<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="ספר גדולת משה"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL7" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL8" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL9" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מדבר בגדולת משה ובינו עליו השלום שאמר לו הקב'יה לך והוצא את בני ישראל ממצרים ! והעלהו לשבעה רקיעים : אין דעם ךאזיגןספר ווערט דער ציילט ך גדולה פון, ;למה יכינו ע ־ה. או: איך אלץ וואס ער האט גזעהן אוף &quot;עם הימל או: אוך אין דר צייט אז הש־־י האט זץ־ פוויזן צו אים אוף דעס באך: סיני וואס עד וועויט גרופן הר זורב . אונ מיר האבן ^עס מעתיק מוען אוף' עברי טייטש בדי מען זאל עם פאר *?מין • 1 * י ־ י ) י י . -■ - :ז ■ .. :—.—— - / ץ מידעה רבה ויא אלי שמות שן לי א סלאניס וואס שעייען! אין לעס סהר . טאר מען וייא נינו ארייס ריילן מינו לעס מויל נאר מען ואל יייא האבן אין לר ממשנה : . - ־ -י•'*־ ' 4 , / -&gt; 1 / י ווארשא • '־ 1 1082£\1 B^ll£םo£ 3£££ll 1859 ^י\*.llB2\l^ מlגגlsol!6נ£Bl .£ 111181111 ־ג(l '\ל , | I־־' 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL10" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="♦ol*llollll lll*£6l&lt;^£ 1111119111ךןןץו 2 $)•^11110?!&gt; oמol\\ • י ►י &quot;•. * 1־ ן :י 1 אן \ &lt; ?* י• ;. 1 ■:• ץ&lt;l9sl! {♦lז*lB&lt;ן**ז£ מן7oוB*ז? 0ק יךזl\llז*o 6X6101&gt;18?37, .?1859 •Iווl6l?ז£ (27) 15 *3Ol slB#B־ו¥B\ *Ol/o]£(l^o£סl •/ ,**9*9l*o"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL12" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL13" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="כתפוח בעצי היער בן דודי בין הבנים זה טעה רבינו ע&quot; ה ■נשעה שאמר לו הקב&quot;ה צא והוצא את בני ישראל ממצרים בי נאקתם שמעתי וזכרתי את הברית ואת החסד ואח השבועה שנשבעתי לאברהם עבדי אמד משה רבשי'ע מי אנבי כי אלך אל פרעה וכי איציא את בני ישראל ממצרים . אמר הקב&quot;ה משה אתה השפלת את עצמך ואמדת מי אנכי בי אלך אל פרעה ואני מכבדך שני ושפל רוח יתמוך ככור ואתן את כל מצרים בידך ואעלה אותך אצל כסא בבודי. ואני מראה לך כל המלאכים שבשמים ממעל ואת&quot;ב צוה הקב־יה למט&quot; ם שר הפנים אמר לו לך והבא את משה בכינורות ועוגבים ובתופים ובהולות ושמחה ושירות ותשבחות. אמ' מט&quot;טרבש&quot;ע אינו יכול משה לעלות לראות במלאכים שיש מלאכים שהם של אש* והוא בשד כתפוח בעצי היער אזו וויא איין ?פיל במם מאס ?פייט אין דעם האלץ פון דעס מאלף מאס ־דארטן מאקסן נים קי־ ן שום פירות א דף די ביימר . 'איז עד דאך בוודאי זיי_ער חשוב (כן דודי בין הכנים) אזו אויך איז נמען מיין פריינד צומשן די אנדרי וין דס מיינם מעז משה ־ ■* ן ־■ ו ■— • ■ • ץ! * *&quot;ניד* • 1 ■ן ■ ץ ן *י רבינו עליו השלום': אין דר צייט אז גאט ב ה י האם צו אים ד־ד&quot;ש • 1 זו ־ - ־ד .ן נזאנט גייא או: ציה אויס די קינדר ישראל פון דעם לאנד * ** • *1 •&quot;-י- * &quot;ץ ן •ן • * מצרים יען זייער גישריי האב איך ־.העיט אונ האב גדענקס • • ••&quot;-• •ך ן ' &quot;ך • ין . . • 1 דעם בריתות ברית אינ דעם גנאד אונ די שבועה ווס איך ה 3 ־7 ; ■■ •ו :־י ן ז 7 י 1 ? גשווארן צו אברהם מיין קנעכט . הט משה רבעו נזאגט מעי | ־ 1 1 :'7 ; 7 ־7 ־ ־י 7־ ; ¥ בין איך דם איך זאל ביין צו פדעה . אי: איך [אל אום ציהן די קינדד ישראל פין מצרים הט נאט צו אים גזאגט משה דו • •1 •ץ * ־ ־ך ~ ־7 'l־ • .-ך • האסט דך זעהר נידריג גימאכט אונ האסט גזאנט מער בין איך *זר! 9 יד * ♦ע* ן 1 ;! ן ע •I*l אז איך [אל ביין צו פרעה. דרום ייעל איך דך זעךליך האלטן גלייך ווי עם שטייט גשריבן (ושפל רוח יתמוך בכור) דר ימס ; - 1 * תו : -י ד : • זו 1 ' 1 \ ▼ האט אנודריג גמוט טוס אים אונטר לעהנן דר בכוד אונ איך ת־ ־־ ש ־ : ־ :ת* תד ; ־ו • תר ע •1 ורעל דיך ודייה אלי מלאכים פה רעם הומל. דר נאך הס גאש תו * ־־ •י - ־ , 1 ד ~ ■7 .ך ן ז .ן ב~ה גבאטז צו מט'ט הפנים , אוג הט אים גזאגט גיי אוג ;־ד תו י -ז ד • :1 ; &quot;י ברענג צו משה אוף דעם הומל מיט הארפן אונ פירלן או: פlקז :זי: תו 1 ץ תו *־ ; ־ &quot; &quot; : ־• זו אוג טאנצן או: פרייר או: מיט גזאנג אוג לובונג. הט מט&quot;ט •י •&quot;דו •**ו • • • * , • 5 * * . !;?אגש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="גשר ודם. א&quot;ל לך והביא אותו ותהפוך את בשרו ללפיד אש כא מט&quot;ט אצ' משח כשרא' משה את מט&quot;ט נזרזעזע איל מי את' א&quot;ל אני חניך בן ירד אבי אביך שלחני הקב&quot;ה להעלותך אצל כסא ככודו.אמ'משה למט&quot;ט אני כשר ודם ואיני יכול להביט במלאכי' עמד והפך את לשונו ללפיד אש ועיניו כגלגל מרכבה וכהו ככח■ המלאכי ולשונו כשלהבת אש והעלהו אותו לשמים ועמדו המלאכי' חמשה עשר אלף מ מין וחמשה עשר אלף משמאל ומט&quot;ט ומשה עומדים באמצע והעלו את משה לשמים : כשעלה משה לרקיע ראשיי שה א דימה ליום ראשין כשבוע וראה המיט עומדים שורות שורו' והרקיע בולו חלונות חלונות וכל חלו! וחלון שם המלאכים עומדים אמר משה למט&quot;ם מה אלו החלונות אי ל אלו דחלונות חלון של תפלה חלון של תחיה גזאגס רבש־ע משה קק ניט אייף ביין אlף דם הומל צו.זעהן אין די מלאכים ווארום עס איזפר האנדן אזעלכי מלאכים ווס ־ ' • -ן ש • ־ - ;ז, -נו ; ז ?ענן פון פייאר אונ משה־ אי? ךאך איין בשר ורם ז ה*ט גאט ב־־ה ווידר גזאגט גיי את ברענג צו משה אונ זאלסט פר ן* # &quot;•י *י ־'ץ• • • ■4 קעו־ין זיין פליי *ז צו פלאם פייאר איז מטיט גקומן צו'משה ווי משה הט דר זעה; ךעס טט־־ט איז ער דר ציטרס גווארן . זו ז ל נ .' י צ ו * •'ן , ן ז ;' י הס משה אים גפרעגט וועד ב סטו הט מטי־ס אים גזאגט איך '1 ' ץ * •י■ •ן • ן בין חנוך דר זון' פוןי-ךר דיין עלטר פאטר . הט נאט בי־ה מיך גשיקט דיך ארlף ברענגן צו ך ין כסא כבור. הט משה גזאגט צ!'־ 2!טי־ט איך בין ךאךיפלייש איג בלוט מעל איך ניט קענן קוקן' אוף די מלאכיה , איו מט&quot;ט אוף גשטאנן את הט פךקעךט דין: צונג צו א&quot;; בראנד פייאד אונ מיני ארגן ?ענן אים גווארן אזו מיידי רעדיר פיון דיר מרכבה את זיין ברז אין גמארן 'איו יי' יי בחפון די מלאכים . או: הס אים ארוף גביאכט אוף דעם הומל . איני פופצן כlזתט מלאכים זענן אים גשטאנן פון דר רעכטר זי ט אוני פון דרילינקר זייט את משייט את משה זענן גשטאנן אין מ־טן את האבן ארוף גבראכט משה אוף דעם הו מל ו כ^שעלה ווי משה ויכינו אין אוף Iןגא;גן אוף דם זגלשטן הומל מס ?ני איז גלייך צו דעים.עדשטן טאג איין דר מאך הט ער גזעהן מי די מאסר שטייאן ציילן' ווייס את דרי גאנצר ץ ־ז * ;ד זי י • •יד ; 'י ע י •י • י * * ~ ז • ' .־ ־ הוג'ל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="תחיה חלון של בי!שה חלון של בכיה הלון של שנוחה הלון של שובע חלון של רעב חלון של עניות חלון של עשירות חלון של ■מלחמה חלון של שלים חלין שי* הריין חלון של לידה חלין של אוצר גשמים חלון של טל חלון של עון חלון של תשיבה חלון של גדלות חלון של מות חלון של חיים הלון של מגפת אדם היון של מגפת בהמה חייון של רפואה הלוז של חלאיס חלון של בריאית וראה משה עד אין חקר ונפלאית עד אין מספד ־' עלה משה לרקיע שני שהוא דומה ליום שני בשבוע ראה שה מלאך אחד ששמו כך גדול מאד וחמשים ריביא מלאכים עומרי' לפניו כולם מאש ומיס ופניהם כלפי השכינה למעלה ואומרים שירה לפני הקכ&quot;ה גדול יי ומהולל מאד: שאל משה למט&quot;ט וא&quot;ל מה חש אלו א&quot;ל אלו המלאכים הממונים על ה־זנן ועל הרוח ועל הגשמים הולכים ועושים רצון ביראם וחיזרים .■ למקומם הימל איז פול מיט פענצטר איג כיי איטלוכז פענץגןך ^טיייאן מלאכים: הט משה גזאגס צו מט'־ט יים זענן די פענצטי. הט מט־־ט אים&quot;מאנס די־ פענצטי,וענן פון די תפלות פענצטי פון תחנה , פענצטד פין בי'שה : פענצטי פון גיויין. ־פענץטד פיןישמחה! פענצטד פון ^עטי_קייט. פע&quot;ןטי פין הומר. פענצטד פון עניות \ פענצטי פין,עשירות ,'פענצטי פין מןיחמה . פענצסר פון ש־י־וס ־. פענצטי פין הריון י־ס איז טייטש ט־אנין: פענצטד פון גיוינן . פענצטד פון אlצר יעגן. פענצטי פיז טי' פעגצטר פין זינד . פענצטי פין ואשובה. פענצטי פון גרונזקייט פענצטד פון טוייט . '&quot;פענצטי פון לעבן . פענץטי פין מגפה פין:ך מענשן . פענצטר פון די נןהמות . פענץטי פון דפיאה • פענצטי פין קךאגרןייט . פענצטר פון נזינד . אוג משה האס יאי־ט מעהן זאכן זוס יט גאר&quot;קיין פאישיט ניט . או: זעלכע ווינדר וים האבן גאד&quot;קיין צאל נ ט ; עלה משה את מ'*ה &quot;איף בגאנכן אוף דעם אגיין הומל • יום ער אין גלייך צו דעם אנדרן טאג אין דער יואך . הה ער יאיט גזעדן איין מלאך אוי זיין נאמן איז אויך גלייך ווי דר זעיביגר טא; או: ^ער איז !:רום דריי הונךךט מייל • או: פופציג מאל צעחן טlזונ• מלאכים שט־ין פר אים יום ז&quot;א ־1 זו זו י : ♦ . ז אדי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="למקומם ומשבחים לפני הקב'ה אמר משה למה הם עומדים ופניהם למעלה בלפי השכינה א&quot;ל מט&quot;ט מיום שביאס הקנ&quot;ה בך הם לא זזו ממקומם : עלה משה לרקיע השלישי ראה שם מלאך אחי ושמו כך ונכהו מהלך ת&quot;ק שנ' רש לו שבעי' אלף ראשים וכל ראש וראש ע' אלף פיות יעמו עומדים ע' אלף ריבוא מלאכים וכילם מאש לבנה כולם משבחים ומשוררים לפני הקב&quot;ה ואומרים לך ה' הגדולה והגבירה. שאל משה למט&quot;ט וא&quot;ל מה אלו מלאכי' ומה שמס א&quot;ל שמכאראלים ממינים על העשבי' ועל האילנית ועל חפירות ועל-הדגן בולט הולכים ועושין רצון קונם ורוזרים : , עלה אלי;ענן פון פייאר אונ מאסר אונ זייערפנים אי? געגן דר שבינה אינ האבן גזאגט שירה פר גאט ב&quot;ה דעם פסוק (גדול יי ומהולל מאודן דס איז טייפש גאט ב־ה איז גאכפרט אי!נ איז זייער ' ז • - ; ־ד • &quot;)ר יי : עי• . י &quot; ץ', ןלו?ט. הט משה גפיעגט צו מט'־ט מער ;ענן ךי דאזיגע האט מט־־ט איס גזאגס דם ;ענן'די מלאכים יום *ענן ממונה איכר ךעטיוואלק;' אוג איבד דעם מ;:ט אוג איבר רעגן י. אונ גייען או: טו^קידעס ווילן פון תער 3שעפר אונ^קערן ומדר צו זייער אר־ט או: לובן פר ג אט ב־ה האט משה אים גפרעגט מאתם שטי;עןתמיטתערפניםקעגן דר שכינה. הטמט־־ט איסגזאנם פון דעם טאג אן מס נאט פייה הט זיי בשאפן האבן ז_ייא ז־ך .. .: ניט גרירט פון זי י ער איט : עלה משח אין משה אוף גגאנגן אוף דעם דרימן הומל הט ^ער דאךo גזע־ן איין מלאך אוג !יין הייך אי ז פינף הונדרט קאר גאנג . אוג,ער האט זיבציג טוזינט קעפ . אוב אין איטליכן^קאפיאיז פר האנדן .זיבציג טיז־נט מיילר&quot;. אינ מיט אים שטיין זיבציג פוזינט מאל צעהן טוזינט מלאכים אינ אלי מלאכים;ענן פון ווייס פייאר אלי לובן איג זינגן פר הש&quot;י אוג;אגן דעם פסוק (לף יי הגדולה והגבורה) צו דיר גאט אין דס אבפרקייט אוג דם שטארקייט. חט משח נפרעגט צו מט־ ט :ד י ;עי: &quot;יl •ז ■ד ש ' ■ מעד ;ענן תדאזיגע מלאכים אוי מי ותסן,ת הט אים מט&quot;ט גזאגט זיי הייסן אראל־ם ' זיי זענן מטונה איבר די גראזז אינ ;7; &quot;י *י זי זו: ־.י ' : ז־ • עי ♦ :7 ( איגר ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="^עלה משה לרקיע הרביעי ראה שם בית המקדש בנוי עומד מאש אדום וכדיו מאש ירוק ואדניו מאש לבנה קרסיי ומרשיו מאש להבה ושעריו מאבני אקדח היכליו מאבני כדכוד וראה שם המלאכי'נכנסים ומשבחים לפני חקב&quot;ה ואומרי' כם ש דוד המלד ע&quot;ה ברכו ה' מלאב ו גמרי כח עושי דברו שאל משה למטי'ט ואמר מה הם אלו המלאכי' א&quot;ל הם המלאכי' הממונים על פני הארץועל השמש ועל הירח ועל הכוככי' ועל המזלות וע. הגלגלים וכולם אומרים שירה וראה שני כוכבי' גדולים וכל כוכב מהם מלא כל הארץ שם הראשון נוגה ושם השני מאדים אחד למעלה עיג השמש וא' למעלה ע&quot;ג הירח. ,שאל משה למט&quot;ט ,מפני מה אלו עומרי' זה עיג זה א&quot;ל זה עימד ע'יג השמש בקיץכדי שימרר את העולם מן המיטות השמש והוא כיבב נוגה ואחד ע'יג הירח כשביל שיהמם את העולם מקרירות ש/ הירה ■ איבר די ביימי־ אונ איבר די פירות אlנ איבר דם זקארן אי; אלי^ייאן אוג טואן דעס מיידן פון זי;ער בשעפד אונ^קזיז דך ווידר אום צי ייק : ־עלה משת איז משה אוף ,־.באקגן אlף דעם פעדין הימי • האט ^ער דאךט גזעהן דעס בית המקדש ג:בlאט אוג שטייט פון רום פייאר או-נ זיינע שטאנגן זענן פון ווייס פייער • - ן •ן• ץ • ' ן ז &gt; זיינע העקליך אונ זיינע ברעטר זענן פון נזל אס פייווד או: ז■ ע ע טי ?גרן זענן פון ברענידיגי שטיינר אונ &quot;זייני פאלצן ^זענן פון גאך פדקל שטיין. אוג ^ער הט דארט מעהן ווי די מלאכים גייאן אךיץ'אונ לובן פר נאט כ'־ה אונ,זאגן ^לייך ווי דור המלך ע־־ה הט גז אגס (ברכו יי מלאכיו גגודי כח עושי דברו) די לובז גאט דינע מלאכים ווס זענין שטארק אין סרא?ט. די טואן דין גגאט הט משה גפרעגטיצו מט־־ט וועד זענן ךי' דאזיגי מלאכים - •ץ■ 1 • 1 • הס מט־־ט גזאגט דס.זיענן די מלאכים דוס זע?! ממינה אי־ף לי גאנצר _ערד א'ונ אוף דר זון מיט דר לבנה איג אוף די שטערן אונ&quot;אlף די מזלות אונ אוף ךי גלגלים אוג אלי זא'l '?1'יי* ־ .אוג משה הט אוף גזעהן צוויי גריסי ?טערן וום -אי?י'?י שטערן אין פיל די גאנצע מעלט. דר ?נךישטער שטעין חיי?יס נוגה אוג אנדרר הייסס מאךים #יינך איז אובין אוף דד זין • I?יי** •*;ד 'זר , 6 * אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="עלה משה לרקיע חמישי וראה שם כיתות כיתות מלאכי' חצים מאש וחצים משלו. והשלו. למעלה מאראלים ואינו מכבה אותו והקב&quot;ה משים שלוט ביניהם שמא' עושה שלום במרומיו וכולם משבחים להקנ&quot;ה אמר משה למט&quot;ט מה הס עושים אמר מיום שבראם הקכ&quot;ה כך הם אמר משה מה שמם א&quot;ל אראלי' הנקראים אישים שנאמר אליכם אישי' אקרא : עלה משה לרקיע הששי וראה שם מלאך אחד ארכו מהלך ת&quot;ק שנה ושמו כך וצורתו כולו ברד ועומדים עמו אלף אלפי אלפים ורבי רבבות של מלאכים אי! חקר ואין מספר וכולם משבחים ומשוררים לפני מי שאמר והיה העולם שנאמר השמים מספרים אי: איינר אי? אוך דר לבנה. הט משה גפרעגט צו מט־יט מארם ~ זו * י :זז זז ־ ;ץ : ־ך י*־ שסייאן זיי אוו הט מט־־ט אים גיענפרט דר שטערן נוגה שטייס ■ &quot;*ז &quot; - •ן • ז ;זו• - , ץ 1 &lt; &quot; אום זומר אוף דר זון פון מעגן ?{י י ואל קילן די וועיט פון דר היץ פץ דד זון \אונ דר א;דךר ?זטייט אוף דר לבנה פון מעגן צו מארימן ךי מעלט פון דר.ק עיט פץ דר לבנה ; עלה משה אי? משה'אוף גגא?נן צו דעס פינפטן הימל הט ^ער דאלט גזעהן פיל כתות מלאכים העל&amp;ט וענן פץ פייאר אוג העלפט פון שמיא א,ינ העבר פון זייער ר!אפ איז אlך שניי אונ עם פר לעשטיניט דס פייאר אינ גאט ב*־ ה טאכט שלוסיצמישן די דעו אוו שטייט אין פסוק זני מאנס שלום צווישן זיינע מלאכים . איג אלי לובן צו גאט ב־־ה. האט משה נזאגט צי מט־ט מם טואן די. הט מט־־ט אים גסנפערט פץ דעם טאג אן מס גאס הט די קשאפן/ענן ויי אוו . הט משה גזאנט ווי הייסן די הט מט'־ט אים נענפערט די הייסן אראלים מס מערן נרופן אישים גלייך ווי^עס שטייס אין פסיק(אליכם אישים אקרא); עלה משה איו משה אוף גנאננן' אוף דעס זעקסטן הומל הט ער ךאךט מעלון איין מלאך מס &quot;זיין לע?ג איו פינף הונדרס זיאר גאנג'אונ זיין צירה איו לוטר האגיל' או: מיט איס שנןיי^ן טוזינט מאל טוזונט אונ פיל מאל צעהן סווינט מלאכים וואס דיא האגן גאר&quot;קיין £אל ;יט . אוראלי ליפן ־אונ זונו.ן* פד גאט פ'־ה גלייך מי עם שטייט אץ פסוק * י השמים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="משפרים בבור אל . שאל משה למטיט. ואמר טה הס אלו אמר לו המלאביס הנקרא עירי! קדישין': עלה משה לרקיע השביעי וראה שם מלאך אחד כולו אש ודאה שם שני מלאכי' ששמם בך קשורים גשלשלאו' של אש שחור ואדומה וכל א' מהם מהלך ח''ק פרסה ושאל משה למט&quot;ט מה הס אלו א&quot;ל אף וחימה בראם הקג&quot;ה מששת ימי בראשית לעשות רצונו, אמר משה אני מפחד מאלו המלאכים ולא אוכל לראות פניהם מיד עמד מט&quot;ט וחבק את משה ואמר לו משה משה אהוב ה' אל תירא ואל תפחד מיד נתקררה דעתו של משה אח&quot;כ ראה מלאך אחד משונה פרצופו מכל המלאכי'וגכהו מהלך תק&quot;מ שנה והוא חגור כמתניו בארבעי' מקומת וכולו מלא עיניי של (השמים מספרים בבור אל) הט משה נפרענט צו מט ־ט מער זענן די דאזיגי. האט מט־ט אים מאנט ך מלאכים מערן אן גרופןעירץ אוג.קךי'שין: עך*ה משה אין משה אוף גגאןגן אוף דעם זיבטן הוטל או; הט דארט גזעהן'איין מלאך ווס ער איו יוער פייאר אונ הט'דארם י אוך ג]עהן צורי'מלאכים ווס וענן אן גקניפט מים יקיימן פון שמארץ אוב ריויט פייאראונ אי^ל־כר פון זיי איז גרויס פינף הונךךט ^אר גאנג. ךיט משה גפרעגט צו מס ט מער זענן ךי דאזיגי. האט מט&quot;ט אים מא^ט ךאo _זענן אף אוב תימה הט גאט זיי בשאפן פין ששח ימי לראשית צו טין זיין מיל^הט *טשה מאגט איך פאךקט מיך פד ךי' דאזוגי מלאכים אוב איך^קען ניט־זעהן זייזןר פנים . איז ת-כף מט'יט אוף גשמאנן אוג הט גהאלזט אוג מ)יש;ט צו משה אוב הט צו א־ם גזאגט משה משה ליב האבר פון גאט פאךכט ליך ניט • א'י תיפף גקילט גווארן די דעה פון משה . דרניאך הט^ער מ?נף! איין מלאך מס זיין צורה אין פר ענדרס פון אלי מלאכים , א'ונ זיין הייך אי? פינף דזונדרס טיט פערציג יאר גאנג י ,ער איז גגורט אין זייני לעגדן אין פעךציג עךטיר . אוב ער איז גאנצן פיל מיט אויגן פון פייאר פון זייני פיס ביז.זיין אקין. או; איטליכד ווס זעחט אים פאלט אוף זיין פנים מחמת פיל פלי י ■;•עז'.*; י * •' &quot; * •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="של אש מכף רגלו ועד קדקדו ובל מי שרואה אות הוא נופל על פניו מרוב פחד שאל משה ימט&quot;ט ואמר מי הוא זה אמר זה הוא הלוקח נפשות של בני אדם . איל להיכן הוא הולך א&quot;ל ליקוז נפשו של איוב הצדיק. אמר משה לפני הקב'יה יח&quot;ר מלפניך ה' אלהי ואלחי אבותי שלא תמסרני ביד זה המלאך וראה מלאכי' עומדים לפני הקב'יה ויש לכל אחר וא' שש כנפים בשתים יכסה פניו כדי ש ■א יבואו לראות פני השכינה וכשתים יכסה רגליו ובשתים מעופפות ומשרתיןלפני הקב&quot;ה וכל כנף וכנףארכי מהלך ת&quot;ק שנה ורחבו מסוף העולם ועד סופו. שאל משה רבינו למט&quot;ט ואמר לי' מה שמם אמר לי' הם חיות הקודש ואמרו רז&quot;ל כשאט' נבוכדנצר אעלה על במתי עב אדמה לעליון השיבתו רוח הקדוש ואמר הט משה גזאגס צו מנדט וועד איז דר . הט מט־־ט אים גזאנט '*־ עי :ז : סו • ־צ־ 'l־ :־ד דם איז דר ווס ער נעטט די :Iממות פון די מענשן. דט מינה ז■ • זו ן ,זו : • . ; ז • • ז : •י ז •ז גפרעגט ווי הין גייט ער . הט מט־ט א־ם גזאגט ער גייס געמן די נשמה פוז איוב הצדיק . האס משה גזיאגט פר נאט ב־ה •;זז י • ־־• י ז • :י] ־-י עם זאל זיין דר מילין פון ךיר גאט פון מייני עלטרן אז דו^זאלסט מיך ניט איבר ענפךן אין דר האנ:ד פון דעם דאזיגן מ?אןי'אינ משה הט אוך גזעהן ווי מלאכים'שטייאן פר גאס פ&quot;ה' אונ צו איטלובן איז פרי האינדן זעקס פליגל. מיט צוויי פליגיל גדעקט ערי דין פנים פון מעגן עד'זאל ניט קומן זיעהן די'בכינה. אונ מיט צוויי בדעקט ער זייני פיס. אונ מיט צוויי שמעפן די אונ לובן פך גאט כ־־ה . אונ איטליכי פליגל אין דין לענג פינף הונדרט י^אר גאנג. אונ דין ברייט איז פון איין עק וועלט ביז דר אנדריר . הטי משה רבינו גפרעגט צו מט&quot;ם ווי הייסן זיי. האט &lt;ץ&lt;|&gt; ■ן • .■'ך • ־ • 1 -י &quot;ן מט־־ט אים גזאגט די הייסן' חיות הקודש . אוג אונזרי חכמים * ■ץ ־ • &quot;י • 1 • * 1 ץ • ן&quot; ץ י דל האבן גזאגט בשעת אז נבוכדנצר הרשע חט גזאגט אייך.מעל אוף מין אוף ך ך;קע וואלקן אייך מעל.גלייך זיין'צום אייבר^ן. האט דר רוח חיל,ודש אים גענפרט דו רשע ווי פיל זענן די צ ־צ ־ ־ 1 ע־ '!־:־צ; ־ד צ&quot; * • י ־ טעג פון דיין לעבן זיכציג יאר . או: מען די.זענן שטארק ־ איז אבציג יאר . אמעד די הייך פון דד ערד ביז דעם הומל - ; * ז -.־*־ • &quot;י 1 • צ סר: * סר *ר איז פיכף הונדרט יאר גאבג. ארג די גרעב פון דעם הומד איז. • צי :סו : ז - ; '■ :זו 1 סוסו ־ ' פינף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ואמר לו רשע נטה שני חייך ע' שנה ואס בגבורות שמונים שנה והלא רזס מךהא־ץ עד לרקיע' מהלך ת&quot;ק שיד, ויגב ו תיק שנה ומן הרקיע עד שהקים ת&quot;ק שנה ועניו ת&quot;ק שנה ומן שחקים עד זבול ת&quot;ק שיה ועניו ת&quot;ק שנה ומן יבול עד מעון ת'יק שנה ועביו ת&quot;קשנה ומן מעון עד לערבות ת&quot;ק שנה ועביו ת&quot;ק שנה ודגלי החיות כנגד כילם וקרסולי החיות כנגד כולם ונפי החיות בנגד כולם וכנפי החיות כנגד כולם וצוארי החיות כנגד כולם וראשי החיות כנגד כולם וקרני החיות כנגד כול־ם. ועליהם כסא הכבוד כנגד כולם הוא כעין הקרח הנורא ועליו יושב מלך מלפי ימלכי' הקג&quot;ה רם ונשא אתה אז' אעלה על במתי עב אדמה לעליון אוי פינף הונדרט יאר . אוג פון דעם חומל ביו די הימלן Iוס הייסן שחקים איז אוף פינף הונדערט ;אי . אוב די גרעב&quot; פון ךי שחקים איז אוף פ;נף המדרס ;אד גאנג. אוג פון ךי•שחקים בי! דם הוטל יום הייסט זבו■?* איז הוף פינף הונדרט- יאר גאנג איג די גרעב פון זבול בין ;עם הומל מעון אין הויף פינף דך דר ט ;אד גאנג אוג [ייךגךעב א־ז אוף פינף הונדרט;אד גאנג', אונ פון דעם הוטל מעין בי! דעם הוטל'ערבית אין הוף פינף הונדרט ;אד גא;ג. אוג [יין ג,ךעכ אח פינף הונדרט ;אי גאנג . אונ די פיס פון ךי חיות הקודש ,זעגן גרוס קעגן דיא אל חוקןלן אונ די קנעכל פון די חיות זענן גר'ויס &quot;קעגן דעם אלמין אוג די פליגיל פין די חיות [ענן גיוס כןעגן ד־עם אלמין אונ די העלך פון די חיות !ענן גרויסקעגין דעם &quot;אימין&quot;אוי ךךקעפ פון'די חיות &quot;זענן נרויס '.קעגן רעם אלמין אוב די הערנך פון ךי חות '?ענן ךויס?קעגן דעסאלמן . או: אוף ך איז דר כסא כבוד ווס ער איז גרוס^קעגן די&quot;אלי אונ דרויף זי?ט דר מלף מלכי המלכים וקנדה.הוף אונ דר הובן אונ דו זאגסם דו וועסט אlף כיין אוף דם דיקן וואלקן אוג וועסט זיין גליך צום אייבךשבן , עיי צו דיר רשע אוני&quot;צו דיין&quot;ליייב. נור דו וועסט נידרן' אין גיהנם אריץ אץ די זיבן וואנונג'פון דעם ג הנם דס דו זאלסט דארט גמשפט ;וערן אוף אימריאו: אייניג רעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="לך רשע ולנפשךאך אל שאול חרד אל ירכתי בורבז' מדורימשל גיהנם לרון אותך שם לעולמי עלמין ואחי''ב ראה משה מלאך א' בי־קיע הגקדא ע־־נות והוא רקיע השביעי וזה המלאךיושבומלמר הנשמות שבראם הקג&quot;ה בששת ימי בראשי' והניחם בגן עדן ן!ה המלאך שמו כך והוא מלמד בשבעי' לשונות כישיבה של מעלה והכל אומרי' הלב' למשה משיני דכתי' דינא יתיב וספרין פתיחין ואין דיוא אלא פי המלאך שהוא שד של תורה והחכמה ויש לו שם א, קודים אותו יפיפי&quot;ה על שם יופייאל שר יכל תורה : ובזוהר אמר ר&quot;ש בהרין שעתא כד סליק משה ליקי' יתיב קמי' הד מלאך ואילף ליה תלת מאה ושבעין רזין דאורייתא א&quot;ל הקכ&quot;ה משה משה עכדי נאמן ביתי הא אנא יהבית לך אורייתא דילי דביה מתנן טכין הכתיב כי לקח טוב נחתי לכם וגו' וכתיב כיה פיקודין דעשה ופיקודין דלא תעשה ולא דא אלא דאבון דכירין יתהון משמך דכתיב זכרו תורת משד. עבדי דר נאך הט משה גזעהן איין מלאך אין דעם הוטל ווס ווערט גדופן ערכוה. איי דס אין ךר ויפטר הומל או: דר מלאך זיצט • ■ 1 י&quot; ץ דע ! ו • ' ־ י • או: לערנס מ־ט ךי גשמית ודם :דאט כ־־ה חט די פשאפן פון ששת'ימיי בראשית אונהאט דיגלאזט אין גן.עדן . או: ער לערנט די מיטד3ציג לשונית אין דר ישיבה של מעלה. אינ אלי'זאגן הלכה למשה מסיני. .גליייך ווי עם ?!פייט אין פסיק (דינא יתיב) אוי. די כיכר זענן אפץ. אוג דס ווארט דינא מיינט מען דעם מלאך דעם שר שלי תירה או: חכמה ער הייסט (יפיפייה) פון וועגן דעס נאמן(יופי־־אל) דר שר פון דר תירה : ובזוהר אין זוהר ששייט י־בי שמעין הט גזאגט אין דעי צייט אז משה איז איף ךע6 הו^ל אריף גיגאנגן . איז מר א־ם גזעסןיאיץ מלאך אונ הט איים ?לערנט ךך&quot;יהונךךט מיט זיבצג סודית חתירה. הט משהגזא^טצוגאט ב־ח איך'וו על פון דאי: ן ניט אראפ נ־ררן 3יז דו וועסט מ־ר געגן גיסי מתניה. הט גאט כ&quot;ה צו אים גזאנט משה מיין קנעכט בג&lt;י;פטר פון מיין הוי; איך מעל דיר געפן מיין תירה מס ךךינןיזענןי גוטע מתניה . אוג דרינן שטייט די מצית.עשה . אונ מצית לא ויי ־!־ ; ' שי . • • • תעoה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="עבדי ומנ&quot;ל רמשח עלה ל;/ רקיעין שנא' ומשה עלד. אל האלהים וכתיב עלד אלהיט בתרועה א&quot;ב משה נקרא אלהיט כשם רבו שנאם' ראה נתחיך אלהיט לפרעה לכך כתיב כתפיח בעצי היער שהוא משה רבן של בל הנביאים ועבד ה' רוסה לתפוח כריח ובטעם באותה שעה יצאה בת קול מחחת כשא הבבוד ואמרה משה משה עבדי את מסתפי מנהו! ובתי' עיר ,:בורים עלה חכס ויורד עוז מבטחה עוז זו תורה שנאי עוז לעמו יתן אמר הקב&quot;ה למשה משה עבדי אתה באת וזכית ודאית בבל כחך והעליתי אוחך לז' רקיעין והראיתי לך כל גנזי ונתתי לך תורתי כך תזכה והראה ב' פרדסים שכ־אתי בעולם א' לצדיקים וא' לרשעים והם גן עדן וגיהנס כאותה שעה שלח הקכ&quot;ה אח גבריאל ואמר ליה לך עם משה עבדי אהובי תראה לו את הגיהנס העשה . אוב ניט נאר דם אליין. נאי נאך אמתנה גוב איך ךיר דם די תורה מעט גדאכס וו ערן אlף דיין נאמן • גלייך ייי אין פסוק שטייט (זכרו תורת משה עבדי) גדענק די תורה פין מיין קנעכט משה או: פון וואנן ווייסן מיר אז משה איז אוף גגאננן איוף ך, זיבן הימלן . דם איז גדרוננן פון דעס פסוק (ומיטה עלה אל האלהיס) אוב משה איז אוף גגאנגן צו גאט דרים משה רבינו ווס ער איז דר רבי פון אלי נביאים . אין ער ץ •ך ץ • 1 • &quot; • * ן* עליכן גווארן אין פסוק צו איין עפיל בוים מאס שטיין צמישן לערי ביימר . דען גאטס קנעכט איז גלייך צו איין עפ־ל אין דעם ריח אוג אין דעם טעם . אין דער דאזיגר צייס איז אכח עי &quot;י - י ־ר יי־ ־־ • זו •! ד • קול ארוס גגאנגן פון אונפר דעם כסא פבוד אונ חט גזאגס . 1 י ; זו■ זי ! 1 :זי : משה משה מיין קנעבם דו פארבסט דיך פר די מלאכים . •י• ן • 1 * •ץ &quot; • | • פארכט דיך ניט •' אונ עס שמיים '(עיר גגורים עלה חכם) ער איז אוף גגאנגן אין דר שטאם פון די שטארקי מלאכים (וירד &quot; ( ץ• •ץ1 ♦ * &quot;ן • ן 1 • • • / עוז מבטחה) אוג ער הטי אראפ גנידרט דיי תורה. ווס זי איז ץ ־צ ש יז :־־ד: ז ־1 אשטארק פר זיכרונו, . הט גאס ב־ה מאגם צו משה . מיין ־־:־•;•-־•ו; דד ; צ■ -1 קנעכט משה דו ביסט גקומן אוג ך.אכ ט זוכה נמען אונ איך הב דיך אוף גבראכט אוף ךי זיבן הימלן. אוג האב ךיד מויזן אלי מייני פר ביארגניש אוג האב דיר'גגעבן מיין תורח. אזל וועסס - * • ־1 •&quot;• ד &quot; ־זו 1 &quot; י ז - ץ&quot;; * ל זוכה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="הגיהנס ואט' ליה משה אני איני יכול לבא וליכנס לגיהנס לתוך אש הביער אמ' גבריאל למשה משה יש אש א' הבוערת ואוכלת יותד מז' גיהנס כי תלך עליה ברגליך לא תכוה בשעה שנכנס משה ברח אש של גיהנס מפגי משה מהלך ת&quot;ק פרסאות אמר לו שר של גיהנם מי את א&quot;ל אני בן עמרס א&quot;ל אין זה מקומך א&quot;ל באתי לראות גבורותיו של הקב&quot;ה . אמי הקב&quot;ה לשר של ג■ הנם לך והראה את משה הרשעים כיצד הם בגיהנס . מיד הלך עמו כתלמיד לב.י רבו ונכנס עס משה לגיהנם ראה שם בגי אדם ומלאכי דבלה מצערין אותן בגידנם יש מהרשעי' תלויס כעפעפי עיניהם ויש באוניהס ויש בידיהם ויש בלשונם והם צועקים וראה נשים זיכה זיין אlנ וועפט זעהן די צווי פ־רסים ווס אך האג בשאפן • ן &quot;י ץ ' 1 ♦ • •יו •י * •| .י •=&gt; . ( אוף דד וועלט . איינם צו די צדיקים אונ איעם צו די רשעים אונ דס זענן דר גן עדן אוב דר גה־נס. אין דר צ&quot;ט האט גאט ז־ גר ־ י גר ־ 1 ־' די 'ד *י ־ ־ד י גר - ־l־ ־ו ב&quot;ה גשיקט דעם מלאך גבריאל אוג הט אים גזאגט גייא מיט : ־ :• גר * ־ו ;ד : יי מיין גליבטן קנעכט משה אוג ויייז אים דם גהינם הט משה צו ~ • : * : • 1 : י גר ; גר ־ • גר 'י ־ זד :נ--אים גז א: ט איך מעל ניט כ]עין אריץ גיין אין גהינם צווישן דם כרענידיגן פייאר . הט גבריאל צו אים גזאגט משה עס איז פר 4 • • ן &quot;'ך *ן • • •ן • • •• האנדן איין פייאר ווס ברענה מער פון אלי זיבן גיהנם פון דעסט '• יד• • &quot; יד ;ד ; די • &quot; • 1 ~ • &quot;* . 1 ץ־ • מעגן אז דו וועסט גיין רדוף מ־ט דייגע פיס וועסטו ניט אן ־.• • | י* ץ • &quot;— 1 • | ץ • 1 גבריט מערן . אין דער צייט אז משה אין אריץ גגאנגן אין גיהנם אריץ איז דאס פייאר פון דעם גהינם אנטלאפן'גווארן ־* • ז -&quot;יי* ־ד ־גו י גר *י י ז ־ : ; ז * * : 7 1 פר משה פינף הונדרט מייל , האט דר שר פון דעם גיהנם 'ר ־גוי ::ג: ־־ -גו ש * * ־! * 'י־־ד צו אים גזאגט וועד ביסטו האט ער צו אים גזאגט איך בין * &quot;I***l* • • ץ &quot;^• _ • * ■ן | ןדעד זין פון עמרם . האט דר שר של גיחנם צו אים גזאגט גו י &quot;־*:•ן ־l־ גו ־־ •ר *'•ז ;־1 ; דיס איז ניט דיין אורט. הט משה צו אים גזאגט אך בץ גקומן זעהן די גבורה פון י גאט . האט גאט גזאיגט צום שר פון ירעם גיהנש גיי' אוב ווייז צו משה ווי די רשעים ווערן גמשפט אין &quot; 7 &quot;-י ץ • • . * ין־ • • ץ י י • • • ץ גיהנם . איז דר שר פין דעם גיהנס גגאנגן פר איים אזl וויא אתל מיד פר זיין רבי אוב אין גגאנגן מיט משה אץ גיהנם אדיין הט יער דארט גזעהן מעגשן'וואיס די מלאכי חבלה זענן זייא מצער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="נשים כרעות גדולות וכיוצא ברן וכולם תלוים בשלשלאות של אש שאל 'משה לתשר של גיהנם וא&quot;ל מפני מה אלו תלוים בעיניהם ואלו בלשונם ומצערין להס בכל זד, הצער ועונש הקשה הזה . א&quot;ל מפני שהיו מסתכלים באשת איש ובממון דבריהם י*רעה וכעיריבעדות ישקר וראה בגיהנס בני אדם תאים וקשורים בידיהם א&quot;ל למה אלו תלוי' א&quot;ל מפני •טי,יו מנכי' ותצחיס והורגים ראה בני אדם תלוים באזניהם ובלשונם א&quot;ל למה אלו תלוים באזניהם ובלשונם א&quot;ל מפני שהיו מבטלים דברי תורה ומספרים לשון הרע ודברים בבלים ודברי הבאי והנשים מפני שהיו שטופי זמר, והיו מקשטין עצמן להביא אנשים לידי עבירה ואח&quot;ב צעק גיהנם צעקה גדולה ומרה ואמר לשר של גיר,נם הב לי הרשעים לאכלן אני רעבתן מאוד והיא לא תשבע וה&quot;א , צועקת מצער אטייל רשעים הענגן אוף די גרעמן פון זי;עךי אויגן אוג אטייל אlף זייערע אויעין. אונ אטייל אlף זייערע העני • אונ אטייל איף זייערי צונגען אוג זיי שיייאן. אונ ער הט גזעהן ווי ווייבר זענן איןגרוס שטראף אונ פיץ, הט משה גפו־עגט צו דם שר פון דם גיהנם אונ הס אים גזאגט פר ווס העניגן די דאזיגי 1 ע ־' ■ ־1 י • ;ז ; ־ ז . ;זו• ■ ז • • אין זייערי אוגן אונך, דאזיגי אין ך;עךי צונגן. אונ ליידן אזl פיל צער אונ אזו איין שמעדן עונש הט דר שר פון דם גיהנם צו אים גזאנט דס אי? מייל זיי האגן גקוקט אוף איין אשת איש אונ אוף' זייער חבירס געלט אlף בייזן אוי האבן פאלש עדות מאגם אlף אנדרי מענשן אוג _ער הט אוך גזעהן וויא מע^שן העען אוף ז&quot;עריהעני זענן .גבונו־ן .־הס משה' אים גפרעגט פר ווס הענגן זיי . הט ער אים מאגם ווייל זיי •ץ • •* •ן •י ''ןl ** ם* * •ץ • •י האבן גכנבת אוג גמלת י אונ גהרגה לייט . האט עד ווידד ־1 •־*•זן • •—'ן. • ־ - * זך • • ■ן ע■ ר מעל־,ן וויי מיענשן הענגן י ביי ?&quot;ערי או;עךן אוג ביי זייער צו:נג הטימשה אים גפרעכט מארוס הענגן די דאזיגי כיי זייערי אויערן אונ ביי זייער צונג י דט דר שר פון דם גיהנם אים גזאגט ־' זו ; ־דע־־־ 1 ־.' ־ :־י : מייל ז־י האבן מבטל גמען די תlךה אוג האבן גרעט לשון הרע אוג דברים בטילים אוג נארושקייט . אוג די מייבר מס הענגן , ; ז : ־ * - ;&quot;י• - יו ־ד ע־ ;־*־י דס איז מייל _זיי האבן זיר צו פיל נציהרט . צו בייזן אוג צו זי ~ צי י• •יי • פערפירן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="צועקת המיר לאכול הרעועים אבל הצדיקים אין לה עליי: כ רשות הלך משה וראה מקום אחד וראה שני הרשעים חלו ים בראשיהם למטה ודגליהם למעלה והס צועקי' מצער של גיהנם והם מלאים תולעי' שחוייסמרגליה' ועד קדקדם וצועקי' הרשעי' מפניה' וא־מ־י' או לנו מן עונש ניד.נ' חנו לנו מות ונמות ולא ינח; להם שנאמר המחכים למות ואיננו. שאל משה לשר של גי הנם טה מעשיהם של אלו א&quot;ל אלו היו נשבעי' שמעו' שוא ומענים יתומים ומעידים עדות שקר לפיכך מסר אותם הקכ&quot;ה ביד פעךפיךן אוג זענן גקומן דורך רעם צי איין עבירה דר נאך הפי דר גיהנם גשריגן ?ייעד איין גרויס את איין כיפר גשרייא 'ן ־חך • • &quot; * 1 '* ץ 1 ־* '' #י | • ן • אוג ד.פ גזאגט צום שר פון רעפי גיהנס . גיב מיד די רשעים עז: * 1 ־ד די *ו עפן דע! איך בין ,ז&quot;ער הונגער־ינ . או: דרגיהנס איז ?קיץ מאל ניט זאפ אונ שרייאט תמיד צו עסן אונ פר דארבן ן 1 •ן י'י• • &quot;י ץ -ן ♦ * • ן ■&gt; • • • 1 די רשעים . אפר צו די צדיקים הט דר ייהנס קיין רשות ניט ז:ד * י ז־ ־ז -11; איז משה גגאנגן אונ הט גזעה ן איין אורט אונ צורי רשעים הענגן מיט דיערי _קעפ אראפ אונ דיערי יפים ארוף . או: פו ן זייערי פיש פי? דיערי אקין זענן, די פיל שמארצי וועדים. או: ךי רשעים שרייאן אוב זאק וויי איז צו אונז יפר ךי שטראף פון גיהנם ניב אונן דם טlיט מעלן&quot;מיד שטארבן או: ער וו עט צו די ניט נגעבן י. גלייך ווי עס שטייט אין פסוק (המחכים למות ואיננו) די האפן ציום טויט או: &quot;ער א־ז ניט דא. הט משה גפר־ענט מס האבן די האזיני מענשן גטון מס די האפן אוו איין שמעיק עונש הט דר שר של גיהנם' אים גיענפרט די האבן גשווארן ז '*־ ־־ זד ־ • •1■ ; ד; ־■*•&lt;־: יי פאלש או-נ האפן גפייגיגט יתומים אוג האבן פאלש עדות גזאנט I■■# •ן • | * ** • • • • ין - | ♦ דרום הט נאט די איפר גענפרט אין דם רשותי פון די מערים •ן־ •ן &quot; ץ 1 ן ' זל• &quot; 1 &quot;ן &quot; 1• ץ • פייניגן די. הט משה אים גפרעגט ווי אזו הייסט דס דאזיגי אורט. *■ &quot;ן־ * &quot;ך 0• &lt;ץ ץ • חט דר שר של גיהנם גזאגט ער הייסט עלוקה . איז ער פין ז ־1 ־* :ד ; ז : ע־ '־ : \ צי &gt; י דארט גגאננן אוף אננדר אודט. זענן דאו־ט די רשעים גפאלן אוף זייער יפנים או: ער הט דארט גזעהן מי צמיי טוזונטעגדיפן זענן בהעפט אין דייאונ כי,קl*זייאונ פייניקן' די אונ די רשעים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="ביד התולעים אלו. שאל משה לשר של גיהנס מהו שם המקו' הזה א&quot;ל עלוקה שנאמר לעלוקה שתי בנות הלך משה למקום אחר ראה שם רשעים נופלים על פניהם וראה שם שני אלפים עקרבי' דגוקי' כהם ועוקצי' אותם ומענין אותן וצועקי' מאד יימקו עיניה' של רשעים מפחד וצועקי' ווי ווי לנו מעונינו מיום הדין שאל משה לשר של גיהנם מה עשי אלו א&quot;ל אלו היו ישראלי' וכפת כתורה והיו מחזיקי' עצמם בגאות כנגדם והלבינו את פני צדיקי' וחכמי' ברבי' וזה עונשם ומלאכי חבלה קושרי' אותם בשלשלאות של ברזל ומלקות של אש על גביהם והרשעי' צועקי' מפני מלאכי חבלה ואומרי' ווי לנו ווי לנו ואין מרחם עליהן, וראה שם שדנין את• הרשעים חציים באש וחציים שרייאן זייער אונ מעז פייניקט זיי דר מיס . אונ די אינן פון די רשעים טוען צי ביין פר פארכט . אונ זיי שרייאן וויי מיי צו אונז פון אונזרי זינד אונ פון דעם טאג פין ךיןהט משה גפיעגט צום שד של גיהנם מס האפן די דאזיגי גמאן. הט דר שר של גיחנם איס גענפדט די דאזיגי ישראלים' האבן גלייסנש * *ץ •¥&quot; * X &quot; • • • שך •| * 0 * • אין דר תירה אוב האבן' זיך גגאוה גהאיטן אונ האבן פר שעמט צדיקים וחכמים איז דס זייער שטיאף דרום האט זו: י •־!־&quot;זר !:'י': -ו--נאט ב־ה זיי איפר גענפרט אין דם רשות פון די עגדיסן. אונ ץ • ץ • ץ • ץ • • 1 ץ 0 * • •&quot; • 1 מלאכי חפלה קניפןזיי גוט צומיטפייערדיגי&quot;קייטן. 'אונ שלאגן זיי מיט פייארדיגי שלעק. אוג די רשעים שרייאן פר די מלאכי •י ץ• • *, &quot; ץ 1 •י • חפלה את זאגן וויייאיז צו אונז. אונ דר באימט ז־ך ניט איכר זיי זן' * | • , • ץ • • • • | &quot; • ת-י אוך הט^ער דאדט מעהן ווי ימן א־ז דן ךי' רשעים האלב אין פייאר אונ האלב אין שניי זיי האבן דארט גרוס צעד היט דר # ץ * &quot; 1 &quot; &quot;י ץ• • 1 ץ ן 9 &quot;•• נן ץ שר של גיהנסימאגט צו משה גיי את זעה דיי רשעים איןגיהנס ווי מן איז זיי דן מיט פייער הט משה אים גזאגט איד פארכט * —' &lt; '*י ז • *• זו זד * ייד* • ן * * מיד אהין צו ביין. הט דד שר של גיהנס א־ס גזאגט ניי י או: י) • • 1 ־ן * * 'צ * *י פארכט ךיך ניט מארוס גאט כ&quot;ה איז מיט ךיר . דעין אין פסוק ש^י־ייט(גס כי אלך בגיא צלמות לא אירע רע בי אתה עמדי)דס איז ט־יטש איך מעז איך מעל ביין אין ך0 טא? פון רעם אייט מארב•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="וחציים בתוך השלג ומצערין בצער גדול אמר שר של גיהנם למשה לך וראה את הרשעי' כגיהנ' כיצד הם נדוגי' באש אמר לו משה אני ירא ללכת אמר לו שר של גיהגס לך ואל הפחד בי הקכ&quot;ה עמך שנאי גם בי אלך בגי צלמות לא אירע רע כי אתה עמדי הלך משה ראה ישועת השכינה הולכת לפניו כדי שלא יפחד ממלאכי חבלה שכל אהד ואחד מדא עינים של אש ושלשלארז של אש בידם וכל אחד מהם ארכו מהלך ת&quot;ק שנה הלך וראה את הרשעים ששורפין אותם שם חציים באש וחציים בשלג ותולעי' יורדי' מגופן וחוזרי' ועולים למקום' ועמוד האש תלוי בצוארם ואין להם מנוחה מיד מלאכי חבלה חוץ משבתות ־ וימים פארכט איך מיך ניט פר ביין. ווייל דו ביסט מ:ט מ ר אין משה ־ 1 • 1 • •• ־־ פוןידאךט אוועק גגאנגן אינ הט גועהן ווי די קילף פון רעד שכינה גייט פר אים פון מעגן ער זאל זך ניט פאי־כטן פאר די מלאכי חבלה . מייל איטליכר בזינדר אין פיל מיט פייארריגי • י- * י * 'l* ■יין ץ י * ץ • • • אlגן אונ&quot;קייטן פון פיי^ער אין איןז&quot;עךי הענט. או: איסלוכר פוןך, אין לא:: פינף הונדרט זיאר גאנג . אין ^ער גגאנגן או: הט גזעהן די רשעים מס מען פי בי־ענט די האלב אין פייאר אונ העלפט אין שניי אונ מערים נידרן ארוס פון זייער גוף אונ&quot;קערן' מירר אוג גייאן אוף צו ך יער אורט . אונ איין פייאךךיגי דיל הענגט אוף דיערי העלזר . אונ&quot;זיי האבן &quot;ק&quot; ן מנוחה ניט די מלאכי חבלה חוץ פון, שכח אוג יו ־ט לאזט מען די צו רוה, אבר אלי טאג פייניגט מען די אין גיהנם י. אוב אlף ךי דאזיגי ז^אגט דער פסוק '(ויצאו וראו בפגרי האנשים הרשעים הפושעים בי בי תולעתם לא תמות) דס אין טייטש אוי די מעלן ארוס כיין אוג מעלן זעהן אין ך, גופים פון די רשעים ווס האבן ומדר גשפעניגט אן מיד דעןדיערי מערים מעלן ניט פייגין. הט משה גפרענט צום שר פון רעם גיהנם ווס האבן די דאזיגי מענשן גטין . הט אים גענפרט דס אין דר ז ־ן •י ' ■זי * * .־י : ־ 1 : י ▼ :־* :': x &quot; חי עונש פון דם מס ליגט מיט איין אשת איש . אונ דר יום פר • ~ י •ד זי ■ : &quot;י 1 •י זי • ז גיסה אופ שולדl: בלוט. או: דר מס שעלט פאטר אינ מומר. הט • ־ ; ־ ; ז &quot; זי .י ! ז יי ■זי משה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="וימי* טובי' וכל הימים מענין אותם בגיהגם ועל אלו אסר הפסוק ויצאו וראו בפגרי האנשי' הפושעי' בי כי תולעתס לא תמות ושאל משה למלאך שר של גיהנם מה מעשיה' של אלו. א&quot;ל המלאך זה הוא עונש על אשת איש והשופך דם והמקלל אביו ויזמו אמר משה למלאך מהו שם המקו' ההוא א&quot;ל אבדון אח&quot;כעלה משה ואמ־ רבש&quot;ע יהי רצון מלפניך ה' אלהי ואלהי אכותי שתציל:, ותציל את כל דיירשיך מן המקומות האלו שראיתי בגיהנם אמר הקב&quot;ה למשה משה עבדי איי בראתי■ שני פרדסי' ג&quot;ע וגיהנם מי שעשה רע יורד לגיהג' מי שעשה טיב ילך לגן עדן שנא' אני ה' הוקר לב וכוהן כליות לתת לאיש כדרכיו וכפרי מעלליו : אח&quot;כ משה נזאגט צו דעם מלאך ווי אזו הייסט דס דאזעי אlרט . :ז־ : ע• י • 'י; זז • • ; הט עד אים גענפרט דם ודיסט אבדון. דר נאך הט משה גבעטן ־1 * * ד *.'י; ו 'י &quot;י; ; 1 נר ־l־ ( ז : 'l־ •י אוב הט גזאגט דבש'יע-עס זאל זיין דד ורלץפץ דיד גאט מיץ ־!•:־ד ־צ *ו ־־־ • נר * י י־ x &quot; י גאט אונ פון מייני לעלמין אז דו.^אלסט גדך מציל זיין אוג גאד דייני פארשד פון* די דאדגי עדטריוום איך הב גזעהן אין יד &quot; י ץ • ץ י * ־1 • ז ' ז־ • 1 ץ •1 • 1 גיהנם. הט נאט כ־ה גזזיגט צו משה משה מיין קנעכט איך הב בשאפן צעיי ומין גערטנך דעם גן עדן אוג רעם גיהגם ויער עס טיט ב־יז דער נידרט אין גיהנם אדיין . אוב דר מס טוט ז ־ זו ־ זו: • י י -ו ד גוטס דר גייט אין גן עדן אייין דק _עס שטייט אן פסוק (אני יי חוקר לב ובוחן כליות לתת לאיש כדרכיו וכפרי מעלליו) איך נאט טוא פארשטן דס האיץ אונ טוא פרובן די נירין צו נעכן צו איטליכן מענש אזי ווי הינע מענן אוג אזו וויא ךיא פרוכט פון זייני וועדק . דר נאך הט משה געפינם קייני אונן אוג חט גזעהן צו דם מלאך גבריאל הט גבריאל צו אים גזאגט יד :ז־ : י ־י 1 ־י :'י : האסטו גזעהן דעס גיהנם . חט משה גזאגט יו א . הס גבריאל : ;זי : י זי ־י :ז; 'וצו אים גזאגט . קום מעל איך ךיר מייזו דע ם גן עדן. אי? משה מ־ט אים גגאנגן אוג איז אדיין גגאנגן אין גן עדן. זענן די מלאכים גקומן פר איש אוג האבן גזאגט צו משה עם איז : י זרי - יי י י :־ל : ת־ נר נאך ניט גקומן דיין צייט צו שטארנן הט משה זיי גענפרט ־זי* יי &quot;* ' &quot; &quot; בזי • *־&quot; . איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אח&quot;ב פתח משה את עיניו וראה למלאך גבריאל אי' ל ראית ניינ' א&quot;ל הן א&quot;ל בא ואראך ג&quot;ע ברשותו של הקכ&quot;ה הלך משה עמו ונכנס לג&quot;ע באו המלאכי' לפניו ואמרו עדיין לא הגיע זמנך להפטר מן העול' . אמד לא אבל באתי לראות גבורתו של הקב' ה ושכרן של צדיקי' בג&quot;ע כיצד הם עומדי' עמדו המלאכי' ושכחו למשה ואמרו אשריך משה עבד ה' אשריך משה ילוד אשה שזכות לעלות לשבעה רקיעי' אש&quot;י העס שככה לו שככה בגי' זה משה בעת שנכנס לג&quot;ע יאה מלאך אחד יושב תחת העץ החיי' שאל משה רנינו עיה לגבריאל ואמר מי הוא זה המלאך א&quot;ל זהו שד של גיע ששטו כך א&quot;ל אותו המלאך מי אתה א&quot;ל אני משה בן עמרם א&quot;ל איך בין גקומן צו זעהן די גבורות פון גאט פי ה אוג דם שכר פין די צדיקים אין גן עדן ווי אזו די שטייען . זענן די מלאכים אוף גשטאנן איג האבן:לופט צו משד. אוג האפן מאגט יואיל ךיר מימה דר קנעכט פון' נאט . וואל דיר משה ךס דו פיסט ?בורן פון איין אשה אוג האסט זוכה גווען אוף צו גיין אוף די זיבן הימלן וואל דעס פאלק ורם משה איז ?נייי^ן 1&quot; . אין דר צייט אז משה אי? אריץ גנאננן אץ גן עין *יייץ איי ?קוטן איין מלאך וים זיצט אונטי דם עץ החיים הט משה לבינו נפיענט צו גבריאל ויער' איז דר דאזיגך מלאך. הט גבריאל &quot; ! ץ • ץ • 4 4 א־ם מאנט דס איז דר שד פין דעם גן עדן, ךט דעי־ מלאך גפיעגטיצרמשה וועד פיסטו הט עד אים גזאגס איך פין משה • ,ץ '1 •• ▼ד ' דר זון פון עמךם . הס דר מלאך אים גפדענט ווארום פיסטו גקימן אהער '. הט משה גזאנט איך כין נקיטן צו זעהן יעס שכד פין די צדיקים אין גן עדין הט דר מלאך אן גנומן אין דיא הענד פץ משה אונ זענן ביידי עאגגן . או: משה רבינו ע־־ה הטי נסיהט אינטר זיך . אינ האט דאיס מעלן זיפצג שטילין זעקגזעצט א■ •ני לעגן דראנךךר . או; אלי.זע? ן ?מאקט נייאיז פין מטי שטיינד . ווסידיהייסן נופך ספיי ינלזלוס איני מטי פעריל . אוג דיעיי פיס זעק פין ^אלט •י גג,! י־אלט. אי 3 ןיי אימליכר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="א&quot;ל למה כאחי אייל באתי לראות שברן של צדיקי' כג&quot;ע חפש המלאך ביד משה והלכו שניה' יחדיו והביט משה רבינו ע&quot;ה אחריו ויאה שם שבעי' כסאות קבועי' זה עם זה וכולם עשוים מאבני' טיבות נופך ספיר ויהלו' ומרגליות טובות ורגליה' מזהב ומפז ולכל כסא וכסא שבעי' מלאכי' עומדי' אצלו ויש ביניהם כסא גדול מכולם ושני' ועשרי' מלאכי השרת משמרי' אותו שאל משה למלאך ואמר לו זה הכסא של מי א&quot;ל של אברהם אבינו ע&quot;ה מיד הלך משה אצל אכרה' איל אברהם מי אתה א&quot;ל אני משה בן עמרם א&quot;ל וכי הגיע זמנך להפטר מן,העילי' א&quot;ל עדיין לא הגיע זמני להפטר אלא באתי ברשותו של הקב&quot;ה כדי שאראה שכרן של צדיקי' בג&quot;ע אז אמר אברה' הודו לה' בי טוב בי לעולם חסדו בא משה אצל כסא של יצחק וכך איטלוכר שטיל שטייאן זיבציג מלאכים את צווישן זיי איז פר &quot; * •• י ■'י &quot;■ 1 &quot; • •1 האינרן איין' שטיל' ווס זי איז גר־עסר פון אלי את צוואנציג מלאכים הימן' אים . האס משה 'גפרעגט צו דם מלאך צי וויעמן גהער די שטיל . הט דר מלאך אים גזאגם צו אברהם אבינו . ד . ■ : ד ־1 1 :ז ; ־ ;ד ן •ז ע־־ה איז משה ת־ כף גגאנגן צו אברהם הט אברהם אים גפרענס ווער ביסטר האט ער יאים גיענפערט איך בין משה דר זין פון עמרם האט אברהם אים גיפרעגט איז דען גקומן די צייט צו שטארבן הט משה אים גיענפרט עס א־ז נאך ניט גקומן מיין צייטיצו שטארכן נאר איך ביןיגקומן מיס ד־עס רשות פון גאט כדי איך ז^אל זעהן דעם שכרי פון ך, צדיקים 'אין גן עדן • דעמאלט הט אברהם גזאגיט דעם פסוק [הודו ליי כי טlב כי ־l* 1 ; ־ז. :1 ; זו ־* י ' לעולם חסדו) איז משה גקומן צו דר שטול פון יצחק האט ער אים אוך א זו גענפרט . הט משה רבינו ע־ה גפרעגט צו דעם מלאך דעם שר פון דעס גן עדן ווי פיל איז ךי לענג אונ דיא בר־ייט פון רעם גן עדן. הס דר שר פון רעם גן' עדן אים גענפרט ווער זקען אים משער דין ניט נךין מלאך את ניט [קיץ'שרף ^קענן וויסן ווי פיל דין לענג את זיין פרייט איז נאר ער דט קיין שיעור ניט אונ קיין צאל נאר א־טליכי שטול ץ■ ץ 1 י • • 1 1 •ן &quot;ץי • # • * - הימן ך מלאכים איינס צום אנדרן איז ניט גלייך אטייל פון די זו י, ♦ • י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אמר לו ובך השיב לו שאל משה רבינו עיה למלאך שר של ג&quot;ע וא&quot;ל כמה א־בו ורחנו של ג&quot;ע א&quot;ל מי יבול לשער אותו לא מלאך ולא שרף אינו יכול לידע מה ארכו ורחבו אלא אין שיעור ולא חקר ולא מספר אלא כל כסא וכסא מלאכי השרת משמרים אותו אין זה דומה לזה אלא יש מהם של כסף ויש מהם של זהב ויש מהם של הבדולח ויש מהם של אדם פטדה וברקת נופך ספיר ויהלום ויש מהם אבנים טובות ומרגליות ויש מהם של כדכוד ואבני אקדח אמר משה למלאך הכסא של מרגליות של מי הוא א&quot;ל של תלמידי רכטי' העוסקי' בתורה יומם ולילה לשם שמים ושל אבני' טובות הם לחסידי' ושל כדכוד הם לצדיקי' ושל זהב הם לבעלי תשובה והגדול מכולם לאברה' אביך ושל אחרים ליצחק וליעקב והכסאות האחרים הם לנביאי' ולישרים ולחסידים הקדושים והחכמים בל אחד . יאחד , אי? פון דיבר אטייל פון גאלד את אטייל פון די איז פו; קריסטאל את אטייל פון אבנים טובות וים זיי הייסז אודם פטדה וברקת ~ י ;־ ז• ־l•* *י■ • י גו ־ ; ד זז ץ' נופך ספיר רהלום . את אטייל זענן פון זעלכי אבנים טובות ווש הייסן כדבור את אטייל פון אנדרי אבנים טובות את פעריל י£י *י וי&quot;. ־• ( - •ץ• •- ץ• .&quot;ך • הט משה גזאגט צום מלאך די שטול פון פעריל צו וועמן איז זיא . הט אים דר מלאך גענפרש זי איז פון תלמידי חכמים • ־l־ ־ ש י ;ש ; ־*־: ־ ־ י ווס לעינן תורה טאג את נאכט לשם שמים . את פון די גוטי &lt;ך &quot;\ * &quot;1 ־■ך •ן &quot;— &quot; | • • ז■ • • 1 * שטיינר איז צו די חסידים את די שטול פון כדכוד איז צו די 0 ** *** . • ו&quot; י • • • ( * &gt; \ • זנדינדס . את ך שטול פון גאלד איז צו די בעלי תשובה . את דיגרעסטי שטול פון אלי איז'צו דיין עלטר פאטר אברהם . • •&quot;ך • • —.•.&quot; ו ץ . ץ אוני די אנדיי זענן צו יצחק את צי יעקב י. אונ די איבריגי זענן אלי צו די נביאים את צו די רעכטפארטיגי אונ צו די הייליגי • • • 1* &lt; &quot; ■ . • • • • חסידים את חכמים איטליכר בזוינדר נאך דין מעלה את נא ך זיין מדרגה נאך או: .נאך&quot;דתי מעשים טובים נאך יום די האבן בטון אוף דר וועלט . הט משה רבינו גזאגט צו דעם *1 •י; י 1 ש ע• ; ־ד :־ד: ז מלאך די דאזיגי קיפרני שטול צו• וועמן איז זי הט דר מלאך אים גזאגט דס איז צו רעם נוס זיין פאטר איז איין רשע אוג זיין זון :־י : •ך *• ץ •ן 1 ־1 *.&quot; &quot;י י ־1 •ך - ן ן איז איין צדיק דס מחמת דעם זכות פין דין זין גיט מעןאים דעס י* י זי ! • 1 • ^ דאדגין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="וארד בפי מעלתו וכפי מדרגתו וצפ' מעשיו הטונות נע&quot; רז אטר משה הבינו למלאך הכסא זה של נחושת מי הוא איל למי שהוא אביו רשע וכנו צדיק שבזכות בנו מתני' לו חלק זה שכך את מוצא בתרח שעבד כל עכודת גלולי' שבעולם ובזכות אכרה' גנו כותבי' לו כסא של נחושת שני ואתה תבא אל אבותיך בשלום ובשר לו שיתן לו חלק כג&quot;ע ואח&quot;ב הביט משה יבינו עי'ה וראה מעין אחד של טיט חיים יוצא מתחת עץ החיים ועולה ונחלק י*ד' חלקי' ובא מתחת כסא הכבוד וכולם סובבי' הג&quot;ע מתחילתו ועד סופו ותחת כל כסא וכסא הולכי' אי־בע נחלי' אחד של דבש זהב' של חלב והשלישי של יין והרביעי של אנ-רסמונא דכיא וכלס הולכי' מתחת רגלי הצייקי' היושבים על הכסאות: אמרו בזוהר פר' קדושים אמר טלכא משיחא לרבש&quot;י ז&quot;ל זכאה חולקך בר יוחאי דאוריית' דילך איתפרשת לשית מאד, ושבעין רקיעין וכל רקיע ורקיע מתפרש לת&quot;ר ושבעין . עלמי! . דאזמן חלק דע; מיר גפונן ביי הרח מס ער הס גךינט אלי גלולים פון דר וועלט. או: פון מעכן דם זבות פון דין זון אברהם גיט מען אים איין קופרני שטול דען _עס שטיס אץ פסיק גאס הט מאגט צי אברהם (ואתה תבואי אל אבותיך בשלום) דו .וועסט קוטן צו דייני עלטו־ן מיט שלום אץ גן עדן דר נאך ה 0 משהרבינו ע&quot;ה טעה ן איין קמעלידיג מאסר פון עץ החיים או: מערט צו טיילט 'אוף פיר חלקים . או: זיי קיטן פון אונטר רעם כסא כבוד. אוג אלי רונגלן אדום דס גן עדן אוג אונטר איטליכר :: זי 1 ־ ' 7 1 1 ; זו ־ ; זו ־טטול גייען פיר טייבן פון האניק אי: פוןמילך. פון מיץ. או: פון ריינם באלסום אייל אונ די אלי טייבן ביי ע ן פן אונפר די פיש פון די, צדיקים ווס מי זיצין אוף ך, שמולן : אמרן זיי האבן גזאגס אין זוהר פון קדושים דע ר מלך המשיח הט מאנטי צי רבי שמעון בן יוחאי . וואל אין דיץ חלק דר זון פון •והאי דס דיין תורה ווערט 3ש*ד צו זעקס 'י זי 1 זי י י ־י ־י ־־ 1 ־ד זר *'■.**י־ זי .&quot; המדרש מיט זיבציג הימלן. אוב איטק^ר צו שייד צו זעקס הונדרטמיט זייבציג וועל^^ו^lליכי'מעלט מערס צו שייר צויזיעקס הונדרט מיסמשיצי,; 'ליכטיקייט אוניאיטליבס ▼ ; י ;זו; &quot; / ־.&quot; &quot; ; יי'־יי ; י ז ליכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="עלמק וכל עלטא ועלמא איתפרשא לתי'ר וע' נהורין ונ נהורא ונהורא אתפרש לת&quot;ר וע' טעמים וכל טעטא וטעטא נהיו ואסתחר לתייר וע' יהורין ראפיסמונא דכיא . וכשראה משז רבינו ע'יה כל זה שמח שמרה גדולה ואמר מה רב טובך וגי יצא משם מ&quot;ר ע&quot;ה והלך משם באותה שעה יצאה כת קו ואמר' למשה רגינו ע&quot;ה משה עכר ה' נאמן ביתו כמו שראיד. שכרן של צדיקים שצפון להם לעתיד לכא כך תזכה ותראה לחי* העוה&quot;ב אתה וכל הצדיקים כבנין ב&quot;ה בביאת המשיח לחזור בנועם ה' ולבקר בהיכלו . יהי רצון מלפניך ה' או&quot;א שנזב־ לטובה ולנחמה גדולה ולימות המשיח ולבנין בה&quot;מ ולתחיה המתים ולחיי העולם הבא כן יהי רצון : ־ * • 0. ־• ן כ ־ * מ* * .:ז* . - • £ ■ - ז ־ . ־ - •י■ י י■ •. •' ; ליכט ווערט צו שייר צו זעקס הונדרט טיט דכציג טעמים. או: איטלוכר טעם לייכט אונ ריינגלט אדום ןעקס הונךךט אונ דבציג ליכטיקייט פון באלסום אייל או: אלי די היילוגי טייבן ריניל ן אריד אין גן עדן אונ אילי הט נאט בשאפן צו די צדיקים אוג ויי* משה רבינו ע־יה רט גזעהן אלי דיי גלוסטוקייט חט^ער זיף גפו־ייג או: הט גזאגם ךםפסיק'(מה רב טובף וגו ) ווי פיל איזךייןגו?נס ווס דו האסט פר בארגן פר דייני פארכטוגי אונ האסט גמערקט צו די ווס בשיצן אן ךיד אי? ארוס גגאנגן אבת קול משר. גאטי קגעכט/גלייבטד פון דין היין אזו ווי דו האסט מעו־ון דעם שבד פון די צדיקים ווש עס איז פר בארגן לעתיד לבא אזו וועס* זוכה זיין צו זעהן לעולם הבא אלי צךיקים אי; נדן כ&quot;ה אז משיך וועט קומן צו זעהן אין זיסק־יט פון גאט אוג פאו־שטן אין דין היכל: ; תם"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
