<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="ספר גדולת משה"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="דיא כעשרייבמג פאן דיא וואנדרבארע זאבן וואס משה רביניע&quot;ה האטגזעהןאין רעם היטל כשעת עך איז גיקמן דיא תירה מקכל צו זיין : '!&gt; 1 ־• ' י'&quot;* •י ' ; '־- ■ז הבאתיו לבית הדפוס אני הצעיר אברהם ני פן זים סג&quot;ל • \*4־י ־ ;־'*נ בשנת יראת ה' היא אוצרו&quot; *?l* ^/־ ' &quot; ^נעהרוקט/כייא מיחאל פ־ פארע-מבא ^ 111 2 8 ,*&gt; 6 מזז *O(9 .1850"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE" ORDER="6" LABEL="כתפוח בעצי היער"/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="בן דורי בין הבנים זה משה רכינו עליי השלום כשעה שאמר לו הקב&quot;ה לך והוצא את בני ישראל ממצרים כי נאקתם שמעתי וזכרתי את הברית ואת החסד ואת השבועה שנשבעתי לאברהם עבדי אמר משה רבש 'ע מי אנכי פי אלך אל פרעה ובי אוציא את בני ישראל ממצרים •אמר הקכ&quot;ה משה אתה השפלת את עצמך ואמרת מי אנכי בי אלך אל פרעה ואני מכבדך שנאמר ושפל רוח יתמוך כבוד ואתן את בל מצרים בידך ואעלה אותךאצל כסא כבודי• ואני מראה לך כל המלאכים שבשמים ממעליאח&quot;ב ציה הקכ&quot;ה למט&quot;ט שר הפנים ואמר לו לך והבאת משה בבנורות ועיגבים ובתופים ובמחולות בתפוח בעצי היער אז־ו וויא איין עפיל כ־וים גום שטייט ארג רעם חאלץ פון רעם וואלר וואסרארטין וואקסין נוטגןייןשום פיחת א־רף ביי מר ^וז ער ךעךבוlךאין.ייעי חשוב כן דודי בין הבנים אז-ו' אוף אוז• מוען מיין שריינד צוושןרוא איברמןון ךס מיינט מען משה רבינו ע&quot;האוג דר צייט אז נאט ב&quot;ה האט צו אום גזאגט גייא אוב צו אום דוא'קונדר&quot;לשיא ל פון רעם לאגד מצרים רען זייפני נישרייאהאב אוף גהערט אונהאבגרענקט רעםגיי־יתות 'ברית אונ^רער ננאד אוב רו שבועה וזס אוף האב גשווארין צו אברהם מיין קנעכט האט משה^רבינו נזאנט ווערבון אוף אףןל מין צי פרעה אוג אוף זאל אום ציהן רוא קונרר ישראל פון מצרים האט נאט צז• אופגזאגט משח דוא חאסט דעף גירת גמאפט אונחאסט גואגטזוער בוגאוך או אוף זאל ביין צך פרעה דרום וועל אוףרוףערליךהלטן נליירמי עם שטיט:שרובן ושפל רוח יתמוף בבור ו־רווסהט איין נודד: ממוט טוט אום אונטר לענן ז־ער כבור אוג אוף ורעיל ךי'ר ווייז-ן אלי מלאכים פון ךעם חומל דר נאף האט נאט ב&quot;הנובטן צו מט&quot;ט שר הפנים אוג הם אוסנזאנטנייא אוג ברענגצו מישה אויף רעם הומל מוט האךפון אונפירלון יי !* ' 'אוני"/>
            </div>
            <div ID="DIVL13" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL14" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="ובמחולות ושמחה ושירית ותשבחות אמר מט&quot;ט רב ש ע איני יכול משה לעלות לראות כמלאכים שיש מלאכים שחם של אש והוא ביי א&quot;ל לךהביא אותוותהפך את בשרו ללפיד אש כאמט&quot;ט אצל משה כשראה משה את מט&quot;ט נזדעזע א&quot;למי אתה א&quot;ל אני חניך בן ירד אבי אביך שלחני הקב&quot;ה להעלותך אצל כפא כבודו אמר משה למט &quot;ט אני ב&quot;ו ואינו יכול להביט במלאכים עמד והפך את לשיני ללפיד אש ועיניו בגלגלי מרכבה ובחו ככה המלאכים ולשוני כשלהבת אש והעלה אותי לשמים ועמדו המלאכי' המשה עשר אלף מימין וט&quot;ו אלף משמאל ימט&quot;ט ומשה עומדים באמצע והעלו את משה לשמים ■ כשעלה משה לרקיע ראשון שהוא דומה ליום ראשון בשבוע וראה המים עומדים שותת שותת והרקיע כולו חלונות וכל ־ חלון אוג פ־וקיןאוג טנצין אוב פרייר אוב מוט גוזנגאוג ל ובזע הט מט&quot;ט מגט רבש• ע משה קן גוט א־ויף!:יין א־ויף' רם חומליצו זעהן אוב רו מלאכים מארוס עם איז פאר האגרון אזעלכי מלאכים וראם זעגון פון פייאראוגמשה אוזדאף איין ב&amp;ר ודם האט גאטב&quot;האום זוירר מא^ט גייא אוג משה^אונזאלסטפר קערוןזייףפלייש צו פלאם פייאר און מט&quot;ט גקומן צו משה וויא משה האט ךרזעהן רעם מט'־ט אוז ער רער ציטעידט מ ו ארן האט משה אום גיפיעגט וועד בוסטו האט מט&quot;ט אום מאגט אוף בון חנ־וף רר יזון פון ייר ריין עלטר פאטר האט גאט ב ה מוף גשוקט חף ארlף ברענגן צו זיין ־בסאבהוד האט משה מאנטי ־צו מט&quot;ט אוף בוג ראף פלייש אוג בלוט וועל אוף' נוט קענין ר,וקץ אוף רו מלאכים אוו מט&quot;טאוף גשטאנן אוב האט פר קעךטזיין צוע צו איין כנראנר פייאר אוב [ייגע א־וגון זעגין אוסגיוורון אזין ווידוא ךעדירפון דר מרכבה אונזייןכחאועיווארון אזl וןיא רער כה פון רוא מלאכים א'ונ האט אום ארוף גובראכט אlףךעם הומל אונפופצון טויזנד מלאכים זענן גוקטגוין פון רר יעבטו־ זייט אוב פופצון ט־הנד פון ד־ר לוגקר זייט אוג מט&quot;ט אוג משה זעגין ג'שטאנון אוג טוטן אוב האבן אר־וף גביאכט צו משיה אlף רעם הומל כשעלה וזיא משה אוז אוף ירעם ערשטין הומך, אlף גגאנגין ראם ער אוו ,גלייף צו רעם ערשטין טאג אוג 'ךר מאך האט ער גזעהן ווי * * &quot; 2 י'' י* י 7 * דוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="חלון וחלון שם המלאכים עומדים אמר משח למט&quot;ט מיז אלו החלונות אמר ליה אלו החלונות חלון של תפלה חלין שר תחנה חלון של כקשה חלון של כביה חלון של שמחה חלון של שובע חלון של רעב חלון של עניות חלון של עשירות חלון שלמלחמה חלון של שלום חלון של הריון חלון של לידה חלון שלי אוצר גשמים חלון של טל חלח של ערן חלון של תשובה חלון של גדלות חלו! של מית חלון של חיים חלו! של מגפת אדם חלון של מגפת בהמה חלון של רפואה חלון של חלאיס חלון של בריאות וראה משה עד אין חקר ונפלאות עד אין מספר : עלה משה לרקיע שני שהיה דומה ליום ב־ בשבוע ראה שם מלאך א' ששמו בך והוא ג' מאות פרסה וחמשי'' ריכיא מלאבי' עומדים לפני וכולם מאש ימים ופניהם כלפי השכינה למעלה ואומרים שירה לפני הקב&quot;הגתל ה' ומהולל דוא וואפר שכ£יין ציילן ווייס אונ ד־ר גאנצרחומל אוז פול מוט פענעטר אוב ביי איטלכן פענצטר שטייןמלאכיםוהאט משה גזאנט צו מט&quot;ט ווס ;ענן רו' פענצטר האט מט&quot;ט אום מאגט דו פענצטר זענן פענצטר פון דו א תפארת פענצטר פון תחנה פענצטר פון מקשה פענצטר פון גוויין פענצטר פון ש^חה פענצטר פון ז,זעטי.קייט פענצטר פון הוניגך פענצטריפון עניות פענצטר פץעשירות פענצטר פון מלחמה פיענצטר פון שאם פענצטר פון הריון דאס אוו טייטש טראמפענצטר פון גווינן פענצטר פון אוצר פון רענן פעינצטר פון' טויא פענצטר פון זו;ר פענצטיר פון תשובה פענצטרפון גרושלןייט פענצטרפיון טוטפוןלעבן פענצטר פון' מגפה פון דוא מענשן' פענצטר פון רפואה פענצכ&amp;ר פון מנפה פון רוא בהמיות פענצטרפוןגזונראונ משה האט ו־ארטגזעהן זאכיין וואם האט גאר קיץ פארשט נוט אוג זעלכי ווינלרוום האבן גאר קיץ צאל נוט עלה מישה אוז משה אוףגגאנגן אוף רעם אנדדן הומאיואסעראוו גלייך צו רעם:&lt;נררן טאג אוג ראך הט ,ער ראר־ט גזעה ן איין מלאך אוג ער אוז גדום דרייא הונללט מיי&quot;ל אוג פו^צג מאלצעהן טויונר מלאכים שטיין פאר אום לאס זיי אלי זעניןפוןיפייאר'אונ *:ואסר אונזייער פניםאוזקעגןלער ^כינה אונ האבץ גזאגט שירה פר נאט ב&quot;ה לעם פסוק גדול"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="ומהולל מאוד שאל משה לממ&quot;ט וא&quot;למה הם אלי איל אלי המלאכיםהמטונים על הענן ועל הרוח ועל הגשמים הולכיסועושים רצון בוראם וחוזריסלמקומם ומשבחים לפני הקכ&quot;ה אמר משה למה הם עומדים ופניהם למעלה בלפי השכינה א&quot;ל מט&quot;ט מיום שבראםהקכ&quot;ה בך הם לא זזו ממקומם: עלה משה לרקיע השלישי ראה שם מלאך א' ושמו כך וגבהו מהלך ת&quot;ק שנה ויש לו שבעיםאלףראשים ובל ראש וראש ע' אלף פיות ובל פה ופה ע' אלף לשונות וכל לשון ולשין ע' אלף דבורים ועמו עימדים ע' אלף ריבוא מלאכים ובלם מאש לבנה ובלם משבחים ומשוררים לפני הקכ&quot;ה ואו מר י' לך ה' הגדולה והגבורה : שאל משה למט&quot;ט וא&quot;ל מה אלי המלאכי; ומה שמם א ל שמם אראלים ממונים על העשבים ועל האילמת ועל חפירות ועל הדגן כילם גדול ה' ומהולל מאוד ראם אוו טייטש גאט־ב&quot;ה אוז גאכפרטאוג אוו זייערגלובט ה ט'משה גיפרעגט צומט'ט • ■ ן ;י ן ** •* * 2 ■ן • • •\ וועד זענין דוא דאויגי האט י מט&quot;ט אום גזאגט' דם וענן דו מלאכים מאם }ענן ממונה איבד רעם וואלקן אוב איכר רעם ווינט אוג איברדעגן וייא גייאז אוג טואן' רעם ווילן פון זייער בשעפר אוב קערין מירר צויוייער אורט אונאבןפר גאט ביה האט משה אום גיפדעגט ווארום שטייאן זייא מוט •ך •• # • •ך • •• ן •* לייעד פניםקעגן דער שכינה הט מט ט אום גזאגט פון רעם טאג אן וום גאט ב ה האט דיא בשאפין האין וער נוט ז ז־ י ־l־ ▼ •ך •• - - • { •זר * ( •* &quot; 1 גדורט פון זייעד אlךט עלה משה אוו משה אוף גיגאנגין צוא ךןםךרוטן הומלהאט ערר־ארט גועהן איין מלאןז'אונ זיין הי־וד אוז• פינף הונררט יאר גאנג א זיג ער האט זובציק טוונד •• ן • ./&quot; 1 ג*• • ▼ ▼ • • ן • • קעפ אוג ■איטליכן ר)אפ אוד ירא זובציג מיליד אוג אוג אי£ליכןמlיל אוודא זובציג טוזנד צונגן אונאטליכרצונג אוו ־א זובציג טויזנר דייר אוג מוט אום שטיין וובציגמאר־* ■ • • • ן ז• ן ן• ד צעהןטוןינר מלאכים אוג אלי מלאכים וענן פון.וףים פייאר אוג אלי איבן אוני מנגן פאר השי&quot;ת אוג ואגן רעם פסוק לף יי הגדולה והגבורה צזא ריר גאט אוז דם אכפרקייט אוג ראם • ץף ץך ■■ • • 1• ן 7 'ש_טאקייט האט משה גיפרגט צו מטט ויוער וענן רוראזיג'• מלאכיגאוג וויא הייסן זיייא רוט מט'ט אום גזאגט וייא הייסן אראלים ליי וענן ממונה איבר רוגךאזוןאונאיבר רוביימר אוג איבר ־־ו פירויז אוג איבר רעם קארן אוג אלי גיי^ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="כולם הולכים יעישץ רצון קונם וחוזרים : עלה משה לרקיע הרביע' ראה שם בית המקדש בנוי עימד מאש אדום ובדיו מאש ירוק ואדניו מאש לבנ'קרסיו וקרשיו מאש להבה ושעריו מאבני אקדח והיכליו מאבני ברבוד וראה שם המלאכי' נכנסים!משבחי' לפני הקב ה ואומרי' במ&quot;ש דוד הע&quot;ה ברבו ה' מלאכיו גבירי בח עושי דברי: שאל משה למט&quot;ט אמר מה הם אלו המלאכי' א&quot;ל הם המלאכים הממונים על פני הארץ ועל השמש יעל הירח ועל הכוכבים ועל המזלות ועל הגלגלים ובולם אומרי' שירה וריאה שני כוכבים גדולים ובל כוכב מהם מלא כל הארץ שם הראשון נוגה ושם הב' מאדי' א' למעלה ע&quot;ג השמשוא' למעלה ע&quot;גהירח שאל משה למט&quot;ט מפני מה אלו עומדים זה על גב זה א&quot;ל זה עומד על גב השמש בקיץ כדי ש קרר את העולם מן חמימות השמש והיא מככנוגה וא'ע&quot;ג הירח כשביל שיהמם אונטון רעם ווילן פון זייער בשעפר אונקערן ז-וןד וויתר אומצו ריק עלה משה אין משה אויףנגאען צו רעם פערדן הומל האט ער ךאךט ניזעהן דאס בהמ&quot;ק גיבאיט אוג שטיט פוןהטפייאראוגזייני ש&quot;טאנגין זענון ווייס פייאר • •• ן יי• • • • • # • ־ •י !ייני העסליך אוג זייני ביעטיר יזענןפון פלאם פייאר אונ זייני טוערין זענון פון ברענינרוקיושטיינר אוג זייני פאליציןץענין פו גאו־ פונקול'שטיין אונעריהט דארט גיזעהן וריא דו מלאכים גייאון אריץ אונלוב\ פאר גאס ב&quot;ה אוב זאגון גלייך ווי רור המקל ע&quot;ה הט גזאנט ברכו יי מלאכיו נבורי כה עושה דבריו זי י לובן נאט זייני מלאכים •&quot; י• יד ־ • . ־ : ד • יואט זענו שטארק אוב קראפט זיי טואן.זיין גובאט הויט משה גיפרענט צו מט&quot;טווער זענו! רו ראזיגי מלאכים־ ט *•* * : '•* : •&quot;• י•• ז • • ־ : ז • ־ז מט&quot;ט גזאנט רם זענו! רוא מלאכים זואם זענו! ממונהאוף י 1 ; ־*■ •־.' ־ ; ־1 • 7 •&quot;• ; ד 1 ז־ר גאנצר ערר אוג אlה דר זו! מוט דר לבנה אוב א 1ף יוא שטערץ אוג אוף רו מזלות אוג אוף דוא גלגלים אוב אוי זנון ישירה אונמשההט אוך גיזעהן צווייא גרוסי שטעיוןווס • ־l־ &quot;.* ־1 1 • •,י ; 1 ; •י ; • : *.&quot; ד רער ערשטיר שטערון הייסט נוגה 1 אונד־ער אנרררהייסט מאדים איינר אוד אובן אוף רער זו; אוב איינראוז *וף רער ך• •• ••• /• ן *.* •יד 1 ד לבנה האט משה גיפרענטצו מט&quot;ט ווארום שטייאייזי' א אזו • חדד ♦••••• ■י האט מטיט אום גיענפרט רער שטערין נוגה שפייט אום •ך •• • • • •\ •• זומר אוף רער זון פון זוענין עד זאל קולי! דוא !ועיט פון ךער חוץ פון דר זון אוב רער אנד־רר שטייט אוף ה: לבנה פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="שיחמם את העילם מקרירות של הירח: עלה משה לרקיע חמישי וראי-שם בתות כתות מלאכים חצים מאש והצים משלג ושלג למעלה מאשם ואינו מכבה אותו והקב&quot;ה משים שלום ביניהם שנא' עושה שלו' במרומיו ובלם משבחים להקכ&quot;ה אמר למט&quot;ט מה הם עושים אמר מיום שבראם הקב&quot; ח כך המאמר משה מה שמם א&quot;ל אראלי' הנקראים אישי' שג' אליב' אישי' אקר': עלה משה לרקיעהששי וראה שם מלאך א' ארכו מהלך ת&quot;ק שנה, ושמו כך וצורתו כילו ברד ועומדים עמו אלפי אלפים ורבי רבבות של מלאכים אין חקר ואין מספר וכולם משבחים ומשוררי' לפני מי שאמר והיה העולם שג' השמים מספרי' כבוד אל שאל משה למט&quot;ט וא&quot;ל מה הם אלו אמר לו מלאכים עירין וקדישין: עלה משה לרקיע הז' וראה שם מלאך א, כולי אש וראה שם נ' מלאכים ששמותם כך קשורים בשלשלאות של אש שחורי' וארומו' וכל א' מהם מהלך ת'ק פרס' ושאל משה למט&quot;ט מה הם אלו אמר לו אף וחימיז כראם הקב&quot;ה מששת ימי בראשית לעשו' רצינו אמר משה אני מפחד מאלו המלאכים ולא אוכל לראות פניהם מיד עמד מט&quot;ט וחבק את משה ינטל . . אותו וועגין צו&gt;־* עארומן דוא יועל־יט פון רעד קעלט פון דער לבנה • עלה משה איז משה אוף גיגאנגין צו דעמפונפטזהימלהטער יארטגיזעהן • *.* 1 • - .* ז : ;*.־•• *•־ ־1 ••• ־י ; • ד : 1 פול כיתות מלאכים ךזעל^ט זעניןפון פייער אונהעלפטפון שניא אונ העכיר פון זייערקאפיאוז אוך שינייאאוגעס פארלעשטניט דם פייאר אונגאטב־־ה מאכט שלום צווישן זיי דען אזר שטייט אונ פיסוה ער מאכט שלום ציוישן זייני ־ ; ז •••!•• 1 ־־ ; •• ■ך /• • •ן ,-•ן— • מלאכים אונאלי לובן צו נאט ב&quot;ח הט משה גיזאגט צוימטי־ט ויאם טואןזיי ־ ; ד &quot; • •\ ( •י ▼ יד: ־זי /• 1 •• הט מט־־ט אום גענפר־ט פון דעם טג אן ויס^ג-זט ב&quot;ההט&quot;זיי בשפון זענוןזיי אזו הט משח גזגט ווי הייסן זיי האט מט&quot;ט אום גיענפרט זיי הייס; אראלים וום ־ד *.* •עך; • •• • 1 •• •ץ■ ... . ... •* •• . | ...... -ך ווערן גירופוןיאישיס גלייך ווי עס שטייט אוב פסוק אליכם אישים אקרא ; עלה משח און משה אויף גענגין צו דעש.זעקסטין הומל אונ הטד־ארטגיזעהן איין מלאך .ויאסזיץ לענג איז פונף הונדו־ט;אר גאנג אוב דין'צורה אוז לויטר האגיל אוב מוט אום שטייאין טויזנד מאל טויזנדאונ פול מאל צעהן טויזנדמלאכים וים זייהכין גאר.קיין צאלנוט אוב אלילוכן ארג זינגן פארגאט ב&quot;ה גלייך וויא ,עס שטייט אוג פסוק השמים מספרים כבוד אל־l הט משת • * * • &quot;ד 1 7 *♦* גיפי־ענט צו מט&quot;ט מערזענין דוא דאזיגי האטמט&quot;ט אום גיזאגט דואמלאכים וועךן גרופן עירין אוג קדו שין *. עלה משה אוז משה אויף גיגנגן צו רעם זובטן הומל אוב הט דארט גזעהן איין מלאך וי ס ער איז לויטר פייער אוב הט דרט אוך גיזעהזציויי מלאכים .■יי• • * ;■ ־־ &quot; ־ז־ 7 ; 1 .&quot; * . ן ... • -ך • ■ייאס זענין אן גיקנופט מוט.קייטן פון שי־ארץ אונ רויט פייאר אונ איטלכר פין.זייאאיז גרוס פעףהינךךטיארגאנגהט משה גיפיעגטצו מט&quot;ט וועד זענין • י • &quot; * * ז •• •• • ן דואדאזיגיהאט מט־־ט אום גזאגטדאס זענן אף אונ חימת האט גאט 'זייא •בישאפן פון ששת ימי בראשית צו טון זייןףילן יזט משה גזאגט איך פארכט מוך פר דוא ד־זיגי מלאכיםאוג אוף־ קען נוט ,זעהן..זייער פנים אגז תיבף מיטי&quot;ט אוף גשטנן אוב הטגהאלזט אוג גיקושט צו משה אונ האט אומגנומן אונ שום אריץ אוב הט צו' אום גיזאנט משה י &quot; משה &quot; 5 *•*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אותו בחיקו ואמר לו משה משה אוהב ה' אל תירא ואל תפחד מיד נתקררה רעתו של משה אח 'ב ראה מלאך א' משונה פרצופו מכל המלאכים הוא מכוער וגבהו מהלך תק&quot;סשנה והוא חגור במתניו בארבעים מקימות וכולו מלא עיניםשל אש מכף רגלו ועד קרקרו ובל מי שהוא רואה אותו הוא נופל על פניו מפחד שאל משה למט&quot;ט ואמר מי הוא זה אמר זה הוא ם&quot;מ הלוקה נפשות של בנ&quot;א א&quot;ל להיכן הוא הולך א&quot;ל ליקה נפשו של איוב הצדיק אמר משה לפני הקב&quot;ה יה&quot;ר מלפניך הי אלהי ואלהי אמתי שלא תמסרני ביד זה המלאך וראה מלאכים עומדים לפני הקב&quot;ה ויש לבל א' וא' ששכנפים כשתים יכסה פניו בדי שלא יבואו לראות פני השכינה ובשתים יכסה רגליו מפני שרגל עגל להן ובשתים מעופפות ומשבח ן לפני הקב'יה יכל כנף וכנף ארכו מהלך ת&quot;ק שנה ורחבו מסוף העולם ועד סופו שאל משה רבינו למט&quot;ט ואמר ליה מה שטם אמר ליה הם חיות הקודש ואמרו רז&quot;ל בשאמר נכובדנצר הרשע אעלה על במתי עב אדמה לעליון השיבתו ר־ח הקודש ואמרה לו רשע כמה ימי שני חייך ע' שנה ואם בגבורות פ' שנה והלא רום מן הארץ ער לרקיע מהלך ת&quot;ק שנה ומן הרקיע עד שחקים תיק , משה ליב האפיר פון ג־אט פארכט ריף־ נוטאונ שרעק ריף ניט אי ז תיבף גקילט גימארין דו דיעה פון משה דר נ אך הטערגיזעהין איין מלאך וואס זיין צורה או? פר ענררט פיל אלי מלאכים אי: .ער איז_זייער'3דאוס אונ_?יין הייך איז פינף הונדרט מיט פערציג יאר גאנג אוג ער איז גיגארט איג זייני לענדין אוג פערציג :'.־ ; * • : • ־י ־־ : • • * ■ז■ ; —••.־:•( : * ערטיראוג,ער איז אוג גאנצון פול טיט ארגון פוז פייאר פון דיני פוס 3וז_זייןאקין או'נ איטלכר וואס זעהט אום פ אלט או,ז זיין פנים מחמת פול פחד האט משה ••♦&quot;•&quot; ד •• • - * ן ן ■ך • - •- ־— •י• ? • גיזאגטיצו• מט&quot;ט וועד איז דער חאטמט&quot;ט אום גיזאגט דאסאיז דער פ&quot;כם • * *.* • ••• ■י ■ ז : ד • י■ מאס ער נעמט דו נשמות פון דוא מעגשין האט משה גיפרעגט ווי הין גייט&quot;ער מאט מט&quot;ט אונם גיזאגט ער גייט נעמין דוא נשמה פון איוב הצדיק האט -ך '1 ; ד * ,*•־ • ( ; ד ז 1 * י ז משה גיזאגט פר נאט ב&quot;ה עם זאל זיין דר ווילין פון דיר גאט מיין גאט או נדר • ־ז־ ; ד ־,• ד ן *,•••) ן * ד ־ 1 ז • נאט פון מייני עלטרין אז דו זאלסט מוך נוט איבר ענפרן אוב דר האנט פין ־l■ 1 *.*• ( ד ; : ן . &quot; ן • • ךעםדאזיגןמלאךאוג משה האט ארך גיזעהן מיא מלאכים שטייאין פר גאט ב־־ה אוג צו• איטלכן איז פר האנדין זעקס פליגיל מוט ציו י י פליגיל בדעקט.ער זיין פנים פון ייעגון ער זאל נוט קומן&quot;זעהן דו שבינה אוג מוטיצוויי_כךעקט ער די־ פוס מייל די האפון פוס פון איין_קאלב בדי גאט ב־־ה זאל נוט גיךענקיןיךעם חטא פון דעפעגל אוג מוט צוויי שמעבון זייא איג לובן פר נאט ב&quot;האונ אי^לינר פליגלאי-ז זייןלענגפינף הונד־דטיארגאנג אונ_זייןנךייטאוזפוןאייןעקוועלט בוז דר אנדרר הט משה י־בינו גיפרעגט צו מט&quot;ט וויא הייסין זייא האט מט־־ט *,* * •*&quot; 7 &quot; •• • &quot; . • •••(*• X אום גיזאנט דוא הייסין*חיות הקודש אוג אונזרי חכמים ז&quot;ל הבין גיזאגט: בשעת • •י ; • 1 1 :־ז • -י י * ■ז־ : • אז נבוכרנצר הרשע האט גיזאגט אוך וועל אוף גיין אוף דוא רוקי עאלקין אוך מעלגלייך זיין צום אייברשטין הט דר רוח הקודש אום גיענ^ךט דו רשע וויפל זענין דו טעג פון דיין לעבי; זוביציג יאר אוב ווקדיזענין גאנץ שטארק אוז א?ציג יר אבד דו חייך פון דר ערד בוז רעם הומל או? פינף הונדךט יאד גא?ג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="ת&quot;ק שגה ועניו ת&quot;ק שנה ומן שחקים עד זביל ת&quot;ק שנה ועיכיו תיק שנה יומן זבול עד העץ תיק שנה ועוביו תיק שנת ומן מעון עד לערבו' ת&quot;ק שנה ועוביו תיק שנה ורגלי החיות כנגד כולם וקרסולי החיות בנגד מלס וכנפי החיות כנגד כולם יציארי החיות בנגד כילם ■וראשי החיות כנגד כולם וקרני החיות כנגד כולם ועליהם כהיב כנגד כולם הוא כעין הנורא ועליו יושs הלךמלכי המלכי'הקכ&quot;ה רמונשא ואתה אומר אעלה על במתי עב אדמ'לעליץ איי לך רשע ולנפשךאך אל שאיל הרד אל ירכתי בור כז'מתרים של גיהנסלרון אותך שם לעלמי עלמין ואח&quot;ב ראה משה מלאך אחד ברקיע הנקרא ערכיה י • ' ,'1 והוא אוגדו גרעב פון רעם חומל און פוגף הוגדרט יראוג פון דם חומל בוז דו חומלן וום הייסן שחקים אוז אוך פוגף חונדיט ;אד יאונ רו גרעב פון דו ־שחקים&quot;אוז• א־וך פונף הונדרט;או! גאנג: אונםוןרו^חקיםבוזךעם חומל ווס הי סט זבוליאוז אוך פוגף הונררט;אר גאגג אוב דו נרעב פון • דעם זבול און פוגף הוגדרט יאר גבב אוב פו רעם זבול בוז ד־עם חומל מעוז אוו אlןיפנףהונךרט;ד גאגגאוגדץגךעב אוז אlןז פוגף הוגדךט;אר גאנג אונפון רעם חומל מעיון בוז דעס חומל עריבות אוז אוך פונף הונדרט יאר גאגג אוג דין גרעב און פונף־הונךךט יארגאנב אוגדו פוס פון דו חיות הקוז־ש זענון גרום קעגן אלי הומלן אוג דו קגעכול פון דו חיות וענן גיוס ק עגן רעם אלמון אוב דוא פלוגלפוץ דו חיותזעגון ג'רlם סעגין רעם אלמון אוג רו הלוך פון רוא חיות זעגןגרוס קעגן רעם ;אלמוףיאוג דוא קעפפוןרוא היות ועגון לרוסקעגן רעם אלמון אוג רוחרנירפון דו חיות זעגוןביוסקעגןרעם אימון אוב אוף דיי אוזר־ר כסא כבוד וואס עראיז גרוס ק עגן ח אלי אוב ךרוף זוצט דר מלך מלכי המלכים הקב''ה הוך אוג דר הובן אוגדוזאגסטדווועסט אוףגיין אוףרעם ךקןוואלקן אוג וועסט זיץ גילייך צום אייברשטן וויי צו ריר רשע אוני צו דיין לייב נאד רוא זועסט ניררן אוג גיהנם אדיין אוב דו יובן ח־אנעג פון רעם גיהגם דם דו זאלסס רארט גמשפט ווערין אוף אימר אוג אייביג דר נאך האט משח גיזעהן איין מלאך אוג רם חומל מס (\ערט גרופן ערבית'אוג דס אוז דער ' בית זיבטעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="יהיא רקיע השביעי חה המלאך יישב ומלמד הנשמית שבראם הקניה בששת ימי בראשית והניחם בגן עדן וזה המלאך שמו בך היא והיא מלמד כשבעים לשונות בישיבה של מעלה והכל אומרים הלכה למשה מסיני דכתיב די נא יתיב וספרי! פתוחין ואין דינא אלא פי המלאך שהוא של הורה והחבטה ויש לו שם אהד קורק א תו יפיפייה על שם יופיא&quot;ל שר של תורה : ובזהר אמר ר&quot;ש בהדין שעתא כד סליק משה לרקיע יתיב קמיה חד מלאך ואוליף ליה תלת מאה ושבעין רזין דאירייתא אמר משה להקב&quot;ה אנא לאאחית מכאן עד דתתן מתנן טבין א&quot;ל הקכ&quot;ה משה משה עבדי נאמן ביתי הא אנא יהיי לך אורייתא דילי דביה מתנין מבין דכתיב בי לקה טוב נתתי לבם וגו' וכתיב ביה פיקידין דעשהופיקידן דלא תעשה ולא הא אלא דאנון דבירין יתהון משמך דכתיב זכרו תורת משה עבדי ומטל דמשה זובטרהומל אוב דער מלאןיזיצט אונלערגט מוט דו• נשמות ווטגאט ב&quot;ה האטזיי ב'שאפון פון ששת ימי בראשית אוב 7 ץ &quot;- ן ן •••• • •• • י• • האטזיגלאזט אוב גן עדן אוב ער לערנט זייא מוט זובציג לשונות אוני דר לשיבה של מעלה אוג אלי זאנן הלבה ילמשה מסיגי גלייןד ווי עם שטייט אוב פסוק רינא יתיב אוב דו בוכר זענןאפין; אוני ראם דארט ךינא מייגט מען ךעם מלאןז דער עצר שרl תורה אוב חכמה&quot;ארג ער הייקט יפיפי&quot;ה פון וועגן רעם נאמין יופיא&quot;ל דר שר פון דער תורה . ובזוהר אוג אץ זוהר שטייטרבי שמעוןהאט גיזאגט או ךער.צייט אז משה אז-ז אוף רעם הומל ארוף גיגנגין אוז פר אופגתעסין איין מלא דאוג הט אום גילערנט ד־ריי הונדרט מוט זובצוג מורות התורה הט משה גזאגט' צו גאט ־••&quot;• • • &quot; ז■ ז * * • ז־ נד ב&quot;ה אוך וועל פוןךנין נוט אךאo נידרן בוז רוא ררעקט מיר געבון גוטי.מהנות האט^גאט ב&quot;ה צוא אום ג;זא:גט משה מיין בגלייבטר קנכט פון מיין הויז אוך וו על ךיר געבן מיין הורה יום ררונן זענן גוטי מתנות אוב דרונן שטייט רוא מצות עשה אוג מצותלאתעשהאוננוטדסאליין נארנאןז איין מתנה גוב אוך דורדס רו הורה וועט גיראעט ווערין אוף דיין נמין גלייך ווי אוב פסוק שטייט זכיו תורת משה עברי גירענקט Iוא הודה פון מיין קנעכט משה אונפון!ואנין ווייסץ מור אז מיסד? אוז• אוח גיגנגץ אוף דו זובן הוטלון רם אוז גורר ונגן פקא י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="עלה לז'רקיעין שנאמד ומשה עלהאלהאלהים יכתיב עלה אלהים בתרועה אס בן משה נקרא אלהיט נשם רבו שנאמר ראה נתתיך אלהיט. לפרעה לכך כתיב כתפיה בעצי היער שהיא משה רכן של כל הנביאים ועבד .ה' דומה לתפוח ברית ובטעם באותה שעה יצאה' בת קיל מתחת כסא הכבוד ואמרה משה עבדי את מסתפי מנהין יכתיב עיר גבירים עלה חכם ויורד עוז מבטחה ואין עיז אלא תירה שנאמר ה' עוז לעמו יתן אטד הקב''יי למשה משה עבדי אתה כאת וזכית וראית ככל כחך והעליתי איהך לז' רקיעין והראתי לך בל גנזי ונתתי לך תורתי כך תזכה יתראה כ' פרדסים שבראתי בעולם א לצדיקים ואחד לרשעים והם גן עדן וגיהנם באותה שעה שלח הקב&quot;ה את גבריאל ויאמר ליה לך עם משה עבדי אהובי תראה לי את הגיהנם ואמר ליה משה איני יכיל לבא'וליבנסלגיהנס לתוך אש הבוערת אמר לטשה משה יש אש אחד הב ערת ואוכלת ייתר מז' גיהנס בי תלך . ־ . עליה פון רעם פסוק ומשה עלד־ז אל האלהים אוג משה און אוף גיגאנגין צוא נאט דרום משה יבינו רום #ר און רבי פון אלי נביאים יי אוז עד גיגליכן גיווארין אין פסוק צו איין.;נפיל בום וואס שטייטצווישן לערי ביימה. רען נאטם קנעכטאוו גלייך צו איין עפיל אונ.ליעם ריח אונךםטעם אונ ךרךאןיגר צייט אוו איין בת קול איום געאנגין פון א ונטי רעם כבור אוינ הט גיזאגט י. משה משה מיין קנעכט רו פאר^סט דוף פאר הא מלאכים פארכט דורנוט אונ עס שפייטעיר גבורים עלה הים- ער אוז■ אוף גיגאנגין אוג דער שטאט פון רו שטארקי מלאכים ויורד עוז מבטחת אונ ער האט א_רפ נינררט רו תורה ורם זייאוז אשטרס פר ווכרוננ הט נאט ב ה ניזנט צו משה: מיין קנעכט משה דו בושט ניקומן אונ הסט זוכה גווען אוב אוף הב הר גוחן אלי.מייני פיבוךנניש אונ הב דיר נינעבין מיין תורה אזו ווסטו זוכה זיין אוגווסט זעהן דו צוזיי פרדסים עם איך הב כשאפון אוף דר וועלט אייבם צו ח צדיקים ג אוג איינםצזהךשעיםאונ ךס זענןדער גן ;נדן אזג דערגהינם אונררצייט הטנאטב&quot;ה נשיקט רעם מלאף גבריאל אוג הט אום ניזנט גיי מוט מיין גל ובטן קנקט משה אוב ווייז אום דס גהיגם חט משה צו אום ניזאגט אוף וזל נוט קעגן אדיין גיין אוג גהיגם צווישן דם ברנותג פייאר 'הט גבריאל צו אוםףזאגטמעןהעסאוז פר הנהן איין פייר וראם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="עלית ברגליך לא חניה נשעה שנכנס משח ברח אש שיl גיהנם מפני משה □הלך ת&quot;ק פרסאות אסר לי שר של גיהנס מי את א&quot;ל אני בן עמרם א&quot;ל אין זה מקימך א&quot;ל באתי לראות גבורותיו של הקכ''ה אמר הקכ&quot;ה לשר של גיהנם לך והראה את משה הרשעים כיצד הם בגהינם • מיד הלך עמו כתלמיד לפני רכו ונכנס עם משה לגיהנסראה שם בני אדם ומלאכי חבלת מצערין איתן בגיהנם יש מהרשעים תלו ים בעפעפי עיניהם ויש באזניהב! ויש בידיהם ויש כלשונם והם ציע ים וראה נשים תלויות נשעריהן ויש בדדיהן וכיוצא כהן וכלם תלוים בשלשלאות של אש שאל משה להשך של גיחנם וא&quot;ל מפני מה אלי תלים בעיניהם ואלו בישונם ו-צערין להם בצל זה הצער ועונש הקשה הזה א&quot;למפני שהיו מסתכליםי־כנשיס יפיתיכאשת איש ובממון חבריהם לרעה ומעידים עדות שקר על חבריהם וראה בגיהנס • , כני דום בו־נט מער פון אלי זיבן נהינם פון ךעםט ווענון אן דו*ל* זועסט ביין ד־ר־וף מוט דייני פוס וועסטו נוט אפנבריטףערן אוגדרצייטאז משה אוז אריין נינאנניןאובנהינס אייין און דם פייאר פוןךעםגהינם אנטלאפיןניווארץ פר משה פ־נף הונדרט מייל ה ט דר שר פון ךעםניהנם צו אום מזאנט וור בים ט ו הט ער צו אום ניזאנט אוף בוןךר זוז פון.עמרם האט דר שר של ניהנם צו_אום ניזאנט דם אוזנוט דיין אlךט האט מישה צוא אום גזאנט אוף בוז מקומן זעה! דו נמרה פון נאט תטנאט ניזאנטצורעם שר פון ז־עם.מתנם נייאובווייזיצוא משה ווי רו רשעים וועריז גמשפטאוננהינם: אוז ררשר &quot; י• • ■ך • * • • &quot;ך •• • •ך .ץ פון רעם ניחנים מנאנמן פר אום אזl רויא אתלמיר פר זיין רבי אוג איז נינאננין מיט משה אוג ניהנם אריין חט ער רארט 1 גיזעהן מענשן וואס רו מלאכי חבלה זענין זייא מצער אטייל •• • 7 ־ • • 1 1 \ •• • - - *• •1 רשעים העננין אlף רוא ברעמין פוןזייעךי אוניןאונ אטייל־־l אlףזייעךיאlהרין אוג אטייל אוףזייערי הענטאוגאטייל אוף זייערי צז-נג אונ זיי שרייאיןאוג ער הט ניזעהן ווי וחיבר 'העננין א־וף זייערי האר: אטייל אlף.זיי.ערי ברוסטין אוג אלי העננין מיט פייארךקיקייטן הט משה גיפרעגט צום שר פר זום העננץ דו אזיו אונלייךןאז־ו פולצער האט אום ד־ערשר ■מגט רסאוזודילדי הביןמקוקטא־והשייני נו:יבראונאוף איין א#וז איש י: אוג אוף זייערחברם געלט אוף בייזן אוב הבין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="כני אדם תל ים וקשורים א&quot;ל מפגי שהיו מאפים יגיבכים ורד'ציז ים והורגים ראת בני אדם תלוים באזניהם ובלשונם א&quot;ל למהאלי תלים באזניהם ונלשינס א ל מפני.שהיי מבטלי' דברי תורה ומספרים לשק הרע ודברים בטלים ודברי הבאי והנשים שתלויות בדדיהן ישעריהן מפגי שהיו מגלין דדיהן ישעריהם לפני הבחורים והושק ין ומתאיין להם ובאים לירי עבירה • ואח&quot;ב צעק גיהנם צעקה גדולה ומרה ואמר לשר של גיהנם הב לי הרשעים לאכלן אני רעבתן מאוד והיא לא תשבע והיא צועקת תמיד לאכול הרשעים אבל, הצדיקים אין לה עליהם רשות הלך משה וראה מקום אחד וראה שני רשעים תליים. בראשיהם למטה.ורגליהם למעלה והם צועקים מצער של גיהנם ור,פ מליאים תולעים שחורים מכף רגליהם ועד קרקדם ובל תילע ארכ• .. -ו / ל י ■,''־,; ה ק הכין פאלש עדות גיזאנטאור היערי חברים אוג הט אlיןד גיזעהן וויא מענשין הענגץ אוב היערי הענט זענין גבונךין נ הט משה גיפרעגט פר רום הענגין זייא: הט ער אום גיזאגט דיל הי הבין מזנה גהוען אוג הבון גיגנבתגיגזלת אונגיהרגת לייט י. הט ער ולירה גי זעה ן ווי מעמשין הענק בייא היערי א־והרין אוב כיי היערי צונגןל הט מ:שה אום גיפרעגט ווארוס הענגץ דו כיי היערי א־והרין אוב ביי היער צונג:, הט ו־ר שר פוןדעםגיהנם אום גיזאגט וויילהי הבין מבטלגיווען רוא תורה אוב האבץ גירעט לשון הרע אוב רברים בטלים אוב נארישערייר אוב רו ווייבר וואם הענגין ביי היערי ^רוםטין אונבייאהיערי האר: רס אוזזויילהיאהאבןא־וףגיךעקט ■היערי ברוקטין אונהיערי האד פאר דו בחורים ארג האבץ גיגלוסט צף ■ויי אונזענין גיקומן דlךף רעם צו איץעביךה הר נאףהט דס גהיגם גשרעיןזייעראיין גר־ויסאוג אייובוטר •גישריי אוג הט גיזאגט צו רעם שר פון ךעם גיהנם: גוב מור דוא רשעימזיי צואיעסץ רען אוף בון היער הונגריג אlנ ראם • ד • •• ־.* •••11 &quot; *• ; ;• ־1 ■גיהנם אוז.קיין מאל נוט ז:אט אוג שיייאט תמיר צו עסין אוב פר רארבין רו רשעים אבר צורו צדיקים האט דאסגיהנס - • • 1 ; ▼ • ■זר••• ־־••ז ד '7 •• ;1 ■ך ■קיץ רשות נוט אוז• משה גיגאנגי! אוג רוט גיזעה! אייז אlרט !• ן • • •• • ן• •ך • •♦••• * 'אונ צווי רשעים רוענניז מוט רו קעפ אראפ אוג רו פום ארlף •אונ פון היערי פוס בוז• רעם אקין זנין זיי פול עזווארצי וערום י י אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="ת&quot;ק פרסאות • וצועקים הרשעים מפניהם ואומרים אוי לנו מן עונש גיהנם תנו לנו מות ונמית ולא ינתן להם שנאמר המחכים למות ואינני שאל משה לשר של גיהנם מה מעשיהם של אלו א&quot;ל אלו היו נשבעים שבועית שוא ומחללי שכת ומבזים תלמידי חכמים ומכנים שם לחבריהם ומענים יתומים ומעידים עדית שקר לפיכך מפר אותם הקכ&quot;ה ביד התולעים אלו לנקום מהם נקם שאל משה לשר של גיהנם מהו שט המקום הזה א&quot;ל עלוקה שנאמר לעלוקה שתי בנות הלך משה למקים אחר ראה שם רשעים נופלים על פניהם וראה שם שני אלפים עקרבים הבוקעים בהם ועוקצים . אותם ומענין איר,ם יצועקיס מאוד וכר עקרב וע קרב יש לו ע' אלף פיית יכל פה יפה מלא ע' אלה עוקצים ובל עוקץ ועיקץמלא ע' אלף כדים סם מרה ולענה ומלם משקין אותם לרשעים ומענים אותם בהם יימקו עיניהם של רשעים מפחד וצועקים ווי ווי . , . מעינינו אוב איטלקי מאתם אוז לאנג פונף הונךףט מייל אוב דוא רשעים שרייאיז אוב ואגן..וויי אוו צו אונו פר רו שטייאף פון רעם גיהנם גוט אונו• רעם ט־וט ויעדי! מיר שטארבון אוב ער ווערט צווייא נוטגינעבין זנלייף וויא עס עlטייט אוב פסוק המחכים למות ואיננו ויי האפין צרם טוט אוב ער אוו• נוט דא •• •ןך • י •• י * ■ן• הט משה גיפרנט רום הבין ויי גיטן ורם ויי הבן אוו איין שוורין עונש הט אוםךרשר של נהנם גיענפיט רו הבין גישווארין פאלשאוג האביןמחלל שבת ניווען אונהאבין מכוהניווען . • * * • &quot;ד•&quot;•• ־ך•••* תלמידי הקמים אוג הבין גיגעבין צו.נעמן צוא וייעריחבריס אוב הבין ניפייעט:יתlמים אוב הבין פאלש.ערות גיוגטררום הט נאט ויי איבר נענפרט אוב רעם רשות פוןדו וועדים ויי זלין וער נוקם זית אוב דיי הט משה אום גיפרעגט וויא הייסט דס דאויני אוךט הט רר שר גיזגט עם הייסט'עלוקה אמעד פוןךאךטניגאנגין־אוף אננר־דן אורטזענין'ךאךט רו רשעים ניפאלין אוף&quot;זייעך פגים ארג ער האט דארט גיועהן ווי צוויי מוץנרעגריםיןוניןבהפט אובזייאאונרוא רשעיםשרייאן זייער אוג איטליבר ענריסהאט זובציג טויונר מיילר אוב •• /&quot; •• • • •ך • • • . • • י איטליבס מוייל אזז פול מוט ובציג טויונד ניפטן ארג אטלבר * ! ' : *נ* • ; • ; &quot; ן •־&quot;•.* נוקט אוו פול מוט ויבצע טויונד.קמליןי מוט ביטח סם אוב דו אלי שתקט מ אן צו מרשעים אוג בזן פיינקט ויידר מוט אונת ארנין פון רו רשעים טואן צו גייןפדפארכט אןג ויי &quot; &quot;'שרייאין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מעיניג ו מיום הדין שאל משה לשר של גיהנם מה עשו אלו איל אלו היג ישראלים מאבדי' ממונם של אחרים ובפרו כתורה שבע&quot;פ והיו מחזיקים עצמם בגאיה כנגדם והלבינו את פניהם ברבים וזה עונשם לפיכך מסר איתם הקכ&quot;ה ביר העקרבים ושם המקום נקרא טיט היון ומלאכי חבלה קושרים אות' בשלשלאית של ברזל ומלקות של אש גביהם ומבאים אבנים של אש ומשכרן בהם את שיניהם מן הבקר עד הערב ובלילה מאריכין את שיניהם פרפה וההרין ומשברין איתם שנאמר שני רשעים שברת והרשעים ציעקין מפני מלאכי הבלה ואומרים ווי לנו ווי לנו ואין מרחם עליהם וראה שם שדנים את הרשעים חציים באש וחציים כתוך השלג ומצטערין כצער גדול אמר שר של גיהנם למשה לך וראה את הרשעים בגיהנם כיצד הם נר נים באש אמר לו משה אני ירא ללבת אמר לו שר של גיהנם לך ואלתפ. ד כי הקכ&quot;ה עמך שנאמר גם כי אלך בגיא צלמות לא אירא רע כי אתה עמדי הלך משה משם ראה ישועת השכינה הולכת לפניו כדי שלא יפחד ממלאכי חבלה שכל אחך ואחד מלא עינים של אש ושלשלאית של אש בידם וכל אהד מהם ארכו מהלך ת ק שנה הלך וראה את הרשעים ששורפין אותם שם חציים כאש ?ייייאין ירי עי צו אונזפון אינזרי זונד פון דעם טאגפון דין הטמשהגsרעג9 יים הנין דוגיטן הט דר שר יישל ליהנם גענןךט&quot;דו הנן גמננטפר לירין ים געלד פון אנדרי מענ'שן אונ הנין!ילייקנט אוני תורה שנשלפה אוג האנין זעןl גנגאיה גהלטן אינרזיי אינהנין ייי פר שעמט פר פיל לייט אי ז דיש היער קזטיף ךרו־ם הט גאט ב&quot;ה ?יי אינר גענפרט אונ דעם רשות פון דו עגדיסין איג דס אווןט וועו־ט גירופק טיט היין איג מלאכי חנלהקניפעזייא צו היטפייארדןקי&quot;קייטן אינ שלאגן זיי טיט פייארדיקי שלעק אי: זייא נרענגן שטיינר פין פייאראוג צו־ נרעבן דר מוט.זייערי ציין פון פריא נוז נאכט אוג אוף דרנאבט צואן &quot;?יעזיי^ך* ציין איין מייל די לענג אוג דו מלאכי חנלה צו ןרעכן'דיא ווידר גלייך וויעס שטייטאוג פסיק שני רשעים שכרת די&quot;ציין פון דו רשעים טו-סטו צו נרעכן אי: דו רשעים שרייאין פר דו מלאכי חנלהאיג זגין ת&quot; או? צו אונז ועי אוז צי־ אונן אונ&quot;קיינרדר באךמט.?עךנוט אייר_זייא אוך ר!ט ער דדט גיזען ווי מןאו? דן דו רשעים האלנ אוג פייאי אוג האלב אוג שנייאיאינ זיי הנןדךט גרום צעי הט יד שר של גיהנם גיזאנט צו טשחגייא אונ,זעה דו. רשעים אונ'גיהנם -ייי מן איהיי דן מיט פייאר הט משה אום מאגט אוך פרכט מוף אר־זין צו גיין הט דר שר של גיהנבשאום גזנט גייאיג פארכט דוןזיניטויארים גאטב&quot;ה אוז מוט *•* &quot; י• י• *•' ז־ • -ך . ת— • . | ד ז דיר דן או: פסוק שטייטגסיכי אלך בגיא צלמית לא אירא רע ביאתה עמדי יפ אי? טיטש איך עען איך ורעל גיין אונ דס טאל פון דס טיט פךבט אוןז מוך וטפרנייזיייל דוא ניסטמיטמוראוז משהפקירט איו,ק גיגנגין אונ הט גיזען ויי יי הולף פון דר שבינה גייט פר אים פוןיוועגיןיער זאל זיך ניט פרכטן פר ך,י מל־אכי חנלה ייייל איטליכר יזו:דר או ז פול מוט פייאיריקי אוגי; אינ קייטן י. ~ י• :* זד י ; • ד ל ,'•* ־.';■* • | • 1 פין פייאר איז אוג זייערי הגט או: איטליבר פון זייא או? ז ין לענג פינךהונדרט 1 ־ &quot; • ע; • 1 &quot; —־ | •.* ; . ־.•) :'•־ יאך גאנג אי? ?נר גיגנגץ אוני הט ניזען רו רשעים ייאם מען פרנרענט ז&quot;ייהלנ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="כאש וחציים בשלג ותולעים יורדים מגופן וחוזרים ועולים למקום♦ ועמוד האען תלוי בצוארם ואין להם מניחה מיד מלאכי הבלה חוץ משבתות וימים טובים וכל הימים מענקי אותם בגיהנם ועל אלו אמר הפסיק ויצאו וראו בפגרי האנשים הפושעים בי כי תילעתם לא תמית שאל משה למלאך שר של גיהנם מה מעשיהם של אלו א&quot;ל המלאך זה היא עונש הבא על אשת איש והבא על זכר ■ העובד גלולים והשופך דם והמקלל אביו ואמי לפיכך מסים אותם הקכ&quot;ה ביד מלאכי הבלה להנקם מהם ואמר משה למלאך מהי שם המקים הזה א&quot;ל אגדין אחי'ב עלה משה ואמר רבש&quot;ע יהי רצון מלפניך ה' אלהי יאלהי אביתי שהצילני ותציל את בל עמך בית ישראל מן המקומית האלו שראיתי בגיהנם אמר הקכ&quot;הלטשה משה עבדי אני בראתי שנ פרדסים ג* ע וגיהנם מי שעשה רע יירד לoהנם ומי שעשה טוב ילך לגן עדן שנא' אני ה' הוקר לב וכיהן כליית לתת לאיש כדרכיו וכפרי מעלליו אח&quot;ב פתה משה את עיניו וראה למלאך גבריאל ונפל והשתהוה לו א&quot;ל ראית אוג פייאר אוג הלפט איג שמי אונ וועדים נידרן אר־פ פון דער גוף או: קי־יכין ווידיר אונגייאיןאlף צו איער אורט אונ איין פייארדיקי זיילקהנגט אוףי איעךי הלך אוב זיי הפןקיין מנוחה נוט פר דו מלאכי חיבלה חוץ פון שבת אונ־יו&quot;ט לזט מן זייאצותא אבר אלי טאג פיינגטמן ?ייאאונ גיהנם אינ אוף דוא הי : ־.* י &quot;* •ד־.־ - • ■ז־ ־־ ;• 1 •י* •• 1 דאזיגי זאגט דערפסוק ויצאו יראו בפגרי האנשים הרשעים חפישעים בי כי הילעתם'ל*יs תמורת דאסאיז טייטש אונדיא וולין ארוס.כיין אונ וועלין זע ן אוג דו גופים פון דו רשעים ויס האבן ווירר גישפעניגט אונ טורךךזייעלי ווו־י'ם וועל־ייין נוט פייגרן הט משה גיפרעגט צום שר פון דם גיהנם ויאסהבן דו דזגי ;• • 1 &quot; '.&quot; 1 ד '•* * I'•' ג י ~ ן *.* &quot; דד ■ן * ז -1 ▼ • טנשן גטויהן הטעראים גיענפלט דס איז דר עונש פון דם וואם לעט מוט איין אשרת איש אוג דר וואס לעט טיט איין זכר אוני דר ואס דונטדו היידמשע אז &quot;* &quot; &quot; ז • : •• 1 זז ־1 נטר אוב דר ויס פר גיפט אום שילדיג בליטאע דרווס שלט פטר אע מוטר x ־־ • : :• ; • -י ־•־ : ד •־ דרום רט גאטב־־ך, זיי איבר גיענפרטאוג דר הנט פון דו מלאכי חבלהדאס • ־ד ־זר ••• /&quot;• •• • •ץ * .. ן '* *7l &quot;י זיליךזך נוקם אין פון.זייא האט משהיגיזאגט צו דעם מלאך וו*אזו הייפט דםאורט הט ער אומגיענפרט דס הייסט אבדון דר נאודהט משה גיבעטןאוג הט גיזאגט *l־ :• • *.• :•••: ־ך •• ; י *.&quot; ז* 1 ז •&quot;• • • ( ־*־ • זד : רכש־־ע עם זאל י זיין דר ומלן פון ךיר גאט מיין גאט אונ דר גאט פין מיין עלטרון_אז דלזלכט מוךג־ציל _זיין אונזלסס מציל.זיין גר דיין פ לק ילר־אל פון דו ערטירויאסאוך האב גיזעוהןארב גידנם האט גאטכ־־ה גיזאגט צו משתמשת •י : י• x | ז •• •••־זך x ■ך , &quot; זי : • מיין קנעכט איך הב בשפין צווי וויי: גיי־טניר דם ג&quot;ע ארב דאס גיהנם וור .עם - 1 ;)ד, ן ־l־ *־ - • 1 ; &quot; •• 1 ד; ; * ד •ך •• דד ־. • טיט בייז דרנידרטאין גיהנם אדיין אוג דר יואס טוט מטם דר גייט אין ג&quot;ע אריין &quot; *• ד • •••: • 1 •• •.•X ו ד x :•*• &quot;* 1 1 דן עס שטייט אונ פסוק אגיה• חוקרלב וכוחן כליות לתת לאיש כדרכיו וכפרי מעלליויאוך גאט טיא פךשטיןךס הארץ אוג טוא פריבן דו מרין צו געבן צו איטלכץ מעגש אזו־ ווי זייני וועגין אוב אזו וויא דו פרונט פון_זיימ ווערק דרנאך הטמשה גי.עפנט.זיימ אומן אוב האט גיזעהן צו דעם מלאך גבריאל איז .עי גיפלין ארב רזט&quot;זך גבןקט צי אום הט.גבריאל צו אום .גזאגט ה;פטו גיזעהן ים גיהנם."/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="ראות מתנם איל הן בא ואראך ג&quot;ע ברשותו של הקכ&quot;ה הלך משת עטו וגבנש לגן עדן באי המלאכים לפג ו ואמרו עדיין לא הגיע זבני־ להפטר מ; העולם אמר לרב לא א&quot;לבאתי לראות גבורותיו של הקכיה ושכרן של צדיקים כג&quot;ע בצר הם עומדים עמדו המלאכים ישבח.־ למשה ואמר אשריך משה עכר הי אשריך משה ילוד אשת שזכית לעל ת לשבעה רקיעים אשרי העם שככה לו שככה בגיס' זה משה בעת שנכנס לג'יע ראה מלאך אחר יושב החת עץ החיים שאל משה רבעו ע&quot;ה לגבריאל ואמר מי הוא זה המלאך אמר ליה זה שר של ג&quot;ע ששמו בך א&quot;ל אותו המלאך מי אתר; אמר ליה אני משה בן עמרם א&quot;ל למה נאת לכאן א&quot;ל באתי לראות שכרן של צדיקים בג ע תפש המלאך כיד משה והלכו שניהם יהדיו והביט מ&quot;רעיה אחריו וראה שם שבעים כפאות קבועים זה עה ובולם עש וים מאבנים טובות גיפך הפיר ויהלום ומרגליות טובות ורגליהם מזהב ומפז וכל כסא וכסא שבעים מלאכי' עומדים אצלו ויש ביניהם כסא גדול מכולם'ושנים ועשרים מלאכי השרת משמרים איתי שאל משה למלאך ואמר לו זח הכסא של טי איל של אברהם אבינו ע&quot;ה מיד הלך משה אצל אברהם א*ל אברהם ש. . , ־ מי נהינסהטמשה גיזאגטנואהט גבריאל־l צו• אום גיזגט&quot;קוס מלאוך דור נ אך ־• • ז &quot;י ־ד • ־l־ ■ ־7 ־־; * •• י' • י־ 1 1 ־יי :ווייזן דם ג-ע א-ז משת מוט אום גיגמין אוב ג-ע אדיין,זנון דו מלאכים גקימן §ר אום אינ הבין גיזאגט צו משה עס או־ גד נוט גיקימן דיה צייט צו שטאר־בן *־ ■ד • 1 ־ ■ד . ־*־ 5 *• 1 ־* י ~ הט משה זיי גיענפרט אוך בוןגיקומן צי זעהן דיא.גבירות פוןגאט ב־־ה אוג דם שכר 9ון דו צייקיס אי: ג&quot;ע &quot;יא אזl זייא שטייאן _זענן דו מלאכים אlןל גישטנין אוני האין גילובטצו' משה אוג האבן גיזגטימאל דוד מעזה דר קנעבט פון גא* ' •ך • ן • • • &quot; 1 &quot; ד &quot;* נl*&lt;• ' • וואל דיר משה דם די ביסט נבדין ןון איין אשיז או*נ הסט'זוכח גיוויען אוף צי גיין אוף דו זוןן הומלן מאל יעם פאלק &quot;אס משה או ז צמישן זייא אוב דעי צייטאזמשה אוזגיגאגגן אונג&quot;ע אדיין אוז גוקימן איין מלאך ראם זיצטאונטר דעהעץ החיים מט משה רעינו. גיפיעגט צו גבריאל מער אוז דער מלאך האט ן _ - . -ך •• - ־• ■־; • &quot; *.* . ־ . • י גבריאל אום גיזאגטדאס^זלער שר נון דעסג&quot;ע האט דעך מלאך ג יפת ט • • •• • ־ד • •ן־ &quot; • 1 י* ז *•* * 7 י ' • &quot; משח וליער ביסטו האט .ער&quot;אופ גוזאגט אוך בון משה דער זון פון עמי־ם האם דער מלאך אום גיגרעגט מארוס ביסטו גוקימן אהעד האט משה גיזאגט איך יין גוקומן צו זעהן'ךעם שכר פין דו צדיקים אוב ג&quot;ע האט דער מלאך אז געומן אוג דוא הענט פון משה איג זענין ביידי גיננגין אור מרע־־ה האט גוקיקט אונטר ז_עך אוג האט דאיט גיזעהן זובצוג שיטו לון זעני-ן גיזעצט.איינמעבין דער אבךךר אוב אלי זענוז גמיאכט גי&quot;ריז פון גוטה שטייני &quot;אס זייא הייהן נוoך ספיר ויהלום • &gt;, 1 . . • -ד• זן ־ד .. .. . 1 ) . :־*: אוג גוטח פעךיל אוג זייערי פוס&quot;זענון פון גאלד אונגין גאלדאוג ביי איטליכר שטול שטייאין זובצוג מלאכים או: *־מישן זייא איז פר'־דאנדין איין שטיול&quot;ס זוא אוז גרעסור פה אלי אוג צ&quot;אנצוג 'מלאכים היטן אום האט משה גיפרעגט :•.־ ' 1 ־ • :־*־ * ־; ד• . *•י ־ר • :-ע : צוא יעס מלאך צוא מעמון גיהער דו שטול האט דער מלאך איסגיזאגט צוא אברהם אבינו ע&quot;ה אוז משה תיעף גיגנגין צו אברהם האט אברהמ'אום ניפרגט ~ ב־ד ז 7* * ▼ •י • 1 י ־־:• 1 ־*:דיי x •:*ך. גימל וועד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="טי אתה א''ל אני משה כן עגום א' ל ובי הגיע זמנך לרפטר מן העילש אמר ליה עדיין לא הגיע זמני ייפטר אלא נ אתי כרע והו על הקכ&quot;ה כד• שאראה שכרן של צדיקים בג&quot;ע אז אביר אכרהב הידולה כי טיב כי לעילם המדוכא משה אצל כסא של יצחק - וכך אמר לו ובך העיבו לו ע אל משה רעיה למלאך שר של ג&quot;ע וא&quot;ר כמה ארבו ורהכי של גע איל מי יכול לשער אותו לא מלאך ולא שרה איני יכיל לידע 0ח אורכו ותחבו אלא אץ שיעור ולא חקר ולא מספר אלא כל כפא וכסא מלאכי השרת משכל• פ אותו אין זה דומה לזה אלא יש מהם של בסף ויש מרם של זהב ויש □הס של הבדולח ויש מהם של אודם פטדה וברקת ניפך ספיר ויהלום ויש מהם של אבנים טובות ומרגליית ויש מהם של כדכוד ואבני אקרח אמר משה למלאך הכסא של מרגליות שלימי הוא א&quot;ל של תלמידי חכמים העוסקים כהווה יומם ולילה לשם שמים ושל יא מ •ם טובות הם להסידים ושל כרכור הס לצדיקים ושל זהב הם לכעלי תשיבה והגדול מכולם לאברהם אביך ושל אחר ם הם כילם לנביאים ולישרים ולחסידים הקדושים, וההכמים בל אהד ואחד כפי מעלתו וכפי מדרגתו וכפי מעשיו הטובים בעולם הזה אמר משה . רבינו וועד פישטו תאט. ער אום גיענפרט איך בון משהךער.זץ פ'ץ&quot;עמךם הט אבךךזס אום גיפו־עגט אוז דעז גיקומן דיין צייטצו שטרבין האט משה אום גיענפרט עס אוזנאך נוט מקומן מיין ציים צוא שטארבון נאד אוך בון מקימן מוט ךעםךשות פון גאט קדיאוף זלזעהן רעם שכר פון דואצרי.קיםאונ_גן.עדןךעמאלטהאט אברהם גיזאגט רעם פסוק חודו ליי כי טיב כי לעולם חסדו או ז משה מקומן צו דער שטול פון ןצחס הט.ער אום איך א זו גיענפרט הט משה יבינו ע&quot;הגיפרנט * • ז ♦ * 1 י&quot; • | &quot; • • &quot;,* • ■ך 4* * , * • ץ• 1 צו ךעםסלאןז ךעם שר פון רעם גן עדן וייפול או-ז דו־ לענג אונ־דוא פרייט פון רעם גן עדן : האט רד שר פון דעםגן&quot;עךןאום גיעבפרט יועי &quot;קען אום משער זייןנוט קיץ טלאןז אוב בוטקיין שךף קענון זויהוןוויפול _זיין לע גב אבנה יין 3ךייט אוז ער ראט^קיין שיעור נוט אי/. קיץ צאל^נאר אוטלובו שטיל ריטון זיגילאכים אייבם צים אנךךן אוז־ נוט גלייף אטייל פון זילבר אוב אטייל פון גאלי אטייל פון קרישטאלאוג אטייל פץ אכניס טוביה ריס זייא חייהן אודם פטדהיוביהת נl*ןד : י •' די / י• •ד •• •־ 1 /• ז■ ז■ ■■&quot; 1 ־ | ספיר ו&quot;יהלום איג אטייל..!עגון פון זעלכי אבנים טובות יום חייהן כרכור אוג אטייל * ♦ • • 1 ץ• :־ז י ־1 .•* .• 1 - : ■פוןאנךרי אבנים טובות או: פערולהט משה גיזאגטצום מלאך דואשטול פון פעריל צו• וועטוןאוז זוא האטאומדער מלאך.גענפרטזוא אוזציאדואת־ת וואס לעדכון תירה טאג איג נאכה לשם שמיס או: פון דו מטי שטיינר אוז צו דו •י ־. 1 ייעד ■־ ; • .•9. ■ך —• ן ..... דזסידים אט דו א שטיל פין כדכוד אוז צו דוא צדיקים אוג רו פין גאלה אוז צוא דו בעלי תשובה אוב דו גרעסטו פון אלי אוו צו דיין עלטר פאטר אברהם אוב דו &quot; !י : * ; י ~ * ־־ י ■••;*•* ■ז־ ־ :1 •י גרסטו פון אלי אוז-צו דיין עלטרפאטר אירהם אונדוא אנדריזענון צוא יצחק &quot;' • . * 0 י ע־ - ••• ־;־נ־ י •־: : ■־ ' ז * נ &quot;י 1 אוב צוא_יעקב אוב דוא איברוגו זענוןאלי צי דו נביאים אוב צו רואי ךעכטפרט יקי אוב צוא היילגךהסיךים אוב חכמים איטליכרנאך_זייןמעלה אוב נך_זיין מדריגה 4ונ נאך,זיינו מעשים טובים יום זייא הבן גיטאן אוף דער וועלט חט משה גיזגט ▼ 1 ♦ • ן• 7 ־1 ♦ ( • ין 1 1 1 7 X • .ך •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="רבינו למלאך הכסא זה של נחושת של מי הוא איל למי שהוא אביו רשע ובנו צדיק שבזכות בנו ניתנים לו הלק זה שכך אתה מוצא כתרח שעבר כל עבירה גלולים שבעילם ובזכות אברהם כנו ניתנים לו כסא של נרשת שנאמר ואתה תכא אל אבותיך בשלום ובשר לו שיתן לי הלק בג&quot;ע ואהיב הביט משה רע&quot;חוראה מעין אחר של מים היים יוצא מתחת עץ ההיים ועולה נחלק לד' חלקים יבא מתחת בסא הכביר ובולם סינבים הגע מתהילתו ועד מיפי יתהה בל נכא וכסא רייכים ארבע נהלים אהד של דבש יה שני של הלב והשלישי של יין והרביעי של אפרסמיינא יביא יבולם הולכים מתחת רגלי הצדיקים ה ישכים על רבסאות :אמרי בזיהר 5' קדושים אמר מלכא משיהא לר' שמעי; ב; יוחאי ז&quot;ל זכאה הילקך בר יוהאי דאורייתא דיל ך א יתפרש ת לשית מאה ושבעין רקיעין יכל רקיע ירקיע מתפרש לת&quot;ר ושבעין עלמין יכל עלמאועלמא איתפרשא לשית מאה ושבעי נהירין וכל נהורא ינהורא אהפרש לה&quot;ר ע' טעמים יכל טעמא יטעמא נהירואסתהר לתר ושבעין נחירין דאפרסמעא דכיא ובל אלו נחרות שבתוכה סיבבים כגן עדן ותחת כל כסא וכסא ובולם בראםהקכ&quot;ה לצדיקים &lt; &lt; וכל צו לעם מלאך דו קיפורר שטיל צדמעניין אח זוא האט רער מלאף אום.גיזגט ראם אוז צו דעם ראם זיו פטר אוז אין רשע או־ זיין זץ אין צדיק מהמת דע ־ז־ ־•• ■ז־ ־7l' •• י ;־ •ך — (*ידי־־־ 1 - :־■ *.* זבות פין לין זין גוט מען אום דע חלק רען מיר גפינן 3י• הרח מפער דטגדונט אדי גלולים פון דערייעלט אונ פון מענק דעס זכית 3ון_זיין זין אברהם גיט מען אום איין.קיפותישטול ךען_עפ שטייט אונ^פסויהגאט האט גיזאנט צוא אביהם יאווה תכא אל אכיתיף כשלים דוא ויעסט הימן צו דיינו,עלטרין מיט שלים אוב הט אום סכש־ר גיץען_אז.ער ייעט אום געבון אייןגוטןחלקאונ_גןעקרה נאך האט משה ע־־ח גיקיקט איג הט גי-זעהן איין קמאל מוט קמעלונדיקי מאסר גייט פון אינטרדעם עץדזחץם,אונ ער נייט אויף'אונ ווערט צי טיילט אוף פוי הלקים אונ זייא קומק פון אינטר רעם כסא בכויד א*נ דוא אלי רינגלון איוםךעס גן עיין פון זיין אן חייב בוז זיין עקאונ או.;טר,איטליכרשטול.גייאון.טייבן איינר פקהאנוק אוב ךעדאנךךר פון מולך או: דר לחטר פון מיין אונדערפערדור פון ליינם באלפים אייל־אוג דוא אלי טייבין נייאון פון אונטר דוא צדיקים יום זיי י &quot; ~ ני &quot; 1 ן ־ •• • • ן ■ן־ •• זוצון אוף דוא שטילון אמרו זייא האבן געאגטאונ זוהר פי קדושים,לער מלך המשיח הט גיזאנטצויבי שמעון בן יוחאי מאל אוז ליין חלק דר זו ן פון •והאי לאש דיין תורה מערס בשייר צי-זעקס הינדרט מיט ?ובצי: רזינילן אונאוטקיכר הומל ייעךטצו זעקס הונדרט מוט זובציי ייעלטין, אוג איטליכימעלט ייערכן ■צו שייר צקזעקס הונדי־ט מוט זובציג ליכטקייט איב איטליבש ליבטיוערט צו **&quot; •** * • • • •1* | • . • • # • •* • שייר צי :זעקס הונללט מוט זיבציג טעמים איג איטליכר טעם לייבט או: רינגלט ■ני .• נ יי ־■■ * * נ • &quot; .&quot; , ארוס ~זעקס הונדרט אוב זובציג ל יכטיקייט פין באלפס אייל או: אל■ דו ן •י . ■ינ • •••••ן ן • • •• - . חייליגיטאכץ יןאס דריבן או ז דונג לין ארוס אוב_גן עדן ארז איןד או־בטר איטליכר שטיל אונת אלי יזאטגאטבשאפן צו די צדיקים אונזאיט.ליכרווס אוז זוכה צו ./ דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ובל מי שירכה למעלתם רואה ונהנה כמי מחם נחנם מזיו חשכינוז יכשראה ביי עיר כלהנהמדות כל הטיבות הללו שמח ממחה גדולה יאמר מעה מה רב טיבך אשר צפנת ליראך פעלת לרוסים בך נגד בני אדם יצא משסמ&quot;ר עיה ודרך משם באיתה 'ועי־ יצרה כה קי י ואגרה לב' ע&quot;המשה עבד ה' נאיין ביתו במו שיאית שכי־ן של.צדיקים שצפץ לים לעתיד לבא כך תזכה ותראה לריי רעד' כ אהה וכל יצדיקיב כבנין ב&quot;ה בביאת משיח •לחיית בנועם ד' ולבקר בי־י־רו יהי רצין מלפניך ה' אלהי ואלהי אבותי שמבי־ אני ובל עמך בית ישראל לטיב'■ ילנחמ: גד ל' ילימוה המשיח ולבנין מדם ולתחית . ־ המת ם ולהיי העיהיב כי&quot;ר אמן: . &quot;' '■ ; ' ; ; :■ . ( י , . , ' , ' . י י , ■ ■ ■ • ' •• ■ ער נ עלה זעו ט דם ער איז ודנה גוןדעס לוטרקייטפוץדער שבינה אוג וויא משה ע־־ההאט גתעהן,־אלידוא גלוכטקייט אינאלי דואגיטדיאביזי־אטעף זעף גיפי־ייטאיין גרוכי שב הה אוננשח ויאט •גחאנטיעמפסיקמה רב טובן? אשר צפנת לרומים 2ןד נגד בניאדמוויא פיל אח דיין גןטש וואהד^ההטפאר בארגון פאר דייני פארכטיגי אע ראכט גייועי־קט צוא דו וואפבשיצין אן דיר . *&quot; | - - . -ן .... -ך; * ל : י '■ך —•'(־די• אוניאוז אוועק גי_נאנגיןפין ךארט איז ארוס גיגאגגיןאבת רולאו: האט ניזאגט צוא משר ר2ינו דוא בשה גאטש קנעבט 3 לייבמיר פון זיץרוי;א־ו וו יא דיי ~ •• •י. •ך • • ) .• —*• • &quot; • האסטגיזעדן &quot;עם שכר פג; ד צדיקיס ייסעב או־..פר נארגין •לעתיד לבא אזי וועהטו זובח זיל צוזעהן לעולםד3*יs'מוט אלי צדיקים אונ בנין נ&quot;ה אז משיה ויעט שמן צו זעהן אע זיכקייט פון גאט את פארשכנין אינ_זיין היכליה♦ רצון עם זאל_זיין דער מילין _פאר דיר גאט מיין נאט כ־יתזאלין זוכה אין מוט א ליק גוטין אין' טיט טרייבט צו זעהןאיןטעג פין משיח אין כנין ב&quot;האונ ציךגהיךת י המתים איני צו עילם הבא אמן; - •* ־ ־l־ - ־! ד &quot; 1 &lt;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
