<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="מעשה אלפס א ווירקליכע הערצליכע ליעבע"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="צוא דע ם איינצעען, וועלכען מען ז־ארף ליעבען אייניגע קצענעם, וואקדער-שיינע פאךקטעאןגען, לועלכע מזק ורודןען אויף רעם חאראקטער פין רעם לקער. ,ער וועט-וויא איך מיין-ווייישען גאןין-א?ט ףא אויןען טן ט־עיען ' נויילע-וויים פון לאכען, נויילע-ווייס פה ודינען, .דיזע בי;ךעךלייא מךעך־ען, יועלען אבער גוט זויבער אימואשק דץ העוין פון מאנכע פעךדאךבעלהייטק. הלל אומר הוי מתלמידיו של אהרן ' אוהב שלוש ורודף שלום, אוהב את הבריות ומקרבן לתורד, (אצות ס&quot;נ). מאת חי&quot;י בךציון בהלב י' ירמיה עקיבא מ&quot;ל אלפס מ ו וי ל נא-."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL9" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="5-טער טהייל"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL=".sערלאנ דם ן . . קר ו ו י ל נא ס ' צץ , ' ט ר. ת ב ק — _ - . ■ &quot; ■ ■ 01100 01.ל'$00ל 33 OO3. 6. I*Bs6ooB. ?301ל 03£. 3 0060X800000X8 8301, 010 3 6 01 10 ג0?11 01 ל. 50£0818 362598-13 12 00 1602."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL14" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL15" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL16" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".£04339 .1 1902 43(18 2 010ק6337}1 03804630^3"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL17" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL18" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL19" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="פאררעדע"/>
            <div ID="DIVL20" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL21" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="א קורצק בריעף פון פאטער צו זיין טאכטער &quot;מעשה־אלפס&quot;. מיין זיפע ליעבע טא?טער&quot; _קיין פעדער איז איפ-שטאנד אוים צו שךייןק דעם ?רויסען פערגעניגען, וואם דיינע :קלוגע בר;עף האבק מיד פעישאפט, זייא האבק אין מייגע שייאכע 3ליךער אדיין געבלאזען ניי&quot;ע קרעפטען, מייגע ^רוכןענע ביינער האבק זייא אעע^רו^ען מיט זאפט אוג מארך, איבער הויבט זינט איך האב זיי אב געדחיקט, א|ו\אך.ל איך האב דאס געזימגט מיט טךערין, איך האבךעם אריגינאל אתם געטראגק צו אייניגע בובהיקדלער אוב זיי א^גימופזה צו ךרוקען אlיף זייער דעכענונג, איך גיב זיי אב במתנה, אוב נאך גיוואלט צו צאלין אייניגע צענדליג רובל. ליידער אבער האט דאם לןיינער ניט געוואלט נעמק, ניייל זיי זיינק געווק&quot;אין דעם מיינונג, אז דער יוגקד וויל נור לעזען פוסטע ראמאנען אבער ניט אזעלכע מאראלישע שריבטק♦ איך האב פון דעם געהאט גתים פעךךרוס, וויא אפאטער וואט האדעוועט אויס אטאנטער, וועלכע *נאך זייןיבליק איז זיא זי;ער געראטין אוג.ער איז פע?ט אין מיינו^ג* אז מען וועט יאיר אזיפחאפק יייא זיא שטייט אוג גייט, אונ אם ענדע העלפט איר י_קיין נדן אויך ניט, &quot;קיינער וויל איר ניט אנקוקק. רועי* הןען זיךידאם פאךשטעלען דעם ע^מת נפש פון דעם. איך האב בערוהיגט עטוזאם מיין הערץ מיט דעם מ.אמר חדל &quot;דיו לעבד שיהי' כרבו&quot; א.קנעבט דארף דאך ניט פערלאנגק.עס זאל אים בעסער פאפירק וויא זיין וויך?ה אליין, דער הער פוןידער וועלט אז.ער האט גיוואלט אתים געבין זיין תורה, האט.ער אויך אנגימוטה אפך נאראדין אונזיי האבץ אים ע;מזא;ט, ווייל זיי האבץ ניט פעלשטאנען איר וועךשה. קולץ דאפאן איך האב _קיין אנדער מיטל גיהאט זאנדערן בעמק אויף זיך ךיא' שודערע ארבייט אוים ךרוקען אויף אייגענע גןאפטין אוני האב ?ן_קץם גיווען הזורעים בדמעה, אבער יע?ט האלט איך ברנה י.ייצורו, 7איך ^נייד מיט פרייד, וויא נור דאם ווערק האט.עךשיינט אויף דער ווייפע וועלט האט דיער.עוויגער אן גיצויגין אויף אירא חוט של הפד, וויא א מאל אויף א?תר, אומער שוועפטער, אז זיא האט גיקראגין&quot;חן ביי אלע אירע לעזער, אונ אין א קורצע צייט איזפערקויבט גיווארין העכער 15 טויזינד עקזעמפלארן. אונ ^ע^ט זעהע איך שיינבאר אז דיא בוכהענדלער זיינען ווערט שטראפירט ••• • •••&quot;/* •י 1 •* • • צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="צו ווערין &quot;מאה כפף&quot;, ווייל זיי האבץ מוציא $ם רע ניווען אויף דיא אוגשולדיגע בתולת יעזראל (דיא יידישע אדעלע פריילינס), וואס זיא איז באמת : :• •• ▼ • •*.&quot;:־.&quot; &quot;.* א כשרה הןינד ' זיא וואלט גילעזין מיט גרוים פעתעניגען אלע קלו גע ארב sרומע זארגאני^ע ביכער,.עם זאל נור געשריבען זיין מיט דעם איידעלען גי^מאק פון אונזער תורה, וואט איהרע דועגין זיינען אנגינעהמע אוב פךיךליכע, איר מאגען איז נאך ניט אזוי ו_וייט 9עךךאךבין, זיא וואלט נאך פערדאיעט אלע מאראלישע שריפטען.זאל מען נור איר געבין, אוב מיין הערץ איז פול דאנקבארקייט צו דעם .עווינען פאר ך;זע גינאדע, _קיין קץםטלער איז אין קראפט אוים צו מאלען דיא הערליכע בילדער וואם מיין פאנטאזיע מאלט אוים פאר מיר, אז מיט דער צייט וועלין דיינע .קלו גע מ־יעף פיל גוטעם אויף טאן, לתת לפתאים ערמה, לנער דעת ומזמה, אויפמעטערץ פיל פערצאדעטע הןעפ. דיין בער)אנ^שאפט, מיט חי.ים דעם קלוגען י^יבה-מאן, גיפעלט מיר זי;ער, .ער איז ווירקליך א.קלוגער אונ איין אדיל .קינד, איך בעט ךיר אז דוא זאלסט זיך פון אים ניט שיידען, פון אים דדעקזטו פיל גוטעם לערנען וויא דער חכם מכל אדם זאגט (משלי ע' כ) &quot;הולך את חכמים יחכם&quot; דער וראם • &quot;.&quot; * ־1 ז־ • ־l־ ▼־*• &quot;ך : &quot; 9 •.&quot; * ▼ קאמפאניךט זיך מיט חכמים ווערט אליין אויך הלוג, הגם פיל נארישע ▼ * • • י * • • • &quot; י • י • * * *♦* מעניין.ווייכען אים אויס, זיי ליעבען בעסער א צווייטין חיים (חיים של עושר יכביד), זאלסטו ביי זיך ניט פאלין פון דעם, זיי זיינען פערנארט, ארעכטער ז* • • * * 1 1 ** ** •* ז ** * • ~ *•* ן *•* בר דעת פערשטייט אז זיי&quot;ער חיים (של עושר וכבוד) אן דיינעם, (חיים שתהא בנו אהבת תודה ויראת שמים) איז וויא א גוף אן א נשמה, זי;ער לןאפ לעט ניט אויף ךיא פלייצעס נור אין מאנין אדער &quot;אין צעבער ?ראחע!- איך'.עsךיג מיין ?ר:עף מיט א ^ה, אז דער .עוויגער זאל ^טארקין דיין טמןה' בערייזין אלע אידעשע געגקדין, אום צו בעטרא^טין דעם גאנצין פירונג פון אונזערע ברידער אוג סטאראיען זיך וויא נוייט מעגליך אויס צו בעפערין, שפאר ניט בןיץ מיהע צו נקדיפין אין דיא כןעלערץ רדאר דיינע ארימע ^ךיד־ער דואוינען, אוג דאס פלייבק פאס זיך מוטה ארויף צו ביין גאר אין ךיא הויכע פענסטער דוא וועסט ךאךטין אויך האבץ פיל צו טאן, אונ מיר אפט שרייבץ דיא גוטע לעהרע וואס דוא וועםט זיי געבין. דיין טרי;ער פאטער וואס ו_ואךט ?זיט אונגעדולד אויף דיינע ליקנליכע ?ייעף דער פערפאססער♦ &quot;•* • • &quot;•*"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL26" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL27" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="דער זיעבעטער בריעף"/>
            <div ID="DIVL28" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL29" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="לאהוביאבי, חמדת לבבי, שלום וברכה! ליבער קכייער פאטער! דיין זיסין גיפערלטין בריף, האב איך מיט גרויס פרייד .עמפפא;גען, אוב האב אים אייניגע מאלי דורך גילעזק / איג וויא איך זעהע אז פון הייס'ס ראזגאווארין האסטו פיל פעיגעניגען, קום איך דיר צו ^יייבין אקורצין.עי־ציילונג פון אים. אב פארינדיג פון דיא פאמיליע וואסערצווייג, האב איך זיך דד • ;* 1• ־ * ;ד' &quot; נ־ ד •1 •1 בענעגענט אין וואגאן מיט אייניגע אנשטענדינע מענשין, איינער פון זיי וואר אראש.ישיבה אין א גרויסע sטאט. אירזאלט לעזין אזעלכע נארישקייט? אהערצליבע ליעבע, אוב נאך * ▼ • *•* &quot;.••*•* * • ו *•*••• * • אין זארגאן ? איך וואלט דאס אויף אייך _קיין מאל ניט רעכענען, רופט זיך אב מיט פערדרום איין אנשטענדיגער קויפמאן צום ראש .ישיבה, וואס האט גילעזין אין וואגאן דעם מעשה־אלפס. ווען איך זאל אייך געבין פערזוכין אבלעטיל פון דעם בוך, רעכין איך וועט איר בעטין נאך, .ענטפערט איס דער ראש .ישיבה מיט א שמייביל, * • *•* * •• י 1 ז ' * • * • • * *• # * &quot;ל • * אוג ניט אים לעזין א!לאט פון דזיים דעם קלוגין .ישיבה־מאן מיט דיא פלסיאנער (ענדע פיערטען טייל) ♦ .ענטשולךיגט רבי (מפט ייך אב דעי קייפמאן) ריכטיג האבי ן אוגזערע הבמים גיזאגט,,אל תסתכל בקנקן אלא במה שיש בו&quot;, מעןדאךףניט קוקין וואם דער' בוך איז גלטריבין אויף זאוךגאן, מען דארף נור זעהען דעס אינהאלט פון אים. _יא _יא, .ער איז זייער נוציג פאר היי^טיגע יונגע מעמטץ, אונ ^לטעיע גיפינען אין אים אויך נוטע וועךטער. הי.ים דער קלו גער ןשיבה-מאן ? רופט זיך אויס א צווייטער קויפמאן, איך רועל אייך.ערציילין אקלוגין ווארט פון אים, רואם.ער האט פונא;ךער גיקלונגען ביי אונז אין גא;ץ עזטאט. 'היינטיגען תשעה באב איז דlץם אייעישטאנען מיט אונז אויף דאצא, גאך קינות זיינען'צו זאמען גיקומען אייניגע דאצניקעס אונ האבץ זיך זאנימאיעט ביין ;רינעם טישל. וואלט עם נאך קזטיל אוועק' ביין, .קיינער זאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="זאל ניט וויסין וואס זיי האבץ ניטאן ביי זיך אין שטוב, וואלט נאך גיורען אהאלבע צרה, זיי האבץ זיך אבער גילאזט הערץ איבערן גאנצין געגענד מיט זייער הא הא הא , אז אלע ארומיגע דאצניקעס אויך כקךיסטין ארינטליבע,וואס ווייפץ אז ךיזע נאכט איז ביי יוךין אנאציאנאלנער טרויער, האבין גיקוועעט מיט דיא פלייצעס אlיף אזא בעזאבראזיע (אונארפעקייט); נאך מנחה וויא דער עולם האט גיווארט אויף מעריב, רופט זיך אב ח:ים, מיינע טייער־ע, אום צו פערלייכטערין רעם תענית ביז מעריב, ורעל איך אייך ערציילין אגעשיכטע. אדום אונזער געגקד איז דיא אוואלד,וואם .ער איז ווערט א הון רב, מען האט אים אבער ניט גיהןענט איינבייסין, ררייל דער sךאף האט זיך ניט נוזדאיעט אץ געלט. אמאל האט פאסירט אז פלוצלונג האט דער • 9 • :&quot; • 1 2 - •ד ־1 ־ • ; - ; ; : ד &quot;.־ ^ גראף גידארפט אז ביז מארגין האלבין טאג זאל אים ווערין 10 טויזינד רדב, שיקט^ער צו אוואלד סוחר.ער זאל גאנץ פריה קומען מיט 10000 ררב זועט .ער ימיט אים דורך קומען וועגין וואלד, דער סוהר האט מיט זיך מיט גינומען ךיא סוממא, אונ גיקומען צום I;ראף,.ז.יי זיינען דוךך גיקומען פאר 50 טוייזינד ררב אוג דאס דואר א זעלטענע קנ;ה, מען ל!ען פון אים ארוים פירען סחורה ביז א האלבין מיל;אך. ד־ער סוחר נעמט ציילין ךיא געלט,ניפינט ער נור 8 טויזיגד ררב, .ער האט פערגעסין אז 4 עזטיק פינף־הונךערטער בילעטין האט יער גיהאט אין א צווייטין טיי^טער רואם ער האטיגילאזין אץ _קאמאד. דער גראף ווייל/דיא געלט ניט נעמען ווייל ער מוז האבץ ביז האלבין טאג ניט ווייניגער רויא 10 טויזינד,- גיב מיר דיין פאר פערד (זאגם דעי פרחי) דרעל איך לויפין צו הויז(s וויארםש) אונ צייט אשעה בריינג איך ךיא 2000 רו&quot;ב, קורץ דאפאן דער גראף האט איינגישטימט מיט דעם בעךינג, אויב ער וו עט ניט בריץגען צייט 2 £עה דיא 2000 רו&quot;ב איז בטל דער גישעפט אוג ךיא 8000 רו&quot;ב איז אויך פערפאלין. דער סוחר האט זיך ניט גישפארעט ווייל ער איז ביי זיך זיכער אז ביי אים אין.קאמאד איז דא 2000 ררב מזומנים, אונ מיט אפאר'נוטע פעךד ביי א נוטע וועג ;ועט ער דאס צום פו;קט בייינגען 5 לאמיר לאזין דעם סוחר פאךץךיג אונ מיר וועלין ' א #פאציר טאן (אייף *ליפט באלא!) זעהען רואם ביין סוחר אין שטוב טוט זיך. וראו איז דער פא£א ? 1 האט זיך #טארק פונאנדער גי#ריען זיין בן יחיד (אקינד פון 3 יאיי), אז ךיא מוטער האט איס פיר _קיין פאל ניט גיקענט איינשטילץ, ביז וואנק זיא האט ג;עפי.נט דעם _קאמאד געבין אים ד עם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="דעם פאטעיס פאטאגראפיע וועלבע איז גילעגין אין געלט פילארעס, ד ־ד &quot;.&quot; ; ־1 ־1 :־ ; • • •.&quot; 1 • 1 ?ו /• • - •\ * &quot; ?נפענענךיג דעם פילארעס איז דיא .קארטינקע פון 500־ררבלךיגען בילעט גיפעילין דעם קינד בעסער רויא דיא פאטאינראף, sיז ךיא מרטער האט אים דאם גימוסט געבין, ארג ארויס נעמענךיג איינע האט דער קץד דער זעהען אז*.?גס איז דא אצווייטע ארניאדריטע ארג ?גר האט איר ניט נאך גילאזין ביז זיא האט יאים גימוסט געבין אלע 4 בילעטין צר • ■ד( •דיו &quot; • ד • • : • ן ־• • ••• * • ן *טפילין זיך, דער קי:נד האט זיך אזוי גיזטפילט מיט ךיא #יינע צאצקעס ארג דיא מוטער האט דא צו גיגרייט מיטאג פארין פאטער, דער ווייל • &quot;.־ ■דד • • ־1 ־ • 1 ־1 '.* &quot;* האט זיא ניט בעמערקט וואס דער ל)ינד טרט, ביז וואנען זיא האט דער• העןט וויא דער קיניד האט זיך פרנאנדער גישר;ען: &quot;מיינע צאצלןאלאןל 1 מיינע צאצקאלאך&quot;! י דיא מרטער לויפט צו זיא, זעלוט אז דער ל!ץד איז צו גיל)ראכץ צו ךיא מא#ינל!ע רואם האט געקאבט _קאפע ארג האט פערבר־ענט דיא 4 פיגנאציעס, ^עס איז זעלבסט פערsטע;דליך אז ייא מרטער איז גיווארין 'אטויטע ארג האט אנגייהויבין צר ברעכין מיט דיא העגט ארג זיך &lt;טלאנין ל)אפ אן וואנט, אגלייך ווערטיל 2000 ררב אין א מינרט פערלארין ? וויא דער קינד וויינט זא #רעקיליך ארג ךיא מרטער זא ;אטערלייך, פאריט אן דער פאטער ארג גיפקט דיא פזרויעךיגעפצענע,- וואס איז דאס ? פרעגט .ער עחטראקץ, דיא מרטער איז sטרם ארג קען אים ניט ענטפערין, ^ער לויפט צרם _קאמאד יער ניפי;ט דעם טייפטער לייד־יג, וואר איז דייא געלט? sךעגט ?גר פערציטערט, דיא מרטער אוריינט &lt;טטרם וויא ךיא רראנד, *עס האט איר פ^טוט אב גינרטען דער £טון י. וויא?ןר^זראלןין איז יער גיווארין אז ^ער האט דער זעהען לעבין סא'טינקע נ^ךע^ןלאך פער^מיילעטע פאפיר פון ךיא 4 בילעטין, פינפטער איז מייר 1 איך' בין ארנגליקליך 1 האט ער אויס גישר יען ניט טיט זיין קול, ארג האט זיך גוואלךיג פונאנדער גיוויינט, יוער איז אים שטאנד פאר צו ^טעלין זיין ;אמער ארב ?lרו;ער, אין &lt;טטוב איז גיווארץ א גירע^ט פון ךירעךליי קולות:דער קינד וויינט, דיא מרטער שרייט, דער פאטער יאמערט גוואלדיג. •ן •• אה! וריא פערשיידין' זיינען דיא געוויינען איינע פון דיא א?ךעךע' דער קינד ווייגט פשוט אזעלכע פיינע צאצקעס זיינען אים פערברענט גיוואיין, ךיא מרטער וויינט עס זיינען אירפערברענט גיווארין 2000 ררב, דער פאטער וויקט / עם איז פערברענט גיווארין 2000 רו&quot;ב, אוג צרא דעם נאך 8000 ררב, ארג דאס איז נאך אלעס גאר ניט קעגין יעם תארי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מאש ,ער האש נאך פערלארין א?וואלךיגע ־קנ;ה מאש &quot;ער האט גינ־ןאנט אן רעם פערדינען א האיבין מיליאן רו־ב, אה י מאש פאר א גתישער אונטערשזהןד .&lt;ןם איו פון'איין ?יומין נ;יז רעם צויייטיו • יאס ?לייכען, לי3ע ?רידער, איז דיא גע'שי?טע פון היי?טיגק תענית, מאש אין איש איו פערביענש גיווארין או?זער 3ית המקדש אוג חרוב ניווארין או?זער לא?ד, דאךטין איז אמך גיווע; ךי&quot;עךליי גיגייינע!&quot; דעי איינפאכער נאראד האט גיוויץט פ^וט רריא דיזער קינד, עם איז פערקרקט גיווארין אזא הערליכער י צאעקעךיגער פאלאץ וויא דעי בית המקדש, עם איז חרוב גיווארין אז_א #יינער געגקד &quot;יפה נוף משוש כל הארץ הר ציון'/ דער שיינער געגעך, ךיא #יינע פאזיציע' דיא ןךייד פון ד־ער גאנ^ער וועלט וואר דער הר ציון, זאגאר £יפילו ךיא sרינ?זליכע&quot;פון אנדערע נאראךין האבץ גיוויי^ט אויף דעם חורבן פון אזא הערליכין פאלאץ וויא דער בית המקדש, ווייל ער וואר הייליג ביי אלעמען, דיא העכערע'קלאס אידין, תנאים, ס;נהדרץ, צדיקים וחסידים, האבץ גיוויינט מיט אהעכערץ גיפיל, עם איז פערברענט גיווארין אזא טייערע סגולה וואס האט צו זאמען געבונדין ךיא הערצער פון דיא גאנצע פאלק, ווער איז דאס אים עlטא;ד פאר צו שטעלין, אז עם ?לעגין 'צו זאמען קומען כל יקזראל אויף ארגל, וויפיל ;ביאים, וויפיל תנאים, וויפיל חכמים ונבונים, וויפיל צדיקים אנשי מעעזה ונדיבים, •• -ן • • • •■ן• • • • ' —• • •• •• • • • י האבץ זיך דאס גיפונען ביי אידין, וואס ביין צו זאמען קומען אין ירושלים, האבין איינע פון אנדערע גילערינט פיל ידיעות נשגבות אין ; 1 ־־• ' זד • 1 •• &quot;.&quot; * 1 ־: '.י ^.־ : • ן&quot; • ; יי • ן תורה אוג אין אלע חכמות, אוג צו גיזעהען איינע ביי דיא אנלערע מדות טובות אוג הנהגות טובות אין אידישקייט, וויא דער חכם מכל אדם זאגט (משלי יב), יתר (לשי! תר ומינל) *מרעהו צדיק, דער צדיק איז וויא א^;אן' .ער ?זפיעגעוועט אויס ביי זיין חבר דעם צדיק זיינע נוטע מדו תנאך צו טאן זיי.- דיא אלע ,ןאךטין גיוויין קומט נאך ניט צו דעם גיוויין פון |£טער פון הימל, ער ווייס נאף העכער וויפיל מיר האבץ פעךלאןץ דוךןי דעם חורבן דובןת, טהרה, קדו^ה, ןךאת הרוממות (עהרעפויכם), וואס ךיא הייליגקייט פון בית המקדש אוג;ירושלי.ם האט אויף ארגז איינפלוס גימאנט, אוג דיא וואונדערליכע נסים ויאס צ &quot; • • • *3 * *•*•*•* * * צ זיינען שטענדייג גיווען אין בית המקדש וויא דער תנא רעכינט אין פרקי אבות, אוג וויא דיא הנמי התלמוד רעכענען (יומא כא), רריא יעי געטליכער פייער וואס איז אך א פ פון הימל (נ'!ת מלמה המלך האם מחנך גיייעו דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="רעם בית המקדש) האט שטענךיג גיברענט אופין מזבח אין דעם נישטאלט פון אפא&quot;ערדיגין לייב,אונ דעי' גרויסער נס ;ואם איז גירוען בייא דיא לחם הפנים, .ער איז גילעגין אגאנצע אכטאג אויפין שולחן אוב ביין אראפ נעמען איז ?גי גיווען רואךים,*וריא אין דיא צייט ;ואס מען האט אים מסדר גיירען / אונ דעי וואונדערליכער נס(עומדים צפופים ומשתחוים תחים), בעת דער גאנצער נאראד איז אריץ*אין ד־ער .עזרה יום טוב, איז מק דאך גמסטאנען שרעקליך אויפנישפארט, פון דעסט וועגין אז מען האט זיך גידארפט בוקין צום היכל, איז גיווארין גיראם איבער נאטירליך, 4 איילין *ררייט פון איינעם ביז דעם צווייטין, ב^די איינער זאל ניט הערץ וואס דער צווייטער איז מתפלל, אונ איבער הויפט בעת מען איז גיקומען צוריק צו הויז אונ מען האט גיפונען דיא מא;אנטקעס מיט דיא אוגרות אלעס אין גאנצין, הגם זיי האבץ דאס איבער נילאזין לויז (אהנע בעוואנונג), אונ פ^יטא דיא י שטעט וועלכע sטי;ען ביי ךיא גרעניצין פון אנדעדע אומות, ;ואס .עם איז ניפערליך אז זייערע #לעכטע שכנים זאלין זיך ניט אריץ חאפין אונ בעראבעווען זייערע גו^ץ, וריא מיר האבץ גישריבץ אין פירטען טייל oייטע 25) אז דאס איז אייגע פון דיא גרויסע בעווייז אז דיא תורה איז מן דדסמים, אז דער מיטל ;ואם זיא (דיא תורה) האט אונז גיגעבין צוא בעשיצין אונזער לא;ד, וועלכע פערשמעקט אלעמען, איז נור וואס מיר וועלין איר מיט אונזערע גוטץ לאזין אהנע שמירה, אונ מיר אלע וועלין ביין דריי מאל א;אהר עולה לרגל זיין (&quot;ולא יחפור איש את ארצך&quot; 1 דורך וועלכען מיפעל ? &quot;בעלותך לראות את פני ה&quot; א שלש פעמים בשני'&quot;)' לבד וואס דער בית המקדש מיט דיא הייליגע לאנד (וראם אידין זייבען גיזעסין אויף איחר) ררען מיר וואלטין זיך גיפירט רריא ךיא תורה שרייבט אונז, רראלטין.זיי מיטדערצייט געבין אהערליכץ #יין אויף ךיא גרויסע וועלט, אז אלע וואלטין דער .קענען דעם אמת, אוג נאך פיל העכערע ז_אכין ;ואס אומער בליק ל!ען גאר אזוי ווייט ניט דער לאנגען נור פאר השי''ת איז עס גלוי, איז אלעס צו עזסרא^ד גיגאנגען דורך דעם חורבן הבית וגלות ישראל, אויף דעם האט אונזער פאטער ; 1 : - 1 :•ד | &quot;.&quot; ־l־ :&quot;.־ ' ■י 7 ' פון הימל כב;כול גיוויינט וויא דיא חדל (חגיגה י־:) מערקען או;ז אן אויף דעם פסוק (ירמיה ע' יז) &quot;במסתרים תבכה נפשי&quot;, (מקום יש להקב&quot;ה &quot;ומסתרים&quot; עמי), עס איז דא אזא הויכע מדרגה ;ואס מען רוכןט &lt;אס &quot;מסתרים&quot; (פערבארגין) ד. ה. .עם איז גאר פעךבאךגין פון טע&amp;זליכע גיפיהלץ ניר ענטדעקט פאר ה*שי'ת (מפני גוה, על גאוותן של ישראל שנטלה מהם) צו ;ואם פאר אהויכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אהויכע מדרגה אידץ האבץ גיקאנט דער לאנגען זיצינדיג אויה זייער ־ &quot;.־ ־:••1 • • 1 ▼ • 1 •▼ו: ע ' - :/•^1 • 1 •• ?ר לאגד ווען די וואלטץ גיץ אין גאטעס וועג, אוג יעצט איז דאס אלעס צו שטראנד גיגאנגען, אlיף דעם וויינט השי&quot;ת כביכול, ז־יזע בעמערקונג אליין איז גינוג (פאר דעם וראם האט גיר טארך אין מוח) צו זעהען אב היטין דיא אבלות פון דעם טאג, וויא דיא חכמים האבץ אונז פערארדינט אז דעם • ן/• זד * * #ז ▼ * 1 • *• • • * • *• טאג דארף יעדער זיין איי;זאם ניט קומען אין גיזעלשאפט (ישב בדד וידום) בכדי מען זאל ניט מםיח דעת זיין פון אבלות, ונ^שיטא ניט קומען צו גילעכטער אוג .קלות ראש, ווארום וויפיל מיר מע^שין פערשטייען דעם שאדץ וואס מיר האבין גיהאט דעם טאג קלעקט אויזז, דאס איז אויזד •ד • 1 ז־ • ז • 1 • ־־ &quot;.* ־l־ :/••&quot; :1 1 ' •ד • &lt; זייער אגוואלדיגער שאדין. •• *.־' ־: ־ : • ע&quot; ד &quot; 1 יעצט מיינע טייערע, גירוים זייט איר נערץ צו וויסין וואס ד!עךט זיך נייעס ביי דיא אונגליקליכע פאמיליע (ביי! •וואלד סיחי), מיר האבץ דאכט זיך גילאזין אלעמען ;אמערליך וויינענדיג, מיט אמאל זעהען מיי אז נור דער פאטער אוג מוטער וויינען אוב חאלע^טין' אבער יעי קינד איז פרייליןי אוג מונטער, .ער לאכט נאך אויפין קול. וואס איז תא אורזאך ? (פון דעם קינדס לאכין) ' גא;ץ איץפאך, אייניגע קליינע קעדער זיינען צו אים אריץ גיקומען מיט א טאליע ^קאךטין ארב האבץ אים אויך גיגעבין עטליכע ,קארטץ ?זיט מענצאלאך האט .ער זיןי דער פרייט, .עם האט זיך אים אום נ;קעךט דער שאתן, .לענע צאצקע תא צאצקע, וואס איז דער או^טערשייד אבי אצאצקע. אה! תא נארעשע .קץד ! רריא אומויסענד דוא בינפט, דיין פאטער אוב מוטער וויינען אוג חאלעשין צום טויט אוג דוא, וראם פון דיר שטאמט זייער אונגליק! פרייפט זיד 1• •&lt;•••• *.&quot; • • • ן ••• • • ן אוב לאכסט אויפין קול, וואס איז? דוא זטפילפט זיך מיט .קערטאלאך. אה! וויא דום דוא ביקט!- נור וואס זאלץ מיר פערדרוס האבץ אויף א קינד פון 3 ;אהר, אז 20 אוב 30־^אהךיגע אינגלאך, זיינען אויך ניט קליגער, דאכט זיןז אייניגע פון זיי זיינען גיגאננען צו.קינות אוב בלומרסט נאך גיהאלטין דעם &lt;טטאט פון אבלות , מיט א מאל קומעט־יג פון מעריב זיינען צו זאמען ניקומען נאןל איינינע ס^יאהריגע קי;נדער מיט אטאליע זקאךטין'האט מען זיך גאר פאר געפין אן תא גא;צע גךו;עךיגע היסטאתע פון ךיא נאכט אוג מען האט זיך לוסטיג גימאכט מיט^קארטין הא הא הא! אפין קול, א^קטאט ךיא הערליכע צאצקעס וואס איז פערברענט גיווארין בייא .זייער נאצ;אן היינטיגען טאג, האבין זייא גיקראגין אנדערע צאצקעם. אה 1 וויא מואלדיג דום דאס איז. * &gt; * דיזע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ךיזע קלו גע רייד האבין ניט גיפעלט זייער ציעל, זייא אייניגע יונגע מענשין פון דיא כןארטין שפיל ער (ויעלבע זיינק גייוען ביי מנחה) האבין זיך ניט גיהאט וואו צו בעהאלטין פון שאנד, אוג נלייך איל דאס פונאנדער גי^יאגין גיווארין אין אלע דאצעס, אוג עסי האט יעדערין פון דיא קלפילער' וועלכער האט נוי א כרעקיל מאירך, דעי לאנגט וריא מיט א_קאנאנע אין'מוח, אז ליי וועלין' ^וין פעךזאנין'אצענטין נאך א מאל אלא ווילדע נאיי^לןייט צו טאן. יא, יא! ךיא לןארטינע איל לייער איינטיגע (רופט זיך אב אקלוגער מעניש) אלוי וויא דא האט דער 3-יאהריגער איעיל גיבראכט דעם אונגליק אויף ליין פאמיליע (טיט זיין פערברענען זייער קאפיטאל) , אזוי האבין פערצייטין דיא 30-יאהךיגע אי;נלך גיבראכט איין אונגליק אויף דאס פאלק,' פערברענט דעם בית המ:קךש אונ חרוב גימאכט אונזער לאנד, וויא דיער ''נביא (ישעיה ה, יב) זאגט &quot;והיה כנור ונבל&quot; ודייל דער יוגינט האט זיך אוועק גילאזין אויף /ארישע פערגעניגען רריא טאנצין אונ 'שפילען &quot;ואת פועל ה' לא יביטו&quot; אונ נאר ניט גיוואלט אריץ קוקען אין ד־ער תורה, וואו דאוןנען, וראו איךי/ל_קייט, דואר איידעלע ערהאבענע גיפיליף &quot;לכן גלה עמי כו' &quot; דאפיר איל דאס פאלק פעךקlריבען גיווארין פון ז.י;ער לאנד &quot;וכבודו&quot; אונ זיינע גרעסטע נכבדים'זיינען צוא קטארבין פון הומער אונ דוךשט, אונ עד היום איל.ער (י'*־ ייגיני) אלץ אין איין הא הא יהא 1 ךיכט*נ זאגט דער חנם (קהלת י' י) &quot;כקול הסירים תהת הסיר כן שחוק הכסיל&quot; אלוי וויא דיא דערנער או;טעךין טאפ טרעסצין (ניט וייא אנדערע האלץ ברענען שטיל), ווייל אנד־ערע האלץ ברייעק פיל נוצץ (אניף בנינים אוב מעביל), אבער ךיא דערנער טויגין נור אויפן פייער, דאפיר לאלין לייא זיך הערץ'בעת ליי ליגען או;טעךין טאפ, אלוי איל דער גילעבטער פון א כסיל (חא הא הא אויפן קול) , ער לאזט זיך העדין אז ער בריימט _קיין וויכטינע נוצץ ניט דאס פאלק, .ער טייג נור אויפן פייער (גיברענט ענו ווערין אץ פייער פון גיהנם, עי' אבן שלטה תופפאה פ&quot;ז ס'ה). לייער ריקטיג (ענטפעי־ איך), דאס איל א מוסר העזכל פאר יעיער פעך^טענדיגען י מקשין, אז מק דאי־ף דין גיזקגט, וויסין ווען נפריילקד צוא זיין ' אונ ווען אונמוטהיג, וויא דער חכם זא?ט &quot;עת לבכות ועת לשחוק&quot;, ויען אפילו בייימיר איל היינט אלעס גלקצקד, אבער ררען ביי דאס פאלק איל היינט א^רויער טאג, איל דאן אצייט צו וויינען, &quot;ועת לשחוק&quot; אוג עס איל א צייט צו לאכין. אוג אפילו אין ךיא צייט פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="פין פיייד, דאיף דער בר ך.עת אויך זיין ??יושב, ניט זאל זיך העדין אין דיא צווייטע שטוב, רריא אונזערע חכמים רעכענען (דיא טיו'שבדיגקייט אין * 1 * • ** זו • * • • 3 נ זד * זו זו זו 1 לאני!) אץ דיא 4 זאבין וואס מען דער סןענט מיט דעס אמענשין &quot;בכוסו&quot; (ביי זיין טריגקען) &quot;בכיסו&quot; (ביי דיא טפבע) &quot;בכעסו&quot; (בעת ער איז אין כעס), &quot;בשחקו&quot; אויך ביין זיין לאבין, אכפיל לאכט אויפץ קול אז ;;ס הערט זיד אין דיא פינפטע שטוב, אבער אחכם שמייכילט שטיל אוג רוהיג. • יד — ■ך ■ץ■ ••••* •• • חיים איז א חכם (ריפם זיך אב דעי'קייפמא!) אינ אז ער שפילט א גרויסע ראליע אין מעשה אלפס, איז ז־ער בוך טאקע ווירדיג מען זאל אים לעזען. דיי האבץ פעיקיאכט דיא גאגצע וועג אין לעדין דעם בוך. ד־ער ראש .ישיבה האט מיט דיך גיהאט אלע 4 טייל, האט ^יעדער גילעזין אבעזונדערין טייל, איך האב זיך גאר נים וויסענדיג גימאכט אז איך בין עפעס אויך א נאהע;נטער הךlב מיט ךיא העךץליכע ליבע, איך בין נור גיזעסין אוג גיקליבין נחת, ביז דער פאיעזד איז גיקומען צום סמאנציע, רואו מיין בילעט האט דיך גיענדיגט, איך בין אראפ אין #מאט אונ ניי מיר אזוי פערטיפט אין מיינע גידאנקען, דער בורא זאל מיי עפעס צו ש:קען נוטע גישעפטץ וויא נוצליך צו זיין מיינע טייערע בךיךער ♦ דער עוריגער וואס שיקט צו (ודא דיא יועלם זאגט) דעם שפינער זיין פלאקס, אדער רויא אונזערע חכמים זאביי (בדרך שאדם רוצה לילך מול יכין אותו), • ** • 1 דד*•* • • •* ן&quot; זר* זד * &quot; וויא אמענש נע#ט דיך אפיר אזlי העלפט אים דער בורא, האטערמיר אריך צו גיפירט צו מיין וואונש. וויא איך ביי אזוי, מיט אמאל הער איך פון א שטוב אשטימע שרייט גוואלד ראטעוועט! מיץ ליבעמוטער! אידו • &quot;&quot; • זד • • &quot; • ** *•' *•* ' * • *• * י לריף אהץ אדיין (עפעס א גלייך ווארט פקוח נפשות ?) אוג האב אב געמיגטערט, אוב ווייל דאס איז אפיינע גישיכטע, וואם דוא ליבער פאטער וועסט פון דעם פיל פערגעניגען האבץ ' שפאר איך ניט _קיין מיהע, אויס צו שרייבין אלעס פאד^אבנע פון אנפאנג ביז ענדע. דיא היסטאייע תך איך מיט •••* זד : ־1 : &quot;•* * 1 ד;־, ; • זו*:זו • | • ( • דעס גאמען /'ךיא וואהלטהעטיגע פאזאינע קאמאנדע&quot;. זו צ • 1 *ד ן * •י * • זר דדl ••* אה! וואס זעהען מייגע אויגען! מיץ איינציגער זאהן, אגרויסער אונגליק איז מיר גישעהען, אקויל האט מיר געשאסין! א דונער האט מיר איין גישלאגץ! אה שלעכט איז מיר! ראטעיועט מיר! פינסטער איז מיין וועלט! מיין טייערע פיינעלע! מייין ליפט! מיין שיין! אה! וואס פאר ••• • ן ••• זו••• 1 * # ן ן זד זר אפייער איז דא נישעהן! אז מיץ איינציגע אוי: פון מיין ^קאפ איז פאר א פאזאי־ניק גינומען גיווארין, י־אטעוועט! ראטעוועט! שלעכט .... אזוי האט יאהערליך גישףיען מיט א בימערע שטימע, א צערטליכע זר זר זו • * &quot; # • * *•* 1 * • •י 5 * זו • • • •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מוטער ללעלכע איז גיקומען צו פארין אין געסט אין שטאט מ. זעהען זיך מיט איהר בן ;דויד, זייער אגיראטענער, איין אךיל, אפירסט, אוב קומענדיג צו אים אין שטוב האט זיא איהם ד־ער זעהן דורכין פענצטער, דדיא .ער קומט אן גיטאן וויא א פאזארניק מיט א מעשענע היטלי אוג מיט אהאק אין האנט, זיא האט פשוט נימיינט אז מען האט איהם אב גיגעבין פאר א סאלדאט, או: נאזנאצעט אין פאזארנע יקאמאנךע, אוג פון sךעק איז זיא גיפאלין אין אונמאבט. יאה! רועה! גישווינט דער לאנגט וואסער, עסיג #פירעטעס,לויפט, •• ' • ••• ~ &quot; • • •• .. &quot; י &gt;•&quot; • • • •• ז ' • ¥ • • •• • * • פליהט, רופט גיכער דאקטורים ' רופט צו זאמען מענשען ראטעווק! אזלי האט צושראקענער - הייט גישריען בקימין, אריינגייענךיג אין שטוב אוג גיפונען פלוצלונג אזא טרליעריגע סצענע, אוי!ךיא ליבע מוטער איז גיבליבין אין אונמאכט, מאמינקע ולאס פאר אגוףט איז דיר, אה! טייערע מוטער! מיין 'ליכט, מיין שיין, לאז זיך ניט אב מאמינקע, מיין לעיביין, ?ויין זעלע 1 אה! רואם הערץ מיינע אlיערין, ךיא זיסע #טימע פון מיין טייערין בן;מי:נקעף מיין קינד דוא ביזט דא לעבין מירי? אה, דער ציי&quot;ל ימיר מיין טרייסט, ולאס פאר א קליל האט מיר דא גי^אסין, א־קויל לואס האט מיר דורך גילעכערט מיין ^וואבע ?רוסט, ללארום האקטו מיר ניט גי^ריבין ללענץ דיין ^רויסין או^יליק, איך וואלט לליפין פליהען, דיר צי ראיטעלוען מיין איץציגער שיין. אה לועה צו מיר! וויאי א מענש ווייס דאס ניט ולאם הץטער זיין פלייצע איז, איך פאר אזלי פרייליך, אוג רייד מיט זיך, אט באלד אט באלד, ורעל איך שלין זעהען דיין ליכטיגע גישטאלט, מיין איינציגער קי;ד, אונ ןלוצלונג דער זעהע איך אזא אונגליק, ^לעבט איך ?לייב .... אבער אום גאטעס ווילען, לאז דיך ניט אב ליבע מוטער, דער צייל מיר ;לאס איז דיר פאר א נוטע:, ולאס פיר איין או;נליק זעהסטו חלילה ביי מירן ליבע מוטער. יעסי איז ביי מיר צו דיאנקען' דעם,עלויגען.קיינע או^גליק, נור אלעס-גו^ץ. ^טייפדט! מיינע אליגין פון מיין ל)אפ, איך זיהע דאך אז מען האט ךיר אב גינעבין פאר אסאלדאט, אונ אדיין גיגעבין אין פאזאמע קאמאנדע, אט גייסטו נאך אין פאזארנעם סינעל, אונ אט היינגט דאך ■מ־ ;7 ▼ •• ; ד &lt; • 1 ־ד ־־ : /• • 1 •&quot; :: 1 1 דיין פאטרעט לליא דוא גייסט רליא אפאזאךניקמיט אהאק אין האנט. &quot;לויא איך זעהע, ליבע מוטער, איז ךיר ניט אן גיקומען מיין'?ריף לואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="וואס איך האב דיר גישריבין וועגין דעם, מאמינכןע בערוהיג זיך, איך דועל דיר אלעס ^עךךילין פון האר ביז גאר, ,עס איז א;גרויפער טעות, עם איז ניט וויא דוא מיינסט, מען האט מיר חלילה ניט אב גיגעבין /־ • • • ••;2**l ▼ • ־ד • זר • ▼ • • ן פאר א סאלדאט (איך בין דאך א בן יחיד אוג האב I־טע ראזראד לינאטע) , נור איזז ניי ־־* '־ זר ; ־־ י • 1 •• ראטעווען בעת א עזרפה ר'ל ' מיט מיין גוטין ווילין. וואס הייסט דאס מיט דיין גוטין ווילין ? (פרענט דיא מוטער פערוואונדערט), צו וואט פאר א צוועק איז דאס ? איז דק ניטא _קיין פאזארנע ^קאמא^דע בייא אייך? דאבט זיך אי;עךע פאזאןנע נןאמאנךעס האט אשם אין דער וועלט. :איליבע מוטער, דאס איז וואהר,אזךיא היגע פאזארנע לןאמאנךע איז איינע אין דער וועלט, נור וויא איך האב צו גיזעהן אייניגע מאל • •• /• • 1 •\ ; • • \ •ד •:1 •• &quot; ▼ דעם אונגליק פון דיא שרפות, וואס ביי דיזער צייט טךעsט דאס זייער א?ט. זאל זיך דער עוויגער .עךבאךיכןען, 'עס רועדין או^לינןליך גא;צע שטעט אין אהאלבין טאג, אוג מען טרעבעוועט ארוים פיל מאל דיא הינע פאזארנע דולך דעפעשין אויף ע^טרענע פאיעזדין, צו ראטירק ךיא שטעטלאך, ביי אזא אונגליקליכע צייט וויפיל פאזארנע .עס איז דא איז אלעס דרייניג, אוג רריא דוא ליבע מוטער, ווייסט מיין חאראקטער, אז דער צער פון מיינע לרידער בעלאנגט מיר ביין העךצין, אוג איך ליג שטענדיג אין דעם רעיון רויא נוצליךי צו זיין פיר מיינע ברידער, איז מיר איין גיפאלין א גוטין פראיעקט, איך האב זיך צו זאמען גירעט מיט אייניגע אי־י^ליכע גוטהעךציגע מעניין, אוג מיר האבין דער לאנגט אביטטע צום פאליציי־מייפטער, אז מיר זעלאיען פאזארנע ך!לייךער מיט אינסטרומענטין, אוג בעת א שרפה ר'ל, וועלין מיר לויפין ראטעווען, ךיא ארומיגע הייזער, ניפץ דואסער, פאר שפרייטין וואל;ך)עפ אום דער פאי.ער ;אל זיך ניט פאר נעמען ווייטער. בבדי ךיא פאזארנע.לןאמאנדע זאלין דער ווייל טאן פלייסיג ד;ער ארבעט, 'צו רייסין וואו.עס ברענט, ךיא ארומיגע ליי^טערע ארבעט איז שוין אונזעי זאך ♦ דער פאליציי-מייסטער האט אן גינומען* פריינדליך אונזער פערלאנג, • זד• •• ▼ זי 1 * *•*••*&quot;••*&quot; ?*• ?ד • ■ אונ האט אוגז גלייך אריין גישיקט פאזאי־נע קליידער מיט מעשענע היטלען (דיא קליידער זיינען גינייט גיווארין דורך אונזער פערלאנג ' כשר אהן שעטנז) ' אויך האבץ מירא בעזונדערין פכןלאד מיט אלע ?טרומענטין, אונ ליינגער וויא עם האט גיברענט אין אידעשע נאם, בין איך גיווען דער .ערסטער צו ראטעווען דיא שול וואס דער ביי איז. אונ אויף אונז קוקענךיג האבין * *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="זיך מתקנא גיווען נאך פיל וואהלטהעטיגע מענשין, אונ עם איז יעצט דא אגאגצע קומפאניע מיט דעם נאמען /'ךיא פרייווילינע פאזארנע לןאמאנךע''.- &quot;שךה'לע'' (זאגט ער צי זיין פאנפעי), דער לאנג גיבער דעם גרויסין בילד פון קאבינעט . שרה'לע האט דער לאנגט א גרויסץ : • | • : 1 ־ 1 • •יו * ▼▼ זו ▼ ע - :: ־ ; • 1 פאטאגראפישען בילד, וויא זייערע צוואנציג מאן שטייען אין פאזארנע קליידער מיט מעעענע _קאסר)עס אויף אמl;ער אוב מען שפריצט וואסער, אונ אנדערע פערציהען א נאשין וואליק, ארב אט שטיי איך, ליבע מוטער, אין מיטין דא אויפין בילד. עךקוויה[ט זאלסטו ווערין פון ד־עם עוויגען, דריא דוא האסט מירי ^רקוויקט מיט דיינע זיסע רייד, מיין טהעערער זאהן, עס איז גידריס מן העמים רואם דיין 'ליבער ןריף איז פערפאלין גיגאעען, אום איך זאל האבץ טויט שרעק לבפית עון, אבער א דא^ק דעם עוויגען וואס פון ךיא טlיט שרעק האט ער מיד מחיה גיווען מיט טל על תדדה, ד. ה. ךיא זיסע טlי פון דיינע ליבליכע ר־ייד. מיין ליבער זאהן בעט זיצין ויזע איידעלע מענשין וואס זיינען צו _זאמען גילאפין מיי איפ־לעבין צו בריינגען צו זעהן דיר מיין נחת. דעי לאנג נוטע עפייז זייא צו.ערקוויכןק פאר זייער אוגשולדיגען צער. אין דעם גאמען פון מיין ליבע מוטער, בעט איך אלעמען פייינדליך צום טיש, זאגט בממין. אלע האבץ זיך אדום גיזעןט ארום טיש, מען האט דעי לאנגט נוטע שפייז אונ פרוכט לכבוד דעס גוטין גאסט, אוג גיגעסין אוג גיטרונכקעך אוג זיך לוסטיג גימאבט. &quot; 1 ; • • ־ ; וואס איז דאס פיר איין אונגליק יעצטיגע צייטין מיט דיא אפטע •ד • •ד • ־־ 1 :: • \ :• * : • ••• ־* • 1 • • זר : ^ שרפlת ? (פרעגט איינער פין דיאגעסט). פאריגע יארין איז גאר ניט גיהערט זד • ▼ • 1 • ▼ • • &quot;.־ ג גיווארין אזעלכע אפטע אונגליה!ען, אלע וויילע, נאך איידער עס ווערט פאר היילט דאס הערצענס וואונד פון ךיא טרויעריגע נאכריכט פון דיא • • • •* • • &quot; ■ •* ** • • 1 שטאט, מיט א מאל איז עוין דא פינצטערע נאכריכט פון אצווייטע , צ * צ * 1 ▼ •••*&quot;•* • * ■ 1 • י* •י #טאט. דאכט זיך יעצטיגע צייטין איז מען פארזיכטיגער אין אלעס דעכער פון ע^רוי איז עוין כמעט גאנץ ווייניג, אונ אין ןעךער שטעטיל איז דא איינעע פאזארנע סטרומענטין , אונ עס איז שוין ניט אזוי גיעטיך!ט דיא הייזער,איינעלעבין דיא צווייטע, וויאנאך יעצטיגע פלאנען מאס מען ניט. מען זעדזט פ^וט אז .עס איז אמר מן השמןם (ענטפמי איך), איך בין אליין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אליין גיווען ניט לאנג אין בארישעוו (טינפקעי גוב.) איז פון פרייטיג פריה ביז נאך האלבין טאג איאפ כמעט וויא גאנץ שטאט פון .עק ביזעק. אוג הגם מען האט גלייך ניגעבין א דעפעשע צום קנאז אין מינסק או: ?נר האט {לייך אתים גישיקט דורך אעקסטרין פאיעזד פאזארנע כןאמאנדע טיט פטרומענטין מיט פולע .קייפלאך' וואסער, אבער צייט אייניגע £טו;לץ, וואס האט גיווערט זי;ער תיזע, האבץ זיי שוין ניט גיפונען וואס צו ראטעווען. דער פרייטיג שטייט מיר.קעגין מייגע אוינין אויס גימאלט מיט בלוט, איך בין גילאפין, גיפלז־יגין, העלפין ראטעווען דיא בתי מדרגים, דיא ספרים, אז דער פלאהם האט מיר שיר ניט פאר • I*&quot; •••:▼• • ; ד• ' - /• * : - ד &quot; • • ^מיילעט, גיהאלפין יעדעתן שלעפין זיינע פעקלאך, גיהיט אלעמעם זאבין אויפין פעלד. מער איז דאס גיווען אים־שטאנד צו צו זעהען, וריא אשטאט מענשין האבץ זיך גיוואלגערט פרייטיג צו נאכט אויפין פעלד מיט פיצינקע קינד־ער אונ דער רעגין האט גינאסין אויף זיי. אוי וויי איז מיר! ליזע פצענע איז אוים גיקריצט מיט בלוטיגע בוכקזטאבען אויף מיינעם הערצין. .עם איז איlשר גוט צו בעטראכטין ווארום שטרא^ט דאס אונז דער ,עוויגער יעצטינע צייטין אזוי שטריינג, אז עם איז כ?ן_עט אוים גיגאסין גיווארין אויף אונז דיא תוכחה 'פון דעם הייליגען נביא ישעיה &quot;ארצכם שממה&quot; אונזערילאנד איז וויסט, מיר וואלגערין זיך אין • •ז . #• • * * • * •••*' פרעמלע לענדער &quot;עריכם שרופות אש&quot;, ד. ה. וואו מען האט נאך ן*•* !** *• *•* • 1 זר *1 י א שטיקל תה יייא אין איין אייגענע שטאט (וויא מיד זיצין יעצט בחסדי ה' בצל מלבי חסד יר'ה) ' דארטין איז א גזר לין פון שרפות ר&quot;ל, אדער דער פאיער פון פעקט (חלי-יע לא &quot;לעי), וואס .זאגט איהר ר' בנ;מין איהר זייט דאך א פעלשטענליגער מענש. 'וואסיזאל איך אייך זאגין מייגע טייער־ע, עם איז גאר איי;פאך, מיר זיינען ליא;אלין גיווארין שלעקליך נןאלט אין אילישקייט, מיר זיינען פשוט פערןרארענע, אוג וועןיךער קראסט איז גרויס,איז א ?גולה אתם צו לויפין הין אוג הער, מייל זיצי;נליג אויף איין ארט איז גיפערליך, מען זאל ניט פעךסךאךען ווערין צום טויט, לרום טרייי^ט השי&quot;ת אוף אתם, פילייקט וועלין מיר זיך עטוואס דער ווארימען. אוג מען דיער פראקט איז נאך יסרעקליכער,אזארוםלויפין העלפט אויך גאנץ רוייניג, האב איך גיזעדזן וויא או^ראווע זוכט מיטלען וועגין פאלזע נאראד, מקגיטהאלץ צו מאכין ?לאקעתן אין מיטין גאס, דער נאראד (דיא נאם סענשי!) זאלין דיך ווארימען, אזוי הייסט השי&quot;ת מאכין פאיערין (שרפות) פילייכט וועלין מיר עטוואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="ןגנןזוואם ,ערווארימען אומער־ע פעךsךאךענע הערצער, אוב דאס וואלט גיווען נוטע מי?lלען זיי'ודאלטין ניט פעלין זייער ציעל, ליידער אבער זיינען מיר אזוי אוןוויםעןד, אז מיד לייגין אלעס אדיין אין אטבע, ?זיר [אניןעם איז א מקרה (איין פי־אף), .עם האט זיך גיטראפין אזוי, אוב מיד נעמען זיך ניט _קיין מוסר צו ערווארימען אונזערע הער^ער אין תשובה ומעשים טובים. פינקקליך וויא דער נביא (ישעיה א) האט אונז פאראויס אלעס דייטליך גיזא?ט ~על מה תוכו&quot; וואס מער מען שלאגט אייך, צום ציעל איהר זאלט ?לויבץ אז דיא פורעניות איז פון דעם עוויגען, בקרי איחר זאלט זיך' צוריק .קערין פון אייער־ע בייזע מעשים, &quot;עוד תוסיפו סרה&quot;גייט איהר אררעק (אי! שלעכטי! ייעג) נאך ווייטער אוג ווייטער, אוג!אפיר רייצין מיר אן אויף זיך גאטעס צארין _עד להשחית ר&quot;ל. ריקטיגזאגט איהר מיין פריינד(מפפעח איעעע), גאטעס צארין בר־ענט אויף אונז דריא אפאיער, הויל פיר דעם וראם מיר זאגין עם איז אלעס א מקרךן (איין טראף), וויא אין דער תוכחה איז גישריבין (ייקרא כו) &quot;ואם תלכו עמי בקרי&quot; אז איחר רועט ביין מיט מיר מיט טרעפונג, ד. ה. אז אויף דיא אוננליקין וואס איך ורעל אויף אייך שיקען, וועט איחר זאגין אז .עם איז נור'אטךעפו?ג, איין איבער גא?ג, &quot;והלכתי(אף אני) עמכם בחמת קרי&quot; ורעל איך אויף אייך אויס גיסין דעם הייסין צארין פאר דעם גופא, אונ ורעל ניט אב לאזין מיינע שלעקפון אייך, ביז מאנען איהר וועט שוין דער שפיךין אז&quot;איך שלאגאייך&quot; אוג איהר וועט זיך ־קערין צו מיר, דאן וועט איהר גירעטעט אוג גיהיילט ווערין. אונ כל זמן אונזער הערץ איז פאר שטאפט פון צו גלויבין אז גאטעם האנט שלאגט אוגז, גיסט זיך ־־־ * ■ך • | • •ן &lt;ן &quot; • •קך• • ' • • •| אויף או?ז גאטעס צארין גאר אן אםוף,מיט צרות, נע ונד, מגפות אוג שריפות ד'ל, אונ מען דארף האבץ גר'ויסע סטרומענטין אוג א העלדישע פאזאךנע לןאמאנךע צוא לעשין דעם ^רויסען פאיער, וואס יודישע הויז(נית ישיאל) ברענט. צו לעשיןידיא הייזער וואס בךענען שוין, מוז מען טאקע האבץ ^רויסע העלדין, אבער וויא איך זעהע, איז דער ווייל * נייטיגער צו/גיסין וואסער אויף דיא הייזער וואס ברענען נאך ניט, .עם זאל זיך דער פאיער ניט אחאפ טאן ?אלד צו זיי אוץ־ (ענטפערט מימין) ' אונ צו דעם דארף מען ניט האבין חקא אזעל?ע ^ילערי^ע העליין, נור אךע?טער גריעת נןען זיין ??אפא?נע צו דעם. ד.ערט מיינע מייערע! וואס איך ורעל אייך נןךעגין (האט זיך איינער אררי© [מעשה אלפס ח&quot;ה] 2 גיחאפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="גיחאפט סיט פאיער)( רריא וואלט גירדען אז קומע^דיג אהיים, זאלין מיר גיפיבען יעדער איין פאוויעסטקע פון אקרוזנאיע סוד, אז מיי זאלץ זיך שטעלין אין 10 טעג ארוס צום סוד, רירעגין דיא בארישעווער שרפה וואס * מען אןווינאיעט אונז אז מיר האבין דאס או^טער גיצונךין, וואלטין מיר דאן אריך זיצין אזו גלייך-גילטיג ? מיר דוכט עס וואלט אונז יטlין ניט איין גיין קיין שוס זאך, _קיין.עסין אוג 9ךינקען, מירוואלטין 10ין פערגעסין אויך אן אונזערע גישעפטין, מיר וואלטין גור ארוס לויפין צו גרויסע אךוואלןאטין זוכין עצות וויא זיך צוא אפראוודאיען פון סוד' וואס שמעקט מיט לןאטאךזנע. היינט, אז יlא אזוי מיינע ליבע ברידער (שפי־אך ער ייייטעי) זאג איך אייך זיכער,* אז מיר אלע האבי) פאוויעסטקעס פון הימל-סוד(ב'ד של מעלה)' שטעלין זיך ראש השנה צום סוד, ע;9־פעךץ וועגין דיא שריפות, וואס מיר האבין אין זיי א גרריסין _יד פיר אונזער נאכלאסיגקייט (וייא ד^א חי&quot;ל זאגין א רמז אין פסוק (שמות כ3) כי תצא אש ומצאה קוצים, שלם ישלם המבעיר את הבערה) 4 אייערע רייד איז צוא ךרוקין, עס איז ריכטיג וויא גאלד (יאנט בנימין)- איך בין דער ערשטער היי^טי^ען שבת פאר קריאת התורה' שטעלין זיך _על הומת בית _:עקב צו פליסין וואסער (מי דעת ותבונה מבאר חפרוה ערים)- ניט צו לאזין דעם פאיער פון ךיא ראמאנען אוב אנדערע נאיישע אוג אפיקורסישע ביבלאך, זיי זאלין ניט אן צינךין אונזער שטאט, ודייל וויא איך האב בעטראכט, אין דיא אייניגע יאהר וואס זיינען נתפשט גיווארין דיא זארגאנישע פוסטע ביכער, איז אויס גיקילט גיווארין אידעשע הערצער אז דיא .קאלטקייט איז או^נאטירלאך, אוב צו דיא פערקילרנג האט זיך צוא ניצעפעט פערשיידענע קראנקהייט, פון מינות וכפירה ה' ישמרנו. • • • •• זייער פראקטיש זאגט איהר ר' בנימין (ענטפערין אלע טיט איין שטימע) -- ישראל רחמנים בני רחמנים, שטארען זיך צו העלפין דיא נשרפים ר'ל • • •ך •• • קן■ • ••• •ן • • &quot;־ ן• •ן ן• • • ן • •••ך • וויא ררייט מען לען, אז מיר זיינען שוין פערמאטעךט פון דיא שרפות וואס זיינען ועבופים איינע נאך ךיא אsךערע, לאמיר אן הויבין צו שטארען זיך, זיין פרייוויליגע פאזאךנילןעס זעהען צו פערהיטין עס זאל ווייטעי ניט גיין דער §עער' אוב ^ריפין וואסער פון'וויסענשאפט אוג מוסר השכל, מחדליך אונ שרקטליך, היעו ארויס געבין זארגאנישע ביכער וועלכע ז_יינען גישריבין מיט הייליגע איידעלע געפיהלען צו שטארקין דיא נערפין פון אונזער ןעךשווא?טע פאלק אוג מאבין זיי אפעטיט צו דיא הייליגע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="הייליגע תורה, דאן וועט זייא דיא הייליגע תורה שוץ מאנין קרעפטיג אינ גליגקליזי • העיט מייגע טייערע, וואס איך ורעל אייך פר?ןגין (זאנט א צווייפער), אןוואהל פראקטיש זעהען מיר ארזים אז .עס איז ריכטיג,אז זינט דיא זארגאנישע ראמאגען זיינען נךזפשט גיווארין האבץ מיר זייער איגרויסע הינטער-^ריטע גימאי^ט אין יודישע רועג, אונ דאדורך האבץ מיר אויף זיך ארויף גיצויגין צרות אויף צרות, ביז וואנען מיר זיינען גיקומען צו אז_א קריטישע לאגע דויא מיר זיינען יעצט.- דאס איז אלעס יראהו•־־ נור איך וואלט וועלין פער^טיץ דעם שנל פון דעם, וויא אזוי דיא זארנאנישע ראמאנען האבץ אזא ל)ראןט אונ^ליהןליך צו מאנין דעם נאראד וויא מיר זעהען דאם שיינ:באר*). ךיא זאך איז גאנץ איי;פאך (ענטפערט בנימין), ^זטעלט אייך פאהר, א חולה אפילו אין זייןישטאנלטין גילעגער האט.ער אלס צוהאפין, ער וועט רופין אדאקטאר ארג וועט נעמען מעדיצין, אוג מיט גאטעס הילפע יועט.ער גירעטעט ווערין. ווען אבער עס טרעפט איין אונגליק אז .לעי אפטייק איז פערברענט גירראדין אונ דער דאקטער האט ו_וייט פעררייזט, י דא וויינט דער נןראנבןער יאמעךליך, פי^טער איז מיר &lt; איך בין אונ־ גליקליך! אן אדאקטער אוג אן מעדיצין, מיין וואו;נד ווערט פון טאג צו מאג גיפערלינער, עס פוילט אונ.עס ווא:ק?ט אן ווילד-פלייש. דאס גלייכין איז דער מענש וואם דער בורא האט אים בעשאפין מיט אגרויסע וואוגד,ךאס איז דער יצה'ר(דיא בייזע נייטענאך יוילדע באגעתגגק) וואט ךיא רראונד ווערט אין דעם ש^עכטין לופט (ד. ד&quot; די הבלי הזמן מיטין לוקסוס) גיפערליכער פוןיטאג צו טאג, גור דער גענעדיגער בעשעפערהאט גיגעבין דעם מעגשין צו רעטען זיין וואונד איין לינטיגע תורה, וואס זיא בעלויבטעט איפזיינע אlיגץ,וויא דוד המלך זאגט ,בר לרגלי דבריך&quot; דיינע רייד איז א לינט *) ולא רחוק להעמיס זאת במליצת חדל (שנת נץ) אר&quot;י אמד שמואל בשעה שנשא שלמה *ת בת פרעה ירד גבריאל ונעץ קנה בים ועלה בו שרטון ועליו נבנה כרך נדול של רומי, והמשכיל המתבונן על עת רעה הזאת אשר בני הנעורים פנו עורף לתודה ולדרך ארץ והעמיקו שחתו בראמאנען 'ובדעות נשחתות, אשר יפלא מאד איכה נהיתה הרעה הזאת במשך קצר כמו שלשים שנה ? לזאת באו חדל ועלו את פגי הלוט הלוט במליצתם הנעימה : &quot;שלמה&quot; כינוי להכנסיה (כמ'ש שוני שוט השולמית) ,ובת פרעה&quot; כינוי להראמאנען (נ־ ערות הארן), וזש־'א בשעה כו' ונעץ קנה בים החכמה והתלמוד, ובהשקפה ראשונה נחשוב אשר שטף הים&quot;יגרוף אותו ' אבל באמת &quot;גבריאל&quot; נעצו, כי נשתרש בגבורה עמוק עסוק בלבות בני הנעורים (כי זהו מהדברים שנפשו של אדם מתאוה להן ומחמדתן) &quot;ועלה בו שרטון&quot; עוד מחשבות בטלה וזטה וטינות וכפירה עד שנעשה אי גדול ועליו נבנה כרך גדול של רומי אשר מפני קול חמולה שלו לא נשמע אף קול גלגל חטה (כמ&quot;ש יומא כ:) ועשת&quot;ב (ישעיה ה, יב) והיה כנור ונבל ויין משתיחם ואת פועל ח' לא יביטו ומעשה ידיו לא ראו."/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="א ליכט צוא מיין טריט, אז איך זאל ניט אדיין פאלין אין דעם נעץ רואם ךיא פי^צטערע זינדיגע גידאנקען פעךשפךייטין צו מיינע פיס &quot;ואור לנתיבתי'&quot;־ אוג זיי פערלייכטען מיין גאנצע לועג פון לעבין, פירין זיך אין אשיינע וועג מאס גיפעליג איזט אין דיא אויגען פון נאט אוב ארינטליכע מעניין, רופט זיך ךיא תורה דעך דאקטער אוב איהרע מצות איז דיא מעדיצין צו דיא וואונד פון יצר הרע, איז צו גאנץ רייפע לייט גייט א דאקטער אלע טאג, ער 1 ••&quot;.&quot; דד • ־ ; 1 ־ ד - •• • ז : 1••• פערארדענט זיי א נוטע אויפפיהרונג נאכין וועטער נאך, זיי זאלין זיין פער־היט ניט קומען צו _קיין קראנ:קהייט, ד. ה. ךיא פרומע אידין זייגען זיך קוב_ע אלע טאג א צייט צום לערנען, אין אווינט מען זיי ויעיין פרייע פון דער ארבעט, אדער פאר טאג איידער זיי גייען צו דער ארבעט אוג ווער עס איז אפילו ניט זוכה צו אזא מדרגה איז לפחות שבת אדער •• &quot; • • • • —־• • • 11 ץ • • ■ך ■ן ן&gt;.*• ^ ווי;טעךדיגער נןרייטיג צו נאכט נאכין ^עסין, אונ פאר טאג האבץ זייא אכןביעות עתים אין א הקרה אדער צו הויז, אויך אפילו ארינטליכע פרויען אונ פריילינס פלעגין לייענען פרומע ספרים וויא מנורת המאור, • •1 • * * . • • • ■ צ* * • צ קב הישר, חובת הלבבות אונ דאם גלייכין וואם דאם האט זיי גיעפיגט ־־* ־זז ' ־־ ־:־י ▼ :־־•!־ד זר ■ד •••&quot;.&quot;'•; דיא אויגין אונ גיגעבין גוט פער^טאנד ניט נאך צו ;אנין נאך דיא הבלי הזמן, האבץ זיי אויס נימ־אקט דיערע הייליגע טעג פון שבת וירט אין גייסטליכע פערגעניגען, אונ ד־יא ליקטיגע רייד פון דער תורה מיט ךיא ליבליכע היסטאריעס פון אומער־ע בערינ^טע תנאים וגאונים פון תלמוד ומדרשים, מאס אין זי;ער חארא;קטער איז דאס פאלק .עךצויגק אונ גימאויגען גימארין, נאך דעם מאוגש פון אונזעיע'ג?ךי?ע לעתיעי/ דיא חכמים זכרונם לברכה, מאס האבץ גיצילט דאם .עם זאל עוויג • ד * ~ * • זד 1 • זד *• ▼ ♦ עקסיסטירען דיא פיךמא ~יוד־^ט־יודינטהום'' מיט איהרע מעשים טובים אוג מדות טובות מאם יעדערער מעט זייאעךנןענען נאךדיא אויפפירולג, דאס זיי זיינען אברהם אבינו'ס אייניקליך, אוג משה רבינו'ס תלמידימליך (כל רואיהם יכירום כי הם זרע ביר י•'), האט דיזע איידעלע לעךטקגיפון &lt;טבת וירט גימיר;קט אויף זייער ה;הנה פון אגאנצע מאך, מייל 'ךאפ האט פאר איידעלט זי;ערע גידאנקען&quot;או: גיפילין ♦י י אבער יעצט צוא אומער לרויסין אונ^ליק זיינען גיקומען דיא פעךךאךבענע'זארגאנישע ראמאגען'אוג האבץ'אן גי?זרו;קען דאס פאלק. מיט &quot;מ;ם המאררים'' (נ&quot;פט) פון מילד ןךעמךע דןאךא.קטערין אוני אינטריגען פון בא^ךיטען אוב ר־אמא^שען פון שארלאטאנען אוג לןאמעדןעס פון לצים, אונ דאס איז נאך אלץ מייניג, זיי האבין נאך אן גימי/קעט אין זיי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="זיי שמוץ פון דעות נפסדות אב צו לייקענען אלעס מאס הייליג אקט, זיי מילין .עס זאל זיין איין&quot; עולם £ל הפקר*, יערער זאל הןענען טאהן וואס זיין פערפיהרטע הערץ נילוקט. ניט בע^ראקטען רעם בייזץ סוף פון גאטעס'שטראפע אויף וייזע יועלט אדער אויף דיא קי^טינע וועלט' זימניע לעזער גייען אריץ מיט ניסט אוב גייען ארויס רוי־קגט, .עד^ליןי צו דיא ןהמה וואס ביי איהר איז רע?ט צו לאזין זיף פערפירץ'אין בוינע' צוליב א הייפיל היי וואס מען ניט איהר, וויילע איהר £אפ לי^ט נור אין מאנין. אזוי אויך&quot; האבץ ךיא .עזעל־קעפ עארגאנישע ראמאנען ^ורייבער) פערקויפט רעם פאלקס-גייסט איבער אקערביל ;ואס זיי האבץ 'גינומען ביין פאקץ טרעגערפיר דעספערפאסונג פוןיאךאמאן ביכיל, אה! וויי! אזוינידעריג צו' זיין אונאזוי ביליג צו פעךהאנךלען אפאלכןם-גייסט, איז פיל ניפערליכער אלם אפעלד-מארשאל זאל* פערקויפען זיין&quot;אלמעע פיר 10חד! מעי .עס האט א פונק טרייהייט צו זיין פאלק, מעג דאריבער; אפפעלין א זיפץ פון טיפין העיצין♦ אייערע ווערטער איז צו דרוקע; (!&quot;!נין יל *ל* נ-יי־-ז), אז מיט אזעלכע גיפערלינעייישפייז האבין יזין אתן נינעפין או&quot;ערע ?רייעד אין ךי'א שבת'דיגע טעג אונ דיא ווקטער אווץךין וואט פיר נוטע אמפיהרוןג הענקי מירי האפי; פון זיי. דרוס שםיא?ט או;ז השי־ת אום מיר זאלי; זיןוי&quot;אויף חאפיןיפון אונזער האךטיןישלאף אונ דער זעז^ען אין מאם פיר א שלעכטע מעג מיר זיינען אוועק גיןלא&quot;עט, וויא מיר האבץ פאר שע?וט דיא תורה מאם 'איהרע מעני; זיינען ךךכי נגעם (לינליל .&quot; אז אין אונזערע רוהיגע צייטין מילין מיר איהר אlיןד אין הא?ט נים נעמע! / פונקט מיא זיא'מאלט נאר פאר *?ז ניטגיגעבין מעויין, ווייל מיר זיינען פאר קאכט איןךא זארגאנישע ראמאנען, וויא דער פסוק זא?ט &quot;כי מהאש יצאו&quot;', מייל זיי' האבי; אב גיקוראטין פון דער מורה מאם זיא איז גיגליכין צוא פאיער דרום ,והאש תאנלט&quot; מעט זייא דער פאלער פערברענען. אונ ראם זעהען מיר בחוש היקטיגען טאג. ' י י יומא קומט ראם אזידער העבט שטינהט פון קאפ&quot;ז (*■־פ שערוואוט־כיט א? דיא מוכרי םפיים* מאם מינק .על ?י רו־ סי! דוח אמנעם קלאם פאר טראנין זיי דיא פאיער אין או&quot;ערע הייזער, ד. ה. זיי&quot;ןריקנע; אונזערע קינדער דיא ראמאנען ביקליןו, מען ניט 'יי ייאליז | אונזערע שטעטלאןו גאר ניט מימין פון דעס. &quot;' }ייע־אריימער מצב, אונ זיי^ר או?וויםענהייט בריינ.;ט זיי צו רעם/ ענטפערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="(עגטפערט אצויייטעי), זיי זעהען אז דער נאראד חאפט דאס אוג זיי פערדינען אן דעס א פו;ט ברויט, דרום טוען זייא דאס אהנע שוש שלעכטע גידאנקען דאביי.' יע?ט זעהע איך, וויא ךיא וועלט האט אנרויסין טעות (ענטפער איך), מען מיינט אז א מוכר ספרים איז א למדן, עס איז ניט גידרונגען, וי י יל פון דעם זעהען מיר וואס לבד ךיא וראם האנז־לען מיט ראמאנים ביכליך זיינען {רויסע פיאסטאקעס ניט צו וויסין איין סעיף אין שולחן ערוך (אי''ח סי' ש'ז סט'י) אונ אמשנה (אין פרקי אבית),,כל המחטיא את הרבים אין מספיקין בידו כו' '' זיינען זייא אויך אונוויסענד אין הנהגת המדינה. ווען מען זאל ־ &quot;.&quot;^( •• ז : • ) -;ז־ - ; • ־1 &quot;.&quot; \ •\ ־l־ גיפינען אין אבוך-הא;ךלו?ג סאציאליסטישע ביכער, וועט יענער געוויס #פזרי;נג עזטראפירט ווערין פון ךיא sופטי צדק אונ מען וועט איחס פעךש;קען לעזאזל, הגם ךיא ריכטער ווייסין ךיכטיג אז,ער מייגט _קיין ^לעלטעס ניט נור ארוביל צו פערדינען פון דעם, איז דאס _קיין אנטווארט ניט,,יעדער אונטערטאנער מוז זיין טריי זיין קעניג, אונ פאטערלאנד, אוג ניט האלטין אזעלכע גיפערליכע ביכער וועלכע פאר פירק דעם נאראד אין אפינקטערע וועג צו ווערין אונטריי אוג מאכין מאטעזען, דאס נלייכען יערער גאטעס־ךינער מוז זיין טרייא ךיא רעליגיאן אונ ניט האנדלען מיט אזעלכע גיפערליכע ביכער רואם מאכען אב.קערין דיא פאלק פון גאטעס וועג, אונ מוז זיך פערטרויען אויף דעם גוטין נאט, אז,ער ורעט איהם שפייזין אין א ארעטליכען ארט. ריכטיג, ריכטיג (ענטפערט בנימין), איתר האט מיר דער מא^ט, אין שטאט ק. האבק אךץסלייכע בעלי בתים מיטין רב פעךרופען זייער מוכר ?פרים, אונ איהם גיבעטין אז ער זאל ניט האלטין _קיין שום זארגאנישק ראמאן־ ביכיל, אונ האבין איהם דאפיר גהטטיצט מיט אייניגע רובל ער זאל •• ' ד*| • • • • • • • ■ך האבץ אקירעוואנע צוא האלטין ארינטליכע ספרים אונ נאך אזעלכע זאכין וואס ,ער ,קען האבין פון דעם זיין פונט ברויט, אונדיא^טאט איז מיט דעם גיבענעט אז דארטין איז ניט פערטראנין דער פאיער פון דיא ראמאן-ביכלאך, או: השי&quot;ת מיט זיין השגחה היט זיי אויס פון שרפות. זי;ער א נוטע .עצה (ענטפעי איך), מיט אזא קליינעם מיטיל ,קען מען ' פערהיטין פון גרויסע או^ליקין. מי ןתן אז וראו נאר עס איז מעגליך זאלין דאס בעלי בתים פערהיטין אז ווען עס קו?ןט א מוכר ספרים אין ?זטאט ;אלין זיי א;טו?ג געבין &quot;ער זאל ניט אן טיאגין _קיי; &quot;עפידעקדע, ולהקדים פני הרעה. ; 1• :•&quot; דדד' וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="קיאם טיט מען אבער אין דיא גרויסע #טעט, מאס ךיא בוכקראמען זיינען פיל, ארג ררייניג פון זיי זיינען מע^שין מיט א ריינעם איבעדלייג ' אז צו ליב זייער גילךין פרנסה זאלין זיי ניט אומגליקליך מאכען הונדערטער מקשין, אראפ פירין זייא פון יודי^ע וועג, מעןקען ניט זאגין.עס איז דא אייניגע זייער ארינטליכע מאם פיר טויזענטער וועלין זייא ניט האלטין אין זייקר קראם .קיץ פערפירערי^ע בי?יאך', ^יידעל אבער !'ינק אזעלבע אנטיקק גא;ץ ווייניג. צוא דעם מוזין מיר זוכין גאר אנדעיע מיטלען oאגט בנימין), רויא אגעוויסער מעזכיל האט גישריבין, אז.עס איז שוין צייט ךיא זארגאן לעזער צו ע^זוואלזנק, גענוג פאר זיי צוקער לעקאכלאך, דער פון מאכט מען; נור _קיילע ךיא ציינער, אונ עס קלייבט זיך פון דיעס אינערליך ווערים, זיי ברויכין שוין אנהויבין צו געניסען געזו;טע שפייז, מאס י פאסט פיר פאלקאמע מענשין, ד. ה. מען דארף זוכין וויכטינע שרייבער זיי זאלין שרייבין איידעלע גידאנקען פון דיא הייליגע תורה מאס י זיא איז טייערער וויא נין גאלד מאס דאס זאל אויס איידלין דיא גיפילין, אונ אויב .עם איז נאך מעגליך זאלין זייא דאס איקפאסין אין שיינע ספורים פון תנ&quot;ך אונ תלמוד ומדרשים מאם זיינען זים וויא פאט;קע, .עם זאל צו ציהען דאס פאלק צו&quot;לעזין, אונ ךיא אייניגע ^טו;ךין מאס דער נאראד מעט אוים ברייננען אין לעזין, זאל אמעק גיין מיט נרמס נוץ, .ער זאל פול ווערין מיט איידעלע גיפילין, ארג בעלערי^ט מערין אין פיל נייטיגע דינים פון דער תורה אונ מדות טובות, וויא צו בעניין זיך געגין השי&quot;ת אונ געגין לייטין. &quot;שפתים ישק משיב דברים נכוחים&quot;, ער (דעי משכיל) איז ווירדיג אוים צו קו שין אים זיינע גלידער, פיר אזא טייערין פראיעקט (ענטפעי איד), איך ^קען אייך .ערציילין יאפאקט, איך האב אמאליגיהערט אליבליכין ספור, פון אמיכטיגין בערימטין חכם, .ער האט אין איהם איין גיפא?!ט פיל ךינים אונ זיטץ לערנונג, עס קלינגט מיר נאך _עד היום זיינע זיסע רייד אין דיא אויערין, איך בין פשוט בענייקטערט גימארין פון דעם ספור, אוג פיל ךיגים וואס איך האב דענסטמאל נאך ניט גיוואוסט בין איך בעלערינט גימארין פון דיעם ספור. מיר זיינען זייער נערץ צו הערין דעם ספור (יופץ זיך אלע אב), שרה'לע יער לא;ננ דיא .קאיע?י3קע ארץ יק)יאל יריץ, ?!יי יועלץ נעמע; צי ?לעזאלאך אונ לויבען רעם ליבץ נאט, אוב דיא גיטע ?ך&quot;sדץ ויעט.!ני?י&quot;ען אונזער גייסט מיט דעם ליבליכען ספור. ן•* ) * י • שרה'לע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="שרה'לע האט דעי לאקט צום טיש, דיא פובליקע האט זיך לוסטיג גימאקט אוב האבץ אן גישטעלט נאז אונ אויערין הערין דיא זיסע רייד♦ י אוב דוא מיין טייערער לעזער לייג אריך צו דיין אויער מיט ייין העיץ' צו ךיזין לקטיגען מפיר, וועלבער וועט דיר פיל נוצץ בי־ייקען. דעי לייב אלם ןןנןסטער פאיעך. בשנת ה' תק&quot;ח, אין דעם ;אהר 5508 לבריאת עולם, האבץ אונזעיע ברידער (הספרדים), דיא בעזיצער פון אומער הייליגע לאגד.ירושלןם תובב''א, •• * •* * *•* 1 * *•* * *• • • * אויס געריכט איינעם פון דיא גרויסע אונ וויכטיגע רבנים, אויה א רייזע ~ * • 1• •)* ~ ן• • ז • ן • *,&quot; ~ •• ן• • ' ן •• •• ' אין מצרים (דענסטמאל וואד דארטין אסך אידישע רייכע ליים), מאבין נדבות אויס צו העלפין דיא ארימע פאמיליען פון ירושלים, דיזעררב (דעי משילח) איז גיווען איינער פון דיא וויכטיגסטע לייט, דער צו א גרויסער צדק אונא גרויסער •• •ן 1• — ' *• • • •• ~ —•ן • •• ^ חכם, וויא דיא וועלט זאגט ~וראו תורה דארטין איז חכמה'/.ער האט * * ** • * צ 7 * 1 • &quot;ד גיקענט צו ציהען יענעמס הארץ מיט זיינע קלו גע אונ זיסע רייד, זיי• אנפאגגס רייזע האט ער גימאכט דורך חביון, האס אין איר הייליגע הייל (מערת המכפלה) זיינען לקוברי אומערע עלטערין אברהם יעחק העקב ' איךישער .יחוס אונד עהרע, אום מתפלל צו זיין דארטין אז השי&quot;ת זאל מצליח זיין זיין וועג, ער זאל עררייכין _זיין ציעל צוא קטיצען ךיא ארינטליכע ארימע פאמיליען פץ אונזער הייליגע לא;ד. אין דקרון האט ער אן גיטראפין אש;יךה (קאטפאגיע).ישמעאלים רואם מאנין ארייזע דורך מדבר אין עציץ גבר*), איז ער אויך צו גיקטאנען צו זי;ערזקאמפאניע, אונ והיל דיא ריייזע גיווערט אפט-מאל אייניגע וואכין, ךרום האט דער רב אב גימאכט מיט זייערעלקטען(שאך), אז שבת זאל דיא נא;צע מחנה רוהען. דער שאך האט ביי דעם רב גינומען דער פאר אשיינע מתנה, אונ האט אים פערשפראכין אזוי צו מאן. דיא רייזעגדער האבץ איבער גיגעבין זייער זעלע ביי דעם עוהנען אין האגד (יוייל איא ויעג איי פאנבע מאל פזנרבונדין טיט לעבענס־גיפאהר) אונ אנגיפאנגען .זי;ער ריהע ♦ פיייטיג פאר נאכט, ךיא זון האט שהן אקיפזקגען צי בלקען אויף דעם מדבר מיט איהרע לעצטע שטראהלין, דער רב האט גימאכט •;■י • • ,י * י * :1• * ; : - •1 ־1 ■ד • ־ 1 אגישפרעך *) דאס איז א פטאגציאן אץ וועלבע אונזערע עלטערין האבץ נירוהט, בעת יציאת מצרים, אוב טץ דאריפנץ 'האבץ זיי גערייזט נאך מדבר צץ, אזר ודא עס אין בעשריבען אין סדר מסעי/"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="א ני^רען־ מיטץ ,עלטטען וועגץ חהען 'טבת, וויא זיי האבץ אב גירעט, דער 'באן־ מאכט זיך אןער גאר ניט הערענדיג, אונ וויא דער רב האט אים אן גיהויבין ^טאיק צו בעטין, דאן האט .ער אlיס גיטאן זיין פער־ מאמןירונג אוגענטפערט גאר פראסט, אזדאס איז או;נמעגליך, אבנהאלטין אגאנצעמסנה צו ליב איין מענשין, אונ מיא עךשטוי;ט איז דעי'יב גיווארין העךע;נךיג דיזען א^קאזיפון דעם על?lטק,' עם איז אים פי^ץטער גיווארין אין דיא אויגין, .ער בעטראכט זיך אז ער האט ךא_קיין אנדער וועג ניט, נור איינע פון דיא צוויי, אדער מיט רייזין מיט זיי אונ מחלל ~ • י •• ~ | • • •• ' ץ■•• &quot; •• • • • זיין רעם הייליגין שבת (יציאה מחוץ לתחום י&quot;ב מיל שהוא דאורייתא, והוצאה ד' אמות ברשות הרבים } ומחמר אחר בהמה , אוג דאם גלייכין). אד־ער שיידין זיך פון דיא .לןאמפאניע, אונ פעךבלייבין איינזאם אין אזא שךענןליכען פאר־כטיגען מדבר, וראם איז פול מיט ווילדע טהיר־ען אוב רויבער באנדעס. אייניגע מינוטען האט ער זיך פערטיפט אין זיין רעיון, אוב נאכהער האט ער צו זיך אליין גיר־עט דיזע ווערטער: אז איך' ורעל זיך שיידין פון דיא ה־ןאמפאמע אום צוא רוהען דעם הייליגען שבת אוב נא?הער צוא רייזין איינעי אליין אין ל*ר מךבר נןען מעגליך זיין אז איך זאל בלייבין לעבין, ביי השי&quot;ת איז אלעס מעגליך, ידען אבער איך ורעל ק־חלל זיין דעם הייליגען שבת, ;ועל איך טאן דער מיט אגרויסען פערברעך, ו_וייל ךיא מ?וה פון שבת איז ווילטיג מיא ךיא גאנצע תlרה צו זאמען (וויא עס שפייט אין נחמיה (ע יד) ואת שבת קדשך הודעת להם ומצות וחקים ותורה צוית להם ביד משה עבדך). וויא ער וואר אזl פערטיפט אין ריידין מיט זיך זעלבסט, האט זיך אים פאר גישטעלט פאר דיא אויגען אומער אלטע נישיכטע מיט דניאל איש חמודות אין בבל, וואסער האטבעסער אויס ערוויילט צו פעך#נייךין זיין לעבין אין לייבין ג;רוב, איידער עובר צו זיין ךיא מצוה פון תפלח (דאוונק אלע טאג) צו השי&quot;ת. אויך האט זיך אים פארגישטעלט דיא גישיכטע פון אל;חו הנביא וואס ער איז פערוואגילט גידדאו־־ין י 40 טעג אין דער מךבר, איידער זיך מוךחבר זיין צו אדזאב זיין אגעצין דינער, (אזוי איז אריך פיליי^ט ^לייכער פער־וואגילט צו זיין אין דער מךבר' איידער קןךולל צו זיין דעם היילינען שבת וואס דיא עבירה איז גלייך צו געצין די;םט). ^לייך האט זיך דער רב .עךוואכט פון דין טיפין .ישוב הדעת, אוב גמ־עשעט זיין וואןךאס, ער איז אראפ גישטיגען פון פערד מיט _זיי^ע באגאז אוג זיך גישיידעט פון דיא ש;יךה, אפך פון דיא רייזענדער האבין פון אים גילאלט, זיי האבין איהם גיךעבי;ט פאר א וואהנזיניגין, צו פער^לייבין איינזאם אין אז_א גיפעךליכין מךבר, אוג אייניגע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="אייניגע ארעטליכע מעניין האבץ אlיף אים מיטלייד גיהאט, אוג אים עזטארק בעדהערט רואם .ער שטעלט זיין לעבען אין געפאהר, אוג האבץ אוועק גערייזט. ךיא זון האט דעי לאנגט איהרע לעצטע שטראהלין אוג איז אדיין אין איהר צימער (אונטערין אנדערין האלבין כייר), אוב ךיא נאכט האט אן גיההבין לא?גזאם צו פעףםפךייטץ איהרע ?לעיל אויף דעם מךבר. דער רב האט זיך אן גיצריגין זייבע בגדי שבת*) אוג האט מיט גרויס התלהבות מקבל sבת גיווען אוב ניפרייט זיך מיט איהם ריכטיג וויא אחרקמיט זיין כלה' אוב נאך וויא א העלדישער חתן וועלכער אפפערט זיין לעבין פאר זיין גיליבטע ' האט .ער אוים גיsר;ען מיט א זיסע שטימע /'בואי כלה, בואי כלה&quot;. .עם האט זיך אויף איהם ריכטיג אב געשפיגעלט דעו־ חרוז ~התנערי מעפר'/ טרייסיל זיך אב פון דיא .עפריות, ד. ה. פוןיךיא קעךפעךליכע גיפילין &quot;קומי לבשי בגדי תפארתך עמי&quot;, שטיי אויף פון דיין #פלות, קלייד זיך אן דייינע שטאט-קליידער, ד. ה. דיינע הייליגע געפזליכע גיפילין, דייינע צירונג ראם דוא בינסט בעצירט גיווארין אויפין בארג פיני, יענעם שבת פון קבלת התורה, רואים נפשי יצאה בדברו, דיא * * ****** י ~ 11 7 *l* 2*▼•&quot;** • • ;פשות פון ה&amp;ר־אל האבץ זיך דענסטמאל אוים גיטאן פון דיא קערפערס, אוג זיך באהעפט צו דיא הייליגע דברות וועלכע זיינען ארויס מפי הגבורה. דאס איז אזא הימלשער תענוג רואם דעי מענש בעת .ער איז איןקעו־פער .קען קיץ ציור פון דעם ניט האבץ (אזוי וויא אגיבארעגער טויבער האט קיין ציור ניט פון זיפע גיזאנג רואם אהערענדיגער האם פון דעם כלות הנפש), גור ווען אמק# איז זיך מבין ומטהר לכבוד שבת איז איהם השי'ת מזכה טועם צו זיין.עטוואם פון דעם תענוג רואם דער גישמאק פון ךיא זיסע קושין לעט נאך אויף אונזערע ליפין אוג מיר פערגיסין אונזער הערץ צו השי'ת (ישקני מנשיקות פיהו), .ער זאל אעז נאך אמאהל מזכה זיין צו דעם הימלשען תענוג, (כי טובים דודיך מיין), ווייל דיזער פערנעניגען איז בעפער וויא דיא גךעםטע פערגעגיגען רואם ,קען נור געבין אויף דער וועלט.- נאכהער האט .ער גהאנט &quot;מזמור שיר י י ליום *) מזה תראה איך טועים עוברי דרכים כשהם על הדרך אין לובשים בגדי שבת, והם בחושך ילכו, כי שבת קדש צריך לכבדו אפילו בחדרי חדרים ואפילו בינו לבין עצמו כמו שכתוב ביני ובין בני ישראל, והלא הקב'ה מלא כל הארץ כבודו. עוד טועים אפילו הכתונת שלובשים להנאת עצמם אינם לובשים בערב •שבת לכבוד שבת אלא בשבת בבוקר, לכן יזהר כל אדם לרחוץ עצמו בחמין דל כל פנים פניו ידיו ורגליו וללבוש בע&quot;ש פטוך לערב כתונת לבן ובגדי שבת אפילו כשהוא בדרך או לבדו בביתו, וידמה במחשבתו כי שר גדול בא אצלו בביתו וכל שכן שבת קודש שבא לו חלק מנשמה קדושה ונר ה' נשמת אדם, ואשרי מי שמבין למה אומרים בואי כלה בודאי יראה ורעד יבא בו לכבדו יותר מאלו בא אליו שר ב&quot;ו (זכרו תורת משה)*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ליום השבה&quot; .ער האט גי^פירט ד־עם גישמאק פון יעדער ווארט. &quot;מה גדלו מעשיך ה' מאוד עמקו מחשבותיך&quot; אה, רריא ^רויס זיינען דיינע טהאטען גאט! וויא זייער טיף איז דיינע גידאנקען! נאכהער האט .ער גידאווינט מעריב מיט גרויס עזמחה ודבקות, ארג איבער הויפט ביי ךיא ווערטער &quot;ונשמח בדברי תורתך ובמצותיך לעולם ועד, כי הם חיינו&quot;, האט ער יע^ט גישפירט ךיא ווארהייט פון דעם, אז דאם איז ממיט מחיה דעם מעניין , (כי בעת שטתיאש האדם מבטוח במעוז הטבע ומוסר נפשו וחייו לדבק בה' אז מרגיש בחיים ואתם הדבקים בה&quot;א חיים ומל ה&quot;א את לבבך לאהבה כו' למען חייך, פי' שתרגיש בחיים), נאכהער האט .ער גימאכט קידוש. ויער איז גיווען איםיטטאנד צוא הערין דיא הייליגע ווערטער פון קדוש, וויא זייא האבץ גיפערילט פון דעם רב'ם מויל בקדושה ובטהרה. .עם איז ממש נתקיים גיווארין אויף אים וויא דער מדיש טייצט דעם פסוק(ויברך אלהים את יום השביעי, ברבו במאור פניו של אדם), ד. ה. ווען דער מענש איז זיך מבין מיט גרויס טהרה צוםהייליגען שבת, לייכט אים דיא גיזיבט פון ךיא ליכטי;נקייט פון שבת, אזוי האט ביין רב גייטטראהלט ךיא גיזיקט. אוב בעת .ער האט גיזאגט דיא ווערטער &quot;אשר קדשנו במצותיו ורצה בנו, כי בנו בחרת ואותנו קדשת מכל העמים&quot;, ד. ה. דער בורא ב'ה האט אוsז יודען גיהייליגט מיט זיינע מצות, ער האט אונז אויפערוואהלט פון אלע אומות ההדמונים • *&quot; •* * ן •#*&quot;ד • *•**••• י• &quot;•* אונ מיט ליבשאפט אונ צופרידינהייט האט ער אונז גימאכט ערכיו דעם היילינען יטבת, 'ךיא טייערע מתנה פון הימילשען אוצר, וויא אונזערע חכמים יטרייבין(שבח יO, דער עוויגער האט גיזא^ט צו מsה רבינו,' איך האב א טייעריע מתנה אין מיין אוצר, &quot;שבת&quot; איז איחר נאמען, אונ איך וועל זיא געבין מייגע ליבע קינד־ער ישראל, איז ער דענקטמאל העכקט צו פריךין גיווען אויף זיין מסירת נפש (וואם ער האט בוחר גיווען פערבלייבען אליין אין יער מדבר). נאכהער האט ער גימאכט המוציא אויף לחם משנה (2 גאנצע חלות), אוב גיגעפין לכבוד שבת. נאך דעם האט ער מיט א יטיינעם קול נגינה גיזונגען זמירות (לויב אוג גיזאנג צו ה'צי'־ת), אוג האט מיט גרויס אהבה וךבקות גיזאגט ךיא הייליגע ווערטער: &quot;אוהבי ה' המחכים בבנין אריאל, ביום השבת שישו ושמחו כמקבלי מתן נחליאל&quot;, ד. ה. דיא ליב האבער פון הש'י וואם האפין עם זאל גי:גרויקט ווערין דער כבוד פון מלכות שמים (דיא הימילשע קיניגרייך), דורך דעם בנ_ין בית המקדש, זאלט איתר זיך פרייען אין הייליגען טאג שבת, .גלייך וויא איחר זייט אים יעעט מקבלי מפי הקב&quot;ה על הר סיני' האט זיך אים פון גרוים דבקות פאי־ גישטעלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="גישטעלט, אז ער איז אין מדבר סיני אוג שטייט מיט כל י&amp;ראל(צחאמק | * ; - • • •• &quot; ד • : ז־ •• אייניגע טיליאן מענשין) ביין בארג פיני, אונ הערט מיט גרוים זיסקייט אוג עתיענפורכט מפי הקב'ה דיא ווערטער ~זכור את יום השבת לקדשו, על כן ברך ה' את יום השבת ויקדשהו&quot;, (אשר לתענוג זה אנו נכספים כמ'ש ישקני *נשיקות פיי־'י), _קיין פעדער איז ניט איפ־שטאנד ארוים צו געבין ךיא שמחה פרן דעם חסיד, אז ממש דיא שבינה האט אויף אים גירוזקט, מען האט ניט גיךאד?ט _קיין ;ךעםערין פעךגעניגק האבין נור צו הערץ דע^מאל זיינע זמירות. ליידער אבער האט _קיין ילוד אשה ניט גיהאט ךיא זכיהצו העדין', נור איין פארקטיגע בע^עפענעם, דער .קעניג פון ךיא חיות (איין ליי=) איז גיקומען צו לויפין פון זיין רוהע אונ זיך גי^טעלט .יקעגין דעם רב, אוג מיט זיין ברום האט ער אים בעגלייט זיין גיזא^ג, גיורים האט זיך דער רב אויף גיוואכט פון זיין זיסע פאנטאזיע צו דיא שטימע פון זיין טענאר' עם איז אויף איס גיפאלין אפחד אז נעבין אים שטייט אזא פאיכטינע טהירע. ער האט אויה גיהויבין דיא אוינין צוא השי&quot;ת מיט ד ; &quot; &quot; 7 *,ר ד |• • | • • 1 • ךיא ווערטער &quot;בידך אפקיד רוחי&quot;, ד. ה. איך ניב איבער מיין נשמה צו ךיר הער פון דער וועלט, נור דוא ליבער נאט קענקט מיר שוצין אונטער דיינע פליגיל. וויא ערשטוינט וואר ער אבער, אז ער האט * •• &quot; • • • ■* ז ~ ' ##&quot;~ ן• בעטראכט וויא דער לייב קוקט אויף אים מיט פריינךליכע בליקען, וויא ער וואלט ריידין צו אים &quot;מיין טייערער פריינד וואם האפטו זיך פאר ד' 1 ; • 1 • - 1 &quot;.&quot; זי * x ▼: • נ מיר אזוי.ערשךאקען? איך בין ניט גיקומען אויף מלחמה נור אויף שלום&quot;, ד. ה. היטין אונ שיצין דיר פון שוךךים אונ היות רעות. דאן איז דעס רב ווידער ארויף ניקומען אויפין גיךאsען, דיא וואו^דערליכע גישיקטע וואס האט פאסירט מיט דניאל איש המודות, וויא דיא לייבין האבין אים • ■ך • 1• • •• ' • * &quot; * 1 ץ • | • ארום גיךי;ננילט אין לייבין גרוב, אוני הגם זיי זיינען זי;ער הונגעריג גיווען ווייל מען האט זייא 3 טעג ניט גיגעבין עסין, דאך האבין זייא אים ניט ־ זר ת ־l־ •&quot; ••• • • ••• * • | זו* • | י זך 1 ▼ • | •• • • בערירט, ו_וייל .עם איז אויף זיי גיפאלין זיין עהרענפורכט (כמ''ש וטויאכם וחתכם יהי' על כל חית האיץ). דער רב האט מענךיגט מיט נרויס אהבה וחרדת קודש דעם לעצטין חרוז &quot;עזור לשובתים בשביעי*) בו' ה' א&quot;י אהבת תמים, ——־—' י ה' &quot;) אנעודסער סוחר וואס אנאנק יאהר טארגעוועט עד ניט שבת, האט דך ערלדבט יאהר-מארק-צייט צו עפענק דק נישעפט שבת, אונ אז ארינטליכע מענשין האנין אים פאר ניהאלטין ארף זיין שלעכטין שריט, האט ער ניענטפערט אז ער קצן תם נסיק ניט ביי שטיין. נאך דין מיינונג נאך (*גט עי), האט דיא תורה גיהייסץ רוהען שבת נוד א נאנק יאהר אבער ניט אין י^חר-מארק-צייט, וואס יערער טאנ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="פאלט גרוישע ראסחאדין , נוד אז איחר וועט מיר ווייזץ דייטליך אץ חומש אז אפילו יאהר-מארק צייט דארף מען רוהען שכת, וועל איך צו מאנין מיץ גישעפט,— איך פערשטיי אן דיר, מיין ליבער לעזער, אז דוא ווילסט מיד פרענין וואדום האט טאקע דיא תורה ראם ניט בעזארגט ? דאם איז ראך אפאקט וואס טרעפט גאנץ אפט, אוג דער וואס וויל זיך מאנין גרינג קען ראם לייכט פרעגין, יא, יא, דאם איז א גרוישע פיאגע, וואו גיפינט מען ראש דייטליך אין דער תורה ? אז דענסטמא?4 איז ניט גיווען קיין ניזנער יריד אוג ניט קיץ לייפציגער. פרייטיג צו נאנט צו זמירות, ביי דעש חרוז &quot;עזור לשובתים בשביעי בחריש ובקציר עולמים&quot; (השי'ת זאל העלפין דיא יואם רוחק שבת, זיי אקערין ניט אע שניייין ניט), קומט מיר פאר א פראגע וואם גראד צייכענט אויש דער פייטן חריש אוג קציר ? הגם ראם איז א פסוק (אין פ' תשא) &quot;ששת ימים תעבוד וביום השביעי תשבות בחריש ובקציר תשבות&quot;, נור אויף דעם איז רא כמה דרשות לרז&quot;ל, וואדום האט דיא תורה דא בעצייכענט נור חריש וקציר ך (דיא תורה האט דאך פערזאגט אז קיץ מלאכה טאי מק שבת ניפ מאהl), אבער דעם פייטן קען מען ניט רעכט מאכען מיט דעם, אוג ווידער וואס איז דיא בעדייטונג פון &quot;עולמים&quot; עוויג ? האב איך סיר עראינערט דיא פארינע גישיכטע, איז מיר ליכטיג גיווארין אין דיא אוינין, אז מיט דעם וואדט &quot;עולמים&quot; האט דער פייטן אונז גיגעבין צו פערשטיץ עומק פשוטו של מקרא. מיר גיפינען אין תלמוד (ברכות ל&quot;ח), רבא האט ניזאגט צו זיינע תלמידים (וואם קומען לעדנק אין זיין ישיבה), &quot;ביומי ניסן וביומי תשרי לא תתחזו קמאי כי היכי דלא תטרדו במזונייכו כולא שתא&quot;, אז אין ניק-צייט אונ תשרי-צייט זאלט איהר ניט קומען אין דער ישיבה ףור איהר זאלט לערנען צו הויז ווען איהר האט צייט) , ווייל צו לאנד אין דענשטמאל דער סעזאהן (ארבעט-צייט), מען דארף אקערין אוב זייען אוג אראפ נעמען פון דיא פעלרער, איז ווען איהר וועט אין דיא צייט פערזארנען אייעד שטוב מיט כרויט, וועט איהר קענען א נאנץ יאהר רוהיג ביין לערנען אץ דער ישיבה; זעהען מיר פון דעם אז פאריגע צייטין ווען זיי זיינען ניווען גוטש־בעזיצער (ניט קיי! קויפלייטע) אין בעשטאנען זייער יאהר-מארק (סעזאיין) אין חריש וקציר (אדמט־צייט), דאם זאגט אונז דיא תורה דייטליך &quot;ששת ימים תעבוד וכיום השביעי תשבות&quot;, זעקם טעג זאלשטו ארבייטץ אוב דעם זיעבעטען טאג זאלשטו רוחק, אונ אום דוא זאלשט דך ניט טועה זיץ (יייא דער קייפמאן אין ניזנע), אז יאהר-מארק-צייט וואם יערער טאג איז טייער מעג מען ארבייטין שבת אויך, זאג איך דיר דייטליך &quot;בחריש ובקציר&quot; אפילו אין ארבעטצייט (דעי ב' פין בחריש איז איין ב' הזמן ' עי' הרכסים. לבקעה) מוטטו אויך רוהען, ווען שבת קומט איז קיין תירוץ ניט, איז אלעם פערכייגען, עם מעג זיין דיא טייערשטע צייט וואם דיא ראשחאדין איז נרוים אוב מען קען אויך שעפץ גאלד, אז מען טאר ניט, טאר טען ניט. יעצט איז שוין זעלבשט פערשטענדליך, דענשטמאל איז ניווען פשוט חריש וקציר, אונ היינט אין שוחרישע וועלט איז ניזנע, חארקאב, פאלטאווע, לייפציג, דער חריש וקציר, דאם בעמערקט דער פייטן השי&quot;ת זאל העלפין דיא וואם רוהען שבת בחריש ובקציר 7עולמים, אין דעם עוויגען וועלטליכען חריש וקציר ביי דעם גוטם־בעזיצער איז חריש וקציר (פשוטו כמשמעו) ארבעטש-צייט, וואם יעדער טאג אין טייער, עם קען נאך טרעפץ אז דיא'גאנצע וואך איז גיווען וואלקענדיג אוג גראד שנת איז א נוטע פאנאדע, מען קען אריץ פירץ דיא שנאפעם אין שייער, פילייכט וועט מארגען רעגענען, אוג ביי דעם קויפמאן איזניזנע, לייפציג דערחריש וקציר. אט שטייט דייטליך אין דער תורה אז אפילו יאהר־מארק-צייט מוז מען היטץ שבת."/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="ה' א'י תשועת עולמים'/ אוג איז צו •זיין מו?וה גיקומען, ער האטווייטער גיגעםין לכבוד שבת, אונ האט זיין ליבין גא?£ט אריך טראקטירט מיט אפאר ביסין, ער האט א;גיהlיבין זיעגען דעם אנדערין זמר י &quot;מנוחה ושמחה&quot;, אונ ביי דיא דוערטער &quot;שומריו וזוכריו המה מעידים כי לששה כל ברואים ועומדים כו' וחית ראמים&quot;, ד. ה. מיט דעם היטין עזבת וויא גיהעריג איז, איז מען איין עדות אז אין 6 טעג האט השי&quot;ת אלעס בעשאפין אוג פעסט גישטעלט דיא הימלען מיט אלע הויכע הערשאפט •• ~ • • 1 •• ~ * • • • • • • ' •• &quot; •• ■ דיאערד מיטאלעס וואסאויף איחר, דיא ימים מיט אלעם וואס אין זיי, אלע ברואים פון קלענסטין ביזין גרעסטען, האט ער זיך גוט מתבונן גיווען *קוקינדיג אויפין&quot;לייב, דיא Iןבורת הבורא פון זיינע ברואים, דער לייב איז גילעגין אויף זיינע לאפעס, אוג האט זיך איינגיהאדכט זיינע זמירות, עם נואר צוא דער .קענען אויף דעם לייבם גיזיכט אז ךיא זמירות איז איהם זייער גיפעלין' אוב פון זיפקייט האט דער לייב איין גיעזלאפין. •ךיא ליכטיגע לבנה, דיא נאכט עענינען, מיט איהרע טויזינדע העףטאפט (שפעיץ), האבין בעלויכטען דעם גא;צין געגענד. דער רב האט גיענדיגט זיין סעודה, אונ גיבענצט ברכת המזון מיט גרויס יראה •ן • ן•&quot; ••• ן • &quot; ■ך • • *• • • • •~ ן■ | • • • • ■ך אוג התלהבות. ויען הןען מען באך האבין אזא נוטע געלעגענהייט זיך מתבונן צו זיין אין דיא הייליגע וועךטער פון ברכת המזון (וואם דעם גוסח האבץ מתקן גיווען אזעלכע בעריטטע מענער , משה רבינו , יהושע , אוב דוד ושלמה אוב איבער חויפט אין טדה לך, וואס מיר זייגען דאנקבאר דעם בורא ב&quot;ה פאר דיא מתנות טובות וואם דיא הויפט גון זיי איז דיא ערהאבענע מתנה ועל תורתך שלמדתנו כר) רויא נעצט וואס .ער איז גיווען אוים גיטאן פון אלע .קערפערליכע געדאנקען וויא דער סרוז,&quot;התנערי מעפר&quot; מערקט אונו אן. נאכהער האט.ער גילי;ע;ט ק&quot;ש מיט א זיפע קטימע, ווארט ביי' ווארט, אונ איבער גיגעבין דיא ;£מה צוא ד&quot;ש&quot;י מיט ךיא ווערטער &quot;בידך אפקיד רוחי&quot;, אונ גיליעט זיך עזלאפען אויף ךיאזא?ןד פוןךער מדבר, אויס רוהען זיך לכבוד £בת, אוג האט איין גי^לאפץ צוזאמען מיטין לייב. ךיא זון האט אן גיהויבין ארוים צו שיקען איהרע ליכטיגע ^ראלען, האט זיך דער רב אויף גיחאפט פון #לאף, ער קוקט זיך ארום הין אוג הער, וויא עןשטויגט איז ער גיווארין זעהענדיג אז דער לייב #טייט לעבין איהם ודיא נעכטין בייא נאכט, אוג קוקט אויף אים מיט לי^ליכע בליקען, דאן האט דער רב פעך#טאנען, אז בזכות וואס ער האט ניט גיוואלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="גיוואלט sחלל שבת זיין, אוב האט זיך מופר נפש גיווען צוא בלייבין איי;זאם אין אזא פארכטיגען מדבר, האט השי&quot;ת אים צו גישיקט דעם גוטין שומר, צו היטין אים פון אלע גיפאהרין וואס .קען פאסיירעןיאין אזא מךבר. יעדער גיפיהל-פאלער מענטש' .קען זיך פאישטעלען וויא דיער רב האט צוא גיבראכט דעם הייליגען טאג שבת י זיין * דאוונען שחרית' אוג נאקהעריזיין נועביר זיין ךיא סדרה, שנים מקרא לאהד תרגום, זיין תפלת מוסף / זיין קדו שא רבא ' 'אונ נאכהער ך'יא סעודה מיט תא זמירות, מיט וואסערע הייליגע גיפילען.ער האט גיגעסין לכבוד שבת אוב גיבע^צט, אוג גילערינט הלבות שבת אין מיטין סעודה' אונ נאכהער,אז פון ^רוים שמחה ארג ךבקות' האט ער כמעט פאר געסין אויב ערי איז אין אמךבר אדער אין ירושלים ביין כותל המערבי■. נאכין בענצין האט זיך דער רב צו גילייגט איוויילע אונטער רעם שוץ פון זיין גוטין שומר, אין א האלבע שטונדע אתם האט ער זיך אויף גיוואכט, אונ גינומען חזערין נןוסקת שבת אויס ווייניג, מיט גרויס עמקות, בשמחה ובטהרה אייגיגע שעה ' אונ אום צוא ערקוויקען זיין הערץ וואם איז טתקין גיתאו־ין פון אייניגע שעה לערנען י אויפין קול, האט ער ארוים גענומען וויי^רויבין רואם ער האט מיט גיפיךט אויף שבת מקיים זיין מאה בד־כות' אוב האט מיט אריינעם גיפיהל גימאכט אברכה, געבין אדא^ק דעם באשעפער פאר זיין בעשאפען דאס אלעס ציוא ערהוויסען דעם מענשין, נאכהער האט ער ווייטער גילערינט אויסווייניג שולחן י ערוך הלכות שבת בייז מ;חה צייט&quot;. יעעט האט ער זיך צו גיגדייט צויד&quot;אוונען מsה, אונוויאער איז גיקומען צוא &quot;ברוך אלהינו שבראנו לכבודו'&quot;'האט&quot;ער זיך אוויילע אב גישטע?ט, זיך מכין צו זיין צו דעם טייערין שבח.'נאכהער האט ער גילי;ענט תא פרשה וואס מען לייענט אין שול שבת צו מנחה,' אונ האט זיך גישטעלט שמונה עשרה, יעדערבר שכל פעו־שטייט שוין פון זיך זעלךסט וויא ער האט זיך פונאנדער גינואךיתט אין* שבח &quot;אתה אחד ומי כעמך ישראל גוי אחד בארץ&quot;, רואו גיפי;ט מען באמת אזא פאלק וועלכע האט אין זיך אזעלכע כוחות צו שייתן זיך פין א'עא?ןפא;ניע או*נ ןילייבין אליין אין א וויקטין מדבר צו ליב היטין שsת, אז&quot;טאקע'&quot;אברהסייגל&quot;, אונזערע עלטערין sךייען זיך אוג זיעען לויב צו גאט (אין ק ־ח), בעת_יעקב'ס.קינךער ריוהען דעם הייליגען שבת,אוגאוועלכע תהע ? ניט אלעס גיצוואונגק (ודייל עם פאסם נים פאר לייטין צו עפענען דיא בוד אום שבת), נור'&quot;מנוחת אהבהונדבה&quot;/ אפרייוויליגערוהע,בלויז פון אוזבת ה', א?ונוחה וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="יראם איבערצייגט דיא אמונה, אז השי&quot;ת איז דעי בעשעפער פון אלע וועלטין. אפאלקאמענע רוהע וואס השי&quot;ת (היודע מחשבית) איז מיט איתר צו ••1 צי 7 1 • *• •• • גןךיךין. (יסירו בניך כי') ווען דער מענש אן-עךקענט אז דיא רוהע איז פון השי&quot;ת זעלבסט, אמתנה טובה מבית גנזיו(יקדישו את שמל), נעמט.ער דאס אן מיט אזא ליבשאפט אז.ער ווערט איבער נאטירליך, אוג איז צופרידין, איבער ךיא רוהע, זיך צו א^פערין אום ?וקדש זיין שם שמים. באך מנחה האט .ער גיזא^ט פרק, אוב וויא ער איז גיקומען צו ךיא מsנה &quot;הוי מתלמידיו של אהרן כד &quot;, האט ער גינומען הזערין מיט א הויכע שטימע דיא פערילדיגע ווערטער פון הייליגען תנא הלל הנשיא &quot;הוי מתלמידיו של אהרן אוהב שלום ורודף שלום אוהב את הבריות ומקרבן לתורה&quot;, אונ האט זיןידאס אליין פער טייצט אlיף זארגאן (בנדי עס יאל איהם אדיין פיף אין הערצי!)! בעמיהע זיך צו זיין פון אהרן'ם תלמידים, וואס זיין םפעצ:אלנע מדה דואר ליב צד האבין פךיךליבקייט אוג נאך יאגין צו מאבין פריד צווישען מענשין, האב ליב אלע מענשין אוג מאך זיי נאהינט (דורך דיינע ליבליכע אוג פריינדליכע רייד) צו דער תורה, פערזאמעל שבת אוג יום טוב דיא יונגע מענשין, ארבייטער פריקאסצי.קעס וואס א גאנצע רואך זיינען זיי בעשעפטיגט, אוג ערקלער זיי ךיא זיסע רייד פון דער תורה. ער האט געחזר'ת וויפיל מאל נאך אנאנד דיא וועךטער &quot;אוהב את הבריות ומקרבן לתורה&quot;, אונ האט זיך אזוי פעריטיפט אין דעם גידאנקען אז.עם איז גיווען צו ערקענען אויף איהם אז עם פעלט איהם .עפעם, ער.קען זיך _קיין ארט ניט ניפינען. עם האט איהם טאקע אין דער ווארהייט גיפעלט יעצט וואס.ער איז גיוואוינט אלע שבת אין דיזער י • • *&quot; *ל • • •* צ * 1 * •* * צייט צו שטיין פאר אפובליקע פון הוsדערטער יונגע מענשין אוג לער־נען מיט זיי תנ&quot;ך, משניות, קיצור שרע, מסלת ישרים, דיי זאלין וויסין וויא צו זיין איךיןצו נאט, אוג מדיי צו דיא רעגירונג, אונ מענשין צו לייטין*) * , י נאנהער *) דיא נוטע פריבטע פון דיא הייליגע פערזאמלוננען &quot;תפארת בחורים&quot;—&quot;חברה פועלים&quot; וועלכע עקסעפטידען ביי אידין פון משה רבינו'ס צייטין ביז יעצט, וויא דיא תורה שרייבט &quot;ויקהל משה את כל עדת בני ישראל כן' &quot;(זאנט אויף דעם דער מדרש) אז ער האט זיי פעראררינט אז שבת זאלין זיי מאכץ גרויסע פערזאמלונגען עוסק צו זיין אין תורה, קענען מיר אחים זעהען פון דיא צו ויי אידעשע שטעט ווילנא אוג מינסק, אז שבת פערזאמלען זיך הונדעדטער יוננע מענשין אוג דער רבי פערטייצט זייא איינינע פסוקים חומש, א משנה משניות, א סעיף חיי אדם אייניגע מאהל אז זייא זאלין גוט פערשטיין אוג נאכהער חזערין דאם אלע איבער איינער מיט דעם אנדערין אויפין קול 4 אוג נאבהער הייסט דער רבי איינעם פון זיי איבער זז^גין, זעהען צו האבץ זיי דאם גוט פערשטאגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="נאכהער האט,ער גיגעסין לסעודות מיט עזנזחה אוב שירים וזמירות י' לאלהי.יעקב. דןל^ער האט צו גיןראבט דעם היילינען שבת אין הימילשץ פעהניגען וויא א צדיק אין גן .?דן (מעין עולם הבא יום שבת טנוחה) ♦ דיא ק האט שוין א^ווייטין מאל דער לא?{ט איהרע לעצטע ^טראלין, אוב גינומען א^שייד פון דעם האלבין כדור צו פעררייזין נאך אמערנקא ' אוג ךיא לבנה מיט איהרע טויזענדער הערשאפט האבין פעךטךאטען איהר שטעלע , '.לעי רב האט זיך מכין גיווען צו מעריב, אונ מיט נרויס אהבה ושמחה האט .ער גיזאגט דיא ווערטער ~ונשמח בדברי תורתך'ובמצותיך לע&quot;ו כי הם חיינו'/ דער מדבר איז איהם גיווען א נוטע לעהרע, אפראקטישע איבערצייגונג אז ךיא תורה ומצות זיינען דער הויפט חיות אוג ערקוויקונג פון מענשין, וויא אונזער אלטער פראקטיקירטער לעהרער וואס האט זיך נעבאך אויס■ גיוואלגערט אין אלע מדבריות אין הו^גער אוג דוךsט פיר זיין נוטע הארץ אונ העלךי;שא?טע טהאטען, בעת ער איז געוועזין גע;אגט פון שאול המלך, ,ער האט דאן ,ערקקט אונ האט אונז אלעמען גילערינט דיזע גאלדענע בו?ץזטאבין &quot;לולא תורתך שעשועי&quot;, ווען ניט דיין תורה רואם זיא איז מיינע ^פיל־פערגעניגען, וואלט איך מיט ךיא נאטירליכקייט לאנג פערלארין גיגאנגען פוןפייןאונ אךמוטה, ךרום &quot;לעולם לא אשבח פקודיך&quot;, עוויג וועל איך ניט פערגעסין דיינע גיזעצע, ווייל אין זיי ליגט מיין חיות. נאך מעריב האט,ער גימאכט הבדלה, אונ האט ארויס גיזעהן פראקטיש ךיא ווארהייט פון דיא ווערטער ,^הנה אל ישועתי כו'&quot;, נון, נאט איזט מיין הילף פערשטאנען, דורך רעם זיינען גיווארין פיל פר^סטע קינדער זייער אדיל, אוג פיל פון זיי זיינען קלאר גיווארין תורה אוג משניות אוב חיי אדם, עס איז א פערגעניגען צו זעהען פון זי/ פיל איידעלע ארבעטער וואס היטין זייער שיין אידישקייט אוב הלכות דרך ארץ נין ארם לחנידו. אויף דעם זארט בעלי מלאכות אוב פריקאסציקעס זאנט דער תנא &quot;יפה תלמוד תורה עם דרך ארץ&quot;, א זעלכע מענשין זיינען מקדש שם שמים ברבים, זיי ארבעטין ערליך, זיי זיינען טריי זייער פרינציפאל, מען קען זיך אויף זיי פערטרויען, זייער יא ווארט איז א וואיט. נאכהער לערינט מען מיט זיי א שטיקעלע מסלת ישרים, אדער ספר המרות מיט אזא ווארימקייט אוג בעגייסטערונג, אז עס האט פיל מאהל גיטראפין עם זיינען צו גיגאננען (נאכי! לעינען) איינינע פון זיי וועלכע זיינען דורך גיפאלין בין אדם לחבירו וויא גניבה אדער השבת אבדה, אונ האבץ פאר איהם ענדעקט (זייער פעי־ברעך) אונ ער האט בהשבל ודעת גישיקט רופין דעם נגזל אונ עם איז נתקיים גיווארין דעררצון התורה/והשיב את הגזלה, והשבת אבדה&quot;. פיל מאל האטגיטראפין אזעלכע פערפלאנטערטע זאכין וואס דער פלעדאוואטעל האט דאם ניט גיקאנט דער גיין בשום אופן, איז דsס נתגלה גיווארין בהודאת בעל-דין דורך דעם רבי'ס צו ווארעמען זיך אין מפלת ישרים. כעשה אלפס [ה&quot;ה] 3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="הילף, בין איך שוין געזיכערט אוג פירכטע ניט. אונ האט מיט פרייד פון טיפין העךצין אוים גיעזתען ליא ווערטער&quot;ה' צבאות אשרי אדם בוטח בך&quot;! ד. ה. נאט פון אלע הערשאפט, וואול אונ גליקליך איז דעי מענש רואם פעלטרויט זיך אויף ליד, אונ_קיין שווערעקייט י sטעןט אים ניט צו טאן דיינע מצות! .ער האט גיעןמעקט ב&amp;מים, .ער האט זיך אלעס מיט גינומען פון צו הויז בכדי.עם זאל אים ניט פעלין אין וועג _קיין הדור מצוה אפילו. נאקהער האט.ער געגרייט אטי^טאך צו.עסין סעודת מלוה-מלכה , בקלייטין sבת המלכה דוק זיא נעמט אבשייד פון אונז, וויא ליא חז'ל לערנען אונז (שבת קיט) '&quot;לעולם יסדר אדם שולחנו במוצאי שבת&quot;. אוג וויא ער האט ג;ע?ךץט ברבת המזון פון טלוה-מלכה מיט דעם לבון העולמים פון מוצש&quot;ק, אין ליזע רגע האט זיך דער לייב אויף גיהויבין אונ אן גיהויבין צו מאכין מימין.עק אוג גילאסצעט זיך ארוסרב, גילעקט אים ליאהענד וויאאטרייעי הו;ד, אונ האט זיך אוים גישפרייט אויף דערערד אזוי וויאער פערלאנגט פון רב.ער זאל זיך זעצין אויף אים רייטין, דער רב האט פער^טאנען וואס דער כ/עניג פון ליא חיות פערלאנגט, האט.ער ניהיילט אונ זיך צוזאמען־ געפאקט זיין רייזע־זאק, אונ ארויף גיליי^ט אויפין ליייב, נאקהער האט ער זיך ארויף גיזעעט אויףאים, אין דיזען אויגין-ןליק האט זיך דערלייב אחייב גיטאן אונ גינומען לויפין גיך וויא אבליץ, אגאנצע נאנט אין דעם דויםטין אונ פארנטיגען מדבר, אונ דער רב זיצט אויף אים זייער רוהיג • ;* ו זד : : • &quot;.&quot; • : ▼ 9 ד ־ • : | • &quot; •.'' • מיט גרו ים רחבת יתם, זיין תקין איז אים גיווען רריא א פוהאווע קישין, ליא לאנגע האר פון זיין האלז רואם שטראלין וויא גאלד־פאלים זיינען אים גיווען וויא גומע לייצעס אן צו האלטין זיך, רייטינליג אין דער מלבר האט דער רב גיזעהן וויא ווילדע טיגערין לויפין מיט פערצוקו^ג אין מוייל, אריות משחיתים ברומען אוג צוקין, פון ווייטין האט.ער גיהעלט דיא;אמער פון וועלף, ליא ברומונג פון אלער האנד ווילדע טהירע, ארג אין דער הויך קזפאצירט ליא ^קעניגין פון דער נאכט (לבנה) מיט איהר קלארען גיזיטט, אוג אתם איחר פינקלען איהדע טויזינדער העתסאפט (שטעיי!), אוג דער רב זיצט אויפין תקין פון טהירען;קעניג אוג זאגט לויב געזאגג צו השי&quot;ת, איין צוא צאלין אין הימיל-&quot;קאססע פאר דעם בילעט פון פראקטיגען.עקטטרען פאיעזד וואס .ער האט אים צו גישיקט. אבלאסק אויףטאג,האט דער קונצליכער לאקאמאטיף(דעי לייב) גיבראכט זיין טייערין פאסאזירער מיט זיינע באגאז צו דיא שיירה וואס האבין אים - 1 ־ זר• 1־ ־ *&quot;.• • - &quot;.&quot; * - *־ ־ *־ll ־l־ זד • 1 &quot; אוועק גיווארפין פרייטיג פאר נאבט, אונ רריא דער צוג האט אפיי ביוש)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="ניטאן אוג זיך אב גישטעלט, איז אlיף זיי אטויט שרעל! גיפאלין זעהענליג דעם פאך?טיגען לייב' מיט זיין רייטער. דעי לייב&quot;האט זיך גי:קניט יומא א לןעמיל אונ לא^זאם האט .ער אראפ גילאזין זיין פאפאזירער אויף דער ^ערד, נאבהער האט.ער זיך אויף גיהויבין מיט sרויס ץרוממג גלייך ומאי.ער מאלט זאגין צום הויפט-מאן: &quot;דוא או^פערשעמטער מענש ! מאדום האפטו קדוללגימען דיין וואךט אוג אוועק גיוואךפין יא מענשין אין גיפאהר&quot;! .ער האט א מאך גיטאן מיטין.עק אונ אויףגיפוךילט .זיינע האר מאס האבץ גיבלאנ:קט געגין ייא שטראהלין פון ךיא זון ארב זיך א שופ גיטאן אין דעי מדבר אונאיז פאר־שמאונךץ גיווארין פון זעערע אוינין. דאן האבץ אלע פערשטאנען אז דער רב איז א הייליגער א נעטליכער מאן. דערעלפטער איז אים גיפאלין צו ךיא פיס, גירויינט אוב גיבעטין רחמים, .ער זאל אlיף אים ניט צערנען אוב אים ניט שילטען מיט דעם.עמינענס נאמען מאם.ער האט אים בעטריגען אונ ניט גיהיט דעם א^מאך, אונ מיט גרויס כבוד אוג עהרע האט ער אים בעהאנדילט זייער נאנצע רייזע. 7' ;•&quot;&quot; •ך • &quot;.&quot; ־ :• : •• ־־ :••• ־־ &quot;.&quot; ^ ךיא וואונדערליכע געשיפטע איז פונאנדער ניפלויגין אין גאנצין גענענד אונ אומעטום רדאר דער רב איז אריץ גיפארין,האט מען איהם מ_קבל פנים ניווען מיט גרויס.עהרע אונ צוזאמען גיטראגין טייערע נדבות, אז זיין מאונש איז.ערפילט גימארין אויפין העכסטען ארט, .ער האט ?וחיה גיווען פיל ארימע פאמיליען אונ זיי גישטעלט אויף דיא פיס פון זייער נידעריגין שטאנד. אונ שבת המלבה איז געלךוץט גימארין מיט גרויס פראכט ביייאיהרעאלע טרייע אונטערטאנער, מען האט איהר גיהיט רדיא דיא אויגין אין לןאפ מיט':גרוים כבוד, רריא עם גיהער צו א ^הייערע מתנה פון מעלט:ל)ענינס אוצר. 'פון דיזין טאג אן האבץ אלע גירופין דעם רב מיטץ נאמען &quot;אריאל&quot; (נעטליכעי ל&quot;ב), צום א.נךיץקו;ג אז דער .עוויגער האט גישי:קט זיין לייב אים היטין דעם נאפיין שבת, 'אונ בריינגען אים צו זיין קאמפאניע, אונ ביז היינטיגען טאג ש?ן_ראהלט נאך דעד שיין פון ךיא פאמיליע &quot;אריאל&quot; אין שמאט חברון',' זייא זיינען א^מייג פון דעם היילינען רב'ם גזע. 'ךיזע'געשיכטע האט .ערציילט דער טייערער מענש ר' מרדכי כדון צמח זיין' ליבען 2!־יאהריגען זאהן שלמה, נןרייטיג צו נאקט נאך' זמירות, דיא שטוב מיאר ליכטיג וויא אלופטעריע, דער טיש איז גיווען גץךיייט מיט דיא שקפטע אונ בע?ןטע שפייז י, ביין טיש.זיינען גיזעסין, ר' מרדכי א מאן פון 40 יאהר, אנטקעגיין' איהם זיין איידעלע פרוי;הוךית פון א^אהר 38 אוב אטאכטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="א טאבטער לחל פlי| א יאהל 10' (אויב דוא ליבער לעזער, גיסט נייגעריג צו וויסין ווער איז דער־ וריכטיגער מענש ר' מרדכי לעז דעם בוך &quot;הפודה ומציל'). היא געפעלט ךיר מיין זאדזן, ךיא געשילטע ? פרעגט ךיא איידעלע מוטער. זיא ניפלט טיר זי;ער, דיא גי'טי??ע דואט מיר ?רlיפ פעךנעניגק פעךשא?ט אlנ אין מיר אlי?ניוועכ[ט .ערהאבענע גידאננןען, אוני איבעדהויפט צו בעמערקען וראם פאר א טייעריע מתנה דער הייליגער שבת איז פארין מענשין, דעי שבת מאנט ארגז אויפמערקזאם אז מיר לעבין ניט אויף _קיין עולם הןל)ר, .עם איז'פעךהאנךען איין' וויךטה אויף איהר, האס £יר האט אין 6 טעג בעשאפין, דעם הימיל מיט ךיא זון ארג לבנה מיט אלע הערשאפט, דיא .ערד מיט אלע גיוואוקסין אוג ברואים האס אויף איהר גיפינט זיך. דער י_ם מיט אלע פארכטיגע ברואים האס אין איהם איז דא ~ אוב אם .ענדע האט.ער בעשאפין דעם מעניין, דעס.קרוין פון דער בךיאה, דיא פאטאגראף פון דיא געטליככןייט (צלם אלהים) ' אונ דעם זיבעטין טאג האט השי'ת גירוהט אוב האט דאס איבער גיגעבין אמתנה דעם מענשין , .ער זאלאויך רוהעןדעם טאג, דאמיט זאל ער זיך.עראינערין אז ער'האט איין ווירטה אויף זיך. י אלע אורחים האס ביין טיש זיינען ענטציך)ט גיווארין פון דעם איידעלן אנטווארט, האס ווייזט ארויס זיין רייכען גיפיהל. ■;!ד : ד ־ : ־ • ־ &quot;־*ן . . : גוט האסטו בעטראנט מיין ליבער זאהן(זאגט דיא מוטעי), בעט דעם ליבי[ פאטער.ער זאל ערציילין' נאך שיינע גישיבטעס. ליבע מוטער(ענטפערם שלמה), איך היל פךיער גוט בעטראכטין נאך היכטיגע. נוצין פון דער געשיכטע, דיא געשיכטעהאטאויףמיר אשךעכןליכען אייט־דוק גימא^ט, איך בעטראנט אז מיט דעםךייכין גיךאנגןען, אז מען איז איין אונטערטאנער ביי ךעםהעלט בעשעפער האס _קיין פערבארגענעס איז ניט פערהאנדין פון זיין 2ליק דארף אמענש שטאלצירען(בה' תתהלל נפשי), אונ זיך שעצין sלי:קליך איבער £י&lt;קליך,אונ דאס בריי^ט אימצו זיין איבער גיגעביןצו ךעםעהיגען מיט'לייב אונ לעבין,אונילבדוואס דוךך ךעםאייךעלן גידא^ען העךט מען געבילדעט אונ אב גישייט פון אלע נידעריגע בהמותע תאות, אונ מקמאכט נוטע פאךשךיטע צום ציעל האס מען איז בעשאפען גיווארין, אום צו מאכין זיך {ליהןליך אויף ךיא.עהיגע וועלט, איז דאס נאך אזעלטענעף עולם הזה, היא איך'שטעל מיר פאר פון רעצטיגע גישיכטע אז אזא פער־ געניגען רריא דער רב'האט גיהאט דעם שבח פון זיינע ל.פלות אוג זמירות ך•♦• י ק&lt;!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="קק דאם דער גרעסטער גביר (יואס אים פעלט דיזעי גיפיל) ניט האבי!, ניט איין מאל &quot;אויף זיין'גא;צץ לעבין ♦ געווים אזוי, מיין ליבער זאהן(ענטפערט דעי פאטער), דאם שרייקט אונז ךיא הייליגע תורה אין ק'ש ;ואס מיר [אנין אלע טאג: &quot;למען ירבו ימיכם כו' כימי השמים על הארץ&quot;, ד. ה. ווען איהר וועט ביין אין גאטעס ייעג בלב ונפש, וועט איהר מיט אייערע קי;ךער מאריך ;מים זיין(כימי השמים) איין הימילשין לעבין(על האיץ) אויף דיזע.כ־ןעךפעךליכע וועלט. י ' ךעפיקי^ד איז ליקטיג גיווארץ דיאיאויגץ, הערקדיג ד־עם טי;ערין ביאוריאויף דיא ווערטער וואס מיר גייען דאס פערבייא אלע טאג ניט בעמעךקקךיג;ואס מיר ריידין, .ער האט פון ^רlיס ש?ןחה גינומען דעם פאטערם האנד אונ בא^אטין מיט היישע קופץ, אונ מיט דא;נקבאךע טיערין האט ער גיזאגט: ליבער פאטער איך וויל אויךזיין א^רייער ךינער בייא דעם הער פון דער וועלט, אבער וויא.קען מען זיין א^רייערקנע^ט אז מען ווייס 'ניט דעם רצון פון הערץ ? ד. ה. דיא חוקים ומשפטים פון השי&quot;ת, אזוי וויא אסאלדאט מוז לערנען אלע טאג דיא אוצענע אונ בעפאר &lt;ד.ר!ען ניט דיא אוצענע הייקטערינאך ניט _קיין עבד נאמן ' אונ ^שיטא העכער וויא אסאלדאט האט ער פאר זיך אהעכערין קורם וועךליג זיין צץ, אבער מיטין אן י טאן דעם אפיצערפקץ מו;ךיר, מיט דעם אליין וועךט מען ניט קיץ אפיצער, דאס גלייכען אז איך ווייס גאר ניט דיא מקת פון השי'ת אוב אפשיטא דיא אלע דנים פון £בת, וויא אזויקען איך הייפין אעבד נאמן למלך מלכי המלכים? ,עס^קען זיין אז ניט וויםקךיג בין איך 10 מאל מחלל שבת אוג טוה געגען ךעםךצון הבורא , ןרום ליבער פאטער טור, מיט מיר גיינאדע אונ לערץ מיר דיא תרי'ג מצות בכלל אוג הלכות שבת בפרט, איך }אל'*זיי מלאחר זיין כמעט בעל פה, ווייל דער רבי איז פערנומען מיט מיר אגאנצע וואך צו לעו־נען תנ'ך, ;מרא ןתוםפות, דעראוויך ?רייטיג צונאקט איז גרוים/וועםטו מיט מיר לערנען אשעה צו מעל!ר אונ איך ורעל דאס גוט אוים חזערין.' גוט מיין ליבעס קינד, זאגט דער פאטער מיט ^רוים פעךוואונךערו^ג אויף דעם'טיפין גיפיל מיט ךיא ריינע אידעשע האךץ פון זיין יועען זין♦ ^לייך *נאכץ עסין ורעל איך בע'ה מאכין מיט ךיר א הגדולה אויף הלכות שבת. * י מק האט ךערלא;גט צום טיש פער^יידענע קימפאט פון טייעכע פרוכטיל, דער פאטער מאכט דער ערשטער אז^כה lיקול רם אוג נאקהעד ־ ,• * י יעדער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="יעלער איינציגער (ווייל אויף פירות דאדף טען אין טיפין עסין אויך מאכין אברכה ווען טען עסט זיי אהן בי־ייפ), אlינ מען האט גיענטפערט אמן, ^עס איז גימעזין א פעיגעגיגין צוא הערץ ♦ ליבערפאטער, זאגטרחל, איידער מיי מעלץ בענצין פערלאנג איך דוא זאל?!ט מירערקלערין מאס איז דער גיךאנגןען פון ךיא בךכות רואם מען מא;ט אlיף ,יעדער זאך, רריא ךיא מאמינקע זאל לעבען האט מיי געלעריןט י מאס איז דא וועגין דעם צוא פרעגץ (ענטפערט שלמה), רויא באלד .'עם שטייט אין sולחן ^ערוך אז מען דאיף מאכין א ברכה אויף יעדעי [אך, איז דאס א זאקאן אוב אויף אך)יי.זעךליכען זאקאן האט מען ניט מאס צו פיעגין ,קיין טעמים. תא ביסט גירעכט, מיין טילעךער ןרודער, איך ורעל ךיר זאגין מאס מיר האט בעוועגט צו ךיא פראגע, פון היינטיגען צוא בריינגען אין דיא איידעלע רייד, שפיר איך' אז עם איז טיר ליכטיג גירראיין מיינע גיפילין, •* •* *• * • . • ן •• &quot; • • ••• •זך•! •• * • • ן * אין מיין הערץ 'האט זיך .עתועכןט איין אהבה צו דעם בורא אוג צו דעם הייליגען שבת, אוב מאכינדיג יעצט א ברכה האב איך גיפילט א פערגעניגין דער מאנענדיג דעם.עמיגענס נאמען, נור אז איך האב בעטרא?ט מיט מאס פאר איין אהבה אוב עזמחה דער טאטינקע זאל לעבין האט גימאכט אברכה - 1 ־־ 7 • : זד •.&quot; * - • :&quot;.&quot; 1 * ־1 ;&quot;^&quot;l 7 &quot; ־ ; ־:זז הויבט זיך גאר ניט אן, מיינעל!עגין זיינע איז וויא ךיא לבנה כןעגין ךיא זוןשיין, ךרום איז מיר יעצט פארגיקומען אגידאנך)ען אז איך ורעל וריפין ד־עם בעמעךקו;ג פון ךיא lיךכה, פילייכט מעיל איך אויך ר)ענען פערגלייבען זיך פיל ווינציג צום פאטערס ברכה. יע, מיין טייערע טאכטער, .עם גיפעלט מיר זי;ער דיין sראגע אונ איך בין ?רייט צוערפילין דיין גוטץ וואו^ט פאטער! איך* האב צו דיר איין אנמייזונג פון רבי'ן (זאגט שלמה), תא זאלקט אזוי גוט זיין מיר.ערקלערץ א מאמר מאס מיר האבי! ויזע רואך גילערינט אין גמרא (ב'ק ט־י) *&quot;שדרו של אדם לאחר ז' שנים נעשה נחש והוא דלא כרע במודים&quot;, דער תקין-ביין פון מעניין אין ל;אהר ארום מערט.ער א ^*לאגג, מען ער האט זיך ניט גיקניט אין ^מונה .עשרה צו מודים, האב איך גיפךעגט דעם רבי מען איז דאם? אויב לאחר מיתה? מארום &lt;טטייט ניט דייטליך (לאחר שבע שנים לפטירתו), פון ךיא פשטות הגמרא מייזט אמס אז מען מיינט פאךין לעבין ווערט זיין שךךה א שלאנג, איז מיר נאך מעהר כךs;א,'מיר זעהען פיל מקשין מעלכע האנין עטליכע מאל 7 ;אהר אין נאנצין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="נאנצין ניט גידיאווינט אונ זיינען ניט.קיין #לאעען, האט מיר דעי רבי גיענטפערט אז יער פאטער וועט דאס מיר.עךקלערין, האב איך זיך .יעעט ךעךמא;ט אונ בין זייער נייגיעריג דאס צו פער^טיין. ־*גוט'מיינע ליבעטי;ערע קינד־ער, הערטזיך גוט צו, ודייל פון דיזע עךקלערונג וועט איהר פיל נוצץ שעפין, דאס ער^טע וועט איהר וו ימין וואם דער ערשטער טרעפ איז, אז מען ^טייגט אויף אים אויף sןען מען שטייגין העבער אונ העכער ביז דיא העכסטע עזפיצע פון מקעזליכען חאראקטער. דאם צווייטע וועסטו פעךשטיין וויא כקלוג אונ שאךף-זיניג זיינען'ךיא קורצערייד פון דיאחז'ל, ראם וועט דיר זיין א ביי^פיעל וויא צוישעצין זייערע הייליגע רייד, מאם פארלייפיג זעהען מא;בע מאמרי חז־'ל אוים דונקיל אונ אונפערשטענלליך, אזlי וויא צום ב'£ דיזער קורצער מ^מר איז גאנץ דונקיל, אבער יעעט וועקטו זעהען רואם פאר א£יץ .ער'ניט ארויס.* זייערע הייליגע דייר זיינען ביי או;ז ךיא אויגין, אונ ךיא ךע?טע שיין פון אויג גייט אריים פון יטו_וארץ-אפיל,'אזlי אlיך וואס דער מ;אמר איז דונקעלער פון אויבין, איז ווק'מען איז זיך אין אים מעמיק זעלזט מען יראם פאר א sיין אונ ליכטיגקייט .עם גייט פון אים אריים, סיי אין ך.לבה אונ מיי אין חאראקטער זיטין ♦ דוא זאלפט וויסין מיין קינד אז דער ער^טער #ריט פון מקץזליכקייט איז צו זיין&quot;א מכיר טובה*/ ד. ה. ויען איינער טוט מיר עביואס אגיפעליג• קייט (אין תאם פאי איין ארט עם איo דארף איך אים דא.נקבאר זיק, אזוי וויא דיא ליבע מוטער לערינט אייך, ויעןאיינער ניט אייך עפעס ךאךף מען אים געבין א קרם אין האנד אונ זאגין אדאנק, אונ מכ&quot;ש ויען יענער ניט אייך א וויכטינע מתנה דארף מען אים אב דינען מיט אלע מקלינןגןייט, אויב ויק יענער וואס האט אייך גיטאן א?דייםע גיפעליגקייט אדער גיגעבין א ?רייסע מתנה איז איין אדעל-מאן וואס פאר לא;נ?:ט .קיץ בעלוינקג ניט, ער טוט .עם נור* בלויז גוטהערציגקייט אוג ד!םד, 'וראם וואלקטו איהם דאפיר טאן ? (פרעגט דער פאפער) • איך וואלט אריים ווייזין מיין דא^קבארע הא:רץ צו אים מיט א מרייןד־ &lt;*יכץ דיאנק פון נרונד האךצין (ענטפעיט יחל). איך וועל דיד^עפעס דער מאנען, מיין טייערער זון, גידיץקקט בעת יי' י ימיי *) ושכב בשלמתו וברכך (יכיל מונתך),— קדושים תהיו כו' והצעד הראשון לבא למדרנה נבר!! כזו הוא &quot;איש אפו ואביו תיראו&quot; (להכיר מינ־ס). ותחלת צעדו של אבינו הראשון למטה הי' כפוי טובה ; האשה אשר נתת עמדי כו' (ופרש&quot;י בשה המדרש כאן כפר בנזובתו של מקוס)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="מיר זיינען גיגאנגען ל'ג בעומר ?שפאצירין אונטערין sטאט אונ דוא בינסט שטארס דארשטיג גיווארין אז דוא בינהט ?שיר אין אונמאכט גיבליבין אוג : - ; 1 ד נ : • •▼•!־־ •2: • •1 :־: &quot;:•-1 מיר האבץ דער זעהן פון דוייטין א בחור מיט א^עמער _קאלטע וואסער רואם האסטו אים גיענטפערט בעת ער האט גיזאגט&quot;טרינס מיין פריינד פיל דיין • •• • §ו&quot; •*&quot; •י■ • •ך • ''•••1—1 • • • * . . • • * • • &quot; • • | הערץ נילוסט&quot;? איך האב איהם גיגעבין מיין דאנק פון גרונט הער־צץ איידער איך האב נאך צום מויל גינומען. אוג נאכהער וויא איך האב זיך מחיה גיווען מיט זיין מתנה האב איך אים אן גידא;נך!ט אוב גיבענצט רואם .ער האט מיר מחיה גיררען ♦ יעצט מיין זאדןן פעך^טייסטו ?שוין דעם גידאנקען פון אברכה? (זאג־ דער פאטער) , דאם איז נור בילויז א דאנק צו דעם בעשעפר רראס האט בעשאפין ךיא שפייז אדער דיא פרוכט, וואס דוא ווילסט פון איהר געניסען אוב ןקז.י;קען זיר (אוג אברכה אחרוגד. איז ווידער אדאנק נאכין געניסין דיא •טפייז) . זייער גוט ליבער פאטער, פאר ־דעם פערגעניגען גופא גיב איך דיר •• • •.&quot; 1 ד ' ־ &quot;.* * *.&quot; : &quot;.* • &quot;.* \ ־l־ • • 1 • א^רויסין דאנק, נור איך האב ךיר .עפעס וואס צו פרעגין אויף דעם. נןךענ מיין זון ?רעג, איך ורעל* העדין (ענפפערט דער פאטער). פאריגין;אר ניט איצט גידאבט (זאגם 'טלמי־■), בעת מייגע אויגין זיינען מיר sשלאף גיווארין, איך האב גירעבינט אז מיר וועט ?שוין דיא לי?טיגע זון מער ניט שיינען, אוב דוא ביםט מיט מיר אויס גיפארין צוא ךיא גרעסטע &lt;ןךאפעסאךין אוג כמעט אז זייהאבין מירענטזא^ט, איך האב גירעכינט אז מיין וועלט איז מיר שוין פינצטער, דיא מוטער האט שוין אויס גיוויינט איהייע אויגין אויף מיר, אוג איך בין 3 מאנאטין גיזעסין אין אפי^טערין צימער אוג דיא ליבמיגע זון האט מיר ניט אן ניהוקט. איין מאל פרייטיג * *.&quot; • * ; &quot; 1 1 &quot; • ▼1*1:1 •• 1 ־1 : ־ • פאר נאנט בעת דיא מוטער האט ליכט ניבענצט אוג האט מספלל גיווען אז 3ןכות ךיא הייליגע מצדה, פון נר שבת, (אל דער בורא ב&quot;ה איהר חונן זיין מיט .קינדער וואס זייערע אויגין זאלין לייכטין אין דער תורה, אוג מיין ןרוךער האט זיך אן מקליידעט שבת'דיק צו ביין מיט דיר, טייערער פאטער אין שול, אוג איך האב דאס בעמערקט זיצענדיג אין פינמטעריע ?ופאלנע, האט מיר שטארק ךיא הארץ פאר:קלעמט אוג האב זיך אום ג;ךןעןט מיטין פנים צום וואנט אונ זיך פונא^דער ניוויינט, אונ זאג רבש&quot;ע ערבארימיגער פאטער ןןרבאךים זיך איןער מיר אונ #יי;ק מיר ךיא טייערע מתנה, ךיא שיין פון מיינע אויגין, מיין ברודער נייט מיטין פאטעף אין ?טול לויבין דיין הייליגען נאמען אונ איך זיץ וויא אטויטער. אז דוא האסט מיר בע'שאפין פון מיין מוטערלייב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="מוטער־לייב מיט אויגין, טוא #יינק מיד יעצט ךיא מתנה ךיא שיין אי! זיי ' נעם אן דיא גיבעט פון מיין ליבע מוטער אוג בזכות דיא הייליגע מצדה דיא ליקט פון #בת,וואם מיין מוטער היטדאם אב רויא איין ארינטליכע יודישע פרוי, פינקטליך אין דעי צייט מיט גרויס כבוד ארג #מחה, בזכות דיא • ;• י 2 • י * 1 .* • 1 יי •:ז* •: • ליקט פון שבת זאלקטו מיי יטיקין אליכט אין מיינע אויגין, אזוי וויא דיין הייליגער דוד האט ניזאגט &quot;מצות ה' ברה מאירת עינים&quot;, דיינע מצות זיינען לויטער ריין, זייא מאכין ליכטיג ךיאאויגין, .ערבארים זיך איבער מיר הימילשער פאטער, איך האב #טארק גיוויינט ביז וואנען דוא ביזט ניקומען פון שול אוב האסט גימאכט קדוש אוב אלע האבץ זיך ארום גיזעצט אדום טיש אונ דוא האפט מיט דיינע זיסע אוב ליכטיגע רייד ערפרייט אלע • ץ■ • • * • • # ~ • • •• •* &quot; אוךחים, האט מיר שטארק פארקוועצט דיא הארץ אוג טיאכט ביי זיך, אוי דויא {ליקליך איך וואלט גיווען אז איך מאלט אויך קענען זיצין ביין ליקטיגען פרייליכין טי# אוני העדין דיינע זיסע רייד. איך רייד ווייטער צו השי'ת: טייערער פאטער דוא ביפט דיא ליכטיגקייט פון דער וועלט, קוק ניט וואם דיא פראפעסארין האבין מיר אב גיזאגט דיא ליכט פון מיינע ־l־ • :ז ד'ז • 1 7 • | • ־l־ • •ד : • • : 1 ־ &quot;.&quot; * אויגין, אז זיי קענען ניט צו [אנין, היי^ט וויא אזוי זאלין.די.קענען אב־ זאגין, אבער דוא.קענקט צו זאגין שיינק מיר דיא שיין פון מייגע אויגין, זאל ךיא ליקטיגע זון מיר אויך שיינק, איך בין שוין א פערטיל יאהר ניט גיגאננען אין חדר, אונ ניט איינניקוקט אין דיין ליכטיגע תורה&quot;, מיין הערץ האט מיר שטארק פארקוועצט, נור איך האב ניט גיוואלט אייך פאר■ שטערין דעם הייליגען שבת, האב איך זיך גילייגט אין בעט אונ אריבער גידעקט מיטין ליילאך איבערין ר)אפ אונ #טארק גיוויי;ט ביז וואנען איך האבי איין גישלאפין, דוכטזיךמיראב וויא איך שטיי אין שול,#בתאין דער פריה, זעה איך אבלינדער #טייט אונ איז מספלל מיט דיא ווערטעי, &quot;והאר עינינו בתורתך בו''ולא נבוש לעולם ועד&quot; מיט ?דוים דבקות, אוב רעט זיך אזוי גרונטיג מיט זיך אליין, הגם איך ווייס דאך אז ,עם פעלט מיר ךיא שיין פון מייגע אויגין,איז דאך מיר זיי^ר ביטער אוג קרוי.קריג,אונ,עס איז מיר אגרויםער שאגד, אבער דער בזיון איז נוראויף ךיאקליינע פץנםטעךע וועלט, רבש'ע שיי;ק מיר דיא #יין פון מייגע אוינין זיי זאלין לייקטין אין דער תורה, איך זאל ניט' זיין בלינד אין דיין תורה, אום איך זאל ניט פעךשע?זט ווערין אין דיא אייביגע ;ועלט. זיינע ווערטער איז מיר דוךך ניגאנגען אין אלע ^לידער, נאקהער בעט .ער מיר איך'זאל אים צופירין העכער .ער זאל ^קענען איין הערין וויא איינער לערינט דארטין, האב איך איהם צוגיפיהרט מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="מיט וןרויס רחמים, נעמט.ער מיר אן פארין האנט אוב זאגט,מיין קינד,ךאפיר זאל דיר השי'ת #יינקען ךיא ליכט פון דיינע אויגין אוג זיי זאלין שטענדיג לייכטין אין דער תורה, האב איך ג;ענטפעךט אמן מיט אהויכע שטימע אונ האב זיך אויף גיחא^ט. פון דענסטמאל אן האב איך זיך אן גיהויבין צופילען בעסער אויף דיא אויגין אונ צייט אחודש האט זיך מיר אום גיקערט דיא שיין פון מייגע אויגין ?רייט אוג גיזונד. יעצט וועל איך ךיר פךעגין טאטינקע, מה דאך אויף אזא קליינע מתנה וואס איך נינים פון דער וועלט, דהיינו איין פרי אדער וראם.עם אין האבץ אונזערע חכמים מתקן גירדען אןךכה , אפשיטא אז איך יטטייא אויף אין דער פריה אוב השי'ת ניט מיר דיא שיין פון דיא אויגין אוב שיקט ארויס ךיא ליכטיגע זון צו לייכטין דיא וועלט, האבין דאך דיא חז'ל גידארפט מתקן זיין 2 ברכות, איינע אויף ךי ליכט פון דיא זון אוב ךיא עווייטע אlיףךיא£יין פון דיא אויגען,היינט ווארום מאך איך ניט _קיין ברכה אויף דיא אויגין אוב ניט אויף ךיא זון &lt;טיין. !א _יא, מיין .קינד, ךיא Bךאגע איז זייער אוויכטיגע(ענטפערט ר' מרדכי מים א שמייכיל) . טאטינקע,איך האבנאך אגרעםערעפראגעo*B יחל), מיין ברודער זאל לעבין האט גיפריקט ררעגין דיא שיין פון דיא אויגין, רואם דאס איז נור איין חוש פון ךיא חמשה החטים, דוא {ידיינקסט פאטער וראם ניט לאנג האט פאסירט מיט אומער &lt;טכן, אגביר פון אהאלבין מיליאן, איז .ער נעבאך אראפ פון זינק אוב איזאין ברלין אין דול-הויז אוב רואם עם איז גיווארין פון זיין הויז במשך 6 חדשים זאל דאס ווערין פון אלע שונאי ציון, זעדזען מיר פון דעם אז ךיא *עטיקעלע מוח דאס איז דער גאנצער מענש, חיק דאס וועךט גירירט נוצט אים ניט דיא *טיין פון זיינע אויגין' אוב ניט זיין גאנצע רייכמהום, טוא ווארום האבין דיא חכמים ניט מתקן גיווען אברכה, אמק&lt;ט זאל אלע טאג געבין אדא;ק צו השי'ת אויף זיין ידעת ? יע איהר זייט אלע גירעכט ליבע קינדער, איך ורעל אייך נור פערטייצין אייניגע ווערטער פון דאוונען, וועט אייך ליכטיג ווערין אין ךיא אויגין, איהר וועט זעהען וויא דיא חכמים האבץ אויף אלעס גיקוקט, נאך מער וויפיל איחר האט יעצט אן גימערקט, אוב זיי האבץ איין גיארךינט דעם יוךי;טהום מיט אלע איידילקייט, דער־לאנג מיר מיין סדור, דער פאטער נעמט דעם סדור • ■ 1 *•* • * 1 אוב מיקט אויף ךיא ברכות פון פארין דאוונען, אוב נייי:זט אים ךיא ננרכה &quot;בא'י פוקח עורים&quot; נאקהער מישט.ער נוייטער &quot;בא'י יוצר אור, בא'י יוצר המאורות&quot;, דיא קינדער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="קץךער זיינעןע^זציקט גידראלין.- אונוואס איז מים מיץ פר־אגע? (איז אים בפסיק אי! טיפין רחל)- ווארט ווארט מיין.קינה איך ורעל אמיש מאן ווייטער. דעי פאטער מיעוט אויף #מונה־ע^רה ~אתה חונן לאדם דעת, בא'י חונן הדעת'/ ךיא sראגע איז נוי גיווען ודייל דוא דאווץקט _קיין מאל ניט פון פארינט דוא הויקסט נור אן פון ברוך שאמר. אוג וואס איהר דאווינט העיט איחר ניט איין, 'אונ פאר עוטייט ניט וואס איהר רעט. מיין נאט וראם העדין מיר '• .ע^פעו־ין זיי ביידעע;קצי.קט, אזוי אזוי, דער גאsצער ךאו;ונען אומערער איז גור קלויז דא;נ:קבאךקייט צו השי&quot;תפאר דיא פילע טובות וראם .ער האט בעשאנקען דעם מענשץ . _יא,!א, ליבעקינךער,דער וואס דאווינט ארינטליך ווארט ביי ודארט אונ הערט וואס .ער רעט, אייךילט דאס אים אויס זיין חאראקטער ביז דיא העקסטע #טופפע, ניט אום זיסט הייסט תפלה ענידת הלב &quot;הערצענס אויםארבייטונג&quot;, דאס ארבייט אויס דיא הארץ פון אלע שלעכטע ציורים וואס • • ▼ • * • 1 1 • •* • ** * * ד האבץ זיך אין איהר בעזעסין אין יונינט, איידער דיא ליבט פון שבל האט איהר בעלויכטין, אוג מאכט איהר זי;ער איידיל אוג גוט (לערי! דורך דיא הקדמת (פתח דכריס) פון הגאון טעקלענבורג אין סדור &quot;עיין תפלה&quot; (המהתלת &quot;ענידת לב כענידת שזה&quot; כו') וועסטו פערשטיין דיא טייערע ווירקונג וואס דער דאוונען מאכט אויף דיא הערץ פון מענשין, ווען מען דאווינט טיט קאפ אוג גייסט). יע, יע, ליבער פאטער, איך פערשטיי זייער גוט וואס פאר אארינט־ ליכע אוג איידעלע איינפירונג דיא חז'ל האבץ גימאכט מיט זיי.ער ?ותקן זיין אברכה אויף אלעס, איך בעמערק גוט וויא ניט ארטיג.עם איז דער וואס מאבט ניט.קיץ ברכה, ער קומט ביי מיר אויס וויא יענער אונפערשעמטער יונג וואס האט פארינע וואך גיחאפט איין עפיל פון אסאשיק אוב איז : זי ־1 ־1 • ••• זד ו • ־ : ־ 1 ע&quot;• 1 - ■ד 1 • 1 • אנטלאפין אוג אויף גיגעסין, ךיא סעמערניצע האט איהם נאך ג;אגט אוג אלע האבץ גישריען: &quot;דואזוליק אונפערשעמטער יוןג&quot;l אוג איך האב דענסטמאל גוט בעטראכט וויא אונפערשעמט דאס איז צו חאפין אונ ניט זו ; : 1 ע* 2 ־־ : • ;•.*.* ••• •ד • ־־ • 1 • בעצאלין. דאס גלייכין אז מען נעמט איין עםינוואךג אוג מען מאקט ניט _קיין ברכה' איז דאס דיא זעלבע גיחאפט פון נאטם סעמער, עם גיהער דאך אלעם צו השי&quot;ת,ער האט דאך דאס בעשאפין אוג ער פערלא^גט פון מ^נשין נור א דאנק געבין אים דער פאר, היינט אז מען חאפט אן א ךא;ק איז דאך דאם גלייך וויא גיחאפט פון פעמער. יע מיין קינד, דוא האסט צו גיטראפין ריכטיג וויא דיא חדל האבץ בעמערקט אין דוד המלך'ס רייד, אין איין שטעל זאsט ער &quot;לה' הארץ ומלואה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="ומלואה&quot;, צו השי'ת גיהער ךיא קיד אוג אלעס וואס ערפילען איהר 4 אונ אין א צווייטין עזטעל זאגט .ער ~והארץ נתן לבני אדם&quot; אז דיא &quot;עדי האט.ער אב גיגעבין צום מעניין, .קטפערין דיא חדל, אז דוד המע&quot;ה קומט אונז צו לערנען אז פאר דיא ברכה דארף א מענש אויס רעכענען אז עס גיהער אלעס 'צו _קא;זנא, צו הימילשע קעניגרייך, אוג דער וואס פאר• נקוט .עטוואס איידער .ער צאלט איין איז וויא .ער וואלט פאר נעמען אקאזאנע זאך, וואס.זיין שטראף איז גרויס,.ער איז גאר מועל בקדשי שמים וואס .ער האט בזמן המקדש גידאר^ט בריינגען א^קרבן מעילה (א פעלשינגא־פעי), אונ אין דיא צווייטע עזטעלע איז אונז דוד המע&quot;ה מגלה דעם סוד מיט רואם פאר א מטבע (מאנעטע) איין צוא צאלין אין הימיל-_קאססע, השי&quot;ת דארף _קיינע גיצאלט, דיא גאלד אונ זילבער איז אויך זיינע, נור ליא איידילקייט אונ דאנקבארקייט*)' דאס איז זיין גיצאלט אונ זיין צו פרידענ• הייט, אז דער מענש לעבט, ד. ה. אזךיא גיפילין לעבין אץ אים אונ ווייס צו זיין א מכיר טובה (כמ'ש לא המתים יהללו יה (דיא טויטע גיפילען דאגקען ניט נאט) אבער ואנחנו (מיר לעבעדיגע גיטיחל־פאלע מעגשין) נברך יה מעתה ועד עולם) ♦ א טרייער פאטער פער־ לאנגט ניט פון קינד _קיין גיצאלט פאר דיא אלע טובות וואס .ער האט אים גיגעבין, דעם פאטערס גיצאלט איז נור דער נחת רוח אז דער קי;ד איז מיט אפעסטין פערשטאנד אונ ווייס צו sעצין דעם פאטערס גוטעס צו אים אוג דאנקבאר זיין דאפיר. .דרום מיין.קץד אז דוא וועקט גוט בקזדאכטין ךיא איידעלע ווערטער פון דיא ואפלות וברכות וועקטו גיפינען אז ךיא אנשי כנה&quot;ג האבץ כולל גיווען אלע מיני הנאות וואס דער מקש גיניסט מיט אלע חושים אונ אויף אלעס sתקן גיווען אנוסה פון אדקק, צב'ש &quot;מלביש ערומים&quot;- &quot;המכין מצעדי גבר&quot;- &quot;שעשה לי כל צרכי&quot; אונ דאס גלייכין. אונ אז דער מעמגז איז אלעס מכיר אונ אךבייט אויס זיין הארץ קריגט ער איין גרויסע תשוקה אב צוא דקקען זיין בעשעפער פאר אלע טובות. זייער גוט טאטינקע, דיינע קלו גע רייד האט בעלעבט מייגע גיפילין (ענטפערט רחל). ווארט מיין קינד, דיא חז&quot;ל האבץ נאןז טיפער אן גימערקט אויף דעם פסוק &quot;לעושה נפלאות גדולות לבדו&quot;, דער בורא ב&quot;ה טוט ^רויסע נפלאות מיט.יעדער איינציגען מעניין אוג מיט ז&quot;יא אומה בקלל, וואס נור ער *) וזהו מליצת חדל &quot;מטבע&quot; שטבעו חכמים בברכות, דיא ברכה אין דיא מאנעמע (ממנע) וואס מען קען טיט איר איין צאהלין אויף רעם נעטליכץ בופעט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL=";&lt;ר אליץ ??;כול בעמערקט דאם, אוג דעם מקשץם עזוואכע קוחיזיעטיגע אויג דעריזעהט דאס גאר ניט, אויף דעם האבץ אוף דיא אנ#י'?נסת הגדולה ?ותקן' גיווען איין ?רבה ?לל:ית &quot;מודים אנחנו לך&quot; מיר [יינק דיר דאנקבאר בעשעפער פון דער וועלט, דער מנהיג פון אונז אונ פון אונזערע עלטערין, דעי פעלזין (פונדאמענט) פון אונזער לע?ין, דעי שוצער פון אונזעי היליף, מיר דרעלין ךיר דא;קען אוגעךציילין דיין לויב, ווענין אונזער לעבין וואיס איז אין' דיין האנט, אוג ווענין אונזערע נשמות וואם דוא הא?ט אויפ־ גינומען(הפקידות, לשין פקיד) זיי ;אלין א?פיהךען דעם .קעלפער צו ביין אין דיין וועג', אוב אויף דיינע נסים ונפלאות' וואס דוא טוסט מיט אוף ^טענדיג אפילו בעת מיר מערקין נאי'ניט אן &quot;הטוב&quot;, דוא בי?ט דיא קוועליע פין גוטהייט, דיינע גינאדע אונ ערבאךמו;נג נעמט זיך _קיין מאל ניט אויס, איקלוגע אונא לי?טיגע אויג .קען דאם אלעס בעמערקען פון זיך זעל^ט ' וואס מאנכע מאלישטעלט זיך אים אליין גאר ניט פאר וויא .ער וועט זיך דא דורך י דרייען אוני דורך לעבין, אונ.עס גייט אוועק א;אהר אונ.ער ווייס אליין ניט'וויא .ער האט דורך גילע?ט, אוג אין דיא אומה ב^לל 9יעןט צייטין וואס זיא sטייט אין אזא שפלי המצב(קייפישע לאגע), איחר שיין האלט זיך ?יץ אוים לע#ץ, איהר הימל איז בעדעקט מיט אךלקען פץעטעךען וואלקען, אז זיא איז זיך ?דאש פון צו זעהען מעלר דיא לי?טיגע זון, אונ פלוצלונג קומט א געטליבער ווי;ט אונ צו ט_ריי?ט דיא וואלקיעס אוג דיא זיון מיט' איךע'שטךאלין.ערשיינען איהר אונ היילין אויס אלע איהרע וואו;ךען, אונינאך מעהר טרעפטימא^כע מאל אז זיא בעמערקט אליין וואס פאר א^ליק ךיא&quot;רראונךין (דיא פיאייקעס) זייינען איחר גיווען, דאס האט איהר אב גיצויגין אלע ^לעכטע בלוטין, אראפ גיפירט פון אלע ז?לע?טע וועגין וואס נאך איהרע דונקעלע' אויגין האט זיך איהר גידא?ט פיר דעם ?רעסטין ?ליק, וויא דוד &quot; המע&quot;ה #טעלט פאר דיא אומה &quot;תעיתי כשה אובד&quot;, וויא אפעךאיךטע שעפעלע ?לאנדזעט אין אפינצטערץ וואלד אונ דער זעך.ט פון ו_וייטין 2 ^טראלין פייער, לויפט זיא נעבעך, זיא מיי^ט אז ךאךטין וועט איהר ליכטיג זיין / דאם איז גאר ךיא בליצענדע אויגין פון אוואלף.... אונ אום צוךעריוועקען דעם רעיון פון מעויין'צו בעףרא?טין דאס אלעס, האבץ דיא א;שי כנה'ג איין ניארדינט צו זאגין ךיא ?רכה פון מוךים ב?ן;עה והשתחויה א^פאף אוג ענדע,'זיך בוקין ביז וואנעין עם ^טארצעט ארוים ךיא חוליות פון שךךה (דיא קנעפלאך פון רוקע!), דער דאנק זאל זיין במעשה דבור ומחשבה, וואס דאם האט בכה מאכין אפעסטין איינדרוק אין הערצין, דאס •־■•-■ד־ד'־ד ז ▼ • י * • י •• • זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="זיא פילט, אז זיא אונ דיא גאנצע פאלק איז איין גיטוגקט אין טובות הבורא יערער רגע, אוג זיא איז ניט אים־יטטאנד איהם צו צאד&quot;לין אפילו איין מיליא;ס-חלק, .עם זאל פאלין יראת ד&quot;ריהמות(עהרעגפררכט) אויף זיין'פנים, ארב מ_קבל ז_יין בלב שלם עול מלכות שמים (דעם יאך פרן הימילס קעניגיייד) צוא זיין אטראיער אונטערטאנער, ארב צו ?ריךין זיין מיט אלעס האס דער בורא מאבט מיט אים, בע9ראב?זטו Isין מיין .קינד וואס ךער.קני.ען זיך איןמוךים האט צוא בעדייטען ? !א פאטער, (זאגם יחל), אין קוך*ע וואךטין גיזא^ט, דעי:קניען זיך אין מודים איז דער םי?ןבאל (צייכין) פון הברת טובה, אבער'דער האס גיוואונט זיך ניט צו געבין אדאנק רעם בעשעפער אויף יערער טובה ארג הנאה וראם .ער גיניסט פון ךיא גרויסע וועלט, אונ בעמיהעט זיך ניט אויס צו ארבייטין.זיין הארץ אוג אויסישטייגען איהר פון דיא אבני נגף האסדער 'שטראם פון יוגינט האט אן גיטראגין, אונ וועךט נאך האס ווייטער אוג ווייטער מער איינגיווארצילט אין תאוות מגונות. אוג זיין גאנצע מיהע אויף דער וועלט איז נור פיר דיא מריל אונ אייגענליןשאsט,איז ביסלאך גויים ווערט.ער איין אונמענש אוג אבפוי טובה אוג אין פערלויף פון 7יאהר(יואט אחאראקטעי ענדעיט זיך) ענדערט זין!־ בייא איהם דיא גא^צע מענשהייט אוג ראם ווערט איין וואהדער שלאנג וואס ער איז דער בילד(םימבאל) פון אבפוי טובהl). אט ראם איז דיא : ־ : ד /&quot;' &quot; ? • ; 1 ־־ ־ד ■ד ▼ז •• בונה פון רעם קורצין מאמר ךיא שךרה פון מענשין, האס בוןןט זין!, ניט אין מודים, הערט זיא אין פערלויף פון י ;אהר2) א יטלאנג. דיא'קינדער האבץ גאר ניט גיוואוסט האס צו טאן מיט רעם פאטער פון ^רויס עזמחה, האס ער האט איםעךר)לעךט רעם מאמר פון נחש אוג —; . * * &quot; איחר 1) איין אונדאגקבארע בעשעפענעם, וויא מען דערציילט, אבויערהאט א מאל ניפונען א פערפרארענעם שלאנג, קוים וואס ער האט גיזאוועט, האט ער רחמנות גיהאט אונ אים אריין גינומען אין בוזים אוים גיווארימט אוב מחייה גיווען, וואס איז גיווען רעם שלאנגס דאנק ? ער האט אים טראקטירט מיט זיין גיפט אוג אים ניטויט, פון רעם איז דער שפריכווארט &quot;האב רחמנות אויף א שלאנג&quot;! 2) דער רעכענונג פון 7 יאהר איז זייער ריכטיג, סיי אין משל אוג סיי אין נמשל, א שלאנג טראגט 7 יאהר, זינד דיא מוטער פערטרעט מיט אים ביז ער וואקסט אוים ביי איהר גיווערט 7 יאהר, ראם גלייכין דער מענש וואס מאכט איין שריט אין אונדאנקבארע וועג אוג גייט אזוי ווייטער אונ ווייטער ביז 7 יאהר, דאס איז פון 13 וואס ער ווערט בר מצוה ביז 20 וואס ער ווערט א פאלקאמענער מענש ווערט דאס חלילה אויס גיוואקסץ א שלאנג. וע&quot;ז אמר החכם וזכור את בוראיך בימי בחורותיך שהם השבע שנים מי&quot;ג עד כ'."/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="איהר דעם רעיון פון אןרכה. עם האט זיך בייא זיי געוויזין אין דיא אויגען דא:נקבארע מין וויא פעריל. טאטינכןע oאגט יחל), זאג דאס מיר איבער א צווייטין מאל, .עם איז מיד זי;ער זיס&quot;אוג א^גינעסם&quot; צוא העדין דיינע גיפערילטע רייד. גוט, מיין טייערע טאכטער, איך וועל דיר איבער זאגין בקצור. אזוי וריא דער דא;ק איז נייטיג צו לערנען דאס קינד אדיןקייט י)עגין אלעפזען ו^שיטא .קעגץ .עלטערין, זא גלייך איז נייטיג יצוא לעךנען א?רכה מאבין ר)עגין ד־עם פאטער פוןהימל, מירוועלין דאס נעמען אציור פון אקץד: דוא בע9רא?קט,מץ טאכטער, פיל אמוטער טראגט דאס איבעראיידער זיא sטעלט ךיא קי;ד אlיף דיא פים, פףער דעם צער פון טראגץ 9 חדשים, עם איבעלט איחר, זיא פערלירט דעם אפעטיט, אלע גלידער איז איחר עזווער, אונ נאך נעפריאטנאסטץ וואם זיא ליידעט נעבאך, נאכהער דעם צער 2 *•* צ * • • • &quot;ל • 1 * • • י • /* &quot;&quot;** פון גיבוירין, אפילו ווען עם גייט צו ^טורה, ךיא ווייענעס אוג דיא נאב■ ווייענעם, אוב אפשיטא ווען .עם מאלט זיך חלילה עפעס שלא כשורה. נאכהער דעם האדעווען, פיל טרחה, פילנעלט ניט דערשלאפץ, אפילו אץ גוטין אופן, ךיא מוטער איז אגא^צין טאג פערהארעוועט,פעךמאטערט, אוג פאלט ביי נאלט קוים ^לאפין, אבער דער קץ'ד איז דאך אויס גישלאפין אגאנצין טאג, ווילט זיך אים גאר ^פילין ביי נאלט, פאר שרייט.ער איהר ךיא ל)אפ אגאנצע נאכט, ^עס חאלעשט איהר אב דיא הע;ד אוב ךיא פיס וויגענךיג אים, אם עלדע מוז זיא נעבאך צו רייסין איהר זיפין קלאף אוב האצקענען זיך מיט אים, אוב דאס איז.ער נאך או;צופריךין אוג דערלא^ט קולות אז זיא הערט אויף אוויילע, אוב ווער רעט נאך חלילה, אז.ער איז ;נפעם ניט גיזונד,* דא איז &lt;טוין גאר אפוף פון איהר רוהען אוב ^לאפין. נאכהער היי^ט זיך&quot;אן א סדרה מיט פאקין אוג מאןלען אונ ציינער' עם גייט איהר ארויס דיא אויגין איידער זיא איז זוכה צוזעהען א ציינדעלע, דער ציינדעלע זקאםט איהר נוטע ^לוטה אונ גיזוך, מיט רואם דאנקט ,ער איהר אב, פאר איחר מיהע?אז ןעת זיא ניט אים זייגין לאזטער אריץ זיין ציימ־יל אין ברולט, אז זיא זעך&quot;ט אלע 7 הי?!לען. קוךץ גירעט עם איז ניט אויס צו ?טרייבין וואם א מוטער שטייט אויס ביז זיא איז זוכה צו אנטוויינען דאם קינד, אונ רוער רעט שוין ביז 3 ;אחר, ביז נואנען.ער קדי^ט שוין עמוואס ^כל. יע^ט לאמיר בע^ראלטין דיא נידעריגקייט פון זיין שכל כמ&quot;ש &quot;לעיר פרא אדם יולד&quot; וויא ט־ייט 7ער פער^טייט ניט אב צו דאנקען ליא מוטטער, דען לבד מאס 'ער גיט איחר ניט קיין דא;ק אויף דאס וראם זיא גיט איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="איהם, איז,ער נאך ברוגז אויף דאס, וואס זיא ניט אים ניט נאך זיין ווילין, אוב אויף אלעס וואס.ער זעם אוג אים גיפעלט, קןךייט.ער מיט קולות &quot;מייגע&quot; אונ.עס קוקזט ביי אים אוים רריא עס איז גירויקט פון אים, זאגאר אפילו ז־יא מוטערם חענד, גיהער אויך נור צו אים, ווען דיא מיטער גיבויים נאך אקי;ד אוג נעמט יענעם אויף דיא הענד אן זייגין, oךייט ער מיט קולות מען זאל יענעם אראפ שליידערין אויף דעריערד אוב אים נעמען אויף ךיא ד&quot;ענד .. ודייל באך זיין קורצין פערשטאנד קומט אויס, אז דיא מוטערס הענד איז אויך זיינע, אוב רוען.ער איז נאך א ציטערעער ביי דיא עלטעדין אוב זיי גיבין אים נאך אלעס וואס.ער פערלאנ^ט, .קען.ער אזוי איין וואקסין אין.זיין פץץטערין פעףקטא;נד. אוג לבד'וואס .ער עתועקט זיך ניט פון זיך אליי! צו דאנקען אויף וואס מען גיט אים, ווערט .ער נאך אקלוט שונא,ויען מען גיט אים ניט אמאל וואם מען איז אים גיוואוינט צו געבין. אוב מאנכע קליינע קינדער שלאגין אוג הארגענען צוךיק ךיא מוטער ורען זיא.ערפילט ניט זייער וואוגש. .עס איז אפלא צו זעהן, אז מען גיפינט דאס ניט אונטער _קיין בעשעפענעס אזא ווילדע זאך רריא ניט _קיין גילערקטע קקד / אין אלע בעלי ח(ים ליגט דאזי דער הךג# פון הכרת טובה כמ&quot;ש &quot;ידע שור • • ** * * • * •* *•*s ** 1 יד קונהו וחמור אבוס בעליו&quot;. דיא פערדארבענע זיטע זיין אונדאנקבאר גיפינט זיך נור אין sלאנג, וואסדער בורא ב&quot;ה האט אים בעשאפין פאר א בילד אוג שפיגיל וויא העסליך ךיא מדה איז, אונ ווען דער מענש קוקט ניט אין דעם שפיגיל, ארוס וואשין זיך דעם sמוץ פון אבפוי טובה, ווערט דער sלא;ג א שליח ראפע צו נעמען פון אים*). י דרום זיינק .קלוגע.עלבlעךי; עולדיג צו לערגען אוב גיוואוינק דעם נןיןד, וויא,ער קרי;ט .לפעם' פעףקטאןד, צוא זאנין אדאנק אונ געבין א קושי אין האןט וועד ?;פ גיט אים וואט .עם איז, אונ אנדערע פירין'נאןי איין, אז נאן■ יעדער .עטין מוזין ךיא.קינדער גע3ין א קרס אין האנט ךיא.עלטערין אוב זאגין א דאקק פאר ךיא ^ספייז, אונ ךיזע גיוואוינהייט מאקט ביקלאך !וייס ליקטיג דעם שכל צוא ווערען א מכיר טובה. אוג פונקט וויא דער ניט-געבילדעטער אינגיל בעהאקךילט זיינע יקעדפערליכע עלטערין, וואם זייא האבין א קליינעם קהייל אין אים, אזוי .—-—י— י בעהאנדילט *) וישלח ה' בעם את הנחשים השרפים כו' (במדבר כא)' יען כי נמשכו אחר זוהמת הנחש לכפור בטובתו של מקום במ&quot;ש וידבר העם כו' למה העליתנו כו' לכן שלח בהם את הנחשים, ויבוא העם אל משה כו' ויסר מעלינו (היינו מלבנו) את (מדת) הנחש' ויתפלל בו' והיה כל הנשוך וראה אותו וחי' לתקן זאת יסתכל• כלפי מעלה וידע שיש מנהיג לבירה רב חסד, וברא את האדם לטובתו ויודע יותר מה טובתו משהאדב יודע את עצמו, ויכיר טובתו ויודה לו על חםדו' ובזה יעקר שורש פורה ראש ולענה הקרבו ורפא לו."/>
                </div>
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="בעהאנדילט דער אועילעהרינטער ס^יאהריגער אינגיל, זיין פאטער פון הימיל, וואס ער האט דעם גרעסטין טד&quot;ייל אין אים (כמ'ש הלא היא אביו) נדר .ער איז דיין וואלןךער פאטער,.ער האט דיך בעשאפין אין דיין מוטער-לייב, ער האט אין דיר אריץ גיןלאזין א;שמה, פעישטאנד אין מזח, ליכט אין דיא אויגין, חיות אין אלע אברים, דיא ליקטיגע זון מיט אלע הצטרכות פון דיין שפייז, קליידץג אוג וואוינונג אדב אלע פערגעניגענדע זאבין. אונ דוק דוא זאלפט נאך טיפער בע^ראקטען, וועסטו זעד&quot;ען אז אפילו דיא אלע טובות וואס דיא עלטערין האבץ דיר פעךשא?ט, אוג ךיא גאנצע מיהע רואם זייא האבץ גיליטין פון ךיר,איז דאס אויך פון דעס פאטער פון הימיל, יוער האט אין זיי איין גינאטירט דעם כח הרחמים אזוי פיל אוים צושטיין פון אקינד? אז ניט השי''ת. אוג בעטראכט וויא דער בורא איז א טייערער ווירט אויף זיין וועלט, אז דוק אקינד האט חלילה ניט _קיין עלטעדין, האט ער איין־ גיפלאנצט רחמים בייא אלע מקשין, אדג ודק דער'קינד הויבט אויף זיין קעלכעלע מיט אגיוויין, פלאמט אויף ךיא רחמנות אין יעדעריגס הארץ (פונקט וויא דיא שוועבעלע וואכט ארף רעם פייער רואם ער שלאפט אין אויר) אונ אלע זיינק שוין גרייט, צופריךין צו שטעלין דעם קינד מיט אלעס וראם איהם פאדערט, אמענש מיט אגיפיל זעהט פון דעם ארוים השגחה, וריא עס איז דא אווירטה *•* 2 * * * *•* 2 1*• # זו דד * *• * זד * • • אויף דער וועלט. קומט דאך אויס, אז אפילו דיא טובות וראם דוא ביפט מקבל פון דיינע עלטערין, זיינען זיי נור קלוח ים אין ךיא טובות אוג דער עינך מטיב איז דער פאטער פון הימל, אונ רוען ער גיוויץט זיך ניט צו מאכען אברכה אונ בוקט זיך ניט אין מודים*/ (מיא עס אי! ערקלערט גיירארין) פאפירט מיט ־־ : ז־ ז* 12•*••!• ־&quot;: • אים ריכטיג רריא מיט דעם אנפזווקנטין קץד אקעגין דיא מוטעי, עי איז שטענדיג אום צופךיךין אונ צאךינךיג אויף השי'ת, אונ אלעס רואם ער זעהט בייא יענעם דוכט זיך אים אז עם קומט אים, אונ עם איז אוועק גירויבט פון איפ,אונעס קען אוועק ביין ווייטער ארג ווייטער, פץ:קט וויא אווילדע קינד .קעגין עלטערין להכעיס אונ כל הצרות, אונ אז דאס גיוואץט איין אזויא ל יאהר, פון זינט אן ער ווערט אבר דעת(ד. ה. פין 13 ביז 20 יאהי) טךא;ט זיך דאם אויס אזיטע פון אקלאנג (דיא נקבה פון שלאננ פראגט 7 יאהר, בכירות ין:) *) לקשר כחשבת הכרת טובה בדבור ומעשה, כדי להוציאה מנח אל הפועל, ככו שגלתה לנו התורה דעתה במצות אהבת השם, תחלה על לבבך (כמחשבה), ואח'כ ושננתם (בדבור), וקשרתם כר (כמעשה)."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL120" TYPE="CHAPTER" ORDER="54">
            <div ID="DIVL121" TYPE="TITLE" ORDER="54" LABEL="דער אכטער בריעף"/>
            <div ID="DIVL122" TYPE="BODY" ORDER="54">
              <div ID="DIVL123" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="54">
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="אה 1 (יאנט יהודית), מיט דיינע זיסע רייד האסטו מיר דערמאנט רואם אבעךיsטער דרשן האטערקלערט ךיא גישיבטע פון אדם הראיון מיטיןעץ הדעת אונ מיטין שלאנג אז דאס איז אבילד (אקאיטעע) פאר דעם מעגשין, צו האלטין זיך פע?!ט איןךיא מדה פון הכרת טובה,וואס דאם איידעלט אlים דעם חארא;קטער אונ פירט צוא אלע נוטעס, אונ אויפווייכין פון ך א פער• דארבענע מדה &quot;כפוי טובה&quot; (אונדאנקבאי) וואם דאס פירט צו אלע אונגלינןען. צב&quot;ש: אגראף האט אויס-גישטרוי.עט אגרויס-אךטיגען פאלאץ, מיט אטיי&quot;ערין גארטין אונ האט צו גיגרייט אצוגיפוצטין בופעט טיט אלע גוטעס וואס אמויל יקען ריידין, אין מיטין בופעט איז גישטאגען אטאץ מיט טייערע וויבא^ראד א^גענעדזם צו זעהען. דער גראף האט אייננילאדין גע?וט אוג האט זייא גיזא^ט, איך ניב אייך איבער דיא גאנצע אימעניעעסט אוג טרינקט פון אלעס־ גוטין.עם זאל אייך דראול בעקומען, נור פון דיא ווינאגראד (מאס אין מיטין ששייט) זאלט איהר זיין פארזיכטיג ניט צו נעמען. ךיא ארינטליכע דאנקבארע געסט האבץ זיך אויפגיפירט רריא אאורח טוב דארף צו זיין, זיי האבץ נירי^ט דעם ווירנזה, אוג האבץ זיך מתבונן גיווען אין זיין חכמה אוג גוטהייט, וואס §אר אחכם אאינזינער ,עראיז, וואס פאר אגרויסארטיגין פאלאץער האט אויפגי^זרויעט פאר אונז, וואס פאר אטייערער באטאנילןער.ער איז, וואם פאר א טייערין גארטין.ער האט גיפלאנצט פאר אונז, וואס פאר א גערימ־ מער כןאנךיטאר .ער איז, מאס פאר טי;ערע גיבעק אוג גידיבטין, קומפאטין, ^קאנפעטירין.ער האט צו גיריכט פאר אוגז, אלעס מאס^ער האט זיך בעמיהעט אוב צו גיגרייט איז נור פון אונזערט מעגץ (אורח טוב מה הוא איטי כמה טרחות טרח בעה&quot;ב בשבילי (פרכות נח ־), מיט וואס זיינען מיר אים-^צטאנד איהם אב צו ךאנכןען דאפיר, אוג פון דעם מאס מיר זעהען זיינע גרויסע ^רייהייט צו אונז מאסער האט אונז צו גיגרייט אזעלכע טייערע זאלין אוג בופעטין, פארשטייען מיר, אז ךיא ווינאגראד וו אס י.ער האט אונז פעךבאטין ניט צו עסין, איז דאס אויךצו אונזערגליק, מייל ער איז אנרויסער ןךאפעםער ווייס ער אז דאס איז פאר אונזער מזג זי;ער שעךליך, דארפין מיר זעדזן פארזיכטיג צו זיין אונהיטין שטריינג זיין בעפעהל, וואס דאס איז גיצילט ־*• ; • ; • - ( • • ! ; : ~ | ' ־1 ■ד * * * : נור צי אומער ^ליק. ^ווי^טין ךיא גע?!ט ו_ואר אבער איינער א ליסטינער איין אונדאנקבארער וואס האט נור אוים גיקו:קט אויף ךיא ווינאגראד, וויא שיין אונאנגענעהם עם איה אוב וויא ער האט ניהערט אז דער ווירטה האט ־ ן * : €•* • • 1 • ג ־־־ ע * • : 2 ד עם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="£ןס פאר באטין ניט צו.עסין, איז;נר צאךי:נךיג גיווארין אוב געאורטהיילט אויפין ווידאה זימןר עזלעכמע מיינומען, ארג האט גיבורצעט צו זיך'אליין: &quot;אט אגוטע זאך פעךגיןט .ער אונ:ז ניט&quot; אוב פון ךויסיפעךדרוס האט .ער אן אלע גוטעס פערגעסין אוג האט נור גיבוךצעט,וואס .ער האט איהם ניט פערגונען צו גיניסין פון ךיא ליבליכע ווינאגראד . פיליי^ט האט דער וויך?lה פערבאטין,מען.זאל פון_קיין זאך ניט גיניסין? (רופם ער זיך אב טיט פערדרום צו אייגע א לייכטזיניגע פון דיא פובליקע). (אנטווארטעט אים יענע)' פון אלעס איז ערלויבט צועסין, נור דיא הלילה 1 ווינאגראד אליין,האטדער מילטה פערבאטין מען'זאלניטעסין, מען זאל ןיך זאגאר ניט צורירין צו דעם, פילייבט ;ועט דאם אונז פערשאדען. ניין! (זאגט דער אונדאנקבארער גאסט צו איתר) ' עם איזט ניט וואהר, ,עם וועט ניט sאךין, נור דער ווירט פערגץט אונז ניט, ודייל ער ווייס אז ווען מען וועט דאס.;:סין וועט לי^טיג (ועדין אין דיא אויגין אוב דער שנל וועט ^טוויקילט ווערין אונ מען וועט זיין הנמים, אזוי וויאער. דיא גיפטיגע אונדאנקבארע ווערטער איז אריץ דיא לייכטזיניגע פרוי אין הארצין אוג האט עזטארק אן ניהויבץ צו קוכןען אויף ד־יא ווינאגראד, רריא ליבליך עם איז צום אנזעהען אוב גירוים איז דאס גוט צום עסין, אוב האט גינומען או: געיופין אוב נאך אצווייטין צו־גירעט צו עסין. אוב דאן איז אויף !יי אלעמען גיקומען דער 3י' יע.־ ־■:;־ף וואס דער גוטער;וירט, דער גןראפעסאר האט זיי פריער פארזיכטיג גימאנט. ▼ &quot;&quot; 5י • ▼ ג &quot; ; &quot; &quot; ־־ : דער נמsל איז זעלבםט-פערשטענךליך, דיא ווינאגיאד איז, דער עץ •&quot;• •ן▼ * •י • • • *•* •••••*** זי • • • **l הדעת&quot;. דער אונדאנקבארער איז &quot;דער שלאנג&quot; רואם ער איז דער פימבא; פון אכפוי טובה, 3£ר האט מטיל גיווען זוהמא (אפלעק אי; חאראקטער) אין דיא לייכטזיניגע פרוי' צו פערגעסין אלע טובות וזאס השי&quot;ת האט מיט זיי גיטאן, נור צו טרא?טין עזלעבטע גידאנקען אויף נאט פאר דעם לןליינעם פערגעניגין (ואם &quot;ער האט זיי ניט .ערלויןט . *מאמינקע! (זאגט יחל), 'איך ויעל דיר פרעגין, צו וראם האט גאר דער גראף גי^טטעלט ךיא ווינאגראד אויפין בופעט ? אויב עם איז פאר זייא ךפעךליך/&quot;האט זןרךאס גיזאלט בעהאלטין אונטער א #לאס, ניט ^טעלץ אויפץ בופעט עס זאל זיירייצץ? !א, :א, מיין ליבע טאכטער, דער דרשן האט ערקלעלט' אז דיא איידעלע געסט האבין דאס פערשטאנען, ווען.זיי האבץ זיך טיפער מלזבונן sיןןען אין דיא חכמה נפלאה פון ?באף, ארג זיין גובlהעךצי;_קייט, אז .ער האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="האט זיי ךיא גאנצע אימעניע מיט אלע גוטעס אב גיגעבין, טוא וויא אזוי ל!ען מען נאר דיינקען אויף אזא קלייגי;_קייט, רריא ךיא ווינא;ךאד' וועט ער זיי זאלעוןק ? גור&quot;ווייל דער גראף איז אגרויסער פראפעסער אוב ער ווייס זייער גוט זי;ער ארגאניזום,מיט זייערע גי^ליטין,איז געוויס אן אספק אז דאם איז פאר זיי אגרויסע רוילף, עם זאל זיי רייצין אוג מיט דעם וואס זיי וועלין זי!י אפ האלטין וועט שטאליךט וועךיןזייערע גיקליטין,איז דאס גופא פאר זייא אגרויסער גליק. רעם נמשל פערשטייט יערער, וויא באלד אז דער בורא האט בעשאפען רעם מענשין ער זאל לעבין אייביג, אוג האט אים גימאקט פאר א הער איבער דיא גאנצע נאטור (תמשילהו במעשה ידיך כל •שתה תחת רגליו) , טוא וויפיל פעלט אז ער זאל פערגעסין אן אלע זאכין, אוג מיינען אז עי איז אליין אגאט? אונדאן וואלט ער פערקריכען אין אלע העלין, ךרום האט השי&quot;ת מיט זיין חסד גישטעלט רעם עץ הדעת אין מיטין גארטין, איוב אים אןגיזאגט אז פון דעמזאלפטו ניט עסין, ךיא איינציגע אןהךה האט זיי עךאינעךט אז זייא האבין אויף זיןז אוויךט אוג בעת ער איז זיף פורש פון דיא.עבירה (פו; עסין דעם עץ הדעת) מיט רעם איז ער אויף זיך מקבל ךיא גיהארקזאמיגקייט פון ולעלט בא^עפער (כט&quot;ש רש''י (ויקרא כ נו) פורש מן העבירה ומקבל עליו עול מלכות שמים), אוג בזכות ךיא אמונה, אז זיי האבין אויף זיף א וויךט אוג פעך?£רו;ען זיף אויף אים,וועךין זייא גישיעט פון אלע פגעי הןמן, אונ ווען ניט דיא אייןקליינע אזהרה האבץ זיי טקאנט מיינען אז עס איז גאר ניטא _קיין ווירט, אז זייא זיינען גאר דער ווירט פון רעם פאלאמס, וויא דער גראף האט זייא איבער גיגעבין(ורדו בדגת הים כי') אוב ווען דער מענש פאלט אריין אין רעם נידא;ק חלילה אז עס איז איין עולם של הפקר.ואין מנהיג לבירה, איז זיין שטראף מדת כנגד מדה,ער ווערט נמסר תחת ממרי.הטבע וואס זיא איז ~עלול לכמה •י'•.•' ־.־ : •; •ד • •זו־ זז * * . זי !־ז פגעים אוג ווערט וויא אנאקעטער מענש וואס ;עדער קלקסטע מקרה (וויא רעגין אדער היץ) שאדעט איהס, אוג ךיא קליימנג וואס עי מיל' זיף אליין מאיץ האט אזא האפט וויא שירצין פון פייגין ^לעטער. תמצית הדברים איז, אז 'דער ספור פון עץ הדעת איז א וויקטיגער בילד אוב אליכט צוםמענשינס טריט, ער זאל וויסין אזעם איזדא אמ;היג לבירה. אטוב ומטיב וואסער האט בעשאפין דעם מע;שין נור צו זיין;ליק. אוג ,ער דארף שטענךיג זיך מתבונן זיין בגדולתו של יוצר לראשית אוב מכיר טובה זיין פאר אלע גוטעס שגמל ;עליו, אוג אן-ערקענען אז ךיא אלעס רואם איז פערבאטין, ניט צוא גיניסען,איז דאס אויך צו זיין;?2יק, אמואהל זיין שכל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="איז קירץ צו פעו־שטיין. מיט דעם געדאנה/ען וועט איהם ליי?ט זיין צו גןךאגק אויףזיך דעם עולי מלכות שמלם,'אונ וועט #טקד־יג זיין איין עובד ?ש?ןחה ו?לב טוב מרוב כל אוב וועט לעבין איהימלשען'לעבין אויף דער וועלט, אוג דאדורך וועט ער זיין גישועט פון דיא ה^גדוה,עליונה פון אור ה', &quot;כתנות אור י ה' אורי וישעי ממי אירא, ה' מעוז חיי ממי אפחד&quot;. אוג לער ;רעסטער אונגליק איז,אז מען פערגעסט אוג מען מיי;נט אז.עם איז אהפקר וועלט / אוני מען ווערט אכפוייטויבה', או: ?זמילא ווערט צו לאסט אלעאאזהרות פון דער תורה, מען מיעט אז צו זיין או^יליק איז אים גיקטער־ט אלע הנאות, איז.עי אין א;שלעכטין מיינונג אויף דעם פאטער פון היטל , אוג איז #טקו־יג בנרוגז אויף השי&quot;ית. איז זיין שטראף מדה ?נגד מדד, השי&quot;ת טוט אב זיין ה^גחה פון אים אונ איז איהם מיוסר למקרי הטבע ולפגעי הזמן, בליי?ט.ער נאל!עט אן אשום שוץ, אוג דיא אלע שוצונג דואט דער מע^ט מא?ט זיך האט דאס אהא?ט וויא דיא שיר־צען פון.עלה תאנה, וואס אמאל.קענען זייא נאך שטעכין (ודא עס איז בעוואוסש, אז דיא בלעטער פרן חוה'ס פייגען זיינען שפעכעדיגע), נור השי'ת ברוב חסדו* אשר חשב מחשבות לבל ידה ממנו נדה, האט אד?ז בעשאפין נאטירליכע מיטלען(ברא שבלול לכתית כי', שבת פז:), אונ האט זיי בעקליידעט מיט כתנות עור. ךרו*ם האט הש&quot;י או;ז בעזאתט אונ פעת־זיט אז ווען מיר ירעלין זיך בעזעצין אין דער לאנד, ב?ךי מיר זאלין חלילה ניט פעךגעסין אן אלעס האטי ער אונז גיגעבין ךיא מצוה פון בכורים, דואט דאס ווערט גימא?ט מיט גרויס פאראד * בכדי.עם זאל קטארק פעתוארצילט ווערין ביי איוןז אוג אונזערע קינדער ךיא מדה פון הכרת טובה, אז.עס איז פערהאנדען אוויךטה אוני מיר זיינען ביי איהם נור אריסים , אוג דאר־פין אים דא;נ;קבאר זיין(כט''ש ובאת אל הכהן כד ואשרת אליו (ופירש&quot;, שאינך נטי טובה). רהלע מיין טאכטער! (זאגט יהודית), וואם ביסטוא אזוי פערקלערט ? מאטינקע, אזוי' וריא דעם פאטערס&quot;ליכטיגע רייד האט ימיר בעלוי?טין מייגע גידאנקען - האב איך יעעט איין זארג וואם איך .יקען זיlי Iקיין ראטה געבין. זאג מיר,מיין טאבטער,וואס איז דיין זאךג? (זאגט יהודית). וויא דער פאטעריהאט אונז גילערינט(ענפפערט יחל), אז מען דארף ליב האבין אלע מע;נ^ין'אונ מען טארכךנעם ניט בעלייד־יגען (כמ'ש יהי כביד חבירך חביב עליך כשלך), האב איך פאך?ט דיר צו ערציילין, ווייל דוךך דעסיועט בעליידיגט ווערין א מענש. דאס איז זיי.ער'ריכטיג, מיין טייערערחל'ע (זאנט יהידית), כבוד ה?ךיות 14^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="איז זייער א טייער־ע זאך, דריא אונזערע היילינע תנאים .זאנין אין פרקי אבות(פ־י): ווער איז א מכובד ? דער ולאם ניט כבוד דעם צווייטין, אויך זעהען מיר אז דער בורא איז חס אפילו אויף דעם כבוד פון א זינד־יגען מענשין, _ער איז ניט מגלה רעתו בקהל (ואת הבהמה תהרוגו, •מלא יאמרו זו היא שנכשל פלוני בה), נוי איך וועלדיר אייןעצה געבין, ערצייל מיי ?תם ךיא מעשה אן אנאטק♦ גוט מאמינקע, איך וועל דיר דעי ציילין (זאגט רחל), איך האב פער#נsךאכץ מיינע א פריינדץ, קומען צו איהר זונטיג פריה, איהר אויס לערנען האפטין אצוועט. נוא איז ולאס? (זאגט יהירית), זייער רעכט מיין טאכטער, גיי טאקע, א מקש דארף נוצבאר זיין יעדעדין, וויא נוטע בשמים ולאס אלע האבץ פערגעניגין פון זיין ריח טוב. פערשטייסטו אבער מאמינקע (זאגםרחל), איך בין דארטין •אמאל ניזוק, זיי זיינען זי;ער רייכע לייט, זייא האלטין זיך פאר העבסט גיבילדעטע מעניין, ךייךין אין קטוב דוו־ך אויס sךאנצייזעס אוב לעדין דורך אוים ביכער, אונ ךימען זי;ער דיא בילדו:נג, זיי^אגין אז ךיא בילדונג איז גיקומען לעצט צו דיא העכסטע שטופפע, אם ענדע האב איך גהעהן אמאל א פריה• # * *•*••*•* • *•* *♦ !•* זד * י * • ! 1 זג • * מארגץ דדיא דער פאטער איז אויף גי^טאנען פון עזלאף, אונ זיך איין־ גיוואשין אונ גלייך צו גיגאנגען צום טיש, גיגעסץ אזעמיל מיט&quot;קאפע אן א היטיל, וואלט איך אים דאס מוהל זיין, אבער פערשטייסטו דאס ציט נאך צואוואס, אן אברכה ךאשונה ואחרונה, אונ וועררעט ניט.קיץ פוקח קרים, אונ ניט יוצר המאורות, אונ פ^יטא ניט חונן הדעת, אונ וריא דער טאטינקע האט מיר ^יעצט ערקלער־ט, פער^טיי איך ניט, וראו איז זייער בילדונג ?*) דאס קומט ביי מיר אוים רריא דעם חודאזניקס בילד ולאס מיד האבין *) חכם אחד המליץ ע&quot;ז מאמר חן&quot;ל (שבת פ''ם) אם יהיו חטאיכם כשנים הללו הסדורות כו'. דער איינפאכער פשט איז, אויב אייערע זינד וועלץ זיין כשנים (יייא דיא דייטע יייי) וועלין זיי ווערין וויא שניי ווייס, ער ווייל עם שטייט ניט &quot;כשני&quot; (כמי אם יאיימי כתולע בלשון יחיד)&quot; נור &quot;כשנים&quot; (בל'י) פאסין דיא חז&quot;ל איין אין רעם אמנה שניה אונ טייצין &quot;כשנים&quot; וויא דיא יאהרעץ, דער נידאנקען איז איינפאך, ווען א מענש מוט אפילו א מאל איין עבירה, דארף דאס אויך פאסין נאך דיא יאהרען נאך, צב&quot;ש וועץ מען דערוויסט איין אלטין מיט א יוננען מאן אין א אפענטליכע שמוצינע הרז, איז דעם יונגען שטראפט מען איינפאך, וויא פאסט ראם פאר א אדינטליכק מענשין אזעלכע שמוציגע זאכין ? אבער דעם אלטין מאן זידעלט מען אויס כאחד הריקים , וויא קומט אאלטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="האבץ גיזעלון אין מאזעאום, ריין אונ זויבער אונ אעיצירט אין גאלד אונ זילבער, שאקילט מיטין.קאפ, מאכט מיטין פעכער אוני אטהעמט מיטין הערצין פונקט וויא א לעבעדיגער, י אבער.קיץ זעלע האט &quot;ער ניט. דאס ג:לייכין זיינען היינטיגע נעבילדעטע, זיינען זויבער אוג איידיל אונ £א;ץ קאפלעמקטין, אבער ךיא&quot;ערהאבענע גיפילין זיינען טויט. וואס וויל?זטו, ךחל'עז (זאגטשלטח), אז דיא אידעשע הייליגע גי?יהלץ !יינק ביי זיי אב גי^טארבץ, רריא ז&quot;אלין זיי לויבין נאט ? &quot;עם שטייט ראך &quot;לא המתים יהללו יה&quot;, אונ ראם איז טאקע פאסינד צום פאסעו־ס ליכטינע רייד, ~והארץ נתן לבני אדם&quot;צוךיא וואט £א;ין אברכה. ךרוםיזא{* דער מ^ורר, זאל דיר _קיין וואו^דער ;יט זיין, דאס איז ראך אזא ע*&quot;לדיsע זאך,*היינט ווארום זעהען נsיר י אזעלכע איידעלע לייט&quot;&quot;עסין אן אברsהו (ענפפערט ער זיך אליין) דאם איז נור ביי דעם רואם דיא גיפילין לעבין, אבער &quot;לא המתים'' (בי שולחן שלא נרנו עליו לוד נקרא זבחי מתים, sטפ פ'' נ ט&quot;ל), דער אונ דיא מאדע האט ביי זיי גיטייטעט אלע הייליגע גיפילען. • ■ך •ן ן&gt; •• • •• ~ אלע געסט זיינען ענטציקט גיווארין פון שלמהם וויציגע רייד. דיינע ריידזיינען וואהר, גור וראם גיהער זיך דאם אן, אז זיי מאנין ניט קיץ lיךכה,&quot;קענסטו ניט אוים לערנען איהר דעם צוועט? (פרעט יחודית רחל'ן) אוג איז גערין גיווען צו הערץ איהר אנטווארט, זעך.ןאיהר איידעלין גיsיל מיט איהר ריינע הערץ. • • •• &quot; ן• 1 וויא קען איךגיין, אין אז_א הויז וואם פילט זיך געגין רעם ריינעס איךיsץ גיפיהל? (ענטפערט יחל), אונ פילייכט ורעל איך טרעפין זןםץךיג אן א ברכה וועל איך sלייבין אין אפעךלעגענהייט, אויס ריידץ זיי? קען מק דאסניט מאכץ אין 2ווערטער, דאסמוז האבץ ארעכטע ערקלערו;ג מיט ־גרויס פערשטאנד אונ איידילקייט, ניט צו פאר &lt;טעמען יענעם. אוג ניט זאגין, וויא קען מק זיין אזוי פערדארבין, אז בייא יענעם פאלט אראפ * * י אפונק א אלטער מאן וואם האט שוץ נראהע האר צו אזעלכע זאבין ? ראם איז נאר אץ הדעת סובלת!־ (זקן טנאף) • דאס זאגט דער נביא, אז אייערע עבירות זאל לפחות זיין נאך דיא יאהרען נאך, קען מען אייך פערטהיידיגען, אז דיא אונוויסענהייט האט אייך צו רעם ניבראבט, אבער דיא עבירה פון אונדאנקבארקייט ביי אזא ציוויליזירטע צייט, ענדע ניינצענטין יאהר הונדערט וואס דיא בילדונג, עטיקעטעס אוב קאמפליטענטץ מאכין אזעלכע פארשריטע, זאל מען טאהן אזעלצע פערדארבענע טהאטין ? חאפץ פון בופעט אוג ניט בעצאהלין? דאס האט גיפאסט טיט 500 יאתר צוריק, וואס דיא וועלט איז גיווען פינצטער פון בילרוגנ/ אבער וויא קומט ראם היינט? ראם אין נאד ניט נאך דיא יאהרען נאך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="א פונק פון ציגאר אונ ברענט אים זיין יקלייד אוב.עם .קען גיך קומען צום לייב, זאהל מען זיך מאנין ניט זעהענדיג, טוא וראו איז דיא כיינע מע;שען-ליבע?* ר' מרךכי איז שטאיק .ענטציקט גיווארין אויף דעם הוינין גיפיהל, אונ יצרא^ט ביי זיך, דאס האב איך' צו פערדאנקען מיין ליבע יהויית, דאס איז דיא נוטע פרונט פון איהר־ע מוסר, וואס זיא בעניפט שטענדיג אויף זייערע ריינע הערצעי. פר־עג דעש פאטער רריא צו טאהן, מיין ליבע טאנטער (זאגש יהודית). דיינע ווערטער איז צו ךרוקין, מיין טייערע טאי;טער (יאנט ר' מירכי), אויך ^למה'ש ווערטער זיינען ריבטיג, אז דער פינצטערער שטאט אונ ךיא מאדע האט ערנידערט אלע זייעיע היילינע ניפילין, אבער נור דער &quot;פינצטעי־ער&quot; קטאט, מירזעהען אבער אזד־ער לינטיגער sטאט איז גאר מיט אנאנדער £ראךט, רריא איך ורעל דיר ערציילין אגישינטע וואס דער הייליגער תלמודישט ר' ח;יאערציילט (שבת קיט), אמאל בין איך פאר פארין צו אגביר אין שטאט לוךק;א, וריא .עש איז גיקומען מיטאג צייט האט מען אריץ גיטראגין), אגאדלענעם טיש, זייער אגרוישץ, תאם 16 מאן האבץ איהם גידארפט sךאגין, אוג ארום אים איז גיהאנגען זילבערנע .קייטאלאך רואם צוא זיי איז גיווען בעהעפט שערוויזין טייערע פון אלער האנד פאנא^ש, אוג אויש גילייגט אלע מיני ^פייז אוג לןאנפעטוךין,אז.עש האט פאר נומק איין אויג, אז איך בין.קנ־ציקט גיווארין. נאנהער זעה איך אנאיע .עט;קעטע, וויא מען האט אוועק גישטעלט דעם טישיאויף זיין ארט אונ צו ניר־יקט פאר אלע געסט §לעצער,האט דער הויפט-שארווער, וואש איז גירוען אויש גיצירט ריין אונ זויבער,אlישגירופין מיט אהוינע שטימע ךיזע ווארטין: &quot;לה' הארץ ומלואה&quot;. צי.עראינערץ אלע געשט אז ךיא גאנצע וועלט מיט איהרע רייבקייט אונ פערגענינען גיהער אלעם צום וועלט־בעשעפהאונ מען טארניט לירק איין האר פון _קאזנא וואו מען צאלט ניט איין, ד. ה. אברכה, אשבח והודאה צום בעשעפער וואש יער האט דהעם בעשאפין, נאכהער האט .יעדערער נימאנט אןךכה אוג גיגעסין דיא שענשטע אונ בעקטע וואס נור זיין הערץ האט גילוקט, וויא אלע האבץ אב גיגעשין אוג גילויבט השי'ת מיט ברכת המזון אונ א;דעךע אברכה אחרונה, ביין צו נעמען דעם טיש האט דער הויפט םאךווער אויס גישך;ען דיזע ווערטער &quot;השמים שמים לה' והארץ נתן לבני י אדם *) אזוי איז גיויען דיא מאדע פארצייטץ, זיי האבין גיהאש פיל דינערשאפש, פלעגש מען צוגרייטץ דעם טיש אין קוכנע ארג אריץ טראגץ אצוגיפוצשין אץ זאל אlנ נאכץ צסץ צוריק ארריס שראגין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL138" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="אדם'', ד. ה. .^ס זאל אייך ביין אץ ךןיעsטין,.עס [אל אייך זיין צו ניזונד, איהר האט.יערער גיגעסין כשר'ה אייגענע פעךדי;טע, איהר האט יערער איין' גיצאלט פאר זיין שפייז אין הימל-&quot;קאססע מיט אןךכה ראשונה ואחרונה. ךיא אורחים זיינען גיווען זייער צו ןךיךין מיט דיא איידעלע ווערטער (והטפייסו מתברך בי'א)♦ איך בין זייער צו?ךידען גיווען פון רעם איידעלען ^טאט(זאגם ר' חייא), איך האב ביי זיך ניטראלט דיאט איז ראך אזעלטענע זכיה, אזא רייכקייט אין אזעלכע איידעלע אוב נוטע איךעשלןיט . איך בין אויס גיווען אוועלט, האב איך אזא שיינעם שטאט ניט גיזעהען, דער מענש מוז.עפעס האבץ אזעלטענעם זנות, איך האב זיך מיט איהם פונאנדער גירעט וועגין זיין ביאגראפיע אום צו וויסען אויב.ער איז א גיבארענער גביר ארעד איין אויף גיקומענער גביר, אוב דער כיין זיינע מדות. איך בין גיווען איין איינפאנער בעל-הבית (ענטפערט יער גביי) ' איך האב גיהאנדילט מיט סקאט אוג האב גיפירט מיין מסחר זייער אייגטליך ■ך • • • • • •־ן• | •ן• • • • 1 • • •ך •• •ך • • | מיין _יא ווארט איז גיווען הייליג, ברייל איך האב שטענךיג גיהאלטין ד־עם הייליגען שבת אין זינק, איך האב איהט אלע טאג דערמאנט, (היום יום א' בשבת כו') האט .ער מיר גירייניגט מיינע געדאנלןען צוא האנךלען ארינטליך אן שוט^ערמה ומרמה, ודייל איך האב ניוואוסט איך לעב אויף אוועלט וואט אויף איר איז דא אוו&quot;יטה, וראם ,ער ליבט נאר דיא ריינע *•* ) ז 1* * ▼ * * • צ • * • &quot;ל * ***** וואלהייט (עיניך הלא לאמונה , אמונים נוצר ה' , כי תועבת ה' בל עושה עול), אוג אז איך האב ריכטיג ךערכןענט אז ךיא.עראינערונג פון שבת עןא;ט מיר ליכטיג מיין רועג (כמ'ש נר לרגלי דבריך ואור לנתיבתי), האב איך גיך)ךאגין אזא ליבשאפט צו sבת, אז איך האב איר צו גינומען פאר אשותף צוט גישעפט. צב&quot;&quot;ש אז איך האב גיקויפט א פעכןיל פקאט, האב איך בלייך אב גיקליבין ךיא שענ?lטע אוג בעסטע אוג האב מיט גרויס פעיגעניגען עזאנט:&quot; דיאט זאל זיין אויף שבת פאר מיר אוג פאר לייטין&quot;, איך האב זיך שטענךיג גיפלייט מיט ךיא טייערע מתנה פון השי&quot;ת (מתנה טובה יש לי בבית גמי ושבת שמיי), אוג וואט מער איך האב זיך גיפרייט מיט ךיא מתנה פון שבת האט השי&quot;ת מיר מוסיף גיווען מתנות אוג מתנות (וויא דער שטייגער איז, אז איין שר ניט זיינעם א נוטין פריינד א מתנה אוב יעער שעצט איר ־ ־1 אוג האלט איר פייער, איז דער שר זייער צופדידין אוג עס איז איהם אנגינעהם צו געבין יעגעם נאך פיל מתנות), איך האב גיךןראגין א גרויטין נאמען ביי אלע פאמע?צי.כןעס ארוט, אז זייא האבץ ליב גיהאט מיטמיר צו הא^דלען, זיי ?לעגין'מיר אוועק געבין ייא גר־עטטע פאךטי.עס סלן אט נור בלויז אויף מיין ווארט, אן אשום אויף־גאב אפילו, ודייל זיי האבץ גוט גיוואוסט אז מיין '/י_א ווארט&quot; איז טייערער וויא געלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="געלט. אונ איך האב באמת גיהיט מיין וואיט, ודייל דעי עראינערונג פרן שבת פלעגט מיי דעי מאנען, אז א ווארט איז א גרויסע זאך, מיט א ווארט האט השי'ת בעשאפין הימיל ארגערד(בדבי &quot;' שמים געשי), אוב אם .ענדע האט ער בעשאפין דעם מקשין ארנ אין אים אריין גיבלאזין אנשמה &quot;חלק אלוה ממעל&quot;, דארף דער נברא זעהען צר פערגליינין זיך צרם בlךא (וזכירת חשבת יזכך את האדם מטבע אדמה (הלחס אשר יחיה עניו) למבע אדמת לעליון (מוצא פי ה' אשר ימיה האלס), ארב דער בורא נעמט צו דעם מענשין פאר אשותף, אז טיט דעם רואם יער [אגט &quot;ויכולו&quot; בלילי שבת ווערט&quot;ער אשותף אין דער בריאה (שבתקי'פז), ודייל דער בורא האט דאך אויך בעשאפין אלעס מער ניט מיטין ווארט . קורץ דער פון, איך האב פון זיך אליין בעמערקט וייאניייט דערעראינערונג פון שבת האט מיד אויס גיאיידילט אלע גיפיליז ארב ליבטינ נימאכט אלע ו־־־י 1 • * ** &quot; נ &quot;■ 7 ' &quot; • י 1 • ; ־7 ' וועגין אוג האט מיר גיפירט צו איין אוננאטירליכע הצלחת, (לקראת שבת ל*ו &quot;לכה כי היא מקור הברכה), אז צייט אייניגע ^יאהר האב איך זיך .עךווארבין א נרויסין.קאפיטאל מיט נאלד אונ זילבער, רויא אייערע אויגין זעהען ♦ &quot;אשריך שזכית לכך&quot; וואויל איז צו אייך וראם איר האט זונה גיווען צו אזא גדולת 1 &quot;וברוך המקום&quot; אוג גילויבט איז השי&quot;ת רואם האט אייך מזכה גיווען צו דעם (ענטפערט ר' חייא), וויא וואהר אוג וויכטיג .עם איז ךיא רייד פון ךיא תורה הקדושה &quot;לדעת כי אני ה' מקדישכם&quot; ד. ה. אז ךיא מתנה טובה פון שבת פאר הייליגט דעם מענשין אין אלע זיינע וועגין, (קדושים תהיו כו' ואת שבתותי תשמורו, את שבתותי תשטורו ומקדשי תיראו) , נור זאגט מיל מיין פריינד, רואו האט איחר גיזעהן דעם טייערין מנהג וואם דער סארווער רו^ט אויס פאךיןעסין &quot;לה' הארץ כר &quot; אוג נאבהער &quot;והארץ נתן לבני אדם&quot;? דאם גיפעלט מיד זי;ער, איך /קען זיך נאי ניט אב וואונדערין פון דיעם ♦ דאס איז ביי מיר ערשט דיא צווייטע יאהר דורך אצופאל, אוג •ך • • ןןת• • • • •• •• ~ ■ך • | ־־ איך ^לויב אז דאם איז גיווען א געטליכער צופאל, אויס היטין מייגע קינדער פון א שלעכטע וועג. ערציילט מיר מיין פריינד oאנש י' חייא), איך בין זייער נעיין צו העדין ♦ מיט 2 ;אהד צוריק, בעת איך האב נימאכט א באלא^ם פון ;אהד־ אבאראט אוג האב גיפונען אזעם האט זיך מד אב .גישטעלט א גרויסער .קאפיטאל, נאך מעהר וויא פאריגע;אהרין, אוג האב צו זאמען גדעבינט אז איך בין שוין א גביר פון מאה אלף מזומנים, גיוואוינליך בין איך זייער פרייליך גיווען אוג נידאנקט השי&quot;ת פאר זיין גרויסין הפד, איך האב גיקויפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL142" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL143" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="גיקויפט אדאם מיט טיי.עךע מעביל אוג הערליך אlים גיקליידעט מיין פרויא ארב קינדער. דעי נןלוצלונגער פערעמען רואם פריער האב איך• גיוראדינט איינפאך אונ זיך גיפירט איינפאך את יעצט מיט איין מאל אזוי אויפגישטינען האט גימא^ט א^רlי?ןין איבער-רא^ונג אויף מיינע קינדער, ארב רויא .עש האבץ אן גיהויבין איין צו ביין צוא מיד גראפין אונ ;רויסע קופצעס, האבץ מיינעקינד־ער אויך אן גיהויבין נאך צו גיץ דעם שטאט, ביין אן היטלען אוג זןםץ אן אבר־כה, גאר אום גיביטין פון פךי.ער, אוג מיין טאכטער האט אן גיהויבין צוא ^פילין פנאנע מיט גיזעלשא?טען וועלכע זייבען מיר נאנץ אונבעקאנט, איך האב גאר ניט בעמעיקט וויא רוייט דאס יקען אוועק גיין, (יי* מיר זעהען גאנץ אשש ' אין גרויסע הייזער, רעד פאטער גייט אתם איבערין ששוב נאך הבדלה אוג זיגנפ אליהו הנביא, אליהו התשבי, את דיא פאכטער בעגלייט אים טיט אפיעסנע פון שנאת היהודים)*). איין מאל איז דא דורך גיפאיין אגרויסער מאן, אגאון מפורסם, אמדינה חכם, האט מען אים מכבד גיווען ךףםינען sבת אין גרויסע ^ול . .־עס זיינען גיגאנגען אים העדין דיא נרעסטע אדיל-לייט, ^ער האט גיזאגט זימני אקלוגע רעדע, ובתוך הךךsה איז פאתיקומען דער מאמר חז'ל &quot;אין קורץ אבות אלא לשלשה&quot; (ברכות טז:), האט.ער.ערקלערט אז דיא תורה איז ניט גיקומען צו sךייבין מקרים פרטיים וואס האט פאסירט מיט אונזערע גרויסע מענשין, והראיה אז דיא תורה פרייבט ניט דיא היפטאריע פון מ;שה רבינו פון דיא ; ז— ;-זר - • •ך : - ; • . ן 1 • גאנצע 60 יאהר זינט ער האט אוים גיווייכט מצרים ביז מראה הסנה, ווייל * ~ 7 • • ■ך • • &quot; —;••&quot; דיא תורה קומט ניט צו^ערציילין נישיכטין, נור דיא מקרי האבות זיינען מקרים כלל:ים, וואם דיא גאנצע אומה וועט פאסירין אין פעו־לויף פון ךיא טויזינדער יאהךין וואס זיא וועט .עקסעסטירען אויף דער וועלט / דיא ;(לטערין האבין אויס גיטראטץ א וועג פאר אונז, אוג ויען זיי ראלטין ניט ארוים ברייננקדיא כוחות אל הפועל, וואלטין מיר ניט_יךשינען דאם, אוג דאס איז דער טז;ם פון ךיא.עשרה נשיונות (שנתנסה אברהם אבינו), ווייל כל זמן ךיא זאך איז נור בכה קען דאס ניט איבער ביין צו קץךער (על דרך אין אדם מוריש קנס לבניו) ' אבער אז זייא האבץ דאס ארוים גיליראכט אל הפועל האט זיך דאס גיקענט אב טיפין אין זי;עךע קינדער, איז גיווען אךרוo 61י ונכבד *) על נחיצות קאנטראל בהנהגת הבית, מצינו שיהדה תורה מצות הקהל אחת לשבע שנים (דברים לא) הקהל את העם האנשים והנשים והטף למען ישמעו ולמען ילמדו כו' ליראה בו' שהאיש המורם מעם ישים לפניהם דלך (זומאל, כענין נתת ליראיך נם (מלשין הלימו &lt;ס) להתנוסס) שילכו כל העם לאורו, וכענין ועתה מלכים השבילו כו' עבת את ה 7 ביראה. עי' הערה בסוף ח&quot;ד בענין זה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="ןנ?בד, ער האט דורך גירעט אלע מקרים פון דיא אבות איג האט גיוויזין דויאעם האט פאסילט נאכהער ךיא קינדער. ביז וואנעןער איז גיקומען צו דיא מקרים פון לעקב (עם עשי אחיי), הצילני נא מיד &quot;אחי&quot; מיד &quot;עשו'/ רעטע מיך פון ליא האנט פון מיין ברודער פון ךיא האנט פון&quot;עשו, ודייל בעת ער ררייזט זיך אlיס דריא א ברולער, דא איז דער נפש אין גיפאהר אונ פון ליא הא?ט פון.עשו וו אס לאן איז דעי גוף אין גיפאהר, אונ ךרום בעת.עשו איז אים גיפאלין אויפין האלז אוג גיקושט שטייט פינטלאך אlיף דעם וואלט &quot;וישקהו&quot;, דאס איז א רמז אז אין עשו'ס קוש אויף &quot;יעקב'ס האלז איז דא א פינטיל (שוואך צו מאנין דעם קול פון יעקב היוצא מגח־ני), אונ אlיף דעם האט .יעקב שט א יק גיוויינט בעת מעשה, אוג נאכד&quot;ער בעת.עשו האט גיזאגט &quot;נסעה ואלכה לנגדך&quot;, לאמיר גלייך רייזין אונזער ררעלט אונ פירין איין שטאט, האט איהסלעקב גיענקזפעלט &quot;אדוני יודע כי הילדים רכים&quot;, ד. ה. מיין הער ווייס אז איך אליין וואלט נאך.קענען מיט האלטין (במ'''ש עם לבן גרתי ותרי&quot;ג מצות שמרתי), אבער פאר דיא יונגע קינדער איז דאס אפאסנע, &quot;ודפקום יום אחד ומתו כל הצאן&quot;, (וויא מיר זעהען פראקטיש אין גאגץ רייכע הייזער, וואם דיא עלפערין. זיינען מופלגי תורה' יראים ושלמין ווען אויך זיי האנין גרויסע גישעפטין טיט אנדערע גאדאדין, אוג דיא קינדער זיינע; פעררייזט הינטער דיא הרי חושך), דרום פערלאנג איך (זאגט יעקב), &quot;יעבר נא אדוני לפני עבדו ואני אתנהלה לאטי לרגל הילדים&quot;, איך מוז זיך פירין לאנגזאם צו ליב דעם גאנג פון ךיא קינדער. דער דרשן האט דאס גירעט זייער קורץ אבער מיט גרויםענעלגיע אז £יי ,האט דאס א בליץ גיטאן אונ איך האב דער זעהן אין לעקב אבינו'ם גישיכטע מיין בילד, אז דער נאיער שטאט מיינער וואלט איך נאך וויאעס איז דער טראגין אוג מאלט בלייבין ביי מיין ליינע אידישקייט (געזונטע אויגין קענען דער טראגין א גרויפע ליכטיגקייט), אבער פאר ליא קינדער, פאר וטוואכע אויגען איז אגרויסע ליכטיגקייט גיפעלליך, אונזייקענען חלילה בלייבין ב;לינדע (כמ'ש יעיביי השע), מען איז ארויס פון 'וטול פאלקאס צו ?לילין, זיינע זיסע רייד האבין.עלפלייט אלע העלצער אוג ליקטיג גימאבט אלע גיפילין, אבער איך בין שטאלק צורודערט גיריען, איך האבגינומען גוט בעטראכטין מיינע קינדער, איך האב גוט ךער.קע;ט אז .עס איז שוין ניטדאס וואס פאריגען;אהר. איך הער, אז ^טילעלהייט גיט מען א בולץ אויף ליא מוטער ידען זיא זאגט זיי: &quot;מייגע ליבעקינד־ער פוצץ ךיא_קאמאשין אוג ציסצען ליא קליידער מיט אבאך?וט טאר מען ניט אום וטבת&quot;, בקיצור איך האב גיעפינט ליא אויגין זעהן וואס טוט זיך מיט מיר, איך האב זיך שטארק בעקימעלט אוג האב אן גיהויבין מפטפוט זיין למעוטי, יגידווי־רן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="פילייכט איז נאי מיין גליק א ^טראפע פרן השי&quot;ת(יש עושר שמוי לבעליי לרעתו), איך דערמאן זיך פאריגען;אהר, זיינען מייגע קץךער גיגא?גען ןךרך הישר ניט גיוואוקט פון מאדעס, פון צירקען אוב טעאטער, פוןזקאמ?לימקטין&quot;אונ צרות, אוג גישע^יט דיא .עלטערין וויא דיא ^וואך־ץ-אפיל פץאויג, &quot;ועתה אהה! וויך אוב ורעה, צו געלט געבין בין איך א פאטער, אבער צו פאלגין העיט מען מיי וויא דעם בןאטער. איך האב גידאווינט sבת צוא נאכט כןעריב מיט;רוים גיוויין וויא צו כל נדרי, איך בין גיקומען אין &quot;ויהי נועם ואתה קדוש&quot; צו תפלת &quot;ברוך אלהינו כד הוא יפתח לבנו בתורתו כו' למען לא נינע לריק ולא נלד לבהלה'/ דער עווינער זאל.עפענען אונזער הערץ צו זיין תורה, .ער זאל טאן אין אונזער הערץ ליבע צוא איהם, אונ פורכט פאר איהם ' אום צו טאן זיין ווילען, אום צו דינען איהם מיט דעם גאנצין הערצין, דאמיט מיר זאלין זיך ניט מיהען אום זיסט, אונ ניט גיבוירין קינדער צום אונ^ליק אונ ניכען אונטער גאנג. דא האט מיר גינעבין א דונער אין הערצין, מיין ע;עה איז דאך לריק ולבהלה! איך האב ביי זיך נידעשעט גלייך נאך הבדלה אריבער ביין צום גאון אויס וויינען מיין י'אר־ץ 7 .ער זאל מיר געבין איין ראטה, וויא איך האב גיהערט אז.ער איז אגרויסער צדיק אוג אמךינה חנם, וו אס ווייס גוט ךיא וועלט. איך האב גימא;ט הבדלה אונ גיגעסין אכדת מלו ה מלכה, אוג גישיקט מיין משרת פרעגין צו.קען איך קומען צו אים ? פילייכט וויל.ער אב רוהען, האט.ער נמןנטפעךט אויב אנייטיגע זאך.קען מען קומען. איך האב מיט נינומען מיין.עלטעךין זון אוג גיגאעען, וויילוואם .קעןזיין א נייטיגערע זאך וויאימיין ישוב הךעת?וואס איזמיר נוגע אין מיין וועלט. קומענךיג אויף זיין סטא;נציע האב איך דער.קענט זיין שטימע, .ער גייט ארום * אין צימער אוג לערינט מיט אזא זיקקייט אז.עם צו גייט אלע גלידער, איך דיינק אז דיא וואס האבץ גינומען בילעטין אויף טעאטער ווא?טין העדין זיין לערנען, וואלטין זייא לאזין פאלין דיא בילעטין אוג הערץ זיין לערנען בעסער. איך בין גיזעסין א היפשע נויילע אוג ניט גיםמיי.עט צוא' שטערין איהם פון לערנען, ביז דראנען דער ?זשרת האט איהם אריץ גיטראגין ?!היי אונ איהם גיזאגט אז איך וואךט, האט ער מיר ניהייסץ אריץ ביין, .ער האט מיר גיבעטין זיצין אונ נ^ראקטיו־ט מיט טהיי אוג איך האב מ_ק.י.ים גיווען: אין ?!סרבין לגדול♦ וואס האט איהו/מיין פריינהעפעס נייטיג? פרקט.ער מיר . וואס קען זיין נייטיגער וויאצוא פערץזטיץ אונזער הייליגע תורה ל עיט פער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="?ןנטפער איך מיט.עהךע-פוךכט ' ררייל איך האב ניט גישמי;עט אנצופאנגען sיט איהם ריידין מיט אדבר חול . !א!א, .?נס אתקיין זאך ניט אזוי נייטיג וויא דיער לעבין, וויא מיר זאגין אין דאוונען,,כי הס חיינו&quot; דיא תורה איז אונזער חיות אוב אדיבות ;מים (תלמיד מגלה מגלין רבו עמר שנאמר ונס אל אחת מן הערים האלח &quot;וחי&quot; , מידי דתהוי ליה היותא(מכות י) מסיים הרמב'ם וחיי בעלי החכמה ומבקשיה בלי תורה כמיתה הם חשובים, והבן) ♦ זאגט מיר רואם איז אייך כ)שה? וועל איך אייך מיט דעם .?:וויגענס ד'ילף ^ד־זלערי! &quot; ביי מיין זאגין ~ויתן לך' איז מיר איינגיפאלין א פר־אגע, מאס איז דיא אוךזאך,וואס י*חק האט צו גיליי^ט נא;הער בעת^ער האט איחס גיבע^ט אלעס;עקב &quot;ויתן לך את ברכת אברהם לך ולזרעך אתך&quot;, אונ ןרי.ער 3עת ?נר האט איהם גירעכינט פאר.עשו איז גיווען רעכט אן דעם? אונ וויא איהר האט היי;ט גיזאגט אז &quot;מעשה אבות סימן לבנים&quot; מוז דאך דאס זיין א רמז §אר דיא קינדעי ♦ צו אזא גישפךעך האב איך נייטיג צו וויסץ 2 ^,־־ כ;':! ויעמען איך דיי (ענפפערט דער חכם). דא האב איך ג;קראגין א נילעגי?הייט איהם צי יעי צ&quot;לין אץ קוו־צין מיין ביאגךאפןע או: ?יין.ע;קר פעךלאנג, .ער זאל מיר געבין איין ..עצה • אlנ האב מיט טרערין אין דיא אויביי ניענדיגט דיא ווערטער &quot;ינחני רבינו 7 • ן ן• • ן • ן • • | , • • • 1ר \ &quot; בעצתו הטובה למען לא אלד לבהלה. מיין גישיכטע האט אויף איהם א #טאךקין איי:נךרוק גימאכט, .ער ענטפערט מיר מיט אשמייכיל: דיא הצלחה וואס השי&quot;ת גיט דעם מענשין : &quot;•&quot; ; • • - : •• • • ־ ;זז ד • /* &quot; 1 וועלכען דיא.עראינערונג פון שבתאיז זיין העךצקס־פךייד,איז דאס גירוים צו !ייןיגליק, ודייל שבת* איז &quot;מקור הברכה&quot; ,'&quot;וברכת ה' היא תעשיר ולא יוסיף עצב עמה&quot;. איך זעהע דאך אבער אז דאס איז צו מיין או;נ;גליק? זאג איך מיט א זיפץ פון טיפין העןצין ♦ .?נס האט אמאל פאסירט (ענטפערם עי), אז דער מאשין־מייסטער פון לא^קאמאטיף האט איין גיךךעמילט,איז דער באהן אראפ פון^קאלי.ע, האט זיך איינער אויס גירופין, אט איז אני;ער אומןליק ארויס גיקומען ויער באהן 1 מאס אמאל האט מען פון דעם אונגליק גאר ניט גיוואוקט. .?נס איז נור א אונגליק(ענטפערט אקלוגעי), אז דער מאשין־גזייסטער sלאsט אוני"/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="אוג לאזט אראפ כיין פון רעלצע, אבער בעת דעי #כל איז וראך איז דאם גאר א ו;ליק פאר דעי וועלט. זאגט מיר, מיין הער, דויא זע טוט מען, אז אלע פירין זיך אזוי, וויא *ייט מע^קעגין א^זי־אס? יערער גביר אין זיין שטאט, איז קליין פאריז (ענפפערט ער 'שטייכילדיג). איך האב פארלייפיג ניט פעךשטאנען זיין קורצין ארג טיפין אנטוואךט. איך ורעל אייך ערקלעיין ידעם עען*,פו; בלכת אברהם, וועט איחר פער־ sטיין מיין מכוון, נור פריער איז נייטיג צו ערקלערין וואט איז גיירען:צחק'ס גידאנ&quot;קען צו'בענצין.עשיץ אוב רבקה האט ניט איין גיקטיקזט צו רעם אוג השי'ת האט מקנים גיווען צו ךבבןה&quot;ס פלאן. יערער פאטער זארגט פאר קינדער, .זיי גליקליך צוא מאנין אויפין בעפטין ארט, יקחק האט גיזעדזן אז.עשו איז אוועק אין א יקלעכטע וועג, וויא עם #טייט פו־יער &quot;ותהיינה מורת רוח ליצחק ולרבקה&quot; / נור וויא .ער האט איהם גיהאלטין אין נאטור פאר א גאנץ.עךליך-קינד, .ער האט גימיץט אז זיין כבוד אביאיזערינפט, אוב דער וואט איז איין אמת'ער מכיר טובה איז דיא הארץ ביי איהם גיזונד, אוב וויאער האט גמעדזן אז .יעקב איז דער גרויסער מתמיד (איש תם יושב אוהלים), האט .ער או ים גירעכינט א פלאן מאנין גליקליך ביידע קינדער אין ביידע וועלטין, געבין נאר דיא עולם יחזה עשוץ, אום ער זאל אויס האלטין _י.עקב'ן,אזוי וויא ישנד מיט זבולון, .יעקב וועט זיצין_על התורה ועל העבודה, ^ער וועט דער כיין ךיא תורה לאמיתה אונ ךעט לערנען אלעמען חוקים ומשפטים, מדותןדךכי ה,, אונ.עשו וועט זיין אין דער קחינה פון זבולון, אויס האלטין .יעקב'ן מיט אלע העטרנות הגוף והצטרכות הנפיט (וויא עם פאדערט צום יודישק שטאט), וועט דער זכות פון החזקת ן • : - ••&quot; * &quot;.&quot; צ : 1 ־;־־י־ 1 תורה מנין.זיין(אויף עשי) יעס זאל גילייטערט ווערין בייא איהם דיא אמונות ןךעות, ךרום האט ער /יהישין..עשו'ן זיך צו גרייטין מיט ךיא מקו ה פון כבוד אב&quot;על צד השלמות(תודח &quot;לי&quot; לשמי), בכדי ךיא הצלחה וברכה זאל אים קומען בזכות המצוה,ו.ועט דאס אים פיךין ןךךך הטוב. אבער אונזער מוטער רבקה האט .ריקטיגער גיקע;ט.ע#ץ, זיא האט ךוואוסט זיין שלעכטע הערץ, אז ער איז גאר אויס גיטאן פון אלע הייליגע ךפיהלין, ער ליגט נור אין עסין אוב פזךינקען אוב תאוות ~ויאכל וישת ויבז הבכורה,,, ער איז גיווען פון דיא טעקטע ~הנה אנכי הולך למות'ניקעס&quot;, קאט [יא ארויס גיזעסן, אז דאס איז ניט_קיין קלאן, אעעקב זאל דאר־פין זעהן 9יד.עשו, ווער רעט עניני הנפ# איז כיורים אויס, אז.יעקב דאי־ף נאי האבין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="האבץ הונדערטע רובלס אויף מצות אוג התרים, צב'ש #רייבין אפיינע ספר תורה אוב בעצירין איהר מיט שיינע צירונג, ספרי ש&quot;ס ופוסקים, משניות, מךךשים פיין גיבונךין, תפילין מיט פךשיות טייעי־ע, אטייעיין טלית א וואכעדיגין אוג א ^בת'ךיגין בעזונדער, קומט א יום טוב איז מצה שמורה מיט אלע הדורים, אפיינע סוכה אפראכטיגע מיט טייערע ארבעה 5 ז * *•* • • *•' *ז • 5 ***** • • . זז* מינים, קינדער געכין אין חדר צו דיא טייעךסטע ר־באיס, דיא ראסחאךין וועט.עשךן גאר ניטשמעקין, .ער וועט זיך צייטין ניייס געבין דעם גרויסין בייזער אויף _יעקב מיט דעם אויסדתק: &quot;וואם .קלעקט ךיר ניט א מזוזה פאר 8 ,קאפייקען ? תפילין פאר 75 גןאפ?&quot;)?ןר דארף גאר תפילין פאר 10 ררב? דער .ישיבה בהור זיצט זיזי רוהיג, עסט אונ טרינקט אונ זוכט נור וואו געלט •* • * *•** * •* • •*••&quot; • • • אויס צו בריינגעןז.עס איז.ניט _קיין פלאן פאר בייךין, .עס איז ניט_קיין גלייבע פאר, .עשו קומט ניט צו זבולון, זבולון איז דאך גיווען א חובב תורה' אונ עשו איז א מבזה בכורה, דרום איזבייא איהר אויס גיקומק {לייכעי'אז _יעקב דארף אליין האבץ דיא ברכות, הגם ער איז &quot;אתם יושב אהלים'', אבער ער מיט זיינע נוטע פייאינקייטין וועט נוצץ צו אלעס, אונ פון איהם גופא וועלין זיך פונאנדער טיילין .ישכר מיט:זבולון'ס, דענמממאל וועט דאס זיין א גלייכע פארטיע, אונ אויך וועט ארויס קומען פון איהם גרויס-ארטיגע מענער וואס ביי זיי וועט זיין תורה וגדולה במקום אחד, .דרום האט זיא גיהייסין .לעקב'ן זיך אויך מבין זיין מיט דיא מצוה פון כבוד אם, מ_קבל צו זיין דיא ברכות, אונ אזוי האט השי&quot;ת מסכים גיווען. נאקהער וויא עשו איז גיקומען אוג האט גימאכט סקאנדאלין אוג.יצחק האט איהם אויך גיבענצט &quot;משמני הארץ יהיה מושבך ומטל השמים מעל&quot;, דא האט זיך ערוועקט אין אונזער פאטער.יצחק אגרויסין זאךג וועגין_לעקב'ן, וויא דיאנאטור איז אז דער מענש איז אמדיני בטבע, !וייל ער קען דאך ניט אויס קומען איינזאם(יייא אלע בעלי חיים) &quot;ודרך האדם להיות נמשך בדעותיו ומדותיו אחרי רעיו וחבירין&quot; (במ'ש הרמב'ם בהלכות דעות), אונ וויא עשו וועט זיך דא פערשפרייטץ מיט זיינע אלופים אויף אגרויסין טייל וועלט, אוג וויא לצחק זעט שוין ערסט ■ ריכטיג ארויס וואס עשו איז, אז ער ליגט נור אין תאות הזמן, וועט ער דאך פעךפלייצץ ךיא וועלט מיט לוקסוס אונ מאדעס, מיט אפאריז ;ואס זיא איז דיא מוטער פון אלע תענוגי הזמן, אונ רויא זיא גיט ארויס אנאיעם זוךנאל חאפין דאס אויף פריער דיא רייכע קלאסע, וואס רופין זיך אריסטאקראטץ ווייל יעדער וויל שטאלצ;ךען אז איך בין אניי מאדישער וואס פילט דעם גישמאק פון שוץהייט, אונ אויף זיי קוקענדיג ;אגט דער ארימער אז זיין *) עי' ח'ב מאמר &quot;דיא שערדישע פאדקערוע&quot;. נשמה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL154" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL155" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="נשמהאיז אויך ניט_קיין ראזיק, פויזעטער אויך נאך אויף אלע פיר. היינט דויא.ער האט ניבענצט _יעקב'ן מיט רייכטהום, איז דאך _יעקב אין גרוים גיפאהר, אז .ער וועט ?לייך חאפין דעם פאריזער זולנאל מיט דיא מאדע אונ וועט אראפ פון רעלצע איב פערקריכען לאבדון. דרום האט יצחק גיהיילט רופין_יעקבץ אוב אים גיבענצט &quot;והיית לקהל עמים'/ דוא זאל?lט זיין א גרויפער נאראד, אבערדוא זאלסט ניט זיין.קיין נאבלאסינער, אז דוא אליין,קקקט _קיין זוךנאל ניט מאנין נור נאך גיין וויא אבלינדער, חאפין דעם פאריזער זורנאל, נור &quot;ויתן לך את ברבת אברהם&quot; דוא זאלטט האבין דעם כה פון מיין פאטער אברהם, וואט ער איז ניט גיגאנגען ודיא אבלינדער נאך ננךוד'ם זורנאל, וואס ךיא גאנצע וועלט איז אים דאן נאך גיגאנגען רויא ךיא בלינדע, נורער האט ארויס גיטראטין רריא אהעלד אונ האט אויס גיקזניטין אנאיעם באן, אנאיעם זורנאל, ער האט ניט גיקוקט וואס אלע האבין גירעשט אויף איהם, ער האט זיך צו-ליב זיין אידיאל געלאזט ווארפין אין אור כעזדים (אין א זרדיגען קאלך אויבין), אוג איז ארוים כגבור מנצח . נאכהער האט השי&quot;ת איהם גיזאגט : נעם ךיא מאדע, דיין זולנאל טראגארום איןדער דרעלט, אונ מאךעךקענען, רויא נאריש אי ז ננןןרוד'ס זורנאל, (יו*o עי יאגט) אזדער כבוד פוןמענשין ליגט נור אין ךיצארסטווא (גבורציד) ' אין תאוות הזמן, עטין אונ טרינקק (אוג אז מק טרינקט איינע צודיאנדערע זאגט מען נור &quot;לאמיר זיין גיזוגד&quot; אוג אדיין ניגאסי; וויא דיא זוללים וסובאים)' אין טעאטערין מיט מאסקעראדען. דער גאנצער כבוד ליג.ט אין דעם וואט דיא דאמע טראגט אשענערע באלאווע קלייד. דער כבוד לי?ט איןלןציפות, וואס איינער ווארפט איין אויג אויף דעם צווייטי?ס פרויא' אין דועלין פאר אנרירען דעס כבוד, מיט נאך אזעלכע דומהייט אונ שמוץ. לערין אונ ערקלער אלעמען אז &quot;לא זו הדרך' ניט דאס איז ליא אמת'ע דרעג צוא דעם'גליהליכען פערגעניגענדעז לעבין, ניט דאם הייפט כבוד. דער אמת'ר כבוד'*פון' מע^ין'בע^טייטיאין חסד ורחמים, זיך אפפעדין פאלין ^ולייטין ' בעהילפיג זיין' אים אין צרכי הגוף אונ איבעךהויןט אין עניני הנפ#, עפענען אים דיא אויגין אין דעם וואט ער איז בלי?ד' אויף ררייזין אים אז עם איז פערהאlןדין אבוראאויף דערוועלט, לערנעןזייזיינע דרכים' אום צו מאכין?ליקליך דעם מענשען ער זאל וויסען, צו וואטער ציעל ער איז גיבאיין ♦ דאם איז דער בעדייטו?ג פון מיינע קורצע ווארטין &quot;יעדער ?ביר איז פאריז&quot; מען דאךף זיין אהעלד אליין ארויס געבין אזוךנאל, וויא מעשה אלפס ניז&quot;ה] 6 אונזער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL156" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL157" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="אונזער פאטער אברהם, אז דיין הויז זאל זיין פתוח לרוחה, יעדער זאל זיך אויס העלפין ביי דיר, סיי אין צרכי הגוף אוב מיי אין צךכי הנפש. דוא sרייט אנןראלטיגען טיש פאר אורחים מיט דיא sענסטע צופוצונג,וואם.עס sןען געבין,זאגאר אז דער טיש אליין זאל זיין גאלד מיט אזא הערליכע צו־ פוצובג רואם איז אויסנאהם אין דער וועלט, וואס פאריז אליין האט דאס ניט : ־1 • : - • 1 &quot;.־ ••• . ' ד - • - •• 1 ־י 7 • אונ צו זאמען מיט הנאת הגוף, וראם דוא וועסט מהנה זיין אלע בעךעךפטיגע, זאלקטו קזהנה זיין זייער נפש אlיך, רריא אברהם אבינו האט גיטאן, .ער האט גימאכט דער.קענען אז עם איז פערהאנדען איין ~אל עליון קונה שמים וארץ'/ פארין.עסין זאל מען אויס רופין &quot;לה' הארץ ומלואה'/ אז בעת £{סין (אשר אין הסתה אלא באכילה ושתי!/ ולפתח (לפתחי פיו) חטאת רובץ), זאל יעדער וויסין אז לבד וואס דיא sפייז איז &quot;לחם מן הארץ&quot; איז דאם אויך &quot;לחם מן השמים&quot; (משולחן נבוי־י קא יכי), אונ געבין א שבח והודאה דעם בעשעפער, פון דעם וועט זיין דער .עסין ',בקדושה ובטהרה משולחנו של מקום&quot; ניט _קיין ז?נךוי מתים (לא המתים יהללו יי!). אונ נאכין עטין אנשטאט ךיא דאנקען וואם .זיי ייילין דיי נעבין, .ערקלער זיי וויא אברהם אבינו(לאו מרירי קא אכלייתי), אז ניט מייגע האט איהר גיגעסין, ניט איך בין ד־ער ווירטה פון דיא הויז, ניט מיר קומט דער דא?ק, איך בין דא נור איין אופראוולאיוקצע, דער ווירטה זעלןקט איז גאו דער אל לעליון, דער גרויסער אינזינער &quot;קונה שמים'וארץ&quot; וואס האט גיקטרולעט דעם הערליכען וועלט-פאלאץ, אים דאךף מען דאנקען אונ לויביך), י אז *) שטעל דך פאר, דיא אורחים וואם זיינען אייגגישטאגק ביי אברהם אבינו, אוג ער האט די אדפגענומען טיט דעם גרעסטין כבוד (וויא דיא תירה בעשרייבט אין פ' וירא), נישאכטץ פאר יעדערץ א רינד, גימאכט אלע גיריכטען, אוג אליין זייא בעדינט זייער פריעמנע אוג פריינדליך , אז די האבין אים ניוואלט דאנקען, אוב ער ענטפערט זייא אז ניט איך בין דער ווירטה פון דיזע וואלטהעטיגע הויז, איך בין נור דער אופראוו־ לאיושצע, אבער דער ווירטה איז נאר איין אנדערער, גיוויס זיינען דיא געפט זייער נתפעל גיווארץ, אונ האבין ניוואלט וויסין ווער דער אמת'ר ווירטה איז אונ אינן זעהען, די האבץ גיטראכט, מה דאך דער אופראוולאיושצע איז אזא אדיל, אזא חכם, אז עם איז א פערגענינען טיט אים צו ריידין, היינט וויא איז שדן דער ווירטה אליץ ? וויא דער מדרש ערציילט אויף דיא מלכת שבא, בעת זיא איז גיקומען צו שלמה המלך ע&quot;ה הערץ זיין חבטה (מ&quot;א י) איז איהר ארויס אנטקענין בניהו בן יהוידע, וויא דא האט מיט איהם עטוואם נירעט אונ כעמערקט זיין נרויס חכמה, האט זיא נימיינט אז דאס איז שלמה אליץ. ודא ערשטוינט איז זיא גיווארין הערענדינ זאז ער איז נור איינער פץ קייזערליכען הויף, טראכט זיא ביי דך, אז דיא שרים וואם שטייען פאר רעם מלך זיינען אזעלנע חכמים אונ אדיל־לייט, ודא איז שוין דער מלך אליין ? ראם גלייכען האבק אברהם אבינו'ם אורחים בעקומעץ נרדם תשוקה צו וויסץ, וועד דער ודרט פון דיזע אדעלע אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="אז דוא וועסט אזוי איין פירין, פערזיכער איך דיר אז דיין sטוב וועט גלייך גירעטעט ויעיין, זייא וועלין'אוועק וואךפין פאריזער מאדעס( אוני אין א קורצע צייט ררעי^ין אלע איימואדזנער פון ^טאט עפענען דיא אויגין, זעד&quot;ן דעסיליכטיגען זורנאל פון אברהם אבינו, אונ.עם וועט נתקןים ווערין אויף דיר &quot;ונברכו בך כל משפחות האדמה&quot;. איך ויעל ניט *לייהןענען אז אין א;פאנג וועט דער ש;טן אן ווארפען א סך מכשולים אlיף דיין דועג, אונ אנדערע טפ^ים וועלין מאנין פון דיר א פורים, דוא זאלסט אבער ביי זיך ניט פאלין, דוא זאלקט ניט וועלין זיין בעסער פון אונזעריפאטער אברהם וואס האט אויך גיהאט גרויסע רדיפות אונ גיברענטע ליידין איידער ער ־l־ 7 ן . - 2 ••• : • • ;&quot;.&quot; 2:• * •• • 1 •• &quot;.&quot; * &quot;.&quot;* האט גימאכט זיין זורנאל גאנג-באר*). בעמערק וויא עם שטייט &quot;ואברכה מברכיך&quot; (בלשון רבים) ומקללך (גלשי! יחיד), ווייל פון טאג צו טאג זיינען זיינע מברכים פערמערט ניווארין אונ דיא מקללים ווייניגער גיווארין,ביז אם ענדע : ▼ג • &quot;•&quot; : ••&quot; 2 • ד * 1 • :*־ 1 : • •• • &quot;.&quot; &quot; 1 • ו'• ־ ;•*•••• * &quot;ונכרכו בך כל משפחות האדמה'/ אלע האבין.עךקקט דעם אמת אונ אים גירופין &quot;נשיא אלהים&quot; דער געטליכער פירקט, אזוי וועט זיין lיין.ענדע ♦ איך בין אים גיפאלין צו דיא פיס אוג מיט דאנקבארע טרערין בעגאסין • 1 • 1 • • ־־ • 1 • • • ־־ ::1־ &quot;• 2 ••• 1 &quot;.&quot; ^7 • 1 !ייגע טריט, ודייל פון גרויס שמחה האב איך _קיין וועךטער ניט גיהאט אין מיין מויל. ער האט מיט זיין איידעלע האנט מיר אויף גיהויבין אוג גאך גירעט פריינדליכע טרייפט רייד וואם איז גיווען מתוקים מדבש ' איבערהויפט האט ;־ ג: • 2 •• ז־ • • •• 9 ! •1 • : ־־ { • •.&quot; 2 7 ער מיר מזרז גיורען, רואם גיכער ארוים בריינגען אל הפועל&quot;), (כמהקטימרים יעמדו מכאן ועד גיחון) . איך אונ וואהלטהעטינע הרז איז ? אוב וויא זייא שטייען אזוי מיט אפענע הערצעד אוים נימין זייער דאנקבארקייט דעם אמת'ן ווירט, אין רעם מאמענט האט זייא אברהם אבינו ערקלערט מיט גרויס חכמה, אז דער אמת'ר ווירט איז דער &quot;אל עליון קונה שמים וארץ&quot;, קענען מיר פערשטיין וויא טיף זיינע קלונע ווערטער זיינען אדיין אין הערצין, אוב וואם פאר אאיינדרוק ראם האט גימאכט אויף זייא, חsס ערציילט אונז דיא תורה &quot;ויטע אשל בבאר שבע&quot; אברהם ה£ט פערזsררינט א גאסט־הוין (חד אמד זה פינדק)' מיט א לוםט־גארטין(וח'א זה פרדס, אלו ואלו דבי־י א&quot;יo' אוג דורך רעם האט ער גיהאט אגוטע געלעגענהייט קומען צו זיין ציעל ,ויקרא שם&quot; ער האט דארטין פובליצירט אוג מפרסם גיווען אוג אלעמען גילערינט &quot;בשם ה' אל עולם&quot; אז עם איז דא אבורא עולם וואם ער איז דער אמת'ר ווירט פון אלע מ^הלטהאט, מקור הטוב והחסד ועולם חסד יבנה. . &quot;) עי' חלק א' (סוף ההקדמה) בהערה על מאחז&quot;ל עד שבא אברהם אבינו וקבל (הקנ'ה) שכר כולם&quot; כל ההוצאה שהואיא על הפאבריק ועל הרייזענדער ששלח לפרסם סחורתו בעולם ולא פעלו מאומה בטשלחתם. **) וילך אכרם כאשר (תומ'י) יבר אליו ה', אח&quot;כ (כאשר שרה והנפש אשר עשו בחרן &quot; מכרו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="איך האב זיך גישיידעט פון אים מיט ^עהרקפורקט אונ פר־ייד, זיין.עצה, איז מיר גיווען &quot;נאשר ישאל איש בדבר אמזים&quot;, איך האב פון פרייד ניט געקענט איין ^לאפין איך האב שוין.גיוואלט דעי לעבין טאג, אן ר&quot;יבין מיין ארבעט. מארגין פריה האב איך גלייך גישיקט נאך אlןרויםין מייקטער, .ער זאל מיר מאנין אקו;םטליכען טיש מיט שפךאנזינעס,מען זאל איםקענען פונאנדער רדקען פאר וויפיל פערזאן מען פאדערט, אוג באדעקין איהם מיט גאלד וויא דעך שולחן פון בית המקדש יעס זאל זיין &quot;זה השולחן אשר לפני ה'/ מען זאל דורך דעם טיש צו ציהען פון דאס ניי אידעשע קינדער וועלכע זיינען גאנץ ווייט אוועק פון הייליגע אידעשע גיפילין וואס אברהם אבינו האט ביי ־־:)־- - ••• * 1 1•• • *.* • ?ו * ••• * • &quot; • 1 ■ך - : ■ך •ד ז• •ד אונז פערפלאנצט, אונ דיא פינצטערע פעיפלובטע מאדע האט זייא אlים • • * • • • • ••••• &quot; ז ז* • • • 4 • • • • • ••• •• • • • גיווארצעלט ביז צום גרונט, זאל דיזער גאטליבער טיש ווידער אפפרישען • • •• &quot; • * • • ■ן • &quot; ***** ~ • * ןן ז ■ן • • •י• ליא אילישע בלומען,זיי זאלין אויס בליהען מיט זייער ?לאנץ אונ קראנט *, אונ זאלץ מיט זיי.ער ליןלינען נערוך .עךמי;טערען *אוב בעלעבין אלע ?יךווייטעךטע, אונ ברוך ה' מיינע טי;עךע קיןךעך מיינע פיאקטיגע ?ליזיען האבין אב גילעןט וויא אי/ערע אויגין זעהען, מיינע זיהן אוג טענטער אדעלע ארב גאטפ־פארנטיגע גוטהערציגע, גי;ען אויפגיצירט ',מכף רגל ועד ראש&quot; נאך אברהם אבינו'ס זיךנאל,*אונ פיל רייכע לייט האבין שוין אנער־ .קענט דיא ליבטיגקייט פון ליא ורעג אונ האבץ אויך פעלהאמט דעם פאריזער זוךנאל, כןענען שוין אויף זיינע לפורען&quot; ניט קוקען.זי;עךע טעקטער גייען איי;פאך געקליידעט אן מאדעס אוג אן צרות, ווען זיי קומען צו זאמען אויף א שמחה זייגען דאמען בעזונדער ארב הערין בעזו;;ךער(ניט קיץ כלאי-בריסי•), ויען מען בעגעגקט זיך העדין מיט דאמען, גיר־יקט מען זיך מיט &quot;הקול קול יעקב&quot; (ווייל דער ויארט איז הייליג אlנ ערינסט, ניט אחד בפה ואחד בלב), מען ברוינט ניט צו געבין איינע ךיא אנדערע &quot;ידים ידי עשו&quot;, ווען דאמען קומען צוזאמען רעט מען ניט וו־עגי; טעאטער,'צירקען, םאסקאיאךען, נןלובין, בערער, מאדעס, צרות, נוף וויא ערצי־עט טען נןץדעי אי! אידלטי; יועג, טיט גוטע זיטי^עס [אל זיין עיין פאר גאט אוג פאר ?יינlין,אונ זובען מי?זלען צו העלפין אריטע אוגןלי־ןליבע, אויף עטעלץ זיי, זיי זאלין אויןי יקענען זייערע קיגדער מאכין פאר מענ'צין. ווען מאנסלייט קוטען צו זאטע; וועךט ניט גירעט ווענין פוסטע גי;עס, פעלעטאנען', לצנות, נור וויפטיגע דייר וועגין תורה וח;מה, (יאיניח בעדותיך מכרו את כלי הבית שלהם והכינו את עצמם לדרך רחוקה כזו והגיעו למקום שחכה אבדם עליהם) ויקח אכרם את שרי אשתו כן' (העמק דבר לרבנו נצי&quot;ב מוולאזין)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL=":בעדותיך כי' מה אהבתי תורתיך כל היום היא שיחתי), דאם איז דיא טייערע פרוכט פון דיזען היילינען טיש, אוב דאם איז מיין ביאגךאפ;ע. ווארום האט איר דיא.קיי?:לאך אריך ניט גימאכט פון גאלד? (פיעט ד'חייא), אוב ייאס איז יעי יעכענונג פון 16 מאן? (עי' טהרש'א בח'א, שהעיר בזה). ז • ••&quot; ••• &quot;• ; 1 ־- ן איך האב דאס גימאכט אבזיכטליך (טיט כוונה , ענטפעיט ער){ אמאל איז מיר פארניקומען צו העדין וויא איינער זאגט צום #וייטין, איך ניב ךיר 16 רדב, אוב גיי אגריידין לשון הרע אויף יענעם אוג יענעם. לשן היע ייעל איך גיץ ייייין ? ! (רופט זיך יעגער אב צו קאכט), לשין הרע (בעליידיגען דעם צווייטין) איז אזא גוואלדיגע..עבירה, וואם זיא איז שקול יייא אלע עבירות צו זאמען (כל המספר לשון הרע מגדיל עונות עד לשמים , ערכין מו:) , ידען איר וועט מיר אפילו געבין 00! רו'ב ורעל איך אריך ניט גיין ריידין לשון הרע. איך האב גיהאט נרויס התפעלות פון דעם אנטוואךט. אין אייניגע טעג ארוס, sרעף איך אן דעם.זלבין מעניין אין אגיזעל• שא?ט, וויא,ער זיצט אוב בעליידיגט אייניגע מעניין. איך רוף אים אב אן אז_ייט, אוב נןרעג איהם וואס איז מיט אייך ? ניט לאנג האב איך גיזעהן אז פאר 10 רו'ב האט איר ניט גיוואלט רייד־ען .קיין לשון הרע אוב היינט בערעט איר פיל מע^שין אן איין כןאפ;קע ? ווינאוואט, ווינאוואט(ענטפערט עי), פאריגען מאל אז.עם האט גיהאלטין ביי אציפער, (ער האט מיד גיבאטין 10 רי'ב) האב איך ביי זיך אויס גירעכינט, פאר 16 רו'ב זאל איך ךייךין לשון הרע ? 1 רואם ךיא,עבירה איז אזו וןרויס, וואט עס איזגארניט אויס צו צאלין זיך פאר איהר, אבער היינט אז עם האט ניט 7' * 1 • ז • | • 1 - • ז&quot;.־ ' ־ ▼ • גיהאלטין ביי הןיין ציפער, אט רעט זיך אן אבערעכענונג. אה! (יאג איד), וראם פאר אטייערע זאך מאטהעמאטיק (חכמת החשבין) איז, וויא דיא וועלט זאג:ט: ,/אז מען לעבט אן אחשבון שטאך^ט מען אן אצייט&quot; אונזערע הייליגע תנאים לערנען אונז(אבות פ'ב), &quot;והוי מחשב הפסד מצוה כנגד שכרה ושבר עבירה כנגד הפסדה&quot; ' וואס דוא יייל^ט טאן רעכין איבער פריער, דוא ווילקט ביין פערדינען 10 רו'ב רעכען או ים פיליי^ט פערבייא־ גייעגךיג וועסטו פערלירען דא 100 רו'כ אוב פליי^ט מערער, אוב אומעיע חכמי התלמוד האבין אויך גיזאגט (ב&quot;ב &quot;ה) &quot;על כן יאמרו המושלים בואו חשבון, חשבונו של עולם&quot; (רעם וועלט רעכעטע) &quot;הפסד מצוה כנגד שברה כו' &quot;, אט ביי דיזין פאקט &quot; בעת ער האט גילעבט טיט ח^בון האט ער בעזייטקט רווח 6! רו&quot;כ נור ניט ריידין לשון הרע, אוב ווען ער האט אבער ניט גירעכינט האט ערגירעט פיל לשון הרע אן איין.קאפייקע. אוג אזוי איז אין אלע זאכין&quot;' אצווייטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL164" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL165" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="א עווייטע זאך האב איך גילערינט פון דיעם צופאל, רדיא טייער איז אגוטער חבר, ויען איך וואלט אים ניט בעמערקין,וואלט ךע?ט גיררען צו זיצין נאך א שעה אוב רייךין לשון הרע, אוב אז איך האב אים דער מאנט האט ער בעמערקט זיין אירטהום אונ האט זיך צוריק גיצויגיץ פון דעם. ויען אמענש זאל האבין אגוטין חבר, וראם ;אל אים א^מעךכןען אלע זיינע פעלעלין, וויא גליקליך וואלטער גיווען, וויא מען דערציילט אויף א^רויסין גאון, ער האט גיהאלטין.עקסטרע אתלמיד חנם ביי זיך, אוג אים גיצאלט שכירות, יואט זאל זיין זיין ארבייט? וועןער וועט זעהען אויף אים אפעלער,סיי כןעגין דיא תורה אונסיי כןעגין יושר, זאלער אים אן מעךכןען, נוא ווער איז אים־שטאנד צו הא?טין אעזכירות מעניין אויף ד־עם? אונ וועד האט אזא הויכין גיפיל צוא האלטיןעם פאר נייטיג ? אלזא מאכינדיג.ןעצט דעם גאלדענעם טיש איז מיר איעגיפאלען אגידאנקען &gt; צו־^עבין אזאך רואם וועט זיין אויף דיא שטעלע פון אגוטין חבר, דער מאנען אונז אגוט ווארט וואס דעי חכם מכל אדם בעמערקטעס(קהלת ט) &quot;וזכור את בוראיך בימי בחורותיך&quot; אמענשזאל גיךייננןען דעם בעשעפער אין דיא יונגע (ייא בעסטע) ;אהרין, &quot;עד אשר לא יבואו ימי הרעה&quot; איידער עס קומען דיאעלטערע(דיא שויאכע);אהרין,וואס דאן.קען מען ווייגיג גוטעס אויף טאן, דאן זיינען שוין ניט דיאקרעפטין, זאגט.ער דארטין נוייטער &quot;עד אשר לא תחשך השמש והאור&quot;, זעהע צו זיין אמענש אוניגיין אין גאטעס וועג,בעת דוא ביסט נאך יו;ג אונ דיין צורקעלע ליי^ט, איידער דוא וועסט ווערין אלט, אונ דער גלאנץ וועט או־אפ ביין אונ צוקניי^ט ווערין, ד. ה. דוא יונגער מאן! דוא פר־יילין! שטאלציר ניט מיט דיין שיינע צורקעלע מיין ניט אז מלאכים טאנצין מיט דיר, זיי וויסין אז ניט לאנג דו;עךט דאס, עס לוינןט אךיבער וויא א בליץ, אונעס קומט אן ךיא אלטע ךיא שנואכע ;אהרין, וואם ךיא פעלכעלע פון צורקעלע ;וערט ?זרוקין י אונ צו קניי^ט, נאקהער זא^ט .ער &quot;עד אשר לא ירתק חבל הכסף&quot; איידער.עם וועט צו דרייט דוערין (וויא א קייטעלע) דער זילבערנער שנירעלע, דאס איז דער &quot;חוט השדרה&quot;־ *• * ז * } *•* • *•* 5 * •* *•* צ * *•* • ▼ וואס אין דער יוגינט איז.ער סטרוניפטע אונ שטאלץ אונ אויף דער ,עלטער ווערט.ער טרוקין אונ צו דרייט, דערמקש ווערט איינגידרייט אין 'ךרי;ק וויא איינער זוכט .עפעם, דאכט זיך.ער האט גאר ניט פערלארין, טוא וואס. זובט ער? נור ער זו^ט דעס ליבליכען בלומען־קרא^ץ, דאס איז דער יוגינד (ינקיתא כלילא תריא, שנתקנ'ג), איז ווייל דער חכם מכל אדם רופט דעם חוט השדרה &quot;חבל הכסף&quot; (דעי־ ייייסעי זילבערנעי- שניי), ךרום האב איך גימאכט דיא .קייטלאך ווייסע זילבערנע, זייא זאלין אונז דערמאנען שטענךיג אונ. - איבערהויפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL166" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL167" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="איבערהוקט בעתעסין,וואס דאן איז דער מקש ~עלול צו פערגעסין אן זיין תכלית (פן תאכל ושבעת ורם לבבך ושכחת את ח'א) , זאל דיא ווייפע זילבעינע .קייג^לאך lיין אויף דיא שטעלע פון אחבר טוב, אוןז דעימאנעןךעס מוסר השכל פון קהלת &quot;וזכור את בוראיך בימי בחורותיך, עד אשר לא ירתק חבל הכפף&quot;, מיר זאלין צולייגין ךיא הארץ צו אומערע מעשים, טאן אלעס מיט איין אדיעלין גיפיהל, וויא דער הרחמן צום ברית מילה &quot;ויהיו ידיו ולבו לאל אמונה&quot;, אונזערע מעשים(הטמנה בשם,,ידים&quot;) זאל גיטאן ווערין מיט איידעלע גיפיהלין(הטמנת בשם ~לב&quot;). אומערע הא;נד*וועךק, אונזערע גישעפטץ, אומערע.עסין אוינ שרקקען אוג אלעאונזערע טהאטין זאל זיץ צו איין* תבלית &quot;לאל אמונה&quot; טאן אנחת רוח דעם בורא עולם, זיין טרייע ךינער*צום וועלט־בעשעפער (טלמתא ייקיע), אונ צום.קעניג פון לאנד (טלמתא דאי־עא). דרום האב איך גימאכט אז 16 מענשין זאלין טראנין דעם טיש, ^עס זאליזיץ 38 חענד (יעדעי טיאנט טיט ביייע העני) כמנ&quot;ין ל&quot;ב, דאם איז א רמז אז דיא &quot;^דים&quot; זאלין מיט שטימען מיטין &quot;לב&quot;, יעדער זאך וןאס דיא הקד טוען (ארנדאה גלייבק אלע בלי הטעשד.: דיא טו*ל, דיא ארנין, דיאפים) זאל זיין מיט דעם איידעלען גיפיהל פון העךצין. ר' ח^יא איז ענטציקט גיווארין פון ךיא פראבטיגע היפטאתע / .ער האט זיך גישטעלט אונ אויף גיהויבין דיא הקד צום הימיל אונ זאגט &quot;בתך המקום שזיכך לכך&quot;, גילויקט איז השי&quot;ת וואם האט ךיך שזכה גיווען צו אזא רייכקייט,אונ האט דיר צו גישיקט איין מלאך מושי_ע, פירין דיך בךךך ה', &quot;יהי רצון שכל נטיעות שינטעו ממך יהיו כמותך&quot;, .עם זאל נתקיים וועךין &quot;תערוך לפני שולחן נגד צוררי, ואך טוב וחסד כד לאורך ימים&quot;.* זעך.ט איהר, מיינע ליבע קינדער, וואם א ליבטיגער שטאט איה (עגדינט ר, מרדכי). שלמה אונ רחל'ע זיינען ארויף גיפאלין דעם פאטער אויפין האלף איהם קושין, אונ פון ברוים ששחה האבץ זיי אויס גישדיען: ?ליגלןליך זיינען מיר רואם מיר שטאמען פון אזעלכע עלטערין &quot;אברהם יצחק ויעקב&quot; וואס זיי האבץ אתים ניגעבין אנייעם זוךנאל! מאמינקע, זאלנשט איבער ני;ען אלע אונזערע גארניטערלאך נאך אברהם אבינו'ס זוועאל. יעדער גיפיהל־פאלער מקש ך)ען פעךשטיין, וראם פאי א ששחה עם איז גיז־דען ךאךטין.יענעם פרייטיג צו נא^ט, אונ שיט וואסערע הייליגע גיפילין sען האט גיבקשט, .עם האט זיך אוועק ניצויגען ביז נאך האלבע נאכט. *פאטער (זאנט שלטה), דוא האסט דאך שיר פעךשןךאכין אן צוהייבץ היינט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL168" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL169" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="היינט הלבות שבת'זןס איז אפילו שפעט, דוא ך^־sקט שוין גיין רוהען נור אום צו.ערפילין דיין צו זאג, לעדין מיט מיר לפחות 5 מינוט. ר' מרדכי האט אזוי גיטאן,אונ האט גימאכט אין א נוטע שעה אהתחלה, ־ד::-▼ ־ &quot;־דו ז־ •־; • 1 ־ ־ד־ד' : •ד ▼ י אונ מיט דעם אי: גץענךיגט דער ליכטיגער פרייטיג צו נאקט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL170" TYPE="CHAPTER" ORDER="76">
            <div ID="DIVL171" TYPE="TITLE" ORDER="76" LABEL="דער ניינטער בריעף"/>
            <div ID="DIVL172" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="76">
              <div ID="DIVL173" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="ליבער אוג זיסער פאטער! דיין זיסין קריינדליכען גירוס דורך ה'... האב איך ךיקטינ.ערהאלטץ, יעךעסוואךט האט רריא הימלישע מוזיק אץ מיעע או;עךץ גענןלו;נגען, א\עס האט ^רקוו/קט מיץ זעעלע, איבערהליקט ולאס דוא ביסט ?ננציקןט פון דיא ליבינקע .קינךעךלאך ץlלמה אונ ו־חל'ע ' אלזא שרייביאיך דיר יעצט נאך אגהטיכטע פון ^למה'לען, ולאס האט פאסירט sבת בראויה, רדיא ווייט זיין לערגען.. איז מיט חשק אונ אריינלייג, ־ • • - ■י : • • ־ 1 ד ; '.&quot; ת • • •• 1 :•• .ער איז אתץמיד &quot;המחכים את רבו&quot; .ער מאקט אליפמערקזאם זיין רבי מיט זיינעקלוגע פראנין, .ער(דעי• רבי) זאל זיך מעמיק זיין אין ךיא טיפע וועןטער פון אונזער הייליגע תורה, שעפין פון זיי'ברילא^טין. דיזע גלטיכטע זאל זיין א מוסר השיל פאר קינד־ער, זיין גלייכץ, זייזאלץ לערנען קלייפיג או: זיך מתבונן זיין אויף ךיא אדעלע ערהאבענע גידאנקען פון אומער ליקטיגע תlרה (ודא דיא קלרגע אוב פרוטע רגייש וועלין זיי ערקלערין), וואס זיא .עיקורקט ךיא זעעלע, אונגיט ?דאפ-מו?!־. אlנ העךצע^ריידע, צי דיזע יועלגע לעיעע! איחר טיט חשק. ולאס ביפטו אזוי אונמוטהיג מיין ליבער זאהן?(פדעגט ר' מרדכי), רוייסטו דען ניט,אז היינט איז sבת בראיית? אוב שבת בראשית איז א פרייליבער ץ • - ; • - ! • ־*7 • • ־־ ;•••••• ^ מאג. דוא שיקסט מיר.עפעס וויא פאר קלעקlט אוג פאר ד^גה'^האקטו דען £יפעס ולאס צו זארגיף זאג מיר מייןקיקד, שטער זיך ניט. ביין, ליבער פאטער (עגטשערט שלטה), איך האבע&quot;קיינע זאךג, איך בין נור פאר כקלעךט אין ךיזען עsין וואס איך האב יע?ט גיזעהען: רש&quot;י בייי^ט (פין טיי־ע) אlיף דעס פסוק &quot;תדשא הארץ כר עץ פרי, ותוצא הארץ בד ועץ עושה פרי'/ השי&quot;ת האטבעפוילין ךיא .זןךד, זיא זאל ארויס געבין &quot;עץ פרי'' בלימער פון פדוכט, ד. ה. דער בוים זאל האבץ אין זיך דעם טעם פון דיא פרי,אונ דיא^ערד האט ניט אזלי גיטאהן נור זיא האט ארויס גיגעבין ~עץ עושה פרי&quot; בוימער וואם וואקפין פרוקט, אבער דער בלים אליין האט ניט"/>
            </div>
            <div ID="DIVL174" TYPE="BODY" ORDER="77">
              <div ID="DIVL175" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="77">
                <div ID="DIVL176" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL177" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="ניט ד־עם טעם פון דיא sרו?:ט, בין איך זייפני פערוואוגדערט אויף דעם , וויאיאיז דאם מקליך, אזידיא עךד האט גיענךעךט דעם בעפעהל פון השי'ח, איז דק ךיאעךד אבעלב:חיךה, זיא זאל כןענען טאהןיוויא זיא וויל? דאכט זיך דער רבי האט מיר גילערינט, אז ךיא בחירה איז גיגעבין נור דעם מקשין ~עריןק זיך אויס לןלייבץ דיא וועג פון לעבין, צו פאלגין וואס השי&quot;תהייסט, אדער חלילה ליא וועג פון טויט, נאך ביין נאך דעם ;ואס זיין בייזע הערץ גילופט, אבער ביי דיא גאנצע נאטור, שטייט &quot;ויעמידם לעד לעולם, חק נתן ולא יעבור&quot;, ד. ה. השי&quot;תהאט ז.יי בעשטימט אגיזעץ (איי!טבע), אזוי [אלין זייזיין, זינט ליא וועלט ;ועט שטיין, אוניזיי ר!ענק ניט איבער טרעטין, דיא זאול&quot;נע מוז אויף ביין אלע טאג אין איחר צייט, ניט פערשפעטיגען א מינוט, ליא ערד מוז ארויס געבין וואס מען זייט אין איהר,'אויב ווייץ איז ווייץ, אויב גערשטין איז גער^טין, היינט ודא פאסט דאס צו זאגין , אז השי'תהאט בעפדילען, אין ששת ימי בראשית, דיא ־ ; ד •ד • 1 - ־1 •\'\ • ן ' • ערד [אל ארויס געבין פרו^ט־בוימער, אז דער בוים זאל האבץ דעם גישמאק פון דיאפרי, האט זיא ניטגיפאלנט אוג האט גיטאן וואס זיא רויל ? אוג &quot;&quot; ' 1 • • ***־:: ־1 • ■ך 1 ■י • • וואס נראדע אין דער זאך האט זיא משנה גיווען, אונ ביי ליא גאנצע בךיאה שטייט אלעס &quot;ויהי כן&quot; אלעס איז גיווארין וויא השי&quot;ת האט בעפאהלין, אונ אין דעם פרעלמעט גופא גיפינען מיר אויך וואס זיא האט גיפאלגט, סוכות האבין מיר גילינענט &quot;פרי עץ הדר&quot; מאנט רש&quot;י וואס דער בוים האט אין זיך דעם טעם פון ד־ער פרי, האט זיא דאך עפעם נא גיפאלגט. אלזא ליבער פאטער בין איך אין דעם עזטארק פאר ך)לעךט, רואם איז דאם פאר ווערטער ? וויא דוא הא^ט מיר גילערינט אז רש&quot;י איז גיווען א גרויסער מאן אונ אגרויסער^קענער, רריא אזוי ^רייבט ער אזאך וואס נעמט גאר ניט דער גלייכער פערשטאנד ? *זייער גוט 'אונ פראבןטיש האסטו גיפרעגט מיין ליבער זאהן, דיזע נןראגע בךע?ט טאקע דעם מוס, איך וואונדער מיך אויף זיך אליין, ;ואס פיל מאל האב איך גילערינט ליא רש&quot;י אונ דעם מדרש אוג מיר איז ניט • איין /יפאלין צו פרעגין אזא וויבטיגע sראגע, גיבקעט זאלסטו זיין מיין ליבער זאהן, דאס איז אבעווייז, אז דוא בעטרא??!ט יעדער זאך מיט אהןאפ\אונ אזוי דארף צו זיץ, איך בין ניט 'איפ-^טאנד צו געבין דיר אנטווארט אויף א!א גרויסע נןראנע. ווייסטו וואס פאטער, וויא עם איז היי;ט בייא או^ז אין ^טאט דא אזא גרויסארטיגער /אסט, דעי כןעניגםבעןגער רב, ער איז בעךי?זט אין דעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL178" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL179" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="דעי וועלט פאר אג:רויסין גאון אחכם, יער וועט מארגין אי'ה דאוונען אין שול אוג וועט גירוים האלטין ארעדע, זאלין מיר דאס ביי איהם פרענין , גיורים דועט.ער אוגז דאם זייער גוט .ערקלעיין ♦ גא^ץ פריה איז שלמה'לע אריף גיקטאנען, ארג האט גיבעטין דיא מוטער זיא זאל אויף וועקין רעם פאטער, מען זאל גיין רואם גיבעי אין שיל, פילייבט וועט^ער נאך.קענען פארין דאלונען פךעגין רעם רב ררעגין דעם. צו זיין ^רויפין ?ליק זיינען.זיי גיקומען אהאלבע #טוך פאו־ין ד־אדוגען, או: באלד איז גיקומען דער רב. ךיא שול איז גיווען גיפאקט, יערער האט גיגארט צו זעהען רעם גרויפען נירימטען רב. קלמה'לע איז מיט גרויס עהיען-פוךכט צו גינאנגען מיט זיין חומשיל ניט ווייט פון _יב, אבער אגרויסער פחד איז אויף איהם גיפאלין, פון ד־יא ליכטיגע גישטאלט פון רעם געטליכין רב, או: איז גיבליבין שטיין וויא פאר שטיינעיט, אוב ניט אטוואזעט זיך צו גיין צום רב. לערך 10 מינוט איז.ער גישטאגען אוג האט צוני^יאטין נעהענטער אונ נעהענטער אוג צוריק אב גיעזפרונגען. דער רב איז גיווען פערטיפט אין א רמב&quot;ם, נור וויא.עם ווייזט אויס האט.ער בעמערקט וויא דער קיגד שטייט מיטין הומשיל אין האגד או: ודיל .עפעם פרעגין, נור ער sמי;עט ניט. רואם פערלאנגפטו מיין קינד, ווילסט .עפעס פרענין ? (זאגט דעי־ יב טיט א פייינדליכע טינע), קום צו נאדזינט אוג פר־עג. אלע זיינען פערוואונדערט גיווארין פון ךיא אז־ילקייט אוג גןךאסטקייט פון רעם איידעלין רב ♦ שלמה'לע האט זיך ניפאסט מוטה אוג איז מיט ;רויס פחד צו גיגאנגען מיט זיין חומשיל אוג האט גיפרעגט זיין פראגע ביין רב ♦ דוא ביפט זי;ער גירעכט מיין .קינד, דוא פךקקט גוט, נאכין דאוונען מעל אי־ דיר געבי; אנטוואךט, וועפטי וויפייוועמע איידעלע גייאנלוע; אומער־ע חכמים האבין אונז בעמערקט. פאר קריאת התורה האט מען מכבד גיווען רעם רב זאגין ארעדע. דער רב איז' ארויף צום ארון הקחש אוג האט גירעט איינינע ווארימע אוג גקלוגע רייד מענעא ךיlמא פון התחלת התורה, אין מיטין ךיא רייד האט ער זיך אויסגידריקט, אז .ער האט גרויס פערגעניגען אז דא ניפינען זיד יו.נגע .קינד־ער רואם פרעגין מיט אזא פערשטאגד שכל'דינע ^ראגין, או: זיינען;.ערין טען זאל זי',עיקלערץ דיאט^קייט פון דער תורה,דאפ פיייט איהם ■.&quot;.'נר, ווייל ,עם אין פעךהאיךין אין געגק?הי'ל s&gt;ין יומען דיר אייגינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL180" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL181" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="אייניגע מקשין, וועלכע וויא בור זייא&quot;קענק .עפעס ש_רייבין העברייאיש, פאר לירט ביי זיי דיא תורה אידור גלאנץ, דורך זייערישוואכין פערשטאנד, ווייל אין דער תורה גיפינט זיך פיל ענינים וואם זיינען ניט אב גישריבין :גלאט, אייניגע ווערטער איבעריגע אוני אייניגע פעלין, אוג דער גידאנקען איז ניט אזוי&quot;יאסנע, ווען זיי וואלטין אב שרייבץ א גידאנקען(זאניז זיי), וואלט דאם גיווען העכ?lט !אsנע, ניט אוואךט איבעריג אונ ניט אווארט פעליג. זי;ער _קמנות המוחין פעףילקךעט זיי, אונ זיי מיינען ראם זייזיינען שוין גרעסערע שר־ייבער וויא משה רבעו ארג השי&quot;ת, ררייל משה רבעו האט • *•* *•* *•* • • • *•*** ▼ דאך גישריבין וריא השי&quot;ת האט איהם נידיקטעוועט. האט דער רב בעוויזין לייער אעוויסענהייט מיט א קורצין מ^ל (דעם משל טיט דיא ניט גלאפע אביצעס אין קייזערליכען קאבינעט האבין טיר גישריבין אין פערטען טייל, זייטע 18). דעם סעכןיעט (רואו דער קעניג האט בעהאלטין זיין אוצר' וויא אין משל איז), האבץ אונזערע בעלי המדרש גיוואוסט, ארג אז ליי האבץ בעמערקט אז דא איז עפעס דער לשון ניט גלאט, ד. ה. אין ציווי שטייט &quot;עץ פרי&quot; ארג נאכהער וויא ךיא .ערד האט איספאלנאיעט, שטייט &quot;עץ עושה פרי&quot;, האבץ זייא אונז אשייל גיטאן דיא אביצע אוג ענטדעקט דעם ^רילאנט. יע^ט מיינע טייערע ורעל איך אייך ערקלעדין וואס דאס איל פאר א ברילא;ט וועלכין ךיא רז'ליהאבין אונז ארוים גינומען פון אונטער דיעם בעועעלע (שינוי הלשון)• דאס אילידו_ע אז ךיא בעשרייבונג פון מעשה בראשית. לבד וואס דארטין איל מרומז גאנץ חכמת הטבע(נאטיי גישיכטע) פון אלע צמחים אוג בעלי חי.ים אוג &quot;מערכת השמים&quot; (אסטראנאמיע), אונ דער סוד פון דיא ה^הנה וויא השי&quot;ת פירט דיא וועלט אין יערער דור, וואס דאם וועךט נתגלה נור ליחידים בדור, לעט נאך מרומז אין דיא פרטיות א^רויסע לעמיע פאי ךעםמענשין צוא וויסין&quot; דעם רצון הבורא ב&quot;ה, וויא דער מקש לאל זיך אויף פיהרען, .ער לאל מאנין גוטעפאךשריטע צו זיין עוויגקי^ליק, רריא דער תנאי לערינט אובל (אבית פ&quot;י') ~בעשרה מאמרות כו' וליתן שכר טוב לצדיקים כן' &quot; (ע'ש ביין לבנון). דער נביא (ישעיה כ'ט) לאגט &quot;ויאמר ה' יען כי נגש העם כר&quot;/ השי&quot;ת לאגט צו ישקה הנביא בעטראכט מיין פאלק, דא;ט זיך מימין מויל זיינען זיייגאנץיפיין, \י דאוונען, ליי טראגין ציצית, .ליי נואשין זיך צום &quot;עסץ אוג מאכין אברכה, אבער ךיא ך)אךץ איז ו_וייט פון מיר (ולהכי תקנו לוטר בשחר ומודה על האטת ודובר &quot;אםת בלבבו&quot;), אוג איז פול מיט אהבת העולם, אונ אלעזיינע מעשים איז נור &quot;מצות אנשים מלומדה&quot;, .ער טוט נאך וויא איין אבעדאנע וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL182" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL183" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="וריא זיין טאטע האט גיטאן, אבער אן אגידאנקען, .;נס איז יעכט איבער א רובל אדער א ןןווינט כבוד צו פעךקמפץ דעם גא;צין &quot;כבוד התורה וכבוד שמים'/ ארג אויף ד־עם האט גיגרימט דער צארין פון השי''ת אוב האט גישמאיץ מיט זיין הייליגען נאמען צו פערלירץ דיא חכמה פון ךיא חכמים כד, זעהען מיר ארויס פון דעם אז דער רצון השי'ת איז אז דער'מענש זאל נעמען וונימאניע אויף ךיא מצוה וועלכע .ער טוט, .ער דאווינט ' *ער מאכט אברכה, ^ער וואשט זיך צום עסץ, .ער טראגט ציצית ותפילין, עי איז קובע אמזוזה, .זאלער בע^ראעטין מאס ער טוט, מעטדאסיאיהם אמס• איידלען זיינע גיפילין, אוב זיין הערץ מעט ווערין דבוק מיט נרמס אהבה צו השי'ת, אוב דאס מעט מאכין אויף איהם אזא ומרקו ?נ, אז בעת ער מעט האנללען אדער ער מעט ריידין מיט א מעניין, מעט אויף איהם זיין צו דער־ .קענען אייךילקייט אוב ארינטליכקייט, מיט דעם שעציןיעדער מענשץ, חס האבץ אויף זיין כבוד אוב אויף זיין געלט. מען.קען דאנין אז כמעט אין דער טאצקע (פינק־י) בעשטייט דער גאנצער מעגש, עם ניט 2 מענשין דאוונען גלייך או: טראגין ציצית ותפילין אונ וראיין זיך צום .עסין אוג מאכין א ברכה, דאבט זיך ביידע גלייך או: באמת זיינען זיי רוייט איינער פון צמייטין &quot;כרחוק מזרה ממערב&quot;, וויא באלד אין דעם פו;נקט זיינען.זיי ניט גליץי. דאס איז דיא תורה מרמז, דער מע;ש ווערט נירופין א בוים (ני האדם עץ השדי■), או: ךיא מצות מאס ער טוט רופט זיך פירות (כי פרי מעלליהם יאכלו), השי&quot;ת האט בעפוילין אז ךיא ערד זאל ארוים געבין א בוים פון ?רוכט, אז דער טעם פון דיא פרוכט זאל זיין אין בוים, דאס הייסט אזא מענש וואס דער גישמאק פון זייבע פרוכט (דיא אדעלע גידאנקען פון זיינע מצות ומעשים טובים) זאל איהם אריץ ביין אין הערצין,וועטער זיין וויאדער בורא פערלא^ט, הי;נט מען דיא.ערד מאלט דאס איפפאלנאיעט וואלטץ דאך אלע מקשין גיווען גוט או: פחים, *וואלטדאך בטל זיין דיא ןחיךה. צוריק מען ברצון הבורא מאלט דיא ערד&quot; אץ גאנצין ניט אי?lפאלנאיעט, מאלט דאך ניט גיפונען זיך *קיץ &quot;שלם בתכלית השלמות&quot; ומאי השי'ת פעךלאעט, ךרום האט דיא ערד איויס גיגעבין (מיט רעם רצון המיא) א מעוט אפרי עץ הדר&quot; אנטיקען מאם זיינען ממלא דיא כוונה לעליונה, אז דער זא?ט פון דיא פרי זאל אריץ גיין אץ בוים, ד. ה. דער איידעלער גיפיהל פון דיא מעוד. זאל אדיין אין הערץ, איהר אמס צו איידלען. או: אגרויסער טייל האט זיא ניט איספאלנאיעט, צו דרייזין דיא סבה מאס פיל מקשין טוען נור וויא אבקנאנעס, מייל דעי מע^ש איז &quot;עפר מן*האדמה&quot; , איז* דיא חומריות #טערט אים ?ןקבל צו זיין אין הערצין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL184" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL185" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="הערצין דעם גיטין גישמאק פון זיינע פירות (ד. ד- דיא מצות יואס ער טוט), איז ^ער נור א בוים מאס וואןןןט אויף איהם פירות, .ער טוט מצות, .ער טראגט ציצית ותפילין, .ער מאשט זיך צום .עסין אוב מאכט א ברכה, אבער דער בוים האט אין זיך ניט דעם טעם פון דיא פירות, ד. ה. ליא הארץ איז פוסט, אוב זיין גישמאק לי?ט נור אין מעלטליכע נארישקייט. .דרום דארף דער מקש אן-מקרין אלע מקליכקייט לערנען זיך צו זיין &quot;פרי עץ הדר לפני קונו&quot; עס זאל זיין &quot;טעם עצו ופריו שוה&quot;, דאס איז בכלל דער גידאנקען, אונ אז השי'ת מעט או.נז שיינקען גיזונד וועלין מיר ביי טאג פונ־ א?ךער ריייין דייטליך אייניגע ביישפילין, מעט או;ז ליעטיג ויעיין אלע גיפיהלין אוג מיר וועלין זעהען &quot;כמה גדולים דברי חדל&quot;. נאכין דאוונען האבין איהם דיא ראשי העדה בקלייט צו הויז אוג ^למה'לע האט זיך פשוט ניט גיוואלט שיייין פון דיזין גרויסין מאן, .ער האט גיבעטין דעם פאטער, .ער זאל מיטאיהם אריך מיט ביין בקלייטין איהם צוא הויז. גלייך נאכין.עטין האט שוין אונזער שלמה'לע ניט גירוט, .ער איז ?לייך גילאפין אין שול, אום צו פערחאפין א פלאץ נאהינט לעבין ארון הקרש, .ער זאל.קענען גוט הארכין מארט אין מארט מאס דער רב מעט זאגין. מען sןען זעלבסט פעישטיין מאס פאר א איינגשאפט.עם איז גיווען אין שול, דער רב האט אן גיהויבין צו זאגין 2 דעם זייגער אוב ערך שעה האט.ער ניזאגט או: גיענךיגט, מייל שבת בראשית איז דער טאג סלייו. צ • * 7 • • • * • &quot;זי *** * * • צ § • ** ו ער האט גיזאגטד;ער טיפע ענעים, ער האט אויפגעמיזען אזוי וויא ייא בריאה איז מאונדעדליך ' אזוי וואונדערליך איז.זיין השגחה, אוג אום צו ן * ז • • • י ••*•*** 1 • זי ▼ פק־שטיין איהר, מוז מען האבין זייער א נוטע בעמערקוק, מייל היינט איז ךיא השגחה פערקליידעט &quot;בשמלת הטבע&quot; (אין אששאש-קלייד), אונ האט גיגעבין אויף דעם א שיינעם הסבר, א מלך אז.ער פארט דורך זיין ?זיינה, בעת שלום פארט.ער אין אאפענע .קארעטע אן גיטאן פאלנע פארמע, דענסט• מאל, דער.קענט אפילו א פיאקטער בויער אז דאס איז דער.קייזער, אונ עס פאלט זיין עהךענפוךכט אויף אלעמען, מען אבער ייא צייט איז אונרוהיג פארט ער דורך, אן גיצויגין פון אויבין מיט א שטאט־קלייד, דא ערקענען איהם נור זיינע מקורבים מאס ווייסין איהם פעךזאנליך, אבער איינפאכע מענשין .קענען איחם ניט ערקענען, דאס ?לייכין פערצייטין בעת יעי הימילאיז נימען אפין מען האט גיזעהן גאטהייט, &quot;יציאתמצרים, קריעת ים סוף&quot; האבין אלע איהם ערקענט, אפילו אשפחה&quot;על הים האט גיזאגט &quot;זה אלי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL186" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL187" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="אלי ואנוד&quot;ו&quot; אט איז גאט! וויא מען;אגט &quot;דערקייזער פארט&quot; 1 אבער היינט אז דער הימיל איז צו גימאקט &quot;אותותינו לא ראינו אין עוד נביא ולא אתנו יודע עד מה, ואנכי הסתר אסתיר פני כר'/ איז דיא השגחה עליונה פער• • • ־־: ■י •י *■ *• * קליידעט מיט א^טאט-קלייד (בשמלת הטבע) דיארף מען האבץ א איידעלע בעמעךקונג וועט מען אין יעדער מימ־עסטע זאך .עךקענען ה^גהדי נכלאה, אונ אויךאיז דיא השגחה אויף יעדער מענש וועךליג זיין התקרבות צוא דעם בורא ב'ה. דער מענש וואס זיינע גידאנקען איז שטענךיג דבוק צוא השי&quot;ת איז אויף איהם דיא השגחה אויך דבוק, אוג איז איהם מציל פון אלע /,פגעי הזמן ומקרי התבל&quot;(אני לדידי ידידי לי), אוג וויא ווייט דער מענש .ער־ נוייטערט זיין גידאנקען פון השי'ת, ערווייטערט השי&quot;ת זיין השגחה פון איהם, אוג ?גר ווערט אוועק גילאזין לפגעי הזמן (צי דיא אוגגליקק פון דער ציים), אונ אום וואס מעהר מקרב צו זיין דעס רעיון פון מענשין צוא השי'ת אוג צוא דער תורה, האט השי'ת אונז פערהיייליגט מיט זייבע מצות אויף ועדעי ▼▼ • • * • • • 1 * &quot;• ^ריט, זיי זאלין זיין ךיא נוטע שלוחים פער־היטען אומער טריט פון דיא פגעי הזמן (כט&quot;ש כי מלאכיו יצוה לך לשמרך בכל דרכיך, חונה מלאך ה' סביב ליראיו ויחלצם)• אוג האט ?ןךקלערט וויא יעדער מצוה פערהייליגט דעם מענשין אוג היט איהם אב פוןי בייזע טהאטין,וואסךערמענש איז^עלול דורך צו פאלין אוג אויס גגליצין זיך אויף דיא גליציגע וועלט, וויא דוד המלך זאגט &quot;נר לרגלי דבריך&quot;, דיינע רייד ד. ה. דיינע מצות,_זיינען וויא א ליכט צו מיין טריט (איך ?אל ניט אריין קריכין אין א גרוב &quot; אין דיא פיגצטערע וועלט) • אונ ניט אזוי דיא מצות ךאור־ויתא * &quot; * * • ▼ אפילו מצות דרבנן, וויא נטילת ידיים צום .עסין,האבין אין זיך אויך הויכע גידאנלןען רואם זיי פערהייליגען דעם מע^יץ אוג רעטין איהם פון אלע ^מוץ וואס דער מעמט איז אפאסנע אריין צו פאלין אין דעם, דורך זיין געלט־גייץ אונ א;ךעךע תאוות הזמן. י;;ר האט דאס אזוי רא;על פונאנדער גירעט אז ?גם איז פשוט גיווען אחיות צו העךין, אונ דער עולם איז גיווען העכקט אין ?יער,וואס ער האט אזוי גיך גיענדיגט ריידין. &quot; •ן • 1 • • • •• • | שלמה'לע איז גיווען זי;ער פערטיפט אין העךין אונ האט גאר ניט גי^פירט אז מען האט איהם שיעור ניט צוקוועעט פון אייע^א^ט,^ער איז גיקומען אהיים מלא שמחה, 'עס זייבען צו זאמען גיקומען צוא זייא פיל א^טענדיגע מעניין, ווייל ד מרדכי איז גיוועץ חתן בראשית, איז יעי שטייגער אז שבת בראיית מאכט דער חתן בראיית א שלש כעודות, צוא sךי;ען זיך מיט התחלת התוויה. מען האט זיך גיוואשין, שלמה'לע האט גיזאגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL188" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL189" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="sיזאגט &quot;שאו ידיכם קודש&quot; טיט s:רויס נןרייד איג אויך דיא ברכה &quot;על נטילת ידים&quot;, אז.עם איזגיררען אפעךגעניגעןצוהעדין♦ נאך שלמה'לעס זאגין &quot;שאו ידיכם קודש&quot; מיט אזא כוונה (ררפט ייך אב אוייכטיגער גאסט), זעהע איך, אז.עם איז אמת וואם מען האט מיר דער ציילט, אז דער רב האטעפעם גיזקט ארייכין גידאנקען אויף וואשין זיך צום.עסין, אכןעשה, א מעשה וואס איך בין גיקומען #פעט, האב איך זיך ניט עקענט אריץ שפאךין אין שול הערץ אזא טייערע זאך,וואם דער עולם הןען זיך גאר ניט אב לויבין. שלמה'לע,דואביסט דאך גישטאנען אויבין אן,' טוא זאג מיר איבער ריכטיג, דוא ביפט אוואוילער יוע', דוא וועסט גירוים.קענען ♦ שלמה האט איבער נילאנט ריכטיג (מיר האבץ דאם געשריבען אין ערשטק טהייל &quot; פ&quot;ד &quot;אמציאה פון א גגב&quot;, יייטע 52). יא יא, .עם איז זייער ריכטיג! (ענטפעי־ט דער גאסט)' דיא רואם האנדלען אב דיא גנבות בייא ךיא גנבים זיינען &quot;מחלל שם שמים ושם ישראל&quot;&quot;, אונזער רב זאל לעבען ריעט אויך גאנץ אפט וועגץ ד־עם אין זיינע ךךשות, יער האט בייא אוsז אויף גיטאן זי;ער אטייערע זאך, אברכה אויף זיין^קאפ. בייא אונז אין שטעטעל פלקט זיך טאן מעשים מיט דיא עבות, האלב שטעטיל פלעגין האגךלען מיט דעם, שייקעס גנבים פלעגען בג;בענען ארום אונארום ביי אלע פריצים אוג בייא בומנךין ךיא פערד אוג נאך זאכין אונ ברייעען אין שטעטיל פערקויפץ, אוג ךיאשטעטילשע פלענין מבער זיין דעם חמץ אין ךיאוןרויםע וועלט, האט דיער רב פעךרופץ דיא אלעליבע קויפלייטע אונזיי שטארק אויס• גימוםךת מיט גוטין, אוג מא:ים גיווען מיט בייזין, ביז וואנען זייא האבען אים גיגעבין אתקיעת כף אז מהיום וה?אה וועט דאסניט זיין, אוג פו^ענעם טאג אן&quot;, איז אונזער שטעטיל גירייניגט גיווארין פון דעם;רויסין שמיץ, מייל דיא עבים האבץ אייניגע מאל געברא;ט זוייערע ליבע ?חורה אוני&quot;קיינער האט ביי זיי ניט געקויפט, האבץ זיי געמוסט אב וoךפען צוריק, אוג אוועק גיווארפץ ךיא טיץעךע sךאפעסיע, וויא דער שפריך וואךט ;קט &quot;לא עכברא גנב אלא חורא גנב&quot; ווען דיא מויז האט ניט_קיץ לאך (וואו צו נעהאלטק) הערט זיא אויף צוא שלעפץ. דער אקפאסין דיעם גידאנקען אין ךיא ווערטער &quot;שאו ידיכם קודש'/ אוג אין דיא ?רכה &quot;על נטילת ידים&quot;, צו ו_ואשין אוג?גךהויבץ ךיא הענד, אז דיינע האנדווערק זאלין זיין הייליג &quot;עפ&quot;י התורה וחוקיי המדינה&quot;, sיט_קיין עבה 1 ניט.קיץ גזלה, ;יט.קיין פאלשע דראג אוג מאס אדער אנדערע פערדארבענהייטען חלילה, דאס איז זיי.ער אנייטיגע אוג אטי;עךע בעמעךקו;ג, ווער&quot;עס איז מקנים ךיא מצוד, פון מאשין ןיך צום עטין מיט דעם געדאננןק, קען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL190" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL191" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL=".קען טאקעזיץ &quot;טעם עצו ופריו שוד,&quot; רויא &quot;פרי עץ הדר&quot; דערגי'שמאק פון ךיא פרי(י. ה. דיא מציה) וועט אים אריץ טריפין אין הערצין ארג איר אוים איידלען וויא דער רצון הבורא איז גיווען. אוג דיאם איז דיא כונה פון תנא ~עשה רצונו כרצונך'' סטארע זיך אויס צו אייךלען דיין חאראקטער צוא טאן דעם רצון הבורא מיט אזא גיפיל אונ אריינלייג אזויא וויא דוא טוסט דיינעם אגישעןט טוסטו דאך גירוים מיט גיפיל אוג אריינלייג. איך האב עפעס גיהערט (זאגט ווייטער דעי גאסט), וויא דער רב האט דער* מאנט דיא שטאט&quot;לאדד מיט אקאזאצקץ דא^ניקיל, צוא וואס האט.ער דאם. גיפירט ? זאג מיר איבער שלמה'לע. מיטין זנעקעלע פון ^קאזאעקץ ראפניקיל ? (ענטפערט שלמי'), דאם האט ער גיפירט אטייערץ גידאנקען וועגין ציצית, וויאעם דארף זיין ~טעם עצו ופריו שוה&quot; דער גישמאק פוי דער מצוד, זאל אדיין גיין אין האו־צין, איך ררים ניט אויב איך ייעל־ןענען ריכטיג איבער !אנין אין נא?צין. ' נוא,זאג מיין קינד וויפיל דואקענסט(ענמפעיםד' מירכי). צוא דעם האט יער רב אנניפירט פר יער אמאמר פון גמרא (מכות כג: הייבט אן שלמה),,דרש ר' שמלאי&quot; ר' שמלאי האט גיךךשן'ת, 613 מעות האט ד־ער עוויגער אונז גיגעבין דוךך משד, רבינו, פון זי יא איז 365 (פיל יעי צאל פון דיא אדעיין פו! מענשין) מצות ,'לא תעשה'' פערבאטין וואס ניט צו טאן (צום ב&quot;ש' ניט גנב'נק, קיינעש נים בעליידיגען, ניט עטין קיין טרפות, אד''ג) אונ 248 (פיל דער צאל פון דיא נלידער פון בענשץ) &quot;מצות־עשה&quot; אן גיזאגט וואם צו טאן (צב&quot;ש אונטער שטיצין דעם ארימען , דעם נידריקפין , זיין גאטס-פארבטיג, ליב האבין השי&quot;ת , ליב האבין אלע מענשין, הימין שבת, מראגין ציצית. ותפלי! אדע)' צו מצות,,לא תעשה&quot; דארף דער מקש זיין_קאלט אונ פויל, ניט ערהיצין דיא אדערין אוג בלוט,אונ צוא מעות.עשה איז אומגיקערט'יא דארף ער צוהיעין ךיאיאבךים טאן דיא מעוד, בזריזות מיט הנלהבות(ווארימקייט), וויא מיר האבץ גישריבץ(אין פערטין טייל זייטע 46) &quot;מטבע של אברהם אבינו&quot;(וואט ער האט מקיים גיווען אלע מצות לא תעשה ועשה עד שלא נתנו' האט ער אונז נילערינט איין הנהגה) ~זקן וזקנה מצד זך■,&quot; (צו &quot;סור מרע&quot; דארף מען זיין אלם אונ קאלט ' וויא עט קומט אבער צו &quot;עשה טוב&quot; דארף זיין אוטניקערט) &quot;כחור ובתולי. מצד זה&quot; (בין איך יוע, אוג ניב אשפרינג) ווי א עי [.עלרקט האט זיך גיפירט וויא עם איז אים גיקומען אמעוה צו דער הקד האט ער גאר פערגעסין וואם ער איז אלט, קרקק אונ קזוואך, נור אויף גי^טאנען מיט גרויס ווארימקייט אונ זריזות &quot;וימהר אברהם, ואל הבקר רץ אברהם כי' &quot; אוג ווען דער מענש פעךבייט ךיא מטבע פון אמ־הם אבינו, ךהיינו צוא איין עבירה ערהיצט ער זיך, אונ צוא אמעוה איזער&quot;קאלט אונ פויל, קוים וואם ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL192" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL193" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="ער ךיךט זיך, וויא זיינע גלידעד וואלטין גיווען פון ?ליי,יועךט .ער נ;ימ'?פט מיה נ:גד טךה,ך,עלפט אין גיהנם פון פייער (יויל עי &quot;*ם ין עיתינט מ י&quot;, עניי&quot;), את העלפט אין ניהלם ©sין שניי (ווייל ער האט זיך גימאכט פויל אוג פערפרארין צו אטצוה) ' זאגט רב המגונא צו דעם ארמז אין פסוק &quot;תורה&quot; צוה לנו משה ' דאס ווארט &quot;תורה&quot; בע?ןרעsט 611, רעם צאל מקת האבין מיר גיהעלט דוךןי&quot;מ^ה לבינו, אונ2'מקת, אייגע אמצות:עשה(אנכי י.' אלי־יד) אונ ליא צווייטע איין לא■ סעשה (לא יהיה לד) האבין מיר גיהערט פון דעם.עוויגען זעלבםט. ליא 2 מצות (וועלכע מיד האנין גיהערט פון דעם עוויגען זעלבסט), זיינען ליא וואורצלען פון אלע תרי'ג מצlת, יער לבור &quot;אנכי ך,&quot;א&quot; (איך בין דיין בעשעפער אוב דיין פירער) ' איז דער sוךט פון אלע מקת:עשה, אונ ויער קוייטער דבור &quot;לא יהיה לך&quot; (זאלסט ניט ארויפבריינגען אויף דיין גידאנקען, אז דיא גאטליכע פירמא שטייט עט קאמפ. ד. ה. אז עס איו מלילה דא נאך אקראפט, וואם פירט דיא וועלט בשותפות טיט השי־ת), דאס איז לער שורש פון אלע מקת &quot;לא תעשה&quot;. איז גיקומען דוד המעיד. אונ האט אוועק גישטעלט אלע 613' מקת אויף 1! מצות,וויא.ער זאגט(אי! מזמור פ'י) &quot;ה' מי יגור באהלייך&quot;, א! נאט;וער האט דאס רעכט צו וואוינען אין ליינעם גיצעלט ד. ה. אויף וועמען איז דיין ה^גחה גרויס &quot;הולך תמים&quot; דער רואם גייט בתמימות ער איז ניט מהרהר נאך דיין הנהגה (וואם יענער איז רייך אוב ער איז ארי□ ' אד&quot;ג) אזוי וויא אברהם אבינו וראם השיי&quot;ת האט איהם צו גיזאגט אז ליא גאנצע לאנד ןנ.ען וועלאיךיליד אוועק געבין,אסענדע בגעתער האט גידאךפט מקבר זיין ^ךה'ן האט.ערזיך קוים איין גיבעטין מק זאל איםפעךקויפען א^טיקילפלאץ אונ האט ניט מהרהר גיווען נאך דיא מדות פון הקב'ה, אזויא לאלף אמענש לינען השי'ת מיט תמימות אונ עזמחה, זיין צופרילין וויא הש'י פירט זיך טיט אים. &quot;ופועל צדק&quot; (אטרייעד ארבייטער), ווען זיין שיקזאל בריינגט אים מיט ערדארף ארבייטין בייא.יענעם, הגם.ער איז מערלייטאוג מער :חסן פאר זיין ווירטה, זאל.ער ניט שטאלצירען אונ לינען זןלינםט אונ טליי, וויא מיר גיפינען בייא&quot;אומערע.עלטערץ,_יעקב אבינו האט טליי גידי;ט לבנ'ן ~הייתי ביום אכלני הורב כר&quot; אונ יוסף האט גידינט טלייא זיין וויךט פוטיפר , אוב אונזערע תנאים אבא חלsה האט ניט גיקטפעךט דיא לכמים רועלכע האבץ אים &lt;םלום גיגעבין, בכדי ניט מבטל זיין ארגע פון זיין ווילטס ארבייט, דא האט ער סאזאלייעט היינטיגין יוגענד (דיא ארבייטעד אוג פריקאסציקעם) וויא ווייט ליא שלעכטע הברים פעללאלבען זייא זלערע זיטין, צוא זיין אונטרייא זייערע ווילטין', אזויא ווייט אז &quot;אוכל לחמי הגדיל עלי עקב&quot;, אז ליא אלבעטער וועלכע פערלינען נאך ניט ד־עם טרויט וואם זייער מייקמער ^קארמעט זייאי ־ ־ מעשה אלפס [ח&quot;הין 6 ייינען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL194" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL195" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="זיינען שוק אוקי ןלוט שו:נאיס זייער וויךט אוג זוכין פאר אים אנעץ, בריינגען אים אין אזא לאגע ,ער זאל _קיין ג^רויט ניט האבק. אה י רריא פערךאךבען דאס איז, וואס פאר אבקאבראזיע דאס איז ? ז זייא ברעכין ךיא היויפט פוס אויף רואם אוטער אד־עלע חlךה שטייט, וויא הלל הנשיא האט גילערינט דעם דאזיגין; תע^כער איז גיקומען צוא אים זיך מגייר זיק , בתנאי.ער זאל אים לעלנען &quot;כל התורה על רגל אחת/ האט.ער אים גיזאגט אז דיא פוס אויף רואם אומער תורה שטייט איז;,מהדעלך סני לחברך לא תעביד&quot; ,־!וואסדואליידעסט ניט מען זאל ךיר טאן זאלסטו דעם צווייטק ניט טאן. זאלין זיך די ארבעטער גוט אויס רעכענען, זייא וועלין דאך אמאל אויך זיין בעלי בתים האלטין מייםטעך?!_קאיעס מיט אךבעטער, אוב דיא ארבעטער וואס לןאסטען אב בלוט וועלין.זיי זיק בלוט שקאים, נעמען בלוטיגע שכירות אוג ניט וועלק ארבייטין, ניר זוכען.קייפין אוג תליות אויףזייער ווירט, .ער זאל זיין בייא זייאוויא גיפאנגען אונ;אל זיך ניט .קענען אקער טאן י, נוא מאם וועלין זייא דאן זאנין אויף דעם ? הא ' וויא מעט דאס ז.ייא שמעקין ? היקט רויא אזויא מילין זייא דאס טאן דעם צמייטק? ליבע.קינד־ער, עפינט אויף ךיא אויגין אונ זעט וויא חימר־ע אייערע מסיתים ומדיחים זיינען,.זייא ווייסען נאנק גוט אז מען איהר מעט אריק שמעקין אין אשול, אין אבית המדרש מעט איר נעמיס העדין אךין, אדבר מוסר, מאס מעט אייך .עפענען דיא אויגין איהר זאלט זיין אייךיל אונ גוט, דרום זעהען זייא ךיא.ערסטע זאך צו צו נעמען בייא אייך אייעד לעבין (כי הם חייני) אייער אמונה, איר זאלט אב לקקענען אין אלעס מאס הייליג איז אונ מחלל זיין כל קודש, אונ מיט רעם ווייזין ז.ייא אייך אויף, מעט איר זיין גליקליך,איהר וועט&quot;קיק מאל ניט שפירק _קיין הןאפ שמערצין אונ צאן ווייטאג. איחר ליבע ארמע קינדער, איך מעל אייך אב ריסעמען אקארטינע פון אי:עיע נא;ע לעהרער אונ בעלי טובות, מעט איהר זעהען אין מאס פאר אזו?זפ זייא פירק אייך אריק ♦ אצאן דאקטער איז געקומען אין אשטאט אונ האט גיקלע^ט אב&quot;יאוולענעס אז.ער האט אלייכטין מיטיל צוא צאן ווייטאג אוני שמערצען, מער.עם וועט בענוצען זיין מיטיל, גאךאנטירט.ער, אז.יענערוועט פון היינט אן מער ניט לייךין.קיק צאן אונ^קאפ שמערצין . געוויס זייט איר, מיינע טי;ערע, גערין צוא וויסען ךיזען טייערין מיטיל, מייל וועלכער מענש האט דאס ניט אויף.זיין לעבין אוויילע זקאפ שמעיצין אדער צאן ווייטאג ? איך וועל ניט לייקענען אז זיין מיטיל איז ווירקליך רקנטיג נט: נאד ודייל ער האט זייער אגרינגע האנד. ער פעךשלעפערט 7 ־־ • 9 ־ •• 7 &quot; *,ר ־־;•;••&quot;־־; ••&quot; יענעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL196" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL197" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="יענעם אוג ?!א^ט אים אגיכע אפעראקאן ד. ה. .ער נע?וט אים אתנטער ךיא .ל)אפ, דא איז יער שוין זיכער אlיף.עורג ניט צוא' #פיךין _קיין שום שמעדצין. גוא וואס זאגט אירמיינע טייער־ע, צוא אזא רופא אליל ? האט.ער ניט פערךינט אז מען זאל אים מיט #טעמןץס אונ מיט אפויק בקלייטין פרן שטאט ? אין דעם אךט זיינען אייערע נייא מאךישע בעלי־טlבlת (ויאס ייא בילדינג י פון אנפאג־ 20-ספק • *• &quot; *• •* ז * *• י* יאהי הינדערט האט מרלאנגט), זייא האבק .עךפונךק אמיטיל צוא אייערע צאן ^ימערצען (וואם מאנכע מאל טאכט זיך ארבייטער אדער פריקאסציקעס נעפריאטגאסשין ויען ביין ווירט נימן דיא גישעפטין ניט גוט) ' צו פעךשלעפעךין אייך אין אלעטארגישין שלאף ארג ארויס נעמק בייא אייך דיא מקשליכע מאו־ך פון.ןקאפ.'זייא לערבק אייך אויס נאך צוא ריידק (יויא דיא פאפיגאיען) די א אייניגע פינסטערע ווערטער: (איך גלויב אז א־ר פערשטי&quot;ט אליין ניט וואס איר רעט) ~עם איז ניטא&quot;קיין נאט, ניטא_קייןכןעניג, ניטא _קיין טאטע אוג מאמע, ניטא _קיין.עלטערער&quot;, נור וואם דק איז דא ? -פויסטק.קר־אפט!'' &quot;בל דאלים גבר&quot; וויא דער בופיל אך!ס אדיין גישטאנין מיט דיא הערנער(קרני רשעים) יענעם אין בויך. ליבע.קינדער 1 .עפינט ךיא אויגין אוג בעדיינקט זיך, וויא או^לי:קליך אייערע פינסטערע בעלי טובות ווילק אייך מאכץ. ווארום זאלט איר זיין דום וויא דיא פייגעלע?(כי חנם מזירה הרשת מיני כל בעל כנף) ודק זיא דערזעט .קערנער אופיןנעץ מיץט זיא אזגיפעליגס־ווייזע (.חנם- מלשין.חף גיפעליגפט) האטיענער פאר איר גישאטין כןערנער, אבער באמת ודיים זיא נעבעך ניט(והם לדמם יאתבי יצפני לנפשיתם) אז יקער מיינט נור איר זעלע צוא נעמען, (בן איחית כל ביצע בצע) אזויא איז ךיא פץסטעךע וועג פון דיא וואס קומק אייך פארשטעלץ גליקץ(את נפש בעליי יקי') זייא מייגק נור צונעמען אי;ער זעלע, אייער אמונה, רואם דאס איז דיא {שמה פון מענשין (וצדיק באמונתו ווער האט אייך גאראנטירט אז איר וועט.עוויג גיזונד ארב £טאךק זיין ? אז שטענךיג וועט דיא זון פון גליק שיינק אין אייערע פענסטער ? אז שטקדיג וועט'איץער שיפעלע רוהיג גיין אויף דעם שטיךמישען:ם פון לעבין ? ווארום רעבינט איר ניט אויס, טאמער וועט אמאל אייער הימיל פערוואלקינט ווערין מיט אפינסטערין וואלקין ? אונ אייער שיפעלע וועט זיך אתם ווארפין אין שטירמישק _ים אין גרויפין טומאן אוג פץקטעךניס ? אונ ווען איר וועט ניט האבץ אשיין פון אמונה, ד. ה. דעם ;גלויבין'אז.עם איז דא אגאט וואס בייא איםאיןהאנדליגט אייערשי^זאל (בידך עתותי).כןען ךאך_קיין ^ךעםעךער או^ליק sיט זיין, וועד.עם האט אמונה האט דאך פאר וועמק אויס צוא גיסען זיין ביטער הערץ, יפאר זיין פאטער פון הימעל, וואס אין זיין הא^ד איז גיזונד אונ לעניין', !ייכטהום אוג ^עהרע. אמונה האט אזעלטענעם sןראןט צו אי פערלייכטערץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL198" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL199" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="פערלייכטעךין אלע שמערצץ , האפענוןג מא;ט פעקט דעס מוטה ביז וראגען דיא זוןיפון ה^ילהה ניט מייטער א#יין,וויא דוד המלך זאגט:&quot;מן המצר קראתי יה&quot;, ויען אין מיין אייעע (אונגליקליכע) צייט האב איך גירופיףצו נאט ד. ה. איך האב פאר אים אויס גימיינט מיין ביטער הערץ, ~ענני במרחב יה&quot; איז מיר אראפ אלע שמערקעם פון הערצין, אונ מיר איז פרייא אונ ברייט גידואך־ין. איז דען גאר מעגליך פארצושטעלין מאס פאר אליכטיגער שיין אמונה איז ? איבער הויפט אין א פינקטערע צייט, קומען אייערע בעלי טובות אונ פערלעשין ביי אייך דעם איינציגען שיין, איהר זאלט בלייבין אין דער פי;סטער. ךרום ליבע קינדער! הארקט ניט מאס דיא אייזעל:קעפ זאגץ אייך, הארכט בעהער מאם דערוועלט חכם זאגט אייך &quot;בני אם יפתוך חטאים אל תבא&quot;, מיין קינד, אויב דיא זינדיגע מעניין (יועלצע ווארפין_אראפ פון זיך מורא שמים , ומורא מלכות) וועלין דיך אן ריידין זאלפטו ניט הארכין &quot;אם יאמרו לכה אתנו נארבה לדם כר כל הון יקר נמצא כד, כיס אחד יהיה לכולנו&quot; (המבין יראה בפסוקים אלו כמו בראי מלוטש תהפוכות העת התוה) ' הארך בעפעי איין דיא קלו גע רייד פון דוד המלך &quot;בינו נא זאת שוכחי אלוה פן אטרוף ואין מציל&quot;, ד. ה.&quot; מער ר־עט דער מאס האט^עטוואס מאו־ך אין מוח פער^טייט, אז מען איך לעז איבער א קלוגין בריעף אונ וועד ^ענטציקט אויף דיא Iןרויסע חכמה מאס דארטין איז, אוג אז איך בין גערין צו וויסין מער איז דאם דעי חנם,ךער.יקאפ מקש מאם האט דיזעס גי^ריבין ? פרעג איך איינעם, האסטו גיט גיזעהען מיין sריי;נד דעם #רייבער פון דעס? אוב ווען^ענערקטפעךם מיד עם האט פיינער געשריביוינור דער טינטער וואס דער בייא שטייט האט זיך אויס&quot;ג;קעךט אופין פאפיר, פון דעם איז דער בריף גיווארין, גוא מאם זאנט אירצואידעם ווילךין א^טווארט? דארף מען אים ניט אוועקפירין אץ דול־הויז אוג ליינין אייז'צוםקאפ ? 'וועלכער מקש פער^טייט דאס ניט, אז מען אטינטער פקיט זיך אוים וועךט מער נישיט וויא א^רויסער קלעק, אבער ניט _קיין'בוכשטאבין, ביט _קייץ ווערטער, וב?רט אגקצער זאץ, אנידאנקען אויסגישריביןיבוכשטאבליך אין ארדנונג מיט פיל קלוגהייט אונ.ןקאפ? או מען בעטראקט ךי'א הקמה נ?לאה פון דער ^ריאר&quot;וויא אלע טויזקדער פעי־ שיידענע כוחות שטרעמען צו איין ציל, רריא אגאנצער האר מוזיק, מאס אלע פערשיידענע טענער שליסען זיך צו זאמען אוג.עם קליעט א הערליכער גישמאק, זעט מען דאך אז אדיריזאר אקינקטלער האט דיא אלע טענער איין גישטימט, 'קומען ךיא אייזילקעפאונ זאנין: אז דיא קונציגע מעלט מאם ךיא גרעםטע פהילאזאפין חוקרי הטבע האריעווען טויזקדער ;אהר אוג מייפין איר• גאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL200" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL201" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="נאף ניט צוא לרו^ט, אז דעי קלו גער בריף איז געווארין פין זיד אליין, פין אטי:נטער וואס האט זיף אויס גיכןעךט, נוא דארף מען זייא ניט אן טאן אלעמען ?ונוגעים הע?ןךלאף ארג אראפ לאזין אין!ס-הקרח אולטעדן אייז, *עס זאל זייא קילין דעם מוח אונ ארויס שלאגין דעם משוגעת. נורן*פילו גאר ךי.א;קליינע.קעפ וועלבע פער^טייען sוין נאד ניט, איז אויף אךויםער וואולדער זא?,ט דוד המלך.' רדיא ערלויבט מען זיןידאס אראפ וואךפין פון זיף גא?lש־פאך?טי;גקייט, ארב זיף גאר ניט שרעקין פאר ךיא גלואלדינע יסורים (אויף דיא עווינע וועלט אוג טאנכע מאל אויף דער וועלט אייך) וועלכע זיינען אן גיברייט פאר ךיא רואם לייכקענען אן נאט אונ טרעטען איבער זיינע גיזעץ ♦ זויא דער רמב&quot;ן שריי^ט,אז דיא.גרויסע יסורים פון איוב איז גאר ניט גיזנאצעט .קעגין דיא גוואלז־יגע:סורים אוויילע אין גיהנפי, אונ איידער מען קומט נאף צוא צום גיהנם וויפיל כף! הקלע אונ נע לנד מען ליידעט דאם אויס, אז,עם נעמט אן אסקיוף זיף דאם פארצושטעלען. וויא דיא הייליגע ספרים עזרייבין, מיט וראם ביקטו דאס איפ-שטאנד אב צוא לייקענען, דוא.קענכlט מער ניט זאגין אז דוא האסט ניט גיזעהען דעס גיהנם, אבער אז איף זאל פערלאנגען פון ךיר דוא זאלסט געבין אתקיעת כף אונ ^ווערין אז /עס איז גיורים ניטא&quot;קיין גיהנם, גלויב איף אז דוא וועסט ענטפערין וויא אזויא קען איף שווערין אונ געבין את.קי_עת כף אז.עם איז ניטא _קיין גיהנם, פילייפט איז טאקע _יא:דא, ובפרט אז דאם שרייבין אזעלכע בערימטע מענער וואם דיא גאנצע וועלט • 1 ד • * 1 •* 5 •* *•&quot; * • *• •* *• זי * 1 • *•* 1 (אפילו דיא ניעסטע אפיקורסים) האבין מסכים גיווען אויף זייער חכמה אונ זייער אמת זויא דיא אלע הייליגע נביאים אונ תנאים אונ נאכהער ךיא גאונים, רבינו סעך;הגאון,דעררמב&quot;ם, דערגאוןמווילנא, וויא.עםאיזאונזאיבער גיגעבין געווארין &quot;בתורה שבעל פה&quot; פון משה רבינו וואס.ער איז גיווען 3 מאל פערציג טעג אופין הימעל, אונ האט אלעס געזעהען מיט דיא אויגין אונ אליהו הנביא וראם איז פארין לעבין ארויף אין הימעל אונ איז גיקומען פיל מאל אין ךיא .ישיבה פון ךיא תנאים ואמוראים, אונ רבינו הקדוש;ואם האט ?ופדר גיררען משניות פלעגט(נאך *יי! הסתלקות) אלע פרייטיג צו נאכט קומען צוא הויז, דאס אליין איזיאוויכטיגער אנטווארט אויף דעם וואס אומויסענדע מקשין פרעגין, ווער האט גיזעהען דעם ניהלם? ווער איז געקומען פון יענער וועלט.עיציילין ? אטהאקטו ווער^עס איז געקומען, משהרבינו, אליהוהנביא, רבינו הקדוש, וויכטיגע 3 .עדות רואם מען^קעןזיף אויף זייא סומף דין. היילט שטעל זיף פאר, רוע; דוא ביסט צום בש'פ אליב האבער אי־יף פלינצעם אונ קומ?זט צו הויז אונ גיפינסט וו^-ימע בלינצעס, ח־אס זיי.ער גי'טמאקער ריח צו רייפט **}ן *• • • • ••1 • דעם ("/>
                </div>
                <div ID="DIVL202" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL203" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="דעם נאז, אז תא וואלסט זיי וועלין מיט תא אויגין איין שלינגען' מיט אמאל קומט אדיין דיין קעכין אוב זאבט, ליבער הער יע?וט זיי ניט ודייל א שלאנג האט זיך גישארט ארום זיי (אין דיא ערטער וו* *ס *ז ם*יי שלאעק), גלויב איך וועסטו נעמען תא גאנצע שיטיל בליקצעס אדג אדיין נואךפין אין §איער / אונ אז איינער וועט דיר פרעגין וואט הערט איחר אייער .קעכין ? ווייסט איהרדען ניט אז זיא איז אגרויסע ליגנערקע? וועט איהר .ענטפערין איך ווייס sאקע, נור פילייכט זאגט זיא תזין מאל .אמת ?טפיל איך דאך מיטין לעבין, איז אויף אטויזינדען ספק דארף מען זיך #רעקין, אשפאס אי? דאס פערפאסטין מיטץ לעבין 1? היינט בעקראכט זיך,אז תא בלינצעס וואט תא וואלטט זיי אייגשלינגען מיט תא אויגין אוג וואט.זייזקאסטין דיר געלט ביסטו כובען דיין תאור. צדליב אטויזענדען ספק/ היינט רריאערלויבסטו זיך צוא.עטין טרפות וואט.עט קאסט ךיר נאר מיט אקליינעקייט ביליגער(י'ייא ע האבק זיך יעצט נעמאכם עקאנאמיע טאנכע שפארזאמע ארבייטער) אדער עטין חמץ בפסה אדער ?;סין יום כפור וואט §אר דעם איזדער שמךאף כרת, תא נשמה ווערט אב נישניטין פון צרור החי.ים, א ! ץןרייט דוד המלך &quot;בינו נא זאת&quot; נעמט וונימאניע איהר &quot;שוכחי אלוה&quot; וואט איר רוילט גאר פערגעסין אן נאט, זאל זיין אז אייער מוח איז קליין אונ פעףקטאפט פון צו ערקענען מיטין שכל אז עט איז דא אגאט,אבער וויא ווערט איר דאס ניט פערציטערט &quot;פן אטרוף&quot; טאמער איז אמת וואט תא תנאים אונ{אונים שרייבען אז.עם איז דא אגאט אונ שטריינגע שטראף פאר ךיא וואט לקקענען אן נאט אונ אן תא תורת &quot;ואין מציל&quot; אונ פון גאטעם צאתן וועטקיינער אייך ניט,קענען אב ראטעווק, וויא אזויא שרעקט איר זיך דאס ניט פאר ד־עם!? וואו איז אייער מאךך* נוא זעט איר שוין מיינע ליבע קינדער (האט גיענדיגט דעי רב) וויא ריכטיג דער ביישפיל מיטין צאן־דאקטער איז, אז אייערע בעלי טובות ווילען פון אייך דעם מארך ארויס נעמען, בקת איר זאלט לעבין וויא וואהנזיניגע מענשין. דרום מיינע טייערע ווארפט אוועק תא נאתשע גיפערליכע וועג, נעמט וונימאניע דעם ערקטין פסוק אין תהלים &quot;אשרי האיש אשר לא הלך בעצת רשעים&quot; נליקליך איז דער מקש וואט גייט ניט נאך''נאך תא עצה פון תא פיגסטערע בעלי טובות, אפילו ניט שטיין אין זייער־ע ד' אמות (ובדרך חטאים לא &quot;■־)' , אוג אויס מיידין זייערע אלע געזעלשאקטין &quot;ובמושב לצים לא ישב&quot;&quot;)♦ פערשטייט ווק איהר ווילט ארם בעםערץ אייעד בעשטאנד, דיא בעלי בתים ?אלץ אייך . ניט דריקען אונ ניט ארנייטין מיט אייך איבער דיא נחות, מאיט דאס וויא טענשץ * מחנן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL204" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL205" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="פעישטייט איר שוץ רועלפע טייערע.יסודות דוד המלך האט אוועק נילייגט &quot;הולך תמים&quot; גיץ בחמימות'&quot;ופועל צדק&quot; את ארבייטץ ארינמליך, ~ודובר אמת בלבבו'' אוג היטין זי;ער ךיא מדה פון אמת, זיך בעהעפטץ צום אמת אז ניט אזויאוואם איר וועט ךייךין זאל זיין אמת, ניט בייטיןיאיי^ער ווארט, אפילו אייער מחשכה (ויאם איר טראכט) זאלט איר אויד ניט בייטין, וויא דער • ד ־;־דד ־1; • 1 • ■ •|י• 7 ' תלמוד .ערציילט אויף רב ספרא(מבית כ'ד, בי'*&quot;,) סוחרים זיינק ניקומען קויפין בייא אים קהויה, האבץ זייא אים גיבאטין אפיייז אונ רב ספרא האט זייא ניט גיע;קפעךט, ורייל.ער האט בעת מעשה גילייענט קריאת שמע, האבץ זייא אים דאבאוועט אופין ©ר־ייז את האבץ דעי ווייל' אב גיציילט ךיא נעלט. וויא רב מקרא האט ג:ע;ךיגט ק&quot;ש האט ער אב גישארט דיא איבעריגע געלט זייא טוען, אין דיא ערטער וואו דיא בעלי בתים זיינען כפוף צום רב העיר, געררופט זיי צום רב, וועט דער רב אייך גיורם איין ארדענען עפ&quot;י התורה, אוג ווען דיא בעלי בתים יועלין זיך מיט אייך אדפפיהרען נאך דיא רעכטין וואס אונזער הייליגע תורה חאט גיגעבין דיא ארכייטער, דארפט אידך גאר בעסער ניט, ווען דיא בעלי בתים וואלטץ בעהאנדלען דיא ארבייטער נאך דיא ארדנונג פון דער תורה, וואלט קיץ מאל גאר ניט פאר קומען דער וואפראס פון דיא ארבייטער. אונ רואו דיא בעלי בתים זיינען ניט גיהארכזאם רעם רב, אבראסצאיעט דך צו פראוויטעלמטווא, וועט זיא אייך גיורם איין ארדענען וויא צום בעםטין. וויא מיר זעהען שיינבאר, אז דיא רעגירונג האט פעראררינט מען זאל ניט ארבייטין מער וויא 10 שעה אין מעת לעת, אונ געשעפטען זאל דין גישלאסץ 9 אווינד, אונ מען שטיצט רעם ארבייטער איינצומאנען זיינע שכירות, אונ נאך פיל נוטע זאכין וו אס דיא רעגירונג וואלט אייך איים גיבעסערם אין גוטין אופן, אז עם זאל זיין שיין פאר נאט אוג לייטין. אוג ווער וואלט אייך שטערין אז איתר וואלט מאנין אפראזדניק רעם 1-טען מאי, ניט ארבייטץ רעם טאג איג ניין שפאצירען, ווער וואלט אייך אנראב ווארט גירעט דער פאר, אז איהר שפריננט אבער אויסין הויט, אידך רעט אזעלכע דברי נבלה וואם עם חאפט אשוידער הערינדיג, אידך הייבט אפאן וואס אויף איהר איז אן גישריבץ כל דברי און. אידך מישט צו זאמען כלאים, וויא קומט אפאטש צו גוטישבת ? אויס בעסערין רעם מצב פון דיא פועלים מים לייקענען אן גאט ב&quot;ה אוג ווידערשפעניגען אן דיא רעגירונג? ראם קלעבט אייגע צו דיא אנדערע וויא איין אדבעס צום ראנט. דאדורך האט איהר גימאכט גרויסע בעז-פאראדקעם אז דיא רעגירונג איז גיווען גינייטיגט בעהאנדלען אייך געגין אידך ווילין. איהר האט פיל פון אייך אונגליקליך גימאכט, אידך זייט גיקומען צו שפיכות דמים אוג צו אלע מעשים מתועבים, אוג ארויף גיצויגין א גרויסין פלעק אויף דעם גאנצין כלל ישראל ה' ירחם. דרום זאגט אונז דוד המלך, אנטלויף מיין קינד פון דיזע פינסטערע וועג אונ מאכט איידעלע חבורות צו לערנק תורה, ~כי אם בתורת ה' חפצו&quot; וויסץ וויא צו דין אידין צו נאט , וויערגע פאדאנעס צו דיא רעגירונג, אוג מענשץ אייגע צו דיא אנדערע, דאןוועט איהר דין,,כעץ שתול על פלגי מים&quot; וואס איהר וועט אדרם געבין נוטע פריכטע וועלכע דיגק משמח אלקים ואנשים אוג אלעס וואס אידך וועט טאן וועט איהר בעבליקין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL206" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL207" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="(זייא זאלען עס צוריק נעטען) וויי ל,ער האט גי^ראלט אין האךצין זייא אב צר געבין וויא זייא האבץ sךיער גיבאטין. אז דיער מענש וועט זיך אזויא צר גיוויינען, זיין דירך ארים אמה , וועט ,ערקריגין אגרויסע אהבה ארג צר ברנד צר השי&quot;ת וואס ער איז אלהיפ-אמת, ארנ צרא זיין חורה רואם זיא הייסט תוית־ אמת, ארנ שד • **•* 1 ▼ ▼ • •• • •• ' וועט פערשטיין אז ארנזערע לביאים וחכמים וראם זיינען גיווען כרלו אמת האבץ אר;ז' ניט איבער גיגעבין חלילה _קיין פאלשע זאפין, וועט ערערקט פערקטיין וויא צר שעזיין דיא אמרנה מיט ךיא מעות. נאכהער האט .ער פרנא^דער גירעט דיא איבעריגע וסודות ולאס דוד המלך רעכינט &quot;לא רגל על לשונו&quot; ער בעלייךי^ט ניט כןיינעם,,לא עשה לרעהו רעה&quot; ער טרטקיינעם _קיין בייז ניט, יער שפילט יענע^ס הערץ וויאזייגע, ווען איינער זאל אים בעלירען זיין כבוד וועט אים באנק זיין, אדער ווען איינער וועט אים איבער פירין געלט וועט אים פעךךךיםין, אזויא היט ער יענעמס כבוד ארג יענעמס ררביל. ביז צר ענדע &quot;ואת יראי ה' יכבד&quot; ער ניט כבוד גאמס-פאלכמיגע, תלמידי חכמים, &quot;עושה אלה&quot; דער וואם היט אב דיא אלע וסודות(רואם ער רעבינט אין דעם .קפיטל) דער,וועט זיך ,עוויג ניט אויס גליצין פרן ךיא נוטע ורעב, דער וועט שוין אב היטין אלע מצות פרן דער תורה. נא^הער איז גיקרמען .ישsה ארג האט אב גישיטעלט אויף!6 כללים, ביז וואנען חבקרק הנביא האט אב גישטעלט דיא תורה אויף איין מצוה &quot;וצדיק באמונתו יחיה&quot; (דינר פרומער איז זיין גלויגען אין נאט, זיין חיות אlנ זיין ערקוריקרנג), ד♦ ה♦ חבקרק האט גיטאן וויא איינער וואס דארה גיין אווייטע וועג ארג האט 613 זילבער ררבעלם בייט • •• ••&quot; * ▼ - ; 1 &quot;• 1 &quot;־ - * •יו * ז־ • ; /&quot; * - ער דאס איין אין איין סיגנאציע וראם זיא בעטרעפט ךיא פרממע פרן 613 רו&quot;כ ארג בעת ער קרמט אויףאיין אלט צרא בייטער ךיא'םץגנאציע אריף 613 זילבער ררבל, אזויא האט חבקרק איץניביטין ךיא גא;צע תורה,אויף איין -כלל, דער מענש זאל דאס שטקנךיג^קענען האלטין אין גידאנקען ארג פרן דעם וועט זיך פרנא^דער נעמען אלע 613 מצות, דאס איז &quot;אמונה'', .גלויבין אז עם איז דא אבעשעפער וואס ער איז דער פירער פרן דער וועלט ארג ער איז משניה אופין מענשץ בהשנהה נ^־טית, ארג מען טאר ניט אויף בריינגען אופין גידאנקקאז עס איז דא חלילה נאך אכה חרץ השי&quot;ת וואס ער איז אשרתף צרא השי&quot;ת אין דער ןךיאה אדער אין דער הנהגה, אויך ירען איךדיי^ק אז מיין שכל אדער מיינע קרע^טין גיבץ מיר פרנסה, אדער יענער איז מיין שפייזער איז דאס אצח־ייג פרן.עבודה זרה (אפ-געט'נר, פר**•* כחית), נרר איך דארף גלויבין אז אלעס איז מיט דעסווילען פרן השי&quot;ת, חיען יענער ניט מיר איזיווייל השי&quot;ת וויל מיר געבין, מאכטער יענעם פאר אגרטין שליח ארג ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL208" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL209" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="אים אדיין אין נידאנ^קק &lt;גר זאי' ?ויד דאס גע3ין,אדעד ווען אי־ דאו־ף האבי; אשטךאף,מאכט.ער יענעם פאר אבייזין עןלייח מירצוא שטראפירעך). נמצא אז צו חבקוק הנביא איז נתגלה גיווארין אז &quot;אמונה&quot; (דאס איז דיא 2 מצות, וועלכע טיר האבי; ניהערט פון השי&quot;ת אליין) איז דיא הארץ פון אלע מצות' ויען דיא הארץ איז גיזונד זיינען אלע אברים וגידים גיזונד, אוג ווען ניט חלילה איז • • 1 • • • •• ן &quot; •• ץ • • • • • * *• § • 7 • זר • מיט אים, זיי.ער ^לים, רריא .עם גיט אבלאז י אווינטיל איז,ער שוין אויס דאם גלייכען דער רואם איז #לאף אין אמונה איז וויא.עם ניט אןלאז ארוח חמדה יצוא געלט, ארוח תארה צוא זנות, אדער כבוד, אזוא צו פליהט פון איע דיא תורה מיט דיא מךת,אונ,עם איז בייא אים רעקט עובר צוא זיין אויף כל התורה,אונ נאך צוא בריינגען איין אונגליק אויף ןלל י#ךאל חלילה, נור אויס פירין זיין ח:אוה. אונ ררייל השי&quot;ת וויים אז &quot;אמונה&quot; איז ךיא הארץ פון יודעעזהום, אונ דער שורש פון אלע מצות, האט,ער איר איין געsלאנצט בייא אונז אין ךיא הערצער (זיא זאל זיין וויא אנאפירליכע זאך בייא דעם אידין) דורך זיין.ערשייגען &quot;על הר פיני&quot; אונ האט מיט אונזערע עלטערין אונ מיט אוגד זעלבפט גירעט (מייל אלע 7 • * / *• /* * *• * 1 # • • • • • • נשמות, וועלכע דארפין גיבארין ווערין ביז תהית המתים, זיינען גישטאנען דענסט מאל ביין מעמד הנבחר כמ'ש כי את אשר ישגו פה ואת אשר איננו פה) דיא 2 דברות &quot;אנכי אוג לא יהיה לך&quot; אונ ביי יעדער דבור איז ארוים גיפלlיגיז דיא נשמות בייא אידץ (וואס זייא זיינען געגליכק &quot;.&quot; • - •:•1• : 7 ־ ••ז צוא אליכט, נר ה' נשמת ארם) אוג האבץ זיך צוא געקלעבט צום דבור(צום גרויסין פלאהש ומראה כבוד ה' כאש אוכלת כי'),וויא דער שטיינער איז ווען מען טראגט־צוא אליכט צוא אגרויפין פלאהס, פליהט אראב דער פי;ער פון ליבט אונ בעהע?ט זיך צום פליאתם זיינען ךיא דברות איין גיזע^ט אונ אויס ניקרי^ט גירראר־־ין אויף איךי#ע;פשות . דערום רופט השי&quot;ת אונז,,נצר מטעי&quot; (ישעיה ס' כ&quot;א) אירזייט אצווייג פון מיין פלאנצונג, דרייל השי&quot;ת האט בייא או;ז פעךsלא;עט דעם #וייג פון אמונה , דערום לויבין מיראים מיט דיא וועךטער &quot;וחיי עולם נטע בתוכנו&quot; דעם ווארציל פון דיא מךת וואם זייא הייפען חיי עולם (עווינער לעבין כמ־ש אלה המצות אשר יעשה אותם האדם וחי בהם), האט ^ער אין או;ז איין געפלאנ^ט. יע?ט מיינע ליבע טייער־ע, וואס טוט דער גארטענירער, ויען.ער האט ביי זיך אין גאלטין פעךנןלא^ט טי;עךע ?לא^צועען ? דאךף .ער זייא אב היטין, אוים .יעטין דיא #לעכטע גראז (זייא זאלען ניט ארים זייגען דיא נוטע קראפט טין יייא), אונ היטען צוא בעגיפען אין דער צייט, דאן וועלין דיא ליבליכע צווייגק איב בלומען ארוים נואקסין זייער פראקטיג. דאם {לייכען ווען בייא יעדעי אידי[ אין הארצין איז פעיזייט ךיא טייערע פלאנצונג(ראש איז &quot;אמונה&quot;) וואם דארף &quot;)יענער וועד* דער בריעף-טרעגעד (פון הימל-פןןצט) צו ברייגגען דעס נומין בריעף או ח'ו להיפך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL210" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL211" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="דער איד מאן ל אוים יעטץ דיא &lt;סלעכטע גךאז,ךאם איז דיא שלעכטע זיטין יויאכעס,תאוה,גאוה אד&quot;ג, אlיס #טיינען דיא #טייגער דאס איז אויס מייכק ?זלעכטע סבריסיאוג זעהען צו בעניסען עזטקךיג ד. ה. בץךען זיך צוא נוטע חבורות, וואו מען לערינט תlיה' מאס זיא איז גיגליכען יצוא טוי אוג • נ* • ו ןו • צ רעגץ (כמ'ש יערוף כמטר לקחי תזל כטל דאן מעט אויס מאקסין דעי ליבליכער בוים (עין חיים היא למחזיקים בדי) זייער פראכטיע * מיט דיא הקדמות וועלין מייצוא קומען צוא דיא מצית פון ציצית, ערקלערין וויא אזויא דורך דעם קוקין אויף זייא (&quot;ציצית&quot; הייסט &quot;קוקיפעדים'/ פערים ווא# מען דארף אויף זייא גאנץ אפט קרקע!) ^אינערין זי יא אמז אלע מצות (וראיתם אוחו חכרתם את כל מצות ה'). נור פר:ער מעל איך אייך נאךעטמאס אנמערקען, אז ךיא 2 #רשים פון תרי'ג מצות,ךאס איז &quot;אנכי ולא יהיה לך&quot;(וואם דאס ריפט זיך &quot;אטמה&quot;) זיינען פאטאגראפירט אין קלענעי־ין פאימאט אין דיא 2 מערטער &quot;ה' אחד'' דער וואיט &quot;הויה&quot; ווייזט אויף &quot;אנכי זדא&quot; ד. ה. איך בין ד־ער בעשעפער אונ דער נןראsט אוב חיות פון אלעס, אוב דער ווארט &quot;אחד&quot; רוייזט אז נור ער אליין אוב ניט לןיינער, מיט איהם (זיין פירכא שטייט ניט עט קאמפ.) דאס אין דער זעלבער גידאגכןען פון &quot;לא יהיה לך. ד.יץט מייגע טייערע זעט וויא דאס אלעס ליגט מרומז אין ךיא מצוה פון ציצית אז &quot;הויה אחד&quot; (דעי איינציגעד גאט) האט אונז פערזאגט תרי&quot;ג מצות, מייל דער ווארט ~ציצית&quot; בעטרעפט יי • ג *י 2 * • * צ &quot; . י• 1 ; 600 אוג מיט ךיא 8 פערים (פון דיא ציצית) אוג דיא 5 קניפלאך איז 613 (תריע מצית). אונ דער איינמאכין ציצית איז מרמז אויף &quot;המה אחד&quot; (נעם ראם ניט אדיין אין זינען וועסטו זיך אויסלערנען איין מאכין ציצית), צום עךקטין דרייט מען ארוס ל מאל, צום צמייטין 8 מאל, איז 15 (דא האסטו 2 אותיות פון שם הוי' &quot;יה&quot;) , צום דריטין מאל 11,'(דאס אח &quot;רה&quot;) האקטו שוין דעם גאנצין שם הוי', צום פעדטין מאל 13 וויפיל &quot;אחד&quot; בעטרעפט, איז דער איין מאכין ציצית מרמז אז &quot;הויה אחד&quot; (דער איינציגער נאט) האט אונז פערבאטין 613 מצות (אונ ווען מען זעט דיא ציצית דאיף מקד אס טראכטין), אוג דערום איז גימאבט ךיא ציצית מיט קניפלאך צוא בעמערקין אויף דעם, צום ביישפיל, מען איינער האט אנייטיגע _זאך צוא טאן, אוב פון גרויס טךדד. איז ער אין פחד אז ^ער הןען פערגעסין אוב ך)ען האבץ אגרויסין שאךין,איז דער שטייגער מאנטער אכןניפילגאין טאשעןטוך אויף דיזען געדאנלןען (ווייל דיא טאשק-טוך געמט ער ארוים גאנץ אפט איז ער זיכער אז ראם יועט *ים דעי טאנק), דאס גלייבין פון גרויס פךדות הזמן איז דער מענש עלול צוא פערגעסין זיינע פליבטען צום בעןטעפער אוב צוא מענשין, האט ךיא תורה אוl|ז גיגעבין איץ עצה (אלע מצות דינק ורא גוoע עצות פאר רעם טענשין, כט'ש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL212" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL213" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="אבדך את ה' אין*־ יעצני ' גם עדותיך שע'טועי *אנשי עצתי&quot;) איין מאכין ציצית מיש קגיפלאך (אויף דיזין גידאגקק אז &quot;ודיה אחד&quot; האט אונז געבאפען חרי'ג מצות) אlיף אלע פיר בר־עגעס פין;קל&quot;ד,אויף ו&quot;ועלנין זייטער וועט זיך אקער טאן וועט אים יער מאנקאן השי&quot;ת אוב זיינע מצות, אונ אז /־עי וועט זיך דער טאנען ךיא מצות וועט £ר קוטע[ צו טאן (ראיה סביאה אדי זכירה וזכירה מביאה לידי מעשה) • או נ אזויא וויא דער £:יפיל וואס מק מאכט אין טאשין-טוך (צוא עראיגערין אוויכטינע נייפיגע זאך) הןען אנדערס ניט ווירקען זיין ןעולה,םייךין אז בעת איך מאך דעם קניפיל טיאכט איך וועגין ךיא זאך, דאם גלייכיןקענען ךיא ציצית ניט גרייכען זייער ציעל ניר אז בעת מען מאכט זייא איין (אוג דאס גלייבין יעדער מאג בעת מק טיט ייא א!) ' מוז מען ^ר־אכטין וויא אין שולחן;ערוך איז גישריבין &quot;יברין בהתעטפו&quot; מען זאל מכריז זיין בעת אנטאז דיא ציצית &quot;אז השי&quot;ת האט אונז גיחייסין אנטאן :־• 1 - [ 1 • •• ־ זי 1 • * ■ 1 ז!ד 1 ציצית בבדי מיר זאלין זיך ד־ער מאנען אלע מצות צו טאן זיי&quot;. אוג אז טען מאכט איין ציצית אוג מען טךאlןט זיי אויף דיזע כונה, איז מען זוכה צוא זעהען פני השכינה, וויא עם איז מרומז אין ךיא ווערטער &quot;וראיתם אותו&quot; איר וועט זוכה זיין צו זעהען פני השכינה, רואם דאס איז אזא ת:ענוג וועלכער;עט איז זיך גאר ;יט פארצוישטעלין. ארג עס איז גידאפילט אויף דעם דיא ווערטער &quot;אני ף,'&quot; (איך גאט פערשפרעך ראם אייך' וואס איך בין בעגלויבט צוא ערפילין מיין חטחח), אונ דער ווארט &quot;אלהיכם&quot; איך בין אויך אעזטךיי;גער ריכטער צר רעכענען זיך מיט ךיא וואם ?ןךעטין איןער מיינע גיזעצע, אונ פערהאסין מיינע נוטע.עצות, וואס איך האב די גיראטה צו.זי;ערעוויגען {ליק. צו דיזע ערקלערונג רריא אזוי דער טאנען או;ז ךיא ציצית אז עם איז דא אשטרייננער ריכטער/וואס וועט שטראפירען דיא וואס טרעטין איבער זיינע גיזעץ, האט ער ערציילט ךיא מעשר, פון לארז מימין זנעכןעלע ' ,עי איז אדיין אין אך,ייף (אין לאת) זעהט ער אונטערין טויער א זנעקעלע אב־ גימאלט אקאזאצקין ראפניק.. שטייט ער פערוואונדערט, אוייף וואס זאל דאס בעדייטיף אויב דאס ווייזט אז דא וואהנט אמייקטער פון דעם ? דארף דאך דאס שטיין צום נאם , נאכהער האט ער זיך דערמאנט אזךענ;סטמאל איז גיררען ךיא צייט זייער אום ניזו^ט(לא עליני), אונ ררייל לאף איז אפאבריענע שטאט,איז דער לופט דארט ניט צוםבעםטין,האט סאניטארנע אsצ. בעזארגט אז לפחות מען זאל_קיין איבעריגע אונציכטיג_קייט ניט מאכין, אוג וועמען מק וועט חאפין(מאכי; אונציכפינקיים אוגטער אטויעי) וועט דעם ערפטין מאל צאליץ שטר אף אונ אדריטין מאל קךיגין מיט אךאפניק(פאר זיץ ניט פאלגין אזא וויכטיגע זאך וואם איז נוגע* לפקוח נפשות&gt; אוג ררייל ^עס איז דאך ניט מי^ליך צוא שטעלין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL214" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL215" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="שטעלץ אשימר בייא .יעדער טויער ציא דעי מאנען דיא פערטר־אגענע מענשין וואם לויפין אין איין שוואינג, האט סאניטאדנע אבצ. אlיס גימאלט ־.&quot; &quot; 1 ▼ • 1 ־• 1 - 1 : : ' ־1 ־ •־:&quot;•&quot; * ▼ : ••&quot; &quot; *י 2 אונטער יעדער טויער (וואו דער שטייגער איז זיך אב שטעלין להטיל מים) אקאזאצקין ראיפניקיל, דאס איז אגיטע אנמעי־קינג &quot;זעהע היט זיך! זאלסט ניט רוער־ין שטראפירט פאר דיין ניט פארזיכטיגפייט &quot;1 דאם גלייכין האט דער ליבער : :- • : ־ - 1 • ■ז ! • : • I־ז •ד : ־ * 1 יי ' • ד, פאטעי פון הימיל אינז בעזאךגט, פילייכט פין גרויסין שוואינג וראש מען לו־יפט פאר הארעוועט אין .עניני הזמן, לןען מען פערגעסין ארנ עובר זיין אויף דיא טייערע,עצות פין דער תlךה, האט זיא גיהייסין מאנין דיא קיק־ פערים(ציצית) אין דיא פארמע פין אקאזאצקין ראפניקיל, דער אויבערסטער שליש איז איינגידרייט אינ ךיא אינטערסטע 2/3 איז לויזע פעךים, האט דיא • * * ***** * • • * *• * * • * ציצית ריכטיג דיא תמונה פין אקאזאצקין ר־אפניקיל, דאס ווייןט, דיא מקש זיי פארבזיכטיג 1 טר־עט ניט אריים פין דיא גראדע ררעג פין דער תורה, פירכטע זיך פאר דעם הימל שטראף!- אינ ויען מיר ויעיין ?זראגין ךיא ציצית אויף דעם ארט, אז ד־ער גיעזמאק פין דיא פרי וועט אריץ כיין אין הערצין, פערזיכערט אי;ז דיא תירה &quot;למען תזכרו ועשיתם את כל מציתי והייתם קדושים כר &quot; אז דאס וועט מאכין אנרייסץ איינדרוק אייף אי;ז מיר זאלין מקי.ים זיין אלע מצית &quot;הן סור מרע&quot;(ארס יוייכען פון שלעצטעם) אינ &quot;הן עשה טוב&quot; (פא! גוטעס) זייער לייכט, אן שים שוועריגקייט, אינ אפילי.עם וועט או;ז פארקימען דער גרעסטער נסיין פין אנרויסע תאוה וועט דער .עךאינערינג פין דיא ציצית ווירקץ אייף אינז אב צי רייסין זייך פין דיא תאוה, וויא דיא חדל( מנחות מדי) ערציילץ אינז אוואונדערליכע גלטיכטע, .עם דואר אייגגער מאן וועלכער איז גיווען זי;ער א היציגער (אבעל תארי■) איג נואר זייער רייך, .ער איז געווען אים-שטאנךע זיך ציא שאפען וואס זיין הערץ געליפט , ער פלעגט אפט קימען אין דער .ישיבה פין(דעם נתיםין תנא) ר' מאיר, אמאל האט ער גיהערט לערנענדיג, אז דיא מצוה פין ציצית האט השי&quot;ת גיגעבץ זיא זאל אי;ז קטקדיג בעגלייטין אינ רעטין פון דיא 2 גיפערליכע פאקטויךים (פון האשעל, עי' ח&quot;ד פאררעדע זייטע 111ץ) דאס איז דיא אייגין אינ ךיא הארץ (יואס זייא רעקאמאניידע! אלע עבירית),האט ער אייף זיך גינימען אב ציא היטין ערינפט ךיא מצוה פין ציצית' דיבטיג מיט אלע פרטים וךקדיקיםיג בכדי ער זאל דורך ־ י איהר &quot;) אזר ודא אין מענשלינק קערפער קען אנדערס ניט רוהק דיא לעבהאפט(נשמה), פיידין אז דערקערפער איז גאגץ טיט אלע דינע אנדים וניחם, אויסערליך אוג אינערליך, דאס גלייכץ קען ניט תהען דיא נאטלינע לעבהאפט אץ רעד מזיוה, דא זsל בעלעבץ דעם פענשין (אשר יעשה אותם האדם וחיבד-ם), סיירץ חא מצוה איז ניטאן ריכטיג מים אלע פיטים ודקדוקים גאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL216" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL217" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="איתר נצול ווערין פון זיין אוןן^קליכע תאור.. אמאל איז אים פארגיקומען צוא זיין אץ אגעזעלשא^ט פון לייכטזיניגע מעניין, גיורייבליך ניאי .לעי ראזגאוואר אין נבול פה (שמוציגע רייד), האט איינער דערציילט אז.ער פארט פון אשטאט וואס ביין!ם, איז דארטין פערהאנךץ אקראסאוויצע וועלבע נע?lט 406 גולדען פאר אוויזיט, איז.ער צוקאכט גיווארין הערינדיג&quot;), אוני פון היץ האט.ער אוועק גישץןט 400 גולדען אוג זיא האט איהם בילשטימט אצייט, עם איז גיקומען ךיא צייט איז.ער אהין גיפאהרין אוב האט זיך צוא איהר נימעלדעט, האט זיא איד&quot;ם.ערלוי^ט אריין קומען, אוג האט פאר איהם ארם גיצירט אצימער מיט 6 זילבערנע בעטין, איינע איבער דיא אנדערע אוב ךיא אlיבעך^טע אגאלדענע, אוני זיא איז ארוף אlיס גיבלויזט איוייף' ךיא ד-טע בעטיל, איז&quot;ער אlיך ארוף זיצין 3ןעגין איהר. האט דער זכות פון זיין זהירות אין מצות ציצית מיט גיבראנט,אז עם האט זיזי איהם פארגישטעלט,וויא דיא • ן • :־־ &quot; &quot; &quot; :־־ ; ־ י.&quot;* 7 &quot; ( • ־ד &quot; ' • • 4 ציצית ^טייען איהם א^טנןעגין אונ מאכין איהם פארווירפע אויף זיין שמוציגען ?!האט, מיט אזא שטארכןע פאנטאזיע ריכטיג וריא 4 רןא!אקין ^טיי.ען פאר איהם מיט ךאפניכןעס אין דיא הענט, אז פון sרעק איז איהם בטל ניווארין ךיא תאוה, אוג האט זיך פערשעמטערהייט אראב גירוקט פון דער הויך אlיף דער.עךד, איז זיא אויך אראפ 'אויף דער .עךד, אוני איהם אנגינומען אונ זאגט:&quot;איך sווער ביי דעם לעבין פון אונזער כןיי.זער (פין ייים) אז איך ורעיל דיר ניט אב לאזין, דוא מו^ט מיר זאגין וואס פאר אפעלער האםטו גיפונען אין מיר&quot; (ייאס דיא ביאקייסט מיט מיי). ,/איך sו.וער ביי מיין לעבין ענפפערט נאך דיא פראגראמע פון דיא חכמה עליונה (י?ם איזייא תויה), וויא עס איז מבואר אין שולחן ערוך(עי' חלק שני צד 80 בהערה לענין מזחי־), דרום ניפינען מיר פיר נייטיג צו בעמערקין רעם מכשול וואס טען קויפט פארטינע ארבע כנפות, ז^דער טען גיט אנייעם טלית צו אנייטערין וואם ווייס ניט הלכות ציצית, אוג זיא נייט אויס דיא לעכלאך פון דיא כנפות ניט על פי דין. דיא לעsלאך דארף זיין אב גירוקט פון ברעג טלית פון ביידע זייטין ניט וויינינער פון שעור &quot;קשר ^ןךל&quot; (ראם איז לערך 4 םענפי-טעפער) את ניט העכער וויא&quot;3 גןךלין&quot; (לערך 6 סעגפי-מעטער). £יל מענשין טראנין אב זייער נאנצין לעבין אטלית וואס איז צו גיריכט ניט על פי דין, לבד וואס זיי זיינעןמבטלאלעטאג דיא מצות ציצית, מאכין זיינאךיערערטאג אברכה לבטלה, דרום זאל יערער בודק זיין זיינע ציצית. אונ אויב עם איז ניט כדין, זsל ער אויס מאכין דיא ציצית אונ אוים נייען אנדערע לעכלאך אוג צוריק איין מאכין דיא ציצית. אויך דארף מען פארזיכטיג זיין ניט צו שלעפין דיא ציצית אויף דער ערד, משום בזוי מצוה, אוג אויך קען זיך אויס רייסין דיא כנפות. אויך זsל מען זעהען צוא נעבין אפט וואשין דעם טלית משום כבוד המצוה (הקריבהו נא לפחתי), ומי שהיכולת בידו זsל קויפין אויף שבת אנאיעם טלית. *) דאס איז אטוסר השכל, וויא מען דארף אויס ווייכין פון אזעלsע גיזעלשאפטען, וואס זייער ראזגאוואד איז אין שפוציגע ענינים, וויא בייא ,סעודת אחשורוש/ וואם דאדורך האט ער זיך ערלויבפ אזא אונארפיגק פערלאנג פון זיין 6רוי ושתי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL218" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL219" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="(&quot;פפעים עי) אז איך האב ניט גיזעהען אז_א שיינהייט דויא דוא, נור איך מוז דיר ערציילין דיא ודאהרהייט, מיר האבץ אמצוה וואס מען רופט איהר ~ציצית'' דאס איז אונזער נאצ;אנאל;קאםטיום, אז מיי זיינען ךיא מיליטער פון הימיל־לןעניג אונעראיזאונזער הער, שטייט אין ךיא מציה גישריבין 2 מאל ךיא ווערטער &quot;אני ה' אלהיכם&quot; דאס בעדייטעט: &quot;איך בין דער נאט וואס קוקט אייף &quot;עיעי מינדעסטין טהאט, אוג איך ורעל זיך שטארק רעכענען מיט דיא וואס טרעטין איבער מיינע געבאטע&quot;, אוג ד־אם איז אויך גיפאסט אין דעם רדיד פון דיא ציצית זיא זעהט אlיס וויא אקאזאצקער ראפניקיל, דאס איז אכןלוגער וואונק אז עם איז דא אראפניק צוא שטראפין דיא פערברעכעי, אונ אצווייטער בעווייז איז ךיא תכלת פון ךיא ציצית,;ואס דאס איזעהנליך צום נם אוג צום הימיל אונ צום כסא הכבוד, אז ער וועט ;רויסארטיג בעלוינען ךיא רואם זיינען זהיר אין זיינע געבאטע, האט זיך מיר יעצט פארגעשטעלט וויא 4 עדות קומען מיר מתרה זיין, איך זאל ניט טאן ךי.זען גרויסען פערברעך, בכדי איך זאל ניט פעילירען דעם גרויסען לוין, אונ ניט ליידען דעם גרויסין קטיאף. בין איך זייער דערשראקין אונ פערשעמט פאר דיא 4עדות. - זייגע ווערטער וואט ערהאטגירעט אזויא;,גרינסט,האט אויף איהר גימאכט אזעלטענע התפעלות, ודייל זיא האטדאך גוט גיוואוסט אז איהר שיינהייט פאר sיכlרט אלעמען,אז זייא ווייסין ניט אויף וואסער וועלט זיי זיינען, אוג פעילייען אלע מאראלישע גיפילין,אונ אויף איהם, וואס^ער איז דאך אויך בענוג איבערגעגעבען צוא ך'יא תאוות, אזער עןען שיד)ען מעבר ל_ים אזא.נרויסע סוממע געלד, אוג נאבהער אגעפעהרליבע נואסער-רייזע מאכען, נור צוא געניסען אשענדליכע תאוהיאויף אייניגע מינוטען, זאל דיזע נןליינע צערעמאניע אזויא איין איי;?לוםס מאכען, צוא^קענען לעשין אזא העלישען פי;ער מאמקטאל. דיעזע בענ^ראכטונג האט אויף איהר איין קךעקליכען איי?ךרוק געמאכט. זיא האט ד־ער פון א בעגריף בעקומען אז דיא מצות פון ךיא תורה ה:קדושה דייסטעווען ווירקליך 'וויא לעבקדיגע שרי ?זלוכה, בוכמים וגבוריחיל, אונרעגירען יעדען אדם מישראל אוג דיא אומה בכלל מיט אשטךיץגען ךיסציןלין, אוב זייא האבץ ןכח אב צוא האלטין דעם מענשין פון ךיא ךייצענךסטע תא\ה. - איך ורעל דיר ניט אב לאזין(שפראך זיא ?יי* אייע), ביז וואנען דוא וועסט מיר פערצייכענען דיין נאמען אונדיין שטאט,אונךיא .ישיבה רואו דוא לעךינסט,אונ דעמנאמען פון דיין לעהיעי, רואם לעךי;ט דיר גאטעס גיבאט. ער האט איהר דאם אלעס פערצייכינט אוג זיך גיזעגינט מיט איהר, אוב גיפארין צלא הויז ריין אוג זויבער, זיך ניט פערפלעקט מיט אזא קמוץ. דיזע ?צ ע: ע האט אויף איהר אגרויפין אייגדרוה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL220" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL221" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="איינךרוק גימאקט'אז זיא האט זיך בע^לאפין איבער צו ביין צום יוךינטהום, האט זיא צוטיילט אךריטיל,פון איהרפערמעגין,צו ארימע אוג אדריטיל אין אוצר המדינה, מען זאל איהר ,ערלויבין איהר שריט צו טאהן (וייא דאיטין יואר דיא גיזמיע) ' אוב אךךיטיל האט זיא מיט גינומען, לבד דיא טייערע כלי-בית אוב האט אוועק גירייזט אין דער עזטאט ודאו.ער האט איהר פערצייכינט אוב איז גיקומען אין ךיא .ישיבה פון ר' מאיר, מיט אביטטע מען זאל איהר מגייר זיין. פילייקט האקטו זיך פערליבט אין איינעם פון מיינע תלמידים ? (פרעגט איחי י' מאיי), אויף דעם ארט הןענםטו ניט איבער ביין צו אונז. י זיא האט איהם ערציילט דיאגאנצע גישיכטע, וויא זיא האט גיזעהען ךיא גרויפקייט פון דיא מצותעועלכע האבין בכה צו בעלעבין דעם מעניין אוב צו רעטין איהם פון ךיא גרעסטע תאוות, ךרום וויל זיא זייער .ערינפט איבער ביין צום יוךינ?הום. ןךען אזוי (ענטפערט ר' מאיר), האקטו רעכט צועררייכען דעם ציעל צוא וועלכען דוא שטרעבפט. דיאענדע וואר,זיא האט זיך מגי.יר גיווען ארג האט גיהייראטעט פאר יענעם יונגין מאן, וועלבער איז זהיר גיווען במצות ציצית, או: ךיא אלע גאלדענעיבעפוצונג פון איהרע בעטין, וועלכע פארהער האט זיא בעצויגין פאר איהם לאיפור האט זיא יעצט גימאקט בהיתר, דאס איז זיין לוין אויף דיזע וועלט, אוג אויף יענע וועלט עענען מיר ניט משיג זיין דעם שכר המצוה. דעף רב האט גיפיךט נאך טייערע גידאנכןען אין דעם ענין! וואם מיין'מוח דואט שוין מעהר ניט גלקענט פעךנעטען (האט שלמה'לע גיענדינם) ♦ דאפ איז צו גיהערט מיט ר)אפ אוב הארץ! (רופט זיך אב אוויsטיגער מאן), דער עוויגער זאל ךיר געבין,' ליבעם.קי;נד, ;אךיכות;מיפ אוג העלהה אין לערנק, דואיזאלפט אוים וואיקסין אהער־ליכער קלום אין יודישען גארטין. ^ררעגין דיא 3 .עדות, משה רבינו, אל;הו הנביא, אוג רבינו הקדוש, וואם האבין גיזעהען מיט זייערע אויגין דיא הימלפ-ארתונג(יעט גן עק איג גיהנם), אוג האבין אונז אלעם איבער גיגעבין(זאגט ווייטעי שלמה&quot;לע), האט דעך רב גיזאגט צו דעם נאך אגוט ווארט. אגיוויפער פאמעשציק רואם אין זיינע דאצעם איז גישטאנען אפראפעפאר פון אפטראנאמיע, האט אמאל באדו;עךט פאר זיינעם אבעקא;טין אזער פער־ שטייט זיך ניט אויף דעם פראפעפאר, לאבט זיך צייטין גויים איז.ער זעער אקלוגער מאן,עם איז אפערגעניגען מיט אים צוךייךין, לי;דעראבערטךעפט אפט, אז ער רעט אזעלכע רייד וועלכע פאקט נור פאר אוואהנזיניגען. צב&quot;ש איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL222" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL223" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="איך האב גיהעךט,ער האט גיפירט אךאזגאוואר,מיט אייניגע sילער,אז ךיא זון וואס מיר זעהען איר גרליס וויא אטעלער, איז זיא לערך 2 מיל;אן גרויס וויא דער עךד-קוגעל, ארג איר ווייטקייט פון ארגז איז צוואנציג מיל;אן מייל, אוג נאך אזעלכע זאכין, בקצור.ער האט איהר אב גיךיסעוועט ריכטיג אויפין האר, דריא אאימינער נעמט אראפ אפלאן פון א אימעניע, נוא וואם זאגקטו מיין פריינד ? איז דאס ניט גיי־עט וויא אוואהמיניגער ? ווער איז דאס גיווען אויף דיא זון אראפ נעמען אפלאן פון איחר אונקומען או;נז,ערציילין ? חא, הא, חא! (ענטפעיט זיין פיייגד), אזעלכע ?זשוגעים זאלן זיין פיל,.זיי האבן גמאסטן ריקטיג, זיי האבץ פאראויס גיזאגט אז אין דעם אוב דעם;אחר, אין דעם טאג, אין דיא מינוט, וועט זיין אליקוי חמה, אליקוי לבנה, דער פלאנעט וועט זיך בעגעגענען מיט דעם פלאנעט, אונ מיר זעהען דאך אז עס איז אלעס ריכטיג. דעי וראם איז ווייט פון דער חבמה^קען זיך ניט פארשטעלין וויא אזוי די חכמי אסטראנאמיע ווייסין אלעס, אז דוא וועסט לערנען ךיא חכמה גרונטיג, וועסטו • • צ צ • § \ • • • • • 1 * צ 9 7 . 2 * *•* 2 פערשטיין אז דער בורא האט גיגעבין דעם מענשין גרויס פערשטאנד אז זיין שכל ל)ען פsוט פליהען אויף די זון אונ איר אוים מעסטין ריכטיג אויפין האר. דאס גלייכין מיר אונוויסענדע מעניין וואונדערין זיך, וריא אזוי האבץ דאס אונזערע חכמי המשנה והתלמוד אויס גימאסטין דיא עוויגע וועלט אונ אונז ג ••&quot; ••• ־־ 2 •• ־ • ; ז־ 2 ; • יד : • 1 • ד* • •.&quot; ד : איבער גיגעבין א?לאן פון גיהגם אונ גן.עדן, מיט יעדער האר ? ווייל מירזיינען ורייט פון דיא ידיעות, וויא דעי פאמעשציק פון פר־אפעסאר, אבער אונזערע גרויסע חכמים מיט זייער הויכין נפש אונ מיט זייער גוואלדיגע יגיעה יומם 2 /&quot; * צ • • •&quot; &quot; ) &quot;•&quot;&quot;צ* • •• • 2־־ :• •&quot; 2&quot; ־ד* צ ולילה איודער תורה,וואס זיא איז מאירת עינים,האבין משיג גיווען וויא ריכטיג צ־;צ • 1 &quot;-&quot; צ צ • • ; &quot; ־ 'ד • | - • •&quot;.־(• • : • עס איז וואס משה רבינו האט אינז איבער גיגעבץ(והתהלכתי בתוככם(ויקרא כי) אטייל עמכם בנן עדן, רש'י). אוג מיר קליינע מוחות רועלפע&quot;קעבען אליין ניט משיג זיין אזעלכעחויכע ענ;ניס,מעגין זיך סומך זיין אויף אוגזערע אמת'ע חכמים, מאס זיינען גיווען איבער גיגעבין צום פאלק מיט לייב אוג לעבין.- דער תקזצית הדרשה איז גיווען,ליבער פאטער, אז איבערהויפט זאל זיך אמקש קטארען זיין &quot;פרי עץ הדר&quot;, אז טעם הפרי ד. ה. ד־ער רעיון דער גישמאקפוןךיא מצוה וועלכע.ער טוט ;אל אים אדיין ביין אין המרצין, איהר מאכין ווארים אוג ו^יידיל זיין גוט צו גאט אוג צו מעניין.-אין דיא ,קינפטיגע בריעף ורעל איך ליי ^רייבין נאך טייערע היסטאךיעס פון דעם קילמה'לע'מיט רחל'ען, ררעלפע וועלין דיר פערשאפין פיל פערגעניגען, דיין עוויג-ליעבענדע טאכטעי מ&quot;א,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
