<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="איין כדאי'ע זאך כ'לעבן אדער דר טאטע נעמט די מאמען"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="א ריכטיגע מעעןח •־ • ; • 7 '7 6*ר6אסט £)}( י. בוךזאהן. ■'&quot;מ. ווילנא שגיז תרנ&quot;ה לפ&quot;ק 5601.1)116 ,665*86 381x1 £ .■({10776 *0 *5660070 076111 .*■3o 75 6 .0 0061076 .^1 .1894"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL=". י *.?' 94ה1 28 1108371010 0110^71,0380 ־* • ■: -&lt;'&gt; * י*' sג£ •# ־ : •■-. '7 ?&lt;* £ $ _ ' ? * ..־יי ..־&quot; .מ*ג ^B*י .:־־•י &gt;־-; &lt;י6* ' ־•*■־• 'l■ * '־*&gt;• ~זי' *&quot; י•** ... - '■•■י- י■ * ■ ..־־■ &lt;י יו... &lt;* - י' '&quot;ז &lt; .-' . ' ג 4 .■־*'■ :■; £ $־ *' ע&lt;# ל£ ■ , ■ו- י ל * {■ ( ( י'ע*&quot; '■£ 1 ••?י י - .111 נ! ב 11 מ &quot; *1^3!1116־130(1' 11(■ 111 .11 11 ג{3,ol(]£^o36? .י! זן&gt;l^'B([יllolעl * **י 1 י ־ , ' ■:■ &quot;. 0י 2593 0\ &lt;llגl,o' י&lt;lזol^67מll6 110,3,01110• ג&gt;* ? •' *־ * &quot; ■•:.י .1895 .־; י י ■ • ••!■ ■י■'.. *&lt; 1: / ■ '־, ז! ■,.. : ג"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL=".1"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="א נוטער מארגען אויף אייך חאעע באשע!.. רואם מאכט איר הא?.. *צוין אשאק יאהרען, הא, דאכט מיר א&lt;טאק יאךען, וויא איך בין ביי אייך ניט געווען, הא ף.. וואס מאלט איר הא ? וואס מאכט אייעד אלטער, לעבען, ר' גימפל, הא ? . י. ** • *• • • *• *• &quot; * • # אווי האט געזאגט ר' לעמיל דער שוחט, אריינגעהענדיג איין ז &quot;.* ז־ ; ד • ד •• י - 1 פריהמארנען אין א געוויסע בעל הביתיש הויז פון דאס שטאדטעל • &quot; : •ן : •&quot;• 1 &quot; 1 - •&quot;• • •&quot;• -- - - . 1 ז טאראטארישאס - א גראבליכער יוד פון א יאר עטליכע אוב פערציג מיט אנ'ויסגעמריהמט פלייצע, מיט אמשונה'דיגען פיית זיין - : :1 &quot; ; : :••&quot;&quot;• ' • - ; ־.־ • &quot; &quot;י! - 1 הארבעוואט-גראב-רויטליבע נאז אויסגעשגייצט, כעפומען פון דאס ־ך ; *.־ ;* ;•*.&quot; ▼ ;•&quot;• :־־ : ' ••• 1 •&quot;• ( 1 ז העטין-כןעשענע א גרויס געל-גךין-רויטליבע שנופטוך - איין ברעג פון וועלכע האט זיך, וויא אנ'עק פון א פאווע, צו כלייך מיט'ן סורדוט-פאלע, איבער דאס ערד נעשלעפט האט אכגעווישט דאס ־7 _ אויבענגעדאכטע נאד, ארויס כעקומען פון האזען - ,כןע^ענע א.קיילעכד־יג ^קארע־געפלאכטענע טאבאק־פושקע, מיט די גודל - אצבע פינגער אוג מיט א וואשזגע_קייט ארויס בעקומען א ברייטען שמעק טאבאק, נוט זיך■ אנכעשמענןט אונ עטלעכע מאל זיך אויסגעניסט, אב נעסמארןעוועט אונ אב געאאכעט... חאשע באשע האט איהם, אין איילענעס , א גאנץ _קאלטען &quot;גוט יאר&quot; ארויס גיווארפין. אפשר ווייל זי איז, מיט פערהא:שערטע 7 ־־ &quot; ▼ : &quot; 1 •&quot;• : *• - • • י• ד ; ־1 ד ; ;• ארבעל, ראקאס אין דייזע נע!שטאגען, געכןנעטען דעם ברויט אlנ געווען פערנומן, פערסאפעט אזוי אז זי האט הןיין צייט גיהאט אפילו ף גאז אב צו וויסען,- אפ!שר ודיל' זי האט פעףטטאגען וואס \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="וואט ר' לעמעלס קוטן בעדייט אונ אפ*טר, גאר ^טוט, ודייל חאי&amp;ע באשע, זאל אוייף אעז _קיין פק־איבעל האבן, איז א מאדנע של.ע?ץ ר,ען אמקשין גלייך אין ךי אויגען ניט אכקיקן. ר' נימפל איז אין שטוב, חאשע באשע ? - האט ר' לעמעל • ; • • . ן . י ־־ ־,' ־־ ;• ז ץ ,,' זין־ קוים אסמיעליעט אין א ו־עכטע צייט אדום צו פראנק. וואו רען וועט.ק זיין ? .. .;נר האט פיינט צוא טרעטק דיא בלאטע אונ קראצץ רעם צזנג אריף פוסטע נאווקדעס... א דאנק נאט, מיין מאן, א זעלכע יודין זאלען א פוללע זיין, זיצט זיף־ אין זיין שטיבעל אוג לערענט... וואס דארפט איר אים ? געוויס - 1 : • ? •.&quot;•&quot;• ; ז־ ־־ ; : &quot; * • דרעהען אים א מוח טיט שטאדטיגע אינטערעסק; כ'לעבק &lt; י' לעמיש, לאזט איהם צו־רוה... • • • • ניטקייןזקהלשע זאכין, גלויבט סיר דואיטע באשוטא... איך דארת טיט איהם רעדען אפאר ווארטער מכה אייער טריינען, - ; 1 &quot; • : •&quot;• • ־ זו ע: •&quot;• *־ ־' * :־*&quot;•• &quot; פערשטעחט איר פיר... *• • 4 •4 • 4 • 1 • 4 4 • 4 איך פערשטיי גאנץ נוט, איהר קומט איהם ווייטער חדק רעם קאפ טיט אייערע שרוכים... אשטייגער ר' לעמיש, ניט •.&quot; ?■l • • י י&quot; • • - • •• • • •• • &quot; • • 4 4 4 • • דאס איז אונזער הגדה, ניט דאס דאו־ה זיין אונזערע מכות, כלעבן 7 • • *• &quot;* 71 * 7 • • &quot; •*•**•* ! •* * &quot; וויא זאגט מען עם... • 7 • *4 י *• געזונד זאלט איר זיין חאשע באשוניא, וואש רעדט איהר }■ ע ; ז; • - 1 - •&quot;• ־־ ; -זר ־' ▼ ; דער הייליגעי מדרש זאנט: &quot;בגי בנים הרי הם ככנים&quot; ס'הייסט י* •• • •• •• • *l־ ץ • ♦ • •־־• • •• * ¥ • 4 40 • • • •4••# • •• 4 • א פלימעניצע דארה זיין פר רעכינט וויא אנ'אייגענע טאכטר, פאר • • 4* 4 44 l4 &quot;־- § 4• 4 • • • •• 4• 4• • 44 ' 4 • • 4י י • 4 • ••*4 4 שטייט איר מיך, בפרט אייעד טריינע האט קיין פאטער ניט, 4•• • •4&lt;*&gt; -• • •* 7 11-4•*- 9 ז 4 4 44•• 11♦ • דארפט איר פר שטייט אירמיך, זעהן פר איר וויא זאגט מען עם... • ; : • ־־ : ** • • ' *.* י\ 1 • • ז • \ •\ הלואי מאלט זיא אין אמת'ן קיין טאטען געהאט, טאטע הארציגער. אבער זיא האט דאך אטאטען, שדים ווייסען איהם, ~ ! י ;• יך*,, ♦ ץ ■ן! - &quot; &quot; ן ' &quot; , •* *.* 1 • ; י אין אטעריקע אוודאי אוג לעבט מיט אמעריקאנשציכע.. . מיד '' ז- •&quot;&quot;sיז'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="האבק איי געגעקץדר, ד' לעטיo אוב לאזט או^ז צו-רוח מיט אי;עיע מדרשות, איך בעט אייך, מיר ויינק.;גס כלל{יט מחד ב... זעהט איהר דאך, חא&amp;ע באעlוניא הריץ, וואם נאט טהוט, *• • • &quot; • 1▼ • #1* 1 ▼ • ' וויא ער בעצאהלט מדה כנגד מדה: אמעריהא האט צו גענוטען פון &quot;.* &quot;!ו ▼ : ; •ז :*.&quot;.* • ־ll ז •; ע &lt; 1 טריינק א טאטען, נא האט זיא איהר אב געגעכין א חתן; אבער א התן זאג איך אייך, אז נעזונד ואלט איר!יין... געזונד היינט, געזונד מארגק ... זיינט, ר, לעטיש, אויך געזונד... נאר אלץ די אייגענע מק&amp;ה, פער'טטעהט מען, ער וויל *•* • אויך מן-הסתם טען ואל אים אב 'טיטק. פערשטעהט איר מיך, חאשע באעlונןא, טאקע די אייגענע מעע!ה, ער איז ווק־ט, אין אמת'ן נעזאגט, אג'אוצר נדן, נאד איהר וועט צו דעם עסק א כןאפיהןע ניט צוא לענק. אז די האפ ךךעהעני^, ר' לעמינו , איז פאר אונז ביי דיא אלטע יאהרק אויך איבעריג. מעשטיינס געזאגט, איהר מאמע ־־ ; •.* 7 :7 י * &quot; •.&quot; • *.* ; &quot; ; *.&quot; •ין ' • ; ן־ האט אונז דאס לעבין געקאסט, מען איז נאך היינט פון איחר ניט פטור. דער ימח-שמוניק, איר געדענקט, האט נעמאכט אויף מיין גימפלען א פאלשין וועהסעל נאד נאט אונ לייט ווייסין, אז ער איז • ; 1 - ־ : • 1 ד' • \ •&quot;• זז י ־ •• • 1 ' • צוליב דעם אנטלאפן, איצט נאט אייך א פערבייסן מיט זיין טאכטר. חאעlע באשע איר זאלט,עס דיידק , שטייטש, אז ניט איר לעכק, טא וועדי ישזע? ,אס אין א?י' לי 9י לי&quot;יזאגט דאך דער היילינער תנא אין פרה. איחר מאמע די צרה'דינע עגונה וועט זיך •• • *,־ —▼ •1ן•ן•*~•?? • ד \• ? •ך פאר איהר סטארען? כפרט אז איך זאג אייך, ניט אקאפיקע. איר הערט רואעזע כאעlו:ניא, הא ? ;יט איין זקאפיזיקע, פער'טטעהט איר מיך, אט דאס כ!ענן לעמיל 1 .. - אי לאזט מיד צו-רוח, איך האב ןייןד ך 'מד^ים טיט זייערע,־-^אט סא^ע sא^ע כרlגז ^ע'טןייןעלט:- וואט הייסט ? וועד ודיל עס א מייךיל אן נדן ? סיידק דארטק איז א - _קאליקןעד... מיינט ניט, ר' לעמיש אז אונזער טריינע איז אמיידל , וואס מען קויפט צוויי אופ'ן דרייער. א מיידיל וואס האט ר' גימפלק לעכק א פעטער... איהר פעךישטעהט ? כיי די ווארטער האט חאשע גאשע טיט נדלות אויפגעהייבן די נאז, וועלכע האט !? , ו.ו י י נע נד י נ, נעבעטק אב'!יישק • זי האט.עס צו-פךיךק געשטעלט, טיטן ?נללענכאגק אב געווישט, ניט געוואוסט וויא .עס צו האלטק, ז? דער מאנענדיג אן איהר יהסן אונ נאד טיט א מין נאוה ר' לעמלק אנגעקזקט. * -געוויס זענט* איהר, חאשע באשוניא, גערעכט, מהיבי 9 *• 0 0 ¥ • &lt;■ • ץ ז *• *• * * •• •• • תיתי... ר' נימפל, עפעס א קליינהייט ? .. נאד אלץ די אייגענע £ • • ; •&quot;• ' •*• ••• • י•• •—ן ■* —:!••• &quot; מעשה, מכח דעם וואט איהר זאגט, זאלט איהר לעבק זיין ' א .קאליעקע, תאט איר, געזונד זאלט איר זיין, א טעוי־י. איר הןאננט דוכט מיר, לעמלק sיט פון היינט, א דאנק דעם רבונו של עולם ; לעמעל וועט צוא אייך ניט קוטען טיט אבי וואס פאר איין אנ* שיכןענעש... דאס איז א שרוך פעףטטעהט איר טיך, א גליק שדוך פאר אייך, פאר טריינק אונ פאר כל ישראל ונאמר אמן, אט דאסsןק לעמעל, פעךץlטעהט איר מיך ? אזוי ךייךענדיג האט זיך ר' לעמעל גאנץ שטארק פונאנדער געשאכןעלט מיט'ן זקאפ ארויף אוג אראפ אוג טיט דיא האנד אחין אונ אהער, אזוי ווי עד זאל דא האכין א מין פאנאנראף עןכןלערט חאשעיבאשע איז אבהקדינ נעווארן, אגגעקו^ט ר'לעמלקי טאל!ע וויא א רעכץ. - -נא, מאכטייסע, - האט זיא נעזאגט: - אפשר איז עס .. ־'-;•• זו ' X * עז : ? : •• • ד טאגןע כעשערט. עס טרעפט האב איךגיהעךט, היינטיגע ציי טען , אז א מאנשכיל פערחליאכט. ןיך אין אבתולה אוב נעהמט איר אן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="נדן... גאר אן נדן איר הערט ר' לעטיש ? .., נעהט שוע זייט מוחל, צו מיין אלטק אדיין. אדרבא. אזlי איז מאם אנדערש. טאבטייסע, אזוי דארף זיין &lt;. . מיין גימפל sיז ד־אךעפעס גימפל..* ר' לעמעל האט קוים די ווארטער דערלעבט צו הארק. ער &quot;,&quot; *.&quot; ד 1 • : ד ־י . דן •&quot;• ;• 1 7 האט נאך מיט מעהר חשק טיט ,גדלות א שטעק טאבאק נעטהון, גוט זער אויסגעאאבעט, פערריכט די גאז פערדרעהט די פאות, ' *.* 1 * ; • זע : ; זו 1 * •• • א,שופ געטהון צו א דרבייאיגע טהיר אוג איז פלוצים נעלם ניווארץ. ־ זו ; 1 —ע;־ • ע ן • • : • ןןך! • 9 • 1 רזאשע באשע האט גאנץ צו-פרידין אוג טיט אנ'אמת'ע געאמעטריע־רעבענונג געמאבט א קייי^גכדיגע לאד אץ דעם פער' *.* : זו • : •\ 1 • ? x &quot; • *.* : קנאטענעם כרויט, אבגעוואשען ךי האגl' דאס נקיכט אוג אריך אדיין צו ר'יגיטקלען אין חיי •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL22" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL23" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL=".2"/>
            <div ID="DIVL24" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL25" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="ר' גימפל איו געווען ווי זאנט מעז עס אנ'אנגענומענער בעל • • •\ *,• 1 • ¥ : *.* ? : ▼:&quot;&quot;• ד זד ־- חבית אין טאראטארישאס. אנדערע האמן זאגאר געמיינט, או •(---•¥ 1 - ;•&quot;• ? • 1 ▼ *.• •• ! ' ~ דעריבער הפט ויןד דאס שטעטיל טאו־אטארייטאק, ווייל ר' נימפל האט נעהייסין, ר' נימפל טאראטאךישכןער, א חיץ תאם ר' נימפל האט גיהאט בירושה אגהיסע נחלה, ראם 'סענסטע • ;ע 1 • - • - ן יי ־*:־▼ י * ¥ : ! ץ שטאט אין בית המדרש, סאטע נעבין ארון קודיט אוג ממילא ; ד • 1 •• •&quot;•:¥ , •ו • 1 ז 1 1 •\ ן ▼ אוי!ז ך פעטסטע־_עליות מיט ךי בעסטע כבודים - חיץ אלעס דעס איו ער נימק א יוד א למדן אוג מצדי צדדים נעשטאמט פון פור ןחוס. זיין בראנפין פאדוואל איו אים אפילו די לעצטע יאהדין ניט גוט ניגאננק אונ ער האט גילעבט פון אלעס פארטיגק, דאך איו ער א חשוב אין שטאט ניווען. דק הייגט בעונותינו הרבים, איו דער'רו?ל דערייחסן, אונמער'געלד ־ slער יתום, פק־צייטין אבער איו דר !רוסן אן נע^ד אריך א!חסן גיווק. מק 1 האט־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="האט ר' גימפלק נעהאלטין §ר א.קמצן,א גרויס האלטער, א ביטערע כלי ■ יומא א?דערע דרלכןען זיך £ם אויס; איני נאד 2י היום ו־ער ציילט מק , וויא ;נר האט זיף גזלניש בענא?;ק מיט זיין אייגענע *שוועסטער מנוחה־ציפק, טריינעס מוטער; דאף האט אים יעדער אין די אויגין אבנעגעבין כבוד אוב חאשע באיןע האטשע זיא איז גיווען ךי גאנצע.עקרת הכית , די בךיה אוב ממש ף הייזק גטראנן, ווי מק ?ל^נט דענטאלט דופק, דאף האט זי געוואוסט, אז דעם כבוד וואס זיא האט אומעטזם איז נאד צזליב איהר גימפלק אונ האט אויף ניט ניוואוסט, וויא די נאז צו האלטן אזl, אז זיא פלעגט שבת אין שיל פין איהר 'טטאדט ניט אבטרעטין &lt;• ' • • s*.* ג זי י י*• .ן* • • • • ביזך רביצק זאל האבק צו איחר צו ניין &quot;גוט-שבת&quot; זאגען. ך מעלה מיט מניחה ןייפק, דער ציילט מק איז אזויא נעווק: נאף י דעם פאטערס טויט איז ר' גיםsלען געבליבק א ירולה פון ד־ריי טויזענט רובל חוץ ךי גחלת, וואן;נד וואה?ט אי?ט אונ'דערצו' אנ'איינציגע לוועסטער, ?זנוחה ציפע, וועלכע איז דענמאלט נאף א'מאדל געווק. פון די לע?טע ירולה איף מיין מנוחה ציפק, איז אפילו ר' גימפל ניט אווי וויא פון די ;גך^זטע ?וויי, דיא געלד מיט דאס נחלה, צו-פריךין נעווק; דק לויט דעם פאטערס בעפעהל.קיין צואה לריפטליף(בבתט האט ער ניט נעלאהנן,' איז ר; נימפל מחויב נעוועין מנדל צוא זיין מנוחה ציפק לחופה, הלינו: מאבק איתר אנאךדעראכע במנהג ?בידים אוג נעבק איחר טויזענד רובל נדן.■ א נרויפע טאו־ל, אראויה לחופה, איז' מנוחה ציפע געוואדין אן ר' 'גיטפלס רצון ; ר' גימפל אליין האטילטארק ניט געקא?ט צו-זעסן, וויא ךי לוועפטעד וואקפט, תערטתאם פון טאנ/ראפער אוג לענער. ?נרי האט פערלטאנק אז נאד אין קודצין וועט דאךsק ןיף אב זענקק ?זיט דיא ■י ־ עטליכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="עטלעכע הונדערטער. חא'סע כאשע איז נעווען א איטה כ'טרה, וויא דיא גמרא וויל האבען, זיא האט נעטהון רעם מאנס ודילען • • ! זז • ! ',* 1 '.* • ' ז &gt; /• ; 1 ־ ; * ד 1 אוג האט אויר פער^טאנען וואם ער פעו־שטעהט. זיא האט פער▼ 1 ז&quot;• ן ; - •.* 1 ▼ זז : ; י.* ; • ▼ : שטאנען צו מאכען מנוחה ציפען פאר א ז־ינסט אין שטוב ארב פאר דער וועלט געזאגט, אז מגזהה ציפע איז ביי איר טהייערער •י• • • •&quot; • 7 * • • • 7 • •• • • •—••• • • • • • * • • • • • • • ווי איהר איינענע טאכטער. אז זי געוואהנט איר, לעהרענט איהר בעל-הכהישכןייט, כןאכען אוג בראטען, בכיוון, בכדי זיא זאלל זיין, אם ירצה השם אז ןיא וועט זיץ פאר זיך, א פאלנע בעל • *•* • &quot; 7 • *• הבית'טע, זאל אלץ פערשטעהן אוג ^קאננק; א _קשיא אויף א מעשה, מען צןאן א מאל חאפין פון מאן אנט, או מען פעךברענט ראם עססען... ר' נימפלען האט עם כלל ניט נעארט, וואס זיין'שוועסטער י : : ••• * ־1 •\ ; ־ &quot; &quot;.* *־ ; י 'l־ - 1 ; ־.* : ד איז פאר א דינסט אין זיין שטוב, אדרבה, איהם האט הנאה • ־ - &quot; : : &quot; 1 - 1 : י ־: ־ ז־ * ; ד :•זז געטהון, וואס ער פערשפארט נעלד, אוב אז מנוהה ציפען האט עם : 1 ' ז •; *.־ : ;▼ ; . &quot;.&quot; ג - ; ▼ • 1 ▼ ד איין מאל ביים הערצען גענומען אוב האט זין־ ניוואנט פאר איהם איבער איהר לאגע צו בעקלאגען, האט ער אויף איר אנגעשריען &quot;חלעבין, מנוחה ציפכןע! אומזיסט דארף איך דיר כ|אךמענען ? ביי רעם טאטען וואלטטו אפ'ן אויבען נעזעססען ?&quot; מנוחה ציפע האט זיף דא ארום נעזעהן, וואו זיא האלט אין דער וועלט, אז זי האט פאר זיף היין סלאנער אוג ריכטער, אז איהר איינענער כרוד־ער *&quot; &quot; &quot;&quot; 1 * • &quot; זג* *•* • • • * /* • ! 7 איז איהר וויא אפרעמדער, אונ האט נעביך פערכיסען מיט ךי ליפען אונ געשוויגין. אונ וואלט איהר שרייען העלפין ? אדאנסגאט, ר' נימפלען קאנען אלע פאר איור א מופלג, א ירא-שמים אונ חאשע • ; ; •&quot;• 1 ▼ 1 •&quot;• 1 •&quot;• - ־־ ן ז ' - ז•• ז - י, •; באשען פאר אפרוטע נשמה: מסתמא ווייהין זיי וואס זיי טוען מיט - -,־ 1 ־ - : •&quot;• ן ז 7 1 • ; ▼ ע• ** • ן •&quot; ז• .. &quot;'*ן , מנוחה ציפען. וואס רען &gt;' א מיידיל אן א פאטער אונ מוטר צו־ווילן • ז • ד 1 1 • ־־ •• • ז נ •־ ז •&quot;• •&quot;• •| געבן, לאזן איהר טאן אוג גיין וואו ןיא וויל אוג וואס זיא וויל,&quot;קען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="זיא חלילה טאן וואס ס'פאסט ניט פאר אזא יודען, וויא ר' נימפל איז... דערצו האט מנוחה ציפע זיף בערעבינט, אז ניט פיל האט זיא צו ליידין - באלד ווערט זיא א כלה, האט חתונה, אזנ ווערט • - • 1 ־ ; *.־ : • ־ - ד ' ז ;• י ' אבעל הבית'טע פאר זיף. האבענז־יג אזא!חסן א ברוד־ער, אוג איבער הויפט, טויזענד רובל נדן, וויא אזוי וועט מען איחר לאננ לאזען א מאדל זיצען ? אוב מנוחה ציפה האט ניט פאלש גערעכינט ־י די *־ • • &quot;.* 1 ; ־1 &quot; &gt; י ־*■ * ~ שדכנים האבען איהר גענומען נוט אין זייערע מיילער - רעדען ?שדוכיס פון אלע עכןען-נןא;טען \ נאר מעשה שטן. אויה יעדען שרוך וואס מע האט מנוחה &quot; ־־: *.ר יזו 1 /• ',• 1 • &lt; ▼ •&quot;• ד ; זי ציפען גערעדט האט ר' גימפל אלץ אנדערע חסרונות געפונען . • * • • • ▼ 9 • # * *&quot; • *• *• • • • &quot; שונאים האבען אפילו געזאגט, אז ר' גימפל פוילט זיף שטארק ; • זי■ ד ו ך• •.* ? ; ' - • : •;־ : • 1 : ־ ; 1 אב צו געבען די טויזעגד רובל , זוכט בכיוון חסרונות וואס ניט • *• י * /* . • # • I*l' **, • &quot;י גישטייגן ניט נעפלייגן, מיינט אזויא אב צו מומן אונ זוכט בכיון פר זיין • . .. •1 • •,• &gt; •• •1' &quot; : יד ן : ; • ז' - 1 שוועסטר אזא התן וועלכער זאל איר מיט וועניג נדן נעהמען, אדער : י., : ד ־1 י • : •&quot;• ד • • •,־ • 1 *.־ ; •&quot;• 1 ' ז,., פישוט אן נדן, אט ווי זיא שטייט אוג געהט, הייל מיט זיין יחום ץ ץ ן &quot;•* | , ץ • • • •• •• ■ • אונ דענמאלט מעג דער חתן זיין ניט _קיין למדן, ניט קיין יחסן אוב ניט _קיין ר'האץ.. ' &quot; ' , עס פערשטעהט זיף, אז א התן מיט אייגענע אונ משפחה*• • • • 5 • &quot; • / • ץ ? 1 • * * *•**•* • ^ מעלות אוג דעו־צו זאל ער פןיין נדן וועלען, איז אין א מאלינע יארן מיקר המציאות ניווען, ארג צו מנוחה ציפעס אוננליק, איו א רעכטע • : ־־ 1 ־} • י •&quot;■ 1' : ז * *,• :;•!'* - צייט אףבער, כיז אזא חתן זאל זיף נעפינען. נאר געפינען מוז זיף. גילויבט איז זיין ליבער נאמען, רואם בעפאר ז־אס קינד ווערט געבאהרען כייא דעם יודען, לאזט עד דארט אויכען אויסרופען: &quot;כת פלוני לפלוני&quot;, ס'הייסט דעט'ס 1 : ־,־ 1 ; ז&gt; י יי ־־ ; • •;&quot;':••: •\ טאכטעד איז פאר דעס אוב דעם, אוג דער ~פלוני&quot; מוז זיף • • * . ' 7 7 *,* • • נעפינען; אויב ער לאזט זיף אליין ניט געפינען, זוכען איחס י : י שדכנים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="&lt;טךכנים אויף. פאר מנוחה ציפק האבק אויך ך יטדכגים א פלוני אין א בחור &quot;שמקיל'' נעפונק - אמת קיין יחסן, נאד יער איז מרוצה ניווארן צו נעהמק מנוחה ציפק טיט והגניג נדן, היינו: ר' גימפל זאל ציילין פהגר הונדקרט רובל קודם החזןה אוג אויף דאס רעשט א וועננסיל מגבין. שמעריל איו ר' גימפלק!א נעפעלן ניווארן. אונ ודייל ביידע ר' נימפעל מיטן התן, האבין נירעכינט, אז ויי נארךין איינער יעם צווייטין, איז תגר שדוך מיט מזל געשלאפין ניווארין, חאט'טע גאנץ טאראטארישאק האט זיך ראם מוח ניבראכין, בעוואזנדערט וויא אזוי האט ר' גימפל אבגילאזין געוואלדינע.יחוס-שדובים אזנ טהוט מיט זיין יטוהגסטר א פראסטן שידוך. ר' נימפל האט גירעכ^ט מיט די פי?גר הזנתגרט _קאךבן זיך צו פאטר'ן - אי תגר והגקסיל ? נאר _קאךנ וועקכגלק גיכין מחותנים נאר ניט א הןאפי.הןע? שאן מעט זיין עזוהגסטעד, זיך מיט אים משפט'ן ? איבער מגבין א מעלl?יל א צווייטן איין צו מאנק האט מק אין טאראטארישאק ניט גיוואוקט תגר חתן האט אויך ניוואוסט אז דער שדוך איז פאר אים א נרויס* ארטימגר אוג ר' נימפלס!א אונ ניין בעשטעהט נאר צוליב די נדן , נאר נאך תגר חתונה אז מנוחה ציפי'ג והגט זיינם זיין אוגהגר מעט ר' גימפלס א והגקשעל האבץ והגט ?גר פון אים איין מאנק ביו א קאפיקע. טאמיר והגט ר' גימפל דאך ניט צאהלק, דאן מעט עי אים א פטו־אשאק געבין, אויב דער שםךאשאק האט ניהאט אין זיך אז_א קראפט אז ר' גימפל זאל זיף פון איהם פערשחגקין אוג בעצאללק זעקס הונדערט רובל וועלין sיר באלד וויקין. . ^"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL36" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL37" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL=".3"/>
            <div ID="DIVL38" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL39" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="או ביי מנוחה ציפען איז ניווען חתונה , פערשטייט מען שוין פון דעם פריהרינען שמועט מכה אירע א טאכטער טריינען, איג טריינע איו גירוים ניווען אנ'ארענטליכעס הןינד טאכןע פון שמעו־לען; נאי ווי אווי איו מנוחה ציןע אנ'ענוגה גיווארץ ? שמעךיל האט טאכןע מיט מנוחה ציפען חופה גיהאט כדת משה וישראל. נאד אין עטליכע חדשים ארום נאוז זייער התוגה •\ :• ; ז •&quot; 1 • 1 ••• ; * :־ ! • ־ ▼&quot;••*.&quot; : ז האט זיף־ שמעדלען גימאכט אנ'עסק צו וועלכן ער האט כידארפט בעסער די נעלד איידער ר' נימפלס וועקסעל. ד ;• • •.־ : •• • : ־.־ ; ד : י ־•• א;פאננס האט אים ר' נימפל אנגעקוקט, ווי א משוגענעם, ווען;נר האט ביי אים דאס געלד געבעטין; וואט הייסט ? נדן איו אויף א חוב מיט אלע חובות צו נלייף ? נאד אז ער האט אייג־ גיזעהן, אז שםעךל מיינט ךיא זערןס הונדערט רובל אין פשטות נאגץ ערענסט, האט אים ר' נימפל גוט אויס געזידעלט: - דו' מיינסט, אז איך האב דיר ניגעבין א וועקסיל, בכדי דו זאלסט האבץ'ביי מיר מיט וואט צו מאנען? שוטה איינער! איך האב דאך דאם געטהון נאד פון דיין כבוד ווענין - לייט זאלין מיינען, אז דו האסט גענומען טויזקד רובל נדן; ניט מער, דו הערסט. שמער&lt;, ניט מער!... ? ן : ' ! ד &quot; ' • ע - א' שוואנער לעבין, איך פערשטעת שוין, אז דו האטט נימיינט צו נארען ךי וועלט, וועלכע ווייס גאנץ נוט, אזדומוזט לויט דעם טאטעס צואה געבין דיץ שוועסטער טויזענד רובל; נאר נארעויי נייט ניט, דו וועסט סיר, ברודערל, בעצאלן ביז אזקאפ;קע! אוב אז ניט, וואט וועסטו מיר טחון? ארצע יוננאטש! • י ז • :1 • : ? •1 שקץ! וויא אזוי שמייעסטו מיר, ר' נימפלען, צו זאגין &quot;דוא&quot;. כבור"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="-3כlד, ברודערל, איז שוין אן דער זייט. &quot;תא* איז פאל דיר אריך צו - פיל... נאר דיין וועקסעל, אד־ער, איי^ר וועקסיל ר' :יטפל, מעט אין סוד דערלאננט ווערין. - דאס מעלין מיר זעהן! דער ו_וייל ארויס פון מיין 'טטוב, ארויס!! אוג חאשע באשע האט דא אויר פערשטאנען ר' נימפלם ־־ ־ ד ־.' ז ▼ •&quot;• 1 &quot; ; ד • הייליגין ווילען - ארויס נעטריבען שמעךלען מיט מולי קולות אוג פערזאגט אים מיט א הארבין ווארט, אז ער זאל זיזי מער ניט ד ;־1 ; * &quot; ־־;•11; ז ־ •&quot; ־1 • &quot; • וואגען אף איר שמעל צו קומען. - מאס אזא ארצע־מנגאטש ניט מאן ? י - האט ר' גימפל פאר מענשין גיטענה'ט: מיט טויזענד רובל, ווי מיינט איר, האב ־ ־ ־ ־ * ־ ־ ־ ־ ▼ . איך געדארפט אזא פראסטאק פאר א שמאנער האבין ? איר הארט • &lt; *,• &quot;■ ; : : צ : ־* • . ־ ־ ;▼ עז &quot; &quot; &quot; &quot;.&quot; ; א כיסל וואס איינער ניט קאנן ? נאך מאכין א וועקסיל מיט מיין - 4 . ז •4' • ז1 ;1 די ־ • 1 &quot; :1 • 4 1 התימה אף זעקס הונדערט רובל. ער מיינט, אז איך וועל אים :־ • ־י - 1 •; ;1 ; ־.* : &quot; ד ; ' - • ' • דאס שענקען; אי, ניט ךער האךין מעט .ער ביי מיר!.. אוב ווירקליך, אז שמערל האט ר' גימפלס וועמסיל אין סוד ־־ ; *.י * יי •;*.*: ',' &quot; 1• • 1 דערלאנגט, האט זיך ר' גימפל אוועק גישטעלט אונ גיטענה'ט, •• • • • • 9 • • •־• —••1 • &quot; י• ! • • 1 • • • • &quot; •• • 1 • • •ן ♦ • אז דער וועקסיל איז ניט זיינער, אז ער האט .קיין מאל וועקסלען נינעבין אונ דער וועקסעל איז אפאלשער, והא ראיה, אז עי איז גאר מיין גראמאטנער אף תססיש אונ דא איז א רוססישע חתימה. * -I':־▼;■.• ־־ 1 ; • י • ־ : • •.־ :־&quot; ז דן בינסט דאך א פרוממער יוד, ווי איך האב נעהארט,- ••• י1 7 •־־ • • • • ז • • * ! • 9 • 1 1 ••• • •• • האט אים דער סודיא גיזאגט: - דוא ביגסט רייך נינוג אונ דער מענש איז דיין שוועסטערס א מאן. דער וועקסל מעט דאך אריבער אין אקרוןשגאיע, דיין שוואגער מעט געארעסטירט ווערין אונ דיין שוועסטר מעט בלייבן אן א מאנן. כעסער גאספאדין נימפל בעצאל ; •\ : •&quot;• ; - • י ז.י ־ ~ ;י ־. *.* יי &gt; יי &quot; י * : •4* *4' ד איש אזב זאג ניט, אז דער מעקסיל איז א פאלשער. - אלע .קאגען מיר, מיין האר. פאר אנ'ערליכען מאנן. פערשטעהסטו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="פעך^טעהסטו דאך אז איך זאג, אז דער.וועקסיל איז א&amp;אליטער איז ער פאלש, אוג אף פאל^וע ווענןסלק כןאינן איך ניט אונטאר ניט ווייזין א ולעג צו צאללען ווארום אזא פאךליעץ ל)אנן אף מיר נאנץ אעט וועכןסלען מאנין, ווען ס'לועט אים דאס ערשטע מאל זיך אייננעבין, - האט ר' גימפל נאנץ.קאלט געךעךט. - איך בין כ)י|ן גךאםאטנער, דאס לוייסין אלע. י מנוחה ציפע איז אים צו די פיס גיפאלין, ניזויינט, נע'הלש'ט • •*&lt;&lt; • •• • • • • • • ( י • •• • * • • •• &quot; • ־• * , \ .7 י &quot; • ־־ • • • נאר ס'האט ניט גיהאלפין - ר' גימפל האט זיך שויו גישעמט זייגע זו : * * • ▼ ; • ו • ; •&quot;• 1 • י I*ד : * ;' ולערטער צוריק צו נעמען. אוג אזוי איז זיך דער משפט אללעק וראן מען דארף אוג אין אייניגע טאג ארזם איז אראב גיסומען צום פריסטאוו א פאפיר, ־l־ • ־ז • | ■&quot;• ( ; • ; - • . אז ער זאל שמערלען ארעסטירען, נאר שמערל האט נאך פריהער - &quot; ז ; •י• • 1 ־&quot; •&quot;• ; \ י x ; •&quot;■ &quot; זז 1 • גישימט זאגין זיין שוזאגער ר' נימפלען אז אויב ער צאלט אים ניט * * ;1 ז • י ־־ • : זר ,*.ו •:;*.*&quot;■־ &quot;* ז : • • איין דאס נעלד, בלייבט זיין שולעסטער אנ'ענונה, אוג אז דאס האט אליך ניט גיהאלפין, האט ער אפ'ן פריסטאול ניט גיללארט אוג x • • &gt; x:'l י ז ץ נאך טיט אטאג פריהער, איז שלין יטמעריל גיווען אויף יענער זייט. אוג אזלי איז מנוחה ציפע, צו פערדאנפן איר לייבלעכין יחסן ־י־ * ; ז־ * *.* •.* ;־־ :•,■ll • - ; •&quot;• * 1 ־־: ■י • ר' גימפלען, גיבליבן אנ'ענונה. זי האט נאד געוואוסט, אז זי האט •;י * ' ־ :;־ ז• x ■ x•'•י • ז א מאן, מיט רעם, ולאם זי האט גאר אין בימין, איר טריינען אויף דער וועלט גיבראכט, זי האט זאגאר אין טאראטארישאס, אייו *.* *.* : • :ד : , ' • ד ז־, - • 1 ־- - - • 1 x' •• 1 יטטאדט מיט איר בהדר, ניט ניוואלט זיין ארג איז אריבער ניפארן : ד : • • ;•&quot;•'&quot; •ז•;-! • - • ע • * * י אין איין אנדער שטאט,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL46" TYPE="CHAPTER" ORDER="16">
            <div ID="DIVL47" TYPE="TITLE" ORDER="16" LABEL=".4"/>
            <div ID="DIVL48" TYPE="BODY" ORDER="16">
              <div ID="DIVL49" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="16">
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אויב ר' גימפל האט גירעכינט, אז די מעשה, וואס ער האט • : ד ־י *. *.* • 1 ' ־ • -ך'•.־ ' x ד ז מיט _זיין שוואגער אוב 'טוועסטער אויפגיטהזן, וועט זיף אים נרינג לאזי!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="יאזין אראב *טלינגען, האט.,ער א גרויסין טעות גיהאט, ווי ער האט זיך אין קוךצין אליין אתם גיזעהן. !א, .קיינער האט ביי אים ראם נעלו־ גימאנט. *טמעריל איז אווי ווי אין וואפעד אדיין אlנ זי *.־ : &quot; ז ; : 1 אין טאראטאדיעזאק האבין פיללע נעגלויכט, אז דער וועמסיל • 1 - - - • ז 1 ▼ • 1 • : ••• •.־' ; : ' ד־ ,,&quot; ;1• איז אפשר טאקע גיווען א פאלשער, פאר וואס רען האט ער • &quot;&quot;• : &quot;♦ &quot; *,' 1 * ץ 1 - - • י ז •.&quot; 1 דד נידארפט מאכן די פליטה ? אוב ווי אזוי קען ראם זיין אז ר' גימפל, ; ־ * 1 • ; ז • ־־ י,,! 1 ז 1 ־ • ; •&quot;• ' איור אלמדן ; א'יחסן ארג דער צו איין .ערליכער איד זאל אזר איין נבלה טאן, געבען אוועכסעל ארג ניט וועלען כעצאהלען ? &quot;ניין, דאס מען ניט זיין&quot;, האט יערערער כמעט ניזאנט ,־ אזיפער *• 1 י &quot; *•* • *• # • * , • *• אנדערע, נאד ווייניגע , ד,אבין ניזאגט , אדיין נייעגדיג אין יושר, ־־;ד •&quot;• ז־ ** &quot; י • י * ז־ ; ' .־־ ־* ז • 1 ' אז'עם איזפוןר'גימפלען אשטיקעלעולה; מהיכי תיתי, ער ויואלט ~ •• • 1 • ! : ¥ 1 ־־ : * ד 1 ~ : 7 / ..... ... ' .7&quot; ■ן . רעד פון ארום גיווארין ? .עם איז דאןז אשוועסטער טיט איהרען אמאן, זאל דוכטין דער טאטע האט איהם מיט זעבם חונךערט י ▼ זי* *** * • * י*•* . 4 - ־ג/* &quot; רובל ווייניגער ירושה גילאזין, ארג ער האט אזו אשסאגדאל ניט • •• &quot; *.&quot; : ־1 • ז • 1. ' ־l־ ־ ; ־( ; - • געדארפט אויף טאן.... אוני אנ'ערליכע יוד איז דאןי טאקע ר' נימפל געווען. אי, וויא אזר קומט .ער צו טאן א!א מעשה ? וויא אזר האט.ער.קיץ רהמנות ניט אויה זיין'שוועסטער ? נאר בעת מעשיה האט ער וויא - 7 * 1 ־־ י ;•.* : *.* ז־ ;&quot; -:־ •&quot;• •ד ז פילע אנדערע ערליכע אידין מיט זייער פרומקייט אוג פיללע ן 4♦ יי• ••• •# •• • • •• • • 1 • •• • • *— ן • • ^ • •••••• &quot; • • &quot; • • געבילדעטע מיט זייער בילדונג, ניט אויס נירעכינט, אז ראם ־ - ■ ־7 _ . . . *£9 I־־*&quot; ־ וועט אזר ו_וייט אוועק גיין, ארג אז ראם איז יוא ווייט אוועק ' איז שוין שווער ניווען ראם אום צו.קעהרין; דער כבוד מיט'ן ירשר האבין י זיך ניראנגעלט., ארג רעד -עךשטער האט בייניקומען.... אוני ר' גימפל איז ראן* אנ'ערליכער איד גיווען, בייא ר' • • • ♦ 1 1 י* ■ '7 • • ץ • • ;• | \ • נימפלען איז אויןי פאראנען יא הארץ , מאךןז מיט א געוויסען (6אוועסט) איג די דריי ערליכע , ניט _קיין אונטער נעקויפטע ז ** ן * ן &quot; וו • *ז * * 1 1 • *• *•**•*• * ריכטעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="ריכטער האמן איהם זייער אפט זיין חוב דער מאנט: צו, • ; &quot;.* ־1 • ז • : *&quot; /&quot; ד ; - • •&quot;• ז ; 7 * הארג גיזאגט אים. אז זיין לערנען אדג דאבנען איז ניט אלע מאל ־ : &quot; ד ; • ' ־ ־ י *.* ; ••• 1 - ן *,* 1 • • •• ■ד אזא מטבעה עובר לסוחר, צו בעצאהלען אזעלכע גרויסע חובות, * ** * &quot; *•* • *♦* * *•* וויא ער האט אח זיר פון דער מעשה מיט זיין שוועסטער, זייא &quot; •\ ז ־־ 1 &quot; • &quot; *,• • ־־ 1 : ••* ;*.* •• האמן פון איהם געמאנט פיל מעהר, וויא דיא סוממע פון יענעם וועססיל. געמאנט פון איהס וואס ער האט זיין פערשטארבענעם *.&quot; ; 1 • ;• ז ; 1 * ; זע ז ־• 1 : : זי : *.* •.־ פאטעו־ס רצון ניט ממלא געווען, וואס .ער האט זיק שוועסטער אונגליקלאך געמאכט אונ וואס האט ער צו שמערלעז גיהאט. מיט :; • :1- &quot; ־ ; דיי •.&quot; : ־.♦ ; &quot;&quot;• 1•־ &quot; אזא מטבעה וויא לערנען אוג דאבנען פרום - האבען זייא איהם - ; • ••• ; •&quot;־ • ־ : ••• 1 : ז •&quot;• 1 •• • &quot; צוא פערשטעהן געגעכען - קאנן מען מעהר ניט אבצאהלען פאר אזעלכע חובות, וואס מיהאט פון נאט פערנומען, אבער ניט אזא חוב וויא .ער האט אף זיך מיט דער מעשה פון וועבסיל טיט.זיין שוועסטערס טאנן. אזא חוב - האבען זייא איהם אנגעזאגט - ; *.* ; ־.* ג - ן• זר ד • &quot;• &quot; : צ;ץ ז ; .?קאנן.ער אפילו מיט א יום■ כפור אונ מיט זיין טויט אליין ניט א^צאהלען, סיידען.ער זאל כעפאהר טיט שמערלען אוג מיט זיין שוועסטער זאך פוויטירען. ניט איין מאהל אין טאג איז ער ביים - &quot; :]־ • •&quot;• ז &quot; ••!'■* ן &quot; 1 ▼ • ע&quot; משפט גישטאנען, אונ ניט ביי טאג אליין, זאנךעךן אויך כאנאכט, עם האט זיר אים פארגישטעלט, אז ער שטייט כיין משפט * &quot; * • י ; • ; י• : ' ־ •\ : • • : ■ד דארטין אין דאס אמת'ע וועלט, גאט זיצט אויף זיין משפט שטול, 9■ ; • 1 • 1 זר ;*.* ',, ־.• *.* : ' ז &quot; : 1 - י • ; ז : י ארום איהם שטייען כרענענדיגע מלאכים אלערליי: קורצע, לאננע, •• • • • •• 1 • •&quot; - • &quot; • • - -־ • 'ך • יי• •&quot; • •• 1• •9 ' • ז • * •■••• • • • י •• • • גראבע, ךינע, שוואךצע, ווייסע) 'פייערדינע, וואסערךיגע, רויטע, כלאהע, געלע, נו־ינע אוג... זיין פאטער ער איז אוקי דא אוג ווי עס שיינט, וועט דא זיין תירוץ, וועלכין ער האט אונטן דעם סודיא ניענטפערט, גאר ניט אנגעהן... ער ־!ען זאגאר זיקי מויל ניט עפענען, ךי ?ים מינק דך אונטער אים, ער פאלט פן שלאפנןייט, פון §חד א;ידער, חאפט ויך אויף, אוג צו זיין;ליק, 1 י &quot;■ י־ י יי '&quot; '* יי ־ &quot;־ ליגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="ליגט ער אפ'ן פאדלאגע נעבין זיין בעט אוג, חאטיטע ער האט זירי * * /* *&quot; • 1 ? 2 ז *• • 1 • &quot; י• 7 • *** •# ▼ פעסט צו שלאגין די זייט, פרייט ער זין־ וואס ער האט זיף בעצייטן ן •ז••• - ••• •\ • ' ? ע 1 •* &quot;.&quot; - ד&quot; אויפגיחאפט, איידער ער האט בעקומען זיין פסק... איצט אבער, ווען ער פלעגט זיף אויפחאפין אונ בעקלעדן ' וואט טיט אים איז פאר א טינוט געשעהן, האט .ער זיין פסק דאף גינומען פילען אוב איז, אין א מיסך פון אגאנץ קורצע צייט, &lt;טטארק פון גיזונד הערונטער. קיינער אין טאראטארישאק האט גוואוסט פר י* : *.* ;*.* ••1•&quot;• • 1 • דן▼ &quot; • וואס ר' גימפל האט אנניהייבין אזוי sלעכט אויס זעהן אוג חאפט *l־ * ץ &quot;ן••♦••■ • • •• • 1 • • ••• •0 י ••• • נאר אפט צו קרענקען. אמאל האט ער שטארק חשק געתאט זיף ־י ▼ ; ;I־.' :*.'&gt; 1 - ▼ ▼ ן־ ; 1 . ן צו טישען אין שטאדט זאכן, זיין דעה זאנן אוב געזאגט נאכט אויף דאס, וואס דער צווייטער האט גיזאגט טאג; איצט אבער האט ער ז ' ז ▼ • 1 • יי 7 • : ז *,• 7 •.&quot; זיף פון ו־אס אלעס מרחיק גיווען אוג ניבעטין, אז מען זאל אים צו-רוח לאזין, מען עמיצער, פון כבlד מעגן, האט כיי אים זיין.דעה אין דאס אדער יענס געפראגט. • 1 ▼ 1 ד ־.* ; 2 *.־ ; אוב אזויא האט מען אין טאראטארישאק געמיינט, אז ד' נימפלס גישעפטן האבן אנניהויבן שלעכט צו געהן, אוג דעריכעד איז ער ןזרה-שחורה'ךיג, זעהט אויס !שלעכט, עייל ער איז איין ןעלטענער.קמצן אוג דארף עסין פון אלעס פאדטינן, כאמת אבער איז דער טעם נעווען, מייל זיין געוויסען האט איהם געפלא:נט, נינאגט די מארף פאר דער מעשה וואס ער האט מיטן שוואכער • י : • ־ : 1 ־ *.* ־;־ •.־ ד■ •\ ז • •1 : זד ניטאן, מאס ער האט זיין שוועסטר פאר אנ'אויכיגע עגונה גימאכט. ער האט אפילו נאף מעהר צו לערנען אנניהייבין, גידעכיגט *• • *• ! /* &quot; # י י# • 1 * *• * • ווי פילע אנדערע, מכפר צו זיין מיט דעם לערנען זיין חטא, נאר דער לערנען האט אויף אים ניט ניהאלפין - די זעלביגע הייליגע ? ',• :ד1ז•• • • 1 • * x••\ן••• •• ♦ ע ^ גמרא, וועלכע ער האט מיט חשה גילעדנט. האט איס צו פערן יי ' ץ ןץ •ך ? • י' ץ ן י * ♦ ' ? • ■יו : ־ שטעהן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="עיטעהן גיגעבין, אז די עבירה הןאבן זי אים ניט מכפר זיין אז־גער מוז אנדערע מיטלען זובין־. ר' נימפל האט ניפרובט יא זוכו אנדעדע רפואות מיט וועלכע • ; &quot; ז • : • ▼ •&quot;•ו - :•&quot; י&quot;• * • '.־ ;ד זיינע געוויסענסביסע צו פערהיילין. נאך א סך בקיטות האט ער ־־ ד *.* &quot; *.* . ; • *.* •&quot;•••• • 1 ■* י - •יו ~ז) יי *.* קוים גיפועל'ט ביי מנוחה ציפען, אז זי זאל ביי אים צוויי הונדערט 1 &quot; *.• : : 7 • •&quot;• ' ־־ • ▼ • . .. ••• ; רובל נעמען אונ זאל מאכין א קלייטעל, פון וועלכע זי זאל איר חיונה האבין, פיל צייטין האט אים מנוחה ציפע אפילו אנטפערין ;־ ז •ן■ • 1 ' • &gt; 1 ד • : 1 &quot; •.• ;־ * : ; *.* • • אח זייגע בריעף ניט גיוואלט; נאר גאטה ברעכט אייזין, זאגט די ־־ 1 ־־ ;• 1 * • ז ; ; ד •.' : ;י.• : - • 1 ' ז * וועלט א נלייך ווארט. זי האט קיין ברירה ניהאט אזוי ווי אירע *.* 1 - ־ &gt; ד• '• ז -י 1 ? • - ־־ * • ',* פינאנסען זיינען זייער געמיין ניווען אוג האט זיין מתנה אנגעגומען. נאר ניט אויה לאנג האט אים דער-מיטל דאס הערץ גלטטילט ■ד 1 - : ז ♦ ■ • 1 •.&quot; . : 1 *,* : • ; עד האט זיוי פאר גייטטעלט ווי זיין *מוועסטער מאטערט זיך, א ** *2־ •1 ־*ך # * • • • • •&quot; 1 • ו* ד 0 • •' * • י ..•••• • • יונענד פעךשניטין כיווארן, אוב די טאכטערל טריינע, וועלבע זיא *•&quot; 1 *•* • ***** ל * * # 7 • *•* ' * י • *• *•* • *• האט פון שמערלען, האדעוועט זיך אן א טאטין, אוג דער גאנצער בעל-חייב אין דעם איז נאד,ער. ווי באר ער פלענט אף זיינע ,קינדער א בליק געכין, אזוי האט ער זיךדר מאנט אן די לעבענדיגע יתומה *&quot; • 1 * I*•* * &quot; * ▼ *•* # *• 7 * 7 ' 1 *• •* • * *• • 7 טריינען, אוג ךעךיבער האט ער אלע קרעפטין אגגיווענדט, אז זיין;טוועסטער זאל אים איר טאכטערל אב געבין; ער וועט איר - 1 ; *.* : עד • • ד : •&quot;■ • ■1 1 / •ח ־.• • אויסהאדיווען אונ חתונה מאבן, מיט דעם שריט (טריט), האט ער גירעננט, וועט עריקענעןזיין גאנצן פערברעך, לןענן'זיין שוועסטער, אב וואשען, אונ אזוי איז טריינע צו אים גיקומען, זיך אויפ־ גיהאדעיועט אונ *מטעהט אין!סידובים. • 9 •• •• • •• • • 1 • • • • • • • • 1 נאר איצט איז פאר ר' גימפלען אנ'אנדער צייט גיקומען.. •י • : •־•'־־ &quot; ::&quot;.*&lt; ־־ : ־י;,,&quot; ־ • 1 עיי 1 זיינע נייטעפטן זיינען איהם שטארק אונטער ניגאנגען אין העם משך &quot;,&quot; &quot; ד ; • \ - ,• •.־ 1 • ; . : ־ : 1 ; •.־ • - :*,* 1 • 1 ;• . •&quot;• '.־ &lt; פון די לעצטע עטליכע יאר, אזג אנשטאט דעם, וואס צו מנוחה 1• •• • • • •••♦•&quot; -** ' ין • י * •ך ■ ■' ▼ * ^ ציפעס חתונה האט ער געקענט געבין א סך נדן אוג האט ניט ? ץ 1־ ? יי ץ ד *,-• 1 ; • ! - - ' י ■י מ וו אלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="גיוואלט, האט ער איצט מנוחה • ציפעם טאכטער, טריינען, • ז : ז ••• * ; : ז־ • ־.* 1 ; ' ' ; ־ ע 1 ' ניוואלט נעמן נדן - ניט גיקאנט. •י : &quot;,* •1 1 • * זז 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL62" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL63" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL=".5"/>
            <div ID="DIVL64" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL65" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אוג טריינע איז אויסגעוואקסען א מיידיל שאהו צו גאט איג ;־־&quot;.* &quot; *•.• ־* ;I^l *־ *• * •&quot;• : 1 1 צו לייטען. זיא האט שויו א בעסערע אוג א עדעלערע עךציהוגג •* * ' &quot;&quot; *• •י *• *•* • *• • • • פאר איהר מוטער בייא איהר פעטער נעמראניו. אזנטער דעם ־ &quot; : *.• ־־ • : *,־ ־.־ •,־ ; 1ד &quot; 1 ; ד ־.־ משך פון אייניגע יאהר, וואס ר' גימפל איז מעשה גביר איז *♦* *.•' 1 &quot; ד : ' ז * : • • •&quot;' * ; &quot; • 1 טאראטארישאק .געווען, האט זיף ךיא קאמקייט פון זיין אמאליגע הויז אום געאנדערט אוב חאשע באשע איז, ביפלעך עיים, *•* *• • &quot;* *• * *,&quot; • • • ן איינגעוויעט גיווארין צו לעבען נניךיש, אפילו איצט, ווען ר' גימפל איז פיל געמיינער וויא פריהער ניוואריו י דאך איז דער סאמאוואר • • &quot; •• &quot; • • • ** • 7 1 1 ' •ן 3 • •#* - ז צווייא מאל אין טאג אפ'ן טיש אתית, וואס דאס איז אמאל מיהר : &quot;• ־• &quot;&quot;ז־ ־־:•* 1 ' •ך ־1 • —־! &quot;:-! המציאות געווען, אזויא, אז אונטער דאס נאנצע שטאדט אידין, • * *•**♦*&quot; ** • *• ▼ * # *•* * י• * איז גאר אין דריי הייוער א סאמאוואר צו זעהן געווען. ר' גימפלס • 1 &quot; 1 : - •־ •&quot;• ־ - 1 - ■,* !1 ;• ד 1 • ; • ; פאנאטיזם איז אויך א פך ארונטער .קענען אמאל; אנשטאדט רעם • * י * * • *• 1 י * 7 • 1 7 *•* וואס.;גר האט אמאל גערודפט טאךאטאךישקער פרושים, בייא וועלכע ;;ר האט ךעךוואוסט יא דקדוק ספר'ל, א לשון-קוךש ביבל, האט ער איצט פאד דיא סינדער א לעהרער געהאלטען אוג טריינע זד * ; ־־ • * 1 ; ~ •&quot;• ; ־.* - ; ד &lt; ; ־ ־.־ האט אויך, צו גלייך מיט זיינע קינדער געלעהרעגט. .ער האט • # ***** *1 #*ו *• *• ' ■ • י\ • *•* ▼ איצט האעזע באשען ניט -דערלאזען,. אז זיא זאל טריינען פאר א דיהנשט האלטען, צו גלייך וויא אמאל איהר מוטער אוג איז צו ־ • ; ; : ־ ; ־.־ 1 ' : ־־ • • ־־ ז־ &quot; : ♦.* • טריינען וויא א ווארער פאטער אזוי צערטליך נעווען, אז טריינע האט איהם באמת, וויא א פאטער געליבט. צו-צייטען פלעגט עס •ן • • •••►• •• ' &gt; 7 •• •• ן • •• 1 • • • • • • • • • 1 • • • • • • • אפילו חאשע באשע ניט וועלין לייךין, ^אר זיא איז דאך. א אשה בשרה געווען אוג נעטהון דעם מאגם רצון. מנוחה ציפען איז איהר }' &quot; י' &quot; , &quot;. &quot; &quot; י ' י ־ קליייטעל י 8"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="הלייטעל.זעהר גוט אוועה, געהאט שארפע פרנסה אוג האט דורן!־ • *&quot;י *•* #•* • *•* &quot; *• § *•* &quot;&quot; • אויס פערלאנגט איהר טריינען צו-זיך אב צו נעהמען, נאד ד : ־־ ; ; * ; ; ־־ •&quot;־ י • ' ז &quot;.* : י; י ' יי ר' גימפל האט זיר בייא איהר־ רחמים אב נעבעטען, אז טריינע # • * ** • • * 7 י• &quot; • *• זאל ביז דער חתונה בייא איהם זיין אוב ער אליין וועט מיט איהר 1 • ;' ;־ •ן • : 1 1 /• • • 1 טחון א שרוך פון דאס שאהנסט אוג פון דאס בעסט. נאר ניט אזעלכע שדובים, וויא ר' גימפל האט געוואלט, • —•&lt; • *• • • ' • • • • זד •• x • ' • • • • • • • • • גימיינט האבין זיר פאר טריינען גימאכט. די לעצטע יארען איז * •• ; ■ז • 1 • &lt; ־־ ; ~ ד 1 * *־ : &quot; ז •,*. 1 • דער הורז פון יחוס *שטארק ארונטער אוג דר קורז פון רובל האט ע 1: י &quot; ; - ; 1 ־־ : ־.&quot; ••• 1: 1 • •י נשטיינט, אוג אז ר' נימפל האט מעהר דאם ערשטע אלס דס אנדרע * • •• • &quot; •• 0 0 •0 ¥ &quot;• • X •י'• • י• •י■ &quot; • * • # • • • • • • • • * • • • • • גהאט, פערשטייט זין־, אז א שדוך פר טרייגען איז שוועד צו ניגאנגן. ר' נימפל האט שטארה ניוואלט זיין יהוס אויה נעלד אויס צו בייטן &quot;;•&quot;• ▼ ; 1 • ז ; ־־ י • • ••• ; ־ • 1 ' נאר, צום אוגגליס האט זיר אזא סוהר ניט אונטער נירוהט ביז * ' ;: • 1 ▼ &quot; 1 •&quot; • ; •&quot;• • : ן &quot; איצט, סייו־ין ר' לעמיל, דער טאךאטאךישקער שוחט אוג גליל'שדכן האט אפשר איצט אזא מין סוהר געבראכט. -! ז&lt; ז *.*:&quot;• &quot; : • י •&quot; •.* :- : אונ בכדי צו וויסען וואס פאי א פלוני ר' לעמיל האט איצט * 1 1 ־־ : &quot; •&quot;* • ■י * &quot; פאר טריינען נעפונען, וועלין מיר אריץ נעהן מיט חאשע באשען צו ר' גימפלען אין צימער וואו ר' לעמעל איז געזעסין, אונ הערק ר' לעמלס 'שרוך. &quot;.&quot; *.* ; • • - דו העדסט, האשע באישע ? - האט איהר ר' נימפל &quot; • • •• •• • • • • • • 0 0 9 • • &quot; 0 0 0 א פרעג געטהון, תיבה וויא זיא האט דיא גאז אין טיר אדיין ־־ : ••• • 1 1 ' &quot; ע 1 • • •'ו * ז • 1 • 1 נעשטעסט: - דוא הערסט, וואם פאר א שדור ר' לעמעל האט פאר אונזער טריינען ? י י - אויב דיין יןא6 איז ביי דיר, מיין מאנן, אזוי רוהיג, אז מעהר וויא א !שדוך פאר טריינען האבוטו ניט צו זוכין, - האט חאשע באשע ברוגז'דע ניענטפערט: - מאגסטו הערק, ¥ ־־ ־ • &lt;ן ן '.' : * : ; זו עי' וואש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="י , וואס ר' לעמיש רעדט; איך האב נאך ניט גיהערט; זעהסט ז־ : 7 • ' ־י ז־ ' ־ ־יי •־ ־•־ • : דאך, אז איך געה אקארשט אדיין... - טא הער שזע צו: ר' לעמיל דעלט טדיינן א &lt;טדוך מיט א יונגען מאן', וועלכער איו אקארשט פון עגגלאני גיקומען אוב איו אפארטיגעד עושר. - נא, אוב וואס גאך ? - וואס נאך ווילסטו ? -איך ווייס? וועד איז דאס א זעלכער? וויפיל נדן . 1 •• ־.־ • ז -••• ;•.• * י וויל ער ? • • . י-ער וויל.קיין נדן• ' ^ - ער האט רען טריינען גיזעהן ? ווען האט ער דאס בעוויזין זיך אין איהר צו פערליבען אזוי, אז ער זאל איהר או נדן וועלין נעד'מעף - אויף רעם בין איך ראך עפעס לעמי'ט! - האט זיך דער שדכן מיט גדלות ארויס גיחאפט. - איך ווייס, אז טריינע ־־;▼l• ־־: ־ &quot; - &quot; • ' •• י - ;־־*.• וועט איהם גיפעלען. נאר חלעבין, חאשע באשע דאס צונג ־.־ • ; • •.• ־.&quot;- 1 x ;••••&quot;' - ־.• זי : ; איז שוין ביי מיר וויא א שאקעלע פון ךייךין. גיבט אונז אביסל משסה, חלעבן, פערשטייט איהר מיך. - • • ־־ ;••• 1 ' ;•.• •( ' ד ; ; •• . . • ן - ווארט אויה אביסל. אז איהר וועט ווערטה זיין משהה, * • 1 • • י— • • 4• •• • • * 1 • • • • ן י • &quot; •• • • 1 &quot; # • &quot; וועט אייך חאע}ע באשע גיווים ניט יטזאליווען. - האב זיך ר' גימפל אב גירופין. - נאך א שאלה אויב איך בין וועלטה ? ... - אבער ווער ווייסט, וואס דאס איז פאר א יונגער מאן ? ▼ ע ' ▼ x • ־ : ־־ י אפשר דאס ערשטע קאפ אויה די פלייצעס אוג אליין איז ער *.* : ** x ד : : ••• 1 1 x• :•&quot;••• ־ י• *.* אלטער פון מיין גימפלען. אפשר איו ער פון א בזוי'דיגע משפחה, י 1 ־* 1 *;:*.* • *.*;*• • ד 1 ־־ ־1 • *•' • : x ▼ א פראסטער יונג, א בעל-מלאכה עפעס א וועלכער, - האט זיך • • 7 • • • • י • • * ♦ • • • • חאשע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="חאשע בא־סע גיפיטט'לט: ווארום אז ער זאל זיין א רעכטס אוג • •• -י• •• 4 * • ז ■— *• ■ן 1 • • • • י • • • • • • •• &quot; • • • האבץ געלד, ווי ר' לעמיש זאגט, צו וואס זאל ער וועלין נעמען א מייךיל אן נדן ? מיין חכם ?... - מיר וואונדערט אויר אפילו, ר' לעמלין, נאר&quot;וואם זאגט : •\ : י ;־ &quot; ' ד : • 1 ' . ▼ יי ; איחר ? איך זאג זיך ניט אב אין גאנצין פון נדן געבין, אד־רבא; נאר וועד איז ער ? ז *,• * ;■ - חלעבין, ר' נימפל, וואס זאל מען זיך דא נארען ? מיינע דייר זאלין אייך ניט צו-שווער זיין, מען זאגט א מייןז-ווארט : יחוס נא קברות א וו-דאמו צרות, פערשטייט איחר מיך. וואס :1▼ - ; זז '*.* ::*• • ן * ' 7 איז יחוס ? געלד איז יחוס... • •\ 1 • • - וואס חייסט ? - האט חאשע באשע, סתם אין דער ד &quot;* : •ד ־ *.• ־ ד ' ; ־ • 1 ד וועלט אדיין, נאר מיט כעס א גישרייא געטהון אויף ר' לעמעלען • - געלד איז געלד אוב יחוס איז יחוס, ר' לעטעל, - האט • • • • • • • ר' נימפל אריך, סתם אין דער וועלט א זאג גע^הון. נא, אין ראך נעמיס רעכט! - האט ר' לעטעל אויס געזונגען. - איך האב ראך אייך פדיהער געזאנט, אז דער שרוך איז א גאלדענער. אייעד.יחוס אונ זיין געלד! אט מעט זיין תורה וגדולה במקום אחד, פערשטעהט איחר מיך... * •* • •ך ן •* ¥ • •• • •• •• • • • •1 • • • * 1 •• • • • • • * ן אלע ךךייא זיינען אויף א וויילע שטיל נעווארין, שטארק זיך פערקלערט• - וואס זאגסטו, האשע כאעlע ? האט ר' נימפל דער ־1 ז : : ' ־ ד ־־ ־.־ ד . &quot; : &quot; ' ערשטער דיא שטילקייט געשטערט. •• • • •• • • • • | •&quot; • •• • &quot; - אז נעבען נדן טריינען, זאג איך, דארפין מיר •Iקיין יונגע לייט, וועלכע מיר ווייסען ניט אוג נןאנען ניט... אפשר האט ער נאד _קיין געלד ניט ? .. - חלעבין, האשע באע|ע! חלעכין ר' גימפל! *פאר וועמעי ! י* * * *• •* ־ '•* * י * ן י '.' ',' 1 האלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="* האלט איהר; מיר ? איך זאג איין־ מיט הארבע ווערטער: דער ;.''•■' ■י * * 0 • &quot; 7 *** * &quot;* ־• /* &quot; ן י* &lt;&gt; יוננער מאנן איז אלט א יאהר דרייסיג, אפ'ן געזיכט זעהט ,ער • &quot; # ** 4 • 0 * &quot;&quot;•* *•* * * / . • י\ אוים פיל יוננער, האט צעהן טניזענד_קאךבען במזומן אוג דארף אייער נדן ניט. איהר פערשטייט ? ער דארת גיט אזג נאד... - ... --וי י • : י: 1 • .ן - אלץ פערלאנגט ער ראך עפעס. - האט האשע באינזע ! י *• ! &quot;&quot; * • *.* *• ■ ▼ &quot; *•* . *• גיזאגט, זיא האט אלץ גיציטערט, אפשר וועט נימפל געבין נדן טריינען. - ער פערלאגגט נאד, האט ר' לעמיל גיענטפערט, עז••' •- * *— • • ין • 1 ♦ • •*•••* • י 0 • •# •• &quot; • ן• • # • • • ג • 3 פערלאנגט, אזוי וויא ער האט גיהערט, אז טריינעס פאטער איז •• 4 * • ' •־־ • •• 7 ־ # * , • ־— !* זי■ • • • •••• • ; • •• •• • • פר!נ!ולדינט אין א פאדלאנדפזן אייך, פאסט אים ניט, אז טריינעס ••• ! • • • 1 '•&quot;• ־B־'••*־ 1 &lt; ' - • • • &quot;•— • • &quot; • • ן • &quot; • • * י • •• פאטער זאל• זיין א פאדליעץ, פערשטייט איהר מיר, פערלאננט ער ז־ ־.־■ ז ־ 1 ־ ז 1 •־.' 1 ' ד : ;&quot; &quot; ; • \ אז איר ר' נימפל. זאלט אביאווען אז דר וועקסיל איז ריכטיג אייערער ד ; ־־ ־.* ־1 ־ •&quot;• ••• ;1 • • • ; * ־ ד •י• אוב איחר זייט, מוכן ומזומן צו בעצאלען דיא נעלד שמערלען, אויב ער וועט זיך אב-יאווען... - מילא דאס איז א שיפעטערדיגע זאך, לעמיל, - האט ר' ■&quot; ז 1 • ~ : &quot; , * ד ־ * /• • ' ? נימפל ניענטפערט, אוני אין זיין ניזיכט האבין זיך אלע פארבען ניביטין. - אויסער אלע זאכין, זאל נאר שקעריל קוטען צוריק ' טהייל איך זיך מיט איהם מיין פערמענין אויה העלפט, נאר מבה : •• •ויו * • ; ־ 1 ;• : •י• * 1 1 ? ;: ' ז • רעם עבין פון 'טדוך ... וואס זאנסטן חאשע באשע ? איך וויל ךיר פאלגין, וואס זאנסטו ? &quot; - דאס&quot;ערשטע זאך, מיין דוכס, דארף מען דאך זעחן, אויב זיי וועלין איינער דעם צווייטין נעפעלען, דארף מען זעל'ן • י • - דאס בינסטו, מיין ווייב נירעכט. ▼ • ; ; ' - י - • ע ; - אויה נאמנות, חאשע באעlוניא, איהר זענט א חכמה. - 1 •.־:'.־ ז ' ־־ *.' ־ ן▼ ' • * ץ; ־ •*זז האט זיך ר' לעמעל אב נירופין. ד * &quot; •.♦ •&quot;• x • &quot; 1 -נקרא לנערה ונשאלה את פית.- האט ר' ניטפל מיט ־ן|זז —ף&quot;▼ ן• ן}*ז ע * ץ ▼ &quot; :■••• גדלות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="גדלות גיזאנט - את איר, ר' לעמיל, נייט את זאנט דעם חתן-: • ז • • י *,' • &quot; י ; • -1 דנן, אז ;;ר זאל זין־ מטריח זיין קומען צו סיר, את דא וועט ער טריינען דעתן את זיא - איהם. י - איך כןען אייך שוין געבין &quot;מזל-טlב!&quot; - האט ר' לעמיל פרעהליך גיזאגט. - נאר איתר, האשע באעlע, ווייזט זיך מיט : ¥ : • * &quot; צ ן ד . ן זי־ ..•''&lt;- ץ ' ין • 1 • א ביסל משפה. *־ • • - : •.'1 פרייליך מיט האפגתנ, אז זיא פטר'ט טריינען אן נדן, האט :&quot; • ' • זן:'-• ־ •.־; ;- ?1 ▼ &lt; 1 ' ז זיא זיך אויפגיהייכין פון איחר אז־ט אזג באלד איז אפ'ן טיש גי'שטאנען א גוט ביסל משקה מיט פערבייסין. • ן - •; 1 - • &quot; - :7 1 • 7 ; ־־ • 1 ביסלעכווייס גייט דאס פינסטערניס - דאס אבערגלויבערייא • • • •• x • • • ן • - 9 —י • • • • •* • .• • • 1 • ו • 1 ¥ • • • • אוועק אוג דאס ליכטיגסייט - דאס בילדונג - פערנעהמט -־,■ 1 ד • ; • ן-ו ז • ; ; &quot;.ו : 7 : ; איר ארט. דאס בילדונג האט אויפגיטהון אזוי פיל. אז ס'איז גאר אתמעגליך אlיס צו רעכענען. זיא האט איינגיוויזין אוג ווייזט •י ;*.*;&quot;&quot; 7 7 •&quot;•1 • 7 ;• &quot; • 1 - ; נאך היינטיגין טאג, חאטשע אסך ווילען ניט זעהן, טיט אלע ראיות, אז מעגשעו זיינען נידעריגער אדער העכער איינעד פאר -ך י - &quot; ; ;• 1 &quot; 1 • &quot; • &quot; ־*־ 7 ;■ ;• •• *,־ דעם אנדערין, נור מיט דעם וואס ער איז נעבמדעט אדער את* 7 ־־ ;7 &quot; 1 • •&quot;• ז ;■ • ד • ;•,* זי,, נעבילדעט. דאס בילדונג איז היינט דער טראליעס אב צו וועגען 7 • :7 ז • : ! • ־־ : 7 ; ־־ ▼ זו 17 דעם ווערטה פון מענשען; זיא פערלאנגט אויך, אז ביידע 7 7 : ן 1 7 ; 7 • 7 • 7 : - ן ; 1 י ־־ *• 7 ^ געשלעבטע (מינים) מענשען, מענער אוג פרויען זאלען כלייך נעאכטעט זיין אין לעבען; זיא פעו־לאנגט פון דעם עדעללען, געבילדעטען מאנן &quot;דאמען-ךעכט&quot;. גענומען האט זיך דאס, ווייל דאס בילדתג פערלאננט דוךך-אויס צוא שיצען אוג שטיצען דעס • • # • * *• &quot; • * •* &quot; ** שלאפען פון שטארפןען, וואס דאס איז, פאר-זיך, א גרויסער יושר, אונ מיט דעם שטעהען מיר יעצט העכער פון דאס אמאליגע פערווילדעטע אונגעבילדעטע וועלט. sייא דעם נעגער אוג מאחמאךאןער שטיי^ן די פרומנן צו כלייך מיט דאס ג• הגשה את טוען 9י£"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="נlיט זייא וואס מען וויל ' אבער אין דאס נעבילדעטע אייראפא איז • •• ז •,* 1• י ? • 1 ▼ ד • •: •.־ •ן •• ? • וואס אנדערש. •— • •• • • • • • אזנ וויא מיר אידין האבען דאס בילדונג פריחער פון אנדערע • &quot; • • 1 ז ■; • ד • : : :• ••• 1 ־*;•♦• *.• אומlת ערקענט, אזויא, אז ווען מיר וואלטען אויף זיף־ ניט געהאט דיא אמאליגע רדיפות פון איין ארט אפ'ן צווייטען, האבען מיר • ~ ד &gt; /• : • 1 •* 1 ▼ • - • 1 • •• *,* 1 ' ץ 1 • נעדארפט אין כילדונג פיל העכער וויא איצט שטעהן, האבען מיר ד־ : ן • ז • ; ; • ץ ע • • : ! ד : 1 ' ז •,יו' שוין לאנג דיא פרויען מיט מענער פעתלייכט אונ ויען מאנן אוג פרויא געפעלען ניט איינער דעם צווייטין גט'ן זייא זיר ביי אונז, : ••• •\ *.* 1 • •&quot; •• •\ ; *&quot; • 1 &quot; 1 •• • • ~ : י שיידין זין־ פיל גרינגער אונ שענער, וויא בייא אנדערע, דער • • • 1 • 9 • • • • •י&quot; איךי!שעד ךין מאבט דאס פאמיליען-לעבן דיין פון פעךשיךענארטיגע שמוץ, אזוי, אז ד־אס אידיש פאמיליען-לעבען טראגט אויף זיף א טין הייליגטהום. זאגאר אף דעם דין פון עגון קען זיף ף פרlיא ניט בעפלאגין, ריכטיג וייא דער בעל-מלאכה, וועלכער דארף • •• ; |ז • 1 ' • ; &quot; • &quot; י־- ן זז י •&quot;• : *.* : 1 וון-שיין צוא זיין מלאכה קען זיף ניט בעקלאגין אויף נאט פר רום עס רעגענט; עס בלייבט זיף צו בעה|/אגין נאד אויף דעם דן פון חליצה, אונ אונזער בילדונג האט שוין געדארפט דאס אוס &quot; ;־ • ▼ :••• • : ; ▼ 1 ▼ עגדעו־ין א7נ אויס בעסערין. ליידעד איז דאס ביי אונז נאד ביז היינט ניט אויסגעבעסערט, •• •• • * • • • י • 9 • • • • אונ עס געפיננען זיך ביי אונז אזעלכע חאךאפטעךלאזע, אוג־ *• •* # • *• &quot; 9 י • *• ! ** &quot; * • # געבילדעטע מענער, וועלכע בענוצען זיף מיט דיא ךיניס אוים צו פיהרן זייערן א קאפריז, אונגליקליף צו מאכין פרעמדע אדער • : •\ * •&quot; &quot;.* • י 1 ; • ' ;:•:!•' - • 1 :&quot;,* :*.* ז,,, זייערע פרולען אונ פערשניידען דעם לעבען פון דיא לעצטע אץ רעכטען בליהונג דער וואופס. 9 ; *.&quot; י : • ; *.* :• דא וויינט א יוננע פרוי נאד איר מאן, וועלבער איז אקארסט ▼ &quot;• ן ־ ;•,* ; ז 1 • - ( ' •&quot;■ ; ד • י ▼ 1 : : נאד דער חתונה געשטארבין; זיא האט אים זעהר ליב געחאט אונ ▼ &quot; ־1 •,&quot; ; •י ; • 1 7 • 1 • - נעמט _קיינע טרייסט צו • מען בעעךךיגט איהם, זיא זיצט אב &lt; * שכעת soח, ןעכןלאנט איחס נענוג, אבער איר ^טער' אייע יארעו * פאךעךין זיא ואל אן אים פעמעסין, דיא נאטור פאדערט איזתר 4 רעכט; טיט אמאל האט זיזי אפ נירופין א זייטיגע צרה: דער •&quot;• ; י• ▼ ▼ • ' ז־ • * 1 ־ י • *.* דז ־.* פערשטארבענער מאן האט א ברודער, א בעווייבטן גאר, וועלכער ••• ; *. ד : •.* ד ו •י - : •,&quot;• ' - •.* ־ : •1 ז sןען זא וויא זא איר ניט נעמען, אוג ראך, ער וויל איר .קיץ חליצה געבען; ער וויל ךיא לעצטע קרעפטען פון דאס אוב&quot; גליהליכע ארויס נעטען - אן רעם וויל ער איהר ניט בעפרייען • ;&quot;:|י •&quot;• ־ ־.־ ד ▼ 1 •&quot;• • ־\ • ; • ••• :-&lt;! אדר דר יבס איז אין אפריסא - מען ווייס גאר ניט וואו ער איזו •1 •&quot;• •&quot;•▼••• • 1 • • | •,&quot; ו••' ז * •&quot;• • ' צו ער לעבט, אדער אפשר איז ער טויט, אוב דער לעיין פון ז •• •• • •• • 1 • • •• • • • 1 ן • • • •• • • • • * &quot; &quot; דאס יוננ-ווייבל, בלוט אוג מילד, וויא מען זאגט, ווערט פעריפינצטערט פינצטערט • דער האט פיינט זיין פרויא - זיא ליבט אים נראדע • • • •• • •&quot;י י- • 1 • • • • • * •• ^ • | • • • • ־• &quot;• 4 • • - אדער ער האט א שנאה אריפ'ן שוועד - ער האט אים דיא דד •.' 1 *־■•:▼ • י : ••• *.* 1 • • קעסט אדער נדן אין נאנצען ניט נע'סלוק'ט - איז ער זיזי מישב ; ז•&quot;• י • 1 י*:••* י * ץ • • 1 • •\ • * ; אונ מאכט דאס ווייבל פר איין עגוןה. מנוחה ציפע, וויא מיר ווייסען שוין, איז אריך פון ךיא לעצטע אוננליקליכע גיווען• שוין זיבענצעהן ;אהד, וויא דיא אוננליקליכע עגונה מנוחה ציפע פערכרייננט איין■ איינזאמען לעבין י וויא א דואל^עלאק אונ דארף אליין הארעווען, פינסטערן, זיך דורך צו יטפייזין * אונטער דאס גאנצע צייט האט זיא איהר • &quot; ; &quot; : - • 1 : *.* ■י ** :•.* ־־ * • ברודער ר' נימפלען ניט נעזעהן, ניט ניוואלט אים זעהן, ודייל זיא האט נעפונען איהם פארין גאנצן בעל-חייב אין אירע צרות, • ז •• ז • : 1 •־ ץ • 1 • ד ז ' איר נאטה האט איר אמאל געצוואונגען, אז זיא זאל איר הינד • ז: 7 • ־־ •י •.־ ; \ י - • -י &quot; • 1 : צו אים אב נעבין, אוג אז זיא האט, אונטעד די גאגצעצייט, איר טאבטער גיוואלט זעהן, איז זיא גאר צו איר ברודער אין *־l;•\&quot;ז; :1' • &quot; 1 • ••• ; * x שטוב ניט פערפאהרען, זיין צורה ניט אנניפוקט: זיא פלענט • •.&quot; ;■▼ ; ־., • י ־* &quot; -צ ־ * ; &quot; 1 ;1 ' • : ; {אר שיכןען זאגין טריינען, אז זיא זאל צו איהר קומען, מיט איר י י י הוטען;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="•14 קומק, טיט איחוי זיף גיזעהן, נוט זיך אננעוויינט אונ צוריק ■* #וועק ניפאריןי י ' &quot;־' 1 וואן איז שמערל ו וואו האבין איחס !יינע פים אוועק ניטראגין, האט זיא אונטער דיא גאנצע צייט ניט גיוואדסט, • : ז • 1 ' ז • : * • ע • • : ' גיהערט• צוא צייטען פלעגט זיא כעקומען ביסלעך געלד פון אויפלאנד: וועד שיקט עם איר ? דאס האט זיא ניט נעוואוסט; • י- • / • • • * 1 • • • זך ץ • • • • • 7 • • • • י • • &quot; • • קיין בריה האט איר פיינער געשריבין אוב זיא האט ניט גיוואופט - 1 1 ; • 1 ז־ • ** 1 1 • ז־ • • : וואהין צו שרייבין • נאר שוין העכער אלם א יאהר, וויא זיא בעקומט כןיין געלר אריך ניט • 'ביטער אויפ'ן הערצק איז מנוחה ציפען גיוועך זעל'י ביטער • א בוים וועלכער האט נעדארפט ננליהען אונ פרונט • &quot; • • • • •* •ך •• 0 • • • • • • • * • י • ♦ •••••&quot; • • טרייבין, דארף וואקפין אין נרעב ארג הדיף, טיט אמאל איז געקומען א שלעכטער מענש אונ האט עם אב ניהאקט • זיבעגצעהן יאהר זיינק אריבער גיפלוינען פאר מנוחה ציפען אין וועלכע&quot;קיין שמייכעל האט איהרע /יפען כעךיהרט, ! כןיין פרייהע מוטה האט זיף אויף איחר צורה ניט געוויזין, טיט אמאל מנוחה ציפע פרייט זיך, שטארק מלאה-שמהה'דיג• - ז ; ז • •.־ : •&quot; • 1 י : ־־ ; 1 : ▼ • *, 1 • !ף־ בייא מנוחה ציפען אין שטוב פזהוט זיף מעשים. מנוחה ציפע שמייבעלט, פרייט זיף • זיא איז אויסער זיר פר שמחה. # *•* • *# *•* • • • . * • * - מזל טוב! מזל טוב אייך מנוחה ציפע!! - שרייען אויםעטליבע ווייבער אויפ'ן קול. - איחר זאלט זוכה זיין צו *o* 2 * • י • 7 • • י האבין נחת פו; אייער טריינען, מזל טוב!! - מנוחה ציפה האט בעקומען א בריעף פון ר' גיטפלען, פון איהר טריינען, אז זיא זאל גלייך קומען צוא פארין '-' גלייא טריינען איז מארנין חופה."/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL=".... בייא ר' גימפעל טאראטארישקער טוט זיך מעשים. חאשע באשע פליהט ארום וויא א פער'סמ'טע, שרייט 00 ~ •• 9 0 • ■■ 0 • • • • • • ' • •* 0 0 0 0 0 0 0 * • אויף דיא הןעכין, אויף ךיא דינסט, אויף ךיא סאהוערכןעס אונ אוב סארווערס; אויף אלעמען שרייט זיא. בייא ר' גימפלען אין שטוני זיינען דא מעהר מענשין, וויא אין נאנץ טאראטאךישאק. וועד וועט עם ניט נעהן צוא ר' גימפלען אויה א שמחה ? א קלייניגקייט אזא כבוד !.. 1 - • ; ז• - :1•• • 1 ז אוג כלי-זמר שפילען אוב מייךלאןז טאנצין, אמת אן _קאו_ואליערען; אזויא פילל האט מען יטדין בייא ר' נימפלען ניט געפועל'ט. 0 • ר' נימפל אליין געהט ארום איבערן זאל נאנץ צו-פרידען. י' לעמעל דער שז־כן נעהמט אלע מינוט א שמעק טאבאק מיט נרדם השק, ווישט אב דיא נאז מיט זיין נעל-גדין-רויט* * : ** /• ן י • ■• •ן־ • 1 • - 1 &quot; . • | ליכע שנופטוןי, עזטעקט זיא אין הינטען - קעשענע אדיין אזויא אז זיא שלעפט זיך איבער דער ערד. דאה זעלבע טאבאק 0 0 00 • 0 00 •• OO 0 ■ך •• • •• — —־־ • • • • 4 • • 4 * • • * פושקע, דיא זעלביגע נאז מיט דאה זעלבע שנזפטוןז מיטוועלכע ;גר'איז נעקומעןיטריינעך דעם שדוף ריעדען'• אין זאל' איז א נערודער. יעדער האלט אויה נעשטעלט • 1 • י— 00 •&quot; OO • • 4 *• • ■ * 0 &quot; * 4 • 4 • • • • • ךיא אוינען, קוקןט דוךןז דיא פענצטעד. דער עולם וויל שדן וואס .עם איז אין מדל נעמען אוב דא איז א ענוב מיט די הופה - מנוחה ציפה איז ניטא, ן־* • ־י ־ • ד פלוצים איז אדיין נעלאפין א טאלפא מאנסכיל, ווייבער, * י /* ז * י - זר : - - : : • ' ~ •&quot;• יונגלעך אזג מיידליי טיט אקול: - דיא מחוהנת'טע פארט!!! 11* * •&quot; | • * * ־* י • ד; מנוחה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="מנוהה ציפע איז אריין, כלי-זמר האכין אויפגעשפילט א שיינעם זמר פון איהר כבוד ווענען. ר' גימפעל האט אפילו ־־ &quot;• דד ע 1 • ; ־1 דד 1 &quot; : *.־ זר ;־ • נעוואלט איר אויפ'ן האלז פאלען, זיא אבער האט איהם אויס ד ; • י י ־ : ־ ? 1' &quot; ־דע&quot; ד . : געמיידט, מיט ךיא אויגען דיא כלה געזוכט, זיא איז אויף איר האלז ארויף גיפאלען אוג שךעקליך זין־ צו' וויינט. - בעדעקענס! בעדעקענס! לאזט ווייכערלאך, לאזט!! - האט דער בדחן אדם געשריען אויפ'ן קול. אלע זיינען 'נבהל ומשתומם געווארין. הערט א חציפות ? - •&quot;• ־ •\ ( • ; ז • : •• •&quot;• ז • 1 ;• ן ־ :־ • אנשטאט בעדעקען דיא כלה אין דער חתן אויף איר ארויף געפאלען, געהאלזט אוב נעקושט. מנוחה ציפע האט אים פאר א משוגענעם אנגעקוקט. איחר חתן, שמעריל, געדענקט זיא, האט איחר ניט אזויא בעדעקט...' פון גרויס וואונדער אין אין שטוב שטיל, וויא אויף איין בית-עולם, נעווארין. אלע האננין געקוקט, וואס דא איז אונ זייער וואונדער איז נאך גרעסער געווארין, אז זיי האבין רעד &quot;• • •ן &lt; •;&gt; ע עז • 1 &quot; ־־ •• 1 • 1 •\ הערט רעם חתן'ס רעד: •; ; •\ ז 1 ' *.&quot; - טריינינקע מיין טאכטערל; דיר מיעל איך א בעסעוץ, א sענעךין אוב א יוננעו־ן חתן פאר מיר נעכין אוג איך ויעל חופה האכין מיט דיין מאטען... - וואס איז ראם וואס הייסט ? .. - האט ר' גימפל, ז * ▼ יי ; ־1 • ; ד ' אויס געטאראשצעטער-הייד דיא אויגען, געפרעגט אונ רעם חתן 7 &quot;&quot; * ן ** *• ** * *• &quot; ▼ ▼ י ווילד אננעקוקט. - פערשטעהט איר מיר, ר' נימפל, - האט דער חתן • • •• • • • ' • • •\ , ץ /• ▼ זד 1 נעאנטווארט: - פערשטעהט איר מיך, איך כין אייעד שוואנער *.* •־: : ז־ : זו ן ן זו * * י • ' &quot; • 1 •• ע ן ז ץ עטעריל... ג * &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אז מנוחה ציפע איז אין אונמאכט נעפאלען, אז מען האט איהר אןמןנעמינטעךט אוג אז נאןז־ דעם איזי, פון דאס נייע, שמחה וששון געווארץ, פעו־שפאר איןו אייך, פערשטעהט איחוי מיך, צו '^ערצעהלק. &quot;&quot; .* ־ - ■ י י י ל '־• ענדע. ד* ; •י ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="[ רשימה פון קלייגע מעשיות :עברי טייטש. ן 1) אטויטער בעוה&quot;ז 181) דער זינדיגער 32) יאיצא קורי אוצאט | .21) אכדאיע ואך חלעב'ן 1) דער טטור אלם 33) ליבע נאנק טויט ! 3) א טיאיסער טעית דאקטאר 34) לעבדיגער יתום. 4־&gt; אברהט'עלע בע&quot;ג 20) דער שמיד אלס סחוחניס פין ' 5) אץ זאהן פין איין דאקטאר שונאים בעזדיעטניק 21) רעי חתן אלפ 35) טאטקע פליך 0) אייזיקיל לץ דאקטאר 36) מקח טעות ! 7) א מעשה פין ארב 22) דער יודישער גמר 37) נייעם פון יענער טיט ארעבעצן 23) דער גלאטפישקער וועלט 81) אניפערליכע טריט פרעזידענט 38) פארלארענער בריף י 9) אונגליקליכע אסתר 24) די גרושה 39) קינד אין קארן 10) א לעבעדיגע מצבה 25) דער טטזר 40) קינד פון ים 11) אונגעריכטער נליק 26) די אריסטאקראטקע 41) קיידאג ער עלד ! ■l2) בערציק דער יתום 27) די בלאנדע אוגד 42) רייכע לאגד 'l3) באמקע Bייפער די שווארצע 43) ריכארד צווישען 141) בעלאהנונג 28) חצקיל די באבעס שפאנישע טערדער 151) בעטראגינע ליעבע זאהן .. ־ 44) שטיף טיטער 161) נעלד אונד ליבע 29) חנוכה ליכטיל 45) די שטאלצע 17) דער גרינער אונד 30)חייקע די שוועבעלע קורלענדערין דער דוענטלטאנן 31) ט&quot;ו כסליו 461) שרעקליכער הלום גרויסע מעשיות וועלכע עס שטייט גיט אין קאטאלאג ; 1) אנגא גריגאריעוונא אראמאן אין 2 טהייל ביכליין אין 8 טאנען : 2) ביין שטן אין האגד 7) פארן גלייבען איי. לעזע! אוג שרייבען אראטא; אין 2טייל! פאר'ן פאטערלאנר 9) צווייא גלייכע 3) בעלי תשובה : איין היפטארישער שרוכים אראטאן. 4) גראף אוג יידין lראטאן פין דער צייט אין צוו יי טהייל | או־אטאן אין2טייל §lן רעם חורבן בית 0!) קורץ אוג שארף 5) דוד בן דוד שני אין 4 טהייל אנעקדאטען ביך אראטאן אין 4 טייל 8) פיבעל אדער 11) תיכחת חיים. י 6) מלחמה פאר'ן לעבען שרייב אוגד לעזע 12) טוסי־ השכל"/>
                </div>
              </div>
              <div ID="DIVL90" TYPE="FOOTNOTE" ORDER="29">
                <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="בייא"/>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
