<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="STATEMENT" ORDER="2" LABEL="מאוסןן הספרים של ד&quot;ר חיים בן אהרן הלוי פרידנוואלד שנתן מתנה לאוניברסיטה העברית בירושלים From the collection of Doctor Harry Friedenwald, Baltimore, Maryland, and presented by him to the Hebrew University of Jerusalem"/>
          </div>
          <div ID="DIVL6" TYPE="CHAPTER" ORDER="3">
            <div ID="DIVL7" TYPE="BODY" ORDER="3">
              <div ID="DIVL8" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="3">
                <div ID="DIVL9" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="3">
                  <div ID="DIVL10" TYPE="TEXT" ORDER="3" LABEL="Another volume 1a Servadana G, B.&quot;de-Rossi, Historisohes Worterbuch der judischen Schriftsteller und ihrer Werke , aus dem Italienischen übersetzt von Dr, E. B. Bamberger, Leipzig, 1839. P. 295, SEORRO, 6): OR AMIM (Bologna 4). Er wiederlegt darin die Epikuraer und Atheisten, die das Gesetz verlaugnen, und verhandelt philosophisch über die Seele, Gott und dessen Wesen, Einheit, Allmacht und Vorsehung, BUXTORE und BARTOLOCCI glauben falschlich, dass es 1550 gedruckt sei, und HYDE, BBUGHAM, ORLARDI und CHEVILLIER nennen sogar das Jahr 1471 (3. meine Annales hebr.-typogr. Sec. XV, pag, 154). SEORRO selbst hatte eine lateinische Uebersetzung davon veranstaltet und diese dem Konige von Erankreich gewidmet, Aus der beigefugten Censurbewilligung des Inquisitors von Bologna vom Jahre 1548 sieht man, dass er sie dem Druck übergeben wollte; sie blieb aber unediert, Ich sah sie handschriftlich in der Minoritenbibliothek zu Reggio. See also: De Rossi, Dizionario degli Autori Ebrei 11, 127, and Vogelstein - Rieger, Juden in Rom, 11, 79"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL11" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL12" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="■OP vscv־ ! LVM N VJPER EDITVM *CON TRA NON/ NVLLAS opinioee © moftrattuc 32&gt;ocem ptefertin circa creationem ' vmaerll no mtatem* ©mwam oe moual buecuranwbumanaru anim! rum immotralitatem. j£|uae ipfiturpuerrcfpuunt ißcli gioie peniius ir ride tee &amp;nareillud mcrito Xumcn gentium appello."/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL14" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL16" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL17" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="f . SACRAE HT CHRISTIANISSIMAE UaE&gt; Rati Domino D.Hcntico Gallic flic.glonofifsim oKegu Soeruadeus alßtiqui quidcm facra maieftas moderntqj :Hrirtotefis fd licet opiniones fequentes ciufdem ratiombus ducti vniuee fum ab etcrno a ingenitum efle aperte ferunt. I־|u|re licet dicantilludnonnulld habere caulam omnium primalßc liqua tame ab ipfa caufa feriatim cmanantia no uoluntane fed naturaluer tantum ab eadem emanare fequitur ' per confequens 11/ cct ©team ipfam primam caufam efle fubftantiaru pnmam cuius prefen/ tiapniuerfi partes ordo ' colligatio conferuantur cum tamen bomm efle ab ipfa prima non fcilicet uoluutarie fiat imroo preter ciufdem inteu turn cum omnia lint libicoeterna femper ergo a eodem mode ab ea-' dem emanare uecefleeft minimum, vniuerfipartem ad libb turn mutare procul aubiopoflet a fie falfo diceretur ipfamprimam Tub' ftantiam quam dicuntefle ©eum oe moualibus operibus habere cu/ ram qua ptopter natura merit a ueloemeritavoluntarieretribuat illud cnim fuo natural! proceflui ab eadem fubftantia neceifaho emanantipc/ nitus repagnaret ZCumqj ad buiufmodi pbilofopborum opinionem qua fcilicet oicunt pniuerfum fuifle ab eterno omnino fequatur ptfimiliter ab cterno fuiflet bomo a per confequens infiniti fuerut bomines quare li in/ diuidacbominum anunead borum numerum numerabileseflentquidi immojtalefequcreturpt darentur fubftantie numero infinite fimul tern/ po:e cjnflctes quod eft falfumnpenitusimpoftibile opouuiteos necefla rio i&amp;icere buiufmodi animas efle quid moztale a fie fequitur fecundum cos pt poft bominis mouem nibil meriti uel oemeriti dari contingat qua re tota religio piorumqj operu cura quid penitus panum a quodamodo ridiculum efle pideretur iL'umqj bomm buiufmodi opinionum barumtg rarionum oppofitum in facrio ©ei feripturis ©emonftratiuepjobatum efle inuenenm hoc edidi opufculum ptefertim inflame ©o mino Jfulio oe rouero in quo fcilicet buiufmodipbylofopbom opinionea baramtg ranones oiffufe oftendumur cum citatione locorum pbi talia in Casdiuerfls itbris oiffufius oifputantur quas tamen iactis eotum funda/ menrisoemonftratiue redargue am facris feripturis oppofitum p:obar&lt; aperte oocetur.Xue ergo mateftar.tanqua Xbrirtianilfime: a religionia defenlbn buiufmodi op us nop impreflummerito prefentari curauiCoi me Temper fupp I iciter commendo. %cpcoftw irado, • 9"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL20" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL21" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="PLERIQ VE OMNES"/>
            <div ID="DIVL22" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL23" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="£ntiliumpbylofopbideimmonalibus4altjsucrbiifacientesque V. *adpoliticamuitambilcoferrcpatet quauisnibil tandeinuemfleni immortalitatis per bumanum genus aliquo pacto fperandum cum ad 11/ lacontemplanda diuerfofque librosin bis componendos tot lam lapl» (ontduitTent lecula mbit inde fperantes non uanam tantam inter bom!/ nee fa mam pofteris deferendam intendifie puto fed poriue natural! fcien di dellderio fattsfacere curarunt nature enim pel nature conditor immor talem bohnnum falutem benigne mtendene bumfmodi oefiderium eide tradiditlicut carnalee appetitus comedendt Icilicet 4 coeundi ad indiui/ dui 4 generis conleruationem eidem tradtdiffe comperimus. CTSenfu enim puto 4 pbylofopbi aucte piocnl ©ubio patet q&gt; omneo homines natura fcire oefiderant. Scientiarum autem !He pidentur prac ceteris cupiende quibusuere bonum nofcamus confequendique mo/ dum adipifci ualeamus.Cum autem cuiuftibetrei finem fummueiufdem clfe bonum rations 4 pbflofopbi auctate percipiamus ingentemergo rniuerlimacbina cuius rclpectu telluris fpbera quafi puuctu in maguo ceteris a pzirno omninnobilifiT mo remotiota cozruptioni turpiterfubefle nonignoiemus circa que ta/ menmirabileeiufdem nobililfimi curam apparere bumanumeg genua qua(! quid nobile ab eodem nobiliffimo fapicter intendi videatur quod merito tmratur pfalmomm octauos oicens quid eft bomo memo! ea cius.finis quidcm ab eodem fapiente per bumanum genus intent! co/ gnitionemquam no nil! poftcontemplationem deipfo fapiente no me/ diocriter factam contingere puto nos naturaliteroefiderare;4 ardent! cura ad talia fcrutada p:0 pinbus conari opino: ©eccar. C 7 Tfb :ifcozum ergo fapientes oe numero quotum ante magnam otbis Jtlade fuerunt banoc:4 noba pzout oe illozum perfectione facra tertatur fcriptura poll illam pero fuerunt beber 4 Sbiabam caldeorum fapicn/ tilfimus eiufdem beberis ooctrinam fequens quare l&amp;eb:euo Dicebatur ptout in hbzo Joene(l9 cap. 14,babetur cum fcrutantes percepifTent non nullum elTe pzincipium omnium pzimumillndeg nonmodovnmerfioi' dinatozem 4 conferuatoiem prout pbflofopbozum nonnulli putarunt rerum 4 agentem finem intendentem elTeratiombus fenfiflent confide/ rantes pt finis de bumano genere ab eodem agente intentus merito elTel rt bomo eide agett pro pinbus fimilaretur pzout babetur Xenefis libzo cap. 1 ,cum oicit 4 oi*it ©ominus faciamue bominem adimaginemno/"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="Tftrologuo. ־ s ftram quad ad fimilitudtncm nolkam: fapientia ergo t moribuo eident prune alfimilari conatieiufdem moreo in vniuerfi ordinatione eiufqj re/ gimme apparenteo fanctifTimaqj eiufdem velhgia proviribuo fequi oe/ ereuerunt quare in libro j£&gt;enel!B cap.f .tf.7'.z4.oe buiufmodi vino per'' bum facieiis illoo cum deovclin Eaconlpectu ambulaflerefert. C־£umqj caldeorum cognitio quoo pbflofopbuo maba pbf ficorum. rg.t.c.r i.patreoappellatmortaliumoreperplura peri} (Tent fecula pro/ UtidempbyloropbllBibidcm.t.c.j־o.refertq&gt;.f.'zfclcntgB cotingitquo/ quo mode corruptio quare celicolarum ' jsbiorum opinioneo turpitep fucceiriffe prifeorum babemr teftimonio priftina quidt m veritatie cogni rio peneo:3brabe fiiccefloree tantum remanlilfe videtur quifciltcet pre fatabeber io ooctrinam &quot; opinioneo fequenteo memo no* mine appellati font. CTCum autem diuinarcuelatioet facri tefiamentiooctrina eildem fee/ breio preceterio uerum in Diuinio opinantibuo men to per XlDoffem eue riflet quare facra £rodi libri narratio in eiufde aduentu cofde feebr eorum nomine appellauit prout ibidemcap.z.'rlequentibuoba betur no modo babita oe vniuerfi agente notitia eifdem a patnbuo trad! ram ranonibuo oocuit qua fcilicet genttlium antiqui moderfnieg pbilofo pbi creationem refpuentee penituo negarunt verum ' eiufde agentio Hue creatorio vnitatc incorpor eitate feientiam voluntariamqj potentiam fob licitudinem Hue coram bumancq3 animeimmortaliratedufqj bcatitiidi' nemconfequendiqj modum E&gt;em6ftratme olkndit. CTJC'entilium veto fapienteo poltea florenteo borum Icilicet notitia priua tinatural! tame fciendiDefidenoDucti 3d borum quedam ferutanda pro viribuo quidem laboralTe videtur Quorum primivt pbflofopbuo metba: primo.t.c.i.narrare videtur fuerunt quorum numero vtcommentator ibide aitfuerunt anaragorao cmpedocleo ' ©emoeri'' tuo E&gt; einde berculei qui tandem negarunt vt cotingat aliqutd feiri ©a inde focrateoq fcilicet vt pbflofopbuo ait moralia tantii edidilfevidef. CXumqj poi? plura fecula non nulli apud floruilfent ferutan/ teo&lt;oe quorum numero fuitpla to focratiooifcipuluo pro vtbabeturab 311cn *lßof in comentp lib.oe celoterttj.cJrj.pita gore ' aliorum italo' rum cofiderationibuo Jouctuo borumqj opinioneo mqutbufdam fequeo prout pbflofopbuo in preallegato loco tellatur SBcrutandorum non/ nulla Diligenter contemplaffe librunu# circa ilia edidilfe videtur. CTJCum autem 3riftoteleo ftagirita nicboiracbi filiue nationc 45recuo bio tempore polkrior cuiu6fcrmoprioribuBrectio:7'acutior noimnte/ rito fuit pro ut ide in itb. ce £elo.4.t.c.rj.pofteno;c oecere infen qued£ amiquoni cicta inucnilfet fenfu ' ratioe penituo reprobada quare 3 ue. a ig"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="6 *|b:o!ogua* ד cometo lib.mctbauromm tertij cap. x. ait ilia non oigna wefTeni oubitationeo nedum vtfim fcicndouim ptincipia credibiliowbuo quids fermombuo n. efficatioiibuo ratiombuo veriozeo nommllao vd vcritati pzopinqmozce edidit femen apud pluree non immerito pby lofopbuoabfolute appellatur. autcm idc ariftotdee licetinterdum cautefecundutamen illud quod fui expofuozeo ex fuio intelUgunt verbio; a ad einfdem opinionea lequiuidetur non nulla pemtuo neget quozumvno vere oeftructore/ iigionu radices: ams comune nonnnlld turpiter extirperdur illeemtn rniucrll creationetms phme caufe oe indiuiduia fake monahbue cogni/ lionem nedu follicitudine tiue cmam 1 utquidameiufdem arillorelio fe ' quaceooc memeeiua infcrut buntanaru animarum immoztalitatc pem&gt; tuo neget eiufqj oe pjemilfto opinions eminentibue ratiombuo ' effica *ibuo ratiombuo ollendtfle videatur.Tflon null! ergo religionum pzofeP fojce pzemiflaru 3Lnftotclio opinionu barumq3 ratiomi non ignari quad quidam foluere nedu redarguere n oppofuum piobare minime potuerut JtTum buiufmodi anftotelio opmioneo friuolio fubterfuggo refpuere a op pofimm credere vulganbuo oijcerimiiloo potiuo fingere quam vere opi nari putandum vide tur. €T*&amp;OO ergo potfcriozeo ' facrarum fcripturaru oocumcntio inftructoo quibuo buiufmodi opinionu rationed redarguuntur a ad oppofitum oe moftrationee nonnullaooiuinitue inferumur pzeceterio qmdeveritate fummi pzoductozio flue creators intentum fapientmo nofcamuo 1 ardcnteo fequamur nofq3 oe felici anime immox/ lalitatecertiuofperantee letiozeorcddamuo lenufcg ad (Ham confeque/ dam pzo viribue procedamuo. CXum autem ficut pbf lofcpbuoait in lib.oecelozpzitmZ. C.i !o.'t dufdem fecundl.S.Co 9.S2&gt;uo pxtncipaliter iufte opponent! requirun/ tur. 'Jbzimo fcilicet vt aduerfary opmioneo eiuftg rationee ejrplicite nar/ ret,Secundo vt nonodiofe increpet fed illiuo rationed venozibuo re/ darguatc oppofitum piobenTßobio ergo facrarii fcripturarum verita# tee pzopalare intendenteoiUafqj falte pbf lofopbi opinioneo que pent* fue religion! ' nonnulli gentium viri repugnare videnmr barucg ratio/ nee explicate couenit vt illarum repiobatio fa craruqj fcripturarum veri cateo ratiombuo quide in pxoceflu ex pzimedio 'z in eifdem faerie fenptu rie oiuinituo inferno apertiuo pateat. CXumqjbacnoftratcpeliate tantafiteiufde pbf lofopbi &lt;r fequacium fama vt ii quid comm opmiombuo contradicerit mamfellie ' per fe notia cotradicere pzocul oubio reputetur eozudem ergo auctontatu bozumqj fendamentomtfdimojjwmadiilaque intendimne oemofiranda a ad"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="qucdamquodamndomanifeftaappzobanda conuenire piuansbozum quidcm fundamentozum intcrdu 'z fermonum teftimoma in lingulis p:0 riribus a! legate iiitendo in boc fcilicet opufculo quo (acre fcripture 00' cumc nta non nulla in bumant generis lume oiuimtus edita ad £ba reac retiam reuelareoecreui.jQ.uare id merito lumcgentiu appellate caram. CT© eferentes tame eiufdem pbf lofopbi fermones circa ilia quo:u c ogi liopard nobis pzodefle uidetur. gsiuare oe 11116 mbil in facna tang!tar fcripturis fcilicet oe quiditate nature 1 oe quidicate motus 'z loci 1 tempo riBceleftiunus?elementozucotpo;umbom&lt;s qualitanbus'! motibns. Be quibus in lib.pbf ficozum a oe celo 'z mcibeozozu 'z oe genera none pertractat a ilia que intu lit oe moztalibusanimc genehbus loe fenfibus *zoc monalium pzincipijis a nominumequiuocationibus antiquonimqj opinionibus 'z barum friuolis rationibus quas idem pbf lofopbus oiffu' feoppugnatpzout in libjis pbfficozum'r oe fenfu n fenfato ampliflirae cdtait ilia quoque queoemozalibus 'zpolfticis que in libz.ctbicozum n polf ticozu 'z algs intultt. Quibus pzeftamioza in facris ©ocumenus bozumtp ejeemplis rcctius ooccntur. Comienit ergo. P’Rimo vt pzoponamus queftioeo quarum folutiones bumano gene ri pzecetens requiruntur ad boc vt aliquid oei cognitiois bumaneqj ammcimmoztaluanscertiozem confequamurnotitiam qua fcilicet con' tempi atiuam vitam facrofqj mozes libentiue fequamur. CTSecundo vt quafdam pzefupponamus fententias a pbylofopbisco ־ celTas 'z vt plurimum pzobatas quibus intenta conclu damns citantes la ca vbi ab eifdem pbf lofopbis tractantur -z oemoftratiue pzobantur. , trZertio vt in quellionum lingula peripateticozum erplicemus opinio/ lies barumcgrationesoftcndcntcsloca vbi ab eifdem pbylofopbis 01f/ fufopertractantur fermone. CJQuarto vt veras lentetias buiufmodi opinionibus oppolitas oemon ftratiuepzobemus. ;CTtQuintovt veras fententias inde oemonflratiue refultantes pzefatie pby lofopbis oppolitas fuccinte concludamus. *TScjcto ut pzefatas pbf lofopbozum rationcs refoluamus barumqj er rores pzo vinbus often damns. ־ ifD Septimo vt lacrarum loca oftendamus vbi buiufmodi conclufe feme tie ißemoftratiue oocetur pbf lofopbozumcg opiniones nonnußc cum lute rationibus barunup redargimones diumitus iuferuntur fepe etiant ecundumXatinamtrannationem que fcilicet in plurimispzoculdubio ®eficit. jQuare omnia in original( flicb;co;mn teftu rcctius apcrnufcs ז v folgcrcpawt, ——"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="8 ©rdo. C 0 ctauovt t&gt;iu«rfod pbylofopborum n facre fcrrpture procelTud qu bus ©iuerflmodc ad prefatae qucftioneo foluend as procedunt fucante notemue rt illis uirta fe polms facilius bomm veriom fulgeat lume pro tit babetur a pbylofopbo in lib.oc ce.l .t.c.9 o. lumitia crcdulnates tantum fnuolafqj ' penitus ©ubiaa ©oceant fen ten/ tiasapbylofopbisquodammodo ©eridendaocuius oppolitum ©ocet facrum SSeuteronomij ©ocumenmm cap. 4. vbi ©icit fcito ergo bodie n cogitate in corde q&gt; ©©minus ipfe eft ©cue in celo furfnm ' in terra ©c ojfnm ' no eft aperte ©ocet q&gt; talia feire non credere tan' turn conuemt. Quorum ©emonftrationes ibidem ' alibi ©iuinitus tra ■' dunturprout infra infuislocis©eo ©ante erplicabitur. I£t idem videtur efaiam mferre cap.4s-.vbi©icit non ©iri femini fruftra querite me ego ©ominusloquensiurtitiamannunciansrecta. ©icatqi iioncreduia opinione nulla ratione prabata iuftitut ipfum ©eumfe/ queremur illudenim inhere diet quid fruftratoriu credere enim non eft quid nobis arbitrariumita vt aliquid adlibituopinemur imaginariemw v ad libitum poflumue quicquid volumus non autem opinari pro vt ejepe rimentu ©ocet *1 babetur a pbylofopboin lib. ©e anima.l.t.c.lr3.immo cnuncians mfta c ©ocens recta tantum fei licet rectae aftimoru rationed quibua ©eum procul dubio nofeenteg illius veftigia merit© fequamur -1 eondem tantum ©euote adoremus. ’ ; f ■ r': t■ 1 ' f־lf% V ' '&quot;. ' r .. ■ ■ •'1 •, * _ ■ «&gt;* , I tf=itueft;olle9 ergoinprocefludilputande funt tales funt. * 7 f motus generatiois ' corruption babuiftetefTe abeterno z vA. Strum corruptibilium elemema babuiftent elTe ab eterno* 3 Strum materia pnma babmflet efTe abeterno. 4 Strum celum babuiftet clfc ab etemo. s Strum moms babuiftet efle abeterno. 6 Strum ©etur creatio qua falicet tarn materia ' forma quam totum compofitum babuiftent efl*c port merum non elTe. 7 Strum ©ata creatione7' per confequenscreatore idem creator hi quid corporeum vel fit quid incOrporeum. 5 Strum vnus tantum ©etur creator vel plureo eqae primi ©entur creatoreo. 9 Strum idem creator omnia fciatvelecontra. 10 Strum idem creator babeat liberam 2ld vtrunqj contranorumpo temiam quorum altcrumvoluntaricdigat."/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="©ueflioned * ־ 1T Strain be moztalium indimduis babeat IbHicitudinem Hue ciirair; ,גו Htmm intellectiua indiuiduibumani generis amma fit quid imrnoz taleveleconuerfo. &gt;3 Strum pia imentio 'z conatus ad pia opera ejeequenda cocutrat ad cinfdcm anime perfectionem. 14 Strum eiufdem imellectiue anime pcrfectio per bumanam uirmtent tamum non autem per naturalem re I oimiiam acquiri cotingat. If Strum cekilium boznmqj motuum finis fit moztalium opoztumtas ad bumanam perfecnonem neceflana. *'pr© pzefata autem oeclaranda queda rt pzefertur videntur pzcfup/ 1-'*-ponenda.a.pbf lofopbia coceiTa 'z rt plurimum bus patebitpbf lofopbo 1 fequacibus facn Document! lumme caretibus interdu in fuisopinionibuscomigifleide quod ipfe pbfiofopbus plato ni imputat pbfficom.7.t.c.tf 1. fcilicct oe no obferuando fua fundameta; cillud Dequocmpedocle'z oemoentum accufatin lib.oe celo.3.t.c.f&lt;f. fcilicet De non obferuando re! Diffinitione.j£idem.n.pbf lofopbo ' feque tibus ©uctis ilia pjopolmone qua putarut non modo vera fed etia elTc nccelTaria 'z penitus mamfeflatqua fcilicet Dicitur motum babuilfe efle ab eterno per qua pzoccflernt ad eternitate morons 'z mobilis ' aliozum que putarut finite abeternoicotingit idequod ipl!tbelogis turpiter imputat metbapbf ficozu i.t.c. 14.* eiufde. 1 z.t.c. 18. oe negando fcilicet quedd iiecdfaria 'z nonulla impoifibilia app?obado:'z boc ratione errozis circa pnneipia cotingentisificut idem pbflofopbus eiufqj comen tatoz afferut in lib. dc ce.pnmi.t.c. 3 f!,quam minimus erro; mpzincipio eltcaufa majimiin fine. 'HTRopoUtiones ergo vt pjcfermr ptefupponede tales funt fcilicet. 1 Jbi finis eft quid rltimum ad quod actiones intenduntur; BSoc aute babemr 3 pbf lofopbo metbafificorum.i.t.c.p. z &quot;Jbotentia ell tempote pzioz ad ilium actum cuius eil potentia. 1130 c autem babemr rationed anctoutate pbf lofopbi metafile cozum.9.r.c.i־.contra gariconemillud negantem. 3 2lgens ell tempoze pzioz ad fuum act urn. 1190 c ante babemr ab aue. IR. metbafificozu.s •t.c. 13. 'z pollerio rum.z.t.c.i 1. 4 finis babet tepoze pzecedere in mete agetis ad illud cuius ell finis. Ifeoc autem fequitur ad rationespbflofopbi pbfficozum.z.t. c.S.-z ciufdem.7.t.c.23. s finis figmficat agete figmftcatide ,ppzia ficut mot9 fignificat motoze. b"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="to TgHcfuppolmones. f&amp;dc autem fequitur ad eiufae finis oiflfiiiititwem 9' pbplofopbv traditamimetapbylicozum. z.t.c.9.'zaperfebabetur ab aue. IK. in tracram oe fubrtamia ozbis cap.x. € o,ucamqs Hunt pzeter voluntatc a cognitione oicutur fieri ca fu. ileJoc autem babetur a pbplofopbo pbfficozmn.x.t.c.f 1. 7 babuit die ab eterno non babuit were agentem. ISBoc autem babetur ab :Huc.lß.in iib.de ce.j.t.c. 1 * S eft in pluribus obferuatum non babet elfe cafu. IBoc ameinfemir a pbylolbpbo in lib.oe ce.x.t.c.4il pbylleo/ rum.x.t.c.4B. 9 Crtra celum non oatur tepuo neqj locus ncqj plenus neqj vacuus. mocautem babetur a pbilofopbo in lib.oe celo p:imi. t.c. 1 00. I o 'Won םJtnrfertum cozpus quod fcilicct (It quid pzeter quatuoz ek' mentozum:'! pzeter celeftium cozpus. c 1 .fllbateria puma nunqua babuit e(Te oenudata a fozma. IBoc ante babetur a pbilofopbo in lib.oe generations. 1 9 rations re auctoutate 3Cuc.lK.lu lib. ce10.3.t.c.x4. II ißullum co:ruptibtle babuit elfe ab ererno. feoc ante babetur rations 'z auctozitatc pbf lofopbi in lib.oe ce. mo. t.c. Ix 4. 13 jCuiuflibet clemeti partes coueniut cu fuo toto nomine ct oiffmitioe. moc ante babef a pbilofopbo re aue.7K.in lib.oe ce. pmi.t.c. 14. 14 ißuila elementozum pars eft incozruptibilis. ©oc autem babetur a pbylofopbo in lib.oe ce.3.t.c.j־x. Ms *ißullumelemcmcntommbabuitefTefecundum toturncozrupturn. autem babetur ab 23.ue.7K.in lib.oe generatide.x.t.c.37. 1C 0 mne illud ad qz oatur quid tepozc pzius no babuit e(Te ab eterno. Mac ante per fe patet quia vt Ik babuit quandotg non eftew lie non ab eterno babuit elfc.£t babetur a pbilofopbo in lib.oe ce. i.t.c.ixi.'z 114. 17 ©arts pluribus que baboifllnt elTe ab eterno bozum nullum babuit efts fecundum tempus reliquo pzius: 'r per confequens babue • runt'omnia (Imul tempoze efts. I&amp;oc autem necelfario (equitur ad pzopofltione pzecedente quia fiqnqj babuiftet bozum alterum tantuclfejfequeretiirvtreliquii tunc babuiftet non efte re: per confequens non babuiftet efts ab ererno. 18 flo contingit quid ids ftmul tepoze c(Te actu re potetia fecudu idem. feocaute babetur ratioe et auctozitate 3lue.7K.incometollb. ce ce.i .t.c, I*. &lt;1 fegmr ad fecuda jppofttione fu perms po&amp;ta."/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="&quot;Jbjefuppolin'onea ,1 r y omVqlltdoperaturfine material! mlirumento eft neceffano quid abilracmmtfiue matcrie immirtum. l£oc autem babetur a pbf lofopbo in lib.oe anima.j .t.c. r. to Honoaturindiuidualtsnumeruoabllractotnmomuinoequalium fiuefimtlium ante babetur a pbf lofopbo ranonibll9.f.'r auctozitate eiuf dcm mctbafificoztim p:lml.t.c.4o.l2־Lue, ־!ft. &lt;1 algajelie ciufqj ranone in lib.ocftrucrioie oeflrucrioio oilputattoe gnta oubio. 1, 11 Cquiuoce tantum otcitur fcientia oe oimiia &lt;1 bnmana cogmnone. f&amp;oc autem babetur ab 3iae. IR. metapbflicozum. 1 z.t.c.y 1,'% in tib. ??&gt;.(&amp;. i&amp;ilpuratione'ז i.oubio.z, tz Voluntas ell ilia qua quiB in Ilia potellate edftcuoaltquideligil fciens fe pofle aliter facere. feoc autem babetur a pbf lofopbo etbiconim.f.nc. 1 j. t} Xocalia mono eflceteria motibuo tcmpoze pzioz. ©oc autem babetur a pbf lofopbo pbffico:um.B.t.c.j7־• 24 quelibet ouo inilanna oamr necdTariotempua. ©oc autem babetur a pbf lofopbo pbfficozum.tf.t.c.l €* 2 j■ ell fizturi tempouo pziucipium Cuius nulla ell para* ©ocautem babetur a pbf lofopbo pbfdcojum.ff.t.c.zj. IS !bile ell in caulte pzocedere ad innnitumtj&amp;uare needle eft oeuenire ad quoddam pzimum nullo pacto caufamm* ©oc autem babetur a pbf lofopbo mctafiltcomm. 1. t.c. f.n ab ISue.lß.■* auiceue auctozitate in lib. ©dlructionio. ©.©ilpui tatlone.4.oub(o.&lt;r. 27 materialio fo:ma oamr die ntli in materia (ibi pzopzia. ©oc autem babetur rationed auctozitate 2lue,lß.mcomenta pbf lico;«m&lt;B.t.c 4f."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL40" TYPE="CHAPTER" ORDER="16">
            <div ID="DIVL41" TYPE="TITLE" ORDER="16" LABEL="PROCEDENTES ERGO"/>
            <div ID="DIVL42" TYPE="BODY" ORDER="16">
              <div ID="DIVL43" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="16">
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="AD PRAEFATAS QVESTIONES fcmtadas &amp; pro uinbus declaradas. lRimo quide tmbitatunvtru generation , 'icozruptioismotusbabuifletclTeabeter now videmrqalic/Jbzimo fcilicetratioc liearguendo:dementa babuerutefleab eternoifed oatiselemetis oatur neceifa/ 4% rl° motuB generationis 'z cozuptioniez ergo morus.gencrauonis n cozruptionia *s3bun efl*e ab eterno. j£6fcquena patet. a&quot;tece^^B pzobatur auctozitate Sue. lR«oe mente pbylofopbi meiafilicozum quinti.t.c. 1 i.vbi pbylofopbus oicitw re/ »■ . ■ 1 ' TTr . I ctumeftvt quedd nonbabeant materid n ibide Sue, IR. erponens ait!: q&gt; imelligit oe clemens que funt eterna fecundu tomrmquauis lintgenerabilia 'z cozruptibilia fecundu partetvbi fubdiupaulo poll oiceustmateria.n.fecudum veritate cuius e(Te eft in po leutta noninueniturnili infubftaimjs generabilibus 'z cozrupnbilibus. rubftautic.n.etenie qa in eis non eft potentia ad cozruptionc no eft in eia roateriatSed materia eozueftaligderiftesinactu.Seamdavero ante cedetio pare qua fdlicet oicitur q?ban's elemetis oatur necelfario genera cio 'z cozruprio pbatur ratione 'z auctozitate pbylofopbi in lib.oe genera lione.z .t.c. z4.vbi oicit.generatio.ll.ee cotranja in contrariatclemeta an 1 lem omnia babent cotrarietate adinuicc: quia otfterentie funt comrade rbi Sue. IR. ejeponens 3it.cn quodlibet fit contrariu cuilibet nccelfe ell vt oinne generctnr eje omni. CJSecundoarguitur ratione 'z auctozitate pbylofopbi'! Sue.lß.in lib. oe generatione.z.t.c.yj-.vbi Sue.lß. apertius oocens aincum in natu/ ralibus libzis oeclaratu (it q&gt; motus localis lit continuus 'z ctcmustpatei generatio lit continua 'z eterna;quonia motus general faciedo appzo/ pinqnare generas generator boc rectu eft inquatum ifte motus eft pzi/ mus omnium trafmutationuivt oftenfum eft w etia apparet q illnd quod mouetur ifto motmeft ens:'z illud quod generatur per ipfum eft non ens ' quod eft macime ens eft caufa non entis femper. &lt;T£ertio arguimr ratione 'z automate pbylofopbi 'r Sue. IR. in lib,be"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="32&gt;e generations tj geheratione.t.c.ז $. vbi pbylofopbus ainboc ante rationabiliter connn/ git 'rc.vbi 2lue.lft.e;cponc9 alt ' boc quod oijrimue cp generatio ' cot/ ruptto (int cotinuc no tantu fequitur ex caufa material( ? agetc fed enaiit ex caufa final! ga lam vifum eft nobis eg natura Temper mouetur ad no'' bilius fecudum illud eg poteft recipcrc vnuquod(^: aga end eft melius qua non enstveru qua non verumtindiuiduu quam fecundu(pecie:qua/ ms impoffibtle eft aliquod ens in iftis rebus efle fimpliciter nobile pxo/ pter remotione a pxima caufa babente eflentia a nobllitate:ga ©eus co pleuitoiminutione in iftis conngente boemodo fecundu eg generatio fac la eft continua:quare elfe poteft elfe perpetuumin iftis rebus. oppofitii arguitur fic. THullu ad quod necelTario babuit efle gd *■/j-tepoxe p:19cotmglt babmfTc effe ab eterno.genitu efle eft buiufmo/ di.ergo genitum efle non babuit efl*e 8b eterno:': pef confequesneqj gc Deration! fieri babuit efle ab eternotga cu generatio in fieri fit motus 3d generanonis actu qmeft gemtii elTe’.qui actus vt pxefertur no babuit efl'e ab eternotcu fcilicet generatio ad qua fequitur fit necelTario gd pxiusige neratioergo in fieri ad gdtale neeeflario fequitunbabuit neeeflario fic rt in quoda finite tempoxe eide actuij copcteti: n p confequens neqj ge# neratio in fieri babuit efle ab etemomedu coxruptio: ad qua necelTario babe t generationc fecundu tempus pxecedere. Confequcntia aut patet qua fcilicet oicif fequi vt genitii efle no babuiflet efle ab eternotfimiliter •t anteeedens quo ad pxima parteiquia ©iffinitio cius ad quod necelTario! babet elfe quid tempoxe puns repugnateterni ©iffinitioni. s־. vtTemper baberet efle:': per cofeques mbil babuit elTeco tempoxe pxius au/ tern ad fecudam parte pxobatur.quia ad genitu efle babuit necelTario gc nerationem in fieri fecudum tempus pxecederetfinequa fic pxecedentc non ©aretur genitu efle:immo genitii efle nil aliud eft qua actus adge/ nerationem fequens: feiuare patet vt non ab eterno ©etur genitum efle. Tfbxetereafi ©aretur v&gt;t tam generatio qua genitu elTe babuiflentcfleab cternoifequeretur vt ab eterno babuiflent fimul tempoxe elTe generatio in fieri ':in facto efl'e in vniuerfali generabiliu matenantacg nuquaba/ buiflet generatio in fieri ad genitu in facto efle fecudii tempus pxcccdere cu fcilicet ambo babuilTent elfe ab eterno:': per cofeques babuiflet ipfa totalis generabiliu materia fimul tempoxe efle actu': potentia:fub efle perfect© ':impcrfectotquod eft quid abfurduimplicas cotradictionem n penitusinopinabile: a cuius oppofitii babetur rationibus': auctoxita/ tepbflofopbimetapbffico?unom.t,c,i־.pxout fupxa infecunda pxopofi# tione ©ictum eft. C7Seculldo arguitur fic ad qualibet actionem ad finem facta babuit ne ccflarlo tam agens qua potentla actiua n paiTiua fecundu tempus pxecc b lij"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="!4 Regeneration?, derc fimiliter '! finis in eiufde agemis mente generatio eft bmufmodfc: ergo ad generatione babucrunt omnia ilia fecundu tempus pjeccdere:'! per cofequens ipfa generatio non babuir elfe ab cterno vt fupu cofeque cia patet ' antecedcs p:obatur:l' primo quo ad pjima partem qua oici# cunquod potenna babet ad actiouc fecundu tempus pjecedere.rationi/ bus.*.* aucte pbylofopbi pbyficoju.B t.c.4.vbi oicit Rieamus igiturtp motuseft actus cius quod inatu;cft mouen fecundu q&gt; inatu eft moueri. neccife eft igitur ilia elfc in quoni porentia eft mouen vnoquocg moma n fine bacoiffinitioncomnes homines coccdunt q&gt; non eft necefle mo# uerinifiillud q? pot mouen:'! boc needle ell m vnoquoqj motuu. v. g. cp non alteratur mil iflud quod nacu eft altcrari nec transfertur nil! ill ud quoduamm eft tranferri in locomecelTc igitur eft cp res fit nata comburl antequa coburatur:'! coburere antequa coburat ergo.Ct ide patet ratio nib9'! auctojitate pbylofopbi cotra garicone metapbyficop.9.r.c.r&gt;qbaa aperte oemoftrat; g&gt; babet needfario potemiam 3d fiiu acmfecundum tc pus pjecedcrc.quare babuit generabilitas 3d generatione ftcudum tpa p:ecedere:cu.f.generano fit eiufde generabllitatis actus. Similiter iU lud quod otatur oe agente ' per eiufde finis oilfinitionemi qui finis nil aliud elfe videtur qua ill ud iutetum gf a cuius agens educii &amp;e potetia ad actmcu ergo generas educat generabile oe potetia ad ac# rom p intento fine fine quo no inccpilTet fua actione p!out perfe patet:'* babetur a pbflofopbo metbapbfficom.z .t.c.B.babuit ergo ipfe finis in mete eiufde gencratis median vel no mediati actuelfein aliquo inftati; ad hoc vtoaref p;!mu actiois Sue.lß.in lib.pbyficom* i.t.c.j9־.ait:cp finis in cogitationeert principal operationis:'! per confc# quens ta generas qua finis intetio babem tcmpo:e pjecedere falte ad ge neratioms p:ocdTum:m quo piura datur inftatia inter que necefiario da tur tepus p!0 vt babetur a pbylofopbo pbyfico:iU.l.c.z tf.cil *•.finis ba beat elfe in mete agctisfaltemm eiufde actioms principled uarc pby# lofopbus pbfficojum.i.t.c.B .aitmikil incepit agere aliquam actionem quern no iincudes fine'! Ide Ibide.t.c.9.aitvlcimu.n. eft finis quern Intendunr actiones:fi no tunc actio diet ociofa. '■gbteterea oe agente vt babeat fecundum tempus pjecedere ad actioms actu babetur ab Sue. IR,.metapbyfico2u.9.t.c.B ז .vbi oicit:'! agens aliquid eft ante actu fecun# da rps:actu ant no eft ante materia fecadu te'pus ncqj ante ages fed ages eft ante actu fecundu tempus:fubdit panto poft oices:omnc.n. quod gc# neratur moucrur a motoxe in actu ante ipfum: ' ide babetur ab code in iractatu oe fubfta tia 02bis:que teftatur edidifie in commeto lib.oc cclo. r.t.c.B*m quo tractatu cap.z.aperte oicinfed in genere agentiu queddi ?ft p;i«e tempo?e:actu;l' eft omne quod fit in (pbera buiuo mudi '! iftiu®"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="©e generatione. 1/ agcntisre actiquodda eftpzinsnaruraliteratepozc'reftcubic bus tmo docere videf adque nccclTario fequitur pt generanoncs non ba buiflcntdTe ab cterno/|bzlmo fcilicet cu 01c1t;g70es agetes in Ipbera ba 1118 miidieriftetes funt tempoze pziozes fuo actu De quozu fcilicet nume/ ro patet pt lint gcneratemqui pt fie babuerut efle generationibue tempo/ rcpzioresj'zper cofequens genezationesno babuerut efle ab etcrno.Se cudo cu dicit qui ozbis eft fms actionibus n nature 'z tempoze pztozioe ca ius aettond numero fuut generationes: ad quasfms motibus neceflario e ocurrere pidetunpzout fenfu percipirun'z babetur a pbylofopbo pbffi/ cozum.x .r.c.i tf.vbi oicitiq? bomogeneraf ab homines foie :qmbus pa/ tet eg fol eft tempoze pzioz generatione in pniucrfalu-z per cofeques gene rationesliue generation!! motus non babuit elfe ab eterno. &amp;\x o autem ad lecudam antcccde'tis partetqua fcilicet oicitur 9 funt ad fine facte pzo/ batur; quia in qualibet generatione faite animatozu factaifunt ozgana ad animatozu conferuatione bozumeg actiones necelfariatque cu non cdtin/ gant efle cafu babent fieri per cogitatione ad fine ab agente mediate pel immediato intedentenlia enim que fiut pzetcr cogitatione 1 poiutatem oi cuntur fieri cafu pzo ut babetur a pbplofopbo pbplicozu.l.t.c. s 1 .pbiob cine* caufis que funt line uolnntate 'z p:ecogitatione;'z tunc oicitnr eg cot tingunt cafu.'zc.9 ante genitozu ozgana no cotingant cafu patet: quia fiut pt in plunbus line in maiozi parte: SCalia ante non Dicutur fieri cafuilicut babef apbflofopbopbplicozu.x.r.c.4B,vbioiciteafusno eftilludquod (ft necelfariu a fempenneqj illud quod eft in maiozi parteza idem babe/ tur ratiombus pbylofopbi ibide.u. 77. 'z fequentibus: quibus infert eg naturaliter genita babet necelfario efle ad intentufine.Cu ergo pbflofo/ pbus ibide.t.c.B (J.mferre pideatur eg no eft incouenies Pt aliqmd fiat ad fine pzeter agenda cogitatione intelligit neceflario oe agente immediato tantii lieu toe naturatno ante oe pzimo 'z mediatomon.n.eft mcouenicno rt medio agetis inlfu pel ozdine quo fcilicet fine inteditzcopellatur imme diatus agens ad agedum pzetcr eiufde immediati uolutate &lt;z cogitatione. uare 2iae. IR. metapbpficozu. 11 ♦t.c. 18 .boc ooces aiucalozes gene/ rati ex calozibus ftellaru generatibus qualibet Ipecie animaliuilpecierunt babet mefuras pzoprias illius caloziser quatitatibus motuii ftellarum 'z dilpolitionibus illarii adinuicc in pzopinquitate 'z remotlonc:'z iftamefu ra pzouenit ab arte oiuina intellectualuque eft limilis pni fozme pnius 3r/ tis pzincipalis fub qua funt p'.ures arteezfecundu bocigitur eftintelligcn/ dum 9 natura facit aliqd perfecte 'z ozdinate quauis non intelligat: quail r ITct memorata ex b9ea:q diaitur intelligerie, IT Zeruo 2ir guitar lie. 2ld generatione requiritur necelTario fubiectii tempoze pziuo generation! o!lpoGtu;ergo no 8b eterno babnuefle gene/ t&lt;? ©egeneratione. He, Confequcmia patet ct anteccdeo probatunqa ntli ejepfeta fubfeeti &amp;i/ fpoiitione qua reddatur materia forme propria no oaretur generide for/ me ingrelfue;prout babetur rone n auctate :Hue.llX. pbyli coru.B.t.c.4*־, &amp; uare reqmritur necelfario demeii.v.g.oifpolmo ad boc vt eiufde mate ria alteriuo clemeti ingrediatur forma.£uq3 bums modi oilpofitio no fiat mil p motil:'! per cofequeo in tempore in q plura oatur inflatia ad eiue co plemem tempore p:ecedetia:patet ergo vt eiufde oilpofitionio principid iiedufubiectu in qfttipfa oifpofitioibabeat necelfario fecudum tepuo pre cedereadgenerationctm-rperconfequenoipfa generationd babuitelfe «b eterno. CTduarto arguiturlie. 31 dgenerationc &lt;1 reliqua motuu genera babet neceffano localio motuo fecudum tempuo preeedere ergo generationio motuo no babuitelfe ab etemo;* per cofequeo no 3lb eterno babuerut effe gcnerationeo.cofequctia patet a anteccdeo probatur ratione pby 10/ fbpbi in libroe generatione.t.c.ז r. vbi otcit illatio.n.faciet generationetn cctualuenquia adducit n abducit generao aittquo nia moms general faciedo appropinquate generao generator tuc reetii eft inquatum iftc motuo ell primus omniu tranationu«. £um autc bu/ iufmodi appropinquatio no ftatntflin tepore quo no ejcpleto non datur generationio principimpatet quide q&gt; oatur qd tepore pml9 ad genera/ lionerqa plura inllatia in eiufde appropinquationio tempore occurrentia babent necelfario fecundu tempuo preeedere ad eiufde generatoio prin/ p cofequeo generatio no babuit elfe ab eterno. Ct ide babetur ab codepbflofopbopbylicoru.S.t.c.sy.vbiaperteoocettgr motuolocalio 1a motui generationio qua reliquio motuum genenbuo babet fecundunt tempuo preeedere. © oubiu ergo refpondetunep non ab eterno babuit elfe generatio/ oa nio motuo immo babuerut adillud fecudn tempuo preeedere ages: * fubiectu;'! finio intend:'! potetia ta actiua qua palftua ,put fupra patuir, «'Cf argumeta vero £t prime ad pzimu ' fecundu argumetumrelpo oaco licet no eoneelfo vt elemeta 'z orbio babutlfent elfe ab cternotnon tamen’equeretur vt generationeo nedu genita fuilfent abeter no nift.n.oaretur pcelftlfe aliquod inllao in quo babuilfent actu elfe ages &quot;: fubieetn in tempore oilpolttu 'z finalio tnten tio in mete agentio eeiHeo: n potentia ad actu: no oaretur prinui generationio inllao prout fupra pa/ tuit. Sd tertiu veto argumetum relpondetunqr immo eade ratione pa&gt; let q&gt; no ab eterno babuerut generationeo elferga cum babuilfent elfe ad finc;quorciliectimcditurvtrati9fi9t oimiuunoni per co?rupttone cotin/ gentii"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="©egeneratfone. !7 gentfcfeqmtur needTario vt babuiflent omnia ptemifla leddum ttmpua pzeccderetciifcilicec ad finem intetum confequedu omnia ilia ut ptefertur iieceflario pjefmfle requiratunquare patet cp gcnerationeo nedu co.rup/ bones non babuerunt efleabeterno. j£caute omnia oiuinituo oocet ' oemoftratiue oftendit facrii gjc/ JL Lndio oocumentum cap.pnmoivbi ad moualm generaaoues 11 arrat ptecefltfle eleinctop pzoducttoi’z m quoltbei generabiau tractatu adieu: n vidttoe us cp diet bonunnferca q&gt; oeua Ula pjcdueit intcdeneillud bo nu Hue ilium finequt in boni Angulo lenfu apparei; I&amp;dquopbonu flue fine apparente babuitnecefl'ariocmfdeinieimo m mente pjoduceusle/ cudum tepus pjccedere vt fcquaur needfanoilia no fuiifc ab eternenmino ad ilia tempoie piecetfifle agena 1 lima mteuo m eiufdc agetio mete;': bo:u fubiecanpiout ide teems ibtde oe facto fmlfe tellatur per boe ante quod oicit 'z vidit oeus:quod pjocul oubto oe intellectual!‘ uiiione tantu non be fenfuali intelligt cotmgiuv.detur mferre cp licet bonl oppolitu liidiflerenter fciuiflet': potuifleutalia tame fapienter voluifle vt/ deno line nofeens ilia fie facta efle bona quod bomtao no mft per bo;un&gt; fine cdlideratur;p2outpbilofopbuB in llb.metbapbfficom;z.t.c.B.lnfcrre :Sue.lß.m lib.oeltrucnonis. 2d. adifpiuanone. 9. fid 11/ bio.3. att: 3pnd.n.pbflofopboo nulla elt quatitao ncqj qualitao m all/ quo enttu,que non fit per eiufde fapicna; ifeiuarc no euadit quin lit vnti buojum videlicet aut quia boc eft necefiana oe natura actaa illiuo entis: aut quia eft fecund umbene efle."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL54" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL55" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="SECVNDO"/>
            <div ID="DIVL56" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL57" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="ן Hibi'ratur vtru ptima mo«alium elemeiita babuiflent efl*e ab eterno v&gt;l'z viderur cp ita. &quot;|£:imo; quia H fuiflent gemta vel eje mbilo fcilicei poll purii noneffemelee aliquo actu ejcilletetvelfalte potdia cute, iftoti eembilotga ej: nibilo mbil fit p:out perfe patet: 7 babecur a pbf loibpbo pbf Hco:u.p:iml t.c.77*vbl oicn;et li igitur aliquod fucm no ex. non ente. &quot;!b:eterea ga li babuiflent efle poll puna non die fequeretur illud mcon/ uetuea quod pbf iofopbua oicit fequi ad p;opofitione dtcetem cojpua lie n poll purii no efle in lib.oe celo Xertio.t.cap.vbi oicitampoflibilc ell, n.vr aliquod cojpua fiat mti vacua linqma locua 111 quo cojpua ell fait ne cdTarto oicendu ell fecundu.i-.vt babuifldu dfe ex aliquo actu erllr ete:quta vt He oaretur gd p:iua p:1m1a; 7 eade furgerer queitio Oe eodem pjioju': fie fieret pjoceflua ad mfimtu.Si vero babuiflent e(Te to Joe dementis, la aut oue client buiiifmodi no diet mopinabile tantii: eu autem omnea Itelle finr bmufmodi ifte fermo eft fabulofuo. ißellat ergo fccundumig/ feilicet ilia pzcporncnalis equalitas m omnibus obferuata lit a quoda vo lutario agente ad fine 111tcnta:'z per confeques non babuitdfe ab eterao Saens cnim 'z finis in mente due interns babueriit feeudum tempus ad ciufde actu p3ecedcre:j£2,uare 21ue.1ß.1n cometo oe ce.4.r.c. 1 .amres.ll. creme non babetages nififecundu fimtlitudmem. qfbzetetcali elements cfTent feeudum tom ab eterno fequeretur vt queda elemetozu partes ba' buiflentfimiliter eflfe ab eterno incozrupta quauis oe parnbus faltem pa' leatgifinteorrupubileo vr fupzaw per coiifcquenstion babent potemia vt fim Temper ensiquod eftincouemeiis vt auteboc feqiia fur patenqaille pies terre.v.g.que Tint in cetro terrevel ignis circa oibe! lime erillens fi fuilfent quadoqj coirupte 'z in alium elemetum conuerfe fequeretur alteram ouozum vel iciUcec vtfimiliter refiduu buiufmodi ele/ menu faltemeiurdeparasoircctovfquead circunferentiam fmlfettunc corruptum &lt;1 conuerfuiTiteel vt ipfa pars fie cozrupta a in aliud dementi! couerradTettuncm loco fibi non vtruiiqtje eft incon uemens 1 inauditum. lßeftat ergo vt buiufmodi centn partes babuilfent cfl*e ab eterno incomipte quamms in fe corruptsbiles •ז per confequens non baber potentia 3d boc vt lint Temper ens vt fupza quodincouemes. CrSecundo arguitur fie cum elements in fe inuiceconuertantur t ©an/ da eft ergo materia quedam omnibus comtinis ratione cuius in fe inuice connertantnnficut babetur rationeet auctontate pbplofopbi &lt;z Sue.lß. in lib.oe generations pmn!.t.c.f9*'z-87•? metapbfrlco:um.B.t.c. 14. vel ergo ipfa materia eft bis omnibus immediate 'z eque primo appropriate pel non.Tfton pzimmquia oiuerfis fozmis nedum contrary's oiuerfe requi ruturmatene;p:olltbabetur !Ratione 'z auctoritate Sue.lß.in comcntq queftio quare queda eius matei rie pars babuilTet altera illap fozmarum magis qua rdiqua infozmari: cii lit omnibus abeterno eqliter oilpofita. TReftat ergo f.cundum:fclllcet:vc materia dementis communis non babuilTet efle bis omnibus immediate pnifozmiter 01lpofita:'z per confeques babuerunt oiuerfe elememof To:/ me eidem materieiratione oiuerfof alterationis modopifiicccinue indfe &lt;7 p confequens elementa non babuerunt efle ab eternoialteratio.n.no nili in tempoze ad fozme ingreflum pzecedente fieri contingn. err © oubium ergo refpodetun g&gt; nullum elementozum babuit elfe ab Sjl. eternoinequefccuiidum totummecg fecundum partem. argumeta vero a pzimo quo ad pzimumiquo fcilicet oicitur.cp ca mbilo.mbil fist:? babuiflem demeta taqua primaja nnllo actu e*i"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="2Se dementis. u /tenfci? tempote pteccdente fierufequitur ק babuilTe nt cfle ingenita:? ab eterno.lßelpondefur negandotvta nuilofubiectoactupzecedenteba'' buiflet fierismimo babuerut efle ec quodda pjimo ex puma materia 7 pzf ma fo:ma;e!dem matcne immediate competent! compofitoiquod ©iuerfi mode alteratum conuerfum ell in ipla quatuoj elementarelpectiue pjima que eidc compolito potentialiter inerant. IQ.uod fcilicet compofimm pa־/ ftomm nonmill! merito confufam line ebaos appellamnt: pjont babetur a pbflofopbo anarimandn auctontate pbylicomm pjimi.t.c.s zallnd a 11/ tern compolitum non erptio2ifubiecto:fed per mera crcanonempoftpu rum non. efle babuit pjoduci. v&gt;ero argumentum relpon detur negando colequentiam iion.n.reqnitnr elemeta babueruntefle poll purum no efletergo locus v&gt;bt nnne funt babuitptius elTe ante creanonem 1llop:?el illtus fubiecti line confuliicr quo pioducra fnnt !inline crat locua ncque plenus ne&lt;g \&gt;acuus:ficut nunc ejara celii nuliua eft locus pjout babetur a pbilofopbo in lib.oe ce.pjim!.r.c. 1 00. fimnl cum elcmeris v&gt;el coinpofitoier quo pzoducta font; vt fup2a cream® eft locua in quo babneruntcreata vcl ptoducta ergo ptopa (itio:qua fcilicet ©icimrtcp er mbtlo mbit fituntclligendo qnidem per If.ejc nibilo. idem quod non ex aliquotverificatur oe ilia tantum pioductiones que fit ©e fo:maadfo2mampalterationem ad qua requinturfubiectum alterandumtfed non verificatur oe ilia pjoductione: que facta ell per me/ ram crcationem ex non fojma ad fojmam:(iue poll puru non elfetad quS nullum requirimr aue.lß.in comento metapbplicom. 11 ,t.c. 18.91r.??»1cere8 ante creation! ©icunt:&lt;p ages crea t totu ens©e no uo:7 q&gt; no babet necclTe ad boc vt fit materia in qua aganfed creat totum. Q Hare lacrum genefis i&amp;ocumcntum cap.primo oocene buiafmodi elementop p2oductione:olcu:llla facta cfle ejc confufo quoda ptiu® ©icit ©eum in p:incipio:fcilicet in inllatuquod fcilicet fuit totiua tempous tunc futuri puncipium cuiuo tame nulla fuit pars creafle ceium ' rerram:vb! fubdit ם ice !18; terra autemerat cofufum 'z perplcrum quafi ©!cat: cp per terram buiufmod! creatamuiuclligit-quid cofufum fine fbaostcui elementa potentialiter merant:quau!B mterpjetes nonullt ibi/ dem inani97vacu3 tranlluliflenner quo confufo oiuerfimode altetatos pjoducta funt pjefentta fenfibilium elementa:©e quibuo fuccefliuefacit ml ergo;2siuinitus foluitur ©utnum fuperius tactii: quo fcilicet ©ubitabatunquomodoc6tlng!t:v&gt;l materia p:ima no babes actuales par/ icsmcdum ab inuicem ©iucrfas:quatuo2 ©luerfis elemctozum founis im» mediate apptopjiaremncum ©iuerfis fozmis ©iucrfe requirantur matcrie eifdem founis immediate app:op2iate:p:out fup2a patuitratione 7 aucto/ mate aue,S.pbfficop.B.t,c.4s.buiufmodi. 11. oubmm foluiuptefatii ge/ c is"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="it J©e dementia, nefio oocumettum bfeeno 5 q&gt; p:imum fenfibilium t% ipfa materia ptima n p«ma!fo2ma eide. p2op2ia compofitum futt cofufum quodda cui gcncrabi' burn clemeta potennaliter incranejc quo c6fufo:creato2io tuflu omerfimo de altcrato;p:oducta funt elementa:que oicimue p:ima oemde oocet ek/ mcmalie ignis p:oduclioncm:per moulm:quoacr caluinficut n pbflofo&gt; pbuoinfert in lib.oc ce.2.t.c.42.7' bocoocet cumoicit:4fpuo s©eicircun 1 ferebanperlyfpua ©eiintelligcnoillamabftractamfubllantiam per qua celum moucri videtur. uare pfalmus. 103 .vniuerfi p:oductioncm nar ra9:ait:fecit angeloo fuoa fpiritue. I£t idc fo2tafle fcnfit anajeimadrue po/ Itcn9 pjimnm cofufum Hue cbaoB;oc quo pbf lofopbue facit verbum pby fico;ump;lmi.t,c.iz."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL64" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL65" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="TERTIO"/>
            <div ID="DIVL66" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL67" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="«rrx Hbitatu r. tmm materia ptimababuilfeteffeab eterno, Ct vide/ U tur cp lie quta ad materlam pjimarn non oatur fubtectum ea piiueies quo babuilTet generari:cum.jol.־catur effe fubiectomm pjimum.Cum au tem c]c inkilo nibil fiatifequuur ergo: vt fit qd ingenitumw per confequee ab eterno. pbylofopbuepbfficop pnmi.t.c.Si.aitinecelfe cfl.vf (itnoncojrupnbilieneeßgenerabilieiqutafifuerit generata indiget fub/ icctotcf quo generetur ree t idem infert metbafificop. 11 .t.c. 12 .vbi Dicitiiicqj materia fit:ncqs fo:ma:fubdtt oicene omne.n.qucd tranfmuta/ lureraliquoinaliquodtranfmutaturi'zfitptocelfueadinfinitum♦ CS.doppolituarguiturflcmateric p:imeactuenooatur fuilfe ab eter/ no;crgoncqsipfa materia p:ima babuiteffe ab eterno.Cenfequetia tenet quia (i ipfa materia p:ima babmffet elfe ab eterno line eiufdem actuifequc retur vt futlfet quandoqj a quolibet actu fine fo;ma oenudaraiquod ed in couenieneiptout patet ratione n auctontate 21 ue.lß .m cometo 11b.be ce 10.3 .t.c. 19. vbiolcit;boc.n.fubieclum politum non ell in potential ntliiu quantum non ell in actu:'z in quant urn non efl in actu: non efl pare alien/ iue quod efl in actunllud. n. quoded m actment ed pare alicuiue qd ed in actmaut ed vnum rubiectum caret eie ergo no ed in actu alicuiue omninotfuum ergo elfe in ente in actu no ed nili in qua turn ed pare eiue in potctia.Si ante tnueniretur per fe lingulariter no fe/ cundum cp ed pare alicuiuemon elfet ene in potentia fed in actu.f© uibua infertur:q&gt;fi oaretur materia puma per fe ejcideneipjeterquam effet alien iue compolin pareiXunc in quatum elfet materia puma per fe a qualibet fo:ma oenudata: elfet quid potcriale tatum: et inquatum effet quid per fe tfidenp elfet quid actu.&amp;utcqutd.n.actu eyiftuiper fuatn fo;mam ejeidit:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="Jbt materia pzima. 13 *Dicftur cfle quid actu.jQ.uare oaretur wide limul tempoze efTet quid ae tu:? quid potetia tamum line actmquod implicat cotradiclionem.‘]R&gt;ze/ terea patet:q&gt; oe ratione materie pume lit: vt non lit per fe quid actu: quia ejr aliquo actu ente Tub cade fo:ma remanetemon oatur quid aliud fubltd fialiter fieriilicut per fe patet ? babetur a pbf lofopbo metbafiiicop pzimi. r.c. 17.? eiufdem fecundi.t.c.7.lQuare ide pbf lofopbuo inoe generation ne.i.t.c.tf.aimftoo ante oicimuo e(Te aliqua matenam yuam cozpop few libiluirmfed banc no feparabilenufed Temper cum cotranetate er qua ge/ nerantur vocata elementa ?c. 2lnteceden3 veto quo oictum elhqjnon Datur matene actuo fuilfe ab eterno:patet qa cum materia (it quid palfiuu potentia tantum enomon Datum perduci ad actu mli per virtutem actiua ipfarn potentialem materiam oe potentia ad actum oeducente: pzoutper fe paten? babetur ab 2tue.lß.in cometo pbflicop.l.t.c.4B.vbl oicittpaf/ iiuum non ejeit ad actummili a potentia actiua: ? ide Docet ide :Hue. |R. metb3fificozum.9.t.c. 13 .vbi oicit:illud enim quod ell piincipium poten/ tie:ell illud quod natum ell elfe actu ab altquo:quod ell in actu. JCanup ad actum oe potentia ouettirmbabeat necellario tpfa potentia:? ageno ad ipfum actum oucenotfecundum rempuo p:ecedere:fequitur ergo: vt non oetur vt eiufdem materie actuo babuiflet elfe ab ecerno. Q.uod ante tpfa potentia ? ageno babeaut ad ipfum actu necelfario piecedere: pzobatur: ? pzimo oe poteimatratione. 5־. ? auctoutate pbf lofopbi metbalilicozum noni.t.c.f. co ntra gariconem:? pbf ficop. 8.U.4. pzout fupza patu it. ©c agente vero videtur per fe pateretqma ageno requiritur in actionio pint cipiotactuoveroineiufdcmeuenit line :inter que Duoinflantianecelfa/ rio interuenit tempuo:pzout per fe patet:? babetur a pbf lofopbo pbf lico rum. 9 .t.c. 119 .vbi oicit: -Ufbanifellum ell q&gt; omnio tranfmuratio ? omnia motuo lit in tempoze £t idem babetur ratione ? auctozitate IHuc.lß.me/ tbafilicozum nom.t.c. 13.? eiufdem auctozitate in tractatu oe fubllantia ox bio cap. I.v&gt;t fupza.ltt idem babetur auctozitate eiufdem in comeuto po lleriozum.i.t.c.i i.vbi.j-.aittquia quefunt fecundum via agentiojfmureo pzecedenteo caufata in muetione:? in tempoze. CrSecundo arguitur lie materia pzima babuit Temper efle fecundii fe to/ lam contrarietatum fubiectum:pzout babetur a pbf lofopbo in oe genera tione.z.t.c.f.ergo non babuit elfe ab eterno.jConfequctia tenet quia li ba builfet ab eterno contrahetatibuo fubtjci: TLunc vel eedem cotrarietatea babucrunt omneo eidem materie fecundum totum inelTe:? boc vel limul tempoze; velfuccelfiuetaut babuerunt omneo eidem inelTe non fecundum totumtfed fecundum Diuerfao eiufde parteo:limul tempoze fcilicet vel fuc/ cefTme.Si ergo omneo babuilfent fecundum totum ? limul tempoze eide ineffeitmte fequeretur vt idem fubieemm uumero limul tempoze:? fublta"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="£4 &quot; i©e materia pnina. tiatue r oiucrfTo c cotranjs infozmaretur fotmis: 'z per (olequcrisidemti mero babuiflet fimul tempoze efle ignis 'z aqua &lt;ll eliqua fecundum fe to tum;q&gt; ell quid abfurdum; -z penitus utopiuabile. £&gt;l wo omnes con/ tranecaies bumfmodi babucrunt cidcm materie fccunda totuimfed fuc/ ct flute tamum inefldSunc furgerct quellio;vtrum ipfa m ateria pzima lit bis omnibus immediate *1 indifleremcr appzopzlata:amnon fi pzimums tunc non oaretur caufa: quare qilqj imfozmarctur altera illarum fo:manl magis quam reliqua mil foztafle per oiuerfas alterationes ab altcrate tern poze precedence;? per confequens non ab eternorft vero fecundurmSuc fequeretur; vt tllud anno forme fmflet ipfa materiannagis 'z immediatiua 9ppzopziata:fulflet omnium pzimum:? Ik folum illud non reliqua babuil die ab eterno; ' per confequensnllud eifet reliquop pzincipium quare ei dem conueniret non fieri ab algstficut babetur a pbylofopbo pbylicozum pztnu.t.e.4i .cuius oppcfitu patet fenfu p:eterea furgerct quefliotquando allud pumum fuit in alia conuerfum:? quare tunc ? non ante.Si uero otn nes buiufmodi comrarietates babucrunt eidem materie fecundum oiucr fas eiufdem partes ab eterno ineflcSunc cum ad oiuerfas formas oiucr fe'zpjop:ie requiranturfubiectioirpofuione6:p:out babetur rationed auctoutate2luc.lß.pbyrtcof .B.t.c.4&lt;j.vbi oicmquado materia fuerit 01/ uerfa oiuerfamur forme &lt;z 11 noitmon client bic materie propue neque for/ me propue 'zc.fequeretur ergo;vteide materie oiuerfe ineflent partes 0u nerlimode oifpofiteiamio oiuerlitans racidetbabuiifet oiuerfis formis im pjimi ad quod ouofequerentur incduenientiaiquozum vnutneft.q&gt; cum oilpofinones ab inuicem oiuerfemil aliud lint: qua oiuerfe qualitates ad Otuerfas formas fequentesifequeretur vt ipfa materia pzima ad boc vt ou uerfis impnmeretur formisjbabuiflct efle qd actmfecudum oiuerfasciuf/ dem panesiomerftmode oifpofuum: no autem quid potentia tamum cu/ ius oppofitum patet ratione a auctoritate vt fupra. Secnndo fequeretur vt nibil effet materie prime omnibus dementis vniformiter eomunis:? g confequeiismon baberent inuicem coucrtnprout babetur a pbylofopbo in j&amp;e generatione primut.c. £ 7.vbl fcilicet oiembi quidem igttur conuer !untunquof eadem materia ell 'zc.£ uius oppofttii apparet fenfu. licut pbylofopbus ibidem fecundi.t.c.i S.ainfumus quidem fit ignis: qui tamen fumus terra ell 'z aer. CJSertio arguitur lie nulla elemetorum pars babuit elfc ab eterno:quc&gt; dam corundem parsbabmt fimulelfe cum materia p:ima:ergomateria puma non babuitelfe ab eterno.confequentia patet:'z antecedens proba tur. 161 primo quo ad pzimam partemiqua fcilicet 01citur:q&gt; nulla elemen torum pars babuit efle ab eterno:fenfu.n.'z pnfeorum teftimoniotvt fupza p«t«:ep bo;um partes lint generabiles ד corruptibiles?'! per confequens non"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="Jgjcmaten'apuma. if non babummtcfle ab eteruojpiout babctur rationc pbylofopbi fnperiua allcgata.22&gt;e ce.pumi.t.c.il9.vbi fcilicet 01cit:mamfe(tu efl.־q&gt; tlludquod eft gcnerabile ' cotruptilenon ell perpctuum a uo amcm ad fecundam partem qua fcilicet clcmentopparsbabnitll'' mul e(Te cum matcna puma:p:obatur:quia ille partes !gnu?; que fu.lt cir' ca otbem limarem fimiliter ille partes terre: que funt in cerr o vel circarno comingu vt fmlTem vnquam cotruptennli totum elemcnrum csrcumquaqj fuiirctcojrnptam.relfaltcmquodam eiufdemlatere fmflet pars cones fa eytra fiuimnaturalcm locum:nod ellqd inandstum 'rino pinabiletqa non vidctur oari legitima caufarquare talia qilqs comigifTcnt: n futfTent in pullinnm reftltuta.£urn autem bmufmodi partes no mil ama fcna puma immediate babuiflentefre:p:out babctur ranone ד aiiaouta/ re pbylofopbi oe gencratione.i.t.c. vi. feqnitur ergo: vtfaltem ille partes babmireten'elTmul aim materia puma. £um aurcm ipie partes tanqua corruptible non babeant potenaam ad hoc ft Tint Temper ens:'z per con/ fequens non datur vt ftiilfent ab eternotfequitur: vt materia puma ab bn/ I'ufmodi paniu fotmis nunqua puuatamon babuilTet elTe ab etcrno:Tßon enim videtur diccndunv.vt buiufmedi partes cetera fcilicet vel orbi adbc rentes oiffemnt a reliquis coriidem elementop partibusjquo ad corrupt! biliratetmqma 11 fc equiuoce diccretur oeillis ' reliquis terre vel ignis partibusude nomc:* perconfequensjoaremrfenumcotpop natura p:c/ ter elementojum c celeflium.Cuius oppolltum babetur rationc ? auenv ritate pbylofopbi 2'Lue. IR.in lib.oe ce. pjfmo.r.c.13. vbi pbf lolbpbua aiuillbamfdlu ell er boequod oirimus:q»becco2poja llmplicia impolTi'' bile efl vt lint plura:'z oirimus corpora celelltum motue ell fimplej: ne&gt; celTario.ißicimus etl3q?motus llmplicesfunt ם fcilicet circularis ' rec tus:'r cp motus cqualis idop ©uornm momumtaut ell ad media aut a me dio.Qbi IHue.lßo.erponens ait: ©eclaratum ell i fermonibus prcdictia corpora llmplicia funtquinqjtquatuo! mobilia nutu recto:&lt;l vnu mobi/ le circulariter:? cum oijrit conclufione oirit propofitioneerep qusbus con cludebatur cc.TJbrcterea oatis bmufmodi partibus equiuoce oictismon tantum idem fequeretur argumentum oc illis vniuocis ' proprijs terre ■r ignis partibusjeifdem equiuocis propinquionbus. IIJfS oubium ergo refpondetur cp materia 'puma non babuit efle ab I'-ercrnonmmobabuitfimul cumcbaostfiuepumo confufopoll pn/ rum non elTetoimnitus p:oduci;fiuecreari, •'qt 2S argumentum vero re(pondetur.q&gt; licet abfolure fit verum: vr cp •-'T־nlbilo mbil fiattptopofmo tame ©icens:vt non contingat aliquid prd d"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="i. a Be materia pjima. duci nili ejc altquo fubiectomon verifkatur mil oc factione quc fit per trgf/ inutatioiiemtqua.nrubicctum trafmutamr oe fo:ma ad fo:ma. .21 d tale.n. facrionem rcquiritur necelTario fubiecmm in quod agena infcrat tranfmu tationem:que.f.eft fubieai pafllo in buiufmoal.n.acnoneagens nil atiud facittniligpfubiecmm tranfmutandoilludoncit adillum acmmtadquem babuit potentiam:p:out babetur ab mete pbfloibp hi metba fill comm, z.t.c. 18. Sed no venficatur oc creationetad quam necelTario ©eueniendum elhvt infra iam patuit per boc; gp mbil pzemiflb/ rum babuit efle ab eternomcqj babuernnt efle ab alio pans tempoje ejd/ ftente boc ergo pjoductionia gencrc;que crcatio oicimr create: quidem totum oe nouocreatuam fubiecmm qua 2lue.’lß.o.lbide ait: Bicentes amem crcationeimoicunt op agens creat totum ens oe no/ uo cx mbilo:&lt;z cp non babet necelfe ad boc vt lit materia in quam agat fed creat totum. Q Hare faemm genclts oocumentum: cap. p:imo Boccr creationem fuiflbininftantitvbtfcilicet oicitnn pzinapio creauit Bens 7c. quad Dicat in pzincipio temporis quod idem eft quod mftans vt fupra fubdit 01 cenoig? terra qua oicit creaifeierat natura quedam quam confufumfiue ebaos am commptum appdlauec puma fcilicet materia; p:imaqs 4fo:ma compofimm.Cuiillaco:po:3 quenunc elementa nuncupamua; poten/ lialiterinerannperoiuerfas bumfmodi compoliti altcrattoncs ad actum Deducenda. Square foluitur fecundum oubium:q7 0e materia p:ima con/ ligit:vtfup:a:quia cum materia non babcat parted ab inuicem diuerfam inconneniens videmnvt immediate quatuo: oiuerfisnmmo 7 contraries app:op:ietur formioivt fupwtbumrmodt.n.oubuim foluitur per boc: gp ex puma materia 7 p:ima fo:ma vna tantum compolita eft naturaiciiiue foi/ me erat tpfa materia p:ima immediate propria:quam.f.llaturam men to fa/ crum genefis oocnmenmmtvt fnpratebaos Hue confufum appellat .£jc cu ius nature parte per motum cell alteratatfacms ell aenoe quo acre intelli gerc videtur cum oicitvz tenebre fuper facies abyflu per tenebraB.ll.vide/ lur mtelligere aerem non iUuminatum.per abiflum vero: ouo grauia ele 1 menta circa’centrum iacentia. Subdit ibidem oicenow fpirims Bei circa uebebat fuper facies aque.Hbi per fpirimm Bei intelligitiabftractas fub llanttasorbe Beiiuflu circnnuebentes:quas Beilpirttum'sppellat licut in pfalmo. 103 .Hbi oicir.fecit angelos fuoB fpirit9. Bicit ergo cp Ipiritus Bei tunc circunduxit ipfas tenebraa’.liue acre non illuminatum fup er fa/ cies aque factus eft idem aer part im bumidus aque fimilis; par tirneg liccua tanquam per ■orbis motum in natura ignea bus videtur innuere element ali s ignis pwduettonem ;fimalqj eiwfde can"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="Be materia pn'ma. 17 faminferensjcfbabuitefleperiprum motumtcumrcilicettenebrarumifi' ue aeris partes circa mobilem ozbem eriftentestbabmflent per ipfum mo turn memo in igneam naturam couertuficnt a pbflofopbo babetur in lib. oecelo.z.t.c.4l. CJj£t oe eadem materie creationewidetur efaia mbum facere cap. 9 8♦ rbioicit facials pacem a creans malum ego Bonnnus 'zc.vbi per If ma/ lum videtur imelligere materiam pjimam; per fe bono vel actu prmata: quam antiquomm nonnulli malum appellarunttprout babetur a pbf lofo pbo mctapbfficorum.li.t.c,49.vbiolcit;malum.n.perfecftvnumeletne torurmvbi ait.quidam ponunt omnibus ouo princi pia:malum.f.'z bonuimque font materia 'z forma. &amp;bi adetur propbeta probare matene prime creationermper paean inter contrarian! compoU to factam qua fcilicet in fe innicem quoddam modo conuertuntunque fci licet conuerfio non contingit nifi per naturam matene eifde comunisillcut per fe patetw babetur a pbf lofopbo in li.oe generanone pnmi.t.c.B7. vbi Dicit: bee qmdem igitur conuertuntunquozum eadem eft materia 'zc. £ll autem non contingat buiufmodi comunitatem fuilfe comrartjo appzopzia tammiftper oiuerfas alcerationes eidenv.vt rupla:Contlllgentes;'z per con fequens non ab cterno pate t fuifle creatam:£luod fcilicet intelligit oicea n creans malum:* oe eadem pace fozralTe intelligit empedocles; litem 1 amicitia in pzinetpia ponens; licet aliter imelligere vidcatur in oe genera/ ttonep;imt.t.c.z."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL80" TYPE="CHAPTER" ORDER="29">
            <div ID="DIVL81" TYPE="TITLE" ORDER="29" LABEL="Q VARTO"/>
            <div ID="DIVL82" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL83" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="ןUbitatur .Htru cdi babuiflent efle ab crcmct? vidctur q (1c pzimo Ufif arguendo quodlibet incomiptibilc babuit dTc ab ctcrno celu eft buiufmodi.Crgo cclum babuit efle ab eterno. ConTequentia patet:'z ante cedenB,pbatun'zp:imoquoadpzimami?tem:ratione a auctozitate pby / lofopbi in (ib.oe’celo pzimi.t.c. 13 7,vbi otat:'z oicamue etiam alium fermo nemiper quem oeclarabimuo errorcmoicenteeJtp polTibile elbvt aliqmd fit non generabilei'z cum boc fit cozruptibile; 'z q incozruptibile poiTibile eft vt fit generatum nc, Tubdit ibidem oicenB jquoiiiam fi no coirumpatur erit co2ruptlblle a non cotruptibile actu. Zunc ergo polTibile eft vt idem fit Temper enB a non fit Temper eno 'zc ,f£x quibuB fequitur; vt quicquid fil incorrupnbileibabeat necelTario efle quid Temper actu ejciftenB;'z per con requeue ab eterno quo autem ad ieciidam antecedently paftemiqua Tali/ cet oicitur:q&gt; celum eft incozruptibile pzobatur ratione a auctontate pby' lofopbi in lib,6ם ce.pzimi.t,c,i o,vbi oicir. £t iam oftimuB:q&gt; motue con/ d 9"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="*8 SSccdo. tranojum Hint contrary:* cum ita fit :nullum contrariu babet corpus pu' mum nullumm. contrawmn motum babet motus circularioXonfulta igi/ lurbenc ell natura cufeciuboc corpus gloaofum'hon generabile* re/ mouitipfum a contrarys: generatio enim ' corruptio necefiario fillunt in contrary's. CrSccundo arguitur ratione * auctoritate pbf lofopbi in lib. oe cdo. 1. r.c.primo.vbi diduimpofilbile.n.cll pc aliquod corpus fiat nifi vacuum fit qma file locus in quo corpus ell fuit vacuum necelTario antequa corpus fuit *cX um autem non oetur v3cuum:prout babetur rationum * auaori fate p bf lofopbi pbf ficorum. 4.t.c.8 c. fequi ergo videtur: vt neq3 corpus cdeflefuifletvnquamfactum:*perconrequenBbabuifietefieab eterno. C73ld oppofitum arguitur fic:ad quodlibet ad finem intentum babet no c efTario fecundum tempus precedere agens buiufmodi finem intendens. Xdorum quantitatesfunt buiufmodi ergo celotum quantitated no babue runt eficab eterno: * perconfequens: celumcui buiufmodi quantitated in funt;llon babuit clTe ab eternoXonlequentia pateufimilem a antecedens quo ad primam partem per oiffinitioneeiufdem finis fine quo non incipe/ retur intenta actio;p:om per fe patet: n. probamm ell faperiusaucroritate n ratione:prout * in.4.babetur propofitione quibua necefiario feqmtunvt ram agens quam finis in eiufdem agentis menrc babeant ad ipfum actum fecundum tempus preccdereXluo autem ad lecunda anteccdentis par tern qua fcilicct oicitunqr cell quatitates funtbuiufmodi falicet q&gt; font ne ' cefiario ad intentum finem otdlnate:patet:quia in cuiullibet orbmm quan titate * figura:obferuatur limitata menfuratfine cuius obferuatione impe' dirent fc inuicem a motutvel oaretur uacuum: buiufmodi ante obferuatio in omnibus o;blbus apparensunopinabilc videtur vt contingat cafonlla. inque cafucontingunununquam in tot no punctualtter obfcmatur. re pbf lofopbns in lib.oe ce.z ,r.c.4r.3it:©icimus etiam q&gt; fi (Idle 'z orbes cficnt non cau (ati et eflent fine caufa ' agentemon elTct omnino necefiariu vt orbis efiet magnus in omnibus llellis: * moms Itclle in co efiet vdor fecundum magnitudincm orbis. fi igitur vna.lldla aut on: efient buiufrno dimon efiet inopinabile tantum:cum autem omnes llellefint buiufmodi: ille fcrmo ell fabulofus. CXtbec videtur quodammodo !entire 3llgasd* tandem Itb.oellructionis oellructionis.ißifputatioiie nona:oubto tertio:vbi con tra algasde verbum faciens ait.22&gt;iamus nos:q&gt;verba buius bominis in boc loco valde funt admiranda. ipfe.n.obycit pbflofopbis quodammo'' do dicens:qr ipfi nequcunt aficrerctefl’icicntem pjeter corpus celelle: qa indigerent rdponfione cuiufda rad:aB:quam ipfi ncgant:viddicet q? cell appropnantur in propp'd mcnfuris ratione caufe appzopridtis: licet alias"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="i&amp;ecelo. 19 .nagnibidineobaberepoflmt.Ct oictacaufaappzopzianos opojfct vtftt antiqua.Hnde !H!gascl erranit in hoc (oco in intentione nominid appzo' pziationiflzquiaappzopziatiooequa locuti fuut pbflofopbi dilTimilio eft appzo pziationi loquelltium:Xoquentco namqs intendunt per boc: q&gt; oi' ftinguitur res a fno llmili vel a fno contrariojiton q&gt; fapiemia inclinct vnB ipfozum dm ilium vd contrarionimmagi'6 quam almm.iSedpbflofopbi in boc loco intendunt peroictam appzopziationemqzfapicntiainferatin effect!! id quod babet de fua natural boc eft caufa finalie:!Hpud.ll.pbp/ lofopbos nulla eft quamirasuicqj qualirao in aliquo entium: que non (It pzopter fuam fapiemia cc.fubdit ibi dtm dicens. Si.n.in creatis eflet alt quaquantitaovel qualitas ab ilia fapiemia non pzoducta fequcrctunv! imnbuereturpzimo creatozizilludquodnonoeberetatribui viliffimo ar/ tificum materialuSubdit ibidem oiceno patet crgozqz opoztet vt mudua babeat vmim opificcmfagacilTimum 1 faplcnn(Timum;a quoentia cuncta feriatim miniftrentur. C£t idem babemr ab eodem !Hue.lßo. in tractatu de fubftantia ozbia capa.vbi dicit.Sed in gencre agentm quoddam eft pzius tempozis acto c eft omue quod fitin(perabmu9mundi:quoddam eft pziua naturalitcr c tempozezccll ozbio ad qncm fequitur tempuezeeui accidit: vt agene 0? bem ell faciens ipfum in oifpolltionibus neceflarije: in inueniendo finem pzopter quern fuit.€t cum ignozauerunt boc quidam oe opinionc JHriftd telio oijeerunuipfum non oicere cauea agentemzfed caufam mouentem tan turn:'! illud fuit valde abfurdum.C t non eft oubium in boczgz agens ipfus eft mouciis ipfum: enim mouet ipfum motu pzopzio illi 1 eft illud quodlargiturillipzimooifpofltioneotper quaa acquirit,ppzium motum. n 111 a virtuozeft ilia quam laudat in multie locis fui lib.oe cdo. £t indicar, ipfamefTecelonobiliozem n altiozcm cc.Ct idem apertebabeturabeo dem!Hue.lll.illllb.©cft.i©eftruc.ioi(putatlone. 3 .©ubiozum.jc C £&gt;ecundo arguitur lic.Sfellarum ozdo babuit necelTar io fieri per vo/ luntarium agentemzfiue ozdmatozemzad ipfum ozdinem tempozc pzccede tem ergo buiufmodi ozdo no babuit cfTe ab eterno.Confcquemia patent ad fecundam partem: qua falice t oicitur q&gt; agens voluntaries babet ne/ celfario fecundum tempus pzecedere ad fuum actum quia ficut !Hue. *IR,. ait:illcomentopby'llcozum.B.t.c.li-.voluntariuoagens babet needfario pzius moueri a voluntate vel ab eius llO autem ad pzirnS partem qua fcilicct oicitunqz ftellarnm ozdo babuit nccefTaho per volmw tarium ozdinatozem fierizpzobatur quia libet ozdo: vel fit a neceftitate nv turetvel fit a voluntario ozdinatoze finem intendente fed lie eft $י ftellarii ozdo non fequitur nature neceffitatcm ergo ftellarnm ordo babuit per vo luntariutn o;dinatotem fieri. i&amp;, nod autem ftellarnm o;do non fequatur d uj"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="30 ©ecelo. caruudem naturam patettquia cum £5Ol lit ftellarum nobililfima luminc fcilicet maguitudine ,pduccndiq3 virtute-z oandi viratprout fcnfu patetei dem ergo naturaliter competeret ozbium nobilifTimus. Ct tdis eft fupze/ mus ozbismue p:imum mobile: quod fciUcct eft ceteris nobiliuo cuius op poilmm patct fenfu ißcftat ergotvt ftellarum ozdo babmflet efte a volun tarioozdinatoze finem intendentetquod eftiiitenmm. duod aurem pzb musozbis lit ceteris nobiltozzbabetur a pbf lofopboin lib.oe ce.i.t.c.tfB. vbitncitmamfertum igiturelbqzpzimus ozbis pzincipium eft potentie'z caufa in vita cmuflibet viui plufquam alij ozbes.Ctidem babetur 8b code pbf lofopbo metbafilicozum. 1 z.t.c.9s&gt;.vbi oicit, duoniam autem fubfta lias efle;'z earum bee efte pzima bee autem fecunda fecundum ozdinc fteb larum motuum;mamfeftum eft vbi Sue.lß.q*ponens air.jQ.uod autem llla.f.fubftantia que omnia mouet pzecedit omnes manifeftum eft ualde:* pzecifejomues.n.iftum motum maximum intendunt. jQuapzopter pzior eft naturaliter: 'zetiam fecundum locum:? etiam fecundum magnitudine: c ftellaru multitudinem 'z velocitatem motus.Ct omnia ifta faciunt ipfum pziozem nobilitatc ? fubftantia;? idem apertius babeturtab eodemSue. iß.in lib.oertructionls.2b.sE&gt;lfputatione tertia oubio. 18. Cum autem eje ©ictis pateat; ftellas non fuifle ab eternot fequitur quidem: vt nc&lt;s ozbes babuiflent efte ab eterno. Stelle.n.funt neceflario borum ozbium partes Slias.n.vel elfent cozpoza inter ©uos ozbes politat? fic ©aretur ©e neceP (irate in reliduo vacuumtvel eflent cozpoza ozbibus infira:? tunc fequere cur alterum ©uozunnvel fcilicet vt ozbium corpora ©eficerent in illis locis vbi ipfe ftelle infire funuvel ©aretur corporum pcnetratio.Quorum vtru que ell mcoueniens. Ct idem babetur a pbf lofopbo in lib.oe ce.l .t.c«4l, rbi ©icit. ©icamus igitur q&gt; oportet nos prefer ea que ©iritnus fuperius ponere qualibet ftellarum eje illo corpore in quo mouentur 'zc. Ctide in/ fert ibidem antiquorum auctoritate vbi ©icit ©icentes qz ftelle funtignee non ©icebant boc nifi quia corpus altilTimum ponebant igneum vbi aue. lß.erponens ait.fiSec eft conceftlo conuerfionis iftius propclitionistfcili cettqz totum ©ebet efte nature fue partis; a qui boc concedit conceditetid conucrfam. CTCertioarguiturfic nulla actio voluntarie facta babuit efte ab eterno. Tfbrimi orbis motio eft buiufmodi.£rgo buiufmodi motio no babuit efte ab eterno. Ct per confequcns neqj tepora mobilia babuerunt efte ab eter no cofequetia pateufimiliter? antccedes quo ad prima partem: qua feili/ cet ©icitunqz nulla actio voluntaric facta babuit efte ab eternotquia volun tarie agens babet neceflario fecundum tempus precedere ad fuu actii: vi fupra.jQ uare Suc.lßo.ln comcnto lib.oe ce.4.t.c.primo ait q&gt; vniuerfu; &lt;ja ab eternomon babetvere agens. autem Sd fecundam antcce"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="©ecelo. 1 נ denttsparremtqua fdlicet oicttur quod primimobi'io motto qua fdlicet inferiora mobile mouet; ell buiufmodi: probatur qa qutltbct moms non naturalisvd cllvoluntariusvdviolentustfedlkelh q&gt; moms oiufnus infra pzimum edllettbuscfl bio n6naturalis.’qa quod libet borum babet naturalem motum piimo contrariu ergo bop butufmo/ di motus.f.oiurnus etdem fuperuenies eft volnntarius vd iufmodi autem violentia non contingit fieri mil: vd per acctdcns rations contactus fecu oucentis; vel rations volutary moucntis buiufmodt violet! tia inferentistfed fic eil:q&gt; non rations contactus; quia ft flcudem cotiuge/ ret (bit per mow fuperioptquare oeuiaret qneg ab ccliptica per oiuerluate polop fupenozu cuius contrariu tdlatur eclipfes.lß.eliat ergo: vt fiat per roluntanu motozem violentia inferentem•. media tii fcilicet vd immediate ficut babetur aucrotitate algajdis in lib.oellruaionis. S2&gt;. tip titan one. 13.©ubio pumo.i^uod ell imentum.Cuqj buiufmodt motio a volunta rio motoze emanansmon babuiflet elTe ab eterno vt fllpza;fequimr quidc vt neqs mobilia eads mottone mora babuiffenteiTe ab cternotalias.ll.fe/ queretunvt ab eterno babutflent dTe fine buiufmodi motu oeinde eifdera fuperuenifTet bum!modi motio fine caufaiquod dl iuopinabtle. © oubium ergo IRelpondetunqz non ab eterno babutt elTe celumi sJjl immo babutt pzoduci per creatozcm finem intendentem. argumeta vero cx pzimoquoad pzimu ,/Rdpondctur qz ouplct wTjLefl cozruptio.Siia.n.ell tUatque fit oe fozma ad fozmam per fubfla/ tialcmfubieett alterationemtcuialiafuperuenitfozmatquefibi potential!# ter inerat a oe buiufmodi cozruptioms genere pzoccdunt rationeopbflo fopbi 1 aue.'R.in lib.de ce.pzimi.t.c. 187.qa ad buiufmodi cozrupnouetn ageda babet cozruptibtlitas needfario mcife patient* talis no babet inelfe bis quibus non iuell coutrarietast* per confequens ncqj alterabilit as fi ' ue potetia ad fozme pzmatiouetrubozu.n.fubiectu non ell re celo cui nulla ineil contrarietas nuqua in pzeterito contingit buiufmo/ di comiptionis genus.'Slta ell cozruptio ab eife ad puru non eife ad qua nulla requtritur alteratiomeqj noua fubieettfozma: ficut ad pzoductionis genus buiufmodt cozruptiom oppofitu a tails ell creatio nullu reqmntur fubieem ' per confequens neqs potentia in eodem fubiectoejcillens. buiufmodt cozruptionisfiue pztuationis genus contigitquidem a foztaife continget celo per eadem fapientilfima volfitatem * virtute per qua poll puru non elTe pzoductii dl vt fupza.J£t idem fortalTe fenfit plato in lib. oc celo pzimw.c. 1 z4.abauc.'lßo.accuf4tußtcum fcilicet oicerttqj polTbtle quod tamennunquam 51■ S&amp;ccekn cozrumpatiminrelligeno fcilicctoe ilio cozruptionis gcncretquod non per fubiectinaturamfedpervolutatcmeiufdcm*pducentis fine cream 10 vir/ tutem tantu idem videturinfacnsfcnptnnsoocertt vbi fc !licet in pfal mo. 1 oj-.ainfundauit terra fuper olfpofitioties fuas non vacillabit tit fecu! a feculu'z boc 01)dt intelligens oe pzimo corruption 16 gc iiereallud.n. nunqua continget terre faltem fecundd totu in pfalmo vero. 1 o 1 ,aitati ©omiue terra fundafti 'z opera manuu tuani celt. spfi peribut tu ante remanebis.Ct boc Dixit intelligens oe fecundo cozruptionis gene re,3ld fecundum vero arguments ißelpondetur: op fimul cum celo tarn locus quam tempusbabucrunt per creanonem ptoduenquare non fequi fur vacuum neqj infinitum tempus ab eodem celo terminari. facrii genefis oocumentu.Cap.pzimo ©ocet pzimozcrcatione qua babuit effe celu eiufqj centra. Solem vero 'z lunam ceterafqj iiellaa i&amp;ocet babuilTe effe per factionem ©ei iuffu factam:3ld necelTitatem vf ad melius intentdtp|out ibidem infert cuoicit &lt;z vidu quoniam bo/ 11u.t£t idem ©emoftratiue oocet per luminariu loca qur non nififine in/ tendentis nutu contingit fuiffe tit fupza.ti-t boc infert vbi diett 'z pofuit ea i©eu9 in ozbe ce/op vtilluminarent fuper terram 'z pzecircnt die! 'z nocii 'zc, oicat cum polita fint ertra loca fibi natiiraliter copetentia pa/ teng&gt; non contingit fuiffe mli ad illuminandi fuper terram fub quadain/ tenta menfura:'z per confequens non nifi adbmufmodi finemintendentia nututadquodfequitur vt celu cuius ipfeftellefunt partes fuilfet abcode fine intendente ,pductu 'z boc per creationem vt fupza. oftendit oicenszleuate in ercelfum oculcs vertros 'z videte gs creamt bee g educit in numero epercitu eozu omnes nomiine vocat a multitudme vir' tutu 4 foztis robotis vnus non oefmt infert op pat ct jg&gt;eu ere affe ozbes pzimo fcilicet per boc cp videmus fpdera fub quodam limitato numero no natural!, 3Jtaqj pzimus ozbis abiidat tot llelliszozbis veto im/ mediate fequens ab ipfo adco Differ! vteidem vita tantu infit fiella;'z idem indi/ferenter contingit omnib9inferiozlbus ozbibus vt fei licet bozu fingu 10 vna tantu in eft ftella. uarc patet q&gt; buiufmodi Differentia qua pzim* ozbis ab altjs oiffert no contingit ab ozbiu natuzatqua (cilice! nobilitate vf loco ab tnmeern Different; quozu ozbiu ipfe ftelle nobiliozes parteszficut babetur ab 3lue.lßo.in comento oe ce.l .t.c.41. qa buiufmodi nobilitas vt pbplofopbus a metbafiilcop. 12.t.c.44.conf1deraf pe' nes eozu locu'Z magmtudinem.nSuare fi ab buiufmodi nobilitate caufare fur Differentia numeri flellaru inter pzimu ozbem 'z reliqucs idem contin/ geretcuilibetfequenfiuozbiurelpectuinferiozisillovf.r.p/unbusvigcret ftellisrquam reliquiozbes ipfo infenores fanquam ipfis nobiliortcuiua oppofimm"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="fatcdo* jj Oppofim paiet fenfb. oO{buslequltunvt bu tofmodidiffeitmia qua feu Iket primus orbi6 a reliquis orbibus quoadltcllarunumerumaacodif ferr non er orbiu natarediuerfitate connngit fed a uoluntario agente: uel pruducente buiulmodiUmitatu numerum ad nccefl'itatcm ud ad melius imendente emanate. J£tldem uidetnr pbilofopbii quodamodo fcnfilft fccuodam que ftione quare m octauo orbe propmquoorbi pnmo: fimplures itelle non numerate: &lt;1 inuno qucqj aliozu orbtum babeimu uuu mom eliuna della lautii ac. limbus uidetur dubitaredecaufa bmufmodi diuerfiiatis non proportionale: orbiu natuns nullo pacto attribuende. Hbi ide pbilofo' pbusfubditdicens: ©icamus igimr q&gt; reae boefuit. Sciendum igk tur ell q&gt; primus orbis principmclt polemic a uire cuiuslibe t viui ptofqui aUj ozbes. j^uapropter primus oibis mouetplura corpora 4unusqui fqj cetetop mouet una llella tantu &lt;lc. inferri videtur: llellarii nurneru elfe ad fine qui non mfi ab agente fine imeudente efle coming it: Secundo pbat ,ppbeta ide per dmerfuate naturaru n actiomiftellaruin code cube ejcille'uu.jgma aim eidcmmfintorbi cuius Ipfe Itelle fum no/ biliorcs partes: deberem bap nature n actiones falte genere conuenires tree oc berer abinuice dtfferre rufi fecuda magis a mumasjcmus eppofita tationedubio.l 6. auaoritate bocidem babetunvbi dicit־ 2lb co nauque procedures llcllariifijrap que 1012 fere reperiuntur numcro; «d.fii־rutabmulcemagmtudlne'rinfiguracinfitumcolore n in actionibusabeifdeiiibocnunido veniemibustvt bonaa malanaz tura cam in natiuttattbus « alye 'zc.Xii ante ab inuice differant actioimm genere: lequitur quidem vt differant formis a quibus babent diuerfa ac/ tionu genera emanare. Xt bee docet tbide ,ppbeta dicens: omnianomi fie vocar:,ppri3.n. nonrina ,ppnas formas annotate mdentur: adquaru diueriitate diucrfificantur fcibcct fpecie. JCumauiebumfmodi diuerft' las intertf cllas emfde orbis contingemes non a diuerfa fubiectop nature ;pcedere contingat: cii fintoes cmfdem orbis partesvt fupra:fcqmtur qin dc vt contingat per uolumariu agente buiuftnodi diueriitate ad neccflua/ te vel ad melius imedente. iCuaute no del fubiectabis tepoze pus a quo J&gt;ductas fuiflc contingat. fequitur qmde vt bop ,pductio fuifTct per crcaz tione. ell ,ppbete interim. Xertio ,pbat ,ppbeta ide vbi dicit: a mulnmdine uirtum: a fortis roboris: vbi per multuudine uirtutu intel/ ligit octauum orbe: cui quatn plunme infunt He He uirtutibus diuerfc: p forlemroboris ucromteHegltrolcm;qui fcilicet uirtute ceteris preeftfu denbus. dicat qconfiderata octauiorbis 1 folisnobilitate .quiz but tamcn non corrcipondet locop ordo 1 patet quldc n bumfmodi or/ 34 IbittlO• io non peuenfat ab top namra: fed a uolunfario ordinante *, n per cm fitquens ,pducente per buiufmodi ozdme finem iiomiuliu mtedentem ad necdficatem vet ad melius fua fapientia ordinaiite.'iper confeques jpdnf cente ' creantevt fupra; per boc amc quod dial; vimsnou detmu ,pbai per eop imortalitate q&gt; no babuerunt ,pdud ntlt per creatione; generatio •n. non fit nil! in potentiali fubiecto: quare genim ell neceffario quid cor ruptibile. jetldem.4.,pbatpzopbetacap.4Bqvbl diculicdicitdns'zc. . ego ipfe primus ' ego nouifllmus manus quocg mea fimdauu terram ' dectera mea menfa ell celos ego uotaboeos-zilabunt fimul'zc. jQ,uafi&gt; dicat patet quide me.elTe pnmu a nomlTimu per boc tpfundaui terra.itaqs ipfa terra elt refpectu cell vndequaqj quail fundum in infima parte Ota t ־ quod fdlicet non coimiigit mil per fummaceli rotuduate qualm non be/ ret mambueiltcut pbilofopbus id fenties apte docet in tib.de.ce• z .t.c.3 2 * fimiliter per boc &lt;$ manus mea menfa ell celos; 11100 fctlicet llatuens fub qdam lumtata menfura qua le inuice non impediant a mom neqj detur § inter eos uacuum v&gt;t fupra.i&amp;ma cii non contmgat tatis limttatio in omni bus occurnife cafu fed per uoluutariu agentc 111 a intedente fequitur quiz de me elfe tepore primii qui 1110s uocas line fapteter nutu creas feet 111091 gctuecillerefimulfcmuicenonimpedientes־ TJber boc aute q&gt; dicitw cgonouilTimus; uidetur docere q&gt; reliqua oia funt cozruptibilia falte feed do corruptions modo vt fupra; mbente fcilice t eade fapientia per quam babuerunteife poll purunonefle. £t ideapertius docet cap. s I«vbi diciuleuate ad celos oculos vellros? afpicite terram deor/ fusquia cell ficutfumusconfumetur; a terra licutueilimentu mneteratur iiibabitantcs ea fimiiiter morientur; falus ante mea in fempiternu cm."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL96" TYPE="CHAPTER" ORDER="36">
            <div ID="DIVL97" TYPE="TITLE" ORDER="36" LABEL="Q VINTO"/>
            <div ID="DIVL98" TYPE="BODY" ORDER="36">
              <div ID="DIVL99" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="36">
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="vtrum motua babui(Tet|efre ab eterno. Ct m'detur qp v-J ficjjmo videtur vtfermodiccnamombabuineefrepoll quamnub 100 fulfilt motua fit fimilia llultoruvel fingentui ferment: ficutpbilofo pbua erprcfle ait in lib. pbf ficorii.B .t.c. 14 .'!flam licut ibide.uc. 1 f .3-0 i a'jß. mfert adbmufmodifcrmonem duo uidctur fequi inonuementia a nature contraria. &amp; uof pnmu ell vt per infinttu tepua futfl'et motua pof fibilia deinde pueniflet ad actum: quia du non erat motua velerat quiea inmobilipcrmfimtutcpuauiolentatveinuc in code mobtliell mfinitu• motuamcleiitua: quop utruqj ell mconuentena* ’]£&gt;otea. «n* imain quo eft potentia ecu ad actum tcpo:c mfimto viabue mftnina necdTarto. Secundaawe mtoucwicue cU;vc dawr moue§ i mobile fuifle.tempOK"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="3&amp;c mom. j f infinirofine motu: deinde ide moues mccptfTcf mouerefinccaufa quarc ilia bora a non ante. iHec uakt ratio empedoclis 'z fequacium dtcciitiii quod de pi mcipye no elt quercuduquart:'iHam llciit iuie.jß.ibtdeail hoc non aenfkamr wli de etenus non auic dc ncua factionc. 'lH.cc va/ lenlla ioquennu ratioqui anuqua uoltintate emanauil noua factio; &amp;lulalkutlHur.|R..lbldedlcll impollibile utdetur vt noua facuo depedeat ab anuqua uoluiuaic mil lit annqua acao nu dia: volun/ tas .11. non poltpontt facere illud quodmtendit mil ,ppicr dTentla alien/ iusinttnuonismreimemaquenderat tepoze uoluntaus.ibttale in ,ppo fito baberetdl'c faite tepus ad illud &quot;pportionatuquare tuc mfurgeret que Iho dcbululmodltepojlollc,pportlonatl factionc. ilDotor .11. uolunta/ rum mouemr pnos a uolumate vel 4b ems imaginationc line poilpolitio tie vifupra* - &quot; *CX© oppo(ltttveroorgullfic3© quodlibet mourn genus babet he *'•־celTano fecuudu tcmpusprecedere motoz a mobile 1 potentiaad ip fum mom actu liedu que mobiluas 'z mouuuas dicutur ergo nullii momd genuababuitdVcabeterno;couftquemva patetqatT quoad ems elTc rcquintur quid tepoze pus que requifitio repugnat eternoru diffintttoni lion daturtuUkab etemoc 2lmeadco utro ,phamr-i pnmo quo ad prtma parte qua fcilicct dtcitur q? mobile a mobmtas 'z mommas babent iicccfl'anoprecclVilTtTecundufcpusadipfumoiii Rambus 'laiicte pbt lofopbipbflkoru.B t.c.4 vbldlctt;dlcamuo;glrurq&gt; moms e actus eius quod iuatiidt mouen 'zc. vbi :&amp;ue.Us.elponesalt ©icamus igiturqi quia declarant eft t certto iltius q&gt; altera dilfiimioiui moms eit endekebta eius g; mam elt meueru-z endekcbia mou fccundu op ell motiimcceffe ell W res mobiles lint ante motu 1 imoquoqj genep 'z cures mobiles fuermt ante motu tunc potentiaad moment ante mom. £t mtelligendueltec boc qp moni clt pnus tepoze motu duobus mods 'zc.£t ide affirmat pbi lofopbus ibide dices.? line bac ditfmuione oes bominescredut cp no ell needle mouen mil illud quod potelt mouen 'z boc e necelTe in unoquocs motuu.v’.g.gj no alieratur mil illud quod mam elt aiteran nec transfertur bill illud quod inauielt trauftem in loco necelk elt ergovi rcsittinata co bun ante quam comburatur a conburere ante qua conburatcc.iQuod flute 'z motor babeat necelfano ad tpfam motione fecundii tepus prece/ agens babet necdTaro precedere ad fuam actionefe/ eunda tepus; motor elt mauonis agensiergo babet ad ipfam motione fe ' endu tepus p rec tdere: edreqeenna patet a ante cedes ,pbatur pi imo.S'. ratione quia non dato iiiltanniii quo agens bobcat actu enllere non da tur primti acnonis inltasmquo.actio babeatincipiab agente actucei tome, ueda ad action!? line; inter que dmerfa inliaatia damr neceflario « k"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="if mew.' frcpuo vtfuprat quia c u habeat neceiTano crte tcporeprius ad acriorr'f p rtnnpiu multo maiusbabet precedere ad actii puementem in line action n 6: culus&quot;pcdTus no fit nil! in tcpoie quare pbilofopbus metbapbifuom I z.X. c.j i.ait; quontavero actuoeft prior xc.vbi :&amp;ue.־&amp;.ex pones ait dcterminatucft emm in alijsiocis q&gt; poretia precedit tcpoxe ad idiuidun gieneratut actus uero precedit limpliciter cu mbit exeat de potetia ad acid II ft'paliqd actu. Ct ide babef rone n auctoiitate 2Jue. iIV m cometo me ibapbiftcom nom.£.cLl3 vbi dicit: ' umuerfalitcr qu!a potemia eft no (110 a actus eft eno uecefle eft vt cfle precedat ad nodfe 'z agcspreccdal Ipe actii.Clide babeiar abeode pbalofopbo mo b pb licop. 1 j~£.c. 16 übi diettr ?caufe mouetes fat que preceddt.vbi :&amp;ae. S&amp;.erpoiiesainqa (gens a moueno precedit ad quod agitur a mouetur; formalis ante z ft* nalio(lintcugeneranone.Ct tdcbabetur abcode 'Muc.ו&amp;. poftehop i.Z.c.ti.Hbi dicit quia caufe que Cunt fecuudii madu agemis •fun! re 9 precedences caufataminueftiganone'rill ad fecuu da antecedentis parte qua fcilicet dicitur q? motor eft ageus quiagut mo lionc fme rnoni patet feiil'u. 'z babetur a pbuolopbo pb.iiconi. 3 .־iC.c.l 8 . vbi dicit; motor eft motor eiuo quod poteft ad moai 'z moua ieeundii cf iHue.'lß .erponeo au.2Uno.n. morons eft facere motii 111 alui« *gfcuare ide 3-ue.lß.mcomento metbapbilicop nonl.j£.c.l3.au •1 omne quod rnoucf: mouetur a motore in aau ante ipfdeitltete. CautUofuo ant n abfurdus uideremr fermo quodiceretur g? al!11d elt conlidcrare mo lu,p ut eft quid total( aggregate ec plunbus motibue tarn pretends qnd ftjturiset altudcft connderarequaubeteiufdem aggregate partenta q'di caturq?licet queiibeteiufd.m aggregan pars babmlfet eife qdnouum; flggregacu m ec biufmodi partibus fuccelTiue compolitu babuiiTet effe ab creruo. 2&gt;l(fuli!io.n.nonptibus cdpetitniqnatiitales immo principal!* ter a &quot;pprie copecir vli pncularbus uero ciu'de ptibus copctit mquatu pt 0 cipat tannptcrea patet qullud uniuerfate eje partibus aggregatu ml aliud (ft qua bmuftnodi ptes ק actumtntellectus iimul fumpteiquibus deitruu'• ctis uel nobis non reprefentatib9 nulluefleuniuerfale tmaginan conngit nedii vt de eo dicatur ut fuieifet ab etemo: a per confequeiis motus in vfll cr fuccefliuis motibnscompolnus non babuit eife abeterno quod eftm* rentu; prererea fi ide uniuerfaleer plunbus fuccv (Tuns motibus aggrega* turn babuiflet eife ab cterno quamuis nulla eiufdc parnu faiflet tat s feque re vt eidc vft cum lit quid eternu non copetateadediffmttto que coupe* tit fins ptibus cum lint qd cormpnbilc: prefemilla pbylofopbi d ffuuao qua/.datur neceflaneqdtpepnusadipfummotii;quare duo Hquere* mr incoiiuenietia: pnmo •f. vt oporreatnouamdagaxe diffmitiqne eidc *8 competeutenu Sccmido vt equoce dicatur mows dc vlilimilumj"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="©emotm 37 pliu ' eiufde gticutariba 9 ptibueicume oppofitu docet ratio': pbflofopbl autoritae in lib. de cc. prune. jC.c.z *•Hbidicit fermo.n. de toto ' pert(/ bue idem eft. (r £cudo fic: fi motue babuiflet efte ab eterno vd ergofimili -■',ter babuiftet efTe acme per mom acgfuue vd non:(! primii tunc feque rctur vt nunqua in code mobili babuit fccundn tepue predfe mom inne nadfactueftlTuie ad actu per motu 3&gt;ducmllleodenlcblll'z per confer queue ab eterno babuit die motue actu no tardiue mom in fieri imo fibi coetcrnue:'zperconfequenß ftmultpe babuit mobile dfe mom in fieri n in facto eftetquod implieat uia ad actu nodii enftemem ' motue acni ml almd eft qua perfectio cue' mene per mom in fieri ad ipfuj precedentem uare 21ue.fß.. income' to lib. de. ce. j.£.e. 19.au boc.n. fubieem pofitti non eft m potentia 111(i in quanta non eft in actu. Si ergo dicamr vi mobile eb eterno fuiffet actu motu reqneremrnecelTarloalterus duoru incoueiueiiumel vt actue in mo bile ab eterno ejciftene babuiftet in eo dfe line precedetc motione a qua fierer: velfalte vtlimul tpe babuiftet idem motue die actu cu motione a qua utriiqj implicat contradictionem vt fupra:ז' cutua oppofitu babetur ranone 'z auctoritate pbtlofopbi cbtra&amp;artcone metba pbuicop.9.Z.c. f .־'gbreterca li bocab eterno contigiftetvt no priue fu/ ifld motion! prime mobili qua mom efte actu cuambofuiftVt ab eterno; rdergolic fcp perfeueraret vt.f.daretur acmelimul tempore cufua pote/ riaquod patet efte falfutvel vt natura mutaftet ordme 'nunc furgeret que ftio de quado 'r quare tunc ' no ame.lßertat ergo vt dicatur vt pnmum mobile non ab eterno babuiftet die actumotma per confequene nc&lt;s mono in fieri a qua factue eft babuit efte ab etei no. Si .11. ipfa motion! fieri babuiftet efte ab etet no fequeretur ut per infinite motione babuiftet mobile meueri aiuequd dcuemflet ad actum quod c ft inconucntene 'z pc nitue inopinabile. ncqs mono in fieri ncqj motu a in facto eflfe babuit efte ab eterno quod eft intciim .. *'tXdnbiii ergo refpondetur q? non ab eterno babuit dTe motiilma babuerantnecdTmo ta motor qua mobile 'r petentia ad mom tam •ctiua qnaj paffma ad ipfum momintien fiue ad motione lecundu tepua precedcre: pucritate (cilicet confide rata pence inftatiu diuet fitarem qua fciiieet babuerunt fpccic nedu numcro ab inaice dilferre :illud fcilicct m&gt; ftae in quo babuerunt premifta omnia acmenftere ad boc vt darctur pii cipiu motue d fierce ab ilio mftati quodbabuit dfe numerattonie motua pniicipiu licet nulla conlideretur tepozie quanntae tunc inter ea curree* •'or© argumc nta uero vniuerfaltter refpondetur q&gt; bene ,pccdiit de ue «I-rotge;cuiunqu4 quautuae finitauduw 38 T&amp;t mofu, fim'ta fimiliter pmte n poffcnuo; que pnmo infant quantftati ficut babe/ tur a pbilofopbo pbificom 4,£.c.9 9.Hbi dlat;'z quia pnue 'z pollenuo fat in quantate needle til vt pnue 1 potter tue fun in motu eua ia undii eg lUic 'Jt.iDtd argumeta de duratioue cofiderata du morau non crat ftilitct amt unmerft creationdtuc.n.nullu erat quantitatum ud quad fae; a per conk queue luqj tempue !!cut nuc ertra ct lum nullu bop diet/ tur till ,put bobetur a pbf lofopbo tn lib. de ce. pnmo.x.c. 9 9. vbi dicic Ct nullue locus ejetra cdu neqj plenue ntqj uacuue ncqj tcpue.Jdubdit !bide duene tepue etta til numti ue moms a motue non dt line corpore tiaturali. Cumqj dum no crat motue nulla fuillet quantiiae neqj tepuo nulla ergo crat fimtae ud mlinitae que funt ,pprie quan re cum pnmo argmtur diccndo: q&gt; niflfuilftt ab ctcrnofequercturut mo btlitae babmflet per infimtu tepue in die mobiiu negatur conkqucntia. gadu motue non erat nulluerat mobile; cut mobituae melJet; ncqj crat icpt.e In quo fimtae ud mfinitae confideraretur; motue .11.a tepue limul cu mobtli ,pducta funtet idc uidetur fcnlifle , cut pbf iofopbue cbtrediccrc con9tur pbf ficop.B .£.c. jr. vbi dtcu; qa tempue non ell ge# neratuplalo[verogeneratipfludlciun.lpfumgencraricum celo lap cdll Clt gene rani n. nouuj. £ imiltrcr cu argmtur g&gt; ad nouu motu fcq icretur ut uoluntanue agene pollpofmflVt fuuvolutatu per infimtu tepue line cau fa negatur conkquetia: ga du motue non crat mbit tepone crat in quo dareiurpoflpolluovelretaidano. create: finetcporali pollpofitione Cue retardatioiu ,pdam mobile cupotentia ad motu que ad acirifinctcporaUpoilpormone. S&gt;ato fall/ cet tlio inilati in quo babuu necelfano motor *C mobile et potetia ad acma lemettone actualitercnllerevtfupraqmbuepatettp uoieenullo pacto pcllpofuit fuu uoUmtatuncqjilludpaltquod tepue retardauii; cu nuU |u me fuilTet tepue in quo daretur retardatto vt fupra. QHare I'acni genefie document□ .c. pnmo docet q&gt; prime fuit crea/ tio orbte eiufqj cenin line tern pore cu faltcet dicit in principle crea' auit deue p principal mtelligee abfoiute pnmil tepone mltae ante quod vt lie: mbil crat tepone. centre fiueterra ut prcfrrtur creata erat gd mirtufiue ebaoe cm potentialtter tneiat ilia que nuc fenfibiliutlemcta appellamue.': boc mfert nbi dicit terra auteeratac. £&gt;ubk queter docet cp babuitdeinde dfe localie orbiu motue: a boc vbi dicu; ' !prune del ferebat Hue circumuebebatfuper aquam.vbiper fpiij dei inteldgtt orbie motore vd eiufdem animam eiidem orbe centra circil uebente; que fcilicet amma dtcitur dfe quid corpori imijctu de qua vide# fur pbf lofopbue intedere mctbapbificop. 11 c.6, vbi 2lue.lß.erpo ne@ ante* boc appacet bene bee corpora e(Te animate 'z.g» non babent de"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="Bern oru. 39 iHrtutib9nilimttlleeriuS 'defideranuauirtutequa moucturinloco *hoe declarabitur ex bis.Bictu ell ,11.in.S.pbificop quoiiia mouemcs bee cor pora 'zc.Subdinbide oicensidicamus igitur 91 non mouctur nil! quia V lelligiit ellfubllannecopmmotu. £t decade facit metionem Blgasell6 auctojitatemlib. ©ellructioms.B.dilputanone.jnH.dubio pri mo vbi penpa tenet g&gt; celu ell animal a cbparatio ipfius anime ad eius corpus ell cbparatio noitrap aiaru ad noilrii corpus co eplicut aia uoluntarie mouctur uerfua parte defideratalimiliter corpo ra ceiellia mouentur ad obedieiia ' reuerenua glonofi det di aute orbis motores Hue antma memo facru genelts document appetlal fpum deucum lit imeilectiua fubllantia corpon imijeta vt fupratde cuius fu bllantie genere intelligtt pfalmus. 1 or. vbt dictt fecit angelos fuos Ipiis: quod dembllratiue dtcit prefatu genefis document cu dicit:'! (pus ©a cir ciiferebat fup aquam: tdell circuuebebat orbem fup aquam que tuc ;terra circuquaqjcoopiebauperquecircularemmont duo oilendere uidetur. &quot;Jbnmo falice t gp buiufmodi motoi non ell naturalis tmo ell uoluntanua hneintendens; a per confequens ell quid intellectuale 'z boc quia non contingit ut natura circulariter moueat. natura .n. ficut babetur ab alga 3ele ibidemon mouet localuer mft ad locu mobili copetentetquod non co lingit fieri p circularem mom per que fcilicet mobile ntillu acquint locum 11cq3 (ini in quo p tempus maneat. Secudo uero oilendit g&gt; cu ad uolu/ ratu3 mombabcbatnecelTanouolens':mobile'zaliaut fupra fecudiitem pus precedere patet qde vt orbiu motus qui dicitur effe omnium primus non babuitfelfeabeterno'zper confequens neqjmotus abfolute babuil efie ab eterno quod ell imentii."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL110" TYPE="CHAPTER" ORDER="41">
            <div ID="DIVL111" TYPE="TITLE" ORDER="41" LABEL="SEXTO"/>
            <div ID="DIVL112" TYPE="BODY" ORDER="41">
              <div ID="DIVL113" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="41">
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="fctlicct ta fubiectu': forms qutfto/ babuiirenteflepoftpurunoncfle. £tuideturgnlon:ra tione a auctoritate algajeliode meme pbflofopbop: quatn 2tue .IK. re/ fertinllb.©eftructioniß.o.32nfputationeprlma;dubio pnmo vbi 01/ cif 3itt 2llgascl quarta auctontas pbilofopbom bee ell:oportet necefTa rio vt materia precedat quodlibet inouatu quellbct.n.innouatio in quada ,pculdubio materia interuenit: vmde fequit vt materia nullatenue liniouc f vbi ait: qg fcntctia bop uerbop elt:q&gt; quodlibet inouai a eftpofllbile ante qua illoucmrl'q&gt;polTtbllltaß ejeigurem in qua Public n* lemr fcilicet fubiectu recipics 'xc.Subdit !bide diceno: generatio enim cu *ufcuqj eft alteriuo co;ruptio; a elu» corruptio eft ,generauo altenus: m 4® 12&gt;c creafiotrf. foil .n. cjc nibfio flit {. Secudo 2irguitur fic itullil eorpu ebabuit effecrc stinergo neqj mcorporea Tubllantia ' per cdTeques mbit babmt elfe ere am; cofcquentia tenet quia cu corpora lint incrcata ergo ' celu clt mcrea/ tu cultt corpus imo ncqjpduau ex alio corpore in cuius loco fuccederet cu no detur Textu corpus llcutbabeturratione ' ailcte pbylofopbiin lib. dece.primo.S.c.zj. j£luarepatetvtcellilltnullop&quot;cto pducui. £1 p coTequcns 11cq5 eius motores quop fubuamias dicimuscfl'e abllracrao 'Jbceterealidiceremusabllractaefle crcata: corpora ucro incrcata; Tc queretur vt prima corpora non ex alio precedetepducta preeflent abftra ctisiquo ad eicr nttate quod ell inconuemee: abnracta.n.c u lint fimplicio ra font ad femp cfle aptto:a. lofopbus in hb.de. cel.prmi.jt. .c. ioo ate iiulluextruifecuabultimo mow potell alteran &lt;7 trafmutari oino fed Temper clt permanens non trafmutabtle ncqj palfibile: vita e(l ergo eis Temper manes ppetua 'c. Snteccdensuero quo diaturep nul/ lu corpus babuit elfecream pbat rationc ' aiicie pbf lofopbi in lib.de ce lemj.S.c.i 9.ubl dicinipoll'ibile ell vtaliqd&quot; corpus fiat uili uacuu lit 'ic. Subdit dices locusin quo corpus eft fuu vacuanectflano 'c. iCum au tes non deturuacuu in quo deinde babeat (ocari corpus put babetur ra iiombus ' automate pbylofopbi pbllicop.4.X.c.&lt;J4• '76 ' alysifequt' tar ergo vt non daur aliquod corpus crean quod eft intentd. oppofini vero pfupofito Tcilicet vt quatuor forme corponi quae ** I'dictmuseireprimamortaliuclemcta lint prime forme !mediatein materia prima imprefle: ,put pbplofopbus inferre uidctur.Srgmt ergo fici’fftulla elemetop pars babuit ce-ab eterno:ergo barpqueda babuit ef Te polt purii no cite: quare patet ut detur creacio Hue ell'e poll puru no eT fe coTequetia tenenquia cu in quibufda buiufmodt parnu no detur recip/ catio Icilicet 111116 terre ptibus que Tut circa cetrulimilitcrdeillisigiuo partibus que fnnt circa orbe put fiupius in dubio de elementtspbatu ell: a nullo ergo Tubiecto bis tepori prion potuerut pducuquia ncqj per red pea none babuit Tubiectu tepore preelTeineqj materia prima i qua dicutur !mediate tmprimibabuit adea fecundu tps precedcre: quia ftlk babuif let quadoqj ipfa materia prima elfe a qualj forma denudata exillere: cu/ luscontrarui babetur ab2irill inlib.dcgcne.zX.c. s.7' idc babetur ratiombus7'aucte 2tuc.־)R.incometolib.de.ce.j.X.c. 19 quarepjq» babueruntelfelinc Tubiecto tepore ptiore.Xu ergo verificatu lit gr nulla cfemetoru pars babuilTetefle abeternoput fopmsratiombus ' aucte p banieft: Tequiturquideut prefateTalte partes babutlfet de nouo pduci poll puru non dfe: quod eft intentu. Si uero teneaf vt babuilTentpduci ex pnmo cbaosvtTupra babeturTequitur qdeutillud ebaos cumfuiftcc glide corruptu ftnfTctcjd no cfernfocuqj illud taqua prima non baboiftei ab alio"/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="©ecreatione 4 נ ab alio pioduci fcquiturfuifle cozpuo creaturn quod eft intentum. pzeluppofitio ' probatio: pu iilud quod eft vt in plunbuo obferuatum non oicitur fieri ca/ fu pzo ut per fe patet n babetur fuperiuo in pacabuli pzefuppofitozu.B. ra none n auctozitate pzobatum. S ecundo &lt;p finio in re apparent (ignificat *iufdem ret voliiranu agente fignificatione pzopzia ficut motuo fignificai tnotozem p:0 vt per fe patere videtur.* ibidem fuperiuo in quinta prefup pofitione rationed auctozitate pzobatus eft. Zenio cp tarn m celcftiii cv bium figurio' * quatitatibuo ad vnguc in omnibuo oponune obferuatio: quam in elementozii pzopoztmali contrarietatu equalitate ft nfu apparen/ leftgnificatur artificm ad finem intentu fine quo impedirentur coni ope/ ra tionee:ne&lt;B eozum fubftamia permaneret: ' per confequeno babuu ef/ fe a voluntano agente finem bmufmodiintendente vt fuptat'z hoc tamra tione finio per ipfUm artificium apparentio quam ratione eiufdem artifi/ cii in tot numeroobferuati. £unqj ageno faltcm voluntariuobabeatne/ ceffario ad faum actum fecundii tempuo pzecedcrezpzo vt fuperiuo in pzc fuppofitoju tertio pzobatueft;* cum boc non detur fubiectum celeftibua vel elementio tepoze pziue ex quo babuifTet voluntariuo ageno buiufmo di artificial pzoduceretpzout ibidem pzcfuppofitozu.jc.ratlone 1 auctozw rate patuit.&quot;|bzeterea quia ft oarerur tale fubiectii fuiflet neceffano ' iilud quidcozruptibile cum fuifletfHbftantialitertranfmutam;f'z’perconfequeo fuifier quid pzoductum;? fic pzoccderetur ad infinitum quod eft inconuc nice pzovt babetur a pbilofopbo metbapbificop oe ueniendum eft ad pzimu alterabile ad arnficiata internum quod non ba/ buifTetab alio pziozi pzoduci. Sequitur ergo vt ipfe ageno babuifTet ea/ dem artificiata vel bozum fubiectii (i octur quid tcmpoze pziuo port pura non efie pzoducere:? per cbfequeno create, oatur ereatio 'z crea tot quod eft mtentum. rpj£rtio pzobatur idem pzincipale quatubz pzefuppolitio.Tfbzimb fcili / •1 cct g? mbil penituo oatur vel imagmatur pzoduci ab agente nifi altero Ouozum modozmvel fcilicet per mom in fubiecto quod fubftantiaiiter ab ceretura fozma ad fozmamn talio eft gencratioivel fcilicet .vt tarn fabie/ ctum n fozma quam totum compofini pzoducamr ad efie port purum no efle:'z talio eft crcatio.Secundo pzefupponitur gp ageno in fubiecto non quamliber fozma in quolibet fubiecto mtroducere potcft fed illamtanm quae fuerit eide fubiecto pzopoztionata: j@.uare fequitur vt nulluo ageno noncreatti no potcft aliquid agere nifi oato fubiecto eidem actioni pzo/ poztionatcin pcrconfequcno vt tali fubiecto non oato neqj babeat eande actiuam fozmamw perconfequeno neqj babeat candem idem oiccndum eft oepaflmiofubiectio; eg fcilicet bozu paffibilio fozma;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="©ecreationc'. 9 per confcquend bozum fabltamia(uotvbabeat efTe nili oato ,agcnte eorum paffibilitatiipropoztionato. Secimdo pzefupponitur qp illud cuiuo fubftamia Hue forma :ab.cjctra cuenit non autem per fe eterno'' rim more vel fib! cuenitja vofuntario agente buiufmodi aduentum ad finem intendetet vel euenit preter alicuiuo'Jlntenmtnir 7 tunc oicitur fieri'cafu:pzoVt'perfe:patet 7 babetur a pbilofopbo pbpficorum .1. .XX.fi. Xertio pzefupponitur 09 ilia quae cafu contigunt non fun! neceflaria pzo-vt per fepatere videmr: 7 babetur a pbilofopbo pbf# ficozum.2.XX.4r. fi-tuarto pzcfuponitur op quicquideftin caufatam eft ■quid per jfe necefTarium inelfe ita op impolfibile eft vt non lit pzo vt per fejpatere videmr 7 !babetur ratione 7 auctojitate pbilofopbi in ©e celo;primi.X.X.li4* !autem pzefuppofmo 3lrgao fie., DSu'' iufmodifcilicetinuentioquatotactiuefubltanne inueniunt ton'dem paf' fiua fabiecta fuia actionibuo pzopoztionata ad bozum efTe neceflaria vt fupza'r’vel fit ab aliquo voluntario agente finem intendeme vel non fi oicatur op non; tunc fequitur vt tam actiua quam pafliuafibiM'nui'' cem pzeter intentum pzopoztionata babuinflentiefTe cafu': cuius oppo (!turn fuperiuo in octaua pzopofitione pzobatum eft* H&amp;eftat ergo vt babeant.efle ab aliquo agente finem intendeme: 7 per confequeno nibil bozum babuit efTe incaufatum vel per.fe.neccflarium. /vßm autem in entibua fit neceflario ©eueniendum adiquoddam VA.pzimum faltem penitua incaufatum:ell' ergo illud in fua actionc non indigenafubiecto fue actioni proportionate; 7 talia eft create:' ad cuiua actionem quae eft creatio nullum requiriturfubiectumtcum fitpio duetto tam fubiccti quam fozmetquod eft intentum. aHarto ptobatur idem pnneipale fic arguendo:omnia caufata babe* mediate vel immediate a pzimacaufacaufari per illam intellectionc qua fe ipfam intelligittbuiufmodi autem intellectio fit in inflanti: ergo bu'' tufinodi caufatio entium faite in immediate factubabuit e(Te in inflantiXfi/ ne tempore.&quot;! per confequena fine motu; 7 fic er no forma ad forma inter quae non oatur medium:* taliadl creatio quod eft intcntumXonfequc tia patet:'r antecedena probatur ratione 7 auctojitate pbilofopbi metba pbpficorum. 12.XX. r 1 .Hbi inferttqz cum pzima caufa fiue vniuerfi or dinatoz 7 colligana ilia omnia feiat pro vt ipfe ozdo ipfaqj colligatio fa tia soocere videntur 7 apertiuainfra infuo oocebimr locoteiua ergo feientia ©e entibua babita vel ©ependet ab entibua ab eadem caufatia vel 110ntn$ primumrquia fific fequeretur ipfam caufam perficiab entibua ab eadem can fatip quae fum quid ea igtiobiliua quod eft inconuenienozcaufa enint"/>
                </div>
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="Zkerm'onc 41 pabet elfe quid lute caufatte nobilius. *י &quot;£) IReterea fi ipfa puma fcaufa per fua cauratopcrficcrenmfequcretar •A-&quot; vt faltcm mediate caufaret fe fpfarmfubllantie enim perfection Item in abftractic ell quid idem cum ipfafubHantia cuius ell perfectionfic ba beret ipfa puma caufa limul ' femel elfe actu ' potentia quo ad eandem rcrfccncncm ' fubllantiam quod ell inconuenieus ' penitusinopina/ bile. IRellat ergo vt eiufdem pnmc caufe’fcietia non oependeat a caufa ' tie entibus.Hel ergo ipfa entia Dependent ab ipfa feientia vel non. TRo fecundum quia cum ipfa feientia non oependeatab entibus vt fupratfi ilmiliter ipfa entia non Dependerent ab ipfa feientia nullo pacto continge ret ipfam pn'mam caufam babere feientiam De entibuo:cuiuo contrarium rellantur otdo ' eolligantia inbis entibus apparentes vt fup:a. Sequb tur ergo vtentium elfe babeat Dependere ab eiufdem pume caufe feien ' tiatqua fcificet fe ipfam intelligit tanquam vera entium caufamp7o vtpk niuo infra in fuopatebit loco. fYHm autem buiufmodi intelkctio Rtjimpliciffime fubllatie c ognitio oe ipfatvel penituo fan vel penitus ignorari contingmfequitur ergovt buiufmodi pzlme caufe oe fe ipfa intellectio vel cognitio babeat in inllanti fieri ' per confequens'entium ptoductio abipfa inrellectione immediate emanans babnitelfc ininflantit'pjodilctio autem in inllanti facta non oamr elfe nificreatio vt fupjat‘ jguibus patet vt oemr ne/ cefTario create: ' creatio quod ell internum. r\ Hare 3fue.*lß. feuinfmodi Slctiue feientie genue ' cmium enw narionem merito miratur in comento lib), oe anima. Xenij.X.c. »3*. Hbi oicit t entia enim nil aliud funt quam feientiaeius fcilicet caufe entium aliud funt{quam Tcientia eiuo. £t quern mirabilie 'ell ilieojdo ' quam ertraneus ell file modus effendi7'c. lib.oellructionis ©. .Iz.oubio fecuiv do ait: nulla Debet fieri compawtio inter feientia oiuiuam ' bumanam: uoniam enim alia non intelligitell tmpalnbilis &lt;7 in quantum alia effi cit ell feientia agens 'c. W oubium ergo refpondetur q&gt; Oatur necdTario creatio ' per con &gt; *־* create: oans fcilicet elfe poll purum non elfe. ry £ idc vide!fequi ad opinione pbilofopbi qua Sue.’lH.refertin co v*,mefo ij Hbioiciinfcd mouit arift.ad ponedn f i»"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="l©c creation*. moucntem feparatum a materia in factione virtuta intelligent!'(! quia vir/ lutes intellcctuales apud eum tom non micte cum materiatvnde necefle eft vtillud quod eft non micro cum materia gen-:tur quoquo modo a non micro cum materia fimplicitertquemadmodu recelfe eft vt omne mi jetum cum materia generetur ec micro cum materia. j£t idem babetur ab eodem3ue.lß.in lib.oeftructionis.2s. ©ilputatione tertia 'oubio .18. Cunqs abftractozu fubftantia (it quid fimpliciffimu cum lit intellectualis fo:ma tamum ad cuius pzoductione non oatur interueiiire fubiectus per gencrationismorominillafubftantiaconuerfurmpatet quidem cp buiu/ fmod! fubftantie pzoductionis nil aliud lit quarrocreatio ' per conlequed oatur creatio a creatoztqt eft intentum. ICf® arguments vero a pzimo quoadpzimum: quo fcilicctoicitur q&gt; ec nibilo nibiljfiat fequitur vt non oetur efle poll purum non' ef fe.Kelpondetur negando confequentia;licet ' non 25etur fieri ec nibilo euro nulla oetur nibili parsoe qua verificetur ly ec aquae polfit in aliquid eoUuerti:boc tamen non obftat quia oetnr aliquid oe iiouo pzoductum non ec aliquo pzecedente fubiectota boc per creatione ad quam non re quiritur fubiectum ad ipfam ptecedens ec quo babeat fieri;immo creatio pzo lib.metbapbyficojz.i z.Z.c.z s.aitteftquodda pzodu etionis genus per quod non minus fubiectum quam fozma totumqs com pofitum babent port merum non elTe pzoducui&amp;uare in ea non :fequitur illud inconuenies vt aliquid pzoducatur ec eo quod non eftammo creati pzopzium eft pzoduci non ec aliquo per creatiuam potentiam illud p:0/ ducentej. Jo,uo autem ad fim argument!! quo.f.arguitur; q&gt; ad cozpozus ereationem fequeretur vt oaretur vacuumaiegatur confequenria/Sd i|/ la enim pzefupponitur vt ante buiufmodi cozpozis pzoductionem babuif fet necelfario clfe eiufdem cozpozis locus quod eft falfumammo ante cot pozis ereationem nullus babuitelfe locus ne&lt;B vacuus neqj plenus ficut nunc ectra celum nullus oatur locustpzo ut babetur a pbtlofopbo in lib. fce celo pzimi.Z.c. 100.Sed babuit ipfe cozpozis locus limul a femel cuj ipfo cozpoze per ereationem pzoduci. aSuqj gentilium fapientes nunquam potuilTent buiufmodi creatio/ nis polfibilitatem imaginari babentes p:0 penitus tnconueniens vt cetur pzoductio non oatofubiecto quod agensoeducatoe potentia ad actutmp zo:ut vridetur pbilofopbus opin ar i mctbapbyficozu. 11 .£.c. 1 u 3ue.lß.ibide.ZX. 18/B bi tbeologis aperre oppugnat illifqj plu/ ra imputat turpia quae tamen tbeo logozu non nullis falfo attribuit: ideo fuperiozibus feculis 3pud bebzeos tatum facta eft ce creatione vel crea rote aliqua mentio. Innate in facriobebzeozum fcripturiscreatoz tribus pzincipaliterappellautr Domimbus quotum vnum fignificat ipfum efle"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="JSecreatione* 43 vniucrfi rectoie a ozdinatozcquo ozdine ad dncm fenfu apparemc indica lunpfumelrecillrdemvniuernvoluntariumefikientem;'zperconreqllc9 eiufdem creatoieipzo vt fupja in fecunda buius queftionis refulutionc ba betur.Secundimro nomen quoidem create: ibidem appellatundgni/ ficat op ell end quoddaquod fufficit.f.ad actionedbi pzopziam faeiendus feclufo quoamc# alio entew boc non contingit nidcreatozi ad eius aciio nem quae eft creatio nullum requiritur fubiec turn: p:0 vt fup:a oiffuduo in tertia babetur oemonftrationc. Senium vero nomcn eidem oeo artri/ butum eft illud quod auatuoz annotatur litterisquodgrecitetragrama/ ton oiccbannper quod nomen dgnificatur vniuerli create: * eiufdem ef־' rentieconferuatoz:v&gt;niuerfumenimcumdtquidpzoductunmfupza non per fe babet cfTentiam n perduratione nili p:0 quanto eidem ab eode ema nat crea tozeicreata enim cum per fe non babmflent effe quare no ab eter no fed per edentiam a creato:e emana nrem:p:o vt fupzaifcilicer per beni gnam eiufdem intellectionis naturarmquae eft quid idem cus eo. ']Jbatet cp multo minus baberent cominuam vel perfeuerante cflentia. buiufmodi nomen tanta fignificaneidbi creatozi pzopziu oicitur. uarc in on'giiiali bebzcozii term vbi inllb:i oialogo narrantur gentiJium opinionesiqui fcilicet vniuerfum putarunt babere conleruatoze ' ozdina to:em non autem entificante due creatoze aliquid actu p:oducentespoft purum non elfenmnqua ponitur buiufmodi ©ei nomen fed nomen tan mm dgnificans ipfum rectozem ozdinatozem 'z conferuatozem ; qualem tantum ipfum effe perceperunndcut a 2Ule.'lß.opinari pidentur in com memo lib.oe ce.4,SX.pzimo 'z in lib.oeftructionis SSef tertia.i©ubio:B.'z. 1 oXontraTfblatonicosfermonefaciens, g^uarefa' crumgeneds Documents talia oemoftratiue oocere intendens; ibidem cap.x ,ait ifte font generationes celi 'z terre quando creati oi/ cat qj per colligatum celeftiii a terreftriu cocurfum in generatiombus ap&quot; parentem;in quo tot oiuerfa dmul cocurrere requiruntunquare patet no contingere cafu due pzeter alicuius intentumifequitur quidem vi ilia om' niababuifrentefteaquodamfinemintendentenlla fcilicet non cafu fed voluntarie pzoducente;? per cofequens boni create: cum non oetur pze cedens fubiectu ec quobabuilfent pzoduci:pzo vt per illud oiuinum 110/ men fuperius oictu oftenditunquod fcilice t in pzeallegato teftu feribitur; per quod entidcans due crearoz dgnidcatur. S cadem replicatur oemortratio in facro ocuteronomg oociimcmo yXcap.4.vbi oicitifcito bodie 'z cogitate i cozde tuo gp one eft ipfe oeus in ce!ofurfum &lt;z in terra oeozfum 'zc. Dicat gp per ozdinem 'z colli/ gationem inter celeftia 'z terreftria apparentem conuenit 1108 cogitareiq/ non contingit vt omnia buiufmodi colligata 'zfapiemerozdinata babmf"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="J©e in£o2po:dtatc. fcnt e(Te p:eter alidaiusinternum vt fup2a; fed a oointno Tcilifet ab entifb cante fme creatoie vtfupza: qui elt ipfe oeus fcilicet idem quod recto? fi ue ojdinatom fupjaicuiuo o:do in omnibus patet."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL128" TYPE="CHAPTER" ORDER="48">
            <div ID="DIVL129" TYPE="TITLE" ORDER="48" LABEL="SEPTIMO"/>
            <div ID="DIVL130" TYPE="BODY" ORDER="48">
              <div ID="DIVL131" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="48">
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="mum idem create: fit quid cozpozeum vel fit quid inco? V/jjozeu!n?j£t videtur cp non fit ocueniendum ad incozpozeum pzin/ uia auctozitate 3abiozum metbapbf ficozum t i.X.C.4 ז Xum putetur oeclaramm q&gt; cozpue cclefte fit quid immoz/ tale 9'b eterno: poifibi le eft eriftimarc vt non fit opus ponere aliud pzin , cipium illo nobilme.3llla cnim que oe mentc Siriftctclieoicitur pzopo / fitiotfcilicenqzfiftelle mouerentur per potenttam ftnitam fequeretur cp actio efiet finitatvideturnon vera nifi cum boc oicatur vt ftellefint com&gt; polite eje materia '! fozmaiqucd omnino negamnpofubile enim eft vt po tentia fit finita ' cum boc fit infinite actionie’: finitae actionie non contingit nifi per alterationem qua mote: alteramr a moto; qua pzopter accidit laftltu dctillud ergo quod non alteratur non !eft inconuemene vt facial infinitam actionemtcum fcilicet eidem nulla contingat lafiltudo. oppofitum vero argaitur fic nullumcozpozeum operatur nifi p motum in fubiecro: creatoz autem operatur fine motutergo create: eft quid non cozpozeum.Confequentia paten'! antecedene pzobaturz'! pzirno quo ad pzimam partem, uia qucdlibet cozpuo vel eft animatus vel eft non animatumtfi ergo ammatum tunc ciufdem anima tanqua co:/ pozea virtue non nifi per cczpozea ozgana opezatur fuie actionibue pzo pziatficut patet oe fenfibuetfi enim fine cozpoze opere tuntunc elfet mera fozma per fe operane nullo indigene cozpoze:'! lie diet quid abftractum '! cozpozi immijetam nullo pacto cozpozeuimficut per le paten '!babetur a pbilofapbo in Itb.oe amma.j .Z.l’.fi.Qbi oicinfi diet mijetum cuj co: poze tunc diet in aliqua oilpofitione aut caltdum aut frigidus ant baberet mfirumentum ficut babetfentieue '!c. j£um autem operae per cozpozea ozgana non contingat ut per ilia operetur nifi ilia moueat in fieruoum fei licet per ilia alteretfubiectumtquare neqj ante actionie pzincipium necg erplcta actione requiritur inftrumemu fed in fieri tatum requlntur ad Tub teeni altercdu: vt eidem ncua imrcducatur fo;ma:fequimr vt nulla cozpo reum operetur nifi per motum:quo fcilicet ree agenda eyiftit in fieri': pzo v: in pzima antccedentie parte oictum eft.j&amp;uo autem ad fecundam citi fdem partem qua fcilicet oicitur op creatoz non operator per motum pzo/ banrpzimofti/icctquia motue non babet dTe nifi in fier tin creatione au"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="jg!ecreatfone. 44 lem nullum battir fieri quia inter purum clTe -rpnrunonclTetfiucintcrali quid effe 'z nikil efle patct gp nullum oatur medmwfperlconfeqacne in 11/ la non oatur fierijquareneqj moms qm fcilicct babet efle intficri tantum. £secundo pzobatur idem quia ad quelibet mota4requiriturtepua pzo vt babetar rationed auctoiitate pbtlofopbi pblfico:u,4.Z.C.l29-Hbioi cmmanifeftu eft q&gt; omnia tranfmutatio 'z omni6 motua fit in tepozcjvelo/ ciua enint ? tardiua inueniuntur in omni tranfmutationeVzc.Cum autcm creatio fit aliquid elfe pod pur u non’cfle inter que no oatur tcpua in quo fcilicet non amrmetur altera comradictoaom; patct ergo cp in creatione non oatur motua.^uibuapatct cp creatioinon fit coipoze in actu: a per confequena create! eft-quid non co:pozeum;quod cftmtcimim. C?JEcundo arguiturfiemotoj ptimi mobilia eft neceflario quid into!/ *־־* pojeumtergo ''creatot.Confequemia tenenquia a! 5 omnia rejiqua cozpota moueat oidinet ' conferuenvel boccontingit cafu fiuc pi cter ali cuiua intcnturntfcilicct fibi motoii vt baberem efle rot cozpoza ab codetn moucnda;(inc quo cafu fuifletquidfhiftratoziu'zactionc pziuamnnltmili ter cafu contigit tot coipoiibue metis conferuatis ' ozdinatia vt babuif'' fet efle buiufmodi motoz fine quo cafu fuiflem fine bmufinodi motmoidw nc;7'c6reruatione;'zneceflaria in monalibua recipiocationenii tot oiuer/' Itaoiuerfimode obferuata quod eft inopinabik 1 quoniamillud quod in pluribua obferuatur non contigit fuifTe cafiupteterea quia vt fic babuilfet effe non pioducta.fedficab eternotquare non baberent potentiam ad no efleunmo ad temper per fe efletquare fmftratoiia diet conferuatoiia a 0: dinatoziaoperatio. IReftat ergo vt idem motoz fit boium omnium pzo&gt; ductoz vel aproductore ordinatum.'i produemm. Cum ergo patucrit infra ipfum primum motorem efle quid incorporcum babetur internum: *'Ram fi idem motor eft mobilium prodactor; 'z per confequena create: vt fupraipatet intenmm principaletq? fcilicet creator fit incorporcum;(] vc ro oicatur gp primus motor fit quid produemm 'z ordinamm a mobilium producentefiue creatoremon minus patebit idem intentumtqma cum oc eodem motore patucrit vt infra vt fit incorporcum; 'z per cotequene quid iudiuifibite ad cuiua productionem non oatur tempus neque motua ', ne' qucfaltcrabik fiibiecturmque omnia neceflario requiruntur ad corporei acrionem vt fupra; feqaimr quidem vt oato eiufdem mororia producio re idem prodactor fine creator babeat elTe quid incorporcum. tenure 2fue.Tß, 3n commento lib. metapbyficorum .1 1. %. C3l .2tir; fed mouit 3triftotclm ad ponefidummouens feparatum a materia in fact 10'' ne virmtu intelligentiu;qul4 virtutea intellectualeaapudeu font no mirte «a ma vnde nccefle eft ytjllud qcf no ell mvtileu ma generet qqmo ano"/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="Be incozpozeitate. mfxto cum materia fimpliciter veto quo fciliVctOicitur q» motozpzimimobilieeftquidincozpozcupzobatur rationc n auctozitate pbilofopbi ui I1b:0 pby'ficozu.js£.־X.s־r• vbi oiciuneceffe eft vt Temper expellat velattrabat aiuvult oeclarare eg cf ipfa continuatione moms fequitur eg ifte motoz no fit cozpuecc, Tub moueatnifiexpellendovela! trabendo vel vtrun&lt;&amp; vel expcllcn© non ccdem mo do febabem drea illud quod moueturinpzincipioexpulfioni© ?el aura/ ctioni© *1 m eiu© finczfcilicct in pzopinquitate a remotionc. -flDotoz ergo qui eft cozpu© non eft cdfimilium oifpofitionu apud illud quod mouetur. ZlDotu© ergo ab illo non eft cdtinuu© 'zc.l©ulbu©.f.lnfcn:gj cum memo pzimimobilto fit continuu© *1 vnifozmi© quail© non oatur fieri per cozpo ' reum motozemifeqmtur vt:eiufdcm motioni© motoz fit quid Incozpozeus quod eft internum, «'C|־ oubium ergot’dlefpondemr qz create: fine emificane eft necclTa Jr\- rio quid incorpozeum, ITY© argumentu verordpondetunq) buiufmodi sabiozum opinio’re &lt;Jl.pzobaf:'z penitu© redarguitur per pzeallcgatam pbilofopbi ration(': qua fcilicet per contiuuatione a vnifozmuate memo fenfu apparent!© pzo baumgz illiuo motoz eft neceffario quid in cozpozeu a celo nobiliueicum poftit continue n vmfozmiter mouerezquod fcilicet non polfit idem celus neqj virtue in eo cum fit quid cozpozeu vt fupza.Ct idem patet pzeallega lio ratiombu© a auctozitatibu© qmbue fcilicet patuit: eg oatur celi ageno vel crean© quod eft pzoculdubioincozpozeum'zcelonobilm©. Q® are facrum oeuteronomiioocumcntum cap.4.ait;cuftodite ?aide anima© veftra© quonid non vidiftis aliquod fimulacru in oie qua 10 cum© eft on© vobi© in boreb a medio igni©:ne faciati© vebi© fculptum ft militudmemautimagincmafculivelfemine'zc. j©mbuomonet ne quia oeceptu© putan© Beum eife quid cozpozeu faciat aliqua imagine ad illu repzcfentandu.JSubdit paulopoft oiceneiTßc fozte leuati© oculi© ad ce lum pidea© folem 'z luna-z omnia aftracelwcrroze oeceptu© adoze© e« n cola© quae oiuifit oil© Beu© tuu© in minifterium cuncti© populi© nc, ©bi poftqua momuflet cauere erroze putantiu oeum efle quid cozpozeu 4Donet vt ncqj incurramu© opinione© putantiu fcilicet vt cele/ ftta lint omnium entiutn nobiliifima *1 mcrito eolenda. Beinde oftendit opiniom© errozem oicen©;quae oiuifit on© oeue tuu© in miniftc rium '.c.1£ uafi oicat eg per tot gentm minifterium quod fcilicet fit tamo eeleftium ozdme oe quo patet gg non contigit cafu fcilicet pzeter alicuiuo tntcntumifcquiturquidcmilludficricuiufdam id intendenti© iuftlwozdi iictoe quo ozdmante inopinabile eft vt cafu inueinlfet tot ozdinandaad fimm"/>
                </div>
                <div ID="DIVL138" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="7b t pnitate. 4r fuum bmufmcdi finem ccnrequciiduoifpofita.lS uarc IU3 p;0 durifleucum’autcm buiufmodi pzoductio non.comigit fmfle rufi per crea/ nonetmfequitur quidenm idem p;educto; fit quid mcoipojeum &lt;1 ceio ncbiliuo tanqua create; Hue ennficauo quod per If 0110 bebjaice figmft/ imagines cejpo:eap;efentanteo neqs cclcllia colerc conucnitifed idem emificano tan tfl Hue create; inco;po;euo fciltcet 1 on! nium nobilifllmuo celenduo eft."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL140" TYPE="CHAPTER" ORDER="51">
            <div ID="DIVL141" TYPE="TITLE" ORDER="51" LABEL="OCTAVO"/>
            <div ID="DIVL142" TYPE="BODY" ORDER="51">
              <div ID="DIVL143" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="51">
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="vtrum pnuo tantum oetur creator pel plures Demur crea ' tores eque primi? Ct pidetur pt Demur plures pno ratiote ': auctori tare annquom % b 2lue.K.relata metbapby. 1 z .X.C.pz eg cum contranorucontrana babeantefle prmcipiatbonu pero ' malum in pnmerfo apparemiafim fibi inmee m comrana;fequitur pt duo falte oe tur puncipia cque puma quorum alterufitproductor bonorualteru;pero tnalorurmfenfu emm patere pidetur q&gt; in rerum natura cum boc eg plura (Int bona non nulla tamen lint mala proculdubio apparemia. sg&gt; oppoluum tamen argurtur ratione 1 auctoritate pbylofbpbi me Ltbapbyficoru £.Z.C.7«©biDicimn[pafllombuB ':!inquanmatibua n in qualitanbus n in motu eft nutnerus ': in omnibus pnum aliquod 'rc. I3bi ;Hue.lß.ejrponens ait cum fit penficamm gg in palTionum predica/ mentis n quantitatum ' qualitatum ': motuefit numerus: ain omnibus eft pnum quod eft principium illius numeri needle eft fecundum boc pi fimilitcr fit m fubftannjs folicettpt in cie fit pnum quod eft principium nu merorum 'zc.Subdit ibidem Dicens gg imendit gg cum buic iunctum fue fit &lt;}&gt;Declaratu eft in pbfficisfcilicetboceflcpnmumotozeeternu a 3b/ folutum ab omni materia ' Declarauit eg boc non foliimodo eft principiu tanquam motor fed tanquam forma ':finietoecIarabiturqMlIud eft boc quod eft principium fubftamie ':c.dmbus mferri pidetur gg per pniuer fatem oifcurfum pateat eg in pnoquoqs genere fit Deueniendu ad quodda rnum quod eft illius generis principal oiccndum ergo eft gg idem eft te lubftantia gg fcilicet Deueniendu eft ad vnum fubftautie principiu a talia eft primus motor. Cum autem patuiflet pt lupra gg primus motor pel eft idem quod creator n ipfe motor eft pirns tantu pel elt necelTano Dandum quid ipfo motore nobilius eundem motorem producenetqui motor cum fit quid indimfibiletnon nifi ab pno per creationem produci potuit; patei quidem eadem pbilofopbi fentenna gg fit Deueniendu ad pmeum fubfta / tie principiu:': eg illad fit create?* loquitur ptpnus tantum oetur eft internum. JO"/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="J&amp;evmtate.‘ £&gt;£cnndo arguiwr ratione •z auctozitate pbilofopbi metbapbyficozu. 1 z.sE.C.rl.vbioicit:inciuitatecnim eft bond 'zinouce erercituus n i!le magis zc.Hbi ;Sue.lß.ejcponens aiubonum enim eriftit in ererci tupzopteroucem'zpzopterozdinemfuumtfedbonumquodeft in oucc eft mains bono quod eft in ozdinei vbi pbilofopbus fubdit oiccnstomnia cnim ozdinata fain ad inuicem relpectu alicuius ־zc.Hbi 2tue.־ilV. erpo1' nens aiuapparet eniimqz boc comune eft omnibus cntibusTcilicet eg out ilia funt pzopter vnumtz og actiones eozum funt circa illud vnum 'z pzima cauf3s;queadmodli omnia que funt in oomo ,ppter onm oomus funt zc. tiHuareinfacrisfcripturiseadempzimacaufafcilicetagensHue omnius pjodactoz a ozdinatoz merito appellator ons ejcercituumiquibus oictio/ nibus oocetur eg entintn ozdo erercituum mo:e appares fit a ono fcilicet etificante due creante vt fupza.£tuibus patet ozdinatozis 'z oucis vnitas a quo vniuerd vnitas intenditur quod eft idem quod eiufdem vniuerd p ductoz due creatoziquad eft intentum. ץ Crtio arguitur dc d eftent plures creatozes vel efTent virtutis creadi י equates vcl nomfi pzimunr.tunc vel omnia creata babueruut per bo rum vnum 'z idem pzoducu vel vnaqueqj rerum pzoductarum babuit per omnes creatozes dmul 'z feme! pzoducuvel barum altera ab altero eozus altera veto ab bozum alio. 'ißon fecudu quia cum inter purum e!re 'z pu/ rum non eflenon oetur medium patet quidem eg creatiodt quid indiuidr• bile in inftanti fcilicet 'z due tempoze dendiiiquare eius totum ab vno tan tum emanare contigit 1 d enim contigeret per ouos dmul 'z femel fieri fe&gt; quereturvtidemineodemiuftantibisderetqzeftinopinabile. IQ.uare patet gg non contingit per plus vno idem creari.THeqj oicendum eft ter/ tmm pzefate oiuidoms membzum:falicetvtentiurn quedam per bozum vnum quedam veto per bozum alterum pzoducta dnnquia cum 3d crea ' tionem nullum requiratur fubiectu per quod condderetur pzopoztio in ter ipfum 'z ageutem currens neqs tempos neqs motuum genusique ma/ gis creantiu vni quam bozum alter! appzopziari contiugat nulla oaretur caufa:quare creandozu quedam magis per crcantium alterum quam per bozum reliquum creari contigerit.lßeftat ergo rt omnia fuident per vnu n ide tantu ,pductat-z p cofeqaes runs tm oatur oium creatoz qd&quot; eft item B'ldeterea d clTent plures creatozesin virmte creandi equa!es:tiic cn creatio dt actio oium nobilifltma:'z per cofeques ilia fozma a qua pzo ucnit buiulinodi actio eque pzimo babet neceflario eflefozmaru nobilifl?/ maifequeret vt buiufmodi creatozes effent oino fozma dmiles:fozma enij no 11id p actione fibi pzopzia nofei coringitidcnt babet ab 2lue.lß. in lib. ©cftructionis.©.oilputatione.tf.oubio.£.£unq3iampatuifletq&gt; no oat creatoz macerie mijctns vt fupzaipatet quide gg nulla indiuidualis oet oif/"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="J&amp;evnitate. 4 6 ferentfa inter buiufmodi limileo vnde cdiingat can cualitae vel iiumcra tio:llcut babetur ab ;Sue.lß.in cometo metbapbp .pzimi.:£.C.4o.vbi ci cit cualitas in vna re eft ,ppter mam:'z ide babet ratione a auctozitate 2U gajelis relata in hb.ceftructionio oef.DH'putationc.r.Diibioa.vbi oe me/ ce pbilofopbozu ainfi cfTent oino limilee nulla eflet ibinumeratio ncqs bi/ iiita&amp;oue naqs mgredineo cicunt quado funt in ouobuo fubiectio vel ;no (n vno &quot;zeode tepoze fed in cuobuo tempozibuemigredo.n.': motuo font 0110 quia in fubltamia cifferunnfed quado in fobftatia no oifferut ficut Tut cue nig redineo cu vnitate tepozis c loci tuc fine cubic nu lia e numeratio; nfi pofllbile eflet vt cent in vno tepoze ' in vno fubiecro cuo nigredinee; polfibile ergo eflet cc quolibet idiuiduo cicere qz font cuo licet ibi nume ratio non cognofcerct 'zc.Si veto cicaf tertiu ctuffionis mebzu fcilicet; vt plures fitcreatozeo creadi tame virtuteinequaleo:p qua inequalitatece/ tur inter coo numeratio:? vt lie baberet ,pduaaru reru nobiliozeojcrean/ tium maioziattribuuignobiliozes veto bozii minozittuc vel buiufmodi mi no: eft quid a maiozi caufatu ?ad buiufmodi ignobilioza entia ,pduceda ozdinatfovcl 116.TH6 fim quia cuinfima entia eide minozi vt lie attnbueda no nil! p nobilioza regan t ozdinent 'z coferuetunfequeref vt eiufde mmo' rio actio eflet per fe quid vannetcu entia p ilia ,pducta eflent per fe imper manetia 'z inozdinata adeo vt neqj artificiu vilullmo cdpeteret; ncdii enti adeo nobili vt ceuo fecuduo quodamodo reputarcf.lßcftat ergo pzimu vt fi cet create: pzimo minoz(licet no neceflario) lit quid 3b ipfo pmo cau ft turn n ozdinatu;? per cofequeo itentu 'z ,pductu no eque pmmqd' e item fXX foztafle id voluit plato in fermone ab ;Sue.lß.allegato in comcto l2XC.44*Hbi ciciubocame quod plato cijdt in fuia verbis obfcurietqz create: creauit angeloo manu ceinde pcepit cie crea/ re alia moztalia 'z remanlit iple in quiete fine labo:e;non eft intelligendus ad littera 'zc.j&quot;&quot; t boc foztafle putauit plato ouetii ilia modernozuj ratione ab Sue,lßabidc relatatqua.fciciturqzpzima fobftatia babet efle vna 1 Ampler in finc;qzqs ab vno &quot;zlimplici no pzouenit nil! vnn.Sed buiufmo/ di ratio no bene videf in boc cocluderejquonia entia no ,pcedunt a crea/ toze per moduceriuationisuta vt babeantefl*e eide' necefl'ario limilia;itn/ mo pzocedunt per modu pzoducrionia ab intelligente fubftantia talia fa* pienter volete a fine babet fuoo actuo ciuerllficare iu' *ta intetozu finiu ciuerlltateXunqj ipfa pzima fubftantia Hue create: Ime diate pzodujciflet entia nobilia poll purum non elfe vt fup:a;quare patet ;nonminuspotuittgnobilioza&lt;lminozioentitatipzoducereque cande ©ignata eft mediate vel immediate conferuarejmemo cicendum videiur vt eadem ignobilioza pzoduriffet 'z creaflet pzeter |quam fruftra ciucrfi 2&gt;«nturcreato?eB ad ignobiliora fcilicet creanda."/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="©epnitate. SY Unqs bis patcat q&gt; nibil pzeter pzimam fubftantiam oetur elTe quin tpfd fubllamia intendatur ' ab cade faltcm mediate caufetur 'z fi ducaturrZJDeritoergo pbilofopbuofinoidioauctozitate in metbapbifico rum pzeambulo ait:q&gt; foluo oeu3 bunc babet bonozem cp fcilicet fitcaufa *} nullo pacto caufatuo.Ct ide pidetur inferre pfalmuoa 3 ifte eft rer bonozeo fine gloziez'i©llo erercituum ipfe eft rer glozietinteu deo oe pzefato bonozefiue glozia qua nibilpzeter cu oigimo eft Pt fupza. *ll3l’© oubium ergo refpondetur q&gt; pnuo tantu oatur create; per fe feb 1 יlicet babeno pirtutem oandi effe port purum non efie. *XX © arguments mo relpondetunqz malum dicitur pel de illo quod *1 tale relpectu alicuzuo tantum 1 illud non eft abfolute malum im tno abcuiua relpectu 'z er parte finis eft fumopere bonum:ficut accidie oe malefactors pena que fcilicet intenditur ad pathe fa lutes relpectu cuiutf eft quid penituo bon urn: £t tale non eft mconuenicuo pt a bouozu pziu' cipio pel a creatoze mediate pel !mediate emanet buifmodi bonum mten dente:fcilicet pt reliqui conferuemunpel oicisur malum oe illo quod a lb bero bomim'o arbitrio turpiter ab ipfo bouo rum creatoze intenditur pt bomo reddatur beatitudine oignuo pzo pt in/ fra aperriuo patebiupel oicitur malum oe illo quod fit er neceflitate mate lie paffionibuo oilpofitejficut accidu oe moztalium cozruptionezque fcili cet ml aliud eft quam imoztaliaatio pziuatio:'z talio non eft oe numero en !turn ad quod non eft opuo nouum oare pzincipium a quo pzoducatur. a Hare facrum oeuteronomg oocumenm cap.4.creato;io pnitatem oemoftratiue oocere intendeno Siufcito ergo bodie ' cogitate in cozde tuoq»ons ipfe eft illeoeuo in cello furfum'z in terra oeozfum ' no eft a I ins. all oicat cp per ilium colligatu ozdmem inter fuperioza -ז in t ferioza fenfu apparetenuquo.fpatet omnia ab pno a eodem mediate pel !mediate regi ' ozdinari:'z per confequeno ab eodem pzoduci: cum non cafu fiue pzeter eiufdemintentneidemcontigiiretpoire becfacere: 1 per confequeno patet pt ilia poll purum non elTe pzoduriflencum non oetur fubicctum bio tepozepziuo er quo fierent pt fupzatpatet quidem pnum ta turn elTe omnium creatozetqui.f.per If onm bebzaice fignificatur pt fupza: quod eft intentum. pniuerfi creatozem onm appcllanteotqno nomine inferre pidentur gp per pnitatc inter celefteo 'z terreftreo erercituo appanentemtqua fcilicet colligato oz/ dine erercituum moze concurrunt ad oucio Intentum erequendum ofte/ ditunqmdem ciufdem oni pnitao cuiuo ozdine colligatur 'zpnitur pniner fumXumautem If oeuo bebzaice Tub plurali erpzimatur oictione oiuini mo quidem inferriPidetur ilium quodamodo efie omnia .entia fine om'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="JSevnitafe. 47 nfumfo:ma 1 finis:':boc cum perfuam actinam fctemtam qua ft ipiTim in relligit mirabiliter creauit qua plurima cntia a ilia confcruat tauquam 001 mum fojmalis 'zfillaliofo:ma;p:o vt infra apertiusDicetur. i£tldctnvi' detur:Sue/lß...inferre oe mentc pbilofopbi metbapby(lcozu.la.Z.iC. z erpoaens a it: Cum quodlibet non fiat mli a conueniemitw bo/ mo general bominem in rebus naturalibus ': founa artificialis facit alia* fojmam ':c.Subdit oicens: ': quia oifpolitio vltimi mouenns omnia eit aliquo modo:licut Difpoiitio mouentis p:opinqui a p:lmus mouens mo uet ad omnes fojmastmanifeftum eft $ fo:ma p:imi mouemis eft quod 3 modo omnes fojme.Ct idem babetur ab eodem 2Jue.K. in lib.oe anv ma.3 .£.C.j &lt;5. clbi oicit entia nil aliud funt nifi feientia oei: netg caufe entium nibil aliud luncnift eius feientia &lt;z qua mirabile eft irte o:do ': qua ertraneus eft ifte modus eiTendi *lO. £t idem babetur ab eodem in litno SSeftructionis.©. ©ifputatione.i !.©obio.z.vbi oicit:': boc eft quod Diccbant aliqui antiquom g&gt; oeus eft omne.gsluare in vbi gentb lium opiniones bee tgnojamur narranmr: ly oeus non nifi Tub fingulari ejcpnmiturnumero."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL154" TYPE="CHAPTER" ORDER="55">
            <div ID="DIVL155" TYPE="TITLE" ORDER="55" LABEL="NONO"/>
            <div ID="DIVL156" TYPE="BODY" ORDER="55">
              <div ID="DIVL157" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="55">
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="DHbitatur vtrum idem vnicue create: omnia fciauvel non. €t vide' tur gp non pzimo rationibus a pbilofopbo relarie caldeozu aactozi / tatequos patree appellat tnetbapbpllcozu. 1 i.X.C.f 1 .fcilicettqjfiiKud quod eft omnium piimu aliquid pzeter fe ipfum intelligerettvel intellige'' ret quid eonobiliuB'z tunc fargeretqueftiooeeodem nobilioza 'z fierce pzoceflus ad infinite vel intelligeret quideo ignobiliue 1 tunc cum inteb lecta fint intellectua perfectiotfeqaeretur vt perficeretur p quid eo ignoDi liustquod eft inconueniens. cum lit reliquozu entium c3ufa;li ergo per fuos caufatoe perficeretur fequeretur vt ides elTet fui ipfiua caa fa;'zfic fimul eifetcaufa n caufatum 1 potentia 'zactu quod eft ntconueui/ ens'-pjeterea II aliud intelligeretillud facerettejdena oe potentia ad actu quare indigerer motoze ad actum oeducetera quo patcretur; 'zoe 1110 fur gerct qaeftio &lt;z fieret pzoceflua ad infinitum. C?£cundo arguiturratione a auaozitate Slgaselio relata in Iib:o oe ftru ctionio oeftructionis oilputatione. 11 .oubio pzimo.ißicentiat gp omnee pbilofopbif conueniunt in boc gp ocua ignozat particularia: itaq&gt; etiam qui opinatuo eft vt oeua fciat (e 'z alia entia pzeter fe; er» pzclTe tamen oicit gp ilia fcit vniuerfali modo nullo tepoze indigentetquia nzutato fcibili mutatur fcietia oe eo;'z mutata fcietia mutatur faenstquare"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="»Se feientia. indiuidua ficut fortes* alias qui ab inuicem per fenfum tantum Diftinguii tur non autem per intellectum ©eus pjoculdubio ignoza t.Ct idem vide tur inferri in cap.jc.efleantiquozum gentilium opinionetvbifcili'' arguentemDijcilfemunquidoculifcarnei tibi funtr ficut videt homo atu videbiermunquid ficut Dies bominis Die 6 tui font? l£t anni tui ficut bumana tempoza?'vt queras iniquitatem meam* pecca'' turn meum feruteris oicantp cum indiuidua lint lenfuum obie/ eta n. babeant Tub tempoze pcrcipi nullo pacto babem aם co cognofci: * per confequens neqj oe illo *c.Tj&amp;eccati babere follicitudinem Hue cum ficut * 3ue.lß..metbapbyficozu. 12 .£.£.3 7‘opinarl videtur. np£rtio argmturfiafutura contigentia * arbitraria videtur necelTario ־ ignozare antequa fintomninonmmo videtur &lt;p etiam port qua fuerit non babeat ilia feire nifi nouam acquirat feientia* quodam modo patia' ־ tur vt fupza quod eft in conuenieno. 2g.uibus feqmtur vt no omnia feiatt qz autem taliaignozetantequam lint omninopatettquiafi ilia tunc iciret cum eius feietia babeat elfe Temper vera * infallibilis fequeretur vt necef fario baberent ilia fic fet* lie negaretur namra contingentis; * liberi arbi/ mjtquod eft inconueniens. arg uitur ratioiie ;Sue.lß.metbapbfficop. r2.5LjC.r ז .vbi Diciticp cum indiuidua lint numero infimta non babent feientia Deter mmarnquare fequitur vt neqj oeum ilia feire comingat. arguitur ratione ;Slgaselis De mente pbilicozify in lib. oeftru ctionis Def.relata.©ilputatione.]d.Dubio pzimotvbi cicmquia fecun dum pbilofopbos negates mundi nouitarem fequitur vt ilia que a p:ima pzoducuntur caufa babeant per necefiltate vel natura ab eade pzocedere ficut caloz pjoccditabigne * lumen a foletquozu neuter fe ipfum nedem ertrinfeca nofeittnee eft inconueniens vt ab eo quife ipfum ignozat pzoce dantfaltem mediate plura quefeipfa*aliafciat;neqjad boc fequitur vt caufatum fit nobilius fua caufatquialicut videtur Slga3elis ratione ibide Dilputatione oecima Dtibio tertioinferritquemadmodu uatura nobis pzo uidit oe fenfibusvt pcrcipiamus indiuiduatquozu lefiones cauere polfe/ mus:©eo tamen cum bis non indigeat non imputetur Defectus boc fcilb cet vt buiufmodi fenfus non babeattfic non eft mconueniens vt quamuis nobis fit perfectio babere feientiam oe vniuerfalibust que feientia nobio requiritur adgloziampoftmoztemconfequendu:©eotamen cu bia no tnefigearnon imputetur Defectus buiufmodi vniuerfalium ignozantia. oppofitumarguiturpzimofictquodlibetozdinatozbabet necef/ wirariofeire fua ozdmanda ad boc vt ilia adozdinisfineconfequend «"/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="Bcpnitate. 48 opportune o:dinet:creato: eft entium ozdinatonergo create: babet ne/ I 5 1 e effano ipfa entia ab eo adeo fapienter o:dmata pemtus fcire.Coufeque tia patet fimilitera antecedenstquo ad pzimam partem qua feilieet otci&gt; tur q&gt; ordinato: babet nccefTario fua ozdinanda fcireto:do enim nil aliud efTe pidetur quam o:dinando:um gradus confideratio qua ad inrentum finemconfequcndumo:dinata:quarebabeat necelfario ipfa ozdinanda bojumqj gradue ab bonim o:dinato:e cognofci flue feiri. uo antes ad fecuudam partem qua feilieet oicitunq: create: eft entium o:dinato: p:o' batunquia in pniuerfipartibno tarn fuperiortbue quaminfenojibue pa tet efleeolligationisozdo quo feilieet fit pniuerfi pnitao p:0 pt perci' pitur fcnfu'zbabeturapbilofopbometbapbifico:um.li. £.5-4 ♦bu/ iufmodi autem entium o:do pel fit ad eo:um ereato:l3 nntum pel non. *!Ron feeundum: quiapt fie fequeretur pt eafu fine p:eter agentio mtennl contigifTet o:dinato:i pt inuenliTetentia fuo o:dini oifpofitajfine quo cafu babuiflet ipfe o:dinato: efTe quid oeiofum:bifqs o:dinatiB cafu contigifTet ptbabuifTetefTebuinfmodiozdinato: line quo cafu fuiflent fine o:dine: quamuie in fingulis pateat efTe quantitatum 'z qualit atum graduo buiuf modi o:dini oportauue quod eft inopinabiletilla enim que cafu 'z p:eter , alicuuio intentum continguntnon nifi oe raro a in paucis fiunt p:out ba ' bcturapb!lofopbopbifico:us.z.sC.C.4B.'Zoegencratione.i.£.£.34• ftellarum am one efTent buiufmodmonefTetiuopinabiletantumfcilicetPt cafu 'r p:eter agenda intentum contigifTet fie efTet Cum autem omneo ftelle feilieet planeteiluit buiufmodi ifte ftrmo eft fabulofua 'zc/|£&gt;:etereafequeretur pt create: bu iufmodi entia fic tandem ozdinata p:oducene fecilTet opua per fe confu/ fum ' fine o:dine quare 'z permanent! nifi per o:dinato:em p:eter eiufdej creatotia intentum o:dinarenturrquod efTet quid turpe etiam artificunt pilifllmo: nedum create:! entium feilieet noblliffimo.l־Reftat ergo pzimus feilieet q&gt; buiufmodio:do tarn in pniuerfi partibuo quam in euiuolibet co pofiti ozgania appa rens ab eojundem entium creaton mediate pel imme diatefiat'zp:incipaliterintendatur t &lt;zidem videtur inferriratione 'z an/ etou'tatc pbilofopbi metbapbifieozum. 1 zC.5־ i .Hbi oicittomnia o:'' diiiata funtrefpectu alicuiue 'ze. Hbi Slue.'ilX. i£rponenBait:apparet enim &lt;$ hoc commune eft omnibus entibus fcilicettep omnia funt pzopter mum:* actioneo eo:um funterga illud pnum:'z eft puma caufatquenv admodum que funt in oomo funt p:opter oominum oomus. OO tionem fequendum babet nccefTario feire illud ad quod finem fequi ntedit ן create: eft buiufmodi quo ad entia feilieet ep intedit fine fequi ad"/>
                </div>
                <div ID="DIVL164" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL165" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="25efckntia. cmfa per ipfum producta:ergo create: babet necelTario ipfa entia fare. iL u!,qs omnia emia preter ipfum creatorem Tint ab codem creator pro / duaavtfuprajfcquuurqmdemvtiderocreatoromniafciat.Xonfcquen tia pater:? antecedent probatur:? pnmo quo ad pnmam partem qua fet licet oici mr q agent ad fine babet ncceflano fare illud quod finaliter in tcndmquta hint ml aliud ell quam illud quod ages mediate pel !media' tc intendtt vt fequatur ad eiufdem acttoneimlkm per fe patet:'z babetur a pbilofopbo pbflkoru.i.XX.49 •,Bbi cicit ca que funt queda funt pro' pter aliquid ? quedam nomqucdam emm funt per cogitanonejvel vein ratem:? electioneer quedam nomejc qmbut mferre videtur: q opertet vl ilia que funt propter aliquid hamper cogitationcm qua fcilicet agent im mediate vel faltem mediate ilia mtendit heut ret fe babet in artihctahbuo rt.f.artifejc eogitet hnem ad buiufmodi actum fequendii:? per confequca babet ipfe agent necelTario fare fuum actum ad quern babet internum h/ ne autem ad fecunda antecedentit parte3:qua fcilicet oicitur q&gt; creator eft bumfmoduprobatunquia cum plura appareant in entius c 6 poiitione ' ordme ad neccilltatem vel ad bene effe oportunatfine qmbut non fequeretur illud bonum quod inde feqmtur:patet qmdem q non ca fu hue preter alicuiue mtentum fuifTe eontmginfed a quedaj mediate vel {mediate agente hnem intendente obferuata fum.X t talit eit omnium ne ceflanoprimuthlla.f.vt fupra mediate vel imediateproducens:? per co/ fequeno idem producent hue creant babuit finemuitendere.t t idem in fennr ratiombut pbilofcpbi pbfficoru.z.X.X.77* ?fequetibuttvbi per bonum apparent in plunbut probat e(Te ad mtenium hnem hue propter aliquid geltum: quod non comingit efl'e mli fit ab agente mediate vel im mediate intcnturmficut per fe fans paten? babetur per finis Difhnitionem a pbilofopbo traditas metbapbf fico:u.z,X.C.s.£a uare 2Lne.ft.in tra ctam oe fubftantia orbit cap.z.aincp finis figmheat agentem figmftcaiio ne propriajficut motut figmficat motore.jg. um ergo pbilofopbut pbyfi' eorum.z •X.X.B 6.inferat q non ell meonueniens vt natura agat ad fine preter ciufdes nature cogttationenntclligit necelTario vt natura illud agai nutu cumfda nobiliorit mediate agenns:bmufmodi hnem intendenne:,p vt babetur ab 3lue.Tß.in comento mctbapbfftcoru. 1 z.X.il. 18.: Igbi etcitfecundu bocigitureftintelligenda qnaturafacit aliquid perfected ordinatequauitnonintelliganquafielfetmemorata aivinutibnt agenti/ butnobiltonbutca queoicimturintelligentie ?c.Xt idcjtnfertin lib. oc ©lrputationc.y.t&gt;nblc.l.vbl oicit ? quia viderum(fclli' cet pbllofopbt)opera naturalia mode artificials currcimatiudicarum q ab eodem mtcUectu virtutes naturalee procedunt t? ille ell qui entibut omnibus ordinem oat ?c.&amp;cqiubusfeqimunvt primus cue reliqua.om"/>
                </div>
                <div ID="DIVL166" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL167" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="m fcientia 49 nia mediate vcl immediate odnnanobabuifletartifidaliuj mo;e bommfi 11cm intcndere.7 per confequeno babetilla omnia fcire quod eft intenta, fpj j£rtio arguitur lk;a p;lma caufa plura ptoccdut que fe ipfa 7 alia Ici / -־־■- unnergo 7 ipfa puma caufa Hue create; babetur fe ipfam ' alia fcire. £onfequemia tenet ractone 7 auctoktate2iue.lft.in ltb;o oeftructioneo bcft.Bgulpuratione.ri.oubio p;1mo;vb! Dick fed illud quod otclt2llgasel fcilicet q&gt; vita poteft ptocedere ab eo quod viuum non eft; 7 fciene a non rcientc;7ideopzerogatiuap;imip;mclpijeft inquantum eft pkneipium tamuioicimuo q&gt; funt verba falflflima;fi emm poflibtle efTet cp ab eo quod vitam non babet pzoccderct vita; fequeretur vt entitaa p;ocederet ab eo quod non eft eno;7 tandem quodlibet a quolibet quod eft falfum. *'QT £2) oubmrn ergo relpondetuncp eimum pnmum reliqua fcilicet eiv v'*־tifican6 fine creano feit fe ipfum 7 alia entia.non tamen perfetentiatn ab ipfie entibue oependentetfed per 111 am qua fe ipfum Temper quam lie celfariofcit fe ipfum efle omnium entium entificantem flue crcantem ad inrentum finem.Ct idem videbimr fenlilfe 2lue.llv.ln lib.oeftructionio. oefK2&amp;i(putatione.B.oubio.lB. vbi oicit id quodintelligit oe fe ipfo font entia Tub nobiltok mode quo fieri poflmfcilicet faeo q&gt; ipfe eft intellectus quiomnium ennum eft caufa. £־t idem mfert ibidem oilputatione.jr.ou' biou.vbi oicit 7 concfofemnt.f.pbllofopbl: cp ipfe intellectao intelligedo fe ipfum intelligit omnia alia entiaadelt &lt;j&gt; fe ipfum mtelligere idem eft &lt;]uod intelligere emia. *'CTi© argumenta uero relpondetur p;efupponendo vnam ptopolttio “־nem 7 vnum co;relarlli.']|bropofulo aute eft iftamoftra fcientia caii Tatar neceflario ab entibuo ejetra ammam ejciftemlbuB;creatoko vero fcl€ tia 3d quam nullum entium babmtefle p;lup;eft neceflario noftre fcienne oppofoa;non modo enim non caufatur ab entibuo; verum etiam oppofi/ to fe babet modoifcilicei cp ipfa entia caufantur ab eiufdem creatono fcic/ cia.Cozrelariu vero ab boc requeue eft boc fcilicettequmoce tantum oici/ tar fcientia oe omina que.f.eft creato;io;7 oe fetetia noftra.f.bumana: p;0 vt babetur ab Sue.K.mctbapbfficom. 1 idem in It b:0 oeftructlonio.oeft.2g&gt;lJputatlone; 1 z.oubio.z.amoicimuo noo otn neoifte ambageo funt;7 ozmntur afllmilando oimna fcientia humane feie ticique fecundum veritate non conueniunt nifi equmoceXompiebenfio enim bumana eft cdpjebenfio a fenfilibuoifcilicet cdpjcbemio mdmiduo rum; 7 copzebenfio vniuerfaliu entium que feumtur ab intellectu; 7 idea imn eft oubium gp copjebenlio imitatur c6p;ebenfo;li multitudinein 7c. Xusergop;imo arguitur q&gt; fi alia pzcterfe ipfum intelligereufequcretur vt tranfmutarctur 7 perficeretur per quid eo Ignoblllll6:relpondetur cp 11 »ud fequeretur ft ilia fcietia baberet efle eo modo quo babet efle bumana"/>
                </div>
                <div ID="DIVL168" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL169" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="©cfdeima fdcntiatque.f.babet oepcndere ab eutibustfed no feqin'tur be ipfa biuina fcientiatoppofito mode fe babemetcum.f fit feientia actiua’a qua enn'a can ranturjquarcnonibabetpcrfdta entia tranfmutarineqs per ignobilia per fici.Similiter cum arguitur be muiuiduis qnf.cum non babeant nifi fenfu percipi non babent fab feientia copjebendi t 'Rdpondetur gp boc vend' catur be Ilia feientia tantum que babet otigmem ab entibast-z talis eft bu mana fcientiatqoe cum babeat fieri per potcntialem inrellectum:qui.f. eft quotad fecundum actum imperfectummullo pacto perdpit eittia jiifi per ©ifeurfum 3 pluribus fenfatis perceptum.Sed non verificatur be abftra' ctotum fcientiatque cum fiat per iutellectum acm perfectum non indiget buiufmodi bifcurfutqui/.potemialimquamunxtalis eft requiritur; talis enim eft pzoponio imellectus acm perfect! ad intelligibilia omnia qualm eft pzopoztio potentie vifiue ad ilia que acm videt: 'z ficut fe babet buma/ rus imellectus ad pzopofitiones pumas 'z per fe notasiquare non indUV get exitu be potemia ad actuma foztiouiq? non verificatur be biuina feien tia cuius cognitio be entibus eft pto quanto babent entia abeadem jjbiui/ na feientia mediate vel immediate emanare. t&amp;uare not! babet per ipfa feita tranfmutari neqj per ignobiliota perfici vt fupta. yyZtdembocetyerennagptopbeta cap.xj,btcens nunquid lateat \Jtbomo in latibulo a ego non videam eum bicir bits non ne celus ' ter ram ego impleo?־ quali oicat gp mbil eiuium babet effe nifi quatum a mea entitate continue emanet 'z conferuetunque eft quid idem cum mea feien tiatquam ilia neceifario feit fed nobilioti modotquas illeiqao 1103 ipfa en tia percipimu3.Similiter cum arguitur gp li feiretfutura auferretur natu' ra contingenriarz liberi arbimjVlKelpondetur gp argamentum cojictude ret be bumana feientia que fcilicet babet ab entibus bependerei quare ni fi efient quid per fe neceftaria nullo pacto baberent per bamanam fcieiv tiam ptefeirunontamen (equitur be biuina fcicntiaiiliaenim cam non be/ pendeat ab entibus extra animamexiftentibns libi non requirumur fdto rnmneceliitasnmmovnifouniterfe babet ad omnia tamptefentia quant futura 'z tarn contingeniia quam necdTaria: ficutHe babet vifitia porentia ad vifibilia libi pzefentiaiquoziim non minus illaque fumin fe comingei!/ tia qnas ilia que fum in fe necelfaria verc perdpit:'z mbil be iplis bubuat; quare ipfa biuina feientia non minus 3d fumra comingemia quam ad ne/ ccfTaria 'z p:efentia fe extendere conuenir.Similiter cum arguitur gp par/ ticularia cum lint infinita non baben t fab feientia compzebendirUVefpon detur gp illud verificatur oe ilia feientia que babet ab entibus bependere que entia cum fim infinita non conrigit peruenire ad bomm totalem nu* nierum quo omnia comptebendantur ; Sed non verificatur be biuina"/>
                </div>
                <div ID="DIVL170" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL171" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="p&amp;efdeiitti 'fo quc non babet ab iplis enttbus oepcndere : immo Vna 1 cadem fcientia qua ©eas fat fe cfie ciitium omnium efficientem Hue pzoducentem 'z co/ feruanterntfcitnecedario omnia ilia per ipftim pzoducta n. conferuata qua tuncunqj fncrit particularia indtuidua &lt;1 infinita. s3ne.‘iß. in lib. oedrucrionis.&amp;&amp;ed. ©ilputatione. 1 z. oicocpomnia id® Hint fuffidica verba/Momen enimfcieinie equiuocum ted &lt;zc. Subditibi deni oicenovnde veripbffofopbi non attnbuunt j©eo benedicto fcien' tiam in particularibuo neqj in vniuerfalibus *. fcientia enim qne tales ba•' bet conditioneo eft pzoculdnbio intcllcctus pofllbilis qui eft eaufams: fed pzimusintellectused purus acme a caufa: babet fieri comparatio inter oiuinam fciemiam 'z uoniam enim alia no intelligitedimpafllbilisJiStin quantum alia emiaefiicttpzo ptipfeedpzi mus ed fcientia agens: oeclaratio pbplofopbozum in boc talk elt. ©eclaratum ed enim ab eis oemodratiue cp ipfe 25eue non intelligitmV fife ipfumiergo ed intelteauo 'zc. Subdit ibidem oicens; vnde fi oeifci entia nobilio? Ed nodraiergo oependet ab ente nobiliozi modo quam no dra fcientia oependeat ab eme:£t fi lie ens ouas babet entitates; vnano bids alia v&gt;ero vtlisw boc ed quod oicebant aliqui amiquozum cp ©eua edomne, j£fafs pzopbeta cap.z4.pzcmifla oemodratiue ooccno ait: ?el qui pzofundi ediszvt a oomino abfcondatk confilium quozunt funt in tenebzis opera:'z oicuntquis videt nos 'z quis nouit nostperuerfa cd bee cogitatio vedraiquafi fi luteum vas contra figulum cogitet 'z oicat opus faaozi fuo non fecidi mew figmentum oicat factozi fuotvtinon inteb leaflet 'ze. fuccinte oocet opinionem putantium igno* rare fa Item indiuiduainedum eozum opera; 'z boc pzimo ratione indimV duitatisiquia videntur n indiuiduanon nifi a fenfibus percipi comingat: qui fcilicet fenfus non fum aliquopacto 2aeo aitribuendi: 'z boc infere*־ bant cum fcilicet oicebant quis videt nos.Secundo ratione infinitatis &lt;t contingentie :;quia cum bumana opera lint infinita 'z contingentia; ride/ turvtnonpoliintfub oetcnninata/cientia contineri. oicebant quis nomt ncs:quoz«m opiniones bozumqj rationes repzobat pzopbe-' ta ratione &lt;z eyemp!osoieens peruerfa ed bee vedra cogiratiojquafi oicat ecouerfo 'z: oppofitu ctusquod vosputatis induat ratio: vos enim pura/ tie ©cum ignozare indtuidua quc vos tamen fans: cuius oppofitum ed fe conuenit:omina enim fcientia cum fit nobilioz vedra 'z fit caufa a qua ip fa vedra’fciemia caufatunbabet ilia que vos quoquo modo percipuis no piliue Parent boc odendtt ecemplo oicens quafi fi luteum vas contra fi3&quot; gulum cogitaret 'zc.j oicat quollutcum vas putarec vt lid ii"/>
                </div>
                <div ID="DIVL172" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL173" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="©e feientia fignltis ignozarct tpfum vast pate t q&gt; flulte putaret illudtquiatvt Rc feque retur vn ipfum vas pzocelfilfet a figulo eodem figulo mfclo:(lcut caloz pzo cedit ab ignetcuiua appofitum teftatur eiufde vafia artificium t quod non nifia volnntario figulo fapientcrfactum elfe eomingit cidem fequerctur inconueniena ad opinionem qua putaretur oeutn ignozare indtuidua; quart* &lt;1 celum emfq3 fydera nedum moztalium indtuidua baberet vt Rc ignozaretcuiusoppollmm teftatur artificium 1 o:doin bio omnibus ap/ parens. Secundo repzobat pzopbeta rationem oicentiu q&gt; oeus babet ignozare bominum opera cum fint arbitraria ' per confequens contingc tia ' numero infinita faltem fuccefiluet'z boc repzobat rational! eremplo; ©icens 'z figmentum oicat fictoii fuo non intelligittquaß oicat q? R contitv geret figmento cafuquo aliquid intclligeret vel feiret'z cum boc putaret rt figulus a quo eius Icientia oependeret illud ignozaret vt fluke pzocul / dubio cogitareuquia non oatur vt pzocedat feiens a non feiete Rent ncqs cna a non ente vt fupzatquare cum oeifeientia Rt entium agens tam feien (iarum quam reliquozum entium vt fupza a ilia fuccefllue conferuet: cum *libil per fe babeantemitatistfed illud tantum quod a creatozeacquirunt port purum non elTe: babet ergo ipfa oiuina feientia omnia a fuis creatia cogitata ncceffario feire tam contingentia qua neceflaria? tarn finita qua infinita nobiliozi fcilicet modo quam fua caufata feiant vt fupza: oe cuiua• caufa -zcaufatozum cognitione equiuoce tantumoicitur feientia."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL174" TYPE="CHAPTER" ORDER="62">
            <div ID="DIVL175" TYPE="TITLE" ORDER="62" LABEL="DECIMO"/>
            <div ID="DIVL176" TYPE="BODY" ORDER="62">
              <div ID="DIVL177" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="62">
                <div ID="DIVL178" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL179" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="1 vtrum idem create? lit voluntarius agens vel nont'r vide/ cp nontquia voluntariue ageno babet p?imo moueri ab imagina lione illius rei quam intendit :lp?o vt per fe patet: &lt;1 babetur ab :Sue.'iß.. pbificotum.S.ZX. x rXum autem creatoanon babuiflet boc continge reiquia ante creationem nibilbabuit efle a cuiua pxefentia v&gt;el imaginatio ne babuiflet ad creadum moueritergo create? mbil p:odurit poluntarie. C2'j£cundo!arguitur auctojitate % Igaselis oe mente pbilofcpbomm ~*relata in lib.eeftructionie oeft.eilputatione.r.eubio tertio 1 vbi eicit n non eft Dubinin op pbilofopbinegant eiftinguentc voluntatem alterum comrarioju ab alio t&gt;iftinguente:'r idem babetur ciufdem auctoritate ibu dem Dilpntaticne.jci.eubio p?imo pbi pbilofepbee alloquee aitjfcd vos quiremouetio ab eo voluntate ' mudi inouatione rotaliter negatie:? opb 11 a mini op illud quod pcedit ab eopcedit oe neceflltate rei a natura 'rc. *־Cf oppolitum arguitur (Icjqmlibel ageno pel eft naturalia rel eftvo *־*&quot;luntanuotcreato? eft agens non naiuralistergo eft ages wluuriu?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL180" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL181" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="Bcvoluntate 3ז conlequentfa patcndmilitcr ' antccedens:quia:quilibetagens non natu/ ratio vd eft voluntaries pel piolentus qui tandem reducitnr ad polunta' nilm;vt per fe patere pideturj; &lt;1 babetur ratione &lt;1 auctontate Sllgasdis in libto oeftruaioms beft.bifputatione.l 3 •onbio pumapbibicituditaqs qnod piolenter monct autcftaliud co:pus mobile potentate pdpiolen' ter:itaq&gt; oponet pt peruentat in fine ad voluutarmm 'rc. ad fecundam partem pjobatur dcmullus naturalis agens facit buo contra/ ria create: agitfine ptodacitquam plurima fibiimiiccm contrariatergo create:eft agens non naturalist confequentfa patet a antecedensbabe/ tur per bifeurfum a fendbus fumptum n pbilofopbi aucto:itare rpbj? dco:S a.XX.4r.rbi oicittreo namralcs Temper funt in eodes curfu nifi abfciii da tur -zc.Ct idem ibidem.sE.JC.Bo.pbi pbilofo pbus oicit:': boc apparet multuminammalibusque agunt non p:opter artem &lt;zc.vbi Sue.־R.cjrponcns ait qiionia fi agerent boc pzopter cogi/ tationemttunc transferrentur de aliquo in aliquid &lt;lc. £t idem apertiua bocet in lib.beftructionistbeft.bifputatione tertia bubio pzimo vbi oicitt nos cnim inuenimus agentia ' impumentia buobus modi© biuifatquom Pnius pna tantnm eft cius actio per fetvt celo: agit calo:cmt'z frtgus frigi/ ditatemt'r talia agentia uaturalia mincupantur.Siecundus pero modus eft quo quis quandam interdum agit actionem 4interdum eiuo oppodtii n. talia agentia pocantur a pbylolbpbis polcntia 4 digentiat quandocucg agens fuerit buiufmodi agit p:oculdu bio cum ocliberatione 'z meditatio ne omnibus patet cp create: cum biuerfa p:oduyerit fibi it!/ uicem contraria eft necefTario poluntarius p:oducenB cum cbgitatione 'tbdiberationcvtfupzatlicetnobilioumodoqHamille quo be bumana bicitur poluntare;p:o ptidem Slue.lß..ibidem inferre pidetur. Cir£cun do arguitur fic omnis agens ad finem eft pzoculdubio polmt tariuetcreato: eft bmufmoditergo create: eft agens due pzoduceno voluntariusXonfequentia patetidmilitcr 'z antecedenstquo ad pu'matn partem qua.f.bicitur epagens ad finem eft poliitariustquia finis nil aliud eft quam pltimum bonum ab agente poluntario intcntus:p:o pt per fe pa ret 'z babetur a pbilofbpbo mctbapbyficom.z,% aotem ad fe cundamantacedentis partem qua.f.bicitur op create: eft agens ad finest ptobatur quia in omnibus entibus ptefertim in animatisapparetintetuo finis in bozumquantitatibus otdine 'z otgaiiis fignificans agentem ipfu? finem intendentem pt fup:atqj autem buiufmodi finem in entibus appa/ rentem intendens (it idem create: ptobatur t quia lifuifict quid aliud ab eotfequeretur pt cafu fine prefer alicuius intentum contigifict eidem finej mtendentitvt babuilfent die entia non ab eo pzoductatque tamen babu/ met ipfe ad finem menfurare 'zotdinarctdmiliter cafu contigifict pt babu/"/>
                </div>
                <div ID="DIVL182" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL183" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="io£ potentate' ilTet cfie p:ima materia bis omnibus communistm qua fcaretur eomm re cipjocatio adneouimfucceffionem neceflariaad hoc vt non'confumatur materimpzo vt babetur ab Sue.lß.metbapbylkonjm. 1 z.5t.C.3 3 .£si ne quorcnflufuiffct idem finem intendeno ociofas. Similitertcafu comi# giflet fingulo entium vt babuifTeteflequcddam ens menfurans * o?dine componenstfinc quo cafu client jpfa entia fine fins opommis menfura a 02dma'z per confequens fine recta aerione fibi ptopjia:* perconlequcna non client fab ilia fozma a qua ipfa recta actio nunc cmanat; * per confc/ queue bo2um pzcduao? Mbit beni fecifienque omnia fant incpinabilia. qo2eterea patet qj ipfa animatomm ozgana no n!fi ab eosum pjoductotc facta efie contingiuin bie cnim apparet time pereundem ojganiaim in/ tenmsifims autem fignifkat agentem fignificatione pjopna pjo vt perfe paten* babetur ab Sue.lß.in tractam oe fubftantia ozbis cap. fecundo vbi oictnfinis fignificat agentem fignificatione pzopzia ficut motoe fignifi cat mouentem *e.fi; t boc quoniam finis nil aliud eft qnam illud vltimum quod inteditur'per actionesipzo vt babetur a pbilofopbcnvt fupja: quod fetlieetintenmm non nifi a voluntano agente illud inteudente fieri contin feqnitur vt entium pzoducto; fit voluntaries agens:* talis eft crcatoz vt fuptaiquod eft internum. ץ £rtio arguitur rations * auctontate Sue.lß.in libtoeftructionis oe ftructionis oifputatione.ri.oubiopnmo vbi oicinpatet ergo op pbilo fopbiconueniunt cum ifiis in attribuendo 2Seo volumatem:* id quod oirerat rdltcetSlga3el־.pbilofopbozum nomine t videlicet op illud quod pjocedit ab eo fcilicetpzimo pzocedit per modum naturetfalfum eft; im/ mo edeunt peripatetic! loquentes fecundum veritatem: cp entia pjocedat ab co altio:i modoquam fit natural* quam fit bumana voluntas *c.'iibi fubdit oicens * pzobatio quam vult bee eft notum eft op ipfe feit ouo con.־ rrana qaare fi ipfe quantum feit faccrenageret qmdem ouo contraria 11/ mubquod eft falfumtopoztct ergo vt facial vnum comrarioJu voluntate. on bid ergo refpodetur cp create? omnia volutarie pzodurinozdi I*nauil*c6reruauitnobilioatamcvoluntatequafitjbum3na|lvolutaf« arguments vero * pzimo quo ed pzimum quo oicituru op volun' pzefentia illius rei quam vult: vd ab euistmaginationet* per cofequens oatur necdTario quid pzcfene: vd imaginabile ad ipfamlv'oluntariam actionem p:ecedens:qucd no oa/ tur oata vniuerfi pzoductionc vel creationcilßefpondctnr licet bee vc nficenturocbumana voluntate que oependet ab entibus pzefentibusvel cogitaf'sinon tamen verificantur oe oiuuia voluntate que nullo pacto oc pendet ab entibus ertra animam ejciftentibusjoiuina cnim voluntas no biteate *gcncrc ab bumana oilferens babeat oiuma feietia que eft quid"/>
                </div>
                <div ID="DIVL184" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL185" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="!©evolun fate s־! idem cum ipfb Beo neceflario oependere non autem ab enfibus extra![ lam exiftentibustSicut babetur ab 2lue.‘lß.ul lib.oeftructionis cell.ום Ipuratione.s.oubio.j .',jbieterea relpondemr gp non eft incomieniens vt oiuina voluntas babuiflet die per creandozum imaginationem factam p ciufdem feientiam que eft quid idem cum ipfo ©eotquare non eft tncon/ ueniens vt oc eadem oiuina volontate quodamodo coniigatfticut oe vo Imitate artificis aliquid noui excogitantis:que fdlicet fit per imaginatio nem illius nuper eycogitati in emldcm artificis faninia :exiftenris : licet tb lud minquam babuiflet extra animam ell c. QEo autem 3d f m arguments quoXarguTtar pbylolbpbotu auct on tateiiegantium buiufmodivoluntatem inefle refpondetur: &lt;p etiam fecundum eomm metem oiftinguendum eft oe voluntatetquedam enim eft abfoluta nulla recta ratione oucta'! tabs merito negatur indie 25eo:quedam vero eft voluntas fapienter 1 recte finem intendes '! talis pzoculdubio eft oiuina;'! idem videtur Sue.'lß.inferre in lib. oeftructio nis oeft.oifputatione nona oubio.3 .vbi oicinvnde SUgajel errauiti boc loco in intentione nominis appzop:iatipniB:quia appzopziatio oe qua 10 cuti funt pbilofopbi oirtimilis eft appzopzianoms loquentiumtloqiientes enim intendunt per boc vt oiftinguatur res a fuo (Imili vd a fuo contrario non op fjpietia indicet vnum iplbzum limilium vd oppofltoni magis qua alterum:£kd pbylofopbi in boc loco intendunt per oictam appzopzia &gt; rionem vtfapientiainferanneffecmidquodbabetoe fua natura:'! bee eft caufa finaiis: apud pbylofopboa.n.nulla eft quantitas neqj qualitas in aliquo entium qae non fit pzopter fuam fapientiarmquare non euadit quin lit vnum ouozu videlicet quia am neceftariumoe natura actusiilius emistam quia eft feciidum bene efle!Si enim in creatis diet aliqua qua' titas vel qualitas ab ilia fapientia non pzoducta;fequeretur attribuerc p:i mo creatozi illud quod non baberet atmbui altcui vilifllmo artificuTFlam nullum eft oubium gp quilibet dfectus ab aliquo artifici factus oiligmir:'! cum pzouiflone ab eodem magiftro fit;'! ideo remota line feparata lapsed tia a nature operibus remouet '! finalis caufa ab omnibus dfectibus 113' turetquod eft coihra oes pbylofopbozu radices '! coclulioiiesiparet ergo vt mundus babeat vnum efliciente fagacifllmu a quo emia cuucta feriatis miniftrerim'! ideo oocet idem 2lue.lfV.in eodem tib.oilputatione.xi. ou biopzimo vbi vt fupzazperboc gp ipfe creatoz needfario feit vtnmqjcon' trariomm qnozum tameit alteru tantu facit pzobat qp illud Tacit voliuarie. fyT eande oemoftraticne videtur tnferre facru genclis oocumentmn vXcap. 1 .vbi oidu'! vidtt oeus luceftp efTet bona:'! oiftinxil luce 3 rene/ bzis:appdlauitq3 luce oie;'! tenebras nocte 'zc.qjboftqua enim oocuiflet Tummam i&amp;ei poteimam qua fcilicet pzodaxucelum ' terrani poll purii"/>
                </div>
                <div ID="DIVL186" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL187" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="Stwlantate iron cfl*e n boc vbi oijcit in pzincipio creauit oeus nt, Bemoftratlue often ditipfumoeumeflevoluntariuagenfemfiuepzoductoicpcrboc cp ouo pzodujcit comraria.f.lucem a tenebzasiquozum alterum m aliquo termi'' 113 to tempoze tantum ftatuit miniftraturu quod ctcm appellauit: rcliquu vero in alio llatuit tempos quod noctem appcUamt. tik uibus fuccmte oftendit eiufdem oei actionem elTe volumanamunbus.f. medijs pzimo p boc:g?pzcduicit contrariaque non oamurfieri per naturalem agentem fed per volumarium tamum pro v&gt;t fupza patuimz'babetur ab 2llle.‘jß,m י lib.Deftructiojnsioeft.Bifputanonc tenia oubio pzimo. [S ecundo vero pzobat idem per boczqz eifdcm contrartjs oiuerfa oeputauit tepoza eifde Umitataqmbusfe inuicemnon impedirentquoad cffectus ablilisintcn tosiquarepatetvolumana agentiselectio fiue oellberatio.']Jber luce eni *tenebzaslucidum.f.aeremeiuftßOppofitiHnneceftkiointelligitnonau tem rnerum lumen eiufqj pziaationem inter que non eft opus oiuilionis vel Diftinaionis acanterno oftendit idem per finem in omnibus enubus apparentcmtquo patet actionem cfle voluntariami-z boc vbi ibidem n in fequennbus alt,'z vidit oeus cp eflet bonunuinferens 1113 omnia fceifte in tendens finem inde fequentem quod memo oicitur bonumzpzo vt babe inra pbllofopbometapbpficozu.i.£X.octauo'zpbyficoziUXX 31"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL188" TYPE="CHAPTER" ORDER="66">
            <div ID="DIVL189" TYPE="TITLE" ORDER="66" LABEL="VNDECIMO"/>
            <div ID="DIVL190" TYPE="BODY" ORDER="66">
              <div ID="DIVL191" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="66">
                <div ID="DIVL192" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL193" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="vtrum idem create; babeat follicitudinefiuc cura oc mo: talmm indiuiduio vel non.i£t videtunq? nompiimo ratione n aucto ritatcantiquomquao3Uip.‘lß.refert metbapbfflcomrlz.;£.£.i־i.oi/ centuiscpcummultainmundofimmala oebet fapieno ilia ©imittere oe quotum numero videntur efTe eomiptioneo. JE£cundoarguitnrfic ratione.fcp turpevidetur nobiliflimo vt mini/ mio n vililiimio adbibeat curam monalium indiuidua funtentiu vib liflimaiergo quid mrpe viderctur creatcuiomniumnobiitlfimo vt bum/ fmodi villiflimis adbibeat curanuquare 3Jue.lß,.in comcmo metbapbp licomm. 1 z.5.C.3 7«mentooiicifle videtur follicitudo autem circa mdi/ utduum tali modo vt nullue babeat cdmuuicatione cum eo; boc non ell i fas oiuine bonitan. •'CT® oppofitum vero arguitnr quiburda p;e(uppofitio:pnmo.f.q7 om neo bomineo namra rcireoeliderantfaltemcusfuetintad Uiudejcci rati 1 no impediatur a lafciuie:p:o vt lento patet a babetur a pbilofopbo in metbapbflicom pnmo. Secundo p;efupponuur cp per buiufmodi ddlderium nil almdpetitur quam inteilectme anime perfectio. ;Saeima L"/>
                </div>
                <div ID="DIVL194" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL195" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="©efollicitudine. S3 ein'm non nifi eiufdem intellectiue amme eft perfectio.Zertio prefuppo!» tur cp oe natura buiufmodi intellectiue elbvt babeat potentiam adfecui / dum actum quoperficiaturjpzovtejcperientia oocetw babetur a pbylofo pboinlibzo oeanima.3.s£.£s.ז'י4י Quartopzefupponiturqpbuiufmo di perfectio non acquiriturper cbmune bommumarbitrium quod.f.onv nee participanufed acquiritur perillud particularc indiuidui arbitrium: quo tit menta diligenna ad buiufmodi perfectionem acquiredam; quare non contingit bmufmodi perfectionem fieri in omnibus bumani generis indiuiduis neqj in maiozi cozum parte licut cereliquaru naturalium vir/ tu turn effectu contingit qz.f fit falce m m maiozi mdimduozum parte pzo vt erperientia aperte oocer. pzefupponitur cp natura temper ope ratur ad fincmtpzo vt babetur ratione 'z auctozitate pbp lofopbi pbf fico/ rum.z .£.£,77.-1 fequcntibus. Sejcto pzefupponitur q&gt; finis nil aliud eft quam vltimum bonum pzpprer quod pzecedentcs operationes fiuntt pzo vt per fe patet n babetur a pby lofopbo pbyficozum.i.Z’C.3l «'z me ibapbfficozHm.zXX.S.Cunqjpzefataoiligennaadpetfectioncmac' quircndam non ntfi per intellecmalem cognittoncm a oeltberatlonem fie n contingatteius ergo finis qui.f.cft ipfa perfectio babet neceflario a quo dam intcllectu intenduquare cum natura operetur ad finem vt fupza quc lamen non intendit finem; pzo vt in qmbufdam patet. fenfu; a babetur a pbylofopbo pbj'lkozum.z.£.C.B 6, needle eft ut ipfa natura regatur a quadam mtelligentia buiufmodi finem intendente. JSue.lß.m comento metbapbyficozu.li.3L.£.lB,alt;boc iguurmodoeft intelligc dumq&gt;natura Tacit aliqutdperfected ozdmate: quamuis non intelligat quafi elfet memozata a virtunbus agennbus nobtliozibus ea que oicun/ tur intelligemic ac. Cum# vmuerfi colltgatto qua vnuur 1 fit quid vmij פceatq7 eftquoddam eiufdem vniuerfi ozdmatoz;'! tabs eft omnium en num pzimurmpzo vt babetur ratione a auctozitate pbf lofopbi metbapbp ficozum. 12.£.£ג־3י.buiufmodi ergo vniuerfi ozdo a finis intentio elt ei dem pzimo attribuenda. Septimo pzefupponitur op quilibet finem inte dens babet neceftario curare oe bis que pot Tent fuum effectum perturba re eifdcm pzo viribus refiftedoifimiliter babet curare oe bis quc fuo inte/ to afliilmmalias enim negligenter intenderet buiufmodi finem quod ef jet quid turpefapienti. guncarguo fie ipfe omnium ozdinatoz intendit humane intellectiue perfcctiouemzfcd illam non confequitur nifi per indi uidualcm oeliberationem ad ipfam perfectionem confcquendum pzoce denrenuergo babet oe 1110 indmiduali pzoceftu per confcquens oe ip/ 118 indimduis inquantum indiuidua curare Hue follicitudmem babere. facro eyodi tcftuibenefactozes ©ei anricos appellat tanquam eiufdem tntento afliftetee; malefactozes vero 3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL196" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL197" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="JSe /bllicitudtne. inmicosappellat tanqu am euifdem intemam perturbameo. I£'luare ibi dcm menro.monet iudiuidualiter circa illoo curam ejdbiturum. 'O aerea ClJtn Per indiuiduozum bomiimm arbitrium 'z oeliberatio/ -nem bonam vel malam eiufdem creators ozdo t opu9 faltem circa mo:ta!eo conferuatur vel parte oertruinmpto vt lento parenturpe v&gt;idercn!r eidem talia pioducemi vt non curaret oe ipfis inde uidaiointento alliftemibuoivel perturbantibuotpzoeiurdem operio con' ' autcm buiufmodi negh'gentia nuilo pacto eidem creatoa tanqnam fapie n'lHmo 1 fini opuo Diligent! copetatilequitur ergo vt eifde bumanio indiui dtiio bozumqj actionibuo adbibeat follicitudine line curs quod eft intern• oubium ergo rdpondendum op entium piimuo Hue bozum crca babetimmediate follicimdinetn fine curam oevnoquoqj buma' no indiuiduoioe reliquio veto moitalium generibuoquoium imentuo ft nio per bozum genera tamum babetnr non anrem per indiuidua; merito ף oecet ipfam pzimam naturam oidmamem oe !bozmn genenbuo tsntutn babere curam. I'CT© argumenta vero n. pzimo quo ad pzimum relpodeturtoiftingue' I־do oe enim fant talia relpectiue tanturntficut malefa ctozum perditio: qne.f.licetpatientio fic perditirefpeem fit pioculdubio malutpatrie tamen refpectu eft quid optimumtquarc per boc nullum m 3 him eft ozdinatozi veto contingunt per bumanii arbitrium factatque fimiliter non fmit oidinatoii imputandatcum fiat pie terciiifdemTenranuarbitrmm enim ab ipfo oidinatoie eft ad boimm tan' turn ozdinatum ' intentamiad boc.Cvt per ipfum arbitrium intdlectiue p fectio acquiratur vt infra patebitiquare oiuina fapientia non babet*iliud aliquo pacto oimittcretimmoipfamoecetinquantumeft quid bonu pan cipaliter intendere:ne&lt;£ per boc mala inde feqoentia font fibi impiirada. uero videmur abfolute mala ficut cojruptionum genera natu' raliter contingentia 11 talia fiunt eje materie natura non peruenientio ad immowalem gradum quo inde compofita magio cofequatur boni: 'z talia non babent oici malaifed potiuo oiminutio abvlterioii bono 1 immo bo' num eft vt pzo quato merctur ad ipfa ertedatur oiuina follicitudo. IQ.UO ante ad fim argumentu quoXarguminqino eft fao oinine bonitati omnia ן nobiltffime vt minimio &lt;z vihfllmio adbibeat curs 'z talia funt moztaiiii in' ’ diuidna rndenmoiftinguedo oe nobili:vcl.n.;oicitur oe illo :cuiuo virtuo eft finita &lt;z pallrbilisz-z oc tali verifieat pzefata piopofmoiqua cl!3no eque beiKlafHciatadpluraficutgdpaudozaiturpe eflet oiuertcre fine (übtra' bere a nobilioitouo eiufde virtutio curs eande ignobiliozib9 applicado: ©el oiciturpzopofitio oe nebili cuiuovirmp eft mfinita1' impaftibilio•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL198" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL199" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="SScfoUifitudme. j4־ tunc ticgatur pjcpofltio buiufmodl.n.virtus cum lit infinite n impcflibilis quarenullafibiacciditlalfiaidoirufiicitadbocvitamnobilionbusquam igriobilionbus 1 tam pluri&amp;us qua paucionbus fe fimul a femcleque be' ue ertcudat; qaare pfalmus.l44.ldem Inferens ait bonus ell one vmuer fioipzeterea relpondetur negando vt bumanum indiuiduum oicatur elfc quid viletquia aim eides infit intdlcctiua animatque.r.eft qmd abitracra ' immoztale vt infra oftedemnmerito reputatur quid nobile a oiuma fol Jicitudine oiguurmCura vero circa rcliqua moztalium genera vt videtur adbibitaipio vt artifieius in bis apparent? fans doeenquauio lint per fe vi lia etldem tamcn adbibetur ipfa cura tanquam vniuerli parnbus quamu cuhqj minimis ad eiufde vniuerli perfectionafiait aceiditarufici aliquod limuatum coponentn q? non oieeretur faum opus perfeemm II quid erne qiiamncunqj minlmti oeficerctiquare opoitet vt oe qiiacunqj ems parte quarunq3 minima refpddetur ouobus plelllppollfia;p:i mo.f.g? omnia moitalia pietcr bumanu genusbabent efle ad eiuldcm ge lien's human! opozmnitate taquam eomj nobilsl11m!:p:o vt ce qmbufda eonim erpenentia facts oocere videturt'z idem babetur ratione 1 auctoa tate pbylofopbi polyticom piimi: vbi oicit ilmilttcr eft oe genirisquoqj caftimadutm plantafqj animantiu elfe gratia i cetera vero animaiiua bo' minum caufa 'zc. Seciido pzefupponitur (p bumano generi ineft qudda imonale quod.f.babet moztaliu aujcilio perficiipio vt infra oiffulius &amp;eo bante cum arguitur ep 11 crearoi omiiiii nobiliUlmus adbiberetcuramonalibusfequeretvtomniu nobilifllmus &amp;e vililHmis curaret quod videtur quid turpetreipondemr oiftinguendo oe cura tali' bus adbibitaialia.n.cft cura qua buiufmedi villa quis relpiccret dla tantu iiuendens:'? tails non eft oiulna cura oe illistalia vero eft cura qua bum' finodiviliaquisrerpiccretp:oquatofuntopojmll3ladimcllec«ueallimc perfeeuoneque.f.eft quidimonale a nobile vtfupzauuimcrito oluina ad nibenrurcura vt fiipiai-z calls eft oiuina cura oe bjuiia quotum cxtfteima י coferuatione refptclc p:0 quato funt ad mtellectiue pfectione epoauna. A Hare pfalmus.93 .gcntilium opinioncm narransiqua feilicet nega bant oeum feire moualium indiuidua: nedum vt eifdem adbiberet rollicitudinemfiue'curamt'Z hoc vbi oicit ' olrcruntnon videt oommus neqj intelhgit-zc. 3(1108 ibidem redarguitvbi fubditoieensqui plamat aurem nonne audietunqui fozmat oeulum nonne afpicict.' fig uafi Dteat qjpcraruficiuminaure'zoculoapparensjquodnon nil! per quandatn abftractamintelligenriam buitifmodi monalis indimdul oponumiatcin Imendenrem fieri comingitFparet oiuinam curam ad mo:talmllld!mtfaa mediate vcl immediateejcrendubuiulhiodienim intelligenna vcl eft quid Idem cum ipfo oeo vniuerli vcl eft quid ab eo ozdinatum. . 3 ii"/>
                </div>
                <div ID="DIVL200" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL201" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="25e follidtudine. PC SJaiad vero cap.4o.fuccimc quidem narrat ratione oicentium oct. non curare oe moztalium indiuiduiot 'z boc quia ilia tanquas fenfiK obiecta ignozat;ז' quia oedignaret oe bio minimis curare licet ilia faret: *1 boc vbi oicit quare oide; ' loquerio abfcodita eftvia mea a oominotz a i©eo meoiuaicium meurn trafibit:infereno:q&gt; illud pzoba/ bant ouobuo medijo t pzimo q&gt; cum indiuidu a per lenfuo tantum percipi rideantur oeuo ergo cum non percipiat per fenfus nullum pacto babet il la fare nedum oe illio curares boc infert vbi oicit abfcondita ell via mea aoomino. £?ecundoidempzobabantoicentesq&gt;oatovt ilia fciat non tamen babet eifdemtamquam minimis adbibere curam; 'z boc infert vbi oicit 'z a oeo meo iudiciuni meum trafibiuquafioicat cp oato vt indiuidua fcianbabet tamen indicium oe illio ab eodcm tranllreHue prctermim tan quam minimum a oiuina cura indignum. rationes redarguit pto pbeta ibidem oicenomunquidnefcioaut non audifti oeuo fempiternuo oominuo qui creanit terminoo terre non lalTabimr neqj labojabit; no eft inquilitio fapientie fue. ©atlaflb virtutem;'z il li cui non funt fottitudineo robozem multiplicat redarguit pzefataonegantium rationeo: 'z ptimo illam qua oicunt oeum non curare oe moztalium indi uiduio pzopter illozum ignobilitateimbmufmodi autem rationem redar guit oicenoq&gt; licet lint in fe quid ignobile babet tamen oeuo oe illio cura re tanquamoeintegralibuopartibuootbioterreabeodemoeofub limi tatoterminofactufinequibuopartibuoquantumcunqjminimioeiret fua rerminatio imperfecta:'z boc infert vbi Oicit qui ereauit terminoo terre. Secundo redarguit eandej rationem oiceno g&gt; licet illio nobilibuo quo rum virtue eft finita non competat curare oe minimio’.quoniam per bu-' iufmodi minimozum curam oiuerteretur necelfariovel fubtraberetur fab ten! aliquidcure a nobilibuo; 'z boc cum fit quid paflibile: quare opoztet rt tand e laftetur 'z oeficiat; couenit tamen oiuine virmti que cum fit quid impafllbile neqj laflaturnetg Deficit 'z per conlequenonon minus fefficit plurimio quam fuificiat pauciozibuotquare illam vt lie ad omnia eque be ne fuffi den tern: ©ecct quidem tanquam non auaram non minus igno' bilibus quam nobilibuo adbibere curam: &lt;z boc infert vbi oicit non oefi/ ciet n non labozabit. Xenia redarguit pzopbeta illam rationem qua oi cebant q&gt; impolfibile eft oeum habere cognirionem oc moztalium indiui duio neaum oe ipfio curare; 'r boc cum lint numero infinite a perconfe/ queno incompzebenfibiliaw quia funt fenfu tantum perceptlbilia;'z nullo pacto intellectus obiectum;'z boc redarguit pzopbeta oiceno q! licet bee rerificarenturoe bumanoinrellectu cuius feientiaoependet ab entibuo extra animam exiftentibuonion tamen verifleanturoe oiuina intelligen cia cuius fetentia non oependet a reliquis entibusammo reliqua entia oe"/>
                </div>
                <div ID="DIVL202" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL203" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="sr /cndent ab ipfa oiuina (tientia:'! hoc infcrt vbi oidt non eft fnqmfitto fa'' pientie fue;quali oicat gp nulla eft tnquitmo qua confideremus quantum oiuina feientia lit bumana nobilio«7' hoc quia non compzebeduntur fub eodem generciquare nulla oatur inter eas comparatio;ז' per confeques ncqjabbarum altera ad pbeta illam rationcm qua oicebant negames op cura oe bumanis indtui/ duis eft quid vile quare non competitoeo:'! boc redarguitur negando vt bumanum indiuiduum fit quid vileiimmoeidcm inert virtue quedam que tanquam cotpoti non mixtameqj lalfatunneqj ©elicit flue fenefeit; ' perconfequcns eft qmdimmojtale ;quare non eft quid vile ' oiuiuectt/ ra indignium: ' boc infert vbi oicit qui oat lalTo virtutej ' cui non funt foi litudines robur multiplicat: quibus oftendit buiufmodi virtutio nobilita/ temicum.f.oeficiemibua cojpozcisvirtutibusapudfenectutenuillaquide virtus.f.in tellectiua multiplicat robur tanquam minus impedita: ' nulla pacto fenenfcens:7' per confequene eft quid tmmoualc ' co7po:i non mi ibidem fubdit pzepbeta oicene current pueri ' lalfabuntur &lt;1 iuuenes oe labenmnqui vero fperant in oomino 'c. £urrum ' non la ' bozant ambulat ' non lalfamur -7c.£l uali oicat op buiufmodi virtue que in bie qui in oeo fperat vigerc folentalis eft op currene non labozanideft ®non laflatur per boc op fe ererceat ad quoddam fone imelligibile perci piendum:ita vt non peflit alia faciliter intelligereiimmo ilia oeinde fad/ liue intelligiuanua oppolitum accidie co:po:e ie pby •ofopbusin lib.oe anima.3.£.C.7,aitfenfus enim no poteftfentirepoft forte fenfatum.v.g.poft fonoe majeimos aut poll colotee foztes aut port ®dotes fonesnntellectus autem cum mtellejrerit aliquod fozte mtelligibi iiumttunc non minus intclligit illud quod eft Tub pzimotfentiens enim no eft extra cozpus ille antem eft abftractus 'c. Cum antes bis pateat gp bu infmodi bumana virtus.f.intellectiua fit quid co:po7i no mirtiu ' lit quid tmmojtale patet ergo op curare oe 1110 fimiliter oe bis quo ad eius perfet etionem requirunturnon eft quid vile quod eftpzopbete intentum. 13are pfalmus.i 1 2,conlideransoiflicultatem que videtur conriii gere in boc:vt oiuina cura fe ejetendat ad minima moztaliutnindmi aua ainquie ell llmilis oomino oeo noftro qui in aids babirat ' bumilia relptcu:quari oicat gp boc conttngit per illam ercellentiam qua oeiief 3 ce tens cunctiaoilfert: quare eius cura non eft ceteris equiparanda neque P«&quot;eliquas arguendum. ( ) varc 3lue.iß.in lib.oeftructionis oeft. oilputatione. 12.0ub10.2 * amoicimus nos gp omnes ille ambages funt ' oziuntur afllmilando oiuniamrcientiambumaiiefcientie non comuni/ cantnifiequmoce."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL204" TYPE="CHAPTER" ORDER="72">
            <div ID="DIVL205" TYPE="TITLE" ORDER="72" LABEL="DVODECIMO"/>
            <div ID="DIVL206" TYPE="BODY" ORDER="72">
              <div ID="DIVL207" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="72">
                <div ID="DIVL208" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL209" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="*JT'X vtrum mtellectiua bomimo anima qua Tubfiamialiter Did turrationafsBTuquEdlmmoztBle;vel non;'z Videtur q?non;flc pztmo arguendomuila moztafiu3fozma eft unmozialunmtdlecuua bomin.e am' ma eft buiuTmoduergononeft immoztalioiconTcquemia paten? amecc* den 6 pzobatun?pznno quo adpzimam partem qua oieitur ep nulla mo* talium fozma ell immoztalie; quia moztalium fozme funt ille per qua!um cnamquaqj cum TuoTubiecto fitquid vnum Tubftantialiter actu e*lftena; ex immoztali amem non oatnr quid aliud fieruei go nulinm .mmoztale ba be־ t elfe moztalie fozmanmoztaie enim cum fit quid idem Bcm Temper eyt' ftenecnampoft moztalium omnium cozruptiondnon ostur quid aiiud cum alio fierifubfiantialitenquamocaretur cum alio coniungu £ompo litiaemm ad boc.facta vt inde fiat quid nouum fubftanualiter vnum; no/' warn pzoaildubio requirit fozmarmeum ergoingredcretur quid immou tale Temper idem ejcifteno; Tequeretur vt buiufmodi compoinum limul % Cemelouabus oitierfio infozmaretur fozmimper quarum vnam eftet idej quod pjiuoiper reliquam vero eftet non idem quod pziuo;'z fic idem eftet in eodem inftanti idem,'znon idemiquod implicat contradictionem. £t idem habetur a pbyiofopbo metbapbf ficozii pzimi.2C.£. 17*1 eiuTdem. r.2:.£. 17*1 ab eodem antiquozum auctozitate pbj'ficozus pZimi.X.£, partem qua Talicet oicitur q imellcctiua bornims anima eft mozralm fozma.f.pzobamr per,p pmam bominis actionem a fua pzopzia fozma neceflario emanantemtpzo pjia.n.bomimo actio qua a bzutie otifert eft rationally fine ?intellectually; £lmum enim fozmao per Tuay pzopziao venamur actionee; pzo vt b abet eb 3ue.lß.rn lib.oeftructionis tetq ipTl.T.pbflo!bpbi TumpTeruntfignum Tubiecti eje paifiombuy;ficut ft/ gimm fozmerecipiunt ex acuombus;? idem patet per oilfinitione emide bbmimy a no 'z 3ue.lß.in lib.pzedicabllium.cap.4.tradlta. Cir£cundo arguitur fiefi ipfa bumana intcllectiua eftet quid tmoztale ? *-־,per confcqaene abftracta TubTtantia actu ejeifteny vt fupza; pel ergo eftet tfna rantum numero ton bumanoigeneri comumo; vcl plurey eflent Tubftamic ad indiuiduozum numerum oinumerabiiemfi plurey:tunc «15 efilm tot Tubftamie actu a matenalibuy Tubtectis fcparabiley: Tequeretur vrtot eflcntTubftamie quot Tunt bumana Ind!uldu3;talla autem vet Differ ret abinuicem gradtn? per conTequeng fozma;'zper conTequene acnone 0b cadem fozma emanante; ? Tie equiuoce tamum oiceretur boc nomen bonjo dc Diuaiie bumamy mdanduiyicuiuy oppoiuuiteftatur fenfuy:q"/>
                </div>
                <div ID="DIVL210" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL211" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="ISeaiuma► ?6 fcilicefconueniimt actfonibus a rationalitate emanantibus taqitam aav muni (pccieifozma.'gld buiolmodi fozmeeflem omnino finales: n tunc cum client quid abliractum nulla oaretar inter eas numeratio: 3td mi ' merationcmcnim requiritur Diuerfitastvd quo ad fubiectumiud quo ad fojma’tvd quo ad tempuenn abftractis ergo cum non oetur oiuerilras in fubiecto neqj in tempozemifi ergo oetur oiuerfitas fozmetmopinabile eft vtoetur fu eis metbapbpficotum pzimi 2T.JC.40.3in &quot;r non eft numerus vnus itcratustvbi ait oualitas cnim in vna’re eft piopter matcriam. £lu are in lib.oeilructio■/ nis.o.M'iputatione quinta oubio.z.43lba3di3 auctontate ainoueenim 111 gredines oicuntur quando funt in ouobns fiibiectis vd vnotfed in oiucr fis tempojibus 5 nigredo enim ' moms in v&gt;no tempo:e funt oao quia in fubftanria ©iffernnnfed quando in fubftamia non oifferuimli funt one ni/ gredines cus vnitate tempons ' lociitunc line oubio nulla eft numeration ' n fi poiUbile dfet oicere: cjp in vno tepozc &quot;z vno fubiecto dfent one nigre dines: pofiibilc ergo dfet oe quolibet idiuiduo oicere cp lint ouodicet ibi nulla numeratio cognofcatur.&quot;zc.£si autem oicatur v&gt;t ipfa intdlectiua lit vna tantum toti bumanageneri communis ficut videmr in comento lib.oe anima tertij.S. j£.s',־z eadem videtnr die non milloiu amiqaozum opiniotpjo vt 3t!gasd ait auctontate If&gt;latonis &quot;z aliontm: pto w babetur in lib.oertrnctionis oeftructionis oilputatione pnina ou4' bio octauoillmiliter ibidem oilputatione quarta oubio.7 sDmc fequere.' tur vt quicquid contingeret aliquem bumanum indiuiduus percipetillu J per omnes bumani generis indiniduos faltem equates perfectionis eci' Acutes(■* idem ?el oiuerfa limnl tempoze fpeculames)?nifozmiter in tel; Kgeretimcuius oppolitum oocet eepericmia. cp autem hoc fequatur pa&gt; teuquia licut pbflofopbus ait tertio t&gt;e amma.s£X-3 • ficut fe babet feu&quot;' fu9 3d fenfibilia lie fe babet intellectns ad imelligibiliatfed fie eft: cp oato vt percundem oculum oiuerfa dfibilia pcrcipientem plures eidemequa liter pioponionati fimul tempoze intuerentuncertum efltqz quicquid co/ tmgeretin ipfooculo dTe perceptum per fuos fcilicet radios 3d ?numvel oinerfa oirectoownifozmiter ab vmoquocß illotum fie intneniium necelTa/ riopdpererunquia nulla dfet ratio qaare magisvmu ?ifibiliu in code ocu lo.f.pcepro:u magis ab alter© intuemiu qua a reliquis pciperetuneodem ergo modoji plures indiindui pfectione equalestquare 'z eide intellect!!{ eqnaltter cotinnatu* fimul tepoze Ipecnlatestp eunde intellecni numero fpecularenfmccefle elTetvt oia intelligibilia in eodeinteliectn quonismo do tuc recepta effem ?nifozmiter ab bop vnoquoqs.intellects &lt;z equaliter pceptatqa bmoi intdlectio v&gt;t fic nil aliud cet qua idiuidui coiinustio cum maliitellecm factaan quo.fantdlectu fuut imdligibilia actu rccepia. 'Mi"/>
                </div>
                <div ID="DIVL212" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL213" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="Joeanima. fxcut inlib.©e amma vbi circa boe ©ubitare vide/ turetpjcirequidemamcontinuatiointellectuomaterialiocu bomimbuo cjciftentibue in 9cm in aliquo tcmpo:e in comm pcrfeaione poftrema ©e bet clfe eadcm continuatiomibil cnirn facit alietatcm p;opoztionie comb imationie inter bee ©no contmua!quarefl boc ell itamecefle eft vt cum tu acquifiuerie aliquod intellcctum vtego acqutram itlud intellcctum quod eft impoflibile 'zc.q&gt; ft ©icatur vt idem quod per vnicum ma terialem tntel lectum perceptumeftiacquirat multnudincm per ©iuerfitatem imaginati uarum eidem continuataru 'z ab eedem recipientiunnficut videtur sSue. HR.tbidem rcfpondere;vbi ibidem ©icincum igitur pofuerimuo rem *ima' gmabilem que eft apud me a apud te multa in fubiccto; fecundum cp left rera.Cfozma imaginations:? vnumfubiecto fecundum gp intellcctuo 'eft cue? eft tmellectuo materialie: ©iflbluuntur ifte queftioneo perfecte ?c. s£unc arguimr fie 5 quia ve\ilia inteliigibilmm veritao per imellectionem ocqulfita:remanetunn ipfo materiali mtellectu per quam imellectionem peruenit ad fecundum actunuficut videtur pbf lofopbum tenere in lib.©c omma.3 .£.£.! •vcl ipfa veritao [traefertur[ab !ipfo materiali imellccm ad noftram imaginatmam fibi contumatam:? in ipfaremanet non autem in ipfo materialunonfecundutmquiafequereturvt ipfa imaginatiua eflei ilia virtue que pzopzie a permanliue recipit intclligibilia n per ilia perfici/ tur cum boc q&gt; fit quid moztale 1 matene mfetumtcuiuo oppofitt# ©ocet naturale ©efiderium ad ©iuina feiendum:? naturalio petetia ad illud per pzimae pzopolitioneo nobio naturaliter infufaotquamuio ipzefata ©iuina inbil quo ad moztalia pzoflm:?:idem oppolitum ©ocent pbf lofopbi ratio ncoinferiuo ©icendew idem oppolitum videtur idcm2tue.lß..©ocere in comento lib.oe anima.3«jE*£.3־ .contra Sbubacber arguenei.reftater go pzimurmcp.f.mtdlcama cognitio acquflita remaneat in ipfo materiali intellect mil ergo eflet quid vnum tantum nobio ommbuo commune: per cuiue continuationem tantum imaginaremur ? fciremuo:fequeretur vt quicqutd eflet in ipfo materiali tunc perceptum ab ommbuo faltem equa 110 perfections ? per confequeno continuationio limul tempoze comem/ plantibuovmfozmiter perciperetunoiuerfltao enim imaginatiuarum falte , li fuerint equalio perfectiomo nedum maiono null© pacto babet ©eterio rare continuationem per quam tantum vt lie fit nobio cognitio. TJbzeterea patet idem ejcperimento:quia licut fe babet fenfuo ad fenfibilia fie fe babet mtellectuo ad intelligibilia vt fupiaifed lie cp comunie fenfuo licet a ©iuerfio fenfibuo fibi pzefentanbue ©tuerfa recipiat fenfatatlicut ep I periemia ©ocet/z babemr a pbf lofopbo.2.©e amma.Z.C. 142..imagina nuetamen&lt;l memozatiuea remimfcentic virtuteo per eiufdcmfenfuo cb&gt; munscopulationem omnia in code rccepta vmfo;miter rccipmnt: ficut eyjpeffe'na"/>
                </div>
                <div ID="DIVL214" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL215" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="iSeanima. 57 cxperietia cocct ' babctur a pbyloTopbo moe memozia n remimTcentu; codem ergo modo babcret coiumgere oe intelllglbillbue;fi oaretur bu✓ iuTmcdi intellect no material!© ommbuo commumotvtTcilicetquicquid in eo eflet receptum licet fuilTet eidem a oiuerfio pzeTematum imagtnatiuie; ab ommbuo tamen vmfozmiter faltem eidem fimul tcmpoze ccminuati ' equaliter copulatio vnifozmiter reciperetur: ' lie fcqueretur vt quicquid vnuo fimul tcmpoze contemplaminm ' perfectione equalium ab eodetn communi intellectu reciperenvnifozmiter omneo reciperettcuiue oppofi* lum oocet ejeperientia; uarc patet vt null© pactooetur bmufmea! ma terialio intellectuo ommbuo communto quod eft intentum. P'lßeterea (I oaretur buiu fmodi materialio intellectuo; 'per coTequco ' agene ilium ad actum perducenottunc vel buiuftnodi actio fit ad ciufdem materialem intellectum perficiendum: vel ad moztalium tantum comodiratcmtnon pzimum quia vtfictoebuifietin tot laplio feculiooeue/ nine ad perfectionem fi fit quid finitutmfi vero infinitum vtderentur vano laboiaretreftarct ergo fecundumtvt Tcilicetbozum ouozum immoztalius adeonobifium actio;7' per conTequene bozutn fozma -7 efie penituo efler ad vililfimam moztalium opoztumtatem intenta: quod eft mconueniene n quodammodo abfurdum. arguiturficinullum genitum eft quid imoztaletimellectiua bo/ 4־־-minumanimaeftbuiurmodiiergointellectma bominumanima non eft quid immoztaleiconfeqcentia patet ' anteccdeno pzobatur; &lt;7 pzimo quo ad pzimam partem qua fcilicct oicitunq? nullum genitum eft immov tale;7' boc ratione ' auctozitate pbylofopbi in libzo oe celo pzimo.X £. 1 *4-vbi oicittfi euim eflet perpetuum eflet potemia vt Temper efl*et eno;? Temper non enetquod eft impolfibile: quo autem ad Tecundam partem; qua'T.oicitur; ty intcl ecriua bominum amma fit quid genitum pzobatur pbyloTophi rationed auctozitate in lib.oeamma tertio.2l.£. r. vbi otcit: &quot; fi non babet aliam naturas nifiiftam.T.qz eft poftibilioullud tgitur oe eni maquod oicitur intellectuo &lt;7 oicoillud per quod cogitatnuo ' oiftmgui tnuo non eft in actu aliquod entium amety intelligar. Q Harto arguitur’fic mtellectiua bominie anima; vel eft puruo intclle/ 7per conTequene matene immirtuotvelnoii eft talio fed,potluo virtue in cozpoze ' per confequene quid moztale;Ted non eft puruo intcl lectuoiergo eft virtue in cozpoze;7' per conTequene quid moztale; conTe/ quentia patet ' autecedene;quO ad pzimam parteimquo autem ad/ecun dam qua oicitur q? non fit puruo intellectuo pzobatunquia intellectuo bu iuTmodt actio: babet efle Temper recta; intellectiue vero amme actio non eft Temper rccta;immo comingit Tepe vt erreuergo non eft puruo jintelk / ctuo;g? autem purl intellectuo actio fit Temper recta pateuquia etueeft vc ifc"/>
                </div>
                <div ID="DIVL216" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL217" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="‘ 2&amp;e anima. ritatem tantum affirmare n falfum negare quod eft quid Temper reetutm &lt;1 idem babetur a pbylofopbo in lib.oe anima.3. vbi oicir.omnis ergo in' fellectus actio eftrectatappetitusvero a imaginations quandoqj fun* recte ' qoandocg non. *X3T©'oppollmm arguitur fictquodlibet materie immnrtum liue'abftra ** *־ctum eft quid’immottaletintellectiua bominis anima eft buiufmodi: ergo intellectiua bominis anima eft quid imottale: JConfequentia patet: c antecedens ptobatun'zptimo quo ad ptimam partem qua fcilicec oici/ fur q&gt; quodlibet abftractu eft immottale Hue incotruptibilc; quia ad cot' ruptionem’requiritur contrarietao in eodem fnbiecto ejciftenswnde con/ traria femuicem infurgat a cotrumpatur complejao: quare pbylofopbus in lib.oe celo ptlmo.!£.£.2 o.ait:generatio a cotruptio necelfario ftftum in contrary ea pat et idetmquia cum abftractum (it quia im materialetbabet necefTario elfe quid immonale Hue incotruptibilc; quia cotruptio non contingit ni(i ratione materie in illo quod compolitum eft ex materia -7 fo:ma:ficut babetur a pbylofopbo metbapbyficotuj. 12. Z. .C. 1 i.fimiliter ab 3lue.lß.in lib.oeftructionis Deft, oi(putatione.2. ou/ bio. c, vbi aperte oicit fimplec non permutatur neqj ad aiiam (übftantiam conuertitumdeo ait ypocratesfibomoervnare fola conftitutus ertet; nunquam aliquam paffionem paflus eifettimmo efTet Temper incotrupti bilia a impermutabilie. IQ.UO autem ad (ecundam partem antecedriis; qua fcilicet oicitunq? ipfa intellectiua bominio anima eft buiufmoduXcili cetq&gt; eft quid abftractuj 1 materie immirm:p:obatur ratione a auctotita te pbylofopbi in lib.oe anima.3 »Z.C-4*vbi oicitjoponet igitur (i intelli/ git omnia vt lit non mijetum licut oixit anajeagotas:(! enim in eo appareret impediret alienumtybi 3lue.lß.erponens ait (i enim baberet fotmam p ptiam rerumuunc ilia fotma impediret eum a recipiendo alias fotmas 01 uerfas funt alia ab ea. Tjbteterea patet idem per boc cp oe futuris indicated quotum indicium neudum nullam virtutem in cotpote videtur babere bn iufmodiiudiciummonnift abftractefubftantieeftattribuendunu » pbylofopbus in lib.oe anima.3 .£.£.s־r.ait:telinlectus cogit nos ad pto bibendum ptopter rem fumranu/z. appetitus ptopter rem ptefentis vo&gt; luptatis. &quot;!bteterea patet idem ratione a auctotitatc Sue.lß.ibidem.XX r.vbi oicit;? caufa ptopter quam ifta natura eft oiftinguenstptima autem mate ria neqj oiftinguens neqj connofcens efttquia ptima materia recipit fot mas oiucrfasXindiuidualeonfta autem recipit fotmas vniuerfalestfubdit ibidem oicens;? ideo necelTe eft w ifta natura que oicitur intellectiua re/"/>
                </div>
                <div ID="DIVL218" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL219" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="©eanima. *8 eipiat fotmas mode alio ab co fecundiim quern ifte materie recipmnt foj mas:Subdit ibidem oieenow ideo non eft vtlit oe genere matcriaruifta f iirnan qmbue piima eft inclufa: uoniam ft ita cflent me receptio in eia efTet ciufdem genenmoiuerfitao enim nature rcccpti facit oiuerfitate natu re recipientiojboc igitur mouit 3riftotelcm ad ponendum banc natures que eft alia a natura materiel a natura fojmei'z a natura totiue aggrega w inferre videturup cum materia &lt;1 materials virmree fufei/ piant fotmaa indiuidualee fcilicet fenfibilium tatuma'ntellectiua veto vni uer falea n intelligibilea tantum recipiattfequitur vt ipfa intellectiua lit ,01/ uerra a natura materie 't materialium fojmarutmfimiliter a natura compo fitojumw per confequene eft nature abftractozum materie fcilicet immb ictomm. O'£ idem videtur inferri ratione n auctotitate pbylofopbi in Üb.Joe g£ oicininconueniena eft amma eje elemetia alterationes enimanime quomodo Wlbi^Sue.lß.■exponena aininopinabile enim eft reddere caufam actionum anime a paflionu eiua eje elemcntts.Joubdit ibides oiccna fed non videtur aliqua actio attribui actionibuocojponmwc. O'X idem babetur ratione n auctontate pbylofopbiin lib. oe anima.j. neceflc eft vtfitnon mijetum cum cojpoteiqoo niam II mijetum efTet cum co:po:e t efTet cum aliqua oilpolitionet aut call'/ dumaut frigiduetaut baberet inftrnmentum: licut babet fentiena t modo non eft ita Sue.lß. erponeno ait II efTet virtue in co:po:e *. tunc efTet alia oilpolitio ' alia qualitasraut attribueretur calidoivel frigido fcili cet in eo q! eft complejcio:aut elTet qualitae eriftena in completions tan/ turn addita complcjrionuficut eft oe anima fenlibili n fibi flmilibue:':llc ba beret inllrumcntum cojpo:ale:fed non babet qualitatem attributam calv do vd frigido tnecg babet inftrumentum cotpowleiergo non eft mijc/ turn cum cotpote ac. C¥£cundo ptobaf idem principale ep fcilicet intellectiua bominie ani ma lit qtd immortale ratione fcilicet:* auctontate pbylofopbi in lib. oe anima autem videtur elTe fub' ftantia aliqua que eft in re 1 non cotrumpitunfi enim cotrumperetur ma gis oigmim elTet vt cotrumperetur in fatigatione que eft apud fenectutct £t idem babetur auctotitate eiufdem oicit: intellc/ ctue autem oignua eft vt lit aliquod Diutnum 1 impafilbile *c. infertq&gt; lit quid incotruptibileicotruptio enim nil aliud eft quam paffto per momm ad cotrupiioiiem facta n talia eft fenectua."/>
                </div>
                <div ID="DIVL220" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL221" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="23e miima. ן ■€rtio argaftur rationet': auctontate pbylofopbi in lib.oe anima.3 2 ־CX.7.vbi oicit quoniam autem pnuatio paflionio 111 fentiente’ &lt;7ll, fo:maao!le per intellectum non eft ilmilie manifellum eft fenfu': Senfuo enim non poteft (entire poll fone renfatutn.v.g.poft majdmoe fenoo ant poll odozeo fojteo:intellectuo aiitem cum intellexerit aliquod fone Intel/ ligibilium 1 tunc non miniio intelligit illud quod eft Tub pnmo invmo ma/ giot Setieo enim no eft ejctra cozpuotifte ante abftractua.'Bbl S.ue.lß., rjcponena oicit vnde fcimuo cp non patitur neqj traimutaturXintellectuo a fone intelligibile Ic. £um autem bio pateat vt bumanuo imellectuo (i uc intelfectiua fit quid impafllbiletpatet ergo vt fit quid incotruptibile fi/ ueimmonale quod eft internum. *'QTS&gt; oubium ergo relpondeturqi intellectiua bcmmio anima qua.fi uiduozum numerum oinumerabile:': boc quia pjoducitur a quadam Ipi. rituali natura a fuperio: fine abllractio intelligentijo emanantetquibuo ip fa potentialiter inefttque.finatura eft bumano generi communiotpio w vi detur 3tue.lß.oc mente pbylofopbi inferre me tbapbyficop.7X.£.3 ז qj.f.virtuo intellectiua tanquam quid abftractus babet ab abllractio quo dammodo pzoduciXt idem Tjblatonio auctontate infert metbapby fico•' rum. 1 z.£X♦ 1 S.vbi oicit.ammam intellectiua fieri a dijo fecundio; bu/ iufmodi ergo nature pzopoztio ad actualeo bominu mduuduoiu fozmao: talio eftqualio eft ptoponio materie pzime ad actualia fenfibilium indiui duozuj fubiectatoe qua.f.natura videtur pbylofophu intelligere in lib. oe anima.3.£.£.f.vbi oicitt op non eft actu aliquod entium ante quam in telligatteft enim potentialio tantumtque tamen fit actualio fubilantia cum pzimum a fuperio emanano cum indiuiduo fibi pzopoztionato copuletur; cuiuo fit tunc actualio fojmatcum.r.eiurdemindiuidui virmribue median/ libuo pofTTt fuao pzopziao agere actioneoXt boc quia cum eiufdem indi/ uidui imaginationee eidem Ipiritualinature pzefentetur poteft illao a ma teria extraberet': intellectualiter reciperetillifqj recepriotpzimao pzopofi/ tioneo quelibi naturaliter infunt applicare;': ad vlterioza pzocedeno; re/ cte iudlcaretolganiclfqs eiufdem iudiuidui virtutibuo pzecipere vt again actioneo 3d libitum fiendao per liberum arbitriumttuuc eidem oiuiuituo infufum;': mirabiliter erbibitumtoe qua potetiali natura fic per iudiuidui copulationem ad pzimum actum oucta antequa ad fecundum beueniat quo.f.actu intelligat videmr pbylofopbumintelligere in lib.oe anima.l. 2CX. 14‘Vbi oicittperfectio autem non eft oonec intelligatt Subdit ibi» demoiceno':eftficuttabulaaptata picturionon picta in actu omninot'r oe eadem natura videtureundem pbylofopbum intelligere in lib.oe ani maa.SXa 1 .vbi oicit;': ille foluo poteft ejctrabi ficut fempiternum cp"/>
                </div>
                <div ID="DIVL222" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL223" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="25e anima. *9 jbitnra c omiptibili: Similiter ibidem lib.pjimo.X.C.fs־.vbi oicininr jlectus autcm videtur efie fubftantia aliqua que eft in re 'z non cozrum/ gnatm idem videtur inferre metbapbfficoju. Ii.X.C. 17• er' go patet q&gt; quamuis buiufmodi fpintualis natura lit quid potemiale tan' mm ante quam indiuiduo fibi pjopottionato copuletur: quare vt He non eft oenumeroentium acm eriftentium vt fupjaifit tamen actu ens cum pjimum buiufmodi indiuiduo fibi pjoponionatoi copuletur t ficut acci'' deret oe materia puma :11 oaretur acm cxiftens nuda a quahbet fo:/ ina puuata tunc enim eflet quid potentials tamumtquare non efietoe numero entium que tamen fieret acm ens fiue a email's indiuidui pare: p indiuidualem fojmam fibi aduenientem. Cum autem buiulmodi fpiritua 118 fornia que eft intellectiua anima fit quid cotpoji non mixtum; lie ergo fe babet ad bumanum indiuiduum cum quo copulatur. ficut fe babet ani mamotiuacuiuslibetojbiumadillum o:bcm cuius eft propzia amma: que fcilicet eft quid non mixtum eiufdem ozbis cozpozi: quauis fit eiufde indiuidualis animatpjo vt babetur ab 3uc.lß.in comento oe anima. j. s£.C.j־.v bi oicit: Si funtquedam anima ta quotum perfectio fit fubftan/ tia feparatatficut extimamus oe cotpote celefti &lt;ic. Ct idem babetur ab eodem 3ne.lß.in tractam oe fubftantia ojbis cap.4.vbi oicit necefie eft vt bee virtus que neqj gram's ncqs tents fit in cotpote !implicit* ipfam non babere fubiect urn net# contrariunu* vt fit anima necelTario non ad mixta materietled anima cojpozis eterniutaq? ifta anima fit non admixta cotpotifuo:*cumboc non feparata abiplb. O'Xidemoocemrinlibzoexodicap.i4.vbi oicitt* viderunt oeutn a fub pedibus fuis quaft opus japnif.albi.&lt;l quad fubftan' tia celuquo ad munditiem inferfe videtur &lt;p illi oeum quo/ damodo videntestfiue fpiritualiter Ipeculantesmouerunt quid efie quad fub pedibus fuis fiue quid ei ptopinquum:* tails eft intellectiua bominis antmatquasnoucrunt efie quid fimile albo japbiro in boc &lt;p eft quolibei colojc pjiuatumtidem enim contingit oe intellectiua bominis anima ante qaam contempletuneft enim tanquam tabula rafa picturis pjiuata vt fa/ pra;'Hbteterea noueruntcandem fubftantiam efie quid fimile fubftamie celufiue ciufdem animetquo ad munditiamiqua.feli quid coipozi mum/ *turn:* boc quia ficut cell anima cum boc &lt;p lit fubftantialis indi uidui p/ fectio eft tamen ciufdem cotpotiimmixtatfic * bumana anima cum boc q&gt; fit fubftantialis bominis perfectio eft tamen ciufdem coipozi immixta. a Hare 3ue.lß.in comcnto lib.oe anima.3 •X.C.quinto memo vi detur oixifieiopinandum eft q&gt; 'iftud eft quartum genus efiemiet enim fenfibile oiuidimr in fozmam ' materiamtfic Intel lectualeefTeopoftetoiuidaiKonfitnilia bis.ouobus.f.in altquod fimile"/>
                </div>
                <div ID="DIVL224" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL225" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="'־ ©eanfoia. fo:m&amp;7' aliquodfimik materie. *XX © argumenta vero 'zpzimo quo ad pumum relpondetunDiftin'' ■ * guendo ce fo7ma;quedam enim eft forma materie mijeta 'ce tali jp pentad fui comppliti cot no eft intellectiuabominio vero eft (0;/ ma non mijeta euifdem fubiecti materie;* talco fum uuelkctiua bominie 'z celeftium anima: ' oe talibuenegatur vtbabeant cozrupi ad barum fubie ett cozruptionem: Md pzobationem veto qua rattone ' auaontate p2O/ batungi eje eo quod eft quid actu non oatur quid aliud fieri puma fozma remanentenfteipondetur: cpbocbabetvenh'cariquando poftfecunde foune aduentum reftat puma Tub puftmo efTe nullo pacto atterata Hue re milfa: fed non venficatur quandocunqj puma foima per fecunde fo7me aduentum remittitur vel refragitunficut oe mkne ejeekmentie continge re patetejcperimento;7' babetur a pbytofopbo in lib. oe generatione pu/ mi.£ £ «84.7' eiufdema.£.£.4B.£t apertiue ab !Hue. j|R,in lib.De ce. .3 .S.£.67*J^uare cum per aduentumintellectiue fozme remittaturfal tern puftina fubiecti founa quefibi inerat inquantum ammalun qua trra/ tionalie appetitue tantum vigebauconuenit quidem vt eje ipfo fubiecto m quo eft puma fozma remifTa limul cum ipfa rationali forma fuperuemente fiat quid iiouumer eie fubftantialiter compofitutmpzefertim cum ipfaui/ rcllcctiua anima ante quam cum eodem fubiecto copulemnfit quid pot6' dale tantumibabenepotentiam ad bee vt fit actu bmufmodi fubiecti fot maificut ' materia puma eft quid potendale babene potentiam ad boc vffiat fenfibilie indiuidui fubiectum. ‘־•tx© fecundum vero argumentum ,ißelpondetuntp ejequo buiufmo natura ante quam bumanoindiuiduo copuktur; eft quid poten'' tiak tantummon eft inconueniene vt tunc lit quid commune toa bumano generi:quod tamen poft quam cum omerfie mdmiduie copuktur: lit ad botnm numerum numerablle;7' boc quia ante quam cum mdmiduie co/ pukturpto quanto caret tunc indiuidualibuo Difference quibue actu plurificeturibabetquodammodo Diet quid vnum; 'p70 quanto caret tunc actu quo pzopue oicatur elfe quid vnumiDicitur efle quid commune per Diuerfoe acme plurificabikilicuc ce materia puma coiitingere vide' tunpjo vt babetur 8b i.£.£. 14,vbi Dicil Demoftrandutn eft quomodo vnum numero poteft inuenin m pluribue; i?oc enim non intelligitur in eo quod eft actuun eo autem quod eft poten na Dicendum eft q eft vnum numero pluribue commune: quia no babet Differentiae quibue Differuntiinguli mdiuiduozum ab Inuicem;7' quia Dif ferentieindiuiduake abfunt '?caret fozmiequibueinuematurpluralitae in numero.cicitur q eft quid vnunufit quia caret fotma qua cue oicuur"/>
                </div>
                <div ID="DIVL226" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL227" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="©canima. *o dTe quid vnum nllmero:oicitur elfe eommunio rebuo plurtbtid 1116 quia babe c fozmam corarauncm Itcut In gencre; © icendum igieur q&gt; quia ca/ ret oifferenfg© fozmazum indiuiduatium eft vnum numeromon vt babeat Fozmam indiuidualem: a fecundum &lt;p caret fozma indiuiduali in actu ,ell eommunio pturibue rcbuo 'zc. Ct tamcn oe ipfa (pirituali natura quamuie ante qua bumano indiuiduo coputetur babeat quodammodo elfe fcilice t potentialeznon tamen fequt/ fur ilia contradiction!© implicatio: que fequitur ad fermonem Diceiuium vt oerur materia pzima ejcifteno a qualibet fozma oenudatatquia in quail turn materia tantum el! quid potentiate tantum;? pro quanto actu ejcifte/ ret elfe quid actu end quod implicat contradictionem ficut;2Ule.lß.oo cer in comentolib.oe celo.3:X.C.i4.£t quia ipfa intellectiua due Ipitv rualie natura a fuperiodue otjs fecundio emanane vt fupza; non influitur ab eiB actu nifi oato fubiecto ftbi proportionate ' eiufdem capaci cume (it actu fozma;licut accidit oelncido a quo non emanat actualio lujc mil oato Oiapbano eidem ludpzopoztionato; buiufmodi lptritualie,natu rababetfuum potentiate elfe m bio fecundie 090 ante quam influanu. Suum veto actuate elfe acquirit poftquam ab eio in fubiecto libi oilpolj' to influea fuerit cum fiat actualie itliue fozma ?per confequeno plunder tur ad indiuiduozum numerum ad quoo emanare contingir, Q'Bo autem ad tertium argumentum retpondetunq? quamuie autc' qua in indiuiduie emanet non lit quid actmimmo lit quid potential le tantum in fuperiozibue intelligent(!© erifteno vt liipza ? per confequeo ne&lt;£ per fe ell quid moztale nec&amp; quid immoztaletfit tamen quid actu per boc q? influitur in fubiecto (ibi proportionate cuiue (it indiuidualie ? acti na fozma cum (cilicet per eiufdem fubiecti virtuteo poliit agere actioneo libi pzopziae vt fupza:? tunc in eandem Ipiritualem virtutem oiuinituo in/ funduntur prime pzopofitioneoquefibi naturaliter inelfe videnturtpzo vt fenfu patet: ? babetur ab3Jue.־lß..in comento lib.oe anima tenij.X. JC-3 tf.^uibuobeneapplicatioifitinteUectioqueelleiufdem fpiritualio nature pzopzia actio;? eidem tunc oiuinituo oatur liberum arbitrium quo poteft ad libitum actu intelligere;? ozganicio virtutibuo ad libitum ;pzeci pere;buiufmodi autem perfectio me (ibi oiuinituo oata merito oicitur pzi/ muociufdej actuo;quo.f.poteft oiuerfeo acquirere perfectiouio graduo: ? boc quia per ipfum pzimum actum redditur quid (imile tabule rafe, pi/ cturie aptatenri qua tamen nibil eft oepictunr.pzo vt babetur pbylofopbi auctozitate in lib.oe anima tertg.X.C. 14.? idem babetur (entozu aucto/ ritate oicentiutg? Ide cotingit oe beatio animabuo ? oe oanatiezquod cou ti ngit oe regalibVftib9 oiuerfi© feruuozib9 a rege traditioiqzu qda illao"/>
                </div>
                <div ID="DIVL228" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL229" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="ISe anima. poliunt n ad vltcriozcm attaint perfecuonem t qtu'dam vero illas coma minanubis Icilicet imelligcntesjcp pz imum actum cum libero arbitrio oa turn quibuo poteft ad libitum comtemplari'.־: pumas pzopofitiones oebi te applicarezfancti quidem viri immortalia pzinclpalicer intendentesrad II la percipienda intellectiuam animam Tub pzimo actu ejciftentem applicau quibus'perceptis Ip!a anima moiibus *intellectione oeoqtiodammodo fimilis factatoeuenit ad fuam fecundam perfcctionemtqua redditur quid immoztale n beata fubllantianllam veto e conuerfo applicants reddunt earn ccmaminatam a oamnatatmlßec obftat primus actus quin ei fupcr ueniat noua n perfection fozma intelligibilia per contemplationcm recipi e ndoificut babetur ratione ' auctozitatc 2iuc. IR. in lib.oe anima.3 j£.v.vbi©icit;pzopofitioautemt&gt;icenscp recipiens nibil oebet baberc acm non oicitur limplicitcnfed cum conditionc.; fcilicet eg non eft necefle vt recipiens non fit aliquid actu omniuo fed vt non fit aliquid in actu er co quod recipit.Cum autem arguatur eg ad b oc vt bmufmodi fubftantia fit quid pzoductum a cum boc fit immoztale fequ eretur vt oetur quid ge/ nitum quod nunquam cozrumpatur cuius oppofitum babetur ratione &lt;z auctozitatc pbplofopbf in Ilb.oe cclopzimo.S.C. I*4־vt fupza{ relpon / detur oiftinguendo oe pzoduettone: alia enim eft pzoductio 'que fit per motum generationis &lt;1 in tempoze:': boc in fubiecto actu ejeiftete illud joe fozma ad fozmam ocducendo;in buiufimodi en!m fubiecto eft neceflano potentia ad non femper efle illud nouum ad quod per generationis mo ruin oeducitur:? oe boc tali quod boc pzoductionie modo pzoducitur p cedit pbylofopbi ratiotalia vero eft pzoductio que fit per modum creano nis fcilicet e!c non fozma ad fozmam ficut oefcribltur ab 3ל»£ט&amp;. metba' pbf ficozum. 1 2 .5£.£,8 ו. ain tali pzoductione nullum lOatur ,fubiectum oe potentia ad actum oe illo quod boc pzoductio nis modo pzoducitur non pzocedit pbylofopbi ratio t immo eft, quid per fe incozruptibiletcum ad eius pzoduettonem nulla concurrat ius potentialitate babeatpzocedere ad cozruptionem;£ tbocfoztalfe fen fit plato oicens eg oatur genitum incozmpnbilcjcuius [opinionem conat ;Eue.lß.rcfpuerein comento lib.oe ce.pzimi.Z.C. 1 24• £nmautem in tellectiua bominis anima fub fecundo pzoductionis modo pzcducamr vt fupzatmerito oicendum eft eg fit incozrupttbtlts 'z omniuo tmmoztalis yt fupza. /a Harefacrum genefis oocumentum cap.pzimo oe buiufmodiintellc V-**ctiue nature pzoductione loqueusaitj'zereauit oeus bominem ad imaginem fuam oocet buiufmodi intellectiuam fubftantiam quam oeiimaginem appellant die quid oiuinum &lt;1 per confequens quid imoztaletficut contigit oe reliquis permodu creationts ,pduetts vtj fupza. 3d"/>
                </div>
                <div ID="DIVL230" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL231" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="JSeamma, et 2td quantum vero argumentum r elpondetunucgandoreamdaamece •' dentiepartem; qua fcilicet oicitur eg mtellectiua non Temper recte agit; ' ad ptobationemqua fcilicet ptobatur per errotemcomigentetmlßelpo detur eg errot non coimngitpereiufdem imellectiueacnonem;irnmo co/ tin git quandoqj ejceiufdem actiomo abfentiae boc vel ratione arbitraric negligeiitie Hue pigntie nibil confiderantio; quare tunc non loquitur bo»&gt; mo inreltectiue ratlonem:fed fenfum a appetitum ve ro oecipitur per falfae ptopofitioneo Tibi ab imaginatiua ptefentatae; M quibue rationabiliter falfa otitur conclufio;que tamen reread buiufmodi ptopofitioneo fequitureboc eidem intellccnue contingit pro quanto eft quodammodopotentiate fcilicet quofad actum feeundum;quare oicicur ©iminutooifcilicet a pure intellectuiqui Temper actu mtelligit;* boc quia licet ipfa mtellectiua anima fit actu inteilectuo quo ad pwmao ptopohtio/ uco q ue fib! naturaluer irifuni vt fup?a:eft tamen quia potenttale tantum quo ad reliqua inrelllgibllia:quc non mi! immagmata ejetrabendo recipi/ endo ? ptimao ptopofitioneo oebite applicando perapere potelh j£um ergo fibi falfe ptepofitioneoptefentamur memo fequiturfalfum intellect i ue mdicium; &lt;z boc non fit per non rectam intcllectme actionem qua feili/ cet male oiuidiceufed qc falfio teftimongo fibi ptefentatte ficut accidie m ftilfimo iudici per faUbo telleo male infotmato qui licet fit in fe indue tunc tamen male ptoculdubio ogudicat; eidem mtellectiue quedam cotingunt inquantum ell aliqualiter inteilectuo n taleo funt ptime ptopo/ uedam vero eidem contingunt mquanmm ell quid poteuale tantum Jcilicet quo ad actum fecundum quare Dicitiireffequid oiminutu felpectu intelligentiarum Temper pure actu ejcilletium;1, square pfalmus octauuo boc intendeno ainquid ell bomo vt mcmoi fie eiuee comminui fli eum paulo minuo ab angelio;!© uedam vero eidem inteilectiue anime contingunt participate taleo funt arbitrarie actioneo vt uod autem ptime ptopofitioneo fibi contingat in quantum iiv tellectiua patenquia mbieconfiderandio nullumfibi requintur materia le inflrumcntum;quare patet efie quid immijctum matcric ;;ficut babetur a pbplofopbo in lib-oe anima.3tf.vbi oicibfi eflet mixtuo cum cot/ pote tunc efiet in aliqua oifpofitione aut caliduo aut fngiduoaui baberet inllrumcntum ficut babctfenfuo'tc,' Similiter nullum fibi requintur 111/ llrumemnm ad actioneo fibi ptoptiae fcilicet ad ejetrabenda fenfata a ma teria n ad ilia tntellectualiterrecipiendat&amp;uare 2lue.lfUn comento oe animao.ZMC.3 &lt;j.ait 'z cum bee ouo fundamenta fint pofita fcilicet &lt;p in tellectuo qui elt in nobie babet ouao acrioneeifcilicet comptebendere in tellecta 't facere eaiintellccta autem ouobuo modio fiunt;aut naturalej5' funt ptime ptopofitioneo quao nefeimuo quando eptiterint ? vndc &lt;1 quo TL"/>
                </div>
                <div ID="DIVL232" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL233" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="JBcanima. modo:3tut font volunfarie ' four intdlecta acqm'lita ejr }pumia pzopofi' tiombua ?c. f&amp;aod autem etdem mtdlccriue quedam cdtingant jinqul turn eft intellectua oiminutua:? quodammodo potentialieipatet quia in' diget engine a fenfibua fibi pzcfentataipteterea quia no nifi oilficultcr p/ cipit ilia que fun! nature ceteris manifeftiozat ad que ip fa intdlcama lie fe babenfientvcfpetilio ad lucem foli0:p:o vt babetur a pbplofopbo, me' IbapbfTlcojil.z.‘Z.£.p:imo.cmllooppo(itum comingere conuenit ab' ftracris intclligentijetquibus (entue nullo modo miniftrattquare lie fe ba bent ad intdligibilia licut fe babet fenfua ad fenlibllia t ' ficut fe babet in' tellectus bumanus ad pumas pzopolitionea:£|,u3re cidem bumano in' tellcctui pzo quanto eft oiminutus contigit circa pziuationia line ignozan riet'z boc ex nonfufiicienfer comemplandoiquarc remanet fub pzimo eiu fdem actmlimiliter cidem contigit erroz babitua pzopter ocfectum fine v» rinm materialism autem cidem humane intcllcctiuc quedam conringant inquantu vtrunqj participanpatet per fuaa arbitrariaa actionea quandoqs non rectaa:qm' buo.f.alterum oppolitozum digit feiena fe rdiquum indifFcrcnter poflcifl cut fenfu patet 'z babetur a pbylofopbo etbpeozu quinti.lC.C. 11 .*vbi 01/ emoteo autemvoluntatem quando quio in fua poteftatc criftea feiea &lt;zc. a^^R'* ait 'z videt q&gt; facere illud in co eft 'zc. Q® are tripliciter contingit operar ionea non rectaa a fapiente line ra tionali bominc pzocedere: 'z boc vel rarione pamitatia vd minutio/ 1119 fui intdlcctuo:cum.r.pjefentanteo virmtea ad foam intdlectioncm ne celTaiienon recte miniftrent quare contingit erroz vt fupzat z buiufmodi &amp;efectui gradatim rcliftimua pzo vt gradatim pzocedimua ad arbitrariaj contemplationc qua buiufmodi intcllcctiuc perfcctio acquiritur 'z lie me' linefemper gradatim cuitat crrozcmtvd per fecundo arbitcariam ncgli' gentiamqua.fabftinet a reliftendo cozpoza/i appetimi lepiua non recta petentulicet feiat fe po(Te illi rdlftcre 'z eundem remittere 'z moderare: &lt;1 tunc non lit intellectiue actiorimmo contingit eiufdempziuatiotvel tertio contingiteiufdcm fapientis peccatmmcum f.fapicntcr liue aftute inuefti' get ' ejccogitet modoa quibuo iniquua appetima turpia quedam per ip' fam intellectiua virmrem turpiter tolerata confcquatur: a tunc ilia intdle' critic actio quc.f.cft buiufmodi inueftigario non eft falfa coclulio ncqj eft per Ic non recta immo eft intdlectualia 'z recta conlideraria; fedeft mala ratione fui finio:quem iniquua appetitua per[buiufmodiinucftigationem confequi pofte intenditur.ig.uare pbplofopbua pby llcozum.B .Z.C.B: amfcienabeccat quadoqj quado vtitur fua feietia puerfe 'zc. £ll quo ipfa intellectiua nofeat apperitiue liue cocupifcentic virturia oefideria elTe ob' noria Hue mala:? fe polfe iili refifteretcuimfepiua no rcftftinpatet quids"/>
                </div>
                <div ID="DIVL234" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL235" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="©cam'me. €x mirabtlc fibi inefle arbitrio Oiuinitus traditu quo pprie 0: volutane ages. A ,Bare fa era generis ooaimentii cap. 1 .boc oocens ait; oeum feciffe '-“bominc quafijad eius rimiltiudinemulluenim enrium agit volumane pteter qua ocus a bumanu genusioeus tamen nobilirilmo modo.f. opri/ ma tanmm volensipto vt babetur 8b lib.odlr. ocllructionis oifputatione.jci.oubio prime vbi oicitOßeliqua enim entiu pteter oeuml' beminem naturaliter tantu vel oei iuflu eiufqj o;dine eperamur; Idem 2Jue.HR. ibidem Difputatione.j-.oubio. 18,ait;'z quodlibet entia 8p petit fori finem per motri.f.pto vterga eum mouetur oefiderans finemibo mo tamen voluntaries taka entia naturaliterac, &amp;ucd memo miratur pbf lofopbus elbj'co;ri.7.XX.j־.obi.f oubitat oe feienre quomodo fit in conriuensivbi 2iue.ltfl.alt one ergo opiniones fibi imricem cotradtccn tea font naturaltter inuendo opintonem vniucrfaleque ell ey parte intcb leetussparticulate que eft ex parte cbcopifcemis ac. iambus videtur Inferrc illud quod pbylofopbus oocct in Itb.oe anima.3 .XX.j-i.vbi oi at;■': imellecuie cogit nos ad ptob.benduj ptopter fututam; 1 appetitua ptopter rem ptefentis voluptatis. aX bee fapienter oocct faerri generis oocumentu cap. 1 .cum oicit oca creaffe bomine ad eiuftle imaginem qnari ad eius rimiUtudme; vbi p Surinam imagine inteiligit intellect!! quo tntelligibilia imaginamunquetn Oictt efle oiuine natures per cbiequens ell quid Imonales cum boc 00/ cet ep per eiufde inteUecnue nature cognitionequa per fori p:opria actio nem percipimusmon nulla oe oeo nedaoereliquis abllractis polTumus babere cognitioncjcum.f.buiufmodi natura oet imagine appelletrinferes cp fit quodamodo oiuine natures d quod fequitur vt per eiufde intcllccti ue nature cogiurione ad aliqualeoe oeo cogmtionc puenire polTumus. !©.uare 2toc.‘iß.in cometo Itb.oe anima pumi.XX.i.aits ocbes feire q3 iuuamentu faerie oe ata ad altasfcierias tnucnif tnbus media 're,Sub dit tbideoices oiuinus aute fine metbapbf ficus fufeipit ab ea fobllatia fu btectifuubmc.n.oeclaraf qrri fotme abltracte funt inteiiigetes: ? alia mul' «a oe cogm’tione oilpofirionri cofequcmiutntelligetiain eog?e(l mtellige/ tia a ide'videf inferre ibide tenjj.XX.j-.vbi oicits ni/ fi eflet boc genos entiu quod feimus p feientiaamme no pclTemus inrelli gere multitudme in rebus abJlracrisiqueadmodrinifii feiremus naturam Itcllectus no polTcrri9 ttelligere q? virtmes mouetco oebcat ee JCricp pfatus generis tejausibide.f. circa bumana pductionc tm no autcj circa rdiquas oicat ' oiru oeus faciamusiqurirVidebaf quodamo ange los alloqioocet gde bmot itellectiaa natura ab eifde angclis oei uilTn ema nare vt fops boc ga nic ocus oedit eis potctia influedi bmoi 1135 qua oet imagine appellat 3b code oco nic creata:quare feqml oiccs ' crcauit oe* X $"/>
                </div>
                <div ID="DIVL236" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL237" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="©eanfma. borne ad imagine ful 'ic.Ct fottalfe boc voluit plato Dicea ejp an' gelia vt crearet mott’alia ,p vt 2[ue.jß&quot;refert iu co.metba.44.£.£.* ז♦ Qnqs ide genclia Document!! ibide Dicat quail ad,llmilitudinem no ',-*Wiras videtur inferre arbitrariavoluntateiqua fit quodamodo Deo f! milia 'z angelia ,p quato e(i agea cu cognitioneicuiua oppoflm accidit na/ lurah; ageti: llmilitudo.n.per fotmafotma veto p acrionea cofideramua; /!bento tame ponitur If quail inferca cp no efl omnimoda fimilitudo: at&gt; angelia.n.Differt in Tula actionibua quo ad arbitriuta Deo veto quo ad ar burg Demoflratiue ooceteiufde Deiimagima immoi t alitatenu ' boc quia cum fit quidoiuine nature n. per confequena ptellt cotpoteiactiamcelcftibu9'liceffintquidimmottale;afoltiotiquidem fe/ quitur ivt ;ipfa Dei imago bia ptcflantiot; babeat efle quid immottale. /vZ idem fuccintc 'z oemoliratiue Docet ptimua pfaltertj pfalmua bea vjLtitudinem ptomittena viro lafciuam vitam euitanti 'z contemplatiue fe Temper tradentucumfcilicet in Doctrina Dei Die noctuqj meditetunDicit cnim bui'ufmodi virum effe flmilem barboti circa riuoa aque plantate cc. 3fnferene Diuerfaa conllderationea circa buiullnodi turn pzima efl cp poteli reddere fructum fine agricofe medgatfub qua co fideratione aiTjmilatur contemplatiuua v'ir buiufmodi arboti cum fuerit perfectuatcum (cilicec ad fuam pzopziam actionem non requirantur ma e rialia ozganatpzout fupta p atumcuiua oppodtum contigit cozporeia vir/ patct biufmodi contemplatiuam virtutem efle quid cot/ pozi immijctumt'z per confequena quid imoztale.Secunda vero confide ratio dc buiufmodi Umilitudine ell(: cp fructum fuum oat in tempote fuo.f. In tempote nutriendia oppoztunotquafi pteuidena futuram nutriendotu opottunitatem:'! idem contigit De contemplatiua virtute: op fcilicet iudi/ cat De futuriatcuiua oppolitum contingit De materialibua virtutibua que non nill circ|fenfatotum imagined flmiliter flgnificatur iplam contemplatiuam virtmem efle quid materie immictum a per con requeue quid immottale flue beatum.£ertia veto buiufmodi limilitudi/ nia conflderatio ert:q&gt; Tolius eiua non oefluitquarenon videtur arefcere »cl fenefceretcui ipfa contemplatiua virtue videtur afllmilari in boc cp no fenefcit vtfupta:quarc Tequitur vt lit quid imottale.£s uarta veto eiufde/ Gmilitudinia conflderatio tW'.op quailtucmug facietptofperabitur; cui cot templatiua vir'uaeflfimilia in boc ouplicimodoiptimo qp Temper agit re cte vt fupta; Tecundo qp poll plura per ipfam gefla nonminua feltciter Te gertt n. nullo pacto laflatunboc autem Tibi contingit tanquam impafubii, *1 per confequena incotruptibiliflue immoltali.l©.uibuaconcludit cp cus buiufmodivir lalciua cuitana fe perfecerit per Dei Dcctrine contemplatio tiemde ptoculdubio redder quid immouale 'z beatum quod efl imcmuj*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL238" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL239" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="©e anima. *ן U־t fdem#idetur Cfapam Dicerc cap.4o.vbi oidtiDcficient plleri&lt;z lafta' buntar &lt;1 iuuenes oelapfaoelabuntur: jQ.OI autem (perant in oeo muta/ bum foztirudinestaftument pennas ficuraquile;current'z non lafiabunf: ambulabunt a non Deficient 'zc. oemoftratiue fcocere videtur crcellentiam intellectiue virtutia oe qua paulo ante fecit mentionem vt fu pra:quaXvirture fperantce in oeo pre ceteris vtuntunpjefertim in nofcen do oei poteftatem eiufqj in eodem merits Iperantt n De eade vinute oemoftratiue bcc oocet illam comparando cojpozeis virtunbus:quibusp2oculdubio contingit labo: 'z laflttudo pzopter fuam pafUbilitateranta vt tandem contingit oefecrio oelapfus a cafus per lene/ ctutem: Cuius oppofitum contingit buiulmodi contemplatiue virtuti: cp fcilicet necfrfenefot necg laflatur per erercitium (ibi pzopziu quantunakg fozte fuerinimmo foztificaturvt fupza. die buiufmodi vir/ tutem efle quidimpaflibile ד per confequens patet eg cum quis fnerit per oiuinam ooctrinam mozibus ' oiuina cognitionc 01/ name redder fequidimmonale % beatum quod eft pzopbete mtentum."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL240" TYPE="CHAPTER" ORDER="87">
            <div ID="DIVL241" TYPE="TITLE" ORDER="87" LABEL="TERTIO DECIMO"/>
            <div ID="DIVL242" TYPE="BODY" ORDER="87">
              <div ID="DIVL243" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="87">
                <div ID="DIVL244" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL245" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="TT\ ©bftaturvtmm mozalftas quaXpia opera intendantufrequiratur intellectiue bominis anime perfectionemw videtur cp no: £lula intellectiueperfectio nil aliud videturefle quampzopzius eius actus ad quern babet potentiam;'r talis eft intellectio perquam ipfa intellectiua fit actu intelligens due (cienstqui.f.actus non nil! imaginata ejetrabendo a il la ertracta recipiendo fieri videtur:'! talia funt vniuerfalia tantutmmoza' le autem cum fit intentio ad quedas partitularia.f.pia opera fienda; patet quidem non eft intellection per confequens non requiritur ad eiufde imellectiueanime perfectioneim fed potius requiritur ad ciuile regimen 3lue.lß.in corneas metbapbfficozum.i.s£.C. x 4. ait: complementum bominum non completur nil! per congregationem:'z co gregatio per bonitatermefte ergo bonieft eis necelTarium t&lt;l non eft ne/ celfarium eis (arc veritatem. ‘Gf© oppofirnm arguitur fic:cum oeus fit omnium entium pcrfectifli/ _ *־musjquicquid ergofuerit eidem Deo ceteris fimiltusterit pjocul dn bio bis omnibus perfectius: led fic eft &lt;p intellectiua monbus ootata eft buraftnoduergo ilia fic ootata eft ceteris perfection* per confequens mo ralitasbabet concurrere ad eiufdem anime intellectiue perfectionem: co fequentia patet fimib'ter 'z antecedens:quo ad pzintam partem; an/ lem adlecundam partem qua.fo citurq/intellectiua monbu-3 ootata eft butufmpdiptobatunquia cam oeus iiullo reliquozum entium indigeau"/>
                </div>
                <div ID="DIVL246" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL247" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="©e moialitate* to :*an ergo 0?do regimen c ccn&amp;ruatio mediate vdlmediate ab eedem c menentee vt fnpramon mfi abdufdcm bcmgitiratc cmanare connngit; q ue.fbenignitae eft quid idem cum eo tanqua cine perfcctioiad cuiuo fa/ nefacncncj talia uare in libio oeftruettonis ocft.oifputanouc qui ta cubic quarto euctoutcte a quau do oicuntce 11 m effe bomim.f.pbylofopbuuuendunt cicere g? emia cmnia ab eo pu;a miferatione non piemiali mtemione ncqjmoie mdigemie immo fumma benignitatecc, iCumcrgomoialiteo pia opera intendcue non nill beni/ gmtao cftc videamrqua.f.non nobie fed oeovel faltem proximo rent gra cam face re intendtmuotquifquia ergo fuerit buiufmodi bem'gnitate oina' tue erit quid ceo fimiline ceierie omnibue.f.illa non oinatio a per confer queue bie perfecimo quod eft intcmun!;|&amp;uare in piefato oeftructicnia ©cft.ltb.oilputatione. 14.0ubi0 pnmo2Uga3ellB auctoiitate oiciuquado *n.bomo fe mduit veftibuo moialiu a fcietiieioi oeoppin quid qua alij bo mineo 'cXt ide videt quodamodo inferre cum ibidem oiciutp celt conantur afllmilari creator per mom oando vitam inferio:ibuo. £secundo arguimr Ikimoitaluaequa pia opera intendumur; eft piocul cubic babiiuo intellectually conltderationio vniuerfalia recte conlideran do faaumquodlibet tale babet ad imellectiua perfeccionem concurrere; ergo buiufmodi motalit.lB babet ad intellectiue perfectionem cocurrere. JL onfequemia patet Umiliter n antecedent quo ad fecundam pane:quia quedlibet inteliectualia babitue babet ncceilario in eandem intellectiua addcrc no autem adpiimam antecedents partem pio batunquia buiufmodi moiaiie babitue nil aliud eft qua fciemifica confi/ deratiojqua.f.nofcit te pile openbuo reddere quidceo (imiliua n ide .gra tiuB;fitmllter nofcit laftiua cfle quid buic oppclitum; quare bee nofeeno iubet pia fieru'r refiftit appetum lafauae voluptatee turpiter potent! tan' quamtntento pen!tuB oppofircipiout evperientia oocerevidetur'ibabe tur a pbylofopbo in Itb.oe anima.j .sLX.x2.vbi cicin intellectuo cogit 1108 ad piob:bendum piopter rem futuram ' eppetitus piopter rem pie fcimo 3ue.'l(\.in comento lib.etbicoznm.y.SX.x♦ air.oue ergo funt cpmtoneo libi inulcem contradicentee naturaliter inten dendo: opinio.f.vniuerfalie que fit eje parte intellectual pamcularia que cil ex parte concupifcentie. ,'Brj© oubium ergo refpondetun# ad intellectiue bominu auime per'' 'fectione concurrit mo2alit3B:que.f.eft cognitto quapia opera imetn dtrnuo ad hoc vt oco aftimilemuncdfiderames boc efte quid optimum[ &lt;r ceo gratiflimum tanqua opificifut opens perfectione voletu mo ralitae buiufmodi tanqua tntellectualio cognino ־ oiuine nature aftlimla tio mcrito babet ed imelleame awme perfectionem concurrere."/>
                </div>
                <div ID="DIVL248" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL249" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="©e arbitrary &gt; ־ ICf © argumcma vero refpondctuntp quaui’sl'pfa pia opera inqimn■' 1 * rum operation fint qmdjtntc(lectuale;mo:alis tamcn babituo ill akfi/ tnda inbcnotcll pjocul onbto quid intellectuale &lt;1 oiuine nature (!mile. £:f per confeqttens babet ad intcllectme anirnc perfecnone mcrito cctv cnrrcrenpfa vero pia opera tanquaoeo grata funt pjocul oubio merit a'' ria n adimottalis vite felidtatem confemitiatad opera vero bis oppofita oppolitum merito fcqui videtur. A ©are facrus Icuiticioocumcntu cap, Is.bonos motes fanctamqj vi tam oocenstreddit rarfone quare merito obferuentur oicenstq? per buiufmodi motalitatc reddirmis nos oeo quddamodo (!miles; n boc in fert vbi oicir.fanctieftote quonia fanctas fas ego ons oeus vefter. £t idc oocetur in lib.oeuteronomg cap,rl.vbioicit:vtoiligatis onm oeus veflrii *1 ambuletis in oibus vtjs litis n adbereatis ei; 2S.ua(! oicatvt amoie oei oacn(-: boc no nil! per eiufde ercellctie a bcnignitatis!cognittone)eiufde feqaamur veftigia line motestqmbus eide oeo aliquali nobiliratis gradu adberemus taqua ceteris eide limiliotes ?ppfeques pfectiores vtfupta."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL250" TYPE="CHAPTER" ORDER="89">
            <div ID="DIVL251" TYPE="TITLE" ORDER="89" LABEL="Q VARTODECIMO"/>
            <div ID="DIVL252" TYPE="BODY" ORDER="89">
              <div ID="DIVL253" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="89">
                <div ID="DIVL254" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL255" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="ל Übitatur יvtrum imdlcctiue animc perfectto per bumanam virtu tej acquiri contingatmon autera peroiuina vd naturalc virtu ' tcm:j£t videtnr q&gt; noiquia nibil oatur fieri per oebllio2e virtute quin ma »u8 per feurioje fieri polfittfed fic eft q; tam oei quam nature virtue eft bu mana fo«io:;ergo intellecriua perfecno cum pol Tit per bumanam virtute acquirufojtiue per naturalem nedum per oiuinam acquiri poteft. Ccundo arguitur fic quilibetnature ncdujoei cftectue eft quid per-' &quot;Sfectum nibil.f.ocficiene bourn que ad eiue e(Te requiruntur. intdle'' ctfua bominte anima efi buiufmoduergo babet elTe quid perfectum;'r p' confequene non babet per bumanam virtutem perfici; confequentia pa/ tenfimiliter &lt;z antecedent quo ad Cecundam partem, autem ad p:b mam partem pjobamr oifeurrendo per pluree nature effectuo; I£luarc pbplolbpbue in lib.oe 31a natura nibil facit ociofum * pfeete operaf in needfarije ntfi fit in rebus moftniofiew ide babet ab co&gt; dem in lib.poly ticop. 1 .vbi oidt natura.n.nibil fecifTet imperfectu 'zc.2ld que Peg vi vritellecriua virtue cu fit oeivel nature opue nulla idigeat vlte non perfcctionctquare nullo pacto ba bet per bamana virtute perfici. *13T35 eppofituveroarguiffic: que cotingutvtin pauciojibue no font nature nedu oct virtu ti attribuedanntdlectiue pfeetto quo ad fra ac Inn) eft bmoitergo no eft oei vel nature virtuti attribuedai£6fequetia pa tctmratliter a an tecedee q ad fecudam partetq ante ad pjima pane pbait quia oifairrentee per plurima nature opera; mucnimuo; illam in bourn"/>
                </div>
                <div ID="DIVL256" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL257" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="©e motalitate* fin gulfs faltem non impcditamCvt fepiusjperfecte '! vnCfoimircr precede re;nedum©mine pirtutis opera: qnenunquamimpeditur;'! per confe quens ilia que in paucioubus tamum fium non fnnt nature; jicdum oiui ne pirmti attnbuenda in lib.pbf ficoju.X.C.77*aituda emm me b;a '! omnia quo font facta per naturam luntin co que font pt Temper aut I in maioti parte '!c,jS£t1bidem.£.£.78.ait '!ficut natuseft pt agatagit ni* fiimpediarar. Ccundo arguitur ficnullus bucufqj retulit quedam apparuiife; qui buiufmodiinteileetiue perfectionemfcilicetquoadactum fecundus per nature pel oei pirmtem pteter arbitrariam bommis oiligentiam con/ fecumm fuiflaergo non oatur pcroiuinam pelnaturalcm pinutem confe qui; Confequentia tenet quia T1 boc efTet pclfibile inopmabiie effet pt ef/ Tent adeo auare pt non alicui faltcm boc efle concefllim fcnnrtmus. S2&gt; outturn ergo refpondetun q? imellecnue perfectio non nifi per w'i־arbitrarium bominis oiligennam confequi contingiuqua.f.quis.oeo quodamodo aifimilari intedens fcicntia in otiunts ' mowlttate munuur: ן J&amp;uibusoeum relpicienseidem oeotanquambenignorem gratam fa/ cere intendendotredditur ipfa intellectiua oeo quodamodo fimtlts ' per f onfequens perfection'! eidem oeo grata ' per confequensfelicio!. *EX&amp; argumenra pero ' p:imo quo ad pumum rt fpondetur; p:0/ ** ־*,polmoqua oicitur &lt;pquicquw poted oebilio; virtue idem ' fouius babetpirtudillafoniotpolTet ibt bis actiombus tamum penficatur ad ' quae pirtutis foztitudo tamum requlritur:£uncenim cumbuiufmodi pir tutlo pofle fecundu mains 1 minus tamum confideretunfequitur quidem pzefate pjopofitionis penficatio:per illam marimam qua oicitur q&gt; totus el! maius foa parte;'! per confequens ipfum totus cm pars ined babet ne ceflario polTe quicqmd pored fua pars '! aliquid pltra;remtfllo7 emm! pir tus In imenfion tanquam eiufdem pars commeri pidetun&amp;uare cumoe lur aliquid pofl*e per remtlfioje pirtutem fieri idem neeeflerio ' pltra per intenflo!em fieri poifet. Scd no penficatur oe illis acuonibus in qutbus requiriturlimitata pzopoHio inter agentem '! patieme currens; quare no fequuur pt cum aliquis calous gradus aliquod coquendum perfecte co/ quaupt calc! illo tntenlio! fine fonio! idem perfecuus coquammmo con/ tmgit pt tanqua impjopoztionato nullo pacto illud coquanfed potius co ' intelle/ ctiue perfections cocurrereulla enimbabetper nos Ipome fierimullo pa cto pi ouctutalicnim nos oeo fpome benefactoji '! benigne faciemi quo/ demmedo aflmnlabtmur: 1© uare oe tali actione non penficatur ilia p!d/ polmo pt cum polfit fieri per bumanam pirtmem fimilirer '! founts pclfit den per oiuinam pel namralcm tanquam imenfio?es.lnlmc per tllas nub 10 pacto"/>
                </div>
                <div ID="DIVL258" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL259" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="&amp;earbtorarlf. Cf to pact® fieri ccnfiginqiiia oeefiet ilia conditio quc pzmcipafiter require quc.fiefhvt fponte operemurtvel opus fponte a benigne intcdamue;quo lamum oeo fponte benefactor afltmilan fecundii vero ar gumentum quo.fioicttur tp fi tntellectiua baberet per bumanam virtutem perfici fequeretur vt oei vel nature opus bac perfect one indigene eflet quid imperfectmlßefpondetur q&gt; ouplejc eft acme p ztmus.f. quo prime * i nfunt pzopofitioneo n liberum arbitral oimnituo fitum; fecudue vero elt ille actus qui mediante prime uo ergo ad prime actum qui oeo velnature fpectatclt quidem quidperfectum; Sd fecundum vero actum non mfi per liberi arbitnj oiligemia peruenire contingit vt fupza. !Bare facrum leuitici Documents cap, 1 p.boc oemoftratiue ooceo '־^,amSancti eftoteqnia ego fanctue fum uibus pzecipiens 00/ ccnq) nobis conuenit mozalia ibidem pzecepta obferuare; vt cidcm oco fancto 'z fponte benefactor' quodamodo noe fimilee reddamusi £t idej oocetin lib.oeuteronomgi cap.;c,vbi oiem a nunc quid one oeue tuue petit a te nifi vt timeae onm oeum tuum n. ambulee in vge fine 'zc. q&gt; boc non contingitnifi per te Iponte fieruquare a te petit vt id fponte faciastvbi fubdit oicene vt bene fit ttbirinferene cp cum pateat op ft nie per buiufmodipetitionem intentue nil aliud fit quam vt bene fit tibt ta quam benigne tuas perfectione volene ipfe enim nullo pacto mdiget tuit 5Cu i ergo etuldem velbgia fequenti vt eioem quodamodo fimil eris con/ uenit quidem vt benigne in tuie actiombue te gerae; qmbue eidem oeo rem gratam faciae tuam perfectionem benigne volenti."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL260" TYPE="CHAPTER" ORDER="91">
            <div ID="DIVL261" TYPE="TITLE" ORDER="91" LABEL="Q VINTODECIMO"/>
            <div ID="DIVL262" TYPE="BODY" ORDER="91">
              <div ID="DIVL263" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="91">
                <div ID="DIVL264" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL265" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="vtrum ozbium a fidcrum corpora babeanteffe ad mozta/ opoztunitatee.f,ad genitozu recipzocationes 'z confc ruaticnee fiendaew videturq&gt;nom’&amp;atione a auctozitate 2luc.lß.in lib. ocftru/ Ctioni6oefl.oifputatione,l4.oubiopzimovbioicit fi enim pz!ma binuo motus intenrio fuifiet pzo inferiozum vtilitanbus tunc elTet ncbiliue pzo uilioruquodeft falfumiquia celiiujcta omnee fapieiiteenobiliozee cozpo ribue reliquis funt quare non oecet vt lint pzo vilioiibue. argmturfieri! ozbes client ad moztalium oppoztunitatee: quorum vnius generatio eft alteriue cozruptiotpzo vt fenfu patet ' babetura pbylofopbo in lib.ocgeneratione pzimi.jitX•* t .ftqueretur rt bozum nopiliumagcmisvclillozum ozdinatozie fine creatozie intetuo niuoefTetquid vilifltmunw pcnituevanu3;quodeftincpinabile. t©uod autem boc fequatur pateuquw mbil moualinm eft permanenen'tg cp ncq&gt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL266" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL267" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="23c celcftibua. pertcmpmaperm3nctine3demoirpolmone:immocum pzirnam 3d 38' gumentifinem peruencrit ftarimincipit pzocedere ad cozruprsonem per occhnationemtuncincipientcrmpzovtin pluzibue-eozumfaltem amma/ tozum fenfu pater.'ißeqj bozum recipiocatio quicquam confer! alicih eo rum que ertra animam ejdftunr.genera enim 'r Ipeciea que oicunmr per' manere mbil Unit comm que ertra animam ejciftunuimmo non babent cf fe nifi per operanone iiueliectuaspzo vt babetur a pbylofopbo metbapby ficomm p«mi.S.C i£.'z.z7.'z.44.,l2i|.uarevideturvt bozum nobilium agentia vd ozdmatozia Hue pzoductona finia in tali opeze intentus 'z per confequena in tota vniuerfi macbina.dTet quid fimile operi figuli Temper teftatea vaTa perfecte faceiifta;? i Ha ftatim oeftmenda a cic !Horn materia alia vaTa facientia:'z lie Temper 1 circulariter reclpzocatia:qul.nfigulu3 :oe men 3 pzocul oubio z pemtus infanus reputaretur: £aiu3 oppolitutn ap pare! in lingulia eiufdem ozdinatozia due creatozia operibuonn quomm arn/kio ozdme z coferuatione Tumma eiufdem apparetfapientia. eg&gt; oppolitum arguitur lictozbinm 'z ffderii cozpoza babent dfe ad *-־■'fuoa pzopzioa motua tanquam ad finenrfed fie eft gp ipfi moms ad moztalium opozmnitatea fiunt tanquam ad finem: ergo ozbium zffderii cozpoza babent efte ad moztalium opoztuuitatca tanquam ad finem:£s fequemi3patetzanteccdellapzobatur;£tpzimoquo ad pzimam parte; 'z auctozitate 2lue.‘R.ln tractatu oe fubltaiuiaozbia cap.z.vbi ©idttfed in genere agentium quoddam eft pziua tempoze actu; 'z eft om/ ne quod eft m fphera buiua mundi;quoddam eft pziua naturaliter 'z tem poze jz eft ozbia quern fequitur tempua; z agens ozbem fcilicet feciens ip/ Turn 'n oifpofitiombua ncceftarija in inueniendo finem pzopter que fiunt; Set cum tgnozauerunt hoc quidam oe opinione 3lrirtotdla:oi'cerunt ip Turn non oicere caufam agentem fed mouentes z illud fuit valde abfardu: ' non eft oubiii in boc gp agens ipfum eft mouena iplumt quod enim mo net illud motu pzopzio illi eft illud quod larg.t illi t&gt;l(policlouea per quaa acquirit motum eiaem pzopzium zc.€t idem infert ibidem cap.4.vbloi/ cincdum eft pzopter fuum motum:'z ft celum oeftmeretur motua entiuni inferiozum oeftruererur zc. iambus aperte oocet cp ozbea z per confe'' quena fideraquefunteozundem ozbium partea: babent cfTe pzopter fa/ oa motua fiendoa tanquam ad finem:7' boc videtur pzobaziper illozum ©ilpofitionea ad motua uecelfarioaiz per confequena ad illozum efte in' tentaa:buiufmodi autem oifpol'mouea funt ficut bozum quanta tea z figa repunctuahtarlimitatentaq/fmucontiguiznon impediuntfe inaicem 9 moratneqj inter eoa babet efte vacuum vd aliud cozpua: I£t idem videt 3Ugaselem z in lib.oeftmaioiiia oeftru.oilputatioue.s. oubio.3 ,vbi 3uc.|{\.ai:;oicemua nO9 op verba bums bommia 'funt ad[/"/>
                </div>
                <div ID="DIVL268" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL269" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="&amp;ec«kfhlm&amp; 6 c rtiiranda fpfeenun obijcitpbylofopbisquodam argumcnto okens:# ip' ft nequeuntafierercelficiens pietercojpus celeftetqnia indigent relpon Hone cuml'dam radicie quam ip ft neganttvidelicet eg ceii apptoptiantur in ptoptijs men funs ratione a caufa apptoptiantis licet alias magnitude' nes babere pol Tent &lt;zc, _£&gt; übdit ibides oicens fed pbflofopbi in boc loco intendunt per oictam apptopnatioiiem:# fapienna mferat in eifectu illud quod babetoefuanaturat? bee eft cauia finalist 3pud pbylofopbos enim nulla eft quantitas neqj qualitas in aliquoentium que non ftt!p!op ler fuam fapiennam mferre videtur eg !imitate celeftium qua titates fint ad finem ab t tftcicnte internum: Cum autem nullam videamr actionem ad otbium quantitates bojumqjfignras fequi pteter metum; fequitur quidem vt finis per botum quantitates a ftguras intcmasft t ip/ fe motus quod eft imemum.M no autem ad lecundam antecedents par tern qua fcilicet oicuur q&gt; otbium motus Cunt ad moualtus opommuates ptebatur Ik 3rguendo;motuseft actus imperfectus ptocedens ad illam perfectionem que per ipfum fit pars poll partem in fubrtantia fcilicet vel fit quantitate vel mquautate vel in Eoco:p:o vtbabetur ab ;Sue.lfl.ץנlק ficomm.j 4.a ahbitfcd fie eft eg celeftium motus ad mbil buiufmo di pcrfectionum in fupenoja neqj in ipfa celeftia co:po?a inferendu p:0 cedit fed in mowalta 14ntu5:ergo buiufrnodi motus babet elTe 3d aliqmd barum perfectionumin mottalia tantum inferendum:i£t per confequeno ipft celeftium motus ;babent elTe 3d moualium opottunitates tantum quod eft internum, autem celeftium motus mbil buiufmodiper/ fectionum in ipfa celeftia mferaii( pate it quia neqj in quantitate neq3 in qualitate ncq3 in fubrtantia tranfmutan videmunneqj in loco fecundiim totum omninotneqj fecundum partem transferuntur ad locum vel fttum quo per tempus motentur. jCA£cundoarguitur(ictadinfenojum fpeciesptefertimotganicas re/ quimmur oilpofiuones 1111s p:opne; j2ld binufmodi autem oifpcft / tiones neceflario requiruntur Itnntate calotis menfure celeliius m embus facte;crgo celeftium moms 'z per confequens bonmi coipoza ad bouim motus vtfupta uitenta babentelfe ad infenomm oponumtates intenta; Confequentia tcnettquia mil ipfa celeftia babuiflent die ad buuifmcdi 111 fenozumfiue moualium epouumtates otdmata ab agente fcilicet il'a 111 tenoentetfequeretur vt pteter alicmus internum ' ccgmtione conugiftet ipftsmoualiumfingullBbo:umejsagemi,;vt materia bis onm.bus com/ munis a celeftibus opouune Oifponeretur fub omerfis menruristqua/ rum vnaqueqj atiem tantum moztalmm Ipecici appjoptiarcinr;'! per confequens oiceretur botum omnium ftngulis comigtlie cafu tamumt pto vtbabetura pbploropbopbj'fico;«m,i,2,'X'.j־ imatpinfLcotigtlTet ' i'lD tj"/>
                </div>
                <div ID="DIVL270" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL271" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="Becekftlbiia.' buiufrnodi cafiidtc iiili ad conferuatiouem perleuerarefftam 3gdi9 qua? materia p«m9(qne fua comanitate tot Diuerlia (pecie buo barumqs rca/ pjocatiomneceirariaeft)fnifldltquidodofutmcum.f. nibil bouim effe ctuum refukare potuiffet quod eft inopiiiabile; ■Jbteterea quia cum in tot Diuerfiafiam !imitate Dilpoluionsa ' calomm menfure quarum vna/ queqj a lieu! generabilium Ipecierum tautum apptoptiaturtfabulofam v» oetur Crcendum vt cafu pjetcr alkuiua iiuemum pby lofopbue in hb.oe celo.i.X.C.4r&gt;9it II igit vna ftella autDue client bu■' iufmodi non efltt inopiiiabile tantum; cum autem omnea ftellc lint bum/ fmodiifte fermo eft fabulofao 7c. 'ißeftnergo vt celeftiam motua 7 per coiifequcnobojum cotpota(gratia duafant vlfup:a)babetefle ad mot/ talium oponumtatea intenta quod eft intentumt©.uod autem ad mozta lium rpecieo requirantur binuimodi oilpolitionum limitatioueo 7 calotii menllire paret fenfmpjefertim in Diuerfia vegetabilium fotmio quantitati/ b 116:7 qualitatibua celefttum momum oinerfitate aperte fequentibua; 7 idembabemrrationedauctotitatc2lue.lß.inlib.pbylkom.S.X jC 4$ rbi Dicing? nil! cuilibet fojme requiratur materia libi pzopjia;fequeretur Vt quodltbet fieret ex quolibet cuiua oppolitum teftatur fenflia. VQT© oubium ergorelpondetur q?celeftia cozpoia funtad monalium *'*־oponunitatcsuiitenta 7 otdmata ab agente illud fapienter imedete. I־Cr© argumenta vero relpondemr tribua ptefuppoliu6:p:imo tp oin *'l-'-ninm monalium finis eftbumanum genus tanquambotum omniil nobilifllmu: ficut babec a pbf lofopbo politicom pjimo vbi oidtfimiliter eft oe genitis quoqj edftimanduiplamafqg animaliumefle gratia; 7 ceta ratanimalia bominu caufa;dlb4nfneta quid! pzopter vtilitatetfera vero 7 fi non omnia vt veftea 7 alia mftrumenta ex illia flant; fi ergo natura 11i/ bilneqj imperfecta neqj friiftrafacitmecelTariumeftilla bominu gratia fecilTe naturaj 7c, Secundo pzelupponitur g? intdlectiua bommii anima eft quid imperfectamjquod.Cbabet per arbitraria bominum oiligentiam quo ad fecimdii actu perfitd, Xertio pzefupponitur q? ipfa inteiiectina pzefenim cum fuerit in fecundo actu perfecta itaq? reddatur quid ceteris oeo fimiliua vt fupza;7 eft quid abftractum 7 Deo gratiflimum. j&amp;uibus pieluppolms tanquam plene fu perms plobatis:fcquitur vt buiufrnodi in lellectiua lit quid o:bium cojponbus nobi(uls.l6l uare cum arguitur q?li celeftia elTentad monalium oponumtatefequeretur vt quid nobilc babe rctelTe ptoptereo villus 'ißcrpondetung? boc fcqueremr li ipls monaliu oponuuitas elTct quid vltimum 3 celeftibua intentu; fed cum vltimum ab eio intentam fit vlrima intellectiue perfectio que tunc eft quid abftractum 7 oeo pzecetcris limile negator confequcntiajCeleftiajenim cum fiat co:/ pota fant ptoculdabio abftractis inferior atquare memo operanmr circa"/>
                </div>
                <div ID="DIVL272" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL273" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="2Se Meftibud. 97 mojfalta ad buiufmodi imellectiua in perfections conlequcnda que non nifirnoztalibus medy's confequi contingitvt fupw. ©!militer cum arguitur op fi celeftia cflenttad motfalium opoztunitatea ozdmatazfcquerctur vt tota vniuerfi macbina eflet ad moztalmm opoztu/ nitatesvelbozumrecipiocationesiutcntaquodeflet quid viliflimum a penitus vanurnfflUrpondetur op boc quide fcqucrctar fi !llud moztalium eflet quid vltimum abozdinatoze intentunufed cum intendatur quid vltc rius n penitus nobile:7' tale eft intellectiue pcrfectione confcqucndii vt Hi pzamcgatur conlequentiatbuiufmodi enim confcquendu cum fir quid ab Itractum* dco ceteris fimiliust ' per confequens gramwzeftpzoculDiw bio cdeftibus cozpozibus nobilius. iJI idem vidctur inferrc facrum Deuteronomy oocumemu cap.y.vbi nunc quid dus Deus tuuB petit a te nifi vt timeas onm Deum mum 'zambuleo in vysfuiO'ic.Subdit ibidem Dicens tcnDfiioei tut celum eft a celum celi terra ' omnia que in ea funt a tamen patribue tuia conglutinatua eft 7;amauit eOB oicat op cum bomo tantum pofllt per fuam arbitrariam virtutem boc facere.f. vt fiat ceteris Deo fimi bus:7' per confequena quid omnium faltem cozpozeozum nobililUraum n oeo granfltmum; quod tamen non contigit vt oeusper fe faciat pzop ter contradictionie implicatione vt fupjaudeo ab ipfo bomine petit vt fa ciatt-i ideo licet ccleftia ' terreftria fitafint tuio tamen patribua tantus co' glutinarua eft amo7e tanquam cdeftibus *1 terreftribua nobiliozibus; ' meriro bio omnibus gratiozibus. €t idem oocet Cfaias cap.&lt;&gt; tf.vbi Dicit bee Dicit dus celum eft ledes mea c terra eft fcabellu pedum meozum ac, Subdtt ibidem Dices omnia bee manus mea fecit n facta funt vniuerfaifta Dicit oils; 3ld quern autem re/ refpiciam nifi ad pauperculu ' contritum ipiritu n tremens ob fermoues meos 'ic. iambus aperte Docct gp Dei verbum timentes n per cofequcs eiufdem mozes fcqucntestquales non oantur nifi poll eiufdem Dei cogni tioncm pzo viribus babitarntfunt celeftibus terreflribufqj dco gratiozes; *1 boc cum lint bis omnibus oeo fimiliozes a per confequens nobiliozes vt fupza. £־t idem £faias cap.49.DoceB aitions ab vtero vocauit me no* vbi fubdit Dicens ' Dirit mibi feruus mens cs tu Jfrael qui in te g!o7ia bo: *c.Ct boc quia cum Dicatur elTe bominum genus quod pzecc tens Dcum nofeit eiufqj fequttur mozeszquare eft pze ce teris dco fimihus n per confequens uobilius vt fupzazmerito Dicit ecus fe in 3 if ad glo;iari pzo vt opificem in eiufdem operum nobiiulimo glozian oecer. Cum autem buius. *£ pufculi fructus facilime per plures Deguftari intendam. -anccinte p;0 viribus oftendere conabo? Diuerfuatamqua nwjcimc Dif"/>
                </div>
                <div ID="DIVL274" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL275" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="Sumarium. fcrat proceflus facrc fcripture Document! ad vfritatcm ccmcfirandacir ea quc flioncsin preambulopofitas'z inlibellocantatas ebillo prctef fu quo gcntilium pbylofopbp ad ide proccdere videmunpancie.f.vtriitg facer flmc narransutsuibus m;cta ft pofitis faciliusborum vertor Difccr iiatunpzovibabeturapbplofopboinlib.Decelo.i.SL.C^o. ~|3 ®plofbpbpcmm bumfmodiconfiderantesftnlibilibus in quantum *C-&quot; fenfibiliafuntinefle neceflano materia; 'z in.quantum actiua eifdtm IndTe fo;mam;cui ipfa materia elt procul cubic fubiectum. j&amp;ucttfciiicer. Y) IRimoilia propofitionequa.f.Diciturq?cxnibilombilfit;aims op/ pofitum tmplicaret comradictione;;:qma cum pemtas cicatur ce alb quo q? non eihaperte negatur vt babeat efle alicuius fubiectum; pu rates cfTe vniformiter Impofllblle;vt aiiquid fit productum non ejc aliquo fubie cto;argueruntq&gt; cum non fit infubieaisproccdendum ad infinitum; Sit ergo ceuentendu ad quoddam fubiectum omnium primus? Cuing *find non babuifla efle ejc alio fubieeto 1110 priori cum prefupponatur oeucmf' fe ad fubiectorum primum;'! cum boc babuiflent pro pemtus mconueni/ enti v&gt;t cetur aiiquid productum non ev aliquoifiue poll purum non efle; oportuiteos neceflano Dtcerevtbuiufmodi pnmum fubiectum fit quid nunquam productum;'! per conftquens vt babuiflet die ab eterno. fi Biiqs percepiflent q&gt; moztalmm genera in fe inuicem mediate vel '-*•immediate conuertantunprefupponenteo vt ex nullo actu ejnftente bum actu ejnllit octur quid aliud fubilanualitcr fieri; quia vt fie fequerct rnUudindeproductumeffetfimul 'zfemelDuabus Diucrfis formis fub&gt; Ibantialiter imprcflunuper quarum alteram elfet idem quod prius per rc liquam veto econucrfo quod eft mconueniens; Dijecrunt butufmodi pri ' mum fubiectum eflequid poremiale jtantum omnes moztaluim formas fncccniuerecipiensiquod.f.poteimale matenam primam appellarunt: que.r.nunquam babmt efle cenudataa qualibetformajquiafi boc conn giflenftqueretum per ft babuiflet actu ejciftcre; 'z per cofequens fuiflel quid actu non quid potentiate tantum quod eft contra profuppofitum 1 probatum vt plenius fupra babetur. pmaflentelememorum formas efle omnium mortalium pri' 'mas m buiufmodi prima materia immediate.cjriftemestbabuit necef y fario apud cos fequuvt limilitcr elementa babuiflent efle ab eterno. Ccundo cucti ilia propoliaonequa putarut ad eo mamfella vt eius *יי-* oppclitam Dteerunt efle fimilem itultorum vel fingenuum ftrmoin; qua.f.olcunt motum babuifle efle ab eterno;&lt;r boc oicunt babetes pro in ' comieniente vt aiiquid fit qr ,pducatur fine motmquo faltc prodUetor mo ucaturad tllud ncuum producendii;quarefi mows efler quid productu"/>
                </div>
                <div ID="DIVL276" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL277" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="Sumarium. c 8 babuitTetperaKum motumpzoduci; 'zfic lieretinniotibuopiocdrue ad infniitumtbabuitapudeoefequivtmobile'rmotozlinequibue non 031 motuo babuilTent limiliter efTe ab eterno; a tales oiait elfe celeltiu czbeo n ffdera bozumqj motozeaiad quorum moms videnturrdiquos lequi;'z non ecomrat-z per confequeo bumfinodi cekllia babuerut elfe ab eterno, a’iJnq&gt; putafientvtoatia dementia cekllibufqj motibuoad geniro'' •rum generadonc concurrentibuo tanquam agentibua 'z pattentibus babuilTent neceflario limul elTe generationeo a cozruptioneotinde babuit apud eoo lequi vtgenera' fionee 'z cozruptiones babuilTent die ab eterno.£t quia nulla monaliuqi fozma videtur inelTe nifi in materia fibi pzopziaiquare bomo.v.g, nonmfi ex bominio femme generatur non autem ejc. femme equine, |[inde ba' buit apud eoofequi vt ab eterno babuifler efle bomo fimilem alie gemto' rumlpecieo.£uncg ad edefte motioncm quam putaruntfuilTe ab eterno vt Cupia putalfent requiri virtue motiua infinita a per confequeno in coz pozea:'*jjbzcterea cum buiufmodi motue lit continuae ' vntfozmie qua! lie non contingeret fieri per cozpozeam virtutem: inde babuit apud eo 0 fequiivt edi motoz lit quid mcozpozeum:'! boc tam ratioue vnifozmitatia c cominuitatie eiufdcm motue quam ratione eiufdem infinitatioeuiuo ta men'infinitatie ratfonem repzobaut sabg vt fupza;£unqj oeclaralTem bn iufmodi motozem elTe meozpozeum inde babuit apud eoo fequi; vt viiua tantum elTet pzimi mobilie motoz:ז' boc quia cum ratione motue conti v nuitatis a vnifozmitatio pateat elfe quid mcozpozeum vt fupzat patet quiz demvtlitquidvnumtantumzquianonoaturnumeratioomnmo ftmilms nili ratione materic vt fupza. fpj Crtio oucti ilia pzopofitione que videtur adeo manifefta vt eiua opz ־*- polita videatur iuopinabilisiquaXoicitur &lt;$ non oantur numero itifi nita fifmil actu cjriftentiaw boc quia ilia que babent limul ' femel actu cci ftcre babent conrineri Tub quodam toto; extra quod mbil bozum exilian C iiuo oppofimm contigit oe numero infinmeipzo vt per fe patet ' babe tur a pbylofbpbo pbflicozum.3.X.£.&lt;&gt;i.ideobabuenmtnecelrano oiz cere qiimpoflibile ell vt humane anime ad indiuiduozum numerura oiz numerabiles lint immoztaleot'z boc quia apudeoe ab eterno babuit elfe bomo vtfupza:'? per confequcnsinfiniti babuerunt efle bomtneolfuccefii ue eriflentesili ergo bozum indiuidualeo anime elfent immoztalee feque retur vt omnee limul tempozc actu edllerent:ז' per cofequeus oarentur numero infinita limul actu etidemiaquod c(t inopinabile vc re oponmt coo alterum ouonmt oicere: vel fciheet vt quelibet bumaua anima litpenitue quid moztale pro vt videtur 3kxandruoe mente ftoteliefemiretvcl vt oicaw vt ilia imellectiua que putatur immorwuo"/>
                </div>
                <div ID="DIVL278" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL279" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="Sjumariutn. raricnibue vt fupw a pbylofopbo afiignatte lien fir ad indmiduejam na merum oinumerabiltetfed (it quid vnum numero tantus ton bunwnoge neri edmune;'! per confcquene poll cojpotie mortem nullo paaooiffert tuftiie ab imuftomtqj fapiene 8b ignarc vel flultoummo a oureme bac vita apud eoe mbitreferttlTelufitmi vclfapienunr.nifi pro quanto con/ uenit ciuth congregation!;': per tonfequeue nature ft ultra noble imulit Cell dem,m adoiuina fcicnda ' potenttam cd ilia que.f.ad bumancm (0/ gregaticnc m nullo pacto Cum oporruna:p:o vt per fepatet ' babetur cb 3ue.lß,metba,z.£Xa4.quetnfalteeycitatlnalirerfcircoefideranv&gt;. QHarto oticn tlla propofitione qua.f.matur; q&gt; non oatur quid eter/ num babereagentetmquc.fpcr fe nota vidctuncum.f.vere ages ba&gt; beat necefTario fecundu tempue pteccdere ad fnum aciujibabucruntnc/ eeflario oicerc vt vniuerfum quod putarunt fuifle ab eterno vt fu pra nun/ quam babuiflet vere agentem:Cun&lt;£ vidifTcnt ordincmin ipfo vniuerfo obferuatunuquo ordmereiufdcm vniucril partee ad inuieem cclligantur *1 lie fit quid vnum:opo«uit eoe neeclTario oicerc vt vniuerfus babeat 0:/ dinatorenuquo ordme conferuatur: nvt fie butulmcdi ordinatorie o;do verfatur circa ordmanda a confcru6nda;que.f.no funt ab ipfo crdinatore products; £unq3 vt fie babuilfenttpfa ojdmata cife preter ciufdem ordi/ natoris intentu;fequitur ergo vt cal'a cotigifiet cidcm otdnatori vt babu/ »ficntcfieordln3ndasfinequlbuefmflctlpfcordiuatorcc:orue;;Q?q3 cafu contigifiet oadinadie vt babuilfct e(Te ordinator: fine quo cafu babutfient efie fine ordme 'z fine conferuationc;'! per cofequene perfe apta nata coi rumpucum hoc cp oicat vt babuiflem efie 8b eterno;'! per confcquene vt nunquam babutfient potemiam ad non efie vt fupra. '!bicterea vt fic fe/ queretur vt cidcm gubernatou idem contingat quod pcrdici;quas foicut aliena calefacere oua;»Q.ue tamen omnia videmurlnopinabiliatiLunqj non babeant bee omnia pro, UKonuenienti; licet ergo probent primum motozemefiequidabftracmm'rpcrconfequenequtd vnum tantum vt flip?a patuit; 'Mon tamen efi*a inconucnicne vt oarentur fubftamie nu / mero plnree quamuis abftracte '! eque primes a boc cum eflent actionio genereoUferentce'i per conlequene forma:itaq&gt; illarum altera efiet quid ozdinane;'! per confcquene vel nullue oareuir oeue vel pluree oaretur eque p!imi;£uiue oppofitu} conatur pbf lofopbo oocere me ibapbyfico/ rum. 1 z.£.C«i &lt;&gt;.'! tbldem.Z:.&gt;Gj־i.vbl infert &lt;p omnia in vniuerfo fun( propter vnum borum omnium primum. QHinto confideranteecp cognofctblltus&amp;uofuntapudnoe genera: SenfibiUum.f.que fenlibue tantum pcrcipuvidemur n intclligibilio que nonfenfibuefed mtelltctu tantum percipiuntunideo babucrunt pro (nconuemenu . vt ©mimic imeilectuc babeat fcufibillum indiuidua pad•'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL280" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL281" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="Samarium pere euj fint fenton tantu obiectumedu vt ipfe dfnmtid intcllectusbabeat dcipfie idiuiduis curare Hue oe 11116 baberefoilicitudinnquare metbapbyficoriMi.Z.£.37.9iufolllcitudocirca indiuiduu tali modot tg nullus babeat comunicaaone cuseo;bocn6eftf3SDiuinebonitati'zc. Md quod aperte fcquitur vt fecundu eOB nulla (itcura apud ocum Dein. iio vel im'ufto neqj in eorum vita neqj pod coni morte;£unqsin camels betmdmidui orgaiue indiuiduale appareat artificius7' per confequens at ra Hue folhcitudo ab aliquo intellectu procul Dubio emanans: que quide omnia nature attribuutifeqmtur vt ipfa nature lit quodda intellectuale ab ftractu indiuidui oportunitatefapienter curas; vel vt lit corporca virtua que tame cum more intellectuali procedat.f.ad intentu line: a fine mate/ rialiinltrumetojpro vtfenfu patet4 babetur au/ ctoritate in cometo metbapby(lcoru.7.ZX.3l .babet quide necelfario regiabaliqua.f.abtractamtelligetiabuiulinodi organa Tub ,pportionali menfuraindiuiduoeiufqj fejeuioportuna fapieuterintedenti; pro vt vide tur 3tue.lß'.fatcri mctbapbflicoru. 1 :.£.£.! S.'zlic non minus uninei eadem oifßcultas qua.f.Dicunt eg indiuidua cum lint fenfuu obiecta non babet ab abllra ctie pcipimedu vt abdractu Dicat babere oe ill 16 follicitu/ Idinem liue caramtcuiue oppolitum vt lie evperimento patere videtur. SA GRAVERO♦ J C£־£nptura veras opiiji once circa premilTae qucltiones tenendaet DC f moftratiue Docenepbflofopboras quidemproccfluimodoquodd eliqualitcroppolito procedere videtur. { , 3Slla£nim. • &quot; fTI £nto babens pro per fe nototvt illud ad quod optatus qmdam re -a-az qUjtur cffcctue a fit frequenter nin plurimie non contingat fieri ca r « Xpreter intentu al(cuius agentis buiufmodi effectu finalitcr intendeds licutbabetapbylofopboinlib.De celo.l,Z.£.4J■. £t pbplicoru.i.ST. ? jC.4B.immooportetvtfit actus voluntary agentis fine intendentis tme/ diate.f.velfaltemediateiprobabef ab2lue.'E.metbapbf.li־.S.£.sS• £cundo pre fupponit pro ut fenfu patere videtur; cp in quolibet celc *“7 ftium orbiti quorii motu6 percipitur fenfu a talee funt falte octo: eft ל quide quamitas ad vngue limitata;qua maiori vel minori Data Daretur in ך ler eo6necelfario vacmi vel noud corpuotaut fc inuicc impedirct a motut r IPPr qua limitationefic ad vngue apparente copetit per modu finis fequilf cfrectugjpatet q uide vt boru quatitates lie in omnibus !imitate:/! per con requeue boru corpora qutbus buiufmodi quatitates infuntbabueruntef I rc,b agente line producente voluntario mediate fcilicet vel immediato _ nnem buiufmodi intendente vtfupra."/>
                </div>
                <div ID="DIVL282" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL283" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="S?umArium&lt; CfZhoc bocuit Xfatas cap.4B. vbioicit *extra mca menfa eft cdodt *-*'vocabo eos ' ftabunt oicat conftitui ozbes fub quadas menfura adeoliinitaia vt polfint fimul contigui dare nullo pacto fe tnui/ ccmamomimpedientesvtfupza. ozganijatis ozgana ifuntnumero plu/ -** ra fub otuerlis figurlB:in quozu fingulis eft manifefta vtilitas per figa rae fimm:7' alia ad illius indiuidui cut inert nece lfitate;vel faltem comodi' tatetmifne qua figura non cofequeretur buiufmodi pzoficuum: parer cp ipfa ozgana funt lie interna a quodam mediate pel !mediate ageti voluntarie fcilicet finem buiufmodi intendente. £t hoc Docet pfalmus.9 3 •vbi oicinqui plamat aurem nonne audier.Sn qui firit oculu no perlpiciatf oicar cp inopinabile eft vt ille qui me/ diate vel !mediate tamo artificio fozmauit moztalium ozganamon babeat be illis cognitione nedu follicitudinetflcut putabantgentiles; quota opi/ niones paulo ante retulitoicens;'x oijeetunt non videbitons ncq3 intelli/ git oeus 'c. op oeua oe moualium indimduis que fe nfuu tantu videntur elTe obiecta nulla babet cognitione. a Sarto pzefupponit p2O vt erperientia oocere videtur tcp ad geni' tomm recipzocatione babent neceflario qnatnoz cocurreretpnmo .flmateriepzime naturadme qua no poflent ab inuiccfieri ' per cofeques nonoaretur bozum fuccefltua recipzocatio: quia cofumeretur materia ' fic non oaretur perfeueratio. Seeundo requiritur moms oi urnus rectus:Xertio requiritur motue planetarum obliquus: pzefertim requiritur lumen folis ' ffdem bozumqj ealozes .oiuerfi/ mode pzopoztionatiipzo vt babemrab 2luc.lß.metbapbfficozu. 1 z.X. .£.! B.cu ante buiufmodi cocurfusper totfiendusfimul7'pzopoztiones biuerfefecundumouierfozum opoztunitatem non connngat vt in omm/ bus fiat cafutpatet quidem cp babent neeeflario fieriper voluntarium me diate vel immediate agentem;inde finem intendentem pzo vt fupza. @C% boc oocet £faf as cap.43 •vbi oicinfaciens pace ' creans malum one facies 01a bee 'c. oicat cp per ilia pace que apparel inter oppofitos celeftiu motus;7' oppofitas elementozu qualitates; ' boc cum 3d generationes cocurcant ' fibiinuicem conueniant;7' pernaturaj ma terie pjime quam antiquozu nonufli malum appellabant vt fup?a;quc fimiliter necefTano concurrit ad eafdcm generationes fiendas; patet me bnm.f.oans efie Hue creatoze bee omnia fecifTe fecunda totum;7' boc cum pateatilla omnia ad generationes penims necefTaria non concurrifTe ca/ fu:fed iuflu mei voluntarie agentis:'? perconfequens illozum pzoducen/ tistcum fcilicet inopinabile lit vt bozum omnium efletbozumqj concurfus fojbuiffent cafu tantum pzeter aliemus internum ejcirterc; ' per cofequea"/>
                </div>
                <div ID="DIVL284" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL285" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="Sumarium 70 patet mccfTecreatojemicum nee materia pjima ncqs cclcfiia comiiigat vt babmlfent die a fubiecto bis piiouvr fupja. A Binto p:efuppomturp;o vt fenfu patere videtun gp animalium ge' non fubllemantur fine oiuerfis vegetabilium generibus bl9 01' uerfis omerfimode ptopouionatisiTßcqj bumanu genus bene fe babe' re pjeter vegetabilin genera fibi pjopojnonata a mfi baberem elfe amnia !turn genera fakem manfueta eiufdem fermujsno mcdiocnter oponuna: Cumqs pateat op non cafu contigiflet animalibus vt baberem eife tot 01' uerfa vegetabilium genera eifde animalibus oiuerlimode ' opouune pzo poniouata per que fobllentaremurnaeqs bumanogenericafu conngif' fet vt vltra vegetabilium genera fibi ptopottionata baberem efle tot am'' roalium genera fue fermtuti oilpofita; patetquide cp bozum omnium effe a quoda facta funt voluntarie agente buiufmodi finem imendente vtfup: boc oocetpfalmus. 1 oj.vbi oicit ptoduceno fennra iumemo ' berba fermtmibominis vt educat panem a terra. /Y ©m'autem eje omnibus piemiflis 1 altj's vt fupta in fuis babetur Jo '-*-CIS pateanep tam ceJcftia quam puma materia babuerut efle ab age te finem imendente ' per confeques a creamepoll puru non efle p:odu ' center boc quia non oamr fubiectu illis aliquo pacro puusflimilirer ,pa' teat op ad moualium generationes babemneceflario concurrere actio' ties oibium ' fiderum tuminis ealou's i motus a ptime materie pafllo: patet quidem gp bomm bommqj regimen ' concurfus ema nat a quodam mediate vei immediate agemealla omnia voluntarie ad fi', nem pzoducente illaqj omnia ad idem internum finem coJligante. «% boc oocct facrum genefis oocumentum vbi oicit ille funt genera ' nones cell ' terre quando creati font -7c. oe moualium gcncratiombueioe quibus paulo amefecerat oicat cp cii Buiufmodigenerationes non nifiper eelum ' terras fimul facte firm7' boc quia non oantur fieri pzerernaturampame matenetque ell terrelinbus communis:cum.r.fitpercelefiia ad generationes oifpofitarinopinabile quidem eft vt omnia ilia fic necelfartoad idem cocurrent ia babutflent fic efle cafu: patet vt babuiflent efle per voluntarium producentem ilia omnia creamcnr.i&amp;uare ibidem fubdit oicens quando eieatifunn in ferens eg bis fatis patet oe eouim creationerc ideo ibidem fequitur Dices in oie qua fecit one oeus terra &lt;1 oicat q&gt; fimiliter per colliga' nonem celefliu ';terre(tnu in generattonibus apparente patet qmde ills oia efle eiufde volutarij agcntis fine intendeds actu': oicit ergo gp cum ad ipfas generationes requiratur pfemie celefliu a terreflriutquare inopma bilejefl vt ilia ota fic ad ide neceflario cocurretia babuiflet efle cafutfed pe wV’g agctc fine itedete;fignlficat bop oius crcatio;&lt;yqj p bopcolligatione 1H y"/>
                </div>
                <div ID="DIVL286" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL287" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="STumdmim. in eifd£ generationibus appareiueifignificatur conimJe otdiiii ab code} creatoze emanare:'! boc cum nullu oetur fubiectu bis terrellnbus vel ce/ leftibus pziuetexquo fubiectocoiingat vt agensilla fecilfenfequuur *qui demvttaeozii fubiccta qua eozudefozmefintpzoducta poll com purus no e(fe:'r boc no mil per illiiipzoductionis modu que facra fcriptura crea tione appellatiqua.f.ta ,pducti fubiectu qua cmfde fozma ,pducutur: pzo vt babctur ab 3'ue.llV.metbapbylicof. 12. Z.C. 18.1' oe eode,pductio ms mode intend(! facru genefis oocumentu; cap. 1 .vbi oicitan pancipio creauit oeus:quafi oicat in IUO inllanti quod fuit tepozis pzmcipiu quo ni bit tepozis babuit efle pzius: a per cofequens neqj moms: quo ,pductot mouerctur ad pzoduccnduivel quo fubiectu alterareuficut ndc extra celd neqj moms oatur neqj tepustquare non valet arguments oicetis quarc tunc a 116 ante vt fupza. ipizeterea ipfa facra fcriptura ouo quide pzefup/ ponere videmnpzmio.f.gz ad qualibet actione(oepta creationc)requirif tiecelfarto fubiectu in quod ages agat: j&amp;uare 116 oato fubiecto no oatur agens nifi fonalTe ociofum fub fozma nullius actionis oe qua vt lie equb uoce tantuoiceretur foima. Secundo g&gt; no oatur vt alicumsfubllatieef fentiam fequatur ad elfentia alterius fubilanne mil per modu caufe agen/ tiscaufatu,pdacctfo non ante (lent acctdes.v.g.fequimr ad eife fuodatie vel ecouerfotCum ergo agens ' fubiectu quauis bom vnius ejciltetia no ©etur fine alterius elfentia;pzo vt fupia patumiio tame babet ab inuicem caufaritquia It dctfequemr vt ages caufaret fe ipfum quod ell iuopinabile. vt bom vnius elfentia nullo pacto fiat per alterius elfentia fed cotingenter tantil accidit bozum vni vt babeat altera elfe; quod, fell aide vni pzo fua actione necelfariu vt fupza: Cu aute non oato buiufmodi contingcnte no oetur bom elfeifeqmtur quide vt bom elfe fit quid non p fe necelfariu n per cofeques 115 ab eterno;illud.n.quod ab eterno ell ba/ bet elfe quid per fe feclufo quocunqs alio necelfariotcu non polfit no elfe; feut babctur rarione pby lofopbi in hb.oe celo pzimo.£, £. 124.ex qui/, bus fequitur vt nulla natura pzeter creantcm babuit elfe ab eterno. ג £CZ bee omnia fuccinte oocet facru genefis tellamentu cap. 17.vbi ot&gt; vAcitego oeus omnipotes ambula coza me 'redo pfectusip ly oipotca inferedo:g&gt; poteil operari fine fubiecto: 'z apertius ide bocet in oziginali bebreozu tellu (bide oicete ego oeus qui fufficiaquafi oicat ego tautii fu! talis qui polfum p me ipfam feclufo qaocuqj alio ente faccre actione mibi pzopzisi't tabs ell creatiotad qua no requinf alterius entis exillcciatqua re feqmt oices ambula coza me 'z ello pfectusndell fequere velligia mea !&gt;t mibi olus pfectilfimo p vinb9 alfimlleris;ad boc vt fis ceteris pfectioz. patent q? in entibus fit tande oeueniendu ad quodda eternu; . f.incaufatu;'z p fe necetlariuialioquin fieret ,pcelfus 0b ifiiiitu*; patet."/>
                </div>
                <div ID="DIVL288" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL289" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="Samarium. 7! ergo vt lit oettem'enda necdfario ad natura creantcm per fe ncceflanam nulio alio ente indtgentem. ־ fY Hm ergo patuiflet buiufmodinatura efTe quid abftractu:&lt;p&lt;B י ab 01110 fimilibus no oatur numcratio fiuc pluralitast'pio vt fu/ pi a ratione a auctontate patuiufequuur qutde vt vnus tantuj numero 111 creans:': vt ipfe tantum babaitfet elfe ab etemo. /ך Hod aute natura creans lit necelfario quid abliractu patecquia in' ter purti elfe &lt;1 puru no cITe no oatur medium quare increatione que .Hell care elfe poll puru no elfe no oatur media due tempue in’quo Detur fieri:': per cofequens neqj motuB:'z per cofequens necg matertaie inftru mentmque ota requirutur in fieri tantu;'z funt ad coipoiearilvirtutiiactio nee necetfaria: £lc quibus fequitur vt creator in emus actione non oatur aliquid iftomm lit piocul oubio quid non coipoieum. /־~Hnqj intellectually cura ' follicitudo in vniuerli oidine appares no minus in quolibet moitaliu genere falte oigamcotu apparere videafs pio vt botii otgana o:ganolus oidines 'z alia finguloiu actiomb9bo«i&lt;B fubftetauoni copctentia fapienterSin eifde facta teftari videatunpatet qui ' dem qmiufdcmcreaioiisfollicitudo fiuecuraaquo vniuerli oido ema/ nat ad moitslium faltem ozganicoium genera non medlocriter ertendaf. bumano generinamraliter inlit ar&amp;itnu -zpotentia ad Diuins tande feienda cum Deliderio ad illud:'q?q3 finis inde inu ntus taqua eiufde potentie actus non per oes bumam generis indiui duos imo per rariflimos tantu babeatur; per reliquos vero eide intento potius repugnari vidcaf iTHecdfe ell vt Diuina follicitudo talia oidinano a buiufmodi fine inteudes ad bumanos indmiduos inceiitu erequenteS ettedatunquozu impedttis indiuidualiter afitllanniimiliter ewedatur ad reliquosbumanigenerisindiuiduos turpittrpiefatoeiufde intento re/ pugnanteB:qmbus merito indiuidualiter reliftat;3,lias enim adeo nobi leintentum ncgligenter curare videretur quod eft inopinabile. QHare facrii eeodi oocumentu cap.z o. 23311 a fuccinte ' ratione do! ccnsnllos quidequi buiufmodi oei intentu etequiitur eiufde oeiami cos appdlattquibus oicit fe aujcliaturutmrepugnantes vero oftes appel minatur puniturum. /ד Hing eiufde creaioiis feientia no oepedeat ab entibus cum ipfe lit bo V mm caufa agens:* no babeatcaufarc fc ipfumlicut plemus fupza:£u ius oppolitu cotingit bumane ergo humane feietie requi rantur fciendoiu entiu conditionesiquibus ipfa feienda bumano intelle' etui pioppicjonetur ad boc vt ab code percipiatur.f.vt lint in fe necetfaria n abftrabarur a materiatquare bumanus intelleccus necetfaria tantum ' vmuerfalia fetre poteft;'; boc p oifcurfiim ab emibusfumptu;fenfu.r.p;ius"/>
                </div>
                <div ID="DIVL290" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL291" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="Sumarium. perceptis ' per operationcm intellectus abdractisjquare fndlmdua *cS tmgentia tanquam eidem bumano intellcctui non proportionate non mli TaiTibus perciperc vaiimuB;'lßon tamen boc babet cotingere oimne feu emie que.T.nulto pacto ab ambus nulla eidem requi/ ritur fciendorum entium conduionum qmbus babeam eidem proportio/ nan:': per conTequens non minus ad indundua quam ad vniuerTaliamec minus ad contigeutiatquam ad necefl'anameqj minus ad fiitura; quam ad piefentla babet fe memo ' mdifferenter ejetendere. p Hmqj idem create: produxifl'et comraria in quorumfingulo interns finiottalio autem contrariom acrioma rimfqj imemioinon mil a volutario agete emanare cotingaupatet quide vt ide create: lit ages vo luntariuomon ante naturalis tantmliait no null! turpuer putaflc videtur.. ides create: lit quid omnium nobililllmum.: p:0 vt actio eides ''“־piopna aperteteiiatunquiequid ergo rclujuorum entium fuenteides fimilms eritneceilano bis reliqms nobilius. P iimqj em(demcrcato:le nobilitas : perfectioper Tcientiaj *1 benign! '-'tatem m fuio openbus apparentem nobis patcacißobis ergo p:o v&gt;i ribus eidem alfimilari intendentibuatfctentia quidem fue quodamodo (1 milid requiritunque.nbabet verTan circa cogmtionent oe eo p:0 uinbns babendam:': bemgnitatem Hue mo:alitatem:qua pta : benigna tntenda/ mus opera eiufdem ereatoris openbus p:0 vinbus fimllta:qm.f. cum ni/ bil indigeat entiualla ni bemgne &quot;pdueu Tubltentat : quotidie benefaeir. CHm&lt;£ eiuldem ereatoris opera no nifi a libera eiufiJem emanent vo/ lumate:mmqs contrario:um feiente ':indifferenter porente: bo:um *amen melius bemgne ellgente;nobillori.f.modo quam nos cligere con/ tiiigaumoralitas ergo qua eidem create:! quodamrnodo aflimilian line/ damusibabet necefTano limiliter a noftra libera voluntate emanareiqua .TTcientcs nos pofTe oppolitumullud tamen eligimus quod oeo gratms n per confequens melius elfe conlideramus. /TBm eg buiufmodi arbitriii no contingat mefTe aliciuintellectui fem ,per acm intelligenti preterqua creator!:': bocquia,relique ocs Intel' י ligenae Temper aetu intelligentes nunqua nifi recte operamur:': per cole \, quens no mil re oeo(cm oes tenentur)grata operan cdtingit: IS-uare;no DaturinelTe liberuad viruncgcdtrancjuarbimumlioeonobuuumomo do:: bumano generi mgnobili mode:: boc quia Deus qui nulli ennii te netuniliud operarieonuenit quod Tibi Tatisfaciuquo nibtl oatur pzeilan/ tins:bumano vero generi raquam oimtnute : non Temper intelligenti oa tur tnelie arbttrig ignobtli tame mode:: boc qma ejeettatur a material! ap pemu lepius no recta petemem bumanus intellcctus quadeqj no refiltit quaina Tciac Te polle;: boc negligent owctus.T.a reliftcndo vciab bee vi"/>
                </div>
                <div ID="DIVL292" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL293" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="Sounwrtom. yx maid iiidc refliltans codderenquia ad boc vt rectt codderetnndiget vir lute ad actu Deducentctcum non lit temper actu intellige9:cum auunrip/ Turn liberti ad vtrunqs cotrariom arbitriumDeo tautum iiidt nobiliifimct humane quoqj intellectiue licet ignobtiionmento facra gcnedsfcriptura Dicit bonune effe ad oei dmilitudine facniw boc cap. 1 .vbi Dicin'! oijcit DC £9 faciamua bomine ad imagine uoilra quad ad dmilitudine nolira: vbi per imagine intelligit intellectiua virtutetper dmilitudine vero arbitrary quooeustantum'ibomo gaudeut: Dicit tamen quad ad dmilitudinem quia Deu9 nobilidime bomo autem ignobiliter vt flip? 9. #י' IReato: ergoens quodda dbi Deo p!0 viribus dmile pjoducere inte/ '“־den9:taqua opera pcrfcccifltmu ' memo reliquom finctbabuit necef far'o facere bominem ad eiufdem ima ginem a fimtlitudinerm p;0 vt ides in p:efato genedo oocumento cap.p:imo fecilfe teftatur. ipfa bomini9 intellectiua dcut fe poffe p volutaria contepfatio־ cum Deo quodamo dmile fui opens pfectione merito voleti effe quid gratuiquod tame no nifi p eitt fdem intellectiue arbitriii fieri cdtinginquta no Dato buiufmodi libero ar/ bitrio no Daretur intenta Dei dmilitudo fuo libero arbitrio facietis vt Tup! illeergo qui in fe ipfuj vel alios indurerit buiufmodi dmilitudinio pfecao ncm ad boc vt create: p ilia dm cotequat imetatfaciet effectu create:! gra tifiimu p:efatam contradictionis implicatione ipfe create! no Hid p mcra bominis electione confequi comingit vt fup:3. |&quot;י Hnqj ide creator dt adeo benign9 vt cjpuis mbilo teneaf: cuctis tame ',-'ctia no bene mentis benefacere Dignetima fo:tio:ibabct benefacere bis qui rem adeo grata eidem creatou a ad eiufdem fatisfactionem fecc rinteofdemfcilicet taquam gratiflimos remuneras. filiojr officiu fit vt taqua pane merito oiligetes reeidc grata fe '*-'cere curettilli ergo homines qui pjefatii effectu taqud re oeo grata fa/ cereintederit merito in facrisoei feripturis Dei fily * ciufde amici appejli tunlicet n cycp,i bac vita ferai 3ngelo:u.f.relpctu oicafalli ante qui ipe.vel metu oucti pfatueffectufaciut eiufde oeiferui tdtum abfoliiteoicuniur. TXlivero botes g pigritia vel ignoia'tia oucti ciufde oei intents contrafe . ■* ciunttmerito iueifde facrisferipturis beftiales liulti '!ignari appellator IRefpuctes vero '! ptefumptuofe oei intento repugndts '! illud perturba tea eiufde oei iniraidemuli 7 in eunde infurgetes oicutur: Deu tdqua fapieuffimu '! otpotente ad eiufde vniuerd coferuatione 1 regt men ittfie pjocedentc ' fine inde intenta confequi pzocul oubio volentej cifde fibi aduerfarfiacodignas foluere penas 1 taqua quodamodo lefus oe lefione buiufmodi memo vlcifi oecettquare in etfdcm facris feripturis idem oens gdotce iracundus ' vlto* non immerito Dicitur."/>
                </div>
                <div ID="DIVL294" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="106">
                  <div ID="DIVL295" TYPE="TEXT" ORDER="106" LABEL="SJumarium. ן# intellectiuabominis anima a qua bmurmod! effectus bom’ivel Somali emanat fit quid imoJtalej,p vt eiufde natura ©eicjs imago vt fupja eppe!lata©ocerevidctur:'z hoc quia tanquamto.pojiimmijcta nullo 111/ dtget material* inftrumento ad actionesfibi pjopnas: ncqs perturbetur per fojttfllma intdligibilia plus confiderata quin pcftea poflit alia equc bene percipere: ncqj fenetdt; pio vt fup:a ©iffufuis patuit; incompetent qnidemvidereturvt mojtalibns felicitattbus pel penis remuneraretur rel puniretun ©eus in fats facrisltripmris condignam ©ocent ad remunerationemper ipfumbenigne intentam fe fanctitatem ait eyibi/ turumtintelligens fanctitatem eternam a beatam vitamipjo vt babetnr iti 19si Deuteronomy cap.ז&gt; ג. vbi ©ei mandata obferuamet in gentem fanctam ait factnrum ' glojicfeconfittumrum: Condignam vc ro penam qua rebelles ait puniturum 1 ©ocet q uidem vbi ©icit &lt;1 minatur animam perditurnm a illam fuaminiquitatcm paflbramjpjovtin iib.leui tici cap. 2 o.'z in lib.numeri cap. 1 ז .babetnr. ergo idem ©euo in fins facris fcripmris quedam moztalia pjomtl a quibufdam fimiliter mojtalibns minan videatunpjo vt In facris lepiusbabetur. 'f~y&amp; meditates tantum intelligiripfnm colentibus erbibiturum t illafqj ©elinquentibus ablaturumnnalaqj impedimenta illatururmpjefeni bis qui©eiimaginem adiriiqua indaganda mediaqj ad effectus ©ei intc to oppofitos ejccogitanda turpiter vtumunquandoqj tamen adftimulus cjccitandi ad penitentiam no nullas mojtales infelicitates minatur milfa/ rum: pjo vtin lib.leuitici cap.3 tf.gpertc babetur. BlßcmilToju vero fingula:©iffufius apertiufqj oftenfu cus citatione 10 comm vbi in facris feripturis n in ptofanis pbflolbpbop libjis:©iflfu fe tractaturn'n buius opufculi queftionib9 facilimc in fuis inuenient locis. ©ei. pint's libti Zunfjcngennum mmeupati quo ©emoftratiue ©ocetur contra nonnltlias peripateticojum opiniones religionis fun damentis aperte repugnantestqui fcilicet liber nuper editus ell pro feruadeum Spburmon me/ dicum bebteum 260n0nie mo/ *amtrabentem. Cgo frater Zomafmaria beccadellus !iSononienfiainquifitOi confentio vt bic liber pollitimpjimi. 3601)0nieapud3nre(mumiC»iacareIIu*"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
