<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דקדוק לשון עבר ספר דקדוק לשון עבר"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="| ד י י ל ט ן ) ך ה ן ז ר ן ם י ץ א. 1 .יצא ר ל י ש א י ם ' י ה ו ד ה ל י ב ן ק ' ר ן ץ ת ד ק 1 1011100ן , 156£ 1. 6. 1 £3]361!60}1 1$60161130113 0.111 03,3 2 1111&gt; 11 י 83. 1080 03 01 ג (9,4(1'01טX0 3 8003י01}1 ,'. £31836]3 33 110381 1874. !5־"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL9" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="א. כללים פון דיא אותיות"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL=",1) עם איז איטליכען אידען באקאגט , דאס ךיא הייליגע שפראכע (לשון הקדש) בעשטייט פון ןץוייא אוג צוואנציג אות זייא הייסען, אבנדהוזחטיכלמנסעפצקרשת. גאר אויפער די צווייא אוג צוואנציג אותיות איז דא נאף פינף אותיות זד • • ד ד 1 • : ו • וועלכע בעקומען איין אגדער גי'שטאלט(ואמונה) ווען זייא קומען צום לעצטין אין דיא ווערטער, זייא סייסין מ נ צ £ כ פו; מ. צום ענדע ווארט ווערט ם. (שלוסמם), פון נ—ן(שלעכטע אדער גלי יבער נון) פון צ—ץ, פוץ פ~ף , אוב פון ב—ף. אויף איז דא אין דיא צווייא אוב צוואנציג אותיות , זעקס אותיות , וואם ווערין אויף צורי אופנים אויס גירעט, זייא הייפען בג&quot;ד כפ&quot;ת, ררען זייא האמין אין זיף איין פינטעל , (דאם הייפט איין דגוש), ווערין.זייא האלם אוים גירעט , אוג אן איין פינטעל ווערט פו; ב וויא איי; וראו, פון 2 וויא איין חית , פון פ וויא איין הארטער וראו פ , אוג פון ת וויא איין סמף . פארצייטין האבין זייא אויף דעם ג' מיט דעם ד' , אנדערס אוים גירעט ררען זייא האמין ניט גיהאט קיין פיגטעל אין זיף , נאד מייא אונז האבי; מיי פאתעסין אימער דעם גלות, וראם מען האט אוגז אדום גיטרימען פון לאגד צוא לאגד. אויף איז דא איין שין רואם וועלט אויף צווייא אופנים אויס גירעט! ויען .ער האט אויבין איין פי^טעל צוא דער רעכטער זייט, רעט מען אים אוים רויא געוואונליף, אוג ער הייסט שין ימנית ' אונ ווען דער פינטעל שטייט צוא דער לינקער זייט , רעט מען אים אוים וויא איין סמף אונ ער הייסט שין שמאלית . 2 ?־ • .2) דיא צווייא אוב צוואנציג אותיות , ווערין איין גיטיילט אין פיגף חלקים , וראם זיי ווערין אויס גירעט דורף דיא פינף גלידעד -י ! ־*,&quot;■.■ ! ■►א2&quot;ף&lt; י'* * י *י ? * וואם £ די'־-• י'^י * ,יי &quot;; ־־' ' * $"/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="וואט דעי פענש געברויכט צום ךייךין. דער ערפטער טהייל זיינען ךיא אותיות א ה ח ע זייא ווערין א־וים גירעט פון האלז, אוג דעריבער רופט מען זייא אותיות הגרון, דער אןדערער טהייל איז ב ו מ ף זיי וועדי; אויס גירעט טיט דיא ליפען , או: הייסין אוניות השפתים, דער דריטער טהייל איז נייק זייא ווערין אויס גירעט טיט דעם גומק או: הייפען אורגיות החיןז, דער פערטער טהייל איז ד ט ל נ ת אוב וועדי; אויס גירעט פיט דער צונג, או: הייפען אותיות הלשון / דער פיגפטער טהייל איז ז ם צ ר ש זייא וועו&quot;ין אויס גירעט פיט דיא ציינער, אוב הייסין אותיות השמם . .3) דיא אותיות וואם וועדי; אוים גירעט פיט דעם זעלביגען גליד פארבייטען זיןז אפטפאל, אייגע אויף-דיא אגדערע , ררייל זייא זייגען גלייןז אין אוים ריירען, פיר געפינען מתאב אנכי(עפוס ף) אגשטאט מתעב, (פעראוגווירדיגען) פארבייט זיך דער ע' אויף איי; א' . יפרה (ישעיה י''א) אגשטאט י?רה! (בליהען) או: דאם נלייכען פון דיא אותיות א ה ח &quot; ע וואם בייטין זיך. פון דיא אותיות ב ו מ &quot; ף געפינען פיר נשב או: נשף (ןלאזין) קצבי הדים (יונה י') אנשטאט קצוי , (דיא עגדין) או: דאם גלייבין . פו; דיא אותיות גי כ &quot;ק געפינען פיר יסכר פי (תהלים ס&quot;ג) אנשטאט .יפגר , (פעךשלאםין ווערין) אויך דלג האט רעם דייטש וויא דלק (יאגין, שפרינגען) או: דאם גלייכי;. פון דיא אותיות דטל&quot;ג&quot;ת געפינע; פיר תנוט הארץ (תהלים צ&quot;ט) אגשטאט תנור (שיקלע;, וואנקען) / גשנה (נחמיה י&quot;ג) אנשטאט ל#כה (איי; צימער) חרט חרת האבי; איי; בעדייטונג ; (קריטצען), פון ךיא אותיות ז ם ש ר &quot; ץ געפינען פיר זעק או: צעק אויף די בעדייטונג פון שרייען', עלז עלם עלץ בעדייטעץ אלע פרייען, או: דאס גליינען ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL16" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL17" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="ב. דיא כללים פון דיא נקודות"/>
            <div ID="DIVL18" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL19" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL=".1) עס איז בעקאנט דאם ;ערער אות קען אנדערם א1יפ גירעט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="גירעט ויעלי!, איבער די פערשידענע בקורות וואס ער האט, צום בייקזפיל 3 ב בי בו. דיא נקודות אין לשין ק1עז זיינען דא צעה!, אוב וועדי! איקגעטיילט אין צויייא חלקים. פיקף פי! יייא ייינען לאגכע נקודות אוג פינל קולצע ' {אר פארטען (וקטינות) האבץ זייא מערד ניט וויא אכט. דיא פינף לאנגע נקודות הייסי!: ,קטץינדול , צירה, חולם , הירק אונ שורק. דיא פינף קולצע הייסען: 'פתחי, סגול,־' קט'ן קטן, ח לק אן איין יוד לער נאל, קבוץ. יעלע לאנגע נקודה הייסט או ל א ן אב פון אייגער קורצען, תאם ער האט . דער לאננער קמץ. איו דער אב פון פתח, דאריבער הייסט ער קסץ, דער ק אין דעי־ אב אונ דער מץ טיט איי! פתח איי חא תולדה זיינע .'דער צירה איו דער אב פון רעם טנול. דער חולם איו דער אב פון דעכ4 קמץ קטן, דעו־ חילק טיט איין יוד איו דער אב פיון לעם חילק א! איין יוד, דער שורק איז דער אב פוץ דעם קבוץ. .2) (דיא כללים פון שיא) • - אויסער דיא צעהן נקודות אין יא אין לשון קלש איין שוא, (צווייא פעטלעןז אין דער ליינג &quot;) עי הייקט ניט קיין תנועה , דק כייא אים דארף מען זיןז ניט אויההאלטין אין אויפריידי!, אונ ער ווערט זייער ניחאפט. צום ביי^יפיל בראשית , מוז דער בית מים רעם ריש אין איינעם אויס גידעט וועדת ♦ * . ד • 1 י עם ויינען דא ציויתנללייא שיאי! , איין שוא הייסט איין &quot;'וא נע, דאם הייקט ער בעווענט דעם אות צום יאנדערין וואט איו נאל איהם. אווי וויא דער שוא פו; בראשית שמע אונ דאס גלייכץ . דער אנדערער שלא הייסט איין שוא נח ראם הייסט, דער אות רוהט חלל איהם , אווי וויא חקרי, לייענט טען חם-די, צדקי לייענט טען צל—קי , דאהער איו צוא וויסע!, ראם דעו־ שוא נע לויפט צן רעם אות וואס קאל איהם איו, אוג לעי שיא נח צוא רעם אות וואט פאי־ אילם איו, צום ביישפיל ;שקרו ווערט נעלייענט ;ש—טרו, ?שלשל ליענט מען בשב—־בל אונ לאסנלייבין, הייפט דער ערפטר איין 'שוא נח אונ רעד אנדערער איין שוא נע אונ מעז זאל רריס וועלכער קוא עם איז איין שוא נע! אין דער בלל א' ב' ג' ד*."/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="א') הייפט דער שוא מאם שטייט צום ערסטין אין ווארט וויא בראשית ■י י* ; :• 2 ־ץ ד 2•• ;• ג ; • 1 * 1 ז : • 2 י• • ישמע, ב') הייסט מען עס איז דא צווייא שואין איינער באן־ דעם אנדערין איז דער אנדערער איין #וא גע, וויא תפקדו ^יז דער שלא אינטער דעם קוף איין שוא נע . ג') הייסט גדולה , מען פאר דעם שוא איז דא איין תנועה גדולה איז דער שוא איין שוא גע , וויא 11 • ז־ ־ 1 ג ז 2 ד י *.&quot; :ז־ ־ י : 7 1 &quot; אומרים, נלכה, וניקוד , ודייל פאר ךיא שואין געפינען זיף תנועות גדולות, אוג דיא זעלבינע איז נאף אלע תנועות גדולות זיינען ךיא שואין שוא נע . ד') הייפט דומות, מען לעם קומען צווייא גלייכע אותיות אין איין־מארט אוג אוגטער דעם ערפטין פון דיא גלייכע אותיות געפינט זיף איין שוא איז .ער איין שוא נע, וויא הללו, רננו, תני, דיא איבעריגע שואין זיינען שואין נחים , רוהיגע שואין .' אויף געפיגט זיף אין לשון קדש חטף פתה, מען דער שוא איו צוא זאמען גיזעצט מיט איין פתח , צב&quot;ש חרמים הדר, אוג איין הטף קמץ מיא זהרי, אוג איין חטף פגול אוילים , מייל זייא זיינען צוא זאמען גיזעצט מיט איין קמץ אוג מיט איין סגול. נאר די חטפין דאס הייסט דיא צו זאמען גיזעצטע שיאים געפינען זיף נור אונטעד ךיא אותיות אהח&quot;ע, מאם זייא הייסין אותיות מן הגרון מייל זייא מערין גאנץ לייכט אויס געשפראכין , מוז מען זייא..עטוואס א1יפ ברייטען אין אוים שפרעכין דאריבער קומען זייא צוזאמען גיזעצט ענטמעדער מיט איין פתח אדער מיט איין קמץ, אדער מיט איין סגול. גור אפט געפינט זיף איין הטף אונטער אנדערע אותיות מאם זיינען ניט פון אהח&quot;ע, למשל וזהב הארץ ההיא(בראשית ב') ךבב1ת (במדבר י') אבער דאס זיינען זייער מייניג."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL26" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL27" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="ג. דיא כללים פון דגש"/>
            <div ID="DIVL28" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL29" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL=".1) אויף איז דא אייגע נקודה (פינטעל) אין מיטען א1ת מאס הייסט דגש, ארג עם זיינען דא צמייעדלייא דגושים. איין דגש הייסט איין תש _קל (לייכטער ךגש) ךיזער דגש קומט נאר אין דיא אותיות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אותיות בגדבפת , רואם .ער מאכט פון ■ב איין ב, פון כ איין 3 , פון פ איין פ וויא מיר האבין אויבין געשריבק (א7) דער צווייטער דגש הייסט דגש חזק איין הארטר דגש , אוב .ער קומט אין אלע אותיות רואם עם שטייען אין מיטק ווארט נאף איין תנועה, או: עד מאכט רעם אות פאר צוויי אותיות למשל מבקש, דער דגש אין קוף ןריינגט ראם מען רעט אויס רעם ווארט מבקקש מיט צווייא קופיץ, דקחהו, רעט מק אוים וייקקחהו מיט צווייא יודין או: מיט צווייא קופין. נאד אין דיא אותיות אחהע&quot;ר קו^ט _קי:נמאל ניט _קיין דגש , ודייל זייא דינען צוא שוואף אין שוועד זייא דאפעל אויס צו שפרעכין אייגע נאף ךיא אנדערע . מען מוז בעמערקין, רוק איין דגש קומט אין דיא אותיות בגדכפ&quot;ת אוג פאר זייא איז דא איין תנועה הייסט •1• • &quot;* • ד *־1 5 7 - ן עם אויף איין דגש חזק י צב&quot;ש אין \וארט .דבר, הכפף, אתם , ורערין די אוקיות בגדכפת פערדאפעלט, אונ.מען לייענט דבבר הפפססים הנכסף אתתם, אבער רוק פאר דיא אותיות בגדכפ&quot;ת שטייט איין שוא אדער אין אגפאנג ווארט וויא כפפי אוג דאס גלייכען הייסען זייא דגש קל / או: ווער־ין ניט פערדאפעלט אין אויס שפרעכין. .2) דיא אותיות בגדכפ&quot;ת וויא מיר האבין שוין גיזאגט ורען זייא קומק מיט איין דגש אין אגפאנג ווארט ווערין זייא האר־ט אויס געשפראכין אוג אן איין דגש ווערין זייא קרואף אוים געשפראנין. נאר מק מוז וריסק ראם אפילו אין אנפאנג ווארט רוק פאר רעם וואדט איז דא איין ווארט רואם ענד־יגט .זיף מיט דיא אותיות אחרי או: מען שפירט די ניט אין דיירי; קוטן די אותיות בגדכפ&quot;ת אין אנפאנג פון צווייטין ווארט רפה דאם הייסט אן איין דגש, למשל כי בא , ויקרא פרעה, ואתה תחזה, ויעשו כן, נאר פינף אוים נאמק זיינען דא דערצו, אוג הייסין מפיק , מפסיק, דחיק, אתא מרחוק, הדומות, 1) מפיק איז רוק דיא אותיות הו&quot;י ורערין געשפירט אין ריידין קומען דיא אותיות בגדכפ&quot;ת מיט איין דגש, למשל בצרה תשים איז איו • * • ־ 1 7 ז ' :זז :•ד ד• • &quot; &quot; הא דא איין מפיק , גוי כלו וועדט דער יוד גיהערט אין ריידין ארעי שליו בבית, 2) מפסיק איז רוק אויף דעם ערקטין וואלט איו דא א נגינה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="נגינה מפסקת וויא איין טפחא פשטא *) אוג ראם גלייכין למשל זכר ונקבה ברא, מלקטו אותו בבקר . 3) דחיק הייסט ווען עס איז פאר בוגדען מיט איין מקף רריא מרדבצע מה־פרץת מדדתאמר . 4) אתא מרחוק, ווען דיא נגינה ווערט א^גערוקט צוא דעם פךיעךךינען אות דאס הייסט מלעיל וויא ואעירה בם. 5) דומות, ווען צוא דיא אותיות זד • : זז •י 1 • 2 בגדכפ&quot;ת פון אנפאגג ווארט איז דא דער גאך באך איין ^לייכער אות צוא אים וריא הלא ככרכמיש, קומט דער כף מיט איין דגש ווייל נאןי אים איז דא באך איין כף , בהכבד־י קפרעה קומט דער בית פון בפקעה ־ מיט איין דגש ודייל גאך אים איז דא איין פא וואס איז גלייזד צום - 1 7 ז ־־ זי,&quot;'* • ז -1•• ז • בית ודייל ביידע קומען ארוים פון דיא ליפען פון ךיא אותיות בומ&quot;ף. .3) איין דגש הזק קען נאר קומען ע;טוועךער נאך איין ותנועה קטנה, וויא נאך איין פתח פגול קמץ קטן חירק אן איין יוד אוג באך איין קבוץ, למשל משבע קומט נאף איין פתה. אוג נאף איין קוךצען הירק , ממנו, ימה שמה שטף , אדער נאף איין תנועה גדולה ווען זיא האט אויף זיף איין טראפ (נגינה) תחנו המה אוג דאס גלייכען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL36" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL37" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL="ד. דיא כללים פון ווערטער (מלות)"/>
            <div ID="DIVL38" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL39" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL=".1) איין ווארט פון לשון הקדש איז אפט מאל נור איין תנועה א־ויף איהם ; וויא כי גם זה לך בן, איג אפט אה.ער טיט מער ותנועות וויא ממסקוממיף וואס ער אלי ין האט פינף תנועות . דיא ווערטער וואס האבען גור איין תנועה הייסען מלות בת הברה אחת ווערטער פון איין הברה (ראם הייסט נקודה רען הברה איז דער דייטש אוים ריידין, אוג זייא ווערין אוים נירעט נור מיט איין נקודה) אוג דיא ווערטער וואס האבץ אין זין־ מעהרערע הברות רו5ןט מען זיא מלות בת הברות רבות, דאם הייסט ווערטער פון פיל נקודות. ךיא הברות וועדין איינגעטיילט אין צווייעדלייא, דיא עריפטע • &quot;ז • * 1 • • • * • &quot; &quot; * ** * *,* * • ** הייסען הברות פמוטות , דאס הייסט וןראקטע הברות, וואס מען הערט נור אין אוים ריידין דעם אות אליין, אזוי וויא ברא ז_יינען •) פון דיא נגינות וועט שטיין ווייטער אי&quot;ה ביייטער ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="לא צייייא ;קורות , רואם דורף ליא ערפטע הברה העלט מען גור רעם בית אוב דולף ליא אנדערע הברה י גור דעם ריש־. אוג ראם גלייכען תהו ובהו, .יעדע ^קודה מאכט גור , לאם מען הערס נאד איין אות אציין. דיא צמייטע הייסען הברות מורכבות', דאס הייסט צואזאמען גיזעעטע הברות, וראם נאף דעי נקודה, הערט מק נאף איי! אות אויס גירעט . למשל אברהם יצחק, העיט מען מיט רעם פתה אלף א1יף איין ב' אוב מיט רעם ■קמץ הא אויןז איין מם, מיט דעם חילק יוד הערט מען רעם צדיק אוג מיט לעם קמץ חית רעם קוף הייסען זייא אלע הברות מורכבות, (צוזאמען גיזעצטע י הברות) אלזא בראשית ברא אלהים, איז!נראשית איי! ווארט פון צוויי הברות. דיא ערקטע הברה ברא הייפט איין הברה פשוטה ודייל נאף רעם ציילה איז ניט דא _קיין אבשטעל, שית איז איין הברה מולכבת, רוייל נאף רעם היליק שין העלט מען אויף איין תיו, יברא ,זיינען* ביידע הברות קשוטות , אוג אלהים איז אויף צוויי הברות דער חטף פגול מיטדעם חולם מאכען אוים איין הברה פשוטה , אוב דער חילק הא מיט רעם מם נאף איהם איין הברה מורכבת. .2) דער כלל איז אזוי, נאף איין תנרעה קטנה מוז קומע; איין !,'ברה מורכבת, דאמיט מען זאל שפירען דיא תנוזעה , רען אן דעם, מייל ליא תנועה איז זי יער קורץ , וועט מען אין רעם וואלט נאר ניט קפירען אדער פילען דיא תנועה פון געץזוויגךיקייט אין אוים ריילין / אבער דורף רעם מייל ליא תנועה האלט זיף אפ בייא איין אות , הערט מען איהר גוט. אויף איז דער כלל דאם איין תנועה גדולה מוז זיין הברה פשוטה / מייל זיא איז גאגץ לאנג אונ געצויגען אין אויס דיילי!, איז עם ץזווער מיט ךער תנועה זיף נאף אפ צו האלטע; בייא איין אות נאף דעם. נאד מק אמף יעי תנועה קטנה אדער איין תנועה גדולה איז לא ליא עינה (טראפ) קען זיין איין תנועה קטנה הברה פשוטה אונ איין תנועה גדולה איין הברה מולכבת, וויא למשל במקום הזה , אונטער דעם בית איז איין פתח איין תנועה קטנה שטייט אין מם איין דגש ווערט ער אוים גילעט מיא במ הייפט ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="איין הברה מורכבת/ אונטער רעם מם מ איז דא איין תנועה נתלה איז ,ער איי; הברה פשוטה, אויף רעם ק' אין דא איין חולם איין תנועה נתלה אוג פון דעספזווענין איז ער איין הברה מורכבת, רען נאף איהם הערט מען רעם לעצטען ם, איז ראם ווייל.ער האט אוגטער זיף ךיא נגינה , .קען זיין אויף איין תנועה נתלה איין הברה מורכבת. דעד ווארט הזה, איז דער ה מיט איין פתה , מיט איין תנועה קטנה האט יער נאף זיף רעם ז מיט איין ז־נש ווערט .ער אויס נירעט הזזה , איז ער איין הברה מורכבת, אונ דער ז אליי; האט אינטער זיף איין סנול איי; ולצנועה קטנה אונ איז פון דעפטוועגיץ איין הברה פשוטה, דע! נאף איהם פילט מען דאף ניט קיין אות אין ריירין, איז דאריבער ווייל ער האט אונטער זיף תא נגינה, קען איין תנועה קטנה אויף זיין איין הברה פשוטה. 1 ד 7 : ד .3) יערער לוארט אין לשון קודש האט נאר ךרייא אוקיות אין זיף ולאס זיינען דער שרש, (ךאס הייסט דער ווארצעל פון רעם וךאךט), אוג קענען קיין מאל ניט פעהלין, אוג דיא איבערינע אוקיות ולאם נעפיגען זיף אין איהם הייסין שמושיות , (ראם הייסט זייא בעדעען נאר רעם ווארט פון רעם שרש). למשל בראשית, איז דער שרש פון איהם ראש , אונ דער בית פון אנפא^ג, אונ דער יוד מיט רעם תיו צום לעצטין זיינען נאר בעדינונגס אותיות . אלע צלוייא אונ צללאנצינ אותיות פון אלף בית קענען זיין אותיות פון שרש, אבער דיא אותיות צום בעתנען (שימושיות) קענק גאר ז_יין עלף אותיות , ראם זיינען תא אותיות איתן' משה וכלב, אוג ד יא קומען אפט מאל פאר דיא אותיות פון שרש או: אפט מאל נאף תא אותיות פון שרש, למשל מקום איז דער שרש ךעךפון קום אוג דער מם צום אנפאנג איז נור צוא בעדינען או: צוא ווייזען דיא פארמע פון רעם ווארט, ולאם הייסט משקל רויא מיר וועלין אי''ה לוייטער ריידען פון רעם. ממקומו פון זיין ארט איז דער ערסטער מם אנשטאט רעם לוארט מן פו;, אוג דער ואו צום לעצטין ווייזט א־ריף זיין וויא דער לוארט שלו. אויף הידעתם צוא ווייסט איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="איהד, איז דער שוחט פון איהם ידע(רוייסען), אוב דער ה פון אנפא^ג איז צוא פרעגין אי, יאונ הייפט הא השאלה וויא מיר וועלין'פון דיא האין אי&quot;ה ווייטער ריידין, אוג די לעצטע אותיות תם ווייזען אנשטאט דעם וואךט אתם(אידך). מען מוז וויסען דאס דיא שמושיות איתן משה ובלב, זייגען פון זייא דא אותיות א''ל ב''ש וואם קוטע; נאר פאר דעם שרש, וויא אפקוד איף ורעל בעפעהלין, איז יעי שרש דערפון פקד בעפעהלין, אוג דעד א פריער בעווייזט אויף דעם ווארט אני אדער אנכי (איף), לפקוד צוא בעפעלין בעווייזט דער ל פריער אויף דעם ווארט אל (צוא), בפקוד. אין דעם מען בעפעהלט בעווייזט דער ב אויף בו (אין איהם) אונ ששמר (רעד וואט האט געהיט) בעווייזט דער שי; אויף דעם ווארט אשר, אונ דיא אותיות אלבש קענען נאף דעם שרש ניט קומע;. אבער דיא איבעריגע אותיות פון דיא .עלף ת כ ן ה י ו ם קענען קומען יעגטוועדער פאר דעס שרש אדער נאף רעם שרש . למשל אין דעם ווארט בדבריף זיינען ביירע כפין צום בעריגען, איינער פאר רעם עזרש (יען יעי שרש דערפון איז דבר) אוב איינער נאף דעם שרש,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL48" TYPE="CHAPTER" ORDER="17">
            <div ID="DIVL49" TYPE="TITLE" ORDER="17" LABEL="ה. וויא דער לשון ווערט איינגעטהיילט אין גאנצען אונ דאס הייסט חלקי הדבור"/>
            <div ID="DIVL50" TYPE="BODY" ORDER="17">
              <div ID="DIVL51" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="17">
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL=".1) דעי נאנצער לשון ווערט איינגעטיילט אין דרי יא הויפט חלקים אוב זייא הייסען . 1) שם (איין נאמען) 2) פעל (איין טהואונג, 1 , דאם הייסט איין ווארט רואם בעדייטעט א1יף איין מעשה) 3) מלה # (איין ווארט) רויא מיר וועליץ באלד דאס ערקלעיי[/ או: ךי דריי חלקים | ווערט א1יןז איטליכער בעזונדער איינגעטיילט אין פערשידענע הלקים. ש. (איין נאמען) הייסט דאם וואס בעצייבענט דעם גאמען פון ן איין זאף. למשל ראובן .יצחק דוד זיינען נעמע; פון מענשין רואם הייסען אווי. לחם (ברויט) בית (איי; עזטוב) פתה (איין טד&quot;יר) זיינען | נעןןען פון אזעלכע זאכען וראם ווערין גערופען טיט דיא נעמען, אוב 1 דאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דאם פלייבק איז כסף (זילבער) מי.ס (וואפער) יער (ו_ואלד) עם (איין פאלק) זיי זיינען נעמען פון זאכען. יערער נאמען קען אויך בעצייכענט ווערין וויא ער איז, גוט צו #לעכט קליין צוא גך1ים אוג ראם גלייכן, אוג דאס הייסט שם התאר (איין נאמן רואם ררייןט א־ויף דיא פארעם אוג געשטאלט פון איין אנדער נאמן) למשל ויען איך זאג ראובן הלבן (ראובן דער ווייסער) הייסט ראובן דער אייגענער נאמען פון רעם מעניין, אוג הלבן איז דער תאר פו; ראובן ו_וייל זיין געעזטאלט איז ווייס. •אדיער ווען איך זאג יצחק הגדול (יצחק דער ןןרויסער) דוד הקטן (דור דער קליינער) הייפען דיא ווערטער הגדול אוג הקטון שמות התארים ווייל זייא בעצייבגען דיא פארמען פון :צ;ק אונ פון דוד. אונ.וווען איך זאג לחם רב (פיל ברויט) בית מרובע (איין פיר קאנטיגע שטוב) פתח רחב (איין ינרייטע טהיר) היי$ען אויך דיא ווערטער רב, מרובע, רחב, שמות התארים. ז - י• - * .2) פעל אין דאם ווארט וואם ווייזט אויף איין §עולה, למעזל אכל (ער האט גיגעסען) הלך (ער איז גיגאנגען) ווייזט דאך דאם אויף איין ז.אך וואס עם איז געטאהן געווארין. אוג אווי הייסען אלע ווערטער וואס בעצייכנע; איין טהואונג פעל , וויא למשל ישן (ער האט געשלאפען) קם (ער איז אויף געשטאנען) דבר (ער האט גירעט) החריש (ער האט געשווינען). .3) מלה (איין ווארט) הייסען דיא ווערטער וואס ווייזען ניט אויף איין זאך וויא דער שם אוג ניט אויף איין פעולה וויא דער פעל, נאר זיי שטייען אין מיטען מאמר אדער אי; אנפא^ג, עטוואם צוא בעצייכנען. וויא דיא ווערטער בי אף גם את _על. למשל ויען איך זאג ראובן אכל את הלחם (ראובן האט אויף גיגעפען דיא קרויט) איז ראובן איין שם , לחם איז אויך איי; שם, אכל איז איין פעל, אוג את איז איין מלה. אונ ווען איך זאג נאך כי היה רעב, (ווייל ער איז געוועזין הונגעריג), איז כי איין מלה, דדה אוג רעב זיינען פעלים , ווייל זייא בעווייזען דאם וואס ער איז געוועזין. יעצט"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL56" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL57" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="ו. יעצט וועלין מיר שרייבען ברייטער וויא יעדער פון דיא דרייא, שם פעל אונ מלה ווערין איינגעטהיילט"/>
            <div ID="DIVL58" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL59" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL=".1) דער שם .קען אגמייזען.ענטמעדער אויף איין נאמען פון איין מענשין אדער א1יף איין נאמען פון איין שטאט אדער פון איין טייף / אוג זייא הייסען שם עצם &lt;ןרטי, (דעי נאמען פון איין איינציגען), למשל אברהם, דוד, אבשלום, זיינען געמען פון אייגציגע מענשין, מען זאל וויסען ראם דיזער מענש איז אברהם, אוג דער טיט צייכען איף אים אב , פון אטןערע טענשין. ןרושל:ם, חברון,צפת זייגען נעמען פון שטעט וואס ווייזען אונז אן וואס פאר איין שטאט ראם איז , אוב ראם גלייכען אין אויןד נעמען פון גאנצע מדינות , רויא מצרים, בבל כנען, ווייזען אויף געוויסע לענדער. אוג חדהןל פרת ירדן, ורייזען דיא נעמען אויף געוויסע טייבען. דיא אלע האם הייפע; ימם עצם פרטי קענע; ניט קומען אין פיל פאכען צאהל. למשל מען קאן ניט זאנען אין לשון קודים אברהמים (דיא אברהמם) דודים (דיא דודם) מצרימים (דיא מצרימם), הברונים (דיא חביונימם) אוב ' • ץ * ן \ • • — • • / * • • — • • • • / • •• • • ן \ ראם נלייכען, מייל דער שם עצם פרטי מי־יזט גאר אויה* איינעם אוג ניט אויף מעהרערע. .2) דער צווייטער נאמען הייקט שם עצם כללי, איין נאמען מאם דער מיט מעיין בעצייכענט מאם גייען ארונטער או;טעד רעם נאמען. למשל אדם אדער איש (איין מענ^ש) ווערין אלע מענשין בעצייכענט ימיט רעם נאמען אדם אדער איש, אויך בית (איין הויז) ווערט יערער הויז גערופען מיט רעם נאמען בית, שלחן (איין טיש) כסא (איין שטוהל) הייפען אלע טישען אונ אלע שטוהלען מיט רעם נאמען שלחן אוג כסא , אונ אזוי אלע נעמען מאם נעהערין צוא דער יןלאסע. .3) דער דריטער גאמען הייקט שם הפקרה ארעי שם המפשט, ראם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ךאס איז אזוי איין נאמק וראם בעצייבענט איין _זאןז, וראם מען כןק דאס ניט זעהען אליין פאר זיף ארעד אנטאפען , גדר אין נעדאנגןק פערשטייט מען רואם דאס איז, למשל חכמה (קלוגהייט) דעת ־.&quot;::•• &quot; ז־ ד • : ז ז ז : ז ; - ■י - - (וויסענשאפט) יופי (שיינהייט) :גבוךה (שטארקייט) נארה (גרויסקייט) אוב דאם גלייכען. .4) דער פעיטער נאמע; הייסט שם הקיבוץ , דאס איו איין נאמען רואם זאמעלט אין זיף איין פיל איינציגע זאכען . למשל עם (איין פאלק) הייסק פיל מענשין רואם געהערין צו א דעם פאלק . .יער (איין וואלד) בעצייכענט איין ארט וואו עם געפינען זיף פיל בוימער, יין (ודיין) כסף (זילבער) זייגק בעמק, רואם בעצכענען איין זאף ' צוזאמען געזאמעלט פון פיל אייגציגע חלקים, רואם געהערין צוא דעי קלאפע. ראם גלייכען זיינען א־ויף ריא נעמען , דגן (קארען) חטה (ווייכןזץ) חול (זאמד) אבק (שטויב), .5) דעי פינפטער נאמען איו שם התאי, דאס איו איין גאמען וואס בעצייכענט , דיא געקטאלט פון איין אגדער נאמען, למשל ווען איף זאג איש גדול (איין גרויסער מענש) הייסט איש איין קום עצם כללי אוג גדול איז איין שם התאר , ודייל ער בעצייכעגט דיא געשטאלט פון רעם איש ד־אם ער איו גרוים , אד־ער ורק איף ףאג בית זעגול(איין קיילעכדיגע שטוב) אדער בית רבוע(איין פיר_קאנטיגע שטוב) הייפען עגול אוב רבוע שמות התאר , ררייל זייא בעצייכנען דיא געשטאלט אוב דיא פארמע' פון דער שטוב .^אוג צוא דער •/ין*־• &quot; *•* ! &quot; קלאפע געהערין אלע וועלטעת אין לשון קודש / רואם בעצייכגען דיא ארט פון וערער זאף אוב זי יא הייסען שם התאר . .6) דער זעקסטער איו דער שם המספר, רואם ווייזט אויף איין צאך,ל. למשל אחד(אייבם) שנןמ (צווייא) שלשי' (ריייא) ארעי ווען איף זאג ראשון (רעי ערפטער) שני(דער צורייטער) שלישי(דער דריטער) אוב אווי ווייטער . תחת"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL64" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL65" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="ז. תחת השם אדער כנוי השם"/>
            <div ID="DIVL66" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL67" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="צוא לער קלאסע פון שמות געהערין אויך ליא ווערטער וואס עס קומען אפט אנעטאט רעם עם. למ'טל ויען איך ואני ראובן י בא בבית (ראובן איו געקומען אין עטוב) והוא לגיד אלי(אונער האט מיר געזאגט) אזיי איז ראובן איין עס ' אונ ויען איך זאג ווייטער והוא (אוג ער) איו לער וואי־ט ה ו א איין תחת השם אדער וויא אללעלע מדקדקים רופען ראם כנוי העם , רען אנשטאט וואם איך האב צוא לאגען ולאובן לניד אלי ' פאלעפאר איך צוא ווידעלהאלק רעם נאמען ראובן אונ זאג ה ו א (ער) וואס ראם קומט אנשטאט רעם נאמען לאוב;. א1נ אווי א1יך לער ווארט אלי (צו מיר) אנעטאט זיך צוא רופען טיט רעם איינענעם נאמען וויא איך היים, זאג איך אלי (צוא מיר) אונ לער רואם העלט דיא'ווערטער פון מירי, קען ראך מיך אונ זעדט לאך מיך ' אווי ווייסט ער ראך א1יך צו וועמען ראובן האט געזאגט ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL70" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL71" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="ח. כללי השם"/>
            <div ID="DIVL72" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL73" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="־•^?ט י-לעל.ין ?יי קרייבען די הויפט כללים פון רעםסם! וואם יערער מוז לאס בעטראכטען . עלסטינם מוז טען בעטראבטען דעם'ימין, לאם לייקט צוא איו ער פו; מין זכר(ממליך) אדער פון מי! נקבה (יוייבליך)' צווייטמס מוז מען בעטראעטען רעם מספר , ראם הייסט רעם צאלל ' צוא איו ער מקפר יחיד' (איין איינצינער צאלל), ארעך 99?י — ים ?יל ?א?ל! ?אייל) אינלליטענס מוז מען בעטראכטין רעם נחס ראם הייסט וואו דער נאמען בציהעט זיך צוא בעציהעט עי־ זיף צוא רעם ווייגפערדיגע! ווארט וואם עם עטייט נאף רעם, אזל■ הייסט ער נקטר ' ראם הייקט ער איז אנגעלעהנט צוא רעם ווייטעךךיגען נאמען. אוג ווען ער עיטייט פאר זיך ' ליילט עד נ^־ר דאם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="דאס הייסט אפ געשיידעט , נור ער שטייט פאר זיך אליין., פערטינס ■ד : ז •• ז - . 1 -••וי•.•:•: מוז מען בעטראכטען רעם משקל. ;עצט וועלין מיר ראם אלץ ערקלערין."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL78" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL79" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL="מין"/>
            <div ID="DIVL80" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL81" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL=".1) יערער ווארט אין לשון קודש, איז ענפגווער־ער מין זכר , דאס הייסט מעגליך , וויא למ$ל יום (טאג) איז מין זכר ודייל איך זאג היום הזה (דיזער טאג) אוג טען קאן ניט זאנען היום הזאת (דיזע טאג) ;ואס ראם ווארט זאת אד־ער זו זאגט מען גור אויף מין נקבר'/ וויא למשל שעה זאת (דיזע שטונד־ע) ווייל שעה איז מין נקבה. אדער מען■ זאגט האיש ההוא (דער מענש) ווייל איש איז לשון זכר! אוב מען זאגט האשה ההיא (דיא פרויא) ווייל אשה איז לשון נקבה. .2) מען זאל דער קעגען וועלכער נאמען עם איז מין זכר אוג לועלכער עם איז מי; נקבה, זיינען דא דיא ווייטעךךיגע כללים . א) אלע ווער־טער וראם. קומען צום לעצטע; מיט איי; הא אוג פאר רעם הא איז דא איין קמץ זיינען מין נקבה . למשל רע(שלעכט) טוב (נוט) הייפען זכר , אבער רעה (שלעכט) טובה (גוט) זייגען נקבה / ודייל זייא האבען צום לעצטין איין הא מיט איין^קמץ פריער. ראם גלייכען ;פה (שיין) רועה (איין פאסטוך) זיינען לשון זכר, ווייל פאר רעם הא שטייט איין פגול, אבער;פה (שייגע) רועה(אייגע פאםטוםקע) זיינען נקבה . ב) אלע ווערטער ;ואס צום לעצטין איז דא איין ת אוב פאר רעם ת איז דא ענטוועדער איין סגול , וויא עטרת (איינע קראנע) תפארת (דיא שיינהייט) אד־ער פאר דעם ת איז דא איין חילק מיט איין יוד / וריא ראשית(דיא עךסטע) אחרית(דיא לעצטע) אדער איין ואו מיט איין מלאפום, וריא ;לרות (דיא קינדעס יאהרען) בחרות (דיא יוגענד) זיינען נקבה . ג) אלע גלידער פון מענשין ;ואם ררערין ןעךאפעלט, למשל יר (האגד) ;ך;ם (ךיא הענד) רגל (פוס) תל;ם (דיא פיס) ע;ן(איין אויג) עינ;ם (ךיא אויגען) אזן (איין אויער) אזג;ם (ךיא אויערין) זיינען אלע נקבה. ד) אלענעמעןפון לענדער, למשל כנען אדם אשור , ארעד פון שטעט, וויא ירושל;ם הברון צפת, דאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ךאם גלייכען אלץ אוג עיר זיינען נקבה. ה) אויןז ניןט וועלטער נואם יינק נקבה גאו־ אן אבלל , למשל חרב (איי; שווערט) אבו ■ איין שטיין)־.קין(איין הארק) בטן'(איין טקז) ויינק אוי־ נקבה! אזעלכע ווערטער יינק יא וןייניג ?־ין לשון קדש אוג טען'קאן ייא נור אויס לעתען פון פלאקטיק, אלער פון איי! ווערטער בוןז ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL86" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL87" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="מספר"/>
            <div ID="DIVL88" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL89" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL=".1) ;ערעס ווארט קען קוטען ענטוועדער אין מספר יחיד (איינפאבען צאהל) למשל קרש (איי; ברעט) ק1ךה(איין באלקק) _עץ (איין האלץ) , אדער אי; מ?פר רבים (אי; פילפאכען צאהל) וויא קרש ם (^רעטער) קורוח (5אלקען) עצים (האלץ) אוג אזוי ווייטער, אלע נעמען פו; טי; זכר , קוטע! אין מקפר רבים טיט איי! יוד אוג איין מם צום סוף, למשל צדיק (איי; גערעכטער) קומט אי; רבים צדיקים (ליא נערעכטע)/ רשע (דער שלעכטער) רשעים (דיא שלעקטע)' אוג אלע מין זכר קוטע! אזוי'. גור'איים גענומען י־-רז לעם בלל לייגע; אגדערע ווערטער, וויא למשל אב (איי; פאטער) איו'טי■ זכר, אוג אין לבים קומט אבות (ליא פעטער) טיט איי! 1ת וראם ךאם בעדייטעט אויף רבות נקבות. אדער זמיר (איי; געזאנג) קומט אין רבים ;טירות (ליא געיאגגע) לב ארער לבב קוטע; לבות לבכות. .3) אל_ע ווערטער פו; נקבה קוטע; אין רבים טיט איי; ואו אוי איי! ת צוסלעצטען, לפשל הייה(איי; רעטענעם)איי נקבה,' ווייל צום סוף איז לא איי! ה אוג ?ליער איין קמץ אונטער לעם ד , 'איז אין לברם חירות , פון רעם ווארט צדקה וועלט אין רבים צדקות, '&quot; *&quot;וי *־ יי מי־(יו ־) ייל־ &quot; י־■־ פ ✓ ווערמער פון מין נקבה, קומען אין רבים וויא בייא זכרים / למשל פיגש (איי! קעבם לוייב) יימלט ?#ים, אשה (איין פרויא) ווערט גשים (פרולען) אבן ■ווערט אבנים. ,;י־ .4) אלדרעווערטר קוטן אין רבים אין ביילעלליי ענרוננען אפטווי ביי ;כרים איג אפט ודא בייא נקבות, למשל חלון (איין פענ?טר)'קוטט אפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="חלוקים (דיא פענסטער) אוג אפט חלונות , חצר (איין הויף) איז אפט חצרות אונ אפט חצרים אונ נאף פיל אנדערע ווערטער . .5) אויף מוז מען וויסען ראם פיל ווערטער אין לשון קודש קומען נאר אין יחיד , אוג .קיינמאל ניט אין רבים , אונ אנדערע פארקעהרט קומען גאר אין רבים אונ&quot;קייגמאל ניט אין זיחיד . למשל שמש (דיא זון) קע; ניט קומען שמשות (ךיא זונען) אונ וואס עס געפינט זיף שמשוררף (ישעיה ג&quot;ר) איז דארט דער דייטש דיינע פענסטער אבער ניט דיא זונק, _קיץ (זומער) חרף (ווינטער) אונ נאף פיל ווערטער קומען נאד אין יחיד אבער ניט אין רבים, אונ אנדערע ווערטער קומען גאר־אין רבים אבער ניט אין זיחיד, למשל פנים (דאם אנגעזיכט) עלומים (דיא יונגע ;אהרען) נעורים (ךיא קינדעם יאהרען) זקונים (דיא אלטע יאהרען) חלים (לעבען) מתים (מענשין) מים (וואסער) שמ:ם (הימעל) אוג נאף אנדערע ווערטער וראם קומק נאד אין רבים י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL94" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL95" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="ט. דיא כללים פון משקלי השמות"/>
            <div ID="DIVL96" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL97" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ךיא שמות פון לשון הקרש האבק' פערשידענע פארעם , למשל דער שם מקדש, חכם , תפארת אוג נאף פיל אנךערע,אוג נאף זימגר פארעם ווערין ד יא אנגערופען , אוב דאס הייסט אין דקדוק י דעי משקל, דאריבער הייסט חנם פון משקל פעל/ מקדש הייסט פון משקל מפעל , תפארת הייסט פון משקל תפעלת, דאם הייסט דער שדש • : &lt;* •:-.•••• : * * ' ד י • : זי ־.• ־ד &quot; ! ;• פעל מיט דיא צוא געלייגטע אותיות. דער משקל פעל וויא דבר דגן בקר קומען אין סמיכות דבר ד' דגן שמים *, אין כינוי דגני בקרי דברי. : -1 ד - • &quot; 1 • : ז• :ז 1' : ד • דער משקל פעל יקר כתב זמן הדם ווערין אי; סמי0 ניט פאר ענדערט דק מען זאגט יקר תפארת, אוב אויף מיט איין קנוי קומט כתבי יקרי זיינען גלייף אין סמיכות אוג מיט איין כינוי רריא אין נפרד . ויער משקל פעל ארעד פעל עבד מלף ספר שבט, ווערין אוי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אין סמיכות ניט פר ענדערט, אוב קומען אין סמיכות עבד פרעה , מלך יקזראל, ספר ד'/ שבט ןהודה, אוג מיט איי; כנוי קומט ענטוועדר טיט איין פתח וריא עברי מלכיו אדער מיט איין חיריק וויא צדקו פון צרק, ספרו-י^יטו. דער משקל ררען .ער האט איין אות פון דיא אותיות זיך קומען זייא מיט איין פתח , למשל שחר גער בער צמח ־ורע אוג הייסען ראך משקל פעל . ,דער משקל פעל חדש קדש אז; גמא , ווערט אין קמיכות נינר^'ענדערט, אונ מיט איין כנוי קו;מט זקךשי אזני, אוג ווען ער האט איינע פון דיא אותיות הח&quot;ע קומט אנשטאט רעם סגול איין פתה ארח רחב. אונ אזוי ניט נאך פערשידענע משקלים וואס ווערין ניט צוא געלייגט קיץ אותיות, אונ האבק זיך זי;עךע דינים פון סמיכות אוג כנוי, נאר דער הויפט כלל איז ראם, ,ווען עס איז אין איין פעל דא איין דגש, קען דער ךג# קיין מאל ניט ארויס פאלען דאריבער ווערין זיינע ותנועות קיינמאל ניט געביטק'למשל כביר פון משקל פעיל דין פון משקל פעל עור פון משקל פעל קעגען קיינמאל ניט פאלביטען ווערין דיא ערסטע תנועות, כדי רעד דגש זאל ניט ארוים פאלען. אונ עם קומט כבירים דינים עורים אלץ מיט ליא תנועות אוג רעם דגש, אויך זרען עס האט אץ זיך אייגע פון ךיא אותיות אהו&quot;י כדי זייא זאלען ניט פעהלין בלייבט אומי דיא אותיות. : &quot;* ץ •• 1 • ;* ן &quot; 1 : • ; 1 • • ךיא משקלים ארעד דיא פארמען פון דיא שמות זיינען זייעי פיל, נור מיר האבק דא נאר נעקטעלט דיא הויקט זאך צוא וריסק וואס הייסט איין משקל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL102" TYPE="CHAPTER" ORDER="25">
            <div ID="DIVL103" TYPE="TITLE" ORDER="25" LABEL="י. דיא כללים פון פעל"/>
            <div ID="DIVL104" TYPE="BODY" ORDER="25">
              <div ID="DIVL105" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="25">
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="יעז־עס וואויט וואס ווייזט אן אויף איין זאך וואס אין געטא! נעוואיען הייסט פעל, למשל אכל (;נר האט נינעסען) בנה (ער האט נעבויט) הרס (;ני האט צוא זיראכען) אוג דאם פלייבק הייסען אלע פעלים . בית מד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL=".1) מיר האבק שוין אויבק געזאגט ראם מק מוז ורסק ראם אלע שמות ארעי פעלים אין לשון קרש, איז דער גרונד ארעד דער שיש ניט מעהר וויא ד־רייא אותיות, אוג דיא איבעריגע הייסק שמושים ראם סייסט בעךינוגגס בובשטאבען , למשל התאפק (זיך איינהאלטען), איז דער שיש פו; רעם ווארט אפק , אוג דעי הא מיט רעם תיו הייסק שמושים. אדער משכן (אייגע רוהע שטאטע) מקדש (איין היילעקייט) איז דערשיש שכן אוג קרש, צוא דרייא אותיות, או: די צורי מימם זייגען צוא געליינטע אוג הייסען משקל . .2) דיא דרייא אותיות פוץ שרש ווערין אין דקדוק אלע מאל פערנלילק צוא רעם וואלט פעל, אוג דער ערסטער אות פון שרש אין אלע ווערטער, ווערט גערופען פא הפעל, דער אנדערער אות הייסט .קין הפעל, אוג דער דריטער אות הייסט למד הפעל. .3) אין דיא פ^לים מוז מען דיא פינף ענינים בעטראכטען, 1) דרך, ראם הייפט אין וועלכין ארט דער פעל שטייט , 2) זמן, דיא צייט, אין וועלכע צייט ךיזאןז איז נעטאהן געווארק,3) גוף, וועלכער מקש ראם האט נעטאהן, 4) מין, צוא האט ראם געטאהן איין זכר אדער איין נקבה, 5) מספר דיא צאהל, צוא האט ראם 1 דד ז *.&quot; 1 :•&quot; יד 6• : ז • ד ; ' ־1 ד ~ געטאהן איין ;היד אדער פיל האבק ראם געטאהן. אוב ךיא אלע פינף וועלין מיד ראם ווייטער איטליכען בעזוגדער גוט ,עיקלעיין * 1) ךךןז דיא ארט . ?נס זייגק ךא דלייא דרכים אין יעדען פעל, דער ערסטער דרך הייקט דרך המקור, ראם הייסט דער נרונד פון רעם פעל, אוג עמ^וערט אין רעם ווארט _קיין ז_אןז ניט בעצייכעגט , מעהר ניט וויא דיא לעולה אליין, למשל הלך (גיין) אכל (עסין) שכוח(פאלגעסי!) אוג ראם נלייכען רערטער ^ואס עס ווייזען נאד אן רעם שלש פון יעם ווארם, אבער ניט אויף דיא צייט רוק ראם איז נעשעהן, אוב ניט אויף ךיא פערזאן, רועד יעס האט דאס געטאן, אוב דער מקור האט דיא בעדייטוג;נ באלד וויא איין שם, אוג ער ווערט נערופען בייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="בייא א;ךעךע מךקךקים הפעולה (דעי גאמען פון ךיא טהאט) דעד צווייטער דרך הייפט דרך החלטה, דאס הייפט ער בע^טימט ש־וין וויא דיא פעולה איז נעטאהן נעווארין, למשל הלכתי(איך בין נענאננען), לא אשכח (איך וועל ניט פערנעפין), דער פעל הלכתי בעצייכענט דאם דיא פעולה איז 4מוין געשעהן, אוג דורך וועמען ? דורך מיר , איך בין געגאנגען, דאם נלייכען איז ווען איך זאג הלך (ער איו גענאעען) ארעד הלכה (זיא איז נענאננען), אוב לא אשכח (איך וועל ניט פעינעסין), בעצייכע^ט דיאצוא קינפטינע צייט, אוב ייא פערזאן וועד עם האט דאס געזאגט, דאריבער הייסט דער דרך., דרך החלטה דיא ארט וראם בעשטימט שוין דיא אופנים פון דעך פעולה. דער דריטעי דרך הייפט דרך הצווי , ראם הייסט דיא בעפעהלענדע ארט, וואם בעפעהלט דאם דיא פעולה זאל נעטאהן * • • *•* • י* ■ • ז • ז • • • ז *.* 1 ן ו וועריין, למשל ררען איך זאג, לך (נייא) אמור (זאג) קזכה(פעתעם) $כ1ל (עם) הייסט ד־אך דאם איך בעפעהל דעם צווייטען, דאם ^ער זאל דאם אוג דאס טאהן. אבער ווען איך דארף בעפעהלין רעם צווייטען דאם ער זאל ניט טאהן דאם אדער ראם , קומט דער פעל אי דער פארעם פון רעם עתיד , דאם הייסט פון דיא צוא קומענדע צייט, אוג פאר דעם ווערט צוא נעלייגט דעך ווארט לא אדער אל, למשל ווען איך זאג אל תלך (דוא זאלפט ניט ניין), לא תשכח (דן זאלפט ניט פארנעסין), דיא ווערטער תלך תשכח דינען פון עתיד, תא וועסט גיין, דו וועסט פאתעסין , אוג דער בייא קומען דיא* ווערטער לא אדער אל צוא ווייזען דאם דיזעם זאל ניט נעשעהן. 2) זמן ד יא צייט . צייטעז זיינען דא דרייא, די ערפטע צייט איז די פערגאננענע אוג זיא הייסט עבר, ודייל זיא דערציילט פון איין פעל וואס איז שוי; געטאוזן געווארען, למשל אכל (ער.האט נענעפין) , מכר (ער האט פערקויפט), אכלתי (איך האב גענעפין), מכרת (דוא האסט פערקויפט), או: דאם נלייכען, וראם הייפען עבר, ודייל זיי ערציילען פון איין טהאט וראם איז שוין אפ נעטאהן געוואךען. דיא צווייטע צייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="צייט איז דיא צייט ו1אס איז יעצט פאר אונז, אוג זיא הייסט הוה - • &quot; ז &quot; ד ; : &quot; ; ע אדער ביגוני, למשל אוכל ;גר עפט ■יקיט , מוכר ער פערקויפט הנזגט , אוג צוא רעם בינוני (ראם הייפט דיא מיטעלע צייט צווישען ךיא צייט וואס איז פערגאנגען, אוג צווישען דיא צייט וראם ולעט ערפט קומען) מוז צוא ^עלייגט רדער־ין דער מלת הגוף, אני (איך) אתה (דוא) הוא (;נר) איך מוז זאגען $ני אוכל (איך עם), אתה מוכר (דוא פעךקוינןפט) הוא הולך (ער גייט) ודיים איך ער־פט ולער דאס האט געטאהן, אבער אן רעם מלת הנוף ך!ען מען ניט וויפק ולער דאם האט דיץ כבעולה געטאהן. דיא דריטע צייט איז דיא. צו קינפטיגע צייט, ולאם ולעט ערפט .זיין, אוג ךיא ציים הייפט עתיר, למשל תאכל (דו וועפט עפין) ;מבור (ער רדעט פערקויפען) רעט ימק פון איין צייט וואם וועט .עךםטזיין,. 3) גוף וועלכער מענש עם האט ראם נעטאהן. ראם איז אויך דא דרייא , ווען איך רייד פון זיך אליי;, למשל מכרתי איך האב פערקויפט , אני מוכר איך פערקויף יע/*ט, אמכור איך ורעל פערקויפען, רייד איך פון זיך אליי; , ראם הייפט מדבר בעדו , ,ער רעט פון זיך , אוג ווק איך רייד פון רעם צווייטען מענשין וואם געפינט זיך נעבק דיא רייד , למשל מכרת דוא האסט פערקויפט אתה מוכר (דו פערקויפפט) תמכור (תא וועפט פערקויפעץ) הייפט ראם נבח, דער מע^ש ולאס איז דערכייא , אוב ווען מען דערציילט פון איין מענשין וואם איז ניט דא דערבייא, למשל מכר &quot;&lt;י • • * &quot; • • 1 ז • • ד *,* • — *11 ץ(;נר האט פערקיויפט) &lt; הוא טובר (;נד פערק1י$ט) ימכור'(ער מעט פערקיויפען) דייר איף פון איין מענשין מאם .;נם געפינט זיף ניט הא דערבייא, אוג ךןייםט נסתר, ראם הייסט&quot;דער מענש פו; מעמק די רייד גייט, איז פערבארגען פון ארגז. אונ אין לוה הפעלים מעט דער קדבר בעדיו פעצייכי^ט מערין טיט איין א', דער גכח&quot;מיט איין י', דער נסתר טיט איין ג'.. &quot; : ד &quot; - * 4) טין. הער מין איז הא נאד צמייא , ענטוועדער מען ראם האט געטאף; איין םאנשפעו־זאן הייסטדאם טיןזכר' לטשלאבלי(?נר האט נעגעפין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="געגעפין) אכלת (דוא האפט געגעפין) הוא מוכר (ער פערקויפט יעצט) אתה מוכר (דוא פערקויפפט יעצט) הייסט דאם מין זכר . אוג רוען עם ווערט דערציילט דיא פעולה פון איין תייבפפערזאן, הייפט ראם מין נקבה, למשל אכלה (זיא האט געגעפין) אכלת (דו האסט געגעפין) היא מוכרה (זיא פערקויקט יעצט) את מוכרה (דוא פערקויפסט יעצט), הייפט האם מין נקבה. 5) מפפד דער צאהל. *י • ; ד ••• ד : ד־ער מספר איז אויך נור דא צווייא, היען איך דערצייל פון איין טהאט תאם איינער האט געטאהן הייפט ראם מפפר ;חיה(איינפאך) למשל אכל (ער האט געגעפין), הייסט איינער האט געגעפין ארעד יאכל (ער וועט עפין) איז ראם פון איינעם אוג האם הייפט מפפר :היד, אבער תען איך דערצייל תאם פיל מענשין האבק דיא פעולה געטאהןלמשל אכלו(זייא האבק געגעפין) יאכלו(זייא תעלין עפץ) אדער אוכלים (זייא עפין יעצט) הייפט האס מפפר רבים (פילפאך) תייל דיא פעולה איז געטאהן געתארען דורך פיל מענקין ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL116" TYPE="CHAPTER" ORDER="29">
            <div ID="DIVL117" TYPE="TITLE" ORDER="29" LABEL="יא. וואס הייסט איין גזרה אין לשון קדש און וויפיל זגרות געפינט זיך אין לשון קדש"/>
            <div ID="DIVL118" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL119" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="מיי האבק שוין אוייען געזאגט, דאם דער שיש פון,יעדען ווארט, זייגען נאר דויייא בוכקטאבק, נאר אפט טרעקט זייז דאס איין אות פון דיא דרייא, ענטוועדער ער פעהלט גאר , אדער ער הערט זיף ניט אין ריירען. אוב נאכדעם תערין איינגעטיילט דיא גזרות אין'לשון קדיש. :עצט וועלין מיר אוים ציילען אלע גזרות. 1) ךיא ערפטע גזרה הייסט שלמים, דאפרינקליא וועיטער תאם אלע מאל קומען אלע דדייא אותיות פון שרש , אוג מען הערט זייא איןרייךע; ,, למשל שמר (היטען) תשמור (דואוועפט היטען) נקמר (ער איז געהיט געתארען) אוב נאך פיל פון רעם גלייכן שלשים, וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="וראם מען העיט אימער אלע דרייא אותיות פון שרש , דאהער הייסען זייא שלמים, דאס'הייסט גאנצע , דק דער שרש בלייבט אימער אין גאנצען. 2) דיא צווייטע גזרה הייסט חסרים , ראם הייסט פעהלענדע , דהיינו רוק דער ערפטער אות פון שרש איז איין נון, פעלט א?ט ד־ער נון. למשל נגש (גענענק) אגש (איך ורעל גענעהנען) תגש (דורועפט גענעהנען) הגיש (ער ורעט מאבק גענעדזנק) נטע (פלאנצק) .יטע (ער וועט פלאנצען), הייסען דיא גזרות הפרים, ודייל דער נון פעלט אפט מאל, אוג ער ווערט נשלם דורך רעם דגש , וואס קומט אין דעם אנדערין אות, אין ג' אוג אין טית , דאם הייפט אין ע; פעל אוג זיא הייפט הפרי פא נון, דאם איז ווען דער פא פעל איז איין נון פעהלט'אפט, דער נון אוג וועיט נשלם דורך איין דגש . 3) דיא דריטע גזרה הייסט נחי-פא אלף , יךאם הייפט ורק דער ערסטער אות פון דעם שרש איז איין אלף רוהעט ער אונ מען העיט איהם ניט אי; ריידען אין דיא צוקינפטיגע צייט, למשל אמר (ער האט גקאגט) אכל (ער האט געגעסין) איז אין עתיד / יאמר (ער וועט זאגען), יאכל (יער וועט עפין) רוהעט דער א' אוג מען הערט איהם ניט אין כיירען • 4) דיא פערטע גזרה הייפט נחי פא יוד, ורק דער ערפטער אות פון שרש איז איין יוד רוהעט ער אויך אין עתיר , למשל ;לד 3ער האט געבארעץ) קומט אין עתיד אלד (איך ורעל געבארק) ילד (ער וועט געכארען) ארער ינק (זייגען) איז אין עתיד אינק (איך ורעל זייגען) תינק(דוא רועסט זייגק) • 5) ךיא פינפטע גזרה איז נחי עיין ואו , דאס הייסט ורק דער צודיטער אות פון שרש איז איין ואו רוהעטער אויך, למשל .קם (ער איז אויף געשטאנק) שב (ער האט רוידער געקעהרט) איז דער שרש דערפון קום שוב, נאר דער ;או וררר ניט גיהערט אי; ריידק . 6) ךיא זעקכטע גז&quot;ה הייסט נהי למד אלף , דאם הייפט ורק דער דריטעי אות פון שרש איז איי; אלף רוהעט.ער אויך אלע מאל / למשל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="למשל קרא (ער האט נערופק) ברא (.ער האט בעשאפק) תקרא(דו א וועסט דופק) יברא (ער וועט בעשאפק). 7) דיא זיבענטע גזרה היימט נחי למד הא , דאס הייסט ורק דער ךךיטער א1ת פון שרש איז איין הא הערט מק אויך ניט אין ריידק , למשל עשה (ער האט געטאהן) אעשה (איך ורעל מאבק) גלה (ער האט קטךעקט) יגלה (ער וועט ,ענטךקזין) י 8) דיא אינטע גזרה ד&quot;ייסט כפולים , דאס הייסט ררען ךיא צוויי לעצטע אותיות פון שרש זיינען ביידע גלייכע / למשל וריא סבב(ארום ךינגלען) זיינק די ביידע לעצטע' אותיות ביתין, אד־ער גלל (קייקלען) זיינען דיא ביידע לעצטע אותיות למרי;, אוג דאם גלייכען שרשים הייסען דיא כפולים ודייל דער לעצטער אות איז געדאפעלט, דאר־יבער פעהלט א^ט איינער פון זייא , אוג אין דעם אנדערין אות וואס עם בלייבט, איז דא איי; דגש, ,;ואם ער ווערט דורך איהם אויס גערעט וויא דאפעל (נ'} וויא סבותי(איך האב אדום ^עריננעלט) גלותי (איך האב אראפ געקייקעלט). אויסער דיא אכט גזרות , זיינען דא נאך צווייא מרות, אייגע הייסט חסרי הקצוות , דאס הייסט ד־יא אותיות פון דיא ביידע ^עקין,. פון דעם ערסטין אוג פון דעם לעצטין עק פעך,לין,ךאם איז דער שרש נתן(געבין) קומט תת (דוא האסט געגעבין) פעהלט דער ערסטער נון מיט דעם לעצטין פון דעם שרש נתן. נאך איין אנדרע גזרה הייסט גזרת המורכבים דאס הייפט צוזאמען געזעצט פון צוויי גזרות , למשל נטה (גייגען) איז צוזאמען געזעצט פון דיא צווייא גזרות / ווייל דעי ערסטער אות איז איין נון ד&quot;ייפט ער הפרי פא נון אוג פון דיא מרה נחי ל&quot;ה ודייל דער דריטער אות איז איין הא . דאס גלייבק איז ירא (פידכטען) איז צוזאמען געזעצט פון דער פערטער מרה, דרייל דער ערסטער אות איז איין יוד, אוג פון ך'יא זעקסטע מרה, ודייל לעי לעצטער אות איז איין אלף , אוג דיא אלע מרות האבק ךיא דינים פול דיא ביידע גזרות צוזאמען"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL126" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL127" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="יב. בנינים (פארמען)"/>
            <div ID="DIVL128" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL129" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="בנעים, דאם הייסט דיא פארמען אין מעלכע יעדער פעל קען כובען זייגען דא אין לשון קדש זיבען, דרייא הייפען אבות, ררייל ז י יא ווייזען אויף דיא פעולה וועד עם האט איהר געטאהן, אוב דריי ליגען היולדות ררייל זייא ווייזען א1יף ליא פעולה איויף רואם זיא איז געטאהן געווארען , אוג דער זיבעגטער ווייזט א־ויף לעם מאס האט איהר געטאהן,_ צוזאמען מיט דעם וראם איז געטאהן געווארען &lt; רויא מיר וועלין דאם אלץ באלר עו־קלערין. &lt; 1) דער ערםטער הייסט בנין הקל, דאם הייסט ךיא ליינטע פארעם, למשל פקד (ער האט בעפעהלט) אבל (ער האט געגעסין) ער ו_וייזט א־ויף דעם וואס האט געטאהן דיא פעולה, דיאהער איז ער דעי אב . זיין הולדה הייסט נפעל וואם ווייזט איויף דאס וואט איז געטאהן נעווארען , למשל נקקד (ער איז בעפעהלט געווארען) וויי:זט אויף דעם וואס האט מקבל געווען די פעולה . נאבל (עם איז אויף געגעםין געווארען) ווייזט א־ריף דאם וואם האט געליטען דיא פעולה, דאהער הייסט דאם הולדה ווייל דיא פעולה קומט ארוים פון דעם אב וואם האט איהר געטאהן. אין דיא ביידע פארמען ליגען נאר דא צווייא זאכען , איינער וואס ער טוט , דיא אגדערע מאם איז געטאהן געווארין , למשל ראובן פקד שמעון , ראובן האט בעפאלען שמעון, לוי אכל את הלחם, לוי האט גענעפין דיא בריויט / אדעד מען איך זאג שמעון נפקד מראובן, שמעון איז בעפאהלען געווארין פון ראובן. אדער הלחם נאכל על ;די לוי, דיא ברויט איז גענעפין געמארין דורך לוי, זיינען דא אין איטלעכין מאמר (זאטץ) נוי צמיי זאכעץ פאר אונז, איינער מאס ער טוט, אונ דער אנדערער מאס איז מקבל דיא פעולה . ;־יו&quot;• • : ד - 2) דער צמייטער בנין הייסט פיעל , אדער בנין הכבד דער שמערער בגין, איך איהם מוז זיך אימער געפינען איין דגש אין דעם צווייטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="צוףיטען א1ת פון שרש , לכשל פקד(ער האט בעפאהלען) אבל(?י האט פערצעהךט) אוג,ער שיידעט זיןז אונטער ■ פון רעם _קל , אין דרייא אופנים. 1) אקט ווייזט ער א־ויף דיא יעטארקייט פון דער פעולה למשל צמח אין _קל הייסט לייבט שפראצן צמה אין פיעל הייסט שטארק שפראצען, שלח אין _קל הייסט לייבט שיקע; אוב שלח אין פיעל הייפט שטארק שיקע; אויף אימער. 2) אקט ווייזט ער , אז ךיא פעולה גייט איבער , אויף איי; נעגענשטאגד נאך ווייטער , למשל שבה אין קל הייפט ער האט דיא ז_אנע פערגעסין', שכח אין פיעל הייפט ער האט געמאכט איין אגדערין ראם' ער זאל ראם פערנעסי;. אבד אי; _קל הייפט ער האט דיא זאבע פעךלאךען. אבד ער האט געמאכט דיא זאנע פערלירען. &quot; למר אין _קל הייסט ער האט אליין געלעייגט , למד אין פיעל הייסט ער האט איין אנדערין געלערינט. 3) אפט בעווייזט דער'פיעל אויף איין פערקעהרטע פעולה וויא דער קל . למשל שרש האט רעם דייטש ווארצלען תשרש אין פיעל הייסט - 1 :דד ד&quot;&quot; ז־ *.&quot; - : ז־ 7 •&quot; • 1 • •• •&quot; : אויס ווארצלען, דאם הייסט א־וים רייפען דיא ווארצלען. ד־שן ?ין פיעל מייזט דיא אש אראפ נעמען , עס זאל _קיין אש ניט זיין. 4) אפט האט דער פיעל גאר איין אנדער בערייטונג פון דעם קל , למשל מהר אי; _קל הייפט בעשיינקען, מהר אין פיעל הייפט איילען, ברן! אין_קל הייסט קניען ברן• אין פיעל הייפט בענטשין. דער בנק איז איין אי , זיין תולדה הייקט פועל , אוב האט אויןז איין דגש אין צורייטען אות פון שרש. למשל כפר ער איז פעתעבין נעווארין איז דיא תולדה פון כפר, ער האט פערגעבין . פפר עם איז דערציילט געווארין, ,איז דיא תולדה פון פפר דערציילין. ,* • י• • *•;**• '.* ד •1 י • ן ד 1 * &quot; 7 1 ** • 1 י 3) דער דריטער במן הייפט הפעיל, אוג ער ווייזט אויף רעם זואם האט נעמאכט טאן דיא קעולה אויף איינעם אנדערין, למשל עמד אין. _קל'הייפט ער איז אליי; נעשטאנען. העמיד אין הפעיל, הייפט ער האט געמאבט רעם אנדערין שטיין, שכב אין _קל הייפט ער איז אדיין געלענין, השכיב אין הפעיל הייסט ער האט געמאנט דעם אנדערין ראם ער זאל ליגען . ער הייקט דער אב . אוג זיין תולדה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="תולדה הייסט דער הפעל , ראם הייסט ווען איך דייר פון רעם וראם ער האט מקבל ניווע; דיא נעמאכטע פעולה דורן־ יענעם, למשל העמד ;ער איז נעקטעלט געווארין דורך איין אנדערי;. השבב ער איז נעליינט נעווארין דוךך איין אנדערין י 4) דער פערטער בנץ הייסט התפעל / אונ ער ווייזט אויף איין ?עולה וראם עם איז געטאד&quot;ן געווארין אויף זיך אליי; למשל התפאר זיף אלייך בעריך,מען התהדר זיך אליי; בעשיינק , אלזוי איז ער אליי; דער פועל אונ אליי; וואם ער איז מקבל דיא פעולה. 5) פון אלץ וואם מיר האבק נעזאגט קומט אתים, ראם אין איין פעל מוז מען אכטונג נעבין אויף דיא זיבען זאכען. 1) דרך, ךיא ארט. 2) זמן דיא צייט . 3) גוף ווער ראם האט נעפאהן.. 4) מין עוא איז ראם זכר אדער נקבה . 5) מספר צאהל. 6) נזרה • ד דד ־ו? :•&quot;*ד • ; ד ד 2 \.;ד דאס הייסט רעם שרש פון רעם ווארט . 7) בנין דיא פארמע. למשל ד ; ;• ־.י 4&quot;.&quot; ד 2 \ ♦ ;-1 • ד : *.&quot; :דד רעם ווארט ברא ער האט בעשאפען, הייסט דער דרך , דרך החלטה * ד; דד 7 ד •* ־־ י ־.*1 ?ו *,• 1 ל־\1 ־דזו דק ער בעשטימט ךיא פעולה אז זיא איז נעטאה; געווארען , אונ דער זמן הייסט עבר, דק ער וריזט ראם ךי פעולה איז שוין געטאהן געורארק , דער נוף הייפט נסתר רען ראם איז נעזאנט, פון איינעס וואס איז ניט דא דערבייא, דער מין הייסט זכר, דער מספר הייסט ד • • ד ־.&quot;;־־ &quot;.* • 1 •&quot; : ד ד /י * • : ד - : יחיד, ווייל ער רעט פון איינעם , דיא נזרה הייסט נהי ל&quot;א / 'והיל ד• ־־ ־.• *.־ 1 *• ע • • ; ד ; דער דריטער אות איז איי; אלף , אונ דער ב;ץ הייסט קל, ודייל עי ווייזט אויף דיא לייבטע פארעם, רואם ער האט געטאהן. אונ ראם גלייכען איז אויף אלע פעלים וראם עם נעפינען זיך אין לשון הקרש. ;עצט וועלין מיי אי&quot;ה שטעלין פעלים פון אלע גזרות, אונ ווייזק וויא זיי קומק אין די אלע זיבק זאכק וראם מיר האבי; אויבק נעשריבען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL136" TYPE="CHAPTER" ORDER="34">
            <div ID="DIVL137" TYPE="TITLE" ORDER="34" LABEL="יג. גזרת השלמים"/>
            <div ID="DIVL138" TYPE="BODY" ORDER="34">
              <div ID="DIVL139" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="34">
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="מען מוז בעטראכטק, רואו עס נעפינט זין• ניט קיין בעזונדערער ווארט, פאר נקבות, ווערט געברויכט פאר נקבות דער זעלביגער ווארט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL142" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL143" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="ווארט וריא פאר זכרים, וויא למע1ל פקדתי, זאנט דיא נקבה אויך ז־: • - : ד* ' • ; ז ז ז־-ו:• ד ן • :•&quot;זז* 1 פקדתי וויא דער זכר. אונ אז־וי אויך בייא אלע איבעריגע ווערטער. בטן הקל בטן נפעל עבר יהיר עבר יחיד ד ־ ד• ז־ - 1־ &quot; *פקד&quot; ער האט בעפאהלען(נ) *נפקד&quot;עראיז בעפאהלק נעורארין *בקרה&quot; נק'זיא האט בעפאהלען *נפקדה&quot; זיא איז בעפאלק געווארין *פקךת* דוא האפט בעפאהלק־ב) *נפקדת&quot; דו ביזט בעפאלק נערוארין *פקדת&quot;(נקבה) דו האסט בעפאלין &quot;נפקדת&quot; (צוא איין נקבה) &lt;&lt;פקךתי&quot; איך האב בעפאהלק(א) &quot;נפקדתי&quot; איך בין בעפאלען גיוואךן / י עבר רבים עבר רבים ־7 - - • ־ד־ ־ • מפקדו&quot; זייא האבק בעפאהלען(:) *נפקדו&quot; זיי זיינן בעפאלק געוואדין *פקדתם&quot; איהר האט בעפאהלןב) #נפקדתם* איהר זייט בעפאהלק *פקדתן&quot; איהר (נקבות) האט געווארין בעפאהלק *נפקדתף (צו נקבות) *פקךנו&quot; מיר האבק בעפאהלק(א) *נפקדנו&quot; מיד זי ינק בעפאהלק געווארין ' בינוני יחיד בינוני יחיד •• • ־* •• • ■ך • &quot;פוקד&quot; יעצט בעפעהלין #נפקד• יעצט בעפאהלק גערוארין לפוקדה&quot; (פאר איין נקבה) *נפקדה&quot; ארעד נפקדת(צו איין נק,) בינוני רבים בינוני רבים *• 0 — י מפוקקים&quot; מענער בעפעדזלין &lt;פקךים&quot; מענער ווערדען בעפאלען *פוקדות&quot; ווייבער בעפעהלין *נפקדות&quot; ווייבער רועדד־ן בעפאלק עתיד יהיר עתיד יחיד ז• 7* ד• ז&quot; *אפקוד&quot; איך ורעל בעפעהלין (א) *אפקד&quot; איך וועדדע בעפאהלקא) *תפקוד* דוא רועסט בעפעהלין ב) •תפקד&quot; דוא לוירסט בעפאהלק ב) *תפקדי&quot; (צוא איין נקבה) דוא *תפקדי&quot; (צוא איין נקבה) דוא וועפט בעפעלין ווירסט בעפאהלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="•יפקוד&quot; ;נר ולעט בעפעהלין (ג) &quot;יפקד• ?נר-ווירד גגעפאהלק •תפקוד•(נקבה) זיא וועט בעפעלין יתפקד&quot; (נקיה) די יררקט בעפאהלען) קתיד רביט ןיתיד רבים •נפקוד־ פיר'.וועלין'בעפעהלין(א) &quot;נפקד&quot; טירווערדק בעפאה'ע! יתפקדו־ איהר וועט י בעפעהלין ב) יתפקדו־ איהר ו־עידעט בעפאהלק ייפקדו־ זיייא וועלין בעפעהלין (נ) יי&quot;קדו־ זייא ווערדען בעפאהיען •תפקודנה&quot;(וויךד צו נקבות געזאנט יתןקךנה* (צוא נקבות, דיא ,קס זיייא• קם א י ה ר וועט איר ווערדעט בעפאלען בעפעהלין אונ זייא י&lt;ס ז י א ווערדן אדער זייא ונערדק בעפאהלען יעפעהלין) דרך המקור דרך המק־רי &quot;פקוד&quot; בעפעהלין אדער פקוד מיט &quot;הפקד* אדער נפקוד, ינעפאה^ן דיא אותיות בכלי&quot;ם קומט ווערדען מיט דיא אותיות בכל&quot;ם עם בפקוד בפקוד לפקוד מפקוי לל?.ל)ד ?ל'?•?!1*, 7ל?לל מל-£ד דרך הצוף דרך הצייי יפק1ד• בעפעהלע דוא אד־ער פקד מהפקר* וועד דוא בעפאהלען &lt;פקדי* בעפעלע דו(צו איין נקבה) &lt;&lt;הפקדי&gt;&gt; וועד דו (נקבה) בעפאלען ייפקדו&gt;&gt; בעפעהלט איתר (רבים) מהפקר ו* ווערטאיקל ב^פאהלען &quot;נןקודגה&quot; בעפעלט איר(רבות נק') *הפקדגה* ווערט איהר (נקבות) בעפאהיען בני? פיעל במן פי.על / • י — { • * 1 • &quot; עבר יחיד יעבר יהיד ייפקדו ער האט בעפאהלען &quot;פקד* ער ויואר בעפאהלען &quot;הקדה* זיא(נקבה) האט בעפאלען &quot;פקדה* זיא (נקבה) וואד בעפאלען &lt;&lt;פקדת&gt;&gt; דוא האפט בעפאהלען &lt;&lt;פקדת&quot; דוא ווארסט בעפאהלעז &quot;פקדת&quot; דו(נקבה) האסט בעפאלען &quot;פקדת&quot; דוא (נקבה) ףאךםט. &quot;פקדתי. איך האב בעפאהלען בעפאהלען ייפפדתי* איך וואר בעפאהלען ' 1: • * 1 7 י.&quot; ד • &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="עבר רבים עבר יביס זו־ ~ &quot; ■!־־&quot;־• *פקת* ז י יא האבק בעפאהלע; &lt;&lt;י£כקד.ד&gt;&gt; זייא ווארען בעפאהלען הפקדתם&quot; איהר האט בעפאהלען מפקחתם* איהר ווארד בעפאל'לען *פקךתן* איר (נקבות) האט מפקדתן* איהר (נקבות) ווארד בעפאהלען בעפאהלען מפקדנו* מיד האבען בעפאדזלען מפקדנו* מיד ווארען בעפאהלען בינוני יחיד בינוני יחיד ד &quot; • ז • ממפקד* יעצט בעפעהלען *פקד&quot; יעצט בעפאהלעז וואר •&quot;***• • • •י ג * י •יז' ** 1 ** • • י ' ד מקפקדה* אדער מפקדת מפקדה* יעצט (נק') בעפאלען וואר פיר נקבה יעצט בעפעלען ביגוני רבים בינוני רבים ממפקדים* מענער בעפעהלען מפקדים* איהר ווערט בעפאהלען ממפקדות* נקבות בעפעהלען מפקדות*(נקבות) וועדי; בעפאלען בינוני פעול קיין בינוני פעול איו ממפקד* בעפעהלט געווארען אין דעם בני_ן ניט יא . ממוקדה*(נק') בעפעהלט געווארען מופקדים* מענער פיל ווארען בעפאהלען ' ממפקדות* נקבות פילע ווארען בעפאהלען \ עתיד :חיי עתיד יחיד •אפקד• איך ורעל בעפעהלע! .אפקד* איך ורעל בעפאהלען ווערין מתפקד* דו וועסט בעפעהלען מתפקד* דו וועסט בעפאהלעץ ווערין מתפקדי&quot; (צוא איי1 $?די) תא #תפקדי* (צו איין נסבה) דו וועסט וועסט בעפעהלען &quot; יי' י בעפאהלען' ווערין &quot;יפקד&quot; ער וועט בעפעהלעץ #יפקד&quot; ער וועט בעפאהלען מערן מקפקד* זיא(נק') וועט בעפעהלען מתפקד* זיא (נק') וועט בעפאהלק וועדי; :"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL=",עתיד רבים ;נתיר רבים ז ־ ־ • &quot;נפקד&quot; סיר מעלין בעפעהלק &quot;נפקד&quot; סיר וועלין בעפאל?ע! יד&lt;ח &quot;תפקח&quot; איהר מעט בעפעקלען יתפקדו&quot; איר וועט בעפאלע! רועליז &quot;יפקח&quot; דיא מעלי; גנעפעהלע; &quot;;פקח&quot; די מעלי; בעפאללק י.י&lt;לי1 &quot;תפקדנה&quot; (צוא נקבות מילד אזר &quot;תפקדנה&quot; (צוא נקבות מירד אז1י ' נעזאגט, זייא עם איר ־ י געזאנם. זייא עם אילי וועט בעפעה^ןיאדער זייא מעל ין וןערט בעסאללען מעליו ?לער ■&quot; י ' בעפעללק) מלין בעפאללק מעיין) דרך המקור דרך סמקירי •פקד* בעפעהלען. מיט די או־תיו־ת מפקד* געווארין בעפאזך&quot;לען. מיט בכל&quot;ם קומט בפקד נפקד ךיא אותיות בכל&quot;ם ^עפעט לפקד מפקד •י~ ג*יט * דרך הצווי דרך מעודי איז ניט לא &quot;פקד* בעפעהלע תא &quot;פקדי* (צו איין נקבה) בעפעלע ת &quot;פקדו* בעפעהלט איהי . ־־ &quot;פקדנה*(צו נקביות) בעפעהלט איר בנין הפעיל נגנן ה?.על • :-1 • :* עבר יחיד עבי ללייד ד&quot; - דיר,פקיד&quot; .ער האט געמאכט קעפעל; &quot;הפקד&quot; ער איז מארי; בעפאהלען &quot;הפקידה&quot; זיא (נק') האט געפאנט &quot;הפקדה&quot; זיא (נקבה) איז מארק ■י&quot; בעפעהלק ■בע?אללק &quot;הפקרת&quot; חא האקט נעמז*בט &quot;הפקדת&quot; דו ביסט מאלי; בעפאלין יעפעהלען &quot;הפקלת&quot; חא '(נקבה) האקט -■&quot;הפקדת&quot; זיא (נקבה) איז מארק געמאנט קעפעהלען ןעפאהלק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="עבר רבים עבר יביט . •ז י- •־ • ־ יז &quot;־ •י • &quot;הפקידו* זייא האבק געמאכט י&lt;הפקדו* זיי זיינען ווארין ןעפאלען בעפעהלע! * &quot;והפקדתם* איהר (מענער) זייט *הפקדתם* איחר (מענער) האט ז1־ו:, * : /- י * ^1י־ י־4 * : '־ ד ,־י בעפאהלען נעוואדי־ן נעמאנט בעפעהלק * 7 ־ &quot; 1 * י • 1 *הפקךתף איהר (נקביות) האט &quot;ה^קדתף איהר (נקבות) זייט געמאכט בעפעהלען בעפאהלק געווארק *הפקדנו* מיד האבק נעמאכט #הפקדנו* מיר זייבען יעפאהלק בעפעהלק געונארק בינוני פ1על בינוני פה$ל *מפקיד* יעצט מאכט בעפעהלק *הפקד* אדער הפקד דעצט . ־&quot;מפקידה* אדעד מפקדת. יעצט בעפאהלק געווארק (נקבה) מאבטבעפעלק מהפקו־ה* יעצם (נקבה) בעפאהלק &lt;ימפקיךים* יעצט פילע מאבק געווארק בעפעהלען מהפקךים* יעצט פילע בעפאהלען &quot;מפקידות* יעצם (נקבות) מאבק געווארק בעפעהלען &quot;הפקדות&quot; יעצט(נקבות) בעפאלען ג;ינ1ני: ל נעייאיעז • ד &quot;■מפקד* אדער מפזקד נעמאכט קיין בינוני פעול ייעפאהלק געווארק קען דא ניט זיין &quot;מפקדה*(פאר איין נקבה) &quot;מפקדים&quot; זייא זיינען געמאבט בעפאחלק ווערין &quot;מפקדות (צו פיל נקבות) עתיד יחיד עתיד יהיר ז • ד • •זי. ־1 • &quot;אפקיד* איך ורעל מאבק בעפעלען &quot;אפקד* איך ורעל בעפאהלק ווערין _ _ &quot;תפקד אדער תפקד דוא וועסט י־תפקיד* דו וועסט מאנין בעפעלק ז:־' ד־■• ־■• ! : 5 י : ' ־־־ 1 י - * 1 בעפאהלען ווערין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="מתפקידי&quot; דל (נקבה) וועסט מאנין מתפקדי&quot; דל (נק') וועסט בעפאלען בעפעהלק , ולעיין מיפקיד&quot; ער ולעט מאנין בעפעהלען מ;פקד&quot; ער ולעט בעפאהלק ויעיין מתפקיד&quot; זיא (נקבה) ולעט מאבק מתפקד&quot; זיא(נק') ולעט בעפאהלען בעפעהלען ווערין עתיד רבים עתיד רבים ־1 • - • ז * - י &lt;&lt;נפקיד&quot; מיר וועלין מאנין בעפעלען מנפקד&quot; מיר וועלין בעפאלען וועו־ין •תפקידל* איר ולעט מאנין בעפעלין מתפקדל&quot; איר ולעט ולערי; בעפאלען מיפקירל&quot; זייא(מענער) ררעליץ מאנין מיפקדל זייא (מעגער) רועלין ולערי; בעפעהלען בעפאהלען (&lt;תפקךגה&quot;(ולירד געזאגט צל נקבות מתפקדגה&quot; (צלא נקביות , זייא עם זייא עם איר ולעט מאנין איהר ולעט ולעיין בעפעהלען . אדער זייא ולעלי; בעפאהלען , אדער זייא ררעלין מאנין בעפעהלען) ולערי; בעפאהלען דרך המקור י דדך המקור מהפקד&quot; אדער הפקד בעפעהלען מהפקר&quot; בעפאהלען רוערין מיט דיא מאנין מיט דיא אותיות אותיות בבל&quot;ם געפינט - • ן . • : : *זד• : בכל&quot;ם קלמט בהפקיד כהפקיד • זיך ניט להפקיד מהפקיד ללל ^יר קייץ -יצולי אין הפעל #הפקד* מאך בעפעהלק איז אויך ניט דא . מהפקידי&quot; (צלא איין נקבה) מאכע בעפעהלעץ מהפקידל&quot; מאבט אידה בעפעהלען ■ #הפקדגה&quot; מאבט איר&quot;ר (נקבות) בעפעהלעץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL154" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL155" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="בנין התפעל • ; -ן • : עבר יחיד ז־־ 1* &quot;התפקד* ער איז (דולף זיף אליין) בעפאהלען געווארין &lt;&lt;התפקךה* זיא איז (דוךףזיף אליין) -בעפאלזלען געווארין &quot;התפקדת* דוא ביסט בעפאהלען געוואלין דולף זיף אליי! &quot;הרופקךת* דוא (נקבה) ביזט ד ורף זיף בעפאהלען געווארין &quot;התפקדתי* איף בין דורף זיף בעפאהלען געוואלין עבר רבים ־! - - • &quot;התפקדו* זייא זיינען דוךף זיף בעפאהלען נעווארין &quot;התפקדתם* איהר מענער זייט דולף זיף בעפאהלען־ געוואלין &quot;התפקדתן* איהר נקבות דים דוךף זיף בעפאהלען געדוארין &quot;התפקדנו* מיר זיינען דולף זיף בעפאהלען געוואלין בינוני פועל &quot;מתפקד* יעצט דולף זיף וואד בעפאהלען &quot;מתפקדה* אדער מהפקדת ;.עצט(איין נקבה) דורף דף וואר בעפאחלען &quot;מתפקדים* יעצט זייא דולף זיף וועלין בעפאהלען &quot;ממפקדות* .לעצט (נקבות) דולף זיף וועלין בעפאהלען קיין בינוני פעול געפינט זיף ניט עתיד יחיד ד• ז־ • &quot;אתפקד* איף ורעל דולף זיף בעפאהלען זיין &quot;תתפקד* דוא וועפט דולף זיף בעפאהלען זיין &quot;תתפקדי* דוא נקבהוועסט דולף זיף בעפאל'לען זיין &quot;יתפקד* ער וועט דולף זיף בעפאדילען דין &quot;תתפקד* זיא (נקבה) וועט דולף זיף בעפאהלען זיין עתיד רבים ~ • — • &quot;גתפקד* מיר וועלין דולף זיף בעפאהלען זיין גימל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL156" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL157" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="תתפקדו&quot; א יהר וועט דורך זיף אליין בעפאהלען זיין *יתפקדו&quot; זייא וועלין דורף זיף אליין בעפאהלען זיין תתפקדנה&quot; (זאנט מען צו נקבות פילע, זייא איהר וועט רודף זיף בעפאהלען זיין , ארעד זיי ררעלין דורף זיף בעפאהלע! זיין) דרף המקור *התפקד&quot; דורף זיף ווערין בעפאקלען , מיט דיא אותיות בכל&quot;ם בהתפקד כהתפקד להתפקד מהתפקד דרך הצווי &quot;ללפקד&quot; וועד תא דורך זיף אליין בעפאהלען &quot;לתפקת&quot; וועד תא (נקבה) תךןז זיף אליין בעפאללע; &quot;התפקדו&quot; ווערט איל,ר (מענער) דורך זיף אליין בעפאהלען &quot;התפקרנה&quot; ווערט אילר (נקבות) דולף זיף אליין בעפאהלען ךיא גזרה פון חסרי פא נון בנק הקל עין נ?.על עבר יחיד עבר יחיד 7־ ד• ז• ז • נגש&quot; .ער האט געגעהגט &quot;ננש&quot; ער איז גענעהגט געווארין &quot;עשה&quot; זיא האט גענעהנט &quot;נגשה&quot; זיא איז נענעהנט גערךאךין &quot;עקת&quot; דוא האקט גענעד.נט &quot;עשת&quot; דוא ביזט גענעלקט געווארין &quot; גנשות&quot; דו(נקבה) האקט גענעהנט &quot;עשת&quot; דו(נקבה) ווארסט גענעהנט עקתי&quot; איף האב גענעהנט &quot;עשתי&quot; איף בין ווארין גענעהנט עבר רבים עבר רבים ז־ ־ &quot; 7 ־ - • &quot;עשו&quot; תא האבען נענעהנט &quot;עשו&quot; זייא זיינען ווארין גענעלנט &quot; נגשתם&quot; איהר האט נענעהנט &quot;עישתם&quot; אילר זייט וואלין נענעהנט &quot;עשתן&quot; איהר (נקבות) האט &quot;עשתן&quot; אילר(נקבות) זייט וואלין נענעהנט גענעהנט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="&quot;עשנו&quot; מיר פילע האבק נענעהגט &quot;ננשנו&quot; מיד פילע זיינען וראר־ין בינוני פ1על גענעהנט בינוני פועל &quot;נוגש&quot; יעצט גענעדזגען &quot;עש&quot;.יעצט נענעהגט נעווארין &quot;נונשה&quot; (פאר איין נקבה) *עשה*(פאר איין'נקבה) י &quot;נוגשים&quot; יעצט פילע נענעהנען *גנשים* פילע ווארין יעצט נענעה נט &quot;נונשות&quot; (פאר פילע נקבות) *עשות* (פאר פילע/קבות) בינוני פעיל קיין בינוני פעול &quot;עוש&quot; יעצט ווארין נענעהגט איז דא■ ניטא &quot;עושה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;עושים פילע(מענער) ווארין יעצט גענעהנק* &quot;עושות&quot; (פאר פילע נקבות) עתיד יחיד עתיד יחיד י* י&quot; ז י י&quot; . &quot; , *אעש* איד וועל ווערין נענעהנט &quot;אנש&quot; איך וועל נענעהנען - - • 1 ••• • 1 י*י* ־ ־ י־ :1 * 7 7 • - י *תנגש* דוא וועסט ווערין נענעהגט &quot;תנש&quot; דוא וועסט נענעהגען! * 7י; ץ ־' : 7 * 1&lt; • • * 4 ־־ 5 • -- 17 *תעשי* (פאר איין נקבה) &quot;ינש&quot; ער וועט גענעהנען * 7־ ־ * :־^ז ^ ־ . ,* . - -־ • 5• י *יעש* ער וועט גענעהנט ררערין &quot;תנשי&quot; (פאר איין נקבה) ••• ••־ ־־ •-&lt; 1 • '- - י5־*7, *תעש* (פאר איין נקבה זיא וועט *תנש* (פאר איין נקבה) י7&quot; 7 ־ 1 :־^7 ,־ •••* * ־ '־ ־ 1 1 נעגעהנט ווערין) עתיד רבים ;נתיר. רבים &lt;נגש* מיר וועלין נענעהנט ווערין *עש* מיר וועלין גענעהנען • י*. • *• י י'אי* ־ ־ '...'&lt;'. י * 7 * 1 7 7 5 7 1 *תעשו* איהר (מענער) וועט *תנשו איהר וועט נענעהנען * 7: * : • 7 ' •*־ ע •־ * : ••• , ■ י ־'• ' גענעהנט וועריי ־&quot;י *ינשו* זייא וועלין נענעהנען 4. ־' ••• !י • . ־' ־•• ־ 1,• ־ 175 *יעשו* זייא (מענער) וועלין *תנשנה* (פאר פילע נקבות זייא • 57 &quot; '•־ 7 1 - * • י *־ :ז '־ • 7 י* ־, גענעהנט ווערין עס איהר אדער זייא וועלין &quot;. \ ־•־ 7 * 1 ;5 77 ־־ ־7 • י *תעשנה*(פאר נקבות זייא עם איר נעגעהגען * 7&quot; 5 : ז • • 7 7 5 7 1 אדער זיי וועלין נענעהנט ירעייו &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="ךךןל■ המקור דדך המקיי &lt;גוש* אדער גשת נענעמען מיט &lt;מנש־ אדער נגוש נענעהנט יחנלין' דיא אותיות בבל''ם בנשת מיט ךיא אוליות בבי&quot;0 ?גשת לגשת טגשת י ' י במנש כמגש למגש טהנגש דרך הצור דרך י&quot;צייי * י.•! ־ • •גש־ גענעמע .מנש־ וועד הוא גענעהנט &lt;שי־ (צוא איין נקבה) .ר,|גשי־(צוא איין נק?ה) •נשו&quot; גענעמט איהר .מנשו־ ווערט אילו גענעדקט •נשנה. (צוא פילע י נקבות) &quot;הנגינה־(צוא פילע קקב1ת) בנק הפעיל בני! הפעל * עבר יחיד זעבי &quot;יד ז- ז־ • •הגיש&quot; ער האט מאנען גענעתען &quot;הגש־ ?נר איז ייאיי! געגעהנט •הגישה•* זיא(נקבה) האט מאבק *תשה* זיא (נקבה) איז ווארין נענעתען ' נענעהנט ,־לגשת&quot; ח האסט מאנין גענעהנען ־הגשת&quot; חא ביזט וואךין נענעהנט ־משת&quot; (פאר'איין נקבה) .הגשת־(פאר איין נקבה) .הגשתי&quot; איך האב מאנין גענעהנען .הגשתי&quot; איך בין ווארין נענעדקט זעבר רבים עבר רבים •הגישו&quot;זייא האבין מאנין נענעהנען .משו&quot; זייא זיינען ווארין גענעהנט &quot;הגשתם&quot; איר האט מאנין נענענען .הגשתם&quot; איר זייט ווארין נענעהנט &quot;הגשתן־(פאר פילע נקבות) .הגשתן־(פאר פילע נקבות) , •משנו־ מיר האבין מאנין נענענען •משנו־ מיר זיינע; ווארין נענעלי(ט בינוני פועל בינוני פיעל &quot;מגיש־ מאנין יעצט נענעהנען .מש־ יעצט ווארין נענעמט &quot;מגישה־ (פאר איין נקבה) •משה־ (פאר איין נקבה)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="*תשים* פילע רראדיז נענעהנט חי • • ? ז • 1 ל זי 5 : מהנאות* (פאר פילע נקבות) * 4 • קיין בינוני פועל איז דא ניטא . ד • ז עתיד יחיד ד • ז־ • *אנש&quot; איף ורעל גענעהנט וועריץ *תנש&quot; דוא יועסטגעגעהגט וועדי! *תנשי&quot;(פאר איין נקבה) *תש&quot; ער וועט נענעהנט ווערין *תנש&quot;(פאר איין נקבה) עתיד רבים ז• # ־י • *ננש&quot;מיר וועלין נענעהנט ווערין *תנשו&quot; איהר וועט נענעהנט ווערי! י ! • : ד זי זי 5 : ל • ו *תשו&quot; זייא וועלין גענעהנט ווערין &quot;הנשנה* (פאר פילע נקבות) זייא עם איהר. ־.&quot; • : דרף המקור *הגש&quot; אדער הגש געווארין גענעהגט מיט די אותיות &quot; ^.1 • • • • • ■ • • • • בכל&quot;ם געפינט זיף ניט . קיין, דרף הצווי איז דא ניטא . • 7 • ד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL164" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL165" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="למגישים&quot; פילע מאכן יעצט גענענק *מניש־ות&quot;(פאר פילע נקבות) בינוני פעול *• • ■ך *מנש&quot; יעצט גענעהנט געווארין #מנשה&quot;(פאר איין נקבה) *מנשים&quot; פיל ווארין יעצט גענעהנט *מנשות&quot;(פאר פילע נקבות) עתיד יחיד זי ז־ • מאניש&quot; איף ורעל מאנין נענעהנען *תניש&quot; דו וועסט מאנין געגעהנען *תנישי&quot; (פאר איין נקבה) *תיש&quot; ער וועט מאנין גענעהנען יתניש&quot;(פאר איין נקבה) עתיד רבים ד• - * &lt;ניש&quot; מיר וועלין מאנין נענעהנען *תנישו&quot; איהר וועט מאנין גענענען מתישו&quot; זייא וועלין מאנין געגעהנען *הנשנה&quot;(פאר פילע נקבות, זייא עם איחר אדער זייא וועלין מאנין גענעהנען 'ךרף הטקיי *הנש&quot; מאנין גענעהגען, מיט ךיא אותיות בכל&quot;ם יהנש כהנש להנש מהנש דרף הצווי *הנש&quot; מאף דוא גענעהנען *הגישי&quot;(צוא איין נקבה) *הנישו&quot; מאנט איהר געגעהנען *הנשנה&quot; (צוא פילע נקבות)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL166" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL167" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="דער בנין פיעל פעל התפעל אין דער גזרה פון הפרי פא גון איז פוגקט וויא אין דער גזרה פון שלמים, וויא עם שטייט פריער בייא דיא גזרה פון פקד, אלזא איז דער עבר פון פיעל נגש אזוי רריא פקד אוג פון פו_על נגש וויא פקד אוג פון התפעל התנגש פוגקט וריא התפקד, אוג אז־וי ווייטער, אוג מיר רעכגען פאר איבעריג דיא גזרה פון חקרי פא נון , צוא שרייבען אין דיא ךךייא בנעים פיעל פועל התפעל. גור טאמער וועט איינער פרעגין, ווען דער בגין פיעל איז א־ויך נגש אז1י וויא פקד, איז ךאןז אין דער גזרה דער בגין פיעל גלייך צום בגין נפעל, רואם בייא איהם איז א1יןז נגש נגישה גגשת אוג אז־וי ווייטער, אלז־וי פון רואנען קען איןז יויסען ווען איןי געפין דיא ווערטער פון עבר גגש נגשת אוג דאם גלייכען, צו וואגען זייא געהערין, אויב צום בגין נפעל אדער צום בנק פיעל ? איז דער תירוץ דאס דאם מוז מען פארשטיין פון דעם איגהאלט, וועלכין דייטש דער ווארט האט. ווען עם ווערט גערעט דאס יעגער האט ־י: &quot;.* ד: ז &quot; /־ : *.&quot; *.&quot; ז &quot;.* ע ז־ געמאכט געגעהנען דעם אגדערין אדער יענער איז געגעהגט געווארין הייקט עם דער בגין נפעל אוג ווען פון עגין זעהט מען דאם דאס ווארט גגש הייפט ער האט געגעהגט צוא דעם הייסט דאם ,דער זן• • /* ז *•* *• • • י* *' • 1 *•* בנ:ן • א1יןי מוז מען בעמעךקין דאם צוא דיא גזרה פון חםרי פא נון געהעךין אויך צווייא גזרות לקח געהמען לתע ךיא צייגער רייסען, זייא שרייבט מען אויןז אקח תקח יקח אתע תתע \תע (אפילו אין קל געפיגט מען ניט די נזרה לתע מעהר ניט וויא דעם נפעל) אז וי ווי לעי פא פעל זייערער וואלט גיווען איין נון, גור מעהר וויא דיא צוזיייא שרשים געפיגט מען ניט אין לשון קדש . דיא גזרה פון נחי פא א' ♦ • • :7 1 - • *• בג!ן הקל בנ!ן עבר יחיד עבר יחיד זר- ז• ז־ ז* •אכל&quot; ער האט געגעסין &lt;אכל* ער איז געגעפין געווארין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL168" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL169" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="מאכלה&quot; זיא האט געגעסין &quot;נאכלה*. זיא איז נענעפין געווארין *אכלת&quot; דוא האסם געגעסין •נאכלת* דו ביזט נעגעפין געוואדין *אכלת&quot;(צוא איין נקבה) #נאכלת&quot;(צוא איין נקבה) *אכלתי&quot; איך האב געגעסין *נאכלתי&quot; איך בין געגעסין געווארין עבר רבים עבר רבים ד - - • ז - - • *אכלו&quot; זייא האבין געגעסין ז7 ־־ ז * י ־־•־•־* 1 *נאכלו&quot; זיי זייגען געגעפין געווארין *אכלתם* איהר האט גענעפין ־ •• ־ - 1* י - • 1 :־־ /- \ 8 זי, ־־־ ־־־ * 1 *גאכלתם&quot;אירזייטגינעפיןגעוואת *אכלתן&quot;(צוא פיל נקביות) - ־7- ־ ־ 7 * 1 • ד • 1 ־ ' 7* * *נאכלתן&quot; (צוא פילע נקביות) *אכלנו&quot; מיר האבין נענעסין •.•־•••־־•.•' 7 ־ ־־• 1 . ז . 1 .......1 &lt;&lt;נאכלנו&quot;מיר זיינען גיגעסין געווארן בינוני פועל בינוני פועל •• • •• *אוכל&quot; יעצט עפין 7 *■־ \ ־•• • 1 ■ *נאכל&quot; יעצט נענעפין ווארין *אוכלה&quot;(פאר איין נקבה) ■י5'*' 7 : •••••• ־1 7 ; י '7 ־ ־?:&quot;ז *נאכלה&quot; (פאר איין נקבה) *אוכלים&quot; יעצט פילע־עסין 7 :&quot;1ז 7 • : * ? י ־ * *נאכלים&quot; יעצט פילע גינעפין וואריז *אוכלות&quot;(פאר פילע נקבות) ־■־ך 7 ־7 5 'י־■,•••■ .7* '־ * • ■ 1 *נאכלות&quot; (פאר פילע נקבות) י בינוני פעול ־ ; ־־ * ד קיין ביגוני פעול *אכול&quot; יעצט גענעפין ווערין ־' 1 ־־ * ז ז ־•־ ־•• ־ 1 • ; 1 איז דא גיטא *אכולה&quot;(פאר איין נקבה) ־־ * ז * ז *אכולים&quot; יעצט פילע געגעסין ווארין *אכולות&quot; (פאר פילע נקבות) עתיד יחיד עתיד יחיד ז&quot; ז* ז • ז• *אכל&quot; איך ורעל עפין *אאכל&quot; איך ורעל געגעסין מעיין *תאכל&quot; דוא וועפט, עפין *תאכל&quot; דו וועסט נעגעפין מעיין *תאכלי (צוא איין נקבה) *תאכלי&quot; (צוא איין נקבה) *יאכל&quot; ער וועט _עםין *יאכל&quot; ער וועט נעגעסין ווערין *תאכל&quot; (צוא איין נקבה) *תאכל&quot; (צוא איין נקבה) עתיד רבים עתיד רבים 7• — • &quot;ך • - • &quot;נאכל&quot; מיר וועלין עפין *נאכל&quot; מירוועלין נעג עסי! ווערין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL170" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL171" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="('תאכלו&quot; איהר וועט עסין מתאבלת איהר וועט געגעפין ווערין ('יאכלו&quot; זייא וועלי; עטין ''יאכלו&quot; זייא וועלין געגעפין ווערין &quot;תאכלנה&quot;(זאגט מען צו פיל נקבות) &quot;תאכלנה&quot;(זאגט מען צו פיל נקבות זייא עם איהר וועט עסין, זיי עם איר וועט געגעסין אדער זייא וועלין עסין ווערין, אדר זיי וועלין גינעסן ררערץ) דרך המקור דרך המקור &quot;אכל&quot; עטין, מיט די אותיות בכל&quot;ם &quot;האכל&quot; גענעסין ווערין, מיט דיא באבל כאבל לאבל מאכל אותיות בכל&quot;ם בהאכל כהאכל להאכל מהאבל• דרך הצווי :־־ז■־ :־־ד־■ &quot;■■7&quot; ־־ דרך הצווי &quot;אכל&gt;&gt; אדער אכל עם דוא #האםף# וועד איין געזאקעלט &quot;אקלי&gt;&gt; (צוא איין ;.קבה) &quot;האספי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;אכלו&quot; עסט איהר &quot;האספו&quot; ווערט איהר אייננעזאמילט ' • 2 2 : &quot; •&quot; ־ד : •* 2 &quot;:־:&quot;•* * &quot;אכלנה&quot; (צוא פילע נקבות) &quot;האספנה&quot; (צוא פיל נקבות) ב;ין פעל בנק פעל עבר יהיר עבר יחיד ז־ ז• 1 - ז• &quot;אכל&quot; ער האט פארצעהרט &quot;אכל&quot; ער וואר פארצעהרט • •• ;• ד * 2 •\ 2 2 \ ~ *.* ז־ ־־:*.&quot; ;: &quot;אכלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;אכלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;אכלת&quot; דוא האסט פארצעהרט &quot;אכלת&quot; דוא ווארסט פארצעהקט &quot;אכלת&quot; (פאר-איין נקבה) &quot;אכלת&quot; (§אר איין נקבה) &quot;אכלתי&quot; איך האב פארצעהרט &quot;אכלתי&quot; איך וואר פארצעהרט עבר רבים , עבר רבים ז־־־*• ' ז ־ ־* &quot; &quot;אכלו&quot; זייא האבין פארצעהדט &quot;אכלו&quot; זייא ווארין פארצעהרט &quot;* • 2 ** •ך • 1 ־- 2 &quot;•* 2 2 ' ,&quot; : &quot; ד &quot; 1 ** 2 •&quot; , 2 2 &quot;אכלתם&quot; איהר האט פארצעהרט &quot;אכלתם&quot; איחר י וואר פארצעהיט &quot;אכלתן&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;אכלתן&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;אכלני&quot; מיר האבין פארצעהרט ■ &quot;אכלנו&quot; מיר ווארין פארצעהרט : • ד • 1 ** 2 •&quot;* ־ • ־ ; • ז י ( *־:*.&quot; 2:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL172" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL173" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="בינוני פועל בינוני פועל &quot;מאכל&quot; יעצט פארצעהרען &quot;אכל&quot; .יעצט פארצעהרט ווערין &quot;כהאכלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;אבלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;מאכלים&quot; יעצט פיילע פארצעהרען &quot;אכלים&quot; יעצט פיל וואדי; פארצערט &quot;מאקלות&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;אבלות&quot; (פאר פ;לע נקבות) בינוני פעול דער בינוני פעול *&quot; • ד 7 •• • 1 ? , סומט ניט איז פעל . &quot;מאכל&quot; יעצט פארצעקרט נעולאיי; : * •־ &quot;מאכלה&quot; (פאר איין נר,בה) &quot;סאכלים&quot; יעצט פיל ווארין פרצערט .&quot; x • ג • ד &quot; * ~ : &quot;מאכלות&quot; (פאר פילע נקבות) עתיד יהיר עתיר יהיר ז • ז&quot; ז• ז • &quot;אאכל&quot; איןז וועל פארצעהרין &quot;אאכל&quot; איןי ורעל פארצעהרט ווערן &quot;תאכל&quot; דוא וועסט פארצעהרין &quot;תאכל&quot; דו וועקט פארצעהיט ווערן &quot;תאכלי&quot; (פאר איי; נקבה) &quot;תאןלי&quot; (פאר איין נקבה) &quot;;אכל&quot; ער וועט פארצעהךין &quot;;אכל&quot; ער וועט פארצעהרט וועדי; &quot;תאכל&quot; (פאר איין נקבה) &quot;תאכל&quot; (פאר איין נקבה) עתיד רבים תתיר רבים ז • ־ • 7• &quot; &quot; &quot;נאכל&quot; מיר וועלין פאךצעהרין &quot;נאכל'' מיר ויעלי; פאןצעךט ווערין &quot;תאכלו&quot; איהר וועט פארצעהרין &quot;תאכלו&quot; איר וועט פארצערט וועדי; &quot;;אכלו&quot; זייא וועלין פארצעהרין &quot;;אכלו&quot; זיי וועלין פארצעהרט ווערין &quot;תאכלנה&quot; (פאר פילע נקבות) זייא &quot;תאכלנה&quot;(פאר פילע נקבות, סייא עם איהר , ארעד זייא * י עס איהר, אדער זייא •\ • : ד&quot;.&quot; &quot;• *.* • ; ד \ &quot;• וועלין פארצעהרי; . וועלין פארצעהרט ווערין). י דרןז המקור דרןז המקור &quot;אכל&quot; פארצעקרין מיט יי אותיות &quot;אכל&quot; ווערין פארצעהרט מיט ךיא בכל&quot;ם כאפל לאבל מאכל י אותיות בכל&quot;ם נעפינט מען ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL174" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL175" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="דתי הצור / •• •• | — • &quot;אכל&quot; פארצעהרע דוא &quot;אכלי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;אבלו&quot; פארצעהרט איהר &quot;אכלנה&quot; (צוא פילע נקביות) בנין הפעיל עבר יחיד בגין הפעל עבר יחיד • :־־&quot; • : • 7 *־ 1 • • ;-1 ד :־ *ן - ד • &quot;האכיל&quot; ער האט נעמאכט עטין &quot;האכל&quot; ער איז ווארין געגעסין &quot;האכילה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;האכלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;האכלת&quot; דו האטט געמאכט עטין &quot;האכלת&quot; דוא ביזט ווארין נעגעסין &quot;האכלת&quot; (פאר איין נקבה) &quot;האכלת&quot; (פאר איין נקבה) &quot;האכלתי&quot; אין: האב נעמאכט עטין &quot;האכלתי&quot; איןז בין ווארין גענעטין עבר רבים עבר רבים ד--• ז־־־־• 1 &quot;האכילו&quot; זייא האבין נעמאכט עטין &quot;האקלו&quot; זייא ווארען נעגעטין &quot;האכלתם&quot; איר האט נעמאכט עטין &quot;האכלתם&quot; איקר וואר נענעטין , &quot;האכלתן&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;האכלתן&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;האכלנו&quot; מיר האבין געמאכט עטין &quot;האכלנו&quot; מיר ווארין געגעסין בינוני פועל בינוני פועל •• • •• •• • •&lt; &quot;מאכיל&quot; י.עצט מאכי! עטין &quot;האכל&quot;' יעןיט ווארין נעגעסין &quot;מאכילה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;האכלה&quot; (פאר איי! *נקבה) &quot;מאכילים&quot; .יעעט פילע מאכין עטין &quot;האבלים&quot; י.עעט וואדין פיל געגעסין -&quot;מאכילות&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;האבלות&quot; (פאר פילע נקבות) בינוני פעול דער ביגוני פעול * 1 &quot; ז . קומט דא ניט . &quot;מאכל ;עצט נענעסין ווארין י־ ד &quot;מאכלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;מאכלים&quot; יעצט ווארין פיל גענעטין למאכלות&quot; (פאר פילע נקבות)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL176" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL177" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="עתיד יחיד עתיד יחיד ז&quot; ז• ז• ז&quot; &quot;אאכיל&quot; איך ורעל מאנין עטין &quot;אאכל&quot; איך ויעל וואדין געגעסין &quot;תאכיל&quot; דו וועסט מאכין עטין &quot;תאכל&quot; דו וועסט ווארין נענעטין &quot;תאכילי&quot; (פאר איין נקבה) &quot;תאכלי&quot; (פאר איין נקבה) &quot;יאכיל&quot; ער וועט מאכין עטין &quot;;אכל&quot; ער. וועט וועדי; נענעסין &quot;תאכיל&quot; (פאר איין נקבה) &quot;תאכל&quot;(פאר איין נקבה) עתיד רבים עתיר רבים ד • - • ז• - • &quot;נאכיל&quot; מיר וועלין מאכין עטין &quot;נאכל&quot; מיר וועלין ווער־ין גענעסין &quot;תאכילו&quot; איהר וועט מאכין עטין &quot;תאכלו&quot; איהר וועט ווערין נענעסין &quot;:אכילו&quot; זיי וועלין מאנין עסי! &quot;;אכלו&quot; זייא וועלין ווערין נענעסין &quot;תאכלנה&quot;(פאר פילע נקביות, סיי &quot;תאכלנה&quot;(פאר פילע נקביות, טייא עם זיי, ארעד איהר וועט עם איהר, אדער זייא מאכין עטין). י וועלין וועדין גענעטין). דרך המקור דרך המקור &quot;האכיל&quot; מאכין עטין מיט די איוועיות &quot;האכל&quot; גענעטין ווערין, מיט דיא בכל&quot;ם בהאכיל ?האכיל י י אותיות בכל&quot;ם נעפינט להאכיל מהאכיל . זיך ניט . - דרך הצווי &quot;האכל&quot; מאך דוא עטין &quot;האכילי (צוא איין נקבה) &quot;האכילו&quot; מאכט איהר .עטין &quot;האכלנה&quot; (צוא פילע נקבות) * &quot;5 ■י ' 1 * • דער בגין התפעל קומט אויך דא וויא אין דיא גזרת • :-ן • • 1: 1 ץ • • ן • • 2- השלמים פקד התאבל אזוי וויא התפקד, אוג אזוי ווייטער. די גזרה פון נחי פא יוד קומט אין קל אוג אין הפעיל אויף צוויי פארמען, אוג דאייבער וועלין מיר זיי פונאנדער טיילין, אבער אין דיא איןעךיגע בנינים זיינען זייא.איבעראל ?-לייך •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL178" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL179" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="דיא עיסטע פארמע איז וואס עס גייט וויא דער שרש ילד ♦ • ? : ; ד ' ז : ד * ד ד - • &quot;.&quot; *&quot;&quot; ז &quot; עין הקל בנין נפ?ל עבר יחיד עבר יחיד ז- ד• ז• ז• ו / &quot;ילד&quot; ער האט נעבאקרין &quot;נולד&quot; ער איז ווארין געבאהרין &quot;;'לדה&quot; (פאר איי; נקבה) &quot;נולדה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;;לדת&quot; דוא האקט נעבאהרין &quot;נולדת' דו ביזט ווארין געבאהרין &quot;;^!ע&quot; (פאר איין נקבה) &quot;נולדת&quot; (פאר איי; נקבה) &quot;;לדתי&quot; איך האב נעבאהי־ין &quot;יולדתי' איןי בין ווארין נעבאלדץ עבר רבים עבר רבים יי ז - - . &quot;ילדו&quot; זייא האבין געבאהיין &quot;נולדו&quot; זייא זיינען ווארין געבארדין &quot;ילדתם&quot; איהר ל'אט געבאל&quot;רין &quot;נולדתם&quot; איהר זייט ווארין געבארין &quot;ילדתן&quot; (צוא פילע נקבות) &quot;נולדתן&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;;לדנו&quot; מיד האבין געבאלרין &quot;נולדנו&quot; מיר דינען ווארין נעבארי; בינוני פ־תנל בינוני פועל, &quot;יולד&quot; .יעצט געבאלרין &quot;נולד&quot; ;עצט ווארין געבאהרין &quot;יולדה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;נולדה&quot; * (פאר איין נקבה) &quot;יולדים&quot; .יעץט פילע געבאלרין &quot;נולדים&quot; פיל רוארין;עצט נעבאהרין &quot;יולדות&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;נולדות&quot; (פאר פילע נקבות) בינוני פעול • ז &quot;;לוד&quot; ;עצט ויארין נעבאלרין &quot;ילודה&quot; (פאר איין נקבה) י &quot;ילודים&quot;יעצט פיל ווארין כעבאהריץ &quot;ילודות&quot; (פאר פילע נקבות) עתיד יחיד עתיר יהיר .ף* ד&quot; ז&quot; ז&quot; אלד&quot; איך ורעל געבאהרי; &quot;אולר&quot; אי־ ורעל ווערין נעבאדורין &quot;,• • ** * י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL180" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL181" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="&quot;תלד&quot; דוא וועסט נעבארען &quot;תולר, דו וועסט ווערין נעבאהרען &quot;תלדי&quot; (פאר איין נקבה) &quot;הולדת (פאר איין נקבה) &quot;ילד, .ער וועט געביהרען &quot;יולד, ער וועט ווערין נעבאהרין &quot;תלד, (פאר איין נקבה) &quot;הולד, (פאר איין נקבה) עתיד רבים עתיד רבים ז&quot; י• # ז * • &quot; *נלך. מיר וילין געןעהרין *נולד. טיר וועלין ווערין געבאהרין &quot;תלדו, איחר וועט געבעהרין &quot;תולדת איהר וועט ווערין נעבאיין &quot;ילדו, זייא וועלין געבעהרין &quot;יולדו, איהרוועט ווערין געבאהרין &quot;תלדנה, (פאר פילע נקבות , סייא &quot;תולדגה, (פאר פילע נקבות, סייא עם איחר, אדער דיא עם איר, אדער זיי וועלין וועלין נעןעהרין) ווערין נעבאהרין). דרך המקור ךךןז המקור ץלד, אדער לדת נעבאהיק מיטדי &quot;הולד, געבאהרין רוער־ין, מיטדיא אותיות בכל''ם ילדת בלדת אותיות בכל&quot;ם בהולד : : &quot;.&quot; *.* : *. *.&quot; : -י • ד•&quot; ללדת מלדת . כהולר להולד מהולד . : *.&quot;*.* • &quot;.&quot; &quot;.* :•די• ; • ז־•• •&quot; • ז*&quot; דרך־ הצווי דרך הצווי &quot;לד, נעבעהרע דוא , &quot;הולד, נעבעהרע דוא &quot;לדי, (צוא איין נקבה) &quot;הולדי, (צוא איי; נקבה) &quot;לדו, נעבעהרעט איהר &quot;הולדו, נעבעהרעט איהר 2 *.* •י • • • • ד 2 •\ ** * /* • • &quot;לדגה, (צוא פילע נקבות) &quot;הולדנה, (צוא פילע נקבות) ךיא מעהרקטע שרשים וואם קומען אין קל אויף דער פארמע נייען אין, הפעיל אויף דיא פארמע וואס ווייטער שטייט . הפעיל הפעל : • ד : &quot;־ . עיר יחיד עבר יהיר 1 ־ ז• ז־ ז• &quot;הוליד, ער האט מאכין נעבאהרין &quot;הולד, ער איז ווארין געבאהרין &quot;הולידה, (פאר איין נקבה) &quot;הולדה, (פאר איין נקבה) &quot;הולדת, דו האסט נעמאכט געבארן &quot;הולדת, דו ייזט ווארין געבאהרין - : ד ד 2 /• ־־־ 2 ?• 7 • 1 ־־ 2 ד • ; ד &quot; &quot; •&quot; ־1 2 • 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL182" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL183" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="*הולדת, (פאר איין נקבה) *הולדת, (פאר איין ;קבה) *הולדתי, איך האב מאנין נעבארין *הולדתי, איך־ בין וואו&quot;ין נעבארין עבר רבים עבר רבים ד־ ־ * ז־ ־ • *הולידו, זיי האבי! מאנין געבאהרין &quot;הולדו, זיי זייגען וואר־ין געבאהרין *הולדתם, איר האט מאנין געבארין &quot;הולדתם, איר זייט ווארין געבארין *הולדתן, (פאר פילע נקבות) &quot;הולדתן, (פאר פילע נקביות) *הולדנו., מיר האבין מאנין געבאלין &quot;הולז־ינו, מיד זייגען וואדין געבארין ביגוני פועל ביגוני פועל י* • *• *מוליד, .ןעצט מאנין נעבאלזלי! *הולד, _יעץט ווארין געבאלןךין *מולידה, (פאר איין נקבה) *הולדה, (פאר איין נקבה) *מולידים, פיל מאנין יע?ט געבאלין *הולדים, פיל וואדין;עצט געבארין *מולידות, (פאר פילע נקבות) &quot;הולדות, (פאר פילע נקבות) בינוני פעיל .קיין בינוני פעול *מולד, .יעצט געבאהרין געוואלין איז דא ניט דא. *מולדה, (פאר איין נקבה) &quot;מולדים, יעצט פיל געבאלן גיווארין *מולדות (פאר פילע נקבות) עתיד יחיד עתיד יחיד ד* צ• ז• ז• *אוליד, איך ורעל מאנען געבאהלין &quot;אולד, איך ורעל ווערין געבאהלין &quot;תוליד, דו וועסט מאנין געבעהרין *תולד, דו וועסטווערין געבאלזרין *תולידי, (פאר איין נקבה) &quot;תולדי, (פאר איין נקבה) *יוליד, ער וועט מאנין געבעהרין *יולד, ער וועט וועךין געבאהרין *תוליד, (פאר איין נקבה) &quot;תולד, (פאר איין ;קבה) עתיד רבים עתיד רבים *נוליד, מיר וועלין מאנין נעבערין *נולד, מיר וועלין ווערין נעבאהרין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL184" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL185" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="*מולידו, איר וועט מאנין געבעהרין &quot;תולדו* איהר וועט ווערין געבארין &quot;יולידו, זייא וועלין מאנין נעבערין &quot;יולדו, זיי וועלין ווערין נעבאהרין &quot;תולתה, (פאר פילע נקבות , מיי &quot;תולדנה, (פאר פילע נקביות, זייא עס זייא, אדער איתר עס זייא , אדער איתר •• •ך*. • : &quot; •• ד •\ &quot; ; וועט מאנין נעבעהרין). וועט ווערין נעבאהרין). דרך המקור דרך המקור &quot;הוליד, מאנין געבאהרין &quot;הולד, נעבאד'יי! רועיי! &quot; ־ מיט דיא אותיות בנ6'ם • • : קוטט בהוליד כהוליד להוליד מהוליד. •* • דרך הצווי &quot;הוליד, מאך דוא נעבאהרין &quot;הוליך, (צוא איין נקבה) &quot;הולידו, מאנט איהד געבאהרין • ־ : • 2 ••• זר ג • 1 &quot;הולדנה, (צוא פילע נקבות) יעצט וועלין מיר קרייבען דיא אנדערע פאלמע פון גזרת נחי פא יוד, נור ודיל זייא שיידען זיך או?,טער, ניט מעהר אין בג_ין הקל אוג בגין הפעיל , אבער אין דיא תולדות פון דיא בנעים / דאם הייסט אין נפעל אוג הפעל זיינען זיי נלייך , דאריבער וועלין מיר שטעלין נאר דעם קל אוג הפעיל. * קל פון דער צווייטער פאךמע הפעיל פון דער צווייטער פארמע עבר יחיד עבר יחיד ז- ז• ד - ד • &quot;עק, .ער האט געדויגע; &quot;היניק&quot; ?גר האט נעמאכט זיינען &quot;עקה. (פאר איין נקבה) &quot;היניקה, (פאר איין נקבה) &quot;,ינקת&quot; דוא האסט נעזוינע; &quot;הינקת, ח האסט נעמאקט הינק ץנק1ק. (פאר איין נקבה) •הינקת. (פאר איין נקבה)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL186" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL187" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="&quot;עקת/ איך האב נעזויגען &quot;הינקתיך איך האב געמאקט זייגען עבר רבים עבר רבים ז- - • ז־ - • &quot;ינקו&quot; זייא האבין געזועען &quot;היניקו&quot; זיי האבין געמאנט זייגען &quot;עקתם&quot; איהר האט נעזוינען &quot;הינקתס&quot; איר האט נעמאנט זיינען ץנקתן&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;הינקתן (פאר פילע נקבות) &quot;ינקנו&quot; מיר האבין נעזוינען, &quot;הינקנו&quot; מיר האבין נעמאנט זיינען בינוני פועל בינוני פועל •• • — •• • - &quot;יונק&quot; יעצט זייגען . &quot;מיניק&quot; יעצט מאנין זיינען &quot;יונקה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;מיניקה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;יונקים&quot;.;עצט פילע זיינען &quot;מעיקים&quot; יעצט פילע מאנין זייגען &quot;יונקות&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;מיניקות&quot; (פאר פילע נקבות) בינוני פעול קייץ בינוני פעול איז דא ניט דא. &quot;ינוק&quot; יעצט געזויגען ווארין ־ 7 * ז &quot;ינוקה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;יגוקים&quot;;עצט פילע געזאגען ווארין &quot;ינוקות&quot; (פאר פילע נקבות) עתיד יחיד עתיד יחיד ד * ז• ד • ד • &quot;אינק&quot; איך ורעל זיינען &quot;איניק&quot; איך ורעל מאנין זיינען &quot;תינק&quot; דוא וועסט זייגען &quot;תעיק&quot; דוא וועסט מאנין זיינען &quot;תינקי&quot; (פאר איין נקבה) &quot;תיניקי (פאר איין נקבה) &quot;;ינק&quot; ער וועט זייגען &quot;ייגיק&quot; ער וועט מאנין זייגען &quot;תינק&quot; (פאר איי; נקבה) &quot;תעיק&quot; (פאר איין נקבה) ע■ ♦ עתיד רבים עתיד רבים ץ• ־ . ד•- • •נינק, מיר וועלין זייגע; •ניניק, מיר וועלין מאבין זייגען •תינקו, איהר וועט זייגען •היניקו, איד.ר וועט טאבין זייגק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL188" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL189" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="&quot;;ינקו&quot; זייא וועלין זייגען &quot;יעיקו, זייא ררעלין מאנין ויינק &quot;תינקנה&quot; (פאר פילע נקבות, זיי &quot;תינקנה&quot;(פאר פילע נקביות, זייא עם איהר , אדער זייא עם איהר , ארעד זייא ־.&quot; • 2 ז ־.־ •• &quot;.* • : ־! •יי &quot;• וועלין זיינען) . וועלין מאנין זיינק) ♦ דרך המקור דרך המקור &quot;ינק&quot; זיינען, ארג פון זיךש איז דער &quot;היניק&quot; מאנין זיינען , מים דיא , מקור רשת(ארבען) מיט ךי אותיות בנל/;ם בהיגיק אוקיות בנל&quot;ם קומט בינק פינק כהיגיק להיניק מהיניק, לינק מינק , אוג פון רשת ברשת לרשת מרשת . דרך הצווי דרך הצווי ץ_נק&quot; זייג דו, אךער&quot;ךש&quot;עךבע דו &quot;היניק&quot; אדער הינק מאך דו זיינק &quot;עקי (צוא איין נקבה) &quot;היניקי&quot; (צוא איין נקבה) '/ינקה, זיינט איהר &quot;הניקו&quot; מאנט איהר זי ינק &quot;;נקנה&quot; (צוא פילע נקבות) ■ &quot;הינקנה&quot; (צוא פילע נקבות) דער בנין פעל אוג פעל קוקט אין ךיא נזרה נהי פא יוד אויך וויא אין דיא נזרה פון פקד . למשל אין עבר איז דער פעל ילד אוני אין פעל ילד אונ אזוי ווייטער, רויא אין ביגוני אוב אין עתיד איז קיין אונטערשייד דא . אויך דער בנין הקפעל איז נלייך פיל מאל מיט רעם התפעל פון שלמים, נאר אפט קומט אלעטאט רעם יוד איין ואו אזוי וריא אין במן נפעל קומט אלע מאל אולר קומט אין דיא אנדערע שרשים■ אויך אזוי. למשל פון שרש ידע קומט אין התפעל התויע התודעה התועדת אונ אזוי ווייפענר אין בינוני אין עתיד מיט רעם מקור אונ דער עודי, אוג פון ידה ווערט הקורה מקורה אקורה אונ אזוי ווייטער. אונ פון ;נח ווערט התופח (זיף מתונת זיין מיט וועמק) מתונת אתונה אונ אזוי ווייטער ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL190" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL191" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="דיא גזרה פון נחי 2ז ראי • עין הקל _ בןין נפעל עבר יחיד עבר יחיד , ד- ד• ד- ז * *פר&quot; ער האט אבגעקעהרט __ &quot;נםור&quot; ער וואר אבנעקעהרט &quot;פרה&quot; (פאר איין נקבה) עסו־רה (פאר איין נקבה) &quot;פרת&quot; דו האסט אבגעקעהרט &quot;נסורות, דו ווארפט אבנעסעהרט • 7 x י 7 • ** *• 1 • • • 7 ז • • # &quot;פרוק&quot; (פאר איין נקבה) '4נפורות, (פאר איין נקבה) &quot;פרתי* איך האב אבגעקעהרט '4גסורותי* איך וואר אבנעקעהרט עבר רבים עבר רבים ד ~ ־־ • 7־ ־ &quot; עםרו&quot; זייא האבין אבגעקעהלט &quot;נפ־ורו&quot; זייא רואו־־ין אבגעקעהרט &quot;פרתם&quot; איהר האט אבנעקעהרט עפורותם, איר רוארט אבגעקעהרט &quot;פרתן&quot; (פאר פילע נקבות) *נפורותן* (פאר פילע נקביות) &quot;פדנו&quot; מיד האבין אבנעקעהרט &quot;נפורונו&quot; מיר ווארין אבנעקעחלט בינוני פועל בינוני פועל •• * •• •• • ♦פר&quot; ;עצט אבכןערין &quot;נפור,.;עצט ווארין אבנעקעהיט &quot;פרה. *) (פאר איין נקבה) &quot;נפור־ה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;פרים&quot; יעצט פילע אבקעהרין עפורים&quot; יעצט פילע וראיין &quot;פרות, (פאר פילע נקבות) אבגעקעהרט ־־ ־ ז קיין ביגוני פעול י &quot;שום&quot; יעצט געטאהן וואריץ איז דא ניט דא . &quot;שומה&quot; (פאר אע נקבה) -&quot;שומים&quot; פילע יעצט ווארין געטאהן *) מען מוז בעמערקין דאס דער עבר פון איין נקבה איז אויר פרה וויא דער בינוני, נאר זייא שיידען זיך אונטער דערין, דאס אין עבר איז די &quot; נגינה (טר$פ) אונטער רעם סמך אוג אין בינוני איז דיא ננינה אונטער דעם ריש ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL192" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL193" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="&quot;שומות, (פאר פילע נקבות *) עתיד יחיד עתיד יחיד, ד • ד • ד • ד • # &quot;אפור&quot; איך ורעיל אבקעהרין , •&quot;אפור, איך ורעל ווערין אבנעקערט &quot;תסור, דו וועסט אבקעהרין &quot;חמור&quot; דו וועסט ווערין אבנעקערט &quot;חסודי&quot; (צוא אייך נקבה) &quot;חפורי&quot; (צוא איין נקבה^ן &quot;יסור, ער וועט אבקעהרין ץפ1ר&quot; ער וועט ווערין אבנעקעהרט &quot;חסוד&quot; (פאר איין נקבה) , &quot;חסוד, (פאר איין נקבה) עתיד רבים ' עתיר רבים ז * ־ • ז • - • &quot;נסור&quot; מיר וועלין אבקעהרין' &quot;נסור&quot; מיר וועלין ווערן אבגעקערט &quot;תסורו&quot; איחר וועט אבקעהרין &quot;חפות&quot; איר וועט ווערן אבגעקערט &quot;יסורו&quot; זייא וועלין אבקעהרין &quot;יסורו, זיי וועלין ווערין אבגעקערט &quot;תסרנה&quot; (פאר פילע נקבות, זייא &quot;חפותה&quot;(פאר פילע נקבות, .זייא עס איהר , ארעד זייא עס זייא , אדער איהר &quot; • * 1 ¥ •• •• •• 1 • &gt; וועלין אבקעהרין). וועט וועדי; אבנעקעיט). דרך המקור דרך המקור &quot;סור&quot; אבקעהרין אדער קום שטיין &quot;הפור&quot; ווערין אבנגעקעהרט מיט מיט די אותיות בכל&quot;ם קומט דיא אותיות בכל&quot;ם יחפור כשוב לשוב משוב בשוב. כהפור להסור מהפור . : ד • : :•:&quot;&quot;&quot;• דרך הצווי דרך הצווי &quot;סור&quot; קעהר אב, אדער שוב &quot;הפור&quot; וועד דוא אבנעקעהרט &quot;סוךי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;הסורי&quot; (צוא איין נקבה) *) דא איז צוא בעמערקין , ווארום אין בינוני פעול שטיים דער*1על שום , אונ ניט דער פעל סור וויא אין דיא איבעריגע ערטער . ווייל ד,ר פעל סור אין קל איז איין פעל עומד , אוג גייט ניט איבער אויף איין אנדעדין. נאר אויף זיך אליין, קען קיין בינוני פעול ניט *זיין, דאריבער קומט דא דער פעל שום , וואס ער איז איין פעל יוצא , אוג קעץ קומען פון איינעם אוץ* רעם אנדערין , קען אויך זיין איין בינוני פעול ♦"/>
                </div>
                <div ID="DIVL194" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL195" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="&quot;סורו&quot; קעהרט איהר אב &quot;הפורו&quot; ווערט אידור אבנעקעהרט &quot;סותה&quot; (צוא פילע נקביות) &quot;הסורנה&quot; (צוא פילע נקביות) פעל בצן פ.על עבר יחיד עבר יחיד ז - ז• ד - ■ד • &quot;סויה ער האט אבגעקעהרט &quot;סיורה ער איז ווארין אבגעקעהרט &quot;סור־רה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;סידרה (פאר איין נקבה) &quot;סוררת&quot; דוא האסט אבגעקעהרט &quot;סוררת&quot; דו ביזט וואר־ין אבגעקערט &quot;סוררת&quot; (פאר איין נקבה) &quot;סוררת&quot; (פאר איין נקבה) &quot;סיוררתי&quot; איך האב אבגעקעלזרט &quot;סוררתי&quot; איך בין ווארן אבנעקערט עבר רבים עבר רבים ז־־־־• 7—— • •ם1ךרו, .זייא האבין אטגעקעהרט &quot;םוךרו, זייא ווארין אבנעקעה|ט &quot;סוררתם, איורר האט אבגעקעהרט &quot;םוךךתם, איהר וואו־ר אבנעקעהרט &quot;סוררתן, (פאר פילע נקבות) *סוררתן, (פאר פילע נקבות) &quot;סודרנו&quot; פיר האבין אקגעקעהרט •סורו־נו, מיר ווארין אבנעקעהרט בינוני פיעל בינוני פועל &quot; •• • •• &quot;מסודר&quot; .יעצט אבקעהרין &quot;סורר, ;עצט ווארין אבנעקעהרט &quot;מסוךרה, (פאר איין נקבה) 'סודרה, (פאר איין י נקבה)&quot; *מסוררים, יעצט פילע אבקעהרין •סוךךים, ,ןעצט ווארין פילע &quot;מסודרות, (פאר פילע נקבות) אבנעקעהךט ל &quot;סוררות, (פאר פיל י נקבות) ־ י • קיין בינוני פעול איו &quot;מסודר, יעצט ווארין אבנעקעהרט אין רעם בנין/יט דא . &quot;מסודרה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;מסודרים&quot; יעצט פילע ווארין אבנעקערזרט &quot;מפוררות&quot; (פאר פילע נקבות)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL196" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL197" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="עתיד יחיד עתיד יחיד ! &quot; ז• ד • ד &quot; &quot;אבורר, איך ורעל אבקעךורין &quot;אםוךר, איך ורעל וועדן אבנעקערט &quot;תבורר, דוא וועסט אבקעהךין &quot;תבורר, דו וועסט וועדן א?נגעקעךט &quot;!תסוךרי, (צוא איין נקבה) &quot;ותבוררי, (צו איין נקבה)* ץסורר, ער וועט אבקעהרין &quot;;בלרר, ערוועטווערין אבגעקעהרט &quot;תבורר, (פאר איין נקבה) &quot;תבורר, (פאר איין נקבה) עתיד רבים עתיד רבים ז • ־ * ד • \ &quot;נסור־ר, מיד רועלין אבקעהרין &quot;נםורר, מיד רועלן ווערן אבגעקערט &quot;תבוררו, איהר וועט אבקעהרין &quot;יבוררו, זיי ררעלן ווערין אבגעקערט &quot;;בורדו, זייא רךעלין אבקעהרין &quot;תבוררו, איר וועט ווערין אבנקערט &quot;תסוררגה, (פאר פילע נקבות, זייא &quot;תבוררנה, (פאר פילע נקבות, זייא ;נם איחר, אדער זייא עם זייא אדער איהר וילין אבקעהרין) וועט ווערין אבגעקעהרט) דרך המקור דרך המקיי &quot;סורר, אבקעהרין מיט דיא אותיות &quot;בורר, אדער בורר ווערין אפ בכל&quot;ם בסורר כבורר לבורר געקעהרט מיט דיא אותיות מבורר . בכל&quot;ם געפינט זיך ניט. ••• /• •••&lt;* מיין צווי אין פועל דרך הצווי -יו־ * 1 ־ '־־־־, ־ ' איז אויך ניט דא . &quot;סורר, קעהר דוא אב &quot;סוררי, (צוא איין נקבה) &quot;סוררו, קעהרט איחר אב 2 &quot;.&quot;ז ג: • : ז־ &quot;סוררנה, (צוא פילע נקבות) בטן הפעיל ב?ין הפעל עבר יחיד עבר יחיד ז־ ־ ד • ז - ד • .הסיר&quot;;נר האט נעמאקט אבקעהרין &quot;הוסר, ;נר וואר אבנעקעהרט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL198" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL199" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="&quot;הסירה, (פאר איין נקבה) &quot;תקרה&quot; (פאר איין נקבה) מהפרת&quot; דו האסט נעמאקט אןכןעךן מתפרה&quot; דוא ווארסט אבגעכןעהלט &quot;הפרת• (צוא איין נקבה) &quot;הוסרת&quot; (צוא איין נקבה) &quot;הפרתי&quot;איך האב געמאנט אבקערן &lt;&lt;תםךתי&quot; אין? וואד אבגעהןעיילט עבר רבים עבר רבים &quot;הסירו&quot; זיי האבן נעמאנט אבקערין &quot;הוסרו• זייא רראדין אבנעקעהיט &quot;הפרתם• איר האט גמאכט אבקערן &lt;&lt;הוםרתם&quot; איהר ;וארד אבנעקערט &lt;&lt;הםרתן&quot; (צוא פילע' נקבות) יתסךתן• (צוא פילע נקביות) &quot;הסרנו• מיר האבן גמאנט אבקערין •הוסךנו• מיר ווארין אבגעקעהרט בינוני פמנל בינוני פ1?נל &quot;מפיר&quot; יעצט מאנין אבקעהךין &quot;הוסר• יעצט ווארין אבגעקעהלט &lt;&lt;מםיךה&quot;' (פאר איין נקבה) &quot;תפרה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;מסירים• יעצט פיל מאנין אבקערי! •הוסדים•.יעצט ווארן פיל אבגעקרט &quot;מפירות&quot; (פאר פילע נקביות) מתפרות&quot; (פאר פילע נקביות) בינוני פעול קיין בינוני פעול העז דא ניט זייז &quot;מופר&quot; יעצט ווארין אבגעקעהרט 1 7 ־ ־ 1 &quot;מופרת (פאר איין נקבה) &quot;מוסרים• יעצט רואך; פיל אבנעקרט &quot;מופרות&quot; (פאר פילע נקבות) עתיד יחיד עתיד יחיד ! • ז• ז• ז &quot;אמיר&quot; איך ורעל מאנין אבקעהרין מאופר&quot; איך ורעל ווערין אבגעקערט &quot;תסיר• דו וועפט ווערין אבגעקערט &quot;תופר&quot; דו וועסט דרערין אבנעקערט &quot;תסירי• (צוא איין נקבה) &quot;תופרי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;יסיר&quot; ער וועט מאנין אבקעהרין &quot;יוסי&quot; ער וועט ווערין אבנעקעהרט &lt;&lt;תםיר&quot; (פאר איין נקבה) &quot;תופר&quot; (פאר איין נקבה)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL200" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL201" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="עתיד רבים עתיד רבים ז&quot; - • ז • י־ • *נסיר* מיד ררעלין מאנין אבקעהרין &lt;&lt;נלםר&quot; מיד ולעל; ללערין אבנעקערט &lt;&lt;תםירל&gt;) איר ולעט מאנין א־בקעהרין &lt;&lt;תלםרל&gt;) איר ולעט ולערן אבנעקערט *יסירו* זי י ללעלין מאנין אבקעהרין מילסרל&quot; זיי ורעלין ולערין אבגעקערט #תסרנה* (צלא פילע נקביות, זייא &lt;&lt;תלםךגה&gt; (פאר פילע נקבות, זייא עם איר, אדער זיי וועלין עם איר, ארעד זיי וועלן מאנין אבקעהרין) ולערין אבנעקעהרט) דרך המקור דרך המקור #הסיר* מאנין אבקעהרין, מיט ךי *קופד* ווערין' אבגעקעהרט אותיות בנל&quot;ם קומט בהסיר : \ ד • נהפיר להסיר מהסיר . ; ד • : ד • •• ד • דרך הצלוי #הפר* מאך דלא אבקעהרין *הסירי* (צלא איין נקבה) *הסירו* מאנט איהר אבקעהרין *הםךנה&gt;&gt; (צלא פילע נקבות) בנ:ן התפעל י עבר יהיר ז־ - ז &quot; #הסתוךר* *) .ער לואר דלרך זיך אבנעקעהרט *) דא מוז מען בעמעיקין , דאם דער סמך פון שרש קומט פאר רעם תיו , וואם ווייזט אוי!? רעם התפעל, דאס גלייכען פון שרש שוב ווערט אויך דער התפעל השתובב , אוב אין פקד קומט התפקד דער תיו פאר רעם פא ? ווייל דער כלל איז ווען איין שין מיט איין סמך בעגענעגען זיך מיט איין תיו מוזין זייא קומען פאר ידעם תיו, אוב ווען איין צדיק בעגעגענט זיך מיט איין תיו קומט אויך דער צדיק פריער, אוג דער תיו ויערט פארביטען אויף איין טית . דאריבער קומט נצטדק פון שרש צדק , אבער אין דיא איבעריגע שרשים פון נחי ע'יו, וויא למשל דער שורש פילר קומט התפוררה , פון ג ו ר מתגורר, קומט דער תי1 פאר רעם אות פון שורש וויא אין אלע גזרות ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL202" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL203" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="&lt;&lt;הםתוררה&gt; (פאר איין נקבה) מהסתוררת* דוא ווארסט דורך זיך אבנעקעהרט • 2 -2 7 7 : : 2 &lt; • 1 ז : *.* •.י 1 ; ; &lt;&lt;הסתורלת&gt;&gt; (צוא איין נקבה) &lt;(הסתוללתי&gt;&gt; איך וואד דורך זיך אבנעקעהרט עבר רבים 7 — ־ • *הםרצוררו&quot;■ זייא וואלין דורך זיך אבנעקעהרט *הסתוררתם)) איהר ווארד דורך זיך אבנעקעהרט • 2 ־ ג &quot;.&quot; • 2 7 : 2 1 • 1 7 ; ע ע 2:1 •הסתורדותף (צוא פילע נקבות) &quot;הפתורלנו* מיר ווארין דורך זיף אבגעקעהרט' בינוני פועל (&lt;מסתורר&gt;&gt; .;עצט וועלין דורך זיף אבנעקעהיט •מסתזדרה* (פאר איין נקבה) עמסרצוריים* פילע וועלין יעצט דורך זיף אבנעקעהלט מטסתוררות* (פאר פילע נקבות) קיין בינוני פעול איז דא ניט דא. -11•&quot; • 7 &quot; 7 • 7 עתיד יחיד ד• 7 • •אסתודר* איך ורעל ווערין פון זיך אבגעקעהלט •תסרצורר&quot; דוא וועסט ווערין דורך זיף אבגעקעהרט &lt;*תםתורלי&gt; (צוא איין נקבה) &quot;יסתורר* ער וועט ווערין דורך זיף אבנעקעהרט מתסת1רר&gt;&gt;(פאר איין נקבה) עתיד - רבים 7 • - • &lt;סתוךר&quot; מיר וועלין ווערין דורך זיף אבנעקעהרט #תםתוררו* איהר וועט ווערין דורך זיף אבנעקעהלט *.יפתוררו* זייא וועלין ווערין דוךך זיך אבנעקעהלט &lt;&lt;תםתורלנה&gt;&gt; (פאר פילע נקבות, זייא עם איהר, אדער זייא וועלין וועלין דורך זיך אבגעקעהרט)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL204" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL205" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="דרך המקור *הסתורר&quot; דורך זיך ווער־ין אבנעקעלדט דרך הצווי *הםתורר&quot; וועד דוא פון זיך אבגעקעהרט *הםתורךי&quot; (צוא איין נקבה) (נוהםריצ1ךרו&gt;&gt; ווערט איהר דורך זיך אבנעקעהלט *הסתוררנה&quot; (צוא פילע נקבות) דיא גזרה פון גחי ל&quot;א • :•י 1 - • ברא ;גר האט בעשאפין. בגין הקל בגנן נפעל 1 עבר יחיד עבר יחיד ז ־ ז* ■ן־ ־ ז־ • &quot;ברא* ער האט בעשאפין *נבלא&quot;.ער איז בעשאפין געווארין *בראה&quot; (פאר איין נקבה) •נבראה• (פאר איין נקבה) *בראת&quot; דוא האסט בעשאפין *נבראת&quot; דו ביזט בעשאפין נעווארן *בראת&quot; (צוא איין נקבה) *נבראת&quot; (צוא איין נקבה) *בראתי&quot; איך האב בעשאפין *נבראתי&quot; איך בין בעשאפן געוואוץ עבר רבים יעבר רבים ד־ ־ י ז־ ־־ ־ • *בראו&quot;.זיי האבין בעשאפין *נקראו&quot; זיי זייגען בעשאפין געוואוץ *בראתם&quot; איהר האט בעשאפין *נבראתם&quot; איר זייט בעשאפן נווארן *בראתף (צוא פילע נקבות) *נבראתן&quot; (צוא פילע נקבות) *בראנו&quot; מיר האבין בעשאפין &quot;נבראנו• מיד זיינן בעשאפן געוואדן בינוני פועל בינוני פועל *• • — •• • — \ , *בורא&quot;.יעצט בעשאפין *נברא&quot; יעצט בעשאפין געווארין *בוראה&quot; (פאר איין נקבה) *נבראה&quot; (פאר איין נקבה) 4 &quot;בוראים&quot; יעצט פילע בעשאפין *נבראים&quot; יעצט פיל בעשאפן גווארן &quot;בודאות* (פאר פילע נקבות) *נבראות&quot; (פאר פילע נקבות)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL206" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL207" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="בינוני פעול דער ביגוני פעול * ד ד קומט דא ניט . &quot;ברוא&quot; יעצט בעשאפין געווארין 1 : ד ־ &quot;בדואר,)) (פאר איין נקבה) &quot;ברואים&quot; יעצט פיל בעשאפן נוזארן &quot;קרואות&quot;(פאר פילע נקבות) עתיד יחיד עתיד יחיד ד • ד • •ן• 7 • &quot;אקרא&quot; איך ורעל בעשאפין &quot;אברא איך ורעל בעשאפין ווערין &quot;תקרא&quot; דוא •וועפט בעשאפין &quot;תברא&quot; דוא מעסט בעשאפין וועדן &quot;תביאי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;תבראי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;יקרא&quot; ער וועט-בעשאפין &quot;.יברא&quot; עד וועטבעשאפין וועיין &quot;תברא&quot; (פאר איין נקביי) &quot;תברא (פאר איין נקבה) עתיד רבים עתיר רבים ד&quot;־־&quot; ז&quot;* - * &quot;נברא&quot; מיי וועלין בעשאפי! &quot;גברא&quot; מיי וועלין.בעשאפין ולעיין &quot;תבראו&quot; איהר וועט בעשאפין &quot;תבראו&quot; איהר ורעט בעשאפן ייעל! &quot;יקראו&quot; זייא וועלין בעשאפין &quot;יבראו* זיי וועלין בעשאפין ולעיין &quot;תבראנה (פאר פילע נקבות זייא &quot;תבראנה* (פאר פילע נקבות, זייא • ־ד *&quot; • •** &quot; • 1 &quot; ץ ' - * י* עם אידוי ארעד זייא עם אידך, אדער זייא וועלין בעשאפין) וועלין בעשאפין ריעלין) דרך המקור דרך המקור &quot;ברא&quot; בעשאפין מיט דיא. אותיות &quot;הברא&quot; בעשאפין וועדין, מיט ךי בכל''ם קומט בברוא כקרוא אותיות בכל&quot;ם נעפינט לברא מברא. זיך ניט . דרך הצווי דרך הצווי &quot;קרא&quot; בעשאפע דוא &quot;הברא&quot; וועד דוא בעשאפין &quot;בראי (צוא איין נקבה) &quot;הבלאי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;בראו&quot; קעשאפעט אידך &quot;הביאו* ווערט איהר בעשאפין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL208" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL209" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="#■בראנה* (צוא פילע נקביות) *הבראנה&quot; (צוא פילע נקביות) בגין פיעל בגן פעל עבר יחיד עבר יחיד ז— ז &quot; 1 ־ ז• / &lt;&lt;ברא&quot; עך האט בעשאפין &quot;ברא* ער איז ווארין בעשאפין &quot;בראה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;בריאה* (פאר איין נקבה) *בראת* דוא האסט בעשאפין &quot;בראת&quot; דו ביזם ווארין בעשאפין &quot;בראת&quot;(פאר איין נקבה) &quot;בראת&quot; (פאר איין נקבה) &quot;בראתי&quot; איך האב בעשאפין &quot;בראתי&quot; איך בין ורארין בעשאפין עבר רבים עבר רבים ז־ ־־ - • 7 - ־ • &quot;בראו&quot;זייא האבין בעשאפין &quot;בראו&quot; זייא זיינען וואריין בעשאפין &quot;בראתם&quot; איתר האט בעשאפין &quot;בראתם&quot; איר זייט וואר־ין בעשאפין &quot;בראתן&quot; (פאר פילע נקביות) *בראתן&quot; (פאר פילע נקביות) &quot;בראנו&quot; מיר האבץ בעשאפין &quot;בראנו&quot; מיר זיינען ווארין בעשאפן דא איז צוא בעמערקין, ראם ווייל דער ריש _קען קיין דגש ניט האבין 'ווערט אנשטאט רעם חיריק מיט רעם רגש וויא למשל * ד • 1 •&quot;• : ז : : ד . . 1 . ••• ז - • : •1 ז פקד ארעד מלא, איין ציירה , ראם הייקט אין דקדוק נח תמורת דגש, רען איין תנועה גדולה ציהט אריוים איין נה, איין ציירה ציהט אתים נאך זיך איין יוד, איי; קמץ ציהט ארוים נאך זיך איין אלף' אוג איין חולם ציהט ארויס איין רואו , אוג ךיא אותיות האבץ רעם 3ח פון איין דגש, דאריבער רועולט פון חיריק מיט רעם דגש נאך זיך איין ציירה, אונ פון רעם קמץ אין בינוני פועל אנשטאט כןפקד ארעד ממלא ווערט מברך ראם הייסט אייןדקמץ וואם ציהט נאך זיך איין אלף אנשטאט רעם פתה מיט רעם דגש , אוג אין בינוני פעול אדער אין פעל ווערט אנשטאט מפקד אדער אנשטאט מלא מברך זי•.־ • 1 : ד : ; ד : \ד1 ז •\ ז : : ז־ .• ■ד זז' אדער ברא ראם הייפט אגשטאט רעם קבוץ (■■') איין חולם וואם.ציהט נאך זיך איין ודאו , אוג ראם הייפט אלעס אין ךקדץק נח תמורת דגש / איין אות וואם עם רוהט אנשטאט רעם דגש, אדער תשלום ־דד - 1 ד •• : ז־ : : ד &quot;•• ז 1 ד*•&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL210" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL211" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="דגש, דאם הייסט דיא תנועה גדולה בעצאהלט דעם דגש וואס דד ד : • : ד : ד דד:: ד דד ד .עם פעהלט. !ניגוני פועל בינוני פועל •• • 4• • ־■* &quot;מברא. יעצט בעשאפין &quot;ברא. יעצט ווארין בעשאפין &quot;כזבראה. (פאר איין נקבה) &quot;בראה. (פאר איין נקבה) &quot;מבראים. .יעצט פילע בעשאפין &quot;בריאים. ;עצט פיל ווארין בעשאפין &quot;^בראות. (פאר פילע נקבות) &quot;בראות. (פאר פילע נקבות) בינוני פעול קיין בינוני פעול איז דא ניט דא. &quot;מברא. יעצט ווארין בעשאפין * ז ' ז &quot;מבראה. (פאר איין נקבה) &quot;מבראים. יעצט פיל ווארן בעשאפן &quot;מלראות. (פאר פילע נקבות) עתיד יחיד עתיד יחיד ז־ • ־1 • ז• ז• ץ*ברא. אין: ורעל בעשאפין &quot;אברא. איןז ורעל ווערין בעשאפין &quot;תברא. דוא^וועסט בעשאפין &quot;תברא. דו וועסט ווערין בעשאפין &quot;תבראי. (צוא איין נקבה) &quot;תביאי (צוא איין נקבה) &quot;:ברא. &quot;ער ררעט בעשאפי; &quot;:ברא. .ער וועט ווערין בעשאפין &quot;תברא. (פאר איין נקבה) &quot;ותברא. (פאר איין נקבה) עתיד רבים עתיד רבים ד • ־ • ז■ ־ • &quot;גברא. מיר וועלין בעשאפין &quot;נברא. מיר וועלין ווערין בעשאפין &quot;תבראו. איהר וועט בעשאפין &quot;תבראו. איהר וועט ווערן בעשאפין *:בראו&quot; זייא וועלין בעשאפין *:בראו&quot; זיי וועלין ווערין בעשאפין &lt;&lt;תבראנה&quot;(צו פילע נקבות, זייא *תבראנה* (פאר פילע נקבות) זיי עם איהר אדער זייא עם איהר / ארעד זייא ץ • ן ץ •• •• • • * ין &quot; •• וועלין בעשאפין) וועלין ווערין בעשאפין)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL212" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL213" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="דרך המקור ךךןז המקור &quot;־ברא* בעשאפין &quot;ברא&quot;ןעשאפיןוועךין/אךערקךא דרך הצור קיין דרך הצווי איז דא ניטא ־־ברא* בעשאפע תא * ־י * ז י ־ן •• •בךאי# (צוא איין נקבה) ־־בראו* בעשאפעט איהר ז־ : ־.&quot; - &quot;.&quot; &quot; ; (־בראנה*(צוא פילע נקבות) , : * 9 בנין הפעיל עין הפעל עבר יחיד 1עבר יהיר ז־ ־ 1 &quot; ז - ז • ־־הבריא* ער האטמאכען בעשאפין ־־הברא* ער איז בעשאפין ווארין ־־הבריאה* (פאר איין נקבה) ־־הבראה* (פאר איין נקבה) ־־הבראת* דו האסט מאנין בעשאפין ־־הבראת* דו ביזט בעשאפין ווארין •;••ד ד; — • 1 •\ ־* • &quot; ד;&quot;• ד. •: &quot;־ • 1 ד • 1 ־־הבראת* (פאר איי; נקבה) ־־הבראת&quot;(צוא איין נקבה) ־־הבראתי* איך האב מאכן בעשאפן ־־הבראתי* איך בין בעשאפין ווארין עבר רבים עבר רבים ־1 - ־ • ד־ ־־ • ־־הבריאו* זיי האבין מאנין בעשאפן ־־הביאו* זיי זיינען בעשאפין וראיין ־־הבראתם* איר האט מאכן בעשאפן ־־הבראתם* איר זייט בעשאפן וואר־ן ־־הבראתן* (צוא פילע נקבות) ־־הבראתן*(צוא פילע נקבות) ־־הבראנו* מיר האבן מאכן בעשאפן ־־הבראנו* מירדינען בעשא^ן ווארן בינוני פועל בינוני פועל ־־מבריא* יעצט מאכין בעשאפין ־־הברא* יעצט בעשאפין ווארין ־־מבריאה* (פאר איין נקבה) ־־הבראה* (פאר איי; נקבה) &quot;מבךיאים*יעצט פיל מאכן בעשאפן ־־הבראים*;עצט פיל ווארן בעשאפן ־'מבריאות*(פאר פילע נקבות) ־־הבראות* (פאר פילע נקבות)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL214" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL215" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="בינוני פעול קיין בינוני פעול איז דא ניטא •מברא* יעצם ווארין בעשאפין • ■י &quot; י *מביאה* (פאר איין נקבה) ממבךאים* י.עצט פיל ווארן בעשאפן '&quot;מביאות, (פאר פילע נקבות) עתיד יחיד י עתיד יחיד ד• 7* 7 &quot; &quot;אבריא&quot; איך ורעל מאנין בעשאפין #אברא* איך ורעל בעשאפין ורעית &lt;&lt;תבריא* דו וו־עסט מאנין בעשאפין #תביא* דוא יועסט בעשאפן וועדי! (&lt;תבךיאי* (פאר איין נקבה) *תבראי&gt;&gt; (צוא איין נקבה) *יבריא* &quot;ער ולעט מאנין בעשאפין מיברא* _ער ולעט בעשאפין רוערין &lt;&lt;תבךיא))(פאר איין נקבה) #תברא*(פאר איין נקבה) עתיד רבים עתיד רבים ז• - * ז&quot; ־ • &lt;&lt;נבריא* מיר וועלין מאנין בעשאפן מנברא* מיר וועלין בעשאפי! וועדן *תבריאו* איר ולעט מאנין בעשאפן ((תבראו* איר ולעט בעישאפין וועדן &quot;יבריאו, זיי וועלין מאנין בעשאפין ץבראו&quot; זייא וועלין בעשאפין יעדי! &quot;תבראנה&quot; (פאר פילע נ.קב1ת , זיי &quot;תבראנה&quot; (פאר פילע נקבות / זיי עס איהר, אדער זייא עם איר, אדער זיי וועלין וועלין מאנין בעשאפין) בעשאפין ווערין). דרך - המקור דרך המקור ־ &quot;הבריא, מאנין בעשאפין &quot;הברא&quot; בעשאפין ווערין דרך הצלוי קיין דרך הצלוי איז דא ניטא . &quot;הבריא&quot; מאך דוא בעשאפי! * ד ־ ז &quot;הבריאי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;הבריאו&quot; מאבט איהר בעשאפין &quot;הבראנה&quot; (צוא פילע נקבות)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL216" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL217" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="בנין התפעל • : ־1 • ; אין דעם בנץ קומטודער בנין התפעל א־ויןז ווי אין שלמי□/ למשל ווען דער עיין הפעל קען מקבל זיין איין דגש קומט אין זעבר התחבא דער בינוני מתחבא דער עתיד אתחבא , דעי מקור הקחבא וו יא דעי צווי; אונ אזוי ווייטער אין אלע פערזא^ען, אוג ררעץ דעך עי.ין ?על קען ניט האבין קיין דגש קוקט אונטער דעם פא הפעל איין קמץ אגשטאט דעם פתח אונ הייפט נח תמורת דגש וויא מיר האבין 7 : : 7 ••• ־ ־ : ־ : 7 ז־ • • 7*1 אויבין געזאגט, דאהער קומט התברא אין עבר , מרזברא אין בינוני, אתברא אין עתיד , התברא. אין מקור אונ אין צווי / אונ ־.* : 7 &quot;&quot; •71• • : 7 •&quot; • 1 17 • 1 • י אזוי ווייטער. דיא גזרה פון נהי ליה • • ;ז־ 1 - • בען הקל בען נפעל עבר יחיד עבר יחיד י ד ־ ז • &quot; ז־ ז • &quot;גלה. &quot;ער האט ענטדעקט &quot;נגלה. ער איז ווארין ע;טךעקט &quot;גלתה. (פאר איין נקבה) &quot;נגלתה. (פאר איי; נקבה) &quot;גלית. דוא האסט ענטדעקט &quot;נגלית. דו ביזט וואדי; ענטדעקט &quot;גלית. (צוא איין נקבה) &quot;נגלית. (צוא איין נקבה) &quot;גליתי. איך האב ע^טדעקט &quot;נגליתי. איך־ בין וואדי; ענטדעקט עבר רבים י עבר רבים 7 ־־ ־ ־ 7 - ־ &quot; &quot;גלו. זייא האבין ענטדעקט &quot;נגלו. זייא זיינען ווארין ענטדעקט &quot;גליתם. איר האט ענטרעקט• &quot;נגליתם. איר זייט וואדין ענטדעקט &quot;גליתן. (פאר פילע נקבות) &quot;עליתן. (פאר פילע נקבות) &quot;גלינו. מיר האבין ענטדעקט &quot;נגלינו. מיר זיינען ווארין ענטדעקט בינוני פועל בינוני פועל •• , &quot;• •&quot; • .. &quot;גלה. _יעצט ענטדעקט &quot;נגלה. יעצט וואדי; ענטדעקט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL218" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL219" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="&quot;גילה'&quot; (פאר איין נקבה) *נגלה,. (פאר איין נקבה) &quot;גלים&quot; יעצט פילעענכ&amp;דעקט &quot;נגלים&quot; יעצט פיל ווארין ענטדעקט &quot;גולות&quot; (פאר פילע נקביות) &lt;&lt;נגלות&gt;&gt; (פאר פילע נקביות) בינוני פעול קיין בינוני פעול ? איז דא ניט דא &quot;גלוי&quot; יעצט ענטדעקט ווארין • ז ז י •גלרה&quot; (פאר איין נקבה) •גלוים? יעצט פילע ווארן עגטדעקט &quot;גלויות&quot; (פאר פילע נקביות) עתיד יחיד עתיד יחיד ז • ד • ■ן • ד • &lt;&lt;אגלה&gt;&gt; איך ורעל ענטדעקין מאגלה&gt;&gt; איך ורעל ענטדעקט ווערין &quot;תגלה&quot; דו וועסט ענטדעקין &quot;נתגלה* דו וועםטענטךעקט ווערין &lt;&lt;תגלי&gt; (צוא איין נקבה) &lt;&lt;תגלי&gt; (פאר איין נקבה) &lt;&lt;עלה&gt;&gt; ער וועט ענטדעקין מיגלה&gt;) ער וועט עגטדעקט ווערין &quot;תגלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;תגלה&quot; (פאר איין נקבה) עתיד רבים עתיד רבים ז • • -ך • - • &quot;נגלה&quot; מיר וועלין ענטדעקין &quot;נגלה&quot; מיר וועלין ענטדעקט ווערין &quot;תגלו&quot; איהר וועט ענטדעקין . &quot;תגלו&quot; איקר וועט ענטדעקט ווערין &quot;עלו&quot; זייא וועלין ענטדעקין &quot;יגלו&quot; זיי וועלין ענטדעקט ווערין &quot;תגלינה&quot; (צוא פילע נקבות / זייא &quot;תגלינה&quot; (צוא פילע נקבות, זייא עם זייא / אדער איהר עם איר אדער זיי וועלין וועט ענטדעקין) ענטדעקט ווערין) דרך המקור דרך המקור &lt;&lt;גלה*&gt; אדער גלות ענטדעקין מיט &quot;הגלה&quot; אדער נגלה ענטדעקט ךיא אותיות בכל''ם בגלות ווערין מיט דיא אותיות כגלות לגלות מגלות בכל&quot;ם בהגלות בהגלות •ג :•־ד : • ז־ להגלות מהגלות• . • ־1־ •&quot; &quot; ז־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL220" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL221" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="ללחי ליצ^י ךיןז הצור עלה&quot; ,#טיעקע תא &quot;הגלה, וועד תא .ענטדעקט עלי* (צוא איין נקבה) &quot;הגלי* (צוא איין נקבה) י עלו* *נטדעקט איהר &quot;הגלוי. וועדט איהי&quot;ענטדעקט עלינה* (צוא פילע נקבות) &quot;הגלינה* (צוא פילע נקבות) במן פ:על טין פעל ,עבי .יחיד ?נבר :חיד 'גלה' ?נר האט ענטדעקט יגלה&quot; ?נר איי ענטדעקט געווארין 'גלתה, (פאר איין נקבה) &quot;גלתה&quot; (פאר איין נקבה) 'גזית, דוא האסט &quot;ענטדעקט &quot;גלית־ דו ב;זט עטדעסט געודאריל 'גלית, (צוא איי; (קבה) &quot;גלית, (צוא איין נקבה) •גליתי. איך האב ,ע^יעקט &quot;גליתי, א? בין עגטרעקט געווארין :נבר רבים עבר רבים ־גלו. זייא האבין עגט־עקט &quot;גלו. זיי זיינען ?ננטרעקט געווארין 'גליתם. איהר האט ,עגטדעקט &quot;גליתם, איר זייטענטדעקט נעווארן '?;יתן, (פאר פילע נקבות) &quot;גליתן, (צוא פילע נקבות) י 'גלינו, מיר האבי! עגטדעקט &quot;גלינו. סיר זיינען ?3ג?דעקט געווארן ת'ניוי פי'&lt;ל בינוני פועל ־?גלה, ,יעצט .?נבנ^רעקי! &quot;גלה. :עצט ענטדעקט געוואלין '?גלה, (פאר איין .נקבה) &quot;גלה. (פאר איין נקבה) ?גלים, :עצט פילע ענ?לעקין &quot;גלים, :קיט פיל ענטדעקט געווארן קנלות* (פאר פילע נקבות) עלות* (פאר פיליע נקבות) 2ינ51־י ?עיל * דעד בינוני פעול $|ה* :עצט ווארין אויפנעדעקט קו$ט ניט אין פעל , &quot; מגלה* (פאר איין נקבה) ,!גלים* יעצט פיל ווארן אופגדעקט ?גלות* (פאר פילע נקבות) • :••ז -י _י4.4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL222" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL223" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="עתיד יחיד עתיר יחיד ד* • 7 • ד • ד • '■/אגלח&quot; איך ורעל אויפדעקין &quot;אגלה&quot; איך ורעל ווערין אופגידעקט &quot;תגלה&quot; דו א וועסט אויפדעקין &quot;תגלה&quot; דו וועסט ווערין אופגירעקט •• • י. • • * • * • • • •• • &quot;תגלי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;תגלי.. (צוא איין נקבה) '/יגלה&quot;- ער וועט אויפדעקין &quot;יגלה&quot; ער וועט ווערין אויפגעדעקט &quot;תגלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;תגלה&quot; (פאר איי; נקבה) עתיד רבים עתיד רבים ז• ־ * זו&quot;־־• &quot;נגלה&quot; מיד וועלין אויפדעקין &quot;נגלה&quot; מיר וועלין ווערן אופגידעקט &quot;תגלו&quot; איחר וועט א־ויפדעקין &quot;תגלו&quot; איר מעט ררערין אופגעדעקט &quot;יגלו&quot; איחר ררעט א־ויפדעקין &quot;יגלו&quot; די וועלין וועדי; אויפגעדעקט &quot;תגילינה&quot;(צוא בילע נקבות / זייא &quot;תגלינה&quot;. (פאר פילע נקביות / זייא עם איהר , אדער ז.ייא י עם איר, ארעד זי י וועלין וועלין אויפדעקין) ווערין אויפגעדעקט דרך המקור דרך המקור &quot;גלה&quot; ארעד גלות אויפדעקין מיט &quot;גלות&quot; ווערין אויפגעדעקט מיט די דיא אותיות בכל&quot;ם קומט י אותיות בנל&quot;ם געפינט זיל בגלות בגלות לגלות מגלות ניט . דרך הצויי קיין צווי איז &quot;גלה&quot;.ענטרעק דוא , אד־ער צו דא ניט דא . בעפעהל דוא &quot;גלי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;גלו&quot; ענטדעקט איהר &quot;גלינה&quot; (צוא פילע נקבות) בדן הפעיל ־־ בדן הפעל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL224" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL225" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="'&quot;הגלתה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;הגלתה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;הגלית&quot; דו האסט מאנין ענטדעקין &quot;הגלית&quot; דו ביזט וואךין&quot;ענטדעקט &quot;הגלית&quot; (צוא איין נקבה) &quot;הגלית&quot; (צוא איין נקבה) &quot;הגליתי&quot; איך האב מאנין ענ^דעקן &quot;הגליתי&quot; איך בין וואדין ענטדעקט עבר רבים עבר רבים ז־־־־&quot; 7 - - • &quot;הגלו&quot; זייא האבין מאנין ענטךעקין &quot;הגלו&quot; זיי זיינען ווארין ענטרעקט &quot;הגליתם&quot; איר האט מאכן ענטךעקן &quot;הגליתם&quot;איר ז_ייט וראדין ענטדעקט &quot;הגליתן&quot; (פאר פילע נקבות) &quot;הגליתן&quot; (פאר פילע נקביות) &quot;תלינו&quot; מיר האבין מאבן ענ^דעקן &quot;הגלינו&quot; מיר זיינען ווארן ע^דעקט בינוני פועל בינוני פועל &quot;מגלה&quot; יעצט מאנין עגטדעקין &quot;הגלה&quot; יעצט ווארין ענ^דעקט &quot;מגלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;הגלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;מגלים&quot; יעצט פיל מאנן ע^דעקין &quot;הגלים&quot; _יעצט פיל ווארין עןטךעקט &quot;מגלות&quot; (פאר פילע נקבות) מהגלות&quot; (פאר פילע נקבות) בינוני פעול קיין •בינוני פעול , איז דא ניט דא . &quot;מגלה&quot; יעצט ורארין ע;טךעקט י ז ־ 7 &quot;מגלה* (פאר איין נקבה) *מגלים* יעצט פילע ווארן ענטדעקט &quot;מגלות&quot; (פאר פילע נקבות) עתיד יחיד עתיר יחיד !ן• ד• ז * ז&quot; *אגלה&quot;. איך ורעל מאנין ענטדעקין *אגלה* איך ורעל ווערין ענטדעקט &quot;תגלה&quot; דו וועפט מאנין ענטדעקין מתגלה&quot; דו וועפט ווערין ענטרעקט *תגלי* (צוא איין נקבה) מתגלי&quot; (פאר איין נקבה) *יגלה&quot; ער וועט מאנין ענטדעקין *יגלה* ער ולעט ווערין ענטרעקט &quot;תגלה&quot; (פאר איין נקבה) &quot;תגלה&quot; (פאר איין נקבה)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL226" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL227" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="עתיד רבים עתיד רבים זי ־ • ז• ־ • &quot;נגלה, מיר וועלין מאניןענטדעקין &quot;עלה, מיר וועלין ווערין ענטדעקט &quot;תגלו, איהר וועט מאנין ענטךעקין &quot;תגלו&quot; איוזר וועט ווערין ענטדעקט &quot;£לו, זייא וועלין מאנין.עגטדעקין &quot;;גלו, זיי וועלין ווערין ענקןךעקט &quot;תגלינה, (צוא פילע נקבות, זייא &quot;תגלינה, (צוא פילע נקבות, זייא עם איהר , אדער זייא עם איר אדער !יי וועלין וילין מאנין עגטדעקין) ווערין ע^טדעקט) דרך המקור דרך המקיוי *הגלה&quot; ארעד הגלות מאקענטדעקן &quot;הגלה, אדער הגלות ענטדעקט מיט דיא אותיות בנל&quot;ם ווערין מיט דיא אותיות •• • •• ן • • • בהגלות, בהגלות להגלות בנל&quot;ם געפינט זיך ניט. • &quot; * 2 • •• • ן • ( • מהגלות _קיין דרך הצווי דרך הצווי איז דא ביטא . 7 7 * • • 7 • ז *הגלה&quot; מאך דו ענטדעקין *הגלי&quot; (צוא איין נקבה) *הגלו&quot; מאקט איהר ענטדעקין *הגלינה&quot; (צוא פילע נקבות) דער בגין התפעל קומט דא התגלה התגלתה אוג אזוי ווייטער ? • :-1 • : &quot;: ז* • 2 - 7 •:-:ז־ ־ ־ ד אין למד איין דגש וויא אין פיעל אוב אין שלמים, גור איין שרש • 1 **1*71 • •1• •• • 1 • •• • &quot; — ן •• אין נחי ל&quot;ה ע1חה(בייגען)קומט השתחוה משתחוה אשתחוה השתחוה * 1 ־ • 7 ' &quot;• 7 1 \ &quot; 2 • 2 - 2 7 *72-2 27-:&quot;•&quot; • : - : 7 א^טטאט רעם דגש פון חית וואם ער קען ניט מקבל זיין, קומט איין ואו נאך איהם , אבער ווייטער זיינען זייא גלייך. דא איז צו בעמערקין ראם אפט מאל האט דער פעל גלה אין אנדערע בנינים דיא בעדייטונג פון פעךטרייבין נאר מיר האבין אבער איבער גיזעצט אין אלע בנעים ךיא בעדייטעג פון ענטדעקין דאמיט דער וואם לערינט רעם דקדוק זאל זיך ניט צו מישען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL228" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL229" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="דיא גזרה פון בפולים • ;ד 1: &quot; בען דג!ל בען נפעל עבר יחיד עבר יחיד ד- ד• ד־ ד • *סב, ער האט אומגעקעךט *נסב, ער וואר אומגעקערט *) *סבה, (פאר איין נקבה) *נסבה, (פאר איין נקבה) *סבות, דוא האסט אומגעקערט *נסבות, ת ווארסט אומגעקערט *סבות, (צוא איין נקבה) *נסבות, (צוא איין נקבה) *סבותי, איך האב אומנעקערט &quot;נסבותי, איך וואר אומגעקערט עבר רבים עבר רבים *סבו, זייא האבין אומנעקערט *נסבו, זייא ווארין אומנעקערט **) *סבתם, איר האט אומנעקערט *נסב־ותם, איהר ווארט אומגעקערט •* * יל • ** *•* י • • * *,* *2 ד • • • , • *סבתן, (פאר פילע נקבות) *גסב־ותן, (פאר פילע נקבות) *סבנו, מיר האבין אומגעקערט *נסבוגו, מיר ווארין אומגעקעלט בינוני פועל בינוני פועל •• • •• •• • •• *סב, יעצט אומקעהרין *נסב, יעצט ווארן אומגעקערט ***) *סבה, (פאר איין נקבה) *נסבה, (פאר איי; נקבה) *סבים, ._יעעט פילע אומקערין *נסבים, יעצט פיל ווארן אומגעקרט *סבות, (פאר פילע נקבות) *נסבות, (פאר פילע נקבות) בינוני פעול קיין בינוני פעול *סבוב* ;עצט ווארין אומנעקערט איז דא ניטא *םבובה&gt;&gt; (פאר איין נקבה) *) אין נפעל פון כפולים קומט אנןט נמס פון שרש מסס. איין צידה אנ^טאט רעם פתחי. **) א?ט קוכ1ט איין חולם אויף רעם עיין הפעל אונ איין ךגע1 דערנאך, אזוי וויא נגלו פון גלל מיט איין דגש אין למד . ***) פון מסס קומט ךא אויך נמס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL230" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL231" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="&quot;פבובים* יעצם פיל ווארן אומנקרט &quot;מבובות&quot; (פאר פילע נקביות) עתיד יחיד זעתיד יחיד אהוב, איך וועד אומ־ןעךין ' יאפ־ב• איך ורעי מערן אומגעקערט (&lt;תם1ב&gt;&gt; דוא וועמט אומקערין מדצפב* דו וועסט ווערין אומגעקעיט &lt;&lt;תסבי&gt;) (צוא איין נקבה) מתפבי* (צוא איין נקבה) •ימני•.ער וועט אומקערין •יסב&quot; ער וועט ווערין אומנעקערט *תפב* (פאר איין נקבה) *תפב&quot;(פאר איין נקבה) עתיד רבים עתיד רבים ז־ • - • 4 &lt;&lt;נםב'&gt; מיר מעלין אומקעךין &lt;פב'&gt; מיר ורעלין מערן אומגעקעךט &lt;יתסבו&gt;&gt; איהר י מעט'אומקערין &lt;&lt;תםבו&gt;&gt; איר מעט מערן אומגעקעלט ';סבו, זייא וועלין אומכןעךין ';הבו. זיי וועלין ווערין או&quot;פעיעיט 'יתסבינה, (צוא פילע לקבות, זייא יתפבינה, (צוא פילע נקבות, זייא עס איהר, 'אדער זייא י עם איר , אדער ז.יי ויעלי! וועליין' אומקערין) וועלין אוטגעכןער,ט). \ ' דרך המקור דרך סטקיר 'סב, אדער סבוב איטי,עדין טיט •הסב, מערין אוטגעקערט (אפט דיא אותיות בכל&quot;ם קוקט קומט המס דער מקור פון בסבב בסבב לסבוב מסב , מסם) • &quot; • ן * ; * דרך הצווי דרך הצהי &quot;סב, קעך,ר דוא צוריק &quot;הסב&quot; אדר הפב, וועד אומגעקעךט &quot;מבי, (צוא איין נקבה) &quot;הסבי&quot; (צוא איין נקבה) &quot;סבו&quot; קעהרט איהר צוריק &quot;הפבו, ווערט איחר אומנעקערט &quot;מבינה, (צוא פילע נקביות) &quot;המבינה, (צוא פילע נקביות)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL232" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL233" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="2גנן פעל ענן פעל ;לבר לחיד דער בנ_ין פועל אין נפולים קומט 'יסובב&quot; ער האם אומגעקערט - גלייף מיט רעם פיעל, נאי טיט דעם &quot;סובבה&quot;' (פאר איין נקבה) אונטער שייר , ווען אין פיעל קומט &quot;סובבת&quot; דוא האסט אומגעקערט מים איין צירה,למשל אין עבר סובב &quot;סובבת&quot; (צוא איין נקבה) קומט אין פועל מיט איי; פתח סובב &quot;סובבתי&quot; איך האב אומנעקערט אונ אין בינוני קומט דער פועל סובב ריים מים אייןקמץ, דער עתיד קומ9 ז ־ ־~ אנשטאט וואס אין פיעל איז אסובב ז : : ד ד • 1 * '&quot; • •• &quot;סובבו&quot; זייא האבין אומגעקערט אונטער דעם בית איין צירה, קומט. &quot;סובבת□&quot; איהר האם אומגעקערט אין פועל אסובב מיט איין פתה, &quot;סובבתץ&quot; (צוא ,פילע נקבות) אוג אזוי שיט דיא א יבער יגע. &quot;סובבנו&quot;' מיי האבין אומגעקערט עס איז צוא בעמערקי; אין כפולים , קומם אנדערע שרשים אין פי.על בינוני פועל 1 : ־ך•• ־•־ ז ז־ אוג פועל מים פיר אותיות , אונ ביי — • • • &quot;מסובב&quot; לעצם אומקערין זיי ווערט געטאפעלט דעו פא הפעל &quot;מסובבה&quot; ^(פאר איין נקבה) למשל דער שרש גלל(קייקלן) קומט &quot;מסובבים&quot; לעצם פילע אומקערין אפם מאל גלגל, דר גימל געטאפילט &quot;מסובבות&quot; (פאר פילע נקבות) אוג אויף דער ארם וועט גיין גלגלה , גלגלת , אוג אלוי ווייטער , אוב בינוני פעול ־:־: ז ,־ ־ ־, ו ־־ • ז אין פועל וועט זיין גלגל מיט איין &quot;מסובב&quot;. יעצם ווארין אומגעקערט פתה, אוג אזוי קוטע; נאף וויינינע &quot;מסובבה&quot; (פאר איין נקבה) שרשים נון כפולים . י'יאיי! &quot; אוג אפטי קומט דער פיעל מיט דעם פועל אין כפולים אזוי וויא '?ם1?ב1ת&quot; י?אי *־ת) אין שלמים למשל יהלל (לייןען) עתיד יהיר קלל (פלובען) חלל (פארשוועכין) ד• ז■ • 4 11 ' • '־' י יי &quot;אסובב&quot; איף ורעל אומקער־ין קוטען הלל הללת / ל1לל .קל?1 ' &quot;תסובב&quot; דוא וועסט אומקעלי חלל הללת . אונ אזוי וועט זיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL234" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL235" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="*?;סובבי, (צוא איין נקבה) דער בינוני טיט רעם עת?ד מהלל •יסובב. ער •וועט או^הןעד־י; אהלל, אובדעו־ פועל וועט זיין •?,סובב, (פאר איין נקבה) הלל פונקט וריא אין עולמים. אלזא עתיך יבים קומט ארוים דעלפון י, ראם ימי ץס1?ב&quot; ?י־ י לי־ ־ פיעל אונ יער פועל אין ?פולים •תסובבו. איהר ןו?גט אןטקערין הא|י; ליייא פאךףען. א) אפט •;סובבו. זייא וו^, אוממעין ?אל יייא אי! ^?ים • =) אינ *תסובקנה&quot;((?אר ץייא צום מעןזךםטין וויא מיר האבין עם איהף ' אדעף ץייא דא געשריבען סובב מפ־ובב &quot; &quot; ) ־ אסובב . ג) אוב זייער זעלטין ■י&quot; ' קומט דעי פא פעל דאפיל . וויא 1 : &quot;.&quot; ז־ ד • • ייר המקור גלגל, מכרכי/ ותתחלחל פון גלל *סובב. אומקערין מיט דיא אוניות כרי חללי. בכל&quot;ם :נסובב כסובב לסובב מסובב . * &quot; • •• דרף הצווי *סובב. קעהר דוא אום &quot;סובבת (צוא איין נקבה) *סובבת קעהרט איחר אום • • &quot; • • • • •סובבנה. (צוא פילע נקבות) בנון הפעיל ב^ין ה?.על ;עבר יהיר עבר יחיד ד־ ז • *הסב&quot; ער האט מאכין■ אומקערין עהוסב• ער איז ווארין אומגעקעיט *הסבה&quot; (פאר איין נקבה) מהוסבה&quot; (פאר איין נקבה) מהסבה&quot; דו האסט מאכין אומקעלין מהוסבת&quot; דו ביזט ווארן אומנעקערט *הסבת&quot; (צוא איין נקבה) מהוסבת&quot;(צוא איין נקבה) *הסבתי&quot; איןז האב מאכן אומקערין &lt;&lt;הוסבתי&quot;איף בין ווארין אומנקערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL236" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL237" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="עבר רבים עבר רבים ז ־ ־ &quot; ז־ ־ • *הסבו* זיי האנין מאנין אומקערין והוסבו&quot; זיי זיינן ווארן אומגעקעלט *הסבתם* איר האט מאכן אומקערין *הוסבתם*איר זייט ווארן אומגקערט *הסבתן* (צוא פילע נקבות) *הוםבתן*(צוא פילע נקבות) *הסבנו* מיר האבן מאכן אומקערין *הוסבנו&quot;מיר ררארן אומגעקערט י' י ' , \ בינוני פועל בינוני פועל •• • ** •• • •• *מסב* יעצט מאנין אומקערין *הוסב* יעצט רואיין או^געקערט *מוסבה* (פאר איין' נקבה) *הוסבה* (פאר איין נקבה) *מוסבים*יעצט פיל מאכן אומקערין *הוסבים*יעצט פיל ווארן אומגיקרט *מוםבות*(פאר פילע נקבות) *הוסבת* (פאר פילע נקבות) בינוני פעול י דער בינוני ־ פעול &quot; * 1 /• # ך סוהט דא ניט *מוסב* יעצט ווארין אומגעקערט 1־ * ־ *מוסבה* (פאר איין נקבה) *מוםבים*יעצט פיל ררארן אומנקערט *מוסבות*(פאר פילע נקבות) עתיר יהיר ' עתיד יהיר ז• ז• •ך• ד• , *אוסב איר וועל ווערין אומנעקערט *אסב* איר וועל מאכין אומקערין ־ ־ 1 ־•־ ־־־ * ־ 1 : י *תוסב* דו וועסט ווערן אומנעקערט *תסב* דו וועסט מאכין אומקערין ־ ,־•־ : ־• * 1 : ־ : • ־ * 1 י&quot;, י 1 *תוסבי* (צוא איין נקבה) *הסבי* (צוא איין נקבה) ־־ ' ־ 1 :־־ 11 ץ י■•• ־ 1 ;־ ז מיוסב*ערוועטווערין אומנעקערט *יסב* אדער יסב ער וועט מאכין ־ ־■• ••• * 1 ■- ־••' : ■יי ־- ־ י ' אדער יכת ער ורערין צוא אומקערין ל ־•־ • ־ '־־ • ־־' י י • * , שטויסין פון כתת *תסב* (פאר איין נקבה) * * 1 7 , ־יי* ־ ־ 1 7 *תוסב (פאר איין נקבה) עתיד רבים עתיד רבים ז• ־ • 7 * ־ * *נסב* מיר וועלין מאנין אומקערין *נוסב* מיר ורעל; ווערן אומגעקערט *תסבו* איר וועט מאכין אומקערין *תוסבו* איר וועט ווערץ אומנקערט &lt;&lt;;םבו* זייא וועלין מאנין אומקערין *יוסבו* זיי וועלין ווערן אומגעקערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL238" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL239" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="#תםןינה (פאר פילע נקבות זייא מתופבינה&quot; (צוא פילע נקבות, זייא עם איהר אדער זייא ' עם איהר, אדער זייא &quot;.&quot; : ז־ /• •• &quot;.י&quot; • ; ז &quot; .. . רועלין מאנין אומקערין), וועלין ווערן אוכןגכןעךט) דרך המקור דרך המקור &quot;ך!סב&quot; מאנין אומקערין מיט דיא מהו.םב&quot; ווערין אומגעקערט מיט די אוקיות בכל&quot;ם קומט בהסב אותיות בנל&quot;ם נעפינט י קהסב להסב מהסב. זיך ניט . דרך הצווי קיין דרך הצווי &quot;הסב&gt;&gt; מאך דוא אומקערין איז דא גיטא . &lt;&lt;הםבי (צוא איין נקבה) מהפבו&quot; מאכט איהר אומקערין &lt;&lt;הםבינה (צוא פילע נקבות) בנין התפעל • :-1 • : עבר יחיד ד ־ ד• (יהטתובב&quot; ער איז דורך זיך ווארין אומנעקעהרט #הסתובבה&quot; (פאר איין נקבה) מהסתובבת&quot; דוא ביזט ווארין דורך זיך אומנעקעהרט *הסתובבות*(צוא איין נקבה) מהסמובבתי* איך בין ווארין דורך זיך אומגעקעהרט עבר רבים ז־ - • מהסתובבנו&quot; מיר זיינען ווארין דורך זיך אומגעקעהרט *הסתובבתם&quot; אידזר זייט ווארין דורך זיך אומנעקעל'רט &lt;*הסתובבתן&quot;(צוא פילע נקבות) &lt;&lt;הםתובבנו&gt;) מיר זייגען ווארין דורך זיך זעלןםט אומנעקעהרט בינוני פ־רעל &quot;מסתובב&quot; .;עצט ווארין דורך זיך זעלבסט אומגעקעהרט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL240" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL241" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="&quot;מסתובבה* (פאר איין נקבה) ממסתובבים* יעצט פילע ווארין דורן! זיך זעלבסט אומנעקעהרט &quot;מסתובבות*(פאר פילע נקבות) _קיין בינוני פעול איז דא ניט דא. עתיד יהיר ז־ • ד • &quot;אסתובב* איך ורעל ווערין דורך זיך זעלבפט אומנעקעהלט *תסתובב* דוא וועסט רועדין דורך זיך זעלבסט אומגעקעהרט &quot;תסתובבי* (צוא איין נקבה) אסתובב* ער וועט ווערין דורך זיך זעלבסט אומנעקעהרט *תסתובב&quot;(פאר איין נקבה) עתיד רבים ד • ־ • &quot;נסתובב* מיר וועלין ררערין דורך זיך זעלבפט אומנעקעהרט *תסתובבו* איהר וועט ווערין דורך זיך זעלבפט אומגעקעהרט *.יסתובבו*.זייא וועלין ווערין דוךך זיך זעלבסט אומנעקעהרט &quot;תסתובבגה* (צוא פילע נקבות, זייא עם איהר, אדער זייא וועלין ווערין דורך זיך זעלבפט אומנעקעהרט) דרך המקור &quot;הסתובב* דורך זיך זעלבסט ווערין אומנעקעהרט מיט דיא אותיות בכל&quot;ם בהפתובב כהסתובב להסתובב מהפתובב. • ' : &quot; ■ \ ־ נ * : ־ דרך הצווי &quot;הסתובב* ררער דוא דורך זיך זעלבפט אומנעקעהרט &quot;הסתובבי*(צוא איין נקבה) &quot;הסתובבו* ווערט איהר דורך זיך זעלבסט אומנעקעהרט &quot;הסתובבנה*(צוא פילע נקבות) אפטקותטאויךאין כפולים דער התפעל אזוי וויא אין ע1למים/ למשל הלל (לויבין) חנן (בעטין) פלל (תפלה טאהן) קומען התהלל התחנן התפלל ! אזוי וויא התפקד אונ אפט קוקיט נעטאפעלט דער פא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL242" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL243" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="הפעל אזוי ודא אתגלגל פון גלל , אלזוי איז צוא זעהען ראם דער התפעל אין כפולים האט אויך דריי פאקמען, פו^קט וויא מיר האבק געשריבען איבער רעם פיעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL244" TYPE="CHAPTER" ORDER="84">
            <div ID="DIVL245" TYPE="TITLE" ORDER="84" LABEL="י&quot;ד. מלות (ווערטער)"/>
            <div ID="DIVL246" TYPE="BODY" ORDER="84">
              <div ID="DIVL247" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="84">
                <div ID="DIVL248" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL249" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="אין דיא ערסטע צווייא טהייל האבק מיר גערעט פון שם אוג פעל , יעצט אין רעם דריטען טהייל, וועלק מיר ריירין אי&quot;ה פון מלות. .1) דער ערסטער טהייל פון מלות הייסען דיא ווערטער רואם עם קומען צוא בעצייכנען. רעם פעל אוב הייסען תאר הפעל , ודייל זייא בעצייכנען רויא ךיא פעולה איז געטאן געווארין . למשל הלך (גיין) איז איין פעל , אוג ווען איך זאג הלך מהר ער איז ניך געגאנגען, בעצייכיגט דער ווארט מהר (גיך) רריא זיק גא;נ איז ניוועזין ווערט ראם אננערופען תאר הפעל, אדער וחקרת היטב אוב דוא זאלסט גוט נאך פארשען, איז וח_קרת איין פעל ! אוב היטב איז איין ווארט וראם בעצייכעגט וויא דיא פעולה זאל זיין, הייסט ראם תאר 7 2 7 ••• •• •• 2 • • 7X2 - • •• : ד הפעל, אוג אז1י הייסען אלע מאם בעצייכנען וויא דיא פעולה איז געטאן געווארין. נאר עס זייגען אבער דא גאך ווערטער וואס הייסען תארי הפעל, אוב בעצייכגען גיט וריא דיא פעולה איז געטאן געווארין צו גיך אדער לאנגזאם , צוא נוט אדער שלעבט , צוא אומזאנסט אדער פאר נעלט, * 1 7• 2 י• • 72•• 7*•* *•* • אוב ראם גלייבין, גאר זייא בעצייכגען רעם ארט וואו עם איז געטאן געווארין ארער ךיא צייט רוען עם איז געטאן געווארין, אדער רעם צאהל וויפיל עם :איז געטאן געווארין, אוב ראם נלייכין ווערטער רואם בעצייכנען דיא פעולה וויא מיר וועלין דא ווייטער אי&quot;ה שרייבען, .2) המקום (ווערטער וראם בעצייכנען רעם ארט). על(אויף)למשל לעלות _על ההר צו קזטייגען א־ריף רעם בארג. מעל (פון אויבין) לראות מ_על החומה, צואזעהען פון רעם מויער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL250" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL251" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="ממעל (איבער) לעוף ממ.על לעצים צו שלועבין איבער די ביימער בין בבין (ץווישען) ללכת ם י ן ההרים צוא ניין ץווישין דיא בערג תחת מתחת (אוץטען) לרדת תחת ההר צוא ניךעךין אונטער רעם באךג. !יעמוד מ ת רז ת הגבעה ער איז נעשטאנען אוגטער רעם הינעל. אוג אזוי זיינען דיא ווערטער מלמטה אונטען מ ב י. ת פון אינווייניג מחוץ פון דרויפען, לפגי פאר בתוף בתוך ת 1 ך אין מיטען , אחר הינטער (למשל משה נצב אחר אהרן משה איז נעשטאנען הינטער אהרן) ה ל' ו ם אהער פזז דא (בא הלום בא פה נעקומען אהער) הנה והנה הין אוב הער (וירץ הנה והנה ער איז געלאפין הין אונ הער) ש ם דארטין,שמה דאהין, אונ ראם ^לייכין ווערטעי וואס בעצייכנען דיא ערטער ודואם דיא פעולה איז נישעהען, ענטווערער פון וואנען עם האט זיף אנגעהויבין ך פעולה, אדער ביז רעם ארט, וואו דיא פעולה האט זיף אוועק געצוינען, אדער אויף וועלכין ארט עם איז גישעהן הייסין דיא ווערטער תאר הפעל בבחינת מקום (וועגין רעם אלט) . .3) הזמן (דיא ווערטער וואס בעצייכנען דיא צייט). היום היינט, ביום אין רעם טאג, לעת צוא דער צייט,י : : • 1 ¥ ד : •• ... בעצם היום אין מיטען טאג עתה יעצט. למשל אכלתי היום איף האב היינט געגעפין, ביום הכותי אין רעם טאג אין וועלכין איף האב געשלאגין, לעת צאת צוא דיא צייט פון ארוים גיין, בעצם היום הנדתי אין מיטען טאג האב איף געזאגט , עתה אעשה !עצט ולעל איף טאהן. תמול אתמול נעכטין, שלשום תמול שלשום פאר נעכטין, לפנים פארצייטין א ז דאמאלס אונ נאף פילי ווערטער ולאם בעצייכנען ליא צייט הייסען תארי הפעל בבחינת הזמן . .4) המספר (דיא וועדטער ולאם בעציילנע! רעם צאדזל). עוד נאף אייגמאל, שוב ווידעראיינמאל, פעם איינמאל, ' ! 1 •• : 7 • •.&quot; ••: ז — — &quot;• : ד פעמים צוויי מאל, שלש רגלים דריי מאל עשרת מונים : •• ד 1 ג ד • ; ־ ־י :- &quot;.־&quot;.־• • צעהן 'מאל , כפעם בפעם וויא געוואוינליף. למשל!ידבר עוד ה פעם אוג ער האט נערעט נאף איינמאל ,ושוב שנית לקדשה — — * *,&quot; ז ד ז * •• • 7&quot; . •• • • •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL252" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL253" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="נאף איינמאל איהר צוא הייליכען, כי הכיתני זד. ש ל ש רגלים, די : ז • 2 •••*.•{ • * • 7 • *.* 1 ; ■ך• ' דאם דוא האפט מיר געשלאגין ררייא מאל, והחליף את משכורתי ז־ ד: • ד ; ד &quot; 1 : ־ ד ' : ־.•:;• &quot; 1 ד - : : • עשרת מונים ער האט נעביטען מיין לאהן צעה; מאהל. .5) מלות היחם (בעציהוגגם תערטער). ' מלות היחס הייפין דיא אלע ווערטער רואם ווייוען וויא איין ■זאף בעציהט זיף אויף דער אנדערין, רויא מיר וועלין דא באלד אלעם ערקלערין. אין פינף אר־טען יקען זיף אין איין מאמר איין ווארט בעציהען אויף דעם אנדערין . א) דער ערפטער ההיסט יחם הפעול , למשל תען איף זאג ראובן ראה את ש^עון / ראובן האט געזעהן שמעון. היי^ט ראובן דער הויפט אדער דער נושא פון רעם מאמר ! ודיל.ער איז דער פועל תאם ער טוט , אוג שמעון וואם איז גיזעהן נעווארין הייסט דער פעול אוג אויף דער נשוא , ווערט ער בעצייכעגט מיט דעם ווארט את תאם הייפט והם הפעול , ראם גלייכין תעץ איף זאג ראובן אבל את הלחם, שמעון הכה את חמורו, ראובן האט נעגעפין ראם ברויט 7 שמעון האט געשלאנין זיין עזיל . הייפין דיא ווערטער להם אוב חמור פעולים אוג אויף נשואים, תייל זייא ליידין דיא פעולה פון ראובן אוג פון שמעון , דאריבער תערין זייא בעצייכענט טיט רעם ווארט א ת■, תאם הייפט ירט הפעול . ער תייזט ראם אויף זייא איז דיא פעולה געשעהן . ב) דער עתייטער הייפט י_חם שממנו, תאם תייזט פון תאגען ךיא ז_אף האט זיף אגנעהויבין, ענטתעדער פו; תעלכי; אףט דיא זאף האט זיף אנגעהויבין אדער פו; תעלכע .צייט , אוג הער :הס תערט בעצייכענט מיט רעם תארט מן (פון) אדער מיט איין מם אליי; אוב נאף אי הם איין דגש תאם איז מקלים רעם נון תאם עס פעהלט. למשל ראובן בא מ ן השדה, ךאובן איז נעקומען פון פעלד . בעתייזט דער תארט מן פון תעלכין ארט ער איז געקומען, ארעד תעמוד משה מן הבקר משה איז נעשטאנען פון אין דער פריה, בעתייזט דער תארט מן פון תעלכע צייט ער איז געשטאנען. ותקח מפריו זיא האט גענומען פון דיא פרוכט, איז יער, ד־גש אין פא משלים רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL254" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL255" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="נון תאם עם פעהלט , אוב לליא .עם וואלט שטיין מן פריו, לוייזט רעל מם פון ללאנען זיא האטנענומע; . אלעד משוד.עניים מאנקת אביונים עתה אקום יאמר ד/ . איבער דעם רויב דעי ארעמען, אוב איבער דעם נישרייא.דעי עיעניין ורעל אין? יעצט אויפשטיין זייא צו העלפין זאגט נאט . אלזא דעי מם פו; משור אוג פון מאנקת ללייזט א1יף ךיא סבה (■אורזאכע) פאר ולאם נאט לועט אויפשטיין, ראם הייסען אלעס יחם* שממנו. נ). דעי דריטעי הייסט יחם שבו, ראם הייסט מיט רואם ארעד אין תאם דיא קעולה איז נעשעהן. אוב דער צו ווערט נעברויכט ענטולעדער דעי ווארט בו אדער איין בית אליין. למשל ואת המטה הזה תקח ייןךןז אשר תעשה בו את האתת . דיוק שטעקין זאלסט דוא נעמען אין האנד . מיט ורעלפין דוא זאלפט מאנין דיא צייכענס. רער בית פון בידך ד&quot;ייסט אין וועלכין ארט, נעמליך אין האגד. אונ רער ווארט ב ו, ללייזט מיט ולאס נעמליך מיט רעם שטעקין . ביום ההוא י יאכל, אין דיזעם טאג זאל נענעסין ולעיין. ווייזט רער בית פון ביום אין וועלכע צייט עם זאל געגעסין ללערין. כי בך ארוץ נדור ובאלהי אדלג שור, מיט דיר לויף איך אין פולק, אוג מיט נאט שקר־ינג איך איבער רעם מויער, איז ראם ווארט בך אוג רער בית פון באלהי איין _יחס שבו, רען מיט גאטעס הילפע טוט ער ראם אלעס. ד) *ידער פערטער הייסט _יחס שאליו, ראם הייסט צוא וועמען ךא פעולה גייט , אוג לוער־ט בעצייבענט ענטלועדער מיט רעם ווארט א ל אדער מיט איין למד, ולאם איז אבנעקירצט פון רעם ללארט א ל. למשל ויתן אל משה , .ער האט נענעבין צוא משה, נלייזט דער א ל ולער עם האט ראם בעקומעץ . אל ארצי ואל מולדתי תלך, צוא מיין לאנד אוב צוא מיין נעבויטס ארט זאלסט דו גיין . ללייזט דער אל צוא וועלכין ארט דער גאנג זאל זיין. ולקחת אשה לקני דוא זאלסט נעמען איין קרויא פאר מיין זוהן, לוייזט דער למד פון לבני צוא ולעמק דיא אשה זאל נענומען ללערין . ה) דער פינפטער הייסט יחס הדמיון , ראם הייסט אין וועלכין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL256" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL257" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="פערנלייכונג ראם שטייט מיט אנדערין. אוב די פערגלייכוננק זייגען דא דרייא אויב הייפען שלש מדרגות. א) דיא ערפטע מדרגה הייסט ■ז • — 1 ד •* •&quot; ־' • ־־ ן •&quot; ז •• • ערל השוה, ווען דיא זאל איז גלייל מיט רעד אנדערין מיט וואס עם וועלט פעתליכען, אוב דער צו ווערט געברויכט ענטוועדער דעי וואלט כמו (וויא) אדער איין כף , למשל ^שחורות כעורב שווארץ וויא איין ראב. ווערט ליא שווארצקייט פון ליא האר פעלגליכען צוא דיא שוואזץ^ייט פון איין דאב. אדער כי עזה כמות אהבה די ליבע איז עזטארק וריא דער טויט, אלזא פערגלייכט דער כ פוך כמות, ליא מאכט דער ליבע צוא דיא מאכט פון רעם ט־ויט. נאר־ אפט פערגלייכט דער כ נור עטוואס אייגע צוא ליא אגדערע , אבער ניט אין גאנצין, למעזל כאלפים איש אוננעפעהר וויא צווייא טויזענד מאן, אבער ניט _קיינע פולע צווייא טויזענד . ב) ליא צווייטע מדרגה הייפט .ערל היסי־ון, לאם הייפט ראם וועט זיין גרעפער אוב מעהר וויא דער אנדערער, אוג דער צוא ווערט געברויכט איין מם, למשל טובה חכמה מגבורה, חכמה איז בעפעד פאר גבורה, אלזא זיינען 1 ד ; ד •: ־ד ד:ז־ • &quot;.&quot;•.• ־ :7־ - :7 ־ * 9 זייא ביידע גוט, גור דיא חכמה איז בעפעי פאר דיא גבורה. חשל &quot;.&quot; • ז ; ז &quot; ••• &quot;.• - • : ד ז - ן משחול תאים איהר געשטאלט איז שווארצער פאר קויל, אלזא שווארץ זיינען זייא ביידע, גור דיא געשטאלט .זייערע איז שווארצער פאר ליא שווארצקייט פו; קויל. ג) די לריטע מדרגה הייפט ערל הפלגה ראם הייפט זיא איזט דיא גרעפטע צוא וועלכע מען כןאן איהר באר פארגלייכין, אוב זיא קומט ענטוועדער מיט איין מם אוב איין הא הידיעה, אדער מיט איין בית אוב איין הא היריעה. למשל גבוה ,־־: • ז 1 :• • -1- -1•• ־־;•־1 ; ז ז ז מכל העם, העכער פאר ראם גאגצע פאלק . ראם הייפט דער &quot; ד זד &quot;.&quot; •.־ ־־ ז 7 : י ד : , ־.&quot; העכפטער אונטער אלעמען , היפה בנשים, דיא שעגפטע אונטער אלע פרויען, ראם הייפט אלץ ערל הפלגה רען ראם בעווייזט, אויף ליא גרעפטע מדרגה וואס.עם.קען נאר זיין. 6) מלות החבור והחלוק ווערטער וואס קומען צו זאמען צוא בינדע; צווייא מאמרים הייפען מלות החבור, דויא דיא ווערטעי אף אוג גם . למשל ווען איל זאג הוא הגיר לי, גם נתן לי, ער האט מיר געזאגט אונ האט מיר ־ז • • • - ז- 1 • •.&quot; ד • *.* ז ; ד •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL258" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL259" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="א1יןז נענעבין. ארעד ווען איך::זאנ מלבד כי לא מלא את דברו, אף הוסיף להתעגי בכזביו , אויסער וואס ;ני האט כןיין :ווארט נעהאלטין / ער האט מיר נאף אויך בעסראנין מיט ז_ייגע ליגען, דא זייגען דיא ווערטער מלותהחבור. אוג דיא ווערטער וואס טיילען פון א^דער ■ןיווייא זאכין הייסען מלות החלוק, למשל א1 (אדער) אם (אויב) למשל חפצתי לתת לו לחם א1 כסף, איר האב געוואלט ' : זי ד ■ך - ; • ד•• •.••&quot;• ■&quot;• •&quot;•1 • 1 ז •&quot;• ; איוזם נעבין ברויט אדער געלד , כה תאמר אליו, ואם ימאן לשמוע .&quot;;דום, אזוי זאלפט דוא אים זאגין אבער ווען ער וועט ניט וועלי* .^ערין זאלפט דוא קזוויינין. ווערטער רואם קומען צוא איין תנאי הייסען מלות התנאי , וויא דיא ווערטער^אם, כי, אז, כי אם, למשל כי תבוא בכרם.יעף ווען דוא וועסט קומען אין דיין פרייעדס .וריק גארטין, אז תוכל לאכול כאות נקשך ראן יקענסט דוא עסין וויפיל דוא ווילסט, הייסען דיא ביידע ווערטער כי אוג אז מלות דתנאי, • : : •• •\ 1 • &quot;.&quot; ע 2 *.* • ד • - : ז • 6* אישלחך כי אם ברכתגי איך וועל דיך ניט אוועק שיקען נור ביז :— •• :•ו • • ••• • 1 • • 1 ־,&quot; • 1 • — &quot; ז •&quot;,•וו • דוא וועסט מיר בעגטשין. אוג די ווערטער וואס קומען אפ צו ווענדין ךיא רייד וואס פריער איז ניוועזין ד&quot;ייסין מלות ההפוך והסתירה, למשל אולם (אבער) לא כי (זאנדערין) אך (נאר), למשל רנןרא שם המקום ההוא בית אל ואולם לוז שם העיר לראשונה , ער האט נערופין ־זי &quot; •• &quot;&quot; : ז ז • ד • ז זו ז •.&quot; • 1 רעם ארט בית אל, אבער פריער האט עם נעהייפען לוז, זאת אומרת זה בגי החי ובנך המת וזאת אמרת לא כי בנך המת ובני החי, דיא : &quot; - • *.' • 2 ••1 — •• : • ז • זאנט דער לעבעדיגער איז מיין זוהן אוג דער ט־ויטער איז דיינער, אוג דיא אנדערע זאנט ניט אזוי, דיין זוחן איז דער טויטער אוב מיינער איז דער לעבעדינער . אך אלהים יפדה נפשי מיד שאול אבער — ץ • •\ זר זו • זו ־' • • : ••• * : • • - : ז • גאט וועט אויס לייזין מייגע זיילע פון גרוב. אוג גאך אזוי פיל ווערטר וואס האבין בעזוגדערע בעדייטונג אין דיא מאמרים . 7) מלות הקריאה. ווערטער וואס ווייזען גור אויף די אוימרופונג פון ךי נעפיהלע, עגטוועדער טרויעריגע אדער סרייליכע געפיהלע הייסען מלות הקריאה."/>
                </div>
                <div ID="DIVL260" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL261" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="למעל אהה ! הה! הוי! אוי! $בוי 1 אי! (ווייא) ראם אלעם דריקען אויס געפיהלע פון טרויער. ך,יךד! האח! ךך;קען אויס פריידע. הבה! לכה! בעווייזען ראם מען זאל גיכער מאכין. נא, אנא, בי, לו , אחלי, זיינען אויף עטוואם צו בעטין."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL262" TYPE="CHAPTER" ORDER="90">
            <div ID="DIVL263" TYPE="TITLE" ORDER="90" LABEL="טו. דיא בעדינונגען פון דיא אותיות מש&quot;ה וכל&quot;ב"/>
            <div ID="DIVL264" TYPE="BODY" ORDER="90">
              <div ID="DIVL265" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="90">
                <div ID="DIVL266" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL267" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="ד־ער מם בעדינט (א) אנ^טאט רעם ווארט מן (פון) אוב;נר קוקוט מיט אחיריק אוב דער גאך א דגש, למשל וקח לי משם נעם מיר פון דארטין. ואכלה מצילי -אוב;נס פון מיין פאננונג. אוג ווק דער אנדערער בוכשטאב איז פון דיא אותיות אהחע''ר וואס זיינען ניט מקבל _קיין דגש, ווערט פון חיריק איין צירה למשל מארץ פון לאגד. ,עצם מעצמי איין ביין פון מייגע ביינער, נאר פאר איין חית קלייבט אפט דער חיריק, למשל מחוץ למחנה פון לרויפען ראם לאנערס. (ב) אנעטאט רעם ווארט בגלל פון ווענין, איבער. אוג הייפט מם הסבה, וויא מחטאת נביאיה איבער דיא זיגדע איהרער •• ♦ •&quot;• • ז י• •• — — ; # •• ץ • •• • • ! •י &quot; ג*• נןךאפעטין, וויא בגלל חטאת נביאיה, משוד ־עני.ים מאנקת ' אביונים עתה אקום איבער רעם רויב דער ארימען איבער דיא זיפצען דער ז־ירפטינען ורעל איןז יעצט אויפעטיין. (נ) צו בעווייזען רעם יתרון (מעהר, בעסער). וויא טוב שם משמן טוב. נוט איז איין (נוטער) נאמען בעסער רריא נוטע אייל (באלזאם). דער שין.בעדיגט אגשטאט ראם ווארט אשר, למשל שככה • 1 • : ד :: ד ד ד: ד־ ;• :דד ■•■דד לו שד' אלהיו בערייטעט וויאאשר ככה לו, אשר ד' אלהיו. אוג :*.&quot; 1 &quot;.&quot; - *.&quot; , • :־ *.* 7 1 ;־ •&quot;• :*.&quot; ־1 קומט נעפיגטעלט מיט איין, סגול , נאר אפט מיט איין פתח וויא שלמה אהיה כעוטיה. שקמתי דבורה. אוג פאר איין אלף אויןז מיט איין קמץ שאתה מדבר דער הא קומט (א) צו ררייזען אויף איין בעקאנטע זאןז אוג הייפט הא הידיעה , וו יא המאורת הגדולים דיא נרויסע ליכטער , •&quot;2 •• • ג * ז • ־ ; ־־:י • : ••• • : ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL268" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL269" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="הבית דאס הוייז.[(1) עס איו צו בעמערקין דאם דער הא ה;ד;עה קומט נימאלס פאר איין שם .עצם פרטי, דען מען קען ניט ואנין האברהם היצחק, אויף קו$ט ער ניט פאר איין שם וראם איו מיט איין כגוי דען מען קע; ניט ואנין הביתי ראם מיין הויז &lt; העס־־י לעי מיין קגעכט. דער טעם איו, ודייל דער שם עצם פרטי אונדער כנוי אליין תייזען דאף שוין אן וועד ראם אין, אוג ניט .קיין אנדעיעי / אלוא צו וואס קען נאף קומען א1יןז דער הא צוא בעווייזען ? (2) אין צו בעמעךקין ראם אפט פאלט דער הא היתעד. ארויס ווען פאר אים קומען יי אותיות בכ&quot;ל, אוג דיא נקודה נייט איבער צוא זייא,■ למשל לשמים בשמים כשמים, איז אזוי וויא עם וואלט •• :זד &quot;• ז ־ * -ז-• ־ ! - • &quot; • - • ז : שטיין להשמים בהשמים כהשמים , לארץ בארץ כארץ, איז וויא עם 2•• 1 : ־י ־1 ־- • : - ז • &quot; : ־ ז ־• ז ד ע 1 ד ד ז 1 ז!;** • • ;• וואלט שטיין להארץ בהארץ פהאדץ]. (ב) צום אויס רופין / אוג הייסט הא הקריאה, וויא הקהל! איהר פערזאמלונג, הדור! איהר - : •&quot; • :י• ז י • -ז 1 ד • : ־.&quot; : ־ : : &quot; • : געשלעקט . דיא האין קומען מנוקד מיט איין פתח אוג דער נאף איין דגש , נאר פאר איין א' אונ ריש, ודייל וייא .קענען קיין דגש ניט האבין, ווערט דער פתח פערביטען אויף איין קמץ , וויא הארץ ךיא ערר, הראש דער קאפ / אונ פאר איין ה ח ע, ווען זייא קומע; מנוקד מיט איין קמץ קו^ט דער הא היריעה מיט איין סגול, וויא ההרים הרמים דיא הויכע בערג, הערים דיא שטעט , החכם דער עד• דד • • ־.• ע : ע ד* • • : ־.* ז ז ז •• קלונער , אונ ווען ךיא אותיות קומען מיט איין אנדערע;קורה / איו פאר איין עיין קומט איין קמץ וויא העדות ךיא געזעטצע , העד דעי ציינע, אוג פאר איין ח' מיט איין ה' בלייןט דער פתח וויא הדומי דאס ליים, ההין דאס מאס הין, נאר אנדערע שמות אין;חיד וויא ההר העם, קומט דער ה' מיט איין דקמץ אפילו ררען נאף זייא איו ד־א איין קמץ. (נ) דער דריטער הא הייפט הא השאלה, צוא כןדעגין אויף וואס פאר איין ואף , רויא השלום לאביף ? איו פרידען צוא דיין פאטער, הידעת צוא ווייסט דו, התרים לעב קולף וועסט דוא אויף הייבען צום וואלקין דיין שטים . (ד) דער פערטער הא הייפט איין הא התמיה צום בעוואנדערין, וויא השופט כל האיץ לא י_עשה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL270" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL271" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="משפט,■ צוא דעד ריכטער פון דעי נאנצער רועלט וועט דען ניט טאן קיין גערעלטינקייט. דיא צווייא לעצטע האין ווערין געפינטעלטמיט איין הטף פתח, נאר ורען נאף זייא קומט איין שוא , אלזא קענען ז־אף ניט זיין צווייא שוואין אין אנפאנג ווארט, אדער ווען נאף דעם הא קוכגט אייגע פון ךיא אותיות אהח&quot;ע קומט אונטער■ איהם איין פתח . וויא הידעתם את לבן, התקשר (צוא וועסט דוא צו קניפען) התשלה (צוא וועסט דוא שיקען) קומט אונטער דיא האין איין פתח ודייל נאף זייא קומט איין שוא. האף תפר משפטי (צוא וועסט דוא צוא שטערין מיין ריכט). הערנו חי (צוא לעבט ;נר נאף). ההוא אמר ולא יעשה (צוא ווען ער האט געזאגט וועט.ער דען ניט טאהן). נאר ווען דיא אוקיות אהה&quot;ע זיינען מנוקד מיט איין קמץ, קומט דעד הא השאלה מיט איין פגול , רריא החזק הוא (צוא איז ער שטאןק) האנכי (צוא איף רען) . דער ואו קומט (א) צוא פעראייניגען צווייא זאכין צואזאמען. וויא השמים והארץ (די הימעל אוג די ערד), אברהם וןצחקי(אברהם אוג יצחק) אוג הייסט ואו החבור , אוג ורערט מנוקד מיט איין שוא, נאר ווען ער קומט פאר איין אות מיט איין שוא ווערט ער מנוקד כ£יט איין מלאפום, וויא הלב ודבש (מילף אוג האניג) ולהורות (אוג צו א לערנען). אויף ווען.ער קומט פאר דיא אוקיות במ&quot;פ, קומט ער אויף מיט איין מלאפום רויא ובו תדבק (אוג אין איהם זאלסט דו ךיף אנשליפען) עמון ומואב . ופגשו (אוג עם וועלין בענעגנען). נאר ווען ער קומט פאר איין יוד מיט איין שוא פאלט דער שוא פון יוד אפ אוג אונטער דעם ואו קומט איין חיךיק, וויא לוי ויהודה, יהודה ןירושלים , אוג ווען ער קומט פאר איין חטף , קומט אונטער איהם ך נקודה פון רעם חטף. למשל ואשר פר איין חטף פתח קומט ער מיט איין פתח , קאני פאר' איין הטף קמץ קומט ער מיט איין קמץ, :.ואמת פאר איין חטף סגול קומט ער מיט איין פגול , נאר פאר דעם ווארט חיה קומט ער מיט איין סגול .וחיה . אויף ווען דאם ווארטקומט מיט איין נגינה מ1?םקת, קוקט דער ואו מיט איין קמץ ! וריא ןהןיץ וי'רף '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL272" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL273" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="לחם לי ץ, מי זומי. (ב) דער צווייטער ואו ד&quot;ייפט ואו הקןהפל, לאס הייסט ער קעהרט אום דיא צייט. 1) פון עבר (די פערגאנגענע צייט), א1יף ;נתיר (ליא צוקיפטיגע צייט), למשל אמרות דוא האסט געזאגט, דברת דו האסט גערעט , איז ראם דר עבר, קומט ואמרת דו זאלםט • - : ז ז : זי זי ד ד ־1־ י: ; ד ־ : ז ז־ : ; זאגין ןדברת דוא זאלסט ריילין ווערין זייא דר עתיד, אוג לער ואו ווערט אזיין־ געפיגטעלט מיט איין שוא, אוב ווען ער קומט פאר לי אותיות במ&quot;פ ווערט ער א1יןז פערביטען פאר איין מלאפום , וויא פקדת איז איין עבר ופקדת איז איין עתיד, בחרת איז איין עבר ובחרת איז איין עתיד מרותי איןז האב געמאסטען איז איין זעבי ומדתי איך־ ורעל מעקטען איז איין עתיד, אוב ווען דער פא פעל איז פון לי אותיות אהח&quot;ע רואם קומען טיט איין חטף פתח, למשל אמרתם, עשיתם, הלכתם, קומט דער ואו מיט איין פתח ואמלתם 2&quot; — 2 *•* ! * • • 2 • 1 • *.&quot; ז • — 1 - &quot; &quot; ג &quot; אוג איחר זאלט זאגען, .ועשיתם אוג איר זאלט טאן, .והלכתם אוב איר זאלט ביין , נאר דיא ווערטער , י והייתם וח;יתם קומט דער ואו מיט איין הילק . 2) דער צווייטער ואו המהפל איז דער ואו וואם פארקעהרט די צייט פון עתיד אויף עבר, ער ווערט געפינטעלט מיט איין פתה אוג גאל איהם קומט איין דגש וויא יאמר ;לבר ער ולעט זאגין ער וועט ריידין, ויאמר אוג ער האט געזאנט ו_י:דבר אוב ער האט גירעט, נאד דער דגש פאלט אפט ארויס, אוג פאר איין אלף וואס קען ניט האבין קיין דגש ווערט פון פתה איין קמץ למשל אמר ואמר. דער כף קומט צו פערגלייכין א^שטאט לאם ווארט וויא, למשל כשמן הטוב וויא דאס גוטע אייל, כעם ככהן וויא דאם פאלק זא גוי דער כהן, כשלשים וששה איש וויא זעקם אוג דרייםיג מאן, כבאי וויא אין מיין קומען, אוג זיינע אייגענטליכע;קורה איז איין שוא נאר ווען לער אנדערער אות איז אויל מיט איין שוא קותט ער מיט איין חיריק, דאריבר קומט כשלשים, אוגוועןעס וריזטאויל פון הא הידיעה נאר דער הא פעלט(וויא מיר האבין אויבען געזאגט)קוטט ער מיט איין פתח אוג דערנאןז איין דגש, דאריבער קומט ככהן אגשטאט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL274" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL275" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="כהכהן אוג פאר דיא אותיות אהחע&quot;ר קומט .ער מיט איין זקמץ דאריבער קומט כעם אנשטאט כהעם , כצדיק כרשע אגקזטאט כהצדיק ןהר$ע. אלע כללים וויא אויבען זיינען #וין געשטאנען. דער למד קומט עךקטין אנשטאט אל (צוא) וויא לאדם צום מענ#ן; צויייטענס א^שטאט בשביל (ווענין) וויא ןאמר פרעה לבני ה^ראל, פרעה וועט זאגין וועגין ךיא קינדער יעזראל , אוג ווערט געפינטעלט ווי דער כף אונ אלע כללים וואס מיר האבין געשריבען בייא רעם כף גייט א1יף אן צוא רעם למי • דער בית קומט ערםטין אנשטאט עם (מיט) בחרבי ובקשתי ? •• 1: ד: 2 ♦ 1 ז ; : ז • '&quot;• •י :־:• נ- 1 : • טיט מיין שווערד אונ מיט מיין בויגען. צווייטעגם קומט ער אנשטאט רעם מ אונבעווייזט מן (פון) *וריא והנותר בבשר ובלחם אוג דיא איבער געבליבענע פון דיא פלייס אונ פון דיא ברויט. דריטענם ווייזט ער א־ויף רעם ארט וויא מי בחצר וועד איז אין הויף . פערטינס ווייזט ער אויף דיא צייט בה^חל עליון, אין ךיא צייט ווען נאט האט געמאכט ערכין, אונ פינפטענס אנשטאט בעבור (פון וועגין) וויא • • • • • ז § • ז • י •* * * • התשחית ברוממה וועסט דו רען פערדארבין פון וועגין דיא פינף . דער בית ווערט אויף געפונקטירט וויא דער כף מיט רעם _למד ראם הייסט מיט איין שוא אוג האט אויף צו זיף אלע כללים וועלכע מיר האבין געשריבען בייא רעם כף ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL276" TYPE="CHAPTER" ORDER="94">
            <div ID="DIVL277" TYPE="TITLE" ORDER="94" LABEL="ט&quot;ז. דיא כללים פון דיא נגינות און דיא דינים פון מלעיל ומלרע"/>
            <div ID="DIVL278" TYPE="BODY" ORDER="94">
              <div ID="DIVL279" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="94">
                <div ID="DIVL280" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL281" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="ךיא נגינות אדער רריא ךיא מךפןד־קים רופין זייא טעמים ווערין איינגעמיילט אין צווייא קלאסין . דיא ערסטע קלאסע זיינען משרתים וואס ציהען זיף צו דיא נגינה ולאס שטייט דער נאף . אונ די צווייטע קלאסע זיינען מפסיקים! וואס בייא זייא קטעלט מען זיף אפ . 1) משרתים זיינען. א) מונח/ ב) מהפף, נ) קדמא, ד) ייגא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL282" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL283" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="ה) תלישא קטנה, ו) מרכא ; ז) מדכא כפולה, ח) ירח בן יומו. ' ; • ד ־ ד - : זע יי - 1 ד :עע ז יי &quot; ע- 1¥ ^ 2) ךיא,צווייטע קלאסע זיינען טפסיקים, אוג הייסען. א) קלוק אדער ם1ף פסוק, ב) אתנח , ג) סגול, ד) זקף ,קטן, ה),זקף גחל, ז) טפחא, ^ז) ךבי.עי, ח) זרקא, ט) פשטא, י) תביר, יא),יתיב, יב) שלשלת, יג) פזר, יד) _קךני פרה, טו) תלישא גדולה, טז) גרש, יז) גרשים , יח) פסיק 1 ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL284" TYPE="CHAPTER" ORDER="95">
            <div ID="DIVL285" TYPE="TITLE" ORDER="95" LABEL="י&quot;ז. דיא דינים פון מלעיל און מלרע"/>
            <div ID="DIVL286" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="95">
              <div ID="DIVL287" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="ווען דיא נגינה שטייט א1יף דיא לעצטע הברה (עיין סימן ד) הייקט מלרע (פון אונטען) אונ ויען עם קטייט אויף די הברה איינע פאר דיא לעצטע הייסט מלעיל (פון אויבען). למשל בראשית ברא אלהים , זיינען דיא וגינות מלרע, דאס הייסט אויף דיא לעצטע ' — *.־ ו • : • • :- &quot; ד •• : 1• •י : ־.&quot; הברות , את השמים ואת הארץ איז השמים והארץ מלעיל ודייל זייא ד ז ' •/ - ד : - ד זך.• 1 • ־ ז ־&quot; 2 ד ז־/• 1 • ־ •• עטייען אויף דיא הברה פאר דיא לעצטע. העפים שטייט אונטער דעם סם, הארץ קטייט או^טער רעם אלף . דער פשטא זךנןא סגול אוג דער ועלישא כןטנה שטייען אלע מאל צום סוף וואולט אבער לייענען מוז מען ז&quot;ייא, וויא עם קוכןט אוים על פי דקדוק, למשל בתי כל עבדיה ובתי כל מצרים שטייט - • •:&quot; &quot; : ז ז ז•&quot; ־ד ד ז ד • ד •• ד • ג - • : - דער זרכןא טיט דעם סגול צום לעצטין אוג מען מוז זייא לייענען מלעיל דעם זךכןא אויף דעם דלת אוג דעם&quot;םגול אויף דעם ריש. אוג איין כןדטא מיט איין תלישא גדולה שטייט אלע מאל אין א^פא^ג / אפילו ווען זייא ווערין געליי^ט מלרע . א) דער ערסטער קלל איז ווען דיא נגינה מוז קומען מלרע, ווען צום סוף אין דא אתנודעה גדולה טיט איין הברה מורכבת, דק נאד דורך דיא נגינה בןען זיין אתנוזעה גדולה איינע הברה מורכבת דאריבער קומט בראשית, אלהים, אברהם/ תלהק, אוג נאף פילע ווערטער פון דער ארט ךיא נגינה מלרע. ודעך עם קומען צום פוף ווארט דיא אותיות אהו&quot;י ;ואם הערץ זיף ניט אין ריידין קומט א1יןז מלרע , רויא ברא ךברי אכלה נחלתו. אויס גענומען דערפון זייגען דיא שמות פון משקל פעל וריא פלא כלא כלי זייא קומען מלעיל . ג) אלע וועךטר וואם ענדיגען זיך* אויף תם תן הם הן כן כם קומען אויף מלרע. ךיא ווערטער וואס קומען מלעיל זייגען! א) ;ואסעגדיגען זיף אויף גי נו נה תי ת הו ה, אוג אויןז דיא רואם ענדיגען זיף* אויף ף ף אוג האבק ניט פאר רעם קיין שוא נע / אבער ווען זייא האבץ פאר זיף איין שוא נע קומען מלרע וויא ךברןז. ב) דיא ווערטער ;ואם ע^לינען זיף מיט איין סגול וויא אבן תפארת ספר עול [ארים גענומען דערפון זיינען די צוויי ווערטער בבל ועד זייא זיינען מלרע] חדש קומען אויף מלעיל, אויסער ווען פאר רעם סגול איז ךא איין קוא נח וויא גרזן ברזל אדער איין דגש דריא דבר כפר קומען מלרע . ג) דיא תנועה רואם קומט פון א שוזא איבער איין הפסק מאמר (רריא אפוף פסוק ארעד איין אתנח) קומט אויף ךיא נגינה מלעיל. למשל פון;כלו ווערט אין איי; ה$םק מאמר יכלו, פו; חפצו ווערט חפצו פון פקדו ווערט פקדו קומען דיא נגינות מלעיל. ד) דער ואו ;ואס איז מהפף ■פון עתיד לעבר (וויא אויבען איז געשטאגען) קומט דיא נגינה אויף מלעיל , דאריבער קומט ויאמר וילף ז־יא נגינה מלעיל, נאר ווען פריער איז דא איין קוא נח וויא ויקרא אדער איין דגש וויא וידבר בייא זייא בלייבט די נגינה מלרע. אבער דער ואו וואם ־־:-•• ־־ •• 2 ־ : &quot; : • ־ד • : - 1 ד &quot;•• ד ד איז מהפף פו; עבר לעתיד קומט ךי נגינה אלע מאל מלרע / דאריבער קוטט ןאכלת דיא נגינה מלרע, אפילו ווען עם ענדיגט זיף אויף תי ת. ה) ווען דער ווארט האט נאף זיף איין צוא געלייגטען הא קומט אויף דיא נגינה מלעיל, למשל קומה ;ואס דארף ז_יין קום / הושיעה וואס דארף זיין הושיע, לילה איז דער הא ניט _קיין פימן נקבה נאר צוא געלייגט, דאריבער קו?נט ךיא נגינה מלעיל, אוג דאם איז דער אונטערשייד ץווישען בינה (פעךשטא4ד) איין שם מיט איין"/>
            </div>
            <div ID="DIVL288" TYPE="BODY" ORDER="97">
              <div ID="DIVL289" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="97">
                <div ID="DIVL290" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL291" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="— 1 ז; — הא סימן נקבה קומט די נגינה מלרע , אבער בינה הגיגי פארשטייא • &quot; • &quot;• י . • ••ז • ;&quot;־ ד ד • ז ך• • — • • •• מיי! ?זראקטין, איז איין בקשה, אוג זיין פארעם איז וויא דער צווי מיט איין צוגעלייגטען הא, קומט דאריבער דיא נגינה מלעיל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL292" TYPE="CHAPTER" ORDER="97">
            <div ID="DIVL293" TYPE="TITLE" ORDER="97" LABEL="י&quot;ח. דיא דינים פון נסוג אחור"/>
            <div ID="DIVL294" TYPE="BODY" ORDER="97">
              <div ID="DIVL295" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="97">
                <div ID="DIVL296" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL297" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="ווען עם טרעפין זיף־ צו זאמען בייא צווייא ווערטער די נגינות איינע נעבין דיא אנדערע , ווערט דיא נגינה פון ערסטין ווארט ^בגערוקט פריער (מלעיל) אפילו רוק נאף רעם כלל דאר־ף זיין דיא נגינה מלרע , למשל מאה כסף , קו$ט מאה מלעיל א־ריף רעם מם , ודייל כפף איז אויף מלעיל, אונ ווען מאה וועט זיין מלרע, וועלין דאף זיין דיא בייר־ע נגינות איינע נעביץ דיא אנדערע, גאר דערצו זיינען זיבען כללים וואם זיינען מבטל רעם כלל. א) ווען דיא ערסטע נגינה איז פון ךי מפסיקים, ווערט ניט אבגעחןקט, וויא כאשר שמע^בד אברהם , ווערט פון שמע ניט פערוקט ריא נגינה, ווייל איין תביר איז פו; דיא מפסיקים. ב) ויען .ניידע נגינות זיינען משרתים ווערט אויף ניט פערוקט וויא מעל זבח השלמים, ודייל ביידע .מונח זייגען פון דיא משרתים דאריבער בלייבט דער מונח פון מעל מלרע. ג) ווען בייא רעם פעררוקען פון דער נגינה וועט זיף דאף אלת בעגעגנען מיט א נאהגטע עינה בלייבט עם דאריבער אויף זיין • *** * * ל ז • • •*ז • * • • ארט, למשל כי לא שנא הוא, הגם? די נגינה פון שנא איז דאף ז: ' :זז • ג ע • ; • ז &lt; *' * ז, געבין דיא נגינה פון הוא, נאר דוען מען וועט איהר פעררוקען אויף רעם שי! ולעט זיאדאף זיין נאהנט צו דר נגינה פון לא דריבער בלייבט זיא אויה איהר ארט. ; ־ : • ו -• ג ד : 1 ד) ווען דער ערסטער ווארט האט פאר זיף איין ווארט מיט איין מקיף בלייבט אויף דיא עינה אויף איחר אףט, דריא ולא־יסף עוד כי־שגגה היא , בלייבט דיא נגינות פון יסף אוב : ד־&lt;1 \ : דדו- •ן : - : • !• ' ז י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL298" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL299" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="שננה ניט פעררוקט , ווייל פאר זייא איז דא איין מקיף . ה, ו) ווען דיא ערסטע נגינה קוסט אויף איין אות וואט האט איין דנש אין זין־ וויא ךבר לו , אדער פאר איהם איז דא איין שוא נח בלייבט אויך דיא ננינה אויה איהר ארט . - 1 : ד ־־ 2 ־ ג 1• :•ד 1*2X2 ז) אין שמות אדער איין בינוני פועל, תאם זייא האבץ איין תנועה גדולה אוג דער נאך איין נח נראה, וויא למשל יובל היא 2 ד 2 ז ד* ד• &quot; 1 '־ • 2 ד &quot; • ;זד •ן יוצר אור, בלייבט דיא נגינה מלרע, ודייל עם קען דאך ניט זיין אתנועה גדולה איין הברה מורכבת שיידען ווען עם האט אויף זיך אייגע נגינה, אבער בייא אנדערע פעלים ווערט די עינה אפנערוקט אוג פון די תנועה. גדולה וואס דארף דארטזיין, אונזיוועךטפעךביטן א1יף א תנועה קטנה, למשל לצחק בי, ווערט דער ציירה פו; חית פערביטען צו ליב דעם אויף איין סגול."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL300" TYPE="CHAPTER" ORDER="98">
            <div ID="DIVL301" TYPE="TITLE" ORDER="98" LABEL="י&quot;ט. דיא כללים פון מתג"/>
            <div ID="DIVL302" TYPE="BODY" ORDER="98">
              <div ID="DIVL303" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="98">
                <div ID="DIVL304" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL305" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="דעי מתג איז איין שטייעדינער שטריך אונטער דעם א1ת , אוג קומט אין דער דריטער תנועה פאר דיא נגינה וויא אנכי וכפרת &quot; 2 • 1 * : • •יו 2 ד &quot; ־ • 2• ד • דן &quot;*- : דן־: דע וממולדתך, דאהער קען .ער ניט קומקיאויף איין ווארט וואס האט נאר צווייא הברות, למשל האש יידו, אדער אפילו ווען ער האט ד : :&quot; ד : ד ז ז : x ד זו ד * ;• 1 ץ ד דרייא הברות גאר דיא נגינה קומט מלעיל, וויא לשבע. : ־ ד ד ד • :•ד • : •:&quot;&quot; &quot; ז6־ .ער.קען אבער :א קומען אונטער די ווערטער פון צוויי הברות ווען צווישען דיא בייךע תנועות איז דא איין שוא נע, וויא ?גוללים ויונקים . : 1 *1&quot;• ער קען אבער ניט קומען ווען נאך איהם איז ד־א איין שוא נח, וויא אברהם אדער ווען נאך איהם קומט איין דנש יריא קהמולם אוג דאס קלייכען ווערטער וויא הנבורים. אין וועךטער וראם האבין פיל הברות קען קומען ?וויי מתנים וויא לישועתך ממושבותיכם. • • ן דן 1,12 • ן 2 *־י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL306" TYPE="CHAPTER" ORDER="99">
            <div ID="DIVL307" TYPE="TITLE" ORDER="99" LABEL="כ. הבחינה"/>
            <div ID="DIVL308" TYPE="BODY" ORDER="99">
              <div ID="DIVL309" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="99">
                <div ID="DIVL310" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL311" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="ךיא מד־קדקיט הייסען ראם &quot;יעדער וואס האט דורך נעלערינט ךגןדוק זאל זיך א־וים קלייבען עסוקים אוב זייא פון אנדער נעמען מיט דיא כללי הדקדוק, כדי .עם זאל בלייבין בייא איהם פעסט אין זכרון אלע כללים, דאהער האבץ מיר דא א1ים נעקליבען איין פסוק אוב איהם פון אגדער נענומען גאך דיא כללים פון דקדוק, מען זאל וויסען וויא צוא טאלזן. ויתךלןז האלהים מטל השמים ומשמני הארץ ורב דגן ותירש . :•ן/• 1 :1 זן:.- • • - ־ ד - • • נ ־ ד ד&lt;*/••• ו :&lt; : • ן רתן איז איין ווארט פון צווייא הברות, אוג ביידע מרכבות ודייל נאף דעם חיריק איז דא איין דגש' אוב נאך רעם סגול הערט מען רעם נון, דער שרש פון איהם איז נתן פון ד־יא גזרה וואם הייסט חסרי הקצוות, דער ואו איז איין \או החבור דאריבער קומט ער מיט איין שוא, אוג עם האט געדאךפט זיין אונטער רעם תיו איין ציירה התן גור ודייל ער האט ניט קיץ נגינה אונטער זיך , רען ער קומט ראך מיט איין מקיף קען ניט זיין איין תגוזעה גדולה הברה מולכבת דאריבער ווערט דער ציירה פערביטען אויף איין סגול רואם איז זיין תולדה. דער שטריך אונטער דעם יוד קען ניט זיין קיץ מתג ודייל איין מתג קומט ניט פאר איין דנש נור ער הייפט געיא וואם קומט גאר _על פי מסורה. לך הייסט י_חס שאליו, אוב האט איין הברה פשוטה, דער פשטא איז איין מפסיק, האלהים איז איין שם התאר, אוג קומט אויך אין לשון רבים, דער הא איז איין הא היריעה, אוג ךאךף קומען מיט איין פתח אוב דערנאך איין דנש, אזוי וויא השמים, נאר ודייל דער אלף וואס נאך איהם קען ניט האבין קיץ דנש , ווערט דער פתח פארביטען אויף זיין תנועה גדולה לתשלום דגש, אזוי אויך דויא הארץ , אוגטער רעם הא פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL312" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL313" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="האלהים קוסט איין מתג, ודייל .ער ךיא דריטע וכנועה פאר דיא נגינה , אבער דער הא פון הארץ איז דיא צווייטע תנועה פאר ן • •ך זע &quot;.* •• 1 'ז זי.י 1 • • : •• : ז ־ דיא נגינה קומט אן א מתג. ־• : • ־1 1; ז 1 ־ ע ע אונ אז־וי מוז מען פון אנדער נעמען אלע ווערטער נאך דיא כללי הדקדוק, אין .יעדען שם מוז מען בע^ראכטען רעם מ$קל אוג רעם שרש אוג אין יעדען פעל די גזרה אונ רעם בנ_ין. ראן ,בלייבען ך יא כללי הדקדוק פעקט אין זכרון."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
