<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="איין לעבעדיגע מצבה"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="ח, ד. גילדענבלאטט • • •-• • *• * • * • • *"/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="א גילי ?$־ ' א יורישע טאכט?| . ' 4- 11 I|ילנא &quot;.£ שנת ־^נ&quot;ה לפ&quot;ק. י? £ ד- - . -...^י ..־:■■■ ^ .0 £O6 ;1111 £יl££6££ol .&lt;l'ololoמoo 500806 .חוןoo6;l/ 660006ון£8 900300 1003{ן.03 .&lt;1'3,1ג011,13,606 6 .1 1 ו£l3l*3ו? .1895"/>
          </div>
          <div ID="DIVL8" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="4">
            <div ID="DIVL9" TYPE="CONTENT" ORDER="4">
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL=".63.11.38 .ז 1895 מק3oBB. 30 oזo(ך{6oB,ס $03808600"/>
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL="$lO 0 6 ^(|11,36106|0(}111 .1ג 1 ג;ס3,8ק03630? .י! 10(|),3&lt;ןמ0מ10 2598 *\; לoBג ,Iמs־€7(ן6ת 00081^50־ 118 .1895"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL12" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL13" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL14" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL=".1"/>
            <div ID="DIVL15" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL16" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="איטצט אין זיא עוין אלט אוב מאוס, א מאל אבער איז זיא מגג אונ עאן נעווען. גאר ניט לאנג האט זיא נאף זא פרעכטיג נעבליהט, אז יעדערער, וראם האט נאר אויף איהר י אבליק נעגעבען, איז פער גאפט, פער וואונךעךט שטעהן געבליבען, אפילו שמערל בער דער פרוש פון כמה ענים י האט י אויןי געמוסט דעם הןאפ'ף גאנץ נידעריג אראפ בייגען * דוייל זיינע אוינען האבען זיף ניט געקאנט אפ נייסען פון ניט צו קזנןען אויף איהר; פיעל יונגע לייט האבען איהר בילד עאנע געזיכט גאנץ אפט אין הלום געזעהען. דער פאר האט מען' זי אין ־קלעמעניץ נערופען &quot;רייזעלע ךי'שאנע,&quot; יוננע לייט האבען זי גערופען &quot;די גן עדן פויגעל&quot;, נאר דאס איז ניט ריכטיג געווען, שטאלציערען ווי א גן עדן פויגעלע מיט איהרע עאנע לאננע פעדערלאך, מיט איהרע נין גאלדענע פליטערלאף, - האט רייזעלע _קיין צייט געהאט, ךענן.עס האבען נאףלןיןצייט געהאט איהרקינדער יאהו־ען אוועק, איז שוין איחר לןאפף אוב הערץ פערנומען געווען מיט גאר אנדערע מחשבות אוג געפיהלען. אמת, זיא איז • ־l־ - *,&quot; י־;־־ זר &quot;.* • ; ;* 1 ע י • • זיף גאנץ אפט פערטראכט כןענען שפי.עגעל נע^טאנען, (מצגת) נעטראב©"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="נעטראבט אבער האט זי דאנן ניט וועגק זיך, נאר ווי *טוין, ווי הלוג איחר וועלוועלע איז. • י • *•* • *4 י• * אז וועלוועלע איז איהר־ער אויף שטענז־יג, אריף אייביג האט זי ערענסט געגלייבט, אין רעם גאר צווייפלק ניט • •* •• • • •• •• • ' •ן •• ז ••• • • • 1 • •••* •# • &quot; • • • •* גקקאננט. אונ ניט נאר זי, אריך איהרע בעכןאנטע האבק נעגלייבט, אז נאך איידער דער מלאך האט צייט נעהאט *,* : &quot; • ' ־■ ■ן* •• ;• &quot;•&quot; י ; ז' ־1 ־ *,* ־־ אדם רופק &quot;בת פלוני לפלוני&quot; האבק זיי, רייזעלע אוב וועלוועלע, דך פער־כאפט, פערבונדק צו זאמען. אונ דער פאר קאנן זיין ווען ברובע דוואיטע אברהם שמריהלס איז אין יו * י ' י* ין *•* * י* *•* * *• * • • * סןימפעט געלעגען - זיא האט אטאכטער געבארק, איז חיה לאה אהרן שמואלס נאך אונטער פאךהאגג בעלענען מיט &quot; { זי • י• • • ***••* איהר ניט לאנג נעבארענעס זוהן, מיט וועלוועלק. # ) *' ז *• י• • &quot; • • • • ' ברוגע דוואיטע אונ חיה לאת האבק אין איין צייט ; •** ; ץ •&quot;• —ז ד •*־ •&quot;• 1 • 1 •• ןאויף דער וועלט זייערע ערשטע הינדער געבראכט, ארוס • • • ****** *•*•2• ••• • • • די ביידק האבק ארום נעפאדעט פיעל פערזארגטע מענשק די אין ךי אויגק אריץ געקוקט; ארום זיי ביידק איז שטיל א אלטע באבע אדום געגאננק אנגעבלאזק, ווי ברוגז'דיג; &quot;־ ־־:&quot;*• ז־ •** ־־* *,* *־* ;*,* 1 ז ; • ז ץ 1' י • • / נעבען זיי ביידען האט גקואנט א שרת'טק/דק זיי ביידע &quot; •• | •• •• *• ^| •ך &quot; - * ••••*.&lt; 1• • \ •4 •• •• ^ זיינען.ק־סט איאהר צייט ווייבלאך נקוארק אונ זיימין מיט זייערע מאנק נאך ביי זייערקעלטערק אויף ה)אסט נעזעסען, זיי ביידע האבק נאכהער אין איין צייט ארויש געטדאגק זיץנרע הןיבדער אין דרויסען י אוועכטערין. (מצבה) וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="תאם זאנט איחר אויף דער כלה ף קום צו מיד, מיץ חיות'ל, זעה, באי מיר איז פראן אשאנתקער התן, אוב זא ךמענךיג נעמט חיה לאה אויף איין האנד רייזעלק אויף דער צווייטער הא נד וועלוועלק אוב ווערט אדם צושמאלצען פאר נחת, קוקענדיג ווי ךי עופה'לאך שפיעלקזיף, פון חיה לאה'ם האנד געהק זיי ביידע איבער צו &quot;גרונע • • • • • &quot; • • • *• תואשעך אויף ך האנד א. ז. וו.. האבק זיך די צוויי פרויק אתן דיא קינדער אין דרויסק בענענענט, איז די ק־שטע פראגע געווק: &quot;וואס מאכט דער התן&quot; ? - &quot;ז־י כלה רואם מאכט ?&quot; אוב קוים האט איינע אריים גערעד־ט: &quot;מיינם איז עפעס א נעבעך'ל&quot; *• • • • • *• •* י *•* י# י איז שוין בענוג געווק ךיא צווייטע צו בעאו;נרוהינען אוג איז גלייך געלאפק דק שוואכק קינד געוואר ווערק. אלזא הןאנן מען גנרי ניט ווישק דיא צייט , תענן רייועלען מיט וועלוועלק האבק זיןיךער זעהק אוב איינער פון דק צווייטען דער וואוסט. זיי האבק זין־ בענאהע אין איין וויענעלע געוויעגט, זיי האבק נאבהער צו ז_אמען אין פפעךךלאן־, אין גריבלאןי, אוב אין צייכען געשפיעלט, נאד אבישעל שפעטער האבק זייא זיד ביידע געלעהרענט, ♦ | 4 •• • •• •• •ן • • 1 • • • | •• •• •• •• * • • • י •&quot; • • ♦ • • • &quot; &quot; ••••• • צו זאמען ביכלאןי געלעזען, צו ז_אמען אדום געשפאציערט אוג &quot;ענךליןו האט שוין רייזעלע פון _קיין אנדער זאך (מצבי!) געטראכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="געטראבט, נאי ייקען איהי ייעליי'גלק ־ טי עאן ' יlי קלו ב וני איו! . ■ל' • .. ־■£•'■ **־*&quot;!&quot;י־"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL25" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL26" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL=".2"/>
            <div ID="DIVL27" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL28" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="חיה לאה אונ גרונע דוואשע זיינען ביידע פון נןלעטעניץ, פון איין נאפ, י פון יאיץ נואר; זימנרע ניידענס עילטערען האבק זיך אין קלעמעניץ נערעכענט פאר ך פיינסטע בעלי בתים פון די מזרח לייט, זיי ביידע זיינק *־' 2 2♦,• ־־•־־ •• ־* י 1• • :ז י- ' •• ••••&quot; •&quot;• 1 אלזא חבר'תעס געווק, האבק צו• זאמען געשפאציךט אוג זיר ביידע נעהיט זיר זאנאר ניט בענעגענט מיט א • 1 •• •4• •• * • * x • &quot;,*•,&quot; •ז* ; • אנדער מיידעל, וואס ניט נאף וייער שטאט: זיי ביידע 4•• •• •• ' ץ * 'ד ן •• • • ♦ —• / •• •• •• ^ •• • &quot; • • • • האבק אוים נעווייכט א ארום פינד, זיי ביידע האבק זיזי ▼ •&quot; 1 •\ - ; ־־ 1 • 1 ; ' •• ••&quot; ז־ •.&quot; ( • • נלייכע הליידער געמאכט אוג שטריינג פערבאטען רעם 2 ־־ *.* ;ד •\ ־ 2 ; : •• 2 ד : זד &quot; &quot;., שניידער ־ער זאל _קיין אנדערע זיך שזין ניט וואגען זא נייהען, ווי ער האט זיי אויה גענייהט. זיי ביידע זיינק •• ע 1 ' • •• 1 •,&quot; •• • •• •• •• - .&quot; 1 ניט גאר שאן, ניט גאר הלוג געוועז, נאר זיי ביידען האט • ז •• 1 ' &quot; 1 12 ץ *\ 1 יד •• •• •* 1 x מען געגעבען אפולע נדן, ביי ויי ביידען איז אין איין צייט תנאים, חתונה נעווק, זיי ביידע האבק רוחיג זייערע •־*• • ' &quot;־ 1־ •\ ♦,♦ \ ' &quot;• &quot;.&quot; ־1 &quot; 1 • •• ץ ;• קינדער נעהאדעוועט אונ צו זאמען אלץ נאף, ווי הבר'תעס פעףיךאכט, אבער שזין ניט פיעל. מיט דער צייט איז (מצבה) אלעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="א^עש פעו^דעוט, אום נעביטען נעוואוען. ךlנע ךווא'ןע האט זיך שוין ניט געוואגט צו צץ טרעטען צן חיה לאה'ן, וועלכע האט שוין זא הויל דעם גאז פער ריססען, אישו זאנאר בעגענענען זיך טיט איחר אלטע חבר'תע האט זי שוץ ניט געוואלט. • *.&quot; 7 : אהרן שמואל אדג אברהם שמריה זענען גלייל אין קלעמענק אננעקומקי זיעקצו זאמען איינער נעבען רעם אנדערען אין מזרח געשטאנען ביידע אין נייהע טלייתימ'לאל, ביידע אין זילבערנע.עטרות, זיי ביידע זיינען נלייל נייהע בעלי בתים פאר ויך נעווארען, אוג א! דא האט זיל יי ראדעל איבעד נעדרהט אין גאנצען, לי צוויי קוילק ' וואס זיינען זיל צו זאמען נעלענען,זיינען אין פעו־שיעדענע, אין גאנץ ווייטע מקומות געפאלען, זיי האבען שדין גאר אנדערע צו נאמעניש, דעם עלשטען רופט מען אהרן שמואל דער ווארשעווער, ווייל אגאנץ יאחר זיטצט ער אין ווארשא, ד -:&quot;.־*•• ־ : * ־י : &quot; : ; ••&quot; * 1 - ; ץ ' אהייס קומט ער נאד אויה פסח אוב אוית סכות, ער ברעננט *&quot;* •* ן , *,* 7 י* * #* *#* *■*• • 2 טהייערע מתנות, אסל נעלד אוב מען מאכט א יום טוב כץ* המלל, רעם צווייטען אבער רופט מען שדין אברהם שמריה - •.* ;•( ' *.&quot; ; &quot;• &quot;,&quot; 1 ז־ &quot;.־ : &quot;•ין 1 ז : - ן! דער מלמד, מען רופט איהם אפילו דער &quot;אריסטאקראטישער מלמד&quot;. אדער דער &quot;נביר'שער מלמד&quot; ווייל ער האט X_ אייננעוואהנט זייבע תלמידים .זאלען ריינינען די נאז נעבען מיהר, ניט נעבען טיש, ווי ביי אלע אנדערע ' אין חלי { * * יי י • 1 י ז * * 'ז* (מצגד.) ייי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="ביי איהם איז ניט נעווען ניט.קיין רבעצען, ניט_קייןציעג' ניט קיין שמוץ, ניט _קיין אלטע ברעטער פאר ביי;ק, פאר די אונ נאף איינינע רעפארמם האט מען איהם גערופען &quot; ־l־ &quot; ••••.־ •,&quot; ? • ; ־1 ••־ 1 • • &quot;,&quot; *.* &quot; דער גביר'*מער מלמד, אונ אלע רייכע קינדער האבען ביי •• • • • •• - איחס געלערנט די־ איבערינע מלמדים אין קלעמעניץ האיען • • *.־ •.* &quot;.* • • &quot; •.&quot; ••&quot;&quot; ;־-:• &quot; 1 ;1;* ••&quot; • 1 *l־ ;• 1 איהם &lt;מטארק מקנא געווען. • • ; - ; 1 : -1&quot;• ••• 1 - וואס מיינט איתר ? - האבען ויי מיט פערדרוס 7 •• • • • 7 | * &quot; • • געזאנט - צום ^לים-מזל דארף מען אויך האבען מזל; נאך מעהר אבער האט.ער מקנא נעווען זיין אלטען בעקאנטען, אהרן שמוא'לן, אוב וועמען איז ניט בעוואזסט ווי נרויש דער אונטער &lt;מיעד איז צווישען זיי ? • ץ •• • • • •• ן •• ניט נעוואוםט נאר האבען נאןי דער פון וועלוועלע אונ רייזעלע. * *• #• וועלוועלע האט ביי אברהם שמריה געלערענט אונ ;־.&quot;*•&quot; 1 - י :ז ז • - ; ז ־.* געווען פון די בעסטע יוננליך, האט מיט גרויס פלייסינקייט נעלעהרעגט אוג גרוישע פאר שריטע נעמאכט אונ דאס • • • • • • *•* ▼ : •* ־ ; זך האט איהם נאף מעהר צו נעבונדען צו זיין רייזעלען. דער רבי אליין פלענט איהם אוג רייזעלען נלייכע אוראקען ארויש נעבען, דער רבי אליין פלענט איחס תייסען צו זאמען מיט רייזעלען מאכען ך אודאקען ךי איבערזעטצונג אוב רעכענונג אונ דא איו.ער שוין איין געוואהנט נעוואךען דאם זאנאר ויענן.ער איז sמוין פון חדר ארויס, פאר זיף נעלעהרענט י אוג י * ־־י ־'s"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אוב בייכלאך געלייענט האט עד עם נעלעהרענט אונ • • ** &quot; *י *•* *•* *•* • *•* ! געלייענט צו זאמען מיט ויין רייזעלען אוב ויענן אין זיין הערצען האבען ז י,יערוועקט יענע הייסע זודינע נעפיהלען פון דער יוננער ליבע איועס נעווען צו רייזעלען, ער האט ניט געקאננט אפ וואונדערן איהר שאנהייט, איהר ••&quot; ־*־ 8 : זו :•,&quot;•( • : &quot;•*;־־ ' • ; פלונ;םאפט אוב פלייסיגפייט. •ן • - • *יי- • • 1 • 1 • • • * &quot; פלייסיג איז רייזעלע נעווען צום לעהרנונג ניט ווייל • • • •• •• •• •• • • ן •• • • • • •• • • • • # י • • • • זי האט מודה געווען, אז נאד בילדונג איז די וואהרע * ־*־ ־1 •\ •\ ' ז־ • • * * • ־־ •&quot;• נשמה פונעם י,עבען, ניט ווייל זי האט נעפיהלט, אז ; ד 1 ;' *.• •&quot;־ ( ' • - • * •\ • ♦ • ' אפריילען איז אריך* ^ולךיג זיך יטטארען נעבילדעט, נעלעהרענט צו זיין, נאד ו_וייל זי האט נעוואופט, אז באלד *•**•*•*•** 1 1 &quot;&quot; * ז ** • &quot;* —־ ; וועט קומען וועלוועלע, ער וועט איהר פראגען אוג וועט דענן,זיין שאן, אז זי וועט ניט ווישען וראם צו ענטפערען? מיין מלאך אין הימעל איז זא ניט פירכטערליך, ניט דריליג, -| 1 - ; ז&lt; • 1 • &quot;,־ • ־1 • •• • ' ווי הייליג אוג נעאכט ביי איהר איז וועלוועלע געווען, • •• • •• ■■ • • • • • • • •• • •• 9* ^§ ז •• • • • * • • • י אונ ורענן ער האט זי געבעטען זי זאל פעתרייטען יי אוראקען, פ)אנן זי דען זיין ווארט ניט היטען, זיין וואוטט ניט,עךפיעלען ? 7 • •* *•* &quot; וועלוועלם הערץ איז נאך כךנדעךש ריין געווען, ניט געוואוסט נאך פון פאלשפייט פון שלעכטס; יעדעס ווארט '. *•* • 7. ' • • י •* *•* ז • רואם ער האט מיט רייזעלען נערעדט איז טיעף פון י/■ נ^מה ארויס, אוב אלזא איז שוין .קיין וואונדער, אי (פצגה) הארענדיג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="הארענדיג דאם ערשטע מאל, ווי וועלוועלע יטטעלט איהר •• •• •• • •• ־! ' • • • • •• • • • *• • • • ••'• • • • * • 1 • • • • • • • • פאר ווי גווים, ווי ערענסט זיין ליבע איז, האט זי, '! • • '•••* • • • ן • •• • &quot; ז• • ' 9 • • • • • 9 • 4 רייזעלע, זא נעפלאמט, דאם זאגאר אין רענענבוינען איז • * ** *•* *l* *•* • 7 &quot;צ *&quot;*•*•*• *• &quot; אזעלכע צויבערליכע ר)אליךען ניט פער האנדען מען זאל כןאננען צו איהר פנים פערנלייכען. זיי ביידע זיינען דאגן אכצעהן יאהר אלט נעווען; זיי ביידע האבען שוין נוט פערשטאנען, רואם זיי פיהלען ארג גענוג ווארטער געהאט זייערע געפיהלען ארויס ריידען. ע ? ; •&quot;• *.&quot; ־־ •• •,&quot;•*• •,־ * ; ד 1 ** •* ד 1 זייערע רייד האט נעהארט די בוים, די אלטע דעמבע, •• •• • • • • ן• • • •• • • ' • •י- • 1 • 4 4 • # • • • * • אונ האט אפשר אלזא דעמ^קאפף ;טטאלצינ אויף געהייבען, אשז ביז צום הימעל; די בלומכען, ך גראזען, האבען ^עלנייען וימנו ארמען זיף, זיי?גר' האלדדנן י זיזי, אע יעל פאר אפשרהאבעןזיי זא מילד,זא צויבערליך אויס נעזעהען *־־ •.&quot; ; &quot;,&quot; ז •\ 1 •• ■ן • ; י ■י •.&quot;••' •• י., ;• ( עפעס ווי _קיין מאל, ווי נאך אין _קיין פריהלינג ביז איצונד: דער סאלאוויי, האט געפיהלט די רוי^ונג פון זייער • • ' י• &quot;*־י ־- • • • • • • 1 • • •• • • • פ • • עזטירמשען העךצען אוג אפשר דער פאר האט ער זא געפילפאל.זיך צוכןנאכןט, צעגאסען זיינע טרעלען, אוג דער פאר אפשר האט זין־ אין זיין ליעד'ל נעהארט די ווארטער : זעהט, בעטראכט, ווי שוין, ווי פראכטפאהל עם איז נאטעס וועלטעל, וואפאיז פול נאר מיט פרייהייט,' למגב ע אוב נעזאנגיי ••&quot; ־־ : וואט sטאנער די בלום איז בייץ בליהק ' אלם (מצבה) האסליכער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="העסליכער אוב שרעקליכער איז זי י בייץ וראנען אוב וועלהןען; וואס שאנער, וואס היילינער.ךער טעמפעל איז, אלם גרעסער איז זיין חרבן, אלם ליץגער ווערט ער בעקלאגט, אוג ווי נרויס איז די טרויעך_קייט, ווי אהנגרענצעמד איז דער בראך פונעם חרבן * ורענן אזא שאן ' גן עדן'ךיגע וועלטעל ווקרט פלאטצליך איבער נעהןעהרט, *ערוויסטעט אוב פערלארען!..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL41" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL42" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL=".3"/>
            <div ID="DIVL43" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL44" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="נאד מאוס האט דאס לעבען אברהם שמריה'ן א* ־י * ? זד ד 1 ; ז־ * : ־; ץ; 1 ז גענארט; גאו!וייבם האבק איהם זיינע האפענוננען אוג פאנטאזיעס פערפיהרט. געבראכט האבק זיי איהם אץ *.&quot;:•2 2 ••&quot;:־־: 7 ץ 1 •&quot; • : • 1 אזא אייננען ארט, וואו ;;ס איז שוין ניט דא.קיין ימג אום.כןעהרק זין־ צוייק י י * אין ביעדניאנסה האט אברהם שמריה ביי זיינע • ■ 2 *.&quot; 2 : - ג 2 1 ▼ -;▼* ;־:ז־ ־־ ארעמע עלטערק זיין קינדהייט זיין יונענד פערבראכט. •של■*• •• •• • •• •• 1 **l • 1 • • 1 • • • ••*•&lt;-* • €- # • • • 4 • • 9 9 9 • • ••• • האט געליטען דהקות, צרות; געווען זאט מיט אנגסט, מיט ביטעךניס; י גוט נעוואוסט רעם וויעדער־טעם י פץ * *•* • *•* 2 *• *•* •* '* 1 הונגער, פון קאלט. דאס אבער האט איהם, ווי נאך פיעל ;••&quot; י 1;• 1 ; ד ז ץ 1 • 2 ' • ־1 1 • 7&quot; יודישע קינדער. געמוטהיגט, געקראפטיגט זיזד פלייסיג י ץ •1 *;' , 7 2 • : ' ד .ד.&quot; ; • : • 1 :- • (מצ3ח) איכער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="איבער געבען צום לעהרנען. ער האט נעלעהרענט מיט גרויש התמדה. יודען האבען איחס ניט נעהאנט אפ : - ; ■ד ־י &quot;•&quot; 1 ־1 *.&quot; 1 • ; • ••&quot;דו: ▼ לויבען, ווייבער האבען זיף־ מיט איחס געבענשט. דאןי איז' $ו ניט ןמןק' ווי אלע יןלויןניגןעס אין נדעדטאנסק, ווי אלע בטלנים, וואס מעחר, או די פיער וואנט פון הלייזעל י - ; ז• 1 *,&quot; : י ־ • •&quot;,*■*,&quot; : 1 ; &quot;&quot;• אזנ זייער שטענז־ער נעבען הרובע וויישען זיי ניט . געלןאנט האט ער אויסער לעהרנען אדיף נוט שרייבען אוב לעזען, נוט זינגען אוני *שפיעלען אויפ'ן פיעדעל,'איז/נעווען א מושלם אין אלע .מעלות, ביעדניאנסק האט איהם ^שוט &quot; 1 י י 2*&quot; ן ן ן * • &quot;1&quot; פאר א ציערוננ ביי זיוי געהאלטען. נעוואוסט האט ער ** • * י *• &quot;* • י* י י* * 7 *•* sשוין פון עפעס אנדערס ניט נאר ראם, וואס ביעדני_אנססער &quot; &quot;*•*-• יודען ומשען. געציינען האט איהם צו אנ-אנדער וועלט אין לעבען. נאר וואס איז ך געלוסט אונ ציהעניש פון אביעדניאנסהער יודיsשען בחור'ל ? באלד איז ער געווארען x ; ד : ;- ; ;••&quot;1 *.־ 1 ז־ : - : • •.־ ז [ אחתן, קוקענדינ אויף ךי מתנות, וואם דער מחותן האט איהס אריין נעשיהט מיט די עטליכע ווארטער &quot;צו מיין •י ; ־•־ &lt; &quot;•&quot; • ;1 • • *.&quot;;••.* : *.* &quot; - 1 ליעבען אונ נעטהרייעם זוהן אברהם sשמריה לעב&quot; &lt; האט • •.&quot;•.&quot; 1 : 1 - : 7 7 : ▼ ♦.* ' ▼ ער זיף פאר נעשטעלט, אז זיין קינפטיגער שווינער פאטער • 1 ז ••&quot; :&quot;•• : * ־* &quot; • 1 :;•&quot;.* :•'.'* ז־ ד וועט זארנען פאר איהם ווי פאר א הינד; וואס דענן ? זאנט •\ ז : •.־ 1 ־ • : • י־ - •1 : 1 7 :י ז־ ; דענן ניט רש&quot;י, אז אמענש רופט זיינע איידימ'ס אונ sשניר ן • ' &lt;■ • &quot; • # ץ • • • • זוהן אונ טאכטער ? האט אלץ אויף די מתנות געקוקט אדנ נעמיינט, אז 5שטענדיג וועט איהם זיין מחותן נאר sשאנע 'ן •• ן ' 83 ;*,&quot;;• *,&quot; • : 1 ; ז 1 7 •• י.&quot; (נמוגה) שחנות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מהנות ^זענכןען. לעזענדיג, ך כלה'ם בריעפלאך, רואם הליםלעקב דער.קלויזניק האט פאר צוויי גילדין אמאל, אויף געשךיןען מליצה/דיג, גאר צוקערזיעס אונך, די כלח , האט .עס איבער געשריבען פערצוהןט, מיט א פלאים'ךיג געשריפטס, - האט ער געפאנטאזירט פון אכלה, וואס איז * • 9 9 9 •• • • י • * צו ווענוס'ן אליין' גליי־ ; אין זיין הערץ איז פול געווארען מיט ליעבע: פאר וואס רענן ניט ? ער איז שלין דאכט זיר גוט * &quot;• ** ד . • • י ** 1 *** • • בעלעזען געווארען מיט פיעל מעשלת פון פערליעבעניש, *♦* ע* •* י *י* צ*.. *•* י * * *•* * י *• # * *•* * אלא וראם ? דא איז ניט דא היין אינטריגעס, ניט מעגען *\ ז־ ־1 ־*י • • יי 1 &quot; • :: • *\ ' • •.&quot; ו \ ד־עם ווילען פון ךי עלטערען, איז ניט דא _קיין שטן אץ לועג א. ד. ג. א. ד. ג. מה בכןו ? וואס איז רענן אזוינס ? אהן רעם כןאנן רען _קיין ליבע זיין ? ... מיט אונגעדולד האט ער שלין געווארט אויף רעם גליקליכען טאג פון!יין חתונה. אלעבעדינער מענש, זאגט מען, דער לעבט אללעס, &quot;־ *•* *♦* * *•* *• • • *•* * *•* *•* נ &quot;&quot; !*• אוג לעבט אללעס איבער. איבער נעלעבט האט אברהם * ־■ ■— . שמריה רעם גליקליכען טאג פון דער חתונה, איבער : ־־; * **• : • 2 1• *.* &quot; 1 1 •** ;־ ז־ ' • ד געלעכט רעם האניג הדש אליך ך יאהרען פון סאסט, ער *** *•* * *•* &quot;ד * *• * ***** **•*'• *•* האט שלץ צייט געהאט ארום קוהןען זיף־ אונ דער.זעהען זיין ווילדען טעות. * * *•* י זי זיין שווינער פאטער, ךךעהענדיג זיר מיט דין 1 .!**•' &quot;I*•* • *• י* • * * &quot; * &quot; י טאכטער אונטער דער הופה, האט שטיל אפ נעמאכט • ♦ • • • דך ' ▼ • • •ן • • •י • • • • • • • • די ברכה &quot;ברור שפטרני&quot;, געלליבט איז גאט אראפ געשטופט י ; ז ץ &quot; ז 1 *.־ ז ;־• י ' ;&quot; : • 1 *יז &quot;•• ; ן (מצנח) פץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="פון חי אהו;קער, אפ גע'ןטךט איאף, יא•.נןאםט רואם האט געגעסען איז אקס ארlיס, ווי מען זאנט, צsיט ?לוט, יעדעס מאל האט מען איהם דער מאגט, או עס איו שוין ניט דא אמאליגע יאהרען, כןאסט-אייךימ'ס איו שוין היינט פון מאדע ארויס, מען האט ארויס גענומען דעס נדן נעפרובט האנדלען, נאר, אז .עס נעהט ניט, איז כאטש צו רייס זיך, אלע נעשעפטען!יינען אריעק אין דער .ערד, פון אלע :עסקים האט זין־ אויס געלאזען ?זרויערניס אונך אין ברירה מען מוס ווערען אמלמך, ניט אומזיסט איז ער בחור - ווייס א מ&amp;כיל געווען. &quot; • דד ־ ־ * ; • ? •• ו זיין ווענוס'ן האטעתערקאננט - זי איזגאר אפשוט'ה נרונע דוואשע י אהן חכמות, אהן קונצען איג איז ווייט גאנץ ווייט פון איהם. }שלעכט! נעבליבען איז ער .עלענד אויף נאטטעס ברייטע וועלט. עלענד, כאטש האס ווייב האט lשטענדיג געזארגט וועגען איהם; ניט'געלאזען איהם ארlיש אין דרויסען אדון אמאנטעל, ורענן אין י ז־רויסען איז נאס אדער _קאלט נעווען, האט געהיט עעס זאלל דאס עסען אונ טרינ^ען זיין צו די צייט; עלענד איז&quot;ער געווען, כאטש זיין 0 ווי נער בתיה חנה * פלעגט אפט קומען איהם סאנעווען,' לעהרנען צו נוטען,* 'ווי א אמת'ער נוטער פרייגד, וואס זוכט געוויס איחר רןינ'ךס טובה ; עלענד איז.ער געווען, כאטש ניט איין מאל האט שיכה) זיין ——-——"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="זיין שווער ברונזדיג געגוואלדעוועט אין שול נע'יעלה'ט דער *־ • : ••־ : ••&quot;:• *.&quot; :־ ;/ו ••• • &quot; &quot;.&quot; *־:־־ ע : &quot; פאר, וואס מק האט זיין איידים אבידיעט אין א,עליה. ~וואם איז עפעס מיין אברהם שמריה אבי-וועד?&quot; - האט 7ז • •\ י־ 1 *•!ז • - :▼ —• י; ▼ ער נעשריהעך, אוג אברהם שמריה האט זיך אלץ נאך ••&quot; ן • ע 1 י : ▼ ▼ ; - ;ז ־1 &quot; ' : &quot; ▼ 1 עלענד געפיהלט. זיין איינציגער טרייסט אין לעבען איז זיין טאכטער געווען. האט אפ נעשפארט פון זיין עסק, טרינקק אוב כןליידער, אוג נעזעהק זיין טאכטער בילדען, ווי ווייט נאר מא;נליך איז. אוב צו זיין נרוישק נליק אונ פרייר איז זיין טאכטער געווק כשוף'ךיג שוין, .קלו ב אוג נעלעהרענט. איין מאיל, ווען אברהם שמריה האט זיך מיט זיין ** י ־זי: ¥ •••!—: ז־ זו :־־:▼ ד •ן • —ן טאכטער בערימט פאר זיין פריינד, פאר פייטלק, האט ▼ * י• *•* • * ** * • • &quot;&quot; &quot; • ' ^ איהם דער צווייטער געענטפערט: • • •1• * • • •• •• 1 • • • •• • • • • ••••• • - אוג איך זאג דיר, אברהם שמריה, דו גרייזט, זעה * י ¥ • ז -•7 7 • - • 7 ' •- י ' &lt;• דו גרייזט, זאג איך דיר. 5־ : ' י • ו • זיי ניט _קיץ מלמד, פייטעל צו דענן מיינסט דו באמת, אז א יוךישע טאכטער מוס זיין אום וויסענד, ניט געלעהרענט ? צו דק רעכקסט דו נאך פאר אזינד לעחתק אטאכטער ? ניט פערגעס אבער, אז אויסער דעם, וואס איך ענטוויקעל דאמיט איהר גייסט, ניב איהר אגעשמאק אין לעבען, בעשער איך נאך אויס דאמיט דעם שקזאל פון איהרע נאכקאמק, איך כילדע דאמיט דעם נייפט פון (מצכה) טיינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מייגע אייניקלאך, ווארום חגר גודל פון קינדער למגנט ביי דיעד נזוטער אין5סוים, אלעס ווערט אן איהר נעווענירעטוויישטו רען ניט דערפזן ? - האט *זיך אברהם שמריה צו היטצט, - *־־ ־ ■■■'**.■■י • * • • ־• - דו וויישט ראך, אברהם שמריה, אז איך בין נישט מעהר, ווי אפשוט'ער מלמד, י איך ווייש פון _קיין הכמות צו זאגען, - האט פייטעל רוהיג נעענטפערט, - איך רעכען טאקי אזעס איז אגרוישע זינד,' ווען אמלמד בילדעט זיין טאכטער, בילדען א קינד איבער די צחות איז א גרוישעפעךבךעך. איך האב מורא, אברהם sממדיה, דו זאלסט זיך נאכהער ך האר ניט רייסען',&quot;זאלסט ־זיך חלילה ניט שלאגען אין הערצען על הטא, *אדער די טאכטער זאל לסוף ךיר ניט בעדאנקען' מיט בלוטיגע טהרערען פאר דיין צו נוטען חנוך, וואס קומט ארויס פון די זיעסע מליצות, פון די פוסטעפראזען ? נו, ידיין טאכטער וועט שוין זיין נעלעהרענט,' וויי דו' אליין ווילסט, 'וו אס אבער וועט דער תכלית זיין ? _קיין נדן, נעדיעינק, אויף צו נעבען האסט דו ניט, אונ אתן נדן וועד וועט.זיי וואלען נעמען? וויישטודענן ניט, אז&quot;היינטיגע צייטען■איזיאךבע מאות שקל י כסף י טהיתגרער פון י אלע הלמות,/עטליכע הונךעךט רובל איז טהייערער פון אלע^קאנטעגיס. ביי מייד קומט אויש, אז א מלמך'ס אטאכטער י דארף .זיין , ווי (מצבה) י איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="איהר מאמע, פון.עפעס אנדערע טהור זי נאד ניט ווי;סען, • *•* ' *** *• 1 *•* • • * ***** מיר זאלען הלילה ניט פערביטערען דאמיט איחר לעביען • ־1 *,* 1 ז &quot; ז • •&quot;&quot; • • *,&quot; ( * ♦ &quot; &quot; ן אויף אייביג, זי, וויא א אדום קינד ' דארף ווי;טען , וראם ךי מאמע ווייס אונ נענוג! - *♦ *• פון פייטעל'ם לעצטע ווארטער האט זיך אברהם 1 י- •&quot; • •• • • • •• • •• ▼ • 1 • •ד ▼ &quot; ♦ • • • • • • • • • • • ;טמריה נעפיהלט &lt;טטארמ בעליידיגט, מיט זיינע דיסע • ־ • ד 1• • • • • • 1 •• • • • • ז • •• • • • •• 1 • • • 0 0 9 9+o 0 • • • • פיננער אוג לאנגע נאנעל האט פייטעל אננעריהרט די • ••• •• • •• • • •• ~ סך •• *1 • 1 • • • •• •• • • • • ••• • 1 דין פעךגלץועךטע וואונדען פון זיין נשמה. - ווי בעגעהט זיזי אמענש זא הזיר'ש? געהט ער • • • 9 •| *&quot; * 7 • • • • • 4 • • • • מיט אקלאג! &quot;ער האט זיך גאר נענומען עזטעכען, יער מיינט איך ווייsט ניט, אז ער רעדט עם פון הנאה. זאל : • 1 •• • ' &quot;• *,&quot; ; •*&quot; 1 •(; 1 -ו--ער טאקי צו זעטצט צו לאפעט ווערען, קונןענךיג אויף זיינע טאכטער, די נארישע קוצמעס, אונ אויף מיין רייזעלען, מיט וועלכער נאט אוב לייט דארפען זיך פרייהען, ~ זא טראבט זיך אברהם ;טמריה ' אונ ^טטארעט ;&quot;• •*♦ 1 ' **־ ; י־ ; ־י :*־ *•• זיף זיין טאכטער וואם בע!טער אויס בילדען. י ****** ז *• *•* ! *•* ' רייזעלע ווייש ניט פון _קיין זאף, לעהרענט זיף צו זאמען מיט איהר וועלוועלען, זייער ליעבע איז שוין ענטדעקט, אבער נ&quot;טט מעהר ווי פאר זיי ביידען, זי • • • • •• • 1 &quot; •זך■ # • • • •• • • •• •• •• 1 • • •••#&quot; • • • •• ¥ אוב וועלוועלע האבען גוט נעוואושט, ווי ווייט זיי ליעבען *• * *•* *** * י• י *•* * * *•* *• &quot; אייגע דען צווייטען; זי אונ וועלוועלע האבען ביידע *,&quot; *,&quot; 1 ; &quot;• •*• 1 ' • *,&quot; &quot; •&quot;• •• •ן• •,־ ן •• •• געגלייבט, אז' זייער ליעבע איז ריין., הייליג אונ וועט • •• • 9 י— •י• •• • • • • •• | 9 •* * ץ ^ געדויערן אויה תמיד, אויה אייבינ., , ־•• 11 1 &quot; * 1 &quot; * (מצבה) אויה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אויף אייביג אבער איז _קיין זאך..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL61" TYPE="CHAPTER" ORDER="20">
            <div ID="DIVL62" TYPE="TITLE" ORDER="20" LABEL=".4"/>
            <div ID="DIVL63" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL64" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="עס איז .ערב סכות שפעט. אלע סכות זענען שlין פערטיג, שוץ גוט בעדעקט נעווארק מיט סכך, ווי מק דארף, .עס זאל זיך דורך זעהקדי שטערן, נאי .קיץ שטערען האט מען אין.קיץ סוכה געזעהען, דער הימעל איז פערכמארעט, ווי מיט בלייא בעצייגען, אומעטום איז * *• • • *•* * / • *•* * * *•&quot; * *• שטילל, מק זעהט נאר ווי ווייבער איילק אין סכה אריץ מיט הלה, מיט לייכטער אדג ליכט, מאנסביל, וואם ־— 1• - ! ' ■ ־־:*•&quot; י ; ■ - ג: • ' ז האבק זיך פער שפעטיגט, לייפען שנעל אין שול אריץ אין זייערע יוס טוב'דיגע קליידער, ניט קוקענד דערויף, וואס אין דרויסען איז גליטשיג אונ פינשטער. פון ווייטען הארט זיך א &quot;וויא, וויא!&quot; פון א בעל עגלה, וועלכער האט געשמישען זיינע פפערדלאך נאד אהן רחמנות, ניט ד •\ ; • &quot;.* &quot; ־־ &quot;י ; ; ן ־־ ' ־* ז ; 1 ־ :־ז י • אזוי דער פאר וואס ער האט זיר פערשפעטיגט, ווי דער - ע - ? ••&quot; ז־ • ' י • ••• * פאר, וואס אין בויד איו נעזעסען אהרן שמואל דער ווארשעווער אוג נאך אין שאנעוויץ אויפ'ן וואנזאל האט דיער בעל קלה שדין נוט געוואוסט, אז היינטיגעס מאלל איז אהרן שמואל אסך רייכער, ער פאהרט אסך לעבעדיגער, פראהליכער, שטאלצער, ער איו שוץ &quot;•• • *.&quot; ' :&quot;.&quot; :•*. ; 7 ; * . ' ע • 1 א גאנצער הקיף, אפאלנער נגיד אוג טאקי אווארשעווער (מצגה) נגיד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="נניד, אוג אלזא האט ער זיינע סוםים גום אנגעזאנט, זיי ־*־&quot; י - :* 1 ־&quot;־••&quot; • ז } •; ז ; &quot;* זאללען ווישען וועמען זיי פיהרען איצוגד. ויענן אהרן שמואל האט אויף מאתען זיין ךינןען בייכעל געבראכט אין שול האכען שוין אלע נעוואוסט, יי *•* • • * י י• &quot; *•* •&quot;* • אז היינטיגען יום טוב וועט מען דעם אתה הראת צו צוקערען, פאר'ן התן תורה וועט מען שדין נעהמען גוט געלד; די אלטע קונים האבען מיט נרויש פעךךרוס *•* • * &quot;* • '•' י * *• * • *•* • • געזעהען, אז דיערע טענות זיי האבען חזקה, וועט דא גאר ני^שט העלפען, זיי מוזען די האנד אפ טרייפלען. ז־ ־1 • ; *.&quot; : •&quot;• 1 ' •• # •&quot;• 1 • •,&quot; ; ; •&quot;• נ ווענן אברהם שמריה איז צו איהם צו גענאננען שלום ;1 ~ : דד ; ~ : ז, • • : •&quot;־־ ; &quot;•&quot;&quot; ▼ נעבען, האט אהרן sשמואל איהם דערלאנגט די שפיצען *.' *.' 1 7 - ו : •• • ; ••:־־:: • : • &quot;.&quot; 1 פינגער פון זיין רעכטען האנד, _קאלט נעענטפערט &quot;עליכם&quot; * • *•* י * ** 1 י• י &quot;&quot; • י • ••••*•*• 5&quot; * •* אונ איז sשטום נעווארען זאגאר דעם &quot;שלום&quot; ניט אויש צו ריידען, ווענן דער ערשטער האט מיט איהם געוואללט 1• • * 1 י ** • 1 •• 09 • • •• &quot;!- • • • • • ־** • מאכען א שמועס, ווי געהט עס זיינע געשעפטען ? וואס האךט זיך גייס אויף דער וועלט? איז שדין דער צווייטער געsשטאנען מיטץ פנים צום פעגשטער. י ••• &lt;&gt; •• &quot; • &lt;י 1 ••1 ץ • י• • • •• ^ ן • •• • ' •' ••• • נאך דעם דאוונען איז וועלוועלע צו אברהם ז * *•* *&quot;* ז '!* 1 * &quot; ן ז 1 שמריה'ן צו גענאנגען אונ ?שטיל אויה גיך אויס גערעדט: ן **ן זי *•* ** • *•* י • י י• *•* 2 - דער טאטע האט אייך נעבעטען, אז אויב איהר האט צייט זאללט איהר זיך בעמיהען אריץ געהן צו אונז. אברהם sשמריה האט נוט געזעהען, ווי ?שוועהר עם *•;זז ; - זז ••• ••••.•&lt;'• 5 ע ן (מצבה) אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="איז וועלוועלען זאנען אליגען פאר איחס אפילו פון דרך שלום... האט גוט פערשטאנען, אז היינטיגעס מאלל האט איהס אהרן שמואל ניט נעהפען, ניט דער פאר, ו_וייל ער איז עטוואס שולדיג, זינדיג סעגען איהם, נאר דער פאר •&quot; • •• •זך •• &quot; • • • ••1 • • | • • 1 ץ - • &quot; • &quot; • • ווייל.ער, אהרן שמואל, איז איצונד א סך רייכער פון איהס *ז * נ &quot; • * &lt; •י י • אונ דער פאר איז זיין הערץ פעךלאןען נעווארען מיט בלוט , מיט זודיגעס בלוט. • • • ורענן חיה לאה איז אין דער ווייבערשער שול נעקומען מיט איתר דיקען גיידער מיט די טהייערע ציערונג, וואס • • : •&quot;,־11••••&quot; • • : ־־ *.* ד &quot; &quot;,* : י 1 איהר מאנן האט איהר נעבראכט פון ווארשא,- האט זי זיך • : - :&lt;ד • : *.* : י : 1 ־־ • ז ז־ י • * געשטארעט זי ,זאלל זיך חלילה ניט בענעגענען מיט גרונע דוואשען. ווענן די לעטצטע האט זיך געוואנט צו געהן : ־!־ ••&quot; 1 ••&quot;:&quot;• &quot;.&quot; ; ; &quot;.&quot; זר • ' •.&quot; *־ : \ צו איהר, האט זי געפיהלט די זעלבע, וואס עס האט * ־ ־ ־ ־ ז &quot; נעפיהלט דער רייכער המן דער זעהענךיג דעם ארעמען יוךליק, מךדכיץ; ווענן גרונע דוואשע האט שדין גענאהענט צו איהר, זד •*•**•* . י • ־* , זל *•* ז * &quot;• •* י• &lt; * 2 נעזאגט איהר: &quot;נאטט ליעב דיר מיט דיין גאסט, •• x • • • &quot;&quot; זר • • • • • • •- 1 • * י • • • • 1 • • 1 • פערניטץ נעזונדערהייט דיין ציערונג אין איין נוטען מזל&quot; האט חיה לאה גאר נישט געענטפערט, האט נאר ז־ -1 ••י זר &quot; ; ••&quot; *.*: :••&quot; • ' ־1 1 לאנגזאם אשאקעל געטהון מיט'ן כןאפ'ף אוג נעקוהןט מיט אזעלכע אויגען, ווי זיי וואללטען געזאנט, וועדי צו י זאטצט קוכןענךיג! נרונע תואשע האט עס נוט פעו־שטאגען אוב דער פאר איז ךי בלאטלאך פון הושענא דארט אין איהר ?קרבן מנחה סידור צו ווייגןט געווארען טיט זודינע, ביטערע (מצבה) טחרערין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="טהרערען אוב דער פאר איז זי צו הקפות גאו אין שול ניט נעווען. יום כפור האט גרונע דוואשע זא פיעל טהדערען • ־1 ; ; ז &quot;• ־7 • &quot;,&quot; : •&quot;&quot; 1 ניטפערגאשען, ווי היינטינען יום טוב, רען זעהר גרויש איז דער וועהטאג פון קנאה, פאר ■ די אוינען שוועבען נאד די פערנאננענע יא הרען, ווענן זי אוג חיה לאה * *•* 4, • י ► ן י• * # &quot; •• ▼ זיינען אזוי פרייט־ליןי נעווען, אז נאר צו זאמען האט מען די צייט פערבראבט, אוג איטצט ? ! &quot;נאר פראג ביי •• ן • • • • • • י § § • • •• • &quot; •••• § ן • גאטט קשיות פאר וואם ניט ער איינעם מיט אשעפעל ז: ־( ; &quot;־ ־&quot;־ • ע&quot;•• &quot;.&quot; • ~־ ־.־ ־.* ' אוב דעם צווייטען מיט אלעפעל אויר ניט? מיט וואס, •,&quot; ;•••.&quot;&quot; • ־־־ &quot; •• 1 • • ▼ ' דאבט זיף־, האט חיה לאה מעהר פער דיענט פון מיר ? : • • י x יז ••ז •&quot;• ; &quot;,&quot; • &quot;.&quot; : 1 • א, אהן מזל זאלל מען גאר ניט געכארען ווערען ♦ ־ זא האט י נרונע דוואשע נעקלאנט אין איין ווינקעל, ז־ ז־ ; *.&quot; : ▼ ••&quot; •\ ,*(ד : • 1 •• 1 • :*.&quot;l ' אברהם שמריה האט געטרויערט אינעם צווייטען, אונ - 7 ; - : ־1 ־י *•&quot; ; •\ : • &quot;.&quot; 5 •• &quot;.* &quot; ' רייזעלע ? א, ניט נעוואוסט נאן־ האט זי _קיין מאלל אים לעבען פון אזא טרויערקייט פון אזא ביטערנים, .עפעם ווי דאס הערץ האט איחר נעזאגט, אז ניט דא שוין פאר • ד ••• : 1 זר • : •• יד ; ' - • 1 1 - איהר מעהר .קיין פריידען, איהר וועג, האט זי דער • ! *•* • •י •*&quot; *•* * * § *•* •י זעהען, איז פעו־שטעלט, פערצאמט נעווארען, ניט מיט קיין שטיינערנער, ניט מיט _קיין אייזערנער, נאר מיט א גאלדענער וואנדט, אוג ווי שוועהר איז אזא וואנדט איין צו ברעכען! יא sעפי{ט איהר ביידע' זאחעז• • • נעצאהיטע קורצע טינוטען האט טיט איתר ;■ ע ; ;'.' 1 ! ע • ן ד * • ז (מצבה) וועלוועלע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="וועלוועיע פערבראכט. ער האט זיך .עפעם ווי אדיין נעגנב'עט צו איהר, געווען כלאם, ווי אטוך, פערטרמערט אזניזארגט. אומזיסטהאט זי זיזי ביי איהם תחנונים'דיג - • . ; • ; • • 1 •• • • נעבעטען ןנר.זאלל איהר זיין טרויער ^נטדעה!ק • * ער האט פער כ־ןיינעם זיין זאת ארויש געגעבען. כאטש זיין הערץ איז פול געווארען מיט פער ניעפטיגע פערדרוסען; רענן ווי אהרן שמואל איז אהיים אויף יום טובי געקומען, האט חיה לאה פאר איהם אשז מיט טהרערען דערצאהלט, אז איהר געפעהלט זעהר ניט . : .*• ת &quot;.&quot; : &quot;.&quot; : : ' - * ; ־.־ ־.• :; ־.* ; • וועלוועלעס דרכים, ער היט נאר היין שטאט ניט. ער •.&quot; : ע :ז־ • י • ▼ -11:- • 7^ זעהט זיך ניט הןאמפאניךען מיט רייכע .קינדער פון זיין גראד, ער היניעט נאר אפ נאנצע טאנ אוג נאכט ביי •- 1 ••&quot; • • •* ־*־ ן ־־;•.&quot; ע: &quot;־ רעם ארעמען אברהם שמריה רעם מלמד. •י• ' ד •.&quot; *.&quot; * •־•זז ; ־; ז ? : - •• - ארייןי.קינד דארף #טארען זיך.זיין א-רייך קינד ' אוג &quot;ער? א, וועה נע#ךיהען! - האט חיה לאה געענז־ינט איהרע רייד אונ נאך צו נענעבען, אז זי האט מורא פיעללייכט איז ,ער, וועלוועלע, נאר פער ליעבט אין אברהם שמריה'ס טאכטער, אין רייזעלען, זי איז דאןי , י מע#ה #טן, פארט #אן אוג נ־ןלוג. זאלל זי אבער לאזען איחר זוהו זאלל איהר פער שווארצען די ז ♦.* יי &quot;.&quot;&quot; • : 2 &quot; ▼ : • : ••&quot; ; - : *.* 1 • אוינען ? זאלל וי זיך מתחתן ז_יין מיט רעם ארעמען מלמד? וויעדער זין!־ אויש נלייכען מיט .נרונע ךווא#ע'ן ? ביין ' טויזענדער מאלל כיין! אזוי ווי דער הימעל* ה,אנן ניט (גמכה) קומק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="קומען צו דער.ערד, אזוי כןאנן דאם ניט זיין, ?גס מאג איהר נןאסטען * 'דאס נאנצען לעבען, נאד צוא אזעלבע בזיונות וועט זי ניט דער לאזען. • • ץ • • &quot;,&quot; זד *,' 1 אהרן שמואל האט זי נעטרייסט. •־ | ן •• 7 • • •• • - מאך זין־ ניט־ .קינדעךס, - האט .ער איהר געזאנט - נענוג זיך דיר צוקלעמען אומזיסט, ביי'ן רייכען גראד, ביי דער נאלדענער פאן', איז שlין _ק־יין ליעבע ניט דא, זי איז sמוין לאנג פון דער מאדע ארויס, איטצט איז די ליעבע sמוין אין פוסטער גאס אדיין. איך וועלל איהם נעהמען אין ווארשא, ער וועט דער זעהען אנייהע וועלט אונ וועט ווערען א אנדער מענש, זאת ניט, איך *•* * *•* *•* •** ז ■* *&quot; ;'.* י• • &quot;צ • • וועל איהס נאך מאכען פאר אלייט. וועלוועלע האט פון זיין פאהרען אין ווארשא פיעל קלעמעניש געהאט. אין איין אנדער צייט וואללט * 7 ! ויו* י• ** י' ־י י &quot;י**•* 7 • ער זיך דאמיט שאטצען איבער נליקלעך, דענן שוין /אנג האט איהם נעצויגען אין דער ברייטער וועלט אריץ, ?מוין לאנג האט זיך איהם נעוואללט פון דיעזען זומפינעי 1 - ; ד • ' • : ו ; ן 1 • ;• *.&quot; 1 ; • ;• 1 געמיי_זאכץ אתיש קריכען, נעוואונשען אבער האט. ער זיך נאר צו ז&quot;אמען מיט רייזעלען פאהרען, צו זאמען מיט איחר טהיילען די פרייהייט אין פריידען פון דער גרריע^ער וועלט : •• ••• &quot; • 2־ ~ • 1 ; 1 &quot;*.&quot; ; &quot;.&quot; דארט: שוין לאבג האט ער נעפאנטאזירט וועגען אללע פעמניגענס, וואס .ער וועט זיין רייזעלען * פעךsמאפען, ורענן ז.יי וועלען צו ז_אמען אין וואר־שא זיין, אונ איטצט ? 1 (מצבה) אי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="א,,עם האט זיזי גאר אויס געלאזען פיךךעןי, פונקט דער *** ▼ * * זד *&quot;' ז *• י * # • • * *** היפוך פון אלע זיינע האפענונג - זיין פאטער ווילל גאו •• 1 י ־־*&quot;.* •&quot;• ־ן •&quot;• ; * ־7 •.&quot; • ; ז דאמיט איהם מיט רייזעלען צו שיידען אויה אייביג, - א, • • • • §• ) •• 4• | ( 1* • י 7 ' וואס פאר א אום ערווארטענעם אונגליס! וואס אבער '•*־ •• • - • • • •• • • • 1 7 7 • • ■ • • • • • • • י • • • אנךעךש קאנן.ער טהון ? זיין רעם פאטער דער ווידער ? • י• • זד • ! י י *• *• *** • ניט פאלנען איהם, אנטלייפען פון איהם אין די מרההימ'ם • ז :&quot;.* 1 • : ' - ע 1 1 • ; • 1 • -♦! אחין ? אונ פאר וואס רענן ניט ? פאר וואס זאלל ער - &quot; 1 ־ זד ;1 * 7 ד• ד אריך ניט הןאננען זיין א העלד ווי אין ך ביכער ווערט פאר נעשטעלט ? נאר באלד דער מאנט זיך איהם אללע • • • •• • 7 &quot;• ? • • 7 • • 1 • • ■יי • •* •••• ■ • • &quot; • • • • טרויערינע בריעף, וראם. ער האט געלעזען פון ך ווייט פערפליינענע עמיגראנטען, עם שטעלט זיזי איהם פאר ווי •• • • •• •• • •■—••• 1 9 •• •••• • 1 •• ז • •*•••• • • • &quot; • ••• 9 • • שוועהר ווי טרויערינ אוב ביטער עם וועט זיין ראם לעבען • *•* • • י• 1 ־*־ *•* *•* * זיינם דארט,אונאיז עם רענן פראי ?-יא, רייזעלע אין - : 7 ; ' • •• ••;&quot;;*־ - ' י• ;• •• • אללעס ווערטה, צו ליעב איהר איז אללעס בדאי, ווער •י* • •• • • • • י• ••• ' • • ^ ••6•• • • • • • • אבער ווייש, אז רייזעלע וועט מרוצה ווערען דער צו ? וועט יענן ייייעלע וועללען איהוע זנלטערק פעולאזען ? אונ פאר וואם קומט.עם זיין נוטען רבי'ן, וועלנען &quot;ער האט אזוי ליעב, - ער זאלל איהם אזיי פיעל וואונדען 7 - • ע' י י •\ 7 ; • ; ־*• * ץ &lt; פערשאפען אוב רויבען פון איהם זיין טאכטער, זיין איינצינען טרויסט אין ביטערען לעבען ? א, ווי שוידעךליןז, ווי שרעקליך! שלעכט מען מוז פאלגען דעם פאטער, מען מוז פאהרען, געטרייסט נאר האט ער זיר מיט די געדאנקען, אז •ן־ ; ע 1 •,* ; &quot;• ; ־l־ זי ' • • •&quot;•- ;••*ו 1 ' - (מצבה) ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="#ר וועט אלץ ביי זייניגע בלייבען. .;!ר וועט דארט אץ ווארשא זין־' שטארען ווערען אזעלבסט שטאנךיגער מעגש, אלליץ הןאננען פערד^נק אוב פיהרען געשע?־ט, דאמאלסט והגט זיין * פאטער איהם גאר נישט ל,אנק העלפק, דאמאלסט וועט נענויטה זיין איינוויללינען. .^ס י וועט נאף זיץ , ווי געוואונשק, יטען דארףגאר יקאננען דולדק א!נ האפק... מיט די געדאגקעץ האט ־ער זין־ מיט זיין רייזעלען געזעכענט זיף, צו קוססט זיף אוב צו שיידעט אויה לאנגע, •,* ד *• 5 * ' 51•'■•&quot; • 1 • • לאגנע יאהרק.. ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL81" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL82" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL=".5"/>
            <div ID="DIVL83" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL84" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="אהרן* שמואל האט זיך אין רעכענונג נאד ניט גענארט. וועלוועלע איז אין ווארשא גאר איין אנדער מענש נעווארען. ישריין ניט יענער אום שולדיגער, ריינהערציגער וועלוועלע, וואס אין כןלעמעניץ ; איצונד ווייש.ער שלין נוט, רואם הייסט ארייך נןינד, אדג ווי ארייןו קינד בעדארף זיין..♦ אנפא^נס איז פאר איהם אללעס נעווען א חידוש, אגייס, ווי אהוננערינער וואלף צו זיין רויב, האט זיך וועלוועלע נעכאפט פאר די פרייהייט פון דער גרויפער וועלט,'פאר טעאטר, צירקען :קלובען א. ד. נ. פאר נעזעלענשאפטען, גןאךטען א. ד.'נ..עפ איז נאר יןיין צייט נעווען פון ך פולע נייסען ווענען די אלטע באך צו טראכטען* ^3ה) רוענו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ורענן אללעס איז עוין אלט געווארען, ווענן ף פרייחייט איז עוין אויף איהם עוועהרע &quot;קעהטען נעווען אוב ף אלע פערננינענם האבען נאד פערוויסטעט זיין הערץ ארג פערטרוערט זיין נייסט, דאמאלסט האט זיזי וועלוועלע יא י** 5 • *♦* * *&quot; י • *&quot; *\ 2 *•**•* דער מאנט אויף ךי אלטע נוטע יאהרען, עס איז איהם _יא שווער אויפ'ן הערצען געווארען, מאוס פאר זיף אליין, אבער דאמאלסט איז שזין ניט איין רייזעלע איהס צו ךעךנןאנען נעווען', עס איז שlין נעווען א ליזא א א?יוטא אוב גאןי פי^ל ' וועלכע.ער האט עוין צייט נעהאט ל;עבען אוג אפ ליעבען. דאנן האט .ער ו_ואהרשיץליך דער זעהען, אז ך ליעבע, ריינע ליעבע, איז געווען נאר אין הןלעמניץ, אבער ווייט איז ער עוין פון איהר, ךי אום שולדיגע קינדער יאהרען _זיי;.ען עוין לאנג פעךעוואונךען אין אייביגען וועג אחין # מון וואגען 9ק קומט ניט צוריק. דערצו איז עוין גאר אנדערע דאגות פאר נעקומען, דער פאטער האט נעבאנהןראטירט אזני נעמאכט פליטה, פאר איהם איז עוין אויןי ווארשא איינג נעוואיען, ער איז אריך פערעוואונדען געוואולען - פון דאמאלסט אן איז פון איהם ניט דא&quot;קיין זכר, ווי אין וואסער אדיין ♦ אוג רייזעלע ? ! ניט פערגעסען האט נאף רייזעלע איהרערענסט חיים נעליעבטען וועלוועלען כאטע עוין לאננע יאהךען, עוועהרע, זומפינע, פינעטערע יאהרען זיינען עוין פןןדאמאלסט אן אוועק, כאטע זי איז עוין _קיין ל)ינד מעהר, איןנענענטהייל כאטע אלט אונמאום איז זי עוין נעווארען, נאד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="נאי ניט נאי די יאהרען... ניט פעוגעסען האט זי נאי איהר יועלעלק, איהו'אינ'*ילדינען איענטלימנן והני&quot;עיק, וועלכען דאם פאלשע לעבען האט איהם נאד ניט כע'כשופ'ט ••־ : 11 - • •.&quot; &quot;.&quot; *.־ ( ■ד • : ■ד 1 • &quot;.־ &quot; : אין די נרויפע שטירמשע שטאדט האט איהם נאד ניט • 1 &quot; : •\ :•;**.־ ; ז : •י • ; ז ' • פערפיהרט... ניט פעדנעסען האט זי איהס נאד כאטש שוין •*&quot;•.; • ••&quot; ;&quot;.&quot;•.• 1 ־1 • • ♦ ז 1 ז ; ן פול איז איחר הערץ טיט גיעפטיגען צארען אויף ך שוואכהייט פון ךי *־והנן,'וואס זיי לאזק זיך פעךפיהרען, פעינאיק זיו אוב גלייבען די מאנפבילען, די פאלשע חנפים, וואס שפיעלען ; &quot; ? 1 &quot; ־* 2 :•*.* ( ' • ־־ ;•.&quot; :־••• ' ז : • •\ •\ 1 טיט די פרויענם גשמה, ווי טיט אבליהענדע בלום, וועלכע • • • •• • י ץ ■ך ' * • # •• &quot; • ' •• • ' ■ • • • ן ♦ • ,-•••* • • • • ביי איהר שיין כליהען פליקט מען אפ, אקורצע צייט תענזנ'ט מען זיך טיט איהראוג נאכהער פערווארט מען זי. -וועלכןען אונ פוילען זאלל זידארט אין דער ווייטענם... ניט פערגעסץ האט ו־ייזעלע איהרזועלוועלען פון אמאלל, נאך אלץ בענקט זיך איהר נאך איהם, כאטש זי איז שדין א פדוי צו אצווייטען אונ אמוטטער פון קינדער. עלענד אליין פערטרויערט, פערצאגט איו זי אין •• י* • •- •• 1 • • • • ' • •ן* • • • •1 ••• '••••• *••• &quot; קלעמעניץ פערבליבען, זי האט אלץ נעווארט אונגעדולדיג אויף אבריעף פון וועלוועלען, נאד וואם קומט ארויש פון דעם מענשענס האפפענונג אונ ווארטענים ? ... באלד איז איהר •• • * ץ • •* • 9 9 4 • • • • • ••••••• • • • • • בעוואוסט נעווארען, אז וועלוועלע לעבט דארט אין ווארשא ••&quot; 1 ? זד • ' ־ 2&quot;\ &quot;•• *.־ 2 ז־ : * 1 ; ז א נוטען טאג, 'ער לאכט שדין פון איהר אוים אגמים נעלאכטער, אונ ווי קריינקט עם, ווי פערדריפט עם איהר ' ע •י• ; 7 ' ♦ ;1•• :12 •\ 9 • ז• ן : • : &quot;.&quot; • : (סצכה) וועלוועלע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="וועלוועלע איז פאלש,.ער האט זי פערנארט, פערלאזען,־ אוג ורענן אריך ניט איהם, טא וועמען אנדערע! זקאנן מען גלויבען אוג ליעבען ?!./,א, ווי פינשטער, ווי ביטער, ווי • • * *• *• ▼ * ן ן ** • ♦ וויסט ארג פוסט איז דאס שוועהךע לעבען אהן נלויבען אוב • 3 * *•* *• י י * *•* &quot; ליעבע, אהן איין זאך, וואס זאלל זיין הייליג אוב טהייער י. פעדהאסט האט זי די לעהרנונג, פערמאוסט די בילדונג •• • • • 7 ' • • * •• • • • • • • • • • • • • • אין נאנצען. - וואס קומט ארויס פון די לעהרנונג ? וואס • 1 - ; ;• \ ־1 י; - י• •י האט אונז די בילדונג נעגעבען ? אוב ווי קאננען מיד זיך מיט ▼ : ••::&quot;.* ••&quot; &quot;.&quot; 1 • ז 1 .־ד 1 • • 1 • זיי טרייסטען, וועדענד נאד אלץ ווילד פערדארבען איז דעד •• ; &quot;.־ \ ' •\ &quot;.&quot; ; 1 ' - ; 1 ♦ : •.&quot; :*:•.־ ן• &quot;.* מענ&lt;פ, נאד אלץ פערפיהרט, פערנאריןמט איז דאס לעבען!?.♦. ץ • &quot; ץ 1 • • | • • • • &quot; • • • • ־ן- •§• 9 רייזעלע ,קאנן זיף &lt;טוין יטעהו ניט לעהונען, ,קאנן }טוין מעהר _קיין ביכער לעזען, אונ ביי רואם איז זי פערבליבען ? ניט אהין אוב ניט אהער, ניט_קיין פויגעל, ניט&quot;קיין חיה, ניט פליהען אונ ניט נעהן.., • • • •\ 1 • •#&quot;&quot; • ן אברהם שמריה האט געזעהען ווי זיין טאכטער געהט ־ : ד ז :־־:ז־ x •.&quot;*.* &quot;.&quot; ~ 1 ־זו ; *.&quot; &quot;.* ; אויע* ווי אליבט איז עזוין ניט פדייה, וויטצעלט ניט, • • • • ן• • &quot; • • • • י • 9 • • • • עזמייכעלט ניט, ווי אמאלל, ווענן ער פראנט ביי איהר • •• 1 • י • •ן • ' • •• • • • &quot;וואס איז איהר ? וואס איז זי אזוי טרויעריג' ? ענטפערט זי זז*־ ••• ־•־ • • • •I^* •• • •• • • • •• • • • # • • אזעלכע ווארטער, וואס נלייכער, א, וואללט שוין געווען, •* • י• **ו נ *•* • *•* 7 / * **•*•*&quot; ווענן זי וואללט נעשווינען, די האר ;שטעלען זיך קאפייר ד :I*l : : ;• ; &quot; •ייl ' • ? • •• *.• * • 1 - 1 •• הארענדינ איהרע קורצע רייד, איהרע שארפע שטעזי • • •• • • • • •• ן• י• •• ' • ••• &quot;&quot; : ד &quot; ••• •• י• • • • •• * • ווארטלאך, ־ זיין הארץ איז צו זעצט נעווארען קוסןענךיג (מצגה) וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ווי זיין טאכטער איז קראנק, איז אין מרה sשחורה אוב וואם קאנן־&lt;ער איהר יטוין העלפען ? - וואס רענן מיעשט דו ? #פעם נוטס קומט ארויש פון צו פיעל לעהרנען זיך, פון טאג אונ נאכט בלענדען די אויגען אויה די שווארצע פינטלאך אין די ביכער דארט ? ווי ' י• ; ־־ ;••••:: ־־ י &quot; 1 • • &quot;.&quot; X ; • קומט אמיידעל דערצו ? - האט מיט גרריס פערדרוס גרונע י: ־־ &quot;&quot; &quot;.&quot; *.&quot; : יי &quot; : ; : ; ד ' ךוואשע נעזאגט, אוג רואם קאנן #ר איחר.ענטפערען ? אונ העדצען גנב'עט זיך אדיין א ספק &quot;אפשר טאקי&quot;,.. אוב , א . ווי אכזריות'דיג, ווי גיעפטיג, דער &quot;אפשר&quot; איז!. .. ין■ ' # •&quot; &quot; יך • * י 9 • • • • • &quot; • • • י • •• • • # נאד שרעקליכער איז איהם געווען, ווענן גרונע דוואשע האט זיך אויס גערעדט: ווייסט דו, אברהם שמריה, וואס ז • ' *.&quot;♦.&quot; : •• : ' -;זד ; ־; ז ' ד איף רעכען, אפשר בענקט זי דאס אזוי נאןי וועלוועלען&quot; זיין הערץ איז דאנן צו ךיפסען געווארען אדיף שטיקער / &quot;ער האט געשוידערט געןלאטעךט - האט .ער זין־ דענן אין העךצען דאגן _על חטא געשלאגען ? האט .ער כאטש דאנן דער זעהען וויא זינדיג ער איז קענען איהר ? זיגדיג קעגען 1 • • &quot;.&quot; • &quot;.*ז &quot;.&quot;*•: • :&quot; \ \ איהר איז ער טאקי דאמיט וואס ער האט ניט געטראכט •• • 1&gt; • 1 • 7 • • •* * • • • • • • • • • • • וועגען איהר צוקוננוט אוב זיא מעהר פון זיינע כהות גע־ לעהרענט; געלעהרענט האט ער זי אנדערע נוטצלאזע •••••• / ~ ן 1• • *י • • • • • •ץ• •••• • • • • • • • • • • • | • זאכען אוב אויה דאס וויכטיגסטע. ־ אז איהר שטעהט פאר • • 1 ן 7 • •• •• • •• • * •&quot; &quot; • • # # • • • • • • צו זיין א ווירטהין, א מוטער פון יודישע.קינדער, - האט ער גאר פערגעסען, אוג אפשר טאקי וואלט פאר איהר אוב /• ־1 *.* ;&quot;.&quot;&quot;•&quot; י' ••־ ; - - • 1 י ג ־־ • ; (מצבה:! פאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="פאר איהרע .קינדער שפעטער גאו נלייכערנעהען, ווענן זי האלט זיף פון איתר מוטער ניט .ערווייטערן, דענן טיט וואס איז זי איצונד בעסער פון איתר ? וואס איו איתר פון ־1 •••2 7 7 1 &quot; ; ▼ • : ( איהר לעהרנונג אוב לעזען פערבליבען ? ניןטט מעהר דאך ווי • *•* • * • *•* *•* • 7 • • * • * • *•* • זי אפערביטערטעס, פערגאלטעס הערץ! שולדיג סעגען איחר • • • • • • ן • • • • &quot; • • &quot; • &quot; • איז ער טאקי דאמיט, וואס ער האט פערבארגען זיינע * 7 ** * 1 • &quot;ז 7 *• ■ י• י &quot;&quot; *•* אוינען, ניט צו זעהען ווי אוב טיט וועמען זי פערבריינגט די צייט אונ ניט בעטראכט רואם דערפון זקאנן די ענלע זיין. אפשר ווען &quot;ער וואללט אין הערצען _קיין,.קערענדלאןז פון זיסע פאנטאזיעס ניט לאזען איין פלאנצען, האלט *• • • • * 4 *•&gt;* * &quot; • !*•* * 7 • ^פעטער&quot;קיין ביטערע פרוכטען ניט אויס וואכסען אוג איתר זעעלע האלט זא פערוויסט ניט נעווען... פיהלט ער דאם .7 _ אללעם איצונד ? נאר ניין! זיין הערץ איז צעשטעטערט ־־:&quot;.* • : 7 &quot; 1 ־ 1 7 ; 1 • &quot; ; &quot; &quot; ג געהארען ניט פון נעהיסענסביפע נאר פון פערדרוסען, דענן אהרן sטמואל'ס רייכטהום אוג זיין ארעמוטה, - די זעלבע •- •י 1 • •• • • • •־ 1 &quot;■•• • ' • •• ** ^ • י 9 • • • ' • • • * • שלאנג וואס האט זיין טאכטער פון איחר נן עדן פערטריבען, : ־־ : ▼ ז *־ 1 ז ; *,* 1 • ; ־1 •• 7 &quot; *• • : • ♦.' 1' האט &lt;טוין לאנג צו פיקעט, צו טאצעט _זיין הערץ. אוג אלזא טיט וואס פאנן ער איצונד זיין טאכטער טרייסטען ? - ; 7 • ־*־ זו :ו,,, • : ־־&quot;▼:•*• : ; 7 \ צו זיין פרייר האט זין־ געפונען א יונגער מענש, האס דער זעהענדיג דעם &lt;טאנעם עפפעל. האט ניט י געזעהען 7 7 7 •• 7 *• 7 7 ; *,* ' ז • 7 * •.י 1 דעם האדם האס טאצעט ךאךט אין מיטען, אונ עס האט ךןו איחס פאר ,מלוסט ייייעלק גלי,קל? ?אבק נלטיזץ (מצגה) חתונה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="7 ן • • ההזנה האנען מיט איהו, 'מעד,ו :ליקליכער נעפיהלט, וזקן זי וואלט אויף אייבינ נלייבקיאליין', דאןי האט זי חי ניט זננטזאנט, זיא האט זא שלזיכט ניט נע־ןאננט זיין ־קענק איי'וע,'#ניק אינ וואס איז'איר דק ניט אלץ איי;ס ? דעו צו איז זי _קיין יהידח, פדןל מדישעטאכטער נעהן צו דר חופה, ניט כדי אפענק פאר זיןל־ דיא טהירק פון אנייקש לענק, פון אנייתם ;ליק ' זאנדערק מיט דער מחשבה - בענראבק אונטער דער חופה דארט זייער הערץ אוב זקגלע י • ♦ זא האט רייזעלע חתונה געהאט, דיא קלטעיען האבק שוץ אשטיקעל נחת עךלעןט, רייזעלע האט שוי! אקינד , אין א יאהר ארזם איז' דאס צווייטע אונ זא ווייטער. איהר מאנן איז א פערךינער אונ זי לקנט זיןי, דאכט לד ' נאד נישט קsה'ךינ, מאם נא ך, למשל, קאנן מק וואלק ? אונ רייזעלע, אר! אלט אונ מאוס איז זי יסמן נקוארק ' 1 •• &quot; &quot; ' &quot; • גאר ניט נאך די.יאהרק ♦ - י ניט קיץ ווירטהק, ניט.קיץ פתי אויןיקיץ מוטטער קאנן רייזעלע זיין ''נעלעהרקט האט זי דאך דער פאטער אוג ניט די מוטטער י. זי אליין האט ניט איין מאלל פון איהר מוטטער נעלאכט, מאם איחר לעבק איז נאל אין ל!יר אין טאפ, מאס זי אינטרעסירט'זיך מיט אזעלכע קלייניקייטק ' פונקט ווי אויסער דעם.עפסק, איז נאר אים לעבען.קיין וויכטינערעס פעראן, אויף אידהר מאנן האט זי נרמס מי^לייי ' ? * *1 * / 4 (מנגד.) ש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL=";גר האט זיף נעבעך יזא מאוס אפ גענ_אךט, זי וואלט וועלען, ווי איודישע טאכטער '• ליעבען איהם. איהם כאטש אביסעל * ** * *l י *' ' * *11 •י 1 * ן י • • ץ 1 ~ • ~ זיין לעבען פערדעסען, ז;קאנן עס אבער ניט, רענן וייקיע איז איהר דאס לעבען, נמאס די גאנצע וועלט. אוב הןאנן זי רענן זיין איהרעקינדער אמוטטער, ווערענד דער ךננעןיאיז פול מיט פערגאלטע, פערניעפטיגטע שאלות פון לעבען אוב * ** • • *• • • • • * • • • * *•**•* * טויךט ? ~. קאנן זי זיף רענן מיט זיי טרייסטען, ווערענד עס דאכט זיראיהר גאר, אז זיי בעיאמערען שוין דעמטאג * ; • ; • : ־l* ' ־־ •• ד 1 1 •\ * ־*־ פון זייער געבארען אוג נאך מעהר וועלען זיי.עס שפעטער בע־ןלאנען!? . וויא נןאנן זי י איהרע קינדער,!נוציהק, וועוענד _קיין ואל האט ביי איסי יצוין _קיין וזערטה, אונ ^הנרענד , קןקעןדינ,אויל זיי פואנט זי זיל; צו ליעב וואט לייג איך מיין לעבען פאר מיינע קינדער די זאלען נארען אדער אויש נענארט ווערען!? ... וואס פאר אטהייל הןאגן ז/יעצט אין' לעמנןימומק, וועוענד זי פאר זיל איד עוין לאנג אפ געשטארבען, זי זעהט אויש גאר ווי א מצבה, וועד לעזט אבער רעם בלוטיגען כתב, רואם אויף איהר איז פערשריבען ? ווער ווייש, ווער בעטראכט, וואס דא אין פעךגראןען^.. * י . '&quot; * -"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL101" TYPE="BACK" ORDER="35">
          <div ID="DIVL102" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="35">
            <div ID="DIVL103" TYPE="CONTENT" ORDER="35">
              <div ID="DIVL104" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="35" LABEL="יין $"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
