<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="קבץ ספורים ומכתבים"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="בשפת שזרגון לתרגמם עברית. מטרתו להרגיל את הלומד לתרגם נכונה עברית את אשר יהגה ויחשב בשפת שזרגון. לתכלית הזאת נתן בסוף הקובץ הזה מפתח המתרגם כל המלים והבטויים, שאינם ידועים ללומד' בשפת עבר. הוספה ל&quot;בית הספר&quot; לשכה שלישית. * מאת '*&lt;**&quot; מירכי בצלאל שב י יד ער. ^ \י אזגי &lt;&gt;י \ &quot; _ ■'•י'■ ^יי *־־ ־ י ו ו י ל נא כדפוס ר' אברהם צבי ראזענקראנץ ור' מ&quot;ט שדיפטזעטצעי • שגת חרנ&quot;ה לפ&quot;ק .&lt;lזoo£lח 0013010 &lt;0001?060 •137*031 3007:)]61(ן63־6636{ן# 06736310 oק3 11000616 .ל' &lt;61^111363 .6 .1 י0001330£1 •01(1^30[ .ג3ן6;ll3'36יl({)oקlll •0 0 .333:3(ן03633? •0 .1 10(34(1י01ם0'1 •13—2598 (0,001, ,(031^67(361 0#0310]! .1895"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL8" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL9" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".805230 '1053 1895 50(15 21 (05(1^11,603 032056110]|"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL11" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL12" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL13" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דבר אל הקורא"/>
            <div ID="DIVL14" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="רוב הספורים לקחתי מספרי מקרא שונים לועזים ועברים; ועפי&quot;ר לקחתי רק תכנם ופרטיהם כתבתי לשי .דאות עיני. סגנון הלשון הוא כפי המדובר בש' שזארגון ולא לפי דרכי לשון עבר, כמו שעשו אחרים* כי למען ■&quot;ידעו לתרגם לפי טעם שפ''ע ורוחה נתתי תרגום כל הבטויים שבש, שזארגון השונים מבטויי שפ&quot;ע במפתח בעברית. דלו אמרתי לתת את הרעיונות לשי בטויי שפ&quot;ע כי עתה החטאתי המטרד., כי מטרתי במחברת הזאת להרגיל את הלומד להלביש רעיונותיו ומושגיו, שהוא יחשב וישיג זשרגונית בעברית, והיה אם לא יותנו לו לחנוך בטוים ומושגים שזרגוניים, כ&quot;א עברים במלים זשרגוניות לא יועילו כלום למגמתנו. בהרגם הלומד יגקד כל מלה ומלה וטוב ומועיל כאד, כי יציג גם דגשים וירשם מקום הנגינה. ידיעת הנקוד בשפ&quot;ע אחוזה ושלובה בידיעת השפה בכלל כשלהבת בגחלת ן לכן בכל עת שכןתבים לצרך למןך צריכים לנקד, וכתיבה בלי נקוד אינו ולא כלום, בי במלים רבות ההבדל רק בנקודן כמו: &quot;וישב&quot; יכלים לקרא אותה בקל &quot;וישב&quot; מן &quot;שוב&quot; _ &quot;וישב&quot; &quot;ישב* &quot;יישב&quot; פן ישב ובהפעיל &quot;יישב&quot; מן השב וכדומה . ובכן אם לא ינקד התלמיד איך ידע המורה, כי התלמיד כתב נכונה תמונות הזמנים והבניגים והכנויים וכי&quot;ב התלוי רק בנקוד על כן על הלומד לנקד כל אשר יכתב על מנת ללמד ולהתלמד ואם לא יעשה כזאת כל עמלו אפם ותהו. וכה יעשה הלומד : יתרגם הספורים והמכתבים בעברית והיה אם יפגש איזו מלה או בטוי שלא ידעם איך לתרגם יעיין במפתח במספר הלקח שהוא עוסק בו לפי המספר הרשום אצל המלה והבטוי שאינו יודע (כי אצל כל מלה ובטוי שהלומד , יכול להיות , לא ידע, או שכח, רשמתי מספר ובמפתח נתתי תרגומו). יש להודיע לתלמידים, כי לא יסדרו את חלקי הדבור כפי המדובר בזשארגון כי אם לפני רוח השפה העברית : להקדים את שם העצם ולאחר את שם התאר והגוף או להציב בזמן ובדרך היאות ואנכי לא נתתי ־עפי&quot;ר כי אם את המקור או השרש , לבלי ימצא הלומד הכל מוכן ומזומן לפניו, למען יחשב וימצא מעצמו. גם יודיע המורה לתלמיד כי אין למהר להבים במפתח , כ&quot;א בראשונה יחשב אולי יזכר בעצמו תרגום המלה או הבטוי ורק בראותו כי לא יוכל לזכר אז יעיין במפתח . במפתח נתתי גם מלים ובטוים, שלילדים שלמדו עפ&quot;י &quot;בית הספר&quot; מראשיתם אין צרך בהם . אבל הם לתועלת התלמידים שלא למדו עפ''י &quot;בית הספר&quot; ומשתמשים בקובץ הזה. מורים רבים בקשו ממגי לחות דעתי, איך כותבים עברית ? ביהוד איך ללמד את הנערים לכתב בשפיע .אם להשתמש בכתיבה רק בלשון המקרא או גם בשפה שאחרי חתימת כה&quot;ק ? ע&quot;כ הנני להודיע כי אנכי אשתמש במלים ובבטוים שבמקרא אם מובנם והוראתם מדויקים וברורים ואינם מוטלים בספק וגם בכל המלים ■והבטויים שבספרות שאחר חתימת כה&quot;ק שיסודם נמצא במקרא והוראתם מוסכמת וודאית; והנני מתאמץ לבלי השתמש במלים ובטויים שמובנם והוראתם מוטלים בספק והם רק דעת מפרשים יחידים ובמקומם הנני לורח מלים ובטויים מוסכמים וודאים מלשון המשנה. אף גם זאת הנני נותן כפעם בפעם יתרון לבטויים הפשוטים שבלשון •המשנה , המביעים את הכונה בדיוק ובאופן ברור, מהבטוים בעלי הוראות רבות , הנאמרים רק ביירןב 1 ־'שבלשון המקרא ועפ''י הכללים האלה נהגתי בעריכת המפתח . ע&quot;ד שפתי הזשרגונית עלי להעיר אזן הקוראים, כי אנכי כתבתי בשפת שזרגון המדוברת בימינו במדינת מולדתי, כי לצאת ידי חובת כל המפלגות בארצנו אי אפשר לי; לכתב בשפת אשכנז ? אין כל מפלגה בארצני המדברים אשכנזית, ואז לא יבינו לא הלטאים לא הפולנים ולא הוואלינים ואם אכתב בזשרגון פולני לא יבינו הלטאים והואלינים ואם בזשרגון ואליגי לא יבינו הפולנים והלטאים. ע&quot;כ כתבתי בניב מדעת מולדתי. אנ. התאמצתי להשוות את המבטא לתמונתו בש' אשכנז אמה וגם השתדלתי לתת מלים ובטוים כוללים וזמסובלים בכל מקומות מושבות בני עמנו. אכן כל אדם עלול לשגות ולטעות וברור לי כי לא בכל מקום קלעתי אל המטרה ;וישנם איזה עשרות מלים ובטויים מוזרים ונושנים ואנכי לא הרגשתי בהם . ע&quot;כ לא טוב עושים המורים י אשר ■ילינו על שפתי הזשרגוגית מבלי הודיענו את המלים והבטויים הזרים להם. אם באמת ובתמים הנם חפצים לתכי ■יואילו להודיעני את הזרות והבלתי מובנות להם וגם יודיעני באיזה בטוים ישתמשו במקום הזרות במקומות מושבותיהם וגם איזה בטויים הם יותר כוללים לדעתם ואנכי אשים לב לדבריהם ואם אמצא כי הצדק אתם אתק. .בהוצאה השנית וביתר הלשכות . י*"/>
            </div>
            <div ID="DIVL16" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL17" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="* &quot;וואוהין!&gt; לויפשטו ראם 1) שטעון ?&quot; - האט געפרעגט איץ אינגעל רעם אנדער; 2) - * איך לויף צום לאגער 3) פון העער 4) , רען 5&gt; דער הויפטמאנן *) האט היינט פערזאמעלט 7&gt; דעם גאנצען העער אום 8) צו געהן ענטגעגק 9) דעם קעגיג פוץ אונזער לאנד , וואם וועט היינט קוטען אי; אונזער שטאדט. די קנעבט וועלען פערזאטלען אלע מענשען פו; שטאדט פון יונג 10) ביז אלט 11), קינדער 12) אוב ווייבער. דער גאנג 13&gt; וזעט זיין אין אזאo4 ארדענונגls): א פאלק היל 16&gt; פון טויזענדl7&gt; מאן וועט געהןפאדאוים 8!) אוב מיט זיי דער פירשט 9!) אוג דער הויפט 20) פון העער. נאכדעם וועט געהן א קליינער פאלק פון הונדערט סאלדאטע;!2) פון־די-וואס-היטען-דעפ-קעניג 22) זיי וועלען שטעהן פאר אים אוג אים בעדינען 23) אין די גאנצע צייט24&gt; וואם ער וועט זיין אין אונזער שטאדט. &quot;דו ביזט נעכטען 0 געגאנגען ענטגעגק דעם קעניג ?&quot; - יא2&gt; , איך בין געגאנגען &quot;דערצאהל-זשע 3) סיר אלעס וואט דו האסט געזעהן- הארך 4) וועל איך דיר דערצאהלען: צוערשט 5) האט געריטק 8) א סאלדאט י) אויף א שווארצען 8) פערד אוב ער האט נעטראגען 9&gt; די פאהנע 0!) ביי אים 11&gt; זיינקנעגאנגק די טיליטער- מוזיקאנטק 2!) אוב נאךזיי דער העער. דערנאךl3&gt; זיינען געגאנגען די שטאדט לייט (די טענשען פון שטאדט). ווען דער פערואמלונג 4!) האט אנגעפאנגען 5!) צו ציהען 6!) האבק די מוזיקאנטק ד!) געשפילט 81) . ווי מיר זיינען געקומען —נאהנט 9!) פוץ 19) קעניגס לאגעד 20&gt; האט דער פירשט נעמאכט(נעגעבען&gt; א צייכק 21) האבק די מוזיקאנטע; אנגעפאנגק 5!) צו שפילען 18). איך בין געשטאנע; אויפ'ן טהורם 22) וואט די איינוואהנעד23&gt; פון אינזער שטאדט האבק אויפגעשטעלט 14) האב איך נעזעהן אלעס 25) . 0 ווק דער קעניג איז ארייגגעקומען אין טויער פו; שטאדט האט אים דעד הויפט 1) פון געמיינדע 2) צו געטראגען 3) ברוידט אונ וויין. דעד קעניג איז גקעסען אין א שאגע 4&gt; קאדעטע 5) . פו!-ביידע-זייטען 6) פון קארעטע זיינע; געריטק י) אפיצערעןB&gt;' אויף ווייטע שאגע 9) פעיד . דעם קעניגם קארעטע האט זיך אבגעשטעלט פאר דעם פירשטם הויז, דק 0!) דארטק וועט דעד קעניג וואהגע; 1!) אין די צייט 2!) וואט ער וועט זיין אקאונזער שטאדט. ביי'ס-איינגאנג 3!) שטעהען טאלדאטק שא; געקליידעטע 14).. דער פירשט האט פאר געשטעלט 15) פארן קעניג די הויפטעד 8!) פוןשטאדט.די־ איינוואהנער-פון-שטאדט ד 1) האבקזיך פערזאמעלט 18&gt; פארן פירשטט הויז. דער קעניג, איז צו געגאנגען 9!) צום פענשטער 20&gt; אוג ער האט דאם פאלק בעגריטט 21&gt; , האט דאם־ גאנצע פאלק אויסגעשריע; 22) טיט א גרויטע שטיטע 33) : הוח־א!24) דער קעניג זאל לעבע;!2s) . * נעליבטער 1) פאטער! טיט א פרייליכע 2&gt; הערץ נעהם איך דעם פעדער 2) דיר צו * שרייבץ 4&gt; מיי; ערשטק בריף 5&gt; אויף העברייאיש 8) אום 7) דיר צו ווייזען 8) מייגע קענטעניפע 9) אין דיזע שפראכעס!), דע; 1!) איך ווייס, אז דו-וועטט-האבק 2!) גרויסע פערגעגיגענד 2!) ווען דו וועפט זעהן אז איך מאך פארשריטע 14&gt; אי; מייגע לעהרע *l&gt; אוג דיינע טיהעlB) אוג געלדl7) איז ניט אומזיפטlB&gt; גור דער-וויילע 9!) קק איך גאך ניט אויס שרייבען מייגע אלע געדאנקען 20) אויף העברייאיש 8) דארום 21) וועל איך דיר דעם מאל שרייבק ווינציג 22): איך וועל מיך מיהק23) אויסצולערנען 24) דיזע שפראכע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="שפראכעlo&gt; פאלקאם 25!. די געזונד 26), ווי עם ווינצט דיר 27&gt; דיין זוהן וואם ליבט •2) דיך טיט זיין גאנצען הערצען אוב זעעלע משה. דער הוגד 1) אוג דער ארעפא; 2) . א הונד האט געהיט א הויף &lt;א געהעפט! 3) , האט ער געזעהען, אז איין אלטער מאן 4) נעהט אייין אוב א טארבע מעקלי) 3) איז אויף זיין אכסעל (פלי&quot;צע! 6) איז דער הונד צוגעלאפען 7&gt; צום אלטען 2&gt; אוב האט אנגעפאנגעןB) צו בילק 9) אין דער הויך 10). &quot;ערבארעם 11&gt; דיך אויף טיך&quot; - האט דער ארעמאן זיר געבעטען 12) - &quot;איך געה אוים 13) אין הונגער 14! , שוין-צוויי-טאג 15&gt; ווי איך האב נאך גאר ניסט 6!) געגעמען&quot;. - &quot;נוט&quot; - האט אים געענטווערט דער הוגד - &quot;דארום 17&gt; בילל איך אין דער הויך 0!) אום די איינוואהנער 18) פון הויז זאלק דער הערק *1) מיין ביללען 9!) אוג זיי וועלע; דיך אנקארמענע; 20) . 0 דער לייב 1) אוב די מויז 2) . דער לייב איז געשלאפק 3) , איו געקימק א טויז אוב איז ארויפגעשפרונגען אויף אים 4&gt; אוג האט אים אויפגעוועקט 8&gt; פון מיי!) שלאף 6! איז דער לייב זעהר צארנדיג געווארק 7) אויף די מויז אוג עי האט איר געוואלט 3) טוידטק. האט זיך די מויז געבעטק 19 ביי'ם 10) לייב, ער זאל איר דעם מאל פערצייהק (טלי'). &quot;פון איצט 1! )&quot; - האט געזאגט די מויז - &quot;וועל איך דיר זיין א טרייער 12) קנעכט, אוג איך וועל מיך מיהק 3י&gt; דיר צודינען 14&gt; טיט טרייהייט 15) .&quot;- האט דער לייב נעלאנט 10) אויף זיינע רעד 7!) אוג ער האט געזאגט: &quot;דו וועסט מיר דיגען 8!) ? געה פון דאנק 19) , ווען-דו-וואלסט-ניט2o) געוועזען-קליין!2) אין מייגע אויגק וואלט22! איך דיך ערשלאגען 23).&quot; אין-א צייט-ארום24) איו דער לייב געגאנגק זוכק-רויב2s) איז ער ארייגגעפאלק אין רעם נעץ 20) , וואם די הירטען(פאסשוחעי) 27) האבק כעהאלטען 28) פאר אים 28) . ווען דער לייב האט געזעהן אז ער איז אריינגעפאלק אין א אונגליק 29) האט ער אנגעפאנגען 30&gt; צו שרייען 30&gt; אוג ברוטען 30) האט די מויז דער הערט דעם לייבם ברומען 31) איז זי געקוטע; אויף גיך 82&gt; אוג זי איז צו געגאנגק 33&gt; צום לייב אוג זי האט צעשניטק 34) טיט אירע צאהנער 35) די שטריקלעך 36) פון נעץ ביז ער איז צעריסק געווארק 87) אוב דער לייב האט זיך גערעטעט 38) . מ —דער צאהל 11 מיד, מיין ברודער, וואם דו האסט היינט געלערענט 2) אין שולע (חיי, קלאסם)3&gt; ? - איך האב געלערענט חומש4), וואם דארטק זיינען דאs&gt; זעהר שאגע געשיכטען 6) . אויב דו ווילסט 7) , מיין שוועסטער, וועל איך דיר דערצייהלען אלע שאגע געשיכטק פון די צוויי ביכער 8) בראשית אוג שמות , וואם איך האב די געלערענט אין דעם פערגאנגענעם 9) יאהר 9! . - אויב דו וועסט סיר דערצאהלק , מיץ ליבער 0!) ברודער, וועל איך דיר דאגקען 1!) טיט מיין גאגצען הערצק, דק 2!) איך וויל דאם זעהר וויסען.- הארך זשע דאך 13), מרים, וואם איך דערצאהל: ווען גאט האט בעשאפק 14) רעם ערשטק מענשען אוג זיין פדוי האט ער די אריינגעזעטצט 15&gt; אין זעהר א שאנעם אוג א ליבליכען 16) גארטען. אין גארטק זיינק געוועזען אלערליי 17&gt; פרוכט־בוימער 7!) וואם טראגק 16) ליבליכע אוב שמאקהאפטע 19) פרוכט. האט גאט די אנגעזאגט 20) , אז פון אלע בוימער פון גארטק מענק זיי 21) עסק די פרונט, אבער פון רעם בוים פון ערקענען 22&gt; גוטעם אוג שלעכטעס:22) זאלען די ניט עסק; אוג ווק זיי וועלק אים ניט הארנק 23) אוג זייזועלק עסק די פרובט פון יעגעם בוים וועלען ■די שטארבען. ת"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="- יו האסט אננעפאנגען!&gt; צו דערצאהלק, ליבער2) ברודער, וועגען 13 בוים פון: * ערקענען גוטעם אוג שלעכטעם אוב דו האסט ניט געענדיגט 4) . איך וויל 5) וויסק,. וואס איז געוועזען דער ענד *} . איך בין בערייט 7&gt; צו ענדיגע; מיין געשיכטע 8) וועגק דעם ערשטען מענשען אוג דעם גארטען עדן. געה צו 0! צום טיש, נעהם א שטול 10)' אוג זעטץ דיך אוג איך וועל דיר דעיצאהלען. דער פערפלוכטער *1) שלאנג 12) איז געקוטק צו די פתי אוב ער האט איר אייננעיעדט 13&gt; , אז זי זאל עסען פון די פרוכט פון בוים וואם נאט האט ניט נעהייסען עסע!. האט די פרוי געגעסען אוג זי האט אויך געגעבען איר מאנן האט ער אויך נענעסען 14). נאך זייער עסע; 15) פון דעם פער־ באטענעם 10&gt; בוים האבען זיי דער וואופט אז זיי זיינען נאקעט 17&gt; האבקזיי זיך געשעמט 18&gt; אונ זיי האבק זיך געמאכט שירצען 9!) פון די בוימער-בלאטער 20) . 0 טהייערער 1&gt; ברודער, האט זיי נאט גאר נישט בעשטראפט 2) דאפיר וואס 3&gt; * זיי האבען אים ניט געהארכט ? - ווארט 4&gt; ביז איך וועל ענדיגען 5) רערצאהלען וועסטו וויסען. - ווי דער מענש אוג זיין ווייב האבק דערהערט נאטעם שטימע האבק זיי זיך בעהאלטען 6) צווישק 17 די בויטער פון גארטען. &quot;וואו ביזשטו&quot; 8) ? - האט נאט נעפרעגט 9&gt; ארם';, האט אדם געענטווערט: &quot;איך האב מיך בעהאלטק 6) , ווייל איך האב מיך געשעמט 10) , דען איך בין נאקעט 11)&quot; . &quot;ווער האט דיר נעזאנט אז דו ביזט. נאקעט ? האסטו דע; נענעסען פון דעם פערבאטענעם בוים 12)&quot; האט אדם נע־ ענטווערט: &quot;די פדוי האט מיר געגעבען די פערבאטענע פרוכט האב איך געגעסק&quot;- האט נאט געפרענטדי פתי, פאר וואם3!) האט זי דאם נעטהאן. האט די פדוי געענשווערט, אז דער שלאנג האט איר אננערעדט 4!) . האט נאט בעשטראפט 2) דעם שלאנג, אז ער זאל געהן אויף זיין בויך 5!) אוג ער זאל עסען שטויב 5!) . די פתי האט ער בעשטראפט, אז זי זאל טיט שמערצק 17&gt; נעבארען קיגדער אונ דעם טענשען האט ער בעשטראפט, אזערזאל ארבייטק טיט שוויים 8!) פון נעזיכט 8!) ביז ער וועט אתים ברייננקl9) ברוידט פון דער ערד. אוג נאט האט זיי ארוים געטריבען 20) פון נארטען עדן. הער, מיין ליבע 1) שוועפטער נאך א שאנע געשיכטע, וועגען 2) דעם ערשטק מארדער 3) . דעו־ ערשטער מארדער איז געוועזען קין דעם ערשטען טענשענסן' זוהן: חוה אדם ש ווייב האט געבארק צוויי זיהן קינ'ן אוג הבל';. הבל איז געוועזעך א הירט(פאסטיו) פו; קליינע פיה 4) אע קין איז געוועזען איין ערד-ארבייטער 5) . האבען זיי ביירע 8) געבראבט א נעשענק 7) צו נאט; הבל האט אוים* געקליבק 8) זיין נעשענק פון די נוטע ערשט געבארעגע 9) קליינע פיה אונ.ק;ן האט נעבראכט זייןנעשענק נור פון די פתכט פון דער ערד. איו נאט געפאלען געוועזען 0!) הבל'ם געשענק אוג קינ'ס געשענק איז אים ניט געפאלק נעוואדען 11) . האט דאם קינ'ן פערדראסק 2!) אוג ער האט זיך געטראבט 3!) צו ערטארדק 4!) הבל'ן. איין מאל 15) זיינען זיי ביידע גערועזען אין פעלד איז אויפנעשטאנק קין אוב ער האט ערמארדעט 4!) הבלן., נאט האט בעשטראפט *1) קינ'ן אז ער זאל זיין אונתהיג 17) אוג ער זאל זיך ארומוועלגערק 7!) אי; דער לאנר. |/ן מיין ליבער טהייערער!) פאטער! דיין בריף 2) האב איך ערהאלטק 3) נעכטק 4&gt; אין אווענד. מיין פרייר 5) אין נעוועזק זעהר נרויס ווק איך האב נעהערט, אן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="נאט-צו-דאנקק * דו ביזט געזונדי) ארך האב איך מך זעהר געפרייט 9), ווייל מין בריף איז דיר געפאלען 9) . אויף ריין פראגע 10) וואם לערען איך!l), ורעל איך דיר שרייבען 12) אלעס 3!) פאדדאבנע*l) . די ערשטע צוויי ביכערls) פון הlךה, בראשית אוג שמיות, האב איך שוין געענדיגט 6!) אוב איך ווייס זיי קלאר 17) אוב איצט לערע; 8!) איך ספר במדבר. אין ספר במדבר האב איך שוין 9!) דורכנעלערנט 20) צעה; קאפיטליך!2) . אויפער 22) הורה לערען איך די העברייאישע שפראכע23): רעגעיק24) אוב איבונגע; 26). די אלע ערצאהלועק 26 פון די צוויי ביכעד וואם איך האב דורכנעלערענט 20) ווייס איך אוים ווענדיג(איים יוייניג) 27) . ארך די צעהן-געבאט 28) וואס גאט האט נענעבען משה'ן אויפ'ן בארג פיני ווייס איך אויסווענדיג. איצט וועל איך ענדיגק מין בריף, אין איין אגז־ער בריף וועל איך דיר ווייטער שרייבק 29) וועגע; מייגע לעחרער 30) . זיי געזונד 31) , ווי עם וויגצט 32) דיר דיין טרייער 33) זוהן משה. דער ליגנער!). ציבא האט געפיטערט שאף 2) ביי 3) אוואלד*) האט אים זיך פערלוסט 5) צו שפאסען 6) פון (ב) די ערד-ארבייטער 7) וואס האבען געארבייטעט3) אויף די פעלדער. האט ער אנגעפאנגען צו שרייען 9) . &quot;אוי 10), א וואלף 11) , אוואלף קומט!&quot;- אויף-זיין-געשריי 12) האבק די ערד ארבייטעד אוועק־ געווארפק 13) זייערע ארבייט 14) אוג זיי זיינען געלאפען רעטען 5!) ציבא'ן. זיינע; זיי געקומק צו אים, האבק זיי געזעה; אז עם איז קיין וואלף ניטא 6!) אוב ער שטעהט אוג לאכט 7!) , האבק זיי פערשטאגק 8!) אז ער האט זיי אפגעגאדט 9!) . אין-איינינעטעג-ארום 20) האט ציבא ווידער אבגענארט 21) די כויערים 25) אוג ער האט געשריען: &quot;אוי ' א וואלף , א וואלף געהט!&quot; - אויך דיוען מאל זיינען געקוטען פיל 23) בויערים. איין-מאל 21) איז אמיסגעגאנגק א וואלף פון וואלד אוג ער האט-זיף-געקעהרט 25) צו'ם הערדע 20) ווי ציבא האט איהם דערזעהן האט ער אנגעפאנגען 27) צו שרייען אוג צו רופען אום הילפע 28) . אבער די בויערים האבען גערעכענט 29) אז ער שפאסט 30) זיינען זיי קיין איינער ניט געקוטק!3) אים צו דעטען 15) דער וואלף איז ארייגגעפאלען 32) אין הערדע אוג האט צעריסען 33) פיל!3) שאף. ןןן ־ דער פערפלייצונג 2) . ווי די מעגשען זייגען פערמעהרט געווארען 2) זיינען זיי * נעווארק אויסנעלאסען!) אוג זיי האבע; געטהאן שלעבטעס 1) . נור נח אליין 5) איז געוועזען א גערעבטער 6) אוג א גאטספורכטיגער 7) האט נאט געזאגט נח'ן אז עד וועט פערדארבען 8) אלעס וואס עם איז דא אויף דער ערד, נור אים מט זיין פאמיליע 9) וועט ער לאזק לעבען 10) . האט נאט נעהייסען נח'ן מאבק אגרויסק שיף!l) אוג אנגרייטק 12) פיל 3!) שפייי!l): האט ער אזוי געטהאן. ווק נח האט נעענדיגטs!) די שיף איז ער אוג די מענשען פון זיין פאמיליע(בית) אריינגעגאננק אין שיף. ער האט אדייננענומען 16) אין שיף אייגיגע 7!) פון אלע טהירעןlB), אוג פיה אוג פוינלע; 9!). נאט האט פערשלאסק דעם שיף, אוג ער האט נעמאכט רענענען 19&gt; אויף דער ערד פיערציג טאג אוג פיערציג נאכט. די וואסער האבען זיך פערטעהרט 20) אוג עם איז געווארען א פערפלייצונג אויף דער ערד.. אלע מענשען ארג פיהע אוג טהירק אוג פויגלען 21) זיינען פערלארען געווארק 22) אוג זיי זיינען אויסגעשטארבען 23) . די שיף האט זיך אויפגעהייבען 24) אוג זי איז גענאנגק אויפץ אבערפלאכע 35) פון וואסער. אם ענדע 29) איז די וואסער ווענינער געווארע!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="נעווארק 27) אוב נח'ם שיף האט זיף אבגעשטעלט 28) אויף די בערגער אררט. נאכדעם 29) איז די ערד טרוקען געווארק 30) אוג ברז אוג זיין פאמיליע אוג אלע וואס זיינען געוועזען אין שיף זיינען ארויסגעגאנגק פון דארטען. דאן 31) האט דער עוויגער געמאכט 32) א בונד 33) מיט נח'ן אוג ער האט איהם צו געזאגט 34) אז ער וועט מעהרער 35) ניט בריינגען קיי; פערפלייצונג אויף דער ערד. אוב אויף א בונדעםצייכען 20) האט ער געטאכט דעם רעגענבויגען 27&gt; אין וואלקען 38) . * 1 אגוטער ברודער. דוד איז נעשטאנען בייים!) איינגאנג2) פון נאכבארס3) 4גארטען ארב האט געקוקט ווי דער נאבבאר פערזאמעלט 4) די פרוכט פון די בויטער. דער נאכבאר האט צוגערופען דעם אינגעל צו זיף 5) אוב ער האט אים געגעבען א בירנע 6). דער אינגעל האט נעוואלט 7) אויפעסען די בירנע, אבער ער האט זיף עטוואם 8) בעדאכט 9) אוג ער איז אוועקגעלאפען 10! א היים!l). אין דער הייה 21) איז געוועזען זיין שוועסטער קראנק 13&gt; . איז ער צוגעגאנגען 4!) צו זיין מוטער אע ער האט איר געפרעגט 15) 5 &quot;זאל רחל עסען די בירנע ?&quot; &quot;זי קען עסק&quot; האט געענטווערט די טוטער , אין איין אויגענבליק 6!) איז דוד נעשטאנען ביי 17&gt; זיין שוועסטערם בעט 7!) ער האט איר געגעבען די בירנע אוב טיט פערגענינענר 8!) האט ער געקוקט ווי זי עסט די נעשמאקע 19&gt; פרוכט. זין מיינע ליבע אוג טהייערע 1) עלטערען2)! עישטען3) בענאכריכטע איך 4) אייך * אז נאט צו דאנקען 5) איך בין געזונד 6) . אוג ווידער 7) מאך איך אייך וויטען 8) אז איך האב ערהאלטען 9) דעם קעסטעלע 10) קאנפעקט 10) וואם איר האט מיר געשיקט 11'; איך דאנק אייך 12) טויזענדע מאל 2!) דאפיר*!). געוויסl4) ווילט 15) איר וויסען ווי 10) איך לערע; 17&gt; אוג אויב איך מאך פארשריטע 8!) אין מיינע לעהרע 9!) קא. איך אייך בענאכריכטען 4&gt; אז איך לערען פלייסיג 20) אוב איך לערען אויס 21&gt; אלע טאג 22) די לעקציאנען 23) וואם מיי; לעהרער 24) גיבט-מיר-אויף 24) . איך דאנקע אייך 25) , מיינע טהייערע עלטערן, פון טיפען 26&gt; הערצען פאר 27) די-פיל-גוטעס 28&gt; וואם איר טהוט מיט מיר. איר-זשאלעוועט-ניט 29) קיינע געלד אוב קיינע מיהע 30) אום מיך צו מאבען פאר-אטויגליכק-מענשק !8) . אוג איך וועל טהאן אלעס וואס איך וועל קענען אום צו ערפיללע; 32) אייער וואונם 33) צו ווערען 34) א ארענטליכער 35) אוב א טויגליכער מענש!3) . זייט געזונד 36) ווי עם ווינשטז3) אייך אייעד זוהן משה. דערצאהל מיר, טהייערער ברודער, נאך-געשיכטען 1&gt; פון דעם ספר בראשית. * ביז איצט האסטו מיר נור דערצאהלט וועגען 2) בוים פו; ערקענען-גוטעם-אוגשלעכטעם 8) וועגען קינ'ן אוג הבל'ן אונ וועגען פערפלייצוננ 4) דו האסט דאך-נעזאגט 5&gt; אז דו ווייסט פיל געשיכטען. יא 6&gt; , מיין שוועסטער, איך וועל דיר דערצאהלען, נור דו הארך דיך-גוט-איין 7) אום דו זאלסט געריינקען 8) . נאכץ 9) פערפלייצונג האבען די מענשען זיך טערמעהרט &quot;!) אוב זיי האבק געוואהנט 11) אי! א טהאל 12) אין די לאנד שנער. ביי זיי אלעמק 13&gt; איז געוועזען איין 4!) שפראבע 14&gt; . האבק זיי געזאנט איינער צו דעם אנדערן 5!) ! &quot;קומט 6!) לאמיר אוים בויק זעהר א הויכען טהורם 17&gt; אום-מיר-זאלק-ניט-פערשפרייט-ווערקlB) אויף דער גאנצער ערד. איז די זאך גאט ניט געפעלען געוועזק 16) אוב ער האט פערטישט 20) זייער שפראכע 4!) אוב זיי האבען ניט פערשטאנען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="פערשטאנען 21) אייגער דעם אנדערנם שפראכע 23) . נאכדעם זיינען די מענשען פער־ שפרייט געווארען 23&gt; אויפ'ן אבערפלאכע 24) פו; דער גאנצער ערד. די בינעl). א ביגע איז געפלייגק2) הין-אונ-הער 3) אוב האט געזויגען 4) * זיפקייט 5) פון אלע בלומען 4&gt; , &quot;ליבליכע 6) בינע&quot; - זאגט צו איר די גערטנערין 8) וואם האט איר געטראפען 9&gt; איןאבלוםען בעכערלlo&gt;! &quot;עם איזדאךדאll) בלומען, וואם עם איז דא 12) אין זיי גיפט3!l אוב דו זויגסט פון אלע בלומען?&quot; &quot;;א, עם איז ריכטיג 14)&quot; - האט נעענטווערט די בינע &quot;די גערטנערין&quot; -&quot;אבער איך זויג נור די זיפקייט אוג די גיפט לאז 15) איך א ארעטער ג) אינגעל האט ביטערליך 2) געוויינט 2&gt;. &quot;וואם ווייגשטו&quot; האט * אים געפראנט 8) איינעד וואם איז פאר ביי נעגאנגען.— איך האב איבער געפירט 4) א קאפייקע 5)&quot; האט געענטווערט דער איננעל. &quot;נא 6) דיר איין אנדער קאפייקע י) אוג וויין ניט&quot;. דער אינגעל האט צו גענומען די קאפייקע אוג ער האט ווייטער ־ געוויינט 8). &quot;אויף וואם ווייגשטו איצט ?&quot; האט אים נעפרעגט דער טענש . ,&quot;ווי 9) זאל איך ניט וויינען, מען 10) איך וואלט ניט 0ג) פערלארע; 10) די ערשטע קאפייקע וואלט-איך-דאך-געהאט &quot;) איצט &quot;) צוויי קאפייקעם. 10 ליבע טהייערע *) עלטערן 2)! איך שעם ־ מיך 3) זעהר צו בריינגען אייך מייןדיזען ■בריף 4); ווייל טיין האנד שריפט 5) איז נאך ניט פערבעפערט געווארען 6), חאטש י) איך האב טיך פערפפליכטעט (געניטק אייף '־ו) 8) אי! פארינען 9) בריף, אז איך וועל טיך טיהעןlo) צו פערבעסערען &quot;) מיין האגד שריפט, די אורזאכע איז 12) מייל איך האב ביו איצט 13) ווינציג 14) געשריבע!. איצט האב איך טיר בעשלאפען 5!) צו שרייבען יעדען טאג א גאנצע 0ג) שטונדע 17). פערצייהעט טיך 18), טיינע ליבע עלטערן, פאר וואם 19) איך בין ביו איצט־ניט-נעוועזק-פלייפיג 20) צו פער־ בעסערען &quot;) מיין האנד שריפט. איך האף 21) או איר וועט אננעהמק 22) מיי; ביטע 23) אוג איר מעט טיך פערצייהען 18). זייט געזונד אונ גליקליך 24) ווי עם ווינשט אייך אייער טרייער 25) ווהן משה. דער פויגעלשער נעפט 1) . ךאובן האט נעזעהן א פויגעלפען-נעםט 1) אויף אבוים &quot;'■־'* האט ער זיך פערלוסט 2) צו צונעהטען די יונגע פויגעלעך *) פון נעסט 4) אונ ער האט אנגעפאנגען צו קלעטערען 5) אויפ'ן בוים. דאס פו ינעל האט נעזעהן אז ער איו שוין־נאהענט *) צום נעסט האט עם זיך אראפנעלאזען י) אויף דער ערד אונ האט :פונאנדער געלאזען 8) זיינע פליגלען ?) אונ האט געציפצעט 10) טיט א ביטערע 11) שטיטע, ווי איינער וואס-האלט־ביי'ם-שטארבען 12). דער אינגעל האט זיך אוטנעקעהרט אונ ער איו אראפגעגאננק פון בוים צו צונעהטען דעם פויגעל וואם האט זיך געצאפעלט 13) אין די נראו. אבער ווי ער איו נור 14) צו נעגאננען 14) צום פויגעל איו זי אוועקגעפלייגק 15) ווייטער 16) אונ האט זיך נעשטעלט ענטגעגען &quot;) אייניגע טריט 18) פון אים. ראובן איו נעגאננען ווייטער איר אנצוחאפען 19), איו דאם פוינעל ווידער 20) אוועקגעפלייגען אוג זיך געשטעלט פון ווייטען 21). אווי האט דער אינגעל איר נאכגעיאגט 22) אונ זי איו יעדען טאל אוועקנעפלייגען ווייטער 16). ביו עם האט אים אוועקגעפירדט 23) ווייט 24) פון זיין נעפט דאן איו עם אוועקגעפלייגען אונ איו פערבארנק געווארען 25). דער אינגעל האט זיך צוריק געקעהרט אוג האט געזוכט דעם בוים, וואם אויף אים איו דער נעסט, אבער ער האט אים ניט נעפונען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="די צוויי טונק!).אין גאס2) זיינען נעפאהרק3) צוויי טונק. איינע אין געוועזען -ול מ ט וו ן אוב די אנדערע אין נעוועזען אליידיגע *). די ערשטע איז געגאנגק אנגזאם 5) אהנע לארעם 0) אוב די צווייטע איז נעלאפק טיט שטורעם ד) איבערן 8! ברוק 9). פון נאם. טיט איר לארעם האט זי געשראקען•!) די פארביינעהענדע!!) , וואס פון שרעק 2!) האבען די זיך אבגעקעהרט אן א זייט *!). אזוי איז אויף ביי(ב) מענשען, דעי וואהרעי געלעהרענטער 5!) איו בעשיידען 6!) אוב ער בערימט זיך ז!) קיין מאל 8!) ניט; אבער דעי אונוויסענדער 9!) בערימט זיך אוב נרויסט זיך 20) שטאנדיג!2) פאר אלעמק 22). דו ווייסט ווי עם האט געהייפען 1) דער ערשטער איד 2) ? - .יא 3) , איך ווייס. דער ערשטער איד האט זיך אנגערופען: אברהם תרה'ס זוהן. הארך 4) , איך וועל דיר דערצאהלען זיין לעבעגס-געשיכטע 5) . געוויס 6) ווייסטו, אז אברהם האט פערלאזען 7) זיין פאמיליע וואם האבק געוואהנט אין לאגד ארם! ודיל זיי זיינען געוועזען נעטצען דינער 18 אוב אברהם האט ערקאנט 9) אז עם איז דא איין נאט; אברהם האט זיך בעזעצט 10) אי! כנען. ער איז געוועזען זעהר א פרומער!l) אוב א אונטאדעליגער 2!) אוב ער האט געטהאן נוטעם 3!) טיט אלע מענשע!. זיינע אלע נאכבארען 4!) האבען אים נעליבט 15) אונ געשעצט 0!) אונ זיי האבק אים גערופען נאטליכער פירשט 17) . (המשך) איין מאל איז געוועזען אקריג(!) צווישק 2) כדרלעמרץ דער קעניג פון עלם אונ דעם קעניג פון פדם, האט בדרלעמר בייגעקומק 3) אונ ער האט נעפאננען 4&gt; אל ע איינוואהנער 5) פון פדם אונ האט צו גענומק זייער גאנצק פערמאנען 6). לוט, אברהם ם פלימעניק 7) , האט אויך געוואהנט 8! אין סדם, האט אים כדרלעמר אויך געפאנגען 9&gt;. ווען אברהם האט דאם 0!) דערהערט האט ער אויף גיך פערזאמעלט !1) זיינע אלע קנעכט אוב ער האט גערופען טיט זיך 2!) אויך זיינע נאכבארען 3!) אוג ער האט נאכגעיאגט **) כדרלעמר'ן. ער האט אים נענרייכט 5!) אונ ער האט נערעטעט 16) לוט'ן אונ זיין פערמאגע; 6) אונ ער האט צו נענומען פון אים אלע געפאננענע 7!) פון סדם אוג זייער פערמאגען. דער קעגיג פון פרם האט געוואלט 18) אוועקגעבען אברהסץ דעם נאנצען פערמאגק וואס ער האט צוריק נעקעהרטl9) פאר2o) זייגע-פיל-מיהע!2) אונ דאפיר-ווייל22) ער האט געשטעלט-זיין-לעבען-אין-נעפאהר23), אבער אונזער עהרליכער *2) זיידע י■2) אברהם האט קיין זאך *} ניט גענוטען; יען 27) ער האט דאם ניט נעטהאן פאר בעליינונג 28) אוב פערדינשט 29), נור ווייל ראם האט געפאדערט 30) די גערעכטיגקייט 31), געליבטער ברודער! דיין בריף ג) האב איך ערהאלטען 2). אוב דאס-וואס 3) דו האסט-פעראיבעל 4) אויף מיך *) , פאר וואט 5) איך שרייב דיר ניט קיין בעוונדערען 6) בריף, דארפשטו י) דיך דערמאנען 8) אז איך בעשאפטינ טיד */ טיט מיינע לעררעlo) אוג איך האב־קיין צייט-ניטll) דיר צו שרייבען בריה אפט 12). צו אונזערע עלטערען 13), זאלען לעבען 14), איז טיר א פפליכט 15) צו שרייבען; אבער דו מיין אינגערער-ברודער *1) , דו ביוט ניט אזוי &quot;) פערנומען 8!) ווי איך 19) קענשטו מיר שרייבען בריף אפט 12). פאר דיר 20) איז דאם נאך 20) א גרויסער נוטצק 21), דען דאדורך 22) געוואהנשטו דיך 23) אויסצושרייבען דיינע געדאנקען *2) אויפ'ן פאפיר 25) אוג נאך מעהרער 26) דו איבעשט דיך איין י2) אין די העברייאישע שפראכע23), דארום ואלשטו מיר שרייבעןאלע נייעם29) וואם עם גיבט3o)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אין אונוער שטאדט. לעהרק דיך פלייפיג ג3), ליבער ברודער, געוואהן דיך 23) צו רעדק אויף העברייאיש 32), דק דאן 33) וועט דיר ויין אויך נריננער 34) צו שרייבק. זיי געוונד 35) אוג לערען 36) טיט לוסט י3) ווי עם ווינשט דיר 38) דיין ברודער ישראל, דיא זאנגען ג). א אינגעל האט געשפאצירט 2) טיט ויין פאטער אין פעלד אום־ זוטער 3). די זאנגען, יוואס זיי זיינען שוין 4) צייטיג געווארען 5) האבען אראפגעלאזען *) צו דערערד זייערעקאפ, נור אייניגע 7) זאנגען האבק אויפגעהויבען 8) זייערע קאפ אlנ ויינק געשטאנען גראד *) אlנ טיט שמאלץ 10) האבען זיי געקוקט &quot;) אויף זייערע ברירער. האט דער אינגעל געפרעגט זיין פאטער: פאר וואם האבק אלע זאנגען איינגעמיגק 12) זייערע קאפ, נור דיזע אייניגע שטעהק גראד? האט זיין פאטער געענטווערט : דיזע אלע זאנגק זיעק פול 13) (טיט) קארנער 14) דארום 15) זיינק זיי איינגעבויגען 16). אבער דיזע זאנגען זיינען ליידיגע י1). דעי קלו גער 18) איז בעשיידען 19) אוג דער נאאר 20) איז שטאלץ 21). די זlפ ג). &quot;די זlפ איז היינט ניט געשמאק 2)&quot; האט רחל געזאגט וזען זי האט זיך געזעצט עסק טיטאג 3) &quot;איך קאן איר ניט עסק&quot;.— אוב זי האט אוועקגעלייגט 4) די לעפעל 5). &quot;איצט, מיין טאכטער ' האב איך קיין צייט ניט 6) צומאכען (7=l) פאר דיר אנדערע זופ&quot; האט געענטווערט די טוטער &quot;אויף אווענדברוידט (יימעיע) 7) וועל איך דיר געבען בעפערע אlנ געשטאקערע זו© פאר דיזע 8)&quot;. נאך טיטא: 9) איז רחל געגאננק טיט איר מוטער אין נארטען אlנ האט דארטען געארבייטעט ביז'ן אבענד. ווען זייא האבק זיך צוריק געקעהרט אהיים 10) האט דיא מוטער איר נעגעבען דיא זופ. האט דאם פארעל פערזובט &quot;) אביכיל 12) פון איר נ ,אט דיזע זופ איו געשמאקע&quot; האט רחל געזאגט, אlנ געגעפען טיט גרויס לוסט 13). די מוטער האט זיך פונאנדער־נעלאכט 14) אונ האט איר נעואגט: &quot;דאם איז דאך 15) דיועלבע זו© 15) וואם דוא האפט צו טיטאג 3,ז פעראכטעט 16) אונ דוא האפט איר ניט געוואלט עפק. איצט איז זיא דיר י1) געשמאק, ווייל דוא האסט נעארבייטעט אויפ'ן(נ) פרישען 18) לופט 19) פון נאך פיטאג ביו'ן אווענד&quot;. דאם פערקויפען-יופף'ן ג). יעקב יצהקם זוהן האט געהאט 2) צוועלף זיהן. האט ער געליבט יוםף'ן דעם זוהן פון זיין נעליבטע פרוי 3) רחל'ן, טעהר פאר זיינע אלע זיהן 4) אlנ ער האט אים געטאכט אפיל-קאלעריגע קלייד 5). דיא ברידער האבק יוסף'ן פיינד־געהאט 6) אוג זיי האבק ניט געקענט ריידק - טיט ־ אים־ פריינדליך י). איין מאל 8) האט זיך אים געטרוימט וחלם) אטרוים וחלים),■ אז ער אונ זייגע ברידער בינדען 9) גארבק 10) אין פעלד, איו אויפגעשטאנען יוםף'ם גארב אוג האט ויך אוועק געשטעלט &quot;); זיינק אויפגעשטאנען זיינע ברידערם גארבע; אונ האבק זיך נעבוקט 12) צו זיין נארב . נאכדעם 13) האט זיך איש געטרויטט נאך אטרוים, אז די זונן אlנ די טאנד ולבנה) 14) בוקע; זיך צו איש. יופף האט דערציילט זיינע טרויטען זיין פאטער אונזיינע ברידער , האבק דיא ברידער איש געענטווערט אוג געזאגט 15): וועפטו דען 76) זיין א קעניג 73) אויף אונז ? וועפטו דען 17) הערשען ד!) איבער אונז(בנו) ? אוב זיי - האבק - איש ־ נאכטעהרער ־ פיינד - נעקראנען 18). אויך זיין פאטער־האט זיך אנגעבייזערט 19) אויף איש (ב). o^6 (הטשך) איין מאל 7) האט יעקב נעשיקט יופפ'ן זעהן וואם־מאכען־זיינע ברידער 2) ווען יוסף איז געקוטען צו זיינע ברידער האבען זיי איש אויפגעטהאן 8) די פילקאלעריגע קלייד 4) אוג ויי האבק איש אריינגעווארפען 5) אין א גרוב 6). אין דיזע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="דיזע צייט איז פארבייגעפארק י) ארייוע - נאזעלשאפט - ישמעאלים 8) וואס זיינע; גענאננק אין מצר:ם. האבע! יעקב'ם זיהן ארויפגענוטק 9) יוסף'! פון גרוב אוג זייא האבק אים פערקויפט די ,ישמעאלים פאר (נ) צוואנציג שקלים זילבער 10,ז, אוג זיי האבק געקוילעט 1ג) ■א באקעל 12) אוב זייא האבען איינגעטונקט 31) זיין קלייד (כתנת) אין בלוט אlנ זייא האבק עם אוועקגעשיקט צו זייער פאטער אוב געזאגט 14): סיר האבען ראם געפונע; אין פעלד; דערקען 15) איו ראם יוסף'ס קלייד אדער ניט ? האט יעקב דערקאנט אוג האט געזאגט: ראם איז מיין וונם קלייד, ווייהl6) ! אווילדע-טהיר י1) האט אים צעריסק 18). האט יעקב געוויינט אוג געטחיערט 19) אויף זיין ווהן אלאנגע צייט 20), ליבער ברודער! איך דאנק ב) דיר פון מיין טיפק־הערצען 2) פאר 3) דיין ויסען 4) בריף, וואם דוא האסט מיר נעשיקט. חאטש 5) דוא האפט מיר ניט נעענטווערט אויף מיינע אלע פראגען 6) פון ־ דעסט - ווענען י) רעכק 8) איך דיר ראם ניט פאר (ל) איין פערברעכק 9), געווים 0ג) האפטו דאם געטאהן אונגערק &quot;). דיין ראטה 12) זיך איינצוגעוואהנע; 13) צו ראדען העברייאיש 14) איו אונו אלעטק 15) זעהר געפעלען נעווארען 15). אונזער קלו גער לעהרער 16) האט אונו שוין ־ לאנג ז1) נעהייפען רעדק צווישען־זיך 18) העברייאיש. אבער מיר האבען ביו אהער 19) אים ניט געהארכט 20) אlנ טיר פלעגען רעדען אויף שזארגא; 21), נור איצט האבען טיר זיך בעשלאסק 22) צו רעדק איינער טיט דעם אנדערען 23) העברייאיש, אlנ ווען מיר וועלען ניט וויסען איין אויסדחק 24) וועלען טיר פרענק אונזער לעהרער. אונזער אנקעל 25) יעקב האט מיר דערצאהלט אז אין דיא שטאדט יאפפע (ןפ'ו) איו דא א שולע 26) וואס מאן לעהרענט אוב מאן רעדט י2) דארטען נור אויף העברייאיש, ויי נעוונד 28) ווי עם ווינשט דיר 29) דיין ברודער משה. דער שטרייט 1&gt; פון די פיה. א קוה, א פערד אוג א הונד 2) האבק געשטרייט 3) 4צווישק זיך4), וועמק-פון-זייs) ליבט זייער הערר 16 טעהרערד). &quot;נעווים 8) ליבט ער מיך טעהרער פאר אייך אלעמען 9)&quot; האט נעזאגט דער פערד 10) &quot;איך אקער!l) אונ בראנעווע 3!) זיינע פעלדער, איך ברייננl3) אים האלץ4!) פון רואלר 15), אונ איך פיהר 16&gt; אים אום-אונד-אומ-וואו 17) ער וויל 18), אהן טיך9!) וואלט-ער פערלארען געווארען 20) אין זיינע מיהע 21)&quot; &quot;ניין 22)&quot; - האט געענטווערט די קוה - &quot;מיך ליבט ער מעהרער, ווייל 23) איך שפייז 24&gt; אלע הויז לייט 25&gt; טיט מילך 26) אונ פוטער 27&gt;&quot;- &quot;ניין, מיך ליבט אונזער הערר טעהרער&quot; -האט נעזאגט דער הונד- &quot;דק •איך היט אים זיין פערמאגען 28) , זיין הויז אונ פעלרער&quot;. זייערהערר האט דער הערט זייער שטרייט 1&gt; האט ער זיי נעזאנט: איר אלע 29) זייט מיר נייטיג 30&gt; איטליכער 31) פו; אייך בריינגט מיר נוטצק 32&gt; , אוג איך ליב יעדערען 31) נאך 33) זיין טהאט 34) . £,O די מויז 1) אוב איר מוטער, א יונגע 2) סויז האט געזאנט איר מוטער: &quot;ווי * שלעכט 3) איז אונזער הערר אוג ווי קארנ-ער איז 4) אויף יעדק-טריט-פון פוס 5&gt; האט ער אויסנעשטעלט 6) פאר אונז 7) טויזע-פאלען 8) , אlנ ער האלט 9) שלעכטע קאטץ 0!) אין זיין הויז אונ זיין גאנצער - ווילען - אונ - פערלאנגען 1!) איז אונז צו פערטילינק 12) אוג אונז אויס צו ראטען3!) אוג טיט וואס4!) טהוק-מיר-איס-שלעכטעם 15) ף דארפען - טיר - דק פיל 16) אים צו שטילק ד!) אונזערהונגער 18&gt; ?אייניגע 9!) ברעקליךברוירט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ברוידט 20) , א ביפיל 21) פעטס 22) , צוויי דריי קארנער *2} אוג פיר זיינען זאט 24)&quot; , ''יא,2s) דוא ביזט ג?ןרעכט26)&quot; -האט איר געענטווערט איר מוטער—,,יעדער 27) פון אונז עסט ווייניג!2) , אבער אונזערע ברידער 28) זיינען זעהר פיל&quot;. צוויי יונגע-באקליך 1) האבק זיך בעגעגענט 2) אויף א שמאלק 8) באלקען 4&gt; וואם איז נעוועזק אריבער געלייגט 5&gt; איבערן 6&gt; טייך ז). ביירע 8) אין איין צייט האבק זיי ניט געקענט אריבער געה; 9) : האט איינער נעדארפט 0!) זיך צוריקעהרק 11) אוב ווארטען 12) א ביפיל 3!) ביז דער צווייטער וועט אריבער געהן. אבער ביידע האבק זיך איינגעשפארט 14) אוג זיי האבען זיך ניט - געוואלט 5!) צוריק קעהרק, איינער האט געזאגט: &quot;קעהר זיך צוריק ארג איך וועל אריבער געהן&quot;. אוג דער צויייטער האט געואגט: &quot;ניין איך וועל אריבער נעחן פריהער 16)&quot; . זיינק ביידע בארליך זעהר צארנדיגגעווארען ד!) האבק זיי זיך אויפנעהייבע; 18) אוב האבען זיך נעשטאסק 9!) טיט זייערע האןנער 20) טיט גרויפ-וואוט 21) ביז זייערע פים האבק זיף א-גליץ-געטהאן 22) אוג זיינק ביידע אריינגעפאלק אין וואפער אוג זיינען דער טרונקען געווארק 23) . 33. צוויי אינגליך האבק געפונען א נום !) האבק זיי זיך געקרינט 2) צווישק זיך 3), איינער האט געזאנט: &quot;מיר-נעהער4) די נום, ווייל איך האב איר פריהערs) דערזעה;&quot;-. דער צווייטער האט נעזאגט! &quot;ניין 6) , די נום נעהער - מיר 7) , ווייל איך האב איר פריהער אויפנעהויבען 7)&quot; . א בחור 8) האט געהערט זייער קרע 2) , איז ער צו געגאגגק 9) צו זיי אע ער האט ויי נעזאגט: קריגט אייך ניט! ניבט מיר די נום, איך וועל איר אייך צעטהיילקס!). ויי האבק אים געהארכט 11) אע זיי האבק אים געגעבק די נום דער בחור האט גענומען די נום אונ ער האט איר צעקנאקט 2!) אע ער האט געזאגט צו איינעם: דו האפט דערועהן פריהערs) נא 3!) דיר אהעלפט4!) פון זיין שאלע (שאלעכץ) s•)'. אונ-דיר-געהער 5!) האט ער נעזאנט צום צווייטק - די אנדערע 7!) העלפט שאלע 7!) , דאפיר ווייל 8!) דו האפט אויפנעהייבען 7! אוג דעם קערן(יאדוא) 19) נעהם איך, דאפיר ווייל איך האב צעטהיילט. 0/5 יוסף איו א הערשער 1) אין טצךןם. די י.שמעאלים וואם האבק אבגעקויפט * יופפ'ן פון זיינע ברידער האבק אים אוועק געפיהרט 2) אין סצרים אונ ויי האבק אים דארטק פערקויפט איינעפ-פון דעם-קענינם-הויפבעדינטע 8) . רען יוסף איו געוועזק אין רעם הויפבעדינטענם הויז 4&gt; איו אים נעוועזע; אין אנפאננ 5) זעהר גוט; אבער נאכדעם 6) האט דעם הויפבעדינטערם ווייב נעמאכט 7) אויף אים א בלבול 8&gt; אע זיין הערר האט אים ארייננעזעצט 9) איןטורטע 0!) אין די זעלבע טורמע 1!) האט מאן אויך ארייננעבראכטl2&gt; צוויי פךעה'ם הויפבעדינטע: דעמאבערשטק 3!) פון די שענקערם 4!) אונדעם אבערשטק פו; די באקארם 5!) , האבק ויי ביידע געטרוימט(חלם) א טרוים (חלים). אונ ויי האבק דערצאהלט יוספץ. האט יופף אויפגעליינט 6!) דעם טתים אוג ווי ער האט אויפגעליינט אווי איו עם געוועזען. אין צוויי-יאהר-אתם 7!) האט פרעה דער קעניג פו; מצרים געטרויטט א טרוים אונ די נעלעהרטע 8! פון מצרים האבק אים ניט געקענט אויסלייגק 6!) . האטדער אבערשטער פון די שענקערם 4!) דער צאהלט פרעהן ווענען יוספ'ן. האט פרעה געשיקט אונ ויי האבק אים אויף-גיך-נעבראכט צו פרעה;. (המשך) פרעה האט יופפ'ן דערצאהלט זיין טרדם. האט יוסף אים געזאנט; טיט־ דיוק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דיזען-טרוים ') האט דיר גאט אנגעזאגט 2) וואס ער וועט טהאן. אט*) אץ די ויבק יאהר ויאם קוסען *) וועט דץאנרויםער נערעטענעס s)אץ גאגץמצריםאוננאך 8) רעם גערעטענעס וזעט זיין זיבק הונגער-יאהרען ל) אין מצרים. דער הונגער וועט זיין זעהר שטארק 8) אוג ער זועט פערטאטערק 9) די גאנצע לאנד. אוג איצט, האט יוסף זוייטער-גערעדט 0&lt;), איז מיין ראטהll), אז מיץ הערר קעניג זאל אויסזוכען נג) איין פערשטאנדיגען 13) אוג קלונק מאנן אוג ער זאל אים זעטצען 14) אויף גאנץ מצרים . אוג דיזער מאגן זאל שטעלען 15) פערוואלטער 16) אץ דער גאגצער לאגד צונויפצוקלייבען י1) געטריידעlB} אין די געראטענע—יאהרען 19) אוג אנגרייטק2o) שפייז 21) אויףדיהוננער יאהרען 22). פרעה'; איז זעהר געפאליג געיוארען *?) דאם אזימלייגען 24) פון טרוים אוג דער ראטה &quot;) אוג ער האט יוספ'ן געזעצט &quot;) פאר א הערשער אויף מצרים. יוסף האט געטהאן ווי ער האט געראטהען2B) פרעה'ן. אוג ער האט פערואטעלט27) פיל נעטריידע 18) אויף די הונגער יאהרען 22). ווען עס איז געווארען *2) דער הונגער איז אין מצרים געוועוען געטריידע, אוג פון די לאנדער 29) וואס זיינען נאהנט 30) פון מצרים זיינען געקומע; קויפען - געטריידע 31) אין מצרים. 436 ליבער טהייערער 7) פאטער! זינט 2) דו האסט אונו פערלאזען 3) אוג דו ביזט אוועקגעפאהרען 4) אין א ווייטע לאנד 5) איו-אין־אונזער-הויז-טרויעראוג.אונטוט 8), נור מיט דיינע זיפע י) בריף ערפרייסטו 8) אונז זעהר אוג דו ערהייטערשט 9) אונז, איך דאנק 10) דיר פון מיפען!!) הערצען פאר דיינע קלו גע - רעד 12) , וואם רו לעהרענשט 13) טיך צו נעהן אין גוטען ־ וועג 14). אויך היט איך דיין געבאט 15) אוג איך הארךB!) די (ט־יז) טוטער אוב דעם (טייו) לעהרעריl), איך לערען פלייסיג 18) מייגע לעקציאנען 18) אוג אין די רוהע צייט 19) שפיל איך טיך &quot;2) מיט ארענטליכע 21) אינגליך אונ טיט ווילדע22) קינדער23) קאמפאניר24) איך מיך ניט. שיק אונו, ליבערפאטער, אפט2s) בריף, דען דיינע בריף טאכען (נתן) אונז פערנעניגענד 28) אוג פריידע27). איך בעט י*2) ביי נאט אלע טאג, אז ער זאל דיר געבע; ('טים) געזונדהייט 29) אונ ער זאל דיר בענליקען &quot;3) אין דיינע אלע נעשאפטען ג3). זיי געזונד, ווי עס ווינשט 32) דיר דיץ זוהן. אין אוואנען ל) וואם איז געוועוען אייננעשפאנט 2) דריי פערד 3) איז געפאדדען 4) אהערר אונ ער האט זיך נעאיילט 5) צוקוטקאין שטאדט. האט ער בענענענד 8) אין וועג א בויער י) ארג ער האט אים געפרענט 8): &quot;איו נאך ווייט 9) פון דאנען 10) ביז'ן שטאדט&quot; ? דער מיער האט בעקוקט &quot;) די פערד, דעם וואגען אוב די רעדער 2!) אונ ער האט נעענטווערט דעם העדרן: ויען דו וועסט ניט איילען 18) אונ דו וועמט פאהרען לאנגזאם 14} וועסטו קוטען אין שטאדט אווענד צייט 15). דער הערר האט נעלאכט אויף דעם בויערם אנטווארט 8י) אוג ער האט נעהייסען דעם קוטצער י1) ער זאל צוטרייבען 18) די פערד זיי זאלען לויפען ניךl9). דער וואגען איז נאך ניט אבנעגאנגען 20) קיין דריי וויאי־סט 21) אוג עם איו צעבראכען 22) נעווארען א ראד 12) פו; וואנען אוג דער אקס 23) האט זיך צעשפאלטען 24) אין צווייען 25). צו ויין גליק 26) האט נעוואהנט 27) ניט - ווייט2B) פון דיזען ארט2B) א שמיד 29). טיט פיל-טיהע 30) האבען ויי צונעשלעפט3l} דעם וואגען ביו'ן שמיד - הויז 32). דעם גאנצען טאג האט דער שמיד פעריכט 33) דעם וואגען אוג נור אויפ'ן אנרערן טאג 34) אין אווענד ויינק ויי געקוטען אין שטאדט. 06 דער באר !) אונ דער בינשטאק2). דער באר איו גענאגגען אין וואלד 8&gt; אונ * ער האט אלע וויילע 4) געשמעקט 5) טאמער 8&gt; וועט ער דער פיהלען 3) דעם ברוך 8) פון עטוואס 9) עסענווארג 10) האט ער דערפיהלט דעם נתך פון האניג!!). דער באר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="באי האט אויפגעהייבען 12) זיין קא6 אין דער הויך 13) האט ער דערזעהן אבינשטאק 2) אויף א בוים או: אונטער דעם בינשטאק היינגט 15) א קלאטץ *1) . דער באר האט אויף ■גיר 16) ארויפנעקלעטערט 17&gt; אויפ'ן בוים ביו'ן קלאטץ. ווייטער 18) קק ער ניט געהן, דען דער קלאץ האט אים פערצאמט 9!) די וועג אונ ער. האט אים ניט געלאזט 20) צו געהן צום בינשטאק. דער באר האט אוועקנעשטאמען!2) דעם קלאטץ, אבער דער קלאטץ האט זיך בלייך 22) צוריק געקעהרט אונ האט אים א קלאפגעטהאן 28&gt; איבערן קאפ. דער באר האט אוועקנעשטאסק טיט קראפט 24) דעם קלאטץ אונ ער האט זיך צוריק געקעהרט אוג ער האט אים נאך שטארקער-א קלאפ-גע-טהאן 25); אזוי האבק זיי ביידע געשטריטען 6־) ביז דער באר איז אראפ געפאלען פון בוים א צעשלאנענער 27) אונא צעוואונדעטער 28) אויף דער ערד, וואם דארטק האט דער אייגענקימער 29) פון בינשטאק אנגעשלאגען 80) פלעקליך 31! אונ ער האט זיך צעבראכען דעם נעניק 32) אונ ער איז געשטארבען. 39 א יונגע ג) טויז 2) איו ארויטגעגאנגען שפאצירען 3) אין הויף; אבער אין-דערניך 4) האט זי זיך צוריק געקעהרט צו איר מוטער, אונ זי האט נעזאנט: &quot;אך 5) ' טיין טוטער, איך האב נעזעהן צוויי טהיערען 6) איינער א שרעקליכער י) אוב דער אנדערער אנוטער אונ אבעשיידענער&quot; 8), האט די טוטער געזאגט: &quot;ואג מיר, ווי-האבען־די-טהיערק-אויםגעזעהן&quot; 9)? האט די יונגעטויו נעענטווערט : &quot;איין טהיר א שרעקליכער י), נעהט־ארום 10) איבערן (ז) הויף, זיינע פים זיינען דינע !1) אונ שווארצע 12), אויף זיין קאפ איז דא א רויטע 8י) היטעל 14) אlנ זיין עק 15) איו ווי א ראר 16), ווען איך בין פערביי גענאנגען י1) פאר ביי אים 18) האט ער אויס־ געעפענט 19) זיין טויל אlנ ער האט אויסגעשריען י2) טיט אזא 21) נרויסע שנדמע 21), אז איך האב טיך ועהר דער שראקק 22). די צווייטע טהיר איו א שיינע אונא ליבליכע 23) איר פעלל 24) איז בונטפארביג 25), איר קאפ איז קיילעכדיג 26), איהרע אויערען זיינען קליינע אוב שארפע י2) אונ ווי-עפ־ווייזט-אויס 28) איז זי זעהר א נוטע&quot;. &quot;ח איררעסט דיך 29), מיי; קינד, די עדשטע טהיער איו דער האן יי3) ' וואם טהוט קיינעם 31) ניט קיין שלעבטעם 32); אבער די צווייטע טהיר וואם איו דיר זעהר געפאלען 32) איו אונזער שרעקלינער פיינד, דער קאט&quot; 33). £0 די קאלטע 1) וואסער. קינדער האבע; זיך נעשפילט 2) אויף א לאנקע (וויעוע) 3) האבק זיי געלאפען, געטאנצט 4) אונ געשפרונגק 5) אלאננע צייט 6) טעהרער-פאר-אלעמק 7) האט געשטיפט 8) לצחק, וואם ער האט זיך זעהר ערהיצט9) אונ טראפפענסlo) שווייס יl} זיינען געחנעןl2) פון זיין נעויבט אונ ער איז זעהר דורשטינ געווארק 13) האט ער ויך דערמאנט 4י) או ניט - ווייט פון דיוק ארט איו דא אקוואל sי)וואםוייערעוואסער איו קאלטע י), איו ער אויף־גיך-אוועקנעלאפק 6י) צום קוו אל או: האט נעטרונקק קאלטע וואסער ביו זאט 7י), נאכדעם האט זיך יצחק געלייגט אברוהען 8י) אונטער איין בויטעל 19) אוב ער האט געטראבט 20) .• &quot;אט 21) דיוע וואסער האבען טיך ערקוויקט 22),&quot; פלוצליך י-2) האט ער דערפיהלט 24) א שמערץ (ווייהטיג) יי2) אין זיין לינקע-וייט26) אוג ויין לייב איו-אים-קאלט־געווארק י2). טיט שוויריגקייט 28) האט זיך יצחק צוריק געקעהרט א היים, ער האט ויך געלייגט - צו. בעט 29) אונ ער איו נעוועזען קראנק3o) בענאה.דריי-.וואבק י3). ווק ער איז געזונד נעווארק 32) האט ער געזאנט זיין מוטער: &quot;ווק איד וואלט געוואוסט 33), אז די וואפער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="פון יענעם קוו אל אין שלעכטע יואלט *3) איך-ניט געטחנקען פאר קיץ נעלד **)&quot;,— &quot;ניט די וואסעד איז שולדיג 36), טיין קינד, וועגען-דיין-קראנקהייט 37)&quot; האט אים געענטווערט די טוטער &quot;נור דאפוואם דו ביזטניט געוועוק-פארדכטינ3B) אוג דר האפט געטרונקען קאלטע וואפער ווען דו ביוט-נעוועוען־דערהיטצט 9) אוג דיין לייב איו נעוועוען פייכט 39) פון שוויים &quot;), יוסף ניבט ויך צו ערקענען ג) צו ויינע ברידער. אין די יאהרק וואם איו נעוועוען אהונגער2) אין מצרים איו אייך געוועוק דער הוננער אין כמגן. יעקב האט נעהערט או עם איו דא א געטריידע-פעדקויף 3) אין מצרים האט ער געשיקט ויינע דהן אין מצרים קויפק שפייו *) . ויען יעקב'ם ויהן ויינען געקומען צו יוספ'ן קויפע; געטריידע 5) האט יופף ויי דערקאנט ־) אונ ויי האבען יופפ'ן ניט דערקענט. אין אנפאנג י) האט דך יוסף אנגעשטעלט-פרעטדB) פאר ויי9) אוג ער האט ויי בעשולדינט 10) או ויי ויינען אויפועהערסll) אlנ ער האט ויי אריץ נעזעצטl2) אין טורמע 13), רען ער האט ויך דערמאנט י־l) וואס ויי האבען אים נעטהא;; ויי האבען אים אריינגעווארפען 15) אין א נרוב 16) אונ ויי האבען אים פערקויפט פאר (ל) א קנעכט. אבער ווי ער האט דער הערט וואם ויי האבען נערעדט צווישען ויך י1), או ויי האבק - חיטה 18) פאר וואם 19) ויי האבק אים פערקויפט, האט ער דך ניט נעקענט איינהאלטען 20) אונ ער האט דך גענעבען - צו - ער ■ קענען *) צו ויי. יוסף האט נעהייפען ויינע ברידער נעהן אייף גיך2l) צו זייעי פאטער, אונ אים ברייננען אין מצרים. די ברידער האבק אווי געטהאן. איו יעקב נעקוטק טיט ויק גאנצע פאטיליע אוב מיט ויין גאנצען פערטעגען 22) אונ ויינע הערדען - פיה 23) אין מצרים. יוסף האט בעועצט 24) ויין פאטער אוג דינע ברידער אין די לאנד נשן. ליבער ברודער! עס איו שוין י) פערבייגענאננק 3) א לאננע צייט 3) זינט 4) איך האב דיר ניט נעשריבען קיץ בריף. די אורואכע 5) איו עם, ודיל עם איז ניט געוועוען קיין ענדערוננ 6) אין מיין לעבען אוב איך האב ניט געהאט ל) קיינע נייעםB); צודירשרייבקאונווידערהאלען 9) וואט איך האב דירשוין געשריבען איו פיר ניט אננענעהם 10). דארום האב איך נעווארט &quot;) טאטער וועט ויך טרעפק 12) עטוואם 8!) נייעם 8); אבער מיין האפענוגנ 14) איו ניט נעווארען 15) אונ אום 16) דו ואלפט ניט טיינק י!) או איך שרייב דיר ניט פו; פוילקייט 18) אדער 19) ודיל 20) איך לערען איצט ניט פלייפינ 21) ווי פריהער 22), האב איך טיך בעשלאשען 23) דיר צו שרייבען. שרייב טיר, ליבער ברודער, וועגען זיך 24), וואפ-דו־מאבפט2s), אונ וועגען 26) דיינע לעהרע 27) אונ וועלכע 28) נייעם 8) עם איו דא ביי דיר 29). וועסטו קומק אויף יום טוב 30) א היים ? אויב דו וועפט קומק ואלשטו מיד ברייננק אייניגע!3) נוטע ביכער 32) צום לעןק (ליי&quot;נע!) 33). ענטשולרינ 34) טיר וואם איך שרייב דעם מאהל ווינציג 35) ויי נעוונד אlנ גליקליך 36) ווי עם ווינשט דיר דיין בדודער. 43. די צוויי איננליך. א בויערין 1) האט געבראכט פון דארף 2) אין שטאדט א קארב 3&gt; אייהער *) צו פערקויפע; אויפ'ן מארק 5) . איו צו געלאפק צו איר אווילדער 6&gt; אינגעל אוג האט אומגעקעהרט 7) דעם קארב אונ ער איו ענטלאפען. דאם 8! האט געועהק איין אנדער אינגעל האט ער אננעפאנגק 9) אים נאך צו ;אגען 10&gt; אום אים צו בעשטראפק 1!) פאר 12&gt; ויינע ווילדהייט 13) : אבער דער אינגעל וואס האט געיאגט האט זיך אבנעשטעלט 14) ער האט אביסיל 5!) געטראכט 16) אוג ער איו אוועק נעלאפק א היים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="א היים. דעי וויילע י!) איז די בויערין געשטאנען ביי 8!) די צעבראכענע 19) אייהער אוב האט ביטערליך-נעוויינט 20). טיט איין מאל 1 נ) האט זי דערזעהן אקליינע האגד דערלאנגט 22) אירא פוללק בייטעל 23) געלד. די האנד איז געוועזען דעם אינגעלס 24) וואם האט געיאנט דעם ווילדען 6) אינגעל אום צו בעשטראפק 11), אבער ער האט זיך-איבערגעלייגט 25) אזוי 26) : &quot;וואם-פאר-נוטצק 27) וועט זיין די ארעמע 28) פרוי, אז איך וועל אים בעשטראפק 29) ?&quot; האט ער איר נעבראכט פון דער היים 30) די געלד וואם ער האט אבגעשפארט!3) . בעפאר די בויערין האט נאך געפונען ווערטער אין איר מויל אים אב צו דאנקען 32) איז דער אינגעל אוועק 33) אוג איז פערשוואונדען געווארע; 34) פון אירע אויגען. דער זוהן אוב זיין מוטער. א אינגעל איו געלאפען אין מיטען ג) נאם2) האט ער זיך פערצעפעט 3) אוג ער איו געפאלען איו אריבער געפאהרען 4) איבער אים אראד 5) פון א וואגען 5) אוב ער האט אים(ל) איבער געבראכען י) א פום. ווען סאן האט געבראכט רעם אוגגקליקליכען 8) אינגעל אין דער היים האט זיין קראנקע 9) טוטער דערהערט זיינע זיפצען 10) אוב קרעכצען י1) האט דדך זעהר-דערשדאקען 12) אוב איז אריים געשפרונגען *') פון איר בעט 14) אוג איז נעפאלק-אין-אונמאכט (נעחלשט) 15). דער אינגעל האט גלייך 16) אויפכעהערט 17) צו זיפצען 18) אוג צו קרעכצען 19) אוג אין די נאנצע צייט וואם מאן האט דיא פוס צונויף געשטעלט 20) אוג איינגעבאנדאזירט 21) האט ער קיין מאל ניט געקרעכצעט. דער דאקטאר 22) האט זיך זעהר געוואונדערט 28) אויף אים (ל) אוב ער האט אים געפרעגט: ,פיהלשטודען-ניט 24) קיין שמערצען 25) אז דו קרעכצעסט גיט ?&quot; ,מייגע שטערצען זיינען זעהר-נרוים26)&quot; האט געעגטווערט דער אינגעל אין דער שטיל י2) ,גור איך וויל 28) ניט אז מיי; מוטער זאל ראם וויסען, דען דאם פערביטערט39) איר הערץ. דער גנב. א בויער 1) וואם פיהרט-א באר 2) איז געקומען אין איין איינפאהר * הויז (קי־עצמע) 3) צו נעבטיגען *). דער ווירט 5) פי; איינפאהר הויז האט אץ דעם-זעלבען-טאג 6) פערקויפט א אבגעקארטעטען 7) קאלב 8) אוג די שטאל*) איז געוועזען ליידיג 10) האט מאן דארטען אריץ נעשטעלט !!) דעם באר. ביי נאכט איז געקומען א גנב צו צו נעהמען די קאלב. ער האט געעפענט די טיר פון שטאל אין-ךער-שטיל 2!) אוג ער איז צו געגאננען צום באר, דק ער האט נערעכענט 13&gt; אז דא ליגט 14) די קאלב. ווי ער האט-נור 5!) אויסגעשטעקט זיין האנד אים צו בעטאפען 16) האט זיך דער באר אויפגעהייבען 17&gt; אונ ער האט ארומגענומען 8!) דעם ננב טיט זיינע פאדערשטע 19) פיס אוג ער האט אים איינגעדריקט 20&gt; אז-עס-איז - אים שיר !2&gt; ניט אתים די נשמה!2) . פון נרוים 22) שרעק 23) אוג שמערצען 24) האט דער ננב נעשריק 25&gt; זעהר הויך 26) . פון זיין געשריי 27) האבק זיך אויפגעחאפט 28) אלע הויזלייט 29&gt; אונ זיינק צו נויפגעלאפען 30) אין שטאל. מיט פיעל מיהע 81) האבק זיי ארויסגענומק 32) דעם גנב פון בארס לאפעם 83) , א וואונדערבארער!) נרעזעל2). צורי מאדלעך: ךונהאונרבנןה, זיינען נעגאננען * אין שטאדט. יעדע 3) האט געטראגען 4) אויף איר פלייצעף?טעל) 5) א קארב ♦) עפעל י). חנה איו גענאנגען בייז 8) אוג אונטוטהיג 9) אוג האט אלע-וויילן 0י) געזיפצעטll), אונרבקה איו נעוועזען פרייליךl2) אוב האט געלאנט 13) אוג געזונגקl4). (הוספה לבית הספר ח&quot;ג) בית [2] ווי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="&quot;ווי קענשטו לאבק&quot; ? האט חנה נעואנט צו רבקה'ן &quot;דיין קארב איו ראך ניט נריננער 15} פאר מיין קארב, אויך דיינע קרעפטען *י) איו ניט גרעסער יי) פאר מיינע קרעפטק&quot; &quot;דיינע רייד ויינק ריכטיג&quot; 8י) האט איר רבקה געענטווערט &quot;נור איך האב ארייננעליעט 9י) אין מיין קארב אוא29) גרעועל 2) וואס פאכט נריננ 21) יעדק לאסט*22) &quot;אווי נאר23)! ואג פיר ראך, מיין שוועסטער, ווי רופט פאן24) רעם נרעועל ? אונ וואו 25) געפינט ער ויך&quot; ? &quot;וואו ער נעפינט ויך ווייס איך ניט, אבער ווי ער הייסט *2) וועל איך דיר ואגען: דיוער נרעועל הייסט נעדולד&quot; י2). 47 דער וואלף 4) אונ דער קראניך 2). דער וואלף האט צעריהען 3) א שאף (א מעפסעל) 4). עסענדיגs) האט-ויך.אים נעשטעלט6) א ביין י) אין ויין האלוB) אונ עס -האט־אים־נעמארנען 9) או ער האט ניט נעקענט ארויסלאוק 10) אלויט(קיל) &quot;) פון ויין מויל, אונ ער האט שיר־ניט־נעהאלטען־ביי'ם-שטארבעףl). צו ויין נליקl3) האט ער דערועהן ניט־ווייטl4) פון אים אקראניך2) האט ער אים געוואונקען 15), או ער ואל אויף-גיך־צו געהןl6) צו אים אים צו העלפען י1) דער קראניך האט אריינגעשטעקט 18) ויין קאפ אין רעם מאלפס האלו 8) אlנ פיט פיל 9!) מיהע &quot;2) האט ער ארויסנעציינען 21) פון דארטען רעם ביין אונ ער האט נעבעטק 22) דעס מאלף, ער ואל אים בעצאהלען23) פאר 24) ויין מיהע. ,נעצאלט2s) בעטשטו נאך' אונדאנקבארער&quot; 26) האט א געשריי נעטהאן י2) אויף אים דער מאלף &quot;איו דיר רען ווינציג 28) וואס דו האסט ארויסגענומען 21) נאנץ 29) דיין דומע 30) קאס 30) פון פיין האלו. געה דיר פון דאנען 31) אוב היטע דיך 32) דו ואלסט ניט אריינפאלען אין מיין האנד 33). די ישראלס ויק י) אין מצרים. טיט (ב) ויבעציג מענשען 2) איו יעקב, מאס * ווערר אננערופען3) ?שראל, געקוטק אין מצרים. ישראל איו געשטארבען אין מצרים האבק אים ויינע ויק אמעקנעטראגען 4) אין בנק אונ ויי האבק אים בעהאלטען 5) אין הייל 6) מכפלה. ישראל'ס ויק ויינען נעוועוען ועהר פרובטבאר 7&gt; אוג ויי האבק רך ועהר פערטעהרט 8) אין מצרים. נאכדעס-ווי-יוםף־אונ.ויינע-ברידער-ויינק. געשטארבען 9) איו נעווארען 10) איין נייער &quot;) קעניג אין מצרים וואס ער האט ניט געקענט 12) יוםף'ן, האט ער שלעכטעס-נעטהא;l3) די ישראל'ם קינדער *) אונ ער האט ויי נענייט.צו ארבייטעןl4) ועהר שווער 4נ) אונ ער האט ויי געפייניגט*&lt;) . אום ויי איבער צו פיהרקl6) האט ער פארדעם י1) נעהייסק די אידישע (הענרייא־שע) 8!) אקושערינען 19) או ויי ואלען מוידטק 20) יעדק ווהן וואס וועט נעבארען ווערען 21) ' אבער די אקושערינק האבק ליב געהאט 22) וייער פאלק אlנ ויי האבק ניט נעהי ט פרעה'ם בעפעהל 23). האט פרעה געהייסען ויינע קנעבט או ויי ואלען נעק צו די ישראל'ס-ויהן אונ ויי ואלען נעהסען יעדען נייגעבארענעם־ווק 24) אוג אים אריינווארפען2s) איןטייך גיל, טשהרבינו. משה דער נעטליכער מאנן !}, וואם האט ארוים געפיהדט ־) * אונוערע עלטערן 3) פון מצרים, אוג וואס נאט האט גענעבען דורך אים *) די צעק געבאט 5) אויפ'ן בארג סיני, דיוער מאן משה איו געבארען נעווארק 6&gt; אי; דער צייט ווק פרעה האט נענעבק - א בעפעהל 7&gt; או מאן ואל אריינווארפק 8) אין טייך ניל יעדען ניי געבארענעפ-אינגיל 9) . ויין מוטער יוכבד האט דערקאנט 0!) גלייך !1) או פון אים וועט ארויסקוטען 12&gt; אגרויסער כאנן אונ ויא האט אים יעהאלטען 3!) פון רעם קעניגס קנעכט, אבער-ניט-אויף לאנג!!) האט ויא אים געקענט בעהאלטען, אמענדע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="אם ענדע 8!) דרייי*מאנאטק *•) האט ד אים נעטוזט 17) אריינווארפק 6) אין טייך. האט זי אים אריינגעלייגט *!) אין א ראר- קערבעלע י!) אוג האט אים אוועקגעשטעלט *2) אין די ראר 21) ביים ברעג 22) טייך. זיין שוועסטער מרים האט זיך נעשטעלט 23) פו; ווייטק **) צו זעהן וואס-וועט-אים נעשעהק 25&gt;, דק ראם הערץ הא,ט אץ■ געזאגט אז גאט וועט אים רעטען 28) . 50. (הטשך) אי! די צייט ויען משה איז געוועזען אין קערבעל (תנה) ביים ברעג 1) טייך, איו געקומען דעם קענעס טאכטער צום טייך, האט זי דערזעהן דעם .קערבעלע האט זי אים צו גענוטק. ווען זי האט אים געעפענט האט ד געזעהק אז אץ אים איז דא 2&gt; א וויינענדער-קינד 8) . דעם קענינם טאכטער דאט זיך ערבארמט 4) אויף דעם שיינעם קינד אונ האט געהייסען מרים ין זי זאל רופען א אידישע *) אטע *) דק זי האט דערקענט, אז ער איז א-אידישער קינד י), האט מרים גערופען דעם קעדם -טוטער, דעם קענינס טאכטער האט אבגעגעבק משה ץ זיין מוטער ער זאל זיין ביי איר ביז זי וועט אים ענטוואהנק 8) . וזק משה איז ענטוואהנט געווארען *! האט אים זיין טוטער אבגענעבק 0!) דעם קעניגס טאכטער. פרעה'ס טאכטער האט ליב געהאט משהין אוג זי האט אים נערעכענט !!) פאר (6 א זוהן. משה איז געוועזק אין קעניגס הויז ביז ער איז.גרוים-געווארען!l2), דער נוטער אונדערקלונער משה חאטש3!) ער איז נעוועזק אי! קענעס הויז אוב האט געלעבט 4!) אין גרויס פערגעניגען 15&gt; האט עד פונדעסטווענק 5!) ניט פערגעסק 18) זיינע אונגליקליכע 17&gt; ברידער די אירען 8!) , וואם זיינק געוועזען קנעכט, אlנ ער האט שטאנדיג 19&gt; נעזוכט 20) טאמער 21) וועט עד זיי קענק העלפען 22) . ווק ער פלענט זעהן 23) אז די אויפזעהערס 24) , די מצרים דדיקק 25) די אירק פלעגט ערוועקט וועדען 28) אין אים מיטלייד 27) ארב ליבשאפט 66) :צו זיין אונגליקליכק פאלק אוב עם פלעגט גרעסער ווערק 29) זיין האס (6יינדשא6ט) 69) צו די דריקער, די מצרים, (המשך) איין מאל 1) איז משה גענאנגען זעהן זיינע ברידער די אידק 2&gt; , וואם האבק נעארבייטעט 3) זעהר שווערע 4&gt; ארבייט 5) ווק זיי האבק נעבויט די שטאדט: פתם אוג רעססם. זיץ הערץ האט אים זעהר געקריינקט 6) צו זעהן, אז די מצרןם פייניגק 7) זיינע אוגנליקליכע 8) ברידער אונערבארעמליך 9) . עס איז נאך ווינציג 0!) וואס זיי האבק געארבייטעט 3) אזיינע !!) שווערע 4) ארבייט האבק די מצרים זיי געשלאגען פאר יעדער-קלייניגקייט 2!) , ווי ער איז אזוי געשטאנען פערביטערט 8!) אוג טרויעריג 4!&gt; האט ער דערזעהן ווי א מצרי איו צו געגאנגען 5!) צו א אידען ארג ער האט אים זעהר-שטארק געשלאגען 6!). ■משה האט זיך ניט געקענט איינהאלטעןl7) איז ער צו געלאפק 8!) אוג ער האט אים געטוידט 9!) אונ ער האט גערעטעט 20) פון ויין האנד דעם אונשולדיגק 21) אירק, ארג משה איז ענטלאפען אי; מדין. דארטק האט זיך משה פערהייראטעט 22) אונ ער איז דארטק געזעסק א לאנגע צייט 28) . איץ מאל ווק משה האט געפיטערט 24) זיין שוועהרם 25) פיה 28) ביים בארג חורב האט זיך נאט בעוויזק 27) צו אים אונ האט אים נעזאנט, אז ער האט אים אויסגעוואהלט 28) פאר ■איין בעפרייער 29) די ישראל אוב ער האט משהי; געהייסען געהן אין מצרים, ארויס צו פיהרע; 30) פון דארטק דיא אידען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="&lt;4&quot;ן מיין ליבער פריינד 1) ! שוי; 2) פיער מאנאט זינט 3) דו ביזט אוועקגעפאהרען 4) &gt;י.ין חברון אוב איך האג נאך ניט ערחאלמען 5) פון דיר קיין בריף. איך קאן דאס ניט פערשטעהן 6) , וואם איז געווארען מיט דיר 7) ? ראך 8) ווען פיר זיינק געוועזען צו זאמק 9) האבק מיר אונו געליבט איינער דעם אנדערן טיט'ן גאנצע; הארצע; אוב סיר זיינען געוועזע; ווי ברידער. פאר דיין אוועק פאהרק 10) האפטו פיר צו געזאגט 11) צו שרייבען בריף אלע טאנאט. אוג איצט האפטו פיך פערגעפק 12) אונ דו דערפאנפט ךיך 3!) ניט פיר אנצושרייבע; אייניגע 4!) שורות 5!) . אבער 0!) איך גלויב 17) ניט אז דו האסט צערשטערט 18) דעם בונד 19) וואם פיר האבק געשלאסק 20! צווישען אונו!2) אונ דו ווילשט 22&gt; פעהר ניט פיינע פריינדשאפט 23). שרייב פיר גיך 24) אבריף את שרייב פיר די אורזאכע 25) פון דיי; שווייגק 26) אזוי לאנג 27) . שרייב פיר ווי געפעלט דיר 28&gt; די שטאדט חברון, די שולק 29) אונ לעהרערס 30) . שרייב פיר אויך, וואס דו לעהרענסט ? לערענסטו נור אידישע גענענשטאנדע !3) אדער דו לערענסט אויך אנדערע שפראכען 32) אוג קענטעניסע 33) . איך לערען די רוסישע שפראכע 34) אונ רעכענק 85) , זאיי נעזונד אונסונטער36) ווי עם ווינשטדיר דיי; געטרייער 37) פריינד. דער האז!} אונדיפראש2), דעפ־האז־איז פיאופ-געווארק־דאם לעבק 8) 400 את ער האט געזאגט: י אלע לעבערינע 4) טהוק-פיר-שלעכטעם 5), פאר אלעפען 8) פירכטע איך פיך י), איך קאן קיין פינוט 8) ניט זיין 9) רוהיג 9), עס איז פיר בעסער 10) דער טוידט•l) פאר-אזא־ביפערק-לעבק*l), איך וועל נעהן את איך זועל פיך דערטריעקק 18) . רעדענדיג־דיזע ווערטער &quot;) איז ער אוועקנעלאפען צום טייך זיך אריינצוווארפען 15) אין וואפער. אין יענע צייט זיינק נעזעסען ביי'ם ברענ 6!) טי,ך א מוינגע (א ?ו) &quot;) פראש 2) את האבק נעקוואקעט 8!) אין דעך הויך 9*). ווי די פראש האבק דערועהן דעם האז, וואם לייפט צו די, האבען זיי זיך נעאיילט29) את ויי&quot; האבק אריינגעשפרוננק 21) אין וואפעד את זיי האבק זיר בעהאלטק 22) אין די לעכער23) פון טייך. ווי דער האז האט ראם דער זעהן האט ער זיר אבגעשטעלט 84) את האט געזאגט: &quot;אויב אזוי, אז עס זיינען דא בעשעפאניסען 25ן וואo פירכטען זק אויך פאר פיר וועל איך פיך ניט דערטריינקע; 3י).&quot; אוג ער איו נעגאננק אlנ ער האט זיך צוריק געקעהרט צו זיין ארט. דער ראבע •) את דער קרעבס (כאקע) 2). דער ראבע איז געפליינק 8) איבערן *) 4 טייך האט ער דער זעהן אז א קרעבם קריכט 5) אויפ'ן ברע; פון טייך איז ער צו •) :■ נענאננען צום קרעבם את האט אים צו נעחאפט י) אונ איז אוועקנעפליינען אוג האט זיך געזעצט אויף א בויטעל 8) את האט אים געוועלט 9) אויפעסק. דער קרעבס האט געועהן אז ער איו אריינגעפאלק אין א אונגליק 14) האט ער געפרופט 1!) זיך צו חגפ'ענעןl2) צום ראבע את ער האט אים געזאגט: &quot;זעה, ראבע, ראבע! איך האב נעקעגט 3&gt;) דיק פאטער את דיין פוטער, אט ווי נוטזיי זיינק געוועזען 1&quot; _&quot;אהא&quot;!l) האט אברום געטהאן 15) דער ראבע, ניט עפענענדיג 8!) זיין שנאבעל זג) &quot;אויך דיינע ברידער את דיינע שמעסטערן קק איך, ווי נעעדדט 18) את נעליבט 19) ויי זיינק !&quot; —&quot;אהא&quot; 4!) - האט דער ראבע ווידער אברום נעטהאן— &quot;יא 20) זיי זיינען בעוואוסטע 21) את נעעהרטע 8י) פוינלען 22), פון דעסטוועגק 23) זיינען זיי ניט גלייך 84) צו דיר&quot; &quot;אהא 25)&quot; האט דער ראבע א נעשריי געטהאן 88) טיט'ן נאנצען טויל אוב דער קרעבס איו אריינגעפאלק אין טייך. דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="דער פערד אוג דער עזעל!) . דער פערד איז געגאנגען סיט'ן.עז על אין וועג, * דער פעור איז נענאננק ליידע 2) אהגע 3) לאסט 4&gt; אוג דער עזעל איז נעוועזק בעלאדקs) זעהרשווער6) אז-ער-איז-קוים י) ניט געפאלען אונטער זיין לאסט. &quot;זעה, ברודער&quot;,- האט דער עזעל געזאנט צום פערד - &quot;איך-האב-שוין-טעהר-קיין-קראפטניט 8) צו טראגען 9) די שווערע 0!) לאסט; איך וועל פאלען אין וועג. ערבארעם דיך 11) אויף מיר, ליעבער פערד, אע נעהם-אראפ 2!) פון מיי א טהייל 13) פון סיין לאסט, דיר וועט ניט זיין שוועד 14&gt; אע מיד וועםטו-מאכען-נריננער 15}&quot;-~הער אויף 16) צו רעדען, דומקאפ ז!)!&quot; -האט אים געענטווערט דער פערד ~זאל איך 18) טראגען דעם לאבט וואם דו דארפסט 18) טראגען!&quot; 18) דער עזעל האט אזיפץ נעטהא; 9!) אוג איו געגאנגען ווייטער 20! מיט שווירינקייט 21) איז ער אבגענאנגען 22) נאך א שטיק 23) לאנד ביז ער איז געפאלען אע ער איו געשטארבען. דאן 24) האט דער פערד דער וואוסט, אז ער האט ניט גוט געטהאן וואס ער האט ניט געהאלפען 25) דעם עזעל טראגען א טהייל פון זיין לאסט. דען זיין הערר האט איצט ארויפנעלייגט 26) אויף אים גאר די לאסט אונ דאצו 27) נאך די פעלל פק עזעל. דאס שאף 1) אונ די וואלפען-פעלל נ). א שאף האט אעעטהאן 3) א וואלפעןפעלל אע איז זיך ארומנענאננען 4) ביי 5) די הערדען 6) זיי צו דער שרעקען 7) ■ווי די הינרט האבק אים דערזעהק האבק זיי נעמיינט 8! אז ער איז א וואלף ויינק ויי אננעפאלק 9) אויף אים אונ זיי האבען אים צעביסען 0!) אונ צעוואונדעט 1!) ביז ער איז שיר 12) ניט געשטארבען אין זייערע הענד. אם ענדע 13) האבק אים די הירטק &lt;פאםטוחער&gt; 4!) דערקענט 15) אוב זיי האבק אים גערעטעט 6!) פון די הינד. טיט פיל 17&gt; מיהע 17) האט זיך דאם שאף צוריק געקעהרט אין שטאלל 8!) צעשלאגען 9!) אוג צעוואונדעט 20&gt; אוג ער האט זיך פערשווארק 21) אז ער וועט זיך מעהר ניט פערשטעלען 22&gt; אי! א וואלפען פעלל. ך!^ז די בני ישראל געהען ארויס פון טצךןם. נאט האט געשיקט משה'ן אוג אהרנ'ן צו * פרעה'ן, אז ער זאל ארוים שיקען!} די בני ישראל פון מצרים. פרעה דער קעניג פון מצרים האט ניט געהארכט-גאט 2) אוג ער האט ניט-געוועלט 3) זיי ארויסשיקען האט אים נאט געשלאנק 4) (טיט) צעה! גרויסע פלאגען 5) ביז ער איז אונטער-טהאן נעווארען 6) אע ער האט ארויסגעלאזען !} די בני ישראל. ווק זיי האבק זיך געאיילט 7) אחים צו נעהן האט זייערע טייג 8) ניט אוספייעט 9) זויער צו ווערען 10&gt; אוב זיי האבען געבאקק 11) קוכענם 2!) אונגעזייערטע 3!) . דארום עסען מיר אלע טאג פון פסח 4!) מצות אע ניט קיין נעזייערטעס 5!) . די אידק 6!) זיינען ארוים פון מצרים אין דעם פופצענטען טאג אין טאנאט ניק; •, דארום פייערען (האלטען יוס טוב) 17&gt; מיד פון דעם פופצענטק טאנ אין ניסן דעם פייער טאג פסח 8!) . נאכדעם 9!) ווי די אירק זיינע; ארויסגעגאנגק 9!) פון מצרים האבק די מצרים חרטה-נעהאט 20) פאר-וואם 21) זיי האבק זיי ארויפגעלאזען 1) אוג זיי האבק זיי נאבגעיאנט 22) אונ זיי האבען זיי דער גרייכט 23) ביי'ם-מעער-םוף 24&gt; . נאך-גאטעס-בעפעהל 25) האט משה אויפנעהייבען 26) זיין שטעקען 27) אע ער האט א בייג נעטהאן 28) אויפ'ן מעער איז דאם מעער טרוקק-נעווארק 29) . די אידען זיינק ארייננעגאננק אין מעער אונ זיי זיינק אים אריבער גענאננק 30&gt; , די מצרים האבק זיי נאכנעיאגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="נאבגעיאגט אוב :זיי זיינק אויך אדיין אין טעער. ויען די אידק האבק נעענדיגט 31&gt; אריבעדנעהן האט-משה-ווידער 32&gt;-א בייג-געטהאן 8!) זיק האנד אויפ'ן מעער אוג עס האבק זיך צודיק נעקעהרט די וואסער אין מעער את די מצרים זיינק דערטרונקען נעווארק *3). אזוי 84&gt; זיינק די אידק בעפרייט-געווארק 35) פק די האגד פון די מצרים וואם זיי זיינק געוועזק ביי-זיי 36) קנעכט, את זיי זיינק נעווארק א פרייער ז8) פאלק - ליבער ברודער! ת בעטעסט מיר 1) איך זאל דיר שרייבק בריף אלע וואך ג) * את דו האסט מיר קיק-איק-בריף 3) ניט נעשיקט זינט 4) דו ביזם אוועק געפאהרק 4) פון אתז. אויך דיין דיוע ביטע 5) האסטו מיר ניט געשריבק אין א בעזאנדערק 6) בריף, נור אין דיין בריף צו אונזערע עלטערק. דיזק מאל פערצייהע &lt;ח, איך דיר. פון איצט, אויב דו ווילמט איך זאל דיר שרייבען, שרייבמיר א' בעזונדערק י) בריף את דו זאלסט ניט שרייבק-פערצוקט 8) אום איך זאל קענען לייכט 9) איבער לייענק. איצט וועל איך דיר שרייבען וועגען 0!) באל 11) וואם סיר האבק געמאכט ווען סיר האבק געענדיגט 8!) די צווייטע לשבה פון בית המפר: אלע שילער 3!) פון אונזער קלאסם 4!) האבק זיך פערזאטעלט 5!) אק מיק ציטער 6!) אין אונזער הויז. מיר האבק זיך אלע י!) ארומנעזעטצט א רום טיש ד!) את אונזער מוטער האט אונז גענעבק יערק 18) א בעכערל 19) וויין את אונזערע שוועסטערן האבק אלעטק 20) געטהיילט 21&gt; לעקעך 23) , נים 23) את קאנפעקש 24) את מיר האבק נעגעסען את נעטרונקק את געזונגק 25) די שבת-לידער 26&gt; , דק דאם איז געוועזק שבת 27) , את אויך פערשיידענע 28&gt; לידער 29) ווענען ציון את די הייליגע לאנד 30) . אזוי האבק מיד אתופערבראכט 81) אין פרייר 83) את אין פערנעניגענד 33) , אין לידער את שפיל 34) דעס נאנצק טאג. מעהר 35) איז ביי-מיר 36) קיינע נייעם 37! ניטא. איצט לערנק טיר די דריטע לשבה את מיר מאבק פארשריטע 38) אק די העברייאישע שפראכע 39). זיי געזונד תי עס ווינשט דיר דיין ברודער. 0') דער זיגג פויגעל!&gt; את די טויב. דער זיגג פותעל איז פעדצעפעט געווארק2&gt; אק ** נעץ 3) , דער אוננליקליכער » האט זיך געריסק 5) זיך צורעטק 6) את ער האט ניט נעקענט. ווען די טויב האט דאם נעזעהן האט ד געלאכט 7) פון אים את האט געזאנט: דו דארפשט דיך דאך שעמק 8) , נאדר 9), ווי ביזשטו 0!) דאם אין העלק - טאג 10&gt; אריינגעפאלק 0!) אין נעץ, זא-וואהר-איך-לעב 1!) מיך וואלט מאן אזוי ניט אריינגענארט 2!) . אבער 13) גיב-נוד-א קוק 4!) , די טויב וואס האט זיך אזוי געריהמט *l&gt; טיט אירע קלתהייט 6!) האט דך זעלבסט י!) פערפלונטערט *!) אק א פאללקחאפקעפטעל) 19&gt;. את דו האסט דאם פערדינט •8) מיק טויב / פק איצט זאלשטו ניט לאבק אויף דיין חבר'מ-אונגליק 21) . דער האן 1) אונ דער פערל 8). דער האן האט געפיקט 3) אק א סיסט-קופע 4&gt; האט ער נעפתען א פערל. &quot;וף נארריש-זיינען 5) די מענשען!&quot; האט דער האן נעזאגט-&quot;אזא6)בלאנקען-קאראנדל 7) האלטק-זיי-זעהר-טייער 8) את פאר א פולען-זאק 9&gt; גערשטק 0!) וואלטען זיי אים ניט אדסבייטק !!) את איך-וואלט-מיך-מעהר-געפרייט 12&gt; דק איך וואלט געפתק 3!) אנשטאט-אים 14.) א קארן-גערשטען 15) . דק חאטש 16&gt; ,א קאק-גערשטען איז ניט בלאנק 17&gt; אבער ער זאטינט 8!)&quot; . אזוי רעכעגט 19) ניט דיזער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="האן אליין 20) . ארך פיל מענשען, ווען זיי פערשטעהק2l) ניט די ווירדע 23) פץ א זאך רעכענע; זיי אים פאר נאר נישט 23&gt; . ן*} דער האן אוג דער פוכס!). &quot;נעה אראפ צו מיר אוב לאטיר-אונז-קוםען 2) * איינער דעם אנדערען, מיין ברודער!&quot; - האט נעזאגט דער פוכס צום הא;, וואט שטעהט אויף'ן צוים 3) - &quot;דען איך וועל דיר אנזאגען 4) א נוטע נאכריכט 5) .* אלע מהירק6&gt; האבען פרידען געשלאסע; ז), אונ זייהאבען נעשווארען איינער רעם אגדערען 8) או זיי וועלען טעהר 19 ניט עסק איינער דעם אנדערענם פלייש 0&lt;) . איצט וועלע; oיר זיצק איינער לעבען 1!) דעם אנדערן אהןl2&gt; פורכט 13)&quot; &quot;ווי גוט אונ ווי אננענעם *1)&quot; -האט אויסנעשריען 05 דער הא; מיטפרייד 6!)-&quot;איך דאנק י!) דיר,ליבער פוכם! פו; מיין טיפק-הערצען 18), ווייל 19) דו בייט געוועוק-אווי-גענעדיג 20) אונ געקוטק מיר אנזאגען 4) . איצט געה ניט אוועק פון דאנען2l), ווארט 22) א וויילע 23) , איך וועל נעה; רופק די הינדט פון אונזער הויז אונ סיר וועלען אונו פרייהען 24) אלע צו ואטע; 25) אויף די נוטע נאכריכט 25)&quot; - &quot;די הינדט זיינען זעהער-שלעכטע 26)&quot; - האט געזאגט דער פובם טיט שרעק 27) אוג האט געוועלט2B) ענטלויפען. &quot;וואם;זשע 29) האסטו-מורא-פאר-זיי 29)&quot;;• - האט אים געפראנט דער הא; - &quot;עם איז דאך פרירע; 30) אי; דער נאנצער לאנד&quot;.-&quot;יא, עם איז ריכטיג3l)&quot; האט אים נעענטווערט דער פוכם ענטלויפענדיג 32) - &quot;אבער ווער ווייס אויב עם ויינק געשיקט געווארע;33) פרידען שלוחים 34) צו די פעראכטע 35) הינדט&quot;. ליבער ביודער! א גרויסער אוגנליק 1) האט געטראפק 2) אונזער שטאדט. * נעכטק-ביי-נאכט 3) איו ארוים 4&gt; א פייער פון א שטאל 5) אונ עם האט פערברענדט 6) בענאה-פופציג י) הייוער ביוק-גרונד 8) . פילע פאמיליק ויינק געבליבק 9) נאקעטאונ פערארמטlo), וייוועלגערק!!) ויך איי נאם 2!) ווייל ויי האבק נ-יט קיין הויו וואואריינצוגעה; וואהנק 3!). אונוער הוין האט נאט צו דאנקק 4!) דער-אונגליק-ניטאנגערירט 15! , אבער מיר האבק אונו ועהר ערשראקק 16) , דק דער פייער איו געוועוק ניט ווייט ז!) פון אונזער הויו. אויך ויינק פערלארק געווארע; 8!) ביי אונו 19) פיל ואבק 20) , דק טיר האבק ארויסגעטראגק 21&gt; פון אונוער הויו גאר די מעבעל 22) אונ די בעט-צייג 2!) אין נאם 23) . פון אונוער הויו איו פערשטערט 24) יעדע פריידע 25&gt; אוג אונוער ועעלע איו-ועהר-טרויעריג 26) איבער די אוננליקליכע 27) . אונוער נענעדיגער 28) פאטער האט נעגעבק הונדעדט תבעל פאר 29) די אבנעברענטע 29) . אוג די הויו וואם איו אויפין הויף , האט ער אבגענעבק צו צוויי פאטיליק, וואם ויינען פערארעמט 130 פון פאשואר 31) צו וואהנק 2!&gt; דארטען ביו עם וועלען אויפגעבויט ווערען 33) הייועי; דק איצט קריגט-מאן-ניט 34) קיין וואהנעגק 35) צו דיננק 36&gt; אונ אין א הויו וואט האט געוואהנט אין איר איי; פאמיליע וואהנען איצט פינף. ניב נאט 37) או אונוער שטאדט ואל אין ניכען 38) אויפנעבויט ווערק 33) אונ טיר ואלען מעהר ניט האבק קיינע אוננליק 39) . דיין ברודער וואס ליבט דיר יוסף. דער וואלף 4) אונ דער הונד. דער וואלף איו פארבייגענאננען 2) פאר גיי 3) א הערדע 4) . האט ער געזעהן או דער הירט (פאסטוח) 5) שלאפט אונ דער הונד ד,ימעט די פיה. איו דער וואלף צו־גענאנגק 6) צום הוגד אוב האט אנגעפאנגען י) צו רעדען טיט אים טיט חניפה 8) : &quot;פריד 9) צו דיר, מיין געליבטער 0!) ' א 1!) ! ווי שלעכט 12) אונ ביטער sז) איו תין שיקואל4,)! דעם גאנצען טאג ביוטו־איך פעלדls)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="אוג ביי נאכט לאזט.מאן.דיר 16) זיך אויך גיט אויפרוהק י*). אט דיין הערר לינט-אוג־ שלאפט 8!) אוג דו מווט 19) היטק די פיה&quot;. &quot;מיר איו זעתר אננינעם 20) צו דינען מיין העדרן&quot; האט געענטווערט דער הונד &quot;טיט פרייד טהו איך מיין ארכייט!=} אוג איך וועל אים זיין טריי 22');צייט.טיין-לעבען 23)&quot; &quot;דו גיזט ניט נערעכט24) דעםמאל, מיין ברודער, יא 25ן, עם איו גוט אוג שאן צו דין עהרליך26), אבער איבער-אים ז2) צו לעבען א ביטערען לעבען 28) דארפשטו ניט 29), דו דארפשט דיך - אויטשלאפען 80) אונ אוים רוהעןl7) ווי ער&quot;. &quot;לאז-טיר־צו-רוה''3l) האט אנעשריי געטהאן דער הונד צום וואלף &quot;איך וועל ניט אויפהערען 32) צו דינען טיט טרייע 33) מיין הערר;, פיר איו בעטער פאר דיר; לויף־דיר 34) פון דאנען 85) אונ דו זאלפט צו מיר מעהר 86) ניט קומען טיט דיינע חניפות&quot; 87) . דער וואלף האט אים נאך געוועלט 38) ענטווערע;, אבער ער האט געזעהען אז דער הונד איו זעהר צארנדיג געווארק 39), אונ ער האט זיך נעפירנטעט דער הונד זאל ניט אנפאננע; י) צו בילען 40) אונ דער הירט וועט זיך אויפחאפען4l) פון זיין שלאף 42) איז ער אויף-ניך־ענטלאפק43). מויוען ■ בעראטהוננ 1). די מייז האבען זעהר פיל געליטק 2) פון דעם שלעכטען קאט 3), האבען זיי זיך פערזאטעלט 4) זיך צו בעראטהען 5) צוזאטען 6) ווי י) זיך צו רעטען 8) פון אים. האט איינער פון זיי נעזאגט: הערט, טיינע ברידער, איך האב געפונען א נוטען פלאן 9) טיר זאלען ניט אריינפאללען אין דעם קאטם האנד. ואלען אייניגע 10) פון אונז געה; אונ זיו זאלען אויפהייננען 14) א נלעקעל 12) אויפ'ן קאטס האלדזl3) דאן ווען ער וועט געהן צו אונז וועלען מיר דערהערען אlנ טיר וועלען ענטלויפק 14). דער ראטה 15) איו זעהר א נוטער, אבער ביי די מייז איז ניט נעפונען־ געווארעןl6) איינער וואם-האט.ויך-נעוואגט י1) דאם צו טהאן. 63. דאם אייכהארן (ייעייעיקע) 4) אוב דער וואלף. דאס אייכהארן האט נעשפרונגען 2) פון איין צווייג 3) אויףדעם אנדערן 3) איו ער ארויפגעפאלען אויףאשלאפענדען 4) וואלף. דער וואלף האט זיך אויפגעחאפט 5) פון שלאף 6) אונ ער האט אים נעוועלט י) אויפעפען. דאם אייכהארן האט זיך געבעטען 8): &quot;פערצייהע־מיך דאך 9), טיין הערר, דיוק מאל אוג לאו טיר אוועקl9), איך וועל-דאפ-טעהר-ניט-טהאן &quot;)&quot;. &quot;גוטl2)/ האט געענטווערט דער וואלף &quot;איך וועל דיך אוועקלאזעןl3), נור דו זאג טיר; פאר וואט זייט איר, אייכהארנער, אווי 14) פרייליך 15). איך בין שטאנדיג 6ג) אונמוטהיג ד!/ אונ ווען איך־ ניב־ א קוק4B) דארטען אויבען 19) זעה איך או איר שפילט־אייך2o) אוב טאנצט-ארום&quot;2l). האט דאם אייכהארן נעענטווערט: &quot;לאז טיר22) פריהער23) ארויפנעהן 24) אויפ'ן בוים, פון דארטען וועל איך דיר זאגען, אבער איצט פירכטע איך טיך פאר דיר&quot; דער וואלף האט אים אוועקגעלאזען. דאם אייכהארן איו ארויף24) אייפ'ן בוים אוג האט אים נעואגט: &quot;דו בייט אונטוטהיגיי) דאפיר־ווייל2s) דו ביזט שלעכט, דיינע שלעכטעם *2) קדיינקט י2) דיר דיין הערץ י2), אונ מיר זיינען פרייליך 5!) דאריבער2B) ודיל טיר זיינען נוטע אוב טיר טהוען־ניט-קיין-שלעכטעם 29) קיין איינעם3o). דאם נעבק די תורה 1), אין דעם דריטען מאנאט נאך-די-בני-ישראלים-ארויםגעהן 2) * פון מצרים ויינק ויי נעקוטען אין דער וויפטעניי 3) פיני. נאט האט געהייפען די בני ישראל דורך 4) טשהץ, אז ויי זאלען זיין פארבעדייטעט 5) צום דריטען טאג. אויפ'ן דריטען טאג אין דער פרי איו נעוועזען דוננערן 6) אונ בליטצען י) אונא שווערער 8) וואלקען 9) האט בעדעקט 1#) דעם באת פיני. טשה האט ארויפגעפיהרט &quot;) די בני ישראל געגע!42) גאט. ויי האבק ויך נעשטעלט43) ביי-די-אונטערשטע4ג) פון בארג. דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="דער בארג האט געברענט 15) אין פייער אוג גאט האט נערעדט פון 18) דעט וו אלקק אוג רעם דיקק-טומאן יג) די צעהן-געבאטק 18). די בני ישראל האבק אנגענופק י!) אויף זיך2o) צו הארכען2l) אוב טהאן אלעס ווי גאט האט געהייפק. די צעהן גאבאטlB) האט גאט אויפנעשריבק אויף צוויי שטיינערגע־טאפלען 22) אוב משה האט זיי ארייג־ נעלייגט 23) אין דעם קאסטק *2) וואם איו געוועזען אין וואהנונג 25), וואס די בני ישראל האבק געטאכט אין דער ווימטעניי. מ•/ דער נעגאסענער קאלב!). משה איז ארויפגעגאננעף) אויפ'ן בארג סיני צונעהמקג) 4די תורה אונ ער איז דארטק געוועזען פיערציג טעג אוג פיערציג נעכט. דאם פאלק האט נעזעהען אז משה זויטט זיך 4) אויפ'ן בארג סיני, האבק זיי זיך פערזאמעלט 5&gt; צו אהרג'ן אונ זיי האבען געזאגט: &quot;מאך אונז א נאט, וואס ער זאל געהן פאר אונז 6) , דק משה, וואס האט אונז ארויסגעפיהרט 7) פון מצרים ווייסען מיר ניט, וואס האט אים געשעהק 8)&quot;. אהרן האט זיי נעהייסען בריינגק 9) גאלד, זיינק זיי נעגאנגק אוג געבראכט גאלד אונ זיי האבען נעמאכט א נאלדענעם קאלב אוג ויי האבק זיך געבוקט 0!) צו אים אוג זיי האבען געזאגט: דיזער איז דיין נאט !1&gt; , ישראל! ווען משה איו אראפ פון בארג אוג ער האט דעתעהען דעם קאלב וואם זיי האבק געמאכט איו ער זעהר צארנדיגגעווארק 2!) אוג ער האט גענומק דעם קאלב אוג האט אים פערברענט *') אין פייער. נאט האט נעפלאגט 4!) די וואם האבק געמאבט דעם קאלב. משה האט נעבעטען 9!) ביי נאט ער זאל ויי פערצייהק *!) זייער זינד 17) . טהייערע 1) מוטער! דיין בריף, וועגען 2) דיין קומק מיט סיינע ליבע 4שוועסטער גליקליך 3) אין דעם באדעארט 4), האט אונז זעהר דערפרייט 5). פיר זיינען אלע נעזונד-אונ-רוהיג 6) אוג אין הויז איו א נוטער ארדנונג 17 ווי ווען דו ביזט געוועזען אין דער היים. נור אייגעם *) עס הערשט 9) אין הויז א אונמוטה-אוגא טרויער 10) איך ווארט.!!) מיט אוננעדולד 2!) עם זאלק זיך ענדיגען *0 די עקזאטען טעג 16) איך ואל אויף פאהרען 5!) צו אייך. אוג ווייל אין שטוב איו אונמוטהיג 16) לערק-איך-פלייסיג 7!) אוג מייגע לעהרער ויינק צו פרידק פון מיר 18) אוג זייא גיבען מיר נוטע מיינונגען 9!) . דער לעהרער האט געזאגט אוגזער פאטער אז אויב איך וועל אזוי וויסען אלע געגענשטאנדק (6ועדטעטען&gt; 20) וועל איך בעקומק !2) א לויב-בריף 22). אך פון מיין זייט 23&gt; וועל פיך מיהק *2&gt; טיט טיינע אלע קרעפטק 25) איינצוחזרן 26) גוט 27) אלע קענטעניסע *2) מאם איך בין דורך-נענאננק 29) אין דיזק יאהר. איךדארף-נאך עקזאטענירט-ווערק 30) אויף נאך דרייא געגענשטאנדע 20). פאר 31) דיא העברייאישע שפראכע 32&gt; אוג תנך האב איך בעקוטק 21) א פעף 33) . איך רעכק אז דער עקזאמק 34) וועט זיך ענדיגען איבער-אכט-טאג-דיגשטאג 35) אלזא 36) וועלען טיר ארויספאהרק 37) צו אייך איבער-צוויי-וואכען-זונטאג3B). דער פאטער געריסט 39) דיר אוג מייגע שוועפטערן. אויך נעריסק אייך טיינע עלטערע 40) ברידער יוסף אוג בנימין אוג אלע הויז-לייט 41). דיין זאהן מאם ווארט !1) מיט אונגעדולד 12&gt; זיך-צו-זעהק-םיט אייך 42) אין קירצען 43) , דוד. 469 דער שוואן 1) אוג דער קראניך *). דער שמאן איו נעשוואוטען *)אויפ'ן אבער* פלאכע *) פון טייך האט ער געזעהן זיין געשטאלט *) אין וואסער אוג ער האט דך געפרייט 6) אוג ער האט געזאנט צום קראניך וואס איז נעוועזען לעבען אים י): הא שטו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="האשטו נעועה!, מיין פריינד, נאך אזא וואונדערבאין 8) בעשעפענים 9) וד איך בין אויף■ דערוועלט 10)? איך קק געהן &quot;) אויף דער ערד, שודמען *) אין וואסער אוג פליהקl2) אונטער דעס הימעל, עם איו ניטא 13) מיץ-גלייכק-אדף-דער-ערד&quot; *!) &quot;דו זאלסט דיך ניט ריהטק 15) אוגדיך ניט לדבק 18) דומער-שוואן י1), קענשטו דען לדפק ווי א הירש 18) ? שוויטק די א פיש ? אונ פליהק מי איין אךלעי 9&lt;). עס איו דאך בעסער2o) צו קענען2l) איין ואך גרינדליך 22) איידער צו קענק23)' אביסיל 24) פין פיל ואבק. oד. א ווילדער 1) אינגעל. א ציגיינער 2) האט נעפיהרט 3) א באר 4) אין נאס 5) פון שטאדט, האבק ויך פערואמעלט 6) א פולק 7) קינדער, ליידינגעהער 8) , אונ ויי ויינק נאבגעגאנגק נאך אים. צווישק ויי 9) איו אויר נעוועוק שמק! דער ווילדער. ויק זיי ויינק געקומען אין טיטען 0!) מארק!l&gt; האט ויך דער ציגיינער טיטק באר אב געשטעלט. איו געגאנגען שמעון דער ווילרער אוג ער האט אויפנעהייבען 12&gt; א שטיין אונהאט נעווארפען 3!) דעם lיאר אין ויין געויכט4!) איו דער באר ועהר צארנרענעווארען 15&gt; אונ ער האט ויך געשטעלט 6!) אויף צוויי פיס אונ ער האט ויך געריסק 7!) ארויפצופאלק 18&gt; אויף שמעונ'ן אונ דער ווילדער שמעון האט ווייטער-נעווארפק 9!) שטיינער אונ ער האט ויך גערייצט 20) מיט'ן באר. דער ציגיינער האט אנגעשריק!2) אויף אים אlנ האט אים געהייסק ענטלויפק 22) פון דאנען 23) , אבער ער האט ניט אבגעטראטק 24) אונ האט ווייטער גקוארפק שטיינער. פלוטצליך 25&gt; האט ויך דער באר אמיסנעריסק 23) פין ציניינערם האנט אונ האט אנגעפאננק 27) נאכ-צויאגען 28) שמקנ'ן, אין-איין-אוינק בליק 29) האט ער אים רןרגרייבט 30) , ער האט אים געווארפק 31) צו דער ערד 32) אונ האט אויפגעעפענט 33) ויין מויל אים צו צערייסק 34) אין דעש אוינק-בליק 29) האט טא; דער העיט 35) אטרעסק 36) פון א ביקסענשוסס 87) אוג דער באר איו געפאלק טוידט3B&gt; צו דער ערד, דאן ויינק צו געגאננעף3) די ועהערם 40&gt; אונ ויי האבען ארויסגענוטען!4) שטקנ'ן, וואס איו געפאלען אין אונטאבט (געחלשט) 42) פון שרעק43), פון אונטער דעם בארס קארפער 44) אונ ויי האבק אים אוועקגעטראנק 45&gt; צו ויינע עלטערן 46), טיט פיל מיהע 37) האבק אים די דאקטוירים 48&gt; אבנעמינטערט 49) . דאן האבק ויי בעטערקט 60) , או עס האט ויך אים אויסגעבראבק 51) ויין לינקע 52) פום. א גאנצק 53) יארד איו שמעו; ניט אראפ 54) פון ויין בעט, אויך נאכדעם 55&gt; או ער איו געוונד-געווארק 56&gt; איו ער געבליבק 57&gt; א הינקעריגער 58) אונא שוואכער 59) . Iד. דער אפפעl). דער בויער 2) האט.געארבייטעט*) ויין פעלו־ מיט ויין אקער4) פון פריהמארגק-אן 5) . טיט פלייסיגקיט 6) האט ער געאקערט 7) אז 8) טראפענם 9&gt; שוויים 10) האבק גערונק !1) פון זיין נקיבט. יערער וואס איו פערביינעגאנגען האט אים נעבענצט אונ געלויבט 12) פאר 13&gt; זיינע פלייסיגקייט 4!) , דער אפפע (אבעזיאנע) האט דאס געזעהן אוג ער האט מקנא-געוועזק 5!) דעם בויער, אונ ער האט זיך בעשלאסק 16) אויךצו ארבייטק ווי ער. ער איוגעגאנגען אונ ער האטאויפגעווכט 17) א פלאקקlB), האט ער אים גענומק אונ האט אים ארויפנעליינט 19) אויפ'ן פלייצא 20) אונ האט אים נעטראנק !2) א הער-אונ-א הין 22) . נאכדעם 23) האט ער אים אראפנעווארפק 24) אויף דער ערד אונ ער האט זיך אומגעקעהרט אונ האט אים ווידער נקומק אונ ער האט אים ארופגעשלעפט 25) אוג האט אים אוועקגעווארפק 26) ; א מאל האט ער אים אננענוטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="אנגענומק 27) פאר (ב) איץ זייט 28) אוב א מאל פאר די אנרער זייט, ער האט אים געקעהרט 29) אויף אלע זייטען. אזוי האט דער אפפע געארבייטעט א לאנגע צייט 0*) ביז ער אט זעה־ מיד-נעווארק 31) אוב ער האט שווער-נעאטהעמט 32) פין פיל-טיהע 83' אונ-קיין-איינער-פון-די-פערבייגעהענדע 34) האט אים ניט געבענצט אוג געלויבט 2!) . אונ דו זאלסט-דיך-ניט-וואונדערען *3) דארויף, מיין טהייערער 36), דו האסט געהארעוועט 37) זעהר פיל אבער אין דיינע מיוזע 38) איו ניטא קיין נוטצען 39) , רבי יהושע האט אריינגענומען 1) אין זיין הויז איין ארעטק מ רייזענדער 8) ! האט ער אים געגעבען עסען 4) אוב ער האט אים אויך גענעבק איין ארט צו נעכטיגען 5) אי; א אויבערשטען-ציטער 6&gt; , וואם דארטען איו געוועזען פיל טהייערע ה זאכען 8) . ווען דער גאסט 9) איז ארויף 0!) אין זיין צימער האט ר' יהושע גענומען דעם לייטעי •1&gt; אוב האט אים א וועק געטראגען אין איין אנדער ארט, אוב דער גאסט האט דאם ניט געוואופט. אין טיטק-דער-נאכט 2!) ווען אלע הויז-לייט 18! האבק געשלאפען 14) האט דער גאפט צו נויפגענומען 5!) אלע טהייערע זאכק אונ ער האט זיי אריינגעלייגט 6!) אין א זאק 7!) אונ ער האט געוואלט 8!) אראפנעהן פון אויבער-צימער 6) אונ ענטלויפען 19' , ווי ער האט אויפגעהייבק 29) זיין פוס זיך א־ויפצושטעלען 21&gt; אויפען לייטער איז ער אראפנעפאלען אויף דער ערד מיט דעם זאק זאכען אוב ער האט זיך-אויפגעבראכעןא פום 22), אוג ער האט זיך ניט נעקענט ריהרק 28) פו; זיין ארט. אוב עם איז. געוועזען אין דער פרי ווען ר יהושע איז ארויפגעגאנגק פו! זיין צימער האט ער נעזעהן, אז דער גאסט ליגט אויף דער ערד 24) אונ זיינע טהייערע זאכק ליגען לעבק-אים 25) , האט אים ר' יהושע נעפרענט מיט א שמייכעל 26&gt; : &quot;וואפ-איז-טיט-דיר 27&gt; אז דו ביזט אראפנעפאלען פון דיין געלעגער 28) אויף דער ערד ?&quot; - האט דער גנב נעזאגט 5 ,איך וואלט ניט געגלויבט 29) , אז אמענש ווי דו זאלסט נעהען מיט מיד מיט בעטרוג 30)&quot; - האט אים געענטווערט ר' יהושע: &quot;עם-שטייט-דאך-געשריבען 31) : &quot;טיט א פאלשען 32) זאלשטו-זיין-פאלש 33)&quot; . ןי'ן ר' תיה האט גערעדט טיט זיין ווייב ווענע! ארעטע לייט 1) אוג ער האט איר * געזאגט! &quot;ווק עס קומט צו דיר איין ארעמאן 2) נעהם-אים-אן 2&gt; פריינדליך *) אונ ניב-אים-עםען-אונ-טרינקען 4) אום אנדערע זאלען אזוי טהאן צו דיינע קינדער&quot; &quot;וואם-איז-טיט-דיר 5), טיי; מאנן, אז ח שילפט 6) אזו אונזערע קינדער,אז זיי-זאלק-נעהןבעטלען 7&gt;&quot; ? - האט צו אים געזאגט זיין ווייב - &quot;בעהיטע מיך נאט 8) זיי צו שילטען, איך זאג דירנור , וואס עס טרעפט זיך 9) אויף דער וועלט 10), קיק סענש איז ניט זיכער!l) אז זיינע קעדער וועלען זיק רייך 1!) אlנ גליקליך 2!) , אונ אויב דיינע קינדער וועלען ניט זיין ארעם 1) וועלק זיין דיינע קינדס-קינדער 14) , דען דאס-איז 5!) אראד 16&gt; וואט דרייהט זיך 1,7) אויף דער וועלט 8!) ; היינט איז דיזער רייך אונ יענער ארעם אוג טארגק איז פערקעח־ט 9!) . ליבער קוזין(**וועפטער קיני) 1) ! אין אטאנאט-ארום 2) וועל-איך-ווערען -אלט• *דריי-צעהן-יאהר 3), ,אוג איך ויעל ווערען בר-סצוה 4) אין דיזק טאג וועלען מיר סאכען אבאל 5) . איך האב אייננעלאדק 6&gt; אויף אים מיינע אלע פערוואנדטע (יוייביטי אוג פריינד 17 אונ זיי האבק מיר אלע צוגעזאגט 8) צו קומק צו אונז, צו נעהמען אנטהייל 19"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אין מיי; פרייד 0!) . איך בעט *1) דיך, מיין פריינד, תא זאלטט פיך בעעהרען *1) אוג קומען צו אונז אין דעם טאג פק-מיק פרייר. ווען דוא וועסט קומען נעהם מיט זיך 13) דיין אינגערע 4!) ברידער אוב שוועסטערן / אויפץ באל וועט דער לעהרער פון אונזערשול 15) זאגק-ארעדע 16) אוג סיר וועלק זינגען פערשיירענע י!) הייליגע-לידער 8!) אוג ציו;-לידער 19) אוב נאכע; באל וועלק פיר געה; אין אונזער גארטען אוג פיר וועלען דארטען לעזען (לייענען) די לעזע-ביכער 20) , וואס טיק פאטער וועט פאר פיר קויפען אויף א פריזענט 21) אויף דיזען טאג. איך האף 22) אז תא וועסט פיר ניט ענטזאגען 28) אוב דו וועפט ערפילען-םיין-וואונס 24&gt; . ווע; דו וועסט ווערען בר-סצוה 4) וועל איך אויך קוטען זיך פרייען 25) טיט דיר. איך גערים 26) טיין געעהרטע; 27) אנקעל 28) אוב טאנטע 29) , דיין קוזין וואט ווארט 30) אויף דיין קוטען שטעון. דיא פאדקאווע !) . א בויער 2) איז נעגאנגען טיט זיין זוה; אין שטאדט האט ער *נעזאגט צו זיין זוהן; &quot;זעה, ראובן, אט דארטק אויפ'ן וועניליגט 3) א פאדקאווע, געה הייב-איר-אויף 4)&quot; - &quot;כיין, טיין פאטער&quot;, - האט נעענטווערט ראובן -&quot; איבערs) אזא-קלייגיגקייט 6) ליינט-עס-ניט 7) זיך איינ־צו-בויגען 8)&quot; - זיין פאטערהאט קיין זאך ניט גערעדט, ער איו געגאנגען אוג ער האט אליין 9) אויפגעהייבען די פאדקאווע אוג ער האט איר אריינגעליינט 0!) אין קעסענע 11) . אין וועג האט ער פערקויפט דיא פאדקאווע אשטיד 12) פאר-אייניגע קאפייקעס 3!) אוג האט געקויפט פאר דיזע געלד קירשען!l) : אוג זיי זיינען געגאנגען ווייטער 5!) . דער טאג איז געוועזע; אהייסער 16) , דיא זונן האט געברענט 17) וויא פייער, אונ אין דעם נאנצען אוטגעגענד 8!) איז ניט געוועזען קיין בוים אוג קיין טייך. ראובן איז זעהר דורשטיג-נעווארען 19) אונ איז טיט שווירינקייט 20) נאך נענאננען נאך זיין פאטער. פלוצליך 21) האט זיין פאטער וויא אוגגערען 22) ארויס געווארפען א קארש *2&gt; . דער איננעל האט זיך אויף-גיך-אייננעבוינען 23) אוג האט אויפגעהויבען אוג האט אים אויפגענעסק פיט גרויס-לוסט 24) , דען דער קארש האט אים עטוואס 25) ערפריסט 26) . ווק זיי זיינע! אבנעגאננען 27) נאך אייניגע טריט 128 האט דער בויער א ראפגעווארפען נאך אקארש, נאכדעם א דריטען, א פירטען אזוי האט ער נעטהאן ביז'ן לעצטען 29) קארש אlנ ראובן האט זיי יעדען טאל אויפגעהייבען אוב אויפגענעסען. ווע; ער האט אויפנענעסען דעם לעצטען קארש האט דער פאטער געזאגט צו אים לאכענדיג 80) : &quot;זעה! ווען דו וואלפט איין פאל זיך איינגעבויגען 8) אויף צו הייבען די פאדקאווע וואלשטו-ניט-גערארפט-31).זיך איינבוינק פיל טאל אויף צוהויבק די קירשען שוועבעליך 1) . צוויי ברידער. יוסף אוג בניטין, האבק געפונען שוועבעליך, האבק זיי נעוועלט 2) נעהן אין וואלד אוג דארטען טאכק-א-פייעד 3) . פארביי־ געהענדיג 4) פאר-ביין 5) שטאלל 6) האט זיך יוםף'ן-געוואלט 7) אוים פתפען 8) אויב די שוועבעליך זיינע; נוטע אונ ער האט גענוטק איין שוועבעלע אוג ער האט נעריבען 9) אן וואנד 0!) פון שטאלל 6) . די שוועבעלע האט זיף■ אנגעצונדען 11) אוג זי האט זיך צעבראכק 2!) אוג אריינגעפאלק אין די שטתי 3!) וואם איז געלעגק 14) ביים וואנד. אי; איק-אוינק-בליק 5!) האט זיך פונאנדער נעברענט 16) די שטרוי, אוג די נרויסע פלאטע 17) האט אנגענומק 08 די שטאלל, די קינדער זיינען ענטלאפק טיט אנעוויין *1)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="אוג א געשריי 20) . באלד האט זיך דער פייער ארייננעריסק!2) אין די הויז פון די קינדערם־ עלטערק 22). ביו עס האבק זיך פערזאמעלט 28) די איינוואהנערס-פון שטאדט 24&gt; צו לעשען דעכו פייער ויינק פערברענט נעוואדק אלע שטאללען, די שפייכלערעם 25) אוג די הויז ביז'ן גרונה 26). צוויי פריינד &lt;) ויינק געגאננק נעגק־אווענד 2) אוג ויי האבק ביידע 3) געשטועסט 3). פלוצליך 4) האט ארויטג עשפרוננען 5) אהונד פון-הינטער 6) א טויער י) פון אהויף אוג איו אננעפאלק 8) אויף ויי אlנ האט אננעפאננק 9) צו ביללע;lo) טיט אנחיסק ליארעםll); באלדl2) האט דערהערט נאך אהונד אוג איו אויף־גיך־ נעקוטעןl3) אונ נאך אים אדריטער אlנ אפירטער אין איין־טינוט &quot;) האבק ויך פער־ זאטעלט אשטאיעי•l) הינדט, יערערl6) האט זיך אויפנעהויבע; י1) פון זייןקפע־טיהטB!) אוג איו געקומען צו לייפק 9ג) אוג ויי האבען אלע נעבולק אוג נעשריק טיט אלע קרעפטען. איינער פון די פריינד האט זיך איינגעבייגען 20) צו נעהטען א שטיין.— &quot;העד אויף 21), מיין פריינד&quot; האט אים דער אנדערער נעזאגט &quot;דו וועסט דאטיט ניט פארשליסק 22) די הינדם טיילער23), דו וועסט ויי נור נאך-טעהר-צערייצק *2) לאמיר ■ אונז־נעהן־אונזער־וועג 25) אוג אויף זייער בילען 26) וועלען מיד ניט קוקק27), ויי וועלק בילק-בילק23) אוב אויפהערק29) אlנ שטיל ווערען&quot;3o). אlנ אווי איו געויעזק/ ווי זיי ויינק אבגעגאננע; 81) א פופציג • טריט 32) האבק די הינדט ביסליך- ווייס 33) אויפ־ געהערט צו בילק, נאבדעם ויינק ויי אללע שטיל־געווארק !3) אוב ויי זיינע; אוועק־ נעגאננק יעדער 35) צו ויין ארט. 78♦ ליבער ברודער!איך דאנק־דיר *) פון מיין טיפק 2)הערצק פאר די העברייאישע־ ביכער 3), וואס דו האפט מיר געשיקט צו'ם לעזע; (לייעגעo 4). איך האב זיי געלעזען טיט פיל 5) פעיגעניגענד 6) יא 7) מיין חםיםער.לעהרער 8) בריינגט טיר אפט9) שאנע ערצאהלונגען •ג) אויףרוסיש 1ג), אבער די ערצאהלונגען זיינען טיר ניט בעקאנטl2) אוג פערשטאנדליך 13) ווי די אידישע.ערצאהלונגעןl4). שיקטיר טיין ברודער / נאך ביכער אויף העברייאיש 15) צומלעזען. שרייב פיר, טהייערעי ברודער, וואס דו מאכסט*l), אוב ווי דו פערבריינגסט דיין צייטl7)? אוגזער אינכערער 18) בחדער דן האט געענדיגטl9) אי! דיזע וואך2o)דעם בית הספידיעישטע לשכה אוב אין קדיצען 21&gt; וועט ער אנפאנגען 22) די צווייטע לשכה. ־־־ אין די קינפטיגע-וואך 23) וועט די טוטער פאהרען24) אין דארף עמlנה2s). זי וועט מיטגעהמען טיט זיך26): טיך אוב ךנ'ן אוג פרימ'ן אונזער שוועכטער; אוגזער פאטער האט דארטע; געדונגען 27) פאר אוגז 28) א דאצע 29). מיר וועלען וואהגען אין דארף צוויי מאנאטען. נעכטען 30) האבען טיר דארטען אוועקגעשיקט טעבעל 31) אונפערשידעגע ואכען 32) בין איך ארך מיט־געפארען24) טיט די טענשען האב איך געזעהן די הויז אוב דעס גארטען; ווי גוט־אונ אגגענעהם33) איז דארטען! די הויז איז אין מיטען 34) דעס גארטען. דער גארטען איז א גרויסער אוג אליבליכער3s) אונ אין אים איו דא בויטער וואס טראגען־פרוכט 36). ניט ווייט37) פון הויז איז דא אטייך אוג פון יענער-זייט-טייך 38) איז אנעדיכטער.וואלד 39). זיי געזונד ווי עם ווינשט דיר דיין ברודערוואס ווארט4o) אויף דיין אנטווארט4l), ראובן. צו וואט דארף מאן איין ארדענונג 2). יהודה האט אוים נעלערעגט 3) זיין לעקציאן (אויאק) 4) אויף טארגענדיגן-טאג 5). ווען ער האט געענדיגט 6) האט ער אלעם 7) גע^אזע; 8) אויפ'ן טיש אוג אין אוועקנעלאפען אויפ'ן הריף זיך שפילען 9). אין יענע צייט איז צונענאגנען זיין קלייגער ברודער דן צום טיש אונ ער האט נענומע! דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="דעם בלייפעדער *!) אוג ער האט געטאכט פערשידענע &quot;) שטריכק 2ז) קרוטע 13) אוג קיילעכדיגע *1) אויף זיין העפט sי) אlנ נאכדעם האט ער נענוטען אויך אפעדער 6!) אוג האט איינגעטונקט 17) אין טינט 8י) אlנ ער האט בעשמוצט 19) רעם גאנצען העפטls) ווק יהודה האט זיך צוריק געקעררט פון הרף אונ ער האט דער זעהן אז זיין העפט איו בעשטוצט י*2) האט ער אנגעפאנגען צו וויינען 21) אוג צו שרייע; ט) אlנ איו געגאננען זיך קלאגען *2) פאר (ל) זיין מוטער. האט אים זיין טוטער געענטמערט ! דא &gt;2) איז ניט שולדיג 25) דער קליינער ך!, וואט ער ווייס נאך ניט וואט ער טהוט, נור דו אליין 5י2), פאר-וואם י2) דו ליבסט ניטקיין ארדענינג 2). זוען־דו־וואלםט־אוועקגעלייגט 8) אלעס אויף זייער ארט וואלט 28) דיר ראם ניט נעטראפען 29). 'so. א קינדערשער פערלאננען ג).— &quot;אטהלואי 2) וואלטען אלע פעלדער נעוועזען פערואט 3) נור טיט בלוטען 4)&quot; האבק דן אונ נפתלי נעזאגט ווען זיי ויינק פאר ביי גענאננען 5) פאר ביי א פעלד ווייץ 6) &quot;ראן וואלטען מיר אונז געטאכט .פראכטפאלע י) בלומק-קראנצק י), אבער איצט איו די נאנצע פעלד פול טיט זאננק 8) אונ בלוטק זעהר ווינצינ 9) אין די נאנצע צייט האבק סיר נור אננעריסק 10) א קליינעם בינדעל !!)&quot; ,איר רעדעט אהנע פערשטאנדl2), טיינע ליבע קינדער&quot; האט זיי נעואנט זייער מוטער ,דער ערד ארבייטער 13) מיהעט זק &quot;) נור ווענען דיזע זאננק, וואם גיבען ברוידט אונ ניט וועגק די בלומק, וואס חאטש ־ג) זיי זיינען שאן אונ ליבליך 16) אבער זיי זיינק פאר אים אוננוטצינ י1). דער וויעדער האלל (ווידער קול) 1) . מיכה האט קיין מאל 2&gt; ניט נעהערט קיין * ווידער האלל. איין מאל איז ער זיך ארוטנעגאנגען 3) אי; א גרויסען גארטען מאס איז-ארוס־א-דאטצע *) , האט זיך אים פערלוכט 5) צו שרייען 6) : א-א! נלייך 7&gt; האט ער געהערט פון די געדיכטע-בוימער 8) אזא-שטימע 9) . דער אינגעל האט זיך זעהר געוואונדערט 10) אוג האט א געשריי נעטהאן 6) אין דער הרך !1) : &quot;וועד ביזטו נ!) &gt;■&quot;- האט אים נעענטווערט די שטימע פון די נעדיכטע !!)-בוימער 8) אויך טיט אוא שטיטע: &quot;ווער ביזמו ?&quot; - האט דאם מיכה'ן זעהר פערדראסק 13) אונ ניט - טראכטענדיגפיל &gt;!) האט ער א נעשריי נעטהאן 6) 5 &quot;דו ביזט א נאדר 15)&quot; : -&quot;דו ביזט א נארר I*- האט אים נעענטווערט די שטימע . דאן איז סיכה זעהר צארנדיג נעווארע! 16) אונ ער האט געזידעלט 7!) אונ נעשאלטק 8!) דעם אונזיכטבארק 19) : אבער דער וויעדער האלל האט אים צוריק געקעהרט 20) יעדען ווארט 21) . איז מיכה געלאפען מיט גרוים צארען22) אויפזוכען 23&gt; רעם שלעכטע; אינגעל, אבער ער האט קיינעס-ניט געפונען *2) . איז ער אוועקנעגאנגען צו זיין מוטער אונ ער האט איר רערציילט וואס-עס-האטאים—נעטראפען 25) . אומזיםט26) ביזטו נענאננען זוכען דעס-וואס-האט-געזידעלט 27) , דע; דו האסט נעהערט די ווערטער !2) וואס זיינק ארויסנעגאנגען פון דיין מויל. יוען-דו-וואלםט 28) נעשריען 6) ביט פריינדליכע-ווערטער 29) וואלשטו 30) גיווים 31) אויך נעהערט אזוינע ווערטער. די טהיילוננ 1). דער אנקעל 2) נחום האט אגנעקלאפט 3) אין פענשטער !! פון * די הויז וואס-איז-לעבק 5) זיין הויו, ווק מאן האט אים געעפענט די טהיר 6) האט ער נוט טיטינ 0 א שאקעל-געטהאן 8) מיט'ן קאפ אוג האט נעואנט: &quot;גאט-העלף 9י מיי; שוועסטער! גאט-העלף 10) קינדער! איך האב אייך נעבראכט !1) א געשעגק פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="מיין גארטק. זעהט אט גיב איך אייך גרויסע אוג געשפאקע 12&gt; עפער 13) , שאדע *!) , וואס איך האב נור פיער, וועד פון אייך וועט קענען זיי צו טהיילען י!) אויף גלייכע *l&gt; טהייל ז!) ?* - דען זיי זייגען נעוועזען פינף: די מוטער, צוויי זיהן אוג צוויי טאכטער. די קינדער האבק אנגעפאנגע; 18) צו קלערען 9!) , אם ענדע *2) האט די עלטערע !2) מאדעל געזאנט: &quot;איך וועל קענק צעטהיילק די עפעל*._ &quot;ווי 22) וועפטו זיי צעטהיילען ?&quot; - האט געפדענט דער אנקעל - ~איך וועלל זיי צעטהיילק צו דריי 23)* - האט זי געענטווערט.— &quot;צוויי ברידער אוג איין עפעל זיינק דריי, איך אוג איין שוועסטער אוב איין עפעל זיינק אויך 24&gt; דריי, די טוטער אוג צוויי עפעל זייגען ארך דריי, אזוי וועט זיין צו גלייכע טהייל 25&gt;* - &quot;דו ביזט אקלוגע סאדעל, טיק טאכטער* - האט געזאגט דער אנקעל נחום.- &quot;נא 26) דיר די עפעל אוב טהו ווי דו האסט געזאנט.* אלע זיינען געוועזק צו פרידען 27) פון דער צעטהיילונג. ליבע שוועסטער! דיין בריף האב איך ערהאלטען 1) , מיך פדייט-עם- 2) זעהר, אז דו לערענפט די העברייאישע שפראכע 3) טיט לוסט 4) אוב דו מאכסטפארשריטע 3), ניט ווי י! פיל אנדערע מאדלעך, וואס לערגק פערשידענע ז) שפדאכען 8! נור העברייאיש 9) לערנק זיי ניט. די שאנע ליבע 0!) שפראכע וואס אויף-איר !1) זיינק-נעשריבק 2!) די הייליגע ביכער 3!) אונ וואם זי איז איבערגעבליבקגעווארען 4!) פון אלע טהייערקייטען 5!) פון אונזער פאלק, וואס מיר האבק-נעהאט 16) פארצייטען 17&gt; , פערלאזעןB!) פילעפו; אונזערע ברידער אבער טעהרער-פאד-אלעם 19) מיידען-איר-אוים 20) די אידישע טאכטער !2); אבער דו, מיץ טהייערע *B&gt; שוועםטער, ביזט-ניט-ווי-זיי 23) דארום וועסטו געלויבט-ווערע; 24) פון אלעטען 25) . איך שיק דיר אגעשענק 26) פאר-דיינע-פלייסיגקייט 27) דעם ספן ,משלי יהודה&quot; נארדאנס 28) , לעזע אים טיט אויפטערקזאטקייט 29)וועט ער דיר זיין-זעהר-אנגענעם 30). שרייב מיד, ליבע שוועסטער בריף אלע וואף אויף העברייאיש!B) . מאך מיר-וויפק 32) פאדראבנע 38) וואט דו לערענסט אונ וואס דו לעזט. אז דו וועסט אויס-לערנק 34) דיזעס בוך וועל איך דיר שיקע; נאך אנדערע ביכער. שרייב פיר אויב דו לערענסט אויך אנדערע שפראכק 8) , דק אזוי ווי מיר דארפען 85&gt; קענק די העברייאישע שפראכע אווי דארפק פיר אויך קענען די שפראכע-פון-אונזער-נעבארען-לאנד 36) . זיי נעזונד אוג לערק פלייסיג 37&gt; ווי עם פערלאננט 38) דיין ברודער מאיר. נעלעכטער - ערצאהלוננען &lt;) . א) א גנב איז ארייננענאגגען ביי נאכט אין איין ארעטאנס הויז י) אlנ האט אנגעפאנגק 3) צו זוכען 4) עטוואס 6) צו גנב'ענען 6). דער ארעטאנן האט דער הערט אונ ער האט געזאגט צו'ם גנב: מיין נעליבטער 8)! דו ביזט נעקוטען צו סיר ווכען אין דערפינשטערנים 8) דאס וואם איך געפין ניט •אין מיטען מאג 9) . י ב) איין ברערין 10) האט נעפיהרט י1) עזלען אין פעלד , האבק איר בעגענענד 12) ווילדעl3) אינגלעך האבק זיי צו איר געואגט; גאט.העלף 4י) עזעל־טוטער 15}!&quot; נאט זאל אייך היטעןl6), טיינע קינדער&quot; האט זיי די בויערי; נעענטויערט קאלט־ בליטיג י1). ג) א דינער 18) האט געזעהן אז זיין הער פערברעגט 19) פיל בריף איז ער צו גענאננען צואים אונ ער האט אים נעבעטען ער זאל אים געבק עטליכע23) בריף,—"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL=",צו וואם וועלק זיי דיר נוטצען 21)&quot; ? האט אים זיץ הערר נעפרעגט— &quot;איך וועל זיי אוועקשיקק צו מיץ מוטער' האט געענטווערט דער דינער &quot;דק ווען איך בין אוועק22) פון איר האט זי סיך שטארק־געבעטען 23) איך ואל איר שיקק בריף.'' ד) א איננעל, וואם האט ניט געקענט גוט 24) שרייבק האט געדארפט 25) שרייבען א בריף צו א פרייגד האט ער גענוטען א בריפק שטעלער י2) או האט אוים געשריבען יs} פון דארטען א בריף, וואם האט געפאסט 28) צו דער זאכע 29) אוג האט איט אוועקנעשיקט. זיין פריינד האט גלייך 30) דערקענט או דער בריף איו געגומען!3) פון בריפענשטעלער. האט ער אים קורץ 32) נעענטפערט: ,ליבעד פריינד! דיין בריף האב איך ערהאלטען33) ריכטינ34). יי-אזוי-נוט 35) אוב מיש-אריבער 33) איין בלעטעל 37) אין דיין בריפענשטעלער וועסטו געפינע; איין אנטווארט אויף דיין בריף . די דינשטטאדען אוב דער האן י). איין אלטע מאדאם 2) האט געהאט צוויי דינשטטאדען, זי פלעגט-זיי-אויפוועקען 3) פון שלאף 4) יעדעןפריה מארגען 5) פאר־זונן־אויפגאנג 6). ווי דער האן האט אנגעפאנגען י) צו קרייען 8) איז נעקוטען די מאדאם אונ האט זיי אויפגעוועקט 3). די מאדק האבען ניט געוואלט אויפשטעהן אווי - פריה 9) אונ ווייל ויי האבק גערעכענט 0י) אז דאם איו איבערן &quot;) האן האבק זיי אים גענוטק שטילעדהייט 12) אונ האבק אים נעטוידט 13). &quot;איצט וועט אונו זיין לייכטער 14), —האבק נעואנט די טאדען &quot;פיעלייכט (אפשר) &quot;) וועט די מאדאם אליץ 18) איצט פערשלאפען יl)&quot;. אבער ויי האבק געהאט א נרויפק איררטהום 18) אין זייער רעכענונג 9י), דיזע אלטע פדוי פלענט ניט קענק שלאפען ביי נאכט. אונ ווייל 20) זי האט טעהר ניט נעהערט דאם קרייהען2l) פון האן האט זי־טוךא־געהאט 22) זי זאל־זיך.ניט־ פערשפעטינק 53) אויפצושטעהן האט זי-זיי נעוועקט־נאך־פריהער24) נאך פאר האךקריי2s). 80 דעד מיער *) אוב דער האז 2). א ארעטער מיער איו געגאננען אין פעלד האט ער דערזעהן אונטער א בויטעל 3) א האז אוב ער האט זיך זעהר געפרייהט 4) אוג נעואגט: &quot;אך 5) איך בין גליקליך 6)! אט איך וועל נעהטען דעם האז אונ איך וועל אים טוידטען 7)טיט'ן בייץ 8) אונ איך ויעל אים פערקויפען פאר-א--רובל *) . פאר דיזע נעלד י1) ויעל איך קויפען צוויי הינער &quot;), זיי וועלען מיר אלע טאג אויסליינקl2) צוויי אייעד 3!) אץ אטאנאט־צייטl4) וועל איך האבק 15) זעכציגאייעד, וועל איך אוועקזעטצין *ג) די הינער אויף די אייער וועלץ זיי טיר אויסבריהען 7י) זעכציג הינדעליך 8ג) דיזע הינדעליך וועלק נחים ווערק י1) אוניי וועלען אויך ליינק 12) אייער אוג אויסבריהען הינדליך 18) וועל איך האבק זעהר פיל אייער אונ הינער. איך וועל זיי אפקארטענק 20) אוב איך וועל זיי קוילק 21) אlנ איך וועל פערזאטלען 22) פיל פלייש. איך וועל פערקויפק די הינעד אlנ די אייעד אונ פאר די געלד וועל איך טיר קויפען א הזיז טיט פעלדער, אך 5) ווי גליקליך וועל איך דאן זיין,..&quot; די לעצטע ווערטער האט ער אויסגעשריען 24)* טיט אזא הויכע שטיטע 25), אז דער האז האט זיך ערשראקען 26) אוג ער איז ענטלאפען אוב טיט אים יינק פערשוואונדק ־ נעוואדען 27) די הינער טיט די הויו אונ די פעלדער. די בריללק 1). בנימין אבחור 2) פון • צוואנצינ יאהד 3) האט ניט נעקענט 4&gt; לעזק 5) קיץ מך. האט ער נעזעהן אז דער אלטער־נפתלי *), ווק עד פלענט זיך זעטצק זאנק-ההלים י) פלעגט־ער-אנטהאן 8) די בריללק אוג פלעגט אלץ זאגען 9):&quot;וואם■פאר-אטהייערע-ערפינדונג 10) יינק־די-בריללק &quot;) אהן ייl2) וואלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="איך איצט ניט געקענט לעזען.&quot; בנימץ האט די וועיטער אריינגענומען ־ אין ־ זינגען 12) אוג א מאל ווען ער איז נעקומען אין שטאדט איז עי אדיין אין א בודע (£לאש) 13) אוג ער האט געבעטען 14) רעם קיעמער 15) ער זאל אים געבען בריללין, דעי קרעטער האט אוועקגעשטעלט 16 פאר אים א פולע קעפטעל 17) טיט בריללען איג האט אים געזאגט: &quot;נעהם־אונ־קלייב דיך־אויםlB) א פאר 19) בריללען, וואס פאסען־פאר דיר2o),'. בניטץ האט נענוטען א פאר בריללען פון קעפטעל ארג האט אויטגעריבען 21) די גלעזליך 22) אוג האט געבעטען דעם קרעמער עטוואם 23) אבוך; דער קרעמער האט אים געגענען. דער בחור האט געעפענט דעם בוך אוג האט געקוקט אין אים; אבער ער האט גאר ניט 25) נעקענט לעזען. '/דיזע זייגען ניט קיין נוטע&quot; האט ער געטראכט אוג האט אגגעטהאן 8) איין אנדער פאר 19); אבער אויך אי! די האט ער ניט געקענט לעזען. אזוי האט ער אויפגעפרופט 26) אלע בריללען וואם זייגען געוןעןען אין בןדע 3!) ארג ער האט ניט געפונען אזוינע 27) וואם זיינען גוט צום לעזען 28). דער קרעטער האט זיך זעהר געוואונדערט 29) אוג האט אים געפרעגט: &quot;קענשטו, טיין טהייערער 30), לעזען?&quot; —האט אים געענטווערט בנימין: &quot;דו ביזט א חמער3l) טענש, ווען 32) איך וואלט געקענט לעזען וואלט איך 33) דאך קיין בריללען ניט געקויפט*. טהייערער *) פריינד! דיי; בריף האב איך ערהאלטען 2) אוג טיט מיין גאגצען הערצען ערפילל 3) איך דיין ביטע 4) אוג איך שיק דיר דורך 5) דעם פורמאנן 6) די ביכער וואס דו האסט געבעטען, אוב ווען דו וועסט זיי דורך לעזען אין גאנצען 7) זאלשטו זיי מיר אבשיקען 8) דורך דעם זעלבען 9) פורטאנן. זעה, ליבער-פריינד•l), דו האסט מיר ניט געענטווערט אויף אלע פראגען 71) אין מיין לעצטען בריף צו דיר, גיוויםl3) האסטו פעי־נעסען 13)' דארום וועל איך זיי אויפשרייבען נאך־אמאל: האט זיך שוין אנגעפאנגען 4י) אין אייער שולע 13) דער עקזאטען 16) ? וועלכע גענענשטאנדע ד1) וועסטו האבען[l3) פריהערl9)? וועסטו פאהרען 20) אויך הייגטיגען-יאהר2l) אויף. א־דאצע23) ווי פאר-א יאהרען 23} ? אוג אויב דו וועסט פאהרען שרייב טיר אין וועלכק טאג דו וועסט ארדםפאהרען 24}. שרייב סיר אויך, אויב דו זעהסט-זיך *2) טיט מיין פריינד שמואל'ן? אוג וואט - ער ־ מאכט 26ן ? עס איו שוין27) פאר־ביי־נעגאנגען2B) אלאננע צייט 29) וינט 30) ער האט סיר ניט געשריבען. ווק דו וועסט אים בעגעגענען 31) זאג אים או איך האב אויף אים פאראיבעל32) פאר־וואם33) ער שרייבט טיר ניט, איך בין ויבער 34) אז דו וועסט מיד דיזע; מאל ענטווערען אויף אלע פראגען. ויי נעוונד ווי עס ווינשט דיר דיין פריינד, וואט ווארט 35) אויף דיין אנטווארט 36)/ יצחק. 80 דער בלינדער 7) אוב דער הינקעדיגער 3). ביי-איין-ארעטען־בלינדען.איז■ נעוועזען 3) א אינגעל, וואם האט אים נעפירדט 4), האט דער איננעל אים נעלאוען 5) אוב איו אוועקנעגאנגע; פון אים. דער בלינדער איו געבליבען 6) אהן אפיהרער ז) אונ ער איו ארוטגעבלאנדועט 8) אין נאם 9) אליין 10); ער איו געגאננק. אונ געטאפט &quot;) טיט'ן שטעקע; 12). אמאל איו ער צו געגאננען צום שול 13) האט ער דערהערט אז לעבען-איםl4) אויפ'ן שמעל sי) ליגט א טענש אוג זיפצעט 6ג). האט ער זיך געקעהרט 17) צום טענשען אוג האט אים געפרעגט: &quot;וואס איו דיר 18) נוטער מענש&quot;? &quot;א 19), איך-בין-אוננליקליך&quot; 20) האט אים דער צווייטער נעענטווערט &quot;איך האב מיך אוועקגעזעצט א ביסיל 21) זיך אפצוההען22) בין איך אייננעדרעטעלט23) איו געקומק א שלעכטער־טענש24) אוב האט צוגענוטען טיינע קרוקען2s), דען איך בין אהינקעדיגער 3) אוב אד,ן די קרוקען קען איך ניט געהן וא;אר (!־.פילי)- איינינע־טריט&quot;2o). ;הוספה ליבית הספר ח&quot;ג) גימל [3] בעקימער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="&quot;בעקיטער דיך ניט ל2), מיין ליבער פריינד&quot;, האט אים געענטווערט דער בלינדער *ניט אומזיסט2B) האבען-טיר-אונז-ביידע-בעגעגענט29), זעה איך בין אבלינדער, שוי[ לאנג 30) ווי איך זוך א הבר וואס ער זאל מיך פיהרען 4). איצט נעה טיט טיר אונ מיר וועלען ביידע לעבע; צוזאטען, אוג עס וועט אונז זיין לייכטער&quot; 181 &quot;וואט רעדעטטו, איך האב דיר דאך געזאגט אז איך בין א הינקעדיגער&quot; ? האט אים געענטווערט דעד צווייטער *יא 32), אבער טיר זיינען ניט נויטהיג 33) דיינע פיש נור דיינע אוינע;&quot;—האט אים נעענטווערט דער בלינדער פיס האב איך 34) שטארקע3s), אויך טיין גאנצער קערפער 36) איז געזונד ז3) אונ שטארק, זעטץ דיך אויף מיך איך וועל דיר-זיין-פיס 38) אונח וועסט טיר זיין אויגען.&quot;— דער הינקעדיגער האט איינגעוויליגט 89) אונ פון דאן א; 40) האבען די ביידע פריינד געלעבט צוזאטען אין פרידען 41) אונ יערער ווער עם האט זיי נעזעהען האט זיי נעגעבען א נדבה 42) נער; 43), דער עזעל אונ די שוואם 1) . איין עזעל, וואם ער איז געוועזען-אעעלאדען 2) 4טיט זאלץ 3) איז געקומען צו איין טייכל 4) וואס איז געוועזען ניט טיף 5) איז ער אריינגענאנגען אין טייכעל אים אריבער צו געהן. געהענריג 6) האט ער זיך פערצעפעט י) אונ אי? געפאלען אין וואסער; ווען ער האט זיך אויפנעהייבען(קים) אונ איז ארויס גענאנגען פון טייך האט ער נעפיהלט 3) אז עם איז אים לייכטער-נעווארען 9) זיין לאסט 10). &quot;עם איז נוט צו וויסען&quot; - האט זיך-נעטראכט !1) דער עזעל - &quot;אין וואפער ויעל איך קענען סיך ערפרישען 2!) אונ די לאסט ווערד-אויך-גרינגערl3) &quot;. אין אייניגע טעג ארום *1) האט דער עזעל ווידער-געדאדפט 15) נעהן אין דיזע וועג; אבער דעם טאל איז ער געוועזען אנגעלאדען טיט שוואט. ווען ער איז אריבער געגאנגען דעם טייכל האט ער בכיו; 6!) א נידער נעפאלען אין וואסער אום 17) עם זאל אים לייכטער ווערען 13) זיין לאסט; אבער עם איז נעווארען פארקעהרט 8!) , דען די שוואם האט אריינגעצוינען 19) אין זיך 20) זעהר פיל וואסער אונ זיין לאסט איז זעהר שווער-געווארען!2), אז ער האט זיך טעהר ניט נעקענט אויפהייבען 23) אוג ער איז דער טרונקען געווארען 23) . דאם שוויין!} אונ די לעווין 2) . דאם שוויין האט זיך-בעריהמט 3) פאר די לעווין, * אז זי האט געבארען זיבעצען קינדער אין איין מאל, אונ אזוי האט זי איר נעזאגט: *יא, ריכטיג 4) דו ביזט זעהר געעהרט 5) דען דו ביזט די קעניגע; 6) פון די טהירען. אבער דו וועסט דאך ניט לייקענע; ז), אז דער בעשעפער 8) האט מיך בעשאנקען 9) טיט קינדער 0!) טעהר-פאר-דיר !!) . אט דו געבארשט ניט אלע יאהר, אונ אויך דאן געבארשטו נור איינעם 12) , אבער איך געבאר צוויי מאל אין יאהר אוב יעדען מאל געבאד איך אנאנצע הערדע 13). זעה קוק 14), דיזע גאנצעהערדע, וואם נעהע! טיט-מיר 5!) זיינען מיינע קינדער.&quot; &quot;דו ביזט גערעכט 16) מיין טהייערע 17)&quot; -האט געענטווארט די לעווין - *אבער דער בעפטער פון דיינע קינדער איז נור א שוויין 8!) אונ מיי! איין-קינד 19&gt; איז א יונגער-לייב 20)&quot;. 92. דער דיבשטאהל (ננבה&gt;. שמואל דער לעהרער איז נעקומען אין א הערבערג ;קיעצמע) 1) נעכטיגען 2) דארטען. דער ווירט 3! פון הערבערנע האט אים געגעבען א צימער 4) צו שלאפען. ווען ער איז ' אריינגעגאנגען אין צימער האט ער געפונען אז דארטען שלאפט אייגער. האט ער זי!ז אוים געטהא; 5&gt; זיין טאנטעל 6)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="את אים אויפגעהאנגען ז) אויב•'; :אגעל 8&lt; וואס איו אריינגעשלאנען 9) אי; וואנד 0!) . האט ער אבגעדאווענט 11) מעריב 2!) אוג אבגעגעפע; אווענדברוידט (lיע*עמנ) 13&gt; ראן האט ער ארוים גענומען 4!) זיינע געלד פון די קעסענע י!) פון זיין מאנטעל, וואס איזגעהאננע; 0!) אויפ'ן וואנד את האט עס איבערגעצאהלט 17&gt; אוג האט עם צוריק געקעהרט צו זיין ארט. האט ער אב געלייענט קריאת שמע 118 אוג איו איינגעשלאפען י!). אין דער פריה איו שמואל אויפגעשטאנען פון זיין שלאף 20&gt; אוב האט אבנעוואשען 21) וייגע הענד אוב נעזיכט אוב האט זיך געוועלט 22) שטעהלען דאוונען 22) , ער גיט א קוק 28) אויפ'ן גאסטס 24&gt; בעט האט ער געזעהן אז דער גאסט את ניטא. באלר *2) האט ער בעמערקט 20&gt; אז זיין מאנטעל מיט דאם געלד איו ניטא. ער האט פערשטאנען 27) , אז דאס האט צו געגנבעט דער מענש וואס האט געשלאפען מיט אים אין איין צימער. איז עד אויף גיך געלאפען 28&gt; אוג דער צאהלט דעם ווירטה פון הערבערגע, האט דער ווירט אתים געשיקט זיינע דינערם 22) זיי זאלק אים זוכק אין שטאדט אוג ער איז געגאנגען מיט שמואל דעם לעהרער אוג האט אים געזובט אין אלע ציטערן פון הערבערגע אוב זיי האבען אים ניט נעפונען. האט ער ראם ■געטעלדעט 30) אין פאליציי !8&gt; , דער פאליצייטייסטער 32) האט נלייך 38) געשיקט פאליציי-דיגער 34) אויף אלע ווענען האבק זיי נאך געיזאגט דעם גנב. אוב זיי האבען :איס געחאפט 05 האבק זיי צו גענומק פון אים דעם דיבשטאהל אונ אים אבגעבק שמואל; אוג רעם גנב האבק זיי אריינגעזעצט *3) אין טורמע 37) . דער פירשט 1) אין בויער-שטיבעל 2) . א פירשט איז געגאננק שפאצירק 3) אין פעלד. פלוצליך 4) האט-זיך-דער היטעל-פערוואלקענט 5) אוג א גוס-דעגק 6&gt; האט גענאסען 7) אויף דער ערד. דער פירשט איז אדיין אין אבויער-שטיבעל דארטק צו ווארטען 8&gt; ביז עם וועט אויפהערק 0) דער רעגען. אין יענע צייט האט דער בויער טיט זיינע הויז לייט געזעסען ארופ-טיש 0!) אוג געגעסק מיטאג !1&gt; . אויפ'ן טיש איז נעשטאנען א גרויסע שיפעל 2!) אוג אין-איר 3!) איז געוועזק לינזען-נעקעכץ 4!) אוג לעבען איר 5!) איז געוועזען א לעבעל 6!) פערטריקענטע 7!) ברוידט, דער בויער אוג זיין פאמיליע האבק נעגעסען זייערע שפית 8!) טיט גרויס ■אפעטיט 19), זייערע .באקק (האנגע!) 20) זיינק רויט !2) אוג זייערע געזיכטער פרייהליך 22) . דער פירשט האט זיך געוואונדערט 23) אונ האט געזאנט צום בויער! &quot;ערקלער-מיר 24) , נוטעו־ טענש, ווי את-דאס-אייך-געשמאק *2) אזוינע-ארעמע-ברוידט 20) ? את וואם האט איר ארייגגעלייגט 27) אק אייער געקעכץ 28) או זי מאכט-דיק 29) אייעד לייב 30) אונ מאכט פרייהליך !3&gt; אייעד געזיכט ?'' - &quot;מיד האבק א געווירץ 32) וואס זיין נאמק את ארבייט 03 , פון אים איז אונזער ברויט געשמאק 84) את אונזערע עסק 35) געזונד 30&gt; . איף את אלעטענשען פון הויז עסק טיר ניט קיין פוילע ברויטB7!: בעפאר-מיר-עסק 38) ארבייטק מיר, את די ארבייט טאכט נעשמאק 39) יעדעס עסק*. דער פונס 1) את די פיש 2) . איי; אלטער מאן האט געזאנט צו זיין ווייב ** ת באק אוים 8) קוכענם 4) את-גרייט-אן 5) געשמאקע-שפייזק 6) את איך וועל נאהן צום טייך פאנגען 7) פיש. דער אלטער האט אנ-נעפאננען 7) פיל-פיש 8) את האט זיי אריינגעליינט 9) אין וואנען 10) את איז געפאהרען 1!) פיאהליך 2!) א היים. דעם פוכס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="פוכם האש זיך פערוועלט 13&gt; צו עשק פיש. איז עי געגאנגק אוג האט זיך אויםגעצייגק 14&gt; אין טיט־ען 15! וועג אוב איו געלעכק ווי אטוידטער 16). דעי אלטער האט געזעהן אי אפוכס ליגט, איז ער צו נענאנגק, האט ער געזעהן אז ער איז אונבעוועגליך ז!). &quot;אט דאם וועט זיין א נוטער געשענק 8!) פאר מיין ווייב!&quot;— האט געזאגט דער אלטער. עד האט גענומק רעם פוכם אוג האט אים איויפגעלייגט 9) אויפ'ן וואגען אוב ער איו גענאננען צו פוס 9!) לעבען 20) פערר. דער פוכם האט לאגנזאם 21) ארויש געווארפען 22)• נאר די פיש פון וואגק ארג נאכדעם איז ער-אליי;-אויך-ארויפ 28) . דער אלטער איז נעקוסען אין רעם היים אוב טיט פרייר 24) האט ער דערצעהלט זיין ווייב, אז ער האט איר געבראכט א פוכםען-פעלכעל 25&gt; אויף א קאלנער 26) צום פעלץ (#וטעה 27) &quot;וואו איז ער?&quot; - האט געפרעגט זיין ווייב - &quot;אויפ'ן וואגען אויף די פיש&quot; - די פרוי איז צו געגאננע; צום וואגע; האט זי ניט געפונען ניט קיין קאלנער אוב ניט קיין פיש. איז זי צארענדיג-געווארען 23) אויף איר טאנן אוג זי האט אים געזידעלט 29&gt; אונ געשאלטען 30&gt; . דאן האט דער אלטער פערשטאנען 81) אז דעי פוכם איז געגאנגען מיט אים מיט היטראסט(ליסט) 32! ארג ער האט זיך נעשעמט 33) אונ עם האט אים. פערדראסען 31&gt; , אבער ער האט קיי; זאך ניט נעקענט טהאן. 95. דער פוכס איז נעזעסען אונ נעגעפק די פיש. איז נעקומע; דער וואלף - &quot;פריד-צו דיר 1), מיין נעליבטער 2) -&quot; &quot;פריד אויך צו דיר&quot; - האט געענטווערט דער פוכס.- &quot;ניב סיר אויך אייניגע 8' פיש, דען איך בין זעהר הוננעריג *&quot; &quot;- געה פאנג 0 וועפטו עסק וויפיל-דו-וועסט-וועלע; 6•&quot; - &quot;איך קען ניט, מיץ געליבטער 2&gt;&quot; ,דאס-איז-גאר-ניט-שווער-פאר-דיר 7), אט איך האב זיי אליין 8) נעפאנגק 5) : געה צום מייך ארב שטעק-א ריין 9&gt; דיין עק 10) אין א אייז-לאך &gt;!) וועלען די פיש אליק-זיך אנצעפענע! 2!) אן עק; נור דו אייל-דיך-ניט 18) ארויס-צו-ציהע; 4!) דעם עקפון אייז-לאך, ווייל דאן וועסטו אנ-פאנגען 3) ווינציג&quot; דער וואלף איז אוועק געגאנגען צום. טייך אונ האט א רייננעשטעקט 9) זיין עק אין א אייז-לאך, אוג ער איז דארטען אזוי 5!) נעזעסק די נאנצענאכט ביז*l) זיין עק אה אנגעפדארע; ז!) געווארען אן אייז 18). עה פרופט 9!) זיך אויפהייבק 20&gt; אוג ארויסנעהמען.1) זיין עק ער קען ניט. &quot;אך 21) ! ווי פיל פיש22) עס-האבען-זיך-אנגעצעפעט 23) א; עק, אז 24&gt; איך קע; דעם עק ניט ארויסציהע!!&quot; האט דער וואלף זיך געטראכט 25&gt; . האט ער אננעפאננען 26) שטארק-צו ציהען 27) אונ ער האט ניט נעקענט ארויפציהע;. דער וויילע 28) האט ער דער זעהן 29) אז ווייבער געהען שעפען 30) וואסער. שלעכט-אונ-ביטער 31) ! ווען די ווייבער האבען אים דערזעהן האבק זיי אנגעפאננען צו שרייען: א וואלף, א וואלף! האפט 32) אים שלאגט אים! האבען זיי זיךפערזאמילט 33) אונ זיי האבק אים נעשלאנען אונערבארמליך 34&gt; וועד מיט א שטעקק 35) ולער טיט איין-עמער 36&gt; . דעד וואלף איו געשפרונגע; 37) אוג האט זיך געריסען 38) זיך-צו-בעפרייק 39&gt; ביז עם האט זיך אבנעריפע; 40) ויין עק אוב ער איז ענטלאפען צעשלאגען 41) אוג צעוואונדט 42). אוג ויין עק איו געבליבע; 43) אין אייז-לאך. 00 ווק דער פוכס האט זיך אננענעםען-ביו-זאט 1) (טיט) פיש איו ער געגאנגיק זעהן טאטער 2) וועט ער קריגען 3) עטוואם 4) צום טרינקק. ער ועהט דורך 5) דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="ידעם פעגשטער אז אץ שטוב איז קיינער ניטא 6), איז ער אריין אין קיך 7) האט ערי ידארטען געפוגק א קרוג 8) מילך 9) האט ער ארייננעשטעקט 10) די קאפ אין קתג אוג האט געלאקעט 11} די טילך. ער האט זיך אנגעטרונקען ביז זאטl2). האט ער געוואלטl3) ארויםנעהטען 14) די קאפ פו; קרוג, אבער ער האט ניט געקענט. ער האט זיך געקעהרט 15) אהער אוג אהיןl6) או: עם האט גארנישט ד1) געהאלפען 18). ער האט זיך געבעטען 19) ביי'ם2o) קרו: ארג האט געזאגט: ;/א, ליבער קרוג2l)! לאז-םיך.דאך-אפ22), מיץ .'טהייערער&quot; 23). אבער דער קרוג האט אים ניט לייז-נעלאזע;24). באלד2s) האט ער דערהערט דעם גערויש 26) פון טריט 27) אונ די ווירטין 28) איז געקומען. ווי די פרוי האט דערזעהן דעם פוכס האט זי גענוטען די קאצערקע 29) ארג האט אים געשלאנען .טיט אלע קרעפטען אנג זי האט אים נעטוידט 30) אונ זיין שאנע פעלל האט זי אב* ■געשונדען3l) אוב געטאכט אקאלגער32) צו איר פעלץ33). אזוי האט זי בעצאהלט34) דעם פוכם פאר גאר די שלעכטעם וואס ער האט געטהאן. ליבער ברודער! היינט האט זיך אונזער פאטער צוריקגעקעהרט פון אויסלאנד *) ♦ ער האט אונז אלעטען געבראבט געשענקק 2)' מיר האט ער גענראכט אנייעם. ־אנצוג. קליידער 3) אוג צעהן העברייאישע־לעזע.ביכער 4) אין זעהר.אשאנעם איינבונד 5). אונ דיר האט ער אויך געבראכט א נייעם אנצוג אונא שאנע הוט 6), אויך איינינע גיויסע העברייאישע ביכער אין זעהר.אשאנעם.איינבונד 5), אויך אונזערע שוועסטערן האט ער געבראנט געשענקען: קליידער, טיכער 7), ביכער אונפראנטינע 8) קארטינעם 9). גלייך 10) ווי דו וועסט בעקומען 1ג) דעם בריף זאלשטו פאהרען 12) א היים, דען דער פאטער וויל 13) דיך זעהן. שרייב אונז דעם טאג ווען דו וועסט קומען וועלען מיר דיר ארויסגעהן ענטגעגע;l4) אויפ'ן וואקזאלls). אויך קאן איך דיר טיט־טהיילע; 16) אז־איןקירצען 17) וועל איך ענדיגען 18) די דריטע לשכה פו; בית הספר. דער פאטער האט טיר צוגעזאנט 19) אז ער וועט מיך עקזאמענירען 30) אונ אויב איך וועל וויסען, וואס איך האב געלערענט וועט ער מיר קויפען א תנך טיט נרויסע בוכשטאבען 21) אויף נוטע פאפיר 22) אוג אין זעהר א שאנעם איינבונד 5) אונ די מוטער וועט טיר קויפען א הוט 6). זיי נעזונד אוג מונטער 23) ווי עם ווינשט דיר דיין ברודער וואס ווארט 24) אויף־דיין. קוטען 25) משה. 98. דער בלינדער ג) אונ זיין נאכבאר 2). א בליגדער מענש האט בעהאלטע; 3) אין דער ערד 4) פון זיין גארטק פינף הונדערט רובל 5) זיין נאנבאר האט דאם געזעהן איז ער געקוטען אוב האט צו גענוטען די געלד. אין עטליכע-טאג-ארום 6) איז דער בליגדער געגאנגען צו זיינע געלד צו וויסען אויב עם איז נאך דאי) אוב צו זיין פערדרוס 8) האט ער עם ניט געפונק. ''נור דער נאכבאר האט ראם געטהאן אוב -ניט קיין אנדערער 9}&quot; האט געטראכט 0&gt;) דער בלינדער אין הערצען &quot;אבער איך האף י1) אז ער וועט זיי טיר אבגעבען&quot;, דער בליגדער האט נאך געטראכט אוויילע 12) אוג נאכדעם איו ער אוועקגעגאנגען צו זיין נאכבאר, אוג ער האט אים דערצאהלט, או ער ,האט בעהאלטע! 3) אין א פערבארגענעמ-ארטl3) אין גארטען פינף הונדערט ■רובל אוג איצט וויל ער בעהאלטען נאך טויזעגד רובעל, האט ער אים נעפי־ענט 'אראטה: זאל ער בעהאלטען צו זאטען 15} טיט די ערשטע געלד ארעד ער ואל בעהאלטע; אין איין אנדר ארט ■? דער נאכבאר האט אים געראטהעט 16), אז 'ער זאל בעהאלטען די טויזענד רובל אין רעם ארט וואו ער האט בעהאלטי; די ערשטע געלד. זוי דער .בלינדער איז ארויס געגאנגען פון נאכבארס הויז האט דער נאכבאר גענומען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="די פינף הונדערט רובל אוב האט אויף ניך • צוריקנעקעהרט זג) צו זייער ארט, דען עד־ האם נעדעבענגי *•') או אין אוויילע־ארום 19) וועטער האבען אנשטאט די געלד דריימאל־ אווי-פיל י3). דאס י'אט נור געוועלט דער בלינדער אוג ער איו געגאנגען אוג עד האט געפונען גאר ויינע געלד. (&gt;(&gt; ליבער פאטער! עס איו שוין 4) ועכס וואכען 2) וינטידו-ביוט 3) אץ אטעריקע אוב טיר האבען בעקוטען 4) פון דיר גור איין בריף, או דו ביוט נעקוטען געוונד 9) אין נויארק. דאס בעאונרוהיגט 6) אונו אוג מיר וארגען י) ועהר וועגען (ל) דיר. שרייב־אונו־גיכער *), וואט דו טאכסש 9)? אוב אויב דו האטט נעקראנק*l) ארבייט? אין דער היים ויינק מיד אלע געוונד &quot;). נור מיד ויינק ועהר טרויעריג 2י ■ וויילl3) מיר ק־ינען 4) ניט פו; דיר קיין בריף. פרייטאג 4י) אווענד, ווען איך קום פון שול 15) אליץ 16) אוג איך מאך קדוש י1) אנשטאט דיר 8י) ווערד א טרויער 19) אוג א יאטער 20) אין אונוער הויו ווי די נאבט פון יום כפור אונ יערער אויג איו פול 1נ) טיט טרערק 22). דאן-טראכטען-טיר23): וואו איו איצט אונוער נעליבטער פאטער? האט ער וואט צו עסק ? האט ער איץ ארט וואו צו נעכטיגק 24) ? ניווים 5:) איו ער טרויעריג &quot;) נאך יוענק א־נו26). טהייערער י2) פאטער! וארג ז) ניט אוב קריינק דיך ניט2B). נאט וועט ריר העלפען 9־) אוג ער וועט אוני ניט פערלאזק. נור שרייבאונו אפט3o) בריף; אונ שרייב אוני וואו רו-ביוט3l) אlנ וואט דו טהוסט32). ויי געוונד אוג גליקליך מ) ווי עם ווינשט דיר דיין ווהן, וואט ליבט דיר אוג וואט ווארט 34) טיט אוננעדולד 35) אויף(ל1 דיין בריף , שמואל. די אייכעל-נוס(תבענ-נוס)!) אוג דער קירביס 2). א בויער האט זיך נעלייגט אונטער א אייבען (תבען ברם) 3) ייך אברוהען 4) . האט עד א קוק-נעטהאן 5) אין דער הויך 16 האט ער געזעהן פיל אייכעל-נים. האט זיך דער בויער געטראכט 7) ו &quot;דאם איו דאך אנרויסער וואונדער 8) . אויף אוא 9) נרויטען בוים נואבטט 10) אווינע קליינע פי־וכט !!) אונ דער קירביס וואט איי א גרויסער .וואפסט אויף א דינעם 12) שטעקעל 3!) . ווק איך וואלט געקענט בעשאפען 14) א בוים וואלט איך געמאכט 18) פערקעהרט 16), אז אויפ'ן אייכע זאל וואכפען קירביס אוג אייכעל-נים אויף דינע שטעקלעך. ווי ער האט איוגעטראכט איינעווארק א גרויסערווינד י!) אונעד האט געשאקעלט 8!) דעם אייכע איו אראפגעפאלען אאייכעל נום אויף דעם בויערס נאז 9!) אונ זי האט אים צעשלאנען 20&gt; , אז 21) עט אחים בלוט פון ויין נאו. - ,א 22) , וואס וואלט שרן געוועזען ווק-עס-וואלט נעוואכטק 28) אויפין בוים קירביט, דאן וואלט עט מיר צעקלאפט 24) דעם קאפ אונ איך וואלט געשטארבען&quot; האט געזאגט דער בויער &quot;איצט פערשטעה 25) איך אז טיט פיל קלוגהייט 26) אוג פערשטאנד 27) האט נאט אלעס געטאכט, אוג זיינע טהאט 28) דערצאהלק זיינע גרויסקייט 129&quot; . דער גרא-אלטער מאנן!&gt; אונ זיין עניקעל 2) . יצחק איז אלט געווארק 3) , זיינע אוינען ויינק דונקעל געווארק 4) פון אלטקייט 5&gt; אוג ער איו געווארק הארט העריג 6&gt; ; זיינע קני 17 אונ אלע גלידער 8) האבק געציטערט 9) . ווען ער איז נעזעסען ביים נעל&gt; טיש אוג גענעטען האט זיין האנך נעציטערט 0!) אוג פיל טאל פלעגט ער אויסניטען !!) די לעפעל 12&gt; זlפ 3!) אויפ'ן טישטוך 4!) אונ אויף זיין בארד 15) . זיין זוהן אונ זיין שנור 6!) האבק געקוקט 17) אויף אים טיט פעראכטוננ 18) אע אם ענדע 9!) האבק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="האבק זיי אים אוועקגעזעצט 20&gt; אץ אווינקעל 21) הינטער'ן 22} אייווק 23) אוב זיי האבק אים געגעבק זיינע עפען אין א ליימענע-שיסעלע 24) . ווק עם פלענט-קומען 25) די צייט-פון-עםק 26&gt; פלעגק-פול-ווערק 27) זיינע אויגען טיט טרערען *2). טיט קריינקונג 29) האט ער געקוקט אויפץ ארט, וואס דארטק איז געשטאנען דער טיש; אבער קייינער 30) האט-זיך-ניט-בעקיטערט-וועגק-אים 31) . איין מאל האט דער אלטער אתים געווארפען פון זיינע ציטערענדע 32) הענד די שיהעלע 33) אוג זי איז צעבראכקגעווארק 34) איז זיין שנור צארענדיג-געווארק אוב האט געשריק 35) אויף אים אוב האט אים נעזידעלט 36) . פון-דאן-אן האבק זיי אים נעכעבען זיינע עסק אין א הילצערנעשיסעלע 37) . איי; מאל האט דער אלטערם זוהן אונ זיין שנור געזעהן זייער קליינעם זוהן, וואם איז אלט 38) פיר יאהר, זיצט אויף דער ערד אונ שפילט-זיך 39) טיט קליינע ברעטליך 40) . &quot;וואס טהוסטו, מיין ליבלינג !4) ?&quot;- האט אים געפרענט זיין טזטער - &quot;איך מאך א קעסטעלע 42)&quot; האט געענטווערט דאס קינד - &quot;אריינצולייגען 43) אין אים עסק פאר אייך ווען איר וועטאלטווערען&quot;. דער מאנן אונ זיין ווייב האבק זין; אנגעקוקט איינער דעם אנדערן 44) אוג זייערע ארנק זיינען פול-געווארען טיט טרערען. פו!-יענעם-טאנ-אונ-ווייטער 45) האבק זיי צוריק געקעהרט 46)דעם אלטען צו זיין ארט. ביים עסין איז ער געזעסק ביים טיש, אונ זיי האבק אים געעהרט 47) אונ האבק אים מעהר ניט אנגעטאכט-קיין-פערדרום 48) צייט ער האט געלעבט 49) . 102. דער הירש 1&gt; אוג זיינע שאנע הערנער 2) . א הירש איז נעטטאנען ביי'ם טייך אונ געטרונקק האט ער געזעהן זיין געשטאלט 3) אין וואסער, האט ער דך זעהר געפרייהט טיט &lt;ב) זיינע שאנע צוויינהאפטע 4) הארנער; אבער קוים 5) האט ער דערזעהן זיינע דינע 6) אונ מאגערע 17 פים איז ער טרויעריג געווארען 8) אוב האט זיך נעטראכט 9) : &quot;ווי גוט וואלט מיר נעוועזען ווק-איך-וואלט-נעהאט 10)- אויך פעטע !1) אוג פולע פיט&quot;. פלוצליך 12) האט ער דערהערט א טראמפעטען שטיטע 8!) האט ער זיך ארוטנעקוקט 4!) האט ער געזעהן אז יעגערם 15) קוטען אונ זייערע הינד לויפען פאראוים 16) איז ער אויף-גיך-ענטלאפק 17) . ער איז געלאפק איבער 16) פעלדער אוג לאנקעם (יויעזע) 9!) , בערנער אוג טהאלק 20) ביז ער האט זיך עמוייטערט !2) פון זיי אוג טיט זיינע לייכטע 22) פיס האט ער זיך פאסט (נטע* גערעטעט 23) , אבער צו זיין אונגליק 24) איז ער אריץ אין אוועלדעל2s) אונ ער האט זיךפערצעפעט26)טיט זיינע הארנער אין די פערפלונטערטע-צווייגען 27) אונער איז ארייעעפאלק אי! די הענדפון די יעגערס. דאן האט ער געזאגט צו זיך2B): ווי נאריש-איך-בין-געוועזען 29),אז איך האב מיך געפרייהט טיט מיינע שאנע הערנער, וואס האבען אויף מיר געבראכט איין אונגליק 80) אונ איך האב טיך געקלאגט 31) אויף טיינע לייכטע 22) פים וואט האבק מיך געקענט רעטק 32) . 103. דער פוקס אונ דער קראניך ג). א בויער האט אויסנענראבק 2) א גרוב 3) אין וואלד 4) בדי צו פאגנען 5) דארטען טהירען אוב ער האט איר בעדעקט 6) טיט צווייגק י). איז גענאננען א פוקס אין וואלד אונ האט נעקוקט אייף די שפיצען 8) בוימער איז ער אריינגעפאלק אין נרוב, איו געקוטען א קראניך איג האט זיך געשטעלט 9) אויף די צווייגען וואס זיינען אויפ'ן גרוב, האט זיך פערצעפעט 10) זיין פוס אין די צווייגען האט ער געוועלט איר ארויסציהען איז ער ארייננעפאלעןאין גרוב."/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="עס.איו.זיי־זעהר.ביטער &quot;) זיי קענקניט ארויסנעדן פון גרוב. דער פוקס איז געלאפען פון איין ווינקעל 2&lt;) אין דעס אנדערען ווינקעל אlנ האט אננעטאכט י1) א גרויסען שטויב &quot;) לויפענדיג 5!) אlנ דער קראניך איז געשטאגען אויף איין פוס אוב האט זיר ניט געריהרט 16) פון ארט. אונ־צייטענוויים י1) האט ער נעפיקט 8י) טיט זיץ שנאבעל י1) אין די ערד2o) וואט אין פאר אים. זיי האבק ביידע געטדאכט ווי זיך צו רעטען!2) . דער פוקס איו נעלאפק א-הער-איג-א-הין 22) אוג האט געואגט: &quot;אט איך-האב 23) פיל 24), פיל פלענער 25)&quot; &quot;איך האב נור איי; פלאן&quot; האט געואגט דער קראניך אונ־האט־ווייטער 20) נעפיקט די ערד. דער פוקס האט ניט אויפגעהערטי2) ארוטצו־ לויפען אוג דער קראניך איו נעשטאנע; אויף זייךארט אונ געפיקט די ערד. &quot;זעה - גור 28), ווי-דום 20) דיזער קראניך איו ף האט זיך נעטראבט דער פוקס &quot;צו דען טיינט ער 30) אז ער וועט קעגען אויסטאכען אזא 31} לאך 32) טיט ויין שנאבעל אין דעי ערד, אז ער וועט קענען דורך-נעהן 33) דורך איר ? די ערד איו דאך וערד גדאב 84) אוב ווען ער וועט גראבק 2) צייט זיין לעבק 33) וועט ער דאם אויך ניט קענק מאבק.&quot; טראכטענדיג36) דיזע נעדאנקקי3) איז ער אלץ-ארוטגעלאפען־ד.ין־אונ־ צוריק 38) אוב האט אלע וויילע 39) נעואגט 44): &quot;איך האב פיל, פיל פלענער!&quot; דער קדאניך האט ניט אויפנעהערט י2) צו פיקק די ערד אוג האט נעואגט: &quot;איך האב נוד איין פלאן*. 104. (הג'*ך) דער בויער איו נעקומען צו'ם גרוב זעהן אויב עם איו דארטען ווער *) * ארייננעפאלען. ווען דער פוקס האט דער הערט דעם רוים 2) פון די טריט 3) האט ער אננעפאננען צו לויפען א הער אוג א הין נאך ניכער 4) אוג האט נעשריען 5) 5 &quot;איך האב פיל, פיל פלענער&quot;. אוג דער קראניך איז ענשטוויגען ־ נעווארען י) אוג האט אויפנעהערט צו פיקען אוב איז נעפאלען צו דער ערד ארב איז געלעגען ווי א טוידטער י) אוב ער האט ניט נעאטהעטט 8). &quot;ער איז נעשטארבען פון שרעק 9)&quot;. האט זיך דער פוקס נעטראכט. דער בויער האט עטוואם 10) אויפגעהייבען די צוויינען האט ער געזעהן אז א פוקס אוג א קראניך זיינען ארייננעפאלען אין גרוב. דער פוקס לויפט ארוס אין ־ גרוב אהער אוב א הין &quot;) אוב דער קראניך ליגט אונבעווענליך 12) • &quot;א 13), דו פערפלוכטער 14) פוקס!&quot; האט א נעשריי נעטהאן-דער בויער-טיט צארקls) &quot;דו האסט ערווארנען 16) אזא ז1) נוטען פוינעל 18)&quot;. האט ער ארויס נענומען דעס קראניך פאר די פיס 9י) פון גרוב אוג ער האט אים ארומגעטאפט •2) אונ ןיין לייב!2) איז נאך ווארעם22). האט ער נאך-טעהרער־נעזידעלט 23) אוג געשאלטען דעם פוקס. אוב דער פיקס לויפט ארים א הער אוב א הין אוב ווייס ניט טיט וועלכען *2) פלאן דך צו רעטק 25) , &quot;וואדט דאך 26) אוויילע 27)&quot; האט נעזאנט דער בויער טיט צארן 15) &quot;איך וועל מיך טיט דיר אפרעכענען *2) דאפיד־ווייל29) דו האסט געטוידט3o) דעם קראניך&quot;—ערהאט אוועקנעלייגט3l) דעם קראניך ביי'ם־ברעג 32) גרוב אונ ער איז געגאננען צום פוקס. ווי דער בויעד האט ויך נור א וועקנעקעהרט 33) האט דער קראניך פערשפרייט34) זיינע פליגלען אוג האט נעזאגט־אין־דער-הויך3s): &quot;איך האב נור איין פלאן* אוב איז אוועקגעפליינען 36) אוג זיך פערבארנען 37), אוג דער פוקס טיט זייגע פיל פלענער איז אריינגעפאלען אין די הענד פון מיער, מאס האט נעטאכט פון דין פעל א קאלנער 38) צו זיין פעלץ39). &lt;*o|♦ ליבער ברודער! טיט פילl) פרייד2) אוב פערנענינענד 3) מאך-איך-דיר. וויסען 4) אז טיר האבק בעקאמען 5) א בריף פון אונזעד פאטער פון אטעריקע. ערשרייבט, אז.ער-איז-נאט.צו-דאנקק-געזונד 6) אוב ער האטנעקראנען י) אשטעלעl"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="אשטעלעB) אין אגרויפע געשעפטם הויז י) פאר.זעכצינ.דאלאר א־טאנאט 0י), אוב דארוםll) האט ער אונז ניט געשריבק אזא-לאננע-צייטl2), מייל ער האט נאך ניט געמאימט אויף ■ נימים 13) אויב ער מעט קרינען י) דיזע שטעלע 8). אויך שרייבט ער אז ער וועט אונז אץ קירצען 4י) שיקען פופציג דאלאר.— אין שרייב מיינע בריף צו אונזער פאטער אויף העברייאיש sג) האט ער איצט געשריבען אז טיינע בריף נעפעלען אים 16) אlנ א־ך האב נעטאכט פארשריטע יי) אין די העברייאישע שפראכע. די טוטער האט געזאנט אז אין איינינע.מאנאטק-ארוםlB) מעט זי נעהמען אהעברייאישעןלעהרערl9) פאר אונזער אינגערע 20) שוועפטער איך האב צו־נעזאנט ג2) די סוטער אז איך וועל העלפק22) די שוועסטער אמסלערנק23) אירע לעקציאנען24). אונזער איננערער2o) ברודער יוסף איז שוי; דורך-נענאנגען2s) אהעלפט*2) &quot;בית הספר&quot; די צווייטע לשכה. איך רעד טיט אים אויף העברייאיש אונ ער פערשטעהט27) אלעס מאם איך רעד טיט אים . אונזער שמעסטער שולטיח, וואם הערט שמאנדיג ווי טיר רעדק פערשטעהט־ אמך2B) אביפיל29) העברייאיש3o). איינינע ווערטער קען-זי 81) אמך רעדען. אונזער מוטער בעטעט דיך או דו זאלסט קוטען אויף יום-טוב32) אהיים, דע; אונוער פאטער איז ניטא אונ ווען דו וועסט אויך ניט זיין וועט זיין אין אונוער הויז זעהר אונמוטהיג 33). אונזער מוטער אlנ אונזערע שוועסטערן אונ ברידער נעריסען דיר 34). זיי געוונד ווי עם ווינשט דיר דיין ברודער. 106♦ דער בזך 1) אונ די קינדער. אין א גאסט הויז 2) איז געועסען א טענש וואס פיהרט 3) אנעלערענטען 4) באר אוג האט געגעסען אמענדברוידט (ויעצעוע) 5) אונ זיין באר איו געשטאנק אויפען הויף 6) אננעבונדען 7) אן אפטאלפ 8). אין אאויבערשטען. ציטער.פון.ריזע-גאסטהמו 9) האבען זיך.נעשפילט 10) אין דיזע צייט דריי קינדער; דער עלטערער &quot;) איו געוועוען אלט 12) זעקם יארד אוג דער איננערער 13) איז נעמעזען אלט צומי יאהר. קיין ליכטl4) האט ניט נעברענדט 15) אין צימער, אבער פאר זיי איז געוועזען-נענוג6י) די ליבטיגקייט פין דעם מאנד (לבנה) 17). טיט־איין-מאל 18) האבען זיי דער־הערט שמערעl9) טריט2o) אויפ'ן טרעפ2l). באלד22) האט זיך נעעפענט23) די טיד אונ אין ציטער איז אדיין אנרמסע אוג אהארינע24) טהיר. דעס-באר-איו־ נעוועזען.ניט.אנגינעם2s) צושטעהן אויפ'ן המף האט ער דערועהן אטהיר איז ער אדיין אונ ארויפגעגאנגעןי'2) אויפ'ן טרעפ22) אי; ציטער וואו די-קינדער-זיינק-דאדטק-נעמעזען 27). די קינדער האבע; זיך אנפאנגם2B) דערשראקען 29) אונ ויי האבע; זיך אויף-ניך-בעהאלטע; 30) אין די ווינקלען3l) פון ציטער. אבער דער בזך האט ויי גלייך 22) נעפונען. ער האט ויי בעשטעקט32) אוג האט זיי-קיינע-שלעכטעם-ניט־געטהאן 83). די קינדער זיינען. געמארק- טוטהיגער 84), דק זיי האבק גערעכענט3s) אז דאם איז אנרויפער הונד. אוג לאננואם 36) ויינען זיי צונעגאננק צו אים אונ זיי האבק זיך געשפילט 10) טיט איט. דער בער האט זיך נעליינט אמפ'ן דיל (פאדלאנע)37) אונ דער אינגערער.פון-די קינדער3B) איז ארויפגעגאנגען 39) אויפ'ן בער אונ האט בעהאלטע;4o) זיינע שווארצע האררלאקק4l) אין זיין ווארעטק־פעלץ 42). נאכדעם האט דער עלטערער אננעפאננען צושלאנען.אין. א פויק 43). אט דאן איו נעווארק א פרייהליכקייט 44) פאר די קינדער: דער באר איז אויפגעשטאנען אונ ער האט־ויך-אוועקנעשטעלט4s) אויף זיינע צוויי פיס אונ ער האט געטאנצט 46) אונ האם זיי געוויזק זיינע אלע קונצק 47). נאידעם האט איטליכער-פוןדי 48) נענוטק א שטעקק 49) אונ דעם בער האבק זיי אויך נעגעבען א שטעקען, וואם ער האט אים נעהאלטען 30) אין זיין לאפע 51) נוט 32), אונ זיי זיינק נעגאנגען איבער'ן 58) ציטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="ציטער אין איק צייל י5) ווי סאלדאטען **), דאן איז אריינגענאנגק די פוטער. ווי האט. ד־זיך־דער-שראקען •*) ווק ד האט נעזעהן מיט וועמק די שפילק דך. אבער דער קלענערער האט אגעשריי-געטהאן ז5): &quot;טאטא, טיר שפילק דך אין סאלדאטק I■&quot; אין דיזע טינוט 58) איו אדך אריינגענאננק דער פיהרער *) פון בער. ליבער טהייערער פריינד! נעכטק!) האבק מיר געענדיגט 2) דעם בית הספר 4דריטע לשכה אוג צו-זאמק-טיט-אים 3) די פינף חטשים !) . צום ענדיגק 6) זיינק געקומק די עלטערען 6) פו; אלע שילער י) פון אונזער קלאסם 8) , נאכ'ן ענדיגען האט דער לעהרער אונז עקזאמענירט 9) אוג די אינגליך וואט האבק געוואוטט גוט האבען געקראגק 0!) געשעגקע 1!) פון דעם הערר לעהרער אוג פון זייערע עלטערק. איך האב אויך געקראגען א געשענק פון לעהרער דעם מפר&quot;שיחות מני כןךם&quot; אוג מייןפאטער האט מיד געגעבק א בוך-מיט-קארטינעם 2!).אין אים זיינק דא פיל קארטינעם 3!) פון די הייליגע-ביכער 11). אוג מיין מוטער האט אלעמען געטהיילט 5!) עפעל *1) , בירנען 17) אוג קאנפעקט 8!) . ראן האט דך דער הערר לעהרער געשטעלט 19) אונ געזאגטארעדע 20) . ער האט דערטאנט 21) אין דין רעדע די ערצאהלוננען 22) פון גאנץ חומש 23) ארב ער האט אונז ערקלערט!2) אוב געגעבק-צו-פערשטעהן 25) אז איטליכער ארענטליכער*2) אינגעל דארף 27) ליב האבק די הייליגע 28) הורה אוב היטק די געבאט 29) וואט דער עוויגער אונזער נאט האט אונז אנגעזאגט 30) , אוץ־ האט ער אונז געזאגט אז איטליכער איד 31) דארף ליבען אונ האלטק-טהייער 32) די הייליגע שפראכע אוג אויף אים איז א פפליכט (חובה) איר אויסצולערנען אויף-קלאר 33) ניט נור צו פערשטעהן אבוך נור אויך צו רעדק א.ונ צו שרייבען. אויך האט ער אונז אנגעזאגט 30) , אז פיר זאלק אלע רעדען צווישק זיך אויף העברייאיש, ניט נור אין שול 31) אבער אויך אוט-אונדאום 35) רואו מיר וועלען אונז נור בעגעגענען 36) . אויך ווען מיד שרייבק בריף איינער צו רעם אנדערק . אדער צו זיינע עלטערען זאלק מיר נור שרייבק העברייאיש. אויך האט ער געזאגט אז איטליכער איד דארף ליב האבק אלע אידען, דק אלע אידק זיינען ברידער. אם ענדע 37) האט ער נעזאגט אז עם איז א פפליבט צו לערנען-אונ-צו-קענק 88) די לאנד-שפראכע 39' אונ ער האט געענדינט 0!) טיט דיזע ווערטער ן &quot;ליבט אלע טענשען אונ טהוט גוטעם אלעטען!!) .&quot; נאך זיין רעדע האבק פיר אלע צוזאטען נעזונגען 12&gt; ציlן-לידער 43) אונ מיד זיינען געגאננק אין אונזער היים. זיי נעזונד ווי עס ווינשט דיד דיין פריינד אהר'ן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL96" TYPE="CHAPTER" ORDER="47">
            <div ID="DIVL97" TYPE="TITLE" ORDER="47" LABEL="מפתח"/>
            <div ID="DIVL98" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="47">
              <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="1) אנה זה אתה רץ. 2&gt; לרעהו. 8&gt; יחנה. 4) צבא. 5) כי. 6) שר. 7) אסף . 8) למען. 9) לקנאת. •1) מנער &quot; 11) זקן. 12) מף . 13&gt; תהלוכה. 14) כזה. 15) סדר 16) גדוד צבא . 17) אלף.' 18).יעבר בראש. 19) נשיא. 20) ראש; 21) איים צבא, יביט אנשי צבא. 22) משומרי ראשיהטלך . 23) שית* 24) ;מים. 1) אתמול. 2&gt; כן. 3) ספר אשיא . 4) #טע . 5) ראשנה. 6) רכב. 7) איש צבא . 8) שחור. 9) נשא . 10) דנל. 11) עלעדו. 12) מנגני הצבא. 13) אחרי כן. 14) ^קהל .&quot;15) החל . 16)&quot;נסע. 17) מנגנים . 18&quot;) נגן, 19) הקיבנו. א2&gt; אל מחנה 'המלך. 21) אותי. 22) כגדל! *23) יושבי. 24) הקים . 25) הבלי, 1) ראש . 2) עדה. 8) הגיש . 4) ;פה . 5) מרכבה . 6) משני ערי. 7&gt; רבב . 8) שרי צבא . 9• לבן. 10) כי. * 11) שכן. 12) ;מים . 18) לפני הפתח . 14) לבושי מכלול. 15) הציע. 16) ראשי. 17)&quot;יושבי העיר . 18) התאספו, 19) נגש . 20) חלון. 21) ויברך' 22) ממריא העם.י23) בקול רם . 24) הידד&quot;. 25) ידד הפל}'! • &quot;ן ז7 י •&quot; י •י * 1 7 ••ז • - א .. י ♦ 1) אהוב. 2) שמח . 3) עט . 4&gt; כתב . 5) מכתב . 6) בשפת עבר . 7) למען . 8) הראות. 9&gt;'ידיעות . 10) שפה. * 11) כי. 12) ;דדה לך . 13) רב ענג. 14) עשה חילי. 15)*למוריש'.' 16)דעמל:. 17) כסף. 18) ללא הועיל . 19) לעת עתה . 20) מחשבה . 21) לק . 22) מעט. 23) התאמץ . 24) למד לדעת/* 25) עד תמה . 26) חיה בשלונג ן•• 7 ־־:־ 77 7*•&quot; ג •:*־••ו 7 ז .&quot; 7 זי•• :7 27) כבי־כת. 28) אהב . 5 1) כלב . 2&gt; עני. 3) חצר. 4&gt; איש ;קן, זקן. 5) :לקום. 6) שכם. 7) רוץ אל . 8) ויחל . 9) נבח . 10) בקול רם. 11) חמל. 12) התחנן. 13) גוע . 14) רעב . 15) זה שני ימיים . 16) כאשר לא בא אכל אל Bי. 17) על ין. 7 • ;־־••• 7־־ 7 7 7 5 &quot;* 7 • ־־:־&quot;.* 7 1 *.* &quot;&quot; • ••י 18) למען ;שמעו יושבי הבית. 19) נביחה . 20) האכל לחם. 0 1) אריה . 2) עכבר.'3) ;שן. 4) דלג. 5) הער. 6) שנה. 7) _ו;חר אף. 8) ויבקש , 9) התחנן. 10) אל. 11) מהיום. 2!) י, נאמן. 13) התאמץ. 14) עבד את. 15) באמונה. 16) צחק. 17&gt; דברים .' 18) האתה תעבד אותי ף 19) מזה . 20) לולא . 21) קטנת . 22) כי עתה. 23&gt; הרג. 24&gt; ויהי מימים. 25) לטרף מרף. 26) רשת . 27) רעה!.. • 7 •• 7* ; 7 * ־ 7 7 &quot;־: • • 7 • •:771* 7 7 7 28) טמן לרגליו. 29) רע. 30) וישא את קולו וישאג. 31) שאגה . 32) ותמהר ותבא . 33) גנים . 34) כרת. 7 1 1 - 5 7 7 ־ • 7 7 1 ־&quot;• : ־־ :77 - ; -7 7 7 35) שן. 36) חבל. 37&gt; נחקה . 08 הנצל . ••&quot; 7 7 • : 7* &quot; 7 •&quot; זי• 1) ספר . 2) למד • 8) בית הפשר. 4) המש, ספר התורה. 5) נמצאים . 6) ספור. 7) חפץ. 8) משני הספיים. | ־־ ־&quot; 7 •• ־־ *&quot; 7 \ &quot;.* ' ••*.* ־ 7 &quot; : 7 • • 7 * • : •&quot; - • 7 • 9) בשנה שעברה. 10) אהוב. 11) תירה. 12) כי. 13) שמעי אפוא. 14) ברא. 15) שם . 16) נחמד. - זז זז! ז ■ז •' • • דיי : יי 17) כל עצי פרי. 18) עשה. 19) נעים. 20) מצו. 21) מתר לחם. 22) עץ הדעת טוב ורע. 23) שמע לקולו. 7 5־ •• 5 • 7 7* ־.*־ \ 7 7 7 •&quot; * 77 : ־ : י 0 1) אתה החלות . 2) אהיב • 3) על דבר • 4&gt; כלה • 5) חש?. 6) אחיית דבר. ך&gt; הנני. 8) ספור, 9) גשי 10) בפא. 0 • - 7 ־־ • 7 7 : ־־ -־• 7• ־ד• 77 ־•:• • :• •- !!&gt; ארור. 12) נחים . 3!) השא. 14) ויאכל נם הוא . 15) אחיי אכלם. 16) אשור . 17) עירמים . 18) התבושש . 7 77 ־־ ־&quot; ־־־ - ־־ ־־;־•&quot;7:7 7 •• • &quot; .... 19&gt; חגורה. 20&gt; עלי ?&quot;1 . 0 !) ;קר. 2) ענש רעש). 3&gt; יען א'םר . 4) הכי. 5) כלה. 6) התחבא, 7) בתוך. 8) איכה. 9) שאל . 10) התבושש. * 11)&quot; עירם . 12) אסור . 13) מדוע עשתה זאת. 14) השא. 15) גחון.' 16) עפר . 17) עצבון. 18) זעת אפים. •&quot; 7 ־' ־־ 7:7 ־־ &quot; 7 * 77 • 7 1 19) הוציא 20) גרש . ך/ 1 1&gt; אהוב . 2) על דבר . 3) רצח . 4) צאן. 5) עבד אדמה . 6&gt; שניהם . 7) מנחה. 8) בחר . 9) בכור 10) והיטב ^)1. ז ־ : ־ ־ - 5• ז ■ז :־■••• • : ז יי : ־ ' ־ בעיני ה'.ll) לא מצאה חן בעיניו. 12) ויחד לקין. 13) ויאמר . 14) דרג. 15) ויהי היום. 16) יסר.l7) בעונד. • •• •• 7 : 7 •• * • •• 7 ־* ־ :&quot;1 •&quot; *־ ד 7 ־־• • ־־ ־• 7 77 11 1) יסר . 2&gt; מכתב. 3) קבל . 4) אתמול. 5) שמחה. 6) תודה לאל. 7) שלום לך . 8) שמח. 9) מצא חן 11ן 177 &quot; : 7 ־־*&quot;• &quot;•&quot; 5 • : 7 7 7 •• 7 ;1 7־־־ 7 7••&quot; בעיניך. 10) שאלה. 11) מה אני לומד. 12) כתב 13) הכל. 14 בפרטות. 15) שני הספרים הראשונים . 16 כלה. 17) עלי בורים. 18) למר. 19) כבר. 20) עבר. 21&gt; פיק. 22) מלבד. 28) שפת עבר . 24) כללים . 25) חנוכים. :ז ז : זז &quot;י 1 • : ־ !־••/• ; ז • • • 26) ספורים. 27) על פה. 28) עשרת דברי הברית. 29) אוסית לכתב. 80) למודים. 31&gt; חיה בשלום. • • - ד •.♦*.* • : •&quot; ־ :• • ן • : • 1 •• : 7 82) כברבת. 83) נאמן. 1) מכזב . 2) צאן. 3) על _יד. 4);ער . 5&gt; _ו;תאוה האוהל*6&gt; צחק. 7) עבדי האדמה, אברים. 8) עבר. 9) יישא את כ^לו _ו;צעק . 10) הוי. 11) זאב. 12) לקול צעקתו, נ!) עזב. 14) עבודה. 5!) הצל. 16) אין זאב. 17) צחק. 18) הבן. 19) רמה. 20) כעבר ;מים אחדים. 21) ויוסף ציבא לרמות. 22) אבר,־דים. 23) רב, רבים. 24) ויהי היום. 25) וישם את פניו, 26) עדר. 27) ויחל . 28) עזרה. 29&gt; חשב. 30) מצחק . 31) ולא בא י* • ־•• # *7 'צי /• 7 7 &quot;* •&quot;• —7 /&quot; •&quot;• •7 7 5 ־ *&quot; 1 : 7 איש. 32) פרץ. 88&gt; טרף . ג&quot;l 1) מבול. 2)רבו. 3)וישחיתו אתדרכש. 4) רע. s)לבדו. 6) צדיק. 7) ירא אלהים. 8) השחת. 9&gt; משפחה. ־־ ד • • זו ־: זד : ־ ' ' ! •• • !זז 10) חיה . 11) תבה. 12) הכן. 13&gt; רב. 14) אכל. 15) כלה . 16) אסף אל. 17) אחדים. 18) מכל חיה ־•• •• 7 7••&quot; ־־ 7 &quot;־•&quot; 7 1 &quot;.• ;־ 7 • • 7 &quot;*7 ובהמה ועוף. 9!) המטר. 20&gt; רבח. 21) כל אדם ובהמה חיה ועוף . 22) נוע. 23) מות . 24) רום. 25) פני. 5 •&quot;177 ־־ : - 7 777 • - 7 &quot;*7 17 -7 ־־ :•&quot; 26) לס*ף. 27) חסר. 38) נחה. 29) ^אחרי ק. 30) יבש. 31) אז. 32) כרת . 33) ברית. 34) הבטיח את. : 1 1 ז!? דד&quot; &quot;' .ד ■דד :• :*&gt; ••• 35) עוד. 36) אות ברית . 37)קשת. 38)^עגן. 1) על _יד. 2) פתח. 3) שכן, ־4) אסף. 5) אליו, 6&gt; אנס. 7) חפץ .8) מעט.9)חשב. 10) רוץ. 11) הבירזיז • 12) בבית . 13) חולה. 14) ננש . 15) שאל . 16) כמע. 17) על מטת. 18) ענג. 19) נעים. • ? זז :ז־ ••• ז■ א! 1) יקר, יקרים. 2) הורים. 3) ראשית דבר. 4) הודיע (מודיע אני). 5) תודה לאל. 6) שלום לי. 7) ועוד. 77* &quot; •17• • •&quot;•77 •־־ • ־ ד• 77•• 7 • : 8) אודיע אתכם. 9) קבל, 10) תבת הממתקים. 11) שלח. 12) אני משיב לכם אלפי תודות . 13) על • &quot;• /•:־.&quot; -1- •• - - - 1 - •1 7 ד• &quot; י 7־•.* •;•&quot; ־&quot; ־זאת. 14) אל נכו;. 15) חפץ, 16) איך. 17) למד. 18) עשה ודל. 19) למודים. 20&gt; כי איטקר על לטורי, 21) ואש:; ליי. 22) בכל יום. 28) למוךים. 24) ;שים מוך לפני. 25&gt; אני מודה לכם, 26&gt; םקךב. 27) על ♦ 128 רב הטוב. 29) עינכם לא תחם על. 30&gt; עמל. 31&gt; איש מועיל. 02 מלא, 33) רצון. 34) להיות. 35) זץ. 36) היו שלום. 37) כברכת. ;&quot;.* ־ד : • : - 1) עוד ספורים. 2&gt; על יבר . 3) עץ הדעת טוב ירע. 4&gt; מבול. s&gt;הלא אמרת. 6; כן. 7) הטי אזנך ושמעי 1 •• •5&quot; •• 1 * • &quot;* ▼7 ~ ד־ ־1 • •&quot; * &quot;• • ז •••* . . . , י 8&gt; זכר. 9) אחרי. 10) רבו. 11) ;שב. 12) בקעה. 13)לכלם. 14) שפה אחת. 5!) איש לרעהו. 16) הבה, 17) מגדל*. 18) פן נפרז. 19) וירע הדבר בעיני. 20) ייבל. 21) שמע הבן. 22) איש שפת רעהו. 23) נפצי. 24) פני, • • ז' •.* ▼ 1 •י,,* &quot; 7 ז . &quot; * ■יו▼ 7 * * • •• *• יד ; *l) דבורה. 2) התעופף. 3&gt; הנה מעה . 4) עק (אינק, תינק). 5) נפת צופים . 6&gt; פיח . 7) נחמד. B)גננת, * 9) מצא 10) כוס פרח. 11) הלא&quot;יש . 12) אשר נמצא . 13) ארס. 14) אמנם כן. 15) אני מניח, מותיר. 1) עני. 2&gt; בכה בכי תמרורים. 3) שאל. 4) ליאבדה. 5) אגורה. 6) הא. 7) אגורה אחרת . 8) ויוסף * לבכות. 9) איך. 0!) לולא אבדה לי. 11) בי עתה היו לי. 71יקר. 2) הורים . 3) הנני בוש ונכלם . 4) מכתבי הזה. 5) כתב יד. 6) הוטב. 7) אף כי. 8) קבלתי עלי. * ־1x1 * • • ן • :• 2 ז * : ז &quot; &quot; *.&quot; : ד ־י &quot;* : • ־1 - • 9) קודם. 0!) התאמץ. 11) היטב . 12) הסבה לזה. 13) עד הנה. 14) מעט.ls)גמרתי בלבי. 16)תמים, 17) שעה. 18) סלח ל*־. 19) על כי. 20) לא שקדתי עד כת. 21&gt; אני מקוף . 22) .קבל. 23) בקשה 24&gt; י מאשר. 25)/אמן. קן צפור. 2) ויתאיה תאוה. 3&gt; אפרחים.4) ק, 5) תפש ועלה . 6) קרוב . 7) צנח. 8) פרש 9) כנפים, 1* • • ־־•.&quot; ־ רד דג י •ז . 'י זז •ז־• 10) צפצף. 11&gt; מר. 12) המטה למות. 13&gt; המפיפרת . 14&gt; אבל כמעט נ גש . 15) עוף עתעף). 16) הלאה, 17) מנגד. '18) במרחק צעדים אחךים. 19&gt; תפש. 20) עוד. 21) מיחוק. 22) רדף אחרי. 23) הולך, 24) הרחק . 25) ותעלם . !2, 1) חבית, חביות. 2&gt; רחוב . 3) נסע . 4) ר;קה. 5&gt; לאט . 6) בלי שאון. 7) בקעש. 8) על פגי. 9&gt; מרצפת אבן*.*lo&gt; הבעיתה. 11) עובר , 12) פחד. 13 )נטו־..l4&gt;הצדה.ls)המשכיל באמת. 16) עניו. 17&gt; התפאר. 18&gt; מעולם. 'l9) בער . 20&gt; התגדל . 21) תמיר. 22) בפני כל. 22 1) מהי שם. 2) עברי. 3) כן.' 4) הקשב. 5) תולדות. 6) אל נכון. 7) ;עזב. 8&gt; עובדי אלילים. 9)הכר. * 10) ישב . 11) ;רא אלתים . 12) תמים . 13) היטיב. 14) שכן. 15) אהב. 16) כבד.'l7־ נשיא אלתים. 23 1&gt; מלחמה. 2&gt; בין.&quot;3&gt; מגבר . 4&gt; שבה (תשב). 5) יושבי. 6) ךכיש. 7) לוט בן אחי אברהם. B)*;שב. * 9) וישב* גם אותו. 10) זאת. 11) תמהר ייאסף. 1.2.) עטו. 13) שכן. 14) רדף . 15) השג. 16) הצל. 17) שבויי * 18) חפף . 19) השב. 20) חלף . 21) עמלו הרב . 22) יען אשר . 23) ישם נפשו בכפו. 24&gt; ישר . 25) זמן. י־-־' . • ▼ 1 ־1 •&quot; ז 1 ד ז ז־ ד •ו ז* ־־ : : ־־ זז ז&quot;(l • 26) מאומה. 27&gt; כי. 28&gt; שכי . 29) בצע . 30&gt; דרש. 31) צדק . • ז • 1 ז *.&quot; ־־ ז *.&quot; 1 24 1) מכתב . 2) .קבל. 3) ואת אשר . 4)&quot;יש לך ;עלי תרעומות . 5&gt; על כי. 6) מ;חי, 7) עליך . 8) זכר. 9) עוסק . 10) למודים. 11) אין לי פנאי. 12) לעתים קרובות. 13) הורים. 14) ןחי,י. 15) חובה . 16) אחי הצעיר. 17) ככה. 18) טרוד. 19) כמוני. 20) לך זאת עוד. 21) תועלת. 22&gt; מהי. 23) התרגל . *24) מחשבה. 25) נליון. 26) עוד יותר. 27) התחנך. 28) שפה. 29&gt; הישות. 30) תקרינה. 31) בהתמדה. **32) לדבר עברית. 33) אז. 34) ךכןל . 35) חיהבשלום.36)למד. 37&gt; חמיה. 38) כברכת. י 25 1) שבלת. 2) התהלך. 3) בימי הקך . 4) כבר . 5) בשל . 6) הוריד . 7) אחדים. B)'הךים. 9) זקוף , 10) גאון. 1!) הבט. 2!) השהו. 13) מלא. 14) ניגר. 15) על כן. 16) שחוחות. 17&gt; ריק. 18) *הבס. ץ 1 * •• 7 &quot; • &quot;&quot; • •• 1 ן 7 19) מצניע לכת . 20) כסיל . 21* ;רום לבו. 26 1) פרקי(ימין זכי). 2&gt; ערב. 3) איחת הצהמם . 4) הניח עתנח). 5) כף . 6) אץ לי פנאי . 7) לאיחת הערב . 8) כזה, 9&gt; אחדי הצהרים. 10) הביתה . 111 טעם. 12) מעם . 3!) תאית נפש . 14) צחק . 15) הלא זה המרק . 16&gt; מאם . 17) לך . 18ז זך . 19) אויר. י ד־ •.&quot;&quot;־*7 17 ז־ ־7• ־־ * ד • 27 1) מכירת יוסף . 2&gt; לקעקב בן ןצחק ה;ה . 3? אישתו האהובה. 4) מכל בניו. 5) כתנת פקים . 6) שנא. 7) דברו לשלום. 8&gt; ויהי היום. 9) אלם. 10) אלכה, אלמיס, אלמות. 11&gt; ונצבר!. 'l2) השתהות. 13) אחרי כן. ן▼ •• • • • &quot; ד \ ז 1 ד.• • ד \ •*זז ך•• ..ן י 4!) ירח . 15) לאטד . 16) המלך תמלך עלינו 1 17) אם משל תמשל. 18) ויוסיפו עוד שנא אוחו. 19) געד . ז••• ' &quot; ד זי &quot; ! 1 ז■ &quot; • • 7 •• * • . •ך• 28&quot; 1) רד,י היום. 2) את שלום אחיו. 3) הפשט. 4) כתנת פסים. 5&gt; השלך . 6) בור. 7) עבר. 8) ארתת ישמעאלים . 9) העלה. 10) שקל כסף . י 11) שחט . 12) שעיר עזים. 13) טבל . 14) לאמיר. 15) הנר . • ן :&quot;&quot; * ־&quot;ד- 77* •וזד x :• • • ז &quot;&quot; -י* 6!) הה. 17) היה רעה . 18) טרף. 19) התאבל. 20&gt; ימים רבים . ז - &quot;1 ז־ *7 7 1 •!־־♦&quot; ז • ־־ • 29 1) הודה. 2) מקרב לבי. 3) בעד. 4) נעים. 5) אף כי. 6) שאלה. 7) בכל זאת. 8) חשב. 9) פשע . 10) אל נכץ . 11) בשגגה. 12) עצה. 13) התרגל. 14&gt; עברית. 15) ישרה בעיני כלנו. 16) מורה. 17) זה 7 1 • • 7 7 •• ז • נ - • : • 7 : 7 ן \ 7 - &quot; כבר. 18) ביגנו. 19) ער הנה. 20) שמע בקול. 21) בשפת זשיגוז. 22&gt; נזרנו אמי. 23) איש עם אחיהו. |7 ~ - ~7 י' ! י •:-:-זי 7־; &quot; ; • 7 • ■24) מבטא. 25) דוד. 26) בית ^ספר. 27) אשר ילמדו וידברו. 28) חיה בשלום. 29) בברכת. * * 7 *• • &quot; ץ ך ץ • • • ♦ • • •*••• * ץ * . . * ח0 1) ריב. .2) בלב. 3) רבו. 4&gt; ביניהם . 5) את מי מהם. 6) אדון. 7) יותר י. 8) אל נכון.* 9) מכלכס. • ע ?י ד •• •• •\ •&quot;• ••••*• ▼ 1 ד &quot; • ; • 7 10) סיס . 11&gt; חרש . 12) שדד . 13) הבא . 14) עצים . 15) יער . 16) ואני מוביל . 17) אל כל אשר. יי ־ &quot; 7&quot; ... -ן. . . 7 1־ •• 18) חפץ. ^l9) בלעדי. 20) אבד. 21) עמל. 22) לא. 23) יען כי. 24) כלכל. 25&gt; בני בית. 26 הלב. 27&gt; חמאה. 17 • *7 ־ 7 ־ 77 י• ־ : &quot; 5 •• ־* 77 ■,'!7 28&gt; הון, רכוש. 29&gt; ילכם, 30&gt; דרושים. 31) כל אחד. 32) תועלת. 33) יפי. 34) פעל. &quot; &quot; 2 .* ;/• : • ז עז •ו&quot;.• : • ־' 1) עכבר. 2) צעיר. 3&gt; מה רע. 4&gt; מה צךה עינו. 5) מךיך כף מל. 6&gt; הכן. 7) לנר. 8) מוקשים. 9&gt; גדל . 10) חתול. 11) ישעו וחפצו. 12) ייכרת. 13) אבד. 'l4) במה . 15) נרע לו. 16) דכי רבות נדיש. ■&quot; 7 &quot; !•• - •• - •.־ 7י■ ד • ־ י: 17) •צביר, 18) רעבוננו. 19) אחדים. 20' פחותי לחם.2l) מעט. 22) חלב . 23) זרעו•., זרעונים. 24)ואנחנו שבעים . 25&gt; כן הוא . 26' צדקת. 27' כל אחד . 28&gt; נוספו־ אחיני * 32 1&gt; שעיר עדם (*שעירי עדם). 2) נפגשו.'&quot;3) צי. 4) יקירה, 5) נטוי. 6' על פני. 7) נהר. B)שניהם. 9) עבר. 10) אחד־ היה צריך . 11) שוב . 2!) חבה , 13) מעם . 14) הקישו זעךפס . 15) ,וימאנו. 16) בהחלה . 17) ריתמרטולו. 18) ויתקוממו. 19&gt; דיתנןח. 20' _קךנןם'. 21) חרון אף. 22) מעד. 23) ויטבע. 1) אנה. 2' ריב. 3' ביניהם. 4) לי. 5) בראשונה. 6' לא. 7)הרם. 8&lt; עלם, בחור . 9) נגיש. 10) הלק. 11) שמע בקול. 12) פצע. 13)הא. 14) מחצית. 15) סלפה. 16) ולה. 17&gt; מחצית הדלפה השנית. ■ד ־ : ' ־' ~ ך• • •י • ■ד ;• - נ־ • - ;י • ז - ... 18) בגלל אשי־. 9!) חרצן. 34^1) שליט. 2) הוריד. 3) לאחר מפר־יסי המלך. 4) בית הפרים. s)בראשונה. 6) אחיי כן. 7' שום. 8) עלילות דברים . 9' נתן את. 10) ב־ת הסהר. 11) בבית יפדר הזח, 12) הבא. 13) שר. 14) משיקה. 15) אפה. 16) פתד. 17) ומסת שנת ים . 18&gt; הכס . 19) ויריצוהו. 7 • ץ* ו : ז * • 7 7 35 1) בחלום הזה. 2) הגד . 3) הנה. 4) הבאות . 5) שבע. 6) אחרי. 7) שבע שני רעב. 8&gt; הזק. 9) כלה . ✓1 * ־־ד ־7 '־ ' ••• —7 זז &quot;ד•• ; &quot; ז 7 זי -•&quot;י 10) הוסף לדבק. 11) עצה. 12) בקש. 13) נבון. 14) שית. 15) הפקד. 16) פקיד . 17) כ!בן. 18) בר, 19) שני השבע. 20&gt; הכן. 21) אכל. 22) שני רעב. 23) וייטב בעיני פרעה■. 24) פתרון. 25) שלים . 26) יעץ . :•&quot;־־77 7*• &quot;.* :•&quot;77 ... ..... • ־* * ז 1 27&gt; אשף. 28&gt; היה. 29) ארצות. 30)קרוב. 31)לשבר בי. 17 7 7 7-1 7' * : 7 I*o 1) יקר . 2) מאז. 3) עזב. 4) נסע . 5) ארץ מרחקים. 6) ישכנו בביתנו עוז ועצב. 7) נעים . 8) שמח . *-47 77* &quot;• 7 7 7 1 ?• ־ •1 • ; : ; •&quot; •• 7 &quot; :7 7 7• •&quot; - 9&gt; ה ־נין לב. 10) חידה. 11) מקרב. 12) דברים מחכמים. 13) למד. 14) דרך הישר. 15) מצוה. *־־: &quot; 1 . . ־* • 7'7 : 7 • • * ז &quot; - &quot;* 7 &quot;.• &quot; •7 7 • : 7 16) שמע בקול . 7!) מורה. 18)שקד על למודים . 19) עת המנוחה. 20) צחק . 21) ישר . 22) שובב . 23) בנים . * '־ : 1 &quot;.* 17-.. - : 7 *'•• * 7 7 7 7 • 24) התרועע. 25) לעתים קרובות . 26) ענג. 27) שמחה . 28)התפלל, 29) שלום. 30&gt; הצלח . 31) עסק. 32) כברכת . ג : &quot; • :* 7 • : 7 •:&quot;־•• x - ...- •• •• ז : • ; - 7*5! I)עגלה . 2&gt;אשר היתיה רתומה . 3) לשלשה סיסים . 4) נסע. 5) ויהי את . 6) פגש . 7) אבר . 8) שאל . ■ עז. ד-דד 1־ ••• ד! ז : ד •;ז • ד- -:•■דו ד •ד ז 9) היחולןה הריך . 10) מיה . 11) שים _ע;ן _על . 12) אופן ' אופנים . 13) אם לא תחפז. 14) ותדע לאט • 15) לעת עי־ב . 16) מענה. 17) רכב . 18) דפק . 19) מהר לרות . 20) עבי. 21) מיל . 22) השבר. 23) יד האופן. • &quot;.* 7 -ך ד &quot;־ 7 7' -•&quot;l7 -ד . • 7 •&quot; - 7 -י 24) הבקע (נבקע). 25) לשנים. 26) לאשרו. 27) ישב . 28) בק־בת המקום הזה. 29) חרש ביזל. 30) עמל . • 7 • * :&quot;-י • 2 ־־* : 7 : 7&quot;&quot; : • 1: - 7 1 ־* 7 7 ־• 7 7 7 31) משר. 32) בית חרשת ברזל . 33) יום המחרת . 17 ל־ 7 ־: 7 - 7 •77 55 1) רב. 2) כורת . 3) יער . 4) לרגעים. 5) הריה. 6) אולי. 7) חוש, הרגש . 8) ריח . 9) איזה . 10) מאכל. ־77 • • 7 &quot; 7•&quot; ־* ז —,.• &quot;* &quot;* **7 ■*ד ז 1!) דבש. 12) הים . 13) מיום. 14) תלוי. 15) ביל עת . 16) וימהר , 17) תפש ועלה. 18) הלאה . 19) סך. 1 ־־ 7&quot;&quot; 7 7 ..1 --•7 7:7 7 &quot; 20) נתן את . 21) הדף. 22) חיש מהי . 23) הכה. 24) ויהדף בלח . 25) הכהו ביתר עז. 26) כה נלחמו. 27) רצוץ. 28) פצוע. 29) בעל . 30) תקע. 31) יתד, יתדות . 32) מפיקת., מפרקתו . י 7 - - 7 1 זי• ' &quot; &quot; - : 77 ו - : • I) צעיר. 2) עכבר. 3' התהלך . 4) חיש . 5) אח. 6)חיה. 7) נורא . 8) ענו. 9) מה מראה החיות ? /1 '-י♦ ז־&quot; -;7 • 7 -ד 7 77 &quot;־ ־־ : 7 ♦ 10) התהלך. 11) רק . 12) שחור . 13) ארם. 14) כובע. 15) זנב . 16) גלגל. 17) עבר . 18) עליו. 19) פער . •• —•&quot;l ־&quot; ג 7 7 - 77 ' }&quot; 7 י 77 7 20&gt; קרא . 21) בקול גדול כזה . 22) הבהל (נבהל). 23) נחמד. 21) עור . 25) טלוא. 26) עגל . 27) חד. 28) וכפי ז' : 1 7 •ז•.&quot; • 7 •• • ; - 7 &quot; 7 י 7 :• הנראה,. 29) שגה. 30) תרנגול.31)אשרלא^רע לאיש. 32) מצא חן בעיני. 33) התיל. 40 1) כך נןךים . 2) צחק . 3) כר.'4)s כךכר'. 5) רקד. 6) עת רבה. 7) יותר מכלם . 8) התחולל. 9) נחם. 10) אנל, אנלים, אגלי. 11) זעה . 12) נגרו. 13) צמא . 14) זיר . 15) מעין. 16' וימהר וירץ. 17) לרויה. :־ ז • ' ••ז •; זד -;זי - •• -זז 1 ד: דד 13) נוח . 19) אהד השיחים . 20) חשב. 21) הנה . 22) השב נפש . 23) פתאם . 24) חוש . 25) כאב . 26) בצדו - - - . , 7 &quot; •&quot; 7 &quot;* 7 7 • : : *&quot; &quot; &quot; השמאלי. 27) בשיו סמר מקי 28) בכבדות. 29) ויפיל למשכב. 30) הלה. 31) כשלשה שביעות. 32) קום ־:ד• •דד—•(' •!•• -• :•;ז ד •;ז ד 1 מחל יו. 33) לו ידעתי. 34) כי לתה . 35) בעד כל הון.36' אשם. 37) ב־ייר מחלתך . 38) נזהי־ת. 39) רטוב. -ד: ז-:- •-ד :-■ד 1 זד ד : 1 •;־:ד ד 4-1 1) התידיע , 2) רעב. 3) שבר, 4) אכל. 5) בר. 6) הכר. 7) בראשונה . 8) התנכר. 9) לדם . 10) האשם. *■ •ל # •:־&quot;&quot;־ 7 7 &quot;*&quot; 7 7 ד - &quot;• ז• 7 • ן &quot; &quot; 7 7 &quot;- ז־ •&quot; II) מרגלים . 12) נתן את . 13) בית הסהר . 14) זכר. 15) השלך. 16) בוי. 17) ביניהם. 18) נחמים., • • • 7 ' &quot;• .. * * •ן * • *•1 •••••• * 7 • 1 מתחרטים . 19) על כי. 20) התאפק . 21) למהר ללכת . 22) רכוש . 23) מקנה. 24) הושב . • • 1 • • • • | . - •• ץ■ .. .. * •:•7 •* 42 1) כבי . 2) עבר. 3) ימים רבים . 4) מאז י. 5) סבה . 6) שנוי. 7) ולא היה לי. 8) חדשות . 9) שנה . * 4 •ד 7־־ 7•-• •&quot;7 • ז . •77• ד ז 7 10) נעים. 11) חכה. 12) תקרינה. 13) איזה. 14) תקוה. 15) נחיתה . 16) למען. 17) חשב ~ 18) עצלות. 19) או. 20) יען כי. שקד על למודים . 22) כבראשונה . 23)' גמרתי בלבי. 24) על ארותיך . &quot;&quot; : ~— י• ▼!&quot;■•• :7• 7 7*:&quot;:&quot;* &quot; •17 25) מה שלומך. 26)_עלאדות. 27)למקדיש.28) איזה . 29) עמך . 30) לימי החג, 31)אחדים. 32)ספרים. 33)מקרא. 34) סלח. 35) מעט . 36) מאשר . 1) כשךית . 2) כפר . 3) סל . 4) ביצה , ביצים.' 5) שוק. 6)'שובב . 7) הפך. B)זאת . 9) החל . 10) רדף 11) שר. 12) על, 13) משובה. 14) עמד. 15) מעם . 16) השב. 17) עד כה ועד כה . 18) על. 19) שבור. 20) מיד בבכי. 21) פתאם. 22) מושיטה. 23) כיס. 24)'לנער . 25) התיעץ בלבו. 26) לאמיר. 27) מה בצע. 28) עני. 7*&quot; • : • • , • ז • ——— . • ץ*• 1 • • &quot;&quot; 7 • 29) ישר . 30) מביתו.3l) השך על ןד . 32) הודות . 33)חמק עבר, 34) העלם . :44 1) בתוך . 2) רחוב , 3) נכשל . 4)יעבר . 5) אופן, גלגל , 6)עגלה . ?)ישבו־. 8) אמלל. 9) חולה. 10)אנחה, אנחות, אנחות. 11)נאכך,'נאקות, נאקות. 12)התחלחל'. 13)קפץ. 14) מטה. 15) התעלף.l6) כרגע. 17) חדל. 18) האנח . 19) אנס . 20) ההלץ , 21) חבש . 22) רופא . 23) השתאה . 24) הכי לא תחוש . 25) כל כאב , 26) עצום •&quot; 7 ־־ 17 •־ ד־ &quot;&quot; 1 7 &quot;&quot; • ; ז 7 ;־ • 7 7 ; - 7 27) בלחש . 28) חפץ. 29) דכאב . 45 1) אבר. 2) נהג בדב . 8) מלון. 4) לין. 5) בעל. 6) בעצם דרום הזה. ד) מפטם . 8) עגל. 9) יפת. 10)ריק. * 11) שום . 12) בלם . 13\השב.14) רבץ . 15) כמעט שלח. 16) משש. 17)התקומם. 18) חבק. 19).קדומות . 20) לחץ . 21)_עד כי כמעט יצאה נפשו. 22) רב. 23) פחד. 24) מכאוב . 25)צעק. 26) בקול רם . 27) לקול צעקתו. 28) נעורו. 29) בני הבית. 90) ויתאספו מהר . 81) עמל. 82) הוצא . *B)כף, כפות. 1 ו &quot; זי *• ־* ' ־ &lt;£־4 1) נפלא. 2) עשב. 3) כל אחת . 4) נשא. 5) שכס('סכמי). 6) סל. 7) תפוח, תפוחים . 8) ז*עף, זעפה. ♦ •2▼ ** ? ז • • ז * &quot; • *•1 &quot; ן• ץ 9) עצב, עצבה. 10) לרגעים. 11) נאנח, נאנחה. 12) שמח, שטחה. 18) צחק. 14) רנן. 15) קל. ז *&quot; יד *• ז *:־ד• ע;ע־־ ' זוז:י I** • : •* ־7־ ז • -**• -ן• 16) כה. 17) גדול מי־. 18) כנים דבריך . 19) שום . 20) כזה . 21) הקל. 22) משא . 23) הכן הוא. 24) מה • ז • &quot; • ן ד• י• זע ץ&quot; • • 1 •• ••1 • שם. 25&gt; איה, אי. 26&gt; שמו. 27) סבלנות . •• •&quot;*'** ; • ן 7 47 1) זאב. 2&gt; ענור . 3&gt; מרף . 4) כבש. 5) באבלו. 6&gt; נתקעה לו. 7) עצם. B)לע, לעו. 9) ותשם לו טחגק . 10) הוצא . 11) הגה. 12) .ויהי כפשע בינו ובין המות. 13) אשר, אשרו. 14) לא רחוק. 15) רזם. 16) מהר לגשת. 17) לזר ל־. 18) הבא אל. 19) רב. 20)זעס'ל. 21) הוצא. 22) בקש. 23) שלם. 24) בעד. 25) שכר . 26) שכח חסד. 27) נתן בקול. 28) המעט ממך. 29) בשלום. 30) ראשך הנבוב. 31) מזה. 32) ד.שםר . 33) כף. 48&quot; 1) בני י.^יאל . 2) נפש . 3) מקרא . 4) נשא . 5) קבר . 9) מערה. 7) פרה . 8) רבה . 9) אחרי מות יוסף ואחיו. 10) קום . 11) חדש . 12) ידע . 13) הרע . 14) העבד בפרך . 15) עגה . 16) האבר . 17) בראשונה . 1 *י ד 1 דד ז - י•* • -ן- - ־.••־,.,* - - * • זי 18) עבדי, עברים. עברית, עבריות. 19) מילדת, מילדות. 20) המת. 21) הולד. 22) אהב. 23)פקודה. ן •ע&quot;*, : • : ז &quot;&quot; • זי* ז :17 י 24) ב! הילוד. 25) השלך. 49&quot; 1) איש האלהים . 2) הוצא. 3) אבות. 4)_על,יד. 5)יעשרת ךבךי הברית. 6) הולך (עבי גולח. 7)צוה. 8) השלך י 9) בן מלוד. 10) הבר, 11) במהרה 12) תנא. 13) צפן. 14) לא לימים רבים. 15) מקץ. 16) ירח ירחים. 17) היתד. מיסה. 18) שום. 19) תבת גמא. 20) שים. 21) סוף. 22) שפה. 23) התיצב. ' 2י • זן זז * דד •:••• 24) מיחוק . 25) מה יעשה לו. 26) הצל . ••ז 1 &quot;ז זי •• ־5O. 1) שפה. 2) .יש. 3) נער בכה. 4) הטל . 5) עברי. 6) מינקת . 7) מילדי העברים . 8) גמל. 9) הגמל. ^יו דד * •• זו 7 •• י• &quot; • 57* ן • ז *• ז נגמל. 10) השב. 11) חשב. 12) גדל. 11) אף בי. 14)_ויתעגג על רב טוב. 15) בכל זאת. 16) שצח. &quot;l7) אמלל. 18) עברים. 19) תמיד . 20) בקש. 21) אולי. 22) ;עזר . 23) כאשר .יךאה. 24) שוטר . 25) לחץ . 26) יכסרו. 27) רחמים. 28) אהבה. 29) תגדל.Bo) שנאה. 1.51) ו;הי היום. 2) עברי, עברים. 3) עבד. 4) ^קשה, יקשה. 5) עבודה. 6) באב. 7) מה. 8) אמלל, אמללים. 9) בלי חמלה. 10) המעט. 11) בזאת. 12) על לא דבר. 13) נעצב. 14) שומם. 15)גגש. * • * 2 • : ד • { • 7 1 1 1 &quot;• * 7 י 16) באכזריות חפה. 17) התאפק. •1) רוץ אל. 19) המת. 20) הצל. 21) החף מפשע. 22) לקח אשה . 23) ימיט רבים. 24) רעה . 25) חותן, 26) מקנה. 27) נראה. 28) בחר. 29) מושי?. 30) הוצא. 7 י• * * •71 , 7 7 •• #52 I)ךע. 2) זה. 3) מאז. 4) נסע. s)_קבל. 6) הבן. 7) מה היה לך. 8) הלא. 9) ;שבנו בי.חי. 10) לפני נסעך . 11) הבטחתני. 12) שכח. 13) זכר. 14) אחדות .15)דלתות. 16) אכן. 17)האמן. 18) הפרת, 19) ברית. 20) כרת. 21) ביננו. 22) חפץ. 23) ברעותי. 24) מהר וכתב. 25) סבה. 26) דומ;ה, 27) זה'זמן רב . 28) סה בעיניך. 29) בית ספר, בתי ספר. 30) מויה. 31) למודים עברים. 32) שפה, שפות 33)'מדע, מדעים . 84) שפת רוסלה. 35) מלאכת החשבון. 36) עליז. 37) נאמן. 1) ארנבת . 2) צפרדע . 3) הארנבת קצה בחייה. 4) כל חי. 5) ;רעי לי. 6) מפני כל . 7) ;רא . 8) רגע. 9&gt; לשבת בשלות. 10) טוב לי. 11) מות . 12) מחיים מרים כאלה.l3)הטבע(אטבע). 14) בדברה את הדברים ז זי• • ־ :־י • ד זו &quot; ־ • ז• ז ! ז : • • - : 1 . &quot; האלה. 15) להטיל את נפשה. 16) שפה. 17&gt; המון, המון. 18) _קרקי. 19) בקול ים. 20) מהר. 21) קפץ, 22&gt; התחבא . 23) חור . 24&gt; עמד. 25) יצור . * ן - &quot; ד . 54&quot; 1) עורב . 2) סימן. 3) עוף . 4) על פני. 5) זחל . 6) נגש . 7) חטף . 8) ערבה . 9) חפץ. 10) רע. 11) נפה . 12) החלק. 13) ידע . 14) קרא . 15) שרק , 16) מבלי פצות . 17) הרטם (חרטמו). 18) נכבד. ;•••1 ד ; ודד י &quot;2 2 • • י■ • • ' * • ץ 19) אהוב. 20) אמנם כן. 21) נודע , 22) צפרים. 28) בכל זאת. 24) לא ידמו. 23) קרע 26&gt; קרא . ז ז!▼•• י ז •:ז• זז ': :1- זlז 55&quot; 1):חמור. 2&gt;ריקם. 3) בלי. 4) משא. s)טעון. 6)משא לעיפה. 7)עד כי כמעט. B)אין לי עוד כח, 9) נשא, 10) כבד. 11) חמל. 12) הסר , 13) חלק . 14) כבד ; 15) הקל. 16) חדל. 17) בער . 18)האנכי • זר•• ז 7•• •• *,* י ד*• ד••! ד • &quot; ... .ך, אשא את אשי עליך לשאת. 19) נאנח. 20) הלאה. 21&gt; כבדות . 22) עבר. 23&gt; כברה, כברת. 24) אז. 25) עזר. &quot; י • י • &quot; • &quot; ••*./&quot;• ד : ד • •• '1 5 זז • ; - ד 7 י 26&gt; שים . 27&gt; נוסף על זה. 56 1) כבש. 2) עור זאב . 8&gt; לבש . 4) התהלך. 5) אצל. 6&gt; עדר, עדרים. ד&gt; הפחד. 8) דמה . 9) התנפל. 10) נשך, .ישך . 11) פצע . 12) כמעט . 13)לאחרונה . 14) רועlז. 15) הכר . 16) הצל. 17) ברב עמל , &quot; &quot; ד&quot; •2&quot; דד &quot;* -&quot; :זז 18) מכלה. 19) מכה. 20&gt; פצוע. 21) השבע. 22) התחפש. : ז •• ־.• ד ־־ • 7 ־ •■;&quot;־•&quot;"/>
            </div>
            <div ID="DIVL100" TYPE="BODY" ORDER="51">
              <div ID="DIVL101" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="51">
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="I)שלח, עלה. 2&gt; שמע בקולה'. 8) מאן. 4) הכה. 5) מכה. 6) הכנע &lt;גכנע). 7)הפז. 8) בצק, 9) הספק . 10) חמץ . 11) אפה. 12) עגה. 18) מצה. 14) בכל .ימי חג הפסח . 15) חמץ . 16) עברי. 17) נחג. ,18) חג הפסח . 19) אחרי צאת . 20) הנחם. 21) על אשר . 22) רדף. 23) השג. 24) על יס־סוף. 25) על פי ה'. • • ז• •ד*&quot; *• &quot; צ •&quot; ד? ז -1 - 1 - . •26) הים. 27) ממה, 28) נטה, ויס. 29) ויהי הים לחרבה. 30) עבר. 31&gt; בלה. 32) עוד. 33) מבע. 34) ככה . ז •• - # ־צ ־&quot; &quot;: * ־ ז ז\:זו 1 צ - ן ־ צ* 35&gt; הגאל , נגאל. 36&gt; להם . 37&gt; חששי. • ז*&quot; , •ן• 77 זן • 53 1) בקש. 2&gt; שבוע. 3) כל מכתב. 4) מאז נסעך. 5) בקשה. 6&gt; מיחר. 7) הורים. 8) בכתב מסבך . 9) בנקל. 10) על דבר. 11) משתה. 12) ס^ם . 18) תלמיד. 14) מחלקה. 15) האסף. 16) חדר. 17) ;שבנו כלנו .מסביב לשלח;. 18&gt; לכל אחד. 19) כוס. 20) לכלם. 21&gt; חלק. 22) עגות דבש . 23&gt; אגוזים. 24&gt; ממתקים. * ז • ־,•!?' ;ז •\ ז 1 .• . - 1 ,• 8־ ;זו• - ; • •1 25) ומר. 26) שירי שבת, .זמירות. 27) ביום השבת. 28) שונה, שונים, 29&gt; שיר, שירים. 30&gt; ארץ הקדושה. 31) בלה . 32) שמחה. 33) ענג. 34) משחק. 35) יותר. 36) לי. 37) חדשות . 38&gt; חיל . 39&gt; שפת עבר. • ; י 7 * ; ז 1 •• • ד! * • ן• 1) זמיר . 2) נוקש . 3) רשת . 4&gt; אמלל. 5) התאמץ . 6) הגצל. 7) צחק . 8) הלא תכלם. 9) פתי. 10) איכה נפלת לאור היום . 11) חי נפשי. 12) רמה, 13)אכן . 14) שים־־נאעיניך • 15) התנדל . 16) בחכמת לבה. ז &quot;ן ז ! - •• ־ 1 • ־ ז •• 1 •ך •• /• &lt; • :••• : ־ • ז 17) בעצמה. 18) נאחז. 19) מצודה. 20&gt; כגמול ידך נעשה לוד. 21) איד רעבו. 2־ 1ז 7*7• : צ • : ז&quot; י ־;&quot; זז• l&gt; sךנגול. 2) פנין. 3) נקר. 4) ערמת אשפות. 5) מה גואלי. 6) כזה. 7) גרגר נוצץ . 8) הוקר (יוקירו מאד) 9&gt; בשק מלא . 10) שערים . 11) לא ימירוהו. 12) ואנכי שמחתי יותר . 13) לו מצאתי. 14) במקומות. : * &quot; י ז&quot; 2&quot; :• גז• ז ־ : • *&quot; ▼צ• &quot;: • 15) גרגר שערים. 16) אף אם. 17) לא ;נוצץ . 18) השב.ע, משביע. 19) חשב . 20) לבדו. 21) הבן. 22) חין ערך . 28) הבל וריק. 1) שועל. 2) ונשק. 3) גדר. 4) בשר. 5&gt; בשויה. 6) בעלי חיים. 7) השלמו. 8&gt; איש לאחיהו. 9) עוד. 01( ז : • ־ זו. ... ... ז ; • ;ז • 10) איש בשר רעהו. 11) על יד. 12) בלי. 18) פחד . 14) בה טוב ומה נעים ז 15) קרא. 16) שמחה . • 1 ־־ &quot;•♦• ־ • 2• ־־־ - -צ•• ז 1 • : צ 17) הודה. 18) מקרב לבי. 19) על כי. 20&gt; הגדלת חסדך . 21) מזה , 22) רבה . 23) מעט. 24) שמח. 25) בלנו •717 •• ־ &quot; &quot;;־ * ז ־;:1 •&quot;.&quot; - •&quot; : • ־1- ז יחדו, 26) עזי נפש. 27) בבהלה . 28) ויאמר. 29) מה אפוא אהה ירא. 30י שלום, 31) אמת נבו; הדבר, &quot;•: 'צ •י* ▼זי : 7 זז • 7 צ•• &quot;צ צ*• ז :7 7 ז * ־זז 82) בנוסו. 38&gt; נשלח . 34) מלאכי שלום. 85) נבזה, נבזים. : • ־ . ... ז ... 0£ 1) אסון. 2) כךlז את. 3&gt; אמש. 4) פרץ. 5) באחת הרפתים. 6) יתאsל . 7) כחמשים בתים. 8) עד היסוד . 9) נשאר. 10) בעירם ובחסר כל . 11) התגלגל. 12) רחוב. 13) לבא לשבת בו. 14) תודה לאל. ־2 •2• : י' ן 7 : צצ&quot;•*•.• 1 ־1•• 15) לא נגעה חרעה . 16) נבהל. 17) רחוקה. 18) אבד. 19) לנו. 20) חפצים . 21&gt; הוצא . 22) כלי הבית . 23) כרים צ2צ זוז • ; - •צ* ז -ך &quot;• •••--• 7• וכסתות. 24) נשבת . 25&gt; שמחה . 26) תאבל. 27) על האמללים. 28) נדיב. 29&gt; בעד אלה אשר עלה במוקד 2 צ •2• •2צ 7:7- -צ .&quot;:צ* צ• ; &quot; ••צ ד 7 ? צ ; •.ז בל רכושם . 30) נורשו. 31) בערה . 82&gt; לשבת. 33) הבנה , תבנה. 34) אין למצא . 35) מעון. 86) שלד . צ־ 2 ־צ : ••• צ ז 7 7 • ז&quot; ' &quot; ז,.' ־&quot; 1 • : צי צ 37) ;תן ה'. 38) במהרה. 39&gt; ;לא נוסיף לדאבה עוד . 00 1&gt; זאב . 2&gt; עבר. 3&gt; על. 4) עדר. 5) רועה . 6&gt; נגש (,ייגש). 7) החל. 8) בשפת חלקית. 9) שלום. 10) ידיד . 11&gt; הה. 12) רע. 18) מי. 14&gt; גורל. 15) אתה בשדה. 16) נתן את. 17) לנוח . 18) הוזה :• ז ־ - ז • ז - זז• זי•.• . - ... שוכב. 19) ועליך . 20&gt; טוב ונעים לי. 21&gt; עבורה. 22&gt; נאמן. 23) כל ימי חיי. 24) לא צדקת. 25) הן. •• ;ז7י 2צ• • ד ז 7.7 זי ז ; ♦&quot; ־ ־ ז 1צ 26) נאמן רוח . 27) בגללו. 28&gt; חיי צער . 29) אין עליך . 80) ישן. 31) הרף ממני . 32) חדל. 33) באמונה . •.&quot;:▼צי - &quot; | צ - &quot;* &quot; * צ 7 ו * &quot; 7;־l *7&quot; ז 717 ▼ 34&gt; ברח לף. 05 מזה. 06 עוד . 37&gt; בחלקת לשונך. 38) חפץ . 39) התעבך. 40) נבח. 41) יי_קץ . 42) שנה . 43) וימהר ועם. ־2 - •• •ז 1) מועצת עכברים . 2) סבל. 3&gt; חתול . 4) התאסף. 5) היעץ . 6) _יחךו. 7&gt; איך. 8) הנצל. 9&gt; תחבולה, 10) אחךים . 11&gt; תלד. 12&gt; פעמון. 18) צואר . 14) המלט . 15) עצה . 16) נמצא . 17) אשר נשאו לבו. דז ז -;&quot; &quot; -ד • ־1 •• •&quot; צ • : צד 7 : ז • 1) סנאי. 2) דלג. 3) מענף אל ענף. 4) ;שן. 5) הקיץ. 6) שנה . 7) אמי . 8) התחנן. 9) סלח נא לי. 10) שלחני ואלכה. 11) לא א'יסיף לעשות כדבר הזה. 12) טיב הדבר. 13) שלח לחפשי. 14) ככה. • :•••;.. ••ז • 1 -זז-ז• •זז -••־-1:• ז 1 15) שמח . 16) תמיד. 17) נעצב. 18) שים עין. 19) למעלה . 20&gt; התעלס . 21) פזז. 22) הגיחה לי. 23) בראשונה. ז - ז• /•:זו ד - • 1 : - י־ ז • :- &quot; -•• -•ז• ז• •ן 24) עלה . 25&gt; יען אשי. 26&gt; רעה . 27) הדאב לב . 28) בעבור זה . 29) לא נרע . 30) לכל איש . צ —&quot;*־ &quot; 1־ &quot;.&quot; צ צ ־; &quot; &quot; -ד ▼ צ־־ : ז &quot; 00 1&gt; מתן תוךה . 2) אחרי צאת. 3) מדבר . 4) על ידי. 5) נכון . 6&gt; קולות . 7) ברק . 8&gt; כבד ♦ 9) ענן. 10) כסה. 11) הוצא. 12) לקראת . 13) התיצב . 14) בתחתית , 15) בער . 16&gt; מתוך. 7!)_ערפל. 18) עשית. דברי הברית . 19) קבל 20&gt; עליהם. 21) שמע. 22&gt; לוחות אבנים . 23) שים. 24&gt; ארון , 25) משכן, •;••־:• ' ו־ •• זז - ז • * ז 1 . . .1 1) עגל מסכה. 2&gt; עלה. 3) קבל . 4) בשש . s)הקהל . 6) לפנינו. 7) הוצא . 8&gt; מה היה לו. 9) הבא. &quot;•צ ־&quot;&quot;צ ▼ •&quot;&quot; •• •דl&quot;&quot; :צ&quot; &quot;• 7־ ז צ ן צ •&quot; 10) השתחוה. 11&gt; אלה אלדיך. 12) ויחר אפו. 13) שרף. 14) נגף יגף. 15) התפלל. 16) סלח. 17) עין פשע. 03 1) ;כך, יקרה. 2) על, על דבר . 3&gt; בשלום . 4) מקום הרחצה. 5&gt; שמח . 6) בריאים ושלוים . 7) פדר. 8) אחת . 9&gt; שורר . 10) רוח כהה ושממון. 11&gt; חכה. 12) כליון עינים. 13) כלה. 14&gt; ־יםי הבחינה . 15) נסע, 16) שממון ומעצבה. 17) שקד על למורים. 18) ;פיקו ממני רצון, 19) תו, תויס. 20) למיידים ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="21) .קבל. 22) מכתב תהלה. 23) צד. 24) התאמץ. 25&gt; בחי. 26&gt; שגן. 27) היטב. 28) מדעים . 29&gt; עבר ♦ 03 עלי עור להבחן. 31) בעד. 32) שפת עבי. 33) תו חמשה. 34) מבחן. 35) ביום השלישי לשבוע הבא. ן- * &gt; • ץ !• • * *•* 7 *&quot; * 1 • 7' • ז * 33&gt; לכן. 37) נסע מביתני. 08 בעוד גביעים ביום הראיון, 39) דרש לשלום. 40) הורים. 41) א:שי הבית. &quot; ן•♦! &quot; • • • 2 * * * 9• 1 7 • X • • &quot; 42) לראות פניכם. 43) בקרוב. • : : &quot;&quot; ע :▼ &quot; !&gt; דאיז הצח 2) עגור. 3) שחה . 4) על פני. 5) תמונה . 6) שמח. 7) אצל. 8) נפלא. 9) לצור.. ץ -ן ז 7 : - : 7 ז • • 7 **ד • 10) בכל הארץ. 11) להלך. 12) עופף. 13) אין. 14)_על עפר משלי, 15) התפאר. 16) התהלל. 17) אח פ*תה. 18) צבי. 19&gt; נשר . 20) הלא טוב. 21) דעת. 22&gt; לאשרו. 23) מדעת. 24) מקצת. &lt; 1 '• זי' • ! \ • ־ • י • 1) שובב. 2&gt; צעני. 3) נחג. 14 דיב. 5&gt; רחוב. 6) התאסף. 7&gt; המון, המו;,B&gt; הלכי בטל.9)ביניהם. 10) בתיך. 11&gt; שוק. 12) הים . 18) השלך, לדה. 14) פניו. 15&gt; התמרמר . 16) התקומם. 17) התאמץ&quot; 18) ו־&lt;lגי־ל. 19) הוסיף להשליך. 20) התגרה. 21) געי. 22&gt; ברח. 23) מזה. 24) oור. 25) פתאם . 26) התמלט. 27) החל. 28) רדף. 29) רגע, כיגע. 30) הדביקו. 31) הפל. 82) לארץ. 33) פער. 04 טרף. 35) נשמע. 06 נפץ.07$ מירקת קנה רבה. 08 מת, שדוד, 09 נגש. 40&gt; ראה, ראים. 41) הוצא. 42) התעלף. 43&gt; פחד . 44) גופה. 43&gt; נשא. 46) הורים. 47) עמל. 48) רופא. 49) שובבו רוחו אליו. 50) ראה. 51) נשבר. &quot;lי' • ' זי ז • דד - ; &quot;** ז &quot;: 52&gt; שמאלית . 53&gt; תמים. 51) ;רד , 55) אך!ךי כן. *s&gt; נרפא מח^יו. 57) נשאר, 58) נכה רגלים. 59) רפה נח. !7 1) ק' ף. 2) אבר. 0 עבד . 4) בחרשות, מחרשתו. 5) מעלות השחר. 6) בחפץ כפקם . 7) חרש . 8) _עד כי. 9) אגלי. 10) זעה. 11) נזיל, 12) הודה. 13&gt; חלף. 14) חריצותו. 15) _קנא. 16) גמר בלבו, 7!) ו;בקש וימצא. 18) בול עץ, 19) שים. 20) שכם, שכמי. 21) נשא . 22&gt; הגה והנה. 23) אחרי כן . 24) הפל. 25) ויסחבהוסחב. 26) השלך. 27&gt; אחז . 28) צד. 29&gt; הפיך . 00 עת רבה. 31) עייף. 32) וישאף רוח בכבדות. 33) עמל . 04 ואין איש מהעוברים . 05 תמה. 36) ימיר . 07 עמל. 08 עמל . 39) תועלה . זז ; •• י • •* ז * ■ - ־•1 זז. זז 0?* 1) אסס אל. 2) עני. 3) עובר ארח . 4) וישם לפניו לאבל. s)לין. 6) עליה. 7&gt; יקר. 8) חפץ . 9) אורח. ) ( ז 1 •&quot;• ■ך• •: ־ ־זי.- ! זז •••:■י • י :&quot;•ז־ זז• ••זו' י •• ־ 10) עלה. 11) סלם. 12) ויהי בחצות הלילה. 13) אנשי הבית. 14) ^!ו שנתם . 15) אסף. 16) שים . 17) שק. 18) אמר . 19) המלט . 20) הרם . 21י עמר . 22) ותשבר רגלו. 23&gt; טוש. 24) קרקע . 25) אצל . 26) בלעגי שפה. 27) מה לך. 28) משכב . 29) האמן. 30) עקבה . 31) הלא כתוב . 32) עקש . 33&gt; תתפתל. 73 I)עני, ענקים . 2&gt; _קבל פניו. 3) ברצון. 4) האכיליהו והשקיהו. 5) מה לך. 6).קלל. 7)יגורו ללחם. 8) חללה לי . 9&gt; יקרה . 10) בתבל ארצה . 11) בטוח. 12) עשיר, עשירים . 13&gt; מאשר . 14) בני בניה. ז • ז • • :)••־ : &quot; ־: ד זז• ג־ • • :5 זי &quot;. ■ן-. ן 15) הוא . 16) גלגל . 17) oיבב. 18) תבל . 19) להפך. ,4** 1) בן הדוד, בן הדודה (בן דודי). 2&gt; בעוד חיש ימים . 3) תמלאנה לי שלש עשרה שנה. 4) היה לברד 7 1 , זי־ &quot;&lt; - ז : זז• •:זז•; ז ; •• זז •ד : - מצוה . 5) משתה. 6)^קרא . ן) רע. 8&gt; הבטח. 9&gt; חלק . 10) שמחה . 11) בקש . 12) כבד. 13) עמך. 14) צעיר. 13) בית הספר . 16) נשא משא, דרש דרשה. 17) שונה . 18) שירי קדש. 19) שירי ציון. 20&gt; ספרי ז. זז ' ז :זז &quot; &quot; ז... . .. . 1 • מקרא. 21) תשורה . 02 קוה. 23) לא תשיב פני ריקם. 24&gt; השלם חפץ. 25) שמח , 26&gt; דרש לשלום. 27) נכבד. • ;•ז : ז ־1• ז• ז- ז' - ..... ע ן ז־ ז : ז • : ז 28) דוד. 29) דודה . 30) חכה . x ־ &quot;• 75• 1) פעם הברזל . 2) אכר . 8&gt; מונחה. 4) הרם , 5&gt; בגלל. 6) דבר .קטן כזה. 7) אין שרה . 8&gt; שחה, לשחות. 9&gt;בעצמו. 10) שים. 11) כים הבגד . 12&gt; היש ברזל. 13&gt; בפרוטות אחדות. 14) רברבנית • ג &quot; &quot; •••&quot;־* ז־ ־2 ד • גד ־ ; 2 !&quot; דבדיבניות. 15) הלאה. 16) חם מאד. 17) בער. 18) ככר(נקבה&gt; . 19) צמא. 20) כבדות. 21) פתאם 22&gt; בשגגה. .:ז• ז;ז • ז •ז1 ז :■• •: •:זז 28) השח. 24) תאות נפש . 25) מעט . 26) השב נפש. 27&gt; עביר. 28&gt; צעד, צעדים . 29&gt; אחרון. 30) בצחוק. 31) לא היה צריך . 7X ־י &quot; 1 76י 1) בד גפרית, בדי גפרית. 2) זאמר. 3&gt; זערך מדורה . 4&gt; בעברם. 5&gt; _על. 6)'רפת. 7) חפץ יוסף. 8) נסה. 9) מרח . 10) קיר. 11) וקצת בד הגפרית . 12) השבר. 13) תבן. 14) היה מונח . 15) ברגע. 16) התלהט. ן!) להבה. 18) אחז ב**. 19) בכי. 20) צעקה . 21) פרץ. 22&gt; הודי הנערים . 23) האסף 24) יושבי העיר. 25) אסס, אסמים. 26&gt; ער היסוד . ; •&quot; ־7 &quot; זד :&quot;־ ד • - 77 1) רע. 2) בין הערבים. 3) וקשוחחו קחד. 4) פתאם. 5) .קפץ. 6) מאחורי. 7) שער. 8) התנפל. 9) החל , 10) נבח, ;בה . 11) ברעם וברנז. 12) בטהרה. 13) וימהר הבא. 14) כרגע. 15) עדה, עדת. 16) כלאחד. ן!) קום. 18) מערמת אשפותו. 9!) הרץ הבא. 20&gt; שחה. 21) חדל לך. 22&gt; סתם. 23) פה, פי, פיות . 24) תרגיזם עוד יותר. 25) נלכה נא דרכנו. 26) נביחה. 27) שים לב . 28) יבחו נבח. 29) חדל. * ' * ־: • &quot; ••:זז־!•• : • ז • •• • : ז - ז 30) ידמו. 31 עבר. 32) בחמשים צעד . 33) מעט מעם. 04 דמו. 35) איש. •נ 7 &quot;1&quot; &quot; • ~~ • ־־ • •ך • 73 1) הנני משיב לך תודות . 2) מקרב. 0 ספךים עברים . 4&gt; למקרא . 5) רב. 6) ענג. 7) אמנ^ם כן. 8) מורי הרוסי. 9) כפעם בפעם . 10) ספורים . 11) כתובים רוסית . 12) נודע . 13) מובן. 14) כמו הספורים •-!•• : ־ ־ ; •&quot; ;• • ־־ ד ' : &quot; * &quot; העברים. 15) כתובים עברית, בשפת עבר. 16) מה שלומך. 17) איך אתה מבלה עתך. 18) צעיר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="19) סים. 20) שבוע. 21) יעוד זמן מצער. 22) החל. 23) בשבוע הבא. 24) נסע. 25) כפר עמונה.26) עמה. ■ד־ ; :־'•:•ו ז• ־ ז - • ז ז■־־ :־'*ז •1 27)שכר. 28) לנו. 29) בית קיא. 30) אתמול . 31) כלי ביה. 32) חפצים שונים. 33) בה טוב ומה נע־ם. מ־ צ - 1• * •• . : - • ..... . - - צ &quot; 34). באמצע. 35) נהמד. 36) נשאי פרי. 37) לא רחוק. 38&gt; מעבר הנהר . 39) הרש מצל . 40) חכה .41) תשובה. ! ••• 2 ** •• • צ . ** *** * צ • ••&quot;• ** ■ך ז י* *• • זי 79 1) למה צריכים. 2) סדר . 3) שנן לו. 4) לקח . 5) ליום המחרת . 6) כלה . 7) הכל. 8) הניח. 9) צחק . 10) עט עופרת. 11) שונה. 12) קו. קוים. 13) מעקלים 14) עגלים. 15) מהבית, מחברתו. 16) עט. •* &quot;.&quot;*•• *.&quot; •י' * *' ; • ז 1 • •&quot; •&quot; * ־ : ץ *.* &quot; &quot; ; ־ &quot; &quot;• 17) טבל. 18) דיו. 19) מנף. 20) מטנפת. 21) בכה. '22) צעק. 23) התאונן. 24) בזה. 25) איננו אשם. ז ; - &quot;• ; \ 'י ••־ דד * • : ד\ - •&quot;• ■* •• 26) אתה בעצמך . 27) יען כי. 28) כי עתה . 29) לא רך־ה אותך כזה. 0§ 1) משאלות ילדים. 2) מי לתן. 3) ונזרעו כל השדות. 4) פרח. 5) עבר. 6) שדה חטים. 7) זרי פרחים כלילי יפי. 8) שבלת, שבלים . 9) מעט. 10) קטף. !!) אגדה. 12) לא בתבונה תדברו. 13) עובד אדמה. ן • •• • ' &quot; ;1• ז* 1 1 •־;! •י &quot; : צ : - ; ' - ךlז 14) עמל/ 15) אף כי. 16) נחמד . 17) לא יועילו לו. 31 1) הד. 2) מעולם. 3&gt; התהלך. 4) בית ק;ץ. 5) ולתאוד, תארח. 6)קרא. 7) פתע. 8&gt; סבך. 9) קולכזה. 10) המה. 11) בקול רם. 12) מי אתה. 13)וירע הדבר בעיני מיכה. 14)מבלי חשב הרבה. 15) הנך כסיל. 16) התקצף. 17) חרף. 18) קלל. 19) את האינני נראה. 20) השב. 21) מלה. 22) באף וחמה. 23) בקש. 24) ולא מצא איש. 25&gt; את אשר קרהו. 26) לחנם. 27) המחרף. 28) לו. 29&gt; דביי חן ורצו;. 30) קי עתה, 31) אל נכון . ££ 1) חלוקה . 2) דוד. 3) דפק. 4) חלון. 5&gt; הקרוב. 6) דלת. 7) בנפש טובה . 8) הני^ע. 9) ה' עמך, שלום לך . 10) ה' עמכם, שלום לכס. 11)הבא.12) נעים. 13) תפוח י 14) צר לי. 15) חלק . 16) שוה. 17)חלק. 8!) החל. 19) השב. 20) לסוף. 21) בכירה. 22) איך. 23) לשלשה. 24) גם כן. 25&gt; חלק כחלק. 26) הא. 27) מלאי רצון. : •&quot;*&quot; צ &quot; 33 1) קבל. 2) לבי לשמח . 3) שפת עבר. 4) בחפץ לבב . 5) זעשה חלל. 6) לא כמו. 7) שונה. 8) שפה, שפות . 9) עברית . 10) נעים. !!) בה. 12) כתוב, כתובים. 13) ספרי הקדש. 14) נשאר . 15) מחמדים. 16) הית לנו . 17) בימי כןדם . 18) עזב . 19) יותר מכלם. 20)תתנכרנת אליה . 21) בנות .ישראל. 22) לקרה . 23) אינך כמוהן . 24&gt; הלל. 25) מכל . 26) תשורה . 27) בעד שקידתך בלמודים. 28) לנאךךאן, 29) בשיםלב. 30) ינעם לנפשך. 31) בשפת עבר. 32) הודיעני. 33&gt; בדרמות. 34) למד לדעת. 35) כמו שאנחנו צריכים. • :- : ־ : •יו •י • : - - זי .... • : זי ■* ז־- ; •,•ד-: * * • 36) שפת ארץ םולךתנו. 37) שקךי על למודיך. 38) כחפץ. 1) ספורי מהתלות . 2) מעון עני. 3) ההל. 4) בקש. 5) דבר מת. 6) גנב. 7) ידידי. 8) במחשכים. * •*.־!־- : זי • ז&quot; *&quot;י : ־ ד ז :־די' 9) כצהרים. 10) כפרית. 11) נהג. 12) ויפגשוהו. 13) שובב. 14) יברכך ה'. 15) אם חמורים. ־זיז-• ־־: &quot; ־־ •&quot; :; צ ן צ:•&quot;* &quot;• די 16) ישמרכם ה'. 17) בקרת רוח. 18) משרת. 19) שרף. 20) אחדים. 21) מה יועילו לך. 22) בלכתי. &quot; : ז; ז !זי- ־־ : ז•■ ■ך• - ז• - • ■זי 23) פצר. 24) היטב. 25) היה צריך. 26) ספר מכתבים. 27) ויעתק. 28&gt; אשר יאה. 29) לענינו. 30) כרגע. ז זז ז• י &quot; י•־ * : ז • *-;••• - •4• זז :■:ז !י* 31&gt; לקוח. 32) במעט מלים . 33) קבל. 34) אל נכון. 35) הואל נא . 36) הפך. 37) דף אחד. 38) מענה . ^0 1) תרנגול. 2) נבירה. 3) הער (תעיר). 4) שנה (שנתן). 5) בנל בקר. 6) לפני צאת השמש (לפני 0 ־: : ! • ■ז ז&quot; זי• •י ז :זדי : ז •&quot;• 1 •:•••• -/•'.' • : עלות השחר). 7) החל. 8&gt; קרא. 9) בבקר השכם . 10) חשב. 11) בגלל . 12) בסתר. 13) המת. 14) יקל :־ ז&quot; זי • ז1 - ז &quot;■ ז . .- - ..... ז •• - 1 לנו. 15) אולי. 16) בעצמה. 17) אחר לישון. 18) טעו מאד, 19) חשבון. 20) יען אשר. 21) קריאה. ז - : - : ■ז - ... 1 ז : &quot; ; 1 —•!־•.- !•• 1 22) ירא . 23) אחי. 24) קדמה להעיר . 25) זמן קריאת התרנגול . צ ־ •• ••;צ :צ• :־ 1 1) אכי. 2) ארנבת . 3) אחד השיחים. 4) שמח. 5) האח. 6) הנני מאשר. 7) המת. 8) שוק. ן • צ - ; צ.. - - - - • צי צ • # • זז &quot; 1 9) בשקל. 10) בכסף הזה. 11) תרנגלת, תרנג'לות. 12) מלט. 13) ביצה , ביצים . 14) בחדש ימים. : ז■'.', &quot;זיזי• -זו :!זו' ־־•• י■ זי &quot; • ; זד •ן. 15) יהיו לי. 16) הושב. 17) הסלט. 18) אפרוחי תמנלת, אפרוחים. 19) נדל. 20) פטס. 21) שחט. 22) אסף. • : • *&quot; - ן •• &quot;.* : •• ~ 2 ־. ־.&quot; ' צ • &quot; צ - &quot;* צ 7 • 23) אחרון. 24) קרא. 25&gt; בקול רם כזה. 26) נבעת. 27&gt; חלףזעבי . 07 1) כלי ראי. 2)בחור, עלם . 3) בן עשרים שנה. 4) ידע . 5) קרא. 6) נפתלי הזקן. 7) קרא בספר תחלים, | # . * 1ז * צי /•&quot;.* •,•&quot;&quot;.־־:• זז צ־ זי : צ • &quot;־צ••*&quot; צ• :•••.&quot; : • • 8) ישים על עיניו. 9) והיה אומר. 10) מה יקרה המצאת בלי הראי. !1) בלתי. 12) שם לבו לדברים . ז &quot; ־* ••־י : 7צ •• ' ־ ז :'ז *־:צ־־ :&quot; צ:צ &quot; ■י &quot; : צ &quot; •: צ• 18) חנות . 14) בקש , דרש. 15) חנוני. 16) שים . 17) תבה. 18) משך וקח לך. 19) זוג. 20) היאים ^לך. 21) שפשף. 122 זכוכית זכוכיות. 23&gt; איזה. 24) הבט. 25&gt; מאומה. 26&gt; נסה. 27&gt; כאלה. 28) קריאה. : &quot; : • : • •• &quot;.&quot; - •&quot; : ד &quot; •• ז &quot;&quot; זי !'• ■ך 29) תמה. 30&gt; יקיר . 31&gt; סכל. 32) לו. 33) כי עתה. צ־ ־־•&quot; זד - צ 00 1) יקר. 2) קבל, 3) מלא. 4) בקשה. 6) ביד. 6) עגלון. 7) עד תמם. 8) ד,שב . 9) הזה. 10) ידידי. 4 זז' —ו•• &quot; •• ־־צ* צ ;־־ *,*ן י ־־־ • צ צ•• •• . 11) שאלה, שאלות . 12) אל נכון. 13) שכח . 14) ההחלה. 15) בית ספר . 6!) בחינת התלמידים. ן1) למודים . 18) יהיו לך. 9!) בראשונה. 20) נסע. 21) בשנה הזאת. 22) נאות&quot;קלץ. 23) בשנה שעברה. 24) נסע מבית. 25) ראה פני. 26&gt; מה שלומו. 27&gt; כבר. 28) עבר . 29) זמן רב. 30) מאז. 31&gt; פגש . . ... - : ן ז '■ן :-•-&lt;־ ... 1 32) תרעומת * 33) על כי. 34) בטוח. 35) חכה. 36) תשובה . • ז־ ־ •־ ; -ן (הוספה לבית הספר ח&quot;ג) דלית [4] רוע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="£0 1) עור. 2) נכה רגלים . 3) לעור עני היה. 4) נהל. 5) עזב . 6) יישאר. 7) מנהל . 8&gt; העוז. 9&gt; רחיב • * 10) לבדו. !!) וילך הלוך ומשש. 12) מטה . 13) בית הכנסת. 14) קרוב לו. 15) מפתן. 16) נאנח . 17) פנה . 18) מה לך. 19) הה . 20) אבךתי . 21) מעט . 22) נוח. 23) ואנמנם. 24) רשע . 25) משענות. 26) אף צעדים אחדים. 27) אל*התעצב. 28) לא לחנם. 29) נפגשנו שמנו. 30&gt; זה כבר. 31) וירוה לני. 32&gt; כן הוא. 33) דרוש. 34) יש לי. 35) הזק. 36) גו. 37) בריא , 38) לךגל;ם. 39) נאות . 40) ומן הוא והלאה, 41) באחיה . 42) נדבת ידם. 43) ברצון . 00 1) םפlנ. 2) טעון. 3) מלח. 4) נחל . 5) עמק. 6) בלכתו. 7) הכשל (נכשל). 8) הרגש. 9) הוקל. 10)''משא. 11) חשב בלבו. 12&gt; שובב נפש. 13) ~:קל. 14) כעבר ;מים אחדים. 15) היה צריך עוד הפעם. 16) ברצון. 17) למען. 18&gt; להפך. 19) ספג. 20) בקרבו. 21) כבד. 22) קום. 23) ויטבע. ^0 1) חזירה. 2) לביאה. 3) התפאר. 4) אמנם כן. 5) מלכה. 6) כחש . 7) יוצר. 8) חנון. 9&gt; בפרי בטן . * 10) יותר ממך 11) גור אחד/ 12) עדר . 13) הביטי וראי. 14) ברגלי. 15) צדקת . 16) :קירהי. 17) חזיר. 18) גורי האחד. 19) כפיר . • זד! : $2 1) מלון. 2) לין. 3) בעל. 4) חדר. 5) פשט . 6) אדרת. 7) תלה. 8) ;תד . 9) התקוע. 10) קיר. /!) ויתפלל. 12) תפלת ערב. 13) ארוחת ערב. 14) הוצא. 15) כיס. 16) התלוי. 17) ספר. 18) &lt;;קרא את שמע.'*7l9 ועם שנתו'. 20) שנה. 21) רחץ. 22) ייאמר לעמד ולהתפלל. 23) ו;שם עיניו . 24) ארח. 25) חיש קל. 26) ראה. 27) הבן י. 28) וימהר _ו;י־ץ. 29) משיה. 30) הודי*. 31&gt; בית השוטרים. 32) שר השוטרים . 33) תכף. 34) שוטרים . 35) תפש. 36) שים . 37) בית הסחר . ' 03 1) שר . 2) בית אפר. 3) טילי. 4) פתאם. 5) התקדרו השמ:ם עבים . 6&gt; מטר סוחף. 7) נתך. 8) הכה. * 9) הכלא . 10) מסביב לשלחן . !1) ארוחת הצהרים. 12) קערה. 13) בתוכה . 14) נדד עדשים. 15).על ידה. 16) ככר. 7!) יבש. 8!) ארוחה. 19) תאות נ כש . 20) לח..ם (לח.) . 21) אה~! י ♦ 23) התפלא 7 24) הבינני. 25) ;נעם לחככם. 26) להם לני כזה. 27) שים . 28) נזיד . 29) הברא. 30) בשר . 31) הצהל . 32) בשם . 33) עבדה . 04 =1) שועל . 2) דג. 3) אפי. 4) ענה . 5) הכן. 6) מטעמים. 7) צוד . 8) דגים לרב . 9) שים. 10) עגלה . ^) נסע . 12&quot;) שמח ,&quot; 13) התאוה תאור. . 14) השתרע. 15) בתוך. 16) מת. 17) בי הוא לא ;נוע. 18) תשורה . 19) ביגליו. 720 אצל. 21) לאט. 22) השלך. 23) ;צא נם הוא. 24) שמחה. 25) עודשדעל. 26) לצוין. '27) אדרת שער . 28) כךיף. 29) חרף. 30) _קלל . 31) הבן. 32) עקבה. 33&gt; הבלם. 34) ו:צר לו. 05 1) שלו&quot;ם לך .&quot; 2) ידיד&quot;. 3) אחדים. 4) רעב. 5) צוד . 6) בכל .אות נפשך . 7) הדבר הזה לא;בבד ממך. י 8) בעצמי. 9) הבא . 0!) זנב .&quot;11) אל המפרץ אשר בקרח . 12) ;רכסו הדגים בעצמם . 13) מהר . 14) הוצא . 15) ככה . 6!) עד בי&quot;. 17) הדבק. 8!) קרח. 19) גפה. 20) קום. 21) האח. 22) מה רבו הדגים . 23) אשר גיבסו&quot;.&quot; 24) עד כי. 25) חשב בלבו. 26) החל. 27) למשך בכה. 28&gt; _עד כה ועד כה. 29) ראה. 30) שאב. !3) רע ומר . 32) תפשוהו. 33) התאו ג!ף. 34) בל .. מי . ס3) .&quot;ין . 36) ד. . &gt;3) דלנ. 88) * 39) לצאת מן המצר . 40) נתק. 41) מכה. 42) פצוע . 43) השאר. 00 1) אכל לשבע. 2) אולי. 3) מצא, השג. 4) דבר מה. 5) בעד. 6) אין איש . 7) חדר המבשלים . 8) כד ,מין נקבה) &quot;9) הלב . 10) הבא 1ך . !1) לקק. 12) לרויה. 3!) חפץ . 14) הוצא. 15) פנה . 16) כה וכה, 17) מאומה. 18) הרעל . 19) התחנן . 20) אל . 21) אנא, כדי האהובה . 22) הרפי ממגי. 23) ;קירתי. 24) היפה. 23) כרגע&quot;. 26) קול. 27) צעד, צעדים . 28) בעלת הב:ת . 29) ;עד' . 30) המת . 31) הפשט . 32) צידון. 33) אדרת , אדרתי. 34) שלם . ^0 1) מחוץ לארץ . 2) תשורות. 3) חליפות שמלות חדשות י 4) ?דלי ??יים י 5) לדליקה 9פ'איה • * 6) מגבעה 7 7) מטפחת , מטפחות . 8) מפאר. 9) ציור. 10) תכף• 11) סבל. 12) נסע. 13) חפץ. ' . • •ןן■ ־ ן • * • ן ז • צ * &quot;7 * י 14) לקראת. 5!) בית הנתיבות. 16) הודיע . 17) בעוד ;מים מעטים . 18) ם;ם. 19) הבטיח. 20) בחן. 21) אות - אותיות. 22) נ;ר . 23) שמח. 24) חכה . 25) לבואך. 0£ 1) עור . 2) שכן, 3) טמן. 4) אדמה. 5) שקל, שקלים. 6) כ_עבר ;מים אחדים . 7) אם עודנו נמצא . *8) לדאבון לבו. 9) אחר . 10) חשב. 11)קוד.. 12) .רגעים אחךים. 13) מקום סתר. 14) עצה. 15) ;חד. יl6) יעץ . 17) וימהר וישב . 18) חשב. 19) עוד מעט. 20) שלשתים, על אחת שלש . 00 1) זה . 2) שבוע, שבועות . 3) מאז היותך . 4) קבל. 5) בשלום . 6) הדבר הזה ;פדיע את מנוחתנו. 7) דאג. 8) מהר וכתב . 9) מה שלומך . 10) מצא, השג. 11) בריא. 12) נעצב. 13) על כי. 14) ביום הששי. 15) בית התפלה. 16) ;הירי. 17) ואקדש. 18) במקומך , 19) יגון. 20) ;ללה . 21) מלא. 22) ךמעה . 23) נחשב. 24) לין.' 25) אל נכון. 26) לנו. 27) מך . 28) אל תדאב את נפשך . 29) עזר . 30) לעתים קרובות. 31) באיזה מקום אתה . 32) נזה מעשיך . 33) מאשר. 34) חכה. 35) בכליוי עינים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="00 ך 1) אגוז האלון. 2) ירבוז. 3) אלון 4) נוח. 5) הבט. 6) אל על. 7) חשב בג לב. 8) פלא . 9) מך' * * 00 יגדל/' !1) פרי/קטן בזה. 12).רק. 13) קנה. 14) ברא . 15) בי עתה עש:תי. 16) להפך• 17) רוח . 18) הנע , 9!) אף. 20) הכה. 21&gt; עד כי. 22) הה. 23) לו גדל. 24) רוצץ. 25&gt; הב!, 26) חכם!•. 27) תבינה . 28) מעשה. 29) גלל(|ילי) ♦ 101 1) איש שיבה. 2) נכד . 3) זקן. 4) כהה . 5) 'זקן. 6) אזניו כבדי. 7) ביביי. 8) אבר , אברים . 9) רעח. * 10) געה _רתחג ;דו. 11) ישפך. 12) כף. 13) מרק. 14) צפית. 15) זכןזי 16) בלה . 17) הבט. 18) שאט נפש . 19) לסוף ימים. 20) הושב. 21) פנה. 22) אחורי. 23&gt; תנור. 24) קערת חרש. 25) תגיע. 56) .שת האכל. 27)־. תמלאנה. 28) דמעה. 29) דאבון נפש. 30) אין איש. 31) שם אליו לבו. 32) רועד. 33) קערה. 34) השבר. 35) גער . 36) חרף, 37&gt; קערת עץ. 38) בן. 39) צחק. 40) כפיסי עץ, 41) מחמדי. 42) תבה. 43) שים . 44) הביטו איש בפני אחיו. 45) למן היום ההוא והלאה . 46) השב. 47) כבי • ד'ע?.ב • 49) כל .ימי חייו 00ן 1) צבי . 2) קרן, קרנים. 3) תמונה. 4) ענף. מ כמעט. 6) דק. 7) יזה, תות. 8&gt; ויתעצב. 9) חשב בלבו.&quot;'ס!) לו היו לי. !1) שמן. 12) פתאם. 13) קול שופר. 14).ו.יבט בה יכה. 15) ציד, ציד־ים. 16)&quot; לפניהם . 17) וימהר וינס. 18) דרך . 19) כר, כי־יש . 20) בקעה, בקעות. 21) הרחק. 22) קל. קלות. 23) נמלט.&quot;'24) אסון.&quot;2s) חרש . 26) האחז, (נאחז). 27) סבן־. 28) אל לבו. 29) מה נואלתי. 30) איד. 31) התאונן. 32) הצל נפשי. 1) עגור. 2) חפר. 3) בור. 4)יער\ 5) צוד. 6) כפתי. 7) ענף. 8) יאשים. 9) עמר. 10) נאחז. י !!)'מר להם מד. 12) פנה. 3!) העלה. 14) אבק. 15) ברוצו. 16) טוש. 17) לעתים. 18) נקר. 19) חרטס, חיטפ&quot;. 20) מד*2l) הפלט. 22) הגה והנה. 23) לי, לי קש. 24) הרבה. 25) תחבולה, החילות . 26) 'ויוסף . 27) הדל. 28) ראה־־נא. 29) מה נבער. 30) האמנם יחש:. 31) כזה. 32) חור . 33) עבר. 34) עב.&quot; 35) בל.ימי חייו. 36) 'בחשבו. 37) מחשכה . לץ ךצוא **lב • 39) £*^ם♦ 40)■יקי* * ־ ן 6 מי. 2) &quot;קולי.&quot; 3) &quot;צעד. 4)'עוד ביתר עז. 5) ויקרא בקול. 6) חשה. 7) מת. 8) ולא שאף רוח. * 9) פחד. 10) מעם. 11) דינה והנה. 12) מבלי נוע. 13) הוי. 14) ארו־. 15) הם־. 16) חנק . 17) כזה. 8!) עוף. 19)'ברגליו. 20&gt; ו_ימושהו. 21) בשר. 22) הס. 23) ו_יlסף להרף. 24) איזו. 25) הנצל. 26) רבה נא. 27) מ_עט. י 28)&quot; אקס ממך . 29) בגלל אשר. 30) המת . 31) וי_ג_ה. 32) על יד. 33) הסב פנ;ו. 34)' פרש . 35&gt;' קרא בקול. 36) ויעץ. ן3) העלם. 38) צורן. 39&gt; אדרת שעי י רב. 2) שמחה. 3) ענג. 4) הlףע . 5) קבל. 6) כי תודה לאל שלום לו. 7) הש:. 8) כהגה. 9) בית מסחר. 10) בשכר ששים שקל לחרש. 11) בגלל זאת. 12) זמן רב כך'• 13) ^•כוו &quot; ?ק.יב * 5!) בשפתי&quot;עבר. 16) טובים בעיניו. 17) חיל. 18) בעוד .ירחים לאחדים. 19) מורה עברי. 20) צעיר. 21) הבטח. 22) עזר. 23) שנן. 24) לקחת. 25) עבר . 26) מחצית. 27) הבן. 28) תבין גם היא. 29) מעט. '3o&gt; עברית. 31) ;דע. 32) לימי החג. 33) תהיה בביתנו מעצבה ורוח שממון. 34 לשלום. *,ך. ך 1) רב. 2) מלון אדהים. 3) נהג ומנהג). 4) למוד בןת . 5) ארוחת ערב . 6) חצר. 7) קשור. B)_עמוד. 9) בעלית מלון הארחים הזה. 10) צחק . 11) הגדול . 12) בן. 13) צעיר. 14) נר. □1) דולק. 16) די. ל!) ירה . 18) פתאם . 19) כבד . 20) צעד, צעדים . 21) מדרגה. 22) במהרה . 23) 24&gt; שעיר . 20) לדב היה&quot; בלתי נעים . 26) עלה . 27) אשר היו ש&quot;ם הילךים. 28) בראשונה. 29) ירא . 30) תמהרו תתחבאי. 31) פנה. &quot;32) הרח בו. 33&gt; ולא עשה להם כל רע. 34) התעודד . 35) חשב. 36) לאט לאט. 37) קרקע הב;ת. 38) הצעיר בילדים. 39) עלה. 40)&quot;הצפן. 41)&quot;קצות ראשוהשחורות. 42) אדרת שערו החמה. 43) הכה בתף. 44) ששון ושמחה . 45) מתקומם . 46) י פזז, 47) נפלאותיו. 48) בל אדור מקם . 49) מקל. 50) אחז. 51) כף. 52) היטב. 53) על פני . 54) מערכה. 55) אנשי צבא . 56) נבהל , 57) קרא. 58) רגע . !) אתמול. 2) oים. 3) ויחד עמו. 4) חמשה חמשי התורה. 5&gt; סיום. 6) הורים. 7) תלמיד . 8) לשכה. * 9) בחן . 10)קבל . 11) תשורה . 12) ספר ציורים . 13) ציור . 14) ספרי הקרש . 15) חלק. 16) תפיח. 17) אגס, אגפים. 18)'ממתקים . 19)&quot; קום . 20) דרש דישה . 21) מבר . 22) ספור . 23) תורה . 24) הוכיח. 25) הבן. 26) ישר. 27) צריך . 28)קדוש . 29) מצוד., 30) צוה . 31) עברי, ;הודי. 32) חוקר . 38) על בוריה . 34) בית המדBs7) בכל מקום. 36) הפגש. 37) לאחרונה. 38) ללמד לרעת. 39) שפת המדינה. 40) סיס, כלה. '4l) לכל . 42) שיר. 43) שירי ציון."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
