<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="160">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="160">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="160">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="160">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="160" LABEL="■ , : י■;&quot;; ■' / * .א ־ ■ 1 1 -'•15- ולהודורת לו כראוי / אוהבי טהאליס חשכו(או♦ ויחשבו אוהבי || טהאליס) כי זה ירע לו 1 יען בי ואת יהי' לו ' לאיש נכבד כמוהו חרפה ובוז לבלתי. קחת תודת דבר חלף שאילת שלומו/ (או / חלף ברכחו) • אף טהאלים שאל אותם ג הזאת חרפה היא ל־יי * 00 כי \קר ונעים(כי טוב) אנכי מאיש ההוא ? — ־67 •65 2! *'* 'יי . * , :ך' יי' '' • ־■?•'י'• '■י ג■'. ■ [: - 5ינדעט מאן בפנים הספר* ן י .68 ירצה נא ארוני להשיב לי' ע&quot;י המביא האגי־ת הזאת/ את הספר אשר שאלתי לו (השאילתיו לו) זה קרוב לחצי שנה (ששה חדשים) כי לו היה הספד חזה לי(קניני) לא שאלתיר ממנו (להשיבו לי) והייתי אך שמח לעזבו כידו לתשורה למצוא חן בעיניו ' אך גם לי הוא שאול מאחד מאוהבי אשר כקש' הרבה ממאה פעמים 'להשיבו לו• אעהרערע אונד נ1וך גרעשערע וויבעזרעט3ינגען הוכר עבט עברעוזיטע בריפע (!![ער 4(וטונ4ען,פ^עןבסנרי מכתבי עברית: ־&quot;*ן /*4 *י 3 '*■ -י! - *' • .יי•* . \ י ' * '' י / . י,' ■ ;\.;'■'■•'&quot; ־־ ■ ■ * ■ . ־ ' . &lt;/:! ,■ . ■:'• * - . • ז ' . / י' * &lt;. ♦ 'י * ־ י' ■&quot; * הייט &quot;-^&quot;ווז־יז ־זך-דו 1 יודןך (|־הזת&lt; 1&lt;ךווחחודן, *' ענ&quot;־&lt;*י(יז3מ^^מ^אטג ן י יז־.*י;-ני? 3*י 1 ■י• ** 1"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="158">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="158">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="158">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="158">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="158">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="158" LABEL="1 , - 54* ~ 1^1111 |ן , : ־86 4 . * &lt;ר. &quot;• / * 1! אם למדתי ואוכל? ואם אכלתי ואתהלך בחוץ [או' אצא' לשוח] ואם התהלכתי' ואישן.—אם יאמר איש כי שגיתי 'ן וישים בי תפלה ולא הבין במעשי ידי ■ועמלי שעמלתי? עליו ן אומר; לא יחפוץ כסיל בתבונה כ&quot;א בהתגלות לבו • | ' י .*57 זכרתי' כאשר הייתי נער קטן אבי יאמר* גני! הבמה זוצדקה, נבחר מעושר י—הידעת את אשר אמר לך אביך י י] שאלתני אמי; הן ידעתי' עניתי* — &quot;ומדוע תשחק תמיד ולא הלמוד? קח' י אני נותן לך את הכסף הזה• קנה לך דבר והי* ; שקוד וחרוץ (או ותשקוד והתחזק) בלימודך&quot;־־ פעם אחת (או' ויהי היום) ישבתי והספר בידי וישנתי! אבי בא ויאמר :1' מדוע אתה יושב? אתה תישן ולא תלמוד? — שמע לי היה ן ■אומר: עמיד על רגליך כאשר תלמוד י— שים לבך על אשר ן. &quot; הלמוד•— ירא את מורך וכבדהו ־־ אל תישן ואל תחשוב בדברים 1 אחי־ים ' כי אם תישן לא תשמע דבר•' ואם תשתוק לא תבין מאומה ! תכביד כזה את לימודך והפיח את נפש מורך• . ' .58 אכול הרבה ושהה הרבה (או ' אכול ושתות הרבה) לא טוב' למוד הרבה' והרבות חכמה וקנות בינה הוא טוב גמה טוב) כי אם אך אכול תאכל ושתה ודמתה ' חלה תחלה : והשחית.אתגופך?,ואם למוד תלמוד והרבה הרבה חכמה ומדע געום'ינעם לנפשך ' והיה תהיה מאושר •י־'־־' זכור תזכור את אשר כתוב כתבתי לטובתך' כי אם שמור תשמור ועשה תעשה . ■זאת' צלח מצלח ותגדל הלוך וגדול• * יי ; ■ •59 בקראך אתהדבי־יס האלה'יבעשותך את החנוך הזה 1: שיס לבך עליהם והשמר משגיאה•(או ' שים לכך על המשפטים , (הכללים) הגתוגים לך למען לא תשגה — כבנות חומה בקו עופרת 1 הראיתי לך לרך השימוש בניקור ;אך אין וה מ&lt;וכ' יזלשין.יתמליצה להרמת גי *מיני' '. ' ־ &quot; י י&quot; . ■ל ■5 4' •/ וי? ■■י ן.• '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="159">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="159" LABEL="— 55ז — (•או באנך) להיות ישרה ואו' למען תהי' למישור•) כן תמוד ותישור מעשיך עפ&quot;י הכללים אשר נתתי לך— בכלותך החניך הזח תשוב ותקדאני י ותתבונן בו אם לא שגית ' והשלמתו על נכון כסי משפטי הכללים האלה • ־י- כי הנה אנכי הצגתי לעיניך אית הכללים האלה להודותך משפט הלשון ולהעטידך על מכון שרשה (או' ולהביאך אל עמקי יסדותיה): מהחל מלאכתך עד .בלותה אל תעזוב את מקומך! טוב תעמול פעם אחת(או' טוב עמול פעם אחת) מעמול שתי פעמים ' ותסכון מלאכת שעה בשקידה מעשרת אותה בלי שקידה בשתי פעמים (או ' ותשכון מלאכת שעה בשקידה ממלאכת כ' שעות בלי שקידה) • השמי מתעוי־ן במלאכתך ומהמר לבך מאשר אמרתי לך. • .60 \ * י • ' . , '/11* הלא ייטיב לי אם אשמע לקול הורי ומורי'—אס תעשה הדבר עלפי אשר הוריתיך' ויכונו מעשה ידיך* ־י־ לו ידעת כל זאת טרם הגדתי לך אנכי' כי עתה היית כמוני ־־ מי יתן ותשקוד בלימודך ותהכם מאוד וישמח לבי גם אני — השמך סן תסעצל' במלאכתך ' ויגעתי לריק * ;63 •62 .61 שטעהן בפנים .הספר• .64 אהד משבעה חכמי יון' אשר נקראו בשם' ■שבעה משיבי טעם' נקרא ־טהאלעס הוא' נשאל: מה הואחדבר הכבד ומה ההת :הדבר הנקל-(בארץ הזאת) ? ויען טהאליס ויאמר: הדברהבבד ,הוא להכיר את עצמו'(אקאיתו) ואס הפרוני י והדבר הנקל הוא לדעת ולהבין חסרון אחרים י.65 0 אף הוא שאל בשלום איש אחד אשר פגשהו 00 בחרדת כביד ' אך האיש חלף ועבי בגאוה ובון מבלי לענות אוחי דבר 0 כעטער אף הוא כדרך איש אחד אשר ענד עליו • •0 טי!ט קיינעוזי13יכע רעדענדטארט צזיק עכרעאיטען, - ו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="156">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="156" LABEL="— *15 . &quot;י ■ ' *• •* .• ' יותם לא הרג &gt; ך שמחו בני בלבבכם: את וזרע לא ־־ הלא הגדתי לכם \ אם רק אה הרע לא-סעשו' ועשיתם ארת ריטיב בעיניכם• אך אל תהבלוואל תשחןתואת הזמן(העת)/ כי עתות למלאכה ולשקידה לבד'ועתות למנוחהולמדגוע לבד♦ אל תאכלו ואל תשתו בלתי את.אשר יתנו לכם י אבותיכם• ־ גס אל תישנו כל הלילה , זולתי שש שעות (זולתי אשמוית ומחצה) כי אם ירבה ארם באלה(או אם ירבה ארם בחאוות גופו) / מלבד פי ישחית את עמו ויאבד את הונו! עוד יוסיפו לו רעה להשחית את גופו(גוימו) ולסכל דעתו. 0 . . * ־.. 4 • ■ י # # ' ' י בני! אתה תלך להתגורר בארץ לקנות חכמח ולהוסיףדעיז ועתה ' אם תשמע לעצתי ותשית את ■לבך על כל אשר דברתי אליך *. ועשית היל ותצליח דרכך*־־ ואתה לא תשוב ביתה עד שלש שנים, ־־ ואם לא תשמע לדברי ורוח אחרת יהי' עמך לבלתי השלם את נפשך בחכמה ומרע • אז תשוב סרס כלות הזמן הזה ולא תבלה את עתך חנם• כי לוי ידעתי כי לו תתחזק ולא תתאמץ לבינה ולמדע' כיעתה לא אשלחך מביתי ואקנך למלאכה או למסחור וקנין &quot; '- * י' י •*5 י הלא הגדתי לך ** כי העשה יאה מחנוך הזה טרם יבא השמש(בא השמש) ולמה התרפיה במלאכתך ? ועתה ' הפעם אסלח לך אולם אם תשוב לעשות כזאת(אם תישנה] העידותי כך היום' אשר לאמקח מגת שבועה שלימה• י • &quot; * י ; י■ ־ ; # ־ *־ &quot; ־ ־ * * • 1י,',' ■'■■ל-■ י** &gt;־*! &lt;■ * הויו לתשובת התנאי, *&quot; כל יחש הכריש נוכל לקצר• יאה ממש במקור גמשפע ?שני כמו. ?נדתי נך לעשות היזנוך וכי' נקהע&quot;־ותיב־לכלתיקהת יגן',"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="157">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="157" LABEL="— *15 -י' י*5 • כאשר בא עשו מהשדה ' וירעב לאכול ולהשקיט אר־ן רעבונו מכר בכורתו, מידי אכלו לא זכר כי רעה עשה' אך טרם כלה לאכול' וינחם על היעה אשר עשה, ואך ;צא* יצא פתח הבית וישטם את יעקב אחיו, *53 הן אתמול לא כלית אף חנוך קטן אחד' ואיך תעשה היום שנים גדולים ? ־־ ולמה תאמר ' כי אביך לא יעשה לאחיך שמלה חרשה (או אדרת) ? הן לך ' אתה אשר לא תעשה את רצון אביך • עשה שתי חלשות שמלות ' אף כי לאחיך הטוב ממך ' חלפה אחת? — •54 מחר נלכה הכרם ז שם תהי רנה ושמחה&quot;' והרד, הידר •'קראו*— אתה לא תשב ביתה עצל! [האתה תשב ביתה עצל י קום ' קום •י הסר את עצלותך ממך [אל תהי עצל עולם]: הנה! בא ידידנו• הבה! לבוש בגדיך ונלכה*—ראה י את התפוח הנחמד הזה! — נא אבי! תן ליהאשכלהזה ♦ — אוי אהה רגלי! כי נגפתי באבן •—אויה* איך האיש הלז מכה אח עברו! הואי ?כה וייליל 'ואדוניו מצחק ויקרא האח' האח! •45 כבואי כיתה' ואשב לאכול' וכמעט אכלתי מעט לחש וצמיתי ושתיתי' יכבה יעשה אבי' אםהיה אוכל היה. שותה) אך טרם שבעתי לאכול [או טרם אכלתי לשבעי]' וכליתי' כי אכול ושתות הרכה ' לא טוב: ואשוב אל ביח הספר ' ואבא שמה ואשב לקמת ולכתוב• — אחרי הצהרים בא מורי' וירא אותי קורא וכותב* [וטרם בא אנכי כליתי חנוך אחר] ויאמר אלי ' הן שקרת במלאכתך ' אולם לא זכרת את הדבר אשר דברתי לך לאמר 'אחרי האכילה לא טובה המלאכה• יא** | * 1)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="154">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="154" LABEL="— 150 — והחתול אכלו דים. ולא רבו(יהרו) / ואף כי לא רבו' כי גש שחקו יחדיו* 35• לך אל ביתך לאכול' או אכול אתי—שב' ואכול לשבעך ושתה לחפצך *אם יין' אס שכר' לא כן אחיך' אותו לא אהב והיא לא יאכל אתו • כי אם ילמוד ** או יפנה לכו לדברים אחרים (או יחשוב בדברים אחרים) או ישחק במשחקי ילדים ולא ישמע, ולא יבין' — .46 למדו בני ושקדו ' איש *** לפי שבלו' ואיש **** כפי שניו' לפי שקדתכם יהיה מהללככו' ובפי מספר החנוכייה אשר תעשו ' יהיה שברכם ' בפי אשר תשמרו דברי ' וכפי אשר.היטיבו מעשיכם****** לפיהן. אנכי אעשה לכס♦! 'י י, 4 1 '* * •■*־*' ' * ' ■י . 0 . י '&lt; ■ * י ' *47 * * בני! אנכי אשמח בכם (שמחתי על אדותכס'• •אם בן רזשקדו תמיד' כאשרשקדתס ער עתה' בקהל חכמים תבואו בי' כמו נטע' אם ישקה ויטור הגן אותו' ישגה,ויעלה,מאוד .. ככה נפש האדםכאדם' ראשיתה מצער (או קטנה) והשקידה , י &quot; . י ' 4 - ___ * * * אם' אם יתלנן בדבר שיש בי בתי רה ורשות לעשות, יא&quot;כ דייקא אם אם, י ** אן, או על הרוב ברבר.שיש בתידק ולא הרשות לעשות, וא&quot;כל־מקא ן או, אך ולא אס, אס, *** ול^ר יורה לרוב,ערן־ האיכות, לפי שכלי(נתךבעטו521ענר.&quot;ט(&quot;ג בעכו 5ערכוש1וגדעכז), י **** כ^ו יורה לרוב ערך הכמות(נו1ך 5ערד.ע(שניש ' 0נ3תה5), ***** ך,ןא שעזר,מלהפמדללה ו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="155">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="155" LABEL="' ־.די ־־ז■ י.. •1 • * י '/ ־ ■'',,. * • 1 ־— 1161 — י ■ 1 ־. \ *י &quot;* ן ת^זדממד.־אותר^אוד♦ ניא$ר'תשקרו בן תרבו חכטה'חע# ,^.-*$4 ותהיו מאושרים. י- . 1 - '14 י &lt;יד &lt; . .*, ־ . ז * ,48 1 ראובן אמי לבנו עכן *יען אשר עשית את הרע בעיני, על כן ** לא נתתי לך את אשר נתתי לאחיך יוסף ואחה בני יוסף יען אשר שמעת ■בקולי' ועקב אשי• עשית אח הטוב והישר בעיני ' לכן אתן לך עוד שתי חליפות שמלות **י כי בגלל הדבר הזה מצאת הן בעיני• כעיור הראותך ואת נתתי לך שני כסף ' ולמען תעשה תמיד את הטוב ואת הישר בעיני לא אאצול ממך את אשר ישאלון עיניך• כי עקב חכמה כבוד ואהבה• •49 יצחקאהב אח עשו 0000 אולם רבקה (או \רבקה) 00000 אך בה את יעקב• יעקב אהב את כל בניו 'אולם ארת יוכף אהב מכלם♦ ־ אבימלך הרג את כל אחין 000000 ואך את * 'יעץ ^ינא לרוב על הסבה ליבבה ן ועקב תמיד לטוב ועל תשלים גמול. ** ן$ל קן לרוב על המסובב שעני־, ולכן על המשובב ש'בא. *1י בגלל יורה על הסבה הגורמת (בעווע^ענדע תזרומכע) ויבא תמיד אל- השש הנישגב 1 בעבור רבי על הסבה התכליתית , ויבא ג&quot;ב אצל פעל נין עני בץ עת'י ז למען רק על הסבה התכליתית, ולא יבא נ&quot;א על פעל עתיד . . 0000 אולם היאשק הפד ואולם השניהבדל; כ' על שתיהם יורה, . , 1*. י • * 00000 הזיו תכלול נמעט כל היראות מלות התבור ותנא במקומם. 000000 אך הראשון הוא הבדל ומעוט, ואך השני ה1א, הנדל ומעמו (אזהרה, כי על הוראות האלה יבאלרוכ• ־־־ רק רבוי, אך מעוט, ■ כמא&quot;תז אבין ךך־קרן מעוטין, ויש בו ג&quot;ב הוראות' תנאי• - לבה הנדל והפרד בק דנר-לרנר, מלבך. הבדלהבא להוסיף- ־־בלתי י! מעוט שיש נו אזהרה; השתוממות , מתאמתות לבר זולתי מעוט להוציא לנר מכלל מספר מה. *■! ♦ !■0 $"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="152">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="152" LABEL="&quot;־ 48! — •39 מי זה האיש ' ומה אמרת לו ? למי הנעו־ הזח ' ולמי ישא זאת ? מה עשה' ואת מי הבה? ממי קנה את הספר* ובמה ישלם? כמה תנקה את נפשך [אותך]? במה שגיתי' ומה פשעי? מי הוא זה ואי והו אשר י עידני און ?—הגד' אם ידעת אומו* •40 האיש אישר עומד ' והאשה אשי יושבת פה ' והילד אשד בוכה ' •הם רעבים וצמאים* — * העבד אשר קניתי' שבתי ומכרתי אל האיש ' מאשר לקחתי אותו [או אל האיש אשי לקחתיו ממנו]• את אשר מצאתי השיבותי לאשר הוא לו•— בא אלי וכאשר בא כן הלך• —האנשים אשר באו הלילה 'לקחו את הספר אשי■ בו קראת ' ואת העט אשר בה כתבת• — הן את הספי באשי היהשים**לך' ואל אשר תלך אלך' ובאשר תשב ' 'אשיב ' ובאשר תעשה ' אעשה גם אני• — &quot; ־ י י• • * ■ ! - **4 י • 4, ♦ * ' / הוא העבד ' והיא השפחה אשר קניתי ביום ההוא כאשר הלכתממני• — אלח הם[הםתמה] אשר &quot;** גנבו מאשר לי • — &quot;- •• &lt; ף! * אי אך} העבד• והכלל כי לפעמים נשמט היחש ימינן מעצמי, &quot;* כק נשמט השם אשר עליו נאמר היחש, יהי' ראי' במקום אשד ופי' כי 5[ *רך הלשון להשמיט, פעם הייזס ' ופעם השם(בפרט ביתם המציף &quot; *** אי גי רך אותי(!ייז החכע! איך בעטטחה1ען) כי בפעל הראתו עלעשייתפעולה בהעלמה, ובמרמה! ולכן כאשר גא&quot;ירמך! אותי (ער החט איך בעטרח^ן) כן נוכל לוני' ג!יר איתי(ער החט איך כעםםו!ר1() משא&quot;ב בקל,/הוראתו על דבר הגנבה נעצמו שגנב 'לכן לא נוכל לו־יר גגבך אוחי • 7אשר גם בל&quot;א לא יכין לומר (ויחהחכען איך געטטח• ־ז־ : * [ען) אס הכוונה על לבר אחד שגנבו ממנו , ןההנלל שבץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="153">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="153" LABEL="'.־־ 49* —' איש הזה אשר טוב לו עשיתי ' הוא רכיני &lt; י־ אבי רבד אהז היום ואלה הם הדברים אשר דבי־ ' ודבריו ' הם ' הס הדברים אשר דבר אלי גם מורי ' — / •ג4 אמש באת ' והיום תלך ' אל תעזבנו מהר! אם ככה תעשה תמיד ' הנה הרגלך הרגל רע[ או הנה זה דרך רע לך] • לו תעשה עמדי חסד ותשב עמדי עוד היום! ואס אולי אעשה לך רעה בזה' ולא אאחר אותך•—ראה'אתה אמרת [או דימית] בי אין לבי טוב לך' אבל' אנכי אהבתיך בכל לבי! — הנה התאום באת ופתאום תלך (או פתאום בואך ופתאום לכתך) אך לא תשוב ריקם ממני • 43• הלכת מהר ' אכלת בחשק (או בתאורן) ושתית הרבה אכלת לשובע' ושכבת במנוחה —בחכמה החילות' וכסכלת טלית' טוב תעשה אם תשוב ותהל * '44• אבי ואמי ישבו לאבולאתכלבניביתם' וגם אנכי עמהם גם **אני גם המה היינו שמחים ואכלנו לשובע*** ואף הכלב (געטט1ןה[ען מוגר בעכ1ט1זר1ען) בל&quot;א ק יהי' לפ&quot;י בל&quot;ע ני! ' גנב י3•! גנב. י • • • • כל תארי. הפעל האלה יתהפכו לעשות מהם והפעל כעצמו ישיג למקור במקום תאר הפעל כזה , מהרת ללכת , תאבת לאפול, הרבית לשתות שבעת לאכול ונתת לשכוב סכמת להתל, יהסכלת לכלות. ** דייקא גם ילאאף,3' ן; רן יורה רק תבור ולא ידרוש, ואכילת הגן עס אבותיו ו.&quot;כ איני תדיש• אף ילא גם, כי אף יורה למג לב תירוש, ואכילת הכלב ע• '?חתול בלי מריבה!■היא סיריש'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="150">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="150" LABEL="־י־ 146-־-*• מי שלה ? אני&amp;י ווו*ז אתה־מי הלך ? הוא־היא מי יאכל?אנחנו־מי למד? אתם מי• רבד ?הפ'הן• ־ ■ *•י■ . \ . . ־. &quot; 9 * /־: * ל י . ־ י / י ' '■ ' י 'י,־ * ל •31 את מי הכה ? אותי־ את מי קלל ? אותך־את מי שלחת ? אותו־אחמי שאל ? אותנו&quot;את מי אהב ? אתבפ־אתמי קללתם ? אותם אותן • '3.8. האב צוה אתכם אשי תשמעו לי ' אתה שומע [או תשמע] ולא הוא•—ידעתי את אביכם' אותך הוא אוהב, ולא אותו,—, אחותך היא טובה וצנועה, ושומעת לכל אשר יאמר־ לה 0 אביך אוהב אותה מאוד' — אחותכם אמרה [אף היא אמרה]איך ילבישו ויזונו אותנו אבותינו אם לא לשמע אנחנו לקולם* *33 ממנו שאל, ממך לקח, ואחה גנבת ממנו—אתה קנית ממנו ואנחנו מכם,ואתם מהם '— ־34 / לא בי' ולא בו, ולא בה, אך בך תצליח• ־־ קח את הספר הזה בו תהגה תמיד, כי בו תחכם• — קח את המטה הזה , בו תשען, ובו חכה את אויבך'־־ בנו האשמה' ולא בכם ולא בהם. בנו תושע ולא בחם •—השמח לכם, למען לא [ולא] יצא קצף כנו. ובנםוכחם, כ ־ •■■■; • ' י , • ' ' &quot; ן * 1 י &lt;• * ■־ *י * 0 הפעל, נשתל יאמר משמש נמקים ;;ויי פי/מ' נל&quot;א, ו/1ונז &gt;1#ן מיהר' כע5יד1ט, מדעו־ ןוז*ט: : .■ '• ■* '*י . ־ : &quot; - ! -ז * ־■ • *י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="151">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="151" LABEL="'■ ' — 14.7 &quot;־* ־35 בא אלי ותן לי בפריך' אם אבוא !בבואי] אליך '■ואיזן לך ספר אחר תחתיו—אמור לו כי אביא אליו ' — ולאחו^ך. _ וזן לה הטבעת הזאת •—הוא דבי אתי * לי ' ולך ' והוא הבטיח' אותו ־הבטיחו] כי יבא אלינו וישלה לנו עשרים כסף*—נא' אמור .הגד] זאת גם להם ' אשר גס אליהם יבא,— .36 אתה במוני ואני כמוך ' אם נהיה כמוהו', ויהיה גם הו^יי* כמוני—כמוהם תהיה גס אתה' ואני אהיה כמוכם•—■ י. •37 * * / \ * • ־* \ • . -.י'. ־• .. .&lt;;&quot; י■'־־ - • , * אני אקח את שלי ' ואתה את שלך ' והוא את שלו•—עבדי הוא טוב,משלך ' ועבדך טוב משלו•—את אשר לנו, שלנו הוא את אשר לכס'שלכס הוא'ואת אשר להק, שלהם הוא• — את אשי* לי** יהיה לי' ואת אשר לך' לך יהיה' ואס אשי לו, יהיה לו ' כלנו * את אשר לנו ' לנו יהיה•— • ־' .23 ■ : זה הוא האיש ' וזאת היא האשד. אשר ישבו כיזה ימיכם רבים, ואשר נסעו מזה וישובו • — אלה המה, אשר זנו וכלכלו ימים רבים את העני הזה ואת העניה הזאת ' כזאת וכזאת עשו הרבה מהטבות [הרבו להיטיב]• גס האיש הלזה אשר הל1*ך וקרב, הוא טוב וישר כזה♦ לא פעם קראו זה אל זה ' וישאלו זה לזרו' לדעת יאה מה עשו מהטבות [היטיבו לעשורי' י ־ ? י־ י.&quot;•* - •־■ -• &quot;י* ־ז •• ■ '\ ; ' י' •/ \ י, . 1 &quot;'&quot; ' \'־ ־* ־ . -* *' * , *• / &quot; '1,&quot; ■ ■&quot;; ;&quot;־*-־* ז * שמיש לי • לין וכי' להוראת הפלית הפעילה ולמעניתה &lt; תשמיש אדי &gt; ן&quot; \ יפי'להוראות וביל התנועה ותפעולה. * \ ** *ש נהיראות יסם שאליו לו ' לן ופו' ו.ס היראות כנך הקנין' ונפרצו | ט־ת . א/צר ן עיין הערה גיזכיך זה נפנים ילספר • 1 \ ץ י."/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="148">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="148" LABEL="■1 !' ן■ ■ | — 44* ~ |\ •20 I גדול היום' עיה הקנאה! גדולה המלאכה' וקטן ה'חשק; יפה החנוך' ■ועצל התלמיד' חזקת החום' ועצלה ,התלמיד' ': מבטלים מחשים ארוהמלאכהי'־' &quot; ' II י •** , - - .... .&lt; ' ■ ז, י : . ־ ) . | י *אבי יש לו שני אחים ושתי אחיות' אמי יש לה שלשה אחים : ישלש אחיות'' שמונה בנים אנחנו' ■ ארבעה אחים וארבע אחיות • ** * . , *, 11' , י .־- ■י - ■־ * ■ ■ &lt; .22 10 ) | י. 111 1 י■ \, ־ ■ ► * שלשת האחים' ושלש האחיות נחלו שלשה כסף' ושלשח הכסף נתנו לשני עניים(דלים) ושני הענים חלקו אומם כיני הם • ן־ 1 . אבי נתן לי חמשה כסף' ואמי נתנה לי ששה כפף• אנכי לקחתי את החמשה ואת הששה' וחיה לי אחר עשר כסף • |&lt; ג, י 11' *י יו י * 11' \ . ♦ • •24 י- ■&quot;י• &quot; ז •;&quot;■'. ■ , &quot; - / • 1*4 . ־ ' &quot;־* אביהמהיה לו ביהאחר' ושדה אחת ** עבר אחד ואמה •אחת(או שפחה אחת' כי היתה מצרית ונופל י בה' שפחה' ואצל 1 עבריה נופל אמה) חמשה פרים' וחמש פרות ' חמשה כנים ' והמשכנות' ואלף וחמש מאות כסף. חמשה הפרים נתן לחמשה הבנים(או לחמשת־הבנים) וחמשיחפי-ות נתן לחמש הבנות(או | ■ ! לחמשת בנותיו) ולכל אהד מאח כסף והחמש מאות*** הנותרות הנידו לוי־&quot;־גםלהעבד נתן חמשה כסף' ולהאימח ארבעה כסף * העבד שמח את החמשה' והאמה שמחה את הארבעה• ,־■ . ־:&quot;ד.... יי ־. ־- — ־ - *) אין הכיש כץ שלש / וכץ שלשת ' ונוכל ג&quot;כ ל1מ' שלשה האת&quot;ס , ושלשת הכסן&gt;&gt; -י-•• ושש כסן&gt; הוא זכר נל&quot;ע &quot; ־ :1 **) אהד' אחת יבואו חמיך אסר הנספר.. . י *♦*) או וסמש קמאית ן כ' הה 'א תוכל לנס או על המספר הקטן! אי |: מתסכל הגלי' • ■3 ./'ן' ן|' •י . + &quot; * וו* | ך ' 4 נ .־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="149">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="149" LABEL="'־- 46* ־־יי .33 עשרה אנשים עביר נהר על הסדר הזה ,* ביוש ראשון עבד ** הראשון • ביום שני עבר השני &lt; ביו ש שלישי עבי־ השלישי גיוס רביעי עבר הרביעי ובו' ביום עשירי עבר העשירי • ,26 . *'■,'&quot;' יי' ' '4:*•.' * יי - 'י־י־ ' ''• * ** אחאב היה לו עשר נשים (או לקח עשר נשים) על הסדר הזה בשנה ראשונה לקח הראשונה, בשנה שנית לקח השגיח בשנה שלישים לקח השלישית ובו' בשנה עשירית לקה העשירית י •7• בחמשה ימים אכלתי חמשה תפוחים' ביום הראשון אכלת, אה התפוח הראשון, ביום השני אכלתי אח התפוח השני' ביום השלישי את התפוח השלישי, וביום הרביעי אה התפוח הרביעי ובו' • •28 אחד עשר יום הלכתי, וביום האחד עשר נחתי, שתים עשרה שנה למדתי ' ובשנת השתים עשרה עמדתי, שלשה עשר חדש אעבור אורה(אי אתהלך בארץ) ובחדש'השלשה עשר אשוב' בימה•(אשובה דרך ביתי) •29 שלש שנים ומחצה(או שלש שנים וחצישנה) הייתי מתגורר בארץ [או גרתי כאיץ נכרי'], שנתיים למדתי,ובשנה השלישית' שלישית השנה אבלתי ושתיתי • ושתי שלישי השיה ישנתי• בחצי שנה האחרון, רביעית השנה בהבל בטלתי [או בהבל הבלתי], ורביעית השנה על זמן האבוד נחמתי [או נחמתי על אשר עשיתי], * • • ייוס ראשון, כלי ך,7 כי עליי; לס נילע, ** עבר ךןראשין ע0 ךן' כי המחזאי■, להיא עשרה אנשים, נודיע , יוד *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="146">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="146" LABEL="&quot;־*־ 2 14 י-12 אנה הל- יעקב ? לחיין(או חרגה ' כי ה' כסופה בעמי ל בתחלתה) אל מי הלך ל אל לבן' למי נתן לבן את בתו ל ליעקב על מה (או למה) כנה אלהיס אח צלע האדם ? לאשר. לאדם' *נה חלך ? אל ארצי.' למתי תשוב ? * לשלשת חדשים ' על מה תקח את זאת? לך למהנה' אל מי דבר? דבר אלי' מה דבר אמו ? דבר לי י &lt;3ג אתה כאחיך ' אחיך כאחותך ', כמוך כמוהם אינכם (צומעים לקול אבותיכם♦ אתה גדלת (או גדול)' אחיך גדולממך' ואחותצםקטנת משניכם' אחיך צעיר' אתה צעיר ממנו' ואחותך הצעירה בביתכם' יעקב אהב את כנו יהודה ואת בנימין אהב מיהודה ואת יוסף אהב מכל בניו♦ '4* יעקב אהב את יוסף' ויוסף את יעקב' יוסף נולי. מרהל ' ראובן מלאה ' האחים שנאו את יוסף על רבתם רעה שהביא♦ לעל אשר אהב אלתו,אביומאוד' ובאהבה רואת' הוסיפו לשנואאותו' הוא הלך מאביו אל אוזיולדותן' ייראו אלתל צלרחוק והוא בא אליהם ' ויקהו אותו וישליכוהו אל בור♦ ויהי כבור ' שחטו גדי,עזים בסכין(או מאכלת) ויטבלו את כר!נתו בדם וישלחוהו אלאביהס'אז נדברו לל וימכרוהו' לעבד לאורחת ישמעלים' והמה לפוטיפר' זאת נעעזה (או היה) לשבעת עשרה שנה ליוסף' אולם יוסח היה 'ישר כאבותיו' וטוב מאחיו'היפה כמצרים' והי' גדול מכל שרי ©רעה♦ ^.ד——:— &quot;&gt;&quot;■** *) למתי, יש בי הגנלא זמן בצמצום 4 מש''אפ! מת' מאינו כ&quot;א על גני.ל הזמן בל' צמציס ממש , ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="147">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="147" LABEL="י־ 43* &quot;-. יי■ 1 ■ .15 ההד הטוב' העיד הגדולה' הארץ הטובה' החריט הגבוהים' ■הערים הגדלות' הארצות הטבות' הבן הכטי' הבת הצעירה' הילד הקטן• .16 איש טוב ' אשה ישרה ' ילד קטן ' אנשים טובים' נשים ישרות' ילדים קטנים' איש חזק' עיר קטנה' בית גרול,; אנשים חוקים ערים קטנות' בתים גדולים* •17 האיש הישר ' יש לו בן ישר' האשה המשכלת יש לה בח משכלת' אבות ישרים יש להם בנים טובים' איש צדיק יש לו ש^ר טוב האיש הרשע גמול רע * * •־* י — / י* כנובד האבן' ונטל החול' טובה החכמה' יפה הריך ארץ' המוסר גדולה המלאכה ' עצל הפועל' מהולל החכם טווי הבטיל • '', ' &quot; ־ \ # , נ ! ' . 'יי ''*••־* &quot;9 ג י * י .י. ■ \ * י * ♦ צדקה יעקב'' רשעת עשו' הכמת שלמה' גמר ת שמשון' שקידת התלמיד' מעצר המלמד (או ספלה המורה) * —.- — י - י ♦ •' *- &lt; ■י *) המתוארים שהם שמית פרטים בל' ך}'ן (אשד הס שמות כללי© עם ה'(ויחע וזני'ערקונן. ניזגיך זה 'בעבים השפר)*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="144">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="144" LABEL="— 140 ומורה המה אנשים מכובדים כעיני' כל אדם, (בעשר אב ומייה יכבדו מכל איש&quot;• אנוכי אוהב ומכבד את שביהם• הילד הוא לי־וב נמהר לב ובלי מדע) (שיער הילרהוא נמהר לב ובער) *האב והמורה מכינים ומשכילים אותו ועושים אותו מאושר • בני יעקב ' בית ראובן' כסף שמעון* עבדי אביהם •בלי הבית ** * 6 אבי הבן ' אס הבנים' דלת הבית, כף יעבד ' מזלג האמה, בשר המבשל ' מום הארון, פרת הגברה • ד בני האב המה טובי□ (בעטער בני האב טובים) ועבדי האב גנבים' בני יעקב היו שנים עשר ' ראהי יוסף אהד עישר ' כלם היו *** רעה,־ צאן ' אנשי'־מקנה ' -יושייי־אהל ' וחכמי־לב י 3' י • ... ■ * ■י האב הלך למסע(שדר הלך לדרך ' עבי־י אורח) האם איננה | כבית' והילד ישן' האב הוא חרוץ (שדעראןש היוץ) האס היא 1 אשה־משכלת' והילד הלש ן האב יכול לצוות, והבן מחויב | ■לשמוע.(בעשער האב מצוה **** .והבן ישמע) 1 בני האי , ובנות ! # ' •־* * היא ק' הכוללת אז םתטית' וענינה,וויי) יערעט קינד, יכן האב וכי עניני שיי! יעדער ננששער! ועהרער. ** 1יהע ששיערק'נג בפנים השפר חנוך ה' אשר הקו שיכבכיניהס כזה—הטה סמיכת הרכבה ' או שם מרפי . ***** הלשין עברית לא תשתמש בטלות הצד ד ין (הייפשוועדשער קעכנע!! ||| י 4*ישע)' ?ש^ען שי• ד• 14') כ&quot;א על המעט* ייובנו על הריב מעצט* ■ע?&quot;, העכין ובפרט ?תעתיר ן ויבואר להלן חלק ד' ' 9"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="145">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="145" LABEL="~ 41! -־ האם המה יחדיו בני אבותס ' עבד אברהם שפחת שרה הניד 'הדיו משרתים • כן־משכיל ' וחככרלב הוא שמחת אבותיו ' אשח־־חן וטובת־שבל ' היא מחת אלחים,, 9' ':יי. . י! • י ־ג ־י■*־ י 9 עשו אבל את הנזיד' יעקב קנה את הבכורה ' ראובן אבל את הלחם ' שמעון שתה את היין ' לוי שחט את גדי העזים, יהודה מכד את יוסף ' 10 ממה אבלה חיה • מעץ הדעת' מאין בא יעקב ?מבאר שבע ממי קנה את הבכורה • מעשו' למה ברח יעקב&quot; מחמת אחיי [או מפני חמת אחיו]' למה שטס עשו את יעקב י על הברברי אשר לקח [או על ברכתו אשר לקח]' למה קצה רבקה בהייה ? מפגי בנות חת' למה כהר אלקים את ישראל לסגולתו • באהבתו אותם * 11, איפוא היה העץ הרעת? בתוך הגן' אי&amp;נזן [או איה הי' מושב יצחק ? בגרר' במה אכתוב • בעט עופי־ת' איה ** (או א ג ח, אכתוב זאת • בספר ' מתי אכתוב ?בצהי־ים ' אפוא היית - בבית הספר ' מתי אתה לומר [או תלמוד ***] ביום • —יבמה הבית ? ■''■' ■ •־ • '.' - ־ ' . ־' '' . ' '־י' י' בשבט • ' • י • 4 . ־ ־ • . ' י* יש כאן ך' הימנים לגבול שממנו דה&quot;ני מןאימ' מפני 1 על ן ב' המס היא בא לרוב לסימן(תבו0כ1'1־ז) ובפרט אס הגבול שטמנו ה1א חומ ־ או מתש ' ןזל' רבו על העול ' מפני יש בו נ&quot;כעניןרתיק הדעת ונפש ן {ל לקרוב ודבוק ז דוק ותשביז■• • • *♦ יתכן לימי איך* בבחינת המקום שבי תקי/ הכתיבה ן ייתפן ג&quot;כ לוט&quot; א^ך, ' בבחינת הגבול שאליו תכונן פעלת הכתיבה. -על הדבר הרגיל להיות!■*131 העבד' בעתיד ביקום שאר הזמנים כאשד ינואר להלן ־ ■י *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="142">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="142" LABEL="~ 138 — אכפז אונד זעכציגסטע אויפגאבע• 5זריק5ןורדרונ4 1)יינעט בוכעט, ווע^פעט 0| {ויינעכן 1 3וו#ר גיבט פמרטרויטעק פריינדע, ד$ך 4וט בעקחנטענן חונד עהרב&amp;רעכן ן| ##ננע, 4עןיהעןה1זט־ # ■־ •-&lt; ־ ;&quot;־ י ־ :• ?&lt;י &quot;•י י ח^ע! *יח וו^ה! די0 4יטע ה1ובען, #יי! הערר! 4&lt;יר דורך דען #י• בערברינ4ער דיועם, דחט בוך, ווע!כעטחיך חידזנע! פ1ור חונ4עפעהר 1ווינעק ה^בען יחהרע ^!י-ע! הטבע , 13 ריק 3&gt; טיתע! ?—עט 4עהערט 1)יינעש_ #יינער !ריינדע! וועיכער פח! 4*יר עט ט$\ #עהר 1)?כו הונדערט #חה41עפחררערט החט י ווע! דיועם כוך#&lt;יןווערע ן *ח ווירדע1)יך0י!ז ?ע! #'ט פי1עק פער4ני4ע! ט&quot;! 4עטענק דח#יט #ח3ען * * *' 1י, &gt; &lt; ן * דיח עברעחיטע חיבעמעט3ונ4 דיועט בריפעט פינדעט 1114( #&quot;ק מחברתהעבריןן• די0 פיזרטזע3ונ4דיןערל&lt;ויפ4ווכען ^ינד ! 1וינ*;4 5ח!4ט חיק 3וו*יטען טהיי^ע מכתבי עברית י ן ■ענדע דעס ערשטען טהיילם •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL45" TYPE="CHAPTER" ORDER="143">
            <div ID="DIVL46" TYPE="TITLE" ORDER="143" LABEL="מחברת העברית"/>
            <div ID="DIVL47" TYPE="BODY" ORDER="143">
              <div ID="DIVL48" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="143">
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="143">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="143" LABEL="ארעד אנהאנג * * • יי־ ■ • 13 דטן היר בע5עדזי3ען דייטטעןווויס^ובען ן 0*11 וי3) ן *1)1ו^יז? דמן וע&quot; געננע! רע^ען ן לו3ם לווין דטכן ע3טען עברע1ויס&gt;ווט 1111513; ע! ^ע^ע* במן ווערדען #ישען * 1 האב \ האם &lt; הילד ' השולחן' הדלת , החלון 1 הכף המזלג ז הישר 1 החמור ן הסייח! הסוס י י 1 - .ו 2 יעקב הוא איש חם' עשו איש רע־ ראובן הוא בכור ויוסף בן שעשועים * לאה היא בת מים (במטר ללאה פרי ב^ן ).ורחל עקרה י חנה היא אשה משבית ' ופנינה פחיות! ג ךןחכס ■יראה בעע.ין(במסר החכם עיניו בראשו) הכסיל בחשך הולך ' הצדיק יאכל טוב' הרשיע ירד לשחת 1 הטום הוא לרכוב' והפרה לחרוש .• .4 * האב והמורה המק אנשים חכמים ומשכילים ־ אביהוא זקן* אולם מורי הוא עול ימים.(כעטער) ומורי עול ימים) אב * טי א ך) המיתו&quot;ה •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="140">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="140" LABEL="־־ *3* ־־ '־*■ ליג יי ן די5ע 5)יבערועכונג, )5• ני^־ך *•ט וי5) 1וויך 13 וייןטיעט, 11&gt;נד 514• 5))יך ווירק^יך דען עברע5)יט&gt;ווט ניכטגוןנ,) וזין דעיגעיבען $ערי)*טט ; &lt;ט ווירדע דרוך דיזר ברין־' דענן ער3עברעער עטוו5)ם 5רע#מ1רטי{ טי&quot;נען דען' 13 פערטווייגן, דזוםדערעברעערדיטטווייבען־זזפטעןקוו*!!'* #ענטע 15ונד הע35י3קייטען, בעי^נדערט *עגע! פעמקנען זיינעס 4?יי3ן 5וונד 8ריינדע) ג5ור ני5ט קענט; *15 5ינד 15יהק 5)1יך *וונכע רעדענסחרטען ^*!יסדריקע, ־• סוהר השמים וצחות הרוח וכרי 5&quot; ץ טענעט הייטרעט וועטמר ן 11ונד נ5זך 5וייגי;ע ווע5בע 3וו1זי־ עכט עברע־ 5)יט, דחך גיכט ^נין, 1ייבןי5ע רערענטלורטע! 5זינן עברעטיטן! 5)1יןעט'&gt; ווי1ס טונבעקחנט. דער וו5והרע עברעער •וירדע ו!ן *יינעק פריינדע די?ע צונן טפחנירע! !:עהען, לוונגעפעהר פו)5^ענדער4ו5וטען נו* טיקען ־ אהובי ן(רעי) נתתי ל לבי ללכת [להתהלך] אהרי הצהרים השדה להתענג לרוהצח ולעצם טוהר השכליסהיום הזה•.ועתה אם נא תלך גם אתה עמדי להשתעשע נס בך! כי אתה ידעת אשי חביתך נענזה לי • הודיעני נא זאת' ואבוא אליך כאשר אלך ' ולקחתיך ־ •: ' ■'־ז■ '* ־&quot; , ■&quot;*ר ■ י י י • ''.יי * : 4 - 1&quot;.- * , * ' ־זיבען אונד זעבצעסטע אויפגאבע • , . ן1.. י '4■ י - • . * י5 צווייטעם בייאשפיל ♦ . , י 4*. . * &lt; • יי */, :•&gt; י * י 0 י . * 4 יי, כ . ; , * , 4 &quot;י'־ , &lt;• 5ונטוו1ןרט 11)יןי דעכן פ1!רהער^עהענדען ברי{, י ; ג ^*י ♦ איט 5י?&lt;!כן פעיגניגען נע־ו&lt;ע 5)יך 15יהר גיטיגעט 5ונערביטען 11( 1 5וונדבין טיהנען ווונענד5יך פערבונדען פיר די5ו פריינדטלופט! די5ן •יוז י * י ג* פיר4וץ העגען • 1*5• ווערדען &gt;*יך 15וק 2טוהר בערייט פינדען ' 1ומן,*י5ו ^) גיטיג ויי! וו15^טען! וויךטגכוהחןע! 5 #יך ווערדע #!טיטן די5ו עהרע הטבען, טי־נטן י^ינד3יך נו,*טגען, דטט., )1טטוויריעט3טדיטכייטניכט ער!)יכט, מונטער טנדערן טיט *עהר טיך בין • ־ י *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="141">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="141" LABEL="— 37*־־־ עברעאישע איבערזעצלגג * , . . - כשמחת כל נפש נדרשתי לאשר דרש אותי' ונקשו&quot;תי לו בזח מאור כי בזאת ידעתי כי יאהבני • ואם ייטיב בעיניו לבוא אלי ולקחת אותי ' אזי נכון ימצאני ' ואנכי אכבדה בו לדבר אותו• !: ולהגיד לו את אשר לא יתן לי העת הזאת להגיד לו עתה, ואשר אני ידידו .&quot;♦- | '־ז '' בעשער עברעשיט , שזנד נתך דער 15)רהערגגיג1זנגגע) עכרעשי• טען שיינןחדונן;, ווירדע דיש שנטוושרט לש ויין * רעי ז . || בשמחת כל לבב גרציתי למבוקשך [לבקשתך] רי בו 1יה] נכבדתי ובו [ובה] ארע כי מצאתי חן בעיניך • ועתה אם. טוב בעיניך לעשות כדב־ך ולקחת אותי מביתי בלכתך' נבון תמצאני' ואנבי אשמח לקראת בואך לדבר אתך.פה אלפה' ולהגיד לך• אז את אשר מנעני העת [הזאת] להגיד לך עתה' וכי אני אוהבך ■לנצח . ||; לוינדעטען קלון 1114! דמר^&quot;3ן ק!יינע שבוויי3וננען תוכר געתולוניששען לוין לויבממענונ^ע! פער.3י,יהע), וויי} 14 לול , 'וועחרעגד דער לויבערזע3ינג לויןדע!גייסטדערטפרשכע, שויטווע!כער4&lt;שן שיבערוע3ט, ג!יי5וחק ה'ניין ן;עוע3ט לוונד 13 ועהר 5ערוועבט שיוט , ולו דלוש עש טווער שיוט / וין דלופלון גלוני)!ש* 13 ר'ישען לוונד ק!יינע פעה! ער 13 פערלליידען * יעדלוך בייש שריגנש! עכרעשיטע ש!י1$ע3ע ש ונד בריפע, 4*וכז ש!* !ערגע10שניט4ווס פערבשנט ויין , שיכר נור דער וומהרע עברעשיטע גיישטדערטפרלוכעשוטשינדעשןע!בעןהערטע|, שונד דיש •וירד 4&lt;לון, וויש שיך השפע, שיו שי־נען עברעשיטן בר,£ע1בהלק שניו מכתבי עבריה' 4עווישפינדען• ' - * 1 * 9"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="138">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="138" LABEL="־־־ 134 — פיר אונד זעכציגסטע אויפגאבע • * י _ ,י. '■• \ .' *■* * י, י * #יינער#2)דע)*קזו!;ען #עננערן לזין !;ריכענ#5נד' ווע&lt;3ע די# &gt;יבע! •וייגע! 1 1;ענ#נט ווערדען, 2היעסטחאלעס, דיוער וו#רד #יינ3## 3ן;עפר#;ט; 1ו#טד#ט4 טווערמטען #ונד ו,ו#ט ד#ם5זייכ* טעסטעווערע? ד#ט טוועיטטע! 6 #נטוו#רטעטע טהאלעם ^יזט• ייך.7 _ועזבטט #ונד *יינע 9 פע־יעי־ 3• 9 קעננע! 5 .ד#ם 5ייכ* טעסטע#יוט, #ן10חנדערן!&quot;יטען 5עה3ער !1 !ו#הר3ונעה&gt;יען.** .*קרא בנפעל * שמו 3 שאל 4כבד 5 נקל6ענה . 7 אותו' את עצמו 8 ח:יון' חטא 9 נכר,(?הפעיל) אחרים *! ידע' דעת. , ל י־ */ •טינף אובד זעכציגסטע ארפגאבעי 1עבע1 די!עי טהאלעם 42ריטטע #יינ*#ה5 י*ייכע|-3 דער #יהק 4 בע^נעטע, זעהר 5 הע&amp;יך. דער *0! #בער 4ינ4 6 משח1ן. #3ר#יב?נר ! 1#נד ך דחנקטע 0י־ק ניבט #יינ^3#. די8# עיייניע דע?1 טהאלעם 9 שיינטע!, ,דמם 10 #יטע ער #יבע5 'נעהווע!, ,!ויי[ עט פיר #'הן! ,.1#ט #&quot;נע! #5 11 בעריה#טע) ##|, #יי! 12 טי#פן־' יוערע עיר ויינע! !רוט קיינע! ד#נק נו ערה#ןטען. יובער טהאלעם 2ר4#טע &lt;י# ן #יוט עט #יר טיו1פע5יךן דמש #יך 13 העפייבער, ח5ט יענער ן בי!? 4 &quot;[' , !אף 2שאלקשלום ' קרר 3 איש אחד 4 פגע' פגש 5 הדרת כקוד, תי1ט #בער 0ינן עברע#יטען ני3ט #יכייךן #ונד #יזט בעשער, עט ניבט 3! #יבער*עט3ע|־ גאוה' גאון ז תודה * ק!י4ע!..^1ט־י3ענד?#נרחבמי יון' ** די# עגרעמיטע דיוער #•נד דער פ^ענדע!#&gt;י2־ ג#בע! פ&gt;נדעט 1## #*מ מחברת העברית ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="139">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="139" LABEL="— 35* — 1 ילה(?הפעיל) $ אוהבי י חש3 10 (דווש איששע ער 1*יכע1 געה* 1 *ע!&gt; ירע א &quot; איש נכפר! מפאר * * הרפה 3* יקר, נעים* צווייטער אבשניסט ♦ וו*ר נע־ען נון 15 טזך ^רעסער! ווינד ני3ןיכערן 0יבערזע3ונ4ען 1וי, בער, טינד טווורמיבערןעטנןנעןד&quot;טטערבריפע, ווע)כע פשן דע! כיד־ הערי^ע! פיבערועמנ^ען ני^יך פערטידע! *'נד־ דע! היר פינדעש *טן רעדענסטרטען, טויסדריקע יוונד העפיי5יךיטען, •וע!3ע דעק עכרעער #1? טונבעקטנט *'נד, מונך עט ^עהערט 0ויך היך3ו ט&quot;נע בעוןזנדערע פר^קטיק ן וויכןזיךטי) די*ער טרט טיבעל*עצונ!; רע3ט 13 טיבע!, דטטי5! 4וי1ן ני3ט בטנן ד&quot;טם טיט עבר עט יטען ווערטערן טר&quot;בע * פט^ענרע צו1י5גמיבע1 *מ11ען 3• 5יי^טפיז! דיהןען,— *1י־י' . וון■'.*■■&quot; זעכסשע אויפגאבע י י ד . &quot; 1 ערששעס בייאשפיל * ד0# טענע זועטער הטט טיך טוין1 דען בעדלזנק! געבר1*5ט, דייע) גט3*יטטג טפטצירע! 3! בע־ען, רוינד *'0 13 ביטטען, 4רך טיט טיהרעני 1)נבע?עהטען 1;ע*ע)!טטבט 3* כעעהרן. וויך טטייכוע 4&lt;יר, דטש *'יו */יר די*עש &lt;|ערבניבן ניכט פערוטבן, וטנדערןדטט *'0 #'ר ער!ויבע1!•ערדען 1*11 טון 3וויימ מוהר וובט־^ען ־ י * * עברעאישע איבערזעטצונג י • ■ טוהר השמים וצחות הרוח היום הזה ' העירוני להתהלך ולשות אהרי הצהרים &lt; ולשום תחנתי לפניו■ לאורח) בחברת ולככדני בחברתו הנעימה * ואצפה בי לא ישיב פני ולא יאציל ממני חמרת לבבי • כי אם יסן לי לבוא אצלו (אליו) ולקחנו אוו* מביתו..• ♦"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="136">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="136" LABEL="— ג£! — ד&quot; זע נו&gt;זער1ו3י1)| יזיוטניוך דמר עברעיזיטען !;עועטצט 1^1 זיהט נון היד 1*0 ,פרטט5יך,11*11 ועהר דייו וויזרטפ^ע ביידער טפריו&quot; 3ען1ובווייכט ; 3ווייטענט, רען עברעיזיטוזוש איען טטיוטט יזיין, יווני למצא אשרןו(ויין ^יק 13 *יו3ע(),ווען3עש *חן ד*ו*ןי גוט ענ־ רעיויט ט3ע5טררינ4שט ני5ט יונרערט 4עבען ק1)|, דען, ווי)}ןטע 4,ל1ן 3' ב' איין #;ט אחד יווני 0יין 4זיק 3! #יו5ען) #•ט לעשות הצלחתו יודעי לעשות אשרך יויבערועטצע! ' 111 ווירדע דיש ב1יוט דייטס *יט עכרעיויטען ווערטערן ויי).— וזיון #!ש 111311, ווי1) ^עומ^?1, פןייטי4 חי• בערועטצען, יזוכו ריויורך ערמטןיך 11ין יער עברעיויטע! קוונטטרוק* *יון יויינע 4עווישע פערטי4קייט 13 ער5י1נ4ען,יווניטוייטענש,יען עב&quot; טען עברעיויטיווט *יך יז&quot;געןצו ♦זיוכען. צווייא אונד זעכציגסטע אויפגאבע • י ^&quot; ** . ז '*י' -־. *י \\ ' י * י ־ .. ■י צווייטעס בייאשפיל • יי1ז פיורטועט3ונ4 יעש י!בי4ען זיוט3עש יוינן רייטטען #יט זיינער ק1ונ' טטרוק3י1ונש גווזעי1ז3ייזן. . , - , . . , &gt;י&lt; _ +&quot; ' י * ־ 0 1 2 3 4 5 6 987 10 י1(ש ער נ(זך ניכש ווייט 4ע4י1נ4ע1 וומר,קיוכן טרח!'( יויינע 11 12 3*4* 15 16 7* 8! 9! 20 21 22 23 4רינעוויעוע, וויוער יווין1 יזיינוזיוה! וחכני5עווע4עפוורזיך*11־, דיוט 24 25 ^2 27 28 29 י&gt;3 31 ער ושבטט ניבט וויוושטע, ווע3כען ער )1עה1ע( וין{|טע: אים עכרעאישען שטעהטדיזער זאטץ זא: 2 ,3*(!65) — 4— (817) 12 11 עוד לאהלףךרךמלזזק*־1יזכאנא1ת לעא •י• * (651) יווני י!33ע יוגיערן נווזערן,וועזכע*111זיינ4עע13ושען זיני, וועריען יויכן עברעיויטע! 4זיט חיינעכן יזי*נני4ען וויזרטע יויכמרועצט ** #יעי עוד לא הרחיק דרכו-16 * יויער אחו:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="137">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="137" LABEL="( ,..* ,, ;&quot;7.',!ף1 י י־י־ 133 -י / ■ , ־ ־ - -•' :.' .י• . י• '; * ' / ז יי - (221413)(3120) (1615) 9ז (7* 8*) 23 26(2724) (}'&quot; גיךא לפניו פתאום ךךכים הריבה * אשר לא ידע 28 — '313029) איזה מהם יבחר • 1 •* ־ז־ •• •.' • ; &quot; ' י' ... . דרייא אונד זעבציגסטע אויפגאבע־ דריטטעס בייאש&amp;יל ♦ *• ו* ''' ־ ' י •־ י ־ ,ץ 1 2 0 0 3 4 6 6; 7 8 וויח ער נון יח חעענטטןחטע) דח טטחנד ז טרחט חיין פריינמי5ר 9 10 11 12 3* 14- 5! 16 7! 8! 1:ריי* 13 צזיהכן! חונד5רח4טע' ווח ער הין •(^!ע ? דער ווחנדערער 19 20 21 22 23 24 25 27- 28 29 30 גחנטע חיהכן דען חרט ,חונד דער !;רייי ערכחטהיין, ייין£יהרער 13 31 32 33 .34 י*3 6 3 *יין, ווען ער חימן 5ח^ען ווח!5טע.— ר 1 יי —* איס עברעאישעןמוס ריזער זאטץ קאממען' וויא פאלגט: , 1 (542) —5 — . 0 6 10. (97) כאשר עמד ולא ידע מה לעשות&quot;0 ויסר אליו איש . — 8 — י (11 12) . (13 5!) 10 . . זקן ופניו פני נעימים י וישאל 00&quot; ־• אנה דעתו ללכת ? (1917) 2.0 18. 21 . 22 , (2723) &quot;*** ויאמר לו ההלך את שם העיר(אשר ילך ש־'ה) וירצה #5 ,*3 9? 1 .30 ' י 52(33 3.5) (34 35)! הזקן להיות לו למורה דרך אם ילך אחריו **** &quot; או יביס! י *חיןדעגןדייטטען ווחרטע חונענטטיחטע!, ענטהחזטן, ** דייטזיכער חייט עט מבלי לדעת איזה הדרך ילך־ *'*^בעמער וישאלהו/• &quot;*♦0 כעטער אנה ילך. . ***** בעסעי ויאמר הזקן להורותו דרך שמה אם ילך אחריו י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="134">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="134" LABEL="־־ 30* — ערשטערן לונד צ&quot;לר, דעי 3&quot;ייטעדימסבה הגורמת,?דער דרי* . טע די&quot; □בה &quot;תכליתית (ענדלמיכט) דעל ערטטערע לבער ־המסובב , (ז ונד הייסט ליי1;ענט!יך *יש לנדערן ווללטען *ל1: יויי3 ערדיל טטלדט ריה*עןהערטע,ל1נר וויי5 ער לין דע0ע1ב1*יין 4?&lt;ק ג! *לכען הלפטע, דלהעל ^ינ4 על דלהי).— די8ע לרט קלנטטלוק* י נ'לן, דלס הייטט , דלם דעי■ מסובב פלל דער סבה קל *ט! ליזט ליק עברעליטען לעהר ל!ס ליק דייטטען ליבלך * — י ל,נד נון ןו5זכ* דנ1ן לו**ככע5כען *עט3ען בעטריפט, ♦111וי*ט ליק פלטטען ול3טע איש הלך יער נושא המשפש, לונד קלללט ליל ליק דייטטען נלרנעלו־רצהלייטליקפעל לינייעי נשוא! ' עי לוט דעק נ1שא נלכקללען, ליזם לבעל נלך לוננעטטילט ן נעה*&quot; זיך, !!לט •!ל!5טע &lt;גל ? לוני לילי דייך יעק מקור ללכת לן© האר ה0על,_ווע!כעל עבענפל^ז צעכסט דעק קלללצגן לוט בעטטיללט. אל, יחס ■הגבול שאליו , 13 בעטטיללען, וזלהי) ער ן;עהען וולןטע,וועןבער עבענפל1ן© היל זיינען רעכטען פזלטין | ' הלט. עיד־יפה סמיכת הרכבה* ליעי שם מרבם יען ' לונבעטטילטען לרטיקע! ליין ן טלן לין דך פערבינרענד ליזט דער ש0 צדדי במשפש 3ולבעטטיללונ4 דעס ללטעט ללחין ער 4ע* ] ךלנ^ען , לונד טטעהט לוין*,יינעק רעכטן לרטע לכן ענדע דע© ♦.לטנמט ל ' , _ י _ ■ן 1) 1על 3&quot;*יטצצ &gt;לט? אשר ל&quot;וצי כנויי ציצרה (רע1לטיוול) * ' - 3ולבעכידזונ4 דע©ןלט3עט מפאר אותהל',!*עיר יפה ליכד דער פעל נשוא שמעליי!1 *ייגע? נושא איש הלך, ליק נללהעל !1 ^עהענדען ולט3ע מפאר ל1ט בינוני* ליוט עבענפל1ט ל?ט שכן | צדדי, ליעי חלק הנשוא, געהלויו פעול השמיעה 3&lt; בע* מ נ1לל3ט)ןדעןדילפד0ן;עללט,וולםהלטער ךעהצגלט? לנטוולרט : מפאר! לימאען,&quot;ע! ?אותה, לייט כנוייהפעל נעהל5יך 1 את | העיר •'-מאור לי*ט דער תאר הפעל ' שמע, נעהלןיך • I שמר מפאר מאוד י II ■ — וו! ן,1 ■ - ' \ , - 1*. '־1■ ' ' י ■ 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="135">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="135" LABEL="י3ז — ענדזיךדען דריםטן15זט?'1אשר! טבער#ט י*י כנויי מצרן? טי! בע3יימ* יעט גבול התוך, בהטיל עיר חיני יי-ת נשוא פעל הכה, טיט♦יינע? נושא הלך — דייו ויץ טיוט יטש ויו החבור נור פערבינדונ4 דער טה&quot;1ע דעש וטט3עש ווייו טיק דייטטען' אונד י - פערנעי־ למצא אשת ייני שמותהצדדים טיט דע:! ל' יהס התכלית ♦ י&quot;ני פעול התקוה, נעי־^ייך, &lt;ו0ש היזטטע ער ? טמויוחרט-: למצא אשרן ח&gt;'ו')1'&lt;— דיועגטרע !!טרטפסלע טינד פערבינד)נ4 דעי קזיינערן 5עטנע, טיזט ט! *טנ? דערנטטורדער עפרעטיטען טפרמ3ע ג:ע1ועט-טי ב ער• הוי פ ט ח י!ט דיח נןטנטטר1קניט(דער עברעטישען שפרמכע גיונין 1ויי;&quot; פטך מונד יויישטענשזטוויט דער נטטייזיכע*ט5* דער פרט* 1אנד טנכ1, •וטרטן נור בעטטי^ונ*טיינעש יפרע! טייננע!נע1 טהיי3עש דעש ♦טט3עש טול טיינטנדער פט3;ע1 ♦וערדען, •וירו טטן רזו*0 דעקהיר *ע*עבע;עק ♦טטנע ט ונד דעשען 3ער*ןידערונג ♦עהן קט!. — נון •יעהע אטן פטלעגדען דייטשען ♦טש,}, פטן ווען5עק דער ק3רעטיטע דיט טיבערןעט3ונ* טי?ט. ' ז ) '• י . , - ' &lt;? י &quot;י ) ז 2 4 0 6־ 5 3 טיל ווטנדערער ווט5[טע נטך ט&quot;נער שענק שטטדט רימען 1 7' 0 11 0 9 8 12 3* 0 17 13 דיח ער &lt;עהר הטטטע ריהטען הערק, ,ט&gt;נד ווח ער חול טי##עד־, 16 5! 4! ♦יין *5יק 13 &gt;&lt;ט3ען הטפשע. . 1 ■ 1 ■ ן—■ ■1 ■ &gt; ' י / ץ -ו־טש ווטרכ1,וועי5עש טיט 8 כע3ייכצענ1 ♦וירד טיק עברמטי* טען *טר ניכ-ט טיבערזעטצט ן בעוטנרערט בייק 0ן^לן1ועי3עש טיק עברעטישען, וויט בעקטנט ♦גוף' מין' משפר! זמן♦ טין ♦יך ♦ע^שש ענטהעזט, חונד דער סמיכת הרכבה דע| טמפעטטיטטטען טרטיקע! איין טין ול פערבינז־עט • £ 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL67" TYPE="CHAPTER" ORDER="132">
            <div ID="DIVL68" TYPE="TITLE" ORDER="132" LABEL="חלק חמישי"/>
            <div ID="DIVL69" TYPE="BODY" ORDER="132">
              <div ID="DIVL70" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="132">
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="132">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="132" LABEL="יתר* באור מנהגי 'הלשון.. במשפטים ומאמרים גדולים ומשפט שפת העברית. בדברים מיוחדים לה (יו&quot;^ענע רעדענםחרטע)7.עברעחי0*וש) ונתוח המארז והמשפטים(חנח!י5יייס0 ע&quot;פי הגיון ודרכי' הלשון הכל ערי נכון באר הטיב י פינפטע אבטהיילוגג. ערסטער אבשניטט־ '־* ־ * ' ל ' ' - ־ ־י * ... ♦ נישהמר זזחבמן וויר נון ח11ע רעדעטהייןע! חיהרע בעד&quot;טוג^ען 1וומ־ דען ^עברויך דערוע5בע), דיח קחנטטרוק3י#ן דער חיינצע^נען טהייןע חיינעם *.חט3ע0! וויח חויך דיח טטע^ונג. 1)&gt;כד פערבינדונג #עהרערער חויפחיינחנדער פח^ענדער &lt;עט3ע, דורך בעטטי^טע רע^ע5! רזונד דורך די1ו הירצו ^עצז&quot;^געטן קור3ע *ז*יפועט3ע לווינ*ח* בען, דייט3יך ערק(עהרט חוגד חוישחיינחנדער ^עועט3ט• ח!נד ' חין ולו &lt;!ערן&gt;&lt;1!ןחןןעדי'מרע^ע3ן ^1בו 5ו*ככע, חוכד ד&lt;ח'ע3כן&quot; &gt;חווחה5 דורךדען ביוהער בעפינד1יכען' ח$ט מייךדולך^עהרערע עהנןיכעח!י5^חבן(וויח עחןחבען ערחיננערט ווחורדע) *!ט חויט^עחיבעט החט ן ווירדע חח! בייח דען ר.יר&lt;חכ£לזן^ענדען 1נרע0ערן חויפ^חבע1חונרחיבערועט3)^ן חדער 4חר קיעעטווירץנקייט *עהר פינדן, ווען דיח קחנטטרוק*, ;יחןדערדייטטעןפ$דער,דערעברעחיעטן טערח3ע?י3טוח זעהר חכווייכע • דח חבער! ניכט נור דיח עברעחיקע! 'חנדערן ח11ע טפרח# ועןחיהרעלזיי^עגעןקחנטטרוןטחנע! חונד רעדעגממרטע! המבע!) ' 0 1 . + ט■' \ ' / 4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="133">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="133" LABEL="— 189 —־. . ־ ;■ &quot;; :! יי , י ' מע־רערער ד&quot;ט1י3ק&quot;ט המיבר' המבע מיך מ&quot;ני4ע *.עטצע ממד פערימדען ד ער ד&quot;טטען ו! ונד עברעמיטען מויפ^מבען, מיהרער ו)מרט£י4ונ4 מ!נד רעדעגטמרטע! 4עמעס, נוזוערירט! מוכן דמדורך ד*מ מבוו&quot;נונ;; דער קמנטטרוקצימן מונר דמס חיי4ענטד.0(!י3ע דער רע# דענטמג־טעןמינן עכרעמיטען, (זנשויןיגער צו ^לו5ען. * 1 '** '. ' * איין אונד זעכציגסטע אויפגאבעי ערסיטעס בייאשפיל * ד* &quot;1 ; 1 2 . .3 4 9 6 ־ 7 , 8 איש הלוז רצה ללכת אל עיר יסד. *יזישר שמע *&quot; *.־( זד זי זד ד /• ד • זז :&quot;־־&quot;.* ־ד - 9 10 11 12 3* 4* . 15 16 17 מפאר איותה מאוד.ואשר בה חכה למצא אשרו עד :זי• ז : ; ע זד * ד &quot; ; ז־ : ־־־ 18• עולם • &lt;כל ימי חייו) • #מן מנמזידרע ני! ריזעפערימדעןמונדזוא! ווירד ד*מ וומרט• פמ^ע! דימ 5ערבינדונ4 יער מ&quot;נ3ע)נען טהייצע ' 115 ווימ דימ דער זורעשער! דעי 4מנ3ן פערימדע 41מנן רען 4ע4עכעגען רע4ע1! רזונו־ ־עק . עפרמ15;עברוי5ע געמעש פינדען • &quot; * &quot; ' ' *&quot;* ' .&quot; 'י - 'צ צ ^. ' ' '' , י'&quot; ' ;&lt; י דע! *רוט,) מיברהויפט !נענממען ' כמטטעהט ער מויש דריי1וק5יינעל1, נעה^יד, איש הלף רצה ללכת אל עיר יפה(א אשר ישמע מפאר אותה מאוד•(בואשר בה חכה למצא ' אשרו לעולם ג) ביירע!ע3טערן ד נד דיי• סבה (0זרזמ3ע רעש •. * דיזע צתוכז־ דימ ~יר כ5זך פ^4ענדע יחינ^כען וינד מרי4נמ$ דייטנו מוט־ מינש עכר עמי ט ע חיבערועצט 1 ןיד.ע מ;מערקונ4 67מוי5!;מנעט 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL75" TYPE="CHAPTER" ORDER="130">
            <div ID="DIVL76" TYPE="TITLE" ORDER="130" LABEL="פרק ד"/>
            <div ID="DIVL77" TYPE="BODY" ORDER="130">
              <div ID="DIVL78" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="130">
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="130">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="130" LABEL="משמוש הפעל בהחלטה(כעטטי**ט) ובקשור ותנאי (פערב&quot;נדענד, כעדינ^ענד) בשאר לשונות יש הערש בין הסעלהמסופי- כבירור והחלט (בעטט'^ט) ובין הפעל המסופר בדרך ספק ותנאי יר&quot;ל בקשור ספק וו?:אי בו ד''מ בל'יא (ער יזיזט מיין ^יזן&gt; הוא בבירור וחהלט(כעטטי^ט) (יזוז! זלע;ט ער זייוז יי'י1 *יי.) נקשר בו ספק שהמדבר אינו עי־ב בדבי־ כי כן הוא ' .ע&quot;ב ישתנה הפעל איזטשהוא דרך ברור* ' לפעל זייא שהוא דרך ספק' וכן כל&quot;א (ער ד,אט1:עדלז5ט, .ער ווירך רענקען) שניהם, העבר והעתיר מגבל^ם(בעטט'^ט)* (רלזם ער העטטע !;עדלוכט, עי וויררע דענקען) הם מבנין התנאי והספק ' וכן תמיר בשאר לשונית ' נשתנה הפעל שהוא דרך ספק ותנאי, מהפעל שהוא בבירור והחלט י אולם בלשון,עברי לא• ישתנה הפעל בעצמו ונשאר בתמונתו בין שהוא מסופר בבירור או בתנאי וספק ' אך יובן מצד המלות המחוברות אליו להוראה הזאת כמו פקד '(ער הלוט ו־ע&quot; רלוכט) הוא בירור 1 כי פקד (דלזט ער העטטע ^עדלונם) ספק ' ראך, (ער הלזט געזעהק) ביתר י לולא לאהד כו' (העטע דער ■1 ־ד גיכט '3*') הוא ספק ותנאי' וכן תמיד♦ והמלות המשמשות לבנין התנאי המה לרוב תארי הפעל ומלות החבור כמו כי ז אם ז לו 1 לולא 1 פ! בו' והוראתם הכללית' אם לקשר (קלזניונקטיוווז, פערכינדענד) או לתנאי' קחנדיניחנ'נז &lt; בעדיק-ע&quot;ד) וכבדבאמוה לעיל במקום באור קארי הפעל ומלות החבור ואין צורך לשנותם * ועתה יבא החינוך מהשימוש הנכון בכנין התנאי י ——3■ ■ו&lt;1ז—■—ו—ד——&gt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="131">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="131" LABEL="\ ןו . * *■*! ו■ $ $ 4 — 127 — , ■־-•-. ... *&quot;* י ^ '־ ■**־■* • .. • , פירמער אבשניטט * ־ / ■ 1 'י • 13!) רענן 4סברו*בע דעט £י{ל &lt;זין דער בעטטיחאטען , פעדבינ* דענדע; לוונד כעדינ^ענדע! חרט * .. . |'.ןן •/ )1 ל1ין לונדערן טערח2מ|'ווערדען 1ילז דריילו 3ייטען) דעי עכר 7 הלה, עתיר, לווי[־ טויילז לורטען ^עבחיכט צזינד חוישןנעטשרלזבען, נע־&quot;ןיך הי! בעשטימטע חיני בעדינגענדע־חדער פערביג־ / דענדע 1זרט , 3&quot;ב: ער האט געוחגט, ער איץי£ 11&quot;! חח!, ער ןןירך דענקען; היישט בעישטי^טע חרט, לוונד ••ירד 4עכרוי3ט, ויען §1זן ^ע&quot;ישען כעטטי^טע! ה^נדזונ^ען 1^1 רעדע לו&lt;5ט* הינ4ע4ען: ער ן,עולוכט ן ערץייאח&quot;ןחח), דלוט ער דענקען!וערדע, ער דענקען, הייטט; דילו צלערבינדענדע, בעדינגענדע חרט י' לוונד •(ירד ^עכרו'כט וןען פח! לוונ^עודטען לורער עלז! בעייגג^נ^ע! לובהענ4ענדע הל1נד1ו&lt;־;|, דייו רעדע לויוט• ^ ־ נון הלוט דער עברעער3(1לורקיינע|לז*'4נעןלוויטדרוק 15 דפר בע* דינ4ענדט)לו1נו פערלינדענדען 3&quot;ט 1 דריקט *•ך לזבער, כור* בע3ייבטנכ ;'11 דעסען, איט דען תארי הפעל' 1ודער מלות ההניר, מ*ימ * 3&quot;ב פקך,־ פי האט 4עדמכט כי פקד, דחטער.־עטטע-דאהער האט ^עזעהע|, לולאראה, העטטעערגיכט-1ורר•^; (יע&quot;'בעמ־ייו) # * .. . * י ■ז■; ן י _* &quot; ־ • ?נ .'•&quot;,. י' • , &lt; &quot; • יעכציגסטע אויפגאבע ־, איבער• רען בנין התנאי • עפז ו1ירדע &gt;*יר בעשר 1 ^עהן, ווע! לזין י&lt;&quot;?ן ע5טער| 4עה1זר3טפ ן וזק דולו עש #לובטעטט ווילו לוין דיך ן.ע1עהרטל ולו 3*ע!ענ!;ע דיר דיינע לורפייט בעשמר * — העטעטטדולז דלוש ^!עט ^ע1)ל)1טט4בעפלוד '0^ לויךדיזיש זלז^טע, ולו יוערעשט דולו יל) &gt;ויר 4(&quot;ך ♦ ~ &gt;1עבטעשט דוש דחן רעכט פןייטי$ ויי!! לשוכר* רעכט ווייוע ווערדען ן לוין &quot;•רדע(־('ךועיזי דלזריבער56רי'ען* — ניגן דין חי! חבט! דחטרולז ילו ניבט לוי) ריינטר חרב-&quot;ט ך ■טרעןגע וייעטט , חייניל 8 איחע &quot;עי4 יל! 9 חוחולזנטט ; * ייטיב לי 2 אם 3 כון 4 טרם 5 היה־ *שמה 7 עצל 8 עמל! יגע9הנם, ריק* *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="128">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="128" LABEL="'פי -י• אכש אונה פינפציגסמע אויפגאבע • י &lt; * צור אויסאיבונג דער י־עגל פאם מקור אהנע בכילס י פי! עסעןחעד פי!טרינקען חילטנינט 4וט&lt; פי!!ערנען וזונד פי! מיילהייט חו?ד קענטניס 1 ערווערבען, חילט 4וט — לוע! דוח חילוללער עט* טעטט ח!נד חילוער טרינקעטנז, ווזווירטטדוח 2געוויטקר,חנקווערדן 1 חונדדייגע1קערפערני3!;רונדעריכטען • !ערנטט דוח חבער 1*י^^מר 11 ונד ןחלולוע!טט דיר פיל קמגטניטע ן *י• 4 ערקוויקטט דוח דיינע 5 ןעעיע ויזוכד ווירטט $ 4?*ק?יך • — דענקע *1&lt; חפט חן דחס ווחט חיך חבלי3ט!יך 15 דיינענן ווח־ן היהער 4עטריבע! ■־ דען, ווען דוח עט 7 עמטט!יך 8 בע* פח^טטחונר טהוסט; 1וילםטדוח4עוויט 4!יק!יך, מונדחויך מילללועך 9 4רעסער חונד ^רעטער ווערדען • 1 סנה ־ חלה 3 שחת(בהפעיל) 4 השב נפש(בהפעיל) $ 11 נפש 6 מאושר 7 בכל לב 8 שמור 9 גדול י 11• י ' ' - י י . *' . — * .־. ■־••'* :.־י. • '-■'♦'־.ז', * . '&lt;&lt; |ז ביין אונה פינציגסטע אויפגאבק • 1 • || סאס מקור מיט ככל&quot;ם • 11 ווען דוח דילע ווחרטע 1!עלעטט, חונד דילע חלי4£חכע לוחנען |) ־ ןוירטט &lt; *ח 4יב 2 זוצור! חנט חוין, דיח הירחיבער 3 ^ע^עננע! 4 רע^ען ן דחלויט דוח גיכט 5 פעה!טט.— ווי(! )*וחןחיינע 6 לוויער ן חיק 7 4רחךע 1&gt; 15 ויי!! לליט דעט 8 לענקב!ייח בויעט ן חונד ליך דחרנחך ,10 ריכטעט * * * || &gt;(• חיטט חויך דוח חי! דיינער חרכייט, ךין נחך רען 4ע4כענע! רענ!ן ריכטע! ־ וויח דוח דיח חויפ4חכע 11 פערטי4 ־חטט,,ללוטט דוח ליח 4?ייך 1' 13 חיבער!עלע( חונד^! חונטערנוכע!, (זבדוח דיך כייט 4! געחירטן ן. ח!נד נחך דע! ^ע^עבנען רע4!ען רי3טי4 1; מ לל 11 כ ט החטט ־ — חיך החכע ן יח דילמ רע4!ען 15 דעטווע^ן 1$ הער4עטטע!ט, חוק דיך דיח 17 רי5* || טי4קייט דער טערחכע 13 !ערען! חונד חוט דיך חוי1 דיח 9! 4ריגד!י5קייט ן &quot;י■ י ' י 1 1 1 ל ן , 1 ' ■ י : ' ' . ־' 4' 1 . ■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="129">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="129" LABEL="\ נ&quot; - / 11 &lt; / 5'| דער1ע5בע! 2013 פיהרען.— 15ןק 121)נצ!1זנ^ע דיינער(ורבייט גי1 חח 3ערטי^בי3וט, 22פער115שעדיינע1152231? ניבט, דען 11• 24 4עןינן.ט *•11 דירבמשער חין חיינפק ^1זה3ע ' 1ז5ט &lt;1)נטט11י! פי?.מאה! —חיימ! 11יינ3*^ע 25 טמונדע מרבייטע! 26 נינעט מ*־ר 0511 אעהרעלע טטוניק 127!הנעפ5ייש • ני0( דיך 1111511זין 1זכט' חין דיינער חרבייט , ני3ט 13 פעה5ען ' 1וונדד1זטדוחפחןרענןוו1ושי1זיךדיר 11ז^טע! ני2ט18 * 1זבו1יי3שט י *&quot; ץ■! י!!מ * ! קרא 2 שום לב 3 נתן 4 כללים,5 שגה 6 הומה 7 ' ישר 8אנד&lt; קיעו2רת9 בנה שום'עין ' היות לעיני□ !! כלה 2! שוב וקרא!3הבן ' חפש !4 עבה 5! / בעבור זה 6! יצ3 &lt;נהפעיל) 7! משפט הלשון, תקון הלשון 8! ירה (בהפעיל) 9! שורש ' יסור 20 , 2 ב*אעמוד;בהפעיל)!2ההל(בהפעיל) 22עזב23מקום4־ י' כיון (בנפעל) 25 שעה 6־ קביון טוב 7* מבלעדי מבלתי 28 פור* ־.. '. 1&quot;* *'5 / * $111 י • ■ך 7 &lt;*■ ■ ■ - . ; ' ! ■י; . . ■ . ■:־ .־. ■ ז ■ ־'* /(' -• ך.; &lt;י \\*. * 1. , - ■ ־. , . . , 1 י ־'-ן— - ■ן ן- י* - - /\ 11 *•ץ־'&quot;' ■■־■-י•־ ־&gt; 11■ • ' ,'■־ •' * ' ־ # .* . • ז . * .י&quot; • • , .י /ץ 5' &gt; 7"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="126">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="126" LABEL="- 122 '&quot;י , י ■ י ויסע עבר נסתר יהיר / וכן הלוך ונסוע, ולאי יהיה בהם נגן? 1 בפקוד אותם פעל יהיה עתיד נסתר ' וכן בפק1ד0'ען *0! נעה?• ••ירי) עתיר נסתר ' ובן תמיד י 1 || , . ובעבור שהמקור מתבונן בשם / לין יבא בחבור אותיות בכל&quot;ם להוראות ד' היחוסים כבשמות דהיינו ה&quot;ב ליחס שבי 1 במי בילדכן את העבריות ר&quot;ל באותו זמן שתילדו את העבריות / ■ וכן בצאתי העירה ' באותו זמן ' ולפעמים יורה ה&quot;ב על הסבה | הגורמת כמו ויה? בעיניו בו' כאהבתו אותה ר&quot;ל בעבור אהבתו אותה * ה&quot;ב ליחס השווי כמו 51אכ1ל קש לשון אש(ווי1ז טטרווה פוזנן פ&quot; ער פערנעהרט) הוא שווי האבות ' או בשלחו גרש בל הוא שווי הזמן ר&quot;ל כאותו זמן שישלח יגרש כל • היל ליחס התכלי ת כמו לשמור ולעשות, לדבקה בו, שהוא במו בעבור והיא הסבה ה תכליתית • ה&quot;מ יש לה ג' הוראות במקור א) הגבול שממנו כמו I מעלות השחר עך הצהרים (פח! — ביכז ב) יחם היתרון במו מזב תתי אותה לך מתתי כי'(בעכזער-1ד05) תחתגערה במבין מהפות כסיל מאה (*עהר-י1ז!ט ג) הרחקה ושלילה כמו הלילה כל מעשות כדבר הזה, השמד לך מדבר עם יעקב(ני5טט טוהעל ניבט רעדען) וכי&quot;ב • | המקור יחובר לפעמים אל הפעל תמוית תארי הפעל ולהורות חוזק, התמדה קיום או. השגות.הפעולה כמו נכסף נכספת שהוא נכספת מאוד ' אעלך גם עלה, הוא קיום והבטחה (וזין &quot;ערדע דין געיייט העריין' ברינז-ע!) ברכת ברך כמו ברבת II חמיד^הרבהארבה שהוא במו / ארבה ואשוב וארכה, וכן בכל מקום'לפי ענינו יודח המקור על אחת הוראות מחוארי הפעל ועניגם! ן . . - .1 י■1 : ■&quot;**•'־ י'י י* **י־ ל י _ ־/ + \ . ן , ' * * י 1 145 .."/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="127">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="127" LABEL="•'** &quot;י — 123 — דיה אי) ד ניר נייט וזע! א •ה ר &quot; י!וז *זייך דיא 2י3ה הגוי־יית ן-בשוע^ענדע' אורזאבע אנטנייבען, 0511, ןיהין בעיניי כי'אתרי© באהבתו אותה, (!ועי ^ע! דער 5יבע) • ,־ . ;£*&lt; ,■'יי ■'?&quot;' &quot;ל* י־ !ץ| ,יאט 2' בע3יי3נעט יעו יחס השווי ' &quot;5טכאכול קש לשון / אש(1)יאטטראה5ער3מהרט יי )אוי די 54♦ ■ ' , . ־ , .־ .י '* י ; . . י■ &quot; דאם ל' דיי) יחס התכלית לב לשמור ולעשות(אינן 13 הא5* טען, 13 טהון) אוי ד• 54• יאט מ' האט מיק מקורדלייא כעדייטונגו * א) גכול שממני (אב5אט'ןי) א5ט £עלגת השת־־ עד הצהרים , (פאק— ביט) ב) יהש 11 היתרון א1ט 3'ב תחת בעיה - מהמת כסיל - גאעהר א5ם) | ־ ■ ן. 0 הרחקה ושלילה ' איינע עכסציערנ'נב אונד 5מרניינ)?ב, א5ט לב חלילה לך מעשית—(ד&quot;ה: עט ניווט דיר ני3ט 3! טה!ן) 5 השמר מלבר ע3 יעקב(ד&quot;ה ני3ט רעדען) או• ד־ ב5י אויךווירדדמר מקוראפט א^יתאר הפעל בעברויכט, אונד 3ייבט איינע נא3דר&lt;ק5י3קייט, בעטטענרי־בקייט חדער ווידערהא5ונב אוי ד־ ב! פאן דער האכד5ונ4 • 3&quot;ב גכסוף נכספת, (ומהר בעביריב) 3דכת ^רך (אפט 4ע2ע^נעט א• ל 54• .(ועיין בעברית.):• ' ־• 1 :־־ ,&quot; • ־ ' ' , . . י־ • - ־•:*'5 י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL91" TYPE="CHAPTER" ORDER="124">
            <div ID="DIVL92" TYPE="TITLE" ORDER="124" LABEL="פרק ג"/>
            <div ID="DIVL93" TYPE="BODY" ORDER="124">
              <div ID="DIVL94" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="124">
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="124">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="124" LABEL="מהוראת המקודוהשמושחנמןבו'והראותאותיות ן! ,בכ&quot;לם והשמוש,הנכון בם•' 1 המקור■ אין בו היראה זמן מיוחד מזמני הפעל ושאר יחוסי הפער מגוף ,מין ומספד אין בו ' ואיני כ&quot;א שם הפעולה לבד (דיוו בענעננונג דער ה1ונד5ינג; והוא להפעל את אשר הוא השכם המקי־ה להשסהחאד; כי אם לא ■נדע ד&quot;ט לצייר במחשבתנו ביקרה הרבמה והגבוי־ה ולעשות אותם כמוחשים עומדים לעינינו -לא היינו יכולים להשתמש פהשם עצמו 'כי איך היינו יכולים לאמי־ ד&quot;כי ראובן הוא חכם ' שמעון היא גמר אם לא השגנו ■מקודם מקרה החכמה והגבורה מה היא' ולכן כאשר השם המקרה הוא ■גהכרח קדם במחשבה ובמציאת הנפשלהשם התאר כן שם ||| הפעולה(מקור) הוא בהכרח קדם להפעל עצמו ' ואם לא,היינו *ורעים לאמרד&quot;מ הי1חהאדם לבדו לא טוכ(דו!כו ח!{&quot;! !יי! חייט 1 נ*3ט י;,ט) ' או א13ל דבש חייבה לא טיב ' שמלות חיות אכ1ל ־&quot;־ * ' ־'י ן המה -שמית הפעולה מפעלי היד• ' אכל0־חט עסשען 1 רחס !יי!) לא. היינו • יכוליס לומר ג/ אל תהיה לבדך 1 אל תאכל דבש 1 ,הרבה וסן בבל חלקי הפעל היה' אכל לא היינו יכולים להשתמש בם כלל• וכרוטה יבעבור זה המקור הוא החלק הנכבד בפעל י יש בו הוראת השמויש בו הוראות הפעל* ואם נרצה נשתמש בו ן •כבשם גמרי־ לעשותו ג1שא המשפט כמי במשפטים שלפנינו שמלוה היות' אכל הם נושאי המשפט ' ואם נרצה נשתמש בו חמורת פעל גמור ומחלט ' בלי הגבלת,זמן מין.ומספי* ומובן בו' י ן , כמו הלוף וקראת(געה חמד רי5עע&gt; הוא ת'.צווי; הל־^יור . ,ונסוע(ער גינג מ־^ער &quot;יי0ע&lt;־) ת' עבר בגוף נסתר דליחיר, 1 בשלחו גרש'יגרשכ&lt;'(!!ע! ער &quot;ירי שיקע!) ת' עתיד בגוף נסתי' וכדומה 'ועל הרוב יובן כל זאת מהפעלהמהלט אשר יסמך לו ■ן אם מלפניו או מלאחריו.' כמו ויסע אברם הלוך ונסוע' פעל ^11"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="125">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="125" LABEL="יי ** 121 — 1 •י-י &quot;.•'&quot;יו 11•■■־— * * .*4• •י 6^ דדיטטער אבשניטט * * \ י . י■''', . י י י , י' * \ 5י#ן דער כעדייטזנג דעני מקור לוונד דע| בו3טטלובען בכל&quot;ם / #•גד דע ן רינטיגען גענחין דעמעזבע! • 4 דער מקור לזיוט דילו נזלומע כענעננונג .אדער נלוהאען יער ך־*ד1נז־13כ^, לוונד בע3יי3נעט וועדער 3ייט, נלוןפער1רוןל!דערגעטיע3ט 11ונד לו**ט רענן פעל דלוט, ו/ל1ס דער שם המקרה דע£ שם התא ר לויוט ; דען, ולו^טע &gt;ולז! ניכט פלורהער דילו לוכטטרלוקטע בענעננונ!נ / ל1ייגער אייגע^שאפש, •ויל! 3&quot;ב ווייזהייש וויטען {5! ווירדע לזייו *!וין ניכט ולוגען קענ?ע! :ראובן הכם לויוט ווייזע * עבען ולו *ים רענ1 /4 3ןתןך; !ח!1טע *וון פחרהער דילז בענעננוגג לויינער ן,עוויטען הל1נדיונ!נ נ''באבול, עטען,ני3טוויסען; קענטע לילו! 1)1*ך טכס זלזגען אל תאכל? (עיי' בעברית) דער מקו־ חייט ח!!ח ד ער ערטטע כעגרין לזו,ד לובטטךמקטע1ק?גכעננונגךעט פ^ל, ווירד לווין לו!ש חיין זמזשער טעטרלו3טעט לזונד לופט פיר גטירע, ד'יה טטאט רענן פ^ל, ל1ונד ,טטלזט דע? שם המקרה געפריינט, !!יל! 3&quot;ב אכול ז דבש הרנה ן לא שוב, הירלויוט דער מקיי משא המשפט &lt; פחי^יך ל&amp;נז ייייו שם .דעןדער נישא המשפט קח! נוי י)(י1 שם *'&quot;!* הלוף* יקי את ' ^עה לזו,נר —־ לוחח טטחטלוייגעת פעלצווי־י-ר3'שלחוגרשיגרש־־י-ווע[ערוויךו' ;־ ה ג ן ' ' ■ ' *י י■ ' ' י ■ •טיקע,) ■דילןןוא טטלזט פע? עתיד, לוי) דער דריטטען עערוחן תיינפלוך .דיועכע3יי3נונג ד עד 3ייט! פערטלז! געט1ע3ט לוו* ד* ג1י ווירד ל1בער - - . ־/&quot; ■1 ** • * &lt; ־'י5• ־ - ' &quot;־ ** * י 1)1ייםטענ0 נ!ר לזויסדעכן געב^ן דעבן מקיר טטעהעני ע1 פ^ל ערקענט' (ע'י בעברית) • יי'־'' * .11 ווי-י3כ1|דעי מקור , &quot;ילו 1נע?לל{ט, לו?ם לזיי1 שם המקרה בע־ טרלו3טעט ווירד; דלו*.ער וועררע! לויהנן ט וין ריח 4 כונטטלזק בכלם 13 דערבעדייטונגדער4 יחיסיס בייל! ך?נן שמות, לונגעהענגט רונד נוולזר דלזש ב 13 דער בעדייטונג דעטיהם שכ1.לויט בילדכן אתהעבדיית /1 &quot;י * * '* ' 1 ' • ־ ' . . י ' 1ט||| (י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="122">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="122" LABEL="&quot;־— 118 ־— י בייט^טט טי&gt;ן0ער וט טיזט, למה תישן, ווטריוכן ט5ע5טט ואט ? טטטם אתה ?שד' וויי? וין דער וויללע 3*י^ט! טויך פערנער טי| 11; דיועק 3וטטטנדע 13 פערהאררען. ג) טטטטט דער צןךו ן 1)1 נד 3ווחר; )•ען זיט טיוט פערביטהענד, ט5ט לא! ירד ?;י, ער )1)13 ' גיכט הינטב *־־־לא תגמבל טויך ווען דית צווי ויטמענד יודער ביטענד 1וי1ט, קטווווט דער עתיד טטאטט טיהרער #יט דעכן ווערטכע! אל, ט5ט אל תרעו, טהוט דרוך ני3טש 5יידעש-י 1 - אל תלד־ — ן^ה, יט ני5ט ט. ד• 54' (ועיי' בעברית) ד) טיי1 וןאללען טדער זאללצן טנ3ו3יי4ען , 1(11 דער דייטטע 11יט דער בזחטען אונבעששימשען 1דיט 1ז!נד די1! הי!פט!וערטער/.*יו טויטדריקט, ' 3&quot;ב אציי ' אשבעטידווילל שווערען, אתה תחזה די&quot; זאללסס וועהן! 1)1. ד. ן1♦ ־ &lt; * ־ -י.־י ־- . ל '. י ■ . ־*'י- * .*'■&quot;־ - ־,4 ־ , ' ו ..... י ' •י . ■ . . ; זיבען אונד פינפציגסטע אויפגאבע • . י ,;•'ז . •', י.*'' ' י, •ל. ■ ' ־'.. י:■ י ■ - ־ ' צור אויסאיבובג אינד דיכטיגען אנוו-ענרונג • דיזעד יעגעל פאן 5&gt; &quot;דןגר פערוועכסלו^ג.ד&quot;ער דרייא ,צייטען.י ן' טין זדטנקע, 10511)יךנ0ך 11יין ק5יינער 2 קנאבע 3 •*)#ר, פ55ע04ע 4ויין15וטער3ו ,וט4ען*.)(יין 01,הן! 4 ו1יי5הייט 0ונד5 מוןנענד 1)יוט 6 בעטער ח5ט 7 ריי5טהוכן.־־ד־ווייטט דו1ו וואט דיין 5טטער דיר 4עו1ו;טד.טטטע/9 פרטגטע^ין &gt;ויינמ0וטטר;טין 10 טנטו01רטעטע: ירו איך ןוייטעט ; 1וונד וולורונן 1 1 טעי!שט דו 11 דין דע! טייווור 1))נד, 12 5ערנטט ני3ט&quot;• ניכן, טק־ 4יב דיר דיועט ^ע5ר' קו ין דיר 4! עמו ו1!ט טונד *יירו פ1ייסי4. —* טיינעט 15 טט4ס ומס טיך1ויט דענן בוכע טין דער ד.טנד,טו;ד ©ןיןי; #ייןפחטערקטכן טונד טפרטך,ווטר1כןויט3עטט דוט | ט5עפטט טונד ]ערנטט ניכטמ&lt; 16 5ט^ע טיינענן ך\ רוומהע ז פפ!ע^טע ער13 וט4|, 18 טטעהע5יבער וועןדוט5ערנעטט,4יב 9! טפט טויןי דט0 ווטס דורו!ערנטט.— 20 §ירכטעדיינען 5עהדער,!2 עהרע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="123">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="123" LABEL="- &quot;־־־י 119 &quot;ייייי אוגד ?יבע איהן •יי ט?א£ע יא ני3ט ן אוגד דענקט ניבט.אן אנדערע 23 דיטגע ווען דוא ?ערנעשט; דע) &lt;וען חא ע1ענ!שט, יא הערסט דוא ני5ט; אוגד ווא! דוא שפי$שט ן *א 3? פערעטע־שש דוא ניכט©/ •24 ערטווערשט דאדורך דיר ראש 35 1ערנע!, איגד 4יא5שט דיינען ?ע־רער 26 36ררר!ש אוגד דיינען ע!טער!ך* הער3?ייד. -י ווי??שט נאך ^ ה&quot;טע דיוע אוי|4אבע 28 פערטי4 אאכען פרא;טע *יי! ?מ־רער, יא איך 11*5? ויא אאכען, אנטווארטעטע איך, דוא וא!?שט אבער קייגג^ 29 פ?גה?ער &quot;3 דארין &gt;&lt;א3ען, *א4טע ?נר. ־— י י' ,י^י• 4 $ 4 !־ זכר א גער קטץ 3 היה 4 רוקמה 5 צדקה 6שוב * | .נבחר ?עושר 8 ידע 9 שאל 10גננדה!* שחק 12 לשד 3* לקח 4! דבר 5! ויהי היום 6! *שמע ;י ?נ עצה 8! עמוד 9! שים ל5ף 0• זירא כבד (*פעל) 22 דברים. אחרים 23 הם דבר (כהפעיל) ד, &quot; ־ י ־.&quot;' 4* כבדנגמעיל) 5? למוד 6־ כעס שפח גשש ?ע שורת רוח 9* כלה 9? שגה 30 בוי י ־:• ~ ' ' * * 8 * • * ' * ' - ' ' י , י . ־* * . ־. ; כ&lt; . י . ■ . * ־** 1 • - . .. . י &lt; • ־&quot; • ■'* ■9■ *.4 י י # י ■ . ז ■ -. •■'*־':■ . י. י. , י * &lt; * ♦ ־ - '♦ ־* ' -. , ' ־־ • &quot; ץ • '־ י .* ■ י • 1 י - - ' •* •־־•''' י י־,♦ • *&quot; , . ־, ) -■ י ־ _ י• *&gt;? י. * ■י •,ו • י. \ ✓ י י־ •■*'■'־ ''■־' ■,'־■' * • / גן &gt; '&quot; ,*' ■י 1^2] • ן 1:1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="120">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="120" LABEL="— 116 — , נדבר המוכן לפניו ואץ מונע מלעשותו' כמו השרה נחתי לך יכו' וכדומה—ובאו5נים שאמרנו;מהעבר יבא במקום ביגוני ' יבא לפעמים ג&quot;כ ♦ הבינוני במקום עבי כמו ויעקב רעה אה צאן לבן' ופרעה הולם 1 וכדומה 'והוא בעבור שהדבר שהוא עתה הי' ג&quot;ב לפני זה ' ואשר היי לפני זה הוא ג&quot;ב עתה ' ולפעמים יחובר אל הביניני הדבור המציאת(ד0ש ד.י5פש3&quot;מוותרט) היה להוראות העבר הבלתי נשלם(עיץלע'ל והכוונה על השנות הפעולה' כמו ומשה הי' רעה(ער &quot;יידעטע) וק יבא כעניי זה על העתיד כנלו ובניכם יהיו רועים(&quot;עריען &quot;&quot;יען) ותמיד יהי'המנה' על השנות הפעולה או על ההרגל בה כמכואר כבר * 1 י ' ' ' לעתילישמש א) במקום עבר בלתי,נשלם' אם הדבר שנעשתה רגיל להיות להעשות פעמים רבות' ופעם הראשונה שנעשתה היא עתידה להעשותעוד פעם אהר פעם' במו ואד יעלה(םטיג מיין1) ר&quot;ל עלה ויעלה עוד' אבי יאמרי.(££יע^ט 13 ז40ע!) ובדומה(וכבר בא מזה לעיל אצל העבר הבלתי נשלם (נ) במקום בינוני &quot;ג&quot;ב בדבר שרגיל להיותבך; או שהרצון להיות 'לתה ולהיות עוד כמו בי תשפום עמים מישור ידוו! ר'כטעטט—) ,במקום אתה שופט כי הוא שופט תמיד 'וכן למה הי#ן(&quot;1&quot;&quot; רוק ש5ע5שט 011) במקום אתה ישן עתה יתרצה לישן עוד וכדומה ~ 0 במקום.נ ווי כל כיקום שריא כשב ואל תעשהונקשר עם מלח השלילה לא במו לא ירד בני עמכם, לא תגניוב יכןלאזהרה ולבקשה ונקשר עם מלת אל במו אל תלך בדרך אךןס(^עהעיחניכפ1־ןאלתך^ן(טהוט דמן &lt;י5טט ןיידם) וכדומה (ולאיכאהצווי בל&quot;ע נלשין עווי ממש כ&quot;אבקום ועשה כמו זכור לעבדיך שמול בני מצות אביך וכדומה) י) להורות על הרצון וד.תהייבןת(חי&lt;! ■15301, מדעי במקום שישמש הלועז במקור עם מלות הצדדץ (היופשווערטר) אנוכי אישב^, (&quot;♦ך &quot;&lt;55 ט&quot;ער^ אתל תחזה (וויו *ן!11מט &gt;ועה5|) וכדומה וכמבואר לעיל' ד * &quot; \ *- ■ , _&lt;-*&gt; _ - . . : _____"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="121">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="121" LABEL="יי*־■??* *&quot;י דטש י.יט עט ט?ש זעגגטט גע,ט4ט, בעשרט3טען וטמ (יעיי'נעגרית), טיבערהויפט בעדינט זיךדמר עכרעער דעני בינוני ני5ט חנרערש 4 ט1ש בייט ט&quot;נער הטנרןונ4 ליט ערטט יע3ט טנ£ענ4ט! ט!נד ו&quot;וע־רענד ץ לענן ווט! דח^ט! רעדעט, נטך ניבט 4טנן בעענדי4עט טי:ט. (יעיי' ~ ' י • ■י ' י . * י/ * בעברית) ב) ו1ירד דער עבד 4מברוי3ט שטמטט דעק עתיד , ייסי ^ ^עטיהט טבער כור בדברי הנביאים 1 •ויי! דיט פערהיישוגדען ן;טשמעשט1ט סטן נעשערזען 13 ברטרטפטע! וינד • טי! דערטו^ט;;ש? שפרטכע טבעך 1וירד נור ט1שדט! 4עכר)יך לטפט! ג,ע4וט5ט, חען דיט לעלע פט! טיינער קינפטי^ע! .הטנד[ונ4 טיוט, דיט טכער טונ* 5עד.ןבטר ^עטעהע! )!ירד , טמר טויך טין די5ע! טוי^ענב!יק ^עטעהע) / קיי1 ' - •* יל' חשדה נתתי לך והמערה וכף • 4 דע'י בינוני קט#ט ט&lt;יך ווילער טטטטט יעק עבר בלתי '' נשלם, ט!טויעקב רעה, •ויידעטע* וויי! לי*.ע פער4טנ4ענע הטנד1וג4 טוין נטך יעצט ן.עטיהט. 15 וויי5ע) קט4&lt;י!ט לטס דבור המציאות, (יזיזפשנייטיוטרט)היה' *0&quot;**י•5בלשון עברטןט בלשון עתיד' 3ורע£ בינוני, טיכןטיינע (1יררהטהטנ4טדר4ע* מטהנהייט טיינעך הטנל1ינ4 13 בעציי3נע!, ט1ט: ומשה היה רעה 0וייךעט&lt;ג) ובניהם יהיו רועים, ווערדע! (ויידע!, ערשטערעש *י■' י ' * * * י. &quot;י י י צחים צנעווטהנהייט, טונך צעצטערעש טיוט 1)ירערר.ט3טע הטנד?ונ4 י דפר עתיד ווירד 4עברוי3ט א) טטטטט עבר בלתי נשלם | טוגד 3וןטר בייט טיינפר הטנר!•^, ליט, 4וען &gt;ימ 14ייך טמן 4עטע• ל.טן טיוט, דטן ווידער 13 4עשע־ען פפז&lt;41ט, טונל ט?וט טיטטער נטך 3יק-ינפטי4 ב1ייבט, ט^ס: ואד יעלה (טטי4 טוין־י ) ד' יז'-ו טטי4 טוין•' טונד טירד ווילער טויםגטטיי4ען. ג) טטמטט דע? בינוני, טונך נווטר בייט טיינער ד.טנד!ונ4 דיט 4מטעהנן.יך טונד טיטטמר זט בע4טנ4ען טירך, טלער דער הטנלעונדע ניי4ט בייט טיינער 4מ4ענ&quot; 0ערטי4ען הטנד1ונ4 דע! ווי!!ע, לטש ויט טויך טי! דעך 13קונפש בע&quot; ^ע! &quot;ערלע! טירל. 3'. כ'י כי תשפוט עמים מישור(דיט רי3טעשט דיט —) טטטטט אתה שופט, חיין ויזע הטנר!,?! 1 ■ י : . .11"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL107" TYPE="CHAPTER" ORDER="118">
            <div ID="DIVL108" TYPE="TITLE" ORDER="118" LABEL="פרק ב"/>
            <div ID="DIVL109" TYPE="BODY" ORDER="118">
              <div ID="DIVL110" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="118">
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="118">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="118" LABEL="ן מהתחלפות לשלשה זמנים, עבר;,הול. עתיד! זרו בזה יהשמוש הנכון בם * (דייו דער דריייז נייטעןלזונד דיי) ■(* רינטי^קייטדעריונווענדונ^דערןעזבען)• בבל בא לעיל(מנהגי לשון ' הפעל) מההתחלפורת הזמנים בקצרה ' ועתה אבאר זאת קצת כארוכה כפי הצורך להבנה ין! הדבר על! נבון• העבר ישמש א) במקום בנינלבי *) כשהפעולה שאני ן עישר' עתה ' אין העת העלה דווקא התחלת הפעולה ההיא כ'א גם לשעבר הייתי רגיל בכך ד&quot;מ בל&quot;א: יויך דענקע יו1ס יויך קןיי) וויזר יאמר העברי בלשון עכל ן זכלתי כאשר הייתי קטן ובו' • אף שבליי'א הוא בינוני(ו!יך יפנקע; בי באמת אין העת העתה התהלת הזכירה! כי בלתי ספק זכיתי'את ימי נערותי פעם ואף פעמים רבות לפני זמן העתה 2) על כל פעולה שהיא הורת (געגענווערטיג) כשנשיג אותה בנפש, ומיד כשנוציא איתר. לחוש השמעע&quot;י כח הדביר פסקה להיות הוויית' הנה בעל ל&quot;א ישמש בזמן חוח* והעברי כזמן העבר &lt; ד&quot;מ עתה ידעתי כי גדול ד' וכל (יעט$ט •וייס וויך ד1)ט~) הנה אף שנתחלשה לו הידיעה הזאת עשה ' מ&quot;מ כשהוציאה מפיו פסקה להיות הווית ' והרי היא כאלו עברה(וצדקה בזה העברית מלשון אשכנזית 3) כאשר כוונת ) העושה פעולה חווית ' שתהיה כאלו נעשתה כבר כמו ' הל&gt;־5 שמעת בתי! (הערסט י,&quot; יי&lt;'נע —&gt; הנה אף שהיא שומעת אך 1 עתה את דבריו ראשונה' הפץ בועז הי' שיהיו כאלו נודעו לה כבר ' ולכן ידבר בעבר שמעת ' והכלל ' כי אין לשמש בעברית בבינוני ממש כ'יא כשהפעולה מחחלת אך עתה ועוד לא נגמרה 1 כשנדבר בה'(ובהקדם מלות הגוף במבואי־ במ־י) 2) ישמש העבי ן־,) - במקום עתיד ' והוא עפ&quot;י רוב ברברי הנביאים * שהבטחתם היא נכונה כאלו עברה' ולא יבון המנהג הזה בדברי שאיב&quot;א כ&quot;א * ט * / 8. \ , &lt; * 11 1 ■ * 1 י''■''■*''&quot; 5 •י י* 2 ■ **&quot;■ 4 - /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="119">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="119" LABEL="־־ 115 •*־י ■ צווייטער אבשניטט. פאן דער פערוועכסלונג דער דרייא ■ציים! אלנד ־ ■ דיא ריכטיגע • אנווענתנג דערזעלבען. 1 ן עט טייט בעלייטט טבע! מלוועהנט ווטללען לטש דיטלרייט&quot; { לייטעןלעש העל טיק עבלעטישען 11&lt;1ט פעליוע5טע&lt;ט ווערלען, טונד 3&lt;וטל טויד פט1גענלעטלט1 : ־ י ן • 1 ' - ■ '* 0 רעל ערר ווילד געבלויפט , א) טטאטט דעק ביגוני טי! ללייט 15ע?5ע. 1) ווען טיינע ־טנל5ו'3ג , ליט טיך יענט בעגעהע, ניכט גע־! 1 מזדעדער ן-עגענחערטיגע טויגענכ^יק לעלטנפטנג לעליע5בען טייט , *11נלעל\ טיהרער בעשטפפענהייט נטך פט! פליהעל טמעפטיצךן, טדער י| בעגטנגעןויטרלע! טייט; *ט ווילל'לער לייטטע 3ויטרליט 1צעגענוועלטי• /א גע ,'לעל עבלעעל טבעל ליט פערגטנגענע 3ייט, גענלייכען. 3,. ב* טין דענקע ט5ש טיך ק3*ין יומר .• • דער מבלעעד־ טבעל יטגטשטטטט טיךיענקע זכרתי כאשר הייתי קבן..• ט5*יךזכרת¥ ין לער פעלגלונגענען 3ייט ל וויי1טיק גלונדע די1ע הטנד!ונג לעש' ויעמןעכט טן יייינעל ייגעצלנייט ניכט צבען יענט טנגעפטנגע! , יטצלעל! געוויש טטן פליהער טונד אעהלערעייטהין געטהעהען טייט• 2) טיינע ־טנד^נג ליט נויטל עלטט יעטכט נייט ענטשטטנלע!, לטך, קויק טי!ט ייט ענטטטנלען,*טוני קויק יוי!5 טיך ייט דולך ייטרטע טיישער! !יט טייט ייט טוין ניבט ייעהר!נעגעטועלטיג ו ין! בעריהנט ויךדער עברעער לטבייט ליט פעיגטנגענע נייש, ט!ט ני'. ב•'• עתה ידעתי ' כי גדול ד' ל &lt;עט3טווייש טיך לטש. היל טייט טוטלליט ערקענטניש טונל דטש יויטע! ,נייטטי! רעל יעע}ע,לטךטיגטייט טטןפמלבייט ,טינלעק על&quot;ש יטגט' 3) ווען דיט טבייכט לעט לעלענל!, בייט טיינל!נעגענווערטיגע( הטנלאנג, טייט, דחש ייט מ5ש עוט! יענגשט געטעהן בעטלטכטעט ויעל* לען י^ן. צ'־ב'י הלא שמ_עתבתר,הירווטר דיט טבייכט רעש בלען י • . 1 ' ; 4 &gt; &gt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="116">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="116" LABEL="י'*: ה י\ *יי י־י* 112 — פינף אוגד פיגפציגסטע אויפגאבע י [ 1 י איבער' דעם עכר נאך זיינק דרייא אבטהיילונגק &quot; 1 0115 לוין נלון ! ה,יןע 2 קלונן,ןעט3טע לוין &quot;ין עסען,, 1וונד קויק לוט לוין לזיין וועניז• 3 ברלוט, ?0 4 דורטטעטע עש &quot;ין, 1וונד ל1יך טרלונק (&quot;יין פמטער ־פג&amp;ע^טע עט עכען 5 ;לז 13 &quot;לו2ען5 &quot;לזן ער לוט, טרלזנק ער ל&quot;יך 14יין), דלזך, עהע לויך נלון רעכט 6 |&quot;טט &quot;לזר' הערטע ל!יך קלון ך ל1וין 13 עטען , דען פיל עמען לוונד פי5 טרינקען לויוט 8לו1נ4ע&quot;נד. לויך ן.ינ4 וזירער ^יין לוין דילו טו5ע, 1\. לוין קלונן 9 הין, לז'נד ועט3טע &quot;יך !עזען ל&quot;נד שרייבען. 10 נלזי&quot;יטלו^ש קל1נן דמרןער.רער,ערזל)ה&quot;יךנו11עזע| ל&quot;נד שרייבען' לויך הלוטטע ל!בעך לזיינע ל&quot;יע^לזבעטלון 11 פערטין:, לז5ט ער קלוק • ער טפרלוך 13 &quot;יר: דולו ביזט 12 נ&quot;לזר 15יי0י4,דלוך הלוטט דולו ניבט ל1) דעק 13 ^עדלזכט, וול1ט ל1ין דיר שלון לענ^טט 4עולו4ט ־. ן1יין 4! נל1ך דעק עסען, לויוט כיכט 4!ט לורבייטען. 11 ! בלת 2 בא 3 מעם לחם 4 צמא(בקל) 5 ככה &lt;&gt; שבע ? לז&quot;עהעח כלה(נפעל) 8 רע לגוף 9 ישם 10 צהרים 11 כלה 2! הן 3! זכר4ז אחרי י |\ן - - ־־־- 1 ין /! ן 1 זעכם אוגד פיגפציגסטע אויפגאבע י איבער רעם עתיד מרכב? ך 1 י ) &quot;ל&gt;) לוין ^עמעט הלובען ווערדע,&quot;ערדע לזיך עסטען, &quot;לזן לזיו י י! / ^עסען ה&quot;בען &quot;עיד,5' וועררע לוין1 שעלזניר^עהן, &quot;לזן לוין ווערדע / || ■ \ ~ ) 1• י!11 . ' \ ■ ו\ * 1 ' ' * \ ף4ז ■י ע, ז , \ * ' י 1■ ' ־ \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="117">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="117" LABEL=", - גי* ־ עפיונירע!4ע^ע) ויי)! )וערלע 1)*ך 8 טזי$1ען ^ע5זט1• ־-,* &lt;וע31 יע* איזנד ויודען ווירד, יויך היזבע •4 ^ע35עה?ט $1 (והנע דיונו ער 6 נ&amp;לזר *ייגע (זרבייט 4ע0ייז ך 4עפרי£ט מוכי־ 8 מונטרווצט האכען 11*10־ ן ו(י 9 1ופע 0יך(ויהנן 13 ... . . . . ' ' ־ . י •־ • '-־ ■ ■'-.'-־*■-־ , ( ! הלך(בהתפעל) ישן 3 איש 4 עגה &lt;נקל) 5 מבלעדי מבלתי שרם קודם י צרף 8 בין(בהפעיל) 9 עליו אקראי י • / י ־ 0 ל* '** ■ * * י 1 י . ן &lt; ** *' &quot; *+ ... , 1 י• י* *&gt; יי • € ' ; י • , 1 י . ־ ־ ■ י*־ -'־.*' ' י- י'■''■ י * ' &quot; '1 . ן * י■ ■ .י ' ■ • ־ • - ' ' ■ * , 4 י• ' י י- ירן / &quot;־.4 ►י&quot;י. . ■א , . &lt;*• ■•■■■•'• י • •־■ .■■־•* י' * '*'־ -; י .' .. * •־•' &quot; ' * 6"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="114">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="114" LABEL="110 י~ ^,#חען 11יוט) י והעברי ישמשבהעבי* חמגכלאומחלט(פרעטע* ר'ט'דעפיני) הוא העבר האמיתי והפשיטבל&quot;ע(כאשר הוא ירשם בלוח הפעלים) כמו וה' פקד את שרה באשד אמר• ר יל פקד אותה כאשר אמי־ כבר ' וכן אכלתי כאשר באי אחיך ♦ הוא' עכר שבבר נשלם ואס הי/ בלתי נשלם הי/.צריך לומר ואוכל כבוא אחיך,או כבוא אחיך ואוכל (חיך חס עכען ח5ש דיין ברייעי ?י*?) וכדומה (עיי' סמך נ&quot;ה) • העתיד יש לו שתי מחלקות א) עתיד פשוש(2וטור *''יי־ פע5 ח&quot;נפחך) 3) עתיר מרכב(5וט;ר קחחעחזע, 3וי.מ*ען 4ע&lt;ע03) • 1 י עתיד פשוט אץ בו כ&quot;א זמן העתיד לבד ד&quot;מ בל&quot;א(חיך &lt;!ערךע) מסען), ועתיד מרכב יש בו זמןהעתיד והעבר יחד ד&quot;מ-בל&quot;א (חח! חיך ווערדע ^עשען ה&quot;ב!) הוא עתיד מצד המלה(חיך ווערדע) ועבר מצד המלות(גע^עסע! יזחבע!) וכדומה• והכלל ' כל פעולה שתתלה בתנאי ובזמן העתיד לבוא ' ואס יקוים התנאי &lt; או! יבא הזמן אז מהי' נעשית כבר &lt; הוא עתיד מרכב • והנה בל&quot;ע אין מלה | * מיוחדת להזמן המרכב &lt; אך העבר יבא במקומו ' ויובן מהעתיד אשר תמיד או מלאחריו או מלפניו• כמו א□ אכלתי ' ־1 - *. י(אישכב(ווחן חיך ווערדע ^ע^עסען החבעןן ווערדע 0יך חיך 3מגק) 5 זק להפך אשכבה אם אכלתי, דך חערדע 131' , וזח! חיך ווערדע !:עגעסצנן החבע!י וכדומה י מעתה יבאו ההנוכים על כל אשר דברנו מהעבר ואעמיד י * ויש להעתיר בל&quot;ע ענד היראה אסרת ונקרא בשאר לשונית. עתיר בלתי מייעד, חונבעטטיווטע קינפטי^ע 3ייט) מה שאינה בל&quot;א במלה אתת אבל בלשון צרפיתיש כמוה והיא יירה הרנק והתחייבות , חיין ו!ח55ען, חדער, *$מק, =&quot;י אנוכי אשבע 'חיו &quot;יון טוועק, נלכה וויר ווח55ען *עהע|, מה אעשה ווחס 1(551 חיך טוריו, לא תרצח דוח ז(!ץ3מט |', ניכט #(!(־דע!, וכדומה וישמש א'כ העתיר בל&quot;ע ע'יז הדרך, על הרוב במקוס י&lt; מלותהצדרין, הי5פשוועדטער, חיששע^, קעננען, חע!;ק, זס5(ע! 5', 11'. ,בל&quot;א •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="115">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="115" LABEL="־־—.111 — . ב'• וה' $קד את שרה כאשר אמר, ג.חשש החטטעריח שרה 4עדח3ט וויח ער געספרחכע! החטטע 111', ך'.![: דער £1} העתיד החט חויך נווייצו חונשערצובטהיי^ען! א) עתי! פשוש'(פ,טעך ןי^)• נ)?לתירמרכב(5!טורק0י(# * פח1ע, נ4*י$^ע! גע־עבש). דער עתיר פשוט חיוט דער \;ילרמ* י יי)יע עתיר, חי) .)ע33עכ( ב1חש דיי) 3וקינעטין.ע כיינז ##יי! פערשטצזכדען !!'יד. מיצו נ'• ב'• / חיך ווערדע 4עהען, רעד עתיד מרכב היכ1כען-ע!,פערב&lt;נדעט ריח טקיגפטיגע וזוכר ||ל !.חטכענע נייט צופייך • ני. ב'. 1!ח! חיך וועררע!כע^כישען החבען. ר&lt;ט יז!ןח *&quot;1 עתיד מיני עכר, רען ו1ערדע חיוש קינפטין.ע, ח!כי ^עגעשע! הצובע!, חיוש £ערגחנ;ענע כייס. , • . .4 ' 1 *. דער עברעער בעדיכט זיך הירנו דעש בזיוםע! עבר, •ועיבר צ!בער צ},,נע1 עתיד ן עכטוועדער 5צור י חדער כחך ויך החכע!*11ט; ג'־־• א□ אכלתי ואשכב!. •וחן חין וועררע ^עשע! הצובע!, וזערדע חין חיך נירעריע^ען י חדר חויך חחן ג־עווענדעש / אשכי־ה א□ אכלתי, חיך ווערדע ח? 3ען.ען, ווחן חיך ווערדע ]צטיגעשען החנע!. ־ד חעהרערע ערקיעהרונ!; הירחיבער פיכדעט חח! חי! רע! || חויפ!כצ1בען (ועיי' בעגדיה),, 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="112">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="112" LABEL="— 08! — והנה העברי &lt; אף שאין לו מלה מיוחדת להוראות חלוקת הזמנים האלה במו הלועז' בכ&quot;ז לא יבצי־ ממנו לבטא בלשונו/ ולחת הבדל וסימן לזמנים האלה וזה' אם העבד הבלתי נשלם היא ממין(הא) יש לו שלשה סימנים א) ע&quot;י תאי־־י הפעל ומלות החביר ולמורות התיחסות הזמן כמו טרם כלה לדבר, והנה רבקדן י(*צאת בענוזר ער ניזך וזייטנער' — קוזנן רבקה י ־־ כמי^ט שעברתי עד שמצאתיוכףקייכנניס: &quot;יך — מזבוזנד &quot;יו) - נ) י ע&quot;י המקור עם בכל&quot;ם וע&quot;י הויו ההפוך ר&quot;ל או שיבא הפעל הראשון כדרך מקור עם כבל&quot;ם &lt; והשני בדרך עתיד עס ויו ההפוך כמו כשמוע עשו ויצעק(וו יש מר הערטע, דוו טריעער) כראות הנדם וכו' וירץ אל האיש (וו1נז ער ;וזה — ד11 !ין1 ער);— ג),או שיבואו שניהם כעתיד המהופך לעבי כמו ויבא יעקב וכד ותצא לאה(וז5ש יעקב ציוזכן פע5דע קווק, וזיהכן ^ווה ענטגע* נעו)•■ וירא עשו ' ויריץ לקראתו וכדומה ' ואם העבר הבלתי נשלם הוא ממין השני ר'יל השנות הפעילה ישמש העברי אם בעתיד לבד, כמו ואד יעלה ל&gt;&quot;1 — טטי* י1,?) ככה יעשה איוב (.פ£יענט ער ט טזהן) 5 או בבינוני עם דבור המציאת היה כמו היה רועה (ער מיידעטע) היה אוכל (ער חט) ר&quot;ל רגיל לעשות כך* ' ־'א *' ■ י ,* . 4 . ■י . . העבד הנשלם ישתמש בו בעל הלשון בדברו מפעולה אחת שעברה כלה לפני זמן מה ' אם היום או אתמול או יומים לפני זה ' ובעל לשון העברי ידבר לרוב להוראת הזמן הזה בעתיד המהופך לעבר כמו,ויאמר1ידברואזכ1ר(1ויך ה(זנע נעד&quot;נט) וכדומה * י ז י העבר שכבר נשלם ישמש בו בעה&quot;ל, בדברו משתי פעולות רצופות זו על זו * אך טרם החילה השניהבבר עברה הראשונה במו כל&quot;א וזיך החטטע טיק נענעטען, דוש' ריק כרזדער נע&quot; 1 י.נ* ■'ז..* ■ ■י '■.■&gt; * ולא כבעל תל&quot;ע שדעתי שאך הע3ר ה3לת;גשלס הוא ענר מצערף י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="113">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="113" LABEL="9 — 109 -י-דער עברעערהחט צוורזר־ קייכע חיין-ענע ווערטר צור בעטשי&gt;^ונג דיוער דרייי' ?מגי עבר ,ווייטזיך חכערדחך 10*130 דריקען, 1וונד בעציי5נעט ח ונד חונטערטיידעט גיח ח!ין־' פח^ענדע חרט, חונד נווחר 1 צור בעצייכנוק. דעט עבר בלתי נשל□ דער 1) חרם, החט ער דר&quot;ח נ^יע חימר רעדענטחרט!. א) דורך דיי' תארי הפעל * ווע5בעח&quot;ן פטרהעיטניט דער ציים חנדייטע! ן ח5ט: כרם כלהלדבר! והנה ■ רבקה יוצאת. ק,יק החטטעעיחויטןנערעדעט ,קמק רבקה.־־• נ) ד'יך יע1מקור (חונבעטטיחיוטעחרט'#יט בהלם מונד דען עתיד **־ט ויו ההפוך ' יייט כשמועעשו, ויצעק, ח5ס עי ' העיטע יו' עיי&quot; עי• י•) י'יו דעק , מיט ביירע פעלים &quot;יק עתיד ■ המהופך לעבתק&quot;^ע!, חזטצ'.ב'. וירא עשו, וירץ לקראתו! ח!ט ער וחה,דח!ין1 ער חיהכן ענט^ע^ען ח!'. ד'. ן;!'. צור דעט עבר בלתי נשלם דער2){ורט ,בעדיהנט ער :יך ענטוועדער זעק עתיד חי!ייו, ואד יעלה, אוין;, כבה יעשה איוב ♦.ח פ15ע5נט ער עט צו &gt;וחכען, חדער יע1 בינוני &gt;ויט דעק דבור המציאות(ועןבטםטטענדי^ן צייטווחימע) היה, לס 'היה זי •ן ר־ועה ער וויידעטע, היה אוכל ערחטחו/ד',^'. דער עבר נשלם ווירד^עברויכט '1)ע)דיחרעדע חיזט פ&quot;; חיינער החנד1וק; ' דיח טחן פאר חייני^ער צייט, חיין חדער צווייח טוו!; ע ^עטע־ען חיוט, ־ירצו בעדינט גיך דער עברפער ~עק עתידחיט ויל ההפוך &quot;יט ויאמר, וידבר, ער החט ^ערעדעט ן ואזכור־, י'יך החנע 4עדחכט. י * * &quot;* * ' יי • יערעברשכבר נשלם ווירד 4עברויכט'&quot;ען דיי1רעדעפנו1 נווייח זיך חייפחיינאנדער בעציהענדע החגיוונ^ען חי,ט,*עדחך ו,חר ריח ערסטע טח! פארחיבער ע־ענחך דיח חכרערע חנ^עפחנ^ען, צ', כ'.חין החטטעטחן גען.עטען, ח1ט דיי! ברודער ^עקחזוזזען חיזט. חונוי הילצו געדינט וין דערעברעעררעטחיינצחכןחונד!;ערחיעןעבר, וויחצ-־ר חיק עברעמישען מיליך,חוצי מיק לוח הפעלים צוזעהען חייט•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL127" TYPE="CHAPTER" ORDER="110">
            <div ID="DIVL128" TYPE="TITLE" ORDER="110" LABEL="חלק רביעי"/>
            <div ID="DIVL129" TYPE="BODY" ORDER="110">
              <div ID="DIVL130" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="110">
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="110">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="110" LABEL="יתר באור מנהגי הלשון בענין הפעל בשלשה ומניו, עבר, תה, עתיד* ומחלקותיהם• פיק א - כחלוקת הזמן העבר והעתיד • * אם אמנם כי ראשי חלוקי הזמן בפעל המה שלשה ר'ל עבר 1 היה עתיד , היה הזמנים האלה [דהיינו העבר והעתיד] יפררו ויחלקו שוב לזמנים שונים בו ' בזמן ההוא בעצמו • והנה מהלקח זמן העבר בשאר לשונות המה שלשה 9 ד&quot;מ בל&quot;א, טיך דמבטע , חיך הוזכע געדטכט טיך הטטטע געדטפטי המה שלישת מיני זמן העברינקראהדאשק(טיךדח5טע) עבר בלתי נשלם(רימ יינגנוט טדמר קויכן פערגטנגנע טיט&gt; י השני(לזיך הטבע געדחיט) עבר בשלם &lt;ריט פנ&amp;יג פערגטנגנע נייט) השלישי(לו*ך הטטעגעדחפט עבר שכבר נשלם(ייט ?ענגטט פער^נע 3ייט) * העבר הבלתי נשלם ישמש בו בעל הלשון א) בשני פועלים רצופים ר'ל בהחל פעולה מה טרם, או מיד בכלות פעולה אחי־ ת הקדומה לה (ריט פטרטד.יער טיינער הטנריונג! ווערענדיטיינע טנדרע סטן חנגעפחנגען; חיער, קויכן ענדעטעדיח טיינע !ט 1ינג טחןח*יגע טגדי־ע 1י|) ד&quot;מ בל&quot;א ט5ש טיך נטך ר,וטע קט ק! *עטנטע טיך 4ייך עשען, ויעהרענד חיך חט, קטכן 14**! פחטער ובדומה* ^ בהבנות פעולה מה פעם,אהי־ פעם &lt; אם ככוונה או מצד ההרגל כמו בל&quot;א ח5ש חיך טוין' דעק 5חנדע ווטר ן גינג חיך ט[5ע טחגע חוין•' רענן 5עיךע ' מלת(גיגג)הוא עבר בלתי נשלם על השגות הפעולה &lt; ו0 *יין נ1טער 1$ *ט4ען: הואג&quot;כ עבי בלתי נשלב; על ההרגל יכדומה."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL133" TYPE="CHAPTER" ORDER="111">
            <div ID="DIVL134" TYPE="TITLE" ORDER="111" LABEL="פיערטע אבטהיילונג"/>
            <div ID="DIVL135" TYPE="BODY" ORDER="111">
              <div ID="DIVL136" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="111">
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="111">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="111" LABEL="חע־רערע ערקיטייג^ע! יעי מנהגי הלשון חין 1ונ?מד.ונן. דעט פעל ! ח1;ד *יינען דרייח הויפט3ייטען מונד דערען חונמערחבמהייןונ^ען • ערשטער אבשניטט ♦ פאן דען אונטעדאבטהיילונגען דעם עבר אונד עתידי חיןדער דייטטען טפרחכע ן.יכט עט דרייח פער^חנ^נע 3ייטען (?מניעבר) נעהח3יך א) דיח יימשכו חדר קוינן פערן.חט:נע 3יים(עבר בלתי נשלם),חזש: חיך דחנטע; 3) דיח פעוי* 5ער^1!נ^נע 3ייט עבר נשל ם) , חיך החכע געדחכט; ג) דיח יענ^טט 5ער;חג^נע 3ייט עבר שכבר נשלם)־ ' חיך החטטע ^עדח3ט י * . *־ ד* •* דמר ^עביייך י,!עי דר&quot;&quot; זמני עבר חי!ט * וויח פח^ט: דעי עבר בלתי נשל□ חידד חי! טוייח 5ע!!ע ^עבר&gt;ינט ג) חע| חיינע 3וחיטע החכד!זנ4 ח;5ענ;טן3ע5חר חונד קויכןדיחערטטעגחך בעמנד־י^ט חי*.ט, חיט 3ב&quot;ט דח חיך נחך הזחע קחנן, !מ3טע חיך חיך ^ייך 3) טיטע, חונד קזיק זע3טע חיך חיך ' דח קחג! חיין פחטער . 2) ,3ייח ווידערהחזונן;חיינערהחט־!ו^ן עט *ייח חב1יכט5יך חדערחויס^ע־* חאהנהייט! נב&quot;ט ח1ם חיך מוין דעכןזחנדע חחר, ^ינג חיך ח51ע טחגע חוין־' דעק ניע1דע; דיזעחידערה10ונ; 4עטחר. חמיכט3יך, חונד חידד חין לער יינ^טט פער^חג^גען 3ייט זיינג, געטפרח5ען ־,:חיי! פחטער פפ^טע .דעט נח5חיטח4ם3ו טיחפען • דיט ^עטחה חייט ^עחחהנהייט, חונד חירר ח!יך חיט דער יינ^טט פער.4חג4גע) 3ייט, פפו^טע ! רל^עכע! *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="108">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="108" LABEL="ן| ■■(1 &lt; ''- 1- 4 י . ■ 104 — | ןן| | &quot; ־ ' ■ .־ • ־ - ־טטטע' 10 בערייעטע עי &lt;■&lt;1$יינע 11טיבע!טהטט,טונדק)ינ(2זן;ינך. &lt;גר נוי־,13 מ־ירעהינייט ן *י*,14 הטשטע ער טאן זיינען ברורער יעקב י * שרה 2ךעי.3שק£ (בההע' ל) 5 ,זכר 6 בזה ך רעה 8 |ן! 4 ^שר 9 בלה לאכול 9* כחם (בנפעל או בפעל) !1 רעה ג! !1 ג י הינויס^עהע! יצא 3! פתח 4 ! שטם ?קל) 1 ' . ־ *יי ,י . . 111&lt; ■■11 11 ■■■ ■■■■ &lt;■■■■*. מ ן■ 1|| - - ־־*■ , דרייא אוגד פינפציגסטע אויפגאבע איבעי רעם חייב המתאחר מהקודם • 1 ו יה ע! 1;עטטערן2קטנטעטטדוטני3ט3טיי10טד.!טיינעטיינ* ני^ע ק!יינעטזי5;טבע4 פערפערטי4ן*טוקוויט פי! וועני.4ר הייטעצווייט *רמטע טוי15:טבען ־. —ויטר1ק 1ט4טט רוט, דייןפטטר •וירד דיינע! ברו* דער קיינען נ'יע) 5 יוטנטע! #טכע!? *ט^טרדיר (דער חט ראך דיינעט ו־| פטטערט6ווי!!עןגי3ט7 בע!ט!4טם) הטט ער 3טייט פטר ק5יירער 8 ^טכע(!חמען! בז4נןו1יטפ&lt;[&gt;1עהךדיינעקברודער,דער9בעטערטטט || ט!טחט1 ..גךזן, דאה *,יהלל(גקל^אןי 4 עשה, כלה 5 שמלה ' ,אךךת6רצ1!ישמוע'־עשה9טוב * 1 זיבענטער אישניסט • 3?י1 יע! מלות הקריאה ע^פפינד&gt;נ4סווערטער ♦ דיזעררעדעטה&quot;! טיגטדער ק!יינםטע ט1נדטויך דעה טונ5ט!!קט4ו&quot; &gt;1עגשטעט!!ערטיברי;1 רעדעטהיי!ע. פטשט מאת הקריאה }יגט ני3ט דער *ינדעשטעוי! טיינער ?טנע, זוזנרער! *.'נד טיישטענט טונווי!קיהר!יכע טענע טונד טוישרופוננען דער ^עוויהטטבע־ | ייע^ען • עט!עטט *יך טייך טיבער יע1 מלות הקריאה ני3ט פי! ט!ס זץ$ש ייט טיןטטעהו?* דערפערטידענהיילו דער^עטיטטנגג• &quot;עגונ^ען טו;ד טיי.?;עטהיי!ט וזערדטן -•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="109">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="109" LABEL="' &lt;- 05ז — י א) מלות הקריאה לשמחה(יער.נ.ריידע) א1ט הידר! הידד! יוהע!הייזא! ־ד־ 0 לצער(דער בעטריבניש! דמש טאערנענש) א1ס א1י 1 ה1יז £ ן אויה 1 אהה! אך, י• &quot;עי•! • • ג) לבקישה(ביטטענד) א1ט נא 1 אנא,בי! א כיטטע ביטטע! ד) לזרח(יעי אויפ*ינטרונג) קום! אייו! הבה לכה &quot;^אן * : •־ ן ■ד ז '. 7 ה) לחמיה(יעט טטוינענט)ראה! ךןן! זיהע! &quot; ; •ך • •• •• | י) לנקמה(יער יאצע) הארז! האח! הא! יא! , ן • :ד 71 *.* ־ד *.* 'ד 1 . • ' /- .* '*י, 6 , ו ן ... , , . ✓ ' 0 / :/ • ו'1 רען געברויך אונד דיא אניוענדינג אללער ריוער אינטעד?־ '' •יעקציאנסודערטעד צייגט דיא , פיר אונד פינפציגסטע אויפנאבע* 1 בארגמן 4?גה! וויר א*ן דען 2אייט;ארט|&lt;דא &quot;ירי איי! 3 יויכלען *יי! ן אונדשיי! הייוא שיבער דעקשנרמר! 4^ערוצ!ען ווערדע!—דוש אירמטד$־ני3ט3והיי*ע5כ4יבע!ן ד1א&lt;&gt;טרע1;ער!-'־ש)יןי' אוץי! ך 1ע^ע דיינע 8 טרע^הייט אב ' ■יי־ גון! דש קע#ט אויך אונ&lt;עי 9 פריינר! וואד.זשן 101 {ע^ע דיינע ק!יידער א!! וויר 4עהען ־ ־— ויהעדא ! רשע! 11 פרענטי^טן12 אפפעןמיכן!— א&amp;אטער! כיטטע ז ביטטע! ^יב 4&lt;יר דאךדיוע 13 טרויבע• יי- א וועהע, איי| 14 פ!ש!איך 5! טטיטאיך א] איינעק טטייצע.— אך! וזיא דאך יענער #אן דארט ויינען קנעכט 16 פרי^ע!ט! דיוער ך1 וויעט אינה 18 יא^ערט ן אונד יענער(דער הערר) .10 טפאטטמט או נד 20 טרישופיהרט !— ! מחר • כיס 3 רנה 4 יקראו 5\שב• 5&gt; עצל 7 סור &lt;נהפעיל).8 עצלות,9 ידיד 0! לבש &quot;נחמד ** תפוח 3? :אשכול 4 ! רגל 5! נג1ףא■י נכה(3^0 17בוכה 8 ! ילל ,(נפעל) 9ז צחק.(בפעל) 0צ'ויקרא ־ | • **' ► &gt; 1!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="106">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="106" LABEL="1? י —י- 102 ־&quot;*י דחרי*3מן, 15 ט3חנעט חויך ני3ט דיח ך1ונ3פ נ1ו3ט דורך, ;{ונד ערן* מ. |ן| ;יבען ביש ח3ט ך1 טטונדען ; דמן ' •וער דער 8! קערפער5י3ען פער&quot; יךונ^ען 19חיכער&amp;ןיטין: ז:מניסט' חויטער(ניכט 1ו!!יין) דחס טרןיינע 3ייט 1וונד;יין 4ע!ד 20 פער1ירט, ;2111 פערדירכט ער;יך חויך נצזן ;יינמ|22 קערפער חונד ;&quot;נע 23 ;עע!מ. — 1 ווירד ני3ט חיבער;ע3ט 2 כל 3 הרג 4 שמח ' עא ) ■ .5כלבבכם6רע7עזל7 ןגשה8 רע' טוב, בעין 0! הכל(בקל) * ! כל * * זמן עת 3 ! מלאכה ' עבודה 1 ,4* מנוחה נוח, 5! נתן, קרב 6* ןשן(בק') 7* שעה 8! תאות ' הגוף 9* יחוש יותר מדי ם־ אבוד ז! 2 שחת(בהפעיל) 22 גוף 3? נפשי * &quot; ■■ף—יזו,!!ן 1'־■—י■ י.■' ■י•■ י י־,* פינפציגסטעאויפגאבע• איבעי רעם יחס התנאי ותשובת התנאי יין;^הן1דו1ז ריי;ע0טיע3ט11ין די111 $רע^דמ 'ח£1 ריר &lt;ן3יג* הייט 11ונד * קגנטג סט נ! 3 ומ^ןי 1114 נד ?1! ! ווען דוח חיינמן 5 רחטה בעפח^ע!, מ1נד מן!עס, ויחמ חיך דיר 6 ^ע!ו)^ט,1וחה!ך כעהמדני;! 11 1וערדעטט';ח ווירשט ד1ח במוויס 8 בידער חוכריק?יך וועררען, .דוח קח^טט^יר יח פחר 9 דר&quot;ח יחהרגגן ניכט 13 הד;ע —וחן5טמטט 10 דוח חגער חנדמרע 11 ;ע;ינ0נ^מן בעקחח^ען., חונדקיי! פער!11נ^ע! 12-מגען., דיך חין דמן ווישענטחפטע! 3! 13 פערפח^קח^חנען ל ח3ש* דחן 14 5ערט!ענדערעדיח3ייט ני5ט,חינד.15 קח&gt;ח1ע פרור די;ער גייט 3יריק*דע!,16 ווי שט ע 1ויך17ימט3טטחן.דחט דוח ני3ט דמן חיסמנטחפטע) חו&lt;דקעכטנישע!חינ181 חייפער 9! נ1ז3םטרעב1 ווירשט חיך 20 מנט!ישעדיך 34ייך נינט פ11נן הוי;ע• חיך. ווירדע דיך 521יבער , 13 חיינעק 22 דוחנדווערקע חדער;ח&lt;םט חיינעק 2ג 4עו,ומרבע 24 חב־־ רינטען. !לגור בארץ, להתגורר־דעת.3 קבץ^קנה4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="107">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="107" LABEL="— 103 &quot;- עתה 5 עצה * אמר 7 ש1ם לב להפעיל 8 היל 9 טיט ־&quot;• ־7־ •• #• • •# — כלות 10ואם!* רוח אחרת 2* חפץ(3קל) 3* השלט &lt; 11 4* בלה(3?על) 5! שב &lt;בקל) 6! ירע 7! עתה 8* חשק 1) חפץ 9!עע0* שלח, עזב(3קל) טיוב22 מלאכה 3* מסחר, קנין 24חנוך, למד4 ־ איין אונד פינפציגסטע אויפגאבע. איבעי רעם יחס הפרוש. 1ו*ן ה1)בע עט 1י1 '1) 4עז1)^ם, 11)מ 1)1, די5ע 1))יפז;1ובע נ3)ך 1115 ז )יומענ1זונטמר4נ1)ט. 2 פער5מרטי^ען )1)0011 ' וברונן וומרטט 1,1) 1ען מין 1&quot;נע1 1)1ב&quot;ט )0 3 נ1)53עטי4 ? ני1, 4 1י0&gt;)1)$ )&quot;מ עט דיר 5 פעד3יהע!• — 11וך, סהוטט ח1ז עם 6 מוך 1)יע4)1ו!) ו11)יי1) עט די1 15)1 יעט3ט 113 ך )•1)רנ&gt;מ 4ע)1)4ט! ד1!ש חח 1ו{טד1ו! ד•') 8 טמטענגע)! 1)&quot;גער מ)נ3ען 9י 1)1ו3ע ©1 5ע!ןי1טט^ * בא השמש 3כלה ג רפה &lt;3התעעל) ■4 הפעם 5 סלח (נקל) 6 עוד ? 3*־ •ני' העידותי בף 8 מנת שבועה 9 0! אבד, לא תקח. '' ? ו. .* &lt; &lt; צווייא אונד פינפציגסטע אויפגאבע. איבער רעם יחס הזמן. ־ ^שעעןן 15)כן 1 פע!רע קרוסן, 111)1 ע1 2 ה)&lt;ג1^,11ונ1,1)1כן *&quot;נע! 3 הימער לי 4 טטימען, פע1קויפטעע11*1ז ע1טט^,עכ(1ט• וועה* 1ענד ע1 מט, 115)בטע ע1 גי5ט 111111! , 11וס ע! 6 הידמיט 1)&quot;ן ך 11)טטער 8 בעמומען; ד1)ך, בעפמר ערנ11ך ^1ונ? 19וויפ^ט4עשע')"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="— 100 — 1;עא1)נטע! 16))י5\;1)במ!!^ט^יהר בעז11ד.נט ו1ערדע! 5 יע 3$דעכן 51י־ראיינע 8 א1זרטע בעפוו^ען, 11ונז־ נ1וך פערהעזטניט לויירער 9 14* טען 1זוי5פיהר5נ4! 5(1 ווערדעחיךטיין אידער 10 בעהשנרזען. 1'שקד(נקל) 2 איש 3 שיכל 4 שקידה' החמדה 5 הלל : (מעל) 6חינוך 7 שכר § בעפ^ען שמור(בקל) 9 תיטיבו מעשיכם &quot; * אנוכי אעשה לכם [ עיי' מחברת התנופים* כג'. ויבעץ אונד פירציגסטע אויפגאבע איבער דק יחס השווי 1 * $יבע קינדער 11ויך בי) איט 1זייך 3ו£רידען, וומן 1ויהר 2115^רט־ פעהרט 1זי! 11יירענ{פ$ייםע ' 115 קח^ט 1ויהר צזיינטט חונטער דיי) 3 13•!־.$ דערו&gt;יי5ען * — אי1ז 11ייגע י'&lt;4ע 4 פפ5&lt;זנ3ע! 15&lt;ק 45ערטנער $5יי0י^ 46עפפ5ע*ט 1ו!5דבע114סען/ ז 4&lt;קש 1אנד 8 ערהחבען ווירד; 15ז1וויך דער פערטטחנד דמט אענטען י 19זנ12)נ^ט 11י5ט ער &lt;• 1 ק5יין 1אנד טא1וך, י דרזך דער פ1ייש ברינ4ט חיהן עי'פוזר ' 1)1נד א11נט 1)יהן 11 ער־חבען — יע אעהר 1זיהר 12 קמנטניטע 15)א4&lt;ע$ט, דעשט(1 4רעסער •וירד חייער 14 $4יק 1)1נד5! ר4הנן*יי1י ! שמח בכם 8חשקת מיעשיכס, נל&lt;מיי=ם 3 .בקהל 4 נטע 5 הגן 6 שמורה ומשוקקת 7 שגה(יקל) 8 'עלה(נקל) 9 ראשיתו 10מצער, קטן ז! גבה(בהפעיל) דעת 3* קבץ, יסף 4! צלה(מפעיל) 5* פאר * ... * אכט אונד פירציגםטע אויפגאבע • איבער דק יחס הסבה והמסובב ר1ווב) ט2ר1ון 13*יינעכן קהנעעכן: איין דו1ז 4עטה11) ה1)0ט 10)0 איר 1 אימפקט* ד5ורוק ה1'בע 1ויך דיר גי3ט 2 4ע4עכען! א1זס 1ויך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="— מ&gt;1 — 1ייצעק בחדער יומן־' ז;ע;עכען—•דוח מבער.'איין וחהףושןין שפר5)ך ער: ווייןדוחאיינערכוטיאאע 3 ן:ע־חר3עט' ח!נדוויי3דוח ^עטהמן החשט, ווח0 חיר 4 4עפע1ןי4 מעט, דחהער וח33שט דוח גחך 3ווייח 5 םחרק3יידערבעקחאאען: דע), דוח החשטדעטווען.ע) איינע ^מננע ^ 6 ^עוווז^ענ־ייט ; חינד, חונן עבמן דייעט דיר 13 ל 3יי^ען 4חב חיך דיר חייך 4עטטער1 דע1 פינן, 4ו3דע). — דחאיט דוחחכערחויך 8חיאאער מהושט ווחש איר ו&gt;חזז3!:עפע33י4 חי1ט, ווערדע חיך דיר מויך יעדען מג* דעי) 9 פער^כיגן ניכט 10 פערזח4ן, דען, דער 11 ערפח3{.דער ק^ען ח,גד4'טען ג! חויפפיהרוט: צזי*ט 131 עהרע חונד 4!ןיכע. — !רעכעיני־ נתן3שמ1עלקול 4 ט1ב בעיני 6 חליפיות שמלותי' בגדים 9 מצא חן 7 ראה (נהפע&quot;ל) 8 תמיד 9 שמחה' אשר ישאלו עיניך 0 ז חשך' אצלג^עכןב&quot;ז ם־וכעשית'ט1ב13 כםד14 אה?ה 3&lt; '■י' י ■**- . . • • * נ *, ־ י 5&gt; . י ־ ''! י . ביין אונד פידציגסטע אויפגאבע איבעי דעס יחס ההפך וההבדל • '#'*''יי * *'#'י י &gt;*{' * ־ * יצחק זיבטעיע! עשו, רבקה מבעי יען יעקב' יעקב 3יבטע 31וו1ור וו!5ע!יינע קינדער; י9ך יע1 יוסף 5יבטע ער אעתר 0311 . — אבימלך 3 טעדטעטע ח11ע דינע כרידער, נור דע 1 יותם ני3ט• — ער4ע3עט 4 חייך קינדער נחך 5 הער3ענט!וטט , נור דחס מיהר קיי) 6 חונרעכט לכע^העט • — חיך המבע עש חייך בט* רייטש גע'ח^ט, ווע!חיהר נ!ר ניכטם 8 ט3יאאעט 'טהוט , 'ח קענט חיהר מהון ווח0 חייך 9 *עני4ט• יעדחךסז פערטענדע5ט ניכט 11 *.חנין חיירע 318ייט, דיח 3ייט 3ור 13 חרבייט חוט־ 3וכן פ3ייט חי'טבעןוונדערט(פיר *1ך) ' דיח 3ייט 3וכן 14 רוהע! חונד פער^ע) חיזט חייך בע'חנדערש . עשעטחונד טריגקעט יח גי5טש חושנורווחש חיירע ע!טער! חייך 15"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="- 95 - 1) יחס התנאי ותשובת התנאי (דיא בעדיטשנג 1זוכד דיא אם, כי(&quot;ע1) לתנאי אז, (אזשמיו) חשוכת התנאי לדכי.עתה, העטטע ד!) יחס הפרוש ער!'ישערנד, אדר או4&lt;טר'יבענד) אם המשפט המתאחר יבאר משפט הקרוס, והם סלוח בי&lt; אשר , 1 • *— ** &quot; * ♦ דאש) יבואו במשפט המתאחר לפרש הקרום כמו 1 - נשבעתי כי ימלןד שלמה (חיך ה&quot;בע ^עשוואיעו, משפט הקדום , יחש שלמה רג^ירען זחן5, משפט המתאחו— ) והוא באור משפט נשבעתי 5 וכן ן כי מרדכי צוה עלי' אשר לא תניד 5 י משפט אשר לא ג&quot;* ד •י* • תגיד יבאר משפט ומרדכי צוה, וכדומה • ט&gt; יחם הזמן(דיח 3ייטפח^ע) כאשר(א!ס) מךי(0עהרענד) דאס, איגדעכן דאש) טרם(עהע)אןדי(קןיכ{)מאץ(}ייטדעק) י) חיוב המתאחר מהקודם בלשון קל וחומר רכ&quot;ש(ואש פא^גענדע פאק עארדיער1.עהעכדען 3! שיישען) הךואיןד(^ 4אר * ^ייעניגער) הן אף כי&lt;*אגאר—פיןי&lt;עד.ר), עיין במחברתהחנוכי' כלשון עבר,להלן(אנהאנ^דער אויפגחב! אינן ריין ע^רעאיטע!) באור פרטי הוראות מלות החבור ככל מחלקה ומחלקה ♦ ודע כי וי&quot;ו החבור היא הראש לכל מלות החבור והיא כוללת כמעט כל הוראות אלו עשר מחלקות כנראה במקראי קדש וכאשר יבואר ♦ 5ור ער?&quot;טי1נג אינד אויסאימנן; דער מלות החמר נאך אירען 3עהן אבטר,י'!נ^ג'| *^!ען פא!גענדע או&quot;פג-אבק דיהנען ־ 1 &quot;&quot; פינפפע אויפגאבע. איבער דען יחס העטוף ♦ ^ין 5@טער אונד #יי;ע #וטטער !טע'יזטעו איט אןןעןאיהרען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="— 99 -- 1 '2 הויו1ייטע!,111 נד לוין טע&quot;וטע לווין #יט; ;(!!ואהי מין ח^ט וי ח ח51ע 3 וחרע!4 פרע־!? חוני 5 ולוט, זעןבםט דער 6 ה4נד ח.נד דיח ך קח3ע פרחסען זין 9 פת?? חונד310חנקטע(נינם*יטחיינחנדער' ח!נדני5ט ח$ייןדחש*.יח ני3ט נחנקשען ' זןונדער! זיח 11 טפי!טען זח ^חר &gt;.יט חיינלזנדער. ■ ן * אכל * בני בית 3 היד. 4 שמח 5 שבע 5 כיב 7 י. ד ?־ *ד . ־1• &quot; ~ ■ ־\ *.' ק ההול 8 רים9ךב 10 שךןק (זיהע מתברת הקיניכיט■(בקל.) י . ־ , . ,,' **.,' ־.,־ • ־&quot; : — פינף אוגר פירציגסשע: אויפגאבע י איבעד רען יחם המחלק.* 4עה נחן ה1י!ע מטען ' חרער טפיי1ע חיש..יי * — זמ3ע דיך ןיחיט 11 ונד סרינק , ענטויערער 2 וויי! (ודמי 3 ווחשער נלון דיינעק \ בע5יבען ניכט ?ח ריין ברודער! חיה! ה1!בע חיך ניכט 4ערן ן ער זח!5 חויך ניבט 6 #יש לזיר טפייזע!; דע! !.ע! ער !ערנט! ענטוועדער 7 דענקט ער 0 חנדרע 8 דיטנע ' חרער ער 9 טפי5ט קינדיטע 10 טפי!ע! 11 #ערקט נינשחו־ך, חונד12 פטרטטעהט 3 ! נינטש. * ישב 2 יין 3 מים 4 חפץ 5 לא 5ן * אתי ? יזכר בדגרים־ אאר־יס ' יפנה לבי לדבר אתי 8 דברים9 שחק &lt;&gt;! משיחקי ילדים 511ין 2! ידע 3! מאומה' ד^ר • * יי ' זעפם אונד פירציגסשע אויפגאבע. י 4 ־, ־ * ''• ־' ...־.';י'' ;. ■ איבער רעם יחס הערך 1יבע קינדער! !ערנט חונד ;ייר ! פ!יישי^' חיי! 2יעדער נחך י *יינטק 3 פערטטחגדע חונד נחן(דער חנצחהי) זיינר יח־רעי נחןחיירעכן 1' 4פ!יישע ווערדעט חיהר 5 4ע^בט! חונד נחן דער ח; נחה! חיירטר ץ 2 6 1 יי 11 ] ־&quot; ;1 */־־־*&quot; *י 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="— 96- הרעל הערה 3') •ויש טשן ערוועהנט שונד ג עני י וו1זרדמן שיוט 5• 5) וכן •ויש פי^עהר דיש מלות היסס, וועלבע דשךנור לור נעהערןבע* טטיששוט; דעט שס הצדדי קש#שע! , ש!נ דער שם הצדדי ועל בשט נור * * * בסבת הפעל כור גע־ערן בעטטיששוטנ דעט ר£^ל; ש1ט !שין דמן טשן של!;עפיהרטעכן ביייזטפילע בראשית ברא אלהים את השמים כי' היר וינד ברא אלהים י־יא הויפטטהיי1ע, נישא שונד 1 נשיא דעש ושטנעט1 שמים וארץ ד,&quot;'שמות ה3דדיק:, ו1ע!3ע 1 •וע*.ע! דע? פעל■ ברא, 3ור נעהערן בעטטיששונן; וושט ער ער• טש£פע! הלוט , דש שטעה!. דיש ווערטכע! את זינד מלות היסס , | שוכן דלוש 5ערהעלטניט לווישען רענן פעל ברא שונד דיש שמות הצדדים . שמים וארץ 3&lt; 3יי^ען. ילווכד שערערע דער^!'. (עיין מעגל ישד) ששן קש! דשהער שיט רעכט דיש מלית היסס ש ונד דיש שמיה הצדדים בעושנדערס שמות המקרה) שלט תארי הפעל בעטרשכטען , וושרויט |! עשל^ט א) דשש ששן דיש שמות שלט ווירקליכע תארי הפעל ^עברויכעט ב) דשש ש5ט שין שיינעכן ושטלע שיין מלךןטטעהט, וועיכמט שלט מלת היסס שונד תאר הפעל לוויין קשששט: ש5ט , וסברק נ3נתה שבע■ שניס לפגי צו^ן מצדים ן יאט ווחרט לפגי שיוט היר תאר הפעל שין בעליהום אי? דע1פעלנבגתה (מגדריהפעל בבסינתהזמן) שונד $זויך מלת היהש,שין בעליהונ!; שוין, דע! שם צדד'צל^ןכ י' שוכן דשש פער* העלטניט לוויטע!דעכן פעל נבנתה,שונד דען שם צדדישנלולייןנע!; וש שויך לך מנגך לאיש כסיל , היר שיוט דשט וושרט מנגד תאר הפעל שונד מלת היסס לידייך, ש!נד שעהרערע דער!נ!'. {) דששדיש תארי הפעל אייד^יט ^יתיית היחש כב'ילם פערבונדען ווערדע!,שלש בחפןןן, במאוד מאיד כנגדי , לנגדך / עט-ד בן,מעל, רפעס בפעם שו. ר^, וועל?, 5עש שוישער ליועכן צנערהעלטניש שונד פערוושנדטשפט דיוער רעדע* טהיילע(נעהשליך, שס המקרה, שם הצדדי מלות היסס שונד תאר* הפעל) ניבט טטשט פינדע! ווירדע,ווייל דיש אותיות בכלסבלשש שלש סמני הנעי' שדער סימני יססבייש דע! שמית,ניבט שבער בייש דע! פעלים (לייט* ישערטער פש!^!יך שויך.בייש דע! שיין.ענט!י2ע! תאר הפעל שלט טדריל דעט 0עלי01 ני5ט ק?ששע! זשללטע &gt; ל&gt; — ■■ &quot;וטי■■&quot;י'■* ■■ * י י ' ־* י• ♦ • * * *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="~ 97 &lt;־ זעכסטער אבשגיטט • 5*1 יען •מאת החבור ק*ני1נקני*נינ1! בינדעווערטער ♦ מאת ההבור, מהן תארי הפעל! מלות היחס, ומלות החפור אמתיים ' וישמשו לחבר שני משפטים או חלקי משפט אהד, ולהן עשר מחלקות בכלל י 1 .א) יחס העיטוף ©גטזישענד *זונד פערבינדענד) בראש כלם'• וא חחבור 1 והיא במקום מלת(*•נד) בל'יא'ואח כ מלת את(תוכר, *יט)אף, גם(*''ו)גם־גם90ו1^חן—0111) כי ג□ או' אף כי־גם בלשון לא לן אף זו(גיכט *ןןיי1 •*נ&quot; דעק *'?) וכדומה■ • 0 יחם המחלק(טהייומני) איו אס^אם או־יאימענט&quot;ע דער ־- וזדער) ובתוכם וי&quot;ו המחלקת כמו מקלל אביו ואמו (צנוגטער ר־ער #וטטער • ג) יחס הערך(5ע רהעוטנינז דוכני 5ך.&lt;ננ~) ל0י • (ל{־|י נוזכרענן יע גטכרעני ' פערהע1טניט^עסיג * ד) יחס השווי והדמיון(פער^י'נענד) אם בשווי גמור,' או במעט תוטפחאו במעט גרעון ' קמו(&quot;י* *ייט) כאש!— כן(&gt;1י^3־ןיז) (יע דעטטח) כה ככה,•** • • 1 ^ ד.) יהס הסבה והמסובב(י י1ז וזור־יחנע *ונד יי* פ*^ע;ד*0 פער^ת&quot;כטע)_יען, כי• עקב 0^)בגלל• בעיבור (וועגק) מורה על הסבה 5 לכן ן על ק(ר1זרוכן, דחהער) על המסובב; וכן מלת למע[רבו על התכלית והמסובב,. ופעמים גם על הסבה * (ו&quot;בבגלל 1 בעבורי , וקל' לצזען לא ישרדו מהם לעולם ] • ו) יחסההס ך וההבדל(ד1זס ענט;עגענגע&lt;ע3טע ווונד ווויט, ?*!יסעניע) אולם(&quot;בעי) רק• אך(טי) אבד, מלבר! | זולת מ! •יסער) בלתי 0ן)?רער!) * ן| •י • :- * * ■ י וי*] * &quot;,ך — — ־1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="- 94 - דעטפעל(3ייט(((1רט) ^עבריינט ווערדען' לזונן דיל) הלונחוט; לודער !)ירקוני נעקער, דייט?יפער ל1ונד 15ו!יקוז1ונער לזויט3ודריקען לוונד פרור* $וטטען{ען י וירו ווערדען(זיןלזנןעהוכג רעטען לזין דרייל) טטועען(מלרגות,) ^־&quot;ןט, ל*1ש ־• אכות הפעולה ' כמות הפעולה ' גדרי הפעולה (ויהע רובע! מטעמי הלשין&quot;א)' — ויל) כעשטעהען לווישמויילז *לוטונ^ע!, נעה^יך תארי הנ2על אמתיים ! לויילנענטייכע תארי ■הפעל,י&quot;נר תארי הפעל בלתי אטתייסחונלויי^ענטןיפע תארי הפעל• דיל* ל*יץ;ענט5יכע! תארי הפעל וינד יענע ן פלי! •וע5כען(ויק עברע# ל*'טע1 *•'1 קיי| פעל בי!דען $עשט *• , וזונד קעננגנן דעק פעל פיזר לזדער נל*3^עועט3ט ווערדע! ' יעטזכרענן 01ר לופעקט רענן תאר הפעל! (ודעי יעק פ^ל וע!בטט ^ע^עפען ווירד(פניו נשם התאי־ עיין לעיל) * דילו ל)1נל1יי1;ענט3י5ען וינדיענע ' פחן וועןפע! ויך וזויך !*ייטטענס ל*י'1 פןןול ביודען 5עשט ן מיני דעקפ^ל ^עווע־נויך נלוכ!;ע:ענט ווער* דען• פ^ענדע לזוי^חבען ןל1(5ען דען^עכרויך דער ביידעו 4ל*טטונ4ען דייט1יכער 3יי4ען • &lt;*■■■■ ■ ־ ! ~ צווייא ■אוגד פירצעסטע אויפנאבע •- ל*יבער דיל) תארי הפעל אמת'יס &quot;** 4 ^־ ־ , &quot; &quot; ? ־־ - ־ 1 ;* י■ י 1 ^עטטע1ן ביטט דולו 2 ערטט ^עק()&gt;וע!! לזונד הייטע •וי15טט דולו 53ל*רט, 4 פער3ל)ט וויךד^ך ניכט ול&lt; 5 בוז3־!6 1וען ד4ל1 עט לזיווווער ?0 ו*1)פסט! *(* לויוט עט. לויינע 7לויב3ע 4עוולוהנד.ייט * •יי '** ^4 א , י'י ■■•■4 / *1 י,'-'' י יי/'•' 1| * ודע $גען מנהג' מלשין תאר הפעל * &quot;י. ־' ' *•־ ווע!כעט #לון לווימדעקטפרלוכ^עברויכע במקראי קידש* ל*ו?ד דעןע0* רעלזיטען ••ערטערביכערן •ויטען קטן * **■'' ז־ילזבמדרגת גדרי הפעולה •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="~ 95 — י ן 8 חט3טעסט דו11 ^*יר חבער ־'1*9פריינדשחפט ערציי^ע|)5*זנד &lt;1וך ח&quot;נע! טח4 ב&quot;חוויר 10 6ערוו&quot;?ע)! — 11 פיי&quot;כט חבער * 1 $י4ע חיך דיר חיינמן טחדע!3ו, *ח11'!} חיך דיך ניבט 13 חויפד.ח?ט)* ־&quot;־ 4! 4,יהע! דו1ו 15 !;!!יבטפטט חך שיינטע עט 16 ני3ט רעכט *וט #יט דיר חכער 7 ז ווחהיזיך! חין 8- ןיבמדיךחויפריפטיג—דוחקמחטט גחנ) 19 חונפע10וטר.עט ח!נדרייועסט חויך וח 20 פ3עטנ5יך. 21דחך# חיט !עהרער 23 החגד וח^טט דוח ניבט פחן מיר רייוען.— ! אמש 2 •!ירד ני3ט חיברז&amp;ט 3 # 4 עזב 5 מהר $ אם 7 &quot;.* . ־ז י &quot;־־/•• * * 7 הרגל.דע ,ךךףךע,§ א 9^עשה חסר 0! ב&quot;ח *'רפער,ןיי*עוישב עמדי(3קל) 1!פן אולי *!עשיח +רעה3! אחר (חיק פעל) 4! ראה 5! אמן (בהפעיל) 6!איןלביטינלו7!אבל8! אהב?1סתאם 20סתאם ** אף 33 .רקם לא תשוב ■ דדיייא 4אוגד פירציצססע אויפצאבע.־ ■ איבער דיא אונאייגענטליפען תארי הפעל.* דוחביטט 1 טבע!! ^ע^חנגען' וזחטטחיטג חפעטיט ^מ^עטנ11 ח!נד3 פיע5 4^מטרוגקע!! החטטדיךנ*51וחטן.ען.עסק ןחונד 6 ר1,־.יג . * ך'נידער^עןע^ט ~8 -חטטדוח 9 חס:ע£חטק, דחך 10 טהעריפט החטטדוח 11 *עמנדעט&lt; דוח ווירדעטט 2ז בעטר 13 חח5ען,וועןדוח גחך4! ח&quot;נחחחןיונ5ע^טט. ' \ •י • ! מהר! הפז־וץ * תאוה, השלן 3 הרבה 4 שתה &lt;בקל) 5 לשבע 6מנוחה 7 שכב 8 הכמה 9 ההא ת ~ ־ד '- . -ד ־ד־ : ז ת •י * (בהפעיל) 0! סכלות!! כלה( בהפעל) *! טוב •3 ■* &quot;עשה. 1 4* זוען דוחנחךח•♦*• 11. אסיגשובזתחל. א-נ מ ע ר ק ו נ ג י - ־. ' ו! * דח נ!) ח!יך דיח שמזח המיןרת, חונדוחגחר ד&lt;גר5&quot;ע ח1מ האר' הפעל ^עברוינט מונד בעטרחבטעט ווערדען! (ע&quot;' לעיל תא*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="־־ 92 -י־ *ע1•&quot;י־ 5* גגיהע♦ ח'נד ויחיזין דוח !;מהעשש, ייטרדע חייך חיך 4מהן 5 •יח ד!ח ווירטט 16 ב5'יב(' כזיי3ע חייך חיך, חינד יייח דיח טהק ווירטט, *יעררע חייך חיך טהי!. -י-! עמוד 3 ישוב 3 בבר(בקל) 4 רעבים וצמאים 5 מצא ־ד •ד -ו ' ; •י^י • : '• • ד 6 נודיק^מכען השב (בהפעיל) 7 הלך 8 אנשים 9 לילה &quot; ג ! קרא(נקל)!!עט 2! כתב(נקל) 3 * תן 4 ז הלהשם 5'* לף 16ישב(נקל). עלפטענס 5&quot;ויע1 כנויי המיחד, דעטערחיגחטיייח, בע* טטיחחענדמ פירווערטער, ןנעטטכהק חיינו דעק מלת הגוף דריטטער פעריחן, הןיא, היא,(1'. •'. וי'., ייח •ועורק, חוכ! דיימר בעדייטינג , י י • י י' , &lt;*' י ץ 1יען;ק, חייטטעגש פערדחפעיט, ח^ס*• ה□ המה הן הנה; חדער החבק דחט ויחד ש איש, ח־ער רען ש&quot;ע 1ע(ב0ש, ויחרייןי ייח ויך בע* 3יהק! נעבק •יך ; חדער החבען דק בעטטיחייטק חרטיק5 ה פחר *7&gt; — יי* כנויי הרומז חיט ה' היריעה יינר ניוייי5&quot;1 כנייי המיחך*. היר פח45ק ביייע כנ,י' הכייחד חיס רמק ה' חיש דעק יוחרטע איש חינד חיט דק שם עצם, חינד בכפל, ־!: ־ ' ■ זבד י כק3ה • • • יחיד ה&quot;הוא יעייעט^ע יחידה ה־היא דיחיעניגע -י הוא האייש דיט חייט דמריעני4ע ־היא הא/צה דחס חייט• ־־ד* &lt;• ־ד • הוא משה דחס חייט דער נישה, יעקב הוא ישראל. הכיס הם' הם.המה דייע.ייני מס רבות הן, הן דכה -י־י. 1 ■*יחידהזה' דערימ5בע הזאת דיחיעוכע דכים האלה דיחיקבק (פיר ביירע 4פט!מ5טער), י .י• ) \ \ * י .ע ־'י י■ י ן • * . * ן] ־' ן . . 19 ' . י , * ' . .־ ־ &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="־י 93 &quot;י צור אויסאיבונג פאלגט דיא איין אונד פירציגסטע אדפגאבע י ? 1■ • דיזעש 1ז**צ1 רער קנעכט! י1ונד דיועם שיוט דיש שח!;ד, וועזכפ שיך י מן דעכיענ^ען 1 כמקגיפט ! י!5ש דוש כב^ן שיר 2 חב!;עריי1ט בי!נ1; דיועוינד עש שויך, דייו *יך 3 בעטטויןעןהשבען• — דערועזבע שחן, דעק שיך זשטעש ^עט־יון, דערועובע ־י01 שיך 4 בעטרשן-עף.—&gt;רין פשטער 5 הפרשן 6 הייטע שיט שיר, שונד דיש וינד דיש 7ווי1(יטע דיי) ער *יר עו^שע • — עבעןדישועיבע! וויזרטע ושן.טעשיר ישויך וויי! |עה* רער, שייןןעד,רער שיוט דעריעני4ע' דע! דויז #ו-עטטערן 9ן.ע&lt;עהע הוושט,שונד דיושבוך, ווע(3עש.ער שיןד.על.דע)'10 השטטע, שיוט דשט* יעני^ע ' וושרויש ער 11 טטעטש 12 פשר!עוט * ז יום 2 נסע 3 גנב 4 רמה(כפעל) 5 דבר(נפעל) 6 לדום ?דברים 8 אתמול 9 ראה(נקל) 0! ידיו &quot;תמיד 2* י*, • דר &quot;1ז • •ין־&quot; • קרא • פינפטער אבשניטט • . &quot; 9 '*' • * * י־ י* $5 דעכן ^עברויכנג דעש תאר הפעל (יזחוערבייווט) * '' . . . * .. • ,י■ . דיוער רעדעטהייז שיוט! וזיו* טי1ן יזבען(טעעמי הלשין) ער&quot;ע־ננן וויזרדען פיר זיך יויייי! שיי! שומ111)(קווי!יונער שויטדרוק ' ער בעכ&quot;כנעט •ועדער דייו בענענונכ שיינער־ווילקייבע! ויוכע! וויח רערשםנשךדען 41 בענריךשיינער השנד5ונ^שדער ווירקיס; וויי! רשם פעל נב&quot;ט דיש ווער., טעי מעם! חנם! אולי חי.:'יו• ווער וי־ט ניבט שיין דשט שי! דענזעלבען וועיער דיש בענעטט: חיינעש ו1ירק?יבען דינ^עם ' ניוךדער בע^רי!1 שיינער ווירקייכען פערטטחנדען ווירד! דיש הארי הפעל וינד 0?*רז ז5$כע ווערטער, דיש מחש ש!ש נעבטן־ שדער.היימנווועהטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="•—■יי־ 0(€ ־7&quot; \ , איבעד דעם געביויך דילעי פירווערטער פאלגט דיא ביין אוגד דרייטיגסטע אויפגאבעי , *- 4 &lt; ־,',' ■ ■ •ג .&lt;־ י &lt;'*; ־ נ ;•י־ , &lt; * י •וער חיוט דער ז &gt;!לזן ) ללוכד •11*0 הלזטט דולו מיהש 2 געולוגט ? — ו*ע0[ ן.עהערמ דיזער 3 קנוובע ' ח1נד &quot;עק 4 בר י נ גגו גגו־ דרוס ? — ''לזנו חלום ער 5 געטהלו! ' ח!נדו1ע! הלוט ער ^עט?חן.ע!? — 5יחן ןועק.יזלזכו ער דחם בוך^עק!יפ?1ן לו1נד וולוחיט(יליט 1)ל!ש) ז1ירר ער עט 6 בעכו!.־? 5ען ? — )!(!דורך ווי(?טט דוט דיך ך רעכטפערטיגען ? אח!!יט הלובע חיך 1, 8 געפעהיט ? וו^רי! בעטטעהט&gt;&lt;&quot;91 חונרענט? — ווער חי5ש עש! לזונד 1 מ ח ו1י5ש דער ן דער 4)יך!!'ינעם ם ז פעה1ערש נייהעט(טנקיטגעט) ? 11 וח!;, קענשט דולו חיה! ? &gt; ' 0 03■ ,י **יו 1 •* .. . . **• ■ * —י י ■ • ון י איש * אמר(*יק קל) 3 ,על ם' נער 4 ישא זאת 5 עשה 6שלם(כפעל) 7 נקה (כפעל) 8 שגל! (י-קל) 9 5שע 0 ז אשר יעדני עוף! הגד • 1, *&quot; . יי &lt; * ל • ** &quot; 4 , ' י ־ -ין'' ' ; _ , &quot; *;י .. &quot;_ . ,.■ • . דיי־ ' ־■■־-. *' י. ' י • צעהנפזענס 105 דעק כנוי מצרף רע)טטיו1לז ' כע3י.־עג־ 1 ,רעם פירו! חרט ן דיש חי!ט דחש ווחרט אשר; חיט נחכ־־חדער פחרוע־ דעך מ לות היסס • גי!ט פיך ביידע 4עט5ע3טער חוכר ביידע צמה5ען ,#וגד קח&gt;וטחיח ציט^ט : י • —• * *• &lt; י -■/. י &gt;' ־' &quot; ■ + &quot; ו החט לובער לליישטענט דע) חיטבעןכריןי דעס .י תש שגי • פח! דעק חחרטע אי, טזס •• מי הוא זה 1 ואיזהו ? ו1ער ח'וט עם 1 לזיני י • .• &quot; . • :• : *.־ 011 טיוט ער ? חויך דחש ה' השאלה געהערט 3! דע! חינטרחגחט/ווח ן ■ * הידעתם איתי 1 קענט טיהר חיה! ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="- *9 — יהס הישר אישר ))עו3ער,1וע[3ע,ו1ע35עט&gt; ש!יך , דער, דיש, דשט. יחס הפעיל אשר־א1ת1, א1תןק, ווע}3ען, ןוען3ער • י&quot; י• •ד יחם ש^מגו אשר־־כדמנןנדנה ן &lt;2י*! &quot;ע^3עמ, &quot;מזבעי. \ ז- * ־* ?י&quot; ז־- ,*קם שאל'י אשר&quot;ל&quot;ל'1 / אליו&quot;ה, נו ווע!3עש, ווע1כער:. *־* *' : 'י ־ד ־ז־ ד -^חש שני אשר&quot;ב1ן בך!, *יצ1 ווע!נמנן , ווי! ווע31ער. * ■:&quot;י &quot;.* ■ : '■■- יד . ' * * ־ •♦*־' •יקש הדטיין אשר כמ1הו&quot;ה . דער^&quot;כען, דעט1:}יי3ע). ו&quot; ד י? ' ־1 ' דיש ייזישיס פ1ז&lt;־^ע!ענט. :אדצ&quot;אשר, ווע?3ען, ווע}3ער, דע!. • • *•* □*■אשר, פש)1וע}כעק, ווע!3ער, דעק. ל&quot;אשר , 13 דעט, ווע}3עט. י ־־־ .י' '' • -*) ... . ־,^ כ&quot;אישר, 11*11 , ש}ט וויש, -.*יי •*-••ז ■ • ♦ ב&quot;אשד, 11*! *0 ווייכ1* שינדעכש 11! דעט מרטן 1•#.. , &quot;־־ : •י •&quot;• , *■■■■:■ ' * . • *&quot; י■ , &lt; ,&quot;* 4 ,, 4 צור אויסאיבונג דעדז-עלבען פאלגט דיא פירציגםםע אויפגאבע• דער^ש!, ו1ע35ערדש 1 טטעהט, שונד דיש 03*11 , ו&lt;ע}3עךש 8! דט3ט, שונד דשם קינד, ווע31עס 3 וויינט, גיכד,4 הונגרי*; שונד דור• טטיג, — דעןקנעכט, ווע1בען(דען) שיך !;עקויפט,פעיקויפטעשין• ווירער דעכן , 5ש) ווע!£$3(דעכן) שיך שיה! 4עקויפט השבע. — וושט . *1יך 5 נע3ונדען השבע, 6 4שב שיך ווידער דעכן,:ו1ע}3עק עט^עהערטע, גוריק. — ער קרוכן 13 4&lt;יר, שונד וויח פר !:עקש^ען , 1ש ל ער | ווידער, — דיש 8 }ייטע, וועונע הי יטע 9 נשכט ^עקש^ען זינד, נשה* שע! דשםמך, וושרויש דוש ם! נע5ע:ען; שונדדיש 11 פעדער, &gt;ויט שע!3ר דוש 12 ^עטריבען השטט, —־ 3! $ע4ע דשש מך הין ווש עט 4! 4ע{ע? \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="— 88 — 11• ז ־ ■י־ אכטענס 05! יעו כנויי הרומז , דע5)1ונטטר1וטי))1ו! 1)נ3&quot;5 גענדע5יתוערםעך * די*עט פירווחרט בעטטעהט נ'ר צוויט גיך &lt;ע5בטג1 11המ34ווע5ונ3 דער -איתעה.הכט&quot;ס.* (זוכר 3עהט נוד צוין דער 3)1&quot;מען פעת,זן ווי1) 5^4?) : יהין־* * [ה, ןןז, די!ער, דיגעט (ז3ר)1את, זין די!ע (נקיהז ; **• הלז' הלזה' 'ענער, יענער דיורט י ד &quot;־ ־די.* דבימ אל ' אלה) דיגע • (!;!&quot;ך 5יר ניידע ^עט!ע3טער) • ה *•* •. ' .־&gt; ן . ~־ל־:. י־ י ז&quot; &quot;... ־־ ־.־ • . . .־■ &quot;■ '־.'■' * דען געברויך דערזעלכען צייגט דיא •אכט אוגד דרייסיגםםע אויפגאבע • 1 ' ; ■ י דיגער 1 (זי גט דער &gt;.11ון ' 3111*־ דיזמדיצו 5רוי1ז,.3 0ע[פע היד 3 | .צ1נכע 3&quot;ט 4 וווזהכטען פו1ן היי 5 &quot;עכר&quot;גמען וזוכר 6 ווידערקצ'אפן • ן .•.ן־יגעגיכדעטטויך, &gt;וע35ע7ד**ען 18וך1זע)^)צ1ןנדדיזע1ורצ'ע ערויצז זי1נ3ע 9 3ייט 10פעדפ1עגטע) • דער^&quot;כען 11 החכעןגי(ז $0 פי! 12 4עטמה| ־ —צ''יך יעככ5ר*1וז) דמרט! יער 13 .הערק^ט ן 1זי5ט וויצו . * יי*£ י * '־ $ * . - . - &quot; ■ ־ י' ' &gt;— - , -&quot; - * ני&gt;'ט 1י1**י■ סימנ* היהס רכי&quot;ם 11! ,14)53־ 1 . ה1וט פערטידנע כע־&quot;טונכען . *!ב^בו&quot;ןי מזה, 115! דעמט 15ון ך11, נ11ן היר ־ * ... &quot; ק^פהוטיו כזה' ))'11 דיזער ' כ* הומה' כזאתומאת' ־יי.' ' ז־ ; די.' : : ־ד דער^&quot;3מן * דצוטי), לזה' 13 דיגעק, זה לזה , 1ו&quot;נער צוק 1ונרער) ♦ ־ז־ ־.' *.* ■ד ••• צזיכט' (זונד^ל בזה, &gt;(יט דיגעק &quot; 1!ןהיר &lt; דער3עטט1ו3ט 4 &quot; ־ז־ ־.־ ** צויוט 4עבר&quot;כןיך 115) 1)&quot;נעק 4ע4מכטט1זנדע, 1)ע(בער 1ו&lt;) דעד 5ער&lt;ע צויוט •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="89 &quot;־־־־* דיגער, 14פרלזנןלוזנד15רענט0ל21ע) • וילז5&gt;1 ריפען, ני5ט נזר 17 לזייניזלוה? לזיינלונדער 13 , לזונך 8! ^רלונטע! לו&quot;נער דעכן לונדערן , $1111 *יל91 ! נוטנגט ^עטהלז! העטטען י - ! הוא ־ אשר 3 ימים רכים 4 ישב 5 נס_ע $06 *7 הזה 8 רזגנבי 9 ימים ר?כים 10!יל^ל!! הלזבע! !יל! 4עטהנ*1;נשו *! הריבה 3*הלך וקרב 4! טיוב 5! ישר 5&gt;! קרא 17 הרכה פעמים 8! שאל 9! מהעשו מהטובות י נייגשענס י&quot;ו בנויי השאלה, לזינטרלז^לוטיזזלז ' פרלז* נע נד מ פירווערטער,[בעטטהע! נזר לזוינו דעכן וולורטע מי ? &lt;זעי ? מה? זולוט ? נעלטען פיר ניידע נעטיעפטער (זכר ונקנה), לזונד נע־לזען י&quot;יך ייל! סימני היהוסים, נעה^יך אייןייתבכל&quot;ם לזיני את,ליו 1 &quot;יי* פלז^ט : •ידיי4 נלואינלזטין5 מי; לועד? מה? זולוכז? **. נעניטיןי לוזנד דלוטין' למי ? וועסען &lt; ^יל רןר ? )1ע0ען י ווענן ? נ• ;■ לזקו*.לזטיןי את מי ז &quot;ע!? מה ? ויליט ? זד • * ,לונזלוט*{, ממי? פלזו וועכז ? '1•י • * *תש שגי במה? &gt;4ט,וולוט? וולזרורן?אלזרי) ? '* ? . .*■ ... ** * דער כנרי הרומז טטערזט^יט דעכן ש&quot;ע ע^י לזין לויינעק 5עג־הע[טניג טע, לו1ש שסתאר מרכב לזונדהייטט ד,עבי ף,זך, * ** מיזוירד פלו] פערזלזנען לוונד בעטטי^טען זלוכען, מדן פלזן לאנ* * ־ ^ פער!ענ5י3ען לזונד לזונבעטטי^טען }ל51מן,־.עברויכט •י,יל, 1וערדען 1 לופט.ץ• ט ךען כנרי הרומז פערבונדן, ל1!ט: מיוה? מי הוא זה? 1 • •* מי ואתי? ווער ל;י!טדיזער, •ועי.לזיזט עט, •וער לויזט די;ע,•־*־• לווין־ דויס 1וו!רט אי1הו ? נעהערט נו דען פרלזנענדן פירווערטער) ••"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL=".,־י־' ־י יקגה יחיד-־■ * כמוןי■***..*?!*זיין **ייחידה — ־ *זיין * כמוף — ימו ! — ריר. — כמוןז —־ 3כמוהו:—עין ~6יהכ1 — כמוה ו*י1) ?'ד! ' •י *;• ; •ד דנים: 1כמונו &quot;יי/^י? רבות'-י *ז'יך *^מו^^הד■־^• - כמוכן י- ־־ ־־ כמוהן ! .י-* , * ו9&gt;***\■■**? ,■■ ־• • ■י•&quot;.■•••, . , ־ י ו ►י**&quot; י * &quot;*&lt;■־ ־ •**י *■ י י • 1 ־*'•1 י■•** ■ # י? ־, ־4.....!$5 1^&lt;:: ■■■'זז ז1ז/* 1־:. 0 איהר געברויך איזט איינעסטהיילם שאן אבק §ארגעק'אעען ' (זיהע &lt;יזס 3יי'''!) צור מע^רערעץ,איבונג;§א^גט דיא זעכםאונההרייםעםםע אויפנאבע • ■י■ ■ ■ ■ &lt; * 1־ * י&quot;, דו6 ב*1ט וויו* 6*ן;#וניד #*ך 11*6 רו16 ווערען וויר •ויי! מר. *6 1וערמ62ויך מרווימוזיר. — *[**ך 6יהנען #וםט 6*ין ח36 }־יין, 6ונד6ין■ ♦)מרדע 4יין 11*6 6יהר. . ז אם נהיה 3 גם 3 היה '1 ' ־ י ויבענמענס יעו כנויי הקנין פר6נ6&gt;&lt;יג1) פ6סעטי1ומ כמו*3ענדע 6דער נו6יי*נענדע פירווערטר, 5*6 בעטטעהן, ווע! 1*6 דעט 6נ4עהענ4ט וועררען,ב^חט 6ג*טדמ| איתיימ הכנוים '6ונד .1* &quot; . ־ . הייטן פר6נ66ינ6 פ6טעטי1)6 ק0נימקטיוו6/פערבינדמנדע 3ו6יי*ענדע פירווערטער; טטעה) 5*6 6במר 6?זיין&lt;**6 ה*יסע)16סד6ן סר6נ6ט&lt;ינ6 פ6סעטיוו6 66606* ,556**! טטעהענרט 16'. !'.ח',) }1)'1(ערדען &gt;י6! 63! דעכן וו6רטע של* 6ונד די6 אית,ות הכנויים 66663ע4,1עבין* דמט 6ונד 6יהרע 6רדנונ* 6*&gt;ט 11*6 פ6!04:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="־ 87 *- ■זכי1 נקבה ■&gt; 1 ' ־ • \ יחיד *'שלי $***!, דעי#יעיגע *יחידח 14 יו&quot; /ג־ * ♦ 2 'שלף דיין, ~ דייני^ע —'שלף — 3 'של1 *&quot;1, ־• &gt;ייני4ע —'שלך• ט.יהר,טירי4ע , ץ 1־ . •••*־?־ ~ * , י רבים 1 שלנו טמיער! דעי טינ*רי4? רבות 4זייך י' *.* ־ *י ל 1 • , '■ 2 שלכפליי־יער — טיירי4ע שלכן ד-- ג שלהם טיהך — טיהיי^ע שלהן ־־&quot; *י*^. _ .י- , - . &quot; &quot; .. .. צור אויסאיבונג דעתעלבען, פא לגט ריא זיבען אונד דרייסיגסטע אויפגאבע י 1*יך 1 נעהטע דטט 4*.יעי4ע טונד דוו! דחט דיינץגע! טינד ער דטס *ייניגע • — וייין קנע5ט טי1ט 2בעטער ט!ט דער דייני^ע! ט!נד דיי! קנע!!מ.טייטו1ידערבעטערטיםדער*ייני4ע— '*סכו 3 ו!*ר־ הטבע! דטצז 4 טיוט רטסטזנןריגע; ןיטט טיהר הטבט ויייט דווט טיירקנע, ויוגד •יומי ' ־ ־ \י* &quot;י* • ־ ' י * - ' , ייט הטבע! דוו ט טייט רטט טיהרי4ע. — ייויט טיך הטבע בזייבט ויי ין 1 יוטט דיט הטסט *ט!3 דיי! •יין ן טינד •וטיט מר הטט ב1ייבט *.יין• •ויר 5 ט[&quot; 'ע, ייטט יייר המבע!! בטיבטטיניער. ■ ! אקח 2 טוב 3 אשף יש לנו 4 הוא 5 כלבו * י ן י ־־ .. • * י &lt;■ י*, , * 1 1 ן ־ - - -־ 1־ — - * • ■ י 1וויך דמך דיתס שאל*.( לילו וכד 3'י4ע!3י ייייזע! לע! כנויי הקבין, טיי!, דיין, יי,י!, ויייטטענט טבעי בקשור מלת א/^ר י דייה עד טייניגע מדקדק&quot;' דעך ויייגונג ־.ינד, דטט דטס ווטרט של ?19 אשר טינד אל נטטויטען 4עיעכט יייט ן ייטריבעך טין היר ניכטט ערער,! טער! ווי!!, ויטהר ט&quot;ג!ין ויבער טייטעט, דטסדיטכנליי הקט! ?9!של ; *־*'**'יי♦ &quot; יו* 4\ טיגד לי, ל1 לף וכן' צויטויטען 4עיע3ט יינד, ויע31עט טייך דטט 1 דנש במ3יי4ט 1 ט!ט שלי (ינטטויט של־לי ט. י• וו• יועשווע^ע! עק 1} ד •ך' 7 • י •&quot;&quot; טייךטהכע של טי)!־ער בעדייטונ4 לעט כמי! הקני! 9?ט 4עגך'י5ט *♦ '• * ♦ 1 •וירך * א *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="• , — 84 ־'י ;כד נקנה 1 . ךבים :! -בנן! *©,■ חרךש'נם רבות — ^ייך .2 בים- *ייו'~ ■ בפז- I - 3 בלם~ 1ו*חנען— ?הן ־־ י &quot; י&quot;,** ג ,&lt; ־ י&lt; ■&gt;.*-*..**/ . ־ י * •י -־? ־ ~ 1 ' ■■■■'-■■■■' 1 |ךן ־ ־־י &quot; --~- י--- '־ ■ II 1 צוד אויסאיבינג דערזע^בען איזט ריא . פיר אונד דרייסיגסטע, ארפגאבע י 1 וועדער חרך מיך, בחך דורן שיהן, שדער ויש,2 ושנדערן דורך דיך וע5בשט קחככזש דוח 3 44ק?יך &quot;ערדען. **- 4 ניקדיועכו 1 בוך , דשרין 0011111 חש $ טטעטט 6 נמכדעגקען ' דע) חרך דשש* ועזבע ווירטט ח1ז ווישע שערדען. —־. ניכן דיוען 8 טטשב, שן שיהק קשנסט חש דיך 9 טטי3ע! , שונד חיכו שיהק דיינען 10 פייגד ט^ען. — דיש 11 טו5ד 1י^ט ניכט שן שינס, ניכט שן שייך, גיכט שן ויש. — חרך שוננז קשן דיר 12 1;עהש1פען •וערדע!, ניבט שבער חרך ויש. — נעשט שייך 13 שין שבט, דשס ויין נחר! 4! יש ניבט טרעפע, ני3ט שוגש, ני5ט שייך, ני5ט ויש י י 0 י *-•' * י־ , \ *־־ 1 •־־/ . י &quot; י ' '' י ־ ' ''.•' | 1! &lt; 4 1 י י * # . ' ;;־5 ,&quot; •־ 6 * י |יי• . &lt; &lt; * - ן * לא 2 כי אם 3 צלח(שיק כפעיל) 4 קח 5 תמיד * הגה ן ־,(*ת קל) חכם(נקל) * מטה 9 שען(בקל) 0! אויב י י**4 אשמה 12הושע 3! שמר (כנפעל) 4* קצף י פינפטענם 5יי! יען כנויי יחם שאליו &quot;עופע פש! דפק וושרטע אל שדער דעק בונטטחב ל שונד עבענפש!!ש שיט ידען אישיות &quot; 0■ - ־ * ־ '־ '־־ ־ ' יי &quot; . * '* י־ * הכנויי□ 3&gt;&lt;חחחע!4ע!ע3ט וינד, שיהרע שרדשנפ שיוט •ויש פש5*;ט:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="'־*־ 85 י*' ' זכר: כקנה יהיר 1 לי, אלי,&quot;יר,נ!&quot;יי, ^ינעטאעגעו*יחידה—גזייך ג לך, אליך, — דיר, דיינעט&quot;ילו־ע! ־* לך' אליף ־־־* 1 3 א, אלין, - ריהכן, זייגעט' ־-לה'אליה חיהר •• ־ד ד &quot; י.' ז רבים! לנו, אלינו, 13 ריגש, ר,שעמי' רכות — 4**ר 2 לכמ'אלכס — &quot;ייר ^יענט' ־־ לכן'אליכן •־־י■ 3 להס'אליהם-י'־מעו- ־ למ'אליח! - צור אויסאיבונג דערזעלבען פא לגט דיא. פינף אוגד דרייסיגסטע אויסגאבע• 1 קרק הער 21 4יכ ריר דיי) כוך,&quot; ע! ריך נו דיר קח&quot;*ע, 5 ו, 4עבעריךדיר 1***31רנדערעש. — *ר4ע ריהכן דרך ,דרש ריך 3, רי־כן קר&quot;&quot;ען &quot;ערדע, רונד ויינע מ&quot;עסטר.•. 4יכ חיהר די*41 רינ4. — ער טפררך&quot;יט ריהכן&quot;יינעט&quot;עגן רזנד דיינעט&quot;ע4ען, רונד ער 5 פער* *י5ערטע ריהגן, דרש ער 3• ריגש קרי&quot;זע! וועררע,ער סיקט ר1נש נו! ר נ־ 3י4 4ו3דען • —־ י*יך 9 ביטטע דיך, 1מ4ע עש רויך ריהנען, ך דרש ער 13 ריהנע) ק^&quot;&quot;ען ווערדע ו * בא 2'תן 3 אחר 4 טבעת 8 בטח(נהפעיל 6 נא 7 כי זעכסטענם יעו כנויי יחם הדמיון, ,יר &quot;ערד! פר! רענן 0־מיי; ר!נד אותיות הככי&quot;ם 3&quot;חררען 4עוע3ט• רי'־רע חרדנונ4 ריוט ווירפאט: ־•■ ■ '־■■ &quot;&quot; &lt; ' 0הרט נאך רעהרערע בעדייטונ4ען,ר1ש:א8ר&lt; לי פרן'^יר,, רכיש 1 .. לוחמים לי,11 ירעד ריך יוו'. ד/ 4!'. היר רבער יינד שר דיר הויפט* ,בעדי'טונ4ען רנ4עציי4ט. —&quot;רן &quot;מרקע ריבערהויפט דרש אלי אליךוכו'&quot;יימטענס גבול התנועה ופעילה, לי, לך רכער• תכלית הפעולה, ענדרכ'יכט, טיי־ען. ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="*—י 32 '*'יי-111 צוד אויפאיבונג אונד אנווענדונג דעיזעלבען פאלגט דיא ! איין אונה דרייםיצססע אויפגאבע• ווטןהחטער 1;עט1ח1:ען?איך. ~וומןהחטער 1 *ע&amp;וכט דיךן1ען החסטחח 2 !;עטיקט ? חיה) ץ — ווט! ח{זט ער 3 ^ע2רח^ט? 5וונכו. — &quot;ע! ר*0ט עי 4 4עןיכט ? חייך. ־־ וועןהחבט חיהר ן&amp;יו !) !!ובטיןיח* — .. ' י י ' • • * קלל * שלח 3 שאל 4 אהב. 1 * |ן ־־&quot;־־־ ־־־־־־־־ ₪ י ' | ויווייא אוגד דרייםיגםסע אויפצאננע ־ ■1 י אי בער ביידע צוזאממען 1 דער 5חטער בעעחה( חייך! חיהר *מט איר 41עה$ךכע ן, דוח *עהןורכטט זער חבער2ניציט • — 37$ קעננעחיירען פחטער, דיך 4בט ער,חיה!חבערניכט,דיינע טוועטטערייי^י^וט* *יח^עה^ור־ כעטחונד חי*טרעכט5בעטיידען,דיי! ©חטער 1יבט*יחחויך 6 ועהר/ ^וויח* &gt;חןןטןחונש חונוערע עןטעד1דע|8ק^ידע1ו&quot;נד9 טפיחען• 10 יגח^טע חיירע טוועטטער!11 ווען וויר חיהנען ליכט ^עהןורכן ו^טן ? 1 ! שמוע * לא 3 ידע 4 טובה § צנועה 6 מאוח 7 איך $ לבש מ''5! הפעיל) 9 כלכל(חיק פ?$ל) 0! אמר 11אט 7 • 7 דריפענס נחו י^ו כנויי היחס שממנו, ווע31ע 5ח! דעק ווחרטע מן חונד ריח אותיות הבנויים צחחחחען ^עןע3ט זינד חיהרע חידנו&lt;* חיוט ווי0 עח^ט 4 &gt; - - * וח!5טען ן ווירד חיק עברעחיט$ גי3ט מיש^עדריקט:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="**&quot;' 83 •■־•* ־ נקנה יחיד. ־ממני עח! איר יחידה — י1*ו ז1 : ו ■ו • ;* • *ממף ^י'ר? - ממף - 3 ממנן ־- חיה? ~ ממנהנח!חיהר • י• • •־■ ■דרבים ! ממנן פח! י'ינכז רבות — *זייך 2 מכם - 1ייך - מבן - 3 מהם - חיהנען - מהן ־־• •• 7 &quot; ד | /. &gt; : * י. -'ז * • ־ ' &quot; &quot; &quot;&quot;■■ יי! ■■ ■ ■ ־ ■ [יורי אנווענדוגג אונו־ אויםאיבונג■ ד$רזעל2ען פאלגט 1יא דרייא אונר דרייסיגסטע אויפגאבע. 5ח! איר החט ער עט 1 בעגעהרט, כ^ח! דיר החט ער עם 2 געש גחאאען, ח!?ד ד!ח החנוט עט מידער $5; חיהנן 3 געפטחהיען, ד!ת החטט עט פח! חונש 4 געקויכנט , חונד מור פחן חייך, חיהר חבער נחןמיהנע!, חונד ער פחןחיהר! •־, י ־ ^אל * לקח 3 ג^ב 4 קנה * ©ירטענס^ו יע! כנויי היחס עןב1 והת1ןז.' &quot;ע5כע י. פח! רעב! אית ב חונדאיתיוח הכנויים נאחאאע! גע;ע3ט וי?ד. ח',ה־־ רע חרדגונג חיוט מיח נחוגט: אי • י: , נ.קיה .. *.־',&gt; ■' יחיד ! בי חן איר, איט איר * יחידה ג1ייך , ־־ י■ ■ . ' י '־ &quot;ז יי 2 בף איט דיר, דורך — 3ןל — * . - 3 בין —חיהןחרךחיהן בה —חיהר,1ורךאח■ * *. •; ־ ' * ך- &quot;זל?ז ■־'■ ־. &lt; ' י' י־-' '' ' '•^4 'ן ין '■* ', '־• &lt; ז *''■$' ''&lt;{ ^*8י': , ' יי •**■.־'*■■ &quot;י•* * *־———י־&quot;1■ י. *) חין א*ר, .איינטאעגק , חונד ?חך אעהרערע ח*בער*מ£8ןגען &lt; יע נחך דען פערמיעדענען בע1ייםונגען ידעם ייזם שבו לתוך; ח[ם: , התאכףביחיבער איך, בינשבעת', בייח איר :עזבטטחו'.ד/ג!'! חויסער דענן חויך ?חך ד'ח בעדייטינג נח1 י&lt;לי בעצמי ן 3 ¥"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="י'י- 80 יי-- ן י I פירטער אבשניטט• ן פא! רען כגויים אוגד מלות הגוף י עט וויסט 3ו!חר שח! חב! וזיהיעי־ ערוועהנט וווזרדען ' וויהרע *וו* טוג^ען ' ו1ונד בעדי&lt;טינג וווישחיינחנדער גע;מ3ט, וויר ווחי* }פ! וובער צזו*ך יעדעט 1***כ3עז! דייט5יך ערק3ערען, וזונד ד!רך ו1ויפן;וזבן י| *!ונד^ע־גירי^עחנווענחנ!; ערןייטערן,-טוני 3יוחר ערשטענס דימ מלות הגוף פערזעה&amp;יכע פירווערטער; ניוון דיזען וויזט 3&gt; ווערקט! 1 II דחס, לוב ויחייך ווינן עברעוו^טען דעכן נייטוווזרטע, פעל, 4ע* :11 ד ■י ) / וועהנ5יך וזיינ5ערןייבט ווערדען, וויו! _נ&quot;ב £קךןל[ טטוזטט פקד ! י אתה , פקדנו טטחטט פקד אנחנו * ו))• *־• 5 זח קוויזט עלז - יד ז ־ ן : ד־ ן : * :*־ דוזך ו1ויך חפט גווני! פיר זיך וו!ןיין 13 טטעהעןל נע־^יךן ווען עט 3ור בעחנטווחרמונ^ן וזויןדיוז 5ר1ז^ע' •וע53ע פערז(זן חיינע חדער דיזע הוונד13ע בע^וונ^ען ן דוו טטעהט 5 5&quot;ב מי אכל ? אתה, מי עשה - תר ־* ־ תר ~ 1את? הואחו-די^י &gt;זוזןדליטטזיוזוו5טדו1ןפרוזנ-מויינוו פערזחנח!*.• {ובז^ןוטין ו&amp;יין טטעהענרע פיחוערטער ' וזיי־רע חררטט; וזיזט וויו♦ ■י ♦ . - זכר נקנה | יחיד 1אד, אנקי י!יך — *וייו • ' י י 1 'ץ I * אתה — ד&lt;מ את ־* * &quot;*- ? II 3 הוא - ער היא זיו• ן ■ ן רבים ! אנחנו, נחנן ייירדבות- 54י? • { 2 אתם — וזי־ר אתן י- ' •• •• ** •• 1 • ♦ • 3 הם, חמה- ** הן הגה ♦יי* י— ך -■ ־! וזין וועז5עק פוז!3ע זיו, פרוונוז^נוז ן פערזוונוו3י ן קוזניונקטיוווז 1 כערביגדענדעפערזע־נ5יבעפירווערטער היישען • דיו! וויי^ענט! 5י&quot;ע עריערגונן. דעחע{בען וז'זט דער לוה הפעלים •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="— 81 — צור אנווענחנג אונד אויסאיבונג דערזעלבען סאלגט דיא ■ דרייסיגסטע אויפגאכע. 1 ווערדיחט 2^עטירןש? חיך, ווער החט 3 בעפ1)־ןטן? דוח. ,0ער חיוט4 ;;עכחנזזען ל ער, (יח• -־ וועד 11*5 5 עשעןלוויר. ווער החט ^ע1ערנט? 1!יהר. וועד ווירד 6 רעדען ? ויח , • ;*י ! מי ־ שלה 3צוה4 הלך 5 אכל 6 דבר. צוויימענס יי*• כנויי הפעול פרחנח*וינח פחשיווח![יי* דענדעפירווערטער&quot;חדן די{עש פירווחרט ווירד ח'כן עכרע1זיטע!ן דעק פעל 1ו''טטעגטח&quot;נפער{&quot;בט, ח1ט פקדו שטחטם פקד א1תו י כקרני טטוזטט 5קד אותי(;'העלית ככדי הפעלים בשפר־י' מ''&lt;) חין ו1ע!כענ(5חןןע;יח פרחנחווינח פחטיווח קחניונקטיווח, פערבינדענדע■ !יירענדע פירווערטר ה&quot;טען; עט טטעהט חכערמויך ח1!&quot;1, ווע! עש 3יר בעחצטווחרטוט: דער פר1ז^ע! וועד די1ו 5&quot;דענדע פערורז! מיינער החנד* #15 חיוטחדער;&quot;! ;שח, קיויוט 3'♦ ב':את מי הכה ל ווען השט ערי ; , * י * ז ו.עט!חי־עו ל א1תי חי! 1 את מי לסח ל ווע1 החט ער ^עה&quot;רשטעט? י י; • ד* י* א1תה ן ויח ; ויח ה&quot;טען מישרח^פרחנחחינח פחשיווח חכ{ח5וטי ן ח5&quot;י ז 1&quot;! שטעהענדע!&quot;רענדע פירווערטר. חיד.רעחר!־נ#1 חיוט וויח פח^ט &lt; זכר • נקבה . יחיד !אותי - *יד יהירה — ^? &gt; 2 אותך — דיו א'ותך — 3 אותו — חיה אותה ;'ח רבים ! אותנו חונמ רבות ־*■ 54י? 2 אתכם — י'&quot;ו אתקן — ■ ?אותם — יי* אותן *י* . ו ־*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="■ &gt;־ 8? ־־ 11. זעכס אונד צוואנציגסטע אויפנאבעי ■ :1 מיט ויען ווייבליכען ארדנונגטצאהלען ♦ 0|: י אחאב 1 היירמטהעטע 3עהן ווייבער 5 מיק ערטמן 2 ימהר $ נמהק ער דימ ערשטע ל מיקצווייס! ימהרדימ 3ווייטע5 וזיק דריט* טען ימהר דימ דריטטעל חיק פירטען ימהר נמהק ער דיו! עירטע מו'ן' 11' * מזנד מיק 3עהנטע! ימהרדימ צעהנטע . /• ■ *י■ * י י י י 1 לקח 2 שנה 3 לקה• * &quot; — ~ ־ - - י .... ־ י י 1 })ןן י,־,'&quot; י1' '־ • י ויבען אונד צוואנציגסטע אויפגאבע • ווען רעד מתואר ויידערראלט ווירר ' אונר ביידע רעי* מתואר אונד דעי מספר יסודי דאס ה' בעקאמנזען• מין פינן, ז 'טמ^עןמט מין פינן, 2 עפ2ען. דע! ערשטעןטמג £ש מין דע! ערשטען מעפע{; דע! 3ווייטען טמ!נ דען צווייטע! מפ£ע3, דען דריטטען טמ* רען דריטטען מעפע5, מונד מק;פינפטען טמ4 דען £י(2טען מפפע?, |;■' ־יום 2 תפוח• פמן 3עהן ווייטער קמממט דער מספר יסודי טטמטט דעכ1 מספר סדורי, ממט מבער 5יי3ט 3• מינטערטיידען, מינדעק דער מספר' יסודי, וזימטמן^עזמ^ט, פמרדעק מתואר, יער סדודימבער נמך דעק מתואר טטעהט, מיני דעי יסודי מ!ט סדורי, מזין גמך רענן מתואך 13 טטעהן קח4זט. דימ י־ עימיטערונן;הירמיבער מ'!ט מערער מכט מונךצזומננעטטעןמזיפ־ ר.מגע. .*■18&gt; * — &lt; - ■1 * 1 &lt;■ ן , ץ י ■0 •ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="-79- אכם אונך ■צוואנציגסטע אויפגאבע ■ • - *י ,1 _ מייזןיטמ^ע בי! מין ןעגמ^ע!! *מק מיי5פטע|-טמ!:עמבר המבע מין 1 מ!יש^ע&lt;ו־ט ■ — ביט:11^!'' ימד.לע ־מבע מין ג^ערנט, מיק נ&quot;ע!פטן ימהרע מבער המבע מין 3 מ•':■ ^מדיערט ► — דריי3עהן #מקזטע זזערדע מין 4 ריי*ען, מיק דריי3עחנטען יימנמטע מבער ווערדע חיך 5 טריק רימען 4 * נחתי, ישבתי,2 למד!3 עמדתי,4 הלך ' אעבור ' ] אורה, 5שוב• סאן דעם מספר הלקי, טהי*לענדעם צאהלוואיט ' דמעם נמ־מומרט ממט ן מויטער דעק הצי, מחצית! רעצן. ממ&amp;ר סדורי )1ייב5יכן *ע^עבמש ^ן&quot;ך,' מ(נטערם&quot;דעט *.ין מבער דמדורך, דמט עט יעק מתאר מיער נספר פמרןעןע 3ט ווירד * ו י צעהרע על5י*טרונג מינד מויטמיבוע; דחפמו מי:ט דינו . ■ ' * ■ ן . * '■■ן| '■'- 1 מין אוגד צוואנציגפטע אויפגאבע * , * , לריימ מונדמייןהמזב&lt;מ־ר ו!מ1 מין מי)דערפרע&gt;*ז־ י נ&quot;&quot;מ ימח* לע המבע מין פריי!יךעט(1מש1:ע3ערנט ; דמש דריטע ימהר מבר המבע מין 3וויימ דריטע15 דמפמן פערטימפעןן מונד מיי! דריטמז, ^ען.עשען מוני 4עטרונקען ־ דמס 3 5ע3טע ר.מ!בע ימהר, 4 פערט5ענדערמע מיך ווידער מיין פירטמ3 ימהר,מונד מיין פירטע( ימהר 5 בערייעטעמיך דימ 6 פערימהרנע 3ייט י מי! יער *רעיייע הייתי מתגורר בארץ ! ממנו 2 ישן - 1 3 אחרון 4 בהבל הבלתי, במלתי להבל!. *,נחם * 6 הזמן האבוד י __ ■* י ' * 31'ום התמד עשר .."/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="— — • | צווייא אוגד צוואנציגססע אויפנאכע ן \1א דעייגספר ארעי מתואר מיט ה&quot; ידיעה דעי־ עזם המספד אבער דאך אמנע ה' אונד אריך פאר רעם נספר קאממט. ן ל ' י די!עדריי1זברידער ויוגד די:ע דריי1זטוועטטערן ז ערבטן ד&lt;־&quot;1* 6 גוידק, 1ז1נד דיוע דר&quot;1) 3 ^)!דן טעכקט! זיח 1זן מ*ענע!4 1זח*ען, . 1טגדדי*ע 15וע! 1)1יזע|5 טה&lt;י5טען עט 6 ח! ;ט עד :*ך י ן י יי י. י&quot;' &quot; ■ . ..י-- 1 נחלו 2 כסף3 נרנו 4 ענייס 5 חלקו י&gt; ביניהם&quot;' ן 1 5■! *■—■■■ — , ,11 ■ דרייא אונד צוואנציגסטע אויפגאבע ■־ יא דעי שס המספר ציואי איף אייבם נספר ארי מתואר זיך בעציהס ' רער שאי איין מאהל נעראבט ווארדן ' יעטצט אבער אץ דעי דעדע פיכט מעהרשטעהט'איןוועלכס פא&amp;ל רער שם המספר איין ה' ידיעה בעקעמטי &gt;(יין'פ1וטער 1 14)3 ודר פיק5 2 4ו(רען ן 11 י י נע זיזטטער(ענס ^ו!רן, לנדודי! ברודער ?יבען ^ודע(,1זיך כח—כן ח(!ח די1) פי:!1 !נו!•־( ' 1זונד די1ז *ע5ט 11,&lt;גד רי1ז זיבן * ,וזונד ה1זטטע 4 :)!דודיוע( 18 4ו5־ע1. 1 גחן 2 כסף3 לקח 4 והין לי(כשף 11י1ט אענ[ין גל&quot;ע) ■■ &quot; י■ ■&quot;.י י ■'■!■&gt;—-■— ■ . ■יפיר אונד ■צוואנציגסמע אויפגאסע - איבער דיזע דרייא רעגעלן צוזאמען 1וברי־כן 1 ה1זטטע **חיין הוי*ן 1)&quot;! פע^דצ 1)*ינען ק?ע5ט! *)ונד 1!יינע וז1)4ד ן פינ1' 3 כוטיהרע 1זינד פינך 4 קי,־זע ן פינן', זעהגע קונד - • * הי ר בעקעו1ט דער שס המשפר דיש ףן' הידיעה וויי! ער די1)טטע5־! 1ע דעם מתגאר פערטריט ן וזיני ^{1י ד1וט ה' פחקכתיאד 111*['' דענ} מאד 8גע?ט! 1וונד טטווט ואות ששה 'ואת הששה הייטט* י • ' יי' י, ■י■ י* אתף מוני את ת (וירד רע''* £03&quot; 1)י1&lt;ו&lt;ער נמנ^עזעטגט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="— 77 - §ינן' טמכטער *)5ד 5 אייןטוי?מ5ד פינ| דיוגדערט 1;$יען \דיא 5ינךי עטי; דע ן. 11 ב עך דמן פינן* זעיזנע!, דיא פ'פן•' קיהע דמן עינן1 טעכטער! ,אונד 6 אייכעכן יעדכין דזולדערט ^דען דיא ך איברי;;! פינן הונדערט ך נעי־יוט ער פיר 8יך. דעכן קנעכטע ;;אב ער אויך &gt;עבט א1נד דער אאגדפיר ;;ו3דן, כיידע9 פרייעטען דך די*ער #יט דעןןעכט, אולך דיוע איט דע! פירודן, * הי' לו ־ שדה&lt;אי*ט &quot;ייב5?)בל&quot;ע3 פרים 4 פרות 5 אלף וחמש מאות 6אחד 7 הנותרות 8 הניח לו 9 שמח • ■וי ן ווו 'יו• יי■ י י ■י פינף אונף צוואנציגםטע אויפגאבעי :11 אירער דק מספר □דורי ' אררנונגסצאהלווארט מענליכק געשלעכטם * * אין3עה1 טא|ע! גינ^נג! 3עהן אעננער 1 איבער 1ויינע! 2 עט־יז:! דני! ערטט! טא* ו.ינ* דמר ערטטע; דען3ווייטן מאן; ;;*נ;; דער 3(1י*טע דען דריטטען דערדרימע; דע! פירטן טאג ^יטנדער דמןפינפטןטאג 4ינ!נ דער פיכפטע 10' 11' $ אולר דמן נעחלטן טל*•, *יל* דער 3עה&lt;טע. * עבר 2 נחר *) דער מספר סדןךו א י גט אין יעדעק בעטראנט 11 ולד לוי! יעד־ער רע*ע3 דעק שם התאר לזייך י' ערטטע־ט נאךי־עק נספר אדער מתואר עטעהט 11,־גע ףן' יריעה וועןער לא כידע אי!ט *!ני ביום ראשון, יויט ה' אבער, ווע! ערנודעחיגטן חרר *'יו &quot;&quot;1 מתואר נודע ־'ך בעליהם , *5ט: עשרתאנשים או',!'■ 11'., היישט הערגחך־ *יל* דער ערעטע עבר הראשון *''. *'. &quot;'• ! &quot;ייי ראשון אייו יען מתואר אנשים, &quot;עוכר פארדיער ;;עדאכט ווארדען, ייך בעניהט, ווירר אבער דער מתזאי־ כידע אי! דער רעד ע וויד-ערר.ח1ט , בעקלטגייען ביידעדאש ה' ידיעה (!י־עדיאגיבן אונו־ נוואנ3י*שטע אויפלאבע) &lt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="| — 74 -י־ אכטצעהנשעאוי&amp;גאבע• , ; איבעד דען תאר נשוא בלחיי נודע, ווא עד דעם ש*ע ארעד מתואר הארגעזעצט ■ווערדען קיאן' *אבעד אהנע ה'י רעד י מתואר אבער מיט ה' המיחדת קאממט י 1 שווערשייט דער 3 שטיין, שיינע 3 1ששט דער 4 *שנד.— ריש 5 ווייוהייט שיוט ^וט, שע־! 6 שי*ט דיש ך 1 •טו^קייט. 4דשמ 4וי*ט דיש 8 שרבייט, 9 נוי? דער 10 שרב&quot;מער * 11 ;עדיוזשט ■ן שיוט רעד ו1יי*ע, 13 נערשכשעט דער 3! טד.ש.רי&quot; |;־. יש * י , . ■4 1כבד 2אבן 3 נטל 4 הו ל 5 חכמה 6 יפה 7 דדן* ארץ, פז&lt;סד .*'מלאכה 9עצל,©; ?ועל !! גטרזולל 2! נבזה 3; בפילי ניינצעהנשע אויפגאבע. ' **יבער רעם שם המקרה בשמיכת,' ויעלכעי אויך דעה מתואר פארגעזעצט ' אבער אהנ-ע ה' (זיהע אויפגאבע 6) ד ער מתואר אבער מיט ארעד אהנע ה' קאממט &lt;זיהע אנמערקונג' אויפגאבע !4 דיש1 5רעשיגקייט דעש יעקב, דיש 2 בשוד.ייטדעשעטו, ,דיון 5 טטנירקע ט^טונ'ש ן דיש 4 וויי&quot;והייס ט?ש.־'ש, דער 5 ע?יישדעש 6 טי?ערש, דיש 7 ;עדו?ד דעט?עהרערט,.דיש 3 בע?שהנונג דער,9 שיה&quot; .$ע?יגקייט. 1 צדקת 2 רשעת 3 גבורה 4 הכמת 5 שקידת 6 הלמי.ד 7 סבלת 8 ?עולה 9 עמלה• '*) ששן ויהט ?יי5ט שיע, דשש היד דשעשייגענטשנטעןדעק מתואר .ווע?כער ש?ט טש! כעקשמט שזנד בעטטיוושט ךשר;מטטע??ש ווירק, יערשט יע3ט שונד שיט גווך שונבעקשנט ביי;ע?ע;ט ווערדע, ש?*ש *&gt;יי1 תארנשוא ב?תי גודע שיוט, שי! ווע!כעקפש1!ע ער דען ט&quot;ע *ודעי מתואר נשרגנשעכט ווערדען קשן, בעזשנדערטשען רער ^עקט שרעד גשכדרוק שינן שפרענן שוין' דננשזע[כען.נע??ש •י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="*־י יצוואנצעסמע אויפגאבע־ י ■איבער די זע ביידען רעגעלן צוזאמען זנר1וט 1&gt;י*ט דער טיוג! 1 4זע3מיג דער 3 5***מע&lt;־!— ד*0 5ור• גייט 1זי*ט4ר1וסטונד דיו! 3 3וטט 1וי*ט ק5-&quot;ן,* טעהן חי*ט די1ז 3ע, דער טי(ער וזב ער 6 פוי(. דיט ך טרעגהייט דעט טיזערט! חזנד ד*3ו 5 טשערקע רער 9 היטנע 10 פערצנענערן יוונד £ערהינדרן דיוו וורבייט• *.עזת 2 קנאה 3 חשק 4 יפה 5 הינויך 6 עצל ך עצלת 8דוזק5ו 9 חוס 0 * מבטלים י מחשים, מונעים דריטטער אבשניט♦ ,115ן דע) שמות המספר (נוזד4וןגרטער■), צז1נדמו3)ר*; איין אונד צוואנציגסטע אויפגאבע. ■איבעי דעם מספר יסודי ' וועלבעס אויך מייהטענסוויא דער ותאר נשוא דעםנספר אדער מתואר פארגעזעצט ווידד• דיא מענליכע צ&quot;וו געהןמיט ה' נקיבה בסוף דיא רוי־יבליכן אבער , אהנע הי**! י #יי) כנוזוזטער הוזט 3ו*ען 1 בר&lt;דער וזונד 11113 £טוועטטערן; #יינע4ווטטער וזבערדרייוו ברידער ווונדדרייוו110 עששערן )' וויר 3 &gt;ינד 1ו?ט קינדער! פיער כרידער 111 נד &lt;|יער טוועשטער( • * אתים * אהיות 3 אנחנו .* * $יהע דיקוו&quot;נטהיי^נ^דערןעיבמן בט5רימ&quot;י. ** דער טק *ש5ר יסודי וזי!ט&lt;וי! יער מק בעטר1ז5ט 1ו!ט י1&lt;'1 תאר 2שןא ב)תי נודע'.1זונד קו#1ט וזהנע ר&gt; ! 1)1נד דער נספר וזיין יעדער וונדערע מתואר 13 במטרוזנמען; קלז^ג! #46 טהנע ה'ווען ער ניבט נודע, וזונד י*יט ה' וזע! ער טדע 1וי&lt;ט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="&quot;־יי• 72 -**י | •צווייטער אבשניטט .•- &lt; ■י * , י&quot; . , . &quot;? &quot; ** ־ ' פארטזעטצונג דער אויפגאבען פינפצעהנטע אויפגאבע. אייעד דען שם התאר רעד אדיעקטיו*, 1וא עי* דעו שם עצם נאנגעזעצט ווידד' אונד דאס ה' ■המיחדת ©איי ביידען צוגלייך, נעחמליך 1 פאר דען מתואר אוגר תאר געזעצט וועד' ידען מוס • 1 ידער 1 מטע * בער;, דיו! 3 !;רלזטע 4טטלודט,דלום 5 טענע 6 ! |0כד*# דייו 7 הוזה! בערגע, *־♦11 גרל1ס( טטעדטע, די1) טענען 5ענדר. — דער ערטטגעבלזרנע ולזהן, דילויינו-טרע טלו3טער, דלוט ק5יימג קינד• 1 טוב 2 הר 1 גדול 4 עיר 5 טוב י&gt; ארץ 7 גבוה• -1 ,1 ■ ווו■!■■■ 1.11—■■ *) די! ע לועד דיוו פ1)5;ענדע רעג? דער 1ע3־געהנטע) ל1וי£גלזבע ביידע ג^טע! נור וולו דעי תאר לויין ב5לוטער תלור, תאר גרידא לודטר בעטער לוין תאר מרכב לזוני ק&quot;! גשואל!י!ט; ד&quot;ה דטר תלור ו1ירדני5ט לו!ט לויינע דעכן לותולור ערטט יע5ט ביי^עזע^- טע לויי4עגטמ$ט, ,לזנדער) ענטוועדער לו5ט לוייגע ביי לו לויהנן 5ענ4סט געקלוגטע' לזי'געגטלזפטן1ו!נד דער תאר וצו 14 ט דטק מתואר ,^ןייבזלזק מיין סמיכת הרכבה יודעי שם מרכב בעי־ טריוכטעם •וירד. נ&quot;ב ירושלים העיר 'הגדולה ירוטצינן דילו 4רל1סע טטלודט; היר לויוט ירושלים דעי לו&quot;גענט5י2ע נושא מ'ני מתואר, העיר הגדולה 5יולז^ע(&lt;ני5ט.4ד!ןה ל'11יי0 יעינשואלוונד מייגענט*'5עתאר לוו?ד לווין לו5ט טלוןבעקלונט £לור4עטטע!!0;, ל!ז*ל* ביידע 4ויט ה' הידיעה ; לזדער ר1!ש לז&quot;נע לוינכעקלוננטע לזיי4ענטיונט מ*ט וגבוה עיר גדולה נכוה וולור 1 לויינע גרלוטע טטיודט , היר לויוט נגיה ימי נושא מיני מתואר, עיר גדולה צוולו^ע!, &lt;ני3ט גדו1.־ז מ55יי0 יעי נשוא ח!נד תאר, לווין לו5ט נלון לוונבעקלוננט 5לזרגמטטע55ט, 115,1* ביידע ווהנע ה' לויחדת • הינגעגע! 1 העיר גלולה דילו טטלודט לזיוט גילומן -יי לזייטיט ק*יו סמיכת הרכבה , וצדעיו העיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="- 73 - ־ ןעכצעהנטע ארנוגאבע• רא דעי־ תאר רעם מתואר אדעד ש&quot;ע עבענ§אללס נא*&quot; געזעצט • מידע אבער אהנע.ח' המיחדת.&lt; אונבעשטיממטען ארטיקעל קאממען • מיי! זמטער 1 &gt;*לון, מייגע 2 רענטטמפענע 3 5רוימ! לויי} &lt;ןזייכגיכז ?ינד* ג,טע 4 מעננער , דעכטטמעענע 5 ))*יבער, רל&quot;נע •ןינדער, מיי) 6 טטמרקער ממן ן מייגע 4רמטע טטמדט, מיי) ק$יי# געטהויז, מיין המהער בער*, טטמרקע מענגער, ק^יינע סטעדטע ^רמסע 8הייוער, המהעבער^ע • 1 איש 2 ישדר. 3 אשר. 4 אנשים 5 נשים ■ 5 חזק 7 גבוה * בתים &quot; _ י־* &quot; &quot;&quot;,&quot;- &quot;י יזד-י&lt; * . ויבצעהנטע אויפגאבע• איבעי־ מידע רעגעלן' ציזאממעןי דער 1 רעבטטמפפענע אמן, 3 המט מייגע! רעבטטמפפעגען *מהן , ידימ קז^ע 5רו*מ 3 המט מייגע ק^ע טמכטער , רע3{1טמ?־* פענע ע^טערן המבע! !;וטע קינדער — דעי 4 פרמממע ממן קמט מייגע! !;וטען 5 ?מהן, דער כעזע 6 ממן מייגע! ך ט1ע3טען 8 !מהן. יישר2ישל\3 יש לה4צריק 5 שכד 6רשע 7רע 8גמול. .* 4 1 1 ־&quot;י '־ - . ^ דער מיי4ענטזי3ע נושא 3)ונד מתואר, מ!גד מוין מזס טמן בעקמננט, מ1ומ ♦זיט ה*•,גדולה מ!1יין מבער דער נשןא מ!נד תאר (תאר נשוא) מונד ואלט נחך מינבעקמנגט מ1זמ מהנע ה'; דעק 3ו5מ41ע 3ערפע5?ט דעי תאר מי! דריימ ; ^טטי?ען, תאר'מרכב גורע, תאר מרכב מלתי גורע* ;מוני תאר נשוא ב?תי גורע, ווע5כעךריימ4מטטו^ע1 דימפיגפ&quot; נעהגטע! &lt;עצ3עהנטע מוגר מכט3עד.נטע מ!יפ^מבע ענטהמוטע) ,מיני ער5ייטער)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL=": —70 — !הבינוני בשיבא אחיי ישם! הוראתו לרוב עבר כמי יושרה - שומעת♦ היהה י-שומעות ויעקב דעה הי/ רעת והעוף אוכל.הי' ' ובדומה ויבואר עור בחנוך שלו♦ תאר הפעל יבא לרוב אחר המעל* כמו גדלת מאור אכלת מעם, ויצאה חנם 1 ובדומה ' והעברי יהפך לפעמים התאר הפעל &gt; אם הואשם המקרה** •ויעשה ממנו פעל ' ועמן | הפעולה בעצמה ■ירכי בלשון מקור ונוכל לומר ד&quot;מ .אכלת הרבה או הרביתלאכול, עשית סכלות או הסכלת ץ י ז&quot; * -י• 1 -• • י די&quot;ן,ן יד $שת' ויבואר להלן *חנוך שלחם • מלות היחש ואותיות בל'לם יבאו תמיד לפני השם י ־־ * צדדי במשפט כמו בראשית ברא וכל כאשר ירד ■הגשם מן השמים על הארץ/ בחכמה עשית/ כלם המה שמות הצדדים כמשפט. / ומלות ואותיות היחס לפניהסי ובבר בא מזהלעיל אצל .הוראות,היחוסים ■ויבואר עוד להלן • ודי בזה עתה מידיעת דרכי מנהגי הלשון להבנת | :הכללים והנוכים אשר'יבאו ' - והשאר; יבואר עוד באר היטב כל אחד במקומו הראוי* -—&gt; אם 59וא ממדרגת אכות הפעולה :■וכמות הפעולות עיי' לעיל, *־־' ■־ &lt;■ *♦ גם שס המקרה ישי העצם י&lt;!:לו להיות תאה♦ הפעל ויוגכו אז כסמיכתהדכבקבהפשט ענין הפעולה לעשותהכמקרה כמו ואולך אתכם , ■קוממיות עניני יאולך אי'=ס.הליכרדקוממיות, ויבואו בטח. ביאת־בםח ותאבדו דרך, יתאגדי אבירת־ דיר • כי השם בעצמו אס ש&quot;ע או שם מיךה באשר שעקרו הוא לשטן ולכה ת לבר מתש או משכל אין ני עט ן, פעילה ! 1איכות אוכמות וגלד פעילה מה ' אס לא שנבין אותו כליך סמיכה הרכבה בהפשטת ענין שר הפעולה כמו שבארתי ן ידע זאת."/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="**— \ך •יי• ירטש נייטווטרט ^על, ווע?5עט 5*יכן עברעיטען 15*) דרייט 3&lt;יטען, נעהטייך עבר, הוה' עתיד געטהיייט &quot;ירד, וט!5טע רעכשכמזעגע!, 1וימ טי) טנדער! ט£רט5ע!, מק{'יגער ריכטיגע! בנג? ,דייטונג טונד נייט, געברדכט ווערדען• דער עברעער טכער ©ערי* זוע13ע!ט דיזע 3ייטע! .טפט, ט וכד ^עבחיבט טיינעש שטטטש רענן טנדערן, /•טרטיבער טבער ערטט ו/ייםער(חלק ד' כר ק ב') ריט פט{1* שטענדי4מ 4ע^עבען/*ירך. (עיי'בע כרית). .רטש נעבענוו טרט (תאר ©על) קטויטאיישטענני דעק 3&quot;ט* טטרטמ.(©על):ועןכסט,גמכן:עןעט3ט • ג.ךלת?ןא1ח;וי^את :חנם ט!' ו'1ו' • 3ווי^ע) טכער טויךטו^עוועכדעט,, ו* טרט יבער דיט ©טי[טטע2ריגע מר קןעד:רונ4 !*ייטער (פרק ה') פטיגע! ;/וירך (עיי, :.בעברית). דיט מליתהיפם טוני אותי יי* בכ&quot;לב! (פרט1טוי5יטניט) קט&gt;ואע) ט*טטער פטר רען שמית הצדדים טיק רעדעוט3ע (משפט) אלס ביאשית יכי' את השמים , על האדן 5*1' ד' 11'. דיט ווייטערע ערק!עהר1נ4 דער!ע!בע! ער5ט!^ט עבענ5ט1)ט ווייטער (יעיי' בעברית). וט1&lt;יט ט{# ;?ע ביסהער געגעבענען רע^ע5ן דער מטעמי טונד מנהגי הלשין, ומי* טער בייט רען טיי©4טבען 5ט11טטענדי^ער ער3ייטערט טונר •ערק3ע&lt;* דעט ווערדען, רען עש •יינד טר טיינשטוויי5ע1 דיט 13 רען סט5^ערען ט/יפגטבען נעטל&quot;יגען רע^ע!) דער מטעעי הלשק טונד מנהגי הלשה ט;־־ :^יל&lt;?1 טטדדען* ,'** י , \ •י 11 .1 &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="ימי 60 •ליי• * \ שגי משבטים המצטיפים שה&quot;א הסבה ודו&quot;ב המסובב ראוי שיקדם משפט הסבה להמסובב וכן הוא 1 . **רוב, כמו כי עשית זאת, ארור אתה,■ כי שמעת, לקול וכל ארורה האדמה וכל בבלם הסבה קודמת להמסובב ' ולפעמים המסובב קורם להסבה כמו ויקרא וכל שם אשתו חוה, כי ה א היתה אם כל חי ' וכן ל'ל לא יקומו רשעים יכל כי יודע ד' דרך צדיקים ' בשניהם המסובב קורס' לסבה וכדומה ♦ [עיי' באשכנזית] י, , שם עצם בין כללי בין פרטי יקדסלדיב לשם תאר כמו יוםראשון' יום שני, והנחש היה ערום, נח איש צדיק, אברהם העברי, חוץ אם עקד בוונת המרבד על דתאר אז יקדם להעצם כמו גדול עוני ' טובה הארץ' וכן בסמיכת אם סמיכת סתם או סמיכת הרכבה כמו רעת הא &quot;ם, חכמי לב וכדומה • הפעל בשלשה זמניו עבר הווה, עתיד ראוי שיבא על א ותו זמן שידובר בו ' אך בעל ל&quot;ע ישמש לדוב בעבר ועתיד במקום הזמן ההוד. כי הוראת עצמות הבינוני בל&quot; ע הוא הוראת שם תאר ' אם לא שיקים לפניו מלח הגוף במבואר בספרי מ&quot;י ' וכן יתחלפו העבי־ והעתיר זהבזה &lt; כי ברבר הרגיל להיות' ידבר בעתיד אף שהוא עבד,כמו ואד יעלה' ככה יעשה איוב בשניהם עתיד במקום עבר' בעבור שהיי רגיל להיות ולעשות כן' וכן אהד מלות אז'טרם יבא לדוב עתיד במקום עבד כמו אז ישיר משה אז יבנה שלמה, טרם יהי' בארץ וותר־ נ-וון ניכש י * וברבי שראוי להיות כבר או שהוא כאלו הי' כבר ' ידבר בל&quot;ע כעבר ,במקום בינוני או עתיד כמו הלא שמעת בתי עבר במקום בינוני ן ; ר&quot;ל את אשר השמע ' או ' את אשר את *שומעת עתה יהי' כאל ו | . .כבר אמרתי לך' ויבואר עוד להלן בהיגוךשלהםי י* יעיין להלן יז&quot;ר גהעיה על העתיר! יכן באן יירה על הרצין והיכולת( וו^כן קעננען זכי' הקרוכ'יש לפעילה עצ*ה. ווואל!טע ייג^ען, בויען, יזונד טהחטען עם ווירקייך י טרה יקי' קוינטע ניבט וכי' טרס ישבנין ' &quot;ח?^ מען ויךנ9ןג&lt;טיכ1' י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="פש| דינען ברידערן ש־ברישטע, (יירר יהודה וכי') 1;עטעה)שי1ט.טבן די1עם4? ט שויך, וושדער גי שכט המאותר דשט ענט4ע4ע) 4עוע3טע &lt;ה£ך) דעט משפט הקדים שייט, $1 קשויווט דערנושא 5ש&lt;דענן כשיא אל האשד, אמד יני' ולארס אמר ' ויהי הבל:ך.גקי1 . זד י זד ־ד - י י י י • ( היה לכו' די3ו •יגד11ינ1ער ^כש^ע^עו 4עןעט3כ1ע טשפמיס ח*ן בעמךחצט 1י:זי• .. . • דמט פיזרהער 4ע4שנ4ענען(עיי' בעבריה) ד11העד קחווט ד ער נישא 2ש ר רענן נשיא:11 י נ ד ע ש ע) נתייבש דיש 11יינע 111 יש4ע*מבטע רע4ע? 11 ונד פשטט מ־נעשוישנ1והשע' ראש, *ומ! דער^שןא שיין עתיד &gt;יישרי1 יי • ג. . •'&quot;•.* ■*־ &quot;. &gt; י■ ; , •י י * '^1 ההיפך שיגט, עד שיששער 5שר דענן נויטאקשייש־. &quot; ן| שין נווייש שיין5 שיינשנדער ©ש^עכדע;עשכע, 1511 דער שיעע דיש■ סבהיער מנדערע יער מסוברשייט / קש*1ש 4עו1עהגזיך י*&quot; סבה •* ־ז־ פשר, שוכד שי*ט נישפט הקדינז ז רעיי מסובב שבער נשך ן ש!נד שיזש ־ משפט המאוחר, י כי עשית זאת, ארור אהה, ערשטער עש■ .* \ ־ד ־ז־ ד־ ששט דישכבהשונדטוייטעש המשובב 13 ווייון שבר וויי5ש דער עברעער 5שןדי1ר שרדנונ4, שונד דער מסיבב קמ*,טןפשרדער הבה,ש5סויקרא שם אשתו חוה, כי ה&lt;א הייתה אם כל דןי, היר שייט יער משפט אמאייזר ד*ז סבך! פשן משפט הקדום , שיגדעטמן 4עטיהט דיש נור זעיטען,ש!נד שיישטענט!!שדיש שבה ני5ט נשטהווענדי4 שיוט 3! ווים!, שיער עש דענן !עוער 4!ייכ4י5טי4 ווטרע, !!ע! שיכר !,שריש דיש $1 ^עטשהעןדיששדער ז1ז1יין.1שן5. דער שס עצם, עט דיש ש&quot;ע כללי שיער פרי^י, קששט &gt;&lt;ייש* טענט 5מקרע?שט התאר! ש^! יום ראשון! נה י&gt;יש צדיק שו' ז' 11' . *1511 שבער דערנשפדרוק (חפעקט) שי! דער רעדע ש1יןי דע? שם התאי 5ש!1ען 1ש טטעהם עד פחר דעכן ש&quot;ע ש^י גדול עוני ' סובה הארץ• עגע! *1) סמיכותקששעדער תאי ?מרי.'?? ך.עת^ד^,חסמי לב ש!'!&quot; .&quot;' 1 \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="—66 — \רבו, השקיטו והשוו הם ב' נשואים וספור ערוך כזה מרכב ממשפטים הרבה נקרא מאמר (נ1עריחדע)&lt; | - ־ י' . ■ ן . ■■ . • . &quot; ' ■ ' ' י ■' ■ ' . &quot; • 1■ ־־■ 1 כל מאמר ארוך יחלק לב' הלקים א) משפט הקדום: (^רדער^יו) 3) משפט המאוהק(נוי5^) * * * • •:י, * , ־ ■ / * ,• ־*'- ■י :'* ' ■ יז&gt; -- *;) משפט הקדום הוא לרוב המוליד או הסבה למשפט המאוחר, והמשפט המאוחר הוא ההולדה או המסובב־ כמו האיש אשר יעשה את הטוב והישר' האלהים ישלם לו שכר טוב * האיש הוא הנושא-יעשה הוא הנשוא ן ■את הטוב ואת הישר המה הצדדים ' וכלו הוא המשפט הקדום להסטה: האלהיס הוא הנושא ישלם היא הנשוא שבי־ טוב המה הצדדים 1 וכלו ר&quot;ל כל המשפט הוא משפט המאוחר וההולדה או המסובב ממשפט הקדום ובדומה, ולפעמים ירוי■&quot;־• המשפט המאוחר החסוי מהקדום כאשר י3א י 1 ! ' הנשוא אם הוא פעל יבוא לרוב לפני והנושא במו ברא אל־ים ויאמר תחש' וישלח יעקב * אולם בשני ססמ־ים י שהספור האחרון היה קדום בזמן ק הראשון או באותו זמן בעצמו ' יבא הנושא לפני הנשוא במו והאדם ידע אה ובו' בבר לפני הקלקול ויוסף הולד באותו זמן שירד יהודאובו''ובן במשפט המאוחר שהוא הפך מן הקדום יבא הנושא 1| לפני הנשוא במו ואיבה אשית וכל אל האשה אמר ופד, ללאדם אמר הפך אל אשך תשוקמך ובו' ויהי הבל ובו' וקיז 1 - היה ובו'ובחמה •י . , : \ 1 • ..■ ■ , * ' \ • , ־] &quot;. '־ , '''•;■ ■/י' 4־ י' '• י /; ? ,18 --■-■!■ז■•*־־■ '!* :.^'1 ■ *י ' * הנושא היא ש0 1 אצ&gt; גלל* 6רע&lt;, אש אאר אז מ9ןו'&lt;* כהגיאר ?*&quot;י זפאשד יגא &lt;ייך להלן *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="- - ורבו * ויוסף י 51•' , הי ר •ינד 111311 מינן ערטטען &lt;מם3ע 3ווייח !נושאים 1 נעה^זיך שמעון מינד לף, מעי מויך נ&quot;ייח נשואים/ געה^יך צעקו ורבן, עכען •מ מיק 3ווייטען •מט3ע ' דער^ייכען 4ר?)0ע •עטצעהייטט #יין מאסר! פעריוןדע * ן * חל יעדע 3מנ4ע פערימדע •וירד ןצעוומ־נזיך מין ליויימטהייוע !;עטהיייט &lt;ע^זיך א) משפט הקדום, לממ$ט|• מוגי ב) מש סם -המאוחר, נמפוחטן י דער משצטהק־'ום מחצ1ן;עמע$נייך דיי• סבי־ןחורגחכע ! מונד דער . *?שפט המאותר דער מסובב, דחס פערמוריחכטע חדר ן דימפחה; ע דעם • ־1־ • משפט הקדים, חזני האיש אשר יעשה את הטוביאת הישי! ה^הים ישלם לי שפר טוב • הייחחטהאישדער נושאן יעשהדטינשוא 'טוב חיני ישר שמיה הצרליי©, חוגר ד ער !;חנ3ע !מטן חייט משפט הקריה ח!נד יייי סבה' האל הים ישלם' חי 1:1 ;ושא מונך נ&amp;זא ן שבך טיב-,, שמות הצדדים(דעי ^חגנע ?ח ן מבער משפםהמאיחר־חונד דער מם1בב דעס משפט הקדים! 3ווויי1ען חבער חייט דער משפט המאותר גיכט ניר ניכט דער מסובב, •חנדערן ^רחרע דחס *ע^ענטהיי! דעש משפע הקדוש, ווחפחן חכער ערטט ווייטער דיח רעדע •יק ווירד .י י ... •־־ י 9 ' י דעי נשוא, ווע1כער ^עויעה-נייך מיק 3ייטו!חרט(סעל) מחט-, טטעהטחיק עברעחיטן מייטטענט פחר יעק נושא ח5ט ברא^הים [יאמר הנחש ח ו. ד• ^.*יעדחך מק 3ווייח חויפחיינחנדעל פחיגענדע ער3עהןונ^ען' ווחדיחהמנדיונ^דער 1ע3טער[ דער 3ייט נחך פריהער! חדער מין עבען דחעק לייטפונקט דער ערשטן ן-צישעהעןחחט! •ח קחייט חקדער3ו!ייטען ערלעהייט■ יעי נושא פח ר רטק נשוא ן ח5כי והאדם יךעאתתוהוסו', וויי5 דימ דע ש בייחווחהגעגט פר יהער מ 3מ דער קלקול קהלעת *;עשעהען מחט * •1) מוין ויוסף הורד? טטמהט דער נישא פסר דעכן נשוא, וויי( רחע המנד?ונ4 13 עגן דער טיט ך מיס יהו־ה ה ג *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="— $4 — כ2ר מבואר כי השם והפ על המה יסודי הלשון 'ולכן המה ראשי המלותבכלפפור והבור♦ והשאר תפל להם • 1 כל דבור וספור שיבואו בו שמות הרבה ' אחד הוא הראש או השם הראשי' והשאר תפליס' ראש השמות הוא השם אשר עליו יבא דבור וספור מה ' וממנו הרזחלת הספור ונקרא בפי כעלי מלאכת ההגיון נ־ןשא(0)0עקט דיח הויפשמוכע)• והדבר המסופר מהנושא והוא הספור בעצמו נקרא נשןא(פרעדיקווש געבענגחנע) ושאר מלות הבאים עוד במאמי בין מלות בין שמות נקראים צללים (נעבענגורזייוע, הי1פסווערטער) ד&quot;מ ראוק אכל לחם• הנה ראובן אשר מצינו הספור הוא הנושא ן אכל'והוא הספור בעצמו אישר יספר מראובן הוא הנשוא ומלת לחטהואשם צ דלי• וכן בראשית בר^ אלהים אתהשמים ואת הארץ• אלהים הוא הנושא כי ממנו הספור • ברא הוא הנשוא כי הוא הדבר המסופר מהנושא ומלוה בראשית! את ' השמים והארץ כו' המה הצדדים הנושא והנשוא יחד נקרא משפט (יעדע*שן) ויריי' א&quot;כ ראובן אכל משפט שלם(חייו גחננער!חטי1) אף שאין בו כ יא 1 שהי מלות וכפי מספר הנושאים והנשואים ברבור וספור יהי' מספר המשפטים ד&quot;מ ראובן אבל ושמעון שתר• ן יהיו שני משפטים' כל אהד מנושא ובשוא אחד • * שמעון ולוי צעסו ורבו. ויוסף ובנימין השליטו את הריב והשוו א1תם הם שני משפטים כלאחד משני' נושאים ' ושני נשואים דהיינו שמעון ולוי יוסף ובנימין הם ב 1 4 . י , * *־&quot; ■ * * — - ת, ן 0.1, * ומשפט שני ושלישי, יכן משפט מחייג ושולל יכן קשור המשא עם משיא במלה אתת הגל מבואר בשפר' מעגל ישל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="— 65 י-י חין חיינעק 5ח:ע! חין ••עזכעכן חיי! לודער אעהר&lt;גרןג נענווער. ט&lt;ר פחרקןזחאע)! •וירד נזר חיינער דער!ע5בען ח3ט הויפטבע&quot; שטאגדטהייל לש□ הראשי), דירו חיברי^עו נענווערטער חבר ז• ■י ־ד ... ־ . ח01 נעבענטהיילע בעטרחבטעט * דער ה1יפטבעטטחנדטהיין(ש© הראשי) חי!ט דעריעני^ע, 5(1! דעכן הויפט!עכ3יך ריח רעדעחחט! י 1 י*י1 דער ךעךע• עטווחט חב&quot;חדער 3ון.עטפר(זבען ווירד ז חזנדהיישט, *יט ח'&quot;מגק (ח^יקח5יטע) ח&gt;יםדרוקע נ1שא, סוביעקט ' יןדער ריח הויפט!ח5ע • דח0יע5י!;ע;1יחש פחן רענן נושא ^ע!ח^ט! חידזכ[1זב*(זדער ט^עטפרחיע; 1!ירד, דיי י טט גשואו •ד פרעדיל!חט, חדער נעכעטחנעידיח חיברי^ע! ••ערטרדיח חרטערדעכן נושא חונד נשוא חי) דעק!חט3ע נ0ך פחרקחחחען ז **יי •יי! שמוח חדר מלו*תהייסט צדדים! נעבעגבהיי5עי חומדיזעטבעג,רי־פ* \: -י &quot; י.-.־ ; 5יכער נ• *חכמן, •ח &gt;וערקע !וחן פח^ענדע! קזיינע)!חטו * ראום אכל לה□ ז ראובן חט ברחד, דיור בעטטעהט חויט דרייח זוערטר 1 נמחיוייך חיינעק נייטווחרטע אבל ח1נד נווייח נעחזעדטער ראובן ן לחם • ^&quot;ייט-ראוק יער שם הראשי ח!ני •נ־וש־א, ••יין עחו חיהכן דיח רעדע חיוט, חונד פח! חיהנן עטווחט ^עזח^ט ווירד* ויחט חיזצ1 עס דובר, דחט פחן חיהנן 4ע!ח4ט •וירד? דיט חיזט: דחם ער אם* (אבל) ח!! ן• חיוט אכל יער נשוא ז דחט ••חרט לחם חבר חיוט טל שם צדדי חדר נעכעלטהיי!דעט •ח3עט * (עת בעבר'ת&gt; רער נ1שא ח!נד נשוא נו1חווע1-יישם משפם חייו זח,} ,110(! חיזט ראובזאכל &quot;־ר • : ־1־ 1 חיי! ^מנ3ער!חין, חב ער ^!ייך נור חויט טוייח־ ווערטער בעטטעהעט • ועד חעהרערע נ1שאים חונד •זערערע נשואים 5 זח!•נד עם ; • 1 , * ח!יך!•עהרעיע משפטים!ע3ע • 3&quot;ב ראובן אכל , ושמעון שחה, •ינד טוייח משם שים יעדר חויט חיינעק נושא חי;.־ חיי;ע:{ נש!*א! נוווייוע) קחיו^ען מוין חעהרערע נושאים הולד אעוזרערע נשואים חין מיינעק חיינ^ע! !!!3ע, 3פ&quot;ע שמעון ולוי • צעקו ח £ 4"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL223" TYPE="CHAPTER" ORDER="66">
            <div ID="DIVL224" TYPE="TITLE" ORDER="66" LABEL="חלק שלישי"/>
            <div ID="DIVL225" TYPE="BODY" ORDER="66">
              <div ID="DIVL226" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="66">
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="מנהגי הלשון י הוא ידיעת השימוש בשתי חרקים הקדומים ר&quot;ל ימוד, הלשון ומטעמי הלשון * כי מה יסמן לגבי* לקבץ ולאסוף הין ועושר אם לא ירע השתמש בו ולבלבל אותו במשפט ? או מה יעמול אדם לעשות בחומר ובלבנים ולהכיןילכל מלאכת עבודה&quot; אס בית לא יבנה ? ככה אם יגע ויעמול ארם לרעה בשתי החלקים הקודמים ' ולא ירע השתמש בם עפ&quot;י משפטי הגיון ומנהגי ודרכי הלשון, שכר עמלו לא נהייתה לו ועברתו עבודת .מנס • כל דבור וספור בהכרח מהרבה מלות יהובר ' כי במלה אחת לא י־וציא אדם את כל מחשכתו ואת כל העולה על רוחו בלהמו שכלית והמוחשים כנודע ' והמלות כלם אשר יבאו בסיפור לא יהיו ממין אחד מחלקי הדבור כ'יא עפ&quot;י רוב מהרכבת איזהו חלקי הדבור יחד , ולפעמים־ כל חלק וחלק כפול בדבור פעמים ושלשה, במובמאמר אביך כל לעיל וכאשר נראה מבל דבור וספור אשר נדבר ואשר נספר איש אל רעהו&lt; ולמען דעת קישור וערך סדור המלות וחלקי הדבור בבל סיפור ומאמר באיחור וקידום על מקומו הראוי, צריך שנוציא במספר צבאם (לבלם בשמות נקי־א י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="דר י ט טע אבטהיילונג * פח! דע? שפראכגעברויך (מנהגי ל£ל£ל| -• ' ענטהי^ט דע! ריבטי^ע! 4עבוויךחונד ריח 4&gt;טע(זנווענדונ^דער 5חוהעךעךוועהנטען #טע1 • גע^יו יסודי הלשון חוני מפעמי הלשון, גחן־ דע! רע^ען דער לאגיק חוגר דעןיזי^ענטה&lt;^י5ע) חייג&quot; 4עפיהוטע) טפוח5ן,עבוויך, 0הנע)1עמ!ען קיי! וי3טי4ער 4עבךוין דער יטודי ה1טון חיגד חטעוד ר1ט1) 4ע4וח3ט זועודען קחן. יעדע ועדע! יעדע ערנעית5ונג #ונו ד1זך כחיזטווענדע; חייט!'י-עדז• רעו)חיינ3ע?נען ווערטערן בעטטעהע!! חיגד נו*וו^^זע) 4עוע3ט •וערדכן, דע! י&lt;יט חיינעקחיינכי^ען ווחוטע קחןייחן זעןטען חיינע! ^חג3ען 4עדחג־ קע! חייסעון חוגר חויטדויקעך דיזע חיינ3ע3גע וועוטעד דעררעיע $דעו קעננע! חויך ניכט פח! חיינו חיינ3י4) 4חט!נ4 דעו דעדע טהייןמ.זחנדעון •דיטטענט פחן ••עהועוען;חטונ;ןדער 9 ועדטט־יי־יע ?יי ' 1' 3וןח&gt;י4וען ^עוע3ט •יי) י יעדחך קעגען 3ווייח דוייח וועוטו חי) חיינענן 8חגע 3)54ייך ח/ישדעקחיינעןדעדעטהיי?, חונד עבע! זח פי1ע •וידעו חויט חיינעכן חנדעדן בעכוטעהען * (זיהעדקמאמראבילז יעקב) דח4)יט #חן חבו דיח וועוטו חיינעטזמ3עט ' 8'חחע4ען חויט חי'געק חדעו חעה־ וערן ועדעט־ייןעןבעטטהען ן ווחה! 13 חודנען / 3ו£ערבינדע)ן ח!נד;ו טהייזען , פחו חדעו נחך 13 זעט3ען ווייט! &gt;0מ #חן חויך דיח 3חן.י־ קחויטען בענעכועען יעדעט חיינ3ע3נען •!חוטעש חי! חיינעק 4חנ3ען •ח3ע נחטווענדי4 פחוהעו •ויטטען ' חונד •ח חחן דיח חיינ3ע5נע! בע־ טטחנדטהיי5ע חיינעט •ח3עט4ענויח קמגט , חי:ד3יחונטעוטיידע) וויים ן חי8טייחן חויך חיט טטחנדע, חיהוע חנחודנ&gt;נ4 חונד נ)זחא4&lt;ענפ*1;ונ4 גחך דע) 4ע4עבנען רע4(ע! 3ייבט 13 טועפע! * ן &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="*'י~- 60 —*י. 3דידער* דער 29 טטננוטע #ץעןייץגסגג! $ $גד 30 דער ז13נרמש&gt;# מ ע 5?!| ייייע! 32 עירטטע! שרעה'ט • | 1נולד 2שנאו 3דבתם דעה שהביא 4—5 ו1־רר&gt;(יטועל אשרי■ 1ו1יס4עדריקט 6ו—־אהבח הזאת 7 הוסיפו לשנוא 8 הלך 9 הכוה דאו אותו &quot;!דחוק י ג בא אליהם ויקחו 3! השליכום הוד ס1 הוא הי' 6! סכין ' מאפלת 7! טבל 8! כתונת 9! דם 20 שלח.21 נדבדן 22 עבד 3- אורחת ישמעלים 24 והמה 25זאת נעשה י? שבעה עשרה 27ישר 28 טוב 29י.פה 30 היה 31נדול 32 שדי : ־י : ' ז&quot; 1 ני$05ע דעי ביטהער 4ע4עמע! י^י^ו &quot;,ןט 3טי'0דער רעקיינ^ניוז! דעט ש0 עצרן ויינן עברעמיטען ויין ו.ר יו ד עי יורדמננ' כדיך ד ענן רייטסען ן וויוז 12450:5 ■* העקלינאציאן אדעד אבענדדונג דעם נענוואדטעם אים עב'־ דעאישען אין דער איינפאבען צאהל • ין , דעי פלוטר ז דיו! ייישער,, דויט קינד ־ * נ$&lt;ינ1זטי1 1 ענרונ4 * &quot;עי? &quot;*ט ־ ה * אב ה—א□ ה—יליד 7• •ל- ■ן .י• -ז •• •• דע ט פאטערט,! !־ער ייוטער ן דעם קינדעט. **גענעטין־ 2 ענדונ4 ■ וועסן י של י&quot; לה — אב — האם—הילד •י• • *1 •&quot;• 1י -ן- •• •••♦** * ־4 ■ ;4 4 &quot; • • ד ענן 5ו!טער, דער ויו ט ט ער, דעק קינדע. דויט'ן' 3 ענד1נ4 * חעק ? אל ל&quot; להאב ־יי האם — הילד ; 1 -י 7־&quot; ־־,&quot;&quot; ־.* ' ה.&quot;&quot;■ ''-.—י■&quot;.■■■ י־ י *דער נוויי'נחט*('' הייסט וזיק עברעוזיטע! שם הי^ר איי( ער 1ו*ן . ' י. . ־־ ד '4 נטיית 1ידער $כעכדרוג4ען 1זיק ענרעלייטען 1יונפערע3דערט על משקלו הנפרד כ5ייבט. כאשר יבואר עור להלן, ז: **דער 4עניטי[י 0ירד.וניט קל 1!כער 1ןויך וניט דעק ל' געגעבען למו לעבדן ליעקב־ מזמור לריד' דעם דיד! וזייטטע) 11בער עיי שמיכות בית יע?ג 1 דחש הוי* דעט יעקב 1 אדוניהן,דער הערר רעש {1ז?דעט, וכנוכזאר לע&lt;ל . - ־ י ' * 11 י *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="— 61 — דע! פתטער, דער10טער' דתטקינדי תק&quot;תטי!*־ 4 ענייני• ־ &quot;ע! • את—האב — האם — הילד *.' ־1 — דיי ־*־;י*.&quot; 0 5תטער ! 1! תוטטער י• קינד ! * וותמתטיו 5 עגחג* 0 ! ה — אב י — אם ג ־ ילד! • • * -י&quot; *1&gt; • • • * י 4 • •י 05) רענן:001' ' 05) דמר &gt;*וט',03! דעקקינדע : 0^00'[* 6 ע&lt;ד*ג1נ י 05! &quot;עת • מ?־ מהאב — האם — הילד , י 1 •• 7- דיי .* בע05ר וויר 13 דע! £ערנער! 0(י£^0בען תונד ערק!ער!נגע! דער מטעמי הלשון פתרטטרייטע!! תיזט עט נעטהי^! עט&quot;תט פת! דער קאנשטרוקציאן 10נד דער עברעתיטן טפרהכע פהר * זזער מ &quot;יטען, נו &quot;עיהעק ענדע 0ין 0!דע1 ^רעטטע! טהי מגחגי הלשון, &quot;ע3כער חהגעהין תיק עברעתיטע! ני5ט!;רתטתייט 01!נד 10יך דית היר 13 נ0ט־(1ענדי^ע! 05!;יקת5יםען רע^ע! ' היר פחרחויס געכע! וזית 10נד־0ט^0|5י0 0יינ4)0ה!רעבט0ענע ! *.0 &quot;ער־דען דית פת^ענדפן תויפ^הבע! ת!ק ')0 !י־טטער גע^ךיפעןחונ־תויט^עחרכייטעט ־ * דער &quot;0קתטיןן ו1ירד תיק עבי־עתיטען 0ויך ררייתערי־ית 0רטען גען.ע# בטן 1) ע&quot;י ככלי, מלנ&quot;ע אבי5 0 £&quot;טער אמי■! 0 &quot;וטטעד :1 *ד• • • ־) ע&quot;י נפילת השם ,אבי אבי ! אלץ ארץ ! 0 03נד ! -,־ 3) ע&quot;י ה' הקייאה ק־ זי ! 0 3ייטמ!טער 1 ך,שפ'יס ! תהי&quot;&quot;ען הא1יב ! 0 פיינד ! &quot;ע3כער י 3 3305 דער ועזטענטטע תיק •ך *• • מברעתיטע! 0תט ! תיך ה0בע תיהק תבער תין ד&lt;1ר רעקיינתניתן דעסט&quot;ע^ען בע3ייכנעט * וויי! תין דיועק 530£ע דער יטקתזנפער־ ענדערט מייבט ־ — דית דעק!ינ30י10 דער 5י53ת3מן כתה( ן דתרן' &quot;0) נוי דע! שם הנפרד 0ין דער 5י(05כען 3תה5; &quot;יטען, תונד תןטד0ן דית סימני היתושיס נתך דער נעה&quot;ויכען תרדנוק; ווי0 תין ■ יהיד פ0רחויש!עט3ען, 050 פתן אד הנפרד הרביי אבותתילט דיא נט'' האבות דית 5עטער של האנות דער פעטער אל' ־ז־ יד י 1 &lt; האמת! דען פעטמרן את האמת ן דית פעטער אבות 'אבות 3 תפעטערומהאמת , פח! דען פעטער! * .מ / ... ־ *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="ון ■ : &gt;• ■ &quot;'**יי 8 § '־יצוועלפטע אויפגאבע * איבערדעןיחס שאליו ארעי דאטיף• סימנו אל או אוח ל' שאלתו למי, 0ע0[? אל מי 3! וועגן? על * • •• • • § • מה 1 למה ן &quot;^־'כן &quot;?•נ' ל אנח, וו1והי1 ל למתי,3) &quot;ע1כער 3ייט ? י** זז דז ; 7 &quot;י 1וןזהי) 1^יג4 יעקב ל נאך חרן—13 וועק? 3• 3בן—ווע:( 2 14)ב 3ב1זיינע3 טחנטער? דעק יעקב—4131111 ביודעטע 4אטט דיוז 5ריפפע דעטאדכן? 3* 6מיינער פר1י1ז פיר 1)דנן—ו11זהי] 7 ריי5עטט דו11? 1זי) איי) 8 פחמער5חנד—()1ון קר^טט די1ז ווידער?־ 13 ו!ע5כער 3ייט? (בע* טטיאט) כרוך 10 דריי1ז ^לזניזטע—31111) 1.1 קויפטט דו1) דיוש? דיר 13ק 412עטענקע' (נעה^יך , דיינעטווע4 ע!)—3• ו!עק 13 טפראך ער • ער טפרטך 3! 14 איר—)13111 טפרלוך ער איט 1$ 1ויה2{ל ער טפרטך 16 איינעטווע4ען י *) ! הלך 2 נתן 3 בת41 בנה 5 צלע6 לאשה לאדם 7 תלך 8 ארצי תשוב &quot;! לשלשת חדשים ז!תקח -זאת ל י• יזל ( ** לך למתנה 3* דבר 4! אלי 5! אליו אתו 6! לי: ;( ;*־־7 7 • •• &quot;• — י* 7 ■י *) הערה וזהו ההפרש מן דבר אלי יבין דבר. לי, ני אלי יורה גמל פעולת האמירה למי היתה! ודבר קיו הוא גבול תכלית האמיייל שלמעט ולתנליתו נאמרה י -יק לאשה לא ד ט ר&quot;ל למעני ולתכליתו נעשתה האשה מהצלע *■ . • ^*1 &quot; י 1 &quot; 1— ■■■■&quot;* דרייצעהנטע אויפגאבע ■ אייעי דען7יחס הדמיון ארער קאמפראטיף - מימנו לפי שלשת מדריגותיו א) יחס השווי. כ ב) יחס היתרון מ' 0 יחס הפלגה ה- ב, מכל : 1111 ♦בי*ט1)י1) דיין כרודער 'דיין ברודער(1*11 דיינע ז טוועטטר 1 דו11 43וט)1י1)^1! 3 4עחחרכעט ניבט 1ויירען ע3טער! *—דוט ביןש ' ' : ("/>
                </div>
                <div ID="DIVL237" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="■י 11 ־־־ 59 - **ט&quot;' 41 4רחט דיי) ברודער חייט גרעסער חינד חיירע טוועטטער חייט דיח 5 קייינטטע חונטער חייך * — דיין ברודער חייט 6 יונן., דוח בייט ייט;ערפחןחיהק,דיינעטוועטטרדיח7 יינ4טטעחי|8 חיירעק הוייע • יעקב 1יבטע ייינען יןוהן יהודח ' דען בניייי! 5יבטע ער חעהר ח5ט יהודח ־ (וינד דען יוטן 4יעהר ח1ט ח!1ע ייינע קינדער • * אחות 2 כמיוף כמ'ורזם 3 לא תשמעו לקול אבותיכם 4 גדול 5 קטנהי-בקס 6 צעיר 7 צעירה 8 בביתכם ,-*יז5מ , בייט ב1&quot;ח וכן, חייט ' חינגן נעתקינן **טח! 4&quot;? 5ח נעתק ב}' ע * 1111 י '. ת ■פירצעהנמע אויפגאבע ■ איבער אללע פינף יחוסים י יעקב!יבטע דע! יוטןי! חונד יוטןי ייינען פחטער יעקב—יומן5 י יחירדע 1 4עבחהרע) פחן רח1. רחוב) פח! 1חה—דיח ברידער 3 החס&quot; טען דע! יוט!1 ווע4ן דיח חיכ1ע 3 נח5ריכט! דיח ער פח! חיהנען 4 ברח5&quot; טע ' חיני 5וויי! ייין פחטער חיה! יעהר(יב החטע, חונד עבן ווען.ל דייער &lt;&gt; 1יבע החטטען ייח חיה) ?חך ך חעהך—ער 8 4ינ4 פ$ן ייינעק פחטער 13 ייינען ברידערן נחך דות!, ייח 9 יחהען חיהן פח! 10 (!ייטען, ער 11 קחכן 1 13 חיהנען! ייח 2! נחה1ועןחיה) ן 13 ווחרפע! חיהן חיןיזיינע •4! 4ר!בע, חונדי—ער 15 ויחרחיןדער^רובע* ייח ט1 חכם עט ע! חיינען בחק חיט חיינעק6!חעטער, 17טונקטע1ייין18 ק[ייד חין דחט 19ב[וט, חונד ,20 טי קטען עט 13 חיהרעק פחטער ־ ייח 21 חונמעררעדעטען יין ייינעט* וועגען, חונד פערקויפטע! חיה! 3וכן 23 טקןחווען חן מיינער ע^יפמיטען י 23 קחרחווחנע(ר&lt;ייע4עיעי5טציפט)ח*גד24 דיזע ווידער חן פוטיפער *—י דיזעס 25 4 עטחה נחך דעק 26 ייבענ3ענטע! ^עבורטטיחהרע דעסיוסןי, יי ט ן־ חבער ווחר /2 רע'כטטחפן וויח וייגע פעטער • 28 נעטר ח1 ט ויינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="— — זה לא כשי' הפעול ממש ' כ&quot;א לתוספת הודעה(כמנת כנויי הרומז ץך) ר'יל זה ךוקא,' ואס יאט'! ולא 'אכל את נשרו כאלו אמר ולח יא-ל 3-*י זהי יק את ד' אלקיך תירא כאלו אט'. דיוען די/ען 4יוטמ זא!טט דוח פירכסען ' ולא אלק'ס אחר,וכן תמיד כוונת מלי* את על תישפת הודעה יזה שכי' רשי' בשס, המדרש ' את השמיכ ואת כוי' לרבות צבאזתי' שכלם נבראו ביוס א' , מוכת | ־הדרש, מאמר שמלת את במקום הזה לתוספת הודעה 1:מלת|ה *הרי הוא כאלו אט': השמים האלה והאין הזאת כמו שגיאים 1 • עתה לפניך עם כל צבאותי' ק נב־אוביום ראשון ן יזה מסגולת זיופי לשק עביית לכלול במלת יתס הפעיל את אף תוספת הודעה וכנייי הרומז! משא-כ מסגולת ל&quot;א ' ולא כדעה הנאור באור לנתיבה } כי לפי ךבריוהי*'צריך לומר ראובן אנל את לתם , את מצית •אכל שנעת,ימים , ואנחנו לא מצאנוהו כ'יא לפני אתת מההודעות■ || נאשר בארתידיק יתש כת. ■ ר — ■ • ■ ■1■&quot; ■ 1 י&quot; כ *י * ■־*י &quot;־ * * - י' ' * י י י *יי י. י' •י' -י;♦ צעהנטע אויפגאכע * 11 איבש־ דעם יחס שממנו ארעד אבלאטיף סימניו מן או אות מ', על, מפני ' ב', ושאלתו ממי ? נא! •ועק ? ממה ' •'?•עיין ? מאיך, &quot;&quot;העי ? למה, י •אריק ? קפני מהוועסוועגען? • '־ ;1 •ואפאן אס חוה ? פאק 2 בותוע דעט ערקענטניסעט— •ואי מער 3קאקיעקב? פאן באר טבע — פאן וזעק קויפטע יעקב דיא (גרטטןזעכורט ?פאן עטו — וואריק4 ענטןין, יעקב? ••עגן &lt;יינעט5 כרו־ *■*־&quot; ■'• &quot; 9י 1 -* ,&quot; &lt; |1• 1ערט 3ארן — ווארוק6 האמשע עטו רען יעקב? •וע4ן דע! ך •ע4ן 'דען עד איהק 4ענחווו1ען — ווארוק ווארד דער רבקה דאט 5עבן 3• 8 ווידר י | וועקדען 9 טע5טער| חת — •וארוק •ועטווע^ן, 10 וועהיטע צאט דיא &quot;' יטרא! 5• 1יי&lt;עק 11 !יבןינ4מפא!ק ? לוויין ער ויא 12 ?יבטע, | *אכלה3עץ הדעח3בא4ברח .5 המת אחיו 1 6 שס0 7 על היי־כה אשר לקח 8.לןצה רבקה בחייה 1 9 מי$ני בנות 0! ברור &quot; סגולה 2 ! באהבתו אותם' ן י . 1 ר|11 1 1 / 1 ■ 1 ?1^1 &gt;־■■'* י) * ן 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="— 57 — ה&lt;רה מצת^לן מפגישתיהס מידים על'הטבה הגורמת אך מלת מפגי יש נו ג&quot;ב ענץ היחקה מדנר ן ולזה אם שנכון לומר מסגי ננזתיזת, מפני מי הטבול מטעם שיש ני כמנת הרחקה מדבי* אס בנפש אם 3י־יף מי* יכי! 'ימי מפגי אהבתו אותם יפי פה הוא &lt;ךוב ולא רחוק ויהי'א&quot;כ הפך הכוונה. וכן תורה אות ב על הסבה הגורמת כמו(י־ברים 0'ך ךץ'; אל תאמר כי' בצדקתי הביאני כז' כ' רןי־שעת הגייס כל' ר&quot;צ לא צדקתך היא הסבה כ&quot;א רשעת הגרם כי' ותורה ג&quot;כ על תוך הדני או הגיף שבי הסבה דבוקה כמי כאן. ולכן לא יתקג&quot;כ לומר: ■וישטום וכי'בברכה אשר יכי'כי סבת השטימה אינה דבוקה נברכה כ&quot;א בלקיס' ויש צעיין תמיד בשימוש ך' סימני הימם אב&quot; ?רינשיך כי' ר&quot;למף עלז מפגיןב'. עיין במיזבית העברית . איילפשע אויפגאבע 4 איבער רען יהס שבו והתוך ז אינשטרומענטאלי אונר לאקאט־ סימנו במו או אות ב ושאלתו •אי ן איה איפוא •&quot;?* 1 •# י- ♦♦ ■ •י ■&quot;2י אייט? במה 14יט וואט , ווארורך ? מךןו ווחן ? *־* *.&quot; ד -ד-יוא 1 -טטאנד דער עץ הדעת ? 2^*צזטע! איא 4ארטען־י-01.1 3 וואהנטע יצחק ן &quot;י1 גרר, --ווא&gt;1יט, #יטוואס, ותןןאיך 4 טרייבען ? וויט חיינעק 5 כוייאטטיציט—חא.זא!5 איך דחס 6 הינטרייבן י איכן 7ב51ע-^וואן 04??צזיך טרייכען ? 1וי! רער 8 &gt;ייטטא4סטט1נדע כ-ימט דוח 9 !;עוזעזע! ? אי) רער 10 טור.!ע—וואן 11 {ערגטט דוא ? נייא 12 טאגע—איט 1ואס גי?וט דוא 13 ךעט1ח^ען )ואררען? איט איינער 14 רוהטע * 1איה &lt; אפוא היה ? 2בתוך הגן 3 •ישב 4 אבסוב 5 עט עופרת 9אכתוב ואת 7ספר 3צהרים 9,היית 10בית הם?ד ביתהמדרש *11אחה.לומד 2! יום 3! הכית 4!&lt;טבט • * ,,1 י ' '.'' .*־ ־ז־ ■י ת־ ♦,•&quot;♦ • , הערה איה הוא השאלה על המקום שהיא בו עתה כמו אי הגל אידך? איה ט&gt;נשיס כי' .לאפה הוא על המקים שהיי' בז לשעבר כמי א^א היית בישךי אק ? איוב ל&quot;יז *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="־י- 4* ד&quot;י זיבענטע אויפגאבע • איבעי דיזע ניידע רעגעלן נעהמליך סאן סמיכות' ווא דאם ה' המיחדת סאן נסמך אלליין.' אונד ראן פאן נסמך אונד סומך וועג־ פ-עללט ' אונד ארך איבער רעם סמיכת הרבכת ארער/צם מרכב(זיר,ע אויפגאבע 5 צווייטע אנמערקונג). . . י ► דיוו קעדער דעט פווטערט זעד 1 נ!ט, דיוז 2 קנע5טע רעש פוזטערט זעו 3דיבע• דיו! קעדנגר דעס*עקבוו#רט|34זזעזןי.;דיוו5 1■ בריר ער דעט יוטן11)11רען 6 טייין'ן ך זיוזוווורעןוו^ע טחפהירטן • 8 &gt;זענ? נער דיוו זיך$יט דער פיהג'כט ו!ב14זבן ן 39ע5טע! בעחווהנער וזוע• ©1 ק1ינע 5ייטע. , 1 טובים 2 עבדי 3 גנבים 4 שנים עשר 5 אהיס 6 אחד עשר 7 כלס היו רעה •צאן 8 אנשי מקיר' 9 יושבי אהל גי! חכמי לב ־* &gt;' &quot; •י* , . י - 11] ־ - . - '■ .ז-'־ ' ־ ■ ן ' \■ אכםע אויפגאבע ענהאלטענד אללע כיזהעריגען רעגעלן דער פוזטער 1 רייזטע פוזרט ן דיט זזזטטער וויזט 2 ני3ט3ו הוי:ע #ונד דוו ט קעד 3 ש1ע35ט * דער פוזטער וזיזט וזיין 4 פ1ייטי4ער #וון 1 די(ז טוטער טיעע 5פערנעפטי4ע פרויוו, טעד דווט קינד וזיין 6 שווע13ינ4ז דער פחמער— וזיין יעדער פטטער — קטן 7 בעפמה5ן דער זוז־ן חי!ט ש!ןדיג 3 3ז ן.עהטר3ען: דיט זעוזנע דעט פוזטערס ' #!גד דיט טע3טער דער יזוטטערזעד 3(!טע&gt;וען ־- קינדער דער ע!טערן 9 דער קנע3ט דעט ווגרהק ' #ונד דיט זיטגד דער שרה:עד 3ו!ו1זזוזמ1— 0ז כעדיהנשע. וזיין ק3&gt;4ער 1! פערנעפטינער זטהן טי:ש זיעער עןטערן פריידע. 12 הט5דזע5ינע פערנעפטיגע 4וזטין #יזט וזיין | י 4וזטטעט 3! נעטענק, ! הלך לדרך 2איננה בבית 3 ישן 4 חרוץ 5 אשד. משכלת 6 חלש 7 יכול לצוות 8 מחויב לשמוע9 איות 0! משדתיכס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="'&quot;•*■ 55 מ* &quot; * ז * במ־משיכיל וחכם&quot;־לב הוא שמחיז אבוהיי ** א^ת ־&quot; *• ן •• ן * י- •* * •• •• •^ד' חץ וטוברדשקל היא מתת־אלהיםי אגמערקונג #ל1) #ופי 13 דען 5מ^ענדען &lt;־ע;ע!ן ני1ט עהער ל)יבער1;עהן בין #לו! ני5ט3יפלזר דילז ביזהעריינען וולזה$לזיננע הל)ט;3זזוען* 5פנן ענדעעט 1)לןה15;עטהלון לזיזט, דיזעזבן עפטערס 13 חיבער* 1פופן , 1ווגד 13 לונלוןיזירפן; צזויך דער^ייכמן לזויפינוזב) פלזן ןע5בטט, לזיבער יעדע היר ;ע^עבענע רפן.פ3 #13חפפן. דיט פערפלוהר! ן;י3ט לז1יך בייוו דען פפרנערן לזזיפ!;לזבן לזונד וזוז 11וז| &lt; 11 דלוט 3יי5ען.מ פינדע! 1וירד , דלו וזיוט לוזיך דער שיק3יכטטפ 5ורט 3ור רעפעטירונן:. ניינטע אויפגאבע. איטעד•' דעם יחס הפעול ארעד אקוזאטיף • סימנו את ושאלה מה את מי. עשו 1 לוט דל•© 2 4ערי5ט, יעקב 3 קויפטע דיל•• 4 פרטטן;עבורט ללחכן ל1ט דלזט 5 מ־וזד. ט#עון 6 טרלונק רען וזיין, 11* ך ט3לז3טעטע דען 3 3י4ענבלוק, יהודלו 9 פמרקויפטע דען יומן1 * ז אכל , וול1ט לוט ער • אכל את 2 הנזיר 3 קנה 4 בכורה 4 6 לחם *שתה 7 שחם 8 שעיר עזים 9 מכר ז זר ד ד ־י* קר ־1 הערה ולא יבא סימן הפעיל את כ&quot;א בהיות הפעיל כידע בא' מסימני 1 ההודעה, ר&quot;ל אס בה' ידיעה כמז את השטים ית! את הארץ י או ע&quot;&lt; כימי, שגז ג''כ ,מדע הפעול כמו ולא ♦ אכל את נשר1 י ••'נאי שהפעול היא שס עצס פרטי שהיא ג&quot;פ מ־ ע כי כל ש&quot;ע פרטי היא נודע כידיע במי ויישב אךן[משה&lt; אבל אס הפעיל לא נודע עדיין לא יבא בי סימן יחס הפעיל את כמו ראובן אפל לתס ל ראובן אס בראד, ולא מדע איזה לתס) תני לני אחוזה ' גיבט אונס ן איין ערבטהייל, בלי סימן הודעה ובלי יחס הןיעיל, יאס נאמר: גיבט אונס ליזעס, או, דאס עי־גטהייל בסימן הודעה, נעל ל&quot;ע יאמר סני לי'יאת האחיזה. (יהי א&quot;כ מלת איק נ#פי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="1 ־. — $2 ־* -■■•־'&quot; / ־* . 'י'־- י . י . •' , &quot; * **'־ * #יין #ננער $ א#ן. (#יין #5טמר #וגד #ייןזעהרער וינד 6 עהרענווער* טהע #עננער ביי# יעדער#חן) #יך ך 5יבע #ונד עהרע ציוו כיידע • #יין קינד #יוט #ייסטענט 8 #ונבעו#ננען #ונד #ונו!יסענד, דער #5טער #ונד דענ־ןעהר־ער 9 #ונטערלי3טן עם ' #♦נד 10 ##כן עטק^; #ונד ^!יקןיך, 1 מורה 2 המה אנשים חכמים ומשכילים 3 אבי 4 הוא איש זקן 5 ומורי עול ימים ' רך בשנים 6 אנשים מכבדים בעיני כל אדם 7 אנוכי אוהב ומכבד אח שניהם' אותם 8 נמהר לב ובער 9 מכינים ומשכילים אותו מג ועושים אותו מאושר.ך#ט וו#רט, וועןכעסדיזעס 0 3ייכען ן || ' ה#ט / #ירד ניכט #יבערוענט י —■ ן '. פינפטע אויפגאבע•:' ' ן , איבעידעס סמיכות אדער יחס המצטרף ווא דאס ה המיחדת גאי־ ניכט שטאט פיגדעט' זאנדערן אין סמיכות זעלכסטשאהן פערשטאנדקאיזט! עיהע ערשטע אנמערקונג&quot; 1 די# קינדער *דעט יעקב, (#דמר די# קינדער יעקב'ם ' #ויך 1 ;יעקב'ם קינדער) 2ד#ט הוי* דעםר#יב31ד#ש 4ע!ד דעט ט#עון •4 ד&quot;# קנע3טע דעט #ברהנן 5 די# 4רעטע דע0 הויועם ** 1 !$11 ' :11 - 1 במ יעקב *(#הנע #0י3וה&gt;דםטעעט ד.י:ר ה&quot;טן 1!בנים של יעקב דורךדען ס#י3וה #בער פע1ט ערטט1יך ד#ס ם 0י#ן הרבוי #ענן ווע5$ע0. #&quot;4ענט5יך דמר ט&quot;#| יחס הצסרפת#י*ט, #ונד ד#ן #ויך ד#ם ף,' ה#יחדמ וזדטל■ בע* טט&lt;\ו#טע #רטיק5, ד י # קינדער פע(1ט #ע4 ן וויי[ דים #ויך טחן #וים דעק ם#יכות וע5במט פערטט#נדן #ירד י עם פיגדעט | היר #!ו# זועדער ביי# דעק ם1מך יעקגן ג#ך ביי9 דעק נסמך בני טט#ט* ערסטעט, וויין ער מיין טק ע3ק פרטי #יוט ' מע!כר |ן| &lt;י5###ם ך,' ־#יחדת #גני#ט &gt; 3ווייטעס (נעה^יך נט#ך)וויין עסט#הן דורןידען 0אי5ומ ועזבטט הע1ענ54יך בעטטי#טווירד #ונד קייגער חנדערן בעטטי##ונ4 #עהר בעתויו 2בירת || 3 ^שף5 כלי□ '**היל #'ס ד#טה' כיינז סומך ביח"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="-י 53 ק^ען, 1)1מ־ ה&quot;טט כ.לי ה^ית ן #יי* בית 5&lt;יין ט&quot;ע כ!ןי *זי*ט! 1וונד 15(15) ד!רך טכסט נו*ך בעטטי^יט ווחרדע! 1)י1ט 5 *•ח! ק#ן חכער רחך חויך *יזי־ען ? כלי בית (הויס^מרמםה) . * &quot; 5הןע ך,' הי• יחד ר;ו דינו חי!ט וובער ק&quot;! ו1ירק5י3ער סמיכות *0נדער! •וירד י'^ט שיי! שם מרכב נו!1זי^ען 4&lt;מע3טעמ -ד ; ־ז־ ה1יפםוו0רט' ^ונד^נין 0ונבעטטיי&lt;י&lt;ט בעטר50טעט! *חחדך 0פר הת1דה ד11ט בוך דער זעה,רע תורו 0*יכמ ספר ת1רה ?עהרמך הו0 ט ק #רכב ח&quot;ד&quot;^. &gt;&lt;11) ירשדקע ח1יך דען 0ונטערטיד בין 5&quot;ע ובין !&quot;יו, כ* כז''ע נשתנה הנש#ך ##טקז• הנפרד והוו• שי#נ•, •כ!&quot;ח 1ח יטתנה 3ח הש• •►־ך •זח הנט#וך ן וטי#נ&lt; דעס 5ג5ר ך^ך 5נקכה. 1!-י■ 1נו&gt; 1 —■!■ין &lt;11&gt; ועכסםע אויפגאבע. איבער רעם סמיכות חיא ד ער כעשטיממטע ארטיקעל ה' המיחרת' צוואר פאם נממך ארער דעם בעציהענרען הייפטוואר* טע ווענפעללט' ווייל* ודא שאןגעזאגט' דער גם,מך דורך רעם סומך הינלענגליך בעשטיממט ווירר• בייא רעם סומך אבער דער ביעשטיממטע א&quot;טיקעל ראך4 צו שטעהן קאממט &lt; אוגד צוואר ווקער איין ש&quot;ע כללי איזט ♦ 1 דער פ0טער דעט וחהנעס! די0 #•טטמר דער 2 קינרער !015 קיו ד דער #•טטמר, דיו! טהירע דמש הוי!עס, דער 3 יעפי ,5ע? רעש 4 קנענטש! דיח ;מכע! דער 5 #חגד ' ד0ט 6 פריט דעש ?קחפעש, דשס פפערר דעס 8 הערר! ן דיח ק•־ דער 9 פרויח. ז אבי הבן &quot; בנים 3 2ף 4 עבד 5 אמה 6 בשר 7מ3שלמבח8אד1ן9;גביךהי / , —,... ,4—-"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL251" TYPE="CHAPTER" ORDER="54">
            <div ID="DIVL252" TYPE="TITLE" ORDER="54" LABEL="חלק שני"/>
            <div ID="DIVL253" TYPE="BODY" ORDER="54">
              <div ID="DIVL254" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="54">
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="חינוכי הכללים ממטעמי הלשון צווייטע אבטחיילונג קזר3ע לזזנד |&quot;3טע ^יפ^כען 3ור לזויט1)ימכג דער #&quot;סטן ב&quot;סהער :! , ' . ערוועהנטען ר&lt;לגע!|, י — - - - - - - -— ערשטע אויפגאבעי , 4 איבער רען בעשטיממטען ארטיקעל הי' הטיחדת• 1 דפר פלוטפר, 2 ז־*1* #זטטער, 3 דלזש קינד ן 4 דפר טים, ,5 דיל) טהירע, דלוט פענשטער, 7 דפר 3עפפעז ן 8 דילז 1ג11ב5, 9 דלוס פ1ייטן 10 דער פוע! ן 11 דיל) קוד. ן *1 דלוטפ5ערד, * אב * אם 3 ילד ♦ שלחן 5 דלת 6 חאן 7 כף י!1 ־ י* מזלג 9 בשר 0! חמ'ור*! פרה 2! סוס * סימו - ;■' ז־ ־ד •&quot; הר ־ד י הי המיחדת פתח ודגש אחריי ולפני אותאה&quot;הער קמץ ת' פתח לשלום דגש ולפני אות הגי־ון הקמוצה הה&quot;א כסגל כמו החכם ולא מבא ה' המיהדס כ'יא על שס ? יו מי .עצם כללי •] 1 ד• !1' צווייסע אויפגאבע • |1 איבער רען אונבעשטיממטען ארטיקעל י 1 יעקב לוי)טל1יי) ז פרלו&gt;(#ער #לון, ן^שןי ל&lt;יין2בע)ער אלקו || .ראובן לזיזט לויי) 3 ערטטגעבלורנער, יוסף לזיין 4 ןיבןיעס ללזהן*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="— ז5 — לאה וזיזט וזיינע 5 פיו־טבוורע נחי^רהל וזיינע 6 וווג3רזכטגוזרע; חנה 11י8ט 1)&quot;נע 7 ק5^ע פר&quot;&quot; ' פנינה 11יינע 8 נעררי!. *איש תם* איש רע 3 בכיור 4 בן'שעשועים 5■ בת פרי בסן' בת בנים 6 'עקרה ז א שה נזשכלרז *פתיות* בזלת איזט שנעתק בל'ע הוא לוכי היא לנקבה והוא מלת הקשוה בין הנושא יעקב להנשוא איש תם נשמט לרוב בל&quot;ע ומובן מעצמו ויבואר עוד להלן &lt; דריטטע אויפגאבע. איבעי דעם ה' הכוללת ארעי סתמית נ דטר ווייזע הוזט די1* וווינען וזיק קוופיי (ד&quot;ה וזיין יערער ווייזע 1ויזט בעדוזבטזווק) 2 דער טהוזר וווזנדע$ט וזיק צנינסטערן' 5 דער פרווזזזזע נעניטט נוטעט ן4 דערבעזעוויכטנעהט וזינק פערדערבען *(זייןפפערדוזיזטנוטנוק רייט! 5(זיינע קוהע נזק וזקערן6 ־1 הכם עיניו בראשו 3 כסיל בחשך הילך 3 צדיק יאכל טוב 4 רשע ירד לשחת 5 טוב לרכוב* 6 לח-ושהייטט זיז* 5י5 וז[ט: וזיין יעדעק, ענן ז^ז ו!ן1ע דיוז היר5(1רקוזוזענדע וזר• טיקע1דער ווייזע ' דערטהוזר ן זינד וזונכעטטי1זט וזונד הייסען: יעדר וזיין יערער ן ווזנד ווערדן וז^וז וזיק עברעוויטן יויטדעק ה' הכוללת נע^עבען. (זיהע מתברת העברית וזויפנוזבע 3&gt; &quot;י &quot; . ,י '■••', ?- ו פירטע אויפנאבע • איבער דיזע דרייא י־עגעלן צוזאעמן ' ד&quot;ה איבערדען בעשטי:?־ טען' אונבעשטימטעןארטיקעל'אונד ה' הכוללת♦ דער פוזטער וזזנד דער 1 ^עהרער 2 זינד ק^נע בערוונטזוזוזע (ייטע• *יין 3 בווטער 4 וזיזט טוזה! וזיין וז5טער וזוזן! וזיין 5עהרער וזכער ך 3 ם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL259" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL260" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="1ז ' * • &lt; — 43 — * התנאי שקצב בתפלתו מודע לו ' ועכ&quot;ם מלת אשר היא לצרף וליחד ־עוד יוהד ויבואר עוד כחינוך שלהם • ?)כגוי השאלה(לזינטעררלזג-לזשיווח! פרלז!;ענדע פיר&quot;ערטער) כמן מי, &quot;ער • אם השאלה על אדם מה &quot;#ש ־ אם השאלה על דבר סתמי, ושאר מלוא השאלה שיפלו בכל־5 יחס מהיחופים והמה בכתובים למעלה • !דע כי מלוה המיחדים ובלתי מיחדים(דער בעשטיווטע ל&quot;נד לוזכבעטטיווטע לורטיקן , דער, דיל), רלוט י לזיין, לויינע, לזיינעט) בל&quot;א אינם בל&quot;ע &lt; אולם דזה''א תירה הוראה הזאת \תשמש חמורת מלות המיהדים בל'יא כמו והאיש משתאה לה, דער 'כי' ומרא האשה, דיל) פרוייז' והילד אינעו, דל1ש קינד , הכלול ההא בל ג' מלות המיחדים בל&quot;א; והבלתי מיחדים (דער לוונבעטטעוטע לזרטיקע*) יבא לרוב בלי שום סימן בל'יע כמו: אם הןא שיוט עש לו י י ן ושהן ' ־ ־ ואם בתהיא, לויושט * * ■ ל1 י י נ ע טחכטער • * ־ ולפעמים יבא ה' על הבלתי מיוחד אך אין הוראתו כמלת הבלתי מיחד ממש כל&quot;א ' כ&quot;א כמלח הנוף סתמי(דיל) ל&quot;ני בעטסיזזטן פירווערטער ' יערער! לויי! יערער) וכוללת כל אישי המי* כמו החכם עיניו בראשו, לזיין יערער&quot;יייעו הארסיראה לעינים •' וזיין יערער *ענש 1 ונקראת ה' המללת . וה' המיחדת נקראה ג&quot;ב כפי המדקדקים ה' הידיעה לפי שצריך שיהא השם שבאה עליו ' נודע כבר כמבואר בספרי מ&quot;י עיי&quot;ש 1^11■—.ו■!!! ז ■י. ן ■ ,, , ■ 4זיט וועז5ען, וזיל) #ש! $0\ ווייש ' רמש 4שט זלז לופט #יש לויהנען■ ן נעשפר^כע! השט • — (ועיין בעברית) • ד) כגויי השאלה 1 ~ ־־ ז־־ ־ד־ ן ל)ינשערלזן.לזטיוו1ז' ברלז^ענדע פיר&quot;ערשער, {!!ט מי? •וער? ווען ו רילז פרלז^ע לווי!1 לזייגעק אעמיע! / מה / וולזש ? ווען זיח פלו{ | לויינער שונבעטט&lt;##טע) ושבע שיוט! היהערנעהערן לווין לו!!ע דיש עילונען דילז בייל' יהוסים 4ע#שנש וועררען קענען 1 וו&amp;בע ©ח) שבע! 5ןוח:עק5*שע| ועד *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="— 49 ־־־* נ1!האבע! וויר נ)וך נו דע! מסעמי הלשון 3&gt; ערקזעהרען, דיא אינן דייטע)איבזי3ען אלםיקעל, נעה&quot;3יך, דע! בעטטי&quot;&quot;שן ארטיקע^לער* דיאז לאש ן אוגד דען אונכעטטי&quot;טע! ארטיקע? איין ז אייבע , אייבעס, ד י זע פערטידענהייט דערחרטיקען^עי־ בעןוויראינ{ עברעאיטען ב3אש איט איינעכן איינ3י*ען בוכטטאבען, נטה&quot;!יךדע&lt;־ב/נטטאבע ך,'הייטט ה'המיחלת ,דחש בעטטי&quot;&quot; י• • ^ &quot;ענדע ה'ווע1געש א/3ע דרייא !;עטןעכטערדעשבעטטי&quot;&quot;טען אר&quot; טיק3ס אנניי^עט אוגד פעטטימט ' *וידו 3ב &quot;* והאיש &quot;טתאה• 1 ה ן ך דך &quot;אן ערטטוינטעאיבער 5י1*;1)1*311&quot;4ט דאש ה' דען &quot;עטיכע! ארטיקע!. ותרי• לאשי.)ליאפ0יא וחת , 1)1*1) דע! ווייבזיגעוי ורדון אימי , לאסקינד איוטניכטדא ; 311*1) דע! ;ע3!יכען ארטיקע5 • 13 דען דייטטען אונבעטטי&quot;טען ארטיקע? אבער, האט 1)1)ן 15יצן עברעאיטען קיין בע!אנרערש 3ייכען) *אנדער! ■וירד פיון *ע3כסגן פערי' סטאידען. א1ש 3&quot;ב אם בן ־111 כו' אי!ט עט איין ומהן 5 יוזכן בת היא 1א י *ט מס אי'עע־טא3טער , 13 וו&quot;5ען ק1*ד*ט 3וו1זר ד1זש ך,' בייא איינענן. ה)יפט&quot;מרטע,א!נדני5ט א3שבעטטי&quot;טער ארטיקע!, *ד*נ'* דערן האט דאש אנ*עה! דעט אוגבעטטי&quot;&quot;טען ארטיקע3ש. אינן ^ר1נד'צג אבעראיוטש קיינעש פאן מידען, *אנדערן החט דיאפעדייט1נ!נ דעש אונבעטטי&quot;טן פירווארטט יערער, איין יערער, א3ש 3&quot;ב־ וזחבם מיניו ביאס 1 ן הייטטנאיי! יערער ווייזע , האלם יראה 3עיפילן,איין יעדעך &quot;ענש. וומטווען.( /ויד עש אויך אי) דער 3וק!נפיס ה הסתמית ארעי ל, הכוללת, נעפנען &quot;ו^ען, וויי( ,עש ביחש אז^עאיינע אונדאונגעטטי&quot;טע דינ^ע,אדער פערגאהנען כענייבנטט. דאשה' ה&quot;יחדת &quot;ירד ^ע1(עהנ1יך כייאדען ))דקדקיכן איי ך ל,' היריעה ^ענענט 5 חיי( דאס הויפט&quot;ארט דענן עט .אנ^עהענן.ט &quot;ירד,&quot; ^ע&quot;עהנ3יך טא! פארהער אי! דער רעדע פאחנעקא&quot;&quot;ען, אדער *1עשט אוין, אייגע אנדערע ארט בעקאננט *יי! &quot;•ס, וןי0 בע• רייטש בספרי &quot;&quot;י ערק5עהרט 11חרדעןאי*ט, ,1 ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="— 46 — עיין לעיל ו' 42 ויש עוד ארבע מיני כנייים והס א) כנויי הרומז(מ&lt;־1)כ1*4**כ1) דעחחנטטרחטין,, חנ3ייגעגדע ניחוערטער זה זו(רייער) ליחיד ובר / זאת י,!ע) לנקבה יחידה אלה (די*ע) $וה לרבים ולרבות ' הוראתם להורות על הדבר הנוכחי שהדבור עליו וכאלו יורה באצבע עליו • ויבואר עוד להלן בחינוך שלו • 3) כנויי המירןד(פר1!נ^ינ1)דעטער^נ1וטי()1!'כעטטי^עגדע נירווערטער) הוא דעריעניגע ' היא דיחיעניגע 1 הם ה&gt; * . י ••ן לרבים ולרבות • ג) כנויי המצרף(עי*^)גל)4)ינל&gt; רע3חטיווח! בע3יהענדע נירווער* טער) הוא מלת אישר(ווע!כר, ווע55עט) שוהלשני המינים 0 0 והוראת שני מיניהכנויים האלה ' ליחד את הדבר אשר עליו או אשר ממנו הדבור והספור 1 ולהודיעו עוד יותר מאשר הי' נודע קודם לוח(ווונן 1)!נט #יט דעק געגענטטחנדע, ווע5כעכן עט&quot; *1(01 חב* חדער 3וגעטפרחבען ווירד י דורך געוויטעחונד נעהרע - נעטטיחונגען ' בעקחנטער 13 #חבטן' כמו הוא אהק ומשה אשראמרד'לה'דעריעניגעחהר) ח!נד— 13 וועןכענן 31!') ■ מלת הוא מיחד עתה את אהרןומשה להכירם יותר ע&quot;י/יחוס משפחתם' ומלת אשר מיחד אותם יותר ע&quot;י'צייוף משפט השני אמר ך' להם כו' ר&quot;ל לא לבר שתכירם עתה ע&quot;י יהוס משפחתם בי גם ע&quot;י, הדבר שידעת כבר ונזכר כמה פעמים שד' דבר עמהם; וכן היא האשה אשר הוכיח ד' כו' ר&quot;ל כי לא הי' ספק אצלו'שהוכיח ד' אשה ליצחק כמו שהוכיח לכל אדם והוא דבר ידוע אצלן אך לא ירע מי היא? וע&quot;י סימני 1 1 1 .■ &quot;&quot;&quot;י-—-—&quot; י &quot; י &quot; ־ י־ א) כנויי הרומז פרחנחוזינח דע^נטטרחט'ויח ' חנ3ייגענדע פירווערטער ן חיטי• זה 1 די;ער 1 זאת דיוע ן אלף, דיוע, (ניר גניידע 4עט5ע3טער) ווונד נייגע! ג3'י3זחק מוין5 דיח פערטח.)(ודער ו50ע$5]ווע3כערדי0רעדע (ויזט, 2&lt;ט [ך, המיט! דיש (וי*ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="- 47 - דעראטן, הטטהן דיש טיוש דיט 5!רויט ; ט1ש ניי\;ע אט! איש רענן עינ^ער חוין*' ויט י (חיהרע בעסטיאטערע ערק5ערד4 ק$אט ווייטער בייט דען ט1יפ5;טגען 05&lt;־ • נ) ככולי המיחד פרטנטאינט דעטעראינטטיוזט, בעטטיאאענדע £ירווערטער, טיט-- הואי דעריעני^ע, היא , דיטיעני^ע , הם הו , דיט*מני4ע1, • •• * • ן י|,נד ג) 5נויי המצרף, פרטנטאינט רע3טטיווט, בע3יהענ.־עש פירזיטרט &gt; דיש שי?ש טיכן ענרעטיסע! רטש ווערשכע! אשר '■\* ד ז־ ?י טונדדיהנט טינןעברעטיטען פיר ט(5ע !:עטועכטער ט!נד 3ו.־[עןן טשטש יחש אטןטיכן דייטטען דערע! פי1ע' החט, ט5ט :■ וועלכער וועלבע ' וועלכעם טוי ר וו* ביידע דיזע כנוייק נעהא3יך : כנויי האיחד, טונד כנויי א3רן־' דיהנען הויפשועכזיך דטנו * טוקטונש איטדענן ^ע^ענטטטנ־ע, ווע5כנן עשאטש טב־טל־ער גו^טפרט? כעןווירר, דורך ^עווישע טוגד נעהערע בעטשיאוטנען בע^טנטער 5! אט,כען, ט1ס נ&quot;ב הןא אטה/•טייס אשר טאר ד' 0' • דיש טי!ט דער אטה ח ונד טהר! '' 1וי&lt;לכ^ם דער עווי*מ 4עשפרט3.ע, י היר 4יבט דטם וועךטבע1 רןןא ד ענן (עוער טיי) בעט ש י אט ע ש קעננייבען, ווטדורך אטן דעכן אט־ טזנד טהרן בעטטיאש קענע! *ט 35 ,נעהא!יך; דורך רטש 1;עט5עבטשרע4יששער, (יחוש אטפתדכן) י דטש ווערשכע! אשר טבער 4יבט טיהק דורך דיט פערבינדונג טאר • • * • דעש זטטנעש אמר ך' ' ןוע!כער טט! טפט פט.ר* ^עקטאאען , טונד *עהר בעקטנט טיוט, ט!נד נון יע3ט ט1י[־י רענן פטר^עהענדען זטט^ע הוא משה ואהרן זיך בע3יהעט , טונדדורךדטט אשר טי51 קטאאען 5 טיי) וויי£ נעה,ערעש ט!נד בעטשיאטערעש קענ3ייבמן, טוני היישט &lt;טפי| ט5ש ווט53טט ער וט^ען : נון קענט אט! דען ציטה טונד טהר) דורך דע! יענש ^עאטכטען ^עטיעכטשרע^ישטער, נטך בעשערטבעראוש אט! 5־ט קעננען, ווען אט! וטגנט, דטש עבע! דיוער אטה טופד טהר! עש טי!ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="&gt; ♦ י ' 1 ־־־ 44 ־'י 0 מל1ת החמר ק0נ*ונק3י1וכיכז 1 בינדע&quot;ערפאנרכמי כי גם אף ועוד רבים ובתוכם ויו החבור ' הוראתם הכללית להבי* ולקשר שם עם שם &lt; פעל עם פעל &lt; משפטים ומאמרים [עיין לעיל מאמר אביך ופל] ־ויתר באורן והוראתן הפרטית להל! בחינוך שלהם• י 1) מלותהנוף (פר11נא4יינוז6ערש1זנו!ןין פערשענייבעפירווערסער *ו החת השם כמו אני 1 אתה 1 הוא, ואותיות הנגזרים מהם לחברם אל הפעל כמו פקדת ה פקך אתה פקדתי ת' פקד אני וכן השאר &gt; המה מעטים וידועים ושייכים ללמוד 4 , י{ הפעלים, הוראתם הכללית לבוא תמורת שם העצם ויבואר עור להלן • די) מלות הקריאה (אינטעריעק3יאן, ע&gt;זע£ע&lt;י)נ^ט הדער !)!?ס-, רו^נן-טווערמניר) הוראותם התעוררת ורגשה הנפש פעם לשמחה במו האח: הרד •י פעם לצער הדל! אהה• ה1י פעם לזרוז הבה• לכה' ונכלל בזה ה' הקריאה הדור - י * * ה' התמה היפלא מל ויל השאלה ויבואר עוד להלן • ו). הבנויים (פר11נ1זווינ1ו) הן הנה האותיות האלה בעצמם, ישמשו נפעלים ובשמות'והוראותן יחם הפעול ויחס המצטרף והקנין, רל כנויי הפעלים ישמשו חמורת יחם הפעול את כמי פקדני לפקד אותי פקדו ת' פקד אותו כל וכניה השמות ל יהס המצטיף והקנין או הסמיכות כמו עבדי ל עבד שלי עבדך ל עיר שלך כל ויפלו בםג&quot;כ אותן השאלות כמו בשני היחוסים האלה רל למי - שלמי? 1 ק אניונקציאניס בינדעווערממך (טל1פ התנור) חיהרער ו.ינך פי5ע וייורונטער ויויך דוו ט (יוץ החבור ^מנעלט ))ירד ן י1ונד(זיהרע ■ 5ן ^עיויינט1ופט[יכע בעדייט1צו, לזיזט ' כוויית וזדרויערערע נעטוערטר | 3&lt;יטווערטער' זעטנע ו1ונד פעריוודען,3! 2ערכינדמ|. 0*י&gt;ע 0כל| &gt; הוא.מלה ענרית פלש י! אבנך ' בענענען! ויפה צרפי המדקדקים אותינת אלה המשמשות הוראת פרא*.)מינא! ליירענלע אינך צואייגעכ־ע פ&quot;וו 'ז .לעשות מה?מ'לק הכנפיים ובשמי היראותו -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="- 45 - : י 1וי|דעממאטר, ־אביד יעקב^כו') 5ויהרע נעהרע ^ונד כע־ טטי#טערע ערק!מר1נ4, קממטווייטער, מי1דע1מוי114£בען,5מר• 4) פלאבאמיבא פער115נ1ו[י, פער!ענ5י5ע פירוומרטער, (מלות הגוף, או פחח השס) 0511 אני; אתל, לבא מ1• ד* 4־ מונד דימ בו5טטמי* ♦ — • ■ י— תר . } בען ווע?3ע פמן דמען מבטטמאען מונן־ ד עגן ר|(\ל כור־ בעטטי&gt;1* 1 ין •• ♦ א:נ4 דער פערזמנע! נמבגעועלט יומו־דע1 1 מ5ט פהל&quot;ת שממנו ד -ר - |: •ך אמה 5 פסלתי טטי!ט אבי 111• ד. ג. מיהרע מרק?ערונ4 4עי־ - -ר *■ר י :־־ * * הערס 15 דמר ער5ערמנ4 דעי פ?$לים (הספרי מי'*) 1)ירד מבער דמך' ווייטער 1וי) דמן 1זוי3^1ובע! ן דמנמ! 5(ורקמממע! * 5) אינם?$רי^קטיאן, מ#פג1ינדוצ4ט* מ1ער מויטר&amp;ונןגסווערטער (טלית הקריאה) מיהרע הויפטבעדייטונ4 מי*ט , גע14יהטטבעט1ופענ4 הייט, בעווע4ונ4ע)דער ומע^ע 11ין מיינענן מיינפמכע! מ!נד קורנילן טמן מויטטדריקען, 4*1מ האח! יוכהע, 5ריידע !אהה ! )1עהע י ••־ ־ד ;־־־*־/ הבל!)1מ!מן! 1))• ד. ן&quot; מיהצנר 4עהערצ1 מ'יך דמט ל' הלזריממ •ד ■ד * - 1 מ3ט הרול! מ 3&lt;&lt;טמזטער! דמט ה' וזממה 1 היפלא!' מי!ט וו$ה3 13 וומונדמרבמר! מיין מעהרערעט דמפמן •1ידד מייטמר מין דען מיי45מבמן £מרקמממע) • *)פלאבאמיבא, פירווערטער (כנויכן) דיט' וילד מיק עברלנמיטע&quot; דימ בוכטטמבק הכבויים וע^בטש,)יעזכעליי^דען3'יטומנר&lt;־ טער! (פע1יק) מינד נענווערטער! (טמות) ט^ייך !;עברויכט ווערדען &lt; מ!נד 3וומר ביימ דמן פע1ינן מ5ס יהס הפלילי (מקממטין') טטמנו ימק &quot;עיסבק את, &quot;י־מ 3'''ב פסד־ניטט' פסל אותי ' פקדו :־ין■•-* ן • : -ד ן ^ט' פ?י א1ת'ן מד די ל, מ! נד ביימ דמן טמות טטמט דע! יחם למצטלף •הקנין, מ51(ז טטמט דעכן ווערטכען•של 0111' 3&quot;ב (ידלו טט' טבי'שלי, עבדך טט' עבד שלך מו• ד• 54 01יטער דיוען פרמנממינמ, (הכבויים) ן.יבט מט נמן מין פפרעמיטמן 4 מרטען פרמנממינח, מרער כבלים, געהמ|יך י1 *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="ן ■\ •י ־־ 42 — אות כ יורה דמיו!* ושווי גמור בין שני דברים כמוך כיפיעח וויח))כ) יתרון(קח&gt;1פרחטיןין 3ווייטער ^רוזד חדפרטטחנפפ!) סימנו אות מ' יורה ג&quot;כ על הדמיון בין שני דברים אך לא בערך השוה ממש ב&quot;א ביתרון מה לאחד על חברו כמו' טובה החכמה מגבורה (בעשפר 0[נז) ר&quot;ל שניהם טובים אך היתרון לחכמהי•) המלגה(שופפר^טי(1! ידיטטער 4רמד חדער טטחפפפ5) וסימנו מלת מכל או ה־ב יורו על הפלגת ' דבר מה אם בערך היתרון שאין למעלה ממנו ' או.כערך המעיט שאין למטה ממנו' כמו ויחכם שילמה מכל אדם (ר מר ח!1ער1ויי!פשטפ) היפה כנשים (דיח ח1!ערשענטטנ0 בערך היתרון ' הצעיר כבית ארי (דער יקגטטט) בערך המעוט , ובדומה ♦ — ויש עוד מין יחס ונקרא יחס הצליפות 1 (גענעטין1 דפר 3&quot;^ענרע 2ח?1) ואין לו סימן אות או מלה כשאר היחוסיס' כ'א להפך סימנו שיפול בו לרוב אות' והוא הקמיכות כלשון עברי, הוראתו כהוראת כנויי השמות של ,שלי' ויפול בו שאלת למי • אי של מי ? &quot;פסעו כמו למי או של מי הבנים האלה? הם בני יעקב ת'כנים של יעקב ' וכן עצי לבנון ת' עצים של לבנון וכדומה ♦ 11,11 ן 1 ו.., י* &quot; - ■11111, — *ל.■■—■ ,..■■■■' ..וווו,■'&quot; ■■■■'&quot; ■■.ת' &lt;- ■&quot;-&quot; . 1. &quot;&lt; י•*,*■ / פער^יינוננ 3ו1יטען דינגע חדער פמרטחנפן י 3ב&quot;ס ^|ןןזןיפרעה דוח בישט ודא—0 יתרון קיז^פרמט'(1, 3ו^יי? טפר 4רוזד חדפר, טשחפפן 5 החט 3וכן 3ייכפן דפן כוכסטווב מ' $&lt;ץ;ט עבפנ2חןש ח&quot;נען פפהשייךנווישפןשוייפן דילגפ! ז יערי!ך#יט דעק חזנטפרטידפ , החש חיינש#פ־ר $דפר וופניגפר $וזר3ו\; פטר ד?גט חנדער! החט, !ויל! 5ג&quot;?ז י ם1בה חכמה מגבורה ווייש* ־- * י' י ■/ך■ ■ך■ •- . &lt;־ הייט י,,;ט כעסער ח?ש טטערקע, ה ־• ביידע *יינה חיינפ ^5ייך ^^זננטחפט! ד$ך החשדימ יען פחי־שג &quot;. 0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="— 43 - הפלגה ! סופער^טץ*, דריטער!נר־^ז־, טדער שטטפע? 4הטט3וין •־־ : 'י־י • נייכען דטס ווטיט מכל טדער דיט 3&quot;ייט בו3טטטבע| ה' — ב' לייגט דיוט טויטערטידענםןיכע ן. ו1וווטר1 דער^רעט־ע טזנד זזעהר• הייט, ט?ט טויך דער נידרי!גקייט טינד ווענימךיט טיינער י.ט5ע ן טי! בע3&quot;ג טזיןיטנדרעדינ^עטנדרע פערפ0נע! * נב&quot;ט ויחכם שלמה .מכל טדק! דמר ט!1ער(1יי*.עטטע (ערך היתרי!) היפה בנטיט 1 *־ זר - ט??ערטענטםע, טויך(ערךהיתמן) ךן3עיר בכיתטבי, דמר'ינ^ט&quot; טע טי1מ (ערך המעזט) ט'י י' 4* &lt;טך גיבט עט טיינע טיטפראפאדציאן טדערפערהע?טניט טונד בע?1טי)&lt;זנ!;סנייכען1 ווע?כעט *10 יחם הצטרפות! !;עני&quot; טין ן דער 3יי^ענדע פט1?! נענעט ; הטם טבער ניכט ן וויט דיט 5טרהער^עדט5טע| יח1םים טיין -יכנו !נעזענטעט ווטרטטדער בלע נזק 3יי3ען *טנדערן טיק 1;ע!;ענטהי&gt;? ' זיין 3ייכען טיזט, דטט ער פטן זיינער ט^עטטטטטען פטרק! נ(זך טיינען בזכטטטב פער* ?יהרט! טזנד טויךטין דע! תנועות טיינעפעיענדרונן,!י ידעט. די*ע1 יחס נענט #ט! !געוועהג??: סמיכות וויי! דער יחט הנטיפות (!;עניטל) זיךטי^ער 5!ויןי טיינעק וונדער!נעבע! טיהק טטעהענדען וו יורשע טטי3עט, ווע!כעט טית! זיינע נעהערע ^יבט, ט*ד דריקט וי) פי5 טויט ט1ט דטט ווערטכען (ין ל , ד ע ס! 3ב&quot;ט !בנייעקב, קינדער דע0 יעקב י דיזער וטט,) טטעהט טין דער פטיק דעט יחס ה3טרפית' יויעי שמיכות , וועסווע^ען דער כזכטטניכם^ןדעקי^יטעבנים ווע^פע!ןם, דע) טויטערדעק *יטטע עט היישען בני□ של יעקב , *ט טייך עצי לבני! •י*מ כיי*ע לעס ?בנו!, טטט0יי| שמיכות! ווטרונטער דמט וועיט* 3ען עזל פערטטטנדען ווירד, טונדטישטען טהנעקטיפות הייקן עצים של* לבנון ט• די ג־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="— 40 י.הזה בעט ברזל ועופרת לעד בצור יהצבון 5 ב'הראשל יחס התוך בזמן ר&quot;ל בתוך זמן הזה'ובעוד היום &lt; ב' השני יחס הב לי שבו תעשה הפעולה ב' הג' יחס התוך במקום ר &quot; בצור. ויפול בו שאלה במה, איט&quot;1זק מתי /*!וון או איך,&quot;ו*?'&quot; •• •י •• י) יחם שאליו(דווטין,, דער געבעכדע 13115, וזדער דיו* ענת •&quot;* ** •ץ• דונ4 ווע!נע דיו! עגדוזב:יכט 1*יעער ה1זנד3ונ4, ו1)יך דיו* 4ענויע .בעשטי1*#ונ4 דעס ארטעש , דער 3ייט , נ11ך ווע3כער דיו* ה1זנד&lt; ןוג44עריכטעט,1*נ3יי4ט) הוא מלת אל או אות ל'יורה לרעיו הגבול והםוף'שאליו תבלה ותכונן מעשה הפעולה אם גבול המקום ואם גבול הזמן,/או התכלית שלמענו ובעבורו מןשת או נעשתה פעולה מה ד&quot;מלף עתהיאל בימך והי' נכון . לבקר ללמוד תורה/ מלה אל יחס הגבול במקום שאליו תכונן פעולת ההליכה והוא הבית/לבקרהלמר יחס הגבול בזמן ר'־ל פעולת ההבנה תהי' גמורה לעת שיכלה הלילה יויהי'בקר' ללמוד הלמד התכלית שלמענותהי' פעולת ההכנה והוא ללמוד ' וכדומה [ויבאי־ עוד להלן בחינוך שלו]ויפול בו השאלה למי*'עת• אגה* **ח&quot;&quot;|ילמ0י י• 13 •וע1כער 3ייט, * ♦ ה) יחס הדמיון והשיוך(קוז^רטין, פער4ןייכוננטטט1*פעןן ולו שלש מדרגות א) שןןי (פאויטיןי, ערטטער 4ר1וד) י ו &lt;• . ־ - ■י1**, 11 &quot; י,,&quot;&quot;* * הערה ההבדל שבקישאלת איה יוא ? ובין אנה מא , רואה,[ ? כי אי5 היא השאלה על תוך המקום שבו נמצא דגר, ואכה על גבול המקום שאליויתנזעע דבר או תכונן הפעילה, ושאלת איה לרוב על זימן העבר , יאנה על העתיד כמו אי הבל, איה האנשים שבאו כבר אי עתה, אנה אלך מרוחך ? אי מזה באת ואנה תלכי ? ** ההבדל שנקמתי ובין למתי הוא זה , שאלת מתי הוא על הזמן בל* גבול וקצב ילרובעל התחלת והתמדת הזמן במו מתי אעשה לביתי ? הכינה מתי יבא הזמן ואתחיל ואתמיד נה לעשות לביתי ושאלת, למתי היפך זה היא לרוב על גבול וסוף הזמן כצמצוכי כמי למתי אעתיר לך ר&quot;ל לסין איזה זמן תרצה שיברת* הצכרךעים . י ■ ■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="■י ז4־ ק.י!זע• חדערדחט חינשטרו&quot;ענט &quot;ח&quot;יט'יזונד דיוט מרט?י3ע &quot;#רין יויינעוי1כעיודערהחנד5ונ4 ;עט יהט,ןזיר3ו דיהנטדיזש ווערט3ען 2מ! יזדער רעד ב3חטע בו5שטיוכ{י; 3יי4עט יוז;ד בעשטי&quot;עט דחט (וינשטרי&quot;ענט יודער&quot;ערק3י'4 &quot;ח&quot;יט חייג מ החנדז!ג4 4עשעה. יויוט חדער 4עשעה! ווירר ן יוויך דען ?ורט ווחרין חונד דייו 3ייט יוין 1 ווע1כער וזיינע בע4מ&lt;4ען וויורדן י1דער ווירד 3ב&quot;ב מי .יתןויכחכון מלי ביוב[ ה!ה בעט ברז? ועופרת ן ב3וריח5מןן מיר חיוט ' דייו ערשטע ב' יחט התוך נו&quot;ן נעה&quot;ייך ! יזין דיוער 3ייט ן ■יון דיועכן טח4; דיח 3&quot;ייטע ב' יחשהכזי 'כעה&quot;1יך ווח&quot;יט4עשריב! &quot;ערק ויו$; יזונד דייו דריטע ב' יחש המוך ב&quot;קוק, נעה&quot;5יך דקר ' ,י | חרט &quot;יוהי! #יון שרייבע) וח5$ (בצור) יוו. די 4. בייי! דיו ענן יחש קח! &quot;יון פרחי-ען:2מה, &quot;יט &quot;חט ? מתי ן &quot;ח! ?אין איה ז &quot;ח--זר י) יחס שאליו ,דחטיןין דעך .געבמגדע פח!1! חדמרן דייו ענדיס; ווע!נע יונ3יי4מט ' דיח ענדיזבויכט (גבול התכנית) חיינער 1החנד5ונ4; דיח 4ענויע בעשטי&quot;ונ4 דמט חרט^ש (גבול המקים)דער .נייט (גבול הזמן) ניוך ווט!נער יו&quot;נע 4עווימע החנר3ינ4 ן.ערילטעט 4עטעהן חיוט יודער 4עשעהע! זח!!. חוגד היר3ו דיהנעט דחס &quot;ערס־ 3מן אל! יודער דער ב5חטע ם5שטיוב ל' נב&quot;ש לך עתה אל־1 , ביתך והיה נכון למקר ל!&quot;וד מורה, היר חייט יחס ווערט3ע) :אל 104 שח!יוב&quot;קוק, נעה&quot;ןיך! &quot;יוהין &quot;ח! 4מהן ויו! 3, דיחל 1 עיון ד ענן &quot;מרטע לבקר ן ךבויהו&quot;ן, דיח בעשטי&quot;טע נייט חין &quot;ע[&quot; ן 3ערער&quot;ן בערייט הח!טען ;י!!!; מונד דיחל'פחן לן^וד ח*,?! 1 504 המכ5ית נעה&quot;!יך, דיח בערייטשחפט חיוט דעס&quot;עךען דח&quot;יט ןיר!ערנען *מין . היר קחו,&quot;חן £רחגע1:למי?&quot;ע? אנה?&quot;?)&quot; י 4 • **■ . ■ך&quot; ז&quot; . דיי! ן למתי ?13 ווע!כער 3ייט. (ויהע דיח חנ&quot;ערקונ4 מיכן ע0 רעמיטען' ־ י&lt;£ יחס הדמיון.והשיוו, קח&quot;פרמטין, פער14יי־ / 1 כונ4םשטחפע! *חי&quot; החט דריייושטופע|(א) שיוו פחויטיןין ח,י־ 1 ־ י ,־־*- *־ער,ערסטער 4רחד'.חעד מחט 5ונן 3יי3ע! דע;בונששחב.כ', י-יי^ס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="— 38 — 0 מל!*ת היד! ס פר1ופ^ווי3י^1,כעטטי^ונ^6^דער5!ערהעזטי• גי ט ווערטעי־ מררגותיהן והוראותיהן הן חמש • א) יח0 הפסולה 1)קו!1וטיןי, ק1115;ע115ז5 1ודעל־ די1) ענדונו ווע5? 3ע דע! 5יידעגדען גע^ענמטוונד 1זנ3תט) והוא מלת את המיידה לדעת על-מי יצאה הפעולה ומי מקבלה ד&quot;מ ראובן הכה שמעון לא ידענו ♦ מי האיש המכה אס ראובן או שמעון ? אולם אם האמת ראובן הכה את שמע ון חדע ששמעון הוא המקבל הפעולה והוא המכה, !וכינויי הפעלים מורים ג&quot;כ היהם הזה כאשר יבא עוד להלן וסימן היחס הזה שייפול בו שאלת מה? את מי ? •יען ג) יחס שממנו (11כ15)טיןי,דער נעד^ענדע 551135, יודער דיוו ענדונ;, -ווע5כע 1ונ3תט 1151111! , ו111הער, וועטווע^ע! 1ויינע ה11נד5!נג בע^נ^ען 1ו1ורדען, ^מטעהן 11יזט, 11דער 4עטעה! &quot;ירד הוא מלת מן או אות מ ותש א הריו, יירה לרעת מאין ? ממי ? יצאה הפעולה או תצא הפעולה, מאיזה מקום ? מאיזה סבה*?ר&quot;מ שמעון הכה ממי? מן ראובןאו מראובן יעקב יצא, מאין? מבאר עזבע' תכסף בושה * מאיזה סבה ולמה ? מחמם אהיך וכדומה [ויבאר עוד להלן בחנן של 1] ייפול בו שאלת ממי? פו'ו &quot;עק ? ממה 10)15*1 ? מאין 1)1)ד.ער ? למה 'מאזה סבה, £111111 (ועסווע^ן? •ך -ך *&quot; •&quot; • ־זר ג) יחסי שןי1 והתוך (1)ינםטר)&gt;וטנט1)!י ■י 11ונד 15זק1ז5י, $דער .011.1מינטטר&quot;וענד 1)11&gt;&lt;יט, 1זונד ד11ס ערט5י^ע &quot;11רין 11יינע •מ* כע נעטיהט.) סימנו מלם 3מ1 או אום ב יודה לדעה הכלי שבו עשה או יעשה י פעולה מה' באיזה מקופובאיזה זמן נעשתה או חעעזההפענלהד'מ' מי יהןויכתבוןמלי ביום , • * על זה יורה ג&quot;כ מלי* על אי ממני ♦ובאר להלן בתנוך שלו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL281" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="— 39 ■י-2) דת ט בעשסיצזונגס רארט, סרתפת*י3יתנוש(מלת היסס) דית ת?!ת היחש זוערדפן, תיהרערבעדייטוט; .נתך.,תי| 5 טט&amp;עפן תרפר תכט)תיי[ונ4ע| *עטהיי5עט • א) יחס הי£(5ןל 1)קו15זטיןי ן ק^מ5תןן ן תדפר דית פרטטפ פנדוט; וופז5פ דפ!1יירפגדפן ^ע • ^ענטטתנד, ד&quot;ה תוץ־י ייפן תיינע תיפפר ^ע^תג^ען תונד •ופר דפרזיידפנדע ^פנטטתנד דת5ת! תייט; תזנר דיש חי־.ט דתנו תערטבען את, ת1ו! &lt;ת4ט 3ב&quot;ט:ראוכן הכה שמעון , רתובן * טתפון,היר תייטניכט בפטטיתתט וופרדער ט^פר פועלן תונד ווער דפר!:פט^פנע תינדזיידפניע מקבל הפעולה, תרפי ן?$ול תייט; *ת* תיך תבער ראובן הכה את שמעון רתוב! ט^ף^ץטתע(ן, תיט דפק יחס ה5פי5 את ן זת מיזט בע* טטיתטדתשטתפון דפר5יידפנדע, 4&lt;קב? ד.פעו5ה, תי!ט י דפר קענלייכפן, ד&quot;ה, דתט תת! &quot;יששפן קפן, ווח דפר יחש הפעו5 יזין קתתפן תוש,תיזט, דתש תת! דתהיית פרתגע! קת! *• מה, וותש 1 י * -י' י - י ־ , ז • לר את מי,&quot;ע| י *י) יחס שממנו תב|תטי1י דפר נפהתפנדפ פת!ן • • • תדפרדית &quot;פ5כע תןכיי^ט , וות5ת!, וותהער (מאיזה מקום) -•ופשוופ^פן (מאיזה סבה) תיינע 3פ4תנ4פן וותרדפן, !זפטפהפן תייט תדפר ^פטעהן ווירד, היר3ו דיהנט דתט&quot;פרטכן מן תדפר דפר כיכטטתב מ תיט תיינפנן דתרוי( נת^ענדע! דגש ' נב&quot;ט שמעון הבל, סתע•! תייט געט1^פ! &quot;תרדען \ ממין 5יי| •&gt;פק? מן רתוב!, תדערמרתוב!, פת|ן יעקב יצא , הינתויט ן מאין, פתן וותננען ? מבאר טבע, עמן ־י־ תבקף •3ושה,טתנדפ •וירד דיך 3עדעק1 5 למהתתיזר, פיה, ־ד •ד ■ד וותרונן &quot;עש&quot;עגפן? מחצזסאהיף, וופ^פן דיינער גיפוותזט? ט־עטיבקייט תן דיינעכן ברודער ת!. ד. דתש נייכע! דפש יחש טתתנו תייט דתש תתן דתביית פלתגע! קת! ממי ממה, &quot;תנת! פת! &quot;תש? מאין,&quot;ת־פר? למה ן מאיזה סבה '&quot;תרה י ))פשווע^ע} 01 יחס שב1 ןך1תוןד תיגטטרותעןטת!י'תרער 1ת,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL283" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL284" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="- 36 - א) תארי הב$ל, טדוזערביט, געבענןז$רט ) : המה מל^ות אשר* יבאו תמיד אצל הפעל (ביען 3ייט&quot;טרטע) אם לפניו או ?־1אחריו* יבארו בו מה שאין בכה הפעל־1 בעצמו' להודות ולהן גי מדרגות א) אמת הפעולה (במסטכפענ־ הייט דער הוזנחוגג) במי הלכת מהרד־) מלרת מהרה שהוא רתאר־ הפעל מבאר אבות פעולת הלהיבה ^זהימה. במהיררת, מה שאין בכח הפעל הלך להוריה בעצמו • 3) כמות הפעולה(קווטגטיטעט()1ע0ועצ!ע וער־ד.1זצ51ונג)ו במו אכלת הרבה* אין בכה הפעל אכל להורות אם בעולת האכילה היתה במדה ומשקל1, אם רב או מעט זתאר הפעל הרבה יבאה זאת לאמי שפעולת האכילה היתה בכמות הרב 1 0 גדרי הפעולה (טו^טטטנדשווער* טעי) יבארו גדר הזמן, המקום השעוה והערך, החיוב !השלילה, הספק והזהרה, כמו באתי אמש, גדרהזמן •• באתי הנה, גרר המקום כן תעשו, כלה, תאכלו,גדר • השעורוהערך, הן נזבח אבל חטאתי גדר החיוב: 'אל תרע!5 בלתי לעשות, גהר השלילה • פן תמותו אולי יבא גדר הספק והזהרה, וכדומה, ויבואר עוד להלן פרק ה' חינוך מ&quot;בו י*0 אדווערביאום טד&lt;ז&lt;־ געבענווארס(תאר הפעל) דיט טיזט ט&quot;ן וווזרט ווע!נעט דעכן כייטווארט(פ^ל) ענטוועדער פטר טדער נטך 4ע:ע3ט טירדטוק דטחרך דיט הטנד3ינג נעהער ו1וני דייטזיכער 3ובעטטי^ען. ד1וכז תאר הפעל צעופע^ט, טי! טנ* ' אעהונ4:&quot;נער בעדייטונ4 5מנד בעטטי^ונג, טין דרייט טפטהיי3)ג4ע{ *0 #יו אכות־ הפעולה טיעי בעשאפענהייט דער הטנד־ ן 6גגט1מ 3ב&quot;ט הלך מהרה, דטט •וטיט מהרה ווע3כעע ! וויי) תטר הטען טי:ט, 3&quot;^עט דיט ב?גטט5ענהייט רטט 3&quot;ט&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="/ י יץ* •י •ומרטעט הלך , געהן מן 1)1נד •מ!;ט, דמט רימ ח1זנדז&lt;נ4 דע© געה נס ו• 11 ר , מהרה ^•יט ^עטווינדי^קייט / )•יין ד 11 ס (£על הלול וע!בסט דיזעןבע^רין* דער בטסמפענהי יט דער4.ע* טווינדיגקייט, מין 5יך זעזבשט ני3ט £ערבינדעט; דען הלך 1)1ןיי1 קמ! ןמנגומכן 11דער געטווינד געהן הייסען מינד &gt;זוס מן*מ ערטט : דורך ימס תמר העע1 מהרה מויטגעדר'־קט מונד בעטטי4יט ןוער• דע1י 5־)ממות הפעולה(קוומנטיטעט, 11 ד ער ווענגע דער ך.מנד* *ינג) 1'!ט אכלת הרבה, ד1וש כעל אכל פערביכדעט &gt;ו1)ד.ן . ז ' ; ■ז־ ~ רען בע^רין1 דער עססען 1וין דער פערן.1זנגענען 3ייט 11&lt;} ויך; ניכט מבערדימ קוומנטיטעט, דען ממןווייטניכט מבפיה5 ^!דער וועכיג, מינד 4ווס 1ז?*0 ערסט דורך דמנו וזמר הכנעי הרכה ' פיר*{, מנגעדייטעט 1ז1נד בעטטי^ט •ו עידן, נעהייןיך י• אכלת 1 דוח ט * גזעסט הרבה, 5יה3' י־) גדרי הפעולה, חוירטטוזנרטווערטר, ךי,ע ערק{עהרען מוכר בעטשיממען גדר הזמן דע! מומסטמנד דער 5*יט י המקום דעס 0יטעט 5 השעור והערך , דעכו ^ןייכענס מונדךעט5ערהעןטגיסעס; החיוב והשלילה, דעש בעיח* יזענס 1ווגד פערניינענט י הספק ואזהרה, דעט 3ודי?עזס מונדדער ןומרטע 1מ!ט 3ב&quot;ט באתי אמש, 11יךק1זכן ^עטטערן מ,י*ט גדר המי! 5 באתי הנהמיך קמכןהיהער, מיזט גדרגזווקוכן כן תעשו 1 ככה תאכלו, ^. ^ט מיהר ט1ה!, עכוסע!, מי• ט גדר הסעור •הערך 1 הן גזבח י אכל חטאתי, עיר* 1)1זך.ר מיוטגדר החיוב אל!^־עך, טוהט י$־ ני5ט — מלתי לעשיות, ני3ט 13 טוהן ,גדר הסןי5י~ י פן תמותומיהר מעכטעט ^־אולייכיוא : &lt;4יןיי$5 י* 4דר המעק ומזהרה * *0, ה ג, $גגה* רערעט דמפמן •יהע ווייט?גר פרק ה' הכוך מ''ב) י י נ כל פעולה, המנד[ונג מיער צייט1)1)ךט,כמות שהיא יפלו בה שאלות שינ,ת כמי' איך? &quot;יי•, כמה? •וימנין? מהי? ו! מן • איה ן וכלימה * ותאיי הפעל חעינה את כלן ן ♦"/>
                </div>
                <div ID="DIVL287" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL288" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="1; ־־ 34 - אכן, יריעה מפעמי הלשון' ומנהגי הלשון הן הנה שרשי ומוסדי בית החינוך הזה' ועליהן צריך המתחנך לשום עינו ולבו תמיר למען לא יחטא בלשונו ולא יצא משפט מעוקל מידו' ול־־־יכן אציג□ הנה כדרך קצרה מפרש ובאר היטב יראה וישקיף עליהם השקפה אחרת ויהיו לו לעיני□ ולמוכי־ת הכללים והדינים המפוזרים ומפורדים בספרי הדקדוק והגיון הנה והנה רב המרחק ביניהם עם מעט מהנופפות אשר ,נמתי אנוכי עליהם ' ויהיו לו לאחדים בידו • פרק ב מפעמי הלשון הוא המלה לכל מחלקותיו' יהם תארי הפעל' מלות היהם ' מלות החבור, מלות הקריאה ' מלות הגוף והכנויים 1עיין לעיל] וכדבש ושמן לצפחה ומלה לתפל / המה ללשון ' •ומכלעדם יהי הסר טע□ וריח והכנה של־^מה' ד&quot;מ במאמר הקדם ז אביך כוי לולא מלת גט ןןי&quot;1 החבור היי נלעג לשון ואף הפך הכוונה ' כי הייתי דן: חכמתו וישרו צדקתו וחסת הוא ' כי אכל ושתה וראה טוב בעמלו ' וכדומה הרבה מאוד במקרא ובלשון■ ב&quot;א וכאשר יבא עוד להלן ' 'ולכן נקראם מפעמי הלשון • והא ל־*־ פרושן ובאורן ' מדרגורתיהן ין •והוראותיה ן וסדרן כהלכתן*! י- י..*■•] י _■;&gt;*■''־ ■יי!*■' ו■*■■!■' ■*1'.'*'*''■■ *•* -■ -־* * .&lt;־ -־*■*■■זו &quot;■ו■ י ■ ■י ■י■■11■■' ■ * ־ ~&gt; ־ י' -י &lt; * '&gt; ,ז ■6- •/.'י••&quot;*&quot;- 1*. י ■ ~י .1 ' '4,,* - ' * דער הויפטצוועק 1זונד דיוו דיוענז חנוך הלשון וזי־ט ו־יכער מפעמי הלשון מוכי מנהגי הלשון ■•ומ!כע ויוון ד וזר ט גינט פינדעט #ונד 1זויך ווץוזגדער! דקדוק טפרינן נור היר #ונד דוו צמרטטרייט, #ןנך ווהנע טהעוזרעטיט סרוזקטיי טמר #(!*יטונג פינדעט * היר פינדעט יז#) 1*1) #בער געוזרדנעט, דורך #עהרערע עחייטמחנגען #ונד פערבעטערזנגמן #ונד פרווקטי־ טער יזויטוזרבייטינג ד1זר^עטהו1) 11ונד 111)#11וין' #**נע &lt;עהר 5*י5טע 1&gt; #ונד קורצע וורט צור פ?ו!ןק#**ענען ער5ערנונג דעריעןבן ^##ען קוון,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL289" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL290" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="— 35 - צוויימער ■אבשניסט דע! מםעמי הלשון • דיטטטעטי הלעןןץ בעגרייפען טין זיךדען הויפט רעדיעטה&quot;( למלה,' &gt;ייט טן!ען דעשען טונטערטבטהיי1ונן,ען נעטייך . דלזש, תזייזנווארם &lt;תאר הפעל) דט&lt; בעשטיממונגסווארט יי&quot;כינדעתארט (־'לי'&quot;'&quot;&quot;ע רעו^דדןרי&amp;רי^ז (מלת הקייאה) פעריעהנלע&quot;ע 12&quot; מ נגס &quot;^י פירוועיטעד (מלזתהו־ יהכנ,,יס) דערע| עי&quot; טט! טבען • ד&lt;}ע (מטעמ, הנשק) &quot;;י 7 ועהר נטטח..ענדי!;פר בעטטטנדשהיין דפר טפרט5ע; טהנע־דיטוע** בע| &quot;;דע *ט! פטן דע! יסודי הלשון קי&quot;נען רינטי^ע! &quot;'ני פ&quot;ןןקט^ענען !;עכרויך *טבען קעננפן, ףנד *&quot;|*#ט? / 1זיינע יע^ דע וועז3ע הויפשזע&amp;ין 115) דען ישודי 'ר) טון 'כטטאטען ^עןע3ט &gt;עד; רן&lt;יבען טי^ער טונכנערטטענדןיך,:מונד ^יטטענטדייי!גז &quot;**1 - מ &quot;עו, &quot;־,י'&quot; משעטי הלשין י־־די *&quot;*&quot;- ,ען&quot;סע. &quot;עךרען, 1ויט 3כ&quot;ט טי! $בי4ענן וטטגע • אביך יעקב וכ)'. ווערדען טין דעמ&amp;בען ניר דטש ווערטבען גם טונד דיט וי! החבור ןןע^עיטשען טינד וט טטינדט '• אביך י?5קב איש חנט וישר•, אכל שתה צדקה חסד עשה; *ט &quot;ירדע ער^טנן פטןט פערטטטגדען ווערדק, טונד ויטן קעננטע לווין5 דען טירשהונן .עך&quot;טה|: ד&quot;ט,יינע&quot;ייוה'יט, ^יטע טינדווטה!טהעטי*קייט דטרי,בע־ טטטנד, דטש ער טט, טרטנק טונד ויינענן!&quot;.נע.4יט{ין 4עשהטן, ט. ד. *[. דיט אטעאי הןשוןטטט וינד טיין בעטטטנדטהיין &gt;וע)כע דען ישוך' ה!טון טיינען ^עטטטק טונד פערשטענחיכקייט טיטט־&quot;יץו 1 וועשווע^ען ויט ט&gt;ין*ט (מטעמי לשין) היישען. וויר ויטטען 5?ט טיוט טיינ3ע1ן טוכד נטך טיהרער טטיפעג^רדנינן; ערדיטערן ט*נד ערק[עד.רע(, מונד 3זוטר•. * י' * ־ •'• ■* * י ■ ג י € ■"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL291" TYPE="CHAPTER" ORDER="36">
            <div ID="DIVL292" TYPE="TITLE" ORDER="36" LABEL="חלק ראשון"/>
            <div ID="DIVL293" TYPE="BODY" ORDER="36">
              <div ID="DIVL294" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="36">
                <div ID="DIVL295" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL296" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="פרק א * י . . י יסודי הלשון • י , * י. • י. י. . &quot; _ ; ־&quot; י'♦ •' * ■י י * י &gt; &lt; י* י' \ י י'־' \ - - - י המה כל השמות והפעלים(ל^ע נענ־לזונד ציישווערשער) המה $דשי הלשון ויסודותיו והנכבדים בו , בם יתלבשו כל המוחשים והמושכלות ויראו וישמעו לעין כל; תאמר ד&quot;מ אביך יעקב איש הכם וישד, אכל ושתה וגם צדקה והסד 'עשה! הלבשת מוחש האדם שהוא אב במלת א כ י ך והוא שם גללי, שמו במלת יעקב להוא פרטי, תאריו ותכונותיו במלות הכם' ישר• והם שמות תארים• פעולת האכילה והשהיה *מעשה הצדקה שעשה שהם ג&quot;ב בכלל מוחשים, במלות אכל שתה עשה והם פעלים • ומושג הצדק והחסד שהשכלת בנפשך והן מושכלות ' במלונז צדקה וחסד והמה שמית המקרים* והנה ידיעת ולימוד יסודי הלשון הוא ראשיה הלימוד *מחכמת הדקדוק! מבואר ככר בספרו מעגל ישר ואין ר5ו עתה עסק גו &quot; -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL297" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL298" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="'.-,.■ • - '■ :' * ■- י, ' ־ - '•,.&quot;.• * '- , • י■. '-, '•■ ■&lt;■&gt;'' י■ ,* י* '*)^&lt; י יי. י - ~ . י /־.. * . . ז^. י •9 ^־ ■ &lt; •' י-1 • ויי *#1 $ *■ ■ • . -. י• . ' ♦ ■ ,&quot; ,&quot; 1 • .' &quot; , ■י !&gt;־: •י י' ערשטע אבטהיילונג 2 &quot;' ■■■•. ' **י■:',,* ■ * ער ש הער אב ש ני ם ט |4 ^ 1 עיי! יע! יסודי הלשון, היר&quot;ונטער *ינדפיערטט&quot;נדע!&quot;^&quot; נענג'יז,ני צייטווער* בן{$ףדיוע זינד דער גרונ1.&quot;ונד דיי) £י1ר3י^יכ6טע1 רעדעטהייןע דער טפר&quot;כע ' דורך גי&quot; ווערדע! &quot;55ע ^;ענטטענדע, &quot;11מ כט^רי£ע&lt;&quot; ,'&quot;ה! גע5במט * צת?כז &quot;)נגעןב0טטטענדי1;ע גינ5יך &quot;ונד דייט!יך ד&quot;חנע• טטעויט. י!&quot;! :&quot;*ט צב&quot;ט אביך יעקב איש חכם וישר 1 אכל ושתה וגם צדקה וחסד עשה ה'ר &quot;&quot;ט &quot;ןן&quot;; יער יינ!'כע בע ־ 4ריןי &quot;דער ^ט^ענטט&quot;נד פ&quot;ן &quot;יינעב! *וענטע! דער 3ו^ייך פ&quot;טער &quot;יגט דורך דמג! הויפט &quot;ונד &quot;^געאיינענן געגנווארהע(ט&quot;ע כ!5י) &quot;ויט־ געררוקט &quot;ונד ד&quot;ר4עטטע!ט; דורךדעכן נעמוי&quot;רטע יעקב דעססמן &quot;י&quot;ננער נ&quot;ווען '(ש&quot;ע פלטי), דעטשע) &quot;יי^ענט&quot;2טע), דורך די&quot; ווערטל חכםישר,&quot;ע!5ע &quot;יי^ענט&quot;פט נ&quot;ה&quot;ע! '(שמות התארים) *יגדן . . ■י י* ''־ • דעטטען ה&quot;כד3וכ^ען טוהן &quot;ונד (&quot;טטען ' דורך די&quot; ווערטעי אכל/ שתה 1 עשה,11 ע3כע נייטווערטער (פעלים) גינד; &quot;ונד עגד3יך די&quot; &quot;ונגע5בטטטטמנדין.ע בעגייפע• הוגענד&quot;ונדוואהלטהע* טיגקיים דורך צלקל ' חסל, ווע1י ע נ&quot;&quot;ע! &quot;בטטר&quot;קטוכן(שמלי? המקרה) וינד, דייט1יך ר&quot;ר^ענוטע!!ט• ליי• יסודי הלשון(ינד נו! &quot;יי! $יר &quot;)[ע &quot;&quot;־ז רער &quot;נ1&quot;נ!נ &quot;ונד ד&quot;ס פדסטע וויסכוען דער חכמת ללקלוק וו^ריכער גיך היר &quot;בער נייטצז &quot;כה&quot;נדע(!!עטט! דעןהיר3ו &quot;&quot;'ט, וזי&quot; ט &quot;הן ערוועהננן ספרי מעגל ישיך בעטטי&quot;ט &quot;ונד ר&quot;רט לן&quot;ן&quot;&quot;ן די&quot; ימול* ד,[טון &quot;וין' &quot;יינע !ייגטע &quot;ונד קיר:1ינע &quot;רט ער(ערנען * ג 0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL299" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL300" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="— 30 — בהשתמש בם יום יום מעת לעת, להעתיק מלשון אל לשון משפטים ומאמייס, קצרים וארוכים בהשגיח תמיד על הכללים והדרכים אשר נהנו לעי-נים לו; יהנך וירגיל את עצמו כזה ימיכם או עשוי ובזה יבא אל מחוז הפצו והשלמת הלשון 5 וזהו סה שנקראהו אנחנו חנוך הלשון' והן חן חנוני הדישון אשר הבינורתי ואשר יראי להלן • * וידיעת כל הכללים והדרכים אשר זכרנו ואשר עליהם נשען בית חינוך הלשון הזה והשלמתו נקראם בשם משולש והם יסודי , מטעמי הלשון, מנהגי הלשון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL301" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL302" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="~־ 31 — רען כופר|ז$53ר0ערן היריגער ^מ^עבענען רע^ען. אוון 1עמע דיזע *יט טויפ*ערקזט*קייט / ברינ^ע *♦11 טין ט!יטטיבונ4 דורך עפטערעט טונד 13ייטי4מט טיבעחע3ען ק(יינער טונד ן:(־9* טער &gt;טט3ע! 8ט •וירד *חן כטיד טיינע פערטי^קייט, טונד ענד&quot; ?*ך טויך טיינעפט$קט**ענהייט־טרי! עררייכען • דיש טיזטט טויך ו!טט וויר טיי4ענט(יך חנוך הלשון, טיער פרטקטיטע ח1יםטיב1ט: דער טערטכע נענען ' טונר חירנו דיהנען חויך ט!$ע דיט טוינו^טבען טוגד רע^ע[, דיט ווייטער פטי^ען י ט5יעש דיש ויטש וויר ביזהערערוועהנט, טונד ט^ע דיט רע^ע{ דיט (טךווייטער5טרקט**צןווערדעןן טונד •וטריין, דיס חנוך הלשון בערוהעט 1וט$ען וויר ' *עהרערער בעק!וט*זיכקייט טוני ד&quot;טויבקייטוועגע! טי|3 ק!טטען טד,ייןען ט!^־ *יטטיינענן דריי5ט3ע1 ! יסודי הלשון * מטעמי הלשון, מנהגי הלשיי! גענעננע! &lt; וו^ריבערטיך *יך 15!^ןייך ערק(עהרן ווי!1 ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL303" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL304" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="): ; ' '- 8* — הרבה שעמים כפי חקי ודרכי לשוניתס 1 וה יקדים הדבר וזה יאחרהו; זה יכנהו בשם זכר מה כשם נקבה זה בלשון יחיד ויה בלשון רבים' זה יקשר ויטעים שני חלקי המשפט. במלות הטעם והיחס , וזה יעזבם ד&quot;מ ויאמר משה מפרחך) יקדים העברי השעל לחשם והאשכנזי יאהרהו 5 והנחש היה;זך,־□(!־יק ס!ו!נ4ע וווור זיכזטיגכיר) העברי יעשהו זכר בראיה• ץ הפעל היה והאשכנזי נקבה(!־יו! טריקגע) ■הדשא הארץ דשא בלשון יחיד כי הרכוי דשאים והאשכנזי יאמר(קן5ער!יי11 טפרנו־ ־־עי) בלשון רכים ז בראשית ברא וכל את השמים בסימן ■יחם פעול אח, והאשכנזי יעזבהו במקום הזה וכדומה הרבה אשר לא ישמור הלשונות, ובלם נבונים לפי דרכם ונעים במליציותם לפי מנהגם; אך לא משפט אהד להם ' כי מה שהוא נעימות כלשון הזה הוא נמאס ! , כלשון האחר, ולנלעג לשון ודובר נבלה יחשב כעל לשון. העברי אם יסדר דבריו ממש מלח במלה כאשר יסררס האשכנזי ' כאשר ידע כל מעין במקראי קדש והעתקותיהם ן . וכאשר יראה עוד במה שיבוא . שאלה במה יבא האדם לידיעות הדברים האלה ' ואיזה דרך אשר ילך איש אשר הפץ ביקר הלשון והדרו להיות שלם בו? ;' מענה הדרכים אשר ישלים האדם את נפשו בם כלשונינו הקדושה המה שנים א) התמדת הקריאה והעיון במקראי ] ן ' קדש ושאר ספרי לשון עבר אשרידברו צחות, ב) בלימוד 1 '* ח3ללים והדיניס אשד מ*יא1 מחקרי הלשון ובעלי חניון ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL305" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL306" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="$$ורןמיד1 נמ3!.ע!ע5ט(*!♦11 נביט *י&amp;מר&amp;שך} משד. שערוןך* ף ש1ר העבד, דער קנעכט פערביי4טע דך •,ענע) שטעחט חיקעםרעמישע! דחש צייטוומרט (0?5ל) £3)ד דענן {ענוומרטט , חמד מיק דייטשע! כל,ך דעמועיבע] • *ח!:מר מין דער בעשטימוק; רעם !;עשזענטט(מין) חונד דער נחהי(מספי) &quot;&quot; * כען יימ טר נו מעט £$! מיימונדער חב ו/ימ נב&quot; * • והנחש היה ער*ם ' וי(ו ט1מע1נ וומר זיטטי!;ער • מחט יי'*•?• נחש ייי? עברעחישע■ וויח דמש £י£ל ךןר' 3*י!;ט , ממד קיקד''^' טען ידיב*? • תדשא המין^א{ דמט ווחרט.דשא מיוט ** • &quot;_*_;.*&quot;*־ י• • ז* מיינ&quot;מך ; מיק רייטשען מבער היישט עש : אללערלירא שפראסען מז!מ פיופמך * &gt;מ מויך מ*! דען פרעפמדני$נען, ■ כעשטימו:!; תונד 2ערד:ע?0נישע(יחוסים):ינד ;יק ניבט מייו־&gt; מער ^&quot;ך,&quot;־מ 3ב&quot;ם בראשית ברא אלהיס את השמיס ואתד,אדץ,מיט בענייכנוק; דעש מקו:מטי£ט(יתם הפעל) אתי מונד מיק דייטשען פינדעט עש היר ניכש שטמטט! !מנדערן היישט; מיק מנפמקנע שין !;חטט היממע! מונדערדע• דער!,(יי־* 5ע1מבוו&quot;0נן.ןמונדמונן1יי0־.ייט1 דערטפךמבען צנינדעט &gt;וח!:עהר פי5ע * מי) יערער שפרמכע, שפריבט חונד דריקט מח! דך מוינו ן נצוךמרטמונדווייועמיהרעש מייסנעפירזרטן מונדמיי^ענטימייבען ^עבר1י3ט־ וורושח1וח מי! דער מיינען שפרח ב ע צוט מונד רינטיו. !;ע* שפרמ3ען מי1ט'קמןמי) דער מנדער!ש1ע3ט'מונד צ!£טזעכערןיןדי({ 1זונד דיש מיוטט מ!ומ וומש חח! נעננעט ; שפראכנעברויך ־ פדאנ$וומחרךקמןממ) וומד,ן דמנו ן.ע?ו1נ^ען רמש ממן מיק מברעמיטען ומוומה? דימבעשטימטע מרדנות מ5ט דען שפרמכ^עברויך ן רעכט 4וט ער}ערנען מונד וויששען קח! 1 * אנשוך ערשט1יך ד1רך ^ייטיגעט מוגר מויפווערקוממעט ועוען דער מקרמי קדש מונד מנדערער !;וטען עברעמיטען שריפטען * 3אייטענש חמד הויפשזעדליך! דורך עחערנוק; דעי! פ!ון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL307" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL308" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="- 6? י!ן. הן הן חלקי הלשון אשר מבלעדן ?!א יכון לדבר דבר אחד . פירושן ובאורן הלא הם כתובים על כפרי מעגל ישיר י', ■ ,ובשאר ספרי דקדוק (טפר&amp;כןעהרען) עם עם בלשונו. . זי שאלה אם ידע איש אה חשעה חלקי הדבור הלה ומלא את תהו 1■ מהן; היספיק זאת לדעח לדבר דבר על מכינו ושפתוחיז' ברר ימללו ? &quot;* \ * ' י&quot; ' ־' ־ י■ '■■** • י ■•־ י | מענה יספיק לבלתי היות נלעג לשון ודובר תהפוכות בזמן עבר |ן הוה עתיד ' ובמין ומספר זבר ונקבה יחיד ורבים וכד ומה י ועד ת ק ו ן ו ס ד ר וערך הלשון עפ&quot;י המנהג אשר נוהג בה .ואשר הוא תפארתה וצחותה עוד לא בא • *־'■'' •. י יי,-'■&quot;י ■י■ ' שאלה מה הנה הקוני וסדרי הלשון ? #• י . *. . 1&lt;ייג , 1 . מענה היא הידיעה להציב כל חלק מחלקי הלשון על מקומו הראוי ז להדר השמות והפעלים עם יחוסיהם ותאריהס | , וכינוייהכם בר־1, עודף וגרעון; ולערוך בל־־1 תיבה בכל־1 י משפט ומאמר (!ווש,), פערי^דע) בחבור וקשור' בהפסק ופיד ' בערך ותיקון נאה עפ&quot;י משפטי הגיון ודרבי הלשון ומנהגיו י י ־* שאלה מה המנהג אשר ינהגו בה הלשונות ? מענה הלשונות כלן אף שהם שוויכס ונהגו מנהג אחד בדקדוקיהם וכללומיהן; לא ינהגו מנהג אהד בסדור ועיך המלות והמשפטים ' המינים והמספרים ' כ&quot;א ינטו זה מזה 1 — • * -־ י . *ג?ז הוי) ־כדפם שניה בק&quot;ק פראג המרה תקע&quot;! לפ&quot;ק) עיין כ! !יקל מעליך. ' ־יי• . ־ * •י * י ־ - • י *^11113 / | / י . \• '־'&lt; יוו * \ ' ' 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL309" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL310" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="— 27 י- , &quot; י בי, ט ! א'ןי! 1!ט־ע! טד ד• היהפר געהערט טוין דט© ףן' .־.קריט־ ' טויסרופפנדע י ה' הטט3זג, 5ר11^ענד&lt;ג &lt; טונד ה' הה*וה פמרווטונדערענדפ הי וויט ווייטער פחז^ען ווירד ♦ דטט *&quot;נד נו) י'ע4יט3י3ע 9 רעדעטהייןע טין וועזכמן טיינע ♦צדע טפרטכע גפטהיי1פט טונד ט־נפ וופז3ע &gt;1ט! ניט עטטטט טפרע3ען קטן * דיט רייטןי3ע טינד פ^טמענדיגע ערק5ערונג ■ דעמעיבען פיגדעט #טן בספרי מעגל ישר * פלאג• &gt;&gt;ען&gt;י9| די*ע 9 רעדעטהיי5ע *טאט טיהרר ערק5ער*נ4 וויי*1/0ז**כו די!ט טט! מוכן גוט 1וונד ריכטיג טערעכ) ט!נד טרייבן 13 קענן* ■א^ןןןא' עט טטט הינריי3ענד טוגן 3• וויטמין וו*ט #טן זיך פטר טיינענן פט3טען טונד פערקערטן טויסדרוק; פטר פעךו1עקט5ונ4 דפר 5ייטע1 עבר ה1ה עתיד ן ^מטיעבט טנד 3חה1, #ענזיך , ווייבזיך טיינפטך פי5פטך טד די ן:• 13 היטען ט!נד טי) ט3ט 3&lt; &lt;עהאע!הטט• 13 דער בפטטיטטע! טרדגוה* טונד 5טזזקטט&gt;יענ* הייט דעס טסרט43פברויכט טבר ווע31עט דט טעצע טיגד ניר5י3ע דער טפרט3ע ט!יט^ט3ט! טיגט דים ט3?יין ני3ט הינריי3ענד י פראגע-&quot;טם הייטט י&lt;נ1:בעששימשע ארדנונג דפר טפרט3ע5 אגשוןיא' דיט וויטעגטטפט וויט #ט! דיט'טי1 טיינעק !ט5ע טדער טיינער פערי(ןדפ פטרק^טפנדען פערטידנען רעדעטהייןע, נטךטיהרענן פערהעזטניטע טונד עבפנטטסע טונד דענן טפרטכצפברויך ; 13 *עט3ע1ט(נד3וטרדנפ1הטט, ט!?ד וויט ויט טויפטייג^דפר פ^ז* &lt; 4ען #יסטען * 1 4 • .' ; ־ ' ־'■ ..־&quot;* פראגע * &quot;טט נענט *ט! יען שפראכגעברויך ? אנשל' ט3זע טפרט5ע1,טבו*טהן זיט טין טמעה)נ4 דפר );רעדרעןנזען, טי) דער טיעסה&quot;טנן; דפר רעדפטהיי?ע 14ייך זינד ; *ט וינד *יט דטן טין דער ♦ טדער טרפטנ^. *טווטהן דעי • &quot; 'ד ■&quot;־־ &quot; ד ד ^יננג1זנג1) רעדעטה^ע 1ווין *חננגגד.*עט5גג,ן 050 1ף^עד 14ייךן טין דפר טייגפ! ווירד דפפר רפרעטה&quot;ן 5טו'טונך טין דפל 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL311" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL312" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="- 24 — | מענו!, שם, פעל, מלה, ■ שאלה וכפדטן מה שמט ? מענה א) שם עצם כללי ופריטי(צזז$:ע&gt;1יינער 1)1נד 11יי^נער נצו&gt;מ&lt;ן || ' ' ' כמו אדם הוא בללי ראובן הוא פיטי: כ) שסל התאי (1),י^גנש515נ01נ1י&gt;יען) כמו חכם• גבור * ג) שם המקרה או שם מפשט(נמ&quot;ען וויינמש !1זב^ע3^4&lt;* נען בע^רי5ט! 11 ונד 0111 $5ר 8יך צעובסט בעשטטהעגיי בעמר^כטעט) ־כמו חכמה גכורה י ! - ד) שם הגוף או רתחת השט, ובר־זוכם אותיות הכמייים(פער!עד,נ1&lt;ע בעשטי^וננם־ו1ערטר ' וזדער *רוןדט&quot;ען;, פרמנו1&gt;&lt;ינ1ו, מירווערסער) כבזו אביו אתה, הוא, שלי* /צלך, שלו, אותי אותך, אוחו, ו|} ■ זכו' ,• &quot; ' י' || ה) פעל(י!&quot; צייט^יט) כמו מקד, שמר&quot; זכד. 1 ו) האיה?על(נעכענו^רט)?מו מהרה הרכה, מאוד, . . . ' , י . ־..י, '•' •י■ ,■יי. ; &quot; .־ זז] מלות היהס (5וזר1){זרט, 11רער בעשטי^זנ^ש־ווןןרט) במו מן, על, לפני ובתוכם אותיות כב&quot;לס• רו) מלת החבור *?ינחנ^רט) מיו• אך, נם' כי, | ובתוכם וי החבור י . ט) מלת הקריאה{ע#פ5'נחצ*ש* 1ודער וזויטרומונגםווווךט כמו הבה! בי! אידי וכתובכם ה' הלךיאהי ־ הש^לה-והתמה*:.■ ■ א, י 1 י / ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL313" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL314" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="י— 5* יאנסווא' יא© הויפפווארט (ישם) י •י#© צייטוואדם &lt;פע6 יאט כעשמימונגפווארס(מלח) פרא גע• ©ונד די© 9 רעדעטהיי5ע צויינ3ע$ן, ווי© נענט &gt;11ון דיצז? אנכור!)'אלגעסי'יבראונד אייעד נאמען &lt;06 ע^&lt;ללי, שם ?נצס פרט') ווי© נכ&quot;ט ד©ס ןו©רג! מעגען ©ייט ©יי 1 ח^גטאיינער '&lt;©1וןוו*ץ ©$ג &gt;יענטען ד©רונטרבע1;ריפע! &quot;ערדען;דצוש!ו©רנ1 ראובן צובר ©יזט ©יי! מייגגער נ©&gt;וען,יויי3נור ©יינער, דער היישט ןדצורונטערפערטטצונדעןווירר י 0 איעענשאפשם 1אמעץ(שס.תאי)©3ט הכס דעי &quot;י?&gt;ע',נ12ר רעד ד,עיר ©•ד.4ז 3) נאמעץ אבשפדאק^ם לשם הפקרה אי מפשט) ©רער, •ג©©ען 0&quot;י;עמיו*טע!גסטטטטנדי4טן בעלריציעש, יחס היישט די© בענענונן: ©יינער ו©כע ריצו ©ויטער־©זב מינם קיי! ווירקזי3עש ר'ט; ©ייט, *©נדערן נ3©ט צוין ו&quot;טעיער ועעיע ©?ש זמ3בטט• *•טענדיג ג.עד©3ט צווכד-פצור^עםטעזט &quot;ירד, וויצו 3נ&quot;ט חכמה ■'זויייהייס 1 גבורה טטערקעצךלק טו^ענד, ©ד ד• ^4) רהט •פירווארם (מלית הגיף צ!ונד כגוי' ם) מיצי איך' דוא, ער&quot; מיין, דיין, זיין, ט!•.־• * 5) דייני צייפווארס יפעל) ©3ט פסד , דעגקען פי2ר ער3עה5ע! מ!, ד* 4• יילד נייטי זי ) ־־ &quot; . !)ערטער וויי! 4ו©)ד©בייצו ©יינע נייט כעטטי4יעו י&quot;נד 4^4ען ק©ן; ער החט לעדצוכט, ווירדערנעה!ען©ן• ד• ל• 6) ד©ט 4עבעז* ווארס(תאר הפעל) ©03 מהרה בצו3ד! ^עט&quot;ינד ' מאיור •־!מהי יי*־ י• 7)■ יי* 'פאד&quot;אדער בעשפימונגם*. ןןאךס(מלתהיתס){יי0 מן, נלסו על,©''1 לפני., פייר, צז'-ף 4• נמבשט דע| מכטטחבע! (אמי&quot;&quot;) ככ&quot;ל□ וועז3ע ©וין 13 די* *עק רעדעטדזיי!ע !:עהערכין * 8) ד©ט בינדעווארס (מלת: התנייי) ©3טכי , ד©ט גם, ©1יך צוד ד* ^־• ©ווהין תזין רציני ןי&quot;ו החבור ^עהעךעט י 9) ד© ץ עמפפינדןנגס־©יער • אוקיופונגסווארסל(מל^ריאה) ^טהכה&lt;&quot;^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL315" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL316" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="1— 22 ־— אשר בה חנן אלקיס אותו ♦ ואיש איש אשר ידע לדבר ' * כן ♦ ולהשתמש בברי יקר הזה ביתר שאת ויתר עז הרי ו ה משוכח ' והוא העולה במעלות מהמון עס הארץ ובקהל חכמים יבא ועמהם' יחד כבודו י ־•י &quot;'־, . '. ו, &lt; .4, ־ ן - י י ־* , ן _־ ^•־ ' 1 י ' - ךי. : יי&quot; 4' &quot;*'',;־? &quot;שאלה במה יוכה הנער את לשונו' ואיך יעלה כל איש אשר יחפוץ לדבר צחות לרום מפארת המעלה הזאת ן טענה.בלימוד חכמת הדקדוק. שאלה מה משפט החכמה הואמ &lt; מה תוכה ומה ענינה?' || • ; ■ * י י • *&quot;י* * * *־? 4'־* ' ־ &lt;■', ' **5־ * י { מענה היא תשקיף בהגיון לב ער כל דבור ודבור ועל כל מלה ומלה בלשון(אם מוחשים ואם מישבלות) ותהלוק אותם לחלקים שוני□ ותעשה להם ציונים וסימנים ידועים למען הכר אותם ולהבדילם זד, מזה איש איש לפי מושגו וענינו.אשר יורה עליו ■ובזה ידע בעל הלשון להשתמש בם כראוי ולהציבם על מכונם ולא יחטא בשפתיו'ולא |!ן יבשל בלשונו אס בדבור אם בבתב י שאלה כמה הס חלקי הלשון? מענה שלשה ככללן ' ובפרטן הן סשע * .&lt; ■ • י * &quot; . * ־ * ־* ■י ►י ' ! שאלה בכללן ■5זה ־שמם ? 1 , ? י * •י *י 41 /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL317" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL318" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL=":— — ד!רך הערבחרע ווחרטע(זד ער 1י5טבחרער טייפט! הייטט *חן טפרמכע. שפראדע 150(1 חייט חיי) קחשטבחרעש ווערק&quot; 3ייג ח ונד חיי) ח1נעגד5יך גרחשער דער דעק *ענטפן ח55יי! פחנן הי**ע!5 13 טהיי5 4עוו0ררע) ; חונד ווער ד0*יט ח5ן בצגשטען חו*3ון;ע־ן חוגר !;וטען ^עברויך ד0פ1זן 13 *ח3ען פערטטעהט ' דערייייזעט רחש ער רעש &lt;עטט3י5ען;עטע5קעט 4יך 1וירדי4 ^ע*ח3ט. חו:ד ח5ש חיי) פערנעפטי^ער *עמו* 4ע0נטעט מערדען קח). :!£ראגע. וו0דורך קח ן *ח! ו!חה5 דח3ו ^ע5חנ^ע) ח1ק רי3טי4 0ונר \טט טפרע3ע) חונד טרייבען 3• קענען 2 אנטד' דורן דיח חכמת הדקדוק(דער טפרח53עה י' 1 פראגע. •יחש חיוט רער חינה50ט־יזער חישעגטחפט(הכניק הדקדוק) חונד!•חם 5עהרט &lt;יח רען 1 א^^ון'די1ע 1)ישענטחפט בעטעפטי^עט 1יך ד0*יט, ריח רעדענט* חרטע1, ריח,חיינ3ע5גען ווערטער דער ק!פר30ע חק־טיפעש ג50דענקען חונד 5ערנונפט^רינדען^ענוי30ו 0)נטער1)יעןחונד חיהרע ו1ח1זרע בערייטוט. ^עמי0 13 בעטטי**ען; ריח עהנ* )יכקייט חדער פערטידעגחייט חיהרער כ ע* י •פ ע צו בעצייכנען חונד ערקעגען 3• 4עבען; ויח יח! חון !גע&quot;ישע ט!ז&quot;5ע (זדער ק5חטע) חבטד.יי5עט, ו!ע5כע *ח! ח$דע ^היילע נעננעט ד0*יט *0! חיכן טפרעבעןחונד טרייבען מכט פער&amp;עחונדזיך , | פ50ט חויטרריקע, !חגדער! חיינער יעדען פחרטטעיחט; חיינען יערען בע^רין,' ריח ^עהערי^ע בענעמג^, דע! ^עהערי^ען ח!נד רי5טי^ע) חיישדרוק 13 4עכען וויששע חונר פערטטערע. 0ראג^• חי! וויח 5י5טר.יי5ע ווירדדען חיינע טפרמבע ^עטהיי5עט ? אני^וו' חי) 3 הויפט ט־יי5ע ' דיח ו1*דער חין ק5יינערע טר.יי5ע נער* 105 ען, זח,רחש*חןחייגנע?9.1 רעדעטהיי5ע 3עה5ט י ' .י 4 . - י * 4&quot; &quot; . 0רא^.וויח נענט *חן דיח דרייח הויפט רעדעטד,יי5ען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL319" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL320" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="— *2 ימענה יבדלו זה מזה ' כי המוחשים המה חוצה לו ולא בנפשן ונחנו ג&quot;ב לבהמה* והמשכלות אך בנפשו והן אך כנפש האדם ולא כבהמה • השכל ה א האמן' והחושים המד, כליו ישתמש בם לצרכו' ובזה יצטרפו זה לזה ולא ישלמו זה מבלעדי זה / כי החוש לבד לא ידע ולא יבין את כל נכחו ' כבהמה אשר לא חדע להבדיל בין הצבעים השונים כי תהסור נפש משכל ת אשר תבינה וכעוד אשר לא יכיר בצבעים שחור ' אדום, לם,־ כי הסר הוש * 1 הראוה• שאלה מה הוא החבור! • , * &quot; * י מענר־ז הדבור הוא ג&quot;כ כלי מוחש להנפש המשכלת להשתמש בו בעת שתרצה להוציא חוצה לה ולהשמיע ל־אחר ממה שהשיגה מהמוחשיס ומה שציירה מהמושכלות * ד&quot;מ אם השיגה מהמוחשיס תסיח אדום המראה ומתוק לחיך• אי מהמושכלות מםפר 3 כפול שלש שוה למספר 9 ותרצה־ להוציא הרעיונות אלו חוצה ולהשמיעם לאהד 5 תתלבש אותם בלבוש כה הבלי רבוד החמשה והם: הגרון ' החיך הלשון' השנים, השסתיס, והיו המושבלוה כלם למוחשים נשמעים לאזן ונראים לעין ויודעו לכל איש אחר אם בחוש השמע שישמע לקול דברים ששלהה הנסשהוצה ♦ או ע&quot;י חוש הראות והוא מעשה הבהב והמכתב ' והוא הוא עיקר הדבור ר&quot;ל התלבשות המושכלוח והגיונית הנפש בכה כלי החבור ' והדבור והבתב שניהם כאחד נקראים לשק (מפריזכע) הוא כלי יקי* והוא היתרון הגדול אשר לארם על כל א שר זולתו עלי ארץ, והטובה הגדולה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL321" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL322" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="— 1* — 4ע שרערעערמנ5ט גע^רינע), שונד #*ן&quot;עזכעגןפערהעזטנישע' עטעהען }יש שיט שיינשנדער ? }יש שונטערטיידען ויך דשחרך דשם דיש וינזי3עןשויטער* הש3כ שונש שונד שויך דע! טהירע! שיט 4עטהייןעט; ד*ש 4ייטטי4ן שבער בןשט שי) שונש *.ע3בשט שינד דען טהירען ני3ט שיט4עטהיי* 1עט1ינר . דשט 5ערהע1טניט 3וויטעןדער פעמונ2ט שונדדע( ויננען שיוט ז(יש דשש פערהעזטניט דענז קינשט3ערט שיט זיינע) )1ערק3יין.ען. דיש *.ענעש!!ייך.ינד ב5חט ווערק3יי4ע,לנערשיטעןטט דערער דיש זעע3ע דיש שיישער! דינ4ע שוגד 4ע4ענטטעגיע ויך5שזןקששע!פשרטטעןזע1קשןן1וען3עטדיש*יכנ־ע ש^יין גיבש פערשע;!; 4ש שיש דשט טהיר קיינע! פש(?קששענען כע4ריןי פ1!ן דער פערטידענהייט דער פשרבען שונד שנרער! }ינ!י3ע! 4ע4ענ# ^טענדען השט, וויי! עט קייגע פעמיצפטי4ע ועע3עהשט' שונד ־ חידער ש!יך דער־ ב3ינד ^עבשרנערען שונטערטיר 3ווי0ן טוזשי| שייט שוצד ר^טה ני5ט קמנט וויי? ער רעש חערק3*י4עס שינד , דעש &lt;יננעמ דח3ו גערויבט ששט. ' 4 י י* 0 ... י י יי ' י * * .־ ־* . &lt;י '.ו!,.. ' ז&gt; * י •פדאגע. ששט ששט ד3או: \ם פ ר ש 3 פ ע ר ש ע 4 ע ן{ אג^ןןן' דיש שיוט עכענפשזש שיי) *ינזי3עט חערקניי; פטרחיטע^שט שע!3עקדיש ןעע[עשיהרע £שרטצ1ע!3ינ4|ש)נד בעגריעע שיימערט שי נד דע5ן שהרע הערבשר חמנטן קוון, חיש נכ&quot;ש דערגיטיפע שונד וע1כמטטטענד*4ע בע4רין■' ; דער שפפע! שי!ט רשטה • ח' דער רער 4ייטטי4ע שונו שונוע?בטטטטענדי4ע כע4רי[י 3 ששה3 3 שיוט(&gt;.ווי53 נון דיש ועע3עדיועש שיישר! שונדחיטטהייןען )1ש*שט ויש פערשיטע3טט דע! 5 טפרשכווערק3יין.ע!ן געהמןיך: דיש קעה? - . ן 3ע, דען 4!יכן, דיש 3ונ4ע! דיש 3עהנע שונד ןיפפע!! דע! ן.עדשניןן דורך וו1)רטע ן1יי$3שנן שערקערפער) שזגד שיהכן רענן שהרע הערבשרשדער דע:(יחי4ע,דורךטריפט' *.יבטכשר חש3! 'ו1ונד דיועש קינסט1י3ע פערקערפעק שו;ד 5ע0י;1*3ע! דער 4ע1־חגקן * , 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL323" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL324" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="— 18 — • -י ■'• &gt; •־־■' • . והם א) הוש הראות בעין ם חוש השמע &lt;דו!ס 4עהעי&gt; באזן0 חוש הריח(־עי *&lt;־'!) באף ד) חוש הפעם(יפי באיירן) בחיך ה). חוש המשוש, (יוזם וזנט&quot;סטו *־1*0 גע6י•־!) ' בכל הגוף 5 ר'מ בחוש הראות יראה ארם, בהמה עץ ואבן וכל דבר אשר נמצא לפניו; בחוש השמע ישמע הקלויז אשר יכנסו לאוניו; בחוש הריח כל ריח-היכנם לאפו אם ■טוב אם רע; כחוש הטעם יטעם כל אוכל ומשקה אם מר אם מתוק• בחוש המישוש ימשש וירגיש בכל דבר אס מכאיב ויצער בו ' ואם מנעים ויתענג בו • וכלם חוץ לנפש האדם , שאלה מה חנה המושכלות 1 מענה המה מחשבוס ורעיונוה העולות על לב האדם ויציירו בו דברים , אס מהמוחשים שהשיג וחמה חוצה לו. או אינם מוחשים ולא ימצאו כלל חוצה לו כ&quot;א ב־ו ובנפשו כמו ידיעתו המספר והחשבון, העול והיושר• הטוב והרע , אמת ושקר ובתוכם כח השופט (די1ו #!רטהייזט קרוזכט) כח המדמה (וזיינגיזחנו-טקרוזפט) כח הזוכר(^עדעכטניש 1**כד־ עמזיננעמעסקרטפט) וכדומה מכהות הנפש באדם אשר בם ישיג ידע ויבין בכל חכמה ומדע • ובלם בו ולא חוצה לו• שאלה במה יבדלו שתי אלה (המוחשים והמושכלות) ואיזה הצטרפותלהם? י' ;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL325" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL326" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="— 9ז —■ '*י ' י י * - ושיערן פערמיטע^טט דער 3ינןי ממן נע^יך ן דצש גע(י3ט, דמם גע־ער , דער גערוך , דער געטממק, • מינד דמם ן.עפיד1ן מויפפמטען קמן * 11*311&quot;בט 4&lt; ע; ט ע ן, ט ה י ר ע ' פ פ 3 מ ג 3 מ 1 ן פ מ ר ב ע ן ן מונד מ!1ע מ!*שער ד.מ3ב מונס כע2ינדןי5ע דעגע ' ווערדען פעלמיטשטט דער מייגע! ל דים ט ט* מען פערמיטע1םט ' דער חהרען ן דער גערוך ן פע1מיטע^שט דער נמוע! דער ט מער? ביי? י&lt;נ' טמשען! מיינעט טטחכ?יכט!! 0דר דם מנגענעהמע ביינן מג* טמםטן ^ן מיען ^מטן פיינן קערפער ן פרמיטזטט דעט 4ע־ פי ה'ט ; מ1!עט דים נעננט ממן {ינ!י3ע מדר קערפר5י3ע געגג&quot; ט שענד ע, )1ע?3ע פערמיטטע1טם דע! פינן* זיגנען מייפגע* פמטט, מונד פערמיטע^טט דער פערנונפט רייט!יך פמרגע* טטעזזט ווערדע!. מ^עט דיס קממט מונד עקסישטירט מוישער המ?ב חונו ערער וע5בםט • יי, פרא גס. ו!מם פערטטע־ט ממן מונטער דע? מויטדרוקע: ן&amp;בםט• טטענדיג מוכר מוטעזבשטסטענדיגע בעגריפע. אגטון' דע! געדמנקע!! ווען3ע מיטערע י.עע5ע מייטערן געגענטטמנדע ' **ך דענקט מונד פמרטטנ&amp;עט ןנעננט ממן מיינען זעזבמטפטענייגען ל ווימ 3ב&quot;ט ד*מ פמרטטעןזינג מיינעש בוימעט ן מיינער £רו3ט ן מו. די ג. מו.טע?ב13טטטענ* דיגע בעגריפע ־ינגעגען זינד יענע געדמנקמן מינד פמרי טטע^נגען •דער &gt;עע1ע פמן דיכגען, דיח מיישער הח.ןב מינם ני5ט עקשישטירן מונד מויךקיינע 1)ירקזי5עדינגעמדער *.מ3ען &lt;י;ד ' ז{1נדערן ב?מס חין דער{עע|ע ממיין 118 געדמ3ט מינד פמר־ געטטע!!ט ווערדן, )!•מ 3ב&quot;ט: דם וו'יםםען מוגר פמרטטטמע! ' מחש רעפט מרער מונרע3ט וומהרהייט! מדער מ&gt;ם*1והרהייט חייט {ממוין דער בגרין' ט 1 גענד^ו 1 י *זהי י,ט מו. ד• ן דיני &quot; * *ינד קיינע מוישער מונט ווירק5יך עקשישטירענדע דינגע ' ומני־ דערן.ב!חט מין דערועשעח3ש ווירק!י,3ע דינ^ע בעטרמ3טעט מונד פחרגעטטען!ט י ■£ראגע• מימוחש מעטערשיי.־־ען דך דמע ביידע({ינ3י-ע מונד גיימט'&quot;• ב 2 פ *"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL327" TYPE="CHAPTER" ORDER="20">
            <div ID="DIVL328" TYPE="TITLE" ORDER="20" LABEL="מבוא"/>
            <div ID="DIVL329" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL330" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL331" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL332" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="—■ו ווו 1 '1 ןן י '.ו 11 ־ /■ י ■ * ־ ... ' . &quot; ־ ־•:•,. ־?.•'&quot;'. י. .. שאלרה י מהיתרון האדם / ומה, הבדלו מכל א$ד בארץ ? מענרז• יתרונו והבדלו הוא בשגיש• ? , -־■ ■ &quot; י י •• ' * ־ ־ י י *• שאלו־־! מה! המה? ז ־'* י ■ * .&quot; י■ יי י י * '4 יי* י * ''{ * י ! * * י -י1 יי י■ &lt;י . '. ' • ~ •&lt;־*• * ז ־- - * / מעגלי&quot;:א • הגוש המשכלתצ. הדיבור5 1 ץ ! ,&quot; - • י&quot; &quot; . . \ ש&gt;5לרז * מה זאת נפש משבלה ? *י 1 * ? מענה ♦ הוא הכח'' אשד בו ישיג האדם השגה שלמה מהמוהשים &lt; (רמז 5ו551ק9אאענע פצ)רשטע55ונ!; דער, י'♦,; ♦ ־יי 1־ , עוון 1צ1ן ר מ ע! 1&gt;וי5גע£וושםען געגענטטענדען) לאשר בן' ־יחשוב מחשבות והגיונות מהמושכלות (ריח 'פוורםטע!5ונג #ינד ביזיוני #(יער! !ח1וםיז! ןע5בשטטטענדי^ער 0515 #ונ;ע5בטטטטענךיןער כע,;ריפע). שאלה. מה המה מוחשים * י. ■י ך 1 ר^: מענה • המוחשים המה הדברים אשר לא ישיגם האדם בשכלן לבד י' כ''א ב אמצעית חמשה הלשין־ ( פראיטטע5סנו"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL333" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL334" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="א י י נ ל י י ט ו נ ג"/>
            <div ID="DIVL335" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL336" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL337" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL338" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="פראגע. ממ&amp;רממט דער עי1ר3ו;, מוני מין ממט בעטשעהט רפי #*'*ענט^גע מונטערטיד דעש &quot;ענטע!! 5חר ^|ען מנד ער ן דיג'* ן:ען מוין, דיזפרערדע? .&lt; 1 ■ ־ ♦י , 4--י• &quot; אנטווארט• מין טו&quot;ען הויפט מייגענשמפטעןן■ ד&lt;מ?ורדעגן.מע&lt;&quot;־. .טען-מחייןמ&quot;^ענטהי^יך זיגך. פרא.ווע?3ע זינד עש? אנטןן' דימ 5ערנינפטי4ע ןעי^ע, מונו־ דמס טפרמכצנעימע^ן • ©*אג^ז וומס פערטטעוזט &quot;מן מונטער דעכןחזיטדרוק פער נ י ג 5* טי^ע 1 עע^ע? אנטון' דמט פער&quot;ע^ען* וויודורך דפר &quot;ענטמז5עס דייט5יך מיני־ &lt;3ר/??ק0^^ען לוויפפמטע! ו&quot;נד 5יך פמרסטע^ען קמן* רמש הי&quot;טט; דינו פל&amp;קח&quot;&quot;ענע מ!נד דייט,1יכע דפי פחו דען דננען וווי£^עע1)0טפן ^פ^ענשטענדען, 0ינ5יכע מרעל- קערפער}יכע ^ע^ענטטענדע) • מונד דיח פמרטטע5!ונ4 מונד ביזיונו מ!{ער חונזעןבשטטטעכד^עד, בןחסמיכן ^'יששע עקשישטירענדער בע^ריפע, פראגע.&quot;מס פערטטעהט &quot;מן מזנטער דע2ן מוישדיונןע.־ גינזיכע, מופר קערפער}יכע ^פ^ענטטענדע ? א^ןן' י'ענע. מוישער המזב מונס עקסיטטירענדע ' ^ע^מנסטענ־* דעווע!כע &quot;1זןד!רן ךער פערשנפט מ!(&quot;') נינט וומרירגעה&quot;ע1 מ כ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL339" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL340" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="— 14 — ־ $*י צ1מכי • *-! כלי השע,ת או*הר (מלשון לאטיין 0111:3 סטונדע) יכנהו כן האשכנזי עפ&quot;י סגולתו אשר יורה ויחלק שעות ועתי היו©; והצרפתי &quot;כנהו (10011116) וואנטר, (3יי^ע!. ישטייןנען) על דבר מושג קן צמודה (נ&quot;גער) אשר יעלה מעלה מעלה ויורה השעות ועתי היום. וככה הרבה אשר יעשו נעלי הלשון כלס ־ והתיליתי ג© אנוכי להראות מעט מה בזה בספרי זה ובספרי ליכת&quot;ע, ועוד ידי נטויה, אס יוסיף 1' ל' תייס וחסד, להכין מחברת מיוחד במערכי ומענה הלשון (רי1ו1ח4) בשפת עברית בדברי פי איש בין מידה לתלמידו בין איש ל רעתו לך בר יוס ביומו לכל עסקו וענינו מעשיו ועלילותיו, הכל שפת נקיה בתק ומשפט לפו; העברית. — ואל יאמר האומר, ולא יהתל המהתל אשר על נקלה יהי עמלי • כי אעשה , זאת מאשר יקרה מאיר בעיני לשיכינז, לתת פאר לה להראות כבידה דפיה לעיני בעדי בה בי־ד ודוברי סרה עליה■ (2 תוחלתי רבה היא בפרי עמלי, אס ירעו 1יעי צא; ישראל ומאשרי הילריס יאשרוס וינהגיס יוסיוס בשובה ונחת עפ&quot;י דרכי זה, וינהלוס ויחנכוס בעתי שעשועים ורגעי ממתה כמתלהלה היורה שמות דבריס אחדיס וספורים קטניס עס בנו ותלמידו *קטן לשוס דיבר בפיו ומענה ללשונו, כי אז 'ראו וישמחו איך לאט לאט בל' עמל ויגיעה יבאו הילדיס להבין פסוקי מקרא מתורת משה , וילמדו הנעלים לבטא שפת עברית כמעט לכל חפצה. ותגדל שפר הלימיד ופרי העבודה הקלה הזאת, מכל'אשר עבדו ויעמדו בהס בפרך ללמדם מקרא ועברית עפ&quot;י המנהג אשר נהגו בהס עד עתה 5 ורבה פעולתה ויקר ערכה בתפלת יום יוס כי יבינו הנערי© בלבם ומאליהם אשר בפיהם ידברו מתוך ההרגל יהמנהג אשר ינהגו כה בדברם בה בשבתם בביתם ובלכת ס בדרך . —־■ ✓ * * (לך לא תגיע תועלת ולא ייתל תוחלת אחרת מכרי החנוך וההרגל הזא כ&quot;א בזאת אשר רב© ככלס מילדי העברים ישכילו מנעוריהם לדעת את מוצא שפתיהם בברכם ל&quot;ה המפרנס לכל, ולהבין בהרות לו על חסדיו יו© יו© זבהתסנן אליו על טובו ורחמיו וחינוניו, אף אם לא יכונו ולא יגיעו לעלוא רום התלמיד ולשוטט ברוחב ואורך המקראות כעד היום הזז, הנה שכר העבודה מה טייב ופעולתה מה נעמה! הלה אין ערוך לה בכל עמלנו ולא *שוי לה כל חפצנו בבנינו. אשר בכל המון הלימודים ממלאכת מחשבת חשבונית ולשונות והגיונות אשר יעמיסו עלימו, לא יכירו את אלהי אבותימו צור חסיו בו' נפשם לא דבקה בו ולבם רחק מצגך • (אהה צאמת זז כי אמ,ת1) — !י דעתי■ נאמנה ע2'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL341" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL342" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="-&quot;י-&quot; 5 ־1 &quot;*־־' •&quot; &quot;* ', . . הדברים והאמת האלה , כי כל איש טהר לב ויקר ריח אשר לבו נכון ע&quot; ך' ועניו לא יאמר גואש מלרפות־ ולהחיות ולהרים כבוד תכא1תלשוניני , ויכסוף וישתוקק כי יתאזרו ויעוררו עליה ■כל מביבי הלשון ודוברי מישרי* וגבתות בעברית להפילה כיעקב ולחלקה בישראל, לא יחוש על מעט הפס?.■ אשר יזל מכסו לחמול על מעט הצאן הבהלאה והנדחה להשיבה אל אדוניה , ילרפאותה , — ובגלל הדבר הזה לא נשיתי טונה גס אני ושנהתי את מתני והטיתי אזני לקול המבקשים ודורשים אותי להוציא שנית דרכי הלימוד והחינוך הזה אשר הכינותי זה קיוב שנתיים ימים ולא מצא להם, בי לקק1 מהר ואינם; והלכתי כפעם בפעם לקול תשוקת העם וחפצי, פי משפט העס לתפצו משפט אמת למשפטו הוא תק&lt; כאמוי * וגם אנוכי אחת דברתי ולא אשנה כי אך עפ''י הדרכים והחיבובים האלה יקל הלימוד ותשכל שפת האמת, תשיב על מכונה ותקום על אחת שבעה מאשר קמה עד עיוה , ואך בזאת יבאו נערי גני ישראל קל מהרה לדעת ולהבין בתורת ר' ונביאיו, חיש ילכו ויצליחו שדבר בה דבר נפה וכתב, ירום לבם ותשגב נפשם נשפוך שיח מול יוצרם, הופר חרפתנו ותרום קק לשו; יכו, ונקדש קדוש ישראל ועשו מעתה ועד עולם • — פראג יום ט&quot;ו לחדש טבת יוקע&quot;) לפ&quot;ק • ־' י ^ משה שמואל נייאמא: י ' י .... ; ־־ןי.,&quot;*'', י י .. י. ■ ^•י-'^4-■ 1 1 &quot;,;'־• &quot; &quot;, ') ־** &quot; ■ ,♦ ;/ ךיי: ,'•;י &quot; ־&quot;','־ ־■ *ין* '&quot; |* . ; ' 1 • + .* • ־ז! ' . *) עיי' הערה הקדמה ראשונה •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL343" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL344" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="- 12 י&quot;י '1 * איפה תהי' לכו ובושת יכ&amp;נז ונהי' בגנים גלי אמון אשר ■יגוזו ללקהת א© . כי.זקנה החת אפר חפו בצל ככפיה וינקו משיד תנחומיה בימי עניים ימיידצו, ויגדלו ייאמרו לה ' גשי חלאה,' לא תשבי אתנו כי לא חפצנו נ1 • — לא כן אחי ועמי ן לא טוב הדבר הזה , לא תרצה ולא תשמע הדעת הזאת, חזקו ואמצו לבבכם ק נהי' לגוז. נקימה נא יחד ונתעודד 3למ לתמוך גלשונינו ולהרימה לנו תרומת ומשמרת קדש מקדשי גני -ישראל ומכלי מחמידינו בימי קדם, נצרכה ונש קנה לרגעים כי כרם ל' צבאית היא נטע ושעשועי בכי הבל כלה כאמיר ן עוד' לא פר כתה ויפיס יריחה לא כמר ן עיר יחליפו כחשרשיה יתופף לשלח כאמת ייונקותי', תעלה נצה ונופת צוף יטיפו פירותיס, אס אך ישימו'עין וישובו אליה נעליה! יחרישו חורשי לב בעמקי יסודותיה ' (ישדדו וינידו מביני לשון בכל נביליה ן ויזרעו אמרים (יפיצו קסת 3ריח צח ובאר לכל עגריה! התבוננו בה וראו נא מה היתה ן ואיך גדלה והצליחה זה עשרים שנה מאז קמו בעלי אקזופית מביני לשין ידוי־שי כבידה ! ואם לא השלימו המלאכה ולא מלאו ימי חניכיה ן כי' מתו האנשים האלה וגס ימי המלחמה והחרב השביתו ידי עושי מלאכה נפל מנאפת מחשבת וחכמת לב ; בב'ז יספה,כח ורבתה עצמה הרפה מאוד עד להפלא, ותחת אשר חשבוה לפנים ליבשה ומריבה בידי סופריה! לרלה י־־יקה לישק את כי.דובריה ; הכה כיום היא רבה כפופה נטויה בירי נוטיה, ופוריה ושוקקה את פי ריבריה וסופריה. וכמעט לא תעדר ולא יבצר ממנה להלביש כל רעיון ולהציג כל דבר חכמה נוכחפבי איש בלבוש הוד ואמרי נועם אם לשמע אזן ואס למראה עיניים בלי מגדע©, אם ידע איש אך את משפטיה ודרכיה צחותיה זנעימותיה ' ויטעום טעקו וינתק .בחון ברוח צח ובינת לב עליה ועל אורותיה, - כי. ברית ברותח לכל שסה ' ומשפש וגורל אחד לכל לשון *תשר 4יזך בכח בינר־ן לב ומצרף ר־זדעת לחביץ תהלוכותיה ואמרותיה מליצותיה וסגולותיה, יגביר י-בר לדבר שפת נציגה, וימתיק את לשוני ימדברו באמרים טהורים ונעימים לאזן שומעת , ומי אשר יקצר כחו להבין ולהשכיל בה, ויתרפה במלאכתי לדרוש ולחקור על אדותיה, הוא ♦תסור טעם ומתק שפתיים, לא יצלח לדבי {תות ושפת נבין,־ ורות תן לא יביע לעולם כן בעברית פן ?לשנונות 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL345" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL346" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="12 ,— כל; באשר תגיד הדעת !■יעיר הגגיין &lt; אללבן אס יאמן איש כת דעה־* אה לשבו לחקור ממסך ולערוך מערכי הנשי; עכי' משהגיה ודרכיה, ישתול על מאמריה וישמור את כל מולא שפתיה ' וישכיל את פיהו וילמד את לשמי לכל כימוייס ואמדזתה; הוא האיש אשר ימצא חן וחסד בשפתיו ולא יבצר ממנו מלהביע בלש יכו ולחוק בעטו את כל אשר יזום ויהגה לבי לעשות אף כ י; / '־ י ך ן י בלשון העברית הקצרה •י 1לשןא ידברו עליה תהו וישימו לה ל־שלקאשל־ יחסרו לה שמות ושפת דברים אחדים מאשר מצאו וחדנו ב&quot;א מימיים לביס ע ס אח&quot;5 ולא ידעום ולא השעוה בעלת מעברים בהיותם על אדמתה; גי בזאת לא ־•דל כבוד ישראל, ולשוכס לא תמאס ולא תעוב, בגלל הדבר הזה ן. כי,מקלה אחת היא לכל הלשונות■ ונאום מנאום יאמן לדעת לדכי'דבי לקלס בשמות ולקנות ך3יים בס במיזשים גס במושבות ומשכלים ן אבי לא ידעום ולא השעיה שכת ענז אייי ' 1חסרףן ד&quot;מ גם לשון האשכנזית שמות ודבר שפתיים הרבה ניאולי ולקחים מלשנות אחרות ונטעום בתוכם, ערכום בלשונם ושרתו בם עד אשד * * * &quot; * * . • ־ ■י ; '•י , * •י . ־ והרבה הדעת והחכמה בהם ' וקמו אנשי מדעית' וחוקי' לשין ן חתך ן ויגעו! בחכו והבינו ! חבשו ימצאו למלאות החסרון ולתקן המעות זה לקרא ולכנות הדברים והמושגים בשפת לשונם עפ&quot;י רבי־יס ומוצא שפתיים אשד היציא( וחדשי מעקרי ומיסך' לשונם ובלומה לה (עטיוו^ת^י חוכד תנל1(א\.י) ואם לא מצאו ולא הספיקה הלשון! הניחום על שמותם אשר נשאו אתה הנה ממקום אחר' ונתנו להם מושב-ואחיזה בקרב לשונם■ יעיד היום ימצא ערב רב משמות ואמרים אשד לקחו מלשין אל לשווי ונשארו על מתכונתם מקולס ימחצבם • ־*־ 23[ ללשו; העברית לא תהיה חיפה וברעיון אם תחסיר ד&quot;מ שם לעשב שובאק, קאפע' אוהר יכחמה מהדברים אשר לא ידעום מלפנים ן ונניח או תם על צורתם יפמי שהם* 2320 אף לזאת לא תקצר כח ולא יבצר ממנה' לכנות ולדברים מאלה לקיתם בשם חדש בעברית ! בדמיון ושווי עפ&quot;י תוכם מישגס וסמלתם * (האשד יראה בספרי —- המיועד להראות) כנהוג ג&quot;כ בשפת עמים רבים אשר מלבד הבדל לשונתס וביטויים, יכדלו עוך גשם דבר אהדי בהבדל המושג והסגילה כפי אשר ישרה בעין העם היה לכנותו על דב־י מושג אהד ! ולעם אחד ע'יד מושג וסגולה אחרת אשר בו ■ ויכגח לי*. האשכנזי!&quot;*מעות (כסףצייה) בשס 3^לך על לבר מישו. מחילי ושי•! (^(טי^קייט) 5 והצרפתי יכנהו(3x11 §זנ 3) [ילב^ר, עי'ל תמרייגלמל * .... י '•־ &quot; -־■י&quot;'י **'' י , ► •:&quot; ־■'?'*' ,־י י * .. \ _ -• י '. . * •י&quot;יל , ■י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL347" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL348" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL="הקדמה שניה"/>
            <div ID="DIVL349" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL350" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL351" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL352" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="תאיה בא־ חעדב לנ5יש, ושמועה טובי' חדשן עצ8 לישכית לכי ן,ס אני ויי-ל כמדי באלהיס אשד בידל מלא את אשד כילי א:טיי יי'־:'שוחר סוב יבקש רצון, וזורע צדקה שבר אמך$. ואנוכי אשר יעדתי את עתי וקדשתי את פרי ע^לי יתכואות שכתי מאז לטונת כני עמי ולתועלת ילדי ובחירי ישראל, תמיד עיני ד' עלי לטי? לתת את שאלתי ולמלאות את בקשתי למצא סן כעיני עמי ולעשות פרי טוב כמעשה ידי ועטל, • גבן הפעם ?אשר הקשבתי אזני לקול תשוקת המשכילים מכבדי לשון העבריה הקדישה להכין לפניהם דרך כמעגל ישר * ונתינות הסינון הזה אשר לפניך * * הנה באת♦ על שנדי שכר אמת כי הראני אלהיס את טוכו והשביעני שובע שמסית לשמוע את קול העם בדעה בתשואות סן סן להם, יב,כפורה נראשיתק אותה נפשם להם ועיים כפפי ונבלעו תמו *נמכרו, ולא היתה מלאכת ההונאה הראשונה (ני רבה היתק) די המבקשים :והספנים אותם , ומרבים העם להביא משאלזתס תמיד א־ןריהם ועל אדותס ולא יספו, עד שקמתי עתה , טרם כלות שנתיים ימים ממלאכה הראשונה למלאות שנית ■אחדי רצון המבקשים וספן הצמאים לדבר( אלהים חיים ;אמרי נועם משפת העברית הקדושה והיקרה. ןמףןי זאת ?חמתנו בעניינו ולכבוד ולצפירת תפארה לכל עדת ישדתל בעיני עמים וחכמיהם, כי נשים לב ונאק כח לדרוש בשלום שפתינו ולהעלות ארוכה ללשלככי הזבח .והטהורה ז אשר בה יכבדו אלהים ו^שים(כ' אמנם, אך היא ראשית הדעת ובק האיר ד' עיני עמי□ בלם כנודע) והיא היא הנשארה לנו לפליטת מפל מתמוךינו ונחלת אבותינו. — והגה אקי *) הוצאתיו ראשונה תקשיח, ועתה שנית תקע&quot;ז. י*) גס זה ♦לא ראשונה ת'יקעה, ■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL353" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL354" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="— 11-^ &lt;עמי, בתורי ישראל וצאצאיו ז מד דברי וכת3י זאת אזבלה יאהמיה על דבי־ת ב&quot;א אשר חדשים מקרוב רות אחרת עלתה בס ייחשבו מחשבות ויוציאו עלילות על בת אל עולס לשין אש דת אמונתינו ואור עמים רבים! זאת היקרה והענוגה אשת הברתינו וצבי תפארתנו ' ויאמרו לאמר : הרפו אותה יהטתיה כי חית לא תירה אתרי בלותה והיא לא תצלח ' להשתעשע בה ולהתעלס באהבתה — ויען אשר בשאט בנפש ייעצו.עצות בלתי נועצו ' ויסללו משפט בלתי נדרשו לאמר : לא תדרש ו | אתריה וצא תאיצו להרימה כי לא הכין היא ידורשיה' לא יתכנו דבי־יה! יאין תכן [בה לכל מלאכת לעיי! יספר — ןיען ~ ןיען — דומי נפשי 5י איך אגלה את קלון בת עמי! —. ומעלות רוחם ומקור הרעיונות האלה אשר הקירו בס; כ, מהם אשי־ עם הלשנות האחרות יכרדו ולשו! נכריה חמדו להם מנעוריהם, ישגו באהבתןז ייעלק תמיד על שפתם' ירעו עיניהם אך בהן ואת שלום העבריה לא י דרושו ולבס עליה לא ישיתו, ע&quot;כ היא לזרה בפיהם וכפרת טעם בעיניהם , — ומהם! אשר לא העמיקו גשרשיה ולא עלו בסנסכיה, לא טעמו בה טעם כי לא יספו בה לקת ן ייתשבוה לבלה בענפים ולינשה בגזעה! ופדיה לבוסר ישוו ושניהם תההנה ■ — ומהם-אשר המה קצרי יד וכבדי לשק ' עטם עט קשה בדברי ספד' ומדברס נעזר בשפת עבר ן ומבלתי יכולת. ידברו עןיבולת ' ומבלי כת! יעלו בידס סית מכתבי עמלן ותוקקי תדק ע&quot;ב לא ישרה נפשם בם להרים קרן לשונינו לתת כבוד לה! וישימו עליה תהלה תתת מעטה תהלה, ועתק שפתיים ן תחת עדי עדיים. $1ךןב| אחי ורעי אמוני ישראל וצאצאי איש מופק דיר דיי '.:ב בעבי הנהר, חדלו לכם משמוע דברי נואש 1 לשגות מאמרי דעת ונועם שפת העברית מורשה מאבותינו התמימים והישרים, הלה תדעק, כי בשפיל הלשון תשכל גם עמה ' ובהרים קרנה גס ירום קין לאיליה. ומאז חדלנו כל טיב ונטל ,הכביד מישראל ' בחסדי ד' ענני היא נשארה לני למופת ולנס עמים כי לא עבד ישראל ולא משפל 'אנשים מחצבנו, היא היתה למחסה לנו ' בה רחמני ובה נצלנו כל ימות עילם ; יעיד היום,כל חכמי עמוס לה יקי וכביר יתנו, ואיך אנחנו בני י &lt;אראל אשד מרחמה יצאנו יעל ברכיה גדלנו נעזניה עתה יככלעיה 1' הלי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL355" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL356" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="— 8 —־ ' נ:* , ) . ־, . &quot;־ # ולעשותה סלילה יישרה ! מלעבור אורת לא דרך בו ר גל אנוש מעולם י ואולי יעזרני אלקים חייס ויחייני ואוסיף ידי בה אנני להשלימה ולעשותה בלילה כאשר עס לבבי. , י ' &lt;* , /&lt;י&lt;&quot; י ' * * * *,,..י ן. ''&gt; / ♦ • * בין כך-ובין כך המלאכה הזאת כאשד עלתה בידי הפעם , ובאשר יניא יגכונה לפכ-י כל איש עתה, ידעתי נאמנה ובטתתי ני תהי' לעזר ולהועיל * &quot; יאיר! ודגים מבני ישראל כנער כזקן כתלמיד כמורה ' יזהירו ויצליסי בה ידעו ויעשו ש© יד בסכמה זאת • י ,, ... ז ■ ועתה אודיעה את השפר וסדר הלימוד ■ בי המנהג אש ינהיג האב את בכו והמורה,את תלמידי וכל הבא להתסנך בי ולהשביע בצתציזות אס לשונו, למען.■ילך נטחן ישכיל נמעשיהו ויקצור .פכי,מעללו&gt; הספר הזה אינו ראשית לימודי הלשון. כי המה. ערוכות וסדורות !:בר •דבור על. אפנ'ו בדרך קצרה ונאות למתחילים ולכל באי שער החכמת ייזאת, נספר' מעגל ישר, ילך כל מתחיל ומשתוקק את דרכו בי ? ויישר המורה את תלמידו את המעגל הישר ה!ה ' ויורני מדיני התנועות' \ &gt; והדגש המתג והנגינה וקייאה הנכונה בלשון העברית ! הבל נאשר הוא עריך לפניו שמה בחלק הראשון ן ואשר אך הוא ראשית הלימוד נחכ*9 'הזאת . יבינותייס ילמדנו וינהלנו לאט לאט בשבעת בניני השליטים על שידע לבטא אותם משפה ולחוץ ן ומעט מה מנטיית משקלי השמות בגזרת השלמיס עד משקל £ןזל הדגש. ואס ידע כל זאת ן יעירנו ויודיענו על - ;־■ז־*4 משפט הלשון למחלקתיו ' והם תשעת תלקי הדביר ובאורם נקצרה'ן והוא החלק השני בספרי מ&quot;י וביניתייס ן הבנויים מפעלים השליטים ז ושמות המספר. ולא תכלה חצי שנה עד שידע התלמיד את כל זאת על נכ:ן ן אס ינהל,המורה את תלמידו *וס יים שעה אחת עפ&quot;י הדרן קזה. ויהי' א* כ ספרי מעגל.ישר כשער ומבוא לבית חנן הלשק הזה,־והחלק .הראשן ממנו. *&quot; והיה אם יחזק בו ובכל הכתוב בשני החלקים האלה; אזי ישנס האיש את אתבז/ ,ויריק המורה אח חניכיו לשים פניו ד1ך הנה אשד הכינותי 03:ד' ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL357" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL358" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="גזה • יניאנו נניכואו , יעיינו ויזכירני על גי ה שיאה ושמע לפט זה בעבדו את המעגל הישר, יאח&quot;כישיס לפניו את ההנוכיס(יזויפצצזבען, 1וזישמיכונ^מ1) נפה וכתב כאשר המה רשומים פה , ויוסיף עיד מדעתו חניכים בלשון■ אשכנזית, כפי הענץ אשד הוא בן*, וכפי אשר יער\ך וישכיל בדעתו את משפט הנער ואת שחו, ,והתלמיד יעתיקסבפה וכתב עצ ספד מנייר חלון אשך •.*כין לזאת. . ... ־־■ ככה יעל פי המנהג , הזה ינהג תמיד בכל הכללים והתצוכיסאשל ''יי * &quot; י *נ• - , י* י■., ■ • ,• ■* י 4 יבואו גו מראשיתו ועד סופו, ונזה בני חת י יידעתי נאמנה כ-י יעלה מעלה מעלה אל הי מרום תפארת הלשון, יבין וישכיל את מעשיהו ומשפט &quot;הלשון מה היא, ויקצור את פרי מעללו וישמח התלמיד בכל מעשהו ועמלי * ,ומדי עברי דרכי הכללים זהחנובים האלה, יעבור הלא ה בלימוד 1 י &quot; משקלי השמות והפעלים מחלקותיהם וגזרותגקם כי אז עשה. יעשה ויכול ■'יופל, שפתותיי ברר ימללו, והעשה ירוו ואצבעותיו יבינו בכתב יושר ידבר, אמת. אמת אתה אלה* עולם , ודברך נלב לעד• ועמך; ישראל *היי לפניך* בימי עולם , תשמח על בחוריהם ותגל באבותיהם, יהיו רצי*ם ונאמנים בכל מעשיהס, אוהבי ■שלום ורודפי שלום , ותמלא הארץ לרעת שפת אמת ודביל 1 אמת • ולי אני עבדך תעשה חסד ואמת , כי הכינותי בית חנוך לצאצא* •3מך ולילדי זרע קדש אמונך ללמד אקס את דברות קדשך ולשין בחיייין ;אשר לברת עמס נקדש ואמה - ק£1וןןי, יום האחד עשר לתזיש חשין.מ^עה לפ&quot;ק יי' י ■ . . יי משה שמואל נייטאי יי.&quot;.'.•• .־ * .4 - .' * . ¥ ־ י, •י י ■■ *•■י &gt; ' ' •י 1 ־• &quot;- ־ ־ י ' ־ '־ ' '*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL359" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL360" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="— 6 —־ -*־ - * / יימאיט על נכרונ&quot;נו יימלאו את רותכו לדעת אך את משפטי' כללותיה פרטית'' עד אין יספר ו והדבור אין בני, והלשון רחקה טמנו: ' * ואנכי אתרי אשר ביכיתי בםפרי(ן.ר411יו)טיק) מלכי; צרפת ושאר נשוכות כבריות וראיתי את הדרך הסלולה אשר לפניהם , והתכהו. הישר א שר ינהגו להמתיק את לשזנס בשפת איש נכרי באר'ן לא להס. ואיך יטעו זמורות זי על אדמת נכר ויצליחו ייעשו פר': נכלאתי על מחברי ספרי הדקדיק אשד לפני, אשר מהם ידעו בלשונות העמים, ראו את ספר* ^רח&gt;ויזטיק והכירו יידעו את מעשיהם כי ככוניס הס . ולמה לא בתיו ו.ס המה .הדרך הנכון הזה בשפת העברית , להקל מעלינוטירח הלימוד הקשה אשר טרחו ויגעו המדקדקים אן לאסיף ולצבור תמרים תמרים מכללים ודיני הדקדוק אשר לא יכילם כ'יא שבל וזכרו; איש דעת בא בשנים, והוא ייצא ובא במקראי קדש, ואל נערי בכי ישראל ובחורי חמך אשר לא שלחי אתידס עיד: אל םפי' הו^'ינך יהמה מבקשים תורה לשמוע בלימודי הלשין לדעת לדבר כן בשפת העברית בתק ומשפט לישראל 5 לא שתו את לבם ולא זכרו? הקציר קצרה ידם לעשות? אי! האס קצרה יד לשזנכי כל כך לבלתי דעת דבר בה דבר טרם הגיע איש אל עמק המקי־אות, יעד אשר יחקו בזכרוני וימני על שפתיו דברי פי איש נביא , מלק ומשורר להשתמש בס בעת בא אך דברים כבתקממש? &quot;&quot; אמגם לא זאתולא זאת, פי אחר* אשר !פניתי אל לבי לדעת הדבר הזה, ראיתי ומצאתי, כי כל האיפני* יסזבו בלכתן, זה יכיב וינוע וינהג בכבדות, יזה ירק וימהר חיש קל למחייז מפצו, הכל.כפי. הדרן אשך לפניי ואשר עליי ישוב, אס הר וגבעה, .ואס־ עמק יאק מישיר. . *) הן הנה דבר י המשכילים בעם וכמעט חפן כל בית ישראל. ומה יענה איש אחד מקריב בא לתת עצה בלתי טען, ילפלל משפט בלתי נדרש ויתהלל בשפת יתר מרעהו לדבר תהו נגדי ונגד העם כלו ידעת תכמיי? הלה משפט יתפן העם, הוא לרוב משפט אמת ואבן ביק ? יא'ס הם יחפצו וישתוקקו לאמר: •אך. בזאת נאותה יזה הדרך הישר לפנינו ללמוד שפת. העברית שפה נכונה , איך יתרון הוא את לש'וני נגדם וישפל דעתם? ואם גס דנים ושלמים מחכמי הלשין ידודשיו יעידין ייגידי; ,ט אך!זה הדרך הנכונה להאיר נתיב ולהוסיף דעת בלשון, להבין במקראי קדש מפרש ושום שכל, ולדבר שיפה ברורה בשכיח עברית בפה וכתב, משפטו מה הוא ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL361" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL362" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אף בלשונות העמיס טרם העמיקו בה וידעו אא כל מוצאיהם־ ןמביאיהם ואופני תנועותיהם אשר יסבו הלשנות כלם עליהם ולא היתה הדרך סלילה לפניהם &lt; אף המה נהגו בכבדות ולא דרכה רגלם רגל ישרה כיזם הזה. צללו בעמקי הלשון חתרו בהרים/ עלי בגבעותיה עד אשר ראי אין מישור לפניהם, הציבו יד , עשו תמרורים נתנו ציונים פג הדרך וישזלו מסילה לכל עובר ושב ן וחיש קל יבא למחוז התק כי הדרך נכונה ?גרופה ושמורה בכל לפני כל איש. והנה לשימנו הקדושה אשר היתה עזיבת וגלמודה, וימים רבים אין דורש ואין מבקש לה 5 הנה דרכה שמיר ושיתן עלתה כנה קמשינים כסתת פניה חרולים , יהי' כל הבא אליה בחצים וקשת יבא שמה, ילא מצא איש מניח לכף רגלו מכני יראת.שמיר ושית והמכשילות/ עד אשרדרכובהרבים ביעלי חצים יקשת ' הסירו הקוצים ן הרימו המכשילות ישרו משלות ן זיכני אותה אבן משכית ואבן גלימה עד אשר תקנו הדרך לעבור בה אורח ישרה כהיום הזה, כי עתס היתה אם הדרך ן בה גתים ומשמורית ועינים ן יקל עיבר עליה'יויייי'י; &quot;^א ברוך ה' קום התהלך לארכה ולרחבה מלפניך היק זבה תלליא.יי' * * 1 ־־•&quot; י ־'* # * * ■ ■ • • 1&gt; , '' '■־•* ■ '/ כי עתה , הנה העין, בא העת לעשות לה כמשקט הלשונת נלס 1 לעשותה כלשון מדברת ולמלאות חפן השואלים ומבקשים תורה בה ולהקל מגליהם י לחנך ולנהל בה את ילדי בני ישראל ובחורים הרכים ן קטנים בדילים עפ&quot;י הדרך אשר הורו לני חכמי ומחקרי לשון עם ועם ן דרך נכון ומישור , להבוצה ולדעתה במעט עמל ובזמן קצר, ולשומה בפיהם אף טרם .יבואו וידעו ארתות המקראות ודברי הת&quot;נך כלס, ותרום העטרה ותסור־ חרפת חורפיה, כי תיון לשין אלמים וילדי העברים לתות ידברן בלשונם. והנה הקורא הנעים אס אמנם כי חכמק הדמקדוק בכינה לפכיב וחכמיה הרבו והרימו אותה לתפארת; הנה עוד לא באתה אל המנוחה •יי &quot;־ *■ , * י * , . י והנחלה הזאת כספרי ןנמזוותטיק משאר הלשונות הנכריות, והמלאכה הזאת ,בעברית היא חדשה וכבדה; ואם זאת נתתי אנכי את ידי בה ולא חדלתי מהיות הראשון במלאכת הזאת בי רבה ?יא, למלאות תכן מבקשי פני, ולהורות דרך לאשר ובאז אתרי, כי לא עלי המלאכה לגמור, יקימו המה ־וישלימו אותה וכי .מעתה הדרך נכו! ל 8 יהס, ונקל ללכת ■דרך אשר ?־רך בה איש, ולעשותה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL363" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL364" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="* — 4 ■יי בראשית גרא זכו', זני• הזא אשר יבין את דבריו פה, ןכמעט ?קל פרשיות התורה כלה טנלעדי החכמה הזאת ? ויהי' גם זה לנו לאות!לטיפת כי היא כלי יקר להשתמש נה לרעת את דברי אלקים חיים על נכון ומשפנו לשון הקדושה מה היא. וכאשר אמרו יזז&quot;ל: התודה היתה כני אומנת הקב&quot;ה שבה ברא עולמו , (עפ&quot;י הנעלם לני), כן החכמה הזאת היא כלי לנו לידיעת ,התורה ! להכין ולהשכיל בה מפורש ושום שכל עפי'י הפשע והמלות לגו כל זאת אקרו והבינו אבותינו הראשונים; החזיקו ותמכו בה,גללי והצליחו ועשו פרי טוב בדרשותיהם לימודיהם ומושריהם ובכל דבריהם: אן הדורות האחרונים אשר לא ידעי דרכי אבותיהם הראשונים , ולא הכירי בחכמה הזאת ולא הבינו כי אך דרכיה דרכי נועם בתורת ר' , ובה ירום קרן ישראל ותכ-ק האמת והאמונה , החלו לעזוב אותה , כחשו ומעלו בה , יהיא נאנחה ישבה אחור, עד ירכתי בור השכחה ובמעט' היתת ־ לנער &lt; ורבתה נזה המשטמה וחלפת העמים עלינו באמר ם־ &quot;ראו נא העברים עם כבד פה ונלעג לשון בלשונינו , וגס לשונם אין אתם. עברית לא ידברו, ■ומשפט הלשין ישן נושן אינם יודעים . !המה מאפאריס לאמו&quot;; עברי אנכי מזרע איש צדק מופת עולמים יושג בעבר הנהר * ומעם הנבחר לסגולת ך' ונחלתי אשר בס דבר בלשון העברית ונקדשה בצדקן: &quot;: עד אשר העיר ד'רוח אנשי לב מביני מדע להסיר חרפה מישראל ולהרים קין הלשון ולהשיבה על כנה. המה .ראו כן תמהו על שפלת לשק היקרה, וסכלות אחיהם לעזבה ולשומה[מרמם , ויצר להם. זיחמלו על כבודה ותפארתה, ויאמצו את לבבם ויחזיקו בה וירימוה מירכתי אבני הביר אשר השליפוה רומפזיה, רחצי יספו אותה למשעי, וילבישו אותק בע־י עדייםותיף בגדלה ותצלה להיות לשון תפארת כבראשונה: ומאן היחה הרווחה לה, האיר ד' את עיני עמי לרעת כי היא יקרת פנת ואגן היאשה לבית ישראל, ויאמ־ן את לבבם לבלתי עזוב ולבלתי הכלם אותה כבראשונה, למען תעמוד ימים רבים ימי עולם למשמרת בית גזראל כזאת התי רה אישר צןךן משה לני:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL365" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL366" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="~־ 5 ־־* עוד כל למי א ק , ותרב הדעת וה5ינה נבל תכניה ומדע , יתגדל התשוקה להיסק דעת ולקין, ק גתורת ר&lt; להגדיל תורה ולהאדירה כן בחכמות ומדעות בלס להגיד חדשות ולהודיע נצורות אשר לפניס לא ירעו וכזה יפארו וירוממו הסכמות ויגדלו נצח * גם לחכמת הדקדיק כמוה כמוהן המשפט והגורל הזה, עול יעמיקו בה עלסקיה, עוד יגידו חדשות ויודיעו נצורות לורשיה , עיר תגדל תשוקת העם ואוהביה להיסק דעת ילקס בה: וזה לי לאות.־■ כי דנים יפן שלמים מאוהבי המדעית , מאשר מצאו דברי הראשונים חן בעיניהם. וכן רביס מילד' ובחורי ישראל אשר הלכו ציכח קני החכמה הזאת נתייבמו יככתיי# בםפיי* מ?$גל ישר אשר הכינותי לפניהם, * והמה הצליתי כי יעשי פרי: אליה בקשי פנק לתת עליו כוספית ולהורותם דרך סלילה וישרה כמוהו, לבא דרכי החכמה הזאת פנימה והלאה בדרך קצרה ולהשלים בה • 1אלה יבקשו ויאמיי י• קן, אמת כי מציה עלינו לרעא את לשונינו הקדושה אאר היא מורשה לני', להגות! .לאור אחריה עד היסוד בה, והוא תפארת לאדם לדבר נשפת לשוני צח נקי בלי חפי. אך הלשון העברית אינה הלשונות הנכריות , כ' חיות הכה ועל ברכיהן יולדו ויגמלו, והנה ערוכות ושמורות בפי כל איש מניע,&quot;• $0 בן הלשון העברית, הלא כנכריה נחשבה כי איננה לשון מדברת ■ בינינו ן ולמה נגיע, בלמדנו אותה, משאר הנשוכות אשר אם 'לניוד איש אחת מהנה, היא ערוכה ונכונה לפניי בשפר' הדקדיק (גראאאטיק) שנהם מראשה ועד היפה. ישימו אותה בפיהו, יתנו לפמי הכללים והד'גיה ,בקצרה, וילמדו אותי לדבי ולהשתמש בה בכל עניניי ועסקיועפ&quot;י משפטי ודרכי הלשון ההוא, ע&quot;י העתקות מלית ומשפטים ודברים אחדים מלשון אל לשון) עד אשר יחקי הכללים והדרכים על לבו, ייכונו הדברים על שפתיו. .י • .......... , . י- י' י ■־••&quot; * . * ; ' לא כן ם?יי הדקדוק שלנו, המה יערכו כללים ידיני הלשון לעינינו בלהג הרבה ודברים אין קן? ידברו על אילותיה כאשר גדלנו מרחם עמה. . . / - ך * פקיש&quot;ח! ונלפת עתה שנ'ת בשצה הזאת עם תוספות חדשות פה פראג."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL367" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL368" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="הקדמה"/>
            <div ID="DIVL369" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL370" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL371" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL372" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="הורה צ ו ה לנו משה מורשה לקהלה י ע?} ג • 1יי ק'א התורה התמימה אשל גאלן אבותינו ממעמד הד סיני• (אשל הלנו לאורה מאז הייתם לעס סגולה עד היזם הזה. היא תירה משה איש האצקים ודברי הנביאים הקדושים אשר שמי חק ומשפט ולמדו צדק ומוסר אשכל לעם ישראל.' הן הן המצות התקים והמשפטים בין דם לדם , בץ דין לדין לפל ריב ולכל נגע ולכל דבר הכמה ומוסר לילמד לאדס דעת, אשר המציאו, חדשו חכמינו זקנינו עפ&quot;י המדות שהתורה נדרשת בהן, ועפ&quot; י משפטי יתקי הלשון היא התפמה המפזארא הדקדוק לכל כללות&quot;■ ופרטי' מק י. יש אס למקרא ויש אס למסורה. המלה אז האות הזה בא להושף לרבות וזה למעט ילתלק. אל תקרא ק אלא ק, וכדומה הרבה מהלימודים ניתורים מוסרים ונמיכייס אשר המציאו יחדשו מלשין המקרא ללמד לאדם דעי! בינה והשכל. והפל'בידיעתם דרכי וחקי הלשון ועומק ענינה, והיא היא אימת הדקדוק אשק לה יד ושם טיב בין החכמים יידעי דעת ובינה ,ואשד היא בכלל ת1רה צלה לגו משן־־, יכו'. ומי אשר יבוז לשפלמלתה איי לבו נכין בתורת די', וגס יאמר לבל כי ספל הוא, פי מלבד היעוד יערית הגדולה הזאת על רום מעלתה ותפארתה, והצורך הגדולה בה־ הנה כל א'יש מבין ייודע דעה, ידע ויבין ויעיד: כי חפמת הדקדוק לדורשי התורה והסכמה, כמסוגה ושרד לציר ונפל עושי מלאכת מחשבת בחכמה. ובאשר לא יצא הכלי! על מתכונתו וישרו , ולא תצלח המלאה? והתמונה מבלעדיהן, בן הלימזדיס וההקשים תם פשטיים אם מוסרי* לא יתכנו ולא יאמנו מבלעדי החכמה הזאת. ־־ ובאל' נא וראי, כמה יגיעות יגע וטרח מורינו הגדי? רש'יי זל בפתח דבריו על התורה למצא כתב יושר ודברי אמת עכ&quot;י אנמת הדקדוק יק קי י -ץ, י־* י כת לשון הקרא לגית ריסליד..-2־זי.י / / וי'אק?!,-'־* .) 1 ירן -"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL373" TYPE="BACK" ORDER="5">
          <div ID="DIVL374" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL375" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL376" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="ספר לשון עברית"/>
              <div ID="DIVL377" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="א ד ע'ר טוועארעטיש־פראקשישע י ^טפראכלעהריע צור4 • ^רינדליכען אונד פאללקאממענעץ ערלערנונג דער עברעאישען שפראפע*. 8|ז משת שמואל נייאמאן♦^^*^ י,* * ' - • * ■-* *. ■4 ג* •4-־ •, &lt; 4 &gt; * י . . •י *י צוויוטי* פערכעסערטע אוי5לאגע ה' רדק''עץ .161118 ^0מ0י££8 מש/־ז ^1(0 פראג' ,יררוקצן אין דעי ש^ללישען בוכדרוקעדייא/ אלטשטארט קעטטענגאסע נומער־א •4 2 2 ג 8 1 ,£ 1&gt; ץ ?1 01)1 ? 01101118 0X611 י* ?48 ©1 110X1?!!€?) ■י34&quot;2ר .©זא[ 330*&gt;§1611"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
