<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="י. ל. פרין. * די נשמה *3 *יד || פריץ 3 סענט. || ,\\^יll\oo 1*1161.18111X0 .^7Olll ד.ינצl\ ~־Bl .4.1^0 83-87 .1909"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="7" LABEL="די נשמה"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="י. ל. פרץ."/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="י0¥^?1ג00 0^1801)1161? ¥\o£66£ .:*(־7ol זיoא י##lזB4 041*0 85-15-87 .1909"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL11" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL12" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL13" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="דיא נשמה דער ווילדער מענש"/>
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="י. ל. פרץ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אויסער רעם, מאס ער זעחט טיט דיא אויגען, טאפט ער אהן טיט דער האנד אח קען הערען אח פיוזלען— זעהט ער איבער• אלל נאף איי! איננוויינינסטע, א בעהאהטע• גע, איין עדעלערע זאף, וואס לאזט זיף גיט זעהען, ניט sנריחר,־ן&quot; אח דאף סוז עם זיין דער אינהאהט, דער תוף פו! דער זאף, דאo וואס עס לעבט אי ן איחר 1 פח וואנען קוסט ער צום געדאנק ו עס וועט אונז לייכט זיק צו געפיננען רעם וועג. טיר, למשה, ווייסע• איי! אונטערשיעד צווישען לעבען אונד ניט העבען. טיר מיי־ סען איין אונטערשיעד צווישען א שטיץ, א שטיק ערד, א טייר און אנדערע טוידטע זאכען ביז א פלאנץ, וואס וואקסט ארויס פון דער ערד ; צווישען דיא וואס וואקסען, צייכענען זיף נאף אויס דיא אהלע מאש!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="איינס פון דיא ישמארקשטע בעווייזע' אז אללע מעניטען ק ומטען ארויס פון איין 'שטאמם, איז ראם, וואס סיר מרעפפען אין אללע צייטען אינר אויף אללע ערטער עהנליכע אידעען איבער גאטט, וועלט אונד מעניש. איינע פון דיא אמעטיינסטע אידעע; איז דער נלויבען אין נישטה, גייס ט אדער זעעלע• פון וואנען נעהטט זיף דער נלויבען ? וויא אזוי האט ער זיף ענטוויקקעלט ? פון דעם וויללען טיר רעדען אין איינינע אר־ טיקלען. א) וועגען גייסש אונר זעעלע. וואס נידערינער דער מעניש ישטעהט אין דער ביהדונג, מעהר איז ער נעניינט צו חאכטען אלץ, וואס רינגעלט איהם ארום' פאר דאפעלטע, צווייפאכינע זאכען•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="&quot;6עלע, וויא אויך ביים '**ויטץ פון דער וויעג אבצרפיירען איין זאף פון דער צירי־ מער, בייא, אפילו זיף פון דעם אלעם' וואס אח ארוס אונז&quot; פערלאנגט &lt;6וין א קלעהרע־ רען 'טכל. אונזערע קינדער מוזען פריהער א סך נחת האבען דורף קיצלען, אונר שטערצען דורך וועד• טיח, פון זייער אייגענע הענטעל אדער פיסעל, איידער זייא ווערען נעוואהר&quot; אז עם זיינען זייער איינעגע גליעדער, מהיי־ לען פון זייא אלליין. דיא טענ'שהייט אי; נאנצען האט ארך איהר קינדער־יאהרען געהאט 1 טאג טענליף ווערען טענ'פען נייעס נע־ וואהר ; טאג טענכיך ווערט אונזער וויסען כרייטער, מיעפער, ריכטיגער, גע ו י ע* גע ר, און דעריבער איז אונזער ציווילי• זאציע א זאך, וואס וואקסט פון טאג צג מאג. היינט, אז מיר זאללען קאננען צוריק לעגען דעז וועג, וואס סיר האבען ביז אהער נעמאכט, וואלטען טיר געוויסס צוריק געקו־ מען צו רעם פונקט וועלכען אונזער טענ'ע־ ליכע ציוויליזאציע האט אנגעהויבען קוים וואס ארויס צרפפראצען ו ו א ו איהרע ווארצלען שטעקסען, ן ו א ו איהר זאסטען ליעגט איז איין אנדערע פראגע, פון וועלכע טיר וועלהע אפ&lt;ער ריידען אויף איין אנדערען ארט' נור"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="lעבען אח !עוועגען זין! פריי* ; צווי'שעז *לרע לעבענדיגע איז דער העכסטער דער מעניש מיש זיין ?!פראכע און קל^הרען פער• מטאנד■ עס עטעקט אפילו אין דעם א ישטי* קעל מעות, אח דער נאטור זיינען ניישט ד* קיק עארפע נרענעצען; צוויישען אכע מינים, וואס סיר סאכען זיף, נעפינען טיר אזרנע בעישעפעגיישען, וואס טיר ווייססען ני'שט' ואס טיט זייא צו טה*ן ; צו ישטעללען זיי לינקס צו רעכטס, אונד אויף וועלכען ישט*־ ועל פו; דער קינסטליכער לייטער, ו&lt;אש מיר האבען זיף נעטאבט, אנרופעגריג איינעם העכער אח איינעם נידריגע• דאף וזעם קיינער ניישם נלייכען א מעניש צו א בער, א בער צו א בוים און דאס אלץ ניט מערטוי'שען טיט א בריללע ערד אדער א ישטיק אייזען. עס וועט קיינעם ניישם איינפאללען דיא אלרע ערישיינונגען, וואס סיר זעהען בייא זיף, צו זוכען ביי א ישטיק טעטאל••• • נור, צו ווערען מיר טיט דעם אונטער־ 'שיעד צווי'שען זאכען נעבוירען ? נעווים ני'טט. אונזערע קינדער בעזערען זיף אויף'ן פוס פון טי'ש, ♦ואס האט זייא א בייל נע־ מאכט' ישלאנען א יש טוהל, זידלען א ישטיין וואס פערהאלט זיי אין וועג• קלענערע קינדער וויקלען זייגען בייא זייערע איינענע פינגער, ביים עקק פון קי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="בוימער, וואססערען אלץ, אלץ וואם האט איהם אזר געוואונדערט, אזדא ענט־ ציקט אונד נעשר^קען צוזאמען. און רעריבער האט דער ערשטער מענלו נערעכענט, אז אלץ וואס 'מטעקט אין אירים&quot; יעטעקט איבעראלל אין אליע זאבען' צווי&quot; 'עען וועלכע ער לעבט, דעריבער האט ער אלץ וואס ער האט געפיהלט אין זיף, גע־ זוכט און נעפונען אין דער ,גאנצער וועסט&quot; דאס הייסט אין רעם קליינעם וועלמעל&quot; וואס ער האט געקענט. טע; זsנט, אז *זיף איז אט־עווערסטען צו קעננעך עס איז אטת, נור זיך אלליין רערפיהלען מיר ראך אטגע'טווינדסטען און אמבעסטען 1 או; ראס, וואס דער ער'מי־ טער מענ'ע האט נעפיהלט אין זיף, האט ער געזעהען אומעטום' ^ט, דאס אייגעג־ נעפיהל טאקי, איז געיועזען דער גרונד (יסוד) פון דער עלטסטער מעניטדיכער פהי־ לאז^פיע. אויף רעם ?זוואכען זעלבסט&quot;נע־ פיהל זיינעןאלע עלטסטע רעליני^נען געבויט. דער ווירדער טענט פיהלט, אז ער האט אין זיף א קראפם (א בוז), וואס ווערט יסטארקער, אמאל 'עוואכער ; דיא איינענע קראפט לאזט איחס אמאל כטעט אין גאג־ צען, דערנאף קוטט זיא צו ריק. טיט איין ווארט עס ליוטעקט אץ איהם אזוינס, וואם עקזעסטיערט אץ לע3ט. ח^ט'ס עס לזsט זיך נישט ^נטאפפען טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="יאיצט מוזען טיר מודה זיין' אז עס איז גע־ מעזען א צייט, ווענן דיא מענ'שהייט איז ער'שט ארויס פון וויעג' ווענן זיא האט קיין אונטערשיעד צווי'שען זאכעי נישט געוואוסט, .מענן זיא האט זיף אלליין ני'שט ריכטיג גע־ זקאנט• וויא עקסטרא, אלץ בעווייז פאר אונזי לעבען נאף ביז היינט אזוינע ווילדע 'שטא• מען ('שבטים), וואס זעהען ש וין אונז אויש ואזוי קינדייש, אזוי ני'שט ענטוויקעכט, נכייף זייא וו^לטען נאף ביז היינט פון דער קיג* רער וויעג נישט ארויס און אט - בייא דיא שטאמטען טאקי קעננען מיר שטודיע־ רע; דיא אלטע' גראחע צייט, ורענן דער מענ'ש האט זיף בעוויעזען טיט א פערשלא־ פען געהירען (טוח), ווענן ער האט קוים מאס אננעהויבען צו עפפענען דיא אוינען, מענן ער האט נאף זיף אלכיין ניט געקענט קיאהר' נאף איידער ער איז אין גאנצען צו זיר נעקוטען 1 קיין אונטערשיעד צווי'שען זאכע; האט ער נישט נעוואוסט און נאף וועניגער האט א־הם געקענט איינפאלכען, אז ער אככיי איז עפעס העכערס און בעססערם פאר רעם ,אלכעס, וואס ריננעלט איהם אתם, פער• קעהרט אלץ ארום איהם האט איהם אויסנעזעהען נרעססער, שטארקער אונד העכער, ווייל אלץ ארום איז געווען שטאר־ קעד פאר איהט ; ער איז גרייט געוועזען אכלעס צו פערגעטטערען וויכרע חיות&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אדסנעזעהן ודא א סטאדע ווייסע, גראהע שעפסען? צו הויבט זיף ניט אויף רעם שטויב אין דעי הייר אח כאזט זיך דערנאף אראב? צו שטעקט אינ'ם שטעקען, וואט ער נעמט אין דער האנד אריין, זיף צו וועה־י רען' ניט אבעזונדערער כח אויססער דער קראפט' וואס שטעקט אין זיין איינענער האנד ? צו קענן זיק האנד אן דעם שטעקען אזא פעסטען זעץ מהון ו צו קען זי אזד הויף און ודיט שליידערן א שטיין, ודא הדף און ודיט ער פליהט, טון א שליידער־שטעקקען נעווארפע; ? צו שפעקט אין פיילענבוינען (אדברואהל ער האט איהם אליין צוזאמענ־ נעשטעלט) ניט א בעזונדערע קראפט ? צו קענן ער אליליין אזוי ווייט ווארפען א פייל אח אזד ריכטיג טרעפען אק ציעלף צו שטעקט ניט דער אונטערשייד, די איברינע קראפט, אינ'ם טאטעריאל• פח וועלכען ער האט דאס ווערקצייג, דאס נעוועהר געטאכט? צו שטעקט זיא ניט אינ'ם האלץ, פון וועיכען עם קוטען ארויס שטעקען און רדגען ; אין דער אדער פח דער חיה' וואס ער האט אלץ סטרונע אדסנעצוינען ? אין די אללע זאכען מוזען שטעקען בע־ האקטענע קרעפטען .... וואס מען רארף זוכען און געפינען 1 דער נביא מאכט חוזק אויס'ן געצענדינער, עד האט זיר אליץ זאנט ער sבנע־ האקט א שטיק האל&quot;ו, אליין בעארבייט' פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="דיא חענד' ניט פיהלען טיט דער נאז, ניט הערען מיט'ן ארער, ניט פערזוכען מיטץ נוטען' און ניט זעהען טיט דיא אוינען. עס מוז זיק עפעס אזוינס וואם אי ז צו עדעל (אדער וויא רער ווילדער דריקט דך אויס: צו דינן) טען זאהל עס קענען אננעה־ טען ! נור דיא קראפט איז דא, ער פיהלט דא 1 טיט רער הילן* פון איננערווייניגסטען .דיננעם עפעס* ריהרט ער זיך טיט רי גלידער; טיט רעם עדעלער קראפט רוקם ער זיר פון איין ארט צום צווייטען, טיט רער קראפט טהוס ער' וואס ער דארף; עס מרעפט זיף' אז פון רער קראפט פליהט פץ איהם אביסעל ארויס' אח ראן ווערט ער מוואף' עי קענן ניט ארבייטען, ריהרען זיף סח ארט; דעטאלט פאלט ער אנידער אח חאפט זיף אויף ער'מט דעטאלט ווענן דיא קראפט קומט צוריק. דיא זעלבע קראפט, וואס עי האט נע־ היהלט אין זיף, האט ער געזוכט אומעטום. צו האט רען נור ער רען אלליין דיא קראפט ? צו נור ער אהיין רוקט זיר' טהוט און ארבייט ? צו שאקעלט זיך ניט אק וואקסט רער ברם ? צו יאגט ניט דאס ווא־ סער טיט אכח און א כעם ? און ווארפט עם ניט אום אזוינע פעם טע בויסער, צו רייסט ער ניט אב אזוינע עטיקער פעלזען' וואס ער, טיט זיין קראפט, וואלט אפילו פק ארט ניט נעריהרט ? צו לויפען ניט אויבען אויפ'ן חימעל די וזאלקען, וואס האבען איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אונטערמיעד צווימעז קערפער מוין טיפער. ,כמעת ווען אונזערע קינדער און דער וויל־ דער מענמ בעטערקען פארערמט די קאליער און דער קוים די פארם פון דער זאןז 1 און סיינען, אז אלץ הענגטאב פון דעם קאליער אדער פון דער פארם וואס די זאף האט. א קינד, וואם בריהט זיך אב אין פייער קרינט מורא פאר אללעס, מאס עס רויט ; ,נגען עם הערט מוין אויף צו ממאטמקען מטיק און ביק, ציהט עם נאף ביים פיננער, הייל עם איז עהנליכער צו דער ברוסט... בכלל איז דער ווילדער מענמ, ודא אויף אונזערע קינדער און אוננעבילדעטע מענמען, זעהר לייכט צום פערנלייכען און זעהר מוועד צום אונטערמיידען. קוים געפינט מען עפעס איין עהנליכקיים פון איין זאף צו דער צוויי־ מער, איז עס מוק ראם זעלבע. א בערמט&quot;ל האט האאר אק א קינד האט האאר, איז א בערמט'ה איין אויסגעצייכענטע פופע; ביים נוילדען זיינען דיא וואלקען סטאדעס פון מעפסען; ביים פראסטען פאלק הערט טען נאנץ אפט אזא נעמפרעך : *וואם האט דער ,דאקטאר פערמריעבען ? *א ווייס פלעמע־ &lt;ע*... &quot;ניס מיד אוקי אב א ביסיל, מיק ווננעל האם אויף היץ'4. די רפואה, מיינע4 זיי, מטעקט אק דער קאליער, אדע ר על כל פנים, אז יערע רפואה מוז האבען איתר קא־־' ליער. די ווילדע מענמען, וואס האבען דאo ערישטע מאל ביי ריא אייראפעער בעקומען אייזען אין געמטאלט פון נענעה, מלעסער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL=":דיא 'שפענער זיך א פייער נעטאכט, אויף זייערע קויקען זיף עפעם אבגעבראטען דעם 'שטיק האלץ האט ער אליין מיט'ן סע־ !סער גענעבען א פsרם, נע'שניצט טיט זיין ואיינענער פאנטאזיע' און דערנאף פאלט ער פאר זיין איינענע &quot;מע'שה ידו&quot; פאר דעם איינענעם 'שטיק האכץ. אויף דיא קניע אק געט איתם וועגען קעבען אח טוירט, הונגער און זעטט•.. דער נביא האט רעכט, ניר דער ווילדער האט זיק פהיליאזאפיע נעהאט, ער איז נע־ ווען אק איז נאך היינט אין דער אייגענעו גאגע וויא אונזערע קינרער טיט זייערע פר פען (ליאכקע), עס דארף נור האבען עפעס איין עהנטכקייט צו א קינה טהוט 'שוין די פאנטאזיע די רע'שט 1 עס ווערט 'שוין נע־ 'שאקעלט, נעק^רמעט, איינגע'שלאפט, מד קו'שט און נעהאלזט. אונזער היינטיגע וויסענ'שאפט לערנט אונז, אז אקע קערפער בע'שטעהען פון גאנץ דראבנע חלקים (אטאטען), וואס מיר זעהען ניט טיט די אויגען אק האבען נאך דערצו קיי; געניענענדע פערגרעםער־נהעזער ני'שט 5 זיא ווייזט אונז אויס, אז, וועניגסטענס/ אין דער טויטער וועלט, איז אללעס אבהעגיננ פו; רעם סיסטעם, לויט וועלכען דיא אטא־ סע■ האלטען זין איינס ביים צווייטען-טהייל וויללען אפילו אויף דעם אייגענעם אויפ'ן אויסטייט'שען די ער'שיינוננען פייא פלאנצען און טהירע, נור סיי ווי סיי זוכען טיר דעז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="פון איינס! זיין אידעאל האם געקענט זיין! דער עקק פון וואלפיש, די נריזיווע פון א לייב, די פיס פון א בער, און א ק אפף, פון א שעהן ווייב נאנץ אפם האם מעז פער* נעטערט דיא געשטאלט פון איין עלעפאנט טיט פליעגעל פון איין אדלער 1 און הוגדעמער, און טויזענדער יאהרען האט די קונסט אזוינע פאנטאזיען געשניצט.'. און עס איז נאנץ נאטייליך, אז קוים איז דעם ווילדען מענש ארוים עפעס שרעקליכס או; שטאי־קם פון דער האנד, ער איז אליין נתפעל נעווארן פאר זיין אייגען ווערק,ער איז געפארע; אויף די קניע און האט פאר געטערט זיין אייגענע ארבייט; ודייל אין דער פארם שטעקט דיא ,קראפט, וואס מען קען בענוצען, אויסבעט־ &lt;ען, ארס ורינען, ארםקניען... נור סיי ווי סיי אלץ איז א פארם, און אלע פארמען זיינען נעסטען, וואו עם האלטען זיך דיא אלע קרעפטען, וואם בעווייזען זיף און שרעקען איהם פון אלע זייטען ן וואו ער ווארפט זיינע אוינע;, רייסען זיף ארויס פון דר'ערד פערשיעדענע נעוויקסען ; דאס קלענסטע ביימעל טרייבט זיינע ווארצ־ לען אין דר'ערד אריי; טיעף, טהייל שפא?;־ טען דורך שטיינער ג דארט שפרינגט אראב א שטיק ערר פון א בארג; אין יענער זייט רעדט עפים, רוי־טט דערוואלר, דא ווייטער ברוסט און בייזערט זיף אטייך אי; איע זייטע; זייגען פול בעהאלטענע כהות, און ער קומט צו א פעסטע דעה, אז אלץ, וואם ער זעהט, איז נוד וואו עם וואהנע: בע־ האלטענע רוחות אץ נייסטער 1 או; א והא ראיה די הערפער זיינע; ניט אי; אייבינע בעווענונ, ערשט איז דער שטיין נעפלוינען, ■פו! א נייסט (א ורנד) נעיאגט, איצט ליגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אדער ריננען ... האבען זייא עס פערזייעט: אז די ערד ניט אב דעם זאמען מיט אזוינע פראצענט, וועט זיא סיט נענעל' 'טליססעל אץ ריננען אויף דאס זעלבע טהון. אץ ארב אלץ העננט אב פון דער עהנליכקייט, איז קיין וואונדער ניט, אז ביי די קלענסטער עהנליכקייט פון א מענש ביז א טהיער האט מע; נעגלויבט, אז ער איז א בער, אדער א לייב, לויט דעם צו וועלכען ער איז אינערליף נמיט'ן חאראקטער) אדער אויסערליף (טיט'ן טניס) עהנליף געוועזען ; נאף זיין טויט, האבען זיינע ווייבער או; קיג* רעד ני'עט געטארט עסען לייבען אדער בע־ רען פליי'ם, ווייל זיי וואלטען גענעסען זייערע קרובים••. בייא גאנצע 'שטאטען ווערן פער' שיעדענע טהיערע נערעכענט פאר *אבות&quot; און דאס טהיער, פון וועלכען מען קומט ארויס, איז *ט אט ע ם&quot; (היילע, פער־ זוערט) או; טען טאר עם אין דעם 'מטאמם ני'שט טויטען, ני&quot;פט עסעז: אלע אלטע נע־ מען פון מענ־טע; האבען דעריבער די בעדיי־ טוננ פו: טהיערע. א נעוויסע צייט האס מען נעהאלטען אין אייראפא א געוויססע פראנץ ,עאופראזיא&quot;פאר נעזונד צו די אויגען, ווייל איהרע בליטהע; האבען די פארם פון אוינען• בייא דעם ווילדען טענשען 'עפיעלט דע־ ריבער נור קאליער און פארם די ראלע• ער מיינם אז פערישיעדענע קרעפטען האלטען זיף אין פערעיעדענע פארבען און פער'פיע־ דענע פארמען. טהייל מאל וויל ער טאכען נאך עפעס בעסערט או; שטארקערס פאר דער נאטור; ער ווילל פעראייניגען איינינע פארמען צו זאממען, נעהטען דאס 'טעהנסטע או; דאם בעסמע פו; אלערליי מינים און מאכען דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="גערט זיף נאף ארוס אין אונזער פ^עזיע, וואו דיא בויטער האבע; צווי'טען זיף סודות, דיא טייכליף שטועססען טיט דער כבנה, דער היטטעל וויינט טיט טרעהרען אונד ז• וו. א. ז. וו• זיא איז אויף נייטט אין גאנצען ארויסגעטריעבען פון דער פהילsזאפ־ יע ! א סך רעכענען: אז לעבע! עטעהט איבעראלל, וואו טיר זעהעי קראפט אונד בעוועגונג• אונד קראפט אונד בעווענונג האט דער ער'שטער מענ'ט געזעהען נענוג ארוס זיף 1 היינט ווייסען מיד, אז אין דער נאטור ווערט קיין ןאף נישט פערלוירען, דער קלענסטער שטויב ווערט ניט צו ני'טט ! די פהיזיק לערנט אונז, אז דאס אלעס, וואס ווערט אונז םערשוואונדען,וויא למשל א כיכט וואס האט אויסנעברענט ; וואסער, וואס האט אויסגעפארעט; א זאף וואס איז צו• שטויבט נעווארן, אז דאס אלץ איז ניט נט* גאנען כאבוד, נור דערפון זיינען געווארען אזוינע קערפער, וואם טיר וועק פון זיי טיט אונזערע 5 חושים ניט געוואהר ; צו טהייל דארפען טיר א שמאקטיעף, טיר זאלע; זי'א דערזעהן, צו אנדערע טוזען מיר בענוצען כעטישע, קונצינע המצאות, טיר זאללען זיי דערקענען ; טיטץ שפעקטיעף דערזעהן טיר דיא קלענסטע ברואים, וואס ליעגען אוגד טעהרען זיף אין דער לופט אונד אי; וואשסער, און טיט כעמישע מיטטעכען ווערן טיי געוואהר פו; לופט או; פער'טיעדענע נאזע!— או; היינט איז אונז לייבש צו בעוריזען' אז אלץ וואס ווערט פערשוואונדע; פער'טווינדט נור פאר א ו נ ז, אין דער צייט ריא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ער וויא א נוהם וויא א טויטער . ■ . ט הייה מאל איז דאם וואסער רוהינ און טייט, טהיייל מאל איז •עטינ און יעטום דער וואכר. סיר האבען 'עוין דערטאנט, אז דאמאלם איז נאף דער מענ'ע ניט אזוי יעטאלץ גע־ ווען וויא היינט ! פערקעהרט, ער האט זיף געגען דער נאטור געפיהלט וויא דער &lt;עוואכס_:ער ווארם ! עם האט זיף איהם נאף ניט געחיומט, אז ער וועט אמאדיל איבער איעם דיער'עען, אלעס רעגולירען, אז עס וועט דף אין אירים אויפוועקען א וויללען, וואס וועט זיף אויסגיעסע; איבער דער גאנצער ערד אין אכע איהרע נחות ווערען זיין זיינע מיערתים... דאנן איז ער נאף נע'עטאנען נענע; דער נאטור אונכעהאלפע;, אונגעיהוכר 3ערט... אוז דעריבער האט ער אלץ פער* געטטערט, ווייל אלץ האט אירים געדראריט, ער האט זיף פאר אללעם נע'עראקען 1 און 'דעריבער האט ער איבערראלל נעזעריען נאף מעהר וויא איינפאף כעכע! 1 עס איז עווער זיף פארצו'עטעלען, וויא :אזוי דער ער'עטער טענ'ע, מיט'ן נאף פער־ 'עלאפענעם או! טונקעסעם 'עכל, האט זיף 'נעפיהלט אויף דער אונבעקאנטער, וואוג־ דערליכער וועלט, מיט איהרע טויזענדער בעהאלטענע כהות, וואס לאקקערען אויף די! ינעבען. ראם וואס, אונזערע יונגע קיג־ דער אדער עלטערע נור אומגעבילרעטע' וארער נערוועזע מענ'עע;, פיהלע;&quot; אין דער צ־יט ווען זייא בלייבען א לליין אי! דער פי נס־ יטער, קען אונז געבען קוים דיא 'עוואכסטע פאריעטעלכונג פון דער 'ערעקק, וואס רעד ער'עטער מענ'ע האט געדיאט פאר דער נאטור 1 דיא אידעע, אז אללעס לעבט וואל־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="שטרעקט ארס זיינע וויכדע הענד דיא פאליעס און פאטשט די פעלזען, און רייסט פון די שטיקער און אללע טאל פאלט איין אנדער שטיק פעסזען אין ים אריק אח ווערט דארט צוריבען און צו מארשטען••.. די זונן ווייטער טרינקט אויס דיא וואסערן' דיא שעבסען אין היטמעל (דיא וואלקען) זופען פון יס....איבעראסל קריעג 1 אוטע־ מום פערניכטעט איינער רעם ציוייטען— שפעטער וואקסט דינע איינענע קראפט און ער הייבט אן אסיק אויף אין רעם קו־יעג א גרויסע ראלע צו שפיעלען. ער האט זיך אויסגעלערנט פייער מאכען אק ביענט וועלדער און סטעפיס, צוזאטען צו יאנעי די חיות, אויף וועלכע עס יאנט ער עסט אק טרינקט און פערדארבט אוקי א היבש ביסעל זאכען •••• פריהער טהוט ער עם טיט טויט־שרעק' פון וועלכע דער היינטיגער ווילרער טענש איז נאף נישט אין נאנצען בעפרייעט ; ער שיעסט א וואלף, און פאסט פארק פגר אויף דיא קניע, און בעט איהם מחילה: אוט־ גערען' זאגט ער' האב איף עס נעטריח ; איף האב נאר אין דיא וועסט אריינגעשאס* סען, דאס האט דער ווינד, ריק שונא' אוק* דיר געטראנען דיא פייל, אבער: נישט איף' נור א ווייסער טענש האט ריף נעשאסען 1' גור וואס אטאל ווערט דיא שרעק שוואכעד און אונזער ווילדער טענש מאכט .^לץ צג שאנרען' צו ער ברויף, צו ניין, און טיט־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="נאטור אליין האט קיינסאל ל,יין היזק ניט' אין דער צייט ווען זייער שטאף ווערט קייג־ טאל ניטטער'ניט ווענינער,די שטאף בעקוטט גור איין אנדערע פארם, איין אנדערע צורה הייגט ודיסען טיר 'מוין אז פון דער פער* שוואונדענע זאכען, ווערען פערשיעדענע לייכטע גאאזען פון רעם אלעם האט דער ווילדער טעמי נישט נעוואוסט 1 פערקעהרט ער האט געזעהען בחוש, אז אלץ קען צושאגדען ווטרען 1 אט האט א דוננער אריין געשלאנען אין א בוים. ער זעהט אינ'ם פייער א שרעקליכע, פייערדינע חיה, וואס איז בעפאלען דעם הויכען ריעז— דעם בוים; עס ווערט צודשען זיי א שטאר* סע, ברענעדינע מלחטה: דער בוים קנאקט. זעצט און טראסקעט פאר כעס—נור ראם פייער סיציט און צישט ודא א שלאנג, און חא&amp;ט אדום רעם ריעז טיט צעהנדליגע רד־ טע צונגען, אוןעםט איהם אויף 1 .... דער בוים פאיט ער איז שדן טויט, עס בכייבט פון איהם נור קדה, אש און דאס ווערט אויף טיט דער צייט צושטדבט און פערשוואונדען— די אייגענע שרעקליכע טלחטה פיהרט דאס וואסער טיט די פעלזען; טיט די ריזי־ גע פעלזען, וואס שטעהען ארום וואססער. ודא אויף דעי יואר' און האלטען דעם! שרעקליכען, בעזען ים אין תפיסה 1 נור דער י0 שודיגט ניט און בארעט זיף; ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אין וועלכע דאם &quot;עפיס&quot; האט נעוואהנם, איז פערדא בען נעווארען ? וואו טהוט זיף דאס עפיס אהין, ווען עס פעדלירט דיא שאל, אין וועלכער עס איז געווען איינגע־ !הילט ; דיא דירה* אין וועלכער עס האט נעוואהנט ? אויף דעם איז דא א לייכטע תשובה, ניט איין מאהל טרעפט זיף רעם ווילדען מענש, אז ער מוז זיין דירה פערלאזען; עם טרייבט איהם פון דער הימל, אדער פון שפאלט אין א פעלזען ארויס, דער הונגעד, דיא שרעק פאר א מילד טהיר, אדער א שטארקער ווילדער טענש— אק דעמאלט מוזער זיף אויסזוכען איין אנרערען שפאלט אין א פעלזען, איין אנדערע היים' איין אני ןדערע דירה.... דאס עפים מת אויף אזוי טהון 1 דאס עפים, דער תוף פח דער זאף, די נשטה* אז זיא פערלירט דעם קערפער, מאם זיא האט בעוואהנט' נעהט זיא איבער צו איין אנדערען קערפער, ציהט זי זיף איבער אין איין אנדערע דירה אריין. די עניפציאנער (מצריים), מאס האבען נענלויבט אין תהית המתים, וואס האבען !זיף פארנעשטעילט, אז ביים שטארבען פליט נור די נשטה פון נוף אדרס, נור זיא קענען צוריק קומען, האבען זיף טאקי בעמיחט צ* !דערהאלטען איהר די אין ארדנונג, זיא זאל ;הא3ען אין מאס זיף צוריק אריינצוציתען נ זייא תאפען וי טויטע געפאלטיסט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="איינענעם פערננינען, סיט וועלכען אונזערע קינדער צוברעכען אלץ אין שטוב. ער וויהל אויף זעהן וואם איננעווענדיג שטעקט זואס אינעווענדיג שטעקט ווערטער, נאטיר• ליף, ניט נעוואהר, נור ער געוויינט זיך דער־ צו' אז אלץ אין דער וועלט קענן פערדאר־ בען, פערניכטעט ווערען; און םערשוואונדען' עם זאכל דער פון קיין זכר ניט בלייבען' נלייף עס וואכט קיינטאהל ניט נעווען. נור ראם וועט פערשוואונדען די אי י ב ער שט ע גר א ב ע הויט פח דער זאף ; וואו קומט אהין דער תוף ? דער עדעלער' דינער תוף, וואס ש טע קט אין יערער זאף ? וואו קומט דאס אהין ? צו ווערט דאס אויף צו שאנדען, פערלוירען ? וויא אזוי ? וואס ווערט עס ? אויסגעטריקענט, פער־ ברענט אדער צערשטויבט ? ער האט זין באין אופן ניט געקאנט פארשטעללען קיין מיטעל, דורף וועלכען דאס ע 3 י ס זאל קע־ נען ווערען א ו י ס עפים 1 דאס אללעס' וואס פיהרט איבער אללע קערפער, קענן. אויף רעם ,עפיס&quot; קיץ שטטה נישט הא־ בען— וויא אזוי קען מען צוברעכען, צערשטוי־ בען, פערברענען אדער פערניכטען דאס' צו \וועהכען טען קען ניט צוקוממען טיט דיא הענד' צו וועככען מען קען זי;• ניט צוריה־ יען ? דאס מת אי י ב י נ לעבען 1 וואו רען קומט עס אהין, ווען דיא זאף,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="זאיען עסען פלייש פון א לעמפערט. ודיל אפילו א ווילדער מענ'ע ווילל אז די פרד זאלל זיין גוט און נעלאססען דיא מא־ לאיער פון זינגאפאר ניטצען א סףטיגער* פליי'ט; עס איז(זאנען זיי.) נישט גע&quot;-טמאק. נור דערפץ ווערט מען גע'פיקט או; •סטארק. די דאיאקען פון בsרנעא האבען איי; &gt;sביטיי .פאר היר'עענפלייש ן דערפו; פערליערט מען ,דען מוטהl דעריבער עססען נור פרויען און ■קליינע קינדער. פארצייטע; פלעגט מע; נע־ בען עקרות פרעש (ז'טאבעס), זיי זאהע! הא• בען א סך קינדער. קאראיאבען עססע; ניט קיין חזיר־פליי'ט און קיין 'טילרקרעט זייא זאלען ניט קריגען אזוינע קיילעכדינע אויגען וויא די ברואים האבען; דאקאטאנער עסען הינדס־לעבער, זיי זאלעי קריגי! דאס גע'פוויג• דיגקייט פון הונד און זיין חוצפא ! די ארא• עססען רעריבער קאמעלעדפליייט, צוקריגען זייער איינגע'טפארטקייט און ליידענ'פאטט (תאור!)• די חינעזער נלויבען, אז טען ווערט א גבור, אויב טען עסט אויף א הארץ טע א נבור ... די נייזלאנדער ניבען די קינרער איינ'טלינגען יטטיינדליך' זייא אליין זאללען ווערען אזוי נעהארטעוועט— א נעלעהרי טער האט געהערט, וויא בייא אונז חאט א 'מיידעל נעזאנט צו א יונגעל: עס ניט קיץ ■סף נעניען־פליי'ט, עס וועט פון דיר ווערן א גאר&quot;טע נאנז. ביי אונז ניט טען קיי, חדר' יוננעליך נישט צו עססען דיא הערצליך םו4 אופות זייא זאללען ניט קרינען קיץ פער*. און דער ווילדער האט מאססען בעורי־ זע דערויף ; דאס זעהט ער אויף 'שרים און מריט. אם חל''2ט ער פאר הוננעי, ער פיהסט, אז די כהות (נאטירליף, האט ער געזאגט: די נמסה) נעהען איהם ארס, ראם לעבען ורלל איהן אין גאנצען מוין פערלאזען, נור ■לוצלונג נעפינט ער א פימ וואס ווארפט זיף, ארויסגעווארפען פח ים אויפ'ן זאנד: א ווייכטהיר, איבערנעלאזט פון דער פאלגע אויפ'ן פעלזען, אדער א חיה'לע, וואס האט זיף נימט געמראקען. אדער קיין צייט נימט נעהאט צו ענטטיפען אח ער לעבט צו־ ריק 1 ער האט א פרימע נמסה בעקומען, א ניי לעבען, עס האבען זיף איהם די כחוח בענייערט. וואס איז נעמעחען ? פח וואנען נעמט דף עס 1 ער איז זיכער, אז ער האט טיט'ן לע־ בענדיגען עססענווארג איינגעמלוננען זייער נמטה, אז זיא איז איבערגענאנגען צו איהס# אז איצט לעבט א ק איהם א נייער כח 1 לטמה דער כחפון א פימ 1 דער נטיבען דעי־ינען איז אזוי ממארק צווימען די ווילדעמטאטמען, אז זייא קומען נאף צו דער דעה, אז דיא אויפנענעסענע נמטה, האט א מיטארקען איינדרוק אויפ'ן מעג'ע. וועד עם עסט, לסמל' כערען־פליימ •ווערט אזוי ממארק וויא א בער, בייא טהייל מטאטטען האט מען פערוועהרט די פרויען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="-י וואו קומט זיא דעמאלט *הין 1 צו קענען זיא נישט ארום פהיחען אין דער גופט ? נאטירליף האט אונזער ווילדער טענש פון דער לופט, וואס טיר קענען אהץ גאז, ניט געוואוסם, ער האט נור געזעהן איין אוננזד הייער נרויסען, היידיגען, נעהייטניספאללען פלאץ צווישע; הימעל און ערר•.. •וואס טהוט זקן דארט ? צו איז עם טאקי באטת הער '&gt;' טחייל מאל הייבט א! אין דעo ליידינען ארט עפיס צוקלאפען, צו רוישען, צו בעזערן זיף, צו יאגען, צו רייבען.... עפיס אזוינס וואס מען זעהט ניט, הייבט זין־ אויף טיט איין אונגעהייער קראפט און יאנט חרף און פערניכטעט אלץ, וואס עס טרעפט אויף&quot;ן ווננ... •ריזינע בויטער פלאצען, ח אבער־ •העכער (דער אייבערשטער שטח) פק ווא־ סער קריגט א נענזינע הויט פאר שרעק, עס הייבט אן דער ים צוציטעק .... די סטא־ דעס אויפ'ן הימעל ציטערן אייך אח יאנען, -זיף צו ענטלויפען .... וואם איז עס אזוינס ? וואס איז נעשעהן 7 וואס שרייעט, וואס קרעכצט, וואס בעט זיף, וואס צערנט, וואש דוננערט'וואס יאנט. וואם קריצט טיט דיא צעהן ? .... אה 1 דאס זיינען זיכער דיא רוחות, די גייסטער, דיא נשמות, וואס פערליערען* אדער פערהאזען זייערע דירות אויף דזור ערד— צו ווארפט איהר נישט עד היום א טע־ סער אין ווירבעלורנד אריק צו דעחעהען א טראפעז בלוט פק א שד 1 ניק ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="שטאפטע הערצליך און ניט פערנעסען דאס לערנען • אק דער קבילה איז בעקאנט דיא טיינונג, אז וואס מען עסט, דאס ווערט טען. און אק רעם, ווי אין יעדער זאף, שטעקט •אוין• א שטיקעל אמת. עם איז פיזיאלאניש בעוויזען, אז דאס עססען האט א שטארקע ווירקונג אויף'ן מוח. טהייל מאכלים מאכען דאס רענקען שווער, טהייל לייבט, טהייל הייבען די פאנטאזיע וכו' נור, נאטיריליף, האט עש גאו־ קיק שום אנהאנג סיט'ן חא• ראקטעי־ פזן לעבענדיגען טחיר .... די ווענעטעריאער (וואס ווילען, מען זאל אויפהערען צו עסעז פלייש און בענינען זיך טיט פיאנצען) פערשפרייטען די טיינונג, אז אלע אונזערע שילעכטע מדות און תאות האבי;. מיר דערפון וואס מיר עסען פון 3עשע־ פענישען, אין וועלכע די שלעכטע מדות ארן חאות שטעקען. נור די נשטה פערלאסט די דירה, ניט דוקא דעטאלט, ווען זי ווערט צושאנדען און פערדארבען• גאנץ אפט נלי'יבט עפים יליענען טויט א־נפערדארבען, אונאויפנעגעסען; נאנץ אפט בילייבט עפעס ליענען אהן לעבען, א הן כח און עס איז נישט צו דער נעהן, פאר מאם דער נשטה איז נמאס נעווארן די דירה און וואו אהין דער גייסט, די נשטה, וואס האט די זאף בעילעבט אין אהין נעקוממען ? דיא נשמה, זעהט אויס, איז א פרייער פוינעל&quot; מען זיא וויל פיליהט זי ארויס פון נעסט; נור"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL60" TYPE="CHAPTER" ORDER="20">
            <div ID="DIVL61" TYPE="TITLE" ORDER="20" LABEL="דער גולם"/>
            <div ID="DIVL62" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL63" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="מון י. ל. •רץ. נרויסע לייט פלענען אסאל בעווייזען גמיסע נסים אז טען איז אץ פראג א מאל בעפאלען דעס נעטטא אץ מען האט געוואכט מטמא זיץ דיא וויי־ בער' אכבראטען דיא קינדער אץ אויסקוילען דיא רעסט' אז עס איז עוץ געוועזען &quot;כלו כל הקצץ,&quot; האט דער מהר&quot;ל אוועקנעליינט דיא נמרא, אררסגעגאננען אין גאס, צוגענאנגען צום ערעטען בעסטען בערנעל לייס פאר א מלטד'ס טהיר און האט אויסנעקנאטען א ליימינען נוף.—דעם גולם האט ער ארייננעבלאזען אין דער נאז—אץ ער האט זיף אנגעהויבען ריהרען; דערנאןי האט ער איהם איינגערוימט אץ אויער אדיין א עם—אונזער גויl• איז ארויס •ו! נעטטא.—דער טהר&quot;ל איז צד ריק נעגאננען אץ בהט&quot;ד אריץ לערנען אץ דער גולם את אננעפאלען אונזערע עונאים. וואם האבען דעס נעטטא בעלאגערט אץ האט :עדראעען וויא טיט צע־ פעם סענעען זיינען געפאלען וויא דיא פליגען 1 פראג ווערט פול טיט הרוגים אזוי האט עם—רערצעהלט מען—נערד־ ניט טיטוואך' דאנערעטאג; עס את שח פרייטאג, עם עלאנט עוץ צוועלף דער זיינער אץ דער גולם טהוט אלץ ווייטער דאס זיינינע. רבי! האט זיף קהל נעבעטען, דער גולם חרנ'עט אויס נאנץ פראג! עם וועט ניעט כלייבען, וועד עש זאל עבת אץ נרובע חייצען' דיא לייכטער אראבנעה־ טען! דער סחדייל האט ודיטער מפסיק נעוועזען פץ לערנען' נעעטעלט זיף צום עמוד און אננעהויבען: &quot;מזטור עיר ליום העפת&quot;! דער גולם האט אויפגעהערט צו טהץ זיין מלאכה• ער איז צוריק געקוטען אין נעטטא' אץ גיחמ&quot;ד אריי; אץ את צונעגאננען צום טהר&quot;ל. דער מהר&quot;ל האט איחס ווייטער עפעם איינגערויטט אין אויער, עס האבען זיף רעם גולם דיא אויגען צורתן פערסאכט' דיא נעסח את פץ איהם אי־ויס אץ עד את צוריק לייסינער גולם געוואדען דער גולם ליגם עד היום בעהאלטען אץ ■ראנער עוהל אץ חגי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="הדך' געדעקם מימק שפינוועבס וואס נעחט ארויס '*.ק אלע פיער ווענד *ין ווע*■ זיף צחאמען אדף דער גאנצעד ארקאדע' עם זאל רעם גולם קיק ארג נישט זעהן' בפרט טראגעדיגע ודיבער פון עזרת־נשים! אוץ דעריבער טאר טען דאס שפינוועבס נישט ריהרען און—ווער עס ריהרט עס אן— lבטl דיא עלטסטע טעג* שען נעדענקען שרן גישט דעם גולם, נוד דער דעם צבי, רעם טהרל'ס אייניקעל' קלעהרט נאף צו מען טעג אזא גולם מצרף זיין צום טנק אדער צו מזומן ... דעם גולם—זעהט איהר—האט מען ראך נישט פערפעסען ער איז דאl גור דער שם, ודא אזר מען זאל בשעת הדחק רעם גולם לעבעריג טאכען' דער שם איז וויא אין א וואסער אריק 1 און ראם &quot;*יפינוועבס וואקסט און וואקפט און י&quot;*י* טאר עם גישט ריחרעז 1 טחו עBעl9"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL68" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL69" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL="דיא עשרת הדברות"/>
            <div ID="DIVL70" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL71" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="o*o * BיררB פון # קליין געל־נית'ל. פון י. ל. 3רץ. דער נד ו י סע ד נאט האט נענעבען אויפק באת סיני קורץ נעפאסטע צעחן געבאטען און אונזער ק ל י י ן־בעל־בית'ל האט צו די א צוגענעבען א ל א נ נע ן פירוע אין זיק קליין חערציל. &quot;אנכי!&quot; &quot;לא יהיה לך&quot;— &quot;לא תעשה&quot;-.... זאגט דער רבונו על עולם 1 ,איף אי י נע ר בק נאט און וויל מיין ממעלה טיט קיינעם ניעט מחיילען 1 קיין אנדערע נעטער, אויסער טיר, זאלסט דוא ניעט חאבען; פק נאלד ארן זילבער קיי; אבנעטער ניעט אויסהאקעז, ניע ט גיסען* אח דאס קליינע בעל־הבית'ל ערייבט איין בייא זיף אין הערצעלע: .איין נאט אק ה י מ על, נור א סף צדיקים אויף דער ער ד&quot;. .צו נאט איז ווייט אח דער וועג פיהרט דורכ'ן הייליגען ארט' אח איף ציטער פאר דיא ווייסע מצבות* &quot;צום רבי'ן איז נאהנט אח דיא אמות העולם מאכע; באהנען, עאסעען און מען רעדט נאף פון לופט־באלאנען....&quot; .נאט, ברוף הוא, וויא דער אמת איז, וויל זיין ממעלה מיט קיינעם ניעט טחיילען, ער דארף און וויל בייא קיינעם קיק עצה ניעט פרענען, דאס הייסט: ער אי י נע רא ל י ין אי ז נ ו זר 1 נור קוים האט ער- נ ו זר געוועזען, זיינס אבנעזאנט, קעז קומען א ליאדע צדיק'ל, אפילי א וגייבעריע'ס' אק מבטל זיק, אח טאכען אלעס כעפרא רארעא 1&quot; &quot;אק דוסא ביליג ן אין נאנצען פאר ח*י נתלים 1'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="&quot;אטאל אח גענוג אביסעל אבגעמפראכענער בויטעל, 8 יהי־רצח'דיל יי נמכען פון טרט לעבענדיג•.. • אח דאס קאסט נאף בילינער*. &quot;אסאל העלפט אפילו קעגען דער גזרה א מאטער'ל ארך! אין א פינף סעגט' איז א מטבע, א טרונק בראנפען אוודאי!,4 &quot;עם איז איין עבירה פון נאלד און דלבער אויסצוהאקען אדער אדסצוניסען דף עבודדדזרח'לעף דיא מטבע טראגט פראצענט אח איז אויף א נרויסע עבודח־זרח!&quot; ווען נאט, דער רבוגו מל עולם, תאט געזאנט ג ? ~לא תשא לשוא 1&quot; זיינען בלאס נעווארען דיא חיטלען, עס האבען נעציטערט דיא בערנ, עס האבען טייכער אח ימים נעמרמט אח געזאטען, דיא גאנצע ערד האט א פיעבער געחאפט, עטליכע מטערן זיינען פאר מרעק אראבנעפאלען•... און דאס קליינע בעל־הבית'ל מטייכעלט פאר נחת אח פערצייכענט דף: &quot;למוא? איק איינפאל 1 אח א ו ו אר ט אומזיסט רעדען, וועה איף יא ? וואס אח, א טחבר בין איך, וואם רעדט צו מטיין או; ביי; ? מיק צייט אח געלד, טיין ווארט אח נאלד 1 א ו מ זי ם ט מווערען בייא נאטם נאטען ויעל איר ני מ ט 1 איף וועל נור מווערען אין מארק, אין קראם.... טיט נאטם נ^מען וועל איף אויסנארען א 6 סענט אויףץ יארד וואארע, פעררעדען עטיצען דיא צייחן, אויסגלייכען א קרומע וואג, אוגטערהאלטען ממופע דיא טאס אלץ נימט אוטזיסט 441 &quot;אפמר וועל איף נאף אטאל טיט א מבועח'לע דך מרדם צו נארען פח דער חיים אויף איין אקא'לע.... ודיטער נימטו&quot; &quot;אוטזיסט קיינמאל נימט 1&quot; ~זטד את יום השבת&quot;.... ,איך תעל נעדענקעז, אודאי!....&quot; &quot;יעדעס בעמעפענימ דארך בענייען דיא כהות; איינמאל אץ תאף רוהען 1 תהען דארפען וריב אח קינדער, דיענסטען או; ממרחים, אפילו דאס פערד אקריא כהטח וואס דיענען בייץ א יוד • • *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL=",*בער א קי־יטט מוג פאהרעז אום שכח?&quot; ••על איך איחס טיק פערד םערדינגען 1* •שכת קען זיף ארסשלאפען דער משרת, דער ארבייטער, דיא 1 בייטערק ו&quot; &quot;זאלען דיא א נאנצע תא ף קיין ארג גישט צו מומן, מעל איך נוד צאהלען איינטאל איו וואף אח נישט עובר זיק אויף •לא תלין&quot;. &quot;רוחען מעגען וריב און קינד.... איף וועל ארף נישט טחח דיא חאנד אין קאלט וואסער אריק.... גענוג א נאנצע וואף זיף ארוס געיאגט מיט'ן געריכט־הויז, טיט פאליצייא, מיט נאט ווייסט וואס \&quot; ,שבת אק א טאג אדף &quot;ק אפ ארבייט&quot; ז איך מעל סיר אב'סדרן דיא נאנצע וואף; ורא איי! און וויא אויס' אח וועל שרן פערשפארען א גאגצע וואך צו קלערען; עס וועט נעהען א גאנצע וואף וויא א פוטער 1&quot; •שבת קומט נאך צו נוטץ, אראבצונעמען בייא יענעם דיא שבת'ניקעס, נור דאס מתוט שוין דער סודעבני פריסטאוו אליק; דיא פראשעניע וועל איף אייעעבען אק מיטען דער וואף l&quot;' &quot;כבד את אביך ואת אמך&quot;4.... •טיטק נרעסטען פערגנינען 1 דער ארימסטער טאטע קען נעמינען ארך דער לsטעריע, נעפינען א כשר'ע מציאה און איבערכאזען ירושת&quot;. &quot;נור א קראנקער טאטע מעג ליגען אין האספיטאל אח מיר נישט איינשמוצינען רעם זאאל; דיא טאמע מעג וואוינען בעזונדער אח שטריקען זאקען. לעדיג געחן איז נאר קיק תכלית נישט 1 בייא זיף האלטען איז גאר קיק פלאן נישט, שגור אק שווינער־שפיעל איז קיק געשעפט, טיט'ן וריב דף גט&quot;ען הייסט נישט נאמl* &quot;לא תרצח&quot;! הערט זיף גאמ'ס קול צורשען דונערען אח בליצען&quot; אח אונזער בעל־הבית'ל ווערט פערציטערט. &quot;ווער שרייט ער בעליידיגט איך? איך נעהמען א חאק אין דער האגד אריק און אבהאקען עטיצען א קאפ? אפשר נאף א פיסמרל? איף תאהב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="נחי דעז אלייז נימט דערמאסען פאר מרעק ז מיין באבע האט דע: געחאט 8 פיסמויל אין דער האנד ? וראם איז, א רעמער בק איף ? א נדעה ? בלוט סערניסען ייעל איך ? פולווער רועה איף קדפען ? א נאר בין איף, ממונע 1&quot; &quot;וואס דארף איף ראם ? וואס דארף איף טיף מפיעלען טיט א טעסעד מיק ציננעל איז ווייניג 1 טיט א פראמעניעלע, וואו אהק טען דארף, בין איך נימט יוצא ? וואס ? יענעמס בלוט ודל איך זעהען ? זאל מען איהם בענראבען טיט'; בלוט צחאמען; קיין איינצינער טראפען זאל נימט פעהלען 1' &quot;האסם דאס נאד נימט נעדארפט צו זאנען, רבונו מל עולם 111&quot; &quot;לא תנאף...,&quot;4 &quot;אבער האנדלען מיט דער סחורה קען איך? מיקען קיק טירקייא, קיק אמענמינא און צוריק פיהרען וואלוועל טלמינות אק רכילות מעג איך? לא תנאף זאגסט דוא ? מהיכי תיתא 1 איך־- נימט! איף האב קיק צייט נימט דעיצו, איך בין קיק בעלן נימט דערויף; מיין ווייב אק טאכטער אויף נימט-א ודאי נימט, איף מאלט זייא דיא קעפ נעמפאהטען 1 נור י ע נע טס ו ו י י ב&quot; י ע נע מ ס טאבטער, רבונו מל עולם ? זאל זיף י עד ער ער הימען זיינס ן&quot; •אמת, עס איץ א מווערע פרנסה, מיט מסירת נפמ, סכנות נ פ מ ו ת טיט תלול חמס, נור אדף דעם איז טען דאף אק גלות 1&quot; &quot;לא תעוב....'&quot; *ארך, רבונו מל עולם, נעזאגט, כביכול, אוטזיסט. אי ך וועל ננב'ענען 1 אח דערנאף? דעמאף וועט מען טיף איינזעטצען•••. אק ווער וועט נעבען טיק וריב אק קינדער עסעז ?&quot; ,זעהסט דוא, רבונו מל עולם, ווען אויף א מאל א צעהךטדזsגמער בא 1 מיין וריב וואלט געל'ייגט אויף איהר נאמען א &quot;גאראנטי&quot;, אק אק דער צייט, וואס איך וואלט נאבק פרינאוואר געזעסען, מאלט זיא אביסעל נעוואכערם, וויא א יודענע.... נור דאס טיינסט דוא דאף נימט, פק צעתן-טויוענדער-#ח א כילתא דלא מכיחא, רעדט מען נימט אויף א בארג סיני 1&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="&quot;לא תענה ברעך עד שקר 1&quot; ~אדסער חס ושלום ודיס איף ? נענען א מתא 1&quot; ■אויסער נאף פיז דיי; תורה וועגען, אז דער נבאי וועט מיר קיין גומע עליה :*שט נעבען... או; אפשר אויסער לשם מצוח אז איף וועל וועלען איין אנדעק רב.... איין אנדער; שוחט, sדער טאכען טיינס א קרוב סאר א שוהל־קלאפער. און נאף רבונו של עולם אויסער דיא אלע טויזענדער אופנים' ווען איז עס גלאט א סצוח א יוד צו ב ע נר $ ב ע ן 1&quot; &quot;לא תחמוד'/ .רבונו יטל עולם' איך זאג דיר אפען, איף ודל נישט נימט יענעסס הדז' נישט יענעמס ווייב' נישט יענעמס פערי און וו^נען...&quot; •פערקעהרט 1 איף. רבונו של עולש' פערגין איהם 1 איך פערנין איהם אפילו דין עשירות &quot;איף ודל א בעסער אה א גרעפער חדז ן א פאלאץ קען איף אדף פער־ דייהען 1&quot; &quot;איך ודל א ווייב טיט מעדיי נח ן א מעהגע יודענע אלם צולאג קע? אויר נישט שאטען!&quot; &quot;איך ודל אויף א שעהנערע קארעטע און בעסערע פערדו&quot; &quot;אח ראם אלץ וויל איף ני ש טפו; א בשר ודם, נישט צוגעהמע: בייא יעגעם נור &quot;מ תנת ירף הרהבה והמלאה&quot;, פו; דיין כשר'ער חאנד 1&quot; ,דוא זאגסט ד:^ך &quot;לי הכסף ולי הזהב 1&quot; &quot;או;, אז דוא, רבונו של עולם, לאזט נישט אמיס קיי; נייע באנקאצעטעל, אז דוא נעהמסט נוי בייץ איינעם און גיבסט רעם צודיטען בץ איך שולדיג?&quot; &quot;א י ף דארף, טיי־ ווייב אח קינדער —דאדשעןן ח $ ב ע ן מוז איך, מיי: דאגה בייא וועטע; דוא נעחטסט ? 1&quot; אט אזוי מייטשט זיף אדם דאם בעל־בית'ל דיא עשרת הרברגח&quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL82" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL83" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="דער אידיש אמעריקאנער רעד נער"/>
            <div ID="DIVL84" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL85" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="א ריעזען ווערק אץ אונזער מאמע לשוי. דער אידיש אמעריקאנער רעתער, ענטהאלט 600 זייטק *נגעפילט טי 6! ייא בעסטע און )I&gt;ן*ולערסטע רעד^ס געשריבען אין די שעהנסטע און דייטליכסטע אידי'*' פון די נר עש טע אידישע רעדנער אין אטעדיפא, ווי אויך פון דיא בעריהטטע אידישע שריפטשטעללער, וועלכע הsבען ספעציעל געשריבען פאר דיעזע ענציקלאפעדיע פון רעדנער קונסט וו&gt;ןם וועט בלייבען אלם דער שעהנסטער מאנוטענט פון קונסט אונזער טאמע לשון. דער אידיש אטערילואנער רעתער, ענטהאלט א גרויסע הקדמה איבער די קוגסט פון מאלטען * רערע וויא אויך פיעלע רעדעם צו האלטען ביי א גריז/ א מזל־טוב, א *דיlן חבן, א בר טצוה, א תנאים, א חתונה, זילבערני; און גאלדערנע האכצייטען, ביי א לויה, שטעלען א מצבה, חנוך הגדר א. ז. וו. דע־* אידיש אמעריקאנער רעתער; ענטהאלט אויך פרעכטיגע רעדעם פיר לאדזשען, פעראייגען, קלאבס, געבורטס־טא; פארטיעס, סיום המורח און ציוניזטוס, ר*יי דעס פיר יוניאנס און העכסט געלעהרענדע פאטריאטישע רעדעם פיר אללע אידישע יטיט-טוכיט צו האלטען אין שוהל און אין האלד, וויא אויך א בוקעט הומאריסטישע רעדעס צום לאכען ביי געווישע געדעגענהייטען. דער אידיש אמעריסאנער רעתער, איז רעדאקטירט ־*ין פראפעסאר נ, זעליקאוויץ, (ססבטיון, ליטווישער פילאזאף) וועלכער האט אלס רעדאקטאר פון בוך, אליין אויך געשריבען צעחנדליגע רעדעס פיר יעדע געלעגעגחייט. עעלישע רעדעס. דער אידיש אמעריקאגער רעתער האט אויך א ביילאגע פון פ?רשיעד*ג* עננלישע רעדעם, זפיר אטעריקאנאזירטע אידען וועלכע קענען שוין רעדען אין דעד לאנד'ם שפראכע, דיעזע ענגלישע רעדעם זיינען נענוטען פון די בעסטע או• גרעסטן אטעריקאנער רעדנער ביכער און בעארבייטעט נאכ'ן אידי שען געשמאק. בר־מצוה רעדעסי א בעזונדער טהייל פון דעס אידיש אמעריקאנער רעתער, איז גע־ יוידטעט פיר בר&quot;טצוה רעדעס, וואם יעדע פון זייא איז א פערל, און נעשריעבען פון דיא גיעסטע פאפלייט און פעדאג^גען. די בר טצוח רעדעס זיינען אין 3 פערשיעדענע שפרא־ גען אין אידיש עגגליש און העברעאיש, נר*? גויר דעם אטעריקאנער רערנער טיט דיא בר מצרה רעדע• 160 נריין פיר די בר־מצוה רעדעס אליין, פאפיער נאנד &lt;)3, קלsטה באגד. 60 צו בעקופען ביי אלע בוכחעגדלער, ווי אויך ביי די פערל*ג&lt;ר, היברו פאבלישינג קאמפאני. גB־B6־B7 קאנאל סטריט, טי^ייק•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL88" TYPE="CHAPTER" ORDER="28">
            <div ID="DIVL89" TYPE="TITLE" ORDER="28" LABEL="לעצטע שריפטען"/>
            <div ID="DIVL90" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="28">
              <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="- •יו - מענדעלי מוכר ספריס. ים. י. אבראמאורץ) דיא לעצטע שריפט ע ן אי? א זאמלונג פון פערשיעדענע זשורנאלען אונד צייטונגען וואו דער פאטער פון דער אידישער ליטעראטור ש. י. אברא־ מאוויץ האט אין דער לעצטער צייט געשריניען. יעדע פין די שריפטען איז א מייסטערהאפטע קריטיק איבער דעס אי־ דישען לעכען אונד יוירקען אין רוסלאנד, אונד אין דער זעלבער צייט אין עס פול טיט הומאר, וויטץ אוגד שארפזינן אוגד זעהר אינטערעפאנט אוגד שפאגענד צו לעזען• אין אייגע פון דיא שריפטען ווערט געשילדעדט טיט דער קראפט פץ מעגדעלי'ם פעדער די לעצטע אידישע צרות אוגד פאגראמען אין רוסלאנד, אונד דיעזע שילדעיונג אליין איבערשטייגט אללעס וואס ער האט פארהער געשריבען, אפילו פון זיינע צוויי בעריהמטע ווערק ווי דיא ,קליאטשע&quot; אוגד ,פישקע דער קרוטער&quot; עס אי? א קונסט ווערק אוגד עס אי? ווערטה צו לע־ ?ען אוגד שמודירען. ©ריייז 35 פ^נט(פארטא פרייא) צו געקוטען ביי אלע ביכהענדלער, ווי אויך ביי די פערלעגער ,זח^?^oo oאlמlBע6ס? נעמיד .1(¥07 ,811661 11*08,11 87*88-85 300 1300 0 £פ&quot;דזשעט|מ 'ואיט■ 1 ן ן ט טי'?&quot;.י י• 2~ד ן ן ־ 6יי־ , ינא''גטא־ • ם י • ' י • • נםא&quot;ם ט ן ם ן ף נאלדמאימ&quot; ט ן ר רן ר &quot; &quot; * ? קן א ע 25 , &quot;דיא &quot; ' ע ן ע . * ' ' רם ט אין רא ן ם* ט • רם ט ב ן ן דיא ה • ע ן ן א ער ן &quot; ם ן ן ן ך ן &quot; &quot; ס סט ם ן • • ן ♦ לןצי^ • ט ם ף ר דיא א • * ע . טאדעם ביזע' ן טס רא ט • ן &quot; ן ס ס ז אי ע * &quot; פיז לעיולאםעז• דער • ך ף ך ן י ־ י רן סט צן ן &quot; ף י ע , ס \.סאלאטע&quot; • ן . |.קארטען&quot; —————■lo ■ ז • ץ 35 ט ט ן 50 ט ן 00 ?., 85 08111811 801*661, &gt;!6\\ol ¥Ol ז^• וויכטיג פיר תo*Bע אימיגראנטען 1 ^לעקסאנדראוו'ס עננליש־רוסישער ווערטער־פוך ויעלכער אי? געררוקט אץ סט. פעטערסנורג (רופלאנד) און אי? אנעדקענט אלם דער בעסטער און פאלשטענריגסטער ענגליש&quot;רוסישער ווערטער-בוך אין דעד גאנצער וועלט. אלעקסאנדראוו'ם עגנליש־רוסישער ווערטער־בוןד מעלכער ענטהאלט אלע ענגלישע ווערטער נאן*ץ איי'ני&quot;פי נדם דיער אויסשפראכע און אינער?עצונגען אין רוסיש. אלעקסאנדראוו'ס ענגליש־רוםישער ווערטער־3יןד וועלכער וועיט פערקדפט יעהרליך אין דיא טויזענדער עקזענד •ליארק אין אלע עננליש&quot;שפרעכענדע לעגרער צום חויכען •רייז מון 6 רsלאר אן עקזעמפליאר. אלעקסאנדראורס ענגליש־תסישער ווערטער־בוך וועלכער עגטהאלט 900 ?ייטען אין גרויס פsרםאט אי? יעצט דא אין אטעריקא איבערגעדרוקט געווארען און ארויסגע' נעבען אין א פראכטפאלע אויסגאנע, ער אי? שעדין געדרוקט און מיין נעבונדען און ווערט פערקויפט ספעציעל בילליג. פרייז 2 דאלאר, פארטא פריי. צו געקומען גיי אלע בונהענרלער ודא אויך ביי דיא פערלענער י־^;ן£ll(}ךמ00 £ןllll^lll3ll^l' ^o6^Bl 11181*0 88-80-87"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL92" TYPE="CHAPTER" ORDER="31">
            <div ID="DIVL93" TYPE="TITLE" ORDER="31" LABEL="נייע ביכער יעצט ערשיענען דער סיטיזען"/>
            <div ID="DIVL94" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="31">
              <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="נאנ'ן נייעם געזעץ *ין אלעקסאגדער הארקאור. *4ע נייע נעזעצע וועלכע דינען אדיין אין קראפט דעם 27טען סעמפמעמבער 1906 טיט די פארטען פון די אפליקיישיאנס תאם עס דארף געמאכט ווערען אום צו ווערען אנירגער אין די יוגייטעד סט י י טס. פלייז 5 סענט. הען*sעלע א ראטאן פץ קליינשטעדטעלדיגען לעבען אין רוסלאנד, פון יעקב דינענזאהן. פריי* 26 סענט. יאסעלע איץ ערצעהלונג פץ ישיבה בחור'שען לעבען אין דער ליטא פון יעקב דינענזאהן, פרייז 15 סענט. י&amp;לאליק לעל מlsגענעל א מייסטערהאפטע קריטיק איבער דיא לעצטע •אגראמען אויף יודען אין רוסלאנד, פרייז . . . 10 סענט. #לעקליכע געליימניסע אראטאן מאס איז פול טיט מערקווירדיגע און איבעואשענדע פאסירוגגען אונד איז זעהר אינטערעסאנט אונד שפאגענד פון שמ&quot;ד פרייז 15 סענט, לעל פעללעל אראטאן פון פעדלערשען לעבען אין אמעריקא פון שט&quot;ר, פרייז 15 סענס. אין ^טלאo פl| לעוואאציאן א שילדערונג פון דער געגענווערטיגע רעוואלוציאנערע צייט אין רוסלאנד פון מרדכי דאנציס, פרייז 5 סעגט, גו בעקוש־ק בייא אלע כונהאגדלרננען, און בייא דיא י7צ^?lגoo 0?11151.181111? .^(?¥0 ,€4ימBl 1^09.0 85-8-5"/>
            </div>
            <div ID="DIVL96" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL97" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אלע כתבים פון מענדעלע מוכר ספרים (שי י• אבראמאוויץ)• אלטע מעשה אדעד א נאכט אין צרות, א בילד נון אידישק לענק אין דער ליטא' 10 ולנש פינגעליל, א מתנה פיר דיא ליעבע אידישע קיגדער, 15 דיא טאקסע אדער דיא שטאדט בעלי טובות, א מייסטערהאפטע קריטיק איבער דעם אידישען צושטאנד אין רוסלאגד, אין דער צייט ווען אידען האבק זין־ אתן א טאקסע ניט געקענט בעגעהן, 5! יודעל, א ספור המעשה אין שירים, אין דיעזע ווערק איז אבראמאוויץ דורכגעגאנגען דיא גאנצע יודישע געשיכטע פון אנפאנג ביז היינטינען טאג, 5! ישלאליק לעל משוגענעל, א טייסטערהאפטע קריטיק איבער דיא לעצטע פאגראפען אויף אידק אין רוסלאגד, 0! לעצטע שליפטען א זאטלונג פון זיינע לעצטע שריפטק. 35 פישקע לעל קללמעל, א טעשה פרן *ריטע יודישע לייט, 5ן לעל פלילןץ, א דראמא אין 5 אקטק• 16 ליא קליאטשע ארעד צ?ר בעלי החיים, דאס איז דיא בעסמע מייסטערווערק וואס אין ארויס פון אבראמאוויץ'עש פעדער און האט געמאכט א שטורם צווישק רעם לעזע־פובליקום אין דער גאנצער וועלט. #דיא קליאטשע&quot; אין אויך איבערזעצט נעווארק אין אללע וועלט שפראבען און ווערט גערעבענט פיר א ליטערארישק אוצר אין דער גאנצער וועלט ליטעראטור, 15 לאס קליין מענשעלע, א טייסטערהאפטע ווערק וועלכע איז פולל טיט וויטץ, הוטאר אונד שארפזינן אונד דערביי איז עם א גוואלדיגע קריטיק איבער דיא אידישע שטאדט־בעלי־טובות, רעדעל־פיחרער אונד סתם בעלי־צדקות אונד גוטע אירק פון רוסלאנד, 15 א לייזע־בעשלייבונג פון בנימין לעם לליטק, וויא ער איז אויף זיינע נסיעות פערגאנגק גאג&quot;ן ווייט, אז אונטער דיא הרי חושך, און האט זיך גענוג אנגעזעחן און אנגעהערט חרושים, שעהנע זאכק, וועלכע זיי־ נק זעחר אינטערעסאנט צו לעזען. 0! שלטה ל' חיים'o, א שילדערונג פון רעם אידישק לעבק אין דער ליטא, וועלכע איז זעחר אינטערעסאנט, שפאנענד און בעלעחרענד, און ווערט גערענענט פיר איינע פון דיא בעסטע ווערק וואס מענדעלע מוכר ספרים האט אין דער לעצטער צייט ארויסגענעבק, 10"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL100" TYPE="CHAPTER" ORDER="33">
            <div ID="DIVL101" TYPE="TITLE" ORDER="33" LABEL="גראף לעא טאלסטאי'ס ווערקע"/>
            <div ID="DIVL102" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL103" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="בעארבייטעט אין אידיש, פון ד. מ. העדמאלץ. אילרא[ איליט^&amp;'עם טlיט, א שילדערונג איבער דעם איבערגאנג פון לעבען צום טויט, וואם מען דעקט און פיהלט אין דיא לעצטע מינוטען פון לעבען, 10 איללא[ לעל נא(־/ דיעוער בוך שילדערט פאר אוגז בילד, א וועלכעס עפענט אויף אונזערע אויגען צו זעהן א נייע וועלט טיט נייע טענשען, 8 איך און מיין* מאן, א שילדערונג איבעי דער אונגלייבהייט אין פערהייראט־ העטען לעבען, און וועלכע הייראטד. עם פיהרט צו בליגן, און וועלבע צו אונגליק, 0 אננא קאלענינא, א שילדערונג איבער דיא ליידענשאפט פון א יוננע שעוד נע פדוי, ווען זיא פאלט אדיין צו אן עלטערן אבגעלעבטען מאן אונד פערליעבט זיך ענדליך אין א פרעטדען יונגען און שעהנעם מאן, וויא אזוי זיא ליעבט, ליידעט, געניסט פון איחר רייץ און פאלט ענדליך אלס אפפער פון דעד ביטערער שלאנג—אייפערזוכט, 25 טאלסטאי'ם ביאגלאפיע, א בעשרייבונג איבער זיין לעבען, ווירקען און איינפלום איבער זיינע מיטמענשען, טיט א ביילאגע פון זיין בילד. 3 מיין ליללי, א שילדערונג, צו וועלבען צוועק מענשען זיינען בעשאפען געווארען, לעבען אויף דעד וועלט און ליידען צרות, 10 מיין פלייגלס פלויא, א שילדערונג איבער דיא נעטיינחייט און פערדארבעג־ חייט וואם פאלשע ליעבע קען ארייסבריינגען, 10 ל^ל נםיןין, א שילדערונג איבער דעם קאטפף פון אנשטאגד מיט אויסגעלא־ סענהייט, פון טאראל טיט פערדארבענהייט, און פון עדעלען טעגער־מוטח טיט ערניעדריגטער פרויעךשוואכקייט, 10 פאליקושקא, א בילד פון דעם בויערישען לעבען אין רוססלאנד, 10 ליא פעלפילולונג, א שילדערונג איבער אזא סארט לעבען, וואס איז •יל טיט טעבשליכעד אויפגעלאסעגחיוט&quot;־און פערדאדבענחייט, 10"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="ליא צווי' דולות, א שילדערונג מון דעם רוסישען לענק, איבער זייעו* אוג* טערהאלט, בעלער, חתונות, ציגיינער טענץ אדן קארטען שפיעל, 10 ליא קלייצ^ל סאנאטא, א שילדערוגג איבער דער פערדארבענהייט אין פערהייראטהעטאן לעבען, עש ווערט בעוויעזען טיט פאקטען, אז קיין אמת'ע ליעבע עקזישטירט גאר ניט אין דער טענשהייט, עש איז נור בלויז ליידענשאפט, פאלשקייט און בעטרוג, 10 קלי^ג און פלי^לק, אין דיעזען בוך ווערט נעשילדערט דער בלוטיגער יאהד 1812, ווען נאפאלעאן האט איינגענוטען נאנין אייראפא, דיא טפלה פון דעם גרוישען קריעגש העלד אין טאשקווא, און דיא גאנצע פאליטינן פון אייראפא צו יענער צייט, דאש איז דער גרעשטער און בעשטער וא־ סאן וואס נואף טאלשטאי האט געשריעבען, 60 תחית המתים, א שילדערונג, וויא איין אלטער בעל־עברח'ניק מערס א lעל תשוט/ און וויל גוט טאכען וייבע אלטע חטאיט, 16"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL108" TYPE="CHAPTER" ORDER="35">
            <div ID="DIVL109" TYPE="TITLE" ORDER="35" LABEL="עמיל זאלא'ס קלאסישע ווערקע"/>
            <div ID="DIVL110" TYPE="BODY" ORDER="35">
              <div ID="DIVL111" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="35">
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="בעארבייטעט אין אידיש פון ד. ם. העלמאלץ און אנדערע בעריהמטע אידי'&amp;ע שלייבעל. חתוגה, אדערדיא שלאכט ביידער מיהל, א מייסטערהאממע שילדערונג איבער דיא שרעקליכקייטען פון א מלחשה, 10 א גלהס לבל, א שילדערוגג איבער דיא העבסטע ליעבעס־געפיהל אין רעם קאמפף טיט דיא פינסטערע געדאנקען, 10 דיא דארפס־מיידעל, א רעאליסטישע שילדעררנג איבער טעדכעךאונשולד און מענער פערדארבענהייט, 10 דs7ל וריב?ןלש^ל גךי^ל[, דאם איז אבוך וואם האט נעמאכט דעם נרעש־ טען סענזאציאן אין אללע וועלט־שפראכען און איז פערקויפט געווארען אין דיא הונדערט-טויזענדע עקזעמפלארען, 25 ל&amp;עלמינאל אלעל נאנאנם בלולעל, אין דיעזען בוך ווערט נעשילדערט נאטור־טרייא דאס לעבען און ווירקען פון דער ארבייטער־קלאשע און דער קאמפף פיר זייער עקזישטענ&quot;ן, דאש איז דער גרעסטער און בעש־ טער ראמאן וואם עמיל זאלא האט אויפגעשריבען, 40 טלט ^ל^ג^ל אדער נאנאש טוטער, אין דיעזען בוך ווערט געשילדערט וויא אזוי #נאנא' וועלכע איז געווען איין איינפאכע מיידעל פון פראשטע עלטערן, איז געקומען צו דער שטופע פון א בלענדענדער וועלט־דאמע, 30 ליא לייעב^ס נאכט, דיעזער בוך דעקט אש רעם שלייער פון דיא פרומע נשמות פון דער ארישטאקראטיע און צייגט אונז וויא אונטער דער שאשקע פון רעליגיאן ליעגט בעהאלטען א וועלט טיט שמוטץ, אויסגעלאשענהייט און פערדארבענהייט, 10 לע2ע| או[ טלט, א שילדערונג אינער דיא געפיהלע פון היהנער־שלעט און וויא עש שמעקט בעגראבען צו ווערען לעבעדינערהייט, ' 10 ליא מ^נשליכע בעסטיעס, אין דיעזען בוך צייגט אונז עמיל זאלא דיא בעשטיע אין מעבשעךגעשטאלט, דיא בלוט בעפלעקטע הענד פון פראנק* רייך'ס פאלק און דיא מיט שטוטץ און עקעלהאפטע מאשקע וואש פראנק דייך'ם גווישע לייטע טראנען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="גאגא. א שילדערוגג *ון * געפאלעגע פרויענצימער וועלכע טאבט דורך אללע שטופען פון אן אויסגעלאפענעט לעננען, אנגעפאנגען •דן אן איינפאפע שטראפען מיידעל גיז א גלענדענדע וועלט־דאטע, פיר וועלכע פירפטען פרינצען, גראפען און באנקירען פאלען *ו איחרע פיס ווק יייא קומען מים איהר אין בעריהרזוי, נאנטאס אדער דער געקויפטער מאן, א שילדערונג יייא אזוי א יונגע און וואונדערשעהנע מעדכען איז נעפאלען זנו רעד ועמיינהייט פון א פערי• פיהרער, £ערגיפטעטער קום, א שילדערונג וועלכע איז אינטערעסאנט, שפאנענד און ריהרענד און ווערט נערעכענט פיר אייגע פון דיא דעסטע ווערק וואס זאלא האט ועשריעבען, דיא פאריז ער דאמען, אין דיעזען בוך עפענט עמיל זאלא דיא אויגען פון פיעלע דומע טענער, וואס בעהויפטען אז אונטער טויזענד פרויען ניבט קיין איינציגע א רעכטע. זנו זעהן גראדע רעם נעגעגטהייל, אז אונטער טויזענד פרויען קען מען געפינען אמך רעכטע, וועהרענד אונטער טוי־ זעגר מענער קען טען ניט געפיגען קיין איינצינען א רעכטק, 1ק י&quot;ופה צום קבר, אין דיעזען בוך ווערט בעשריעבען דיא גרויסע וועלט שטאדט פאריז אין אייערע ריבטיגע פארבען, דיא דונקעלסטע •לעטצער, וויא אויך דיא רייכסטע סאלאנען וואו דיא שטאלצע אריסטאקראטען, טיט זייער גאנצער פערדארכענהייט, טהוען אפ דיא שעגדליכסטע גוואלד טהאטען, Iדויען&quot;ליעבע, א שילדערונג איבער דיא געפיהלע פון א פרויענצימער און דיא אנציהונגען צו איהר מאן וועלבע אונטערליעגען טערקווירדיגע וועקסלונגען. דער געניאלער עמיל זאלא בעווייזט וויא אזוי א פדויענציטער איז אימשטאנדע צו ליעבען ניט נור איין מאן, עס איז אונגזך פעחר א בילד פון פאליאנדריע, (פיעל מענערייא), נראדע וויא עס *ז און פאלינאמיע (פיעל ווייבערייא),"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL116" TYPE="CHAPTER" ORDER="37">
            <div ID="DIVL117" TYPE="TITLE" ORDER="37" LABEL="ווערטער־ביכער"/>
            <div ID="DIVL118" TYPE="BODY" ORDER="37">
              <div ID="DIVL119" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="37">
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="אלעקסאנדראורס ענגליש־רוסישעס ווערטער־ברך, עגטה^ט **נ עננלישע ווערטער נ^כ'ן איי־כי־סי טיט זייער אויסשפראכע און איבערזעצונג אין רוסיש, 0(24 העברעאיש־ענגלישעס ווערטער־כוןז, מון מ. י&quot; גיעסלוי ל*נד*ן, 2.50 ענגליש־העברעאישעס ווערטער־־בוך, דיטא/ צ1.2 מלון *של כיס, (ווערטערבוך) מעברית לרוסית ואשכנזית, מאת יהודה גרזובסקי, 2.00 פאלשטענדיגעס ענגליש־יודישעס און יודיש־ענגלישעס ורער־ טער־בוןז, פון אלכסנדער הארקאווי, אין צוויי טהייל, ערשטער טהייל ענטהאלט אללע ענגלישע ווערטער נאכ'ן איי—בי—סי טיט זייער אוים־ שמראכע און איבערזעצונג אין אידיש. צווייטער טהייל ענטהאלט אללע יודישע ווערטער נ^כ'ן אלף־בית טיט דיא איבערזעטצונג אין ענגליש, ביידע טהיילען זיינען געבונדען אין איין באני, 0(34 עגגליש־יודישעס האנד ווערטער־בוןז, מון אלכסנדר הארקאווי, עגט־ האלט כמעט אזוי מיעל ווערטער ווימיעל דער מאלשטעגדיגער ענגליש־יודי• שעס ווערטער־בוך, טיט דער אויסנאחטע וואס דיא ערקלערוננען זיינען אביסעל אפגעקירצט, 0(14 ענגליש־יודישעס און יודיש־ענגלישעס טאשעךווערטער־בוןז, טון אלכסנדר הארקאווי, ענטהאלט אללע ענגלישע ווערטער נ^כ'ן איי—בי—סי טיט זייער אויסשמראכע און איבערזעטצונג אין יוריש, און אללע אידישע וועד&quot; טער נאכ'ן אלף־בית טיט דיא איבערזעטצוננ אין ענגליש, אין קלאטה באנד 85 דיטא, אין לערער באגד, 80"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL122" TYPE="CHAPTER" ORDER="38">
            <div ID="DIVL123" TYPE="TITLE" ORDER="38" LABEL="אידישע ליטעראטור"/>
            <div ID="DIVL124" TYPE="BODY" ORDER="38">
              <div ID="DIVL125" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="38">
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="אונטער דיעזען נאמען זיינען ביי אונז יעצט ערשיענען די פאלגענדע אויסגעוועהלטע ווערקע פון די בעסטע אידישע ליטעראטען און פאעטען♦ אברהם אבינו'ם לעבענס־בעשרייבונג, דער מאהלער, ד. עדעלשטאט, 8 א. ראזענבערג, 3 מענדעל בריינעם י. ל. פרץ, 3 אויפגעקומענער גביר, שלום־עליכם, 3 מעשה'לעך און הלומדת, י, ל, פרץ, 3 אז מען זאגט משוגע, גלויב, י. ל. פרץ, 3 מעשה'לעך פון דול־הויז/ י• ל• 6י,?' 13 אידען אין פרס ומדי, א. טאנענבוים, 3 משופע, י, ל. פרץ, 3 איזאבעלא'ם נשמה, ל. ראבינאוויץ 5 משוגענער בטלן, י. ל. פרץ, 8 אייזיק'ל שוחט, י. ל. פרץ, 3 טשוגענער פילאז^ף, א. ג^לדפאדען, 15 אינדיען (דאם לאגד), י. דינעזאהן, 5 די מוסרים, ב. גארין, אין שטראם פון רעוואלוציאן, ם. דאנצים, 5 דער משולח, י. ל. פרץ, 3 דער אלטער או; דער נייער דור (דור ניט קיין גלייכע פאאר, בן אביגדור, 3 הולך ודור בא), א. גאלדפאדען, 15 נייער ראכינער, ש. פרוג, 3 ארץ־ישראל פושקע, מ. ספעקטאר, 3 נעבאך, ב• 3■אי,(/ 3 בארדיטשעווער טהעאטער, שלופ־עליכם, 5 נעילה, י. ל פרץ, 3 בארדיטשעווער טראמוואי און ה^טעלען, די נשמה, י, ל. פרץ, 3 שלומ־עליכם 5 עגיפטען (דאס לאנד), י. דינעזאהן, 15 באשערט אנ'אונגליק, שלופ־עליכם, 3 ערקעלטונג און קאטאר, א. טאנענבוים, 3 בבל (ר*ס לאנד), י. דינעזאהן, 5 אנ'עצה, שלופ־עליכם, 3 ביי'ם דאקט^ר, שלופ־עליכם, 3 פ^עזיע, י. ל, פרץ, 5 בלינדער בעטלער, א, באראף, 3 ד^ס פינטעלע יוד, א. ג^לדפאדען, 5 בן יחיד, ב. גארין, 3 א פעקעל בריעף, י. ל. פרץ, 5 בשעת מנפה י. ל. פרץ, 3 פערעלע, שלוס־עליבם, 3 גאלדעלע, ם. ספעקטאר, 3 פרעה'ס יורשים, י. ל. פרץ, 3 גיטעלע'ם יופ-כפור, י. דינעז*חן, 3 פונ'ם פריזיוו, שלוט־עליכם, 3 נימענאזיע, שלופ־עליכם, 3 פישעל דער מלמד, שלופ־עליכם, 5 געלד און לעבען, ד. עדעלשטאט, 3 א פערשצערטער שבת, י. ל. פרץ, 3 דור הפלגה, א. ג^לדפאדען, 5 דער פעטער שכנא פיט דער מוהמע היינריך היינע, נ. מ. באכאד, 3 יאחנע, י. ל. פרץ, 3 הכנסת כלה, י. ל. פרץ, 3 דער פעטער פיני פיט דער מוהטע רייזע, א וויגרישנער בילעט, שלופ־עליכם, 3 שלום עליכם, 3 ווילדע מענשען אין אויסטראליען, א. קזsטיק, 3 פריינקעל'ם שריפטען, 5 וועגס־לייט, בילדער פוי מ. ספעקטאר, 5 צו וואס טויג טהעאטער, ב. פייגענבוים, 3 ווערא ד; עדעלשטאט, 3 צוויי קברים, ש. ראבינאוויץ, 3 זעלדע געהט אין טהעאטער, ב. ג^רין, 3 צוויי פעסלאך וויין, מ. ספעקט^ר, 3 חינא (דאס לאנד), י. דינעז*תן, 5 דער קאר ק*נדוקט*ר, ד. עדעלשטאט, 3 דער חלום, י. ל. פרץ, 3 קליינע מעשה לעך, י. ל. פרץ, 3 חסידישע מעשה'לעך, י. ל. פרץ, 10 די רוטעגישע אידען אין אמעריקא, דאם טעפעל, שלום־עליכם, 3 ד. ם, הערמאלין, 3 יאנקעל פעססימיסט, י. ל. פרץ, 3 רייזע בילדער, י. ל. פרץ, 10 ירחפ־אל'קע 3 די)ס שטרייטעל י. ל. פיץ, 3 א כעס פון א יודענע, י. ל. פרץ, 3 שלוכ־פייווישקע, מ. ספעקטאר, 3 ל&quot;ג בעופר, שלופ־־עליכם, 3 שמשן שלמה מיט זיינע פערד, י. דינעז?הן, 3 ליטערארישע בריע*, ג. זעליק^וויץ, 5 שמעריל'ס שמחה, ם. ספעקטאר, 3 דער לץ, י. ל. פרץ, 10 שרה פ ע פי, ם. ספעקטאר, 3 •אן און ווייב, מ. ספעקטאי, 3 שרה'לע, ם. ספעקטאר, 3 צו בעקומען ביי אלע בוכהענדלער ווי אויך ביי די פערלעגער: היברו פאבלישינג קאמפאני, יי.B־Bs־B7 קאנאל סטריט, גי&quot;י^יק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="אימיגראנטען פון - 1 לעאן קאברין דיעזער ראמאן פון דעם בעוואוסטען אירישען שריפטשטעלער און דראטאטורג לעsן קאברין איז איץ אטתיער •עריל אץ דער אידישער ליטעראטור. אץ איהם ווערט געשילדערט טיט ברענענדיגע פארבען דאס לעבען פון די אידישע אימיגראנטען אץ אטעריקא, דער שווערער שטרייט, וואס די איטיגראנטק האבק צו פיהרען אץ דיעזער לאנד פאר זייער עקדסטענץ. דאן פיהרט דער פערפאסער פאר אוניו ארויס אין דיזען ווערק א גאנצע גאלערעע פון טיפק און כאראקטערע, פון'ם לעבען אין אוגזער אידישען קיוארטאל. אויך ווירד |דארט געשילדערט ציוניסטען. אידישע אסיסי. ליאטארם, ס^ציאליסטען, אגארכיסטען און אזוי ווייטער ♦ אויסער דעם איז דער ראמאן אליץ זע הר אג'אינטערעסאגטער די לעזער וואט ווילען זיך בעקענען טיט דער אי די ש ער נא צי א נא ל ער פרא גע אץ טיט דער אי די שער ל א גע בכלל, דארפק לעזק &quot;די אימיגיאנטעו און די וואס זוכען אין א ראמאן אנ'איגטערעסאנטע האגד* לונג, אויפרעגענדע סצענען, וועלען דאס אלעס געפיגען אץ דיזען ווערק פון ל ע אן קאברין. +♦♦♦♦♦++♦♦♦♦♦ פרייז 30 סענט. *ו בעקומען ביי אלע בוכהענדלער, ווי אויך ביי די פערלעגער: ,¥ ? 0 0 0 0^1161.18111? £ 6 6 £ 0 ,;661־811 03.113.1 83-85-87"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
