<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL="■■■ 0000042091"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="התושיה"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="תרנ&quot;ד. חוברת ג'."/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="מכ) לכל עניני היהדות, יו&quot;ל1 בעשרים וארבע חוברות, י־עייר: בךאברהם הצעיר. מחיר כ&quot;ד חוברות: 8 רו''ב, &quot; י&quot;ב חוברות 1,80 רו&quot;ב, &quot; חוברת אחת 20 ר,ופ. האדרסה ?1משליוח מכתבים וכסף. .11 0ח81 ,311)31*1)1 ,שח31ק 1161ח6א"/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL=".1894 — £8־דוומם"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL=",31611(161 ??11111x1 .ע §1?1־761 — .•1801161? 1086£, ת0-'ג 11011*1(1"/>
          </div>
          <div ID="DIVL13" TYPE="LIST" ORDER="6">
            <div ID="DIVL14" TYPE="CAPTION" ORDER="6" LABEL="תכן הענינים"/>
            <div ID="DIVL15" TYPE="ITEM" ORDER="6">
              <div ID="DIVL16" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="6" LABEL="עניני הזמן: המעי־כת הגליצית בלבוב (מאת ד&quot;ר צבי מאלטער) 65—67 חזון גליציה (מאח יצחק אבן) 68—70 ט כתבים: קראקא 71—72 ווין 72 — פארים 72—73 לונדון 74—76 בוקארסט 76 — מארוקו (ב' פעמים) 76—79 צפת 79— ניו-יורק (ב' פעמים) 80 — בואיגס־אירס 80— עניני הספרה: היהודים בצרפת ודברי ימיהם (מאש דוד שפירא) 80 &quot;•83 מסכת הדיוטות (מאת גרשון ראזענצוויג) 83 86 ממזרח וממערב (מאת מרדכי עהרעגפרייז) 86—88 י־י־ג־יר ויי &quot;י י־־ ז א. . .. 9 —16"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL17" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL18" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL19" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="המערכת הגליצית בלבוב"/>
            <div ID="DIVL20" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL21" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אם נביט בהשקפה כוללת על תכונת העמים והארצות השונות ומצבם הקולטורי בכלל ונערוך לעמת זה את החבל אשר לקחה ארצנו גליציה במפעלי החברה האנושית במשך שנות מאות רבות, הננו רואים כי לא עמדה גם היא מנגד להתפתחות הציביליזציה החדשה וענפיה השונים, כי הטיבה גם היא ללכת קדימה בכל מקצעות החיים, המדע וחרשת המעשה. בכל זאת אם יביאנו המקרה לאחת הארצות הנאורות העומדות ברום עולם ההשכלה ובהזכירנו לטוב גם את מפעלי ארצנו הגשכחה הזאת, אז רק קרירות רוח ולפעמים גם שחוק מכאיב לב נראה על שפתי הדובר בנו, אשר לא יוכל להודות, כי גם ארץ גאליציה תוכל להטגות בין ארצות אורפה הנאורות. ומדוע זה? מה הוא המקור אשר טמנו להמשפט הקדום הזה תוצאות בדבר ארצנו? סבת הדבר היא לדעתנו, יען כי חכמת גליציה לא בחוץ תרון! — אולם בעת האחרונה הראתה ארצנו כי לא נופלת היא מארצות אחרות, כי רב גם כחה בכל ענפי המסחר וחרשת המעשה, ולא בצדק ישימו בה תמיד תהלה כי עומדת היא מנגד להתפתחות עניני הזמן. זאת הראה לנו בעליל ביחוד הכבוד הרב, אשר נחלה ארצנו בכלל ועיר לבוב בפרט לרגלי המערכת הגדולה אשר תתנוסס כעת בשעריה זה איזה זמן. אין קצה לרוב התשבחות והתהלות אשר יפזרו טכה&quot;ע השונים על ראש מנהלי המערכת ועורכיה ועל כל אשר השתתפו בה, וביהוד יגל וישמח לבנו על ההבל הרב אשר לקחו אחינו מערים שונות בגאליציה בהמערכת הזאת, ואשר סתמו בזה פיות שונאינו האומרים תמיד כי אחיני פה הם &quot;כלי לא יצלה לכל&quot;. ולא למותר הוא להעביר לפני הקוראים מעט מהרבה אשר הקימו אחינו בשער המצבה הזאת לאות זכרון לחריצות ידם וכשרון רוחם. משמאל להמערכה על יד הפונטין הגדול יתנשא ארמון נשגב בנוי לתלפיות אשר נמצאו בו לראוה כל שכיות החמדה, אשר חוללו ועשו ידי הפולנים, המציירים ועושי פסל משנת 1765 עד היום הזה. יותר מאלפים מעשי־אמן כאלה, התרמיה, 5"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשי הפולנים היותר נפלאים ונודעים בעולם, כמו המצייר גראטגר מאטיקא, שימיראדפקי, בראנדט גירימסקי פאלאט, יתנופפו לתפארה בהארמון הזה, ובין כל היקר הזה יצהירו נם ציורים רבים פרי תנובת תבונת אחינו. כן נמצא שם ציור אחינו המצייר הנפלא ג ו ט ל י ב, יליד דריהיביטש אשר פת לדאבוננו בדמי ימיו, ציורי וויין ואחרים, אשר חיי עמנו ומנהגיהם נתנו להם את החמר לעשות ממנו כונים למלאכת הציור והתמונה. המציר הנודע גירימסקי ברא לנו חזיון שלם ונעים מהתנהגות היהודים ב&quot;ראש השנה&quot; והמצייר פופיל מציג לנו בתמונתו במו חי את חג שמחת תורה. שתי תמונות מלאות חן ויופי מהמציר סטריובפקי מראות לנו את יהודי גאליציה בעמדם בתפלת המעריב ברה&quot;ש ובלכתם ל&quot;תשליך&quot;, להשליך במצולות ים כל הטאתיהם. — על יד הארמון הנזכר עומד עוד ארמון קטן המיוחד רק לציורי האמן היותר גדול יאן מאטיקא. בין תמונותיו הנפלאות תקה את לבנו ביותר תמונה אחת, אשר תציג לעינינו &quot;המנות היהודים במפפר אזרחי ארץ פולין&quot;, שהיא קנין אחינו ציר בית המחוקקים ד&quot;ר ארנולד ראפאפורט. בגפו השמאלי מלא הארמון בחפצים יקרים עתיקי ימים, שרידי הפולנים הקרטונים אשר אין ערוך לערכם. בהחדר השלישי מהמחלקה הזאת ימצאו גם קדמוניות היהודים במספר רב באופן אשר לא נקבצו ובאו יחד עד הנה במקום אהד. ראשי הקהל מערים שונות הציבו פה כלים מכלים שונים, אשר אספום וקבצום מבתי הכנסיות ויפארו בהם כותלי החדר הזה, כמו פרוכות מרוקמות באופן גפי^א אשר מאתים שגה ויותר עברו כבר עליהן; לא פחות מחמשים ושמנה פרוכות כאלה מהערים: לבוב, קראקא, דרוהוביטש, ברודי, אוש־ וויצים, גלוגוב וכר תרהיבנה פה עין כל רואיהן. רובן הן מעשי ידי אחינו הרוקם המצוין ישראל שתדלן מעיר קראקא משנת 1669. עדת לבוב שלחה פרוכת נפלאה, אשר לפי ההגדה השיגה אותה במתנה מאת מלך הפילאנים שי טי פ אן בא טורי. כמעט כל הפרוכות האלה מרוקמות בכתובית עבריות באותיות כפף וזהב. באמצע החדר הזה עומד ארגז זכוכית מלא כלי קדש שונים, כתדי־תורה של כפף מעשי ידי אמנים נפלאים מהמאה השבע עשרה והשמונה עשרה, והגם לוקחים ביפעתם את לבות כל מבקרי הבית. ביותר ימשכו הכתרים לעדת ישראל בלבוב ודיוהוביטש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="את עיני רואיהם עליהם. על הרוב משובצים ומקושטים הכתרים האלה בציורי-חיות שונות מזהב טהור ואבנים טובות. ביהוד יצטינו ביפים ויקר מלאכתם &quot;מגני התורה&quot; (תורהשילדער) הרבים מכסף טהור ומצופים זהב ושרשרות כפף מרהיבות עין תשכללנה את יפים' ועולה על כלם הוא מגן אהד מעיר ברודי אשר מפגרת מעקה (גאללעריא) ארוכה וקצרה תסובבהו ועל פניו מפותה אופן הוצאת התורה מארון הקדש. על ה&quot;מגף יתנשא עוד בית תפלה קטן ולפניו איש לבוש במלבושי ישראל תוקע בשופר. ה&quot;מגך הזה הוא אחד החפצים היותר יקרים בהמהלקה הזאת■ אין מספר לרוב החפצים רבי־הערך הנמצאים עוד בהמהלקה הזאת מהמין הזה, ונזכיר עוד חפצים אחדים מהיותר מצוינים, כמו פפר תורה קטן של ר' יעקב בער פוקאל בלבוב, כלי מהזיק בשמים למוש&quot;ק בנוי כמגדל, והוא מהמאה השש עשרה (מברודי), כוס יין מהמאה השש עשרה ועל סביבו מפותחים תמונות וציורים נפלאים (מברודי), טוטפות (שטירג־ בינדען) אחדות במקלעות פטורי ציצים שונים, מנורות רבות בעלות ששה, שמונה, תשעה, שנים עשר וגם ששה עשר קנים, אשר על פני כל אחת מהן מפותחים שלטי הפולאנים. ביחוד תצטין מנורה אחת בעלת תשעה קנים אשר קהלת אחד הפרורים לעיר לבוב תשתמש בה בימי החנוכה. נכבדות הן עוד בערכן שתי קערות נחשת־קלל מערי לבוב ואולישיצי מהמאה השבע עשרה המציגות לעינינו היי &quot;אדם&quot; ו&quot;היה&quot; בגן העדן. — כל הכבוד והיקר הזה הוא רק מעט מזער מאשר תפגוש עין הרואה בחדרי הסגולות האלה, וביי המצבה הזאת היא אות ועדות חיה וקימה על כשרון ארצנו, כשרון הפולאנים והיהודים יושביה גם יהד, ועלינו להכיר תודה לעורכי המערכת על אשר נתנו לאחינו בני ישראל להעמיד גם את סגולותיהם ושכיות המרתם בשורה אחת עם מעשי ידי בל הפולאנים, למען יוכחו גם פה לדעת, כי לא אימן ישראל מבעלי כשרונות נעלים בכל דור ודור ובכל מקומות מושבותם. באחרונה נזכיר עוד כי בהספד הגדול אשר יצא לאור תחת השגחת יורשת עצר, הנסיכה שטי פא ני, הנקוב בשם &quot;אופטריה-אונגריה בדבור ובתמונה&quot;, ואשר תבאנה בו כל התמונות מהמערכת בלבוב, יקהו חלק בראש גם כל קדמוניותינו הנ&quot;ל בתמונות רבות. ד&quot;ר צבי מאלטער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL28" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL29" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="חזון גליציה"/>
            <div ID="DIVL30" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL31" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="ב. על התורה ועל העבודה. (סוף) הסבה, אשר בתי הספר ההם לא יכלו להתפתח כמשפט, היא חסרון ידיעת ועד הקורטוריום את רוח אחינו בארצנו ידיעה ברורה ונכונה. רוב מנין ורוב.בנין של אחינו פה המה שומרי משמרת התורה ונוטרי דתה בתום לב, שונאים את כל החדש ועוינים כל תקון אשר יש בכהו לפרוץ פרץ בחומת התורה. גם אלה אשר כבר עלו על גבעות ההשכלה — בבני הדור הישן הכתוב מדבר — גם הם מפני ההרגל והחנוך אשר פעל עליהם פעולתו כבד יכבדו את כל קדשי עמם למצער בפיהם ובשפתם, וכל עוד אשר לא יוכחו לדעת, כי הדבר החדש איננו מתנגד לשמירת חקי הדת, לא יאמרו כשר גם לדבר טוב ומועיל, וע&quot;כ אם יחפוץ הועד הראשי לרכוש לו את לבות כל המפלגות, יתאמץ נא להכריע את הכף לטובת הלמודים העברים, יושיב נא מורים לשפת עבר היודעים את היהדות ושומרים אותה בכל לב, מורים רצוים לד' ולאדם, בקיאים בטיב החנוך ועושים מלאכת ה' באמונה, מורים אשר התלמידים לא יראו בהם און ופעולות אשר לא כדת היהדות, כי אם עוד יתאמצו להוקיר בעיניהם את כל מנהגי האומה אשר ברוח התורה יפודתם, לא יכבידו אכפם על הנערים לשבת בעת למדם למודי קדש בגלוי ראש, כי דברים כאלה גורמים הקלת הדת גם בפרטים אחרים; כי הנער לא ידע להפלות בין דבר לדבר ושבתו גלוי ראש עת למדו תורת משה מורשה תביאהו להקל גם בכבוד למודי התורה ההיא. כל זה יהיה אם ראשי הועד יגלו את דעתם בדרך אופיצילי כי דין ומשפט אהד למורי שפת .עבר עם יתר הטורים, למודי קדש לא יהיו כדי לצאת ידי הבריות כ&quot;א למוד ישר, נכון ומסודר, על המורה לשפת עבר יהי נטל לתת דין וחשבון על למוריו כיתר המורים, וראשי הקורטוריום ישימו עיניהם ולבם כי המורים לשפות החיות לא יקלו בלמודים העברים ונושאי דגלם, כי המלמד לא יצור את המורה, והמורה לא יקנא בכבוד המלמד תורה, ויחדיו ירביצו את צאן מרעיתם על נאות התורה והמדע, והנערים בצאתם טביה&quot;ם ידעו מלבד ידיעות חול גם ידיעות הקדש, בינה בספר, כתב ולשון, וידיעה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מפוררת בדברי ימי ישראל. כל זמן אשר לא ישנו הנהגות בתי הספר ההם לטובת הלמודים העברים, כל עוד אשר לא יסתפק הקורטוריום בתבלו את התנוך הישן בתבלין השכלת העת החיה כי אם יאמר להוציא ישן מפני חדש, אין כל תקוה כי הבתים ההם יעמדו לאורך ימים. אמנם גם בהיותם במצב הנכחי נמצאים בהם דברים טובים, אשר אלו לא נוצרו אלא ב'טביל אלה דימו להתקים, כי מבקריהם ידעו למצער להוקיר את יום השבת וימי המועדים במצאם בהם מנוחה שלמה, בעוד אשר בבתי הספר לעם ילמדו לדעת רק את חגי הנוצרים כי נתנו לשביתה ולמנוחה, וחגי ישראל מאן דבר שמיהו? ואף גם זאת כי בעוד אשר בבתי הספר לא יוכלו לבקר אלה בני העניים ההולכים ערומים ויחפים בנחלם בוז מבני גילם שאינם בני ברית, כמו בשביל שבני עניים המה עליהם להלקות בכפלים: במזון רוהני וגשמי, הגה בבתי הפפר האלה אין פדות בין בני עשירים לבני עניים, כי בתוך עמם הם יושבים, אך בב&quot;ז אין כה בידי הדברים האלה לחבבם בעיני אחינו היראים והתמימים, בלתי אם יראו בהם ברכה הנכרת לעינים ואז יכבדום ויעריצום וינהו אחריהם. מכל האמור מובן כבר לדעת בי מאד יחטיאו את המטרה אם יערבו קדש בהול, ללמד למורי קדש בשפת פולין, כי מלבד אשר אחינו בארצנו לא ישבעו בכל אופן רצון מלמוד כזה, הנה הרעיון הזה כשהוא לעצמו רק רעיון רוח הוא, כי א&quot;א ללמד שפה אחת זרה בשפה אחרת אשר הנער טרם ידעה כל צרכה; למודים עברים במלוא טובן המלה דרושים לנו, ובהם יקנו את לבב העם לאהבה אותם. יורו המורים לדת עפ&quot;י החק בשפה הדרושה להם, אך המורים לעברית יורו כחפץ העם וימצאו חן ושכל טוב בעיני אלהים ואדם. אך דא עקא כי עד כה טרם נתנו עוד מהלכים לספרי חנוך לשפת עבר בבתים ההם, וכל מורה יבנה לו במה לעצמו, ילמד כטוב בעיניו באין פדר ומשטר נכון ושטה ידועה, ונמנע אפוא להבוחן לבחון את התלמידים, אחרי כי אין בידו קו המדה לישר את דרכו על פיו כאשר יש ללמורי השפות האחרות, וגם חכמת המורים המצוינים תתבלע וידיהם לא תעשינה תישיה בהעדר פרוגרס מיוחד. אולם גם המכשולים האלה יופרו אם רק ישים הועד הראשי באמת את לבבו לדבר הזה, כי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="רבים המה ספרי חנוך הראוים לתהלה, ואם את הדבר הזה יעשה הקורטוריום ויכלו הבתים האלה לעמוד. אפם כשאנחנו לעצמנו אין אגו יוצאים עוד ידי חובתנו בהשליכנו כל יהבנו על הבארון צבי; כבר בא מועד כי נדאג גם אנחנו למצבנו אנו כפי אשר לאל ידנו. הן לא אלמן ישראל מקהלות נכבדות בארצנו, אשר ראשיהן המה נבונים וידועים ועופהים באמונה בצרכי הכלל, ולמה זה יעלימו עין מענין נעלה ונשגב כזה אשר עתידות עמנו תלויה בו? האם יש להם מקצעות נכבדים ממקצוע החנוך? בערים הגדולות בארצנו ידאגו ראשי הקהלות לתמוך בידי מבקרי בתי הספר, להאכילם ולהשקותם, למען יוכלו להשתלם בלמודים להיות לאנשים, ולמה זה לא ידאגו להאכילם בנעוריהם גם דגן שמים? אנשים רבים ישנם בתבל, אך יהודים מעטים המה, יהודים משכילים דרושים לנו, וחובה רבה רובצת על הקהלות הנכבדות בארצנו לעשות פדרים בדרכי החנוך, ליפד בתי פפר כוללים בעלי מחלקות אחדות לכל נערי בנ&quot;י אשר ילמדו שם תורה וחכמה, דעת ויראת ה/ והמורים יתאמצו לטעת על תלמי לבב הנערים מלבד אהבה נאמנה וטהורה לכל קדשי האומה גם תשוקה למלאכת יד וחרשת המעשה המחיות את בעליהן, ואם עזר הבארון צבי דרוש להערים הקטנות אשר ידן קצרה למלאות את המחסור ההוא, הנה לא תקצר יד הערים הגדולות למצוא עזרתן בקרבן אם רק יתאחדו תושביהן בלב ונפש• וברוח עצה ודעת. הנהגת בתי הספר האלה תהי מסורה בידי אחינו החרדים והתמימים, אשר ישימו עליהם עינם ולבם לבל ילכו הנערים בארחות עקלקלות, הכנפות בתה''ם האלה תהיינה, מלבד סכום ידוע מקופות הקהל, גם מאבות הנערים הבינונים והעשירים, אשר יעלו לט8פר רב, ואם תמצא ידם גם לכונן בתי למוד למלאכה מה טוב, ואם לא, יתאמצו לתת את הנערים בצאתם מבתי הספר על ידי עושי-מלאכה ולתמכם עד אשר יוכלו לעמוד על רגליהם. יאחזו נא ראשי בית יעקב בעמוד אהד מעמודי עולם לעשות הפד עם בני הנעורים, ואז יכונו גם העמודים השנים תורה ועבודה, ואז יש תקוה כי דרכי חיינו החמרים והמוסרים ישנו לטוב, ודור יולד יהי משכיל בבל דרכיו ויהודי בכל מעשיו י לצבי ולכבוד לפליטת ישראל. יצחק אבן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL38" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL39" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="מכתבים"/>
            <div ID="DIVL40" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="13">
              <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="קראקא. חשבון מפעלי &quot;בתי יסוד הבאתן הירש בגליציה ובוקובינא&quot;, אשר יצא לאיר בימים האלה, מראה לעין כל הברכה הרבה והתועלת הגדולה הצפונה ביסוד הזה. לפי החשבון הזה נוסדו בשנה הנכחית עוד ארבעה בתי ספר בני מחלקה אחת בערי דומברובא, סניאטין, סלוטווינא ודילאטין, המכלכלים נפשות שלש מאות ושלשים ושלשה ילדים במזון רוחני. בשנה העברה הוקמו עשרה בתי ספר כאלה, אשר עליהם נוספו במשך השנה הנכחית מחלקה שניה לכל אחד ומספר התלמידים המבקרים בהם עולה לערך אלף ושבעים ושלשה, אשר מהם היו רבים לפנים עזובים ומשולחים לנפשם, קרועים ובלואים, ברוח הומיה ונפש נדעכת, באין משגיח להליכותיהם ובאין מנהל פדרי חנוכם ומשטרי חייהם. שבעה בתי ספר בני ארבע מחלקות עומדים מכבר ובהם ילמדו אלפים ושלשים ותשעה ילדים, מלבד אלה אשר כבר כלו שם את חק למודם ויזכו להכנס לבתי הספר הגבוהים להרבות חכמתם ולהרחיב חוג ידיעתם למען יהיו לאנשים מבשרים וצולחים בחייהם. מלבד זאת הוסיפה עוד האגודה לחונן ארבעה בתי ספר המכילים אלפים ומאתים ילדים במתנת כפף פך שמונת אלפים פלורון למלא את כל מחסוריהם. בעד הנערים אשר כבר עבר עליהם זמן בחרותם נוסדו שנים עשר בתי כפר ללמד בהם בשעות הערב כל החפץ לרכוש לו הידיעות הנחוצות לכל אדם באשר הוא אדם. מספר כל התלמידים אשר יקשיבו לקה בבתי הספר הנופדים ע&quot;י האגודה הזאת עולה לערך שבעת אלפים, ומספר המורים הוא תשעים ושנים ורובם ככלם יפיקו נחת ורצון טוב מאת ראשי האגודה ומנהליה. האכפה האחרונה, אשר היתה לראשי האגודה הזאת, גמרה אמר ליפד גם בשנה הבאה מפפר בתי פפר כאלה בערים הקטנות בגאליציה, מקום שם נערי ישראל מעטים הם מאד וכל תמיכה רוחנית הפרה להם. והנה למען הרחיב חוג מפעלות האגודה הזאת מדי שנה בשנה, גמרו ראשיה אמר לתמוך גם בידי הסטודנטים העברים אשר יקדישו את כחם ועתם למטרה הנעלה והנשגבה, לנהל בתי פפר כאלה על פי רוחם וחכמתם בתור מורים הראוים לאותו דבר, ולתכלית זאת תתן האגודה"/>
            </div>
            <div ID="DIVL42" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL43" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="הזאת לשלשים ושמנה קנדידטים מבתי הספר למורים ולחמשה עשר צעירים מבית המדרש לרבנים בווין תמיכות שנתיות או חדשיות. גם להרחבת המלאכה והרשת המעשה בישראל תדאג האגודה הזאת ותשתדל להחזיק בידי הנערים אשר ישלחו ידיהם לעבודה בבתי המלאכה המסדים על ידם. מספר הנערים בבתי המעשה האלה עולה לערך מאתים וחמשים ושבעה, מלבד חמשים ותשעה נערים אשר נשלחו לעיר ווין להשתלם שם באומנתם על חשבון האגודה הזאת, אשר תמלא את כל מחסוריהם. בתי מלאבד, כאלה הנם לרוב בערים שונות ומספר כל העובדים הצעירים האלה העומדים בהשגחת ראשי האגודה הוא שבעה אלפים חמש מאות וחמשים, הכנסות האגודה המובאות מפרי הכסף, סך שבעה מיליון פלורין, אשר הקדיש הבארון הירש להמטרה זאת, עולות לסך 345426 פלורין ומהן הוציאו עד היום סך 327098 פל. ל&quot;ג. ווין. מם' דין וחשבון מעשי ביהמ&quot;ד לרבנים פה בשנה הראשונה, אשר אליו נלוה מאמר מדעי ע&quot;ד &quot;יחזקאל&quot; מאת הפרופ' ד. מילר, אנו רואים כי מספר תלמידיו עלה לעשרים וחמשה, רובם ילידי גליציה, מנהל ביהמ&quot;ד וראשו הפרופ' ש ו ו א ר ץ לסד בתלמוד ופוסקים ובתורת הדרוש, הפרופ' ד&quot;ר מילר בשפת עבר, הפרופ' ביכלר בתולדות ישראל והח' פ ר י ד מ א ן (איש שלום) בתנ&quot;ך ומדרש. בהמחלקה התחתונה המכינה תלמידים לביהט&quot;ד לרבנים או חונכת אותם לטורים, בקרו עשרה תלמידים. בית־עקד הספרים הגדול להמנוח ד&quot;ר יילינק היה לקנין ביהמ&quot;ד לרבנים, ומלבד זה נתנו ספרים רבים במתנה לביהמ&quot;ד נדיבי עמנו בווין ומחוצה לה. הפרופ' שווארץ יביע את תקותו בם' הדין והחשבון, כי תקוה נעימה נשקפה לביהמ&quot;ד הזה לימים יבואו וברכה מרובה צפונה בו לישראל. הבה נחכה! פאריס. לפני ימים אחדים בשר האנטיסטיט הידוע דרי־ מון לקוראי עתונו &quot;016*1&quot;? 6י1כ(11 £1,!, ולאוהביו מקרוב ומרחוק, כי לשמחת לבו דבריו לא החטיאו את המטרה והזרע אשר זרע על תלמי לבות קוראיו עשו פרי הלולים, אחרי כי בעיר הגדולה לאלהים גגן&quot;116*01? יפדו תלמידים רבים אגדה אשר מטרתה: ללחום את בני שם עד רדתם. בלשון מדברת גדולות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="הרים על הגם את הטיסד ויפזר לו מלוא חפנים תהלה וכבוד על עז לבו ואהבתו הטהורה לעמו הצרפתי. אולם הה! קפדה, בי ממשלת הנשיא החדש ראתה ראשית לה לשים חחים באפי הרשעים, אשר זה דרכם כפל למו ללכת ולהדק לאחרים. החקים החדשים, אשר הממשלה העלתה על שלחן המחוקקים ואשר כוננו אמנם נגד המהרפים (611;1181[0י1^1נ^), יעמדו לשטן גם לכל מחרחרי ריב ומגרי מדון בין אחים. זאת ראה גם בעל &quot;המלה החפשית&quot; ויפחד פן יבלע לו כצאת החקים האלה לפעולות, וישם לו כלי גולה וביום השני לשבוע נפלט על נפשו ויברח לארץ בלגיה. מעשהו זה הביא במבוכה את אוהביו ובמחנה שונאי בני שם היתה תאניה ואניה. אולם הפליט מהר לבבם את נפשו בנתר ובברית, כי חלילה לו לעזוב את עבודתו הרמה כל עוד רוחו בקרבו למען עמו וארצו ורק למען לא תוכל גם הממשלה החדשה להפריעהו ממלאכתו שם לו כלי גולה ויעזוב את עמק הבכא, אשר ידי העברים עוד תרקטנה בו בסתר רשע ועון, וממשכנו אשר אוה למושב לו ידבר השכם ודבר אל עמו עד אשר גם עיני עורים תפקחנה ויגרשו מגום את העלוקות הצמאות. אולם מי לא יראה כי רק דברים המה אשר גם רוח בקרת קלה ישאם וכמץ מגרן יסערו נגד דעת הקהל הצרופה, ולכן רבים חוו דעתם בעתוניהם, כי פליטת דרימון תראה לדעת כי לא רק נגד היהודים כונן עד הגה חציו כי אם נגד כל המשטר השורר כעת בארץ.— הברת התלמידים היהודים בעירנו הנופדה זה כשלש שנים ואשר בראשה עומד כותב הטורים האלה (ממטרתה ופעולותיה אולי נדבר לעת אחרת) שלחה מכתב ברכה אל הנדיב הידוע אוהב עמו באמת ובתמים ה' קלוגימום זאב וויפוצקי נ&quot;י ליום מלאת לו שבעים שנה. — בין המהרפים הרבים, אשר נאסרו בעת האחרונה במאסר, נמצא רק יהודי אחד אשר נתפש בעיר רייטם, מזה נראה כי הודות לאל הספחת החדשה לא פשתה עוד לשמחת לבנו בבשר אחינו הרבים המתגוררים בצרפת. מי יתן כי גם בימים הבאים ידעו אחינו הצעירים לשמור את נפשותיהם מהדעות הטחריבות האלה, ויראו בזה לכל באי עולם כי ה י ג ואבדון לא ימצאו לעולם קן להם בלב יהודי נאמן. דור שפירא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="לונדון. מאז החלה השנאה לישראל להתפשט בארצתו אירופה, היתה זאת נחמתנו כי בארץ אנגליה תושביה שלמים הם אתנו ולכל בני ישראל לא יפתח איש את פיו, ואף גם זאת כי כפעם בפעם יקומו גם חכמי הנוצרים להליץ בעדנו ודתנו, אולם לדאבון נפשנו מצאה עתה גם פה השנאה לבני שם קן לה ובמסתרים תפרץ פרץ, ואם החרש נחריש בעת הזאת מי יורע•'אשר יקרנו באחרית הימים. כאשר ישב עוד גל דם טון בראש שרי המלוכה נשאל מאת אחד בחירי העם לתקן תקנות לעצור בעד פליטי רופיה לבוא לגור בקרבנו. השר ההוא, המצוין בתכונתו לפרוש כנפיו על הנרדף, ענה להשואל בי מספר הבאים איננו גדול ואיננו שוד, לקבוע חקים מיוחדים לעצור בעדם. עתה התעורר השר סלי סבור י (לפנים ממונה על הענינים החצובים) ויאמר עם הספר לפני נבחרי העם לסגור את שערי ארצנו לפני המון חלכאים. זאת איננה הפעם הראשונה אשר הוציא דברים רעים נגד עמנו, ועתה כאשר רצח נשיא צרפת נגע עד לב כל ממשלות אירופה לקום נגד אנשי הבליעל האנרכיסטים המבקשים לעקור את הכל ולהכותם חרם, ראה השר םליםבורי, כי עתה היא העת הנכונה להביא הצעת אפור התישבות הזרים לפני בחירי בית ועד המדינה ויאמר כי מלבד אשר יהודי רו&quot;פ מורידים את מצב העבודה ומלאכה, הנם מביאים עוד אתם את הדעות הנשחתות, אשר מהן ללמודי האנרכיסטים תוצאות, לזאת הבה נתהכמה לסגור בעדם את חופי ארצנו למען יהיה שלום ושלוה בארמנותינו. כאלה וכאלה דבר השר לפנ* הנבחרים, ובשבו; הבא יקרא שנית את ההצעה לפניהם (רק אחרי הקריאה השלישית תהיה כל ההצעה כאחד מחוקי הארץ). כל מכה&quot;ע הליברלים מתנגדים להצעת השר, כי מי לא ידע כי בין כל אלה אשר הובאו פה למשפט בעון האנארכיפם לא היה גם אחד אשר מוצאו מבני ישראל, לבן רק תואנה מבקש השר פליפבורי. השר הזה אמר עוד כי היציאה מרו&quot;פ לאנגליה הולכת הלוך וגדול, אולם באמת מספר הבאים הנה בשנת 1891 עלה לערך שנים עשר אלף, בשנת 1892 פחות מאחד עשר אלף וחמש מאות בעוד אשר בשנה העברה לא עלה מספרם לששה אלפים! קהלת אחב&quot;י בעירנו תשגיח בעין פקוחה על הראוים לתמיכה ולא יפיו למשא על בתי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="החפר אשר להנוצרים. בן כל יתר האשמות שטפל פליפבורי על יהודי רו&quot;פ קלוטות הן מן האויר, ועל הנבחרים בבית ועד המדינה מבני עמנו לקום באיש אחד לשים לאל את חלומותיו ולסתום פיות משטיגינו ומקטרגינו. — מעטים המה היודעים כי המלכה וויקטוריה מיוחסת מזרע דוד המלך. אולם כן הדבר כפי דעתה, ולבן נכספה תמיד נפשה לבקר את ירושלים והמקומות הקדושים לאבותיה. אם תגמור בדעתה לנפוע גם בשנה הזאת אז תלך בעקבות בנה היורש עצר ואחרים ממשפחת המלוכה, אשר בקרו כבר גם הם את אה&quot;ק. המלכה מאמנת כי מוצאה מבת צדקיהו הבכירה אשר ברחה עם אחותה לארץ אירלאנדיה להנשא אל הרמון מלך מדינת אולפטר (כעת אחד מגלילי אירילאנדיה). עוד לפני עשרים וחמש שנים שלח אהד החכמים דברים להמלכה כי מצאה מיוחסת לדוד המלך. בפקודת המלכה נפע אליה ושם הראה את ציור אילן תולדות המלכה, וע&quot;ב תשתוקק לראות בעיניה את אה&quot;ק, את הר הזית וירושלים, ולכן כמעט כל בני המלכים בארצות אירופה יזרקו במי הירדן, יען כולם יחשבו את עצמם לשאר מלכת אנגליה.— אברהם הארנשטיין דמה כי בבאו בברית הדת הנוצרית יעלה לגדולה, אך עד מהרה נוכה כי המיסיון דואגת רק לנשמתו ולא להגוף וצרכיו. אברהם הרהיב בנפשו לדרוש מאת המטיף ווילקיגפון (ראש המיכיון פה) כי יתן לו כפף או חשבון הוצאות המיסיון וההכנסה, ע&quot;ז ענהו המטיף כדברים האלה; אל תחשוב כי מכתביך יפהדוני להעניקך בכסף וזהב. הנני חופה בצל הוקי ארצי, ואתה דע לך כי מכתבך האחרון יוכל להביאך לירי עונש כבד מנשוא. — מצב החייטים והחייטות מאחינו בקצה מזרח עירנו הוא ברע מאד. לפי הנשמע בדעת ועד האגרה לדרוש מאת נותני העבודה להמעיט זמן הפעולה לעשר שעות ביום ולהעלות את שכרם לשבעה פינם לשעה. כעת יעבדו בפרך שש עשרה שעות ביום בעד פת לחם ויותר להם אין, לכן מחסרון מנוחה ופרנסה רבים הם אשר יגועו בלא עתם. הועד מודיע כי אם לא יאבו האדונים למלא את שאלתם נכונים הטה לקרוא אל התופרים וההייטים ובו' לשבות ממלאכה. אולם הינצחו במלחמתם זאת? אמנם בהתנועה הזאת צפון גם טוב, כי לכל הפחות תראה להשר פאליפבורי, כי גם הזרים ההם לא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="יסתפקו במועט וכאחיהם האנגלים יודעים הם כי לא על הלחם לבדו יהיה האדם, ובזה אולי תבטל הנפבה להק ,,התישבות הזרים&quot; אשר השר הוא משתדל להוציאו לאור. — ביום בית החולים (יום אחד בשנה ידרשו המטיפים מהדתות השונות למשען בתי החולים בלונדון) נאסף בבתי הכנסת לאחינו פך שמנה מאות ושלשים וחמשה שטרלינג. — ה' עדוארד רפאל הבטיח לנדב שלשה אלפים שטרלינג לבנין הועד למעשה צדקה והפד לאחינו, יהי שמו מבורך, — בעיר באנגור אשר בצפון וועהלס נחנך בהכ&quot;ג לאחינו השוכנים שם. .8מ6י1 בוקרסט. מערכת הרשת המעשה להחברה הלאומית פה לא עלתה כלל וכלל, יען כי היהודים לא השתתפו בה. אחינו בארצנו מצטינים במקצוע חרשת המעשה באופן היותר נפלא ופעולותיהם ידועות למשגב גם בחוץ לארצנו, אך לא חפצו לקחת חבל בשערי המערכת פה, יען כי ראשי החברה הנ&quot;ל נועצו בראשונה אם לתת ליהודים מהלכים בהמערכת הזאת. מארוקו. מעיר פיץ בירת מארוקו מודיעים, כי אחי השולטן מולייא אמאן קרא אליו צורפי-זהב אחדים מאחינו ב&quot;ב ויצו אותם להכין בעדו ;'חותם המלך&quot;. היהודים הבטיחוהו אמנם למלאות מצותו, אך לבם הכה אותם בדעתם, כי אחיו הצעיר נבחר כבר למושל הארץ, ויפנו בטבוכתם אל השופט, ויספרו לו את כל אשר קרה אותם. השופט נתן להם צו לבלתי מלאות את מצות מוליין אמאן, ולמען לא ישפך עליהם חמתו ולא יהרגם או יענם על מרותם את פיו, הסתירם השופט בביתו. כהודע הדבר להשולטן האמתי הודה להיהודים בעד אמונתם יתם לבם ויבטיחם להיות להם לפתרה כל הימים. מארוקו. במות השולטן ם35£ג1־1 היל ורעדה אחזו את היהודים יושבי מארוקו, כי פחדו פחד פן יקומו עליהם הערבים להרגם ולאבדם, לשלול שלל ולבוז בז. כאשר נאסף אל עמיו 318 בשנת 1873 עברו צרות רבות על ראשי היהודים; גם במות המושל אבדערראהמאן בשנת 1859 שפכו הפראים המתם בחיק זרע יעקב. הכה ופצוע את היהודים, באין שר ומושל בארץ, היה להערבים לחוק ; עול שכמם הוסר, ובמה ודע איפא כי חפשים הנמו אם לא ירעו?— אדות תכונת גפש מוליי האסאן מרבים מכה&quot;ע להודיע, מכתבים רבים כתב לטובת"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="היהודים, אך להצילם מיד עושקם לא עמל הרה, כי מטה ירו. דבריו היו תמיד טובים ונעימים, והרבה פעמים הבטיח לשום עין פקוחה על ישראל ולהאיר פניו אליהם, ובכ&quot;ז אף גזי־ה אחת מן הגזרות אשר נגזרו ער היהודים לא הופרה במשך ימי ממשלתו. ?י ולי לא היה לאל ידו לשנות אופני הממשלה, כי ירא להעיר חמת שריו ועבדיו, כי לו הטה אזן לרחשי לבו הטוב, כי אז כיהודי כמושלם האשימו אותו כי אין אמונה בו. כאשר באו מלאני החברה כי'יח מאנגליה לברכו(1873) בקחתו שבט הממשלה בידו, צוה ליועצו להבטיח אותם הבטחה שלמה, שלא יסור מהדברים אשר נאמרו למונטיפיורי בשנת 1864. בכל מכתביו העיר שהנביא צוה תמיד להטיב ליהודים ומדוע ירדפם הוא. והם יעלו לו מס מדי שנה בשנה; אולם למרות כל הבטחותיו, ראינו חמם ושור בארצות השולטן ובשנת 1874 היתד. שערוריה גדולה בעיר סא£י, ורבים נהרגו והרוצחים לא נענשו, אף כי משולחי אנגליה וצרפת צעקו חמס, ומדי חיש בחדשו באו תלונות ב&quot;י אל החברות בלונדון ופאריס על המעשים האכזרים אשר יעשו עם היהודים. — בימי השולטן הזה השתדלו השרים הפרים למשמעתו להביא את כל הגרים בארצו תחת ממשלתו, אף אם באו הנה מארץ אחרת ועוד ישובו שמה לא יהיו תחת מחפה קונזול ארצם, ואם יהיה לאהד מן הגרים דין ומשפט, לא הקונזול כ&quot;א השולטן או אחד מפקידיו ידין וישפוט. ההברות כי&quot;ח באנגליה ובצרפת כשטען את הדבר מהרו להראות לממשלתן, כי רעה נשקפה ליהודים, אם יד הערבים תמשל בהם, האורבים רק לדמם ולכפפם וכל המסחר ירד מטה מטה, כי מי זה יהין לבוא אל מארוקו, אם יד קונזול ארצו לא תעמוד לימינו? דברי ההברות עוד נתחזקו ונתאמתו ע&quot;י רצח ומעשים אכזרים, אשר קרו אז יום יום, ובכ&quot;ז עוד נדברו הדבי־ים הנ&quot;ל בין השולטן ובין הממלכות האחרות ובשנת 1880 היתר. אפפה בעיר מאדריד אדות הדבר הזה, האדונים נעטער ווענעציאני נשלחו מהחברות אל האספה לעשות כל אשר ביכלתם, לבל יבצעו שרי השולטן את זממם בדבר הקונסולים. דרך המשולחים האלה צלחה כחפצם, לא לבד הקונזולים נשארו בתקפם להגן על תושבי ארצם, כי אם לבקשת האפיפיור גמרו אמר, שכל איש יוכל לעבוד את אלהיו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="כאשר עם לבבו, והמכתב אשר נתן להשר מונטיפיורי בשנת 1864 יעמוד בחזרתו, ואמנם שלח השולטן מכתבים לשמור את החקים, אשר חקקו אנשי האספה, ואם תהיה ליהודים בקשה, לא יאחרו להביאה לפני כסא כבודו. אולם כב־ פקודי השולטן לשריו ועבדיו, נשאר גם המפקד הזה כתוב הדר ולפעולת אדם לא יצא, הוא צוה-והם לא שמרו מצותיו; עול החקים המעיקים לא הוקל מעל שכם היהודים וחמס ושוד והכה ופצוע היו חלקם כמקדם. בשנת 1884 באו מי הצרות עד הנפש ובעיר דימנאט היתה צעקה גדולה ומרה על שופטי המקום, שופכי דם בלי חמלה. לקול הצעקה הבאה אל העיר טאגניר הופר נציב דימ־ נאט מממשלתו וליהודים היתה הרוחה. מעיר דימנאט בא הנציב האכזר אל עיר פ־ץ, שם נתנו לו כוס תרעלה, מהול בארזעניק, הפחה שתה ולא נודע כי בא סף רעל אל קרבו. המושל ושריו ראו ויתמהו, רעדה אחזתם ולא יפה עוד המושל לענוש את הנציב, כי אמר כי יד אלהים עשתה זאת, ואף כי הפצירו בו קונזולי בריטאניה, צרפת ורומי לקהת המשרה מן הנציב, בכ&quot;ז נשאר על פקודתו עד יום מותו. בשנת 1886 היתה שערוריה בעיר פיץ ואלקאזאר ובשנה הבאה 1887 נהרגו יהודים רבים אצל העיר מוגאדור, גם עתה שועת האמללים ותלונות ההברות לא הביאו תעלה. בשנה הזאת נפו שרי השולטן עוד הפעם להקהיל את כל שרי הממלכות אל העיר מאדריד ולקחת מיד הקונסולים את הכה והעז להגן על תושבי ארצם; אבל ההברות כי&quot; ה הראו כי אין להאמין להבטחות השולטן, כי אין לו כה ורצון לשמור מוצא פיו. את כל החקים המבדילים בין יהודים ומושלמים כתבו על גליון, למען דעת כי המכתב משנת 1880 רק משחק לו. מאז והלאה הראה השולטן פנים צוהלים ליהודים. כאשר באו נשי היהירים לברכו ביום הגו צוה להמליץ להבטיהן, כי מכל מושלי מארוקו אף אהד לא דאג בעד טובת היהודים כמהו, בדעתו כי ממשלתו לא תכין, אם לא ישמור את היהודים מכל פגע ואסון. ומלבד זה הרבה אותותיו, כי אוהב ישראל הוא. ב&quot;י היושבים בעיר מארוקו לא שלמו מם משנת 1879 עד 1887 והוא *שמט ידו מן החוב, ובעד ב&quot;י היושבים בעיר דימנאט בנה מכספו רחוב הדש (טע־ ללאה), בכ&quot;ז לא היה.לאל ידו לקחת משרת הקונסולים מידם."/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="גם אחרי בן לא שנה את דרכו והפקידים עשו ביהודים כרצונם. בהיותו בטיטואן בשנת 1889 קבל את היהודים בספ&quot;י וידבר עטהם טובות ועם הרב השתעשע כשעה שלטה. בטרם עזבו את העיר באו ב&quot;י מעיר 81108110111111 ויצעקו לפניו על הערבים, כי המרו את חייהם/ וכשמעו נאקתם כתב אל נציב העיר לענוש את החוטאים. בחדש נובמבר העבר גער המושל בעצמו ובכבודו בנציבי, קאיד ווידאה, ע־1 אשר ילך עם היהודים בקרי. מן העת ההיא והלאה לא זכר את היהודים ומצבם בעינו עומד, וגורלם הוא כאשר היה בטרם נתן מכתב ההרות למונטיפיורי בשנת 1864, ובמצב זה יעמדו גם בימים הבאים, עד אשר תבוא ארץ מארוקו תחת ממשלת צרפת או בריטניה.— זה כשנה בא איש יחידי, שמו שמעון אבעטאן, אל שרי הממשלה בעיר מוגאדור ובידו' מכתב מהמושל המצוה לשופטי העיר להשיב לנושא המכתב את נחלתו. המכתב היה מזויף, אבל אבעטאן החליט בי הוא חף מכל פשע ואת המכתב נתנו לו בשערי המשפט בטארוקו. האיש הובא אל בית האפורים ואשתו עשתה כל אשר בכחה להוציאו ממסגר, אך כל יגיעה היה לריק. הרבה פעמים נפלה לפני השולט; ותחל בעד אישה, ויהי כי הציקה לו כדבריה, קרא אליה; &quot;לא אוכל להוציא את בעלך מבית הכ־^א; אם תביאי דברו לפני שופט יהודי או נוצרי, גם הוא יענוש אותו על חטאתו&quot;. האשה לא אמרה עוד נואש 1בראותה, כי השולטן הולך לעזוב את העיר, לקחה את פרי בטנה ותניחהו לפני הסוס אשר רכב עליו ותקרא בקול גדול: &quot;אם לא יחפוץ אדוני השולטן להשיב לי את בעלי, ידרך וירמום את הילד, כי אין איש שיכלכלהו ויגדלהו&quot;. קול בכיתה הרך את לבו ויקייא אליה: &quot;אישך יצא לחפשי&quot;, השמועה באה אל העיר מוגאדור ואיש לא האמין לאשר שמעו אזניו, ובימים אחדים בא מכתב השולטן, לשלוח את אכעטאן חפשי. ,*1181110161)16*1 .ע .•1(1 צפת. פחת ירושלים הודיע להממשלה הרוטמה, כי בשנה הזאת השתתפו ב&quot;הלולא דרבי שמעון&quot; לערך 40000יהודים מארץ ישראל, סוריא, ערב, תימן, פרס, הודו וטאזיה התיכונה, אשר התפללו על קבר רבי שמעון בר יוחאי במשך שלשים ושש שעות רצופות. לפני נסיעתם התפללו היהודים לשלום השולטן ע ב ד ו ל האמיד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="ניו־יורק. בבית המחוקקים אשר חק הדש, לבדוק ע&quot;י רופאים את כל הנודדים הבאים לאמריקה באניות מארצות אחרות. ניו־ץרק. לפי הספירה האחרונה נמצאות באמריקה 316 קהלות יראים וחרדים אשר מספר חבריהן עולה לערך 57597, וערך 217 קהלות חפשים, אשר חבריהן עולה למספר 73899, לפי זה עולה מספר אחינו תושבי אמריקה לערך 650000, אך נעלה הוא מכל ספק כי מספר רב מאחינו באמריקה לא ישתתפו בעניני הקהלות, וע&quot;כ יש לשער כי מספר רב מאחינו תושבי אמריקה עולה למיליון ויותר. ביהכ&quot;ג הראשון נכנה בעי־נו בשנת 1650 וכעת נמצאו פה 301 בתי תפלה. — המנוח ז לי גט א ן המצוין בנדבת לבו השאיר אחריו סכום עצים לטובת המשים בתי הסד וצדקה; לבית היתומים העברים פה נדב סך מאה אלף פלורין, וכן נדב סכומים עצומים לבתי הסד אחרים. בואינבדאירם. מכה&quot;ע מודיעים ע&quot;ד מעשי־רצח שונים שקרו פה בימים האחרונים, מבלי אשר הממשלה הארגנטינית, אשר תתנהל בעצלתים ובשפלות ידים, תענוש את הרוצחים ברשעתם, נם מאחינו האברים, ילידי רופיה, נרצחו אחדים בשבועות האחרונים באופן משונה בראש כל חוצות ע&quot;י ספרדים אכזרים, אשר אין מוחה בידם. אמלל היהודי ההולך ביחוד בלילה בלי חרבו וקשתו, כי על כל צעד ושעל יארבו לנפשו. למרות כל אלה מרבים היהודים לבוא לארננטיניה, אשר נם יעמדו ברשות עצמם ולא יחכו לתמיכת הבארון הירש, ואחריתם טי ישורנה?"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL62" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL63" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL="עניני הספרה היהודים בצרפת ודברי ימיהם"/>
            <div ID="DIVL64" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL65" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="מבוא. בעת הזאת בית ישראל הה! הכה לרסיסים ולפלגותי הרבות גדולים חקקי לב; אלה משתחוים לאליל הזהב ובצלו יאמרו לחיות בגוים בשלום ושלוה, ואלה — לאליל ההשכלה המזויפת ובה חיי רוחם; אלה יטהרו לעיני השמש וכל דעת"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="והבונה יזרו כמו דוה, ואלה יתורו אחרי בארות נשברים; אלה יעפילו לעלות אל הר בת ציון, ואלה יקראו אחריהם מלא כי דוחקים המה את הקץ.... משתאה יעמוד הדור הצעיר מבלי דעת מה לזרות ולהבר, מה לרחק ולקרב; יפנה אל ימין והשפק יאחזנו, יטה אל שמאל והחשך ישפנו! וכן יעמוד רום על אם הדרך פבוך ברעיונותיו, ולפעמים גם יתקפנו היאוש הנורא טבלי דעת לטי ואנה ינום לעזרה ? אולם פתגם קדמון יאמר; אם ירצה האדם ללכת קדימה עליו להביט לאחור, ובאמת אין כל מדע פה עלי אדמות אשר ירחיב את דעת האדם וירבה תבונתו כחקר בדברי הימים. התולדה תעביר לפניו גוים עצומים והמון מעשים רבים, ההתבוננות בארחות כל לאום והלך נפשו תעשיר את כל קרוץ מחמר בידיעות אין מספר; כבני מרון יעביר אנוש ברוחו דורות עברו ולפי אשר יוציא משפטם לשבט או לחסד יכין גם דרכו הוא. גם עלינו הדור הצעיר להתבונן אל ימים עברו ולזכור שנות דור ודור; המה יראו לנו כי רוח היהדות הזק מחלמיש צור וכל כלי יוצר עליו לא יצלח. הדעת הנאמנה הזאת כמץ מגרן תפער את השפק מלבבנו וכהמס דונג מפני אש כן גם תמם את היאוש אשר יכלה מנפש ועד בשר; היא גם היא תורה לנו את הדרך נלך בה ואיך נשקל בפלם ומאזנים רוב מעשינו. אבל כל שנות תולדתנו הארוכה אינן שוות בערכן; יש תקופות רבות ה ע ל י ל י ה, ויש תקופות דלות ושדופות. על התקופות הגדולות בחיי עטנו המפזר גם בערכן גם בתוצאותיהן, תחשב גם חרות היהודים בימי המהפכה הראשונה בצרפת (1789). התקופה רבת העליליה הזאת עשירה בידיעות יקרות ודעות נשגבות, וממנה אמרנו לתת בספרנו; &quot;היהודים בצרפת ודברי ימיהם&quot; תמונה נאמנה ושלמה. אולם כאשר יטיל הצייר צל עב על חלקים שונים מיצירי כפיו למען יראה הצבע בהיר ויבלט בציורו, כן גם גם אנחנו נחדור בתחלה אל היי הצרפתים, אשר היו לפני המהפכה מרים כלענד, למען נרגיש היטב מה יקרה היתה להם החרות ובשמחתם ישמח לבבנו גם אנו. אחרי כן נתענג עמהם על רב שלוטם עד המלך נאפוליון הראשון, כי בימיו הרימו אויביהם ראש ויאמרו להכחידם כמאז מקדם, ובאחרונה נצא בעקבות הסנהדרין הגדולה ונבחן התושיה. 6"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="פעולותיה על דור נולד עד אשר גם רוב זעומי נפשם הרפו מהם ונתנו להם חנינה. אמנם אחדים יביטו על חרות היהודים בימי המהפכה כעל נצחון ההשכלה הצרופה את בעיות ימי הבינים וידמו כי ,פרי מבשל נפל אל פי היהודים הצרפתים *)&quot;, וכמשפט הזה יוציאו גם אלה אשר יעצו לעמנו האמלל לשבת דום ובחבוק ידים עד אשר רוח ממרום יערה גם על כל יתר העמים ואז תרצינה כל הארצות את היהודים ותושביהן כמו אחים יקרבום. אולם הדעה הזאת נפתלה ומתנגדת גם לדברי הימים האמתים. במסמורים בל יצעו נחזק את ההפך ונקוה כי כל רוח בקרת נאמנה לא יזיז אותו ממקומו; במפלה הזאת נעלה ונר האטת לרגלינו, מבאר כרוה שרים נדיב י עם צרפת נשאב מים מפכים וגם אחרי בארות נשברים נתור במנוחה, למען תצמח האטת מארץ הצללים. ובאמת רחוקים היו אז יהודי צרפת משבת בחבוק ידים, ולולא לחמו בצורריהם הרבים עד רדתם בכח ועז כי עתה עוד היו עבדים נרצעים לאדוניהם; אפס אל מלחמת הטצוה הזאת לא קרבו כל יהודי צרפת בפעם ובעצה אחת. שלש מפלגות שונות בארחות חייהן בבית ובחוץ, במצבן בחמר וברוח, בטנהגיהן בדת ודין ישבו אז בכל רחבי ארץ צרפת. הכי נכבדים בעיני העם היו היהודים המכונים פורטוגיזים (8!0£0)01ק 111118.) אשר רבם נאחזו במערב צרפת; ביניהם היו גם חכמים ונבונים אשר בסוד המלומדים בארץ באה נפשם, עשירים אדירים אשר מסחרם פרץ לארצות ולאיים רחוקים, נדיבים וישרים אשר גם על פני שכניהם הנוצרים נכבדו. מצבם בעם צרפת לא היה רע מאד כי היו על הקים מיוחדים להם ולכן גם הביטו בשאט נפש על אחיהם ובסוד יהודים פשוטים לא באו 2). אחריהם במעלה יבאו היהודים המכונים אוויניאנים 111118.] אשר רובם ישבו בדרום צרפת ; אמנם ערכם מך היה בעיני שכניהם, אך לא רדו אותם תמיד בפרך. גם לבם לא השה אלוה חכמה ודעת וידעו להלוך נגד החיים ; רבים מהם היו סוהרים ישרי לב .¥11 6. X' 1163 6)0686111011 ;816111 .1(1 (ג .0117 ¥ 251 .ק ^16)601 0 8)101. 168) 0116)1118 ית621ז\1ג1ג (2"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ואחדים נם חסו בצל הכסף והזהב, אולם עד הראשונים לא באו במצבם בעם ובחברה. בהמפלגה השלישית נמנו היהודים המכונים אלזאסים (£11811016118 111118.) אשר כמעט כלם התגוררו בצפון צרפת. מלבד אחדים יוצאים מן הכלל, הלחץ והעני, המחסור והכפן הדריכום מנוחה כל ימי חייהם. בצאתם שער עלי קרת, היה עליהם לשאת את &quot;אות הקלון&quot; על בגדיהם ונום היה כחוץ לדוש לכל משחית ובליעל, לכן גם מיום גיחם מרחם אטם עד יום מותם שתו מצו את קבעת כוס התרעלה, ושכניהם שמחו לאידם כל היום ויבקשו רעתם. אלה המה שלשת האברים המדלדלים בגופת היהדות הצרפתית תחת ממשלת המלך לורוויג הששה עשר X), בין הפרודים האלה לא היה כל דבק ימים רבים ורק לאט לאט התאחו הקרעים. והנה אם שונות היו המחנות, אך כלן יצאו בקרב ולכל אחת היו ראשים אשר כאריות גברו ללחום בעד חרותם. גבורי הרוח האלה, אשר שמותיהם יזהירו כככבים לעד בשמי היהדות, פלו את המפלה וכנגה לאור צדקת אחיהם המדכאים הוציאו. אחריהם החרו החזיקו גם חסידי אומות העולם ויצאו חלוצים במלחמת המצוה הזאת; כשופר הרימו קולם ויגידו לעמם פשעם ולצרפתים חטאותם; מקול גערתם חתו בני בליעל ופלצות אחזה חנפים; מתגרת ידם פחדו ורהו המתקדשים והמטהרים ובני שחץ חמקו עברו, ואל לב &quot;מורדי אור&quot; ירו גם חצים וקשת ויפלחו כליותיהם, האספסוף הפרוע עמד משתאה ולמשמע אזניו לא נתן אמון ימים רבים, עד אשר מכל עברים נשבו בחזקה רוחות דעת ותבונה, משפט וצדק, ותפרקנה הררי הבערות ותשברנה סלעי הצלמות: ומבין מפלשי העבים.... הפיעה השמש. פאריס, דוד שפירא."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL74" TYPE="CHAPTER" ORDER="25">
            <div ID="DIVL75" TYPE="TITLE" ORDER="25" LABEL="מסכת הדיוטות"/>
            <div ID="DIVL76" TYPE="BODY" ORDER="25">
              <div ID="DIVL77" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="25">
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="מתני' שלשה הדיוטות קופצין בראש ונוטלין חלק בראש, ואלו הן: הדיוטי תופרים, הדיוטי סופרים והדיוטי כופרים. מתני'. &quot;וממלין חלק בראש&quot;. בשירה על הציור ונכל מחלוקת לשס שמיס. •הדיוטי כופלים&quot;. לקמיה מפרש דכופריס דהכא היינו צבועים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="גט' תניא אין חולקין כבוד לעם הארץ אבל הולקין כבוד להדיוט, שנאמר כבוד־ חכמים ינחלו (משלי) ואין חכמים בעמיריקא אלא הדיוטות שקופצין בראש ונוטלין חלק בראש. מאי עם הארץ מאי הדיוט ? אמר רב דעתן עם הארץ כל שדעתו מטורפת עליו, הדיוט כל שדעתו מטורפת על הצבור. והא אפכא מפתברא עם הארץ דמכה דנפשיה הוא נחייב בכבודו, הדיוט דמבת צבור הוא בכבודו לא נחייב? אמר רב מבינא משום דהדיוטות לאו בני מחילה גינהו. מתקיף לה רב שואל והאמר רב ליצינאי מהילה בעמיריקא מביאה לירי כבוד, דכתיב כבוד לאיש שבת (שם), אמר ליה אנא במחילה לחטאים לא קאיטנא. אמר מר אין חולקין כבוד לעם הארץ, והא כתיב נבי אברהם וישתחו לעם הארץ וגו' (בראשית) אמר רב חכימא עפרון באותו יום נעשה הדיוט תדע שקפץ בראש, וכדתניא מפני מה לא סרב אברהם אבינו לאבימלך וסרב לעפרון משום דעפרון הדיוט היה והדיוטות לאו בני מחייה נינהו. — הדיוטי תופרים וכף. ת&quot;ר מנין שהדיוטי תופרים קשיש מכל ההדיוטות שבעילם, שנאמר שמלתך לא בלתה מעליך ורגלך לא בצקה (דברים), כך אמר משה לישראל, ולא טובה גדולה עשה עמכם הקב&quot;ה שכל אותן ארבעים שנה לא היו בכם חייטים וסנדלרים ולא שלטו בכם הדיוטות ועזי פנים שבדור. אמר רב פפרא עזים שבהדיוטות הדיוטי תופרים, ועזים שבתופרים חייטים, כדתניא מחט קדם למרצע במעשה בראשית, ומפני מה לא נזכר בתורה משום שהביא הוצפא לעולם. אמר ליה רב מבינא לרב חכימא תא חזי מה בין חייטי דהתם להייטי דהכא, חייטי דהתם מוקירין רבנן וכי גט'. &quot;אנל חולקין כנוד להדיוט&quot;. בכבוד מפני היראה קמיירי מתני'. &quot;ואין חכמיס וכו'&quot;, שכן קורץ להדיוטות בלשון עמיליקא חכמיס. &quot;משוס דהדיוטות לאו בני מחילה כינהו&quot;. דאין מוסלין על פגודן לפיכך אין כנודן מסול. ורב שואל לסבר דגמחילה ממש קמיייי ומתיב ליה מהא דרב ליצינאי. &quot;כבוד לאיש שבת מריב&quot;. והכי דריש ליה אץ ח־לקין כבוד אלא לאיש שצריך מקוס רחב לשבת עליו. &quot;לא סיב א'א לאבימלך. ושקיל מיניה אלך כסך ולעפרון סרג ולא רצה ליקח איץ ארבע מאות שקל. &quot;מחט קדס למרצע במע&quot;ב&quot;. שכן מצינו באדה&quot;ל ויתפרו עלה תאנת ושס מרצע נמצא בתורה ושס מחט לא נמצא. &quot;משוס שהביא חוצפא לעולם&quot;. שמיד כשנעשה אדה&quot;ר סיס העיז פניו כלפי מעלה ואמר אכלתי ואוכל. ,חייטי דתתס&quot;. שנאלץ אירופא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ואחדים נם חפו בצל הכסף והזהב, אולם עד הראשונים לא באו במצבם בעם ובחברה. בהמפלגה השלישית נמנו היהודים המכונים אלזאסים (1016118*118* 111118&gt;) אשר כמעט כלם התגוררו בצפון צרפת. מלבד אחדים יוצאים מן הכלל, הלחץ והעני, המחסור והכפן הדריכום מנוחה כל ימי חייהם. בצאתם שער עלי קרת, היה עליהם לשאת את &quot;אות הקלון&quot; על בגדיהם ונום היה כחוץ לדוש לכל משחית ובליעל, לכן גם מיום גיחם מרחם אטם עד יום מותם שתו מצו את קבעת בום התרעלה, ושכניהם שמחו לאידם כל היום ויבקשו רעתם, אלה המה שלשת האברים המדלדלים בגופת היהדות הצרפתית תחת ממשלת המלך לודוויג הששה עשר X), בין הפרודים האלה לא היה כל דבק ימים רבים ורק לאט לאט התאחו הקרעים. והנה אם שונות היו המחנות, אך כלן יצאו בקרב ולכל אחת היו ראשים אשר כאריות גברו ללחום בעד הרותם. גבורי הרוח האלה, אשר שמותיהם יזהירו ככבבים לעד בשמי היהדות, סלו את המפלה וכנגה לאור צדקת אחיהם המדכאים הוציאו. אחריהם החרו החזיקו גם חסידי אומות העולם ויצאו חלוצים במלחמת המצוה הזאת; כשופר הרימו קולם ויגידו לעמם פשעם ולצרפתים חטאותם; מקול גערתם חתו בני בליעל ופלצות אחזה חנפים; מתגרת ידם פחדו ורהו המתקדשים והמטהרים ובני שחץ חמקו עברו, ואל לב &quot;מורדי אור&quot; ירו גם חצים וקשת ויפלחו כליותיהם. האספסוף הפרוע עמד משתאה ולמשמע אזגיו לא נתן אמון ימים רבים, ער אשר מכל עברים נשבו בחזקה רוחות דעת ותבונה, משפט וצדק, ותפרקנה הררי הבערות ותשברנה סלעי הצלמות: ומבין מפלשי העבים.... הפיעה השמש. פאריס, דוד שפירא."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL84" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL85" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="מסכת הדיוטות"/>
            <div ID="DIVL86" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL87" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="מתני' שלשה הדיוטות קופצין בראש ונוטלין חלק בראש, ואלו הן : הדיוטי תופרים, הדיוטי פופרים והדיוטי כופרים. מתני', &quot;ונוטלין חלק בראש&quot;. בשירה על הצבור ובכל מחלוקת לשס שמיס, &quot;הדיוטי כופריס&quot;. לקמיה מפרש לכופייס דהכא היינו צבועים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="גט' תניא אין חולקין כבוד לעם הארץ איל הולקין כבוד להדיוט, שנאמר כבוד חכמים ינחלו (משלי) ואין חכמים בעסיריקא אלא הדיוטות שקופצין בראש ונוטלי; חלק בראש. מאי עם הארץ מאי הדיוט ? אמי רב דעתן עם הארץ כל שדעתו מטורפת עליו, הדיוט כל שדעתו מטורפת על הצבור. והא אפכא מפתברא עם הארץ דמכה דנפשיה הוא נחייב בכבודו, הדיוט דמכת צבור הוא בכבודו לא נחייב? אמר רב מבינא משום דהדיוטות לאו בני מחילה נינהו. מתקיף לה רב שואל והאפר רב ליצינאי מחילה בעמיריקא 1טביאה לידי כבוד, דכתיב כבוד לאיש שבת (שם), אמר ליה אנא במהילה לחטאים לא קאימנא. אסר מר אין חולקין כבוד לעם הארץ, והא כתיב גבי אברהם וישתחו לעם הארץ וגר (בראשית) אמר רב חכימא עפרון באותו יום נעשה הדיוט תדע שקפץ בראש, וכדתניא מפני מה לא סרב אברהם אבינו לאבימלך וסרב לעפרון משום דעפרון הדיוט היה והדיוטות לאו בני מחייה נינהו.—הדיוטי תופרים וכר. ת&quot;ר מנין שהדיוטי תופרים קשים מכל ההדיוטות שבעילם, שנאמר שמלתך לא בלתה מעליך ורגלך לא בצקה (דברים), כך אמר משה לישראל, ולא טובה גדולה עשה עטכם הקב&quot;ה שכל אותן ארבעים שנה לא היו בכם חייטים וסנדלרים ולא שלטו בכם הדיוטות ועזי פנים שבדור. אמר רב ספרא עזים שכהדיוטות הדיוטי תופרים, ועזים שבתופרים חייטים, כדתניא מחט קדם לטרצע במעשה בראשית, ומפני מה לא נזכר בתורה משום שהביא חוצפא לעולם. אמר ליה רב מבינא לרב חכימא תא חזי מה בין חייטי דהתם להייטי דהכא, חייטי דהתם מוקירין רבנן וכי גט/ &quot;אנל חולקין כנוד להדיוט&quot;. בכבוד מפני היראה קמיירי מתני'. &quot;ואין סכמיס וכו'&quot;. שכן קויין להדיוטות בלשון עמיריקא חכמים. &quot;משוס דהדיוטות לאו בני מחילה כינהו*. דאין מומלץ על כגודן לפיכך אין כגורן מסול. ורג שואל דסגל דנמח־לה ממש קמיירי ומתיג ליה מהא דרג ליצינאי. &quot;כמר לאיש שנה מריג&quot;. והבי לריש ליה אין ח־לקין כבוד אלא לאיש שצריך מקוס לסב לשבת עליו. &quot;לא סיב א'א לאבימלך. ושקיל מיניה אלף כסף ולעפרון סלב ולא רצה ליקח איץ ארנע מאות שקל. &quot;מחט קיס למרצע במע&quot;ב&quot;. שכן מציכו באדה&quot;ר ויתפרו עלה תאנה ושס מרצע נמצא בתורה ושס מחט לא נמצא. &quot;משוס שהביא חוצפא לעולס&quot;. שמיד כשנעשה אדה&quot;ר מיס העיז פניו כלפי מעלה ואמר אכלתי ואוכל. ,חייטי דהתס&quot;. שבארץ אירופא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אתין לבי כנישתא אזלין וקאין בדוכתא עמיקתא, חייטי דהכא שונאין ת&quot;ח ומגלגלין עליהן ובבי כנשתא מתח במין בכותלא דמדינחא להנאתן. תנא בשעה שהלך קאלוטבוס לגלית את עמיריקא, אמר חוצפא כלפי שמיא מהניא, מה עשה לקח מחט בידו ואמר מרי דעלמא חייט חציה אנא, מיד נגלתה. יצאה בת קול ואמרה חייך שעתירין בני אמונתך להיות עזים שבהדיוטות בארץ הזאת. אמר רב ספרא לא אמרן אלא נטילה אבל לענין קפיצה הדיוטי סופדים כתופרים, כדתניא מפני מה אמרו חכמים לא יצא החייט במחטו והלבלר בקולמוסו וכי מר. ענין לביר אצל חייט? אלא משום דמחט וקולמוס ירדו כרוכים לעמיריקא. ת&quot;ר שבע מדות מנו חכמים בסופרים הדיוטים שבעמיריקא, ואלו הן: תוכם כברם, מתנהגים כתלמידי חכמים, אין מקללין אדם חנם, אין הונפ'ין אפילו לחבריהם, נזהרים מגנבת דברים, נותנין לדפוס מן המיטב, ומביאין גאולה לעולם. דרש רב ספרא, ושפחה כי תירש גבירתה (משלי) זו לשון הבבלית שגרשה וירשה את לשון הקדש הקודש מישראל שבעמיריקא והיא כשפחה חרופה לסופרים הדיוטים, אף על פי שאין דין בקרת נוהג בה. ואמר רב ספרא כל ישראל קרואין אדם לפיכך בל אדם מישראל הרוצה ליטול שם סופר בא ונוטל שנאמר כל האדם כוזב (תהלים) אל תקרא כוזב אלא כותב. תניא כל שהוא שוטה כחמור מובטח שיהיו בניו סופרים בעתונים של ישראל, דבתיב יששכר חמור גרם (בראשית) וכתיב ובני יששכר יודעי בינה לעתים (דה&quot;י ו'). והדיוטי כופרים. מאי כופרים ? צבועים ומאי פעטא קרי להו כופרים לפי שהם מבית ומחוץ בכפר. תניא הצבועין דורסין &quot;התחככין בכותלא דמדינחא להנאתן&quot;. שיש להן הנאם מזה מזה שזכו לגדולה, &quot;לקח מחט נידו&quot;. שנג&quot;י מחט מגנטי גלה קלומבוס את עמיריקא. &quot;לענין נטילה/ לענין נטילת חלק בראש הדיוטי תופיץ קודמין להדיוט, סופרץ, אבל לענין קפיצה ביאש שניהן שווין. &quot;ילדו כרוכין&quot;. וזמני נמי דמשמשץ בערבוביא. &quot;תוכם כ3רכ&quot;. תרתי לריעותא. &quot;מתנהגים כת&quot;ח&quot;. שנוקמין ונוטרין כנחש. &quot;אי מקללין אדם חנם&quot;. אלא אם עשה להם טובה תחלה. &quot;אין חינפין, אלא מקללין מחרפין ומגדפין. &quot;נזהרין מגנבת דבלים/ אלא קונץ מאמרים ושירים משל אתיים במשיכה דמשיכה נספרות קניא. &quot;מן המיטב/ כמו ששנינו מיטב השיר כזבו. &quot;מניאין גלולה לעולם&quot;. שמקרבין עקבי דמשיחא בחוצפתן. &quot;שאין דין נקית נוהג בה&quot;' כדכתיב גבי שפחה חלופה בקרת תהיה לה, &quot;אל חקרי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="וטורפין כחיות ומתפרנסין מקדשי שמים כדבתיב ומטל שמיא יצטבע (דניאל). אמר רב ספרא אפשר לאדם להזהר מכל ההדיוטות חוץ מהדיוטי צבועים משום דקיימי עלן כי כסלא לאוגיא. גרשון ראזענצווייג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="(הוף מחוב' ב')"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL98" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL99" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="ממזרח וממערב"/>
            <div ID="DIVL100" TYPE="BODY" ORDER="30">
              <div ID="DIVL101" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="30">
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="במאמרו הראשי הבטיח העורך להביא במקצוע של חכמת ישראל &quot;מפרים, מאמרים ופרקים שלמים בכל הנוגע להתפתחות התורה, החכמה, הקבלה, המליצה והשיר בקרב ישראל ובו&quot;/ אבל מלבד המאמר הקצר &quot;ר' עקיבא ור' ישמעאל&quot; מהד&quot;ד י. ש. בלוף (צד 47—54) המעיד על בקיאות הופיו וחריפות משפטו, והמאמר הקצר עוד יותר &quot;ראשית צמיחת ההשכלה ברוסיה&quot; מרא&quot;ה ווייס (צד 16-9), שאין בו כל חדש כ&quot;א הדברים הידועים לכל ע&quot;ד הגר&quot;א וספר תעודה בישראל להריב&quot;ל והמשפט המוזר כי הגאון מווילנא היה &quot;הזורע הראשון על אדמת ההשכלה בארץ רוסיה&quot; מפני שצוה לתלמידו ר' ברוך משקלוב &quot;להעתיק מן החכמות ללשון הקודש&quot;, — מלבד שני המאמרים האלה נמצא פה רק &quot;נקוד והטיט בדברים של מה בכך וגרגרים ושברים מפוזרים/ אשר הבטיח העורך כי &quot;יזהר מלהכניטם במחלקה זאת&quot; (צד 8). המאמרים (110*¥61 ,¥61113 814) &quot;משקה או משקה&quot; מר&quot;ש מ ו ד ל י נ ג ר (צד 45/ &quot;הוראת רום קרן בלשון המקרא&quot; מהפרופ, ד. ה. מילר (צד 63), &quot;סגולת שפתנו&quot; מר&quot;מ מנדיל ב ו י מ ג א ר ט ן (צד 66), אשר שמו אינו נאה לו בהיותו רק באור המקרא הפשוט מאד &quot;בראשית ברא ובו'&quot; אשר לפי דעת המחבר &quot;אין המקרא הזה אומר אלא דרשוני כי קשה להולמו/ &quot;קינות ר' עמנואל פראנשים&quot; מהפרופ. ר&quot;ד ק ו י פ מ ן (צד 69) &quot;ושירת אכרהם אבינו&quot; מר&quot;א עפ שט י ין (צד 85'— כל אלה אינם מאמרים שלמים ועוד פחות מזה &quot;השקפות כוללות שיש להן ערך מדעי וספרתי&quot;, כ&quot;א הערות קצרות ומקוטעות שאינן מעלות ואינן מורידות. על המאמרים &quot;גוי ואדם&quot; מהפרופ. מוזם (צד 57) &quot;ותורת הבריאות בישראל ובעמים&quot; מד&quot;ד א. נו סיג (צד 105) נעבור פה בשתיקה, מפני שבאו פה רק פרקיהם הראשונים, ועוד נשוב לדבר בהם בצאת לאור החוברות הבאות.— במקצוע המערבי באו שני מאמרים (היינו עפ&quot;י שטת המו&quot;ל רק פרקיהם הראשונים): &quot;לעא טולסטאי ודעותיו&quot; מאבגד האדרעי (צד 30 — 45) ו&quot;פרידריך ניטשה&quot; מי&quot;ד ניימארק (צד 115 — 124), במאמר הראשון לא עלתה בידי מחברו לרדת לעומקה של ההלכה אשר לפניו. הסופר הרבה בפטפוטי מלים בהקדמות ובהקדמות להקדמות ובהבטחות של מה בכך הנכפלות במלים שונות, עד&quot;מ כי ,למורי טלסטאי ימלאו בזמן מן הזמנים עמודים הרבה בספר ההסטוריה הכללית&quot; צד 33 , כי &quot;יבול להיות בי עתידה שטת טולסטאי להשתכח, אבל בזה אין כל ספק(?) כי השכחה הזאת תהיה רק לפי שעה&quot; (צד 34) ועוד כהנה. בגוף הענין לא הודיענו את יסודי השטה ההיא ואופן התפתחותה ברוח טולסטאי, לא ברר את יחוסה לשטות הפלוסופיה שקדמוה, את מצבה בהתפתחות הפילוסופיה ובשטות השולטות כוזב&quot;. כלומר בחב וכותב נעמיריקא היינו הך. ''יצנונע&quot; מלשון צניעות."/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="אתין לבי כנישתא אזלין וקאין בדוכתא עסיקתא, חייטי דהכא שונאין ת&quot;ח ומגלגלין עליהן ובבי כנשתא מתח:מין בכותלא דמדינחא להנאתן. תנא בשעה שהלך קאלומבום לגלית את עמיריקא, אמר חוצפא כלפי שטיא מהניא, מה עשה לקח מחט בידו ואמר מרי דעלמא חייט חציף אנא, מיד נגלתה. יצאה בת קול ואמרה חייך שעתירין בני אמונתך להיות עזים שבהדיוטות בארץ הזאת. אמר רב ספרא לא אמרן אלא נטילה אבל לענין קפיצה הדיוטי סופרים כתופרים, כדתניא מפני מה אמרו חכמים לא יצא החייט במחטו והלבלר בקולמוסו וכי מה עגין לבלר אצל חייט? אלא משום דטחט וקולמוס יררו כרוכים לעסיריקא. ת&quot;ר שבע מדות מנו חכמים בסופרים הדיוטים שבעמיריקא, ואלו הן: תוכם כברם, מתנהגים כתלמידי חכמים, אין מקללין אדם הנם, אין חונפין אפילו לחבריהם, נזהרים מגנבת דברים, נותנין לדפוס מן המיטב, ומביאין גאולה לעולם. דרש רב ספרא, ושפחה כי תירש גבירתה (משלי) זו לשון הבבלית שנרשה וירשה את לשון הקדש הקודש מישראל שבעמיריקא והיא כשפחה חרופה לסופרים הדיוטים, אף על פי שאין דין בקרת נוהג בה. ואמר רב ספרא כל ישראל קרואין אדם לפיכך בל אדם מישראל הרוצה ליטול שם סופר בא ונוטל שנאמר כל האדם כוזב (תהלים) אל תקרא כוזב אלא כותב. תניא כל שהוא שוטה כחמור מובטח שיהיו בניו סופרים בעתינים של ישראל, דכתיב יששכר חמור גרם (בראשית) וכתיב ובני יששכר יודעי בינה לעתים (דה&quot;י ו'). והדיוטי כופרים. מאי כופרים ? צבועים ומאי טעטא קרי להו כופרים לפי שהם מבית ומחוץ בכפר. תניא הצבועין דורסין &quot;מתחככין גכוחלא דמלינקא להנאהן&quot;. שיש להן הנאה מזה מזה שזכו לגדולה, &quot;לקח מחט נידו&quot;. שע&quot;י מחט מגנטי גלה קלומכיס את עמיריקא, &quot;לעכין נטילה&quot;. לענין נטילת חלק בראש הליונר חופרין קולמין להליוטי כןופרץ, אבל לענין קפיצה בראש שניהן שווץ, &quot;יללו כמכין&quot;. וזמני כמי למשמשץ בערבוביא. &quot;תופס כברם&quot;. תרתי לייעותא. &quot;מתנהגים כת&quot;ח&quot;. שנוקמץ ונוטרין כנחש. &quot;אי מקללין ארס מנם&quot;. אלא אס עשה להס טובה החלה. &quot;אין חינפין, אלא מקללין מחרפין ומגלפץ. &quot;נזהרין מגנבת לברים&quot;, אלא קיכי; מאמרים ושירים משל אחרים במשיכה למשיכה בספרות קניא. &quot;מן המיטב&quot;. כמו ששנינו מיטב השיר כזבו. &quot;מביאין גאולה לעולם&quot;. שמקרבין עקבי למשיחא בחוצפתן. &quot;שאין לין בקרת נוהג בה&quot;' כלכתיב גבי שפחה חלופה בקרת תהיה לה, &quot;אל תקרי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="וטורפין כחיות ומתפרנפין מקדשי שמים כדכתיב ומטל שמיא יצטבע (דניאל). אמר רב ספרא אפשר לאדם להזהר מכל ההדיוטות חוץ מהדיוטי צבועים משום דקיימי עלן כי כסלא לאוגיא. גרשון ראזענצווייג,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL108" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL109" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="ממזרח וממערב"/>
            <div ID="DIVL110" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL111" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="(פוף מחוב' ב')"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="במאמרו הראשי הבטיח העורך להביא במקצוע של1 חכמת ישראל1 &quot;מפרים, מאמרים ופרקים שלמים בכל הנוגע להתפתחות התורה, החכמה, הקבלה, המליצה והשיר בקרב ישראל ובו'&quot;, אבל מלבד המאמר הקצר &quot;ר' עקיבא ור' ישמעאל&quot; מהד&quot;ר י. ש. ב ל ו ך (צד 47—54). המעיד על בקיאות פופרו וחריפות משפטו, והמאמר הקצר עוד יותר &quot;ראשית צמיחת ההשבלד. ברופיה&quot; מרא&quot;ד. וויים (צד 16-9), שאין בו כל חדש כ&quot;א הדברים הידועים לכל ע&quot;ד הגר&quot;א ומפר תעודה בישראל להריב&quot;ל והמשפט המוזר כי הגאון מווילנא היה &quot;הזורע הראשון על אדמת ההשכלה בארץ רופיה&quot; מפני שצור. לתלמידו ר' ברוך משקלוב &quot;להעתיק מן החכמות ללשון הקודש&quot;, — מלבד שני המאמרים האלה נמצא פה רק &quot;נקוד וחטוט בדברים של מה בכך וגרגרים ושברים מפוזרים&quot;, אשר הבטיח העורך כי &quot;יזהר מלהכניפם במחלקה זאת&quot; (צד 8). המאמרים (0(¥614 ^1ת¥6 )81) &quot;משקה או משקה&quot; מר&quot;ש מ ו דל י נ ג ר (צד 45), &quot;הוראת רום קרן בלשון המקרא&quot; מהפרופ. ד. ה. מילר (צד 63), &quot;פגולת שפתנו&quot; מר&quot;מ מנדיל בוי מג א רטן (צד 66), אשר שמו אינו נאה לו בהיותו רק באור המקרא הפשוט מאד &quot;בראשית ברא ובו&quot;' אשר לפי דעת המחבר &quot;אין המקרא הזה אומר אלא דרשוני כי קשה להולמו&quot;, &quot;קינות ר' עמנואל פראנשים&quot; מהפרופ. ר&quot;ד ק ו י פ מ ן (צד 69) &quot;ושירת אברהם אבינו&quot; מר&quot;א עפ ש ט י ין (צד 85'— כל אלה אינם מאמרים שלמים ועוד פחות מזה &quot;השקפות כוללות שיש להן ערך מדעי וספרתי&quot;, כ&quot;א הערות קצרות ומקוטעות שאינן מעלות ואינן מורידות. על המאמרים &quot;גוי ואדם&quot; מהפרופ. מוזם (צד 57) &quot;ותורת הבריאות בישראל ובעמים&quot; מד&quot;ר א. נו פי ג (צד 105) נעבור פה בשתיקה, מפני שבאו פה רק פרקיהם הראשונים, ועוד נשוב לדבר בהם בצאת לאור החוברות הבאות,— במקצוע המערבי באו שני מאמרים (היינו עפ&quot;י שטת המו&quot;ל רק פרקיהם הראשונים): &quot;לעא טולפטאי ודעותיו&quot; מאבגד האדרעי (צד 30 — 45) ו&quot;פרידדיך ניטשה&quot; מי&quot;ד ניימארק (צד 115 — 124). במאמר הראשון לא עלתה בידי מחברו לרדת לעומקה של ההלכה אשר לפניו. הסופר הרבה בפטפוטי מלים בהקדמות ובהקדמות להקדמות ובהבטחות של מה בכך הנכפלות במלים שונות, עד&quot;מ כי .למודי טלפטאי ימלאו בזמן מן הזמנים עמודים הרבה בספר ההפטוריה הכללית&quot; י צד 33, כי &quot;יכול להיות כי עתידה שטת טולפטאי להשתכח, אבל בזה אין כל ספק(?)' כי השכחה הזאת תהיה רק לפי שעה&quot; (צד 34) ועוד כהנה. בגוף הענין לא הודיענו את יסודי השטה ההיא ואופן התפתחותה ברוח טולסטאי, לא ברר את יחוסה לשטות הפלוסופיה שקדמוה, את מצבה בהתפתחות הפילוסופיה ובשטות השולטות טז3&quot;. כלומר כח3 וכוח3 בעמיריקא היינו הך. &quot;יצענע&quot; מלשון לניעות."/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="בזמננו. טולסטאי הפילוסוף אינו בודד במחשבותיו: הטיסימיסם של ספרי הבדים של קהלת ושל שופנהויד הוא ההשקפה היסודית אשד עליה יסד שמתו, ותורת הנזירות של הפילופיפי־ם הנוצרים הראשונים הוא החלק החיובי שבה. א ב גד ה א ד ר ע י לא נגע ביחס הזה, אשר רק על ידי הבנתו נוכל לרדת לעומקה של שטת טולפטאי, אף ברמיזה קלה ויסתפק לתת רק תרגום אחד ממאמרי טולסטאי &quot;האהבה&quot; אשר בו &quot;לפי דעת מבקריו (ולפי דעת אבגד האדרעי ?) הוא משמיע את תמצית כל דעותיו במקצוע הזה&quot;, בכלל נכר מכותלי המאמר הראשון אשר לפנינו בי אין להמחבר, אשר סגנונו מתוקן ושפתו נעימה, הידיעות הדרושות לכתיבת חקירה כזאת, וטוב עשה לו משך את ידו מעבודות אשר אינו ראוי להן. יותר מתוקנה בתכנה היא החקירה ע&quot;ד &quot;פרידריך ניטשה&quot; (צד 115— 124). בפרק הראשון אשר לפנינו השתדל ה' ניימרק לברר את היחס שבין שטת ניטשה ושטוח הפילוסופיה שקדמוהו. אול בעוד אשר היה לו להראות את מקיר שטת ניטשה בשטתו של לודוויג פוירבאך אשר הרס בראשונה את תורת המוס.- של הפילוסופים הנוצרים, וביחוד בתורת האיגואיסם של מקם שטירנר אשר הניח את היסוד לתורת המוסר של ניטשה, בקש ניימרק את היחס ההוא בתורת ההתפתחות, אשר אמנם נכללה היא בהשקפת ניטשה אבל איננה היסוד אשר עליו בנה שטחו. הסופר עשה איפא הטפל לעקר ואין להפרק אשר לפנינו, הכולל השקפה על ראשיי התקופות של תודח ההתפתחות כל יחס לתורת המוסר של ניטשה, אשר על אורתיה הבטיח הניחבר לדבר בפרקים הבאים. למקצוע אשר לפנינו אחשוב עוד את המאמר &quot;להיות או לחדול&quot; מאת מ. ו. ברריטשבסקי (צד 93—104). ברדיטשבסקי הוא מטבעו קיצוני, מלא ספקות ושאלות, וכבא אליו השמועה מהוצאת מבה&quot;ע הירחי &quot;ממזרח וממערב&quot; מיד הוא רואה אח עצמו על פרשת הדרכים והוא עומד ושואל: &quot;מזרח או מערב ? להיות או לחדול&quot; ? ברדיטשבסקי כופר ברעיון העקרי אשר עליו נוסד &quot;הירחון&quot; אשר לפנינו, בהאפשריות לאחד תורת ישראל עם ההשכלה הכללית ומחליט כי &quot;אהלי שם ויפת רחוקים זה מזה מהלך ת&quot;ק שנה&quot;. המאמר מלא השקפות חדשות והרגשות לב חם, אבל כרוב מאמרי ברדיטשבסקי הוא רק אנחה המתפרקת כלב מתיאש וחפר הוא איזה השקפה חיובית, הקולטורא המערבית היא קנין כל האנושיות ופרי עבודתה המשותפת ואינה אויבתה של איזה קולטורא לאמית שתהיה ן ברדיטשבסקי נלחם נגד צל הרים אשר רואה הוא בחלומו.— חלק הספרה היפה מצומצם מאד. מלבד איזה *סירים קטנים מאח מנחם מנדיל הורוויץ (משאת נפש, ציון ועוד), ד&quot;ר מנדלקרן (מללי וגללי), יוסף הלוי (הבת הנמה), באו ספור הנושא עליו חותם ציון ב*סם &quot;ממערב למזרח&quot; מאת מ. ד. ברנדשטטר (צד 17 - 30) והומוריסקה (או בדברי המחבר &quot;בדיחותא&quot;) &quot;חלום חזיון לילה&quot; מאת אלעזר שולמן (צד 78 — 85). ברנדשטטר הנודע לכלנו ע&quot;י צינריו הנפלאים מחיי החסידים חפץ לצייר בספורו הקצר אשר לפנינו את התנועה הציונית אשר בגאליציה. אולם מפני שמדקדקים עם צדיקים כחוט השערה, מבדחים אנחנו להגיד כי לא עלתה בידו לבדר את היסודות העקרים •טל התנועה הלאמית ואת סבותיה הפנימיות, גבורו אלישע לא יוכל להיות בשום אופן נביא תנועתנו: הוא משנה ומשלש את המליצות הידועות ע&quot;ד ציון, תחית השפה ועוד, אבל חסרה לו ההשקפה ה-חבה והעמוקה על מצב העם ועתידותיו הדרושה לנביא העומד בראש. נעבור בקצרה על התמונה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="של א. שולמאן אשר ראשיתה בדחנות וכלה דרשה מוזרה ע&quot;ד עם ישראל ואחדותו ההשכלה וספרתנו החדשה ועוד, ונסיים בדברים מעטים ע&quot;ד חלק הבקרת אשר בחוברת הזאת. במאמרו הראשי מבטיח העורך להביא במקצוע הזה &quot;את יסודות הכקרת המדעית ואת הבקרת הניסדה על חוקי היופי והטעם הטוב והכקרת אשר יסודתה בחכמת הנפש&quot;, והנה מלבד הבקרת הארוכה על הס' &quot;חליפות החיים&quot; מאח מירסק• .,צד 7^1—134), אשר כיתבו גברא קטילא קטיל, נמצא פה רק ידיעות קצרות ע&quot;פ רוב על מחברות של מה בכך כמו ספר השירים 'סל לוי וגם ע&quot;ד מאמר הד&quot;ר לנדא שבא באחד נכה&quot;ע. במקצוע הזה המונח עד עתה בקרן זוית מקום גדול לעורכנו להתגדר בו. חסרון בקרת מדעית ואוביקטיבית בספרהנו היא אחת הסבות העקריות של ירידתה והבא לתקן את ספרתנו עליו להתחיל כמקצוע הבק־ת. מתחנו משפט קשה על מערכת ה&quot;ירחון&quot; ומאמריו מפני שיודעים ומכירים אנחנו את ב ר י י נ י ן, מחשבותיו וכשרונותיו, ומאמינים אנחנו באמונה שלמה כי ראוי ומוכשר הוא לעבודתו הכבדה וכי יודע הוא את הדרך אשר לפניו. הוכחנו מאהבה ובטוחים אנחנו כי ישים העורך לב לדברינו, בדעתו כי מטרת עבודתנו המשוחפה היא להרחיב ולשכלל את ספרתנו בכל האפשר, לברר וללבן הכל כאשרלכל לברכה לעמנו! מרדבי עהרנפרי ו,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL120" TYPE="BACK" ORDER="35">
          <div ID="DIVL121" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="35">
            <div ID="DIVL122" TYPE="CONTENT" ORDER="35">
              <div ID="DIVL123" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="35" LABEL="0 ו ד ע ו ת. - - מקדש לחכמת ישראל. ידל בעזרת גדולי ה כ מי ישראל. ל א מ ע ר י ל! א! לפנות בארץ רוסיה אל; *יכל החפיז לנסיע באופן הייתי טיי ןךןיל .^81001^1^[_3 ,£11110116! .&lt;! ./3 כאניות סטור הרשית עשיי־ת ברזל למסע הפאסיי ***** &quot;*יי8 &quot;*? :אט־רליבע מינעראמואססעי• בחיף אנטווערפען ישר לנויארק ג: .... לפהילאדעלפהיא, מבלי לרדת מאניה .(יו3886^\!3*ז6וו1¥11 6ח0ו1־ז?1ז3א) ^אנ'י■■ 'י־ יאנ'יי ־־&quot;גאי&quot;י0'1־0 &quot;יניי' טי='ם• אי'לע נאננבארען נאשירליכע אונד ק-נ־טהאניית הן מן המובחרות וטתיקנות היטב ; ' ..... 1 י י: ; רייזזל יזיגעראלוואפסער זינד אין פרישער ברחבה להניסעים ובמחיר מצער. לפנות אי1: ' ־'5! ־' '־* 1 ... .&quot; &quot; פילליגג שטעטם פאררעטיג; עבענזא די&gt; .ח06*61^\1ח\/ חי ט0&lt;ז0ש־נום שוע , ' ... ...... - - באדערזאלצע אלם קרייצנאכער, וויטטקיג ^111?8 * דער, קאלבערגער, שטאספורטער זאלץ 1111111? ־ 1711121^4? 4 ־11111\.8מ .א6£**&quot;ייא*ן .6 . 1י896801131ח118810זווזז00 *&quot; ,6^01116^-1101 116116^0111^ ז&gt; *• * *■ &quot; * 1*&quot;י &quot;*&quot;&quot;8יי&quot;,1 (.611860־!?) ,1080£86ן£02 :601311131^8 3.18 מ6*011מ0) ־ ,(!!0061101111 1011 1101111018?!!!? פפר הדש בשפת א'־ננז. יצא '•איי י ר-^=_ ■ י, ■ 118011611)3111111*1' ־161) 111 )11)1*1 £ 61(611 16( .&gt;£1.^1811 זגו)8ז6)3! ז^א810א£? 81(061 £.0£1880₪1א^4־^8£ מאת ד&quot;י משה אלעזר אייזענשטאדט. .1!)0813ת3(1 61(1 11)3)1110£8? מחירו לאחדים מארק והצי, החפצים בי' ־6*1 6)3£ן886111הו\£6 '£מ111)11(81ט.\', 1110116&gt;ם0־61 י נו להמחבר, *&lt;1*11*&gt;&lt;ו** 1181586 ,5־וו1נ1ח1016ז3ו01' 111 11)11813*£18 ■&quot; 0; .£112€11'1?־/6?1 02211£11011€?\ .74 ,).,(16.11101 ! '1- 31861)1 ,(111)06 ן*(!,? .־011-60101 ,3388*231 .־1(1 011*131) 68ז1116^1 למו&quot;ם הנחה. * 50—40)"/>
              <div ID="DIVL124" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="35" LABEL="ן ]46111? - א! 1^0143 זו 4. 14 4. )1 :1151 .11₪0 7"/>
              <div ID="DIVL125" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="36" LABEL="■ -= מודעות. 38לי בכית מערכת •הוזוש־ה־ ספרי יהושע מזח• נםצא' '1הפני הפ!!יים יא,1ה! ,גן פרחים• (שלשח חלק•־), .האשל■ (שגי &quot;המגיד/ ברלין, שנת 1891 (ד'עריך! חלקיס), &quot;פרחים ושושנים/ &quot;טפח מגולה/ יעקב שמואל פיכם) 8 יי&quot;כ• &quot;היהדות', כל אחד 1 רו&quot;כ. &quot;האמונה &quot;החוקר/ מכ&quot;ע ירחי מקיש ל1חכמת וההשכלה/ &quot;במת ישחק/ ,ספורי ישראל/ ישראל, שנה א' (י&quot;ב חוברות) &quot;למען האטת&quot; כל אחד 50 קאפ/ &quot;מכתבים מאת ד&quot;ד יצחק שלמה פוכפ 3 יי&quot;כ• משר של ים&quot; (חינש חוברות) 2 ררכ# ספרי ם' &quot;הלכות פסוקות מן הגאונים&quot; ע&quot;ט ן &quot;אשת חיל/ &quot;פפורי ירושלים/ י&quot;ל עם הערות מאת הרה&quot;ח &quot;קרעצמע אין וואלד/ &quot;ספורי עם/ &quot;אלטע ד&quot;ר יואל הכהן מילר והובאו מעשיות אין איממער נייא/ &quot;דיא געקויפטע לבית הדפוס ע&quot;י הנ&quot;ל 80 קופ'. ליעבע/ &quot;תולדות משה אנטאקאלפקי/ &quot;העבדות&quot; ע&quot;פ התורה והתלמוד מאת &quot;הוטאריסטישעס ווארטערביכעל/ &quot;פעריל ראש רבני צרפת הרה&quot;ג ר' פון ים התלמוד/ &quot;ליפפאלד דער יודישעי־ צדוק הכהן, נעתק משפח צרפת אונגליקליכער מיניסטער/ &quot;ספורים נעימים/ מאת הנ&quot;ל 50 קופ'. &quot;נסים ונפלאות/ &quot;ספורי התלמוד&quot;. להשיגם &quot;מכתב להכהן לאואטר/ מאת כיד המחבר: הדמבמ&quot;ז ,עם מביא יהעדית .8011311*1031 ,23 1)1*316א ;א0\/§0.11/1£1 מאת הנ&quot;ל 15 קופ'. &quot;דיא בעדייטונג דער העבראישען שפראכע פיר דאס יודענטהום&quot; ח! -01^/8 (בש&quot;א) מאת הנ&quot;ל 20 קיפ'. 13 1מ10)3־511 &quot;פ לפר בסלי&quot;,' 0X0 יי'5■ 5י21 י (1ז8011־61^16זמ'8011 8'1ז£11? *¥011^) &quot;שטודיעך איבער ר' יהודה בן בלעם, העפט 1, מאת הנ&quot;ל 1 רו&quot;ב. י^מפפיעהלט זיין רייב&quot;על מה יחיה האדם&quot;/ םפיי מימי ^האלטיגעם לאגער מאן &quot;יל&quot;' ־*' ־־ל י&quot;&quot;ךז 12 ?י־' שייייטצעי גאלו עט זיל■ &quot;תולדות ד&quot;ר דוד קאסלז&quot;ל&quot;,מאת חיים בראדי 15 קופ/ בערנען טאשעגאוחי־ען/ &quot;מצבת זכרוך, תולדות המצייר הנודע גאלד אונד זילבער קעטמשה גאטליעב עם תמונתו, מאת טען, גאלד אוגד זילבערכ&quot;י שפירא 15 י!יפ/ וואארען, יאוועלען אל&quot;תולדות הרה&quot;ח המפאר י' חיים לערהאנד ע. צ ט צו פאבריקספרייזען, נתן דעמביצעי ז&quot;ל&quot; מאת 6י ה־ ען גראס עט ען דעטייל. וועטשטי ן 16 קופ', 1 1 1 : ל1פנית אל סיכן &quot;התושיה&quot; בקראקא: ־ .11 §ח1מ ,30^31*1)1 ,301111? 61[)ח6!/\| א. ל. שיינהויז מודיע לידידיו ומכיריו או אל הסובן בארץ רוסיה! מקרוב ומרחוק את כתובתו. .^810^111811 ,110116ו1ע .(1 .1מ .(^^'?•)1960161 10 801161011308 1600"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
