<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דער יתום"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="יז נ&lt;. * , . *' .. נ .־־&quot;' , . • ־־' ;ויצאה לונג &quot;•* . .. '־ \ פיו איזאבעללא **•*&quot;* י•&quot;/ י 8&gt; ווארשא תינ'י &lt;ך101)10 לי?££ .6 .1 גז 0 ?0 0 0י53,3נ330? .(,1'!1!1מ068£0ס) 1&lt;1133.6671711 .&lt;l־olloo*,נןs6 .ז 81 .^llע£יl'3lllll .¥ 113מ3^0&lt;ן1ד0י1וזממ 6ןע3**B"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL8" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL9" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL10" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="הספריה הלאומית £6134 31 8 איזבלוז, דער יתום : ווווווווווווווווווווו 0,1 2114725-10 ט0(|^11,633 #08203600 .ז 81895(ן060106 5 /לעl6ע ז)l3 / ■■ יי4'■'. • / ** ' * 5 ־־ ־' - '־' •-־-־ד י' /■ - .3 *2104 *OO * 19310*2 .£010.84.3 ,*lO £|!תפ יי■ ז:י־'•'&lt;מ!י'•*.&quot; '■* • י•' #0 ך. ייי ;.' זז*9!l.-,!. | ביה '־מודים הלאפים י .־■• ־־ ־ -■•■־ ! / 1 1."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL12" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL13" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL14" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דער יתום"/>
            <div ID="DIVL15" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL=".1 ■ (נאויעללע) י• שמואל־ז־וד טליינעס איז געוועזען א יוד פון א ;אחר 55 &quot; 0• מיט א שיינע סיימs יארד. ניט היק, ניט דין , ניט הויף .ניט נידעליג— א גאנץ שיינער ^עקדער אלטעריאק דער יוגענד איז ער ערניץ רואי געוועזק א חזן, אונ.עד סיום איז איהם נאף איבער־נעקליבק א שטיקעל גאלניל מאס האט זיף ;עלאזט הערק ביים ךאןונען. זייט איף האב איהם געכ/ענט איז ער שטקדיג געזעסען ביי רעם אייגענעם טישעל נים ווייט פון דערטהיר , וואו&quot;ער האט עטליבע קגלעף קעלערענט יודיש־שרייבען ,יעדעד מאהל מען די יוננלעף זקען אוועק געגאנקק פלקט .ער זיף אביקעל אויפ־ראקען זיין קאנצעלאריע&quot;- ומער פלענטרופעז דיי וועקעל- או: דערביי זיף אביפעל צו־געקקעלט. ,ער פלקט זיף געלאססען אויפ־קלייבק די אויב־געשךיעבענע פאפיערלעף. צו־רייסען ז:י אויף גלייכע ?יער־קאנטינע שטיקלעף אונ אניצימאןק אין די .קעשקעם. דער־נאף בלקט ער ז.יף ארויסקעמען נענזענע פעדערען אינ ייארזיבטיג אוב לאנגז&quot;אם זיי פארשניטצען אייף !אפאם- פיהרענדינ מים ךעם צונג וואו דאם מעכזעריל פלקט זיף פערקערימען • זינט ער איז גרוי־מיים ;עוואהרען. האט אויכקעוויזק. אז יאהרען מאבק אויף איהם _קיין איינדרוק ניט י דער איינקער פיאהליקער אלטער. אין רעם אייגקען אלטען חאלאט־ .שיק , נאר נאף א לאטקע אין עלענבקען. די אלטע יארכאלקע א ביקעלע געלבער, לי . ני;ע האנגט נאף אלץ א־ריף רעד וו קד אויף רעם אייגקעם קועקיל . שטקליג מיט א המצאזדלע. .קיין מאהל ניט פאר־זאקט. ניינעריג צו נייעם וועלק ^אליטיקע אlנ איבער־המפט מקק מעלט־חקמות ' וועגען מקבע,ער פלקט ביילען טיט lייבע יונגלעף ט אקע אט רא ביי רעם איינענעם טישעד . איף בין אזוי געוואהנט ;עוועזען איהם צו טרעפען איהם שטקדיג אויף זיין אלט. אז איף בין איינ־מאהל אריין געקומק אונ האב איה ם געטראפק ניט ביים טישעל נאד ביי דר שאפעיהאט זיף סיר אויס־געדאכט'אז לימעבעל איז,עפעם ביי&quot;זיי א&quot;בער־געשטעלט.איף האב זיף געוואלט ךער־םאנקווי,עס איז פריהער געשטאנען. נאר אין לעם האט די אלטע א געשריי געטוהן: &quot;פלאנטע זיף ניט אדום שטוב! נעה א־ריף דיין אלט 1&quot; רא האב איף פער־ שטאנק אין ו!אס דער שנוי אין י זיין אלטע טריינע זאל לעבען האט פון איהם פץ שטענדיג אן ניט געהאלטען. ך אץ לעוועזען די אשת־ודל - די קריה, אוג ז־ארום איז זי נענאננק אין ספאריק. זי איז נעוועזק א שקע פדוי ' ווי מעז מיט א פנים ווי א טעלער! צו־קוקק זיף צו איהר האט אlיסן;'־ יען. אז זי האט שטקדיג צייט נעסאט . אויף שטענדיג פץ פליה. ץווישען דער לא ט ער •י .■' . ••*־ :/ \"/>
            </div>
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="ברכה זאגעגד־יג יערער וואלט בעזונלערי לייטליף,אפילו ביים אוים־קפיי,ען אין א ז&quot;ייט האט ך צייט געפונען אויס־פרעגען ביי דער אנטקעגענדיגער שכנה. צי איז דא היינט א מארק : פיעל קאקט א קולעכיל שטרוי. צי קרינט מען אייער, אוב ווי האלט דער מקח פון פלייש ? אין רעם פלעגט זי אנ־טוהן רעם פאריק, אנשפילען אויף די ד.א;ד אוב צו־גלעטץ די האאר. הער נאף פלעגט ך זיף נעמען די זעקיל צום שטךיכןען אוב ארויס־גיין אין גאםםי* מיט איינ־מאהל איהר&quot;אין;אסם גייך, פלענט זי זאגען. וועט זי צעהן קואהל פאר־קויפען אlנ געלד אפ־נעהמען פאר איהר אלטען אין גאנצין 1 זי איז טאקע געוועזק א יודענע א חכמה 1 ר האט געוואופט &quot;וואו איין וואו א ו י ם&quot; אי: האט באמת פער שמאנען וואס היי?ט א נראשען 1 - עסין איז ניט פרעססץ ' פלענט זי זאגען. לער מאנין האט ניט קיין פענסכער , אוט־ שטעהנם געזאנט י וואם רארף גאר א מע;ש פאשען רעם זינדיגען גוף ? א שפאם 1— וועדים זאללען האבען וואם צוקעסין ? אוג אט טיט די אונ נאף אזעלכע קלונע אוג פלאקטישע דבורים זי צו־פראווען ראם האלטע אלט־נעבאקענע שפדקעל ברויט, וואס זי פלענטאלליין,עםען אוג דערלאב־ נע ן איהר אלטען אוייף איבער־בייסען. .ער פלענט געהן זיף וואשען אוב מיט א ברייטקייט זאלען רעם ע או ־ידיכם&quot; ימיט דער המוציא פלענט .ער זיף נעבאף לי לאקלעם צו־שניידען י אבער אז מען בלאקט־אן אלטע כרויט אין נעכטיגע.קאלטע בארשט , פלעגט,ער אלליין ןאגען י אז ,עס איז פשוט א מחיה 1 אlיף דער אלט ער האט מען געזאנט אז זי האט &quot;קניפילף&quot;י ארג ניט נאד פון פאר־ י^פארען זענען געוועזען איהרע ראחאלען. זי פלעגט טאקע פערליענען אויף. ווי צום ביי־ lבפיעל: אויכדפיהרען א שיתף צווישען א זיבעציג־יאהריגען אלמן מיט א פעףאונ־צוואנץיג־ .*.אהדיגער אלמנת ארג אין צוו יי ווארטער אפ־שלעלען א חופה ביים ק־רמען איז &quot;קיעער ניט ;!עוועז&quot;ען אזוי אבליה ווי טריינע ■ אלעד געפינען פאר דער שכנהטעם ליענפט־מייליל איהר \זמ!־־ן זיווג. רעם בחור, לעם וואפער־טרעגער י א בלינךען אויף איין אויג אוג טאקע דער• פאר געדכערט פון סאללאטען— האט אויף..קיינער ניט אזlי געטוינט ווי די טריינע . פון די :ויווניפ־ם וועגעןהאט טריינע צו־געהאנדעלט מיט נאלךוואךג ארף; א נילדעךנע.קייטיל פאר י־ עד כלה י א זיינעליל פאר רעם התן, א פאאר אויריננלעך, א גאלדעגע בראשע מיט פיגנערלעך אלערליי האט מען באלר געקריגען ביי טריינען. אונ ד פלענט זיף טאקי אוועק־שטעלען ווי,עם פלעגט קומען צו די מהנות ווי א מאטע באר דער כלה י ווי א אייזעלנע וואנד פאר רעם התן ! .קי נ ך ע ך לי ף ! פלעגט זי זאגען, איד,ר זענט נאף יונ;ע ציענען.איהר ווייסט ניט וואם א הקלית איז, נעלט-שמעלט איז ניט .קיין וועלט ! אט ט פ ו א ! נאט אייף א ךלי;ער פאר אייערע גאנצע געלט 1 דער נראשען איז.קיילעבריג . היינט איז,ער דא&lt; מא:ר,נען פאר־.קי;קעלט,ער זיף צו איין אנדערען- אוג א ?יערונג.חלעביןי איז פארט א ,קין אויףאייביג ז דער־נלייכען אין א גט ץווישען לי איינענע זיווגים איז זי אויף געוועזען א מזיק.אין דער נרעסטער כקליעג אוג לנאלעם צווישען רעם זיווגפלעגט ל אךייךפאלען; שא־שא-ששאט!!: 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="כךגילעדילעף! איף -אב פערקניפט- איף ייעל אפ־קניפען . וואם דארפט איהר אומזיסנ* £עלטען רעם שךכן ? מיין באנע- א ליכטיגק sן7עךן זאל זי האפען איז געוועזען* הבמה . אוג איז-טאקע געוועזען.די גרויסע צדקנית אייך ימיין ר,אפ זאלל ליעגעןווו איהכע פיס ליעגען ! עפעס א שפאם- יענטע די גבאיטה 1 !! זי האט ראך געשליעבען א כייניג־ .קייט&quot;וא ספר הוךהl אוג איהר מגדר געוועזען אין קלויז! אמת עם איז איהריגעגאנגקימי מען זאגט י ווי פון וואפער. זי האט געהאט א שפע- אויף אללע י־וךישע קינדער /עזא^ט געמאר ירבונו שלעולם! ד איז לאף געוועזען ךלעךשמע מלוה־טע אין שטאדט' מיין איי־ גלקעל זאלל געזונד דין איז דאף נאף איהר א נאמען. א נוטע ^עטערין'זאלל זי 9אר איתר זיין!- ;ואס האב איף נעוואלט זא;ען ? גע . פלעגט זי זאגען . קינדעללעף, אז אוטערע חכמים האבען אוים־געקלעךט א גט ' מן הקהם לאלף מען עס . ווי זאגט מען: איידער&quot;צוויי אין ליידען &lt; .גלייכער פיער אין ?ריידען. איהר יועם מיד קינדערלעף חלעבען ביידע אמאהל דערמאנען צו־גוטען . נאד אז־וי ווי למשל א דאקטאר קול ירט ניט זיף אלליין י אזוי האט טריינע אויף ניט געקקט זיף.קיין..עצה געבען צו איהר טאקטער די לעגונה lאזlי האט מען נאף.אלסדאמאלם נערופען דדענען. חאטש זי האט שוין פאר א יזאהר אכט צוךיק פון איהר סאנן א גט בעקוממען] . &gt; ח גע נע טרי י נעם איזגעוועזען צו יעכער צייט אווייביל פון אןאהי ל־ריי אונךרייסיג, שוין אכטצעהן ;אהה אתן א מאגן געזעםען ביי רעם טאטען, אדער בעסער געזאגט: ביי דער מאמען אויף רעם _קאךג. די מעשה איז אזוי געוועזען: צו פינפצעהן ;אהר האט טי־יינע חתונה געמאכט איהר מאבטער חגענען, או.נ געקריעגען א איירעם א ציאצקע, א &quot;זיידענעם יונגעךמאנך; נאד עפים אין עטליבע וואבען נאף דער חתונה איז ער אוועק מיט רעם טלית אוב תפילין דאוונען אוג אי? שוין מעהר צוריק ניט געקומען. אין שפזאדטיל האט מען געמוימעלט : א טהייל האבען געזאגט אז ער איז אנטלאפען פון טליינען, ארב אמהייל - אז מאקע פון חיענען אלליין- איבער אורזאכען;ואס וריבעה האבק אייגע ך אטגערע אויף ז־עם אויער געזאגט... נאד אז זי האט איןאכט חךשים שפעטער א טאכעער געבאלרין מיט מזל, זענען די ווייבער שטילל געווארען - אבער איהר &quot;זיידענער&quot; מאנן איז ווי אין נואססער אריץ טען האט פון איהם נישט געהארט, נישט געזעהן, מען האט שוין געךרוקט אין ךי גאזעטק, אבער &quot;איין קול&quot;. ־עךשט פאר א;א הר אכט האט מען איהם געפונען, לעינענדיג ערגיץ אין א קלייךשטאךעלךיגען בית־המדרש אלם פרוש. אובפאר.עטליכעגראשעןארוים געקליעגען גט ארג זי איז מיט מזל בעפרייט געווארען. פון יענער צייט אן האט זי דך געליקט פון מאג צו־טאג א כלה וועדי; • איג האט דף אזוי שוין ברוף השם אכט;אהר פער וויילט. או^טער דער צייט זענען אויף איהרע אויגען ש.;על! עם אוים־געוואקםען. חתונה געהאט ארב מיאוס געווארען— אוג זי איז נאף אלץגע־ וועזען א כלה י אוג אפשר דער־פאר טאקע— א מענש איז ראף ניט .קיין מלאף— איז זי נעבאף אין כעם געווערען אויף לער גאנצער וועלט • אין שטאדטיל !לע^ט 9ען יאגען : נאט זאלל שומר ומציל lיין פון טריינעס מויל אוג דויענעם צינגעל... איהר בימער האלץ האט נאר..געוואוקט שפלינצע. געקיל־די־מוידם ורעניס ייאבדע־. אייף שרן אמיידיל נאף שלושים. ווי מען'פלעגטעס כיי ארגז זא^ען. פו; דער ^יד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="פלעגם דך שפרינצע אריץ־חאפען צו חיענען או: א פ־עג ההון: תאם העלט זיף * לער מאס האט א ןדיעה .נעהאט אין חיענעם מיט שפתנצעם שמועדן האט יעס &quot;רואם העדט&quot;זיך־געטייטשט:יאיז יע|עס איבער נאבט ניט גישטאךבקעךגעץ א קינפעטאיע; ניט באשאפען ג.ערואךין א נייער פר־שדר אלמן. א גרוש . אדער אפשר איו וויימער ערגיץ א שנעקמיט לער מאמעם מירך אויף ד ליפפען א כלה גיוואךין ? דאךף מען טאקע וויסען יוער אוג מאס'אוני'מען אוני ווי אזדי, רויפיעל נדן &lt; רויפיעלקליידערי אונווער איז רער בלה ים עאטע אוג רעם חתמס זיידע, אונ פאר מאס מ אקט מען נאר חתונה אזיי א *'* —מען האט אב געלייגט לי להונה נאר א־ויף לריי חדשים * -וואס איז ראם מיט די אלי א בייזע איילענעש ? ... זז -היינט זעהסטו שוק שפלעצע לעבען י מער איז א חנקה ? ... איך האב ריר שטענליג געזאגט אז די מיידיל געפאללט מיר ניט... עפעםפוטץט זיזילמירצו פיעל ... אונ,ער, רער חתן! מן הסתם איז^ער ניט בעסער פון איהר אז ער נעחטט איר-שא! איך האב נאד פארגעסען... נאר טליינע פלענט ראם רוב אריץ פאללען אין געשמאקקטען שמועם אוב ווי א גזלן צו טרייבין לי טייבעלאל-מיט גמאלדען: האב דיר אקציג שווארצע יאחר נ פלקט ך •יך צו־שלייען אlיף חיענען-עם מערט די ניט נמאס ומאוס נאווענזענדיג רעם גאגצען העלע; סאני אוני אין שטוב איז נאף ווי אין אשטאל, אז.עם איז א חלפה פאר לייטין: או: אט אין lעם כעס פון טריינען—מאלט איהר &quot;.עם נלייבק? —איז אויך אמאל נעלעגין א שיטיק מצוד,: זי פלעגט אויף אז־וי איין אופז—אליין ניט פיקלענדיג-אפ ראטעמען לי צו שאטענע ביינדעליך פון ידי דאזינע חהךבלףם עלטער באבעס י מאס לי קויי הברכעם האבק פון _קבר אתים געליהלט אונ שדין שיער ניט צו קנא קט אויף זייערע שארפע ציעללעך. אזוי האט מען געלעבט אוג פארבראקט שייגע עטליכע דיאהר. אונ לער מייל אי; שמן תענעס טאכטעדיל. יענטקע, אדער גענריעטטע-ווי זי האט זיך שפעטער געהייפען רופען— ארטנעוואלען דבעצין;אהר. אונ דא איז שמן ניט גיווען נערעלט ווי א מאהל אין לי קינדער־יאקרען י אז;ענטקען קומט ךיאייבעךשטע פון מילל; לי אונטערשטעפון צימעסאונדי מיטעלסטעפון פלאלין. אונ נאך א סך אייבערשטעיאונטעךשטע אונ מיטעלסטע—דא איז נימק ך קראגע ג וועטעי ךאךף טריינע מאבק א נייע קלייד. חיענען אד ער .לענטקען? אזיענטקע איז גיווען א קינה פלעגץ שכנים זאגין ז יינעתכט זאל מען זאען אזעלכע .קינדער אוב שיטער זאלען די אויף גיין I־י צו יענער צייט האט יענטקע הנאה נעהאט פון א מין אונשולליגען פעתניגען, ווי צום ביישפיל : אז עס שפיעלען קינרעה אוגטער־גנבנען זיף שהילל. שטילל-אונ אן־באצען איינער פון זיי געשמאק אץ פלייצע . אנ־אנדעו־ש מאהל אריץ לאזץ די ציין אזוי. אזזדאם קינד פלעגטזיך פארגעלען אונןענטקע פלעגט מיט א גילעכטער אנטלויפין. אין,עטליכע מינוט שפעטער פלעגט זיך שוון קריגין די מוטטער פון,.רעם פארוויינטען אויף בלוי צו ביסענעם.קינד מיט טריינען, אז די קולות האבק זיף נעהארט ארפן גאגצען גאס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אין א־הרע אונשולדיגע קינדערעאהרען זענען אללע שכנים געוועזען שלעכטע, שפע־ מער האבען אללע לעהרער־סניט נעטויגט אוב אלע שול־ח^ריתעם זענען געוועזען צו־לאזענע אוג פעררארבענע קינדעי, או; רער&quot;פאר טאקע האט זי ץ ו.ו י $ ע ן די.קיץ איין חברתה ניט געהאט • נאה יענטקע איז אלט געווארען דבעצעהן זיאהר זד האט שרן ניט נעהייםען._יענטקע. זי האט שרן ו,אר געהייפען &quot;גענריעטטע&quot;אונ איז געוועזען א גימנאזיסטקע פון פיערטען קלאםם.זי האט דא פלוצרינג אנ^עהייבען מיט דער וועלט שלום צו מאקען אונ האט שרן אפילו אזר גיייט געהאלטעןיאזי.. איך שעם זיף אייך צי זאגען— :יענטקען האט מען ליעב 2ע־ קריגען! איהד זאלט חם ושלום ניט מיינען אז אימיצער פון איהר־ע חברודעס י ארעה אזר מענשען וואס האמען טיט איהר אין שכנות געוואוהנט— הייבט דך גאה ;־ט אן! איהר האט גאה ליעב געקריגען א מאנסכיל !... ה אט ש מען פלעג;ט איהם רופען דעי קאמאר&quot; פאר זיין מאנערקייט אונ דארקייטיפון דעסט־וועגען דואט .ער נעמראגק א מוגךיר או: איז נעוועזען א גימנאךםט פון רעם פינפ־ טען קלאפס. אז עם פלענט קומעו א יוס־טיב אונלענטקע האט אננעטאהן איהרע ני;ע קליירער■־ ! פלענט דעה אלטער זאלען טריינען: העיסט רו י טריינע! רו טוריסט א עולה , האט ריר שוין , נאטט;עהאלפען פאר יענטקען מאלט ער דיר שיין העלפעי פאר חיענען אויך עפים מאכען, זי איז ראך נאך פארט א יוגענד או: האט נ אך כמעט.קיץ שיין ניט אנגעזעהן. חלעבען אי ~עם לריקט מיר אין הארצען אויף איהר קוקענריג. -שיטה! גורם 1- פלענט טךיינעע:טפערין-ווי די מעשה איז י איז זי שוץ פארם א יויינעל, ווי זאגט מען; אבי רעם קא?ף צו־געדעקט-איז שרן ייי לייטען די,היילער פאר־ שטאפט י אגע־ י־ענטקע איו ראך שרן א זיכעצעהן.ןאהרגע מיירעל !! עפעס א קלייניגקייט ביי דיר ? !י.. אוב וויעלער באשר איהר זענט אללע קלעה. אבער איך האב א קוק י... איי.י אוי! טריינעם זקאפף ואל לעבין; טריץע פאר־שטייט א זאך... , -דו באטראכסט לעפכחודיל— האט טריינע שטילל געזאגט, צו שמואל־ךוד־ן-אט רעם פיאדער , שמאלערזד _זיי רופען איהם?... וואם ? ! אט ךי דראניצע ? י— האט אויס־געשביען דעי נוטעה, עהרליבער אלטעי.— אונזערגעזונטער.זעץטקעןוועפט דו 3עבץרעם םוחאט;יק י ןעם... דעם האנמיה ניט פאי אמיעל... פאר אמאנן ? 1 נו— ארג מאס מעט די ע נטל[ ע ריידען? עד וועט איהר געפאלען 3 אי שוטה! הלואי מאלט נאה ר־ שבתי־לע מסבים געוועזען אויף דעם שידוךיוך מיד אללע אונ יענטקע מוודאי, וואלטען מיר זיל פיר נליקליף;.עשעץט , עפעס א קליינעקייט ביי דיר ר כרך חאצקעלעסאייןאייניקעל ר־ שבתי;לעם א זוהן ? ! או: וואס פאר א ןרושוז מאקפט אויף העם יוננעל! דארע ביינער— שסיינער א מיאוקער— א שיינעה איין שמארץ &lt; ןאהר! א מאנן איז א מאנן,אונ רער־צו אזא.יחוס נאך סיט א יךוקה וואלנערט דך חלעבען ;ים אין די גאסין! א'ונ אזר האט טריץע, ווי זי פלענט^זאנען, ביי.קיינעם.קיין שפל ניט געליעהע[ אונ האט דך אלליין פאר־שטאנען איהר מעלמעלע צו־פיהרעו-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="איהרע &quot;קניפלעף&quot; האט זי ניט געהאלטען חס ושלום אין זאק. ווי &quot;עס פיהרט זיף בי אונזערע ;קלונע ווייבער- זי האט איהךע ,עטליכע נראשק געהאט ביי ל,לי;נע ־ק;עמעךס • אונ&quot;פלקם טאקע נעהמען ביי זיי כעשמאקע פראצקט. מיטוואף פלקט זי געהן נאך די וואכערם אונ פאר איין גאנג פלקט זי ניט פאר־sהעלין ארייךטראגען צו פייגעל די שגיט&quot;־ ^לעסעלין א רוביל וואכער . אונ אזוי זיף ,9 ביםלעף־וויים, האט זי טאקע אין עקליכע ןאהר . ?־סוד פודות פון איהר אלטען. אויס־געצאהלט פאמעט אויף א מאנטעל אונ דיפם אויף א;קלייד פאריקטsען. -וועד ומיפט- פלקט זי זא;ען וועמעס מאמען&quot;עס איז ? אט זאלל חאטשע מיין אייניקעל מיר האןק מיט וואם צו דער־מאנען; זאלל ~י וויפען , אז די באגע האט איתר 3אר־זארגט 1 זג פאר אז דליי■ ויען ייקטקע איז אלם .געוועזען פירצעהן ןאהר- האט זיף מלייני־ן געמאכט אויכדצו־פיהרען א בעל־הכית־שען שידוף . אוג זי האט טאקע בא לד מיט נרייטע איין געצעהלט ךי רעשטע פון פאמעטענעם מאנבזעל אונ האטיעס שוין אין א נוטע שעה צרייךגעלקט צו־זיף אין קופק־ט אוןטערךי וועש. ארויף געלקט איהר רג־בךקרוה פידור אונ נאף אפף זאכען &lt; ?די בער אלטער זאלל ניט מערקען אז אוגטען ליקט פאמעטא מאנסביל בלייכט א מאנפביל אונ טאר כיי דער ווייב ניט פון אללעס וויפען&quot;. נאר לי שכנהטעס אדום האבען כפור פודות געויאופטי אז כיי טריינען אין קופערט ליענט שוין פאר איהר איימקעל פאמעט מיט דיפס. יקןיל־ךי־מ־ויךם ווייב פלקט זיף שטקז־יג שפארען מיט איהר שינדדטע די לעהרערקע אדער די אפיקוךיםטע; לוי זיי פלקען איהר רופען. —אי י רואם זאלל איף מיט אייך טענה ין נ— פלקט זאנען יעקיל־ך מיוידס ־ייב!— איר זאג אייף אז טדיינע איז א חכמה . אזא יאהר אויף מיר ! הלואי העלפט ביר נאט פאר מיין ■^אכמער אפ־לייינען פאמעט אויף א מאנטעל ווי טריינע פאר איהר איינלקעל ג. ןעקיל־די־מויךם ווייב פלקט שטקדיג האפעף אז היינט־מאתען וועט זיף ביי טריינען טאכ.ען א אלמן. אז וראם ולעט פאףטען אקוראט פאר איהר שפרינצען י דער־פאר טאלף האט זי געהאלטק פאר טבקען שטאהל אונ אייזען. לי אפיקורוסטע פלקט איהר שטקדיג.ענטפער־ין כזה הלשון: איף גלייב ניט אין איוער טליינעם לכמה י אט לויפט זי שוין זי;נד איף גןען איהר שיין כאלד ךךיי ןאהר צו אללע 4ביךתה;ם פיעגען מיטלען ווי ריפס זאלל זיף אויף הערען צו־האקען אונ איינגלגענים פאמעט די האאר אויף־שטעלען ' וואלט רען ניט נלייכער געוועזען זי זאלל אנ־גרייטען פאר איהר אייג^על מעהר זאקען. העמדערי איכער־הויפט לאש. וואס ווערטניט .קאליע ליעגענ:ליג 1 -אט רואם זאלל איף מיט אייך ^מועפין אז ביי אייף איז אלץ _קאפויר?לןאפ א~א2— פיס אחיף! זקט מיר נאר אךך?ה. זאלט איהר מיר 4עזו;נד זיין: וועמעפ&quot;עכק איז ראם צווויסק לאס פאר א וועש ד טרא^ט אדער צי גייט זי אין גאנצע ןאכןען ? ;ועט איהר רען וןער י, ־•'•■ * ־^&lt;־ י '■'&quot; ד־ ־ ע •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL=". . י:־• י ?רעי א oאמעט־פא?טעל. או ;אט ןעלפט 9ע *&quot;ט אץ שיל אריי; את , ,■&lt;רו{ג . . ' י ־ . ם־ר צו־רוהע מיטאי;עיעםאמעט-?יעsט ד אפקורסטע ואנעי-אאייי האנ -&lt;־ !־5&quot; איי! יודישע ניייןעלדאםזאלל זיף מיטאיהר 'סאמעט־מאנטעל לרן ס• • מ .ע! ויאיים ויען געהט זי איהר סאסעט־סאנטעל ז יאף נאי שנת ייעז־מעזטאי לי•■־ שייעם ניט טיאגען- אוב ניאיע יאטאלם שיקט נאט א רענען ארג ער טרעפט איהי' איי. רעם י־אלפע! ויעג. זי בע־עקט טיט יער ווייסער טיכעל נאר דעם שפיץ חוט.'איילט נייער איי שיל אייין , רארט קוועטעזט מען איהר אוג טע! שטויטט איהריפה ' י &quot;ר, נעהמט איהר פאי רעם אלבעל אוני י ןעןט זיף אייף איהר פאללע , הייזט 'זי'אלל&quot;ו לא ף יאף אייף ,עפים זיטצעןי— אזוי אז נאף רעם ערשטען מזל־דיגען שבת נעהט זי שוי! בי! רעם טיט א צו־פליאשקעטין םא?עט־טאנטעל י אז;עם איז ,אר א'חרפה איהס אייף זיך צ, טרא;ען.היינט ןערע;־זנט,ויאם.קא?ט רעי פאמעט־מאנטעל? פיעל מאהל האט טריינע אפ־ נעק־איט אן זי־ ■ אן אירי אלטען. נעקאקט טיטטאג טיט .נישט־י. אוג &quot;יעיל בלוטת&quot; נרא? נש פיאעענט ^l7 י י י* אלא איייך־ע?רא3ט אין רעם תאטעט־טאנטעל , את &quot;י-י' אללע זאכען פ־ענ איך אייף, איז יען מיין טזנענער מאנטעל 'ניט שאנעי פאי איייעד סאטעטענעם י &quot;מ'י א&quot;*י ש&quot; 1 אייאי;.עי פליאקירט ניט פין יעי *,! זז^יט ניט מאלייע פי! יליין ; איהם שאט ניט.קיץ שניי י,ער,קאםט א דייטעל נעלי אונ פאפט טירשאנער. איף האב א סף מאל ;עהאךט יי' א ניייקעל זשאלעייעט זיף אז יי'האט נ.יט אין ונאם אין נאם ארוים צו־געהן. אונ אין שראנק האנגט א םאמעט־סא,נ.טעל, נאי יער פאסט איהר ניט'צו א הרע :ק&quot;יירער. ארב איין אנלערע טוהט זיף אזוי אן י אז.עם טרעפט איהר א קייםט,דערך)ענ:ט..ער פון הינטק אז דא ג&quot;עהט,א &quot;בת־ציוך... ער דערקענט איהר נאף איהרע פערשמוצ־י מע ש ף. איהיע אב נעטראגענע זקלייד ארג נאף איהר םאטעטענעם עאנטעל וואם רייסמ; דיאוי;.ען אויף. ־ • • • &quot;&quot;' ־ ־* - אט האט אייף א גו©ען טאג י - 9לע:נט פאר־קאנעען יעקיל־ךי־־מוידם־ווייב-איף ורעל' sוין אייף ניט איןער־שטעלען, איהר וועט זיף בלייבען ביי אייערע משתעת'ן - או: איך זאג אייף פארט אז סכיינע איז א הבמה. אזא א ;אהר אויף מיר יי&quot; ' .ת ־ , ... , דועראיז אין לעןק ניט אלט געווען פופצעהן, זעבצעהן, ייןעצעהן:אהר אוינ האט ניט גענלייבט אין די גבורה פון א נימנאזיקט, אז ניט היינט כלארגען, וועט .ער די וועלט גליקליך מאקען,.עם וועט ניט lיץ sעהר.קיץארימע אונ רייכע, .קיץ התנעךיגע אוב זאטע, קיץ שטא!— ר!ע אוג שוואכע, .קאפיטאליסטען אונ אךבייטערןיאריסטאקראטץ יאונ פאבעל, העררען אוי, דיענער, את נאף, אונ נאף א.ע נאף -.עם וועלען זיין נאר ברידער י מ ע נ ש ע ן י ך, גאנצע וועלט ווי איץ געזץר, ווי קינדער פון יאיץ מאמק&quot;ן אונזער קרוזשאק האט אויף גע^לוי^ט את געטרויסט פון דער גיטער נליקלי כער ציייי וועז א שעפעלע מיט א וואלף וועלין זיף אומ־אךמען את געהן האנד אץ האנד צו ךעג ט 1• :ואס איז גענרייט פאר דער גאנצער וועלט, את פיאדער שעפ^עלעוויטש וועט טךיננ)־;;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="לדו־ים&quot; פאר דער גאנצער מענשהייט י. י. אין אונזערקרוזשאק, אין דעם קליינעם הייפעלעי האיען מיר טאקע שוין איינ־געפיהרט ד אידעע אין וועלכע פיר האבען נעגלייבט ' איבער* טלעטענדיג רעם שוועל אין רעם קליינעם אייעען צימעריל ביי שרה־די־אלפנה־ם מאיטעד. איז פאר־געסען נעווארען דער סילוק צ:וישען ארים אוב רייך &gt; מיין אוב דיין. א. ז. וי. פון א סך מעלית האט מען דא ניט געהאלטען אוב א סך ססרונית זענען דא פאר א יעלכע ניט בעטלאכט־געווארען, ךא איז געוועזען גאר איין אנר־ער ליפט מיט אנדערע מעג־ שען. איך האב מיך אלליין אין רעם ציממעליל פיעל קאל בעטלאכט ווי גאר א נילע. פון מסודר ־שיתי־לעם האב איך קטענו־יג געלאקט וןלייך מיט אללע א^־ערע. יוער,עט האט רעם ~נבור ןשךאל&quot; געקענט. ך גימנאדשע קליידער ז.ע*ען אויף איהם ^עהאנגען פונקט 'ויי אויף דער וואנט . א מזל האט 'ער געהאט, אז ווי אייפ־געצויגען זעם איז נעוועזען lיץ פיגור אונ ווי לאנג.עם זענען;עוועזען ביי איהסדי הענד, פלעגין זיינע איבעל שטענדיג זיין נאך אויף א פערטיל אלשין לאנגער . אין דער היטעל האטזזר או־ים־געזעהן מי א .קאץ אין א פאלוקאשעק ן.ער וואליט אפשר נאט וויע] ווי טיעף אין איהר אליין י ויען ניט דינע גרויפע ארער־ין, אויף וועלכע די היטעל האט דך קערהאלמען אונ&quot;זיי שקענריג ארא6 געקוועטשט. פון אונטעלען יקאזעראק האבען אררם־געבלישטשעט א פאאר אויגען. וואס .זענען גיאןע ב •שט געוועזען צו דער פאאר • איינע האט געקוקט אין מערב. די אנדערע אץ צפון־דט . יאונ אז דער בהור פלעגט נאף איין פייעפקען א־ויף דעםזקאפף די היטעל אוג נדאוקען ווי יא _קאטץ' אום רעם עולם קרעהליך צו מאכען &lt; פלעגען זיף אללע מייללעך צו־קייקלען טאקי פאר געלעקטער. נאר ביי שלה־דער אלמנהם טאכטער אין ציממער איז נעוועזען א עילה צו האלטען שאנהייט פאר א מעלה אונ האסליבקייט פאר א הקרון. דא האט • פפה געהייקען פ;ארער ■סעבאפטעאוויקש אונ איז געוועזען ד־ער פיהרער פון רעדעל. .ער האט געמרא;.ען א פיני פגע י חאטש.ער האט פון איהם.קיין נחת נישט געד&quot;אט • .ער פלעגט זיף מיט איהם שטענליג אקשר א האלב שעה בארען איידער._ער פלעגט איהם מיט גוואלד איימעטצין אlיף זיין דאלין נאז. זיין פינ־קנע איז א פנים נעוויעט געוועזען צו א פעטעלין אלט, ווארוסער פלעגט ניט איינ־זיטצען אוג מיט.עזות אראפ שפלינגען. אז פ;אךאר םעבאקטןאנאוויטש האט זיף געשטעלט רעדעןי פלעגט זיך מיר ווי אויף־י .צדלהקעים _אזוי פארוועלין לאכען, אז איך האב דך שטאלק געמוטשעט, דער־מאנט זיך אן ■אללע אומעליגע זאפעל. ווי למשלזאזמיין באקע איז געשטאךבען &lt; אז איך האב געקרינען א ~הואלקע&quot; אין:קלאםם.אונ דער .גלייכען. עם האט אקער ;יט געהאלפעףעם האט זיף מיד אייךמאל ארויס־נעקלאכען א געליעכטעי ־ נאר איך האב דך אזוי שטאלק פאר־שעמט אז איך ך,אב באלד זיף כלימרשט פאר־הוקט . גאםפאדאl-דlאט אייךמאל פלאדאר אויפ־גערופען— איך לעג־פאר דער וףרלינען זעלשאקט ארייךצו־נעהמען .א נילעם טשליען אין אונזער קדוזשאק י פדייליין גענרלעטטל 'ד, ער י נ ג . מ • אללע האבען זיף איבער־נעקוקט . לעדער פון אונז האט נעקענט יענטקען מיט איה-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="רע אויכדנעצייכענטע מעלות &lt; נאר דא איז אפילו צווישען גוט&quot; אוג שלעקט&quot; אויך .קיץ חילוק ניט געמעזען- דרום האבען אללע מקבים ;עוועזען אוביענט&quot;קע האט זיף איינ־נעקויקט אץ חברה. • 1 ¥ • ד צו זיקעצעהן יאהר איז .יענטקע נעוועזען- אlיף מיין וואיט אז עם איז מיר שוער צו־ זאגען שיין אדער מיאוס. אפט קלייקט מען שטעהן בעטראכטינד'יג אווי א געזלכט מיט בער פראנע : טאטע זיפער! מאס פעהלט דא ? עם איז דוכט־זיף אלץ פערהאנדען ן שווארצע אוי־ גען. א ווייכער פנים . רויטע באקקיא נעראטהענער פאד־באראז־אק אוב אזוי אויףגאר נישט־ ,קשה פון א פיגור . אונ ראך שטמפט עם,עפים אפ צו־ריק— ,עם נעדמטעפיםנישט,עם פעהלט אוג טע ווייסט ניט מאם ?—עם איז אבער דא אצייט אים לעבען פון אזעלקע פערזא^ען מאם אויך זיי ווערען אנציהענןד, ראם איז צו זעכצעהךזיבעצעהן לאהר, מען אללע געיעבער ~ערוואכען ערשט ווי די נאטור אץ פריהלינג, זי איז פריש אונ עם שיינם אויף איהר דער טהוי צו־ליעגען— באלד אבער מערען זיי פער־נאנדער נעגאסען אונ די אוננעוואהנליכע קlי־ לעכדיג&quot;קייט מאקט די פיגור . די בעמעגוף אומ־נעלרמפעדט אונ פאר־פליסט אוג פאר־מישם ראם ביפעל חן מאם האט זיף פריהעי געפדנען ביי איחר. .111 שלמה המלף האט נעזאגט, עם איז ניט דא.קיין נייעס אונטער דער זאננע . עם קומט אוף פיעל מאל פאר י אז א נייע ערשיינונג דערמא^ט אונז אן עטמאס בעקאגטעם, מאם מיר האבען שויןא מאל נעזעהן אדער קעהארט. אין דעם דאזי;ען אמת איבער־ציעען זיף אם בעפטין מיי יודען, מען מיי בעטראב־ טען די היקטאדע פון יודישען פאלק פון ד אלטעסקע ביז די שפעטעסטע צייטען'. אללעס וואם איז א מאל פאר טויזענד לאהרען געשעהן, קומט נאף־אמאל פאר נאף מויזענדער;אה־ רען. אזוי _אז כמעט אין יעד־ערע ענויי. ךריי דורות י אט דאי אט ךאףט-קומען פאר אזעלכע _זאכען, מאם דער־מאנען רעם יודען אן רעם מאם איז קעעעזען אמאהל מיט אייניגע הונדעיט יאהרצדךיק.עם איז א מאהל ניט נייטיג אזעלבע ערינעדונקם צו־שטאנדע פאר־צי־שטעל־ לען-ווארום איטליבער יוד ווייפט זלי'אוג אונזערע לעזערנעווים אויף. ווי פאר־טריקע^טע בלוט אויף די קליידער פת איין געהלגעטען מענשען- אזוי דער־ מאנען אונז רי בלאטער פון אונזער געשיכטע פוןלענער צייט אן יי שיעקען מאם זענק פאר־געקוממען... ך פינפטערע נעדאנקען טראגעץ אעז אוועק אין יענער צייט י• די הרוגים . די קרבנות לעבעךאמף .פאר אונזידי געהן ארוים פון רי בוכשטיאבען אונ.נעהטען, אן זייער קלא^ליכע געשטאלטי.. פון זילערע שויאו־צע מאונד־ען פליעסט בלוט . איהר בלייקט שטעהן. איהר האלט צי אייער סייס־יוךעש' האךץ. מאסקלאפט אוג צופט אוג מילל צו־שפר־יננען! אייף חבט זיף איהר הארט א רעש... אונ רערקענט אין איהם אילערע ברידעריס ;אמערליכע שטיממען,.."/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="10 --- אייך דוכט זיף איהר זעהט די פינקטערע. שווארץע . געליבטע חמאךעס,וואם הא*ק דף אויף געהייבק פון יערער ווינקעל ריאד יולען האבק.זישר פרילליף־נעקט ;עהאט , אוג האבק לף אין דער לו?ט אללע צדז.אממען־געגאםען אין איין זיפץ.אין איין קרעבץיאץ וועלכען איהר שפילט : רעם ריח פון בלוט, רעם רויף, רעם ט#אד פון £רפlת י איהר האי£ רעם רעש. רעם טומיל פון איינ־פאלענדע הייזער , רעם ליארעם פון אפ־דיכטען נאף א טויד־ טען, לעם ןאמער פון;עלטערען. רעם ביטערען נעוויין פון קי;דער , די צו־בראבענע האר־ צער פון חתךכלהlם... יעם עזטעהן איויף פאר אייף בילדער, רואו איהר ז^עהט לעם נעכטיגען גביר-היינט א בעטלער. וואס ציטעלט פאר &quot;קעלט אוב וואיעמט לי האנד ביי לי לעטצטע האלעוועשקע פון !יין הויז... 7גם שטעלק זיף א־יף פאר;היץער וואו .עם האלען געהער^ט רוהע אונ פריעדען ^טעהן צו שטאךטאונ צו־בראבען, נאר דער ווינט וועהעט איצטדארט ווי אפ־ריכטינדיג אlיף רעם חוךבן&quot;י מען האט דא ניט געשאנעוועט _קיץ אלטער~קיץ רחמנות געהאט אויף יונענך. מט אויס־געמיידעט.קיץ היילינטהום... לא האט א ווילדער שטווים געבראכען. געליסען &gt; פערניכטעט, צו־שטארט. צו־זאעט ,אונ צו־שפרייט... .עם וועלט אייף דושנע, איינג, פינקמער אין לי אויוגען... אייף דאכט זיף איהר זעהט, איהר פיהלט, אט פערציהעט זיף איבער אמך. קעהענטער אונ נעהענטער די שוואלצע דונקעלע לומארע. איחר רייקט מיט גוואלד אייערע בעלאנכקען פון לי טרז־י&quot;עליגע בילדער, איהר גלעט פערנאנדער אי;ער שטערען י איהר זוקט אייךצו־אטהעמען פלישע לופט . לי געלאנקען א־ריף פראהליכע צייטען אפ צו־שטעללקי&quot; בלקקליף זעןט איהר ! ווען אין דער לופט וואם איחר אמקעמט העלט זיף אויף ניט.קיין פלישער משאר... אונ ויען אין דער געזוכטער צייט *עפינק אי;ערע געדאנקען לי;עווינמשטע רוהע... ■ נאף רעם 80־טעז י 81־טען יאהר האבק מיר געפונען ווי שוואימען נאף א רעגין י I#יי.ע ברידער, ני י.ע קינדער י ג י;.ע יודען • דער נעכטילער פןאדער סעבאoט!אנאוויטש האט זיף געלאזט היינט אפ־לרוקען _קאר־ 9יטקקעמ &lt; אונ אניבטאט פןאראר סעבאפמ.יאנאוויטש האבק מיר אויף זיי געלעדען, פמח בן שבתי;ערוסאליממקי&quot; י אונ אז ק.ען האט נעדארפט אונןער sטאדט אפ־היטען פון א צרה, האט מען אונטער דייועע לייט פון #טאלטי לי ני י.עגעפונענע יודעןגעקענטזעהן פיאדאתן• בעמאפנעט מי lיי מיט א שטעקען, אדער מיטא שייט האלץיגרייט צו מקבל פנים lיץ לי עתוארננעטע ניט־געבעטקע געבט... אללע יונגע לייט פון אומער שטאלט האבק די נעכט געוואכט אונ געהיט. 7 בעווייוט דך ניט ;נרביץ א :רויטער פלאם... *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="פיאדאר איז ווי טאג אזר נאבט ארים געריטען אlיף א געלבע לןלאק^ע י אי! יערער גאס. אין יערער ווינקעל, אוג אויף דין פנים איז געמעזען ווי אנ־נעשריעבען: &quot;ךט תר'יג• ברידערליך,איך מאך פאר אייך נ&quot; פי.אךאר האט איצט איבער־הויפט א גאנץ אנדער פנים געהאט : .ער איז עוין ניט 2ע־ וועזעץ קיין נימנאזיפט, מען האט איהם נאך פאר א יאהרען אוים־געעלאםען פון נימנאזיום .ער האט זיך דא ניט לאנג נעוואלט שטעללען צום פלידוו, נאד ער האט ניט נושא סן ^ע־ וועזען ביי נאטשאלטסמא אונ זיי האבען איהם נעהייפען אlיף א ןאהר זיך זפאפךאיוען. איצט איז ער געמעזען א יוה א יוד, ווי נאט האט נעבאטען! ער האט גערעדט נאר יודיע. פרא פט זשארנאן, מאמע־לשון. אהיים !&quot; האט ער געשךיען וואוער איז געגאננען אוב דאו ער איז נעשטאכען. נעהמט בוידער די עןטעל)ענם אין די האנד י די פעקלף א'יף ד פלייצעם אונזאללען מיד נעהן א היים! א היים ! צוו־ער האמען . צו ך וויינ־גארטנער אונ טייטעל־בוימער, רייטען אויף קעמלען אונ מויל־אייזלעך א. ז. וו. א. ו. וו. .־ll ביי טריינען איז היינט א הנאים ' טריינע האט זיך נאך ניט צו־געזעטצט פון פריה אן, רי באקען פער־פלאמט. די קטייננעס פון איהר ציפאק פון ביידע זייטען האבען היינט .קיץ הקימה געהאט ווי פאהנעם אין א וועד , זי האט נעהאקט . געפיללט י געעטויסק , נעקנעטען. געבראקט, נעקאנט י נעפךעגעלט אוג געלןאמאנךאמעט איבער א זזאלבע מוץ שכנה־טעם מאם זענען געקומען אירה העלפען. —גיט מארגקי טריינע־לעבען 1 —הא ? מאם ז&quot;אנסטע '&quot;• -איך זאג: נוט־מאךגען! —נוט־מאךנען- גוט;יאהר דיר י חנה־רע ' יייללקט מיד &quot;עפים העלפען ז אט נא שנייד אן טארט; דער־פאר ביי דיין טאבטער אם ןרצה השם מעט מען שנייד ען ארעמע־עייט שטיקער מייס-טאךט. -זאלל דין מים מזל, טריינע־לעבען נ —הא ? מאם זאנקטע ? —איך זאג: זאלל זיין מיט מזל 1 —טיט מזל זאלפטו לעבען שרהזאפשר וויללקט דו מיד עפים העלפק? נא פיהל אן ד §יש. דעל־פאר ביי דיין.ןעקלין מעל איך דיר אם ירצה השם אויך העלפען ' בראטען אוב ■ &quot;קאכען אךימע לומדים אויף א מעטשערע. ף י אוג אזוי האט זי זיך אייננעשפאנט איהרע שכנה־טעם אין דער אךנייט י אונ עם האט . זיך נעהאקט אונ נעקלאפט י;עשטויםען י געוואלגעךט געסקראקעט-אוג טיט ר.י מיילער &gt;ע;א־זק- .־ ־- -י■ ' : י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דער אלטעד האט היינט אויף זיין שקאנדינען ארס ניט נעקענט איינ־זיטצען י זיין sסענךיג פריי־גוטעם :עדכט האט היינט געלויבטען פון ו־ער שמרוה רואם האט.זיץ עייף גו־ 2ןע ך!אךץ געמארעמט. .יער איז עוין היינט געוועזען א מאל צער,ן אץ .קץ־, אונ יערער מאל זיף פרייליף גע* מאכט אינער דיווייבער. וועלבע האבען זיף .נעקייקעלט פאר געלעכטער. ^עם האט זיף איהם נעוואלט היינט זאגען המצא;הlליף. נאי הריינע האט איהם ;ערער מאל ארlים־געשטיsט פון ך קיף. איינ־מאבענךיג איהטרעט נאז. דא אין סאזשע, דא אין מעהל . טדיינע איז אויף געוועזען פרייליף, אונ טוהקדיג איהרע או־בייט האט זי זיף דער־ מאנט . ווי זי איז געוועזען א פלה פאר איהר אלטען אוב,ער איז געוועז&quot;ען א פרשוין &quot;אז ~עם איז אין זיין צורה ניט געוועזק צו־קוקען ווי אין הער העללער שיינענליגער זונן&quot;. אללע ווי'פער האבק איהר נעזאגט: המאי טו־יינע־לעבק, אונזער־ע מאננען זאללען אזוי אויס־זעהק. ווי אייער אלטער זעהט איצט אוים- וואט פאר א שיינער מחותן . חלע־ בין ,ער איז. —זאלל איך האבק די מאם מזל וואםיער איז ניאף איצט שאנער פאר רעם חתן... האט אייגע געזאגט צו דער אנךערער * —הא ? וואס זאגסטע ? —איך זאגזאזא זיאהר זאלל איך האבק וואט פאר א שאנער יוד .ער איז,.. ךויענע האט אlיף־ג.עראמט אין שטוב או: האט דער־ויייל געחאפט א געשמאקק שמו־עם טיט שפרינצע יעקל־ךי־םוידם־ווייבם טאכטער. יענמקע האט זיף געקריגט מיט רעם שנייךער. פאר וואט די טאליע קומט אוים צו גראב. ד־ער אלטער האט.זיף געבטארעט א שלום מאבק אוב האט אונטער־געטראגען רעם שניי־ דער בראנפין. -ויאס זאנט אידך.ד חאצקיל, אונזערע מייבער האבק ניט געהאט.קיץ טאליעס.אוג הי וענק אונז אויףגעפעהלין געוןק.ק-א?אט זאלל אייך שוין נאט נעבען , איהר זאללט זיין רייך אוב ^אר ארועק ווארפען די שנייךעביי • - איך דאנק אייך . ר' שמואל־דוך. אז איף ץאל פאר־מאגין.עטליכע הונדערט רוביל. וועל איך מיין מלאכה ניט אוועכךוואךפען ארג ורעל שוי; אזוי איבער הונדערט אוג צוואנציג ןאהר שטארבען א שנייהער . טריינע האט זיף דער־ווייל אפ־נעפאךטיגט איןקיף. זי איז אריץ אין שטוב. האט אפ־געשטעקט די קפאלניצעט . אפ־געקאטשעט די ארבעל. שא—שששאט ז:־* 1— האט זי זי אויפ־געשריען- איבעראייף הערט מען סיר ניט . איהר ווייסט' קינךערלעף. רואם איף ח'על איף זאגען ?..עם איז צייט .זיף אנ־צו־טהון. הא ? וואט זאנט איהר רי חאצקעל ? ייאיף זאב: א גוטק־טאג. זאלל זיין מיט מזל 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="~ידט מזל זאללט איהר לענק, נעהט געזונדער־הייט. —חיענע, חיעענע , פאר־שלפהט ;אלסטי ווערץ 1 גענרג שדן דארט גאודענךזען 1 דרי טאג אזוי נאקט ווערט די ניט מיאים צו־פודען דך- נעהם איאפ ?ייl זיידענעקלייד אוג דעם טא&quot; מענם אטלעסענע.קאפאטע 1 טליינע האט אדיין געהאלפק איהר אלטען דך אנ־טוהן . זי האט איהם א מאל פינף איבער־געבונדק די האלךדמוך, ;עקוקט א־ויף איהם פון בער זייט או: פון עייטען אוג האט .ענדליך געזאגט : הארפמע ^מואל־דור, אזא יאהר זאלל מיר זיין ווי דו פאסט פאר ר־ שבתידען א מחותן צו־זיין. דער אלטעל האט געלאכט אוב איהר געסטראשעט אז יענע טחמענתיטע איז א יוני' געלע פון איהרי אוג באמת טאקע האט דער אלטער טיט זיין שנעע־ניייסען באךד אויף דער שווארצער אטלעסענער .קאפאטע מיט דעם הויכען ווייסען שטערין אונ די גייע&quot; פאמעטענע:אד&quot; מעלקע אויפ־געזעהן זעהר שאן. * * * _ער האט זיף איצט מים ךער;ךעםטע צאךטליכקייט ארום־געךךעהט אדום דער בלה אוינ איהר בעתענט י אסעד ווי ער האט דך ניט געמטארעט, האט.ער אלץ ניט נעקקט צו־־פליעדק שטעללען- א מאנפביל איז טאקע נאד איין איבעתנע זאף אlיף דער וועלטהאט ער גע;א;ט טיט א ווייכען !:עלאננמער- אין קיך האב איך זיף היינט דעריוואוסט או דאלט בין איך .קיין נחה נישט. אונ דו ל!ענפט זיף אויך א פנים אהן מיד בעגעהן. הייסע ליעבע צו־דער טהייעלעתקאפריןניצע האט פון זיינע נוטע א־ויגען אתים געבליטצט &lt;&gt; א שבנתמע אין ארייךגעדאפען ©אר־פאפעט, אנ־זאנעי אז די מחותנים געהען.-- עם איז נעוועזען טיט מזל א תנאים אונ אין פיער הרשים שפעמעל א חתונה י אוב ןענטקע י אלעד ;עגדעטטע י מאדאם.ןערוםאלימפקי.. איז געוזארען א בעל הביתימע פאר־זיך&quot; די וועלט זא;גט : אז א מקשען געהטיגעהט איהם פון אללעזייטעןי דער גאטט רואם האט טליינען מזבח געווקק צו;ךער לעבען אין קויצען.איין אוה־איימקעל י ווי זאנט מק; אלץ ווייניגער ג,יה;ם ליידען— דער איינענזיר גוטער גאטט האט צו־זיך גערופען א מאמען פון אכט קעדער ארג פאר לויענען האט דך אב־געזובט אי-הר אמתיער זיווג י..עם איז געווע־ זען ווי מען זא;ט: &quot;אז עם קומט רעד בעשעלטער' ווערטעם אין צוויי ווארטעת, אונ חיענע האם יצוין אייך מיט מזל חתונה נעהאט. מריינע טיט איהר אלטען איז איץט געקומען צופ־לעבעז; די זענען נעבליעמי♦ ךיעד ךא באבא&quot;, אונהאטש יענטקע מיט דדענק האבק טהיינען אויכדנעקאלופעט איין אדער אונ ביי איהר כמעט אללע קניפליך ארויפ־געשלעפט - פון דעפטוועגען איי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="־פאר זיי געמעזען נענוג פיעל זיי האןעץ בייד־ע פערדיקט, חיקע האט התוןוז &lt;^א*נ מיט א אלמן פון א קליין שטאףטיל אוב האט _זיי גומע בריעף נעשריעבען, דקטקען איז אויף גאנץ גוט גענאנגען. זי האט געהאט א פךנםה, א שפעקיין.עין הרע, נמעט ווי איהר באבע לי צדקנית, וראם זי איז נאף איהר א נאמען, זי האט איהר.קאפיטאל חם ןשלום ניט אוועק גע־ געבען אץ איין האגד &lt; זי פלע;ט פאר־לייען צו־פופציג. צו־רקדעו־ט רוייל א־ויף מאכעל'ם אויף £יינע פראצקמין— [עקם Iןךאשען פון א רוביל . דאס איז קיני־ערלעף א פרנסה מעמק £אטט חעלפט טאקע- נאד א ג־ר^ה פון גאטט • דאם וואקסט ווי א־ויף הייבען אוג מען דארף *יטקיין רעגין.- -אוג וואללט איהר זעהן מיין יענטקען!— פלקט מריינע ךערצעהלין-_קיין.עין הרע .קיין בייזע אויג זאלל אידך ניט שארץ. מאם דאס איז פאר א הימה • ווי ד טויג צום גע־ שעפטז יעם האט איהר אנומאלט חייקע די חעריננניצע נ.עבכאכט פארשימעלמע צעהגער־ם ■מאכער י האט זי דאס איהר א ביסעל בעקלייךט: איף בין.עפיס גלייף מיט אייף ? ווי האט אידך די העזה מיד צו־ברייעען אזעלכע מטבעות מאם פאר־שטינקען די שטוב טיט חעהיגג ל 1 האט זיףקענטקע אויף אידך צו־שדען. —אונ רואם מיינט אידך ? איז מיי נע ניטגעלאפען ווי א פאר־סאמטע מויז איבער די : קרעמלעף איבער־בייטען די צעהנעו־ם אונ האט געביאבט אנדערע נעלי ל &lt; —היינט 9םח? מער מאלטדאם זיף אויף איהם ךיבמען. האט דוקטדף א נאר־ני^ט, איז ער דאם אביםעל אויס־געמישט מיט נאטשאלסטמא ? דער פריסטאוו זאנט איהם דו&quot;ז • ד* ד *• *• • : ־־ : : ד ץ :* נ ־* דג • ♦ האט איהר נעדארפט זעהן מאס פאר א מסכלייד איז! ער איז אריץ מיט דעם פריקטאוו צי סנדר אביון אפ־שרייבען די אימו^צעמקווא י האט שמן דער פריסטאוו- מאס יער איז אין ד זאכען שמן געווים א געניטער— נעזא?ט. אז דא איז ניט דא פאר _קיין ךרייםיג רוביל חפצים. - מיין פסח איז ניט פיויל אונ האט אנ־געהייבען אדמם צו־רוקען פון ךי זקאנטקעם י פון ךי ,קאנטקעם. די בעבעכעם! די האנימצעם— אונ מאם מקנט אידך ? פאר .אבט־אונ־אכטציג ^קערבליף חפצים נעפונען אט ביי דעם בעטלער. &quot;מאלאךי.עץ&quot; האט איהם דער ברימטאוו א קלאפ געטאהן אין פליי^ע . היינט מאקנט.ער אייף איין פערפאלקע ןעכןסלק ו\אס ,ער קויפט די אפ פאר א קלייניגקייט ! אוג אין זיינע הענד מעלט אלץ צו [אלד !... דער אלטער איז ^פיס ניט נעוועזען צו־פריעדען מיט זי;ער פרנסה. הערקט דוי מריינע. הלואי וואלטען ךיקינךער מיד נעפאלגטי מאלט איף די געהיימען מאכען ^עפיס א געשעפט מי ליימעף אונ לעבען ווי אנדערע יודען לעבען. איף קען נאר־ניט הארק פון ך פראצע^טין— אין דער תורה ק!מעהט אז א יוד טאר_קיין פראצענט ניט נעהמק. —בהמה. פערדי פלאקען! אזא איינעקיל זאלל איף האבען מאס פאר א יוד ד פינהסיל איז—,עפיס א ?I§אס מיט איהם 1 דער^ערשטער חברה־מאנן ביי חבךה־.קדישא, דער גבאי פון גרויסע שול—אונדין פרנסה איז ךאף פון שטענדיג אן נאד דערפון מאם יער פערלקעט אמף משכנות—הלואי 1 י ין נאמען א ו י ף אונזערע .קי;דער ;עז&quot;אגט ^עו.וארען*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="15 ־~ ו •'י די וועלט זאנט : אזעם קומט צום לעויען דארף מען עטאח&quot;ק, מרייבע האט זיף א ?ואל געקליעlיען ניין צו יענמקקי אוג האט נעוואלט נעהמען די זעקיל צום שטריקען, די זאק איז ארוים געפאלען ביי איהר פון האגד. זי האט זיף אייקעבמגען אתבעוואלט אויף היי־ בען, נאר עם איז ומערער ארמם געפאלען ן ף האט זיף געוואללט א דליטען מאל איינביינען את פליצום איז זי אנידער בעפאלען, האט אנגעהייבען צו שטאמלען. טען האט ביט פער־ שטאנק רואם זי רעד־ט ז דעראלטער האט בעמאלט אבגואלד ..:עם זענען אמף געלאפען מענשען,מען האם טריינען אlיף געהויבען אונ אוועק־נעטראגען אlיף לעם בעט. פון ממל איז בעגאעען ראפע. זי האט ניט בעל,קט ריהרען ל,יק האלי ר,יין פופ, דעי דאקטאר האט א מאף גענ^אהן מיט דער האבי אוב פאר שליעבען א כעצעבטיל. לער אל־ מער איז ווי א צו־טומעלטער געגאננען פון איין יוינקעל צום אנלערען, אללע שבנה־טעס האנען טריינען אתם געליבגעלט, טריינע האט עפעס נעוואללט זאנען, זי האט געוויינט את בעש:טאמעלטי נאר מען האט איהר ניט פערשטאנען. באלד אבער האט לאם א־מף אמפנע־ הערט. זי האט זיף געמאטערט רעם גאנצען טאג. אויף מארגק איז קרייבע שמן בעלעג־־ן אויף דער.ערד,עם האבען בעליקט אסף ליכטי יתגעלעף לאבק אlיף!קערע ליענע קול־ קליף ההלים געזאגט. אללע שכנה־טעם האבען אפ־געריכט. יענקקע מיט איהר מאנן האבען געהאלטען לי טיבלעף צו לי אויגק— לער אלטעד איז געזעסען ביי טליינען צו־קאפץ, רעם ר,אפף אראב־נעלאזען אמף ביילע הענד, מיט רויטע אויבען נאר אן א טכעהר... .קדיש, .קדיש! ר שמואל דוד . געהט זאגט&quot;קדיש 5* מען האט רעם אלטען אויפ־נע־ הייבען פון אלט אונ אוועק געשטעלט.קדיש זאגען . עם האט אוים־געומזען אז^ער פער־ שטייט גאר ניט וואם פיהלט מען איהפ-נאר ביי לי ערלטע וואךטער פון.קליש האט ער ארויס־געבראבען מיט א:אמערלקק בעומק . ,ער האט זיף ,זעהר פאר־לוליפעט אונ נאף איהם אללע ניייבער ארג אללע מאנכילייט אויף לעם קול... לין בעוויין פון ריייקען נוטען טיעף פערטרמעלטין האלצען האט זעהר אויפ־נעליסען אונ צו־בראיק אללע העלצער וואס האבען זיף לא בעפתען. רעם אלטען איז אין.קךיש ניט־גוט נעווארען, את..ער האט זיף אראפגעלאזט אויף דער עךד... מען האט בענאפען אויף איהם .וואסער את איהם אוועק גע־ זעטץט אויף זיין אלט . טריינע האט זיף א נ נע נר י י ט ! זי האט געלעבט ווי א חבsה או: איז געשטאלבק ווי א חכמה : ביי איהר אקקופערט האט מען בעפתען א שטיקעל נוטע לייביואנד את מען האט איהר אויס־בעריבט נאף איהר כבוד נאף . .עם איז געוועזען א למה אז אללע האקען * איl פיעלצ אדטער, בעזאנדעום אין ליטא, איז דעד מנהג, דאס דער אבל זאגט קדיש נאך יעדעי .יום תהילים&quot; וואם וועדד געזאגט פון תלמוד־חורה־יונגליך ווי בון אויך פעושיעדענע הברית , בשןןת דער גר־מינן ליעגט אויף דער ערד,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="נעזאגבפז^אן געלעבט ארג שאז געשטאךבען י נאד איינס האבען אלל.ע געמוךמעלט: דאם איהר נעלד איז געבליעבען ביי לייטען אונ איהלע וועקסלען ארג שטרי חובות ביי איהרע איינעכןליך- אים הויז אין איהר קופערט האט מען נעזוכט אוג נאר־ניט נעפונען, או נ זאנען ,עטוואס דער פון האט זי ניט פאבפיועט, ווייל זי איז.געשטאךsען אהן לשון:-רער אלטער האט אוועק גענעבען אלץ וואם אין sטיב איז געדעזען א,ינ מע האט טליינען געגעבען א שאנעם ארט אויף רעם בית־עלמץ. קלענער ' מאנערער, פאר־פינסטעדט ארב אייננעבוינען ארז דעי אלטער נאך־גענאנגק נאת רעם נןאםטען. ויען מען האט טריינען אין כןבר נעלענט, האט ער ניט נעיויינט ;איי ..ער האט נעשטויסען טיט רעם שטעהין אויף איין ארט אין די פרישע אויפ־גענךאגיענע^עךר. אויף זיין שטענריג ווייטע צאלטע הויט.זענען ארויס געקלעטק פערגליוועלטע אדערין, דינע אויגען האבען געבלאנזעט דא אי־יף רעם&quot;קבר . דא אויף די מצבות פץ ארום,נזאר אז מעז האט אנגעהייבען צו־שיטען אין.קפר ריללען .ערד, האט דף ביי איהם ארויס־געריםםען א ביטערער קול אונ דינע אויגען האבק געגאסען אץ &quot;קבר א.טייך כויט הייכזע קרעהךין.&quot;.. .¥1 יא יתום י א יתום ד האט שמואל־רוד ביטער נעמיינט ויען ער האט דך געדאךפט זענענק מיט די ווענדי אין וועלבע .ער האט ךךייםיג;אהר נאך־אנא^ד געוואהנט- לרייסיג זיאהר ווי איין מאג י אזוי ווי נעכטען וואלט דאם געודעזען! דרייסיג דיאהר האט.ער אט דא אין לי ויענד ניט געוואוקט פון.קיץ זארגין י פון.קיין טרויער אונ עלענד... א יוננער־מאנן איז,ער אהער אריץוואוה;ק, דין פ^ריעע איז אויך נאף געויעזען א יונגע ווייג־יל- אוג ;ואס פאר א נוטען טהי;ערען לקנען האט .ער דא פאר דין טלייגען פאר־ לעlים I.&quot;. דא איז איהם אפ געשטאךבעז פריקער דין מוטער , ךער;נאך.זיץ פאטער—אוניער יער האט דך פאר.קיץ^יתום דאמאלס ניט געפיהלט אונ ניט געוואוסט וואם הייםט עלעגד?... .עליגד? 1 פיעל מאהל אץ דין לעניין איז פון דינע ליפען או־אפ דער ווארט.עלינד&quot; נאד זיין הערץ י זיין ;אנצעס וועדן האט ניט נעפיהלט דעם טרויעריגען אינהאלט פון לעם ווארט. איצט האט דער אוננליקליכער אלטער נע פי ה ל ט ךעם..ע ל ע נד! איצט ענויי וואכען מי טריינע איז נעשטארבען אוג שטואל־לוד ז־.אט שוץ א סך מאהל הונגער אונ.קעילט געליטען לי.ערשטע טעג פלעגץ לי שכנהקעס דך נאך אריץ דואפען, לי פלע;ט מאבק א .גלעזיל נואריטים פון דער פריה • די פלקט איהם ברייננען א טעללער געקאגטם ביי טאג • לי.פלענט איינהייצען אין אריווין י נאר עעלבע יודעשע טאכטער האט ךאם ניט איתר פעקיל צרות פאר דך ? היינט האט ך י נעהאט א &quot;פארלרייטען טאג*&lt; מארנעזן ן ע נע י אונ אן רעם אלטען האבען די. אבער גאר פאר־געסען י אבער צו שפעט יך רער־טאנט. אוג אז.עם פלעגט דך ביי איינער ןא אויף וועקץ א רחמנות. רערמאנענליג־־ 1 * ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="-19 - זיך אז דער אלטער זיצט געבאך פערשמאקט - פלענט זי נעפינען פיר זיף אליין א תירוץ .אונווואס בין איך ראם גאר מחויב ?, פלענט זי זאגען י ,ער האט א רייכע איינ;קעל פיי מעלכער ,ער האט שטקדיג זיין לעמן אוועק ניגעבק אוג ןתאט איהר אויס נעהאדאוועט. געלאזט בילדען, די הויט פון זיף אראפ גיצוינען אוב איחר חתונה,^עמאכט אויקען שקסטץ אויפען,דער באגיעס,עטליכעגראשען איז אויך ביי איהרגעבליבען... איז זי איצט.ניט חולה איהר אלטען זיירען צו־צו־זעהן. יען?ןקע האט.קיק צייט נעהאט קומק צוס זיידק. היינט איז s*י איהי מחנן יו .ץאהל־^אג/קןאךגען א&quot;מאהנ־טאג*. אונ אזוי פלקט זיף ךעראלטער זיצען פאר־שמאכט, בלייך טיט א אויס־געצי^ענעם פנים אונ האט געטראבט... .ער האט נעהאט וועגין וואט צו טראכטק ..' צייטעךוויים האט זיץ ;עדנט אויף נעלעבט אונ אויף דינע .פאר־שמאקטע ליפזן האט דך בעדויזען אשמייכעל. טען האט גקעהן אז,ער לעבט אין דגעדאנ&quot;קעןפוןזיינע טsע. פיייליבע .נע ו ו עז ע נע צייטען... א טיעפער זיפץ פלקט זיף איהם ארויס רייטען.עךוואכקדינ פון רעם זיסען דולו'ם אויפק וואהר. א אנרעלש מאהל האט איהם רעד הועער, ת,קעלט י כעד גיט־נעסייצטער אויווין געבראכט אויף טררעריגע געדאנקען...,עד תאט זיף ארוס־נעקוקט אתם זיף אונ האט ךער־ןעהען אז,ער איז הייל. גאגןעט * אץ שטוב נעפקט זיף מעהר ניט ווי לי בעטיל אויף וועלכע,ער ליקט. יואר ז!ינק אוקנעקומעז לי אללע זאפען ז ער האט זיף דער־מאנט אז.ער האט גזקט צו ת ר!בךה קרישה : &quot;נעמט ברירערלאך אלץ ויאס איר וועט ךא נעפינען אונ ניט איה רא נוטען ארט'' ■ -י - א גוטק_קייט &quot; חלעבין, האט.ער א טדאפט געטאהן, ;ואס.זיי האבק מיר גאך ף : ן^ע9יל געלאזען. &quot; * *־&quot; ' ־ ־ * * ;־־־ &quot;' ! ן ! : ?יין ריינ&quot;קייט, זיינע רווקקייט, זיינע שבתים, זיינע ימים טובים צוי־זאסמק מיט טריינעףאויף אייביג פאר איהס פעןלאךץ! עי איז געשטאנק אנ־געשפארט מיט רעם קאפף צו ־ רעם קאסי&quot;אק פץ פענקטער; הייסע נרויסע טךעךין האבק זיף נעקייקעלט איבער' זיייע קאלטע באקין, ער האט נאר נקזליפעט אונ אפ־געריפט טיט ךי ווארטער ג &quot;א;תום איתום, [אויף דער עלטער א ;תום !!!&quot; ■ ־. ־־־* *—־ ל ,77 וואס טהוט ער דא ? וואס קאט .ק־ זיף ?ען־שפעטיגט אויף דער וועלט ? י.7 * שמואל דוד איז אריץ צו סנדר אביון אין א.קאמער, .*ענטקע האט איהם פעךשטעהן גענעפק א? ך לאט פאר איהם.קיין ארט ניט: אין קפאלנע שלאפט זי אלליין. אין זאלל.,קענן ד בודאי נישט. אין עסםען־ציםטער פאסט אויף ניט קיץ בעטיל צו שטעלען, אונ אין קיף שלאפט ךי דינטט- זי וועט איהם נלייכער געבץ אויף א ציממער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL=",ער האט געשריעבען צו דער טא^טער אונ האט איהר נאף חלושים אנ־געזאגט פון ך.ער ;רויסען צער. ',ער האט זיף פיר איהר געןשאלערעט אייף זיין ,עלענד , נאר דער איילעם האט איהם געענפזפערט - או,ער האט חיענען גאר רעם בריעף ניט געוויזען- נוייל זי איז אץ אזר א צייט... אוב האט איהם שטאךק נעבעטען אוב זא4ען די אללע ב.על י־_ע4לות וועלגע פאהרק צ! זיי אין שסעדטיל' לי זאללען זיף חם ושלום ניט אויס־רעדק קנדר אקיץ האט נעוואוהנט אין איין נרויסען ציממער אין רעלכעןזןר האט אב 4ע־ צוימם לי פיער רץקלעןמיט בךעטער אז־ג האט,עם אנעערופען ל,א מען ם..ער האט אריץ געראזען שכנים פאר א פאר גילדען א ראך . אליין האט,ער געוואדדקט אין שטוב,ראם האט געהאלטעץ דריי ארשץאויף דליי אלשין שכנים זענ,ען וויי נעוואהנליף געוועזען פאר־שיעדעגע : אין איין [ייט האט נעוואוהנט א שוסטער, אין לער אנלער זייט א קלע?ער,אץ לריטען רינקיל האט 4עקלאפמ א שניידערשע מאשין אונ אץ פיךטען רעקעל איז אריץ ווא־ד'נען ד1 שסואל־דוד י 1 * ז• קעישטעהט רף אז דא לאט ,ער טיט .וייגע יונגליף ניט נע,קענט לערגק שרייבען. ,ער פלעגט לאנקק נאט רען,ער האט זיף אליין אמאהל ארו־יס־נעחאפט פון רעט^יהנט. פון ךער־קלאפ'עריי אונ טומטעל ראם פלענט איהםךעם,קאפף אויפ־הייבען פון יעגטקעם געלד האט שםואל־דויךן אפילו אויף,קיץ!וייס ך.עטד,קייגטאהל ניט נעםטייעט. צו לעד לריטער ראף אז ד שמואל־דוד איז אריץ צו יענטקען אונ האט דף נעשטעלט כיי לעם אויבען אנ־ווארעסען לי העני. איז יעגמקע אויף איהם אנ־נעפאללען ראם,ער לאט &lt;sריהר ניט אפ־נערישט לי שטיוויל אונ האט לא א חזיר&quot; ש טע כ י ל אנ־נעמאףט . ר שמואל-דוד האט ז.יף אונרוהיג ארוס נעקוקט אונ באלד זיף פאר־,ענט?עךט. אז ער איז ניט שולליג. .ער האט לי שטיוייל לאנג גערישט. נאר [יי ז,ענען צו־ריסען • ,עם איז איהס אנ&quot;נענאעען ראסער אינע־ווייניג. ,ער האט לי וואי^ער קוים ארם־נערעךט. לער הוסט ',לאט איהם געשטיקט - אוג אין לי ארנען זענק נעשטאנען טלעהלין. איהר ראלט איצט שטואל־דודן ניט ךער;קענט . פאר־שלומפערט - אב־נעריסק. אהן איץקנעפיל אין מאגטיל י טיט א ד'יילען האללז. לי באקען איינ־געפאלען, צו־קנייטשט. די שיינע רייטעבאלד האט אויס־נעריזען רי איינ־געשמוטצט— &quot;.א,יתום! א,יתום!&quot; דזאט '־ ^עשריען זיין ;אנצער אוים־זעהן. ויער,עם האט העם אלטען נעזעהן ערשט טיט א פאאר חדשים פליהער. האט פארו כלאכען טיט לי הענד אוב 4עזא4ט ג,עס איז א מוסר זיף אראs צו־נעהמען ראם פון איין 'י מענשען קען מערץ &quot; אויף:עננ^ןעם געשליי איז ארוים פסח. ווי,עד האט לערזעהן לעם אלטען האט.על אנגעהייב/ץ אייג־צו־זעטצען, דעם פינםנע אויף דער ;אז אונ האט איהם,עדקלאהרט אז א מענש ךאךף ניט זיין.קוץ פארארט ' א ליירינ־געךןער - א טורעיאדעץ . 'אז'רחמניות איז א פוקטער געפיהל. וןאם טיט רעם פלאדעט מען נאד ו־עטלער אויף ךער וועלט. אוני ראם יער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="-יי *וועק פון דער צידיליזאדע איז נאי זני רי*לעיי7ז פאר־רף ארג ניט אנלייגען זיף אויף אג• ■דערע י ויארום דאס טוהען נאר פער־ךארsע3ע קענ^ען. פוילע. ליילינ־געהער. א. ז. וl. אז דער אלטער האט אויפ־געהיי^ען רעש יקאsף, האט,ער שיין ניט נעפונען אפילי ח־עסען א גוקע־נאכט צו זא^ען• ,ער האט נאף א קאל א גלעט ;עטאהן ך7ד ווארעמען אויבען. אוב איז טאפענריג מיט רעם שטעקיל ארויס פון פאדער־ציסער י אין קיף האט ער א צייט נעזוקט לי קהיר— א צייט ה,אט יףעי נאף ביי;ענקקען אין שטוב גע,קענט רעלין דן המטען פון לרויקען פון גאש..י . אקאבעלאי"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
