<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="אליהו הנביא אין דער סדר נאכט"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="*־•' ־-- ' ־ י ' ־ ־. ■איינע האכםע מאונחנרבארע געשיכטע ווארויס דויד עוזעהען ■; . &quot; י# • * * י &gt; , יויא גחש^י \.יין ^'ל&amp;גות אs*תימים א*Bl, ■־אוגד■ וויא . אונרעכטמאמיג ^נג^עעטע $ .§sרמאגעך ־ זייו'עם בעזיטצער, '* &lt; י ־■^' ■'•ל ־■,.י^, • , :ל י*, זא לאננע^יננערע |וןעאונד פיין םעראןר&amp;כט^ב^^ז&amp;בע^. * דע^גיעכטמאכ?גען בעזיטצער צגייק l* ז י5 * י מ. .צ■ . . י■*• ■/זיו ־?s' '1• ל* ,'?►ל. •י ייל:■■■־. * - • .^י־ ^ -• ■? •^ייי7, ?ל ■•*'4 ••■-־ &quot; - •י־ * - י•',.■־■• :&quot;^?נה©־תג,, מ?^לפ-^־: •י; ־:&lt;;: 'י*■■- 4'*י,. '־- .י, ■•♦'('־.י. ■ &lt; 11 ■ זי ' • - ■ -.''־ י &lt; £■'- #ג -•■ ^■&quot;־ : '^י ' אייגענטהום אונד פערלאג פאl מ. עלליגגערם בוכהאגדלונג. .... ■&lt;&lt;•*•- '&quot;■ •־• ל. &quot; ,' &quot;- , ' &quot;' &quot; '' ' '**• ■'&quot;• ■ ;־ ־ ־־' '•: ־ .;־ -־' • . י ו י ע ן' דרוק פאן מאריץ ק נא פ פ ל מ א כ ער, אונטער לייטרנג פאן א. רא רע ס♦"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL9" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="ערסטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="לב יודע מרת נפשו (מכלי י&quot;ד י'.) זייא זא געפאלליג, מיין ליעבער לעזער' טיט מיר נאך פעסט צו געהן. אין דער אונגארישען הויפטשטאדט זובען וויר א־ן דער מאהרעך גאססע איין בעשיידענעם הוי* אויף. דורך דיא קיבע נעהענד,געלאנגען וויו אין איין ציעטליך געריימיגעס ציממער, דעפסען וואנדע זא ר ג פא לטי ג געווייסט זינד אונד דאם איינפאכע טאבעל אין דעמזעלבען גלאנצט אונד שפיעגעלט זא, דיא ברעטטער דעס פוסבאדענס זינד זא ריין' זא פאן יעדעם שטייבכען פרייא' דאסס מאן פאן דער ווירטהשאפטליכקייט אונד ריינליכקייטסליעבע דער בעוואהנערין דיעזעס ציממערם איינע זעהר פארטהיילראפטע מ־ינונג פאספען מוס. דער טיש איזט טיט איינעם שנעע. ווייפען טוכע בעדעקט, דענן וויר האבען היי טע דק פאראבענד דעס איכערשרייטוננספעסטעס. דיא הויזפרויא'. איינע־ צווישען 30 אונד 40 יאהרע שטעהענדע וויטווע איזט גייא איינעם עבענפאללס בעדעקטען קליינען קרעדענצטישכען עמ^ג בעשאפטיגט, אפפעל, מאנדעלן אונד נאך אנדערע דינגע פ יין צו צערשניידען אונד טיט ציטמטפולווער צו פערמענגען, דאטיט דיא חרוסת פיר דען הייליגען אבענד פערטיג זיין זאללען. דאנן אונד וואנן אונטערבריכט זיא זיך אין דיעזער ארבייט' ווענדעט זיך אום, ווישט איינע טהרענע אוים איהרעם אויגע, דאסס זיא דיא טרויער איהרעם הערצענס ניכט פערראטהע. איון זעהר היבשעס, עטווא 10 יאהרע אלטעס מאדכען שטעהט איהרער מוטטער געגענאיבער, זיעהט דער ארבייט פלייסיג צו, בעאבאיטעט אבער נאך זארגפאלטיגער דיא מיענע איהרער מוטטער. דיא ארנק אונד דיא ליפפען דיעזעס מאדכענס ציטטערן קראמפהאפט. אלם זיא אבעי דיא מוטטער זיך אומווענדען אונד דיא אויגען ווישען זאה' קאננטע זיא זיך ניבט לאנגער האלטען אונד בראך אין איין לויטעס שלוכצען אויס. וואהל וואופטע דיא בעטריבטע מוטטער, וועסהאלב איהרע טאבטער וויינט, דענן זיא קעננט יא דיא קוועללע אם בעפטען, ארס דער דיעזע טהראנען פלאפסען, דעננאך אבער פראגטע זיא ז &quot;ווארום וויינסט דוא, דינה מיין קינד ?&quot; &quot;ווייל איך זעהע, דאסס דוא וויינסט, ליעכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מוטטער&quot;, מיט איינעם געטיש פאן טיעפער טרויער אונד אונאויסשפרעב■ ליכער ליעבע פערליעם דיא פרויא דיא פאללענדעטע ארבייט, הוב דיא טאכטער אויף איהרק שאאס אונד קיסטע פאן איחרק וואנגען דיא טהראנען וועג, וועלכע פאן איהרק אייגענען אוינק אויף דיעזעלבען פיעלען. א מיין טהייערעס, זיעסעס קינה וויו האבק ביידע אורזאכע גענוג, טאג אונד נאכט צו יאממערן אונה צו קלאגען. פאריגעם יאהה אום דיעזע צייט, לעבטע נאך מיין ליעבעה טהייערער מאגן אוגד אללע פרויען האבק טיך בעניידעט אוגד טיך אלם דיא גליקליכסטע בעטראבטעט; מיט איינער פירשטין, מיט איינער קאניגין האטטע איך דאמאלם ניבט געטוישט, אוגד דוא מייגע ליעבע טאכטער, דוא ווארסט האס גליקליכסטע אללער מאדכען, זא לאגגע דוא דיעזען פאטער האטטעסט, הוא ברויכטעסט גור איינק וואונש צו אייסערן, זא וואר ער באלה ערפיללט אוגד פאן זארגע אוגד נאטה האבען וויר ניע עטוואס נעוואוסט; יעצט בין איך איינע ארמע. פערלאםםענע אלמנה אוגד דוא דינה אייגע הילםלאזע יתומה, אויף דיא זיך ניעמאנד אומזיעהט' דער היא שאנסטע קראנע פאם קאפפע נערים סק וואוודע,', זיא וויינטען ביידע לאננע,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL16" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL17" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="צווייטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL18" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="8">
              <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="יש נספה בלא משפט. (משלי י&quot;ג כ&quot;ג) זיא האט ווירקליך גרונד גענוג געהאבט צום וויינען, דיא ארמע צפרה. איהר מאנן ר אלדד וואר איין זעהר בראווער אונה וואהלהאנעגדער מאנן; ער בעטריב איין גראסעס וואללגעשאפט; זיין נאמען וואר ווייט אונד ברייט, בעזאנדערם בייא דען גוטסבעזיטצערן בעקאננט אונד געאכטעט. צור וואללשור פפלעגטע ער יעדעס יאהר אים האמיטאט העיומצורייזען אום דיא וואללע צוזאטטען צו קויפען. בייא זאלכען רייזען נאהם ער געוואהנליך דען וואללקונדיגען ר' שמואל טיט זיך, דער איהם בייא אללעם בעהילפליך וואר. אויך פאריגעם יאהר מאכטע ר אלדד טיט זיינעם טרייען געהילפען איינע זאלכע געשאפטסרייזע, קעהרטע אבער ליידער צו זיינער פרויא ניבט מעהר צוריק. אלם דיא הויזקנעכטע, אים הויזע איינער העררשאפט, פאם דאכבאדען מעהרערע וואללזאקקע אין דיא קי?ע הינונטערליעסען, וואורדע ר אלדד, דער געראדע אין דער קיבע שטאנד, פאן איינעם זאלכען שווערען זאקקע אויף דען הארטען"/>
            </div>
            <div ID="DIVL20" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL21" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="שטיינבאדען געווארפען. אויף זיין יאמערגעשרייא, שטירצטע ר&quot; שמואל, דער אים האפע בייא דען פפערדען וואר, אין דיא קיבע היניק' וואלצטע מיט גראסער אנשטרענגונג דען זאק וועג; אלם ער אבער זיינען העדרן אין איינער בלוטלאקקע אונבעוועגליך ליעגען זאה, ריעף ער אום הילפע אונד ראננטע זעלבסט אום איינען ארצט, דער אבער בלאס דען ווירק־ ליכען טאד דעס בעשאדיגטען כעשטאטיגען קאננטע, עם פערשטעהט זיך פאן זעלבסט, דאסם ר אלדד אויף איינע זאלכע געשאפטסרייזע זיך גאנץ גוט מיט געלד פארגעזעהען האט אלם מאן אבער זיינע קליידער אונד זיינען קאסטען דורכזוכטע פאנד מאן בלאס איינינע גולדען, וואס זיך ניעמאנד ערקלארען קאננטע. דער נאכסטע פערדאכט פיעל אויף זיינען מיטרייזענדען, ר שמואל אונד עד וואורדע אויך איינגעשפעררט, אבער נאך איינער לאנגען אונד שטרעג־ גען אונטערזוכונג צייגטע זיך זיינע אונשולד אונד מאן גאב איהם זיינע פרייהייט וויעדער, דער פערשטארבענע ר' אלדד וואר איין זעהר גוטער מאנן, איין זעהר טיכטיגער געשאפטסמאנן, אבער מיט דער פעדער וואופטע ער ניבט רעכט אומצוגעהען. זיין קאפף וואר זיין נאטיצבוך; ער שריעב ניע אויף וועם ער עטוואם געלד געליעהען, וועם ער דיא וואללע אים פאראוים בעצאהלטע. דאהער געשאה עם יעצט, דאסם דיא וויטווע פיעלע שולדען צאהלען מוס טע, דאמיט דאס אנדענקען איהרעם מאננעם זא מאקעללאם אונד ריין בלייבע, וויא זיין גאנצעס לעבען וואה וואהרענד זיא נור זעהר זעלטען אייניגע גולדען איינקאססירען קאננטע אונד דא זיא יעצט גאר קיין איינקאטמען האטטע אונד דאך מיט איהרעם קינדע לענק מופטע, וואורדע איין שטיק פיינעם מאבעל נאך דעם אנדערן פערקויפט, אללעם אוננאטהיגע אין געלד פערוואנדעלט אונד דיא גראםע בעקוועטע וואהנונג מיט איינער קליינען פערטוישט. געראדע אום דיעזע צייט פערליעס איין רייכער גוטסמאנן דאם דארף, אין וועלכעס ער לאנגע צייט וואהנטע אונד ליעם זיך אין פעסט ניעדער. דיעזער מאנן וואר ר' אלדרס שולקאמעראה אלם זיא ביידע נאך קינדער ווארען אונד אויך שפאטער ווארען זיא אינטימע פריינדע. מאן האט צוואר ניע געהארט. דאסס דיעזער גרונדבעזיטצער איין גראסער כעל צדקה אדער בעל מכנים אורחים ווארע, ער טהאט אבער דאך זעהר פיעל, אום דיא וויטווע זיי'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="נעם פריינדעס זא ווייט נור מאגליך צו אונטערשטיטצען אונד זיימדיעם ער אין פעסט וואהנט איזט קיינע וואכע ומ^געגאנגען, דאסס דיא אלמנה ניבט אירגענד איין שענעם פרעזענט זא ערהאלטען האטטע' דאסם איהר עהרגעפיהל דאבייא ניכט פערלעצט וואורדע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL26" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL27" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="דריטטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL28" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL29" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="עץ חיים היא למחזיקים בה. (משלי ג' י&quot;ח) דער געריכטסהאף, עם איזט וואהר, האט ר שמואל אלש גאנץ אונשולדיג ערקלארט אונד אללע זיינע נעקאננטק' יודען וויא קריםטען' וואופטען נור דאס בעסטע אונד שאנסטע פאן זיינעם קאראקטער צו ערצאהלען; ניעטאלם האט יעמאנד אורזאכע געהאבט' אינער איהן זיך צו בעקלאגען; אבער וואם הילפט דאס אללעם, מאן האט דך דאך דאס געהיימניספאללע פערשווינדען דעם געלדעס בשום אופן ניבט ערקלארען קאננען אוגד אבוואהל יעדער וואוסטע, וויא ארמליך, וויא נאטהדירפטיג דיעזער ר' שמואל מיט זיינער פאמ־ליע לעבטע, מונקעלטען דאך דיא לייטע אונטער זיף דאסם נור ר' שמואל ר' אלדדס פערמעגען פער־ שטעקט האט. ר' שמואל קאננטע דעסהאלב, טראטץ זיינער בעקאנטען געשאפטסטיכטיגקייט, קיינע אנשטעללונג פינדען; פערדאכט נאגטע אן זיינעם גוטען נאטען, ניעמאנד וואללטע איהם טרויען, ער וואר דא־ הער גענאטהיגעט, צו זיינער פאריגען קארריער צוריה צוקעהרען. אין זיינער יונענד האט ער דיא בעסטען גמרא קינדער אונטערריכטעט אוגד זיינע מעטהאדע האט זא פיעל בייפאלל נעפונדען, דאסם, אלם ער יעצט פאר א־יניגען בעלי בתים אייסערטע, ער ווארע בערייט, אייניגע נוטע קינדער צו אונטערריכטען, שאן דען טאג דארויף מעהרערע קינדער צו איהם געשיקט וואורדען' זא דאםםsער וויעדער קארגליך לעבען קאננטע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL32" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL33" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="פיערטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL34" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL35" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="רב אכל ניר ראשים. (משלי י&quot;ג כ&quot;ג.) צפורה טראקנעטע דיא טהראנען פאן איהרעם געזיכטע אונד פאן העם איהדער טאכטער, הענן מאן קאנן ניכט איממער וויינען. &quot;ווייסט דוא מיין קינה ווא דאם געמיינדעהויז איזט/ זאנטע זיא צו איהרער טאכטער. .א יא, ליעבע מוטטער, אים ארצישען געביידע&quot;. &quot;געה הין צום נבאי, ער ז־צט יעצט דארט&quot; זאגטע צפורה, &quot;ביטט' איהן, ער זאלל אונס איינען ארדענטליכען אורח אויף פסח שיקען' דער דעןיסדר געהאריג אנייכטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="קאנן,&quot; דינה נאהם שנעלל איין טוך אונד איהרען קורצען מאנטעל, אום דען אויפטראג אידרער מוטטער צו ערפיללען. איינע גראסע מעננע אורחים שטאנדעך אום דען כבאי הערום, אום פאן איהם איין ביללעט אויף פסח צו בעקאממען. צווישען דיעזע לייטע מאכטע זיך דיא קליינע דינה איינען וועג צום גבאי אונד שפראך גאנץ לויט רען אויפטדאג איהרער מוטטער פאר דיעזעם העררן אוים. דיא ארמען צאגען זיך צוריק, אלם זיא דאס פערלאנגען דעס מאדכענס הארטען; יעדער פאן איהנען האפטע אונד ווינשטע, צו איינעם רייכען בעל הבית איין ביללעט צו בעקאמען, וו*א מאן רייכליך אזנד כוט צו עססען ערהאלט' ניבט צו איינעם דירפטיגען מאנן' דער קוים דיא אייגענע האמיליע קארנליך ערנאהרען קאנן אונד דיא ארטליכע אונד אבגעשאססענע קליידונג דעם קליינען מאדכענם ליעם עכען קיינע וואהלהאבענהייט אונד איבערפלוס אין דעם הויזע זיינער מוטטער פער■ מוטהען; זיא שליכען זיך דאהער אוים דער נאהע דער קליינען, דאמיט מאן זיא ניבט צור וויטווע זענדע; אלם דער גבאי דיא אורחים מיט דען אויגען מוסטערטע, אום'דעם וואונשע דער איינסט אננעזעהענען פרויא געמאם,איינען ארדענטליכען אינטעלליגענטען אורח צו זענדען, נאהערטע זיך איהם איינער אוים איהרער מיטטע, גאנץ בעשיידען, אונד שפראך; &quot;ווענן עם איהנען רעכט איזט' מיין הערר, ווערדע איך צו דער אלמנה היננעהן.' דער גבאי ווארף נאך איינען פריפענדען בליק אויף דען שפרע־ בער אונד ניקטע בעיאהענד. דאס מאדכען אונד רער אורח ענטפערגטען זיך."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL40" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL41" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="פינפטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL42" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL43" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="שפתי צדיק ידעון רצון. (משלי י' ל&quot;נ.) אלם דער אבענדגאטטעסדיענסט בעענדיגעט וואר בעגאב זיך דער אורח אין דאם הויז דער וויטווע. דאס ציממער וואר גוט בעלייב־ טעט אן איינער ז ייטע דעם טישעס שטאנד אויף רעם טישטוכע איינע גיאסע שיססעל, דיא מעהרערע טצותענטהיעלט אונד עבענפאללס טיט איינעם ריינען טישטוך בעדעקט דואר; אין דער מיטטע דיעזער קליינען דעקע בעפאנד זיך איין געקאכטעס איי' עטוואס גרינצייג, איין שטיקכען בראטען אונד דיא אבען ערוואהנטען חרוסת. דער גאסט זאה ניכט אויס וויא איין געוועהנליכע אורח, זיין קאפף אונד בארטהאאר ווארען כאנץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ארדענטליך נעקאמט, זיינע קליידונג איינפאך אבער גאנץ ריין' זיינע נעזיכטספארבע געזונד אונד זיין בענ'עהמען פרייא אונד אונגעצוואונגען. •נוט יום טוב, גוט יום טוב בעל ביתתה!&quot; זאגטע דער אורח' ביים איינ־ טרעטען טיט פריינדליכעם געזיכטע. &quot;ווילקאמען בייא אונס', אנטוואר• טעטע דיא אלמנה, וואהרענד דינה זיך טומעלטע ,דעם גאסטע איינען ארמזעסעל צום טיש צו שטעללען. נאך קידוש צאג דער אורח אויס זיינער טאשע איינע הנדה העמיס דיא זעהר שאן נעבונדען וואר אונד אויף יעדער זייטע פיינע קופפערשטיכע ענטהיעלט, וועלכע דאם געלע־ זענע כילדליך דארשטעללטען. דא זאה מאן' וויא ריא טאכטער דעס פאראאה דאם אויס דעם שילפע געצאנענע קינד בעזיכטיגטע. אויף איינער אנדערן זייטע, וויא דיא איזראעליטען אוים לערם ציעגעל פארטטען אונד שטראה קלויבטען או. ז. וו. דאס שארפע אויגע דינהם בעמערקטע דיא שאנען בילדער באלד, נאהערטע זיך דעם פרעמדען אונד אלם דיעזער דיא דעם בילדע צו נרונדע ליענענדע געשיכטע ערצאהלטע, לוישטען ניבט נור דיא טאב־ טער, זאנדערן אויך דיא מוטטער מיט גראסער אויפמערקזאטקייט אונד פערגאסען דאבייא אלל איהרען קומער. דיא ערשטע האלפטע דעס סדרם וואורדע גא נץ נאך דער פארשריפט פערריכטעט, דיא געבעטע אונד ערצאהלונגען דייטליך אונד קלאר נעשפראכען, דער נעזאנגהארמאניש אונד ליעבליך, זא דאסס דיא פרויען גאנץ ענטציקט וואדעןוואהרענד דעם נאכטמאהלם בראכטע מאן פאן ר' פוטיאל, דעם שאן ערוואהנטען יונענדפריינדע דעם זעליגען ר' אלדד, איינע פלאשע וויין, איינען טעללער פישע אונד אייניגע זיסיגקייטען אונד דער אורח ער■ צאהלטע אוים זיינעם לעכען אונד זיינען ערפאהרונגען, טאנכע אינטע־ רעססאנטע בענעבענהייט מיטזא לעבהאפטער אונד טרייער שילדערונג, דאסס דיא צוהארערינען מדל אונד אויגען אפנעטען אונד אללעס אום זיך הערום פערגאפען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL48" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL49" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="זעקסטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL50" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL51" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="חכם בעיניו איש עשיר ודל מבין יחקרנו♦ (מפלי כ&quot;ח י&quot;א,) נאך בעענדעטעם נאכטטאהל, אלם טעללער, מעססער אונד גא־ בעלן ענטסערנט וואורדען אונד דינה, נאך אלטער זיטטע, דיא טהירע אססנעטע, שטירצטע דיא קליינע, טיט איינעם אויפשרייא דעם שרע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="קענס צוריק אינס צימטער, אן אללען כליעדערן ציטטערנד אונד פער־ שטעקטע זיך הינטער א־הרע מוטטער. איין נראסער, ווירדעפאלל אויסזעהענדער מאנן פאלגטע איהר אונד גינג לאנגזאם צום טישע הין. זיין קאפף אונד בארטהאאר. ווארען ווייססער אלס פריש געפאללענער שנעע; זיין קארפער וואר טיט איינעם שווארצען זיידענען אכערראקע בעדעקט' דען איין געשטיקטער גירטעל אן דען לייב בעפעסטיגטע; זיינע ביינע ווארען טיט ווייסען שטרימפפען בעקליידעט, אויף דען פ־סען בעמערקטע טאן שוהע טיט שנאללען אוגד זיינען קאפף בעדעקטע איינע מיטצע אויס פיינעם סאמט דיא טיט קאסטבארעם פעלצע פערבראטט *י 7 • וואר, אלם רעם נייאנגעקאממענען איין עהרענזיטץ ביים טישע אנגעוויע־ זען וואורדע זאגטע ער טיט פייערליכעם טאנע: ■דוא האסט דיא עהרע, ליעבע פרויא, אליהו הנביא אין דיינעם הויזע צו זעהעך, בייא דיעזען יוארטען ערהאב זיך דיא וויטווע, פערנייגטע זיך עהרערביעטיג, זענקטע אבער דיא אויגען אויף דען באדען, דא זיא עם ניבט וואגטע, צו דעם פראפעטען אייפצושויען &quot;מיין פאטער אים היממעל* פוהר דער פיעמדע פארט, גאב מיר דען אויפטראג, דיינעם בעטריבטען הערצען האפפנונג אונד טראסט צו ברינגען אונד דיר דען מאנן צו נעננען דער דיר הילפע אין דער נאטה ברינגעןווירד. דיעזער מאנן איזט ר' פוטיאל, דער יוגענד־ פריינד אונד שולגענאססע דיינעס פערשטארבענען מאננעם; ער ווירד טרייליך פיר אייך זארגען, ער ווירד דיינער טאכטער איין גוטער פאטער זיין אונד ווענן זיא העראנגעוואקסען אונד הייראטספאהיג זיין ווירד, זאללסט דוא עם יא ניבט וואגען' זיא צו פערהייראטען, אהנע פארהער ר' פוטיאל דאפאן צו בענאכריכטיגען, ער ווירד פיר דיינע טאכטער איינען נוטען אוגד פאססענדען עהעמאנן וואהלען, דעם דוא דיינע טאכטער געבען זאללסט.' דיא וויטווע פערנייגטע זיך' צום צייכען, דאסס דא דעם בעפעהלע דעס פראפעטען צו געהארכען געדענקע. קוים ענדעטע דער פראפעט זיינע רעדע, אלם דער אורח' דער דעם פראפעטען גאר קיינע עהרערביעטונג צייגטע, טיט לויטער שטיממע זאגטע! איך ווייס' דאסם ר' פוטיאל דער דינה 30000 גולדען אלם מיטגיפט כעבען ווירד ' בייא דיעזען ווארטען מאכטע דער פראפעט איינע אונוויללקירליכע בעוועגונג אונד זיינע פיסע בעבטען. דער אורח אבער בעמערקטע דאפאן ניכטס אונד פוהר פארט. •ארך דאם ווייס איך, דאסס ר' פוטיאל פיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="דיא דינה איינען פראממען, יונגען ראבכינער אויסזוכען ווירד.&quot; נאך דיעזען ווארטק שליך זיך דער פראפעט אויס דעם ציממער. צפורה, איינע פראממע' גלייביגע פיויא וואר נאך פאלל ערשטוינק איבער דאם געזעהענע אונד געהארטע אונד אללעס שיק איהר איין טיעפעם געהייטנים, א־ין וואונדעי גאטטעם. דער אורח נאהם וויערער דיא הגדה הערפאר, אלם ווארע כאר ניכטם זאנדערבארעס געשעהען אונד זעצטע דארט פארט, ווא ער געבליעבק איזט. דינה וואגטעעם וויעדער צו רעם בוכע הינצוגעהק, זיא זאה דא דען קאניג דוד אויף דער הארפע שפיעלען■ דיא אויגען געגען דען הימעל געריכטעט אונד דיא קראנע זאמט צעםטער אויף איינעם שעטעל נעבק א-הם. דורך דק אנבליק דיעזעם אונד אנדערער הייליגען בילדער פערגאם דאם יונגע קיגד אלל איהרען שרעקק אונד אללעם פארגעפאללענע. ערשט שפאט אין דער נאכט נאכ־ דעם אללע געבעטע געזאגט, אללע ליעדער געזונגען וואורדען, פערליעם דער אורח דאס הויז צפורה'ס אונד אלם זיא איהן אום זיינק נאטק פראגטע, באט ער זיא, איהן נור &quot;רבי' צו נעננען, יערער נעננע איהן זא. דער אורח בליעב נאנץ פסח בייא דער אלמנה אונד זיינע ווארטע' זיין פיינעס בענעהמען געוואננק איהם אין זא האהעם גראדע דיא אכטונג אונד דיא כעוואונדערונג דער פרויא צפורה, דאסם זיא איהן ערזוכטע, לאננער צו כלייבען, דענן דינה לערנטע פאן איהם פיעל צו, אבער דער אורח לעהנטע דיא איינלאדונג אב' מיט דעם פארגעבען, אנדערסווא געשאפטע צו האבען. •קאממענדען פסח אי'ה' זאגטע ער, ווע־דע איך וויעדער ראם פערגניעגק האבק, אן איהרעם טישע צו זיטצק אונד זא אויך דיא שפאטערן םםח־פעםטע. ביז איין מאנן ערשיינק ווירד, דעם זיינע בעציעהוננען,צום אכריכטען סדר'ם מעהר רעכטע געבען וועדדען. דער פרעמדע היעלט אויך זיין פערשפרעכען, יעדעם יאחר ערשיען ער פינקטליך, פאלל הייטערקייט, פריינדליכקייט אונד גאטטפערטררען,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL58" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL59" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL="זיעבענטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL60" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL61" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="טוב sהוז בזה וגם מזה אל תנח ידך. (קהלת ז' י''ח.) וויר וואללען עם גאר ניכט פערזוכען, אלל דיא קליינען עראייכניסע צו כעשרייבען. וועלכע אין דער ערשטען סדר־נאכט, אלם דער אורח בייא דעו אלמנה צפורה וואר, אין דעם הויזע דעס רייכען ר פוטיאל פארפיעלען. פאן זיינען משרתים האבען ריא נאכסטען נאבבארען ער-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="פאהרען, דאסס אין מיטטען סדר, אונטער דעם פארוואנדען פלאצליכען אונוואהלזיינם, ר' פוטיאל דען טיש פערליעם, אין זיין שלאפצימער כינג אונד דך דארט פערשלאם; דען טאג דארויף וואר ער פירכטערליך כלאם אונד זא מוריש, דאסם ניעמאנד זיך געטרויטע,איהן אנצושפרעכען. אלם דער פסח י צו מזל ארך שאן פאראיבער וואר, ליעם ר' פוטיאל זיינען 14 יאהריגען זאהן רופען אונד רעדעטע איהן אן, וויא פאלגט 5 &quot;ניב אכט מיין קינד אויף דאס' וואם איך דיר זאגען ווערדע; איך ווילל דיר מיטטהיילען, וואם איך מיט דיר פארהאבע, דענן איך מאכטע אויך דיינע איינווילליגונג דאצו האבע.&quot; דער קנאבע מאכטע גראסע אוינען זיינען פאטע ר אין דיעזער פייערליכען ווייזע שפרעכען צו הארק' דיעזען אבער פוחד פארט: &quot;איך האבע דיך דעסהאלב אינם גימנאזיאום געזענדעט, ווייל איך דיא אבזיכט האטטע, אוים דיר איינען דאקטאר צו מאכען אונד דיין פלייס, דיין אייפער אונד דיינע פארטשריטטע צייגטען מ־ר, דאסם דוא צום שטודיאום לוסט אונד פאהיגקייט בעזיטצעסט.־ &quot;א יא, ליעבער פאטער, זאגטע דער קנאבע דאם שטודיאום מאכט מיר פערגניגען אונד איך בין דעסהאלב זא פלייסיג, אום איינסט אים שטאנדע צו זיין,איהרע מיהע אונד איהרע פיעלען אויסנאבען פיר מיך, אייניגערמאסען בעלאהנען צו קאננעך. ר' ם ו טי א ל 5 (קיסט זיינען זאהן&gt; s&quot;דוא ווארסט איממער איין גוטער זאהן אונד איך ערווארטע פאן דיר, דאסם דוא מיד אויך דאנן גע־ הארכען ווירסט, ווענן איך דיך איינען אנדערן וועג פיהרען ווערדע. איך האבע עם מיר אין דען קאפף געזעצט. דוא זאללסט קיין דאקטאר זאג־ דערן איין ראבבינער ווערדען; שטאטט דען קארפער, זאללסט דוא דיא זעעלע קורירען&quot;. ק נא כ ע 5 &quot;איך פערשטעהע זיא ניבט רעכט, ליעבער פאטער, ז־א שפרעכען איינע שפראכע, דיא פיר מיך זעהר ראטהזעלהאפט איזט&quot;. פ ו טי א ל 5 עם איזט מיין פעסטער ענטשלום, דוא זאללסט איין פיאמער, נעלעהרטער מאנן, איין רבי אונד לעהרער אין איזואעל ווער־ דען,דארום ליעם איך דיך רופען, מיין אום דיינעם וויסענםדורשטע איינע אנדערע ריכטונג צו נעבען, דענן יעצט מוסט דוא בעזאנדערס דען הלמוד אונד דען שלחן עמך פלייסיג שטודירען אונד עם ווירד מיך זעהר פרייען, ווענן דוא דיעזע געגענשטאנדע מיט זא גראסעם אייפער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="שטודירעןווירסט, וויאגעשיכטעגעאגראפ&quot;ע אונדמאטהעמאטיק&quot; מיכאל ערנריף דיא האנד זיינעס פאטערס אונד מיט טהרענען אין דען אויגען, מיט שלוכצענדער שטימע שפראך ערs &quot;א מיין טהייערער פאטער, איך האבע מיר זא פיעלע מיהע גענאמען, אום דיא שולגעגענשטאנדע נרינד־ ליך צו פערשטעהען אונד ענדליך איזט עס מיר צום טהייל געלוננען, דיא לעהרעד צייכנען מיך צווישען טיינען טיטשילערן אויס אונד יעצט זאלל איך אללעם דאס אויפגעבען, קאננען זיא דאס פאן מיר פערלאנגען. פ ו טי אל: &quot;זייא קיין קינה מיין זאהן, ווער פערלאנגט פאן דיר, דאסס דוא דיין שטודיאום אויפגענען זאללסט ? איך בין דען שטודיען דורכאוים ניכט אבגענייגט, זאנסט האטטע איך דיך ביזהער ניכט שטו־ דירען לאססעץ' מיינעטוועגען, ליענעס קינד,קאננסט דוא דיינע געגעג־ שטאנדע פארזעטצען' אבער דיין הויפטשטודיאום זאלל גמרא אונד פוסקים זיין' דענן דאס געהארט צו דיינעם קינפטיגען בערופע. דוא ווירסט פאן נון אן דיא שולע ניכט מעהר כעזוכען' אבער איך ווערדע דיר איינען פראפעססאר אינם הויז זענדען, דער דיך אין אללען שולגעגענשטאנדען אויך קינפטיג אונטערריכטען זאלל&quot;. מיכאל וואר נעוואהנט,זיינעם פאטער איממער צו געהארכען אונד ניע וואגטע ער עם, זיינעם בעפעהלע צו ווידערשפרעכען אונד דא איהם יעצט זיין פאטער פערשפראך, איינען פראפעםםאר אינסהויזצו שיקען' דער איהן גרינדליך אונטערריכטען זאלל גאב ער זיך צופריעדען, קיסטע דיא האנד זיינעס פאטערס אונד פערשפראך, זיינע נייען גענענשטאנדע מיט אייפער אונד פליים צו בעטרייבען. פוטיאל קיסטע זיינען זאהן אויף דער שטירן. ענטליעם איהן אונד ריעף איינען דיענער, ער דען אויפטראג גאב, ר' שמואל דען מלמד צו האלען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL68" TYPE="CHAPTER" ORDER="16">
            <div ID="DIVL69" TYPE="TITLE" ORDER="16" LABEL="אכטעס קאפיטל"/>
            <div ID="DIVL70" TYPE="BODY" ORDER="16">
              <div ID="DIVL71" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="16">
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="קול פחדים באזניו בשלום שודד יבואנו (איוב ט&quot;ו כ&quot;א) אלם דער דיענער זיעס ר' פוטיאל אין דיא בעשיידענע וואהנונג ר' שמואלם טראט, וואורדע דיעזער לייכענבלאם פארשרעקען; עס וואר אין דער געטיינדע בעקאננט, דאסס ר' פוטיאל דיא אלמנה ר' אלדדם אונטערשטיצע דארום עררעגטע איין דיענער אוים פוטיאלם הויזע זא פיעל פורכט אונד שרעקען אין זיינעם הערצען. וואם קאנן דער רייכע גוטסבעזיטצער פאן טיר וואללען ? געודסם האט ער מיך נאך איטמער אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="פערדאכט, דאסם איך ר' אלדדס געלד בעהאלטען האבע אונד ער ווירד מיר יעצט נייע צרות אויף דען קאפף ברינגען. פאן זאלכען נעדאנקען, געקוואלט, זובטע ער אללע סאפ־ערע צוזאמען' דיא פאר דעם געריכטע זיינע אונשולד בעוויעזען, שטעקטע זיא אין דיא טאשע, נאהם זיינען גאנצען מוטה צוזאמען אונד בעגאב זיך, שווערען הערצענס ן צור וואהנונג פוטיאלם. קוים וואר ער נאך רעכט איינגעטרעטען' זאגטע ער שאן טיט בעוועגטער שטיממעs מאבטען זיא ניכט דיא געפאלליגקייט האבק, מיין ליעבער ר' פוטיאל, דיעזע שריפטען היער דורכצוזעהען, ווארויס זיא זעהען ווערדען, דאסס איך אין דער געהיימניספאללען געלד־ ענטווענדונג גאנץ אונשולדיג זייא* אלם ר' שמואל זא געשפראכען, ■וואורדע אויך דאם נעזיכט ר פוטיאלס פאן בלאססע איבערגאססען אונד אנשטאטט ר שמואל אויף ז־ינע ביטטע עטוואם צו אנטווארטען, פראגטע ער איהן: &quot;וויא פיעל קינדער אונטערריכטעט איהר ?'' &quot;זעקם&quot; וואר דיא אנטווארט 5 וואס צאהלען זיא אייך מאנאטליך ?&quot; &quot;אללעס צוזאטמען 20 גולדען&quot; &quot;איזט דאס צו איירעם אויסקאממען הינרייכענד ? &quot; &quot;כך היא דרכה של תורה, פת במלח תאכל ומים במשורה תשתה ועל הארץ תישן&quot; אנטווארטעטע דער פראמע ר' שמואל יהערט מיינען אב־ טראג, ר שמואל, איך געב אייך 40 פל. מאנאטליך, דאסם איהר אללע תלמידים ענטלאסעט אונד אייערע גאנצע צייט מיינעם זאהגע מיכאל ווידמעט־ ווענן דיא בעה&quot;בתים, פאן וועלכען איך דיא קינדער האבע מרוצה זינה טהוע איך ראם זעהר גערן, אבער אללע קינדער קאנן איך בשום אופן ניבט ענטלאססען,דענן איינער פאן דיעזען איזט מיין זאהן, אלעזר.&quot; דיעזען קאננעט איד,ר בייא אייך בעהאלטען, איך האב געהערט, ער האט איינען נוטען קאפף אונד עם פרייעט מיך, דאסס מיין מיכאל איינען נוטען חבר האבען ווירה אבער נור ער בלייבט בייא אייך אונד קיין אנדערער, זייט איהר דאמיט צופריעדען ?&quot; ■יא, מיין ליעבער, ר' פוטיאל, איך שטעה' צו איהרען דיענסטען&quot; אנטווארטעטע ר' שמואל ■דא איזט איין זעססעל, ר שמואל&quot; זאנטע ר פוטיאל, ווארום שטעהט אירה זעצט אייך ניעדער; איך האכע מיר פארנענאממען, מיין זאדן, זאלל איין טיכטינער תלמודיסט ווערדען' ער זאלל אללעם וויססען, וואס איין ראבבינער וויססען זאלל' אבער היער אין פעסט זינד נור זעהר ווענינע, דיא זיך טיט גמרא לערנען בעשאפטינען' דעסוועגען האכע איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="אייך דופק לאססען, דעק אייעד גוטער שם, אלם למק, קאם ארך צו מיינען אהרען. איך ווערדע אייך מאנאטליך 40 גולדען צא הלק אונד איהר זאללט אייך איין ביסכען מיהע געבק• אוים מיינעם זאהנע איינען גרינדליכען למדן צו מאכען; זייד איהר מיט מיר איינפערשטאנדען ? ~איך ווערדע מיץ מאגליכסטעס טהון&quot; וואר ר שמואלם אנטווארט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL78" TYPE="CHAPTER" ORDER="18">
            <div ID="DIVL79" TYPE="TITLE" ORDER="18" LABEL="ניינטעם קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL80" TYPE="BODY" ORDER="18">
              <div ID="DIVL81" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="18">
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="^מים הפנים לפנים כן לב האדם לאדם (משלי כ&quot;ז י&quot;ט.) דיא נאכסטע וואכע וואר ר&quot;ח אונד מיכאל זוכטע דיא נאטהיגע ספרים צוזאממען אונד בעגאב זיך צו זיינעם גייען לעהרער. זא וויא רעגע; פריכטע הערפארנרינגט' זא ערצייגט דיא יוגענד פריינדשאפט אונד ליעבע. קוים האבען זיך מיכאל אונד אלעזר, דער זאהן ר שמואלס צום ערשטעגמאלע געזעהען, אלם זיא שאן פריינדשאפט שלאפסען אונד אים לויפע דער צייט וואורדע דאס באנד איהרער יוגענדליכען פריינדשאפט איממער שטאדקער אונד פעסטעה וואצו ניכט נור איהר גלייכעם אלטער' גלייבע בעשאפטיגונג אונד גלייכע גוטהערציגקייט בייא געטראגען האבען' זאנדערן אויך דער אומשטאנד, דאסם זיא ז־ך געגענזייטיג אין איהרען שטודיען אויסוזאלפק. אלעזר האט פאן זיינער פריהעשטען קינדהייט אן' אונטער אנלייטונג זיינעס געלעהרטען פאטערם אונד אנדערער מלמדים, דיא גראסען פאליאנטען שטודירט אוגד וואר יעצט' אבצוואר אויך נאך זעהר יונג, שאן זא ווייט פארגעריקט, דאסס ער ניכט גור איין בלאטט, גמרא' אין וועלכער מסכתא איממער, לעזען אוגד פערשטעהען' זאנדערן ארך דען שפיצפינדיגען מהרש&quot;א אדער מהר'ם שיף גרינדליך ערקלאוען קאגנטע אוגד ער בראכטע מאנכע שטונדע דאמיט צו' זיינעם חבר, דער אין דיעזעם פאכע ניכט איינגעווייהט וואר שוויעריגע שטעללען אין דער גמרא אדער אין דען מפישים דייטליך אוגד קלאר צו מאכען. מיכאל זיינערזייטם' דער 8 גימנאזיאל־ ימולען בעענדעטע' פיהרטע זיינען יוגענדפריינד אין דיא בלומיגען געפילדע דער וועלטליכען וויססענשאפטען איין, בראכטע איהם דיא ערשטען עלעמענטע דער געאגראפיע מאטהעמאטיק דער דייטשען אוגד לאטייגישען שפראכען בייא אוגד זא ערגאנצטען זיא זיך, זא צו זאגען' וואם דעם איינען פעהלטע, דאם גאב דער אנדערע הער. דיעזער אומשטאנד שטייגערטע אם מייסטען, דיא צו איינאנדער געפאסטע סימפאטהיע אוגד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מיכאל פיהלטע זיך דורך אל^זרם אויפריכטיגע^סריינדשאפט פיר דען פער־ לוסט דער שולע, רייכליך או£טער&lt;4ג4צטע. זא לערנטען דיא יונגען לייטע 3 יאהרע צוזאטמען, אלם ר' שמואל כייא געלעגענהייט איינעם צוזאכמעגטרעפפענס מיט ר' פוטיאל■ דיעזעם זאגטע' דאסם עם שאן צייט ווארע' מיכאל אין אייגע ישיבה צו איינעם בעריהמטען ראבכינער צו שיקען, ווענן ר פוטיאל ווינשט, דאפס אויס זיינעם זאהנע עטוואס רעכטעס ווערדק זאלל. •ווא מיין זאהן מיכאל געהט■ דא געהט אויך אייער זאהן אלעזר&quot; זאנטע ש אר ף ר' פוטיאל, אבער וואהין גלויבט א־הר' זאללען דיא בחורים געהען ?' ר' שמואל גאב דען ראטה' דאסם ז־א נאך פראג געהען זאללען, וועלכע שטאדט דאמאלס ניכט נור דורך איהרען געלעהרטען ראבבינער, ר יחזקאל לאנדוי, זאנדערן אויך דורך דיא געלעהרזאטקייט פיעלער געטיינדעגליעדער זעהר'-בעריחמט וואר. וואהל טהאט עם ר פוטיאל מעה זיינען איינציגען זאהן זא ווייט וועג־ צושיקען, אבער דען ערהאבענען צוועק, אויס מיכאל איינען רבי צו־ מאכען, פאר אויגען האלטענד גאב ער דער העהערע איינזיכט ר' שמואלס נאך אונד ניכט נור פ־ר מיכאל' זאנדערן אויך פיר אלעזי וואורדע אללעס צור רייזע אונד פיר איינען לאנגערן אויפענטחאלט אין דער פרעמדע נאטהווענדיגע זארגפאלטיג אונד רייכליך פארבערייטעט. אין דער שטאדט פראג. ווא דאמאלס דיא וויססענשאפטען זא בליהעטען, בעזוכטען זיא ניכט נור דען שיעור בייא דעם ראכבינער, זאנדערן אויך דיא אוניווערזיטאט אוגד זאוואהל דא אלם דארט וואורדען דיא ייננלינגע איהרער קאננטניםסע וועגען כעוואונדערט. נאכדעם זיא היער פאם ראבבינער דיא התרת הוראה ערהיעלטען. ניננען זיא נאך בערלין, ווא זיא איבער וויסםענשאפטליכע געכענשטאנדע פאר־־טראכע היעלטען י• ז 1 אונדמיט דעם דאקטאר טיטעל בעעהרט וואורדען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL86" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL87" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="צעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL88" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL89" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="יש דרך ישר לפני איש ואחריתה דרכי מות. (משלי י&quot;ד י&quot;ב.) ר' פוטיאל שריעב נון זיינעם זאהנע, דאסם ער נאך הויזע קאממען זאלל; מיכאל אנער שטעללטע זיינעם פאטער פאר, דאסס זיא זיך אין דער לעצטען צייט ,בייא רען ריגראזען, זעהר אנשטרענגען מוס טען אונד דאהער זייא עם אים אינטערעססע איהרער געשוואבטען געזונדהייט' דאסם זיא זיך יעצט איין וועניג ערהאלען אונד צערשטרייען זאללען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ר' פוטיאל פאנד דיעזע נרינדע זעהר פערנינפטיג אונד פערזאה ז־א מיט דק צו איינער גראסערן היזע נאטהיגען מיטטעלן. דיא יונגען לייטע בעזוכטען פראנקרייך, איטאליען אונד אום אויך איינע קליינע זעערייזע צו מאכק גינגען זיא אוים איינער האפענשטאדט איטאליענס נאך אפריקא, ווא מאנכע יידישע צעלעבריטאטען לעכטק, 4-3 טאכע גינג אללעם גאנץ נאך וואונש, איין ביפכק זעעקראנקהייט אבנערעכנעט. אם ,5 טאגע אבער הארטע מאן אויף איינטאל איינען פירכטערליכען לארם אויף דעם שיפפע; דיא מאטראזען ליעפען וויא פערריקט הין־ אונד הער אויה דעם פערדעקקע. דיא 2 פריינדע זאסען געראדע בייא איינער שאכפארטיע אונד אלם זיא אויפם פערדעק ליעפען, אום דיא אורזאכע דעס טומולטעם צו ערפאהרען' זאהען זיא, צו איהרעם גראסען שרעקען' דאסם דער הינטערע טהייל דעס שיפפעס אין בראנד שטעהע אונד דאסס דער ווינד זא העפטיג זייא, דאסס דאס גאנצע שיפה דער פערניכטונג דורך פייער אויסגעזעצט וואר. וויר האבק ניבט דיא פאהיגקייט. אויך ניבט דען וויללען, דיא גראסע פערווירונג אונד דען יאממער דער פאססאגיערע אונד מאטראזען צו שילדען. אלם פאן דיעזעם שיפסע דורך אייגיגע שיפסע דאס נאטה זיגנאל געגעבען וואורדע, נאהערטען זיך אייניגע שיפנק, אום דיא לייטע צו רעטטען; דיא פערוויררונג אונד דער שרעקען ווארען אבער זא גראסס, דאסס אנשטאטט אין דיא נאכען פיעלע אינם מעער אונד מעהרערע אין דיא פלאמען שטירצטען. בייא דעם גראסק געדראנגע אונד דורכאיינאנדער וואורדען אונזערע יוגענדפריינדע פאן איינאנדער געטרענט, אלעזר גאב זיך נראסע טיהע, מיכאל צו פינדק, איהן צו רעטטק אדער מיט איהם צו שטערבען; אויף איינמאל גלויבטע ער איהן אים וואססער מיט דען וואגען קאטפפען צו זעהען, •איך ווילל מיט דיר דען וואססערטאד שטערבען •י&quot; ריעף ער לויט אונד שפראנג אין דיא טיעפע. אונטער דען שיפפען, דיא צור רעטטונג הערבייקאמק וואר איינעס איין בעלגישעס, דעפפען אייגענטהימער פיעלע פערזאנק פאם ערטרינקען רעטטעטע, דיעזער ערגריפף אלעזר מ־טטעלפט איינער פארריכטונג, שלעפפטע איהן אינם ש־ה, ווא ער אין בעוואופטלאזעם צושטאנדע לאנגע ליעגען בליעב, דענן דיא לייטע האטטען וויכטיגערעס צו מהון, אלס זיך מיט אידם אבצוגעבען. אלס ער דיא אויגען אפנעטע, ריעף ער 5 &quot;ווא איזט מיכאל ?&quot; &quot;ווא איזט מיין פריינד?' אונד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אלס ער איהן נירגענדם ערבליקטע, קראך ער צום ראנדע דעס שיפפעס אונד וואללטע זיך א־נם מעער שטירצען. אבער זיין רעטטר בראבטע איהן' צווישען זיינק שטארקעןיארמען, צוריק. דיעזער מאנן וואר, ודא אלעזר שפאטער ערפוהר, דער ארצט אם בעלגישען שימש ע. דער אין וואונדעיבארער ווייזע זעהר פיעלע פאם טאדע רעטטעטע. ער וואר איין יודע אונד וואוסטע דורך זיינע בערעדזאמקייט אונד זיינען אייפער דעם יונגען טאננע זא פ־על האפנונג אונד גאטטפערטרויען איינצופלאסען' דאסם דיעזער אן זעלבסטטארד ניבט מעדר דאכטע אונד זיך זיינער פרי. העדן געדאנקען שאמטע. קוים תאר ער אבער הערגעשטעללט, דא פער־ פינסטערטע וויעדער איין דיסטערעס געוואלק פאן זארגען זיינקן געזיכטסקרייז ווענן ער דאריבער דאכטע' פאר ר' פוט־אל אהנע^-ען-־^קינד צו ערשיינען ? וויא קאנטע ער עם וואגען, פאר דינען וואהלטהאטער הינצוטרעטען אוגד אידם דען טאד זי־נעם איינציגען זאהנעס אנצוקינדיגען ?"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL96" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL97" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="עלפטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL98" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL99" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="כל ערום יעשה בדעת וכסיל יפרוש אולת. (משלי י&quot;ג מ&quot;ז.) פאן מארזעיללע ארס. איינער שטאדט אין פראנקיייך, ווא דאס כעלגישע שיפף לאנדעטע, שריעב א לעזר זיינעם פאטער איינען אוים־ פיהרליכען בריעף, אין וועלכעם ער אללעס פארגעפאללענע גענויא שילדערטע אונד זיינען פאטער דרינגענד כאט' דעם ר פוט־אל נור זעהר פארזיכטיג אונד שאנענד דאס אונגליק מיכאלם מיטצוטהיילען, אייניגע טאגע, נאכרעם דיעזער בריעף אדף דיא פאסט געלעגט וואורדע בעגאנ זיך אלעזר אדף דיא רייזע אין זיין פאטערלאנד. וועק וויר בעדענקען, דאסס מיכאל זיין איינציגער זאהן וואר, דאסס מאן זעלטען איינען זא שאנען אונד נוטגעוואכסענע; יונגען מאנן זיעהט, דאסס ער, זא יונג שאן פיעל קאנטניססע בעזאם' דאסם זיין בענעהמען אימער זא לאבענסווערטה וואר, דאסס ער זיינעם פאטער געגענאייער שטעטם זא עהרערביעטיג אונד פאלגזאם וואר אונד ניע עטוואס'טהאט, וואס דיעזער אדער ז * אנדערע מענשען טאדעלן קאנטען, ווענן וויר דיעזעס אללעם אין בעטראכט ציעהען, דאנן ערשט זינד ודר אים שטאנדע, אונס איינע שוואכע פארשטעללונג פאן רעם גראסען שמערץ צו מאכען' דען ר' פוטיאל בייא דער טרוירינען נאכריכט פאן זיינעם זאהן פיהלען מוס טע, אלס ר שמואל דען בריעף לאז אונד דיא ערליטטענען אונגליקספאללע דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="קינרער ערצאהלטע, אבוואהל דיעזער זיינע ווארטע זעהר פארזיכטיג אונד איבערלעגט וואהלטע, אום דיא פאטערליכען געפיהלע ר' פוטיאליס וויא נור מאגליך י צו שאנען. דיעזער נינג מעהרערע טאגע שווייגענד אומהער, שפראך צו ניעמאנדען איין ווארט, שט^ירטע מאנכמאל לאנגע אויף איינען געגענשטאנד אונד שיען פאן דער אויסענוועלט ניכטם צו וויססען, וואורדע ער פאן אירגענד יעטאנד אנגעשפראכען, זא ג* ב ער קיינע אנטווארט, אלם ווארען זיינע זיננע געלאהמט אונד זיין נייסט פערוויררט. אלם ענדליף נאך 14 טאגען'אלעזר אין פעסט אנלאנגטעאונר אונטער שלוכצען אונד ביטטערן טהראנע אללעם פארגעפאללענע,אים נייאזיין פיעלער גלויבענסגענאססען אויספיהרליך ערצאהלטע' דא בראך אויך ד פוטיאל אין איין לויטעם העפטיגעם וויינען אוים זיין פערשטיינערטעם הערץ וואורדע ערווייכט אונד דורך טהראנען אונד קלאגען ויאורדע עם ערלייכטערט ; ער באט אלעזר ^אין זיין הויז צו קאממען, דאסם ער טיט איהם איממער איבער דען הייס געליעבטען זאהןשפרעכע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL104" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL105" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL="צוועלפטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL106" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL107" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="שמחה לאיש במענה פיו ודבר בעתו מה טוב. (משלי ט&quot;ו כ&quot;ג.) מיט בליטצשנעלליגקייט פערברייטעטע דך אין דער געמיינדע דיא נאכריכט פאן דער אנקונפט אלעזר'ם אונד פאן דינער קינדהייט אן ערפרייעטע ער דך שטעטס איינעס זא נוטען רופעס, דאסס דער ראש הקהל זעלבסט איהן מיט זיינעם בעזוכע כעעהרטע אונד איהן אויפפארדערטע' דען קאכמענדען שבת אים טעמפעל איינען פארטראג צו האלטען. אבוואהל ער צור פארבערייטונג קיינע צייט מעהר האטטע אונה אין איינער זעהר געדריקטען שטיממונג זיך בעפאנה ענט&amp;גלדינטע ער דך דאך, העם איהם ערטהיילטען אויפטראגעס ;א־ן דא פאללקאממענער וו־יזע, האסם יערער פאן דער שאנהייט זיינער שפראכע ענטציקט וואי אונה דער אינטעלליגענטערע טהייל בעוואונדערטע דיא טיעפע זיינער אידעען אונד דיא שארפע זיינער שליססע • נאך העם גאטטעסדיענסטע, אלם דיא לייטע נאך הויזע גינגען, דראנגטע זיך יערער, אלעזר צו זעהן, איהם דיא האנד צו ז־ריקקען אונה ווען מאגליך, טיט איהם איין פאאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="מארטע צו וועקסעלן. ר פוטיאל זעלבפט, דער טיט אלעזר גינג פיהלטע דך זעהר געשטייכעלט, אלס ער דיא נראם ע עהרע בעמערקטע, דיא דעם אלעזר צו טהייל וואורדע, דענן דיעזער פערדאנקטע איהם יא דען נראם־- טען טהייל דינער קעננטניסע אונד עד פאסטע יען ענטשלום' דען יונגען מאנן אלם דינען זאהן צו אדאפטירען אינד איהם דאק דיא דינה, דיא טאכטער זיינעם פערשטארכענען פריינדעם צו נעבען. דיעזעס מאדכען, זואללען וויר נעבענהין בעמערקען, ענטוויקעלטע דך וויא איינע קנאספע צו איינער כליהענדען ראזע אונד דיא נאטור האט דא טיט אללען רייצען דער יוגענד רייכליך אויסנעשמיקט. וויא וויר שאן אבען זאגטען, זאס אלעזר גדאסטענטהיילס אים הויזע ר פוטיאלם, ווא ער איינע גראסע ביבליאטהעק האטטע אינד איהן ניעמאנד שטארטע; אין דעם עננען קווארטיערע זיינעם פאטערם, דער נאך דאצו אייניגע יינגלינגע אונטערריכטעטע, האטטע ער וועדער רוים ,נאך רוהע פיר זיינע שטודיען. דיא טאכטער צפרה ם קאם ניכט זעלטען אין דאס הויז ר פוטיאלס, טהיילם אום דארט דאם וואכעננעלד אנצוהאלען. וועלכעס ר פוטיאל פיר דיא אלמנה דינעם פריינדעס בעשט־ממטע ,טהיילם וועגען אנדערער קליינער געשאפטע, רענן דיא וויטווע נאהטע, שטריקטע אונד שטיקטע פיר ר פוטיאלם הויז אונד בייא זאלכען געלענענד,ייטען עראייגנעטע עם דך אפט, דאפם דינה אונד אלעזר אלליין ווארען אונד צו איינאנדער שפרעכען מוס טען. דאם מאדכען נעטראכטעטע דען יונגען טאנן, פאן דעם דיא גאנצע געמיינדע טיט זא פיעלער בעוואונדערונג שפראך, וויא איין האהערעס וועזען טיט איר,רע; גראסען, שאנען אוינען; אטער ארך ער מוס טע דיא גראסען ביכער אויף דעם ט־שע ליענען לאס־ סען, זאאפט דאם נאנלע געשאפף א־ם הויזע ערש־ען, מוס טע מ־ט איה־ אייניגע ווארטע וועקםעלן,דיא איהם דיא איבערצייגונג בראכטען, דאסס אין דעם שאנען קארפער איינע שאנע זעעלע וואהנע; טיט איינעם ווארטע, דינה אונד אלעזר זאהען דך גערנע. ד פוטיאל וואר גאנץ פערגנינט, דיא פריינדשאפט צווישען דען יונכען לייטען וואכסען צו זעהן, דענן זיא זאללטע יא העלפען, זיינע פלאנע צו פערדערן. אם חנוכה־ פעסט, נאך דעם אנצינדען דער קליינען ליכטכען, וואורדע דיא פערלאבונג אלעזרס טיט דינה געפייערט. ר' פוטיאל פערשפראך, קליידער, טאנעל אונד איינע בעדייטענדע טיטגיפט צו געבען אונד זיין מאגליכס-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="טעם צו לייסטען' אום דאס יונגע פאאר גליקליך צו מאכען. דיא תנאים וואורדק געשריעבען אונד פאן דער ברויט אונד דעם ברייטיגאם אונטערפערטיגעט. דער טאנליכע אניליק רעם יונגק פאארעם איהרע דאנק־ בארקייט כעגען איהן אונד איהרע הייטערקייט אונד צופריעדענהייט פערשייכטען דיא דיסטערן וואלקען פאן דער שטירנע ר פוטיאלם אונד עבנעטען דק זאננענשטראהלען דער רוהע אונד דער האפנוגג איינען שמאלען וועג צו זיינעם הערצען. פרייליך טרויערטע ער נאך איבער דעץ פערלוסט זיינעם זאהנעם, פרייליך קאם נאך קיין הייטערעס ווארט ארס זיינעם כונדע, אבער ער ערגאכ זיך טיט שטיללער רוהע אין זיינע לאנע אונד ערווארטעטע, דאסם דיא צוקונפט דען ביטטערן ליידענם קעלך פעחיססען ווערדע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL114" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL115" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="דרייצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL116" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL117" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="' גם בשחוק יכאב לב וארריתה שמחד. תוגה♦ (מכלי י&quot;ד י&quot;ג.) איינעם גליקליכען פאארע פערשטרייכט דיא צייט פפיילשנעלל אונד נאך דעם חנוכה קאם באלד דער פורים. אללע פריי נדע אונד בעקאננטע ר' פוטיאלס רייכען לייטען פעהלט עם ניע אן פריינדען ווארען אם פורים אבענד אין זיינעמהויזע פערזאממעלט אונדנאטירליך פעהלטען דינה אונד אלעזר אויך ניכט. איין אוננעהייער לאנכער טיש וואר טיט דען בעסטען אונד לעקערסטען שפייזען , טיט קאלטען צונגען, טיט באקערייען אונד טיט פערשיעדענען וויינסארטען בעדעקט אונד אן דעססען שפ־צע זאם ר פוטיאל אין איינעס טיט סאטט איבערצאגענען, זעהר בעקוועמען ארמזעסעל, אללע אנוועזענדען וו ארען רעכט לוסטיג, לאכטען, זאנכען שושנת יעקב, ערצאהלטען אנעקדאטען, טאנצטען טיט איינאנדער, אום דען הויזהעררן אויפצוהייטערן אונד זיינעם געזיכטע איין לאכעלן צו ענטלאקען; ער זעלבסט שטרענגטע זיך ארך אן, הייטער אונד פראה צו ערשיינען, דיעם וואר אבער איין פערגעבליכעס בעמ־הען; אין דען הייזערן דער יודען העררשטע אום דיעזע צייט פריידע אונד וואננע, כייא ד פוטיאל אבער הויזטע נאך איטטער קוממער אונד טרויריגקייט. זא זאסען דיא גאסטע לאנגע אום דען טיש הערום; דאנן אונד וואנן נאהם דער איינע אדער דער אנדערע דאם גלאז צום מונדע אונד נאכעלטע אירגענד איין נוטעס שטיקכען ארס דעם טעללעה ד יא מייסטען ריכטעטען איהרע בליקקע געגען דיא פליגעלטהיר, ווא דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="מאסקען איינטראטק; דא ווארען טירקען, ראבבינער, סאלדאטק, רויבפאנגקעהרער, מ־ט וועלכען דיא אנוועזענדק טישגאסטע זיך אין גע־ שפראכע איינליעסק, אום פאן איהנק אויף איהדע פראנק איינע אנטזוארט צו ערהאלטק אונד דורך דק טאן דיא מאסקע צו ערקעננק; דיא מאסקירטק איהרערדיטם כעשטרעבטען דך, זאלכע אנטווארטק צו ערטהיילק, דורך וועלכע דער פראגענדע געשטיכעלט וואורדע, זא, דאם דיא נעבק איהם זיטצענדען אין איין לויטעס, שאדענפראהעס לאבק .אויסכראכען. זא אפט איין נוטער וויטץ אויפם טאפעט קאם, קלאטשטען דיא גאסטע טיט דען האנדען אוגד ריעפען: &quot;דאם וואר גוט!&quot; אונד אנדערע פיגטען הינצו ן &quot;או נד זעהר וואהר&quot;. אין דיעזער ווייזע פערפלאם דיא צייט אין הייטערקייט אונד גענוסם טיט פלוידערן' לאבק אונד געזאנג. געגק מיטטערנאכט ערשיענען צווייא מאסקק, גאנץ שווארץ געקליידעט, דא אבער דאס צימטער נעדראנגט פאלל וואר, זא וואורדק זיא, בייא איהרעם איינטרעטק נאר ניבט בעאכטעט אונד אויך יעטצט האטטע ניעמאנד פאן איהרער אנוועזענהייט נאטיץ גענאממען, אבער איינער פאן דען ביידען באהנטע זיך איינען וועג געראדע ביז צו ד פוטיאל, אום טיט איהם צו דיסקורירען, דארט אנגעלאנגט, נאהם דך דער טאסקירטע איינען זעססעל אונד נאכדעם ער זיך איהם צור זייטע זעצטע, פראנטע ער אידן, אין זעהר פריינדליכער ווייזע, ווארום אן דעם טאגע' יוא אונזערע פאהרפאהרק פאן דען דאמאליגען איסטאציס אונד שטאקערס זא וואונדערפאלל בעפרייעט וואורדען, אין דער מיטטע פאן פריידע אונד הייטערקייט, ער איינע אויסגאהמע מאכע אונד נאנץ ניעדערגע־ שלאגען אונד מוטהלאז דאזיטצע. .איהרע פראגע, ליעבער פריינד, צייגט טיר, זאגטע ר' פוטיאל, דאסם זיא היער פרעמד זינד, זאנסט וויסטען זיא שאן פאן ■דעם גראסען אוננליקע, וועלכעם מיך בעטראפפען האט.&quot; -דא דנד אים איררטהום, הערר/ . פערזעצטע דיא מאסקע, -איך האבע וואהל פענאממען, דאסם זיא איבער איהרען פעררייזטען זאהן טרוערן.&quot; &quot;א־בער מיינען פעררייזטען זאהן ?* פיעל איהם ד פוטיאל אין דיא רעדע, •יא' וואהרליך, דאם איזט איינע ווייטע רייזע, איינע רייזע פאן דער ערדע צום היממעל, אונד איך האבע ניבט איינמאל דק טראסט, אויף זיינעם גראבע מיך אויסוויינען צו קאננען.&quot; יווארום פערביטטערן זיא איהרע לעבענסטאגע&quot; זאנטע וויעדער דיא טאסקע, טיט זאלכען אייג־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="בילדונגען ? &quot;איזט עס דענן רעם ליעבען גאטט אונמאגליך, איינען אינם מעער געפאללענען צו רעטטען? מארוס בעטראכטק זיא איר,רען זאהן אלם טאדט אונד געכק אללע האפפנונג אויף, א־הן וויעדער צו זעהען ? טויזענדע פיעלען אינם מעער אונד קאמען ווידער אויפיס לאני, ראם קאנן אויך בייא איהרעם זאהנע דער פאלל זיין אונד זיא קאננען אירן מיט גאטטעם הילפע, נאך ומערער זעהעך &quot;ווארע מיין טהייערער זאהן נאך אם לעבען&quot; זאגטע ר' פוטיאל, &quot;זא ווירדע ער, אהנע זיימען, צו זיינעם טרויערענדען פאטער איילען, אדער ער האטטע וועניגסטענס אייניגע ציילע} געשריעבען&quot; &quot;רבות מחשבות בלב איש ועצת ד היא תקום; מיי נטע דיא מאסקע, &lt;ער מענש דענקט, גאטט לענקט, האבק ע* אוי. סער אכט געלאססען, דאססעם אויך הינדערניםםע געכע, דיא אונזניכט ערלויבען זא צו האגדעלן, וויא וויר עם ווינשען ? א־זט עם ניבט מאגליך, דאפם איהר זאהן דארנאך שמאכטעט, אין דיא ארטע זיינעם געליבטען פאטערם צו פליעהען, עם שטעהט אבער ניבט אין זיינער מאבט ?&quot; ר' פוטיאל ערגריף העפטיג דיא האנד רעם שפרעכענדען אונד מיט גראססער אויפרעגונג ריעף ער לויט! &quot;עם איזט גרויזאם פאן אייך, מיך זא צו קוואלען, מיר דיא קוים פערהארשטע וואונדע געוואלטזאם או נד אונבארטהערציג אויפצורייסען, מיט מיר אין זאלכער ווייזע פ א| מיינעם כעליעבטען, אבער ליידער פערלארנען זאהנע צו שפרעכען' &lt;זי יען זיא ניבט באזע, מיין הערר, זאגטע דיא מאסקע, &quot;מיינע אבזיכט וואר דורכאויס ניבט, איהנען וועה צו מהון, זאנדערן איהנען האפפנונג אונד פערטרויען אויף גאטט איינצופלעסין דער איהנען איהרען זאהן וויעדעי־ געבען קאנך ר' פוטיאל ערהאב זיך אויף איינמאל פאן זי ינעם זעססעל, וויינטע ביטטערליך אונד וואללטע רען טיש פערלאססען, אבער עם וואורדע שמארץ פאר זיינען אויגען אונד ער פיעל אויף זיינען זיטץ צור יק. אללע אנוועזענדען גאסטע שפראנגען ערשראקקען אויף, זעהען זיך איינאנדער פראגענד אן אונד אלעזר, וועלכע פערמוטהעטע' דאסם ד פוטיאל פאן דער נאהעזיטצענדען מאסקע בעליידיגעט וואורדע, ווענדעטע זיך מיט אונגעשטים צו דיעזעי, פאקטע זיא בייא רען האנדען או נד מיט איינער פאר צארן פעראנדערטען שטיממע שריע ער זיא אן: &quot;ווער איממער איהר זייד, מיין הערר, אייער בענעהמען מאכט אייך גאר קיינע עהרע, יא עם איזטאיין א־מפערט־נענטעס-,עם איזט וואהי פורים דארף מאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="זיך עטוואם מעהר ערלויבק, אבער דעם גענענאיבער, דעססק שוועל־ לע וויר בעטרעטען האבק, דירפען וויר דאך דיא גרענצען דער ארטיג־ קייט ניבט איבערטרעטק, איהר שיינט הלכות דרך אר&lt;ן ניבט געלערנט צו האבק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL126" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL127" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="פיערצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL128" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL129" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="קראתי מצרה לי אל ד' ויענני/ מבטן שאול שועתי שמעת קולי (יונה כ' ז.) •דוא ביסטס, אליעזר מיין פריינד* ? ריעף דיא טאסקע אונד אובארמטע איהן הערצליך אונד אליעזר זאגטע צו דען אומשטעהענדען' &quot;האם איזט יא מיכאל, דער פערלארען גענלויבטע זאהן ר &quot;דיעזע וואר־ טע וואורדען אין יעדעם ווינקעל הונדערט מאל וויעדערהאלט. דאס אללעס טרוג זיך אים לויפע וועניגער מינוטען צו אונד וואהרענד אלליע גאסטע אום מיכאל הערומשטאנדען, בעשאפטיגטע זיך דיא אנדערע מאסקע מיט ר פוטיאל, דער נאך אימטער בעוואוסטלאז דא לאג אונד בעשטרעבטע זיף איהן צום בעוואוסטזיין צוריקצורופען. יעצט ווארפען ביירע גאסטע איהרע מאסקען אב אונד מיכאל ווארף זיך אויף דען האלז זיינעם פאטערם, קיסטע זיינע אויגען, זיינע שטירנע אונד זיינע האנדע' וואהרענד אלעזר אין דער אנדערען מאסקע דען בעלגישען ארצט ערקאננטע, דער מיט אייגענער לעכענסנעפאהר' דאם ליעבען זא פיעלער מענשען אונד ארך דאם זיינע רעטטעטע אונד ־ער אומארמטע אונד קיסטע איהן וויעדער אונד וויעדער. זייטדעם דאם פורים פעסט בייא דען איזראעליטען איינגעזעצט וואורדע. האט מאן עם פיעללייכט נאך ניע מיט זא וואהרער אונד אויפריכטיגער פראהליכקייט געפייערט אלם יעצט אין דיעזער שטאדט, אין אייניגען מינוטען וואורדע דיא נאבריכט, פאן דער ריקקעהר מיכאלס, אין דער גאנצען געמיינדע דורך דיא מאסקען פערברייטעט' הענן דיא וואנדערן, פאן הרז צו הויז, דיא גאנצע נאכט. אלם ר' פוטיאל פאלליג צו זיך קאם אונה ז־ך איבערצייגטע, האפס היא ערשיינונגען אום איהן הערום קיינע טרוימנעבילדע, זאנדערן גרייפבארע ווירקליכקייטען זינה,שטעללטע איהם מיכאל דעןבעל־ נישען דאקטער פאר &lt;דאנקע דיעזעם עהרענמאננע' זאגטע ער צו זיינעס פאטער, &quot;איהם בין איך האפיר פערפפליכטעט, דאסם איך דיך הייטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="זעהען קאננטע. ווארע ער ניבט זא גראסהערציג, זיין אייגענעם לעבק פיר דאם אנדערעך דער געפאהר אויסצוזעטצען ן האטטע ער עם אין דער שווימקונסט ניכט זא ווייט נעבראבט, זא ווארע איך שאן לאנגסט פאן איינעם וואלל פיש פערשלוקט אונד דיין אויגע האטטע איך ניממער־ מעהר געזעהען, &quot;ווענן דעם ווירקליך זא א־זט&quot; זאגטע יעצט אלעזר, •דאנן איזט דיעזער היער קיין ערדען זאהן, זאנדערן איין ענגעל, דענן עבען דיעזער עהרווירדיג אויסזעהענדע ארצט וואר עם,דער ארך מיך גערעט־ טעט האטי אלם איך שאן נאהע דאראן וואר, פאן דען וועללען פערשלונגען צו ררערדען &quot;דיא אויגען אללער ווארען נון אדף דען פרעטדק געריכטעט; יעדער וואללטע האם גליק האבק, דיעזעם וואונדערמאננע דיא האנד צו דריקיק דער זאלכע אויסערארדענטליכע טהאטען פערריכטעטעט ארנד מיכאל ערצאהלטע דק נייאגיעריגען לייטק וויא אללעם זיך צוטרוג •אלם איך בעמערקטע&quot; זאנטע ער, דאסם אונזער שיפף איין פייער שטעהט אונד דיא היטצע זיך מיר נאהערטע, שטירצטע איך מיך אינם מעער; צופאלליג געריעטה איך אויף איין לאנגעס ברעטט אונד בליעב אויף דער אבער פלאכע דעם וואספערם, אין דיעזער געפאהרליכען לאנע פערבראכטע איך, ציטטערנד פאר קאלטע, דיא גאנצע נאכט. אלם דער מארגען צו נרויען אנפינג, בעמערקטען מיך אייניגע שיפפער, בראכטען מ־ך, פאן דער קאלטע כאנץ ערשטאדרט, אויף איהר שיפף אונד פערקויפטען מיך אין טונים אלם שקלאווק איך קאנן אייך יעצט אללע מיינע ליירק ניבט ערצאהלק, עם געניגע אייך זאפיעל צו וויססק דאסם מיין הערר שווער ערקראנקטע אונד דיעזע קראנקהייט נאהם טיט יעדעם טאגע זא צו, דאסס דיא דארטיגען ארצטע זיין לעבען גאנצליך אויפגאבען. איין אינטימער פריינד רעם התעם בראכטע איינעם טאגעס דיעזען מאנן צום קראנקען, פיהרטע איהן אלם איינען בעלגישק מארינע ארצט אויף אונד עמפפאהל דענזעלכען אלם איינען דער בעסטען דאקטארען אונד ווירקליך, זייטדעם דיעזער ארצנ דיא בעהאנדלונג איבערנאהם,פיהלטע זיך מיין הערר יעדען טאג בעם פער אונד בעםםער. אלם ער אים שטאנדע וואר דאס ציממער צו פער לאססק פדאנטע ער דק ארצט •וואס זאלל איך איהנען נון אלם איהרען לאהן געבען ? &quot;געבען זיא מיר דיעזען יינגלינג, איהרק שקלאווען פיר מיינע מיוזע&quot; זאגטע דער ארצט; זא וואורדע איך דיעזעם נראם־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="מיטהיגען טאננע איבערגעבען, .דעי מיך ניבט נור טיט קליידערן אונד אללעם נאטהיגען פערזאה, זאנדערן מיך אויך היעהער בעגלייטעטע, אום, וויא ער זאגטע דאס פערגניגען צו האבק, בייא דער ערשטען אומארמונג טיט מיינעםפאטער,צושויער זיין צוקאננען. וואהרענד מיכאל דיעם ערצאהלטע, זוכטען דיא בליקע זיינער צוהארער דען פרעמדען אונד מאנכע לאבטען אונד פריעזען זיינע טוגענדען ביז אין דען הימ־ מעל' זא, דאסס עס דיעזעם שאן צו פיעל וואורדע; ער זאגטע דאהער טיט קיאפטיגער, קלאדער שטיממע 5 &quot;לאבעט מיך ניבט צו ב'יעל, מיינע ברידער, יעדעד איזראעליטע, דער דיעזעס נאמענם ווערטה איזט, ווירדע אן מיינעישטעללע,דאסזעלבע געטהאן האבען, עם פערדיענט דאהער קיינע בעזאנדערע בעלאבונג אונד נעוואונדערונג. ערשט אום 3 אוהד מארגענס גינגען דיא לייטע נאך הויזע, אום דורך שלאף דען קארפער פיר דען שושן פורים צו שטארקען,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL136" TYPE="CHAPTER" ORDER="29">
            <div ID="DIVL137" TYPE="TITLE" ORDER="29" LABEL="פינפצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL138" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL139" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="דרך אויל ישר בעיניו ושומע לעצה הים (משלי י&quot;כ כדו) אם יתן איש את כל הון ביתו באהבה בוז יבוזו לו (שס&quot;ש ה' י') ווענן דער לעזער גלויבט' דאסם יעצט, נאך דער נאכהויזעקונפט זיינעס טהייערן זאהנעס מיכאל, אללער קומער אונד אללע טרויערקייט אוים דעם הויזע אונד דעם הערצען ר פוטיאלם פעריאנט אוגד פערשייכט זייא' דא בעפינדעט ער זיך אויף איינעם איררוועגע. די ט ר' פוטיאל אין פעסט וואהנט' איזט עם זיין פייעריגסטער אונד זעהנליב• סטער וואונש, דינה, דיא טאכטער צפרד'ם צור שוויענערטאכטער צו האבען. אין דער לעצטען צייט היעלט ניכט נור ער, זאנדערן אללע לייטע גלויבטען זיינען זאהן פערלארען אונד אין דיעזעם גלויבען אדאפטירטע ער אלעזר אלם זאהן אונד ליעם איהן מיט דינה תנאים שרייבען אונד אין דער געמ־ינדע אונד אין דער סינאגאנע בעטראכטעטע מאן דיא יוננען לייטע אלם ברויט אונד ברייטינאם, יעצט אבער' דא זיין נעליעבטער זאהן ווי^'דער גליקליך צוריקקעהרטע, שמערצט עם ר'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL142" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL143" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="פוטיאל ביז אין דיא טיעפסטע זעעלע' דאסס ער דינה טיט אלעזר פערלאבטע אונד ער מאכטע זיך פאר ארגער דיא האארע אויס רויפען. טאג אונד נאכט בעשאפטיגעט ניר איין נעדאנקע זיין געהירן- דיא פערלאנונג צו אנולירין אונד דינהס האנד וויעדער פרייא צו מאכען, אבו ואהל ער דיא גראססע שוויעריגקייט זיינעם פארהאבענס קאננטע אונה וואהל וואוסטע, דאס מאן דיא ליעבע ניבט' וויא איין יונגעם ניימכען אויס דעסגרונדע דעס הערצענם הערויסציעהען אונד איינע אנדערע ליעבע היניינפפלאנצען קאנן. אלם איין גוטער פאטער יעדאך' היעלט ער עם פיר זיינע פפליכט, אללעם מאגליכע צו פערזוכען אונד 3 טאגע נאך פורים שיקטע ער אום דיא וויטווע צפרה אונה רעדעטע זיא פאלגענדערמאסען אן: ■זיא וויסען, דאסס מיין זאהן צוריקגעקאממען איזט' עם ווארע דאהער נעססער' זיא נענען איהם איהרע טאכטער אלם איינעם אנדערן&quot; צפורה ערוויעדערטע דארויף נור &quot;אבער' מיין ליענער ר פוטיאל&quot; דיעזער פוהר אין זיינער רעדע פארט, •איך ווילל איהנען אללע מיינע אבזיכטען טרייליך מיטטהיילען, אלעזר וועירע איך 3000 גולדען געגען אונד מיט דען לייטען פאן..... ווא מאן יעצט איינען ראבינער בענאטהיגעט ווערדע איך שפרעכען ^דאסס זיא איהן וואהלען זאללען; האט ער אייגמאל איינע שטעללע אלם ראבינעה זא ווירד עם איהם איין לייכטעס זיין' איין היפשעס אונד רייכעס טאדכען אוים גוטעם הויזע צו בעקאממען; איהרע טאכטער אבער. טיינע ליעכע צפרה ,זאלל מיינען זאהן מיכאל בעקאמטעי, דאם וואר שאן זייט לאנגע מיין ליעבלינגם פלאן אונד יעצט ווירד ער אויסגעפיהרט ווערדען. דארויף אנטווארטעטע צפרה&quot; &quot;אייערע ווארטע ר' פוטיאל, זינד זא זים וויא האניג; ניבט איינמאל אים טרוימע האטטע איך עם געוואגט' דאראן צו דענקען, דאסס איין בעשיידענעס מאדנען דיא שוויענערטאכטער ר' פוטיאלס ווערדען זאלל' אבער ר' פוטיאל זאללטע דאך ניבט פערגעססע; ^דאסם אלעזר אונד דינה' זיך טרייע אונה ליעבע פערשפראכען האבען אונד דאסס זיא עם זעלבסט ווארען, דער איהרע האנדע פערבונדען אונד זיא ערמאהנטע, איהר געגעבענעס ווארט ניבט צו ברעכק' נ יעצט פירכטע איך זעהר, דאסם אללע רייכטהימער פאן דער וועלט ניבט פערמאנען ווערדען, דאס איינמאל געשלאססענע בינדנים אויפצולאזען אונד דיא ליעבע אויס איהרען הערצען צו רייסען&quot; &quot;איינע זא שאנע שפראכע ווארע פיר איינען ראמאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="זעהר פאסענד&quot; טיינטע ר' פוטיאל, &quot;בייא אונם יודען אבער האט איין לאטח רייכטהום נאך איממער מעהר ווערטה אלם איין נאנצעס פפונד ליעבעליי אונד ווענן איהרע טאכטער ז־ך עם איבערלעגען ווירד' דאפס דא דיא שוויעגערטאבטער איינעס רייכען טאננעס ווערדען קאנן אונה האפס מיכאל מיין איינציגער זאהן איזט, דאנן ווירד דער ליעכעסטרוים וויא איינע זייפענבואזע' וויא דעו מארגענטהויא פערשווינדען אונה זיא זעלנסט' מיינע ליעבע צפרה' זאללטען אויך בעדענקק האסם מיין זאהן מיכאל אין קי־נער הינזיכט העם אלעזי נאכשטעהט ער איזט פיעל שאנער' עבען זא גלעהרט אלם יענער אונה איזט נאך דאצו מיין ערבע&quot; &quot;זיא האבק גאנץ רעכט&quot; זאכטע צפרה, ניעמאנד קאננטע איהנען ווי־sדערשפרעכען אונה ווענן היא זאכע נור פאן מיר אבהאנגען מאכטע, זא ווארע איך געווים זעהר שטאלץ דארויף' מיינע דינה מיט העם זאהנע ר' פוטיאלם צוזאכמען ארם דער שול געהען צו זעהען, אבער מיינע טאכטער דינה האט אנדערע געדאנקען אלם איך&quot; &quot;איך ווערדע טהוץ, וויא איך געזאגט האבע' כיינטע י' פוטיאל' &quot;אללעם יעפלוידער איזט אונני*., ירא איין פעלזען אים מעערע פאן טויזענד וואגען אומשפיעלט אוגד אומברויזט ווירד אונד דאך אונערשיטטערט אן זיינעם פ־^אצע פעסט שטעהט, זא שטעהט מיין ענטשלוסם פעםט,אונוואנדעלבאר; איך מוס זיא דאי,ער זעהר ביטטען •ליעבע פרויא&quot; גאנץ ערנסטליך מיט איהרער טאכטעד צו שפרעכען' איהר אלל דען רייכטהום דאם וואהללעכען, דען לוקסוס אונד דיא אונטערהאלטונגען, וועלכע זיא אונד איהרע מוטטער אין מיינעם הויזע ערווארטען מיט לעבהאפטען פארבען צו שילדערן; זיא וואר יא איממער איין זעהר גוטעם אונד פאלכזאמעס קינד; איך האפפע אונד ערווארטע דאהער' דאסם זיא ארך יעצט איהרער מוטטער געהארכען ווירד&quot; נאכדעם ר' פוטיאל דיעזע ווארטע געשפראכען האט' ערהאב ער זיך פאן זיינעם זיטצע' פערבייגטע זיך, אום דער וויטווע אנ־ צודייטען, דאסם ער ניכט גענייגט זייא , איינווענדוגען אנצוהארען אונה אלם צפורה זיך פעראכשיעדעטע צאג ער דיא נלאקע אונד בעפאהל דעם איינטרעטענדען דיענער, זיך אום דען יונגען העררן אומצוזעהען אונד איהן הער צו זענדען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL146" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL147" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="זעכצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL148" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL149" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="הדל בני לשמוע מוסר, לשגות מאמרי דעת (משלי י&quot;ט כ&quot;ן.) ר' פוטיאל וואר אין זיינעם הערצען דאפאן פערזיכערט, דאסם צפורה אללע איהרע מיטטערליכע בערעדזאמקייט אנווענדען ווערדע, דענן דיעזע פרויא וואר איהם יא צו טויזענד דאנק פערפפליכטעט! אה נע זיינע גראססמיטהיגע אונטערשטיצונג, מיסטע ז ־א טיט איהדער • • טאכטער אין עלענד פערקיממערן; אויך דאם שיק ר' פוטיאל נאנץ געוו־ס צו דין' דאסם דינה, האם יונגע מאדכען דעם ראטהע איהרער מוטטער פאלנעז ווירד אונד ליעכער דיא שוויעגערטאכטער איינעס ד ( ־1 רי־כק מאננעס אלם איינעם מלטדס ווירד ווערדען וואללען. פאן זייטק אלעזרם' דעם ערזא פיעלע וואהלטהאטק ערצייגטע. אונד דערשטעטס זא בעישיידען וואר' פירכטעטע ר' פוטיאל ניכט פיעל. &quot;דיעזער יונגע מאנך מיינטע ער' •ךען איך זייט זא פיעלען יאהרק, וויא מיינען אייגענען זאהן ערנאהרע, קליידע אונד אונטערריכטען לאססע, ווירד עס שווערליך וואגען. געגען טיינע אנארדנונגען איינע איינווענדונג צו מאכען אונד ווענן איך איהם יעצט אייניגע טויזענד טלדען געבע אונד צו איינער ראבבינער שטעללע פערהעלפע, ווירד ער דך אלם דען גליק־ ליכסטען מענשען אויף עררען בעטראכטען אונד מי ר זעהר דאנקבאר זיין, זא שיען דער וועג צו זיינעם ציעלע גאנץ גלאטט געעבנעט אונד דאם אויגע ר' פוטיאלם פערמאכטע גאר קיין הינדערניסם וואהרצונעהמען; דאסם מיכאל ,זיין איינצ-גער זאהן, פיר דעםםען נליק ער דך זא פיעלע מיהע גאב, איהם הינדערליך דין קאנטע, דאסס דיעזער איהם דורך זיינע בערעכנונגען איינען שווארצען שטריך ציעהען ווערדע, דאם פיעל איהם ניע איין אונד דאך וואר עם זא, זיין אייגענער זאהן שטעללטע זיך איהם ענטגעגען. &quot;דאמיט איך איהנען מיינע בערייטווילליגקייט צייגע, ליעבער. טהייערער פאטעד זאגטע מיכאל •יעדעם איהרער בעפעהלע, אחנע מוררען, צו נעהארכען, בין איך בערייט, יעדעם מאדכען, וועלכעס זיא מיר עמפפעהלען ווערדען,אויך ווענן איך דאסזעלבע גאד ניע נעזעהען האכע, צו הייראטהען; אבער געגען מיינען טרייען פריינד ווערדע איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ניעמאלם איינע טרייאלאזיגהייט בענעהק אונד איך בום זיא אינשטענדיגסט ביטטק, מיר זא עטוואם נאר ניבט צו צו מוטהק; ווארום וואללק זיא מיך צו איינעם שריטטע נאטהיגען, דע^ן איך נאך ניע געטהאן, ווארום וואללק זיא מיך צווינגק, איהנען אונגעהארזאם צו זיין ? ווארום זאלל איך דק מאנן פערפלוכק, דער מיך ארס דען פלוטהען רעטטעטע' מיך אוים דער שקלאווערייא בעפרייעטע' אום קומער אונד אונגליק אויף דאם הויפט מיינעם טהייערן פאטערס צו בדינגען ? ווארע עם ניכט פיר מיך אונד פירזיא בעססער געוועזען, ווענן מיך איין וואללפיש פערצעהרט האטטע אדער ווען איך נאך הייטע איין שקלאווע ווארע ? אללע ווארטע זיינעם פאטערס אללע זיינע ביטטען אונד דראהונגען האטטען נייא מיכאל קיינען ערפאלג אונד אלם איהם זיין פאטער דראהעטע, דאסם ווענן ער זיך ווייגערט, דינה צו הייראטען, ער איהם דיא וויטווע צפורה צור פרויא כעבען ווערדע, אנטווארטעטע איהם מיכאל &lt;וט' ליעבער פאטער, ווענן זיא ראם טהון ווערדע|,ווירד מיין נאנצעם לעבען איין אונגליקליכעם זיין, אבער איך ווערדע רען טיאסט האבק' עס נע־ טהאן צו האבק, מיינעם פאטער צו געחארכען, דאם4-אבער קאנן אונד דארף מיין פאטער פאן מיר נ־כט פערלאנגען דאסס איך אין ראם הערץ דע^יעניגען דק דאלך שטאפע, דער מיר ימטעטם דער טרייעסטע פריינר וואר אונד דער פיר מיך זיין אייגענעס לעכען אויפאפתערן וואללטע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL154" TYPE="CHAPTER" ORDER="33">
            <div ID="DIVL155" TYPE="TITLE" ORDER="33" LABEL="זיעבענצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL156" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL157" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="דאגה בלב איש ישחונה ודבר טוב ישמחנד. (משלי כי כה.) ר' פיט^אל זאה נון זעלבער דיא פעדגעבליכקייט זיינער בעמיעהוננען איין אונד רעדעטע צו זיינעס זאהנע פאן דער זאכע ניבט מעהר, אבער זיינע געזיכטספארבע וואורדע בלאם, זיינע אויגען זאנקען אימטער טיעפער אונד וואורדען פאן בלויען ריננען אומגעכען,זיין קארפער פאגערטע זיכטליך אב, ער וואר אימטער טרויריג אונד ניעדערנעשלאגען אונד ליעבטע דיא איינזאמקייט. פיעלע יאהרע הינדורך טרוג ער זיך טיט העם פלאן הערום, מיכאל טיט דינה פעראייניגעט צו זעהען; אללע זיינע האנדלונגען דיענטען צור פערווירקליכונג דיעזעס איינען העכסטען ציעלעם אונה יעצט שטירצטע דיעזעס גאנצע, מיהזאם אויפנעריכטעטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="געריסט, דורך זיינען אייגענען, הייס געליעבטען זאהן, וויא אנין £ארטענהויז, אויף איינמאל צוזאמען. דורך דיעזע ביטטערע טיעף געקראנקט פיעל ער אין איין העפטיגעס גאללפ־עבער אונד דער ארמע מיכאל, דעד ריכטיג איינזאה, דאסם זיין אונגעהארזאם זיינעם פאטער דיא קראנקהייט צוצאג, וואורדע אין דעמזעלבען מאאסע ניעדער־ געשלאנען אונד מוטהלאז, אין וועלכעם דיא קראנקהייט צונאחם. ער מאכטע דך אים שטיללען ביטטערע פארווירפע, ניבט דאריבער, דאסם עד זיך ווייגערטע דיא דינה צו הייראטהען, זאנדערן, דאסס ער נאך הויזע קאם אונד דורך דינע אנוועזענהייט זא פיעל אונהייל אנשטיפטעטע. אין דיעזעם צושטאנדע ווענדעטע ער דך אן דען בעלגישען ארצט, דער נאד איממער היער וויילטע, זיינען קי־אנקען פאטער בעזוכען צו וואל־ לען. דיעזער פערשפראך דין מאגליכהטעם צו לייסטען, אלס דער דאק־ טאר צום קראנקען געפיהרט וואורדע ווינשטע ער, טיט דינעם פאטיעג־ טען גאנץ אלליין נעלאפסען צו ווערדען. אלם דיא אנוועזענדען דך ענטפערנטען, זעצטע דך דער דאקטאי זא, דאסם ער דעם קראנקען אונד דיעזער איהם נעראדע אינם אויגע בליקקק קאננטע. מיט פריינד־ ליכער אונד ווא־לוואללענדער שטיפמע רעדעטע ער דען קראנקען אן: •איך מוסס דיא וואהרהייט געשטעהען, מיין ליעבער ד פוטיאל, זיא זינד זעהר ערנסטליך קראנק אונד איהר לעבען שוועבט אין נראסער געפאהו/ אבער וויר דירפען דיא האפפנונג ניכט אויפגעבען. טיט דעם אללטאב■ טיגען נאטטעסהילפע ווערדע איך איטשטאנדע זיין, איהנען איהרע נעזונדהייט וויעדערצונעבען, ווענן זיא מיר געהארכען ווערדען אונד דאם טהון וואס איך פאן איהנען פערלאנגע דער קראנקע שטראנגט דך אן, דען קאפף אויפצוהעכען אונד בליקטע דעם דאקטאד אינם געזיכט. דיעזער פוהר פארט 5 דער נאמע איהרער קראנקהייט איזט &quot;גאללפיעבער' דיא צירקולאטיאן איהרעס בלוטעס איזט בעשלייניגעט /אירגענד עטוואס / וויא איין הארטער שטיין, ליעגט אויף איהרעם הערצען; בייא טאג פינדען ז־א קיינע רוהע, אין דער נאכט פליעהט זיא דער שלאף, איהר געהירן איזט פאן טויזענד געדאנקען דורכוויהלט. שיטטען ז־א איהר הערץ פאר מיר אוים, האלטען זיא ניכטם צוריק, דאס ווירד איהנען גלייך ערלייכטערונג פערשאפפען. איך בין איהר טרייעי פריינד, אלס דאקטאר דארף איך דאס נעהיימניס מיינער פאטיענטע! ניבט פער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="אפפענטליכק' זיא קאננק טיר דאהער אללעס אהנע שייע מיט־ טהיילען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL164" TYPE="CHAPTER" ORDER="35">
            <div ID="DIVL165" TYPE="TITLE" ORDER="35" LABEL="אכטצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL166" TYPE="BODY" ORDER="35">
              <div ID="DIVL167" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="35">
                <div ID="DIVL168" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL169" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="לשון חכמים מר&amp;א (משלי י&quot;י י&quot;ח.) הער אויפטערקזאטע לעזער דיעזער קליינען געשיכטע האט עם וואהרשיינליך' אהנע אונזער הינצוטהון, שאן ערראטהען, וועלכער נאטיר היא קראנקהייט ר' פוטיאלם וואר. דער פאטיענט וואגטע עם יעצט ניכט, זיין אוינע צום שפרעכער צו ערהעכען. שאם אונה ז־ין געוויססען קאמפפ־ טען אין איהם, אב ער שפרעכען אדער שווייגען זאלל; אלם עד אבער אין דיעיעם זעעלענקאכפפע דאך אויפצושויען וואגטע אונד ראם פריינדליכע, פאן ליעבע אונד ויאהלוואללען שטראהלענדע געדכט עיבי^יקטע, וואורדע ער ערמוטהיגעט אונד שפראך וויא פאלגט: &quot;מיין ליעבער הערר דאקטאר! וואס טעהר אלם צערן יאהר היער אין מיינעם פערשטאקטען הערעצן פערבארנען וואר, ווילל איך איהנען יעצט אנפערטרויען-, זיא האבען טיינען זאהן ארס דען פלוטען גערעטטעט, אויס הער שקלאווערייא בעפרייעט אונה איהן מיר צוריקגעשטעללט, פיעללייכט הנר זיא אויך הער שליה נאטטעם, מיר מיינע געזונדהייט צוריקצושטעללען' טיך רעם לעבען אונה הער מענשהייט צוריק צוגעבען אונה היא ריסטערן וואלקען צו פערשייכען' וועלכע מיר האם זאננענליכט הער פריירע רויבען. שענקען זיא מיר אויפמערקזאמקייט פיינע עלטערן אונה היא רעם פערשטארבענען ר אלרד לעבטען אץ איינעם רארפע. וויר נינגען צתאממען אין איין ההר אונה וואוררען פאן אי־נעם מלמה אונטערריכטעט. וויר לעכטען אין גראססער פריינדשאפט, וויא הוד אונה יונתן, וויר פערטרויטען איינאנדער אללע אונזערע קליינען געהיימניססע, ודר ווארע; איממער בייזאממען אונה טהיילטען ברידערליך ליירען אונה פייידען; ענדליך אבער מיסברויכטע איך זיין פערטרויען אונה האנדעלטע וויא איין שורקע געגען אירן, ער וואר אימטער גראסטיטהיג, פרייגעביג, פערטרויענספאלל, אהנע פערדאכט; איך הינגענען וואר האבזיכטיג' ניידיש מיסגעננענד אונה אבוואהל איך רייך וואר אונד אין אללען מיינען אונטערנעהמונגען גאטטעם זעגען זיכטבאר וואר, דעננאך וואר מ־ינע האכזוכט נאך איממער ניבט בעפרידינט אונה עם גליסטעטע מיך נאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL170" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL171" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="דעם פערמאגען מיינעם פריינדעס, אים לויפע דער צייט הייראטעטעי וויר' איך בליעכ'אלם ■^קאנאם, אויף דעם לאנדע אונד מיין פריינד ליעם ז־ך היער אין הער שטאדט אלם וואללהאנדלער ניעדער אונד מאכטע גוטע געשאפטע. יעדעס יארד פפלעגטע בייא זיעען געשאפטס• רייזען, טיך צו בעזוכען, אלם ער דאם לעצטע מאל בייא מיר וואר'פערטרויעטע ער מיר זיינען געלרבייטעל מ־ט דען ווארטען: .'איך מום הייטע דורך איינען וואלד רייזען, ווא עם ניכט ראטהזאם איזט, פיעל געלד בייא ז־ך צו טראגען, לעגע דוא דאם געלד וועג, ביז איך וויעדערקאמטע' גאטט האט מיך מיט אללעם גוטען געזעגנעט' איך בעזיצע הייזער, וויינגארטען, פעלדער אונה וואלדער איך האבע פיעל הארנפיעה, פפערדע אונד שאאפע אונה דעננאך, אלם איך דען שווערען לעדערבייטעל טיט גאלה אין מיינער האנד וואג גוטםבעזיצער האבק נור זעהר זעלטען כראססע געלדסומען אין איהרען האנדען בעקאם איך גראססע לוסט, איהן מיר אנצואייגנען אונה דיעזעם געליסטע נאך העם נעזיצע מיינעם פריינדעם וואר זא שטארק, דאסס עם מיך טרייע' פריינדשאפט אונה רעליגיאן פערגעסען ליעם. אינדעפען גלויבע איך דאך, האפס, ווענן מיין גאטטזעל־גער פריינד רעכטצייטיג צוריקק^טמע, איך ניכט זא ניעדערטראבטיג אונד פערווארפען ווארע, איהסזיין אייגענטהום ניבט צוריק צו געבען. צו מיינעם גראסען אונגליק קעהדטע דערארמע ניבט צוריק.^יין מעהרערע צענטנער שווערער וואללזאק דער פאן איינעם האהען דאכבאדען הינונטערגעווארפען וואורדע, שטירצטע איהן אויף דאם שטיינערגע פפלאסטער ניעדעד אונה אהנע איין ווארט צו שפרעכען גאב ער זיינען כייסט אויף. &lt;דער שטן וואר דער שדכן,דער מיך מיט דער זינדע אין פערבינדונג בראכטע, ער מאכטע דען וועג גלאטט ריימטע יעדעס חיגדערנים וועג; זא לייכט, וויא מאן אוים דער מילך איין שווארצעם האאר ציעהן קאנן■ זא לייבט וואירדע עם מיה מיינע האנד אויך דאם גוט מי־נעם פריינדעס צו לעגען, ניעמאנד וואוסטע דאפאן, דאסם ער מיר עטוואם געגעבען, מאן פראגטע מיך ניכט אונד איך ברויכטע בור צו שווייגען אוגד איך שוויעג. אלם דאס אבהאנדענזיין דעם געלדעס אויפפיעל, וואורדע דער ארמע ר' שמואל, דער מיט דעם גאטטזעליגען צו רייזען פפלעגטע, אין פערדאכט געהאלטען, ער וואורדע שטראננע פערהארט, אללע זיינע פאפיערע אונטערזוכט' ער וואורדע זאגאר אי ינגעשפעררט; זיינע אונשולד צייגטע ■דך אבער אונד ער מארד אין פרייהייט נעזעצט, זורע עמל יקצר און, זא וואר עם מעניגסטענס בייא מיה זייטדעם איך דיעזעם שרעקליכע פערכרעכען בעגינג,&quot; האטטע איך קיינע רוהיגע שטונדע מעהה אב איך צו הויזע אדער אויף דער גאססע וואר, עם מאכטע טאג אדער נאכט זיין, צו יערער צייט אונד אין יערעם ארטע שוועבטע ראם נעזיכט מיינעם פערשטארבענען פריינדעם פאר מיינען אויגען* &quot;א דוא גרויזאממער טענש, וויא קאנסט דוא דאס דער פרויא אונד רעם קינדע דיינעס פריינדעם טחון?' אנפאנגם גלויבטע איך, דיא צייט, דיא אללע וואונדען היילט, ווירד ארך מ־ך קורירען אונד טיך דאם געשעהענע פערגעססען לאםםען; אבער מיין שמערץ נאהם מיט דער צייט צו, דיעזע שרעקליכע וויזיאן פערפאלגט מיך, וויא מיין שאטטען' איבעראלל הין■ איך פערווינשטע מ&lt;ין לעבען אונד מיין רייכטהום איזט מיר נור צור לאסט. פאן הערצען גערן מאכטע איך דער וויטווע אונד איהרע טאכטער דאס דאפפעלטע צוריקגעבען, אבער וויא קאנן איך ראם טהון, אהנע מיך צו פערראטהען אוגד טיינע שאנדטהאט דער גאנצען וועלט פרייז צו געבען ? איך קאננטע וואהל דער אלמנה מיינעס פריינדעס איינע וואכענגעלד אונה זאנסט קליינע פרעזענטע געבען. מענן איך אבער מעהר טהון וואללטע, ווירדע דיעס אויפפאלליג ערשיינען אים קרייזע דער יעניגען, ריא מיך קעגנען אונד דיא מאהל וויססען דאסם איך זאנסט צור גראסטוטה אונה פרייגעביגקייט ניבט זעהי נענייגט וואה"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL172" TYPE="CHAPTER" ORDER="37">
            <div ID="DIVL173" TYPE="TITLE" ORDER="37" LABEL="ניינצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL174" TYPE="BODY" ORDER="37">
              <div ID="DIVL175" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="37">
                <div ID="DIVL176" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL177" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="טוב פת חרבה ושלוה בד, מבית מלא זבחי ריב (משלי י&quot;ז 6') אום מיין אונרעכט וועניגסטענס איינינערמאססען גוט צו מאכען פערליעס איך מיינען פאריגען וואהנארט אונד עטאבלירטע מיך אין דיעזער שטאדט, דאמיט איך דעניעניגען נאהע זייא, דערען פערמאגען איך נערויבט, דאמיט איך זיא אונטערשטיצק קאנן, אהנע דאסס דיא לייטע עטוואס דאבייא מונק עלן. אבער אללעם דיעס וואר פאן קיינעם נוטצען, מיין לעבען וואר וויסט אונד טרויריג, דיא וויזיאנען פלא*טען 3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL178" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL179" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="מיך אימערפארט אונד איך בעניירעטע דק ארמק ארבייטער, דערז-ין שווארצעם בראד טיט זאלץ אין אונגעשטארטער זעעלענרוהע געניעסט. אלם דינה העראנוואוכס ליעם איך זיא אין פערשיעדענען ניטצליכען גענענשטאנדען אונטערריכטען, דענן איך בעטראכטעטע דאם געלד אלס איין מיד אנפערטרויטעם גוט אונד פיר דיא געכיהרענדק אינטערעססען זאללטע דינה' איהרער קינפטיגען שטעללונג געמאס, געביל. דעט אונד געקליידעט ווערדק&lt; איך האטטע נאמליך דק פלאן' זיא מיינעם זאהנע צו געבק אונד דאנן ווירדע עם ניעמאנדעם אויפפאללק, וויא פיעל איך ארך מיינען קינדערן געבען מאכטע• דיעזער ענטשלוסם, אלם עהרליכער מאנן צו האנדעלן' אהנע מיינע שאנדטהאט בעקאננט צו מאכען' בערוהיגטע מיין געמיטה איינינערטאפסען אונד מאנכמאל דראנג זאגאי איין האפפנונגסשטראהל אין מיין הערץ, דער מיך אין דער צוקונפט נעססערע טאגע זעהען ליעם. מיט דעם געלדע דער וויטווע מאכטע איך איינינע נעשאפטע אונד ליעם דק נעווינן איהר אונגעשטאלערט אונד פינקטליך צוקאממען. אין דיעזער קורצען פעריאדע איבערצייגטע איך מיך, דאפס רייכטהום צום וואהרען גליקע ניכט וועזענטליך בי־טראגט אונד דאסם איין רוהיגעם געוויפסען' מאקעללאזעס לעכען קאסטבארערע אונד ווינשענסווערטהערע שאטצע זינד אלם גאלד ע ע ע. מאן זאלכער איבערציינונג דורכדרונגען אפנעטע איך יעצט מיינע האנד דעם דירפטיגק אונד וואר ניבט טעהר זא ערפיכט, מיין פערמאנען צו פערגראםערן. דאמיט אבער דיא וויטווע&quot;צפורה דיא האגד איהרער טאכטער ניבט איינעם אנדערן פערשמרעכע אונד זא מיינען פלאן דורכקרייצע; דאטיט זיא טיר צור אונפפיהרונג מיינעם פארהאבענם הילפרייכע האנד ליידע אונד מיך אונטערשטיטצע, נא הם איך צו איינער אונשולדיגען ^פט-oמיינע צופלוכט. אין דער ערשטען נאכט איינעם פסח פעסטעס פערליעם איך. אלם אונוואהל, דען טיש' נאהם אי־נע מאסקע אויפס געזיכט אונד פערקליידעטע מיך מיינעם צוועקע געמאס! זא בעגאב איך מיך צור וויטווע אונד ביים נעוואהנליכק טהיראפענען טראט איך אינם ציממער אונד מיך פיר דק פראפעטק אליהו אויסגעכענד, טראסטעטע איך זיא אונד ריעטה איהד, זיך אין יעדער איהרעראנגעלעגענהייטען נור אן ר' פוטיאל צו ווענדק,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL180" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL181" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="דעי אויך פיר איהרע טאכטער זארגען אונד איר,ר איינען גוטק מאגן געבען ווירד. געראדע דאמאלם זאס איין פרעמדער בייא צפוד'ם טיש אונד דיא, פיעללייכט גור צופאלליגען, בעמערקונגען דיעזעס גאסטעס, דאסס דער מאגן דינר'ם איין ראבבינער זיין ווירד בעוואגען מיך, אין דיעזעם זיננע צו ראנדעלן אוגד איך ליעם מיינק זארן גמרא אוגד פוסקים פלייססיג לערגען. אלם אלעזר אלליין צוריקקאש אוגד מיר דיא שרעקליכען געגעבענהייטען מיטטריילטע בעטראכטעטע איך, זא וויא יערער אנדערע, דער דיא געשיכטע הארטע מיינען מיכאל אלם טאדט אוגד ניכט אים גרינגסטען פיעל עם מיר איין, דאסס מיין זארן נאך גע־ רעטטעט ווערדען קאננטע, דארום בעאיילטע איך מיך רען פאדען מיינער פלאנע איין ביסכען אנדערם צו שפינגען זא דאסם דינה ם הערץ מיט רעם רעם אלעזר פערקניפפט וואורדע אוגד איך האטטע דיא אב־ זיכט. איהנען, בייא מיינעם אכלעבען, מיין גאנצעם פערמאגען צו היג־ טערלאססען־,יעצט אבער, מיין זעהר געעהרטער הערר דאקטאר, דאפB געליעבטער זאהן וויעדער היער איזט, געלאבט ז־יא נאטט דאפיר, אוגר דינה דיא ברויט אלעזרס, ודא איזט עם מיר מאגליך, ראם געלד צוריקצוגעבען, אהנע מייגע שאנדליכע טהאט פאר דער גאנצען וועלט בעקאננט צו פאכען? ר יממואל, דער פאטער אלעזר'ם איזט איין צו קליגער, צו שארפזינניגער מאגן אוגד ער קעננט מיינען קאראקטער צוטט, אלם דאסס ער ניכט מוטהמאסען זאללטע, אוים וועלכער קוועללע מייגע בעפרעמתגנןע גראסמוטה פליעסט, שאן לאננע זיעהט מיך דיעזער מאגן ארגוואהניש אן, אבער ער מום שווייגען, דענן עם פעהלען איהם בעווייזע; ווענן איך יעצט זייגעם זאהגע מיט דער דינה אייגע גראססע סוממע געבע'ווירד ער זיינען געהעגטען ארגוואהן בעשטאטיגעט זעהען אוגד אכוואהל דאם געלד זייגעם זאהנע צו גוט קאטמען זאלל• ווארע ער דאך אים שטאגדע, עם צוריקצו־ווייזען אוגד אללעס אוים צושרייען. איך האבע איהנען נון דיא טיעפסטען פאלטען מייגעס הערצעגס בלאסגעלעגט, הערר דאקטאר, איך האבע איהגען ניכטם פערהיימליכט אוגד קיינע פיינער שאנדטראטען צו בעשאגיגען געזוכט; זיא וויססען יעצט! וואס מיין הערץ בעדריקט ; העלפען זיא מיר נון הערר דאקטאר *8"/>
                </div>
                <div ID="DIVL182" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL183" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="ווענן זיא קאננק' _ ווענן סיר איינען זא עלענדק מענשען, וויא איך בין נאך אירגענד וועלכע הילפע מאגליך איזט.&quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL184" TYPE="CHAPTER" ORDER="40">
            <div ID="DIVL185" TYPE="TITLE" ORDER="40" LABEL="צוואנציגסטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL186" TYPE="BODY" ORDER="40">
              <div ID="DIVL187" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="40">
                <div ID="DIVL188" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL189" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="ז ^ כי *ש* צבאה' כי נרצה עונה' כי לקהה מיד ה' כפלים בכל הטאתיה *&lt; (יכעיס מ. כ.) אלם ר פוטיאל זיינע לאנגע ערצער-לונג בעענדינטע,פיעל עם וויא איין שטיין פאן זיינעם הערצען אונד ער פיהלטע דך כלייך ער. לייכטערט,דעמאך בעדעקטע ער דין געזיכט טיט זיינען האנדק&quot;דענן ער האטטע דך זיינער דגדען נעשאמט אונד טרויטע דך ניכט איינעם עהרענמאננע אינם געז־כט צו זעהען. נאך איינער לאנגערן פויזע שפראך דער דאקטאר: &quot;דא ראבען איינע זעהר גראסע דנדע בענאננען' מיין ליעבער ר פוטיאל, אבער איהר ליידען, דיא קוואלען, וועלכע זיא אי. כערשטאנדען האבען אונד איהרע אויפריבטיגע חרטה ווארען פערהאלט־ ניסמאסיג עכען זא גראס; צעהן פאללע יאהרע האבען זיא דיא כיטטערן אונד שאדליכען פריכטע פערשלינגען מיססען, דיא פאן רעם גיפטבוימע פ־עלען, דען זיא זעלבסט געפפלאנצט האכען אונד דא יעצט איהרע רייע איינע גאנץ אויפריכטיגע איזט אוני זיא אויך ווירקליך דאס גערויבטע גוט צוריקערשטאטטען וואללען, זא ווירד איהנען דער בארמהערציגע גאטט פערצייהען ־, איך ווערדע מיין&quot; פערשפרעכען האלטען אונד איחנק ראטהען' וואס זיא צו טהון האבען'.יעצט וואגטע עם ר פוטיאל, דעם פייערליכען שפרעכער אינם געזיכט צו שויען, אבער ער פיעל וויעדער אויף דין קאפפקיססען ערשראקקען צוריק, רענן שטאטט דעם דאקטאיס, זאם יעצט דערזעלבע אורח פאר איהם, דע; ער פאר פיעלען יאהרען בייא דער וויטווע צפרה אין דער פסח נאכט נעטראפפען אונד ארח דינע ווארטע אייניגע בעמערקונגען מאכטע. &quot;דיין אוננליק&quot; זאגטע יעצט דער שיינבארע אורח צו ר פוטיאל , האט דיך דאמאלם פערלייטעט&quot; וויא דוא עם זעלבסט איינגעשטאנדען האסט' דיא ראללע דעם פראפעטען אליהו צו שפיעלען אונד דיעזער פראפעט זאס דא־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL190" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL191" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="מאלם אם טישע הער אונגליקליכען אונד פראממען וויטווע &quot;ר' פוטיאל שטרענגטע דינען שוואכען קארפער אן&quot; אום זיך פאי דעם נאטטליכען מאננע צו פערבייגען, &quot;שטרענגע דיך יעצט ניכט אן אויפצושטעהן, דער ליעבע נאטט האט דיר דיינע זינדע פערציעהען אונד אין וועניגען טא־ גען ווירסט דיא דיעזעם בעטט טיט איינעם ריינען געוויססען אונד איינער נערייניגטען זעעלע געזונד אונד שטארק פערלאססען, דוא דארפסט ניכט פערגעססען, דאסם דוא אויך געגען ר' שמואל דיך זעהר פערזינדינעט האסט, דער דורך דיך פערראכט־געט, איינגעקערקעדט וואורדע אונד אין דער געמ־ינדע זיינק גוטען רוף פערלאר. זאבאלד איך דאס הו־ז פער־ לאססק האבק ווערדע, זענדע אום צפרה אונד דינה' אום אלעזר אונד מיכאל, אונד פאר א^לען גיב דיינע איינווילל־גונג צו דער פעינינדונג אלעזרס מיט דינה העם קאממענדען פסח, אי&quot;ה, זאלל היא חתונה שטאטטפ־נדען. מארגען &quot;אי'יה&quot; ווערדען משולחים פאן פינפקירכק היער איינטרעפפען, אום ר' אלעזר די א בשורה צו ברינכען, האסם ער אין איהרער געמיינדע צום ראבבינער געוואהלט וואורדע&quot;. דער אורח מאכטע דך אויף' אלס וואללטע ער דען קראנקען פערלאססען, דיעזער אבער ריעף וויינער־ ליך י3א, מיין פאטער' הייליגעד מאנן, האבי ערבארמען טיט מיינער שוואכע! •ד א פוהר דער פראפעט פארט', איך ווייס, וואם דיר נאך אם הער־ צען ליעגט'יוואם רוא מיר נערן זאגען מאכטניסט, דוא מאכטעסט דיא 30,000 גולדען זא צוריקגעבען, דאפס דוא דאבייא ניבט קאטפראמיטירט זיין זאללסט אץ דען אויגען, דיינער בעקאננטען; זייא דעס האלב נאנץ אהנע זארגען, זיעה הער, היער איזט דער לעדער כייטעל מיט אלל דעם געלד, איך ווערדע איהן דארטהין ברינגען, וואהץ ער געהארט אהנע דיך בלאם צו שטעללען' אונד אינדעם ער זא שפראך צאג ער דען לעדער בייטעל, מיט אלל העם געלדע אונד דען פאפ־ערען הערפאר, נאנץ זא, וויא ער דאמאלם אויסזאה, אלס ר אלדד איהן אין היא האנד ר' פוטיאל דעפאנירטע. קוים פערליעס דער הייליגע מאנן דאם ציממעהדא ליעם דער קראנקע אללע דיא ערוואהנטען פערזאנען צו דך רופען אונד דיעזע ווארען אויפם אנגענעהמסטע א־בערראשט, דין געזיכט הייטער אונד לאכעלנד צו פינדען, וויא ראם איינעם רעראנוואלעסצענטען; זיא ווארען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL192" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL193" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="עם אבער נאך אום פיעלעם מעהר, אלם ער צור פערמאהלונג אלעזרם מיט דינה זיינע איינורלליטנג גאב אונד אללע וועגען דעם קוממערם אונד דער בעטריבניס, דיא ער איהנען, דורך זיינע גיזהעריגע ווייגערונג, פעראורזאכטע, פלעהענטליך אום פערצייהונג באט.יעצט פערוואנדעלטע זיך דאם הויז דעס קראנהען, דעם טריבזאלס אונד דער טרויריגקייט אין איין הויז דעס וואהלזיינם' דער פריידע אונד הייטערקייט אונד דיא פריי־ דענטהרענען, וועלכע אוים דען אויגען אלעזר'ס אונד דינה ם אויף דיא ר פוטיאלם פיעלען ן בילדעטען דיא היילזאמען טראפפען, דיא דער בעלגישע דאקטאר איהם פערארדנעטע דיא אנקונפט דער משולחים פאן פינפקירכען, וועלכע ר אלעזר זיינע ערנעננונג אלם ראבבינער איבערבראכטען, האטטע דיא פריידיגע שטיטמונג אללער בעטהייליגטען נאך פערמעהרט, ווענן דיעזע ניבט אנדערערזייט ')דורך דען אבשיעד דעס אללגעליעבטען אונד אללכעוואנדערטען בעלנישען ארצטעם, ניעדערגעדריקט ווארדען וואיע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL194" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL195" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="שלוס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL196" TYPE="BODY" ORDER="42">
              <div ID="DIVL197" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="42">
                <div ID="DIVL198" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL199" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="יה' ברך את אחרית איוב מראשיתו (איוב מ&quot;כ, י&quot;ב) וויר שטעהען וויעדער אן דער שוועללע דעס העראנריקענדען פפה־פעפטעס אונד טיססען דען געדולדיגען לעזער ביטטען, אונס אבערמאלם אין דאס הויז דער ורטווע צפורה צו בעגלייטען. וויו זינה עם שאהן געוואהנט, היער אללעם רי־ן אונד זרבער צו פ־נדען, דער טיש איזט אויך יעצט מיט איינעם שנעעווייססען טוכע בעדעקט' אן דער איינען זייטע דעם טישעם דע קט מאן איינע גראססע ש-ססעל, דיא מצות אונה אנדערע דיננע ענטהאלמענד אונה איבער דיעס אללעם איזט איינע קליינע' בונטפארביגע דעקקע געברייטעט, דיא זאננע וואר בערייטם, אונטערגעגאנגען אונד צפורה, איין וועניג אונרוהיג בליקטע אפט צום פענסטער הינויס. •וואס מאג וואהל מיט אומערעם פסח־גאםט געשעהען זיין&quot; מורטעלטע זיאשטילל, &quot;ווארום קאמט ער הייטע זא שפאט ? אירגענד איין אוננליק מוס איהם בעגעגנעט זיין וועלכעס איהן צו קאממען הינדערט נראסע טהראנענטראפפען ראללטען פא; דינה'ס וואננען העראב, אלם זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL200" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL201" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="אייניגע דיעזער ווארטע ערלוישטע, דעננאך אבער בעשטרעבטע זיא דך, איהרע מוטטער צו טראפטען, &quot;דוא ווירסטזעהען, טהייערע מוטטער דער גוטע מאנן ווירד דא דיך וויר ווארטען אויף איהן אומזאנסט, רענן ער פפלעגט איין אנדערסמאל שאן מיטטאג צו קאמטען, אום טיר צו זאגען, דאסם ער אונזער גאסט זיין ווירד; הייטע אבער וואר ער ניבט היער, אבוואהל ער טיר פערגאננענען פסח פערשפראכען האט' אויך דיעזעס יאהר צו קאממען, נאטט זאלל איהם העלפען! עם איזט נוט, דאם דער מחותן ר שמואל זיינעם זאהן ערלויבט האט, בייא אונם דען סדר אנצוריכטען' זאנסט מיסטען וויר גאנץ אלליין זיין. מוטטער אונה טאכטער בערייטעטען יעצט אללעס נאטהינע פאר, צינדעטען דיא ליכטער, נאהטען איהרע געבעטביכעד אונה יעדע שטעללטע דך אין איהר ווינקעל אום צו בעטען. אלם מאן ארס שוהל נינג וואורדע ר אלעזר ערזוכט, צו דער וויטווע הינצוגעהן' אום דארט דען סדר צו מאכען, אבער אכוואהל ער זעהר געלעהרט וואר,B3B! אsם&lt;אנץ קאדרעקט פערריכטעטע אונה ריא געכעטע זעהר דייטליך הערזאגטע, וואורדע דאך דער זאנדערבארע אורח זעהר פערמיססט אונר זאערפרייעט מוטטער אונה טאכטער אויך ווארען, ר אלעזר בייא דך צו זעהען, נאך פאר דער חתונה דק בעל הבית פארשטעללענה דעננאך וואר דיא שטיממונג איינע נעדריקטע 8^• אויף דען געדכטערן ציינטע דך קיינע רעכטע הייטערקייט אונה וואהרענד דעס נאכטמאהלס האטטע יערער אונה יעדע איינע אנדערע אנדכט, אום דיא אבוועזעהענהייט העם פרעמדען צו ערקלארען, אלם, דער הייליגען זיטטע געמאס, דינה דיא טהירע אפפנעטע' טראט. לאנגזאמען שריטטעס צום ערשטוינען אונד צור פריירע אללער, דער אורה אינם ציטמער. אללע ערהאכען זיך עהרערביעטיג, דענן זיאאהנטען עם, איינען נאטליכען מאנן פאר דך צו האבען. ־ווארום האבט איחר אויף מיך געווארטעט&quot; זאגטע ער, &lt;אטט האט אייך יעצט איין^מאנן, נעגעבען. ,דער מיט דער געשיכטע איזראעלס נוט פערטרויט א־זט אונה דער דען סדר זא גוט אנריכטען קאנן אלם איך, ער האט יעצט האם רעכט אונד היא פפליכט, מיט אייך היער צו זיטצען, ויעסהאלב צאגערטע איך צו קאמען אונה טהאט עם יעצט נור צו רעם צוועקקע, אום אייך פיר דיא וואהרענד דער 10 פערפלאסענען יאהיע גענאססענע פריינדליכמייט אונד ניטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL202" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL203" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="מיעען דאנק אבצושטאטטען אונד אין אייער הוי* איינען זעגען צו ברע־ גען' דאם דינה צו איהרעם מאננע ניכט טיט לעערק האנדען קאטמען זאלל&quot; זא שפרעכענד אונר צו אללען פריינדליך לאכעלענד פערשוואנד ער פלאטצליך. אללע ווערדען גאנץ ערשראקען, אלס זיא איהן ניכט טעהר פאר זיך זאהען אבער זיא ווארען גאנץ אויסער זיף אלם זיא אונטער דעם קליינען טישטוכע דען לעדערבייטעל טיט דעם פיעלען גאלד ערבליקטק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
