<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="דער פארשטעלטער פרינץ אדער די וואונדערליכע רעטטונג"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL7" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL8" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL9" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="sיין אמת'ע ^עשי?טע , וועלכע האט l&quot;[ ^ *4*ן דער צייט פון בער שפאנישער אי^קווי^ג _ל&quot;/ ־' _ ו\ \ יין ; -י * '•*s ■ ו\ •י&quot; ו * ■** 1 ^ 0 ג &lt; £ '&gt;* י * / &lt;5-י ** \¥l איבערזעצט !*./ י־&quot;&gt; \* ־יז אברהם יצחק בוכבינדער — Iוכוח מכרתי לצמיתות להאחים ר' חיים וי' פרץ בלעטניצקי. המחבר א. י. בוכבינדער. וואישא ..^פוס האחים ש ו ל ד ב ער ג, דזיקא 1 2)י? .וllאאקח מ!&lt;ו^מ₪) ~ .3ק£6אא6צץ6 .11 .(!06 ~331&gt;3301? .ל'oolloolוoן[6 *6OO .000 0 .גמ"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL10" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL11" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL12" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL="0ז0ון37מ11,6 03801630^ .ז 1895 5183 16 111388(8,1^"/>
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL="1 פ&gt;l 3ג;0,3111, ,&lt;l'יlכ[l,66'&lt;llן.ז{ 111 גלצ־כ! מl(|).Bג['llolמ,lז ־Ol"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL14" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL15" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="אן דעם לעזענדען פובליקום!"/>
            <div ID="DIVL16" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אזוי ודא איך האב געהער־ט אז אים פעתאנגענעם ווינטער תר&quot;ן איז ארוים אין ווארשא א ראמאן אונטער רעם טיטעל.4 ,ך אמעךי_קאנישע פרוי, פון שונאים־מחותנים, א ראמאן' פערפאסט פון ב ו כבי נדע ר&quot;&quot; לכן מעלדע איך דא אן אז נישט מיין פעדער האט אנגעשריבען רעם דאזיגען ראמאן אוב נישט אדיף מיר ליגט ראם אחריות פון איהם, אוב דער מהבר ארעד דער הערויעעבער וועלכער האט מיר אונטעןגעוואךפעןךעם דאזיגען משר, זאל זיף נישיט וואנען נאף אמאל צו מהון אזא הכמה' רען.ער כןאנן דערפאר גוט פעישווארצט ווערען! ראם .ער־שטע מאל אבער וזיל איך איהם שענקען ארג בעגניג זיף נאר מיט דער דאזינער התראה. א. י. בוכבינדער."/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL18" TYPE="MAIN" ORDER="8">
          <div ID="DIVL19" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL20" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="א."/>
            <div ID="DIVL21" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL22" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="ד' א?רהם .ךע-פץטא איז .געוועזען איעער פץ ךיא ^רעקטע ?ןילללאנעךן אין אמשטעךךאם; אליי; איז .ער ארויפנעקו^ען פון דיא שפאנישע געטויפטע יודען (מאראגען) וועלכע האבק דאס .קאטוילישע נלויןען אננענומען נאר פאר ןער שיין, אבי ראם לעפען מיט.רעם פאךמקען צו רעטטען, אוג אין דער שטיל האבק זייא גאגץ טריי אבנעהיט ךאם יודישע גלרבען, אוג 3יי דער עו־שטער געלעגענהייפי האבק די פערלאזט ךאס פע־שאלטענע לאנד אונ האפען זיף באזעצט אין האלאגד, וועלכע ■ בעפרי;ענךינ זיף פון רעם שפאנישען ;אף, האט זי נאםטפךיי:נךליף געעפענט איהו־ע טהויעךן פאר די יודען. א חוץ די גרויסע באנקיערהייזער וואם לע־פינטא האט געהאט אין אייראפא &quot; #Bען [ייגע געשעפטק §עךשפרייט ;עוועזען אריך אץ אדע ן אוג אין אפריקא וואו ,ער פלקט אפט פאהרען זיף אומקוקען אויף זיי. אויף דער על^ער האט ער אלע געשעפ^ק [ייגע איבעדגעגעבען רעם 3ןלחיד זייגעם לצחק ד־ע-פינטא מיט זיין פרוי פילע מים וועלכער דאן־ לצחק האט וחתונה געהאט ךעךגעג.ק זיין פאטעךם וויללען, ווייל זיא איז ארויסנעקוםק פץ די אשפנזים אוג אין לקער צייט זקק די צמיי משפחות אשכנזים ודיי^שע יוךעף ארב םפךדים לשפאנישע יירעף בעפיינךעט געוועזען אייגע מיט ריא אנדעכע אונ זיף נעהיט נישט טוקחתן צי זיין ץיוישען זיף; פילע איז אןער געורעזען אזעל^ענע שוינהייט ארג ,זעהר אקלונ מיידעל דארום האט זיף דער יוננער דאן־ לצדוק ענטשלא?ען צו צוברעפק די אייזעךגע וואנד וועלכע איז אין !יין צייט .געשטאנען צווישען דיא ?ידויי פאמיללק אוג חתונה האבק מיט sיתר. גן.חילת דואט [יין ?אטער גאר גישט ןעוואלט הערק פין דעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="רעם יטרוף, ןאר אל■ .ער האט .געזעהן אז ראם זקאנן ומרקק ציס שלעכטען אויף רעם .;עזונד פון זיין איינציגק יורש, האט .ער {אב' ;ענעבען. אלם אין שטאדט איז ?זק ;עוואר גערואר־ען אז ויער רייקער דע-קינטא מאקט חתונה זיין זוהן מיט איין מיידעל פון רי אשקגיים &quot; האט ךאם די קן©ךךים אזוי פיעל קערדראסק ' ךאם זיי האבק אלע געמאכט צווישען זיף .יר אחת נישט צו קומק אויף דער מתונה אוב ;אר די ^ריקקטע פון זיי וועלכע דע-פינטא האט צוגעצאהלט אין בייקעל אריין, וענק .געקוקזק. ראף ךאס אללעם האט רעם יונ;ק דאן-ןצחק גאר ;יעזט געאןט; ;אף דער חתונה האט .ער .עךשט רעקט ^קעננען געלערקט זיין קרויא אוג ארויקגעזעהק וועלכע ^זהייעי־יע מעלות זי בעזיצט אוג אויף זיין פאטער האט אקגעהויבק ביםליקנויים זי צו ליעקען ווי א איעק קינד דינם. אקמאל, ךאס איו נעוועזען אויה רעם ךךיטען;אחר פון ויער חתונה, איו אקרהם:ךע-פינטא ;עוואר .;עווארען או זיי;ע געשעקקק אין :אוו א פיהרק זיף גאר ;ישט גוט ער האט ראם דערצעהלפג דין זוהן אונ איהם ארויסגעזא;ט זיין ומלק אז .ער האט ברעה אלת ןיף דוךכפאהךען אהין אום אללעם אין ארדענונג צו שטעלען. -ניין/ פאטער! האט ךאן-יצחק .;עענטוועךט, אויף דער.עלטער ךאךפסט דו זיף נישט אוועקלאזק אין אזא ווייטען וועג. די ראזיגע רייזע נעהם איף אן צו מאבק, רען איף בין יונג אונ בין קבח איקעך' צוטךאנען אזא שווערע נסיעה אויף רעם :ם; דערצו ;לוקט דף sיר זעהר זיף דוךקפאהךק אויף דער וועלט / רען איף בין נאף אויף מיין לעבען אין עךנעץ נייקט ארויקבעקאהךק אוג די רייזע מעט מיך ;ימם פערנייגען ?עדשאפען • דדק־על ך;ר פאטער אונ זיין פרוי האקען איהם נעוואלט אק• ווק רען פון דער ךיי.זע' וויפיעל ויער פאטער האט איהם געבעטק ער זאל זיף נישט מפקיר זיין אין אזא מייקען ורעב וואס מען איו נישט באווארענט טיט רעם לעבען אוב וויפיעל זיין ;עליעקטע קרוי האט איבער איהם געוויינט .ער זאל זי נישט אוועקמאךפען ךא אויף־ ;אטט ווייקט - נויקיעל צייט , lףאט ;אר ;י#ט ;עהאלקען: ךאןןצ־וק. איז 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="איז ^עבגלי^ען ביי ראם זייניגע אז ,ער מיז ?אהךען_קיין.יאווא - אזג 3על בךדום האבען זיי איהם ;עטמט נאב;עבען. ךאן־אברהם האט ;עהייסען ;רייטמאכען אייגע פון זיינע בעםsע שי^ען אוג מיה;ע3עגךיג איהם .;ענוג צידה לז־רף האט ראן.יצחק טיט !יין טרייען השרת .קאךלום ארג טיט רעם געניטהען.קאפיהאן ןשואן־ האטהעם אבגעזיגעלט פון אםלהעךךאש. זיבען וואבען האט.זייער שיף &quot;עהפעךאגםע&quot;.נעזיגעלט אויף דעס !ם אהן שום בעזונדערע צופאלען אוג ע;ךליף זע;ען ךיא ו־ייזענדע ןליקליף אנגעקוהען צו היער ציעל. קוהענךיג.קיין יאנוא האט ךאן־ .יצחק ;עןעדיען אז זיינע .געשעפטען קטעקען דאו־ט נאנץ שלעבט אוג ;אבלעם ווי ער האט גוט חוקר ודורש כעוועזען האט.ער זיף ךעךוויםט $ז אין רעם איז שולדיג נאר זיין פעךוואלהער זשאן-פאאול' וועלכער האט בענוצט צום קלעכטען דאס טררען־גלויבען וויאס ער האט בעקוהען פון זיין פאהער ךאן-אברהס. ..ער האט ראתם גי'עט פיעל געטראכט או: איהם ארא?;עזעץט פון דער £טעללע אוב איין א;ךעךן אויף זיין אךט געזעצט. אלם ךאן-יצחק האט ךא אללעס אין ארדענונג געבראנט האט ער געהייקען !ייגע מאטראקען זיי זאלען אויף מארגען זיף צו• גךייטען צו דער רייזע' אוג בכדי זיי זאלען דא רעם לעעטען טאג אין פער:ני:ען פערברענגען, האט ער פאר זיי נעמאלט א באל אוג פיעל התנות זיי ;עשענקט. ;אף רעם באל איו ךאן-,יצחק טיט זיין רוביה מאטךאקען ארויה;עגאג.נען פון דער שטאךט צו בעהי־אכטען ךעo 4אךנ וואס שפייט צומאל טיט פייער . ךאן-.יץחק, .קאדלום אוג רעד .קאפיטאן האבען בעטראקט רעם בארג פון ווייטען ' גאר די האטךאםען האט זיף בעך;לו?ט פון דער גאהענט איהם צו זעסען אוב אויף lי?ער אומגליק &gt; האט דער באךג ' אין ד־ער מיגוט ווענן זיי האבק זיף נעבעז איהם אןיגע^טעלט ' זיף צושפיעלט אוג האט א;;עהויבען ארויסצונואיפען פון זיף sי;עךיגע שטי;;ער טיט א שרעקליבען רויף ' אזוי אז אין עטליבע מינוט איז פון די מאטראסען &quot;קיץ שריד ופליט געבליבען אוג נאר רוךף א וואו;דער איז ךאן-:צחק טיט זייבע צוויי מענשען נמלט ןעווארען פון רעם אומ;עריכיזען טויךט. פארשטעהט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="פאךשטעהט זיף אז אויף sאךגען האט שוין דאס '?יף&quot;ע?sעיאנ?* sישט געקאןט אווע^עהן, ווייל עם איז נישט געעעזק&quot;קיין יזא9ךא*-'מי"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL31" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL32" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="ב."/>
            <div ID="DIVL33" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="11">
              <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אין אייגע פון ךי ךעםטאךאציעם אין !אייא - ןועל3ע דיע^ען sאי א מקום ןןקלט צו אללע' רויבער אוג מערדער, זענען אין איינע פץ דיא טעג ־נעזעקען א חברה בא:גךיטען ביי גלעזער ודיין אוג הא?ק ץוץישען זיף געשטועסט פון דעם אוטגליק מאם האט נישט לא^ג גע־ טראפען ביי רעם בארג וועלכער האט זיף או?זגעךכט צושפיעלט . אין עק רעסטאראן איז ביי א ?!ישעל געזעסען אויף אונזער בעקא^טער ןשאן־ פאאול וועלכען ךאן-יצדזק האט ?עךםךיבען פון דער שטעלע אוג נאף איעער פוןךינעיבעקאנטע&quot;אונ האבען צוזאשען מיין געטדונקען • -פאאויל, האט זיף לער ןעקא^טער צוא איהם אבג.ערופען &quot; מיישט שוין אז ךי אלע מאטראסען פון .דער שיף עםפערא;נ?ע ייעזגע האט דיין בעל הב:ת אהער י געבךאכט זען.ען ארקזגעקומען פץ רעם או?זגליק, קיין אייגער פץ זיי איז 'נישט נציל נעווארען ז -^א אוג דער יורי צו האט די העללע איהם אויף פערשלי^ען ? -גיין, .ער איז צוריק געקיטען 'פון'ךאךט אהן א שום שאלען * אויף זיין .קאפיטאן זשוא; מאםקעס אוג לןאךלוס זענען לעsען געבליבען אוג איץט זוכט דער _קאפיטאן נייע מאטראקען ' 3די .עיי •זאל .קע^l צישטעלען זיין הערר צוךיקכךן אששטערדאם. י זשאן-פאאול האט זיף אביקעל שעךטראקט, נאידעס האט ער דך פלוצים אוי?!;עחאפט פון זיין ארט איג א ?רעג לעשהון זיין סבי : - זאג, פיעטרא', ווילסט פאךךיענען ?עף אוג עוואנציג תבלאנען זאזא שפאנישע גאלדעגע sט3.ע&gt; ? וואם ךעךשט דו, פאאול ! פאר אזא קושוגעגעם האלשט רו ־^יף אן איף זאל ני שט וועלען אזא סומקע ו.עלד פא.ךךיעגען • !'■לוע #יר&quot;יגומער ברודער, מאס פאדעו־סט דו פץ מיר פאר דער סומןףג נעלד געלד: אפשר ווילסט דו אג איד זאל דיר העלפען איבערצופיהרען א טענשק אויף יענער מעלט ז ־ 3יין ' 3יין! איף פאדער פון דיר גאר גישט- איף ודל נאר זאלםט מיד אוועקגעבען דיין רייזע-פאס מיט דיין אטעסמאט; אט פאר דיא ךאזי3ע פאר פאפירען בין איף ע־ייט דיר צוגעבען 25 דובלאנען גאלד, ודייל מיר 3לו?ט זיף א^צורופען דף פון היינט אן אדף דיין נאמען פי&quot;עטרא. - לאבקט פון מיר ' גיטער ברוו־ער - אדער דער מוח האט זיף דיר איןעךגעקעהךט! -איף לאף נישןן. פון דיר אונ אויף דער מוח איז טיר נישט 3עךיהךט • ^ - אויב אזוי, מוז דא.עןעס א סוד זיין &gt; אוג געבענדיג מיר 26 דיבלאנען פאר מייגע ךאקוsזענטען &gt; ווייסט דו מסת^וא זיכער אז דו וועקט דוךף זיי פאךךיענען טויזע^ד דובלאנען. א ;א, פאאול ' איף האב ריף ?עךשטאנען ? זשאן־פאאול האט זיף ארומגעקוגר)ט אויף אלע זייטען אוג זעהענדיג או דיא רעפטאראן איו פול מיט .געפט - האט .ער .:עבעטען ביי דעם רעסטאךא^אר.ער זאל איהם אבגעבען א באומדעד שטיבעל. אהין איז ער מ־ט ויין חבר אריעגעגאנגען אוג נאבדעם' אלס.ער האט די טהיר פעךשלאסען הי3?!ער זיף האט .ער זיף אבגערישען צו פמנטראץ; י - איף מעל דיר זאגען דעם ריי;עם אמת &gt; פ;עטךא ' צו מאס איף דארף האבען דיינע ראקומעגטען. מייסט ךאף אז אמאל בין. איף אויף געוועזען אזא מאטךאס ווי רוא או: אלס רע-פינטא האט מיף געטאבט פאר זיין ?עךמאלטער האב איף אמעקגעוואךפען די ךאזיגע פךנןןה. נאר איצט :לוסט זיף מירא מאטראס צו מערק אוג נראדע אויף זיין שיף טארך, נאר אזוי ווי מיט מיין אמת'ן י נאיטען ר)אנן איף lיך אויף דער שיף נישט פאידיעען ' מייל י דער יונגער דע־פינטא ן&lt;ןט מיף דערקקען' דארום מיל איף •יף אויסגעבען אונטער דיין {אטען אוג בין פעךןיבעךט אז דאם מעט מיר געי־אטהען ' מאדום דער ,קאפיטאן יקאנן מיף גאי־ נישט אוב אויף דער יונגער דע&quot;פינטא האט"/>
            </div>
            <div ID="DIVL35" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL36" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="נאר איין ?אל סיף נעזעהען' מעטעער ?דף אין די סאטךאsע?רןלייךער ^עוויס גישט דערקעגען • - ניט! האט פ;.עטיא ^עעגסווער־ט, זאל .זיין אווי ווי די האסט מיד ךעךץעהלט; אןער ךאף ©או־שטעה איף נאף גיעזט דאס 'ליעל פין דיין רייזע • - מאס פאר א ציעל ? ! איף האב &quot;קיץ שום דעל לשט ! איך סיין ןשיט קומען &quot;קיין אמשסעךדאם ארב ךאךט א?זיsען פאר זיך עפעס א שטעלע. - פאאול! האט פ:.עסךא אוים^עשךי^ען מיט פערד־אם , הער אויף חיזק סאsען פון מיר ! איף האב דאף דיר שמז געזאנט אז דו זקאנמט זיף אויף מיר §עךלאזען. זאג מיר אלזא דיין 4'ציעל אוג געהם מיף אייך סיט זיף. - ווי אזוי קאנן איך דיר נעהסען אז איף וויל גאר זיף אןרופען אויף דיין נא?!ען ? -אויף העם האב גישט.קיין זאךג' לען אי־ האב נאף אנאיזען. אגקוסענריג אהער מיט דער שיף זקאלאמב:א איז ג.עשטאךיען איינער פץ מייגע חברים וועלכער האט נעהייםען ךשזואן &quot; האב איף ציגע• ניסען זיין רייזע־פאס טיט זיין אסעקטאט, אוב אצינד ,קאנן איך זיף 3ויט די ^ענוט^ען נאד אהן שום פאו־בט. - אויב אזוי, נעהם איף דיך צו פאר מיין ח^ר! האט זשאן' פאאול געזאגט, אוב פון היינט אן זאלקט דו מיף רופען פיעטרא או'ג ךיף ורעל איף רופען ךשזיאן • '-רערצעהל !שע מיר מאם דו מיץקט סיט דער רייזע ? - ;א ' אצוגד זקאגן איך דיר שוין דער־לעהלען, אבער האס איו א מיכטיגער סוד אוג ראם קאנן איף דיר נישט מגלה זיין אויף אזא עפעגטליף ארט וואי מיר בעפיבען זיף אין דער מינוט, קום ארויס אמף לעס פעלד וואו _קיין סעגשען נעהען גישט מעל איף דיר.ךעךצעהלק אוג אגב וועלען מיר זיף טאקי פעראטהען ווי אזוי האם אויקצופיהרק י אוני פיירע חפרים זענען ארויקגעגא^ען פון לעם רע9ןןאךאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אויף ז־עס ז־ריטען טאג האט ךאם שיף עספעראנסע אבנעדגעלט פון באךטען. ך פארשטעלטע צו&quot;ויי מאטךאםען איז גוט געגאלטען אבצונארען דעם .קאפיטאן אוג נאף טעהר &gt; .ער האט זיף אפילו אויף די פערלאזט ךאם זיי זאלען וועךפעייען אין שטאדט די אלע מאטיאסק וואס.עם פאו־ד־ערט אויף דער שיף ארג זשאן־פאאול - וועלבער האט זיף אויטגעגעבען אעטער רעם גאיזען פיעטרא ' וףאט אננעזאמעלט אויף דער שיף אזעלבע פערךאךבעגע לייט ווי ער איז אליין געווע^ען אונ וףאט מיט זייא אניגעשמועפט זיין ^עהייטען ?לאן אויסצופיהרען אויף דעם נם • אין ךי.ערשטע פאר וואנען פון זינער רימע האט דער .קאפיטאי זיף שטאךק געפרייךט מיט זיינע ניי.ע מאטראטען וואם זיי טהוען טי יי זייער ארבייט. ךאס שיף איז אלץ געגאנגען ווייטער אוג ווייטער , דער נרויסער שטור־ם וועלכער האט דף געוויזען אויף רעם נם אויף.עטליבע טאג - האט נישט פערשאפט &quot;קיין שום שאדען דער שיף אוג איצט איז געשטילט נעווארען דעי נם אוג אלע רייזקדע האבק טערגעניטק געהאט פון רעם שקעם וועטטער . אין אייגע פון אזעלבע טעג איז דער .קאפיטאן ןשואן־טאטהעם געשטאנען אויף דעם פארר־עק פון דער שיף אוג דער עלצטער מאטראס דער פארשטעלטער פ;עטרא־;עןען איהם • פלוצים האט דער לעצטער א פרעג געטהון רעם לןאפיטאן: - איהר זענט א כריטט, הערר.קאפיטאן ? - שוטה! האט דער .קאפימאן געקטווערט טיט א שמייבעל , או נ אליין יוייסט דו נישט אז איף בין א ןרי?!ט ? - אז דו ביזט ןא א ?ריפט פאר וואס זשע דיקטט דו ביי יודען 1 ־־ איף בין א לוטהעךא;ישער בריפט. אוג נאף אונזער גלויבען קאק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="&quot;קאגן זיף יעךער מענש האבק רעם גן-עךן אייף למ^ער sעג זיף זיין פון ןועלכען גלויזיען ניט איז. - אויב אזוי. 'ביזט דו א ;רויסער אפיקורוס! - פיעטרא! ףאט ד־ער.קאפיטאן אויף איהם א נעוריי נעטהון, sעךענק אז דו ביןט נאף נישט בלייף טיט מיר אין ז־ער דיעגסט ! קזעהר זאל איף פון ריר ני^ט הערק אזעלכע .עזות'וענע דייר ! י אבער דער פאףןזטעלטער פיעטרא האט §אר .ז־עם געשריי דף וועניג דעו־שרא^קק אונ האט צו אירים ווייטער ;ערעךט טיט דעם זעלבען .עזות: -דו ךאך?קט ווערען א&quot;קאטאליק! - וועסט טיף אפשר צווינ^ען דערצו / הערר מאטראט ? האט געפרענט דער .קא?יטאן טיט אנעשפעט. הער שוי ן אויף צו דערען אזעלכע נאררישקייטען. ~ךאס איז נישט&quot;קיין נאררישקייטען * .קאפיטאן &gt; האטאויףדער פאו־^טעלטער דשזוא; צוגעלקט זיין חלק י - רו ךאח?סט אוועקו!אךפען דיין נארךישען גלוייק אונ ווערען .קאןןאליק! -יו?נליף! האט דער .קאפיטאן אויף זיי א^עשריגען' איהר וועט האלטען ם*ילז אי ניט ורעל איף הייסען טען ;אל אייף פערקאווען אין'.קייטען! -דאם וועסט דו שוין נישט ד־ערלעבק צו טחון, האט ד־ער פאו־שטעלטער פיעטרא איהם ;עע?טיועךט אונ בעת מעשה האט .ער ארויסגעחאפט ארעוואלווער פון זיין טאש אונ האט אויס* ;עשאסען אויף רעם .קאפיטאן וועלכער איז ךי רנע טוירט בעפאלען צו דער.עו־ד י אוג די ?וויי מערדער האבק אידים באלר אריין נעווארפען אין !ם. אין דער זעלבער טינוט איז .קאךלוס, ו־ער טרייער משרת פון ךע־פיניזא ארוי^נעקומק אויף דעם פארדעק אוג האט אפרעג בעטהון : - ;וער האט /עס דא נעשאסען אויף דעי sיף ? וואו איז דער .קאי־יטאן ז ;ואם איז ךא טיט אייף געשעהען י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="ד 3א{?ע גא;ךע מאsראי!ען האבען איהס _קיץ ווארט געע?ןן־ sיעךט • -^עוזט אי־אב אין דער שיף אוב טהוט רואם איף האב אייף ^עהייהען! האט דעד פאושטעלמער פ;עטךא זיף אלגערופען צו ךlיי טאטךא^ען' נאקדעם האט '&quot;ער דף געוןענךעט צי.קאךלי9ק: -ביזט א ןךיםט ? -יא'&quot; אבער • • • - א.קאטוי'לי#ער ברימט? - ;א ;א, אבער זאגט מיר וואס איז דא .געשעהען&quot;ג. -אז ת 3ץט ;א א^ת'ר כיריסט, §אר וואס ןשע בעריענסט די א יידען ? - מיין פאמער אוג מיץ עלמער sאטער האבען געךיע?ט בייא דע־פינטא &gt; דיען איף - אויף; אןער וואם איז ראם פאר א פראגע•? - גוט! האט דער פאישטעלמער פיעטרא{עןאגט - .דערויף,קאנן איף דיר מוחל זיץ, נאר זאג.קארלוס, ווילסט צו או;ז צישמעהן פאר אח;ר? - מיין גאטט! וואם האט איהר אזוץס געמהון אונ וואס ויילט איהר {אף מהון ל - רעם .קאפיטאן האבען מיר ;עהרגיעט אוג אין ים איהם אריי{־ 3ערואךפען ' אויף ד־ער פעו־פלו?טער יור ךאן־:ץחק וועט איהם באלה {אכ^עהן ' ווארום איף האב שוין געהייפען מען זאל איהם אין &quot;קיימען §ערקאווען אוב ;עוויס האט מען מיף ;עפאלנט. איעט זאג '.קארלוס , בייט דו א ח^ר מיט אונז צו ביין ז אויב ;א - .געהמקט די מיט אונן א גלייבען חלק אין רעם רויב יואס אויף _ךער שיף- אונ אויב ניין &quot; וועלען מיר מיט ךיר טהץ דאס זעלבע וואס מיר האבען נעמהון מיט רעם .קאפיטאן. דעו־הערענדיג אזא מעשה איז.קאךלום איהם צו רי פיס ^עפאלען אי: מיט טרעו־ק איהם בעבעמען .ער זזאל רחמנות האבק אייף דץ ב.על הבית.' &quot;הרגי עט מיף בעסער- האט .ער {עבעטק־מהוט ?יש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מיד מאס איהר מילט, אבי פעו־שוינט לאס לעבען פין היין מ:ת 1&quot; מיט ?עךאקטו^ג לאט .ן־ער פעו־שטעלטער פיעטרא איהם אב' sע^טוsט פון דףימיט די פיס אוג האט צו איהם אויס^רי^ען &lt; -- חסד בעססט דו פון היר פאר ליין הערר ? מער זןווי^ט מין: מען אז איף זאלימיט איהם חסד ההון ז אסף ;גנאךע האט יער טיט סיד געטהון??אונ דו אליין, צו האקוט דו איהם 3ע3עטען חסד פאר מיד ורענן.ער האט טיף אךא;;עסךיןען פון צו זיין פערוואלטעי־ אייף דינע ^עשעפפןען אין יאווא ? - :שאן'פאאיל ! האט .קארלוס אויסגערופען סיט אציטער' ;א לאס ביזטו, לאם הארץ האט טיף נישט געגאררט ! -יא , איף בין'זשאן־פאאול אוג איצט בלייבט ליר אלזא אי3ךיג אקלארעיתשובה מירי צו געבען אויף איי;ע' פון די ץוויי ערירות: ומלקט דו זיין טיט או;ז גא;ץ ' בלייבסט דו לעןען; דען דו אלס איין אל^ער משית ביי לע־פינטא, מאם י מייסט דיערע געשעפטען, נ'ענספי או;ז מיט דיינע .עצות פיעל נוטצליף זיין. סיט דער האפפענונג די צו פארפיהרען אוג ךעךסיט צו רעטטען זיק ווירטה &gt; האט .קארלוס געענטמערט ז -סיר זענען לאף קינדער 'פון' איין פאלק, א,קאטאליק בין איף מי איתר. לארוס בלייב איף אויף אי;ער חבר • די sאךיקע הריי מאטךאסען וועלבע פאאול האט אראבגעשייקט אין דער שיף' צו' פעךשמיךען' ךאןי:ץחק'ן אין &quot;קייטען, זענען צוריק ארויפגעקומען אויף דעם פארדעק אוג פאאולין אקקעזאקט אז דין באפעהל איז פונקטליף ,עךפילט געוואךען ' 'ביי פאאולין איז ר־עבט געבליבען מען זאל שיין כיתנ'ען ךאן־ ןצחק'ן אוג איהם אךיינמאךפען אין וואסער אוג זאלען סיט לער שיף עספעראגסע אנטלמפען .קיין אמעלי&quot;קא, ךאךט מעלען די פאןקויפען לי'שיף טיט אלעס מאם אויף איהר געפיקט זיף אוב מעלען זיף צו• טהיילען טיט לעם געלד. דין פלאן איז אקגענומען קעווארען פון זיין חב־רייפיעטרא ארב ארף פון לי ילדיי האטראסען לעלכע זעקק נעבען איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="אידים ;ע'טטאנען, ןאר _קאךלוס האט די גאנצע צייט .נעשימנען אוב פרן זיין געזי?ט אין דקענטיג ;עוועזען אז דער פלאן איז א־הם נישט * - ווי נעפעלט ריר &gt; .קאי־לוס ' מיין ?לאן ? האט איהם פאאול sע?רענט. - אויב דו ?ו־עגסט ביי מיר איין.עצה &quot; בין איף ?!חויב דיר צו זאגען אז דער פלאן דיינער איז מיד נאד נישט בעפעילען • דען אמעדיקא איו אונטעךגעווארפען או.נמער.ענגלאנד אונ די פאמיליע דע־פינטא איז שטארק חשוב ביי !ער.ענגליעזער רעניערונג, דורך די הילף פון זייערע אוצרות גאלד וועלען זיי זיף געוויס ,קאנען גוט אברעבנען מיט אייך §אר מיין בעל הידת ןועל?ען איהר ווילט הךע'ען אונ וואו איהר זאלט ניט דענקען צו אנטלויפען וועלען זיי אייך אלץ בעקומען י וואס זשע טויג אונז דאס נעלד ורענן מיד וועלען ;ישט .ן!ענען פון דעם איין הנאה האבען! אלזא איז מיין .עצה אזרי: מיד!ענען נישט ווייט פון .דער שפאנישען גרעניץ וועלען מיר זיף ראימ אבשמעלען בייא דעם.עדשמק באימען פון א שטאדט, אהין וועט איהר אדינפיהרען ךאן־ןצחק'ן אונ איהם איבעתעבען צו דער א;נף)וויזיצ:ע. רען די עךשמע ^נלטערן פון דער פאמיליע דע־פינטא זענען נעוועזען מאךראנען (,נע• טויפטע יודען): אין שפאניען זענען זיי נעבארען נעווארען אונ בשעת מען האט ארויסנעטריבען אלע יודען פון רעד מדינה האננען זיי זיף נעטויפט אונ .עטליבע ;אהד נעלעבט אונמער דעם נייעם נלויבען ביז !יי זענען אנטלא?ען נעווארען קיין האלאנד וואו זיי זענען אפענטלי?ע יודען נעווארען. די אינקוויזיציאן וועט איהם נעוויס ?עימשפט'ען צום טוידט אונ איהר וועט נאי ניט שולדיג זיין אין זיין טמדט אונ זיין פאךמענען !ועט אייף אננעהן אין לןאייסט. - דיין .עצה איז מיד געפעלען! האט פאאול אוינעשךיגען מיט א שמחה, הייךא &quot;קיין שפאניען! צו אונזער פאמעדלאנד ! אין עמליבע מאנ אדום האט ךאס שיף .עםפעלאנסע זיף אכגע־ שטעלט ביי דעם ?אךמען פון .ךער שטאךט .קאדינז)ס אין שפאדען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL49" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL50" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="ד."/>
            <div ID="DIVL51" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL52" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="ךער נךאם'אינכןווידטאר פון .קאךינןס איז אויפגלבטאנק 4א?ץ פייה פון דין בעטט ' אלם דער דיענער האט איהם א;.;עמעלךעט אז צוויי מענשק וועלגבע ווייזען אויס פון זיערע :קלייךער אז די זענען טאטראפק, ווי;שק זיף איהם האךצושטעלק. דער אץכןוויזי^אר האט זיי ;עהייפק אריינלאיען • - היילי;ער ?אטער! האט אייגער פון די ;עזא;ט ;קניענךיג טיט ויין חבר צו זייגע פים או: די הא;ד איהם .;עקישט; איף האב ריא עת־ע צו פאו־שטעלען זיף פאר אייער הייליגקייט טיט מיין גאמק זשאן־ פאאול פון סאראגאזא ' .קאפיטאן פון ויער שיף וועלזבע האט דף ;.עסטעדן אבגעשטעלט ביי רעים בארטען פון דער שטאדט. טיר קיטען איצט אן פרן אסט־אי;ךיק יואר טיר האבק איי.נגעהא;ךעלט אלעו־ליי געויידץ אוג ןןכ־אקונןעם. גאטט האט או;ז בשלום איבעתע־ פיהו־ט ,רעם ךאזי;ק לא;.טען וועג אוג טיר פק־האפק גיטע ;עשעפטק צו מאבק טיט או;זערע סחירות דארום האבק מיר ט;דר ;עוועזען הונדקיט דובלא;ק ;אלד אויף ויער היילי;ער קיך3ע אוב בךק;ען אייף דאם געלר. ביי ך ו־ייד האט ,ער ארויסבענוטק פון זיין טאש א געלדבייטעל אוג האט אנ;עהויבק אבצעהלק אויף דעם טיש די סומטע ;אלד. -דק־פאר זאל אייף ;אטט ;עןק זיין ברכה אין אייערע טסרורים, האט דער גייסטליבער ;עע;טגועךט בתמימות - וואס איהר ןע;ט פרוטע קי;ךער אוג פאיגעסט גישט אין דער קיךבע. -נאף עפים האבק ט־ר אנצוטעלדק אייעד הייליגקייט. האט פאאול זיף אב;ערופק ' אין אסט־אי;ןיען האט איי;ער ביי או;ז;עדונגק איין ארט פאר זיף אויף דער שיף אויף איבערצוהאהרען ר)יןן אייראןא, אין מעג האבק מיר זיף דעתויפט טאקי פון איהם אליין אז .ער איי א יוד, פון לי אנטלאפענע שפאכישע מארראנק, דארום האבק טיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="איהם סעדשמידט אין .קייטען אוב והלק איהם איסעדגעגגק ך?*ר ך.ייליגער אי^קוויזיציאן. -איי&quot;ער שכר וועט זיין זעהר ;רוים ךעךפאר וואס איהר ד,אמ א־ ר־ עש גדר אי;ערן ט,ק;ים געוועזען אlנ בעסיהט זיף גא־ אויסצויאטק די אפיקורןסים פון דער ויעלט. די מינוט שרייב איף שוין צו רעם שטאז־טהאלטער אוב מאו־גען ;ועל איך הייסען איימעטעק רעם געפאגגענעם יודען אין דער הפיסה פין דער אינקוויזיצלע • בייךע מערדער האבק גענגעטען רעם גייסטליסען.ער זאל ויי בקשק אוג זקק פון איה□ ארויםגעגאנ;ען גא;ץ פעקניגט. !ער איגקוויזיטאר האט זיף .געזעצט באלה אגשיייבק אבריעף צו lעם שטאךטהאלטער , אין וועלכען .ער האט .געסקזען .ער זאל ש;קען אךא?נעמען פון דער שיף רעם יודען אוג זאל איהם איבעךגעבען דער אינקוויזיקע, גא ב ו־ עם האט.ער רעם בריעף אוועקנעגעבען זיין ךיקער ער זאל איהם אינעקעבען אין סעהעדשע הקד. אלס ךער דיקער איז נאר ארויסגעגקגע; אויף דער גאם, האט א ץוויקער דיקער אקעמעלדעס רעם אי;נ;קוויזיטאר אז א ?רעטדער מענש ווינשט זיף צו זעהען מיט איהם. דער אינקוויזקאר האט גע!.ייסען איהם ארייגלאןען אוג אוטער בעקאגטער .קארלום האט זיף פארגעש^עלט פאר רעם גייטטליסען . - היילי.גער פ א סע ר ! האט .קארלוס זיף אווארף .געטהון צו זיינע פיס אוג סיט אגעסעט־שטיסע ;עזקט: אי;ער הייליגער סאן רופט טיף ארוים אז איף זאל פון אייף סעךלאנ;ען צו ךעטנזען דעם נערויבטען אוג צו sעשטראסען די רויסער . זייט וויסען ' הייליגער פאטער, אז ךיא צמיי סענשען וועלסע האבק עי־שט ?עךלאזט אי;ער הויז ' זקק רויבער אוג מעך.ךער ! דער אץקוויזיטאר האט א ציטער ,גקזהון פון שרעק אוג האט געהייסק ער זאל אויפשטעהן אוג איהם דערקלערן lייסע רייד • .קארלום איז אויס;עשטאנק אוב האט דעם אינקוויזיטאר דערצעהי^ט ך'י גא^ע .געשיסטע וואס עם האט פאסיךט אויף דער שיף."/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="פרד ןלי;ע ,ךייד האט דער אינקוויזיטאר פעךשטאנען או,ער נאררט איהס נישט. • ד -טיף פערךךיסט י£טאךק אויף ךיא דאזיגע ^ערדאתנקע לייט וועלכע אויף די ליפפק טראגען .זייא ;אטטם ;אטען אוג אין הארצק sיי זיי לי:גט טויזענד sאק רוחות. איך.;עה שוין או־יבער צום שטאדטהאלטער אוג וועל איהם וזייסען אךעםטלךען אלע לייט פון דעת שיף. קום אויף טיט מיר . -אוג וואס וועט זיין טיט מיין ד,ערר' רעם אומנליקליקען ראן* לצחק? האט קאילום געפרקט אוב טרערק האבק !ןעגאםען זיין נעזיבט • -זאףג זיף נישט פאר איהם ' אלטער! .עם וועט איהם .קיין האר פון זקאפ געקרימט ווער־ען אויב,ער מעט נאר צוךיק א&quot;קאטאליק ייעיען • -צוריק א.קאטאליק ווערען ? צו אין &quot;ער רען אמאל ראם געווען ו ער איז דאף געבוירען .געווארען איור' אויף זיין ?אטער אוב !יידע זענען יודען ;עבוירען געמארען אוב נאר .ךער עו־שטער דע-פינטא &gt; מיט פינף דורות צוךיק, איז ;עוועזען פון ךי שפאנישע מאת־אנען * דער אינקוויזקאר האט צוגעשאקעלט מיט רעם זקאפ אוג גע־ ענטוועךט: - נישט איף אליין דארף משפט'ען אזא זאף, דאס _קעהר זיף &gt;lן צו די שופטים פון דער היילקגער אינקוויזיצלע, ווי אזוי זיי וועלען מש&quot;ט'ן אזוי וועט פלייבק. - געעהךטער גייקטליקער ! האט .קאךלוס ;עןךיווט ווייטער בעטען ' ךאס עשירות פון דע-פינטא איז אוט.;עהייער גרויס, .;ערן מעט אייף ךאן־אבךהם אוועקגענען א פולק פאס טיט גאלד פאר די פריי• הייט פין זיין ןן לחיי • - ווילפט אויף טיף בעשטעקען טיט א פאס גאלד אזוי ווי,לע;ע 3אג,ךיטען האבק טיר געוואלט טהון טיט די הו;ךערט דוקלאנע; מאס ו&quot;יי האבק טיר ;עבראכט? איף מעל טייגע פפליקטען נישט איבעך־ ט־עטע; פאר.קיין ;עלד! דער שטאךטהאלטער ווייקט שוין פון רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="יודען, קום , וועלען מיראיהם צו וויסען ?הון פון די באנדיsק אייך • אויף דעסיגאפעהל פון lעם עטאךטהאלטער האבק זיף .ייא פאליציי-דיענער צולאזט אויף דער גאנצער עטאךט אויפצוזוכק דיא באנךיטק פון דער שיף אונ.עם איז זיי געראטהק אלע צו פאנגק. דער שטאךטהאלטער האט ךאם עעוויסען יקעןען אין מאךךיד &quot; די הויפטשטאידט פון שפאניק אונ באלד איז אננעקוטק אבאפעהל פון דעם י מיניסטער דעם אינערן טען זאל דיא אלע רוצחים איוי9^;קען מיין מאךרייד אוג דער 'געפא^ענער יוד זאל אויף מיט זייא געהן • ךארט, פאר ד־עם הויפט-נעדיביט י האט דאן יץרוק דערצעהלט אללעס מאם מיט איהם האט פאסיךט אויף זיין שיף אוג זיין משרת.קאךלוס האט דאס בעעטעטיגט , אוג דעמעלט האןען ךי שופטים ארויםגעלאזט מיער יפסק אזךשאן-פאאול אוב פ;עטרא מיט אלע מאטראסק פון דער עיף זאלען אומנעבראבט מערק'פון דער וועלט &quot; ךאן־לצחק זאל אנ־ ^עהמעןיראם .קאטוילישע גלויןען אוב זאל §עריירע^ק זיין גאנץ לעsק אין א מאנאסטיר אוג.קאךלום זאל בעפבייט מערק אוג מעגען ?אדען מאהין.ער מיל. דאס שיף .עקפערא:נםע אפער, מיט אלעס רואם אויף איהר נעפינט זיף זאל זקאןפעבקיךט מערק פון ךער רעגיערונו.. דעךהערענךיג אזא פסקי. האט ראן יצחק אפען ארויס.;עזאגט יי נ־יכמער זיין פעסטען בעשילום- אז .ער מיל בעטער עטאךבק אויף קרוע השם איידער צויפערלאזען ךאם נלויבק פון lיי3ע .עלטעךן • ויי פיעל זיין טרייער משרת .קארלום האט איהם ניט .נעבענזק אונ איהם נעוואלט איינרעדק אז.ער זאל דערמייל זיף לאזען טויפען אבי לעבען צויביייבק איונישפעטעד, ביי דער ער^טער נעלענקהייט מעט .ער מיטיאיהם אנטלויפעף אוב וויא 'פיעל די גייבטליבע האבק זיף מיט איהם' ניט מותוכחיגעוועזען איבער די ץ וויי אמונות או: איהם געויאלט אויפווייזען אז נאר/דאם .קאטוילישע בלויבען איז דאם דיבטי^טע פון אלע&quot;אמונות, אז נאד. זיא זקאנןידעם מיקשען אריינפיהרען אידם כ־■ עדן אריין,- האט גאר ניט .;עהאלפען. ךאן-.יץחק איז זיף .נעבליבק ביי דאס זיינינע אז צו ליעב ךיא עולם הזה טאר .דעי 9קש נישט מקריב זיין דאס נלויבען פון זיינע :עלטערן, אוג אז ריא אמונה איז ■י' ־ 1 י ניע ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ךשט.קיץ ©לבוש רואם דער מענש זקאנן ראם איבעךבייטען ויענן .ער וויל; מיט רעם גלויבען רואם דער מענש וועו־ט געגאהרען, מיט דעם זעלןען מוז .ער אריך שטאךבען. ךערזעהענךיג פון איהם אזא עקשנות האןען די אינקוויזיטאךעך איהם געלאזט ?ער^מידען אין &quot;קיירען אוג איהם אריענעזעצט אין א נאסע אוג פינסטערע גרוב אוב געלאזט איהם אלע טאג פאלטעךן (נאקאזעווען) מיינע&quot;דיג אז דאס וועט .זיין א ?גולה צו זיין .עקשנות. .קארלום אין מיט א!יעטךיבט האךץ אוועקגעפאהךען &quot;קיץ א©־ שטעךךאם."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL63" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL64" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="ה."/>
            <div ID="DIVL65" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL66" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="פון זייט ד־אן ■:צחק א־ז ארויסנעפאהרען פון אמשטערדאם, איז פון זיין פאטערם הויזיפאר־ש^ערט געווארען ךיא רוהע. ד־ער אל^ער דאן-אברהם האט זיף נ־שט נעקאנט מוחל זיין רעם פעהלער וואס ,ער האט געטהון אוועקצולאזען אין אווייטען אוב .נעפעהךלףכען וועג א איינצע .ק;נד וועלכער איז ביי איהם געוועזען אזוי טהייער אונ אזוי ליעב אוג אויף דין ירנגע שנור פי;ע איז אויף זיף §עךךךאםיג געוועזען וואם זיא איז נישט .געפאהךען מיט איהר געליבטען מאגן. אין דיא עךשטע ויאכען האייען דיא נאף בעקומען אלע טאג בריעף פון .רעם יונגען דע־פינטא, אין דעם לעצטען בךיעף האט,ער זיי אקנעמעלרעט אז.ער פאהךט שוין אהיים ארב מיט רעם בו־יעף איז .די,ערר ?עףשלאסען געווארען! וואכען אוב חדשים זענ,ען שוין אי3ערגעגאנ;ען אוג ךאן־יעחק איז ;ישטא אוב ניש^א! אונ אפילו דיא מינדעסטע יך;עה איז פו; איהם נישט צו הערען. ווי ביטער האט איצט געראיפט זיין דעם אלטען טאטען זיינעם! וויא אומנליקליף האט זיף געדאדפט פיהלען זיין יוף3ע, טיייע פרוי! נאף .עי־גער איז דיא פאר מענשען בעוועזען רואם איינער האט 3עזו?ט צו טרייסטען רעם אנדעדן, חאטשי אין ביידענס העךןיער איז א גאנצער חורבן געוועזען. דער אלנזער דע-פינטא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ךע-פיsטא האט אלע מאג.^עטרייסט זיין קלור אז היעט א.ךער מאמעל *ועט קימען איהר מאנן; אlנ זי פון איהר lייט, האט זיף געמאקט אז זי !:לויקט דאס ארג האט אויף איהר שווי^עיפאמער איינגערעדט אז יאן-:צחק לעקט. . אין א געוויקען פריה-מארנען האט דער דיעגער אנ*עמעלךעט זיין וויךטה אז אנ־רעמדער מענש שטעהט אין ךרויםען אוג רויlןשט זיף מיט איהם צו זעהען &gt; .ער האט איהם א וויכטימע זאף איsעךצוגע3ק, - רוף אי הם אריץ! האט דע־פינטא געעטוועךט; א &gt; האט .ער צו זיין שנור געזאנט &quot; הלןאי .ער זאל מירא גומע I־שוךה ברעננק פון מיין ווהן י דער פרעמדער איו אריינגעקומען צו זייא אץ שטוב אוג אלס ער האט אר־אבגעצדנען רעם .קאפושאן פון דין זקאפ אוג.דעם מאנטעל 4ון זיף אויקנעטהון, זענען ביידע נמהל ומשתומם געווארק אוג הא3ען צוזאמען אויםגעש.רי,נע;: לןאךלום ! -.קאו־לוס - .קארלוס! האט ויעד אלטער ^עשריגען , וראו איז מיין זוהן, וואו איז.ער ? .ענטווער ניכער! -.קאףלוס ! האט אויף פיי..ע אויםנעשדיגען ' וואו איז מיין מאנן &quot; ?יהר איהם שוין #ריין צו מיר! יעטלי3ע מינוט אין דער אלטער .קאךלום 3עשטאגען צוטימעלט אונ האט נישט ;עוויסט וואם די צו .ענטווע־ן. - א ' מיין זוהן איז נישטא מעהר צווישען ך לעבענדי^ע ! האט זיף דער אלטער ךאן-אבךהם ביטער צעוויינט ארג די קליידער אויף זיף צעדיסען;- געשטאןןען איז מיין איינציג קעד ! ;א ' זיא! מעשטאך-3ען! איף ךעךקענן ךאם אין דיין פנים, .קאךלוס - חאטשי דו זאנסט ךאש מיר נישט! - כיין , כיין! ^ער לעבט, .ער לענט! האט פ*;ע פערחאפט;- א ,יא, .קאךלוס, .ער לעבט ? ~ענטווער נימער ! -ער לענט נאף ! האט.קארלוס קוים געענ?זוועךט ארג פייע האט מיט א נצחון־שטימע זיף אבנערופען צו איהר שווער: נא &gt; .ןעהט איהר שיין' שווער, אז ךאם הארץ האט מיף דשט נעגאךט ! .עם האט געשפירט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ןעשפיךט אז יצחק לעבט נאף ארג אקיט ך,עךט איהר דאס פוץ .קאילי9־ען אויף.' ' ךאן־אקךהם האט געבעטען זיין משרת.ער זאל איחס אלעס דער• צעהלען וואס .ער ווייסט פון זיין זוהן אונ .קאךלום האט איהם אויק' פיהרליף ךעךצעהלט מאם עם האט טיט זיי געקזראפען אויף ד־ער ערף אוג אויף רעם פסק מאם ךי אעקמיזיציע האט ארויסגעגעבען אויף זיין זוהן. אם עןןע האט .ער איהם אויף צוא וויסען נעגעכען :ץחק'ם פעסטען בעשלום צו שטאךבען פעסער פאר רעם גלומיען איידער דאס צו פערבייטק • ךאן-אבךהם/ ראם אלעם אויסהעךענךיג, האט אמפגעהמקען די אויגען צום הימעל אוג אויסגערופען: אז מיין קעד איז יזא פעו־משפט גע;וארען צום טויךט, אז גאטט מיל איהם צו נעהמען ביי מיר פאר א זקךבן ' - איז מאהל צו איהם מאם ער האט זוקה נעוועזען צו אי א טוידט, צו שטאךןען אויף קדוש השם ! מאהלי צו איהם מאם ער האט זוכה געוועזען צו גובר זיין רעם מר הרע אוג האט נישט נע־ מאלט אבנאררען גאטט אוב מענשען אבי ראם לעבען צו ו־עטטען! זאל איהם ^אטט טאקי שטארקען ראם ך,אךץ אויף ווייטער אויף ' נישט חרטה צו האבען חלילה &gt; אויף זיין 3עשלוס. איף, פון מיין זייט - מעל , נעמעהנליף ' נישט שווייגען אין דער זאף אונ מהו; ווי פיעל איך מעל י נאר זקא:ען פאר מיין זוהנ.'ם יעקרייאונג. קןאךגען פאהר אי־ אוועק צו רעם פריגץ־ךעגענט אין האאג (דיא הויפטשטאךט פון האלאנח אונ מעל איהם י 3ע?ןק'עער ואל ארויס*אךךעךן מיין זוהן פון דער שפאגישער רעגיערעג. ןעךעךט או: געטהון. אויף .לעם אנךעךן טאג איז שמן דעי־ אלטער דע-פינטא ארויסגעפאהרען פון אמשפזעו־דאם נלייף _קיין האאג אוג האט זיף פארגעשיטעלט פאר רעם פךינץ־רעגענט . דיזער האט איהם אויפגענומען טיט נרמס עהרע, נאר אויסהעךעקדיג פון איהם חי טרמריגע ערצעהלונג טיט ,דעם פערלאנג זיינעס, הט ער איהם גא?ץ s§ען ארויסגקאגט אז ער,קאגן ךא גאר נישט העלsען אי; דער &lt;אף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="מיט רעם דיפלאמאטישע; אופן וועט שפ א נ:,ע ן נישט ארויסגעבען זיין זוהן אונא מ'לחsה אויף איהר אויסרופען - איז.ער נישט בכך!. - אויב דו ווילסט זיא רעטטען דיין קעד ' האט דיער רעכיערער אס ענד־ע געזאנט. ,קאנסט דו ראם אויםפיהךען נאד דורך א איינפאל אוג דיין רייכקייט זקאגן דיר דא אויף ניט וועניג דיעבען. דעמעלט &quot; אויב איף וועל דיר מיט..עפים זקאנען נוסצליף זיין ורעל איף ךאס יעודים טהון טיט נרוים פעדעיגען. ווי איינער וואם האט זיף שוין מ_יאש געוועזען פון יערער מין האפנונג &gt; איז דער אלטער דע־פינטא צוריק אהיים געפאהרען אוב האט דעו&quot;צעהלט זיין שנור וואם דער רעגירער האט איהם ,נעענטץועךט. 6ייע האט ראם אלעס מיט 7קאפ אויםגעדזעךט אוג אלם .ער האט געענרינט האט זיא זיף רעשיג אויפגעחאפט פון איהר ארט אוב זיף אכגערופען צו איהר שוועד: - א גרויסארטיגער פלאן איז מיד נאד פלוצים ארייננעפאלען אין יקאפף ' דוךף-וועלכען איף פעדהאף צו גאטט מציל צו זיין מיין מאנן אוג איהם בכע^ען.קיין אטשטעךךאם! - זאג ישע מיר , טאבטער ' וואס איז ד־אם פאר א פלאן ? - ווארט מיד אב &quot; שוועד ' ביז טארגען ' ורענן דער פלאן וועט ביי מיד זיין גוט ז־עאךבייטעט ' דע&amp;עלט ורעל איף איהם אייף,ענטךעקען אlנ בעטען ■ אייעד ליילען • נאד אויף יזארגען אלם דע-פינטא האט אויסגעהערט איהר פלאן האט .ער זיף אעעהאפט מיט ביידע הע;ד ביי'ם זקאפ ארג .געשיי.נען : ;יין - ביין! איף וויל דיף ;אד נישט דזעךען! בענוג שדין פאר מיד אז איף האב טיין זוהן פערלארען ' זאל איף נאף ריף אויף אין ספ;ה שטעלען ? ביין, טיין טאבטער, דעךמאהן ראם מיד מעהד 3ישט &gt; ;ואדום איף וועל ךיף נישט פאלגען! אבער דאס :קלוגע ווייבעל האט נעוויפט מיט איך!ר שאךף צינגעל איבעו־צירעדען רעד שוועד אוג איהם צו ניעען אויף איהר זייט אוג ;אף אין רעם זעלןען טאג האט ־זי זא,נגעהויבען זיף צו?רייטען צו ףער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="רייזע אום אויםצופיהךען איהר וויןךערליקען ?לאן, ודא דער לעזעד ןועט ארויסזעהען פון ךי נוייטעךךיגע .קאפימלען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL77" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL78" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="ו."/>
            <div ID="DIVL79" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL80" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="אין א ענגען ארג פינסטעין כר,עך3!ער איז ךאן-לץחק געזעסען פ,עד־ s&quot;אךט שוין פון א פאר וואקען אונ האט קיטער 3עוויץט אויף זיין שרעקליכען אונעליק. איהם האט ניט אזוי פיעל געאךט וואס ער ךאךף יונגערהייד די וועלט פערלאזק ווי די גיטערע צרות וואס ער ^טעהט אוייס איידער ער וועט ענףץען ראם לעבען. דאס ציממער וואו אונזער נעפאננענער איז קעזעסען איז מעהר עקנליף וועוועזען אויף א נרוב ווי אויף א חדר; &quot;קיץ פענסטער האט דאם ני •ם ט ^.עהאט נאד אויף דעם באלקען פון בער קטעלוע איז געוועזען עפיס עד^ליף אויף א קליין פענקטעריל, וועלקעם מען האט ביי טאג געעפענט אום איקער* צובייטען די לו?ט פון דעם חדר &gt; אונ דור־ רעם לאף וואם איז ^עמאכט קעווארען אין דער טהיר האט מען איהם אלע טאג ךעךלאנןט ברויט מיט וואקער. אויקער דעם דיענער וועלכער פלעץט איין מאל אין דעה וואף אריעקומען אויסריינינען דאם חדר אונ אידם ^עקרענט אויב ער ודיל שוין זיף טויפען, האט ךאן*.*צחק &quot;קיין לעקענדינע קריאה פאר דף ;עזעהען. ביכער אונ שרייבגעצייג האט מען אידם נישט ^ענעבען &quot; אוג ויי וואלטען איהם אויף נישט .גענוצט מען אין זיין חדר איז שטענךיג פינסטער נעוועזען ווי אין אאויער ארג אזוי פלענט ער אקזיטצען דעם גאנצען וי!אנ טיט דעם גרעבזטען טהייל פון דער נאכט אונ האט ארויס• געקוקט מען ז,אל אידם שוין ארויפפיהרען צו דער שרפה . אין אי־נעם פון אזעלכע טעג, אלם ךאן-יצחק איו געזעסען פער־ צאקט אונ פעךזאךנט / האט זיף פלוצים דיא ק!דיר געעקענט אוב א ד־אמיני&quot;קאנישער מאנאף איז אריבערגענאננען ך שוועל פון זיין חדר אינ ד.אט צוריק ?ערע!לא?ען די טהיר הינקזער זיף . י קעקרייצענליג זיף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="-די ברולט אווי ווי עס טההנן אלע קאטוילישע 9אנאsק, האט ער זך ^^ערופען צו ךאן־:צהקין: -ן־אם [.עריקט פון לער היילךער אינקוויזיציע האת טיף לעשיקט ליף פלעגען ' צו ווילסטו שמן אננעהמען ראם חייליגע גלויבען וועלכעם 3יהלט לעם טעןשען צו לעם אייביגען ;ליק אוב צו ווילסט דו לאזען או;גזעלע לייליגע ;ייסטליקע די זאלען ךיף בעשפריצען טיט לער היילי;עד !ואסער ? -ביז ייאגען וועט איהר טיף פייני;ען אוג לעבענליגע sרות ■א;טהון ? ! האט דאן־לקןוק אויס^עשלי^ק פון ביטערע שמערצען, איך לאב אייך שוין פיעל מאל ;עזאגט אז איך האב טיף פעסט בעשלאסק צי נןעךבליךען ביי לעם ;לויקען פון מיי;ע עלטערן אוג בעסער צו ^טאלבען דודך אילם איילער אילם אויסבייטען אויף איין אנלער גלויבען &gt; 3אר מאס :זשע זאילט אילר טיף לאזען לעבען אין צרות ? מאם קיטט אייך לען ארוים אז אילר מוטשעט טיף ? אילור ._קענט לאף טיף ביז צום טוילט פעךמוטשען אוג אייער וויללען ורעל איך פארט נישט טהון! - צו איז דאס דיינע לעצטע מער־טער ? האט דער מאגאל ןעפלע;ט. - לאם איז דער לעצטער אוב פעסטער בעשלוס מיינער ! -גוט! האט לער מאנאף זיף א?;,ערו§ען; נאף א [אף האב איך דיר א;צומעללען! דו,קענקט לעם לאןקיער לא;־הענר:קעם דע־לא' ןא;טייךא אין מאלדיד ז -''ליןנאמען איז מיר לעקאנט&gt; מייל ער פאלפיהרט געשעפפןק מיט מיין פאטער. - לער לאזיגער באנקיער האט מיר געהייסען ליר זאגען אז דיץ פא^ער טיט דיין פרוי טהוען אלע מקליכקייטען ליף צו רעטטען אוג דארום לאלה איך ליף , אז דו זאלסט אויף א טינוט ;ישט חל^ה האןק פון דיין פעסטען מילק אוב זאלסט זיף ;ישט ט_יאש זיין פון הילף. -לי בשורה איז ביי טיר זעהר א;;עלעגט , האט לאן-:צחק געענטפערט ' אבער טיף וואונלעיט ' פון ל י ר לאס צו הערק -י אין 71\ קע^ליל אז א&quot;קאטוילישער טאגאף' אשליה פון דער ;רויזא^ער אינקוויזיציע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אעקוויזיציע זאל ו־המגות הא?ען אויף א יודען אונא סלק 3,עדsען אין הינע ץרות ז &quot;;1, מיין הערר ! האט דער מאנאך אויסגערופען שיט א נינלעין הפץ, ך שולד וראם ךי שופטים פון ד־ער אי^וויייצלע הא?ען אייף דיר ארויפגעוואדפען ;עפינט זיף אין מיר באמת, רען איך ?ין א מאו־ראנע ופון די נעטויפטע&gt;, פאר דער שיין ;אר בין איך א ?ריסט אוג ?סתר דויט איך אב ראם יוךישע גלויבען;אך היינט אריך . שוין היב^ע ע?ליקע יאהרען אלם' או;זער ,נעמיעדע, ךי מאךרא;ען, האט זיף פאתעניסען אריי;צוגע?ען אייניגע פון או?ז פאר ?עדיענער אוג [ייס^לינןע אין רעם געךיכט&quot; פון דער אעקוויויציע ' ??די צו רעטטען אונזעיע ?עפאעעגע אומגלי.קליכע ברידער אייף ווי פיעל עם אין נאר מע;ליך. איך הי*ס פ א ?ער יאזע ?ין בעקאנט אין ;אנץ מאךךיד פאר רעם פרושסטען _קאטאליק&quot; אללע טרדען ימיר אן היער ;לויבע&quot;קייט, ראם פעךשאsט מירי ך מעגליכקייט'צו האבען א ?רייען גאנג צו אינזע־ע געפאנגענע ' ןיי צו טרעסטען אוג צו העלפען אויף ווי פיעל עם איז נאר מעגליך • אויך דיך, ךאן־יצחק, טךיי?ט איך, זאלסט ביי זיף גישט אךא?פאלען, אוג פעפט שטעהן'אין דיין ווילען, ווארום האסט אסי גוטע פביעד אין יואךךיד'מעלכע וועלען ?הון אלע מעעליכקייטען א?י דיך צו רעט^ען' • , - געלויבט אין גאטט וואס ער פעךלאןט נישט רעם אומ;לילןלי?ען אין גאנצען! אויף רעם אנדערן טאג האט די אינךןוויזיצןע ?עשלאסען צו פאר* 'ברעגען ךאן-יצחק'ן'אין ךעם גרוי?ען יום טוב וואם האט ?עדארפט זיין אין .ןע3ס ןואכען אלום, אוג צוליעב רעם האט מען אילם אריבעי ?עפיהרט אין א נייעם 'קעךקער וועלכער איז געוועזע; א ?רויים אמ ריין ציממער מיט אסף פעגסטער, ךאךט האט ?ען איך,ס אויף ?עפיייעט פק&quot; די שווערע&quot;קייטען וואס ער האט עטלי?ע וואבען געטראכען אוג [יין לאגעאיז&quot;אין אייגיגע גךאךען 3עךגךינגעךט געעאיען • י 2 אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="אין איינעם פון די נראסאר־טיגע רעטטארא^ען אין מארריר / זע?.ק ^עימסען עטליsע ימנע אריסטאקכאטליף אע הא3ען ?ויישען' זיך געעזטיעטט. יי' ■י■־■ ■,' - עם עקעלט טיף צו הערק, האט זיף איינער פון זיי אבגערופען, ייי יי גאי&lt;ע ^אךט ךעךט נאד פון רעם יודעןראם מען ימעיט איהס פאךגירענען אין רעם קינ?טינען ?ייערטאג; 'אטאל ' יוענן יודען זענען ?או־?ךענט געוואר־ען הוןדערטער נוייס &gt; האט ראם נישט אננעמאכט אזא שטארקען רושם אויף די איינוואהנער ווי היינט ' וואם נאר איין יודען וועט טען פאךברענען. אין אלע גאסען, וואו נא!־ טען' גיט זין־ א &quot;קעהר, העלט מען נאר שמיעטען פון דעם ערק!' איף וואלט שוין ^ערן אז דער יום טוב זאל זיף ?עהלען אוג מען זאל שוין אויפהערע §ון רעם גיי^ס צו רעדען. יי 'י' -אוב.קיץ אנדער נייעס האשט דו גאר ניט ;עלזע־ם מאס אלע לערינגעהער רעדען פון רעם ? האט א צווייטער איהס געפרענט . - אזוי ? ני;עס איז דא אין שטאךט ?' איך האב&quot;גאר גישט גע. מעךט! האט איבערגע?רענט דער עו־שטער טיט פערווינדערונג ; וואש זשע איז ךאם פאר א נייעם ? אפשר איז י צו האפעןיאז&quot; אוניעי:,קעתעי {אל דאס יאקר אפדינץ געבאהרען הא?ען ? צו אפשר האט מען ענטבעקט א נייעם חלק זועלט ? אויב ךאם גייגגס איז נישט איינם פון ך! אל&quot;) בין איף אין ספק אויב דאס מעט אין שטאנד זיין צו פארגעסען טאי־ען די מאךרירער איינוואהנער זיי יאלען אויפהערען צו ךעדען&quot;יפון רעם •'ורק א־נ פון דער שרפה ! -לישט איילה פץ די אלע איזדאם נייעם, ראם דו האסט רעד. ן*אחי*ט, האט יער צרייטער געע?טפעךט / ן;ין נעכטען איז אננעקוטק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="דעי דייטשער פרינץ א וויזיט מאקען אוטער רןעןיג אונ פין איהם רעד־ען דאס היינט אלע איימואה^ער • - וואס פאר א וואץךער האבען די דאם אין איקם דעתערן ? - הער פרינץ אין עיין ווי אפאללא , פרום ווי םאן־:אגא, יו^ג ווי 2א;ימעד &quot; ליעב ווי אמור , רייף ווי קרח אוג א גוט הארץ האט ער ווי טימאן דער אטהענער איידער ער האט דינע אוזןרות פערלאיען ♦ - ווי אזד הייפט ער ? - היינךיף פרינץ פון שייםבוךג. געבאדןרען געווארען איז אד א פראטעפטאנט, נאד דא ניבט לאנג, אלם ער איז אין רוים.געיוען.ען ' האט רעד רוימיעער פאפפט איהם ^עמאקט פאר אקאטאליק . -ועהט/ זעהט! אט פאהךט די .קארעטע פון אונ:זער ,קענץס ברודער אוג הער דייטשער פריונץ זיצט אין איחר / האט איינער פץ די זיף אבגערופען אוג יגאלה זענען אלע ארויפגעלאפען אויף הער כאס אכצוקוקען רעם עענעם פרינץ וועלכער איו.געזעפען אין א ^רויקאיטירע קארעטע טיט ח־יי פערה געשפאכט אונ איז געפאהרען צו זיין האכןעל וואס דערקעניג האט איהם אמגעגעבען • אין רעם פארצימטער פון העם האטעל זענען שיין געייעזען אפך גייפטליכע וועלכע זענען געקומען מקבל פנים זיין רעם פדיגץ. דיזער אין די איבערגעגאנ^ען זיף נייקענךיג פאר די מיט גרוים ככור או'נ איז אריינגעגאנגען אין איי;ע פון זיינ.ע ציממערן. אהין האט ;נר !עלאזט אריינקומען אלע גייפטליכע צו איינציגוויים &gt; מים מעלכע ער האט ליעבליף גערעו־ט או: יעדען א־ינציגען פון די מתנות sע* ^עבען פאר ארימע לייט אוג פאר דער היילמןער קיךבע ' אם ע;לע איז אריינ^עקוטען צו איהם פאטער&quot;יאזע' וועלבער אין שדן אוף בעקא;ט פון אנפאנג ד־יזעס.קאפיטעל . יי אלם הער ךאזיגער טא:אף איז צו אירים אריץנעקומען &quot; האט דער פךינץ ארויםכ.עשיקט פון זיף רעם דיענער ער זאל שטעהן אין ךרויסען אוג.קיינעם נישט אריינלאזען אוג אליין האט ער זיף געדענרעט צום קא;אף. -ריין נאמען איז פאי^ער יאחג, ^עעהרטער נריןטליעער ? יא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="- ןא, מיץ העדר, אזוי היים איף, אוג דעי באנקמגר ראן• הענך;קעם דע־לא־פאנטיירא האט טיף געשיקט צו אייך . - ווייסט דו צו ליעב וואם איף בין אהער געקומען ף - איף ווייס , האט דעי ןןאנאף .געענטווערט . - וועקט דו סיר אונטעיהעל^ען צו ךעךלאנגען מיין באגעהר ? אין געלד וועט _קיין מניעה ני שט זיין. - &quot;קיין נעלד דאו־ף איך נישט. שוץ פון 4! טאג אלם ךאן זשואן דע:קא?טרא איז אויפנענומען געווארען פאר דעם בייכטפאטער ומאס איז מוחל ךי עבירות) ביי אונן ע ר.קעניג &gt; ער איד מיינער א פריינד אונ &quot;ניידע זע;.עץ מיר פון איין נלויבעך ... - געמיבט איז גאטט! אונ וואם מיינט ךאן-ןשואן צו טהון פאר אונזער טובה ? - ער בעמיהעט זיף צו נייגען דעם ._לןעניג אויף אייעד זייט . אונ אייעד כןענינליכע האדזייט בעט איך צו זיין פארזיכטיג אין אלעס וואם איר,ר טהוט &gt; טהיילט נערן אסף עעלד די גייסטליכע אונ פאר דער קירכע אונ ניט אב נרוים בבוד די.קאטוילישע נלחים . - איף ויעל ריף פאלנען ' פריינד &quot; אונ ד־אנק דיר פאר דיין ע?ה. - אצונד בעט איף אייעד מאיסטעט זאל מיר ערלויבען ארויסצו־ נעהן פון ז־אנען, בבדי איך זאל ;ישט ארויפציהען אויף זיף.קיין השר פון מיינע חברים &gt; אוב אום דיי צו פארבלענדען די אויגען ניט מיר אביכעל געלד פאר ארמע לייט וועט .קיינער נישט וויסען צו ליעב וואם איף בין צו אייף געקומען • - נעה אין ;אטטעם נאנזען &gt; נעעהדטער גייסטליבער, אונ בענליק אין דיין זאף •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL93" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL94" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="ז."/>
            <div ID="DIVL95" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL96" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אין א !:עוויסען ?דיה'&amp;אתען איז דער #פאני^ער.^קעניג ארזמ^ג^א^ען אין זיין אךsייטם־.קאני;נעט הין אוג צוךיק ארג.זיין געזיsט איו געוועזען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="{עוועוען צעטרא;ק פון כעם אונ פון זאלג צ&quot;אסען • ;עטטעלן האט דער נראס־אינקוויזיטאר איהם פארגעשטעלט רעם ?סק מאם עם איז ארויםגעגעבעןיגעוואךען אויף דאןלץחק דע־פעטא אונ ער האט איקס אונטעלנעשריכען, אעער באלד האט ער חרטה געקרי^ען . אין לער גאגצער צייט מאס ער..קעני;ט אין לא;ד איי.קיין איין ;אף כישט פארברענט געווארען. ךאם פלייזיניגקייט מאם האט אין לער צייט זיף אנגעהמבען ווייזען אין פלאנקרייף, האט נעפונען איין אלט אויף ביי דעם דאזיגען.נקעניג אוב רארום האט איקם זעקרעעקרענקט מאס ער האט ןעשטעטיגט רעם שרעקליכען פסק פון לער איגקוויזיציע. די גאנעע נאכט האט ער &quot;קיין אויג ני^ט לעקאנט צומאכען אוב אויפ'ן טאג &gt; מענן ער איי א^טשלאפען געמארען ' האט ער געזעהען שרעקליכע וחלומות . עם האט זיף איקם אויסגעוועען אז ער שטעלט ביי רעם אמטא'לא־פע, טויזענדער מענשען דינגלען ארוס רעם שייטעךהויפען גועלכער ?.לענט אונ גליהט ווי רער גיהנם אוב אין אי הם פרענעלט זיף דער אומגליקליכער דע־פעטא ארג זיי;ע קולות געהען פון איין עק וועלט עיז אין דער אנו־ע• רער. דער .קעגיג האט זיף אויפנעחאפט פון רעם שלאף,גא;נץ בעז או: בעטליבט, צי לעם פלישטאג מאם טען האט איקס דעללאנגט האט ער זיף נישט געוואלט אפילו צוליהרען או: האט ;עהייטען !יף רופען זיין נייעם בייעטפאטער . די סקיר האט זיף געעפענט אין רעם ..קענלגס .קאבינעט אונ לאן זשואן-ךע-קאםטלא, לער בייכטפאטער פון לעם שפאנישען קעניג איז אריץ געקועוען. ער איז געוועזען א גריייגרויער מאנן אוב ועקר־ א לבבוד'ער טענש. רער &quot;קעניג איז איקם אלעגען ;עגאנלען או: ליעבליף איקם גע• כייכט ד האנד. - היילעער פאטער י האט ער צו איהם נעזאנט / טיר מילט זיף קערען דיין מיינונג אויף רעם פסק רואם עם א־ז ארויס^עטעעען גע־ ןוארען אויף לעם יודען • -מיין מיינונג איז אז לאס אין זעקר א;ערעכסער פסק. רער יוד האט ומרקליף 9אךךיע;ט א!א טמרט, רען 9אךמאס מיל ער נישט אנעהמען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="קנעהמען דאם גלויבען מאם איי איקשטקר גליקליף צו מאכען ךי גאגצע וועלט מקשק אוג מאם זקע עלטערן האבק זי מיט פעלאבטוגג אמעקגעווארפען! 3אר... - קדיג דייינע רייד . ,געעהךטער גייםטליסער ! האט דעו־,קעגיג אויסגערופען, זאג מיד אדמם אין גאנצען מאם דיר ליגט אמפ'ן הארץ. -אייעד .קעיעליבע מאיססעט זאל מיד מוחל זיין מקן איך שסעל מיף אונטער איך,ם ארויסצהאגען אין גאנ^ען מיין מיינעג איסעד דעם דאקען פיאצעם. אלם גייסטליסער מוז איף סערעכט געבען ךער הייליגער אינקמיזיציע אוג צו פערלאנגען פון מיין &quot;קעניג רעם פסק צו סעשטעטעען, אבער אלם פרימאט-מקש אונ אלם טיייער פדיינד פון מיין,קעגיג &gt; שי־עקט זיף אין מיד דאס הארץ ' ביאמער מעט ךאס מיין.קעניג _קיין גרמם סבור גישט פעךשאפק מאס ,ער האט געלאזט א סקשען פאךביקען רוייל ער איז נישט &quot;קיין _קא?£אליק גע־ !ועזען ־ - פאר מאם איז ? - אייעד מאיסטעט ! האט דער סייסטליבער זיף אקערופען מיט בעגייסטערונג, היינט איז שיין נישט דאס מאס אמאל; די 3ייע צייט האט מיט זיף געבראבט אויף נייק מיינעגען אוג גקץ אנדערע מחשבולז. דיין נעעהרטער ברודער ' זייגע .קעגיגליכע מאיסמעט. וועלכער רעניערט מיט פךידען אין פראנקי־ייף ' שטערט נישט די ג,עלעהרטע מענשען מיט ך ליטעראטארען אין .זיין לקד צו צעשפבייטען צווישען דער מאססע פריידניגע געדאנקע; מאם יעד־ער פר וסער.קאטאליק זקאנן די נישט הערק ער זאל פייהד נישט א ציטער טהון מיט אלע !ייגע אסיים; אין מיען פיהרט איין דער פירשט ןאזעף א נייע רעפאימע אין לאגד בשעת ער בעשטיעט ך טךאדעשטוךל; אין פרייסען ךעגיךט א פהילאזאף אוב אין רוסלאנד העךרשט אזא ?רוי וועלכע פעךעהךט דעס פרייזיניגען וואלטער . אוג מאס מעלען זאגען אט די אלע מלבים ' מאס מעט זקק גאגץ איי־אפא ויענן זי מעט דערהערען פון איד,רע Iקאנ.סולען מי אין ביין הויפטשטאךט איז ?אךבךקט ו^עוואךען א יוד איבער lיין אס ק ה 1 ביזט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="- ביזט זעהר גערעכט, :.עעהלטער גיילטלינער! אג־ער וואש טהוט מק אז רעם פסק'האב איך גאל געלBעךן sעשטעטיגט ! - אייעדנזאיקמעט זקאנן :יש ט צוריק נעללק לעם ?שק אקנע אנצוריהרק לעם כבוד פון.לעם גךאקאיקקוויזיטאר מיט אלע גייקטליקע - דארום זאל אייעד מאישטעט ווארטען , פילייקט מעלען מיד ג.עפי:ק איי; אנלער פלאן פטור צו מערק פון לעם יולק . אקשר קאנן דין אז די עמגלישע ארעד לי האללאנךישע דעגיערלג מעט פארדערן פון מיין /קעביג ער זאל די ארויס.:עבק לעם יולען, מלמת לי פאמיליע לע־פינטא איז שסאךק חשוב ייי לי צמיי לעניערועק..• : - ליין&quot; ניין! האט לער.קעניג אילם איבעלגעשלאלק ' אי־ וייני נישט לאזען ל• אקיקורשושע לעכיערוללען זאלען דך אריינמישען אין מיינע א יגעיל'בע געשעפטען אוג בעזאללעלם אין א רעליגיאלס-זאך! לארי לאם ביזט דו גערעקט מיר זאלען וואלטען טאמער מעט זיף מאלען א צופאל ווי אזוי בעפרייט צו מעלען פון לעם יולען אויף איין א גל ער אופן' גישט טייךטעןאיהם &gt; רען ?יז לעם לרויסען פייעלטא; איז גאך לוייט דער .קעניג האט אצייכען געלעקען לעם גיי?שלי?ען אז י־*־־ אויליענץ האט זיך&quot;געענךיגט'אונ לער בייכקזפאטער האט §ערלאןא דין שלאם • אין לעם זעלבק מאי איז אייף מיטטאג ,געלאלען לעווארען צום קעניג העד פרינץ היינריך פון שומבלרג. ביי רעם טיש האבען זיל אמך געפינק ידי גאנעע קקיגליכע פאמיליע , די מיגיקטאדן או: לי גלעקטע גייסטליבע פון מאדריד . אלע לעקט האבק דך גישט געל(אגט בענוג אבמינלעדן פון לעם שענעם קרינץ, פון זיין שיין לשון או: פון דין אייללען בענעהמונג. ביי לעם טיש איז צו דייר ^עקומען פין לעם יודען מאם מען' לאלף אילם לי טעג ?ארןלקען. דער פלינ־ן לאט נאך פון לעם יודען נישט געמילט. ער האט לעבעטען לעם גלאט־ אינקמידטאר ערי זאל אילם לעלצעללען מיט מאס לער יוד האט דף לעם טוירט פעלדנדיגט או: למעה האט אילם אלעס לערעעללט מאם ןןיר וויי^ען שמן. ־*ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="דער פיינץ האט אויסגע־ערט זיין ערצעהלונג אוב האש שייגעשאקעלט מיט,רעם ר)אפ אז די ליבמער האבען [עלר גלייף געטהץ מאם ויי לאבען אילם צום טוידט פערמשפט אונ האטי ראביי נאף נעזאנט אז ער וואלט וועלען אריך אנקוקען רעם יודען צו איז ער חאטש ערעליף אויף א מע^שען . - צו האט רען אייער האהייטףאך .קיץ מאל נישט געיעהען.,קיין יודען ? האט ד־ער,קעניג א פרעג געטהון דעם פרעץ מיט א שמייביעל . - ניין, מאיקטעט ! האט דרער פרעץ געענטווערט, אין אונזער לאsד אוב אויף אין די עךטער וואם ארוס אונזער מדץה איז נישטא .קיין יודען ' ארג ראתם וואלט איף זעהר דאנקבאר זיין ו\ענן מען ז אל מיר לאזען נעלן אנקוקען אייעד יודען • - איי ער וואונש זקאנן וןלייף ער־פילט ווערען, האט דער גךאo־ אינקוויזיטאר ;עזא;גט ' פאר א גרויסען כבוד ייעל איף מיר ו־עינען צי געלן אייף אנרוייזען דעם יודען '. - איף יאנק אייף &gt; ליבליבעד גייקטליעער / פאר דער טובה ו נאף רעם עססען איז אוןעקןעפאללען דער פריגץ היינריך, רער גךאם־אינקוויזיטאר אוג דעי בייכקפאטער ךאן !שיאן צו דער תפיסה פון דע־ר אינקוויןיצ:ע וואו דאץ :צחק איז געזעקען. דער פריני'ן איז צו^עגאעען צום קענםמער פון רעם .נעפאנ^ע^עמס ציממער אוב האט אריינגעקוקט אוג דעךזעהעןךיג דאס אבגעמוטשעטע געזיכט פון דע. פינטא איז ער אן3עשפרועען צוריק פון שרעק . - וואס האט זיף אייעד האהייט אזוי דעך^ךאקען פאר רעם יודען ז האט רער נראס־אץקוויך^אר אילם ^עפרע^ט . - זעהר זאנלערבאר מייזט מיר אוים !ער ראז'עער sענש &gt; האט דער פרעץ געענטוועךט, ווי3י;געדיג בין איף איהם צוקלענ^ען אין מיין לאני! רי לעצטע .קאפ:קעס וואלטען רי בירגער אוועקנעגעבען אבי צו בעלן אנקיקען רי לעסליבע בריאה אוג צו פערמוטשען ד ביז צום טוידט . גאר וואס האב איף צו רעדען ' או איף ווייס פיילר אז איהר וועט :יש ט דערלאזען אנדערע זאלען ז־עשטראפען א זי^דיגעץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="איג ?יכה לץ *ו ערפילען אזא הייליגע מזןוה מעלכע איז עייף *י דער האגד נעקומק • דער קרץץ איז נאל אמאל צוגעגאעען צום פעו;סטער א?קיs!ען לעפ געפאנגענעם אוג'לאן-ןשואן, דעס/קעניגם 3יי?טיןאטער / האט א רוף /עטהון ידעם גראס-אינקוויזיטאר אין דער זייט אוג האט איל,ם ךעןצעהלט אז דער 'קעניג מאלט געלן פטור געווארען פון לעם יודען אויף איין אנד־ער אופן, ער זאל ניעןט פאלבלעוןט מערען &lt; טחמת ךאס פארברענען א מענשען איז איהם דער-ווירער • - בענוטץ ליף מיט לעם צופאל, האט ךאן-ןשואן ^עזא:גט &gt; אוג פערקויף לעם נארישען דייטש לעם יודען / מעט לער ר)עניג ךיר דא^קכאיי■ זיין לעלפאר. לער גראס-אינקומזיטאל האט אילם צוגעשאקעלט טיט דעם לוא£ צום צייכען אז ער איז מסכים טיט אילם אוב לער ?ךץץ אי? צו זיי צו• ^עקוקען אוב זיף אבנערופען: , - טויזענל דובלאנען גאלר מאלט איך בעצא־לט מענן איף ז,אל זקא;ען ןעקו?ען לעם ד־אזיבען יודען • - מעט אייעל פירשטליכע האהייט נישט לרטה האsק מענן איד .לעל אייך&quot; ערפילען אייער פעךלאגןג ? האט אילם הער וןראפאיגקוויזיטאר : געפרעגט. 1 י י י - לאכסט פון מיר, געעהלטער פאקער! לי הייליגע אינך,ווידוע י ווייס איך ' מעט נישט בעפרייען דעם טענשען פון אילר האlןד . ' י - לי הייליגע אינקוויזיעלע בין איל, איל בין דער גךאסאי^כןוויזיטאר ' אוב קאנן טהון אלעס וואם איך געפין פאר גלייף; אוב פאר :גלייך - רעכען איל ?וטלאי לין לי בקשה פון אזא געעהרטען sךיךן ווי אילי . זיינט. - ךיץע רייד , געעהרטער גייסטליכער&quot; זענען 3יי מיר ווי איין לב?חה פאררעכקט. &quot;'מאמען מעל י איל ליל צוש;קען די טויזענר די?לא;ען • •י• אייל ןיך נאל ?*?ט ד־אם צו טהון - מיין ?רקץ , רען איך שי פריהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="פליהר ךאם פאילע^ען פאר דעם,קעניג או: מיט זיין הס^ה ורעל איך זקאנען דיין בקשה ערפילען • ^אל אין, לעם.זעלבען אב;ץד האט דער גךאםאינקומדטאר איין א־דיע?ץ געהאט ביי רעם.קעגיג / לועלכען' ;נר האט ליערצעהלט 'פין לעם עסק מאם ער האט אקגעמאכט מיט .לעם פלינץ.' דער.קעניג האט שטאלק געלאקט הערענליג אז ער האט לעם יודען ?ארקויפט פאר ממזענד דוקלאנען אוג האט אילם געהייסען גיכער ע: ליגע ן לעם עסק ?לדי דער ?יעץ ואל דער־מייל .קיין חרטה נישט דאבען הייגטיגע :אקט איז שוין לער .קעניג' רוליג ^עשלאפען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL111" TYPE="CHAPTER" ORDER="38">
            <div ID="DIVL112" TYPE="TITLE" ORDER="38" LABEL="ח."/>
            <div ID="DIVL113" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="38">
              <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="אויף מאךגען אי• ארייגגעקומען צו ךאן-:ץהק דער 'מומר פון דעי הפיקוה אוג האט מיט א ןע#ןעט צו איהם געזאגט: - מען האט דיך פארקויפט ' יוד ! פאר טויזענד דובלאנען האט מען דיך געקויפט; אויף מיין לעבעגסטאג מאלט איך נישט געגלויבט 3ען זאל,קא;.ען נעךקןען אז א ^רויסע פרייז פאר א יודען! או: ךאם ךעךענךיג האט ער איוזם אגגעטהון צוריק נייגע איעענע קלייךער אונ איקס נאף אמאל געשמיךט אין .קייטען אוב האט איהש ארויסגעפיוזךט אויף דער גאס. ךאןט איז שוין געשטאנען א פוהר אויף יועלקער ?!ען האט ארויפגעועץט רעם געפאנגענעם את מיט ידי בענלייטתג פו; צוויי מאנאקען האט ער אקגערייזט צום האפען פון רעם נס. איויף ולעם גאםוען ורעב האבען די צוויי מאנאקען נישט אויפגעהעדט צו ןרמוען איבעררעדען ךאן־יעחק'ן צו דער טויפע - אבער וני' האבק גע־ע־ט צו טויבע אויעין; ךאן־יצךוק האט זיי אפילו&quot;קיין ווארט ינישט געענטמעךט. ךע&lt;־ פדיג:ץ האט אפילו ארויסגעזאגט זיין מילק' צו פער• &lt;א£ען זיף אין מאז־ריד ביז ^אף רעם גרויסען יום טוב, נאד דער ,קעניג את די גיים?נלי?ע האןק איהם נעולאטהק ער יאל טאקי שמן sהיים פאהרק ' נאף איידער ראם פאלק י וועט געוואר וועיען או מעהאט .אילם פערקויפט דעם יודען, וועלבעס וועט די שטארק פאר• !־דיסען וואם די וועלען ניעזט האבען דאס פערגני^ען צוזעהן ווי דער יוד וועט קרענען אויף רעם שייטעךהויף . אוג אלזא האט זיף דער פיינץ נעדעגעוןט טיט רעם ,קעניג ארב טיט אלע שרים אוב גייסטליכע אוב האט אין לעם .זעלבען טאג אבגערייזט פון טאךריד. אלם זיין שיף דיאט זיף נאד ךערווייטערט פון רעד שטא־ט / איז אריי^עקומען א דיענער צו ךאן־ןצחק'ן אין שטיבעל אונ האט ארא^ענומען פון אילם די כר!עטען. באלד.זעפען אלער אריינגעקוטען צוויי אנדערע דיענער טיט אביט ווארמע וואסער אוב האקען אילם גוט אוי^עבאדען / נאקלעם האבען דיא אילם ארייעעבראקט נייע נקליידער ' אייפעדשטע אוג אונטערשטע וועלכע דאן-יצחק האט אנרעטהון או: האט זיף נישט געקא^ט גענוג אבווינךעךן אויף רעם אלעם וואט טיט אילם טלוט זיף. נאף מעהר האט ער זיף פערחידושיט אלם לי ךיענער הא3ען אילם ארייקגעפילרט אין א שען אויסנעפוצט חדר וואו עס איז.נעשטאגען א.געגרייטער טיש טיט עקען פאר צוויי מענשען • - וואם זאל דאם בעלייטען ? האט ער די געפרעגט / טען האט דאף טיף פאר א קנעקט געקויפט / ווי ישע קומט עם טען זאל פלוצים אזוי פיעל זארגען אדום מיר ז - מיר ,קאנען אייף זגאר נישט זאגען ' האקען די דיע^ער געעוןטוועךט, מיר טהוען נאר לאם וואם אונזער העדר האט אונו עעפוילען; ער האט אונז אויף געהיישען אייף פרעגען אויב איהר זענט אימשטא^ל אויפצונעלמען לא איינעם פון אייערע בעסטע פריינד. - רו?ט אילם גיכער אדיין! אין דעם זעלזקען אויגענקליק האט זיף ?,עעפענט די טהיר אוב איגיער בעקא^טער .קאו־לום איז אריינגעקומען. ךאן-ןצחק האט זיף אילם ארויפגעוואךפען אויף רעם האלז. -.קארלום! האט דער אוטגליקליקער אויטגעשדיגען אוב א שטראם טרערען האבען זיף טיט אמאל א גאם {.עטהון פון זייגע אוי^ען. - .קאךלום ' מיין טלייעךסטער פכיינד! פין איף באקת שויןן גצול ^עווארען י"/>
            </div>
            <div ID="DIVL115" TYPE="BODY" ORDER="40">
              <div ID="DIVL116" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="40">
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="-;א־ ;א' מיין הערר, איו־,ר זענט שוין גערע^עט אונמע?ט :גומל בענשען. י ךאן':צד!ק. דאם הערקדיג איז אנידער געפאלען צי ך'רערי אונ האט אבגע^עבען א לויב צו נאטט sאר רעם נס וואס ;יר האט מיט איהם נעטהון. - שטעהט אויף, מיין הערר או: ווישט אייך אב די מלעלע! ' דואט .קארלוס איהם נעזאנט , זעצט אייך צום טיש אוב (=אך)ךע§עוועט זיך כדי איהר זאלט זקאנען איבערמלאנען ךי ווייטע ?סיננה צו אייך אהיים וואו עם ערווארטען אייך אייעד §אטער מיט אייעד געליעב??ע פדוי. - דערצעהל זשע מיר ' .קארלום ' ווי אזוי בין איך דאם נצול נעווארען פון דער סבנה . &quot; - איך שוועד אייך ביי מיין לעןען נאי־ ?ישט צי 3־עךצעהלען ?יי איהר וועט ניט אןעםען . ךאן־ןצךוק האט זיף געזעצט מיט .זיין טרייען סשרח צום מיש . ביי ,ךעם עסען האט .קארלום אילם ךעךצעהלט אן דער פיי^ץ סיזייף אץ א שלידו פון זיין פאמער דע־פינטא, מיט בעלשיעדענע מיטטעל האט זך זיף לענוצט מעיל צו זיין אילם פון דער אינקיויזיץיע; אייך דעם .קעניגס כייכטפאטער האט איהם נישט וועניג געהאלפען &gt; ביי עם איזיזיי נעראטהען איהם ארוילצונעהסען פון ךי רועחים די שפאניעד . -איעט / מיין הערר, האט _קאךלום ווייטער געזאנט אלם זיי הא3ע! אבגעגעסען ' לע?ט זיף צי אברור,ען אוב מארגען סאכט אייך גרייט מקבל פנים צו זיין לעם §רינץ . - איך ומל אייהם שמן זעהן! מיין הארץ איז אזוי פול מיט דא?ק צו איהם אז איך ,קאנן ?ישט ווארטען ביז מארנען; לאן מיך, .קארלום ' שדן צו אילם געהן ארויסזאגען מיין דאנקבאל&quot;קייט . - ?יין ' מיין הערר . לער פר־ינץ האט מיד נעהייסען איך ןאל אייך לאזען אוילרוהען ךי נאכט אונ עלשט מארנען מעט איהר זיך ג\ט איהם זעהען. - אויב אזוי מוז איך שוין ווארעק. אנ;ער דו וייימט , .קארלוס &gt; אלם,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="אלם מען האט מיף ארוי?;ענוםען אויף דעך שיף האב אי־ צעזעהק דעם פרינץ אוב אויף זיין קול נעהערט &gt; איז ער מיט זיין געזיכט , טיט [יין וואוןם אlנ מיט .זיין קול אזוי.עקנליף אויף מיין sרוי אז איף האב שיער נישט אוים;עשריגען: פא:ע !... - לעגט אייף שלאפען &gt; מיין העו־ר, האט ,קארלוס איהם פאר• ךעךט, קארגען ;ועט איהר שוין רעדען מיט רעם פריגץ פה אל פה. נאף אזוי פיעל ביטערע נא?ט וראם ךאן־לצחק האט צעעבראנט אין דער תפיסה, רזאט ער היינטיו&quot;ע נא קט דאס מענליבקייט געהאט אויף א עייף זיעטט רוהיג צו שלאפען אונ רקע חלומות האיען א־הט פערזיסט דעם שלאף. אויף מאךנ.ען אלס ער האט נאי אבגעגעסען דעם פרישטאג איז אריענעקומען קאךלוס צו איקס . - ^א , קאנן איף שוין זעהן רעם פךינץ ? האט ער רעם ךיע־ער געפיענט. - ער איז גר־ייט אריעצוקומע; אהער אלע ־ציימען מענן איתר וועט וועלען • - וואט רעךםטו - .קאו־לוס ! פון נעקטען אן געה איך איים טיט #ילזם ןיף צו זעהן 1 .. .קארלום איז ארוים;.ענאנ.נען אונ נאף עקליכע מינוט אין ער צורי ק געקימען אוג ברייט אויפנעעפענט די טה־ר אוג א נרויסא־טעע שאן פארפוצטע דאמע האט ןעטרעטען 1י שוועל . - פאיע ' פאיע ! האט אויקגעשרינען ךאן-י.ץחק. - .יצחק ' ןצדזק! האט ךי ראמע געענטוועךט אי: איי צי איהם צוגענאננען • - ווער האט ריף אהער !;עבראבט ־ £א;ע! מיין גאטט ! עאס טהוט .זיף יא מיט מ־ר ? האט יזןחק נעפרענט אוג האט י,יף ארויפגע־ מארקען אויף איהר האלז. א שענע .קארטינע איז אצונד נ יזועזע ן צו זעהען ווי ראפ פאר נ*אלק זענען געשטאנען איינגעשלאסען אין זייערע ארעם א.ינ מרעהיע! • גןךייךענמרעהרען האבען קערונען פון זייערע באקען • - אייביג יועל }צף ניקט פאךגעסען דיין ליעבשאפט 0 היד,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="מיין טרייע ?רוי! ווי א העלדין האסט ת ריף מפקיר געוועזען אין א!א נוייטען לועג אבי מיף צוזעהען אוב דו האקט פעקט געהאפט צו גאטט אז .לעם פלי;נץ וועט געראטהען מיף צו מעפרייען. קום זשע, מיין פדוי, קום צו אוץזער נואל איהם אכדאנקען פאר דעם נרויסען חסד וואס ?גר האט מיט מיר ?.עטהון. .קארלום ' פיהר מיף צו דעם ?.לינץ י - דער פריגץ היינריף זיצט אצונד ביי אייעד רעכמער האנד ' האט .קארלום געענטוועלט מיט א שמייקעל . - וואס לער איף י האט לצחק אויסגעשרי^עז. דו לאכפט פון מיד ' אלמער ! - חלילה, פון מיין העקר ורעל איף זיף נישט או{מערץlמעלען צו לאכען, האט .קארלוס נעענטוןעלט מיט רדף ארץ, דער ?רי;ץ היינריף וועלכער איז אויף פילשט נעווארען אין שומיורג זיצט אצונד אויף זיין שטוהל אוג רעגיערט אוג אייערע נעעלדטע פרוי האט געטלאנען מיט זיין ל'&amp;ית זיין נאמען עטליקע חלשים. ער האט אליין דאם אילר עללויגיט צו מהון אוג זאגאר איך,ר גע^עבען זייבע ךאקומע?טען נדי מען זאל איהר גלויבען. דעם ו־אזיגען איינפאל האט אייעד קלו גע פדוי אליין נ עב וידען אוג דולף דער הילף פון רעם פליגץ-רעגענט אין האלאנד אוג דולף ראם רייב&quot;קייט פון אייעד ?א^ער איז איקר געלאטהען ראם אויסצופיהרען. - פאיע &gt; פאלע! אשת הלל ! האט ךאן-לצחק אויסגעשריגען ' טיט וואם,קאגן איף ליד אבךיעלען פאר לי זעלמענע אויפאפפערונג וואם דו האסט צו ליעב מיר בעודזען י - דיין דאנק נעב אב צו גאטט / מיין טהייערער מאנן, מיידע צוגאעוען לאמיר אילם לויבען לאס ער האט אונז אזוי פיעל ^עהאלפען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL123" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL124" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="שלוס"/>
            <div ID="DIVL125" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="42">
              <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="ןולס זייער שיף איי צוגעקומען צום באךטען פון אמשטערראם , זענען' זענק די ;אקצע שטאדט יורע! די ארויסsע;א:נגען אקקק, האבק געגריסט די אשת חיל פא;ע וועלבע האט בעוויזק אזוי פיעל עגעי־גיע וואם האס טרעפט ז&quot;עלטען צו זעדוען אפילו כיי א סאנספעתאן או: אויף איהר מא:ן האיען די פךיץךליף עמפפאעק או: :עלויבט זיין שטארקייט אין רעם גרויסען נסיון וואם ער איז ;עכליווט כעוואדען ' אז ניט קונןקךיג וואס א שרעקליכער טויךט האט שוין בעשיועבט איבער זיין זקאפ. האט ער פון לע?זטוועגען :ישט געוואלט אבמיעטען פון דין גלויבען או: האט בעsער אויסגעקלויבען צו פארבלענט ווערען לעבענדיגערהייד איילער.זיין !:לויבען ^עלבייטק. לער אלטער ראן־ אברהם איז ארויפנענאננק אויף ד־ער שיף , איז ארויפנעפאלק דין (אלן אויף רעם האלז או: ביידע האבק א לאןגע צייט נעוויינט פון פרייר; נאכהער איז לער ?א^ער צוג,עגא^.ען צו זיין שנור, האט זי איינ^עשלאסק אין דינע ארעם אונ האט §אר רעם גאנ?ען עולם איהר':עדאנקט וואס ך האט גערעטטעט דין בן ;חיד אזוי וואונדערלי־ אוג אזוי ;קלוג. איום טוב איז לער קאג ;עוועזק פאר פיעל איימואהנער פון אמשטערדאם ; ךאן-אברהם האט ^עמאכט א •ארעממאהלדיט* §אד אלע ארמע לייט פון לער שקואךט. סיי יודען מיי בריסטען אוג האט די אויסגעטהיילט פיעל *עלד ארג מתנות. אין ביידע שולק פין די ספרדים אוג די אשכנזים האבק זיף פאחאקעלט די ג,רעם?sע יולישע בעלי בתים פון לער שנזאלט אוג האבק ;עלויבט ^אטט פאר רעם חקר וואס ער האט געטהון מיט העם ירגבען ךע־פץטא. ך אשכנזים האבק .געזאוןט אז מיט רעם וואס לער יונגער דע־פינטא האט דך געלאזט מקריב.זיין sאר רעם גלויבען, לאט ער בעשיינט זיינע ברידער ךי םsךדים אוג די םפךךים האניען געזאגט אז פאיע האט מיט איהר אויפאפפערונג ^רויס ?בור פערשאפט די אשכנזים אוב די געמיינלע וואם זקאןן פון זיף ארוי3oעבק אזא ווינלעלליכע פרוי, איז שוין ווערטה אז די ןlפךךים זאלען זיף הנזיד מלחתן זיין מיט איהר ."/>
            </div>
            <div ID="DIVL127" TYPE="BODY" ORDER="44">
              <div ID="DIVL128" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="44">
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="אסף יאהרען זענען אי3עי;עגא^ען פון זייט דער לעןינ^עי 3ע* גיעפע^הייט אוג אין ע!ןא;.;ען האט דער פאגאטיזם אנגעהויבען שוואבער צו ווערען אוג אלם די ?זדינה איז אין א 3עלאגערו?ג אריינגעקי^זען אי: די רעג־ערוננ האט ^.עדארפטי 3עלד האט זי געמאכט ךאן־יצחק'ן פאר איהר באנקיער אין האלאנד, יעמעלט האט זי איריס אויף אומ,:עקעהךט דין שיף עטפערא;פע או: האט איהם ןעצאהלט פאר דער קהירה וועלכע האט זיף געפונען אויף דער שיף אלם ךי רעג־ערו;: האט זי זקא;נפעםקיךט. אין א געוויפען טאג האט מען אנגעמעלדעט דאן'לצחמאז צוויי זקנים ויישען זיף מיט איקם צו זעהען. ךאן-יצחק האט די 'געהייסעך אליקנפיהרען אין זיין .קאבינעט או: אלם די זענען אריעגעקומען האט .ער רעם עךשטען'זקן ב אלד דעךקעץט - ער איז געוועזען אונזער נ־ע• ,יא: ט ער פאטער-ןאוע , דער ךאמיני.קאנער מאנאף וועליער האט ;ע--ט־עקט ךאן'יעחק'ן אין ךער וקפיסה או: האט .זיף פאר איהם א וי ם נע• נעsען אז ער איז פון די ןעהיימע יודען, או: ז־ער אנדערער,?.קן איז .געורעוען ךאן־זשואן ךע־קאסטךא ' ,רעם..קענינם בייבטפאטער • sיירע' זקנים זענען איעט אנטלאפען;געווא־ען פין שפאניען _קיין האלאנד בהדי די זאלען דא ,קא^ען א?ען דיענען דעם יוךישען&quot;גאטט אהן פחד אונ ךא;-:צחק האט די פאריארגט מיט אללעם נוטען אויף דיער 4אנןען לעןען .^&quot; ־ אדע&amp;כא ז' תמוז תו&quot;ן,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
