<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="7">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="7">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="7" LABEL="איודישע נשמה קאן מען ניט שאטצען"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="אקליינער ראמאן אייערזע^ט פין א. י. בובבינדער \ י ווילנא שנת תרנ&quot;א לפ'ק ~1'1'1!}ז.־!1! 33(1ן.6מ 3,11116.13(1*1&gt; ־ נl,ץ(}o6ןlי}6'l ג1'330£33? .(I'(]l,6ז}(ll(וג7{&lt;l .11 &lt;לlי.666ן116 .1891"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="8">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="8">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="8" LABEL=".0/1,6003 .ז 1891 ,13 ){ll3 8 .10{)1[־\ 3 69)1 6110וי.0&lt;031^"/>
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="8" LABEL=".^7 11 (11 11 מ .ל'lגlגo? לז6Bל'ן.3(}o 11 IלoB^ע 18*ג(}י101[11'1' .328 ,£Olll ,00501 ל, 1011.'\36[116 01510^^11^5"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL11" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL12" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL13" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="א"/>
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אין לער יודישער נאט פון לער 'שטאדט וו. איז היינט ''?טיל וויא אויף א בית הקברות ; אלע קלייטק זיינען פעל־ מאקט, אוג אוועקגעליי;ט אין אלע אךבייט , דק ,עט איז פטה דדיגט , .דער דאזיגער ייום טיוב וואט מאכט אן נרויסע זארג * ▼ * • • • 7 * # ז • אוב אסך אךבייט איידער .ער קומט אן , אוג בריי;;ט אבער טיט זיך פיעל האפנוקג אוב קרייד אין דיא העלצער פון,דעם ארעמק יודייעזען עולם דק באלד קומט אן דער ליעבער זומער / וואט דעמאלט וועלד אפען דיא וועלט אוג קרייא פאר יעד־ען מענשק אוג איטליכער בעזומ־עד sאלט זיך איויס אלערלייא ;ליקק אין זיין פא;טאזיע , וואט דער זומער וועט איהם קריעגען. אין אלע יודיישע הייזער איז היינט ליקטיג אוב ציקטיג. דארט וואו עט האט געוועהנליזד ;עברענט א גראשאווע ליכטיל, קרענק איצו?ד צווייא ;רויסע &quot;מי' ;'?תנה&quot; ליקט ; אנישטאט דיא שמאקזעש אין אלע וועקעליך , זעלזט מען איצזקד לייגע, אויס;עוואשענע זאכען, אוג אנישטאט דיא שווערע אךבייט, האט איצעד אןגעטראטען רוהע אויב פריעלען. י דיא ?יטעדע דאגות פון דער §לנסה, זיינען פאךטריבין נעווארען אויף גאנצע אקט טאג, לק אין שטוב איז דא איצו;ד מצות מיט וויין / אוג אין קי־ שטייען זיך ביים פייער קעלשיעדענע טעפ אוג פיהרען ?ויישען זיך א פךעהליכען שמועט . בייא ד' משולמ'ען אין הויז זעצט טען זיך שוין צום ?דר . אויבען אן אולף דער ססיבה-בעט זיעט דער בעל הבית ר' משולם , וועלבער איז '?וין אבקאהךטער מא;ן, מיט זעהער א איידעל אוג שיין ןנים, מיט לא;נגע פאות, אביקל גיקרייזעלט (א'o או;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="איג לעכט נראה, טיט אלאנגער געדיכטער אוג גדוייטער בארד, . • •ל • • • • • * • 7 • אין א זיידענער זשוקיצע טיט א זיידענעם ?לייטץ גאלטיל או: אין אישיינעם סויבעלנעס שטריימעל איויף דעם )קאפ. &quot;ער טו-חט זיך אן אין דעם קיטעל אוג באלד זעצען זיך אlים דיא גאנצע פאמילי&quot;ע ביים טייש. &quot;נענע; דעם .בעל הבית .זיצט ועטטס דין ווייב רחל א.ינ נעבען איהר דיא טאקטער שרה'לע, א יו?ג אוג שיין מייךעל פון דליי אוג צוואגציג זיאהר ; אוג פון דער לינקער זייט זיצען דיא זיתן , וועלכע זיינען :אך בחוליס, לצורי ארמע אולחים או: צווייא יודישע סאלדאטען . מען מאכט קדוש או: מען היי?ט אן טיט א זים קול צוא זאגען &quot;כהא לחמא&quot; . מען קוקזט צום פסוק : &quot;בל דכפין ייתי וייכול&quot; או: אלע האבץ טיט געזאנט. נאד פלוצים זיינען עפעס אלע וויא פעךוואוקךערט געווארען . עס האט זיך גיעפץט דיא טיהר או: עס איז אייץ געקומען א יץגערמאן פון א יאהר זעפם אויב צוואנצע, ניט רייך, אבער ארע^טליך געקליידעט, מיט זעהעד אשיין אוג איידיל פנים, אוג האט געזאגט &quot;גוט ייום טוב&quot; ! עפעם וויא ער יואלט געוואלט אץטער דעד טיהר ביז מען וועט .זאגען &quot;בל דכפין ייתי וייכול' (ולו עד עם איז הץגעךיג, זאל אדיין קומען וועט ער עסען). דיא פערוואעדערונג פון ליא שטוב מענישען איז אבער נאל געוועזן אlיף אלגע: ביי יולען איז ניט.קיץ הדוש אז אאומבעקאןטעל מעניש קומט פסח מיט מאבי! דעם פדל אומגיבעטנלהייד, מסתמא • * • 1 • • • ••••* י ^ איז ער אאיורח, וועלכעל האט זיך פעלשפעטיגט אוג האט ניט וווא • י * • &gt; 4 • ^ אבצוריקטען דעם סדר, נא , וואס :ז'שע דארף מעץ דא לאנג קלערען ? וראו עס איז אפען א טיהר, געהט מען אריץ אוג מען ליקט אב ד־עם סדר . אוג ר' משולם האט לארום טאקי קיץ 'שהיות ניט געמאלט , האט געגעבען אוואעק דעם אורה עד זאל זיך זעצען ייים טיש, שרה האט איהם דעד לאנגט א. כיום מיט ודיין אוג ער האט אין דער שטיל נעמאקט קדו יש, קלי ער זאל דיא ניט שטערען פונ'ם זאנען ליא הגיה, אוב (א''ג) דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="לער עולם האט טאקי זיל ניט געשטעלט . נאר אט האט לער אורח לער ןא:נט לעם עולם מיט דער ד!גדה אוג האט אננעהויבען ימיט זייא בצייל צוא זאנען. אבער קוים האט מען נאר זיין' קול דער הערט, האבק זיל אלעמקס איויגען םיט אמאל אקעהר געגעבען אין !יין !ייט אוב ,זיעען וויעלעד אלע פערוואונדערט געמאלען • - רפאל האט שרה'לע פלוצים אגעשלייא געטאהן אוב ץ • •• * 1 &quot; איז באלד דויטה געמארען , וויא זיא מאלט דא אבנעטאהן לאס 'גרעקטע אוקרעקט אוג .עם האבק איהר אעעהויבען ציטעלין אלע אברים . - רפאל! - האבען איהר נאסגעשריגען אלע איבעריגע מאס זיינען ביים טיש געזעסען, אוג א שמחה מיט א .גדולה האט זיל אויס געגאסען א־ויף אלעמקס פנימער . ♦ •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL22" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL23" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="ב"/>
            <div ID="DIVL24" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL25" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אי־ זעה שוין וויא דער לעזער איז דא וןעלאי^עדעסירט מיט לער מעשה , איהם ומלט זיף־ ש־וין וויסען וועד איז לאם לער 'רפאל י אוג מאס פאר א ?שוף איז דא נעלעגען אין לעם־ איינעם מאלט / אז ביי'ם דער מאהנען איהם !יינק אלע מיא ניי געבוירען געווארען ? . מיר פלייסען זיל לא, יצוא לערקלערען דאס דעטהעניש• רפאל איז צוא צעהען יאחד געבליבען א .קיילכיגער ית־ום / אהן עלטערין . זיין פאטער ר' משה איז געמעזען ביין אין וו• אוג האפל, מיא דאס רוב יוליישע דיעים , געלעבט אין ?רויס אלימ&quot;קייט . נאל זיין טוילט איז באלד וי מינ'טע אוי!־ אבגעשטאלבען, או-נ ר' משולם האט אריינגענומען צוא זיל אין הויז לעםצעהען־;אה.ריגען,יתום • (א&quot;ג) מען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="טען זאגט א וועךטעלs &lt;ויא אזוא דער פריץ מאלט דאם דדנטע'ל, אזיוא האלט איהם דאם גאנצע געזינטעל&quot;. איזיא' איז אייך נעווען טיט רפאל'ן אין ר' משולמ'יס 'הייז . ווייל יד' משולם אליין האט איהם געהאלטען כלייך חשוב טיט זיינע קינדער , האט איהם ימיין איטליכער באזונדער דא מקכב געייעזען. אץעךהוינןט האט זיך צוא איהמ&quot;צוא&quot; געלאזט דיא .קליינע שרה'לע! אוב, מען מוז מודה lיין , רפאל האט איהר בעצאהלט טיט .דער אייגענר מטבע ;ער האט זיך צוא איהר אייך שטארק צוא געלאזט . ביז ניאנע! ז.ייא נייגע! נאך נעוועןען ?!לייגע קינדער , ד!אט! געוועהנליך! ד' משולם זיך לאריבער גיט שטארק גע־ ןאךנט: &quot;מאלא! מאם קינדער ימפיעלען .זיך ? וועהטענס דאגה י*יז לאס ? פלענט ער א?ט ,זאגען אין sטוב . דיא סיליינע קינדער .זיינען א?ער אונטער כערוא?נםין! אוג רחל'ע, ר' משולמ'ס ?רייא , האט ליא עלעוטע אגגעהויבען צוא באמערקין, אז עס (ועדט עפעס ציא א נרויפע ליעבישאפט צוויעזען רפאלין טיט שרה'לען , אוג האט אנגעהו־יבען, וויא דער שטייגער איז פון א פחיא , ץזטאךק דערקוטעזען דעם מאן ער זאל זעהן מאכין ■א סיף פון ךער ליעבשאפט , ווארום ראם 1 איז גאר מיין תכלית ניט. ־ ־ ־ ז ־' 1 אוב ד' משולם האט געפאלגט דאס ייייב . אין אגעוויפען טאג האט .ער אדיין גערופען רפאלין אין א בעזונדער חדר אוב האט איהם געזאו.ט ז &quot;דוער צוא , רפאל , דוא פאדגעכט , אפנים אז דוא ביז:ט שיין א נרייפעד בחור; דוא ביזט אעלנדר ;תום &lt; האסט ניט .קיץ זצום כךיב אייף דער וועלט אוג אליין טייגכט דוא אפילו ניט א .קאטץ איין עק צוא פערביגדען . ךיר לינט נאך אלע איננעלעזע נאריעזקייט אין כןאפ אוב שיעמסט זי־ ניט גאג?ע טעג צוא פעךכריינגען בייא 'שפילעכליך טיט שרה'לען • וואס מיינכט דוא , ז.יא איז א יטוועסטער דייגע ? (א&quot;נ) אדער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אדער אפ#ר ביזט דוא בייא זיך אזוא פ;על גענאיט / עז דיא דעכענשט זיא גאר פאר דיין כלה ?■ אויב דוא ךע3עג!!ט טאקי אזייא 7 האשט * תא אלר־ויםען טעות! וויא אז־וא עס איז בייא מ־ר גוט י טהייער לער י זכר פון דיין טהייעלן פאטער / ;ועל איך דאך אויף קיין אופן ניט באעזטעהן, אז מיין טא?טער זאל ווערען א כלה פאר אזא פוסטען יו?ג וויא דוא כיקט . אט זעהסט דוא 7 אlיב דיר געפעלט יא מיין שרה'לע , פליים זעע זיך תא ז&quot;אלםט וועלט זיין זיא צוא האבען פאר דיין כלוז • פאהר אוועק ערגעץ אין א אציזנה ; אויף הוצאות ויעל איך דיר געבע; נאד כין י לער ישיבה, אוב דאלט טהוא וויא אומערע ןזכמים האבען געלעהרענט : &quot;אזיוא איז דער sטיינער ^פון לעלנק כרויט מיט זאלץ זאלכט תא עפען, וואשער זאל;?ט תא טרינקען מיט א מאש, או: א'ויף דער עלד זאלסט דוא שלאפען/&quot; מיין שיה'לע איז איעט אלט זעקצען יאהר , אוב תא ניינצעהן לאהד. גייא לעהרען ; זיכין יאר, זאג איך ליי צ!לא תעל איך וואדטען אויף דיר , אוג אז דוא וועקט דעמאלט ווערט זיין שרה'לע זאל דיין ווייב זיין , ורעל איך מיט פעי־ נעניגען תך נעמען פאר מיין איילעס, נא , מאך זישע זיך טאקי ־עזוין&quot; פאלטע אין וועג . תא גא;צע זי?ין ;אהד זאלסט דוא זיך גאר ניט לאזען הערען צוא או־כז, ;א, וואהר ניזעלטעלהייט אונ לאז נאט מצליח זיין דיין וועג!&quot; . ' רפאל האט אויםנעהעךט .זיין גזר דין טיט פולע א־וינען פון טרערען'אונ האט ניט לערנענען גיענטפעלט &quot;קייןוואךט. ער האט &quot; גוט ג;קקט ר' משולט'ן, אז ןאם וואט ,ער זא:גט , טאר איהם ,קיינער ניט ךערוויךער זיין . ,ער האט צוא זאמען גענומען ךאם ביקעל זאכען , אונ ןעהמע^דיג כייא ר' משולמ'ן עטליכע גילדען, האט ער אלעמען געז^ט, מיט א אונמ־טהיגין •^אר פעסטען קול : שייט געזעד!&quot; אונ איז אוועק ... (אי'ג) י פ אל"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL32" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL33" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL="ג"/>
            <div ID="DIVL34" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="14">
              <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="רפאל האט זיף־ אוועקנעלאןט .קיץ וואלאזשין א־נ איז דארט נעייאלען א ישיבה-בחור. איבערצוגעבען ראם געמוט'מעטע לעביז יואט א ישיבה-בחור ליילעט - איז .ניט מענליך,־ לאס דארף מען נאי אליין צוא זעהען אוב בעטראכטען. זיין רואלגערין זי ך אויף לער הוילעי ?אנק אין בית המדרש , lיין נעהן י.נעביד &quot;אבנעריפען אוג אבגעשליסען&quot; א־נ מיט דיא צעריסענע שיך ווינטער צוא געהן ,עסען לעם טאג&quot; - לאס &quot;'אלעס איז נאי נאד ניט נשען דאס עסען לעם טאג אליין, אז דער אימער ישייה בהיר דאךף נעביך שטעהן אין .קיך אוג פיינער&quot; קולטזיך אויף איהם ניט אום; אז ליא קעמע שטופט איהם אל ע מאל פון.איין אלט אין לעם אנלערין אוב דאס הארץ פאלט איהם אקאישט ניט ארlיס ביז ער לערלעבט שיין צו זעהן דאס ביסעל עסען . היי;ט רוי־א איז נאף רעם יש;בה בחור אז עס פעהלט איהם אlיס אפאר טעג אין לער יראך. וואם ער האט ניט וראו־ צוקומען עסען י... אזוי ליידעט ראם דער יולישער בחור וואם נלוסט תורה צי לעהךנען. אוב אויך דפאלץ איז אויסגעקומען דיא צרות צי -ליי־ען, אייך איהם איז א־ויסגעקומען לעם טאנץ ניט צופעהלען. אבער ער האט איבערגעטלאגען דאם אלעס וויא אזעלטענער גבוי 1 זיין לעבע צו שרה'לען ויאס איז &quot; געוועזען נאר אהן אבלענ, האט איהם פעו־שאפט כה אונ נעדולד צו עלטראנען אוב צי .ליילען אלע צרות. דיא ליעבע דיאט : איהם אויך חשק איינגעגעבען פלייביג צו לעהרנען. ;אך אין דיעלשטע פאר ;אהד האט זיך שוין אנגעהויבען צו הערק, אז אין דער וואלאןשינער ישיבה איז ,עפעם דא גאר אצאצקע, אעלוי, יואם האט זעהר אשאךsע; מיס מיט אזעלטקעד הלזמדה צום לעתרנען. אונ האטקע ער האט אויפין י פעלטען ;אהד שולן נענןא^ט בעקומען סמיכות איויף רבנlת אוג [יין רב ^פילן* ^יו (א'/ני' דער"/>
            </div>
            <div ID="DIVL36" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL37" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ז־ער גיעסטער שטאט, זהאט ער אבער געוואוקט זיין צרח / אז פאר ז.יבען ;אהר&quot;טאר ער זי־ עט ווייזען צו ר' משולט ען, אוג אה; אפרויא זקאן מען דאף ה/יין רב ניט זיין. דאדיבער איז ער איבערגענאננען אין לער כקל אם פון &quot;פרושים'' או: האט געלערענט ווייטעד , ניט בעטענלינ .קיין סמיכות א־ויף רבנות . איצט איז ז_יין לאגע ש־וין נעווארען פיעל בעסער 5 מען האט איהם קוים אימגעבעטען ער זאל לעהגנען מיט אפאר גביריעזע יוננעלייט, פאר וועלכען ער האט נעהאט פיינע קעסט אוג נאף הונדעךט רובעל אזמן אויף קליינע הוצאות, או-נ ער האט ניט א־ויפגעהערט טאג אונ נאקט צו לעלנען מיט נרוים התמדה , אזוי, אז ער איז נעווארען ־שטארק בקי אין ־ש&quot;ס אlנ אין פוסקים, או-נ האט זיף שוין איבערנעשדיבען מיט ליא נלעסטע רבנים אין שאלות ותשובות אונ לער נאמען ז &quot;ד' רפאל לער פרוש&quot; איז ויאס אטאג אלץ נרעסער אוג חשוב'ער געעאכען • איצט , נלויב איף, אז לער לעזער האט שיין געטראפען / אז דער אורח וראם איז אריינגעקומען צו ר' משולמ'ן אין הויז צום יערשטען סדר, איז ער טאקע אט לער &quot;רפאל פרוש', דען טיט דעם היינטיגען §סח האט זיף שוין אויסנעלאזט ליא זיבען יאהר, איז ער געקומען מאהנען פון ר' טשולמ'ן זיין חוב / א פער וויא פארענלעךט דזאט זיף לער רפאל אין ליא זיבען ;אהד, אז קיינער פון לעם הויז האט איהם באלד ניט געקא;ט לערקענען! אונ עם איז נאר ניט קיין הדוש, אז אפילו שרה'לע, וועלכע האט איהם .קיין מאל פון איהרע געדאנקען ניט אר־ויס* נעלאזט \ האט איהם אויף באלד נישט דערקענט. דען אוועק־ נעהענדיג פון רעם הויז, צו ניינצעהן זיאהד אלט, האט ער נאף ניט געהאט אפילו .קיץ סימן פון אבאלד, ער איז געוועזען (א&quot;נ) אנעזונטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אגעזונטעד יונג טיט ארויט פנים אוג זעתר אפעלשארטער, אוג איצט האט זיף פאר זייא בעוויזען איונגערמאן אפילו מיט זעהד אשיין פנים, א^ער ס'איז א'וים געעייקט / sלאס , אזוי וויא בייא אלע יונגע .לייט וואש .קיועט'שען דיא באנק, אונ דאם שייגע / איידעלע פנים, זיינם, ויאס איז געווען דורקגעצויגען מיט פלליע אדערין לייא אגעאנבאפישע .קאר־מע, איז&quot;געייען ארימנענומען טיט אישנואךץ געליכט בעלדיל' אה שיינע שווארצע פאlת . אולאי איז איהם אצונד שיועד נעוועזען צו דערקענן אן פנים / בפלט נאך, אז .קיינער האט זיך ניט געליכט א־ויף איהם ער,זאל היינט קומען אונ אלע זיינען געווען באשעפטינט מיט לעם סדר. נאד קוים האט ער געלאזט הערק דין קול, האט עס ,עפעס מאמענטאל אריינגעשיקט מיא איין עלעקמדישען טאק אין רעם הארץ פון דער שיינער שרה'לען, אוג אויף דיא קק־רונעש פון איהר איידלען הארץ האט עם א־וישגעקלוננק דאס וואלט &quot;רפאל&quot;, וועלקעס האט באלד געגעבען אווידער-קול אlיך אין דיא העיצער פון דער גאנצער הויז־משפהה."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL42" TYPE="CHAPTER" ORDER="16">
            <div ID="DIVL43" TYPE="TITLE" ORDER="16" LABEL="ד"/>
            <div ID="DIVL44" TYPE="BODY" ORDER="16">
              <div ID="DIVL45" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="16">
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="דער נרויסער איינלרוק וואס עם האט געמאקט שרה'ס אויפנעשלייא &quot;רפאל האט ניט לאנג נעהאלטען, וועניגסטענס א־וי&amp;עלליך (לפנים). ר' משולם ד!אט נענומען זאגען דיא הנדה ווייטער ארג אלע האבען מיטגעהאלפען. רפאל האט זיף אוי־ נאר א־ויף אמינוט איlיערו.ענניטען מיט שרה'ן, מיט טיעפע ליעבעם פליקען, אוג האט באלד אראינעלאןט דיא אייגען צו דער הנדה אוג האט נוייטער געזאנט. ישרה האט אלע מאל אקוק געטאהן צו איהם או: האט זיך אינערליך נעפלייט. &quot;אך , וויא דא;גק איך נאט וואס ער האט מיר געישיינקט אזא טה&quot;ערי; נדיליא^ט: ץ-א&quot;o ■ האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="האט לא זיף ;עטדאכט / קיכןענלינ אויף איהר געליעבטען רפאל - מיא דאנקבאר ?ין איך דיר אlיף, רפאל, וואס דוא דואסט ?זיר ניט פארגעסען, אונ נאך זיגיען פינסטערע יאהר פאר מיר, ביזט דוא אצונד '?עקומען ?'קיים !יין דיין ווארט, חאט־שע ייאלסט היינט געל)אנט דערלאעען צום גרעסטען ־שידוך !... ?אלד ליגען איהר אבער'ארויפגעקומען ליער טתיעריגע געדאנקען: &quot;;ואס וועט אבער לין אז ,ער איז לאס נאד געקומען צו בעטען איך זאל איהם מוחל.זיין'ךיא שבועה;ואס ,ער האט מיר געגעבען ? האט זיא נוייטער געטראכט 3יז;ט דוא דען בלשד ? זעהבט דוא רען ניט אז ער קונןט אפילו י גאר ניט אין דיין זייט ? ... אט האלט ער אריינגערוקט דעם נןא6 אין ךער הגדה אוג זאנט.. ויוער ווייסט צו איז ער ־ש־וין ניט פעךך)נסט פאר איין אנדערע!&quot;• דם ואש ותמרות עשן! האט זיא פלוצים דער העךט דעם פאטער א&quot;וים שרייען—אונ איז אויף נע&quot;שפרושען וויא פון אישלעכטען הליום או-נ האט אגגעהויבען צוא שיייען 5 הא ! וואס ! וואו&quot;! וועד !' וועמען!... איהד האט לך געדא?ט , אז לעי פאטער שרייט: &quot;עם גיפט לך ?לוט , עס ?רענט, עם רlכעךט לך י אלע הא?ען' לך י שטאךק צוא לא?ט אונ האבען געזא^ט ווייטער. שרה האט לך ?אלד ווידער פעךטךאבט ג שיין / עם לןאן ניט לין, רפאל איז ניט אזא מענטש, ער וועט טיך ניט sךכאםיlעl ' בפרט נאך אז ער זעהט , רויא איך בין איהם אזויא טרייא געבליבען. ער וועט דאך נעוויס ד!ערען אין שטאט, אז דוד אונזער גביד'ם ?ן יחיד ןער קו-ט־שעט מיד שוין פון וויפיל ;אהר מיט ליגע שדכנים או-נ מיט זיינע ליבעס-בדיפליך, אז לער וןאטער !יינער וויל איחס אוןעק געבין אהאלב פאלמעגען מיט אייביגע העבט, אז דיא גאנצע 'שטאט האלט דאם פשוט פאר אטישוגעת וואס איך לאז אוועק אזא יייננען אונ געראטעגעם חתן וויא דוד א&quot;! איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="איז אוג מאלט עפעס אויף איישיבה-בחור, אבא^-?ןווע?זשער... ביין, רפאל קאן אזויא שלעכט ניט זיין&quot; • ■ • לער עולם האט דער ווייל גיענדיגט דיא עךשטע העלפט פון דער הגדה אוב מען האט 'שlין געהאלטען בייא &quot;רחצה'. ירא האט זיף א?געהויןען דיא רעכטע שמחה פונ'ם ווידער זעהן זיך מיט רעם טייערין נאקט נאף זיין זיבען לאהךיגער א?מעז.ע?הייט. רפאל האט דער ציילט מיא אזו־יא ער האט זי־ אזייא י פארשןעטי?ט, אז ער איז שוין גיקומע; מען דר סדר האט זיף אעעהויבין. ער האט אויף געמו:זט דר ציילין פון.זיין לעבין אין דערלטיבה אין ךיא עלשטע ןאהךען אוג וויא ער לעבט דארט איצט, וויא &quot;ער האט אמך ?ריף פון פיל ףרlיםע שטעט, ער זאל אעעהמען ד אלט דאס רבנות , מיט זייער נוטע פונקטען • ■ • פאר מאס זישע נעהמקט דוא ניט אן ? האט איהס שרה געקרקט מיט אציטערדיג קול. מייל עס פאקט ניט אז ארב זאל זיין ניט מיין בעמייבטער האט רפאל גיעוטפעלט, אונ האט דאבייא געמאךפען אlיף שרה'ן אפליק, אין וועלכען עם איז געמעזען אlיס געדריקט: ליבע, רחמנות, אוב האפענעג. שרה האט רעם פליק ניט גיקא?ט איבער טראגען, איז רlיט געמארען וויא איין בלום אונ האט אראב געלאזט די אמגען. דער עו&quot;לם האט גינעסין. מען האט נירעט 'אונ געלאקט. רפאל האט געזאגט אביסעל תורה מענינא דיומא , פון וועלכער ר' משולם האט גאר אננעקמאלען אונ שרה האט זיך בעפרגען אינ'ם זיבעגטען הימעל פון ?ליק. זיא האט זיף ווידער שטארק פערטראנט אוג האט גאר ניט באמערקט, אז דער עולם האט שימן אבגעבענשט אונ האבץ דעם דייטען כוס, שוין אויס געטרונקעז. דיא מוטער האט י * &quot; • זך איהר דער מאהנט, זיא זאל טרינקען לעם פוס , אונ זיא האט • •• * ••*ו ז • 1 ץ sיןי אויף געהאקט וויא פון אחלום .■ איהר בליק האט זיף א''נ באגעגענט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL=",אנענענט םיט ייא איראנ^ע ?לי־ןען פlן איתרע ?-'יעי איג ',ט&quot;?ק פ,ן ופ&quot;לץ, פון &quot;על?ע! ןנo *אט נעמיאהלט :לי3'6אBט, * ,יא אי, &quot; א?אל יlיט נעייאועז • זיא האט נעגומק דעם כ־וס אין הא;ד, ?ים האט איר,ר אןער אנג.עהlייעל צוא ציטערין ךא האנד אונ -?ראך! דעי כום ליגט ישיק אויה דער #רד אין שטיק שטיךןליך צוא ?ראכען. שרה האט פון שךעק אנעשירייא געטאהן, נאד דער פאטער איז אויף נעשטאנען אוג האט א־וים גערופען מיט אציטעלדיג ם*ול פה פרייד: סימן טוב • י - ומזל טlב! - האבען אלע אב גיע;טפעךט אין איין _ אןנ אין איין א־ויגקןליק איז רפאל גילענען אין דיא ארעטם פון ר' משולמ'ן י.•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL54" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL55" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="ה"/>
            <div ID="DIVL56" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="19">
              <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL=",ווענד האבק אויעלין, גאסען האבען אויגעך - זא^ט דאס יוריישע שפריכוואלט. דאכט זיך , וועד האט אין דעם ^בענו גיקאגט :ךער ציילק אין שטאט פון דעס גאsט בייא ר' משולח'ן אוב וזאם .עם האט זיך היי?ט בייא איר,ם אבגעטאהן צוא ה־וי? ? ד^ך זעהט אחרוש, נאך צוא .שפוך חמתך האט מש שדן אץ גאנץ שטאט געוואו&amp;ט פוז ועם ־ניי^ס ' אינ' פאר שטייט זיך( איז דאם דוד אוי־ נעוואר געווארע! איג איז פשוט !;עייאיעז א'יי9עי •זיד * י** '^ד ז^^לדגט גיוואלט העדן פוג'ם שידוך מיט איהם, ;ואס מעהר ז א דל^ט א־ויס ־רוייכען זיינע טליט, זיך חיטען ניט צוא בא^עגענען זיך מייט איהם - האט עם איהם נאך מעהר גערייצט, אוג:ער האטיזיך נאך מעהר אייננעשפארט אז .זיא מיי -זייl-זיינע' ךעס מעג זיך אפילו דיא וועלט איבער כעהרען. &quot;נישט ,קשיי ?,ע;ט א&quot;נ ' עי"/>
            </div>
            <div ID="DIVL58" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL59" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ער אלע מאל טראכטען זיא וועט גיעקער ווערען, זיא אי) עוין ניט .קיץ יינג כדידעלע, נאך אצוויי ז־רייא יאהר הייהט זיא עוין איין אלטע מויד, אונ ביז דעם גרהען צאפ וועט זיא דאך ניט פאר זיצען, אוב איך זקאן נאך , דאנקען גאט, אויך וואךטען, קיינער יאגט מיר ניט אין _קאךק, 'מיינע עלטערין ווילט זיך אפילו עוין האבען איין אייניקעל, נאר _קיין אוטגליק ניט אז זייא וועלין נאך אביסעל וואךטע!&quot; • אזויא האט זיך דוד אליין געטרייסט אוג זיך אויס נירעט דאס רזאךץ. אונ פלוצים ויבוא המן! טךאגט נאר אן דער רוח עפעס אלייזינען ישי^ה בחור אונ רייטט ארויס פון זיינע דזענד אזא ברילנאנט! &quot;ביין! איך וועל דאס ניט איבער לעבען! - האט ער געעדיען .ניט מיט זיין קול איך .רייד עוין ניט פון לעם שאדען אליין אזא שרה'לע בעקוטט מען ניט אלע טאג נאר דיא בועה ! גוואלד ! וויא אזויא וועל איך מיך קאנען ווייזען פאר מיינע וזבלים פאר וועלכע איך האב טיך עטעגדיג באדיהמט, אז שרה'לע מוז זיין מיין בלה! חאטע דיא וועלט זאל אונטער כיין. אונ פלוצים נא דיר נאר אקרעצינען פרוע !... גיין! דאם וועט ניט בלייבען אזויא ! ניט מיר, ניט דיר!&quot; ... אגאגץ פסח איז דוד עוין פון עטוב גיט ארויס געגא?2ען / ^אר דיא חברים זיינען געגאגגען צוא אים , דד אדיין/ דר ארוים, ןעךער האט זיך געוואלט איין קינקען איהם אין ןנים אונ זעהן וויא ער זעהט אויס פאר בועה. ךיא סבךים וועלכע זיינען טיט איהם .ניט גיווען אזיויא עטארק ןעפרייגדעט, האבען זיך נעמאכט וויא זייא ווייסען פון צאר ניט צו זאגען, אוג האבען זיך אגגעעטעלט אז דיא זיינען נאד נעקומען מבקר חולה זיין, ווייל ער גייט יlם טוב ניט אין עול דאוןנען / אונ דאנייא האבען ז&quot;ייא וויא פאר 3ייא גייענדיג, אעמועם געמאכט ווענץ דעם פרוע אוג שרה'לען, יייא גליקליך זיא איז איצט, זיא וועט זיין ארביצען אין דער גרעקטער 'עטאט, אוב אזויא ווייטער. אונ האבען א'נ סיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="מיט §עךגענינען צוא געזעהן, וויא .עם בייט זיך 3ייא איהם דיא פאלב אין פנים . נ&quot;אר אפאר פון דינ&quot;ע נאהנטע וזבלים זיינען 3טעט ניט&quot; ארויס ג&quot;ענאנגען פון זיין צימער אוב טען האט זיך אלץ געסוד'עט . . . שביעי של פסח האט דוד צוא וויסען געגעבין הינע עלטערין, אז עד מוז אוועק פאה&quot;רען וואו &quot;עם איז אlיף אנא^צען זומער, ביז ער וועט דעם צער פאר &quot;געפין. דיא עלטערין האבץ, נעוואוינליןד , ניט געוואלט או&quot;ועק לאזען.זייעד 3ן &quot;יחיד פון זי־ אונ האבען זיך געןרולוט איהם אויס ריידן דאם הארץ / אז דאס איז גאר אנליק פאר איהם וואס שרה ווערט אפלה פאר איין אנדעלין, דען זיא איז עוין איין אלטע מויד או-נ פון ניט רייכע עלטערין, ער, דוד, אבער, ו&quot;ועט &quot;עם אצונד איים האנןען אעידוך, אז דיא ו&quot;ועלט וועט נקלי;גען טיט איהם. נאר זייערע רייד האבען צוא גאר ניט געפיהלט. דער צוא האט דוד נאך איבער נעק־ויפט אליהו דעם רl§א, ער זאל געבין צוא דער לןלעלין !יינע עלטעדין, אז דיא רייןע איז פ^וט גייטיג פאר זיין געזונד, דען &quot;ווייט פון דיא א־ויגען , איז ניייט פון דעם האלץ', אז &quot;ער ו&quot;ועט ניט זיין טיט שדה'לען אהאלב י&quot;אהר אין איין עטאט, וועט ער זיא אין נאנצען פאר געסין, דען אין דער ו&quot;ועלט וועט ער !עהן אנדערע מייוליך / #ענערע פון איהר . אונ אט טיט אזעלכע איינפאלען איז דודץ געראטהען צוא פ־ועלין בייא זיינע עלטערין זייער הסכמה אויף אוועק צוא פאהיען פון זייא. אונ באלד אום מוצאי יום טוב האט &quot;ער עוין איין געפאקט זיינע זאבען. אפרו חג האט ער געזאנט דיא עלטערין, 'אזעריו&quot;ועט כיין אין ךיא 3עכןאנטע הייזער געזע^נע! דיך■. דיא פוהר איז ש־וין נ&quot;עעטאנען פאר דער עטוב / טיט דדייא נוטע בעל.עגלה'שע פעךד, אונ דוד איז ארlיס אין דא רייזע קליידער טיט זיי&quot;נע ?ווייא דוברים . א'נ איד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="איך ורעל נאד אדיין לויפען אין אפאר הייזער האט ער געזאנט צוא ךיא .עלטערין אונ קרם באלד צוךיק. ער איז באלד , מיט דיא הבדים , אדיין גענאנגען צוא ר' משולמ'ן , גאנץ פרייליך אונ לעבעדיג / האט זיף־ פריינלליך געזעגענט מיט ר' משולמ'ס זיהן אוב פרעגט בייא זייא : וואו איז י • • * י • * • • שרה ? איך וויל איהר זאגען &quot;זייא געזונד*. ךיא ברידער דזאבען זיא באלד ארויס גערופען פונ'ם צווייטען צינזער, רואו זיא איז געזעהין ארג גערעט מיט רפאל';. שרה'לע איז צוא איהם ארוים געקרמען זייער ןרייליך • וואס איז , דוד'ל, דוא פאהלקט גאר אוועק?— האט זיא זיך געווענלעט צוא איהם אוג ווילקט גאו־ ניט זיין אlיף מיין .חתונה ? עס טוט נטיר אפילו באנג האט ער גיענטפעךט א'ויך נאנץ פדייליך נאר וואם זאל איך טאהן / אליהו דער רופא הייהט מיר נאר אוועק פאהרען איבער זומער נאך איויהלאנד. נא, זייא געזונד! איך וויניש דיר פיל {ליק. שרה האט איהם דער לאננט דיא האנל צום געזעננען זיך, אוג ער האט האקטיג איר אריינגליינט אין האנד אזילבעדנע מטבע אוג געזאגט: &quot;אתם * • * • • • • * * * 9 ' • • עדים! הרי את מקודשת לי במטבע זו כדת משה וישראל&quot; אוג וויא אווינד איז ער ארויס געלאפען מיט !ייגע ך!ברים/ האט זיך איויף געזעצט אויף דעם וואנען א'ונ־מאךש! ניטא קיין זכר פון איהם מעהר. שרה איז נעפאלען אין הילדות/ מען האט זיא קוים לער מונטעךט , נאד זיא איז געפעהךליך קראנק געווארען / אוג רפאל האט אננעהויבען עזאלות ותשובות צוא שיקען צוא דיא אלע גך־עםטע רבנים / אבער עס האט צוא גאר ניט געפיהרט. * • • • * 7 אלע רבנים האבעןנלייך געפםקנט, אז שרה מוז האבען אגט פון דוד'ז, אנךעךש sאר זיא - ניט התוגה האבען, ךען זיא הייקט אאשת איש כדת וכדין... א&quot; נ— אע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL66" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL67" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="ו"/>
            <div ID="DIVL68" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL69" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="אוג דוד איז אנטלאפען פון טענטשען אוב פון נאט. פון מענ^־קען איז .ער זיכער געוועזען , דק.קיינער האט ניט לעויאיסט וואו ער אין. אין יענע צייטען איז נא־ ניט גיוועזין קיין טעלעגכאפען מיט אייוקבאהנען, אוב יודישע צייטונגען, וואו צוא ךרוגןען אמוד־עה &quot;תקנת עגונה'' האט נאף א־ויך געפעלט / דארום האט מען פון אזא lיחור ניט גיקאנט הערק אונ ניט וויכlען. פאר נאט האט ער זיף אlיף ניט איבעריג נעשיאקק, ודייל ער איז.קיין מאל ניט פרום נעוועזין, האט ער פאר נאט, הייסט עס ' זיף אויף ג;־א;ט איוים בעהאלטען, נאר עס איז אבער דא איין זאף ביים מענטשין , פון וועלכער ער ¥קאן ניט ענקזלויפען אוג זיף אין ערגעץ ניט בעהאלטק - דאס איז דעד פאוועפט, דער שטריינגער שופט ביים מענט־שען, וואס ניט &quot; * • • •••• • , י ניט .קיין רוה דעם זינדיגק, אוג מו?זשעט איהם אזויא לאנג ' בין ער זעהט גוט צוא פאר ריקטען דעם פעהלער , אדעד ביז ער נעהטט זיף ניט אליין דאם לעבין. אונ דער דאזיגער שעריינגער שופט האט אויף אעעהויבען אומער דוד'ן צוא מוטשק אוג צוא שטראפען איהם פאר דעם האךבען פאר ברעף וואם ער האט אב געטאהן בייא ר' משולמ'ן אין היויז. דוד האט זיף אפילו בענוג געכאעעלט מיט [יין שופט / מיט דעם נעוריקען • ער האט בענוג צייט: וראם צוא טאהן האט יער ניט געהאט, נעלד האט איהם ניט געפעלט, בייא טאג פלקט ער זיף ארים שפאצירק אין דיא 'שייגע נאסען, נעניסק פו*'שע לופט, הערק מוזיק איג -אס גלייכען. נאד בייא נאבט פלקט איהם ,ךאס !־עוויסק שטארק ט'טשען. אוג זיין פאנטאדע האט זיף וויא לעבעדיג פאיגעשטעלט שרה'ם געישטאלט אוג פלקט * ' * *• &quot;' * זר \ *&quot;* ~ , • • • • • • איהב שרייען ~מערדער! וואם האפטו נעוואלט פון מיר האניען י א&quot; .2 ייאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="וראש האםט דוא נעהאט צוא מיין טייערין חתן רפאל/ וועלבער האט דיר אין זיין לעבין כןיין בייז ניט געטאהן י!&quot; ער האט זיף אזוי אוועקגעראעעלט מיט זיין נעוויסען ביז ראש השנה, אוג דא דואט ער 'שוין פערלארען דיא פחות / ער קאן זיף שוין מער ניט ראננלען... ,ניין - האט ער זיף פעשט ענטשלאסען אין־ מוז פאהרען באלד נאך ראש השנה אהיים אוג אויפבינלען דאס או-מ^ליקליכע מיילעל • אוג באלד נאך ראש השגה איז ער טאקע אתיים.נעפאךען • אדיין קומענליג אין שיטאט, איז ער ניט גענאנגען אתיים צוא lיא עלטעדין , נאד ער האט זיף באלד נאכגעפרעגט רואר רפאל לער פרוש וואהנט אוג איז כלייך איועקנעגאנגע; צו איהם . ;אך דער מעשה-רע וראם דוד האט נא־ 3םח נעהאט אקגעטאהן ' האט זיף רפאל באלד ארוימנעצויגען פון ר' משולמ'ם הויז, ודייל שרה איו עפ&quot;י דין א אשת איש, פזאר ער דארום ניט זיין אין איין ציממער טיט איחר אליין, נאר ער איז שיין פון לער עקאט ניט אתיסנעפאהרען, ער האט נעוואלט זיצען חאטש נארזענט פון זיין טהייערער שרה, או-נ האט זיר שטענדיג באשעפטץט מיט שאלות והשובות, אוג אלץ געזופט, טאמער וועט ער נעפינען עפעס א דויתר . שרה איז פאר בושה אונ פערדראם שטאדק קראנק נעווארען . איהר לעבען איז אצייט געווען אין פינה, נאר דא. ניט לא;ג איז איהר בעסער נעווארען אוג גענעבען האפנלנג אויף געזו?ד צו ווערען. דאס איז נעוועזק ערב יום פפור אין אבענד, ווען רפאל איז געזעםען בייא זיף אין ציממער אונ זיף געע־יבעלט אין פעךשידענע פl?גכןים. מיט אמאל ךערהעךט ער אפעךשטיקטען קול אונטער זיף: &quot;נוט אבענד!&quot; ער קונקט .זיף אדום ארג דער א&quot;י- זעהט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="זעהט נעבען דעי טיהר שטעהט איוועד מענש, וואס זעהט איים וויא אשאטען פון אמענשען, אוג עס ווארפט מיט איהם אצאהן אין אצאהן. רפאל נייהט צו נערזענטער צום יונגענמאן, קוקט זין־ איהם גוט איין אין פנים אוב ש?דינ:גט באלד אב צוו־יק, וויא א שלא;נג וואלט איהם דא אביס געטאהן . דוד איז נאך לאנג געשטאנען וויא אצונעשמידטער, האט מיט .קיץ ;נליד ניט נעךיהךט אוג .קיץ ררארט ניט גענןאנט ארויסריידען. רפאל האט אויף איהם ר.חמנות בעקוקוען אונ האט איהם ;עזא;ט מיט אווייך קlל: &quot;רואם וועט איהר נוטס זאנען ?•&quot; דיא וועלטער האןען אlיף דוד'ן נעווילקט צום בעקטען, .ער איז געפאלען פאר רפאל'ן צו דיא פיס אונ האט אlיסנעשריען: &quot;איך האב שווער נעזילדיגט! מאוץען sייא נא?ט איז יום ?פור, וואס נאט איז דעמאלט מוחל אלע .עבירות דעם מע3־שען ;ואס ער האט נעטאהן געגען זיין ליענען נאמען, ער איז א?ער ניט מוחל דיא :עבירות פון איין מענשען צום אנדערץ, דאס מוזען שוין דיא מענשען אציין זיך מוחל זיין . י מעהר שטראפען, רייא איך בין שוין ;עשטראקט ;עוואי־ען פון מיין 3עווי?ןען - &lt;ןען מיך שוין .קיינער ניט . י האט זקע רחמנות , זייט מיד מוחל, איך ורעל מיין נרויסען פעהלער פארריכפןען טיט וואס איך ורעל נאר הןאנען!&quot; ' איך בין אייך מוחל, אונ שרה, וועלקע איז פון אייך קלאנק געוואי־ען, וועט אייך אויך מוחל .זיין, איך נועל באלד שגייבען צוא ר' משולמ'ן, ~ער זאל פאלזיקטיג אלזאנען דיא קרא:נ,קע שרה'ן פון אייעד קוsען אהער . י א, ;אט! שרה איז קראנק? ! אי^ט איז איהר שוין נאט צו דאלקען בעסער, אונ לאס גייעס וועט זיא שוין אין ג.א;צען נעזונד טאכען • ;אט ;אל אייך צאהלען פאר אייער פרום יודיש הארץ א&quot;נ אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אונ איהר זאל .ער ע;קען אךפואה עלימה! אי־ ווץטש אייך איהר (אלט לעבען צוזאמען {ליקליך. אונ זאלט אויך אמאל ךעךמאהנען, רעם / וואס האט חיטה פון lיינע ךעעlת, וואם ער האט אייך געטאהן . רפאל האט איהם דןעךצליך געקועט אונ דוד איז אהיים געגאנגען צו זיינע עלטערין טיט אגרינג הארץ אוב גאנץ ••• '־ ;־.♦ 1 ־ &quot; * ••• | - ; • : ־ ; ן ~ : • צופרידען • באלד אויך מאלגען האט דוד א?.גיגט שרה'ן אוג שרה האט פון טאג צו טאג אננעהויןען געזץךטער צו ווערען / אזוי אז נאף ספlת איז זיא עוין פאלקאט געזlעד נעווארען אוב זיא קאט חתונה געסאט מיט איהר געליעןטען רפאל'ן. ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL78" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL79" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="דיא פערביטענע קינדער"/>
            <div ID="DIVL80" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="27">
              <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="א היסטארי^ע ערצעחאנג • ; ז • ;• ־.* ; ד * : מרינדעט אויף א תלמודישע למלע) * • • • &quot; * • • • • • ןעאךבייטעט פון א. י. בוכבינדער ווילנא ענת תרנ'א ל־&quot;ק £'?£,0011,1 3,0, נ!'3ג!ז3,3o(ן ^1זז160■!1^00x0 ~3(]6^ן6Bl^o .0 .1891 •o£6o€£ .ז 1891 ,010. 8 ¥3,^X3קזג3מ6ןl"/>
            </div>
            <div ID="DIVL82" TYPE="BODY" ORDER="28">
              <div ID="DIVL83" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="28">
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL=".4. מ 8 1 11 8 ,יl'lגוג2o ־נ'6Bלין,3ק6 8 061,1^2 ז!lיl־£l(ןיolזזll'7 .328 $ .I'אי£o .ז'000י) זנ'!ןo^6()6וl מlמ4oזlsג?3"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL86" TYPE="CHAPTER" ORDER="29">
            <div ID="DIVL87" TYPE="TITLE" ORDER="29" LABEL="א."/>
            <div ID="DIVL88" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL89" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אטר־ויעדיגע, ביטערע צייט האט א^עטראטען פאי ז־עם -יףישען* פאלק. אויף ךי קינדר ישראל איז טיט אמאל איויטנעגאפעו ןעודארען/אט'ם צארין. וריא רlי?פעגעל האבען זיף דיא רlימער צעלאזט אויף ד־עם נעבעףישען יוךישען לאף אונ האניען דאס פערוויסט ביז אין ףוף דיא יוךישע;קרlין האבען זייא צענראכען אוני צעטראטען טיט דיא פים; דאס וועל^עריהטטר בית המקדש זייא א:ייף אש פאיברענט: דאם שייגע יודיקזע לאף, דאס י דאזיגע לאף ויאט &quot;מילך אl־נ האניג' האט דאךט גערונען, האקען זייא פארקעהרט א־ויף אמךבר אוג פיקסען האבען זיף י ד'אךט אומנעטךיבען'. ניישטא מעהר ז־ער שיינער זואלד לבנון*,'דער פראכטפאלער 3ךמל, דאס שמעקענדיגע שרlן אלעס, אלעס האט דער שונא פעףויקט או־ג אונטעך־ געבראכט ! אפילו דעם קךיעקערישען מוטה , דאס פעךטמיעט זיין אlיף ז־יא אייגענע בחיות אין אוועקגערויבט נעווארען פון דעם יוךישען §אלק. י אבער דאס אלעס איז פאר רעם רוימישען קייזער אדריאנוס י ווייניג געוועזען! דעס טיראן האט געקריינקט / נאך וואס יודען .עקפיסטירען וויא אבעזוףער נאצקאן טיט א אייגענעד אמונה, חאטישע זייא האבען זילער לאף &quot;שיוין פערשפילט; איהם האט פעךךךאםען נאך וואס דאס יוךישע פאלק וועדט נישט פאךשלעפט טיט דעם שטראם פון לער צייט אין דעם ףויקען אקעאן פון דעם רוימישען,קאקמאפאליטיןמוס. אוג וועלבע מיטעל האט שוין דער .קייזער נישט אףעוןענךעט לבקרי אונטעךצוביענגע; דאס דאזלגע פאלק פון ךער גיעלט • א&quot;: ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ער האט ^בגערוקט דיא ;עמעזענע יוךישע כןרועשטאןט פון איהר ארט , זיא איבערגעבויעט אוג אנייתם נאמען איהר נעגעבען: עליא-קאפיטאללינוס: או־יף דעם ארט ו ו או דאס פית המקדש איז נעשטאנען, האט .:ער אויפגעשטעלט אטעמפעל פאר רעם אבגאט אדאניס ; אויף אלע מהויעדין פון ירושלןם האט ,יער געהייםען אlיםהיי:נגען נעקוילעטע שרים, בכדי צו Iקריינקען ךיא יודען; אויף דיא יודישע או:נטעךטהעגער פון זיין נאנעער מלוכה האט .ער אנגעמאךפען אישמערען מם אוב זייא אונטעךגעלריקט טיט דיא שמעךםטע , ביטערמטע געזעטץ . אונ אז דאס אלעס האט נישט געהאלפען אויםצופיהךען .זיין ?לאן / האט ער .זיך גענומען אוגטערצ־נראבען רעם פאןדאמענט פון ךעם יוךישען גלויבען מעות מילה צו• ?אךשטעךע;. שמריינג בעפוילען האט ער דיא גובערנאטאךין פון דיא אלע עי־טער וואו יודען האבען געמאה;ט , אפטוגג ציגעבען אז .קיץ יוד זאל זיך נישט אונטעישטעלען מל זיין דאס געבמרענע הינד !יינם, אוב מער עם מעט ניישט פאלגען, זאל אויף דער שטעל געטויט ווערען מיט lיין פרויא אוג מיט דעם סיגר, אק יענער צייט איז געמעזען דער נשיא ביי יודען י ר'־ שמעון בן גמליאל, מעלכער איז חשוב ;עררעזען בייא זיין גאנץ פאלק אוג אlיך בייא דעם ,קייזער. אויף דעם דאזיגען נשיא דואט דאם אומגליקליבע פאלק איעט אגגעלעגט אלע !יינע האפנוגג אוג האט אין זיין נאמען אמעקגעשיקט אדעפוטאציע .קיין רוים צו בעטען דעם .קייזער עד זאל מבטל זיין ךיא ;זרה י■ אבער דיא דעפוטאציע האט זיף אימגעכןעהךט צוריק אוג איד אפילו נישט צוגעלאןט געמארען צום .קייזער • א,נ ־ אלם"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL94" TYPE="CHAPTER" ORDER="31">
            <div ID="DIVL95" TYPE="TITLE" ORDER="31" LABEL="ב."/>
            <div ID="DIVL96" TYPE="BODY" ORDER="31">
              <div ID="DIVL97" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="31">
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="אלם דאס פאלק איז געוואר נעוואךען אז ־יא ,ךעפוטאצןע האט גאר נישט געפועלט, איז דאס שטארק אראב געפאלען. בייא זיף. או י ף אלע ;ייטען האט מען נאר נעהעלט זיפצען אוב נןרעהצען , וויינען אונ ;קלאגען: &quot;ווייא, ווייא! וויא אזוי פאךשטעלט מען פיית מילה ! וויא אזוי כןאן מען גאר ז.יין איור אוג נישט מקיים זיין דיא מעוה ? אנדערש ניישט, אז רעד .קייזער וויל ;אר אונטערבליינגען אומער פלויגיען! רב־ונ־ו של עולם ! וריא אזlי ז'שע זקא^ט דוא ראם צוא זעהען אונ שווייגעך ? ... Iנאר אט איז צוא שיקט געווארק שלוחים פון דעם נשיא צו אלע יודען אין ארץ ישראל , אז וועד עם האט גאט אין הארץ ;אל קומען כןיין ירושלים צוא סער־ען פון איהם אטכייקט ווארט אין שול . אויף רעם אויפרוף זיינען זיף צוזאמען נעקומען _קיין ירושלים ?מעט אלע יודען פון פאלעהטינא, אוג אין רעם בעשטימטען טאג איז פול געווארען טיט זייא דיא שול. מיט געבייגטע פיס אוג מיט אפעלפינפטערט פנים פון * * * * • • • • ♦ ז* * צרות, איז ארויף געגאננען דער נשיא איויף דעד פימה אוב טיט אטיינענדיגע שטיטע האט ער זיף געווענךעט צום עולם— העלט מיף אוים, ברידער יודען! מיר לעפען איצט איןער זייער אביטערע צייט, אזא צייט וואם דער שונא האט זיף בעשלאטען נאד אונ:ז אויקצוראטען פון דער וועלט אלם בעזונדער פאלק. איהם איז הארג וואס .ער האט אונזער מלוכה *• • • * . נ ן • * * • • • ז צוא שטערט אוב ראם בית המהדש פארברענט! איהם איז # ווייניג וואם ער האט פון אומער לא נד אתל עולם געמא?ט אוג טטמא נעוועזען דיא ד&quot;ייליגע שטאט טיט ?למים פון עבודה זרה! ער בענינט דף נישט טיט. רעם שווערען טס אוב טיט ז־יא ביטערע געזעטץ וואם ער האט אננעוואלפען אויף או;ז! *''נ ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="ער 'שטרעקט נאך אlיס דיא דזאנד צו אומער היילקער אביוגדז אוג וויל זיא חלילה אויס לייסען פון אונזערע סעדצער!... אט וראם מיר האבק יער לקנט פאר אונזערע שיוערע זינד! אט אויף מאס מיר [יינק איבער געקו^זען פאר אומערע שלעקטע אlיפ§יהרוננק! ;אפילו■ גא ט דינען לאןט מק או;ז נישט פלייא ! אפילו בדית מילה ומל מען פאלשטערק או;טעד אר;ז! (צווישק דעם קלם האט זיך איויף געהויבק א;רויס גענייין) אוג סיר, דער שלא געגע אוג פק־מאגעלטע, זיצק דיא הקד פאר לקט או: ש־מייגק ! מאם זשע כ)אן מערק פין אי? / £ איסנליקליכע יירירער מייגע ! מעט איהר טאקע אויספאלנק lעם 2ךlעךש נע נאט אוג נישט סל זיין אייערע ,קימ־ער ? דעמאלט מעט דאך נאט נאך מעהר צאקק א־ויף אייך, ער מעט אין גאגצען אייער סיום אירמראטק פון לער מעלט! (צווישען דעם עיולם האט ז? נעהעלט אפערצמייפעלט נעשרייא: -באסה אוגז , ' • • * • •• • • רבי, מאם צוא טאהן / מיר מעלען אייך אין אלעם פאלנען)!&quot; מייגע טייערע בלידער ! נישט טיט געמיין, ;ישט מיט פעך&lt;וןייפעלטע ק־ולות זקאנט איהר געחאלפען וועדען. מיא גב־ולים זאלט איהר שפלינגק אין לעם פייער מאס דער שיונא ד!אט צוא נקרייט פאר אייך ! אויף קדוש השם זאלט איהר אום קומען אוג דעם שlגא זיך ניט אוקטער געבען! זייט העלדק! זייט מעלט .קינלער פין ליא סיילשע אביות אברהם אוג יצחק, מעלכע האבק פאר לעם נלויבק, פאר נאטם געבאט זיך ;עלאזט אין קאלקא־וימען מאלפען אוג צוא לער שחיטה פיהרק! (צווישען דעם קלם איז געווארק אנערודער) איר שיין גיט אייך אlיף צוא הקזצק צוא אסלידה: דיא מעלדערישע ד־ויסער הא?ען שיין לא;נ אין או;ז יקראקק לעם קריי^ערישען מוטה. איין א?דער א;רט .קריג זאלט איהר א־ויס דופק אויף לעם שונא ! אזא קליג מאס נאר אייך, קינלער ישראל, פאקט א&quot;נ דאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="דאס היינט: נעהטט ארוים פין אייערע אוערות דאס אלטע קלי זין רואם אומער פאטער יעקב פלקט בענוטצען אין אלע זיינע נ־ויטען! טיט אמת'ע העךצער קעהךט אייך אום צוא אוטער נאט אין הימעל אוג טוהט תפלה צוא איהם! 'שטאךקט אייך מיא לייקען צוא טאהן זיין רצון אונ כקיין זקךבן ;אל ניט מייעד זיין בייא אייך! ציהט א־ויס דיא העלזער, וויא שאף צוא דער שחיטה, פאר דעם חלף פון אייער שונא דעם תליון אוג זייט ניט מבטל אפילו דיא קלקסטע מצוה פון נאטם נעבאט! דעמאלט מעט איהר זעהן, וויא עס מעט זיך אlיף מעקין לער אלטער קרינערישער העלד, דער אמת'ר גבזד מלחמה, דער ייי־ישער נאט, מעלכער פלקט שטקדיג מלחמה האלטען פאר זיין פאלק יוק ,ער איז קרום געווקק' אוג מעט אייך איויך צוא חילף ביין אונ מעט זיך אב רעבענק מיט אי;ער שונא. שווערט זישע מיר עוא , ליבע .קי;ךער, אז איהר מעט פאלגען מייגע רייד &lt; - מיר שעערען! מיר שמערען! ךער נשיא ך!אט ארויס גענומען אספר תורה פונ'ם ארון-קךש אוג, איויפהויבקליג זיא אין דער הויך, ד!אט ער מייטער ןעךעט צום עולם: - אט דאס איז די תורה ' פאר מעלכע אמזעי־ע עלטערין האבין זיך נעלאזט מארפק אין פייער אוג אין מאסער! ראם איז דיא תורה/ פאר ורעליבער מיר מעוין פערשי&quot;ואדצט פול דיא פעלקער אויף .!ער וועלט ! פון דעם טאג אן מאס סיר האבץ זיא מקבל ןעמעזען ביז הקט, האבק מיר ניט געהאט קיין בערוהטע מינוט 'פון אונזערע שוואים, מעלכע פארגינען אונז ניט אזא מייערע מתנה . ךיא דאקע תורה, מעלכע איז אוף תמיד טייק־ער געמעזען פון אעזער לעבען, זאל זיין איין עדות' אז איהר מעט איהר הקט אויך טרייא פלייבק אונ דאס לעבע! פאר איהר שטרעקען! א&quot;ג טיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="מיר שמערען ימיר שווערען! מיין וריב איז א־ויף רעד צייט האט דער נשיא ניענלינט זיין רעדע - היעט אדיער מאךגען דאדף זיא אויף געבו&lt;ךען מעוין. אויב זיא מעט האבען איונגעל, ורעל איך איהם מל זיין דא אין עול פאר אייך אלע אין דיא אריגען , אונ קוים מעט מען מיך לער פאר צום טויט נןערכדשפט'ן , ורעל איך איהם אויף געהמען מיט ;רמס שטחה, י אוב ןא3: זעל?ע זאל .לערער פון אייך טאהן, מען ער מעט קומען צוא לעם נסיין י יא, נא! מיד וועלין אל.ע אזויא טאהן ! אוג קוים איז דער עולם ע^שמיגען ;עווארען, איז אריץ נעלאפען אשליה איןשול אוג האט אעעזאנט רעם נשיא אקשורה אז .זיין מייב האט מיט מןל איומעל געבוירען.... לער גא?צער עולם האט ניינעריג געקוקט א־ויף רעם נשיא / בכדי צוא זעהן רעם איינדרוה וואס דיא בשורה האט ז♦ ' .... 1 ' ! זי ; ד ז אויף איהם געמאבט, או-נ צוא זייער פעךוואונדרו;נ דואבען _זייא געזעהן וויא !יין פנים האט נאר געשטראהלט פון פרייר . פול בעגייקטעךט האט ער אויף נעהויבען צום הימעל דיא אויגען אונ האט אויס נערופען טיט אדא;נקשטימע: '.איך דאנק ליי נאט, מאס איך האב זוכה געמעזען צוא קומען צוא רעם היילינען נסיין!'' זייער געריו־ט איז זיך רעד עילם צוא נאנגען פון לער שול, פיהלענדיג א:גרויכוען עהרפוךכט (יראת הכבוד) צו* ןי;ער נשיא."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL106" TYPE="CHAPTER" ORDER="34">
            <div ID="DIVL107" TYPE="TITLE" ORDER="34" LABEL="ג"/>
            <div ID="DIVL108" TYPE="BODY" ORDER="34">
              <div ID="DIVL109" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="34">
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="אין אכט טאג אתם האט רעד נשיא. געלאזט אויס רופען, אז ,ער מעט .זיין.קי.נד מל זיין אין שול §אר אלעמען אין דיא א&quot;נ אויגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="או־יגען. דאס נייעס איז אויף א;געקוטען צום נובע־נאטאר , וועלקער האט אבער ניט ;עוואלט ;לויבען אז דעי נשיא אליין זאל זיף או;טער שטעלין ניט צוא פאלגען לעם כןייזער / אוב לאדום איז .ער נעקומען אין עול, ?כדי ער זאל זיף דאס איבער צייגען טיט זיינע איי^ען • באלד נאף דעם ראוןנען איז דער ;שיא ארויך. געגאעע! אויף לער בימה טיט דין קי;נד אlיף ךיא הע;ד, האט זיף אנידער נעזעצט אויף אישטוהל, א?רכה געמאקט אונ טאהי אציין מל געוועזען לאס קי;ד. נאף לער ?עודה אי* ער צוא נעגאנגען צום פראקוראטאר או-נ זיף אב ;ערופען צוא איהם: מיין הערר! איהר זייט אעדות געוועזען, וויא איף האב איבער געטיאנען לעם .קייזעלס געבאט, מיט לעם יואס איף האב ולע?ער געשטעלט לאס געבאט פון מיין נאט. איר ?ין טאקי אטרייער או;טעךטהענער אומער .קייזער, נאד ;אטס רצון איז ה־ילקער ?ייא מיר, איצט ניב איף מיף אין נא;צען איבער אין אייעד מאקט. איך האב נעטאהן וראם מיין ;אט האט מיר בעפוילען, טוט זע איהר אצונד דאס, וואס איהר זייט פעחאך;ט געווארען פון לעםקייזער אוג מע?ט טיף וויא עס כומט אמורד במלכות. ן - ■■ &gt;• • * ^ ז • • &quot; —ביין ;יעהךפןער מאן! האט גיענטפערט לער פלאקוראטאר ליער געליהרט צוא .קליין בין איף צוא מ^פט'ן אזא מאן / וועליער איז אנשיא בייא זיין פאלק אונ ארזשוב ?יים קייזער • לער קייזער אליין זאל אתים געבין זיין ?סק א־ויף דיר. מאף זיף גיייט מיט ליין ?רויא אונ מיט לעם קי;ד צוא לער דייזע כןיין רlים. זייער אריהרענדע סצעגע האט פאר געשטעלט לעם נשיא'ס אב פאהיען פון ארץ ישראל. איי; עולם יולען האבען אדום ;עדינגעלט לעם נשיא פון אלע [ייטען או-נ האבען נעקלאגט אוג א&quot;נ נעוויינט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="נעמיינט: ,א, רבי, רבי! - האבק זייא גע^יריען- מאס מעט מערין פון או;ז ארעמע שעפעליך מען מען פיהלט רעם פאקטוך אמעק! מער מעט אר;ז מלייסןזען אין אומער ביטער אומנליק ? וועד וועט דער מאו־עמען אומערע העלצער בזיט עןעס י אקלוג מאלט ף וועד מעט או?ז שטארקען אוג דיא אמונה אין אונז דער האלטען ? א / ווייא ! א, ווייא! אונזער היילינען רבי, דאם איינצינע צירונג מאס רעל שונא האט או;ז איבער געלאזט, נעה?זט מען אצונל צוא פון אוח! אוג נאט זיצט אין !לימעל אוג שמיינט!... א, ךבlנl של עולם ! פאר מאס, פאר מאס קימט או;נז אזויא עוווער צוא שטראפען ? - 'מיינע טי;עךע קינלער! - ,האט דער ;שיא ניענט־פעךט א־ויף ז.י;ער נעשרייא - פעךליךט נאר ניט דעם בטחון אין נאט אונ זייט ניט אזlיא פעףאוישט. פעלקוקט אייך איויף מיר אונ נעהמט אייך אראב אביישפיל. האטשי מיין לעבין שט־ייט היינט אין אגלויסער סכנה, ראך זעהט זשע וויא רוהיג איך בין. אוג באמת בין איך פול האפענונג, אז נאט וועט .עךורקקק ד־אס רחמנות פון אונזער .קייזער אויף מיר או-נ מעט מיך צוריק בלייננען בשלום צוא אייך. נאר מען אפילו עם מעט אנדעךש זיין, דאךפט איהר אלץ ניט פעללירען לעם בטחון אין נאט אוג ניט אויפהערען איהם צוא בעטין עם זאל במל מעלין דיא מרה אויף אייך . ימיר מעלין פאכטען אונ נאט בעטען פאר רעם לעבען פון אומער טייקרין רבי! - האט דער עולם אlיס געשליען מיט איין קול. - בעט / בעט, קינדער טייערע ! נאט וויל{אי מען זאל איהם בעטין."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL116" TYPE="CHAPTER" ORDER="37">
            <div ID="DIVL117" TYPE="TITLE" ORDER="37" LABEL="ד"/>
            <div ID="DIVL118" TYPE="BODY" ORDER="37">
              <div ID="DIVL119" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="37">
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="אליין איז נעןעםען רעם נשיא'ס נוייב אין איהר #לאף צימער אין ריוים / האלשענדיג דאם געבויךענע קעד א־ויף דיא הענד אוב האט דאס באוויינט לעבענדעערהייט. ארג דאס • זז • * י • . ז קינד איז געוועזען שיין וויא גאלד; שיט זייגע שנוארצע אוינליף האט ,ער געקוקט דער שוטער נלייף אין פנים , וויא זיא וויינט אוג רעט צוא דעם: &quot;א, מיין קיב:ד, מיין אומשולדיג נפשיל ! נאף וראם האסט דוא זי־ נעאיילט צוא קומען אויף ךער וועלט , אז דוא זאלסט אהן אצייט פון איהד ציריק גיין ? איף האב טיף נעפרייט, איף האב געבוירען אזוהן 7 וועלכער וועט אמאל §אר שרעטין דעם פאטעל־ם אלט, ער וועט אlיף זיין אנשיא בייא יודען, וועט מיט זייא ת־ורה לעךנק ' ספרים #רייבען אוג אין רעם נוטען ריעג זייא פיהרען, אבער גאט וויל אנדערש! דער §אר, ודייל שיר האבען ניט נעוואלט איבער טרעטין זיין געזעץ, וואךט אויף אונז אטייט ששךאף פון רעם .קייזער! נאר נאט איז גערעסט! מקתמא ניייסט ער דאף אז מיד רינען דאס רועךט. אבער ךאם פיצעלע קיני/ דיא אוששולדיגע בשרה ולעזמה וראם איז שולדיג? פאר וואס קושט דעם צוא ליידען גלייף טיט '!יינע עלטערין ? ... איף בעט דיך, ;אט, האב ררומנות אויף דעם אומישולדיג קשר , דער וועק ךעם _קייזעך'ס רחמנות אויף איהם אונ לאז ער חאש# לעבען בלייבען!' בלוצים איז איהר אריץ געקומען עפעם אגעדאנק אין כןאפ, אונ ניט ביל שכאסטענליג, האט ז.יא געחאפט ראם קינד אוב איז שיט רעם בלייך' אוועק געלאפען צום .סייזעךס פאליץ. דאךט האט זיא זיף ;עלאזט אנשעלז־ען בייא יער קעניגען איהר הבריזה, וועלסע האט אlיף ניט לאנג איוננעל ;עבוירען. פאר שטעלענז־יג זיף רעד ,קייזערין, האט זיא א&quot;י ואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="דאם נאןצע ביטערע האו־ץ פאר איהר אlיס דער ע־ילט אוג *עבעטען איהר הילף. מיין טייערע נעז&quot;עלען! - האט געזא^ט דיא .קייזערין צוא איהר דיין אוטגליק איז וויךרןליך זייער ניוים! דען וועד פ,אן זיך וואגען איבער ■ציא טרעטין דעם .קייזעךס געבאט אוב |אל נ.יט lע?טראפט מערען ? דאך זאג, טיט מאס לןאן איך דיר העלפען ♦ אט דאס קיך מאס אי;עךע .קייזעדליכע דזאהייט האט געבוירן, נןאן מיך אלים לייזען פון דער צרה. איך פאר שטייא דיך/ ליןע טעזעלי;-האט ^עזאגט דיא כןייזעדין טיט אשמייכעל איך בין מרוצה דערויף . אוג באלד האבען זיך ד־יא צווייא פרl;ען איבער נעבימען מיט דיא ,קעדער . ד־עם נשיא'ס ווייב האט אהיים געטראו'ען צוא זיך דעם .קליינעם פרינץ, ניט אlיס זאגענדיג אפילו ז־עם מאן פון דער פעךבייטונ:ג. אlיף מאתען האט דיך געזעצט דער .קייזער מ'טןט'ן דעם נשיא. אדום איהם האבען זיך פעחאמעלט אלע שרים אוג בעז־ינער. א־ויך דעי פיאק־יאטאר פו•; ירושלים האט דא ניט נעפעלט, אוג דער נשיא טיט זיין :קליינער פאמיליע זיינען אר־ויס גערופען געמארען צום מ־שפט. איז דאס אמת - האט דיך דער .קייזער נעמענדעט צום נשיא אז דוא הא?!ט איבער נעטיעטען טיין באפעהל אוג דיין קי;ד טל געוועזען ? אמת, אדוני מלך. ;••• ד ' ;־' • ע ••• 1 דוא אומגליסליכער! מייסט דוא האטש וואם דיך טיט •••ן* • &quot; * !יין פאמיליע ערווארט אצונד י • איך ווייס אז איך האב דעם טlיט פעךךינט. אבער מיד יודען זיינען ש־וין אז־ויא: נאטם נעבאט שטייט העבער בייא אונז פון דעם געבאט פון אבשר ודם, חאטישי דאס 'שאדעט א&quot;נ ' אונז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="אונז נאר ניט טיייע אתטערטהענער צוא זיין אונ שטענדיג ; ז * ; - &quot; ; •&quot; גני• • — ו ; י &quot; נאט ?עטין פאר דעם געזונד פין אייעד &quot;קייזע־ליכע האהייט. אדוני מלך ! - האט דעם נשיא'ם וריב ארס געשייען / ■פאלענךיג דעם .קייזער צוא דיא פיס אונ ווייזענדיג איהם ן אם קינד לאז אייעד &quot;קיץעךלי?ע םאיםטעט אליין זיך איבער צייגען בייא דעם ,קי;ד צוא הא?ען מיד ?אמת מורד גערעזין אין זיין באפעהל, א,ינ דעמאלט ודעט ער וויסען צוא זיינען מיד אזlיא שולדיג וויא מען האט אונז פעך?)לאנט . או־יף אוואונק פון דעם .קייזער האט איינער פון ךיא דינער צוא ?ענומען ?ייא איהר דאם קי;ד , האט עם צוא וויעעלט אונ דאס נוט בעטדאכט, אבער וויא פעךוואץךעךט איז געיוארען דער .קייזעד מיט אלע שרים, ויען זייא האבען זיך איבער ציינט אז ד־אס קינד איז גאר ניט נעמלט! דוא אונפאךשעמטער! - האט מיט בעם אדים נעשריען ז־ער _קייזער צוא דעם פיאקוראטאר רויא האסט דוא זיך ־אונטער געשטעלט פאלש ?עקלאגען אמענטשען אוג צוא נארען דיין הערשער ? דעם זקא6 זאלסם דוא פעדליהרען! דער ?ראקוראטאר וועלעער האט דך נע?יך נאי ניט נעפיהלט פאר שולדיג, האט אפאל געטאהן צום כייזערס פיס אוג גיענטפערט . • • • • • איך שיועד בייא אלע ןעטער אונ אזlיא וויא מיץ העלשער לע?ט, אז אציין טיט מיינע א־ויגען האב איך געזעדזען זויא דער מאן האט מל געדרעזען זיין קץד &gt; נאר דא האט דער יוךישער נאט געוויס געראלט דזו־זק מא?ען פון או?ז / האט ער פון דעם געמל'טען קינד איין ערל געמא?ט. איך א?ער ?ין דא נאד ניט שילדיג, דען נאד דעם ריינעם אמת האב איך אנגעמעלדעט אייעד מאאיסטעט. ••**** • * דיא וועי־טער פון דעם פראקוראטאד זיינען מיט אזויא א&quot;נ .3 פיל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="כיל הארץ ארוים גערעט געווארען, א* ל)יי;ען איז אין lיי^ ניט מסופק געייעזין • י - אויב אזויא - האט דער .קייזער נאף אקורצעם למייגע! געזאנט אז דער יוךי־שער נאט נעהלזש זיף פאר צוא צוש^ערין מיינע ?לאנען, מיל איף טיט איהם ניט שטרייטען• אונ דאס זאגעמ־יג האט ער דעs נשיא נעגעבען ! יא■ הא;ד צום צייכען א־ויף פערצייהיד • איף בין דיר מיוחל דיא זי;ד. איף זעה ארויס, אז דיין נאט היט אב דיין פאלק. בעט בי'א סיר מאס דיין האךץ נילוסט אוב איף מעל דיר אויף אלעס צוא ליב טאהן י = - אדוני מלף ! איין זאף נאד בעט איף אי;ער מאאיסטעט נ זייט מבטיל דיא י מרה פון בלית מילה פאלשטערין, אוג לאזט אונז פרייא נאט דעק אויף אלע .עלטער מאו מיד זיצען או;טער אייעד שוטץ. דיין' נעבעט זאל ערפילט ווערען! מאךגען לאז איף אויט תןען אוי ף מיין גא;צער ?!לובה, אז.קיינער זאל מעהר ;ים שטעלין דיין פאלק אין זיין נאטעס ךי;םט ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL128" TYPE="CHAPTER" ORDER="40">
            <div ID="DIVL129" TYPE="TITLE" ORDER="40" LABEL="ה"/>
            <div ID="DIVL130" TYPE="BODY" ORDER="40">
              <div ID="DIVL131" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="40">
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="קומענדיג אסיים האט דיא ;שיאה דער ציילט איהר ©אן פון דער פערבייטו;ג או נ ביילע האבק נאט ;עדאנפט וואט ןעראיי;פאל איז'אזויא ;ליקליף געיאטען ־ אןייא מיא _קיי;ער האט ניט געזעהן וויא דעם נ^יא'ס וריב האט איועק ;עטךאגען צוא דער .קייזעיין 'לייייי •יוד '■ אזויא יהאט א־ויף .קיינער באמעלקט מען זיא האט דאס אב גענוןזען ציייק ♦ , (א• נ) ד אס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="דאם יודישע הינד וואס האט גענעכטיגט אנאכט בייא * |• ▼ * * • • דער קייזערין, איז דאס ר' יהודה הנשיא , דער !עוואוסטער .רבינו הקדוש&quot;, וועלכער האט טs.דר געוועזען ד־עם משניות ; אונ- דער ?רינץ וואס האט געזוינען אנא קט פון איודישער ?היסט, איז דאש דער קייזער אנטאנינום, עעלבער האט זייער חשוב געהאלטען דעם נשיא ר' יהודה. אין lיין קליינעי רעגירוננס צייט (אין גאנצען 23 יאהר) האט יער נרוישע טובות נעטאהן ז־יא יודען אין אלע זיינע לקד ער, אונ וויא דיא !אגע נייט, האט ער אין דיא עלטערע ;אהיען זיך געלאזט סל זיין אוג זי־ אי בער געגעקען צוא דער יח־ישער אמו^ה. ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL136" TYPE="BACK" ORDER="44">
          <div ID="DIVL137" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="44">
            <div ID="DIVL138" TYPE="CONTENT" ORDER="44">
              <div ID="DIVL139" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="44" LABEL="אלה הספרים הנמצאים בבית מסחר שלי • עם רשיון הצענזוד ■מהאפלאגין וסטעריטיפק שלי אשר אוכל לתתם בחליפין לכל טוס. המורים הנרשמים באות כזה * מעם מהם נמצאים אתי 1 אנטלאפענר סאלדאט, שמ&quot;ר ווארשא 29 פאדראיטשיק שמ&quot;ף ווארשא 2 אפאטש פון זיין ליבען נאמק 30 *פישקע דער קרעטער 3 *איוואנאי קלאצקע, ווארשא אבראטאוויטץ אדעב 4 אפעריסט ב&quot;ב ווארשא 31 פערקויפטע כלה שט&quot;ר ווארשא 5 אבגינארטע ליבע ווארשא 32 *פערטאסקירטער טערדער 6 אבגעריסענער נאר ווארשא בארדיטשעה 7 בעל תשובה שמ&quot;ר ווילנא 33 פאלשער אריסטאקראט ווארשא 8 בלוטעגע נקטה לינעצקע ווארשא 34 קארטין שפילער שט&quot;ר ווארשא 9 גיפונענע עלטערין ווארשא 35 קארטען ווארפערקע אדעס 10 גליקליכע חתן כלה ב&quot;ב ווארשא 36 דיא אפגעשאסענע האנט אדעם 11 ניפערליכע ליבע ווארשא. 37 קאלענדאר אויף 50 יאהר אדעס 12 גירוש שפאגיא ווארשא 38 *קורץ אוג שארף קישענאוו 13 היינט מאדישע כלה שט'יד ווארשא 39 שטילער גנב ווארשא 14 די יודישע קאלאניען _ ווילנא 40 קרוא מקרא ווארשא 15 וואס וועט זאגין די וועלט לינעצקי 41 *מקרא קודש פרידמאן ווארשא 16 חתן דמים שט&quot;ר ווארשא 42 פראקטישער לעהרער כוך צאצקק 17 טויט לעבעדיג ווארשא ללמד שפת עבר בג' חלקים ווארשא 18 טיראגישער ברודער ווארשא 43 *גמול אלזיים פרידמאן ווארשא 19 יודעשע קעגיגען ווארשא 44 הנער שמואל ווארשא 20 *יודעלע אבראמאוויטץ ווארשא 45 מחוות החיןס ווארשא 21 יעקב טיראדע ע&quot;ט לינעצקי ווארשא 46 נצח ישראל ווארשא 22 כשרער ממור שמ&quot;ר ווארשא 47 *כוורת אדעס 23 משיח'ס צייטען אדעס 48 *סניגור (צווייפעל) ווארשא 24 נתן החכם לינעצקי אדעס 49 סידור יסוד עבודה ווארשא 25 עברי, ביכיל פאר קינדער ווארשא 50 שלחן המערכת ווארשא י 26 פריילעך הערשעלע אסטראפאלער 51 תקוני הזבח על טרפות הריאה —־ ג&quot;ח ווארשא■2■ 5 תקוני הזבח הלכות שחיטה ווארש'י 27 פאלשר בוכהאלטער ווארשא 53 תקוגי הזבח הלכות טרפות ווארשא 28 פערליבטער סולטאן ווארשא 54 תהלים אסיפות אמרים ווארשא החפץ המעטאדע צאצקען יוכל לשלוח פאסט טארקעס בעד 1,50 ואשלח לו תיכף - - אדרעססע שלי■ 10נך 15* נl'£oo,^o' .י1 !6-1 .15"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
