<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="7">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="7">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="7" LABEL="דיא שיינע מרים אדער דער פערשולדיגטר פעלדמארשאל"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="7" LABEL="אלןליי?,ער י־אמאן איבעךזעץט פו; א. י. בוכבינדער ו ו י ל נא ^ שנת תרנ&quot;ד לפ&quot;ה 3^105?88?ח * *3נן6גoo()*s7 .0 .&lt;ןo6 - - - ■ .4 3 6 ג 0 8 323 י\, &lt;#0511.00601 .ק06 .;גןמ&amp;נ ..111*0? .ק6 0 0511^8 10(ן&gt;0יןז0ס10 .1894"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="8" LABEL="•10£3 1894 133 9 ,6603,^0 3,633713010 $03305630"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="א."/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="פון לעם בארג לבנ־ון ד!אט געפלאזען א ?רוימער ?זטורעמ• וויגד &lt; ליא פיעמטערע שאטען פון לער גאכט האגיען זיך עוין אראבגעלאןט אויף דער יעוד . גיכער , גיכער, מיין אלטיטשקער ! האט זיו 3עווענדעט צוא זיין פערד , וועלכען .ער האט נעפיהרט sייא דער צויס, א הlיכער אוג ;קרעפטיגער מאגן , זעהר רייך גע־ לןלייךעט ; - עם איז איין פרירה , מיר מוזען אבימעל צוא הארעיוען מיט דיא פיס ' 15י מיד ,זאלען .זיך ארויעחאפען פון דיא עטיינעדיןע ערמער אוג בדי מיר זאלען ערגעץ אבזוכען א נאבמלעגער פר או;נז. הא! מיא זאגמט דו, מיין אלטיטישמער ? ביזט היא מרוצה מיט מיין פלאן ? ראם פערד , וועלבעס איז ,געוועזען פין א טהייער עגיפטישען זאיואד אוג &quot;זייער רייך אנגעזאטעלט, האט רויא פעך־עזטאנען וואם דער רייטער האט צוא ידעם גערעלט , דען ער האט זיך טרויעליג צוהיחעעט . גאט מייגער ! האט לער בייטער ווידער זיך אב־ גערופען איך זאל חאטיש וויסען וואו איך געפין מיך ! י די נא?נט איז אזוא פיגמטער, האט ש אןצוטאפען ראם פינםטעמש . דער רייטער מיט לעם פערד זייגען אזוא געגאמען געsען א &quot;אד sעה ' אג^לאגקדיג זיך אלע מאל אויף שפיציכיגע עטיינער . .גיט ווייט פון זייא האט זיך ךעךהערט א ריויעז פון א לויפענדיג יואסער . הא! וואסער י - האט א־ויקגערופען לער רייטער אוג שייינע מריס הא^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="האט זיף־ אןגעשטעלט: מאס ;זשע איז דאס - דער מי־ מתם , צוא' לער ירדן ? נאד מאס פ)אנן מיר העלפען אז איו מעל דאם אצוlןד וויםען ? אט, דאכט זיך , פון יענער זייט מאסער זעהט .זיו א פינעריל • דאס פעלד האט אlיפגעה'ויבען דעם זקאפ אוג האט זיך פרייליך צוהיךןשעט . - הא! האלט דער^מע?ןט מששען ? נא, לאמיר ז:שע פרוווען זיף א?רופען צוא זייא . אוב צולעגקדיג צוא דיא ליפען דעם שופר, וועלכער איז 3עד!אנגען בייא איהם איויף רעד זייט אין א פרילנא^טענעם שאכטעל, האט ער אויסגעבלאזען א ה.ק;עח ;גד־ולה . באלד דעריויף האט זיך בעוועלט ךאם פייעריל מאם דער רייטער האט פריהער דערזעהען , אוב עס האט זיך לעיסערט א תשובה פון א הילטע;נהאךן . איך דא^ק י דיר נאט פאר ךער חילף מאם דוא האםט מיר צוגעשלקט! י— האט איויסגערופען דער רייטער / אוי?־ הויבענדיג צום חימעל דיא אוינען . 'אין עטליבע מינוט ארום האט זיך ךעךהעךט א ?!שישעןקlל פון ןענער זייט מאסער : - מער זע?ט איהר ; א פריתד אומערער / אךער א שlנא ? •• א יוד בין איך , א ?רוךעד פון אייער פאלק! האט לער רייטער גיענטפערט. - צוא מאם האט איהר געפלאזען אlיף דעם שיופר ? איך האב אראפ גענלאחהעט פונ'ם וועג , וואו איך בין געגאנגען טיט מיינע חבלים . דאס שלענגטע וועטער אוג ךיא פינסטערע נאכט האנין מיף ?עגענענט פו^־ט ץמיישין די המבע יערג וואו איך ביין פעךך,ךאכען, אזlי אז איך ווייס יע?ט ניט ודאו י איך געפין מיך . שיינע מרים איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="איחר געפינט אייך אין לעם חלק לאנד פון שבט נד, צווישין ךיא ןערג חרמlן אוב 'שיאlן ניט ווייט פון דעם מןןךחטוזייל פונ'ם &quot;עמק הישרון&quot; . וועט איחר מיד ערלויבען מיט מיין פעןד בי י א אייך איבער צוא נעקטינק ל זעהר גערין! מיין הריז שטעהט א§ען פאר אייך. נאר וויא אזויא ורעל איך איבער גיין לאם טייכעל ? מיין פערד איז זי;עד מיעד , אזויא אז איך ורעל מיר ניט ערלויבען א־ויף איהם זיך צוא זעצין אוג איבער פאהרען דאם וואסער . צוא געפינט זיך דא ניט איין אנלער וועג, חוץ דאב טייכעל ? לאם טיייעל איז גאר ניט אז־וא טיעף. אז איחר זאלט י־אס ניט הןאגען אינער גיין. עס איז נאד א שאד וואס איחר יועט זיך איין נעקצען דיא פיס נאד sייא מיר אין שטוב אין דא טרוקענע קליידער פון אייעלט ווענין. אלזא טראקט ניט לאנג אוג געהט קקיעלע אריבער דאס טייכעל . אין א פעךטעל שעה אדום איז שיוין אומער רייטער געשטאנען פון יענער זייט נואסער, וואו עם איז געשטאנען דער מענש , וועלבער האט פדיהער צוא איהם גערעדט , מיט איין * • * • ' * * ♦ ביענענליגע הבדלה אין ד־עד האנד , אונ אונטער איהם אין נעשטאנען זיין קנעבט . גוט! האט דער מענש לעזאנט צום רייטער / איצט ערלlי?ט מיר אייך אייינצופיהרען אין מיין הויז , וואו איהר וועט אייך ארקדוקען, אונ אייעד פערד ניט איבער מיין נןנעבט. ער וועט שlין אויף דעם השגחה נעבען • בייא לעם פייער פון דער הבדלה , האט לער מענש נעזעדזען אז דער רייטער איז איינער פון דיא רייכע אידישע אריקטאקראטען (אצילים) . ער האט דאס געןעהען פון דיא רייכע זיידענע קלייז־ער וראם דער רייטער איז געוועזען אנגעטהאן &lt; עיינע מריס אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ארג בעזאנלעךס פץ לאש כייכע בלי-זץ וועלכעם איז אlיף איהם 3עהא;נגק . זייא זיעען אראבגעקוטען אין א ברייטען מהאל ורעלפער איז געוועזען פערפלאנציט מיט נ^היי?ניךע פרופטביימער, פלאנצוננען אוב אלעלליי ומבואות ; לי יעךל איז געו־עזען וויא טיט א נרינעם סאמעט באלעקט פון לעם שמעקענלעען ;גראז , אויף וועלכען ארייכע משערעדע שאף איז נעלעגען אויפנעצויגען אוב ;ע־ דדימעלט; דא אונ לארט האט זיף־ געהערט ־א פי'שטיש פון • • • ז &quot; * • * • • א פייגעלע , א שווישטש פון א גריל , אוב לער פריהעדדיגער * &quot; • • • &quot; • • • &quot; * ^ שטורעמווינל , וועלכער איז שlין אצו;נד פאךקעהךט געווארען אויף א שטיל , מסיה'ליג ווינטעל , {!אט לייכט אוג זאנפט געוועקט דיא שטילע, פערשלאפענע נאטוי . דיא ציוייא מעעער האבען זיך נאלד אבגעשטעלט נעבען אנידריג הויז . ־־ • • איך נערים אייך , מיין העדר, אין מיין הlיז , אוב בעט אייך אריץצוגעהן אהער האט לער ב;על הבןת געזאגט לעם רייטער , אריינפיהרענליג איהם צוא זיך אין שטוב. רחל! מרים! האט ער גערופען זיין פרויא אוג זיין טאבטער , קומט צוא אוג נערי שט אומער גאקט . קידם כל , בייט איהם איבער ליא נאסע קליידער אויף טריקענע. אייך, מיין הערר / וועט אפילו ניט אננענעהם זיין אנצוטאהן זיך אין אייגפאיע קליירער ו;אס מיר כקאנען אייך געבען, נאד וראם דועלפט לאס , אין .א נ־ויטה זקאנען מען &quot;קיץ מפונק ניט זיין. אוג ווילער , וועלען לאך אייערע קליידער זיך אוישטריקעגען בין מאלגען, לאם וועלע; שירן לאם וריב מיט דער טאבטער פעךזאךגען • איך _לא3ק אייך / ליעבער ב&quot;על הבית ! איך לאנק אייך פאר אייעד גאפמפכיינלשאפט, האט לער לייטער געזאגט זייער נעדיהלט לאס איז אי;ער טאכטער ? האט.ער ווירער sעפךע4ט / א קיק מהוענליג אויף לער יוקגער , שיינער בתולה שיינע מרים דרעלכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="'זועלכע איז צוא איהם צונעגאלגען מיט א טאץ וואסער, זיא זאל איהם אןווא#ען דיא פיס , אזו וויא יעס איז י 3ייא אl־נז אמאל דער מלהג געוועזען ווע?ן א אייכה איז&quot; געקומען . - י.א, מיין הערר, דאס איז אלנזערע איילציגע טאבטער; מרים הייסט זיא . •• • 0 - נא , אז נאט האט אייך ניט ?עגעבען .קיין זוהן אונ .קיץ י־ול^, וועט יער אייך כאלד צושקען א איילעם ! רייא זא:ג?זט דו, מרים ? - האט ,ער געפלעגט ראם מיידעל, אויs־ הייבעגליג לייקט אונ פאלזיכטיג איהר עזיינעם,קאפף או-נ גלייך איהר אין ליא אlיגען געקולןט . דיא ;טנואלץ-ה:/.עוודיגע ב.על,ליך פון לעם יונגען מיידעל האבק זיך בעצויגען מיט א רlיטד!ער פאלב פון בושה; מיט אומשולליגע בליקען פון איהלע פי;עריגע #נואלצע אועען האט זיא אלגעקלקט לעם רייטער אוג האט איהם גאלץ דרייסט -גיענטפעלט: ־ - איך פין ראך א?ער &quot;ערישט אלט פעלצעהן יאהר , ,מיין דוערר ! - פו?ל)ט צייט התוגה צוא האבק י - האט דערויש געזאלט לער רייטער טיט א נעלעפטער . אין לער זעלבעי־ מינוט האט זיך דעלהעלט פון לרויסען, פולקט 3ייא לעם פקקטער וואו מרים איז געשטאלעץ נעבען לעם רייטער , א שאןפער פייף פון _א גריל / 'קיינער פון ' רעם הlיז האט זיך אויף דעם ניט אומגעקוקט , חוץ מרימ'ען , יועלכע האט אנגקטטעלט איהלע בליקן אויף לער עlיב אינ האט לעחעהען א פאר פייערדיגע אויגען ארויסבליצען פון דאלט 3לייך צוא איהר. ליא בעקליך איהרע האבק זיך ;אך אמאל באלק־ט מיט א פולפור-פאלב , אבער דאס מאל ניט פון ב ו 'מה, נאר פון כעס אוג אויפלעגונג . מיט א ווילדען צאלן האבען אי צקי געקוקט איהלע אויגען אין לער /מויב ! ליא בלעמען ש&quot;נע מיים האבען'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="האבק.זיף געהויבען, ארב צונויפגעצויגען האבק ,זיף דיא ליפען בייא איהר . ךיא נליטצקדע אויגען וואם האבק אריץגעקוקט אין פקקטער !יינק !ןעלשוואונךן גקוארק אוב דער מזילקפייף האט זיף נאך עמליכע מאל ווידעלהאלט . דיא מרוקענע קליידער זיינען שוין פאר אייך צי־ געגלייט האט דער ווילטה גיזאגט צום רייטער עללזיפט מיר אייך אריינצופיהרען אין א ןעזונךער חדר אוב אייך א;טאן . דער רייטער איז דערויף מרוצה ;עווארען , אונ דאס האט גקויזק דעם נעל הבןת , אז זיץ אlכח שטאקט ארlיס פון ארייכע פאמיליע , אין וועלכע מען .קאנק ;ישט איים קומען אהן כ־ךין דיענעדשאפט . ויען ניידע זיינק צוריק אדיין געקומק אין דעם עלשטען חדר , איז ♦מוין געעעזען ;ע;דיים דער ט יש פאר דעם אורח . 3ייט וואשט אייך, מיין לערר , זעצט אייך עסםען אונ לאז אייך וואהל נעקוטען דאס וראם איהר וועט זעספען בייא און?! האנען געזא;גט דער נעל הנ&quot;ית מיט זיין פרlי. אמן! - האט דער רייטער גייקמפעלט אוג געפאלגט זייער ראטה . בייא לעם עסק האט דעי בעל הקת וויעדער בעדיעגט זיין גאקט , וועליער האט איהם אין דעם ניט גע־שטעלט . נא, וויא אזר (אל איך אלדופען מיין גאסטפרייןךליכען נעל הנזת ? —האט געפרקט ךער רייטער ויען ער האט א?גקעסק אוג אבגענק־שט . י איך סייס אחיט־וב בן פניאל פון דעם ־שבט גד . איך זימץ דא אין ד־עם .עמק השרון אוב שפייז זיך אlים פון דיא פעלדער אוג געלטנער וואם דער פאטער האט טיר געלאז;ט פירושה. אין ירושלים קומט איהר אמאל אין מיטען ;אהר אlיך ? א , נאנץ אקט ; איך פערק־ויף דאלט מייגע קפואות שיינע מרים ארג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אוב פעדישאף מיר מאם נייטיג איז צום הויזמירטשאפט ; נאר איך אייל מיך מאס גיכער פון ךאךט אריייסצופאהרען ' אז איך זאל ניט דארפען נעכטינק דאןט . פאר מאס ז'טע דואט איהר מורא צוא נעכטיגען אץ ירושלים ? איחר זענט, דאקט זיך / .קיץ בעל פחדן ניט. ניין, מיין הערר, איך בין ניט .קיץ בעל פחדן! נאי צוא האט איחר רען ניט געהערט פון ךיא נזלות אוב ךציחות מאס קומען פאר פייא נאנט א־ויף דיא ירושלימ'ער גאסען , אזוי אז מק איז נאד טיט דעם לעבען גישט זיבער אפילו א נאם איפעךצוגעהן ! אוג דאס שקגקטע איז, אז ךיא אלע עולות , מלות אונ פאךבךעכעכייא מערק אבגעטאן גאנץ אונבעשטראפט . איך פץ אייך מודה , אז איך הער ךאס יעךשט פץ אייך אינ'ם עןשטען מאל / אז ירושלים איז געווארק א.זא עיר פריצת (צעלאזענע שטאךט)! האט גיענטפערט ךער רייטער . דאם איז איינס פון דיא צווייא האט אחיטוב ? • • • י! ןעזאנט ענטנועדער איהר זענט ש! ין לא;ננ ניט נעמעזק אץ אומער קתינישטאלט , ארעד איהר געהט..קיץ מאל ניט פייא נאכט אץ ךיא ירושלימ'ער גאסען . {אר איך פעךזיקער .אייך / מיין הערר / אז דאס אלעס מאס איך האב אייך ךעךצעהלט - איז לויטער אמת! אלע מלות אונ ךציתית. מערק דאו־ט אפגעטהן פאר לעם קענינ'ם אויגען אוג דיא פעךשולךץטע מערק קיץ מאל ניט אויפגעזוקט פון לעם פית דץ , אוב אפילו אז מען זאל ריקטיג דעךמיץען זי;ער זינ.ד ' מערק זייא אלץ ניט פעשטראפט , מארום ראם בית דין רעפענט עס נאך' ניישט פאר אנענוגען בעמייז , חאטשע אוגןער קעניג דוד האט שטליינג בעפוילק צוא מךפטין דיא פאךפךעקער על פי התורה , וועלכע זאגט אן דיא דץנים שייגע מרים ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="ניט צוא פעךשוינען כןיין עושר , .קיין יחסן , {אר אלע דאךפען נלייך זייער פ־סק ?עקומען • איהר האין מ איבער דיא מאס , מיין ליעבער בעל הs.ית ! האט .גיענטפערט דער כייטער אפילו מיט א רוהיגע sטימע, נאד אין זיינע אויגען האט עפעס א בליטץ געטאן . אומער אורח איז 'מוין ^לעפעריג אונ מיעד פונ'ם ורעב אונ דוא פערהאלטקט זייא מיט דיינע פלוידעריי ! האט רחל געזאנט דעם מאנן אוג ווידער, פאלשטעהסט דו דען ניט , אז זייא ר)אנען נאד דא האט .זיך רחל א?נע'טטעלט אונ אנט^וויגען נע;ואךען • —ני'טט כן!שה,מיין וויי3/ &quot;עבדיג דאס רואם דו האסט אנגעהויבען! הא?ט אודאי געוואלט זאגען: כ־ןאן דען ניט אונ:זער גיעהרטער גאסט נעהערען צום ,קענינליכען ה־ויף , אזוא אז מארגען זקאן .ער אבדעךציילען דעם &quot;קענינ דוד דאס וואס ער האט היינט גיהערט בון דעם בlיער אחיטוב בן פניאל ? נאד אזl ךןלערען לןאנען טאנןע נאר א אידענע ; איך אבער דענק , אז אומער גאסט וועט ניט בעצאהלען מיט *מטיינער פאר אונזער זאלץ אונ ןרויט , וןארום ער איז פון דיא פיינסטע אריsטא;קראמען / נישט פון דיא אזכורי אפרים . ; ן. ... איך דא.נק אייך , אחיטיוב, פאר אייערע נוטע מיינונג וועו^ען מיר האט געזאגט דער רייטער 'לאמיר .ד&amp;זע ענדינען אונזער *טמועם; נאך אי;ער מיינונג , איז דער מלך פעיאנט־ ווארטליך פאר דיא אלע נגבות, גזלות אוג.רציחות וואס נאך אי;עךע רייד קומען זיי פאר אלע נאכט אlיף דיא ירושלימ'ער נאסען ? !א/ מיין הערר , אזי מיץ איך . נאר ' ווייקט איהר דען ניט, אז ציא ענטועכןען די פארברעכער אוג,.זייא צובע'עטךאיןען , אין דאס נישט דער עlיינע לרים מלד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מלך קחויב צוא טאן, זאגדערין דער שופט פון דער שיטאט , מעלבער איז אריך דער אב בית דין פון דיא 70 ,זקנים ! איך ווייס דאס גוט 1 נאר רעד שופט מעלד ראך בעשטראפט פון רעם מלך , מען ער היט נישט אב ט־רייא זיינע פפליפטען! איהר זייט צוא שטריינג , ליעבער בעל הבית ! • • • * האט געזאגט דער רייטער , נאך אמאל א בליטץ טהוענליג *1 • 7 • ' 1 ' ז* • * 1 • ** • טיט דיא אויגען אוב 'שווער אטהעמדיג ; איהר מיעט רען, אז דער שופט ע^ידעקט ני'קט דיא פאלברעכער דארט , וראז־ ער מיל ניט ענט־עקען ? נא, מיין הערר / אזl האלט איך ט אקע • איז רען מעגליך צוא ענטדעקען נעדען פארברעבער ז— פאר מאס רען ניט ? מען דער שופט פון לער שטאדט זאל נאר זיין א מעניש מיט שכל או-נ מיט הארץ ; זי דד 1 ~ • &quot; ••• • *־ ; 1 אונ זאל ניט חנפ'נען דיא עשירים מיט דיא מיוחסים ' נוי־ x • - : ••• •\ . , • • : ז • י אויף אלע .גלייך זאל &quot;ער איויספאלגען דיא געזעטץ פון אונזער מלך , דער פאךבךעכער מעג אפילו זיין דער וןךעקטער מאן אעטער יודען ' זאל ער פון דעפטמענען בעקומען זיין ששראף אזוא מיא ער ד!אט פערדינט . מען דער מלך זאל זאגען רעם שופט : הערר ריפ^ער ! איהר זענט פעךאנטמאךטליך פאר אלע או?זרור!ען פון מיינע אעטעךפ־הענער , איך ניב אייך ראם ךע?ט צו בעשטראפען ליא פעךשולךעטע , ניט צו קוקען מער זייא זיינען ! אט רעמעלט , פעחיכער איך אייך / מיין דוערר, מאלט נערער געפ)א:נט שפאצירען בייא נא?ט אויף דיא ירושיייימ'ער נאהען אזיוא זיכער מיא בייטאג! דער דייטער האט זיך אריף ע?זליכע מינוט פעדטראבט : נא?דעם האט ער זיך אבגערופען צוא .זיין בעל הבנת ימיט אעןץפטען טאן ז סייסט עם , אז איהר .זייט פערזיכערט בייא זיך / אז רעד מלך דארף זעטצען אריף רעם אלט פון שייגע מרים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="ךעם ־שופט נאר א אךעגטליבען מענ־שען יועט 'טוין אלעם נוט זיין ! .יא , מיין הערר , בייא דער טיינ^ג בין איך. פיהרט מיך, זייט מוהל , אריץ אין שלאף-חךר / דען ,עם קלע? ט זיך מיר ־שוין דיא אויגען . אחיטוב האט אריינגעפיהךט זיין גא?ט אינ'ם שלאף-הךר אוב נאמ־־עם וויא .ער האט איהם געוואונשען א תהיגען שלאף, איז ,ער ארויס?עגא.נגען צוא .זיין פאשיליע ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL34" TYPE="CHAPTER" ORDER="18">
            <div ID="DIVL35" TYPE="TITLE" ORDER="18" LABEL="ב."/>
            <div ID="DIVL36" TYPE="BODY" ORDER="18">
              <div ID="DIVL37" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="18">
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="שפעטער , ווען דער שלאף האט קעהערשט דאס גא;צע הlיז , האט זי־ מרים שטיל ארlיםנעחא?ט אין גארטען אוב האט ?עךפיהךט א געש?־ךעף טיט א יונגק-מאן, בייא וועלבען דיא היגקלע 'אויגען מיט דעם אבגעכרקטען פגים האבען איצונד וויא געגליהט פון כעס . • &quot; • • י רועת האט ךיר ערלויבט דזיינט אין אבענד אר ויפצו• יל • • • • 1 * • • רופען מיך פון דער שטוב אוג ארייגצוקוקען צוא אונז אין פעגפטער 1 האט איהם מרים נעפלעגט מיט א אויפגערעגט־ קול פון כעס . איך וויל וויפען האט גיעגטפערט דער יוגגעלמאן שוועד אטהעמדיג ווער איז דאס ךער מענש , וועלכער * &quot; • * 4' ▼ *• &quot; • * האט זיף או.נ^ערגעשטעלט דיך צוא האלטען ביי'ם קאפ דיר צוקוקען /כלייך אין דיא אויגען • וועמען מרים וויל , ערלויבט זיא דאס צוא טאן! האט מיט שטאלץ גיענטפערט דאם מיידעל . * • 7 • י * ♦ • * 4 ▼ קיינער האט ניט .קיץ ךע?ט דיך אגצוליהרען! קייגעד שיינע מרים ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="ניט ! איך שווער בייא גאטט, אז קיינער טאי דיך ניט א;־ ריהךען , חוץ איך ! מרים האט זיך א־ויף חוזק צולאכט . - אוני וועד האט דיר געגעבען דאם רעקט אויף דעם ? זאג, עתניאל בן קינז ! - מרים ! - האט אוימנעשלינען דער יונגעךמאן - sכיץג מיך ניט ארlים פון ךיא כלים , דוא קרענקט, ווער האט געגעקען מיר, דיין התן, דאס רעכט דיך צו האלטען 3יי/ם ר,א£ ? - איך, מרים, אחיטוב'ם טאכטער, בין עתניאל בן קיק'ם בלה ? האקט א ק־עות, מיין קריינד! ויען איך האב טיט דיר אפילו אבגעשמועקט , אז .חמשה זעשר פאב ויעל איך זיך לאזען פון ךיר חאןען אין גאל טען , וויא דער מנהג י איז בייא אונז , איז אבער נאך נאד .קיץ ראיר. ניט אז י איך בין שוין דיין כלה. אט געה ?עקער קזלאפען אונ לאז אב פון מיר . י - מרים! - האט עתניאל א דוגער געןזאן טיט א קול פון העם אוג בעליידיגונג,—דא, דיא מינוט, וויל איך וגזוין הערען פון דיר , אז דיין הארץ , דיין ללעבע געהעל־ט נאד מירי, עתניאל ב; קינן, אז דוא ביזט מיץ פלה אוג וועקט אlיך זיין סיץ פךlי ! - ווילפט מיך צווינלען דעד צו ? עוויעען ווילטט דוא מרימע'ן זיא זאל דיר אעעקשייגקען איחר ד!אךץ ? חארנעהם זיך פון מייגע אוינען ךיא מינוט, אז איך זאל דיך מעחי ניט אנקרקען יי או: דאם ןאלענדע האט זיך מרים אויסגעךרייט ציריק אז זיא זאל אהיים נעהן . ךיא ליעבע אוג דיא קנאה האט אזוא פיעל פעחעד'טט דעם יונלענמאן, אז ער איז אויסער זיך געווארען; ער האט שיינע כרים אנגעחאפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אנגעהאפט מרימ'ען בייא דער הא;ד ניש:ט וויסענדיג רואם ער טהוט. דו אונזיגיגער ! דו נואגסט זיף נאף טיף אנצוךיהךען! האט זיא אגעשכייא געטהאן אlיף איהם אוג ארויסחאפענליג איהר דזאנט פון !יינע, האט זיא שנעל אתיםגעצויגען פון י איהרע שנואלצע צעפ א ^ופיז, וועלכע האט העל געבליצט נענע; לער 'שיין פון לער לבנה. קום אצונד צוא צוא מיד, דוא בכור מות! האט 1: • : ,-••• ז זיא נעזאנט צום יונגען מאן מיינפט, אז איך האב מיף איבער געשךאקען פאר דיר? שלאנג! האט ער אנעשיייא געטאהן קריטצענדיג מיט דיא ציין, אוג האט אlיף ארוים נעחאפט א שפיז וואם ער האט ביי זיף נעהאלטען פאךשטעקט אין ךי פאלו־ען פון זיין מלייד אוג האט זיף א ו ו אך ף געטאהן צום מיידעל, וועלכע האט אן מורא אוב מיט פלאמענלע אויגען פון כעס נעוואלט אויה אים ער זאל צוא געהן צוא איהר . נאד אין לעם זעלןען אויגענבליק איז פון צווי־שען דיא געדעבטע בוימער פלוצים ארויס נעשפרלנגען א יויננער בחור, במעט נאף א יוננעל / אוב האט ארlאפ געטאהן מיט ביידע הענד עתניאל'ן , וועלכער איז וויא פעךשטיינעןט נעבליניען אויפין אלט פון אז.א אומגעריכטען איבעלפאל. . י עמנון ! האט מרים פלעהליף אlיס גערופען / אוג איו טאקי באלד אדיין נעלאפען צוא זיף אין שטוב. אלם מרים איז שוין מעהר ניט נעוועזען אין גא לס ק , איז אויף'עתניאל פנייא נעוואלען פון דעם ?לען / וען יענעי יוננלינג איז מיט צנוייא שפאן באלד ?עךשווינלען נעווארען פון זיינע אויגען. הוא אלקים! וראם האט זיף דא געטאהן ? האט (שינע מרים) * ארים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="א־ויסגע^ריגען עתניאל גאנץ צעטרא^ען א.ינ פעךמיקזט. ךער דיאלהןן וועלכר איז באלד אנגעלאפען אויף ךר לבנה האט איהם ניט געלאזט זעהען ווער .&quot;עם האט איהם פריהער אנגעחא?ט בייא דיא הענד אונ וואוהין יענער האט זיף נאף דעם פעלבאךגען. נרויקער נאטט! האט 'ער אצונד אידס געחקען שוין בערוהינט איף האב דאף ש;ער אמענשען ניט דעך־ ^אכען! אוג נאף וועמען ? דיא ליעבסטע זעעלע וואס מיין גאנץ לעכען העננט אב פון איהר! א/ צוא וואט דער נ.עם זקאן ביענגען! • • • איף דאנק דיר , נאטט, וואס דוא האסט מיף א?געהאלטען פון אז.א י #ווערע ןץד! . .. נאר, דער וועה?זיג איז זעהר גרו־ים! איץט וועט זיא 'עוין נאד ווייכען מיינע טריט! איף ורעל זיף שוין אפילו ניט טאדען ורייזען פאר איהרע אlינען! א, אומנליקליכער עתניאל! וואם האב איף געטאהן ן!.. . אוג דער &quot;או?זנליכןליכער עתניאל'' האט זיף ביטער צעוויינט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL46" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL47" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="ג"/>
            <div ID="DIVL48" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL49" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אlיף מארגען האט זיף דער יייטער אויבגעחאsט טיט דעם בעגינען. 'זיינע ף)ליידער זענען שוין געווען רעבט טחייןען ' ,;ער האט זיף א^אהן,, באלד האט sען אויף זיין ?ערד אבנעזאטעלט אוג .ער האט זיף {רייט ניעמאקט אין ררעג. ליעביער בעל הבית! האט ער גיעזאגט ביי'ם נעזשנען זיף טיט אחיטוב'ן נעה?זט צוא פין ביר אלם בתנה אט די שוועלט וואם איף גיב אייף. ווען דאס זאל זיין א איץגןאכע עזוועלד, וראלט איף .זיא גענומען, נאד אזוי וויא זיא ליגט אין זעהר א רייכע (עיינע מרים) שייך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="שייך, ל)אן איך זיא ניט נעהמען, 18ג איחר, ©יין הערר זייט ©יר מוהל דעמיף ♦ נעהמט צוא, אחיטוב , דיא מתך,, איך לויל דאם אזוי! האט כמעט וויא גיעפוילק דער רייטער • איחר ווילט האס, מיין הערר ?■ נא, איויב אזיוי / דאנק איך אייך; זיא ולעט מיר זיין פאר א אךענקו!;ג אין דעם חשובען נאלט, וואס, חאמ־שי איך ווייס ניט ז-ייl גאהען' ווייל 'אין' אונזער י משפתה איז איינגעפיהךט ניט צוא פיעגען דעם אייבח וועד ער איז, ויען &quot;ער זאנט דאס ניט אציין ' דאך בין איך גענוג .קלוג צו-א פאלמטעהן אז איהר זע?ט פון גתיסען לחוס אונ דארום וועט היא מתנה sייא מיי זעהד טהייער זיין, ווען איך זאל האבין אזוהן, וואלט איך געזא;נט ' אז איך שע;ק זיא איהם אוועק . נאר איי&quot;ער טאכטער כןאן אייך נעבען א איידעם! וועט איתר איהם איועק שעךען דיא 'קוועךט• נאך אזעלקע פריינהליכע רייד האט זיך ךער רייטער טיט אלעמען געןעגענט אוג איז פון זייא אוועק ;עפאהרען. אכיין קומענדיג אין דעם מאלה לבנון האט ער דעךהעךט אומרוהינע טהאנער לשטימען) פון עטליכע אופרות אונ טראמועטען. אהא! האט דער רייטער געזא^ט, מען זו?ט מיך שין! אמ קאט באלה אקעגען אב גענטי-ערט איויף זיין שפר. אין עטליכע ©ינוט האבען ארו©געךיעעלט העם רייטער אגאנצע מסך &quot;קעךליך מיליטער, וועלכעס האט איהם ©יט פריידען, 'נאד טיט נרויס ךעסןענןט אויפנענומען, אינ פון דעם מיליטער בעגלייטעט איז אוטער רייטער:גלייך אריין נעפאהרק אין ירושלים . איויפין ציוייטען טאג, געגען מיטיזאג , האנען זיך אבגעשטעלט נעבען אחיטוב'ט ה־ריז צווייא יוךישע רייטער פון דעם .קענינ'ט הריף, הער עך'מטער איז נעווען דער פעלד־ &lt;'עיינל מריס) מארשאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="מארישאל יואב בן צרויה אוב יעי *יווייטער' זיין וינער . זייט או;ז נענליקט אין גאטטעס נאמען , איהר קליעדליכע מענשען! האט איעער פון ךיא רייטער זיך אב נערופען זעהר העפליך; איהר הייקט אהיטוב ק פניאל, ליעבער בעל הבית י איך, מיין הערר! וואט לאלפט איהר פו; אחיטוב בן פניאל'ן ף סיר בלענגען אייך רעם באפעהל פון אומער מעקטעען מלך דוד, אז די מעוט זאלט איהר טיט ארנז פאהרען_קיין ירוישלים. רואם כאן דאךפען ד ער מלך פון אחיטוב דעם ב־ויער ? האט אהיטוב געפלעגט פארוואונדעלט. רהל אבער האט איהם אשטופ געטאהן מיט דער האנד ארב איהם שטיל איינגעחימט אין א ו;ער: סא , ז&quot;עהקט דוא עוין , אז איך בין בעיועזען גערעקט, ווען איך האב דיך נעקטען געוואדענט , אז היא ז א לקט ניט פלוידעלין אזעלכע רייד פאר א אימבע־אנטען ;אקט! ער האט דאס נעמיס דעלצעהלט לעם מלך, אוג אט ווערען מיר אצו-נד אומנלימליך! א, רבונו של עולם! דער בארעם זיך אlיף אועז ארג עעהר מיר צוריק אום מיין מאן בשלום! זאיי רוהיג, רחל האט דער מאן איענעשטילט זיין יוייב, איך האב גאר ניט מאס ט־ורא צו■ האיען, דאביי האט ער זיך צוקרקט טיט זיין וריב ארג טאקטער אוג אויקזעטצענלינ זיף אויף איינעם פון זי;נע פעלד איז ער אוועק י געפאהרען מיט דיא עווייא רייטער .קיין ירושלים. אבשטעלעןךיג זיך ביי'ם .קענינס פאלאץ, האבעז ציוייא פאזשען אדיין געפיהרט אחיטוב'ן אין לער גרויסער אוידיעקץ־ זאאל אונ האבען איהם נעהייסינן מאךטען אונ אליין ליגען זייא אתים געגאקגען . אין ?נטל נע מעוט אדום איז אריין ןעקומע; אהער לער זעלבער רייטע־ מאס האט נעקטין נענעקטינט (שי&gt;עע מריב) .2 בייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="בייא איחס, אנגעטאהן אין ךיא איינענע קליידער ;ואס רחל קאט איהם נעהאט איויס געטר;קע?ט. ?עןע^ט זאל דין אייעד קומען .קיץ ירושלים, אין דעם קענינ'ס ?אלאץ! האט דער רייטער געזאנט אהיטוב'ן געווים האט איחר ניט געיעכענט, אזוי גיך ימיך ווידער צוא זעהען ? ביין, איך האב דאס ניט געךע?ע;ט, מיין הערר! דער מלך האט געהעךט פץ אייך, יער ווייס ש וין אויך, ;ואס איהר האט מיט מיר גערעךט פץ דער שלעכטער רעגיערונג פץ רעם .ירושלימ'ער שופט, דארום האט ~ער אייך געלאזט רופען אהער, sךי ,ער ,זאל דאם אצינד נאך אמאל הערק פץ אייך . ^אר, מיין הערר! האט אחיטוב אזאג געטאהן מיט בעלייךיגץג אוג איז אבגעטראטען אשפאן צ־ו־יק אויב אזוי, דזייקט עס &gt; אז איהר • • • איהר זיינט זיך ?עגאננען ניט וויא .קיץ עדעלמאן, אז דאס ;ואס איך האב זיך פאר אייך פערטררעט, בייא זיך אין שכוב/ צ־ווישען sיר ווענד, האט איהר עם איבער;עגעבין רעם קעניג ? א דרשניות, א רדזמנlת.,. א־ויף אייך, מיין העדר! אחיטוב בן פניאל! האט דער ריקער גיענטפערט רוהיג אונ מיט עלזרענעפיהל איך האב ניט ךעך־&lt;עה?ט דעם מלך ;ואס איך האב פון אייך געהעךט! אויב אזיוי, פון יראנען ןsע ווייסט דאס דער מלך ?־ אט 3אלד וועט אייך ךעךקלעךט ווערין דאם רעטהעניש י בייא דיא ווערטער איז ;עד כייטער ארlיס גענאננק פון איהם אונ אחיטוב איז אליין געבליבען אין [אאל העכסט פעךוואונדעו־ט אוג שטארק צעכ־ראנען. שייגע מריס עט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL=".'נם האט ניט פיל געמיערט ארג אין זאאל איז אדיין געקומען ךער מלך דור אין זיינע פלעבטיגע קעניגליבע לןציידער / מיט דער לןlין אייף רעם ל)אפ אונ מיט דער ;אלדענער רוטט אין דער האנ;ד . לעפען זאל דער קעניג! האט איים ;לשריגען אחיטוב אוג איז געפאלק איי־ף דיא קניא אונ נענו^ען קושען דיא זז־ים פון רעם סלכות-לןלייד ! שטעה אייף אחיטוב בן פניאל אוג זעה ווער עס זיצט פאר דיר! - האט ךעפיילען דער קעניג, זיך ,זעטצענליג אייף א שטוהל . אחיטוב האט זיך אייפגעהייבען אוג האט זיך מיט 'שרעק אייננעקוקט אין רעם .קעני^ם נעזיכט. אדוני.מלך! זע; ט איהר ראם דער רייי'זער אונ מיין גאקט געוועזען ? ;א, איך. איצס זעהקט דוא שיין, אז דיין נאסט אין זיך בעגאנגען וויא א עדלמאנן אונ האט ניט אויפגעזאגט לעם מלך וואם ,ער האט פון דיר נעדזעךט ? יא, אדוני מלך, איך זעה דאס שיין - האט אחיטוב גיענטפעךט אונ איז ווילער געפאלען אייף דיא לןניאי. זאג זשע מיד, אהיטוב בן פניאל / האט זיך אבגערופען דוד המלך מיט א ערענקט קיל / - מיינסט דוא נאך איצט אייך / אז לער 'שיפט פון ירושלים אוג לער'אב בית&quot; דין פון דיא זיבעציג לקנים לאלף זיין א ארענטליפער מאן אונ מיט שכל או-נ מיט האיץ ל ;ענטווער זשע לעם'מלך, דיין העךשער / אייף וועלכען דוא האקט בייא זיך צוא הייז אלגעלעגט אז* שוועיען פעךא;טווארטליכלןיט (ערבות)! אייך לער עי־שטער מינוט האט אחיטוב נעשוויגען/ נאר נאלדעס האט &quot;ער מקטפעךט ריין אוג פעקט: אדוני מלך! שיץיע מרים א חיטוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אחיטוב בן פניאל,קטפעלט אויף לער פלאנע פון אייער ךןעניגליכע מאיסטעט: ;א! שטעה ןשע אlיף, אח־־טוב בן פניאל! פון איצט אן ביןטו דער שונ־ט אוב דעו־ אב בית דין . אדוני מלך! - האט איויםגעשלי^ען אחיטוב צעשךאקען, וואם זשע / דוא זא?קט זיך אצו;ד אב , ווען דער מלך, דיין העלשער, גאיבט דיר אויפין וואלט ? ביין, מיין הערר לןענינ! איך זאג זיך ניט אב! לאז אזוי דין וויא אייעלע מאיקטעט וויל! נאר וועלען דען ליא מיוחמים פון אי;ערע אונטעלטהענער אויםפאל;ען דיא געועטץ, ווען אויף דער כיאך וועט שטעהן ניט איינער פון זייער משפחה, נאר אפשוטער ברעד וויא אחיטוב איז ? אוג עעלען ■דען דיא זיבעציג :זקנים - ךיא :גרעמטע פונ'ם יולישען אדעל - פער־ שוינען א פראקטען ב־וי&quot;ער אלם זייער פלעזידענט אונ צוא משפטי; אונטער זיין זיטצונג דיא בעישוללשטע ?גל פי התורה, כןיינעם ניט צוא ה:פ'נען, ,עד מעג זיין דער נלעסטער מאן בייא או;ז ? וועלען דיא דאם טאהן , מיין .כ־עניג אוג מיין העלשער ? איך שוועד בייא נאט, אז זייא וועלען דאס יזאהן! האט אויסנערופען דער ,קעניג אוב זיין געזיהט איז אlיף דער מינוט געעארען שטרענג אוג בייז. אונ דאם וואס אייערע .קעניגליכע מאיפטעט האט בעפוילען דאס בית דין צוא משפטין־ נאך דיא געזעטץ פון דער תורה יעדען פאלפלעכער, פון ז־עם העקקטען ביז לעם נידערינטטען §רא?lטען שקלאף, וועט מלייא אמעהיט ווערען ? איך 'שוועד דיר דאם צוא, אחיטוב בן פניאל! אין מיין מלוכה דאלפען אלע וגלייך דין בייא לעם משפט / פון דעם מלך ביז דעם שלולאף . ' _ : י ל ■' : ש'ינע מרים נא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="- sא, לאז ז־שע s־פילט ווערען דער באפעהל פון מיין ל!עגיג! האט אחיטוב געזא;ט, פאלקדיג צום דריטען מאל פאר רעם ףןעגי^ס sיס אוג האט געקוישט דיא זlים פון זיין ^ייד ♦ איצט זעטץ זיף אויף דיין פערד אוג נןאהי אסיים , ביז ךבייא טאג פערקויף דיינע גיטער אוג אlיף רעם פירטק טאג, זאלסטו ש־וין זיין אין ירושלים אוג דא אונטען 3יים פאלאץ זאלקט דו עאלטען, וועלען ךיף אתיף פיהרען ארזער דיא אייגענע צ&quot;וייא פאךשען וועלבע האבען ריף היילט אריין געפיהרט אוב דעמאלט וועקlט דוא בעמךעטען דיא ריהטער-שג^עלע אין ירושלים. דאבאיי האט איהם דער כןע;יג אוואונק געגעגיען אז דאס אוידיעגץ האט זיף ש־וין גי^דילט ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL64" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL65" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="ד"/>
            <div ID="DIVL66" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL67" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="אין דעם לעעטק איעד וואס אחיטוב האט זיף נעדאלפט ארזים ציהען ?lיט זיין פאמיליע .קיץ ירושלים, איז דאס פכיילין מרים נאף אמאל געוועזען אין גאןטען, נעבען איהר איז נעזעסען אויף דעם ןראז א הויכער אוג שיקער ייננליג, מיט עזוןאךץ געקבייזעלטע לאקען אוג זעהד ארים געקליידעט . ,ער האט ג.עהאלטען א צי;ז?על אין דיא העד אוב פעךטרא?טעךהייד האט ער ;עפחקט !ייגע ס^וריגעס . נא, עמנון, ןינג מיר נאף א£אל דאם ליעדעל! האט מרים זיף א^ערופען צוא איהם. עטנון האט א?^עהlיsען צו■ זץגען אוג צייבזענעייס צונעעיפילט אויף דעם ציטיעל : שיעע מרים יין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="מיין געליפטע איז ־שיין :ויא דיא זינן #ליין; קלאר וויא העלs'^sיין זענען איהרע דין; וויא דער הימעל, לויטער ריין, איז איהר פניט'על מלא הן; וויא טייפעליך פיי'ם טייך זענען איהרע א־ויגען ;גלייך; וויא א^י^ערעדע ציגען פון נלעד געפיהךט, זיינען פייא איהר דיא האר געציערט; אוב איהרע פריפט זענען יו;ג גאי גאר וויא יו:נ^ע היןשען אןאר, עמנון האט גיע;דיsט אוב איז שטיל ?עפליבען, מיט ■!ייגע פייעריגע שוואיצע אויגען האט ,ער געקוקט אויף מדימ'ען / וועלכע האט צוא איהם ליעבליך ?עפליקט, ארג !ייגע פעגער האבען לייפט פעווענט דיא ??זרונעס פון דעם דספעל, וועלכער האט צייטעוריס אחים נעלאןט שיטילע אוג ווייקע טענער , וויא אין בית המקדש דער אמאן ידען ער העלט א'ויף צוא שsילען • קוש מיך, עמנון, האט זיך פלוצים אמערופען מרים . איך ? זאל דיך ז קושען ? דיך, אחיטוב'ס קזאפטער ? האט עמנ־ון אזאג נעטאהן פלאם אוג צישךאקען. מרים איז רlיט געווארין פון בושה / דאך האט זיא איפעד וןעחזךט: קוש מיך עמנ־ון! אוג פעךוואךפע^דיג מיט אחנ'דעל דעם זקאפ ארו;טעוי האט זיא או^טער געשטעלט עמנ־ון'ן איהרע תיטע, פרישע ציוייא ליוען • ציטעתדיג מיט דעם גא;צען ,קערפער, האט עמנון קוים צוגערית־ט זיינע ליפען צוא איהרע . שייינע מרים אגוטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="א נוטע נאכט, עמנון! האט 3עזא?ט מרים, ארויסןעהענךיג פון דעם גאל־טען. א גומע נאכט, מרים ! - צום ווידערזעהען זיף אין ירושלים 1 - צום וויךעךזעהען דאךט!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL=";ים איז אוועק גענא:נגען נאך ציוייא טאג. אין ד־עם גהיבען קענינליכען זאל איז געזעסען דוד המלך •אlיף זיין טראהנשטול ארומגענומק פון אלע זייגע שרים אונ ;פין דיא זיפעציג זקנים, אחיטוב בן פניאל אנגעטאה; אין זיינע בויעו־שע קליידער, איז צומעאגגען צוא דיא טךע2 פון דער טךאהנשיטול אוג האט זיך אראפ געלאןט אויף דיא קנקען. אלע שרים אוג גרויקע לייט, וועלכע האבען זיך דא פערזאמעלט, האבען טיט פערוואונדערונג דאם צונעזעהן אוב האבין ניט פערשיטאנען רואם דאם זאל בעדייטען, דער קעניג האט נעזעהען וויא זייא הדוש'ען זיך אוג אקליינער שמייכעל איז איבער נעלאפען אויף זיין געזיפט, ,ער האט אצייכען געגעבין אחיטוב'ן, וועלכעד האט זיך באלד אויפגעהויבען אוג אין .געבליבען שטעהן טיט דרך ארץ פאר דעם קעניג . עגניה בן עוזיאל, אב פית דין אוב שופט פון ירושלים 1 האט דער קעניג א;א ג נעטאהן טיט אשמךענגער שטימע , צו דיא ארערין פון דיין קעניג איז אגגעקומען ךיא :ידי;עה, אז דוא פיהרסט שלעכט אוים דיינע פפליכטען, וועלכע דער מלך האט דיר פערטרוי&quot;עט. אויף דיא גאהען פון ירושלים קומען פאי אלע נאכט גנבות, גזלות אונ רציה'ות! דיא שטיינער אין דיא • • - • • * גאהען שרייען דער־ויף, דיא פייגעליך אויף דיא ביימער '*שעפטשען זיך איבער רועגען דעם, אוג דוא, אפנים, ו.ויץט שייגע מרים דאם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="דאש גאד ניט, אדער טאכסט זיף אז דוא ווייסט ניט וויי?* ז־יא :גרעקטע ?זהייל מע^ען וואם טוען אב ךיא פאךףרעבען זיינען פון דיא טיוחשים, דיין גלייבען, דאריבער זייןען ?לי;ד דיינע א־ויגען / אוג דיא וואיזשאל פון דעד געלעקטיגקייט זיינען פאלש אין דיינע הענד ! אדlני טלף! האט טיט אלע כחlת זיף געפרוכט פארע^טפעלין לער ־שופט, פאלענליג לעם .קעניג צוא דיא פים אוג זיין געזיכט איז געיוארען גויים וויא .קאלף. שווייג! האט אדונער געטאהן דעי &quot;קעניג אונ !יינע אויגען האבען געבליעט פול פייער, #ווייג ענניה בן עוזיאל אונ ציה אב פון זיף לעס קיטעל, לעג איהם אנידער אויף דיא טלעפ פון דעד טיאהנשטוהל אוג אגטלוייף פון דיין נןענץ.ש אויגען, אגטלויף, ווארום איף וויל דיף sעהר ניט יייען • ציטעךנךיג מיט אלע אברים איז ענניה צוא געמראכעז * * • &quot;יל ' צוא דעד טיאהףשטוהל, האט אב נעצוינין פון זיף לעם קיטיל אוג איהס אנידעיגעלייגט לארט אויף דיא לעעטע טי־עפ . עד דזאט ;אף געוואלט אקויש טהון דיא זזיים פון דעם קענעם קלייד , נאד דעד ,קעניג האט טיט 3עס זיא אויףגעריםען פץ־ איהם . קוים האלטעגליג זיף אויף דיא פים איז ענניה ארוים געגאנגען פון דעד זאאל . דערלאנג טיר דעם קיטיל , יואב ! האט דעד קעניג בעפוילען זיין ;ענעיאל • . ' דיזער האט אייגגעביינען דיא הנמען אונ עךפיןט דעם קעניגם נאפעהל י א־יטוב בן פניאל ! האט אי עט אlיס געיופען דעי קעניג, - ;עהם צוא פון דיין העדעערם הע?ד דעם דאזיגען קיטיל , צום צייכען פון דיין העךשא?ט אלס שl§ט אונ אב בית דין אין ירושלים ; האלט פון דlיי;נט אן דיא ווא;קןאלען פון שיינע מרים גירענטיגקייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="גירעבטיגקייט §אר אלע נלייף, אזויא וויא ,עם בעפעהלט דיו* דיא נעזעטץ פון משה לבינו אוג וויא ,עם סייקט דיר דייןקעניג • אחיטוב האט צוא .טעגוטען דעם קיטיל אוג איהם אקיש נעקאהן . אוג איהר קענאטאדען אוג 'שוקטים האט ויער קע.יג נוייטער נערעדט זאלט איהר אקטונג נעגק , אז .יעדער , וועמען דער אב נית דין וועט א־ויקדופען צום משפט, ,ער טעג זיף זיין ווער ,ער דייל / זאל זיף תיכף פאך'קטעלין §אר דעם געליגט אונ..קיינער זאל ניט ווערען וןעך־שוינ:ט! - דעם קעפעהל פון אונזער פרומען אוג מעקטינען ,קעניג יועלין טיר .אלע טלייא ערפילען ! האבק ניענטפעךט דיא זינעקג זקנים אלע אויף איין מאל . צום צייגין פון דעם קענינליכען סעקרעטאר זיינען אלע שרים אוב שופטים אתים נענאגגען פון דעם זאאל, אוג אחיטוב גן פניאל , דער פךיהעךיגער בויער איז ־שופט נעעאלען אין ןרושלי,ם. 'שטאלק פעלוואוגדעךט.זיינען געודארען אלע איינוואהגער אין ירושלים ווען זייא זיינען נעוואר נעוזוארען, וועסען דער קעניג האט געזעצט פאר דעם שופט אוב אב ב־ת דין בייא זייא : ןאר נאלד האנין ז.ייא דעלפיהלט דיא אייזעלנע מאקט פון תער נייעם ליקטער . '' אהיטוב בן פניאל האט אמעהויבין זיין העלשאקט פון דעם וואם ער האט אראבגעזעעט דיא אלטע שוקלים אוב האט קעשקעלט אויף זייערע עלטער ענערנישע י אוג פעהיגע מענער / פון זיינע אלקע בעקאנטע. דיא שטאדט האט ,ער צוקהיילט אlיף עטליכע אוטשאמטקעס אונ אין ,יעדען אוקשאסטאק (חלק) איז ארומגענא:נגען בייא נאקט א אקחאד פון עטליכע זעלנער. עתניאלבן קינן, דער דאזיגער יועעלמאן וואס האט נעלינט מריט'ן מיט א האפנונג:סלאזע ליעבע, האט אויף נעפונען בייא אהיטוב'ן אשטעלע פון א שטאדט-וועכטער. בכלי צוא זיין &quot; # י •*1 * • • * שייגע מריס נאהענט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="נאדזענט פון זיין געליבטע, האט יער אי *ער געלאןט דאס ווירטשאפט א־ויף זיין מוטער אוג איז געווארען א שומר אויף דער &quot;ךןד־;אם&quot; וראי זיין ?אסט איז ;עיוען • דער גי;ער שופט האט אננעהויבען שמךענג צו בעשטיאפען יעדען פאלפי־עכער, אוג sךי צוא טאןען אסוף צוא ךיא אוג־ רוהען 3ייא נאכט אין דיא נאסעז, האט ער פעפוילען אז נאף האלניע ;א?ט זאל &quot;קיינער ניט אימגעה; אין דיא גאיןען אוג ווער עם וועט ניט ןאלגען, וועט ?זען איהם אין הפיהה אדיין זעצען •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL82" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL83" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="ה"/>
            <div ID="DIVL84" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="32">
              <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL=";גס איז געורעזען שןעט 3ייא נאשט, אין ךרויסען האט געקאפעט אל,ליין נעגעמ־יל, אויף אלע נאסען איז נעייען עזא*שטיל אוב דיא וועכטער זענען אייט;עגאטען אויף זייערע ?אקטען אוג ;עדער פון זייא האט אלע sאל אlיםגעריsען; &quot;עם דרומעלט ניט או: ־עס sלא?ט ניט דער יוךי'שער וועכטער!'' א־ויף דער &quot;דוד-גאס&quot; איז אומגעגאנצען א הוייער מאן מיט ברייטע פלייצעס, איינגעהילט פון לןאפ ביז דיא פיס אין זיין טאנטעל , פון א פענסטער וואם ד!אט ארlיס,געקוקט אין 2אש פון אקליין עזטיבעל, האט גע'שיינט פייער או: עם האט זיך נעהעלט אטרויעריג ליעדעל זינגען, דעי מענטש האט אlיס נייגירדע • זיך אשצעשטעלט בייא ד־עם עזשיגיעל אוג האט אריץג_עקו:קט אהין דורך דעם פע^טער, האט ער געזעהען א־'טיין יעגעל דארט זיטצען אlיף דער ערד, דיא שוואיעע לאטע לאקען זיעען אין אהן אךדעגונג געלעגען צוווארפען אויף זיין נאקען / דעם ך אפ האטזזר געהאלטען וויא פעךזאךצט איאב^עלאזט אניף ךער פיוטט, אניף ךיא פיש איז איהם געלע;ען אציט3על עיינע מרים אוג"/>
            </div>
            <div ID="DIVL86" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL87" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="או: יער האט פעו־טרא?טעךהייד ?עצימבעלט אונ געזי^ען ז קום הער, מיין לעבען, קום הער מיין ?שמה , דעתןרייא דיין עמנין, זייא איהם א ?חמה (טרייקט) / גא?*&lt;ע ?ע?ט זיטץ איך דא א ליין אונ זיפץ נאר אוב ידיין דען מיין מרים איז ווייט פון מיר ! &quot;לער יונגלינג איז ?ערליעבט! - רעדט צוא זיף ן ער • • • • * • • י &quot; • פרעמדער אויף דער גאם, אוב וועךליג איך פאי־שטעה פון זיין ליעד, איז !יין ליעכע אן האפענו;ג. א שאד, כ'לעבען! ער ווייזט אlיס אוואויל יונגעל צוא .זיין, איך מוז זיך טיט איהם באקאןעך, או: דאבאיי האט ער א?;עקלא?ט אין sענ?טער, נאר אגשטאט איהם צוא עפענען דיא טיהר, האט ז־ער יוןגלינג באר אויסגעלאשען ד־אס פייער, או: אין שטוב איז ?עווארען לעכט פינסטער, לאס האט שlין לעם פךעטךען אין כעס אדיין געככאקט או: האט א;כעהוי?ען האסטיגער צוא קלאפען, נאר באלד האט ער דערפיהלט אפלעטלע הא:ד א־ויף זיינע אקסעל או: האט דערהערט אפעסטע מענערשטימע אונטער זיך: וואס • • י* * , • ' 1 קלאפט איהר אי; פענסטער ? איחר וואוינט לק דא ? , נאד גיך וויא אכליטץ האט דעי פיעטלער אראב?עיואךפען פו; זיך דיא הא:ד פין ןע;עם מע;קען וועלכער האט יצוא איהם גערעדט או: האט זיך ?עקזווץד צוא איהם איטגעקעהךט מיט דעם פנים: י ־•&quot; ז • וואס דאו־פסט דוא באלוואן ? געה דיר דיין ירעג! יי!&quot; • • • *1 • 1 • • האט ער אנעשרייא געטאהן אlיף יענעם . נאר יענער מקש וועלקער האט דעךל,ע?ט אין לעם פרעמדענם מאנטעל בשעת ער האט זיף־ אין איהם אננעדיהרט, • י • * • •• • &quot; י 1 ♦ ' * אז ער איז פון ליא רייכע ירושלימ'ער יודען, האט ער איהם א?גיענטפעךט גא?ץ העפליך: איך געפין מיך טאקי אlיף מיין שייגע מיי9 מעג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="וועג, ווייטער האב איך ניט וואו• צוגעהן, אוג אייך בעט איך, מיין הערר, געהט אייך אסיים, .;ואתם היינט איז יעדען פעךבאטען אומצוגעהן נאך האלבע נאבט אין תא גאהען . ווען תא געפעקט זיך אויף דין וועג, געה ז־שע דיר ווייטעד אוג פאלממעל טיר ניט מיין וועג! *&quot; ** • • * ןזד מיין הערר! האט יענער ווייטער רוהיג גע;א^ט איך הייס עתניאל בן קינן, ךער וועקטער פון ד־ער דאזיגער נאם, אלזא האב איך ראם ךע?ט אייך צובאפעהלען אז איר זאלט אוועק געהן! נאד אזlי וויא איהר זע: ט פון רעם הויכען שטאנך, לעג איך אויף אייך בבlד אונ בעט אייך דאס נאר , אבער אין דעם לעצטען מאל! אונ איך זאג דיר, עתניאל בן קינן אינ'־ם לע־צמען מאל: נעה דיר דיין וועג! מיין הערר! איהר צוויננט מיך צוא בעגוטצען געגען אייך געוואלט, ווען איהר ווילט ניט פא: שמעה; מיין בעטען אייך טיט ניטען! אקעגען מיר וועקט דוא בעניטצען געוואלט ? אקעגען מיר, דעם... אקעגען יעדען מענישען וואם יויל .ניט היטען דאס געזעטץ! אוועק צוא אלע רוחlת, דוא דוממער זקא?ף! דער ויעקטער, וועלכער איז שlין מיעד געווארען צוא נןיהדען אפיטטען געש־פרעך מיט דעם בלעמלען, האט ער איהם אנגערואפט ביים כןאלנער אוג נעמיעט איהם אוועק צוא פיהרען אין איט^אקטאק אריץ, דער פךעמךער איז אריץ נעקומען אין זיין גאנצען צאר ין . דיא איטגליקליכער! - האט ער א;עשרייא געטאהן אניף איהם, וויא שטעלקט דוא דיך או;טער מיך אנצוריהרען, מיך, דעם.,. אונ בייא דיא וועיטער האט .ער איהם אבשיי!? מיייס נעשטופט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="געשטופט פון זיף מיט אזא קראפט, אז ער (דער וועכטעי) האט זיף דרייא מאל איבעתעקעהלט י. נאר דער וועכטער האט זיף באלו־ א־ויפלעהויגיען או: איו מיט זיין פלוייען שלועלד צעעלאפען צום פרעמדען. נאר דיזער האט אוץ־ ארויםגעחא?ט .זיין שווערד או: האט אלעשרי־יא געטאהן איויף איהם : האלט אב, דוא אולזעינער טענש &lt; ניאלף אוועק דיא שלועלד או: פאל צוא דיא פיס פאר טיף... • • • נאד דער וועהטעי, וועלכער איז שוין לענוג ביין געווארען פון דעם פךעמךענס ,עזות, האט שוי ן ניט נעוואלט ביז לענער וועט עלדיגען וואס ער האט ■אננעהויבען או: האט זיף צו איהם אוןאןף געטאהן טיט ז־ער שלועלד. ־־ איך שלוער בייא גאט אז דוא ביזט ע lין מות! האט דער פלעטרער אגעשלייא געטאהן או: האט זיף גענומען אגעגען איהם פעלטהיידיגען מיט דעי שלועלד. •••***•&quot;* ** • • • עטליבע מעוט האט געדויעלט דער 'שטילער פאיעדינאה, ענלליך האט דער וועלטער אישמעךצליפען געשכייא לעטאהן או: איז צוא דער .עלד :עפאלען • ער אין• טlידט! האט דער פרעטדער געזאלט א:־ בייגעלדע זיף צוא דעם געפאלענעם וועפטער, אלחמנות! ער האט זיף זעהר נוט פעלטהיידינט מיט זיין שלועלד. או: דאש זאגעלדיג איז ער פון איהם אלועק געגאנלע! •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL94" TYPE="CHAPTER" ORDER="35">
            <div ID="DIVL95" TYPE="TITLE" ORDER="35" LABEL="ו"/>
            <div ID="DIVL96" TYPE="BODY" ORDER="35">
              <div ID="DIVL97" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="35">
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="אויף דעם פיערטק מאג, גאך דעם מאלד, האט דעו גןעגיג דוד sעלאזט רופען צ־א זיף דעם שיו^ט פין ירושלים. - נא, הערר ריפטער, וואס העיט זיף עפעס ניטם אין ירושלים ? האט ^ע?רעsט דער .קעניג. שייגע מרים אדוני"/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="אדוני מלך! האט אחיטוב ניענטפערט באזאךגט גו;ים הערט זיך נאר מעניג; מיט ךר&quot;א טעג צוריק האט מען אין אפינלטערע נאקט עלמאךדעט דעם שומר פון דעה &quot;דוד-נאס'', עתניאל בן קינן, איינער פון מייגע גיעקטע שlמךים. וויא ? שלין וריד־ער ךציחlת ? אוב ;אך דער צוא או ועבט ער ? ער איז דען נעוועזען אליין ? צוא זיין אומנליק איו אlיף דער מינוט ניט דורקגענאננען דער אבהאד יענער נאם . אגיער איך פערהאף אז דוא האלט ש־וין דעם מעו־דעד געפונען אוג ער לינט שימן אין הפיסה? א, מיין הערר כןעגיג! צוא מיין טיעפען שמערץ מוז איך מודה זיין, אז דעם מערדער האט מען נאך ניט געפונען ' חאטשי איך האב שlין אלע מיטעל אטעוועלדעט איהם אויפצוזוכען . פ ע, פע, אהיטוב כן פניאל! זעהד ניט שייין פאר .דיר, אז ךרייא טעג איז שlין אמעק אונ דוא ווייסט נא־ ניט מער דער פארברעכער איז! איך האב מיך דאם ניט נערעקט פון ךיר ! אדער, האלט דוא 'שיוין פאךגעסען מאם דוא האטט מיט מיר אמאל ;ערעדט, מען איך בין געמען sייא דיר א אורח ? ביין, מיין הערשער אוג ך)ענינ, איך האב ניט פארנעסין. אז דוא געדענקקט דאס נא, ;אג איך דיר, אז פון היי;נט אן ביז ךרייא טאג מען דער פארברעכער מעט ניט מערק אויפנעזוכט, געמשפט אוג בעישטראפט, אזוי וויא דיא היילינע • * • ••• &quot; • • • תודה זאגט אונז אן, מעסט־ דוא מיט רעם אויף זיך אריץ ארויהגעבען א פסק! ךיא צייט א.יז אפילו ;ענוג קורץ, נאד מיין קעניג איז גערעקט! אחיטוב בן פניאל מעט אויף זיך אליין ארויסנעבען ע פשקו שייגע מריס לער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="דער .קעגיג האם טיט אוואונק נעגעבען ציא ?ארשטעהן ' אז דאס אlיךיזענץ האט זיך :יענ־יגט, אוב אחיטוב האט זיך אנייג נעטאהן אlיף דיא קניא , געק־קט ךיא זlים פון דעם קענינם קלייד אוג איז ארויסגעגא^גען. 'שטאךק פעךטראקט איז אהיטוב אומנענאנגען איבער דיא ירושלימ'ער נאסען אוג דואט אנ;ע*טטךענגט .זיין גאנצען טאלאנט צוא ךער;עהן דעם מעךךעךס איט , איהם האבען נעהאלפען דיא נא?צע יודישע נאטשאלסטווא אונ אפילו ךיא איינוואה^ער ' נאר איז רען מעגליך אין אזא קול^ער צייט אlי?צוזובען רעם מעלדער י או-ג אומנעהענליג אזlי פעלזאלגט אוב פערטראכם, איז &gt; , X * . • • • • צוגעקומען צוא איהם א אלמער יו; נלעג מיט 'שגיאלצע לאקען אוב מיט זעהער אשי ץ נעזיכט אוג חאט זיך אנןגערופען צוא איהם : • הערר ליכטער! איך האב אייך עןעם אנצומעליק; האט איהר מיך ךערקאג:ט ? ביין! דואט געזאנט אחיטוב צעטךא;ען איך ,קאן דיך ניט, חאטשי ראם פנים דיינם איז מיר עפעם יא באכאנט, ) ' ד : ־ ז־ 1־ ־ ; • •.־'••• ' ז &quot; ־) ; נאר - וואס ווילסט דוא פון מיר ל אlיף דער נאם זקאן איך דאם ניט זאגען. איך האב אייך איגיער צונעבען זעהר אגרויסען סlד; .קייגער דארף איהם אבער ניט הערען, חוץ אייך, אחיטוב י א נרויסען סlד ? האט איlןער נעפרענט אהיטוב ?עךוואונךעךט. יא! האט שטיל גיענטפעלט דער יונגלינג. זז • * * • • * • *** •• • קום זשע צוא מיר אסיים אוב לאם איך שlין הערען דיין סוד , נאר זאג, וועד ביזטו ? -איך בין דאך אי;ער געוועזענער ןאםטוך אין דעם עמק השרlן. עיינע מרים אך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="אך! האט זיף אה אי ןעטאהן אחיטוב אמנlן ביזט דוא ! מאס :זשע פירואט היא אין ירו-שלים? איהר מעט דאס באלד מיהען, ליעבער אהיטיוב / אט זענען מיר ש־וין נעבען אי;ער הזיז • אכיינקומענליג אין שטוב איז איהם מרים אנןעגען געלאפען.* אך, אמנון! האט זיא טיט פליידען אlיםג,ע'?רי?ען / וויא קוטפט דוא אהער? נאר אמנון האט נאר אפאר פ&quot;עדינע פליכןען א־ויף איחר נעמאךפען אונ איז{אכגעגא^ען איהר פאטער, מעלכער איז מיט איהם אכיין 3עגאמען אין אבאזונדער סדר אוג פערו־יגעלט דיא טיהר איינטער זיך . נא , אצונד דערצעהל טיר דיין געהיימניס . ליעבער אחיט־וב - האט אמנון אנגעהויבען ג'עדע;ננןט איהר וויא איר,ר האט מיך געחאsט, מעז איך האב בייא אייך געמאלט צוא גנב'נען אשעפעלע... ניין, איך מיל זיין עהךליך , ניט נאד איין שעפעלע, נאר ךרייא, פיער, האב איך געגנל'עט בייא אייך, אונ מען איהר האט מיך בייא דעם לעצטען נעחאפט אונ איך האב אייך געזא?ט, אז דאס האב איך נעגגכיט פאר מיין אלטער, 'שמאכער מוטער, מעלכע איז ■מוין היינט א־ויף דער אטת'ר מעלט, איז לא די מאס איהר האט ניט צוגענומען בייא מיר דאה 'פעפעלע, נאר איחר האט מיר נאך ^ע'שענכןט אנאנצען טאפ מיט מעהל או-נ איילפילטען אונ §ירות אפך&quot;, אום צוא דעלך,מ;קען מיין אלטער מוטטער! לער פאר בלייב איך אייך ךא:נכ)באר אlיף מיין גאנצען לעבען' מארוס ךיא' מוט^ער איז מיר געמען אלעס אין ךער וועלט! איידער זיא איז געשטאיבע;, האט זיא מיר פאךזאנט אז איך ןאל היין מאל ניט פארגעפען מיין טריישאפט צוא אייך/ אינ איך האב איהר דערויף צוגעשמאךען. איצט איז נעקומען ליא ףיט אייך צוא דעי־מייזען דאס אוג איך מהוא דאס! ייען איןי ןאל דורך לעם אפילו מיין לעבען פער'מפילע; ■י שייגע מדים בי ז ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="- 3יןט אוואוייל יומעל, אמנון., נאר ךעךןעהל ?זיר ?צו ץ גיבער דיין סוד רען ךי צייט איז פייא נזיר זעהר טי!י;ער! - האט נע;א?ט אחיטוב . • ־■- '—l־־ז - אין נאס . האט מען היינט נלסמועסט, אז דעם מעדדער האט מען נאך ניט געפונען, אוג אז ד־ער אב בית דין פון ירושלים האט דער פון ?תיסע .יסוךים, איז דאס א?ת, 2&quot;־ ■!4•s תתמט ימות ;?2 א'ית יא, אמנון! וויא באלד איך נעפין ..ניט ביז ךרייא ?זאג דעם מערדער - רעזיקיר איך מיט מיין רעפוטאציע, נזיט דער .עהיע אונ מיט דעם לעבען! : ז 3*ק נא, ליעבער אהיטוב, דעם מעךךער ווייס איך? אמת אפילו זיין נאמען נ־אן איך אייך ניט אנרופען, נאר דער פאר זקאן איך איהם אז־וי אבמאלען, אז ,ער זקאן: 3אלד lיין '■ה&quot;** • ך0 נרויסער גאמט! וואס הער איך ? 1 דוא, ■ אמנlן ו דוl אוממענליך ז אונ וויא : אז־וי האסט דוא דאס נעכןאנט גאר וויסען ? האט אlיהגעשרי,ען אהיטוב אוננלויבינ,. ;אר '■־&quot;זעהד ^עטראנען;■ £3 40!&quot; י 13ק אמנ־ון איז צוגעגאעען, צוא איהם. אונ האט איהם אייג־ נערוימט אין אורער .עטליננע ווערטעד ג!־** ■ בלאס וו־יאדיאוואנד איזאחיטוב פון איהם אבנע^זפרוננען, אלס ;ער האט פון איהם ךערהעךט דיא ,עטליכע נעסיימע וועימעד וואס עד האט איהם איינגעמימט אין אויער . • * • י ^ - הוא אלקים! האט אויסגלמ־ינען אחימוב מיטעךענליג מיטין נאנצען ,נןעלןער - אבער אזוי וויא דאס הארץ האט מיר געזאנט ! י '* י י* יי' י ''' י. *ז''33ו&lt;צlי תדז נאר באלד האט זיך אחיטוב איין עטיואם !יערוהיגט אוג האט זיך נוייטער■ נעווענדעט צוא אמנקץ. ־ז;' יו&quot;, עייגע טריo 3 ''&quot;'* ז•&quot;*, &quot; דערצייל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="לערצעהל מיד ?*}לעס איויספיהךליך מיא אזוי קוטטטו אדזין אין *יענער מינוט מען לער כ!אךד איז געי־טעהען ? אמנlן האט דערצעהלט . אמנ־ון! האט טיט'א שט הה אזאג געטאהן לער ריכטעי אוב האט איהם איינגעשלאםע! אין זיינע ארעם , זאג זsע מיר, ימיין זוהן, מעסט דוא זיין איטישטאנד איבער צוחזי־ין ליא נאנצע עלצעהלונג פון לעם מארד פאר לעם בית דין אוי פאר לעם פאלברעכער זעילבטט, מעלכער איז זעהר א^ר־ויפער מאן / מעקט דוא לאס כןא;ען [ מען אפילו דיין .עדות זאגען זאל דיך דאס לעבען ,קאסטען ? אחיטוב בן פניאל, האט גיעגטפעלט אמנlן אוג זיינע שמאלצע אוינןען האבען אפלעהליכען בליטץ געטאהן; פון אייעיט ווע;ען בין איך א־ויף אלצלקג פאלטיג , בי; Iןכייט אפילו מיין לעבען אוועק צו^עבען! איהר האט דאך געהעלט / אז איך האב ימיין מוטעד צונעשיוארען אייך אייביג דא^באר צוא זיין!* מיין גא;צע עךךעהלונג, מאלט אין מארט, מעל איך איבער דערצעהלען אפילו פאר דעם פאךבלעכער, מארוס דאס איז לוי^ער אמת או: מאס ,עם איז נוגע מיין לעבען -- מען אפילו איך' מעל שטאלבען, מעל איך זיף דעלפאר א־ויף לעם הימעל וןעךאייניגען מיט מיין מופזער, אונ—שטאלבען מעל איך ךאך צוליעב מרימ'ען! האט ער אין דער שטיל מlהיף, געיועןק. אמנlן! האט אויסלעשליגען אחיטוב , פעסט צוךרינןענליג לעם יונגלינג צוא זיין ברוקט גאטט האט ניט געמאלט איך זאל האבען אזוהן / בבלי ער זאל דיך טיל אמעק נעבען אצונד! קום אדיין צוא מיין פתיא אוג צוא לער טאמטער. אוב נאך אמאל האט מדים פדעהליך איויפנענומען אמנון'ן, שיי נע מרים אב^ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="אבער איצטי:נס יזאל האבען אויך איהדע עלטערין איהר שמחה באמערקט . וראם זאל דאס בעדייטען, מרים ? האט אהיטוב {;זsרע{ט פעךוואוןדעךט !יין טאבטער . ראם בעדייטעט, אז אי־ ליעב אמנון'ן, קאטער מיינער, אז איך בין זיין כלה אוג נאר פאר איהם רועל איך חתונה האבען! תא... דוא.. י ליעבקט אמנון'ן ? איהם, אט טאקי רעם אמנ־ונן'ן ? יא איהם טאקי, אוג איך מיין, אז ער ליעבט מיך איויך ! אמנון, האט גע^וויגען / נאר פון זיעע כליקען, וועלקען ער האט געוואךפען אויף מרימ'ען, האט אתים נעקוכט אג&quot;אנצער נם מיט ליעבע . הייסט .עם, אז גאטט אליין האט אזוי געפיהרט / אז ךער בחיר, אין וועלבען מרים האט זיך פעךליעבט, 'זאל אין ד־ער אייגענער צייט זיין דער רעטטער פון איהר פאטער! האט אויסגעתפען אחיטוב אוג האט דערצעהלט דיא פתיען אז אמנון האט ענטךעקט רעם מעךךער . פאלעזטעהט זיך , אז איצט איז אמנון{אך ?יעל טסייערער {עווארען בייא זיין מרימ'ען . ,ייאין רעם זעלבען טאג האט זיך אחיטוב געלאזט אןמעלדען פאר רעם &quot;קעניג. אדוני מלך! האט ער זיך אבגערופען דער מאן ♦ וועלכער האט דעחעטאכען רעם וועפי!ער אויף רעד &quot;דוד-גאס&quot;, עתניאל בן קינן, איז *מוין א?געזו?ט . יא? האט געפרעגט דער קעניג ראם איז מיר (שיגע מרים) זעתר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="ועתר ליעב צוא דוערען; זעהר מאהל, אחי טיב כן 5 ניאל' ןעהר מאהל פאר דיר ! • &quot; י : \ ניט פאר מיה מיין העדשער, נאר פאר דעד;עדעקטעקייט איז דאס גוט . - חז;:מ'ז'^ו * * *.יי ד■:'■' -?־־ י! •-■־ . ;זזי.י :&quot; :־ י נוט! לאז זיין אזויא , מען דוא .ומלקט דאם. וועד ז#ע איז ער דעד .פארברעכער ? ־'־■.;■ 4 ♦ • • • • &quot; • -•־*,. :־'.־־• ■ז, '־ לאז מיר אייעי־ע .קענעליכע מאיקטעט מוהל lיין אונ ערלויבט מיר דערמייל, איקער מיקטיגע סבות, ציא פערעזווייגין זיין נאמען, נאד מאמען מעל איך איחס א־י;לאךען' צום ^ע־יכט , בכדי ער זאל אויסהערען דיא בעשולדיגונג אוג זיך פעךטהייךיגען אlיב ער האט מיט עפעס, או: מען ער מעט ךערקלעךט מעיען פאר היב, מעט ער אריך זיק פסק בעקומען. נאר אווי מיא ער איז זעהר א מיכטיגע אוג חשוב'ע פערזאהן / בין איך איצט sעקומען בעטען י אייער מאיקטעט, אז איחר זאלט ימיט אייעד ךןעו־שעודע מאקט אונטערשטיצען דאס בית דין מען דעד בע־שולדץמער מעט זיך ניט מעלען פאךשטעלען פאר דעס sערי2ט, בעשטעהט דעד־יף מיין ,קעניג או: מיין העלמער ? דער קעגיג האט זיך . אמף אמינוט פעךטךאקט. איך קע'שטעה ■ דערויף, אהיטוב כן עניאל4 האט ךער קעני: ניענמפעךט מיט אמאיקטעטי'מען 'שט אלץ. אדא:ק אייך 1 מיין קעניג אוג מיין העדשער! איך דאנק אייך איג'ם נאמען פון ךער נעךעקטי;:קייט !"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL114" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL115" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="ז"/>
            <div ID="DIVL116" TYPE="BODY" ORDER="42">
              <div ID="DIVL117" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="42">
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="אין דעם ?רlיםען ?יעכטיגען זאאל וראוי. דאם געויsטהlת איז געוועזען, האבק זין־ א־ויםגעןעץט ךיא זיבעצע:זקנים אlיף *יינע מריס זיבעצע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="'ויבעציג ןא^לע^ג שטוהלען אוג דעד ?ךעזיךענט אחיטוב איז נעזעסק אויבען אן א־ויף איין העפערע שטוהל פין אלע &lt; אינ^ער איהם אין געשטאנען דער שמש י אמ דעד נו)ענינ דוד, וועלכער אין נייגעדיג געווען צוא זערוען דעם סעךדער , איז אויף געקומעז אין סוד . דיא שטוהלען / אויף וועלכע דיא ששטים זייצען נעזעסען ; זיינען נעוועזען אוים • . נעשטעלט אין א ליננ , אונ אין דעד טיט אי? געו\עזען איץ אלט פאר דיא בע'שולדיצטע אונ פאר דיא &quot;עדות . איצטינס מאל איז נעבען לעם פלעזידענט |ע'|טאנען' נא־ אזא שמוחל וויא זיעער ז אויה דעלבער ז דעד ,לןעניג־ איז ■ .געזעסען . דעם טעח־ער ■האט כףנער' חיץ דעם פךעזידע;ט, נאף ניט געוואיפט וועד.ער איי • אין זאאל הא בין זיף פעלזאמעלט אסף מעצטשין אום צוא זעסען דעם פעלבאלגענעם &quot; פעלפרעכער וואט זיין נאמען איז א סוד צעבליבען אפילו־ פאר דיא שופטים אוג פאר דעם גןענינ. נפתלי בן אביעזר זי■ האט דעד פרעזידענט זיף אפגעדופין צום שמשי, גייט אליבער צום פעלךמאךישאל אונ בעט, זיינע עקסעלענץ זאל קומען צום בית דין פון דיא 70 .זקגים. אשוידער אין איבער געלאפען צווישען דעם עולם, מא שופטים ד!אבען זיף פעלוואונדעלט אנגעקוף)ט איינער לעם אנדערען אוב דעד י שמש האט פון שלעס זיף ניט גיסאנט ריהרען &quot;י י* '■ ', 'י -•־,־־י &quot;'־•■&gt; ־• ־• ■■ .■ * , 1 פון זייןאךט. י ף'דן ;&quot;ז נפתלי בן אביעזר ! איהר האטלעהעלט וראם איף תאב אייף געזאגט&quot;? האט איהם שטדיינג געפרעגט דעי ד ■ .־ * ־ י ■, י יי ; 1 • • • &quot; • ץ • .ןלעזידענט .1 '־&quot;/5' ! ? לש^־ז־וח ט&quot;־ ''&lt;' איף האב נעהערט, הער פרעזידענט, האט גיענטפעלט •ד^ר ישמש נאף אלץ&quot;צו^אףןעןז. ■ ־ נוא / גייט זע אוני עלפילט אייעד שליחות! אטויט-שווייגעניש ־ דlאט נעדlעלשט עווישען לעם איבער־ *עשךאףןענעם ■אוג ' פעךוו^^דער^ען עולם, אלם דעד שמשאין (שיינע מרים) אורעק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="אוועק געגאנגע; רונןען דעם §עלד מאלשאל אין סוד. נאר גאך אהאלבע שעה האט זיף נעהעדט אגעחיש פון פעקטע טדיט אין ךרויסען בייא ד־ער טיר, רועלפע האט זיף באלד גיעןעזןט אוג יואב בן צרויה, אננעטאהן אין [ייגע פךעהטיגע .קר;עגםקלייד־ער אוג בעגלייטעט פון זיין אךוטאנט יורם, אין אדיין געקומען אין !אל אוג האט זיף אנידער געשנזעלט אין דעם ריגג, אדום דעם בית דין. אין [אל איו געווארען אגערוייש: דער עולם האט זיף אויף געשטעלט אויף דיא פיס אוב אבגעגעבען רעם גבור זיין כבlד, נאבךעם האבען זייא זיף צודיק געזעצ־ט אויף זי;ערע עלטער. דער פרעזידענט האט זיף אויפגעשטעלט אוג * * • * • * • &quot; • 1 &quot; ♦ • • * • ארlיף לייגענז־יג דיא רעכטע האגד אויה זיין ברוסט, האט ,ער זיף געיוענדעט צום פעלךמאךשאל: • * * • • • יואב בן צרויה! דאס בית די; צדק פון ירושלים האט אייף פאר בעטען אהער, ודייל איהר זעגט אננעקלאגט פאר דעם בעשולךי?טען אין דעם מארד פון דעס שומר עתגיאל בן קינן. וועד בעשולדיגט מיף? האט געפךעגט דער פעלד• • • * 1 ז * • • מאף שאל . איף! האט גיענטפערט איונגע שטימי&lt; אוג אמנון איו ארוים געטרעטען פאר דיא שופטים. דוא ? האט געזאגט דער גיור מיט אשמייכעל, נאר פון זיין בליק איז קענטיג געעעזען, אז דאס שיער יוטעל האט ארוים־ נערופען אין איהם אגרויסען איגטערעם. ויער ביזטו ? האט געפכעגט דער פרעזידענט. * * ן * • * י * * י איף סייס אמנון הגרעוני, בין אןתום אהן עלטערין דעם פאטער קוים וואס איף געדייגק, אוג דיא מוטער, מיט וועלכע איף האב געוואויגט צווישען דיא בעוג יהודה, איז גיט לאןג געשטאךבען. אצייט מיט יאהרען בין איף גערועזען איין פאקטוף בייא ?רעמדע שאה אין דעם מזרח ב־הייל פון דעם שרון אוג מיט אייניגע יואבען צוריק, אלס מיין בעל הבןת ד!אטנ ושיינע פרים.) פאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="פאר קויפט זיינע כיה, כין איך ;עקליבען אן אשטעלע. אויך גליק האב איך מיך אוועק געלאןט .קיין ירושלים, טאמער מעט מיך וועד נעהמען פאר אדינער אוב מיין גאנג איז ניט גיוועזען אומ־יקט, דען איך בין באלד געפעלען געווארען דעם סוחר עפרון הגלעדי וועלכער זיצט איויף דער ,דוד-גאס' אוג &quot;ער האט מיך אדיין 2ענוטען אין זיין היויז פאר אתנער. קוים צוא נעהנטער איג דער .עייל אויהפיהרליך וואס 1 * • * * ז * 1 * * 1 דוא ווייסט פון דעם מאךד האט געזאגט דער פרעזידענט נאד עעדיינק, אז פאר פ אל ש .עדות זאקען שלעפט מען אתים תא צו;ג! איך ווייס דאס, הערר פךעזיךעןט, מען האט דאס מיר ש־וין געזאגט; נאר דאם מאם איך ורעל דער ציילען איז לויטער אמת, אזוי וויא עם איז אמת דיא הייליגע תורה וואס *-־■ ;'־.&quot; &quot;. ־ • • :־.&quot; &quot;.&quot; • •• • *.• ן- ־1 ליקט דא אויף ךעם טיש ! &quot;דאם איז גימעזין מיט פעף טאג צור יק - האט אמנון אנגעהויבען צוא .ךער ציילען מיין בעל הבית איז אוועק געפאהרען מיט זיין פאמילןע .קיין תרשיש צוא ליב גישעפט, וואו• ער וועט זיך פעךזאמען ,עטליכע חדשים אוג מיך האט .ער אליין איבער געלאזט אין .זיין הlיז אום צוא היטען דאס הויזראטה. :עם איז געמארען אפינקטעיע נאקט, אוינ אקליינער רעגין האט געקאפעט . מיר איז געוואי־ען זייער לאנגמייליג אליין צוא זיצען אין שטוב/ האב איך געגומען דעם ציטןעל טיינעם אוב האב מיר געזותן אוג צונעשפילט. פלוצים הער איך, מען קלאפט מיר אן אין פענקטער, איך האב מיך שטאךק דער שראקען, האב איך באלד איים נעלאשען תאם פייער אין שטוב. נאד דעמאלט האט מען עושט אנגעהויבען ךע?ט צוא קלאפען. מאס זקאן איך דא טאהן ? עפענען תא טיהר - האב איך מורא געהאט, טאמער מיל מיך יענער דער שטעבין אוג אוים רויבען תא שטוב ; אנרופען זיך צוא ;ענעם אז דא איז &quot;קיינער ניט א איז עיינע מרים זוייטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="&quot;ווייטעד שלעבט, דעו דעטאלט וועט .עי יאך טא־,י וועלין אדיין קומען אין &quot;שטוב,־ אויב ער איו נאי אגנב. או: אזויא שטץענךיג אין איינע צריות, האב אי־ פלוצים דעי העיט לעם יוע?טעךס ק־ול פין: ךיlיsען. ־י&gt;ש #וי^ען לעם וועפטער טיט דעם אומבעקאנןטען איז פאך־ ?עקוטען אקליינער , אבער אגענוג בייזעי־ געשsךעןל/ אי: איך האי רקאנט אויסהערן יעךעם וואלט(דאהאט אמנו; איבעךגעחזד'ט דעם גאנצען 'שמועט וראם עס איז פאךגעקומען ?ויישען ליא ןאר פענטישען אין יענעך נאקט, או: וועלכער איז שלין &lt;ייא אונו בעשלינען אין דעם פי;?טען .קאפיטעל). באלי, האט מיך בעהעךשט דער ס־שק אנצוקוקען דעם טענטשען, דועלכער פיהלט זיך איוא שטאלץ געגען לעם וועכטער &gt; או: האב לויז גיע£ינט דיא *טיהר אוב ארויס גע'שטעקט אין ךרויםען דעם כןאפ . דיא פינקטערע נאבט האט מי־ אפילו ניט געלאזט ךע?ט אנקוקין ראם פנים פון רעם או:בעקא:טען, נאר מיר איו ני:ונ גיוועזין צוא זעהען דיא פארעם פון !יין .קע־שער אוג דאש רייכע פלי זין וואס א־ויף איהם איז נעהאנגען, אז איך;אל אים באלד לער כ־עןען. אוב איך האב איהם טאקי דעד .קא:נט ראם איז ?עוועזען דער ועלבער מאן, וועלכען איך האב מיט אייניגע וראכען צוריק געזעהען אי; לעם עמק השרו; בייא דעם העררין פרעזידענט' עוא זאמען מיט נאך איייטער . :- ו'א ־ &quot;פון דעם קליינעם געש?ךעך האט מען זיך באלד גענוטען צוא דיא ־שוועךךען. דער מעקטער האט דער ערשטער ארlים ןעךוא?ט זיין שוועךד ' אוב לער אומבעקא^טער האט אגעשרייא געטאהן צוא איהפו האלט אב, דוא אונזינינער מענטש י וואליף אעעק ליא שיוועךד אונ פאל צוא דיא פים פאר מיר!. נאד לער וועכטער האט ניט '!}יהעיט אוג האט זיך האשטיג צוא איהם אוואךף געטאהן טיט לעם שיועלד. אוג וואס ווייטער איז ניוועזין, איז אייך שיין קעויאוקט&quot; . שיינע מרים יואב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="יואב בן צרויה! האט גיזאגט דער פרעזידענט, ־אייעד ,עקסילענץ קאן אבוועגדען דיא .עדות פון דעם יוננעל • ביין, געדעכטע שופטים, דאס יונגעל האט לער ציילט 1 • • • * י • דעם אמת: לעם שומר פין דער ,לוד-גאס' עתניאל בן קינן ' האב איך, יואב בן צרויה, . לעד פעללמאלשאל פוק'ם יוליישען חיל, לער 'שטאכען. נאד נעהמט אין אכט',^ערעכטע'שl?טים/ אז דאס איז געוועזען אןאי.עךינאק! .יענער האט פריער זיך .אמאלה נעטאהן מיט לער 'שווערד צוא מיד אוב מיר איי ^עבליבען גאי זיך צופערטהיידינען געגען איהם.. יואב בן צרויה !- האט אוים גערופען לער פלעזילע^ט ציוי^ען אפעלדמארשאל מיט א9רא?טען. שוטר טאר ניט זיין קיץ 3איעךינאק ■ (צווייא .קאטפף).1 אייער עקסילשץ האט געךאך?ט ןעוואךענען אז עס זאל ניט קומען לער צוא . ביזט גירעבט ,-פרעזילענט.[ האט גיזא^ט דעד גבlר טיט אהעלדיישען 'שטאלץ, ביזט גיי־עבט, ,עס טאר ניט זיין קיץ צווייא .קאמפף צוויישען אפעלדמארשאל טיט אפראפטען שומר; אוג:אלזא ,■ גירעכטע שופטים, איך, יואב בן צרויה, דעם מלך'ם פעלדמארשאל, האב לער 'שטאכען לעם שומר עתניאל ב 1 ?י^l • שא sט'sה ב-',!,' &quot;!4■: איהר האט געהערט מאם לער מאן האט געזאגט ? האט געפרענט דער פלעזילענט •ז־אם בית דין . ^ל ־ • ־*־ • ..־ * • • • 1 מיר האבי; גיהערט, ה' פרעזידענט! ד • ן &quot;.&quot; ' ; ע זו געשטיצט אויף רעם נעזעץ פון אונזער היילץער הורה, אוג געשטיצט לערויף, וואם זיינע קענלגליבע מאיפטעט .האט ארוים געגעבען, אז אין lיין לא?,ד דארפען sלייך !יין אלע :מקטשין בייא רעם משפט, ־פון דעם לרעפטען שר פיז לעם פראהטען אץטעךטהענער, - אויף לעם אלעס געשטיצט , פיעג איך אייך, גירעכטע ושופטים, איז 'שולדיג אצונד לעש קענץ'ם פעלדמאדשאל אין רעם טויט פון רעם 'שומר עתניאל בן קינן ? *ייגע מריס זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="יא, ער איז שלדג! • * וואם ־!שע פאר אפהק גיט איהר אדים אlיף איד! ם ? דיא שופטים האבק נעשיויגען • איהר שווייגט! איז רען מקליף, אז איהר האט זי־ איבער געשלאקק פאר ליא וויקטיגע פעתאן פין לעם פעךשולדיגטען אוג האט מירא אתים צוא ריילען זיין שטראף 1 דיא שופטים האבק זיף 'שטאךק פאר שעמט פון לעם פרעזידענטם ווערטער. • •• ~ • * ■■ ~ • &quot; ^ —'אומער פסק איז - האבק .זייא גיעגטפעלט - לער טlיט שטיאף ! אפעדשטיקט גערודער האט זיף אויף נעהוימק קמישק לעם עלם, אוג יורם, יואב'ס אליוטאנט אוג לייב מענטש, *&quot; &quot;1 • * • • • האט אתים געחאפט ליא שוועךד פין זיין שייר, איז אדיין געלאפען אין רעם רינג ארג האט זיף נע'שטעלט נעבען רעם פעלדמאלשאל. &quot; • • • שא זאל זיין 1 האט אגעשלייא געטאהן דער פרעזידענט צום עולם; ליינט אביין דיא שיועךד אין דער שייר, יורם ק אורי, אוג גייט צוךיק אויף אייעד אלט! נאד יורם האט ניט אבגעטראטק פון זיין הערי • נפתלי בן אביעזד! האט אוים געשתען לער פרעזידענט צום שמש, פיהךט אדים פון דאנען לעם פעלדמארשאלס אליוטאנט! לער שמש האט זיף געלאזט ביין, נאד ער האט זיף פאלי אטנעשטעלט, דק יורם האט אויף געהויבק אין לער הויף ליא פלויזע שמעלד אוג האט א־וים געשריקזאויף דין גיזינד קlל: לער ־שטעכין ויעל איף לעם .עלשטען, וועד עס וועט זיף אונטער שטעלין אן צוא ךיהךען מיין הערר, אלער מיף י יורם בן אורי! האט לער קעניג צוא איהם געזאנט, עיינע מרים לייג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="לייג אל יין דיא שיועךד אץ י שייד אוג גייא צוךיק א־ויף דיין אלט! אחז חשק האט יורם נעפאלגט דעם קעניג. אדו,י מלך! האט ןיך אבנערופען דעי פרעזידענט צום קעניג, אייער מאיקטעט האט גיקערט דעם פסק פון דעם בית דין אדף אייעד פעלךמאךשאל י יא, איך האב גיהערט. נאי/ איהר, אדוני מלך/ האטיקט אויף דער העררשאפט וואט נאט האט אייך לעגעבע; האט ווייטער געזאנט דעי פרעזידענט - קאנט מוחל זיין דעם פעך־שולדנטען אוג דאם לעבין איהם שיינקען; וואקישט דאס מיין קעניג אונ מ־ין העלאער, צוא בענוצען זיך מיט גאט'ס מתנה מיט דער ,קענץליקער מאקט, אוג מוחל זיין דעספארברעקעי ל lא, איך וואינש דאס ! נוא זאל ז־שע .עיפילט ווערין דעי וואולש פון אונזער פרומען הןעניג! אונ קוים האט דאס דער פרעזידעגט אוים גערעט, איז ן • • • • • • יואב אנידער געפאלען פאר דעם קעניג, צום צייכע; פרן דאנקבארקייט אונ דער עולם האט פרייליך אירס sעש־;ען: לעבען זאל אונזער פרומער קעניג דוד! לעבען זאל א־ויך דער גערעקטער פרעזילענט אחיטוב! הידד ! הידד(הוקרא)! אחיטוב בן פניאל! האט לער .קעניג זיך אב געייופען צום פיעזילענט, איך זעה ארויס אז נאט אליין האט נעוואלט, איך זאל אין .לשער נאקט אראב בלאנתען פון דעם וועג אונ זאל נאך דעם דיך געפינען! איך דאנק זיין ליקען נאמען, וואט ,ער האט מיר געגעבען דיא מענליכקייט ארוים צוא נעהמען דיך פון לעם עמק השרון אונ איבער צוא נעבין אין דיינע הענד דיא וואנשאלען פון דער גירעבטינקייט אין ירושלים. צוזעהענליג ימיינע מיס אצונך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="אצונד טיט וואט פאר אערנטט אוב מוטהיגסייט דוא האספד ?אך ?עפאישט ו־עם נךעקטע; מאן פו-ן מיין לא?ד_, בין איך זיכער, אז בייא ליר רועלי־ן דיא דאזיגע וך&lt;ש*אלען ^טענךג ווענען ריקטיג, אוג דער פאר בין איך ריר דאניבאר . אוב דוא, אמנון הנדעוני מיין יוננער העלד, נייא צוא עוא דיין כ/עניג! אמנון האט זיך אוואךף נעטאהן פאר ז־עם נ־ןעניךס פיס. ^ייא אויף שיינער בחור־'! האט דער כןעניג איהם נעזאגט &lt; פיזט מיר ניפעלין פאר דיא צווייא מעלות 'וו אט איך הא 2 אין דר נעפונען: האקט אשאלף אlינ איני ביזט ניט ל)יין אב־ גע^ראפענעד. דער פאר מאך איך דיך פאר מיין י בלי-זת־ י י • זי .'ו &quot; * ••■.■־■■■־.־■* . ;י.*■*•■ *־• ' ..*** •**o4! ■ #י, • 1 טךע?ער! *•&quot;* 1 י {■•י. *o&gt; 40*0■ 4 000000 04 04 40 ** *1 **'• '&lt; *י * * * #*ן 00 0 *'4*4 *o* * **o 4•^ מיין גוטער ,כןעניג! האט נאר ךך)א?ט אויט ריידק דעד שיינער יונגלינג . &quot;'י* &quot; • • • • 8 *9•; י. ־,. ז,.. •י.'די 4 4■ י '*'&lt; אין ,עקליכע טעג ארים האט אמנון oתונה ?עהאט מיט זיין נעליבטע מרים 'אונ איז נעוואדען דוד המלך ם ?לי־גן'ם טרעגער. אוג אחיטוב את פערפליקען אב בית דין אין ירושלים אlיף אלע זיינע יאהרען, אוני-ער אמת מיט דעם {ירעכטיגטיט • י '■* •* 'י' ' ־■'־• ■ • •1.. ד האבען געהעישט אין ירושלים אין־ דעי !אנצער צייט וואט■ עד ^*47* ¥ •4**o * *l*l&quot;-' י ' ooo*^004 4&lt; 1• זי א&quot;ןי * איז שוקט געוועזען.־ • .... * * י . *49 4* י** - .־.,.*נ* &lt;ג&gt; ג **■ **ן(!*•**-. 'יי ■4**4 ע*. •4 *,־ **l '•לא• ■4*&gt; *'*' ן . 1 י \ 1 י . *• ( • , 4 ; * 1 , . ***&gt;' י י \ \ 1 11■'? 1 'l*#■ . • , י ; \ י * ■ ♦ &quot; 1 } • .'יי ?אמי 1 &quot;־.י• ' •&quot;:'' לי■ ' .־&lt;. ־יי*־ ■ יי־ *יא .4^•־ ־&quot; .*י־ י &lt; ־ &quot;■ י ז ־ זו ♦י . י • י • •.•*י- -- ►- . os* *ol*4•■■* * *—&lt;• ***? *) *[4/ ך &quot; ~ ר ' ל ■ • 0 0 1 0 ■'־־ ■*י!, ■■־יי ■■&quot;'־■ '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="אלה הספדים הנמצאים בבית מסחר שלי • עם רשיון הצענזור מהאפלאגין ופטעריטיפען שלי אשר אוכל לתתם בחליפין לבל טרם. המורים הנרשמים באות כזת * מע6 מ־,ם נמצאים אתי 1 אנטלאפענר סאלדאט, שמ&quot;ר ווארשא 29 פאדראיטשיק שמ&quot;ר ווארשא 2 אפאטש פון זיין ליבען נאמען 90 *פישקע דעי קרעטער 3 *איוואנאי קלאצקע, ווארשא אבראמאוויטץ אדעס 4 אפעריפט _ ב&quot;ב ווארשא 31 פערקויפטע כלה שמ&quot;ר ווארשא 5 אבנינארטע ליבע ווארשא 32 *פערטאפקירטער מערדער 6 אבגעריסענער נאר ווארשא בארדיטשעוו 7 בעל תשובה שמ&quot;ר ווילנא 33 פאלשער אריסטאקראט ווארשא צ! בלוטעגע נקמה ליגעצקע ווארשא 34 קארטין שפילער שמ&quot;ר ווארשא 9 גיפונענע עלטערץ ווארשא 35 קארטען ווארפערקע אדעס 10 גליקליכע חת; כלה ב&quot;ב וואדשא 36 דיא אפגעשאסענע האנס אדעם 11 ניפערליכע ליבע ווארשא 37 קאלענדאראויף 50 יאהר אדעס 12 גירוש שפאניא ווארשא 38 *קורץ אוג שארף קישענאוו 13 הייגט מאדישע כלה שט&quot;ר ווארשא 39 שטילער גנב ווארשא 14 די יודישע קאלאגיען _ ווילנא 40 קרוא מקרא ווארשא 15 וואם וועט זאגץ די וועלט ליגעצקי 41 *מקרא קודש פרידמאן ווארשא 16 חת; דמים שמ&quot;ר ווארשא 42 פראקטישער לעהרער בוך צאצקען 17 טויט לעבעדיג ווארשא ללמד שפת עבר בג' חלקים ווארשא 18 טיראנישער ברודער ווארשא 43 *גמול אלהים פרידמאן ווארשא 19 יודעשע קעגיגען ווארשא 44 הנער שמואל ווארשא 20 &quot;יודעלע אבראמאוויטץ ווארשא 45 מחזות החיים ווארשא 21 יעקב טיראדע ע&quot;ט לינעצקי ווארשא 46 נצח ישראל ווארשא 22 כשרער ממור שמ&quot;ר י וזארשא 47 *כוורת אדעם 23 משיח'ם צייטען אדעס 48 *סניגור (צווייפעל) ווארשא 24 נתן החכם לינעצקי אדעם 49 סידור יסוד עבודה ווארשא 25 עברי, ביכיל פאר קינז־ער ווארשא 50 שלח; המערכת ווארשא 26 פריילעך הערשעלע אסטראפאלער 51 תקוני הזבח על טרפות הריאה נ&quot;ח ווארשא '-5 תקוני הזבח הלכות שחיטה ווארשא 27 פאלשר בוכהאלטער ווארשא 53 הקוני הזבה הלכות טרפות ווארשא 28 פערליבטער סולטאן ווארשא 54 תהלים אסיפות אמרים ווארשא החפץ המעטאדע צאצקע; יוכל לשלוח פאסט מארקעס בעד 50)1 ואשלח לו תיבף אדרעססע שלי ,I^o #יl &lt;l'B מ!xץ 111"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
