<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="די אי ויי סע טיט דיא שווארצע ־־ ~ ארעי דיא לינע פון אווילדען פרייא איבער זעטצט ארם דעם פראנצאזי'שען, פערברייטעט אוג בעארבייטעט י * •י *•*&quot;&quot;• *•* איז *מזייא ט־יילען פי ז ע. בלאשטיץ צווייטער טהייל ו ו י ל נא שני' תינ'ה י'יק / .*s"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דיא ווייסע מיט דיא שווארצע אדער דיא ליבע פון אווילדען אין צווייא טהיילען"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="פיייא איבער זעטצט או־יס דעם פראנצאזישען, פערברייטעט אונ בעארבייטעט"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL=";פ א ן _ ר ל '0 \ ——נ&gt;*€§^6מ3&gt;ו§3נ*ז א £ &quot; ה ק ' £1 11 ? £ י 11 £ * £. o^ll^&gt;lo(11 י.&lt;ol'ךo36 ג פג £.lolllX6*lBo. €O6. .l. .1. I&gt;lol|o. ♦י. / l] 11 1£ מ £'£ז67.lק6ח 1£6301 83 1 | 1 1894 95/6*l • ג /."/>
          </div>
          <div ID="DIVL11" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL12" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=",י! 1894 מ(}()מ80 25 .שoקז{6o3*l 3,0300-16110,"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL14" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL16" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="צווייטער טהייל"/>
          </div>
          <div ID="DIVL17" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL18" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="18"/>
            <div ID="DIVL19" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL20" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="דער נעגער האט נעזאנט לעאפאלדק, אז ביאס אלליין וויי• איהם.זעהק אונ אז אין אשט־נדע ארים דאךף ער זיף פאר אידס פאךשטעללק • ראם הייטט, פאר דעם ארעמק לעאפאלדען שטעהט פאר נאף אשטוניע לעבק! דק ביאסו'איז ניט אמאן י וואט מאכט צע־עמאדעס טיט זיינע געפאנגענע . ףם יואר שlין יעמאלט גענונ לי?טיג או: לעאפאלד האט געהאט געלענקהייט צו זעהען רעם לאנער פון דיא נעגערען. ךיא זקער - ךיא שוואךצע, געכןליידעט אין אללעךלייא לו?ופען אין לןליידיננם קט;קע- וואט זיייא 'האבק גענומען בייאדיא בקינטע ' !יינק זיף ארוס געגאנגק 'שטאלץ יאים פארלעץ בעוואוטט זין, אז זייא זיינק אויף מענשק'אונ לאזק זיף ניט מרעפזק טיט דיא פיס; אז זייא האבק אויף טאכט אונ מיט זייא איז געפאהךליף צו קפילק. ךיא כןליידוננם שטקע ווארען פעךבלוטינטע כןליידער פון סאלדאטק אונ אlיף פון' פריטטער (נלחים). א;דערע האבק נעשלאפק אונטער רעם שאטיקי&quot;פון זייערע פאלאטקעם, וועלכע זיא האבק געמאבט אויף זיף פון בלעטער אsנ קויינק פון באנאנענ־אונ פאלטענבוימער, זייא האבק זיף עלשט אב נערוהט נאף דיא שווערע'ארבייטעו,&quot;איו ייעלכע זייא האבק פערבראבט זייער נאנצע לעבק־, אתע 'צ; (דיא ווייסע מיט דיא שוואר־צע) ח&quot;ב רוהען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="תהק , אונטער ךא האגד פון דיעדע טיראנק ' יא פלאנטאטארס. ; ־־ : ־ יי • דיא פחייען טיט הילפע פון זייערע קינרער האבעץ בערייטגט עסקי. זייא האבק געטי^ט טיט ?ךlיםע גאבלק וואס עס האט זין־־ געסאכט אין דיא קעסלק באגאנעגפיינען, _יאטס _ק^&lt;טא-עלז ' ?בעט! ~אט^ים,''9אאיט, אטאףט לךlיט וואט י,יי?ט מא:א אוני נאזז אנדערע ךאךטיגע sךקטע. ךיא כןעקלק וואר^ן פאנאנדער געשטעללט אדום פעךשייךקע ין לי י שק (^!!1 ן ' היגד שילךכןראטטע), רואם האבק זיף געבראטען אדף ניראגצשפיזק . פון' ווייטען האבק דיא §ריעךךיגע מפשפlתגעטאגצט אדום דעם פייער , אוג דער ווינד האט פאנאנדער געטראגעץ זייערע ווילרע אויםנעשךייען אוג ךיכןלאנגע פון איין אינשטתמקט, וואס הייסט באלא^א . אlיף אללע ארי2י^נ !עחלעך י-יא-יען פאנאנדער געקטעללט וואכק . דיזע (?לענק זיף דרייען ' יייא דיא טייוועל, אוג שרייען: נאד א ' נאד א• מגס איז גאר נישט דא). • ; 1 עט האט זיך אתם געקליבען אחם לעאפאלדען אגרו?פע נעגערן אוג האבק אlיף איהם געקונןט טיט ךראהענךק בלייןען לא זייא וואלטען זאנען: נואךט, באלה וועלען מיר זיך טיט ך1 אבכעמננקפאר אלל דאס בייז, וואט איהר ורייסע פל־'עט אוגז טאן:' אוב זייא ויטען', אז מיי.כןענק ?אר'וק • ע/דליך זייגען צו איהם צו נעגאנגק עטליבע טאלדאטק פון ךא נענק־ן. הננער, צו מעלכען לעאפאלדהאט געהעז־ט, האט איהם אב געבוגדק פון רעם בוים אוג האט איהם איבער נעגעבק העם אנפיהרער פון ךיא טאלראטען. דיזער האט איהט רעי פאר'גענעבען אזאק, וועלכען ער האט פאנאןךער נעבונדען! דארטק מארק פ:אטנlעךן (געלד סטגיעותז. ךיא טאלראלזע; מארק לעלןליירעט אין' טוגדירק פון י ניאבק ביוינען טוף . (דיא רוייסע מיט ריא שווארצע) ה''ב זייערע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="זייערע כךויזע האאר וואר בעךעלןט מיט אהיטעל פון קפאנישק פאסאן; אוייף דיזע היקןלען ווארען אתיף געזעטצט פא;םא־רויטע סומארדעס. זייא ויארעו בעוואפיגט מיט שווערע ביכסען, זעבלען 1 -| : ¥ •• ־ ••• 1 ••• ▼ • ; • : זו 'ד ' 1 י ; ד 1 אוג דאלכע (קיננזאלען). אזויי ווארק געכןלייךעט ךיא סאלדאטעץ פון רעם בעריהמטען ביאסו . מען האט איהם פארבייא געפיהךט אייניגע הייזלעף בייץ יירעג טייף ' ארג צו געפיהרט צו א?דאטטע(אהייל) ' אויעעהייקט פון דער נאטור אין אייגעם פון דיא ןךויםע פעלזען פון ;ענעם או־ט. דער אךיץגאנג פון דעי הייל נואר בעךעפןט מיט אפאךהאנג פון תיטע קאשימיר. &gt;ךער בייא איז גע^טאנק אגרויפע וואכע פון סאלדאטען, געמליידעט אין דיא זעלבע מוגדירען, וויא 1 •י ••• '1 &quot;.&quot; :1••¥ • \ • : &quot;.&quot; * ;• ••• 1 • יעגע, ווערכע האבק איהם געיירא^ט צו פיריק. זיין אנפיהיער האט געזאגט אפאר ווארטער צו דעם' וואס שטעהט ביץ דד ז : ־ ז ¥ 2 ••&quot; ¥ ' ▼ : ••• ־ | פארהאנג. ךיזער האט איהם ;לייך אlי§געהייבען אוג אריץ נעלאזען אחין לעאפאלדען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אין דעי גר־אטטע וואר האלי דונקעל. פון דעפגעוועלב איז אראב געהאנגען אויף אקיים אקו^פעינע לאטפע. אויף אקלאטץ פון רויטהאלק, בעדעקט טיט אטעפיף (_קאוויאר) פון פאפוגאיען פעדערן , איז געזעסען אנעגער, איהם פון ביידע זייטען זיינען געשטאנען בעוואפנטע מול אטען. ער האט געטראגען אפראסט פאללעם דידנעס העמד; אפען ברוסט אקרייץ פון סאן-לואי; הייזען פון גראבען טוף, אם גאןטעד צו זאממען געצויגען; אפעץ העביד טיאגטער אזילעט יפוץ ווייסען שטאף ; אויף דיא פים טראגט ער גתוע שטיפעל אפען קאפף ארונדען שפאנישען הוט טיט ארויטער כןאקאךךע; אויף דיא פלייצעס עפאלעטען, ניט אבזיכטליף פאר איהם או: ניט זארגפאלטיג געמאכט. בייא זיינע פיס אויף דעם טעפיף (דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) ח&quot;ב זייגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="זיינען געלעגעז פיסטאלעטען מיט קינכןטליכער ־שניטצינג אוב אטייערער זעבעל פוץ דאמאסק. הינטער איהם זיינען געשטא^ען אונבעוועגליף' צווייא איננליננע מיט ברייטע ווייערס פון פפויענפעדערן אום איהס אבצוטרייבען דיא פ'יגע! * איננלינג וואר־ען רוייסע ' האלב נאלןעט , מעהר ניט אין קוךצע דזויזעץ וויא ז־יא י שווארצע שקלאפען , דאס היימט &quot; זיך אבגערעכנט: 'וויא פריער וואר־ען דא שווארצע—שקלאפען בייא דיא ווייסע ' זא זיינען היינט דיא ווייסע ־־ ש?ןלא?עז בייא דיאישווארצע . פון ביידע זייטען פון איהם ווארען אויסגעבעט פיר עקי^ע 'שטיקער סאמעט קארמאזינהיט, אויף דעס רעכטעןאאזיז געזעסען דער מכשף (אבל, וועלכער האט לעאפאלדען גערעטעט'פון ךי'א פרויען. ער איז געזעסען, ךיא פיס אונטער זייף , האלטענדיג אין' האגד ז_יין'שטעהןען ' גאנץ אונבעוועגליף ♦ דורך ךיא לעכער פוץ זיין דעכןע האבען נעפינכןעלט זיינע צוריא אויגען, וועלכע האבען איממער געקוכןט אויף לעאפאלדען. ווייטער _זיינען אין דער הייהל געווען אויסגעשטעללט אללערליייא פאהנעס . אן דער וואנד איבערן נןאיפף פון דעם הויפט מאץ איז געווען דאס פארטרעט פון דעם בעוואוסטען מול אט אזע , וועלכער האט נאף טיט איאהר צוריק געמאכט דעם מאטעזש אוגטער דיא נעגערן ' אוב מען האט איהם דאן מיט זיין לייטענאינט שאוואן הינגעריכטעט (נאנןאזעט) חרף רעדערונג 1 דער אבעו־האפט, וואס לעפאלד איז געשטאנען פאר איהם, לואר פון מיטטעלן וואוכס ; זיין פיגורעיהאט פארגעשטעללט אפערמישונג פון עדעלמוטה אוג פון ווילדדרט. ן דיא ווייסע סיט ריא שווארצע) ח&quot;ב ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="ער האט איהם געגעבען אצייכען צו צו געהען אוב האט אייניגע זן ז־ • &quot;,&quot; דד •• ~ 1 •• ■ך •• • ;• ^ מינוטען געקוקט אויף איהם שווייגענדיג. ער האט ווילד זיףפאנאנדער געלאכט. ■ך •• • ן • &gt;• •י• ■ לעאפאלד האט זיף געריכט צו הערען דעם נאמען; נאר הערענדיג בייא אזא ווילדען געלעכטער , האט איהם אשרדער געטאן. ער האט געשוויגען אוג ניכטם געענטפערט. יןן ' -ן ן •• 1 •• ~ • • •• | • • • •ז• • • •• &quot; • ~ רואם איזמיט דיר '•'האט ער גענומען רייידען פראנצאזייש; ד • • • ־l־ •&quot;• /• ד &quot; •• ••• י : ־ : ••• • האט מען דיף שרן אררף געזעטצט אויף אישטאנג, אז דוא כןענסט ניט איינבייגעץ דעם רוקעין יפאר דעם בעריהמטען'שזאן ביאסו. וועלכער איז דער גענעראליסמוס לדער גרעסטער ■ *** • •• י • • •• &quot; •• •• • • י • ^ איבער אללע גענעראלען) אין דעם בעזיגטען לאגד. י לעאפאלד האט קרייצורייז געלייגט ךיא הענד אפען הארצען אונ האט ארף איהם געקוקט 'טטאלץ י אונ ניט עךישךאנןען. י **—אהא 1 זאגט ביאסו; דוא ביזט אביטערעריונג 1 זאג 7 •ך ץ • • • •• ~ * ** ^§* • ■ן מיר דוא ביזט אקירעאלי''ל (געבארען' פון וייסע אוני רויטע אמעכןאנעי)'• - ביין , זאגט לעאפאלד, איף בין אפראנצאז. זיין שטאלצער טאן האט געמאכט ביאסען מיררייש לאונמוטהיג' אוני אין כעס). ער האט זיף אבער'באלד ויערער פאנאנדער געלאכט. '־־ נו נאף בעסער, זזאגט ער. איף ;עה &quot; דוא ביזט איין אפיציר. ודא אלט ביזטו ? - צוואנציג יאהר. • • • ד - ורען ביזטו געווארען אלט צוואנציג יאהר '־־ פרעגט ער ווייטער. דער מאנענדיג זיינע יאהרען, האט זיף לעאפאלד דער מאנטי אן זיין י או;ננל;קליכע האכצייט...אן מאריען &quot; וראם (דיא ודיפע טיט ריא שווארצע) ח&quot;ב עי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ער ווייס ניט , וואו זיא איז אהין געקומען ארנ וואט איז מיט איהר געוזארען . עראיזיגעבליבען פעךזוגקע! אץ ^ךעהןליכע געדאנקען, ביאסו פרעגט איהם :אן־ אשאל הוקל. לעאפאלד האט געענטפערט טיט כעס : - יעמאלט, ווען מען' האט דיין נןאםראד לעאגרי געהאנגע! • זיין געזיכט איז פעראוגשטאלטעט געווארק פון וואוטה. ער האט זיף אבער איינגעהאלטען או: זאגט. י-לאגרי/וארגעהאנגען פאר דרייאאו: צוואנציג טעג צוריק . טארגען וועסטו איהם זאגען יאים מיין נאמען, אז רוא האפט איהם' איבערגעלעבט מיט פיר אוב צוואנציג טעג • איך גיב ףרנאך אטאג לעבען, אום חא זאלסט איהם יוענען אללעם אומשטאנדליך ערצאהלען פון זיינע פרייא געוואו־ענע בו־ידער; אי־לעם וואס דוא וועסט ,זעהען אין רעם היויפט־ קוואטיר פון רעם גענעראליסשוס ביאסו אוג וואם פאר אטאכט ער האט איבער דייא וייסע. י ער האט געהייסען'לעאפאלדען אוועק זעפזצען צוי^ען צווייא' סאלדאטען אין ווינמןעל פון הייל , האט צו געחפען צו דך עטליכע נעגעו־ן , י וועלכע האבען איהם געלינט אלם אךיוטאנטען. י - מען זאל פרקען אויף פערזאש?ןלינג. אוגזער גאנצע ארמעע זאל דך פעךזאמ?זלק ארוס אומער לןוואטיר . מיר ורילען מאכען א'טמאטר(מוסטערן דיא כךופפען!. או: איהר , הערר פריסטער(גלח), זאגט ער צום מכשף , כןלייךעט אייך אן אין *אייערע הייליגע קליידער אונישטעללט אייןאגעבעטט פאר אונזער געזונד אוב פאר דאס געזונד פון אונזערע .קריגער.' י דער צויבערער איז אויפגעשטאנען ' האט זיף אגייג דיא ווייסע מיט דיא שווארצע ח&quot;ב געטאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="געטאן צו ביאסון ארג האט איהם געזאגט אפען ארעי אייניגע ווארטער. דיזער האט איהם נעענטפערט הוייז. איהר האט ניט כןיין אנאלאי ',אשטענדער פאר אחזן) , זאנט איהר ' הערר פריםטער ? וואס איזידער וואונדער&quot;דא אין דיא בערג ? נאר עס מאכט &quot;ניט אוים שוץ לאנג איז , וואס גאטט פערלאנגט פראכטפאללע טעטפעל געפוצט מיט גאלד אונמיטבילדער? גדעון אונ יהושע בן נון פלעגען'בעטען גאטט אויף פעלזק אונ אויף בערג. טהוט אוי־ אדי וויא זייא , גאטט וויל נאר, אז מיר זאלען איהם גלויבען טיטן גאנצען הערצען. בעט גאט אזוי וויא איהר '^קענט אהנע בעפוצינגען. דער צויבערער האט אללעסצורעכט געמאכט . וואסער האט גענןעגט אונ האט זיןז אנייג געטאן צו ביאסען, אז אללעס איז פערטיג. מען האט גלייןז אויפנעהייבען דעם פארהאגג אוג עס האט זיף געזעהען ליא גאנצע שווארצע אימעע, אויסנעשטעללט אין .קאלאנען פאר דער האהלע. ביאסו האט אראב גענומען זיין הוט אוב האט דף געשטעללט אויף זיינע ק:יע. -'אויף ךיאקניע יהאט ער אגעשרייא געטאן מיט דין דאננערישטיממע . גלייף דארוף האבען אגעשרייא געטאן ארלע באטאליאנע האמאנךירען: -'-יאlיף ךיא קניע ! מען האט גענומען פויפןעץ אין באראבאן אונ אללע האבען זיף געשטעללט אויף ךיאקניע. לעאפאלד אלליין איז געבליבען אונבעוועגליף אויף זיין ארט. נאר צווייא געזונטע מילאטען ' וועלכע האבען איהס געהיט, האבען ארוים י געשלעפט פון אונטער איהם ךיא באנק אונ האבען איהם אעזטויס 'געטאן אין חכןען ' ער איז געפאללען אlיף דיא קניע. דיא ווייסע מיט דיא שווארצע חי'ב דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="דיא גאנצע ־שאאר ' ־שטייענדיג או־יף דיא כןניע, האבען טיט.ע־ךפוךכט געהערט דאס געבעטט ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL39" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL40" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL=".19"/>
            <div ID="DIVL41" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL42" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="דוען דיא צערעטאגיע ו_ואר געענדיגט , האט זיןד ביאסו געשטעללט איניגעזאגט : טען זאגט ארגז' ' אז טיר זייגען.קיין גלויביגע איצטעד 'זעהסטו, ווייטער', אז דאס איז נאר אפערליימהנג ־־ מיר דיגען גוטע, נאטם פארכטיגע מעגישען. ער האט געהייסען דעי לאננען איהם אטאססע פיט שווארצע מאאיס יאמין ווייצען) או: האט אין איהר אריין נעווארפען עטליכע פןערנער ווייסע טאאיס. ער האט אויפגעהייבען ך*א טאסע איבערן נןאפף, אז אללע זאללען נןענען זעד־&quot;ען ארג האט אויסגעשריען: - ברידער י■ א*דר זייט ־שווארצע מאאיס, או: דיא ווייסע, אונזערע פיינדע , זיינען ווייסע מאאיס : טיט ךיא רייד האט ער אווארף געטאן ךיא טאשסע אן דער ערד, או: ווען דיא ווייסע ווארען פערדעקט פון' דיא שווארצע ארג ווארען פערשוואונדען ' י האט ער אויס • &quot; •־*•*•• • •* י 7* • • נעשריען : - היינט זעהט , אט דאס דינען דיא ווייסע געגען ארגז שוואלצע. דיא גאנצע שאאר האט געגוטען שרייען או: לארמען או: האבען ווידערהאלט דיא ווערטער פוןיזייער אבערהויפט, (יי ווייפע עיט ייא שווארצע) .־!''ב י ב אשן:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ביאסו האט ווייטער גענומען ריידען : • :־* ־1 ־ &quot;.&quot; *.&quot; &quot;.&quot; 1 •• •• 1 מייגע ברידער , ךיא צייט פון שקלאפערייא איז שוין פארבייא. מיר זיינען געוועזען 'שטיל ארב געדולדיג וויא דייא שעפסען * וואס זייערע האאר אייז גלייף צו אונזערע. לאמיר איצטער זיין גרויזאם (אכזרים), אזויא וריא דיא טיגער , וראם וואוהנען אין אונזערע לאגדער אין אונזער היימאטה. פון וואנען דיא ווייסע האבען אינז אתים געריסען. בארי קראפט נןען זיף עראבערן דאם רעכט. אללעס געהערט נאר דעם, וועלכער ווייזט זיף שטארק או: גרויזאם. זייא דינען געקומען ךיזעס נייער מעגשענגעשלעכט , דיא ווייסע / דייזע פלאנטאטארען' ך:זע מענשענהאנךלער ' דיזע פערפלונטע טייוועל 'יךיא אויסגעשפייגענע פון דער העלילע (גיהינום) ... זייא [יינען געקומעןימיט גלאנצענדע פאנצירען ' מיט פינקעלנדע ביבסען ' מיט פראכט פאללע קליידער אוג האבען אונז פערהאסט' ברייל מיר'זיינען שווארצע אוג גייעןנאנןעט... זייא מיינען אין זייער 'שטאלץ , אז אונז איז לייכט פאנאנדער צו טרייבעץ וויא ד־יא פליגע; אוג דיא מוכןען מיט דעם ררייעי פון פפויענפעדערן!.. . מיט דיא רייד האט ער גענומען אווייער אוג האט מיט • • •• ■ד •• •• * ;• 1 - •• ;• •ך • איהם גענומען פאכערן איבערן נןאפף אוג רעדט ווייטער : - ברידער י אונזערע ארמעע איז בעפאללען אויף זייא , אזוי וויאפליגען אויף אטויטען נןארפער. זייא זיינען געפאללען אין זייערע שייגע מונדירען אונטער דיא קלעפ פון אונזערע נאקטע הענד , וועלכע זייא האבען גערעכנט פאר שוואכע . יעטצט ציטטערן זייא, דיא פערהאססטע טיראנען; זייא זיינען אי! שיעלןען' * י פריידענגעשרייען האט זיף דאן געלאזט הערען אלם ן דיא ווייסע טיט דיא שווארצע} ח&quot;ב ענטפער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="ענטפער אויף זיינע רייד . אלרע האבען וויעדער ד&quot;אללט: יי:&quot;י - זייא זיינען אין שרעקקען - איהר שווארצע , איהר מילאטעץ! האט ביאסי ווייטער אעעהייבען: יאכע אוג פרייהייט! איחר מילאטען, איהר לאןט זיף ניט פעךפיהרען תרף ךיא טייוועלם ךיא Iוייםע! אייערע יןאטעךס ש^ייען אין זייערע רייהען ' אבער אייערע מי^טעךס זיי^ען אין אונזערע. דער מאנט זיף ' מייגע הארצי^ע ברידער! אז אייערע פאטער־ם, ךיא ווייסע , האבק אייף _קיין מאל ניט בעהא;־ דעלט וויא פאטערס, גאר וויא העדרן. איהר זייט געוועזען דיא ; • ־1 *.* : ז־ &quot; •••:12• ־ ••&quot; •&quot;• &quot;.&quot; 1 • זעלביגע שקלאפק רויא אללע #ווארצע. אין דער זעלבע צייט, ווען אשטיקעל שי?lץ פלענט אייף קוים צו דעקען אייער לייב פין דער ברעננקרע זין, פלעגעץ אייערע טיראנען פאטערס זיף צוא נוטע טחון אי;נטער דיא שייטיגע לייגען, געקליידעט אין ווייסע נאנקיג^טאף אין דיא וואכקקטאגען, אץ זייד ארג אין סאמעט אין דעץ פייערטאגק. פעןפליכטעט דיזע רשעים ! גאר וויא באלד אז נאף גא^טעס געזעטץ טאר מעז ניט אוי:פהויבען .אהאנד נעגק אפאטער, - אלזא אויב איהר בעגעגענט אייער פאטער אין דיא רייהען פין רעם פיינד ' זא זאנט איהר צי אייגאנדער : הרנע דוא | 1••• - : דד : • ••-:••• ־: ;* ^ מיין פאטער ' אינ איף .ורעל הרנגען דיי^פאטער . ראכע ' מיינע ברידער! ?רייהייט אי5גז אללעמען . לאמיר נאף טאן ביקמאגען, אונזערן עךםטעךהעלךען וועלכער האט איין גלאנצענדק זיג. (.נצח־ון) דאי־אן נעטראגעץ. לאמיר געהעץ מיט אפאקעל אין איין האנד אוג ל-יט אהאק איןדער א;ךער האנד!&quot;קיינע עךבאךמו;ננ פאר דיא לוייפע ' פאר דיא פלאנטאטארם! לאמיר אוים ראטען ־־ • ־ &quot;•* ־* • :*־:־־־י: ז־ &quot; ד *,* 1 זייערע פאמיליק , פערוויסטען זייערע פלאנטאציעם ' מיר זאללען א־ויף זייערעערד קיץ בוים ניט לאזען, וואסזאל ניט זיין אויסנעריפעץ טיטן ווארצעל •י שטאךקט זיף ' מיינע ברידער, מיינע פרייגד! עם שטעהט יעטצט פאר אשלאכט . אויב מיר וועלען :- : ••• : ••• : ד ; : 1 - ־ : • ע ••• '1 אייגנעהמען , זא וועלעי מיר געניסען אפריידענפאללעס לעבעץ, דימיוייסע מיט ריא עווארצע) ה''ב אזוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אזוא וויא דיא ווייסע ביז יעטצט; אויב מיר וועלען אבער^טאיבען, • • ־ *• * • ••• 2 : ע '&quot;.' ז ••&quot; ;־ 2 &quot;.&quot; | זא וועלען מיד דאך ארויף אפען היטסעל ' ודאו אללע העלדען, וועלכע סאמפפען טאפפער ' בעקומען צווייא פארציאנעז בראנפען 2 7 '^l ; ן •.&quot; 1־ 2ץ •.&quot; 1 •*'l 2 •• ■ד : : יד &quot;.&quot; 1 ; ־ 2 ע 1 אוג אפיאסטר געלד sללע טאג. • • • ••• • • 0 &quot; ז • • • •• • • *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="דיזע קריגסרעדע, וועלכע שיעט אונז לאכערליף צו זיין האט געמאכט אייעעוואהנליכק איי:גךרוק אlיף ךיא הערער. י_א , צו ךיזעס איי:נןנתןז האט פיל טיט געהאלפק זייגע נקיערדק אוב קליטמועק* זיינע דאעעךשטי?!מע _זיין ווילדער געלעכטער , טיט וועלכען ער פלקט זיף צייטענווייס אוןטערןךעכק ' אום מערד עפפעקט צו מאבק ' ראם אללעם האט נעגעבען.זיין רעדע אייגע אונגעוואהגליכע לןראפט. עס איז עורער פאר צו עטעללעץ, וראם עם איז פאךגעקומען אין ד־ער גאנצען שאאר , ווק ביאסו האט אוייפגעהערט צו ריידען. עס האט זיף געלאזט הערק געערייען' לארמען, !ירומען, ;קלאנליכע געקרייק. איינינע האבק זיף געעלאגק אין הארצען ' אנדערע האבק גענומען מאנאיען (קוויגנק) טיט זייערע בולאוועם , טיט זייערע זעבעלץ. פיעלע זייגעץ גקנליבק שטעהק אויה דיא מגיע , אדער זיינען' געפאללק טיט רעם פנים אן דער עיר אץ ^רוים עלןב־־א־(ההפעלות) י• ייא .^תק האבק ידך געריסען דק לייב טיט פישביין , טיט וועלכע זייא פלעגען פאגאנדער פלונטעדן זייערע האאר. עם האט זיף וויךער געלאזט הערק לןלאגגע פוליניטארק, פון פl;קק, באןעבאנען פוףגלאקק אוני נלעקלעף אללעס פעךמיעט טיט שיסע פון בעסק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ביאס? האט געגעבק אצייכק מיטן הא:נד , אץ אללעס וויא דוךןז אוואו;ךער איז געווארען *^טילל אlיגענ^לי:קליןי. ויזע ךיסצופלין,'וועלכעי ביאפו האט ארייןגעגעבען מע;שען, וואס זיינעץ'איהס גלייך , נאר ד.ךף זיין א־וים געצייכנטען פעך^טא;ד אוג שטאךנןען וויללען, האר וויךלןליף צו בעוואונדעחיי אללע דיא ווייסע מיט שווארצע ח&quot;ב פערזאממען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="סאלדאטען פון ךזער ^וואךצק ארמעע האבען נערעךט אוג זיןי בעוועגט לויט נאף דעם וואונק פון זייער אנפיהרער. ••• •&quot;• '; י ( זו ; 1 1 '* &quot; *־:•!¥"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL57" TYPE="CHAPTER" ORDER="18">
            <div ID="DIVL58" TYPE="TITLE" ORDER="18" LABEL=".20"/>
            <div ID="DIVL59" TYPE="BODY" ORDER="18">
              <div ID="DIVL60" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="18">
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="נאף איין א;דעךע איט פצענע וואר דארטק מעדקווירדיג צוזעהען: דאס פעךבינךק אוג היילען פון דיא וואו־נךען. דער צויבערער האט נעדינט אלס נייסטליכער אוג סארפערליכער ארצט &quot;• ••• ' ▼ &quot;.&quot; • 2 - 2 - 2 ; • *.* זו | : ••• : • ••• * -1 2 (רופא לתחלואי הנפש והניף). ער האט נענומק בעזעהק ךיא :קראנכןע, ער האט אראב נעווארפען פוץ זיף ךיא היילינע קליידער אוג האט געהייסק ביייננען אקאסטען טיט חיקרנישע אי^שטרומענטען טיט שפעסןעם (רפואיות). ער ?לקט אבער ךיא אי^זרוטקטק ווייניג.;עברויכק; ער פלקט נאר טיט פישביין בלוט לאזען; טיט איין אי;נפאכק מעסער אויםשנץדען _אווא3נד 5 ךפואות פלקט ער נעבק פון דעם עלןס^רא^ק פון אפעלםי:נהאלץ' נינינפולווער דיא בעפטע מעדייצץ יואר, נאך זיינער טיינונג ' ךרייא נלאזער רוקוויין פערמישט טיט צערריבענע מוש&quot;קאט נוס אוג טיט אגעלכעל פון איין איי ' וואס איז געבאלןק אין הייסען אש&lt;; ךיזע מעךיצץ ' פלקט ערזאגק, היילט אללע ־קראנפןהייטען. אזעלכע היילמיטטעל וואלט געכןענט האבק רוייניג צו טרויען ' רוק ער וואלט דאצו ניט געברויכען לחשים אוב פןמיעות אוב אנדערע שודנךלען פון כשוף אז מק ?לקט איהם אמאל זאנק, אזיענער פעךוואו;ךעטער, וועמק ער האט געהיילט איז גקצטאךבען'אונ זיינע מעדיצין ' הייפט עס ' האט גאו־ ניט געהאלפק , ?לקט ער זאנען ךרייםט בייא זיף: דיא ווייס;, טיט דיא שוווארצע ח&quot;ב איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="- איך האב דאס פייער געוואוקט, ער איז געווק איין פ;;ר־ דאןזהןר: ער האט גערעטעט אווייסען פון פייער , דער פאר האט איהם גאטט געקטראפט. ער האט גענומען געבק מעדיצינישע מיטטעל ךיא קראנקע. וועלכע זיינק צו נעגאגגק צו■ איהם ' נא ך דער רייהע. אז ער האט געענךי:נט, האט ער א־וים זיף געקריעץ. שטעללעגךיג אlיף אקא?!טען. * - ברידער, קומט אהער ךיא , וואם וויללען וויסען זייער שיקזאל. איך ווייס אלרע געהיי^ניסע. עס האבק זיף אשאט געטאץ צו איהם געגעךן אוג מולאטק . צו יענער צייט איז צו נעגאנגען צו ביאסען אמולאט , אויך איינער פון דיא אנפיהרער, מיט דעס גאמען רינא, אוג זא^ט איהם: - הערר גענעראל ן עם איז געקומען אגעזאנךמער (אשליה) טיט דער נאבריכט, אז אונזער בוקמאן איז אין אשלאכט מיט דיא דוייסע געהרן&quot;ט געווארען. - מעדזר ניט ? ;א;ט ביאסי קאל^בליטיג, אוג זייגע א־ויגען האבק גענומען פינקלען פאר פריידע; אז עס איז אראב איין אנפיהרער, וועט ער שיוין זיין איינער איבער יענעמס ארמעע אויך .* - האט איהר אבער ניט מורא, זאגט ווייטער רינא ' אז ־ז • ז ¥ • *•־ ־1 : - •• * - ךזע נאנריכט וועט האבק אשלעכטען אקנפלוס אויף נאייעי ארמעע * *- איהר ך!ע.נט נאך ביאסק ניט זאןט ביאסו פיל בעדייטקנד: ודיסט רעם שליח אב האלטען א־ויף אפערטעל שמוכרע. ביאסו איז צו גענאנגען צו דעס ^כשף, וועלכער האט אין ךיזער צייט געשפילט ךיא ראלע פוץ איין אראקול (מניד עתידות) אוג האט דעו־ ציילט פאר דיא געגערץ אללעס, וואס עס וועט מיט (דיא ווייסע מיט די שווארצע) ח&quot;ב זייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="זייא פאסירען אין דער צוקונ^ט . ךיזעlואךק העכסט ער־שטוינט פון זייגעגעמליכקייט. געזאגט האט ער נאף ךיא :קנייצען פון קטער־ן אוב ינאף ךא שטרייכען פון האיגד, ?*לקט זייא צו זאגען מעהר נוטעס אדער ווייניגער, נאף דעי מטבע, וואס .לעגעי פלענט איהם לאזען אlיף אזילבערנע שיסעיע • ' ביאפו האט איהם נעזא;ט אפען אויער אייניגע וואיטעי. דער צ־ויבערער האט ווייטער גענומען זאנעז נביאות צו זיינע &quot;,&quot; ' ־1 ••• ' ? ־־ ? &quot;.&quot; 1 ־י 7' ! • ־ י.,' ליי?גטנלויבנען נעגעך;. אז ער האט דוךף געלאזע; אייניגע, האט ער זיר אבנעישטעלט בייא איינעם אוג זאנט: זד • ן ▼ :••• : ע': ־־ •• &quot;.&quot; ▼ - ד,עךט צוא מייגע ביידער! ווען אפק שטעין איז פראנק זיןען ללניען אlיס נעדרייט ניט טיף, איז דאס אצייכען אז דער מענש וועט ניט לא:ננ לעבען; איז דיא לינלע אפען האנד ענדיגט זיף מיט א:קרייץ , זא וועט יענער שטארבען אפען עשאפאט. ךיזע צייכען. ברידער' האב איף געזעחק.בייא אונזער טא^פערן בעשיטצער , העררן בוקמאן. אללע האנען אייעעהאלטק רעם א?lהעם ' אמיע האבק גענוטק קוקען אlיף דעם צדבערער טיט §עךויאונךערונג אוג 9יט''שרערןלוק י 3אלד האט ביאסו נענענק אציינען צו זיין או־יוטאנט אוג ךיזער איז ארוייס אוג האט נלייף אריץ נעפיהרט אנענער, וועלכער נואר בערעקט מיט קטויב פון כ)א;פף ביז ךיא פיס, ךיא פיס זיינען פערוואונדעט פון דיא שטיינער אונ דערנער, וואו ער איז דולף נעגאננען. דאס נואר דער זעלבע ־ פון וועלכען ריגא האט פריער געזאנט ביאסען ' ער האט דער לאננט ביאסען אפארמעט מיט אפאקעט, ביאסו האט פריער פאר.זיף איבער ^עלקען , נאכדעם האט ער אגנעהייבען הlיף: - מייגע ברידער, איהר דינער פון רעם כןעניג! הערט' וואס דער גיעריהמטער זאן פראנסוא מעלדעט אן רעם גענעראליסמוס ביאסעי: בוקמאן , דער אנ&quot;פיהדער פון ךיא נעגערן אוג יאמייקא &quot; (דיא ווייסעמיט די שווארצע) ח&quot;ב איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="^יז געפאללען אין דער שלאקט פאר *רייהייט או: פאר דיא מקנש־ דדיט נעגען דיא רשעים ךיאווייסע. זייא האבק איהס אקגעהאקט דעם כןאפף # וועלכע וועטזיין אויס נעשטעללט אפק עשאפאט . ראכע , ברידער! פרן*ךיזער נאכריכט ו_ואךק אללע העקפט בעווקט; אקער זייא האבק געשוועק. - איצטער, הערר פריטטער (גלח), זא:גט ביאסו צום מכשף: #יך וואלט' ורנשק י, איחר ;אלט פדר פאר זאגקמיץ שיקזאל • - ביטטע , קומט אהער, זאנט דעך מכשף. ער איז צו געגאנגק. דעך צויבעיער נערמט איהם פארן האנד אוב זאגט : דיזע מניע וויי:זט ' אז איהר וועט לא:: לעבעץ אוג עררייכק הlיכק אלטער אין קריידען. פון דיזערליגיע געהען פאנאנךער פיל צווייגען; ראם איז אגליקייכער פארצייכען . יעטצט, גענעכאל, ערלויבט מיר אקוק מאן א־ויף אייער שטעין; איהר האט אפק שטערן אפירעקיגעם צייכען ' ראם בעווייןט אז איהר וועט בעטרעטק דיא קטעללע פון איץ אנדערץ גרוייסען מאן. נעוויס איז ראם בוקמאן. אוג דיזעס צייכען אין דער פארם פון אהופאייזען(אפאדקאווע) בעווייןט , אז איהר וועפו־ראכע געהמען §אר אללע אונטעךךריקטע קר־ידער אונזעיע ' דיא שנוארצע. אללע ווארען ער־שטו־קט פון רעם צויבערעו־ם וואונדער או: האבק אויסגעשןיען: עם לעקט אביע*ער צויבעךעי) 1 עם לעבע ביאסו! לעאפאלד האט ראם אללעס צו געזעהק י אוג האט גוט פעךקטאנען, אז דער צוייבערער ךעךט אללעס רויא עם לו־ינט בעםער פאר ביאסען. איהםאיז אויף אריין אגעדאנקען 1 ער וועט אlיןי בעטק מען זאל איהם פראפעצייען ' פיללייכט וועט ערוואס לןענען דעי געהען ' וואס מיט איהם וועט זיין או: וואס טהוט זיך מיט מאריק. ער האט איהם געבעטען ' אבי איז צוא נק א:גען (ריא ווייסע פיט דיא שווארצע) ח''ב 2. צדא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="צו איהם , האט איהם אקוק געטאן אפען האנד אוג זאנט. אץ היזע לעבע^סלעיע איז איבע:מעהאך!ט אין טיטן מיט צווייא א;נךעךע לינןען אין דער ם־ייט ' בעווייזט עס , אז דוא וועסט באלד #טאךבק אוג ניט מיטאנאטךליכען טויט. היי5נט הער צוא ווייטער: אט דיא כןרומע לעיע, וראם בייא ךיר אsעץ #טעוץ, בעווי;זט ' אז מען האט פון דיר אוועק ^ערוי^ט דיין _ווייב. וויא לעאפאלד האט ראם דערהערט, האט ער זיף נעוואלט אווארף מאן אlיף איהם ' נאר 'ךיא נואכע האט איהם ניט נעלאזעץ. - א דוא פערפלוכטער ? ^כייט לעאפאלד: דוא ווייסט ' וואו מיין פרו־יא איז. וואו איז זיא ? וואס טהוט זיף טיט איהר 7 יוער ביזטו? ער דואט פון איהס נעוועלט אראב רייסען דיא ךעכןע; נאר מקן האט איהם ניט צוא נעלאזען. דער צויבערער איז אמעק ^ענאעען אונ זאגט: - יעטצט ^לויזיסטו ? בערייט זיף צום טויט"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL71" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL72" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL=".21"/>
            <div ID="DIVL73" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL74" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="נאך דער _קאמעדע , וואס ביאסו מיט זיין צויבעיער האבען אויפגעפיהרט יפאר זיין ארמעע ךיא נעגעי י אום דיא דורך איבער נאטירליכקייט צו בעגייםטעךן ' האם זיך נאןז דעם פאר יעאפאלדען אין דיא אניגען אויף געפיהרט אבלוטיגע דיאמע • (דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) ח&quot;ב ביאטו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ביאסו האט זי!ד ווידער אוועק געזעטצט אויף זיין ארם ' דעי צויבער־ער איהם צור רעכמען האגד אוב ריגא צו דער ליננןען. ביאסו אוג ריגא האבען גענומען _קייען טאבאק.' עס זיינען באלד אריין דרייא גרופפען נעגערן ' טיט אנוואלדיגען געשרייא. יעדע גדופפע האט געפיהרט אגעפאנגענעם . •• ןן • • &quot; ' ■ן■ • •• &quot;ן• &quot; ךא' שרייתן איממער:'ךער טויט י! דער טויט ! זייא מוזען שטארבען ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ביאסו האט געגעבען אוואונק ארב זייא זייבען שטילר געווארען. לעאפאלד האט צווישען פון זייא דעי כןענט: איינער וואר דעי &quot; וואס האט בייא דעם גובערנאטער אמאל געגעבען דעם ראטה, מען'זאל אב האך!ען דיא נןעפף פון דיא נעגערן אוב ארוף שטעללען אויף שטאלבעם ג דער אנדערער אפלאגטאטאר' וועלכע האט פערהאסט ךיא טולאטען אוג דאף איז ער געווען איינער פון דיא; ידעם ךריטעןהאטער ניט געקעגט, ער רדאר פון נידריגען קלאס . אללע דר־ייא האבק געוועלט זיף רעטען אין דיא בערג, האבען זייא אבער געחאפט אוניגעבראכט אהער . &quot; . - ־• י ^ - ווער ביזטו ? פרעגט ביאפו בייא דעם לעצטען. •\ • : : &quot;.־ . ־־ ••• ••• ; ;&quot; ^1 - איף בין זאף באלען, אשטאלער . ביאסו האט זיף פעןוואונךערט אוג זיף עטוואס פערשעמט . '-'זאף באלען ! זאגט ער זיף בייסענךיג דיא ליפפען. - וואם? פו־עגט דער שטאלער,- דוא דער קענסט טיף ניט ? ־־ דוא האסט פריער טיף געדארפט דער נןענען אוב זיף בוכןען צו מיר . זאגט ביאסו . איך בוק זיך ניט צו מיין עקלזקען. איך בין געווען (דיאווייפע טיט דיא שווארצע) ח&quot;ב דיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="דיין ער^טער הערר. דוא מאכסט זיף , וויא דוא ךערפןענסט טיף ניט; נאר דער מאן זיף &quot; ביאסו, איף האב דיף פערקויפט פאר דרייסיג פ:אסטער דעם דאמינגער קויפמאן. ביאסו איז געווארען צו נןאכט פון כעס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אט אזר, זאגט ווייטער דעי שטאלער: דוא שעמסט זי ▼ 2 *•* *•* • ז *•* *•&quot; ■ ן זיך , וואס תא האסט בייא מיי געדינט, אונ זאך ביאסו האט גאר געדארפט 'שטאלצירען דאדויף , וואס ער האט אמאל געהערט צו'זאך באלען. דיין מאמע, דיא אדטע נאר , האט ודא פיל מאל געוואשען בייא מיי מיין קרעמל. יעטצט האב איך איהר פערקרפט דעם ארפזעהער פון אספיטאל גאר פאר אקלייגיגכךיט;'דען זיא איז אלט אוב טויג 'שוין&quot;ניט צו דער ארבייט. איהר האלט זיך יעטצט גרויס , איהר נעגעדן אוב כצלאטען ' או: דוא האסט פערגעסען רועגען אמאליגע צייט, ררען דוא פלעגסט _קךיכען אויף דיא ק:יע פאר דעם שטאלער זאך באלען. ביאסו האט זיך ווילד פאנאנדער געלאכט או: זאגט : נוא גוט י אוב צו ךיא נעגערן וועלכע האבעץ געבר־אכט דעם שטאלער , זאגט ער . - בריינגט אהער איין אונטער געשטעלל, צווייא ברעטער אוב אזעג. תא זאך, דער בעוואוסטער שטאלער, דאנק מיר, תא וועסט שטארבען מיטאטויטפון א'שטאלער. מען רועט דיך פאנאנדער זעגען: מעהר גאר ניישט. 'לעאפאלד &quot; וועלכער האט דאס צו געזעהען, האט געגומען שרדערן פון שר־עק. י מען האט דעם אונגליקליכען שטאלער אוועק געשלעפט אום מקיים צו זייןי רואם ביאסו האט געהייסען. (די ווייסעסיט דיא שווארצע) ה' באלר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="באלד האט זיף געלאזט הערען איייסענדעי געשרייא פין דעם אונגליקליכען, וויא מעין האט איהם גענומען זעגען , אז אללע ארומיגע האבען גענומען 'שוידערן פוץ שךענןען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ךיא צווייא אנדערע נעפאנגענע זייבעץ געשטאנען ניט טויט ניט לעבעדיג ' אוג האבען מיט שרעקען' געטראכט • זו ; • ד ••• •• : /• •,־ו 1 : וועגען אנןוואל פאלען טויט , וראם עתוארטעט זייא יעטצט. דיזע זיינען געשטאנען ערניךריגט אונ עךשךאיןען, ניט אזויא שטאלץ, וויא דעי אונגליקליכער שטאלער. ביאסו קוקט אויף דיא טיט זיין טיקישען בליק אוב האט נעהאט הנאה צו קונןען אויף זייער שךענןען. דוא ביזט איין אריסטאקראט פיעגט ער בייא איינעם •• | • •ן •1* • •• • • (דיעם עךישטען ,'וועלכען לעאפאלדן האט דער ר!ענט). ביין, איך בין אפאטתאט(דער ראם ליבט זיין לאגד) אונ איין נעגראפיל. וואס איז דאס נעג^־אפיל '': פרעגט ביאסו טיט ־1 &quot; ־י /&quot; * : ▼ &quot; 2 &quot;.&quot; • • פערשטעללטען כעס . י- ד־אס איז אנעגער־פריינד . עס איז ווייניג צו דין אפייינד פון דיא נעגערן ' מק דארף זיין אפרייגד פון אללע טענישען, אהנע אונטער'שידיצו זיינען זייא ווייסע צו שץארצע , ד־אס טיין איך טאכןע, זאגט דער געפאנגעגע טיט אנידרינען טאן. איך שטעה אין פערבינדונג טיט אללע כעשיטצער פון דיא נעגערן אונ פון ךיא מול אטען. נעגעחאונ מול אטען! האטאיהם איבער געשלאגען &quot;צ• ••• 1 •&quot;• ז־ • • 7 *.&quot; : ־1 *.&quot; 1 ביאסו טיט כעס: וואס איז דאם פאר נעטען. דוא ביזט זר • ז /•?י1 • • געקומען אהער אונז צו בעליידיגען טיט דיזע פערהאסטע צו נעטען ' וואס ךיא ווייסע האכען אויס געטראכט. דאיאיז דיא ווייסע טיט דיא שווארצע ח* ניטא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="ניטא שייגע נעגערן אוב .קיינע טולאטען! דא איז נאר דא שווארצע או: געלבע. הערט איהר &quot; הערר פלאנטאטאר ל פערצייהעט מיר; איך האב גאר ניט געמיינט, אייך צו בעליידיגען. איך האב זיך מעהר ניט אזוי אויס גערעדט ' סיניאר! (גרויסער הערר) . • ;ז : הער אויף טיט דען סיניאר. איך האב פיינט דיא אךיסטאנןראטישע מאנערען. אז איהר וואלט וויסען ' בירגער.;.. ־־ בירגער ! גיט ווייטער אנעשרייא ביאסו טיט כעס: פאר וועטען האלסט דוא דאס מיך 'ז איך האב פיינט דיא :אכןאבעעי־ פי! פאריז, וועלכע האבען זיף אנאשען געגעבען .בירגער* פדי 1 דוא דארפסט וויסען ' אז דואר־ערסטמיט דעם גענעראליסטוס פין ךערינןאניגליכען ארמעע.* דער אונגלינןליכער האט דך גאר פעדלארען. ער האט ניט געייאוסט ' וויא צו ריידען טיט דיזען מענשען. ער שטעהט ארנ ציטערט אין שרעקען . א ווייא ! זאגט ער : איהר ווילט מיך גאר ניט פערשטעהען, איהר עדלער שיטצער פין ךיאי אונטערדריקטע. אלזא דוא ליבסט דיא אללע דונכןעלע הוייט פארבע ? זאגט ביאסי אויף איהס''שטאדר קונןענךיג. ־־ א געיויס. איך '־שרייב דך ימיט דעם בעריהטטק בריסא' וועלכע פןאטפפטאזר געגען שקלאפערייא'. א, עס פרייט מיך זעהר ,'זאנט ביאסי טיט אווילדק געלעכטער. אלזא ביזטו ' הייסט עס, אונזער אפריינד י אוג דוא פערהאסט דיא פערפלוכטע פלאנטאטארס. 'וועלכע האבען דך געךזעכןעוועט איבער אומי; אוג דוא האלסט ארך טיט אונז ' אז ד־יא רעכטע בונטאווישציכןעס זיינען ניט' מיר , דיא ווייסע טיט דיא שווארצע ח&quot;, \ דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="■דיא *שווארצע, נאר ךיא ווייסע, רועלכע זייגען אויפנעשטאנען גענעןיךא נאטור אוג געגען ך־יא מעגשהייט י, אוג דוא פערפלוכט זייא ? י - איך פערפלוכט זייא . - זעהר רעכט י, זאגט ביאסו. אלזא וואס איז דיין פיינונג דרעגען אמענ־שען &quot;'וועלכער האט פארגעשלאגען ' אז מען'זאל ארס ־שטעללען פופציג געגריישע נןעפף נעבע! דעי טהיר פון זיין וואוהנונג ? דער געפאנגענע איז נעווארען ^לייןד וויא אטרטער ; דיען דאס האט ער געגעבען דעס ראטה בייא דעם גובערנאטאר, זויא&quot;מיר ווייסען, אוב זייא האבען זיך דאס דערוואוסט. - א6א מיין פר־יינד, זאגט ווייטער ביאסויקארט בליטיג: וואס דיינע מיינונג וועגען דעם ווייסען, וועלכער האם געזאגט ג מען דארף ארוםישטעללען אדום קטאדט שטאלבעס אוג אויבען אתף זעצען נןאפף פון נעגעח ? - א ער־באיעמט , ערבארעמט! האט גענומען בע^ען דער געפאנגענע. - איך'שטראישע דיר דען ? זא^ט ביאסו_קאלטבליטיג: לאז מיר ענדיגען :&quot;יע ארם שטעללען אחם 'שטאדט שטאלבעס פיט מענטשי־שע sןעפ , מיט עקעפ פון אונזערע' ברידער''פון נעגערן ? וואס זאגסטו דער צו ? י י דאס ווארט א'ץז שטראשע דיר ניט האט דעס אינ^ליקליכען אזיפנעטונטערט. יער האט נערעכנם , אז ער ווייס ניט י ויער דאסיהאט גע[א^ט אlנ אז ראם איז ער דער עך^־נדער פון דעס גליקל־כען איינפאלל. - יעי,' זאנט ער, דאס איז אנרויסער פערביעכען. - &quot;נוט' זאנט ביאסו ווילד לאנעינדיג!' נו'זאג זעה מיר, זואם קומט אזעלכען דער פאר ? •£ך 1• &quot;*♦* • •* י• (דיא ווייפע מיט די שווארצע) ח&quot;ב דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="דעי אונגליקליכער האט גענומען שטאממלען. - רייד וועיטעי! שרייט ביאסו: דוא ביזם אפריינד פון דיא #ווארצע צו ניט ? דעי אונגליקליכע האט נישט בעמערקט אין ךא אויגען פון ביאסו קיק שלעבטעס. האט עי אויס געישפראכען: - דעי ־שולךיגע אין דיזעם פערברעכען פערדינט טאדעם 'שטראפע. • • •* - א גוט, שרייט ביאסי, איך ליב. אז טען רעדט דעם אמת . _ ' זיינע גלייכגילטיגכןייט האט געגעבע; דעם עלענלען נוטע האפגןנונג, אוב ער זאנט ווייטער: '.קיינער ורנשט &quot;ניט מעהר גליק אייער זאך וויא איך . איך פיהר אבריפיועכמעל טיט בריסא, פי־ונא אין פךיינכןרייך, טיט מאגאויאאן אמעריקא. טיט דעם אבבאט טאטבוריני אין איטאלע, ויעלכע'זיינעץ אייפגעשטאנע; געגען דיא 'שיןלאפערייא, אlנ בעמיהען יך . אז הזע שאנדע דער מענשהייט זאל אבגעשאפפט ווערען. י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="וואם האב איך פון הינע בריפוועבסעל ז שרייט ביאסי, דוא ווייז מיר בעסער, יואו זיינעןדיינעיקיייטק,' וואו זיינען הינע שכןלאדע! י מיינע ארמעע ךאךף־האבען' פראוראנט אוב טיט הינע פיקטע פראזען ייעלען זייא ניט זאט זיין. יי : דער געפאננענע האט'נענומען ריידען! וויא ער כ!ען איהם טצליך זיין חךךהנעלןענטניםע או: עכןאנא?לע אינ אין אנדערע זאכען, האט זיך ביאסי פון איהם איים געלאכט אונ זאנט הא טויגסט טיר צו כןיין זאך ניט; נאר אין מיין ש־ויטע איז פראגען אליידיגע עזטעללע פון אכןאמערךינער, - פירייכט וואלט זיא פאסען פאר ךיר מיין הערר פילאזאף ? דוא וועסט שטיין פאר מיר אlיף ךיא נןניע אוב וועסט מיר דערלאנגק דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) ח''ב ' *שיינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="מייגע מאבאקס פייפע (לולכןעו ' צו פר־יהשטיק מייגע זרפפע; ווייטער וועסטו שטעהען הינטער מיר אוג וועסט האלטען מיד איבעךן' נןאפף אווייער , אום אב צוא טרייבען'דיא ן *' ז ; •&quot;• 1 • פליגען, - ווירלסטו ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="דער געפאנגענער ' וועלכער וויל נאר רעטען זיין לעמק האט זירי געבוקט צו דער ערד . ז * • •* ; 1 /• ~ •• • אלזא ביזטו צו פרידען ? [אגט ביאסו ארג האט זיך טייווליש פאנאנדער געלאכט, האט זיך שמאלץ אויף געהייבען פון ארט ' האט אבריק געטאןךעם אונגליקליכען אוב [אגט: איר האב געוואוסט ךיא מארדעריא פון דיא ווייסע , אבער אז זייא זיינען אזר נידערטראכטיג האב איך ניט געוואוסט. קוךץ , דוא זאלסט * ורסק איך &quot;קען דיך. איך ווייס ' אז דוא ביןט געווען דער פארדטצער, אין דעם ברוט געריכט געגען אונזערע ברידער; דוא ביזט עס, וועלכער האט ארס געשטעללט פופציג 'שוואךצע קאפף'אין דער&quot;אלעע , וואס פאר דיין הויז; דוא ביזט עסי וועלכער האט פאר־ * &quot;* 1 • • •ן •• &quot; ■ך געשלאגען, אז מען זאל דער ווערגען פינף הונדערט נעגערן, וועלכע רראר־ען נאך אין דין מאכט אוב מען זאל ארוס שטעללעץ ליא שטאדט מיט שטאלבעס ארוף געזעטצט מיט מענטשישע קאפף פון מיינע ברידער, דיא נעגערן. ווען דוא וואלסט ארס געפיהרט, וואלסטו מיין קאפף געהאט אררף געזעטצט או־יף אשטאנג, אוב עס וואלט דיר דינען פאר אזיגסצייכען. יעטצט ביזטו ו^ליקליך דאמיט ' וואס איך נעהם דיך צו מיר פאר אלאקייא.*, . נאר ניין &quot; ניין י בייא מיר איז דיינע עהרע ▼ ••1 •ך •• 1 *&quot; 1 ־ • • &quot; זו ;&quot; ד טהייערער ' וויא בייא דיר אלליץ . איך ורל ךך אזר פיל ניט בעליידיגען. בערייטע דיך צו שטארבען. ־• • ץ ן זו•• ד &quot; 1 ; ־- : ד 1 י —— (די ווייסע טיט דיא שווארצע) חיב יעצט"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL101" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL102" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL=".22"/>
            <div ID="DIVL103" TYPE="BODY" ORDER="30">
              <div ID="DIVL104" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="30">
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="- ממיט איז ךיא רייהע אן דיר ' זאגט ביאסו צו דעם דריטטען'געפאנגענעם וועלכער וואר אפלאנטאטאר אמולאט אללע נעגער־ן האבען גענומען'שרייען; ער מוז שטארבען! ער מוז'שטאיכען! ?$ר איז אווייסער .&quot; .עראיז אפלאגטאטאר,— מען מוז איה□ הרגנען ! - ביין, הערר גענעראל, שרייט דער אונגליקליכער פלאנטאטאר ; איך בין ניט _קיין ווייסער . איך בין אבולאט , דער' זורק פון איין נעגערין, אזויא וויא אייערע שוועסטער אוב מוטטערס. - ער זאגט ליגען! 'שרייען דיא נעגערן אין וואוטה. ע־ איז אפלאנטאטאר י ער האט זייך געדזעכןעוועט איבער אונזערע בךיךער - ביין. איך בין אמולאט ' סטרייט ער איממער ; איך בין פון אייער־ע. —'נו אבעווייזגיב ; '!־שרייט ביאסו . - אבעווייז איז, אז ךיא ווייסע האבען!מיך איממער פערהאסט. י- עס כןען זיך זיין , ןאגט ביאסו, אבער דאך ביזטו אגיךעךטךאכט;גער יונג . דיא נעגערן שיייען איממער ' ער איז אווייסעד, וואס האט מערדעריש בעהאנדעלט ז_יי:ע #קלאפען; אונ עי'שרייט איממער י, ער איז אמוילאט , אזוהן פון' איין נעגעין. ענךליך רופט זיך אב ביאסו: - הער צו מייגע לייט בע^ולדיגען ךיך: אייניגע זאגען ' דוא ביזט אווייסער , אוב אנדערע זאגען, דוא ביזט איין (דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) ח&quot;ב .פערראטהער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="פעריאטהעי (אבינך) געגען אונזערע ברידער; דוא וויעדער זאגסט ' אז דוא געהערסט צו י אונז.- אלזא מוזטו געבען אבעווייז, אז עס איז י ריכטיג וויא דוא זאגסט.' ךאןיביזטו נערעטט. /־ ••• וואם פאר אבעווייז , הערר גענעראל ? איך בין אויף אלץ בעיייט. נא דיר דעם קינזאל ' זאנט ביאסו &quot; או: דעי שטעך אט דיא צווייא ווייסע ניענעם !נעפאנגענען איג לעאפאלדען). דער נעפאננענער מול אט האט געכעבען אטראט , איז געבליבען שטעהען אוב האט אראב געלאזען דיא הענד. ער &quot;.&quot; : &quot; ; ? •&quot;• ד ־־■ד ••• האט געציטערט ורא אבלאטט. ט געשווינד ! שרייט ביאסו אונגעדולדיג: איינס פון •\ * : &quot; : : ־ • - : *&quot; : • •• ן דיא ביידע; אדער דער שטעך זייא, אדער דוא וועסט שטארבען • &quot; ¥ מים זייא צו זאממען. נו איך'זעה. ער איז אווייסער ' זאגט ביאסו: פיהרט • י ••&quot; • ־.&quot; 1 : • : איהם אוועק. ךיא נעגערן האבען צו געטראגען. ודיזע בעוועגונג האט איהם געגעבען מוטה, ער האט גלייך געחאפט דעם קינזאל אונ האט זיך וויא אטיגער ארוארף געטאן ארף יענעם געפאנגענען. פריער וואר דיזער אנגעגריפען פון אזא שיעק ' אז עי האט גאר ניט געהאט געהערט. וואס ביאסו האט מיט דעם דד • &quot;.&quot; ••• : י ־ד־&quot;• ••• ^ מול אט גערעדט. ווען דיזער האט זיך אבער אווארח געטאן •• &quot;,&quot; ^1 • ;• 7־ • נ 7 •,&quot; * -ד ; 1 /• ־ד 1 אויף איהס אוג .ער האט דערזעהען פאר זיך דעם גלאנצענדען שטאהל ' איז ער אויפגעשפרוננען פון איט אוב האט ימיט די• &quot;.* : ? : : : /&quot; 1 1 ז־ : x • מראמפפהאפטער האנד אנגעחאפט זיין מארדער . : 1 ־־־ : ; ; ־־ - /• ־־ : ־1 : ע * ־־ ; ־ 1 7 : ־.&quot; ערבארמט, ערבארמט ! וואס טהוט איהר ? וואס האב •• • • • • • • • • דד • • חך •••• • # • י • • ■ דיא ווייסע טיט דיא שווארצע ח&quot;ב איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="איך אייך געטאן ? האט ער גענומען'שיייען פיט א:אמעיייכע #טיממע. י—תא מרט שטארבען, מיין הערר ! עטפערט דער מול אט, קונןענךיג אויף איהם ורלד, אוב רייסענתג זיך פון זיק האגד. ;ענער האט זיך גענומען רךאךפען אוג שלייךעךן, או? בעטעץ אוג ווייגען, ער זאל אויףאיהם רדומנות ך,אבען;דער מולאם האט דך אבער געשטארכןט ארג האט אריין נעישטאכען זיין קינזאל אין תא קליידער פון זיין געגנער . תזער האט פון גרויס וואוטה אייגגעביסען תא הא:ד פון דעם מול אט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="א בעשיטק מיך , דוא 'שיטצער פון תא אונטער ךךינןטע !&quot; שרייט ער צו ביאסען אין טאדעס אנגסט. אבער דער מול אט האט אנגעךךיקט ך יא הענטל פון דעם קינזאל. אשטראם פון בלוט האט בעש^דצט דיא האגד אוג דאס געזיכט פון דעם מולאיט. תא פיס פון דעם אונגליכןליכען האבען זיך אונטער געהאכןט , תא הענד זיינען געבליבען הייגגק , ךיא אויגען האבען זיך פעתלאטשט אוב דער בליק איז פער־לאשען געווארען; ער האט געגומען חארחלען אוג איז געפארלען אטויטער. &quot;דיזע סצענע האט לעאפאלד צו געזעהען טיט • •• • /• x •* *•* *•* * אונבעישרייבליכען שךעק_קען. יעטצט האלט ךיא רייהע בייא איהם. באלד דארף זיך דער מול אט אוואךף טאן ■אויף איהם מיט זיין קיגזאל ' וועלכער איז נאך פערבלוטיגט פון ;.עגעם אפפער. דער מול אט איז אבער ניט געווען איין עכטער ז : ץ ץ • ד ¥ • •.&quot;•••* */*:'• מאךךער. ער האט זיך געשראקען פאר זיך אלליין ' וואס ער האט דא געטק. תנע ליפפען זיינען געווען בלא &quot; _זיינע ציין האבק געקלאפט אוב ער האט געציטעךט אין גאגצען דיא ווייסע טיט דיא שווארצע רי'ב קארפעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="גןאךפער , אז ער איז באלד געפארלען. ער האט טיט כןראמפפהאפטער האנד זיף אבגעוויישט דאס בלוט פון שטעו־־ן אוג האט טיט'שרענןען געקוקט אויף דעם טויטען כןארפער , וועלכער איז געלעגען אויסגעשטרעקט נעבען;זיינע פיס אוג עס איז נאף געגאנגען פון איהם אפארע. ער האט זיינע אויגען ניט געכןענט אברייסען פון זיין אפפער/ - גוט ' זאגט צו איהם ביאסו 5 זעתי־ גוט , איף בין טיט דיר צו פרידען ז. י ער גיט אקוק אויף לעאפאלדען אונ זאגט ווייטער: -יי;עטצט לאז זיין גענוג. יעטצט ערנןלאךען מיר דיף פאר אוגזער ברודער איג מיר ערנענען דיף צום האנקער (תליין) :זו : •.&quot; ' זד; זו^זו • 1 זו ;&quot;••ו * - ;זדי אין אונזער ארמעע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL115" TYPE="CHAPTER" ORDER="33">
            <div ID="DIVL116" TYPE="TITLE" ORDER="33" LABEL=".23"/>
            <div ID="DIVL117" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL118" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="עס איז געסומעןדיאצייט , וועןביאסו פלעגטגעוואהנליוז •,&quot; • ;• 1 זו ^1 • /• 1 : ד . ••• ; • 1 פריהשטיקעץ. מען האט איהם געבו־אכט אגרויסען שילד פון א'שילדקראטטע... (דאס איז אחיה , וואס עס וואכסט' מיט - • : ; ;י! : &quot;,&quot; ד • ־ ־ ־1• ▼ ••• ** 1 ן: • איהר מיט אביינענע הויט יאפען רוהןעץ, וועלכע בעשיטצט איחר פון אנדעיע טהירע). אויף דיזען ביין, וואס איז אין פאו־ם פון אמולטער, איז געלעגען שילז־קראטענפליייש ווארמע מיט פיל פעטט &quot; אין אשיסעל מיט הןאךטאפעלן. ארף ביידע ענןען פון דעם שילד, וועלכעד האט געדינט אי פאר אטאץ אי פאר א^פאנע, זיינען געלעגען צווייא האלבע שאלען פוןכןאכןאסגיס , אנגעפיללט (דיא ווייסע טיט ריא שווארצע) ח&quot;ב טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="טיט ראזינקעס 5 אויןד א'טטיק מאאיס ברויט אוב אקרוג רויט וויין. ביאסו האט ארויס גענומעןפוןכןעסענע ע^ליכע ר,עפלעך קנאבעל אוג האט עס ארויף געלייגט אדף דאס בחייט . ער האט געהייסען צו /;:המען דעט וואר־מען טויטען אוב האט זיןז גענומען עסען ארג האט געבעטען ריגאן , ער זאל מיט שפייזען. דער צויבערער האט ניט געגעסען; דען פאר זיין בערוף האט ניט געטויגט, אללע זאללען זעהען וויא ער עסט ,1 איז ער דאך נלייןז צו אללע ־שטעךבליכען. צו זיין ראלע האט זיך געפאסט, דיא געגערן זאלען מיינען' אז ער לעבט אהנע עסעז •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="וואהרענד ער האט געגעסען, האט ביאסו געהייסען אייגעם פון זיעע אךיוטאנטען, אז דיא ארמעע זאל פאר בייא גע?עl פאר בייא:איהם פריער/יינען געגאנגען דייא נעגערן פון מאן-רוז'ש ' וואס זייער אבערהויפט וואר ביג־־ז.אןגאל ;&quot;ייא ווארען פיר טויזענד מאן&quot; זייא זיינען געגאנגע! אין מלייגע קאלאנען. דאס&quot;ווארען הויכע 'שטארקע נעגער־ן, בעוואפ:ט מיט ביכסען, זעבלען אוג העק, אנדערע מיט פיילע^בויגען אוג מיט שפיזען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="_ איןל קען זייא זעד&quot;ר ניט ליידען, זאגט ביאסו צו ריגאן. זייא כןענען זיף* נאר שלאגען אין דער שלאכט; זייא טוען נאןד /ייער אנפידדער, וועמען דיא פאךנעטעיז ' ביג-זארגאל ' דעם יונגען נארען &quot; וועלכע ש§ילט דיא יאלע פון אגרויס מוטהיגען מאן . איהר נןענט איהם ניט &quot; ריגא ? עי איז יעטצט געפאגגען בייא דיא ווייסע ' אוב איןז מיין / איןז עעי פון איהם באלד לייז ווערען, וויא'איןז בין לייז געווארען פין בוקמאן. (דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) דז'&quot;ב א יע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="- א יע, זאנט רינא ' אט;ייען ךיא געגערן. פך מאקאאי; איך זעה אין זייערע רייהען לענעם נעזאנדטען ' וןעלבער האט געגנראבט דיא גאכרי;כט וועגען דעם ט־ויט פוץ בוקמאץ. איחר ווייסט, אז ך;זער נענעי כןעץ מאכען צו ניכטס דעם נא;צען עפפעקט פון דער פר־אפעצייאונג(נביאות) פוץ אונזער צויבערער, אויב ער ז אל נאי א־וים זאגען, אז ער האט מיר געבראכט דיא ? ▼ ז !ו 1 ־ /• ד • ••&quot;:•: • נייס טיט אהאלבע שטונדע פריער פאר דיא נביאות זאגען. ־ ־ ג : 2 ••• * :• ע • • ▼ ••• 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="- אף צום טייוול ! קרייט ביאפו י אידך זייט נערעכט. רעם פאבל מען מען נאי פעפט האלטען נאי עטוואס איבערנאטירליכעפ. מעץ דארף איהם זעהען צו צו מאבק דיא מlיל. ער האט גלייף ארוף געטאן רעם אפיציר פון ךיזער _קאלאנע אוג ךיזעם האט ער ;עהייפען צו שיכןען צו איהם יענעם געגער י רעם שליח. - ווער ביזטו ? sיע;גט איהם ביאפו מיט כעס . - איף sיץ באוועלאן, דער וראם האט אייך געכראכט ךיא גאכריכט פון... '-*וויא וואגסטו צואנעהען אויף דער שמאטר מיט אכלויזען דקעץ, אין צערריסענע הויזען אוג מיט בלאטיגע *ים ? נייא זאג דארטען זייא *זאלען ריף דערשיסק. ירא האט זיף ארויס נעוויזען ' יריא ;גרlיפעסווארךיאמאכט פון דעם ביאסון. דער אוגגליכןליכער ' וועלנער דארף אלליין.געהק הייפען מעז זאל איחם דעו־שיפען ' האט כןיין ווארט ניט ארויס גערעדט , האט גלייף אראב געלאזען רעם ך!א§ף, האט צוזא^מק געלייגט ךיא הענד אי.גם לןיייץ אויר רעם כרוסט ' האט זיף נאף דרייא מאלגעבוכןט צו זיין .גרויזאמק הערדן, האט זיף נאף געבוקט פאר רעם צויבערער ' וועלנער האט איהם אין ציוייא וואךטער מוחל נעוועץ זיינע.עבירות, אונ איז ארוים פון הייר. נאף אייניגע מינוט האט זיף גערא;זט הערק אשאס פון פיל ^;קסין, אוג ביאפוס וואוגש איז ערפיללט נקואדק• (דיא וויימע טיט דיא שווארצע) ח&quot;ב \ ץביאסו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="ביאפו האט א^מייכעל געטאן. דער וויילע דיא* מו9טערו;ג דער sזרופפעןנדיא שמאטר):איז געגא^ען נוייטער, דאס ווארן האלב נאכןטע געגערץ בעוואפגט טיט (־)ני^טקון (דובינעם), העק, אייזערנע קזיילק, ביכסען או: זעבעלן; ךיא מולאטעץ ווארען גוט בעווא^ט אוג געוקליידעט וויא דיא שפאנישע פאלדאטען, אטאלפא נעגערינען זיינען געגאגגען בעוואה;ט טיט זע:נ;עו ;קאסעס) אוג sיט בראטשפיזען. וויא זייא ?לעגען קומען צום הייל נןלעגען זייא איהם פארוטירק (בע^ריסק) טיט זייעיע פאהנען, אוב ער פלע^ט זייא א^דאנכןק עפעס אויפריידק ' וואו,ער האט געפונען פאר נייטיג. עם איז עוין געווארען פאר נאכט. דיא זון געהט או^טער אוג ןעלייכטעט ךיא בערג שפיכ&amp;צק. דיא ^מא?ןר האט זיף געעגתגט, האט זיף ביאסו' געוועגךעט צוא לעאפאלדען אוג זאגט. &quot; ▼ : - יועער מאן! דוא האסט געהאט געלעגענהייט זיף צוא איבערצייגען, רואם פאר אמאנט איף האב,- .ןעטצט האט ^לשלאגען דיגע שטוגדע. - ראם האט זיף ניט געווענדט אן מיר, וואס דיא #טונדע ▼ ז • 1 &quot; •\ ? ; •דן* ־*־ • ::־.&quot;' האט פו־־מך ניט געשלאגק. ענ^פעןט לעאפאלד.גליי^גילטיג. - תא ביזט נערעןט ' זא;ט ביאפו איחס #טארר אנקויןענדיג: נאר עם ווע;ךט זיף אן דיר אלץ • - וויא ^רייט לעאפאלד אין פעךוואונד־ערו^ג: וואס מיינפטו דאמיט ? - איף מיין' אז עם וו#ךט זיף אן.דיר צוא רעטען דיין לעןען ♦ ךיזער צו פאלל פון באןמהעךציגקייט, וואם איז געווים געווען דער ערסטע אוב לעצטע אין לעבען פון ביאפו ז איז לאפאלדען פארגעקומק רויא אוואונדער. דער צויבערער איז א־וי^געשפרוננק פוץ ארט אוג זאגט;' (די ווייסע מיט דיא שווארצע) ח&quot;ב גרויסער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="ךויסער פעלדמאלשאל, תא האסט נעוויס פעלגעסק, וואס תא האפט מיי פער^פראנען. דאס לעבק פוןדעם טעלשען געהערט צו מיר. ליא שטיממע פון דיזק מענשען איז לעאפאלדען פארגעקומען בעקא;גט. ביאסו איז ארפנעשטאגען פון ארט, האט טיט דעם צו־יבערער עטוואם ;עיעדט אפען א־ויער ' איז ער געוואלען רוהיג.. - הער צו, זאגט ווייטער ביאסו צוא לעאפאלדען , ארויס נעהמע^דיג פון כןעםענע נאף אדעפעשע פון זאן פראגסוא. אונזער זאכע שטעקט ניט גוט. בוקמאן איז געפאללען אץ דער שלאכט. דיא!וייסע האבען ארם נעהרגט:צווייא טויזענד געגערן. זייא ווערעץ שטארקער אוג מאכען פע^טועען. אלזא מיינען מיר, עס איז גייטיג איין או:נטערהאנדאנגק צו טרעטען .טיט רעם גובערנאטאר גילא^לאנד. אוג אט איז דעו־ בריף ' וואס '9יר ווילען שינןען צו איהם אוג צו דער פערזאףמתנג. * ער האט אב געלעזען רעם בריף אוג זאגט : - אט דאס איז אונזער ענ?lשלוס, פון,וועלכען.עם איז צוא זעהען, אז מיר וויללען'פריךען. אלזא אט ראם פערלאננען מיד פון ליר. מיר זיינען ניט געלדדטע _לייט. מיר כ)ענעץ נאר זיף שלאגען / אבער שרייבען ,נןענען מיר ניט. תא כןענםטדאכט זיף תזע קונפט. אלזא נעהם שלייב האס איבער אlיף ריין אונבעםער אlים ליא פעהלער. מיר וריללען ניט, אז דיא ווייסע זאלקלאבען פון אוף. אונ דער טיט קוי?*?טו אויס דיין לעבק. לעאפאלד האט פעךש2זאנען, אז האס איז;אר אגתנדלאזעס פעלשפרעכען; אונ נאף רעם איבעךשלייבען, ..קען זיין וויעטיער ערסטיהייסעץ איהם טארטען. ער האט ןיף ענ^זא^ט. ביאסו איז נעבליבען ערישטוי^ט. דיא ררייסע טיט שווארצע ח&quot;ב וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="- וויא! גיט ער אגע^רייא: דוא ווילסט בעםער שטארבק, איידער ראם איבער צו ?צרייבען. - יע ' ענטפערט לעאפאלד ענטשידען. ביאסו איז ^עןנליבען אצומישטער. ^אך אמינוט נאכדעגקק זאגט ער ווייטער: • 8 - הער צו ' דוא יועער גאר, איך בין ניט אזlא איין עהשן וויא דוא . איך גיב דירי פיר אוג ?יוואגציג שטונדעץ זיף צו איבער־ לעגען. מארנען פאר זא;נגע;נאו־נטעךגא^ג וועט מען דיך יריינגען צו מיר. איבעךלעגע דיך גוט. נייא אוף קטאךבען איז גיט איי^פאך שטארבען. - קאנדי', זאגט ער צו זיין אךוטאנטען, פידךט אוועקדמען געפאנגענק אוג גיט איהם איבער צו דיא נע^ערץ פון מאן-רוזש. איך וויל ער זאל לעבען גאך 24 ^טוגדען, אוג מייגע סאלדאטק האבק ,קיינע ;עחלד, זייא כןקק.גיט ווארטק אזוא לא:נג. י קאנדי האט ^עהייסק בץדען לעאפאלדען דיא העגי אהץטער, אונ איינער פון דער ויאכע האט געגוטען אץ האנד י ךיא #טריק אוג האט איהם ארויס נעפיהךט פון דער יזאהלע &quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL137" TYPE="CHAPTER" ORDER="38">
            <div ID="DIVL138" TYPE="TITLE" ORDER="38" LABEL=".24"/>
            <div ID="DIVL139" TYPE="BODY" ORDER="38">
              <div ID="DIVL140" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="38">
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="&lt;לע ךזע עראייג^יסע זיינען גע'צעהען פאר לעאפאלדען , אזיא ראעז. אז עס &gt;זיז איחש פארנעקוטען. וויא א^רעקליכער טיl'□ ' ער יואר וייא אי! איין עיעטארתגנ '' האט זיף'קיינע רעלנ^ג נער^ט נעןען, ראם עש ?זהוט זיף־.ארוס איוט איני נזיט ודיא ווייסע o־ט יי שווארצע) ח'ג איד,□"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="איהם. אץ דעם אlיגענןליק, תען מק האט איהם איבעךנזמעןק צו ךיא נעגערן פץ םאן-רוז'B, האט זיף איהם אבגעדץ־ט, 'אז ק־ זעהט אייו ףעקפאףסט (איין אזיגעדולטעם 3,עקטאלט). מק האט אידיש צו געבונדען צו אביים אוב מק האט איהם געבראנט עטליכע געכןא^טע ר)אןטאפערן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="עם איז עוין געווארק נאבט. נעבען איהם זיינק נאר געבליבק זעכם מאן וואכע, וועלפע האבק זיף אוועק געלעגט אתם אברקקדען פייער' וועלכער האטזייא בעשיטצטפוןךער נאכטכןאלט. נאף אייגיגע מינוטק זיינק זייא עטארק איין.- געעלאפק . לעאפאלד נואר זעהר אב נעשוואכט, זייגע געדאנקק צומיעט. ער האט זיף געגומק עראיננערן'אן !ייניע 'אמאליגע .גליכןליכע טעג, אוגהאט נענומק פעתלייכען. צו* זיין .יעטציגע לאגע: איהס עךוואךטעט א;רוי_זא^מער טויט. עם אייז'איהם איבער געפאלרען אהאלבער עלונממער... פלו?נלו;ג האט ער זיף עתואכט פון אגעזא;נ, וואם ער האט דער הערט פון ווייטק. ער האט אשוידער געטאן, האט געע^ט ךיא אויגק, עם וואר אתם גוט פינסטער. ראם פייער האלט ביין אוים .נעהק ; תא נעגער שלאפעץ עטארק. עם איז עטילל געווארען. • : • : *.&quot; ▼ &quot;.&quot; 1 לעאפאלד האט ווידער אדרעמל געטאן. ער האט ווייטער דער הערט פון שלאף ' וויא מען ד:נגט... עם איז אבעקאנטע שייטמע. ער האט דעךנןקט תא עטיממע פוץ פיערא. באלד איז צו איהם צויגעלאפק אהוןד, דאס נואר רא:םק. ער גיט אקוק, ער דער זעהט תנע בעקאנטע פיגורע. לעאפאלד האט עוין געויאוננט , אז פיערא איז ראם ביגזארגאל , דער בעריהנשטער אןפיהךער פון דיא נענערן י וועלכע האבק אעעצונדען זיין אנקעלס פלאנטאקעס אוג הא^ק חרוב געמאןט זיין אמעניע; ער ווייס א־ויך ' אז דיזער ביג-זארגאלהאט (דיא רוייסע טיט דיא שווארצע) ח&quot;ב נעוואנט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="געוואגט צו ליבק זיין מאריק אוג ער האט נאך נעזעהק ' ירא ער האט אוועק געטראגק מאריק אין וואלד אוג זיא איז געבליבק אץ זיץ מאכט. עס האט גענומעז ר!אכק אין איהס ר־אכע ' האם &quot; #רענןק אוג פערוואונדערונג אללעם אlיף איין מאל. נאר ער ר!ק ' ד־אך גיסט טאן י, ער,איז געבונדק. ער האט אראב נעלאזק רעם כ)אפף אפען ד'ארצען , *- ברודער, זאגט בינ-זארגאל: דוא האסט מיר פעךשפךאכען • ■ך • ד; &quot; •••י,*' ניט צו צווייפעלץ אין מיר , - זאג ' האלסטו נאך דער בייא ? לעאפאלדס כעס האט זיף אנגעצונךען. - דוא טויגעניפפזס 1 האט ער נענומק שרייען צוא איהם: יעטצט ביזטו ווייטער דא! דוא הענמער! היא האסט ערמארדעט • *־ *,* ד ז • • • * &quot; * מיין אגר)על.... הא?ןט אוועק נערוי^ט מאריק... אוב דוא ווא^סט ^אך7מיך צו רופען פתדעריו יעסער גייא ניט צו צו מיר . - בייץ, איך ורעל ^יט צו געהעץ , זאגט יענער מיט בעווענטער שטיממע אבער פךיינךליך: דוא ביסט אועלי;קליך; איך בערויעי ! דיך דוא /עדויערסט מיך ניט, חאטס איך כין או;נ:גליך)ליבער אלס דוא. לעאפאלד האט געקנט ךיא אקסעלן. ער האט פעףטטאנעז רעם שטומעץ פאךוואןךף''אונ האט פעך?זראכ:טער הייט אקוק נעטאץ אlיף איהם. י &quot; י-!א לעאפאלד. זזא האסט פיל פערלארק. אבער ;לזייב 9יר , איך האב פערלארען מעהר פאר ךיר זייער ^עשפראך האט א־ויפגעוועקט ךא וואכטער, דיא , נעגערץ.* וויא זייא האבק דער זעך,ק אןךעךךעז, זיינען זייא אlיפגעקפרו־נגק אונ האבק זיך נעגומק פאר זייער געוועל'ר • ^אר פלוצלו;גג, וויא זייא האבק דער פן;קט דיא פערזאן, האsק זייא'פריידיג אדסגעשריק אוג זיינק נעפאללק פאר אידם מיט רעם פגים אן דער ערד . יך ■ד• ■ד 1 ע 5 (דיא ווייסע טיט די שווארצע) ח&quot;ב בייא ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="בייא לעאפאלרק איז ארדם קרערן פון דיא אדנק פון וואוטה. - א, שרייט ער; והא אקגליך)ליך איך בין! איך האב אידים בעדויערט,'ווייל איך האב געטיקט. ער איז נעהךנט! איך האב יעדדערט' וואם ער האט זיך ארידם נעמאוגט פון פיינערראכע! אוג:עצט אז איך זעה איהם אלעבו־יגק פאר פיינע אדגקי בק איך ניטאוםשטאנךע. איהם אדיין צו לאזק טיי; לןקזאל אין הארצק. א'ניט שין וועט פיך לןיינער ניט בעפדיען פין ליזע פערפלוכטע שטריק ? ביג-זארגאל האט זיך געווענדט צו דיא נעגעק oי#ע זיינען נאך נעלענען אדם געשפךעךט פאראיהם' אונזאנט: - בלירעד Iמינדעט אב דיזק נעפא^נק. זייא האבק ארזם אדנקבלקליך נעפאלןט. דא זעבס מאן האבק' כלייך צוא שןיטטק ך'יא 'ךפליק. פיט וועלכע לעאפאלד וואר צו'נעבונרק צום בידם. לעאפאלר אי־ ןקבליןק פרייא, אןער ער איי נע?ליsען שטעהק אונבעווענליך פון ער'ךטיינק • יי- ראם איז נאך ניט נאד, זאנט פיערא, אוב ער האט אידס נעחאפט אקינזאל בייא איקעם פון דיא נענערן אוג האט דער לאנגט לעאפאלדק: דואלןענפטאן טירראנע נעהמק. נאט איז מקערות. אז איך וויל פון דיר ניט צו נעהטק לאם רע?ט, פיר ראם לעמק צו נעהמק. דוא הא?ט עם ^ערעטעט דריא ■ עם געהערט צו דיר אץ נאנצק. נא, שמעך, אויב דוא ודלךט. ער האט אדם ^עךדיכןט ליא ווארטער זעהר פדויעריג אבעד ענטשלאסק. י' י י דיא אונערווארטעטע מאוןלשלןייט צו יקענק ראכע נעהטע! ' האט לעאפאלדק אבהאנליג נעפאלט. עם איז איהם נעקומק אג^עדאנקק, אז דער וויךךלקער פיקד אונ לעי &lt; ייאש'לי'ז יימזודוי (דיא וויי 0 ע מיט דיא שווארצע) ח&quot;ב שולדיב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="שולדי: ניט זיף ניט א;lא ליי^ט איבער אין תא האגד פון זיין נעגנער. אוב אויסער דעם ךיא גראסמוט ז פון תזק זעלטזאמען מאן האט אין איהם אוים גערופע ניט וו ללע:נךנ עפעס אסימפאטלע, אsריי;נךליכעם געפיהל. - איף וויל זיף מיט ךיר שלאנק. יא^ט לעאפאלד, אבער נעהם אויף אפןינזאל. - מיט דירי שלאגען זיף , זאנט ביג-זאר:אל, ביין / דאסניט. איף זעה, תיגע אויגען ןרענען מיט האס געגק מיף, אזוא וויא אמאל האבק געברעגט מייגע אייגען.נענען תף ' איף ווייס, אז תא ביזט אויס געישטאנק פיל אועטקק:'!יין אנקעל איז געהרנט געווארען, דיינע פעלדער זייגען פערברענט, דיין ערבשאפט י איז פעתי^טעט געוואו־ק, ־י נאר *דאסיהאב א*ף פערזאגליף ניט געטאן. ראם האבק געטאן תא מייניגען. האךף מיד צו, איף האב דיר אמאל געזא^ט, אז תיגע, ךיא ווייסע האבק מיר געטאן פיל שלעכטעס; תא האסט מיר געענטפערט ' אז ניט תא&quot;. אוג • • • • • • * *• '•* * • /* , *&quot; • דא איז אויף דאם זעלבע. - אוג תא האסט מיר גאר ניכטס נעטאן, זאגסטו ? שירייט לעאפאלד; רדאר איז מאריע ?וואס האסטו מיט איהריגעטאן ? בינ-זארגאל מאכט אפינ^טערעס געזיכט, ער האט ניט געכןענטענטפערן.עגדליף, זאגטער: מאריע...יע,תאהאסט רעכט... אבער מען כןק אונז דער הערק. זיין ניט וועלען זאגק האט ערפיללט לעאפאלדם הארץ מיט ווייטאג אונ טיט האס ער קוקט איהם' אן אוג זאגט מיט דעד ;ראסטען בעווענונג. - תא זאלסט מיר ניט חושד זיין, איף בעט דיר &quot; איר נועל תר אללעם ערצאהלק. ליב מיף אזוא וויא איף ליב דף, אוג נלויב מיר. • ן * ער שווי^ט אוויילע, וויא ער וואלט ראךטקאיין ענטפער, אונ זאנט ווייטער מיט אווייכע שטיממע : (דיא ווייסע מיט דיא שווארצע) רי'ב קק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="- כ,ק איך ריף אנרופק ברודער * ךיא אlיפעךזיכט האט זיף אין לעאפאלדס האךץ אנגעצונדק דויא אפייער . ער האט געמיינט וואס ער רעדט מיט איהם, איז • *•' ד • 1 x /• • • • פאלע ' האט ער אlיס גע־שתען מיט sעם: - וויא ווא^קט דוא דאס צו לאבק פון מיד! תא אונדאנקי בארער. טרערן האבק גענומק:גלא;נצק בייא רעם #ווארצק א? תא אוינק אוג ער זאגט: דוא אירסט זיך, מיין.פריי:נד. איך האב דיר.קיץ עלעכטעס געטאן אוג מאריק א־ויך;יט. - טא זאג, וואו איז מאריע ? וואס האסטו sיט איהר געטאן ? - עפאטער , עפאטער, מיץ פריינד ? דוא זעהפט ראך אז מיר זיינק דא ניט אילליין. ווייטער , וועסטו ראך מיר קייא וויסייא ניט:גלויבק... רואי וועסט זעהען עפאטער ' אז איך האב רקגט י לאמיר זיך היילק; עס ווערט עוין טאג. נאר אויב דוא ביסט אין צווייפעל, זא איז א:לץ;נלייכער, דואזאלסט אבליינק תינע ראכע אויה שפאטער . דאדורך וועסטו מיר געבען דיא טענליכקייט תך נאנץ צוא בע;פרייען. קום צו ביאסען. לעאפאלד האט ניט נוט פק־עטאנק , וואס ער מי;גט , .זיין #טיממע האט געמאכנט אויף איהם(אויף לעאפאלדק) אזעלטזאמיגען איינדרוק. ער איז מיט איהם אוועק געגאנגק ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL155" TYPE="CHAPTER" ORDER="43">
            <div ID="DIVL156" TYPE="TITLE" ORDER="43" LABEL=".25"/>
            <div ID="DIVL157" TYPE="BODY" ORDER="43">
              <div ID="DIVL158" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="43">
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="לעאפאלד טיט בינ-זארגאל !יינק ארויס פון דעם לאגער פון דיא געגערן. עפעס אזעל?ןזאנןעם .נעפיהל האט (דיא ווייסע מיט דיא שווארצע) ח&quot;ב איהס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="איהם אגגקריפק בייא רעם געךאננןעי, אז ער נייט אתם sרייא אין רעם פיץךליכען לאנער, וראוי ' יערער האט נאף 3עםטערן נעדורפטעט זיין 3לוט. .קייגער האט ניט געוואנט זייא אב צר שטעללען אוג נאף טעלר , וויא זייא פלעגען זיף נאר ווייזעץ ' פלעגקאללע פאללקאןדער ערד טיט אlיס נעשרייען פון 3־רייד&lt; אוב פון פערעהרונג. וךא זייא דינען צו געקומק צו דערהאהלע פון ביאפען. איז קאנדי, דער אבעןהlי^ט פון דער וואכע זייא געלאפען ענטגעגען טיט כעם אוג טיט דדאהו^ק, גאר וויא ער האט חגר זעהק ראם נעזילט פון בינ-זארגאל, האט ער נלייף או־אב געחא:פמ זיין היטל, האט זיף געבוקט צו דער ערד אוב האט געבעטעץ טויזענד מאל ע^טשולדינונג. וויא זייא זיינען אריין אין הייל, איז ביאפו אלליין נרייף אראב געקפתנגק פון זיין אלט אוג האט זיף נידריג געבופןט פאר רעם ביג-זארגאל אוב האט איהס נעבעטק זיטצען נעבק איהם. - ליבעד ביאפו, זא;ט ער ' איף בין ניט געקומען אהער לא צו זיטצען; איך וועל בעטען פון אייף אגעפאללינקייט. - אייערע האהייט! זאגט ביאסו זיף בונןקךיג. איהר וויי:פט גא;ץ גוט , 'אז איהר כ/ע^ט דא טאן אללעם , וואס איהר ווילט, אוג איך אלליין שטעה אlיף צו חנפטען. לעאפאלד איז אין דער גרעפטען פעךוואונךערו^ג ' וויא ה־ויף דער ביג-זארגאל איז ראם בייא זייא געאכטעט. - אץי פערלאנג, זא;ט ער , אז איהר זאלט שיינקען דיא פיייהייט אט דיזעם מקשק. -ערווייזט טיטן האני אlיף לעאפאלדעץ. ביאפו יואר אין פערלע^ענהייט, ער האט ניט ^עוואו^ט ' וואם צו זאגען. ענדליף ת?*ט ער זיף אב: * - איהר ברייגגט מיר אין פעךצורייכ*לר.נג, איהרע האהייט 5 דק דילער געפאעענער געהער־ט ניט צו מיר. (דיא ווייסע טיט דיא שוואיצע) ח&quot;ב . וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="- וואם טקט ?!ויהר דער טיט ? פרענט ביג- זארגאל £sיט אעוטרעננק טאן: ויעטק דק געהעךט ער? ניפט עם דקו־א איינע א^דערע םאsט אויסער אייערע ? - לעורם, האהייט. עם גיבט יא. -אוגוועלבע? - דיא מאכט פון דער ארמעע. ־ וויא •י sריימ ביג-זארנאל; דיא ארמעע ו עזטעהט דק .ניט דיא ארמעע או^טער אייעד כןאמאנךא ? י - האהייט 1 זא^ט דעי חיטרער ביאסו מיט איין גידריגען טאן: צו דען מיינט אידך ' אז עם איז לייןנט צו הערשק איבער מעלשען, וועלכע האבק זיף עמהארט (געמא^יט אמאטעז), אום נאי ניט צו זיין אונ.טער ווארפען אונטער אנדערע. - אויב אזויא , אויב אידך האט ד־א לןיינע מא^ט, זא פרעג איך&quot; אוים וועלכער אוךזאכע זאל ךיא ארמעע וועלען האססען ךיזען מענשען*?' ער האט זייא _קיין ^לעכטעס געטאן; י יער האט בעהא:נךעןט זיינע לייט איממער זעדזר הומא;יש. - בוקמאן איז געהרנט ' זא:גט ביאסו, זא וויללעץ מייגע לייטע ךזק טקעק ע^ק&quot;אלם נענענגעווקט'ארף דער יואנעאלע! פון געי־עכטיגקייט; אקאן*ף פאר אקאפף. י דאי האט ביג-זארנאל זיך אוועה געשטעללט אוג איהם •ד • 1 ־ ע 1 י !:•'!! • געזאנט אלאנגע רעדע אוב דיא גרעסטע פאךוויךפע געמאכט איבער זיינע מארדערייא &quot; וראם ער אענט אוים דיא געפאעענע אוב איבעד אונ^ולדיגע; ^ערדערייא ' וואס פיהר־ט צו ניכטס &quot; וואס מא?נט נאד שלעבמער זייער* ראגע. איןךער #לא;כט דארף מעז נאד.זיין טאפפער, זעהק צוא זיגען אוג ערקא^עז'ךא s*רייהייט,- ווייטער ךאךף מען _קיין שלע^טס א וים איבען &quot; אוני דיא ווייסע דארפען זעהק אין דיא, אז דיא זיינען מעגשען אוג ניט ווילדע. ' י 'דיא רעדע האט געדויערט זעהר לאננאוגביאסו האט אידך אדם נעהארלט זעלך דעמוטהיג. ' * (דיא ווייסע טיט דיא שוואיצע) ח&quot;ב ' רער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="דער וויילע אין לאגער איז געווארק אגא:נצע פעךוויךרוגג. דיא נעגערן ' וועלכע האבק געהערט צו ביג-זארגאל, זיינען אדום געלאפען אוג אנגעמעלדעט זיין קומען אוג האבען אללעמען א־ויפגערייצט זייא זאללק געהען נאף איהם. דאס האט מען אללעס עךצאהלט ביאסק; דער פאר האט ער זיך עךשראכןעץ 0 - האהייט ' זא^ט ער מיט אווייכען טאן. איך בין בערייט צו טאן אייער פעןלאנגען. נארעךלו־יןנט מיר צוא ריידען מיט דעם מענשען אפאר וועךטער אסעלןךעט . י ער איז מיט לעאפאלדען אוועק אן אזייט אוב זאגט: - איך ורעל ךיר לאזען §רייא אlיף אשטוגדע צייט; נאר דוא מוזט מיר געבען דיין עהרעמוארט, אז צווייא שטו^דען פאר זאנענאוגטעך;א;ג, וועסטו קומק צוליק. איך ווייס י דוא בי;זט אפראנצאזע , דוא וועסט האלטען ווארט. • ן * • ▼ *• •• • • • בייא לעאפאלדק האט שוין דאס לעבען כןיין ווערט געהאט. ער האט גערקננט, מאריע איז ניטא אדער זיא איז אזוא פער־ ,או^לילןט געווארען, - טא וואם איז #זיין בייא איהסדאס לעבען ? ער * האט מערד ניט געוועלט האבק אשטו;נךע צייט צו וויסק, וואס מיט איד&quot;ר איז געווארען, אוב ראן #טאחיען. ער האט ביאסק געגעבק זיין ווארט צו קומען. - האהאט! זאגט ער צו ביג-זארגאל. איהר כןקנט געהק. * ' ^ - איך דאגקע, זאגט ער מיט:פרייךען ' געבקדיג ביאסק ךיא האגד. דוא האסט מיר געטאן אטובה, פאר וועלכע דוא כ!ע;סט פוץ ימיר פעילאעק, וואס דוא ווילסט. איךלאז אי.בער אונטער דיין האני מייגע !יריד־ער פון מארן-רוזש ביז איך ורעל צוו־יק קומען. דאן זאנט ער צוא לעאפאלרען: איהר זייט פרייא לאמיר נעי'ען. (דיא ווייסע מיט דיא שווארצע) ח&quot;ב זייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="זייא זיינק אוועק געניאעק איג ביאסו האט זייא נאד נעקוקט טיט פעךוואונדעחנג, • : : '.־ ; דעאפאלד איז געךן ^קנליבען אלליין טיט איהם אונ האט גענוטק נאף פךענק וועגען מאריק. ד־יזער וואר אזיא צו מישט, sלע־נט דער מאנק טאריעם נאמען טיט אזא צערטליכיףט! אז אין לעאפאלד האט דף אעעצוןדען אפייער פון אייפערזיכט. עם האט אין אידם אבנעלעבט יענער נעפיהל פון וואוטה 'אונ פון קמעךsען ' וועלנע ער האט ערליטטען ''אונ.;ענער האט מאריק אוועק גערויעט פו; דער פעףטוףג. ־. עם האט עוין 3ייא איהם.קיין ווערם געהאט ךיא עדעלע פאחוירפע, וואם ער האט־נעטאעט רעם 3לומ דוךףטיגען ביאסק ' אונ זיינע בעטיהונג אידם צו רעטע; ער האט: נאד נעוואועט , אז ער האט מאריק נערויבט י אונ ער לעאפאלד האט נעפרקט פאר דורסט פון אידם ראכע צוא נעהטק • ער האט מימאוננעדולד עריוארטעט דיא מינוט '* ער זאל זיף טיט * • • ••••*•&quot; • • *.* ץ •1. איהם עךכןלאךען. זייא זיינען חרף גענאנגען חרף חא צאהללאזע רייהען פון דיא נעגערן, וועלכע פלעגען י פאר איהם פאללען אויף דיא כןניע. זייא זיינען' ארויס פון לאגער. הער צו, זאגט לעאפאלד ' וואצו זאלען מיר געהען ווייטער. איצטער הערטשוין דאף ארגז כןיינערנים. ;אני, וואס האסטו געטאן טיט טאריען ? וויעדער י האט דער נעגער טיט וויימומה אויס געשריע;: דוא ביזט נאף אלץ מיר חושד? באלד וועסטו רריסען , וואו זיא איז. ־־ וואס לייגסטו מיר אלץ אב ? זאג &quot; אוג אויב חא זאגסט ניט, איז אבעווייז, אז טיט מאריען איז ניט גוט. איף כןעןדאס ניט אויסהאלטעץ, קוו על טיף ניט. יי— איף בעט חף ' זאגט דער נעגער &quot; זייא געחלדנ • 1 ••• • 1 ' ז : * /&quot; &quot;.&quot; *־ :• (די ווייסע טיט דיא שווארצע) ח'־ב נאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="גאך איין וויילע. תא וועסט איהר באלד זעהען געזונד ארב אייניגער מאסען בערוהיגט. •• • • ף ^1 ץ • ; וואס איז מיט איהר געווען... רואם האט מיט איהר ־1 • • • זו ;• י ־* ז • • פאסירט דיא גאנצע צייט ? • ♦ • • ־־ • /■ י- זיא וועט דיר אלליין אללעס ערצאהלען. • ;• • ־.&quot; : &quot;,&quot; &quot;,&quot; 1 - תא לייגסט , דוא נארסט מיך. תא .זאלסט מים מיר קיין #פאס טרייבען . - גא דיר מיין קינזאל, זאגט דער נענעו־ רוהיג: אlיב תא זעהסט ניט באלד מאריק, וועסטו מיראיהם אדיין שטעכען אין סייןיבתסט. זעהפטו דאך, איך lילייב אונבעוואפענ^ט. ד־אן וועסטו פון מיד ראכע נעהמען פאר דיין מאריען. י - נו גוט. זאגט לעאפאלד בערוהינט. גו לאמיר נעהען. זייא זיינק גענאנ^ען ווייטער אוג זיינען אדיין אין א^יפען נואלד. אין אהאלב שטוגדע אתם _זי:נען זייא אדיין אין אשיינע גו־יגע וויזע, בעוואםעךט טיט אלןווואל אוג אתם געריעעלט מיט אלטע הוגדערט יאדריגע בוימער. פון ווייטען האט זיף דערזעהען אהייל; דער ארייגגאנג אהין נואר פעןשטעללט מיט געד־ינטע פsלאגצק. דער הוגד ראסק האט §רייךיג אעעהייבען צו ביללען. דער געגע־* האט איהם געהייסען שווייגען אוג האט לעאפאלדען אריץ געפ.יהךט אין סייל . אין דיזער הייל אויף אטעפיך איז געזעסק אפתיענציטמער דער כןאפףאראב ^עלאזק אנ^טיצט אן י ?;יידע הע/ד וויא זיא האט דער הערט מייט האט זיא ארפגעהייבען דעם כןאפף . דאס וואר מאריע. זיא האט געטראגען דאם זעלבע ווייסע כןלייד, וועלכעס זיון האט געטראגען אין דעם טאג פון זייער האכצייט. וויא זיא הא• לעאפאלדען דיער זעהען, האט זיא אlים געשריק פאר פריידע , איז איהם געפאללען אין זיינע ארמען אוג האט sענומק כנליפען. דיא ווייסע פיט דיא שווארצע) ח''ב פק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="פון היגטער גרונו־ פון דער ודיל איז אתים איין אלטע פרויא, דאס וואר איהרע אמטע . 2 ▼ *־ • &quot;.&quot; * ־ : &quot;.&quot; - לעאפאלד! מיין לעאפאלד ! האט זיא אוים געשריען. לעאפאלד האט אוואךט ניט געכןענט אר־ויס ריידען. זייערע לי©פען האבק זיף צו זאטמק געשמאלצק אין איין קוס. -אה' ניט פאר מיר אין דיא אויגען! האט זיף געלאזט הערק אשוידערעגדע שטיסמע. זייא האבק זייף ארארף געטאן אוג האןק דער זעהק רעם געגער. ער שטייט אוג קונןט אויף זייא העכסט אlיפגער*;גט; ער אסד&quot;עמט שווער. אכןאלטער שווייס איז איהם ארוים אפק שטערן. עי־ האט געציסטערט טיטן נא;נצען נןעךפער. טיט אמאל האט ער ©אי ךקןט ראם ^עזיכט טיט ©יידע הקד איז אריץ געלאפען אין הייל איממער שרייענדיג: •• • • &quot; • • - נאר ניט פאר מיר אין דיא אויגען י - א גאטט! האט מאריע אlיס געשריען : אונזערע ליבע •*־ ■ד ▼ ג • * { :&quot;.&quot;•.&quot;• &quot;.&quot; ' טאכט איהם שמערצען . • • •• • 1 דא האט ש־וין לעאפאלד נעזעהען, אז ער לקט דאס מאריק. ער פרקט איהר אק־והיג. - מאריע!' ער האט ריף דא בעלייךי;ט ? ער האט געווקט ריר צו זאגק, אז ער לקט ריף: - ער האט מיר סיינע זילבע געזאגט ארוס רעם. ¥ ? • ••1 ץ' * ן ף זן ־־ ;• ' - וויא האט ער ךף דא בעהקד־עלט ? - העכסט עדעל אונ נרlים מוטהיג. ער פלעגט אונז ברייננען /• ; 1 •*•'ו : : • •.*:'י: ::*•:'11 צו עסק פוץ דאס בעסטע... אללעס טיט רעם נרעקטק רע©פקןט; ער* פלעגט טיף איממער טריקטק אוג זיף בעמיהען םיןי צוא בערוהיגק. נאר... צייטקורים ©לעג איף בעמעךנןען, אז ער זיפצעט&quot;אוג ווקט. איף פליעג איהס ©רקק וואס, פלקט ער זוכק זיף ארויס צוא מאבק אוג סיר ניסט זאגק (דיא ווייסע טיט דיאשווארצע) יעאפאלד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="לעאפאלד ךךיכןט איהר צו צו זיין הארצען אוג זא;ט: - א מאריע, דוא ביזט וויעדעי מיינע !... א וויא שולדיג sין איףי געגען איהם... איף האב איהם ח#lד געווען... - דוא איייפט זיף ' מיין פייינד, זאגט זיא: ער האט • : : • 1 - 1 : - : ***: • /&quot; ־י ךאןד מיי צווייא מאל גערעטעט דאס לעבען. רעם עך#טען מאל פון רעם ^ראנןאדיל ' אוג רעם צווייטק מאל פון ךיא נעגעךן י וועלכע זיינען בעפאללען אויף אונזער הויז ' עד האט טיף ארויס געייסען פון זייעיע הענד י אוג ויען ניט ער / וואלט טיט מיר נעווען ראם זעלבע' וואס איז נעווען מיט מיץ או^לילןליכק פאטער . זיא האט זיף פאנאנדער נעוויץט . - ווארום אבער ' פרענט לעאפאלד, האט ער ריף ניט •י ▼ ' : &quot;•&quot; 2 ! • 1 • געגיראכ:ט צו מיר. - ער האט דאס געוועלט טאן, נאר ער האט ניט געקענט. ער האט זיף געמוזט בעהארטען אי פון דיא רוייטע ' זז : זז ־l־ • ו זז * : זו ן זו 1 * 1• • &quot; אי פרז דיא שווארצע. עס וואר גאנץ אוגמעגליף. אויסער • 1 • : ־־ : &quot;.&quot; &quot;.&quot; ־־ 12 ; זו ; &quot; 1 זז דעם האט ער ניט געוואוסט זיכער &quot; וואו דוא ביזט. אנדערע זי ' ■י &quot;.* • &quot;.* ; • זר • ; 2 זי זו האבען אונז געזאגט, אז דוא ביזט געהרנט געווארען אין דער .. ' | • .• &quot;וך . •• • • .. • .. &quot; &quot; -ן- •• 1 • 1 •* ' 'שלאבט אוב אנדערע האבען געזאגט , אז דוא ביזט ; ; - ; /&quot; ־l־ ד ••• ▼ : ־־ • 2 געפאנגען. ער האט מיף אבער בערוהיגט, אז תא לעבסט, - זי * - :זז ;• ▼ • 1 ז־ ;&quot; זד • : ; : אז ניט &lt; וואלט איף ניט אויס געהאלטען. , . ! • . ן • ע ־ ; &quot;.&quot; • ■ * ־־ אונ ער האט ריף דאס געבראכט אהער ? ▼ • י ▼ •••:-: ■־ *.* -נארער. ער האט מיף ארג מיץ אממע נעבראכט ־ד זז זז ▼ • י - 1 - ; ע •••'*;־ אהער. דיא הייל איז זעהר גוט אינ בעקוועם איבער הויפט זז • •• • •• •• • 1 &quot; &quot; יעטצט ' ווען דיא גאנצע אינזעל איז אנגענריפען פון לעם בונד . יעטצט אז טייר זיינען תאינירט &quot; איז' דאס פאר אונז : זז:: • &quot;.&quot; * &quot;*: * ז ־־ : דער בעסטער ארט. ער האט מיף איממער געטרייסטעט זי זי : זז * •ד; זי ד • נ • : זז זז * :•• : ד דיא ווייסע מיט דיא שווארצע ה&quot;ב אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="אוג האט מיך אלץ פערזירערט , אז ער וועט דיזל בריינגען אהער. פון ד־עסט וועגען'.'אז איך האב ידך ניט געזעהק מערד ודא ךךי;א טעג, בין איך געקומען אין פעךצוויפלונג. נוא יעטצט אט האט ער דאך מיך אויפגעזוכט. יע, מאריע . 7 דער נעגער איז ;עטצט וויעדער ארויס פון ד&quot;ייהל. ער האט ארס געזעהען זעהריטרויערייג; עס איז געווען כןענטיג, וויא ער וואלט ליידען ךיא גרעסטע שמערצען'. יער געהט צו צו לעאפאלדען אוב זאגט: יעטצט טהוא מיט מיר. וואס דוא ווילסט. אויב איך בין'שולדיג,־ אט איז דער קינזאל. &quot; איין לעאפאלד ווארען' אויפגערעגט ךיא צארמליכסטע געפיהלע פון sךיינךשאפט אוב פוץ'דאננןבאךכןייט צו ד־יזעם מענשען.ער איז איהם געפאללען אויף ךאינןניע מיטטרערץ אויף ךיא אוינען. —וואס טהוסטו ? שרייט דער נעגער, איהם אויפהייבענדיג; ערעפינט ז_יינע אךמעןיאוג *שרייט ארס: קען איך דיך יעצם אנרופען ברודער ? לעאפאלד איז איהם געפאללען אין ךיא ארמע;. דוא ביזט גוט. זאגט דער נעגער; נארידאס אונגליק האט תך געמא?ט אונגעךעכט געגעין מיך. י -יעטצט בק איך&quot;גליפןליך,/אגט לעאפאלד; נאר איך בין געגען דיך שולדיג. י יע, דוא ביזט גליפןליך, אבער אוי ווייא י איך ורעל 'שוין גלץןליך ניט דן * י (דיא ווייסע מיט די שווארצע) ח&quot;ב הער"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL177" TYPE="CHAPTER" ORDER="52">
            <div ID="DIVL178" TYPE="TITLE" ORDER="52" LABEL="26"/>
            <div ID="DIVL179" TYPE="BODY" ORDER="52">
              <div ID="DIVL180" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="52">
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="הער צו, זאגט ד־ער נעגער טהיער־יג אוג מירי'ש: איך ורעל דיר אביסיל ערצאהלען, וועד איך בין. מיין פאטער איז געווען אקאניג אין דעם לאנד חאקאגגא אין אפריקא. עס 1 * /•1 * • 1 ־ - 11 :ז &quot; 1 ־• : • -1 זיינען איהם געשטאנען צו געבאט הוגדערט טויזענד מעגישען; *• *• ן • • • &quot; ן •• ■ך • •ן &quot; • •• אללע האבען איהם געליבט אוב נעאכטעט; דען ער וואר איין - ; ••• * ז /• ו • : ־.&quot; * ־־ : &quot;.־ ••• 1 ••• 1 רעכט^אפפענער מאן.מיר זיינען געוועןמאכטיג ארב גליקליך. אללע אונזערע פיינדע ־ וועלכע פלעגען מיט אונז קריג פיהר־ען פלעגען נאך פאללען פאר אוגז. עס זיינען געקומען אייראפאער, ; 1 ז 1 ־' ; 1 ־ : 1 &quot;•&quot; 1 ••&quot; * 1 •• ■ד /• *.&quot; האבען זיך מיט אונז בעקאגנט געמאכט. פון זייא האב איך ! ;• 1 &quot; 1 * :&quot;••־־&quot;:: ־־ : 1 •• 7 • ן דאס געלערנט דיא ביסל וויסעגשאפטען, וואס איך בעזיטצע. 7 •\ •\ • ; • &quot; * ; ■•־ . &quot;.&quot; ^• ד • ו &quot;.' : &quot;.&quot; זייער אגפיהר־ער וואר איין שפאנישער קאפיטאן. ער האט גענומען איינריידען מיין פאטער, ער ;אל געהען מיט איהם ' ער וועט איהם געבען גרעסערע לא;ךשאפטען אוב וייסע פרויען. אוב מיין אר־מער פאטער, דורך זיינע אונבעזאננענהייט ' האט זיך געלאזטיאיבער ריידען אוב פערפיהלען אוב איז מיט * 1 /&quot; ד ; • ••&quot; •• 1 &quot;,ו • /• 1 • • איהם אוועק מיט דער גאנצען פאמיליע , בייא ךא רייד האט ער שווער גענומען אטהמעץ. זיינע אויגען האבען וילד נעגומען גלאנצען. ער האט ווייטער גענומען ריידען ודא פאר זיך. או: זייא האבען ארגז פעיקיפט פאר שקלאפען. אם דאס קענען דיא וייסע. ניט קויפען כן:עכט או: פערקויפען 5 מען גארט אב אקאניג או: מען פערקויפט איהם מיט זייגע קינדער פאר שקלאפען, דאס פאסט נאר פאר דעם טייוול פון דער האלע. איך אנןאניגס אזוהן ארבייט אוגטער דיא' קלעפ פון אבייטיש אויף דיא פעלד־ער פון מארדער. מען האט מיך (דיא ווייסע טיט די שווארצע) ח&quot;ב געטרענט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="געטרעגט פון מיין פאטער, אום לייכטער זיו צו דזעקעיועז איבער אונז. י י י • • ?י ל'אט 3*^s! אביטערן זיפ'ן אוב איז קטילל געווארק, זיין בליק איז געוזארען אונבעוועגליף'; ער'האט אויסגעזעהק, וויא וואהנזינניג. פלוצרונג האט עראחאפ געטאן לעאפאלדק פארן האגד אוג שרייט; ' &quot; ■ —ברוו־ער, דוא העךםט ג■ מיף האט מען עטליכע מאל פק־קרפט, אזויא וויא מען פערקרפט פיהע.* ! י איף האי זיף געזעהען טיט מיין פאטער.. .יא .'.. טיט מיין אונגליקריכען פאטער ... איף האב געזעהען וויא מען האטי :איהם נערעדעךט... מייגע ארנק האבק נעזעהען, ודא מען האט איהם נעדרייט ארף או־אד אוג קפיטציגע' איייענס האבק איהט געריסק דין לייב... איף האב געזעהק, ירא ער 'איז ארס גענאנגק נאף דיא גוואלדיגע יטוו־ים'פון דעך העללע י... אוג פאר וואט איז דאס '־ ודייל ער אגןאניג'האטי ניט געוועלט או־בייטק טאג אונ נאכט אונטעו־ן דיא קמוטץ פון אבי'יטיש, לעאפאלד אונ טאריע האבק געשרדערט הערענדיג. מיין פרויא איז נעווק געשאנדעט'אונ ■ בעליידינט פון ךא !וייסע.פארן שטארבק, האט&quot; זיא מיף נעבעטען, איך זאל ראכע נעהמק פאר איהר • א... איף יבין' שולדיג געגק איתר... איך האב ליב־בעקומק איינע אנדיערע.!' נו גענוג ווענען דעם ;.; אללע מיינע ברידער י האבק טיף געבעטק , איך זאלזייא בעפרייען אוג ראכע נעהמק אן זיייא. איך האב דאס אבער גיט נענןענט ארסי פיהרק, דק איף האב זיף אלליין געכןוועלט אין .קייטק , זייענדיג אשקיאפע פון דיי! אננןעל. דעס זעלבק טאג, יוק' איך האב דיך דיא ווייסע סיטריא ש־וארצע ה&quot;ב .4 ' פעישיינג*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="פעך־שיינט , בין איך אוועק צו מייגע קיגדער &quot; אום זייא ארוים צו רייסען פון ךיא הענד פון זייער ווילדעץ העדרן. א ווייא י וואס געפין איך * דער לעצטע פון ךי'א אייגיקלעך פון דעם־ קעניג איז געשטארבעןאוגטער דעם בייטש פון דעם מארדער: ?1 • • &quot;.&quot; ; ד ... .... * ... * - . ן . ... * דיא עלטערע ברידער זיינען שרן פריער געווען געשטארבען &quot;.&quot; : ••• &quot;.&quot; ; &quot; ד - •\ * 1 1 : • ••• &quot;,* ^־.־ י . : &quot;.&quot; 1 אויףךיזער ארט... א, איצטער פרעג איך בייא דיר, ברודער ' וואס ו\אלסטו געטא] ? ךיזער ערצאהלונג האט געבראכט לעאפאלד אין שךעכןען או: האט ארס געשריען יא,ראכע !... עס קען ניט לאגגער ■ד ••&quot; :••••&quot; - /&quot; •.&quot; 11• זו :•.* ארסגעהאלטען ווער־ען . '&quot;-אחא' זאגט ווייטער דעך געגער &quot; ךיא אונטער ךריכןטען זיעען ארפגעשטאנען געגען זייערע בעימקעי אוג דער מאר־דער פון מייגע קינדער האט בעקומען זיין לאהן . מיך ,'אלס זוהן פון אגעוועזעגעם נןאגיג, האבען זייא אויסערוואהלט פאר זי:ער' אגפיהרער דיא שנןלאפען פון דיין אננןעל האבען אויך געטאן דאס זעלבע. ויען איך בין געקרמען אין אנןלא י, ךיא אימעגיע פון דיין אגבןעל ' איז שרן אללעס געווען&quot; אבגעטאן: _דיץ אגכןעל האט י מען דער^טאכען' אויף זיין&quot; בעטל , זייגע פלאנטאצ;עס האט מען אוגטער געצוגדען &quot; מיין זאך־ אין דער וועלט האט געכןעגט אבהאלטען * דיער ווילדען מנס: זייא חאבען ראכע גענומען פאר מיר אויך. איך בין ישרן ניט /עווען אום ־שטאגדע צו רעטק דיץ פערמאגען . זא האב, איך מיך בעמיהט צו רעטען אם וריניגסטען דאס ' ;ואס עס איז געבליבען פון דיין פאמילמג. איך'האב דורך געבראכען אלאך איןוואגד פון דער פעסטונג. וואו עס האבען געפוגען שומץ אייניגע ווייסע . דיא אממע האב איך איבערגעגעבען אנעגער ' וועלכער וואר מיר ערגעבק 5. דיא ווייסע טיט דיא שווארצע ח&quot;ב אבעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="אבער מאריעןךעטען האט מירגעקאסטפילמיה. איך האב איהר שין געפונען בעפאללען פון נעגערן. וועלכע האבעןאיהר געוועלט צעךךייסען ארףשטינןערפארךיא טייאנערייא פוןאיהרפאטער. איך בין געקומען צו דער רעכטען צייט. זאגען זייא, אז איך ייאלט זאגען איך ודל איהר רעטען ייאלט ניסט העלפען 5 איך האב דיא געזאגט. אז איך ודל אלליין אן איהר ראכע נעהמען, אוב טיט דעם אייגפאל איז זיא גערען/געךעטעט. אט דאס איז מיינע זינדע. ברודער , רואם איך ה ב געטאן , איצטער פערשטעהסט דוא ' אז איך האב איהר אריס געחאפט ניט פאר מיר . יויא דוא האסט געמיינט ' נאר אום איהר י לעבען צורעטען. ־ * יי לעאפאלד האט זיך ווידער אראב געלאזען ארף דיא נןנ;ע ' אום זיין דאגק אויס צו ודיכןכןעז , נאד דער נעגער האט איהם אבגעהאלטען אוב האטגעזאגטאונצופרידען. י - לאמיר געהען 1 נעהם 'דין פריא, לאמיר געהען צוזאממען; &quot; י &quot; - וראו הין ? פרעגט איהם לעאפאלד . - אין דעם לאגער פון דיא וייסע; ךיזער ארט איז ישרן מעהר ניט זיכער . מארגען פאר טאג וועלען דיא וריסע מאכען איין איבער פאלל אדף ךיא או־מעע פון ביאסו תא ארומיגע וועלדער יךעלען גערויס זייןאונטערנעצונךען&quot;.ארסער דעטדארפען מירכןיינע מינוט פערלירען. צעהען קאפף מוזען ענטפערן פאר מיין £אפף. ־י - רריא אזויא ? - איך בין געיוען געפאנגען בייא דיא וייסע . איך האב אבער געוועלט דיך רעטען אונ איך האב געוועלט מאריען בעחהיגע!... איהר אוועק געבען איהר מאן/ - זא האב (דיאווייסע מיט דיא שווארצע) ח&quot;ב איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="איף געלאזען אין געפאהר צעהען סאן פון טיינע נעגער!. אוב אויב איף וועד ניט קומען היינט צו זאננענ-אונטערגאנג, זא וועט מען זייא דער #יסען. לעאפאלד קוקט איהם אן פערוואונדערט ' ער האט נאןד ניט געוואוסט ריכטיג ווער ער איז. אויב דוא ווייסט ניט 4 ווער איןז sין , טא ווייס: אזל בץ ביג־־זארגאל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL191" TYPE="CHAPTER" ORDER="56">
            <div ID="DIVL192" TYPE="TITLE" ORDER="56" LABEL=".27"/>
            <div ID="DIVL193" TYPE="BODY" ORDER="56">
              <div ID="DIVL194" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="56">
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="דיזער מאן האט לעאפאלדען ניט איין מאל געבראכט • - 1 ■ך * 1• • יד ••&quot; :־־; אין ערשטויגען. דער מאן, וועלכען ער האט ניט לאנג גערעכנט פאר אשקלאפע , איז גאר היינט אין זיינע אויגען איין אפךיכןאנישער ^קאניג , או: ער איז דאס דער בעריהמטער , דער געפאהרליכער אין דער גרויסמוטהיגער אנפיהרער פון ד &quot;•&quot; ^7 ; • ד • 1 ••• : : ; • &quot;.&quot;* * : • *.־ ן ךיא נעגערן פון מארן—רוזש, וועלכער האט געבראבט אין שךענןען ך40 גא:צע אומגעגענד. יעטצט חאט לעאפאלד פערשטאנען ךיא גרויסע פערעהרונג, וואס ךיא נעגערן אק ביאסואלליין האבעזאיהס ערוויזען ־ דען ער איזזייעראנפיהרער - 1 ־ד זו ** • &quot;•&quot; : • * זו זו • &quot;• זו ־־ 2 • ע אונ בןאניג. -איף האב זיף ד־ער וואוסט,זאגט ביג־זארגאל' אז דוא ביזטגעפאנגען בייא ביאסו אט בין איף געקומען דף בעפרי;ען. וויא אזויא ־ איף האב געהערט ' אז אין לאנער בייא ביאסו געפינט (רי ווייטע ם ט דיא שווארצען ה&quot;:: דך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="זיך איין ווייסער ' אנעפאנגעגער, וועלכער איז פעראורטהיילט צום טרט ' ארג דיזען געפאנגען הפט' מען לעאפאלד אווערניי. מען האט מיר ארך געזאגט ' אז גלייך וויא מען וועט ך'ד הינייכטען , וועט מען מיך שיסען . דאס האט מען מיי ארך געזאגט , אז אויב איר ורעל ענטלויפען ' וועלען צעהען פון מיינע כןאמראיען, ־יועלבע דינען אויך א־ן *־ק&quot;, ' גלייןז הינגעדיכטעט ררער־ן. אלזא זעהסטו, אז מיר מתען דך איילען. דוא ביזט אלזא ענטלאפען ? פרעגט לעאפאלד פערוואונדער־ט;ידען ער ווייס גוט ,'אז לויפען 'פון דיא !וייסע איז אונמעגליך . - וויא דק אנדערס האב איך געקענט זיין דא ? דוא האסט מיךאמאל גערעטעט, מוז איך דיך יארך רעטען... אוניווייטער מאריען... בעחהיגען...איך ווייסידאך, אז זיא ליידעט אזר פיל... לאסיר געהען. פון ד־אנען איז אשטונדע גאגג צוסלאגער פון ךיא ווייסע וויא פון דיא שוואיצע. גיב אקוק, דער'שאטען פון דיאיקאקאס בדמעו־ ווערן'לאנג ♦ אין דרייא שטוגדען ארוס געהט אונטער דיא זון. לאמיר גער&quot;ען, בחדער , מיר טארען'כךנע צי;ט פעדלירען • ' לעאפאלד האט אשרדער געטאן, האט אנגעחאפט דיא האגד פון ביג־זארגאל אוב מיט דער אנדער האגד- ךיא האגד פון מאריק ' וועלכע האט אויף איהם אקוק געטאן מיט אונרוהע או: שךעכןען. י י- ביג-זאריגאל! זאגט;ער מיט אהייזריגע שטיממע , איך גיב דיר איגער דאס איינציגע וועזען ''וואיס מיר איז טייער אויף ימיין' וועלט' מאריען. געהטאאן לאגער צו ריק אהן מיך. איך יקען מיט אייך ניט געהען♦ דיא ווייסע מיט דיא שווארצע ח־'ב א גאטט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="- א גאטט! האט מאריע אויסגעשי;ען אין גרים ?טךענןען *&quot;וואס טהוט זיף מיט ךיי, מיין ליבער לעאפאלדי! ביג—זארגאל האט גענומען ציטטערן אוג שרייט אין :אמערליכען ערישטוינען: י— ברידער וואס ךעךסטי ? - איך האב געגעבען מיין ווארט ביאסון צו קומען צו רק. - ווארום האסטו דאס געטאן ? שרייט ביג-זארגאל: ▼ ־*־ ז־ ••&quot; * ־l־ &quot; : ־־ דוא האשט דאך אלליין געזעהען ' אז ער האט געציטערט פאר מיר \ ער וואלט טאן אללעס, וואס איך והלל. זו •ד ; זי • ~ : ••• ' ■ד • 1 • - איך האב גערעכנט ' אז מאריע איז סייא וויסייא פערלארען... בייא מיר האט שוין מיין לעבען ניסט בעטראפען. איך&quot;האב איהם געגעבען מיין ווארט, אוב איך * מוז&quot; קום ע צו ריק ♦ מאריע האט זיך אווארף געטאן אויף לעאפאלדען מיט אי^אממער געשרייא , זיא האט איהם אתם נענומען זיין הארז מיטיקיאמפפהאפטער האגד אוב האט גענומען חליפען בייא איהםיאויףזיין ברושט. - לעאפאלד, זאגט זיא , דוא ווילסט ד&quot;אלטען ווארט געגען ביאשען... דער גזלן וועט דיך'התנע! 'אונ/ואס מיינשטו ' וועט זיין מיט מיר ? איך ורעל דיך אריבער לעבען ? ... ניין איך ורעל שטארבען מיט דיר גלייך. רען דיין ווארט טייעחך פאר אוגזער ביידענס לעבק ? לעאפאלד . קום צו זיך... קום , לאמיר לויפען', לאמיר זיך ו־עטען..: - דוא ביזט גערעכט ' מאריע ' דיין לעבען איז בייא מיר טהייערער פאר מיין עהר־ע ' אבער... איך קען ביאסן... ער וועט זיך ניט פערלאזען אויף מיין ווארט אלליי^.. (!־־יא ורייסע מיט דיא שווארצע) ח&quot;ב ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL=":על* וועט געוויס אונטעךשדןען זיינע לייט נאף מיר ... אין דיזען אויגענבליק האט זיף געלאזט הערען אווילדעי אויש געשרייא פון וויאלד. אללע האבק 'זיף אכןעהר געטאץ אין גתים קיענןנןען. עם האבען' זיף א'שאט געטאן פון וואלד אמאן צוואלציג י נעגערן אוגזיינען זייא איבערפאללען פון אללע זייטען . וואס איז האס ? שרייפז ביג־־זארגאל מ'ע אטאץ פון בעם אוג פון וואונדער. פערצייהעט ־ האהייט , עס איז אבעפעהל פון ביאסעז דעם געפאנגענען צוריק צו פיהרען. ־־ טרעט אב! שיייט ביג—זארגאל: ג*ט צו ריק אוב זאגט , אז' איף גיב איהם ניט אב צוליק . ־־ מיר דארפען ניט קומען צוריק אהן איהם פערצייהס. דוא וועסט{אף וואגען מיי צו ריידען ענטגעגען. ־־ מיי וועלען* פעראנטוואךטען טיט אונזער לעבען / שרייען זייא. אונ טיט ךיא רייד זיינען זייא בעפאללען אויף לעאפאלדען. עם איז געווארען אגעשלעג. ביג-זאירגאל האט אייניגע פערוואונדעט , אבער דיא אייבריגע שטייען פעסט&quot;אוג •• • •• ~ &quot; • ..§ &quot; •• ~ • • • • ~־ ••••&lt;! .. &quot;. לאזען ניטינאף, מאריע שטעהט אונ ברעכט דיאהעניה אין פערצווייפלונג. &quot; . .. • ן :י - ברודער , זאגט לעאפאלד , לאז מד געהען י י י דיארטען וועליען איבער דד צעהען מאן געהיגט ווערן אוני דוא ביזטו או־יף אין געפאהר. ביג—זארגאל איז געבילעלן #טעהען, .ער האט געגעבען אזיפץ ארג זאגט: ־• א יעי, מיינל גדידעל זיינען דארטק אין געפאהר . (דיא ווייסע מיט דיא שווארצע) ח&quot;ב דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="ז־יא נעגערן האבען מעהר ניט געווארט ביז ער רועט זיך. איבערלעגען א.־נ האבען גענומען לעאפאלדען פיהרען. מאריע האט זיף אווארף געטאן אויף איהם או: האט גענימעז י_אמעךליך שרייען. לעאפאלד האט איהר געטרייסט, אז ער וועט בארדיקוטען. זיא האט פערשטאנען אבער . אז דאס איז פוסטע ךיד . ךיא נעגערן' היאבען לעאפארדען האסטיג , אוועק געפיהרט , מאריע איז' געפאללען אין אונמאכט. - ברודעד! שרייט ער לעאפאלדען פון ווייטען. אין דעם לאנער&quot; פין ך'יא !וייסע איז פראנען אי;נער דיינער אפערוואנדטער ; איר ורעל איהם איבער געבען מאריען. •זו ג • ;; ד • 1 *,&quot; • * *,• /• *,* ^1 ער'שרייט איהם נאי ווייטער; •• • ך | •• ^ ניב אקוק אויף דעם בערגל. ררען דיא זאננענ'שטראהלען וועלען בעלייכטען אט דעם 'שפיטץ בארג ' י ודעי* עם וועט sלאגען ידיין לעצטע שטונדע '*זאילסטוורסען, אז א? ייעל #וין אויף פעהר ניט זיין אויף דער וועלט. ביג - זארגאל האט אוועק געטראגען מאריען אויף דיא אךמען י * י* י י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL205" TYPE="CHAPTER" ORDER="60">
            <div ID="DIVL206" TYPE="TITLE" ORDER="60" LABEL=".28"/>
            <div ID="DIVL207" TYPE="BODY" ORDER="60">
              <div ID="DIVL208" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="60">
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="ז־יא נעגערן האבען אדין געפיהרט לעאפאלדען איןוואלד אדיין ער האט גאר ניט אקוק געטאן צוריק או־יף מאריען אום ניט צו זעהען, וויא זיא חלשט. /ייא זיינען געגאנגען ווייטעבין זייא האבען דעי זעהען אין טהאלדעם לאגער פון ביאסי , וואו ךיא נעגער־ן האבען אויס געזעהען וויא אמוראווייניק . זיין לאגע וואר שרעקליך. פאר אייניגע שטונדען צוריק יואר (ייא ווייסע טיט ריא שווארצע) ח&quot;ב ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="עי אין דעי גרעסטעץ פארצווייפלונג, האט שרן געהאלטען ביין שטא־בען ' טיט אט,אלי ווערט עי פרייא ' אי: וויעדער טיט ניאריען... דאס פערלא־ענע גליק וויעדעי געפונען... דאס ליכטיגע פריידענפאללע לעבעז שטעהט איהם פאי אין ־י • • ••• ; 1 2 *.&quot; ;&quot; : •• • ז • | פאללען גלאנץ... איז פיייא או: גליקליך ' - או: ערסט דארף מען פארט ^טארבען. דעי טlיט איז ניט שרעקליך פאר דעם מענשען, וועלכעןעסזיעעןאיבער פאללען אללעילייא צרות או: אוננליכןען אין לעבעץ ' - נאי שךענןליך י איז עי פאר דעם ' וועמעם הארץ איז פול ליבע או: פייידען. לעאפאלדען איז איבערפאללען איינע ארט וואיטה . ער וואלט שרן גערן. עס זאל 'שוין אללעס זיין אויס. מען האט איהם געבראנט צו ביאסי. חפט אהער דעם פריסטער ' זאגט ער צו איינעם פון זייגע אדיוטאנטען . באלד איז געקומען דער.קארליק. - פאטער זאנט ער צו איהם, זיינען דיינע מענ־שען בע־ייט ? דער _קאךליק האט אדואוגק געגעבען מיטן £אפף . ביאסי האט אוואונק געגעבען צו לעאפאלדען או: געוויזען אשו_ואךצע פאהנע , וואס איז&quot; גע'שטאנען אין וועקעל. '־־ אט ד אם. זאגט עי־, וועט אנמעלדען ךיא דייניגע ' דיא ווייפע , /ועגק :ענעם אויגענפליק ' רען דיא וועלען דר קענען אויס מעקען פון דעם רעעסטער פון דיא לעבענדע. יעי&quot; מחשבותן ,תא האסט אהיבשע ביסל קפאציר־ט ' ייא געפאללט דיר דיא אוטגענענד ? &quot; - איך האב בעמערקט, זאגט לעאפלד .קאלטבליטיג ' אזדארטען איז דאגענוג ביטער אום דיךאויף צוהייגגע:טיט דין שייקע • (דיא ווייפע מיט דיא שווארצע) חי'ב יעבט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="- רעכט ' זאנם ביאסו. דוא האסט געיויס ניט בעמערקט 0 # -ן- • ץ • • •• • ■ 1 דארטען איין ארט ; נאר דער הייליגער מאן רועט ךיןד טיט דעם זעלביען בעקאנט מאכען. נו אדיע , גיב אב פון מיר אגרום •,* * • ץ י••&quot; -1 ן ••&quot; • יו 1• • • צויאללע דיינע ברידער , וועלכעיאיך האב אוועק געשיקט אודן צו אוייף יענער וועדט. דייא' נעגער־ן' טיט ד־עם _קארליק האבען לעאפאלדען אוועק געפיהרט זייא זיינען געגאנגען ארויף בארג , נאכדעם האבען זייא זיך אראב געלאזען איין אטד&quot;אל, וואו עם איז גערונען אבאך (אטייכעל) ' וועלכער פאלט אריין אין אייגע פון ךיא אזערעס, וועילכע זייגען י זעהר פיל דיא אין סאן דאמינגא. רריא פיל י מאל אין דיא אמאליגע גליקליכע טעג ' פלעגט ער יטטונדענווייס אב זיטצען אויף רעמי איופער פון אזר איין אזעיע, פאר ידעם זאננענאונטערגאנג, רוען דיא בלאע אבערפלאכע פון דעם וואסער פלעגט' דך' פערוואנדעלן'אין אזילבער ווייסע פלאטע, אין וועלכער עם פלעגען אבשיעען 'ךא נאכט ^טער־ן. ארף דיזעם טאל האבען געוואכסען ךיא ריזענהאפטע בויימער. ךערערךבאךען האט פערברייטעט איינען אנגענעהמען דופט. דיא זיינען געגאגגען אויף איועג, וואס פיהי־ט לאנגם דעם באך. פלוצלונג האט עפעס דער וועג ארפגעהערט ד ' ־־ י : : ; x •••&quot;•&quot; &quot;•• &quot;.&quot; : •.־ ־.* /■ נעבען אשפיטציגען פעלזעץ. דארט איז אייגע עפגונג מים אגעוועלב, פון וועלכען עם האבען גערונען מאססען וואסער. עם הערט זיף אגוואלדיגעי לארם או: ^עס האט פון דיארט געבלא&lt;ען אשטארסער ורנד. זייא האבען זיך אקעהר געטאן ליגיקס אוב זיייא זייגען געגאנגען אויף אשמאלען שטעג '' רואם רואו־ אויס געשלענגעלט צווישען בערגלעך אונ&quot;שטיינער. זייא זיינען צוגעגאנגען צו' אהייל ' וועלכע דואר פערדעקם מיט קטעךעגךיגע פפלאנצען. פון דיזער י הייל האט י דך' ארך געלאזט הער־ען אזא 'לאךם, וריא פון יעגעם געריעלב. ך־יא ודיא ווייסע טיט די שווארצע) ח&quot;ב נעגערן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="נעגעו־ן האבק לעאפאלדען אריץ גע'שלעפט אין הייהל. דעי צויבערער געהט צו איהם צו אוג זאגט : - מיר גייען אריץ זאלבנאנד י אץ דיזע הייהל, אבער ארויס געהען וועט מעהר ניט' איינער פון אונז. לעאפאלד האט איהם ניסט געענטפערט. זייא זיינען ל אריץ אין הייהל . ד־ארט וואר עס זעהר פיניסטער . וואס מעהר זייא זיינען געגאנגען ווייטער ,האט דך אלץ'שטאךנןער געלאזט הערען דער לארם. ענדליך איז דער לארם געווארק אזויא גתים , אז זייא האבען:שוין ניט געהערט י דיא אייגענע טריט ארג זייער אייגענע שטימע &quot; ווען זייא י האבק גערעדט . דאס וואר דער לארם פון אוואסער פאלל . נאך צעהען מינוט גאנג זיינען דיא געקומען צו ארונדען פלאטץ אוג הייהל. דא איז גערונען אשטראם מיט איגוואלטיגען לארם , אויבען איז אשפאלט , 'דורך וועלכען עסי איז אריץ אשוואכעס' ליכט. דער 'שטראם 'פאלט אץ אטיפען אבגרונד'' וועלכען יענעם ליכט האט ניט געכןענט בעלייכטען&quot;אונ ער וואר פערהיללט י אץ אשרעקליכע פינסטערניס. איבער דעם אבנרונד 'וואבסט אבויפיאקרומער מיט פיל צווייגען, אבער אהן בלאטטער י ער וואר טר בעדעקט מיט* 'שוים פון דעם 'רוישענדען וואססער. י'ךיא נעגער האבען זיך אבגעשטעללט אין דיזעם שרעקליכען ארט. דער טויט האט געשוועבט פאר לעאפאלדען אין ד־יא אויגען. י - מיינע פריינד &quot; זאגט ער צו דיא נעגעו־ן, ווייסט איהר ' וויא־שווער אונ'וויאביטטער^ס איז צו שטארבען ' ידען טע! ' פיהלט אין דך ' אז מקיאיזינעזונט אונ שטארק, אז מעןאיז געליבט ' אוג אז מען&quot;יוריס, יענע עלענדע פרויא רועם וריינק אוב קלאגען נאך מיר אן איין ארפהער . * דיא ווייסע טיט דיא שווארצע ח&quot;ב אשרעקליכער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="אשרעקליכער געלעכטער וואר איין ענטפער אויף תזע רייד. דאס האט געלאכט ידעי סליינינקער 4 דעי צויבעיעי... &quot; י ■ך ץ ; ••• : 1•• • ; ••• ••• ••• א , זאגט ער מיט באזהאפטער פריידע : תא בעדויערסט דיין לעבען גוט! אירי האב נאר מורא געהאט, /• /• ; : - 1 1 • 1 ▼ x ד ־ טאמער האסטו ניט בורא פא~ן טויט. תא טייוועל גיט לעאפאלד אגע'שרייא אוב האט זיר —;• :&quot;• 1 • x אווארף געטאן צו איהש י ווער ביזטי ־־ י תא וועסט באלד זעהען,' או: מיט דיא רייד האט ער &quot;• : - ; ץ *.&quot; ^&quot;l י • • •• x •־.&quot; אראב געווארפען פון זיך זיין היללע . אך גאטט י גיט לעאפאלד אגע'שרייא; דאם איז דאך גאביברע, דער שוט פון מיין אנלןעל . אוג זיין מארד־ער , שרייט גאביברע . לעאפאלד האט אטר־איט געגעבען צוריק אין גרויס שךענןען. י— זיין מארדער ! וויא 1 האסטו איהם אלליין געהרגט ? • ד • • ; •י l&quot;.&quot; ־; 7 ־־;ע , איך האב איהם אךיין געלאזען דעם מעססער טיף אין הארצען, ווען .ער האט געשלאפען , אז ער'האט נים גענןענט אפילו אנעשרייא מאן . * תאי נידערטראכטיגעי יונג! שרייט לעאפאלד: דוא האסט פערגעסען ,' וויאיעראיז געווען לוט צו דיר. דואהאסט געגיעסען 'צו זאממען מיט איהם , תא האסט געשלאפען נעבען איהם... -יע, וויא אהונד. א, איך געדענק גאנץ טט , אז אללע [ייגע פריינדליכקייט יואר פאר מיר אבעלייךגונג. יע איך האב פון איהש ראכע גענומען ' וויא היינט ורעיל איך נעהמען ראכע פן דיר! הער צו &quot; ניט שוין' מיינסטו ' אז דיא *וייסע פיט ריא שיוארצע ח&quot;ב . איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="איך בין אמולאט, אנןאךליק, בין איך sרן.קייץ מענ# ניט ? איך האב ארך אזעעלעי, וועלכע גןען זיין איז נאך טיפערפאר דיינע . מען האט מיך אוועק געשאנסען דיינעש&quot;אנקעל , אזויא —ע•ו▼•ו־•\l זו 1 ; זו 1 '&quot; *.* 1 •/ : x וויא מען שיינקט אוועק אהינטל. איך בין פאר איהם געווען 1 •• ; ;1 - ;&quot; 1 • ; • 1 • 1 • ■ן• &quot; 1 אלס שפיל צייג. הא זאגסט , ער האט מיך געייבט. יע. ~ • • • • ץ • • •ן •• • • ^ איך האב געהאט בייא * איהם איין ארט אין הארצק וויא צווישען אהונד אוג איין אפפע. איך האב געפגען דעם ארט מיט מיין קינזאל . יע , איך האב פיל געליטען... דיא בעליידונג, וואס איך בין פון איהם ארס געשטאנק , וואר אונערטראגליך. איך האב געווארט ' אבער *איך האב זיך ;ע ! ; זו : • 1 • 1 ד ••• ־ : זד • 1 ז • &lt; ערווארטעט . עס טהוט מיר לייד , וואס ער האט ניט גענןענט אקיק'טאן ארף מיר אונ זעהען, ודא איך צאהל איהים ' וויא עי פערדינט . נאר איך' בין געווען :רקאכט אונ האב ניט געקאנט דער ווארטען מיט איהם אב צו רעכנען זיך אונ איך האב ארף גיך אריץ געלאזען אין איהם מיין מעסער. נאר היינט אייל איך מיך ישרן גאר ניט . איך ודל טאנןע, דוא !אלסט טיף עךכןענען, אליע מאל פלעגםטי טיף זעי'ען אפעךר,ךיםטען. ודיל דיין אניןעל איז אזויא געפעללען געוועזען, אבער איצטער גיב אקוק אדן• טיר . לעאפאלד האט ארף איהם אקוק געטאן! ער וואר שיעקליף ־ - אך, הא ווילדער יונג ז - תא ניטריידוועגען וויחיהייט. דיין אנכןעל איז געווען ווילד אונ גרויזאט. - ער וואר גרדזאם נאר חרף ךר , זאגט לעאפאלד! תא פלעגפט דאף אלליין טאשרן ארף זייא, איל וויא פיל מאל האט טען'ךא בעש^ראפט נאי דיי־ף ליי • (יי ווייסע טיט דיא שווארזיע) רדב וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="- רויא דק ? מיינסטו אזא נאי בין איך דאס, אבהאלטען אווייסק פון אשרעכטע בעהאנדלונג טיט אנעגער י נו ביין! ערסטען האב איך פאר איהם געטסרט , לאז ער .זעהק ' רויא טרייא איך בין איהם , וועט ער טיף חאטס שועעץ,— או: צווייטען האב איך אננעווענךעט אללע טאגליכנןייט ' זיינע מארדערייא געגען דיא געגערן* פער^טאךנןען ':אום עסזאל קומען פאר דיא נעגעדן ניט צום ארפהאלטק אוג עס זאל גיכער קומען דיא שטונדע פון אברעכנק זיך טיט איהם. איך . האב געמאן ־שלעכטעס מייגע ביידערדע. אבער דאטיט האב איךזייאגעטאן אגרויסע טובה*. לעאפאלד וואר ארפגערעגטפון אזא העללישק האס. - נו וואס זאגסטו , לעאפאלד ? גוט ארס געטראכט או: טט געטאן הא ? - גוענדיג ישרן טיט מיר ארך, זאגט לעאפאלד; יער שטעך מיך, אבער וואס גיכער . י ' דער כןאךליק געהט זיך ארוס הין אוב צוריק איבעק פלאטץ או: רייבט זיך דיא הענד פאר פייידע . • • ן • /' &quot; • . •• •• - איך האב דך יגאו־ ניט וואס צו איילען ' זאגט גאביברע, איך האב גאר הנאה צו קוקען, ורא יהא ביזט אין טויט ־שךענןניס. איך האב געבעטען ביאסו , ער זאל דך מיד אוועק געבען. ער האט דאס מיר געטאן דיא פךיינךשאפט. איך ודל דך'אביטל אמודרק קונןענךע ארף ךר.&quot;באלד וועסטו יזיין דארטען אין דעם אב גת;ד ... דאס וואסער וועט דיך* אראב מראגען אודן , ז&quot;ייא רוהיג . נאר פריער רול איך דיר אביסל פרייליך מאבק דיין הארץ. הערצו ''איך האב דך תד וואוסט, אז דיין וריב ליגט ערגעץ בעהאלטק אין וואלד, זא האב איך איין עצה געגעבע! ביאסי ער זאל אונטער צינדען דעם ומיד• געידס (דיא ווייסע טיט דיאשווארצע) ח&quot;- י אין*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="אין דיזער מינוט ביענט.ער שוין. אלזא איז פערניכטעט אייעד גאגצע פערפלוכטע פאמיליע: דיין* ליבהארציגער אנקעל איז : &quot;•• •• : ; : ••• ־ • : ••• 1 • . ;••.&quot;' זר;&quot;.&quot;י * • אוועק אויף ;ענער וועלט דורך אקינזאל ־ תא יועסט אוועק דורך וואסער או: דיין טרייע ווייבעצנןע דורך פייער הע הע! - תא טייוועל פון דעו־ העללע! האט לעאפאלד אגעקרייא !:עמאן אוג האט זיף אווארף נעטאן אlיף איהם . - בינךט איהם! גיט אגעשרייא גאקברע צו ךיא נעגערן: זייגע שטו^דע האט שוין געשלאגק. דיאיגעגער האבק גלייף לעאפאלדק נעבו;נךען טיט שטריק, וועלכע זייא האבק געהאט טיט זיף . 1 אין דיזען אויגקבליק האט זיף געלאזט העךעןךאס ביללען פון ארקד. ז־יא נעגערן האבק לעאפאלדק צוא געשלענ־ט צום ביעג פון דעם אב;רובד י וועלכער האט איהם געזאלט איינקל;נגק. גאביברע האט זיף צו נויף געלייגט זיינע הקד אפק הארצען אוג האט געקןקט אlיף איהם טיט טריאומפף. לעאפאלד האט אlיs־ נעה־ויבעץ תא אויגען צו גאטט אין דעם לעצטען א־ויגקגניליק פון זיין לעבען. דא האט זיף 'שlין גא^ץ ל)לאר געלאזט הערק דאם ביללק פוץ הי:גד' אוג אץ דעם קפאלט האט זיף בעוויזק דער כ)אי*ף פון דעם בעכןאנטק הוגד ראסק־. לעאפאלד האט אשוידער געטאן. י- גו שרן! קרייט דער קארליק, אוג תא נענערן ' רועלכע האבק וואהרשייגליף ניט געהעךט דאם ביללק, האבק לעאפאלדק אחאפ געטאן, אום אריץ צו נוארפען איהם איץךעם אבגרונד. יי; &quot;. : (די ווייסעטיט דיא שווארצע) ח&quot;ב ברידע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL225" TYPE="CHAPTER" ORDER="68">
            <div ID="DIVL226" TYPE="TITLE" ORDER="68" LABEL=".29"/>
            <div ID="DIVL227" TYPE="BODY" ORDER="68">
              <div ID="DIVL228" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="68">
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="- בךיךער ו האט קד פלוצמנג ןעלאזט הערק אדא^רגדע ק?!יטמע. ארלעהאןק ןץז אקעהר ^עטאן. האס לאד ביג-זארגאל. ער איז נעשטא;ען ארף רעש רא:נד פון רעם פעןזי&amp;שפאןט. אררט פעדער האט געשטעקט אין זיינע האאר פון^קאפף. - 3ךיךער ,&quot; הערט אויף! האט ער גע^עבק א^רייא נאך אמאל. - ךיא נענער זיינען געפאללעץ _פאר איהם ארף ךיא :קגיע. ־־ איך בין ביג-זארגאל. 3יגךט אב דיא ד&quot;ענד דעם }עפאנגענען. דא איז דער קארליק געקומען צו זיף פון זיינער עך#טאךתננ,־ ער האט זיף אווארף געטאן צו דיא נעגערן' .וועלכע האבען עוין גענומען פאגאנדער שניידען ךיא שטריק. - וואס איז דאס! האט ער גענומען #רייען: וואס טהוט איהר דאס ? אוג איהר ' הערר אנפיהרער . רואם ווילשט איהר דאז -'אץי דייל דא געבען איינץע בזקעהלע טיינע לייטע •י ענטפערט ביג-זארגאל. י יע, זא^ט גאביברע אונטעךדרש)ע:נךיג זיין וואוטה : דיא נענערן זיינעז אייערע. אבער וואס פאר רעכטען האט איהר דא צו פער^ען (זיף ראפפאראזאייען) איבע־ אגעפאנגענען י* וראם געהערט צו מיר ? 2 • - איך בץ ביג-זארגאל 1 האט ער אמלטרייא גקזאן אץ דער טיט יואר ^עטיץט, אז עד האטאללערעכטען. (ייא ווייסע פיט דיא שווארצע) ח&quot;ב איחד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="איהר האמקיינע רעכטען צל טאן.גשען רעם .מיללען פין ביאסי. זאגט גאביברע. ביאסו האט מיראיהם אוועק נעשענקט. איך .מיל.ער זאל שטערבנק ארג עי מעט #טארבען. פאלנט, מאס איך היים, געגערן, מאך?ט איהם איאב אין רעם תהום בעפרייט רעם נעפאנגענעם! האטאגעשיייא געטאן ביo• זאתאל, איך היים! : ־ • 1 •• אין איין אויגע^ליק איז לעאפאלד ןעוואךען פרייא. לעאפאלד איז געבליבען אין עךשט־וי;ען, אזוא וויא גאביברע האט נעןנךע:נט פאר וואללה. ער האט זיך נעמעלט אווארף טאן א־ויף אידים, נאר ךיא נענערן האבק איהם 'אב געהאדטק\ער האט נענלמען שהיען אוג לארמען: - שטייטס #רייט ער: איהר מילט מיך ניט פאלנען! א מארוס האב איך פעךלאךען אזוא פילצייט! ... איך&quot; האב אידים שlץ לאנגגעךאךפט אריץ וואךפען אין ךיא העללע... איך האב געמעלט זיך לאבעץ מיט דער זיסע ראכע, אלג עךםט האב איך גאריניסט אויס נעפיהרט. איהר העךט, איהר נעגערן ' אויב איהר וועט מיר ניט פאלגען,מעל איך אייך פעישילטען: אייערעהאארמעט באלד נו־א מערען • ... שךים מעל־ען אייך רייסען נאך פארן לעבען! אייערע הענד אלנ אייערע פיס וועלען אוים נעדארט מערען ־־ &quot;.&quot; ד * ••&quot; ': ־ •••••• ' • &quot;.&quot; ••• '1 •.&quot; ־־ 2 &quot;.&quot; ' זו 1 אט וויא ךיא ?זךא^טיכןעס... אייעד אנצהעם מעט פעיביענעץ אייער האלז אזוא ירא מיט איין אנגע:גליהטען אייזען. איהר מעט שטארבען, אלנ גאך אייער טויט מעט איהר מוזען דרייען מיהלשטיינער, ניוים וויא בעך*ג ' אויף דער לבנה, וואו עם איז שךעכןליך *קאלט &quot; דיזע סצענע האט נעמאכט לעאפאלדען אשר־ע^ליכק איינדרלק. עראיזיאין אפינםטערע נאסעהייהל, שמארצע נענעה מיא ךיא טימיעלן שטייען ארלם איהם / ער'שטייטגעבק ארlדlם ' מאס האט ר)יין' נרלנד ניט, אין וועלכען מען מיל איהם אדיין מאךפען ' מיט (דיא יוייסע טיט די שווארצע) ח&quot;ב 5. אטאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="אמאל ערשייגט פלוצלונג דער שוואיצע ריז, וועלכער תיל - ■דע : ־ : : ; ; ד ;־;••־ • •• : *•י ' איהם רעטען. דיא נעגעי זיינען גע^ליבק וויא פעךקטייגעךט הערענדיג אזעלכע שרעקליכע כןללות. גאביברע איז געווארק מו;נטעךער בייא זיף אוב שרייט: - איך ווילל, אז דעי ווי;סער זאל שטארבען! איך פארדער ' מק זאל מיר פאל^ען! ... ער מוז ^טאךבק! - אוב איך זאג, ער וועט לעבען! האט אגעשרייא געטאץ ביג-זארגאל . איהר העיט ל מיין פאטער איז גערוען כןאניג אין חאקא;נגא. דיא געגערן זייגען ווידיער געפאיזלק א־ויף ךיא כי/גיע • - ברידער! זאגט ער; גייט אוב זא;ט ביאסק אין מיין נאמען,יער זאל ניט אlיס קטעללק_קיץ קנוארצק?לאג אפעז בארג, דורך וועלכע דיא ווייסע זאללעץ זיך ךעךוויסק ' אז זייער ברודער דער ווייסער איז געקטאך3ק , דיזער געפאנגענער האט גערעטעט דאס לעבען פון ביג-זארגאל, אוג ביג-זארגאל ודיל , אז י ע־;אלי לע^ען • תא נעגערן זייבען אוי?נע^םאנעז, זיינ־'ין אתים גענאננען אהנע ארוארט צו זאגען. דער צ־ויבעיער האט זיך א־ויך גיט מיעהר געזעהק אין דער פעסטערניש פון או;טער דעך עיר • לעאפאלדאיז געןליבען שטיין פעיוואו^ךעךט אוב צו טומעלט, מיט פיישטע א־ויגעץ פון מךערן האט עריגעקוקט אlיף'דיזען וואווגךערבאךק מע:גשק. י דיזער האט א־ויף לעאפאלדען ארך געקו:קט מיט איין אויס דרוק פון צו?ךידע?נהייט, אז ער האט איהם איןיטער געקענט אחייס ווייזק זיינע י ךאנכןבארקייט אז־וא גרlיס אךטיג. - געלוי^ט איז גאט! זאגט ער: אללעש איז גערעטעט, (די ווייפע טיפ דיא שווארצע) חייב ברודער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="ביודער, געה טיט דיזק וועג. חא וועסט מיר דארטק 3אלד כעפינען אץ ?זהאל. מיט דיא וועו־טער האט ער אסאןוגעטאן פיט; האגד אוג אין ^עך'?וואיגדען נעווארען. לעאפאלד איז.געוו ק עףןזטרנט. וויא א־וא האט זיך זיין רעטער ןעוויזעןאזוא פלוןילוגג י אץ דעם זעלבעץ אlיגע;3ליק, ווען ער האט געדארפט שטארבען. ער היילט זיף ארוים צו געהען פון ד־זער שךע'קליכע הייהלי גאר וויא ;נר האט זיף געלאזט.געהען, האט איהם אימצער פעךשטעללט רעם וועג. גאביברע איז ניט געוועץ אוועק נעגאננק מיט ךיא נעגערן; ער האט זיף בעהאלטק הי;טער רעם פעלז אוג האט זיין אפפער ניט ^עוועלט איי;לאזען. אין הא^ד האלט ער אקינזאל. יעlsצטזייענךינ אללייןאונ ער האט שרן ניט מעהר ורער עם זאל איהם העלפען ' האט ער זיף גענומען צו דער הילפע פון רעם כןין&quot;זאל. לעאפאלד האט איהם ניט נעלאזט אsראכט טאן, האט זיף אוואךף געטאןlארף איהם אונ האט איהם אריץ גע^טויפען אין רעם אפנרוגד. נאביברע האט זיף מיט גןראספפהאפטער הא^ד אננעחאפט אן רעם שפיץ פון פעלז אוג האט נעגומען:אממעךליף שרייען אום הילפע, נאר ךיא גוואלדינע:קראפט פון רעם שטראם האט איהם אבגעריסען פון דער גליטשיגע שטיטצע אוניהאט איהם אוועק נעריםעץ אין רעם רזהום אריץ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL237" TYPE="CHAPTER" ORDER="71">
            <div ID="DIVL238" TYPE="TITLE" ORDER="71" LABEL=".30"/>
            <div ID="DIVL239" TYPE="BODY" ORDER="71">
              <div ID="DIVL240" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="71">
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="אללע שךעכןען, רואם לעאפאלד איז אזייםגעשטאנען דיא לעצטע צייט, האבען איהם בערוי^ט אללע זיינע קךאפsען. ער איז באלד געפאןלק אץ און©אsט. דיא ווייסע מים שוואיצע רדב • ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="ער האט דעו־ העיט דיא עטיממע פון ביג-זארגאל ' אוג דאם האט איהם געגירא^ט צו זיף. - ברודער! זאגט דער לעצטע צו איהם: געה ארlיס גיכעי * &quot;• •ד: ••• •.&quot; / &quot;.־ ' • ? &quot; ••&quot; פון דאגען, דיא זון געהט בארד אוגטער , אוג אן דעם ווענךט זיף זעהר פיל. איך ווארט אlיף דיר. דיזע נ־רקדריכע רייד האבק לעאפאלדק געגעבען הא:פ־פנוגג אוג מו:נטעךכןייט. ער האט זיף צו זאממען גענומק זייגע כןיאפטק אוגאיז אויף גיף ארוים פון הייל. ארוים גייקךיג האט ערזיף דער מאנט אןךיא ווארטער פון דעם צlיבערער ,באר איינער פון זייא וועט ארויספון דאנעך דיזע;ביאות האט זיףךיכטיג אlיס געלאזען, נאר פערסעהרט איז וויא ער האט געמיינט. x *.&quot; : &quot;.&quot; 1 : • • ד &quot;•• •• 2 וויא ער איז אריץ אין נעהאל, האט ער וויעדער דעךזעהען ביג-זארנאל. לעאפאלד איז איהם געפאללק אפען הארז אוג האט איהם נענומען קוסען ' נאר פון א־ויפוואלונג האט ער ניט געמענט ארויס ריידען אווארט , חאטס ער האט געהאט טויזענד •\ : - •• •&quot;&quot; 1 ־*ז 2 ▼ 2 ••• 1 &quot;.־ ־־ *• ת פראגען איהם צו געבען. - הער צו, זאגט ביג-זארגאל צו איהם, דיין ווייב ' וועלכע ־1 &quot;. • - 1 - ••&quot;:/&quot; איף האלט פאר אעוועסטער ' איז אין אזיכערן ארט. איף האב איהר גקנראכט אין דעם לאגער פון דיא ווייסע אוג האב איחר איבערגענעבען דארטען דייגעם אקרוב, וועלכער איז דארטען אייגער פון דיא גאצאלניפןעס. איף האב זיףגעוועלט איבער געבק אץ דיא הקד פוץ דיא ווייפע ' זייא זאללען ^וין ענדיגען מיין רעבען, וועלכעס איז מיר אזוא איבערדריפיג געווארען. נאד דיין פערוואנדטער האט מיר געזאגט, אז אויב מיר וועט זי!ז | ••&quot; 2 ־־ : 2 &quot;.־ x &quot; ־1 • &quot;־ • ••• • 1 איינגעבק ריף צו רעטען פון טויט , (א וועט מען אללע נעגערן, וועלכע געפיגען זיף איין בייא זייא ' שיינקען ךיא פרייהייט אין נאנצען. נאר ווען אויף אייגעם פון ךיא עפי^ציגע בערג וועט זיין אויפגעשטעללט פון ביאפן אעווארצער פראג, וועלכער וועט דיגק פאר אםי;נאל ' אז זייא האבק דיף *געטאךט, י דאן וועט (דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) סען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="מינן יענע נעגערן טאךטען פאר ךיר. דעתם בין איך געלאפען אדיער א'ויס אללע כ)רא?טעץ ארג גאט זייא דא^ק. איך בין געקומק צו רעכטער צייט. איך האב דיך גערעטעט אוב תא י ימsט לעבק לעאפאלד האט איהם צוא געת־יקט צום הארצען אוג אדמעארמט. - גו לאמיר געהען! באלד וועסטו זעהען דיין ?רויא ארב דוא מעז?ט איהר טיייפטען. לעאפאלד איז געוועץ אויסער זיך פאר sרייךע. בעsיייט !עדדארעץ פוץ געפאעקשא^ט..! גערעטעט געווארק פוץ מlיט אוג זיין ליבע מאריע לעבט אוב וועט לעבען מיט איהם צו זאממען . דאס פערלארענע נליק האטזיך איהם צוריק געקעךט. זייא האבק ןעגומען געהען איויף ;יך . ביג-זארגאל האט איהם געוויזען ד'קוועג דער העכסטער בארג פון יעגעם ארט איז 10ץ מעהר ניט געדען בעמייטען פון דער זון; זיא איז שlין או;טער געגאגגען . מיט אמאל האט ביג-זארגאל אש־וידער געטאן, האט גענומק דעאפאלדען פאךץ האגד אוג האט אויסגעשריען; - דוא העך?ט ? עם האטי זיך געלאזט העיק אתטפפער ;קלאפפון ווייטען' :ודא פון אקאגאן. - א , זאגט דער געגער מיט אהייזעריגער קטיממע: דאס איז אסיגנאל?... ראם קראכען פון אקאגאן? - יע' זאגט לעאפאלד . ל' ▼ : דער גענער איז גלייך ארויף א^ען בארג . לעאפאלד lאך איהם. ער האט גענעבען אביטטערן זיsץ אוג אlיס געקטעללט דיא האגד. (דיא וייסע טיט דיא ■'טווארצע) ח''ב לעאפאלד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="לעאפאלד קוכןט אחין, רואו ער ווייזט איהם. ער האט דעך זעהען פון ווייטען אשיוארצק פלאג, וראם איז אויפגעשטעלרט אוין 2 איינעםפון תא הויכע בעיני' ער האט .נלייף פער־שטאגען, אז ביאסו האטגיט געווארט ביז תא נעגערןימיט דעסקארליק ודעלק קומען צוריק ' אוג דיענתג זינער , אז לעאפאלד איזשוין טlימ'. האט ער געהייסק אויפשטעללען רעם פלאג, וויא ער האט צו געזאגט ' אום ד־אמיט צו ווייזען תא ווייפע ' אז ער האט זיף־ פיע זייא גוט אב גערעכנט. ז ־.&quot; ••• : 2 א גאטט! גיט ביג-זארגאל אגעשרייא : מייגע אוגגליקליכע ברידער ' מען וועט זייא אי^טער ןערשיסען פאר ךיר. תא העישט ךיא כןאנאנע ? ... א ראם איז אסיגגאל , אז מען פיהרט זייא צו שיפעץ. '.. זייערע צעהען כןק־ף פאר דיין איין'קאפף ער האט אנגעחא^ט לעאפאלדען פארץ האגד אוב האפ2 אשמייכעל געטאן,־ עם וואר אבער אסראמפפהאפטע שמייפעל**2**• • זי 1 *• 12 2 2 2 •• • • - אריע! האט ער אגע^רייא געטאן: גייא, דוא וועסט שדן אלליין טרעפעןךעםוועגאיןדעםלאגער פון תיגעברידער' אדשר ראסק, מיין הוגד ' וועט דף פיהרען. איף מוז אוועק ... אתעו אוג מיט תא רייד איז ער פעך#וואו:נךען אץ וועלדעל - לעאפאלד איז געבליבען שטעהען פער^ליפט. ער האט ניע פער־שטאגען, וראם האט נע^ייגט דער נעגער ' נאר ער האט געפיהלט, אז דא וועט געשעהען ןנןןואם שךעכןלינעם. ער האט געציטטערט. י דער היגד האט גענומען ביללען אוג האט זיף געלאזט לריפען • לעאפאלד איז איהס נאף געגאעען. עי איז געווען שוראך, צו שראקק אוג צו טומילט ' ?•לקט געהען אוג זיף אללע וויילע (דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) ח&quot;ב אבשטעללען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="*?:#טעללען. אכןאלטער #ווייס איז איהם אחיים אפען געזינני זיין הארץ איז געווען פערקלע^ט. ער געדזט אוג ציטטעךט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL251" TYPE="CHAPTER" ORDER="75">
            <div ID="DIVL252" TYPE="TITLE" ORDER="75" LABEL=".31"/>
            <div ID="DIVL253" TYPE="BODY" ORDER="75">
              <div ID="DIVL254" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="75">
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="אין דעם לאגער פון דיא ררייסע, דאס הייסט בייא ד־יא פראנצאזען . האט מען געויאוסט, וואט ביאסו האט זיף בעו־יהמט, אז ער ורעט פרעגען לעאפאלדען אוג ררעט אויס 'שטעלליען אשווארצען פלאג , צו בעווייזען, אז ער קען זיף גוט מיט זייאיאברעכנען. דיזע האבען אבער געהאט בייא זיןז ייג-זארגאלען, דעם גראפטען אנפיהרער פון ךיא נעגערץ אוב האבען איהם געהאלטען פאר אגוטען משכון, אז זיין כןאפף ררעט&quot; געהען פאר לעאפאלדם קאפף. נאר מען האט איהם געזאגט &quot; וויא מיר ווייסען, אז אויב ער וועט געהען רעטען לעאפאלדען, רועט ער ז_יין פרייא. ער האט זיןז אנגענומען איהם צו רעטען ' האט געלאזען פאר זיף צעהען נעגערן' ווידער אמשבון פאר איהם : אויב ער קומט ניט ' וועט מען זייא אללעמען דער שיטען. היינט ' רויא מיר ווייסעץ &quot; אז לעאפאלד איזישוין פרייא. אלזא דארף ביג־־זארגאל מיטזיינע נעגערן ווערען פרייא.־ ביאסו אבער האט ניט געווארט ביז 'ךיא געגער־ן מיט גאביברע ווערען קומען צודק וועלכע וואלטען איהם זאגען, אז ביג-זארגאל האט לעפאלדען צו גענומען פון זייא. ער איז געווען זיכער , אז זייא האבען לעאפאלדען אדיין געווארפען דארטען אין דעם אבנרונד. אלזא האט ער זיף אביסיל צו געאיילט או: האט געלאזט אוים שטעללען' לעם שווארצען פלאג. אוגךיא ווייסע האבען איהם גלייף געענטפערט (דיא ווייסע מיט דיאשווארצע) ח&quot;ב טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="טיט אפןאנאנענעום, וואם בעדייטעט, אז פאר לעאפאי'דם לעבע! ' וועלען צעהען פון' זיינע נעגעו־ן בעצאהלען טיט זייערע ה!עפף • זייא האבען געזעהען , אז ביג-זארגאל קומט ניט צו ריק - אוב זייא האבען גערעכנט, ווארום זאל ער דעץ דין אז_א נאר או: קומען צו ריק אום געהרגט צוא ווערען זא האבען זייא ארויס געשיקט ךיא צעהען נעגערן, וועלכע ו_ואךען פאר אמ^כון פאר ביג זארגאל, אונטער אקאנאוואי, אום זייא צו דער 'שיסען. דער ארט וואר הינטערן לאגער אויף אלייךיגען פלאטץ אין אוואלד. דער אפיציר פון דעם קאנוואי איז געווען טאדע, לעאפאלדס פריינד , וועלכע אויס ליבע צו איהם, האט נעברענט פון כעס אוב האט געדורשטעט ראכע ■ד ••• ;••• ; 1 - - ד : : •\ * ־־ ••־ ^ צו נעהמען פאר איהם ; י ער האט גענומען מאכען פארבערייטונגען דיא נעגערן •• •ן■ ץ •• י ו ן• • ~ •• • &quot; ( • ** • 1 הין צו ר־יכטען. פלוצלונג לויפט ארויס פון י וואלד אגרויסער ריזענהאפטער נעגער ' דאס וואר ביג-זארגאל. טאדע איז געבליבען ערשטוינט; ער האט אראב געלאזען דיא האגד : • ••• ו ••• : : : ז־ ־־ז &quot;.* ז* •\ ו • ־־ : אוג איז געבליבען שטעהען אצומי'שטער: אמענ'ש זאל אלליין קומען צו שטארבען י -אה, צורעכטער צייט ! גיט אגעשרייא ביג-זארגאל אויסער אטהעם פוןיהאסטיג לויפען. &quot;י ער האט גלייך גענומען אב בינדען דיא נעגערן. טאדע איו גע'שטאנען י פערבליפט אוג האט אוואר־ט ניט געקענט ארויס ריידען. דיא נעגערן לאזען דך ניט אב בינדען. ברידער! זאגט ביג-זארנאל: איהר זייט אמישכוץ פאר מירי, היינט אז איך בין דא , זייט איהר פרייא. איך (דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) הי'ב יי־'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL259" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL260" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="בין אמשכון פאר לעאפאלדען, זא לאזט מיר שטארבען פאר איהם; ביין, שרייען זייא : דוא ביזט אונזער כןאגיג &quot; אוגזער אנפיהרער ' אונזער ערלאזער . מיר וויללען שטארבען פאי ךיר ' אוג דוא געה , בעפרייא אומערע ברידער . איף כןען ניט לעבען! שרייט ער אויסער אטד&quot;עם : איהר האט ווייבער ארג קינדער ' איחר דארפט לעבען פאר זייא. איף ורעל סייא וויסייא ניט לעבען. וועט איהר מיר איצטער ניט לאזעץ שטארבען, ורעל איף זיך אלליין דאס לעבען נעהמען דיא האבען נאף אביסל געשטייטען: ענךליןז האבען זייא נאף געלאזען. טאדע האט געהייסען' צו בינד־ען ביג-זארגאלען צו אבוים. לאז מיר צווייא מינוט ריידען, זאנט ביג- זארגאיי x • ; • •• &quot;.&quot; ו ■ך: צום אפיציר ' צו טאדען. רייד ! זאגט טאדע. איף ליב מאריען! האט ער אנגעהייבעץ מיט אהארצ־ רייסענדע שטיממע; דיא אויגען האבען געשפריצט פייער אויף ךיא ליפפען האט זיף בעוויזען שאם; ער האט געציטטערט טיטן גאנצען כןאךפער: איף ריב מאריען... אהעלישעס פייער ברענט, עס לאדעו־ט אין מיינעם במען • * . איר האב אבער ניט געקוקט צו הויף: זיא איז רייף יי איף בין אבעי .קאגיג אין דאנןאנגא! ... זיא איז ווייס ' א.ינ איף בין ^וואר־־ץ... דאס נןען מיינע ברענענדע ליבע ניט קיהלען: אין אייראפא איז ודים דיא שאנסטע פאויבע. אין אפריכןא אבער איז שוואר־ץ דיא ^ענסטע פאר־־בע... א מאריע! אז דוא וואלסט 'סענען •* 2 ! *• • &quot;^* • • /* *•* • דיא ווייסע מיט דיא שווארצע ח&quot;ב אקוק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="אקוק טאן בייא מיר אין האיצען , וואלסטו מך ליב בעקומען... טויזענדע טענשען שטעהען מירהיינט צו געבאט;'.. זייא זיינען' בערייט נאף מיין ויאונק צו לויפען אין פייער אוג אין וואסער... זייא לויפען אונ פאלגען מיי מיט פערגעניגען ' ניט וויא זייא פאלגען ךיא פלאנטאטארס זייערע מאךךער..; דזע טויזענדע מענישעןנןען' איף היינט בעפרייען* פון' זייערע טיראנען ךיא פלאניטאטארס, ררעלפע רייסען זייערפלייש 'אונ מוטשען זייא צום שטערבען.. זייער ווייבער ארב סינדער : ־,־ ^1•• : •\ ; ;• 1 •• •&quot;• - •- &quot; 1 ... ' שטרענןען מיר אויס ךיא הענד אוג בעטען מיט בלוט אין זיייערע אויגען, ניט מיט טרערן # איך זאל זייא רעטען... .. ... ;• &quot; | • • . | ' • 1 ד •• •\ •• 1 אך ליב זייא אללעמען... זייא זיינען מיינע ברידעי אוב שוועסטער... אך וויל זיף לאזען שניידעץ אויף שטךער , נאי זיייא צו רעטען &quot; אוג דאף, מארייע, לייג אך זייא אללעמען צו דייינע פיס... מאריע! זאג איין, ווארט ... גיב מירי איין מירךען בליק, אוב אך אפפער דיא אללעמען אויף פון דיינט וועגען... אט אזוי ליבט אגעגער...אט אזוי ליבט ביג—זארגאל! ער האט גערעדט מיט אזר וויינערליכע שטיממע אוג אוב מיט אזא האךצרייסענךע; טאץ, אז אללע ווארען בעוועגט . טרערן איז זייא איהים פון דיא אויגען. ער האט ווייטער אנגעהייבען: עס האט זיף אבער אריינגעמישט איין אנדערער ... דוא ליבסט לעאפאלדען,' אוג ער איז מיין פריינד. וואלסטואיהם ניט געהאט געקענט... אוני אז דוא וואלסט מך גוט גענןענפז פון אמאל, ראן וואלט אך נאף גענןענט האפפען... אהעלישער :!אמפף איז געווארען אץ &quot;מיין בוזעין: וואס זאל אך טאן ? ציר אללע דרייא נןענען אויף דער וועלט ניט לעבע! •*יא? (דיא ווייסע מיט די שווארצע) וז&quot;ב וואלפו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="זואלט געגעבען איין וואונק ' וואלט לעאפאלד ניט געווען אויף דער וועלט. איך האב דאס אבער ניט געטאן: פאר וואס ? מאריעס הערץ וואלט געווען פערוואונדערט/.. דער פאר ניט נאר איך האב איחם נןיין שלעכטעס געטאן,— איך האב איהם נאך גאר עטליכע מאל גערטעט, פאר וואס '־: - נאר פאר מאריען. איך בין גליקליך, ווען איך ווייס , אז מאריע איז גליכןליך; אבער מיין הארץ צערשפרינגט אין מיר אויף שטיקקער, רוען איך זעה איין אנדערער געניסט מיט איהר : • ••• י • ו ••• ־ ז ־־:&quot;•&quot; י•&quot; •• • ; • • צו זאממען דאס גליק . אין רעם אוינענבליק האט זיך בעוויזען אפרויענצימער אס ראנד פון ו_ואלד;&quot;ךאס וואר מאריע. זיא האט געהערט אין לאגער, אז ביג-זארגאל איז געקומעי. זיא האט געוועלט וויסען, רואם טהוט זיך מיט לעאפאלדען. דא האט זיא דער זעהען פון ווייטען &quot; רויא ער איז געבונדען. זיא האט 'שlץ אללעס פערשטאנען. זיא ווייס אבער, אז דער אונגלינןליכער איז זייער פייינד ... ער איז ניט שולדיג. זיין דאנערענדע ••••,&quot; ; : /• • • ;* ־־ 1 ד 7 ? ;••• ^ ^טיממע האט זיך געיאזט הערען אין וואלד אויך... זיא ־1 •1 ; •*• ••&quot; י • י ־ : * • האט נעהערט זיינע רעדע. איהר הארץ , וואס וואר 7 ;• : ־ &quot;.־ &quot;.* &quot;•&quot; &quot; ־־ 1 • ־** אנגעווייטאגט פון לעאפאלדען &quot; וואר אבער אויפגערעגט פון מיטלייד צו דיזעם וואונדערבארען מאן,.. איהר הארץ האט גענומען זידען פון ליבעס געפיהלע צו איהם, לייבע פון אשוועסטער צו אברודער. זיא איז גלייך צו געלאפען צו טאדען האט איהם נענומען בעטען, ער {אל שוינען ד־יזען מאן. ער האט אבער געענטפערט איין ווארט . ד יד •&quot; •* •&quot; 1 • *•* • * י*&quot; • איהר האט געזעהען דעם שווארצען פראג ? זיא האט אשוידער געטאן . דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) ח&quot;ב אלזא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="- אלזא טוז.ער געהק פאר איין א?פער פאר אייער ארמע■ לעאפאלדען. זיא האט ווייטער געגומען בעטק ער זאל אבהאלטען. זיא וועט געהק בעטען פאר איהם פעךצייהו^ג בייא דעם גענעראל . ער וויי ניט נואךטק. ער וויל אלליין אריך ראכע געהמען פאר זיין פריינד. זיא האט זיף אוואךף געטאן צווישק ךיא סאלדאטק ' ורעלכע האלטען אlים געשטעללט דיא ביכסען ארים צו^יסען, אין ידעם אועליקלקק נעגער .&quot;טאדע האט אבער געהייסק איהר אדרים פיהרען אוג איהר פעסט צו האלטען. זיא האט זיף געווארפק אין ךיא העגד פון דעס סאלדאטע; אוג האט ;אמערליף געוויינט. בינ-זארגאל האט דאס אלץ געזעהען אוג זאגט ווייטער טיט זיינער בעווקטען קטקמע: מאריע ' איך עזטארב!... איך שטארב אריס ליבע צו ךיר... איך טר־עט אב פון פצענע, אום דיין ןליק ניט צו שטערן. פערצייהע מיר ' מאריע, רואם איך האב דיין הערץ אין אריפוואלו;ג געבראקט. א שיינק מיר דיין מילדק בלק צום לע^טיען מאל אוג פעךזים מיר רעם לעפזצטק אריגקבליק פאר מיין טריט... באלד וועסטו ערקט וריסק , רואם איך'האב געטאן פאר ךיר ... זאג מיר צו אז דוא וועםט ורק קומק אקוק טאן אריך מיין.קבר.... - איך ורעל קומק', גירודער! ניט מאריע אגעקרייא טיט אציטטערענדע עזטקמע. י - יעטצט קטאלב איך גליפליך ' אריע! - פלי! האט טאדע אקאמאנדע געגעבק. - אי^אס פון צורעלך ביכסען'האט sערהילכט ךיא לופט . ביג-זארגאל איז געפאללק • פלוצמנג האט זיף געלאזט הערק אנעשרייא פון וואלד אוג לעאפאלד האט זיף בעוויזען.' עם ו_ואר ישריין אבער #פאט . דער ארטער נענער נואר שרץ טריט . (דוא ווייסע טיט דיא שווארצע) ח''ב ארלע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="אללע זיינען נעקליבען ^טעהען צו טומילט ארג ערקןראי!ען; קיינער האט ניט נעלןענ;ט אווארט ארוים ריידען. מאריע ארג, לעאפאלד האבק געקוקט א־ויףאיינאנדער רויא וואהנזיגניג. ךיא פייידע פוץ זייער וויעדער זעהק זיף... אז זייא וועלען שוין יעטצט זיין אlיף אייביג צו זאממען... אז ניכטס וועט מעהר קטערן זייער {ליק , - נואר *אללעם צער־קטארט פון ךיזק ^רעקליכען צו פאלל. אז אללע אגוועזענדע זיינק נעקומען ע^וואם צו זיף, זאגען זייא : - דעי ארעמער מאן! ער האט דף אלליין נעמאכט רעם מויט, זאגט איינער . ז ; •• &quot;.&quot; - ער האט געוואופט / אז לעאפאלד לעבט, זאנט נאף איינער. - ער האט איהם אלליין נערעטעט. זאנט איין אנדערער. ז* • - : 1 •.&quot;•.&quot;••&quot; * 1 : ־ 1 ־:•••? - ער האט טאקע ערשט געזאגט: באלד וועפטו ' מאריע, •• •• | •• • • •• ץ■ • • • •• • וויסען / וואם איף האב געטאץ פאר י ךיר . - אט ראם האט ער נעטאן: ער האט נעוועלט קטארבען, אום ניט צו קטערען מאריעס נליק, אונ אום ניט צו זעהק ' וויא איין א;דערער נעניסט מיט איהר האם נייק. - אט דאס איז איין עדלעס הערץ ! ־־־ אט דאס איז אוואונדערייכער מאן! ד ־1 • - : ••• 2 • ע 1 - אוי ווייא י■ אונ האס האב איף איהם נעהרנט! זאנט •• ▼ x • \ &quot; &quot;• - : 7 ▼ טאדע מיט אביטערן זיפץ. אז לעאפאלד איז געקומען צו זיף ' איז ער געפאללק מאריען אפק האלז אוג זאנט: יעטצט ביזטו וויעדער מיט מיר צו זאטמעץ. - א יע, זאנט זיא וויינענדיג; אבער צו קהייער קאפט אונז ךיזעס נליק. דער עךלער מאן איז אוועק פון דער וועלט ' נאד אונזער'נליקניט צו* קטערען. לאמיר איהם רופען זירויעד אוג יאז *זיין א;דקקען לעבען אין אונזערע הערצען אויף אייבינ. (דיא ווייסע טיט דיא שווארצע) ח&quot;ב מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="מיט דיא רייד זיינקזייא בייךענעפאללען אז־יףךעם טויטען כןאךפער פון דעם וואו;ךעךליכק מאן אוג האבק איהם בעווייגט דויא אביודעי. אללע א;וועזעגדע דיא #נואךצע נעגערן אוב דיא ווייסע אייראפאער האבק אlיף* מיט געווייגט י. באלד האבק זייא גענומק זיין.קארפער, אום איהם אייגע עהיע^פאללע בעעךךיגוג;ג צו געבען. מאריע אוג לעאפאלד האבען דעם מאן צייט לעבען ניט פערגעסק. ווען זייא ווארען פיייליך'אונ גרץןליןז, פלענען זייא .זאגקמיט אביטטערן זיפץ: ךאסזקאסט אוגנז צוטהייעד.* ענדע (דיא ווייסע טיט דיא שוואיצע) ח&quot;ב"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
