<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דיא אגענטין פון &quot;בוקעט בלומען'"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="ה' געללער אין קאוועל, (וראי*. גוב.). י. קאפלאן(ידיעון).'ז6£עוןסירסקי (ביאליסטאקז. העשיל סאגילעווסקי ראססיען (קאוונ־ גובעיניע) ם. י. פייקין טרידרוסק. (וויטעב. גו 3.) ישראל •יילדפאן (קאס. פאי.!"/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="אררעס צום אריויסגעכער 7;13(}ע6'001? ,21111120651"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE" ORDER="6" LABEL="אינהאלטס-פערצייכענונג"/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="אפאר מערטער צי ליא לעזער . . , העראדמעבער ליא פדליש־יויישע איפטאוץע. , פאר ,וואט פאלט לער שטיין (אביסעל חקירה) ב. וועבער. וויא איז אעזער סאיועסט? העראדסגעבער. לער טאטע האט ליא סאמע גענוטען (.איי; סאטילישעם ערציילונג). אליעזר פלאט. :ע• זי ; ד 5) לער טיראנישער כאנן ;ערציילונג) שלה הדבגערג. ל ן לאם ערקענונג. נ. פערלאוו. ^־ן ליא שלימעזאלניצע אין קערצען פרייטאג (אבילד אדם רעם קליין ששער טיל' ליכען לעבען) ש. ד. בלאוושטייי. כשח רבינויס בילד (לעגענדע) העראויסגעבער. oןן געטלאבט זיף נאר ר' יוליל 1 ג שירים נריכטק) ן ן־ן ליא :תומה (א טראגעלישעם דיכט), צו זעגען כיט דער טאלאדיע פא ן &quot;עלערע רעוואנלע11. העראויסנעבעד. 12) אס&quot;ם• פרייל ־ לעקעלע, העראדסנעבער. ן • ■ן איל יקאן ךיןז כיין פאלק! ינאי ליענער עט יקאספ&gt;. אמעך פלאט. ן א טאחל אונר;עצט. - קריעף. פאן מאנאנלאג £ןן אין אלביש, פא־ א• פיי.קין, תרןן ש. טירסקי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אינהאלטפ־פערצייבניגג 7!) ~יונה הlם;ה&quot; (באך לעטערים) ה' געללער. §!) &quot;!־יא ביטערע טרערען&quot; ינאןז אב! ,ע!יא) ־ הנ'ץ. 9 ן•) &quot;.פאר דער היים', - ס. א. פיקין. 29) דער יאה־.צייט י; גאלדמאנן. !2') דער זאממער-משה בוימעל. 22) דער טעם פון.קארפיו־ער אתרויגים - העשיל מאגילעווסקי. 23) ווער ויעט ניט .עססען פאן רעם למתן ? ה. נעללער. 24) י,ךיא הערבלוט צייט'l פא; ש. פרוג (אי3עד זעצט דוי!ז דעס הערדכגעבער&gt; 25) ,&quot;זמן שןבהתינו&quot; ושיר) - בפלגי ה3הן. 26) &quot;נ:צח ישראל־* - י. י. .קאפלאן. 27) &quot;רחלים בייעף&quot; גפאעסא) חעראויכגעןער. §2) אנעקדאטען, מודעות."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL17" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL18" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="אפאר ווערטער צו דיא לעזער"/>
            <div ID="DIVL19" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="8">
              <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="(2פקום הנןךםה) איך ווייס געווים אז ךיא ערשטע פראגע וועלין מיך דיא לעזער א פרעג טהון, צו• וואם טרג דאם דיא הקדמה, וואם דארף מען גאר פאר רעדעם? &quot;וראם דארפסט דייא פערפאססער מעשוח ךער ציילין? ך יא ח־יקסט א בון־ זייער שיין, געזונדטערהייט, אז יעס וועט אונז גיפעלין וועלין מיי איהם קויפען, אוב אויב נישט, איז נישט, אונוואסדארף מק גאר הקדמות? אביאנאך פאפיר זאל אוועק גייך אדי וועלין געווים ךיא לעזער פיעגין, אלזא געפון איך פאר נאהטיג טאקע וועגין דעם ענץ טיט אייך געעהיטע לעזער ז.יך אביסעל אוים שמועסין, אום עס זאל דך בייא אייך אין קאפף קיין.קשיות אויף מיד נישט מאנגלין. עס איז ;עדק פאן אייך בעוויסט ליעבע לעזער דאס יעס פעהלען אונז ב'יה קיין זשארגאנישע ביכער, זייא פער מעהרען דך גז'יד. יעדער מינוט אוב;ערער י־גע, איז ךאך דיא פיאגע צוא וואם טויג נאך א נייער נאמען? אוב וואס איז דאס טאקע איו א מת 'ן פאר א נאמען &quot;בוקעט בלומק•l ? פאי ויאס נישט קיין &quot;פעקיל שמאטעסי־ ? . . . . נאר נישט געאיילט ליעבע לעזער 1 איך ויעל אייך אללעס פערענטפערץ. איהר דארפט ורסק ליעבע פייינד, אז מיר ז־ארפעז שרן היינט שמרם רעצעפט ניט האבק, דין עצה האט זיך שרן ארס געדינט, אוב זיאקאן שרן יעצט נישט מעהר נוטצק וויפיעל איין ;אפנעשלאגענ^י הושענא ניצט . . . מיד דארפק שדין היינט אין אפאר ווערטער צו דיא לעזער אונזערע זשארגאנישע ביכער ניט אדיין טהון קיין צוקקער בכלי .דיא לעזער זאלען דען &quot;וועדים קרויט&quot; וועלען איין נעמקי מיר ד־ארפען שוין היינט _קיין י־אמאנען או: אביסעל לצנוח אד&quot;גי אין אונזערע ביכער ניט אדיין מישען, צו• ליעב צווייא ט^מים: איין מאל, ודיל אונזער פובליקום איז שוין אחים פון ךיא קינדערשע ןאהרעיי אוג עסמייסט שדן גאנץ גיט• אז ז־יא ציקקערליך שאדען גאר צוא דיא וועדים . ... אין צווייטענס ודיל אונזערע מאכילים זענען שוין ארך געקומען ארו־ רעפי אז דיא שעמק זיך שרן גישט מיט דער זשארגאנישער שפלאכע אונ חאפען שדן אפטער ארך אקוק אין א זשארגאנישען ביך. אוב פאך־ זייא איז ךאך בודאי או-נ־ נוצריך דיא ציקקערליך . . ♦ ניין ברורערי ;עצט דארפען מיד שו־ין רעכענען אונזער פיב־ ליקום דאס הייסט דעם פי־אסטען נאר־אדי פאר א מענשען ייאם איז שדן אין ז־יא ןאהרען אונ מע דארף איהם שרן האיעוועז מים א מיכטיגעי־ען שפייז־מיטטעל ודא ציקקערליך . . . אין טאקע דאס אין גאנצען זענען מיד נאד אויסען גיווען. מיר האבק זיך בעמיהט אתים געבען אזא בוך אין ולעלכען ,עם זאללען זיך נאד אפ שפיגלען ארטיקלען פאן דער יורישער קוועללע ... פאן ציון'שע ליעבע, אונ פאן דיא שענסטע קלומען פאן דער אייךאפי;עשער ליטעראטור־ או־נטאקע דער פ&amp;ר האבען מיד אונזער בוך גענאנט &quot;בוקעט בלומען דען ודא אין א בוךןעט אדיין, האבען מיד גיקליבען בלומען פאן דעם יודישען גארטעץ איינם אונ איינם- זאלכע בלומען וואס אויף ;ערק בלעטעל פון זייא אויף,יעךען צודיגעלע. איז פערצייכענט דאם פינטעלע יוד... אין דאנקען דער הילף פאן אונזערע בעדיהמטע שרייבער האבק מיד דאס ווירקליך אויס געפיהרט ודא ;עדער פין אינזערע לעזער יועט זיך לעזענדיג דיזען בוך אין גיכען,ערקונדיגי־ן. אפאר ווערטער צו דיא לעדער אט דאס איז רער ציעל פון דיזען בוך ל: בע לעזערי אוב פיט דעס גיזעגינט זיך פיט אייך דער פערפאסער וועלכעי־ לאזט א יבער זיין בוך אויף ךיא וראהרע ארדענטליכע קייטיקירער יועלכע ווערין א־הם געוויס צו:וטען דער מאנען. העראויסגעבער גבריאל ריויטבארר."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL21" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL22" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="דיא פוליש-יודישע איסטאריע"/>
            <div ID="DIVL23" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL24" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="(דער אנפאנג פאן יודישק בעזעטצען זין־ אין ■•וילין, דיא■שלוחים פאן דייטש־ לאנדישע יידין צום פוילישען הערצאג (168011614). דאס ערליויבען וייא זיר טע־ ¥ ■1 •■*!?■ז ■ד •ז ■לן*• •ז־ד זעטצען אין פיוילין או: קויפען דארט ערד.) אץ, דעם 9־טלן ;אתר וקנדערט נאך דעם קריסטליבען רעכענונג דענען צום ;ערשטען געקיטטען אייניגע יוי־ישע פאטיליעם .קיץ פוילין. פיעלע פאן זייא זענעז געקונזמק פאן.קאווקאז וועלבע ,זענען ביז ;עצט דארט גיזעפק פערזיכערט צוויעזען דיא בוזרישע פאלקער מאם האבק אן גענומשען דאם יודישע גמיבק, אוב פיעל ע זענען געקוטמען פאן דייטשלאנד אים צו בעשיטצען זיף־ פאן דיא ',קרייץ־רייזענ־ י־ער&quot; ינוסץי הצלב) דיא בעזיטצער פאן פוילען זענעז נאך דאמאלם גיווען גאטצעךךינער ;עוב־י־ אלילים) אונ .קיץ בענריף פאן דעט וואהרען איינציגעץ נאטט האבען זייא נאף ניט גל האט, דאך זענען ז_ייא גיווען גוטהערציגע! אוג יזעהער נרוסע מבניבי אורחים, ניט קייקענליג או־ף .קיין רעלימאן או: נאצ;אן, אין פוי לישע גובערניעס האט יעדעד מענש גרקאנט ןיטצען פרייא אין זיין בעשוטץ. דער גוטער נאשען וואם דיא פוילישע האןען גיר,אט אlיף ו־ער גאנצער וועלט, האט צו ניצויגען צו דך יעדע; געדריק־ טען מעגשען, אוב פיעלע יוז־ישע אויך קיייפטליכע וואנךעךער תעלבע טע האט. זייא נקאנט אוג.קיין רוהע ניט גינעבען אין הער לאנה האבק זלף־ גלייך געלאזט רייזען .קיין פוילץ, או: זענען י־ארט אויף גענאפע! געווארען אויף ד־עם שענסטען אופן. אין דעם ;אד,ר 893 איז גקקאמק א זקאט6אנ;ע שלוחים פא; ךיא דייטש־ לאנדישע יודען צום פוילישק העדצאג לעשעק, ניייטען פאן איהם ?גר זאל ז_ייא ערלויבען בעזעטצען זיף־ אין זיין לאני, העי־ ביטע אין _ערפיהלט נעויאהו־ען אוגד אין פערלויף פא־ איין ;אחר האבק זיף־ פיעלע יו־ישע פאסיליעש פא; דייטשלאנד־ בעזעצט אין פי ילק. אין רעם ;אהר 903 האט דער פוילישער רעגיערער ערלויבט יודען צו קויפע ן זיך איינענע איטענ;עם אונ צו בעשעפטיגען זין! טיט .ערד־ארבייט אונ צו זיטצען אין אללע ערטער פאן זיין לא נד. אז־יך האט .ער זייא _ערלויבט ז־ינען _זיי?3ר נאטט אן איין םינךעםטע שטערונג, אין א שפעצעריגער צייט האם טען זייא יערלlי.3ט צווישען זין־ זעלסטע (שופטים, ררניש &gt;ויף נעמק יועלכעזאלק סשפט'ן ;ייעד געטיינדע אויף ;ערער זאך. טיט איי נעם ווארט, ךיא יודען זענען !ייעד צו פרידען ;יווען אין ךיזען לאנה אונ זייא האבען זיך־ געלעבט בשלום ושלוה טיט דיא בירגער פאן דעם לאנה זייא האבען אריין געבראנט רעם האנז־על .קיין פוילין, וועלבער האט דארט ביז זייער אנזקאממק גאר ווייניג עקסעסטירט. רען דיא סלאוויאנישע פעלקעד האבען ךאמאלם געפיהרט א פאטריארכאליש לעבען (ידאפ הייסט אזא לעבען רייא אונזערע אורעלטערען האבע; זיןי אטאהל געפיהרט, ;ערער שבט האט זיך א 3ע־ זונד־ער לעבען נעפיהרט' אונ דער _עלסטער פא; דעם שבט האט גמועלפינט איבער רעם גאנצען שבט) אע האבען זיף■ אם טיינסטען בעשעפטיגט טיט ערד ארבייט אונ נישט נאד ראם יוז־ישע פאלק האט טען דארט געשעטצט! נאר אויך דיא יוי־ישע תורה אוג ךאם יוז־ישע נלויבען. ' .2 (דיא יודישע רבנים פאר וולאדימיר רעם הייליגען מען ער האט זיך גירעשעט נעמען א ריינע ךעליגיאן. ד־ער נעשסרע־ צווישען וייא או: זי;ער אנטמארט. פאר מאס ער האט וייא אפגעואגט• ראם פערפאלגיגג: דיא יודען אין אללע לענו־ער ת־ך ךיא.קאטאלישע פריסטער). ווען וולאייטיר דער קריטסליכער הייליגער האט ^ייא ז.יןז ג.ירעשעט אויס־ ך אטען דיא .:עטיצענבירדער פון זיין לאנד, אונד אן נעטען א ריינע רעליגיאן, איז ער אין אנפאנגם נישט גמועזען ווייט פאן רעם געדאנק אן צו נעטען דיא יודישע דעליגיאן, רען ער האט דאטאלם צו זיך נערופען דרייא פריסטער פאן יודישען, נןריםטליבען אוג פ־טדאנער גלויבען צו הערק פאן זייא ךיא םיםשעםען אונד עלעטענטין פאן ד;ער נלויבען אונד רעליניאנען (ראשי .יסודי הדת) אין וועלבע עס וועט איהם צום הערצען זיין, ריקע וועטזזר אן נעסען. דאגן האט יעדערער פאן ךיא נערופענע אננעפאנגען אנייענדען זייגע .קרעפ ־ טען צי ציהע; ־*יו ;יין רעליטאן דיזען גיויסען רעגירער. ךיא רבנים האבען טיט גרויס געפוהל אן נעהויבע; מיבע; דעם יולישען גאטט אין זיין תlךה. - ויאס איז דער עלעמעגט פאל אייער רעליניאן י - האט וולאדיסיר זייא ז • זי ♦ זי ז # 1 ־ ▼ לי • :ז • י :־■• נעפרעגט. - ראם סלה'ן ז.יןי, ראם פערבאט פאן חזיר צוזעםהען, אוי נאןד א^דערע אוטריינע עססענווארנען, אוב ראם הייליגק־יט פאן רעם זיפענטע; טאג (שית) הא*'*!▼' ז 1' ? •&quot; י ~ • ז־ &lt; * • ? זי ד • ד • בען דיא רבנים געאנטווארטעט. - ווא איז א־ןער פאטער יאגד ' •- - אין ירושלים - - בעזיצט איהר דארטען דיא ערך ? ץ - ליידער וואהנען סיר דארט ני ש ט, דע; אינזערע זעל?עךע! האבעי גזאטט דער צארענט .אוג ראבען זיינע פערזאנען ניט גיפאלנט; האט ער זייא פאן דארט פערטליבק אונ אויף ך יער ארט האבק זיןי בעועצט נןריםטי; אוג טישיטאנעי. - אזוי! האש וולאדימיר צארניג אlים נעשריגק - ;ענעם לערענט איהר נעהן אץ אייעד גאטטים ווענין, ווערענד איהר ועלבסט האט איהש פערלאזש, איהי ווילט נאך אז פרעטדע זאללען מידען א־יערע זינד - אוג נאטט זאל טיך בעשטיא־ פען פאר אייןדי נעהט פארם פאן מיין שטוב. אונ דיעזע רבנים וועלכע האבק זיןך ניט בעמראבש ויאט צוא ענטשלע; לעש יעג־רער וויא עם דארף צו זיין, אוג איהם מייזען _זי;ער ש־;נע הייליגע ר־עלישאן וועלכע איז נעגךינךעט אויף לויטער אחדות, זענק דאתער נעשוויני. פעי־טליבק געוואר־ק טיט שאנדע. בט.עט אין אללע לאנדער האבק דיא יודען אי; ;ענע טאג געליטען צייות אונד פערפאלגונגען, נאר אין פוילין האבק זייא פערגעניגענד געלעבט כל זם; דיא נןינךער פאן פ;אסט האבק געוועלטיגט אין דעם לאנד. יפאן דע ם ץאהר 860 בי ז 1370) אבוואהל ד־יא .קאטאדישע פרים שער אי; דיא שליאבטעם (30111801113) האבע; אפטער ניוואלט שלעבטם טאהן דיא יודע; נאי דיא מלוכה פון פ;אםט האט לייא א־טטער נעשיצט אוג נעהיט אז סע זאל זייא .קיין שלעבטס ניט טהון, ד־ען■ נאר דיא יורק האבק זייא געהאט צו דאנעק פאר ז_ייער טלובה. אין וועל ניעש איין ארדענטליבער יוד לאל זייא גייוען דיא ס לובה איבער גיבען מאלט פאן זייא.קיינער אויס דער _קראנשטוהל ניט נעזעסען, לויט סיר וועידע? יא יוייטער ש־־יבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="(ו־יא אלטע ואגע איבער איין סאלנישען רעגיר־ער. רער יוד אברהם פארוחאווניק אלם פוילישער יקאנע. יער שיינקט אוזעק ו־יא כלובה, מע ניט דוא יודען ראס ך עבט ;זיף בעשעפטיגען טיט פראצענט, דיא ,קאטוילישע פי־יסטער דריקקען דיער צוא ריא יודען, דיא ייעליאת דם&quot;.רער הערצאג באלעסלאוו רער פערטער ■י ■זו• ד־• ־ זי זיז־דז 'י זולאדיסלאוו רער קירצער ניט ריא יודען(פ*?&quot; ■י&quot;*(!) אין רעם יאחר 1319, רער לעצטער קאניג פאן פיאסטlם פאטיליע שטארבט)■ ~ •ז זזו• •11;? • • * • פאפעל רער ציוייטער א פוילישער פירשט האט געפאכט א גרייסען באל אין דעם טאג יואס .זיין זזאהן איו געווארען 13 יאהר, אללע פוילישע איינויאהנער הא^ן דיעיזען טא; נעפי;ערט טיט נחים פאראד. ווערענד בייא דיעיען פירשט אין הויף איז ךיא פייידע יייער גרוים בעיוען, זעגען צו איהם אדיין געקוממל; ציוייא. ארבע .אייניואהנער אוגד אניע; זיןך פאר געשטעלט שאר איהס^זאגענד: אללטעב־־ טיגעד הערר! מיר זענען געקוטפען צו דיר ווינשען דיר טיט דיי; זאהן פיעל ;ריק צום טאגע יואם ער איז איין ערתאקסענער טענש געווארען, נאר יעצט זעבען טיר ו לער מיעד ביכטע ניב אונז^עטוואס צו עססען, אונד איין אהרט צום נאבטלעגער &quot;צו.מיין טיש זלאז _איןז _קיין ארטע שלעפער ניט צי, גייט געשווינד פארט&quot;י האט שאפעל שטריינג געאנטוזארטעט. טיט פיעלע שמערצען זענען דיא ארמע אוועק געגאגגען צו איין ארבען ברע ר פיאסט ,וועלכער האט אויך אין דיע;ע; טאג נע־ פיה־רט .זיין זאהנם געבורטפטאג. &quot;נעבענטשט זייא ךיא .אלטער _םאנן, אונ געבענטש זאלק זיין ריעע קיניער אוב דיין עלסטער זאהן! ביטטע! לאז אונז אין דיין הזיז אריין אוב ניב אונז עטי־ ו ואם צו^עכסען&quot; האבען ךיא ארסע געזאגט צום ברעד אדיין יקאםענד אין זיין קליינעם הויז אייין. &quot;טיט רעם שענסטען פערנענינע; קוטט אדיין צו סיר אע געטט פאן דעם וואט גאט האט מיד געגעבען&quot; האט פיאסט געענטפערט טיט פרייד, אין האט .זייא גלייןד צום טיש געפיהרט. דיא ארמע געסט דאבען גענעסין אוג גע־ טרונקען, אוב וזער־ענד .זייא האבען פאן אידם אפשייד גענאטען האבען די א איהם נעזאנט .אז ךיא קרוין וועט פאן דער פאמימע .פאפעל' פאר ניכטעט וועלען אוג זיא מעט שי:נע־ אזיף,דער .פאטיליע פיאהט. או: וואהרליך איז מקדם גיוואקע זי;ער פראפעצייהונג, דען דיעזע ארמע -מיט דער .:אגע- זענען גיכט.קיין פעגשען געוועזען זאנדערען געטליכע טלאביס•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="יא ערצעהלט ארגז ז־יא זאגע. עם זענען פערלאפען שיעלע ;אהי־ק אוג איינער ©ין פאפעלם פאטיליע האט פערקכטעט אללע .קייזערליכע קינדער, ?נדי ער זאל אויף דער קאנינליכער שטול איויף• לעם פובליקום האט לאם זי;ער פאררראששען או: געקריינכןט, אוג היא הא־ בען אין לעם טיראן מורד גייוען אוג.?נר איז אנטלאשען אוג אייו אץ איין פ־עטד באגד פיט אישענדליכען טויט נעשטא־בעז. ד &quot; • 1 ־י ד * ךא:ן איז געקאטטען ריא צייט איים .קלויקען א נייעם נןייזער, (יען פמפעלם דויז געזונד איו שוי; פערניכטעט געמאלען) פיעל האבען ליא טיניסטארען נעקלערט וועגען לעם: נאנהער האבען ליא בייא זיף גירעשעט ךאס איבער געבען צו דער !!'.ינחה אין דיא העני אlיף פאלגענדען ארט: דאש וועד עם וועט אין דעם 2־טעז טאג טארגענס ארו־ם צום ,ערשטען אי; נאם, דער זאל אויף זייא קאנינען. או: לער סעניש א־ז גלאלע געורען איין יוד אברהם פארוחאווניש מויילע ער האט נעהאג־ דעלט קיט פילווער). באלד האט טען איהש קיט פיעל עהיע געשיהרט אי; דעם קאניגליכען הויז אידן, נזאר דער אברהם האט דיא געבעטין אז דיא זאלען איהש מארטען באך איין טאג. לק ?נר וויל זיך איינער אליין אין א ציסמער פאר מאכען אוג בעטען נאטט ?נר זאל איהם ענפעלין אויב ^ער איז אוי־ סבכים דער צו, נאר ,ק יי: ער זאל ניבט וואגען צו איהם אריין &quot;קאטטען איידער ער וועט דעלבשט ניט ארויס יקאםשען. עם •איז פ?נרלאפיען דדייא טאג אוב פאר. א־ז נאןד ניקט ארויס געקאטשען. דאנן האט זיל א ינער נעשטארקט, אוב האט טיט א האק ךיא טהיר צו בראכען אונ איז אין קאניגליכען הויי אליין; .אין אייניגע מינוטין אדום איז .אברהם פארוחאווניק ארוים גקקאטטען אוג האט אן גענאמען לעם קענשען וועלכער* האט דיא קהיר צו קךאכען בייא דער האנד אונ אוים גערופען! &quot;לער פענש וועלכער זיצט אויף יער .קייזערליכער יקטוהל בחיל צו זיין העכער פאן לעם פאלק טיט.קלונשאפט, שטארקייט אונד פעהינכןייט אונ דיעוער מאנן לועלבער שטייט יעצט פאר איין! יווייזענד אויף רעם וואם האט ליא טהיר צו קדאבען) האט געוויזען זיין פארצוג־ ליכ&quot;קייט פאן לעם גאנצען פאלק, ךען;ער האט פאר שטאנען אזיים אין אויטעגלןןז איין פאלק זיאל זיין אהן איין הערשער איינינע טאו. אלי א קומט איהם לאם רענירונג. אוג דיעזער מאנן וועלכער איז ב אלד נעקראנט נעווארק איבר רעם פוילישען פאלק .פאר יעגירער איז כמוען איינער פון פןאםםים יעם רעדערמאכערס פאשיל;ע. דאם איז גישעהן אין דעם ;אה־ 860. צום איינדיינק ל־יעלען אריענטליכען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="יודען, האט טען דאטאלם געלאזט מאכע; מגבעות וועלכע נעפינען ויך נאך .עד היום. אויף ז־יעזע מטבעות איז איים געקריצט א בילד פאן א יודען וועלכער האלט ךיא הענט פאר הויבע; צום היסטעל, ודא ער בעטעט צו גאשט אוב אונטען איז אוים געקי־יצט טיט יעברעאישע בוכשןזאבען &quot;אברהם דוכסl,. ךאם ?לק פאן דיא ערשטע יודען וועלכע ,זענען אן געקוככען .קיץ 13;לען .איזט .נאכהער פערקערט נעווארען צו זי;ער אומנליק, דעןייםעם האבען זיך אן גע־ הריע; צען.ק־ין פוילען גיאססע סענגעם יודען ופאן אללע לאניער, ציוישען זייא האבען דך געפונען אlיןז אונארו־ענטליכע, טיט פערדארבענע סחת, אוב דאם האט געמאכט א צווישען שייד צווישען ריא אונ ץךישען רעש פאלק פאן פוילען•- אוג פאן דיער גאנץ פארינען ו־ייכטהום איז גאר ניט נעבליבען. אין ך־א צייטען פאן לעם רעגירער סיעטשיסלאוו דעה 4־ער האט דאם פוילישע פאלק אן נענוסטען דאס קריסטליכע נלויבען; וויא ^עם איז בעוויסט האבען דיא פעבסטע פערבאטען דיא קריכטען צו בעשעפטיגען זיך טיט צינזען - האנדעל (פראצענט) נאד דיא פאנעס (ךאבאלםט־גע גראפען) האבק צו זייער ל?קסום.זייער פיעל געלט געברויכט, אל|א האבע; דיא יודען געפונען א צייט זיך בעשעפטיגען טיט דיעזען האנדעל. אין דיא צייטען פאן טיעטשיסלאוו דעם אלטען האבען פיעלע פאן ך־ א קריפטליכע פריכטער אונד גראפען געפרובט פאן זיך אראפ ווארפען דיא _לאסט שא; דיא יודישע חיבות, אוני האבק נעוואדט אן נעטען דעם אדדענטליבען כנהג ... וועלכער האט דאמאלס עקזיזטירט אין פיעלע לענדער; מחרים זיין ראפ יודישע פערטעגק, אוג זייא אלוים טיייבען פאן דעם .לאנד, נאד דער רעגיערער האט _זייא נישט דער לאזט צ־א דעם. נ&quot;אכהער ווען דער קרודער פאן ךיעזען רעגירע־, י.קא־ זימיר דער צדיק) איו אחיף אויף דעס ?!ראה ן איו יודען חער ניט געדוען (1179) נאך ווק באלעסלאוו דער פינפטער וועלכען טע האט גערופען דער אונשילדיגער איו רעגירער געווארק האט דאס יודישע נמק אנגעפאנגען Bךאפ נידעליז. יען ז־יעזער אונשולדיגער רעגיערער האט אן געהויבק ;אנק ביט צארען אללע גלויבער פון אנדערע רעליגיעס, אוג ער האט ^ערשוואכט דעם קראפט פון פוילעי. אויך פא; דייטשלאנד האט 7גר אדיין גענאטמען פיעלע טענשען וועלכע זייא חאבען טיט זיך ביט געבראבט דיא שנאה צו יודען. דאם דוסהייט פאן דיא .קאטיילישע פ־יסטער נאבהער איו עד ז_ייער גיאסס געויעזע;• אונ מען א יוד איז נאד בעשולדינט גע־ ווארען' טיט רעם טייאנישען בלבול ,אלילות דם&quot; האט טען איהם אזוי sיהל גע פייניגט ביז ע־ האט געכוזט מודה זיין אויף א זיגד וועלכע ער האט נאד ניט געוויסט שאי איהר, ב^יא דעם פארברענען איהם האבען דיא דוטטע, ק־־יסטער נאך געזיכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="וויא אזוי סע זאליצו זאטען טיט דעם יודען אlיןד זיין שאטען פערברענען, דע■ זייא האבק געזאגט עם ,קאן זיין דאם דער טייפעל וועלכער פערשטעלט זיף־ אי; דעם בירר פאן א יוךען ;ועט פאר ברעגט וועי־ען אוג דער יודע דער טעררער פערעזטעלט זיך אין.זיין שאטען אונ ,ער ווערט גירעטעט פון דעם טlיט . ־ . זאלכע ווארטער יוייזען וואם פאר איינע גךאשסע אידיאטען זייא ,זענין גיווען. ווען דער הערצאג פאן .קאליש באלעסלאוו ויער פירפזער איז ארייף אlיף דער ש ט והל פאן פולישער רעגירונג איז אדיף דאס־נייא פיעל בעססער געווארען יודע; אין דעם ,יאה ר 1264 האט באלעכלאוו ארוים געגעבען ;ייעד גוטע זאקאגעס פאר יודען: 1) דאס וועד עם וועט אויף .זייא איין ,-,עלילות דם&quot; סאכען קומט איהם הרנענען. 2) עם איו פאר באטען ;ייטען א יודען צום טויפען זיןי. 3) א יוד מאג אנטלייק געלט אויף צינזען אונ נעסען פשפנדת. אוג פיעלע באך ז,עלכע זאנען. אבויאהל פאן רעם איז נאכהער א רעה ארויס צו דיא יודען אין פיעלע לאכען נאר זיין געדאנק א*ז ךאןז אבעי־ צו גיטען געווען. אוב.זיין ורעב זענע; נאןז פיעלע רעגיערער געגאנגען. וולאדיסלאוו דער קורצער האט אין דעם ,יאהר 1319 דיא יודען גיגעבען גלייכע געריכטע ן.ע3(!!l .ס&amp;ק) טיט אללע בירגער. .קאייטיר דער ךריטטער האט אויך פיעלע גוטטע געזעטצען פאר יודען געגעבען, ו־יעזער .קאזיטיר האט ערהאבען איין יודישע פריילין אסקרקע א שניידערם א טאכטער אוב האט זיא צו.זיך ,גענאשטען, ךאם איז ךאס פריילין אסתר'קע וועלכע איז געניג בעוויסט •אין דער געשיכטע פאן ד־יא פוילישע ,קאניגען. אין דעם ,יאהר 1370 איז .קאזיטיר געשטארבען אוג טיט זיין טויט איז אויף אפ געשטארבען דאם כליק פא; דיא פוילישע יודען. ער איז געוועזען ךער יעצטער פאן פיאסט'ם פאסלמע, אוב טיט איהש איז פערשווינרען געיוארען דאס דאננןבארקייט פאן דיא קאניגע פאן פיאסט'ם פאמי־| ליע, צום יודישען רוכש אברהם פארוחאווניק. ג. רויטב^רר"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL35" TYPE="CHAPTER" ORDER="18">
            <div ID="DIVL36" TYPE="TITLE" ORDER="18" LABEL="וויא איז אונזער סאוועסט?!"/>
            <div ID="DIVL37" TYPE="BODY" ORDER="18">
              <div ID="DIVL38" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="18">
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מען אונזערע תלמוךיסטען האבען געוואלט בעצייבנען דיא מעלות סיט וועלכע אונזעד פאלק צייכענט זיך אlים; האבען זייא דיך אlים געדריקט טיט פאל נענלע ווארטער: &quot;שלשה סמנים ?אקר, זו: רחמנים, ביישנים, גוקלי חסליפע' א') דאס הייסט ראם יודישע פאלק צייכעגט זקז אוים טיט רחמנות האבען •־ז*,' . או־ף רעם צמייטען, זייאלענין.ביישנים - נישט _קיין _עזות פניס'ער אינ ילאלען •יי'&quot;־־ ;עב עם א טובה מהין. ווק מיר זאלק זיך יעצט וועייען גוט אתם קיקען - אוי! עם איז א שאנדע צוא לאנק-וואלטק ביר דאכט זיך גיזעהן אז סיר האבק &quot;יעצט גאר נישט צוא רוהטען זיף טיט דיא דרייא מעלות, אוג טיר האבען אחא חלילה שוק דעש נאנצען ציינען פאן אונזער פאלק פערלאיען. מיר לענען אפילו יא ביישנים • סיר שעטען זי־ טיט רעם נאטען יוה סיר שעטע] זקז טיט אונ;ז_ער פאלק, מיט אונזערע ברודער, אונ טיט אונזער תורה. עם איז אונז א גרויכע שאנדע מען מיר קוטטען זין: צו נויף אין שפאציר גארטען, אין טעאטער, אין א ויאלטהאטינען זקא־ כרטעט - אונ סע ערקענט אונז אז מיר זענען יודען אקרהסיס קיניער י איעל־ע מיני ביישנים זענעץ טיר בתדער! , . . . אוג רהטנים/ אונ גוקלי רלםךים. טיינט איד,ר אז סיר זענען נישט? . ... טע דעי ציילט .אז צוא א ?רויסען .קארגען נגיר וועלכער איז בעוויסט געוועהן טיט זיין הארט-הארצינקייט איז א סאהל גע־ קוטבען א געטיינער ארעמער מייסטער אינ האט פאז איהם נעבייטען ער לאל אויף איהם •יחטנית האבען אונ איר,ם לקע; א קערבעל אויף בחיט קויפען - אונ עען ניט קומט איהם אוים טיט זיין ווייב אוג קינד־ער פאן היננער שטארבען, דער לביר האט א ביסעל נעטראגט גאכהער האט יער זי־ אן גערופען צו .זיין ;־רויא - וזאם זאנסנין אויף רעם ארעסאן נעבאןז ? עט איז נעבאןז אויף איהם טאקע א ביטערער רחטניד ראם העוין רייכט אזש אמס.-,אויב ךיא ראטט אויף איהש רחמנות לגנט' פערט אי;הם מין פרויא'' מאתם זשע ניס צו איהש נישט ראם עערביל וועסטי ,יא' אידים כערעך'ז - &quot;אי! דיא ביסט נא־ גאו־ אונפראקטיש אונ אונוויסענד&quot; האט דיני־ נגיר יזיין פרויא געענטפערט - מען איך וועל איהם ראש העיביל געבין וועט יא&quot; '2יי! -חיי; רחמנות ניט ליי; אע סיר זעני■ ראך מהרב רחמנות האנען איד־ דעם צומי טע; .... אוי ליעבע ברודער! אש אזעלכע מיני.ררסנים לעני; טיר יעצט י ביר זענין כחרב רחמנות האבען אויף אונזעי־ען א ברודער, אינ נא־ ^s*יl איף.l- ומלרע פאטריאטען, אויף אונזערע טאמראסען מאס פירען נעבאןז אונ־ אנע;י־ •צ־ח, י!,יה .אונזערע עירייאיעע שרייבער - וועלבע האבען אוד י ־ ין זז ז - ־ ז ;־ ז * * - טי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="א שוואכע פערשלאפטע שsראך ערמעטערט, אע פאן דער אלטער טויטער 7נגריי־ •אישע ^פ:אכע איין פייש, לעבענדעע אע געיוגטע שפדאף נעעאכט, סיר זענען סחדב שטיטצק אינזערע ליטעראטען וועלכע ;ענין נעבאך ם:קייב דיא בעשטע זייערע פחות טיט ח־א ;אהרק אויף מנם אלטאר דער יורעשער ארטער אוני נייער ליטעראטור, שרייבען פאר אעז בוכער. טיט ויעלכע זייא עןענק אונז אויף אונזערע פארקלעפטע אויגען. אע לסוף וואט טוהען פיר דיא דער פאר? ויייפט איהי טיט יואם טיר בעלדענק יייא פאר זיער ארבייט אע טוהע? פיט רחשנו-, ־ נא- טיט ־•וואט פאר א רחמנות? אוי ביודעי בךודער טיט אי.א רחמנות וואט ךער*.קארגעי {בניר האט אויו* רעם ארטען אי־בייטער געחאט,י פיר זאללק יועלק אוים רעכענען אללע אוניעלע ש-ייבער איג לוטעראטען וועלכע ;ענען ;עצט אין ז&quot;ייערע עלטעלע יאהרען נעבאך איבער ג-נבליכען אן איין שום טיטטעל צום לעבען אע .קיינער טוחני א?*לי אויף ז־יא -sזץינןלעכץ נישט - האלט דיעזעס ארטי־ןעל ד;ער פיעל פאר נוסק. - אע 37ם איו יזאנאר ;ישט אזוי נאטהיג אויך; יען וועד פאן אעזערע פשפילים ווייסט נישט ז&quot;עלבסט פא; ז_ייא י יא וויללען מיי נאר יעיין ווקמן איעלם פאן אעזערע ערשטע אע גרעשטע ^עברייאיטטע; - וועלכער :עצט אויף יער זנלטער פערלאנגט נעבאך נישl טעחר-נאר טע זאל.זיין איבייט שא־זנען, טע ;אל איחס פא־ דעע ביכער בעלוינק - יעי זאל דך באך נעבאך אויף דעי עלטער דעי נ^ערין פאן דין אייגעער oיה אע טי־וי אעטיר אללע ווייטץ גאנץ גוט אע סיר זענען נאר יוצא טיט רעם וואט ימיי &quot;האבק אויף איהם רחטנות. ... .*1 ויער פאן אעזערע םש2ילןס ודיסט רען נישט פאן אוניעי ,עבדייאיטט ק. שולמאנן דעי פון ז.ייא האט רען נישיט נעלעזט 'דיא נחפות וואט אונזערע עגרייאיסטען האבק דך טיט איהם נעטיעיסט נ,אך אונןןןר 0. א. גינזבויג'ס טויט, וועד האט נישט פעתעניגען געהאט פון זייגע עברייאישע ביבער אין ויעלבער ער האט אעז פאן ליא בעסטע שפייז פאן יעי א־יראפ&quot;עשעי ליטעראטור אן געועט, אוג;עצט החטים, ריא ווייט סיר האבען אין ח־עיען פאט־ מאט פערגעסקקז . . . אע דיע;ע־ ש־ייבער פעדלאננט חלילה נלשט פאן אעז .&lt;ןיין טחנת ח:זם, .קיץ נהמת חליל!/ נאר שטקצעג פעילאנגט ער-&gt; וויא ישע איו אונזער סאיועסט אוג דאנק?ארקייט י אץ דיא חזצטע טאג האבק סיר לנרהאלטען פאן ה' שולטאן אבליעף אץ וועלכען ץי שיקט אונז א רשומה פאן דע ע ביכער ;ועלכע ער האט פערפאסט אע זייא געפעען דך נאך בייא איהם צום פערקויפען _אינ &quot;ייט אינז אי ?יי ז,אי?ען ייך קטיאלע! דיא אויף יער ויעלט צו שפיייטען. פאן אעזער דיטע דעלין סיר נעוויס אוניערע &lt;ן;עlטי! אטועניק מהון אללעס (2)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="מאס נאר מעגליןז איל פון דיעזען אונזערען געהערטען שרייבער ווייגען - עעלכער איז שוין יעצט גיכט אוטשצאנדע זאגאר אייניגע ווארטער אlיף פאפיר צו עזרייבען וויא ער ,זעלבסט דריקקט זיף־ אlים אין איינעם פון זיינע בריעף צו אונז (&quot;צר לי מאד כי ימי הרעה .ימי הזקנה השיבו אחור ימיני מ^שך ?.עט סופר ומכתבי ג?תביס ע'י איש אחר אשר ספי אקרא אליו להוא כותב.על הגמון&quot;) אוג פאן אילע אונזעי־ע לעזער אוג איבעתגע משכילים ?ייטען מיר אז _זייא זאלען אlיןז נישט אפ שטיין פון מיט צו העלפען אונז וויא ווייט נאהר זייא קאנען אונ פערשפרייטען זמו ישען זייערע פריינד אוג בעקאנטע תא ביכער פאן הער' ק. שולטאנן מעלכע זיגד פאמענדע. א) ס' קול בוכים, על מות הסיפר המפאר ר' מןדכי אהרן נינצבוו־ג ז־ל (נדפס בשנת 10840 ב) שפה ברורה(שגת תר'ח, שנית בשנת תרכ'ר ועללישית בשנת תרמ'ו&gt; פתיל 20 קאפ', 0 טסתיי פא־־יז געדריקט איינ־נע מאהל) 1,20 ר'י ד) הליכות,קלפ מוילנא הרי־ד, הרי'ז.) ה) שולמית גתרי'ט.) ו) אריאל (תרט'לל, ז) חבצלת השרון • : י * תרכיאל, חל הריסות ביתר !1883-1858) פ־ייז 40 ק', טל תולדות יוםףl (859!) י) כמלחמת היהוךים !3 טהיילין) פריין 20! רו־ב; יא) קךמניות היהודים 1804, יב) !־קרי יפי עולם !9 בהיילין) פךיין 60 ,3 רו'כ! יג) מחקרי ארץ רומא. יד) הר־־אל. טו) עשר יצדקה (1864 אונד 1884) פרייז 15 קאפ'. טלל קרית מ_יןך. יל) סינורי ארץ !אין צעה! טהייליי) פיייז 3 רדכל יחל היהודים (876!) יט. תlןרות חכמי ישראל !אין4 טהיילין) פר־יז 1,20 רו'כ. כל בית האכף. בא) ימי עם ע1דלם פרייז 60 קאפ. כבל מנחת,עיב &lt;פריין 40 קאפ'ל; כגל ארץ הקדם (פתיז 50 קאפיל. כר דברי,חפץ !פ־יין 50 קאפי) כהל צבי לכל האיצות (פריין 40 קאפ!). כול שפת ציון (פרייל 40 קאפ־ל. אויף האט נאך יה' ק. שולטאן פיע.לע באנוקקריפטען צום ךתקקען, וועלכעזזר מאלט פערקויפט דעם זכות פאן זייא. מער עס פערלאנגט דיעזע ביכער קאן זייא גלייןז פאן רעם פערפאססער פערשאפען, אדער ער קאן זייא בייא אונז:קךיגען. רויטבאדד."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL45" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL46" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="דער טיראנישער מאנן"/>
            <div ID="DIVL47" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL48" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="(ער צי י ל ו נ ג) אפיין פארענדיג צוריק טיט אייניגע פאנאטין אין רער שמאט סאו־אנ 7ןס האט דאן געוואדנט מיינע א שוועפטער צו וועלכער איך בין צו גאמט ־ רען האט מיך בייא רער בריק א2 גישטעלט איין אינטערעסאנטע סצענעl א גאנצע מאלפא מענשען יוגגע, אלטע, קינדער, אוג נאססען יוננען זענען ג רען.אדום ,עפיס א סוביעקט. איך וואר זי;ער נייגיעליג צו וויפסען ווער אי] יזיויר, רען לlיט איך האב ניזעהן וויא עם שטעהן ארם אירד א סאך רייך געקלייז־אטען אוב קריילין האב איך פערשטאנען; אז ראם איז ניט .קיין איינפאכע ם'/ '! אי ך בין דארום נאהענטער צו גיפאהרען אום צו ערפאיען ווער איזדיע•־ זער סובלעקט; איך האב בעטראכט ךיא אומגליקליכע דאם יואר א יוננע פת;ענ־ ציטטער אינויפער ** יארד. אבוואהל זיא איז [ערד נעל אוב דאר געוועהן דאך האט טען גיזעהן אז זיא וואהר א בילד שיינע, פיך האט שטארק אונטךעםירט צוא וויכסען' יוער זיא איז, אל ז א האב איך אהן ניפאנגען צוא פרייגען בייא ליא ^ערבייא שטייעגדע ווייגען איהר, טיט איהר איז א לאנגע אוב א טרויעליגע געשיכטע האט ■ פיר ג;עגטפערט אייגע בעיארטע פרויא וועלכער איך האב ווייגין איהר גיפרעגט: סע קאנן אזוי ניך ניט אוים רער ציילען איר געשיכטע איך האב גיזעהן אז איך ;ועל דא פאן ז_ייא גאר ניט עיפאךען בין איך אוועק ניפא-רע; מיין וועג. קיטעגליג שיועסטער האב איך ווידער אוזן גיפאנגען צו פרייגען ווענין דער טשוגע־־ נער וי^לsע איך האב■ היינט גיזעהן אין גאסם אוג האב אהן גלפאנגען טיין שויעס־ קער צו 3י&gt;^נן זיא זאל מ־ר רער ציילין אl־ב זיא ווייסט זנטוואס וויינ־ן איהר. אי!ז ווייס זעת־ ווענין אירד, האט זיא סיר נ־ענטשערט נאר איך זקאהן דיר גיבען איהר נלטיכטע לעזען אויב ליא ווילסט, רען טיינע א בעקאנטע פייילין האט זיא אlיף געשריבען. sיט ליעזע ווערטער איז זיא אידם גענאננען אוב איז אין איי־ ניגע טינוט אדיין צוו־יק טיט אייניגע בדיגען פאפיר אין האגד. &quot;נא דאס האשטו דיא געיציכטע וואס דיא וויליוט וויסםעןייהאט מיר טיין שוועסטער געואגט אנירער ליי־• גע[דיג לעבין מיד דאל פאפיר. איך האב גענוטפען לאם פאפיר אין ז־יא הענד אוl האי אהן געפאנכען |-א לעזען פאלגענדעם .... צוא ריק טיט צעהן 'יאהר הא/ט זיא געווארנט טיט' איתר פאטער אין רער קליינער קאלאדע ד. ניט ווייט פ?י|ן פאראקע זיא לואר מך לאן א פריי־לין פאן אכטצעהן ;אהר וערד א שעהנע או| אקליינע זיא וואר זיוך א ביסעל נעבילדיט אבוואהל אץ ;ענעס גזןנענד איבער הl־lפט אין ף א יודישע מלאדעם יעקסעםטירט נאך זיי^ר ראם פאנאט-זם נאר זיא 11 ■l' י י' '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="שוק ניווען א הייגט וועלטעע אבוואהל איהר פאטער וואר ד־ארט א שוחט אlנ ו דיער א פרוטער יוד נאד אבער אויך זעהר א קלונער טענש דארום האט ;גר . רבקה'לק ניט געשטערט זיא זאהל זיך קליידען וויא *הר גיפעלט ארעי ?•ידען 1 ביסעל היינטוועלטיש ;עדע דארטיגע פריילק האט נאד גינאהט איהר קלייר ארעד פא־,קעטט דיא האר פונקט אזוי וויא רבקה רעם שוחש'ס ריייל ק!ע האט געוויטט אז רבקה עיי סט וויא אזוי טע דארף היינט נאהן אדער דך .קאטען וויילדא פלייגס אפט פאהרען קיק טאהליב וויא ,עם האט געוואהנט איהר־ער א ברודער, או־ך.קיק קעשיניעב איז זיא איידגע מאהל געפאהרען דארום האבק שוק אללע נעוויסט אז וואט רבקה טוהט אויף איז געווים נאך רעם נייטטען ;שורגאל אוב יערער האט ;יא ז־אפיר פאר גאטטערט דען איויסער ךיעזעם אללעס וואר זיא זעחר א קלו גע יוער ,עם האט טיט איהר גירעט האש סודה גיווק אז זיא איז העכסט קלוג, געבילדעט, פיעלע האבען איהר אי; דיא אווגען נעזאגט איהרע םיעלות פאן וועלכע זיא נ£ירעגט איטטער שטעכלען גאר אין הערצען האט זיא דיעזע טעגשען ניט געדאנקט פיו זי;עךע .קאשלימע־טען רען ראש האט איהר.קיק ?דויסע פעדגעניגען נעטאכט. ד־אנן ווען אונזער געשיכטע פאלגט אהן וואר זיא שוק א פריילין שאן אכקצעהןoיאהר !זעלבסט פערשטענדלקל אז דיא שדכנים האןק ניט גישוויגען אlנ הא^ען רעם אלטען שוחט וויא טע זאגט דיא טירען אפ געשלאגען רעדענדיג זיין טעזינקע שןרוכים, נאר ניט דער אלטער אונ ניט רבקה האבק זיך גיהיילט דל)עם צו טוהן רען זייא וואיק ביידע טיט פערשיךינע עיינינגען וועגען ליעזען lרעדםעט רבקה האט גיוואלט א חתן א היינטוועלט־נען אע איהר פאטער - א חסיד גו־אדע אין ועם האט ןך געפונען ניט נאך צו גיבען זיין טאכטער &quot;וואם ?יישען ד־א יונגע לייט אין רעם פאך&quot; פרעגט ער זאגען אללעס טע האט טיט איהס געטאבט א ריידע• היינטינע יוננע לייט זענען ניט .קיין פוסטע סעגשען איך ה|*ען סיך ניט בעשליסע! צוא ניבען ט־ין רבקה'ן א כאנן פאן היינטיגער וועלט טע טהור זיך אויף דיא דיימשען ניט פעתלייבען היינט ליבט ,ער זיא איג טאעען זקאן ער רעד ז מהן א שענערע וועט יער זיא איועס ווארפען אונ וועט געטען;ענע ניקדאשורילאקך ניט מהון טיין טאכטער! א טאהן ורעל איך איהר גקנק פאן א מאלעער וועלט א ערןטען יוךישען יונגען טאהן יער וועט זיא .קיק מאהל ניט דיעק יוארפק דאם בק, איך זיכער אזוי קליינט דער אלטער שטענדינ רערען נאד צו יער האט ווירקליך אויס כעפירט טיט זיין טיינונג וועלק מיד ,זעהען!וייטער,עם אי אזוי אוועק גענאנ,נען. פיר יאהר רבקה ע,אט ניט גיוואלט נעטען אזא מאהן וויא אהר ,פאטער האט גע■ זאלט יאונ ער האט ניט נץ,'אלט הערק פאן איהר פערלאנג י&gt;lום איז אז.'י אוועק א •יאדד ר ! ■ ■ י י '&quot;ו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="פיר ביז זיא איז א;לט בעויאו־ען 22 זיאהר וועלכעס ע? את שוין בייא אונז יויען ניט אזא ניטע :סחוךד&quot; א טיידכען פאן 22 זיאהר בעזאני־ערם אין דיא קליינע ץזטעטליך את עזטארק אפ געפרעגט: דיא זעלבע רבקה האט שוק נאד ניט ךעם חן געהאט בייא איהרע שטאט לייט יעדע האט אויף איהר געקוקט וריא אויף איין אלטער סויד אונ 3ייא יערער געלעגענהייט איהר געגיבע; אוזן צו הערען אז זיא איז שוי! ארויס פאן ךיא קינךערשע שיכליך. עם איז איהר נעבעך געווארען זעהר ניט פרייליןי ךיא שדכנים האט טע שוין ניט אזוי נתעה;. שטעכוועיטער הערט .זיא איבעראל פאן איודע נרודער אונר בע.קאנטע אlיןי דער פאטער ניט אפט א טיפען זיפץ קינקענד־יג אlיף איחר, ראם אללעס האט איהר זעהער ניט גישמעקט זיא האט שוין בייא זיך בעשלאםםען נאך צו גיבען רעם פאטער אביא ניט העדין זיינע אפטע זיפצען אוג _ליי,טענס רייד נאד וויא קיט ט שדין דער חתן! ענדליך האט גאטט געהאלפען ;01 א־ז נעקוסטען א שדכן אונ האט פאר גילייגט ■א שידוך פון טאהליב זעת־ א לייטישער יונגער סאהן לויט רעם שךכן'ס דייר א מיוחם אין אליין אויך א לייט עי פערדינט געלט אוג איז ך*צו א ביסעל היינט וועלטיש ד. ה. יער טראנט א טאנישקע אוג יקאן שרייבען אביסעל רוססיש קורץ 'ער האט איהם פארגישטעלט יזעהד פיין. ד&quot;' זייא האבען זיך בעשלאסען צו הייסין איהם קוטטען ,זעהן דיא בלה: אין אייניגע טייג ארזם איז זער,מירקליך געקוטען ךאס יונגע זפאךעל לאבען,זיך גתעהן ו־יא כלה איז ב־ה גיפעלין, דער חתן איז ך עם מחותן אויך גיפעלין אוני איז גיווארען א שידוך צו מזל דיא חתונה האט טען אפ ני&quot;לייגט אויף א האלב יאהר דער כלה'ם פאטער האט צו גיזאגט צו געבין צו דער חויפה ו־עם ,נדן וועלכען יער האט זיך מתחי&quot;יב גיווען צו געבין 300 חlיל, סע האט זיף א; נעפאנגען צו גךייטען אlיףידער דחונה. יען וואס איז א האלב ;אהד איידער טע אוספייעט זיך אדום צו קוקען לויפט איבער דאס האלבע ;אהד נאכהער דארף מען אללעם טיט א מאל אונ טע ו.וייסט ניט.וועלכעם פרי־ הער; בעזונדערס בייא ריא ניט רייבע יודען סוז טען זפאן א.קינד ווענין פאן צוועלף ;אהד אן צו ביסליך אתעק לייגען וויאיים הייסט בייא אונז .קלייניגנךטען דאס הייסט וועש בעט־גיוואנט ןכחטה. אזוי האט טען זיך דא אנגיפאננען צו גרייטען צו יעד התוגה טיט אללעם וואט טע יקאנן, לאס האלבע יאהר איז זיך ניוויינליך אויועק גיגאננען עם איז אן געקוטמען דעד טאג פון דער חופה! כלי.זשר שפילען ;פ.ייילין טיט אלטע ווייבער טאנצען זעס איז א סצוה טשטח צו זייז א בלה א;תימה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="נעבעך אlיף דער חתונה. דאנקען השי&quot;ת דער התן איי שוין אויך ךא .קיין שום ענוב ניט נאר שטעללען ךיא חופ־ ,עס קומט אדיין דער שמש אוג ראטט ,עפים איין דער פלה'ס פאטער אין אדער אדיין: דיעזער ענטפערט באלו־ באלה וועל איך זדא־ט .זיין געה ,זאג;אז אט ויעל איך שויןגעהן לאו מען זיך ניט פערשפעטינען טיט דער חופה. דער שמש א־ז אוועק גיגאננען ארג באלד נאך איהם אlיך ז־ער כלה'ם פא־ דער .אוועק גיגאנגען צוא ךיא טחיתנים. ער אי! אדיין געקומען צו זייא אוגדך צו קושט טיט רעם דתן אונ טיט אלזלע מחותנים אפ נייוינשעוויט וויא דער סיר איו אונ האט ניטאן א ויינק צום חתן ער זאל אדיין גיין אי; א בעזוניעד צ־םםער. דער מחותן איו איהם באלר נאך גינאנגק אין צווייטען ציסטער וויא דעי חתן האט פאר מאנט דיא טת־ר טע (אל ניט הערק זיייעד גישפרקד■ נא חתן לעב סיר יקאנען שפוסק וואס סיר דארפען: וואם האבק מיר דק צו שפיסק רופש זיך אן דער חתן, איהר ווייסט דק זעלקסט ניט ויאם איך האב טיט אייך צו שפיסק ? איך ווייס אפילו יזא נאר; איך וועל דיר זאגען מיין.קינד יעם אמת. אללע 300 רובל האב איך .אציגד ניט' עם איו סיר _א3יסעל שוועד אן נעקימען דיא חתונה טיט רעם נדן האב איך שוין ניט גיקאנט צו נlיף שיא;ע; אדלע 300 רובל נא דיר מיין קינד 200 רובל אע ו־יא איבערינע 100 רובל ורעל איך ךיר ניבע! (יען דער אייבערשטער וועט מיר העלפען איך וועל זיך ארוס קיקען נאד דער חתונה• איך פאר שטייא נישט רופט זיך אפ דער חתן שוין א ביסיל אויף א הויכער שטומסע 37ם איו א טלאנה אפ צי נאןךען ? פאר מאם האט איהר סיר פריער ניט נישי־יבען אז איהר האט מער ניט וויא 200 רובל? וואלט איך בןיין הוצאות ניט ניווען אויס נעבראכט! 5 ביין .קיין 200 רובל נעם איך ניט, איך ווי ל ניט! נעסט זייא אייך צוא ריק אונ נאט אייך אייערע הנאים או: איך בין אייך מוחל. רעם מחותן איי נעבעך פינסטער ניווארען אין דיא אויגען העךינךע אזא ענטפער. ער האט גאר ניט ניוויסט וואס צוא טחון, סטייטש אזא אומגליק אזא בושה דעם טאג פון דער חיפה אפ לאזען דעם שידוך אוג פאר וואס פאר 100 תlל ? איין מאהל סאיט זיך אז סע ניט ניט אזפ רעם נדן וויא פיעל סע (אגט צו, טויזעגטער טוען אזוי רוען ניט וואלט גאו־ דוכט :זיך .קיין גיטיינער יוד קיין סאתל .קיין שידוך טיט דין טייריל ניט גיטאן ירייל דער חתן שטעלט אויף זיף ארויף א פרייז אוג לאזט ניט נאך _קיין גךאשען אע דער מחותן האט זא;אר דיא העלפט ניט דער פון; נארז זאנט איהם צוא צו ניבען זיין פדייז וויא עד וויל איג אבי ?ר ?והוט שדין דעם שירוך דאן איז ,ער עוין פעסט אז ער וועט מסתמא טיט רעם חתן דוקז קופמען &quot;איבער־געלט צוא גייט זיך קיין שידוך ניט^זאגט תא וועלט א שפרוך ,וואדט אוב אזוי איז דאס טאקע 'אט טיט רעם כלל איז אזנזער ארט;ר שוחט אוקי ניגאנגען נאר ער האט נעבעף :ניט גוט געטראפען ער האט געבעך גיהאט בענוג צרות איג ווייטאגין איירער טען איז טיט דעם חתן דורך נעקוטטען דעד מחותן האט נעטוזט אתים גיבען רעם חתן א וועקשיל אז ער איז אי־ם שולריג 100 רובל וועלכע ,ער לארף תא איהם ניבען אין ךךייא מאנאטין ארום אוג אזוי איז ב'ה ווייטער שטיל גיווארען מע האט 3ע~ זעצט !־יא כלה, אוב נעגאננען צו דער חופה אוב אויך ב'ה פון ךער חופת אוג שזין חתונה געפאכט &quot;געפטורט אקלאפאטייאזוי זאנען ליע:ע עאם ג&quot;יען אייעק פון ךער חופה אבער דערפאטער פילטנאך ניט אז.,ער האט שוין זיקקינד גיבראכט צו איין תכלית בעזאנדערם דער וואט נעמט פאר. זיין טאכטער א התן פאן יעי אלטער ומילט וויא פיר זעהן דא אבוואהל דער שלכן האט געזאגט אז דער התן איז א זעלבסט שטענתנער פענש ראך האט ?נר זיך ניט אפ גיזאגט פון תא צווייא ,יאהר.קעםט ;ואס זיין מחותן האט .איין נישתבען אין תא תנאים. אזוי הייסט נעפטורט בייא אונז יודען א קינד אז אנשטאט תא סעשייסקווע זאל ויעלין .קלע־ נער מערט זיא נאך נרעשסער טיט מיין ,זארג רען טע דארף זיך אוים שטעללען פאר רעש איידעם טיט אדדינג חאטשע טע זקאן ניט נאר ,עם איז אב;ר.ק־ין תירוץ ניט,עם איז ניט שיין פאר א פרעטד הינד; אזוי האט אונזער שוחט אויך זיין טאנטער חתונה געמאכט אוג נענוטען רעם איידעם צו זיך אין שטוב אויף כןעםט. עם איז א דרעק גינאננען תא ,ערשטע,עטליכע וואכען.פיין עזטיל דער שווער טיט רעם איידעם, גייע אללע טאג דאוונען אין קלויז אתין; ~דוכט זיך זעהר א פיינער יוננער טאנן דעם שוחט'ם איילים&quot;: שטיעסען ליא בעלי בתים ער ווייזש אויס זעהר איין.ערליכער אוג א גאטט'ם פארכטיגער: גאר צו דער שווער האט אויך פון איהם הנאה ווי א פרעטדע מיינ^ן ויעיין פיר שפייטער זעהן לעת.עתה איז נאך גישט קשה צווישען זייא. עם איז אוועק נינאננען ליא בעשטימטע דרייא מאנאשין ז־ער איידעם האט אפט אהן נעהויבען דעם ווייב צוא דער מאנען ווענין זיין הויב נאר זיא האט זיך אללע טאהל געמאכט ניט וויסענדיג זיא האט געוויסט רעם פאטערס לאנע אז זיא ־־ זי ז 9 - • • זי • ••ז■ זז• ד ז•• ▼ קאן טיט איהם ווענין לעם ניט דעתן. זיא האט ז־ך פיעל סאל בעטוהט רעם טאהן איין צו רעת; ער ז,אל עש אראפ ווארפען פון רעם מוח אז ד־ער פאטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL=",קאן לעת .עתה ניט .טבען; נאר ער האט תמיד גקאגט אז ךאם וועקסיל איז בייא. איהם הייליג אוב אויב ד־ער פאטער יועט איוזם נאף אין א טאנאט ארוס נןיין געלד• ניט ניבען וועט ,ער ךאס .איין ניבען אץ פור. .דיא אוטנליקמכע האט שיין .ניזעהן טיט וועפען זיא י!אט גישעפטען זיא ~האט גוט,געוויכט .אז,עד,וועט.זיין,ווארט.האלטען.דארום האט זיא זיך בעשלא־ ,סען בייא איהר טאהן דאס,וועקסיל אחים צוא גנב'נין אונ דאס אט גיבען רעם ,פאטער אוב נאכהער יואס,עם ויעט זיק האט זיא שוין ניט גיוואלט פערזארגען: זיא האט,ענךמף ,דער היט א צייט ויען ער האט פערנעכץ ז־אם שליסילע פון זיין שיפלוד זיא האט י־אס וועקסיל אחיסנענוטען אונ צוריסק אויף שטיקליף אונ פער־ ברענט: ער האט זיף־ ניט אדום גיזעהן באלד &gt;זךאס וועקסעל פעהלט,ערשט אין ?עוייא,וואכעז.ארזם .אללעם,ער האט .זיף־ שוין פעכט בעשיאסען אין סוד ראם יתקסיל .איי! צו ג;בען האט,ער זיף.ארום טזעהן אז,לס איז ניט דא. וואס דאטאלם. האט זיף דארט גיטאהן איז שווער איבער צוא ניבען ראם .פאר ווערטער זיא האט אויס גיהערט פון איהר טאהן,קאן טען ניט שולדערען אויף פאפיר נ,אר דיא ,ענדע וואר ?נר האט אללע זיינע זאכען פאר נוטסען אוג איו אוועק ניפאדען צו שפרעכענדינ רבקהץ.אז,ער וועט איהר ניט שיינקען דאפיד וואם טע האט אידם _אזוי אש .גינארט. זיא האט זיף פון.זיין.אוועקפארען רוייניג גקןיםערט אויף פון זיין סטרא־ שען האט זיא זיף .קארג יואס וועיען נעטאכט זיא האט שוין,זא וויא,זא גיזעהן וויא איסגליקליף כיט אזא טיראנישען טאנן דארום האט זיא זיף פון זיין אפ רייזען ,יועניג שטערצען גיטאבט זיא האט נאר שטיללערהייט,גאטט גיבעטען ,ער זאל איהם אחין שיקע! .א!א גיךאנק,ער ז אל זיא ו,וערען בעפרייען דער נאף טיט א גט נאר ! רא,עם ווייזט אוים איז איהר בעשערט ניווען ניט אזוי גיף אוג ניט אlיף אזא ארט פץ איהם מיז צו ווערען וויא סיר וועלען ווייטער זעהן. ער איז באלר אוועק גיסא־ רען ד. ה• ורא,ער האט נאד פון איהר אזא נחים ארטיגען אפשייד געגוסטען האט. ,ער זיף בעשלאסען צוא פארין _קיין אםעךינןא אונ פאן דארט זיין געדאנק געגען איהר אויס צוא פירק. קיטענדיג אין אטעחקא האט ,ער זיף באלר נענוטטען זיכען א פראפעסיאן וועלבע ^ר האט באלד געפונען דיא גיוויינליכע טלאכה וואס .אללע יודען וואס ,פארען נאף אטעחקא נעסען זיף כ?ועט יערער נאר צו דער ארבייט ,נעסליף ,סע ווערט א,פעדלער אבוואהל ךא אר3ייט טוען פיעל פיינע פענשען דק וואם,זאלען.זייא מרץ .אז זייא קוסק נאף אטעחקא אוג ווייפען.קיין אנדער ארבייט ניט אוג ךיא ש§ראף ,קאנען דיא אויף ניט איז ךיא .גרינגסטע פראפעסיאן צוא וועדען א פעדלער ^אר אזוי וויא ,עם געפונען זיף אונטער דיא פעדלער פ־יגע לייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="טישע טענשען דעסטגלייכען איז דא ניט .קיין לייטישע. צווישען דיא ךיא פעדלערם איז דא אללע סארטען טעגשען: ענטלאפקנע ארעסשאנטען פון.קאטאי־נע, גנבים, מערדערם יערער פיהרט דך זיק גישעפט וויא איהם לl;ענמ.... אוטער העלי האט זיף אויף זענערגיש .גקומען צוא רעם גישעפט אע דיא ^ערשטע צייט סצלית גטוקזזרער האט פערדינט זעטל;כע ד־אלאר אונ ,אנגעפאמען צוא לעבען פדייער ,ער פלעגט שוין אפש אריין גיין אין מראקטיר עסק טיטאג דוכן א וויא עם איז ניט איו, כשר. אוג נאף פיעל.זאכען האטזזר אוועק גילאזט טיט רעם ווינד יער איז גיוואריז .אין דלם היגזיכט נאר איין אנדער סענש. נדאר זיין חאראקטער איו ליידער ניט אנויערש גיווארען דין שלעבטער נאטור איז דוכט זיף נאף■ ^ערגער גקווארין ויען.ער פלעגט זיף דער פאנק אין רבקהץ האט ער אזש טיט דיא ציין פערקריצט. &quot;איף ויעל איהר ניט שיינכןען*l! פלעגט יער רעדק צו זיף אדיין- איך פזז סיף אין איהר נl.קם זיין זיא ;אל גידענל)ען אז זיא האט פיט פיר א מאהל געהאט גישעפטין! נאר איף ווייס נאף דער וויילע ניט וואס צוא מהון סע דארף ;עהן זיף ,איין.קצה האלטען פיט טיינע נוטע ברודער וועלכע ־איף האב טיף ניט לאנג בע־ ,קאנט אויף דארף טען זעהן אפ זיכען ליזען וועלכע איף האב טיף פיט איהר פון ש־ף בקקאנט זיא איז דער וויילע אlיף א גאגץ פיין טייוייל ווייזט אlיס א, רעכטע סחורה לאזט זיף ניט וואלוויל אפ האנדלין. נאר איך ורעל שוין געפונען א מיטצעל וויא זיף פיט איהר נאהענטער צו בעקאנען זיא איז פיר קטארק גיפעלין• נא נ6ר;ער דארף טען זעהן ליזען אפ צו זיכען איג נאכהער באקלערען איין ־ףצה נעגען מיין !וייבעלע איף מוז טיף טיט איהר צו רעכענין וויא זיא האט פערדינט זיקזאל נידיינקין וויא אזוי סע נארט אפ אזא סאן וויא פי־ף י טיט ז־יעזע יוערטער האט,.ער דף איין טאהל אין א ליידיגען טאג אן גיטאהן אוג איז איועק גיגאנכין אין א רעסטאראן טיט רעם סייקנג דארטען צו בעגעגעניך זי;נע בעקאגמע \ואסיער האש גידארפט. זנאר .אלס ער האט זייא דארט ניט נעפונען איזזזר פון דארט איועק גינאנגען אין א צווייטען טראקט־ר: קוםענךיג א היען האט ער דאדט גיטראפען וועמין ער האט גיז־כש. אף וואס טאנט איהר ברודער! שוין זעתר לאנג אז איף האב זיף טיט אייף ניט גיזעהן האט יער צו דיא אויס גישרעען גיבענייג ביידע ךא העני:זזר האט זיף ניזעצט לעבען דיא אוג ניהייסען גיבק ביר טיט צו בייסען אלם דיא הא־ פען שיין.איינעע בו.טעל ביר אlים גימידיגש רו^ט דף אפ אומער העלד הערט זירודער איף האב צו אייף א ביטטע אונ איף בייט אייף איהר זזאלט מיר איין.קצה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ניבען וויא אטודע גוטטע ברודער &quot;איך גיב דיר מיין ווארט אז איך מעל דיר געווים ראטען וויא א ווארער'l פריינד האט איינער דך אפ גערופען. -אע איך־ אויך דאם ;עלבע ענפערט דער ?יווייטער, נאד סיר וועלין הערק זואם איז דאש.עפעם פאר א בין גישעפט. יא יא איך רועד אייך באלד דער ציילען זאגט ^ער. הערט אlים ןרודער דא איז פערהאנדין צווייא נעשיכטים. איך האב זיך פארענדיג אין שיף בעגעגינט טיט עפעם א פריילין זיא איו סיר ז_ייער גיפעלין סיר האבק דעם גאנצען וועג זיך זי;ער פיין אינשער גיהאלטק, נאד דא אין נא;ארק האבק ט־ר זיך צי שיידעט אע פן דאשאלם אן האב איך זיא שlין ניט גיזעהן אוב איך כןאן אייך ברורער ניט שילדערען וויא פיעל דאס קייינקט פיך• איך ייעל אייך זאגען דעם אשת איך בין פשוט אין איהר פעיליבט : היינט ניט ט־ר איי; עצה וויא אזוי געפונט מען זיאז&quot;יוייסטו ביודער וויא אזוי זיא היישטיין;אז דאש נךאךע האב איך ן־א געפיענט א־ידער זיא איז אמעק נ־גאנגען טיט דעם טענשען וואש איז נאך איהר אתיש געקומשען ז־אש איז איהיער א ברוו־ער _ער היישט אייזענשטיי; א נ זיא היישט ליזע. &quot;גוט גוטייזאנט איינער פון,זיינע .קאשעראדען זארג ניט מאד־ בק וועסטו וויסען וויא דיין ליזע יואהנט, איך ורעל זיך אן פרענין ווענין איהר ברודער אונ אדרעשנע שטאהל. ־ י ־s־ ; ז איך ךאנק ךיר זי;ער ;ננטפערט ;נר איך ויעל ךיר _קיין מאהל דיא טובח ניט פערגעסין אונ אז גאטט וועט העלפען איך יועל מיינם אויש פיהרען ד. ה. איך ויעל זיא נעטען וועד איך אייך מאבק א פיינעש אונטער האלט. נאד איך רעד שוין דער סין איך ווייס נאך ניט וויא זיא איז אונ רעד שוין פון נעסען נאד נקוים ויעל איך טיט ךער צייט מיינם אויש פיו־ען ראן וועל איך דך נעטען קיעק דיא צווייטען גישיכטע. וואט איז _עפעס נאך פאר א גישיכטע י פלעגין ביידע .קאשעראדען• דא איז פאר שטייט איהר תרויער אזא מעשה: איך האב צוריק טיט א יאהר חתונה ניהאט אונ מיין ווייביל האט מיך שטארק אפ גינארט טיט פיל זאכען צום סוף האט זיא נאך בייא מיר ארוים גענוטען א יועקשיל וועלכעם איך האב גיהאט אויף איהר פאטער. האם האט סיר שוין נאר ■אנגיצינדין אlיף איהר אוג איך האב איחר פערשפיאכען פאר אללעם יאפ צו דינע ;עצט וויל איך טיין ווארט ם ק;ים זיין ניט זשע סיר איין _עצה וויא אזוי איך ;אלל דאם אויש פ־הרען. ;אה ב־זט ליער גירעכט יוזיף עם קושט איהי־ צו בעצאלץ ורא שא האט פערךינט ;אגע; _זייא. אונ סיר וועלין דיר שוין איין קלח גיבען. נאד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="מער ווייסט צוא עם וועט דיר גיראטען דק זיא עאן ניט וועלין סאלען א הער הא; איי אל לעם שערפאלק, אויב עם ווענט זי!ד נאר אין דעם זיא זאל אהער קוסמען יאן איך אייןי פערזיכערק אז איןז ויעל דאש נעמיס אויס פירק תפש זיןז־ אפ ידויף אlיף דעם בץ אץז שוין אגילערינטער וויא אזוי אזאראלע צו שפ;לק אז זיא זאל זיןי אויף סיר פערנלויבען. ער האט ווירקליך ווארט גיהא־טק ער האט אויף דעס צווייטק טאג אהן גישריבק א בריעף ביט ליבע אוג ,קאפליטענטק אlנ זיא ניבעטק אוש הערצילען פיר דעם מאס האט געגק איר איוי בעטרעטק ,ער האט איהר גישווא־ רען אז ער האט טיט רעם נאי־ ניט נישיינט איה־ שטערצק צו פערשאפק נאד האפיר מאם ער איז נימק גינייטיג אין געלט- &quot;קירץ אללעש וואט עס א־ז גימען בעט איך דיןז זזאלסט פערנעסק&quot; האטזזר נ;עגךיגט זיין ב־יעמ איג .יעצט בעט איןי דיך קום צו מיר נאןז אטעתקא וועלין סיר לעבי; וויא גאטט האט גיבאשקי ער האט נאך פיעל אזעלנע זאבען אה; נישריבען אונ דע־ בייא איהי־ גישריבץ אויב !יא מעט זיין בריעף אן נעטען זאל זיא איהט באלר שלייבק ירעש ער איהר ארויש שיקע! א שיפם .קארטע טיט רייזע,קאשטען; רב־־, ערהאלטענד־ע אזא בריעף האט זיא גאר ניט פערשטאנען וואט ראש בעלייטעט זיא האט ניט גיווטט אז^עד איז א סערדער א טיראן, .אז ער קאן טליצים אזוי גוט ניט ווערין טיט א מאהל ד־ארום האט .זיא זיןז פון זיין בליעף אוים גילאבט אוג האט זאגאר &quot;קיינעש פון איהם ניט דער ציילט נאר שפעטער טיט א טאנהייט האט זיא זוייטער אזא בריעף .ערדזאלטין נאןז מעהרער הגופה וויפיעל אין ,ערשטען בריעף אוג דאצו האט יער איהר גישיקט 25 י־אלאר זיא האט שוין גאר ניט גיוויפט מאס צו טהון דאן האט זיא זיך גיווענ־ ךעט צו איהלע קי־ורער וועגען א ראטהע. זייא האבק זיא גיראטען זיא זאל איהם ענפערין א בריעף אוג איר,ם שלייבין אז לויט ער איז דיך טיט א־הר פריער בעגאנגען קאן זיא אויף זיינע ווערטער ניט שטעללען זיא בייט איהם ער זאל זיא בעפלייען טיט א גט .... זיא האט זייא גיפאלגט אונ האט איהם אזא בריף אה; גישריבען, אוף זועלכען דא האט שפעטיר טיט א טאנהייט יענטפעי בעקוטמען אז דער פון ודיל ער גאו־ ניט הערען ווייל ־ער ליעבט זיא ששערבליןי אוג אויב זיא מעש ניט קוששען מעט ער זיף נעטק דאם לעבין'אlיף אזוי איין אי־ט אז זיא זאל בלייבען איין אייביגע ענינה דאס מעט הייכען א ראבע אין צווייען. !עצט האט זיא שוין אליין ניט גיוויסט מאס צו טתון. ייא האט ז.יןז טיט לעדען געלאטע! מאם צו טהון אונ יתערער האט ניהיישען איה־ פאהרען ארןי איהרע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ברודער האבק זיא צו ניןעט .זיא ,זאל פארק אוג זיא .אליין האט זיף אויף בע־ שלאססק ,ערגער .וויא שלעכט,קאן ניט זיין. אין .ערגסטין פאר וועט זיא זיף טיט איהם דארט,גטין האט זיא בייא דף גיקלערט מאס וועל איף אן ווערין טיט רעם ,פאהרען י פון.סיין,געלד !וייסט ,ער דף ניט; אויב איף ייעל דף טוזען טיט איהם, שיירען בלייב איף ז־אף טיט געלד מעל איף אין אמעריקא ניט פערפאלין ווערין*.. טיט דיעזע געד־אנקק האט דא זיף גירעשיט אונ האט איהם גישייבען,ער זאל איהר אחים עדקען א שיפם.קארטע טיט רייזע,קאסטעןי לנר האט זיף טיט רעם ש מארק גיפרי;עט ,ער האט באלד איהר ארויס גע־ שיקט 50 ראדאר טיט א שיפס קארטע אונ ו־א האט ,ער דער וויילע חתונה גע־ .האט .טיט.זיין,געליבטער .וועלכע איז .ויארשיינליף ניט.קיין בעסעךער לייטפון.איהס דיא.צייט איז יער וויילע .אוועק.עגאנגעז,עס,זענען געקופמען ךיא טייג וואט ;נר האט.זיף אן גיפאנגען צו רעכטען אויף איהר זיא זאל אן קיטע; ליזען האט ,ער דער וויי,לע אlיף אצווייא פאנהייט אוועק גישיקט צו אירק א ברודער ביז,ער ויעכב ,ענז־יגק שפילען דין ראל,לע אוג זעלבסט איז,ער ארויס גיפאו־ען,עתוארטען דיא סראר. ,ער.איז גראדע גיקוכמק וויא גקדנשען רען גראדע רעם מאג איז שוין .רבקה,אן ,געקוססק אונ האט .גימארט,ער,זאל ארוים קוטטען נאף איהר,ער האט .גי,לאזט אויס רו,פען איהר נאפען אונ זיא האט זיף בעוויזען אין בהיר ראן איז,ער .אידר.ג:פאלען אויף דעם האלדז אונ זיף אזש .פאר פרייר צו וויינט. זיא האט אונטער דינע טו־ערען זיין פאלש הארץ ניט ניזעהן אונ האט איהם אלזא אללעם ניגלייבט. ,ער האט.זיא.אדיין,נעפיהרט.אין.זיין,וואהנונג,וועלכעס איז איהר ,זעהר גי־ שעלין דען זיא האט בייא זיף אין שטעדטיל א זאלכע ציטטערין ניט גיזעהן אללעם האט זיא איבער רעש'ט; ,וואט.זיא האט נאר גיזעהן האט אויף איהר אזא איינדרוק .עכאכט .אז.זיא,האט.זיף,פערנעפק.ארוס צו,זעהן.פנלייכט איז איהר לאגע נאד ניט אזlי בענייךענםווערט ,ער האט איהר ניוויזין.דיא גרעסטע צארקליכקייט אללע טאג האט לנר זיא גיפירט אויף איין אנדער ארט; אללע'טעאטערין, קלובען האט 37ר טיט איהר בעזוכט אונ.זיא וואר,עגציקט פון אללעם. ,ער פלעגט אויף ,אפט בייא דף צו הרזע מאכען איין אונטעד האלט אונ,עס .מארק פיעלקפריילין אע.קאיואלעףן ,טע האט גיטאנטצט גילאכט אוג זיף פריילעף .ניטאכט א3יואדל.זייא האבק גירעט אויף אזא דפראף ראם זיא האט גיט פער־ ע_טאנען ,נאר זיא האט .קיין שום ז.אף ניט הושד ניווען רען איהר ליבער ניטאהר ,האט.דף צי.איהד.זץער טרייא נייועזען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="סיר זעהן זיא איין מאהל בייא זיף־ אין זאל עם וואר ראן איין אינטערהאלט ז־יא זאל איז פיהל טיט העדין אוג דאטק סע רעדט אוג סע מאנס זיף־ מספיג עם זענען דא אנדערע צווייא _קאשעראדען וועלבע האבק אןהם אזוי גוש גייינש ם:ט דא?ה אוב טיט פוהאט דיא זיצץ אללע דרייא ד. ה. יודף אוג זלינע צומיא פ־לגד בייא א טישיל אוג שפילין אין שאף זייא פירק צומשק זיף א גיששראף אויף עגגליש מאס זאנסשוי רושש זיף אש יודף צו [ק קאסעראד זאל איף טאקע ייעז,ע מאף סאבען טיט איהר דיא קונסט. ? אויף מאם דק מארסט רואי פ־ענט איהם יענער דיא ומלס ש זלף וו&quot;ייזט :איים פון איחר ניט שיירק אזlי מעב האסשו זיא? &quot;מאם סיר מעב&quot;ענטןערט ער איף נןאן אין שטוב ניט מין מק זיא איז ךא זאנט ער נאד מעב! נאר מאם זאל איף מהון איז מוז נאף שפ־לין א ששיקיל צייט אזא ראלע ביז עם מעט זיף ענריגען ביז אין בוף. נא נא עגז־יג שמן אוג לאז שוין זיין א מאהל איין ,עק! יא דיא מאף מאף איף א םlף איף מיל נאד איהרע עשליכע דאלאי• פאפאדין ווייס איף אבער מט וויא זיא האלט זייא נא־ דו;ט זיף אז איף בין שוץ געקימשק א ביסיל אויף א שפיר וויא דער אוצי מגש באנראבען! פיך ש:ינט זיא האט ךאס .פאר ניעהט אין א כןלייר בייא זיף דען איף זעה ז.יא אשש דאם נןלת־ אדום קו־כןען טארגען ויעל איף זיא צו פליים ערניץ א מעק שינןען אוג אי.ף מעל טיף נעטין מאבק איין אביםכןע אמב איף ויעל געפונען ש.לא; איף נאף ד.יא וואך טיט איהר בפרות. • ־ ? טיט אזעלכע ךעךיס האבק זייא פעי־בראכט רעם גאנצען אבענד. אונ דא איז ניזעסק בייא דער דיש טיט א באקאנטער דאטע אוג האש גידעט פון ומרט־ שאפט זיא האט נעביף גאר ניט שערששאנען אז פאר איהר גיאבש זיף א גריב פון מעלנען זיא מעט שוין.קיין טאהל דט אתים נןריכען. ךיא געסט זענין זיף ענדליף פאנאנדער גיגאנגען אע דיא האבק דף גיליינט ■שלאפען יערער טיט פערשידינע נעדאנעק. אויף טארנען איז ער או־ף נעשטאגק ;אנץ פי־יא אונ איז איועק גיגאנגען זיא איז אויף באלד טון איתר שלאשציטטער ארמס גיגאנגען אע האש זיף נעניטען צו איין ארבייט. באלד איז עד אן געקושסען טיט דיער א פ־־ייליכע טינע אינ איז א:יין צו איהר אין.קאבינעט. דיא מייסט מיין לעבץ האש ער פיייליף אמס נעשיינען אז היינט בין א יף -א שש;קעי גביר געויארק ? !"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="&quot;וואם הייסט א שטיקיל נביר־פרייגט זיא פערווינךערט?&quot; נאד פראסש,ענטפערטד זך־ איך האב פאר דינט איינינע הונדערט דאלאר. וויאי בייא יואס 1 פרייגט זיא ווייטער! אט עם האט זיך נימאכט א נילענענהייט עם איזנעקוטטק א פו־אנצויז אוב. האט גיבראנש אזעלבע לחורה וואם ,עס איז גי־אדע דא נישטא איך האב מודיע ניתק א פאבריקאנט אוג ער האש דיא סחורה געקויפש אוב איך האב פערדינט: קורטאזש 600 ךא_לאר. 600 דאלאר!! אזוי פיעל גע לד!? ;א יא זע סטו שוין אז איך זקאן פערדיענען אז גאטט ורל. נא אוב איך האב דיר רען אסאהל גיזאנט אז דיאז ניט פעררינק י ביק איך זאנדאם גאר ניט אז דיא האסט מיר גיזאגט! איך זאג עס גלאט אז וי אז גאטט ודיל זקאן מען אין איין מאג ידעתין א גביר אבוואל ראם איז ניטאזא רייכע סוממע נאר פאר מיר איז ראם געוויס א רייכע. נקוים איז ראם ניט _קיין קריינע כובסע עם הייסש רוססישע 1200 רובל. יא וויא איז ראם געלד ו • יד * ראם נעלד ? .ענטפערט עיר האי איך נא ך ניט נעגוכמק איך האב א נפשעק: אין באנק א־יי; אlיף דער נאנצער סומטע ראש ויעל איך דיך שדין מיין לעבען בעטין זאלסט זיין אזוי גוט אונ צו פארק אין באנק ראם אט נעמין. וויא אזוי כןאן איך פארק אלך יקאן זיך_קיין עננליש ניט? ךיא דארפסט נאר ניט ךעךין ענטפערט^ער איך וועל ךיר טיט גיבין א ןיר;עף צו דעם .קאסיר וועסטו איהם אט גיבען אוג.ער יועט דיר שlין נקוים גיבען ראש נע־ד. &quot;נא אויב _אזוי.וועל איך ^פאיען&quot; יאה דוא טוזט פאהרען רוייל איך סין זעהר פאר נוטען מארגען ויעל איך ניט זקאנען פארק איך ויעל דיר מארגע; צו ש;קק טיט א מענשען ךיא בריעףוועסטו פארק. זעהר פיק יענטפערט זיא. טיטדיא ווערטער איז יער אדיין צו זיך אין.קאבעעט אוג האטדך גיליינש שלאפאן אוג זיא האט זיך פערטיפט אין איין ארבייט. דער מאג איז פערבייא נע~ גאננען ארן שום נ.ייעם! אויפען ?יווייטען טאג נאנץ פךיא איז יער אויף געשטאנעך אוג איז אוועק נענאננען טיט רעם אויסיייד ךיא וואאדע בייא רעם פראנצאזקשין קויפטאגן אט צו געטק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL=", זיא האט זיך גענזסזן איזן .קלייו־ען אוס צו פאה;ען נאך רעם נעלו־ זיא איד ענדליך פערטע גיווארען טיט איהר טואלעט אוג איז אורעק גיפארען טיט רעם בריעף מאס דער געסאל איהרער האש איחי צו נישיקט. כןאם איז זיא פון הזיז אפ גיפא־ רען איז באלד איהר מאהן אין שטוב אריין ^ער האט שנעל אנגעפאנגען טיט דיא שליסלין צו יעפענין אללע איהרע פערשלאסענע שראנקען אוב אין ;עדען געזוכט נאר ער האט אבער ולא־ ניט געפונען עניליף האט ער גיעפענט איהר קליידער שראנק אונ האט אהן גיהויבען אין ליא .קליידער זוכען ער האט יעדעם קלייד ארוס געזוכט אוג דאי־ט אויןז גאר ניט נעפוגען ער האט אה! גי&quot;פאנגען זוכען אין ץlראנק שילייכט איז דא עפים א פערבארגען אהיט וויא דאס געלט לינט. אונ האש ווירק־ לעך אין א ווינקעל בעמערקט א.קליין ^קעסשירי ער האט ראם שנעל באהאלטען בייא זיך אין טאש אונ האט צו ריק פערשלאסען דיא שראנק אינ האט זיף כע־ זעצט לעזע! א בלאט צייטונג טיט דער אבזיכש אויב זיא ויעט אהן קיסמען זאל זיא.קיין שום זאך ניט בעכערקען ער האט שוין פאיאוים בעקלערט א תירוץ אויב זיא וועט •איהם מאכען פארווירף דאפיר וואט עד האט איהר ניט גוש גישריבין דיא אררעפשא פון דער באנק אוג האט זיך גימוזט אוטקערין צוא הויזע לייךינער הייט ער האט זיך ענדליך ערווארט זיא איז אהן געקוטמען _ער יזאט ניט גיווארט ביז זיא זאל עפים ^זאגען ער איז איהר גלייך ענטגעגין גילאפען טיט דיא ווערטער פערצייע סיר רבקה וואם איך האב דיך אומזאנסט באמ;עט ונתיב מיר מיין קדיינד אז איך חאב זעלבסט ניט גיוויכט אז דיא באנק האט ז.יך טיט אייניגע טעג צו ריק איבער גיטראגען אין איין אנך ער שטראסע יעצט ורעל איך עזוין מוזען יעלבסט פארען נא־ רעם געלד נאי איך רעכען שוין סארגען ךיא וייזע צו מאכען מייל הייטע איו שוין שפעט איך האב נאך פיעלע ארבייט בייא דער מאארע, &quot;וועד האט דיר גיזאגט אד דיא באנק איז שוין ניט אין דער גאסס וויא הין דיא האסט מיר געשיקט&quot; האט זיא איהם גיפרענט? דאם האב איך לעצט גילעזען אין רעם גאזעט האט ער איהר גיענטפערט. אבי איך בין אוסזאנסט גיפאלען אינ האב גאר ניט אוים גיפירט. איך מעל שוין טארגען אליין אריבער פאתרין אונ ולעל דאם געלר אפ נעסען זארג ניט ;עם ויעט ניט פערפאלען ווערין! טיט דיא ווערטער האט ער דיך ווייטער אהן נעטאה; רעם ראק אוג איד איועק גיגאננען וויא על האט גיזאגט אפ נעסען ראם לעצטיע ביםיל קחו רה בייא. רעם פראנצאזישען קופטאן:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="זיא איז גיבליבען אלליין זיא האט אהל גיפאנגען צי קלערען אללעם מאםזיעצט פאסירט זיף טיט איהר אונ האט זיף געפונק העכסט צי פרידען. וואס כאן נאף זיין בעסער ו האט זיא צו זיף זעלבסט גישפיאכען האבען אטאנן אזא פארלינער אוב ליבט טיף אזlי אבוואהל סיר קימט .אטאהל אויף רעם נידאנק ךאם ביטערע פעועאנגענהייט וויא ער האט דף טיט סיר בעגאנגען פריהער נאף אין דער היים; ווערט סיר אביסער פאר דמקעלט מיין גליק רען א־ף טראכט פילייכט שפילט ער אין גאנצען א ם.אלשע ראללע נאר איף נעם זיף אבער קלעלין *וריק דוכט זיף אז איף אורטהייל פאלש מענין איהם רען איף האב ניט _קיין אורזאף וועגין איהם זא צו דיינקע; ער בעניי ט זיף טיט סיר הנצט .זעהר ניט ער איז סיר אטת טרייא אוג וואט פאר א רעכנונג האט ער צו שפילין ראם אללעס ••:יי;־־ ■י־ ־י יד *••1▼ ־־ * ~ פאלש ? ער זאלל וויססען פון מיין געלד מאלט איף ראם יוירקליף גירעכענט פילייכט שטייכעלט ער טיף נאר ביז דאטאלם מען ^ער מעט בייא ט־ר ראם געלד ארויס קרינען נאר ביין דיעזעם יקאן איף ניט טראכטען ער מויסט דער פון ניט אע איך האב אלזא ךאס רעכט ניט איהם צו בעשולדיגען אז,ער איז טיר .פאלש. ראם וואט עם איז ניווען פריהער האט .ער שוין לאנג פעתעסען איף דארף עם נעמיס אlיף ניט גידייגקען אבי אצינד בין איף גליקליף איף לעב טיר העכסט צו פלידען או: ויצטער דארף איף ניט קלערין: טיט ךיא געדאנקען האט דא פערבראבט א גאנצען טאג. ביז עם איז נאבט ניווארק אין אעענד איז ער גיקוסטען צו הויזע אוג האט זיא איין גילאדען אין טע־ אטער זייא זענין אוועק ניגאנגען זיער פרייליף אוג האבען זעהר פערגעניגענד צוא געבראבט ביז שפייט אין ךער נאכט. אlיף טארגען איז ,ער וויא לליקליף אויף גישטאנען אונ איז אוועק נעעאננען אין זיין פאבריק וויא ,ער האט דארטען געארבייט אוג זיא האט זיף צו הויזע בע־ שעפטיגט טיט י־ער ווירטשאפט ,עם איז ענדמף 4עקימטען דיא צייט מאם ער איז אהיים געקוטטען מיטטאג עםםען ער איז אדיין אין שטוב טיט זייער א פריי־ ליכער טינע. איף וועל דיר דער ?•ילין א ני;עם האט ער צו איהר גיזאנט מאס .פאר א 2ייעם פרעגט זיא איהם? איף בין הייטע גיגאננען אין נאם אנא לזלעף מעטין איף האב בעגעגינד ו פון וואבען זאל איף ודססען וועטין דיא הא סט בעגעגינד. שטעל דיר פאר איף נייא אזוי אין נאם פערטיאכט הער איף מיא ;עשאנד רופט קיף יוקף! יוסף! איף דאב אין אגקאנג ניט פערשטאגע; צו טע רופט ראם ורירקליף טיף! גאר אלם יענער האט טיף אן נערופען בייא מיי! פאסיליע האב איף זיף■ אופטקערט צו איהם אוב הא 3 דער זעהן פאר פיר מיין טוטערס ברודער וועלכער האט א לאנגע צייט נעוואהנט טיט אונז צו זאממען אין מאה־ ליב אוג נאבהער איו עי־ יערגיץ וויא איועק ניפארען אוב מיר האבק ניט געיויסט מיא ער איז ביז ;עצט. הייטע האבען סיר זיף בעגענענט ער האט מיר דער ציילט אז .ער וואהנט שזין דא פינף \אהר.זיין פראה איז גישטארבען עיין .קינדער האט ער ניט יואהגט ער אדיין אין א קמאטיר ער האט טיף נ־פרעגט ויען איך בין געקוסטען.קיין אמעריקא אוג איף האב אידם אללעם ^ערציילט אז איף ווארזן היער באלד ךו־ייא זיאהר איף האב איהם אlיף ךער ציילט אז איף האב א פראה *ונד ער איז היער נייא גיערעג דף צו,קאנען ^ער האט סיף זי יער גיבעטין אז איף זאל טיט דיר קוטטען הייטע אין אבענד צו איהם איך דאב איהם גע־ טוזט מיין ווארט געבין אז פיר וועלין זיין הייטע בייא איהם אבוואהל איף האב זייער גייואלט ראם נעלד אין באנק אפ נעטין נאר איף טוו דאם שlין אפלייגען אויף סאתען איף האב רעם אנעעל ניט נ;קאנט ענטזאנען נא מאם זאנסטו רבקה'לע וועפטו געהן טיט מיר ? איף ומים מאם מע טוהט ? איף האב צום אפה זאנענליג ניט זייער שטארק השק צו געהן נאר איף טוו לאף דיר צו ליב טוהן מעל איף ממען געה; טיט ךיר נאר דיא זאלסט פאראוים זאנען דיין אלקעל אז איף בין א גלינע ד. ה. .ער זאל טיט מיר&quot;קיין רעדים ניט פירען דע; איד זקאנן נאף גאר ווייניג ענגליש טאקע בעעט גאר ניט אוג דייטש עפיאף איף אlיף ניט פארטרעפליף י.נא נא זארג ניט זועסט ניט פאר שעטט מערען זייא זיכער נעם בעסער נלייט זיף צו צום וויזיט דע; איף דארף נאף אlיף אייניגע שטונלען אוועק געהן מאבק דיא רעבנינגע; נאכהער וועל איף קוטטען וועדין מיר געהןl,. טיט ליעזע ווערטער איז ע־ אתים גינאננען אוג זיא איז ווייטער גיבליבען אליין טיט איהרע געדאנקע; מעלכע ווא־ רען ייעצט עפים ניט אזוי פרעליף וויא הסיד .עפים האט .זיף איהר ניט גמוא־ט נעהן אlיף ךעם וויזיט זיא האט זיף גישיאקין אוג האט אליין ניט געמיסט פאר מאם זיא האט זיף נאר דער טיט גיטרייסט. מאם זיא שרעקט זיף לאפיר ווייל זיא פאר שטייט ניט דיא ,ענגללשע שפראף לאטיט האט זיא זיף בעריעגט אונ ■דיאט זיף נענומען צו נרייטען צובךעם זויייט. קוטט ליבע לעזער טיט סיר אין לער צמייטער נאם דא־ט מעלין סיר ■אlיפ העלע! א גישפרעף פון וועלכע; סיר מעלי; יקענין טורה זיין אז ראש הערץ פון דעם טענשען איז אזט א פראפעט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="סיר זעהן אין א הויז אין.,עק נאם אין א בעזונדער ציפמער !יצט אונזער בעקאנטער העלר רבקה'ס סאנן פיט זיין אמעדיקאנישער פיאה ליזע זייא זיצען ביידע אוג פירען צווישען.זיןז רעם גישפדעך. -זאג פיר נאד יוזיף זאגט זיא צו איהם, ביז וואנען וועסטו פיך אזוי פירען ךיא ווייסט אז פיר איז שlין נמאס גיוואו־ען.ווארטענליג אlיף איין ענדע. פון וועלכער דוא הייבסט גאר ניט אן צו ייינקען פאר נעם ניט אז עם איז שוין מער וויא א האלב זיאהר אז איך זיץ י־א אוב בייא מיד אין שטוב הערשט נאד עפים א פרעסדע דער טייפעל ווייסט פון ויאגען זיא איז געקומפע; אוב איך האב איהר געסוזט מיין הויז אפ ?ורעטין. נאר דיעזעם האב איך ךיר צוא ליב גיטוהן דיא האסט oיך גיבעטין נאד אויף צווייא מאנאטען האב איך דיר צוא ליב גיטוהן יעס איז אבער שדין זעקס -מאנאטען איך בין מער ניט מחויב צוא ווארטען אויב דיא יאכסט ניט דיעזע וואך _קיין ענדע ויעל איך נעצווינגען ז.יי; צו קוממען צוריק צו טיר אין הויז אור, דיי; דאמטע יארט ערקלערען .אז איך בין דא ווירטען ניט זיא. -ךיא הערסט צוא ניין!? . . . וואם זאל איך טוהן מיין לעבען פערענטפערט ער זיך .אז איך האב נאך ביז יעצט ניט ג;קאנט, ךיא ווייפט ראך מיין צ;על וואט איך האב גיהאט יועגען ךעם געלד. -נא ייעצט דאסטו דיך שדין פון אכט טאג ראם געלד בייא זיך יואם זשע ווארסטו נאך עם נליפט זיך דיר פשוט ניט פון איהר צו שייךין: ביין מער ווארט איך שדין ניט פארגען קום איך צוריק איך וויי דא מער ניט זיצען. אומנאטט'ם ווילען ליזעטשקע טוא ךאם ניט דוא יועפט פיר צו שטערין מיין גאנצען פלאן מארנען דאתף שדין נעמען איין ענדע. ביין י איך גלייב ךיר ניט דוא זאנסט מיר אלזלע מאל אזוי איג איף לאז פיך נארען אבער יעצט ניט. הער פיך נאר אויס וועסטו זעהן אז איך נאר דיך יעצם ניט סארגען נעמט ווירקליך שדין איין ענדע. ביז הייטע האב איך אלם גיארבייט ביז איך האב צונויף גישטעלט רעם גאנצען ?לאן אוג יעצט איז ער שדין ?ארטיג אוב אוג עם נעסט איין עגדע. נא נא איך וזיל שדין הערען דיין פלאן• הער זשע אוים ליזע .פאננט יער אן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="מיינע נוטע ןירוךער האבע; מיי .זעהר א נוטע .עצה גיגעכען. וואט אין ראם פיר איין עצה? !ייא האבק מיד איין..עצה גיגעבען איך זאל זיא אריין נעבען אין א איר־ ךענהויז ד. ה. איך זאל זאנען אז זיא איז משוגע אוב דאצו צוליינען רעם ו־אק־ פאר אייניגע דאלאר רעט ער זיא אזרזערקענען אונ בענוג, רעל איך פון איהד נאד גרינג אוב גיך פטור רעו־ין. אונ דוא ביזט זיכער אז זיא וועש דך לאזען אזר לייכט בעגראבען י איך מעל שרן אזר פירק זיא זאל דאבייא נאר ניט ך!ענען א ייארט רעדען. ורא אזר רעפטו דאס זקאנען .טאכען איך,בין זייער נייא גיעריג צו ורסק ? איך האב איהר שרן היינט דער ציילט אז ד־א וואהנט טיינער איין יאנסעל פון יועלכען איך האב ביז דיעצט ניט נעוויסט אונ נר־אדע האב איך זיך עיט איהם אין נאם בעגעגינט אוג ער האט מיך גיבעטין איך זאל טיט .מיין פראה צו איהם היינט אין אבענד קוממען. גא אוג זיא האט ראם אן נעניפען פאר נוט נעלד. יא זיא מערקט נאר ניט. אין היינט רועסטו טאקע גער; טיט איהר ? נערים. צו רעטען זשע וועסטו געהן דוא האכט זיך דא צום אמת ,קיין אנקיל ניט? &quot;ראם איז שlין קיין דאגה ניט נוטע ערודער איו ךא רען טע דארף, האט איז א־ינער סיר גיראר־ען א פעטער אייף איין נאבט אוג מארנען איז עד ווייטער דעי זעלבער רואם פריהער/ -ראם זשע רעט איהרדארטין טוהן בייא רעם אנקיל פיט איהר?-גאר ניט ד־ער אנקיל רעט אונז געוייס אויף געמען טיט נוטען ריין אוג רעם _וויין האט יער י־אקטאר ראם איך האב עוין טיט. איהם פו־יעד גירעט ניגעבען א זאלכע טראפען ראם וועלין זיא בערוישק אlיף 24 שטונךעןג זיא וועט ניט ,קענ־ן רעדען,זאנאר ניט זיצען נאר ליגען, אונטער דער צייט רעל איך זיא אפ פירק י אין איררענהרז אוג רעל זיא דארטען איבער לאזען אוג מער מעט זיא טיך שרן ניט זעהן, נאנהעך וועלין טיר ביידע אפ רייזען אין איין אנדער שט אט אונ זיןי ךארט בעזעצען, ארבייט רעל איך דארט נערים אויך .קריגען וועלין טיר שוי! לןענין לעבין העכסט צו פרידען. יזעהר גוט ענטפערט.זיא &quot;אלוא דארף איך נעה; 11 זאגט ער ךער טאג איז שוין ב אלד צו יענךע איך דארף זיך נאך זעהן טיט א מענטשען. אריע ביז פארגען אבענד, נעה נעזונד י נא רבקה'לי ביזט שרן ניייט צוא געהן טיט מיר האטזזר צוא איד,ר געזאגט אייין קוטענד צו זיך אין ראהנונג &quot;איך .קאן שרן געהן האט זיא .זעתר טררעריגגןענטפערט&quot; מאם ביסשו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="אזיי פארקיטערט פרע גט .ער זיא לאכענדי איך ווייס אמין ניט ,עפים נליסט זין־ סיר ניט צו געהן. נא אז ךיא ווילסט ניט דארף מען ניט נאר עם איז עפים ניט שיין פאר רעם אנקילזזרער וועט מיך נעמיס פרענין אויף דיר מייל ער האס מיך טויזענד מאל אן גיזאנט איך זאל קומטען מיט דיר היינט געה זאג א תירוץ זיא שעמט ז.יןז צו מאס. ביין מין! האט זיא פעסט געזאגט איך געה ווייס איך מאם סיר האט זיך זעפים פארגישטעלט א פיסטע זאך איך ווייס א&quot;ליין ניט מאם עפים נארישע גיךא;קען פערשלאגען טיר דעס לןא6, ביין איך הער.קיינעם ניט איך געה מארט אlים יוזיף איך יקאם באלד ארוים וועלין מיר געהן, טיט דיעוע ווערטער איז זיא אי־יין צו זיך אין ציממער או; איז טאקע באלד צו ךיק ארויס געקוטטען פערפוצט וויא אויף א באל אונ ביידע זענען אוועק געגאנגען צום אנקיל אויף ד־עם ממיט. יוזיף האט זיא אדיין געפירט אין א רייבער .זאל וועלכער מאר פערפוצט פירשטליך עם איז זייא ,ענטנעגען געקומטען ארייך גיקליידעטער הער אין טיטלע זיאהרען ער האט זיך טיט יוזיפען היים צו קישט. איך דאנק ךיר זעהר מיין.קינד מאם דוא האשט דיין וואדט גיהאלטען אוג ביזט געקוטטען צו מיר. אוג ךאםי האט ער זיף־ גיווענדיט צוא איהם ווייזענדיג אlיף ךבקה'ן ,וועלכע איז נישטאנען דיא גאנצע צייט זעהר איבער רעשט;- איו ווארשיינליך דיין פראה ? ;א ליעבער אנקיל איך האב דיא יעהרע אייך פארצושטעלען מיין ליעבע פראד&quot;-זעהסט רבקה'לי ראם איז אונזער אנקיל פון וועלכען איך האב דיר דער ציילט. דיא האבק _זיך 3ייךע דיא הענד גיגעבען אוג יער האט זייא אריין גיבע־ טין אין צווייטען צימטער באלד האט מען אריין גיבראנט א ביטעל מיין מיט אללערלייא עאנפעקטין אוג נאך נוטע זאכען יוזיף טיט רעש אנקיל האצען גירעט פון פערשידינע זאכק אונ זיא איז גיזעסען אונ נאר זייער גישפרעך אוים גיהערט ועלבער האט איהר ווייניג איגטערעסירט ענדליך האבק זייא זיף. גענוטען צו דיא נוטע זאנען זייא האבען נעטרונקק אע .ווייטער גירעט. מארוס גע?יםט דיא נישט מיין .קינד ? האט זיך דער אנקיל .נעווענדעט צו ינקה'ן. זיא האט זיך וויא פון שלאף יערוואבט פון איהרע געדאנקע; מאם האבק זיך איהר אין יקאפף געטישט זיא האט זיך פאר זיך אליין גישעטט דאטיט מאס זיא זיצט אוג שוויינט דיא נאנצע צייט מערענד בייא זייא שעפט זיך _קיין ווערמער ניט אויס זיא האט אבער גיט מקאנט נעטין.קיין טהייל אין מיער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="גישפרעך דק ,זייא האבק .גירעט פון אזעלכע געגענשטאנדע (יאם .איהר _וואר גאגץ אוטבקקאנט. זיא האט זיך ;עלבסט בןיין ראטה ניט נ;קאנט ניבק וואט צו טוהן נאר דא איז איהר יער אנקיל צו הילף נעקומטען טיט אויף מערקיאם מאכען זיא מארוס זיא געניסט ניט ^עטיואס. .זיא האט איהם געדאנקט אונ האט 'גענוטק עטוואם פון,ךיא זי סע שפייזען: גא אונ מיין.ווארום טרינקסטו ניט? איך דאנק איין: ליבער אנקיל .קיין ודין טרונק איך ניט. מאתם ? טיר זענק אבוואהל פון אזא ארט מאס איז בייא אונז דא פיעל מיין גאר איך גראיע ליב איהם ניט. נא אויב דיא ווילסט ניט .קיין מיין ייעל איך דיר גיבק איין אנדער טין וועלכעם איז ווירקליך פיעל בעסער פון מיין האט דער אנקיל גיזאגט זיך אויף הויבענד פון זיין שטוהר אוג אין אריין אין צווייטען. ציטטער. באלד איז 7נר צוריק אתים טיט א פלאש אין דער האנדזער האט אהן גיגאסק א קמין גלקילע אונ דאס איהר גיגעבען טיט דיעזע ווערטער &quot;טרונק דאם איז אזא זקאניאק :נר איז ;זגהר נוט אוג גרינג צום טרונקק טרינק טיין קינד פיר דעם אגקילם געזונד.l, זיא האש גענוט־ן דאס נלעזעלי אוג האט עטוואם דאפון נעטרונקין. מארוס טרונקסטו ניט אlים אין גאנצען;'גס איז דאך אזא קליין גלעזעלל י איך .דאנק .אייך ליבער אנקיל איך יקאן טעהר ניט טרונקען.-ניין עם ;ועט ךיר ניט העלפען דוא מוזט דאס אוים ליידינען זיא האט זיך גישעסט זיך .אזו פיעל צי עזפארק אוג האט טיט נויט ראם גלעזעלי קאנ_יאק אוים געטרונקק. אי; איינינע טינוטק ארוס האט זיא געשפירט וויא דער יקאפף ךרייט זיך איהר שרעקליך. יוזיף קום לאסיר פאהרען צו המזע האט זיא איהם אן געפאנגק צו בייטען. רואם איז דיר האט.ער זיא גיפרעגט ? מיד דרייט זיך שרעקליך דער קאפף. נא לייג זיך דא צו א ביסיל איך מעל יוארטען ביז :גם מעט דיר איבער נעהן וועלין סיר פארין צו הויזע. זיא האט שוין בעסער ניט מקאנט טאבען דק זיא וואר וויא בערוישט. זייא האכען זיא אריין נעפירט אין קוייטק ציססער אוג זיא האט זיך אנידער גילייגט אויף א ןעט אוג איז באלד פעסט קט־ שלאפען ניווארע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="דיא זזענען נאף אביסער נעבען בעט גישטאנען את .אלם דיא האבען גי־ זעהן אז זיא שלאפט זעהר פעסט האבען זייא זיא שטיל גענומען את ארויס גע־ טראגען אין ךער נאם. וויא זעם האט שיין גיווארט איין ^עקיפאזש מע האט זיא א הין אריין גילייגט אוג טיט איהר א וועק נעפאהרק ;גטיןז אין דיל הויי אדיין. דארט האט טען זיא אדיין גיטראגען אין א בעזונדער ציטטער את טע האט זיא אנידער נילייגט אויף א בעטיל אוג ךער געטרץער מאגן האט דיך טיט ךעם דאקטאר ניזעגענט איג איז אוועק גיפארען א היים גאנץ רוהיג. דיא לעזער זקאנען זיך לייכט פארשטעלין איהר שרעק אלם זיא האט זיך אlיף דעם צווייטען טאג,ערוואבט. אין אנפאנג האט זיא גאר ניט גיוויסט וואם טיט איהר טוס זיך זיא האט נאד ניט גיריייקם וואם געסטערין איז טיט איהר פאר געקו־ טען נאד אדם זיא האט זיך ניט ^ניפאנגען צו בעדיינקען האט זיא זיך דער טאנט אז זיא איז טיט איהר געטאד גענאנגען צי זיין אנקיל אויף א וויזיט את זיא האט ךארט געטרונקען א טין לרין פון וועלכען זיא איז בעראשש געווארען נאד וויא זיא קומט אהער האט זיא ניט פערששאנען איג וועסען צו פיעגין האט זיא ניט געהאט דא האט נעבען איהר בעט געפתען א :קליין טישעלי אויף וועל־ כען עם אז נישטאנען א פלאש וואפםער אונ ברויט. זיא האט דער פון ניט גיוואלט געניססען ביז ענדליןז דער הינגער האט ז.יא נעצוויננען דא זיאל עססע; זיא האט גיגעססען דאם ברויט את האט דף בעוואשען טיט ביטעדע טרערין דיא אוטנליקליבע האט שזין גוט פערשטאנען אז אויף נוטען זיצט זיא דא ניט זיא האט גיזעהן אז,קיינער קומט צו איהר ניט אדיין האט זיא פערשטאנען אז זיא איז דא ניט אויף א־י; טאג פערשפארט, נאד וויא זיא געפתט דף האט זיא זיף ניט נ;קאנט פארשטעללען. ענדליף אין צווייא טאג אדום איז צו איהר אריץ נעקוטטען דער דאקטאר, נא וואט טאכט איהר סאדאם? האט ער זיז גיו\ענ־ דעט צו איהר טיט זעהר א פרייליכער סינע, וואס זאל איף טוהן ענטפערט זיא זאנט פיר נאד מיין העדר וויא בין איף את בייא וו ע שען א;ן הדו, איג וויא איז טיין נעטאל? וועגין אייעד געמאד פערגעטט האט יער איתר ניעגטפערט אי;ער טאנן איז שוין זאנאר דא אין שטאדט ניטא. את איהר נעפונט זיף אין איררענהויז ווייל טע האט אייף ערקלערט פיר וואנזיניג. אף נאטט מיין גאטט וואם טוהט זיף דא סיט סיר האט זיא אוים ניביאכעז אין א ביטער גיוויין איף בק וואנזינינ ? ביין ליבער הערר איף בין בייא מיין קלאףען פערשטאנד האט נןיטלייד לאזט טיף א6 איף וועל איטמער פאר אייף גאטט בעטק ער זאל אייף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="נעבין לאנג לעבין אע גליק אבי לאזט טיך אפפון דעם שרעקליכען הדיז דען איך וועל דא ווירקליך פון זינען אראפ דיא שךעקליכע געשריען וואס איך העד דא אללע נא:ט טיט דעם בעשטענדיגען קלאפען וועלין טיף ווירקליך קראנק טאכען אלזא האט טיטלייד טיט סיר אעז טיך ארזים פון ז־אנען, ניין מיין פריינר דאס זקאן איך ניט אללע טשוגעים זאגען אז _זייא זענען בייא זי;ער קלא־ רען פארשטאנד ווערענד זייא זענען העכפט פערריקט אייך האט טען אlיך אליין ניגעבען אין דיעזען הויז טיט ד־עם פעהלער, אלזא מוז טען אייך פך;ער אlים קוךיךען אוב נאכהער מעט טען אייך פרייא לאזען נאד דער נויילע טוזט איהר נאך ז־א זיין או: טיט ריקע ווערטער האט ;3י זיא ווייטער געלאזט אליי; טיט איהרע פינסטערע געדאנכןען דיא טיר האט ער אונטער זיך גוט פערשלאסטען. זיא איז אין דיעזען שרעקליכען הויז אפ נ;זעםין א שטיק ציים וואס זיא האט דארט אlיס גיליטען איז אונבעשרייבליך אוג זיא וואלט פילייכט דארט במדען איהר לעבען דענדיגט נאי איהרע בעקאנטע האבק זיך אדום גיזעהן אז זיא איז ניט דא. ז.ייא האבק אנניפאנגען גוט נאך צי פארשטען אינ נאך שפירק ביז,זייאזזענען,געקוסמען אזיף רעם סליאד וויא זיא געפונט זיך דאן האט זייא נקקאסט אייניגע דאדלאר או: זייא האבק זיא פאן דאי־ט ארזים גענוטען. אבער ~אזי ווייא&quot; שזין ניט דיא פך;ערדיגע שיינק קלונע ךבקה זאנדעדן וריקליך א וואנדנעע זיא איז פון שטערצק או: פון שרעק ווירקליך פון זינק אראפ. זייא האבק זיא אין אטעך;קא פיעל קירירט נאר ז_יייער מיה עאר אוטזוסט ראן האבק זייא זיך צו גזיף נילייגט אוג טע האט זיא טיט א טענשע; אפ נישיקט צוו־יק אין איהר געבירט שטאדט אדיין. דא הא:ק שזין איהרע ברודער איג שוועסטער זיא גיפירטוצו פיעל ארצטע או: אללע זאגען אז צו איהר איז _קייץ סיטעל ניט דא, סע האט זיא שזין אזיך אין איררענהויז אייניגע טאנאט גיהאלטק אוג פון דארט אזיך ארזים גקלאזט דיא זעלבע וואס פר;ער. יעצט האט טען שזין נאד צו איהר .קיין טיטעל ניט האט טען זיא שזין אפ גילאזט זיא געהט אום איבער דיא.נאט־ טען ווער זעם וזיל ךי־םט זיא, קנייפט,זיא אונ זיא זא:ט דאפיר ניט א ווארט. האס איז דיא סשוגענע וואס איך האב בענעגענט וויא איך האב גישריבק אין אנ־ פאגג. שרה הויכבערג."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL87" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL88" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="דיא עלענדע יתומה"/>
            <div ID="DIVL89" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="42">
              <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL=".־81035ק13 ־003385 36103^11008311 מיין אוסגליק, מ;ינע;פלאגען איז גאר ניכט צו זערטראגע.ן מיין בראך איז וויא דער:ם גאר גתים,• פאר וועמין זאל איך זיך יזלאגען פאר וועמין יזאל איך זזאגען אוי פאר וועמין רעדט מען ךאס הארץ זיך אויס! אז צו מיין פיןער העלפט גאר.קיין וואססער וויא,קאן מען גאר אזא אוצר פארגעססץ! פון זינט גערוגנט האט מיין מוטטער ךער טוידט ךער בלאססעד. וויא רןאן איך גאר רוהען, טרונרןען אוב עססק!... וויא א שאף א גנלינדע א _יחlמה איין עלענדע בלאנקע איך מ־ך נעבאך ארוס י אוי מיין זקאפ, מיין העי־ץ, מיין ווייטאג, מיין שמערץ, דער טו־ט! יעם ציט מיך שוין אריך צו איהם. וויא זעם צאנק ראם ליכט זא אויך מיין געזיכט פון טאג צו טאג זגרבלאסט! * •) צו זיננען ביט דער מאלאדיע ^אן^עלעעע רענואגיע&quot;•"/>
            </div>
            <div ID="DIVL91" TYPE="BODY" ORDER="43">
              <div ID="DIVL92" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="43">
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="אוי וויא לויפט מקי וויא גייט מען, וויא זיצט מען. וויא שטייט מען, וויא ווערט מען שיין פטור פון דערלאסט. פון רעם ךךענענךין שלאנג אוי פאטער גיטער, ו־עטע שרן מיך שרן צייט! בעפךי;ע פיך, פון מיין שטיף מוטטער פערטרייב מיך אין דער מדבר גאנץ ווי־ט, אין.טאקע ךארט אליין, אויף איין גרויסען שטיין, וועל איך מיינע יונגע:אהרבעקלאגען,- נארךארטזקאן זיין, אז מיין ווייטאג מיין פיין • זאל איך פילייכט אריבער טראגען• ^14444 ^ין'ר.י קי ♦ * 0■ \ 7 וויא א ראזע אין טאל £/ ין ג האב איך געבליהט אמאל ־ 1 ' ־ ־ י גיאכטעט פון:עדין גישעצט 5 י ז^י*: מקנא גיווען ווייס איך האבק אללע קינךער מיך אוב זעהט וואס פוץ מיר געווארען איז יעצט! צו שלאגען צו ביילט פוץ אללעדיטק ,עס רינט- ,עם גיסט זיך מיין בלוט 5 מיין שטיף מוטטער אן רחמנות־אן בושה פארלייטין. לאזט מיך נישט רוהען.קיין מעוט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="אוי מאם וויל זיא פון מיר, מאס טוהא איך רען איהרי איך בין ךאך שוין נאר ביין אע הויט... פאר מאס זשע יזאגט זיא מיך, ויארוב זשע ?לאגם זיא מיך, אונ ווארט שרן. או-נ האפט שדין אויף מ־ין טויט. -ז ג ־76 איך פךעגזנאר בייא אייך, אריס אוב כייף ,ענטפערט מיר נאר אויה מיין שאלה, מאס פא־ א קרבן בין איך, מאתם שלאגט מען נאר מ־ךי מעהר פין פליילינס אללע. בין איך ךען _קיין מע:ש מיט אללע גלייזז, איז דען מיין.לייב פון האלץ אדער שטיין 5 איז ךען א מציה א יחימה דער טריינקען אין טייך ... אד־ער לאזעז איהר אוים גיין פון געורין ? ... וויא ארף א זעךיגער נשמה, גיסט אויס זיין נקמה, נאר אויף מיר א;ערער באזינךער; אונ פאר-ווען-פאר.וואם זאגט מד נארדאס בין איי־ 7גרנער פון אללע קינדער. * זי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="פאן הימלישען געצעלט אוי בעשעפעי־ דער וועלט עיבליק שוין מיין פיין מיין נויט, ניז וויא לאנג נאך וועל איך טר־אגען דעם ;אך פון מיין שטוף מוטטער רועלכע האפט אוי ף מיין טויט! ג. רויטבארד."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL99" TYPE="CHAPTER" ORDER="45">
            <div ID="DIVL100" TYPE="TITLE" ORDER="45" LABEL="שאלה ותשובה"/>
            <div ID="DIVL101" TYPE="BODY" ORDER="45">
              <div ID="DIVL102" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="45">
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="שאלה: ה' ן! אין ראך א קבצן עס ווייסט דאס א יערער, •י*ד .־*▼•־ז &quot; י י* בארגט אי נ לייעט אויף פראצענט כסדר; פארוואם־וש;ע צווייא צ־ מ:? ע קי ן א־יף רעם צירי טע ן שטאק בעוואהנט ער מיט מעבעלאיןבייא רער טהיר א גלאק ? עז י• י 7 ■ ' ' •* :ין השיבה: ער טוהט ראם טיט א שבל ער איו גאר ניט קיין שוטה:•!• י ■ד ••? 7 • ז • ־ll י או רער פי־אצענטניק קלינגט אן אין איין טהיר יוייסט ער שרן צו• מאבק פליטה דורך רער אנדערער פריער . . . ■ ה• געללער'"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL105" TYPE="CHAPTER" ORDER="46">
            <div ID="DIVL106" TYPE="TITLE" ORDER="46" LABEL="פאר דער היים"/>
            <div ID="DIVL107" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="46">
              <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="דארט ליגט אין פריהמארגישעךזאננשיי! ךיא היימליכע שטארט, אזר שטיללי אזר;קליין, אונ ט־יסט אלץ אזוי טרייא, אזוי ליעבענר אונ פראגט ווארום מיר אזר פין ווייטען בליעבע ,•11 \עךער בוים יעדער שטיין וויל אונז הערצליך געדיסען .אין אונזער יוגענד - .זעליגקייט גריסט אובז פון לאנג - פארגאנגענע צייט. .111 נאר ךעכט'ס דארט אין ביח.עלמיןיס רוים, דארט שטעהט א טרועייגע הושענה בוים אונידעקט צו אונזער פאטער'ס נראבען, וועלכען פיר אזרי געליעבט האבען. זי!. וועלכער איילט ניט מעהר, ויען פיר אינ'ם פאטערס הויז, קוממען וויא דאנ־מאהל'ם צו אינז אתים, דער פאר.קלאפט אונז.אזר טררעריג אונזער בחסטי אוב טרעיין רינען אונבעוואוסט. פ&quot;-ידרויפק משה אהרן פייקין."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL109" TYPE="CHAPTER" ORDER="47">
            <div ID="DIVL110" TYPE="TITLE" ORDER="47" LABEL="רחל'ס בריעף"/>
            <div ID="DIVL111" TYPE="BODY" ORDER="47">
              <div ID="DIVL112" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="47">
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="(צ ו אי ה ך ע ל ע ב ענך י גע ־ י ח 1 מ ים) גן־עךן העליון טרור השביעי טייערע אינ ליעבענדע קיניער ישראל אונ י,־דיל לעבט וואהל ! ▼זי * ז &quot; ־1 * •.▼י־ • 1 ז ראשית אוו־יעכס טיינע טהימד־ע לן־נךעי־ אז איך בין ב'ה _זי;ער גליקליך מיר איז גוט טאקע וויא אין א גךעךן גיבע גא ט ט נוטע בשורות פון איי־ צוא הערק. צווייטענם שרייב איך אייך ליעבע קינדעד אז מיר איז זעהר שוועד אילן געקושטע; אייך דיעזען בי־יעף צוא פערזאדגען. דען פון רעם היטטעל צו אייך איז.זי;ער שווער א בייעף צוא ש;קעןי איך האב שוין פיעלע בייעף צוא אייך געשיקט אוב טע האט ז&quot;ייא סיר ליידער א6 גיבךאכט ווארום דער שליח האט אייך נישט גקקאנט געפונען אויך יקאן ער ניט דיא היינטיגע לשונות אוג ב:פי דיא סמנים וואט איך האב איהם אין אייך גינעבין האט ער גיזאגט אז עם איז אזעלכע סענשען גאר אויף רעם ג&quot;אנצען ערדבאד נ;שטא; איך האב געפ־מוט ש;קען נאך אייניגע מאהל אוג עש איו אויך גיוועוען האס ז_עלבע ביז איך האב נעפוגען גקייאל ךעם־מלאך ויעלכער נןא; פיעלע פערשידענע לשונות אוג ער מעט אייך נקוים רעם בר־עף איבער געבען אונ איה־ זאלט ךיעזען בריעף איבער לייענען פאר אללע אייערע קיני־ער אונ אייניק-יך איג איהר זאלט דיא איבער ניבען געריסען אין מיין נאמען. ליעבע טת&quot;ער־ע קיניער! איך האב אייך איבער גילאזט נאך גאר יוננע נןינדער - איהר האט נאך דאמאלם _קיין שום שנל ניט געהאט, איהר האט נאך אפילו רעבט געהן ניט ניקענט . . , . איך האב ניהערט אז נישט לאנג נאך מיין טויט - האט איהר ג־האט פיעלע שלעכטע שזוטש־יען, איהר האט זיך א; געהויבען לעלנען גיין זענט איהר פיעלע מאהל נעפאלען, איין מאהל זעגט איהר גאו־ פערנאנגען אין א פיעסדער שטוב עפעם גאר צוא א מצרי א ציגיינער ... אונ ער האט אייך נעבאך ניט געטוטפיט עפעם האט ער אייך גאר פאר שט על ט ציגעל טאכען (אך אזא טיראן אזא טערדערש הארץ! אזעלכע יונגע שוואכע אונ עףלע .קינדער פאו־שטעלט מען צינעל מאבק ....)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="דער טאטע !.אעעו־ער האט דך אפילו 3אלד ,ערוויסט שין דיעזען מערדער אונ האט זיינע .קנעכט געשיקט אוג,זייא האבען אייך פון איהם אש גענוסטען, אוג איהם האט יער באצאלט וויא .ע ס דארף צו.זיין - נאד איהר האט זיך פיעל נארישע ואכען דארט אlים נ;לעיענט פ:על דוטהייטען פון איהם גענאשט אוב איהר זענט פאר זייא פיעל מאל פון רעם טאיטען נעשטיסען געוואר־ק - אט למשל איהר האט דארט ניזעהן וויא .קיניעי שפיעלען זיך טיט בהמות מיט יקעלב־ .לאך האט איהר צו ךךאכען אייערע יייגערליך וואט דער טאטע האט אייך נעקויפט אוג איהר האט .אייך קוקלעם געטאכט. געוואהנליך האט איהר דאטאלסט פון רעם טאטען גענוג געדואפט; קולאקעם טיט פעטש אן א שיעור אוב אם לעצט האט ^ער אייך פאר \אגט יעפעם אין א פופטקע אונטער ךער שטאדט ווייט פון מענשען, דארט זענט איהר געגוג אוים געריסען געווארען.עם איז פון אייך מטש תל געווארען, אויך .זענען פיעלע פון אייך אlים געשטארבען, ביl נאך .גרוים מיה האט איהר זיך צו איין מקום מנוחה צו געשלאגען. איהר ךאט זיך אין א גאנץ גוטער שטאדט בעדעצט, אוג ביס&quot;ראך ווייס זענט איהר גאר גאנצע 3ע.לי בתים געווארען; רען דיא פאו־יגע איינוואהנער זענען .איין פlאם־ מער פאר^ראבטער נאראד געיועזען, אונ איהר האט טיט זייא געטאכט וואם איהר האט געואלט— זייא זענען פשוט פאר כורא זיף צוא לאפען, אונ _זייא האכען אייך פון כל טוב איבער געלאזט ;... איהר האט זיך דאטאלפט אן געהויבק צו פיהרען א נאציאנאלישעם לעכק אונ איהר האט איינעם פון אייך פאר א קטאראפטע געטאכט ער איז זי;ער א קלינער געוועזען ^ער האט אייך זי;ער א שיינע שוהל אין דער שטאט איים געבויעט - אזא שוהל מעלבע איו אזעלטענהייט גיוועזען - הכלל גוט איז אייך געוועזען וויא דיא ורעלט, - איהר האט געהאט שיעל כבוד אונ געלט, אללע .איינוואהגער פון אניערע שטעט. האבק אייך טקנא געוועזען. נאד ליעבע קינד־ער איהר^זענט שוין דאטאלסט .אפילו מענשען געוועוען ראך האט איהר נאך אין זיך .קינדערשע שט;קעליך גיהאט .... איהר האט זיך פון נחים וואהלטיג אהן נעהויבען אביסעל צוא שטיפען - אוג א טהייל פו; אייך האבק זיך גאו־ אפ געזומ־ערט אונ האבק זיך נאר איין אנדער קטאייסטע געפאכט - ער איז גיווען עפעס גאר נישט פון דיא לייט;שע מעג־ שען ער האט זיך מיט ויין חברה גאר אין איין אניער שטאדט בעזעצט - אונ האט עפעס, פיעל בילדער אן גישטעלט אין א לצטוב אונ האט־גיהייסען אהין דאווענען גיין .... נאכהער האט _ער אייך גאר פאר פיהרט אין פרעטרע. קלויסטערם . ... ביז אם ענד־ע איו א נראף געקוטמען אונ האט זייא אללע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="ארויס געטריבען אוב אויף זייער ארט האט! ^ער עפעם דייטשליך בעזעצט, דיא אנךעיע העלפט פון אייך וועלכע האבען זיך געוזאלטען בייא רעם זערשטען ?!טאראסטווא זייא זענען תער אררענטליך גיווען - נאך דע ם סטאראסטווע איו זיין זאהן געווארען, אlיןז תער איין אררענטליכער שאנן - נאד שפלטער איו נעוואךען איינער פון אייך א סשאראסטווא תער א פאדלער מענש (דאכש זיך ?!נשקע האש מען איהם גערופען. . . .) אוב יער האט טיט.תנע פאיאדכןעס איבער געפירט תא נאנצע שטאט ביו אם זענךע האט אייך יעפעם א פריץ פון לזטאט ארוים געןאנט, - אוג אי;ער שוהל האט ^ער .פארברענט. איהר האט זיך אין פרעמדע שטעט ארום נעויאעערט א שיין ביסעל צייט, אוב זענט גוט פאר שווארצט געווארען נאר אם לעצשען האט אייער פאטער אויף אייך רחמנות געקו־ינען - &lt;ךען איך האי איבער איה ם נישט איין מאהל געליינט פו; אי;ערט וועגען - יער האט אפילו געזאנט באשר אז אויף נישט לייטישע ק־נדער איז גאר _קיץ רדסנות נישטא נאר איך האב אייך פאר ^ענטפערט - אוב האב געזאגט טי;לא אז קינדער באנארישק זיך א מאהל - זענען זייא דאד פארט קינדער טייט .קינדערשין שבל) אוג יער האט רעם שלעבטען פריץ ויאט האט אייך אוסגליקליך געמאכט - ארויס נעטתבען פון רעד שטאט אוג אlיף זיין ארט איז א גוטער פריץ אן געקומטען אוג האט אייך צו ריק אין שטאט .אדיין גע־ לאזט - איהר האט זיך צו ריק א ני;ע שוהל אוים געברעט אוג האט !וייטער א שייגע ראליע אן געהויבען פירען. אוי.קינדער.קינד־ער! אירה יזאלט דאמאלסט ניווען שכל האבק \ואלט איהר לייט בעירעזען . .. נאד ... נאר ... וואם זזאד איך דא פ;על רעדען, איהר האט זיך אן געהייבען צו.קריגען, פירלן טחלוקת'ן איינער מ־ט רעם צווייטען - אייגם ראם אנדעיע פארק פריץ פון ?זטאט .זיך געסאסערט ביז איהר ,זענט איהם נמאס נעווארען, אוב דורך רעם בעפויל פין אי;ער פאטער אייך בערויבט, דיא שוהל פערברענט אוב ארויס גע־ טתבען, ךאמאלסט איו פון אייך נאר הל געווארען .... איהר האט זיך צו שלעפט אין פרעטדע ווייטע שטעדט דארט וויא טע זקאן אייך נאר נישט, געוואג־ ליך האט מען אייך דארט זנאר ורא שבנים געהאלטען, דירה ,געלט האט טען בייא .אייך גענוכמען וויא נפיעל טע האט נ;קאנט אונ וואהנונגען האט ימק אייך גענעבען וויא .איינגיבעטענע - וויא אזסזוסטיגע. וויא רען קינדער אזוי איז אז סע שאנעוועט זיך נישט - 1 נישט דא וואם צוא רעתן .א יז?ר פאטער איז בווראי _זי;ער גירעכט!. . . ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="עם איז ניוועזען פיעלע צייטען וואם איינ;נע ברודער פון אייך האט זין? שטארק פארבי'ינקט א היים - צי דיא היימישע ^ערטער - צו אלט בעקאנטע - שמאט, לענדער . ... צו יוגענדליכע חברים .... נאר,געיואנריך האבען זייא שlין נישט ניהאט צו וועמין צו קופמען דען עם איז שדן נישט ךיא יער־ טער . ... עם איז שוין נישט דיא כעקאנטע טענשען . ... זעם איז שlין ;;פעם גאו־ פרעמר .... פרעסד אונבעקאנט . ... ז־יא טיינע ליעדער וואם דיעזע אייערע ברורער האבק .נעזיננען יוייגען דער היי־ מאטד, זענק נאך.עד היום דא צוו־שען אייך .... וואלגערענד .זיך אין פערשיעדענע פערווארפענע שטעט זענט איהי.זייער פיעל פעריארבען געווא־ רען .... עשעם האט אקר זלך א:יגנעוואהנט מיט פיעל נארישע מנהגים - איהר האט זיך אויםגילעךענט יעפעם שפץאבק .... סגולות אד'ג - אין דעם אריגינאל אייערען - ייאלט איד,ד חליזלה אין גאנצען גיוועזען פערלאיען ידען עם .זאלען נישט גיווען.זיין צווישען אייך א־ינינע .קלונע וואם האבק אייך ביס־' לאך נייים אפ געיואהנט פון דיא גארישקייטען. נאר נישט .איוי .גיינג האט .סק בייא אייך געפדעלט! .אייך אפ . געיואהנט פון אייערע שטותים - איהר האט נאד פארשפיגען ךאס פגים וועד יעס האט אייך נעוואלט אם רי;סען פו! אי;עךע דוטהייטען, אם למשל אץ שפאניא אין.אמאהל גיווען א ץלונער גילערענטער דאקשאר וועלכער האט אייך אן געשריבען פיעל כןלוגע ביכער צום לקק וויא איהר זאלט זיך פירעז צום: כוף האט איהר גאר ךיא ביכער פאר ביענט, וואם איז? באשר ער האט געלאכט פון א סך נאיישע מנהגים אייערע .... ־ ז• -זז אוג איהר האט גאר פאר גענוטען צו לקק אין בעל שסיישען &quot;ספר פאלל טיט שמות אוג שפץאכעו, נאי גאר דיא בעסטע שמיטץ האש איהר אויסגע־ חאפש אין שפאנ;אי ךארט האט מען אייך אביסעל צוא בראכען אייערע ביינער גאר אויף איין אגדער אופן - ,טע האט אייך פשוט געשינרין דיא הויט לעבענ־ דיגער חייט . . . . מע האט אייך נאר געוואלט געבען נייע עלטערין אוג איהר האט ז־ך תקא איינגעשפארט . ... נא ;א! פרעגט שוין נישט וואס י־ארט איז גיורען, מיט אייגעם וואדט סע האט אייך דארט איעלכע זקעםט ניגע־ בען אז איהר האט זעלבסט נעבוזט פון יארט אנטלויפק. דאמאלסט האט איהר זיך צוא זייעט אוג צוא שפריים אין פערשירענע לענדער: צוא דיא דייטשען, פוילישע אוג אויך צום סעטער ןשםעאל וועלכער אלם פלעמיאקקעס האט^ער ךאך אויף אייך אביסעל רחמנות נע^ל־יגען אוג האט אייך צו זיך אךיין גענומען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="דארט יייא רעם פעשער ישמעאל האש איהר .ע פעם רעד טאפש א טין שווינד־ לער א שב הי צבוע'ניק וועלכעי האש אייך איינגעדעט אז יער א־ז א גרויסעד רבי א 3.על סופת א .קינצען טאבער מע זאנט אז יער האש פ-על פין אייף פאר פיהרט דעז ער האט זייא געיאנט או ער וועט זייא ראטעייען פון אללעם שלעם־ זוז ד ** זיז• * ז זי &quot; ז ? י י י▼ ן• טעם' א נואהרער טשיגענער! או: אש דער טשונענער האש אייף אויף רעם sןאפ פאר דרייעט. וואס רען? אז איהי■ זענט הפקר יונגען או: ווילש &quot;קיינעם ניט פאלגען! אין דיא לעצטע י.אהרען האט איהר ז.יך גאר צווישען זיף אן געהויבען קרי־ גען! דיא ישז־אל ה־אסש זיף אן געתויבען אפילו גאר פיין אlיף פיהרען; ליא האשש אוועק געווארפען אדלע קיניערשע דוטהייטען אללע פיסטע מנהגים אללע איינגעוואהנשע פוסשע טעש־ם דיא האסש א; געהויבען זיף לערנען גלייף טיט אללע טענשען, זיף־ איים פיינען, זיף■ בילדין, זיף צוויליזירען וויא טע רופט דאס ?פעם .... זעהר ניט מיין ק־נד, ;ער,ר פ־ין איז דאם מהיכא־תיתא, א טענש ד־ארף מען זיין; נאר דיא טויט דאף וויסען אז דיא ביזט דאף איין ?נלעגדער יזתום אוג ז־יא קאנשש זיף ציא _קיין אנדערע גגירישע קינדער ניט נלייבען, פון דיר דאיף דאףיעפעש א גוטער דlר ארויס קוטטען אי■־ ן ערליכער א גאטט'ס שאר־ כשיגעי, נאד נאי נישש! טע קען אנדערש נישש זאגעי סע דארף אלץ לערנען אלץ sקענין נאי נישט פאר געסין יוער טע איז .... נאד נישש דערוריי־ טערין זיף פון דער אייגענער טעזפחה. איף זאג ראם אקענען רעם זאג סיר נאר מיץ קינד וואם א שטיינער ;אל־ סטו מיר געזונד זיין האסשו צוא דיין ברורער יודעלען ? וואש שעניעסשו איהם אזוי תאם דדעלסטו א־הם אין וואש שעהטששו זיף אזוי טיט איתש, יואט איז ? באשר ^ער איז א ח:יאק וויא דיא רופסש א־הש, אמם, א בשרת בהטה, ,ער ולייבש אלץ, ער וזיל זיך ניש אזוי פישצען וויא ליא, זיף אזוי אוים פיינען וויא ליא אד־נ, אוי נ:יין קינר גלייב סיר אז ס'איז נעבאף אlיף איהם א ביטערער רחמנות, ^ער איז נעבאף זייער ששארק אפ געלאיט ד־ער זקאפף איז איהם נע־ באף זי;ער פאר ו־רייט, ער ביינקט נעבאף נאף רעם ט אשען אונזעם גייט איהם נעבאף גישט אין קאפף קיין שום לעינען.קיץ שים סאדע גא וואס איז יער ד א אזוי שולריג ? דיא זאדסש נאר וויסען איזראיל דין גוששקייש זיין טייישאפש וויא ?גר איו סיר געטרייא, וויא אזוי ער גיט טיר בבור אפ, אוב וויא אזוי עד איז דיר גע־ טרייא וואלשטו אידערש זיף נוהג גיווען. דיא רילסש איהם אביסעל צו לערי (4)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="נען - אביסעל אויסלייטישען,.זי;ער גוט הונדערט ייאהר זאלסטו דער פאר לעבין; נאר נישט טיט קיין שטורדעס, נישט טיט _קיין בייז&quot;קייט, טיט .קיין .כעם אוב זידלערייא. דיא יזאלםט וויסען טיין קינד אז &quot;טיט טטעןזקאן מען אלץ אוים פירען 3ייא .יענעם&quot;יזאגט .דיא מעלט אבער נישט טיט בימען רען צו-.להכעיס איז א געשמאקער ביססען זאגט .איין אלטעס קפריכווארט. אונ ךיר יודעלי טיין 'זאהן מוז איך אבער אויך זאגען דיא זאלסט נישט מיינען אז די א ביזט שlין גאר אין גאנצען גירעכט. אמת טאקע טע דארף .זיין ערליך, שיין, .פיין, זפאלגען^עלטערעןיזנאר צי.פיעל הסמואטע טlיג אlיך נישטי טע דארף זיין א מענש :ג.לייך וויא .אללע מענשען, גלויב מיד אז דיא וועסט שlין נישט גליקליך טאבען דיינע יעלטערין טיט דיינע תעניתים, אוב טיט ד&quot;גע לאטעם אוב שטאטעס מאס דיאהילסט פון זיך.נישט _אךאפ ווארפען. ךיא מיינסט טאקע אין אמתין .אז טיט דיין אפ שפרעכען א גוט אויג וועסטו שוין משיחין אדאפ בריינגען, ניין .מיין .קינד, דיין טאטע פאר.לאנגט,גאר פון דיר גישט א זעלבע דוטהייטען, טע דארף זיך .לערנען טע.דארף .זיך אlים פיינען, טע מוז באך ביין ינאך.היינטיגער,וועלטזנאך - אוב.זיין.איין ארז־ענטליכער אויך. ליעבע .קינו־ער מייגע איך האב אייך נאך א סך צו ?זרייבען, נאר ?לייבט סיר .אז איך האב ־ד־ אזוי אlיך יעצט פאר שפעטיגט, אלזא וועל איך אייך שlין דאס איבעךיגע אין איין אנדער בריעף שרייבען, אוב לעת .עהה בייט איך .אייך _זי;ער איהר ;ואלט זיך שוין סן היום והלאה אlיף הערען צוא ־קךיגען מייגע ליעבע קינדער .זייט בעסער שלlם איינער טיט דעם אנדערען ורעל איך חאטש פון אייך פערגעגיגען האבען אlיף רעם היסטעל פון דער ווייטען ביז גאטטיויעט זיך זעפעס שוין אlיף מיר אויך ^ערבארעטען אוג ורעט טיר גאך יעפעם ווייזען נחת אין מייגע ,לע,בענך;גע לתומים. . . . אייער מוטטער רחל 4 פערזענדעט דורך רעם טלאך גבריאל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL125" TYPE="CHAPTER" ORDER="53">
            <div ID="DIVL126" TYPE="TITLE" ORDER="53" LABEL="בעטראכט זיך נאר ר' יודיל"/>
            <div ID="DIVL127" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="53">
              <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="טיר יודען אלם יערער טענש זענען געוואהנט בעטראכטען זיעךער זאף.קאלט ?לוטיג, יעדעם נערעפונג יערער ני;עם אפילו יערער זאף וואס גיהער צוא אונז .פאר נעמט _3ייא אונז_קיין נחים ארט נישט נאד ערשט ראן אלם טע נעטט ךאס בייא אונז צוא דאטאלסט, ^ערשט הייבען טיר זיף אן אדום קולןען ערשט ז־אסאלפט יוען עם איז שוין פאר פאלען הייבט זיף־ אונז אן גלוסטען צוא רעם. זאבער דאמאלסט ויען עם העלפט שlין.קיין .גלוסטען אוג.קיין וועלען; &quot;כייא ש,לאפען ר' יוז־עלי/ענטפערט זסען איהם, שוין.אוועס געפלויגען! וויא הוטציג שמיעט ,יעצט א יערער פון אונז ערד איבייט! וויא נעסט מען פעלד, ,לאנד! טע לויפט.אזש וויא דער .שווארצער פעפער וואקסט, .קיין .ארגענטעא, .קיין.פאלעסטעא, א. ד. ג..דאכט זיף טיר וואלטען שוין טיט .אללע .קרעפטען דיא ?ערד.גיארבייט, זא3ער פערפאללען ר' יוךיל! טע האט דיר איין מאהל גיפתבט, כקען מען דיר שוין ניט גלויבען. &quot;אחים ר' יודילפון גן עךן&quot; 1 אוב וויא גידעכט איז דיא רעגירונג! בכרי איין 3ענריף (השנה) צוא ג^עבען א יעדערין וויא ?רייא מא רעגירונג האט אונז טיט אייגיגע צענדלינג ;אהרען צוריק געטאכט הןעגען ערד אר3ייט, געפונען מיר נוטצליף פארשטעלין אייגיגע.זאכען וועגען יודען וועלכע דיא מלוכה האט ארוים נינעןען אין יאהר 1835 אונטערין נאטען (.ע־נ6 **B ,פl?3 ,זםo6) § 25 .יעדער יוד וועלכער וזיל זיף טיט ;ערד ארבייט פעשעפטיגען זקען גלייף א פראשעניע איין ,געבען צו דיא נאטשאלסטווא וועלכע הא3ען צו,זאגען .דארויף אוב _3אלד יווערטזזרער (דעמיוח פטור פין.אללע צינזשען אוג א3שטשעסט־ ווענע פאדאטקעס, (כפים) פערציג פאטיליען וועלבע ווילען ערד ארבייטען,קאגין איין בעזוגדער געמיינדע (_עךה&gt; וועךעך־ אדף _זי;ער זקאלאניע. § 26) אlי3 דיעזער .טאן איז שולריג פאן ?־מער אייניגע צינזשען ווערט ער אויף פטור. § 27) ךיא זוואם .ווילע^ערד ארבייטען זקאנען זיף אlיס .קלויבען ;ירד אlיף ארבייטען וויא זייא וויללען. § 40) טע טאר.קיין יודען ניט .נייטען צוא.קי' , ,ערד אריייט, אבער דער וואט וריל ךאס ברצונו הטוב בעקומט יער פיעלע הנחוח, יער דאית .קיין צינזש נישט צאהלען ביז 25 ;אחר אוב דאו־ ף ,קיין ,זעטסקיא נישט צאהלען ביז צעהן יאהר א. ד. ג."/>
            </div>
            <div ID="DIVL129" TYPE="BODY" ORDER="54">
              <div ID="DIVL130" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="54">
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="§ 47) וועד עם האט בייא זיף־ אץ קאלאמע באזעצט דרייא פאטיחען בע־ קומט ~ער א ?!שין .161'110) זעלבסט פערשטענדליף ד־אם דער רעגירונג האט דאף דאטאלם _קיין טענ־־ שען ניט גיפעלט דיא ~ערר צי בעארבייטען זיא האט פון איהר נאזדאן (אסונה) זעלבסט געקי־יגק ערד - ארבייטער גאנץ נענע, נאי־ זיכענדיג אונ;ער טובה, בכדי טיר זאלק ביסליף ודים אוועק ווארפען אונזערע ודיני• גישעפטען האט זיא אונז געפ־ץבירט טיט דיעזער זאף בעפרייען גלייף טיט דיא נן:יסטען אבער ודא נאריש אוג אונטענשליף זענע^טיר דף■ דאטאלסש בעג.א:גען! דאש חב פון אונז האבען זיף גוט אlים נעגעניצט אונ אוים געהיסט, נאנהער האבען _זייא זיף ג־־ רעטיט אטקאזעווען זיף פון נאשען &quot;פ־יער' סטייטש! חאט עוזך דער צעלניק קיעטער גיסאיועט־וועט שמואל'ן דעש שניט כןץעטער מאם זענען מיד עפעם פויערם וויא &quot;;עמאן&quot; אדער &quot;טאקאר&quot; מיד, 'ייאש קענק נאט צו ךאנהןען איין בלעט־ל גמרא טיט טהרש־א אפ לערנען אוג אמאל נאף א מהרס־שיף _קשיא טרעפען, וועלען דאם מערק פראסטע פדערם? ביין 1 פאר קיץ שום נעל ט ניט י חא איינינע ויאס האבק זיף ;א צי.* דער אךב.ייט גענימע! האבען דאש מיער לעסטיג אן גענוטען אוג אדם פיילקי־ט אין דער אי־בייט האבק זייא דאש אין איינינע ;אהד אוועק ניווארפען. מאס האט דיא רעגירונג ;;ענטפערט? &quot;דיא ר' שמואל המיוחש נ:יא דיר ווייטער אץ בית המדרש א־יין דיא ב.אנק קוועטשען מוטשע זיף בייא איין טהרש־א שפ־צעל דיינע לעצטע פחית אדם, אונ דיא פדלער ר' אמ־הם מאם ךיא האסט דיא ערד אמעק געמארפען נאף אייניגע דיאה־ רעןl' &quot;ו־יא שטארב זיבען מאהל אץ טאג פאר הוננעי אוג טיף ק אן דאם נאד נישט אן גיין. . , . י עניע פאלגט. ך"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL133" TYPE="CHAPTER" ORDER="55">
            <div ID="DIVL134" TYPE="TITLE" ORDER="55" LABEL="משה רבינו'ס בילד לעגענדע"/>
            <div ID="DIVL135" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="55">
              <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="וויא גתים איז גיויעזען דער ,נאסען פון משה רבינו,ווען,ער האט דיא יודען פון זנניפטען וסצתם) אחים ,נעטטען! .אללע ךאםאלסךעע פאלקער האבען גע־־ שוידערט פאר שז־עק הערגליג דיא ןויגדעךבארע, אונד אונגאטורליכע !אכען וואם משה האט אין.מצרים ,געמוהן אונ ,יערער פון ליא סאגיגען האט פיעל לוסט ,נעהאט איהם צו ,קענין. דאגן האט אייגער פון ךיא אראבישע מלכים פעררופען צו.דך זיינעם א .גי־דסען קונ.םטלער .אין מאלעיייא אוג האט איהם געשיקט ,ער זאל פונקטליך אךא6 נעמען משהים בילד אוב ראם איהס בריינגען. דיעזער מא־ ליער האט ריכטיג אוים,גע,פאלגט רעם קאניגס בעפויל אוג נאך פיעל מיוזע האט עס אירם געלינגט אראפ נעטעז משהים בילד, אוג מיט גהיס פריידע האט ער ? • • דד * 1 ז • * • די דאס צום ,קאניג נעבראכט. אבער נישט זעלבסט ראם בילד צו זעהן איז ךעם קאגיגס מיין געוועזען. זא באל! .וויא ,ער האט גאר ראם בילד ,ערהאלטען האט ,ער ג.לייך געשיקט רופען אללע גרעסטע פיזיאגגאמען וואס בייא איהם אין .לאגד, אוב פארשטעלעגד .פאר זייא ראם בילד דאט ,ער זייא גיפרעגט זייא זאלען איהם ,ערקלערען דורך רעם בילד רעם פהיזילאגישען נאמור פאן ליעזען בענשען. אונ וויא פערוויגדערט אוג ערעטוינט איז ער גיווארען אז ,ער האט פון דיא אללע איין.גלייכען אנט־ ווארט ,ערהאלטען. י,ךאס לlיט דער פיזיאגנאמיע פון דיעזען בילד .ברויך דער סענש זיי_ער א ,פערדארבדנער.זיין; איין.פאלשער, א בעל גאוד, געלד ^לוסטער אוב א שורנדלער אוגד גאך פיעלע פעהלער מעלכע,קאנען _?יין בייא א פער־ דארבענעם האיאקמלרלאוען פענעען, נעפוגען זיך אללע בייא איהםl,. ,בעהישט ,פאן צאיען אונ,עוש3וינונג ראטדער קאגיג אlים געשריגען: וואס.איז דאם,פערפידרער 1 .וויא וואגט איהר,זעלכע זוערטער צוא,זאגען אlיף א ,גאטטליכען.באן, ,וועלכער.איז בעוואוסט אlיף דער.נאנצער ויעלט מיט זיין .גרויסהייט אוב ,ערהאבענהייט אוי ף איין פאן וועלכער האט זאלכע גתיסע וויג־ דער בעוויזען אין.דיא אויגען פון טדזענטער מענשען,-אlיף איין הייליגען אוגד .קלוגען .מאן ,וועלכער.פיהרט סיט,נאטטליכקייט אוגד. קלוגשאפט א,גא גץ פאלק. דאגן האט דך אנגעהויבען א.קריעג צווישען רעם .סאליער טיט ז־יא פיזיאגגא־ מען 5 דע ר פאליער יאט גיזזיגט, ,דאס,ער האט ראם בילד .ריכטיג אראב גענו־"/>
            </div>
            <div ID="DIVL137" TYPE="BODY" ORDER="56">
              <div ID="DIVL138" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="56">
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="מען אוב דער פעהלער איז אין דעם אורטהייל פון דיא פיזיאננאטען, _זייא דאנע־ גען האבק גיזאגט אז מיער אירטהייל איז ריבטיג, אוג דעי־ גאגצער פעהלער איז אין דעם טאליעד וועלבער האט דאם בילד נישט פונקטליך נאך געטאהלט. דער קאגיג וועלכער האט גיוואלט אlיף ריכטיג זיך,ערנןיגךיגען דיא ווארהייט, האט עגדליך זעלבסט גערייזט, אוג איז געקומטען צום יורישק לאגער (מחנה). גאך פיעל םיהע איו ער צוא געקוטמק צו טשה'ן אוב וויא ,ער'טטויגט איז ער געמאדען מק ער האט עחעהן אז דאם בילד ;ואם ער האלט בייא זיך אין האגד את פונקטליך אראפ געגוטטק אוב עם פעהלט אין רעם.קיין פינטעלע נישט פון רעם וואהרען משה'ס געזיכט. אך! שווינדלער זעגק אללע מייגע פיזיאגנאטק האט ער אזיס געשייגען פערפירער זעגען מייגע .קלו גע, ;עצט זעה איך דאם זייא ווייטק גאר ניבט, אוג זייא עסק בייא סיר אוטזאנסט בךlיט, טויגעגיכטקק, פאלשע צויבעדער וועלכע געטען אומיאגסטיגק געהאלט אוג ,ער האט פאר משה'ן זיין גאגצעם וויגדערי־ באדקייט ערציילט. &quot;אוטזאגסט איז דיין צאיק ;עצט א־אבישער קאגיג&quot; האד דער אנפאנג סשהים אנטווארט &quot;דייגע פיזיאג;א^ען אוגד נןלוגע, זא אlיך דער מאליער פאן ךיעזען בילד האבק אללע רעכט, אוג זייא זענען אללע גיויסע,קענערי ני שט קיין שווינדלער. דק ו־אם בילד איז ריכטיג מיין בילד, אוג איך בין פון דעד נאטור געבוירען געמארק איין בלוט־גיער־יגער, איין שוויגדלער, פאלשער בעל גאוה א. ז. וו. ; . . גאי■ ודייל איך האב זיך פון ךיןןזק נאטור .טייגעם איבער־ געבויגען אוג האב פון אללע קלעכטע צמייגען גוטע געטאכט, דער פאי בין איך צו רעם גרויסען גאמען געקוטטען, אוג האב פאדדיגט אז א גאטליכע גייסט זאל טיט פיר שפךעכעף דק דאס איז קיין וויגדער אז דער טעגש מאם איז טיט א גוטק נאטור געבוירען איז א פרוטטער גוטהערציגער צו,יעיען, דעי מענש את איין אינסטיקטייוער גד. ה• ו־ער ^יאפט וואס ער איז אדיין געגיבען פון דער גאטור אין ויערער- ב.על־חי צו טוהן וואס איהם :גלוםט דך, אוג האס פאר איהם איז גוט אוג נישט צו טוהן מאס פאר איהם שעדליך איזט&gt; נאד דער טענש האט ךיא ווערט גיוים מערק, ווען ער את טיט א קרעכטען פערדאר־ בעגעם תאראקטער נעבוירען געווארק, נאד ,ער טיט זיין ארדעגטליכקייט האט ;נר זיך איבער נעבויגען אוג איז א ךךאווער גוט הערציגער נןרוםער טאן גע־ ווארען.&quot;ךעד קאגיג האט מיער פילנל בעדאגקט טשה'ן פאר זיין יןלוגק אוג אפת'ן אנטמארט, אוג ביקעגףג טיט,עהרע האט ,ער זיך פון איהם גישיידעט. ג. רויטבארד."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL141" TYPE="CHAPTER" ORDER="57">
            <div ID="DIVL142" TYPE="TITLE" ORDER="57" LABEL="דאס ערקענונג"/>
            <div ID="DIVL143" TYPE="BODY" ORDER="57">
              <div ID="DIVL144" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="57">
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="(עדציילוננ) דער א־יזענויאהן צוא קוטענדיג צו דער ?!טאנציע ק. האש יער טיט זיך פ;על פאםאןשירען .נעבו־אכט אוב צווישען זייא אlיןך איין אוג3ע.קאנטען פיינען יונגען מאגן וועלכער האט זיןד נישווינד אlיף איין ל־ראשקע נהעצט אוג אוועק גיפאךען אין שטאדט אדיין. אין דעם אונבעקאנטענם געזיכט איז כ/ענטיג גיווען דאם ער איז איין ניפער־ ליכער ,קראננןער. מערקווירדיג איז lיין אנקאטען יעטצט! אוג זיין ביאגיאפ;ע איז א קורצע נאד העכסט אינטעךעםנע. זיין נאטען איי מנקב. זנר וואד איין א־ינציגעד זאהן בייא זיינע רייכע עלטערען אין דער שטאדט ב. וועלכע רזאבען איהש א נוטען ערציהונג גזיכעבק, ו;ין ווענעען ז!ס האט זיך אפ געשפיגעלט תורה אוג חכמה אוג ד.:ש •ייהיגנ ה.*.ט אייף איהם ווירקל'יןד געווירקש אוב ?נר איז אלזא אייז גןsילךטעו/ s&quot;־ !;•■נטליבער, גוטהערציגער יוננער טאנן אlים געוואקסען. אין דעם אכטצענ^ען יאחר פון זיין געבורטס מאג האט ער הייראטעט טיט איין העכסס געבילדעטע פיינע קריילין; עעלכע האט זיןז טיט איהר גוטסקייט נישט וויינינער אוים גיצייבענט פון איהם. זייא האבק זי[י ביידע געליעגט אוב האבק זין&gt; נליקלין• געלעבט.s אין א יאהר אדום האט זיא איהם צו זיינער גחיסער פייירע איין זאהן גע־ בוירען וועלכע זייא האבק איהם יוסף ג^ענאנט. נאהר דאס איז שוין איין אלטעם שפריכוואדט אז &quot;בקקב הש&amp;ון יאחז האסון&quot; דאם הייסט &quot;אז אונטעד דעם גליק - שטייט דער אוטגליק&quot; זא איזט זעם אlיןד טיט אינזער פאר־פאלק גישעהן דק נאך א קורצער צייט האט דער טיראנישער טlיךט בייא עיא זיי^רע עדטערין אויעק גערויבט. פון רויס דרוק אוב ןטםערצען איזט !'ין פרויא קראנק געיואיק אוג דיא דאקשורים האבק אננעפאגנען ציןייפ־ לק אין איחר לעבין. גיוואהנליןז האט^עסב נישט גערוהט אוג האט .אללע זיינע קרעפטען אננעויענדעט צוא רעטען זיין ליעבע קרויא פון מויקט, גאר ענדליןז איז !יין טיהא אוטזאנסש געבליבק . . . ציוייא ;אהר האט זיןל איהר קריינק גיצויגען. יער האט זיא.קיין אויסלאנד נעפיחרט נאד אללע דארטיגע ?!יטטלין האט נאר ניט געהאלפק אונ צוריק פא־ רענדיג א היים איז זיא נעsאך אויף דעם מעג נישטארבען אוג האט טאקע דארט איהר רוהע געפונען. אוג,לזנקב האט זיןד זעלגסט א היים אומגיקערט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="קומענךיג אהיים האט אידם נעבאך א ני;ער אומגליק &quot;ערווארטעט רען פון איין שליצליבען צופאל איז זיין הlיז פערברענט געווארען ווערענר.ער איז אין וועג גיווען אוב '.יין דינסט האט פערנומען אללעם וואם אין שטוב איז גיווען טיט זיין איינציגען זאהן אוב איז אנטלאפען. פון דאסאלסט אן איז שדין איבער גיגאנגען איבער איהם פופנצעהן טרויעריגע אוסגליקליכע הי. הר אין וועלכע,ער איז אם לעצט.קראגק געוואיען. אע :עצט איזזזר געקוסטען עיין ק. זיך קירירען. אין דער סטאנציע וואס^ער איז גיזעסען דיא צייט פון זיין קורירען זיך האט איהם בעדינט א יונגעל א משרה'ל פון א ןאהר זיבעצין. דיעזעס יונגעל האט ?!נעל ךיא דאקטוירים גערופען, ז־יא רעצעפטין גיבראכט - דיא גאנצע נעכט איז ער געבען זיין בעטיל געשטאנין אוב האט איהם זייער טרייא בערינט. ביסלעך ווייס האט זיך דיא לאגע פון מוקב'ס געזונד פערבעסערט אונ דאנן פלייג איהם דאס יונגעל מאנכע ערלייא צייטוננען פארלעזען כדי ער ,יאל איהם ,עטוואס םרייליןז טאכען. אונ פון טאג צוא מאג האט זיך פאר גרעסערט בייא.יעקב'ן אין הארצען דיא ליעבע אין טרייהייט צוא דיעזען יונגעל. זאג סיר נאר יוסף 0א וואד יע6 י&quot;נעלס נאמעי) פון וואנען ע!טאטסט דוא? אוב ווער זענען דיינע ,עלטעיען ? אך ליעבער הער! - האט ךאס יונגעל זיפצענד געענטפערט -יים איז מיר איין גרויסע שאנדע אייך צו ענטדעעען ראם איך האב גאר.קיין נאטען ניכט... דען וויא איך בין צווייא יאהר אלט גיווארען איז מיר מיין מוטטער,נעשטארבעי את מיין פאטער אבוואהל ?ער ילעבט נאך, זדאך האב איך שוין גאר פערלארען ראם האפענונג איהם צו זעהן רען פאן דער צייט זוואם יער איז נישט געבליבען זענען שדין פופצעהן יאהר שערפמיגען. ווער האט ךיר גיזאגט ראם דיין פאטער לעבט נאך ? האט.;_עקב טיט ציטטערניש גיפרעגט. ךיא דינסט וועלכע איז sייא אונז גיווען - האט יוסף אlיך ציטטערינדיג גע־ עגטפערט זזעהנךיג יעקב'ם ציטטערען. רען מיין פאטער טיט מיין שוואבער סוטטער זענען לןיין אוים לאנד גע־ פאו־ע; זיא צוא קורידען ראן האט זיא (יוא רינפט) אללעס פאן שטוב פערנוטסען אוג פערקויפט נאכהער האט זיא ראם הויז פערברענט אונ איז טיט מיר ענט־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="לאפען פון ךיעזער שטאדט אוב ווען איף בין ^עלטער געווארען האט.זיא מידדאס זעלבסט ,אללעם יערקלערט' האט זיא דיר געזאגט רעם נאמען פאן ריינע ,עלטערין ? - יא מיין פאטערם נאמען איז ועקב אין מיין סוטטערם נאמען איז גיווען רחל ' אןז מיין ליעבער זאהן - האט ועקב פליצום אlיס געשך;גק ארויף פאלענד יוםף'ן אlיף רעם האלו. איך־ בין דיין םאטער,יעקב אונ דיא ביסט מיין זאהן יוסף,ונאר יעצט דאנקע דיר ליעבער גאטט! .יעצט זקאן איך שוין רוהעג ?זטארבען. אוב א .גרויסער פלוס סרערען האט זיף צו זאסמען פון זייערע אדנען ארויס גיגאסען. איןער זעצט יירו אליקים בן צבי פערלאוו וואדאגאורצא ופאר. גוב•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL151" TYPE="CHAPTER" ORDER="59">
            <div ID="DIVL152" TYPE="TITLE" ORDER="59" LABEL="צווייא מלמדים יאקיל אונ יעקיל"/>
            <div ID="DIVL153" TYPE="BODY" ORDER="59">
              <div ID="DIVL154" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="59">
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="יאקיל. זאג טיר ברודער וואם איו ראס פאר א חיה דער &quot;התנשמת&quot; וואס *־ • / • * : * ז־ • ז■ - ■ד ־1 ־•:▼ד ▼ שטייט אין דער תירה ? ;עקיל. ראם איו א משוגענער פיש&gt; יזאקיל. סטייטש ךאס שטייט ךאןד צווישעןדיא עופות נישט צווישען תא דגים• ־1 • יעקיל, היא הנותנת, ראס איו איהר משוגעת—ויא היט נישט איהר מין אונו־ .קךיכט צווישען ךיא עlפlת. ה♦ מאגילעווסייי ■&quot;ו"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL157" TYPE="CHAPTER" ORDER="60">
            <div ID="DIVL158" TYPE="TITLE" ORDER="60" LABEL="א היים!"/>
            <div ID="DIVL159" TYPE="BODY" ORDER="60">
              <div ID="DIVL160" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="60">
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="אין ךרי;ען געבויגק, מיט פערורינטע אויגען, אין;עהר א טמנפען וואלר; גייט איין אלטער מאנן, איין געהlיקערט קליין וויא א שפאן, ^ער בייט נעבאך אוב פאלט. * ;נר איז שוואך, פון צרות א סאך וואס יער האט געליטען אין פערשידענע צייטען. הונגער אוג קעלט, שלעקפון ד־ער ווערט, אוב ךדיפlח פון אללע זייטען ■&quot;־ * * אוב ;נלענד וויא א עזטיין, גאר איינער אליין, לlיפט דער אלטיטשקער מיט געפיעל. איבער העלצער אוב שטיינער, &quot;&quot;' שפאנען דיא אלטע ביינער, ~ ;נר איז פיייליך יער איז שוין בייא זיין צמנל. 'ימי• . ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="אללעס אויף זיך גענוממען, נאד באלד שוין איבער געקומען, שויין באלר ארויס פון דער זומפיגער ל.יים 5 7נס ענו־יגט זיך שדן באלדי דער טיעפער וואלד, אוב ער קומט שדן באלר צו זיך א היים. ג. יויטבארד."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL165" TYPE="CHAPTER" ORDER="61">
            <div ID="DIVL166" TYPE="TITLE" ORDER="61" LABEL="אין אלבאם"/>
            <div ID="DIVL167" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="61">
              <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="(פין ה' פייקין) איך קאן נישט גרעכין צום בוים דעם הויכען וואו,עם זיצען ךיא פייגעלעך דאיט 5 איךוואלט.זייא זאגען. הערטאויף צוקלאגען, ךארט פין אייעד ארט. ךיא ביטערע קרעכצען, פון א;יער הערצען, נעהמען מיין נשמה צו, מיט א;יער אכ-קען, מיט אייעד וואכקען עטערט איהר מיד מיין רוה. זיצט אין נעסט דארט גאנץ פעסט אוב הערט שוין אויף צו;קלאגעןs הערט אויף צו זארגעץ, ^עס איז פרירדמארגען, ,עס הייבט שוין אן צו טאגען. אי:עךע אייגעלעך זיסםע פייגעלעך וועט פון פו־יידע בלישטשין. איהר דעט זינגען איהר וועט:קלינגען, איהר וועט פרייהליך פישטשין. * ♦ * בייא דעס גאקזאנט ציהט זיך שטראללק וויא שיין, וויא פיין, וויא טי;ער&lt; פון &quot;מי&lt;דיב&quot; ווערט דיא זין פערפאללעןי פון יימזרח&quot; שיינט ךיא זין וויא פי;ער. אוב י;ס ווערט סיר אריח רעם הערצען פראהליך לוסטיג א1 א שיעור איר,י הערט ש וין ניט דיא אללע:קךעכצען וואס איהר האט גיהערט פון מיר. איך הער שויץ זינגען ליערער שיינע וואם ד־ער.קורקען מיין נשמה, שטיממען זיססע קלאנגען ריינע, וואס ךאס אז מיין נחמה. ',נס ווערט מיר ליכטיג אין ךיא אויגען, וויא דיא בלומלעך בליהען, איך ורעל מיך שוין ניט שלאפען לייגען יועץ דיא פייגעלעך פליהען. מיט גאטטעס נאמען, מיט זייא צו• זאממעןאין אונזער היילינס לאנד 5 מיט'ן גאנצען לעבען' וויל איך שזועבקי האבעז איין אייביג שטאגד. מיט מיינע שויעסטער מיט מיינע ננתדערי וועל איך גיין באנאנדי זינגען דועל איך דיא אלטע לירער, בייא דער אלטער הייליגער יואנד. שמעון מירסק"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL169" TYPE="CHAPTER" ORDER="64">
            <div ID="DIVL170" TYPE="TITLE" ORDER="64" LABEL="דער טעם פון קארפירער אתרוגים"/>
            <div ID="DIVL171" TYPE="BODY" ORDER="64">
              <div ID="DIVL172" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="64">
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="ךיא שלעכטע ?שורות טררעריגע ידיעות וועגען,קארפירער לעלילות דם. מע &lt;ק.לאפט מע שלאגט מע טרייבט אוב מע ןאגט&lt; ■י : ־ * ד דאס אין צו מיין ^קערפער א סם. שלעכט! זעס איז מיד ניט גוט עס איז אין יקאפ אדיין דאס ?לוטי גוואלד נאך ךאקטורים גיכערי האט מענשען רחמנות איך ?ק אין סכנות אונ מיט מיין לעבען נישט זיכער. דיא הרז מענשען שנעלל לויפען טוחן מיין בעפעהל, ןעךער אין ךעם גרעסטין שרעקי .אם לעצטען איז איינער געקוממען אונ.אביסעל איינגעמאכץ גינומען פון סלאי-מיר אין מדל אדיין גיגי?ען אלעק. *&gt; אי בערזעצט פרייא אוים רעם שיר פון ה' יהל ל ^וועלכעןזזרער האט גישריבען איי דעם ;ארר \ואם דיא ךlיסע פאנראמען זעגען נקעגען יודען איןזקאר6י גי&quot;ווק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="&quot;אוי גוואלד נאך,ערגער אסאך מיט הונדערט פאך, יואט איז ראם פאר א טעם? אוי שלעכט גאר ביטער איהר קוקט גאר אויף מיין לעבען ניט, איך ציטטער איהר גיט מיר גאר איין סם. דאס איז ךאך איינגעמאכץ פון.קארפ;רער אחרונים וואס.וואלגעךין זיף־ דארט:עצט יוךישע הרוגים ־ו ואס ערמארךעט האבען ריא גרעקען ביד רוצחם, מעג מען רען דאתיף א פרכה מאכען, וויא חזיר דארף מען ראך ראם גאר ארם וואכען, וויא דער.דין איז פון איין עיר הנדחח. העשיל מאגילעווסקי, (ראססיאן&quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL177" TYPE="CHAPTER" ORDER="65">
            <div ID="DIVL178" TYPE="TITLE" ORDER="65" LABEL="דער אונטערשיעד"/>
            <div ID="DIVL179" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="65">
              <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="איין מיצליננ האט גיפרעגט אין איינעם גרויםעןימךעלשאפט א ואחן פאן א רייכען באניןיךער י&lt;ר ואל* איהם ואגען דעם אינטערשיד פאן איהם אונד ביסמארק. נאטירליך האט^ער איהם ניט געוויסט וואם צו אנט־ ווארטען• איך מעל איהנק^אגען האטדער.תיצלינג געואגט.,ביסמארלך האט איין פהאטרייכעס &quot;לעבען, אונר&quot;יייא האבק:איין.רייכעס טארטע לעבק • . י ה. מאנילעווסקי."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL181" TYPE="CHAPTER" ORDER="66">
            <div ID="DIVL182" TYPE="TITLE" ORDER="66" LABEL="דער זוממער"/>
            <div ID="DIVL183" TYPE="BODY" ORDER="66">
              <div ID="DIVL184" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="66">
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="בעו־עקט האט דער פיינער, דער לויטערער זוטמער ד־יא בערג, דיא פעלדער אוגד דיא ט־זיללען 1 טיט צטייגק גרונע ?לעטער אlיף אללע בlיםער בעהאנגען אזlי וויא העללע ל!ריסטאללען. •2 דיא יינגע ווערבע בייא רעם ברעג פון רעם טייןז־ דיא סאטנע דיא הויכע דיא ריינע; אין גריגע קליידער האט אגגעטוהן :לייך זייא אללע דיא זוטטער פייט ךיא שיינע• .3 ע0 איז ליכטיג איג העלל, אlיף יעדען פלאטץ אוגד שטעלל, ראם העךץ קרייעט אין יעדען בעזונדער&quot; אין וואלר אlיןי דיא פ־יגעל זינגען זייערע זיססע שטיטטעם .קלינ^ען זייא דערצעהלען דיא גיויסע גאטטעם וואונדער• .4 זא אlיןי דיא האשגונג טועיסט אוגז: עס וו עט קוטפען אlיןז אונזער פריהלוגג טיט זיין פרייר אוג געז.אנג דאטאלס וועלען ??פיאצען דיא פערוועי'קטע.־ ?ממען אוג אויף רעם פיייען פעלד דיא גאלרענע זאנג!... משה ממעל■"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL187" TYPE="CHAPTER" ORDER="67">
            <div ID="DIVL188" TYPE="TITLE" ORDER="67" LABEL="א בריעף פון דער עברעאישער ליטעראטור צוא איהר בעסטען פריינד"/>
            <div ID="DIVL189" TYPE="BODY" ORDER="67">
              <div ID="DIVL190" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="67">
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="(פעתענדעט דור־ רעם &quot;פול)עט בלומען&quot;) גנעדיגסמער. הערר ק. ז. וויסאצק־! בעטראכטענד דיין פיעל טיהא וועגין טיך. ליינע צדקות אונ מעעlים טובים וואט דוא טוהסט טיט סיר שיין פון גאגץ _לאנג, דיין קטיצען מיינע געטיינע קרייבער אוג דיין שטיעבען טיף פעתרעססערען אונ צו קזפרייטין ?ויישען לייגע בדודער; דיין הארעווען טיט כח או: מוח טיט געלט אוב טיט דער פען - וועגען טיר אוב מיין עלענדע שיועסטער ציון נעבעך ~ . אוב אש מיינסטען דיין לעצט7ן מיהא פון אונזערט וועגען אוג דיין &quot;השלחl,, האט טיך ערוועקט ליד א0 דאנקען איג נאגראדירען דיר לויט דיר קימט! אונ איך בעשאנקע דיך אליא:עצט, טיט איין ארלעי־ &quot;שטיצער דער עביעאישער ליטעראטוד4 דוא זאלסט דאש טראגען אויף איין שנור פאן אריכות ימים ושלום צוש *־ * ־ז• : י צייכעז פון מיין ליעבע אונ דיינק צו ךר פיר דיין ט־ייהייט אוב אררענטליכקייט. פאן טיר ליין פכיינלין ך א ,ענרעאישע ליטעראטור."/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="/''.י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL195" TYPE="CHAPTER" ORDER="68">
            <div ID="DIVL196" TYPE="TITLE" ORDER="68" LABEL="דער טאטע האט דיא מאמע גענומען !"/>
            <div ID="DIVL197" TYPE="BODY" ORDER="68">
              <div ID="DIVL198" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="68">
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="(איין סאט־רעשים עיציילונג) אין איינעם פון דיא ,קליינע שטאלע געסליך פאן דעם שטאדטיל ;,טראן,^ אין *! קליין אלטעס הייזעל פאן וועלכען דער ראך איז שוין באלר בייא דער ערד געליגען. אונ דיא ווענד האבען א פנים געהאט וויא א ניינציג.יאריגער יזקן אין דרייען געבויגען: בייא,איין הינקענדיג טישעל וועלכעם .איין פיסעל איז גיוועזען טיט שטריקליך אונטער געבונדען אוב אlיף דעם ארט זםאן דיא איבעריגע דרייא פיםלאןל זענען גיווען אונטער געשפארט צעעל, שטיינער אוב א יפעםיל טיט .קארטאפעל; אד ף א .איינפאכער פאנק וועלכע איז בעשטאנען פון א גרויסע ברעט איין יעק זאן געשפארט אlיף א בעט נארג דער צויייטער אונטעי ^געשפארט.טיט .איין מילטער - זיצט דך ר' ,נעציל דער מעקלער פערטיעפט אין החשבות; פאר אידם איז אפפען א &quot;מדרשll, אפישקעלע באבאק אוב איין דיט; אוב א רויט זפערשכאלצעןינאז,טיכעל ,אין ^דער צווי;טער זייט. עם איז קאנטיג אז ר' נעציל האלט יעצט גאר פייא.קיין מדרש ניבט - ער איז עפעם פערטיעסט גאר אין אנדערע אינטערעסאנטע געד־אנקעי. ךיא טהיר האט זיך געעפענט אוב זיין קרויא סאכיע ,גענענדיל איז .אריין געקומטען. ר' געציל האט זיך פ אלד א חאפ געטוהן צום מלרש אוג האט אן געהוי־ בען ביומקען אlיף זיין געוואנליכען גנון. זסאםיע גענענדיל האט.זיך אביסעל אפזגעסאפעט! אוב ווילעגד נאר וואס אן הייפען ארוס שיטען אויף געצלין איהרע טויזענטער פערשיעדענע קללות אונ דדלערייא וויא איהר שטיעער איו. .אלם ר' נעציל האט פלוצים.איין גיכען פער מאך געטוהן דעם מדרש, אע האט זיך געווענדעט צי איהר טיט א פריי־■ מכער טינע, .זא^ענו־יג: - הערסט דוא סאסיע גענענדיר ? דוא האסט זיך א מאל א נארישען נאטור שעלטין מיך אוב זידלען פאר וואם איך זיטץ אונ לערין. אוג גייא אווי ניך אין מארק אדיין נישט ■; אחים; נאר זאג איך דיר &quot;בה! צדק שלי&quot; אז דוא זאלסט וויססען וואס פאר א טייערע זאכען טען געפונט אין דער תורה וואלסט דוא זעלבסט אויך נאר ווייניג אין מארק גיגאנגען, דוא יואלסט פעסער וועלען זיצען אוב הערען גאטטים גרויסקייט אוב זיינע פוללע ווינדער - דיא חקטות פון אטאליגע אונזערע תנאים אוג אמוראים אד'ג . . . אט למשל,יעצט האב איף גילערענט נאד א ני;עם וועלכעם .איף האב זגאר ,קיין מאל נישט גיע־ .וויפט' אוג דאס איז פאר אוני זייער וויא געווינשען בנאמנות. טאביע .גנענךיל האט זיף■ גאנץ ניט אlים געהיסט, אוג נאכהער האט זיא ג עט והן רעם ,לעצטין היסס טיט א לאנגען שלשלת, אונ האט גענומען .איין אלט קלינגעל אין האני אדיין, אlנ האט זיף געזעצט געגע; גע צ רען שיילען .קאח'זאפעל. - נא דאם איז בנאמנות א נייעם - האט געציל אן געהויבען פיהרק זיין שסיעס - ז־יא תירה האט גאר,קיין גרונד נישט. אט למשל פאר אזעלכע^עלטערע סענשען וויא מיר זענען, וואם ט'שטיינס גיזאנט יקאן מען זיף דער לעבין אlיף ך ער מעלט, אונ אlיף .ןענער וועלט? א גאגצע וראך האיערעט מען וויא .איין עזעל, מע דער שלאפט נישט, טע דער עסט נישט. אוג ויער ווייסט^נאף איבער הינדערט יאהר וואט ט'וועט זיין ? אט אזא פא־ פאלק רויא טיר זענעי ג.יט דיא מורה הקדושה גאר א גקלוגע _עצה - מעז זיף גטין אונ באלד אין עטליכע טאג ארום טאקע ווייטער חתונה האכען, ראם איי פא־ א.גרויסע טצוה גע־ רעכענט אויף^יענער וועלט, אע אויף דער וועלט איז דאף דאם פשוט א פער־ נעגיגען . . א חתונה, כלי - זמר שפילען, אביסעל שנאפש, א נוטע וועטשעי־ע אד'ג חלעבען ךא.ס איז זדאף גאו־ פלאי פלאים/ מעין עולם הבא/ טעם.נן _עךן.&quot; סאסיע גענענדיל האט אוועק געליינט דיא .קארטאפליע טיט דעם קלינגעל פון דער האגד אוג איז וויא פערשטיינערט געבליבען זיצען. - הום ! הום 1 אוי דער פארשאלטעגער הים דלאזט מיר גאר.ניט איין זיצען האט ס אסיע גענענדיל אן נעתיבעי איה־ ראזגאוואר - הום! הום 1 טפו! וואם האב איף געוואלט יזאגען ? - ;א! אקעגין רעם וואט דיא זאגסט ראם א גט, .בייא אונזער דין - נאטט זאל ניט שטראפען שאר דיא ו־ייד - בייא אונזער ד־ין ,קאן טען טאקע סאכען א גט, פייוו נא־ גייא אדיין צוא איהם אויבזזר וועט דיר גע בי ן חאטש פאר א פינפעריל אנט אחוץ נאף דעם ש 1זפר (םו_פר) אונ דיא שעטאסעם (שמשים) סיוועט ךאיז אפ זקאסטען אנייידע.טיט גאלד. - אי ז־יא ביכט טאקע גאר א נאר! סיר .וועט יער נישט בערייסען, טיט איין ךיייעריל מאף איף דאם אללעם אפ - נא מיא זשע רעל איף רעם יערשטין קידוש איג הפילה הערין נאכען גט 1 אונ וויא רעל איף אפילו דיא ערששע נאכט איבער געכטיגען ו - אט ראם איז דאך דיא מעשה! רעד טיט א יודענע, ו,־יא הייםט י ... זז • ז-י• •די 9 * • * * טאקע רעם אייגענעם .אבענד וועלען מיר אעזער חתונה 6יא;וע;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="- אי נעזונד זאלסטו - הים! היש. הום! - טיר דין, דוא ביסש ז־אך גןלוג וויא אטאלכעלעקים (א מלאך. אלקים), אט אזר ביסט דוא טאקע גערעבט וויא איך כין א יודישע טאכטער! נא טא געב זשע אהער דיין חאלאט ורעל איןד איהם אביסעל צוא פערעכטען . . . אוג מארגען באיזאר ונאור) וועלען טיר דאס אפ פיאווק. זי . יי 1 נעציל האט איתר טיט א פיייליבער מיגע דע ש חאלאט אייעק גיגעבען אוב איז זיך א ביסעל&quot;אררס ארף דער גאסש. - דיינק אוג א לlיב השי'ת טראבט זיך געזייל אתם שפאנינדיג אויף דער נאסש, אט דא ורעל איך פון איהר שיין, ריין פטור ווערען! דאס איז אביפעל איין ארורה .יטה שמה .... * * ־* אין א קליין איינגעהרשעיט ,אלט קטיבעל אינטער א שטררענעש ז־אך, נייק אדום איינינע טענשען מיט דיא גארטלען פעדבונדען, אויף ריא יאי־טירקים אלטע צעו־יסענע טלתים אראפ געתקט איבער רעם גאנצען פגים אז ס'איז !שוועד צוא _עךקענין צוא וואס פער איין געשלעכט דיא געהערען.... זייא שאקלען דך, אוג מאכען אללערלייא הויות דאם איז דער טראנ'ער בית המדרש. ■1 ז :ז זי ־*:צ &quot;-יילינו לשבח לאדון הפל&quot; :צחק קום נאד א הער לתת גדולה ליוצי-איך האב דיר עפעם צו זאגען - בראשית שלא עשנו פגרי הארצות ולא - הער נאי־ וואס איז דאם עפעם .פאר א ני;עם נעשעהען טיט דיין טאטען - שיטנו במשקחות האדמה, שלא - ער וויל דאם גאר אויף דער עלטער איין אנדער וריב נעטען-1 ן-ז- דד 7 י י י 7 • שש הלקנו בהם וגורלנו כבל הטונם. ואנחנו - איך האב היינט גיהערט בייא דעם דין אז ער גט זיך טיט דיין סוטער אע וועט טאקע היינט חתונה האבק. נא נא! אוועלט טיט צרות. 1 - x • ד ךיעזע ווארטער האט שכנא דער שמש געזאגט משהן געציל'ס אזאהן רוע־ רענד ער האט טיט איין האנד אש ניליינט יעם תפלה של י.ד, אונ טיט דער צווייטער גענרייזעלט ךיא ר־עכטע פאה, אוב טיט דעם מויל געבייסעלט דאם דאוונען. משה האט זיך א ביסעל פערטראכט, נאכהער האט ער דין־ וויא 7נרוועקט אוג א קער געטוהן זיך צום שקש טיט דיעזע ווערטער: דער טייפעל יוייסט דיך טיט דיינע כפורים!זזר תוענט אע דער ציילט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="אללעס אין איינעם! ז־אווען נאר גיכער אפ&quot; אוג לייג אפ רעם טלית דעו־ נאןז וועל איך הערען יואט ךיא רעדסט. ודא עט ווייזט אlיס האט איהם שכנא געפאלגט. •• • • •• * •• ******** * •• * •••• • •• • •• • •••• * ••••** * - אט אזוי איז דיא מעשה?-האט זיך משה אן גערופען אויס העךענךיג שכנה'ם ספור פון א' ביז תו - אזוי גאר ? אט דיא ?לבתה דיא הו:לטי;קע ךיא רייוואקער פאריקכאכערין, וועלכע שטייט איין 3ייא שעפטיל דעס ליכט צ;ער אט ךיא וועט ראם זיין מיין טאטינם צווייטע וריב&quot; אויף מיין טוטעדס ארט ? אזיי ? היינט 3ייא נאכט וועט עף ראם נאד טיט איהר חתונה האבען ? אוב דער מאמען איבער לאזען ודא אויף רעם וואססער! וואט איז. ער לאקאטעט זיך אויף ליא עטליכע גיללען וואט ךיא שלעפערין האט ? נא אlנ ודא 3ין איך עפעם! נישט כןשה, איך דער לאז ראם נאך נישט! משה טיט שבנה'ן חאבען זיך א;קליינע דויילע זעפעם אפ ,געטידעט, אוג האבען שוין געוואלט ארייס גיין. פלוצים עפענט זיך ךיא טהיר אונא ?&gt;שעריע יונגלאך לדפק אריין טיט א געשרייא. - ר' משח איהר ווייסט ? איייער טאטע האט זיך שlין אפ גיגט אייער מאטען אונ וועט טאקע היינט חתונה הא3ען טיט איין אנדער יירעגע! ע ע; 3ע! ער טשה ' לויפט נאד! גייט נאר גיכער! יע בע! הורא־א־־א! טשה האט זיך פערשעטטער הייט אריים געו־יקט פון בית המדיש' אוועק לויפעגדיג צו שעפטיל רעם ליכט ציער. * * * בייא שעפטיל רעם ליכט ציער אין שטוב. דיא טישען זזענין אללע געגדייט, ארום זייא זיטצען פיעלע טענשען ,קעריו ךיא גלעזליך אין בויל אדיין איינס נאך רעם צודיטען, אקעגין אין א ציממער זיטצען פיעלע ודיבער יום טיב־דינ געקליידעט.ייםעם איז שיין _זי;גער ביין _א3ענד. ךיא בלי קיש שךייען, דינגען .זיך פאר דח'ש&quot; בלי זבד,קךיגען זיף פאר ו ייעד ,גע האלט, אונדיא אללע צו ,ז אטען האלטין. זיך בייא אייגס&quot; אז ווען 0ע ייעט זייא ניט זאפ ציילען דיערם אייה רעד האנד בםזימנים-וועט טען דיא חופה .נישט פראדען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="געוואהגליף האט געציל ניט רער לאזט עם זאל אמין אין גי־ויסע דרכים, אוב האט זיף־ טיט זייא אללע אויף איין ארדענטליכען אופן פערגלייכט. כלי זמרים האבק אויף געשפילט י־עם געוואהנליכען נגון, אע סע האט לשל ראם מיע פאר פא־ ק צו דער היפה אוועק געפיהרט! מא חופה איו אlיןד ניט שוועו־ צו געגאנגק, רען יעם איז יאף נישט קיין בחור-ו^תולה - וועלכע טע זאל דארפען אויף ;ערער ז_אןד לערנען אוג טאלקא־ ויען. אונ אייניגע מנוטק ארוס זענק שוין מא ווייגזע חבךה'נינןעס געשטאנען בעלאגערט געצילם פענסטער אוג קהירק אום צו זעהן ווער יעס מעט פון רעם פאר פאלק רער גליקליבער זיין פמזנר דיא שוועל אריבעד טרעטין. באלד האט זיף געלאזט הערק איין פופנציב ששטענךיגער הוררא! געציל איז פמער אמין 1 אבער וויא פערווינדערט איז רעד &quot;עולםl' געווארען ווען סע האט רער זעהן טשה'ן געצייס אמין נייק. - של טוב דיר טאטע! האט זיף טשה יאן גערופק צוא ג&quot;ענמג צוא געצלין - מזל טוב דיר! זאלסט זיף עלטערין טיט איהר אין עשר וכבוד! - מזל טוב מר אויף סאטע! - האטזזר זיף אן גערופען ווענדענר.זיף צום נייעם ווייב וזעלכע איז גיזעססען נעבין געצלין אונטרין דעק טוף - של טוב אייף ליעבע עלטערין! גיבע נאט איחר זאלט שוין ווייטער אזעלכע נאמשקייטק נישט טוהן! סאסיע עענדיל האט אויף געהייבק דעם דעסטוף אוג האט איהם צוא מק געווינשע ועט. - גוואלד ראטעוועט! נעציל חלש'ת, טויט חלשות! ראטעוועט גיכער! האט זיף געלאזט הערק איין געשריי פין פיעיע קולות. דער עולם צו זאטען טיט טיט טשה'ן האבק זיף באלר טיט אללע קרעפטען צים ראטעווען גענימען אוב האבק געצלין קוים אפ געראטעוועט. - מאם איו דאם אייף אז־יגס ? האט יחיאל רער הינקעריגער פערווינדערט געשרענט געצלין ווק ^ער איז א ביסעל צוא זיף געקוטען - מאם איז דאס אייף אזוינס געשעהן. - אי פרעג שוין נישט ברודער! אמנער האט סיף דער שלאנען! 20 .קארבען האט דאס טיף אפ געקאסט! אוי 20 .קאי־בק 1 ...."/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="- סאשקע וואט טיהעסש דוא עפעם דא האש שכנא־ליב דער בפולן גע־ פרעגט משה'ן פערווינדערט אדיין געהענדיג ציא ג&quot;עצלין אייף דער וועטשערע-י וואט איו דאס^עפעם טיט דיר? וויא קוטטטו א הער ? - וויא הייסט? איהר ווייסט דאם גאר גישש, רער טאשע האט דאןד דיא מאטע געניסען!... - אווי ? האט לייבקע טיט איין ןנעסות'ריג קול זגעענפערט, אווי? דער טאטע האט דיא טאטע,געניטטען ? !.. . אליעזר פלאם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="פראגעף אנטווארטען 1) וויא אווי ועהט דער גנב אין דעו־ 1) מייל אויף א גנב ברענט ראם הי־ פינסטער אללע וייגע גנבות סראמעף טעל ואגט דיא וועלט איו איהo ליכטיג. 2) מאדום שלאגט מען זיף־ אין הארצען 2) וויילע טע האט נישט אין וין מאם ווערענד מע ואגט אשמנו? דאם ממל רעדט, זז י ז ו־ ד זי 3) מען איו טרמעריג רעד גביר ? 3) מען רעד 2־טער גביר פאר דינט פיעל געלט. 4) וויא פיעל דלעטער איו דא אין א 4) 2 מאל אווי פיעל מיא פיעל קטדאט(י ? ניצעם (וייטליך). 5) וויא סי^על טעג דארף נאף שטייען 5) אקוראט אווי פיעל וויא פיעל דיא וועלט ? געכט, זי זי 6) מאס איו דאס אווינס מאש רעד 6) רעם דלות• געמיינער האט ראם, ארג רעד אלכסנדר בערינשטיין רייכער נישט ? ־ ▼ ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL211" TYPE="CHAPTER" ORDER="74">
            <div ID="DIVL212" TYPE="TITLE" ORDER="74" LABEL="ווער ווירד ניכט עססען פון דעם לויתן?"/>
            <div ID="DIVL213" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="74">
              <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="(אנעקדאט) א גךאםסער .קמצן א גביר, האט געזאגט א מאהל צו א קלוגען: איך בעט ךיך יענטפערי מיר אויף מיין שאלה כהוגן: עס ווייסט ךאך א יערער אפילו אקלייזקינד, אז פיש אין פיבער, עססיז איז אומגעזונד. י,עצט נעבאך דיא וואס מח'ן, פוז קדחת פוז ריעזעז אומגליק 5... וועלעז.זייא דעז קאגעז עססעז, פון ךעם פיש רעם לו;חז א שטיק ? .. - ךיא שאלה איז גאנץ ו־עכט - האט איהם געענטפערט דער קלו גער מיט זייא איז גאנץ שלעכט אבער אlיך מיט ךיר בחדער 5 רען דיא אללע גביךים קמצנים וועלכע אין געמעבעלטע דירות בעוואהנעז אוב לעבעז איז גרויס נחת לאזען זייא איבער נאך דעם טויט ךא זייער גאנץ ישירות א הין נעמען זייא מיט.קרחת ... אבער דיא אביונים דיא.קבצנים וועןדיא ניךעךען אין גרוב קוממען זייא.אהין מיט א פרייליך פנים או-נ ךאס &quot;קדחת&quot; לאזען זייא אין שטוב. העניך געללער."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL215" TYPE="CHAPTER" ORDER="75">
            <div ID="DIVL216" TYPE="TITLE" ORDER="75" LABEL="דער יאהר־צייט"/>
            <div ID="DIVL217" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="75">
              <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="אין בית המדרש אין א ווינקעל, שטעה איך יזעלבםט ארעק געשטעלט, איך לייכט, איך ביען דונקעל, פאר.איין נשמה פוןייענעי וועלט. הייליג בין איך רוהרט אייך ניט צוא לאזט מיך צאנקען אראם או-נ ארויף אוועקט! אוועקט! ניט שטערט.מיין רוה ילאזט מיך ברענען ביז אין סוף. הייליג בין איך אזכר פון דעם טויטען, סיטאנצט, ס'שפרינגט, ארום מיר ליא נשמה ארים אוג ארום, אויף אללע קנוידטען געפונט דער טוידטער איין נחמה. ישראל גאלדמאנן אויס קאסענעץ פאד."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL219" TYPE="CHAPTER" ORDER="76">
            <div ID="DIVL220" TYPE="TITLE" ORDER="76" LABEL="דיא הערבסט צייט!"/>
            <div ID="DIVL221" TYPE="BODY" ORDER="76">
              <div ID="DIVL222" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="76">
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="נפון ש. פתג) ז־יעזע נאכט אן ווינפין אן שטערען־ךייןד&quot; דיא הערבסטיגע טאג אהן היטמעל בלאה אן ש אטען ליעבער ?ריינד. זענין ריכטיג ^לייף צו מיינע עלענדע טחיעריגע צייטען! : אשאל אין דיא הערבסטיגע נעכט וויא ליבליף איף האי אויף דעם באלקאן פערביאבט ! געקוקט טיט דיא אויגען אוב גיקלערט זיף פערטיפש אוג געקוקט אין דער פינסטערעד נא:ט... ךיא שלעקליכע וואלקענם איבער סיר פון אללע זייטען אונטער סיר א זיפצענדעי נארטען א ווילדער פון ו־יא שטיינערנע טהולען פון דעי ווייטען דיא חוואליעם פון לניעפר תישען טיט נעפילדער ... אונ דיא נאטור איז פיעל טיט שי־עק יעם שוויע־עלט עם טומעלט אימעטום; וועלדער, שטיינער, וואלקענם אן א ףךעג , אוב תישעניע ווינטען ארום אוב איום..&quot; ;נס רייסט, 'עם וועקט, יעס לאזט זיף העייען דאם הערצענס קלאפפען אין דזעזער נאכט; אוב טיט א קול אשטימפע דאס שטילקייט צו שטערין האט דאם הערצין כןיין קראפט, .קיין כח, .קיין טאכט..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="געעאקסען אין הערצין דעד פחד דיא ילאה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="גאר נאןי sטארנןעד־פון מיינע שטתנעס ראם .קלינגען אוב אlיף מיין געויאהנליבער טרlיעךיגעד מרע הא 3 א? פיר אן געהויבען כיין לידעלע זינגען.... א3ער יעצט דיא גאססען הוילע י־עהר, לייךיג ךיא מעגשען וויא שטום, אין דער שטילער נאבט נאר שנייען פוילע אוטבענןאנטע בילדער ארים איג ארים. . . . אוג איינער אמין 3ייא נאכט זיטץ איך אין דער ךעךךענץ פאר טראכט אוב קוק אץ דער פינסטערניש אדיין - אין ךעם פינסטערניש אהנע .קיין שיין .... אוב וויא רוישענר עס איז דיא נ&quot;אכט דיא .קאלטע זא אויך פליען טיינע אירעיען ראם זענען געדאנקען אלטע נאי אלטע מיין ארמעס פאלק פין דיר אליין .... * * * דיעזע נ^עכט אהן ווינטען אהן שטערען רייך דיא הערבסט טעג אהן היטמעל בלאה אהן שאטען מיין ליעבעס פאלק זענען ראך גלי? צו דיינע ,עלענדע טירערעע צייטען.,.. איבעי זעצטייייי ג.,רויטבארד♦"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL229" TYPE="CHAPTER" ORDER="78">
            <div ID="DIVL230" TYPE="TITLE" ORDER="78" LABEL="פרייליך יענקעלע !"/>
            <div ID="DIVL231" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="78">
              <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="וואס איז ךאס.יענקעלי מים דיר דערמעהר, מאם דיא ביכט אזוי לוסטיג סיי טאג ?]יי נאכט, דיאיקאכםט ךא זידכט וויא חוואליס אין מער אוב ביכט אין דובהייטען שטענךג פערבראכט. .2 דיינע פי;ער טאגע זענין מ;ר וויא ךיא זאנדי אללע מאל א עפאגעל נעערירט געמאכט 5 מיא האסטו.קיין בושה, .קיין חרפה■ _קיין שאנד צוא צוזעהן וויא פון דיר מע לאכט. .3 בעכראכט נאר גוט וואט פאר א מאכט ן3ס האט, .דיעע אללע.פאנאטאזישע צווייגען;... וויא רעם גרויםען פאראד פון 5! שבט מיט פאלעכטינישע פרוכטען באקסער אוב פייגען. .4 וואם איז דאס פאר א געדאנק זאג זשע אליין. וויא חאפט ךאס ניט אן _קיין ג;לעכטער,• ביסט פךייליןד לוכטיג אויף בוימער וואם שטייען אע בל;ען אין אראבישע ערטער ... מאס קאן דיר ראפ אן אי־ויס קוממען, מאס דארט דיא ביימעי בליען ,• מיאקענםטו זיןז;עצט מיט יענעפךוכטען בערימען יויא קאן ךיר גאר יעצט דיין הערץ אהין צ־ען? .6 מקד ער טירקישער סולטאן פיהרט דאיט.יעצט זיין מלוכה מיט ;עקר פיעל מאכט 5 אוב דיא ביסט דארט ארך גא• .ניט גישעצט דק ד־אס לאנד איז פא• דיר פאר מאכט... .7 נא מאס זשע טויג דיר גאר דער איינליינק, פון ד־ארטיגע בעסטע געשיינקען; וואס טויג ליר דער &quot;חמשה עשר&quot;:ענקעלע געדיינק 1 געדיינק אוב רארף אוועק דיא פיסטע געיאנלןען. * -&quot;- * .8 נאר וויא פלייליך עש ענטפערט,;עקב ישראלי . גאר קירץ אוב שא~ף אויף דיעזער פראגע 5 מאס דער מאנט איהר מיר לצים מיין פעטער ישמעאל; אינייאס פאר א מאכט האט אין גאנצ־ן אי־יעי־ נאי־ישע פראגע. ווייסט איהר דק נישט אללע רריא ווילד ארג פוסט, ראם לאנד איז פאר פערציג זיאהר געוועהן .פאר ווילדיט ךיא פעלדער באר בערגליך מיסט האט מען ז־אמאלסט אין פאלעסטמא געזעהן. .10 נישט _קיין איינציגען וויינשטאק האט מען דארט גיזעהן, .קיין אתרוגים, לימאנין אונ מאראנצען 5 אויף ;ערק שריט אוב פריט■ נאר חורבות שטייען .וויא סדום האט א פנים גיהאט ךאם לאנד אין גאנצין. .11. אוב ודא שיין ודא פרעכטיג ראם לאנוי איז;עצט זינט אונזערע יודעליך האבק זיך אחין פארקליבען .זינט.ראטשולד האט ךארט אונזערע ברוךער באזעצט, אונ האט דיא דארטזקאלאניעס גיגעבין. .12 וריא קונסטליך זעס במק דארט אין יעצטיגער.צייט אללערלייא דארטיגע בעסטע פתכטען וויא א פאראדיז שלנט אונז פון גאנץ ווייט דער טי;ערער&lt; ליבליכער. געטליכער גארטען. דאס האבק מיר יודען א נאטירליכען צייכען אז אינזער האפענונג אין נאך ניט פאר שוועךק אוב:גלייך מיט ךעם ווינאגדאדניק ךעם פרישען ךעם&quot;ווייכעץ וועלען מיר נאך אריך עיפרישט ווערען פון אללעווינדין. .14 אוב נאך יאן הייבען בליהען גאר וויא אמאל. א גרוים מעכטיג פאלק נאך ווערען י ,עס לעבט נאך דיין גאטט י ליבער ישראלוועלכער הערט דיינע זיפצען זעהט דיינע טרעלין. ג. רויטבארד."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL233" TYPE="CHAPTER" ORDER="81">
            <div ID="DIVL234" TYPE="TITLE" ORDER="81" LABEL="דיא ביטערע טרערען"/>
            <div ID="DIVL235" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="81">
              <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="(נאך אבן עזרא) ווען לויט מיין גרויס אונגל ק זאלען מיינע טרעיען רינען, וואלס קייץ מענשענס פוסס .קיין טרוקען שט;קעל ארט געפונק; אבער גאטט האט גישווארק ,עס^זאל מעהר.קיין מבול!ועךקי איזט.אלזא ךער רעגענבויגען או־יןי א צייכען אויף מיינע טרערק. הנ&quot;ץ"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL237" TYPE="CHAPTER" ORDER="82">
            <div ID="DIVL238" TYPE="TITLE" ORDER="82" LABEL="פאר וואס פאלט דער שטיין?"/>
            <div ID="DIVL239" TYPE="BODY" ORDER="82">
              <div ID="DIVL240" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="82">
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="(א בסעלע חקירה) • ■ל ¥ ג- • 1 ▼ זייט דיא טענשהייט עקיעסטירט אויס דעי וועלט ;עפונט זיף ציוישק דיא מענשען איינצעדנע פערזאנען, מעלכע האבק לי ע כ אדיין צו .קלערין אין יעדע זאף אונ נאף צוא פארשען דיא סבה פון א־הר א זאלכע טענשען תש ט קען חוקרים. אןער ניט נאר דיא חוקרים אליין האבען ליעב דיא חקירה' ;ערער דענקענדער סענש (אין מעלכער טענש דענקט ניט?) האט ליעב צוא קלערען איג אינטעיעשירט זיף טיט רעם וויססען פא־ מאם דיא אדער יענע ז.אןז ער־ שיינט אזוי איג ניט אנדערש. תא איינענשאפט פון גאבריינקען אונ אריין קלע־ רען אין .יערער ערשיינוגג פון דער נא טור האט דער מעלם איטפער פול נוטצען געבראכט. ויען מענשען זאללען ניבט נאף קלע־ען וועגען דעי סבה פון ד־עם מאם דאם וואססער ווערט פארע' וואלטען סיר ניט געתאט .קיץ אייזענבאהנען אונ קיין דאשפף טאשינען; ווען טען מאלט ניט אריין געקלערט אץ דער איר־ זאכע פון רעם ךאנער אונ בליטץ, מאלט טען ניט נעקוטשעז צוקיי! עלעקטדישע בעלייכטונג אונ צו היין טעדענראף איג טעלעפאן אוג נאף פיעל אגדערע זאבען וועלכע מיר האבען פון דער עלעקטריציטעט; פיט איין ווארט אללע ער.ויגדונגען זענין אונז נעקוטסען נאר דורף דער חקירה. דאריבער א־ ז תא חקירת געליבט בייא יעו־ען פענשען וועלכער אינטערעסירט זיף טיט דעד וועלט' אוג איף דעג־ קע אז דער קאפיטעל וועגען דער אורזאכע, פאר מאש דער ש.טיין פא־ט, מעט אינטערסירען יערען לעוער, איבערהדפט מען ער מעט ומםםע), אז ער וועט דא געפונען פיעל נייעס, מאם ער האט ביי;עצט ניט געוויסט. איך האב נעזיאגט אז דיא חקירה עקזיסטירט בייא דעד טענשהייט עיט זיא גע פונט זיף אויף דער וועלט, ד־אם הייסט אז נאף גא י פאר צייטענם האבען שוין קענשע; אדייננעקלערט אין יערער.ערש י&quot;ונג פו ן דער נאטוד איג האבען נאכגעפארשט אום צו וויסען תא אורזאנע. דעלבסט פערשטעניליף האט תא ערשיינינג פון רעם שטיין מאם פאלט צוא דער ערד אינטערעסירט אויף תא פארצייטישע חוקיים אוג זייא האבק זיף בעמיהט צו ערקי־ערען איהרע איהר־ זאכע. איף נעשו! פאר ריכטיג צו בעשרייבען אללעם מאם דעד מענש האט זיף ערקלערט מענק דעד ערשייניגנ פון עווינע דורות ביז הייטע. תא פארצייטישע חוקרים האבען נעלערענט דעד מעלט אז אללעם מאם געפונט זיף אין דעד נא־ טור בעשטעהט פון פיר עלעסענטען רסידותז, שייער, לופט, ערר אונ מאםםער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="ליא פיר עלעמענטען זעבען לאקירט דער נאטור ,יעדעם אייף זיין בעשטיטט ארט דאס פייער נע.יגט זין: גאר פון אוידען איבער ךער לופט, אב דעריבער הייבט זיף לאם פייער איסער ארויף ווייל,עם ציהעט צו זיין ארט; דיא לופט :געפונט זיף אוגטער לעם פייער לער נאף געפונט זי־ ךאם וואססער. אונ גאר פון אונטען - דיא ,ערר לער שטיין וואם בעשטעהט פון ,ערד, ראם הייסט ךאם גרעסטע טהייל פון איהם איו _עדד - ציהט צו זיין ארט אוג דעליבער מען ,ער געפונט זיף אין דער לופט גקען ער זיף■ לארט ניט דער האלטען ארב פאלט אלאפ צו.זיין מוטער - צוא דער ,ערד. אזויערגאף האבען זיף מענשען ,ער־ קלערט ליא סבה פון רעם פאדענדען שטיין. אין פעדלו־ף פון טויזענדער ,יאה־ רען ביז עם איז צערשטערט געווארען דיא גאנצע געביידע פון ליא פיי ,עלע־ ט'^וץ דיא חוזיים זענען י־ער גאנגען אז ניט פיר נאד .קנאפע הונלערט עלע־ מענטין געפובען זיף אין דער נאטור, אונ אז דיא פיר הויפט עלעמענטין פון פאר צייטענם. ז,ענען גאר .קיץ ,עלעסענטען, זייא זענען צוזאסמען גי.לייגטע,קערשער, למשל ריא לופט בעשטעהט פון צויייא עלעמענטץ: זלערשטאף אוג שטיק־ שטאף. לאם וואססער בעשטעהט אlיף פו; צווייא עלעמענטין א. ז. וו. אלזא מוז מען זוכען ליא אורזאכע פון רעם וראם דער שטיין שאלט צו לער ~ערר אונ אנדערע ק־ועלען. מע האט געזוכט אונ מע האט נעפינען, אז ניט דער שטיין ציהט צו דער ערר נאר דיא ,ערד שלעפט איהם צוא זיף מייל יערער ,קערפער מאס נעפינט זיף אין דער נאטור האט ליא אייגענשאפט צו ציהען צו זיף אללעם וואס געפונט זיף אדום איהם, דיא,ערד איז אlיף א,קערפער אונ זיא ציהט צו זיף אללעם וואס ארום איהר. דיא אייגענשאפט איז בעוויזען טיט פיע־ל בעווייזע, איינע פון ז&quot;ייא איז ראם - אז ויען מען לאיט ארונטעד א שטיין פון לער המף נעבען א נרויסען בארג פאלט ,ער ניט גלייף נאר עטוואם אבגעבדגען צום בארג ודייל לער בארג ציהט איהם צו זיף. ליא אייגענשאפט פון ליא ,קערפער צו ציהען אללעס ארום זיף עקועסטירט 2ייא אקלע שטערען, אוג דוק* איהר דרייט זיף למשל ליא לבנה ארוס לער ערד, מייל ליא,ערד ציהט זיא צו זיף אוג לאזט זיא נישט אוועק פליהען ; אזוי ער נאף פליהט אויף דיא ,ערד אליין ארום דער זק ו.וייל ליא זון איז זיי,ער א ךויסער ,קערפער פיעל טוהענדעד מאל נךעם,סער פון דער ערד, אוב זיא ציהט ליא,ערד צו זיף אוג לאזט זיא ניט אוועק פליהען.&quot;) •} דער לעזער וואם וויל דיא זאף בעניי וויסען זאל לעזען וועגען רעם אץ דעם בוף &quot;א סיף פון דער וועלט.&quot; (6"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="אבער לער פענש ?רייבט איפער אונצופרידען \וען ליא,ערקלערונג פו! רעד אורזאכע לאזט נאך איבער א פראגע, אע .ער וויל ווי;טער וייססען פאר וואם האבען ראם ליא קארפער ליא אייגענשאפט צוא ציהע; אללעם ארים זייא עבק ליא אויפלעזונג פון דער ?ראנע וויי איך אייך רא ערקלערען: לעלען פון אייך איז בעוואוסט אז דאפפף האט א שטארקען פח; ;ערער זעהט וויא דיא לאקאסאטיוו פון דיא אייזענבאנען שלעפט א פ&amp;א פון פ;על טויזענדער פור ארעד זיא בעוועגט אין דעד פאבריק זעהר גרויסע פאעזינק, וואם דער צו מוו&lt;בענוצט ווערען עזרעקליכע נןרעטטע י ראם אללעם זעהט יערער, אבער עם איז ניט לעדק בעקאנט און מאם עבען בעשטעהט דיא שטארקע ךאםפף־קראפט, פון וואנעט נעפט זיא זיך אוב וויא אזוי ווירקט זיא ן * ' ליא זאך ערקלערט זיך אווי יערער.הערפער אויף דער וועלט זקאן זיך?ע-פונען אין .איינעם פוןדרייא שטאנדען: יעריקאן ז ין הארט, .פליס־ג אדער לופטיג ד'ה גאז. צום ביישפיעל אייז איז הארט, וואסטער איז פלי.סיג, דאטפף איז נאז. פון רעם ביישפיעל^קענט איהר זעהן _אז לער אונטערשיר פון לעם עערפער־ קוטאנד איז אבהאנגיק אין דער טעמפעראטור, ראם הייסט פון דער !וארעם אדער עעלט. מען לער^קערפער איז זעהער&quot;קאלט איז ער הארט, מען ^ער ווערט &quot;אביסעל ווארעפער מערט 'ער פליסיג אוג ווען &quot;ער ווערט גאר היים ווערט פון איהם גאז. ראם י דעלבע פאסירט אויך בייא אללע אנלערע.קערפער צוס ביש אייזין ווערט אויך פליסיג (שפעלץ) פון דער היץ אוג;עם ווערט אויך דאפפף בייא גאר גרויסע היץ דער טעם פון לעס איז ו&quot;וייל ליא נןלייגע חלכןים'לעך (אטאפען) פון;עלען יקערפער נעפונען זיך איספער אין אגעוויםער.,^עוועכוננ אוג זענען אבגעריקט איינס פון לעם אנדעלין אין א גערויסער פאם; אבער ניט בייא אללע ^קערפער איז דיא זעלבע בעוועגונג: בייא הארטע ^קערפער איז זיא 'שווא־ כער וגיא בייא פליסיגע, אוב בייא פליסיגע איז.זיא שוואכער דויא בייא לופטינע; וואס שטארקער דיא בעוועגונג פון לעם אטאפען פערנעפען זייא מעהר ארט ורייל &quot;זייא צווץקען זיף■ סעהר &quot;איעער פון ידעכאגווי;טען; בייא א.קאלטען כןער־ פער בעמע&quot;נען זיך ליא אטאפען ניט אזוי שנעלל ןויא בייא איין ווארעפען נןערפער ראם הייסט ליא ווארעם פערש&quot;טארקט ליא אטאפען־בעוועגונג דאליבער ויען איין הארטער&quot;קערפער בעקופט פיל היץ מערט ער פליסיג, אוג ווילער א נזליסי־ גער !וערט דורך דער יוארעס א יופטינעד^קערפער וויא לפשל: וואססער ווערט ראפפף. ווען ראם .וואססער .ווערט פון דער היץ דאס.פף יבעקו,םען ליא .אטאפען זעהר ־ו יין שנעלל בעוועגונג אוג '.ייא ריכ)ען זיך אפ איינס פון לעס עו&quot;וייטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="זעה ר ווייט אוג פעתעטין ;ערד א גרויש ארט. דאם אקץקען זיך פון דיא אטא־ טען, וואם אייגער ליקט זיף־ אפפון רעש צווייטען, טוהט זיך טיט א גרויטע קי־אפט, דיא גרויסע .קראפט איז דורך רעם וואם ;ערער איינציגער .אטאם בע־ וועגט דך טימאן מאל אין א טינוט אוב ער קלאפט אן :דעס צווייטען אונד דער צווייטער לעש לריטען אוב אזוי ווייטער דיא ;קלעפ פו; ךיא אטאטען אב־ מאהל זייא זע נע ן גקליין זענען זייא דאך זעהער ששארק מייל זייא זענען זעהער פול מען,קען זיף־ פאר שטעלען לפשל ווען טען זאל שפריצען אויף א זאך טיט נאנץ לראבנעם _זאטד וראם ואל גע3ע; עטמקע טיליאן :קלעפ אין יערער זע־ קונדע, וויא גרוים יואלטען ךיא קלעפ גערועזען! ביו אלאקאטאטיוו פון א דאמפף *אשי; בשעת ראש וואששער פון רעם קעסיל ווערט דורך דער חיץ לאטפן* אוג ע§)קוקט אדיין אין דער רער וואם דארט געפונט זיך דיא^קולבע בעקומט ליא קולבע מיל;אגק אטאמע;־קרעפ אין יעיער זעקונדע אוג זיא מוז דך בעווענען אוב עזטופט דיא אקס פון דעם ראך מאם זיא איו אין איחר בעהעפט אין א זלערנאך לרעהט זיך דאש ךאד. י * נעצט נאך דער ערק לערוג ג פון דיא אטאטען בעוועטנג טוזען מיר דא לערנין נאך א .זאך: ךיא חוקרים האבען נעפונען אז דער גאנצער וועלט־רוים איו פולל טיט א מין ליפט־קערפעל וועלכען זייא רופען טיט דעם נאטען עטער. דער עטער איז זעהער א שיטערער ^קערפער, פיל טדזענטער מאל שיטערער פון ךער לופט טען _קען זיך טשעד זיין אז דיא אטאטען בעוועגונג בייא אזא שיטערען קערפער איז זעהער שטארק או; עבען פון בעמעגען פון ליא זעטער־אטאמע; בעקוטט ;ערער קערפער אויף דער וועלט סיליאנע; :קלעפ אין יערער ;עקוני־ע או; דאדורך מערט _ער געשטויסען ער זאל זיך צו ריקען צום צווייטען קערפער טען יקען !יך פאר שטעלען מען א ושטיין געפונט דך אין רער לופט ;אפ נעריקט פון דער ערד, רער שטיין בעקומט קלעפ פון דעם עטער אויף אללע זייטען, אבער זעלבשט פערשטאנדליך ^זענען ךיא קלעפ פון אובק פיל גרעשער וויא ךיא וואט ער בעקוטט פון אונטען, ווייל דער מעלט רוים איז ראך אן ענדע או; דער רוים ויאט געשונט זיך צווישען לעש שטיין אי; דיא יערד פון אונטען איו גענען דעם אויטערען רוים בסעט וויא נאד ניט, או: עבע; דיא אטאםען־קלעפ פו; ד־עם זעטער מאס דער קשיין בעקוטט פו; אויבען נייטע; איהם ער זאל צוא ריק אראפ געהן צו דער^ערד, ךאס הייסט יער ;אל אראפ פאלען. אזמעינאך יערקלערט אויך ריא חקירה ךיא צו.צץדנ;ש ,קךאפט צווישען דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="היטמעל קערפער אים אלגעמיין, ראם הייסט דיא קיאפט וואס דורף איהר בע־ ווענט זיף ךיא לבנה ארום דע ר ערד, דיא ערד ארום דער זון א. ז. וו. מיכל וועבער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL251" TYPE="CHAPTER" ORDER="86">
            <div ID="DIVL252" TYPE="TITLE" ORDER="86" LABEL="נצח ישראל"/>
            <div ID="DIVL253" TYPE="BODY" ORDER="86">
              <div ID="DIVL254" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="86">
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="ירושלים איו חרב, רעד בית הטקדש איו פארברענט, דיא רענירוננ איזט אונטערגינאנגען, אונד דער יוו־ישער נאציאן בערייט זיך־ צו זיין וועלט_וואנךערונ'נ אויף צעהנדלינע הונז־ערטע יאררען. עם פאנגט זיף אן שאד צו שטעלען ?זא סין טרl;ער בילד וואם .קיין נאטציאן האש איחר :.לייכען ניט פאר נעהאט, זליעזער שרעקליכער בילד שטעלט זיף פאר ניט אlיף איין שטעלע, ניט אויף איי; צייט, .ניט אlיף איין **רש. נאר דער יוד לעבט אונ עקזעסטירט נאף היינט! ער שטעלט זיף אין איין צייט פאר אי דער מחבר אוג אי דער הערר פון דקר אללער וועלט־היסטארישע ח־אטא וואס איהר נלייבען געפונט מען בייא _קיין אומה ולשון ניט. נאד וואם איו ךיא אורזאכע פון זיין לאגגען לענען, פון עין לאננען עק־ זעסשירען נאי אזעלכע אוגגדיקען ? דיעזעם האש בעוואנדערט אוג בעוואנדערט נאף ייעצט אויך פיעלע געבילדיטע, שיעלע געלעהרטע פון.דיא אומות העולם. גאר ידען פיר גיבען אפליק טיט איין אפען אויג אויף אונזער אוננעהייערען ליטעראטור אונ אויף דעם יויא ו־יעזעם האט אויף אונזעד גאטציאן געווירקט, דאן הערט אויף דיעזע זאכע אונו צוא בעיואנדעךען, ראן פא־ שטעהען מיר גאנץ גוט אונ קראר דיא אורזאכע וויא אווי עם האט עקענט עקזעסטיי־ען; א נאטצ;אן וואם איז פערהאסש בייא אלרע פעלקער אין דער וועלט גיוועזען, א נאשצ;אן וואם מען האש איהם _ארום געווארשען פון איין עק וועלט ביו דער צמייטער עק וועלט, פון מזרח נאף מערב, אונ פון צפון נאף דרום, אוב דאף איז ער אויף זיינע פיס פעסש קטעהן גיבליבען! אונ נאף אזא אבצעהן הונדעדט יאהריגע היסטאריע, נאף אזא לאנגע טךאנעך:ע, האט ער ג.;קאנט ארוים טרעטין נאף שטארקער אונ לעבעי־יגער אין ז־ער גייסשליכער וועלט. נאף שיעל פרישער וויא אין ףענער צייט רען ער איז דעם ^ערשטען מאל פון זיין הייטאטה וואנדערן אויף דער וועלט ארויס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="ליידען, ראם איו פון לאנג א,ירושה רעם יודישען !אציאן. דיינקען, דאס איו ט־ט יעד צייט געווארען איינעי פון דיא עלעמענטין פון זיין לעבען. דימקען אוב ליירען אי; דער צייט פון זייבע אוגגמקען אוב פערפאלג, פאנגט אן צו ווערין ד־ער הויפט פו^קט פון זיין היסט אריע, דער הויפט ,עקסיסטענץ פון דין ליטער־ אטור. פעלקער אוג לענדער גייען אונטער! מעכטע אונד &quot;קעניגךייכען וועדין צערשטערט! דיא נאנצע וועלט ברעבט איין! גאר דער יור זיצט טיט איין _איינ־ נעבויגענעם .מקען איבער זיין ספר אוג .ער שיהלט גאר ניט אונ טערקט גאר ניט רעם שרעקליבע; קזטוךעם־ווינט וראם שטורעמט איבער זיין זקאפ• ריא יוךישע ליטעראטור נואגךערט צו.זאמען טיטין פאלק איבער רעד וועלט, אוג דא ערשיינט אונז ז־יא וואנדערפאיע ,ערעזיינוננ, אז א נאציאן אן א פאטער לאנד אן א פעסטען :גרונד דיא פים זיכער צו שטעלען, ,אן א רוהיגען ארט וויא רעם ,קאo זיכער אמעק צו לייגען. ז.אל קענען האבק א נאציאן־לי־ טעראטור וואט ראם זאל דער הויפט עערן פון זיין עקםיםטענץ .זיין, אונד ךיא אויסערע היסטאמע פון־ךעם ליידען, בעלייגט אויף דיעזען ,קארן א שטארקען י מקק שאל אום ראם זאל ניט פעררארבען ,מערק פין רעם שלעכטען לו?ט פון טיטעלאלטער, אום ראם ,זאל גאנץ !:לייכען ביו דער איךעאל פון רעם הייליגען נביא מעט פערווירקליכע^: וגר ז.אב עם בבש ונסר עם גדי■ ירבץ וכו, בי מלאה הארץ ,דעה את ה' במים יד;ם ?!בסים. (ישעיה י&quot;א). דער זינךייכער אירעאל מאס איז אין איהם ארייננעדריננק געמארק פון זיינע הייליגע גרמסע לעהךער! ליא האפענונג אז עס מעט םקןם ווערין דיא רייד פין דינע הייליגע נבי.אים: דיא האפענונג א: ;נר מעט פ מער אדער שפעטער אזים געלייוט מערק פון דין שרעק־ ליכען .קיואל ראם האט איהם םו!צה אונ.קראשט גינעבען אז ער יזאל כןענען איפר טראגק אללע שמערצען מאם מע האט זיין נןערפער געטאבט, דאריבער איז,ער פון ,יעךען פ&quot;לאם _פיי,ער גלייך וויא דיא פויגעל פ ע ני קם נאר פיעל פרישער אוג עזטארקער אריים .אלם שריהער, דעריבער איו־אין וייא זעלבע צייט מען טען האט זיין ,קערפער מעהר געדריקט איז דער נייסט זיינער אלץ שטאר־ זקער געווארען &quot;ותהי רוח .',עקב! י' # איהם, איז נאןי רעם אונטער גאגג פאן זיין פאליטישען שטאנד פאי ^נע־ קטאנען אמם צו טראגען אונ צו פערבפרייטען אין דער יועלט דיא זיפייינע אידעע זיינע, ויאט ,עד האט אין פערלויח פון פיעלע הונדערטע ־אהרען ערלע־ י־ענט פון זיינע גתים ע לעהרער אוג ;ביאים. איהם א־ז י,עצט פאר געשטאנען צו ערלערנען אוג איבער.צייגען דער גאנצער וועלט: אז־גאטט איז איינער אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL259" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL260" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="זיין נאמק איז איינער 1 &quot;ה' אחד וקמו אחד&quot;: אונד עם מעט נאך קיססען פיר דיא גאנצע מענשתייט א צייט, פאן פ־ןעךען, ?רייה־יט, אוגד גאטטליכע אנערקענונג, אוגד דיעזער אלנעטייךוועלטליכער דואראקטער האט לי אידים יא! אוים געקלערט אין רעם טאמענט מעןזזרער האט פאר זיינע אוינען Iןךענענךיג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="ניזעהן - דעם אללער היילינסטען שאטץ לנעם - רעם בית הקקדש. נאך ריינער אוגד קלעהרער צייגט זיך דיעזע אידעא^ישע טיס־אן זיינע ארויס, אוג לא זאנען און אין לא לעגענדען פון ראם פאלק, אוג אין לא לעהרע פון לא הכסי התלמוד וואם זייא איז אויםגעקוםטע; אין לא שרעקליכסטע שטור&quot; מישע צייט צו טרייסטען אוגד צו בעלעהרנען ראם פאלק. ד־ער הייליגטהום יער בית המקדש איז .פערבךענט נעוואהרען 1- ראם איז גאטטעס ווילען געויען! דער פריסטערטהום, לא רךבנות זענען אונטער גינאננען! ךאס איז גא&quot; פיר דאם יוד!נטהוס ניט אזר געפערליך נעוועהן, ניט ז־אמיט איז יער עלעטענט פון ראם גלויבע; פערבונדען געוועזען, ניט דאטיט איז דער יעקםיםטענץ פון דאם יודענטהום פערבונדען, ראם יודענטהום איז שאן ראן אוג אפילו העכערען אי־ דעאל בעשטאנען! עם דייכערט נאך לא ווענט פון ירושלים, עם גליהט נאך ערטער וריס פייער אינטער רעם אש פו; רעם בית המקדש אוג אין ;בנה־אייניגע מייל פו; ירושלים - וןרונךעט זיך א נייער צענטראלל פיר ראם יודענטהום אונטער דעם נייסטליכען סאכט פון רעם הויכנעלערטען ר' יוחנן בן זכאי אונד זיינע תלמידים דארט אץ יבנה פאנגט אן דיעזער נחים? ר געלעהרטער דעם נאטצלאן צ יא בילדין אוג צו פערשטארקען ער זאל לאנג עקסעסטיו־עןקעננען, אונד ער ז,אל פעהיג דין צוא טךאנען אויף זיל רעם הויכען אידעאל פון זיין טיסיאן ייצי מי&quot; לעהרנען רעןריעען גלויבען אונד צו בילרען לא זיטען ראם טענשענהייט&quot;. אונד דורך רעם שטאלקען לעבענס־קראפט וואם דיעזער ר' ■יוחנן מ־ט דיא אללע איבריגע נוויסע לעהרער אונזערע האבען אין אונז העייין גענאססען. לעבען מיד נאך היינט, אונד סיר האבק אי־יבער נעלעבט פיעלע נליסע מאבטע יואס סיר זעגען שטארק אונטערדלקט אונטער זייערע הענד געוועזען דיא אייוערגע מאכט פ ק רו־ם איז אונטער גענאננען, דער היסטארישער קטיאם האט פיעלע שטארקע פעלקעין פערפלייצט, אונד דער יולשער נאטציאן האט נאך היינט אויך לא ;עלבע קי־אפט צו ^עקזעסטירען, אונד פילייכט נאך מעוזי' יייא ער האט נעהאט פיר צווייא טויזענד יאהר צו ריק! ■ ד י־ •י&quot; ~ ד 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL=";א, טיר דארפע! נאך לעבען, אונד טיר סמק נאךיזעסזעסטיךען, ררייל מיר האןען נ אך פיעלעס פיעלעס דאם טענשענהייט צו יערלעהרנען! .... ייריעוי• 11 סעט^עסבעי ־־ 97• י. י. קאפלאן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL265" TYPE="CHAPTER" ORDER="89">
            <div ID="DIVL266" TYPE="TITLE" ORDER="89" LABEL="זמן שמחתינו"/>
            <div ID="DIVL267" TYPE="BODY" ORDER="89">
              <div ID="DIVL268" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="89">
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="אלעי &quot;אומערע פייידענם צייט־־..&quot;. .1 אונזער יועלט אlיןד צעהן מאס טרערען אlיב זיא האט פין גאטט בעקוממען, האבען ביין מאם דיא ישראל פון דער פון פאר זיך גענוטטק. יא, נאר טךעיען;א, נאר ,?!הי&quot;ער איז דער ש־טעמפעל פון רעם יודען; אוגד דער טיט פון אללע פעלקער איז ער אללע מאהל, פערשיעדען. ווערענד אללע פעלקער באדען זיך, אץ העכסטען פערנעניגען, מוז רעם גרעסטע; שיוערסטען טרויער ראן יקו־אל אונטער ליעגען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="רייןך געפוצט וויא א פרינצעסען אl*ס געשטיקט אוב אlים געהאנגען, מיט ליא שסעקענדיגע במסען קומט דער פריהלינג אז־נדגאנגען. קרעפעוננם סיטעל פאר ליא שמאבע פאר דיא קראנקע הייל רעצעפטע, בריינגט,ער סיט אlיןד זיינע פליעגעל לעבענס־טהוי פאר אבגעלעבמע. אללעס עפענט אויף ליא אדגען אליעם הייבט ןיןד אן צו ריהרען, ני;ע מוטה אונד פריהשעס לעבען פאגגט דיא שאפהונג אן צו שפירק. אללעם טאנצט אונד שפלינגט פאר תענוג אללעם שאלט אוגד זינגט אונד פרעהט זיןד, מיט ליא שענטסטע האכצייט'ס קליידער אללעם אlיף ד־אם נייע בעקליידעט זיל. אוג סיט פרעהליכע געזיכטער אוב סיט לוסטיגע געזאנגען, אוג טיט שייגע נייע ליעד־ער ווערט ענטקענען איהם נעזינגען. מאג רען אבער פון דער שטחה האבק אlיןז דער יוד הנאה ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="איז..ערלוי3ט איהם אין רען פריהלינג זין־ צוא פראהן חאטש א שעה ? נ_ליף רעם צווייטען אבענד פסח _וויא ^ער פאנגט נאר אן צי שפןרע! עטוי אם העלקייט זעטוואם פרייהייט, א ער מוז זיןך שוין איין שנירען. סיטדיא .טרויער שמריק פון קפירה אוג הגם אוץ צו בעני;ען קען ידער צויבער סאכט פון קו־יהלונג, איהם ךאןז•קק.זיא ניט ^ערנ־רעהען. .111 קוים פערגעהען איהם 'זעקס וואכען אוב טיט טוטטערטרייע ווארעם נעהטט ארום דיא היסעלם טלכה איהרע .קיניער טיט איקרע ארעם, ליעבליף גרייזעלט זיא ךיא האר ז&quot;ייא צערטליןי זיא דיא 3אקען גלעט זייא טיט דיא ברענענדיגע אויגען קוקט זיא פרייגדליןז אן אוג 3עט ריא. צוא פערטרייןען אללע קימער רעם נאטור רעכט צוא געניסען צוא ערקורקען ליןז צוא לא3ען אין רעם לע3ענם טהוי רעם זיסען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="מאט דעו־ יוד דען אויף דעם זעלבען רעכט, דאם אללעס טיט צוא פיהלען י טיט דיא אלגעטיי^ע טוטטער ךיא נאטיר, פערטרויט זיך שפילען? איז דעס יודען גאר ערלויבט דע ן דיעזעם אללעס צוא פערלאנגען הא? ?גם קומטט א &quot;בין המצריםl'! טיט גוואלד טיט שיעקענס צ־ואננען. רייסט ער אlים זייא פון נאטור שlיס - קאגסט נאןז תענוג יוד בעגעהרין פרייהייט גלייך טיט אללע ברואים; ב_עת דער שכיגה'ם אייגען טרעלין...? .17 נאןז ציוייא וואכען גייען פאר איבער שוין _קיין זכר ניט פון קימער, א נעזעגעךטאנץ שאן שפיעלט אונז דער געטךי;ער ליעבער זומטער. אונ,עם קוקט פו; הויכען היטטעל נאןז א סאהל טיט פלאטען אויגען אין גיזיכט, אראפ דיא זון אונז פאנגט זין: !ןריינרליןי אן צוא נייגען. אוג צום סימן פון איהר אבשייד צעטרליןז לאזט זיא אומ ■געריסען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="חרך דיא.קיהלע אבענד ווינטלעך דורך דעם העללען סונר דעם זיסען. &quot;נאף א נויילע נאך א וויילע האט אייך קינד־ער פערגעניגען עם פערגעהט דער ליעבער זיממער עם איז דער רויער ווינטער זיעגען,l. געריסט זיא אבער אlיך דעם יודען טיט ךעם הויכען גרוסם דעם ווארמען, אז טיט דער נאטור איין מאל חאטש טעג ער אlיך דיך פרייא אוטארמען ? ניט פאר דיר יוד א־ז גיגעבען, ניט פאר דיר יוד איז נעשאפען צוא שפאצירען פרייא איני םונ_טער בייא ךיא טבע'ם צויבער האפ ק, ניט אויף גערטנער ניט אויף דאטשעם ניט אויף קור אין יארע ערטער, /3קז?נםטירט א חדש אלול, ניט אlיף פרייר אויף ליעבעם ווערטער. דארט אין שוהל א•; בית המדרש דארט פאר ברייגג דיר דייגע שטונדען, דארט ביי דעם תהלים דארט ביי דעם פיש י י * * ־י ־ ז, זז ז דארט חייל זיך דיר דיינע ווינדען!— ניט דיא זיסע פ אגל שטישע דארט, אין יאלל דיק אהער הערין:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="נאר דע ם.יאטער־קול פין שופר מוסר דארףזזרער דיר ערקלעהלין! אריןד ניט דארפען ד־;נע דא־ע .ארטעס, דיא נאטור אוטארמען, נאר, _זייא דארזען נאר ז־יא תירה אוג טיט א געפיהל א וואי־עסען. פעסט,דיר צו דיין ברוסט צו דר;קקען, אונד דיא טוזט מתלה בעטען איהר טיט ביטערליכע פןרעהדען וואט ז־יא האסט איהר איבער־^רעטין. אלול אוים א ראש השנה :ז זז * אונ עשרת ימי תשובה, אוג היום רךין א ^רויסער א יום בפור, פאסט מהוא יתשובהג אבער ניט זיןד אפ צוא נעבק טיט נאטור טיט פריהלינג, זוטמער, וויא קוטסט דוא צוא פערגעניגען דיץ טהייל איו נאר טרערען קוטטער... ן :&quot;וו נאר אי? טאקע שווארצע שליהזרם אייביג דיר רען פערהאננען ? סאגסט דיא רען ניט נאןד ץם פפור גלייך לוסטינ לעבען אנפאנגען?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL281" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="איז דיר רען ניט דער גאנצער וויבנBער ניט צו פרעהין זין: נענעבען ? סאגסט דיא דען ניט זעקס הרשים גאך אנ־אנך זין? פרעוזליןך לעבען י סאגסט זין? פרעהין, יא עס איז אמת אוג ניט סער אlיןד, אlיף א וויילע, ?נם איז ךיר פרייא דער גאנצער ווינטער לןאנסט ן־יא אבער ? איי ךיא שאלה. ביסט דוא פון דער נןעלט געייכעיט ? איז דיין ךאןז דיר ניט צו בו־אבען ? זענען גאנץ בייא דיר דיא שויבען ? איז דיין .קלייד דיר ניט צוא כןיאנען ? זענען אן נעטוהן ליא .קינד־ער ? האסט דוא באצאהלט שנין פאר דעם חדר ו האשט דוא לעס דאקטאר צי בעצאהלען &quot;.? האט דיין ווייב שיין ויינטער קליירעי ? י י * יום טוב האסט דוא טיט וואם צו סאכען נןי'יידער שוין נעגעבען נייע! ז נאר בענוג ^עם איז פערענטפערט אויב ריא ל!אנסט זיך דאמאלסט שרעהען ? יס של דמעות."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL283" TYPE="CHAPTER" ORDER="96">
            <div ID="DIVL284" TYPE="TITLE" ORDER="96" LABEL="אמאהל אונד יעצט"/>
            <div ID="DIVL285" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="96">
              <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="אמאהל אז מע האט ארן* איינעם &quot;ל9ךן&gt;) געזאגט האט ,ער טאקע פיעל חורה פארמאגט, לוזךבני המפלג קאט מען גישריבען נאר ךעם, וואם איז גיווען איl שלחן ארוך קלאהרי ;עצט אז איינער ווערט קלאהר אין לוח אדף א וויילע ווערט,ער א למדן אונ פסקה א שאלה א ישיבה בחור, וואס איז ערשט אתים פונם נאדיל ; זד י ז־ ז • ד ז • שרייבט מען אויף איהם &quot;המאור הגדול*! .2 אמאהל אז מע האט אויף איינעם געזאגט אפקורס האט,ער חלילה ניט געטוהן נארישע ^עביתת ,עם איז באר גיווען וועגין איהם א שטמגס אז,ער האלט ניט פון גרינס אויף שבועות יעצט א פראסטאק א גראבער יונג וואס מע טהור ניט טוט ער אלס דינג ■ך ז : ■ אז מע זאגט איהם וואס טהוסטו? ביזט דאך א יוד איז,ער אנ־אפקורס אונ גלויבט אין דעם ניט!... .3 אמאהל אז מע האט ארף אייגעם געזאגט עושר אין,ער גיזועהן טאקע א נגיד א גרויסער ער האט בייא&quot;קיינעם א גךאשען ניט פאר נוטען גיהאנדילט ראייעל אללעס במזומן ;עצט אז מע זאגט יענער איז א גביר 1 ער פיהרט זיך רייך טיט שווייצארין ביים טהיר קוקט זיך צוא אין דער מעוט אין ער שוין אין קאגקורס פערשריבען באנקרוט. .4 ?זן*£#-ן3 אמאהל אז מע האט איינס גערופען אריסטאקראט האט דער נאמען גיפאסט פאר איהם אקוראט; זיין בילדונג האט גישטראלט אויף\עךער טו־ייט ער איז גיוועהן א הייסער יודעשער פאטריאט; יעצטיגע אךיסטאקךאטיזם בעשטייט אין לעדן לעבין א גיטען טאג אתים פארען פיק א קורצעץ פראק טיט א ווייס העמד האסין יודיאיזמוס -.זיין פון איהם פךעמד!... .5 אמאהל פלעגין זיך טרעפין שדים אין א וויסטען אהרט אדו* א פוסטען בדדים אי־ךאס האט מען גיהאט אויף זייא א דעה מע האט זייא פאר טריבען מיט איקמעה; יעצט געפונען זיך שרים מאססען וואם גייען פרייא אין אללע גאספען.... אונ זענען מזיק מענשען אויף יעדער פריט קיין קמעה, קייז בעל שם העלפט צו זייא ניט. כריה פין ■טאגאנראנג."/>
            </div>
            <div ID="DIVL287" TYPE="BODY" ORDER="98">
              <div ID="DIVL288" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="98">
                <div ID="DIVL289" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL290" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="איין מעד־יציבער האט מען בייא רעם ,עקזאטק גיפרעגב) רועלכע אינםטרומענטיןוועטזזר מיטנעמיןווען מע/ולעט איהס/ קומען רופען צו הילפע בייא א.קליאנקין וואס איז או־אפגיפא־' לען פא; א הויכען טוי־עם, &quot;איין שוייפעל אונד בעמגם צוא זאמען צו יקערען דיא ביינער מארזיקאנטויאיט. ה' מאגילעווסקי פראגעף אנטווארטען 1) וואם איו בעססער פין א געברא־ 1) 2 געבראטנע הינרלקי טען הינו־על '־ 2) וואס און ךאס אןןעס אן קק ףער 2) רער גידאנק או יערער וא־ אין) מאנט דיך אין רעם מען מע איו פריי־ נישט איויף שטענדע. / , י • 1 :• • לקד, ייערט מען טרויעריג, ארב ויען מע אין טררעריג ווערט מען פריוליך. ש♦ ררטבאיד מודעה עם פערטיגט זיף צום דריקקען א עברייאישער מאסף אונטער דעם נאמען ^0 &quot;השבלים&quot; ־ • ז • '- - נוטע ארטיקלען ווערדען צו נענומען. גבה מכרם השירה העבריה והוא אספת שיוים שונים, נעימים וערבים, בם נם משירי ציון הנחשדים, ובסופם מכתב מענה מהחכם הנבבד ה' י' רייפמאנן נ'י בדבר שאלה ספרותית אתת, כתוב בשל^ז | ^נים לפגי םותlי מחיר הםפי 25 קאפ/ המחבר אליעזר פלאט. להשיגו אצל מייל המאסף ^,גוקעט בלוטען&quot; &quot;והשכליםיl."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
