<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="איין גאנת נייע מעשה פון איין טאנדיטניק"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="וויא *וזו אלע דינע אומגמקען האבץ איהס צום גלוק .כימיהרט \ לעמבערג ־ . &quot; ■/ 3,1 8 ג 1ג 81188 •0 { 168) 11:13 .)7 ,80104 .11 700 1001£(1 1891 3־61(1ם161"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="4">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="4">
            <div ID="DIVL9" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="4">
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXT" ORDER="4" LABEL="אין ;ד #ףlס ממיס אוזגווק איץ אישאן,ער קאט ,קיץ קוןךר ניט ?האט; ,ער אוז גווען אטאנדיטנוק אוג הט קl*ג פר דינט אייף ?*ריס* ^רlיט נאד מ־ן דע ט ןןעגיןאליין. אוג דין ' ראנק וריב האט נ,ע ב־ץל גולוטון דהקות אובור וחסות ווא ון זו אוז ?;ק מטיד,קכאנק אוג הט נוט גכענט פר דאון *ויין ?:&quot;גר זוא הט זוך ןאר דר נערט •ו, יעס ריס וער מא' הט אור נוגעגון אלו מאג'איין ?דורון גרייטול וו *ם,ער יהט אפג^פארט פון דין טlיל אוג דlרך ד 0 ־איון די ?יידו תשיר גילוין הו??ר . ,ער הט גהייסון שמעון אוג זיין וויי! הט ג־ייסן מעליל אוג ווי* ארוס ז־י זעגון גווע ן זע-ין די ;עי צו גווען:.&quot;ער שרומו לייט ך האגן,קיץ מאל נוט גנעסון איין ץזשוקול ?רו־ט נו; די ה&quot;בין זו ניט פ־וד ?ווי*?זן אוג דר נ.*ך גג.:?שט . ןוlא?ט הט ,ער אוסור דד שטאט אוג איין'קליין שטובול אן איין ןרוק אונדו ח־ענטזעגן גווען נאם, ,עם'אוז גווען אזו גוט ווי אויף דר ?אס,ער טלעגט אלו אוג דר פרוה אוועק צוא גיין מון דר היים *נ שטאט אריץ אול אוז אום מארגן אפאר שעה גוז ,ער הט מאר דונט,ע?לוכו גרייעורידער/אך האט,ער נקופט ^רויט א?נ! אוז Iןהיים גגאנגון עוא דין ווייג אוג האבן ןגעסן אוב האבן גלוגט גאט ודיל,ער האט זייא, ב^זערט אוח ןעס קרויט . sןית קאל אום ןא;ער?וטול אי? אוג דר *־י אוז ז*ר א*עק עאנגץ #.ין ד ער חיים אינ חט ניט גיזאט איין גרייצור איין גרוסו הייץ איי.ממןילס אין נמען איין פ *ר מאג צוא לבועות וויא יער אוז אזי נגאננון אונ י*טאט אדיין פול מוט ערות אוז יער זיי&quot;ער 9אט גווארון פאר ד.ץגר אונ חוץ. ו\ארון&quot;עס אז גויען איין מייטור וועג פון דין חיים בוז אsנ שט אט אדיין * &quot;ער חט סוים צו גוצוגין בוז אונ שטאט 'ארק אוג חט זיף אגוז־ר ג.;עץט אlף איין שטיין'אוג חט נעביך נאך ^קלערט אויה זיין מטור אפילעבון. אונ חט זוך דר מאנט אן זיין בשר ווייב אז ^ער חט זו אומר גלאזט אוג דער חיים אן איין שטוקול ?רויט* אונ הט אן גהובון זי;ער צו ומינון. ומער חט אזו גיויי;ט אוז דר נוייל דורך נפארון איין גרא!? אונהט גזעהן ווי דר יוד זועט אויף אייין שטיין פאר טופט אוג נךא;קון אוג ווייג:ט. דר גראף הט אוף אום רחמנות בקופון אוג.חט גהייסון דעם קוטשר שטיין בלייבון אוג א?ז צו אום אראם גגאננון אוג חט אום נןרעגט ורם בוסטו אזו פר טך*סט אוני רום ומינסטו ר• שמעון חט זוך ידו־ שי־אקון אוג חט אום נוט גומסט מם.צו יענפורון ןר נראה חט אlבור ?־־ שטאנוןאז&quot;עי ןזט זוך',*־־ אום דר שראקו[. .זאגט &quot;ער צוא אום שי־עק דיך נוט פאר טור אוג דר עייל מור* ווס מוט דור אוז . ח שטעון ^אגט צו אום *ווס זאל אוך נוט ודינו; אז אוך"/>
            </div>
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="פין אזו ארוס איך הב ניט אפילו .כך ן טיוקון פרוט צ! ך־ (עט אוג היינט פון איך אוועס מאפיין פון יד דדים אוג האפ אופיר גלאזט איין וקראנק וריב אן אד!אלפון גרייצור אוג אזו לעב 'איך שון',עטלוכו;אר נור אצונך אוז טור נאך,ערגר ווי תמיד . לוי דער גראף הט דם גהערט הט גלד א־ם גפרע^ט לויא,ער וואולט הטזער אום מאגט זאוך וואהן או?טור דר שטאט *'הט*ךר גראה צו דאים גזאגט זעץ דיך'אוף מיין קיטש אוג איך }ועל מוט דוריאהיים פארון אוג ווי פאלד אז,עם איז אמת ודם די האסט מור דר ציילט ויעל איך דיך אינטיר שטוצון. די שמעון האט זוך תיבה מוט דעם ^ראה או ת גזעצט אוג ז עגון שון אסיים למארין י,עם הטי משט לאנג גדרערט' זענין זיי גקימון צו דעם הייזול/וס ד שמעון הט&quot;גוואנט;ך זענון פין דעם קונ*ש אראם גגאנגון אוג די שטעון הט דעם ע־אף •ןר־יין גופו:רט זאונ דעם צו ?;אכונים שטיבול . .ווייזייא זענון דארמון אדיין גוקימון' הט דר גראת גטראפון איין אורדנונג הלואי אויף אלו שונאי &quot;ישראלים גזאגט. דם לוייפול'איז גלעגין אוף אפוסול שטרוי איג הט גקרעקצט דר גראף הט נישט גסענט לאנג' זיין אין דעם 'שטיפול !־ !■יוים רחמנות דורך דעם הט,ער געך ארויס גונוטון דעם טיי^ער פון דר,קעשונו* אוג זאגט צו ר• שטעו)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="נעס מד שיניף הונדורט גולדן אוג זעה דו זאלסט דיין ודים ראטעווין עם אוז איין שאדו זו אוז נאך* יאיץ יונג מענש. ר• שמעון הט דס געלד עי גוגומון אוג האט גזאגט אוןו וופל בוודאי מיין דיי! גוטו רשואות זיכון7אונ &quot;ער האט דעס גראה זעער שיין גדאנקט. אונ דר גראף הט ?וןl מוט זיי גזעגונט אונ מוז תיבף שון ןארט אוועק גפארון עו זוך אהיים*. אומער רי שמעון טאנדוטניס אוז תיכף ;;אנגון נאך איין דאסטור וון זיין ורי^ס וועגון. אוג ךעl־ דאסטור הט אור ןר לדובון איין מודוצון אונ הט זז גוזיימון דריי מאל בעמון ר* שמעון אוז גגאנגון אץ דער ונגייס *ריין ;אך דער מורועון אונ הט אן גיהובון איין עו קושון אוף שגת ווארון&quot;עם אה גווען דאנערשטוג אוג אוז אהיים עאנגוז אינ הט רעם ודיג גוגעבון' דו טודוצון אוג &quot;ער אוז שוין נושט ןכאנגין אוח דעם עארק ביז נאך שבת. דעס ודיג אוז שק דר מודוצון אנוסול עעסען־ גווארזן אוג lיי האבן אש גושורט איין לוסטוגון שבת אזו ודי גאט הט גבאטון אוג דו מ&gt;דוצון הט &quot;ער ענומון דריי מאל אזו ווי דר דאסטור הט.גהייסון אוג דס ווייב אוז גאנץ בזובד צווארון. דר נאך הט ר־ שטעlן גודיקגין אין שטאט איין גוועלביל שון/יין ווייבס וועגון *אסו מוט איין דירה אין איינום אוג&quot;ער הט זוך שון*יע;ע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="דירה אlיס ;צlגון אוג ער אוז טאמו נוייטער גווען איץ טאןדוטניק אונ זיין וויי3 אוז זוך אליין גיעסן אין דעם גוועלביר. ,עם את זיי וריטור נוט גוט גג*בגן. אונ אקוךצי צייט את זיין ווייב מעו:ירת גווארן זיייהאבן גמיייט ]יי וועלון חאט?זו האבן איין סונד . זו הט אן גהובון צ! קונד צו גיין אונ הט גהאט.אבן זכר זו הט דאם קונל ןי;ער ?זווער גהאט אוג אוז נעביך לא עלינו ג^טארבן אין דעטזעלבן טאג טון דער מילה קעץ האט דעם קונד אנאמון גגעבן ?ושעלקי אוג ר־ ?ושעון ך.ט דם קונדגגעבן צו איין אם אונ האט אlיף גנעבן דם גוועלביל אונ אוז ווייטער גווען איין טאנךיטנוק אונ sלעגט אלו מאל גיין גוואר ודערון צום סוגד. איינ^ואל אוז,ער גגאקנן צום קונד אונ הט זוך ךר'מא;ט אן דין ווייב ורם זו אוז אזו געך ג?וטאך2ן אונ אוז ?ז1 נ^אנגן אק גהאקטע ציות איז,ער מר ביי גגאנגן ווי טען הט גמועו־ט איין הויז אוז אראפ גמאלן איי) ?ומיץ' אוני אוז &quot;אום גמאלז אין ;קא• אדיין אוב רי ?ומעון אוז נעבוך אומון אlךט טויט נבלובון דם סונד אוז ?וון אובור&quot; גבלובן אן איין טאטון א'ינ אן איין מאמון. דעם אנדורון' טאג אוז גווען דו לויה אוז דו אם מון דעם קונדיאוך עאןגן אוג הט אונור גןא;זט דס סוגד ביי ?קליין ©יידול אוניןס sיידול אוז צו גגאמען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="עזקגן צו דעס ןאם וואסער זין ןעטן א?ייינק איי זי6 סוגד #טעלמי דער עייל איא• ג.#אלון פוץ דעם ?ענו איג הא זין אlים ;;#לאגון איין אlיג דם §יידול הא דם קקד נען איה גוהובון איג ציליס גליי^ט אוף דעס sעט דם קונד הא #sארס אוריינט ווארון פון דעס *ןאאךסין sאל ארא• קאט&quot;עס זין sע9ין אק ^אןצן דו ןייןאר עי?ךאקו ווי דם קונד הא אזו ןוףיןט אוז אן *קקזן דו או פון דר לדה אוג קט ;ןזןהן אז דם סוגד קא זון אויס גשלאגון איין אויג זו קא ןם ?זיידול גנןלענא וום ןא איו איז ג#עהן קא זו ג;אגא אז קם סוגד אוז' ארא• ;#אק פק דעם ?עט. ח אם אוז תיכה גלאפן אוג הא גןןךעןנט אדאסטור דער דאסטור קט גקוגט אז קם קונד קט זין דם האך&quot;ן צו ט־אכן אונ^עס (ועט דזאבן איין הוסור ■ין ■אךעט אוג אהוקור פון הונטון אוג ךם אויג אוז אויף אייבוג פר מירון. ווי ת אס קט דם דר העיט חט זי מורא ?קופון פך דו #כנים קט זו זון טיי&lt;*ב ;וןען איג אוז שוט דעם קונד אוועק גפאו־ן אין אקליין ?ןטעניל אדיין גוא !וייא פון דטשק אוג קט זוך דארט lאןעצט . ים קינד אוז ?יי דער אם אlף גוצוגון גקארין אוג זו קא אום גהא7טון ווי איין אייגון סוגד ז אוג אוזעאקואזו גווען ווי דר דקוטוד קט גןאגא,ער אח sען *לקד *■מ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="איין אויג אונ הט גהאט איין הוקיר *ין הממן אונ איין הוקיר פון פארוזט אוג הט אבוסול ;הונמט אוף איין טוס שבעמך אוז ביי דר 5 ם נמק בוז זו אוז גשטאךבףער און דעמולט אלט נמען צירי אונ צמאנציג;אר י'.ווי זו אוז נ?ךטאךבן הט&quot;ער נוט גהאט פון ימם'צו לעבון אךבוטון הט ער ניט גסע?ט מייל,ער אוז נמען אייץ .קאלו'קו הט ,ער גטוזט אדיין _סיין דמשק אוג דט זוך אנודור גזעצט נעבון *ייין:גרוםיר ערוק אונ הט דארט פול געלד צוואיטן גונומון,עם'אוז אום אזו גגאןגק אצייט ,ער הטי זוך איין גדוננון אין אקליין הי;זעל מם,עם אוזג^אנוןנוטמייט פון ןר בריק'וום,ער אוז תמיד גזעסון אונ אלו טענ^זן מם ,זענון דורך גנאנגון האבן אום גגעבון צדקה מיילעד נמק זי;ער איין אונגמקליכעי מען ש איין גיוסו.קאלוקו א'ונ וויא ער הט שוין איין לאנגע צייט גבעטעלט הט,ער פול געלדצוזאמון גונומון אוג הט זוך ?יקסט צויכופון אקליין הייזול בדי,,ער זאל &lt;*וין זיינו ;ארון ,קעגן רוהי^ר א8 לעגון. נוט ווייט פון דער ?רוס זר,ער הט גבעטעלט אוז נמען *?יין בית עלמין דארט sלעגט,ער.זיין געלד בגךאבן אינטי איין בוים אוג אוזיאהיים גגאנגון נוט ווייט פון רעם ב ת עלמין אוג דעo קליינום הייזול אדיין ולאמון. איין מאל ?ר נאכט הט,ער גמאלט בהאלטון או?טר רעם בוים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="נאןד אפאר גולדן אןר.ווי &quot;ער דאךטון גוקו^ן המ,עי לר זעהן אז &quot;עם אוז אlה גנראבון אוג דם געלד או*: נו#ט לא פר ןררס עגמת נפ# האט &quot;ער זוך גורוסין ?יי דו האר או: הפו זיי&quot;ער טרנט ורא מען ך.ט דער הערט דס גוויין פון שטעלמין זענון אלו #בנים צוא זאמון /לאפון אן: האפון אום קרס לעפודוג גופונון זייא האפון זטם זןן נהונק צו טרייסטון או: קאפון אום צדקה גןעפן&quot;ער הט זיך פאר גררם צער טואלט רואךפון אין איין מ אמד אדיין * או: ורא&quot;ערדט #ון טןאלט זוך וןריין ווארפון אוז &quot;ער צוריס גפאלון ווארון &quot;ער אוז טוען;קרום. דעו־ נוייל הט אום דער זעהן איין אלטער מאן או: הט אום גגעפין איין #יינו נדבה גגעפון אונ ד.*ט מוט גרוס חכמה אום איין גרעט אז &quot;ער זאל זוך נוט ם? הר טרענקק . האט זך שמעלקי פאר גונומון צו וואנדורון אין ךער ו&quot;ועלט הט&quot;ער זוך גזעגונט אונ&quot;ער אוז אוועק _קיין פאנדאדאונ דר עייל הט &quot;ער אוטודום נ?עטולט אוח דר הוצאה &quot;ער און #וין טוען אין מ־טון וועג ז&quot;ענון סוחי־ים ארך ג^ארון _כ־,יין פאגדאד האפון זייא אום פר רחמנות מות גזעצט אוח אקעמול אונ האבן אום מוט זוך מוט גו-ומון&quot;מיין sאוןךאד ♦ ורא זיי זענון גודוטון ,עטלובו ?ייל האפון זייא דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="העו־ט &lt;ךsארק שומן. האנין.ד זוך שטארה דר oןראקין אבו־ נו* אוטזוסט ווארין 7עם איו אן גוקיטון א£א;דע רייבור אוג זעק דו סוח־ים אובר גוטאלין אאייר האבץ [יי גיהרגות אוג אטייל האנין ד גוטאנגון גונוטין. אוג אונזור שטעלקי אוז אlיןו וידוען:?עישון דו גטאנגו^ע . דו רייבר •האנין אן גוהובון דו גפאנגונו• צו&quot;עאזוכין . אונ האנין lייי די ארדוינג צו גונומין דער נאך האבץ דו גזלנים די גיהארגוט; זיי זענון אויך גוסוטוןיצו שטעלקין אבר זד אוז גיורען ץרוסיאונ האט נוט גוהאט.קיין sעלד הט מק אום לעבין גולא;ט . ווי אץנור טון דו גזלנים (יער אוז אlיך גיווען הונקודוג אונ ?לונד אויה איין אlיג&gt; אוז צו שטעלסין צו גוגאנגון הט&quot;ער גץעהן דאם 7ער אוז אום7עהנלוך האט &quot;ער [יילד גולאכט אוג האט זיינו חברים צו ז.אמון גורופין אונ הט צו די* גזאגטזאוך דאנס אייך זי;ער ווייל אור האט דעם טעגש גולאזט לעבין. עייל 7ער אוז7עה?לוך צו מור דער נ7אך אוז 'ער צו גגאנגון צו שטעלקין אוג האט צו אום גזאנט ד? ןןיםט אזו נאסוט נא דור מיין עאנטול אונ מיין טוי־בא אוג גיי ווי אהון דו ווילסט. אונ דוא גזלנים האביון זוך צו טיילט מוט דער גדלה אוג זענון זיך אוועס גוןארין. אונ שטעלקי אוז עייטר גגאנגון &quot;קיין באגדאד . עי ?ד אוז גוסומול צו איין יטר אגמון אוז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="עי אוס עו גו^יונגין &quot;איין ,סטראזניס א,י: ה *ט גו^דוגן -אש אין דער יייב&quot;י נימלעך . זענון אים lיעsאלון נאןי מער סטראזניקיס א*נ ה ►בון אום אוועק גפורט *צום רולטור. אונ ווי מען האט אום מר דעם רוקטר גביענ^ט האט דער ולעמוד פון דו סטראזנימיס גוףגט ד ►ם און דר אייגונור&quot;נימלעןז ורם הט פריעטלוכו טעג שיין ?רודר &quot;ער^לאגון &quot;ער טרא*גט נאך דעס אייגוגום מאנטול אוג טורבא דער רוכטר הט נוהניסון רופון עדות אונ אלו ווש האבין לעם רייןער נימלקו גו&quot;קענט האבץ זיי גוז\?ט דאס אין דער מלן. אוג דער ריכטר האט אום גהייסון אום ^ר־ענגין ן * *מעלסי הט אן גוהופין עו ^וווערון אונ עי וגיינון &quot;עם הט גאר נוט גהאלפין זיינו *בועית אזנ גוקורייאק דער תלץאוז *וין גו*9אנין. אוג וך טען הט שסעלקין דע פ מאנטול אlיס גוטוהן הט דער&quot;עלעטר סטראזניס אע*ליי גוטאן עו• דעם רוכטור אוןז דוה אש ווס אוןד הב גזאגט זיין אlיס דויינוגור אומפלוק הט מור מוט דו עדות דו אוגון פ־ בלעני. דער גזקניטלעך הט ניט &quot;היין הוקיר אונ דער האט איין הומור. אוןל הפ*דאם נוט גוכןענט וויסון* וו יל &quot;ער גייטאן נוטוהן אוג איין ?רייטון טאנטול דו עדות חאבין אויך אזו ג'אג;ט. וויא דער רוכטור חט דס דער הערט הט &quot;ער גוהייםון *מעלקין |ייי לאזי] *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="דו סטראזניקים האנין אוםזגאך 4ילאןט אוג קאנין אום עלעבין,עטלוכו גולדן אוג ;ענין אהיים גוגאנגין. אונ שטעלקי'אוז.ווייטר *גאנגין..קיין באגדאד 4 אויה ןעם&quot;וועג הגי ^ער דער זעהן איינוס ראחטון אlיף אעיין פערד. אונאונטור אודםיזעגץ נאךאניורו ^ירוטוץ אלם דער הט גוזעהן ווי שטעלסי _וויץט אוז ^ער אראפ פון ידעם ןעךד אוג הט אום גפרעגט דוס ךס וויינין אוז. שטעמך הט אום דער עיילט דו גאנצו מעשה אוג דאם וויינון אוז פאר שטחה . דער הער האט שמעלקי מוט זוך מוט גונומון. ורא זיי זעגין&quot; גוקומין פאר דעס טאלוץ האט דער הער גונומין שטעלקי ביי דער הא^ד אונ איז מוט אום אריין גוגאנגין אוג צו?*־ אדיין זייא האבץ זוך גוזעצט אlיף אשייגע ך);אפו *מ דער הער דט עז! אן גוהובץ עי ךעדין. איך ךאנ־ק נאט דאס יערהט מוך גוש.)קט דוך צו &quot;עךפרייאון אוג צו,ערסןויקץ אוך בעט רוך דאס דוא *זאלסט מור ,ער־ציילון דו גושוכטו פון דיין נאגץ לעבין 4 שטעלקי הט אום אן גוהוגון צו דעו־ עיילון וואט אוהם ך.אט זוך /אר גיטראפון אובור הויפט פון יער לעצטו מעשה אלם מען האט זיין געלד פון דעם בית &quot;עלמין עגבות. §ען הט גמיייט צום י טוש אוג *לס זיי האבץ שון *פ גיגעסון נאךטזטאל. הט דער ןזער דעם שמעלסי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="גר&amp;רט *נאיין באלונךךע שטיב אדיין או 3 אוז יער גישראפין בוז אוג דער פריה וו/ער אין אוה גשטאנן האטיער גיזעהן איין פאר צימוד גקנעפפז ווס האבין אום 3י6רעגטדווסיער שר ראנגט. אlיך'רט,עד*גשונין sss )קליירר ¥ער האט זוך אן גיטוהן. דער*sאך&quot;אוז צואוזע ןקומין דעי הער אונ זיי האlין גישמוסט בוז מוטאג. sאך מוטאג זענין זייא ארוים גורונין אlיף שיי;ע בערי אונ אלם זייא ןענק צורוס גוסוטין ;ענין זיי אוג;ארטען #**ילק גלעאכגין. ,עקלוכו וואכין הט ששערקי צו- גבראכט אלו טאג קויט אנדרי פד ננוגן דוס קט.נזיין מאלמגליכום נוט גזעהן. איין מאל ווי זיי זענו ן זוך צו !אמון/סוסו] פאי־ נאכט אונ זיי זענון שפאצורון גוגאנגון *וין גארטון מוט איין ןואל הט ששעלסי דער זעהן איין שיינום פאלוץ קם דיא sענצטור האבון גלייכט ווי דומו טון פון גרוס וויןדר הט ןןר' אן גוד)בון צו שרייאון דא זעה אוך שוין דאם גיוסו פאר־ גנוגון דער העי הט אום אום גולאכט ארז זיי זענון ארויף גוגאננק אויה דו טרעפ דיו טוד פון דר ?אן;ע הטי זוך גועפוןט מוט גאלו ארג טוט טארמור sשייגטזאונ מוט* פול לעכט בדיקט אונ שיינו מוווק הט גשפולט. שטעלקי אין ל־וועז אוסור זוך פאר גרוס ןlץחר. אוג דעם זאגט דער העי *ו אום #ז דר זאלסט תעלי!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="ןןעל!ן קעצסט דו עין דעי הער *ן *ולים ו;© ח ןעהשט או: דערקער הט אן גוקלוגגון ז&quot;ענון אריץ גיקושין זעקם קרענו מויירון אוג צווישון עי איין קליע ו פוגאר צו גור ומט מוט איין גולרונום שאל מוט'איין גרויסוץ ©וקול אוג הוגסויוג. דו טורון האפון זו?ו גושט&quot;עלט או: דער עיט אונ דו קליע ו חט זוף גופופט. דער הער זאגט צו אוסדם אוז מיין טאקט ור שערקו: ו מיין איינצוניר יורש פון אלעש. אוף וועל זו דור sאר איין וריב געפון אז דו .ווילסט שמעלקי אוז גפאלון רעם הער צו דו פוש אוג יד הער אוז אlיף גשטאנון פון&quot;דער זאפע אונ חט ראם גוקדונו טוף אראפ גונומון פון דין טאכטר אוג שמעלקי הט זו אן גקוקט הט &quot;ער גזעהן האט^זו&quot;זו אוו גווען יו:ג אוז דם פנים גווען מוט סעיטשון ז?לו:ד אויה איין אוג'אונ אורו באס צייןזענון *ןזl ווי הער־נור' פון אור מול ארוס גגא:גן שמעלפי הט זוך דר שראקון וויא 'ערהט זו דר זעהן אופר ד&quot;ר &quot;נאף דט &quot;ער כזאגט אז &quot;ער וועט זו כעמון פר איין ווייפ .&quot;דו מוןיק הט אן גוד.ובו,■ צו שפו לון או: .עיא זענון אדיין גגאנגון אין,ךער אנדודושאליע או: מען הט ג&quot;דעהט איץ גרוס ארטוגון טוש י או: שמעלקין האט מע| אנודור *זעזנט ג&quot;עפון זיון פלד. סעריקרלון אונ,ער האט ;וזיזה דס&quot;ער אוו צוזפרורון."/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ןד ן0 נאכט מאל הט זוך ןענדוןט חט מק אום !ודין ;טוךט או: איץ ,עססט־־ו oןטוב אונ &quot;עם אוו שון וון !יגוט עמון נייק *•ז גגרייט *שיין בעט מוט עייט ךעטןן יג אוג אונך שמעלקולו הט זוך אין דעס בעט לוליין ג־ וקט אוג אוז גששאק אנשלאטץ גווארוז בוו אין לער *רוח . אין דר מרוח דט מען שמערקין איא גיועסט אוז&quot;ער אlיף גטזטאנו, את אוז גגאנגון אין גאו־מין אריץ קרושו לופט ש;פון.' &gt;ונ הט זוך אנולר גוזעצט נעבין איין טייך או: דט נאך גוסלעחרט ווס מוט אום ארז גושעהן. אוף איין מאל הט אום אן גוהובון פי דו אlגון צו שווינדלון טלוצוש דט&quot;ער.גזעהן טי זוך שטיין דעם אלטון מאן עם &quot;ער הט/גזעהן בשעת,ער הט זוך גיוואלט דר טיעכהון. אוג זאגט צו'אום זעה דם אלוש ורם השי־־ת טוטיאוזגוט. אלעידיינע טעוזלער זענון צום גריוק. דארך דיינו פעלער בוקטו טו, דעב טlט ניצולגמוארון. אצ?נד&quot;זעה.ןוייל דו ןבוסט קלונך טוקולדוג או:7 הונקודוג בוסטו גלוסלוך גיווארין' • דו האקט דוך אlית דעם אליין נוט גרעכט . | ווי לער אלטורהט דו רייד גוענדוגט אוו&quot;ער טר שימינדן גיווארון . אונזור שטעלקילו* אוזיצורוק&quot;אדיין גוגאנגון אין ?טו2 אדיין או: הט זוך אן גוטואון אוג גאנץ ניי&quot;ע סליידעד קאסו אזו ווי איין חתן. אונ &quot;עס הט קאלד ?1 גיאוגין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="גוהויבין דו חתונה מען הט גו^איצט אוג מעסון אוג גינטררנקון. אונ דער כלהס מאטד האט אלו מאל ^רוגון וועד האט חתונה אונ אלו דונוי־ם האפון ג&lt;#־וגון ?קעלקולו מוט םערקולוl מען חט זוזז גאנץ גוט או?טר ףהאלטון אוג דו חתן כלה האפון דער נאך א6 גומוילט !•יין ןלוקלוןז לעפון או-נ די זענון גיווען אנאנ'ן ?איין 6אי |אלק . אזא יאהר אוף אונזורו עזונאים ן אונז זאל נאט אמ הוטון $־ דזעלוכו קוניר אמן: ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
