<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="אגאנץ נייער אחשורוש שפיעל"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="זייעי #יין בע^רוןען דוא געשיכטע פון אחsורl'ש מוט הפן. אויך דוא הנאים וואס אחשורויש האט ג^ד.*l;ן פור רען ר!ענונ אחשור^ז אוב רען ממ^י נון'אז שליז; 1 .עה : ^ י * '■ ־ &lt; לעמבעדו. ר ■יוצאות ה''ר י מוראל רוד דש־ 10 '' לנ'יי. בשנת תרניו למ&quot;ק נאכדרוק פערבאטק. .1 * 1 נן 8 011*0־611ז1380111ל6^ 98י81 .ס .1 015'ו י*9l?3 £זB(lחוl*,l פ־lsג.יolןl.־o.l מ 81 לBוזזמoמs"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="LIST" ORDER="6">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CAPTION" ORDER="6" LABEL="פערזאנען"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="ITEM" ORDER="6">
              <div ID="DIVL10" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="6" LABEL="אחשורוש דעי מלך ושתי דיא מלבה רץ דער לייפער בנתנא דער קאנצלער מריבי דער יידישער פירש אשתי דיא מלכה המן דער פייץ פין דיא ע מלקים זרש זיין ווייב מאנדריש דער הויף ראטה"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL11" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL12" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL13" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL14" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אחשירוש ש*יל ויהי בימי אחשורוש הוא אחשויוש המולך מדודו ועד כיש שבע ועשרים ומאה מ־ינה: לייפוי שפךאך אך אוגד מיין שגע? יד אמד לאזט אייך העדין אדר דוניין רייטן רען ךא פר לאנגט העייין צי^קאפין דר גיוסור קיניג אחשורוש פיט!יינו לייטין דר גרוסר.קיניג אחשורוש קימט שון גאר געך אין באלה אפירטיל.זועלט אין אינטיר זיין גוו*לד. פיט לושט זאל^ער קיפץ אדיין צוגיין צו מארשירין צו שטאנדירין העריין העריין .קיניג ך,;דג אתשורוש די מיין : אחשירוש זוג ג אנא.אנא יען איך קיניג בין פעג פיר 'שאפין וים איך וויל . זקאן פיר לעבין אין גיוסו פריידין,עם ר,אן פיר&quot;קיינר אץארט נישט ריירין פיט נלעכטירזאגט פררני&quot;אנא ווען די קיגיג ביסטזקאנםט דיר שאפין יים דו ווילסטזקאגסט דיר לעבין אין גרוסו ליירין עס ך,אן דיר.קמור היין ווארט ניט ךיירון הפן צו מרדני פארט צים טייבול דיסא־אלישיר היגד איך געה פיט ריר ▼1 &quot; •ן 1 * אוף איין שטיייט אצונד. איך מיל דיך ארינטיר שלאגין אין די פרדכי טיט דיינו יודין ווירסט האבין צו.יוייגון אין צו קלאגין ן אחשורוש מס איז ביי פיר איין גוואלט איך (עץ פיך אניריר * גאט גרוס זיין שוועקטיר אין ־בןידיר יונג אין אלט אינטר ©יין גוואלד ארים אין רייד איז ביי פיר אליש גלייך. נוייב אץ קונדר ;עדיר בז ונדיר.הטן צו קאנצלור זעה זעה בליריר קאנצלור מס פי ליבליכי.קאפעראדין פיר זענין גווען אלאנגו צייט. אום גרייזט רבץ מיר רעם פאטור היניגס לקריר ייייט אין ברייט ךב איך ניט בי ניפוז פיל שענירס אין פול בעס־רש לייב * אין פיל ג;עסירס ווי זרש ©יין וריב ן פאניריש איר טיט אייך טיט *B;ערי מייבור גרוב מאכין איך טוא ©יט ©יץ:ןןייב אינטור יעט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="2 אחשורויש שביי אובון לאבין איר זאנט א^ערי יוייבור זונד פייערליך. ©יין ווייב רייפט זיך פיט אני־ירי וריביר די שלי;עךליך ןוען זי נעהטאוף רעם הארק פריט קופון עיט זיא אייגס קיפץ אין מיט טיט צערן נשטמלונע אריים לוטין. אמאל lבין איך *־ינץ מאנדרינא 3יוען אנרושור חריף אונ דאב שארפו ציין יוי אניהיר ביוטאן. ?קאן אוף ,עסין אsאר ברוט אוף אקאל; אפאל בין הינגיריג איך לוף ג^וווינד צו מיין ווייב'זו הט זיך זעהר ךר שראקץ אין פיעגט פיך מיין מאן וום איז דיר נשער,ן איך דאב,עש פון דיר או ג מיין לעבטאג ניט גזעהן קדדפט מיין ווייב ריס איך ויעל דיר זאגין • מי היין מייב הט דם דר הערט איז זו נ^אפון אור דם הארק וזי אפערד. דם איז אובור גויעזץ אונ איין אונונבליק. טיר איך צים פעl;סטר אקיק, אקונד הב איך גראט פון צוועלף וואכין• איך לוף צו היין ווייב סיט אגיטין שטעקץ אונ טיא זו צו דעקין איך טו פיך אוגור דר כזאנון זו איז מיט יד ךאד גוי גשטאנץ זאג איך צו איר די טיסט דגך פיט דר ךאד גויח .קליגין אין דער חיים הט יךניר ניט דס קינד צו וריבון ניי די צו אלו שעאי־צי ;אריס קינר אן זייגין אוג איך וזיל פיך פיט דר באד גויה קדיגין דר מייל sאלין מיר איא4 די חוזק. איך קב פיך דער שראקין .אין בין גייארי; גרץ אין נעל אוג לוף אהיים צו מיין מייב שרייאט ף איך הב ניט אוף שבח.קיץ העל זעס זאל דיך איביר מאלין דם פיגיר איך הב ניט אוף שבת,רף ן פלייש פיין ליביר דב איך זי אניריד גררפון אוג בץ אין קפעדריש אנטלפין ווייטיר הב איך אייך גאר ניט צו זאגין נאד איך זאל פיק ויייב קלאגץ : אחשורוש איר טיט אייך פיט אייערו מייבור לובין איך מיל טיט היין שייני ושתי די רארהייט במייזין. לופור לופור"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אחשורוש שפיל גטרייאור דיניר די ־נ2יין. אפון זלסטי צו דער קיניגין אין איד זאל העניין ואנין ןלפטו איד זו ואל קיטין נאקיט העריץ. ;אקיט פיט איר בלופון לייב עם זאל אוף איר ועהן ©אן אין ווייב . ושתי לופור לופור גטרי;ער דיניר די פיין ליופין זלמטי צו יעם פאטיר קיניג אין ןאל ד-עייין אונ ואנין זאיסטי אים ךסיערהט זיף ?אזופוןפיט 9לטאיני&quot;,. לענין ןאליער זיף הי־אנכ^אונ ויי? בעט אדיין אונ ואל אום זיךניט מאכין ר)יין גיוסו מעדן &quot;ער ואל גדענקין דם 'ער איו: ביי.פיין ,על?דד פאטיר נבוכדנצר איין שמאלפייסטר גוועוין אוף זאי ער זיך ניט פאכין רייך ייארין עד איו טיט אלי ש'יאל עייסטיר צו גלייך, איך הבאים גמרט £ר א^רובץ הערץ. ואינו שלעכטי דערטיר ודיל איך נישט הערץ. לופורךךץודיקעניגליכי פאיעפטעטמעגין ואלכי שלעכט באטשפט {יין איך פיינץ לופיר גיט ננאנגין וים די פיוי פיטיר קיניגין גשאפין הט פיו איך ךעם פאטיד קיגיג אין!יין ואל העריין ואנין אחשורוש וים הט די פדוי פיטיר קינינין נזגט לופור צו ארושורוש דיא פרו טיטיר קיניגין הט ע־ שאפט זאלשט אים sט&lt;ר קיניג ואנין יערהט דך sזופין פיט טעט אין לוויין, יוראט פרדכי ו\י נ^עלט^עס דיר. פרדכי דזאגט ויען איך;אל קיגיג אחשירוש ויין מאלט איך גגעבין איר זקאפ הריין. הפן פאי פאי היפלי'שי טוזינט סאקרופענטין ווי טיט פיך די קאנאליעמושתי ביאטין איךברענין אין שטיפין;,;נטר טיינום הערצין איך דקאן ניטליירון דם פאטוד קו נינם לייר אוג שטערצץ רען די קאנאליע ועתי אין וואול העיט אפ צו ך.אקין איי דקאפ מיט פיין, בלוסושמערט. אלו ודיבור ואלין נעפין ^עקשעפפול ךראן: קאגצילאר ;אגט פדוי פו טור קונונין וים;*יין שלום נייא צייפונג פיו איך אייך טין ואגו ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="*חשודוש שפיל, ירם איד הט גוט גהערט אוג איי&quot;עי לעבינס £אנין. יעי פרינץ האוואליר רטן יט אייך אן גכעבין פען זאל אייך אוועק געפין איי;ור יונג &lt;עבון &quot;עo ןאל אייך ניט העלפין&quot;קיין sעלראונ.קיין ג*ט גאר ?גס;אל פר כאסון ווערין א&quot;ער יו?ג בלוט ; ושתי גיטין י־ערין יש ייי פרינץ רטן טוט יעם קינוג אחשויוש טואין מיין טוט בגערון. אבוד פון דווי שעניי וועלט מיז איך א3 ©יירון. אפשיידין פיו איך פון יער שעניר וועלט העלפון ,קאןי מיד,קיין ניט או ג.קיין געלר פיט ©יינו יונגו אונון טוא אך פיך בעיינון אוג בתאשין יע^ט ייעל איך פיך פון רעם פרינץ קאוואליר דמן אוועק יקערין אוג מיד צו רעם פאטור קיניג רןערין פולייכט מירר דעיי פאטוי־ ק/יג אחשורוש מיין גכעט יער העדין ו sאטור קיניג פאטוי קיניג יואי־ום lייט אור אוח מיד אונ צארון בין איך ך ן פיט איין ?רע©דין פאן פר אום ייינונט נוו אדון. ווארום ואלט אויר פיר יען נישש נךענקיי אונ דיויי• נוט ים איר חט נפיעסין ביי מיי? ^עלטיי פאטור נביכדנצר זאליו פיט ברוט. דרוס קיניג לאזט אייך דענקין איך בין אוג אייקר!־ אlנמ ווי איין יונג פייגליין ךרום פאטור קינינ שענק מיד סיין יונג לע9ליין ©יין גאנץ גונעדוגלוגר פאטור קיניג ראן העלפין פיין נבעט. אחשורושזאגט עס העלפט דיי&quot;קיין נבעט אוך דיין נעלד אוג דיין ניט טיט דיר נאי נושט נוצון די מוזט י־עס גאלניז sשוצין: דמן זאגט צי קיניגין רשתי ציריק יעס איו אייך כשערן אכי־וס אים נלוק אינ דער פאטויי קיניג איו אוח אייך אונ איין גיוסי} *איין מייל;&lt;יס איו אייך אי וש גייאקשון אוף אי;ער'שטעו־ ן איין גרוסיריאריז; ו שחי קיגיג קיניג איו יען;ישט פי־ האנדין אוו איין מענש ווס יער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אחעורוע עמיל טיט ז^ריגין &quot;קענין גאט אליין אובור איך יונגי קיגיגין ושתי הט ניטין זונרינין,קעגין זויא איין מענטש ייס איז אטור פליישדרים קאנצילאר זאלשט מין אוג דעם זאל טון דס פאצור קינינוטכון טיעטין. אפשר תעל איך מיר מיין יונגס לעבין אוס וויינק אונ אוס בעטין. דרים אלוי בעט איך דרים אלד טיא איך סין שון דגין אוג בוקון. אוג מיז טיר שון יוגנו קיניגין ושתי צו ביעכין אlף ציו&quot;ען מיין יונגון רוקין. ושתי אן איך זעה,עש העלפט מיר&quot;קיין נוו יין אוג.קיין נבעט אזו מיז איך סיך אוס עפזרעקין טיט מיינו אלו פור צו דיויר טיי* מיינו ייועדו בוטרו זוגד טיאן דר ויער,ין מיינו זינד זענין פר דעש אלמעכטונויsאטדי,ער גיוס מייל איך האב נטון מיט יורישי קינדיר שפינין אים עבת האב איך גיטין מיט יודישי קונדיר שפינין אונציןאריןיעצטאיזאוש נתאקשון איש מיין הופט א^רושור הארון שבת האב איך ^טאן די יורישי קיניור מיט אל^ייט עטעיין יעצט זעהט אלו דערין מיין כוט. ווייל איך ,קעניגין ושתי האב מיין ר,עניג אחשורוש ניט,ערלי ך גיאלטון מוז מיין הופט אילש צתיי תעיין צי שפאלטון ז רום א3ור מיין טוט יזלשטו טיר נשתינד מאנין דס&quot;קיין יוד אונ ל,יין.קי ושט זאל אום מיר ניט שפאטין אונ לאכין ךרים קאנצילאר פיט וריסו ג־וכורזאלשט פיר מיין יוננוש כלוט צו ךעקו?ךס,קיין הונד אוג ר,יין שתיין זאל דר צו ניט שפעקין אוג אlך ניט לעקון דרומ *אטיר,קעניג צו לעצט תיל איך פיט אייך 9־וסון,עס,זאל אייך נאי ניט פר ךריםין מיט דר אנדרי נורוי ז&quot;אלט איר בעשיר לעבין: עיר ך,עניגין ושתי ןאל דר.אלsעכטיגיר נאט מייני זינך פי נעגין: אור פיועון ואלט אייך נ&quot;עסין אsיי שפול דא:)אן • הפן [אגט צי פאנדריע*&quot; די,קעגיגין,קעפין. מאנדריש {אנט ריא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אחשורוש שפל ךי&quot;קעניגין פלעפון ווש די &quot;קעניגין שלעפין ;יין די &quot;קענוגון,קעפין אהא. אהא י די מלכה &quot;קעפון אד&quot;א גיי איך גובטס ראם מעשיר ;עצט &quot;קעניגין ר,אם שון צום פונסטלין טויט אונ זאג דש נבעט המלאך דר גזאלצונור הגואל דר געלור אותי מיד ארוך מלכה &quot;ארוך מקל דר שטעקין רע דר בייזור יברך ;גר ז&quot;אל מכון קנו אן את די קיענק הנעריש די יונגו ליצשפון ויקרע &quot;עש זאל ווערין איש גרושין בייט טיט אלו פאיכוס שמו מיין נאמין ימת ששו דיין גאפין אבותי דו נפלאכטונו לרוב זאלשט פר ליינין בקרב מ• ט ךעם&quot;קאפ הארץ אוג דר&quot;ערר דעריין. יעצט וועלין וויר זאנין נ&quot;אך די &quot;קעניגיז קדיש 5 קדיש וועץ דר בעל הבית רימט ערב פשה אום דד פיהל סיט ;נר דך אן רעם קוטול אוג מאכט אן דעם הוטיל אוג גוסט אן די כוסות אוג מאכט רעכט די חרושות נאך דעס ורחץ וואשט&quot;ער זיך אוג טיייבט ךעםהוןט נו#ט הערום $ר דם ודיל עס שטייט ולכל בני ישראל לא יחרץ כלב לשונו י יתץ ג&quot;עמט &quot;ער די קיטולשטו מצה אוג ביעכט אוף צוךיאון אוב די א;נךרו העלפט היי כט &quot;ער &quot;אן .קייאון: כרפס זאג איך צו מיין וריב נאתר גי־ונם שיין ווייב צו מיר נאדור צום רוטון רחצה !ואש איך זו מיט דר ;גרר צו גלייך מוציא זאל איך קרוכין אונ אגוועלב אריץ אוג זאל מאכון אניאבו מוציא: מצה דאב איך מורא sען מירד פיך נאנץ גוט אפ מצקון טרוד וןעט מיד זעכוד ניטור ויין: כורך איין קליין קו^ד וויקולט? מק פיט ווינדעליך שיך פיט גוטו ^טרוק שלחן ערוך מקוו עט מיר נרייטון אוף 7עם הונ^רון צו!טוש: עבדים היינו לפרעה.בפצרים: אזואנון פיט פארכוס זוקד גפארון נאך מצדים מדינו ראש חפארכוכד. הפאריך הנוזל אפליקידיגיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אחצזותש שפל אפלוקודיגיר ,קאפף. הירש פאריך.;אחד שבור. אחד סמארקאטוי אחד פאריך. ?אחד קולל אטו בנגד ארבעה בנים פאריך מה אlמר יום זאגט יער פאריך נעבוך מאן צופט אום מאן פלוקט אום סאן ריישט אים פאן.קי־אצט אים אפאריך ר,אן.קיין פרנש חירש נישט זיין רען ער דט ,עפים אנדורש אוף דעם זקא£ א:ואייך זאל פר ר,יין שלאם נישט געהן רען מען שלייאיט פיחא דעזאמקא *באריך דארף אוג &quot;ר,יין סוכה ניט זוצון ודייל ,ער הט רעם שארנון אוף דעם,קאפף איין פאריך זאל מעז ניט שוקון אחון שעכטון רען ,ער פלוקט זו אפ פאריך,קאן מען ניט איין גאנג שוך,ן יער,טען שוקט אים נאך ר,ולקוב רייסט ,ער זיך נאך נאווירוע ווי אונ פשוק שטייט רעבירו מצרים בפנייך. שכור&quot;מה אומר לס מילט איר נעביך האבון#פון רעם טרורון שכיר .א שכיר איז נעביף .בשטקדוג איץ אבל ווייל,ער פשוט ביי ךםשענךך אונטר ייעם וואנד אשיביר האט זיין נדיב 3יי אים אופור ברוט רען דר צsאן נןאלט איר אימיר 3יי דר טיר ססארקיטו מה אומר אשמאךקוטו זאנט,ער הושט אין ש^ייצטבאין נוקט: אשמארקטו אי ז איין גימור קורא,ער לייאוגט פיט רעם טוא6 אש§אלקאטי חט מער ,ווי אלו שענקוךס ווייל,ער נובט איין טראפון מעד sיי .אשsארקטו ר,אן מען זיך.ך,יין מאל גיט .קיין לעג פרעג ן ,ער ווייזט הין אוג הער אשסארקאטו איז אגיטיר.־גנב מיין,קאן איש ףט,ער ווישון קוליוואטו טה אופר לש ווילט איר פון רעם זונדיגון גברעכטון האבון,עש באגבולט זיך,עש וואקולט ויך אוג ?אקוילט דך,עש מאכט אר באר ט?אק טשוק טשאר, ווי אונ פשוק &lt;קטייט אקוליוואטו קעג אוף אפערד רייטון ווייל,ער דארף ,קיק זאטול גישט,ער הט,זיין אייגונום זאק אקולעואטי• הט אוקר כשירי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אחשורוש שפיל בשורו מצות ודיל דש ויעלגור האלץ לוגט איעזר און* ת מ*ערו אקילעואטו זאל אע^קיין מאשור נושט באדון רען,.ער ווירד די נ.אנצו קהלה איין ויייקון; מאנדרייש הייבט אן צו יאוויגון חזן בם שמוקלד ;אנין זיי דא מד. טובו מען זאל המן אן טואון א:ואסו סיבו אדון עולם המן איו אליימיגיר נולם ינדל דמן ווירד צו שפייונגון דו גאל בדיך שאמר המן אין איין גוי גמור ישבת בינות המן זאל בקומון דם ניין יערונו קידת יהי כבור דמן זאל באקומון איין טויט לדור ורוד די ביסט איין סויד. ברכו באיגץ מיד אקו בין מאלגון פיו ער פאלון ביז לעולם ועד. מאנדריש פאכט מי שבו ך להסן טי ישביעך בעונותינו הרבים אי־וח דיר המן אוג טאטון אוג מאמון אריק. אגג דוני , ארוח דיר אוג גיזץד ונאמר אסן: מאנדריש האקט אי* דר ^קעניגין ושתי רעם האs אונ גיט אגשי־יי מזל טוב. איך דב אוואולו כלה פיד ךען&quot;קעניג אחשורוש זו איז נעלב או: ניין שיואיץ אוג ווייס אוג במי אזו איאר זאל ץ :*1•• • • יז ז המן האיון בראש איז זי ויי אפיאש ביאשון טיט זו זיך איך איג אלום מושין פייפין טיט זו מיט דר גאז דם לייב אין איר גטוואיו-ן ווי &gt;נלאז אהופש בערנול אוח רעם רוקין די צונג טיט איר אום דעט מויל ארוס קוקון אנאנץ שיין מיידול מי איין קנעדול ;עצט פאגגין אן דו תנאים : המגיד מראשית אחרית הוא יתן קבורה ואחרית יעה לאלה דברי הנשים שהותגי בין הצדדים מצד החתן לנאשיר הפי־עסור השיכור הבאר יונג כמר לאנטוק .פאפור. מצי השני דבלה הטכועיה צורתה כתואר טיט על פני חוצות שניה ברו'ג. פיה כשור הביר מצח בכלב מד )נא־יטול מיאנו תמות מהיר. ראשית דבי החתן התחייב ליתן נדן להפלה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אחשורוש שפיל ליעלה דד שאק רופענשטויסליך יבגדים ובנייי *שנת שטופל פיט פי^קוס מאלליוואנו הוזון רכל לפו כבודו באנךבון זאל איך איס. ופצד השני דכלה הנ&quot;ל פחייבת ליתן סך כ&quot;ד לויט פעיול פיביר די:קךעגק דיר פ&quot; ן לוביר החן חוץ בגדי שבת דבל לפי כבודה-יןעסט ב• שנים שנה אחת צו ליגון.קראנק איג סאמביור דקרש ושנה אחת זאל I*ין לחצאין פיט ציין גלאון טא£ אות ואשד אונ ציין גניייסטון טאs לכבוד שבת אייבע דירה אוף דס בית הקביות שזונות מצר הישגי דינים סם פיט,זעקש לויט פיתה פשונה ערב קברנים פצר החתן דוד קושקו פן עיר מלוכה לערוואטש. ומצד השני גיונם פיטין ווייביל.היום עיב פורים צו לעבט בדנשי ן תשפ&quot;ק לפ&quot;&quot;ק שילוק יתנאיס : אהשורוש. רבי לעב איר פוזט מסי ר קידושין.זיין מאנדריש אין פסרר קידושין הר/עס ז אל.זיין ביטיר צו אייך אלוציויי.את פקידשת לי קיקיריקי בית משה זרח וישראל. ברוך אחשוריש צו מאנד&quot;יש. רבי לעב טאנץ ים מצוה טענציל מאנדייש זאגט איך וועל טאנצין עם ןאל אייך פלעכין דו וואנצין ונאשר אפן : י*&lt;*צט פאנגט דמן אן רעם גורל. יוראט יוד*ט דו,קאנאלישיר הוגד פר שלוכין ז לס צו ליין בעייז מונד יען איך דפן בץ דר זון פון אגג פון גרוסו לייט. ךרום ווייס איך נושט פיט וים פר איין טויט איך זאל דו יורין שלא נין אlרוי פלאנין זאל איך רען המן די יודין שלאגין פיט הינניר. דענק איך פיד הער הפן פיט רונגור יקאז דש יוך ניט זיין: מייל משי, רבינר איז פעי־צוג •יעג אוג פעךציג ■;עבט אוף לעס:היפיל נזעסין שוועד איך הער המן לס ער הט נושט .נטךינקץ אונ ניטנגעסין אווזךםערשטין טאג זונטיג צלזו מיל איך פיט די שלעבטו יורץ שטודורין ברי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אח#ורוש #פיל איך ואל ז *י יןעבין מאמן פר לירין, דרום אלו,העדין מוזוקאנטן לובטיג אlןש ג'עפולט; זאגט 9 :צילאר ניין ברודיר המן ןאלסט דיר נושט .קיעוקוגג מאמן ךי מירסט ך!ענין דיא ;אי־ון מאמן פיין ^אדור אוג שמערצין. ,עס איז פר האנדון איין מאיאט אינ דיזין חודש אין פשה רבינו גושטאי־בין פר האש איך קאנצילאר צים אלמעכטיגין גאט די ווירסט^קענין.אלו יודין פון דר וועלט פר ך.ךבון,זןגט הפן ךריךיר קאנצילאר מיין לייבאוגיעל האסטו פיך גיטין,עקוויקון: ;עצט גייט דר פרינץ הפז ציס,קעניג אחשורוש די יודין פר מיגון אונדי יעבטו מסירה א; גע בין, עם זזאל אים .פד,ק&lt;ך צט יוערן !יין ייעבין: הסן זאגט רך פייז גאוץ גנעדיגלומד.קיניג א;יער.קיניגרייך זאל ני־ורין אות לאנגי ;אר ?קליין ודילכען ויעל איך פיך ?.יינץ הפן טון אייירון אוג אוך יועל אן ?אנגין מיט י־עס יודון מרדכי צו שטויירין אקדיינע■ ודיל ויעל איך פיך פי־ינץ המן,קניאין פייני רערטער זזאלען צו רעם הוכגיביךיגום קעניג אחשורוש אוג זייני אlרין אי־י ן פלירן * ירום פיינע העלן אין פי-־סטין הערט אl־ס מ ־נו ציסליגי ח ערפי ער אין מייגע זאגן ציין שלעבט פאלק דו ייי־ין בין איך פייגץ הטן גקיפן פאר ים גןיגיג אהשורוש פאחיקלאגון מ־ענט אחשורוש רועת אין דם פאלק הפן. אך יודין, אך. אך ; אך ?.&quot;ין דו טונוס לייט דו בעטייגעד בזעצט האבין.זיי יעם פאטר אחשורוש רייא די פןייגיל אין זיין נאנץ לאגד אין טין דאדט _אלע ו ואנין אוג זיצון, איך #ויער פי־ינץ הפן ךס יעד sאטער קיניג יאט פין,זיי נאר _קיין רצון אין&quot;קיין.ורצון • מען מען וויל.?יי ציין ארבייטס 9!ייל אפ ג^עבון טון זיי תפיד נאד טיט שיהו פיהו אפ לעבין אין י א שר&quot;ען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אח#ורוש #פיל עיי עיי עיי ז אך אך אף פיר ;ענין ש:אך שבת היום פסח היום ה&quot;ר ןענין זעהר #וואכע לייט צו&quot;קיין אר^ייטס טייל זענין כצר גיפאלס קערייט נ^נעדיגליכער קיגיג אחשורוש מען זו מעלון פוך פיעגין ווי האבין זיך7דען &quot;אזי פיל יירין גגומען דא שוועד איך פרינץ הפן יט פון ךעם זעלטר פאטר אברהם זענון !ייא אלו ארוס גקומען; אל*א ויעלין מיר אצינד פון דו דאזיגי!אכין אפ שטיין אוג טיט פיט ת&quot;ךישע האכצייטן פאנגן מור וויד־ר אן ננעךגליכר פאטר אחשורוש יווען דו, .:נאליו דיין מאנין האבצייטן מאכן א^אנצע .נאכט טון.זייא שפעטין אין לאכין אין איין וובור,פייךל טון lיי אין פעערו קלייוד אן צידון אוס גו&quot;יצט ז_ייער שיין טוט נזק זו!דיין פירין גאך רעם קומט .איין.אלטער מאן צו לופין אוג טוט זיך פיט .מיין 7אן זופון אין שרייט אך אך מיין קוגד פאך ;קווינד צום יאר איין קונד רו אלו !אבק,זענין וואל וואר וי/עס קומט צום יאהר האט דו קאנאליו פתי איין קליין פשה ליין רען דס מש..ליין.מירר.אלט.אכט טאג מראגט' טק אום אין די קיל זןי־יין ייארט שטעט איין שטיל. יער ראבונור טוט אוף איר,ז^ל^ר זיצין.איין זוכור ^מעסיר טון!יי צו י־עם כשלידן £י*ין איך שןוער הפן דם .מיין זעביל און רעם קיניגס;עביל איז ניט פול שעניר אוג ניט פיל נעסיר. .מי 7עס קומט §יפ^ק טאג אין הורש ניסן איין זובור בעט טון.די יוייןר אוף בעטין פיר בעבר מיין טין!יי אן פילי! אובור מען דר קיניג תעכט רעם מיין אן רירין י*.אנגט איין יוד צום אנדירן צו מיגקין זיי מילן רעם מיין גיטsער טיינקן.זיי זאגין אז דער מיין איז יין נסך ירקינג זאל ניט דער לעפין בוז פסח : דו י.יךישע האנד מערקער ז.יגר שרעק/יבי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="אחשורוש שעיל שרעקליני,ןנעטךי&quot;געי/עש איז פון.זי/נאר ניט או ש צי דיאלטין . זאגט ה־ן ווייפך גא:ץ מעדעליכעי ריר נבורונור £אער.ק*נינ נ אחשירוש דר פאטר קינוג דט מיר איין :קךייץ י.;־.יבין רש הערון ' אוג פירסטון זאלון זוך צו מיי־ ביקין איג.גייגין אלזו האכון זוך אלע הערון אוג פיר מטון צו מיר גבימט פוי:קליין ביז גרוס אין ייעץ איך קום צו ך;ים יוד מרדכי צו\;־ס טlער.זיצט^עי־ זיד מיט ןייגי.לאנגע האר אוג.אז איך\אג צו אוםיער זאל זיר בוקון זאגטיער דם איך זאל אום זיין.ק^ייי פלוקז בין איך רען פיי&quot;ץ רמי פון זאלכע געמיינע העדין ראש איך זאל אום,זאלכע שלומע למייגע ווערטיר העדין ן איין גאלגין פון פופצ־־ג.איילון הויך האב איך נטוז בויאון דם דער יייאט מירכי זאל איה אים זעלבר שוען איבור ניט רועגי רעם יו: אט מרדכי אליין זאנדערן פאר דעס גאנצין ארימין פאלק יידין אח^ורוש ךיפט אריץ \עס מיניסטער ער זאל איש דיא ביכעי־ פאר לעזיז יער ליינט אים פיר דיא ♦ ;עשיכטע העד קענ־ג דט אמאל ;האט צוויי ךיניר בגתן אין חיש האבין ז_ייא גוואלט רעם פאטער קיניג גיפט נעבין ..זייא זאלין א:יעק נעמין אייעד לעבין האט ךס .דער יודאט סררכי גהערט אין רט ךעס קיניג פין ךעם טויט אט גיוערט. זאגט אחשורוש הטן וואס איז ייועד מעגש וואול ווערט ווס דאט רעם פאטער .קיניג פין ך;' ם טויט אפ ג *ועי־ ט. דמן,זאגט דער מענש איז יואל ץעיט אוף צי זיצין אוף ךעם .קיניגס פערד אוג אים אן צי רן;יירין יעם קיניגש בעסטי קליידר אוב אין אלי גאסין אים &quot;דים צו פיריז איג צו זאנין דש אין דער.מאן \ואש דער קיניג בגערט אום עהרע צו טין: אחשירוש די וועדטר וואס די ראסט גיטין ייירון זיאלסטו כלייך ךען יירין מרדכי בשיירין ן הסן גנעדיגעד ז פאטר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="פאטי־ הינע ^ער איז יאך ?•ין.פיעד אין יעם פאטער הוגונש פווגד ; ענפרט אחשורוש וועו^עד איו שוון פידנר אין יוון פוונד פיצין אין שעדין פיוטי א־ס ראך היינט נ דמן שוון ניט אוג געלר ^יל איך דעם פאטור.הינע געבין רעם י.ידאט פידביואל יאש אן פיר ניט דער לעבין. ענפי־ט אחשורוש דיין גיט אונ געלד ▼ 1 • * * י * ▼ • 1 ש יוירכט*.פיר&quot;נעבין דער יויאט פריכי ווירד.עס אן דיר דאך יער לעבין: יא הייבט אז הפן צי היl&quot;נין איכיר פריכי אע ואגש יעצט פיו ז - י 1 ויי י ז זי ן א*ך רפי אן ־הייבין צי.קלאגין ך0 איך פיו צו רעם יויאט פריכי גיטי ייערטיר ואגיז; הפז ואגט צי פרדכי יודאט פריכי שט•• שון אוף פון דר^עיר אונ ווץ אוף רעם ,קינעש פערי*. אע פיר הפן אין שוי גוויש די טויט בשעי־ט. פי־רכי ואגט צו הפן ך וו הולה אוג לייג דיך אור־ דער^ערר וועל איך מיך אין? ךיר .איוףשטעלין אונ ארוח זעצין אlמ ךעםפע ־י. הםןיענפורט יודאט יולאט פי־דכי די בישט דיר שון איין גלערינטיר ם ין די וויישט ראך וואיל ויש אונ די ביכיר נאטשיגשרובין ש^ייט בנפול אויביך אל תשפח ווען דיין פיינד פאלט זאיסטו דיך נישט פרייאון אפישי ווירר זיך דש רעדילי איביר ררייאון אפשר ווירר זיך ¥עס .א־נירת בדין .אוו םינכטו נאד פאלין אונ פיינו דזענדין: פרדכי ווען ;!ם י*ל דיך אפילו ווארפון באונ שפיצין וועל איך ראך אוף רעם פערר נישט אוף זיצון וואיין אונ מייו לעבינס טאג האב איך אוף.רף ן פעי־ד נ ו שט ;יטין ר־ייטון נאי־ איך בין חפיר גזדפין אונ בית הפ'־ירש אוג רב גיטין לערנין פיט לייטון: ~הפן גייט אי־ףם או. ;אנט צו ויין ווייב ורש ורש פ:ין הארץ יים פר איין שווארצו נאכריכמ פיו איך דיר שון זאנון היינט דש רער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="*חשורוש ש£ל די שארף ריכטיר ווירד מיר באלד מיין זקאפ ארונטר שלגין אלזו זלסטו צו פיר קימין מיט מיינו קינדיר וייינון א!נ כןלאנין ♦ המן זאנט צו זיינו כךגךיר מיק ,עלצטירזוהן פרשנדתא די ביסט ביי מיד מיין &lt;ןרשטיס .קינד יעצט זאלסטו^עהן ווי אוף דיין ^ימין פאטור איז גיקימין איין גרוש אופגליר, אזו אוג גשיוינד גטראפין. ןויל איך האב מיך אן גטי,(.קין מיט מעט אוג פיט ודיין מיזין הייר אלו &gt;וף רעם נאלנון זיין * דלפון די ביסט sיי פיר צים צע'יטון . זעהט מיינו ליבי אוג נוטייי ך,יגדיר וויר ךןעני' זיך שון נושט פון רעם §ד פלוכטין נאלנון אפ שטרייטין אספתא די בוסט ביי מיר צום דריטין. זעהט מיינו לובי ניטי .קינדיי ווי די גראבי שטדיק טיאין _אי;ער לובין טיי;ען פאטוד באלר ךר שטיקיןן פורתא די sיסט ביי מיד צים פעררין דרום זעהט מיינו ליבי קינךיר .ווי איר טיט א;יער ליבין פאטור 3אלד פר &quot;ערדין: אדליא די בוסט sיי פיר מיין פיפטיס קונד זעה ווי ךיין sאטור מיז פר צוקון גשווינד ן ;עצט מיינו אובריגי פיניף ;טכיע ליבי קינדיר וויד מידן אלי מי לירון ווערין איין;עדור בעזינדר רעם מרדכי פיט די יורן דט נאט ניטין גיוס וזינךור :"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
