<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="6">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="6">
          <div ID="DIVL4" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=";*'"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="7" LABEL="??ע איר נאוז ^ט^עליין ^&gt;• ▼ ן • * • • י &lt;^י _ פון ~ י. גוידאי^ף ־י ^ &quot;3&gt; ^ ווילנא ?-־. / שנת תרנ&quot;ד לפ&quot;ק יlיol^oo6 660111.111 (ן 3 0 ק £ 6 ,[ll 03503316)001) .0 ג 0 0 י! .11 .003 י'ויד' יי. ־ /&gt;* ( ן ' .111(1111 6. .6100513610603 0 0360003303? 13({)03ז000י1 .2598-13 o\[ יlמoג ~ק6מ 0018^10[ .1894 ~"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL10" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="8">
            <div ID="DIVL11" TYPE="CONTENT" ORDER="8">
              <div ID="DIVL12" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="8" LABEL=".0—1393 33(£603,6 'lB $1660 3010(11,6037 $03601600"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL13" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL14" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL15" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="דער סאוועסט איז פערפאללען"/>
            <div ID="DIVL16" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL17" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אין כןיין חברה אין.קיין ^עזעלשאפט, אין _קיין געשאפט האט מען ןעמעךכןט, ?}ז דער .קאוועסט איז פעיפאללען געווארען. חביה-לייט האבען רויא נןךיהער;עסאקט אסיפות אונ געזוכט טהון טובות §אר דער ש^זאדט; געבילדעטע לייט האבק זיף וויא פריהער מפלפל געווען אין געזעל־שאפטען אוג מיט פי יער גערעדט, דיספוטירט וועגען וויכטיגע זאכען, וועגען שאלות וואס שטייען ברומו של עולם, ד. ה♦ ?ואש אויף זיי שטייט די גאנצע וועלט; סוחרים האבען וך פריהער געהאנדעלט, גע'מסחור'ט, גע'עופק'ט, אוב &quot;קיינער האט זיף געחאפט, אז דער סאוועסט איז ניטא,.קיינעם איז אפילי אויףין געדאנק ארויף געגאנגען צו פראגען, וואו ? אין וועלכע מךבךיות בלאנשזעט ארוס דער סאוועסט? אוג ךער סאוועסט דערווייל האט געהאט א כף־היlלע, וואס דער גראסטער רשע אויף'ן אמת'ן עולם וועט ניט אויס־ שטיין; מען האט איהם, רעם סאוועסט, געשליידעיט פון איינעם צו'ם sווייsען, פון איין שטאדט אין דער צווייטער אונ .קייגער האט גערואלט אב האלטען איהם ביי זיף, געבען איהם א שט;קעל ארט ביי זיף, נור יערער האט זיף געפטאו־עט אונ געזעהן, וואס גיכער איהם פטור ווערען, פונל)ט ווי דער סאוועסט וואלט זיין אכןאנןזךאבאנד, אפאלשע סחורה. אט אהל איז יעפים נאאומאוויץ , דער איינציגער **~־ ! 1 • ■ ■ 1 ד ■ *) &quot;דעו־ סאוועסט איז פערפאללק&quot; איז נעווען ניט לאנג געדרוקט אץ &quot;פאמיליק קאלענדאר&quot; פץ מ. ספעקטאי, א־ך האב עם איצט אין פיעל ארטער פעיבעסערט אוב צונעגעבען אפאר נייע סצענעס,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="4 דער טאווע&amp;ט איז פערפאללען 3ג..-1- 'B.,,ד^'^■ ■&quot; '־,' &quot;'■■: ■.- '.ז־דד־,.ז■' ז•;:־־.22.־?■■£*: י.;.&quot;-■^ד■—■.■-•.-, • 1ז ■7&quot; ■ -^.'.' י:.::■ ■* לעהרער פון שטאדטיל, געגאנגען אונטער דער ש^אדט אויף אשטוגדע, ',ער איז נענאננען פערטראכט, טרויריגע נעדאנקען האבען זיך איהם געמי־שט אין קאפ, די כ.על הכית ־טע בעט דירה-געלט, דעד קראמער מילל ניט בארנק מעהר אוב א־ויף די שטתדק איידער מען זןידט ארויס דעס גראשען קריכט ארויס די נש^ה את צו'ם אוננליק האט ער די לעצsע עטליכע אבענדען אביסיל, א היבשע ביסעל פערישפילט אין קארטען(מען טאר מיט ךי חכרה לייט ניט שפיעלען , כיי זיי איז געלט גאר ניישם אוג איך ציטער איבער'ן גךאsען את אין קארטען אי ז ךאס אגהיסער חסרון, נור מאס טהוט מען ? אז איך ןאלל ניט שפיעלען, פערליר איך געזעלשאפט) ראפטום 'שטעלט ער זיך אב•••• איהם דוכט, אז ער איז איכער געגאננק עפעס איבער א שמאטע, ער קעוזרט זיך אום את דאם הארץ שפר־ינגט איחס פון שמחה, א קשי א א־ויף א מעשה, ס'קאנן גרייליך_זיין עפעס אנעפינס•••• ער נייט צו נאהנטער אמת, אשמא^זע ליגט צונויפגעדרייט. ער ניט זיך געשווינד א בויג את חאפט איהר אן מיט א גרום קלאפונג אין הארצען ער מיל איהר פעמאנדער מיקלען, נוי ער ךער הערט פלוצים הינטעד זיך טריט. ער רוקט געשמינד אליין די שמאטע אין קעשעגע אונ מילל געהן ווייטער אויף דער שטונדע, נור די פיס עפעס הויבען זיך ניט, דער גאנצער קארפער ווערט איהם שווער אונ דער זקאפ טהומעלט, איבער'ן האר^ען גיספט זיך פערנאנדער א ביטערקייט את ניט מיללענךיג ניט ער זיך א פראג: וואס טהו איך ? רואו • • זו • &quot; • 1 ז ־י ז ; •1 גיי איך ? איז דאס ניט קיין פערכי־עך, מאס איך געה איצט לעהועען מיט קינדער, מען איך טייס ניט וואס ?אדערט פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מיר לעהרעריי, וויא לעהרענט מען ארנ וואס לעהרענט מען ? בין איך דען ניט א גזלן ייי מייגע שילער , אז איך רlיב ביי זיי אוועק דורך מיין אונוויקענדזייט דאס ניעסטע אוב טהייערכוטע זאך די צייט ? ניין, איך טאו ניט גיין אויך ך שטונדען, מען דאדף .זיך אליין זע?ען לעהרנען, אבער ניט לעהרנען יענעם. מיט די ווארlsער האט ער זיך אומ* ;עכןעהךט צוריק אין שטאדט, ניר דא האט ער זיך דערמאנט אן זיין מןייאה, ער האט זיך ארוס געקוקט אין אלע [ייטען, זעהן צו גייט ניטעמיץ, דזאט ארויס געצוינען די שמאטע פון קעשעגע אונפעמאנךעתעוויהןעלט אידך - ער זעהט: דער sאוועסט ליגט דארט. פ ע! האט יעפים;אאו^אוויטש נעגעבען א נעוריי אונ האט שוין געוואלט א ווארף טהון די שמאטע, נור די האנד האט איהם עפעס וויא ניט געדינט; פערקעהרט , זי האט נאך צוזאמענגעקעעט'שט די שמאטע. דער לעהרער יעפים נאאו^אוויע, אויף פראסט אידעש: דדים נחום'ס איז מיט אייניגע ןאהר צוריק געררען א-נ-אךים בחור, האט געלערענט אין א קלויז אוג געקוועטשט ך נאנק, נור פלוצלונג האט אץ קלויז אריץ געשיינט א שטראהל פון &quot;השנ־לה&quot;(בילדונג) ח:ים האט איבער געלייענט א פאר השכלה-ביכלאך וויא דער שמי יגער דעם &quot;אהבת ציון&quot;, &quot;אשמת שומרן&quot; אונ איז געווארען א-נ-איזת/ער משכיל. געוויינליך, פאר דץ השכלה האט מען איהם גע'רודפ'ט, מען האט איהם אב געזאנט די טאג אונ ט־י צו ערהאלטען דאס לעויען האט יעפים גענומטען כעשאפטיגען דך מיט לעהרעריי. ער האט ןעלעהךענט אלם, וואס נור"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מען האט גע^אדערט, אי לשון קו־ש, אי חסייש אוג ביז איצט איז איהם.קיץ מאהל ארlיף אlיף'ן ןעדאנק, אז ,ער טהוט א פערבךעך טיט זיין לעהרעריי , נ^איצט, געפינענדיגדעם ?אךעסט, האטער זיך א ביסעל פערטואכט וועגין זיין פך;סה. - ביטטער, איך וועל ךארגןען קזטארבען פון הונגער, ווען איך זאל איחר, ך שטאטע, איבערלאזען 3יי זיך - האט :עבים נויי^ער ^ערעדט צו זיך - אוועק נוארפען / דערלאזט דאס הארץ ניט, האלטען איז ודיטער שלעכט•••■ עד איז א היבשע צייט אזוי sע3אנsען ביז ער האט דערזעהן פון ךערווייטענס, ווי sען היינ;ט ארוייס א פאנאר איבער בעריל'ס שענק. א פלאן כ'לעבען, האט :עפים אlיםגעשךיען פון שמןךה; מען דארף איהר אונ*ןער ווארפען צו בערלען. ביי דעסגעדאנקהאט ער אנ^עה־ויבען גיץ טיט שעעללע טדיט ביז ער איז געקומען צו'ם ־שענק, ער האט געאפענט די טהיר אוב איז אריץ אינערווייניג: ס'האט איהם אין sאז אריץ ןעהאקט א זויערקייט. יעפים האט זיך {עזעצט נעבען אטישעל אוג געבעטען א נלאז ביער. ער האט זיך צוגעקוקט צו ךי הערביי זיצענדע, 1א [יינען געזעססען אפאר אידלאך, האבען געטרו;ל!ען זי יער לאנגןאם א גלאז ביער אוב האבען זיך גע'סוד'עט, דארטען ווידער זיינען ביי אצווייטען טיקזעל געזעססען אייניגע אדום א&quot;קאראפינקע טיט בראנבען אוג האבען שוין גערעדט צו הlיך. ביי א דריטען טישעל איז געזעססען נאך איינער שlין גוט שכור אוג ^עדרעמעלט. פון א דערבייהיגען צימ^ער האט יזיך געהערט א ועש א ליארעם, ךאר§ןען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="האבען פויערען זיף געקריגט, געזידילט. בעריל איז געזעסען אונ^ער געשפארט מיט'ם זקאפ אויף דער רעכטע האנד, דאס היטעל איז געווען פעררוקט צו'ם פאטיליצע, דער שדלעט פעמאנדער^עשפילעט אע האט ^עעאר^ען א-נ-אויג, איויף אלעטען. יעפים האט צו sעחיט ווען ?עריל האט זיף געהיילט געןען רעשטע, איז שטיל צו געגאנגען צו איהם אונ האט איהם שטילערהייט אדיין נעווארפען אין &quot;קעשענע די שטא^ע, אין סיילינעש בעצאהלט פארן ?יער אוג איז וואס ?יקער אנטלאפען פון שענק. י בעריל האט זיף א חאפ געטאן ניט טlידט ניט לעבענךיג. - געגואלד! וועד איז דא געייען אין שטוב ? האט .ער א {עשריי נע^אן. אונ איר, שכורים &quot; האט ער זיף געווענדט צו די גאסט, וואס זיינען געזעסקען אין שענק, רואם זיצט איר ךא ? איר האט דען ניט .קיין הייזער ? וואס איז פאר א שטאדט , וואס מענשען בעלי-בתים גייען אוועק פון אייגען נוייב אוג קינד אוג מען לעט אין שענק, געוויס זיצען זיי אונ הוננערען אוג איר פרעסט, זויפט אונ טרינקט דא. ארויס פון דאנען, פיאניצעס / אייעד פוסס זאל זיף דא ווייטער ניט יאווען 1 איר הערט ? איף וועלל אייף לי פיס צו ברעכען. וואס איז דאס פאר א קולית ? האט זיף בערציכע אתים געחאפט פון א צווייטען ציממער, וואו זי האט זיף גע'חשבונ'ט מיט די פויערען, אויף'ן הויבער: וועד לארעמט עם, הא ? בוא! דו נארר, דו מאכסט דאס אן די קולות ? וואס שרייסטו? דער בויף טהוט דיר ווייה? צו אללע שווארצע י א הר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="8 דער&amp;אוועפט איז פערפאללען - שווייג דו, מךשעת, איך מילל ניט דערלאזען! אז ביי מיר אין שטוב זאללען פאsיךען אזעלכע מיאוס'ע זאכען, איך מעלל ניט פערקויפען מיין נשמה פאר די באר נראשען, וואס איך האב פון די פ&quot;יאניצעס. 4ייl ' איך מעלל זיי צו טרייבען פון דאנען ,■ ווי די הינד. מען ביסטו דאס געווארען אזא צדיק י אפשר קלייבקטו .זיך גאר מערען א מגיד ? נור שא! וואס ש§זעקט עס דארטען ביי דיר אין קעשעגע ? בערל האט אב געקעהרט רעם קאפ צו ךער.קעשענע, האט אריץ גערוקט די האנד אוג ארויס נעצויגען פון דארט די שמאטע, .ער וויקעלט איהר פערנאגדער אוג הויבט אן צו שריען פונקט, מי א שלאנג זאלל אי הם א ביסס מהון. -אי! אי! אי! שלעכט! דער חברה־מאן אליין איז זדאי - שא שריי נישט! ניב מיר איהר אב, מעלל איך זיך מיט איהר איספראמען, האט בערציכע געזאגט אונ ארו ים גענוממען פון זי;נע האנד די שמאטע. בערציכע איז געווארען רlיט ווי צונטער, אין אריץ געלאפען איל ציממער, וואו לי פויערען זיינען געזעסען אוג האט אב געגעבען א בייטעלע געלט, מאס א שכור'ער פויער האט ניט לאנג ארויס געמארפען פון קעשענע, באלד איז זי אריץ צוריק אוג געחאפט דעם פאלומעשאק מיט פיש, האט א מארף נעטאן אן דער ערד: דאס איז דאך סם! לאס איז דאך ניט _קיין פרישע. - וואס טהוסטו משוגע'נע? האט בעריל איהר ד : ; ־.* ־.־ x זו • נע'מוסר'ט מיט כעס: מארף אוועק די פאסקודנע שמאטע! דו מעסט דאך מאכען, אז מיר וועללען אנטהון א טארבע אונ געהן איבער ךי הייזער בעטען נדבות!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="טיט ךי ווארטער איז ער אונטער געגאנגען צו איהר, האט אריס נעטאן פון איחר ךי שמאטע אוב האט איהר אדיין געלייגט אין קעשענע צו געצלען, וועלכער איז געזעסקען שכור ביי א טישעל אוג געחראפעט. געציל איז א שניידער, א איד פון מיטעלען שטאנד, ?גר האט א מאהל נעפירט א גא נץ פיינעם שטאט אוג איז געווען א חשובער מענש אין שטאט, ווי לאגט מעןעפעס, א פיינער בעל הבית. ניט .קיין פךאסטער, ;.פערשטייט א שטיקעל &quot;עין.יעקב&quot;, איז א גיטער בעל קורא אוג שבת א מאהל אוועק געלייגט א בעל תפילה'־שען דאוונען אין שניידערשע קלויז נאד אויף'ן פיינעם ארט, נורער האט געהאט איין אונגליק ווערען א קהלס-מאן אוב פון דאמאלס אן האט ער זיך אדיין געלאזט אין שכרות. ער פלעגט אפט אוועק ווארפען רעם טיש אונ שמאיען אומשטיינס געזאגט טיט קהל'שע עסקים ד. ה. אתם שלעפען זיך טיט די פיקע לייט, טאכען בארישלאך אויף קהל'שען רעבענונג אונ געבען, וואו מען בעט א חתימה. אנפאנגס האט איהם לאס גוייב גע'מוסר'ט ע &quot; ר י זז ן ז • יד •&quot;• ע אוג געבעטען זיף־, ער זאלל ניט אוועק נוארפען דעם טיש טיט ארבייט, ער זאלל נישט פערשווינדען גאנצע נאכט אונ האט איהם מוחל נעווען די sאלקעס גאנז, וואס ער פלעגט איהר די ערשטע צייט בריינגען פערוויקעלט אין א פאפיר, נור ?אלד האט איהר געציל געגעבען צו ערקלעהרען, אז ער איז ;יט אבי וועד אונ האט §יינד אז מען ןאגט איהסדעות. - כיי מיר, ביי טיר פראגט מען אדעה! האט געציל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="זיך געקלאפט אין הארצען מיט'ם מיטעלסטען פיננער פץ דער רעכטע האנד, ווען,ער איז געווען אביsעל &quot;אונטער געשנעסקעט&quot;: ביי מיר פראגט מען א דעה אוב ;נפעם &quot;קעקערע לייט פון דיר&quot;! האלט מ־ויל וועט זיין בעססער. דאס ווייב האט געזעהן, אז איהם וועט קיינע ויייד העלפען אוג האט אוועק גילאזט די לייטקעס, זאלל זיך פיהרען , ווי פ'פיהרט זיך . געציל האט אין ־שענק דערפיהלט עפעס א שווערע משא ' האט §אוואל:ע פערנאנדער געריפען די אוינען, האט א וויילע געקוקט אדום זיך אונ איז פערשעמט א רו ים פון שענק. אויף'ן וועג האט ער זיך אין נאנ?יען אויפגעניכמערט אוג טען.ער איז אדיין אין שטוב האט זין ביי איהם ניט אב געשטעללט א שפור פון שכרות. זיי מיר מוחל, מיין לעבען, [יי מיר מוחל, ;ואס איך האב זיך כקעגען דיר נעפיהרט ניט ארדענטליך, האט נעציל זיך געווענדט מיט א צובראכען הארץ צו זיין טייב: איך האב דיר נןערשו_ואר^ט דיי;ע יזאהרען, איך האב דיר געמאכט די נךעסטע ביזיונות, lיי מיר מוחל! איך שוועד ביי מיין אידעשקייט, אז איך וועלל שוין sעהר ניט טרינקען, .קיץ _קאפ קראנבען (.ועט ניט אדיין אין מיין מויל, איך וועל שוין sעהר ניט אוועק גיץ ביי נאכט פון שטוב. אונ איר, קינדערלאך, מיינע ליבענקע, זיסינקע קינדערלאך, זייט מוחל אי;ער טאטק ;ואס האט אייך אזוי פיעל חךפות אנגעמאכט. נור ךאס טייב אונ די קינדער האבען נאד ניט געאנטפערט. דאם טייב ץ&gt;אט זיך נעקעמט &lt;&lt;ניב^ת גןב&gt;&gt; פאר ךי ארביי^ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אוב האט א מורמיל געטאן אונטער דעו ^אז, ווי איינער זאגט: דער ?ראנפען רעדט אין איהם. נור געציל האט איהר ניט אב נעלאזט ~זי זאלל איהם מוסל ז_יין. - גוט, גוט, גוט, האט דאם טייב איהם געאנטפערט גץ־, כדי ניט צו מאכען לייטישע געלאכטער: גוט, גיט , איך בין ךיר מוחל, נור גיי לייג זיך שלאפען. ךי צורה האט ביי געצלען געשיינט פון גרויס פרייד, נור, א, נאט'ם וואונדער! ווי ער האט נור אויסנעטאן די כןאןאטע &quot;צו ליינען 'זיך #לאפק איז ^ער גאר געררארען א-נ-אנךער מעגש. א נס וואם דאס טייב האט באלד משלח געירען־י די ארבייטער, &quot;אז ניט וואלט זי לאנג די א־ויגען ניט ך)אננען ווייזען אין נאם פון חיפה. נעציל האט כלייך נלעי־ געכ^ען, וואס ער האט דא ניט לאגג געךעךט אוג איז פון העלער הויט לוסטיג ^עוואיען ' אזוי לוסטיג, אז.ער האט זיך&quot;אראב געחאגןט פון בעטט אוג איז אוועק איבעלן שטוב א ~כןאזאצ^ע''; 'פון גרוים לוסטיגקייט האט ער געחאפט זיינע א טאבטער, אי מיידעל פון א יזאהר פערצעהן אוג האט איהר אויך טיט געשלעפט טא;צען. אין שטוב איז געווארען א ,יללה, אללע קינלעי האבען זיך פערנאנדער געוויינט אונ ס'האט לא;ג געדויערט ביז&quot; sען האט'איהם אריץ געליץט אין בעטט אוג איין געשלאפען. אויף מאתען האט זיך געציל אל;ס געלןליבען ארlים ביין אין גאס אוג ווי נור עריפלעגט אינטהון דעם אוייער ?גד, פלעגט ער אלס חרטה,קריגען אוג בלייבען זידק אין שטוב^זעבם א זיץער פעךנא?ט, האט ער זיך געווענדט צו די אךבייטער אנטהוענדיג דעם אויבער בנד:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="12 דער סאוועסט איז פערפאללען .ד.;;.;;;:: י -1-.■^■—: ■':־ י . ■■'^B■',■., י&quot; ;-ד—ו־י־&lt;~ ז-ר.,!■־-:'-.'■£=! = גייט , כ;ינךעךלאך. א הייס, גענוג ־שlין צו האךעווען, ס/קלעקט 12 שעה אין טאג צו אךבייטען / אי;עךע שכירות האט איר פעת־ינט ג.אנץ ?שי • • • • די ארגייטעי האבען איהם אננעקוהט פערוואונדעיט, • ; &quot;• •,' ד *.* 1 • ן ז־ י :1 \ י ס'טייטש ? וואס הייקט אזוי ?דיה אוועק לייגען די נאךעל ? באלד האבען די איץער צו'ס'א^דער'ן גענוממען וועקען אויף א צייכען אז געציל איז ניט ביי'ם דעת •••• אויף וואס ו.ואךט איר נאך ? האט נעציל די ווייטער געפראגט: צו דען ווייסט איר ניט, אז פא זאקאנו - *.־ ' *.־ ן•.־ ! ת &quot; : • • ' * •1 - 1 ( דארפט איר אךבייטען מעד,ד ניט, ווי 12 שעה ? איך בין ביז א הער געווען א פאךלי.עץ, איך האב אייך גע'נזל'ט אי יער צייט, איך האב דעם זאהןאן ניט געהיט, איר דואט נעבאך א־ויף מיר אוועק געלייגט אייערע כהות אומזימט. ך ארבייטער האבען ניט געמאכט קיין 'שהיות, האבען דך לאנג ניט געלאזט בעטען, האבען געשווינד אדיין געשטאכען אין ךי כןלאפעס די נאדלען, פעךצויגען מיט ךי sאךים, געהאפט אויף זיך די אויבער בגדים אוג געוואלט שוין ארויס גיין, ערשט געציל'ס ווייב האט געאפינט ץ : 1 &quot;• ו י; ~ ־1 ־.־ ־.־ * ; די טהיר אונ איז אריץ אין שטוב. 0 : • • 1 • ו : / וואס איז דאם אזוינס? וואס איז פאר א יו&quot;ט? ז־ •ד - : ז &quot; • ־* האט זי געפראגט פערוואונדערט . ■ &quot;ד • ע :*.* ; • &lt;¥ ! איך הייס די ביין א היים, די האבען שוין בענוג געארבייט.... דו ביזט משוגע, צו חפר דעה? וועלכער בעל * : : זר ' ▼ ** &quot; ז&quot; ץ ן &lt; &quot;,*&quot; הבית טרייבט די ארבייטער פון שטוב ? ~ ־־• : ־־ ן • : &quot; 1 2 -אבער וואס פאר מחויבים זייגען די צו אריייטען פאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="דיר ? א מעניש איז ניט.קיץ בהמה, sען טאר ניט ארבייטען מיט א יחם ווי מיט א-נ-אכס, נענוג 12 sעה צו הארעעען' דער זאקאן פערבאט אונז בעניין לך אזוי מערדיש מיט מענשן, מעהר ווי 12 שעה איז ניט ^ערלויבט צו טחון. די אךבייטעי האבען שlין מעהר ניט געווארט אוג האןען לך גלייך ארויס גערוקט פון שטוב. זיי האןען געהערט לזינטער לך, ווי זי האט געצלען גענע^ען ך נאב. &lt;&lt;ס'וועט אידים אין האלז ניט קייקען*, קאןק לי *יווישען לך נערעדט אוג מיט לך נערעשעט, עז , נעציל, איז טאקע ניט פיי'ם גלייכען שכל•־־• געציל לואט אין שטוב גענוממען די שליסעלאך פון קאמאד אונ האט אנגעהויבען שלעפען פון דארט שטיקעך סחורה. חעלפט מיר, קינדערלאך, טען דארף ךי שטיקלאך סחורה אב טראגען, דאס איז דאך גע'גנב'עטע / איך י\על קיין תקומה ניט האבען פאר א זעלכע נעלד, אוי, וועה איז מיר, איך האב פערזינדיגט מיינע יאהיק. וואם איז מיט ךיר? לואט לך דאס ווייב צו אים געווענדעט: נעכטען פלוצלונג פון לער קעלער הויט נ:יסט דו אדיין אונ הויבסט אן צו בעטען, איך זאל ךיר מוחל זיין, אין א מינוט ארוס פיזטו גענאנ;ען משוגע'נערנוייז טאנצען, ניט לאנג ;עחנןסטו אוג צו טרייבסט ךי ארבייטער פון טי־שי איצטער שרייסטו מען זאל אוועק טראנען ךי ^טיקלאך סחורה, שןעטער וועסטו נעה?ןען אלליין אונ!תי־'עייען ־ טהוט זעס אזוי א?ר ד&quot;עת? זאג, ו\אס איז לאס מיט דיר ? - איך ווילל זיין א-נ-ערליכער סאן! איך וויל נישט לץ קיץ ;;ב, האט נע.ציל געאנט^ערט, נעהאפט לי ■קטיקעי סחורה אוג ארויס }עלא^ען פון &lt;ןזטוב י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="זוכענדיג קליינגעלט אין ךי קעשענעס, האט געציל געפונען די בעקאגטע שמא9ע. ער וויסעלט איהר פערגאג־ יעי אינ ניט אי,יק - דעי קאייעשט ליגט ךאו־ט. - אזוי איז די טעעlה! אט פון וואנען שטינקט דער העבט! האט געציל אויסנעשריען: מאס טהוט מען איצט?•••• יע, כ'לעבען, אגוטער^פלאן, גור צו&quot;ר' חי.ים'.ען אין קעשענע איין נייען (געציל האט אין ארבייט {עהאלטען אפאר הויזען פאר ר' ח:ים דעם יזלןה), אט מעט .ער הא בין צו זיננק אוג צו זאגען!' געציל האט באלר אויסגעביללט ז.יין פלאן אונ אב געטראגען ך הויזען ר' ח:ים;ען! * ר' חי.ים איז sעויען א מלו ה, איעער פון די ג&quot;רומ^ע מענשען אין שטאדט, אללע טאג נאך'ן דאבנען פלעגט ער לעהלנען א בלאט גמלא, אין &lt;&lt;שמע ישראל* צו .קריאת שמע פעיגיין זיך אויף א האלב שעה אוב ^מlנה עשיה&gt;&gt;האט ביי אידם ינעדlערט, פיעל דער יוךישער גלות. אין ש^אדט האט מען איהם גערופען &lt;&lt;תזזזברו&gt;&gt;, מייל אויבער איחס איז ניט געווען {אך איעער אין שטאדטיל, וואס ןאל אזוי ל וו עט שען ךעם &lt;&lt;ז.ין* פון &lt;&lt;תזכרו&gt;.&gt; ווי ער. ווי ר חי.ים דואט אנגעטהון די הליזין האט ער אן געהויבק פליהק,' וף א משוגע'{ער אוג שרייען מי ניט מיט זיץ קול: י איך בין אראזבויניק, אוואלד גזלן 1 איך האב אוועק געקולעט פיעל צעהנדליגע מענשען, איך ד,אב אונגליקליך געמאכט ביעל ?אמיליעס; (תומים אוג אלמנות וויעען איבער מיין דקאפ אlנ ביי ?!יי ' גזלן, לי{ען גייעלע בלימי^ע{עלט. ^י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="רב&quot;שע, א גנב, וואס האפט נעביך אראב א שטיקעל בחייט צו 'שטילען דעם הונגער, פינקטערט אין אפטראג, ארג איך רוצח וואס קוילע אlיס מענשען אין ך נאססען אין מיטטק העללען נ'זאג, ני י אתם פראנק אונ פריי, אין אסטראג אין קאטארגע איז טיין ארט. ביי די ווארטער האט ר חים געגוממען רעם שליסעל פון זיין אייזערן קאסטק, אחים גענוממען פון דארט א גחי^ען פאק וועקסלען, שטרי חובות, איפפאלניטעלנע ליפטען אונ אנגעהויבען זיי צו קארטירען אונ האט אלם נעמורמעלט אונטער דערנאז: איך בין אמארדער, א קוילער, אראזבויניק. די טהיר האט זיך געאפענט אוג יענטע, ר' חי.ים'ס פחי איז אחין, זי הערט ווי עד מור^עלט אונטער דער נאז: מערדער, קוילער, ראזבויניק. - וואס איז? וואס איזו האט געפראנט יענטע ךערשךאקען: יוער איז ןעד מערדער?- אווךאי בערקע ךער הולטאי, דער אפיקורס ? -איך, איך, איך אליין בין א מערדער, א קוילער, אראזבויניק. - וואס רעדפטו ? אוי מייד, איז מיר! האט יענטע פערבראכען די האגד: געוואלד, אידען, ראטעוועט! - שא! שריי ניט אזוי; איך בין ניט טישונע, מאך ניט קיין געגואלדען, איך בין א מערדער נור האב.קיץ מ!ךא ני'שט ' איך קוילע אהן א מעספער, איך האב אוועק געקוילעט אזוי ?יעל נפשות! אט איז בערקעס וועקקעל, ער איז שוין אוים&quot; געצאהלט אוג&quot;איך האב נאך געתאט א הארץ אונ געוואלט אנ-געכען, ויען מיר קומטט ניט א גךאשען אויף איהם. -ס'טייטש ךיר קומט ני'שט ? מאם ו־עדסטו? אוג ך 25 רובעל,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="16 lעי פאוועמט איז פערפאללען . ■ ■■■.. '.. ■י . 1&quot; . •,■ ;ך.=ו ■ ■^!!ז^ד־ד^ וואס ער האט זיך אב געשטעלט שולדיג איז.קיץ געלט;יט ? - וועלכע 25 רובעל! האט ר' העם געאנטפערט מיט א קראנקליכען קול: קנאפ פךאצענט האב אין־ ביי איהס איבער־ געגוממק ?&quot;די 25 רובעל זיינען דאך ניט, פון קרן, זיי זיינען דאך שוין פראצענט פוןפראצענט.אוי, איך בין א מעורער, אקוילער! -וואס פ.אר א מערדער, וואס פאר א קוילער ביזט דו ? האט יענטע געפראגט פערוואונדערט: צו רען איזפראצענט ניט קיין געלט ? - מאג אבער א יוד נעsען פיאצענט ? האט ר' חיים געאנטפערט מיט כעס: דאס איז דאך אקוראט ווי עסען חזיר, א-א-א-ו-י, וואס פאר א ביט;־ רע עבירה דאס איז! זז ' ז - ף &quot; זי! • - דו נעמסט דאך אשטר חוב! - דו ביזט א יודענע אונ ווייטער גאר ני'שט! אונ מיט א שטר חוב מאג מען נעמען פךאצענט ? וועמען מילל מען עס אב נאררען נאט ? אוי, איך בין א רמאי! -ס'מייטש? אללע פרומע אידען זיי;ען דאך מלות, מקתמא מאג מען דאך נעמען פראצענט. -פרו^ע איד־ען! האט ר' רועם איבער גע'חזרט איהרע רייד: פרומעאידען, מסתמא זיינען זיי אזויפרום, ווי איך, ווי קאנן מען זיין פרום, אז מען זויגט ביי יע^עם ראם בלוט. אוי איך בין א בלוטצאפער, א פנאמקע 1 יענטע האט גור געצויגען מיט ךי פלייצעס פון גרויס יואוגדער אוג האט זיך געזעצט אן א זייט. ר' העם האט זיך וויי^ער גענוממען צו'ם קארטעווען די וועקסלען. - יענטע! שיק רופען ןחיאל דעם ישמש. א מיגוט צייט האט זי זיך בעדיינקט, פאלגען מאס ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="הייסט, צו ניט, עפעס האט זי נעהאט א צוגרוי^ען חשד אויב ער איז ביי זיין נאנצען פערשטאנד, נור חיים האט באלד איבער גע'חזר'ט זיין בקשה אוג זי איז גלייך־ ארויס רופען ןךדאל'ן י ס'האט לאנג ניט געדויערט אונ יחיאל איז אדיין געקוממען ?זיט יענטען אין שטוב. —ר' ןחיאל! האטזיך צו'ם ישמש געווענדט אונזער פראצענטניק: י' מזיאל, זייט אזויגוט אונרופט צו מיר אויף אט ך מענשען, מאס שטייען דא אויסנערעכענט אין צענ*יל, אבער ניט זאמט פיל, איך מעלל אייך גוט בעלוינען. אין א האלבע שעה אדום אי ז געמען ביי ר'יחןיםען פולל ךי שטוב. מען אלע [ /ואס ז&quot;יינען געמען אויסגערעכענט אין צעטייל, זיינען צונוית נעקוממען, &quot;האט זיך ר''ודים אוועק געשטעלט אונ האט אננעהויבען מיט אציטעריג קול; -רבותי!&quot;איך ווייס מי איר אללע האט מיך פיינד; איר האלט מיך פאר אראזבויניק, פאר א בלוטצאפער, אונ איך בין זיך מודח ומתודה בפני קהל ועדה, אז איך' האב גע'מל'ט. נעראבעוועט, 'געצאפט דאם בלוט, נור איצט מילל איך חוזר בתשובה זיין א'ונ מילל /ערריכטען מייגע חטאים; איך מילל פערבעסערין מיין מעג איג כדי צו בעווייזען, אז איך מיין דאס סיט'ן גיאנצען הארצען ניב איך אוועק אללעמען די וועכסלען, ך איספאלניטעמע ליסטען, ך שטרי חובות,&quot;אויףמעלכע איך האב דעס קרן אב גענוממען; .קיץ פרא^ענט רעכען איך ניט אונ איך פערלאנג פון אייך, אז איר זאלט מיר אללע מוחל זיין. א ונער האט מיט ציטערדיגע האנד אונ מיט א קלאפונג אין הארצען אנגעהויבען פערנאנדער טהיילען די מעקסלען. ~נור אזוי ווי איך ?יהל, אז מיט דעם **לליין פין איך ^אך ניט יוצא, ביי מיר שטעללען זיך אב ארימע געלטען, וואס איך קאנן ניט אוועק געבען, מייל די, צו וועמען די געלטען געהערען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="זייגען שוין אlיף'ן עולם האמת, דאהבער ווילל איך געבען א נדבה 1000 תבעל אlיף צו מאבק אתלמוד תורה פאר ארימע קינדער, אוב איר, ר' יחיאל, קלויבט היינט אlיף א-נ-אסיפה י וועל איך דארטק !;עבען דאס געלט. שפעט ביי נאכט האט זיך ר' חי.ים אומגעקעהרט פון יער אסיפה, אהיבשע צייט איז ער נאך נעזעססען פערטראכט sיי'ם טיש&quot; אוג ראם הארץ האט איהם נישט געקאנט שטיללען, עאס ער האט אזא בר־ריסע סוממע געלט ארויסנעלאזט פון די האנד ' נור.ענדליך איזערנעווארען רוהיגער אוג האט שזין גענוממען פערגניגק האבק פון זיין צדך,ה, אוג האט טיט שמחה דער־־ צאהלט יענטען, ווי ער האט ביי דער אסיפה אויסגעציילט אזיף'ן טיש לי [אנצע טויזענד רובעל: נול ווי.ער האט זיך געלייגט שלאפען, האט ער זיף פער^אנדער געוויינט, ווי א קליין.קינד ♦ &quot; -אוי, ווייה צו מיר! וואס האב איך דא היינט געטאן ? לי גזלנים האבק דאך מיר היינט צו ראבעוועט ! אזוי ווי לי היישערימען זיינק&quot; זיי בעפאללק אויף מיין נוטס אוג האבק מיך בליל-הדל געישטעלט! וואס פאר א משוגעת איז דאס אז־יף מיר אנ^עק־ממק ?&quot; ווי נעהם איך פון העלער ה־ויט אוג ניב אוועק ך'שלעפער מיין כשר-פערדינטען הבעל? אוי! אוי! אוי! אזוי פיעל&quot;געלט! האט י ר' ח:ים גענומען שךי;ען, וייסענדיגזיך פאר די האר - א-ז־l-י פ-י-ע-ל ג-ע-ל-ט!.. י יענטע איז געלקען אוג האט א ווארט sיט גערעדט, זיא האט מורא געהאט' א פיננס צו טהון, ווארום אין א [עלכע מינוטין האט ר' חי,ים געקאנט הר^ענען א מענשען פון sעס. ר' ח;ים האט זיך ניט אזוי ניך געחאפט, אז לעי סאוועסט איז ביי איהם פער;ייט אין.קע^ענע. אלע אין לעי פריה פלעגט זיך'אויף'איהם ארויף ציהק איין;י:ע הזיט ' ער פלענט ווערען גוט, מילד, זיין שטוב איז געוואיען א?ען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="דער סאוועסט איז פערפאללען 19 ־ ~ ־־*־ י ־־ י י- -■ •י־יד3 ■■ י פאר צדקה, יערער האט געקאנט קליגען ביי איהם א גמילת חסד, נור ביי נאבט••■• ביי גאכט פלעגט ער צו ארבייטען מעשים, ענךליןז אבער האט ער רעם סאוועסט דערטאפיט ביי זיף אין קעשענע אונ^ער האט.קיץ שדרות געמאבט ~אונ גלייך אב נעשיקט צו'ם ב-&quot;-ריי'ן מיט ח'י גילדן פדיון. דער ב•••• רבי פלעגט גוייזען נרויסע מופתים. מען אייז צו איהם נעפאהרען פון איבע פגות העולם. שטומע האט ער געמאבט, וועדליג מען האט נעזאגט, ךייךענךג ,*טויבע - הערענליג ' בליני־ע זעהעמ־יג, מיט איין ווארט מיט זיינע מופתים האט די וועלט געקלוננען. ידען דער ב. רבי האט רעם סאוועסט צוזאמען מיט רעם פךיון ערהאלטען, איז דאמאלס געווען פול ך שטוב. איינע, א יונג נוייבעל, איז געקוממען בעטען אויף קינדער, א צווייטע ־־ עפעם א רפואה צו א קי־ענק, דארט איז געשטאננען א-נ-אפיקורסיל אוג געוואלט זיר מתודה זיין אויה זיינע חטאים אינ ?עייאנ?ט ' אי יעי יבי ־ זאלל *י&quot;ט 'ארויסנעבען א תשובה, נוייל.קינדער רחמנה לצלן האבען זיף ביי איהם ניט געדיאלטען(אוג וואס טהוט א פאטערניט צו ליב קינדער ?), אוב דא ווידער איו א-נ&quot;ענונה געקוממען בעטען דאס דער בבי זאלל איהר אומקעהרען פון די ווייטע לענדער איהר מאן, וואס איז שוין העכער 20 ;אהר פעיפאלען געווארען, אוג נאף פיעל זיינען געקומען בעטען ביי'ם יבי ץ הילף. י - רואם בעט איר, קינדערלאף, ביי מיר ? וואס בין איףעס א נאט, וואס איףקאנן :עדעסגעפען זיין פערלאנג? איף בין א מעניש ' ווי אלע מענשען אוג איף ווייס ניט מעהר פון אלעמען. איף קאנן.קיץ נסים ניט אויפטהון, ווארום נסים [יימנן ניט *ין די האגד פין א ןשר ודם אוב ךאס'&quot; וואס איף קלינג *ין דער וועלט פאר א ב.על מופת , האבק ראם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="נאראנים אויסנעקלעהרט. איך האב.קיץ מופת .קי ין מאל בעמיזען, לויייל איך כ־)אנן ניט בעגיייזען &quot; י '- ביין, רבעו, איר מחט אונז העלפען, האבק דד לי ווייבער געבעטען אע אlיס געבראכען אין א ג'עיויץ ♦ איך'זעה, אז נאראנים טאר מען קיץ קלוג ווארט ניט זאגען, אוב מאם מעהר איך מעל אייך מרחה זיין, וועט איר אלם מעהר קריכען, מייל איר מיעט, אז איך ;אג דאס מחמת עניוות, דאריבער שמעד איך אייך, אז איך קאנן קיינעם העלפען, אוב איך האבאויף מיין לעבעקקיץ מאל קיץ ^ענשע! נעהאלפען. זעהט איהר, איך האב א מאל Iן.עמאכט קזטיק מיט קעצעל איך האב כלומר-־^ט בעמיזען מיונים, אבער לאס זיינעז קיץ מופתים נעוועז, אז איך האב איינעם אויסגערעכענט זיינע חטאים! האב איך דאס מעהר ניט, ווי געפרובט נןיע־ען/ אוע איך האב טאקע טויזענדער מאל ניט געטראפען ניי קם מאל וואס&quot;איך האב געטראפען, האט מען לאס אין לעי ויעלט פערנאנדער געטראגען פאר א גרויסען מו^ת . &quot; &quot; אלע, וואס זיעען געמען אין שטוב, האבען זיך פאוואליע נענוממען אריים רי^. דער ב_על מופת האט דעם פאמעסט אב גע^יקט דורך דעם גבאי צו'ם רב. , , &quot; י ביי'ם רב אין #טיב זיעען דאמאלם געווען עטליכע קצבים אפאר'שוחטים מיט א ריאה sאלה. איין קצב ל'אט געבלאזעידי ךיאה, א צמייטער זלאט געגאסען אויף איהר מיט לעיליכע מאפער, רואו דער רב האט אן געמיזען, א־שוחט האט'מיטזיעע פערשפיצטע נאגעל נעצוגעןפאמאלינקע אלץ הייטעל (סרחה) פן; דער ריאה, אוג דער רב איז^טאנען גלעטענדיג זיך §ארין בארד אוג צוגעקוקט צו דער אפערא¥יע. ־ &quot; ־ דער קצב וואס האט געבלאזעי ךי ריאה, האט ;עקיקט ?י * י-|ץ 7 צץ יי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="רעם 'שוחט מיט פייערדיגע אויגען, דאם !:עזיכט איז בלייך, ךי האנד ציטעלין, ז־אס האךץ'ך,לאפט-א שפא ס איז דאס ? ך וואך היונה הייננט א־ויף די הייטעלע! אlנ ניט ניר די וואך, נור ווי ךי קינפטיגע וראך ולעט שוין אין שטוב [יין א הוננער, קינדער וועללען רייסען פאר די פאלעם. עקען, אוג צו שטיללען זייער הונגער, וועט מען די דארפען מכבד [יין מיט ל,לאפ. אומזיפט, רעדט אlיס דער רב: ס'וועט ניט העלפען. דאך דער שוחט פחיבט ווייטער ציהען די הייטעלע, א ל,שיא אויף א מעשה! אפשר, אפשר וועט זיך די' סרחה אראב/נעמען. אין ז־ער מינוט האט דער גבאי אדיין געלייגט צו'ם רב אין קעשענע דעם סאוועסט אוג האט זיך גלייך ארויפגערוקט אויף'ן רב'ם בלאפע, איויפגעווייקטע געזיכט האטזיך בעוויזען ארייטער פלעק. ראם הארץ האט איהם פערקוועטשט אוג.זיר האט זין־ געשעמט פאר זיך אלליין. - &quot;אומשטיינס געזאגט, וואס פאר אשאלה ו־א איז! האט דער רב מיט זיך אלליין גערעדט: פיעל זיינען דן־ נוהג מל,יל דין אין דער שאלה, נור איך בין מחמיר, ודייל איך וויל יוצא ז_יין לכל הדעות. מאג איך ז־אפ אבער נעמען ארימע בלוטיגע געלט אוג פlהון ימיט זיי באדם העושה י בתוך שלו ? איך בין דאך ניט ווערט דעם נאהמען מענש,'וואם איךטראג, איך בין ז־אך א גנב, וואס איך בין ניט הפעל ממון של חברי• •&quot; די ל,צבים האבען ווייניג פערשטאנען&quot;פי! לי אלע רייד וואם דער רב האט מיט דך גערעדט, גור בשעת ער האט געהייפען אב רייפען יעם גנב *) האבען זיי איהם א טיילע פערוואונדערט אנגעקוקט, ווי איינער זאגט, ווי קומט עם צו דיר ? נור זיי האבען פערשטייט דך קיץ שאלות-ומעלוית ניט '*) אויף דער ריאה איז פאראן אשטיקעל לונבען, וואס מען רופס &quot;מג&quot;, אז טען רייסט אב דעם גנב א־ז א סימן ארף כשר ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="געמאכט ' האבען פערקאסערט די פאלעס אוב &quot;היידא&quot; 1 אין #טאדט האט מען אנגעהייבען מירטלען, אז דעי רב איז.עפעס•••• איבערהויפט, ךי יונגע לייטלאך פון בית המךרש,'וואם האבען געזוכט פמיכה'לאך, האבען גע'מעקיר'ט, אז ד ער רב איז פשוט•••• א••• מאכיל טרפות•••• זיי האבען בעוויזען&quot;שווארץ&quot;אריף ווייס אוג דאביי געדרייט מיט די פינגער אוג גויט נעשזויצט, אז אין יורה ד;■ ה שטייט בפירוש טרפה אויף וואס דער רב האט געזאגט: כשר. י ענדליה־ האט דער רב געפוננען ביי זיר דעם סאוועסט, נור אב האלטען איהם ביי זיך האט דער רב ;יט געוואלט ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="א היבשע צייט האט זי ך דער סאוועסט ארוס געוואלגערט ביז,ער איז אריץ געפאללען צו א _קאו_ואל;ער א פכאנט. א זעלבע.קאוואליערען פראנטען רופט מען א־ויף פראסט אידעש: &quot;בעלי בתי ישע ב חורים&quot;. צו פיערצען יאהר ענדיגען זיי זייער בילדרנג, זיי רעכענען זיך פאר געבילדעטע, ווייל זיי ריידען זעכס ווארטעד אויה רוסיש מיט פינה גרייזען או: •• •• &quot; י,&quot; ~ [ • * • | ץ ^1 לייענען פראנצאזישע פער־עוואד־ען פון פאל-ךע-ל)אק אוג דאס גליייכען. ביז דער'חתונה גייהען זיי אמם שילינק או: שלאנק אונ טונקען ניט איין, /וי מען זאגט, א פינגער איןקאלטע נואססער, _קיין דאגת היונה האבען זיי ניט , ו_וייל די עלטעו־ן פערזארנען זיי מיט עססען,*שוכען אונ קליידען. טאג'אזוי נאכט בעזוכען זיי פריילענס (אוץ־ בעלי היתיישע) אד־ער ווי זיי רופען דאס אויף זי יער לשון: זיי גייען טיט וויזיטען, אוב מען באלאקעט אב טאג מיט נאכט, מען לעהרינט זיך טאנצען, אויך שפילט מען אין פפאנדען, אין לןארטען אונדאס גלייכען. צו אזא מין פראנט האט מען אץ ראק אריץ געלייגט דעם סאוועסט. ער, דער פראנט, איז אוועק געלאפען אהייס אוג האט אנגעהויבען שו־עען טיט א משונה'ךיגען קול;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="ארימער אתגליקליכער פאטער ! נ^ר־אג אהים א־ויף דער גאם מייגע מלבושים, פערקיויף די פאר פיעל מען וועט געבען, איךידארף ך,יין טהייערע קליידער ניט, איך'פין א פראפטער מעניש, דארף איך גיין, ווי אללע פראפטע מענשען; אוב איך טאר דך צו זיי אlיך ניט גלייכען: די פערךיענען את איך ניט. געוואלד, צו וואם לעבען א .זעלכע מענשעז, ווי מיר זיינען, אויף דעי וועלט! צו'וואם טויגען מיר?קיין lאך קאננען מיר ניט, .קי ין זאך ווייפסען מירי ניט את מיר לעבען נאך שאנער אונ בעפער פאר די, וואם קאנען אונ ווייפען. ביין, איך זקאנן ניט פערטראגען א זא מאום לעבען! אlים ביעלארוטשקא! איך מוז ווערען איין ארבייטער את ארפייטען יפלייך* מיט'ן מאטען' את לעכען, ווי דער פאוועפט הייפט . נור ווי ער האט אראב געווארפען פון דך דעם ראק, האט .ער אנגעהייבען פו] דך י אלליין צו לאכען פאר זיין משוגעת את צו'ם ' ^אטער האט ער זיך אנגערופען: א הא! דו וואלפט וועללען איך דאלל דיר העלפען ארבייטען, דו האסט חשק, גור ניט אז־וי גיך. ימיט די ווארטער האט ;:ר זיך אויפגעדרייט א מין טאנציל איבער'ן שטוב את האט ידך געקייכט פון געלאכטער. ־&quot; 3אלד אבער האט ער זיך אויפגעקליבען מיט &quot; א וויזיט צו א פריילען, ער האט א־וית דך אהיה נעצ־ויגען דעס ראק את געהאט בדעה ארlיס גיין פון'שטוב, נור פלועלונג&quot;אי. א־ויהיאיהם אנגעפאללען פריהרדיגע משוגעת את האט ווייטער אנגעהייבען'מענהץ פךיהרךיגע ווארטער. ער האט ווייטער אויסגעטאן דעס ראק, דאס משוגעת איז וויייטער אראב פון איהם . וואם איז דאם פאר א צרה ? האט ער אנגעהייבען צו טראכטען מיט דך ? איז דאם ניט.קיץ 'כישוף ? ם;קאנן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="גרייליך זיין, אז מען האט מירא בישוף אנכעטאן • ' גיי א קוק, וואס איז דארטען אין ראק ? האט,ער געפראגט אונא פחד איז אlיף איהס אנגעפאללען *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="דעו פראנט האט אונטער געווארפעןרעם סאוועסט צו'ם בעריהמ^זען שזארנאניישען פערפאססער, וועלכער האט פערפלייצט די שזארגאניישע ליטעראטור מיט זיינע &quot;העכסט אינטערעסאנטע ראטאנען&quot;. דער פערפאססער איז מיט הינפעט אוועק געלאפען א היים, האט געחאפט - -יי^ כתבים אוג האט זיי אננעהייןען איבעי קי?lק • ־* מייגע סריטיסער זיינען נערעכט, האט.ער געמורמעלט אונטער דער גאז: מייגע ווערק קאננען,קיינע נוטצען פךיינגען דעם אידיישען פאלק. פאריזער סצענעס טראג איך אי בער אין טונעי_אךעווקע, א פראנצאזיישען העלד פערוואנדעל איך אין אחאצקלען, א שמעךלען אונ דאס.גלייכען ♦ ־קיין איין טיפ האב איך ניט נענומטען פון אידישען לעבען אוג וואו איך הא^יענעוואלט בעישרייבען א יודיישען טיפ, דאס אידישע לעבען, האב איך מעהר ניט ווי צופאטשקעט. מי! פעהלט עפעס צו'ם ־שרייבען - מיר פעהלט טאלאנט אוג לאס האב איך היין מאהל געהאט אוג דארום טאר איך ניט 'שכייבען! איך מוז צו ניראבען לי פעדער אוג מייגע כתבים פאר ברעננען _קיין זכר זאלל זיך פון זיי ניט אב ־שטעללק • יי אונ דעריבעריהמ^ער פערפאססער פון די &quot;ה עכפט אינטערעסאנטע ראמאנען&quot; האט זיך איויפגעהויבען פון טייש' האט אננעצונדק א ליכט אונ אנגעהויבען ברעננען א גאנצען פאק בתלים. &quot; - ;ואס טהוסט דו? האט געפראנט זיין פרוי,ארייo לייענדיג אין שטוב , מיט א צו^ראקענע נעזיכט ♦ - 'איך פערברען _אללע מייגע כתבים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="- וואס איז ? וואס איז ? האט זי ^עפראגט אוב איו געווארען פון שרעק בלייך, ווי ליירואנד. - איך האב זיך ארוס געזעהן, אז זיי טוינען מעהד ניט ווי אlיף רעם פייער. - איך פארשטיי דיך ניט. - נאד איינפאך, טיינע ווערק בריינגען.קיין שום £אלזע ניט רעם אידישען פובליקום לעזער . -פאר וואס? - נוייל איך שלייב ניט פון אידי־שען לעכען, איך זעטץ איבער פראנןיאזי־קע ראמאנען. - אןער ךער עולם לי י ?גנט ראך דיינע מערק טיט פערגנינען איז דאך אפעווייז, אז איהם געsאלט דיין שרייבען. - אך! אט דאס קלעמט מיר מעהר, ווי אלם. איך זעה, אז איך,נור איך, האב איבער געפיהרט לי אידישע לעזער. איך האב איבער געפיהרט ליער געשמאק 5 לי שזאר;אנישע לעזער וועלען איצטניט לייענען א וויכטיגע ווערק טיט טאלאנט געשריsען, זיי לעזען נור מיינע העכפט אינטערעסאנטע ראמאנען, אונ אויב ווער פון המון לעזט א טאל אין א שמיטה א נוטע קונסטליכע ווערק, וואר־פט ;;ר נעוויפם אוועק אין מיט'ן. אח! איך האב אונגליקליך נעטאכט דעם המון טיט מייגע שמוציגע ווערק, איך האב איזווראשטשאיעט [יין ויקום, אונ מ'וועט לאנג דויערען ביז א רעכטע ווערק וועט געפינען א גאנג אויף'ן ליטערארישען שזארגאנישען מארק. מיר קומט פאר מיין שלייבען סיביר, .קאטארגע, ווי א געוויסער שרייבער האט אויף מיר געמאכט זיין משפט טיט פריטיאשזניע. - טא וואס האסטו זיך .עפעס איצט ארום געזעהן ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="- לוטשע פאזדנא, טישעם ני_קאגדא &lt;בעסער ^פעט אייי־ער קיין מאל), זאנט א רוסשער שפריכווארט. ךי ^רוי האט נעז&quot;עהן, אז.&quot;ער האט רעכט. דער פערפאפער, גלייך ווי ,ער האט נעפונען 3יי זיך יעם פאוועסט, איז אוועק פיט א וויזיט צו א נעוויפקע לאמע, וואס האט זיך בעשאפפיגט פיט פהילאנטראפישע זאכען. איצט האבק זיך 3יי איהר צונויפגעקליעבען אללע דאמק ' ?ואם האןען איהר געהאלפען טהון צדקה. .זיי האsק נעשמועסט פון וועלט זאכען/ פון מאד־עס, האבק דערצאהלט סודות פון דער אוג.יענער דאטע, אגב האבק זיי גערעדט ספח זיי^י ענ;ן דאס הייפט פו; זיייכר צלל'ה ♦ זי;ער ציעל איז געוןק שטיצען ארימע אידעשע קינלער' ריכטיגער נעזאגט, אךימע אינגלאך. אויך האבק זיך צי זיי געווענדעט ארים-בחורים, וואס האבק ראפטום דערפיהלט א דורשט צו השפלה(ביילדונג). ךי דאמען האבק אויפגעהערט יעד־ערענס פערלאנג, האבק.עצות ניט געשזאלעוועט , פעי? שפראכק טחון, וואס מאגליך איז ארג א מאל וועמען ^ערי־ געטען'צו זיך אויף א מיטאג(צווישען זיך ריידענדיג, איז ךער' פיטאג ארו ים רעם ארים ?חור &quot;ליאקאם&quot;, דער אךים-בהור האט זיך טיטיק־ק ביספק געווארגק, איז געןעסקען אין געסאקטע וואונדען, האט ניט געוואוסט, וואודי האגד צו האלפןק, אויף וזואס ך אויגען אב שטעללק, ווי צו עססען אוב וואט צו עפפען ' ך פיעלע טע^ער האבק אויף איהס א פחד נעוואתןען, די אונבעקאנטע נעריכטק האניען איהם בלייך אוג רויט נעמאבט ארג ער האט גןערשאלפק דאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="לעפק, וו אס .ער איז מרר&lt;ה ^עווארען עפסען אין ךי ',הlיכע פענסטער&quot;) נור מעהר ווי sיי'ם פערשפראכען איז;יט {.עבליבק, נוייל, פערשטייט איר, די דאמק האבק נעמאכט א פרינציפ עועואכסענע נישט צו העלןען. אין שטאדט טאקע האבק לייךיג-גי;ער נעפיאגט _ק^יlת, אם כן, אויב אזוי פאר וואס שזע ווענדען ןיך צו זיי די אריםבחורים. אוג פאר וואס זאגען די דאפק צו #טיצע ? נור אזוינע .קשיות זיינק פייהיג צו פראנק ט אקע לייךיג-גי;ער ' וואס [יי לינט נור אין זינן, יקעם נאך צו-קוקען. דער פערפאפער האט פיט א שפילקע צו געשטאנק דעם פאוועפט צו'ם קלייד 3יי דער פרעזידענטשע, זי האט דאמאלס געהאלטק א הייפע רעדע, זי האט גערעדט, אונ פיץ גערעדט, ווי נוייט נויטהיג איז זי יער חברה (די רעדע האט זיף־ אנגעהויבק ביים פערפאפסערס אריין) אוג וואס פאר א גרויפע נוטצען זיי כריינגק אוג האט בעדאנקט די איבריגע דאמק פאר זייער ווארימק אנטהייל, וואס זיי נעמען•••• אט אין דער הייסע מינוט האט דער פערפאסער געמאכט lיין א פעראציע•••• די פרעזידענטשע האט פלוצים איבערגעהאקט איהר רעלע, א האלבער ווארט איז איחר געבליבק אין מויל, אללע האבק לערשראקק אנגעקוקט אוג געפראגט, וואס איר איז ? - גאר נישט, גאר נישט! האט זי זיי בערוהיגט ארג האט 1 • זן • ־ן 9 •4 • •ן באלד נוייטער אננעפאננען ריילעי • איך מוז מודה !יין, אז מיר קאננען בשום אופן ניט עמוארטק, יעמאנד זאל אונז בעדאנקק פאר אונזער מיה, מייל מיר זיינען.קיין דאנק ניט ווערט, פיר האןק מעהי{יט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="ליעב צו כ)לינ;ען, זאללען לייט טיינען, אז מיר ראמעווען וי וועלט טיט אונזערע צדקות (אומע&quot;טיינס ^עזאגט, וואס מיר גי^ען אונזערע!)■••• ־ וואס איז טיט אייך ? האבען אייניגע פון ך דאמען sעפךאנט מיט־שרעק: וואס רעדט איר ? לאזט טירריידען ' איך ודלל ניט זיין גע^ארט, איך ווי' ל ריידען אפפען, נאטיר זיך א נ געבען א ךיכטיגען רעבנו נג, וואס פערלאנגען מירמיט אונזער פהילאנטךאפ;ע אוג וואס טהוען מיר? מיר 'שמועפען זיך איין, אז מיר העלפען אךימע קינדער. גוט, ם' אי ז זייער א פיינע ןאך, ס'איז א נרויפער יושר פערזארגען ארימע' קינדער מיט א שטיקעל ברויט כלי זיי זאלען יועיען נוטצינע מענשען פאר זיך אוג פאר דער וועלט, דערמיט בעפרייהט מען דאס געזעלשאפט פו; פו־סטע-פאסניקעס, גנבים, ג&lt; אבער־&quot;נע, דאם *לס הןלינגענךע ווארטער, אונזער גאנצע מיה איז גאר אומזיסט אונ אויב ניט גאר איז כמעט אומזיסט, ווארוס די ארימע אינגלאך ך)אננען זיך אוים לערנען א-נ-ארבייט אין רעמעסלענע אוטשילי־שט־שע . ךי אוטשילישטשע לאזט ארויס בעל מלאכות הונד־ערטער אונ אונז נעלינגט א sאל אין א שמיטה פערזארגען איין איום אינגעל, אונ איך ווייס ניט, אויב מיר טהוען אידם דערמיט א טובה, ודייל פון אונזערע הענד נייט ער ארויס א 3_על מלאכה א פראסטער, א פינפטערער ארבייטער, דאגעגען שזע פון ךארטען.גייט ער ארויס מיט וויססענשאפט, אויב ער בעקומט דיארט ניט 'אפילו הויכע בילדוגג לכל הפחות בעקומט ער דארט איין עלעמענטאר בילדונג, רואם איז איהם נויטהיג ווי דאם לעבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="דעו סאוועפט איז פערפאללען , 29 טיר הא^ק זיך ניט וואס צו לייקענען, אונז [יינען נאי ווינציג אנגע/אנגען ךי ארימע.קינדער, דער ווארצעל פון אונזער פהילאנטךאפ;ע ליגט אין סקוקע, מיר ני י?גן אר־אב פון מרו אוג האבען נ־ךין ־שום ארבייט אוג מיו־ פרי;ען זיך&lt; אז ס'מאכט זיר אונז א מיטטעל ווי צו פערשלאגען די צייט, פ'איז אסך פרייהליכער האבק.?נפעם וואם ,עם איז פאר א בעשאפטיגונג איידער ארום ־שפאצירען אין זאל הין אוג צוךיק אוג דאס מייל זאלל זיך צערייסען פון געגיצען אונ אגב האבען מיד געזוכט כבוד,'כבוד, כבוד.... זאללען לייטפון אונז רידען' א?ער צו האבק טיר ווען נעפיהלט די אונגליקליקע לאגע פין לי ארימע לייט ? י* ' ביין, אוב טויזענדער מאל ביין, טיטן הארצען האבק מיר זיי?נר לאגע.קיץ מאל נעפיהלט, ווארום זאנסט וואלטען מיי געפעק א גרויסע פעלד פאר אונזער ארבייט. נעמט חאטש ארי^ע איז־ישע מיידלאך - פאר זיי זארגט .קי ינער ניט אונ דאס איז דאןl געוויס אונזער פפליבט זיי צו העלפק ' ניר מ י ר דארפען עם טהון. מיר זעהן איבעראל, אז אונזעיע אידעשע טאכיזעד, טיט וועלכע מיר האבען ביז איצט אזוי געש^אלצירט. זיינען נוייט ניט אזוי זיטליןו, ווי מיר בעריהמען זיך. די קטאטיפטקקע רוייזט אונז שרעקליכע ציפרעם, פיעל איךישע טאכטער מיר פערלירען•••• ק'איז אהן א צווייפעל אז ניץ חלקים פון צעהן צווי־שען לי אונגליקליכע נפשות האבען אנגעהויבען האנדלען טיט זי;ער קיינקייט, רוייל דאס אליטקייט האט זיי!אצו ^עבראכט, וואס איז דער וואונדער רואם קינדער וואם&quot;...ערציהק זיך ביי זי;ער ארימע ?נלטערן, ארעי ייאש ןרציהען זין־ גאר אה; ^לטערן, וואס וואל^ערין זיך אין אללע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="30 דעו סאוועסט איז פערפאללען טרוישט^אבעס, וואס ליידען הועער, ר)אלט אונ אללע ז^רות טא^ען צו'ם סוף א האנדעל טיט זיף ? אויף אונז ליגט א גרוי^ער חוב, אויב אונזער ד.ארץ איז ניט .קיין שטיינערנע, ראטעווען לי אוננליקליכע נפשות; אויב מיר קאננען .ניט העלפען די &quot;יעניגע, (ואס זיי^ען שוין אראב פון נוטען ורעב, אבער ביי יונגע .קינדער יןאננען מיי נאף פערהאפק, מיר דארפען זיף זעהן סעארען מאכען פאר ארבייטערקעס ךי אריטע יונגע מיידלאף , וואס ה;אגבען דאס ניט ערךיינען, פעחאמען ד טיט עססען קליידען, געבען איין עלעמענטאר.יניילדונג אום זיי זאלען 4יט אויסנואבסען בלינז־ע.י י' איף ווייס גאנץ גוט, אז פיעל העלפען וועלין מיר ;יט קאננען, נור דערנוייל נאטיר מאבען איין התחלה אונ איבערהויפט דארפען מיר זיף זעהן סטארען, אז מען ;אלל פאר מיידלאף אויף אפענען א מין רעטעסלענע אוטשילישט־שע, טיט סטאראניע וועללען סיר עס אויספירען, טיר האןען עפעס א וואג, אונזערס א ןוארט וועט ווירקען, דיקאראבקע האט נענוג געלט אונ לאן וועללען אונז טיט א־נ-אמת * י •&quot;• 1 ע זו 1 &quot; ןץ זי דאנלןבאר זיין אללע ארימע קינדער אוג ךאס נאנ?ע איךישע פאלק. די פרעזידענטישע האט באלד דערזעהן דעס סאוועסט • * ¥ • ¥ ; ¥ ד ¥ ¥ 1 זו ז •; ביי זיף אויפ'ן קלי יד אונ האט די &quot;מת^ה&quot; אב גע^יקט צו א צווייטע, לי צווייטע צו אדריטע אונ ז. וו. פיעל, פיעל ;אהרען האט דער סאוועסט אזlי געוואנךרעוועט אי^ער&quot;ןער וועלט איג האט ןגרsעץ קי ין דוה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="נישט געפונגען, ללאו ער איז געווען א טאג, איז ער ניט געוועז א נאכט; יעדער האט זיך פון אי הם ערתייטערט, יעתר ־ו.ט אזיטנעטיירט , אויסגעמייבט, ייי א מגפה. וואו ער פלעגט קוממען, פלעגט ער אגמאכען א רעש א געפילרער, א טהו^על אוג אומעדום וז&gt;אט ער געהאט איין אבשנידט, אוקעדום האט מען זיך טיט איהם אדום געוואר^ען, ווי טיט א מאופ'ע שמאsע. איין גאט ,•ליפיעל ער וואלט נאך ואןץק וואנדרעווען ^עי־ ,*ו מעלט, ־־יען' סיט איהם ןאלל !ז יי■ טרעפען א נם. ויהי היום האט מען דעם קאוועפט אונטער געווארפען צו א טדאגער אוג ער, דער טראגער, האט א זיייט זיך ניט געחאפט, אץ sיי'איהם אין ך,עשענע געפינט זיך די פון אללעם געהאפטע, אוועקגעווארפענע טיכעל; זיין האיץ איז* איהם געווען שטילל אוב רוהיג אוג ווי תמיד האט ער יעדען געקוקט ;לייך אין ךי אויגען, איין מאל איו רעם טךאגערם אינגעל צו ;עגאננען צו איהם, צו'ם פאטער ' אוג האט ביי איהס אין די כןעשענעם געזוכט א מט3ע אונ האט דארט געפונען די שמאטע, ראם איננעלע האט אנגענומען די שמאטע §אר א צאצקע (כןינלעי זייגען ;ארא;ים!) אוג 'האט איהר אדיין געלייגט צו ויך אין בוזק אונ פון דאן אן האבק ויי זיך שוין מעהר ניט פער&quot; נאנדער ;עשיידט. ויי sיירען איז איצט גאנץ גוט לאס איננעל פיהלט כןיין משא ניט אוג פאר רעם קואוועסט איז .אנך אי גוט, ;אך אזא לאנגען גלות, ;אך אזוי מיעל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="א רום שלעפעניש , נאך אזוי פיעל בזיונות ק־ואט ער געפונען אהה. איצט הער-שזע, מיין ליבעס ארבייטס קינד, דו וועסט ראך אייביג.קיץ קינד ניט זיין אוג אז דו וועסט אויסוואבסען א גרויפער זאלסטו זיך ניט לערנען פון דיינע מע'בלומר'שט sךאקעךע ברידער. דו זאלסט ;יט נעמען ביישפיעלע פון שיינקערס, לערער, מלוות, צליקים אוג ז. וו. האלט דעם סאוועסט שטייף ביי זיך, בייט איהם ני'שט אויס אויף קיינע גל;קען, ווארום זי יער גליק איז פאלש. דער פאר זאג איך דיר צו א גליקליך לעבען, דו וועסט _קיין ?זאל קיין חרטה האבען, וואס דו האלסט די טהייערע שמאטע אונ^ערין בוזען; אין דער שמאטע ליגט איינגעוויקעלט א טהייערע קמיעה, זי וועט דיך פערהיטען פון אללען בייז, האלט־שזע דעם סאוועסט שטארק, מיין ליעבעס ארפייט'ס קינד! *נדע ♦"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="פון דער אויסנאבע זיינען ארויס : '•■-&gt;_ ':- י. *י' י' 1 1) &quot;פון זאוואד אין באד&quot; א בילד פון א. לעבענזאן. 2) &quot;דער נייער פראצענטניק&quot; ערשטעס כוך א מעשה פון י! גוידא. ־ד 3) &quot;דער נייער פראצענטניק&quot; צווייטעס נ וך &quot; &quot; &quot; \ ן 4) &quot;יוסיל ישיבה בהוד&quot; ארג &quot;דאס ארימע יונגעל&quot; בילדעו פון י. ל. פרץ . יעדעס ביכעל האלט א נרויסען דיוק—בויגען א:נ קאסם אהן פארטא 5 קאפ'. י ;- פון די ביכלאך, וואש ליגען איצט אין דרוק , וועללע זיין מודעות אין די בלאטער גלייך ביי זייער ערשיינען. ן ־?''ג . ־', אדרעס פיר בוכהאנדלער: ^6וז 10£0016י, ,7ק6,ס1361(ן)0ק111 .1 ,3 0 B*6o אדער: ז 5־ יץמ6זoו!)פ6זנ6o6;מ3}l .I\l ~3 011.0 6 .280 lOOOBOO3BO &quot;גץ 000030&lt;ן#80 1 '_ 1 'י, . י*"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
