<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="דיא מזיקים און אנדערע ערצעהלונגען"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="(ראפשאנסקער קדבגנרת) -פון - אידישען לעבען אין רוסלאנד -־ץב• גארין. _____ אררשגענעבן פון ב. גארין. ניו יארק. .1900"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דאפשאנסקער קרבנות"/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="פון ב. גא ר ין. 1 דיא מזיקים. חיים'קען האבען אלע נזנקענט, נעקענט ווען ער איז נאף געדיען א אינגעל, האט ער חייס'קע פעסיע דיא אלטנה'ס האבען דאס מיט זיינע מעמים פערדיענט. אלע ראפשאנסקער נעקענט, און ניט נאר מוין אין דיא יונגע יאהרען האט ער חיים קען אליין נאר אפילו בערקען פייוועלע ארויםנעוויזען, וואם פאר א בלי דאס קנאקס, חייט'קעס פליגעל אדיוטאנט הא־ וואקסט. אי; נאנץ ראפשאנסק איז ניט בען אויף אלע נעקענט, און נאף מעהר נעווען איין בעל הבתיש איננעל, וואס האט אפילו לייזערקע דער קאליקעס, וואש איז ניט נעהאט פון איהם א צודראפעטע צורה, נאר נעווען פון חיים'קעם&quot;יוצר משרתים&quot; אין אן אבנעריסענע נאז, אן אונטערנעשלאנענע אויף נעווען אין ראפשאנק אמם דבר. אויג. עס איז ניט נעווען א נארטזן, פון י אטת, ראפ'שאנםק איז ניט קיין גרויסע ויאנען ער האט ניט נעשלעפט אוגערקעס שטאדט, אז מען זאל דארפען חרוש'ען אפילו אין דיא שעהנשטע, ליכטיגע זומער־ ווען א שטעדטיל קען איינעם, וויא א ביי- דינע נעכט. אפילו פון רעם אלטען מאר־ זען שילינער. אלע ראפשאנסקער ברוף שאלאקים סאד' וואם איז בעווע; ארוט ע־ המם סענען איינער רעם צוו־שען אויסגע־ צאמט טיט הויכע פלעקער, ביי די שפיצען בונרען או! טען ווייס, וואס ביי יענעם אין בעשלאנען טיט נרויסע טשוועקעם און בע־ טעפעלטהוט זיף. נאר דאס איז אנץ גע־ וואכט נון א נרויסע; און געלע; הונר רעדט טיט נרויסע, טיט ערוואקסענע, טיט אפילו פו; רעם סאד האט ער בעקוטען סטאלנע מענשען, אבער גאר אנדערש איז עפעל און בערנעש. א מזיק איז ער נעווען טיט קינדער. זיי קען מען אפטטאל אפילו איינער או; האט זיין גלייכען ניט נעהאט אין איין געסיל ניט דערקענען. ראפשאנסק אין קלעטערן אויף גלאטע ווענר. אין ראפ־ או; נאר ראפשאנסק אליין איז דערגאננען שאנשק אי; פאראן אן אלטער אייננעפא־ דיא נרויכלע קונסט צו מאכען זיבען פאט־ לענער שלאם, עם האבע! זיף פון איהם אב־ ראוועם פון קארטאפעל או; ראש נאנצע נעשטעלט נאר ריא ססעלעטע; פון דיא שטעדטעל קאיטעט זיף מיט'ן קארטאפ ל ווענד; אפט קייקעלט זיף אראב פון ד־א פון פריה ביז ביינאבט או; וויא בעוואוסט, שפיצע' א שטיין, א צינע&quot;, און ווע; א דארף מען נאף קאטאפעל ניט בענשען און ראפשאנסקער תושב נעהט פאי־ביי רעם טע; מאכט נאר א ברכה אחרונה &quot;בורא שלאם, האלט ער זיף פו! דערווייטענם און נפשות רבות&quot;&quot;ז *י■'&quot;** קוקט אין רער הויף, צו עם פליהט ניט א ~און צווישען די &quot;נפשות איזשוועד שטיין פץ אויבען און אויף דיא ווענד צו ר'ערקענען דיא קליינע ש&lt;זפעלאף,''און&gt;אויב האט טען חיים&quot;קען נעזעהן זוטער־צייט יע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="און אי דער בראנד־אפער א־ן אי דער נאנץ־ אפער האבען איהם אויסגעוריזען וויא ווילדע חיות' וואם האבען איהם פערטריבען פון דער ליעבער גאס און איינגעשפארט אין תלמוד תורה. איין מאל איז ער פעראינטערעסירט געווארען און ער האט מיט גרייס אויפטערק־ זאמקייט צוגעהערט זיף, וואס רער רבי זאגט און אין זיין קינדישע קעפעל האבע! זיף גענומען דרייהען פראגען. דאס איז געווען, ווען מען איז געקומען צום פסוק: מכה אביו ואמו מות יומת. דער וואס שלאנט זיין טאטען־טאמען זאל געטויטעט ווערן. ער האט א ציטער נעטאן. געטויטעט ווערן פאר שלאנען דיא מאמען ? ער האט שוין א מאל דער מאטען גענעבען א שטורף, פאר וואס זיא האט איהם נעשקאגען. קומט איהם טאקע טוירטען?... ניין, דאס איז איהם ניט געפעלען... א מאל ווען ער איז אזוי נעזעסע! פאר'ן חומש און דיא אינגלאף האבען נעגענעצט איבער'ן טרוקענעם למוד, וויא דיא אירען האבען נעצויגען פון סכות און גערוהט אין מחנים, און נעצויגען פון מחנים און נע־ רוהט.... האט חייט'קע אונטער'ן טיש געהאט א לעבעדינען נעשלעג טיט א חבר. דער חבר איז געזעשען איהם אנטקעגען איבער און ביי דעם נעשלעג האט מען נאר געברויכט די פיס. דער רבי האט שרן לאנג בעמערקט, וואס אונטער'ן טיש קומט פאר און האט אבער אלץ נעווארט. פלוצים, ווען חייט'קע האט זיף א היבשע שטיק אראב־ נערוקט פון בענקעל, כדי א גרעסערער טה־יל פון זיין קערפער זאל זיין אונטער'ן טיש און האט דעם חבר ארייננעפאהרען א נוטען זעץ, האט איהם דער רבי א פרעג געטאן: &quot;ווא־ האיטסטו?&quot; חייס'קע האט, וויא זיין שטייגער איז געווען, ארויפנעליינט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="דען שבת נאף ווארעמעס, וויא ער קריבט אזש צום שפיץ, כדי צו בעקוטען א נעסט פון פוינעלאף. חייפיקע האט געהאט נענע צייט ארויסצואווייזען זיינע שטיק. אי; חדר איז ער ניט געגאננען, ווייל פעסיע, א וויסטע אלמנה, האט קיין שכר ל ור ניט געקענט צאהלען, או; אי; תלמוד תורה האט ער נאד דריי זמנים דערצוינען און האט זיף קוים אויסגעלערנם דאוונען. ביים חומש איז ער כמעט א זמן אבגעזעסען און האט מיט דיא הענט אונטער! טיש געקנאמען טייגלאף פון ברעק־ לאף ברויט און נעמאכט פון רעם פוינעלאף און מייזעלאף און קיין מאל ניט נעהערט וואם דער רבי זאגט. און ווע; דעם רבי'ס א פאטש האט איהם פלוצים רערמאנט, ודא.*־ ער נעפינט זיף און דעם. רבי'ס קול האט א ברום נעטהאן : &quot;וואו האלטסמו?&quot; האט ער דיא גאנצע האנד ארויפגעלייגט אויפ'ן חומש, יעדע; פיננער אויף א בעזע־ דער ארט או! גע;ענטפערט: &quot;אטא&quot;, און דערווייל מיט דיא אויגען נעזוכט, וואו איז דער &quot;אטא&quot;. וואואטא? פרענט דער רבי מיט א קוויטש או; בענלייט דיא פראנע טיט א דריי פו; א ויער. נאר ראם האט פאםירט אזוי אפט, | און חיימ'קע איז דערצו געווען אזוי צונע־ י וואוינט, אז ער האט ניט געקענט אבטהיי־ לען דיא קלעפ פון לערנען. ער האט ניט נעשריען, ניט נעוויינט, האט זיף נאר אננע־ בלאזע; או; א וויילע שפעטער זיינען ווידער אונטערן טיש ארויסנעטראטען דיא מייזע־ לאף און פוינעלאף. רער חומש האט איהם ניט נעצוינען. דער זמן ווען ער האט דעם חומש אנגעהויבע; צו לערנעז איז נעווען זומער און ער האט אנגעהויבען פון ויקרא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="פיענע, און א טויבער &quot;הא־הא&quot; האט בע־ נלייט יעדען 'טטיץ. חייס'קע האט זיף נע־ ווארפען טיט דיא פיס, האט ז ף טיט זיינע קליינע הענטלעף נע'טטויסען, געקניפען רעם רבי'ן אי! דיא פיס, נאר ער האט גאר ניט נעקענט מאכען, ווייל זיין קאפ איז נעווען וויא אין אייזערנע קלעסטיטעס צווי'טען דעם רבי'ם דארע פיס. ווע; דיא באד האט זיף געענדינט, און חייס'קעס קאפ בעפרייט נעווארן, האט עד זיף וויא א ווילדע חיה א ווארף נעטאן אויפ'ן רבי'ן און טיט דיא צייהגער האט ער זיף אריינגעגעסען אי! זיין האנד און עס האט זיף נאד געהערט זיין 'טטילער זייען צווי'טען דיא צייהנער &quot;הא־א־א־א-א&quot;. דער רבי האט איהס טיט דער אנדערער האנד גע'טלאנען, נעממית'ט או! האט נע־ 'טריען פאר ווייטאג, אבער עס האט ניט געהאלפען, און ווען ער האט ענדליף זיין האנד בעפרייט, איז נעווע; א &lt;טטיק פלייש אבגעריסען, און חייס'קע איז געווען איננו. ראם איז נעווען דאס לעצטע מאל, וואם חייס'קע איז נעווען אי! תלמוד תורה. פון רעם טאג אן איז ער געווארען א פריי־מא־ יאר און האט נענומען גראבען ארבייט פון אונטער דער ערר. צו יענער צייט זיינען דורף ראפיטאנסק דורכנעפאהרען קאמעדיאנטען, און אויפ'ן פלעציל אונטערדער 'טטאדט האבע! זיי נע־ נוטען מאכען הבנות צו ווייזען רעם עולם קונצען. ער טיט זיינע צורי קאמעראדען, בערקע און לייזערקע, זיינען דארטע; אבנע־ 'טטאנע; נאנצע טעג' און זיי זיינען נעווען איבער גליקלאף, ווע! זיי האט נעראטען אוג־ טערצוכאפען א נייטיגען 'טטריקעל און דער־ לאנגען, וואו מען דארף, העלפע! אריינטרא־ גע! א פלאקען, דערלאננען א נאגעל, און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="דיא גאנצע האגד אויפ'ן חומש &quot;אטא&quot;. וואו אטא ? האט דער רבי נע־ פרעגט טיט א דומפפען קול און האט איהם קיין ריהר ניט געטאן. אויף אלע קינדער איז אנגעפאלען א טויט־שרעק. ביי חיים'קען או! זיין חבר פון נעשלענ איז קיין נשטה געבליבען. דער דומפפער קול שטעקט שוין ניט טיט קלעפ נאר טיט א באד. וואו אטא ? זאנ' טמזר'ישע צורה 1 וואו אטא ? צום אונגליק האט היינט חיימ'קע בשום אופן ניט געקענט טרעפען, ווייל מען האט שוין געהאלטען , אויף א צווייטען בלאט און ער האט זיינ^עם ניט איבערגעמישט. וואו אטא ף האט דער רביגעפרעגט צום דריטען מאל און האט זיף פלוצים אויף איהם א ווארף נעטאן. אבער ניט צו שלאנען, נאר ער האט איהם געוואלט אראפשלעפע! פון בענקעל אויף דער ערד. חיים'קע האט זיף געשווינד א כאם געטאן טיט ביידע הענד פאר! טיש און רעם רבי'ן איז אויסנעקוטע; צו שלעפען איהם צוזאמען מיט'ן טיש. דער רבי האט איהם געריסען דיא הענד, געשטורכעט, אבער ראם איז נעווען אשווערע ארבייט, נאר ענדליף האט ער סאפענדיג, טיט דיא אונטערשטע צייה־ נער אויסנעשטעלט, זיינע הענד אבנעריסען און פו! בענקעל אראפגעשלעפט און זיין קאפ צווישען דיא פיס ארייע; נוטען. חיימ'קעס ווידערשטעלען זיף האט רעם רבי'ם כעס נאף טעהר אויפנערייצט, און ער האט איהם איצט נעשטיסען אהן רחמנות. דיא באד איז געווען זעהר א הייסע, דעם רבי'ם נעזיכט איז נעווע! פערקרימט, אין דיא ווינקלען פון טויל איז נעשטאנען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="זערקען אויפ'ן בוידעם אנגעהויבען צו טא־ כען דיא זעלביגע קונצען. די האבען זיף איינגעפארבט, דיא שטריק צושניטען און געמאכט דערפון אי פעטליעס און אי א שטייקעל צום גיין. קול יען זיף אין דיא פעטליעס איז גע־ ווען ניט שוועד, נאר שטעלען זיף אויף'ן שטריק האט קיינעם ניט געראטען. נאד ראם האט זיי ניט נעשטערט צו מאכען דערפון א שטיקעל פרנסה און האבע; פח דיא בעל הבתישע איננלאף גענוסען נרעש־ לאף פאר'ן ארויפניין אויף'ן בוידעם צו זעהן דיא קונצען. באלד נאכדעם האט דער ווינד פער־ בלאזען אין ראפשאנסק א צווייטען מין קונצענטאכער. דא איז נעווען דער הויפט קונץ, וואם איינער האט אויף'ן הארצען ארויפגעלייגט א גרויסע! און שווערע! שטיין, און א צווייטער איז נעשטאנען איבער א־הם טיט א גרויסען האמער און האט געקלאפט איבער'ן שטיין. פיעלע פון דיא צוק־קער האבען נעזאגט אז דאס איז א פעיבלענרע־ נים, זיי לאזען אדיין א טומא; אין ריא אוי־ נע;: דער שטיין לינט נאד אויף דער ערד, נאד דעם עוים דוכט אב, אז דער שטיין ליעגט אויף'ן הארצען: &quot;איז דאס רען א הוה מינא, אז א מענש זאה דאם אויס־ האלטען?&quot; ח־יס'סע האט דאס געהערט און האט אויף געגלו־בט, אז דאס איז א בלענדענעס, נאד דאף האט ער אויף מארגען נעמאכט א פראבע. ער האט ארויפגענומען א היבשען שטיין אויפ'ן הארצען, און האט נעהייסען בערקען, ער זאל &quot;דויעף. ניט האבענדיג קיין האמער, האט ער געקלאפט טיט א קינע־ רע; שטיין. דער ערשטער קלאפ האט זיף א־הם אבנערופען אין אלע נכיע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="חייס'קע האט זיף אזוי ווייט ניצליף נע־ מאבט, אז איינער פון דיא קאטעדיאנטען ראט איהם א פריינדליכען קלאפ געטאהן אין פלייצע אח געזאגט &quot;טאלאדעץ/ פח וואם ער האט זיף אזוי נדלות'דיג פער־ שעהטט, וויא א; אונשולדיג טיירעל פח א בחור 'ס קאמפלימענט. דיא גאנצעצייט פוןדיא פארבערייטונ־ נען איז ער אח זיינע חברים פון פלעק כיט אבנעטראטען, זיי האבען פערגעסען אן עפען או! טרינקען. אט ווען דיא קונצען האבען זיף אנגעהויבען, זיינען זיי געווען פון דיא ערשטע אויף'ן פלאץ או! זיינען אוועק ניט פריהער, אלם ווען דיא קאמעריאנטען הא־ בען נאף דיא קונצען דערגרייכט זייער אכסניא און דיא טהיר האט זיף הינטער זיי פערמאבט. זיי האבען דורשטיג צונע־ זעהען, וויא איין קאמעדיאנט האט זיף פיר דיא קונצען איינגעפארבט טיט קרייד אח רויטע פארב, האט אננעטאן ברייטע פער־ קאלענע &quot;נאנצע&quot; פלודערן און א פאפירענע מיץ און נעמאכט משונענע הרות, א צוויי־ טערהאט נעטראגען לייב־קאלירטע, שטייפע צום לייב הויזען און האט זיף געקולעט, גע־ דרייט אין פעטליעם, א דריטער האט גע־ האלטען א פלאקען אין האנר און איז גענאנ־ נען איבעראשטריק. —חיים'קען און זיינע קא־ מעראדען איז דיא זאף שטארק געפעלען נעווארען, און ווע; דיא קאמ^גדיאנטען הא־ בען פערלאזען ראפשאנסק, האט ער טיט בערקען און לייזערקען אבגערערט, אז זיי וועלען אויף פרובען מאכען דיא קונצען. חייטיקע האטדערהיט, ווען דיא מאמע איז אוועק פון שטוב, האט דאבואוועט ריא שטריק, אויף וועלכע זיא חענגט גרעט, אויף האט ער נעבען א קראם אבנעזוכט א שטי־ קעל קרייד, אויסנעפוכען ערגעץ רויטע שטיקלאף פאפ־ער, און אלע רריי ביי ליי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="בעפאלט א רוהינע שטעדטעל. יעדן א טריט צעהן פאר־ן טייף האט זיף חייט'קע טיט זיין חבריא נענומען אויסטאן, דאם הייסט אראבווארפען פון זיף דיא זאבען, וואם האט נענומען ניט טעהר וויא א פאר סעקונדען צייט, אזוי ודא דיא גאנצע ז א־ כען זיינען נאד בעשטאנען פון אן ארבע כנפות, טייטקעס, העמד און היטעל. געהענדיג את צוקוטענדיג צום טייף איז איהם נאר נעבליבען אראבווארפען דיא היטעל. ער פלענט נלייף אריינשפרינגען אין סאמע מיטען טייף, מיט'ן קאפ ארונטער, אב האלטען דף עטליבע סעקונדען אונטערן וואסער און ארויסווייזען זיף אי! א צווייטע; זייט, אבווישענדיג דאש נעזיכט טיט איין האנד. ביי דין ערשיינען נעבען טייף פלענען גלייף אלע בעל הבתישע קינדער ארויס־ שפרינגען פח וואסער' את עס איז געווארען א נעשריי: ,חייט'קע איז דאד נאר ט א־ מער האט איינער ניט בעטערקט און האט זיף נע'בריה'ט אין שודמען, אדער ער איז נעווען ווייט פון ברעג, איז חיימ'קעס עבודא געווען מאמן! צו איהם &quot;קלאפטער&quot;(ער איז נעווען א בריה אין שוויטען און ביי זיינע קלאפטער האט ער כמעט קיין שפריץ ניט געטאן) און אראבטונקען דאס קעפעל אונטער'ן וואסער און &quot;צוטרינקען&quot; איהם. אץ אז טען פלעגט קומען צו פעסיען מסד'ען אויף איהר בנ'אקל, פלעגט זיא י ענטפערן גאנץגעלאםען, וואסהאט געוויזען, אז זיא איז שדן נעוואוינט טיט אזעלכע מסירות: נעהמט איהם אראב דעם קאפ' ורעל איף נאף אייף נעבע; א יישר כה. נאר מען דארף ניט מיינען, אז חייט'קע האט געוואלט חס ושהום וועמען דערטריג־ קען. ניט איין מאל האט ער זיף געווארפע! אין *קעסעל גרוב* ראטעווען א א־נגעל,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="דעה נאר ער האט געמאכט הארץ און האט געהייסען א צווייטען מאה א קלאפ מאן. נישקשה, מען קען דעם קונץ אויף ווייזען, האט חייס'קע נעזאגט. אץ דער חיים פלענט חייס'קע קיין מאל ניט זיצען, אהער אין ער נאר געקוטען שלאפען און ווען דער מאגען האט נעטאנט דאס זייניגע און ער האט ניט געהאט מיט וואס צו פערשטאפען איהם- איז ער אויף נעקומען עסען. אין אזא פאה פלענט ער אריינקומען פרונז'דיג מיט א זייט און האט געקוקט פץ א זייט שלייף. וואס תנא ברא ? פלענט איהם דיא מוטער בענענענען, פרעסען ? עסען, האט ער נעענטפערט אננע־ בלאזעז• מכות פון אלע אידען 1 אין חדר גייסטו ? א טצוה א נרויסע וועל איף האבע! צו קארמענען אזא דארמאיעה אזא וועפער 1 ער האט איהר מוסר אויסנעהערט טיט דער זעלביגער אנגעבלאזענער טינע און האט איהר א ווארט ניט געענטפערט, ווייזענדיג איהר מיט רעם' אז זיא איז נע־ רעבט, וויא נאט אליין, נאר דאף עסען קומט איהם. דו דארפסט טאקע ריידע!; אבער עסען ניב. ער האט אין אזעלכע פעלע צונענומען א קלאפ אויף, אבער ער האט ניט דערלאזען' זיא זאל איבערכאפען דיא מאס. און וויא ער האט בעקומען דיא שטיקעל סקארינקע איז ער ווייטער אוועק. דיא זוטערדינע טענ איז ער אבנעלע־ גען ביים טייף. ניין בא רען זיף איז ער שטענדינ גענאנגען טיט זיין חברה אדער וויא מען האט זיי אין שטאדט נערופען חבריא. צוגעקומען צום טייף זיינען זיי מיט א רעש' א געפילרער, א ליארעם, וויא א שונא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="שאגאם, מארש!'' טיט ?8 געמאכטען נראבען קול או; די קינדער זיינען נעגאנגען ?8 מאל רעכטם או; א מאל ל־נקס און דאס האט זיף געווענדט אן דעם, וויא ער האט גע־ מאכט דעם ערשטען טראט. א מאל איז ער גענאנגען פערפיי דער &quot;קלאס&quot; אין דער צייט פו; &quot;פערעמענע* נריסעם). פו; צווישען דיא פלעקער פון פארקא; האט ער געזעהען, וויא קינדער לויפע; ארום און שפיעלען זיף. איהם איז דאם נעפעלען געווארען און ער איז אוועק צו דער טאמען און געזאגט איהר, אז ער וויה נעה; אין קראם. אין קלא־אס 1 האט איתש דימאמע אננעקוקט פערוואונדערט : דער טאטע האט אבגעריענט פינף און צוואנציג יאהר אין סלוזשבע (מיליטער־דיענפט) און איז געבהיבען א איד, מעל איף פון זיין קינד מאבען א גוי! און דער ענטפער איז געווען בענוג ארויסצוטרייבען ביי איהם פו; ק אפ דעם גוי'שען געדאנק ווענען קלאש. ער האט פ ע ה ש ט א נע ן, אז דער קלאם איז ניט פאר איהם. ווערען א נוי ? א־א־א 1 רעם טאטען האט מען טיט דיא קניע א־־ף איבעם נעשטעלט, ערזאלזאנען פאטשערס או! איז פארט געבהיבען א איד וועט ער פון העלער הויט ווערען א נוי ? און פון דאמאלס אן, האט ער זיף נוקם נעווען, וויא א; עהרליכעי איד, אן דיא שילער פון קלאם. ווע; ער האט זיי געזעהן נעהן טיט דיא טעקעס אונטער; ארם, איז ער זיי נאכנעלאפען און געווארפען טיט שטיינער, שרייענדיג: נוי, גוי, לאדיינאי 1 קלאסגיק ! גוי, גוי, לאדיינאי 1 קיאסניק 1 און ניט איין מאה איזרערפון געקוטעןצו א ביטערען געשלעג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="נאר ראם איז נערעט ווען איינער טרינקט זיף, אבער אזר פאר !ואס ניט האבען דעם פערנניגען אנשטאפען יענעם א פול מויל טיט וואסער? חיים־קע האט נעהאט משונה הנאה, וואם דיא איננקעף לויפען אררם פון טייף ביי זיין קומען, און נאף מעהר הנאת האט ער נעהאט ווען ער האט איינעם פאצאפעט אין טייף. נאר ווען ער האט שרן טיט זיין חבריא נעמאכט אי קלאפטער, אי נעשוואו־ מען אויף'ן רוקע!, ניט ריהרענדיג זיף, אי נעלענען אונטערן וואסער און בעקוטען פון נרונד שטיידלעף און ד. גל. און ער האט נעזעהען, אז דיא בעל הבתישע קינדער טוען זיף אן צום אווע־ניץ, ראן האט ער זיף צו זיי נעווענדעט טיט דער פראנע: העי! פאר וואס גייט איהר ניט, קינדער, אין טייף? נאף דער פראנע האט מען שרן אהן מורא געמענט גיין אין טייף; אייצט וועטער שרן קיינעם ניט ריהרען. צווישען דיא בעל הבתישע אינגלעף האט ער נעהאט פיעלע, וועלכע ער האט פאטראניזירט, או; זיין פריינרשאפט איז געווען זעהר לייכט צו קויפען, מיט אביס ביינעל, א שטיקעל קוכען, א בערנע, א'ן עפעל, א קאפיקע. יעדע זאף איז פאר איהם נעווען א קרן. א מאל איז געווען א הניפה אליין נענוג, און דיא אלע זיינען געווע; פון זיינע יוצר משרתים און ווען זיי זיינע! נעווען פריי פון חדר, האבען זיי זיף נאף איהם נאכנעשלעפט צום טייף זיף באדען, אץ פעלר שפיעלען זיף אין יונים, אין וואלד קלייבע! יאנרעס. אומעדום איז ער געווען דער ראש און ער האט אנגעפיהרט זיין מחנה. ווען מע האט זיף געשפיעלט אץ יונים איז ער נעווע! דער &quot;יענעראל&quot; און האט קאמאנדעוועט: &quot;נאליעוואינאפראווא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="זיינע סאכדאטפקע קליידער, ניט ווייל ער איז נעווען אזוי פערליעבט אין זיי, נאר ווייל ער האט אויף קי־ן אנדערע ניט נעהאט. ער איז אבנעזעסען לאננע שטונדע! אין שניירערשע קלייזעל און נעמאטערט זיף דורכצוקריכע; רעם רא ונע! און נאף מעריב האט ער אונטערן אויווען פאר א קופקע מענ'טען דערצעהלט ריא אויבינע נעשיכטעס פון דיא קאנטאניסטען. אין צוויי יאחר ארום האט איהם דיא יטטארט גענעבען אביטעל געלד או! חתונה נעטאכט איהם מיט פעטיען, א'ן עלענרע יתומה, אהן א נראיטען נעקד ביים לייב און זעעל. נעלעבט האבען זיי אין גרויסע דחקות, ניט קוקענדיג אויף רעם, וואס פלייש האט ער געקענט קויפען אהן קאראבקע און גע־ געהאט דיא אלע פריווילענ־עם (זכות) פו! א ניקאיאיעווסקען סאלדאט. זיי איז זעהר אפט אויסנעקומען צו הוננערן און אי; דיא בעסטע טעג קוים האבען נענוב צו עסען, ווייל אין נייהען איז לייזער ניט נעווען קיין גרויסער בריה. א יאהר נאף ייעד חתינה האט איהם זיין ווייב נעבארען א זוהן, נאר וויא עם יטיינט איז איהם רעם טאטענ'ס קעסט ניט נעפעלען געווארען און ער האט זיף אב־ נעטראנען אויף יענער וועלט. אי! א פאר יאתר אתם האט פעסיע 1 איהם נעבארן אצווייטען זות! אץ כדי ער ' זאל ניט אוועק אין רעם וועג פון זיין ברר דער, האט מען איהם צו זיין נא:יען צר נעליינט א צווייטען, חיים. מיט'ן אטת'ן נאמען האט איהם קי־נער ניט גערו־ פען, ראפ איז נעבליבע! א סוד, און אלע האבען איהם גערופען חיים'קע. לייזער האט זעהר ליעב נעהאט אי!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="חייפ'קעס פאטער איז נעווען 8 ניקא־ לאיעווסקער סאלדאט. נעררען איז ער ביי זיין מאמען דיא בייגעל־בעקערקע 8 ב! יחיה נBר נעגאנגען דיענע! איז ער ווייל... ווייל אזוי איז אין יענע צייטען נעווע! דיא מBדע. יד ישראל היתה תקיפה, יBס הייסט אירען האבען נעלעבט גאר אירישלאף, א רב האט דאבאלפט געהאט 8 דעה, קהל האט נע־ האט וואש צו זאנען, און זיי האבע! נעטאן, וויא זיי האבען פערשטאנען; או! פערשטא־ נע! האבען זיי, אז שיקען דיענען דארף מען נאר דיא ארימע קינדער, איבערהויפט דיא פינסטערע בעל מלאכה'ש ווייל זיי וועט דער שווארץ יאהר ניט נעהטען, אויף רייכע קיג־ דער אבער און קלויזגיקעש איז 8 רחמנות. לייזעה חיים 'ק עם פא טעה איז געווע; 8 יתום, און ווע; דיא כאפער האבען איהם ארויםנעריםען פון דער מאמעס הענה איז ער אלט געווען צוועלף יאהה אבנעדיענט האט ער פינף און צוואנצ־ג, אין דיענסט האט ער זיף אויסנעלערנט נייען או! איז אראב־ געקוטען א היים אשני־דער. ווע; ער איז אראבנעקומען א היים, האט ער שוין קיינעם פו! זיין פאמיליע ניט נע־ פונען, דיא מאמע איז שוין נעווען לאנג טוירט, קיי! שוועסטעה קיין ברירער האט ער ניט נעהאט, דיא נעהענטערע קרובים האבען זיף אויף אונטער דער צייט אוועק־ נערוקט אדף יענעם עולם. ער איז גלייף נאף זיין קוטען געגאנגען אויף קבר אבות. מיט גרוים שווערינקייטען האט מען אבנעזוכט דיא בערגלאף אויף דיא קברים פון זיין טאטע ־מאמען; וויא א קליין קינר איז ער צונעפאלען צו דער מאמעס קבר, האט אויסגעגא־ען פאר איהר זיין אנ־ געלאדען הארץ און האט ביטער געוויינט. א פאר יאהר איז ער ארומגעגאנגען אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="נור דער דיאדקע האט איהר א שטויס געטאן און ניט דאפוסטשעט צו טיר. זיא האט זיף אלץ נעריסען צו מיר אק אי! נאכנענאנגען. נא, נעהם, מיין זוהן, האט זיא גע־ זאגט טיט א פערדישעטען קול און דער־ לאנגט א פאר תפילין אין א תפילין־זעקיל• פערגעס ניט, מיין זוהן, אז דו ביזט א איד. און מעהר האב איף איהר שרן ניט נעזעהן.&quot; כיי דיא לעצטע ווערטער האט ער טיט דער לינקער זייט האנד ארסגעווישט א טרער פון דיא אויגען. פעסיע האט נעזיפצט און געווישט טיט'ן פארטוף דיא טרערען פץ דיא אוינען, אק חייט'קע האט צונויפנעקוועטשט זיין קליינע הענטיל אין א קולאק. ווען חייט'קען איז נענאנגען דאס זיבעטע יאהר, איז לייזער געשטארבען און האט זיין וי&quot;3 אח דעם זוהן, רעם איינציגען יורש, איבערנעלאזט א קאנורקע, וואט האטגעהיי־ סען שטיבעל, וואם ער האט נע'ירש'עט פק זיין מאטען דיא בייגעל־בעקערקע אק א שע־ רעלע טיט א פיננער הויט און א צורוג־ צעלטע שטיקעל וואקס. לייזער'ס טוידט האט איז שטוב קיץ גררסע ענדערוג ניט נעקענט מאכען, ווייל קיין נרויסער פערדיענער איז ער ניט נעווען און פעסיע איז ביי זיין לעבען אויף ניט נעזעסען לעדיג. זיא איז געגאננען קנעטען דייזשעס אח האט פערריענט איהרע אל• דערטהאלבען צורי נילדען א טאג. טיט ברויט און קארטאפעל וואלט זיא דורכגע* קומען, זיא האט זיף אפילו נעקענט ערלוי־ בען צו קויפען אין מיטען וואף א שטיקעל לונגע; אדער א שטיקעל קישקע ביי דער שוחט'קע. (אויף קישקע איז שטענדיג פאראן שמאלץ און ווען טען ליינטדאס אריין אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="דיא ווינטערדיגע, קאלטע און לאנגע נעכט, זיצענדע ביים טיש פאר א חלב'ענע ליב־ טעל אוץ שיילענדע דיא פעלצכאף פון גע־ באקטע קארטאפעל, וועהרענד אויף דיא קניע איז ביי איהם נעלעגען א'ן אלטער פו־ מער, וואס מען האט איחם נענעבען צום איבערניצעווען, דערצעהלען פון זיין לעבען אין דיענסט און פאר'ן דיענסט. ער פלענט דערצייכען קאלט און רוהיג פון דיא אלע צרות, וואם ער און אלע קליינע קאנטא־ ניסטען זיינע! אויסנעשטאנען. ביי פעסיען פלעגט דאס בלוט קיהלען אי; דיא אדערען פון דיא גרוילען, חיים קע האט נאף אויף צייט נעהאט אנצוהערען זיף פון די מעשיות, ער פלעגט דאביי &quot;סטרעליאיעך טיט דיא אוינען, און דיא קינדערשע הערצעל האט גענוטען צאפלען זעהר יונג. טעהר וויא אלץ האט זיף חייט'קע אייננעהאקט אין קאם דיא נעשיבטע, וויא ער, לייזער, האט זיף געזעגענט טיט דער מאטען זיינער. ס'איז געווען דעטאלט א טרעסקו־ ט'שער טאראז. טיר או! דיא קאטערארען האט טען אננעטהאן לאנ:ע שינעלען טיט לאננע רוקאוואס. געטריבען האט אונז א קאיוואי. טיר זיינען נענאננען, און דיא פאלעס האבען זיף געפכאנטערט אונטער דיא פיס און טיר האבען זיף נעקייקעלט איבער'ן שניי וויא האלקעס קאכדא מיר זיינען צונעקומען צום פלאסטשאד (איצט פערטרייבט טען דארטען דיא ק אזעם) זעה איף ד־א מאמע שטעהט טיט אנגעפוכנעטע אויגען או! פלאטשעט. מיין קינד, טיי! איינציג קינד, מיץ לייזערל, האט זיא נעיאטערט אץ נעריסען זיף צו מיי־. מאטע 1 טאטע 1 האב איף בעקרי־ טשעט אויפץ קול."/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אפ־לו ניט חלופ'ען. זיא האט איהם נע־ וואלט אבנעבען אויף א לעננערען טשף, און טען זאל איהם שפעטער צאהלען ווייניגער, נאד אוטעדום האט זיא נעקראגען איי! ענט־ פער * וואס וועל איף איהם טהאן' אז עד וועט אוועק אין א יאהי אדער צורי ? איף וועה איהם אנשיטען זאלץ אויף'ן עק? און זיא האט נעוואוסט, אז חיים קען וועט קיינער ניט קענען אנשיטע; זאלץ אויפ'ן עק. זיא האט געבראכען דעם קאפ או! נע־ טראבט'וואספאר אן עצה מען ניט זיף, און אץ אזעלכע טעג ווען חיים'קע איז נעקומען אהיים און נעטאכט הויות, האט ער זיף פון איהר ניט נענארט ; כל חמתה האט זיא אויסגעלאזע; צו איהם. טען דארף ראם נעכר אבשפארען, ראם איז געווע; דיא איינציגע תרופה, נאר שפא־ רען פון וואם פו; דיא צרות איהרע ? און דאף האט זיא גענומען קכייבע; א קניפעלע, א יאהר איז איועק נאף א יאהר און ערשט מען חייפ'קע איז בר מצוה נעווארען, האט זיא דיא נויטהינע סיטע אננעקליבען און האט איהם אוועקנענעבען צו א שניידעד אויף א טערמין פון פיער יאהר, ראם ערשטע יאהר זאל ער נאר ניט בעקומען און עסען ביי דער מאמען, דאס צווייטע יאהר זאל ער קרינען פופצעה; רובעל און עסען ביי'ם בעל הבית, ראם דריטע יאהר פינף־און־ צוואנציג און דאס פיערטע נאנצע פערציג רובעל. .3 פעסיע האט דערפיהלט, וויא א שווע־ רער יאף איז איהר אראפ פון האלז, נאד חייפ'קע האט זיף ניט שטארק אייננע־ שפאנט אין רער ארבייט. נייענריג א היים עפען און דערנאף צוריק צו רער ארבי־ט, האט ער אפט, זעהר אפט פערגעסען, אז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="נעקעבטס, פעקוטט 'עוין דאס געקעכטס א פנים און עס האט 'עוין עפעס א טעם, אהן געקעכטם אבער קען טען ניט לעבען, עס סאכנעט נאר ראם הארץ.) אדער א שטי־ קעל מילץ אדער אן אנדער שטיקעל דרא־ בושקע וואס בעלאננט צום שוחט. נאט צו דאנקען, אז מען זאל נאר האבען נעלד קען מען ביי דער שוחט'קע קרינען וואם צום קאכען, און ניט טהייער אויף 1 אי; דיא ערנסטע וואכען האט זיא אין טשאלענט לכבוד שבת גע־ האט א שלל ביינער... אזזיא איזדאנערש־ טאג צוגעקומען צו דער יאטקע קויפען פלייש אויף שבת, האט זיא ניט געדארפט זאנען, וואס זיא וויל, דער קצב האט שוין נעוואוסט, אז דאס איז א קונד אויף דער מארדע און ער האט איהר ניט געזשאלע־ וועט דיא ביינער פון קאפ. פעסיע האט איהר שטערטעל נעקענט בעשטיי;, זיא איז געווען א פראצעוויטע ווייבעל ארער אידענע, ניט קיין מאגערע און ניט קיין פער'חושף'טע, נאר חיים'קע האט איהר ניט נעלאזט רוהען. מען קען דאף איהם ניט לאזען אזוי שליננ־און־שלאנג ארוטניין איבער דיא גאסען, פון איהם קען דאף אויס ואקסען נאט ווייס וואס. ווען מען האט איהם פון תלמוד תורה ארויסגעטריבען, איז זיא גענאנ־ גען בעטען פאר איהם, איז ארוטנע־ קאפען צו אלע גבאים, אבער דאס איז נע־ ווען אומזיסט. נאכדעם, וויא ער איז זיף אזוי בענאנגען טיט זיין רבי'ן, קען מען איהם אין קיץ תלמוד תורה ניט האלטען. איצט איז פאר איהר נעבליבען איין וועג אבצונע־ בען איהם צו א בעל מלאכה, נאר דערצו דארף מען האבען נעלד, לכל הפחות פופ־ צעהן רובעל דארף טען איינצאהלען, או! דאס איז אזא אוצר, פון וועלכען זיא קען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="טייבעלע אננעבויגען דאס קעפעלע' את האט' דוכט זיף ארייננעקוקט אין לאף פת בוידעם. ביי חיים'קען איז דאס הארץ שיער ניט אבנעשטארבען, נאר וויא עס ווייןט אוים האט עס חרטה נעקראנען און איז אבגעשפרוננען ווייטער אויף'ן דאף. חייט'קע האט דערווייל געבאפט אין שטיב א שטיקעל ווייכע ברויט (אח, ווען ער וואלט איצט געהאט קאנאפלעם, כאטשע ארבעם!) און האט עם צוברעקעלט און פארזיכטיגפון בוידעם אראבגעשאטען אויף'ן אבדעכעה, נאר דער אבדעכעל איז געווען צו טשופע'דיג און דיא ברעקלאף האבען זיף אראבגעקייקעלט. ענדליף אין א פאר שעה ארום, האבען זיף דיא טייבעלאף מיישב געווען או; זיינען אראבנעפלויגען אויף א צווייטען בוידעם, חיימ'קעס קלעמע־ נ־ס איז אנפאננס געווען שרעקליף, נאר' האט ער זיף נעטרייסט, אז אויב זיי וועלען אריינלויפען אין יענעם כוידעם, וועלען זיי אויף זיין זיינע. אזוי האט ער זיף ארומנעדרייט ארום דיא טייבעלאף ביז פאר נאכט, און דאן הא־ בען זיי נעגעבען א פאטש טיט דיא פליגלען און זיינען אוועקנעפלוינען צו זייער בעל הבית. ווען ער איז אויף מאמען נעקומען צו דער ארבייט, האבען א־הם דער בעל הבית און ריא בעל־הבית'טע בענעגענט טיט א ברוף הבא : א גאסט כלעבען 1 פון וואנע! קומט א איד? חיים'קע האט זיף טיט קיין תירוץ ניט צונעגרייט; ער האט ארונטערנעליינט דיא האנד אונטערן היטעל און האט נעקראציט דיא פאטילניצע און האט דאבינ נאריש נע־ שמייכעלט. דער שמייכעל האט רעם בעל הבית"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="ער טערמינעוועט און האט זיף אומגעקערט צו זיינע אכטע שטיק. איין מאג איז ער גאר פערפאלען געווארען: קומענדיג אהיים עסען, האט ער דערזעהן ביי זיי אויף'ן דע־ כעל א פאר טייבעלעף. דיא נשטה איז איהם ש־ער ניט ארויסגעשפרונגען, אזוי ער־ רעגט איז ער נעווארען. ער האט דערפיהלט, אז אין דיא שלייפען האט איהם אננעהוי־ בעז צו קלאפען און דאס הארץ האט זיף גענומען צאפלע! אזוי האסטיג, אזוי האסטיג! בעמבעם 1 בעטבעס 1 האט ער אוים־ געשריען. חייט'קען האט מען קיץ פינגער אין מויל ניט גערארפט לייגע;, ער איז נעווען א מבין אויף טויבען, נאר דא האט טען נאר קיץ נרויסע מבינות ניט געדארפט הא־ בען, א בלינדער האט געקענט זעה;, וואס פאר א טייבעיאף דאס זיינען. זיי זיינען נע־ ווע; ווייס, וויא סילף, טיט געדיכט בעוואק־ סענע לאפקעס. בעמבעם אליי; זיינען נעווען נענוג צו מאכען איהם פערגעסען א; עסען, אן בעל הבית און אן דער מאמען, נאר חיימ'קע האט געזעהן נאף עפעס, ער האט געזעה , אז ראם זיינען דיא טשובאטעבעט־ פעם. ער האט זיי נלייף דערקענט, (פטור, ווער קען אץ שטאדט ניט סוקעוויטשעס טשובאטע בעמבעם.) אח, ווען ער זאל זיי איצט קענען פערבאווען צו זיף אץ בוידעם 1 ער האט זיף ארומגעדרייט אתם שטוב, וויא א משוגענער, איז אררפנעקראכען פיעל מאל אויפ'ן בוידעם א הארצ־ווייהטאג דאם איז 1 ביי איהם איבערן קאפ שטעהען זיי, דאכט זיף, טיט דער האנד קען מען צו זיי דערגרייכען, און ער ווייס ניט וויא צוצוקו־ מען צו זיי. א פאר שטונדען האט ער זיף אזוי ארומגעדרייט, איין מאל האט איין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="חיים'קע האט זיף ווידער געזעצט צו דער ארבייט. דער בעל הבית האט איהם אננעזאגט, אז היינטיגעס מאק שענקט ער איהם, נאר נאף א מאל אז ער וועט אזר אוועקגיין און פלוצים פערפאלען ווערען, וויא נעכטען, זאל ער בעסער מעהר ניט קומען, ווייל ער וועט טיט איהם מעהר קיין טענות ניט טאכען און וועט איהם נעהטען פאר'ן קראגען און ארויסווארפען. נאר וואם דער בעל הבית רעדט איז איין זאף, או! טייבעלאף זיינע! ווייטער א בעזונדער זאף. איהש פעהלט נאר איין פאר טויבען און ער איז זיכער, אז ער וועט אלע סוקעוויטשעס און רעם פאפיס און ארקע'ם טויבע; פערבאווען. ער ווייס' אז אנדרייקע דער שוסטער האלט זיינע טויבען אי! א שטיע אויף'ן בוידעם או; כאטשע אנדרייקע דער שוטסער האט צוויי געזונטע שקצים או! ער וועט פון זיי נוט ניט אב־ שניירען, אז זיי וועקען איהם כאפען, האט ער דאף בעשלאסען צו מאכע! מיט בערקען א וויזיט צו אנדרייקען אויפ'ן בוידעם און בע־ קוטען (בעקומעןאון ניט גב'ענען, חש ושלום' ווייק ביי טויבע! וואס איז שייף ננב'ענען ? טיט וואם איז דאס ערנער פון אייבם אדער אונערקעס ? פערקעהרט, דיא לעצטע וועלען צו דיר אין קעשענע אליין ניט אריינ:ויפען, און א טייבעלע קע! ארייניויפען צו דיר אין בוידעם או; זיין דיינע). ביי אנדרייקע רעם שוסטער האט ער דיא טייבעקאף בעקומען' און בערקע און לייזערקע האבען איהם צוגעהאלפען צו מא־ כען א שטיינ אויפיין בוידעם (מען האט דאס נעדארפט מאכען אזוי, אז דיא מאמע זאק דערפון ניט געוואהר ווערען], אויסצו־ האקע! א טהירעל אין בוידעם נעבען אב־ דעכיל, און צושלאנען דארטען א טויבענ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אויפנעקאכט און ער האט אויף איהם גענוטען שרייען אז עד דארף ביי זיף קין ליי־ דיג־גייהער ניט האלטען, אז ער פערנעהטט נאר אומזיסט א פלאץ ביים טיש א. ז• וו. שרייט נאר ניט אזוי, באלאבאס, איהר קארמעט טיף ניט און דיא מאמע האט נאף אייף געגעבען געלד, וואם מאכט איהר אזא מין פוריע? זעה, זעה, געלד האט מען ביי איהם נענומען 1 האט זיף אריינגעמישט דיא בעל־ הבית'טע. פיש־שטע געהערט, וואס פאר א געלד מען האט פון זיין מאטען גענומען. דער אנדערער וואלט געשטאנען אן א זייט וואלט ער מיינען, מען איז פון איהם רייף געווארען! יענער האט זיף ביי אונז קוים איינגעבעטען איהר, בא^אבאסטע, שווייגט, ביי אייף פרעגט טען ניט, איהר הערט ? צו וועמען רערסט'עס אזוי, צו מיין ווייב? איף וועל דיר דיא צורה צופראסקען, איף ווטל דיר לערנען דרף ארץ פאר א באלאבאסטע צו האבען, האט זיף דער בעל הבית צו איהם א ווארף נעטאן. באלאבאס 1 און וואס וועל איף טהאן ? איף וועל אייף מיט א שטיין רעם ק אפ צופלעמען 1 איף וועל אייף אלע שוי־ בען אויסזעצען דער לעצטער ארגומענט איז נעווען זעהר א שטארקער. א שטיין איז נאף וויא עם איז, אבער דיא שויבען זיינען זעהר א ברענעדינע זאף או! יעדע שויב קאסט ניט איין שילינגער וועלוועלער, וויא צוואנציג ניאשען, און אויף חיימ'קע רעם מזיק איז א קשיא צו ער קען ראם טהאן. נאר, פער־ שטעהט זיף, ווייזען גלאט' אז ער האט מורא, פאסט ניט, און ער האט איהם גע־ סטראשעט, אז ער וועט איהם אין כאלארנע אריינזעצען, נאר דאביי איז געבליבע;, און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="ארבייט ? האבען דיא בעל הבתים נע־ טענה'עט און גע'פטר'ט זיף פון צאהלען. דער חשק צודיא טייבעלאףאיז צו דער צייט שרן ביי איהם שוואף געווארען און האט זיף טיט זיי נאר בעשעפטינט א מאל שבת. נור ביי דער ארבייט האט ער פון דעסטווענען ניט נעקענט איינזיצען. וויא נאר אין שטעדטיל האט זיף געמאכט עפעס א דראקא, האט ער שוי; דערשמעקט און אריינשטעכען דיא נאדעל אין קאטזעלקע און צופליהען צום ארט פון דעם גע־ שלעג, האט איהם נאט צוגעשיקט זעהר אפט: שבת אין שניידערשע קלייזעל איז אפט נעקומען צו א פאטשעריי, טאנטאג אין מארק טאג איז צווישע! א שיינקער און שכור'ע פויערים געוויס געווען א נע־ שלעג און אזר האט זיף אויף עפעם אונטערנערוקט און מיטען דער וואף. ווער עס איז גערעכט, ווער אוננערעכט האט איהם ניט געארט, ער האט נאר געוואוסט, אז דא קען מען נעבען א קלאפ, און דאס איז פאר איהם נעווען נענוג, און ממילא פערשטייט זיף' אז אין א געשלענ צווישען פויערים און א אידישען שיינקער, וועט ער רעם שיינקער ניט שלאגען. גענאננען איז ער קרוע־בלוע, קיץ מאל האט ער קיץ נאנצען שוף ניט געהאט, קיץ נאנצען כנד. פץ דיא שטיוועה האבען זיף ארויסנעזעהן דיא גראבע פיננער, פו! דיא פלודערן דיא קניע, פון כאלאט דיא עלענבויגענס, פץ היטעל איז דער ברילעק געווע! האלב אבנעריסען, נאר איהם האט דאם ווייניג געארט : זיין דאגה 1 פאד ווע־ טען איז זיף דא צו פוצע! 9 אץ ער האט טאקי פיינט געהאט דעם פוץ. ווען א שטיינער שבת אץ דער פריח דיא עטליכע בחורים־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="כאפעה וואס איז נעווען עהנליף אויף א שטיינעלע. דיא טייבעלאף האבען פאר איהם עפענט א נייע ויעלט' און האבען פער־ שמננע! זיין נאנצע ליידינע צייט. וויא נאר ער האט געקענט האט ער זיף אבנעריסען פו; דער ארבייט און צווישען איהם מיט'ן בעל הבית זיינען פארגעקומען אפטע רייסערייען, און עי האט א יאחר ניט אויס־ געהאלטען און איז פון איהם אוועק' דאס הייסט דער בעל הבית האט איהם בשום אופן ניט נעוואקט האלטע; מעהר. נאר איצט האט ער שוין א נאדעל נע־ קענט האלטען און עס האט נעהייסען, אז ער האט שוין א יאהר געטערטינעוועט און אבזוכען א בעל הבית איז שוין נעווען פיעל נריננער. דיא איינצינע בעדיננונג, וואס טען האט טיט איהם געמאכט, איז נעווען, ער זאל נאר זיצען אץ ארבייטען און ניט ארוט־ פארען. אץ ער האט נעשווארען, וויא ער איז א איה אז ער וועט זיצען און אר־ בייטען. נאר מיט'ן צווייטען בעל הבית האט ער אויף קיץ טאפ זאלץ ניט אויפגענעסען או! דאס זעלבע איז נעווען טיט 'ן דריטען אץ טיט'ן פיערטען. דער פיע־טער איז נעווען א כהן, א נרויסער כעסן אץ צווישען זיי איז נעקוטען צו א בלוטיגע נעשלעג אץ מען האט זיי קוים קוים צוריסען.; און אויף אזא אופן ווען איהם איז נעווארען זעכצעהן יאתר האט ער שוין דריי יאהר אבנעטערטינעוועט, האט אוטנעביטען פיער בעל הבתים אץ האט פץ זיין נייהען, אויסער באר נעלה קיין גראשען ניט נעהאט. וואו א וויהי דארטען איז דאף חיימ'קע, ער זיצט על כל פנים איי! ביי דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="ניט געזעהן, האט גענוטק דיא אוי־ בערהאנד און לייזערקע איז ענרליף אוועק געפאהרען פון ראפשאנסק. חיימ'קע און זיין פלינעה אדיוטאנד בערקע האבק זיף אין דיא לעצטע פאר יאהר א הייב געטאן, זיי זיינק געווארען הויכע בחורים און אויף זייערען א פאטש איז שוק קיין גראז ניט נעוואקסען. זיי האבק שוק אויפגענעבען זייער ארומפיהרק זיף טיט איננלעף, און האבק זיף נענומען מישק אין קהל'שע ענינים אין שטאדטישע זאכק. ווען עס האט זיף א שטייגער נעטאכט א יקרות אין שטעדטעל, און דאס האט נע־ טראפק נאנק אפט אח רעד רב האט גענעבק א חרם' אז דיא תבואה־הענדלער זאלק דיא תבואת פון מארק ניט קויפק אח זאלק ניט ניין אונטער דיא ראנאטקעס' האט שוק חייפיקע טיט זיין חבריא זייער ארבייט אוועקגעווארפק און האבק נענוטק ,צוואלעווען* וועד עס וועט עובר חרם זיק. דיא פ־קעטס זיינק ארומנעלאפק וויא פער־ םם'טע פק איין ראנאטקע צו דער צווייטער (חייט'קע און זיק פליגעל אדיוטאנט זיינק טיט פערלייגטע הענד אהינטער ארוטנע־ גאננק איבעק טאיק אק געווארפק אויג־ לאף ארום און ארום). ניט חיים'קע, און ניט בערקע' און ניט דיא יוצר משרתים האבק רעם נאנצק טאג גענעסען, און פאר־ נאכט ווק די פויערים האבק איינגעשפאנט דיא ווענלאף און האבק זיף נענוטען צו פאהרק, האט חייפ'קע א־יסגעהערט אכע ראפארטק אח איז אהן א נשטה נעלאפען אויפ'ן שוכ־הויף. אהער איז ער נעלאפק ניט דאוונק, צו מנחה און מעריב איז ער גאר ניט נעוואוינט געווארק נאף פון דיא קינדערשר יאהרק אן איז ער דיא צייט פק מנחה למעריב געווען זעהר פערנוטען; נאר גע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="בעל מלאבהס געהען ארויס צו קריאת התורה אויף'ן 'עול הייף און זיי־ נען אויסגעפוצט אין עסיג און אין האניג, האט חייט'קע ניט געקענט צוזעהען גלייב־ ניקטיג, וויא ביי יענעם זיינען דיא קאטא־ שען אבגעפוצט און ער האט געטוזט אג־ טרעטען יענעם אויפ'ן פוס, כלוטרשט וויא ניט בכיון, כדי אראפצורייבען דעם גלאנץ פון רעם שוה־וואקס. און וויעדער גערעדט, אי! א בכבודיגען בגד וואלט ער זיף געפיהלט :יט הייטיש. גיי שלאג זיף אין א נוטען בגד און יענער זאל דיר גלייף אפרייסען דיא קלאפעס. אזוי, פטור, איז ער א פרייער מענש, ער איז ניט קיין קנעכט ביי זיינע קליידער!&quot;.. .4 צו דער צייט האט דיא חבדיא פערלא־ רען א וויכטיגען מיטנליעד: לייזערקע דער קאליקעס האט פעריאזען ראפשאנסק. ער האט געהאט א שוועסטער אין ווילנא, וועלכע איז געווען אויף א שטעלע אין א רייכע הויז, דאם הייסט זיא איז דארט נע־ ווען א דיענסט, און זיא האט איהם שוין טיט אשערקע דעם בעל הענלה אננעזאגט פיעל מאל, אז ער זאל קומען צו א־הר, דאם הייסט אין ווילנא, וריק דא וועט ער ווערען א טענש און א נוטער בעל מלאכה. אנפאננס האט לייזערקע זיף ניט גע־ וואלט שיידען טיט זיין חבריא, וועלכע האט זיף איצט אנגעהויבען צו מישע; אין קהל'שע ענינים און האבען נעשעפטען טיט סטאלנע טענשען; נאר דיא ניינירדע צו זעהען יענע שטארט, פון וואנען אשערקע דער בעל הענקה פלענט בריינ־ גען האלב־זיידעגע ברויט פאר זיינע קינדער א מתנה, יענע שטאדט, וועגע; וועלכע דיא ראפשאנסקער זאנען, אז וועד עס האט ווילנא ניט נעזעהן, יענער האט דיא וועלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="איף קום שוין צוריק, שרייט ער צו חייפ'קען. ווער, ויער איז דאס ף פרעגען דיא פעראיגטערעסירט, טיינענריג רעם עובר רט 'ניק. רעם צינעלניק'ס איידעם און פייסקע דער דראנזשקאווניק, נארשטיל, ברידער, הא-הא 1 רעם צינעיניק'ס איידעם 1 רואונדערן זיף דיא שניירער. רעם צינעל־ ניק'ם איידעם, זעהט א לערנער' א זיירע־ נער יונגער־מאנטשיק או! גייט עובר־חרם זיי!•-. פייסקע וועט זיף ניט נארען. ביי נאכט וועכען טיר זיי פאקען' קוקט און שווייגט 1 חיים'קע כויפט פון איין רעדעל צו דער צווייטער, פון דיא שניידער צו ריא סטא־ ליארעם, און פון ריא סטאליארעס צו דיא טשעסלערם און פון דיא טשעסלערס צו דיא מוליארעס און גיס איבער דיא וויב־ מיגע נייעם' אז ער האט פאצאפעוועט רעם צינעלניק'ס איירעם און פייסקע דעט דראנזשקאווניק. א מאלאדיעץ, חיימ'קען רופס זיף אן א יונגער סטאליער' וואם האט א שם פאר א &quot;גוואר&quot;. מיר וועלען היינט רייבען א טאררע. נאף מעריב נייט שוין ניט דער עולם א היים. דיא מילכיגע וועטשערע קען ווארטען רא איז פאראן א בילכערער עסק. דיא נאסען ווערען פול טיט רעדלאף; אלע טענה'ן, אקע ריידען. דאס איז אן אקציע אין דער וועלט' צעהן גראשען פאר א פוג־ טעלע ברויט זאל מען צאהלען, דער רב ניט א חרם און מען זאל ניט פאמע! 1 אין דיא טענות מישט זיף חיים קע טיט זיין אריוטאנט ניט אריין. ראש בעלאנגט צו דער שטארט, דיא שטאדט דארף מידע! און זיי וועלען טהאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="קומעןאיז ער אהער, ווייל דא ה?^ש זיי; רא־ פאיט נעפונען פיעל צוהערער, דא איזנעווען גאנץ ראפשאנסק פערזאטעלט. חיימ'קע און באלד נאף איהם בערקע פאלט צו צו דיא ערשטע רערעל, וואם איז פערזאטעלט געגע! דער שניירער קלייזעל. ער ניט אב רעם בעריכט טיט אזא מינע, פונקט ורא דיא שטאדט וואלט איהם נע־ שלאנען אץ קארק, ער זאל טתאן דיא שליחות. איך האב נאף היינט א לעק אין מויל ניט נעהאט•&quot;. הויבט חיימ'קע אן צו דער־ ציילען. און איף —וואס א האר איז ווערט, אז פון צער, רייסט איהם איבער בערקע. פו! רער פריה א!•••• זעצט חייכז'קע פאר זיינען מיר ארומגעלאפען, כאפט אונטער בערקע טיר האבען אומעדום נעצוואלע־ וועט.... או! פאצאפעוועט...7 שש 1 ניט זיף חייט'קע אויף איהם א בייזער. מיר האבען פאצאפעוועט, נאר ברידער, שטיל, קיץ האהן זאל ניט קיץ קרייהטאן... שפעטער. ביי דיא ווערטער לאזט חייפ'קע אראב ן רעם קול, דרייט טיט דיא אויגען אזוי, אז איינס איז פערמאכט און דאם צווייטע קוקט פון דער זייט אץ ליתר בטחון טאכט ער צו יעדען א &quot;פאנאק&quot;. בערסע קראצט א וויילע רעם קאפ און ער שלאנט זיף טיט דער דעה, צו זאל ער איצט אויף א וויילע אבטרעטען פון חיים'־ קען און נייען צו זיינע שוסטער ארער ניט. ענדליף האלט ער ניט אויס און לויפט #זועק צו זיינע שוסטער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="קולאק א זעץ צו טהאן. ביים יאט גייט דיא נשטה אוועק אין דיא פיאטעם, ער שטייט טיט א צושראקענע געזיכט און געפינט קיין ווארט ניט. חיימ'קע קוקט איהם אן א סעקונדע און לאזט אבער גלייף דיא קולאקעם אראב. ניע סטאאיט דיא הענד מאראיען. עי, רעביאטא, נאמיר אויפברעכען דיא טיר. נאר דא נעפינט שוין רעם ציגעלניק'ם איידעם ווערטער און הויבט זיר אן צו בע־ טען, מען זאל איהם קיי! היזק ניט מאכען. און אזר וויא דיא קיעפ האט נעוואלט נעבע! חייט'קע או; עי איז דער וואס האט דיא עצה גענעבען אויפצוברעכע! דיא טהיר פו! שפייכלער, ווענדעט זיף דער יאט צו איהם או! בעט זיף ביי איהם, ער זאל איהם ניט מאן קיין שאדען. ראם קיצעכט זעהד חיימ'קען, ער איז איצט דער ראש ניט פון זיין חבריא זאנדערן פון א נאנצע עדה אידען, פון גאנץ ראפשאנסק, און ער ווערט ווייף וויא א פוטער און לאזט זיף איינניין אויף א פשרה. וואס זאגט איהר, ברידער, טע דארף איהם קנס'ענען ? ווענדעט ער זיף צום עולם. מען דארף איהם קנס'ענען' גייט נכייף אריין בערקע און נאף איהם עטליכע פון עולם. אויף אונזער קלויז ? פרענט חייפ'קע. אויף אונזער קלויז 1 כאפען אונטער אלע שגיידער. אויפץ בית־מדרש, איילען צו זאנען דיא בית־מררש כייט. אויף דיא מוליארסקע קלייזעל.... אויף דיא שוסטערשע קלייזעל•... אויף דיא סטאליארסקע קלייזעל..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="שפעטער אביסעל רוען חיים קע האט שיין צום הונדערטען מאל דערציילט, אז וויא ער, דאם הייסט וויא זיי, האבע! דעם נאנצען טאנ געצוואלעוועט און פאצאפע־ וועט דיא צוויי חברה לייט און דער עולם אין נאס איז ווארעם געווארען, או! דער לעצטער סטאפעט האט געבראכט דיא בשורה, אז רער עובר־חרט'ניק איז איצט אוועק צום שפייכלער, גיט חייפ'קע א געשריי: קומט, חברה, קומט צום צינעל־ ניקס איירעם. מירוועלען איצט &quot;רעם יאט&quot; *אפאנעווען&quot; ביים שפייכלער! חייט'קע און בערקע און זייערע יוצר משרתים גייהע; פאראויס, הינטער זיי או! פו! דיא זייטען כויפען ראפשאנסקער אינג־ לאף און קוקען מיט קנאה אויפ'ן העלד פון רעם טאג, און הינטער זיי נייהען נאף אלע סטאלנע אידען און ווייבער. צוקומענדיג צום שפייכלער, טרעפען זיי רעם ציגעלניק'ס איירעם, וויא ער האט פערהאקט דעם שלאם. דיא גרעסערע היצ־קעפ פון דיא סטאלנע אידען טרעטען צו איהם צו און דערציילען איהם, אז מען האט געזעהן, וויא ער האט היינט אויפנע־ קויפט תבואות, און אויב ראם איז א כיגען, זאל ער ווייזען רעם שפייכלער. ער וויל ניט 1 הערען זיף קולות. ביים איבערריידען מיט'ן יאט, איז חייקע געשטאנען אן א זייט, נאר איצט איז ער אמיסנעשפרונגען פון פובליקום מיט א נעשריי: גערעכט, וויא איף בין א'יד. אזא יאחר זאל איף האבען, וויא ער איז גרעכט. ער וויל אין מארדע 1 ביי חיים'קען זיינע! שוין דיא הענד פערקאשערט, או! ער שטייט שוי! מיט א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="הייסע 'טעה האט געפאדערט. וואט שטייט איהר, גזלנים, העלפט ראטעווען 1 שרייט ער פון דאף צו דיא וואט זייגען געשטאנען אונטען פון רערורי־ טענס, איבערהויפט, ווען ראם פייער איז געווען נמים און האט זיף ניט געלאזט אזי' גיף לעשען. וואריי דאוואיטשע 1 וואדיי דאוואי־ טשע שרייט ער טיט דיא לעצטע כהות' האלב דערשטיקט פון רויף. צווישען רעם גרויען רויף און דיא רויטע פייערדיגע צוננע! אח רעם זייל פונקען זעהט ער אויס אויבען וויא א שווארצע ריהרעור דיגער שאטען' אח דיא וואט קריכען אויף דיא לייטערס און דערלאננען איהר וואסער וויא לצים־ פח אונטען שיינט, אז ער ווערט א פערברעגטער און דערשראקענע קולות הערען זיף: אראב פון דאף 1 אראב פון דאף ן וואדיי דאוואיטשע! וואדיי דא־ וואיטשע 1 ענטפערט ער אויף דיא קולות, איברינענס, ער הערט ניט, וואס טען שרייט פון אונטען. שלעפט איהם אראפ 1 שרייט מען פח אונטען צו דיא וואם קריכען אויף דיא לייטערס. וואדיי דאוואיטשע 1 וואדיי דא־ וואיטשע 1 יעצט איז שיין זיין קול הייזעריגלאף פון שרייען. ער פערקאזט רעם דאף נאד ראן, ווער דער פייער איז אויסנעלאשען אדער ווען ער קען ניט בייקומען. ויען ער נייט אראב איז ער פעררויכערט און פער־ שאטען טיט אש און נאם וויא א ק אץ און דיא קייידער זיינען דורבגעווייקט' און וואט טעהר ער איז פעררויכערט און וואט טעהר נאם ער איז, אלץ טעהר שטאלצירט ער, אונאננענעהם איז איהם נאר פון דיא ברעק-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="אויף ר־א טשעסלערשע ■ • .. חיים'קע חייבט אן צו קראצען טיט ניידע הענד דיא פאטילניצע, ער פער־ ליערט זיף און ווייסט נישט וואט צו טהאן. איין רעלפט אויפ'ן שוהל און דיא צווייטע אויפ'ן בית־מררש 1 שרייט איי־ גער אויס און פיעלע האלטען איהם אוג־ טער. דער פלאן ווערט אננענוטען. אין פיעל זאלען טיר איהם קנס'־ ענען ? אין פיעל? העלפט אונטער בערקע. דעו־ עולם זשאלעוועט ניט. מען רארף אזא חברה־טאן אנלערנען. עם ווערט א דיננענים, דאס הייסט דער עולם דיננט זיף. דערווייל ק וטען צו לויפען אהן אטהעם דער שוועה דעי־ צינעלניק או! דיא שוויגער און הייבען א; צו שרייען. א פסיק פון טוינאבץ 1 ענטפערט זיי חיימ'קע און דער עולם לאכט. עם בלייבט, אז דער עובד־חכמ'ניק זאק נע'קנס'ט ווערען אין פינף אגן צוואנציג רובעל און אפוד ליכט. איין גראשען וועט ניט אראב. זאנט מיימ'קעצום יאט און מאכט א פאנאק. נאד סטאטרי שטאבי עטא ניע בולא נזאל ראם טעהר ניט נעראכט ווערען.) און ער דדיקט ניט נגינה אויפ'ן טלופם. ביי א שרפה האט חייפיקע ארויסנעגויזען נרויסע בריה'שאפט. וויא נאר א פייער האט ערנעץ אויסנעבראכען, איז חיים'קע נלייף נעלאפען צום פייער און טיט אלע בחות נעשריען: ,פאזשאר 1' &quot;פא־ זשאר ן&quot; זיין ארט איז געווען אויפ'ן דאף און ער איז ממש אץ פייער געקראנען. ער האט נעארבייט טיט אלע ביים' טיט א האק טיט דער פאטפע, וואס נאר דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ער וועט אריינליינען 8 קלאפ, וועט קיינער ניט אר וים נעה מען. און ער האט ניט נעהאט וואס סורא צו האבען, אויפ'ן ערנסטען פאל וועט עי איבערזיצען א נאכט אין ,כאפאדנע&quot;, אח ער האט נעוואוסט אז ער איז א תקיף. פאר קיין יו; וועט איהר טיף ניט אבנעבען, איז נעווען זיין שפרוף צו דיא שיינע מענשען. ניטא שוין דיא יאהרען, פאנימאיעטע? או! ביי דיא ווער־ טער פלענט ער עטוואס צוטרייספען טיט'ן קאB פון אונטען ארויף. אי; דיא יאהרען האט חייט'קע טריי נעדיענט רעם צבור און ער האט זיף קיין מאל אי! זינען ניט נעהאט' או; מען האט געקענט מיינען, אז ער נעהמט א נעצאהלט פאר וואס ער רייסס זיף אזיי פח הויט פאר דער שטאדט. ער האט דאס געטא; גאר אה! א יעים רעכנונג, עס האט איהם עפעס נעאריבען דערצי' אח דערפאר ווען ער פלענט א שטיינער 'טבת נאכ'ן טשא־ לענט ארויסניי; אויף דער נאם' דיא הענד פערלייגט אהינטער, מיט *א פערריסענעם קאפ' האט יערער, ניט קוקענדיג אויף זיין טראנטעוואטע; ה,לף, נעקענט זאגען, אז דא גייט דער בעל הבית פק שטאט, אזוי שטי־ף זיינע; נעווען זיינע טריט, אזוי צו־ פריערע! איז נעווען זיין מינע אק אזוי שטאלץ איז נעווען זיץ בליק• אפיין האט ער פרום ניט נעקענט זיין, דאם הייסט פרום וויא א כשר'ער איד דארף זיין נאר פח אידישען דרף איז ער חס ושלום ניט אראב, פערקעהרט, ער האט זיף פאר דער אמונה אזוי אננענוטען, וויא פאר דער שטאדט. א נלח האט ער פיינד געהאט ■וויא א שפי!, נאד זיין אייפער אץ רעליניאנס זאכען האט זיף-יהויפטזעכליף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="לאף קוילען, וואס זיינען איהם אריין אין דיא אויגען או! ער האלט זיי אין איין ריי־ בען מיט'ן קולאק. א בוואט, חייפ'קע, א כוו אט א יוננן הערען זיף פון אלע זייטען, ווען איהם איז נעלוננען דעם פייער אויסצולעשען. או! עטליכע טעג נאף אנאנד נייט ער פאר נאכט ארוס איבער'ן 'טול ־ הויף און דערציילט מיט א הייזעריג קול (פון דיא הייזעריגקייט האט ער משונה הנאה) אלע איינצעלהייטען פו! דער שרפה, וואס האט ער נעהאלטען אין נייע;, ווען ער האט דער־ הערט &quot;פאזשאר* און וויא ניף ער איז נע־ לאפען, און וואו האט ער דאט פייער דער־ זעהען, או! וואו האט עם זיף אננעהויבען, און וועמען האט ער געטראפען ביי דער ברענענדער הויז, און וואס פאר א צרות ער האט געהאט טיט דער פאמפע און ז. וו. א• ז. וו. און ווען אין שטאדט ווערט א מחלוקת איבער א חזן, או! ריא ראפשאנסקער איינ־ וואהנער ווערען צוטהיילט אין צוויי פיינד־ ליכע לאגערן, דיא שיינע מענשען ווילען אראפברייננען זייערען, און דיא בעל מלאבות טענה'ן, אז זיי וועלען צום עמוד ניט לאזען קיין אנדערן וויא רעם, וואס זיי קלייבען אוים. ראן הייבט זיף אן פאר חיימ'קען א נרויסע בעשעפטיגוע, נאנצע נעבט נייט ער ארום טיט חברים, מען האלט עצות, וואם צו טאן, מען דארף אויסנעפינען, וואס ווילען יענע טהא; און י ער לויפט ארום פון איין תידעל צו דער צווייטער, נעהטט צו און ניט איבער פאסטען או! וואו טען דארף ווייזען עזות אדער א קולאק איז שוין חיים־ קעם ארבייט. און פאר איהם און זיינע קא־ טעראדען האט טען מורא. וואם טהוט טען טיט אזא מין מזיק ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="בען, וואס זאגט איהר צו דעם שררח! לייזערקע האט געטראגען א שטייפען קאפעלוש, א פיינעם קאסטיום, א געפרעס־ טע העמד, נייע קאטאשען מיט סקריפקע או! א שטעקעלע. דערצו איז ער נאף געווען ראזירט. חייט'קע איז אבנעטראטען א טריט אהינטער, כדי בעסער צו קענען בעקוקען זיין חבר און נעזאנט : וואו האסט דו דאם גענומען אזא טשאלענט־טאפ, דו זעהטיט ראף אויס וויא אן אבעזיאנע. און דו ביזט נאף אלץ אזא טראנטע 1 וואס האסטו געוואלט, אז איף זאל אויף אנטאן אזא טשאלענט־טאפ אויפ'ן קאפ, האט חיימ'קע גענטפערט אנטעסטע־ דיג דעם קאפעלוש. חייט'קע איז נעבליבען צופריעדען טיט זיין חבר און ער האט איהם אפילו נע־ שיינקט, וואט ער איז א גלות, איבערהויפט ווען ער האט זיף פו! לייזערקע! דערוואוסט, אז טראנען א בארד איז א חי־פה אין א נרויסע שטאדט• זיין צופרידענהייט האט ער אויסגעדריקט יעדעם מאל ווע; ער האט זיף בענעגענט טיט א בעקאנטען און נע־ פרעגט, קראצענדיג טיט א שמייכעל דעם קאפ : &quot;ודא נעפעלט אייף, אונזער ליי־ זערקע&quot; ? נאר מקנא געווען האט ער איהם ניט. אנדערס אבער איז געווארען, ווען ער האט דערזעהען רעם צויבער קונץ, וואש לייזערקע האט געוויעזען אי־ בער מיידקאף. אלע נייטערקעס זיינען נעווארען &quot;פערזאטענע&quot; פון איהם, זיי זיינען נאף איהם אויסנענאננען. און אין דער צייט ווען חייט'קעם גרעסטער פערגניגען איז געווען שבת נאכ'ן פעטען טשאלענט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ארויסנעוויזע! אין אנגעגענענהייטען צווישען בחורים און טיירלאף. ער פלענט בכיו; גיץ אונטערן מאהילניק און אי! קארן, ווען ער האט צייט געהאט, כדי צו זעהען, אז עס זאלען ניט נעשעהען מיאוסע זאכען. ער האט שטענריג נעהאט א'ן אויג אויף דיא נעוועזענע קלאכניקעס, וואס זיינען נאגצענע טעג ארומנעגאג־ נען טיט שטעקלאף אין דיא נ • סען און פערנאכט האבעןזייזיף ארוטגעשלעפט טיט מיידלאף שפאצירען. נאר פאר זיי האט ער געפיהלט עפעס א מין דרף ארץ, עפעם וויא זיי וואלטען גאר קיץ ראפשאנסקער ניט געווען. אנדערס איז אבער נעווען טיט פייסקע רעם פעלשערל, וועל־ נער איז געווען נעכאפט אי! דער טעשה, און יענער איז פון איהם אויסגעשטאנען געברענטע ליידע!, און דיא יוננע בעל מלאכה'ם אין ראפשאנסק האבען לאנג, לאנג נעהאט צו דערציילען פו! א שפיצעל, וואס חיים'קע טיט בערקען האבען איהם אבנעטאהן. חיימ'קע האט זיף פערקליידט פאר א ש־קסע און בערקע האט דעם פעל־ שערעל נעבראכט צו דער שיקסע אונטערן מאהימיק אבענר־צייט. דער סוף איז נע־ ווען, אז דער פעל'טערל איז קוים טיט'ן לע־ בען אנטלאפען פון דארטען. .5 אין ראפשאנסק איז א נאסט אראבגע־ ! ק וטען. דער גאסט איז געווען לייזערקע, פון חיימ'קעם אמאלינע יוצר משרתים. ווען חיימ'קע האט איהם דערזעהען, האט ער אויפנעעפענט ראם מויל און איז געבליבע! אבהענדיג, אזוי פערוואונדערט איז ער גע־ ווארען, נאר באלד האט ער אויסגעשאסען אין א נרויס געלעכטער און אויסגעשריען: צו דיין קאפ, צו דיין לייב און לע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="איף וויל נעלד אויף א גארניטער, האט חייס'קע נלייף אויסגעשאסען. דער בעה הבית האט איהם א יויילע אנגעקוקט און רערנאף געזאגט טיט א נע־ לעכטער: וואס איז דיר דאס נע'סעהען פלוצ־ לוע? איף דארף געלד אויף א גארניטער. דו א נארניטער 1 מען וועט דאף איהם אויף דיר דעם ערשטען טאג צו־ רייסען. זאל אייער קאפ דערפאר ניט דא־ רען, האט חיימיקע געזאנט האלב אין כעס. דו ביזט אויפנעשטאנען אויף דער לינקער זייט צו וואס ? איהר הערט אויף צו לאכען? האט חייט'קע נעזאגט, און דיא אויגע; האבען זיף איהם אנגענאסען טיט בלוט. פיעל קומט דאס דיר אזוי? בעדונגען האבען טיר זיף פיערציג רובעל א יאהר. אבער ערשטענס איז דאס יאהר אף ניט אריבער, ווע; ביזטו אננעקוטען ? אויף יום־טובים, און איצט איז נאף ער'טט תמוז און צווייטענס האבען מיר גערעדט אז דו זאלסט זיצען. נוט, נוט, אבער אויף א נארניטער וועט מיר קוטען און איהר וועט טיר דער־ ווייל געבען דאם געלד. ווארט, אייק זיף ניט, ברודער, האט דער בעל הבית נעזאנט געלאסען, איף ווייס נאף ניט. וואם ווייסט איהר ניט ? האט חיים־ קע געפרענט, אויפ'טפרינגענדינ און האט צונויפנעקוועט'סט א קולאק, נאר ער איז נלייף רוהיגער געווארען און צוריק אנידער־ נעזעצט זיף."/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="גיין אין מארק צום פלומפ או; אנטרינקען דף טיט קאלטע וואסער, אונטערשטעלענ־ דיג דאס מדל אונטער'ן פאטפע ארעד ניין באווען א טייבעוע, האט זיף לייזערקע פערקליבען ביי חיענע דיא נייטערקע און נעטאנצט דארטען טיט מיידלאף. חייט'קען איז ניט איין מאל אויסגעקו־ מען צו גיי! פערביי חיעגע דיא נייטערקעם שטוב און ער האט נאף פון דערווייטענס נעהערט דעם פרייליכען נעזאע פון דיא בחורים און טיידלאף, דיא לעבעדיגע טו־ פעריי טיט דיא פיס אין טאקט איבער דער פאדלאנע, און אויפגלייכענדיג זיף מיט'ן פענסטער, האט ער נעזעהען וויא ליי־ זערקע האלט ארוטגענוטען ביי דער טאליע דא אפראיקע רעם קירזשנערים מיידעל און דא בערקע רעם סטאלערס און דא איצ־נקע דעם טשעסלער'ס מיידעל און טראנט זיף ארום וויא א רוח איבער'ן שטוב און.... חיימ'קע האט ניט נעקענט לאכען. עפעס א'ן אונבעקאנטע בוואהע האט איהם א זעץ געטאן אין הארצען, און דיא אויגען האבען איהם אננעהויבען יצו פינטלען. חיענע דיא נייטערקעם שטיבעל האט איהם נעשיינט פאר א שטילען גן עדן, נאר אין רעם נן עדן, קען ער, חיים'קע ניט אריין. דא איז לייזערקע דער העכד, ליי־ זערקע, וואם איו נאר נעווען פון זיינע יוצר משרתים 1 לייזערקע האט איתם אריבער־ געווארפע! איבער'ן ביינקעל. איין שבת־צו־נאכט איז ער נלייף נאף הבדלה געקומען צו זיין בעל הב־ת. און אזר וויא דאם איז געיוען זומער צייט, ווען מען ארבייט ניט שבת ־ צו - נאכט, האט איהם דער בעל הבית פערוואונדערט אגנעקוקט•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="וואנען עס האבען ארויסנעקוקס דיא פער־ 'טמירטע פינגער און ער איז געווען אר טעדיג. פון קליאפע האט ער ארוישנעצוינען א נאדעל־פאדעם (מוקצה און טראנען אום 'טבת האט איהם ניט נעארט] און גענומען צונייהען רעם ברילעק. עם האט לאנג ניט געדויערט, און דער ברילעק איז נעזעסען אויף א'ן ארט. ער האט ראם היטעל א פאר מאל א דריי נעטהאן אין האנד. בע־ קוקט עס פו! אלע זייטען און א 'טליידער געטהאן עם אויפ'ן טי'ט. ניין, האט ערנעזאנט אונצופרידען; עם איז 'טוין צייט צו געבען איהם א &quot;ט'טיס־ טע סטאווקע&quot;. איצט רארף מען עפעס טהאן טיט דיא קניע. ער האט זיף אויפנעהויבע! פון ארט און גענומען זוכען א לאטקע, און ער האט 'טטארק מקפיד נעווען. אז דיא לאט־ קע זאל זיין פון איין 'טטאף טיט דיא מאיט־ קעס, נאר אזא 'טטיקעל 'טטאף האט ער ניט נעקענט נעפינען. ענדליף האט ער זיף אבנע'טטעלט אויף א 'טטיקעל צייג און האט נענוטען לאטען. אן ארעסטאנטסקע לאטע 1 דאף האט ער דיא לאטע ניט אבנערי־ סען: אלץ בעססער וויא טיט דיא היילע קניע. דער אבענד איז ביי איהם נעווען א פער'טטערטער, לייזע־קע איז איהם פון זי־ נען ניט ארוים, און איצט האט ער איהס מקנא נעווען. אויף טאמען איז דער בעל הבית טיט איהם אוועק צו צירה לאה'ן אין טוף־קראם און האט פאר איהם נענוטען אויף א נאר־ ניטער' און ביז 'טבת איז רער גאיניטער נעווען פארטיט 'טבת אין דער פריה האט ער זיף צום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="בריינגט טיף ניט אריין אין כעם' האט ער וויעדער נעיאנט. און וואס וועסטו מיר טהאן ? האט דער בעל הבית נעפרענט, ורא רייצענדיג דף, נאי דאס הארץ האט איהם אנגע־ הויבען צו קלאפען האם טינער. וואס איז ראם ביי אייף? האט זיף אריינגעטישט דיא בעל הבית'טע, וואס איז דיא גאנצע צייט נעזעסען שטיל און צונע־ הערט זיף שטיה צום נעשפרעף. וואם קענט איהר זיף ראם אזו• ניט צו טהיילען ? איצט האט חייפ'קע אויסנעלייענט א גאנצען צעטעל זידלעריי אויפ'ן בעל הבית, ווענדענדיג זיף צו דער בעל הבית 'טע. זידעל זיף ניט אזוי, צו וואס זאל מען טען זיף קרינען, קען טען רען טיט נוטען ניט ריידען ? הערט, אז ער וויל מיר צו* דרייהען. איף זאג, בעל הבית, טיר קוטט געלד און ניט מיר דערווייל אויף א נארניטער און ער טאכט גאר יא־טעביע־ ניע־בענדע. ווער, איף וויל דיר צודרייהען ? האט דף דער בעל הבית אננערופען, איף האב נארגעזאנט, אז איף ווייס ניט וויפיעל דיר קומט, אבער וואס דיר קומט וועל איף בעצאהכען ביז א נראשען. א לאננע צייט האבען זיי זיף נאף נע־ ווערטעלט או; עם איז נעבליעבען, אז רעד בעל הבית זאל איהם נאף דיא וואף נעה־ מען אויף א נארניטער. נאכ'ן נעשפרעף טיט'ן בעל הבית, איז חיימ'קע פערבליבען אין שטוב, (טיש און דירה האט ער שוי; געהאט ביים בעל הבית). איצט האט ער גענוטען בעטראכטען דיא צוריסענע קניע אין דיא טאיטקעס, דעם אבגעריסענעם ברילעק פון היטעל, האט א 3רוב נעטהאן דיא שטיוועל ביים שפיץ, פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ער איז נעווע! זעהר צופריעדען, וואס עס איז שוין שפעט צו גיץ אין קלייזעל' אח ער האט זיף. געלאזט איינגיין אויף א פשרה : ער וועט רעם ראק אויסטאן און וועט אזוי ארויסגיין אין דער נעפרעסטער העמי אח אי! דיא נייע הויזע; טיט דיא נייע קאטאשען■ דאס וועט אזוי ניט רייסען דיא אוינען. ניט בעסער האט זיף חייט'קע געפיהלט' ווען לייזערקע האט איהם ראש ערשטע מאל ארייננעפיהרט צו חיענע דיא נייטערקע. עפעס האט לייזערקע נעהאט נאר א'ן אנדער לשון צו דיא טיידלאף, ער האט געהאט עפטם אזעלבע שיינע וועד־ מער' אז חייפ'קע האט איהם אננעקוקט טיט פערוואונדערוננ. או! ווען עם איז געקוטען צום טאנצען, האט ער זיף נאר דער־ פיהלט וויא א בעגראבענער: ער האט ניט געוואוסט וויא :צו שטעלען א פוס. ביי יערער פראגע, וואם א טיידעל האט איהם געשטוזלט, איז ער נעווארען רויט ביז אל■ בער דיא א ויעוץ' און דיא צונג האט זיף עפעס פערטשעפעט. איז דאס חייפ'קע דער מזיק ן האבען דיא טיידלעף נעפרענט אייגע ביי דער צווייטע פערוואונדעט. און רעם מזיק חיים'קען איז ווירקליף ניט געווען צו דערקענען. ער איז נעווארען שטיגער' געזעצטער אק האט אויפנעהערט צו זיין אזא נרויסער נדבן אויף קולאקעס. איהם האט אלץ נעדוכט, אז פון ערנעץ קוקט ארויס איינע פון ריא טיירראף' וואס קלייבען זיף צונויף שבת ביי טאנ ביי חיענע דיא נייטערקע' און ראש האט איהם גע־ צוואונגען מעתר ארעד יויינינער צו סטאטקעווען. איבערהויפט האט איהש נעבונדען דיא הענר טירקע' איצינקע רעם טשעסלערם ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ערסטע! מאל נענומען אויספוצען, און ודייל ער איז ניט נעווען געוואויגט צו אזא מין ארבייט, האט דאס ביי איהם פערנוטען דיא נאנצע צייט פון דאוונען. דיא נרעסטע צרות איז איהם כעקומען אויסצושטיין פון דער געפרעסטע העמד, דיא שפאנקעס האבען בשום אופן ניט נעוואהט דורב־ קריבען דורף דיא הארטע לעכלאף פון העמד און דער קראגען האט זיף בשום אופן ניט נעלאזט פערשפיעלען. חיים האט טיט די ציינער נעקריצט פאר כעס, נאר ניט דער קראנען או! ניט דיא שפאנקעס האבען זיף דערפון אבנעשראקען: א פאאר מאל האט ער נעמוזט אראבלאזען דיא הענד, אזוי שוואף זיינען זיי איהם געווארען און ווען ער איז ענדליף ביינעקומען, האט ער דערפיהלט, אז דער קאלנער לינט איהם אויף'ן האלז וויא א שווערזר כאמעט און דיא העטר האט זיין גאנצען קערפער ארוט־ גענומען וויא טיט קלעסטשעם. ער האט דאס האלז ניט נעקענט א ריהר טהאן און דעם קאפ האט ער נעמוזט האלטען אזוי, וויא ער וואלט א שטעקען אייננעשלונגען. ער וואלט איצט אליין פון זיף נעלאכט, מען ער וואלט אזוי ניט נעווען אויפנערענט פון כעס. ער האט טיטין טיכעל אבגע־ ווישט רעם שוויים פון נעזיכט און איז צר גענאבבען צו דער טהיר. און דא איז איהם פלוצים דער כעס פערשוואונדען און אנשטאט רעם האט איהם דאס הארץ נענומען קלאפען פאר שיעק. ער האט א פאאר מאל דיא האנד א־ויפנעלייגט אויף דיא קליאמקע און געלאזט איהר אזוי ליגען אין אונבעשלאסענ־ הייט. איצט איז אויף איהם אננעפא־ לען דיא איטה פאר'ן ציבור. איצט האט חייפיקע מורא געהאט פאר ליארע א בליק, פאי ליארע א שטיי־ כעלע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="נאר ביסלעכווייז, ביסלעבווייז האט ער בעזיעגט זיין שעמעריגקייט פאר איהר; איין מאל איז איהם נעכוננען צו מאכען א פראנע און צו בעקומען אן ענטפער; א צווי־טען מאל צו מאכען עפעם א בעמערקונג און ארויסרופען א שמייכעל אויף איהרע רויטע ליפען; א דריטען מאל צו פערציהען עפעס א געשפרעף און דערנאף איז וואם יוייטער אלץ געגאננען גריננער; קוים האט זיף ביי איחם געעפענט ראם מויל, האט ער נערעדט פאר צעהן. ער האט דערצ־ילט, וויא ער פלענט טיט בערקען און קייזערקע גיין אי־ בער דיא נערטנער און וויא לייזערקע האט מורא געהאט פארץ מארשאלאק'ם הוגד און האט בשום אופן ניט נעוואלט אריבער־ קריכען רעם פארקען און ר&quot;סlן אויבם. ער האט איהר דערציי;ט פון אללע זיינע קונדס'עריי און זיא האט איהם אויסגע־ הערט. אזוי איז אריבער א יאהר צייט און אלע האבען געזאגט, אז חייט'קע איז געווארע! גאר א; אגדער מענש. ער האט אי-&lt;ט געארבייט פלייפינער און האט געהאט אי! קאפ אויסנעארבייט א פערטיגען פלאן, אז וייא נאר ער וועט פטר'ן רעם פריזיוו, וועט ער שטעלען א חופה מיט מירקען. אמת, ער האט מיט איתר ווענען רעם נאף ניט גערעדט, אבער ראם מאכט ניט אויס, ער איז זיכער אז זיא וועט טיט א־הם חתונה האבען. חיימיקע האט אזר לאנג נעווארט אויף'ן פריזיוו און ארומגעררייט זיף ארום מירקען בין לייזערקע האט זיף מיישב געווען' אז ער וועט זיף בעזעטצען אין ראפשאנסק און האט חתונה געהאט מיט מירקען. חיים קע האט ראם אראבגעשלוננען שטיל און האט אין הארצען מירקען געגע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="זיא איז נעווען א נייטערהע, א מ־ירעל פון א יאהר אכטצעהן, פון טיטעלען וואוקס טיט בלאנדע נעקרייזעלטע האאר. צווישען דיא אלע מיידלאף, וואס האבע! זיף שבת פעחאמעלט ביי חיענע דיא נייטערקע, איז זיא נערען דיא שטילסטע. זיא האט א ווארט ניט אויסגערעדט טיט חייט'קען, נאר רוען לייזערקע פלענט איהר ארומכא־ פען ביי דער טאליע צו א פאלקע און זיא פלענט אנשפארען איהר קינ־באק אן זיין אקסעל או! צוטולען זיף צו איהם טיט איהר ברוסט, האט חייט'קע שטארק נעקראצט דעם קאפ און שרעקליף נעפינטעלט טיט דיא אויגען. דאס הארץ האט איהם גע־ קלאפט א סף האסטיגער, און ער האט נע־ פיהלט, אז ער האט לייוערקען פיינד וויא א שפין. ער וואלט איהם, רוב ט זיף, צד מורשעט אונטער דיא הענר. ווען לייזערקע האט געטאנצט טיט אנדערע מיירלאף ארער נעפראוועט שטיק טיט זיי, האט איהם ניט נעארט אזוי שטארק. דאמאלם האט ער איהם נאר מקנא געווען, וואט ער האט זיף אזוי אויטגעריבען אין ווילנא, אבער צו טיר־ קען ווען ער האט זיף צוגעריהרט, האט חייט'קע נעפיהלט, אז ראם הארץ קאכט אין איהס, וויא ביי א גזלן. חייט'קע האט זיף ניט איין מאל גע־ קליבען צו מאכען טיט איהר עפעם א רייד, נאר נאף דיא ערשטע פאר ווערטער איז איהם דאס מויל און ראם האלז פול געווא־ רען טיט לופט, און דיא ווערטער האבען בשום אופן ניט נעקענט ארויסגיין. איהם, חיימ'קען, רעם אנפיהרער פון א גאנצע חברה און אפט דער פיהרער פון א נאנצע עדה אידען, האט געדוכט, אז מירקע קוקט אויף איהם, וויא אויף א בזוי, כאטשע ער טראגט אזא פיינעם גארניטער, און מערק־ ווירדיג, ער האט איהר אין הארצען געגעבען רעבט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="רועלען זעהען, כאפט זיף ארויס חיים'קע. דיא שוהל איז אזוי אונזערע וויא זייערע, או! טיר האבען אזוי פיעל צו זאנען וויא פיעל זיי. דער לעהרעריל פון שטעדטיל האט נע האלטען טיט דיא בעל מלאכות (און ער האט זיף נענלעט איבער'! בייבעל פאר זיינע דעמאקראטישע נעזינונגען) און ער האט זיף ארויכנערופען צו שרייבען צו זעליג'ען רעם בריעף אין נאמען פון דער שטאדט או! אויסמאכען פאר איהם א כתב. נעזאגט און נעטא;. קיין שהיות האט טע! איצט ניט נעקענט מאכען, ווייל דיא צייט איז נעווען פאר סליחות, דיא סאמע נעדיכטע צייט ווען דער ראפשאנסקער ארימער אידעל זאמעלט דיא נבובים לאף, מיט וועלכע ער קען זיף קוויקען א נאנץ יאהר או! האבען א שטיקעל שפיכת הנפש. אין מיטע! אמה איז זעליג אראבגעקו־ מע! מיט זיין נאנצע קאמפאניע. בעגענענט האבען איהם: דער לעהרעל, חייסיקע אויסנעפוצט אין זיינע שבתירינע מלבושים און נאף עטליכע פו! דיא שעהנערע בעלי מלאכות און ארימערע בעל הבתים. דער ריירער איז געווען רער לעהרערל. פון רעם טאג אן האט זיף אננעהויבען א שרעקליכע בןחלוקת אין שטאדט. רער ערשטער איז ארוים רער רב און ערקלערט, אז ער וועט אין שוהל ניט דאוונען, אויבי מען וועט זעלינ'ן צולאזען צום עמוד. נא כ־ הער זיינען ארויס דיא פני און ערקלערט, אז זיי וועלען אזא טענשען פאר קיין שליח צבור ניט מאכען. אויפ'ן שול־הויף האט געקאבט וויא אין א קעסעל. חיים'קע האט כמעט נאר ניט נעארבייט, ער האט ארער פעיבראכט ביים חזן ארער ער איז ארומנעלאפען מיט פאס־ טען. דיא כעל מלאכות האבען נעכט ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="בען נערעכט. לייזערקע איז אין ווילנא גע־ ווארען א טהייערער בעל מלאכה און פאר איהם וועט א וריב האבען א בעסערע שטיקעל במיט. אויף האט ער זיף איצט ארוטנעזעהען, אז ער איז פאר מיירלאף ניט בעשאפען נעווארען, .כאטשע ער האט שוין דעם פריזיוו נע'פטר'ט, ער האט ניט צו דעם ניט רעם לשון ניט דיא מינעס או; ער האט נענומען ווייכען פון חיענע דיא נייטערקעם שטוב. און ווען באלד נאף רעם האט אין ראפ־ שאנסק אויסגעבראכע; א נייער קריג וועגען א חזן, און ניט פרעגענדיג ביי קיינעם קיין דעות, האבע! דיא &quot;פייגע טענשען&quot; אויס־ נעשריעבען עפעם א נריל אין א הויכען צילענדער, האט זיף איצט חייפ'פע אריינגע־ ווארפען אי; רעם קריענ טיט דיא הענד און טיט ריע פיס. געבליבען איז ביי דיא אלע יענע, וואס האבען קיין דעה ניט, אז זיי זאלען אויף קיין זאף ניט קוקען אוןנעהטען אליין און אוים־ שרייבען זעליג'ן, וואם איז יאהרען לאנג גע־ ווען חזן אין ראפשאנסק, נאר וועלכען מען האט אומנעקעהרט דעם כתב פאר עפעם א בעשולרינונג אז ער איז געווע! נעכאפט אין דער מעשה. מסתמא א ליעגען, דיא פיינע מענשען האבען ראס אויף איהם אויסגעטראכט. נאף עד היום זיננען אלע בעל מלאכות ביי דיא ווארסטאשען זיין &quot;היום הרת עולם&quot; &quot;הבן יקיר לי אפרים&quot; או; ז. וו. פון זיינעם א נעריצף האט מען אפילו עסען פערגעסען און זיינער א ונתנה תוקף ליגט נאף ביי אלעמען אין דיא מיילער. וואם איז דיא פעולה אבער, דיא פיינע מענשען יועלען איהם ניט לאזען ראוונען אין ש הל, בעמערקט איינער. אדרבה, איף וואלט דאס טאקע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="שטיל נעווארען. עם איז נעווען יענע שט־ל־ קייט' וואס הערשט פאר א נרויסען שטורם. אלע אויגע! זייגען געווען נעווענדעט צו מזרח זייט' און יערער האט געהאלטען רעם קאפ פערריסען. דערלאננט דעם טלית דעם חזן. האט איינער פון דער טענגע נעזאנט שטיל, נאר יעדע זילבע האט זיף דייטכיף געהערט אין אלע פיער עקע! פון שול. דער שמש א־ז געשטאנען אויף דער ביהטע און האט ניט געוואוסט פוןצומישט־ קייט וואם צו טאן. ער איז געשטאנע; טיט דיא אוי.ען אייננענעסען אויבען־אן און האט זיף ניט א ריהר געטאן. א סעקונדע איז אריבער פון שרעקליכע שטילקייט. דערלאננט דעם טלית! דערלאנגט דעם טלית רעם חזן 1 האבען זיף דערתערט אונצופרירענע שטימען פו! אלע זייטען. דער שמש האט זיף וויא דער־ שראקען פאר דיא קולות און האט אויסנעשטרעקט דיא האנד צום טלית. רעם טלית דערלאנגט פנחס יויב'ן דעם בעל תפלה 1 האט א קאמאנדעווע נע־ טהא; א קול פון אויבען-אן. אלע האבען זיף אוטנעקוקט אין יענער זייט. דאס האט א נעשריי נעטהאן פער־ סקי דער נלאסנער. דער קול איז נעווען א פולער או! האט זיף נעהערט אין אלע ווינקעלאף. ראס מעננע האט זיף וויא א ציה נע־ טהאן ארונטער און איז אבהענדינ נע־ ווארען. ווייטער א סעקונדע פון א טויטע שטיק־ קייט. זעהט. זעהט די נראבע פוזע, וואס פאר א פוריע ראם מאכט 1 דאס איז געווען חיים'קעם קול."/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="געשלאפען און זיינען ארומנענאננען איבער די גאסען און נאף א מאל איבערנעשמועסט דעם עני!. דיא מחלוקת איז בעויען זעהר 8 שארפע, צייט ראפשאנסק איז ראפ־ שאנסק האט מען נאף אזא מחלוקת ניט נעזעהן. עס איז נענאננען אויף טוידט און אויף לעבען. פרייטאג האבען ד־א בעל מלאכות ניט נעקענט איינזיצען ביי דיא ווארסטאטען• ביי אלעמען האט זיף נעדרייט איין פראגע אין קאפ. וועט מען איהם צו לאזע! צום עמוד צו ניט ? חייט'קע און דער לעהרעל זיינען פון נאף האלבען טאג אן נעזעסען ביי'ם חזן, און ווען פארנאכט זיינען אננעקוטען נאף עטליכע פון דיא אריטערע בעל הבתים הא־ בען זיי אלע צוזאטען געפיהרט רעם חזן אין שול. דער שול הויף איז געווען שווארץ פון מענשען' אץ ווען דער חזן איז אננעקומען, האבען זיף Bלע 8 שאט נעטהאן אץ שוהל. דער רב איז אוועק אין בית־המדרש דאוונען, האט זיף וערהערט 8 טורמעל איבער דער נBנצער שוהל. זאל ער געה!, זאל ער נעהן, האבען זיף נעהערט בעםן'דיגע קולות און בערד האבען זיף נעטאקעלט ארויף און אראב, און אוינען האבען נעבל־צט. או! וואס וועלען דיא פני זאנען ? פרענט א נייגעריקער קול. אין דרערר האבען מיר זיי, אין ררערד! פיעל דעות פרענען זיי ביי אונז ? הערען זיף ווייטער בייזע קולות. ווען דיא לעצטע שטילע ווערטער פון דיא קרישים : &quot;היא יעשה שלום עלינו ועל כל ישראל&quot; נאף מנחה זיינען פערזונקען נע־ ווארען אין רעם טורטעל פון דער גרויסער טעננע, איז טיט 8 מאל אין שוהל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="נוטען' האט קיינער ניט נעוואוסט, וועד זיינען נעיוען דיא שלענער, טען האט נאר נעוואוסט' אז חיימ'קע האט דער ערשטער פערסקי דעם נלאסענעם אראבנעלאזט א פאטש און ווען מען האט איהר פון אויבען אן גענוטען שלאנען, האט ער ניט נעקוקט וועד וועטען און האט זיף נעשלאגען וויא א ווילדע חיה. חייס'קען האבען דיא דעסיאטניקעס אוועקנעפיהרט אי; כאלאדנע או; נעשטעלט זיף דאוונען צום עטור האט זיף פנחס לייב דער בעל תפילה. אין שוהל איז באלד גע־ ווארען זעהר נעראם•... * * • רעם זעיבען אבענד פרייטאנ צו נאכט נאב'ן עסען זיינען אין אלע נעסלאף געווען פעחאמעלט קופקעס און מען האט ווארעם דיסקוסירט און אלע האבען איינגעשטיטט, אז חיים קע איז היינט מיאוס ארייננעפא־ לען, דיא נראבע בייכער וועלע; ראש איהם ניט שוויינען. נאר קיינעם פון זיי האט זיף ניט נע'- חלום'ט, וואם פאר א פסק איהש ערוואר־ טעט' וויא דיא גראבע בייכער וועלען זיף טיט איהם רעכענען. פון כאלאדנע האט מען איהם אויף מארנען ארוסנעלאזען און ער האט שוין נע־ מיינט, אז טיט רעם איז נע'פטר'ט. אמת, דער לעהרעל האט איהם נעזאנט, אז ער קען נאף האבען א פראצעס פאר מאכען א געשלענ אי; א שוהל, נאר עס זיינען אוועק א וואף און צוויי אץ פון קיין פראצעס אין! ניט רערמאנט נעווארען. ן * * ♦ פלוצים אין איין שעה:עם פריהטאמען האט מען איהם אויפגענומען און איבער דער שטארט האט זיף גלייף פערשפרייט א קלאנג, אז מען פערשיקט איהם או־ף וואלנע פאסעלעניע אין סיביר: ריא &quot;שטאדט&quot; האט אויף איהם געטאכט א ~ניע זשעלאיוסטשע&quot;. און חיים'קע איז אוועק אין סיביר. עגדע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="דער טרפה'ניאק ווייל דאס אונז פיהרען פאר'ן נאזl דעם קאלבאסניק שטעהט דאט ניט א;&lt; אז דער חזן זאל דאוונען 1 האבען דף דערהערט קולות פון ארע דיטען. דיא זעלבינע מעננע וואס האט דף מיט א האלבע מעוט צוריק אבגעשראקען, האט שוי! נעקראנען מוטה. דערלאננט פנחס לייבען רעם טלית 1 האט פעו־סקי ווידער א קאטאנרעווע גע־ מאז• רער שמש האט נענומען דעם טלית אי; דיא הענד. ניט איהם רעם חזן 1 ניט איהם דעם חזן 1 רעד שמש איז אראב פון בימה און געוואלט צוטראנען דעם טלית צום בעל תפיה. נאר מען האט איהם ניט נעלאזט. חייפ'קע האט זיף צוגעשפארט צום עטור און האט נעשריען : / דער חזן וועט ראוונען. דער חזן וועט ניט דאוונען 1 האט מען געענטפערט פון אויבען אן. ווער וועט ראס ניט לאזע;— א־הר, גראבע בייכער ? האט חייט'קע נעשריען און דיא נאנצעעדה אירען האבע! אונטער־ געהאלפען. שיעפט אוועק רעם סטארקאטש פון עמוד! האט פערסקי ווייטער א קאמאנדעווע נעטא' ווייזענדיג אויף חייםיקען. א שאנרע אזא פאסקורנ־אק נאד ער האט רעם זאץ ניט נעענרינט, אין רער סעקונדע איז איהם פרוצים אריעגעפאלען א פאטש אין באק. עם איז נעווארען א פייערריגע נעשלעג, עס האבען זיף נעהערט קולות: בריינגט ריא פאליציי 1 ברייננט ריא פאליציי 1 ווע; דעסיאטניקעס זיינען זיף אנגע־ לאפען אץ ריא געשלעג האט מעז איינגע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="האט מען רעם רבי'ן אנגעזאנט, אז ער זאל איהם ניט שלאנען, און דיא מאמע האט נעקוועטשט מיט דיא פלייצעס און נעוואוג־ דערט זיף, פאר וואס איז מאטעלע אזא בלייכינקער און אלע מאנטאג או; דאנער־ שטאג דארף מען מיט איהם לויפען צו זלאטע דיא שוחט'קע, זיא זאל איהר אבקוועטשען זאוואקקעם. דיא מאמע האט איהם נאף מעהר נע־ נומע! אבהיטען און האט איהם נעטולעט אונטערן פארטוף און פערהיט פון איהם דיאליכטיגע שיין פון דער זון, נארמאטעלע איז נאף בלייכער געווארען און א פאר מאל איז ער געפעהרליף קראנק געווארען און מען האט איהם בליי אויסנעגאסען, או! א קרר אראבנעבראכט און צו א נוטע; אידען נעפיהרט, און מען האט איהם קוים אב־ נעראטעוועט. אזוי איז ראם אננענאנגען, ביז ער איז אלט געווארען א יאהר צעה;; דא; האט ער זיף נענומען אתיםרייסען פון אונטער רעד מאמעס פארטוף און האט זיף צוגעבונדען צו דער נאם. זיינע שיינע בנדים פו! טא־ טענ'ס יתור האבען איהם געשטערט, ער זאל זיף צונופגעהן מיט ריא באדיונגען, נאר נעהאלטען האט ער זיף נעבען זיי, און ניט איין מאל איז איהם געלוניען אויפצוגעבען עפעס א נוטען פלאן, וויא אכצוטאהן א שפיצעל. פון ראן א! האט ער נענומען וואקסען או; ווערען נעזינטער און שטארקער. מיט'ן חדר האט איהם דער טאטע ניט נעוואלט מאטערען, מיט דער ארבייט האט איהם דיא מאמע ניט נעוואלט מאטערען, און אויף אזא אופן איז ער ארומגענאננען איבער דיא נאסען, וויא א פריי פויגעלע און האט פון קיי; יאף ניט נעוואוסט. צייטענווייז פלענט איהם אקיין רערעסען"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL113" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL114" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="דער בן יחיד"/>
            <div ID="DIVL115" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL116" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="מאטעלע יאנקעל בער דעם שניידער'ס איז געווען דער איינציגער קדיש ביי זיינע ארימע עלטערן, און כאטשע שוועסטער האט ער געהאט קרוב א האלבע טוץ, האט מען אין שטוב נעהערט נאר מאטעלע און מאטעלע, און ווע; אפיקו מע; האט געזאנט &quot;דאס קינד&quot; האבען אויף אלע פערשטאנען, אז ראם קינד איז ער, מאטעלע, או; ניט קיי! אנדערער און דיא מיידלעף איז נאר אין קאo ניט אריין, אז זיי זיינען אויף קינדער. דיא נאנצע זארג פון דיא עלטערן איז אוועק אויףמאטעלען. וועהרענד אין שטוב האבען אלע נעגעסען ראזעווען ברויט טיט א שטיקעל הערינג, האט צירה באפיע, דיא מאמע, אויסגעפונען, אז ביי איהר בן יחיד איז נאר א; אנרער מאנען און ער קען אזא עסען ניט פעררייהען או; פאר איהם האט מען נעקויפט א קוכעלע מיט פוטער און דיא טאמע האט שטארק אבטונג נעגעבען, אז דיא אינגערע שוועסטערל זאל ביי איהם ניט אויסטאנצלען. דעם לעצטען ביסען פו; מויל וועט מאטעלע אוועקנעבען, פלענט דיא מאמע טענה'!, און דאס האט איהר נע־ פרייט או; נעקלעמט אין איי! צייט, נעפרייט פאר זיין ציקונפט, וואס ער וועט אויסוואק־ סען א נוטער מענש, און געקלעמט, וואם מען לאזט איהם קיץ מאל ניט אבעסען. נאר ריא הויפט־זאוע האט דיא טאמע אוועקנעליינט אויף אבהיטען איהם פון פערקיהלונג. א באוועלנע שאלקע האט ער נעמוזט טראנע; ביז שפעם אין זוטער. ווינטער האט זיא איהם פאר'ן שלאף ניט נעלאזט אויסטא; דיא זאקען, ער זאל זיף חס ושלום ניט צוקיהלען ביי נאכט. אין חדר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="מער, האט מאטעלע מם נעקענט. הירשעל דער שוםטעו־ איז געווען 8 יוסטער בעל־ הבית, האט געהאט אן איינענע הויז און א ווארסטאט מיט צעה! מענשע, און מיט פרומקען האט ער שוין א פאר מאל נע־ טאנצט אויף א זמירות. אין שטאדט האט מען גערעדט, אז הירשעל וועט פאר זיין טאכטער נעהמע; א לערנער, ווייל ער קען נעבען א לאננען קעסט, און א פיינעם נדן. מען האט זאנאר נעוואיסט, אז ער האט א! אויג נעווארפען אי; שוסטערסטע קלי,&quot; זעל אויף א פרוש, וואם עסט ביי איהם שבת, נאר אזוי האט געטראכט הירשעל, אבער פרומקען איז דער פרוש ניט נעפעלען געווען, ניט זיין אויסגעווייקטער פנים, און ניט זיינע פרוטע הויות, און ווען דער שרכן איז נעקומע! און האט פאמעשלאנען מאטלען פאר א חת;&quot; מאטלען, וואס איז אדסגעוואקםען א פיי־ נער או! נעזונטער בחור, שטענדיג פיי; נעקליידעט און א נוטער טענצער, האט ער מיט פרומקען נאר ניט נעהאט צו ריירען. שווערלאף איז נאר צוגענאננען מיט הירש־ לען, ער האט נאר נעוואלט א בן תורה. זיינע זיהן זיינען בעל מלאכות און קענע! ניט לערנען או; ער וויל, אז נאף זיין טוידט זאל מען נאף איהם לערנען א פרק משניות, און ווידער האלט ער פון מאטלען גאר ניט. ער איז א פוסט־או; פאסניק און א ווייב וועט פאר איהם ארויסנעצויגען ווערן. נאר ענדליף האט ער נעמוזט נאכנעבען דיא נלאטע ריידעלאף פון רעם שדכן, רעם בע־ טען פו! וריב, און ביי מאטלען מיט פיוט־ קע! איז נעווארען א תנאים און מען האט טעפ געבראכען און מען האט נענומען מצבען הכנות צו א חתונה. כאטשע הירשעל האט קיץ בן תורה. ניט געקראנען, האט ער זיף ניט אבנעזאנט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ארומצוגיי; ליידע או; ער פלעגט זיף צובא־ פען צום, טאטען'ם ארבייט טיט אזא התמרה, אז דיא ארביים פלענט ברענטן אונטער זיינע הענד, און דער טאטע פלענט ביי נאכט טיט א צופריעדענע מיגע ערסלערען דער מאטע;, אז מאטעל האט גאלדערנע הענד. ער פרענט אמאל אזוי קענען אבזיטצען ביי דער ארבייט וואכע! לאנג, איבערהויפט פלענט ראם טרעפען ווינטער צייט, נאר אזוי וויא דיא התטדה פלענט אויף איהם פלוצים אנקרמען, אזוי פלענט עס אויף פלוצים אוועק־ נעהן, און רער טאטע האט איהם א מאל א ערב יום י טוב געקענט פאיען צו דיא פיס און בעטע; איהם און גלעטען איהם, ער זאל איהם צוהעלפען, האט ער זיף איינגע'- עקשנ'ט, אז ער וויה פו; קיין זאף ניט ווי־ סען או; דערפו; פלעגט נאר ארויסקומען א קריעג צווישען טאטען או; מאמען, ווייל זיא, דיא מאמע, איז שטענדיג נעווען אויף זיין צד און פלענט אנפאלען אויף'ן טאטען, פאר וואס ער לאזט &quot;דאס קינד&quot; ניט צורוה. נישקשה, ער וועט נאף האבען נע• נוג צייט צו ארבייטע! אויף זיין לעבען. וואם ווילסטו? ער זאלזיף שוי; איינשפא־ נען אין יאף, פלעגט דיא מאמע טענה'ן. דיר פערדריסט, וואס ביי איהם איז דיא פלייצע נאף ניט אויסגעררייט וויא ביי דיר? און רעם קינד איז שוין דערווייל נענאננען דאס אכצעהנטע יאהר. אויב א אידיש קינד האט ניט חתונה צו 18 יאהר, איז דאם נאר צוליעב דעם פריזיוו, נאר מאטע־ לע, אלם בן יחיד, האט פאר'; פריזיוו ניט נעהאט וואם מורא צי האבען, או; טע; האט פאר איהם נענומען זוכען א בלה. פרוטקען, הירשעל דעם שוסטערס טאב־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="נעלאזט מאלען אין דיא שענטטע פארבען און דער חשק צו אמעריקא האט זיף נע־ וועקט ביי אלעטען, אפיכו ביי אלטע לייט. טאטעל האט פשוט נעשלונגען די ידיעות וועגען דעם נאלדענעם לאנד האט זיף פער־ טרויט דעם וריב, אז ער האט אויף חשק דורכצופאהרען זיף אין אמעריקא. נאד זיא האט דערפו! נאד ניט געוואיט הערען און וויסען. ניט ווענינער האבען זיף אנטקעגען דעם נעשטעלט איהרע און זיינע עלטערן. זיין מוטער האט נעמאכט אזא יללה, אז איהם איז פערנאניען אין הארצען און רעם ווייב'ס פאטער האט אזוי געווארטשעט, אז ער האט פאר איהם מורא נעקראנען. ער האט דערווייל אבנענעבען דעם נע־ דאנק ווענען אמעריקא און האט זיף פליי־ סיגער נענוטען צו זיין ארבייט. אין א שיינעם ווינטערדינען מאג איז מאטעה געקוטען פח דער ארבייט טיט פערוואלקענטע אזינען, דיא נאדעל האט ביי איהם נעשטעקט אי; קהאפע פון פא־ רענט' וואט מיט איהם האט קיי! מאל ניט פאסירט, און דער פאדעם האט זיף נעצר־ גען איבער'ן נאנצען רעקיל, וואט אפילו אן אלט מארישער שניירער זעהט צו פערדרייען אין דיא פארמע פון א; אראבישען אכט. וואט איז דיר ? האט נעפרעגט דער־ שראקען פרומה, וואט איז געשטאנען ביי זיין א ריינקוטע! אריבערנעבוינען מיט'ן נאנצען קערפער איבער'ן העננ־ווינעלע, אנהאיטענדיג זיף מיט איי; האנד אן א שטריקעי און מיט דער צווייטע אן א זייטעל פון ווינעלע און זיינענדינ דאס קינד. זיא האט זיף האסטינ א הרב נעטהאן, האט זיף מיט דער האנד א באפ געטה אן פאר'ן יעקיה און צו יער גיייכער צו אויסנעבוינען רעם רוקען# און דיא ברוסט האט זיף צוריק ארוג־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="פון צו געבען קעסט. און דער ערסטעד יאהר נאף דער חתונח איז אוועק נליקטף. ער האט אפיכו ווייגיג נעארבייט, נאר דער־ פאר האט ער פערבראכט טעהר מיט'ן ווייב' און ווע! הירשעל פלענט נעהטע; ווארטשען, וואס דער איידעם פאנעוועט, האט איהם זיין ווייב אייננענוטען. א יוננע פאר פאלק, זאלען זיי זיף נאף שפיעלע; 1 נאר נאף ן ערשטען יאהר איז שוין די ליעבשאפט צווישען רעם, פאר פאהק ניט נעווען אזוי גררס. ער פלענט פערשוואוג־ דען ווערען אויף נאנצע אבענדען און האט נעטאכט טיט זיינע חברים א קערטיל. דער שווער האט אויף איהם גענוטען קוקען טיט ניפטינע בליקען און יעדעס מאל ווע; מאטעל פלעגט פערביי איהם דורכניין, האט ער עפעם א ווארטשע געטאן אונ־ טער'ן נאד וואס האט מאטלען זעהר ניט נעשטעקט, או; ער האט איהם געזוכט אויםצואווייכען, וויא ווייט ער האט נאר נעקענט. דיא ווייב'ם פארווירפע, דיא שווינער'ס טענות או; רעם שווער'ס ווארטשע; האבע! איהם נאף מעהר נעטריבען פון שטוב, או; מאטעל פלענט אריינקוטען אי; שטוב וויא א ננב או; אוועקגיין נאף שטילער. ווע; זיי; פרומע האט איהם טיט טזל געבארע; א זוהן, האט ער דערפיהיט, אז נאף א שרייער איז צונעקוטען אי; שטוב, און כאטשע ער האט זיי! ניי נעבארענע קינד צערטליף געליעבט, זיינען אבער דיא קולות פאר איהם נעווארען אן אמת'ער גהינם אין יענער צייט האבען זיף עטליכע יונגע לייט ארויסגעריסען פו; שטמדטעל און זיינען אוועק אי: אטעריקא. זייער לעבען אין רעם גאלדענעם לאגר האבען זיי דורף בריף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="נליערער, מאס מילען זיף ניט פא־ מעסטשען איינער נעבען אנדערן• ער האט אננענומען אלערליי פאזיציאנען, האש זיף נעדרייט פון איין זייט אויף דער צמייטע, נאר איהם האט אבער בשום אופן ניט נעלוננען צו ברייננען זיינע גליעדער אץ הארמאניע. נאכ'ן זוינען איז פרוסה ארויסגעלאפען אין.נאס און האט ארייננעבראכט זשוי־א־ ווינעס און האט מאטלען ארייננעשטעקט א פאאר קאלטע אין דיא אויערען. נאר היינטיגעס מאל האבען דיא זשוראמינעס נאר ניט נעהאלפען, איבער נאכט איז ער ארייננעפאיען אין א היץ, אץ דער דאקטאר האט אויף מארנען ערקלערט! אז דער חולה איז קראנק אויף טיפוס. זיין ווייב אץ זיין מוטער זיינען פץ זיץ בעט ניט אבגעטראטען. אין היטץ האט עד פאנטאזירט פץ אטעריקא אץ נערעדט אזעלכע זאכען' וואס ניט דיא מאטע אץ ניט דאס ווייב האבען נעוואלט וויסען, איבריגענס, זיי דינען נעווען אזוי אויסנע־ מאטערט און דערשלאנען, אץ זייערע גע■ דאנקען אזוי פערנומען מיט שרעק און ציטערנים פאר זיץ לעבען' אז זיי האבען כמעט ניט פערשטאנען, מאס על פאנטאזירט. א פאר וואכען האט דיא קראנקהייט: אנגעהאלטען אץ מען האט ניט נעמאוסט,. צו ער וועט בלייבען לעבען. דיא מאמע האט אין דיא שטונדען פון זיין שלאף אוים־ נעמיינט איהרע אוינען, פרומה איז נעזע־ סען מיט אן אראבגעזונקענעם קאפ' האלב פערשטארט, האיב פערשלאפען ; ענרליף איז אננעסומע; דער קייזיס אץ דער חולת: איז נעבליבע ביים לעבען. דאס איז געווען א פאאר טענ נאף'ן; קריזיס. רער חולה האט אננעהויבען צו קו־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="טער נעגליטשט אונטער'ן העסד. וואס איז דיר? דער קאפ איז מיר עפעס שווער. מסתמא איינגעטשאדעט זיף פון דיא זעליאסקעס, איף ורעל ארויסטיפען אין נאם און כאפען פאר א נראשען זשוראווי־ נעם. דו וועסט א פאר אריינטינען אין דיא אויערען• איך האב אנוסטען נעהאט א טשאד און דיא ז'טוראווינעם האבען איהם ודא מיט'ן האנד אוועקנענוטען. ער האט ניט נעענטפערט. זאל זיא מאן, וואס זיא וויל, נאר זאל זיא איבער איהם ניט קלאפע! וויא א גלאק. יעדע זילבע, יערער קלאנג האט איהם נעשניטען וויא א מעם ער אץ קאפ' וועלכער, וויא איהם האט זיף אויסגעדוכט, ווערט צו־ פאלען. נאר ראם קינד האט אין דער רנע דערפיהלט, אז ביי איהם פון מזיל האט מען ארויסגענוטען דיא ברוסט, אץ עם האט זיף צושריען מיט אלע זיינע כרזות. מאטלען האט אויסנעווי־ זען, אז דיא ווענד פאכען איין נלייף איהם אייףין יlאפ. נעהם איהם יאיץ, נעהם איהם איין 1 האט מאטעל נעזאנט מיט א זויערע מינע או; מאכענדיג מיט דיא הענד. ער לעכערט מיר רעם קאפ. פרומע האט זיף געשווינד אננעבויגען איבער'ן וויגעל און ארייננע־טטופט רעם קינד דיא ברוסט אין מייל. רער נעוויין האט זיף נלייף איבעמעריסען, נאר דיא ערשטע פאר מיגוט האט זיף דערהערט א סין &quot;כלאבען&quot; אץ מאטלען איז ראם אוועק שניידענדיג איבער אלע ניידער. מאטעל האט זיף אריינגעלייגט אין בעט און איהם האט אויסנעדוכט, אז ער איז צונויפגעשטוקעוועט פץ פער'טיעדענע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="גאר ניט, האט ער נעעגטפערט ארויפמאכענדיג זיף. זיא האט פערשטאנען, אז ער האט געהאט עפעס א שרעקכיכען חלום, נאר ער רויל איהר ניט דערצעהיען. זיא האט א־הם איצט געלאזען צורוה, ודייל דער דאקטאר או! דער מפא האבען אננעזאנט, אז טען זאל איהם וואס וועגיגער ששערן, נאר איהר נייגיעררע האט זיף אין איהר ערוועקט. טיט א פאר טעג שפעטער, ווען דער חולה האט זיף שוי! געפיהלט פיעל בעסער, איז זיא צו איהם צונעשטאנען, ער זאל איהר דערצעהלע! וואם פאר א חלום ער האט ראטאלס געזעהען. ער האט זיף ווייטער געזובט ארויםצומאכען, נאר ענד־ ליף האט ער געמוזט נאכנעבען ווייבערשע גיינעריגקייט און ער האט איהר דער־ ציילט: ווע! דו האסט אננעשפארט רעם קאo צו מיר אויפ'ן אקסעל, האב איף רער־ פיהכט אזא פערנניגען, או! מיר איז נעווען אזוי גרינג א,ייפץ הארצע!, אז איף קו! ריר נאר ניט זאגען וויא. ווע! איף האב אייננע־ שלאפען, האב איף נאף געפיהלט די נרינג־ קייט, נאר באלר האסטו זיף! גענומע; פער־ נאנדערניסע! אין דער ברייט או, דער לענג או! דו האסט געקריגען, עפעם א משונה'־ דיגען פנים און טיט דיא נאנצע שווערקייט האסטו זיף ארויפנעוואליעט אדף מיר. איף האב געמיינט, אז דוא ווילסט טיף דערשטיקען, און איף האב גענומען שרייען, טען זאל פו! מיר אראבנעהמען דיא משונה־ דיגע בעשעפענים, און דו האסט טיף נאף מעהי־ נענוטע; פרעסען און שרייען: &quot;ראם בין איף דיי! פרומה, זעה, &lt;־אס בין איף, דו דערקענסט טיף ניט ?&quot; און ווען איף האב געעפענט דיא אויגען, האב איף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="סע! צו זיף, נאר ער איז געווען זעהר שוואף. פרומה איז נעזעסען אויף א ביינקעל נעבען זיין צוקאפענס. שפאר אן רעם קאפ צו טיר אויף'ן אקסעל, האט דער קראנקער נעזאגט טיט א שוואבען קול. פרומה האט זיף' זיצענדינ אויפ'ן בייט־ קעל' מעהר אננעבוינען צום קישען או; האט 8 שמיקעל קאפ אנגעשפארט צום מאן אויפ'ן אקסעל. עס האט לאנג ניט געדוי־ ערט און זיי ביירע זיינען אין דער פאזע אייננעשלאפען. זיין טומער איז באלד ארייננעקומען, נאר זיא האט פרומה'! ניט געוואכט אויפוועקען, אום דער קראנקער זאל זיף ניט אויפכאפען. וויא לאנג דער דרעטייל האט אנגעהאלטען איז אונבע־ שטימט, נאר ערוואכע! האט פרומה ער־ וואכט מיט א צאפעל' זיא האט אץ שלאף נעהערט אזעלכע משונה'דינע ק!לות' אז איהר איז דיא נשמה אויסגענאננען פאר שרעק. עס האט איהר נענומען איין אוי־ נענבייק און זיא האט דערהערט' אז ראם קרעכצעט איהר מאן. וואם איז ריר מאטעל ? האט זיא איהם נעוועקט. מאטעל האט אויפנעעפענט דיא אוינען און האט איהר אנגעקוקט מיט שרעק. ער איז נאף ניט נעקומען אין גאנצע! צו זיף פו; חלום. ראם בי! איף, מאטעל, ריין פרומה, וואם איז ריר? האט זיא צו איהם נערעדט און זיין שרעק האט זיף אויף אננעשטעקט צו איהר. גאר ניט, האט ער געענטפערט, קר מענדיג צו *יף. .דיר האט זיף עפעס גע'חלומ'ט ? נאר ניט, האט ער נעמוימעלט. וואס האסטו געקרעכצעט ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="נעלאפען אץ טאקט; דא האש מען איבער־ געזוננע! אלע ננוניט'לאף פו; דעם שטאטי־ 'טען חזן; דא האט טע! אויסגעברומט א פאלקע, ארסגעזונגען טיט רער נאז א קאדריל און גלאט נעגאנגען שטיינער. דער בעל הבית, לייזער דער קאלוטישקער (מאטעל האט ניט נעארבייט ביי זיין טאטען, זאג־ דערן ביי א פרעטדע!) האט טעהר געצוי־ גען צו שטיינער, צו א וואלאכיל, נאר אום דאס זאל ניט זיין קיץ שטעו־ צו דער אר־ בייט, האט טען דאס רוב געזונגען אונטעד דער נאז. ביי טא: איז דער זיננען נאד אץ נאנצען נעווען פערבאטען, דאס הייסט, וויא נאר דיא געזעלען פלענען אנהויבען צו זיננען, האט זיף לייזער, וואס איז נעזעסען אויבען אן אה! א ראק, טיט א פערנאנ־ דערגעשפילעטען זש־לעט, טיט א פעררריי־ טע!.אן א זייט ברילעק, טיט א שטיקעל אנגעביסענע פארים אויף'ן בארד, טיט דער מאם פערליינט איבער'ן האלז וויא א כא־ מעט, טיט איין אקסעל אויפנעהרבען, טיט א שטיקעל קרייד אין האנד און פ־הרענדיג איבער א שטיק טוף נעווענדט צו זיי: מארודעט ניט, מארודעט ניט 1 און דאס זינגען האט אויף א וויילע אויפגעהערט, ביז א נגץ איז ווייטער עמיצען ארויפנעקומען אויף דיא ליפען און ביז לייזער האט ווידער איבערגעהאקט דאס זיננען. א מאל פלעגט ער זיף פערנעסען א־בערהויפט ווען דער נגון איז נעווען נאף זיין גוסט אץ ער פלענט אונטערהעלפען, אקיץ ניט בעמערקןנדע, און ראם האט נע־ דויערט, ביז ער האט זיף נעכאפט, אז ביים טיש זיצט א נאנצע קאפעליע. נאר ביי נאכט ווען רער עולם האט אננעהויבען צו נעניצען, האט טע! נעקענט זינגען, פיעל ראם הארץ געמסט. דאטאלם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="טאקע נעהערט, וויא דו זאנסט: דאם בין איף. פרפו־פו 1 האט פרוטה אויסנע־ שפייט דריי מאל. א טאדנער חלום 1 נאר דער חלום איז זיי ביידען פון קא3 ניט ארויס, איבערהויפט האט ער נעטאכט א שטארקען איינדרוק אויף איהם. און שפעטער ווען ער איז געזונד נעווארען, און ער האט זיף אוטגעקעהרט צו זיין פריהער־ דיגען לעבען, און פרוטה האט איהם נע־ נוטען אויפווארפען, אז ער איז א; אונראנק־ בארער, אז זיא האט איהר לעבען פאר איהם ניט געשאנעוועט און איז לאגנע נעכט נאף אנאנד פון זיין בעט ניט אב־ נעטראטען, און זיא האט דיא נעזונד צו• ליעב איהם פערלארען, האט ער איהר גאר ניט געענטפערט, וויא זיין שטייגער איז נעווען, נאר איצט האט איהם געדוכט, אז דער חלום ווערט מקוים, און איהם האט אלץ געקהוננטן אין דיא אויערן: &quot;דאס בין איף, דיין פרוטה, דאש בץ איף&quot;, און ער האט וו־ערער איבערנעלעבט דעם זעלבען שרעקליכען געפיהל, וואם ער האט געהאט אין חלום. ביז ארום פורים־צייט איז מאטעל ארומנענאננע• פריי, וויילערהאט געדארפט קומען אביסעל צו זיף נאף אזא שרעקליכע קראנקהייט. נאר פאר פורים איז צו דיא שניידער אדייננעקוטען א סף ארבייט, און מאטעל האט זיף טיט התמדה גענוטען צום נאדעל או! איז נעזעסען איבער דער ארגייט זעכצעהן, זיבעצעהן שטונדען א טאנ, נאף אנאנד זעקס טענ אין דער וואף. דיא א־בייט איז נענאנגען לעבעד־נ. דא האש מען איבערנעזוננען אלע ליערלאף, וואס א רוח האט פערטראנען פון אדעסער און ווארשאווער אידישען טהעאטער אהער אין קליין שטעדטיל&quot; און דיא נאדעל איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="י ער האט דעם ערב יום טוב נעארבייט טיט אזא פקייס, אום אנצוקלייבען 8 ביפעל געלר. און ראס געלד האט ער נערארפט, כדי ער זאל קענען אויספיהרען זיין וואונש: אוועק אין אמעריקא. און אין נאם איז ער אתים, ער זאל זיף אבזעגענען טיט דיא אלע בעקאנטע פלעצער פון זיין קינדהייט און יונענד, וואו אזוי פיעל טהייערע זכרונות לינען בענראכען; נאר איצט וועהרענד ער איז אזוי נענאנגען און געקוקט סתם אויף דיא בעקאנטע הייזער, האט זיף דאס הארץ ביי איהם גענומען צאפלען טיט א ביינקענים ביים געדאנק, אז דאס אלעס זעהט ער צום לעצטען מאל. דערווייל איז זיין פקאן רוענען פאהרען אין אטעריקא א סוד נאף, ער האט זיף נאף קיינעם ניט אנפערטרויט און וועט קיי־ נעם ניט פערטרויען, ער האט געדענקט אוועקצוגיין בשתיקה, או; ווער שטייט איהם איבער'ן קארק, אז ער זאל דוקא פאהרען ? אמת צו פרומה'! ציהט איהם זיין הארץ ניט, נאר וואו איז דאס גערערט געווארען, אז דאס הארץ דארף ציהען. זיין ווייב איז א גאנץ פיינע פתי, ער האט א שעהן קינד, דא איז זיין טאטע, דא איז זיין מאטע, און זייערע אקעטענס בילדער, וואם זיינען ארס־ געקריצט אין זיין הארצען, ווערען בע'חן'ט פון דעם יום־טוב'דיגע; הויף, וואס איז אויסגענאסען איבעראל. אפיקו דיא הייזער ציהען איהם און הא־ בע; איצט פאר איהם א סף א נרעסערן חן' וויא דאס אונבעקאנטעכאנד, או! הגם דאס אונבעוואופטע האט פאר איהם א גוואלדי־ גען רייץ, אבער צו הנר זעלבער צייט איז עם אויף שרעקליף און מורא'דיג. און דא איז אלץ אזר אנגענעהם, אזוי וואויל בעקאנט, יערער שטיינדעלע האט פאר איהם א געוויפע עראינערונג, יערער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="האט לייזער'ן ניט נעהארט, וואם ביים טיש זיצט א קאפעליע און ער אליין האט אויף גענומע! א נרויסען אנטהייל אין רעם זיננען. מאטעהס גוסט איז נעווען צו דיא מעלאדיען פון טענץ פון דיא טהעאטער ־ ליעדלאף, און ער האט א גאנצען טאג געברוטט אונטער דער 1 נאז. ער האט פאר'ן בעל הבית קיין מורא ניט נעדארפט האבען, ער האט שדן געקענט ווערען פאר זיף אליי; בעל הבית, און אויב ער.האט געא^בייט ביי א פרעמדען, האט ער אויף רעם געהאט זיינע אוחאכען, און איבערהויפט פאר א יום טוב וועט איהם קיק בעל הבית קיין דעה נישט זאגען. דיא עטהיכע וואכען ביז סאמע ערב פסח האט ער אבגעארבייט שווער; אין דער היים פלענט ער נאר קוטען אויף דיא עטליכע שעה שלאפען. דערפאר פסח האט ער אבנערוהט פון דער עבורת פרף און האט דערפיהלט, אז אין קעשענע איז איהם צוגעקוטען א היבשע סומע געלד. דיא יום טוב'דינע און חול הטועד'דינע טעג איז ער ארוטגענאננען איבער דיא נא־ סען. דער ברוק איז שדן געווע; ריין און דיא שטיינדלעף זיינען נעווען טרוקען. נרד־ ן סע אויפנעשארטע קופעם מיסט זיינען נע־ 'לענען דארטען און דא. מאטעל איז נענאג־ נען איבער די נאסען ציילענדיג די שטיינד־ לאף און קלייבענדיג נחת פון דיא ערש טע ווארעמע שטראהלען פו;.דער פריהלינגס־ זונן. אלע זיינע! איצט נעווען יום־טוב'ריג אויסנעפוצט, דיא שטעדטעל אליין האט איצט געהאט א יום־טובדינען אויסזעהען, דיא הייזלאף האבע! אויסנעזעהען פרייער, דיא גאסען לעבעדיגער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="עס דיא אוינלאף געעפענט און געלאכט. אט איז דעי־ טאטע, זעהסט ? האט פרומה נעזאגט צום קיגד, ווען טאטעל איז אריינגעקומען. רעם קינד'ס אונשולדינער געיעכטער האט ביי איהם ערוועקט אלע פאטער־גע־ פיהקען און ער האט נענומען ראם קינד אויף דער האנד און ארומנעטראגע! עס טיט איין האנד אין דער הויף. זיי אפטאראזשנע, מאטעל, האט פרומה צו איהם נעזאנט, ניט סימפאטהי־ זירענדיג טיט אזא מין שפיעל. דיא נשטה איז איהר געלענען אויפ'ן שפיץ באז' ויען ער האט געהויבען דאס קינר טיט איין האנד צו דער סטעליע. נישקשה, האב קיין מורא ניט, האט מאטעל געענטפערט און ער האט גענר מען ארומררייהען זיף טיט דעם קינד אי־ בערן צימער. ניין, ניין, ער וועט ניט פאהרען; איהם פעהלט קיין זאף ניט אין דער היים. נאר באלד נאף יום טוב האט זיף צר ריק אננעהויבען ראם וואכעדינע לעבען. דיא ספירה האט ארויפנעווארפען אויפץ 'טטעדטיל אן אימת, און איצט נאכ'ן פרייליכען און פרייען יום טוב האט אויסנעוויזען, אז מען איז נאף טעהר בע־ נראבען. אין שטוב האט זיף אומנעקעהרט דאס זעלבע לעבע; וואס פאר יום טוב, און מא־ טעי האט זיף נעוואונדערט, וואס האלט איהם אב פון פא־זרען. ער האט נעארבייט ביסלעכווייז, נאר זיין קאפ איז ניט געווען ביי דער ארבייט. אלע זיינע נעדאנקע! זיינען נעווען פערנוטען טיט דער רייזע און א וואף צוויי נאף יום טוב איז ער א מו^ר אבענד־צייט אריין צו דער מאמען און איז דארטע; אבגעזעסען א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="פלאץ האכט איהם צונעבונדען מיט אונ־ זיכטבארע פערים. ניין, פאר וואס ז^ל ער פון דאנען אגטלרפע; ? וואם פעהלט איהם דא און וואס געהט איהם דא אב. א פאר שעה האט ער ארומגעשפאצירט איבער דיא נאסען און האט בעשלאסען, אז ער בלייבט אין דער היים. ווע; ער איז גע־ קומען א היים, האט ער ערשט בעמערקט, אז דיא שטוב זעהט אויף אויס יום־טובדינ. דיא דובולטאווע פענסטער ארויסגענומען, דיא שויבען אי־וטנעוואשען, די ווענד אויס־ נעקאלכט, טיט א גרינעם שלעקיל פון אוי־ בען, דיא הענג־כייכטער, וואם איז א נאנץ יאהר געדיכט בעדעקט טיט גרינע פינטליף, איז אויסנעשייערט און בלאנקט, דיא פאד־ לאגע, פון וואנען מען ראמט דיא בלאטע יעדען ערב שבת טיט א רידעל, איז איצט ריין, וויא דער טיש. פרומה, פון וועמעס פארטוף האט זיף שטענ־ דיג געהערט א ריח פון סציקלעם און וועטעס יעקעל את שטענדיג געווע; דורכנעווייקט אי; א נערוף פו; אויס־ נעמייקעטע מילף, איז יעצט געוועז אננע־ טהאן אין איהר שעהנסטע קלייד. דאס קינד אלי 4(, שטענדיג פערשטירט, פערברו־ דיגט, האט איצט געלויכטען, וויא דער טאג. ער האט געטראפען פרומה'ן שטעהן נעבען קינר, וואס איז נעלענען אונטער&quot;ע־ בעט אויף'; בעט. זיא איו נעשטאנע; נע־ בען בעט או! אלע וויילע טיט אינפעט צו־ געפאלען צו איהם מיטביירע הענד און טיט די פיננער האסטיג נענומען פ־הרען איבער'ן קערפער טיט א לאכעדינע! געשריי: א כיצ־כיצ־כיצ־צ־צ־ץ 1 א כיצ־כיצ־ כיצ־צ־צ ץ 1 דאם קעד האט אנפאננס פערמאכט דיא אוינלאף, יוען זיא פלעגט צופאלען נאר דערפיהעענדיג דיא פינגער אויף זיף, ה^ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="יערער האט נעהאט זיין שפרוף, נאר אלע זיינען נעווען מיט איין הסכמה, אז מאטעל מוז נעהמען א נוטע דאזע ביטער זאלץ,אדב ער וויל ניט קראנק רוערען נעייף נאכ'ן שיף. נאר ניט אבנעלאזען זיף, האט איהם אן עלטערער לאנדסמאן געראטהע!; האב קיין מורא ניט, נעווער מיין, דוא וועסט ניט פערפאלען ווערען, דו וועסט קרינען ארבייט או! טאכען נעלד, נאר ניט אב נע־ כאזען זיף. אמעריקא איז א לאנד, יו נאאו, וואו מען פערלירט באלר רעם אפעטיט, מען ווערט דא אלט פאר דער צייט, נאר דו לאז זיף ניט אב, עסם פיעל עס נעהט אריין או! דו וועסט אלץ אריבערטראנען. נאי לטה&quot;ש און למה&quot;ש פערגעס ניט צו נעהמען ביטער־זאלץ, האט איהם יערער בעזונדער אנגעזאנט פאר'ן אוועקגאננ, נאכהער וויא מען האט אויפנעפרענט וועגען יעדען איינצינען תושב פו! זייער שטעדטיל. ווען דיא לאנדסלייט זיינע; זיף צונאג־ גען, איז שוי! געווען שפעט אין דער נאכט, און ער איז נלייף נעגאננען שלאפען, אבער דיא אוינען האבע: זיף איהם ניט צונע־ מאכט און ער איז נעלענען און נעטראכט ווענע; דער היים און וועגען רעם נייעם לאנד או; פערשיעדענע געפיהלע האבען זיף נעטישט או; געשטויסע! אין זיין הארצען. דיא אלע פראגען וועגען דער היים, וואט דיא לאנרסלייטע האבען איהם נעטאכט, האבען בי־ איהם ארויסגערופען א ים מיט האלב פערגעסענע ערא־נערוננען, או! זיין הארץ האט איהם אנגעהויבען צו צופען פון בענקענים נאף זיין פערוו^רפענע אבער רד היגע שטעדטעל, נאף דער ליעבענדע נע־ שטאלט פון דער מאמען, אונטער וועטעס פארטוף ער האט זיף שטענדיג נעפיהלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="פאר שעה, נאר ער האט קיין ווארט נים דערמאנט ווענען זיין אבפאהרען, און אויף טארנען אי! דער פריה האט ער זיף א וויילע געשפיעלט מיט'ן קינד, האט אגנעטהאן זיינע שבת'דינע קליירער, און ווע! דאס ווייב האט איהם נעפרעגט מיט א ברונז־דיגען טאן, וואס איז היינט פאר א יום טוב, האט ער געענטפערט, אז היינט ! האט ער קיין ארבייט ניט און ער האט נע־ נוטע; זיין שטעקיל או; איז ארויס. מעהר איז ער שוין א היים ניט נעקו־ מען. אין עטליכע טעג ארום איז פון איהם אננעקומען א בריעף פון האמבורג, אז ער פאהרט אין אמעריקא, נאר קיינער זאי ניט זארנען, ער וועט שיקע! נעל ר און ווען ער וועט זיף איינארדערן וועט ער אראבנעהטען ראם ווייב או; קינד. מאטעל איז אננעקומען אין ניויארק, ווען דיא אפארייטערם זיינען נאף נעווע! אין פלאר; א לאנדסמא; איז נאף נעווען אן עולם ומלואה, און א גערוס פון דער ה&quot;ם איז ניט נעווען אבצושאצען טיט נאלד. דיא לאנדסלייט האבען זיף טיט מאט־ לען דערפרייט. אי! איי; טאג האט זיף דיא נייעס ווענען זיין קומען פערשפרייט צווישען אלע זיינע לאנדסלייט, ראם הייסט צווישען רעם ארימערן עלעמענט, וואס האטארויס־ ן נעוואנדערט פון זיין שטאדט, און ביי נאכט זיינען אלע געקוטען אבנעבען איהם שלום עליכם, און אויספרענען ווענען דער היים. א פיצעל קינד האב איף איהם אי־ בערנעלאזען, און זעהט, אויסנעוואקסען א יונג טיט ביינער, האבען נערעדט דיא על־ טערע עמ־נראנטען. א וואונדער דיא טאטע האט אוועק־ נעלאזען איהר בן יחיד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="זשעדנע אץ קיץ וואנצע; און ער האט גע־ וואוסט, אז קיים ווערט מען כיט גלייף אנטשלאפען, וועלען די שוי! דיא אויגען ניט כאזע; צוטאכען• ער איז צוגעגאננען צום פענסטער אץ אנידערגעזעצט זיף אויף א שטוהל. נאר קוים איז ער אבנעזעסע! צוויי מינוט, האט איהם אויסנעוויזע, אז א טויז נריזשעט פונקט אונטער זיינע פיס. פאר מייז האט עד מורא נעהאט נאף פון דיא קינדערשע יאה־ רען, און ער איז געזעסען אץ איינע צי־ טערניס. או! דא האט ער זיף וויעדער דער־ טאנט אץ זיין היים, אן דער מאטען אן רעם טאטען, אן דעם ווייב און קינד אץ עם האט איהם פערקלעטט ראם הארץ. פאר וואס, פאר וואס איז ער אוועק פו; דער היים ? ענדליף איז ער פערמאטערט נעווארען פו! זיצען און האט זיף אריינגעווארפען אץ בעט און איז אייננעשלאפען. דיא לאנדסהייט האבען פאר איהם באלד אבנעזוכט ארבייט, או! איהם האט לאננ ניט נענומען און ער האט זיף ארייג־ געצויגען אץ רעם נייעם לעבען. געלד האט ער פערדיענט זעהר נוטע, ער האט געמאכט ביז ררייסיג דאלאר א וואף און אזוי וויא ער האט נאף נערעכענט אויף'ן תבעל און האט פון סלעק ניט געוואוסט, איז ראש אויסגעקומען נוואלדינע פערדיענסטען. אץ דא האט ער דערפיהלט, וואס הייסט צו זיין פריי, איבערהויפט טיט געלד אץ קעשענע. אין דער היים האט ער שטעכדיג געהאט א־בער זיף אן אויבער-האר. דיא מאמע האט נעזאגט א דעה, דער טאטע האט נע'טוסר'ט, דאס ווייב האט זיף גע־ בלאזען, דער שווער א־ז נעווען ביין, דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="וויא זיכער, ער האט געבענקט נאף'ן קינד, נאף'ן טאטען, נאף פרוטה'ן און אפילו נאף'ן בייזען שווער. ער האט דערפיהלט א ווארעטקייט אין דיא אוינען און א זויערקייט אין האלז. האט ער געוויינט? און באכד איז אויף איהם אנגעפאלע! א מורא פאר רעם אונבעקאנטע; לאנד. &quot;לאז זיף נאר ניט אב&quot; האט געקלוננען אין זיינע אויערען וויא א ווארנוננס געשריי פון א נעפאהר, וואם ווארט אויף איהם. &quot;לאז זיף ניט אב'/ או! דער נאנצער נערויש און טימעל, דיא קלאפעריי פון רעם אייזענבאהן איבער דיא דעכער, דיא פייפעריי פון דיא שיפע! אויפ'ן טייף, דאס אלץ האט ביי איהם ארויסגערופען א בילד פון א סטרא־ שירלע טיט אוננעהייער גרויסע לאפעס, וואס וויל זיף אויף איהם ארויפווארפען. מאם האט איהם געטריבע/ וואס האט איהם געיאנט אהער ? וואס האט איהם נעפעהלט, מאם איז איהש אבנענאנגען אין דער היים ? ער האט דערפיהלט אביס אין האלז, מאם איז געווען וויא א שטאף פו! א נאדעל. ער האט אויפנעהויבע! רעם קאפ או; באלד צוריק אראבגעלאזט. דיא בייסענים איז געווארען אלץ עפטער או! ,עפטער. ער האט טיט ריא האנר א פיהד נעטהאן איבער'ן קישען און האט אננעטאפט קליינע חיה'לאף. ער האט ז־י אראכנעשארט' נאר וויא ער האט רעם ק אפ אנירערנעלעגט צוריק, האט זיף מייטער אנגעהויבען דיא זעלבע ביי־ סעניס. דיא וואנצען וועלען שרן ניט לאזען שלאפען, האט ער נעזאגט צו זיף אץ האט זיף אויפגעהויבען פץ בעט. ער איז אין דער היים אויף ניט נעמע!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="איז נערדען א פראצעוויטער ט ■נש און האט נעהאט א נאכנעבינע נאטור, ער זאל איהר רופען עני אנשטאט חיענע, ער זאל אץ שטוב קיץ ה־טעל ניט טראנען, און זאל ביים עסען ניט טשאמקען, ניט טריגקען טהיי פון קיץ טעציל, ניט נעהטען צוקער טיט דיא היילע הענד און ד. גל. זיא האט אויף נעקריגען א פיינעם געשמאק, וויא דיא מעבעל צו־שטעלען, וויא צו צונעגעבען א שעהנערען אויסזעהען דער וואהנוננ דורך * פערשידענע קליינינקייטען, בריק־ע־ברעק, וויא זיא האט עס נערופען ארעד צאצקעס, וויא עס האט געהייסען אויפ'ן מאן'ס לשון. ווייטער האט זיא נעוואוסט, וויא צו גרייטען צום טיש, קאבען האט זיא גוט געקענט און פון איהרע מאבלים קען מען לעקען ריא פיננער, וויא איהר מאן האט דף וועגען איהר אויסגע־ דריקט' בעריהמענדיג זיף טיט זיץ ווייב פאר זיינע כאנדסיייט, און ריא סאלפעט־ קעלאף, וואם מאטעל האט ניט געזעה; ניט ביי זיי מאטען און ניט ביי זיין ווייב אין שטוב, האט רעם טיש צונענעבע; רעם זיעבעטע; חן, און מאטעק האט דף ניט נע־ קענט נענוב אבוואונרערן. עני האט קיץ קינרער ניט געהאט, אץ דיא רומס זיינען נעווען שטענדיג אויפגע־ ראמט ; זיא איז שטענדינ נעווען נעט אנ־ נעטהאן, אפילו ווען זיא האט דערקאנגט צום טיש, און אץ שטוב איז נעווען שטיק און רוחינ. און מאטלען האט אויסנעוויזען, אז קיין נרעסערן פערגנינען קען מען ניט האבען, וויא צו האבען אזא געראטענע ווייב און פייגע הויז. אץ דער היים, אץ מאטעל'ם נעבורטס שטעדטיל, האט מען זיף י אנדערציילט אזעלכע וואונרער פון זיינע פערריענסטען אין אמעריקא, אז דער עוקם האט געשקוג־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="שווינער האט נעקו־ט קרום און דוכט זיף אלע אייניואהנער פון זיין שטעדטעל האבע! איהם געהאלטען אין א נעוויסען צוואנג• דא אבער איז ער פטור געווארע! פון רעם אלעמען. ער איז נעווען פאר זיף בעל הבית און וואס ער האט נעוואקט, האט ער געטאן. ער האט דערפיהלט, וויא א שווערער בארג איז איהם אראב פון דיא פלייצעס, און ער האט אבגעאטהעמט פרייער. ער האט שרן טעהר ניט נעבענקט נאף דער היים, און פרומה איז געווען צונעטשעפעט צו זיין לעבען עפעס, וויא א פינפטע ראד צום וואגען. און אזוי וויא זיא איז נעווען דיא איינצינע פערזאן, וואם האט גענומען א רעכט פריהער ארער שפעטער צו פא־ דערען פון איהם א רעכנוננ פאר זיינע מעשים, האט זיף ביי איהם אויפנעהויבען אין הארצען פריהער א'ן אונצופריעדענהייט נענע; איהר, דערנאף א כעס און דערנאף א שטיקעל שנאה, וואס האט זיף אלץ מעהר צופלאמט, וואס גרעסער או! עפ־ מער איהרע בריעף צו איהם זיינען נע־ ווארען. ער איז נעווען צופריעדען צו שיקען איהר נעלד, ראם קומט איהר, נאר זיא זאל זיצע; דארטען אין דער היים ביי איהר טאטען־מאמען און זאל איהם וועגען איהרע רעכטע ניט רערמאנען. א וואוינונג האט ער געקריגען ביי זיי־ נעם א לאנרסנזאן, אויף אן אפרייטאר, וואם האט חתונה נעהאט אין אמעריקא טיט א מיידעל פו; זייער שטעדטיל, וועלכע האט יאהרען לא מ נעריענט אין רייכע היי־ זער רארטען און דא. פון דיא רייכע היי־ זער, וואו זיא האט געדיענט, האט זיא אראבנעכאפט א נעוויסען שניט, און זיא האט אויסנעטושטירט איהר מאן, וועקכער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="מא, אז דער טאטע וויל פון זיי ניט וויסען או! וויל זיי ניט קענען. דיא מוטער האט זיף געסטארעט פרומה'ן צו טרייסשען, מאטעל ווייד אנקליי־ בעז אין אטעריקא נעלה און ווען זיא וועט אראבקוטען צו איהם, וועט זיא קענען לע־ בען וויא א פריצה ; נאר זיא האט אליין ניט נעגלויבט אין דיא רייד, און זיי האבעז אויף פרוטה'ן קיין איינדרוק ניט געקענט האבען. און אין דיא איינזאמע שטונדעי, ווע! פרומה איז נעזעסען און האט נעצויגען טיט'ן פוס פאר'ן שטריקעל פון ווינעלע און אייננעשלעפערט דאס קינה אדער אץ דיא לאננע ווינטערריגע נעבט ווע! זיא איז ארייעעקראכען אץ רעם קאלטען איינזאמען בעט, האבען זיף גע־ פלאנטערס ביי איהר אין קאפ פיעלע ביטערע מחשבות אץ פערשיעדענע געפיהלען האבע; זיף נעמישט ביי איהר אין הארצען. זיא האט געטראכט פץ איהרע יונגע יאהרען, וואס זיינען אבנעשניטען נע־ ווארען פאר דער צייט, און דאס הארץ האט איהר נעבראכען; זיא האט נעטראכט פון איהר קינה פו! איהר איינציג קינה פון איהר טהייער קינה וואס דארף וואק־ סען אה; א טאטען או! טרערען האבען זיף איהר נעשטעלט אץ דיא אויגען ! זיא האט נעטראכט פון מאטלע, וואס לעבט זיף דארטען א נוטען טאג טיט א טייטשקע און דאס בלוט האט זיף ביי איהר אננע־ צונדען אץ דיא אדערן. ניץ, אזוי נלאט וועט דאס איהם ניט אריבערגעהען. זיא איז זיינע א ווייב טיט חופה און טיט קדו שין און וועט ניט זיצען או! ווארטע! ביז ער וועט זיף דערמאנען אנצושרייבען איהר א בריוועל א מאל אין א שמיטה• ניץ, ניט דערהארען וועלען איהרע שונאים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="נען דיא שפייעכץ פון מדל. עלטערע מענ־ שען האבען נעקוועטשט טיט דיא פלייצעס און געשאקעלט טיט דיא קעפ' או; ביי אינ־ גערע האט זיף אנגעצונדען א חשק צום לאנד, וואו גאלד וואלגערט זיף אין דיא גאסען. נאד וואס מעהר וואונדער טען האט זיף אנדערציילט פון מאטעל'ס פערדינסטען, אלץ מעהר טרויעריגער איז געווארען ביי פדוטה'ן אין שטוב, אלץ עפטער זיינען גע־ ווארען איהרע בריעף צו איהם, אז ער זאל איהר שוי; אראבנעהטען מיט'ן קינד צו זיף, און אלץ קאלטער, טרוקענער און זעלטענער זיינען נעווארען זיינע בריעף צו איהר. ביי פרומה'ן אי; שטוב האט מען אייג־ נעזעהען, אז מאטעל וויל פון זיין ווייב ניט וויסען, אין שטעדטעל האט מען שטארק נערעדט, אז ער האט זיף דארטען פערליעבט אין א טייטשקע, און דאס האט נאף פער־ נרעסערט פרוטה'ס מורא און שטערץ. איהר פאטער הירשעל, וואם איז געווען א שווע־ רער ריידער, אץ א חוץ דיא ווערטער, וואס ער האט נעמוזט ברויכען צו דער ארבייט או; צו קונדען, האט ער זעלטען ווען עפעס ארויסגעבראכט פון מויל, האט שוי; א פאר מאל דורכגעזייט חרף דיא ציינער צו זיין ווייב: דאס איזדיין ק אפ געווען. דאס וריב האט גאר ניט נעענטפערט. וואס קען זיא זאנען, ווען זיא אליין הערט זיף ניט אויף צו בעשולדיגען, פאר וואס זיא האט געהאלפען איהר פרומה'ן ביים שידוף טיט מאטלען. דיעזע פארווירפע האבען נאף נרעסער נעטאכט איהר פערצווייפלונג. נאר דיא נרעסטע וואונד אין הארצען האט זיא געטראנען, ווען זיא האט נעהערט פרומה'ן טענה'ן טיט איהר פיצעל קינד, וואס חאט קוים נעפלאפעלט פא־פא, טא־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="צרות, איינער אליץ, אין א פרעמדע מדינה אהן א לשץ. פאהר, מיץ קינד 1 נעוויס וואלט מיר בעסער ניחא נעווען' אז מיינע קינדער (ראם הייסט דיא שנור טיט'ן איי־ ניקעל און איהר איינצינער זוהן) זאלע! זיץ נעבען מיה נאד אז רעם הענד־ניט־נעווא־ שענעט'ס ווילען איז געווען, אז מיינע קינ־ דער זאלטן זיין נע ונד••• • ווייטער האט זיא ניט נעקענט ריידען, און שטילע טרערע; האבען נענוטע! ריענען איבער איתרע טאנערע באקען. דו לאז זיף נאד ניט אב, האט יענקעל בער צו איהר נעזאגט, דו פאהר צו איהם און זעה שטוקעווע איהם צו צו זיף, נאד ניעב אכטינג, אז ער זאל ניט אראב פון דעם דרף הישר, א ווייב קע; אלץ אויס־ פיהרען סיי דא סיי אין אטעריקא, אץ נאט וועט דיר העלפען. נאר איין הירשעל, פרומה'ס פאטער, איז נעווען נענע! דעם פאהרען. יאגען זיף אויפ'ן צווייטען עק וועלט, וואס איז, בא־ פען אזא תכשיט. כדאי, כ'לעבען. זאל זיא נעהמען א נט, אץ זאגען ברוף שפטרני. פרומה'ן איז שוי; אויף פיעל מאל אריץ דער געדאנק, אז זיא וועט איהם בעסער שרייבען, אז ער זאק־ איהר שיקע! א גט. נאר רערטאנענדיג זיף, אז רער נט וועט אויף פערנאנדערבינדען דיא הענד דעם מאן, וואס האט אבגעשניטען איהרע יאה־ רען, האט זיא זיף דערפץ אכנעטרייסעלט טיט דיא הענד און דיא פים. ניץ, פינס־ טערט זיא, זאל איהם אויף בעססער ניט זיין. אץ זיא האט איהם אוועקגעשריבען א בריעף, אז אין ניכע! וועט ער איהר האבען פאר א נאסט. ווען מאטעל האט בעקוטען דעס בריע!/"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="זיא וועט פאהרען צו איהם, ניט נע־ פרענטערהייד, צו ער וויל, צו ער וויל ניט. נעלד פערדיענט ער נענוג און א וועלט איז ניט הפקר. נאר דיעזער האסטיגער בעשלום האט אזוי לאנג אננעהאלטען, כל זטן יענער נע■־ פיהל, וואם דיא אונבעקאנטע דייטשקע האט ביי איהר ארויסגערופען, איז נעווען שטארק. קוים אבער האט דער געפיהל אביעטראטען פלאץ אן אנדערן, איז איהר בעשכום שוואכער נעווארען און זיא האט זיף אננעהויבען צו שרעקען פאר דעם אונ־ בעקאנטען לאנה פו; וועהכען מען דערצייקט אזוי פיעל נרוילען. א שוואכע פרויענציטער סיט א קינד אויף דיא הענה זיין נע ונד אי! א פרעמדע! קאנה דאס איז א שווערע אונטערנעהמונג• זיא איז נאף קיץ מאק פון ראגאטקע פון שטעדטעל ניט ארוים־ געפאהרען. או; אויף אזא אופן איז אריבער א זומעי־ אץ דערנאף א וויגטער, דערנאף ווידער א זומער או; ווייטער א ווינטער און זיא האט אלץ געהאלטען אין איין שלאנען זיף טיט דער דעה, ביז איהר טוטער און שווער און שוויגער האבען איהר גענוטען צוריידען, אז זיא זאל פאהרען צו איהם אי; אטעריקא. אי! אמעריקא איז דאס חיות ניט זיכער, 8 וריב קען מען ניט אוועקווארפען, האט גע'טענה'עט איהר מו־ טער. נישקשה, ער וועט נאף קוטע! צו דיר זיף בעטען. הער מיין ווארט. דו קאנסט ראף מאטלען, האט דיא שווינער נעזאגט, ער האט זיינעם א שנעוץ, אבער ער איז חס ושלום ניט קיץ שלעג־ מער, דו וועסט ק וטען אהין, וועט ער זיף מיט דיר ניט קענע; אבפרייהען, אוי־אוי־ אף 1 ער מוז נעכאף אויסשטעהען נוטענע וועסטו זיצען אי! דער היים, אז ניט, וועט זיא דיי ניט צובינדע! צום ששוב. און דו וועסט זיין אזוי פריי וויא יעצט. נאר ער האט 'מוין אבער געוואוסט רעם טעם, וואס הייסט דאס נעגען און נריזשען פון א ווייב, און איהרע ווערטער זיינע; פאר איהם נעווען א קנאפע טרייסט. ער וועט נאף פרובע; דעם לעצטע; מיטעל, און ער האט זיף געזעצט שרייבע; א בריעף אז זיא זאל נאף דערווייה זיצען אי; דער היים, ווייל צו פיהרע; דא א שטוב דארף מען האבע; א סף נעלד און טאמער איז פאר איהר קארג דאם געלר, וואם ער שיקט איהר, וועש ער איהר שיקען דאפעלט. מאטעכ'ם בריעף מיט'ן פערשפרעבען, אז ער וועט איהר שיקע! צוויי מאל אזוי פיעל געלד, וויא ביז איצט, נאר זיא זאל זיצען אין דער היים, האש פרוסה ■ן נארנע־ וויזען, אז ער האט פאר איהר קומע! מורא, או! זיא האט קיין לאננע שהיות ניט נע־ מאכט און האט זיף נלייף פארטינ נעמאכט צו דער רייזע. זיא האט אפילו נערעכענט פאר איבעריג צו שרייבע; איהם' אז זיא פאהרט ארויס. ער וועט זיף מיט דעם ווע־ נע פרייהען, און ווען זיא וועט אהי! אננע־ קוטען, וועט ער שוין אויסגעפינען. מאטעל האט דיא ערסטע טעג, נאב־ דעם ורא ער האט אוועקנעשיקט דעם לעצי טען בריעף, נוט געוואוסט' אז ראס אי;! קאלטע רפואות; אין איהם האט נאר נע־ שלאגען א שוואכע נליעד פון האפנונג, נאר וואס א מאג ווייטער האט זיף ביי איהם ■ די האפנונג נעשטארקט. ער האט נעוואלט נלויבען, און דאריבער האט ער טיט'ן יערען טאנ מעהר אננעהויבען צו נלויבען, אז פרומה וועט זיף קוואפען אויפ'ן נעלד און וועט פערבלייבע! אין דער היים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="איז איהם פינםט־;ר געווארען אין דיא אוי־ נען. ניטא קיין בעהעלטענים פון א ווייב. ער האט זיף ווידער דערמאנט אן זיין אמא־ ליגען חלום, נאף'ן טיפוס' ווען זיין ווייב אין דער נעשטאלט פוץ א'ן אונגעהייער נרויסע בעשעפענים האט זיף אויף איהם ארויפגעוואליעט מ־ט איהר נאנצע משא און האט איחס שיער ניט דערשטיקט. ער האט זיף דערמאנט אן דעם חלום, און א שוידער איז איהם איבערנעלאפען איבער אלע גליעדער. ער האט זיף רא אין רעם נייען לאגד געפיהלט אזוי נוט, אזוי פריי, האט געטהאן וואס דאס הארץ האט נע־ לוסט און האט פערנעסען, מאס טע! טאר און וואס מען טאר ניט, און איהש האט אויסנעוויזען, אז אזוי וועלע! שוין זיינע יאהרען אריבערגעהן, ערסט נא דיר! פלוצים א שטיין אין וועג. דער ערשטער נעדאנק זיינער איז נע־ ווען, ער וועט אנטלויפען פון נידיארק ערנעץ אין דער וועסט. ער וועט אומעדום מאבע! א כעבען, ער איז שוי! ניט קיין נרי־ נער אי; לאנד. נאר רעם געדאנק האט ער באלד פערטריבען, ערשטעגס האט ער זיף ניט נעוואלט שיידע! טיט עני'ן או! צוויי־ מענם וואס, ניאט אנטלויפען, עפעס מעשה באדיונג. וואס וועט טען זאגען, אראבגע־ נוטען ביי א יוננע מיידעל רעם קאפ או! דערנאף אוועקגעווארפען איהר. ער האט זיין הארץ אויםנעגאםען פאר עני'ן, נאר זיא האט פאר איהם ניט געפונען קיי! טרייםט־ווערטער. זיא האט נוט פער־ שטאנען, אז פרומה וועט האלטץ איהר פערשפרעכע! און ער קען זיף אויף איהר ריכטע! יעדען טאנ. מילא, וועט זיא זיין דא. אץ אזוי שיקסטו איהר על כל פנים קיין נעלד ניט? האט זיא איהם נעזאנט. וועסט דו וועלען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="נייטיגע שטיקכעף מעבעל און האט שטארק מקפיד נעווען, אז דיא דירה זאל ניט זיין אץ דיא אידישע גאסען, אץ אויף אזא אופן איז ער נעווען טעהר זיכער, אז זיא וועט זיף טיט דיא לאנדסלייט ניט בענעגעגען אץ דאס וועט איהם אבראטעווען פץ פילע הייסישע סצענעס.... מאטעק האט זיין חוב נעטהאן, דאס הייסט וואס ער האט נעדענקט, אז ער איז פערפפליכטעט צו טאהן. אויסער דיא הוצאות, וואס ער האט נעהאט א! א זייט, האט ער דיא גאנצע וויידזשעש נעבראכט אהיים אץ אבגעגעבען רעם ווייב, אץ זיא האט נע'בעק הבתישט וויא זיא האט נע־ קענט אץ האט רעם נאנצען טאג ניט אויפ־ געהעיט צו שיקטען אטעריקא טיט איהרע מנהנים, וואס געלד ווערט דא צורונען וויא וואסער, וואס מען קען דא ניט קרינען, וואם מען דארף און דערצו שינט טען נאף אראב דיא הויט. אץ קריסטליכען קווארטאל איז זיא נע־ ווען א שטוטע און האט זיף טיט קיינעם ניט נעקענט צונויפריידע;; זיא האט ניט נעוואוסט, וואס צו קייפען, וויא צו קויפען אץ ווען צו קויפען אץ פץ פיהרען א בעק הבתישקייט וויא נעהעריג איז, איז ניט געווען וואס צו ריידען. מאטעק פלעגט קומען שפעט אץ אוועקגיין זעהר פריה. ניט נעפינענדיג אין דער היים צו עסען, וואס איהם איז געווען נעפעלען, האט ער געטראפען רעם וועג אין א רעסטאראן, דיא אבענדען האט ער פער־ בראכט אי! א קאפע הויז, או; אהיים איז ער נאר נעקומע! שלאפען. פרומה האט ניט איין מאל נעוויינט איבער איהם, אז זיא פיהלט זיף דא ערנער וויא אץ א תפיסה- אץ אז איהר לעבען איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="דיא נעקסטע וואף האט ער איהר שוי! ארויסגעשיקט פינף או; צוואנציג דאלאר פאר צוויי וואכען או! דאס זעלבע האט ער נעטאן אין דריי וואכען ארום. צום חודש האט ער נעווארט אויף איהי ענטפער' און דאס הארץ איז איהם שיער ניט ארוים־ נעפאלען פון אונגערולד, נאר אזוי וויא קיץ ענטפער האט ער ניט בעקוטען! האט ער . דאס אויסגעלייגט, אז זיא איז איינגענאננען אויף זיין פארשהאג. אבער זיכער איז עם נאף ניט געווען או! דיא פאינענדע עטכיכע טעג האט ער נעהאט זעהר צושטערטע, נאר קיץ בריעף האט עד אלץ ניט בעקוטען און ביי איהם איז געבליבען' אז זיין מיטעל האט נעווירקט, או; ער איז ווידער א פרייער מאן• דער אבענד ווען עד האט אזוי ביי זיף אבנעמאכט, האט ערביים סאפערערקלערט אז היינט ניט ער א טריט און ביים טיש איז באלד פערשאפט געווארען וויץ און ער האט אבנערעדט, אז שבת ביי נאכט נעטט עניץ מיט איהר מאן אץ טהעאטער אץ זאנטאנ פאהרען זיי ערנעץ ארויס. וויא א דונער פץ ריינעם היממעל אץ מיטען העלען טאנ איז אויף איהר אראב־ נעפאקען דיא נאכריכט, אז פרוטה טיט'ן קינד ווארטען אין קעסטעל גארדען. &quot;דאס בי! איף, דיי! פרוטה&quot; האט איהם געקלונ־ נען א שרעקליכער קול אץ דיא אויערן' אץ ער האט נעאייקט אהץ אץ אבנענוטען זיין ווייב און קינד. אראבגעבראכט האט ער זיי צו זיף אין וואהנונג אץ האט זיי אבנעטראטען זיין בעט. אליץ האט ער דיא נאכט פערבראכט אץ א קאפע־הויז. איצט איז קיץ צייט צו טראכטען ניט נעווען; ער האט אין דער ניף נעדוננע! דריי רומס, האט אייננעקויפט דיא סאטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="עם נאף נעמאלט אין פיעל פינסטערערע פארבען. דיא ערסטע זאף, וואם פרוטה האט איצט נעזעהען אויסצופיהרען, איז געווע! אריבערצוציהען זיף אי; אאידי'שע גאס, ניט ווייט פון דיא לאנדס־לייט ; זיא האט אליין אכגעזוכט רומס או; אריבערגעמופט אהן זיין הילף. און פון ראן אן האט זיף דאם הויז פאר טאטעלען פערוואנדעלט אי! אן אמת'ן נהינם. האט ער ניט נעוואלט עסען איהרע 'שפייזע; איז זיא גלייף ארויסגעפאהרען. נעוויס 'שטעקט בעסער וואס א פרעטדע ווייב קאכט, וואס ז־שע, טיין ק א־ כען קע; האבען עפעס א טעם ? איז ער נעקוטען 'שפעט, איז דערער'ש־ טער ברוף הבא' וואס ער האט בעגעגענט אין דער היים, נעווע; : א הא ! מסתמא ביי דער חצופי'שקע געזעסע! 1 וואס איז 'שייף, דארטען איז לי־ בער צו זיצען. דארטען איז... אזוי געוואוינליף האט ער אויסגעהערט און גע'שוויגען, נאר דא האט ער זיף מעהר ניט איינגעהאלטען או! האט א נע'שריי נע־ טאהן : דוא זאלסט ניט וואנען ווייטער ווע־ גען איהר צו ריידען, דו הערסט ? ניט ווא־ נען איהר נאמען צו דערטאנען. אזא טהייערע צאצע איז זיא... נאר ער האט מעהר ניט געווארט או!( איז ארויס פון 'שטוב. דיא נאכט האט ער זיף 'שוין מעהר ניט אומנעקעהרט און געקו־ טען איז ער ערסט אויף מארגען 'שפעט אין דער נאכט. דיא ערסטע צייט האט דאס אויף איהר נעווירקט און זיא האט אי הם אויף מארגען בעגעגענט 'שטיל און א ווארט מעהר ניט נערעדט, נאר 'שפעטער האט זיא נעקראנען טעחר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="דא ניט ווערט קיין גראשען, און ער האט איהר געענטפע־־ט קאלט, אז ער האט נאף איהר ניט געשיקט, פערקעהרט, ער האט איהר נעווארענט, אז זיא זאל ניט קומען, און אז זיא האט געטאן, וויא זיא האט פערשטאנען, זאל זיא ווייטער טאן וויא זיא פערשטייט. פיהר מיך;אריין ערגעץ צו א לאנדם־ מאן' איף וועל דאף פערגעסען ריידע;' האט זיא זיף ביי איהם געבעטען. איף האלט ריף ניט פערשפארט, דוא קענסט געה! וואו דוא ווילסט, נאר טיף לאז צורוה, איף האב קיין צייט ניט איוטצופיהרען זיף טיט דיר, האט ער נע־ ענטפערט, ווען ער האט חשק געהאט, אז ניט האט עד גאר געשווינען. אזוי איז אריבערנעגאננע! א יאהר צייט, א שווערער יאהר פאר זיי ביירען' און זיא איז דערווייל פערנאנגען אי; טראגען. זיא האט זיף דערווייל אביסעל אויסגענריגט און האט זיף מעהר בעקאנט טיט ד א גאסען און האט א מאל אין נאם בעגעגענט א לאנדסמאן. זיא האט ביי איהם גענומען דיא אדרעסע! פון דיא לאנדסלייט און האט זיף נעלאזט נעה; טיט וויזיטען. פון דיא וויזיטע; האט זיא אויסגעפונען פיעל זאכען' דא האט זיא אויסגעפונען וויא האט דא מאטעל פערבראכט דיא צייט, וועהרענד זיא איז נעווע! אין דע ר היים, ווער איז ראם דיא טייטשקע, טיט וועלכע ער האט זיף אויפנענוכעט, וויא ער ער קריבט נאף איצט אויף ניט ארויס פון עני'ס שטוב, או; דא האט זיא בעקוטע; עצות, אז זיא זאל איהם זעה; בעסער אריינצונעהטען אין דיא הענד, או; פון איהר זייט האט זיא דערצעהלט, וואט פאר א ביטערן לעבען זיא פיהרט פאר מאטעלען, וויא ער ווייכט פו! דער היים און האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="צו גיין פאטשען זיף טיט עני'ן, און זיא האט נענומען ברויכען נאר א'ן אנדער מיטעל, וויא צו געווינען צוריק דעם מאן'ס הארץ. זיא איז נענאנגען פו; איין לאנדס־ מאן צום צווייטען און געבעטען איהם, ער זאל אריינריידען] טיט מאטלען, און רעד* מאנען, אז ער איז א טאטע פון קינדער, און יערער האט נערעכענט פאר זיין היילי־ sען חוב צו זאנען א קאפ מוסר מאטלען און דערמאנען איהם' אז עם איז ניט קיין סטאטעק פאר א טאטע; פון קינדער צו ווייכען פון דער היים און צו טאכען ליי־ טע'צזע געלעכטער. מאטעל האט ניט נעקענט בענע ענע; א לאנדסטאן, אז יענער זאל גלייף ניט אנהויבען צו ריידען טיט איהם ווענען זיין ווייב און זיינע קינדער. אלע האבען כסעט נעהאט איין לשו; און רעם זעלבע; נוסח' און דער סוף אין נעווען, אן ער האט גענוטען ווייכען פון זיינע לאנדסלייט וויא פון דער היים. ענרליף אבער האט איהם דערעסען אזא מין לעבע', און ער האט נעזוכט אנצוטהאן איבער זיף אכח און אריינצי־ הען זיף אי! שטוביגען לעבען, נאר ראם איז געווע; א שווערע זאף אויסצופיהרען. אויף יעדען טריט און שריט האט ער עפעס בעגענענט, וואם האט איהם אבגע־ שטויסען. ער האט זיף ניט געקענט העל־ פען, ניט צו פערגלייכען עגי'ס רייכקייט און זויבערקייט און פרומה'ם שליאטפער, דיא שטילקייט, דיא רוהינקייט ביי עני אי; הויז, און דער הו־הא, דער ליארעם דא. האט ער גענוטען א ביסען אין מויל, האט ער זיף דערטאנט' וויא דיא שפייזע! האבק נעשטעקט ביי עני'ן; האט ער א קוק געטאהן אין שטוב און געזעהען וויא יעדע זאף איז דא אננעווארפען, האט ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="מוטה, און האט אנגעהויבען פון איהם צו פארערען, ער זאל פו! דער חצופישקע עני ווייבען. איף וויה ניט, דו זאלסט צו איהר אין שטוב אריינגעהן. דו טיינסט, איך ווייס ניט ?... איך ווייס אלץ, או! איך וויל ניט, דו זאלסט צו איהר זיין אן אייגענער. דו הערסט? איך וויל ניט. דו ווילסט ניט ? וויל ניט, קיינעד נויטה דיר ניט דו זאלסט וועלען. הער מאטעל, ברייננ מיר ניט ארויס פון זיך, איך וועל דיר מאכען אזעלכע בזיונות, אז דו וועסט זיך ניט האבען וואו צו בעגראבען. דו וועסט טיך פער'מסר'ן פאר דיינע לאנרסלייט ? האט ער איהר נעזאנט טיט א שטאך, נעבענדיג איהר אנצוהערע־ ניס אז ער ווייס וואם זיא רעד-4 איהם פאר ריא לאנדסלייט. _ נעדענק, מאטעל, דיר וועט פינ־ סטער ווערען אי! דיא אוינען, אז איך וועל נעהן. איך רייד צו דיר טיט נוטע;, איך וויל קיין לייטשע נעלעכטער ניט מאכען, נאר אז דאס וועט קיין סוף ניט נעהיטען, וועל איך אי ה ר פאטשען אין נאם, וויא דו זעהסט טיר א לעבעדיגער, אז איך וועל דאס טהאן. וואם ? האט מאטעל געפרעגט, און איז בלייך נעווארען, וויא קאלף. וואס האסטו געזאנט ? פרוב נאר איין ווארט זאגען איהר או;••• • און וואם ? דו וועסט זעהן פארטינערהייד, האט ער נעזאנט כאנגזאם און טיט אזא קאלטען טאן, אז א קעלט איז איהר איבע־נעלאפען איבערץ לייב, און דער לשון האט איהר א וויילע אבגענומען. פרומה האט אבנענעבען דעם געדאנק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="די האבען ניט פערפעהלט ריא געלענענהייט אריינצוזאנען איהם אביסעל מוסר. אין 'שטוב א־ז ער זעהר וועניג נעזעסען. נעקומען' אבנענעסען און אוועק ביז עס איז נעקוטען דיא צייט פון 'שלאפען. אי; קיין קאפע הויז איז ער ש וין ניט נענאננען, און אין קיי! רעסטארא; אויף ניט, סיידען אז ער האט ניט געפונען וואם צו עסען אין דער היים, וואס האט שטענדיג פאסירט אין דיא טעג פון גרעט ווא'שען נער האט זיף שטענדיג נעוואונדערט פו; וואנען נעהטט זיף ביי איהר אזlי פיעל וועש צו ווא'שען, ווען אין שטוב איז אלץ שטענדינ בי־ודיג} אדער ווען א קינד איז נעווען עפעס קראנק, וואם האט אויף פאשירט יעדע; מאנטאג און דאנערסטאג. אין קיץ טהעאטער איז ער אויף ניט גענאננען, טען זאל ניט זא־ גען, אז ער לעבט זיף א נוטען טאג, וועה־ רענד ראם ווייב ווערט ביי איהם ארוישנע־ צוינען, און צוזאטען מיט'ן ווייב וואלט ער ניט גענאננען, ווע; אפילו טען ווארט איהם אבנעישאטען טיט נאלד. ער האט זיף ניט געקענט דערמאנען, אז ער זאל איין מאל אראבגיין צוזאמען טיט איהר פץ דיא טרעפ צייט זיא איז נעקומען אין אטע־ ריק א. נעגאננען איז ער איבער א פאר נאסען אויף און אב טיט לאנגזאטע טריט, שטענ־ דיג טיט'ן זעלבען וועג, אדער ער פלעגט אריינקוטען צו א לאנדסמא:, וואס האט געהאהטען א סטיישאנערי סטאר, און טיט פערליינטע הענד אין דיא ארבעל איז ער נעשטאנע! שטונדענווייז אנגעשפארט אן קאונטער, ניט אויסריידענדיג קיץ פינף ווערטער. א טאל ביי נאכט ווען ער האט זיף אוטנעקעהרט פון אזא טץ שפאציער, האט ער נאף נע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="זיף רערמאנט דיא ארדנונג דארטע!; איז ער צונענאננע! צום סינק און דערהערט רעם עפוש, ראם האט זיף דא אנגע־ קליבען פון טענעט צו טענעט, און דער־ זעהען דיא קאקרוטשעס, וואס האבע! פון יערער שפאלט ארויסגעשטעקט דיא לאנגע וואנסען&quot; האט איהם אנגעכאפט א; עקעל, און ער האט ווייטער גענוטען ווייכע! פון דער היים. אזוי זיינע! אריבער א פאר יאהר; פרומה איז אונטער דער צייט מיעד געווא־ רען פון רעם קאטפף— און האט זיף אבגע־ לאזט. זיא האט אויפגעהערט צו מאכען איהם סצענעס, און האט טעהר אנגעהויבען צו זארגען ווענען איהר גוף. איהר האט אננעהויבען צוצוקומען אין וואג, זיא האט זיף אביסעל פערנאנדערגעגאסען און איהר נעזיכט איז געווארען אפאטיש. נאר איהר קלאגען זיף אויף טאטלען פאר דיא לאנדס־ לייט איז געווארען א רנימת. איהר נע־ שפרעף האט זיף אנגעהויבען טיט א קלא־ גענים אויף איהר בייזע מערכה און עס האט זיף נעענדיגט טיט רעם, נאר איצט האט זיא דאס געטהאן אה; א שנאה אין האר־ צען, או! אויב 'איהר נעזיכט האט דאביי אנגענוטע; א פעיצווייפעלטע טינע, איז ראם ניט געווען נעמאכט' זאג־ דערן דאס איז אויף געקומען פון נעוואוינהייט, פונסט אזוי וויא ביים פרומען אירען בייגט זיף איין דער קאפ צו מודים, כאטשע זיינע נעדאנקען זיינען דא* מאלם אין האצע־פלאץ. אנרערם האבען דיא פאר יאהר גע־ ווירקט אויף טאטלען ; ער איז אוועק נאף ווייטער אין זיף. דיא לאנרסלייט האט ער נעזוכט אויסצוטיידען, אבער אנטלויפע; פון זיי האט ער ניט נעסענט. טיט פיעיע האט ער געארבייט צוזאטען אי! איין שאם, און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="זיין נאמען זאל מען נאף בע'נבל'ען, אז עד האט אוננכיקליף געמאבט א ווייג מיט קינדער••• • ראם כעבען האט פאר איהם קיין צוצוהינג ניט. טאג־טענטף לייענט ער אי! דיא צייטוננען, דער האט זיף א מתח אנגעטהאן, יענער . האט זיף נענו־ מען דאס לעבען, דער האט זיף גע'סמ'ט, יענער האט זיף נעהאננע! און דער טויט, סיי צייטהיכער סיי אונצייטלי־ בער, האט איצט פערלארע! אי! זיינע אוי־ נע! יענעם שרעה, מאם איז נעווען אייג־ געבארען איז זיין הארצען אונטער. רעם איינפלוס פון זיין שטענדיגען לייענען ווע־ נען מענשען, מאם נעהמען זיף ראם לעבען און פון מענשען מאם פאלען וויא פליגען. ריא הויפט נייעם מאס איהם האט דיא לעצטע צייט אינטערעסירט אין א צייטונג, איז נעווען ווענען אונגליקספעלע. ער האט דורשטיג געלייענט אלע איינצעלהייטען און זיין טארף האט נעארבייטעט איבער דער פראנע, וועככער טוירט איז דער גריננס־ טער. נאר פערלירען דיא מורא פאר'ן טוידט און האבען א לוסט צו לעבען זיינע; צומי בעזונדערע זאבען, און א קול ביי איהם אץ הארצען האט צונערעדט : &quot;נאר, דאס לע־ בען האט פערננינענס או! נאר א לעבעדי־ נער מענש קען זיי געניסען! שטארבען א־ז קי•! מאל ניט שפעט או; טען קען דאס קיץ מאל ניט פערזאטען. אנטלויף פו! דאנען, און זאל דיר ניט הארע;, וואס טען וועט ריידען אנטלויף און לעב א נוטען טאנ''. נאר ער האט דערפיהלט עפעס א גייסטיגע פוילקייט! דער קאמפף האט איהם אויף אויסגעטאטערט. און ומערער אנטלויפען איז צייט געמען דאמאלס, מען ער האט ערהאלטען פון פרוטה'! רעם בריעף, אז זיא קומט אין אטעריקא;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="פוגע; פרומה'; ארוטדרייהען זיף אין קיט־ 'טען {געוויינליף פלענט זיא גיין שלאפען פריה). ער האט זיף געזעצט 3יים טיש, איז געזעסען א וויילע שטיל און פלוצים האט ער זיף צו איהר נעווענדעט! זאג מיד, האסטו עפעס נעלד? זיא האט איהם אנגעקוקט פערוואונ־ דערט. איף בריינג דיר יעדע וואף דיא נאנצע וויידזשעס, שזין עטליכע יאהר נאב־ אנאנד, איף האב נאף איין וואף סלעק ניט נעהאט, דו האסט שוין געדארפט אנקליי־ בען א ביסעל געלד. געלד? האט זיא נעענטפערט, וואס מיינסטו, דו וועסש זיף לעבען וויא א פריץ או; מיר וועלע; אבקומע; טיט שהי פהי. מיר זיינען, זאל ניט אויסנערעדט זיין, א פאמיליע און מיט'ן נעלד, וואם דו בריינגסט א היים, קען טע; זיף קוים אויסקירעווען. ער האט מעהר ניט גערעדט. ער איז יעגע נאבט לאנג ניט אייננעשלא־ פען. וואס איז דער תכלית פון אזא לעבען ? ער קען זאגען, אז איהם איז נע־ ווען בעסער ודא אנדערע ארבייטער אין אטעריקא; ער האט נאף איין וואף סלעק ניט געהאט, זיינע פערדיענסטען זיינע; דיא גאנצע צייט נעווען ניט קיין שלעכטע און איצט ער זאל איי! וואף פערטערע! דיא ! ארבייט, וועט ניט זיין טיט וואס אוים־ צוק וטען. וואס וועט זיין דער תכלית ? ער וועגן נעה! רעם גאנצען לעבען אין שפאן וויא א פערד, און זיא וועט זעהן צו רייסען פון איהם, פיעל זיא וועט קענען, און אז ער וועט פערלירען דיא כתות, וועט ער זיף מעגע; אויסציהען אין נאם און שטארבען. שטארבען אין נאם ? פאר וואס זאל ער ווארטען אויף אזא מאוסען טוידט און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="וואס עס אנכעלאנגט צו חתונה האבע;, מענסטו זיין זיכער, אז נאבדעם וויא מען האט געהאט איין מאל א ווייב וויא דו' וועט טען שוין פעחאנען א צעהנטען חתונה צו האבען; און וואס איז שייף צום טוידט, וועסטו טיף איבערלעבען, דאס קען איף דיר אויף זאנען פאר שור. פרוטה האט זיף בעראטהען טיט איהרע בעקאנטע ווייבער און אויסגעפינענדינ, אז זייערע אלעמענס טאנען בעלאננען צו לאד־ זשען, האט זיא איינגעווילינט צו געהן צום דאקטאר עקזאטענירען זיף. מאטעל איז ארייננעטראטען אין א כאדזש, וואו מען האט נענעבען טויזענד דאלאר צום ווייב, ווען דער מא; שטארפט אדער פערקעהרט און קרקע פאר'ן טוידטען און ד. גל. אק ער האט נענוטע; ציילען דיא טענ' דיא וואכען, דיא מאנאטען. און ווען א יאהר טיט עפעס איז אריבער, איז ער נעווארען א פרייליכער טענש. נו, חברה, פלענט ער זיף ווענדען אין שאפ צו זיינע חברים, טיט וועלכע ער האט שוין יאהרען לאנג געארבייט, וועל־ בער טוידט, דענקט איהר, איז דער גרינג־ סטער? —קארבאליק ברענט, וואסעראיזקאצט, העננען זיף בררת 1 האבען דיא חברים נעלאכט. טיט עטהיכע טעג שפעטער הזט ער זיף געווענרט צו דיא חברים און צום באס, זיי זאלען איהם לייהע; אביסעל נעלד. איף האב שוין א צייט טיט יאהרען ניט נעלעבט, איף וויל כאטש איין טאל א לעב טאן, האט ער נעזאנט און צונויפנע־ ליהען א דאלאר פינף און דרייסיג. ער איז אוועק צום בארבער או; האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="אבער איצט נאף לאנגע יאהרע; פלאנעניס, אבקוטעניס נעהמען און אנטלויפען, איצט ווען ער האט אויף דער וועלט נעבראבט נאף עטליכע אוננליקליכע נפשות, פאר וואס האט ער געליטען אזוי פיעל צייט ? אויף דיא קינדער רייסט איהם ראם הארץ, שיינע קינדערלאף, נאר וואם קען ער פאר זיי טאן ? ער קען זיי נאר ניט העלפען, נאר דאף איבערלאזען זיי אזוי, קען ער ניט• ווען זיא וואלט נעהאט כאטש א ביסעל געלד. א פאאר חדשים צייט האט ער זיף ארומגעטראגען טיט דיא געדאנקע! און ענדכיף האט ער נעפונען אן אויסנאנג. זיצענדיג א מאל ביים סאפער טיט דיא אוינען ארייננעשטקט אין א צייטוננ, האט ער זיף פמצים נעווענדעט צו פרוטה 'ן : דוא ווייסט טיר טרעטען אריין אין א לאדזש און דוא וועסט דארפען נע־ הען צום דאקטער. אין א לאחש ? דיא צייט זאלען מיינע שונאים קריינקען, וויא איף וועל צום דאקטאר ניט נעהן. ער האט איהר אננעקוקט פערוואוג־ דערט. דו מיינסט, איף ווייס ניט, וואס דו ודנם ט ? דו ווילסט נאף נעהטען געלר נאף מיין טוידט או! חתונה האבען א צווייטען מאל. פרוטה'ן האט אויפ'ן געדאנק ניט גע־ קענט ארויפנעהן, אז מאשעל זאל עפעם וועלען טאן נוטס פון איהרעט וועגען. אז ער וויה אריין אין א לארזש, מסתמא האט ער דערביי א מיין און האט זיף אין זינען. דערצו איז זיא ווידער נעווען טראנעדיג און כאטשע זיא איז קיין ערשטלינג ניט נעווען, האט זיא אפט נעטראכט פון טוידט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="נאננען פרייליכער, און דער פראסטערער וויי! איז איהם בעסער נעפעלען געווארען. * 11• * שפעט נאף האלבע נאכט איז מאטעל נענאננען צום איסט־ריווער. ניויארק איז נאף ניט נעשלאפען, אבער דיא גאסען זיינען געווען שטיכער. דער נאנצער נערויש און טהומעל פו! מאג איז פערשוואונדען. אף איצט אין דיא שיינע זומער נאכט ביי דעם אנבליק פון דיא פארלאף, וואס הא־ בען שפאצירט רוהיג איבער דיא נאסען, זיי־ נען ארויסנעטראטען עראינערוננען פון לאנג פערגאננענע יאהרע; ביי איהם אין מארף און האבען פערטריבען אביסעל זיין שכרות; עם האט איהם פערקוועטשט אין הארצען' וואם ראם לעבע! האט פון איהם בעהאל־ טען דיא ליכטיגע זייט, ער האט אויף געקענט זיין נליקליף אין נעניסע; פערנענינען. ער איז שוי! נעשטאנען ביים דאק. דא האט זיף היי; לעבעדינער מענש איצט ניט נעפונען, פו! דערווייטענס האבען זיף גע־ הערט עפעס רוהיגע און לאנגזאטע טריט, א -'&quot;פיעל אויפ'ן טייף האט פון צייט צו צייט א פייף געטהאן. ראם וואסער אונטען האט אויסנעזעהען וויא אן אוננעהייער נרויסע שווארצע מאסע. און איהם האט וויעדער א קלונג נעטהאן אין דיא אוירען : &quot;ראם בין איף, דיין פרומה !&quot; עם האט זיף דערהערט א פלוף אין וואסער, א פאר מאל האט זיף ארוים־ נעשטעקט פו! דער שווארצער טאסע א ווייסליבער פלעק און האט זיף צוריק אראבנעטונקם."/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="זין ארומנעש־יווט, פערביינעהענדיג, איז ער אריי! אין א מאגאזין און נעקויפט עטליכע צאצקעם פאר דיא קינדער, און קומענדיג א היים האט ער זיף א וויילע טיט זיי גע־ שפיעלט און איז רערנאף צונעגאעען צום קאמאד, האט דארטען עפעס געזוכט און ארייננעטיגט צו זיף אין קעשענע• דערנאף האט ער אננעטאן זיין בעסטע; אנצוג. שוי! ארויסנעהענדינ, האט ער נעזאנט, אז ער וועט היינט צום סאפער ניט זיין. נאר רא האט ער זיף דערמאנט, אז דיא נענעה זיינען ביי איהם ניט ארוטגעשארען, און ער איז צוריק אריין אין שטוב, האט גענומען א שערעלע און האט זיי ארומנעשארען. ער האט אבנעזוכט א טהייערן רעם־ טארא; און נעהייסע; זיף דערלאננען שאט־ פאניער. אננעהערט האט ער זיף זעהר פיעל פו; דער משקה, נאר פערזוכט האט ער עם נאף קיין מאל ניט. דיא משקה אבער איז איהם ניט נעווען געפעלען און ער האט זיף געוואונהזרט, וואס אזוינס געפינט מען דאס אין איהר. פון רעסטאראן איז ער ארויס טיט נעלד אין קעשענע און ער האט א וויילע נעטראכט, וואס טהוט מען ווייטער. דער ודין האט זיף שוין נעלאזט פיהלען, און דיא פיס זיינע; איהם געווארען נרינגער. א שיינע פמיענצימערישע נעזיכט האט צו ) איהם א שמייכעל געטהאן. ער האט איהר נעענטפערט טיט א שמייכעל או! זיי זיינען ביידע אוועק. ער האט ווייטער נעטרונקען גדין, נאר איצט איז ראם טרינקען צונע־"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL197" TYPE="CHAPTER" ORDER="53">
            <div ID="DIVL198" TYPE="TITLE" ORDER="53" LABEL="דיא מסרים"/>
            <div ID="DIVL199" TYPE="BODY" ORDER="53">
              <div ID="DIVL200" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="53">
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="וריב פעתאננען אין טראנען און האט נע־ בארען א קינד, ויען דער סאן האט איהר שרן געהאט אוועקגעווארפען. דיא ערסטע צייט איז עלציק שטארק אבנעקוטען ביי זיין טאטע־מאטען, וועלכע האבען איהם ניט ארפנעהערט צו נעגען און צו זאנען מוסר' אז עם איז ניט קיין שטאטעק פון א יוננען מאן צו לעבען אבנעזונדערט פון רעם וריב, און נאף וואם פאר א וריב! נעקנאטע; אין יחוס, מיט גתיסע גבירים אי; דער פאטי־ ליע. איהרער א לייבליכער רביעי־בחטימי האט א גרויסען ברויז און שיק ט איינענע וואנאנעם טיט ביער אין אלע ארומינע שטערטלאף. איבערהויפט האט איהם בע־ ק וטען ראם לעבען דיא מאטע, זיא איז איהם ארייננעקראכען אי! כעבער אריין. טהאן האט ער ניט נעהאט וואס און איז ארומגעגאננען פון פריה ביז שפעט טיט א שטעקעלע איבער דיא נאסען אק האט נעשמעקט דיא לופט, אדער ער איז ערנעץ געזעסע! ביי א בעקאנטע; און האט נע־ ש פיעל ט א טשיקענע,'■ א ראם ארער גע־ מאכט א קערטיל. זיין הויפט אייננאנג האט ער געהאט צו לעוויגקען רעם פראסבע שרייבער. דאר־ טען האט ער שטענדיג נעפונען אויב ניט לעווינקען אליין איז א נוטען ברורער, ביי וועמען ראם טויל האט זיף צוריסען נענע־ צענדיג פון ניט האבען וואס צו טהאן, און וועלכער איז געווען צופרידען צו טהאן וואס עם איז אבי נאר צו פערשטופען דיא צייט. צווישען ריא שטענדיגע בעזוכער ביי רעם פראסבע־שרייבער זיינען געווען: מאט־ קע רער קאלעלישקער, א ציטבלער, וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="דיא ראפשאנסקער תושבים האבען שלעכטע ציננער. אז עס אי) ניטא וואס צו קייען, נריזשעט מען איינער דעם צווייטען, און נערערט האבען זיי אלע, אז דעם טא־ טען זלמן דעם שיינקער איז ניחא, וואס דער זוהן עלציק איז אמסור. נאר דאס איז נעווען פאלש; דיא ערשטע צייט ווע; זיין זוהן האט זיף אראבגענומען אויףאזא דרף' האט ער זיף געשעמט ארויסצושטעקען דיא נאז אין נאם, און כאטשע געוואוסט האט ער, אז אויף א קינד קען טע; קיי; קאפ ניט ארויפזעצען, האט ער אבער נעפיהלט, אז דיא שולד וועט פאלע! אויף זיין קאפ. אויסער דעם איז דער וועהטאג געווע; שרעקליף גיוים: זיין זוהן, זיין עלציק, זאל ווערען א מסור! און ער האט נעהאט פאר וואס זיף צו שעמען. א איד א מופלג, א פיינער בעל הבית, שלשי צו דער תורה, פסקעט אפט א שאלה פון בשר וחלב - זאל זיין זוהן או ם־ גיי! אזא מיאוסער סוף. דיא ערשטע צייט האט ער נעהאט א שרעקליכע וואונד אין הארצען, האט טיט זיין זוהן ארייננעטענה'ט טיעף און ברייט, נאר ראם האט נאר ניט נעמאלפען או! שפעטער איז ער געוואוינט געווארע; צו דיא צרות. עלציק איז שוי! ניט געווען קיין בחור, דער טאטע האט איהם חתונה געמאכט פאר א מיידעל פון א פרעמדער שטאדט, א יחסן'טע אבער זעהר א מיאוסע, נאף איידער איהם איז נעווען אכטצעהן יאהר. נsר מיט'ן ווייב האט ער אבנעוואוינט א קארנע; יאהר און איז פו; איהר אוועק או! האט זיף אומנעקעהרט צוריק אין זיין שטעדטיל. אין רעם קארנען יאהר איז זיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="מין עקעל צו דיא באנרע בלוט־זוינערס! וויא ער איז געווען נעוואוינט צו קוקען אויף זיי טיט דיא אוינען פון זיינע שטערטעלדינע, נאר ביי א טשיקינע וואס מאכט עס אוים, ווער עם האלט א ברעטעל און אין קארטען איז טע! נעוויס ניט מקפיד, ווער עם נעהטש א האכד און מיט דער צייט האט ער אויס־ געפונען, אז זיי זיינע! גאנץ פרייליכע יוננען. מאטקע דער צימבלער האט נעשאטען טיט נלייף ווערטלאף; צמח קע דער שום ט ער האט אויף יעדען ווארט נעהאט צו זאנען א צינישען וויץ, ביי וועקכען ער פ:ענט זיף אנשפארען טיט ביידע הענד אין בויף און לאבען טיט א נעזונטען קול: &quot;הא—הא— הא 1&quot; רובקע קנאק איז געווען ניט קיץ ריירער, סיי ער איז נעזעסע! פאר דער אכסניא אוירl! בריקעל, סיי ער איז נעזע־ סען ביי לעווינקען אין שטוב, סיי ער איז נעזעסען אבענד צייט אויף א טרעפעק פאר שקמה רעם טעהלער'ס קראם, האט ער שטענדיג נעהאקטען זיין דעמבאווקע צווי• שען דיא פיס, טיט דיא הענר אנגעשפארט אויף'ן קעפיל פץ שטעקעל אץ טיט'ן שטערן אנגעלענט אויף דיא הענד. צו ער האט נעטראכט, צו ער איז נעשלאפען האט קיינער ניט נעוואוסט, אויפנעכאפט האט ער זיף נאר צו א טשיקינע אדער א קערטיל, און ערסט דאטאקס האט ער ארויסנעקאזען דעם שטעקעל פון האנד. עלציק האט טיט דער צייט אויסנע• פונען, אז זייער לעבען איז א סף פרייע־ רער וויא איט־צענס אנדער'ס, אז טיט זיי איז פיעל פרייקיכער צו פערבריינגען, וויא טיט וועמען אנדערם, אץ אז זייערע עובדא איז א גאנץ נריננע און נאד ניט אזא שלעכטע, וויא ער האט זיף פארנעשטעלט. עטליכע טאל האט ער נעזעהען, וויא זיי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="האט ניט נעהאט קיץ אנדער ארבייט וויא צו צימבכען אויף אלע אירישע חתונות אין ראפשאנסק, און אזוי וויא חתונות טרעפען זיף ניט אלע מאנטאג אץ דאנערשטאנ' איו עד שטענריג ארוטנענאננען לייריג, איז שטענדע אויכנעוואקסען, וואו צוויי זיינען נארנעשטאנען אץ נאם און האבע; נערעדט אץ האט געוואוסט בעל פה דעם בדחן'ס אלע נלייף־ווערטקאף; צטח'קע דער שוס־ מער! וועלכער האט נעהאט א ווארשטאט, אבער איו ביי איהם זעלטע; נעזעסען, ער האט נעהאט א צו נראבען בייכעל, אז ער זאל קענען זיצען אננעבוינען איבער דער ארבייט ; ער איז געווען קלאר אץ אלע קהל'שע ענינים, אי; דער קאראבקע, אץ רעם נאבאר, אץ דער חברה קדישא און האט נעוואוסט יעדען איינעטס געשעפט בעזונדער. דאס רוב האט ער זיינע אבענדען פערבראבט ביי זלטן'ען אין שיינק, או; האט שטענדיג געפונען א נוטען ברודער, וועלכער זאל איהם מראקטירע! ,• רובעלע קנאק האט קיץ בעשטימטע ארבייט ניט נעהאט, ער האט נאר נעקענט געבען א &quot;מתנת יד&quot; אץ האט זיף נעריבען ארום א'ן אכסניא. דיא ראפשאנסקער האבען זיף געוואונ־ שען, אז קיץ נוטער איר זאל זיי ניט קענען און מען האט טיט זיי קיץ טנא וטשא ניט נע' האט, כאטשע יערער ראפשאנסקער תושב האט נעענטפערט נעק אויף זייערן א נוט־ טארנען און האט זיף ניט אבנעזאגט צו טראקטירען טיט א נלעזיל בראנפען, ווען יענער האט נעפאדערט. דיא זיינען נעווען דיא איינצינע פער־ זאנען, וועכבע עלציק האט נעקענט נעפינען אין ראפשאנסק ניט קיץ פערנוטענע. דיא ערסטע צייט האט עי נעפיהלט עפעס א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="קינדער, בני יחידים/ נעהען דיענען, אין דעי צייט ויען ביי דיא רייכערע דרייע! זיף אלע קינדער ארוים פון פריזיוו. בא'שר די אריטע האבען קיין מיילער ניט און ווייסען ניט וואוהין מען דארף זיף קעהרען און ורענדען, נאד דערפון איז נאף ניט נעדתננען/ אז מען דארף אזעלכע עולות דערלאזען• און ער איז צוזאמען מיט לעווינקען און מיט דער גאנצער באנדע גענאנגען צו דיא ריי־ כערע' וואס האבען זיף נעוואלט ארויס־ דרייען פון פריזיוו און געטאבט קולית, וואם אזעלכע עוולות זאלען נעטהאן ווערען אלעכזע; אויף דיא אוינע; און גערעבטיגקייט זאל מען טרעטען מיט דיא פיס. צו זיין עהרע דארף טע! זאגען, אז ער האט קיין נעלר קיין מאל ניט נעבעטען. ער האט נאר געזוכט יו'שר; נאר יענע פאל'שע מענ'שע! האבען איהם אליין נעשטופט נעלד אין ריא הענד, און ער האט אייננעזעהען, אז ער וועט דיא וועלט ניט איבערמאכען און אז ער איז ניט קיין נאט'ס סטראפציע, און האט זיף נעלאזט טען זאל איהם אריינ'שטופען א מטבעה אין האנד. דיא פעטע נענזלאף און ביער' וואס עלציק האט גענעסען און נעטרונקען אויף'ן פרעמדען רעכנונג, האט איהם גוט פאליר־ בעט, או! ער האט נענומען גע וינען אין לייב' איבערהויפט ה^ט זיף ראם ארויסגעוויזען אין ברף: ער האט בעקוטען א בייכעל א קיילעכדיגען' אזוי, וואם טען.רופט א בעל הבתישען, זיינע ביינעדינע הענד האבען נע־ קרינען אויף זיף פלייש און זיינען געווארען ווייף, אין געזיכט איז איהם צוגעקומען בלוט. נערעדט האט ער בנעימות ריג' זעהר בע־ זאכט, וויא א מעניש וואס ווייס ניט' וואס הייסט איילען זיף, וואס הייסט ניט האבען קיין צייט ? דערפאר ווען מען האט טד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="האבען נעלד געקראנען, און ער האט אויף פון דעם נעלד הנאה נעהאט, ווייל עט־ ליכע טענ נאף אנאנדער האט דיא חברה איהם געפאיעט טיט בראנפען און נע־ קארמעט טיט פעטע פאלקעס גענז. וואס אמת איז אמת' זיי האבען נעקענט רייסען פון טוידטע און פון לעבעדיגע אבער דער־ פאר האבען זיי אויף ניט נעזשאלעוועט' וויא נאר א ביסעל געלד איז זיי ארייננע־ פאלען אי; דיא הענד, האבען זיי נעהאט ממש הנאה צו טראקטירען נוטע און ניט נוטע ברידער. דיא חברה האט איהם נעעפענט דיא אוינען, און ער האט דערזעהן, אז ביז ער האט זיי געקענט איז ער נעווען א יאט. ער האט דערזעהען' וויא עטליכע פיינע מענ־ שען ראבעווען דיא שטאדט, ער האט ארס־ געפונען, וועד עס נעהמט אראב דיא גאנצע סמעטענע פון דער קאראבקע און האט אי־ בערהויפט געקראנען א נוטע ידיעה אי! קהל'שע זאכען און ער האט זיף אליין אנ־ נעהויבע! צו וואונדערען, פאר וואס זאל מען פון זייערע הינטעשע_ צייהנער ניט ארויסרייסען פיעל מען קען, אזר וויא לע־ ווינקע, און מאטקע קאלעלישקער, און צמח'קע דער שוסטער און רובעלע קנאק טהוען ? דיא תורה וויא אזוי אמיסצורייסען אביסעל נעלד פון דיא שטאדט־רויבער אין נעווע; נאר א נריננע און ער האט גיט איינ־ נעזעהען, פאר וואס זאל מען זיף דארפען מיט רעם שעמען. ער נעהט זיף אננעהמען דיא שטאדט'ס קריוודע, פאר וואס זאל מען טאקי א שטאדט ראבעווען ? שפעטער האט ער אויסנעפונען, אז ביים נאבאר געהען צו שרעקליכע שווינדעל; אין מעסטשאנסקע אופראווע מאכט מען איין פאלש נאכ'ן צווייטען, או; אריטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="שלאסען. ווינטער איז נעווען דיא צייט אריינצורייבען נוטע סעודות טיט דיא איסבארסטשיקעס אדעראנדערע נוטע לייט און צו טאכע; אקעם ביז עס הייבט אן צו בענינען ; ווינטער פאלט אריץ א תבעל אץ קעשענע אץ יעדען דאנערשטאג האט ער אץ מארק נעקויפט דיא פיינסטע פיש פאר דער מאטע; לכבוד שבת, און ער האט משונה הנאה נעהאט אבצושטעלען יעדען בעקאגטען, וואס ער האט נעטראפע; אויף רעם וועג או! ווייזען דיא קניה, האלטענדיג זיין דיקען שטעקען אונטערן ארם או! דיא פיש, אייננעוויקעלט אין א פאפיער, אין ביידע הענד. ווינטער האט מען נעוואוסט פץ א לעבען, נאר דערפאר ווע! דער זומעד איז נעקומען, איז ראפשאנסק וויא אבנעשטאר־ בען, דיא נאסען טוירט, טענשע! גייען אתם וויא שאטענס און עלציק'ען האט שוץ דערעסען דער צימבלער טיט זיינע חכמות, צמח'קע רעם שוסטער'ס צינישע וויצען זיינען איהם שוץ פו! דער נאז גע־ קראכען און עס איז ארם;עקוטען כאטש צו קריכען אויף נלייכע ווענד. א שטיקעל חיות, א לאבונג צו דער נודעטא האט ער נעפונען אץ דיא אינטערעסאנטע ראכזאנען און ער האט 3־ים מוכר ספרים'ניק איבער־ נענומע! אלע מעשה־ביכלאף אויף פרא־ קאט און פערשיאנע! טיט רעם א ביסעל ריא צייט. 6יים מוכר ספרימ'ניק איז נעווען א מין קלו ב, וואו עם האבען זיף פערקליבען א פאר פרושים, וואס האבען געזוכט די השכלה או! האבע! נערעבענט, אז דער בריק צו איהר ליגט אין דיא מעשת־ ביכלאף, א קוו אס מאכער, וואס האט נע־ האט רעם נאנצען פריץ שבת ביי טאג אויף בארג, ווען דיא ראפשאנסקער תושבים כא־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="דארפט ארויסווייזען א מויל, האט ער נע־ האט א קול פון א לייב. ער האט זעהר ליעב געהאט נגינה און ביי יעדע געלעגענ־ הייט האט ער געזוכט ארויסצואווייזען זיין טאלאנט אין רעם. ער האם אליין פער־ פאסט קליינע לידעלאף, דאס רוב האבען די נעהאט רעם כאראקטער פון א פאט־ פלעט אויף א געוויסען ראפשאנסקער תושב און צו דיא ליעדעלאף האט ער אליי! פער־ פאסט נגונים און האט זיי נעזונגען מיט פער־ נניגען. ער האט שטארק חשק נעהאט ארויסצואווייזע! זיין &quot;קול אריה&quot; אין שוהה און האט פיעה מאל געבעטע! רעם שמש, ער זאל איהם מכבד זיין מיט א שטיקעלע קינות, וואו מען קע! זיף אויסניסען אין אי־ וישען שטייגער, אזוי ברוטען עפעס טרויע־ רינעס, נאר ראם האט דער שמש ניט נע־ וואנט צו טהאן, און ווען ער האט א מאה תשעה באב אין דער פריה אליי! זיף ארויס געכאפט טיט ,הלא תשאלי ציון&quot;, האט דער נאנצעי עוהם נעטורטעלט זעהר אונצו־ פריעדען. ורנטער צייט איז נעווען זעהר כרייליף, ראם איז נעווען דיא צייט פו; ארבייט, ווען מען האט ניט נעטארט נעניצען, וויג־ טער־צייט זיינען געווען דיא נאבארען, און טען האט נערארפט נעהן איבער דיא אכסניות אבנעבען א שלום עליכם דיא ארומינע איסבארסטשיקעם און א טאפ 1 טהאן פון הינטען ארום, וויא עס האלט ביי די טיט'ן פריזיוו או; וואם פאר א קונצען מען האט אי! אויסזיכט צו מאכען. ווייטער האט מען נעדארפט שמעקען דיא לופט ארום דער פריסוטסווע און קוקען מיט ביידע אויגען, צו עם זיינען פאראן מלאכים, נעלמים, טחים. פאראן וואס אויפצופאסען 1 און זיי האבען זיף ראן ארומנעדרייט פון דער פריה ביז דיא פריסוטסטווע איז נעווארען גע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="נעהטען זיף צום ז־ננען, האט ער דערזעהען אויפ'ן שול־הויף א סצענע, פו! וועלכע איז איהם פינסטער נעווארען אי! דיא אוינען. צמח'קע דער שוסטער און זיין עלצ־ק זיינע! גע,־ שטאנע! אי! מיטען גאס און האב; ן געשלאנען זיף טיט די שטעקענס. זייערע היט האבען זיף יצוין נעוואלנערט אין רינשטאק און ביידע זיינען נעווע! צובלוטיגט. אתם האט זיף פערקליבען א רעדעל או! מען האט געקיני־ בען נחת פון דעם נעשלענ. א שיינע ריינע בפרה 1 אזוי, איי־ נער זאל רעם צווייטע! אין דער ערד ארייג־ שלאנע!, וואלטען מיר פטור נעווארן פון א פאר בהוט זויגערס. זיי האבען זיף ניט נעקענט צוטהיי־ לען טיט זייערע ראבונקעם. רעכט אויף זיי 1 זאל אביסעל אבגעהן דיא חזר'שע יובע. נישקשה, עם וועט זיי ניט ש א רען. או; דיא קלאפעריי פון דיא שטעקענס איז נעווארען אלץ שטארקער און דיא טויבע קרעכצען, וויא ביי האלץ האקען, זיינען גע־ ווארען אלץ העכער און פון צייט צו צייט האבע! זיי אויסנעשריען: איף וועל דיר ווייזע', צמח'נןע ננב 1 איף וועל דיר דרף ארץ לערנען' שיינעץ איינערן זלמן איז א ודילע געשטאנען ניי דער טהיר און האט זיף ניט נעקענט א ריהר טאן' אזוי וו־א דיא פים זיינע ווארטען צו־ געשטידט נעווארען צו דער ערד; באלד אבער איז איהם דיא פלעצליכע צוטומלונג אריבער און דער ערשטער נעדאנק זיינער איז געווען א ציה טאן זיף צוריק אין דיא פאליש, נאר נלייף האט איהם בעהערשט אן אנדער נעפיהל אין ער האט זיף געלאזט לויפען צום פלאץ, וואו דער נעשלענ אין פארנעקוטען. רשעים. וואס שלאנט איהר זיף ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="פען זיף אויף פון שהאף נאכ'ן טשאלענט טיט א פערלאפענעם מויל, פערכראסנעטע האלז, או; שבח־צר-נאכט פאר מזומן אויף הבדלה, און א פאאר בעל הבתי שע בחר ריטלאף, וואם האבען קיין יעוורייסקע או־ טשיליסטשע ניט געענדיגט, אז זיי זאלען קענען לייענען רוסישע ביכער און ניט פער־ שטעהן און האבען ניט נעוואוסט לשון קרש נענו;, אז זיי זאלען זיף שעמען מיט זשאר־ גאן. ראם זיינען געווען דיא שטעגרינע בע־ זוכערפון דעם ראפשאנסקער סובר ספרים'־ ניק, פערשטעהט זיף, אויסער פרייטאג פאר נאכט ווען אהין פלענט אויף א טינוט פער־ שמעקען א דיענסט־מיידעל אדער א היינט טאדישער בעל מלאכה צו נעהטען א ראמאן אויף שבת, נאר דיא לעצטע פלענע; לאנג ניט שטעהן, די האבען נאר אויסנעקליעבען א געשיכטע און אוועק, דיא ערשטע אבער האבען דארט פערבראכט לאננע שטונדען און האבען בעשפראכע! יעדע ווערק ,און יע־ דען שרייבער. צווישען דיא שטענדינע בעזוכער האט זיף עלציק אויף ארייננעטישט, און איהם האט נעדוכט, אז רא האט ער געפונען זיין אמת'! קרייז. שפעטער האט ער פאר זיי נענוטע; לייענען זיינע פערפאסוננען און ניט קוקענדע אויף דעם, וואס זיי האבק צו איהם נעהאט א פאראורטהייל, האבען זיי געפונען, אז ער איז א פיינער פאעט, אי־ בערהויפט ווען ער האט זיינע א כיעדעל אליי! נעזוננען טיט א מאטיוו, וואם ער האט אליי! צונעמאכט. א מאל ווען זלמן איז ארויס פון בית הטדרש טיט'ן טלית־זאק אונטערן ארעם טיט נרויסע שטיקער וואטע אין די אויערן און האט זיף נאר וואס אבנעהוסט, וויא זיין שטיינער איז נעוועןטיט אקורצעןטרוקענעם מוסט, וויא חזנים טתוען געוויינליף איידער זיי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="אכסניא, וראו רובעלע קנאק האט זיף ארומנעריבען און האבען נעטרונקען און נע־ געסען און געוויצעלט זיף. טרינק, חזיר, פאר דיא יוכע, וואס איף האב פון דיר ארויםנעלאזט' האט צמחיקע געמאכט לחיים צו עלציק'ן און אויסנעשטעהט ראם גלעז־ל. לחיים 1 פאלען זאלען פו! דיר, טאטעלע פאטער, יעדען טאג אזוי פיעל פלייש, פיעל איף האב פו! דיר אבנעריסען, הונד איינערן האט עלציק נעענטפערט, און האט אבגעקלאפט זיין גלעזיל אן צמח קעס. לחיים 1 הלואי, קינדערלאף, אויף אייף אלע טאג נעזאנט געווארען, און אידען וואיטען דערפון גאר ניט פערלארען, און מיר ראלטען דאביי געוואונען: פון עלציקע; וואלט דיא יובע נערונען, פו; צטח'קען וואלט וער גראבער טרעטבוף אנטרונע; או; מיר וואל־ טען א נוטען שנאפס געפונען, האט מאטקע דער צימבלער נעזאנט, האזענריג זיף אויף'ן ברחן'ס שטייגער. לחיים 1 אז שוין נעשלאגען זיף, האט איי־ נער פון אייף בערארפט לכה הפחות אוועק אהן א קאפ און דער צווייטער אהן הענד און אהן פיס, האט דער פראסבע־שרייבער נעזאגט. אויף טיר געשלאנען זיף! האט רובעלע קנאק נעזאגט שפעטיש. דער האט יענעם טיט'; שטעקיל א פיהר נעטאן איבער דער נאז און יענער האט דעם טיט'ן שטע־ קיל א פורקע נעטאן אין טרעטברף! אלץ הייסט געשלאנען זיף. לחיים 1 הלואי דעם ציוייטען טאל זאל יערער אבליגען כאטשע א האלב יאהר אין בעט. און דערנאף ניט קענען אויפשטעהן! האט דער ציטבלער אונטערנעכאפט. חברה איז לאנג נעזעסען ארוס טיש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="האט ער אויסגעשריען, אוץ האש זיף אריינ־ נעווארפען צווישען דיא שלאנערם. איף וועל דיר נאף געבען, האט צמח'קע געשריען. און איף וועל נאף טיט דיר בהק לערנען, האט עלציק נעברוטט או; נעזוכט זיין הוט. איו ראם א שטאטאק פאר א אידען צו שלאגען זיף, האט זלמן געזאנט א שטיקעל מוסר צו צמח'קען. דאם איז אייער בן, האט זיף צטח'קע אננערופען. פיעל נעזונד זלמן'נען האט נעקאסט איבערצוגעה! דיא שטיקעל וועג פון שול־ הויף ביז צו איהם א היים און פיהרע; זיין זוהן א צובלוטינטען איבער דער נאס אין קיין פעדער ניט אים שטאנד איבערצוגעבען. ער וואלט זיף בעסער נעוואונשען, אז דיא ערד זאל זיף עפענע; און זאל איהם איינ־ שליננען לעבעדינערהייד. ער האט דעם גאנצען וועג דיא אוינען ניט אויפ־ נעהויבען פון דער ערד און איהם האט אויסנעוויזען, אז הינטער איהם איז פערזא־ מעלט גאנץ ראפשאנסק' אז פון אלע פענ־ סטער און טהירע! קוקט טען אויף איהם און טען טייטעלט טיט דיא פיננער. ער איז נענאנגען שטיל און האט קיין ווארט ניט גערעדט, ער האט נאר נעסאפעט זעהר שווער צו כאפען דעם אטהעם. און ווען זיי זיינען אריין אין שטוב, האט ער נענומען געהן איבער'ן ציטער טיט פערבראכענע הענד : וועה איז מיר 1 וועה איז טירן וואס פאר אן• עלטער איף האב דערלעבט 1 אי; א פאר טעג ארום זיינען שוי; געזעסען עלציק און צטח'קע או! מאטקע דער צימבלער, און רובעלע קנאק, און לע* מיגקע אץ א בעזונדער ציטער אין דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="דיא 'טטאדט האט איהם נעהאסט ניט ווייניגער וויא יעדען איינציגען פח די חברת מסרים' און יעדער פאטער, וואם האט געהאט א זוהן ניט קיין נע'פטר'טען, האט איהם פיינד נעהאט שנאת מות אח אין הארצען פהענט איהם אברייסען, ווען ער פלענט איהם בענענענען. נאר אין דער ווירקליכקייט האט קיינער ניט נעקענט וויי־ זען איין פאל, וואו עלציק האט דער־ לאנגט א מסירה. ער האט גערעדט און נעשריען און נעטענה'ט, אז ער וועט טהאן ראם או! דאס, אבער דאס איז אלץ געווען ניט מעהר וויא נעסטראשעט. ער איז נע־ ויען צו פוי? און האט וועניג שלעכטם גע־ האט אי! הארצען' אז ער זאל נעה; טםר'ן אח ווען דער פאטער פלעגט איהם פח צייט צו צייט נעהמען זאנע! א שטיקעלע מוסר און ברעכע! אין פערצווייפלונג מיט די הענד. וואס פאר א סוף זיינעם א זוהן איז אויס־ נענאנגען, פלעגט עלציק זיף אנרופען: ' וואם טהו איף ? איף כא6 א מאל אן אומזיסטען רובעה ? זיינען זיי נאראנים, וואס זיי ג־בען. איף נעהם ניט קיץ נעלד פאר טסרץ ; טען ניט טיר' אז איף זאל שוויינען און שווייגען' איז קיי; עוהה ניט. אי וואס ? דאס נעלד איז ניט פערהארעיועטע, בין איף ניט דער איינציגער, וואס טהוט דאס. און עלציק האט נענוטע; אויסרעבענען א נאנצע; צעטיל פון דיא &quot;פיאנע העיר*, וואם לאזען א ־אב נעלד אין קעשענע פון קהל'שע עסקים און קיינעם פאלט ניט איין צו רופען זיי טיט שלעכטע נעטען. אזוי איז אוועק א צייט טיט יאהדען. עהציק איז נעזונקען אלץ טיעפער או! טיע־ פער אין רעם זומם און האט פערלארען יעדע חרפה און בושה. ער האט זיף נע*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="און האט אויסגעליידינט א פאר פלעשלאף בראנפען או! א נאנצען פאלומעשאק טיט געפילטע פיש, וואס איז נעווע, געל פון זאפראן און וואם האט ארויםנערופעןשכינע אין טויל אפילו ניט ביי א'ן אויסנעהוננער־ טען. דיא בעל הבית'טע פון אכסניא האט נעהאט א שם טיט איהרע נעפירטע פיש. דערנאף איז אויפ'ן טיש ערשיענען א פעטע גענזעל, א פיערטעכע פאר יעדען, און ווען דיא סעורה'צקע האט זיף נעענדיגט, הא־ בען ביי אלעטען נעג־לאנצט דיא אונטערם־ טע האלבע נעזיכטער פון פעטס, און וועה־ רענד דיא איבריגע חברה האבען נעקאלו־ 3עט דיא צייהנער, האט עכציק נעזוננען א ליעד און אלע זיינען זיף צונאננען זעהד פרייליף. דאס צווייטע מאל, חדר' זאלסטו האבען טעהר דרף ארץ, האט צמח'קע נע־ זאנט ביים נעזענענען זיף, דריקענרינ על־ ציק'ען דיא האנר. און דו, הונד איינער, זאלסט וויי־ מער נישט בילען, האט עלציק נעענט־ פערט און יעדער איז אוועקגעגאנגען אין דין וועג. וואס זיינען זיי בעסער וויא הינד 9 האבען גערעדט צו זיף דיא ראפשאנסקער, זעהעגדיג וויא פריינדליף עהציק או! צמחקע האבען זיף נעשיידעט, ווען זיי זיינען ארויס פון אכסניא. הינד רייסען זיף און קושען דף. און ענציק'ס לעבען האט נערונען וויא פריהער אין פריינדשאפט און הארמאניע טיט זיין חברה, ביז א צווייטער קריעג האט אוים עבראכען און עם איז געקוטען צו א נייעם געשלענ און טען האט דערנאף פער־ טרונקען און פערביסען אי! דער זעלבער אכסניא, וואם האט ניט נעהאט איהר גליי־ כען אין נעפילטע פיש."/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="קומען צו זיף' איז זיא שרן נעהאננען ביי איה ם אויפץ האלז. דיא טאכטער איז געקוטען צום פאטער אין נעסט און איהר פלעצליכער ערשייגע; האט טיט א מאב א טריים על נעטהאן זיין גאנצע אינערקיבער וועלטיל. איהרע אוג־ שולדיגע קיסעז האבען איהם געברענט און זיין גאנצע אייננעווייט האט געוואלט שרייען]: קום ניט דיין טאטען 1 ער איז דאם ניט ווערט 1 ער איז א מיאוס'ער מענש 1 דיא ערסטע טענ האט ער פון איהר נעווייכט, ער האט ניט נעקענט אריבער־ טראנען איהר האלזען או! קוסען. ראם ערם־ טע מאל האט ער איצט דערפיהלט א חרפה פאר זיין ארט לעבען. איצט האט ער נעזעהען' אז ער איז פעיזונקע; אי! א זומפ בידן האלז און ווען צו איהם האט דערגרייכט א בעמערקונג פון א ראפשאנס* קען, וויא יענער האט זיף נעוואונדערט, וויא קומט צו אזא מענשען אזא פיינע קינד, האט ער אראבנעלאזט דיא אויגען פאר חרפה און דיא בעמערקוננ איז איהם אוועק שגיידענ־ דינ איבער אלע זיינע גליעדער. יא, זיי זיינען נערעכט און ער איז ניט ווערטה צו האבען אזא קינר, און וועט זיין טאכטער וועלען פון איהם וויסען או; רופען איהם פאטער, ווען זיא וועט אויסוואקסען און אויסנעפינען, טיט וואס ער האט זיף בעשעפטינט און וויא טען קוקט אויף איהם אין ראפשאנסק ? דיא ערשטע פאר טענ האט ער קיץ הארץ ניט נעהאט צו צונעה! צו אייזר, ער האט איהר ניט נעקענט קוקען גלייף אין דיא אוינען, נאר באלר האט ער אי! זיף גובר נעווען דיא שעטעדינקייט און האט טיט איהר פערבראכט דיא נאנצע טעג און ביי נאכט איז ער טיט איר,ר ארויס שפאצירען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="פיהלט וויא א פרייער פויגעל אהן שום פליכטען צו וועטען עם איז. א מאל אץ א שיינעם זומערדינען נאף האלבען טאג, ווע! ער איז ארייננעקומען צו דער מאטען אבעסען א מיטאנ, או־ספיי־ פענדיג מיטץ טויל עפעס א טאטיוו, האט ער בעטערקט, א יונגינקע אומבעקאנטע מיירעל זיצט נעבען טיש אץ דיא מאטע האט איהר אננעשטעלט היבש כבור. ער האט אויף איהר א קוק געטהאן פון דער זייט אץ נעפי־ענט: ווער איז דאס ? דיא מאטע האט ניט נלייך געענט־ כערט. עס האט איהר עפעס פערשטיקט אין האלז. דערנאף האט זיא א שאקעל נעטאן וויערער מיט'ן קאפ און אלאננען זיפץ נעטאן: א־א־א־א 1 אץ טרערען האבען זיף איהר נעשטעלט אין דיא אויגען. עלציק האט אויפנעהערט צו פייפען, זיץ י נעזיכט איז פערצוינען נעווארן טיט א וואל־ קע! אץ אץ הארצען האט איהם א ריס געטאן• איז דאס האט ער אנגעהויבען צו שטאמלע! אץ האט ניט נעקענט ענ־ דינען. אז אף אץ ווייה, א טאטע דערקענט ניט זיין אייגענע טאכטער. דאס מיידעל, אלט א יאהר דרייצעהן' אננעטאהן נעט אץ פיי; טיט א נעשמאק פו! א גרויסע שטאדט, וואס מען זעהט זעל־ טען אי; ראפשאנסק, האט אבגעקעהרט צו איהם רעם קא3 אץ געפרענט, אויפשפרינ־ .דיג : איז ראם דער פאפא ? אץ נאף איידער עלציק האט געקענט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="האש ער צו איהם א ווינק נעטאן. דאם נאנצע ביוש האש עלציק'ן א שפאר געטאן אין נעזיכם. דו ביזט געווען א גראבער יונג את וועסט בלייבען א נראבער יונג 1 האט ער נעזאנש און איז ארויסנעלאפען פון אכסניא. הא־הא-הא! האט צטח'קע נעלאכט האבענדיג א פולען מויל מיט א קיבול און אנשפארענדע זיף טיט ביירע הענד א! בויף הא־הא־הא 1 עלציק האט איצט אהייס ניט נעקענט געה;, איהם האש זיף אומנעקעהיט צוריק דיא בושה פון דיא ערששע טעג פאר זיין ק־נד; אי; נאס האש ער מורא נעקראנען ארומצוגעהן, ווייל ער האט גוש נעוואוסט, אז צמח'קע וועט פון איהם איצט ניט אב־ טרעטען אק וועט איהם פערשיטע! מיט צי־ נישט בעפערקוננען; נאר ראם וועט ניס זיין נענוב, ער וועש ראם דערציילען מאטקע רעם צימבלער און רובעלע קנאק את לעווינקען און זיי וועלע; איה ם דיא יאהרען דערנעהן. ער האש שרן חרשה, וואם ער האט נעשהאן אזB נארעשקייט צו לאזען מערקען צמח'קען, וואט איהם קען אנצינדען ; ער האט עס גערארפש אראבשליננען און ניט ווייזען קיץ מינע, אז איהם הארט עם. נאר איצט איז פערפאלען און ער איז אוועק צום מוכר ספרים ניק, או; האט זיף א ביסעל פערנע־ן סען ביי א ראסא;, וועלבען ער האש נע־| לייענט ביים מוכר ספרים'ניק אין שטוב נופא, פערשטופענריג זיף ערנעץ אי! א ווינקעל. דיא טוטער האט נלייף בעמערקט דיא ענדערונג, וואם איז פארגעקוטען אין איהר זוה; און זיא האש זיף נעאיילט מיטצושהיי■ לען עם איהר מאן. או! ביירע האבק איהם איצט גענוטען זעגען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="אהא, דו ביזט גאר אז א חברה־ מאן 1 האט צמח'קע אויסנעשריען טיט פרייר, דערזעהענדיג ענציק'ן. דו האסט זיף געוואלט ארויסמאכען און אפינו ניט געבען אבנעצען, ווען דו האoט אזא נאסט 1 טיט ליעג דיר דיין נאם ט 1 ענציק האט עפעס א מורטעל נעטהאן און איז טיט איהם אדיין אין דער אכסניא, וואס האט זיף אויסנעצייבענט טיט דיא נעפילטע פיש. ער איז איצט געגאננען טיט איהם מאכען לחיים עה אפו ועל חמתו, און האט נאד נעוואלט פערשטאפען איהם ראם האנז, כדי ער זאל איהם ניט ריידען פון דעם גאסט. איהם האט אויסגעוויעזען, אז עם איז א גרויסע בעליידינוגג פאר זיין טאכטער, וואם אזא צמח'קע קען טיט איהם פון איהר ריידען. איף האב איהר געזעהן, האט צטח'קע געזאגט שטעהענריג פאר'! בופעט און האיטענדיג א פולע נלעזעל בראנפען, א פיינע מיירעה ! וויא קומט צו דיו־ אזא טאכטער ? לחיים ! דעם פאטער'ס זעלבסט־ליעבע איז נע־ ווען נעקיצעלט פון דער בעמערקונג, אוןדאס האט איהם פערשאפט פערגעניגע! צוהערע; אפילו פו! צמחיסעס ליפען. ער האט טיט א פרייליכערע נעזיכט נענוטען זיין נלעזעל און געענטפערט ן לשלום. צסח'קע האט אבנעווישט דיא ליפען אדער ריכטינער נעזאנט ריא וואנסען טיט דער נינקער זייט פlץ דעם ציינ־פינגער און אריבערבייגענדינ דעם קאפ איבער'ן בופעט צו זיכע; טיט דיא אויגען עפעס א פערביי־ סוננ, האט ער ווייטער נעזאנט טיט זיין צינישען מאן. זיא וועט זיק א פעטער ביסען. אק אבבויגענדיג רעם קאפ פק בופעט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL237" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="גערעכט. און זיי האבען היין רייד ניט געזשאלע־ וועט און האבען ביי יערער געלענענהייט אדייננערעדט פיעל זיי האבען געקענט. דיא טאכטער איז איי צוויי וואכע; אתם אבגעפאהרען. ביים נעזעננען זיף, האט זיא געפרעגט עלציק'ן: . פאר וואס קוטטטו צו אונז ניט, פאפא? עלציק האט עפעס א מורטעל נעטאז אונטער דער נאז און האט אראבנעלאזט דיא אוינען. נאר דיא טאבטער האט זיף טיט רעם ניט בעננינענט און זיא האט ווייטער נע־ זאנט: ווען וועסטו צו אונז קוטע! ? אין גיכען, אין גיכען, האט ער גע־ מורטעלט. יא, אי! ניכען 1 האט זיא נעזאנט טיט אננעתקטע כרעטען און מיט אויסנע־ שטעלטע ליפען. דיא טאטא האט טיר אלע מאל געזאגט, אז דו קוטסט אין ניכען, אין ניכען און דו ביזט קיק מאל ניט געקומען. דיא באבע האט זיף אבנעקעהרט אן א זייט אק האט געווישט דיא טרערען, ביים זיידען האבען זיף געשטעלט טרערען אין דיא אויגען. איף וועל קומען, איף וועל קומען 1 האט ער געטורמעלט און האט ניט אוים־ געהויבען דיא אוינען פו! דער ערד. זלמן און זיין ווייב און עלציק זיינען נע־ נאננען צוריק אהיים וויא פון א לויה! קיי־ נער האט ניט גערעדט קיין ווארט, זיי זיינען אלע גענאנגען טיט אראבנעהאזטע אוי־ נע! אק האבען אויסגעטיטע; צו קוקען איינער אויפ'ן צווייטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="עס איז נאף קיין מאל ניט שפעט, האט זלמן נעזאגט צו עלציקין, אבהוסטענדיג זיף פריהער מיט זיין טרוקענעם הוסט. דוא קענסט נאף דיין פלעק אבוואשען און פאר וואס זאלסטו פערשווארצען דיא אויגען דיין איינציג קינד.... או! נאף וואס פאר א קינד, קיין בייזע אוע זאל איהר ניט שאדען, זיא לייכט דאף וויא דיא ליכטיגע זוה;. און וויא צוגעבונדען זיא איז צו איהם, האט זיף דיא מוטער ארייננעטישט. זיא וועט ראף דיף פערשילטען, ווען זיא ויעט פערשטעהן, וואס פאר אן א ומכבוד דו האסט ארויפגעלייגט אויף איהר נאמען, האט דער פאטער ווידער געזאגט. נאף איז ציים 1 דו האסט טסצר נעווען דיא טעג או; די א יאהרען פון א יוננע פדוי ; דו מאכסט אוננליקליף דיין איינענע טאכ־ טעה דיין בלוט און פלייש ; דו האסט אונז פערשווארצט דיא אוינען און נעמאכט כרת יאהרען ; און זיף האסטו נעטאן מעהר שלעכטס וויא אלעמען, זעה, וואס פאר א פנים דו האסט ביי לייטען, יעדער פער־ שילט דיר דיא יאהרען און אל תפתה פה לשטן, דיא קללות סענע! מקוים ווערען. אבער נאף איז צייט 1 קעהר זיף אום צר־ ריק צו דיי; ווייב און קינד און לעב וויא אלע אידע; לעבען. עלציק האט ניט נעענטפערט. ער האט שטיל אויסנעהערט דעם טא־ טעךמאמעס מוסר און האט טיט דיא פיננער געדרייט דאס קייטעל פון זיין זיינער טיט דיא ארנע; נעריכטעט אויף'ן זשילעט. שתיקה כהודאה, זיין שוויינען איז א נומער סימן, האט זלמן געזאגט שפעטער צום ווייב, ווען זיי זיינע; נעבליבען אליין. דאס ווייזט אז ער איז מודה, אז טיר זיינען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="א יאחר צוויי זיינען אריבער. זיך שלעג און שלאנג איבער ראפשאנסקער אויף איינע פון דיא ברייטע און בע־ גאסען. לעבטע נאסעו פת דער נרויסער שטאדט וי• את דו בענקסט נאר ניט נאך דיא נעהט א מאן פת א יאהר עטליכע און דריי־ פעטע נענזלאף ? קום אריין, טיר וועלען סע טיט אן אבנעבלאקירטע נעזיכט, טיט מאכען א שנאפס. אביסעל אבנעטראנענע קליידער מיט'ן קאפ ניין, איף האב איצט קיין צייט ניט, עטוואס אראבנעזונקען צו דער ערד. איהם איף מח איילען אין ברויז' או! ער האט זיף אנטקענען נעהט נעשווינד א מאן פון על־ געלאזט נעהן אי! דער זעלבער ריכטוננ, טערע יאהרען טיט א נראבען בויף טיט א וואו ער איז נענאננע; פריהער. שטייכעל וואס מען קען זעהע! ביי איינעם, וואו וואוינסטו דא ? האט צמח וואם בענענענט א'ן אכטע! פריעה וועל־ נעפרענט נאכנעהענריג נאף איהם. כען ער האט שוי! א צייט פערלארען פון איך וואוין ווייט פון דאנען, זאנט ויא אויגען. טיר בעסער, וואו שטייט איהר דא איין 1 עלציק ! אויף מיעע נאמנות, דיר וואו ? פערשטעהט זיף, אויף דער איז ניט צו רערקענען האט אויסנעשריען ראפשאנסקער אכסניא. דער עיטערער מאן מיט'ן נראבען בויף. א נוטען טאג, אויב מיר וועט אויס־ צמח, וויא קומט איהי־ אהער ? קומען צייט וועלען טיר זיף נאף זעהען. את מיט'ן באהן און טיט פיס, איף האב ער איז א־ועק מיט גיכע טריט. דא א שטיקעק געשעפטעל. נאר זעה, יואו צמח האט זיף אבנעשטעלט, האט האסטו דעם בויף היננעטאהן ? האט צמח איהם א וויילע נאכנעקוקט את א טורטעל נעפרענט, בעקוקענדע אירים פון קאפ ביז געטהאן! דיא פיס. דו פעררייד מיר ניט דיא צייהנער ן וואס מיינט איהר, ניטא אמאליגע דיר פאסט שוי! ניט צו זעהען זיף טיט דיץ גריננע יאהרען, וויה מען ארבייטען, דארף אמאלינען חבר. מען קיין בויף ניט האבען. צמח האט א קראץ נעטהאן דעם קא6 יא, איף האב געהערט, אז דו האסט או! א מורמעל געטהאן: דא א שטעלע ביי דיי! ווייב'ס א קרוב אין פון ריא יאלרע קען זעלטען ארויס* א במיז, א בוכהאלטער צו וואם ? קוטע! א רעכטער מענש! יא, א שטיקעל בוכהאלטער. את ער האט זיף געלאזט נעה; טיט זיין כיזטו צופריערע; ? וועג. מילא, בעם ער וויא ארוטשלעפען ענדע•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="וואו ער איז געקומען, ראיט האט ער געזיעגט קאלאמביא '־^טהעע— איז דאם איינציגע רואם איז אונטערזוכט געווארען דען sטען חשוליי, 1899, פון דאקטאר מארטין, פון דיא באארד אף העלט, און אויסגעפונק געווארען פיר דאס געזונדסטע טהעע אין מארקעט. אין דיא קאל^טייא טהעע געפינט מען באלד רעם ריכטיגען געשמאק וואט א גוטער טהעע דארף האבען. קאלאמביא טהעע איז ראם וואם איהר זוכט. פרעגט אייער פעדלער א דע ר גראסער נור פיר דיא קאלאמביא מהעעי אויב אייער גראסער האט ניט דיא קאלאמביא טהעע, שרייבט אונז א פאסטעל קארד, וועלען מיר עס אייך גלייך שיקען. ניט אכטונג נעהמט אויה דיעזען |3-* | י קיינע אנדערע טרייר מארק! 81|81. 1 פעקעדזשעס! ,28! 818*10 0 6 .810661 181011)011 181"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="8 8 5 )511 0 010 1166(ן811010963 80616311 1!031113ז6 ,1965 ,51111631103311113366 .נ!(ן0 011)1 ]1611! 'ע 80 | 1.1 'lBO ץ, דיא גאלערייע געפינט זיך אץ 196 א. בראדוויי, אנטקעגען איבער דעם היברו אינסטיטוט. דר דדם. הילל און דר. מערי יאפפע צאהנארצטע 02 ריורנגטאן סטריט, ניו יארק. * 1555 •8 !06,111118 \ 11111 ,[&gt; •1 ,06 8!18!058 8086508 ,01! &quot;וBo ,81 813139103 62"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="60 לאיער מאזעס יאפפע האט געמופט נאך 287 בראדווי; אנענד אפים! 170 הענרי סטריט, ניו יארק. ,2* 10828! ,7ז.24 001717821.1.02 o*4 2¥ז&lt;o2?ך£l .ן!8*0811ז2818 א ,21702(22811 ±s\ 61! ,81 ןחoBo 110"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="1 מאל אין 100 יאהה יאנואר 1900 וועט ערשיינען הארקאווי'ס נייעס בזך \ דער 20סטער ^s&gt; יאהרהונדערט. עם וועט עגטהאלטען ארטיקלען פון י־יא בעסטע יידישע שרייבער וועגען ראם, וואם רער 10טעי יאהרהונדערם האט געליפערט אין וויסענשאפט, קונסט און ליטעראטור, וועגען יעם פארטשריט פין דע!ם יירישען פאלק, וועגען דער יידישער ליטעראטוד, ביאגראפיעם, סקיצען, געדיכטע או. אז. וו. עם וועט אויך ענטהאלטען: \\ן א טאפעל־קאלענדער פיר 1900 ; \ / (ן ]1 א קאלענדער פיר 200 יאהר, \ / היינריך היינע'ם א פרעכטיגעס בילד. ] פיר ניו יארק 10 סענט; * ( פיר קאנטרי 15 סענט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="א. הורדוס— ארטיסט פאטאגראפער 95 עססעקס פט&quot; ביר יארק. 85 ברענטש־גאלעריע: 324 גרענד סטריט. ^^,B 11 ס 8 11 מ .8־ .)[זoץ 61)1 816661 95 !15§6x .^36זמBl ת*l^מ6 324 :8114.308 קירצליך ערשיינט &quot;דאם אידישע טהעאמעד א היסטארישע בעטראכטוע פון זיין ענטוויקלונג אין איצטיגען צושטאגד. אין דיזער בראשורע וועט יער לעזער געפינען א פאלשטענדיגע קריטיק איבער דער אירישער דראמא און איבער ריא אירישע אקטיאיען, און דיא רואם אינטערעסירען זיך מיט'ן טהעאטער וועלען געוויס זיין פעיאינטערעסירט טיט דיזער בראשורע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
