<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="דער טעות"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="אה־מארי^ע ןןחיעהלונג פון ח. ד. גילדענבלא^ —*&gt;*&gt;Bהי:3££369o£***— שני* תרנ&quot; ז לפ&quot;ק * .£' 0 0 יב (£ז ? £ ג £ 5 ח 111 0 3ינ'3ך.6ח£6.זlז.o? .1 .3308331? .013113 .1 .1 *ll3ll .006 •ב מ.ll 0 8 ,1' ■£836005 *ח ,*Ol3ll .0. 10&lt;וי8(ך01ת0י1 .£1 •/1#8* ,!ז')l!&quot;נoסo6 01 .ז 6 189"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL="•041.119[[ .1 1896 19 010^^683^1 oמ6^oBBo^"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="דוקא אזעלכע האבען מזל"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="איחר ווייסט ? כייא משה אברהם דעם כופר'ם איז געויען תנאים היינט בייא נאכט. נו, מאס איז ? שוין צייט, שוין ^ווא^ציג ;אהד . . ־— איהר מייסט אבער מיט מע^ען ? sיט פייגעלע ביילע העניס! אט מיט דער גאר ני־קט, מאס ער האט זיף ארומגעשלעפט ? טאףןע sיט איהר. נו, מער מאלט דאס נלויבען ? מען האט געמיינט ומים איך ? גאר נישט, אניים איז דאס איהר ארום &lt;ץך ץ ; •• • ו ? •1 • ? • שלעפען זיף מיט אבחור; אללע מאנטאג אונ דאנער^טאג איז בייא איהר געווען איין אנדערער, אבער זיא זאל מיט איינעס פון זייא חתונה האבק ? עט! דאס איז גאר &quot;קיינעם אין זיננען ניט ועלעגען • אונ מאס האט ער דא געסאנ־ט אזוץס ? הויט אונ ביינער, אוג דער צו נאף אשארלאטא^קע איינע אין דער מעלט . איהר פראגט אנןקיא אויף £יבע! מען זאגט, אז מען;ני זעהעט זיא ףט אטאג, געהט;נר אויס וויא אליכט, אט אזוי sאר קיעבט איז ער דאם אין איהר ; פערליעבט ? עט ! עס איז ניט וועידה אךריילך, אשמעק טאביק מאלט איף אויף ניט געבען פאר מיער גא־צע פעדליעבעניס. אבער פארט אין דאף בייא זייא תנאים געוועז . ז ? ' ז־* • ▼י &quot;*• • ; 7 • 'י זי ^ מאם זאל מען ריידען ? אפערשייטע וועלטעלע אוג גענוג 1 אהאפעןךץער דור איז עס אויפ^עשטאנען איצטער, אלץ פעמקעהלט ' אלץ.קאפייר, אבי געהן אכננד דעם טאטען, חא?lש אליין בקראגיען מערק. אוג עלשט &gt;}יז דאס ג־ענראבען געמארען, טא,קע יייא ן מעז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מעז ^אגט ' 9 איילען אי;דרערד, ודא מיעט איחר ? פעךש;:עהט זיף, אהן אקאפ;קע געלד י א הן נדן '' ;ואס ער איז, אלץ האט ער געכןאנט נעמען א ניטע טדזץיער נדן, פא:רט אברהם דעם סי־פך'ס אזון , עפעס אסליינץ.קייט ? אוב דער טאטע האט ךעךלאזען ? ~ דער טאטע ? ;ואס ט אטע ? עןפילסט זיף מיט היינטעע.קעדער, זייא זיינעו שיין אליין טאטעס &lt; אשנעק וואס פ!יי?ט עישט פון איי, לאלט שlין אlיך אlיס פון טאטע־מאמען, אוג פון אכעס מיט איינאנדער, אוג ;ראם פאן מען עיט זייא מאקזען ? ד־ער טאפןע איי נאך געורעי ארה הנאים * אברהם דער סייפר איז אויך געווען אויף דיא תנאים, בייא שמערעל דעם דייטישעל אין שטוב 1 נו, וראס זאל מען טאהן ? עס ווילט זיף ניט פערפיהרען .היין ליימישע געלאיטער , אזוי, פערשטעהט י איחר מיך, איז פארט שענער. ־l־ : 9 ץ ^ איג איך ;ואלט עס אlיף איהם ניט גלויבען ? אזא יוד זאל א'יף נאך נענען דער קליפה ? ביין ' א? :וייס ניט. מען' טאר ניט זאנען, מען זאל גאר ?יט נעפרופט וועדען דערצו, וואלט דאסגעמען אויףמיד, דיא עלשטע!אך וואלט איך אזא בן אץ ו־ער עי־ד אריע;עשלאגען, אונ דיא אניערע ז.אך ;ואלט איךאיהם&quot;געזאנט לאטאיי גאלאוואי , אוג גענוג. ;ואלט ער זיך אפגעגעסען דאס ה;7ץ, ודא מיעט איהר ? היעטע־ו קעדער, מען איז אlיה א'פזטעלע, מען פערליענט, אין מען שעין יייא זיף אליי; אלייט , א-נ דעם נזאטען דארך מען' שרן , וויא אפיי^טער ראד צום וואגק . איי־איי! טאמער איז ער בייא שמאלצ'ן אשטיקעל■ פייהאשציקעל, איז ער שיין בייא זיךאנאנצעי:א טעב;ע דאם '';ואס ? ער דארף שlין ;יט דעם טאטען! דאכט זיך שמאלצ'ס געשאפטען אין ;אנעען ז.יעען ניט ווער־טח אדרייער; מען זאנט, דאקטזיך , (דער טעות) י אז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="עז אט-אט איז שלין אlיס שמאלץ, אוג נאכדיעם ולאס ? ער כןאנן נאך א;קומען צוי־יק צום טאטען בעטען אשפרקעל ?רלידט &lt; וואס {יט אזלי ? אמת'ע ווארטער, ו.ויא איחר זעהט מיך לעבען. - &quot;קיינער ווייס ניט ;ועמעם דער מארגען איז. איהר ווייסט (ויא דיא היינטיגען זאגען ? מאתען - זאל {אט זארגען, היינט (עבט מען, דארף זיין געלעבט; - אז אך אוב ורעה ! - וויא דאס איז, דער גיייל איז בייא איהר, בייא אזא גאר נישט ש?גאר גיישט - ;עווען ת?אים, אתן אקאפעקע נעלי, א הן הארצווייטאג אונך ךךעה?יס ' אוג פאלט נענומען א חתן, וואס ךיא בעסטע מיידעל וואלט איחס וועלען נעמען, פאר ;ואס ניט ? היינטיגע צייטען שחבים! ..; נו, ;וער וואלט זיך דאב ריכטען ? ווער;ואלט עס גאר גלליבען ? יי.&quot; - וואס רען מיינט איהר ? צו אלץ דארף מען האניען מזל. - אוג זעהט איחר ראך, .חקא אזעלכע האבק מזל! אט אזוי האט מען אץ מוראוויאווקע גערעךט, חא מיט וואונדער אונ ךיא טיט ק?אה, א ויק מאתען, ויען מען האט דער הארטז אז בייא משה אברהם רעם פלפר'ס איז?עווען תנאים מיט פייגעלע ביילע העניעס, ולאס איו שלין לאנג בעוואופט אין שsאךט פאר זייער אפער־שייטע זאך. זעס איז {יט געווק דער טאג ' וואס' מען&quot; זאל ווענען איהר ;יט רייז־ען, ;ואס מען זאל זיא ניט בעש?ייען אונ בעקפאטען, איצטער האבק איהר שוץ ?יעל מקנא געווען, אוג א?דערע האבען שלין נעטלאקט ' ?היי וואלטען זייא שוין ןערוען בעסער אזלי אליס געלאשען, וויא זיא , ווארום זעהט איהר ראך , ד;קא אזעלכע האבק גוזל. י / '"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL20" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL21" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דיא משכילים אין מוראוויאווקע"/>
            <div ID="DIVL22" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אברהם דער סופר איז ?עווק פון תא ?ןא^ע יעלי בתים (דער טקת) אין"/>
            </div>
            <div ID="DIVL24" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL25" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אין מוראוויאווקע ' עייל ער איז געורען פון דיא עלשטע הסילים סיים לבין אין הויז זיינען געווען דוקא ליא ?זוזות וואס ער האטיגע^ריבען , אוב ער האט נא ך זוכה געווק צו שלייבען אספר תורה פאר *איהם ז,-.ל לעבען&quot; אליין. דאס איז שוץ גענוג געויען צו בעשיינען זיין לחום אויף לאעע דורות אונ צו ^ערףראםערען זיין נאמען אין דער גאנצער סביבה, אברהם האט זיך געשטארעט sטעגךיג ערע;שט ךיגען זיין גאמען, געזעהען איהם בשר צו פערדינק ?ען זאל אין איהם הדלה ניט געפינען קיין ?סול; ער האט נעזעהען , יויא גוייט קא;לי[ז איז בלייבק אחסיד, נלט'ן נ.אנצען תקידע^ען הן, אונ נעשטארעט זיף־, אז זיין על?ערער זוהן, משה זאל געחן אץ זיי&quot;נע ךך?'ים ,'סס: י #ר ז אל קאננען/אך הונדערט אוב .ןעואןןןיג לאחר לאזק איהם נאף &quot;זיין קאפ&quot; דאס הייסט, לאזען איהם אויף זיין sרט. אץךיא ערישמע צייטען האט אברהם פץ !יין זוהן עזת ;עהאט, צו פיעךצעהן;א הר האט ;נר שוין נעקאנט.זאגען איין ^רעס-בהוי^ען וויט^על איג אפ טאן אהsה'די;ען שBינןצעל, נאר ס^ה הס־ד , ;יט א זו י אבער איז געווען א?יסעל שפע^ער. משה דואט פון 9 יאהר אן געלעהרענט אץ דער ל^יבה, דאס תייסט, ;עבאלןט קארטאפעל, געשמאל^ען ליא חלב'נע לי?ט אוג געהאךט מעשות פון שלים, פון ליונים, וואונדער פון רב;ים, פץ נוטע יודען, פון משה רבינו'סקינדער / פץ ךא רויטע יודעלאף־, וואס פץ יענער דיט טייך סקסטיון, ארעד ^אליטיקע פון מלחמות וואס געווען אוג פון דיא, וואס וועלען קיץ ?אל ;יט ז.יין , סיט איין ווארט, ןןיר האט ;עקאנט וויא עס איז פעלבךי;גען ליעם טאג אוג נאד ;יסט sאחן, לק זיטצען ?ראסט אונ לעהרנען האט ער ניט ;עוואלט דאם §א?ט פאר אמתנ;ד נאד .קיץ ^לע?טען קאפ האט ער&quot;ניט געהאט, ןsר האט ;עהאט אהיפיגען מוח, ;עחאפט דעם ש^טץ אוג ניאלד געפלאנט אקיעדא, נאנץ יודישלאך, דער פאר האט מען איהם גערעכענט פון די בעקטע יו;געלאך פון עוטאדט, אונ £ען האט ?סיניות;עזאגט, אז דאס וואקסט נאך א ר'* אברהם דער (דער טעות) סופר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="סופר, ליא נביאה אבער איז ליט גקקויסלעווארען. מען מעזה איז אלט קעווארען 15 ;אחר, איז עעעס אין מו^י::ויאווקע אלנעקומען אלעהדער איילער פין דיא גאזע^ימעם אוב האט עעעם איגי/ם ריר! דוךף געפיהרט אין מוראוויאווקער א.טעי קעךעזג'ןלקטען אויר, גקען האט זיף אפילו מיט רעם אומלעלוטפעךטק לאקט אקגערעכעלט אויף דער וועלט &gt; מען האט איהש אפילו גיט אפ געטאהן , אוג ער איז קוים לעקעדיג אלקלאפען לעוואלעך' לאר דאס האט לאר ליסט געהאלקען, ךיא מוראוראווקער בןזוךם זיינען &quot;נעחא^ט&quot; געמאדען אונ זיינען ארויס סישכילים י ט^כילים !יינק זייא לעווארען דער קיט וואס זייא האקען לעוואוקט, אז עס איז דא אלרויסע וועלט, חוץ מוראוויאווקע / אז עס איז לא וואולד־ער, קעהר פון' לעם חיי'ס מוקתיט, אז אס איז לא גיילדולג אוג מען דארף זיף ג-ילדען. אנ§'אנ?ס האט קען זיף געלאפט פאר דער העזקלה טיט לרויס היטץ , אוג ;עדערען האט זיף געחלוקט זיעסע חלומות, אז אט אט וועט ער זיין אדאקטער מעךיצין, אדאקטאד קילאזאף, איוריקט א. ד. ג. באלי אקער איזעס אפלעקיהלט לעעאיע! ' פון איין זייט אייז עס געווען דער §אר, וואס ךיא עלקערען האבען אויקלעהארט צו רולעעען, אונ פץ לעם }יווייגעק זייט לער נןאר, לאס זייא האקען דער זעהען, אז זייא האקען אקעות געהאט ; זייער טעות איז עע'לזקאלען אין לעם, מאס זייא האבק אלץ געלעקענט אז דיא הקמות פץ דיא אומות העולם זיינען לאר לאד ליקט, אוג בייא רעם יוד, לו אס פץ אדלינגערייא אוג טלעפט אסוועט'ט אץ מהרש&quot;א, בעטראפען אללע וועלטליכע לעיהרגוגג אלרייער, ער קאן זיף עס אויס לעהרקען קלילק, קאקע אויף איין פוס אין דער צייט ויען עם איז ליט קאג אוגליט לאקט , ווי א נאלד אגיער זייא האקען לער ןעלןען, אז עם איז לאד אהיפזו, קען מוז קאקע שוויטעען אונ הארעווען, ל!אןען זייא אפ געטדייקעלט דיא חאנד, דעךצו!יינען זייא גאד ניט געוואהנט געווארען י דאף האבען ןייא זיף שוין צוליק אין קלויז ליט אוקלע2ןעהרט, אונ זיינען שוין (דער טעות) פערנליענען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="פעו־בליעבען מאכילים; מאכילים האבק זייא זיך גערופק לער פאר, ווייל זייא האבק שוין געפלאפעלט אlיף רו?יש את נ־יין מורא ניט געהאט צו טאהן מאס מען טאהר ניט; ז.ייא האבק שוין געהאט אין קומפאניע §כיילענ;ס, מאס האןען שוין אויך געבויט פאר זין־ אפרlיע;טראן אויף דער לבנה, אוג מען האט א^עהייבען צו לעבען', דאסהיישט, צו פיהו־ען זין־ ניט אזוי מיא זייערע עלטערען, פון וועלכע זייא האבק אויס געלאכט/ אין גאנצען; זייא האבק אפילו געהאט אנא:נץ שארפע אריג צו זעהען אללע פערפיהרעניס, פאלשקייט אונ דומהייט פון רעם אלטען דור, דער פאר אבער דינען זייא געווען גאר ?לער {יט צו זעהען זייערע אייגענע&quot;פעהלער ' דומהייט אוג מיסטעניס. ן י • 1 • • ?לוט מעט זיך גיסען אין ליא גאסען, אונ ראם מעט ניט זיין!- האבק ךיא עלשערע אין מוראמיאמקע גע!שריהען, מיד מוזען דיא כןליןה פערטרייבען , סיידען ךיא מעלט מעט אונטער געהן • דיא יונגע לייט אבער האבק שוין געהאט אסך כןליננקרע פראזען אנגעהארטע מארטער אונהאבען צמישען דך צזויגערעלט : יעדער נייס מאכט אסומאטאכע אויף! דער מעלט; ןעךער נייער געדאנלק, יערער ערהאבענע אילקג ווערט' אנפאנגס בענעגענט מיט האס אונ שפאט, נאר געש^אךלןט זיך ברידער מיט רעם נאמען פון ?ילדונג, אוג מאיש פארמערשס גאר אהן מורא, מיד מוזען אויספיהרען. אונ זייא האבק טאקע אויס^עפיהרט. דיא עלטערע האבק אננעגעבען מעשים, געכןעהרט אמעלט, נאר באלד ז&quot;יינק זייא פערמאטערט געמארען אוג *שטיל געבליבק . נו, האבק זייא אפט שיט אזקשץ ארויס גערעלט , געקמעטשט מיט ליא ?לייצק פון גרוים פעלדרוס אוג אט אך געטאהן מיט'ין האנד מתיא^'ליג ♦ 'דעריאמסמער דור , משיח'ס צייטען, האבק זיר אנדערע ' געטרייסט, אונ כןיינעד האט שוץ דיא יונגע לייט ניט (דער טעות) געשטערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="געשטעיט • זייא האבען דך שוין א?געטדsיילט בעזונדער, אוגגעטאה[! וראם זייא האבען נעוואלט . צווישען דיא משבילים איז אויך נעווען משה אברהם דעם פופר'ס, נאר ער האט געליטען מעהר פון דיא אלעמען, נוייל ז.יין טאטע האט דך גאר ניט ^עוואלט אונטער געבען ךער פאר איז עי געווען המצציגער אוג עתשטער דין אידעע מעהר פון זייא אללעמען • ווען זיין טאטע האט מיט כעס פעךקךענט דיא עטליכע טרייף פסולם , וואס ער האט בייא איהם געפוגען או^'ערץ ריסען, האט משה גיפטיג,ארויס געךעךט: 8 * • איצט ברענט מען נאד .סופרים, אמאל האט מען אריך מענ־שען ;עברע;ט, אוג אמת מיט הקמה דינען אלץ ניט פערברענט געייארען! דער טאטע האט איהם גאר ניט געסאנעוועט ' ?.עשלאגען, גע'ממית'ט &lt; אונ משה האט ד־ער פאר דך דןלןא דך אורעק געשטעלט אין שול האמפערען זיף אוג אויפודיזען ודא אויפ'ן טעלער! אלע ^אריישקייט אונ ווילד&quot;קייט, איהם האט מען אויך ניט געשודנען, דאם עו־שטע מיטעל האבק דינע געגנער געהאט מאבק איהם פאר אמשונענעם, אונ, ודא דער שטייגער דק מען האט ניט רואם צו ענטפערען, אריס געלאכט פון איהם אגרויסען געלאכטער, אוג דאס צודיטע מיטעל איז געווען, צו שרייען אlיף איהם אפיקורוס אונ צו פעךןאגען איהם, דעם ווילדק חוקר, מעהר פון אלעמעןי ;ענע זיינען נלאט כלבים, מער אבער איז איין אפיקורוס גמור אזוא האט מען אין שטאט גערעט וועגען איהם אונ יועגען דיא איבעריגע בחורים , משה האט דערויה געהאט אגעהארטע ליעד'ל ' וועלכעס ער פלעגט אין ;ענער צייט ניט לאזען פון מlיל: איך בין משוגע , איהר זייט גערעכט ; משוגע .בין איך , ודיל איהר זייט שלעכט. אזויא האט נער געזונגען, אונ וואס עעהר מען האט איהם (דער טעית) גע'רודפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="נע'רlך?ט, אלץ מעחר האט ער זיף גענומען צום לעתען / נאי י אלד איז י^ר אlיף אב געקיהלט אוב פקמאטקט געווארען! אונ זיף אויף ^סsי נעווען מיטךא אי^עריגע בחודים, אונ !ייא האבק זיף עוין אויפגעהאךט צו רוןען מחיילים, נאר אריסטאקראטק. ערשט ביים סאמע ר קט ק טאג פלקט אמוראוויאווקער אריס^אכןראט נוט פערמאטעךט קומען אהיים ליינען זיף שלאפען , אונינעשלאפען וויא אדעךשלאגקער. דוק ער איז אויפגעשטאנען, האט ער זיף גענומען ־שעה'ן לא;נג,קאמען , פוצען זיינע שטיעפעל, רייני^ען זיינע לאקע ברייטע הויזען אוב קוךןיען ראק, נאכהער האט ער זיף אננעטאן, געחאפט אlיף sיף אפ צו ^פען, בחפזון וויא דעם ,קרבן פסח אמאל, אדער וויא ךער שטייגער איור רואם האט גריימע געשאפטען, ורעלכע שטעהק מיט אסף מךריגlת האכער פון דאי פ־שוטע עפען, דאףהאט ערנעזעהען ער זאל וועדען ]אט, ער האט זיף נאד געקוקט מיט דער מאמען, ןערופען ז.יא שלימעזאלני^ע ' דערפאר, וואס זיא דערלאעט איהם ףט אזlי.גיף, נאד וויא ד־אס איז, ש וין אפ ;קעהען, אויס נע?ייsט זיף אביעעל, אעעטאן אווייקע מאנישקע, גערואפט זיף פאר'ן שטאקעל אוג מארש אין ךרו־יםען • דיא עלמערען האעען דאס אלעס געדאך?ט זעהען אונ פעךsיימען ריא לופ, קו,קען אונ ץזנוייגען. וואוהק לייפקט דוא עס אזlי ףף ? שטעלט איחס אפ זיינס אחבר. יי־ 1 - :־ * איף,נעה צו דיר. אוב וואוןזין לויפסט דוא עס ? ־־־ אוב איף;עה צו ךיר. נו, וואס זאגפט דוא אlיף ןאכטיץען א יקד ? אוג וואס זאנסט דוא ? ־י ▼ ז ; איך זאג, וואס זאל.איף זאגען ? גאר ני'שט . ,עט, רואם ךעךפט דוא ? sנס איז {עווען העכסט ^ריפמאקראטייש . -- יע, טאקע אדיסטאקראמיש, 3יטא וואס צו ריידען, אוג ירא (דער טעות) געפעלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="גע^עלט דיר דיאיקאךמעל, יואס מען האט נע^אכט ? הא9ט עפעס געוואונען ? אוג דו א ? איך האב געוואונען אצוואנציגער • אונ איך אגיןךען. אונ איך צווייא גילדען מיט אהיערער לייפט צו אדךיטער אובלזיקט זיך שוין אדיין אין דיא רייד • היי;נט יוער האט פעךשפיעלט ? חאפט זיך אן איינער פון ךיא פייערדיגע מיט כילם, טאקע וועד ? האלט אונטער דער אגדערער י טל־תמא, זלטעקע חיענעס . ער! יוער דען ? ,קאנפט דען ךיט דעם אי;ךיק ? (נר ^עךש^ילט אלע 9אל י נו&quot; וואס דען ? אוטלסט צו נעמען איהם אין קיטו א טע ? אח־אי ניט . נישט ,קשה &quot; ,ער כ,אן בעקזטעהן. ד־ער שיי;נק טךאךט אויף אלץ . ;ע,'אין מך!שבlתץ וואסזאגקטדו אויףנאכטיגערכוסע? שלים וויי^ק, פון ווא^ען האט זיך*דאס נאך גענוקק lייער ? איך האב אזוי ;עטרונקען, אז איך בץ קוים אלעבעליגער ^עקומען אתיים. הא, חא &quot; חא 1 - הא^ען זיך אלע פעך2אנדער געלאקט. וואס זאל,מק ריידען ? sען ווייס שוין לאנג &quot; אז דו.קענקט ניט טרעקען &quot; ~ האט אזא: ^עטאחן איינעי • אוג חא;טש ער ךןאן ניט, ןאך ווילט זיך איהם &quot; - האט אונטער געהאלטען דער צווייטער. וועד ? איך ? איך קען ניט ?ןרינקען ? !- האט מיט sעס אויס ^עשריען דער בעליידינטער &quot; אוג עס איז לייקט געווען &quot; עס זאל ווערען א}ףג אוג אגעשלאג &quot; נאר עס איז צו געלא^ען אפער^ער (דער טעות) א!נ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אוב מיט התפעלות אויף גיף אlיס גערעט: וויא געפעלט אייף־, ברוךער, וויא איך האב דאם אפגעבריחט פייגעלע ביילע הענעס ? א , שפילט זיף־ טיט איהר, ssךיץ איהר הייסע וואסער אין דיא אויגען, מעט זיא זאגען ארעגען נעהט, זיא פאלט ©אקע איאפ דער פון, רויא מיעט איחר ? וויא אפאליאט פאר תחינות. • ז ץ ' 1 ' &quot; - 1 &quot; • •י ז ן— : • זעהסט דוא פערלע ראובן דעם מיינעךם, זיא וואלקט דוא פרויען פעו־שטעהען, וואלט זיא ךיר עוץ געוויעזען ו ו ער עלטער איז י ?ישיש! צו האב איף־ דען געפרובט ? אוועק לזמאםטון 1 '- מיא איך sין אאיד. שוועד זיך ניט, מען.גלויבט מיד סיי,וסייא ניט . וויא איהר מילט זיך, ךיא שול וועד איך ניט געהן בריענען אהער, נאר היי:נט אין א;ע־יד מעט איחר זעהען. ' .זיא מעט אויך זיין ? וויא רען ? דוא האסט זיא געזעדזען ? זיא האט מיר געזאגט, אז זיא מעט זיין ? &quot;י זיא, מער רען זאל זאגען ? האסקע שרה נאלדעס מעט אויך זיין; או: מער נאך ? זלמיגקע חיענעס. זלטינקע חיענעס ? גוט, נוט 1 אוג מער גאך ? אוג מעמען ו,וילםט דוא נאף־ ? וועניג איז ךיר ? וואודזץ ;עהט מען אבער ? אין מאלד; כיין, צו מייט, אין מאלד מעלען מיר !עתן ע!ית . &quot; - נו, אין ליא .קארען. גא־נץ גוט. אבער זsס זאל 2יין הו&quot;•הא, געלע^ז, (דער טעות) מיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="וויא איך מיין. מען זאל טא;נצען. ניין, מען;אל בעסער שפיעלען אוג טאנצען. יע, ט אקע אין §א:נטען, אוג איך זאל זיין אםיךנא. ניץ, *יך! מען זאל אבער מ־ש?טץ גוט . אט אזlא האבען פערבדאבט דיא טעג איב דיא יאהרען דיא ז ■ 7?ו וינז&quot;ו • ■י • ץ■ ו • מוראוויאווקער אךיסטא:קח&lt;טען, אונ אזוא האט אויך געלעבט מימה אברתט דעם פlפי'ס, דער חתן. וועלכנען אלע האבען :עצט בעוואונד־ערט זיין וו ילך ע נאריישקייט, אוב זיך אומזיפט אונ אוטנישט פערדרעהט דעם כןאפ מיט אזא גאר ;יישט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL42" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL43" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="ווער דיא כלה איז"/>
            <div ID="DIVL44" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL45" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="שמערעל דער דייטשעל איז גיווען אגעבארענער אמוראוויאווקער, נאד אווייב האט ער גענומען אזש פון אדעם. ש 1 האבק אויף איהר ^עזאגט, אז זיא האט דארטען מיידעל!וייס אומנעטראגק באבעס,/נאד ויען.זיא איז אנגעקו,מען אהעד , .קיץ מוראוויאווקע , האט זיא געבראכט אך;קען גיידער אונ אגאנצע האלף פעיעל, י־־ וויא קומט שטערעל דער מוראוויאווקער נעמען אווייב פון אדעס ? דאס איז גאר.קיין חידוש, מאך עפעס מיט ■דעם מלאך, ער האט זיך עפעס וויא/יט ווילענדיג אויס גערעט, בת ח:ים פאקטעד מאדעס לשמערעל # • • ^5 , • ■י• • : * * בן עזרא 'שמוקלער ממוראמיאווקע דאס הייסט שמערעל עזרא רעם שמוקלערס זוהן פון מוראוויאווקע מוז חתונה האבען מיט חיים רעם פאקטארס טאכפזעד פון אדעס . צו ליעב רעם האבק זיינע קרובים גאך נא.ץ לאsג אוועק געלאזען זיך.קיץ אדעס, וואו מען שאלט גאלד מיט לאפעטעט, אונ זיינען דארטען טאקע נתערב געוואיען ' אוג דערפאד , * ויען שטערעל האטי ?חור !וייס ניט געוואלט זיצען אץ קלויז או! האט ליבעלסט אומגעשלא^דערט איבער ךיא נאמען פוסט (דער טעות) אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אוג פאס, האבק זיי?ע עלטערען זי־ ס:עזב געעען אונ אמעל געשיקט איהם קיץ אדעס צו זייערע !ייכע כרובים, אוב ךיא רייכע קרובים האבק איהם דארטען חתונה געמאכט ,- אט.אזוא,קעהטע^ט ;יף דאס אמעל^עלע 1 ו.ויא אונ פון נואם שטערעל האט גע^קפט אין אדעסס, והא ט מען אין מוראוויאמקע.ניט געוואופט, מען האט זיף עז־י; אויף איחס גאר פערגעקען, נאד נאף דעו רוסיש-פנירקישע שטרייט איז שמערעל צוריק?עקומען קיץ עוראמיאווקע, אוג געבראפט כ ן דארט אווייב ?ניט אהאלדז ןערעל אוג ציו?נ מיידעל געקליידעט ביז דיא קניע, גאר הא^ערדיג. שטערעל איז געקימען ?ניט אגע^אךע?ע באו־ד אין אהויכער הוט א&amp;ג דייטשעס געקליידעט. אדייטשעל 1 האט קען אין שמאט געזאנט, נאר א ?פ א נו ח האט מען אים אין דיא אויגק אקנעגעבקנרויס בכיר, !וייל צלע האבק געוואוסט, אז;יר איז ?עמק אןאךר:אךציק אוג גע?ראsט נעלד. וויא שמערעל איז אריץנע^אהןען קיץ מוראוויאווקע האט ער געקויפט א?רlיסע הויז אוג גענומען לעקק, וויא ?נר האט דף באיי?נט אויף אדעסער אופץ , !יין ווייב sלענט זיף אץ אפיאס^נען וואכעדיגעז טאג אגטאן יום טוב/דיג, אוג ק?עטען מוראוויאווקער בלאטע &lt; ארע פלעגען זיא א?קוקען רויא א?שו;ענע , צו;ואס למשל איז ראם צו פתיען זיף ? פאר מעמק א^פנייגער דאךף דא דא יוצא זיין 1' ד־א אי? גוט וויא מען געהט אום, פעךשלומפערט / צו ריעסען, איז אויף.קיץ בייז, קיינער רייקט ?יט אראב, אוב אלע דער קאנען ' בנאמנות - אזוא האט מען גערעט אץ מוראוויאווקע, נאר ביילע העניען האט עס ניט נעארט, זיא האט געוואלט געפעלען ווערען דיא פריצים פון שטאט , אונ זיא האט אפנים טאכןע בייא זייא נושא חן געמען, רען זייא פלע?ען אפט בעזובען שמערעלס הריו, וואו• עס איז שטענדיג ?עמק שמחת תורה . נאר דעס מקגשקס פרייר, זא?ט מען, איז אויף א קליע ער וויילע. אומזיסט האט שמערעל געחאפט אין זיין נעבוימליכער שט אט צו ?נאבק טיט זיין געלד גומע נע־שאפטען ' ער האט גאף קיץ צייט גיט גע האט צו געפיגק ארעכטען גע^יאפט , (דער טעות) איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="איז שוין פון זיין גאנצע נעלד ניט נקיליבען.קיץ דרייער, אונ &quot;ער איז צוריק געווארק אקבצן וויאגעווען ,'דאך פלענט זיין ווייב נאף־ אלץ ליב האבק פערקור,ען זיך אלאמע צייט אין שפיגעל אוב דערמאנען אמאליגע\ארען, זיא האט נאך ריב געחאט צו פוצק זיף־ אוג מאכען הן, אוב ער האט ^אך אלץ נערייגיגט זיין קורצק ראק אוג דאס הויכע הוט, אונ גאנץ אפט געמאכט אבומע, דעךפאר האט מען איהם איןשטאט גערופען שמערעל ד־ער דייטשעל, אוג אלע זיינק ;קוק פון ווייטק פון איהם. געלעבט האט ער נאר דערפון, וואם זיינע נוטע ךןlבים ?קעגען איהם העלפען פון ירייטען, אונ ווק עס איז וועגיג י געווק, פלעגט ער ארעד זיין ווייב אוועק פאהרען לויין אדעפס, פלקט דאלט פערזאמק אקולצע צייט אונ קובוען צוריק שויין אביסעל ?ריילץנער י זייער טא?טער פקלען האבק ז&quot;ייא עלצויגען נאך זייער פער־ שפןאנד, דיא מאמע לואט זיא עזטענדיג צוא געפוצט, געלעהרענט טאנצק ארג מאכען הן, ;אך אלם פ)ינד האט זיא גוט גענ־ןאנט מאכען אסניכםטק אוב נואךפען איץלעך זיךיומא אגרויסע, ךיא פריטים ייאש פלעגק נ אך דאן אפט אייינקומק צוא זייא, פלעגק זיא נעמען אויף ליא חאנ;ד , ריפ ק &quot;£אליענ_קאlא באלישניא&quot; אונ האבק מבינות געזאגט , אז.גרויסערהייד וועט זיא אלע יונגע לייט פיהרק פארק נאז , א;פאמס האט ןזק זיא געגעבק לעהו־ער אוג שמערעל האט נקאגט , אז ווק זיא וועט ;יאסער ווערק , רועט ער ז.יא אייעלך #ירק ל)יין אדעסס, אוג ורעט זיא דארטען מאבק פאר אדאל!טעל'שע ' נאר ווק פייגעל איז וןראסער געווארק, האט זיא זיך 'שlין' נאר ניט גקואלט לעהתק , אונ פ.אר וראם צוא לעהרנק איז שוין אויך ניט געעען &lt; שמערעל פ:לעגט אפט פון פערדרוסען מאבק אגוטע כslע, או נ זיין נוייב, ביילע העניע, האט זיך געטרויסט דערמיט, וואס פייגעל מאג שוין זיין ךיא )נרא?טע,קאקעמקע אפילו אין סאמע אדעסס . א;פא:נ.נם האט §ייגעל אlוף איולי^ען ^חור;אר ;יט געוואלט * (דערטעות) אויף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="- אlיף וראסערע קלאגען דארף איך א ודישען הייקער ? [ייא מייסען יען מיא מען לע?ט אויף דער מעלט ? - אזויא האט זיא זיף געטראכט, אוב געשטארעט זיף צו ציהען צוא זיף דיא פריצי־^ע קינדעד ' אוג איהר מיה איז געררען ניט אומזיסט ♦ זיא איז געייען אשליפ-מזלליגע אוב אנ&quot;לדי־גע . אשלים-מזלך:גע איז זיא געווען דעךטיט , מאס .ערענקט האט זיף אין איהר.קיינער ?יטפעדליבט, מען האט זיא באלד אמעק געמארפען, אוב אמזלדיגע איז זיא געיוען דעימיט, מאס זיא האט באלד אמןערע געפונען 5 אץ שיטאךט האט מען מענען איהר פיעל גערעד־ט &lt; אונ אלץ איז אטת געמק , אדער ריכטיגער געזאגט, מען האט.זיך נאד אין &quot;מוראומאמקע' ניט נעקאנט פאלשטעלען, מיא מילד פערדארבען זיא איר. דער מייל זיינען מוראומאמקער יודי־שע בחוךים געמארען אריסטאנ־ןראטען / זייא האבען שlין אlיך דעךוואו?וט מיאי לעבט אויף&quot;דער וועלט אוג האבען פייגלען צוא געצועען צוא זיף. אנפאעס איז זייא טאקע פייגעל אמץ זעהר געפעהלען געמארען, כ,יין אנדערע ' קיץ בעסערע איז נאף ניט געמק,אונ נא^הער דעיפאר, מאס מינטער־ צייט האט מען נעקאנט פעו־בריינגען sייא זייא אין הויז פראנק אוג פרייא ט אקע מיא נאט אין אדעסס י כיילע העניע איז מיט י דיא גאסט געמען זעהר צופרידען ' אפט מאל פלעגט זיא אטעות האבען אוג פיינען, אז עס איז נאף, מיא אמאל 7 אונ עזמערעל איז געמען צוא ?ריעד־ען דעךמיט, מאס ער בעקומט אגוטע נוסע אונ אפט חאפט ער נאף אריץ עטליכע גילדען אין קאךטען אויף. פייגעל אבער איז צמישען דיא יודישע בהורים אויך, געמען אשליס-טזלדיגע אונ אמזלךיגע . אלע מאנטאג אוג דאנעךקזטאג איז'בייא איהר געמק ז^יין אנדערער, אונ פערפיהרען מיט 'איהר איין עסק או־יף אלאננער צייט האט זיף קייגים ניט געמאלט , ביו לסוף האט זיף־ פערליבט ^ין איהר משה אברהם רעם סיופלס אוני זיף בעשלאסען&quot; חתונה האבק מיט איהר , חאטש&quot;קיינער האט זיף דערוף ניט געריכט, לזאטש,קיינעם איז עם גאר אץ זינק ניט געלעגק. (דער טעות) וויא 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL54" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL55" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="וויא אזויא דיא ליעבע האט זיך פערפיהרט"/>
            <div ID="DIVL56" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL57" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="דאס, וואס משה האט זיך נעלעהרענט אביסעל מעהר אוג היטציגער פון ךיא איבעריגע משכילים אין מוראןויאמקע, איז ניט נעעק נאר אומזיסט , דער פאר האט מק איחם אנןאנג2 גערופען אפיקורוס אונ דיא איבערינע פראקטע ?לבים' אונ דעךפ';ר האט מען שפ עט ער אביסעל געגלויבט, אז ער איז דער גראסטעי קאנער , ניטא צוא איהם אגלייכען, או: דאס האט גע?ראכט דערצו, אז ווען דעד בעוואו?טער עאלדד'אנדלער שמאלץ פון &quot;דעסבאווקע&quot; האט אפ געקויפט ?יים שטאדט פריץ דעם אלט ע ן ו.ואלד , וואס איז ^אך פון .קדמונים געקטאנען נעבען ,מוראוראו;קע/ אוג האט געדארפט האבען אשטאךטינען פרי.קאשציק, האט ער גענומען משה'ן. אברהם דער סופר האט אוי ך אעעבעטען שתדלנים מען זאל איעריירען רעם הערר שמאלץ . אזויא איז;?ר דאך טאקע, אהן עין הרע , אלייט, קאן אלץ, אונ ווייס אלץ , נאד וואס זאל מען זיך לייכןענק , אביסעל פער קראכען א הן אזייט, נאר **יבער וואס , מיינט איהר, איז דאס ? גאר פךא?ט פון ביטול. פון ארומגעהן טאג אונ נ.אכט לייז ליידיג , לעהרנען וויללען ניט דיא היינטינע קי:נדער, - וואס קאן מען ?!אבק? אוג זייערע ?פרים איז דאך טא,קע גאר ני?ט , וואס בעטראפען זייא פאר אזא גמרא קאפ ? מיט איין קוק, קו קט ;נר זייא דורך אלע אונ ווייס זייא פשוט אויף אויס ווייניג. ;נרי וועט אבער'האבק עסק, וועט,ער אוועקגוארפען אלע נאף־שקייט; &quot;,ער וועט אנהויבען פערדינען געלד, וועט,ער ווערען נאד איין אנדער מעניש&quot;- אוג וואס וועט ער אוי?זיטצען 3ייא מיר ? איך קאן איהם רען האלטען ? אונ וואס וועט דער ת?לית זיין ? - אזויא האט גערעדט אברהכז דער סופר פאר דיא, וואס ער האט געבעטען זייא זאלען איהם זיין צוא הילה ' אונ זייא האבק איהם טאקע נעהאלפען. (דער טעות) י &quot; וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="וויא משה האט בעקומק דיא קטעלע אין עאלד האט מק שlין אין שט אט ,נעקוקט אויף איחס מיט אנדערע א וינק; מק האט אויף איחס געקוקט וויא אlיןש אמקשען וואס פערפלא;טעט ניט לעם מוח מיט ווילדע לז.קירlת אוג איז ניט פערהאוועט אין נאריש&quot;קייט ; ער ווייס שוין אז מען דארף לעבען וויא אלע לע^ען, צוא קלוג זיין טויג ניט , אונ איבערחויכט דאדף קק פ יהדק עסק אוג 9עךךי;ק נעלי &quot; היינטי;ע צייטק א קהיר אןערך^עד 1 האט מען אויף איהם נעזאגט, אונ דער נןאר ד!אבען שלבנים געפונען פאר נייטיג אזא בחור צוא פערזאלגען מען האט י איהם אננעהויבען ריידען שרוכים, אוב דער טאטע האט איהס גענו^ען איינישמועסק ננר זאל חתונה האבק . י וויא משח האט אנגעהויבען פערדיגען ;עלד האבק זיינע sריי;ד ז^יהם שוין פון זיל ניט אפגעלאזען, אונ האבען געזעהען &quot; אז זיין גאנצע געהאלט זאל אוועקגעהן אויף ,צוא פעילעבעך &quot; אדער פראסט נערעדט אויל צוא ^אהלאעאנעווען, נאד פון צוsיעל טאנצען זקאן מען אויף דיא sניס ניט שטעהן , אוג פון צונ'יעל ןצךינקען ווערט מען שכור . משה איז אין ניכען נןערמאטעלט געויארען, אונ אזא לעבען איז ^יהם;מאס געורארק ♦ מען איז פערדרעהט , אוג פראג וואס ? ווער ? וועמעס ? אסיר אויב מען ווייס. אונ דערצו נאל באי טאג ארבייטען אונ בייא נאכט ניט רוהען , אמאל נאל מעהרער פערעאטערט וועדען ' - ביין, דאס איז גיאר אונמאגליל 1 עס האט זיל איהם געוואלט לעבען שוין אויל איין אנדער אויפען, אוג דער §אר האט ער זיל צוא געהארט צוא טאטענס רייד. ^!ר איז נעדעכט, האט זיל שוין מישה ;עטיא?ט א בהוד'שער לעבק איז ט אקע נאר קיין לעבען;יט מען איזיעפעס וויא אויף אפיעמיער וועלט . ווייסט דוא יואס איל טראכט ? האט ער בייא אביסעל •יו ? • ( ;* ז ■ד * • * • י ^ (דער טעות)' בראנפען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="בראגפען ;עזאגט צוא איינעם פון זיינע פריינד. מאס טראכט sען ? געוויינצליך דאס מאס איי^ען זיננען געהט ארויף. האר נאד איך רעקען חתונה האבען. נו, מאס איז ךיא טראכטעניס ? .כלות איז דא טויזי^ד פאר אייגע , נאד נעם , ;ע , איך האב טאקע געהאךט , אז קען רעדט דיר שדוןים! אוג מאס איז תא ו^רא^עניט ? אוי? תא ווילקט נאר , מאנסט דוא. -- איך ך,אן אבער ניט. פאר מאס ? מאסער בןאנטע;יס דאךןש מען דערצו האבען ? מען נעמט , אונ ?וען האט חתונה, מיא אללע 2ייט , אונ בענוג ! איך מיל ניט, מיא אלע לייט. מאס רען ווילסט דוא ? אפקד חתונה האבעךמיט אבחור? אז עם מאלט געווען ארעק^ער... ;אר אהן שפאס, איך מיל חתונה האבען תקא דוךך ליע;ע ; י נוא פערליעב זיך . אץ וועמען ? אין אמיידעל. אחן שן אס, אין מעןןען ? אין מעמען דוא מילסט , נאר איבער הויבט נאד זאלסט תא זעי'ען , היען ;אל דיך ליע?ען • מיא כןאן מען עס ? מען פרוןט זיך ! מאס כ)א^סט תא דערבייא אנוועיען ? מעט נעחן, איז גוט, מען ניט געהט טען אמעק צוא איין אנדערער מייךלאך איז דא ^ענוג. דיא עו־ש^ע פראבע ך.אט משה געמאןט טיט פייגלען, אונ ד־אס איז נעמען פראלט דער §אר, !וייל באלד נאך רעם בעשלוס , האט נ3ר זיך אעעגקט טיט איחר. מאו הין {עהט איחר עס # האט זיא אים געפראנט . (דער טעות) איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="איך ווייס אlיך ניט , - האט $ר {עאנטפערט - עס דולט מיד ע?עס אין קאפ, מאלט איך זיך מעלען דוך?געהן אביקעל ' אוג מאו הין געהט איהר ? איך געה זעהק טאמער מעל איך געפינען מיט מעמק צוא געהן אין!ואלד צוא נlיפקליי?ען עזיועמלאך. קומט מיט מיר. פאר וואט ניט ? קומט, נאד איחר האט איצט צייט ? ? 1 11 י * ז • &quot; היינט איז זונטאג, אךבייט מען ניט אין מאלד. איך בין פרייא דעס גאנצען טאג ♦ זעהר גוט. קומט. זייא זיינען אוועק, אין מעג האט מ'טח געמאכט א'ממועס מעגען ליעבע/ -א, - דlאט זיא געאןטןעךט , - מאנקביל'מעךעבע איז.ניט ליימער פון אגעניץ. ניט אלע מאנקביל זיינען,גלייך ♦ נאך וויא 1 מען טאהר קיינעם ניט גלויבען . אוג איך זאג ' האט.ער זיך צוא זקאקט !זז מיד מא:גט איהר נלויבען. אין מאס ? - האט זיא ^עךוואונךעךט געפךא?ט, אונ האט זיך אפגע^מעלט. י י אין דעם, אז איך ליעב אייך . זיא האט איהם אזויא עזטריינג אגגעקוקט, אז טעזהץ איז דוהקגעגאננען אעזוידער. א , איך קאן אייך! - האט זיא אריים געויעדט, האט אמאך געטאהן מיטען הא;נד, אוב מייטער גענומען געהן. ניין, sייגעל! - האט ^ר זיא אןגעעזטעלט, איהר קא?ט מיך.ניט... מען איחר זאלט מיך ליעבען, ?ין איך גרייט חתונה האבק מיטאייך. * - צוא זאגען קאקט .קיץ ;עלד sיט , - האט זיא קאלט (דער טעות) געאנטפערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="געא^טפערט , אוג משה איז געטארען שטאוק צו היטצט. - פייגעל ' איך ורעל עס בעטי;זען פאקטיש, אויב s*יהר זאלט נאר מיך פון זיך ניט אפשטויפען. - דעם, טאס מיץט;נרענקט , שטויסט מען ניט אפ . - פייגעל ! איהר ליעבט ימיך? - האט &quot;ער טיט פדידען יי ויס געשריהען אונ איז איהר געפאלען אוי&quot;פען האלרז; דיא האבק זיך צוא קופט. אונ דער שמועס ווייטער איז אטעק גאר אויף איין אגדער אויפען. כיז מען איז אריץ /אין גואלו־/ אוב גענוטען'7ך קלייבען שיועטלאך. - מיר האבען ניט אנגעטראפען; עס איז דא אסך שוועמלאך אונ אלע אזעלכע :גרויסע אוג נוטע . 1 ־ ! - עם איז אגוטער סימן , פון איצט אן וועט שוין דאס נליק אונז נעהן אנט&quot;קעגען. - הלואי, נאר איך ?ניוייפעל עפעס, מען טעט דיר שטערען, טייל איך ?ין ארעם, לייטישע צינגער ריידק ... - פייגעל 1 איך זוך ליעבע, אונ ניט .קיין !ייכטהום; איך טייס , אז ליעבע,קאן אונז געבען אזעלכע הימלישע גל;קען, ו ואם מען קאן פאר געלד ניט קויפען, אוב איך טייס , אז אמענש דארך לעבען טיט אייגענעם שכל, הארען לייטען איז ניטא טאס/ נאך ז יא בין איך לאך איין אפיקורוס אדער גאר אמשוגענער, ארג חא &quot; איין אויסגעלאשענע, אשארלאטאנקע • איך טייס אלץ ' וואס זייא זאגען / נאר טער ד!אךט זייא ? אונ טער קאן מיר שטערען ,1 - ביינע עלטערען. - ביין ' איך בין שיין.קיץ ?!ליין קי,נד גיט, איך האב שוין לאנג אויפנעהארט ציא פאלגען זייא. - איך נלויב ךיר , איך ליעב דיך , משה ! - האט זיא ראן מיט פייייען אויקגעשדיהען ' אוג זייא האבען זיך טיעדער צו מסט . מען האט געבכאכט דיא שיוענלאך אסיים, ?יינעל האט זייא ןעפךעגעלט, משה האט געשיקט נאך בראנ?ען אונ ביער.אונזייא (דער טעות) י כיידע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="3יידע זייןק פרייליך געורען • אליין גאר אחן ל)אטפאנ;ע מאכען אכוסע 1 - האט אזאג גע^אהן ביילע העניע . רועמען דאךפען מיר ? דואט געאנטפערט פייגעל. אוג וואס איז ;בס טאזקע היי^ט פאר איום טוב ? האט נעפראנט שמערעל. י— היינט, פערקמעהט איחר טיך, אה 16 טער יוד, או: 16 טער יול איז איין מאל אין יאהר, תאט נעאנטפערט משה טיט אשמייכעל. שפעטער אבי^על זיינען זייא שוין.נעוואהנט געוואדק צו זעהען בייא זיך משהץ אליין , _זייא האsען שוין ^עוואוקט ךיא אורזאכע דערפון, אוג ;ייגען נאך 9עחר צופךיעךען געיוען. משה האט שדין געטראלט ש^קדיג נאר וועגק פייגלען, אוג עס האט זיך איחס שוין געדא?ט, אז ער ליעבט זיא באמת , ער דזאט אנ^עווענדעט אללע זי י; ע כוחות אדים צופיהרען, אוג ^ר האט ט אקע אויל'געפיהרט . עס איז בייא זייא צוא אללעמענס וואונדער געייען תנאים אוב אין ניכען האט מען געפכאעעט ךא מזלדיגע חתונה . ?ו ; • זי :־ ■ך פייגעל איז משהין געווען זעחר ךאנלןיאר דער פאר , וואס ער איז ט אקע ניט וויא אדלע , או: געהיט זיין וואךט , משה פון זיין זייט איז געורען זעהר צופריעדען , וואס ער האט אויסנעפיהרט , חאטש דאס האט איהם נענוב געזונד sעכןא?ט, אוג ד־יא איגיעריגע יו:ננע לייט ד,אבק זייא מקנא נעורען. גליקלקי איז טאקע דער, - האבק זייא געזאגט,־ - וואס ליעכט אוב איז נעליעןט ; {ליקלקד זיינען דיא / וראם האכען חתונה נאר דיוך ליע?ע •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL70" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL71" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="אמאנסביל דארף מען האלטען אין דער מורא"/>
            <div ID="DIVL72" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL73" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ווען מען געהט עוין ארויף אויפען עפיטץ ?ארג, יאןט מען (דער טעות) זיןז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="זיך עוץ אלא? פונעם צווייטען זייט צוריק. ךא פערליבטע , משה מיט פייגלען ' lיינק !;ליקלעך געווען נאר לעם ן!רעטען הודע נא ך לער חתונה . אין ןיכען איז עוין צוויעען זייא געווען, וויא מען האט געזא?ט אין מוראוריאווקע , הויב אוג עלייער. געה פלקט עוין א?ט מאל אומלייפען איבער'ן עטוב, מיא אקעוגענער , אונ פייגעל פלעגט נויינען אוג חל'עען ; - אומערע טאטעס זקען עוין פיעל קליגער פון אונז, האט עוין מעה געטראכט , זייא האבק חאטע געפאדערט, אז זייערע עייבער זאלען כןאנען זיין ווירטרזינס אין הויז, אוג לער־ פאי טאקע קאנק אוגזעלע סאמעס קאכען, נייען, אוג פערהיטען ך עםממאנס נראשען, או;ז אבער געפעהלט נאר דיא ,וואסימאכט ע־ינע מינעלען־. וזואס אייגעלט זיך גוט אוג ל)אן טא^צען צפיין, אונ מעהר וויא דאס זקאנען אוקערע פרויען ניט. אונ דער §אר איז צוויישען מעהץ אוג פייגלען געווען אפטע s;עג , ער איז ;עוואוה^ט געווארען, אז זיינע יועע זאלק י זיין ריין ' דאם יעכ£ען צוא דער צייט, אוג זאל 'שמעקען גוט ' פייגעל אבער האט דגם ניט געקאנט, אונ יא האט sיט געוואוסט רואו צוא פעלהי^ען אונ וואו צוא עקארען. דערצו נאך האט זיף־ פייגעל ניט געקאנט אןנעוואהנעןי פון ליא אלע &quot; וואס האבק אמאל ארומגעןאדעט ארום איחר אונ פון לעם פדייתם עיוינדעללעבען, וואס זיא האט געלעבט מיילעל ווייס, .זיא איז ארו^געלאפק וויא פריהער, געעמייכעלט צוא ךא קרעמדע יונגע לייט געטאקט חן, געטאנצט, געשפרועען אוג אפט גאנצע sאללער נעטאכט sייא זיף אץ לער היים. מעודן, אין ^קענטחייל &quot; האט lי!י sעעאלט פערפירען אלעבען לי יטען sלייך, אוג א6 רוהען פון ליא פךיהעךךיגע פערפייעניס, ער האטsבער ניט געקאנט אויספיהרען, -גענוגי נארישקייט , עוין צייט קוכןען אויף אתקלית , ולאט ןsר פייגלען ^עזאנט, נו, קוק,- קאט זיא נעא;טי־ערט נירונעזיליג. י י איך ל)אן ניט . (דער נעות) וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="וואס איז ? וועד לאזט דיך ניט ? דוא. 1 • • ▼ * 1 x • איך ? האט זיא זיך צוא כעס'ט , —־ אונ רואו זיינען דיינע תנליתים פון פליהער ? בחור ווייס איז אנדערש, איצמער אבער סאן מען אזויא ** 1 | 1 • • • 1 1 ניט רעבק . - ,קא^ט .ניט , דארף מען ניט. איך בין אבער ניט ש ולדיג, אפילו שמאלץ אויך ניט. איך כ)אן אבער ניט זיין אז.א חשכדיגע יענטע, ו&quot;ויא דיין מאמע . זיא איז מעהר מענש פון ךיר. וואט ? ! שרייט אויס פיינעל אונ עס חאפט איהר זר ; ~ &quot; '* &quot; די א שפאזמעס . - אן אף איז שדין אויף איהם אנגעגןאלען ' האט ך עם א;דער מאל געשריען פייגעל. איך בין זעהר פעלמאטערט, האט ער געא^פערט מיט נוטען אוב;גס איז שlין 'שפעט, צייט שלאפען . ■— שדין שפעט! האט פיינעל איבעד נערעדט מיט כעס, - לייט פעךגרייטען זיך ערשט צוא געהן אין דיא כ־ןאךען. &quot;- יוער ,זיינען דאס ליא לייט ? קוק אידים אן ' מיין מקש , פון וואנען ביזט דוא דאס אראט נעקומען ? ויער ז&quot;יינען דאס ליא לייט ? שעגערע מקשען פון דיר 1 נוא, פערפיהד,ניט.קיין שטיק אוג קום , דארטען וועט זיין ןרייליך . אך'פייגעל 1 וואס גייט;גס או;זאן ?מירדארפען זוכען אומערע ?רייד ניט צווישען פרעמדע לייט &quot; קאר צווישען זיך אליין • נוא , איז וואס ווילסט דוא ? איך יייל ' מיר זאלען זיטצען אין קזטוב. רואם ? ! וועניג נאך לאקט מען שוין פון מיר, זינד זיא האט חתונה געהאט, זאגט מען שדיין אlיף מיר , איז זיא נעווארען אבאבעצע. אונ אין דער אמת'ן .זי:נד איך האב מיין חישק&quot; דעד קאגט , בין איך שדין געווארען , אז אך אונ ווייא 1 זיא וויינט זיך פעךנקךער . נו, קום. #ליס-מזל 1 אדיף וואסער הודיען האסט דוא דאס (דער טעות) י געקלאגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="נעקלאגט ? אל ע זיינען כןרייליף או: ;נר זיטצט אומעטיג זיך,'־'כ * האט פיעעל דך צוא כעסט , צו ריק קומענדיג, איג גענומען פןלימען 1 דך, מאבק פעלשיעדענע לניעות, צוא בעמייזען וויא ;ני איז דאס געזעהען. מיר לעט עס שמן אץ זקאפ ניט * - מאס אייז ? היוזק _איעער ! אוג איך דאוף דאס דטצען , וויא אבעגיאבענער נעבק איהם, ;אד, דודקי !'מעהר מעל ^יך שמן _קיין'נאר ניט דין , דוא מאנ?ט דיא כפרה יוערען • י - טהו מאס דוא מילפט נאד טשעפע זיך אפפון טיר . - מאס ? אפ טשעןען דך פון דיר ? אנדערע ו.וילט דך דיר שמן ? אהא ! *דך ווייס אייך , מער איהר זייט , נאד מאנסט שlין אמפנעלאפען מערק . ~ משה פערביי?ט דיא ליס או: שמיעט ' ראך קאן' ערי ניט פעלשמיעק אונ אין עטליכע טאג אדום הייבט ער מיעדער אן ,־־• פייגעל , מאס איו עס פאר אקטאט אומלייפק אליין אלע נאכט ? ~ נו , יאפשר שלעפען,זיך,טיט דיר אונ זיטצען דארט צוא געשמידט צוא דיין או/כעל , מאס ? אנמטח איז מיר , מיא מיינפט דואי? מאט איז דאךטען ניטא אין _קיין אידערע ? &quot; —י פייגעל, דוא פעךפיהלסט שמן דיינע אמאליגע שטיק ? וואס דען מורא האכען פאר דיר ? טפוי lיי;ט דוא ?ייא מיר, אוג גאר 1' - פייגעל, דוא ייעפקט מיך שמן ניט ? איך בין דיר שוין נמאס געווארק ? נו, פקאן איך דיך בעפרייען. - מאס ? גט'ן דך ? איין אנדערעווילט דך דיר שמן, - ניין, ניט דעד הארק מעסט דוא אוג ניט דער לעבען! &quot; זיא מעלט גי:פ?!יג אין פעם / איג עס חאפט איהר לוידער דיא שפאזמעס. י שלעכט! ~ האט דך שמן משה געטראלט, דער טאטע איז טאקע גערע?ט. אז צמייא זאגען,בביזם;ם שכור! דאלף דך דער דריטער טאקע'ליעען שלאפען , ^יט אומיסט זאו.ט מען איין י עולם איז ניט אגולם; נאד פאר מאס האב איך דאס פריהער יי3*ט נעזעהען ? פאר מאם האב איך דך דאס נןריהער ניט ארים נעקוקט?'אך, אווילדע Bיילע\ס, אsייזע בהלה א.יז עם אlיף (דערטעות) מיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="מיי געעען! - - גוט אזlי, טאכטער מייגע, אברכה אויף דיין זקאפ ,- האט אפט פייגלק געזאגט איהר מוטער, י- נאי אזוי ' מען ניט, וואלט ער נעמק ךיא לייצעס ' ער וואלט ■שארלאטאנעווען אויף ייאש דיא ויעלט ץ!טעהט , אע תא מאלסט טרויערען'אין דער היים, אוב נאף מורא האבק, ער זאל דיף נאי ניט ברא־שען , איצטער אבער-א, נישטכ,שה! דיאמא?ס?ילזיינעןאזאפאלק, ייאש האבק פיץד דעם ' וראם האט זייא צו'פיעל האלט אוב היינ?ט זיף שטקליג אויפ'ן האללז, אוג ליעבען דוקא דיא, 'וו אם האלטיק זיף פון נוייטען, וראש זיינען שטיקג, נאף מעהר , וואס מען' איז ערגער, איז אלץ בעסער, אלץ מעהרער ליבק זייא, - וואס דק ? אמאנסביל לאלף מען האלטען אין דער מורא ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL84" TYPE="CHAPTER" ORDER="28">
            <div ID="DIVL85" TYPE="TITLE" ORDER="28" LABEL="דער סוף פון דער ליבע"/>
            <div ID="DIVL86" TYPE="BODY" ORDER="28">
              <div ID="DIVL87" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="28">
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="משה'ן האט זיך זעהר ניט געמאלט, אעייט זאלען פץ איהם לאכען אדער נקמה נעמען, אוג האט מיללענדיג ניט וויללענדיג נעמוזט נאכגעבען זיין מייב ' ליגען בייא איהר אונטער'ן ןאנטאנןעל אונ טאהן לאס! מאס זיא הייסט איהם . דאס האט געבראבט דער צו, דאס דער מילטה שמאלץ האט זיןז אין גיכען געהאפט', אז ט/יה ןעךנעמט זיך אפך איבעריגע געלד, אדער אויפיין ןךאפטען יודי'מען לשון הייקט עס ' ;נר גנבח'ט &lt; אוג האט איהם ^נטזאגט, דאנן האבען זיף* §אר משה־־ן נעעןענט אנייע מעלט צרות—'אוננל ק', שלים—מזל, השל! מעהר ' אז ליא מערטער , האט ער שוין פון פייגלען ניט געהארט &lt; ;נר איז משונה'ךיג אדאפ געפאלען בייא זיך אליין אין ליא אlינען ' אללע זיינע ?ריינד האבק איצט איהם שלין גאר פערלאזען, נאר משה אליין האט זיך אויך עלמייטערט פון זייא ' ער איז כייז מל מען א ו יק לער גא נצעד מעלט &lt; אויק אללעס &gt; מאם מען רו?ט ערהאנען, מי?טץעפ אין לעבען, אידעאל ' דאט איז אין גא?צען , האט ער ןץי ?זרעאש'ליג געטראכט, שטויב אץ דיא אוי־פען, מער אוג רויך. ^אר גי&lt;ר נישט! ^דער פועות) א ומעמוס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אוקועטום נאר פוסט אוב מיסט ... דיא גאנצע וועלט איז א?)ליינעל■ 1 קהלת או: דער מענש א?רlיסער הקל הבלים... ניט א איינעי 1 ארעכטער.,. נינשא איין זאך אךעקטער ניטא, ני£א 1 ... עד האט אליין ניט געמאוסט פאר מאס ער איז דאס אזוי בייז אוב אlיף מעמק ער איז דאס אין כעס. ?ך האט נאר טיט א ווייטאג געפיהלט' אז ער האט זיך מיאוס אפגענארט, עפעס ?יט דאס האט ער נעוואלט, ניט דערצו האט ער געשטךא?ט, ער האט זיך געצילט צו עטמאס העכער צוגוטעס,'צוראס, וואס איז איידעל , ניטאזוי פראסט , עם האט&quot; דך איהם געו;אלט דין אגבור, ניט לעבען אזוי, רריא אללע, נאד וויא ער מילל, ער האט אבער ניט געוואוקט, מאס צו מעלען ; ער האט נעמאלט עפעס ט א הן אי: ניט געוואוסט פאר מאס זיך צו דואפען, אוג איצט ? נאר וואס מאקט עס אמס ? אין &quot;מוראוויאווקע' איז שמן איעט פיל אזעלכע גליות הפלשיים, רואם אקליין עוטייניעל ווארפט דיא אניעדער .* . געפאלען איז משה בייא זין• אין דיא אמגען, געפאלען אז־ש ?יז צו דער ערד, אונ פייגעל פון או־יבען האט געשאטען זאלץ אויף זיינע וואונדען, אונ דעדלאנגט איהם דיא גאל אין האלף , אז' דאס מזל, זאגען לייט, גייט אראפ , פאלט מען ביז צום דעק, אין/קער ציי*ט* דארף אמך משה'ס שטעלע אנקומען איין אנדער יוגגער 9קש .ניט פון &quot;טודאוויאמקע&quot; נאר 3א;לד האט ער !יןז דער ך,אנט מיט ך'יא אריסטאקראטען פון'שטעטעל אונ אמך אנגע־ פאננען צו לעבען פו^ןט מיא זייא, או: דזאט דיא נאך אריבער געיא^ט דעויטיט, מאס ¥ער האט ליב געהאט אינטריגעס אונ איז געמען טאןפערער פון זייא - גאר _קיין:טרוס ניט . עד האט דך דער,קאנט ישיטפייגלען, דער וואוקט זיך פון איהר ליבע , אונ עס האט זיף־ איהם פערמאלט , וויא מען זאגט, אקופיל sזאן אבישעל טיט דעם ביעדנעם משה ץ אונ מייזקאיס, מאס מייבערישע ליבע א\ז.• . &quot; יי * פיינעל האט שוין פון משה'ן ניט געהערט ל,יין גוט מאךט, קיץ טויייישאפט ניט געזעהען מיא אמאל. אמת, זיא האט איהם אפילו אמך גוט דערעסען * גוט זיף נו.קם געמען אן איהם, מאס העלפט דאס (דער ט?זור7ד .' : י, , 11 אבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="*פער ? זיא איז פארט צו נעיואד/נט געורארען מען זאל זיא חנמה'ן, מען זאל זיא ליגען, מען זאל מיט איחר ש.פילען יריא sיט אפאפקע, חאטש ן א מעג זיין _קאןט ' אהן לעעען, האטש זיא מעג'דערבייא אגר אב על ט אן, וויא אנעפאלעעעעעטעיקאטצעל' אונ&quot;ורקץא&quot;איז יעמא^לען מיאוס געווארען, אוב דואט זיא פערלאזען האט זיא געפוגען איין אנדער בעלן. אזוא איז איצט אויף געווען, פייגעל האט ^עמעסען, אז זיא איז מיט משה ץ פערכונדען עוץאויף איין אנדער אופן ' אונ צו געהארט זיף צום נייעם גאסט ' וואס האט &quot;זיא 3עהא;נךעלט נאר ניט אזוא ' עיא איהר מאן טא},ע אזlא וויא עס בעדאו־ף צו זיין. 3ייא מ־שה'ן איז, דאכט דך, עוין לאבג פערלאשען געווארען זיין איי^עדתמעלטע ליבע, ער האט שיין אויף &quot;פייגלק געקו;קט יזיט אפעגע אויגען, אוב געזעהען אלע איהרע חסרונות , ער איז שוין ע©אךק אין כ.עס געווען אויף זיף' וואס ער 'האט זיף &quot;פדיה ער ניט ארומגעקוףןט, וואס עפעס אווילדע איילעניש האט אים אנגעחאפט, ער האט עוין אפט .בעדואנדעלט פייגלען ־גךאכ, געזידעלט זיא'מיט כעס, אוב #נגעגעבע! מעשיים , נאי יייא ער האט דער זעהען ' י אז ארוס פייגלען _פאדעט יעצט ארוס אעווייטער, וויא ער האט&quot;זיף דעך. וואוסט, אז זיא דכט דעס פךעםךען או: האסט א ים, רעם אייגעצעם מאן, דעם, וואס זיא האט אט אל געשווארען, אז זיא ליכטיאיהם אוג וועט איחס ליבען אייביג, - האט דףעךוועך)ט אץ*איהם ' דיא פ אך ע ע ליגע נאף מיט מעהךער,מאכט וויא אמאל &lt; אינ עס האט איהם ;עלורייננןט ביז צום טויט , עס האט אים נעכרענט נעשטאכען, ער האט זיף געפיהלט שטאךק עעלייךעט אוני&quot; איז געיוען אזוא אויפגערעגט ' אזוא אין כעס ' אז עס האט זיף איהם געוואלט צוא למדיי&quot;ימ'י &quot;זי *מי' כה ניט געהאט ' אוג איז.ניט אין שמא נד געווען אויס צופיהרען ' דער צו נאף דארף ער זיא דא לאזק *ריין,&quot; אוג ער ז־ארן־'נאד אה פאהרען ערגעץ אניערס זוכען זיף &quot;עפעס וואס, אשטיקעלע היוג,* , ¥ער ך&gt;אט אsילו געחאט נוטע דזאפענוןג ' אז ער וועט ;יט' פערפאלען (דער טעות) ' ווערען י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL=";וערק, sאןט אביהם דעס פופר'ס אזוהן &lt; אונ אברהם דער סיפר איז פארט בעוואוסט אומעטום, ער האט אבער ניט נעקאנט • *1; ד ; ד* דד ־7 * • ,ו * 1 1 פערלאיען ךא זאליין פייגלען ' אונ ער האט מיט אי הר נאד נישט געקאנט מאבק, עם איז שויין צןוישען זייא געיוען ליי?!שע געלאכטער, אומעטום האט מען;עו־עט וועגען זייא. - אויף אלע געליבטע געזאנט געווארען, האט מען . ;עזאגט אין שין אט - ני , וואס ייעכ£*ט די איץטער זאגען ? -- האבען עלטערען גע'מוםי'ט _זי;ער.קי;נד, - איצטער וועסט דיא שיין, פעו־שטעהן, אז עלטערען!יינען ניט ?ו־שוגע, אז עלטערען דארף מען ^אלגען, ווען ניט, זקאן ךר הלירה אוי־ איים גיין אט אזא סוף, וויא משהץ. משה האט שוין אויך דער זעהען, אז אזוא זקאן מען ניט לעבען, אץ שטאט דערצו איז נעווארען אל עש: חטאים ! (לוליינע . .קינדער שטאדבען איין-אשת-איש ! אונ אברהם דעם סופר'ס ! נוטע פייינד האבען נענומען עסק'ן זיך וועגען דעם, א! פייגעל מיט * משה'ן זאלען זיף גט'ן. פיינלען האט עס אשט ניט געאךט , ווייל זיא י האט גקלוי?ט אז דער איןיטיגער גע^יבטער אירער ;ועט מיט איהר חתונה האבען אונ.פאר איים וועט זיא לעבען פרייא אינ נועט באמת זיין גלימליך אזוא וויא ער זאגט איהר צו אונ שטעלט איר פאר. ביילע *■(ן•• |• 1 1 * • העניע'.איז אין דער צייט ^עווען אין אדעסס אונ שמערעל האט געהאלטען אין איין טךינל)ען, אונ.קיינער איז ניט געמען, וואס ;אל זיא אבהאלטען אונ עךך)לעהרען איהר, אז זיא זאל&quot;קיין טעות ניט האבק, איצט וועט איהר שוין ניט אזוא גרינג זיין א^ווייטען מאל חתונה האבען ' -- .ניט אזוא .גיך אונ:ל־נג נעפ:נט זיך נאך אזא תמימאטער&quot;נאר, וויא משה, נאר פייגעל האט .ניט בעטרא:כט וראם איז עם גט, א?וא וויא זיא האט וועניג בעטראלט וואס חייסט חתונה אוג וראם פאר אמאכט ז־אס האט . ין 'י *, ;אל זיין גט ! האט זיאגע־שריען א!א אמאן וויל ן^יך נין* אנעערען, אוי?'ן בית-עלמן ורעל איך אויך אויס נייינען אזא 1 } י '!זשה&quot;האט דעיזעהק, אז פייגלען ארט ניט גטץ lיר ' פעך־ . ' (דער טעות) קעחרט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="פ)עדךט נאף, זיא וויל עס, אוג ךער.פאר האט &quot;ער אנפאננס ווע^ען גט גיטנעוואלט הארען אונ זעהען! אוג ענלליף איז ער, ומא אי2על־ גוואלד, או&quot;ועק צום רב, אוב האט זיף טיט פייגלען צוא שיידעט אויף אייטיג. ־־־ וואס רען מייגט איר ? האט מען אין sטאט גערעט וואס ^עהרער עס .איז, בעונותינו הרבים, פעו־שפרייט גערוארען דיא פערלי?עניס, בעלזיט זאל מען ווערען 1 - איז טעהרער צוא נעקו^נעז גט'ן אט וואס עם לא;ט זיף אויס ן עלפון 1 ... פייגעל האט זיף אנןאנגס געפרייט דער טיט וואם זיא לואט משהן / וויא זיא האט עס אויס גערעט, גוט נאדוי&quot;עט, אוג דעלמיט וואס זיא איז sכייא אוג נןאנען דף שוין אום גע^טערט איבעתעבק רעם ^ווייטען געליבטען, לואס האט איהר צו sעזאג:ט, אז אט־אט וועלען דיא חתונה האנען, נאר דעהוייל איז צו איחם געקומען אווייב טיט צווייא.קינדער. פייגעל איז גלבליבען, ןויא מען זאגט, בייא ^אר ניבט , אונ איז אין גיכען מיט איחר טאטען אוועק געפאהלען ודן ארעסס , אוג זיא איז שוין דארט נןערניליבען אויף אלע מאל. זיא איז אפילו גוט 3ע^lטרא?ט געוואו־ען, נאד משה האט זיף דער טיט גיט ^עטלייפט. האט איחם זייננר געכןריינלןט, ו ו אס דין ליsע £lאט אזוא נ*ף נ^עקומען אזא פוף ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL98" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL99" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="חלעבען גערעכט"/>
            <div ID="DIVL100" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL101" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="ויען דעם טא^פע^ען יו;ג אבימלןזץ דואט אפרדענצימער פון טהורעם אראב געוואך§ען א£יהלשטיין אוג צו 'שפאלטען דעם מס , האט ;גר ז.יןד געבעטען 3ייא [ייןירייב-ךינער, וואס טיאגט זיי^ע געווער, ער זאל איהם דעי ^מעכען, רען אל,לאפ פון איין אשח רעכעגט זיף עאר דער גראסטער סיןה נאך פון.קדמיים . משה האט ניטגעוואוסט וואו צובעהאלטען זיף פון;..-;;: אוג גאר ניט גע&quot;קענט פערגעסק פייגלען, וויא פאלש זיא א-ז גגווען, (דער טעות) י וויא &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ודא שלעכט זי א האט זיך בענאנגען, אוג וויא זיא ד,אט ראם *חם&quot; אפנעטאן! אומזימט האט זי־ אברהם דער סופר געפךייט מיט ךעlג6 אונ ;עהא:פט, אז אי;צט יועט משח וועיען אמע;נש אוג עיר וועט איהם חתונה מאכען, ודא נאט האט געבאטען, נאד משה האט וועגען חתונה ניט געוואלט הארען. שלמה המלך איז טאל)ע געווען אהבם, וואם ער האט ^עזאגט, אז ןיווישען טוהענד ודיבער איז אפילו איינע אךע;כטע .ניטא, איך בין געווען אנאר, האב גקלויךט אז זייא זיינען אויך מענשען, אונ געלי?ט זייא מיא מענשען, וואס פאר אווילדען טעות איך האב אבער געחאט 1 נאר איך האב זיך נענארט אין אלץ. איצט זעה איך, אז אלץ איז הבל הבלים... ניטא איין מע;נש ארעכטער... ;י§זא איין זאך ארעךפזע ... ניטא , ,ניטא ! ... אומעטוס נאר גאר ני'שט אוג גאר נישט ! ... ? י 1 ־5 • ; אין שטאט האט ^ען געזאגט, אז משה איז משוגע, איז אין מרה־—שחורה; זיא האט זיךאיהסאונטערגענעבען, אוג פון איין אונטעתעגע־ בענעזאך קומטלףן נוטס{יט ארויס, ךעךפון - אדערמען שטאך?ט, אדער מען ווערט משוגע אזוא איז אלע מ אל האבק געזא^ט אלטע ודיבער געניטע. משה'ס מוטער האט אויך בעמעךנןט , אז מיט משה'ן איז ניט גלאט ן ער עקט ניט, אוג טרינקט.ניט, אוג געהט אום ודא פער־ חלום זיא האט זיך #טארקדער שראל,ען אונ מיט טרערען זיך קוים איינגעבעטען בייא משה'ן ער זאל געהן צום דאקטער. דער דאקטעד איז ניט לאנג אנגעקומען אהער, ער איז sערוען אקלוגער אוג פכיינדליכער מענש. ער האט זיך מיט משה'ן פענאןדער ^ערעט אונ משה האט איהם אוים געדערציילט פון זיין גאנצען לעבען, פון זיין ליבע אוג פון זיין טעות איצט. דער דאקטער ד'אט איהם איידי. געהארט אונ געאנטפקרט . \ - גא:נץ נאטירליך . נאר מייגט ניט, אז פייגעל קאן זיין אבי\שפיעל פאר אלע . אונ געדיינסט, אז א.יהר אליין זייט מערער יייי' * (דערטעות) י שולדיג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="•י ^ !41&quot;'. אליבע ווערט ניט עקספראטטאם, אויגענבליק , ניט צו:■? 9']^י - # ץ '' י 1 • ?ו ; (ן 1 * *־*&gt; &quot; ¥ !•• 1 |י)!ן וועמען א.יך ליב אונ פאר וואס .איך ליעב, נאך מער מען זוכט עס ניט, ?יא דאית רומען.ממלא, אונ דאקת ניט כ)יין איענערעטע, אונ ניט _קיין איינגעדרומעלטע נאד וואס איז דער הדיש ? דא אין מוראוויאווקע ניבט אזעלכע מכעס אונ אזא טעות, אין דעם איז שולדיג ניט פייגעל אוב ניט איחר, נאר דער פץשטעךער [תחום ' אין וועלכען איחר ז.ייט פעךזונכ־/ען * איהי אליין זאנט דאך, עז אייך איז ניט געפעלק געווארען'דאס אלטע לעכען. נאד פון _קיין נייס האט איחר ניט געוואוסט, אוב דער פאר דואט איחר נערופען לעבען אונ פיייהייט דאס, וואס איז באמה נא ריש, פוסט אוג וויסט. איהר ן - ז 1 • &quot;¥ '.־ - * : •ו • האט געזוכט ערהאבענעס אין לעבען, נאד איהר האט עס נעזו?ט מיט ?ילינדע אויגען, דער ,פאר האט איהר געזתקען אלץ נידעריגעי. איהר האט זיך גערעכענט פאר חכמים, אונ ;נס איז ניט געווען איינער , וואס זאל אייך עפענען דיא אויגען, אייערע נארי'שיןייט צו דער זעהען, אונ וויא , אךרןה זא;ט אליין, האט פיינעל געכןאנט זיץ אמענש, ווערענד איהר האט מיידעל ווייס ר)יין מאל ניט בעטראכט זיא רויא אמענ^ען, נאד עפעס אנדערש האט איהר אויףאיהר געקו:קט, נאר עפעס אנדעו־ש מיט איהר גערעט, נאד איהר האט זיך אליץ ניט בעטלאכט , וויא מעגשען. נאך אמאל זאג איך אייך, אז נאר דא כןאנען געשעהען אזעלכע מעשות, אונ שולדיג אין רעם איז נאר אייעד בלינדהייט, אונ דער נ-ינסטערער תהום, אין ווע;לכען איהר זייט פערז^קק • משה האט זיך פערטראכט . י • ( ?י : &lt; • ; - הלעבען נערעכט - האט ער עולליך ארויס געו־עט אוג מיר דאכט , אז אי;עךע וואדטער האבען געמאגט האי־ען אוג אדיין נעמען אין זינען אלע מוראוויאווקער משכילים ;.. ענד ע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
