<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="אלץ צו ליעב א חתן אדער דיא מיוחסת"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="ע ג ן . . . 11 ל ת ז ק * 13 €£ ?^3,0 1&gt; ט 1. 11313'.6מ£6.1ה.מי. €O6. 113/1. ♦1• •3♦ $131.3ן מ 1 ג 11 מ [3יl'lגB3oooמ 113 1. . 10 3 ג ז{6ק6תXB **9s|6 * 1896 1."/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL=".80.111.113 .ז 1896 29 מoקB7מ6ןl oמoגo3Bo^"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="עפעס אמאדנער מענש"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="- מאס כןאן מען מאכען ? עס איז אזא פערפיהלטע וועלט י• אכלה מוז זין: מייזען , אז זיא אי ז נעבילדעט , מען מוז כ,אנען דעי מאגען אץוךי דליי פילאזאפען' אמליילס, אסןע.נצער אוג אליפעלט, שדים מייסען וועד די זיינען ךאךט , אוג מאס זיי ווילען האבען, sען מוז נאךל)אנען דעלמאנען בעמאולטע ליטעראטען אוג זייערע ספלים, פונקט מיא אהן רעם טאהר מען נאד.קיין כלה ניט זיין,— נו. אמאדע אהושל'ז־יגע, אפזערפיהרטע טאדע 1 ... אזוי האט זיך נעלראכט אננא , דיא ערמאקסענע טאלטער פונעסהעדר פוטערמא; דער געמעזענעל בעל היית פונעם ניויסען מאיאנטיק &quot;אייכאווקאl,. אפערפיהרטע וועלט ', - מאס ,ז אל מען טאהן ? אחתן מוז מען נאכגעבען, אונ איבערהויבט דאן, כל זמן ער איז נאך ניט טיינער... אוג וואס האט זיא עוין ניט נעטאהן צו ליעב אחתן ? געלעבט -נוט טיט אללע שדכנים פון דער לביבה, גענעכען זיי אמאל אויך• מאו/קעס, אויף אפוהר אוג אמאל אזוי אמתנה אlי,ה טאביק, חאלש דאס העלץ האט איהר גענוג נעליסען דערויף, נאד מאס זאל מען טאהן ? יזען מוז זיך נאך מאכען פאי אנוטע, א?יערש 7 זאנען זייא נעהט ד־אם ניט, מען מוז זיל נאך מאכען פאר אשיינע , דאס אפילו איז היץטיגע צייטען ניט אדי 'שוועד' אדאנק נאט, וראם ;נר האט בעשאפען אויף דער וועלט אלטהיי&quot;קען ' וראו מען כ־/אן מערען יונג אוג שיין אדי, אז דיא התנים גןאן טאsןע געפעהלען ווערען ' טען מוז נאך אבער זיין כןלוג אוב געלעהרקט,&quot; - דאס זעהט איחר איז אצרה , זיא האט שלין געפאלכןט איינעם פון דיא שדכנים, ניט געזאלעוועט כןיין געלד'אונ געקויפט*למיילם פעי שריבענעם האראלןטער , דען כ־ןין אייגענעמהאט זיא ניט געהאט , (צו לי־ב אחת־) אדער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="אדער ריכטינער געזא;ט, זיא האט געסאט נאר אזא אלטען, אזא ץlלע?טען, וועל?ער ל,אן נאר.קיץ חן.ניט ;עפינען אפילו בייא גאר אפרעמדען התן. זיא האט ;עקויפט דאס ברך, ;אר מאס העלפט ןנסי?זיא פעלמטעהט אין אידם גאר ניקט . 'מלעכט! האט זיא זיך געטראבט,— ?ען טוז פאןט זץגען א^עהרער , מאס קאן מעןמא?ק ? קען מוז ?אךט ;אכגעגיען ךער פערsלוכטער מאד־ע. •. א'ונ אזוי צו ליעי דער פעךפלוננטער ?אדע., צו ליעי דעם .קאפריז פון התנים, וועל;ע מען מוז נאכגעבען כל זמן זיי זענען נאך התנים אונ בפלט ידען נאך ?רעטרע, איז זיא אמעק נעפאהו־ען .קיץ ווילנא , אונ נערוננען זיף אלעהרער, וויא זיא האט ;עקיינט, דאס הייקט , ז*יוננען מאן אבהיר אונ ;יט .קיץ מיאוס;ק, אונ ו\עט איהר £א;ען העלפען אץ אנויטה &gt; .. אט דאס איז ןיא וןעלדין פון דיעזען עלצייהלונג, אט דאם .איז אנא פוטערמאנן, דיא ^אנצע וויך?הין פונעם מאיאנטיק &quot;אייצאווקע&quot; , וואו אללע מענ'טען מאס ךיע;ען דארט ' נ־ער'מילטען איהר ךיא ?י ע ער , אץ לער הויך א ?ער רו?ט ?ק זיא,ןאניענקא', אונ אלע הא?ען מורא פאר איהר , רען אויסער ;ע^רייא אוג כקללות ~קאן זיא נאך א?אל גוט אנ^זלאגען אויך &quot; אוג געה מ'מ?ט ןיך ?יט איהר 1 מען דאלף דאך פארט לע?ען ' מילט אך ראך §אךט עסען. * • יייא וןיערט נאר טאג ?יז sפעט זsץ לער נאכט האט ויער ווידער■ ך!לאנג עסק,איבעלצו;ע2ען אלע גע^רייא אוג קללות פץ לער אננא'ן' מעלקע אלע מילענדיג;יט ווילענדיג האיען ;עמוזט פאלגען. רען אלע ?אבען פאר אירד מורא ;עהאט, דער פאר א?ער האsען;אר _קיין טוךא ניט ;עהאט פאר איהר דיא פיעמדע ךה?ים, מאס ןענען;עקו?ען זעהען זיך מיט איהר אוג האבק ;אך העזה געהאט צו זא;ען גאר א?ענ?ליןז ןןדער אזוי געבען צי פעף עזטעהן , אז זיא געפעהלט זייא ניט, ;אר צו ליעב זיי איז זיא 'מוין ?רוצה אlיף אלץ, א?י לפוף ?אט!ם פייא איינעם וויא ;גס איז סן צו ;ע?י;ען, אוג נאכ^ער , האט זיא געהאןט, מעט זיא זיך &gt; (צו ליב אחתן) 'מוין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="עיוין הדט ץיהם איי;עם אגייעןענען פאר ז־יא אלע זןיןעךיגע.;. אוג ,איהר ;זאןט, רבותי,יגאנץ זי;ער זיין, אז ?יא וועט נעווים ףלןי&quot;ים דין איהריווארט, ויען;אט ;אל איתר ;אף העלפען דאס צו דער לעבען אין • • , , קומענזייג טיט'ן לעהרער פון ודילנא,האט זיא איחס אריי;גע9יהרט אין אנזליין sי;ןער, וואו עס איז;ע?ןטא;ען אזיעט , א'^רייב טישעל אוג אכןליץ עטאזשעךל,ע, וואו עס זיי;ען נע^ע;ען עsע שזיתאלען' אוג,דןארא^טער&quot; פון סטיילס. דער ןיימער איז פאר אייך,— sאט זיא sןיהם ןעז^;ט דא קא;ט איחר טאהן &quot; ו\אס איחר ווי^ט, לי;ע;ען, ^ריי^ען, ;ואס איחר ווילט , ;אר ... נאר וואס ? ־1 י ;או־ איחר זאלט ז.יך;יט ארו^לעז6ען צו או;זעךע ליעבע שמים וואס הייןזט ? אין איין א?lןךאנ ? ;יט ארויס צו געהן ? וועד זא;ט ראם אייך ? איחר {2א;ט זיך אדום sםאציעךען אנא^יען £אג אוג א;א;ןיע נא^ט, ויער וועט זיך ווא;ען אייך אווארפז צו זא;ען ? איג פלאטץ איז דא אlיך פךאן;ענוג, מ אלד אוג פעלד, 3אךג אוג טאחל / וואס ךאס הערץ ;עליקט &quot; וואו ^יהר יוי^ט לןאנט sיהר ארוס ץז?אךערען &quot; אמאל ויעל איך אייך... זיא האט זיך אפ־נעשטעלט, ;עגיטען אשטול, ןיך אוועק געזעצט געגען לעהרער אונ ורייטער ;ערעךט . י ;עחן אי ער צואונןעלע שמים ,'פער^יזעהט איחר 9יך, איז ;יט ;אך איי^ר אוג ;יט;אך מיין ^טאט' ' ש^עלט זיך אייך פאר, אט למ^ל וראה; ט או;ןער ענןאנאס, 3ייא איחס איז דא עפרוי &quot; איז זיא איק עטת'ע זלי;ח , רןאט ע?אן אוג עיי;עלט דך ^טענליג ?זיט ^רעמדע יונ;ע לייט; אט ויאחנט אוןןער _קא;^אך'^יק, יייא איהם איז ;א עטא^טער איז ןיא אווארע ךןין'ח , זיא האט אחתן אוג קאט sיעב דער 3ייא ארוס ץזלעפען דך טיט sדערע ןערפיחרען זייא , פערדרייחען מוחות , אוב ליע?ען דך , ךא ו;אל)ט עלץ וועלען עלע זאלען ךא ליע?ק, עלע זאןען דך חייננען אדער (צו ליב אחת;) שיעסען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="שיעפען פון איהרטוועגען, אוב וויא אזוי מיינט איהר האט דא איחר חתן בעקומען ? אך . מיין ?הינד, עס איז דא וועגען לעם אפולע, וואס צו הידען אונ רואס צו דערציילען, נאר ווער ווייס שיין גיט דערפון ? אוג אט וואהנט דא אונזער אגראנאם, ער האט אויך י * \ •ד ־ז *ז־ 1ד * 1 •\ ד 1 צוויי טאכטער , וואס מיינען אז זייא זענען שיינע, אייגע דרעהט זיף־ ארוס מיט .קריסטען אוג שיין געהאלטען בייא אנטלייפען מיט איין הולטאיי, או: הא צווייטע האט שלין ניט איין סינר אנגעביבלט *&gt; 1 • ,:*•*^־l ז• - 1 • ז : ז : * ■י; בייא אונז אין טייך , זיא שלע?ט זיך אlיך ארוס מיט איוגגען בדוריל' זיא האט איהם שיין אויך גוט א?געזייפט ו־עם כןאפף; אריים־ געשלעפט דעם שוואףןאפעל פון אויג, או: איצט וויל זיא סי 1 איחס גאר שלאנק כפרות, נאר , דאכטדך, אז איחר, איי: להכעיס , וועט בייא זייא ךןכןא זיין חתונה , - אך, מיין פריינד! עסאיזזדא וועגען זייא אסך צו דעלצאהלען, או: איבערהייבט גאך, זענק ז_יי :רייסע בעשפאטער אוב בעריידער , זיי וויללען מיט אייך הירק דאכט זיך אזוי גוט, גאר צונןער זיעס, או: וויא נאד איחר כ)עהרט זיך אב פון זייא וועלען זייא אייך מאכען פאר רעם אתסטען, וועלק אבלאכען פון אייער יערער ווארט, פון ןעךער מינע, אונ מאנען אייר נאך דערצו פון קאפש אויס טראכטען אזעלכע זאכען , ויאט ניט געשטייגען אוג ניט געפלייגען, מען דאךף זיך , - זאג איך אייך, מיין פריינד , היטען זיך פאר זייא , ודא פאר פייער. איהר געהט ויען צו זייא ? .;ואס רעדט איהר ? אום גאטטעס ווילען! איך היט זיך זאגאר ניט בענעגענען מיט זייא , איך ויעל אייך בעסער א?זיצען אגאנצע טאג, וויא אשטומע, מיט.קיינעם אווארט ניט צו הידען, או: איחר דארפט ורסק זיין, אז איך בין גארןיט נעוואה;נט געמארען זז ־. * ♦ צו דעם ♦ . ' ־ ל , יא &lt; איך נלויב . אונ ראך בין איך זעהר ניט צו ?והערק ויען זיא נעתק אפילו אדיין צו מיר ♦ זייא געהען צו אייך ? (צו ליב אהתן) אמאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אמאל פלענען זייא קומען ווען עס איז , איצט אן עד געהען זייא שרן לאנג ניט צי סיר, איך האב זייא פישוט ... איחר געחט ניט צו זייא אונ בענעגענט זיך אפילו ניט טיט • • •י ץ ץ | • 1 :־ • • * זייא , טא פון וואנען מייסט איהר אלעס , וו אש טיט זייא קומט פאר אין אלע זי;עךע סודות ? אך &quot; מיין sכיי;נד , אנוטע זאך הארט זיך פון ווייטען , אונ וועד ווייס ניט ךעךפון ? נןךאנט אקינד פון וויעג , מעט זעס אייך ארך ךעךצאהלען, אוג אזאיהר מעט זייא דערזעהען , מעט איהד אויך מודה זיין. מיא אזר מעל איך זייא ;עהען ? איהר פעךזא;ט יאך סיר ניט צו געהן צו זייא . אי, גא;ץ שטרענג, נאד זייא מעלען מיתמא גיאלד קומען צו אייך . ־6* זיי געהען דאך ניט אהער . אקש;א , חא, חא, הא 1 איצט וועלען זייא sעהן. פאר וואס עפעס איצט . ? זי * &quot; • : פאר וואס ? הא / חא, חא 1 ווייל איצט וועלען זייא דא ? - • ' • ־־ &quot; 1 ד * 1 י* זד דערזעהען איונגען מענשען , נו &quot; איהר פעי־ישטעהט שוין מיט וועמעז איהר האט צו טאהן ? יא , דער לעהיער האס שרן גוט פעי^טאנען מיט מעמען ער האט צו טאהן , אונ איז געווען זעהר ניט צופריעדען; אוב ניט צו פריעדען איז אין גיכען ארך אננא געמען. אקאמער מענש, האט זיא זיך נעטי א סט מיט קערדדוס, איהם דאךןש מען אלץ זאנען, אליין שטייקט ער זיך ניט אן, אונ אפילו אויפ'ן וואונק פערץlטעהט £נר איירןאר סקט..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL24" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL25" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="אקלייניקייט יחוס?"/>
            <div ID="DIVL26" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="ךיא עישטע צייטען האט דערלעהו־ער גענומען עקזאכענירען (צו ליב אחתן) זיין"/>
            </div>
            <div ID="DIVL28" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL29" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="!יין ^יללערין, גי^עבען איחר א.2וך אונ געהיי^ען לעזען, אננא איז רlיט געוואךען אונ געאנטפעלט . - אז איך מעל לעדען אליין איז מאס וועט ז.יין דיא ?עולה ? ;יך ר)אן איך {יט לעזען, אוג ?אלדמעראיך קעךמאךטערט, קעסער איחר ;עזט, איך מעלל הארק , אונ איתר וועט סיר עיקלעהיען , מאס איך !זעלקסעה ;יט . דער לעהרער איז דיצה געמארען , ער האט געלעזען , אוג אננא האט געחאךט, געחאןט, אוג אדןזלאפען געמאיען. אך, עס ^לאקעלט דך &quot; שלים נייסען מאס, היינ:ט טאקע זעתר פריה אlפגע־?טאנען, - האט זיא געזא.נט רייבענליג דיא אמנע! ?עת זיא האט זיך אlי?געסא?ט, ישוין קסעט ן - עזוין ?מקיף אזיי^ער . צייט טאקע זךלאפען, אגוט נאלט, מייסט איהר מאס, קריילען ? —האט צו איהר אויף טאךגען .אין דער קריה דער לעדךער ןעזא?ט - קיטט ' דר מעללען איצט לעזען.3 דין, ©יין קריינד, 3ייא ?אג האב איך.קיץ צייט גיט , sייא טאג האב איך דלכערע או־דיט. דאס בוך מעט ?יז ד־ער נא?ט ניט אנטלייפען. בייא נאכט א ?ער,מעט sיהר דאך רויעדער אני.• • מאס ? ! ןזאט זיא sיט ?עם איבער געריסען זיינערייד, .קיין איבערינעס, ?עט איך אייך, זאל אייך גיט ארק. - ז־ער י^עהרער איז לל געמארען. אין א?קד האט ?ר מייעד געלעזק, אונ אננא האט וויעדער נעהאךט, ןעחעךט אוג א;/ץאפען^עמא&lt;ען.- אך 1- האט זיא געקךאןט ?ךייא?ע?ד ' - ןאר מאס האט איחר דך דט אlיפגעמעכןט ? * איך ודאב אייך נעמעל)ט sאר... ^אר, sךיס מיי?ען מאס, אונ ^זקעט ? - ניין, עריקט א?ט אזיי^ער. - אכט אזיינער ? עס ל)אן ניט [יין, אייעד זיי^ער ציהט זיך, איך מעל נעחן אקוק געבען אוייף עיין זיי^ערל. יצוליבאחתן') זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="זיא איז אוועק אוג טעהר שויין ניט געקומע,. *!יף מארגען איז אויך דאם זעלבע געשעהען, זיא איז אנ'טלאפען געווארען , דער לעהרער האט זיא ;ע(lעכ)ט. אך לאזט מיך, האט זיא געsטפעךט אוב גיגענעצט,— איך האבזיך #טארק ^,עפרו־ירען, דערצו האב איך נאך ערגעץ געמוזט ?אפען אייסעל ט#אד, איך כ)אן גאר דעם ר)א?ך ניט איינהאלטען.- דעו מייל זיינען אזוי געקיטען פךעמדע מענשען ' פאר וועלכע עס ןאקוט sיט לערנען זיך ' דאס האט זיא זיך פאר רעלט טיט דיא ך)געקט אדער פעינןריגט זיך טיט דער דינ^ט אין ך,יך, אוג ךאס איז זיא גאר ערגעץ מאוהין אמעק געפאהיען. דודלנעפאהרען זיך אביקעל, וויא מען זא;ט , אייסעל ןעךסלטעךט דיא אדגען . אזlי איז אמעק אגאנזיער חדש . ווייסט איחר מאס, לעהרער ? האט איהם ע;ךליך אננא געזא;ט - איהר האט דאך נעמיס ךיא בילער געלעזען/ אוב מיין זהעלען זעהט איהר דאך איז אלץ איינס, גאר ^יטט, טא ז־ערציילט טיר בעסער אזlי מאס דארטען קטעהט, מאס מען טיינט, דאס מעט טיר אסך מעהר נוצליכער זיין '. איך מעל וויסען אונ-3עדיעקען . דער לעהרער איז ךארlיף אlיך להצה געווארען , עס האט ןיך אננעהוילען גןעך^יעדענע לעצענדעס אונ כדיטיק, אננא איז דערפון געווען זעהר צו פרידען / אונ אין אבע;ד האו־ט זיא זיך לער מייל אן טיט אשאך נעsען פון טחןרים, ןאעטען, פו?לי&quot;&lt;יסטען אונ כןךיטי^ער אין איין אלענד הארטןיא זיך אן טיט אלך *עמען פו; לפרים אונ ניייס ?ע;אהע אלץ, מאס דארט ילטעהט געשייבען פו^ט וויא זיא האט לס אליין ^עלייעןט, זיא ווייס אפילו מאס פאר אטיינוןג צו זאנען אונ האט זיך ^עעזטארעט אללעס אנלעחארטע נוט צו געדיץלןען, גוט גיעהאלטען עסי אlיף אנייטהינער צייט ... ?אלד האט ,זיא עפעס אsעהוי?ען צוויץ־לען אין דעם לעהרערס רייד. —דיא מעלט שךכנים, ניט אזויזיך נלאט אליאדע עזלטן, (צו ליב אהיזן) נאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="נאר טאקע דיא נרויסע , דיא געניטע האבק מיר געזא?ט, אז מען מוז כןאננען פשוט א דף אlיס וויינליג סמיילס ' קפענצער אוג ישלים ודיסק נאך וועמק דארט, אוב ער האט גאר העזה צו לאכען פון זייא, זאנק אז... ניין, מק דאךף איהם ניט הארק, ער ווייס אפנים גאר ניקט . נאר, כיין 1 מק לאלף איהם טאקע הערק , זאלען זייא מיינען, אז איך קין אlיף א זד נןיל געלעהרענט אוב אויקגעקלעהרט, אז אפילו אזעלכע נרדפע אדונים בעטראפק כייא מיר אדך נאר ניסט, איך ווייס, אז מען מאקט חוזק פון אגיעפעיק מיינט מען, אז אליין איז מען דאך געוויס פיל גראסער פון איהם, גוט, גוט 1 מען דארף אידים טאקע הארק אוג זאלען דיא מיינען... אננא האט געהאלט, דער לעהרער האט געיעךט אונ קיץ דייר האט זיך גאר ניט אוים נענומען . וויפיל *־זיינער ? האט איין מאל אין קיטק דיא רייד אננא אפרעג געטאהן. דער לעהרער האט אקוק געטאהן אדפ'ן זייגער אוג געאנקזפערט . שוין פיער . שדן פיר אדיגער ? האט אננא איבער גערעךט מיט אישמייכעל,— זעהט אקארפט, עס ווילט זיך עפ עם נאך גאו ניט שיאפען, פון מיינט וועגען מאג מען חאטש זיטצען קיז&quot;?רויסק טאג, נאד איהר זייט אפשר שוין פערמאטערט ? ניין, איך פערמאטעךט זיך .קיין מאל ניט פון אזעלכע קמו עסק , זייא זיינען מיר זעהר אנגענעהם, ווארום בכלל ויכוח איז זעהר אנוצליכע זאך, דער פון דער געהט זיך דעי אמת, דער פון דער וויקט קlען זיך אפך זאכק . ליא לעצטע ווערטער האט אננא אריינגענומק ?זיף אין!ינק ' זייא שטימען מיט מיט איהר חאראכןטער, אוג פון דאמאלסט אן א.יז צוויקןען איחר אוג לעם לעהרער פארגעקומק האטפערניס' * דריננערייא, ניט קיץ קייעג חלילה , נאר גלאט אזוי זיך לאנגע שמועכען , ווענען פערשידענע ביכער, מענק פעךשיעדענע מיינונגען אוג וויא מען רו^ט נגס אן &quot;פראגעס פון לעבען&quot;. אננא האט אפילו דערייי גאנץ אפט אריינגעווארפק אפך שטעכוואלטלעך, (צוליכאחתן) .. *' איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="איז אפט אין בעס געווארען, נאר ע:2 שאדעט ניט, חלעבען &quot; אהן רעם געהט עם גיט. ד זי זו • אננא איז פשוט וויא נייא בעלעבט נעווארען, ריידענליג ווענען כלל, האט זיא געקאנט ברייננען ראיות פון פרט, אוג זוזוי*• ז • יזו : ו&quot; י 'י י • נ־ י ן— ' בעלייךינען איהרע גיע.קא?טע , ודא זיא האט אליין געוואלט . מעהר פון אלץ האט זיא ליב גע הא ט צוא ריידען וועגען;חוס אונ ארויס ורייזען דער בייא , אז זיא איז פון נרויס,יח-ים אוב 3אך 9ק דער בייא איהר פאטער וואס איז שיין צווייא ;א הר טוידט . היי;ט אין דער פריה,— האט זיא געזאנט צום לעהרער, &lt;— ווען איך בין געווען אין לןיך, דואב איך זיך דער מאנט אייערע רייד , וויא האט איהר געזאלט אללע מענשען זיינען גלייך ? 2א, sיך זא; עס איצט אויך . כיין מיין פריץד , איהר האט אגרויסען טעות. אט למשל ברוידט , אלץ רופט זיך ברויךט, נאר פון ווייסע מעהל איז ווייסע ברוידט אוג פון שווארצע גראבע מעהל, שווארצע נראיע כרוידט יאט נאד איין אנךזןר אויסזי?ט , ןאר איין אנדער מעם, אזוי זיי^ען מענשען אlיך, איהר פער־שטעהט ? מקשען אבער זיינע אללע גלייך בעשאפען ;עייאיען . וויא הייסט ? זיין איך רען ואלייך צו אונזער כןאנטאךשציכ/ס טא?^עד ? ! געוויס 3יט ... אט אזוי רעדט, אונ פשוט דער פאר, ווייל איהר פזאטע איז אפראסטע זאך, אגראבער י*ננ &lt; אוג מיין פאטער עליו השלום • •;י !ד &quot; 1 •וי! ■י • • י זי איז ראך עפעס געווען אלייט, א\הרדאךפט וויפען זיין, אז ער איז געווען איינער אין דער גא;צער קביבה, אוג נ אך איינעד א!א ' ודא ער, איז ;או ניט פעך?ליעבען. ־ - עם ה'אן זיין, נאר הארט, מיר בייד־ע זיינען נערעקט ' אללע קעגשען זיינען ער^ליך צו איינאנדער גלייכעס בלוט פליסט אין אללע מענישליכע אדערען, נאר פערשיעדען איו דיא עיציהונג, פעלשיעלען ראם לעבען, אונ דעי פאר זעהען מיר אויף דער וועלט פערשיעדעגע מענ־שע[...- פעוישיערענע מענשען - איך מיק , וו ער ווייס דאס (עוליסאחתן)־ י ניs"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="ניט ? אייזען אונ ;אלד ז.יי;ען ןיווייא בעזא;דערע קינים... נאר ד־אס ר)אן איך אייך זאןען, אז נאך אזא קקשימיא קיין קאקער עליז היהלום איז sאר ניט געמען, אונ עם ימעט גאר קט זיין. וראם פאר אמקש למ'של איז ער ;ע מען ? מאס פרא;ט איחר ? ערשטקס , איז ,ער ;עמען זעהר א?רומעד, ,קידוש האט;נר sעטוזט קאכען נזר אויף ךראנפען אוג ךןלןא פון 90 נךאדא(וע ' אונ געמוזט ד־עם *רוי^ען ןעכער אlיס טריניןען גייז צום דעק, ;גר פלקט זיך אפילו פערחליעען, פערחוקטען , ;אד, וואסקחוט קען ניט פון אקצור. מקען ?* פלקט ער זאגען. היינט איז ער ;עווען זעחר אגוטער, וועד עס איז נאד נעקומען ?עטען בייא איחס אןד;ח, אדער אזוי ע&quot;עש אlיס העלפען / האט ער קי ינעם קט אב נעזאגט, אוג אללע מאל געךקאךעט זיך צוא נויפמאכען עפעס מאס פאר דעם ארעמען נעיעך, דער צוא זיין פראסקקייט &gt; איין עניו, זאג איך אייך, אז עס איז ניטא זיין נ.לייקען, אין א יום טוב, מען ער פלקט מערען פראהליך, איז רעקט חאנןען ךיא קאכען אונ דרעהען דך מיט איחר אראז־על אין קיטען זאאל,- אונ זיין שקל! מאס זאל איך אייך זאגען ? ער האט געקאנט דעם גראסטען חכם פערנארען אין זאק, זיין קאכען ארsר קיט שותפים ' זיין שרייבען אקקטראקט, איז עס געווען נאד אויף קדוחים ! הקט אויסער אללעס, קוקען אויף זיין ןעשטאלט אליין איז אויך וועךטה געעען נאד ןיא געלד , זיין הויכער מאוקס , זיינע פיייטע פלייצעש' זיין ךיה)ע קיילעכלינער ?יינעל , - ;נס איז ג'אקע קעעען אנחת צו קוהען, אונ מאס זאל איך אייך זאגען, קיין ?כקד צוא [יינע מעלות איז ;אד קט אויס צוא רעכנען, גאר ניט אויס צו דער צאהלען, מיט איץ מארט, ער איז ןעווען, זאג איך אייך &quot; אקער אין אוועלט . אויב אזויא זייט איחר ^ערעכט, ־— קאט דער' לעהרער קטילל ארויס ןעךעךט אוג א^זטייכעל געטאהן. אננא האט עס קעקערקט, אוג איז אין ?עס געווארען. איחר לאקט ? נור, ;עח 1 עס כןאן נור לאקען דעד, עאס (צו ליב אחתן) האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="האט אז.א ט אטען ניט געה אט, פון יחוס מאכט מען חוזק נאף דער , וואס איז אליין קיץ יחסן ניט . ביין ' איך מאך גאו קיץ חוזק ניט, אין געגע^ד'ייל ' דעי פון לאכט שוץ גאר ניט. פיל אוןגליקען האט נעשעהען אוג עס טרעפט ;עצט אויך אויף או; זעו וועלט, נאר דוךך דעסקליינעס וואךט &lt;חוס&quot;... איך ©יין*, עאם זאלל מען ' ריידען ? אקלייניגקייט לחום ? 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL42" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL43" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="אלעהרער דארף קיין חזיר ניט זיין"/>
            <div ID="DIVL44" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL45" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אויף מארגען האט אננא ווידער געטאן דלעז £קא|ף לעס sיךנעם לעהרער טיט איהר :חוס, ןןאש איו, וויא רעם לעצטען איז שוי; איין־ גוט בעוואוסט געוואדען &lt; אזעם אימאר ניט אזוי גיויס; דעו לעהרער האט געהא:רט אוג,נעשןדגק 5 {ע?זןויןק אוני ^ךליך sאךט ?יט געה^ט נ[אולעזנוייגק . י :חוס,- האט דער לעהרער לפוף ^עענט^ערט,— א.יז;אד כיין געלאןנטער , נאד ... נאד וואס? ד ▼ נאר דאס.איז, וויא טיף דא?נט , נאד עפעס אן;ךעךס, אוג ^ען דארף עס גאר אנדערש פעלשטעהן . מאס הייסט. אט, זאגט מיד, לפוף וועמען {אך הפט מען sאך אייערמיינו?ג :הפן? ד!מ 1 איך מיין, וועד ווייס ^ס ?יט ? א נ;יד איז א:חקן &quot; טיט מאם? ? ער^טענס &quot; מאקע דער טיט אליין, מאס;נר איז א{;יד אוג ?מייטקס... יזיא האט ןיך, א??עשsעלט אין ?ניטען הא רייד, פשוט דעו פאר, מייל זיא האט מעהד כןיין ווארטער ניט געפונען, מאס צי ןא{ען • (צו ליב אחתן) טיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מיין מיינו:נג איז ניט אזlא , דאג! דער לעהי־ער איהר דאן געיאגט, ניט געלד, ניר נוטע גדות , וואס מיר ירשענען פון אונזערע עלטערען דאס אין אומער.יחוס, אנגיד^קאן לאזען!יי־בע יורשים זיין נעלד צוזאמעןמיט זיץהאךטעס הארץ אונ ווילד פעךדאךבענעם חאראקטער, אוב דאגענען ה!אן דער ארעמער וואסעךטךא^ער איבער לאזען זיינע קינד־ער זיין דלות אבער דעך2ייא אויך זיינע אדעלעזיטען אוב געפיהלפאלעס הערץ • וואס ? נאך אייך נאך קומט אויס, אז א־ין ארעמער וראסער-טראנער איז נאך איחסן ? א שאנער יחוס, בנאמנות, - * !זוזי &quot; * •■*-;*1 - י ¥ ' • 1 'י:'י ז נו, וויא נעפעלט דאס אייך ? אוג ייאס מיינט איחר ? ז &quot; 1 • איך מיין אז אייער ©אטע האט נעמוזט זיץ צנואסעד־טראגער . עךשטץס זייט רוהיג, מיין פאטער איז גאר ניט _קיץ וואמעך־טראגער, צווייטץס דא?ט זיך ?זיר, אז דאס איז ניט ארגער פון אקיימענ&quot;קעהרער. וו אס ? ! האט אננא מיט sגיס אויס געשריהען אונ איז געיואדען וויא איין א?געצו?דענע,— וועד האט דאס אייך געזאגט, אז מיין זיייע איז געויען אקיי9ענ,קעהיער ? וועד דאו־ף אס זאנען ? מען ווייס ' אונ וואס איזדיא קזטיקענים? אוג גזיר דאקט, אז&quot;עס איז גאר ניטא דער טיט וואם צו שעמען זיך, איך האב איהם אפילו ךיט נעקא.גט, נאד איך ?,לויי, אז זיר האט געקענט לין מעהר מעגש , פון איין אנדערען ע נגיר • אננא sזיז פון sעס אזlי אויפגערעגט געווארען * צז זיא 3&gt;אט גאר אליין ניט געוואוקט &lt; וואס צו ריידען * sהא! מען האט אייך שוין אויןש מיין פאטער &quot; ןןליי השלום, - אויך שלעכטס אנגעדעךט ! מען האט אייך'שוין אפשר דער ציילט, אז ער האט לך ;עשעמט מיט !יין טאטען ' אוג איהם ניט געוואלט ארוי?לאזעז צו זי־ אויפ'ן ש;ועל ' אפילו , -'נו , אונ נאך;ואס האט מען אייך דער sאהלט ? (צוליבאחתן) י אויפען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אlיפ'ן גנב, ברענ:ט דיא ךןיטעל, האט דך דעד לעהרער געטראכט. הן ינער האט סיר גאד ניט דערצאהלט, האט ער געאנטפעךט אוג געוואלט אגנא'ן בערוהיגען, נאר דאס אין געווען גאר אונמאגליך . הולטא;יעo! מאס עסען אומער ?רמט אי נ טךינכ)ען אוונזער בלוט, האט זיא נ עשר יען אויפ'ן אייבער שטימע, יויא איחר שטייגעד איז שטענייג , זייא זיינען נאך אונזעיע שינאים 1 אויף דער וועלט זאלען ז.ייא ניט זיין, דיא שארלאטאנקעס , אמס געו־יסען זאלען זייא עערען, ר־גגדבל של עולם! אוג איך האב אייך דאך דאבט זיך, ניט איין מאל שטרענג פערזאגט , אז איהר זאלט sיט געהן אט צו דיא אlיס וואורפען, איחר ז אלט אפילו.קיץ צווייא ווארטער ניט ריידען אט טיט .דיא :מח־שמוניצעס 1 זייט ניט אין 3עס אומזישט, ז.ייא האבען רועגען אייך הןין מאל פאר מיד.קיץ צורייא וואךטער ניט גערעדט, איהר דיענט זייא גאר ווייניג אין זינען. אפילו ויעגען אייגענעם:חוס ריילען זייא אויך גאר ווייניג, עס איז דא פיל וויכטיגערעס וועגען מאס צו שמועיlען, אוג אהן זייא קאן מען זיך דעךמיהען, מאס אלעמען איז גוט בעיואוקט . ךא לעצטע ווארטער האט אננא פין sעס גאר ניט געהארט. וואס פאר רעל־ט איהר מיר ךיא צאהן ? זייא טהוען נ אך sיר לlיב {אט, ניט ווייא 1 !ל.אט זיא געשרמנן, אדום' לייsענךיג איבעףן צימער , וויא מאהו.זיניג, איך ומיס נוט, יוער זייא זיינען', ־- אמף ךער מעלט זאללען זייא ניט זיין ! אוג איחר, - האט זיא געזאנט ' אב שטעלענדע זיך קענען לעהרער, אוג זיך געווענדעט צוא איהם איחר האט נעךאךפט ומסען , אז איך ה,אן גאר .ניט מlדול זיין, מען מען איז מיר ךעךןץיעךער, מיך מוז מען פאל^ען, איהר פעךשטעקט ? איהר דאיפט וויסען [יין / עז ווען איך צאהל אייך געלד , מוזט איהר מיר ז־ינען ערענסט &lt; איהר ןאךןט {עדיינקען ווער אונ וואס איחר זייט, איהר ^עריש^עדזט ? (צו ליב אחתן) דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="לער לעהרעד האט דך געפיהלט ש.טארק בעלייךיגט. איך פעךשטעה שדין / האט ער מיט כעס נעאנטפעדט &quot; **יהד אבער , וויא מיר דאכט. !ייט שוין גאנץ לאנג.קיץ ק;נד ניט , איהר האט שדין אויך געדארפט פערשטעהן אז טיט נעלו־ קויפט טען ניט .קיץ מע:נשען אין גאנצען, איך נעם געלד פאר מיץ לעינען אייך, אב געלעהיענט ?ין איך פרייא &quot; איהר האט אויה' כיר קיץ דעות צו זאגען. אננא איז ט אקע ג אד ניט געוואה^ט צו דעם, ,מען זאל איהר דעדו\יד*ער דין, אוג איז אןפאננס נאר אב האנלטיג געווארען, אלוי גאר ? - האט זיא אויס גערעדט מיט האס אוג sטאלק ?עךביםען ליא ליס א!ש ?יז ?לוט. רויא אנדערש ? ~ נו / אויב אזוי זקאנט איהר שוין פאהרען ג טיך ארט דאס אויך ;יט, ?עצאהלט מיר נאד ' וואס ט'' קו?lט . * אננא איז אויסעד דך ?ערוארען פון כעס. לאס ורעלען מיד שוין זעהען שפעטער. פון מיץט ורעגען מאג איעטער זיין דער שפעטער . טפו 1 האט זיא אויס נעשפיעגען אונ ?יט גרויס ?עס ארויס פון צימער . אגאנצענאקט האבען זייא ?יידע ניט געשלאפען, אויך טארגען אבעד איז געייק ??:יל, אונ אין אבע:נד איז זיא געקומען לעתען דך גלייך וויא ןאר ניסט ניט ?עייען , נאד דעד עזות פנים'ךיגער לעהרער האט אנגעטאן זיין מאנטעל אונ ארויס אץ ךרויסען, אננא ך.אט פאד נרויס ?.עם נאד ניט געוואוסט ' רואם צו טאהן, נאד באלד האט זיא דך בערוהיגט אןיסעל , אונ האט דעם לעהרערס אלע זאכען ארויס געוואך¥פען אין ךרויכןען. ' י : ־־־ אין קיך אפילו [אל טען לעם פארך אויך ניט אריינלאזען איהר הארט ? ! ♦ ¥ ; טיד ד!אךען ' אנינקע &quot; &quot;־ הא?ען דיאקנעקט^עאנטפערט. (צוליבאהתן) וויא י י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="וויא אהונד זאלט איהר איהם פערטרייבען, איר האו־ט ? sיר הארען, פאניענך)א . אנראשען ורעל איך איהם ניט געבען, האט זיא צו זיך אליין געזאגט , - אונ ער איז ווערטה , דער הוני איינער ! ודאו איז דאס געהארט געווארען ? אזויפיעל העזה! ער מיי;ט אין דער אמתץ, איך ?ין אבי וואס , ע 1 אלעהרער ךאךף וויסק זיין ארט, אלעהרער דא.רף .קיין חזיר .ניט זיין ו *י דער לעהרער אבער האט שlין sייא איהר מעהר.קיין געלד ניט געבעטען אונ זיך שוין מעהר ךיט אומגעכןעהךט אהער &quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL56" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL57" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="מעשה שטן"/>
            <div ID="DIVL58" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL59" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="אויפ'ן דריטען טאג, ידען אננא האט איהר לעהרער אריים געטריבען י, איו אין &quot;אייכאווקע' אנגעפארען וואסערמאן לער לאנד שך;ן . י א, איין נאטם 1 שיין לאנג ניט גערוען ? גאר פערגעסען לך אהן אונו, האט אננא טיט פך ידען אויף גיך איים גערעט אין איין אטהעם • * ניין אננאצקע, אזא שיין מיידעל, וויא איהר, פערגעסט זיך ניט באלד, - האט וואפערמאן נ^עאגטןעךט, רייכענדע דיא האגד טיט פערגעניגע! אוג ?ייינדליך - איך געד&quot;נק אפילו אייעדע גוטע ןאפיראםען / איהר געךייג:קט ? -י מען האט שיין אפילו'געקאנט פערגעסען, אזא לאנגע צייט ניט געווען/ איך האב שיין 3אןג נעו.ואךט אייך אייך ' אינ אננעגרייט* פאר אייך נאך בעם עוין ?אפיראסען, אמת 'ע נוטע ' אדרבא פערזי^ט י דער בייא האט זיא איהם ך ע ללא נ;ט אלליין ,קאהטעל §אפיראסען ערכטע זארט. וואסערמאן האט פעררייכערט אוג טיט גללות אריים ןע:בלאlעןאגאנצען וואלקען רייך . - טאך,ע אטת'ע נוטע. (צו ליב אחתן) .2 איד&quot;י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="- איחר זעהט ? אלץ פון אי;ערט ווענען , אונ איחר §עךלאזט אוsז גאר . - איך האב דאך אייך געזאגט,— אננאצקע, האט וואפעדמאן געאנטפערט, וועגקדיג זיך אlיף זיינע קליהעגדע &lt;טs!יפעל, - אז איך האב אייך ףט פערגעקען, אוג אז וואפערמאן ז.אמט זיך, מקת^א דאךנןט איחר וויפען lין איז ;יט אומזיפט, איחר ז!יט דאך א^לוגע, (דעך3יי האט 7ןר זיא אננעגו^ען 3אךץ האןד) איהר פער^עהט ראך אליין, אז אהן אדיט. *זיז פ/יץ זיייט ניט, דער §אר א^ער אננאצקע, (ךערבייא האט ער זיא *נלאט ;עפנאן פ אדן באק אוג ווילד גי&amp;זמייכעלט) האב איך אייך ;עבראקט ניים , אבער ניים, רואם נייפהייסט'! איהר ווי קט ז־אך אז איך , וואסערמאן, בין ראך,עפעם אויך, ניט.קיץ אנדערער ' אוג פון אימיךט וועגען, אננאצקע! אך 1 איךמיט א.ייך' וויאדיא היינ^יגע זאגען, מיר זיינען ראך עפעם וויא אדעיע צונייא .* - ביין, זאנט איה־ , האט איהר געבראכט י? - האט אננא גייגעריג געפרע־נט . - ניים זאגט ער 1 רואם מיינט איהר אזוי זיך ניים גלאט אץ דער וועלט אלץ? א! איהר מ&gt;&lt;גט דך חאפען קוסען'פאר מי;נע נייס . - אזויי ? אדרבא, ןאנט 1 - מען טאהר זיך ניט אי;לען, מיין פריינד ' - האט וואפערמאן געאןטפעךט, §עךרייכענדיג א?וזייטען פאפיראס,&quot; - נו, אויעל^עלע איז דאס היינט ? - אפערפיהרטע וועלט &lt; וואס זאל מען ךייךען ? —,עט • - אוויפטע מאדע , הערר וואפעדמאז . - נו, אבער אלץ א'טיץ ייעל^על, **ין רעם בין איך , פער^עחט איהר דך ' טlךח צו דיא היינ,טינע ; מען איז טאקע , דעם אמת זא&gt;ענלינ , אפך קליגער פון א^אל; אמאל-הארט נאדהאט דערעי^עי שךכן, אמעזר האט ^ען איהם געיופען איהר (צוליב אהתן) ווייפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="ווייסט א?sד ? אין חומש שטעהט יעס ?פירואט געשריבען-געזא;גט&quot; אז ?ריהער וועט ער ריידען, או: דעו־(אך (ועט יער ??ק ' ליא היינטיגע שךכנים &quot; א*ער, פעךשטעחט איהר .מיך, זיינען שדן נןליעגער אוג זאגען ?ןאל,ע 9ערקעהךט &quot; אך, האט ר)יין פעראיבעל נ.יט &quot; אין גזהשבולן'ן נאד פעך־ געסען זץ, איחר וולט אפשר עסק, אדער טהיי, שעמט זיך ניט , זאג;ט לעם אמת . - אךרבא טראפט . sןךיעעל ןרא;נפען ? נו, טאכןע אלע ז.אכען . 3יין.עסען האט וואסערמאן לערצאהלט , אז לער sדץ, וואס ער רעט א יהי איצו:ד פון &quot;אלמלע^אוויןע* וועט זיך געוויס אlיפ־ פיהרען אין גיכען, דער ?!חותן איז א£ילו פון לער אלט ער ויעלט אבער אשיי?ער יוד&quot; געווען אמאל גאר א;נרlיכ£ער נגיד אונ איצט איו ער אפילו ניט אזוי, אלץ אבער,גךן.קבsין ניט, לער וזךןן איז געביליעט אוג לןוג א. ?. וו. יעש איז שlין כ?זעט (ויא אוים;עי£יוךט געווארען - האט נעענדינט וואסערמאן זיין עיצאהלונג לעם טחיתן, פעךשטעהט איהר מיך, איז געפעלען געווארען יער.יחוש&quot; אוג דעם חת! ־־ ד־א צעהענטויזינדער במזומנים, אוג ווייטער איזךאךעפעס וואסערמאן אעטערהאנד אין אלעס, זאג איך אייך, ויעט א?;עטאןייערעןיייא נעוואונשען, אוג דעם אמת זאגקדיג &quot; נאד אהן אשך ?!יה&quot; אט לאס איו טאחע וויא חען יאנט: &quot;דער בע^lערטער קו?lט אין ציויי ווארטער, יא, אגנאצקא, וואסערמאן איז §אךט וואסערמאן, (יט .קיין ולערער, איהר זעהט ? :א&quot; איך ווייס שיין גאנץ גוט וו אס sאר אנוטער פליינד איהר זייט;זיר. אלץ הייסט! אגו?זער sריינד צו אנוטען נןריי:ד איו דען ןל ץ ? אט פ אחרי אץ לטיך sזאר;ען ,קיק ,אלטרעמבאוויקע&quot; , אי: אין ךרייא פזאג ארוס ךין sןיך דא;זיט'ן חתן • אזוי גץ ? עעי־שטעהט איהר ?זיך &quot; וואס ני?ער איז אלץ כעסעי ► (צו ליב אחת!) שמועסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="שטועכט קיט ^לעכטע צינג! כןיין מעשיות ךאךף איך ךאןז אייך ניט ךעךצעהלען, איהר ווייסש אלי ין גאנץ גוט , וואט זייא ל)אנען אבטאן, דא אבער, האט זיך וואסערמאן נעקרויסט / גלאטיגדיג זיין לאנגען בארד, דא וועט שוין אזעלכעס ניט אנגעלזן &quot; אי יעי ע שונאים וועלען נאך.קיין צייט ניט האבען ארים קול)ען זיך , וועט ־שוין אלעס אבגעטאןעערען טאל)ע וויא מיר מיינען. איער אזוי גיך ? האט אננא אי3ער געךעךט , טראךטענדיג דעך י יי: אז מען וואלט נ)אגען נאך פריער , ;ואלט געווען נאך. בעסער. אונ רואם איז ךיא ווארטעניס ? וועניג נאך נעוואךט ? נאד אויף אזא התן איז טאקע, כ'לעבען, כדאי נעווען צו ויאךטען. יויא לופט מען דעם מחייתן ? גדליה קארענפעלד, אונ דעם חתן רופט מען &quot;מאקס&quot;, ער איו איינער זאג איך אייך, אין אוועלט, איהר מאנט זיך נאבפראנען בייא רועמען איהר ווילש . י- בייא וועטען למשל ? י דארט בייא פייטעל דעם שניידער . פייטעל דער שניידעד ? האט אננא איבער נעפיעגט אום צופרידען. ~ :א , ער איז, דא?ט מיך , פון &quot;אייכאווקע&quot; ? נו ! איצט יואהנט ער אין אלטדעמבאווקא . ערקאן, פעךשטייט איהר מיך אייך גוש, אונ דאס זעליע דיא מחותנים , ער וועט אייך זאגען דעם אמת. דיא מחותנים האב איך אויך נעהייסען נאכפךאכען בייא א\הם . אך! וואס האט איחר דאס געטאן ? האש אננא מיט פערדרוס אין כעס אויס נעשדיען. - יואס איז ? ער איז דאך אונזערעד אשונא . . '_קיין גוטער lאל ,אייך ניט לןאנען, האש יערזיך נעטראכש, - אדע זיינען זייא שוואים . פאי מאס ? - האט ;?ר נעפרענט. (צוליבאחתן) א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="א ! {אך פון ל א ?ג, זיין פן אט ע מיט מיינעם, עליו השלום, האבען זיך אמאל פערךךיענט. אט ! פושטע זאכען, בנאמנות , דער צו דארפט איחר • ▼ חי 1 1 *l* ווישען זיין, אז וואסערמאנן איז פארזיכטיג אויף יעדערטראט, האט וואסערמאנן זיא גענומען בערוהיגען מיט זיינע ליענען ־־ א כןישיא אויף אמעשה ז טלאכט איהר זיך &gt; אפשר אשונא, אוג זעהט אזקאךסט, אננאצקא , אז איך האב טאך)ע געטראפען. אנאראיז אנביא, האט אננא ניעגטפערט מיט אפאלשען שמייכעל, טא! נאד זאל זיין אזוי, הארט נאד אקארסט . נו, טראקט איך מיד אזוי $ אוג בין אוועק צוא פייטלען. הער, פייטעל, זאג איך איהם,— אזוי אונ אזוי, יועפט אפשר אגריידע: ? * י ** ־ י : ?1 1 זי ?;&quot; זו בע ! האט ער מיר געענטפערט. יי ד ?1 • זי ?יז;*&quot;ו זעה ' פייטעל, זאלפט האלטען צונג, זאג איך איהם —* איך ורעל דיר דער פאר גוט כעצאהלען, כןאנםט ראך עפעס מיך , איך פערלאז ניט אגוטען ברודער, יראס העלפט מיר אויש. - דער ודייל., פעףטטעהט איהי מיך, האבען מיר אגוטען שנעפשעל נעמאבט, {אר אחשיךעשען, אוג ער האט מיר געשיוארען טיט זיין טייב אונ קינד־ער, אונ טיט זיין גאנצער עולם השא י, יאז ער וועט שוי; יוישען, וואס ער האט צוטאהן. זייט רוהיג, ננר יועט ניט נאד ניט ך)אי;ע מאכען, ער רועט נאך פערלויבען אין טאג; איך האב דאך איהם, פעו־שטעהט איהר מיך, צו געזאגט דער פאר געלד , אונ געלד... אך, געלטעלע! וראם, ניט אזוי &quot; אננא ? אננא איז פדייהער געוואיען אוג געשמייכעלט. י • ▼ # נו, פעךשטעהט איהר מיך, האט וואסערמאן גיעגךיגט זיינע רייד, איהר כןאנט שוין זיין נאנץ זיכער, אוג פערטיג ווערען אין גאנצען, איך מיין, פעךשטעהט איחר מיך, צוא נדייטען זיך מיט אללעם , אין דרייא טאג ארום ?ין איך דא מיטץ התן, אוג מיר שיייבען תנאים ' אונ מירטרינקען בראנפען &quot; אבער טאקע וואש טרעקען הייסט ' איא, אננאצקא, ';איהר וועט ניט זאלעווען ? איהר ו\ייסט ראך. 1 ^ (צי ליב אחתן) ני"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="נו, אט אזוי רעךט &quot; אט אזוי הזל ב איך האלט, האט ;נר געזאנט גאנץ ?ראהליך אוג אגגענימען אנא'ן פאר ץ טאליע &quot;זיין פנים האט געפלאטט ארג פרן מז־יל האט זיך שטאו־ק נעלאזט האריק דער ריח פון ברא^ען. אננא האט טיט א#מיי?על זיך בעפבייהט פון זיינע האנד, וואסערמאן האט אויך איהר נעקוכןט מיט אז.א מינע, וויא איינער זאגט ווילסט ניט, דארף מען ניט.— נו, נרייט זיך, ו,רייט זיך, האט ער גע;אגטוואפערמאן, דאך?ט איהר וויפען זיין, איז ךאך,עפעס וואסערמאן , ניט _קיין אןדערער, ער מעט עוין פון זיין זייט אלץ אבמאכען, וויא מען זאנט, גלאט אוג גוט, נאד פון אימיר זייט—איהר פערישטעהט ? נא , איך פערשטעה ? ניט צייט ואך, מאס ? דיא איינע נסיונות א^יץ כןאננען שוין גוט אוירלעהךנען, האט וואסערמאן וויא ?יט זיך אליץ געדעלט &quot; אונ עס זאלל טאכןע זיין, האט ער ^ערהאכערט זיין שטימע 9ערץזטעהט איהר מיך , איהר ווייקט דאך ש וין. אונ אננא האט זיךנענומען צוא־גרייsען מיט אלילם מאס זיא פער&quot;שטעהט אונ ווייס . זיא האט גענוךען דערמאנק אלע הפרים אונ להפריט ' רואם דער לעהרער האט ארום גערק־ט, נאר, א! פימןט עןעס מיא דאס sןינד אץ ד־ער מוטטערס בויך, נאנ/־ע .נייק חדישים ^עהךעsט אידם אמדאך, ?עהו־ענט אונילעהרענט, אוג— לסוף פון איין שנעל אץ ^אז ורערט אללעס פעתע^ען. אין אננא'ם ז^רדן איו ^אר ^ערבלי^ען איין סטיילם טיט זיין סאראקטער . זערסט דאך , האט זיא זיך טיט פערזדוס נעטיאsט , גראדע איצטער, מ_ע£ה שטן, איז דערלעהרער ניט דא. אזוי יפיל ןיך אויסגעשטאנען, אוג מען מען ךאךף איהם איז,&quot; 9עשח שטן, גאר ניפט 1 י &quot; : זיא האט איתר כעס איייקגענאפען אויף מעמק זיא האט נאר געקאגט , אינ גענומען זיך בנדר, אז מען נאט כרוך הוא וועט איחר אוי?העלפען אהן דעם ,לעהרער, מעט זיא דך שוין מיט איהס אברע;ענען אויף דער עעלט, סיידען איחר;איsען איז ניט .אננא&quot;. (צו ליב אחתן) ליידער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ליידער אבער האט זיא שדין מעהר דעס לעהרער אין דיא אויגען גיט נעזעהען י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL74" TYPE="CHAPTER" ORDER="25">
            <div ID="DIVL75" TYPE="TITLE" ORDER="25" LABEL="דאס יחוס בריעף"/>
            <div ID="DIVL76" TYPE="BODY" ORDER="25">
              <div ID="DIVL77" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="25">
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אין ך ער זעלבער צייט וואס וואסערמאנן אי ז געווק בייא אננא'ן, איז פייטעל , דארט אין .אלפ^דעמבאווקע* געזעסען 3ייא גדליה קארענפעלד * ווייסט, פייטעל, וואס איך האב דיך גערופען ? האט גדליה געפרעגט . אויף ולאס וופט מען אשניידער, געוויס עפעס גי;ען, גאט זזאל העלפק, איך האב דעדפאר ט אקע דיא מאס מיטגעבראכט . דא דארף מען י האבק איין אגדער מאס, ניט קיין #ניידערישע, - האט מאקס געשמייבעלט, ד!אר , פייטעל, דוא ביסט , דאכט זיך אן-אייכאווקער ? ;א, טאקע פון אייכאווקא . כן*ג?ט דאו־טען אללעמק ? ולאס איז אייכאווקא עפעס אברך ולאם ? אכליין מאיאנטאק, ז־ &quot; | זז &quot; ו־, ז - ;!•&quot; 1 - ד ; ד | נו, איז וויא קאן מען ניט ? וועטעס איז דער מאיאנטאק ? אמאל איז ער שייך געווען צו אגרו־יסק פריץ, ;נפעס אמין גראף אדעד אקניאז, דער גוטער ;אהר ווייס איהם דארט. ולאס זאל מען ריידען, ר* גדליה ? אמאל אי ז ט אקע געווען אוועלט ' פריצים זיינק געווען פריצים, אוג יודען ד.אבען ארוס זי יא געלעפט גאר נישט קישהי'דיג,אוג הייגט, עט, ר' גדליה , ?גט , גיישט, זאג איך אייך, ר' גדליה, נישט! •—נישט, גיישט, האט גדליה געאנטפערט— •ן &quot; • •ן ין ? &quot;•&quot;•••*s אוג צו ולעמק געהארט איצט דער מאיאגטאק ? האט מאקס נעפךא?ט. איצט ווייס איך ניט, האט פ'יטעל געאגטפערט, איהר זעגט שדין לאנג פון דאו־טען ? האט גדליה געפראנכו. פ;נף ;אהד שדין , מיין פריינד . יוווייסט איהר ניט צו וועמען עס געהארט &quot;אייכאווקא' ? (צו ליב אחתן) פריהער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="?ךיהער, פערשטעהט *יהר מיך , האט איהם אבגעקוקט איור, פוטערמאן איינער , נאר ער איז שlין געשטאיבען , אוג דיא יורדים האבען איהם וויעדער , ךא?ט זיך, פערקויפט אפייץ ♦ דער זוהן האט אקוקגעטאהן אlי?ץ טאטען , אוב דער טאטע אויפץ זוהן. איחר ווייסט עס זיכער ? האט מאמש געפיאגט.— • &quot; ו י &quot; י ▼ 1▼!^; דאכט זיך, איך האב געהארט , הא אלמנת האלט עס איהם איצטער נאי אץ איקדע. ־־ * עס sןען ניט זיין, האט גדליה אויפנעיעל־ט מען האלט איהם עיסט ביי פערקדפען, עפעס אגוטער י מא;אנטאק ? ניישט לושה , אמאל האט מען איהם געקדפט גאר בילליג. וויא אזוי ? • • עם איז נעורען, פערשטעהט איהר sיך, אזא מעשה , עם איז געויען אין יענער צייט, וואם ךיא פוילי־שע עריצים האבען זיזי פענאנדער געשפילט &quot; עס האט זין: פון זייא אויסגעלאזען / ייאס זאל מען ריידען ? עט ! עט! האט גדליה נעענטפערט . דער גראך, זאל זיין יער ?יאף איז גישטאר־בען, פיל פון ■זייא האט מען פעלשיכןט, אנדערע צו לאפען, ז־א איז גערליבען איץ יורעשטע , אמיידעל. זיא האט שוץ געהאט אחתן, ער איז אויך געווק אין דעם טאןץ, נאר ער האט זיך אויס געדרעהט אונ אנטלאפען נעווארען אין אויסלא?ד, דיא מיידעל איז געווען, ודא זאל איך אייך עס זאנען, עפעס וויא אממ!אשךינע, ךיא גאנצע וועלט sאר ו ישט. עס האט זיך איהר זעהר ןעוואלט צום התן, א כפיה לעי מאיאנטיק , אכפרה אלץ , עם איז איהר שlין ייט ;יהא געווען צו קוך,ען אד ף איהם , דאמאלקוט איז צו איהר געקומען פוטערמאן, ךייךען האט ער נעהאנט; אכיטרא זאך , פעךשטעהט א'הר 9יך , נו האט ער זיא איינגערעךט נאד פערקדפען רעם מאןאנטאק , אוג זיא האט איהם פעךקדפט רעם גאנצען מאיאןטאק טאמ,ע ?חצי חנם! פיאבט פאר אגאר ניםט. יאס ודישט, האט מאמם געזאגט •ץ ן *■ ־&quot; 1 י 1 ? * 1 י 1 זי י 1 בייא אהונגעריגען געקויפט א בכורה פאר אטא 6 לץדןען - גדליה האט (צו ליב אחתן) * ויס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="אויס גע'מטעלט אויף זיין זוהן זיינע אויגען ארג געקמןט בייז. וואס דען מיינט איהר ? האט פייטעל געענטפעריט אזוי איז דיא גאנצע וועלט . • • • ־* 1 זו זו 1 ~־ א! האט גד ■יה ארויס געלא;ען או נ וו א מ פאר אנעשעפטען האט ער פריער געהאט ? האט ווידער געפראגט. געשע?טען, נו , פריהער נעווען אפאקטער דער נאך געגעבען פריצים גע?ר א־ויף פראצענט אט אלוי ווערט מען אויפ^עריכט ... ניט דא אמאליגע;אהריען 1 האט גדליה אזיפץ געטאן $ דער נאך געהאנדעלט טיט בראנפען, י געהאלטען איינענע זאוואלען ♦ אמינשפינגערעל, וואס ז אל מען ריידען ? אוג דער נאך, פעךשטעהט איחד ימוין , אז מען האט נעלד איז דא געשעפטען. פער^טעהט דך, וראם, ער איז טאקע איחשן אויך ? א 1 אללע יודען זיי;ען.יחסנים... אקייטע;נןעהרער איז א*ז אויך פון אברהם אבינו ש קינד־ער. נו ? ־־ גאר ניבט מען בעציהט אפעלץ מיט איין אייבעדמלאג ווערט עס אפוטער . רואם הייסט ? ~־ פשוט, מען ויעךט רייך, וןעךט מען אי.הסן • וויא אזוי האט מאקס נעפרעגט _ גע?ןד, פער'עוטעהט איהר מיך, איז דער בעסטער טאטע , אונ מען ווילל גאר ניט ער זאל עןטאךבען, מיט נ*עלד*קויפט &quot;מען זיךפבוד, מיט געלט טהוט מען נרויסע אדונים, יזען נעמט אשיינעם אייךים, מען ווערט אמחותן מיט אגרויסען רב, אוני אז וי געהט/נס מיט נעלר ויערט מען אגוט ברודער מיט ךיא רויטהע כןאלנער , אונ דיא גאנצע ?ביבה ווערט אין זיין האנד, מען פיהרט אלעמען פאי־ץ נאז. דער אלטער ©אטע sטאך?ט, מען sטעלט איהם אשיינע מצבה אונ מען וועךט שוין'ממילא אידזסן • וואס &lt; ער איז איז ער חאטש לכל הפחות עפעס גיווען (צוליב אחתן) י י&quot; * אגוטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="אנוטער מענש ? נו! ער איז גייוען מיא מען רופט עם אן אגוטער ר־עזע , אדער פראקט אויף שגיידער לשון הייסט עס &quot;אקאתער וסיף , &quot;אשרעכטער בעל רדומים&quot;... אותרן וואו נוגע צו זיך, אוג אקארגער צום עמייטען, אזוי זיך אשלעכטער אונ פאר כבוד א *בעל רחמים... אט אזוי איז עם, דעם טהוט מען ארעה, דעם אטובה! אז מען האט געלד &quot; ר)אן מען אלץ טאוץ . אלץ, אלץ, האט גדליה נעענטפערט . ־- אוב דיא טאקטער זיינע קאנט איהר ? האט מאקס זיך ניט איינגעהאלטען' אוג גע:ןרא?ט . איך קען אפילו איחר מאן אוי־, וויא דען ? ניט איין מאל ד־ארטען אין שטוב געווען. ביין, איך מיץ , דיא כלה . א ! אננא'ן £יץט איחר ? אט אזוי רעדט! דיא כלה,*נו, ראן איך זיא , פאר מאס ניט ? נאך טיט *יעהען ;אהר צוריק איז זיא געווען ךיא זעלבע כלה וראם *יצטער. מאס רעךט איהר ? טען זאגט דאך אז זיא איז דאך מעהר ניט מיא אכצעהן ;א הר. נא, נא, האט פייטעל געשמייכעלט, אלע כלות זיינען אלט נאר אכצעהן ןאהר; נאר מיין פךיי;ד, דאס איז אןץ געווען טאקע מיט צעדיען,יאהר צוריק. נו, וראם איז ? איין אלטע מויד טאו שוין גאר קיץ כלה ניט זיין ? אלט ע בכאנפען, וויא מיד דאכט איז נאך טהייערער... מאם איז זיא איז עפ עם געכילדעט ? דערויף עין איך דאך&quot;קיץ מבין ניט* וויא פיל קלאכסען האט זיא געענךץט ? אללע קלאססען פון שי;ער, פון שטאל א. ד. ג. ־- *ט איז דיר דאס גאנצע יחוס בריעף, האט פעךךריםליך געזאגט מאקס, מען פייטעל איז שוץ אורעק גענאנגען' נו, מאס זא;סט דוא דערויף ? ־- האט גדל ה געפראגט. - מען דארף פון דעסטמענען אפאהר טאהן , מען דארף זעהען. ־- ;־נו. (צו ליב אחתן) דיא"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL86" TYPE="CHAPTER" ORDER="29">
            <div ID="DIVL87" TYPE="TITLE" ORDER="29" LABEL="דיא צייט נעהמט נקמה"/>
            <div ID="DIVL88" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL89" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="* • • • * 1 * גדליה מיט מאקס'ן האבען נאף קיץ צייט ניט נעהאט גוש מעשב זיין זיף צונלויבען !:ייטעל דעם שניידער צו ניט, לייטען גלויבען, האט מאקס ;עזא;ט / זsיז טאכןע ניטא מאש &lt; יער מעט לויבען, אוג דערמעט שאנדען, מען ךאךףפאהךען אוג זעוזען ♦ - בומגן אויף אשנייד־עו־'ס ךבורינש, - האט גדליה צו נעגעבען מיט ספיקות, דער מייל איז אנגעפאהרען וואסערמאנן אוג נענומען נאף מעהר איינריידען, אז *מען זאל&quot;פאהרען. דולעבען, ר' גדליה, האט ער געזאגט, איהר זיאלט לוין פעדאיבעל ניט האבען, איך האב פון אייף מעהר געהאלטען ' נלרבען אשנייךער 1 אוג;אף וועמען ? פייטלען 1 אחרפח ?נאמנות, אונ מיא פערישטעהט איהר;יט, אז פייטעל איז דיא אבלוטיגער שונא. פאר מאס למשל ? ז 1 י ♦ —פ.אר מאס ? הא הא, הא 1 פאר מאם, פראגט איהר, דאכט • ־־ - - ז ; זו 1 • -1 זיף, אייף איז אויך גאנץ נוט בעמאוסט, אז אקבצן האט פיינד אנגיד תקלית ש; א ה. אט, אשטייגער, אז איף מאלט אייף ניט כ!אעען , איף מייס גאנץ גוט, אז איהר האט .קיינעם חלילה אין אייעד לעבען.קיין שלעכטס ניט געטאהן, פון דענסטמעגען האט איהרשו?אים . איף שונאים?! נו, זאלל זיין נוטע פרייגד, האט מאסערמאן אירא;י'ש געאנטפערט, נאר מיר דאקט, אז נוטע ג־ריץד וואלטען אייף נאף ניט אזויא פעדלויבט . מאס ? מען האט אויף אונז אנגערעדט ? האט מאקס געפרעגט מיט וואונדער אוג פעךךרוס . אלץ הייסט איגערעדט !־־ מאס למ־של 7 בעסער קרע?ט שוין ניט , עם איז געמען געגוג מאס צו טאהן &lt; נאד איחר דאןןט מיסען !יין , אז מאסערמאן איז ניט קיץ &gt;נדערער ' איף בין דאף ב'ה עפעס אגעל נאמנות, גייר (צוליבאהתן) גלויבט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="גלויפט מען אוי?'[ וואלט . ז־אס האט טאקע געהאלפען ד־ערצו, דאס אץ גיכען האט וואסערטאן געטעלקראפירט ה/יין אייכאווקא , אז דויינט מיט'ן ערעזטען צוג פאהרען זייא ארויס. או: אין אייכאווקא אין נאף דער אעעקומענער אעלעגראמע געררען פשוט ן^ךד ציטערנעם. נאר געלlי?ט איו נאט , מען האט זיף שוי; קוים §עיוהיגט, מען וואלט שוין אויפץ חתן , אוג מאס האט שוין אננא ניט' צו 'טאהן צו ליב דעם אוגבעקא;נטק אורח ? איז נעשטאנען שעה'ן לאנג אין שפיענעל, געמאכט זיף שיין. האט אויס געקליבען, וועלכע מיגע וועט זיא מאקען מילךער, האט אויס געקלעהרט אפלאןיוויא צו בעהאנז־לען ךיא ארעמע לייט, דיא פערשלעפטע קריינק, פון וועלכע מען קאן גאר ניט פטור ווערען, אונ קאגנען גלאדע צו דער צייט פעלקריכען אהער, דיזער פלאן איז אזו־־גוט טהייעריוועט ניט קאסטען, אונ לייט מעלען מיינען אז נאף אז.א אפענע האנד ווי א בייא איהר &quot; איז גאר ניט צו נעפינען. וואס קאן מען מאכען ? האט זיא זיף געטראכט מיט פעךךרופען, מען מוז זיף נאף ווייזען פאר אגוטע, אזא קערפלוכטע מאדע איז דאס היי;נט !... זיא האט געגומען מוטישען איהר זברון צו דער מאנען אלעס, וואס זיא האט זיף אעעהערט פון לעהרער , אונ אויף וויא פיעל דאס האט איהר געלוננען, איז שוין לייכט זיף פאר צו'שטעלען , נאד זיא האט זיף שוי;, נאף איהר מיינוןג, פארבערייטעט מיט אללעס, וואס ךא מאדע פאדערט, אוג זיא ווארט שוין אוין'ן חתן. ז־יא פערד זיינען שוין לאנג אויפ'ן קוטא^ציע, אט האלט זיף שוין וויא דער פאיעזד געהט, אוג אוי?'; העלצען וועלט-שווערער, מרה ־ שחורה/דינער; אט זעהען זיף שיין דיא פערד, זייא פליהען טאקע וויא אז־ל ערען, אונ דאס הערץ טיאכקעט אוב צאפעלט, נאר אט האבק זיף שוין דיא פערד אב נעשטעלט, דיא ןןיהר עפענט זיף שוין אוני אננא איז געבליבען וויא פעךשטיינעךט, אוג איהרע אויגעז ' וואס זיינען פק־נלאצט געווען צום הימעל, האבק עפעם וויא מתפלל (צו ליב אחתן) גע־יעז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="נעווק אונ געזאגט: ,העלף שוין מיד , רבש'ע &gt; אין מיין נlיט!' צום אנפא;ג איז מאקס'ן ךיא כלה נעפעהלען געווארען ' וי ן דאן איז ןך נעווען מעהר גןעךנומען מיט זיף•, געשטארעט זיף ער זאל געפעלען וועו־ען אוג וועניג נאף געטראכט ציא איהם געפעהלט. דיא עךשטע שמוטען ז_יינען געווען עעגען דער פאגאדע, מענק לאנךשאנןט, וועגען דעו ויידע א. ד. ג. דעי מייל האט מען געטרונקען טייא, עפעס צו געביסען, אוב אזוי איזאוועק עגליכע שעה. ?יו גדליה איז אויף נעשטאנען פון אוט אונ ארוים אין ךוויםען, אין עטליכע מינוט אדום איז אlיף מאקס ארויס. וואס זאגסט דוא ? האט מאקס נעפראנט סיר ואקט, אז ניט שלעקט. נו! נאד אייל זיף ניט, מען ואוף זיף גוט ארומקיקען . היינטיגע צייטען ' אביסעל פעו־שטעלט, א?יסעל פעךפיצט. אמאסקע האלט זיף ניט לאנג. אז מען האנדעלט מיט פרעמךע נעלו ' באנקויאטירט מען אין גיכען, אוג אז מען'לעבט מיט פךעמךען שכל, זאנט מען , שט אך ?ט מען אנאר... איף מיין, מען ואוף ניט איילען! מק ד־אךף זיף גוט צו קוקען, מיו... נאד מיו וועלען זעהען שפעטער. זייא זיינען צוריק אדיין אין שטוב. מאקס האט אויפגעהארט צו טראכטען ווענען זיף אונגענומק זיף צו קוקען, אננא האט, זיף בערוהקט אכיסעל, זיא האט געגלויבט , אז זיא געפעהלט שlין, אונ אויפגעהארט איהר מאסקע אזויא שטארק צו היטען. אננא'ס מוטטער, ;ואס האט זיף שlין אזוי אין קיץ זאף ניט נעמישט, איז בייא אזא צייט אויף ארויס פון איהר שטענךנען שלאפצימער , אננעטאהן זיף מחותענעסז־יג אוג געמאכט אישמועס מיט נדליהץ וועגען אמאליגע ןאהךען אוג פערצייטיגע מענשען &quot; ז וואס ©אד אגוטע וועלט עס איז געווען, וויא רוהיג מען האט געלעבט אוב וויא גךינג מען האט קץךער חתינה געמאכט. אננא מיט מאקס'ן זיינען א;ועק אין אכעזאנדערען ?ימעד (צו ליב אחתן) אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אוב מען האט באלד געמאלט איין אינטךעסאנטען שמועס, וועלכק אננא האט אעעפאעען &quot; נאטירליך , ;ועגען .יחוס . י מעגשען', זאנט דיא וועלט, ר,אן טען דער ,קאננען נאך זייער דיידען &quot; האט זיך מאקס געטיאלטי אונ זיך 'שטארק פעךאי;טרעסיךט מיט'ן שמועס. וויא אונ ;ואס אננא האט גערעדט, איז שיוין, דאכט זיף, לייכט זיך פאר צו שטעלען; עם ;!אט זיך איהר נאך געמאלט ברייעען זייטא?זין פון חlכןךים אוג שרייבער / ניט אזויא וויא ראיות צוא איהו־ע רייד. וויא אויס ווייזען זיך , אז זיא איו גאר_קיין פיאסטע [אך ניט! אוג מען זאל מיינען צעהען מאל מעהר, נאר צום אוננליק האבען איהרע ראיות אויפנעוויזען פונקט רעםההיפי זיא איז געווען פון איהרע רייד שטארק צו פריעדען אוג אקט אריינקעקוקט מאקס' ן אין פנים צווזעהען, ןויא ער איז נתפעל פון איתר, נאר אויף מאקם פנים איז עם, צו איהר פעךךרום ניט קא:נטיג געווען, ער האט באלד פעךשטאנען sיט ווענזען עררעךט, אוג נאר געזעהען פון זיין!ייט דעם שטועם ךט אב צו האקען &quot; ?כדי ער ואל דער געהן פינקטליך איחר חאראקטער. &quot;אום וויסענד&quot;!— האט ער זיך געטראקט - &quot;פיל מאל מא?ט זיך דער מעניש ה,אלי.ע, נאר דורך זיין אום וויסענד־הייט&quot;... ראך האט ער זיא אויסנעהאו־ט וויא לא?ג עם האט נאר געסאקט זיין געדולד. האבען צו טאהן וועגען יחוס, איז, וויא sיר דאכט, גאר אפוסטע [אך, - האט ,ער ענדליך איהר געענ?פעךט, דעם מענשענס מעשים אט,דאס איז זיינע מעלות אוג דאט איז 1&quot;ן נא^צער ן חוס.— אייך איז דאך נעורים בעךןאנ:ט קרילאוו'ס נאנח... אננא אבער האט גאר ניט געוואוסט ורעגען וואפערע גאנרז מאקס ךעךט, אונ האט געמיינט, אז ער שטע?ט זיא דער קיט ;ואס זיא איז א?ךאקטע אוג עסק'ט זיך מיט אזעלבע כקלייניה,ייטעי ' ו.ויא אדום געהן ארוס גא:ךז אוג איז sע(ואךען שטאךק אוי!ז;ערעגט. איז וואס? י האט זיא ,געםךאגטמיט^עס, ־—מעןיקאן ארום געהן ארום נא;ךז אונ [יין מעהר מענש פון דיא, מאס האבען (צו ליב אהתן) אפילו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="אפילו אגאניז אין דיא אויגען ניט געזעהען • יוער זאגט אייך חלילה, נאר בערוהיקט זיך, פעייצייהעט, מיר זעהען זיך דאן־ היי;ט ערישט דעם ןגישטען מאל, באלד פאהר איך אב, אוג נאט ווייס, ווען מיר וועלען ןיך שוין זעהען ♦ אננא איז געויאדען אויסער זיך &quot; אוב ניט נעוואוסט וואס צו עגטפערען. מאקס איז אויפגע^טאנען אוג ארויס אין דרויסען . אקורצע צייט האט עד ארוס געשפאנט אליין &lt; נאלהער האט זיך באגעגענט מיט'ן סטאראזש אוג האט איהם אבגעשטעלט . ד* * : * • 1 : זז 1 ז • ז *.י# ; י ווען געהט אב דער צוג פון דאנען ל,יין ,אלטדעמבאווקע&quot; ך אין אשעה אדום . וואס זייא פאהרען שיין אב ? 2א. יער סטאראזש איז פראהליכער נעווארען. נו, וואס זאנען זייא אlיךש אונזעד וויךטךוין ? אגאנץ געביליעטע פריילען. - ; | ץ * }־\ זו ן• ז '1 אדןדוש! וויא לאנג איז דעו לעהרער איועק געפאהרען ? אזויא ? האט מאקס פעךוואונךערט געפו־ענט . וואונדערט זיך ניט , ©יין sךיקד , אזוי איז דיא מעשה, האט דיער קטאראזש געאנטפערט' אוני אין קוךצען דערצאהלט אללעס, וואס דא אייז געשעהען. ־— חאטש מיין געלד האט ניט געסאסט, האט ער געזאגט, ד; ■ 1 ( זי ז ♦ יי ז| 1 ד * *&quot;▼ 1 רועו ער האט געענדיגט זיין ערצאהלונג, אלץ אבער איז עפעס צוגעקוטען, צןאןימען זאנק?&quot; אפילו'מיר גלויבט זיךדאש גארניט ווארום אגעלעהרענטער מעניש , זא?ט מען, אי ז ניט אזוי שלע?ט. י איחר זייט עפעס אי, כעס אויף איהר ? אך, מיין ?דייני! ניט וויללענדיג (ועיט מען אין כעס ' מען איז דאך פאר־ט ני'שט מעהר, וויא אמע^ש. נו, אויב אזוי, זאלט איחר זיין אז וי גוט אוב איבערגעפען אייעד ווירטהין, אז זיא איז נעךעךט, ךעםפאךיגען לעהרער דארף זיא&quot; טאקע'ניט בעצאהלען, ווייליכ^טיג, אז ער האט זיא נאך ^אר ניסט א&quot;-יפנעלהיענט , נאר פעת־לא;טעט דעם מוח, זאל זיא איזיט דיננעי אבעסעיען , אונ אז זיא' וועט ןננדינען איחר קטוךיום, (צו ליב אחתן) זאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="זאל זיא אונ;ז שכייבען , וועלען מיר א?שר וויעדער קו מען עקזאמענירען זיא . אומךסט האט וואפערמאן נעשיוץנט, געקלאפט מיט'ן צמג עם האט גאר ני?ט געהאלפען: גדליה אוג מאקס זיינען אבנעפאהרען, או נ אננא מיט איחר קאנטניס אוגןחוס איז פעךכליכען אין נרמס בךlגlת. צו ווייס דער פון דער לעהרער &quot; צו נןרייךט ער זיך דער מים, וואם ךיא צייט האט פאר איהם נקמה גענומען ר'אן איך אייך ננוי ניט זאגען, נאר דאס איז בעמאוסט, אז זיא איז נאך אלץ ךיא מירטהין אין אייכאמקא, אוב ךיא מענשען ' מאס דינען דאו־ט ' מערען פון איחר אוים נעריסען, מאס מייטער אלץ ערנער. - מען קאן זיא #ין ניט צו פרידען עזטעלען, האבען זייא געזאגט מען מאג חאט'ש לאזען דיא נשמה אךבייטענךג, יגלץ גאר נישט. זיא בינדט זיך שlין נאד אומזיבט. דאסאיז ניטריפטיג, ניטאומזיהט איז אננא שמן אומצו ▼•••ו• * :* ; &quot; 1 נןךיךען אונ אין כעס: זיא איז גאך אלץ אמיידעל אונ דער נאמען מערט איחר שמערער פון טאג, זיא מאלט זעהר וועלען פטור ווערען פון איהם, אונ שמן מאס גיכער, אוג צו ליב רעם בילדעט זיא זיך נאך אין איהר פעךשךיבענעם חארקטער, זיא שטאלציךט נאך אלץ טיט איהר נעלד אוג יחוס ; זיא איז שדין אפילו שטארק אין כעס אויף Bללע מאנסלייט, מאס זיינען, נאך איהר מיינונג * ח1־נפים , שןךןךלער אונ אבזרים, ראך האפט זיא נאך טיט דער צייט פארט נעפינען איינעם, טיט וועלכען זיא מעט זיך כןאננען אברעכענען פאר ךיא אללע איבעריגע. אמף ךיא שדכנים כקאן זיא שוין ניט קוקען, זיא איז שוין אויף זייא משונה דיג אין כעס נאך פאר אלטע חטאים אונאמךךער פאר, מאסזייאהאכען איהר אננעהמכען בעזוקען מאס זעלטענער &quot; ראך , מען זייא קומען שמן בעהאנדעלט זיא זייא אסך פריץדליכער אוג בעסער נא ך פון אמאל ' רען מאס טהוט קען ניט צו ליב אחוצ ?... 1 ל! ףיo ע נד ט"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
