<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דער גרעסטער דעטעקטיוו"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="איין אינטערעסאנטער שטודיוש פון אןםערארענטליכע מענשליכע פעהיגקייסען. - פיl - א. קאנאן דאיל. איבערזעצט באף דעם ענגלישען פון ד. מ. הערמאלין. , פרייז 10 סענט. [^* _&quot;, , 7\נl 1)11511€ו1ז1? ,אBoo£א£l,6אl^X26 .[ .&gt;lמo'\ ^שא ,511-661 031131 66 1900"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE" ORDER="6" LABEL="פרייע ליעבע"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="פין ר. מ. הערמאלין. דער נאמען ד. מ. הערמאיי; איז שוי; זייט לאנג בעקאנט רעם אידישען לעזער, נאר אז דיעזער שרייבער קען אזר פיעל אויפטהון אין דער ליטעראטור, האט זיף קיינער ניט פארגעשטעלט. זייט דיא כעטצטע דרייא יאהר האט זיי; פאפולאריטעט אזר געוואקסע;, ראם יערער בו־ פו; זיין פעדער, איז עמפפאנגע; געווארע; טיט דער נרעסטער פרייר. ד. מ. הערמאייין איז געווע; דעריעניגער וואס האט אריינגעבראכט טאלסטאי, זאלא, ניו דע מאפאסאן, סוויפט או; אנדערע קלאסיקער אין דער אידישעו ליטעראטור. דא; האט ער אננעפאננע; צו ציינען זיין ארינינאכע קראפט. יעדע: איז איבערראשט געווארע;• נאר זיין לעטצטעס רעיה, פרייע ליעבע, וועט פאזיטיוו ארויס רופע; א שטורם אי; רעד גאנצער וועיט. ראם בוך וועט זיכער איבערזעטצ',־ ווערען אי; ד־א נעב־פדעטע אייראפעאישע שפראכע; און וועט אררם רופע; דיא גרעסטע אויפמערקזאמקייט פו; אלע קריטיקער. אי; פר י י ע ל י ע ב ע האט דער פערפאסער צערשמעטערט או; פער־ ניכטעט דיא פינסטערע או; אבערגלויבישע מנהנים פו; אלטע צייטע־, וואם האבע; רואייירט או; פעראוגגליקט מיייאנע: מיידלעף, פרויע;, מוטערם או; טעכטער. אה; רחמנות רייסט ער ארונטער רעם שלייער וואם בעדעהט דיא אבשייהיכקייט, או; זאנט צום לעזער: ,'זעה, שפיענעי זיף אן, או; מערק דיר וויא שמוטציג או; פערפעסטעט דיעזעם לעבע; איז 1&quot; יא, עם איז אמת, ניט נאר איינער וועט פראטעסטירען, ניט נאר איינער וועט שרייען צו זיי; וריב אדער כלה: &quot;שמיים דאס אוועק, לעז עם ניט, ווייל דאס מאכט ריף אוננייקליף 1&quot; אבער ראם וועט זיי; נראדע וויא מע; האט נעזאנט צו אונזער מוטער חוה: &quot;עפם ניט פו; רעם עץ־הדעח, ווייל עם וועסען זיף דיר עפענע; דיא אויגען!&quot; חוה פו; טויזענדער יאהרעז צוריה האט ניט נעוואלט הערע; דיעזע; פערבאט, או; דיא חוה'ס פו; אונזערע דורות וועידע; איהם ארף ניט הערע;. שאט ניט, זאל דער עולם זיי; אונצופריעדע; ווע; טע; דערצעהלט איהם רעם אמת, אבער אונצופריעדענהייט ערוועקט אימער א פרישע ענערגיע או; א שטרעבוננ צו בעסערעם, העכערעס או; שעהנערעם. &lt;^_פרייע ליעבע ^ קאסט 10 סענט, מיט פארטא 17 סענט. צו בעקומע; בייא ,אooo£אl£l£&lt;ןl2£\/*.6 1( .י' •ו•/ '1311■..','• י• | ^2 .14*¥01 ¥ץ6\! ,601*311 6(&gt;\ ^ ''. *י • .־־ י * ־*־■י,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL13" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL14" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="7" LABEL="דער גרעסטער דעטעקטיוו"/>
            <div ID="DIVL15" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="איץ אינטערעסאנטער שטודיום פון אויסערארענטליכע מענשליכע פעהיגקייטען. - פון - א. קאנאן ראיל. איבערזעטצט נאף דעם ענגלישען פון ד. מ. הערמאליז. פריץ 10 מענם. פערלאג פון יהורא קאצענעלעניאגען, !&gt;!&gt; קאנעל סטריט, ניו יארק. •^(1 1)16ן118.(1ג1?נ ,אBoo£א£l£א7£ד\/&gt;l.[&gt; ־^*o ^וה'ןמיני&amp;יצזל^} ,€6l*וsl €31131 66 &lt; --.&quot;..י/ ^l9O"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL16" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL17" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL18" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="שערלאק האלמז"/>
            <div ID="DIVL19" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="דער גרעסטער דעטעקטיוו."/>
            </div>
            <div ID="DIVL21" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL22" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="עס איז געווען אין יאהר 1878, מען איף האב ערהאלטען מיין טיטעל דר. דער מעדיצין, אין דער לאנדאנער אוניווערזיטעט. דא; האב איך גענומע; א קורם אי; כירורניע און בין אריין אלם ארצט אי; דער עננלישער ארמעע. מיין רעגימענט איז אוועק נעשיקט געמארען נאף אינדיע; או! איף בי; מיטגעפאהרען. דארט האב איף מיטנעמאכט א פאאר מלחמות, פערוואונדעט נעמארען, או! ווען איך האב וויעדער צוריק געקעהרט נאף לאנדאן, בין איך געויע; פאלקאמען זאט פו; מיליטערישען לעבעז• איך האב כדף איינגעדונגען אי! א האטעל או; בעאבזיכטיגט צו רוהען. עם האט אבער ניט פיעל נעדויערט או; איך האב איינגעזעהען, אז מיינע פינאנצען וועלעז מיר ניט ערלויבע; צו וואהנען אי; אזא גרויפארטינע; האטעל, און ניט האבענדיג קיין פריינדע, האב איך מיף שטארק געשראקען פאר דער צוקונפט. אין א טאג, שטעהענדיג אי; פראנט פו; מיין האטעל, האב איך פלוצליע דער'שפירט וויא יעמאנד האט בעריהרט מיין שולטער. זיך אומווענדענדיג, האב איך פאר מיר דערזעהע; מיינעם איין אלטע; 'סול־קאמעראד, מיט דעם נאמע; ־־■טאמפארד. &quot;מאם טהוסטו, וואטסא; ?&quot; האט ער מיך געפרעגט מיר געבענדיג זיין האנד אס איז מיט דיר געווארען * דוא ביסט דאף אויסגעמאנערט וויא א הוננריגע קאטץ און 'עווארץ באלד וויא א נענער ?&quot; מיף האט זעהר נעפרייט צו זעהען א פריינדל כעם נעזיכט, או; איך האב איהם באלד אלעס דערצעהלט איבער טיר. &quot;און מאס דענקסטו יעטצט צו טהו;?-' האט ער נעפרענט טיטליידיג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="&quot;דיא וואהרהייט איז,&quot; האב איף נעענטפערט, &quot;אז פאר ארעמע; מאלט איף וועלען האבע; ערגיץ עפעס א בילינע לאזשיע, מייל עס מעט בארד ווערען לעדינ אי; טיינע סעשענעם אי! דיעזע; אריסטאקראטישען האטעל.&quot; &quot;ראם איז מערקווירדיג,'' האט מיי; פריינד בעמערקט, ',דוא ביסט 'פוי; היינט דער צווייטער מענש וואם דריקט פאר טיר אויס אזא וואונש.&quot; ,און ווער איז געווע; דער ערשטער ?&quot; האב איף געפרעגט נייניעריג. .ן' &quot;א יונגער מאן וואם ארבייט אי; כעטישע; לאבאראטאריום אי; האספיטאל. ער האט זיף פאר טיר נעקהאגט היינט אין רער פריה' אז ער ווייס ניט וואס צו טהו;, אום צו געפינע; יעטאנדען וואס זאל טיט איהם בשותפות דינגע; א פאאר פאסענדע צימערן, וועלכע ער האט געפונען פאר ביליג.&quot; &quot;בייא נאט 1&quot; האב איף אויסגערופען' ,'דאם איז דאף א פראכטפאלע אידעע 1 אויב ער ווינשט ווירקכיף יעמאירען, דא; בי; איף בערייט דאפיר. איף וואבט איבערהויפט וועלע; וו^גהנע; טיט יעמאנדע! צוזאטען.&quot; &quot;אבער,&quot; האט ער געזאנט צעגערענד, &quot;דיא וואהרהייט איז, אז דוא קענסט נאף ניט שערכאק האלמז. איך ווייס ניט אויב דוא וועסט צופריעדע; זיין טיט איהם צו וואהנע; צוזאמע;.&quot; &quot;מאם איז דע; ? מארוס זאל איף ניט וועלען?'' &quot;איף זאנ נאר ניט, איך מיין בברז' אז ער איז א מערקווירדינער טענש, אדער וויא טע! רופט דאם, א פערברענטער סטודענט איבער זיינע וויסענשאפטע;. וואם עס אנבעלאנגט זיין איינענע פערזאן, ווייס איף, אז ער איז זאנסט איי; אנ־ שטענדינער מענש.&quot; &quot;איז ער א טעדיצינישער סטודענט ?&quot; האב איף געפרענט. &quot;ניין; און איף האב קיין אהנוננ וואם ער וויה איבערהויפט ווערען. למט וויא מיר איז בעקאנט, פערשטעהט ער נוט אנאטאמיע, ער איז איי; ערשטע קלאסע כעמיסט; או; דאף זעהט עם אמם, אז ער מייל קיין מעריצי; ניט שטודירע!. נאר ראם .מאם ער האט יא געלערענט, קען ער אזוי נוט, אז ער האט ערשטוינט אלען פראפעסארען•&quot; &quot;האסטו איהם אמאל געפרעגט מאס ער בעאבזיכטינט?&quot; &quot;ניין; ער איז ניט קיי; טענש מאם זאל דערצעהלען איין אנדעק זיינע פלענער.&quot; &quot;איף בין נייגיעריג איהם צו זעהעי,&quot; האבי איף בעמערקט. ,דיא וואהרהייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="איז' אז איף בין זעהר צופריעדען צו לאזשירען טיט א וויסענשאפטליכען טענשען. איף בין נאף זעהר שוואף און איף בענעטהיג רוה. אזא מאן מאכט געווים קיין רעש ניט. איף האב שוי; געהאט בענוג פון קאנאנעךקראכע! אין אפנאניסטאן. וואו ז^נסטו קע, איף מיף מיט איהם כעגעגענען ?&quot; &quot;ער איז געווים אי; לאב^ראט^ריום. אטאל איז ער ד&gt;ןרט נישטא וואכענ־ לאנ, נsר ווען ער כאפט זיף צו' ליענט ער ד^רט איבער פון זונע; אויפנאנג ביז שפעט אי; דער נאכט. ווען דוא ווילסט, וועלען מיר נעהטע; א דר^שקע נאף'ן פריהשטיק און אהין צו פ^הרען.&quot; מיר זיינען ארי־נגעגאגגע; עפעם עסען או; אונזער געשפרעף האט זיך אוט־ נעווענדעט אויף גאנץ אנדערע זאכען. פאהרענדיג צום לאבsראטsרום, האט סטאמפ^רד בעמערקט: &quot;זעהסטו, וואטסאן, איף וויל ניט דוא ז^לסט אויף מיר פאראיבעל האבען, ווען דוא וועסט ניט קענע; טיט איהם דורכקומען. אלעס וואם איף ווייס איבער איהם, האב איף דיר דערצעהלט.&quot; &quot;וואם קען זיין ?&quot; האב איף געענטפערט, &quot;איף געה דsף ניט חתונה האבען טיט איהם. ווע; איך וועל ניט קענע; איינשטימען מיט איהם, וועל איף מיך ארוים ציהען. יעדענפאכם, סטאמפ^רד, שיינט טיר' אז דוא אליי! ביסט אויף ניט שטארק צופריעדע; פון איהם?&quot; &quot;ער איז א מערקווירדינער מענש 1&quot; האט םטאמפ&gt;!רד געזאגט. &quot;און פאר מיר איז ער אביסעס צו פיעל וויסענשאפטליף. ווען עם האנדעסט זיך בייא איהם אום צו ערגרינדע; א נעוויסע וויסענשאפטליכע וואהרהייט, איז קיין אפפער צו נרויס דערפאר. ער איז אימשטאנדע צו נעבע; זיין בעסטע; פריינד רעם נעפעהרליכסטען ניפט או; אויפפאסען וואס פאר א ווירקונג דאס מאכט. sבער ראם איז ניט אוים שלעכטקייט, ווייל ער אליי! איז אויף בערייט איינצונעהמען דעמזעלבע; ניפט, אום צו עררייכען זיין איבערציינונג. איבריגענס, עם זיינע; אויף ד$ פיעלכייכט מעהרערע אזעהכע וויסענשאפטטכע דרעה־קעפ. ^בער טיף אינטערעסירען זייא ניט פיעל.&quot; &quot;ריבטיג.&quot; ' &quot;ער איז אויף איטשטאנדע צו שק^גען א טויטען קערפער טיט א שטעקען.&quot; &quot;וואם איז ראם ?&quot; \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="&quot;דאם הייסט, אום זיף צו איכערציינע; וואס פאר איין איינדרוק א קראפ קען מאכען אויף א קערפסר נאף'! טויט. איף האב איהם געזעה; א פאאר מאל ראם טהון.&quot; ..,או; דוא בעהויפטעסט, אז ער שטודירט ניט קיין מעדיצין ?&quot; &quot;ניין. ראם איז דאף דאס מערקווירדיגע. אבער דא זיינע; מיר שוין. באלד וועסטו איהם זעהען או דוא וועסט קענע! אליי! אורטהיילען.&quot; גראדע דאמאהם איז אונזער דראשקע געבליעבען שטעהען נעבען גרויסען האספיטאל. דער פיאטץ איז מיר שוין געווע; בעקאנט או; איף האב ניט בע־ דארפט מען זאל טיף פיהרען. מיר זיינעז ארויף דיא שטיינערנע טרעפען, או; פון דארט דירעקט נענאנגע; אי; לאבאראטאריום. עס איז געווע: דארט בלויז איין סמודענט, און ביים קלאפע; פון אונזערע פיס, איז ער אויפגעשפרונגען, אויסשרייענדיג טיט פרייר: &quot;איך האב ראם ! איף האב ראם !&quot; ווען ער וואלט ענטדעקט א נאלד־מיענע, וואלט ער ניט בעדארפט מעהר פרייר אויסדריקען. סטאמפארד האט אונז אונטערדעסען פארנעשטעלט, זאגענדיג: &quot;דאקטאר וואטסאן מר. שערלאק האלמז.&quot; &quot;או! וויא געהט עה אייך?&quot; האט ער טיף געפרעגט, מיר דריקענדיג מיי; האנד זעהר קרעפטיג. &quot;וויא איף רעכען, זייט איהר געווע; אי; אפגאניסטאן.&quot; &quot;פון וואנע; ווייסט איהר ראם?&quot; האב איף געפרענט טיט ערשטוינען. &quot;זאל עם אייף ניט ארע;,&quot; האט ער געזאגט גוטמיטהיג, &quot;דיא פראנע איז נאר, וואם הערט זיף עפעם טיט מיי; ערפינדונג ?&quot; אזוי שטעהענדינ, האט ער אונז אנגעפאננען צו געבע; איין ערקלערונג אי; וואם זיי, ערפינדוננ בעשטעהט. דיעזע איז נעמליף נעווען א כעמישע אונטערזוכוננ אויסצוגעפינען, טיט פיעלע מאנאטע שפעטער, אויב א נעו^ער פכעק אויף קליידער איז פון מענשליכעם במט • אדער ניט. אין זיין ערקלערונג האט ער בעוויעזע; א טיכטינע כעמישע וויסענשאפט, או; איר האב בעמערקט: &quot;פו; א כעמישען שטאנדפונקט אויס, איז ראם זעהר אינטערעסאנט.&quot; &quot;נייז, ניין,&quot; האט ער געענטפערט, &quot;איף מיין פו! א קרימינעלע; שטאנדט־ פונקט. צום ביישפיעה, א מענים ווערט פערדעכטיגט אין א נעוויסע; מארד. עם קען אמאל פאראיבער מעהרעי־ע מאנאטע, ביז מען שפירט צו איהם נאף ראם פערברעכען. זיין וועש אדער זיינע קליידער ווערען אונטערזוכט, או! מען געפינט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="דארויה ברוינע פלעקען■ זיינען דיעזע בלוט־פלעקען, בלאטע־פלעקען, ראסט־פלעקען אדער אירנענד וועלכע אנדערע פכעקען ? אט ראם איז דיא פראגע וואס האט שרן לאנג בעשעפטיגט פיעלע עקספערטען. און ווארום ? ודייל מען האט קיין ריכטיגע ורסענשאפטליכע אונטערזוכונג ניט נעקענט מאכען. יעטצט וועלען מיר האבען מיין אייגענע ערפינדונג צו דיעזען צוועק.&quot; דינע אויגען האבע; געגלענצט פאר פרייר, או; צוליינענדיג זיינע הענד צו זיין ברופט, האט ער זיף פערנ־יגט וויא פאר איי; אפלאדירענדעם פובליקום. &quot;אט צום ביישפיעל,&quot; האט ער פארטגעזעטצט, &quot;איז לעטצטעם יאהר נעווען דיעזעכבע פראגע מיט פא; בישאף אי; פראנקפורט. ווען מיין ערפינדונג וואלט דאמאלם עקזיסטירט, וואלט ער געווים בעצאהלט אויף א תלייה פאר זיין פער־ ברעכען. ראן דיא עהנליכע נעשיבטע מיט מייסא; פון ברערפארד, מיט דעם בע־ ריהמטען מערדער טיגלער, לעפעווער פון מאנפעליע או; סאמסא; פון ניו ארלינס. איף וואילט נעקענט אויפרעכענען נאף מעהרערע אזעלכע פעללע.&quot; &quot;איהר זעהט ארם זעהר נוט בעקאנט צו זיין טיט דער קרימינאיל־נעשיכטע,&quot; האט סטאטפארד נעזאגט לאכענדיג. &quot;איהר וואלט יטוי; באלד געקענט דאריבער שרייבע; א היסטאריע.&quot; ~און וואם מיינט איהר,&quot; האט שערלאק האלמז געענטפערט• &quot;עם וואלט ווירקסיף געווען זעהר אינטערעסאנט.&quot; בייא ריעזע ווערטער האט ער בעמערקט, וויא סטאמפארד האט געריהרט א פאאר כעמישע נלעזלעף פון רעם טיש, &quot;פארזיכטיג, פארזיבטיג,&quot; האט ער בעמערקט, &quot;דא געפינען זיף זעהר גע־ פעהרליכע גיפטען■&quot; סטאמפארד האט זיף געזעטצט או; ערקלערט דיא אורזאכע פון אונזער בעזוף. שערלאק האלמז האט אויסנעזעהען צו זיין זעהר צופריעדע; מיט רעם פארשלאג. &quot;דיא וואהרהייט איז,'י' האט ער געזאגט, &quot;אז איף האב איי; ארג אויף עטטכע נוטע צימער; אין בייקער סטריט, וואו מען דארף קיין טרעפע; ניט ארויף געהען. האט איהר עפעס דאגעגע; רעם נערוף פון שטארקען טאבאק ~אה ניין,&quot; האב איך געענטפערט. &quot;איף אליין •בין ארף א רויכער.&quot; &quot;ראם איז זעהר גוט. או; וואם הערט זיף עפעם טיט רעם גערוף פון געוויסע כעמישע מאטעריאלע; ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="..דאס קימערט מיף אויף ניט*. &quot;יא, האמיר נאכזעהע; וואס נאף פאר א חסרונות איף האב ריכמיג, מיף בעפאיט אמאל א מי! שטומענעש או; איף נעה ארום אה; רייד עטליכע טעג דורב־ אנאנד. עם זאה אייף ניט קימער;; איהר זאלט טיף לאזע; געהען, וריל באלי נאכדעם ווער איף ווידער א מענש וויא אלע מענשע;. יעטצט לאטיר הערען אייערע חסרונות.&quot; איף האב געלאכט און נעענטפערטז &quot;איף בי! אונגעהייער פויה; שנאף אמאה נאנצע טעג טיט גאנצע נעכט; איף ליעב צו זיי; זעהר רוהיג או; האב פיינד נעשטערט צו ווערע; דורף סקאנדאל או; גערויש.&quot; &quot;איז אונטער נערויש אויף אריינגערעכענט פידעל־שפיעלען ?&quot; האט ער נע־ פרענט אביסעהע בעזארנט. &quot;עס היינגט אב וויא טע; שפיעלט,&quot; האב איף נעענטפערט. &quot;א גוטער שפיעלער אמהירט טיף, נאר א שהעכטער ...&quot; &quot;ראפ איז נוטl&quot; האט ער אויסגעשריען טיט א מונטערן שמייכעל. &quot;לויט וויא איף זעה, איז שרן אלעס נעענדיגט. דיא פראנע איז בלויז, אויב דיא צימער! וועלען אייך אויף נעפעהען.&quot; &quot;ווע! קענע; מיר זייא זעהען ?&quot; ~קומט אהער מארנע; אום טיטאג־צייט, או; מיר וועלען צוזאמע; או^נטער געהע;.&quot; &quot;נוט. פונק ט אום מיטאנ־צייט,&quot; האב איף געענטפערט, נעהמענדיג זיי; האנד. ער האט זיף באלד נאכדעם צוריק געזעטצט צו זיין ארבייט, און איף טיט סטאמפארד': האכען צוקיק שפאצירט צו מיי; האטעל. &quot;צום טייפעל,&quot; איז נעווען מיי; ערשטע פראגע. &quot;וויא אזר האט ער געוואוסט, אז איף קום פו; אפגאניסטאן ?&quot; י&quot;אט דאס איז דאף טאקי ראם מערקוררדיגע.&quot; האט סטאמפארד געענט־ פערט, &quot;או; פיעהע מענשע; האבען זיף שוי; אינטערעסירט אויסצוגעפינען וויא אזר ער טרעפט זייערע געהיימניסע.&quot; &quot;ער איז איי; אינטערעסאנטע בריאה,&quot; האב איף געזאגט. &quot;יעדענפאלס בין איף דיר זעהר דאנקבאר פאר דער בעקאנטשאפט טיט איהם. ראם איז אמת. דער ריכטינער שטוריום פו; דער מענשהייט, איז צו שטודירע! דעם טענשען.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="&quot;און עס איז דא אין איהם וואס צו שטודירען,&quot; האט מיי; פריינד געזאנט* איף רעכען, אז ער וועט דיף נאף א סך מאה ערשטויגען. איף וויה וועטען, אז ער וועט איבער דיר מעהר וויסען אין א טאנ' וויא דוא איבער איהם אין מעהרערע מאנאטע;.&quot; מיין פריינד האט פון טיר אבשיעד גענוטען און איך בין אריין אי! מיי; האטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL37" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL38" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="דיא אויסרעכנונגס=וויסענשאפט"/>
            <div ID="DIVL39" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL40" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אויף'ן אנדער! טsג, צו דער בעשטיממער צייט, האב איף איהם ריבטיג בע־ זוכט או; דאן זיינען מיר אוועק זעהען דיא צימערן פון 221 בייקער סט. דיעזע זיינען בעשטאנען פו; 2 שלאף־צימערן, אין איין נרויסער און ברייטער זאאל. אלעס אויסגעמעבלירם זעהר ליכטיג און לופטיג. אלעס איז מיר נעפעהען געווארע! און טיר האבען זייא נעדונגען פאר א גא נץ ביליגען פרייז. נאף אי; דעמזעלבע; אבענד האב איף מיף אריינגעצויגען' און אויף'! אנדערן מ^רגען, האט שערלאק האלמז געבראכט אייניגע קאסטענס או; האנר־טאשען. דיא ערשטע פאאר טעג, זיינע; מיר נעווען בעשעפטיגט אין אראנזשירע! אונזערע זאכען, או! ווען טיר זיינע; דערמיט פערטיג געוו^רען, האבען מיר אנגע־ הויבען ביסלעכווייז בעקאנט צו ווערען. ה^למז איז דורכאויס געווע; א טענש טיט וועמע; מען האט געקענט צוזאמען וואהנען. ער איז געווען רוהיג און זעהר רעגעכמעסיג אי! זיין העבען. זעלטע; איז ער געגאנגען של^פע! שפעטער וויא 10 אוהר' און וועד איף בי! אויפגעשטאנען, האט ער שוין נעהאט גענעסען פריהשטיק או! איז אוועק. מאנכע מאה, לויט וויא איף האב ערפאהרע;, האט ער פערבראכט רעם טsג אין כעמישען לאב^ראט^ריום, אמאל אין פאלמעס־ציטער, או; צייטענווייז האט ער ארום שפאצירט גאנצע טעג אין דיא ניעדרינסטע נעגענדע־ פון ל^נדאן. ווען ער איז געווען טהעטיג, איז ער אויף נעווע; דיא פלייסיגקייט זעכבסט, י^ר ווען^ער איז פויה געוו^רען, האט ער נעקענט ^בליענען טעג לאנג אויף דער סsפא, זיף ניט ריהרענדיג או; ניט רעדע; א ווארט. אי! זאככע צייטען האב איף בעמערקט א טרוימערישען און מאטען אויסדרוק אי זיינע אועען, און ווען איף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="וואלט ניט געוואוסט, אז ער איז זעהר א ניכטערגער או; רענעסמעפינער מענש, וואלט איך זיכער נערעכענט, אז ער געניעסט אפיום אדער איין אנדעק געפעהר־ ליכען בעטייבענדען שטאף. וואכען זיינען פאראיבער, און מיין גייגיעריגקייט איבער איהם איז אלץ גרעסער נעווארען. זיין גאנצע פערזאן און ערשיינע; האבע; אי; זיף געהאט עפעס געהייט־ ניספאלעס. ער איז געווען א מענש איבער 6 פוס הרף, און זיין מאגערקייט, האט איהם געמאבט בעדייטענד העכער. ווען ער איז ניט געלענען או; געטרוימט, האבען זיינע אויגע; געהאט דיא שארפקייט או; איינדרינגליכקייט פון איין אדלער. זיין דינע או; שפיטציגע נאז, האט איהם פארגעשטעפט וויא איינעם וואס הערט זיף אימער אויפמערקזאם צו צו זאכע; וואם אנדערע הערען ניט. זיין געזיכט אי; אלגעמיינעם, איז געווע; רעגעלמעסיג, אבער מען האט דארט געקענט לעזען א זעלטענע ענט־ שלאסענהייט. זיינע הענד זיינען כמעט איטער געווען פערפלעקט מיט טינט און כעמישע שארפע שטאפען, אבער ער האט אי; דיא פיגגער געהאט אזא געפיהי;ם־קראפט, וויא עס מאכט זיף זעלטע; זאנאר בייא דיא בעסטע זייגער־מאכערם. ראם האב איף מעהרערע מאל בעטערקט, וויא שנעל או! פינקטייף ער איז אומגענאננען מיט זיינע וויסענשאפטליכע אפאראטען. עס איז מערקווירדיג, איף בין פו! דער נאטור איטער געווע; א טענש וואס זוף אום יענעס'ם אינערכיכע אנגעלעגענהייטען ניט בעקימערן, אבער דיעזער מענש האט אין מיר ערוועקט א נייע נאטור, פו; זעלטענער נייגיערינק־יט. האבענדיג וועניג פריינדע און זייענריג שוואף, בין איך מייסטענטהיילס געזעסע! אין הויז או; ניט ארונטער נענומען מיינע אוינע: פון מיי! קאמפאניאן. ער האט ניט געשטודירט קיי; מעדיצין. אי; א טאג האט ער ראם מיר צר פעליג אליי; געזאגט. ער האט זיף אויף ניט פארבערייטעט צו אנדערע שטודיום'ס, אום ,ער זאל קענען נעהמען א טיטעל פאר אירגענד א צווייג דער וויסעג־ שאפט, אום ער זאל האבע; א צוטריט צו דער נעלערענטער וועלט. טראטץ רעם אלעמען אבער, האט ער זיף יא בעשעפטיגט מיט געוויסע וויסענשאפטען, או; ראם וואס ער האט געלערענט, האט ער אזר גוט געפיזנט, ראם ער האט זיף געקענט אין רעם פערהערע; מיט רעם נרעסטזזן פרא־ פעסאר. אבער צו וועככע; צוועק איז ראם ? וועיכער מענש מיט שכל געהט גלאט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אין דער וועלט אריין ארבייטען אין געוויסע געלעהחאמקייט, אה; א ציעל און אהן א צוועק? אין דערזעלבער ציים האב איף בעמערקט איין אנדערע זאף וואם האט סיף נאך טעהר איבערראשט. פון געגענווערטיגער ליטעראטור, פילאזאפיע או; פאליטיק, האט ער גרארע אזוי פיעל געוואוסט וויא א ווילדער נעגער גו; צענטראל אפריקא. ווע; איף האב אין א טאג דערמאהנט דעם גרויסע; ענגלישען רענקער טהאמאס קארלייל' האט ער טיף געפרעגט' אין א גאנץ אונ'עולדיגען טאן, ווער דיעזער הערר איז. אבער מיין ערשטוינען איז נאף העכער געגאנגען, ווע; איף האב אין א טאג אויסגעפונען' אז ער האט קיי! אהגונג פון דער קופערניקוס טהעאריע, ראם הייסט, אז דיא ערד נעהט ארום דער זוגן. וועלכעס שוי־קיני/ פון אביסעל א העכערער קלאסע ווייס ניט דערפו! ? &quot;איהר זייט ערשטוינט,&quot; האט ער געזאנט שמייכלענדיג איבער מיי; איבער־ ראשונג' &quot;אבער אזר וויא איף האב עם ביז יעטצט ניט געוואוסט און איהר האט עם מיר ערשט געזאנט, וועל איף אנווענדע! אלעס מענליכע דאס צו פער־ געסען.&quot; &quot;פערגעסען ?&quot; &quot;יא'&quot; האט ער נעענטפערט. &quot;איף בעטראכט ראם מענשליכע נעהירן, אין דעם קינדישע; צושטאנד, וויא א כעערעם צימער וואם בענעטהיגט פערשיעיענע מעבלען. א דומקאפ שלעפט אהין אריי! שטוהלען, טישען' העלצער' קבעטצער &gt;.ון אייזענס; עם ווערט אזר איינג' אז ראם ניטצליכסטע, א בעט צום רוהען, קע מעהר דארט ניט שטעהען. טיט רעם מענשכיכען געהיר; איז אויף דאסזעיבע ; מען שלעפט אהין אריין אלעס וואם מען טרעפט, או! ראם ניטצליכע צו וועיכע; דאס געהיר! איז פעהיג, האט מעהר קיין פלאטץ. דער מענש טיט שכה מעביהירט ארם זיין צימער טיט ראם נרטווענדינסטע און זוכט אימער פרייען ררם פיר ראם ניטצליכסטע. עם איז דאף נאריש צו דענקען, אז ראם נעהירן איז פו, נומי או) מען קע; ראם ציהען און ציהע; וואוהי; מען וויל און וויפיעל מען ודל. נאך טיינער אנזיכט, דארף א מענש זיף וועהלען א געוויסעס פאף' צו וועלכען ער איז פעהיג או; זיף פערפאלקאמע; אי; רעם.&quot; &quot;אבער אזא קליינינקייט, וויא דיא קופערניקוס־טהעאריע,&quot; האב איף געזאנט פראטעסטירענדיג' &quot;ראם זאל יערער טענש ורע ן• '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="&quot;צו וועלכען צוועס דארף איף דאס וויסען?&quot; האט ער געזאגט מיף אונטער־ ברעכענדע. &quot;איהר בעהויפטעט, אז דוא זונץ שטעהט או! דיא ערד נעהט; ווען דיא זונן טיט דער ערד צחאמען זאכע; ארום נעהען ארום דער לבנה, וועט עם פאר פיר האבע; נראדע דיעזעלבע בעדייטוננ. מיי; ארבייט קע; נאף דאדורף ניט גע־ שטערט ווערען.&quot; איף האב איהם נאר וואם געוואלט פרעגע; וואס פאר איין ארבייט דאס איז איבער וועלכער ער רעדט, נאר א מיענע אויף זיין געזיכט האט טיף איבערצייגט, אז ער וועט זיין אונצופריעדען. איף האב געשוויענע; או; אננעפאנגען נאכקלערע; וואס פאר א וויסענשאפטען ער בעזיטצט, או; בעשלאסע; פון דיעזע צו אורטהיילען, פיעללייכט אויה זיין הויפט בעשעפטינונג. נאף פיעכע; נאכדענקען, בין איף געקומען צו דיעזען סף־הכול: ליטעראטור, פיכאזאפיע או; אסטראנאמיע, האט ער נאר ניט פערשטאנע;; פאליטיק, עטוואם באטאניק, איז ער נעווע; גוט בעקאנט טיט דיא גיפטינע פלאנצוננע;; געאלאניע, אויבערפלעכליף, אבער ווען ער האט בעטערקט -כ־לאטע אויף יעמאנד'ס שיף, האם ער טיט א מערקווירדיגער פינקטליכקייט באלד געזאגט פו; וואם פאר א שטאדט־ ווינקעי מען קומט; כעמיע, טיכטיג און פאלקאמע;; אנאטאטיע, זעהר נוט אבער ניט סיסטעמאטיש ; אי; דער געשיכטע פו; וועלטליכע פערברעכע:, גוט בעקאנט; ער שפיעכט אויסנעצייכענט אויף א פידעל; ער איז א טיכטיגער פייסט־קעמפפער, שווערט־קעטפפער או! שיסעד; ער פערשטעהט גוט דיא פראקטישע זייט פון דעם ענגכישען'נעזעטץ־בוף. איף האב דאם אלעס גוט איבערגעדענקט, אבער מיר־ניט־דיר־ניט קוטען צו א בעשנוס, איז מיד אונמעגליף געווען. וואם עם אנבעכאננט זיין פידעל־שפיעלען, מעג איף זאגע;, אז ער איז געווען א קינסטלער, נאר ער האט זעלטען געשפיעלט און שטארק פערנאכקעטינט צו פראדוצירע!; צור צייט אבער וואם ער האט נע־ שפיעקט, האבען אויך מבינים נעמעגט הערען. וועהרענד דער ערשטער וואף פו; אונזער צוזאמע; וואהנען, מיד ניט נעהאט קיי; בעזוכער, און איף האב מיר געטראכט, אז מיין קאמפאניא; האט נראדע אזוי קיין פריינדע ניט, וויא איף. טיט א קורצער צייט שפעטער אבער, האב איף ערפאהרען, אז זיינע בעקאנטע בעשטעהע; פו; אקע קלאסען טענשען. אי; איי; אבענד, אהיים קומענדיג פון א שפאציר, האב איף דארט גע־ טראפען א ניעדריגע; טא! טיט א קאטצען־נעזיכט, וועקכער איז פאר טיר פארגע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="שטעלט געווארען אלם א מר. לעסטרייד. דיעזען האב איף זיים דא; נעזעהען קומען ס אדער 4 מאל א וואף. אין א גאנץ פריה, איז ער'עיענען א מיידעל, זעהר עלע־ נאנט נעקליידעט או; איז פערבליעבע; א האלבע שטונדע. אין דעמזעלבען נאכמיטאג האב איף געזעהען בייא איהם איין אלטע; אירע! מיט גרויע האאר, וועלכער האט אויסנעזעהען שטארק אויפגערעגט, און דא; אין אויף ערשיענע; איי; אלטע פרוי, וועלכע איז געורען וואהרשיינליף זיין פרוי, איי! אנדער מאב האב איף געזעהע; זעהר איין אלטע; מא;, או; איז נעווע; זעהר רייף געקליידעט ; א דריטעם מאל, האב איף בעטערקט א באהך קאנדוקטאר. ווען איינער פון דיעזע בעזוכער איז ערשיענען, האט מיף שערלאק האלמז נע־ בעטען, איף זאל איהם ערמיבע; אונזער גרויסעם צימער או! איף האב מיף צוריק נעצויגען אין מיין שהאף־צימער אום איהם ניט צו שטערען. טר האט זיף אימער פאר מיר ענטשולריגט, ערקכערענדיג, אז דיעזעם צימער איז פ אל איהם זיין נעשעפטס־לאקאל או; דיא בעיוכער זיינען זיינט קונים. עם איז געווטן, וויא איף קע; טיף יעטצט נענוי עראינערן, אם 4־טען מערץ, ווען איף בין אויפגעשטאנען אוננעוועהגכיף פריה, און געווארט דיא בעל־־הבית'טע זאל מיר אריינברעננען פריהשטיק. איף האב בעמערקט א מאנאט־שריפט אויף'; טיש, או! ניט האבענדיג וואם צו טהון, האב איף ראם נענומע! העזען. איי; אר־ טיקעל, מיט דער מערקווירדינער אויפשריפט: &quot;ראם בוף פון לעבע;&quot;, האט מיין אויפמערקזאמקייט צונעצוינען, און אונטער פערשיעדענעם, האט דער שרייבער אזוי געזאנט: &quot;פון איי; טראפען וואסער, קען א לאנישער מענש אורטהיילע: איבער רעם אטלאנטישע; אקעאן, אדער איבער דער מאכט פון רעם ניאמארא־פאלל, אהנע ער זאל האבען געזעהע; איינע פו; דיעזע וואסער־קרעפטען. אזר איז ראם נאנצע לעבע; בלויז איין גרויסע קייט, או; א קלונער מענש, ווע; ער האט נאר א ■ין רינג דערפון, קען ער אורטהיילע; איבער ראם איברינע. נראדע וויא אלע אנדערע וויסענשאפטען, אין דיא קונסט פון אויסרעכנוננ או; אנאליזע, זעהר לייכט צום ער־ ר־יכען, ווען טען ווענדעט דערבייא אן א סיסטעמאטישען שטודיום, אין דערזעלבער צייט וויעדער, איז ראם מענשליכע לעבען ליידער, ניט לאנג גענוג מען זאל קענע; פאבקאמען אין רעם. צום ערשטען איז נויטהווענדיג צו שטורירען קלייניגקייטען, וויא צום ביישפיעל: ווע; מען ערבליקט א מענשען, זאל מע: פון רעם ערשטען בליק קענען גלייף אורטהיילען איבער זיין געשיכטע, לעבען או! ב&lt;שטפטינוננ. וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אונניטצליף איז א בעאבאכטונג זאל ניט בעטראכטעט ווערען, שארפט זיא דעננאף דיא בעמערקונגכדקראפט און לערענט דעם בעאבאכטער וואו צו קוקען או; ודא אזוי צו 'טטודירע; זיין מיט־טענ'טע;. בייא א טענשען'ס פינגער־נעגעה, בייא דיא ארבעה פון זיין ראק, בייא זיינע שיף, בייא דיא הויזעךקניען, בייא זיינע הענד־ מאנשעטען און געזיכטס־אויסדרוק, קען מען דייטליף באלד דערקענע; זיין מך שעפטינונג. דעיפון פאננט מען א; ווייטער—* מעהר האב איף ניט געוואלט לעזען, און אוועק שמייסענדיג דאם בוף, האב איף אויסנערופען: &quot;איף האב נאף אזא דומע פלוידערייא .קיינמאל ניט געלעזען 1&quot; &quot;וואס איז דאיט ?&quot; האט האלמז געפרענט זיף אומקוקעגדיג. &quot;אט דער ארטיקעל,&quot; האב איף געענטפערט, ציינענדיג אויף דער מאנאט־ שריפט. &quot;עם איז אפילו ניט שלעכט אויפגעשריעבען, אבער בייא מיר הייסט עם, דומהייטען אויסגעדריקט אין א שעהנער שפראף. איף וואלט נעוועט טויזענד צו איינעם, ווע; דער שרייבער זאל מיר קענע; בעוויילען פראקטיש דיא וואהרהייט פו; זיינע דומע אידעע;.&quot; &quot;איהר וועט זיכער פערהירען,'' האט ער נעזאגט גאנץ רוהיג. &quot;און וואם עם אנבעלאננט דעם ארטיקעל, בי; איף דער שרייבער.&quot; &quot;איהר ?&quot; &quot;יא, מיי; פריינד, און דיעזע טהעאריע; פערווענד איף טאקי אי! דער פראק־ טיק או; פון דעם ציה איף אויף מיי; ברויט.&quot; &quot;אבער וויא אזוי ?&quot; האב איף געפרענט נייגיעריג. &quot;איף האב א מערקווירדיגע בעשעפטיגונג, און איף נלויב, אז איך בין טאקי נאר איינער אי! דער וועלט אויב איהר פערשטעהט מיך, בין איך איינער וואם ניט דעטעקטיוו'ם עצות. דא אי; לאנדאן' זיינע; דא פון דער חברה וויא דיא הינט. ווע; זייא יאנען־ זיף נאף א היבשע צייט און כאפע; א שאטען, ראן קומען זייא צו מיר או; איף ראטה זייא. אט צום ביישפיעל, העסטראד, וועלכער בעזוכט טיף זעהר אפט, איז אריינגעפאלען לעטצטענס אין א בהאטע איבער א בעריהטטער פעלשונגס־נעשיכטע; ער איז אפיהו א גרויסער דעטעקטיוו, נאר ווען ער ווייס ניט וואו ער איז אי; דער וועלט, קומט ער צו מיר.&quot; &quot;און ווער זיינען דיא אנדערע וואם בעזוכע; אייף ?&quot; &quot;זייא קוטען אהער טייסטענטהייקס פון פריוואט־דעטעעטיוו אגענטורען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אנדערע האבען גיאט אליי; אייגענע צרות. איף הער אוים זייער געשיכטע' זייערע מיינונגען, גיב זייא איי; עצה און קריעג דערפאר בעצאהקט.* &quot;ווילט איהר אפשר בעהויפטען,* האב איף געזאנט, &quot;אז אהנע איהר זאלט פערלאזע; אייער צימער, ווייסט איהר בלויז פון דיא שילדערוננען, ווער, וואס און ווען ?&quot; &quot;יא' איף בעזיטץ א מי; נעפיהל וואס איד טרעף אקוראט. אמאל פאסירט א פאלל וואס קע! זיר אזוי לייכט ניט ערקלערען, דא; מוז איף אליי; געהע; און אונטערזוכען. מיינע פערזענליכע בעטראכטונגע;' ז^ע; כמעט קיינמאל ניט אוג־ ריכטיג. צום ביישפיעס איהר, האט זיף געוואונדערט, וויא אזוי, צום ערשטען מאל ווען איף האב אייף נאר געזעהען' האב איך באלד געוואוסט' אז איהר קומט פו; אפנאניסטאן.&quot; &quot;וואהרשיינליף האט דאס אייף יעמאנד נעזאנט.&quot; &quot;חלילה וחס. איך האב פאזיטיוו געוואוסט, אז איהר קומט פו; אפגאניסטאן. מיין קאגישער ארגומענט איז געווען אזוי: אט דא שטעהט פאר מירא מא;' וועלכער איז א דאקטאר' ער האט א מיליטערישע שטעלונג. ראם בעווייזט דייטליף, אז ער איז א מיליטער־ארצט. דא; קומט ער געוויס פו; דיא טראפישע לענדער' ווייל זיין געזיבט או; הענד זיינע; אבגעברענט פו; דער זונן; ער האט זעהר פיעל געליטע; או; איז קראנק. זיין לינקער ארעם איז פערוואונדעט נעווארען, ווייל ער האלט איהם אין איין לאגע, וויא א געלעהמטער. אי; וועלכע טראפייטע לענדער האט איין עננכישער מיליטער־ארצט נעסענט זיין ווען ניט אפנאניסטא; ? אט אזוי האב איף נעאורטהיילט און אויסנערעכענט, און איהר זייט געווען פער־ וואונדערט.&quot; &quot;לויט וויא איהר רעכענט עם אויס,&quot; האב איך בעמערקט שמייב־ לענדיג, &quot;שיינט עס צו זיין גאנץ איינפאף, אבער דיא פראקטיקע, איז גאנץ אנדערש.&quot; ער האט געשמייכעלט. איף האב מיף דאן אויפגעהויבעז און צוגענאנגען צום פענפטער. ער האט פארטגעזעטצט: &quot;דיא וואהרהייט איז, אז ביז יעטצט האב איף נאף קיין שווערע אויפגאבע געהאט. איף בין נאף ניט זעהר לאנג אי; דיעזער פראפעסיאן, נאר איף וואלט וועלען האבען א געלעגענהייט צו בעווייזען מיינע קענטניסע.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="בליקענדיג אתים פו; דעם פענסטער, האב איף בעמערקט א הויכען איינד פאף געקליידעטען מאן. בליקענדיג אין אלע זייטען פו! דיא הייזער' גלייף ודא ער ווsלט יעמאנדען נעזוכט. &quot;ווער זsל זיין דיעזער מאן ?&quot; האב איף נאכלעסיג געפרענט.&quot; האלמז האט זיף אויפגעהויבען, צוגעגאנגען צום פענסטער, און ארדם געקוקט. &quot;איהר מיינט יענעם צוריק געצויגענעם טארינע־סעחשענט ?&quot; האט ער גע־ פרעגט. &quot;דומע פלוידערייא,&quot; האב איך מיר נעטראכט, &quot;sט ד$ וויל ער זיף שדן פאר מיר ריהמען, ודיל ער ווייס' אז איף וועל איהם ניט קענען בעווייזען, אז עם איז אזוי ודא ער זאנט.&quot; אין דערזעלבער צייט **בער, האט דער הויכער מאן וואהרשיינליף בעמערקט רעם נומער אויף אונזער טהיר, שנעל אריעבער נעגאנגען רעם וועג' און ראן האבען מיר נעהערט אס לאפ אי; טהיר או; א ריקע שטימע האט נעזאנט: &quot;ריכטיג, יא. ד$ וואהנט מר. שערלאק האלטז.&quot; אין נעכסטען אוינענבליק, איז ער געשטאנען אי; אונזער צימער. מיף האט נעפרעהט' וואס איך וועל האבען א געלעגענהייט צו בעווייזען מיי; קאמפאניאן, אז ער פלדדערט. &quot;וועלכער איז מר. האלטז?&quot; האט ער געפרענט. &quot;איף בי; עם,&quot; האט ה^למז געענטפערט. &quot;דא האט איהר א בריעף פאר אייך.&quot; &quot;ענטשולדיגט,&quot; ה#ב איף מיף אריינגעמישט, &quot;ערלויבט מיר אייף צו פרענען אויף אייער בעשעפטיגונג.&quot; &quot;יעטצט בי; איך א פאליצייא־אנגעשטעלטער'&quot; האט ער נעענטפערט, &quot;או; איהר זייט נעווען ?&quot; &quot;א סערזשענט, מיין הערר; אין דער קעניגליכער מארינע, לייכטע איב־ פאנטעריע.&quot; ראן זיף ווענדענדיג צו האלמז'ן, האט ער געפרענט: &quot;קיין ענטפער ? גוט. אריע 1&quot; ער האט זיף אוטגעווענדעט. סאפוטירט טיליטעריש און איז אוועק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL57" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL58" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="דאס געהיימניס"/>
            <div ID="DIVL59" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL60" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="איף בין מודה, אז מיי; קאטפאניאן'ם פעהינקייטען, האבען מיף אין יענעם אויגענבליק, נאף מעהר וויא איבערראשט. ',וויא אזוי האט איהר ראם אלעס ארסנערעכענט ?&quot; האב איף איהם נע־ פרעגט. &quot;וואס אויסגערעכענט ף&quot; &quot;לאס הייסט, וויא אזוי האט איהר נעוואוסט, אז ער איז א מארינע סערזשענט ?&quot; &quot;איף האב יעטצט קיין צייט ניט פיר דומהייטע;,&quot; האט ער נעזאנט אוג־ העפליף. &quot;אבער ענטשולדיגט מיר פאר מיי! נראבהייט. איהר האט יעטצט אוני■ טערכראכען רעם שטראם פו; מייגע נעדאנקען. איבריגענס, פיעללייכט איז עם בעסער אזר. אלזא, ווירקליף, איהר האט טאקי ניט געקענט איינזעהען, אז ער איז א מארינע סערזשענט?&quot; &quot;ניין, ווירסליך ניין.&quot; &quot;דאס איז מיר געווען לייכטער צו טרעפען ודא ראם צו ערקלערען, ווארום איף האב נעטראפען. ווע; ער איז נאף געווע; פון יענער זייט שטראסע, האב איף ערשטענם בעמערקט א בלויען אנקער אויף זיין האגד. דאס ציינט שרן דעם זעע־ מאן. ער איז נעגאנגעו מיט א מיליטערישער האלטונג או; טראגט קליינע באסעך בערד. אט ראם איז דער מארינער. דערצו האם ער געצייגט א מי; שטאלץ פון א קליינעם מיליטערישע; בעאמטען. דערפון אלזא שטאמט מיין אורטהייל. &quot;מערקווירריג!&quot; האב איף אויסנעשריען. &quot;עם איז נאנץ , איינפאף,&quot; האט ער נעענטפערט. &quot;אבער, נעדענקט איהר פריהער ווע! איף האב נעזאגט, אז מיר האט זיף נאף קיין וויכטינער פאל גע־ טראפען ? עם שיינט, אז איף האב יעטצט דיא געלענענהייט. לייענט דאס.&quot; בייא דיעזע ווערטער האט ער מ־ר דערלאנגט רעם בריעף, או; ווע; איף האב איהם דורכגעבליקט, האב איף בעמערקט: &quot;דאס איז שרעקליף 1&quot; &quot;עם איז ניט אונגעוועהנליף,&quot; האט ער געזאגט גאנץ רוהיג. &quot;ווע! איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ווילט אזר גוט זיין' לעזט עם מיר איבער הרף' און איף וועל וועהרענד דעם טיר סענען בעסער איינשטודירע; דיא פאקטען.&quot; דער בריעף האט פאלנענדעם ענטהאלטען: &quot;צו מיין ליעבע; פריינד שעריאק האלמז. - לעטצטע נאכט האט פא־ סירט א מיאוס'ע נעשיכטע אי; נומער 3 לאריסטאן גארדענס' ניט וריט פו; בריקסטאן ראאד. אונזער פאטציסט האט דארט געזעהן א ליכט אום 2 אוהר פארטאג' און אזר וויא ער האט נעוואוסט, אז דאס הרז איז ניט בעוואהנט, האט ראם אין איהם ערוועקט פערדאכט. צוקומענדיג, האט ער געטראפע; דיא טהיר אפען, אי; אי; העדינען פארדער־צימער, איז געלעגען דער קערפער פו; א גוט־געקליידעטע; מאן, טויט. אי! זיין קעשענע האט מע; געפונע; קארטען מיט רעם ארפשריפט: &quot;ענאס דזש. דרעבבער, קליוולאנד, אהייא, אמעריקא.&quot; קיין רויב האט פאסירט, או; מע! ווייס נאף פארלויפיג ניט וויא אזר דער מאן איז געשטארבען. עס זיינע; דא בלוט־צייכע; אי; הרז' אבער דער טויטער האט היין איינציגען צייכען. מיר ווייסען אבסאלוט ניט וואס צו דענקע; דאריעבער. ווען איחר האט צייט ארונטער צו קומע;, וועט איהר מיר דארט געפינען. פאר־ לויפיג האב אין אלעס געלאזע; וויא געווען ביז איהר וועט קומען. ווע; איהר האט ניט קיי; צייט צו ערשיינע;, וועל איף אייף נעבען נאף מעהרערע איינצעל־ הייטען. עם וועט מיך זעהר פרייע; צו הערען אייער מיינונג, אכטונגספאל &quot;טאבייעס גרעגסאן.&quot; &quot;נרענסאן,&quot; האט מיין פריינד בעמערסט, &quot;איז דע־ קלינסטער פון אלע לאנד&gt;ןנער דעטעקטיוום. ער או; לעסטראד זיינע; א; דער שפיטצע פון אלע דומקעפ. זייא זיינען אפילו זעהר ענערנישע טענשען, אבער עם פעהלט זייא א קליינינקייט - שכל. דערצו האבען זייא נאף א טבע, איינער צו וועהען אריעבער שטייגען רעם צווייטען, או; מייסטענטהיילם פאלע; זייא צוזאנזען. שעה; וועט זיין, וועז ביידע וועלע! זיף זעטציין ארף דער שפור פון דיעזע; קרימינאלען געהיימנים.&quot; איף בי! געווע; ערשטוינט איבער דער רוהע וואס מיין פריינד האט ארס־ געדריקט. &quot;אבער מע; דארף דאף היין אויגענבליק פערלירען,&quot; האב איף אגנעווענדעט. &quot;זאל איף געהען ברעננען א דראשקע?,' &quot;איף ווייס נאר ניט, אויב איף וועל אי! גאנצע; געהען. היינט בין איף שרעקליף פדל.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="&quot;אבער' איהר האט דאף אליי; געזוכט אזא וויכטיגע נעלעגענהייט ?&quot; &quot;דאס איז אמת' אבער דיא וואהרהייט איז, אז איך גלויב ניט, נאכדעם וליא איף וועל ענטדעקע: ראם נעהיימנים, אז מען וועט טיף אנערקענען דערפאר. איף בי; ראך ניט קיין אפיציעלע פערזאן.&quot; אבער ער בעט דאף אייך איהר זאלט איהם העלפען.&quot; &quot;יא' ראם איז וואהר, ודיל ער ווייס' אז ער בענעטהיגט טיף. יעדענפאלם וועלען מיר צונעהן א קוק טהון. איך וועל מיר ארבייטע; פאר טיר אליין, און ווען איף ויעל ניט האבע; קיי; אנדערע בעלוינונג' וועל איך זייא וועניגסטענם קענען צו לעטצט אויסלאכען פאר זייערע דומהייטען.&quot; ער האט זיף אויפנעהויבען, אנגעצויגען זיין אויבער־ראק און נעואגט; &quot;נעהמט אייער הוט.&quot; &quot;ווילט איחר איף זאל אויף געהען ?&quot; &quot;יא, ווארום ניט. ווע; איהר האט ניט עפעס בעסערעס צו טהוץ.&quot; טיט א פאאר מינוטען שפעטער, האט אונז א דראשקע געפ־הרט צו בריקסטא! ראאד. עם איז געווען א נעבעלדינער מארנען. מיין קאמפאניאן האט אויסגעזעהען זעהר מונטער. ער האט געפלוידערט איבער פערשיעדענעס, נאר ניט איבער רעם נעהייטנים. &quot;איהר זעהט גאר ניט אויס זיף צו אינטערעסירען טיט דער אנגעלענענהייט,&quot; האב איף בעמערקט איהם אונטערברעבענדיג. &quot;ניי;,&quot; האט ער געענטפערט. &quot;ווארום זאל איף עס טהון ? איידער מען שאפט זיף א טאעאריע, איז עם בעסער מען זאל זיין בעקאנט טיט אלע איינצעל־ הייטען.&quot; ענדליף האבען מיר געגרייכט בריקסטא; ראאד, אבער מיר זיינען ניט ארונטער גענאננען גראדע בייא דער אננעגעבענער אדרעסע, זאנדערן• טיט א שטראסע פריהער, דארט האט האלטז אבנעשטעלט דיא דראשקע. מיר זייבע; גענאנגע; דעם איבריגען וועג צו פוס. נומער 3 לאריסטא; גארדענס' איז געווען איינעס פון 4 עהנליכע הייזלעף, און אויף'ן פענסטער איז געהאננען א צעטעל &quot;צום פערדונגען.&quot; איף האב נערעכענט' אז האלמז וועט באלד אריינלויפע; אי! הרז און זיף ש.על געקאנט טאכע! טיט דיא איינצעלהייטען. אבער אנשטאט דעפ# האט ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="שפאצירט טיט א נאכלעסיגער גלייכגילטינקייט, נעבליקט צו דיא בענאכבארטע הייזער, צום היטעל און צו דער ערד. יעדענפאלס האב איף &gt;Bבער בעמערקט, אז ער שטודירט עפעס, ער איז א פאאר מאל נעבליעבען שטעהען און אויפטערקזאם בעטראכט רעם באדען, רעם טראטואר, און דא; האט ער פלוצלינג ארוים נעכ^זע; א לייכטע; פריידענס־געשרייא. נאכדעם איז ער צוגעגאננע; צום הויז, און בייא דער טהיר האט אונז בע־ נעגענט א הויכער בלייכער מאן טיט א נאטיץ־ביכעל אין האנד, וועלכער איז ענט־ קענען נעלאפען האלמד; און איהם נערייכט דיא האנד. &quot;עם פרייט טיף זעהר וואס איהר זייט געקוטען,&quot; האט דע- מאן געזאגט, &quot;איף האב געלאזען אלעס אונבעריהרט.&quot; &quot;אויסער איין זאף&quot; האט מיין פריינד בעמערקט צייגענדיג אויף'ן צוטריט צום הרז. &quot;דא האבע; שרן אזר פיעלע נעטרעטען, אז עם זעהט ארס, ראם א סטאדע אקסע; זיינען דא געווען. איף וויל האפען, גרעגסזיגן, אז איהר האט שוין נע־ צויגע; אייערע אייגענע שליסע, איידער איהר האט דאס צונעלאזען.&quot; &quot;איף האב נעהאט אזוי פיעל צו טהון,&quot; האט נרענסא; געענטפערט, &quot;דא אין הויז, ראם איף האב נעלאזען מיי! קאלעגע לעסטראד אכטונג געבע; אין דיויסע;.&quot; האלמז האט טיף אנגעקוקט און א לייכטען ציה געגעבען טיט דיא אקס זע;. &quot;איף גלרב,&quot; האט האלמז אונטערדעסע; געזאגט, &quot;אז נאכדעם אזעלכע 2 לייטע ורא איהר או, לעסטראד, ארבייטען אין דיעזער אנגעלעגעגהייט, האט שוי, קיין דריטער ניט וואם צו טהון.&quot; גרעבס^ן האט זיף געריבע; דיא הענד טיט א זעלבסט־צופריעדענהייט און בעמערקט: &quot;טיר האבען אלעס מענליכע שוי; געטהאן, או; דיא וואהרהייט איז, אז דאס איז א מערקווירריגעס נעהייטניס. טיר דאכט, אז איהר וועט זיף אויף דערטיט א־נטערעסירען.&quot; &quot;זייט איהר אהער געקומען טיט א דראשקע?&quot; האט האלטז פלוצליננ נע־ פרעגט. &quot;ניין.&quot; &quot;לעסטראד אויף ניט ?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="~ניין.&quot; &quot;דא; לאמיר ארייננעהען אין הויז נאכזעהען וואס דארט טהוט דף.&quot; גרעגםאן'ם געזיכט האט אויסגעדריקט ערשטוינען, נאר האכמז האט מעהר ניט נעווארט או; איז פאראוים אריי; אין צימער. איך בי! נאכנעגאנגען. עם איז געווען א נרויסעס פיער־עקיגעם צימער. נעגענאיבער רעם איינגאנג איז נעווע; א פייער־פלאטץ און אויף א קכיינער פאליצע, אין א ווינקעל, האט זיף נעסענט זעהע; דער רעסט פון איין אויסגעברענטעם וואקס־כיבט. מיינע אויגען זיינען פאר אלעמען געפאלען אויף דעם טויטע! קערפער, וואס איז געלעגע; אויף'ן פום־באדען. זיינע אויגע; זיינען געווען אפען או; האבען אוים־ נעזעהען צו קוקען צו דער סטעליע. עם איז געווע; א מאן פו! א יאהר 43 אדער 44 פו; מיטעלער סטאטור' ברייטע שוקטער, עטוואס געקרייזעלטע האאר און א ניעדרינ־געשןירענע בארד. ער האט נעטראגען א נוטע; שטאף־אנצוג מיט זעהר וריסע מאנשעטע; או; קראגען, נעבע! איהם איז געשטאנע; א הארטער הוט אויף'ן פוס־באדען. זיינע הענד זיינען נעווע; אויסאנאנדער נעשפרייט, זיינע פויסטען שטארק ציזאמעננעדריקט, און זייגע פיס צונויפגעדרעהט פו; רעם טויטעס־קראמפף. אדף זיין טויטעם געזיכט איז נעווען אויסגעדריקט אזא שרעקליכע טיענע, וואם האט מיף אויפגעשוירערט. איף האב געזעהען גענוג שרעקליכע נעזיכטער אויף'ן שלאכט־פעלד, נאר זאוואס, האב איך ניט געזעהען. וועהרענד דיעזע בעאבאכטונג, איז ערשיענע; לעסטראד, און נאכדעם וויא ער האט מיין פריינד או; מיף בענריסט, האט ער בעמערקט: &quot;דיעזע געשיכטע וועט אויפריהרען לאנדאן. איף האב נאף קיינטאך אזא אנגעלעגענהייט ניט געהאט.&quot; &quot;קיי; שפור?&quot; האט גרעגסאן געפרעגט. &quot;ניי;,&quot; האט לעסטראד נעענטפערט. שערלאק האכמז איז צונענאנגען צום קערפער, ניעדערגעקניעט און איהם אויפמערקזאם בעטראכט. &quot;זייט איהר זיכער, אז עס איז נישטא קיץ וואונד?&quot; האט ער געפרענט, אץ דערזעלבער צייט צייגענדיג אויף דיא בלוט־פלעקען ארום. &quot;זיכער!&quot; האבען ביידע דעטעקטיוום נעענטפערט. ~דאן בעלאנגט דיעזעם במט צו איי; אנדערן וואהרשיינליף צום טערדער, אויב א מארד איז בעגאננע! נעווארען.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="האלמז האט דאן אננעפאננען מיט זיינע נעשיקטע פיננער צו בעטאפע; און עקזאטינירען רעם קערפער פו! אלע מעגליכע זייטען. ענדליף האט ער זיף צוגע־ בויגען און געשמעקט צום טויטען'ס ליפען, ראן האט ער שטודירט זייגע פאטענט־ לערער שיף. &quot;האט מען רעם הערפער געריהרט ?&quot; &quot;ניט מעהר וויא עס איז נעטהיג געווען פיר אונזער אונטעחוכונג.&quot; &quot;איהר קענט איהם 'שוי! ל^זען אוועק פיהרען אין טויטעךהויז,&quot; האט האלמז געזאגט, &quot;מע; האט שוי; אלעס מענהיכע ערפאהרען.&quot; נרעגסאן האט געהייסען 4 פאליציסטע! אריינברענגען א טראנ־בעטעל. וויא מען האט רעם קערפער אויפנעהויבען פון רעם פוס־באדען, האט זיף נעהערט א קלונג. אין נעכסטע! אוינענבכיק האבען מיר בעמערקט א רינג זיף אוועק קייקלען. לעסטראד האט ראם אויפגעהויבע; און דערצו נעקוקט ערשטוינט. &quot;דא איז געווען א פרוי!&quot; האט ער נעשריען, &quot;עם איז א חתונה־רינג פון א פתי 1&quot; מיר האבען זיף אלע ארום נעשטעכט בעטראכטען רעם רינג. &quot;דאס פערדונקעלט נאף מעהר דיא גאנצע געשיכטע,&quot; האט נרעגסאן בע־ מערק ט. /,זייט איהר זיכער' אז ראם ניבט קיין בעסערע אויפקלערוננ?&quot; האט האימז געפרענט. &quot;אבער וואם קוקט איהר אזר פיעל צום ריע ? וואם וועט אייף רערפו! אתים קומען? זאנט בעסער, וואם האט איהר געפונען אין זיינע קעישענעס?&quot; &quot;אלעס האבען עיר דא ליענען,&quot; האט נרענסא; געענטפערט צייגענדיג אויף א ווינקעל, &quot;א נאלדענע אוהר, נומער 163, 97, פאבריצירט בייא באראד, לאנדאן; א נאלדענע אלבערט קייט, זעהר שווער. א גאלדענעם רינג מיט א פריימויערער אבצייכנונג. א קארטעךטעשעל פו; רוסישער לערער, מיט קארטען פון ענאק דזש. דרעבבער, פו; קליווסאנד, וועלכעם שטימט מיט דיא בוכשטאבען אויף זיין וועש ע. דזש. ד. קיין געלד־טאשע, בלויז נעלד אין דער סומע פו! 7 פונט מיט 14 שיללינג. א ראמאן מיט רעם נאטען דזשאזעף סטאנגערסאן, אויפנעשריעבען צווייא בריעף, איינער אדרעסירט צו ע. דזש. דרעבבער און איינער צו דזשאזעף סטאנ־ גערסאן.&quot; &quot;אויף וואס פאר איין אדרעםע?&quot; &quot;אמעריקען עקסטשיינדזש סטראנד האטעל, זייא זאלען דארט בלייבען ביז מען וועט זייא קוטען אבהאלען. ביידע בריעף זיינע! פון דער גיאן דאמפף־שיף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="קאמפאניע או; נעבען בלויז ערקלערונגען איבער דעם ^ברייזען פו; שיפע; פו; ליווערפול. עם שיינט, אז דיעזער אוננליקליסכעי, האט בעדארפט !^דער געוו^לט &gt;!ברייזען נאף ניו יארק.&quot; &quot;האט איהר עפעס נאכנעפרעגט איבער פטאנגערסא; ?&quot; &quot;איף האב עם ז&gt;!פארט געטה&gt;ז;,&quot; האט נרענפ־ין; געענטפערט, &quot;איך האב אנ^נפירט אי; דיא צייטונגע; או; איף האב אויף געשיקט מיינעם א דעטעקטיו נאכפרעגע; אין דער דאמפף־שיף קאמפאניע, sבער ער איז נאף ניט צוריק נע־ קומען.&quot; &quot;האט איהר טעלענראפירט נאף קליוולאנד?&quot; &quot;יא, היינט אין דער פריה.&quot; &quot;אויף וועלכער ארט האט איהר נאכגעפרענט?&quot; &quot;מיר האבען איינפאף בעשריעבע; דיא אוטשטענדען און פערלאננט עפעס איי; ערקלערונג.&quot; &quot;האט איהר נאף עפעס געפרענט ?&quot; &quot;יא, איבער סטאנגערסאן.&quot; &quot;ווייטער נאר ניט ? אינטערעסירט אייף מעהר קיין זאף ? ווילט איהר נאף אמאל טעלענראפירען ?&quot; ~איף האב אלעס נעטהא; וואס מען האט בעדארפט,&quot; האט גרענס&gt;sן גע־ ענטפערט אביסעל בעליידיגט איבער אזוי פיעלע פראנען. וועהרענד רעם איז לעסטראד צונעקומע; או; זעהר א צופריעדענע טיענע האט זיף געוויעזען אויף זיין געזיכט. &quot;הערר גרענס^ן,&quot; האט ער נעזאגט, &quot;איף האב נsר וואס געמאכט א וויכטיגע ענטדעקוננ, וועככע מיר האבען ליידער פערזעהען בייא אונזער ערשטער אונטערזוכונג.&quot; ער האט אונז אלע צוגעפיהרט צו א דונקלען ווינקעל, אננעצונדע! א שווע־ בעלע, או; צייגענדיג מיט'ן פיננער, האט ער געז^נט; &quot;זעהט דsרט 1&quot; ראם פאפיר פון דער וואנט איז געווען אויפגעריסען, או; אויף דער הוילער וואנד, האבען ארוים געבליטצט 5 רויטע בוכשטאבען, &gt;ןהנע צווייפעל פון בלוט, זייא האבען אזוי געלויטעט 5 2 3נ 0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="&quot;וויא געפעלט אייף ראס ?&quot; האט ער געפרעגט. &quot;איף צווייפעל ניט, אז דער מערדער האט דאס אויפגעשריעבען מיט זיין אייגענעס בלוט. יעמצט, טערקט דא ווייטער, וויא בלוט האט ארונטער נעקאפעט איבער דער וואנט. ראם בעוריזט נאנץ דייטליף, אז דיא טהעאריע, פיעללייכט האט דרעבבער בעגאננען זעלבסט־ מארד, איז פאלש.&quot; &quot;אבער וואם בעדייטעט דאס, נאכדעס וויא איחר האט דאס שוין אויסגע־ פונען ?&quot; האט גרעגסא! געפרעגט. &quot;וואם ראם בעדייטעט ? אט וועט איהר הערען: דער שרייבער האט בע־ אבזיכטיגט אויפצושרייבען רעם פרויע; נאמען (.ראכעל) או; אזוי וויא מען האט איהם אונטערבראכען, האט ער ניט געעגדיגט און איז נעבטעבען בייא (ראכע.) מערקט זיף גוט, ווען דיעזעס געהייטניס וועט אמאל ענטדעקט ווערען, וועט איחר זעהען' אז א פרויענצימער מיט רעם נאמען ראכעל, שפיעלט דא א גרויסע ראלע. איהר מעגט לאכען, הערר שערלאק האלטז, איהר וועט דא; איינזעהען, אז איף האב רעכט.&quot; &quot;ענטשולדיגט מיר,&quot; האט האלמז געזאנט זיף קרס איינהאלטענדיג פאר געלעכטער. &quot;איהר פערדיענט געוויס אכטונג פאר דיעזער ענטדעקוננ, אבער איהר איילט זיף שנעל טיט אייערע ערקלערונג. יעטצט וועל איף אויף אונטערזוכען דאם צימער, וועככעם איף האב נאף בעאבזיכטיגט פריהער צו מהון.&quot; אזוי רעדענדיג האט ער ארוים געצויגען א פערנרעסערונגם גלאז און א יארד־ מעסטער פו; דער קעשענע, טיט דיעזע צווייא אינסטרומענטען האט ער אננע־ פאנגען א טיכטינע אונטערזוכוננ, קניענדיג, זיף אויסציהענדיג, בליקען און מעסטעז. ער איז נעווען אזוי פערטיעפט אין זיין בעשעפטיגונג, דאס ער האט אויסגעזעהען אי; נאנצעז צו פערגעפען אי; אונזער נעגענווארט, רען ער האט געמאכט ווילדע נרימאסעז, געשמייכעלט, געברומט און געמורמעלט צו זיף אטין. צום שלום האט ער דורכשטודירט טיט דער נרעסטער אויפמערקזאטקייט דיא 5 כוכשטאבען. ראן האט ער זיף אומגעקוקט און ארף זיין נעזיכט, האט זיף געזעהען א צופריעדענער שטייכעל. &quot;אלזא, וואם דענקט איהר דאריעבער?&quot; האבען דיא צוריא דעטעקטיווס איחס נעפרעגט. &quot;איף ורל האפען,&quot; האט ער נעענטפערט. &quot;אז איחר, טיט אייער פעהיגקייט&quot; וועט אליי; ערגרינדע; דאם געהיימניס. יעדענפאסס, וועל איך אייף זעתר דאנקבאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="זיין' ווען איהר וועט מיר מיטטהיילען, איבער דעם פארטשריט פון אייער ארבייט. פארלויפיג בין איף זעהר נייגיעריג צו זעהען דעם פאליציפט, וואם האט געמאכט דיא ערשטע ענטדעקונג. קענט איהר מיר פיעללייכט געבע; זיין נאמע; און אדרעסע ?&quot; לעסטראד האט ארויס נענומע; זיין נאטיץ־בוף און געענטפערט: &quot;דזשאהן ראנס איז זיין נאמען. יעטצט איז ער ניט אין דיענסט. איהר קענט איהם אבער טרעפען אין 46 אדליקארט, קענינטא; פארק גייט.&quot; האלמז האט זיף דאס פערצייכענט. &quot;קומט' דאקטאר,&quot; האט ער צו מיר געזאנט, &quot;מיר וועלע; געהע; אויפזוכען רעם פאייציסט. און צו אייף, מייגע העררען'&quot; האט ער געזאגט זיף אומווענדענדיג צו דיא 2 דעטעקטיוום, &quot;מאף איף בעקאנט' אז עם איז ניט דער מינדעסטער צווייפעל, ראם א מארד איז בעגאנגען געווארען. דער מערדער איז נעווע! א מאן. נאף מעהר, ער איז איבער 6 פום הויף' אין זיין מיטעכער יוגענד, ער האט קלענערע פיס מיט זיין הויכקייט. ער האט נעטראגעז שיף מיט ברייטע שפיט*צען, און גע־ רויכט א טריטשינאפאלי צינאר. ער איז אהער נעקומען מיט זיין אפפער אויף א דראשקע מיט 4 רעדער, און דארט איז נעווען איינגעשפאנט איי; פערד, וועלכעם האט געהאט 3 אלטע פאדקאוועס או; איינע א נייע. נאף אלע וואהרשיינהיכקייטען' האט דער מערדער געהאט א רויטעם געזיכט או; דיא פינגער־נעגעל פו; זיין רעכטער האנד' זיינען אוננעוועהנליף כאנג. דיעזע זיינע; עטייכע קליינינקייטען, או; איף וויל ה&gt;sפען' אז ראם וועט אייף העלפען צו אייער ארבייט.&quot; &quot;לעסטראד או; נרעגסאן האבען זיף אנגעקוקט טיט איין אונגלויבליכען שמייכעל. &quot;יא, ריכטיג,&quot; האט לעסטראד אויסגערופען, &quot;ווע; דיעזער מא; איז ער־ מארדעט געווארען, וויא איהר בעהויפטעט, וויא אזוי, אלזא, איז דאם גע־ שעהען ?&quot; &quot;דורף ניפט,&quot; האט ער קורץ געענטפערט. &quot;נאף איי; זאף, הערר לעסטראד' מוז איך אייף בעמערקען, אז דיא בוכשטאבע; זיינע; ניט\יא איהר מיינט, דער אוננעענדינטער נאטען ראכעל, פו; פרייליין ראכעה, זאנדער; עם איז ראם דייטשע ווארט רא כ ע או; בעדייטעט נקמה. יעטצט פערשטעהט איהר טיף ?&quot; מיט דיעזע ווערטער איז ער אוועק, צוריק לאזענדיג דיא 2 דעטעקטיוום ערשטוינט או: איבערראשט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL79" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL80" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="וואס דזשאהן ראנס ווייס."/>
            <div ID="DIVL81" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL82" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="עס איז נעווען אום 1 אוהר, ווען מיר זיינען אוועק פו; נוט. 3 לאריסטאן נאררענס. 'שערהאק האלמז איז טיט מיר פריהער צונעגאנגען צו א טעפענראףסטאציא; און אבנעישיקט א לאעע טעלעגראמע. דא; האט ער צוגערופען א דראישקע או; אונז נעהייסען צו פיהרען צו דער אדרעסע וואם לעסטראד האט געגעבען• &quot;וואס איך האב נעוואלט וויסען, ווייס איף 'הוי!,&quot; האט ער צו מיר נעזאגט, &quot;:?בער יעדענפאכס איז אימער בעסער, ווען מען געהט זיכערער צו ווערק.&quot; &quot;האלמז, איהר איבעררא'שט טיף,&quot; האב איף געזאגט. &quot;ווירקליף, איחר זייט ראך ניט אזוי זיכער וויא איהר בעהויפטעט ?&quot; &quot;ניין, איך האב קיי; אירטהום,&quot; האט ער נעענטפערט. ~צום ער'שע: האב איך בעמערקט, אזוי וויא איף בי! ב^ר געקומען, אז דארט איז געווע; א דרא'שקע או; האט געמאכט צווייא 'שפורע! טיט דיא רעדער. ביז לעטצטע נאכט, האבען טיר א נאנצע וואף צייט, ניט נעהאט קיי! רעגען, או! דאס בעווייזט, אז דיא רעדער האבע; דארט געמאכט דיא צייכענס, וועהרענד אדער נאף רעם רענען. איף האב גוט 'שטודירט דיא טריט פון רעם פערד, או, גאנץ נענוי בעמערקט, אז איי! פאדקאווע האט נעמאכט א 'שארפער! איינדרוק וויא דיא א־בריגע דרייא, או; ראס בעווייזט, אז דיעזע פאדקאווע איז נעווע; א נייע. דער טויטער האט זיף נעורים אליי; ניט געבראכט אהין. טיט איהם איז נאף געווע! איינער.&quot; &quot;ראס איז 'שוי! גאנץ ריכטינ,&quot; האב איף בעמערקט, &quot;אבער וואס איז דאס וואס איהר האט אזוי נענוי אויסגערעכענט רעם אנדער! מא;'ם הויבקייט ?&quot; &quot;זעהט איהר, ראם איז גאר איינפאף. דיא הויכקייט פו! א מאן, קען טען אורטהיילע! בייא 0 פעפע אונטער 10, ווע! טע! 'שטור־רט וויא נרוים זיין 'שפא; איז. איף האב ראם נענוי אויסגעמאסטען, אי; •שטוב וויא אויף אי! דרויפען. אבער ראם איז נאף ניט אכעס. איף האב טיף נאף בעסער איבערציינט וו*נען ',יי! הויכקייט, מע! איף האב בעטערקט ריא 'שריפט אויף דער וואנט' או! א מענ'ש, 'שרייבענדיג ארף א וואנט, האט דיא טבע צו 'שרייבע! אקוראט געגענאיבער זיי! קאפ. דיא 'שריפט איז געווען אקוראט 0 פוס הויף.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="~או ודא אזוי ווייסט איהר וויא אלט ער איז?&quot; האב איף ווייטער נע־■ פרעגט. &quot;ווע; א מאן קען מאכען א שפאן, א הן אנשטרענגונג אויף 4 און א האיבע; פוס, דא; אין ער בייא דיא פולע יוגענד קרעפטען. ראם אלעס איז בלוין א קליינער חשבון אה; געהייטניסע. האט איהר נאף עפעס צו פרעגען?&quot; &quot;יא, איבער דיא פיעער־נעגעל און דיא טריטשאנאפאלי ציגאר.&quot; &quot;דיא שריפט אויף דער וואנט איז געמאכט נעווארען מיט דעם צייגע־פינגער אייננעטונקט אין בלוט. מיין פערנרעסערוננס־נהאז האט מיר דייטליף נעוויעזען, אז דיא וואנט אין נעווען צוקראצט, און דאם האט אנדערש ניט געקענט זיין, סיידען דער שרייבער האט נעהאט א גרויסע; נאנעל. דערבייא האב איף בעמערקט אויף דער ערד ביסהעף פרישע טאבאק־אש, און פו, מיי! לאננער ערפאהרונג, האב איר גלייך דערקענט, אז ראם איז פון א טריטשאנאפאלי ציגאר. איף האב נעמאכט אזא שטודיום דאריעבער, דאס איף בי; אימשטאנדע צו זאגען פו; אירגענד א ציגאר־אש, וואם פאר א טאבאק עם איז נערויכערט נעווארען.&quot; &quot;און וואס הערט זיף עפעס איבער רעם רויטען אדער פערפלאמטען נעזיכט ?&quot; האב איף נעפרענט. &quot;דאם איז מעהר נעווען א טרעפע:, אבוואהל איף בי; זיכער, אז איף האב קיי; טעות ניט נעהאט. איבריגענם, פרענט מיך יעטצט טעהר ניט דא־ ריעבער.&quot; איף האב מיר נעריבען מיין שטערן און בעטערקט : &quot;מיר רוייסט מיי; קאפ וויא א מיהל, וואם מעהר איך דענק נאף' אלץ נע' היימניספאלער ערשיינט מיר אלעס. אויב עס זיינען נעווען צווייא מענער, וויא אזוי קומע. זייא אי; א לעערעם צימער ? וואם איז געווארע־ פו; רעם טרייבער ? ודא קע; איי; מאן צווינגען רעם צווייטען צו נעהמען ניפט ? וואס כאי א ביוט איז דאם נעווען ? וואם פאר איי; אבזיבט האט געהאט דער מערדער, ווען קיי; רויב איז בענאננע; נעווארע; ווער איז דער פרויעךריננ ? איבערהויפט, צו וועככען צוועק האט דער טעררער אויפגעשריעבען ראם דייטשע וoירט &quot;ראכע&quot; איידער ער איז אוועק ? איך בי; מודה, אז איף זעה אבסאלוט קיי, אויסוועג פו; אזוי פיעלע פערדרעהענישע;.&quot; האלמז האט געשמייכעלט. &quot;איהר מאכט א םף־הכול אויסגעצייכענט,&quot; האט ער נעזאגט. &quot;דאם איז וואהר, עס זיינע; דא נאף פיעסע דונהלע שטעלען. איף האב טיר פארלויפיג נאי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="געטאכט איין אויבערפלעכייכען בענריף. וואס עם אנבעלאנגט לעסטראד'ס ענט־ דעקונג פון רעם דייטשען ווארט, איז דאס נאר געווע;&quot; אום אוועק צו פיהרע; דיא פאליצייא אויף א פאלשער שפור' זייא צו מאבען גלויבען, אז דאס איז דיא טהאט פון~עפעם א געהיימער געזעישאפט. ראן בעהויפטע איף' אז ניט קיי; דייטש האט בענאנגען רעם מארד דער בוכשטאב לויט וויא איהר האט בעמערקט' איז אפילו יא נעמאכט געוו^רען וויא אין א דייטשער האנדשריפט, אבער איף האב מיף צוגעקוקט און בעמערקט' אז דאם איז נאl' געווע; א נאכקרומעניש. יעטצט, דאקטאר' וועט זיין גענוג, מעהר וועל איך ניט רעדע; דאריעבער. עם וועט זיי; אינטערעסאנטער שפעטער, ווע; איהר וועט אלעס ערפאהרען. אי! דערזעלבער צייט' זאג איף אייר' אז איהר וועט זיף אויף איבערצייגען' אז איך בי; מעהר ניט וויא א פראסטער בשר־ודם.&quot; &quot;ניין' ניין,&quot; האב איף פראטעסטירט. &quot;וואם איף האב ערפאהרען ביז יעטצט, איבערצייגט טיף' אז איהר האט געבראכט דיא דעטעקטיוו־קונסט אויף א ריינעם וויסענשאפטליכע; באדען. דיא נאנצע וועלט וועט אייף דאנקבאר זיין דאפיר.&quot; מיין קאמפאניאן איז רויט געווארען. גראדע וויא דער פאל איי מיט איין אונשולדיגעס מעדכען' ווע; טען מאכט א בעטערקונג איבער איהר שעה-נ־ חייט. &quot;איף וועל אייף זאגען,&quot; האט ער געענטפעולט, &quot;דער טא; מיט פאטענט־ לערער שיף און דער אנדערער טיט דיא ברייטע שפיטצען שיף, זיינע; געקומע; צוזאמע; אי; דער דראשקע, און דא; האבען זייא געשפאצירט אי; זעהר א רוהינער ארט צוואמען. ווען זייא זיינען אריין אין הויז, האט דער טיט דיא פאטענט־לעדער שיר זיף אבנעשטעלט און דער אנדערער האט שפאצירט היךאון־צוריק זעהר אונ־ רוהיג. ראם אלעס קען איך לעזען אין דיא שפורע; אויף'ן פוס־באדען. עם שיינט, אז ער האט וועהרענד רעם גערעדט און זיף אויפגערעגט. ראן האט שטאטגע־ פונדען דיא טראגעדיע. איך האב אייך ביז יעטצט דערצעהלט אלעס וואס איך ווייס, אלעם איברינע איז פערגוטהוננען.&quot; דיא דראשקע איז געבליעבע; שטעהען, סיר האבען אבנעשטיענען, און נאך אייניגע נאכפראגען, האבען טיר ערפאהרען, אז דער פאליציסט איז נאף אין בעט. דיא הוידפרוי האט אונז אריינגעשיקט אין א פראנט־צימער ווארטען. טיט א קורצע צייט שפעטער, איז ראנס ערשיענען, או; אויר זיין געזיכט איז נעלעגען א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="מיענע פון■ אינצופריעדענהייט, דערפאר וואס מען האט איהם געשטערט פון שלאף. &quot;איף האב שוי; איינמאל אבנעגעבען מיין בעריכט,&quot; האט ער געברומט נאכדעם וויא ער האט ערפאהרען צו וועלכען צוועק מיר זיינען נעקוטען. האלמז האט ארויס גענומען א האלבען סאוורען פון זיין קעשענע או; זיף מיט איהם געשפיעכט או; זיינע הענד. &quot;מיר האבען גערעכענט,&quot; האט ער דערווייל געזאגט, &quot;אז עס וועט זיין אם־ בעסטען ראם צו הערען פו; אייער טויל אליין.&quot; &quot;איף וועל אייף אלעס דערצעהכע! וואס איף ווייס,&quot; האט ראנס נעענטפערט בערוהיגט, בליקענדיג אויף דער גאכדענער מטבע. &quot;זעהר גוט. איף וויל בלויז הערע; וואם עם האט פאסירט.' , &quot;עם איז אזוי געווען,&quot; האט רא:ס אנגעפאנגע; זיף זעטצענדיג. &quot;מיי; צייט . איז פון 10 אוהר בייא נאכט ביז 6 אוהר אי; דער פריה. אום 11 אוהר האט שטאטנעפונדע; א געשלעג אי; ווהייט האלל; אבער אויסער רעם איז געווע; נאנץ רוהיג. אום 1 אוהר האט אנגעפאנגע; צו רענענען, או; גראדע דאמאלס איז מיר ענטקעגע! געקומען דער פאליציסט הארר• מוירטשער. מיר האבען צוזאמע; ארונטער שפאצירט ביז הענריעטא סטריט. אוננעפעהר אום 2 אוהר, אדער אביסעל שפעטער, בי; איף ארוכטער געגאנגע; בריקסטא; ראאד, אום נאכזעהע; וואם דארט טהוט זיף. אלעס איז געווע; אי; בעסטער ארדנונג, או; קיין זעעלע האט זיף גע־ ריהרט. צוריק געהענדיג מיט מיי; קאמפאניאן, האב איף פלוצטנג בעמערקט א ליכט אי; רעם לעערע; הויז. ראם האט מיף ערשטוינט, און איף האב בעשלאסע; צו מאכען איי; אוגטערזוכונג....&quot; &quot;איין אויגענבטק,&quot; האט איהם האלמז אונטערבראכען. &quot;איהר זייט נע־ בליעבען שטעהע; און ראן צוריק נעגאנגען. צו וועככען צוועק האט איחר דאס גע־ טהא; ?&quot; ראנס האט וויא אונטערגעשפרונגען או; אין ערשטוינען האט ער אויסגע־ שריען: &quot;ראם איז וואהר 1 אבער פון וואנע; האט איהר ראם ערפאהרען ? ווירקטף, איף האב יעטצט קיי; אהנונג, ווארום איך האב ראם געטהאן. עם איז אזוי נעווען: וויא איף בי; צוגענאננען צו דער טהיר, האב איך מיף געשפירט ודא איינזאם, אח איף האב געוואלט האבע; נאף יעטאנדע: מיט מיר. ראם גלויב איף, איז פיעכ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="לייבם נעווען דיא אורזאכע, וואס איף האב טיף צוריק נעקעהרט, ווייל איף האב געוואהט זעהען מוירטשער'ן, אבער ער איז שוי; געווען פערשוואונדען.&quot; &quot;און אויף דער גאס איז קיינער ניט נעווע; ?&quot; &quot;קיי; העבעדינע זעעלע. דא: בי; איף צוריק גענאננע; אליי; און נעעפענט דיא טהיר. אלעס איז געווע; יוהיג, און א וואקס־כיכט האט געהאלטע; אין אוים־ נעהען איבער דעם פייער־פלאטץ...&quot; &quot;דאס ווייס איף,&quot; האט האלטז געזאגט, &quot;איף ווייס אויף וואס איהר האט נעטהאן. איהר זייט צוגעגאנגען צום קערפער, ניעדערגעקניעט, או; נאכדעם זייט איהר אריין דורף דעי קיף־טהיר ...&quot; רזשאה; ראנם איז אויפגעשפרונגען. אויף זיי; געזיכט איז געלעגען שרעק און א פערדעכטינע מיענע. &quot;וואו זייט איהר געווען בעהאלטע; דיא גאנצע צייצז ?&quot; האט ער געפרעגט. &quot;וויא עס שיינט ווייסט איהר אלעס נאף צו גוט.&quot; * האלמז האט געקאכט, או; ארוים נעהמענדיג זיין וויזיט־קארטע, האט ער זיא אוועק נעליינט אויף'ן טיש. &quot;איף האף,&quot; האט האלמז געזאגט לאבענדיג, &quot;אז איהר האט שוין פו; מיר נעהערט, או: איהר וועט טיף ניט ארעטירע; פיר דעם מארד. יעטצט, דערצעהיט וואם ווייטער איז נעווען ?&quot; ראנס האט זיף נעזעטצט או! געענטפערט: &quot;איף בי; ארויס אויף דער גאס, גענעבען א סיננאל, און דאס האט נעבראכט מוירטשער; טיט נאף צווייא אנרערע.&quot; &quot;איז זאנסט קיינער מעהר ניט נעווע; אויף דער נאם ?&quot; &quot;יא, אבער דאס האט ניט צו טהו; טיט דער געשיכטע.&quot; &quot;וואם מיינט איהר?&quot; האט האלמז געפרענט פעראינטערעסירט, &quot;נראדע דאמאלם,&quot; האט ראנם ערקלערט, &quot;האב איף בעמערקט צוקומענדע א שיכיר, וועהכעד האט געזונגען אי; א ווילדער בעזויפענהייט דאס אמעריקאני-גע ליעד &quot;דהי ספענד־נעכד באנקער&quot;. ער איז קוים נעשטאנע; אויף דיא פיס.', &quot;וויא האט ער אויסגעזעהע; ?&quot; ,זעהר בעזויפען, און זיין נליק איז נעווען, וואס מיר זיינען געווען בעשעפטי'־ט, זאנסט וואלט איף איהם ארעטירט.&quot; &quot;אבער וויא האט אויסנעזעהען זיין געזיכט, זיין קליידונג האט איהר דאס ניט בעטערקט ?&quot; האט האלמז געפרעגט אוננעדמלדיג•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="&quot;איך האב דאס גראדע בעמערקט, ווייל איף און מוירטשער האבען איהם צוגעהאלטע; ער זאל ניט אומפאלע; אי; דער בלאטע. ער איז בעווע; איי; אונגע־ וועהנליף הויבער מאן, טיט א רויטעס פערפלאטטעם געזיכט און...&quot; &quot;נענוג, גענוג!&quot; האט האלטז אויסנעשריען, &quot;וואם איז פון איהם גע־ ווארען ?&quot; &quot;וויא איף האב אייף שוין געזאגט, האבען טיר קיין צייט ניט געהאט זיף אבצוגעבע; טיט איהם און איהם געלאזט נעהע!.&quot; &quot;וויא האבע; אויסנעזעהע; זיינע קליידער ?&quot; &quot;ער האט געטראגען א ברוינעס אויבער־ראק.'4 &quot;האט ער נעהאט א בייטש אין האנד ?&quot; &quot;א בייטש - ניין.&quot; &quot;ער האט דאס נעמוזט צוריק לאזע;,&quot; האט האלמז נעטורמעלט. &quot;האט איהר ניט געזעהען אדער נעהערט נאכדעם פו; א דראשקע ?&quot; &quot;ניין.* &quot;ד* האט איהר א האלבען סאוורען,&quot; האט האלמז געזאנט אח זיר אויפ' געהויבען צו נעהטען זיין הוט. &quot;עם טהוט טיר לייד, ראנס, איף האב טורא/ אז איהר וועט קיינמאל קיין פארטשריטע ניט מאכע; אלם פאליציסט. איהר בעניטצט ניט אייער פערשטאנד וויא עס דארף צו זיין. דיעזען טא; וואם איחר האט צוגע האלטען ער זאל ניט פאלען אין דער בלאטע, ער איז דיא שפור צום נעהיימנים, איהם זוכען מיר. אבער גענוג; קומט, דאקטאר.&quot; זיף אויפזעטצענדינ צוריק אויף דער דראשקע, האט האהמז בעמערקט ער־ ביטערט: &quot;דער אידיאט 1 שטעלט זיף פאר, ער האט געהאלטע; דאס נקיק אין הער האנד, געקענט דערפאר רוערען פאליצייא־סערזשענט, או; ניט נעוואוסט פון זיין חיות.&quot; &quot;איהר איבערראשט טיף, האלמז,&quot; האב איך נעזאנט. &quot;עם איז וואהר, אז זיין בעיטרייבונג פון העם מאן, שטימט טיט אייערער, אבער דיא פראנע איז: צו וואם איז ער צוריק נעסומע; ?&quot; &quot;צו וואס ? ער האט נעמוזט צוריק ק וטען! ער איז נעקומען זוכען העם ריננ. יא, דער ריננ איז א וויכטיגע זאף אי; דיעזער אננעלענענהייט. איהר הערט' דאקטאר? איף וועל איהם פאקע; 1 איף וועט אייף צווייא צו איינם דארויף 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="ער וועט אליי; צו אונז קומען 1 פ^רלויפיג, בין איף טויט־הונגריג, איף מוז עסען 1&quot; איף האב צו איהם נעבליקט ער'טטויגט, sבער נראדע דאמאלם איז ער גע־ וו^רען נאכדענקענד, און איף האב טעחר קיינע פראגען גע'טטעלט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL97" TYPE="CHAPTER" ORDER="38">
            <div ID="DIVL98" TYPE="TITLE" ORDER="38" LABEL="אונזער אנאנסע ברענגט א בעזוכער"/>
            <div ID="DIVL99" TYPE="BODY" ORDER="38">
              <div ID="DIVL100" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="38">
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="דיא אנ'עטרענגונג פון רעם טאג, האט פיעל געווירקט איבער מיין 'עוואכער געזונדהייט, און איך האב מיף געשפירט זעהר מיעד. האלטז איז אונטערדעסען אוועק אין דער אפערא. איף האב פ־ראבירט צו 'טלאפען, אבער איף האב ניט געקענט. אלע איינצעלהייטען זיינען פאר מיר ער'עיענען טיט דער גרעסטער דייט־ ליכקייט, און וואם טעהר איף האב נאכגעקלערט איבער דיעזע! טארר־נעהי מניס' אלץ אונפערשטענדליכער איז מיר אלעס געווארען• ענדליף האט דיא נאטור נעזיענט, או; שפעט אין דער נאכט, האב איף איינגע'עלאפען, ניט הערענדיג, ווען האלמז האט צוריק געקעהרט. אויףין אנדערן טאג, האב איף בעמערקט א רוהיגע מיענע אויף זיין נעזיכט, וואס האט מיר געזאנט אז ער האט 'עוין נעפאסט א פאזיטיווע; בע'עלום איבער רעם געהיימניס. &quot;וואם איז, דאקטאר,&quot; האט ער געפרעגט נאנץ מונטער, &gt;,איהר פיהלט עפעם ניט גוט ? טיר דאכט' אז דער מארד פון בריקסטאן ראאד האט אויף אייר געווירקט ?&quot; &quot;דאם איז וואחר'&quot; האב איף געענטפערט. &quot;נאכדעם וויא איף האב דורב־ נעמאכט א קריענ אי; אפנאניסטאן, וואלט איף בעדארפט זיין אביסעל מוטהינער. נאר דער אמת איז, אז קיי; טויטער האט איבער מיר אזא איינדרוק נעמאכט וויא דרעבבער &quot; &quot;איף בענרייף,&quot; האט ער נעזאנט. &quot;דאס נעזיכט פו; דיעזען טויטען, איז אימ'עטאנדע צו ווירסען אויף דיא 'עטארקסע נערווען. דיעזער 'עוידערהאפטער אויסדרוק, בייא זיינע כעטצטע מינוטע! אי; לעבען, האט א געוויסע בעדייטונג. אבער, וויא דיא זאף איז, האט איחר 'עוין געלעזע; דיא נאכטיטאג צייטוננע; ?&quot; &quot;ניין.&quot; &quot;דארט ווערט נעגעבע; א גאנץ גענויער כעריבט איבער רעם פאל• איי; זאף פרייט טיף, וואס דארט ווערט ניט עראינערט איבער דעם רינג.*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="&quot;ווארום ?* &quot;זעהט נאר דיעזע אנאנסע,&quot; האט ער נעזאגט. &quot;איך האב עס היינט פריה אריינגעשיקט אי! יערער צייטונג.&quot; ער האט מיר געבראכט א צייטונג און איף האב געלעזע?: &quot;געפונען אין בריקסטאן ראאד איין איינפאכען נאלדענעם הייראטהכדרינג. נאכצופרעגען בייא דר. וואטסאן, אי; 221 בייקער סטריט, צווישען 8 און 9 אוהר הייטע אבענד.&quot; ' &quot;ענטשולדיגט מיר וואם איך האב טיף בעדיענט מיט אייער נאמע!,&quot; חאט האלמז געזאגט. &quot;מיין נאמע; האט דא ניט בעדארפט דערטאהנט ווערע;.&quot; &quot;ראם איז שוי; ריכטיג,&quot; האב איף בעמערקט, &quot;אבער וואס וועט איהר טהון ווע; יעמאנד וועט ווירקליף קוטע; פארדערן רעם רינג ?&quot; &quot;נו, וועט איהר איהם געבען. איך האב געלאזע; נאכמאכען, איין עהנליכען.'' דערבייא האט ער מיר דערלאננט א רינג. &quot;או; ווער דענקט איהר וועט ענטפער; אויף דיעזער אנאנסע ?&quot; &quot;ווער ? דער מאן טיט רעם ברוינען אויבער־ראק. עם וועט זיין אונזער פריינד טיט רעם רויטע; געזיכט און טיט ברייט־שפיטצינע שיך. ווען ער וועט אליין ניט קויטע;, דא; וועט ער שיקע; א מיטשולדינען.&quot; &quot;וועט ער ניט בעטראכטע; דיעזען שריט אלם געפעהרליף ?&quot; &quot;ניין, און אויב מיי; רעכנוגנ איז ריכטיג, ראן וועט דער מאן ריזיקירען אירנענד א געפאהר או; ערשיינען. ער מוז האבען רעם רינג, ווייל ער איז בייא איחס טהייער. לויט ודא איך דענק, האט ער איהם פערלוירען נעבען דרעבבער'ם קערפער, או! ערשט נאכדעם וויא ער איז ארויס פו; רעם צימער, האט ער ענטדעעט דעם פער־ לוסט. צוריק קעהרענדיג נאף רעם ריע, האט ער שוי! דארט נעטראפע; דיא פא־ ליצייא. עי האט זיף אלזא געמאכט שיכור אום ניט צו צוציהע; היין בעזונדערע אויפטעריוזאמקייט. אבער נאף אלעמע;, איז ער ניט זיכער געווע; וואו דער רינג קע; זיין, או; ער האט אויף געקענט רעכענען, אז ער האט איהם פערלוירע; אי! דרויסען. ער האט אלזא געמוזט דורכקוקע; דייא צייטונגע; אי; דער האפנונג, פיעל־ לייכט האט איהם יעמאנד נעפונען או; אנאנסירט דאריעבער. אויב אזר, האט ער שוי; מיי; אנאנסע געלעזע;. וואם האט ער מורא צו האבע; ? יא, יא, ער וועט קוטע;; ער טוז קוטע;! אי; א שטונדע צייט וועט איהר איהם זעהע! 1&quot; &quot;אזן ראן?&quot; האב איף נעפרעגט. &quot;ו־אן וזעט איהר איהם לאזען צו טיר. האט איהר עפעס געוועהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="&quot;יא, איף האב איי; ארטעע רעוואלווער.&quot; &quot;ראם איז גוט. האלט רעם רעוו^לווער פערטיג געלאדען. ער איז א געפעהר־ ליכער מענש. אבוואהל איף רעכען איהם צו פאקע; אונערווארטעט, דsף איז עם גוט צו זיין פארבערייטעט.&quot; איף בין אריין אי; מיי; צימער, א נ נעל א דע; דעס רעוו^לווער, או; ווע; איף בי; צוריק געקומען, איז האלמז געזעסען או; געשפיעלט אויף זיי; פידעל. &quot;דיא נעשיכטע ווערט נעהיימניספאלער,&quot; האט ער צו מיר געזאגט אויפ־ הערענדיג צו שפיעלען. &quot;איף האב נאר וואם ערהאלטע; א טעלעגראמע פו; אמעריקא. מייגע אנזיכסען זייגע; אונטערדעסע; געווע; ריכטיג.&quot; &quot;או; וואם הערט זיף?&quot; האב איף געפרעגט נייגיעריג. &quot;וואם עם הערט זיף? יא, מיי; פידעל בענעטהינט זעהר נייע סטרונעס. לייגט אריי; רעם רעוואלווער אי; העשענע. ווע; דער מא; ערשיינט, דא; זאלט איהר צו איהם רעדע; גאנץ געוועהנכיף. ראם איבריגע לאזט צו מיר. איהר זאלט איהם וועגיגער אויפמערקזאם בעטראכטע;.&quot; &quot;עם איז שוי; 8 אוהר,&quot; האב איף נעענטפערט, בליקענדיג אויף'ן זייגער. &quot;יא. ער וועט וואהרשיינליף דא זיי; אי; איינינע מינוטע; ארום. מאכט אויף אביסעל דיא טהיר. נוט, גוט, ראם איז גענוג, יעטצט שטעקט אריין רעם שליסעל פי! אינוועניג. ריכטיג, איף דאנק אייף.&quot; דא; האט ער וויעדער געשפיעלט. נאף איידער איף האב צייט נעהאט זיף רעכט אדום צו קוקען, האט יעמאנר נעגעבע; א שארפע; קלונג. האלמז האט זיף לאנגזאם אויפגעהויבע;, צוגערוקט זיי; בייגקעל צו דער טהיר או; זיף נעזעטצט, מיט עטכיכע סעקונדע; שפעטער, האט זיף געהערט א קלאפ אי; טהיר' או;, צו אונזער איבערראשונג, איז אנשטאט א מאן, ערשיענע; איין אלטע פרוי. אי! א רייגער אבער שארפע שפראכע, האט זיא געזאנט : &quot;איך האב געלייענט אי! צייטונג, אז איהר האט געפונע; א גאלדענעם הייראטהס־רינג אי; בריקסטא; ראאד. עם איז מיין טאכטער'ס, סאללי'ם, וועלכע האט חתונה געהאט פאר יאהרע; .או; איהר מא; איז אויף א שיף. אוי 1 ווע; ער זאל אהיים סומע; או; ניט טרעפע; רעם רינג, איז זיא אונגדיקליף! נעכטע; בייא נאכט איז זיא נעווע; אי; צירקום, או;—&quot; &quot;איז ראם דער רינג?&quot; האב איף געפרעגט זיא אונטערברעכענדיג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="&quot;געלויבט איז גאטl&quot; האט אויסגעשריען דיא אה טע. &quot;סאללי וועט היינט זיין דיא גליסליכסטע פרוי. דאס איז דער ריננ.&quot; &quot;און וואו וואוינט איהר ?&quot; האב איף געפרעגט. &quot;אין 13 דאנקאן סטריט, האנדזדיטש. זעהר ווייט פון דאנען.* שערלאק האלמז האט זיף אומגעקוקט און נעזאגט : &quot;צווישע; בריקסטא; ראאד און האנחדיטש, געפינט זיף קיי; איינצינעד צירקום.&quot; דיא אלטע פרוי האט זיף אומגעקוקט או; צוגעוו^רפע; ה^למז'ן א שארפען בליק. דא; האט זיא געענטפערט : &quot;הער הערר האט טיף נעפרענט אויף מיי; אדרעסע, נ^ר סאללי וואהנט אין 3 כדיפיעלד פלייס, פעקהאם.&quot; &quot;מיין נאמע; איז סאיער, איהרער, סאקלי'ס, איז העננים. ככ־זמן טאם רעננים איז אויף'ן ים, איז ער א ייינער, שעהנער און גוטער מענש. :?בער וויא ער קומט אויף דער יבשה, הייבט ער א; צו טרינקע; או; הערט נאר ניט אויף.&quot; &quot;דא איז אייער רינג, מיסעס סאיער,&quot; האב איף געזאגט זיא אונטערברע־ כענדיג אויף א וואונק פון האלמז'ן. &quot;מיך פרייט עם וואם אייער טאכטער וועט ניט האבע; קיי; יםורים.&quot; זיא האט מיר זעהר שעה; געדאנקט, צוגענומע; רעם רינג או; איז אוועק. באלד נאכדעם איז שערכאק האלמז אויפנעשפרוננען, אריי; אי; זיין צימער או! איז ארוים געקומע; איינגעהיעלט אין א לאנגע; מאנטעל. &quot;איף וועל איהר נאכגעהע;,&quot; האט ער געזאגט• &quot;זיא מוז זיין א בעטהייכיגטע או; וועט מיף פיהרען ביז אהיים. איהר זאלט ווארטע; ארף מיר.&quot; אי; נעכסטע; אויגענבליק אין ער פערשוואונדען. אתים קוסענדיג פזץ פענסטער, האב איף בעמערקט דיא פרוי נעהענדיג פאראוים או; האהמז האט איהר נאכגעפאלגט מיט א שטרעקע ווייטער. &quot;ענטוועדער זיין נאנצע טהעאריע איז א פאלשע,&quot; האב איף מיר נעטראכט, &quot;:?דער דיעזע פרוי וועט איהם יעטצט פיהרע; צו דער אויפכעזונג פו; רעם גאנצען געהיימנים.&quot; מיט דער גרעסטער אונגעדולד האב איף איהם ערווארטעט. אונגעפעהר אום 12 אוהר, האט ער צוריק געקעהרט, און אויף זיין געזיכט איז געלעגען איין אויסדרוק פון צ^ר; אי; פרייר. ער האט זיף געזעטצט, או; טיט א געלעכטער, האט ער נעז^נט:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="&quot;איף וואילט ניט וועלען מען זאל דאריעבער ערפאהרען אין דער פאליצייא, פאר א הויפע; גאלר. יא,,איף האב נעהאט, איי; אונערווארטעטע מפלה. אבער איף מעג לאכען' ווייל סוף־כל־סוף, וועל איף דאף זיענען.* &quot;אבער וואס איז געשעהע; ?&quot; * &quot;הערט האט ער געזאגט ווערענדיג ערנסטער. &quot;טיט א פאאר שטראסען ווייטער, איז דיא אלטע פרד פלוצלינג געווארע; שטארק יונג או; פעסט. זיא איז נעבליעבען שטעהע:, צוגערופע; א דראשקע, או; איף האב טיף דערנעהנטערט אום צו הערען דיא אנגעגעבענע אדרעסע. דיעזע האט נעלויטעט: 13 דאנקא; סטריט, האנחדיטש. דא; איז זיא אריינגעשפרונגע; אי; דער דראשקע טיט דער שנעל־ ליגקייט פו; א קאטץ. איף האב מיך באלד גאכגעהאנגען אויף דער הינטערשטע אקם' או; צוקומענדיג צו דער אנ^ענעבענער אדרעסע, איז דיא דראשקע געבליעבע; שטעהע; או; איף בי; ארונטער נעשפרוננען. דער טרייבער איז ארונטער' געעפענט דיא דראשקע־טהיר, אבער קיינער איז פון דארט ניט ארוים. דער טרייבער איז נעיוע; אויסער זיך פאר צארן, וואס זיי; פאסאזשיר איז פערשוואונדען געווארע;• נאכפרעגענדיג אי; נומער 13 דאנקא; סטריט, האב איף ערפאהרען, אז דארט וואהנט איין אנשטענדיגע פאמיליע מיט רעם נא מען קעסוויק, אבער קיינער האט רארט ניט נעהערט פו; סאיער אדער רעננים.&quot; &quot;ווילט איהר בעהויפטען,&quot; האב איף געפרעגט, &quot;אז דיעזע אלטע פרוי האט נעקענט ארוים שפריננע; פו; דער דראשקע, וועהרענד זיא איז נע־ לאפען?&quot; &quot;איי; אלטע פרוי!&quot; האט ער אויסנעשריען, &quot;מיר זיינע; אלטע ווייבער וואם האבען זיף נעלאזט נארע; 1 ראם איז געווע; א יוננער מאן' און דערצו איי; אוים־ געצייכענט פעהינער מענש. ער האט פאזיטיוו געזעהען' אז ער ווערט פערפאלנט או; ער האט טיף פערפיהרט. דאם בעווייזט! אז מיר האבען צו טהו; ניט טיט קיי; געוועהנליכע מענשען.&quot; האלמז האט טיף געראטהען איף זאל געהען רוהען' או; איף האב איהם נעפאהנט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL111" TYPE="CHAPTER" ORDER="43">
            <div ID="DIVL112" TYPE="TITLE" ORDER="43" LABEL="וואס גרעגסאן קען טהון"/>
            <div ID="DIVL113" TYPE="BODY" ORDER="43">
              <div ID="DIVL114" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="43">
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="דיא צייטונגען זיינע; געווע; פול טיט בעריכטע או; פערשיעדענע טיינוננע; איבער דעם געהיימגיספאלען מארד. דיא אונטערשטע שורה איז געווען' אז מען האט פאלנענדעס אויפגעפונע;: דער ערמארדעטער איז געווע; איין אמעריקאנער, וועלכער האט פערוויילט אי; לאנדא;. ער האט געוואהנט אי; א פריוואט־האטעל פו; מיסעס שארפעגטיער, אין טארקוויי טערראם, קעמבערוועל. ער איז געווע; בעגלייטעט פו; זיי; פריוואט־ סעסרעטער, מר. דזשאזעף סטאננערסאן. ביידע זיינען דיענסטאג פו; דארט אוועק אום צו פאהרע; נאף ליווערפול. שפעטער האט טע; זייא אייף געזעהען בייא דער סטאציאף זאנסט איז היין זאף מעהר בעקאנט, ביז מען האט געפונע; דעבבער'ס קערפער. מיר האבע; ביידע געלעזע; דיא צייטונגע;, ווע; מעהרערע שריגז האבע; זיף געהערט אי; קארידאר, ראן האט זיף געעפענט דיא טהיר און עטליכע שמוטציגע גאסעךאיגגלטף זיינע; אויף איינטאל אריי; או! געבליעבע; שטעהען. &quot;דומקעפ!&quot; האט האלמז אויסגעשריען. &quot;איר דארף אייף ניט האבע; אלע דא. ווייטער זאל אהער בלויז קוטע; וויגנינם מיר בעריכטען. יעטצט בי; איף אייף מוחל. אלזא וויגנינס, וואם הערט זיף?'' &quot;נאף גאר ניט געפונע;&quot; האט וויגנינס נעענטפערט. &quot;גוט, זוף ווייטעo דא האט איהר אייער געהאלט,&quot; און בייא דיעזע ווערטער, האט ער יעדע; געגעבען א שילינג. &quot;אלזא' געהט אייער וועג או; ברעננט ט־ר # • נעכסטעס מאל א בעסער; בעריבט.&quot; דיא איננלעף זיינע; ארוים• &quot;איהר וואונדערט זיף,&quot; האט האלמז בעמערקט. &quot;איףוועל אייף ערקלערע;: אט דיעזע גאםעךאינגלעף זיינע; פאר מיר בעסער וויא א רעניטענט דעטעקטיווס. זייא געהע; און קומע; איבעראל, און זייא טראגע; ניט קיי; מונדירע; אום מען זאל זיף פאר זייא היטען. אונטער א נוטער פיהרונג, זיינע; זייא זעהר ניטצליך.&quot; &quot;או; וואס טהו; זייא יעטצט ?&quot; האב איף געפרענט. &quot;זייא העלפע; מיר אויפלעזען דאס געהיימניס איבער דעם בריקסטאן ראאד מארד.. אף! אט באלד וועלע; טיר הערע; נייעם. דארט נעהט נרענסא; או; ארף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="זיין געזיבט ליענט טריאומף. דער דומקאפ, און טראטץ רעם, בי! איף זיכער, אז ער האט נאף קיי; שפור.&quot; &lt; אין עטייכע סעהונדע; ארוס, איז נרעגסא; אריינגעקומען, גערייכט האלמז'ן דיא האנד, און אויסגעשריע;: &quot;גראטוכירט טיף 1 אלעס איז אויפגעלעזט, דאס נעהייטנים איז ענט־ דעקט 1&quot; האהמז איז אביסעל איבערראשט געווארע; און געפרעגט: &quot;מיינט איהר דערטיט צו זאגען, אז איהר זייט אויף דער ריכטיגער שפור ?&quot; &quot;וואס פאר א שפור! מיר האבען שוין ארעטירט רעם טערדער 1&quot; &quot;דעם טערדער ? או; וויא הייסט ער ?&quot; &quot;ארטהור שארפענטיער! סוב־לייטנאנט אין דער מארינע 1&quot; האלמז האט לייכטער אויפגעאטהעמט. • &quot;זיטצט, מר. נרעגסא;,&quot; האט ער נאכדעם געזאגט שמייכלענדיג. &quot;פער־ רויכערט א ציגאר. מיר זיינע! ווירקליף זעהר נייניעריג צו הערע; וויא ראם האט פאסירט.&quot; ♦ ' נרענסאן האט זיף נעזעטצט, פעררויכערט א ציגאר און אנגעפאנגען: &quot;נאר איהר, מר. האלמז, וועט וויסע; רעם ווערטה פון מיי; ארבייט. דער דומקאפ לעסטראד. איז מיר פערקראכע! צו אללידיא־שווארצע יאהר. ער איז גע־ גאננען זוכע; םטאנגערםאנען, וועלכער האט מיט דער גאנצער געשיבטע ניט וואס צו טהון. אונטערדעסען וויל איף ניט צווייפכע;, אז ער האט איהם שוי; נע־ פונען.&quot; &quot;אבער וויא אזוי האט איהר ענטדעקט אייער שפור ?&quot; &quot;אט וועט איהר הערען. ענטשולדיגט מיר, דאקטאר, ראם מוז פארלויפיג בלייבע; אונטער אונז. איף בין ניט נעווע; אזוי דום צו ווארטען ביז מען וועט מיר שיקע; א נאנצע בעשרייבונג פו; אטעריקא. געדענקט איהר, האלמז, רעם הוט נעבע; רעם טויטען ?&quot; &quot;נעוויס געדענק איף. פאבריצירט בייא דזשאה; אנדערוואוד ענד סאנס, 129 קעמבערוועל ראאד.&quot; גרענסא; האט אויפנעדריקט ערשטוינען, &quot;איף האב קיין אהנונג נעהאט, אז איהר האט דאס בעמערקבב זייט איהר דארט נעווען ?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="&quot;ניין.&quot; &quot;זעהט איהר, איף האב אזא געלענענהייט ניט פערנאכלעסיגט. איף בין אהין געגאנגען און נעפרענט ווע; און צו וועמע! ער האט פערסויפט אזא או! אזא הוט. • י נאכקוקענדיג אין דיא ביכער, האט ער מיר ערקכערט, אז דער הוט איז פערקויפט נעווארע; צו א געוויםען מר. דרעבבער, וואם וואהנט בייא שארפענטיער. איף בין בארד אוועק אהי! און געטראפען דיא פרוי בלאם און בעטריעבט. איהר טאכטער, זעהר א שעהנעס מעדכען, האט געהאט רויטע אויגען פו; וויינען. דעי פערדאכט איז געשטיעגען, און אהנע פיעל צערעמאניע, האב איף געפרעגט, אויב זייא האבע; געהערט איבער רעבבער'ס מארד. &quot;דיא מוטער האט געשאקעזט מיטין קאפ יא, ענטפער; מיטץ מויל, האט זיא ניט געקענט. דיא טאכטער האט אננעהויבע; צו וויינען. ~אום וויפיעק אוהר האט מר.'דרעבבער פערלאזט אייער הויז?&quot; האב איף נעפרעגט. &quot;אום 8 אוהר,&quot; האט זיא קוים אתים נעשטאמעלט. &quot;זיין סעקרעטער, מר. סטאנגערסאן, האט נעזאגט, אז עם זיינען דא צווייא ציגע, איינער נעהט אב אום 9:15 או; איינער אום 11 אוהד. ער האט בעאבזיכטיגט אבצורייזע; מיט רעם ערשטען.&quot; &quot;און ווען נאף האט איהר איהם נעזעהע; ?&quot; &quot;בייא דיעזער פראגע האט זיא אננעהויבע; צו ציטערן. &quot;האט איהר איהם שוין מעהר ניט געזעהען ?&quot; האב איף נאף אמאל נע־ פרענט. זיא האט ארויס געשטאמעלט א נעצוואונגענעם &quot;ניי;.* פלוצלינג האט זיף דיא טאכטער אריינגעמישט או; אויסנעשריען: &quot;ניין, מוטער! עם קע; קיי; נוטס ניט אתים קומע; פון קיין ליגען. לאמיר זזיןגען אלעם פרייא און אפען. מיר האבע; יא נאף אמאל געזעהע; מר. דרעבבער 1&quot; &quot;נאט זאל אונז בעשיטצען 1&quot; האט דיא אלטע אויסנעשריען, &quot;דוא האסט דערהרנ'עט דיין ברודער 1&quot; ,ארטהור ודל בעסער מיר זאקען זאגע; דיא וואהרהייט,&quot; האט דאם מעדכע; אנגעווענדעט. . &quot;יא, יא, מאדאם,&quot; האב איף שוי; נעזאט, &quot;אמבעסטען וועט זיין ווען איהר וועט מיד אלעס דערצעהלען. דיא וואהרהייט איז, אז מיר ווייסען שוי! מעהר וויא איהר קענט זיף פארשטעלען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="&quot;אף' אללעס 1&quot; האט זיא אויסגעשריען. &quot;וואס האסטו נעטהא; נאכהער האט זיא זיף נעווענדעט צו מיר און אננעפאנגען: &quot;איף וועל אייף זאגען, מיין הערר: מיינט ניט' אז מיין אויפרעגונג האט עפעם צו מהון דערמיט וואם איף האב מורא' אז מיי; זוה; איז אי; דיעזער שרעה־ ליכער טהאט. ער איז פאלקאמען איונשולדע. וואס איף שרעק טיף יא, איז, וואס איהר און אנדערע וועלען איהם פארלויפיג בעטראכטע; פאר שולדיג. ווע; איהר וועט אבער אונטערזוכען זיין כאראקטער, זיין פראפעסיאן און ערשטע קלאסע אויפפיהרונג, וועט איהר אלעס ענטדעקען.&quot; &quot;ראם איז זעהר גוט, מאדאם,&quot; האב איך אנגעווענדעט. &quot;אבער פארהויפיג איז נעטיג איהר זאלט קיין זאף פערשווייגען. ווע; ער איז אונשולדיג, פערזיכער איך אייך, אז עם וועט איהם נאר ניט שאדע;.&quot; אויף א וואונק צו איהר טאכטער, איז דיא לעטצטע ארויס פון דעם צימער און דיא פרוי האט געזאנט : &quot;מר. דרסבבער האט בייא אונז געוואהנט 3 וואכע! צוזאמען טיט זיין סעק־ רעטער מר. סטאנגערםאן. וואם עם אנבעלאנגט רעם סעקרעטער, איז ער געווען א רוהיגער מענש, וועהרענד זיין. בעל־הבית איז געווע; דער געגענטהייל. זיין בענעה־ מונג צו דיא דיענסטע; אי; הויז, איז געווע; אבשייליף. דערצו איז ער כמעט איטער נעווע! בעזויפע;.־ כעטצטענם האט ער זיף בעדיענט מיט אבשייליכע ווערטער אי; דער געגענווארם פו; מיי; טאכטער, נאר זיא, גכיקליכער ווייזע, איז נאף צו אונ־ שולדיג אום איהם צו פערשטעהען. איינמאל האט ער זיא ארום געכאפט או; אוט־ ארמט, או; דיעזע נעמיינהייט האט ארוים גערופע; א פראטעסט פון זיין אייגענעם םעלןרעטער. נאט ווייס רעם אמת, אז איף וואלט איהם באלד נעהייסען זיף אתים ציהען, נאר דיא צייט איז יעטצט זעהר שלעכט או; איף בי! איי! אלמנה. זייא האבען מיר נעצאהלט 14 פונט א וואף, או; ראם איז טעהר וויא איף האב געקענט ערווארטען. אבער זיין לעטצטע אבשייליכע אויפפיהרוננ האט מיף געצוואוננען איהם צו הייפען געהען.&quot; &quot;אלזא ?&quot; &quot;איך האב פרייער אויפנעאטהעמט, ווען איף האב איהם געזעהען פערלאזע; אונזער הויז. מיי; זוה; איז יעטצט אין דער היים אויף וואקאנץ, נאר אזר וויא ער ליעבט זעהר זיי; שוועסטער או; איז איי; אויפגערעגטער, האב איף איהם גאר ניט געזאגט. צו מיי; טיעפעם בעדויער; אבער, איז דרעבבער צוריק נעקוטען מיט אוג־ געפעהר א שטונדע שפעטער, נאכרעם וויא ער האט זיף ארויס געציעען. ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="איז געווען אויפגערענט און 'שטארק בעזויפען. ער האט ארוים געפכוירערט, אז ער האט פערשפעטינט דע ם צוג. ראן האט ער זיף נעווענדעט צו אליס'ן, או; אי; מיין געגענווארט, האט ער איהר געמאכט א פארשהאג צו ענטלויפע; מיט איהם. ער האט זיא וויעדער ארום געכאפט או; פאר 'שרעק האט זיא אננעהויבע; צו ישרייען• מיין זוהן האט ראם דערהערט און איז ארייננעלאפען. וואם עס איז געווע;, האב איף ניט בעמערקט פאר שרעק או; איבערראשונג. איף האב נאר געהערט א ראנגלע! זיף און קללות. דא; האב איף געזעהע; ארטהור'ן שטעהען אויף דער שוועל, קאכענדיג, מיט א שטעקען אין האנד או; ער האט נעזאנט: &quot;איך גלויב/ אז דאס וועט איהם לערנען אביסעל דרף־ארץ. יעטצט לאטיף זעהען וואם ער געהט טהון.&quot; בייא דיעזע ווערטער האט ארטהור גענומע; זיין הוט איז אוועק• אויף'ן אנדערן מארגען האבען מיר נעיעזען איבער רעם געהיימניספאכען טויט פו; מר. דרעבבער.&quot; גרענסאן האט געטאכט א פויזע, און שערלאק האלמז האט בע־ מערק ט: &quot;זעהר אינטערעסאנט. און וואס איז ווייטער געשעהען ?■&quot; &quot;איף האב זיא געפרענט צו וועככער 'שטונדע איז איהר זוה; אהיים געי■ 1 &quot;איך ווייס ניט,&quot; האט זיא געענטפערט זעהר אונרוהיג. &quot;איחר ווייסט ניט ף&quot; &quot;ניין, ער האט א נאכשליסעל און קומט אכיי; אריין.&quot; &quot;איז דאס נעווען נאכדעם וויא איהר זייט גענאננע; שלאפען ?&quot; &quot;יא.&quot; &quot;און ווען געהט איהר שלאפען ?&quot; &quot;אום 11 אוהר.&quot; &quot;אייעד זוהן איז אלזא אהיים געקומען מיט א פאאר שטונדען שפעטער?* &quot;יא.&quot; &quot;וואס האט ער נעטהאן אין זיין אבוועזענהייט ?&quot; &quot;איך ווייס ניט,&quot; האט זיא געזאנט ציטערענדיג. &quot;נאף דיעזער אונטערזוכונג, האב איף מעהר ניט געוואלט ווארטע! און איך האב ארעטירט רעם לייטנאנט שארפענטיער. ווען איך בי; פאר איהם ער־ שיענען או; איהם געזאנט, אז ער איז מיי; געפאנגענער,. האט ער בעמערקט: •איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="רעכען, אז דאס איז פאר רעם טויט פון רעם שופט דרעבבער.* ביז דאמאלס האט איהם קיינער פו; אונז ניט געזאגם, ווארום מיר ארעטירען איהם. ער האט נאף אימער בייא זיף נעהאט רעם שווערען שטעקען וואס זיין טוטער האט פאר אונז בעצייכענט.* &quot;וואס איז אלזא אייער טהע^ריע ?&quot; האט הsלמז נעפרעגט. &quot;גאנץ איינפאף: ער איז נאכנעגאנגען דרעבבער'ן, איהם נאד אמאל sנ־ נעטר^פען, זיף צוקריענט מיט איהם' נעהרג'עט און אריינגעשלעפט אין לעערע; צימער. וואם עם אנבעכאנגט דאס שרייבען אויף דער וואנט און רעם רינג, איז ראם אבזיכטכיף, אום ארונטער צו פיהרע; דיא פיאליצייא פו; דער ריכטיגער שפור.&quot; ~בראווs!'7 האט האלמז אויסנעשריע; מיט א האלב־שפ^טישע; שטייכעל. &quot;גרענס^ן! איהר זייט א קינפטלער 1 טיט דער צייט וועט פון אייף נאף עפעס ווערען.&quot; דיא טהיר האם זיף פלוצלינג געעפענט, או; פאר אונזערע אוינע; איז גע־ בליעבען שטעהען דעטעקטיוו לעסטראד. זיין געזיכט האט עדות געזאנט, אז ער איז פערצווייפעלט. &quot;מיינע העררען!'' האט ער אויסגעשריען• &quot;דאס איז דאס פינסטערסטע ט^רד־געהיימנים וואס איך האב נאף ביז יעטצט ביינעוו^הנט.&quot; , / &quot;ווירקייף, מר. לעסטראד ?&quot; האט גרעגס^ן געפרענט טריאומפירענד. &quot;איך האב אויף אזוי גערעכענט. &gt;!בער וואס הערט זיף טיט מר, דזש^זעף סטאננערסאן ?&quot; &quot;סטאננערםאן-'■ האט לעסטראד געענטפערט, &quot;איז ערמ&gt;ןרדעט געוו^רע; אי! האללידיי'ס פריוואט ה^טעל, היינט פריה, אום 6 אוהר.&quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL127" TYPE="CHAPTER" ORDER="48">
            <div ID="DIVL128" TYPE="TITLE" ORDER="48" LABEL="אביסעל ליכט"/>
            <div ID="DIVL129" TYPE="BODY" ORDER="48">
              <div ID="DIVL130" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="48">
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="דיעזע נאכריכם וואם לעסטראד האט אונז געבראכט, האט אונז אלעמען פערשטיינערט. האלמז האט אויסגעזעהען וויא געטר^פען פון א קובעה&quot;סטאננערס^נען אויףl&quot; האט ער אויסגע'עריען. &quot;איף האב דאס ניט ער־ ווארטעט 1&quot; •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="&quot;אום גאטעם ווילען, קעפטראד 1&quot; האט נרענפא; געשריען, &quot;זייט איהר זיכער, אז דאס וואם איחר דערצעהכט איז וואהר ?'' &quot;איף קום נאר וואם פון זיין ציטער, האט כעפטראד געענטפערט, &quot;אי! אי ף בי; נעווען דער ערשטער צו ענטדעקע; רעם מארד.&quot; &quot;הערט אוים, מר. קעסטראד,&quot; האט האלמז נעזאנט אי; איין ערגסטע; טאן' &quot;ביז יעטצט האבע; מיר אויפגעהערט גרענסאן'ם שילדערוננ פו; זיין ארבייט, ווילט איהר אזוי גוט זיין און מיר דערצעהלע; וואם איחר האט ערפאהרען?&quot; .&quot;יא, ווארום דע; ניט ? איף וועה אייף זאנע; דיא וואהרהייט, אז איף האב נערעכענט, ראם פטאננערפא; איז דרעבבער'ס טערדער. איף האב ערפאהרען, אז סטאננערסא; איז אוועק געפאהרען נאף ליווערפול. איף האב אהי; טעלעגראפירט צו דער פאליצייא, דערווייל האב איף אבער געמאכט איי; אונטערזוכוננ אי; דיא האטעלע; נעבען דער איסטא; פטאציא;, או; קומענדיג אי; האככידיי'ם פריוואט האטעק, וואו איף האב וויא איבעראל, נענעבען א בעשרייבוננ פו; סטאננערפאנע;' האט א קעלנער נעזאגט : &quot;אה, יא, דיעזער הערר נעפינט זיף דא. ער ווארט 'שוי;, וואהרשיינליף אויף אייף, זייט צווייא טעג, או; ער האט נעזאגט, אז מע; מוז קומע; נאף איהם. זייט איחר מר. דרעבבער ?&quot; &quot;עם מאבט ניט אוים ווער איף בי!,&quot; האב איף נעענטפערט, ,וואו איז טר. פטאנגערפא; יעטצט ?&quot; &quot;ער איז אויבען, וואהרשיינליף נאף אי; בעט. ער האט נעזאנט, מען זאק איהם אויפוועקע; ערשט אום 9 אוחר•* &quot;דער קעלנער איז טיטנעגאננע; מיר צו ווייזע; ראם צימער. צוקומענדיג צו דער טהיר, האב איף בעמערקט א קליינעם רויטע; רינשטאק ארוים פליפענדיג. איף און דער קעלנער האבע; זיף ביידע דערשראקען. דיא טהיר אה נעווע; פו; אינוועניג פערשלאפע; או; מען האט זיא געמוזט אויפברעכען. ראם פענסטער איז נעשטאנע; אפען, און נעבען פענפטער איז געכענען דער קערפער פו; א מא! אי; נאכט־קליידער. ער איז שוי; געווען קאלט. איהם אוטווענדענדיג, האט דערקעלנער אי; איהם דערקענט רעם מאן, וואם האט זיף גערופע; פטאננערסאן. אי; זיין זייט איז געווע; א טיעפע מעפער־וואונד. אבער ראם מערקווירדיגסטע דערבייא איז נעווען, וואס אויף דער וואנט, מיט בלוט אויפנעשריעבען, איז נעווע; ראם ווארט {ראבע.)&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="מיו־ זיינען אלע נעבליעבען 'שטעה; שפראכלאז, און לעסטראד, נאף א פויזע' האט פארטגעזעטצט: .אי! רערזעכבער צייט, האב איף ווייטער ערפאהרען' אז מען האט געזעהען דעם מערדער. א מילף־איננעל האט איהם בייא טאגעס־אנברוף נעזעהע; ארונטער שטיינען פון א לייטער גראדע נעבע; דיעזען פענסטער. ער בעהויפטעט, אז דער מאן איז געווען הויף או; געהאט א רויטהיף נעזיכט. עס שיינט אויף, אז דער מערדער האט אביסעה פערוויילט אין צימער 'עוין נאף רעם מארד, דען טיר האבען דארט נעפונען פערבמטיגטעם וואסער, וואו ער האט זיף אבגעוואשען דיא הענד און דא; דיעזע אבגעווישט טיט זיין פערבלוטיגטעם מעסער אן דעס ווייסען לייכעף פו; בעט.&quot; האלטז האט זיף פערטראכט או; פלוצליננ געפרענט: ~האט איהר מעהר קיי! זאף ענטדעקט ?&quot; &quot;מיר האבע! געפונען דרעבבער'ס נעלד־טאשע מיט 80 פונט אין זיין קעשענע, אבער ראם בעדייטעט גאר ניט, דע; ער האט אימער נעהאלטע; דרעבבער'ם געלד בייא זיף, ראן א טעהעגראמע מיט דיא ווערטער : &quot;דזש. ה. איז אין אייראפא.&quot; &quot;און זאנסט קיי; זאף ?&quot; האט האלמז ווידערהאלט ערשטוינט. &quot;קיי; וויכטיגעס, עם איז געשטאנען א גפאז וואסער נעבע; איהם אויף'; טישעל, או; אויף'ן פענסטער איז נעלענען א שאכטעל מיט פילען. * &quot;פילען!&quot; האט האלמז אויסגעשריען, &quot;דיא לעטצטע רינג צו מיין קייט איז נעענדינט 1&quot; ביידע דעטעקטיוום האבען איהם בעטראכט ערשטוינט. &quot;מיינע העררען 1&quot; האט האלמז נעזאנט זיף בערוהיגענד. &quot;איהר וועט מיר ענטשוכדיגען, איינצעלהייטע; קע! איף יעטצט ניט נעבען. אבער איף זאג אייף, אז ראם גאנצע געהייטניס איז אויפנעלעזט. פאר אהעמען, מר. לעסטראד, האט איהר דיא פילען ?&quot; &quot;יא, אבער דיא וואהרהייט איז, אז איף זעה אין זייא קיי; וויכטיגע זאף•&quot; &quot;עם מאכט ניט אויס, ניבט זייא נאר אהער. יעטצט, I־ר. וואטסאן, זאגט איהר אלם ארצט, זיינע; דיעזע געוועהנכיכע פילען ?&quot; איף האב זייא בעטראכט או! געזעהען, אז זייא זיינען רורכזיכטיג או! מירקליף אונגעוועהנליף."/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="&quot;פון זייער לייכטקייט או, דורכזיכטיגקייט,&quot; האב איד בעמערקט, &quot;קען מע! אורטהיילען, אז טע; קע; זייא אויפלעזע! אי; וואסער.&quot; &quot;נאנץ ריכטיג 1&quot; האט האלמז אויסגערופע;. &quot;יעטצט, דאקטאר, טהוט מיד א טובה' או! געהט ארונטער אוגטע; און ברענגט אהער ארויף דאם הינטעל, מאס דיא בעליהבית'טע האט אייף געבעטען איהר זאלט עס פערסס'ען.&quot; איף האב זיין וואונש ערפיללט אה; א בעטערקונג. &quot;איף וועל איבערשניידען איי; פילג,&quot; האט ער נעזאנט. &quot;א העלפט וועלע; טיר בעהאלטע! פיר שפעטער או! א העלפט וועלע; מיר אריינליינע; אי; אביסעל וואסער. זעהט איהר, דר. וואטסא; האט ריכטיג געזאנט: עס לעזט זיף ■אויף.&quot; &quot;אבער וואם האט עם צו טהו; טיט סטאנגערםאן'ם טויט ?&quot; האט לעסטדאד נעפרעגט אונגעדולדיג. &quot;ארס דויער, מיין פריינד'', האט האגטז נעענטפערט, איחר וועט טיט דער צייט אלעס •ערפאהרען. לאסיר פריהער זעהע! וויא דער הונד טרינקט דאס ארס.&quot; דער הונד האט עם אויסגעטרונקען, מיר האבע; געווארט, אבער מיר האבען קיינע ענlערוננ געזעהע! אי; רעם הונך. האלטז האט אויסנעזעהע; פער־ צווייפעלט. &quot;דאס איז אונבעגרייפליף 1 אונפערשטענדליף!&quot; האט ער געשריען. אויף זיי; שטער; זיינע; ערשיענען גרויסע טראפעגם שווייס. ער האט בעטראכט דיא האלבע פילג, און דא; צוגעשמעקט צו דער גאנצע או; אדסגעשריע! טריאוכר פירענד.: * &quot;ניין, ניי; 1 איך האב קיי! טעות ניט געהאט, באלד מעט איהר זעה; 1 איי; פילל איז נאנץ אונשעדליף! אבער דיא אנדערע ...&quot; ער האט איבערנעשניטע; דיא צווייטע פילל. אויפנעלעזט א האלבע אי! וואסער' נענעבע; רעם הונד אויסטרינקע;, או; אי! א פאאר סעקונדע! ארוס' איז רעד הונד נעבליעבען ליענע; טויט. &quot;הערט אויס, מר. האלמז,&quot; האט גרעגסא; בעמערקט, &quot;מיר בעגרייפען אבסאלוט ניט מאס איהר טריאומפירט דא. מיר זיינע; פראקטישע* טענשען...&quot; זיינע ווערטער זיינע; אונטערבראכע, געווארע!' ווע; עם האט זיף געהערט א קכא3 אי; טהיר. מיגינם' ראם גאםעךאינגעל, איז ערשיענע;. ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="&quot;דער מרייכער מיט דער דראשקע שטעהט אונטען,&quot; האט ער אנגעצייגט. &quot;בראווא וויגינס I'' האט האלמז אויסנערופען, אבער אוגטערדריקענדיג זיין שטימע. &quot;זעהר נוט, ווינינס, שיק איהם ארויף, ער זאל טיר העלפען ארונטער טראגען רעם באנאזש.&quot; ווע; וויניגס איז ארוים, האט האהטז צוגעשכעפט א גרויסען טשעמאדא; אין מיטען צימער. &quot;אויפפאסען, מייגע העררע; 1&quot; האט ער געזאגט א בליק נעבענדיג צו אונז. דער טרייבער איז ערשיענען. &quot;זייט אזוי גוט,&quot; האט האלטז נעזאגט גאנץ רוהיג צום טרייבער או; העלפט טיר דא פערמאכען רעם שלאם.&quot; דער טרייבער האט זיף צוגעבויגען טיט זיין קניע אום צו העלפען. טיר האבען אלע געבליקט ערשטוינט אויף האלמז';, או; דיא וואהרהייט איז, אז איף האב א־; יענעם אויגענבליק נערעכענט, ראם האלמז איז א פוסטער פלוידערזאק. טיינע געדאגקע; זיינע; אבער אונטערבראבע; געווארען, ווען עם האט זיף פכוצפיע געהערט א שארפער קלינג פו; מעטאל, או; זיף אומקוקעגדיג, האב איף געזעהע; רעם טרייבער'ם העגד איינגעשלאפע; אי; צווייא אייזערגע מאנשעטען. תאלמז איז אויפגעשפרוגגע;, או; טיט בליטצעגדע אויגען האט ער אויס־ געשריע;: &quot;מייגע העררען 1 איף האב דיא עהרע אייף פארצושטעקע; טר. דזשעפערסא; האופ, דער מערדער פון עגאק דרעבבער או; דזשאזעף סטאנגערסאן 1&quot; ראם אלעס האט שטאטגעפוגדע; אי; א מאטענט, אזוי שנעל, אז איך האב קיין צייט גיט נעהאט אלעס צו בעגרייפען. וואס איף נעדעגק יעצט איז, האלמז'עס טריאוטפירענדע מיענע, רעם טרייבער'ם צושראקעגער או; וויפדער אויסדרוק אויף'ן נעזיכט או; דיא אייזערנע מאגשעטען, וואס זייגע; ארויף געקראכע; אויף זייגע העגד, וויא פון א צויבער. מיר זיינען געשטאגע; אייגיגע אויגענבליקען וויא סטאטוע;, דא; האט זיף דער טרייבער פלוצליגג ארוים געריסען פון האפטז'עם העגד און זיף געגעבע; א שפיידטר אי; פעגסטער. דאמאלם האט גרעגסא; או; לעסטראד ערוואבט, און צו־ זאמען טיט האלמז'ן האבע; זייא איהם צוריק געשלעפט, וואו עם האט אנגע־ פאנגע; א שוידערהאפטער קאטפף. ער איז געווע; א ריעז, ווע; ער האט נעקעגט אזזי קעטפפען געגע; דיעזע דרייא מעכטיגע מענער. ענרליף האבע; זייא איהם בעזיענט,און פעסט צוזאטע! נעשלאסע; טיט נאף אייזערנע טאגשעטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="&quot;אונטע; שטעהט •זיין דר^שקע,&quot; האט האלמז נעזאגט, &quot;או; מיר וועלע; איהם טאקי טיט דערזעלבער דראשקע אוועק פיהרע; אי; דער פאליצייא סטאציאן• sבער פ^רלויפיג, גלויב איף, דארף טע; זיף שרן ניט איילען. איף ווייס, אז איהר' אלם בעאמטע, קענט ניט אוועק געהען פו; דאנע; אי! פינסטער;. איהר קענט מיף פרעגען וואם איהר ווילט, או; איף וועל טיף בעמיהע; אלעס צו ערקלערע;•&quot; דער נעפאנגענער, וויטהענד וויא א ווילדע חיה, האט געבליהט צו ה^למז'ז טיט האס און פעראכטונג. ה&gt;!כטז האט דאם בעטערקט או; געזאגט: &quot;דא; האבע; מיר ד$ אויף מר. דזשעפערסא; ה^ופ, או; ער וועט אונז אויף העלפען צו ערפאהרען זאכען, וועככע זיינעןיאונז אלע אי געהיימנים. איף הsף, אז ער וועט אונן ניט ענטזאגען דיעזע; וואונש.&quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL143" TYPE="CHAPTER" ORDER="54">
            <div ID="DIVL144" TYPE="TITLE" ORDER="54" LABEL="צווייטער טהייל."/>
          </div>
          <div ID="DIVL145" TYPE="CHAPTER" ORDER="54">
            <div ID="DIVL146" TYPE="TITLE" ORDER="54" LABEL="אין דער שרעקליכער מדבר"/>
            <div ID="DIVL147" TYPE="BODY" ORDER="54">
              <div ID="DIVL148" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="54">
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="אי; דעם מיטעלפונקט פו; רעם נארד־אמעריקאנישע; וועלט טהייל, ליעגט א שרדערהאפטע או; שרעקליכע&quot;מדבר, וועלכע האט געדיענט זעהר פיעלע יאהרען אלם א שטערונגס־מיטעל פיר דעם פארטשריט פו; ציוויליזאציאן. דיעזע וויסטע ברייטעט זיף ארם פו; סיעררא נעוואדא ביז נעבראסקא או; פון יעללאוסטאון ריווער ביז קאלאריידא. דיא נאטור זעלבסט, איז דארט זעהר קאפריזנע. זיא האט הרבע בערג בעדעקט מיט שנעע, או; שוידערהאפטע פינסטערע טהיילען; שנעה־ שטירמענדע טייכע; או; אונגעהייערע גרויסע פכעטצער טיט קיי; טראפע; וואסער. דיעזע פהעטצער זיינע; זאנאר אין ורנטער וריס, אבער ניט מיט שנעע, זאנדער; מיט א מין שטויב וואס ענטהאלטעט אי; זיף שמוטציגעם זויער־ביטערעס זאכץ. אי; אלנעמיינעם, זעהט דיעזע וויסטע אויס וויא א שרעקליכער גררסעי בית־ עולם, ארף מאנכע פלעטצער געפינע; זיף ארף ווילדע חיות. אבער דיעזע זיינען גרארע אזר אונהיימליף וויא דיא פערשאלטענע נעגענד זעלבסלז. ארף איינעם פון דיעזע ווייסע או; וויסטע פעידער, איז געווען צו בעמערקען' אם 4־טען מאי' 1847' צווייא איינזאמע וואנדערער זייער ארסזעהע; האט פארנעשטעלט אוננליק, נרט או; פערצווייפלונג. וואס עם אנבעלאננט איינעם פון דיא וואנדערער, האט מען געסענט אורטהיילען, אז ער איז א מא; פון א יאהר 60, אבער אין דער וואהרהייט נעשפראכען, איז ער מעהר ניט אלט געווע; וויא 40. זיי; נעזיכט איז געווע; מאנער און אייננעפאלען, און זיי; הויט האט אויסגעזעהע; וויא א נעלער פארמעט, וואס האט זיף אויסנעצויגע; איבער דיא ביינער פו; א סקעלעט. זיינע לאננע בררנע 4 האאר פו; האפ או; בארד, זיינע; געווע; דורכגעשטרייפט מיט וריסע לאנגע פלעקע;; זיינע אויגע; זיינע; געזעסע; טיעף אי! קאפ או; פו; דארט ארויס נעפונקעלט מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="איין אונהיימליכע; בליק. מיט איין האגד האט ער צוגעהאלטען א ביקס' וואס איז געהאנגען איבער זייגע שולטערן. דאן האט ער ארונטער גענוטען דיא ביקם, אוועק געשטעלט אויף דעם ווייסען זאמד און דארויף אנגעשפארט זיין קערפער. בליקענדיג טט אויף דיעזע; אויסגעמאגערטען קערפער, האט מען געקעגט אורטהייכען, אז דער איינעגטהימער פו! איהם, איז אמאל געווען א גרויסער , או; קרעפטיגער מענש. און יעטצט ף יעטצט האט ער געהאלטען אין שטארבע; פון הונגער. ער איז דא; געשטאגען אויף א בערגעל, וואוהין ער איז קוים ארויף גע־ קראכען' אין דער האפנונג, פיעללייכט וועט ער עפעם ערבליקען, וואם זאל רא־ טעווען זיין לעבע;.־ אבער פאר זייגע אויגען איז ערשיעגע; דיעזעלבע וויסטע און אונענדליכער שוידערהאפטער באדע; מיט זאלץ או! טויט. קיי; בוים, קיי; פלאגצונג, קיין בקעטעל און קיי; טראפען וואסער. קיין שאטען פו! האפנונג. טויט האט נע־ העררשט איבעראל. דער אוננכיקלייכער האט נעבליקט און געבליקט אי; אלע זייטע;,. זיף נאף אמאל צו איבערצייגען אין זיין אונגליק; ראן האט זיין סקעלטען־קערפער א 'עוירער געטהון. &quot;ואס איז דער חילוק דא, דארט, ארער אויף אירגענד איי! אנדער; פלאטץ ? עס מעג דא אויף זיין. דער טויט אליין איז גקייף איבעראל,&quot; האט ער געמורמעלט וועהמיטהיג. 1 מיר האבען פריהער בעמערקט, אז דארט זייגע; געווען צווייא וואנדערער און מיר האבע; נאף רעם צווייטען גיט געזעהען. באליד וועקען מיר אלעס ער־ פאהרען. דער אויסנעמאגערטער או; מיעדער וואנדערער, האט אויסנעזעהע; צו זיין ענטשלאסען או; זיף זעטצען. ער האט דערפאר אוועק געלייגט זיין נוטצלאזע ביקס און אויף א גרויסעם ביגטעל אין א גרויען שאל, וואם ער האט געטראנען איבער זיין רעכטע; שולטער. ראם בינטעק האט אויסנעזעהען אביסעל צו שווער פיר זיין קראפט, רען צור צייט וואס ער האט ראם ארונטער געקאזט צו דער ערד, איז עם וויא האלב גע־ פאלען. באלד האט פון רעם ביגטער אדסנעבראכען א שוואכער וועה־געשרייא, און אין נעכסטען אויגענבליק האט זיף בעוויעזען א קליינעם או; אויסגעטאטערטעם ערשר^קענעס געזיכט, טיט צווייא שעהנע אויגען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="&quot;דוא האסט מיי וועה געטהא;,&quot; האט געזאגט א צארטע קינדער־שטימע מיט א פארוואורף. &quot;ווירקליף?&quot; האט דער מאן געזאגט בעדויערענד, &quot;איף האב עם ניט בע־ אבזיכטיגט.&quot; ער האט דא; ארונטער גענומען רעם גרוי; שאל' און פון דארט ארוים נעי ־וויקעלט א סליי; מיידעלע פון א יאהר פינף. זיא האט געטראגען קליינע שעהנע שיכלעף מיט א רויט קליידעל או; א ווייס פארטוכעל, וואם האט גענוי אנגעצייגט א מוטער'ם פארזיכטיגקייט. , ! ראם קינד איז געווע; בהאס או; אויסגעמאגערט, אבער איהרע הענטלעף או; פיסלעף, האבע; אונטערדעסע; עדות געזאגט, אז זיא האט וועניגער געליטעןיוויא דער מאן, איהר בעגלייטער. ~טהוט ריף נאף אימער וועה?&quot; האט ער געפרענט בעזארגט, וועהרענד זיא האט געריבען איהרע נאלדענע לעקעלעף אויף איהר קאפ. &quot;קוש מיף או; עם וועט מיף אויפהערען וועה צו טהון,&quot; האט זיא געזאגט אי; איי; ערנסטען טאן, צייגענדיג אויף איתר קאפ, ווע; עם האט זיא 'גע־ שמערצט, ער האט צונעבויגע; זיינע פערטריקענטע סיפע; און זיא געקושט. &quot;אזוי פלעגט דיא מאמא טהון,&quot; האט זיא פארטגעזעטצט. &quot;וואו איז מיי; מאמא?&quot; &quot;דיין מאמא ? קינד! אה יא, דיי; מאמא איז אוועק געגאנגען או; זיא וועט פארנאכט צוריה קומען.&quot; &quot;אוועק געגאנגען ?&quot; האט ראם קינד געפרעגט. &quot;דיא מאמא איז אוועק גע־ נאנגע; ? ווארום האט זיא זיף מיט מיר ניט געזענענט. זיא פלעגט זיף אימער מיט מיר געזעגענען. און יעטצט, זעה, שוי; דרייא טעג, זייט זיא איז אוועק געגאעען. הערסטו, עם איז אזוי טריקע; דא 1 איז נישטא אביסעס וואסער צו טרינקע! אדער עפעם צו עסען ?&quot; &quot;ניין, מיי; קינד, עם איז גאר נישטא. דוא וועסט מוזע; זיין אביסעל נע־ דולדיג, או; דא; וועט זיי; גוט. זעה, לייג צו דיי; ר,אפ דא אויף מיר; אט אזוי, יעטצט וועסטו פיהלע; בעסער. זעהסטו, עם איז שווער .צו רעדע; ווע; דיא ליפע; זיינע; וויא לערער... אבער, מיי; טעבעם קינד, איף דענק, אז איף וועל דיר טיט־ טהיילען דעם וואהרען צושטאנד• וואס האסטו דארט ?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="דאס קינד האט אדפגעהויבען פון דער ערד צווייא גאלד־שטיינער און ארס־ גערופען : &quot;זעה נאר זעה 1 וויא שעה; זייא זיינע; 1 ווען איף וועל אהיים קוטע יועיל איך זייא געבען מיי; ברודעריל.&quot; &quot;יא, יא, מיין קינד, באלד וועסטו האבען נאף שעהנערע זאכע;,&quot; האט ער געענטפערט. &quot;ווייסטו וואם איך האב דיר געוו^לט זאגען? געדענקסטו וו נ; טיר זיינע; אריעבער דעם טייף?&quot; &quot;אה יא.&quot; &quot;זעהסטו, מיר האבע; נערעכענט, אז מיר וועלען באלד געפינע; נאף א טייף. אבער טיר האבע; נעהאט א טעות; אונזער קאטפאם אדער דיא לאנד־קארטע האט אונז אבגענארט, וויא דיא זאף איז, קיי; טייף האבען מיר ניט נעפונען. דאס וואסער וואם מיר האבע; געהאט, האט זיך אויסנעלאזט. עם איז בלויז איבערנע־ בליעבען אביסעק וואסער פאר דיר או!...&quot; &quot;יא, יא, איף נעדענק,'' האט איהם דאם קינד אונטערבראכע;. &quot;סע; האט ניט געהאט טיט וואס זיף צו וואשע;—&quot; &quot;או; אויף ניט צו טרינקען. מר. בענדער איז געווען דער ערשטער צו פאלע;, נאף איהם איז נעקוטע: דער אינדיאנער פיט, דא! מיסעס געקנרעגאר, דא; דזשאהניע האנז, או; דא;, מיין קינד, דיי! טאטא &quot; דאם קינד האט נעעפענט איהרע אייגעלעף, אויף איהר נעזיכט האט זיף אויסגעדריקט א שרעקליכער שטערץ, או; געמורטעלט: &quot;איף פערשטעה, יא, יא, דיא טאטא איז אויף טויט...&quot; איהר קעפעלע האט זיף אנגעבוינע; או; זיא האט יעטערליף געוויינט. &quot;יא, מיי; קינד,&quot; האט ער פארטגעזעטצט. &quot;אלע זיינען אוועק, נאר מיר ביידע זיינען נעבליעבע;. דאן האב איף נעטיינט, אז מיר האבע; א נעלעגענהייט צו קריעגען וואסער אץ דיעזער נעגענד. איף האב ריף גענומען אויף מיינע שולטער! או; מיר זיינען גענאננע; צוזאמע;. עם זעהט אבער אויס, אז איף האב וויעדער נע־ האט א טעות, און איך וויים ניט וואם עם וועט ווייטער זיין.&quot; דאס קינד האט פלוצלינג אויפנעהערט צו וויינען או; אויפהייבענדיג איהר קעפעי, האט זיא נעפי־ענט : &quot;דענקסטו, אז טיר וועלען ארף שטארבע; ?&quot; &quot;אזר רעכע; איף, טיי! קינד•&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="~פאר־וואס־זשע האסטו מיר דאם פריהער ניט נעזאגט ?&quot; האט זיא גע־ פרעגט אויפברעכענדיג א,! א מונטערעם נעכעכטער. &quot;זעה נsר וויא דוא האסט מיף דערשראקען. ווען מיר וועלען שטארבע; איז דאף גוט, מייל טיר וועלען וויעדער זיין צוזאמע; טיט דער טאטא.&quot; . &quot;יא, יא, מיי; קינד.&quot; ' י • ~או: דוא מעסט ארך זיין טיט אונז. מארט, איף מעל איהר אלסדינג דער־ צעהלען, וויא נוט דוא ביפט געווע; צו מיר. איף מעט טיט דיר, אז טיר וועלען זיא דארט באלד בעגעגענען טיט א נרויפער קא; וואסער און אפף טארטען, ווארעמע או; געשמאקע וויא זיא פלעגט אימער באקען. אבער זאג טיר נאר, מיא לאנג דארף ראם נאף געדרעק ?&quot; &quot;איף ווייס ניט אבער ניט זעהר לאנג.&quot; דער שטארקער טא; האט אבגעווענדעט זיינע אויגע; פו; דעם קינד, זיא זאל ניט זעהע; זיינע טרערען. בליקענדיג צום הימעל, האט ער בעמערקט א סטאדע ררב־פייגעל אנקומענדיג פון דער וועפט־זייט. עס איז טערקווירדיג וויא דיעזע רויב־ פיינעל דערשרעקען זייערע אפפער או; קוטע; א; אקוראט צור צייט, מאם דער טויט האט נעהייגט זיי; האלטע האנד איבער דיא אונגליקליכע וואנדערער אין דער מדבר. דער מאן האט גאנץ גוט פערשטאנע! מאס ראם הייסט, נאר דאס קינד האט ארפנעשריע;: &quot;זעה נאר זעה! העהנער טיט היהנער 1 זאג מיר נאר, האט נאט אליין טאקי געמאכט דיעזעם לאנד?&quot; &quot;אזר רעכען איף,&quot; האט איהר בענהייטער געענטפערט ערשטוינט איבער דיעזער פראגע.&quot; &quot;זעהסטו, ער האט נעמאכט דאס לאנד אין אילינאיז או; אי! מיזשורי,&quot; האט זיא פארטנעזעטצט &quot;נאר דיעזעם האנד נלויב איף, •האט איי! אנדערער נע־ טאכט. דער מאכער דערפו;, האט פערגעסע; דא אריי; צו ברענגע; וואסער או; בוימער.&quot; זייא האבע; אזוי געפלוידערט א היבשע צייט, ביז דאס קינד מאס האט זיף צונעטופעט ארף זיי; כרוסט, איז אייננעשלאפען, זיף ווארפענדיג אי; א פיעבער פו; שרעק, הונגער און דורשט. דער וואנדערער האט אויף איהר געבכיקט א היבשע צייט, או; ער איז ענדליך ארף אייננעשלאפען. מען ער וו^לט צו יענער צייט ניט איוננעשכאפען און געבליקט פ^רמערטם, וו^כט ער נעקענט בעמערקע; פון גאנץ ווייט, וויא א לייכטער ווייסער שטויב האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="זיף אויפנעהויבען, דא; איז ער געווארע; גרעסער און י־יקער, ביז ער האט זיך פעו־־ וואנדעלט אי; א גרויסען שטויב־וואלקע;■ ניין, ראם איז ניט געווען פו; קיין ווינט, זאנדערן עם איז פעראורזאכט נע־ ווארע; דורף וואנדערער. אכץ נעהנטער או; נעהנטער איז געקומע; דיא וואנדערענדע גרופע. אן דער שפי;!צע זיינע; געריטע; א צוואנציג סענער, טיט ערנסטע און ענבר שלאפענע געזיכטער: יערער האט נעטראגע; הייטי'ע־געארבייטעטע קניידער און א ביקס אויף'ן אקסעל. &quot;דיא ברונענם זיינע! דא אי; דער רעכטער זייט' מיינע ברידער,&quot;' האט איינער פון זייא געזאנט. &quot;רעכטם פו; סיעררא בלאנקא,&quot; האט א צווייטער בעמערקט• &quot;אויף דיעזער ארט וועלע; מיר קענע; גרייכע; ריא גראנדע.&quot; &quot;האט קיין מורא ניט פאר וואפער,&quot; האט א דריטער אויסנעיעריע;' &quot;ווייל דער וואם האט נעסענט ארוים ציהע; איינמאל וואסער פו! א 'טטיין, וועט אדף יעטצט ניט פערלאזע; זיי; אויסערוועהלטעם פאלק.&quot; &quot;אמן! אמןl&quot; האבע; אלע איבריגע געענטפערט. זייא האבען נעוואלט פארטזעטצע; זייער רייזע, ווע; א יוננעד מאן פו; זיוא, האט בעמערקט דיא צווייא 'פלאפענדע וואנדערער. אנפאננם האבע; אייניגע בעהויפטעט, או ראם מוז זיין אינדיאנער, נאר ראן האט איינער כעטערקט' אז עם איז אונמעגהיף. # \ &quot;ברודער פטאננערפא;,&quot; האט איינער נעפרענט, &quot;זאל איף צוגעהען זעהען ווער דארט איז ?&quot; אייניגע אנדערע האבע! זיף אויף אנגעבאטען. &quot;לאזט דא צוריק אייניגע פערד,&quot; האט דער אנפיהרער געענטפערט, &quot;און טיר מעלען אויף אייף ווארטע;•&quot; דיא יונגע לייט זיינע; ארונטער געשפרונגען פו; דיא פערד־או; ארויף נעלאפען אויף רעם סליינעם בערנעל. דיא וואנדערער האבען ערוואכט. אהנע אירנענד א בעמערקוננ צו מאכע;, האט איינער נענומע; ראם טיידעהע אויוס דיא הענד און דיא אנדערע האבע; געהאלפען רעם טא! אויפצושטעהען&quot; און זייא צוגעפימרט אונטע; צו דיא וועגען. &quot;מיי; נאמע; איז דזשאה; פערריער,&quot; האט דער אלטער שערממעדממג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="וואנדערער ערקלערט. &quot;איף או; דיעזעם קינה זיינען א טהייל פון 20 פערזאנען. אלע אנדערע זיינע; אויסנעשט^רבע; פו! הוננער און ד^רשט.&quot; &quot;איז זיא דיי; קינד ?&quot; האט איינער נעפרענט. &quot;יעטצט איז זיא מיין קינה&quot; האט ער נעענטפערט. &quot;זיא איז מיינע, ווייל איף האב נעראטעוועט איהר לעבען. קיין מענש וועט זיא פו; סיר ניט אוועק נעהמען. פון היינט א; און ווייטער, איז זיא לוסי פערריער.. און ווער זייט איהה טיינע העררע; ? עם שיינט, אז איהר זייט א גאנצע טאסע?&quot; &quot;יא, באלד 10 טויזענד זעעלע;,&quot; האט א יונגער מאן געענטפערט. &quot;מיר זיינען דיא פערפאלנטע גאט'ס קינדער דיא אויסערוועהלטע פו; רעם מלאף מעראנא.&quot; &quot;איף האב קיינמאל פו; איהם ניט נעהערט,&quot; האט דער וואנדערער געענט־ פערט. &quot;עם שיינט, אז ער האט אויסגעוועהלט א נאנצע פיינע חברה.&quot; &quot;שפ&gt;זטע ניט פו; קיי; היילינטהום,&quot; האט איינער נעזאגט שטרענג. &quot;טיר זיינען דיעזע וואם גלויבען אין דיאן הייליגע כתבים, נעגעבען אין עגיפטען אויף נ^לדענע לוחות, או; דא; האט מען די א לוחות איבערנענעבע; צו דזש^זעף סמיטה אין פאלמירא. מיר קומע; פון נאוואו, אי; שטאאט אילינאיז, וואו מיר האבע; נע־ בויעט א טעמפעל טיר זיינען געקוטען זוכען א מקום מנוחה או; זיף שיטצען נענע; רוצחים און גזיןטל^זע מענשען. ווע; אונזער מקום מנוחה איז בעשטיטט אין דער מדבר, וועלען מיר דאס אקצעפטירען.&quot; דזשאהן פערריעה וויא עם שיינט, האט איהר אמאל דאריעבער עפעס גע־ הערט. &quot;איף פערשטעה,&quot; האט ער געענטפערט, &quot;איהר זייט דיא מ^רמאנען, וועלכע דיא רעגיערונג פערפ^לגט.&quot; &quot;יא, מיר זיינע; דיא מארמאנען,&quot; האבען אייניגע געזאנט אויף איינטאל. &quot;און וואוס.ין נעהט איהר?&quot; האט פערריער ווייטער נעפרעגט. &quot;מיר ווייסע; ניט. גsט'ם האנד פיהרט אונז או; דער פערזא; פון אונזער נביא, וועלכער נעפינט זיף מיט אונז. ידוא מוזט ערשיינען פאראיהם און ער וועט זאגע; וואס מען קע; מיט דיר טהר.&quot; צו דיעזער צייט האבען זיף ארום געשטעלט טעהרערע מענער, א היבשע נרופזs שעהנע פרויען, או; פרעהייכע קינדער. ערבליקענדיג דיא פער־ הונגערטע, האבען טעהרערע אר!יפ נעל^זע; א שוידערהאפטע; געשרייא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="דזשאהן פערריער איז צוגעפיהרט נעווארע! צו א וואנען, וואו עם איז נעזעסען א מאן' פון א יsהר דרייסיג, או; נעלעזע; א בוף. דער טא; האט געהאט זעוזר א נרויסע! ק^פ או; אויף זיין געזיבט איז נעלעגען א וועלט טיט ענטשל^סענהייט. ווען דיא מענגע איז צוגעקומען, האט ער ארפגעהרבע; זיינע אויגע; און זיף גע־ וועגדעט צו פערריער'ן. &quot;הער אוים,&quot; האט ער נעזאנט, &quot;ווען מיר זsרע; דיף נעהמע; טיט אונז, דא; מוזטו ווערע; איינער פו; אונזער מיטע, אזא גלויביגער וויא מיר זיינען. מיר ווילע; ניט האבען קיי; וועלף אין אונזער סטאדע. עם איז בעסער דייגע ביינער ז^לע; פערברענט ווערען פון דער זוג;, איידער דוא זsיםט ווערע; דער פוילער פלאטץ אין אונזער קערפער. בעשטעהסטו אונז נאכצופאלנען אונטער דיעזער בע־ דינגונג?&quot; &quot;איף רעכען, אז איף וועל געהען טיט אייף אונטער אירגענד א בעדיננונג,&quot; האט ער געענטפערט אזוי ערנסט, אז אהע ארום שטעהענדע האבען געשמייכעלט. בלויז דער נביא איז געבליעבע; אוננעריהרט. &quot;נעהם איהם, ברודער סטאננערסא;,&quot; האט ער געזאנט, &quot;ניב איהם עסען או; טרינקען, וויא אויף רעם סינר. עם זsכ ארך זיין דיין אויפגאבע, איהם צו לערנע; אונזער היילינע אמונה. מיר האבען שוי; צופיעל פערוויילט. פ^רווערטס 1 נאף ציו; 1 נאף ציון!&quot; &quot;פארווערטם 1 פ^רווערטס נאף ציו; 1&quot; האט דיא גאנצע נרופע מארמאנען געשריען, או; דער ווידער־קול האט דוטפף &gt;ןבנעקסוננע; איבער דער נרויסער ווים טע. טיט א קנאקע; פון דיא בייטשען און א קרעכצע; פון דיא רעדער, האט זיף דיא קאראוואנע נעריהרט פו; פלאטץ, און באכד האט זיף אויסנעצוינען דיא נאנצע מחנה אי; איהר מארש. דער מאן, צו וועלכען דיא צווייא אוננליקליכע וואנדערער זיינען איבערנע־ געבען געווארען, האט זייא אריינגעפיהרט אין זיין וו^נען, וואו עם האט זייא ער־ ווארטעט א געשמאקער מיטאג. &quot;איהר וועט דא בלייבען טיט מיר,&quot; האט סטאננערס&gt;ןן געז^נט, &quot;אין איינינע טעג ארום, וועט איהר זיף האבען ערה^לט פון אייער מיעדקייט או; הונגער־ ליידען. ^בער דאן, פערריער, געדענק, אז פון היינט א; און ווייטער, ביסטו איינער פון אונזער אמונה. ברייהעם יאנג האט אזר געזאנט, און ווייס, אז ער האט נע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="שפראכע; מיט דעם נייסם פו; אונזער גרויסע; נביא דזשאזעף סטיטה, און דאס איז ד־א שטימע פון נאט.&quot; איידער מיר נעהען ווייטער טיט אונזער שיכדערוננ, געפינען סיר עס דא פאר נעטהיג צו נעבע; איי; ערקלערוננ איבער דיא מארטאנען. אבער פאר אלעטען' וועלע; מיר אויף מיטטהיילען רעם לעזער עטוואס איבער השאה; פערריער. דיעזער מאן, וויא ער האט אליי; געזאנט, האט בעלאנגט צו א גרופע, וואס האט גע־ וואנדערט איבער דער מדבר, טיט דער אבזיכט צו נרייכע; א פלאטץ וואו זייא זאלע; קענע; געפינען נאלד אדער איי; אנדערעם ווערטהפאלעס מאטעריאל. זייא זיינע; אונטערדעסען ניט געווען דיא ערשטע או; אויף ניט דיא לעטצטע, וואם האבע; זיף פערלוירע; אי; דיעזער שרעקליכער טדבר, או; דארט אויסגעהויכט זייער לעטצטען אטהעם. לוסי, ראם קינד, האט בעלאנגט צו א פרעמדער פתי, און דורך א צופאל, איז דזשאה; צוריה נעבליעבע! אלם איהר איינציגער בעזארגער. ער איז נעווע; א פראסטער אוןאיינפאכער ארבייטס־מענש, אבער ער האט געהאט א גוטעם או; עדעלעס הארץ און ער האט דיא הילפלאזע יחומהילע נעליעבט וויא זיי; איינען הינד, יעטצט וועגען דיא מארמאנען. אין דיא פעראייניגטע־שטאאטע; האבע! זיף צו פערשיעדענע צייטען געבילדעט פערשיערענע רעליגיעזע סעקטע; או; פארטייען. לויט דער קאנסטיטוציאן פון דיא פעראייניגטע־שטאאטע;, האט יעדע רעליגיאן א רעכט צו עקזיסטירע; או; ניעטאנד האט א רעכט צו שטערע; יעמאנדע; אי; זיינע רעליניעזע אנזיכטען. עם איז פיעל צו רעדע; איבער רעם נלויבען פו; דיא טארטאנען, אבער מיר ווילע; בלויז בעמערקען, אז נאף אכעמען, זיינען זייא ניט מעהר וויא א קריסטליכע סעקטע. דערצו האבע; זייא איי! נלויבענס־ארטיקעל, צו וועלכען דיא אנדערע קריסטליכע אמעריקאנער, האבען בשום אופן ניט געוואלט איינשטיטען ער זאל פראקטיצירט ווערען, אוננעאכטעט דארויף וואס דיא קאנסטיטוציאן ערלויבט אלעס אין רעליגיאן. דיעזער נלויבענס־ארטיקעל איז נעמליף, דיא פאליגאמיע, אדער פיעל־ ווייבערייא. דיא מארמאנען נלויבען, אז וואס מעהר ווייבער א מאן האט, אלץ מעהר קיידער קען ער ברעננע; אויף דער וועלט, או; וואם מעהר קינדער ער ברעננט אויף דער וועלט, אלץ מעהר גשמות איז ער מתקן. זייא זאגע;, אז דיא נשטוח וואנדערן ארום עלענד .או; אונגליקליף אין דער אונפערקערפערטער וועלט, א^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="ערווארטע; טיט דער שמערצליכסטער אוננעדולד עם זאל פאר זייא געשאפען ווערע; א קערפער. דאם איז דיא רעליניעזע דאגמא (עיקר אמונה,) או; דיא ראדיקאכע מאר־ מאנע; נעבע; נאף איין אנדערע ערקהערונג. זייא זאגען, ראם נאכדעס יערער מא; איז בטבע א פאלינאמיסט, ראם הייסט, ער בענעטהיגט מעהר וויא איי, פרוי, או; אזוי וויא רעפיגיא; אדער געזעטץ ערלויבט איהם ניט צו האבע! מעהר וויא איי; פרד, איז ער געצוואוננען צו פערקעהרע; טיט אנדערע פרויען אויף א שענדפיכער ארט, פראסטיטוציא;. דיא מארמאנען וויעדער, ווילען ניט זיי; קיי; היפאקריטע; או; שלעכטע מענשע;, ראם הייסט, זייא ווילע; ניט אונטערדריקע; או; דערשטיקע; זייער נאטור פאר דער פאלשער עפענטכיכער מיינוננ. צו דיעזע; צוועק, הייראטהע; זייא טיט מעהרערע פרויע;, לויט דער בעדירפ־ טיגקייט יפו; זייער נאטור, או; יעדע פרוי ווערט אנערקענט אלם א געזעטצליבעס ווייב או; דיא פריכטע פו; איר,ר ליעבע אלם נעזעטצליכע קינדער• דאס אין געווע; דיא אורזאכע, זי)־אס דיא מארמאנישע רעליניא; האט אי; א קורצער צייט נעמאכט א נרויסע; פארטשריט, און אויף דיא אורזאכע, ווארום דיא פרומע נשמות, נלחים או; אלטע בתולות, האבע; פראטעסטירט דאנעגעף דאס האט אזוי ווייט נעפיהרט, אז זייא זיינע; מעהרערע מאה בעפאפע; נע־ ווארען, בערויבט און ערמארדעט. דיא מארמאנע;, זאנפט זעהר פלייסינע או; ארבייטסזאמע מענשען, האבען בעשלאסע; צו פ!רלאזע; זייער היימאטה או; געהען זוכע; א נייע. זייא האבע; צו דיעזען צוועק דורכנעקרייצט דיא מדבר או; אונטער,דער אנפיהרערשאפט פוץ זייער נביא או; הייליגען, זיינען זייא נענאנגע; זוכע; א מקום מנוחה, וואס זייא האבע; אנפאנגם אנגערופע; ציו;. זייער אבזיכם איז נעווען, צו נעפינע; א פלאטץ, דער־ ווייטערט פו; דער זאגענאנטער ציוויליזאציאן, דאמיט זייא •אלע; פו; קיינעם נע־ שטערט ווערען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL169" TYPE="CHAPTER" ORDER="64">
            <div ID="DIVL170" TYPE="TITLE" ORDER="64" LABEL="דיא בלומע פון יוטאה"/>
            <div ID="DIVL171" TYPE="BODY" ORDER="64">
              <div ID="DIVL172" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="64">
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="דא איז ניט דער פלאטץ אבצושילדערן אלע איינצעלהייטען פו! דיא וואנדערענדע מאראנען. מיר וועלע; בלויז בעמערקען, אז זייא האבען ענדליף, נאף פיעל מיה או! ליידע!, געפונע; זייעי מקום מנוחה. פו; דיא ברענעם פו! רעם מיססיסיפי טייף ביז צו דיא פעלזען פו! דיא ראקי מאונטאנז, האבע! זייא געפיהרט א קאמפף מיט אלעמע;: מיט דיא ווילדע אינדיאנער, פאנאטישע אמעריקאנער, ווילדע חיות, הוננער, דארשט, מיעדקייט או! קראנקהייט **בער אלעס זיינע; זייא איבערנעשטאנען, נראדע וויא דיא אירע! אטאל אין דער אראבישער מדבר, או! זייא האבען ענדליף עררייכט זייער ציעג. אונטערדעסע! מוז טע! צוגעבען, אז דיא לאננע או; נעפעהרליכע רייזען, האבע; סוף־כל־סוף נעווירקט אפילו אויף זייערע בראווסטע טענער. עס איז ניט נעווע! קיי! איינציגער וואס האט ניט ניעדערקניעט אין טה?*ל פו! יוטאה, או; געדאנקט ג?*ט וואס דיא שרעקליכע וואנדערונג האט ענדליף אויפגעהערט. י דער טה**ס פו; יוטאה 1 ראם איז געווע! א העררקיכע גענענד. א לאננע, ברייטע או; פלאכע שטרעקע, **נגעצוינען אי; קאלירטע בכומען־קליידער, או! פער־ טרוגקע! מיט זונענשטראהלען, האט זיף אויסגעברייטעט פאר זייערע אויגען. זייער נביא או; אנפיהרער האט זייא בעקאנט געטאכט, אז ראם איז דאס לאנד, וואם נ?*ט האט זייא נעגעבען. ברייהעם י?*ננ, האט באפר ארויס געוויעזען, אז ער סע! זיין ניט נ**ר א נביא און אנפיהרער, זs*נדער; אויף א טיכטיגער אדמיניסטראט^ר. וויא א נעניטער ארכיטעקט האט ער אויסנעצייכענט א קאנד־קארטע, ענטוו**רפע! פלענער און גע־ ציינט וואו דיא קינפטינע שט!*דט דארף שטעהען. ארום־און־ארום האט ער פער־ טהיילט דאס שעהנע לאנד פיר ערד־ארבייט. דא! האט ער איינגעריכטעט רעם סוחר בייא זיי! מסחר, רעם ארבייטער בייא זיין מלאכה און יעדע! איינעם צו וואם ער איז נעווע; פעהיג. דיא שטראסען, הייזער או! שעהנע נעביידען, זיינע! ערשיענע! וויא דורף א צויבער, נערטנער זיינע! געפלאנצט נעווארען, דיא פעלדער פערזעעט, או! אין א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="יאהר צייט, האט דיא נענענד, וואס איז פיעכלייכט ניעמאלס נאף בעוואהנט געווע; פו; טענשען, אויסנעזעהען אלם איינער פו; דיא טהעטינסטע פלעטצער אויף'ו ערחקוגעל. אי; מיטעיפונקט פו; דער שטאדט, אין ערריכטעט נעווארע; דער טעמפעל, אדער בית־המהדש, או; דאם האט פארנעשטעלט א וואונדער פו; איטער או; מא־ דערנער ארכיטעקטור. דיא צווייא נעדעמעטע וואנדערער, חיטאה; פערריער או; דאם קכיינע מיידעלע לוסי, האבע; געטהיילט רעם רעסט פו; דער וואנדערונג מיט דיא מאר־ מאנען, און ווע; זייא זיינע; אדר; אנגעקומען, זיינע; זייא פעררעכענט נעווארע; אהס טיטגליעדער פו; דער קאמונע. לוסי האט ניט בעדארפט געהע; צו פום. זיא איז געפאהרע; אי; סטאננער־ סאן'ס וואנע;, וואו עס זיינע; נעווע; זיינע דרייא ווייבער או; א זוה; פו; א יאהר 12, וועלכער איז נעווען א בראווער קליינער יוננ. טיט איהר קינדישע נאטור, האט זיא זיף שנעל ערהאלט, דא; לאננזאם פערנעסע; א; איהר טוטער או; זיף צונעוואהנט צו דיא נייע אוטשטענדע;. וואם עם אנבעלאננט פערריער';, נאכדעם וויא ער האט זיף געשפירט גע־ קרעפטינט, האט ער זיף אויסנעצייכענט בייא דיא טארמאנע; מ־ט זיי; שארפזינן או; טיכטינער יענער. ער האט אזר שנעע געקריענע; ראם צוטרויען פו; דיא מאר־ טאנע;. ראם וויא זייא האבע; נ&gt;ןר זייער ציער עררייכט, איז עס געבליעבע;, אז ער זאל נעהטע; א נכייכע; אנטהייל אי; כאנד, נראדע וויא יערער אנדערער. בייא דער פערטהייהונג פו; לאנד, האבען פאלנענדע פיער מענער געמאכט איי; אויסנאהטע : יאננ, דער נביא או; אנפיהרער, סטאננערסא;, קימבאל או; דרעבבער. זייא האבע; נענומע; א נרעסער; חלק, ווייל זייא זיינע! געווען דיא זקנים אדער פיהרער. דזשא; פערריער, אבוואהל ניט אי; גאנצען איינפערשטאנע; טיט דער מאר־ מאנישער רעליגיא;, איז ער אבער נעווע; פאלקאמע; צופריעדע; טיט זיין נייער לאגע. ער האט פהייסיג נעארבייט, זיף אויפגעבויעט א שעהנעם הויז, געפלאנצט א העררליכען גארטען, פערזעעט זיי; פעלד, און אי; 8 יאהר צייט, איז ער געווע; א פאסקאמע; אונאבהעננעער מענש. אי; 12 יאהר ארום, איז ער געווע; גערעכענט אלס איי; עושר פו; סאלט לייק סיטי. וואס עם אנבעלאנגט דיא מארמאנען, האט ער טיט זייא גאנץ פריעדליף געקעבט, או; במיז איבער איי; פונקט האט ער טיט זייא ניט נעקענט איינשטיטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="ניעטאנד האם איחס געקענט בעוועגע; ער זאל חתונה האבען, דף נעהמען א פאאר ווייבער און ברענגע; קינדער אויף דער וועלט. סיין אורזאכע דאריעבעד, האט ער ניט נעוואלט עבען. כוסי' פערריער איז אויפגעוואקסען וויא א יטעה נע בלום, נעבען איהר נייעם פאטער, או! זיא האט איהם אין אלעמען נעה^לפעןזיא איז געווען א זעלטענעם טעדכע;; יונג, שעה;, שטארק או; לעבהאפט. זיא האט נעקענט רייטע; אויף רעם ווילדעסטע; פערד, און איהר שום מיט דער ביקס, איז נעווע; אונפעהלבאר. פערריער האט זיא נעליעבט וויא א טאכטער, פריינדין, טרייסטערין אויף זיינע אלטע י^הרען. וועז דיעזע בלום איז צייטיג געווארען, האט דאס פערריער ניט בעמערקט. עם איז אדף זעלטע; דער פאל, אז א פאטער זאס ראם זעהען. נאף מעהר, לוסי זעלבסט, האט עם אויף ניט נעשפירט. דאפיר אבער האבע; עס דיא שכנים יא בעמערקט. &quot; עם איז נעווע; אי; א ווארעמע; יוני־טאג, ווע; עם איז נעפייערט געווארעז א נרויסער מארמאן יופ־טוב. דיא מארמאנען זיינען געווע; יום־טוב'דיג נעקליידעט או; א פרישע מונטערקייט האט נעהעררשט איבעראל. עם איז אויף געווען צו יענער צייט, ווע; דיא נרויסע או; רייכע גאלד־פעלדער אין קאליפארניא, זיינע; ענטדעקט געווארען. טענשע; זיינען געלאפען אהי; פו; אלע וועלט־טהיילען, אבער ניט פער באהן, ווייס קיי; לאקאמאטיוו האט נאף ביז דאטאלס דורכגעקרייצט יענע נעגענד. עם זיינע; נעגאננע; לאנגע רייהע; טויל־עזלען, וואו דיא וואנדערער האבען געפיהרט זייער פראוויאנט, או; סאלט סייק סיטי, דיא טארמאנע; שטאדט, האט נעריענט פאר זייא אלם א סטאציאן. צווישע; א גרויסע מענגע טענשען, האט לוסי געשוועבט אויף א מעכטינעס פערד אין שטאדט אריי;, וואוהי; זיא איז געפאהרע; טיט איהר פאטער'ם א שליחות. דיא טיעדע און פערשטויבטע וואנדערער האבען געבליקט טיט ערשטוינען אויף איהר שעהנעס או! פערפלאמטעס נעזיכט, און זאגאר דיא גלייכגילטיגע אינדיאנער, וועלכע האבען מיטנערייזט, האבען זיף אויף געמוזט אומקוקען. ווע; זיא איז צונעקוטע; צום איינגאננ פו; דער שטד^ט, האט זיא געטוזט בלייבע; שטעהע;, ווייל דער וועג איז פערשטעלט נעוו^רען דורף אייניגע סטאדעם בהמות, וואם האבע; צוריק געקעהרט פו; דיא פעלדער. זיא איז ז^בער בעווען אוג־ נעדולדיג או! האט טראטץ רעם זיף אריינגעדרעננט צודשע; דיא בהמות. איינינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="ווילדע בוהייעם מיט גרויסע הערנעה דערזעהענדיג ראם פערה זיינע; זייא צונזד לאפען מיט דער אבזיכט צו לעכער; ראם פערה לוסי, אלם געניטע צווישע; בהמות' האט מיט איהר קורצער בייטש מייסטערהאפט צוריה געטריעבעז דיא בוהייעס. דאס אלעס האט אבער פעראורזאכט א גרויסע; שטויב, דאס פערד Iזאט זיף דערשראקען און זיף אויפנעשטעכט אויף ביידע הינטערשטע פיס. לוסי האט זיף פעסט נעהאלטע;'*נאר דיא בוהייעם, קריעגענדיג מעהר מוטה' זיינען זייא נאף אמאל צוגעשפרוננען. עס איז געווען א קריטישער מאמענט או; לוסי האט איהם געשפירט. פלוצלינג האט זיא דערהערט א פערזיכערענדע מענער־שטימע אוים־ שרייען: ,פרייכיי; 1 האלט זיף פעסט 1 איף קום צו הינף!&quot; דא; האט יעמאנד אנגעכאפט ראם פערד בייא דיא לייצעס' און אין א מינוט ארום איז זיא נעווע; ארויס נעפיהרט פון געפאהר. &quot;איך וויל האפען, אז איהר זייט חלילה ניט פערוואונרעט,&quot; האט איהר רעטער געזאגט מיט א העפליכער שטימע. זיא האט זיף אומגעקוקט, בעמערקט פאר זיף א יונגעם' אבער דונקלעם או; ווילרעם נעזיכט. זיא האט אונטערדעסע; אננעהויבע: צו לאכען און נעענט־ פערט: &quot;איף בי; גאנץ גוט דערשראקען 1 געהערט א נעשיכטע, ווער האט זיף פארגעשטעלט, אז מיין פערד פאנקא, וועט זיף אזוי דערשרעקע; פאר אקסען 1&quot; &quot;דאנקען נאט וואם איהר האט זיף געהאלטע; אויף'; זאטעל&quot;, האט דער יוננער מאן בעטערקט. ער איז נעווען א מערסווירדיגער נרויסער מאן, נעזעסען אויף א מעכטינעם פערה געטראנען יענער־קליידער און אויף זיינע שולטער איז נעהאננען א ביקס. ~זייט איהר ניט דיא טאכטער פו; דזשאה; פערריער?&quot; האט ער פלוצלינג געפרענט. &quot;איף האב אייף נעזעהע; ארוים רייטע; פו; זיין וואהנוננ ווע; איהר וועט אהיים קומען, פרענט איהם אויב ער נעדענקט נאף דיא פאמיליע דזשעפערסא; האופפו; סט. לואיז. ווען ער איז דערזעלבער פערריעה דא; איז מיי; פאטער און ער' געווע; נעשוואוירענע נוטע ברידער.&quot; &quot;איף מיין,&quot; האט לוםי נעענטפערט נאנץ אונשולריג. &quot;עס וואלט גלייכער נעווע; איהר זאכט אליי; אריעבער קוטע;.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="דער יונגערמא; האט אויף געהייסען דזשעפערסא; האום. ער האט זיף אlיפ־ נעהאפטען אין דער אומגעגענד זייט עטליכע מאנאט און זיף בעשעפטינט מיט יאנד. דורף א צופאל האט ער געהערט פו; דזשאה; פערריער או; איבער זיין טאכטער. ער האט לוסי'ס איינלאדונג אנגענומע;, או; ווע; ער האט זיף בעקאנט טיט דזשאה; פערריער, איז צווישע; זייא ענטשטאנדען א גרויסע פריינדשאפט. לוסי האט אויף נעליעבט דעם שטארסען או; בראווען יונגע; מענשען. פערריער איז ניט געווע; דאגענע; אזא פעראייניגונג. אזוי זיינען פאראיבער נאף מאנאטע, או; אי; א פארנאכט, איז דזשעפערסא; האופ צונעקומען^־ייטענדיג צוט הויז פון דזשאה; פערריער. כוסי איז געשטאנע; בייא דער טהיר. ~ &quot;איף פאהר אמעק, לוסי&quot;, האט ער געזאנט טיט א ציטער אי; זיין שטימע. &quot;יעטצט מיל איף דיף ניט בעטע; דוא זאלסט מיטפאהרען. אבעל ווען איף מעל צוריק קוטע;, מעסטו זיי; בערייט טיף גליקליף צו מאכען ?&quot; &quot;און מען קומפטו צוריס ?&quot; האט זיא נעפרענט פאכענוייג, אבער רויט ווערענדיג. &quot;העכסטענם אי; א פאאר מאנאט אתם. יא, מיי; שעהנע לוטי, איף מעל קוטע; דיף צו פארדער;. ניעמאנד דארף שטערע; אונזער נליק.&quot; &quot;או; מאם זאגט מיי; טאטע?&quot; &quot;ער האט אייננעשטימט, אבער טיט א בעדיננונג, ראם הייסט, איף זאל פריהער זיכער זיין, אז איף קע; פאר דיר זארגען' אבער דאס זאל ריף ניט קימערן. איף פאהר יעטצט צום לעטצטע; מאל נעהמען אי; בעזיטץ א מינע מאס מעט טיף טאכען זעהר רייף.&quot; ער איז ארונטער געשפרונגע; פון פערר, או; זיא האט בעמערקט; &quot;מען דער טאטע איז צופריעדען ...&quot; ער האט זיא אומארמט, געקושט או; געמורמעלט: &quot;איף דאנק דיר, טיי; טהייערע...&quot; זיינע אוינען האבע; זיף אננעפיללט טיט טרערען פו; גליס. ראן האט ער זיף לאננזאם בעפרייעט און בעשטייגענדיג זיי; פערד' איז ער פערשוואונדען געווארען. ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL183" TYPE="CHAPTER" ORDER="69">
            <div ID="DIVL184" TYPE="TITLE" ORDER="69" LABEL="דער נביא לאזט זיך הערען"/>
            <div ID="DIVL185" TYPE="BODY" ORDER="69">
              <div ID="DIVL186" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="69">
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="דרייא וואכען זיינע; פאראיבער, זייט דזשעפערסאן ד''איפ איז זיינע קא־ מעראדע; זיינע; אוועק געפאהרע; פון סאלט כייס סיטי, אום דיא מינע צו זעטצען אין ארדנונג. דזשאה; פערריער האט זיף נעפרייט מיט א ציטער, ווען ער האט זיף דערמאהנט, אז דזשעפערסא; וועט זיף אומקעהרען או; פון איהם אוועק נעהמען זיין אויפגעצויגענע טאכטער, וואס ער האט געליעבט וויא זיין לעבען. אבער לוסי'ם מונטערעם געזיכט האט איהם איבערציינט, אז זיא וועט גליס־ ליף זיין או; ראם האט איהם געטרייסט. ער איז זאנסט אויף געווע; זעהר צופריעדען מיט דיעזער ווענדונג, דע; ער האט שוי; כאנג בעשלאסען, אז זיין טאכטער זז^ל ניט הייראטהע; מיט סיי; מארמאן. דער אמת איז' אז דיא נאנצע מארמאנישע רע־ ליג־א; איז איהם אפילו יא געפעלען' נ&gt;ןר דיא אידעע פון הייראטהען.א סף ווייבער' האט ער ניט נעקענט אקצעפטירען. אבער, נאטירליף, האט ער ניט געדארפט וואגע; צו עפענען זיין מויכ או; אתים ז^גען אזא מיינונג. אזא שריט וו^לט אויף געווען א געפעהרכיכער דארט, אין מיטעכ־פונקט פון מארמאנישער מאכט, און ניט נ&gt;ןר ער, זאנדער; אירגענד איי; איינפלופרייכער מארמא; וואלט נעקענט ביטער ליידע;' ווען ער וואכט געוואנט זיף ענטקענע; צו שטעלען דיא איינגעפיהרטע רעליגיעזע מיינונג. דער מארמאניזמוס האט געהאט אייננעריכטעט זיינע שפיאנען, או; וועה דעם, אויף וועמע; עם איז געפאלע; א פערדאכט. ריא ראכע איז דא; געקומע! שנעל, פינקטליף, אונערווארטעט או; שרעקליף. איין איבעראיילטעם ווארט, איי; אונאיבערלייגטער שריט, האט זעהר כייכט געקענט פיהרע; דערצו, מען זאל פערשווינדע! ווערע; או; קיין טענש זאל וויסע! ויאם עם איז געווארע; פו; רעם אונגליקליכען. איבערהויפט האט יערער מארמאן, צופריעדען אדער אונצופריעדען מיט דיא האנדלוננע; פו; ריא איברינע, בעדארפט שווייגען, או; קיינע בעמערקוננע; מאכע;. דאס איז געווען דערפאר, וואס דיא פאליגאמע האט געפיהרט צו דיא שרעקליכסטע טהאטען. דיא מענער האבען בענעמהינט ווייבער אום אנצופילען זייערע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="הארעמען. א רייכער מארמון,האט זיף ניט געקענט צופריעדען שטעלען מים צווייא אדער דרייא פרויען, ער האט נעמוזט האבען מעהר. או! אזוי וויא דיא פרויע; בע־ פעלקערונג איז דsף ניט גרעסער געווען, האט טען געמוזט אנווענדען פערשיעדעגע מיטהע; אום דיעזע; ציעל צו עררייכען. אזוי צום ביישפיעל, האט מען געפונע; פיעלע מענער־רייזענדער טויט, וועהרענד דיא פרויע! זיינען פערשוואונדען נעווארען. עם איז קיי; צווייפעל, אז דיעזע פרויע; האבע; ערזעטצט רעם צאהל פון דיא פרויען אי; דיא טארמאנען הארעמען. טיט דער וואקסענדער מאכט פו! דיא מארמ^נען, איז אויף נעוואקסע; זייער פינסטערער פאנאטיזמום און פעראוחאכט דיא שוירערהאפטעסטע ט^רדען. sבער, נאטירליף, ניעמאנד האט געוואוסט וועמעס הענר עס זיינען פערפלעקט טיט בלוט. אין א פריה־טארנען, וועהרענד דזשאהן פערריער האט געוו^לט ארויס געהן צו בעטראכטע; זיין ווייץ־פעלד, האט זיף געהערט א קלא3 בייא דער קלאטקע פו; דער טהיר. ארוים קוקענדיג פו; פענסטער, האט ער בעמערקט א פעסט־געבויעטען מיטעל־יעהריגע; מאן שטעהענדיג נעבען זיין הויז. פערריער איז אויפנעציטערט געווארען. עם איז נעווע; ברייהעם יאנג אליין, פערריער האט זיף נעמערקט, אז אזא בעזוף בעדייטעט קיי! ניטעם. אונטערדעסען איז ער ענטקעגען נעלאפען אום איהם צו עמפפאנגען. יאננ האט דיא בענריסונג ^ננענומען קאלטבליטיג, או; טיט א בעפעהלענדען ט&gt;ןן, האט ער איהם געהייסען נעה; פאראוים צום עמפפאננ־צימער. פערריער האט בעפאלנט. &quot;ברודער פערריער,&quot; האט ער ^נגעפאנגען נאכדעם וויא ער האט זיף גע־ זעטצט. &quot;דיא וואהרע נלויבינע, דאם הייסט, אלע אונזערע ברידער, זיינען געווען אייערע נוטע פריינד. מיר האבע; אייף אויפנעהויבע; אי! דער מדבר, ווע; איחר זייט דארט נעלעגען שטארבענדיג פו! הונגער; מיר האבען טיט אייף געטהיילט אונזער שפייז, אייף ארויס געפיהרט אי; רעם אויסגעוועהלטען טהאל' אייף געגעבען א היבשען טהייל לאנד, און אייף געגעבע; אלע מעגליכקייטען צו ווערע; רייך. איז דאס וואהר ?&quot; &quot;יא, עס איז וואהר,&quot; האט פערריער נעענטפערט. &quot;אלם בעלוינונג דערפאר, האבע; מיר בלויז געפארדערט איין בעדינגונג, ראם הייסט,. איהר ז^לט &gt;ןננעהמע; אונזער אמונה און רורכפיהרע; אלע אונזערע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="סנהנים. דאם האט איהר פערשפראכע; צו טחון; אבער ראם, לויט וויא איף האב ערפאהרען, טהוט איהר ניט.&quot; &quot;און ווער זאיט עס' אז איף האב עם ניט נעטהאן ?&quot; האט פערריער גע־ זאגט פאסענריג מוטה. &quot;האב איף ניט בייגעשטייערט צום אלנעמיינעם וואהל ף האב איף ניט רעגעלמעסייג בעזוכט דעם טעמפעל ? האב איף ניט - ?&quot; -וואו זיינען אייערע ווייבער?&quot; האט יאנג נעפרענט איהם אונטערברעכענדיג און זיף ארסקוקענדינ. &quot;רופט זייא אריץ, דאמיט איף זאל זייא זעהען.&quot; &quot;דאם איז אמת' אז איף האב ניט נעהייראטעט,&quot; האט פערריער נעענטפערט. &quot;אבער עם איז ניט מיי; &quot;שולד; עס זיינע; פערהאנדען וועניג, און דא; זיינען דא בילכיי־ע ירא איר• איף בין יעדענפאלם ניט נעווען איינזאם, איף האב נעהאט מיין טאכטער' זיא זאל אויף מיר אכטונג נעבען.&quot; &quot;ריכטיג, עם איז טאקי ווענען אייער טאכטער וואם איף וויל רעדען,&quot; האט דער נביא נעזאנט. &quot;זיא איז אויפגעוואקסע;, נעווארען דיא בלום פון יוטאה או; האט נושא חן געווען אי; דיא אויגען פון פיעלע אננעזעהענע טענשע; אין לאנד.&quot; דזשאה! פערריער איז בלאם געווארען' אבער ניט נערעדט קיין ווארט. &quot;עם זיינען דא נעשיכטע; איבער איהר'&quot; האט דער נביא פארטנעזעטצט, ,'וועלכע איף וויל ניט און קען ניט גלויבען - ראם הייסט, אז זיא איז פערלאבט צו איין אוננלויבינען. נעדענקט איהר דיא 13טע רעגעל אי! געזעטץ־בוף פון היילינען דזשאזעף סמיטה ? דארט שטעהט אזוי: &quot;יעדע בתולה פון וואהרען גלויבען, זאל חתונה האבע; מיט א מאן פו; רעם וואהרע; כלויבעז; ווייל' ווען זיא האט חתונה מיט איין אונגלויביגען, בעגעהט זיא א נרויסע זינד.&quot; נאכדעם ראם איז דער פאל, קענט איהר ניט, אלם איינער •פון דיא גלויביגע, ערלויבען, אז אייער טאכטער זאל חתונה האבען געגע: רעם דין.&quot; דזשאה; פערריער האט ניט נעענטפערט, נאר בלויז געשפיעלט מיט זיין בייטש אין זיינע נערוועזע פיננער. &quot;אויף ריעזע! פונקט זאל אייער נלויבען פראבירט ווערע־,&quot; האט דער נביא פארטגעזעטצט. &quot;אזר איז עס אויר בעשלאסען געווארען בייא דער היילינער בע־ ראטהונג. ראם טיידעל איז יוננ' און עם איז ניט־ נרטהווענדיג צו ווארטען, ביז זיא וועט ווערען אלט. זיא זאל אי; דערזעלבער צייט ארך האבען א רעכט צו וועהלען. אט צום ביישפיעה, האט פטאננערסא; א זוהן או; דרעבבער א זוהן, או; אייער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="טאכטער קע; זיף אויסקילייבע; ורעלכען זיא ודל. זייא זיינען יונג, רייף או; פרום. וואם נאף קען מען פערלאנגע; ?&quot; פערריער האט נאכגעדענקט עטהיכע סעסונדעז, דאן האט ער געזאגט : &quot;איהר מחט אונז געבען צייט. מיי! טאכטער איז נאף זעהר יונג, און מען מוז זיף איבערכענען.&quot; &quot;איהר זאלט האבע; א מאנאט צייט,&quot; האט דער נביא געענטפערט זיף אויפהייבענדינ. &quot;צום שלוט פו; דיעזער צייט, זאלען מיר האבע! א בעשטימטע; ענטפער.'' צוגעהענדינ צו דער טהיר' האט ער זיף אומגעקוקט און בעמערקט טיט י בליטצענדע אויגען: &quot;דזשאה; פערריער, עס וואלט בעסער געווע; פאר אייף, ווען אייערע ביינער וואכטע; זיף יעטצט נעשפיענעכט אי; דער ברענענדער זונן פון דער מדבר 1 יא' יא' עם וואלט בעסער געווען, איידער איהר זאלט זיף ערהעבען גענען רעם ווילען פו; רעם הייליגע; ראטה 1&quot; יאנג איז אוועק און פערריער איז נעבליעבע; זיטצע; וויא צוגענעגעפט. באכד נאכדעם איז ערשיענע; לוסי. דיא ביאסקייט אויף איהר געזיכט, האט איבערצייגט איהר פאטער, אז זיא האט נעהערט אלסדיננ וואם עם איז פארגענאננען. &quot;אך, פאטער, פאטער!&quot; האט זיא אויסגעשריע; וועהמיטהיג, &quot;וואס זאלען מיר טהא; ?&quot; ער האט זיף אויפנעהויבען, זיא אומארמט און נעזאגט טרייסטענדע: &quot;רוהינ, רוהיג; מיר וועלען שוי; זעהע; וואס עס איז צו טהון, אום לויז צו ווערען.&quot; &quot;אבער פאטער, מיר זיינען אליי;, דזשעפערסא; האוo איז נישטא.... דאן האב איף מורא פאר דיר, ווייל יערער איינער וואס שטעלט זיף ענטקעגען רעם נביא...&quot; &quot;נארישקייטען,&quot; האט ער געזאנט זיא אונטערברעכענדיג. &quot;טיר האבע; זיף איהם נאף ניט ענטקענען געשטעלט. מיר האבען נאף א מאנאט צייט, און ביז דאמאילס וועלען מיר פערלאזען יוטאה.&quot; &quot;וואס רעדסטו ? און דאס לאנד?&quot; &quot;איף וועל דארויף לייע: אזר פיעיl געלד וויא נאר מעגליך, או; דאס איבריגע וועל איף איבערלאזען. דעי אמת איז, אז פו; היינט אן און ווייטער, כי! איף יי • י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="פון טראהן צום עשאפאם, 61 העo., •רייז 60 ס. רויבער באנדע, 38 העפטען, *־'ייז 86 ם. פרעזידענט, 4 טהיל, &quot; 40 ס. רוסישע געהיימניסע, 180 • * 75 ע פערווילדעטער פירסט, 106 העפטען &quot; 90 ם. רוסישע שפיאגען, 102 * ' 93 פ. פערל־^רענע שיף, 31 • * 25 ס. שפאניש ־אמעריקאנישער פרינץ אלס דעטעקטיוי, 26 * * 20 ס. קריעג, 80 * • 40 ס. ציגיינער, 4 טהייל, * 45 ס. שרעקליכע ראכע, 41 • * 40 ם. קעטען און קראנען, 31 * * 25 פ. שרעקלינער פערברעכער, 4 מחייל, &quot; 40 פ• קראנען און רעוו^לוצ. 75 * * 60 ם. שטוטער בעטלער, 71 העפטען, * 60 ם• קעניג איבער נאנט, 8 * &quot; 08 ס. שווארצע דיאמאנטען, 10 * * 08 ם. קובא, 68 * * 50 ס. שטארקער פון אייזען, 53 &quot; * 40 ס. קלעאפאטרא, 64 • * 60 ס. שטערנזעהער, 23 • * 25 ס. קאלט און ווערם, 4 מחייל, &quot; 40 ס. שטיינערנער מענש, 29 * * 26 0•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="איינציגע העפמען ווערדען ניבט פערקויפט. דיא פרייזען זיינען אויסער פ?sרטא—פ^רטא קאסט פיר יעדע 30העפטע; 8 ם. עקסטרא, דיא אללע ראמאנען אין העפטען זיינען ניט געבונדען, ווען יעמאנד ודל דיא האבען נעבונרען בערעכענען מיר 6 סענט פיר יעדע; בונד פו; 10 העפטען און 6 סענט פיר יעדע; בונד פו; 15 העפטען. דיא בענדער זיינען עקסטרא שטארק נעמאכט ספעציעל פיר לייברארי©. מיר האבק ערהאלטען פון רוססלאנד ►9דיא ענדע פון ~פרעזידענט&quot;** אונטער דיא נעמק &quot;א פונק אידישקייט&quot; און דער &quot;דזשענטעלמעך. דער פרייז פיר דעם ~פרעזידענט&quot;, &quot;א פונק אידישקייט'' און &quot;דער חשענטעלטעןאללע צוזאמען ענטהאלטען 13 מהייל, פרייז $2.00 אללע ^רדערם צו אדרעסירען .¥Oll 6¥!\[ ,811661 03113,1 66"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL199" TYPE="CHAPTER" ORDER="74">
            <div ID="DIVL200" TYPE="TITLE" ORDER="74" LABEL="קאטאלאג"/>
            <div ID="DIVL201" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="74">
              <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="' •* פון אלע נייעסטע ביכער און בראשורען פון מיין פערלאג און אריך פון אנדערע פעילעגער, וועלכע זיינען ערשיענען אין אמעריסא. ,11 סענט נאנא, פון עמיל זאלא' 35 מיי; וידוי' פון טsלסטsי, 10 דער טויט שכעגער, • 30 אגנא קארענינא, ' 25 פערניפטעטער קום, &quot;' 25 תהית המתים &quot; 15 פו; חופה צום קבר, • 10 טאקסט^י'ס ביאנראפיע, 05 מענשליכע בעסטיעס &quot; 15 א רייזע אץ היממעל, 10 ליעכעס־נאכט, &quot; 10 דיא פליה־מאשע;, פון א. טאנענבוים 10 לעבע; און טויט, * 10 דער יונגער שיפס־קאפיטאן, 10 פאריזער דאמען, &quot; 10 אי; וויקדע; אפריקא, 10 גאגטאס, * 10 דאקטאר או; צויבערער, 10 פרויעךליעבע, &quot; 10 שווארצע קונסט, 10 בלוטיגע חתונה, &quot; 10 דיא ווילדע מענשען, 10 זשערמינאל, &quot; 40 דיא קליינע מענשעלאך, 10 דארפס־מיידעל * 10 דיא ריעזען' 10 דער ווייבערשער גן־עדן &quot; 25 א רייזע צום זיד&quot;פאל, 15 א נלח'ס זינד * 10 דיא שווארצע חברה, פון י. פאלייא, 25 עמיל זאלא'ס ביאנראפיע 10 דער ליטווישער קעניג פו; דיא שנא־ דיא קאמיליענדאמע, פו; דיומא, 30 רערס, פו; מ. זיפפערט, 25 סאפהא, פו; אלפאנז דאדע, 15 לא תרצח, פו; א. ה. פריינקעל 10 טיילבי, פו; דע מאריער, 10 פייגעלע, פון ד. ט, הערמאכין 05 קרייצער סאנאטע, פון טאלסטאי: 10 א שפיצעל פו; פורים שפיעלער, 05 איף און מיין טא;, &quot; 10 המ;'ם מפלה, 05 מיין פריינד'ס פרויא, &quot; 10 מאטקע חב&quot;ד, 05 צווייא דורות, • 10 וויצען פון קארט, 05 איוואן איליטש'עס טויט • 10 דער גרויסער ורצע; אלבום, 15 איוואן דער נאר, &quot; 05 אמעריקאנישע הגדה, 05 דער גסיון, &quot; 10 הגדה פיר בארדער, 05 דיא פערפיהרוגג, • 10 פסח אי; שגיפעשאק, פח ב. נארין 05"/>
            </div>
            <div ID="DIVL203" TYPE="BODY" ORDER="75">
              <div ID="DIVL204" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="75">
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="שוי! ד$ מעה,־ ניט זיכער מיט מיין לעבע!. sבער פארלויפיג רוהיג, אין פיער וואכען קע; נאף פיעל געשעהען. &quot; דזשאה; פערריער האט אונטערדעסען אי; דיעזען טsג שוועו־ געארבייט מיט לוסי'ן צוזאמען! אום אויסצורייניגע; זיינע געוועהרען, אלעס אנלsרע; או! זיי; פsר־ בערייטעט,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL207" TYPE="CHAPTER" ORDER="75">
            <div ID="DIVL208" TYPE="TITLE" ORDER="75" LABEL="דיא רעטונג"/>
            <div ID="DIVL209" TYPE="BODY" ORDER="75">
              <div ID="DIVL210" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="75">
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="אויף'ן אנרערן טאג, נאף רעם בעזוף פון רעם נביא, האט פערריער בעזובט סאלט לייק סיטי, דארט האט ער נעטראפען א פערטרויעטע פערזא;, מים וועלכער ער האט מודיע געווע; דזשעפערסאן האופ וויא עס שטעהט מיט איהם. פערריער האט געהאט א מערקווירדיגעם צוטרויע; אי; זיין טאכטער'ם חתן, או; נאכדעם וויא ער איז פערטיג נעווארע; טיט דיעזער בליחות, האט ער זיף נעשפירט בע־ רוהינט. ווע; ער האט וויעדער צוריק נעקעהרט אהיים, איז ער געווע; ערשטוינט צו בעמערקע; צווייא פערד צונעבונדען צו דיא טויערן פו; זיין הויף. ער איז אבער נאף מעהר ערשטוינט נעווארען, ווע; ער איז אריי; אי; הויז או; דארט נעטראפע; זיטצען צווייא יוננע לייט. ביידע האבע; בעגריסט פערריער'ן בייא זיין איינטרעטען, או! איינער האט בעטערהט: &quot;עם איז מעגליף, אז איהר קענט אונז ניט, דער וואם זיטצט דא, איז דרעבבער'ס זוה! או; איף בי; דער זורז; פו; סטאנגערסאנע;, וועלכער האט גערייזט מיט אייף אי; דער מדבר, ווע; נאט האט אויסגעשפרייט זיין האנד או; צוזאטען גע־ נומע; דיא וואהרע גלויביגע זייא צו פיהרען אין גהיקליכע; לאנד. מיר זיינען אהער נעקומעז, ווייל אונזערע פאטער'ם האבען.אונז אהער נעשיקט, צו פערלאנגע! אייער טאכטער'ם האנד. זיא מענ זיף אויסקכייבע; וועיכע; זיא וויה פו; אונז ביידע. אזוי וויא איף האב נאר פיער ווייבער או; ברורער דרעבבער האט זיעבען, גלויב איך, אז עס איז ניט מעהר וויא א יושר, זיא זאל מיט טיר הייראטהע;.* &quot;ניין, ניין, ברודער סטאננערסא!,&quot; האט דרעבבער געזאנט, &quot;מיין פאטער האט מיר איבערנעגעבע! זיין פאבריה או; איף בי! רייכער. עם איז אלזא יעטצט קיי; פראגע ניט פון דער צאהל פון דיא ווייבער, זאנדער; וויפיעכע טיר קענען ארס־ האלטען.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="&quot;אבער מיינע אויפזיכטען זיינע; בעפערעל האט פטאננערפא; געענטפערט. &quot;רוע; גאט אין זיי; רחמנות וועט צונעהטע; מיי; פאטער, וועל איף זיין דער בעל־ הבית פון זיין גערבערייא און לעדער־פאבריק. דאן ורעל איף אויף זיין א פאר־ שטעהער און א פיהרער אי; טעטפעל.&quot; &quot;וואם דארפע; מיר פלוידערן ?&quot; האט דרעבבער געזאנט זיף אויפהויבענדיג• &quot;דיא בתולה אליי; זאל זאגען ווער עם פאפט איהר אמבעסטען.&quot; וועהרענד דער נאנצער צייט, איז פערריער געש ט א נע; או; נעברענט טיט צארן. ער האט זיף אבער צוריק געהאלטע; טיט אלע זיינע כוחות או; בעטערקט אזר רוהיג וויא נאר טענליף : &quot;הערט ארם, יונגע לייט, ווע; מיי; טאכטער וועט אייף רופען, זאלט איהר קוטע;, אבער ביז דאטאלס וויל איף אייף ניט זעהען פאר דיא אוינען.&quot; ביידע יונגע מענער זיינע; געווע; ערשטוינט. פו; זייער שטאנדפונקט אוים, האבע; זייא געהאנדעלט וויא דיא גרעסטע עהרערמענער. זייא זיינע; נעבליעבען שטעהען או; ניט געוואוסט וואם צו טהון. זייער צענערונג האט פערריער'ן נאף מעהר אויפגערענט. &quot;עס זיינען דא צווייא וועגע; טע; זאל ארוים פו; רעם צימער!&quot; האט ער געשריע;. &quot;איינער דורף דער טהיר או; איינער דורף דעם פענסטער וועלכע! וועג ווילט איהר וועהלען ?* שטילשוויינענד זיינע; זייא ביידע ארוים דורף דער טהיר או; פערריער האט זייא נאכגעפאלגט לאכענדיג או; שפאטיש. איהר זאלט דאס בערייהע;,&quot; האט סטאניערפאן נעזאנט בלאס פו; צאר;. &quot;איהר האט געשפאט£ט פו; דעם נביא או; פו; רעם הייליגען ראטה. יא, יא, איהר וועט דאם בערייהע; ביז אי! טויט אריי; 1&quot; &quot;נאט'ם האנד זאל אייף טרעפע;!&quot; האט דרעבבער געשריע;. דער אלטער פערריער האט קיי; ווארט נעזאנט, זאנדער; צוריק געיאפע; אי; הרז או; געכאפט זיי; ביקס. אבער לוסי האט איהם צונעהאלטע; און טיט טרערע; אק דיא אויגע; האט זיא איהם געבעטע; צו זיין רוהיג. &quot;איף וואלט דיף בעסער נעוואלט זעהען טויט, איידער צו זיין דיא פרוי פו; איינעם פוץ זייא!&quot; האט ער געשריען. ~יא, יא, פאטער, דוא האסט רעכט,&quot; האט זיא געענטפערט, &quot;אבער לאמיר ווארטע; ביז דזשעפערפא; וועט קומען.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="אייף'ן אנדערן טsג, האט פערריער ערהאלטען א צעטעל טיט פאלנענדע ווערטער פון רעם נביא : &quot;עם ווערט אייף גענעבען 29 טענ צייט צו בערייהע; און פערבעסער; אייער פעהלער, או; דא; &quot; פערריער האט גוט פערשטאנען וואם דער לעטצטער שטריף בעדייטעט. ער האט צערריסען רעם צעטעל או; זיין טאכטער גאר ניט געזאגט דאריעבער. אויף'ן אנדערן טא^, האט ער בעטערקט א נומער 28 אויף זיין טהיר, אויף'ן דריטע; טאג א נומער 27. ער האט פערשטאנע; נאנץ נוט וואם ראם בעדייטעט. פערריער האט 'פוי; טעהר ניט געשל^פע; בייא נאכט, זזיגנדערן געזעסע; און אויפגעפאסט טיט זיין ביקם נענע; א פלעטצליכען איבערפאה. פערריער האט געזעהען יעדע; טאנ וויא דער נוטער האט זיף נעוועקסעלט, ביז עם איז נעווארע; 10, און ער האט נאף אימער ניט נעהערט פו! ד־שעפערסאן האום ער האט נעוואוסט, אז ער איז אויף בעוואבט פו; אהע זייטען, או; ווען דער נוטער 5 א־ז ערשיענע; אויף זיי;.טהיר, האט ער פערלוירע; יעדע ה^פנוננ. אי; איי; אבענד, זיטצענדיג נאנץ אליי; פערטיעפט אי; פינסטערע און פער־ צווייפעלטע נעדאנקע; או; דענקענדיג, אז מ^רגע; וועט שוי; זיי! דער נומער 2 אויף דער טהיר, האט ער פלוצליננ דערהערט א גריבלע; או; קראטצען. עם איז געקוטע; פו; דער טהיר. טיט דער ביקם אי; האנד, איז ער האנגזאם צונעקראכע; צו דער טהיר או; שנעל געעפענט. אבער אי; דרויסע! איז אהעס נעווע; שטיה און רוהיג. איןנעכסטע; אויגענבליק, האט ער בעמערקט, צו זיינע פיס, זיף ריהרענדיג עפעם. עם איז געווע; א מענש. דא; האט ער געהערט: &quot;ששש, שטיל.&quot; עם איז נעווע; דזשעפערם^; הsופ. ווע; זייא זיינען ביידע אריי! אי; הויז, איז נעווע; דער איטער שטארק דערשר&gt;זקען. &quot;ניבט מיר עפעם עפען, שנעה,&quot; האט דזשעפערסא; געמוימעלט. 48 שטונדע! האב איף נעהונגערט.&quot; פערריער האט איהם דערלאננט קאלט פלייש טיט ברויט. עסענדינ האט ער געפרענט: &quot;און ודא פערהאלט זיף לוסי?&quot; &quot;זיא איז רוהיג, ודיל זיא ווייס ניט פו; דער נעפאהר.&quot; &quot;דאס איז גוט,&quot; האט דזשעפערס^; געlאגט וויא ער איז געווען צו ענדע. &quot;דאס הויז איז בעוואכט פון אלע זייטע;. ראם איז דיא אורזאכע ווארום איף האב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="נעמוזט צו קריכע; אהער ודא א סאטץ. זייא זיינע; שארפזיניג, י^בער ניט קלוג נענוב צו פאקע; איי; אינדיאנישע; יעגער.&quot; אי; דער געגענווארט פו; דיעזע; בראווען יונגע; מענשען, האט זיף דזשאה! פערריער נעשפירט, נלייף וויא א רעניטענט ם&gt;ןלדאטע; ווsלט איהם בע שיטצט. &quot;דוא ביסט א מאן אויף וועלכע; טע; קען שטאלץ זיין,&quot; האט פערריער נע־ זאנט דריקענדע זיין האנד. ',איף גלויב ניט, אויב עם געבע; נאף פיעלע וואם זsלע? וועלע; אהער קוטע; אום צו טהיילען אונזער געפאהר.&quot; *דאס איז וואהר. אבער, איידער יעמאנד וועט וואנע; עפעם צו שאדען לוסי'ן, וועט ער דארפען אריעבער שפאנען איבער טיין היקפלאזען קערפער, און ביז אהי! איז נאף דא זעהר פיעל.&quot; &quot;וואס דענקסטו צו טהון ?&quot; &quot;וויא איף פערשטעה, איז טארנע; דער לעטצטער טאנ, או! ווע; סיר וועלען ניט שנעל האגדלען, זיינען מיר פערלוירען. איך האב א מויל־עזעל און צ פערד ווארטענדיג אויף מיר אין אינעק רעווין. וויפיעל געלד האט איהר ?&quot; &quot;צווייא טויזענד דאכאר אי; גאלד או; 5000 אי; באנק־נאטען.&quot; &quot;ראם איז נענוב. איף האב נאך אכיסעל מעהר. מיר מהע; אוועק נאף קארסא; סיטי איבער דיא בערג. איף נלויב, אז דאס טוז שר! נעשעהען. וועקט אויף לוסי'ן. עס איז גוט וואס דיא דיענער שלאפען.&quot; וועהרענד פערריער איז נענאננע; רופע, זיין טאכטער, האט דזשעפערסא; דערווייל אייננעפאקט אזוי פיעל עסע; וויפיעל ער האט נאר נעטראפען- בעטראכט זיינע ביידע רעוו!יןלווערם או; דא; ארויס נעקוקט אי! דרויסען. וועז כוסי איז ערשיענען, איז זיא נעווען בלאם או; ציטערענד, נאר איהר חת;'ס געגענווארט, האט איהר נענעבען מוטה. טיט דער שטילקייט פון פיש או! טיט דער לייכטקייט פון קעטץ, האבען זייא פערל^זע; ראם הרז' או! אונטער דזשעפערסאךם פיהרונג&quot; איז זייא געלונגען אויסצוטיידע! דיא מאף פון דיא ט^רט^נען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL219" TYPE="CHAPTER" ORDER="79">
            <div ID="DIVL220" TYPE="TITLE" ORDER="79" LABEL="דער ענגעל פון נקמה"/>
            <div ID="DIVL221" TYPE="BODY" ORDER="79">
              <div ID="DIVL222" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="79">
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="א נאנצע נאכט האבע; זייא געוואנדערט, און ווען דיא זונן איז אויפגע־ נאנגען' האבען דיא זיף נעפונע! א היבשע שטרעקע דערווייטערט פו; סאלט לייק סיטי. פערריער או; לוטי זיינע; געווע! מיעד או; נאך קוים נעקענט זיטצע! אויף דיא פערד' אבער דזשעפערסא; האופ' דאם בעמערקענדיג, האט ער געזאנט: &quot;מיר מוזע; איילען. זייא קענען ענטדעקע; אונזער ענטלויפע; או; וויא דיא שפיר־הינט אוגז נאכפאלנען, טיר מוזע; גרייכע; קארסא; סיטי, או; דא; זיינען סיר זיכער.&quot; זייא האבען נעריטען רעם נאנצע; טאג, און ראם ביסעל שפייז וואס זייא האבען נעהאט, איז אויסגעגאננען. מיעדקייט און הונגער האבען געווירקט, וואס זייא האבע; זיף געזעהע; געצוואונגען צו רוהען. אבער דזשעפערסאן האט זייא ווייטער ערמוטהיגט ביז עם איז נאכט נע־ ווארען. דא; האט ער זייא אריינגעפיהרט אי; א קליין וועלדיל, וואו מע; האט נע־ מאבט א פייער. &quot;איחר בלייבט דא,&quot; האט ער נעזאנט. &quot;רוהט זיף אויס. איך וועל אביסעל ארוים נעהען אום צו זעהען, פיעללייכט וועל איף עפעס קענע; שיסע! אויף צו עסע;.&quot; פאטעי־ או! טאכטער זיינען באלד אייננעשלאפע; נעבע; פייער' און דזשע־ פערסאן האופ. צובינדענדי: דיא פערד, האט ער גענומע; פערריער'ס ביסם או; איז אוועק. ער האט זיף געזאטט ביינאהע צווייא שטונדען, או; ענדליף צוריה נעקעהרט מיט א גרויסעךהאז. שפורע; פו; פייער האבע; זיף נאף נעוויעזען, אבער דיא פערד האט ער טעהר ניט געזעהעז. אויף רעם פלאטץ וואו פערריער מיט זיי! טאכטער זיינע; גע־ לעגען, איז קיין זאף מעהר געווען. ער האט אננעפאננע; צו רופען, אבער ניעמאנד האט איהם נעענטפערט. דאס האט רעם יונגע; מאן נעטראפען וויא א בליטץ או; עם האט געדויערט היבשע עטליכע מינוטען, ביז ער האט וויעדער געפאפט מוטה. ער האט ראם פייער ,בעסער אונטערנעצונדע;' געטאכט מעהר ליכט או; אנגעפאננען צו זוכען, ער האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="נעפונען שפורע! פון פערי אח טענשעךטריט. ראן האט ער ערבכיקט פח וריטען א שוואכע; געגענשטאנד. צוקוטענדיג נעהנטער, האט ער ענמדעקט דעם א ל טען פערריער ליענענדיג טויט. ער איז געווען דורכנעשט^כען טיט טעסערם אויף מעהרערע טהיילע; פון זיק ק ערפ ער. דזשעפערםs; האט אלעס פערשטאנען. לוטי איז מעהר דארט ניט געווען. ווע; עם איז טאג געוו^רע;, האט ער אויסגענר^בען א קבר אח בעהאלטען זיק אלטען פריינד. ראן האט ער ^ננעפאננען צו וואנדעק צוריק, נאף סsכט לייק סיטי, אום צו ערפאהרע; וואס עם איז נעשעהע; טיט לוסי'ן. בייא נאכט האט ער גענרייכט ראם הויז פו; א טארטא; טיט רעם נא מען קופער, וועלכער איז געווע; אמאל זיין בעסטער פריינד. &quot;איף בין דזשעפערם^; הsופ'&quot; האט ער נעזאגט זיף פ^רשטעלענדיג פאר קופער'ן. דער מארמא; האט אויפגעציטערט און געזאנט: &quot;מענש 1 וואם טהוט איהר ד$ ? אייער כעבען איז פערלוירען. דער הייכיגער ראטה האט אייף פעראורטהייכט.&quot; &quot;טיף קימערט דאס ניט,&quot; האט דזשעפערםsן געענטפערט, &quot;איף וויל בלויז וויסע; ... אום נ^טעם וויצען, טענש 1 מיר זיינע; איטער געווען פריינדע... איהר טוזט וויפען...&quot; דזשעפערםsן'ס שטימע האט נעציטערט פאר טרויער און אויפרענונג. &quot;וואם ווילט איהר וויסען?&quot; האט דער מארמון געפרענט, &quot;sבער, אום גאטעם ווילען, שטינער; אפינו דיא שטיינער האבע! אויערן.' &quot;וואם איז נעוו^רע; פו; לוסי פערריער ?&quot; ~נעכטע; האט זיא חתונה געהאט טיט רעם יונגען דרעבבער. וואס איז טיט אייף, דזשעפערס^ן ז־ אייער געזיכט איז שוואר־ן נעוו^רע; וויא קויל זו' &quot;קיטערט זיף ניט אום מיר,&quot;' האט ער נעזאנט וועהרענד עם האט איהם גע־ קלאפט א צאה; א; א צאהן. ~חתונה נעהאט, האט ער נעזאגט ?&quot; &quot;יא, נעכטען. דיא צווייא יונגע מענער, דרעבבער און סטאנגערס^ן האבע; זיף אפינו אביסעל נעקריענט דאריעבער צו וועמע; זיא זאל נעהערע;. זייא האבען ביידע נעהאט טענות, ווייל זייא זיינען. צוזאמע; געווע; דיא פערפאלגער פח דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="ענטלאפענע. סטאנגערסא; האט צוערשט נעשטאכען דעם אלטען, או; ער האט גע־ האט מעהר רעכט צו דער טאכטער. אבער דער נביא האט צוגעפסק'ענט דרעבבער'ן. אבער, לויט וויא איף מיי;, האט דרעבבער אויף ניט געהאנדעלט קיי; מציאה. ווע; איך האב זיא נעכטע; געזעהען, האט זיא פארגעשסעלט א גייסט אבער ניט קיין מענשען. זיא וועט ניט פיעל לעבען.&quot; &quot;איך דאנקע,* האט דזשעפערסאן האופ געמורטעלט או! איז פערשוואונדען געווארען. ער איז פערבליעבען אין סאלט לייק סיטי, אבער ער האט זיף געטוזט בע־ האלטען' אום דיא שפיאנען זאלען איהם ניט ענטדעקען. אי; 10 טעג אתם, אין לוסי נעפונע; געווארעץ טויט אויף איהר בעט. דרעבבער האט זיף ניט נעמאכט קיי; גרויסע זארג דאריעבער, דע; זיין אבזיכט איז נאר נעווע; צו בעזיטצע; איהר פאטער'ם לאנד' או; דאס איז שוי! געווע; זיין אייגענטהום. לוסי'ם אויסגעמאנערטער קערפער איז געלעגע, אין א טרונע או; ערווארטעט בעערדיגט צו ווערע;, ווע; א מאן, מיט צערריסענע קליירער, איז פכוצלינג ער־ 'טיענען, צוגענאנגע; צו רער טויטער, אבנעפרעסט א קוש אויף איהר ווייפע ליפע; או; ארסגעשריע; : &quot;איף שווער דא' אז דיי; טויט זאל בעהוינט ווערען 1 ריעזע וואס זיינען שולדיג, זאלע; ליידע; 1&quot; דאן האט ער אנגעכאפט איהר האנד, אויף וועלכער זיא האט געטראגען דעם חתונרררינג, דיעזע; שנעל ארונטער נענומען, או; נאף איידער יעמאנד האט צייט געהאט זיף רעכט אתם צו קוקען, אין ער אוועק. איינינע מאנאט דורכאנאנד האט זיף דז־טעפערושאן האופ אויפגעהאלטען אויף דיא בערג אתם סאלט לייק סיטי, אבער ענדכיף האט ער אייננעזעהען, אז ער פערלירט זיין קראפט אוטזיסט, או; איז פו; דארט אוועק מיט נייע פלענער אי; זיין קאפ. דרעבבער און סטאנגערסא; זיינע; נעווע; צו פארזיכטיג, או; ער האט זייא ניט נעקענט אזוי לייכט טרעפען. מיט מאנאטע שפעטער איז דזשעפערסא; אננעקומע; נאף סליוולאנד, אה יא, און צו זיין איבערראשונג, האט ער ערפאהרע; א מערקווירדינע געשיכטע: עם האט אויסגעבראכען א שטרייט צווישע; דיא מארמאנען, או; דרעבבער טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="סטאנגערסאנע: זיינען געצוואונגע; געווען צו פערלאזע; יוטאה' און זייא האבע; זיף בעזעטצט אי! קליוולאנד. דרעבבער, וועלכער איז געווען דער הויפט געכד־מאן, האט דא; אנגאזשירט סטאגגערסאנע; אלם זיין סעקרעטער. דזשעפערסא; האט זייא אויפגעזוכט, אבער נאף איידער ער האט צייט גע&quot; האט זייא צו נעבע; רעם טויט־שיאג, האבע; זייא גערופע; דיא פאליצייא או; איהם ארעטירט. דורף זייער געלד אייגפלוס' איז נעלונגען צו האלטע; דזשעפערסאגע; ארעטירט עטליכע וואכען, און ער אין ארויס פרייא' האט ער ערפ א הרען' אז ריא צווייא מענער האבען אבגערייזט נאף אייראפא. זיין האם או; ענטשהום צו נעהמען ראכע' איז נאף שטארקער נעווארען' אבער אזוי וויא ער האט ניט נעהאט קיין געלד זייא נאכצופאלגען, איז ער גע צוואונגען געווען זיף צו נעהמען צו רעד ארבייט אום עפעם צו פערדיעגען. ווע; ער האט ענרביף ערשפארט נעגוג געלד, איז ער זייא גאכגעפאהרען און נאכגעשפירט פו; איין שטאדט אף רער צווייטער. וון?! ער איז געקוטען נאף סט. פעטערסבורג, האט ער ערפאהרע ' אז זייא זיינע; אי; פאריז, או; קומענדיג אהין' האט ער געהערט, אז זייא זיינען אי; קאפענהאנען. ווע; ער האט נעגרייכט דיעזע שטאדט, איז עם שוי; אויף נעווען צו שפעט• וואם עם האט ווייטער פאסירט' וועלע; מיר לעזע; וואס דר. וואטסאן שרייבט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL231" TYPE="CHAPTER" ORDER="82">
            <div ID="DIVL232" TYPE="TITLE" ORDER="82" LABEL="דר. וואטסאן'ס ערצעהלונג"/>
            <div ID="DIVL233" TYPE="BODY" ORDER="82">
              <div ID="DIVL234" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="82">
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="מיר האבע; זיף באלד איבערציינט, אז דעם נעפאננענעפ'ס ^ננעווענדעטע מאבט, האט גאר ניט צו טהו; געהאט מיט קיין נעפעהרליכער ווילדקייט• דע! שנעל ודא ער האט געזעהעל, אז ער איז קראפטלאז, האט ער ביטער געשמייכעכט או; בעמערקט : &quot;איף וויה ה^פען, אז אי; קאמפף, האב איף קיינעם ניט געשעדיגט• איד ווייס, איהר האט נ*ר געטהיא; אייער פליכט, או; איף, אויף אייעד שטעלע' וואלט אויף אזוי נעהאנדעלט. יעטצט, רעכען איף, ווילט איהר טיף אוועק פיהרען אי; דער **ליצייא־סטאצי*;. גוט, אונטע; שטעהט מיין דראשקע, און ווען איהר וועט בע־ פךייע; טיינע פ,ס, ןועל איף אליי; ארונטער געהען♦&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL237" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="נרענסאן או; לעסטראד האבען זיף אננעקוקט און דעם נעפאננענעפ'ם פאר־ שלאנ איז זייא ניט געפעלע; געווארען, נאר האהטז האט איהם באלד אויפנעבונדען דיא פיס. ער האט זיף דא; אויפגעשטעלט און איף האב פאר מיר געזעהען א מעכטינען מאן. &quot;איהר זייט ראם נעווען,&quot; האט ער נעזאנט צו האלמז'ן, &quot;וואס איהר האט טיר אזוי נוט נאכגעשפירט. ווירקליף, איהר זייט א מערקווירדיגער שארפזיניגער טאן.&quot; אהנע ווייטער א ווארט צו רעדען, האבע; מיר אננעפאננע; ארויס צו געהען. דער נעפאננענער איז געווע; מערקווירדיג רוהיג. מיר האבע; זיף אריינגעזעטצט אין דער דראשקע, וועלכע האט אונז צוגעפיהרט צו דער פאטצייא־סטאציא;; דארט האבען מיר אויסגעשטיעגע; או; אריי; אין א קייינעס צימער. דארט איז נעזעסען א פאטצייא־אינספעקטאר, איי; עלטערער מאן, וועלכען איז באלד בעקאנט נעסאכט געווארע; מיט דיא אויבערפלעכליכע איינצעלהייטע; פו! רעם פראצעם. &quot;טר. דזשעפערסא; האופ,/' האט ער געזאגט צום געפאננענעם, &quot;מיר וועלען אייף דא שטעלען עטליכע פראגע;. אבער איך ווארע; אייף אי; פאראויס, אז איהר זאלט פארזיכטיג זיין, ווייל יעדעם ווארט וועט פערשריעבע; ווערען. &quot;איך בעגרייף,&quot; האט ער געזאנט זעהר רוהיג. &quot;אבער דיא וואהרהייט איז, וואם איף אטי; בין זעהר צופריעדע; וואם איף האב יעטצט דיא נעלעגענהייט עפעס צו זאנע;.* &quot;פיעללייכט וויכט איהר ווארטען אויף אייער פראצעס, דא; וועלען טיר פערציכטע; אויף אייערע ערקלערונגען. איהר האט א רעכט יעטצט ניט צו בע־ ענטפער; וואם איהר ווילט ניט.&quot; &quot;מיין פראצעס,&quot; האט ער וויא נעמורטעלט צו זיף אליין. &quot;סיר דאכט, אז איף וועל דיעזע; ניעמאלס דערלעבען. מיינט ניט, אז איף רעכען צו בענעהע; זעלבסטמארד. זייט איהר א דאקטאר ?&quot; זיין לעטצטע פראנע איז נעווען צו מיר. &quot;יא, איף בי; א דאקטאר,&quot; האב איף נעענטפערט. &quot;דאן לייגט אייער האנד דא,&quot; האט ער נעזאנט צייגענדיג טיט זיין האנד אויף זיין ברוסט. צוליינענדע מיין האנד, האב איף געשפירט איין אונגעהייערע ■שטארקע בע־ ווענונג או; קלאפעניש, גלייף וויא אינווענינ וואלט עפעס נעוואלטזאם נע־ שטורמט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="&quot;איהר ?יירעט,'' האב איך נעזאנט, ,לוי ט ודא איך רעכען' פון אארמיק אנעאוריזם &quot;-יא' אזוי האט מען עס אנגערופע;,&quot; האט ער בעמערקט. ,א געניטער ארצט האט טיר געזאגט' אז דאס וועט קירצליף טוזע; פכאטצע! אי; מיר. איך האב דאס געקריעגען פו; קעכט' נויט, טאנגעל או; צרות וואם איך האב אויסנעשטאנען אויף דיא סאבט כייק בער:. אבער זאלאנג מיי; ארבייט איז שוי; צו עגדע, קיטערט טיך טעהר ניט אום מיי; לעבען. איי! זאף וויה איף אבער, אז מען זאל טיף ניט רעכענען פאר קיי; בארבארישע; טעררער.&quot; דער אינספעקטאר טיט דיא דעטעקטיווס האבע; אבגעהארטע; א קורצע בעראטהונג, או! נאכדעם טיף נעפרעגט, אויב איף בעטראכט ריא קראנקהייט פאר נעפעהרקיף. &quot;ער קען פיעל ניט לעבע;,&quot; האב איף געענטפערט. דזשעפערסא; האופ האט ערהאכטע; דיא ערלויבנים צו זאנען וואס ער וויל. נאכדעם וויא ער האט געבעטע! דיא ערלויבנים זיף צו זעטצען, האט ער אננע־ פאננע;; &quot;מיי; קראנקהייט און רעם קאמפף וואם איף האב לעטצענס נעהאט טיט דיעזע העררען, האבע; פערזיכערט מיי; באכדינע; טויט. איהר וועט אלזא פער־ שטעהען, אז אי! אזא לאנע, האב איך קיי; אורזאכע אייף צו דערצעהלע; כיגען.&quot; ער האט אבגעשילדערט אין א רוהיגען טא;, אלעס וואס מיר ווייסען שוי; איבער זיי; פערנאנגענהייט ביז יעטצט' או; דא; האט ער פארטגעזעטצט: &quot;נאף טיינער אנזיכט, האבע; דיעזע צווייא באנדיטע; קיין רעכט געהאט מעהר צו לעבע;. זייא צו פערקלאנע! נעזעטצכיף, אי; טיר אונמעגכיף געווען. איף האב אלזא בעשלאסע;, אז פאר רעם טויט פו; רעם אכטען פערריער או; מיי; גע־ כיעבטע לוסי' זאל איף אליי; זיי; דער ריכטער או; חליlץ צוזאמען. יא' יא' טיינע העררען, אי; מיינער שטעלע, וואלט איהר אויף אזוי געהאנדעלט. &quot;זייא האבען נעוואוסט' אז איף פערפאלג זייא זייט יאהרען' און זייא האבען טיף אויסגעטיעדע;, איטער פערבכייבענדע אין אייראפא או! רעכענענדיג' אז דא זיינע! זייא זיכער. &quot;אי; לאנדא; האב איף בענעגענט מיינעם איץ אלטע; פריינד' וועלכער האט סיר נעבארנט א סומע נעלד או; איך האב טיר געקויפט א דראשקע' ערשטענם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="צו פערדיענע; מיי; ברויט, און צווייטענם, איף זאי קענע; בעסער נאכפאלגע; טיינע שונאים' וואם האבע; זיף דא אויפגעהאלטען. &quot;צווייא וואכען דורכאנאנד, האב איף זייא יעדען טאג נאכגעפאלגט, אבער זייא זיינע; קיינמאק ניט נעווען אכיין' און איך האב אלזא טיי; ראכע־פלאן ניט נע* קענט דורכפיהרען. איף האב נעהאט נעדולד, ווייל איף האב נעוואוסט, אז זייא וועהען שוי! ניט ילויז ווערען פו; טיינע הענד. אום איי; זאף האב איף טיף נעזארגט או; ראם איז נעווע; מיי; קראנקהייט, פאר וועלכער איף האב מורא נעהאט, אז ראם וועט פלאטצע; צו שנעל, &quot;ענדליף' אי; איי; אכענד, פאהרענדיג ארונטער נאף טארקוויי לערריים, בין איף אריי; אי; דער שטראסע וואו זייא האבע; לאזשירט. איף האב בעמע־־קט א דראשקע שטעהענדיג בייא דער טהיר. דא; האט מען ארויס געבראכט באנאזש או; דרעבבער טיט סטאננערסאנע; זיינע; נאכנעקומען. &quot;ווע; דיא דראשקע טיט זייא איז אוועק געפאהרען, האב איף נאכגעפאלנט. צוקוטענדיג נעבען דער יוסטא; סטאציא:, זיינע; זייא אויסגעשטיעגען. איף האב צוריק געכאזע; א איננעל אכטונג געבע; אויף מיי; פערד' או; איף בי; זייא נאכנע־ נאננען. איף האב זייא געהערט פרעגע; אויף א צוג נאף ליווערפול, וועלכע! זייא האבען פערשפעטינט. &quot;איף בי; געשטאנע; אזוי נאהענט צו זייא, ראם איך האב זייא געקענט ביידע דערשיסע; אדער דערשטעכען. דא; האב איך געהערט דרעבבער'ן ערקלערען, אז ער האט נאף עפעס צו טהו; אי; שטאדט, או; ווע; סטאנגערסא; וועט ווארטען אויף איהם, וועט ער באכד צוריק קעהרען• &quot;דא; האבע; זייא ביידע געהאט א העפטיגע; שטרייט צווישען זיף, און צום שכוס, האב איף בעמערקט' אז סטאננערסא; האט נאכנענעבע; או; נעזאגט ררעבבער'ן' אז ער וועט אויף איהם ווארטע; אין האללידיי'ם האטעל. &quot;דרעבבער איז אוועס. &quot;דער מאמענט איז ענדסיך געקומען. מיינע פיינד זיינען ענדליף נעווען אי; מיינע הענד. צוזאמע; זיינע; זייא געווע; נעפעהרקיף, אבער אבגעטהייכט, האב איף טיט זייא נעקענט טהו; וואם איף האב נעוואלט. נאר זיף גלאט נוקם זיין, האב איך ניט געוואלט, איך האב בעשלאסען, אז מיין נסטה זאל זיי; א שרעקסיכע, און דערפאר האב איף שוי; לאנג אויסנעארבייט מיינע דאס לעדינע הויז אי; בריקסטאן ראאד איז געסענע; אי; פראנראם פו; טיי; ראכע.'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="&quot;דרעבבער, נעהענדיג האט ער בעזוכט איינינע שענק־הייזער, ביז ער האט זיף נוט פערשיכור'ט. דא; האט ער צוגערופען א דראשקע, זיף אויפגעזעטצט און געהייסען פ א הרע; צוריה אויף זיין נעוועזענער לאזשיע. איף האב נאכנע־ פאלגט. &quot;דארט האט ער אבנעשטיענען, אריינגענאננע; או; פערוויילט אוננעפעהר 20 מינוטען. דא; האט זיף דיא טהיר פו; הרז נעוואלטזאם געעפענט או! צווייא מענער זיינע; ערשיענען. איינער איז נעווע; דרעבבער און דער צווייטער א יונגער מא;, וועלכען איף האב ניט נעסענט. דער לעטצטער האט געהאלטע; דרעבבער'ן ביים קאלנער או; איהם געבענדיג א נוטען בריק מיט זיין פוס, האט ער איהם ארוים נעווארפען אויף דער נאם שרייענדיג: &quot;דוא הונד! ווארט, איף וועל דיר ערש ט ווייזע; וואם ראם הייסט צו בעליידינע; א דאמע!&quot; אבער דרעבבער האט מעהד ניט נעוואלט ווארטען, דערזעהענדינ מיין דראשקע, איז ער אליי; אריינגעשפרונגען, און אהנע מיף צו זעהען, האט ער נעמורמעכט, איף זאל איהם אוועק פיהרע; אי; האלידיי'ס פריוואט האטעל. &quot;א־הם האבענדיג אי; מיי; דראשקע' האט מיי; הארץ געטאנצט פאר פרייר. ווע; איף בי; אבנעפאהרע; א פאאר שטראסען, האט ער מיר נעהייסע; בכייבען שטעהען. ער איז ארונטער אי; א שענק או; מיר נעהייסע; ווארטע; אי; דרויסען. דארט איז ער פערבליעבע; ביז אלעס איז נעשלאסע; געווארען, או; ווע; ער איז אתים, איז ער נעווע; אזר בעזויפען' אז ער האט אבסאלוט טעהר ניט נעוואוסט וואס עס טהוט זיף מיט איהם. &quot;מיינט ניט, אז איף האב איהם נעוואלט הרנ'ענע; קאלט־בליטינ או; איהם דערבייא נאר קיי; נעכענענהייט ניט נעבע;. יא, איהר מענט זיף וואונדער;, איף האב שוי; זייט לאנג בעשלאסע; איהם צו נעבע; א נעכענענהייט זאנאר זיף צו פער־ טהיידיגען. &quot;וועהרענד איף בין נעווע;.אי; אמעריקא, האב איף אמאל געהערט איינינע פארלעזוננען. אי; ניו יארק קאללעדזש דער פראפעסאר האט ערקלערט, אז אלקאלאיד, איז איין עקסטראקט פו; זיד־אמעריקאנישע; פייקע;־גיפט, או; ראם איז אזר שטארק, אז בלויז איי; גרא; פעראורזאכט זאפארטיגע; טויט. איף האב מיף שפעטער בעזאנט מיט דיעזע; ניפט, און דערפו; האב איף אקיי; ארסנעארבייט מעהרערע דורכזיכטינע פיללע;. דא; האב איף געמאכט איי; עהנליכע! אנצאהה אונשעדייכע פיקלען, וועקכע זאכען ארף אזר אויסזעהען, זייא ארייננעקיינט אי; שאכטהע; און בעהאלטע;. דאס אלעס האב איף נעטהא; טיט א פלאן פיר דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="צוקונפט. איף האב בעשל&gt;sסען, ראם אין פאק איף ורעל זיף אמאל צוזאמע: טרעפען סיט רעם מאן, פיר וועלכע; איף האב געשוואוירע; ראכע, ז&gt;sל איף ארייג־ לייגע! איי; אונשעדליכע או; איין שעדליכע פילל אי; א שאכטעל, איהם ל^זען נעהמע; אייגע או; איף זsל נעהמע; דיא צווייטע, וואס ער ורעת וועט איבערלאזען. פון יענעם טאג אן, האב איף דיא פיללע; אימער בייא טיר געהאלטען, או; בי; געווען בערייט זיף צו בענוטצע; טיט זייא. &quot;עם איז שוי; געווע; בארד איינס אוהר, או; אי; דרויסע; האט געוויטהעט א שטורם טיט א רעגען. נראדע אזוי וויא עס איז געווען טרויעריג אויף דער נאם, אזוי האט אי; מיר געטאגצט מיי; הארץ פאר פרייר איף בי; געווע; גליקכיף, וואם דער מאמעגט פו; נקמה האם עגדליף געגרייכט. נאר איינער אי; מיי; לאגע, קע; זיף פארשטעלען מייגע געפיהלע. איף האב מיר פעררויכערט א צינאר, און דאם האט אביסעל געשטארקט מייגע צורודערטע נערווען. פאהרענדיג, האט זיף מיר געדאכט, אז איף זעה גאף רעם אלטע; פערריער פאר מייגע אוינע;, או; געבען איהם שטעהט דיא זיסע או; שעהגע לוסי, וועלכע שמייכעלט צו מיר ליעבייף. &quot;ווע; איף בי; אגגעקומע; אי; בריקסט^ן ר&gt;ןאד, האט זיף קיי; זעעלע געוויעזען אויף דער גאס. ארייגקוקענדיג אין מיי; דראשקע, האב איף נעזעהען דרעבבער'ן פעכט אייגגעשלאפען. א־ף האב איהם אויפגעוועקט גאף שמערער מיה און איהם ערקלערט, אז ער מוז ארוגטער שטיינען. ער, אין זיי; בעזויפעגעם צושטאנד, האט געטיינט, אז איף האב איהם צוגעבראכט צו זיי; האטעיל. אהגע א ווארט צו רעדען, איז ער אויסגעשטיענען, און אזוי וויא ער האט זיף ניט געקעגט האלטע; אויף דיא פיס, האב איף איהם נעהאלפען געהען, או; אזוי האב איף איהם ארייגגעפיהרט אי; דער לעדיגע וואהנונג. &quot;עם איז פערדאמט פיגסטער,&quot; האב איך געהערט דרעבבער'ס שטימע מורמלען. &quot;א הנע צו ווארטע; אויף עפעם, האב איף באלד אננעריבע; א שוועבעלע או! אגגעצוגדע; ראם וואקס־ליכט מאם איך האב מיטגעבראכט. דא; האב איך טיף אומגעמענדעט, או; מיט רעם ליבט אי; האגד, האב איף איהם געפרעגט: &quot;יעטצט, עגאק דרעבבער, זייגע; מיד אליי; דערקעגסט טיף? זאג 1 &quot; &quot;מיט זייגע בעזויפעגע אויגען, האט ער גלייכגילטיג צו מיר געקוקט עטליכע אויגענבליקען, דא; האב איף בעמערקט, וויא א שוידער האט פלוצליגג אויפגע־ ציטערט זיין גאגצע; קערפער. זייגע געזיכטס־ציגע האבע; זיף געמעקסעהט או! אנגע־ פאגגע; אגצוגעהטען א מיעגע פו; שרעק און ציטערן. אויף זיין שטערען האבע;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="אננעהויבען ארויס צו זעטצען דיקע טראפענס כווייס, און איף האב נעהערט וויא עס האט איהם געקלאפט א צאה; אן א צאהן. ~ער האט טיף דערקענט, או! אננעפאנגע; צו מאכע; א פאאר שריט צוריק. &quot;איך האב טיף נעשטעלט טיט'; רוקען צו דער טהיר, און בעמערקענדיג זיי; טויט־שרעה, האב איך אויסנעבראכען אין א וויכדעס אבער טריוטפירענרעם געלעכטער. &quot;איף האב אימער נעוואוסט, אז ראכע מוז זיין זיס, אבער איך האב מיר קיינמאל ניט פארנעשטעלט ביז דאמאפס, וויא טעכטיג דיעזעס נעפיהל איז, ווע; טע; האט פאר זיף ראם אפפער, נאף וועלכע; מען האט זיף נעיאגט יאהרע; לאנג. יא, דרעבבער האט זיף אויסגעניכטערט, פאלקאמען. מיין נעזיכט, האט פו; איהם פערטריעבען דיא בעזויפענהייט טיט א צויבער־שנעלהיגקייט. &quot;דוא פערדאמטער הונד 1&quot; האב איף אויפנעשריען, &quot;איף האב דיף פער־ פאמט פו; סאפט לייק סיטי' איבער גאנץ אייראפא, ביז נאף סט. פעטערסבורג, או; דוא ביזט מיר איטער ענטרינע; נעווארען וויא פו; אונטער דיא הענד. אבער ענדליף זיינע; טיינע וואנדערוננע; נעקומע; צו איי; ענדע, או; דוא ביסט אי; מיינע הענד. ענאק דרעבבער, בלוטיגער או; פערפמכטער טערדער פון אונשולד, יונענד או; שעהנהייט, דוא ביסט מיינער 1 איף קע; טיט דיר טהו; וואס איך וויל 1 ווייס אלזא, אז ביז דיא זוג! וועט אויפגעהען, מוז איינער פו; אונז ביידע זאנע; איי; אייבינע; אריע צו דיעזער וועלט. &quot;טיט ציטערן און שרעקע; האט ער זיף נאף מעהר צוריה נערוקט, או; איף האב געקענט פעזע; אויף זי; געזיכט, אז ער רעכענט טיף, אז איף האב פערלוירע; מיי; פערשטאנד. מיינע שלייפען האבען ווירקליף געקלאפט וויא טיט האמערם, או; איף צווייפעל יעטצט ניט, אז איף וואלט דאמאלם, פו! אויפרעגונג, נעקענט קריעגען רעם ■פלאג, נאר דאס גליה איז נעווען, וואס דער לרף פו; בפוט האט זיף איבערגעריהע; דערמיט, וואם א שטראם רויטע לעבענס־זאפט האט אנגע־ פאנגע; ארוים צו לויפע; פון מיינע נאז־לsנכער. ראם האט טיף אי בערוהינט, אי נענעבע; גייע קרעפטען. &quot;און וואם דענקסטו יעטצט פון רוסי פערריער?&quot; האב איף געפרעגט פער־ שליעסענדיג דיא טהיר. &quot;דיא ראכע, איז געקראבע; לאננזאם, אבער איף האב נע־ האט געדולד או; זיא ערווארטעט. ענדליף האב איף מיי! ציעל עררייכטד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="&quot;איף האב בעמערקט זיינע ליפע; ציטערן. איף בי; זיכער, אז ער וואלט נע־■ בעטע! אום גנאדע פיר זיי! לעבען, ווען ער מאלט נעוואוסט, אז ראם וועט איהם עפעם העלפען. &quot;ומלט איהר טיף ערמארדע; ?&quot; האט ער געשטאמעלט. &quot;קיי; טארד, שופט !&quot; האב איף געענטפערט. &quot;מער רעדט פו; ערמארדע; א משוגענעם הונד' מאם טראנט טיט זיף אמם א נעפעהרליבע; גיפט? זאנמירנאר, באנדיט, מאם פאר א מיטלייד האסטו געהאט טיט מיי; ארמער לוסי, ווע; דוא האסט זיא אוועק געשיעפט פו; נעבע; איהר נעשלאכטעטע; פאטער או; זיא נע־ בראכט אי; דיין פערפלוכטע; הארעם ?&quot; &quot;ניט איף האב נעטעדטעט איהר פאטער,&quot; האט ער נעשטאמעלט. &quot;אבער דוא ביסט עם געווע; יעדענפאלס, מאס האט צובראכע; איהר אוני שולדיגעס הארץ'&quot; או; בייא דיעזע ווערטער האב איף אתים נעצוינע; מיין שאכטעה טיט דיא פיללעז. &quot;זעה דוא, בל־ק אהער, הונה! זאכ גאט, דיא נאטור אדער דער צופאל, ענטשיידען צווישען אונז ביידע• וועהל אמם ,איי; פילל, וועלכע דוא ומהמט, או; פערשלינג זיא. אי; איי; פילל ליענט טויט און אי; דער צווייטער כעבען. איף מעל איינשלינגע; דיעזע, מאם דוא מעסט איבערלאזע;. מיר וועלע; אלזא זעה;, אויב דיא נאטור, מאם שיטצט איהרע ברואים, קע; טיט איהר בלינדע; צופאלל, ארף שיטצע; אזא אבשייליכע! באנדיט וויא דוא ביסט.&quot; &quot;ערשט דאטאים האט ער רעכט צוזאמען געבראכען, או; שטאמלענדיג, וויינענדיג, האט ער אנגעהויבע; צו בעטע! אום גנאדע, פערצייהונג או; מיטלייר. אהנע איהם צו ענטפערן, האב איף ארוים געצויגע; מיי; מעסער או; ראם געהאלטע; נעבע; זיי; האכז, ער האט פערשטאנע; מאם איף מיי; או; ער האט אויף נעלעזע; דיא ומלרע ענטשלאסענהייט אויף מיי; געזיכט. ציטערענדיג אי; יעדע; גליעד, האט ער אויסנעשטרעקט זיי; האנד או; טיט זיינע 2 פינגער האט ער אמים נענומע! א פילל און איינגעשלונגען. איף האב דאפזעלבע נעטה^ן טיט דער צווייטער. &quot;אונגעפעהר א מינוט האט נעדמערט, וואס מיר זיינע; געשטאנע; שטיל־ שווייגענד או; זיף בעטראכט, אום צו זעהע! ווער עם דארף לעבע; און ווער עם מון &quot;שטארבע!. &quot;איך וועל ניעמאלם פערנעסע; רעם אמסדרוק פון שמערץ, וואס איז ער־ שיענע; אמף זיי; נעזיכט, או; דער גיפט האט אננעפאנגען אמף איהם צו ווירקען. ווען איף האב ראם בעמערקט, האב איף נעלאכט, או; ראן האב איך ארמס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="נעצויגע; לוסי'ס הייראטה'ם רינג או; ראם געהאלטע; פאר זיינע אויגע;. עס האט נעדויערט בלויז א פאאר אוינענבליק, דע;,דע; אלקאלאיד האט נעטהא; זיין ארבייט. א ספאזמאדי'טער אויסדרוק פו; וועהטאנ האט איבערגעצויגע; זיין פנים, און אויפ־ הויבענדיג זיינע הענד, אין ער אוטנעפאלע; טיט א כארכעל צו דער ערד. &quot;ער איז געפאלע; טיט'; נעזיכט ארונטעי, נאר איף האב איהם אומגעקעהרט טיט מיי; פוס או; צוגעלייגט טיי; האנד צו זיי; הארץ. עס איז געווע; שטיל, או; ער איז נעבליעבע; ליענע; טויט ! &quot;דאס בלוט איז נעלאפע; פו; מיין נאז, נאר איך האב ראם ניט געפיהלט. איך ווייס ניט וואם פאר א אידעע ראם איז געווען, וואם עם איז מיר איינגעפאכען צו שרייבע; אויף דער וואנט. פיעילייכט איז דאס נעווע; איי; איינפאל אום ריא פאייצייא צו פערפיהרע;, דע; איף האב טיף דאטאלס געשפירט זעהר גליקליף או; אונבעזארגט. איך האב טיף עראינערט, דאס טע; האט אטאל נעפונען א דייטש עימארדעט אין ניו יארק, או; אויף דער וואנט איבער איהם, איז געווע; אויפנע־ שריעבע; ראם ווארט נolll^l (ראכע.) דאמאלם האבע; דיא צייטונגע; בע־ הויפטעט, אז דאס קומט פו; א נעהיימער נע־על'שאפט. איף האב מיד געטראכט, אז דאס וואם עם פערוויררט דיא ניו יארקער פאליצייא, וועט אויף פערוויררען דיא לאנראנער. איף האב דערפאר אייננעטונקט מיי; פיננער אי; בכוט או; אויף אויפ־ נע'עריעבע; דאסזעלבע ווארט. &quot;ווע; איף בין פערטינ נעווארע; טיט דיעזער ארבייט, בי; איף ארויס אויף דער נאם, או; אלעס איז געווע; זעהר שטיל. זיך אויפזעטצענדיג אויף מיין דראשקע' בי; איף אבגעפאהרע; א קורצע שטרעקע, ווע; איף האב ענטדעקט, אז איף האב פערלוירע; דעם רינג. ראם האט טיף זעהר נעשמערצט, דע; דער רינג איז געווע! דיא איינציגע עראינערונג וואם איף האב נעהאט פו; לוסי'ן. ~דענקענדינ, אז איף האב דעם ריע פערלוירע; נעבע; דרעבבער'ן, בשעת איף האב טיף אננעבוינע; איבער זיי; קערפער, בי; איף צוריה געפאהרעז, און לאזענדיג טיי; דראשקע אי; א זייטערגאס, בי; איף צוגעגאנגען צום הויז, טיט א פעסטען ענטשלום צוריק צו סריענע; דעם רינג. צו טיי; בעדויער; אבער, האב איף בענענענט פון דארט ארוים קומענדיג א פאייציסט. אום ארונטער צו נעהמע; דעם פערדאכט פון טיר, האב איף טיף געטאכט פאר שיכור. &quot;אט אזוי, מייגע העררען, איז ענאק דרעבבער געשטארבען. וויא איף בין פערטיג נעיוארע; טיט איהם, איז מיר בלויז איבערנעבליעבע; אויפצוזוכען סטאנגער־ סאנען, אום טיי; נקמה זאל זיי; פאכיםטענדיג. איף האב געוואוסט, אז ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="לאזשירט אי; האלידיי'ס האטעל, און רעם נאנצע; טאג האב איך אידים ערווארטעט אתים קומענדע, אבער, וויא עס שיינט, האם ער געהאט עפעס א פערדאכט, ודיל ער איז ניט ערשיענען. &quot;סטאנגערסא; איז אימער נעווע; קלו ב או; פארזיכטיג. אבער ווע; ער האט נערעכענט, אז דערמיט וואם ער וועט ניט ארויס קומען אויף דער נאם, וועט ער פו; טיר לויז ווערען, האט ער געהאט א גרויסע; טעות. איף האב באלד ענטדעקט וועלכעם פענסטער עס בעלאננט צו זיין צימער, או; אי; נעכסטע; פארטאנ, האב איף נעפונען א כייטער אי; הויזז פו; האטעל, או; אויף דיעזער ארט בי; איף אריי; אי! זיין צימער. &quot;ער איז געשלאפען, נאר, ודא איף האב אייך שוי; נעזאגט, האב איך ניט נעוואלט מארדען. איף האב איהם אויפנעוועקט, און איהם מיטגעטהיילט, אז דיא שטונדע פו; מיי; ראכע דיאט געשכאגען. דא; האב איך אידים דערצעהלט וואס עם האט פאסירט מיט דרעבבער'ן, או; איהם נענעבע; דיעזעלבע וואדיה צום שטארבען, ראם הייסט, יערער פו; אונז זאל נעהמע; א פילל, און ווער עם וועט טרעפע; דיא פערגיפטעטע, דער זאל בעצאהלע! טיט זיי; לעבע;• &quot;אבער סטאננערסא; האט אויף אזא מקח ניט נעוואהט אייננעהען, און אנשטאט אנצונעהמע; מיי; פארשלאג, האט ער מיף אנגעכאפט בייא מיי; דיאלז. אום צו בעשיטצע; מיין לעבע; פו; זיינע אייזערנע הענד, האב איך איהם שנעל ארייננעשטאכע; מיי; מעסער. ~יא, יא, מיינע העררען, איך בי; פאלקאמעז איבערצייגט, אז ער וואלט אויך נעטראפען דיא פערגיפטעטע פילל, רען אזעלכע לוטפינע באנדיטע; דארפע; ניט לעבען. &quot;איך נכויב, אז ראם איז אכעס וואס איך האב אייך געהאט טיטצוטהייכען. ראן האב איוי פארטגעזעטצט צו פאהרע; מיט מיי; דראשקע, או; איך האב גע־ רעכענט, אז איך וועה ערשפארען נענוג נעלד אום צוריק צו קעהרע; נאף אמעריקא, וואו איך זאל שטארבען. &quot;רייינט, ווע; איך בי; נעשטאנע; אין הויף, איז צו מיר צוגעקוטע; א איננעל, איי; אבנעריסענער, או; געפרעגט אויב דארט געפינט זיף א טרייבער מיט רעם נאמע; דזשעפערסא; האו 3, או; אויב יא, דא; רופט איהם א הערר אי; 221 בייקער סטריט. איך האב אבסאכוט היי; פערדאכט נעהאט, און, וויא איהר ווייפט, האט מיף דיעזער יונגער הערר נעשכאסע; אי! קייטע!."/>
                </div>
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="&quot;איף גלויב' אז ניט נ&gt;ןר מיין געשיכטע, זאנדערן אויף מיין לעבען איז צו ענדע. איהר מעגט טיף בעטראכטען פאר א מערדער, נsר אויב איהר זייט טענשע; וואם זיינען געשטעלט נעווארע; צו ברעננען פערברעכער צו זייער שטראפע, ראן בין איף אויף איינער פון אייף, טיט דער אויפנאהמע, וואם קיינער האט טיף ניט געשיקט.&quot; דיא בענעהמוננען פון דזשעפערסאן האום או; זיין ערצעהלונג, האט איבער אונז געטאכט א טיעפען איינדרוק. זאגאר דיא פראפעסיאנעלע דעטעקטיוום, וועלכע האבען שוי! געהערט און געזעהע; פערשיעדענעם&quot; זיינע; נעווען געריהרט און פעראינטערעסירט. מיר האבען איהם נעלאזט זיך בערוהינען, און ראן, אום ראם גאנצע גע־ היימנים אויפצודעקען, האבען מיראיהם נעשטעלט אייניגע פראנען. &quot;ענטשולדיגט מיר,&quot; האט שערלאק האלמז געזאגט זיף ווענדענדיג צו איהם, &quot;איך בין אונגעהייער נייניעריג צו וויסען, וועד דער מא; איז געווען, וואם האט אזוי נוט נעשפיעלט דיא קאמעדיע פון איי; אלטער פתי, ווע; מיר האבע; אנאנסירט ווענען רעם רינג ?'' דזשעפערסא; האט ביטער געשמייכעלט או; געענטפערט : &quot;איף קע; נאר ענטדעקע! מיינע געהיימניסע, אבעי איבער אנדערע, איז א פרעטדער בעל־הבית. דיא וואהרהייט איז' אז איף האב געזעהע; אייער אנאנסע, און איף האב מיר געטראכט, אז ראם איז מעגהיף, עם זאל זיין א נעטץ פו; דע־ מעקטיווס או; אויך א גאנץ אונשוכדיגע זאף. יא, איף האב געהאט א נוטע; פריינד, וואס האט זיף אונטערגענומען ראם אויסצונעפינען. איף ביו שטאלץ אויף איהם, או; איהר וועט מודה זיין' אז ער האט נעמאכט זיין ארבייט פאלקאטען נוט.&quot; &quot;קיי; צווייפעל דאריעבער!&quot; האט האלמז צוגעשטימט. &quot;יעטצט, מיינע העררען,&quot; האט דער אינספעקטאר געזאגט טיט איין ערנסטער טיענע, &quot;זיינען דיא פארמע; פון געזעטץ דורכנעפיהרט נעווארען. דא־ נערשטאנ וועט דער געפאננענער פארנעבראכט ווערע; פאר א ריכטער, או; איהר וועט מוזע; דארט ערשיינען. ביז דאמאלם, איז דער געפאננענער אונטער טיין שוטץ און איף בי! פאר איהם פעראנטווארטליף.&quot; ער האט אנגעקלונגע; או; צווייא פא־יציסטען זיינען אריין. אויף א וואונק, האבען זייא אתים נעפיהרט דזשעפעסא; האופ. מיר האבען גענוטע; אבשיעד איינער פו; צווייטען, או; איף טיט שערלאק האימז זיינע; אוועק אהייס."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL257" TYPE="CHAPTER" ORDER="93">
            <div ID="DIVL258" TYPE="TITLE" ORDER="93" LABEL="דער גרעסטער דעטעקטיוו"/>
            <div ID="DIVL259" TYPE="BODY" ORDER="93">
              <div ID="DIVL260" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="93">
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="וויא איף האב שוי; פריהער דערטאהנט, האם טע; אונז אקע אייננעלאדען צו ערשיינע; פאר א ריכטער דאנערשטאג; נאר ווע; דאנערשטאנ איז געקומען' האט טען שוי; מעהר ניט בענעטהיגט אונזער ציינענשאפט. יא, דער אוננליקליכער או; פיעל ליידענדער דזשעפערסאן האופ, איז שוק נעווע; דארט, וואו האס, קנאה, שנאה, ליעבע, פריינדשאפט או; נהמה האבען אויפנעהערט. פאר איהם איז שוי; געשטאנע; אפע; א קבר, וואו זיי; ברענענדע אוץ אונרוהינע ברוסט זאל בלייבען ליענע; אוננעשטערט אויף אייביג. נאף אי; דערזעלבער נאכט, נאף זיי; אררעסט, האט דיא מכה אק דק ברוסט־קאסטען געפלאטצט. דער ארמער האט ניט נעשריען, ניט נערופע; אום הילפע, זאנדערן ער איז דארט נעשטארבע; אה; א קרעכץ. גאנץ פריה, ווען דער וועכטער איז נעקוטען צו זיי; צעלע, האט ער איהם נעפונע; טויט. אויף זיי; געזיכט איז נעווע; א רוהיגער שמייכעל, וועככעם האט אויסנעדריקט דעם■ סטעטפעל פק זיינע קעטצטע געדאנקע;. שטארבענדיג צופריעדען, וואס ער האט דורכנעפיהרט זיי; ראכע־פלאן. אזעלכע שמייכלע; האט טע; שוי; בעטערקט אויף דיא געזיכטער פון מענשען, וואס האבע! אבגעפיהרט _ א ניטצליכעס או; רעכטשאפענעס לעבע;. ניק, דזשעפערסאן האופ איז ניט נעווען קיק מערדער, או; אויב מערדער האבע; פערדיענט דעם טויט, דא; האט דרעבבער או; סטאנגערסא; עהרקיף בע־ צאהלט טיט זייער קעבען פאר זייער פערברעכע;. האם או; ראכע, איז אי; 99 פראצענט פו; 100, איי; אבשייליכע מרה פיר א וואהרע; ציוויליזירטען מענשע;. אבער איין פראצענט בלייבט נאף אימער צוריק, ווען האם או; ראכע זיינען נויטהווענדיג, נראדע וויא ליעבע או; פריינדשאפט זיינען ניטצליף. דיעזע צווייא בעסטיעס, דרעבבער או; סטאנגערסא;, האבע; אבנע־ פיהרט א לעבע; פו; ווילדע רעליגיעזע פאנאטיקער, או; זייער גאנצעם שטרעבען איז נעווען, צו ערפיללע; רעם נענום פו; זייער בעסטיאליטעט. אום דיעזען ציעל צו עררייכען, האבען זייא זיף ניט צוריק נעשראקען פאר בלוט פערגיסוגג און שוידער־ האפטע מערדערייא•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="דזשעפערסא; האו 3 איז נעווען זייער אפפער. דאם וואס זייא האבע; איהם נעטהאן, האט איהם פאלקאמע; בערעכטינט. עפענטליף דורכצובויער; זייערע ברוסטען, אבער דעננאף, האט ער זיף געגע; זייא ניט בענומע; וויא א טערדער' זאנדעק זייא געגעבע; א נלייכע נעלעגענהייט צום לעבע; או; טויט, און נעהאפט' אז ריא גערעכטינקייט מוז זיענע;. מיט דרעבבערץ, איז עס נאטירליף נעווען א צופאי, וואם יענער האט נעטראפע; איבער דער פערגיפטעטער פילל, או! מיט סטאננערסאנען האט ער געהאנדעלט איי; זעלבסט־פערטהיידינונג. ניט נאר איף, זאנדער; אויף שערלאס האלמז, וועלכער האט זיף זאנסט ניט בעשעפטיגט מיט אזעככע פראנען, האט איהם רעכט גענעבען צו זיי; האנדלוננ, או; איף בי! זיכער, ראם ווע; ער וואכט נעלעבט' וואלט איהם קיי! נעשוואוירענעס געריכט פעראורטהיילט צום טויט. *גרענסאז או; לעסטראד וועלען זיי; אויסער זיף פאר שסערץ'/ האט שערלאק האלמז בעמערקט. &quot;ווארום ? 41 &quot;ווייל זייא וואלטע; זיף פערשאפט א גרויסע! נאמען אי; דיא צייטוננען.'4 ,זייא ? וויא אזוי ?&quot; *זייא וואלטע; נעפיהרט רעם פראצעס או; בעוויזע; זייער שארפזיג;.&quot; &quot;דומהייטען 1* &quot;עס איז ניט קיי; דוסהייטע;,&quot; האט ער נעזאנט ארוים נעהמענדיג א צייטונג, &quot;זעהט, לייענט דא, או; איהר וועט זיף א־בערצייגען.&quot; דיא צייטונג האט ענטהאלטע; א לאנגע בעשרייבונג איבער דעם מערק־ ווירדיגע; מארד־געהיימניס, או; ניענמא: טיט לעסטראד האבע! נעשפיעלט דיא הויפט־ראלע. &quot;זעהט איהרl&quot; האב איף אויסנעשריע;, &quot;דאס יועל איך שוי; ניט צו לאזע;-&quot; &quot;וואס וועט איהר טהון?&quot; &quot;איף האב ביינעוואהנט אלעס פו; אנפאנג ביז צו ענדע' או; איף וועל יעדע איינצעלהייטען מיטטהיילע; אי; איע צייטונגע;. ווארט, איהר וועט זעהען וואם איף קען טהו;!&quot; האלמז האט נוטטיטהיג געשסייכעלט או; בעמערקט:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="&quot;נאף אלעטען, איז ער נאר ניט נעווען אזא גרויסע זאף. אלעס איז צונע&quot; גאנגע; גאנץ איינפאך.&quot; &quot;איינפאף? וואם רעדט איהר ?&quot; &quot;איף האב אייף שוי; אמאל ערקלערט, אז דער וואס איז נוט בעקאנט מיט דיעזער וויסענשאפט, זעהט דיא איינפאכהייט אין רעם, וואם נעוועהנליכע מענשע; בעטראכטע; פאר א גרויסע שווירינקייט. מע: מוז נאר נאכפאלנע; דיא אנאליזירוגג פו; רעם נייסט און דורכדרינגען דיא אויבערפלעכליכע איינצעלהייטען.&quot; &quot;איך מוז מודה זיין,&quot; האב איף נעענטפערט, &quot;אז איף פערשטעה אייף ניט.&quot; &quot;מערקט נאר נוט; עם זיינען פערהאנדען מענשען, וואם וועלען אויסחערע; א רייהע צוטרעפונגע; און זייא וועלע; אייף דערפון אורטהיילע; איבער דעם רעזול־ טאט. אי! דערזעלבער צייט אבער' זיינען דא זעהר וועניג מענ'טע; וואס זאלען פער־ שטעהען פו; א רעזולטאט דיא אוחאכע! וואס האבע; דערצו נעפיהרט.&quot; &quot;יעטצט בעגרייף איף.&quot; &quot;מיט ריעזע; נעהייפנים, איז אויף נעווע; דאסזעלבע. איף האב געהאט פאר מירא רעזולטאט' או; איף בי; געגאנגע; זוכע; דיא אור־אכען. ראם אי; געווען דער איינציגער שליפעל צום נעהיימניס. טיר וועלע; אלזא נאף אמאל אנפאננע; פון אנהויב. וויא איהר קענט זיף עראינער;' בי; איף צוגענאננען צום הויז, צו פוס' או; מיינע געדאנקען זיינע; געווע; בעפרייעט פו; אלע אנדערע איינדריקע. צום ערשטע; האב איף עקזאמינירט רעם וועג או! ענטדעקט דיא שפורע; פו; א דראשקע' אק לויט וויא איף האב טיף שפעטער איבערציינט, זיינע; דיא שפורע; געסאכט נע־ ווארע; בייא נאכט. &quot;לויט א צווייטער אונטערזוכוננ, האב איף אויהנעפונען, אז דאס איז ניט נעווע; קיי; פריוואט־דראשקע, זאנדער; איינע פו; דיא דראשקעם וואס לויפע• ארום איבער דיא גאסע; בייא טאנ און בייא נאכט' אום דער איינענטהימער זאל עפעם פערדיענען. דיא שפורע; פו; דיא רעדער, האבע; מיר ראם אלעס נענוי דערצעהלט, דע; פריוואט־דראשקעס' זיינע; גאנץ אנדערש געקאוועט. &quot;ראם איז נעווע; דער ערשטער פונקט. מיי; צווייטע אונטערנעהמונג איז געווען צו אונטערזוכע; ווייטערע שפורע;. איף האב בעמערקט בייא דער זייט פו; הרז צווייערלייא כוס־שפורע;, וועלכע האבע; געפיהרט אין הויז אריין. ריא שפורע;, לויט וויא איף האב בעמערקט, זיינע; נעמאכט נעווארע; צו דערזעלבער צייט, ווען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="דיא דראשקע איז דארט געווען. איינע פו! דיא שפורע; האט בעצייכענט א מאן טיט שווערע שיך און דיא אנדערע לייכטע או; פיינע שיך. אין ציטער האב איף נעפונע; דיא לייכטע און פיינע שיף אויף דיא פיס פו; רעם טרטען. עם איז אלזא געווע; גאנץ דייטכיף, אז דער וואם האט נעהאט שווערע שיך, געמאכט ברייטע שפא; און איז דערפאר אויף א הויכער מענש, איז דער מערדער, אויב א מארד איז בענאנגע; געווארען. &quot;אבער אויף רעם טויטענס קערפער איז קיי; וואונד געווען. אין דערזעלבער צייט, האט דער שרעקליכער אויסדרוק פו; זיין געזיכט מיר אננעציינט, אז ער האט געוואוסט, דאם דער טויט האט איהם אי! זיי! געוואלט או; ער איז ניט געשטארבען ווייה ער האט דאס נעוואלט. &quot;איף האב צוגעשמעקט צו זיינע ליפע; און באלד דערשפירט דעם זויערן ריח' וועלכער ערשיינט אזוי אפט נאף א נעפעהרליכען או; שטארקע; ניפט, איך הא: זאפארט בעשלאסען, אז יעמאנד האט איהם טיט נעוואלד איינגעגעבען גיפט. או! אזעלכע פעללע, וואו מען האט איינעם נעצוואוננען צו נעהטע; ניפט, האבען שוי; פיעלע מאל פאסירט. &quot;יעטצט איז געקומען דיא הויפט־פראנע: וואם האט געקענט זיין דיא אורזאכע דערפו; ? רויב איז ניט געווע: דיא אורזאכע, ווייה טע; האט פו; רעם טויטע; גאר ניט אוועק גענומען. איז ראם געווע; א פאליטישע אורזאכע אדער גאר איבער א פרוי? דאס האט טיף בעשעפטיגט א היבשע צייט, און איך האב ניט געקענט קומען צו קיי; בעשטס. &quot;דיא טהאטזאכע אבער, אז דעריעניגער וואם האט בעגאנגען רעם מארד, האט ארום שפאצירט עטליכע מאל איבער רעם הויז, אנגעצונדע; א ליכט, און זיף גענומען זעהר פיעב צייט, האט מיר בעוויעזען, אז אין פאליטישע פעלע, פאסירט דאס ניט. ווע; יעמאנד מוז שטארבע; דורף א פאליטישער אורזאכע, דא; ווערט ראם אבגעארבייט &quot;איינס, צווייא,&quot; און טיט אירגענד א טארד־אינסטרומענט. איך האב אלזא בעשכאסען, אז דאם איז געווען א פריוואט ראכע־אקט, וויא איינער האט געוואלט זעהע; זיין אפפער זיף טארטערן. *דאם 'ווארט (ראכע) אויף דער וואנט, האב איף ניט געצווייפעלט, אז דאס איז נאר אום צו פערדרעהע; א קאפ פו! דיא דעטעקטיוו'ם. ווען איך האב אבער ענטדעקט דעם הייראטה'ס־רינג, האב איף מעהר ניט געצווייפעלט, אז דא האט א פרויענציטער נעהאט איי; אונדירעקטען אנטהייל. וויא איהר קענט זיף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="עראינערן, האב איף געפרעגט נרענסאנע;, אויב ער האט אננעפרעגט פער טעלע־ גראמע אי; קליוולאנד, איבער דרעבבער'ם פריוואט לעבען, און ער האט טיר גע־ ענטפערט, ניין. &quot;דא; האב איך ווייטער נעמאכט איי; אונטערזובונג אי; צימער, או; דאס האט טיף איבערצייגט איבער דער הויכקייט פו; דעם וואם איף האב גערעכענט פארץ מערדער' או; דא; וואם פאר א ציגאר ער האט גערויכערט. &quot;זעהענדיג קיינע שפורע; פו; א קאמפף, האב איף בייא מיר בעשלאסען' אז דאס בלוט איז ניט נעקומע; פו; רעם ערמארדעטען, זאנדער; פו; רעם צווייטע; וואס איז טיט איהם נעווע:, או; דאם אין נעורם נעקוטע; דערפו;, וואס אי! זיי; אויפרעגוננ, האט איהם אננעפאננע; צו רינע; בלוט פו; דער נאז. אום א טענשען זאל רינע; בלוט פון דער בזיגז בייא איי; אויפרענונג, מוז ער זיי; פוי־בכוטיג או; תיט אויף'; געזיכט. איך האב אנזא דערפו; נעאורטהיילט וווא אזוי ער האט או־סגעזעה; אויף'; פנים. דיא ווייטערע ענטוויקלוננע; האבען בעוויעזען, אז מיי; אורטהייל איז נעווען א ריכטיגער. &quot;ארוים געהענדיג פו; הרז, האב איף געטהו; ראם, וואם נרענסא; האט פער־ נאכלעסינט, ראם הייפט, איף האב טעלענראפירט נאף קעיוולאנד, או; איף האב בלויז נעפרענט' אויב דרעבבער האט מיט יעמאנדע; צו טהו; נעהאט געריכטכיף אדער אויף איי; אנדער ארט, וואס זאל אנציינע; א גענענזייטינע; האם. מע; האט מיר געענטפערט, אז א געוויסער דזשעפערסא; האופ, וועפכער איז יעטצט אי; אייראפא, האט נענע; איהם א האם, דערפאר וואם ער האט איהם אוועק נענומען זיין כלה, או; זייענדיג אי; קליווכאנד, האט ער שוי; אטאל געלאזט ארעטירען האופ'ן פאר אננריף. &quot;איף האב שוי; אלעס נעוואוסט, או; אלעס וואס איף האב בעדארפט טהון, איז געווע; צו פאקע; רעם טערדער. &quot;בייא מיר איז עם געווע; זיכער, אז דער מא; וואס איז אריי; טיט דרעבבער'ן אי; לעערע; צימער, איז טאקי נעווע; דער טרייבער זעלבסט פו; דער דראשקע. איף האב פיעיז נאכנעדענקט, או; בייא מיר בעשלאסע;, אז דזשעפערסא; האופ, האט נעווים געמוזט ווערעז אכיי; א טרייבער, אום ער זאל קענע; אפיבעסטען פערפאלנע; זיי; אפפער. &quot;או; אויב ער האט געהאט א דראשקע או; זיף בעשעפטיגט טיט דיעזער פראפעסיא!, האב איף קיי; אורזאכע איינגעזעהען, ווארום ער זאל דאס אויפנעבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="אין נענענטהייל, אום קיי; פערדאכט אויף זיף צו ציהען, האם ער גראדע בעדארפט פערבלייבע! בייא דערזעלבער בעשעפטיגונג וויא פריהער. &quot;איף האב אויך קיי; אורזאכע געהאט צו גלויבען, אז ער טר&gt;ןגט דא איין אנדערן נאמען, רען אי; א פרעמד לאנד האט איהם סאי־וויא־סאי קיינער ניט געקענט ווער ער איז, או; צו וועלכען צוועק זאל ער זיף אנדערש רופען ? איף האב אלזא צוזאמע; גערופע; מיינע נאסעךאיננלעף, וועלכע האבע; שוי; פאר סיר פיעלע וויכטיגע ארבייטע; נעמאכט. איף האב זייא רעארגאניזירט או; זייא נעוואלט געבען נייע אויפטרעגע. &quot;אבער דער טויט פו; סטאננעסאנען האט מיף נאף מעהר וויא איבער־ ראשט■ דיעזע געשיכטע איז ניט געווען אי; מיי; פראנראם או; איף האב אלזא קיי; בענריף געהאט פו; אנפאנג, וואם ראם האט צו טהו; מיט דרעבבער'ם טויט. אבער דיא טהאטזאבע, אז סע; האט דארט געפונע; דיא פיללען, האט מיף באלד איבערצייגט, אז רזשעפערסא; האום איז אויף דארט געווע, או; געוואיט דאסזעלבע טהו; וויא מיט דרעבבערן, דאס הייסט, איה□ צוויננע; ער זאל זיף פערניפטען. נאר אזר וויא ראם איז איהם ניט נעמנגען, האט ער איהם דערשטאכען. יעדענ־ פאלם אבער, האב איף נעזעהען דיעזעלבע האנד בייא דער ארבייט.&quot; &quot;מערקווירדיג!&quot; האב איף אויסגערופען, &quot;אי־ער דורכדרינגענדער בליה איז וואונדערבאר! איף מוז או; איף וועל זעהען ריא גאנצע וועלט זאל אייף אנערקענע; 1&quot; &quot;אף, דאקטאר,&quot; האט ער נעזאנט, &quot;איהי קענט טהו! וואם איהר ווילט. פארלויפיג, וויא עם שיינט, איז נאף דיא צייט ניט געקומע;•&quot; &quot;ניט וואהר 1 דיא גאנצע וועכט זאל עם וויסען 1&quot; איף האב מעהרקיין צייט פ&lt;רלוירע! או; בי; נאף אין דעמזעלבען טאג אוועק אי; עטליכע רעדאקציאנען, וואו איף האב אלעס מיטנעטהייהט וואם איך האב געוואוסט. אויף'; אנדערן טאג, איז דיא נעשיכטע מיט אלע איינצעלהייטע; פוב־ ליצירט נעווארען• נרעגסא; או; לעסטראד, ניט זעהענדיג קיי; אנדערן אויסוועג, האבע; זייא נעמוזט מודה זיין פאר דיא רעפארטערס דיא נאנצע וואהרהייט. דער נאמען שערלאק האלמז, איז £sין 24 שטונדען צייט בעריהמט געווארען, או; אבוואהה ער איז נעווע! א מענש, וואם האט אויסגעמיעדע; סענסאציא;, האט ז^כער דיא אנערקענונג אויף איהם זעהר פיעל נעווירקט. ער האט זיף נענומען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="צו זיין פראפעסי^ן מיט ד^פעכע; פליים או; ענערגיע, או; דיא נרעסטע דע■* טעקטיוו געהיימניסע, זיינען אונטער זיין 'שארפזי:; ערגרינדעט נעוו^רען או; ענט־ דעקט. עם איז איבעריג ווייטער צו דערצעהלען ווער או; וואס 'שערלsק האכטז איז; דיא נאנצע וועלט ווייס/ אז 'שערכ^ק הsלטז איז געוו^רען דער נרעסטער דע־ טעקטיוו. יע נד ע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="יהודא קאצענעלענבאגען, בוכהענדלער. 66 קאנעל סט., נרארק. דער סייל פון יא־ר-הונדערט. פון אללע ראמאנק אין העפטען, וועלכע זיינען ערשיענק אין אמעריקא. אייגגעטויערטע מרדי*, 17 חעפטען, פרייז 15 ס. געהיימניספאלער סארד, •רייז 15 ס. אייז טעער, 12 44 * 09 ס. געהיימגיספאלע ירושה מיט די* אלכסנדר דער 2טער, 82 44 44 20 ס. טויז הערצען, 102 העפטען, פרייז 98 ס. איבער געלד און עהרע, 61 44 44 60 ס. גיפט־מישערין, 156 &quot; &quot; 1.50 א שרעקליכע געשיכטע, 13 44 &quot; 20 ם. געבילדעטער מערדער, 92 &quot; &quot; 75 ס. אוגגליקליכע אסאליע, 117 &quot; &quot; 98 ם. געהיימער שלאם. 46 &quot; &quot; 40 ם. איזאבעלא קעניגין פון שפאניען דרייפום, גויארקער, &quot; 60 ס. 9 טהייל, &quot; 75 ם• דרייפוס, לאגדאנער, 110 &quot; &quot; 75 ס. אונטער־אירדישע רוססלאנד, 17 העט־ &quot; 20 ס• דאן קיכאט, 37 &quot; &quot; 36 ס. א רייזע אדום דע ר וועלט אי! דרייא עלעמענטען, 43 44 &quot; 40 ס. 80 טעג, 19 העפטען &quot; 18 ס• העלדען פון דער גאכט, 91 &quot; &quot; 75 ם. אינדיאנער פירסט, 35 &quot; &quot; 25 ס• היממעל און וואססער, 30 &quot; &quot; 35 ס. אונשולדיג נעליטען' י*2! &quot; &quot; ^3-! וועלט באנדיטען, 80 44 44 20 ס. אפפער דער ליידעגשאפט, &quot; 10 ס• טיראן, 80 44 &quot; 60 ס. אנטלאפענער פון סיביר, &quot; 05 ס• טיראנישע מוטער, 113 &quot; 44 98 ס. אידישער פאק, lטער יאהרגאנג, &quot; 1-00 טיראנישע רעפובליק, 24 &quot; &quot; 25 ם. &quot; 44 2טער 44 &quot; 50 ם• לאה'לע, מיט'ן לעצטען אידישעז א וואונדערבארע דייזע, &quot; 20 ם. קרבן, 6 טהייל, &quot; 70 ס. אייזערנע מאסקע, &quot; 10 ס. לאגד חכם, זשורנאל, &quot; 20 ס. איד און נרעפין, 4 טהייל, &quot; 50 ם. ליעבע און ראכע, 45 העפטען 44 40 ם. אמעריקאנישע גליקען, 5 מחייל, &quot; 60 ס. ליעבע און מיליאנען, 26 * 44 35 ס. אידישע ביהנע, 800 זייטען, &quot; 50 ס. מעגשענפרעססעד, 266 &quot; 44 2.00 בעטלער גרעפין, 32 חעפטען &quot; 30 ס. מאנטע קריסטא, 26 &quot; &quot; 25 ס. בערויבט און פערלאזען, 158 ד,עפ. &quot; 1.25 מסחרי פאריז, 45 * &quot; 40 ס, בלוטיגע גרעפין, 93 העפטען 44 90 ס. נייער גייסט, זשורנאל 10 נומערן, &quot; 1.00 בלוטיגער קעניג, 35&quot; &quot; 50 ס. נאטור און לעבען. זשוריאל, &quot; 20 ס. ביטערע נקבה, 15 &quot; &quot; 15 ס. נקמה פון א טאבטער, 96 העפטען, &quot; 98 ס. בלוטינער צלם, 112 44 44 1.25 נקמה טון א בר מנן, 10 * * 08 ם. גראף עסטערהאזי, 44 &quot; &quot; 35 ם. נאפאלעאן דער lטער, 33 * * 20 ם. גרויזאמער הערשער, 149 העפטען &quot; 98 ס. ערשטערמאיאין 20םען יאהרהונדערט 14 10 ס. גלות מאסקווא, 101 &quot; 44 75 ס. פערקעהרטע וועלט טיט דיא נייע וועלט גראספירסט קאנסטאנטין, 80 &quot; 44 50 ס. פארטזעצונג צו איד און גרעפין געזוכט און געפונען, 40&quot; 44 40 ס, און אמעריקאגישע גליקען 8 טהייל 44 70־ 0. גאלדגרובען פון קאליטאדג, 40 44 44 40 ס. פרויענהעגדלער, 95 העפטען, 44 80 ס, געטויטטער איגגעל, 13 44 &quot; 10 פ. פראגצויזישע רעוואלוצ. 17 44 44 15 ס. גראף טון פאריז, *1 &quot; &quot; 25 ס. פלעוונא, •1 • * 013- גערייבמע קיט־. •18&quot; 44 1.25 מעטעד חגר גרי&quot;מנר, •1 * * •1 ט•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="סענט מאדאם יצר־הרע, 15 ר^מאנע; אלבום/ 15 י^קום בעמבע, 05 דער שט&gt;ןדט מסור, 15 דער שווינדלער, 10 א שפאציר דורכ'ן ניהנוס, 05 ביים מהיר פו; גן־עד:/ 10 על נהרות בבל, פו; טאנענבוים, 10 פרץ'עם מעשה'לאף 05 מעשה בראשית, פון פיינענבוים 15 רעגינא, פו; זודערמא;, 15 א רייזע אין איי; אונבעקאנטע געגענד 10 צוריק אהיים, ארעד א רייזע אין לופט באלא; 10 פרייע ליעבע, פו; ד. מ. הערמאלי; 15 דער גרעסטער דעטעקטיוו 10 דיא נעהיימע יודען, פו; שמ&quot;ר 15 דער בערויבטער קבר, פו; פרsפ. נ. זעליקאוויץ 10 אוריאל אקאסטא, 10 מאדאם באבעטא 10 פאסקארעלא, 10 חאדשי שטאווראוו, דער רויבער־ הויפטטאן, פוץ טאנענבוים 10 נעהיימעי מ&gt;ןרד, 05 דייטש פיר אנפאננער, 05 ק^נסטיטוש^ן פו; יונייטעד סטייטם ענגליש או; אידיש, 10 היפנ^טיזטוס, 03 חכמת היד, 03 נעריהמטער טרעפער, 05 פתרו; חלומות, 05 וויכנע דוואשע אי; אטעריקא, 02"/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="סעגט יאנקעל בוילע, 15 דער אידישער קאננרעס אי! באזעל, 05 צונזער'ם 20 ליעדער, 25 ראזענפעלד'ם ליעדער מך, 15 עדעלשטאטים שריפטען, 15 עדעלשטאט'ס געדיכטע, 15 ליעדער מאנאזין 9 נוט.' יערער נום• 05 ברוף שפינאזא, 20 אידישע קרבנות, 15 ישאילאק' 15 נתן דער חכם' 10 דיא קליאטשע, 15 פישקע דער קרוטער, 15 דיא טאקסע, 15 דער פריזיוו, 15 יודעל' 15 פאוסט פוץ נעטהע, 10 דיא גאטטהייט, 10 דיא ליעבע' 10 הרם דרבנו נרשם, 10 גראף פאטאצקי 05 א וועלט אה! טרערען, 05 תהית המתים, 05 יוסף פאנדרי, 10 ישוע הנוצרי, פון ד. ט. הערמאלין 0! מחמד. 10 טערקישער משיח' 10 מאריא מאנדאלענא, 05 לעבענס־בעשרייבונג פון באראן אח באראנעסע הירש' 05 רמבמ'ס לעבענס־בעשרייבונג, 05 דיא מזיקים' פח ב. גארין, 10 לעצטער כלוט־שטורץ, 10"/>
                </div>
                <div ID="DIVL281" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="סענט אמעריקאנישער וויצלינג, 05 א קאך־בוף פיר פררען, 80 דאקטאר־בוף, 25 בובהאלטונג' 25 קאשינג'ם האנד־בוף, ודא צו פיהרע; טיטינגע;, אי; לאדזשע;, חברות און סאסייעטים, 25"/>
                </div>
                <div ID="DIVL283" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL284" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="סענט וויכנע דוואשע פון אמעריקא, 05 וויכנע דוו&gt;sשע דיא שדכנ'טע, 05 וויבנע דוואשע גט זיף מיט'ן מאן, 05 א גאסט פון יענער ווענט 05 אנעסדאטע; בוף' 05 שייקע פייפער, 05 הערשעלע אםטראs3ליער' 05"/>
                </div>
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="ריא אידישע •וויסענשאפטליכע ב־בליאטהעק, ערשיינט יעדע 3 מאנאט. פאלגענדע ביכלעך זיינען שוין ערשיענק. מעכאניקע. דיא הויפט מעכאנישע ענטדעקונג פו; א. ניוטאן, פער־ נעזעצע, פה א. ני ו ט אן, פערפאסט פאסט פון דר. אב. קאספע, פרייז 15ס. פון דר. אב. ק אם פ ע פרייז 10ם. כ ע מ י ע. דער אנפאנג פון כעמיע, פון אס ט רא נא טי ע. דיא נרעסטע דר. אב. ק אם פ ע, פרייז 15ס. ריא קול טור געשיכטע' (פון פיליפ קראנץ.) ערשטער טהייה 15ם. דריטער טהייל 15ס. צווייטער &quot; 15ם. פערטער &quot; 15ם. פארטא פיר 5 סענטיגע ביכלאך 1 סענט. &lt;&lt; ו! 10 ן! ן! 2 &lt;&lt; ו! &lt;&lt; 15 !! !&lt; 3 &lt;&lt; &quot; &quot; 25 &quot; &quot; או העכער 5 &quot; . איהר קענט בייא מיר צו יעדער צייט בעקומען אלע נייע ביכער וועלכע וועלען ערשיינע; פו; אנדערע פערלעגער. בסיג פיר אויכלענדער! פאטם נאכנאהמען קען מען פו; אמעריקא ניט שיקען. ו^אוענטען, מוכרי ספרים' צייטוננם פערקויפער און ביבליאטהעקען בעקומען ראבאט, (דיסקאנט.) נ^־דאס גאנצע נעיד מוז אין פאראוים אריינגעשיסט ווערעז, גרעסערע אררערס מיט 25 פי־אצענט דעפאזיט, ווערע; פינקטליף בעזארנט פער נאכנאהמע. קהיינע טומע; קע; מעז שיקע; אי; סטעמפס 5 אדער 10 סענטיגע. גרעסערע סומען, נור אין מאני אר דע רם. אקע ארדערס צו אדרעסירען ,אooo£א£l£אl2£^.3 .I€*ו¥o 03.1131 66 Iניזו,*ויל&quot;*;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
