<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="דאס גרעסטע גליק"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="פאן גראססען אומגליק. איין פדאכטיגער ראמאן 1 ג - : * זי ד 1 צו ערזערן וויא יערער מענ# זיין האפנונג •• • •• • ן • •• ניכט פערליעדען דאךף, י,עךען טאג ר!ען זיין נייק קיטען! ל ע מ כ ער ג. כהוצאות י&quot;&quot;י ישראל דוד זיס פג&quot;ל נ&quot;י* בשנת תרמ־ח לפיק .668011161116 •1867 (0(076101? 70710419) 1^0640379 6111? 7011 :07061 ,67£&lt;06101"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מע*םה עם ארז מוען אין קיעב צוויי ט טע פריינד איינור הט טהייסון יצחק נאלדשטיין ארג דעם אנדורון הט מען גררפרן יוסף קאהן דוזער ר,אהן ארז טוען זעהר טבולדוט הן אונ שךייבון הן אונ לעמון ארג ארז טוען זייער שיין ער הט גהט איין איידולון חאראקטור זעהר יקלרג אונ הט אלום טקענט. ארג דוזער נאלדשטיין איז טוען איין מוטעלור מענש,ער ארז נישטגווקזעהר קמג אוג נוט זעהר טבולדוט איין מוטעלון חאראקטור הט ,ער גהט• זיי זענרץ טוען צוויי גרטר פריינד זיי האבון זוף טלובט איג אצייט אדום חט דער יוסף קאהן חתונה נהט אונ האט נטמון נדן צוויי טוזונד ^קערבלוף. אוג יצחק גאלדשטיין הט אוף חתונה נחט אונ חט נטמון נדן טוזונד יקערבלוף נאף דער חתונה האט זוך דר הער עאהן נמאכט אהנדול פון*לעדור לוארג • נאד שלטה המלך הט מאנט אונ (משלי כו) לא לחכמים לחם. טט צו דוחכמיפ^קערדס ברוט נאר דער ווס הט מזל דעם הער זקאהץ חט מען בענאנוועט אבוסול. אונ אבופול האט ער דער ליינט צום נושעפט הכלל ז ץ - זו יערהט דער ליינט דוא צוויי טוזוגד יקערבלוף ער אוז אתם גנאנטן איין יאר ליידוג ארנ הט פר סויפט דם זול בור מוט ת | &quot; 1 ז - ד- ▼ מלבושים ורם ער הט נהאט ארג האט דם אוף נונעסון קורץ נורעט לר אוז נשטארבון פאר הונגר דו ווייב זייט האט אום ? ז • * ■ד (־ זו &quot;- ־' 1 ארוס ניאנט ארג ער הט פר קופט פון זוך דעם מלבוש אוג אוז טבלובון אן אקאפאטו ווי איין אלטור.סבצון עם הט אום אויס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מעשה אום נוו יזין ווי אחמם. הכלל לאמור לאזון שטיץ ארנזיי אתמן ,קאהן ארב לאזון מור גיץ צוא אונזער יוננען מאן&quot; יצחק גאלדשטיין חט זאן גהוכון צו האנדלון מוט טוזונט,קערבלוך אוג.איין שניט.קלייטזזר אוז גווארון.איין גרוסער &quot;סוחר ^ער אוז גווארון דוס אטאג גרעפיר אוג גרעפור &quot;ער האט גקרונץ איין עזם אונ גאנץ פולין פאר אניוסון גביר אונ^עהרלוך ו ט אפ נקופט איין אקרענט אין האמבורג אlןק רעם ים צוא גיין .קיץ לאנדוןזזרער חט גנעבין פר אום פונוף טוזונד סערבלוןי אוג הט זאן אום פאר דונט אפאןר נעלד דהיינוזזר פלעגט מl-ט אום פורון סחורה פון לאנדון.קיץ האמכורג אונ פון האמבורג.קיץ לאנדון אוגזזר האט זוןר גקופט אמאווער אוג לאנדאן לעבון דעם גרוסון טייןי טאמזע גומר פור אין צוונצוג #ץ ^ער האט אץ לאנדאץ אlןי נקרונון אשם אנרוסץ '&quot;קיר&quot;* נורעט דער הער יצחקנאלדשט יין האט בעקומן' איין גרוסיון עזם אוג גאנץ לאנדאן אזיעס אוז אונמונלוןי גווען צוטרעטון צו• אום &quot;ערהט נוונט זייער שיין צו אום אז מען הט גדארפט צו טרעטון אוז נשטאנין אנואןר צוועלוף זאנדארון דער הער יצחק נאלדשטיין הט קיץ קונדור נוט גהאט ^ער הט גגעבון פונוח הונדורט זקערבלוןי אוב דוא שילון אךיץיאוג&quot; הט&quot;יודון טובות גטאן זארומו.ליט דטיער גטיילט צדמה זיי האבץ אום אום נבעטץ איין זון ביי דעם ¥עוויגון איין שיינור זין יערהט .גהייפון מלך דעם הער נאלדשטיינס רואך אוז גווען צוועלוף ב זאנדארן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מעשה זאנדארון זעמן נשטאנון כיא .זיין טור ווייל ער אוז גווען בע&quot;קאנט מוט אלו• גרום!s לייט; הכלל זלאטור לאוון שטיין אונזור הער נאלדשטיין אינ לאמור מין עו אונזור אר ■מן יוםךש קאהן רום ^עס דט זוןי מוט אום פאסורט אוגזוד אתפור קאהן רום.אטאג אוזיער מ וארון אלץ סלענור אוג קלענור דם וריב דט אום ארlם גיאנט ער ) • זו 1 1ז יי ־ ז ־ *7 * זאל גייץ פר דומן ער דט אבור.היין כחנוט נהאט עו מין הא רע רק ^ער פלעגט זיןי נוט אום .וויינון.אזזזרער פלעגט זוןל דער מאנין אוג יום פאר אשטאנד ער אוז מתעד מוען אוג היינט דטיער אוה _קיין ברוט אlןו ניט : אונזור ארוטערזקאהן הט צום גלו ס אדור צום אומנלוק מ־ט אט:טר מעז האט אור אנאמון גנעבין מלכה אז זוא אוז **־־זוזו זו ▼ —ז | •זו 1 ־ אלט גוורון צעהן;אר חאטשו זו אוז מוען.פרדארבון פון הונגר פון דעשט זועגון אוז זו מוען גאנץ שיין אונ לןלוג איינמאל רופט זוך אן דאש ווייב צוא אום פאהר,קיין לאנדאן צוא דיין אלפון מט ן טייינד דער י' נאלדשטיץ וועט יער דור אפשר עפים נעבון נעלד וועסטו מור שוקון, אונזער זקא* ן הט פר קופט דו כעט מוט בעטנוואנט אונ אוז אוועק גפארון .קיין לאנדון ער אוז מקומון &quot;קיץ לאנדיןדטזער זיר אננוהובין נא ך פרעגון נאך דעם הער גאלדשטיין דו שטאט.לייט קוקון איס אהן ערשטונס ווי קומט אזא.קכצין זוך נאך פרענין צו דעס העדין נאלדשטיין צווייטונם ווי קומט ער זוע נך פרענון אפילו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשה אפילו אקליין קונד ווייס דאזי אז־זי ווי וואנט נאלדשטיין זייא -:11-1 - ז 1 1• 1 x ; - ןפרעגון אום פון וואנון בופטו^ער זאנט&quot;זיי אז אוך בון איין קועבער זיי זאנון אום אונ דעם פאלוץ וואנט &quot;ער וויא פער וואונדערט אוז ער גווארון אז ער הט דר זעהן דעס שיינום זד ד דד 1 - ד זד ** 1 •י - פאלוץזזרער .טיט ווייטער זעהט^ער שטיין אוואך פרעגון זייא אום צו וועטון דארף יער &quot;ער ^ענפורט אוף דארף צו דעם הער נאלדשטיין זיי פרעגוז אום ווס בדארפסטו ענפעיט ער זייא ד 1 - | - 1 זו | ד -- : ד ¥ ד - איןי דארף אליין צו דאבון צו אום זיי ווארפון אום .ארוס ^ער גייט אונ אווינקול אונ וויינט זוב נאנץ טט אוים אונ זאנט - - • 1 - 1 - 1 ד נאט פון דער וועלט וום דו^קענסט אלום מאבון מור ביידו זעטן טוען בוטו פריינד אוף בון פון ננודושון שטאנד אונ&quot;ער נושט מור חט מען נונעבון צווייטוטנד^קערבלוף נדן אונאום מיין נוט ווי טוזונד איג היינט גי י אוף אפ גורוסין ווי אקבצון אין ביי אום שטייעון זאנדארון איין וראך אוג מען לאזט מוט נוט צו אום אדיין זנר הייבט זוף אוף^ער גייט אךיין אוב _זיין פטאנציע אוג נעכטוגט אובור ער שטייט אוף אור דער פרו ••• * ד • - 1 ץ • אין הייבט אז צו וויינוז פרענט אום דר בעל הבית ווס וויינט * 1 &quot; : ז| - | 1 ד ד ז - 1 איר אזו דר ציילט יער אום ווי טען וויל מוף טט.אדיין לאזון צו יצחק נאלדשטיין אוג הייבט אז שטארקער צו וויינוז דא 1 ץ • - ( - ז | 1 ־ 1 ע 1 •• | ▼ חט דער בעל הבית רחמנות נוהאט ער דער ציילט דו גנצו ▼ זו זו ***** נשוכטו אוג ווס פר אשטאנד ער אוז טוען אוג חיינט חט ד; ז־'י־־ין־ ץ ־ 1 נאט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="נאט אונור גודרייט דעם רעדול אוג ?יר פרענט אום ניט מור אעצה ווי אזו און* ז אל _קענון צו טרעטון צו אום דער בעל הבית רופט זול זאפ צוא אום מוט רחמנות מיין לובור פריינד איל זעה אז אור זענט אערלומער מענש בעט אול אייל אז אור ז אלט זיין ביי מור אצוויי מאמון דער-נאל מעט אור גיין צו דעם ה' י' נאלרשטיין . אלו טאג גייטזזר שפאצורון פון צוועלוף בוז דליי אדינער ו ו עט אור דעמאלם ר!ענון צוא טי־עטון צו• אום יער בדאנקט זיי^ער דעם בעל הבית אינ,ער איז שלון מיי דעם בעל הב־ת אוג םטאנע;ע : לאמור לאזון אומר ארומן דקאהן אוף דר פטאנציע אונ לאמור כיין צו זיין וריב מוט זיין קונדטלבה אוג קויעב נאש ע פאלאםטא גומר צעהן. דו מייב זיינו הט פר קופטדם טושול מוט דו צמיי קושונם מוט דו גאנצו מירטשאפט אוג זי הט נוהאט צו• לעבון פון ד עם לעקס מאמון דר נאף הט זיא ניט גוו •מט מם צו טאן נאי נויט ברעמט אייזון הט זו זוד נושטלט ליגון אוג דר טאכטר הט מען צו נוף נימאכט פון דר שטאט אוף ^סון זןיןמייב נעמול הט גוהארט לעדור טאג אוף אכריף מוט/עלד אין קול ואין עונה מען הערט נוט אוג מען זעדט נוט אוג פון גרוס הארץ Iקלעטונג איז זו קראנק נמאחן אוג הט נוט נעלוטון קיין פל דהיינו זו דט אפ נוגעבון אור נשמה נאט אוב דו הענט. דם מיינט מען זו אוז גו־שטארבון. דם סוגד אוז נאל גונאננון איינו אליין נאד דר מטה מוט אגרום מרין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעשה נוויץ אונ דער ארומור ,קאחן חט פון דעם אומגלוק ני! גוואוסט לאמור לאזון זיין טאכטר אליין אוג לאמור גיין ן! אינזר ל! א מן יום &quot;טוט ,ער אוג לאנדוץ: אונטרדר צייט אוז גופארון .איין סוחר פון קיעב&quot;ק י לאנדון יוזעף גערלינעדדער סוחר גי' ט אונ נאם דערזעהג ,ער שטיין דעס ,קאהן ,ער גייט צו אום צי אונ ניט אום ד האנד דער סוחר פרעגט אום קאנסט מוך. ,קאהן קולט אוג אן דער נאך טוט,ער אגושי־יי יוזעף טיי,ערער,ער דר ציילב אום איג יום מאכט מיין ווי י ב מוט.מיין קונד זאגט דער סיחו צו,קאהן דום זאלון.זיי.מאסון,ער פיעגט אום זיי,זענון גוזונד זיי הגון פון וואנון צי לעגון,זעהט,לאמץ ווי דר סוחר הייגט אמן ציא וויינון,קאדן פיענט אום מיין ליגור פריינד זאגפ מור ורם מאכט זוא הייגט אן דער סוחר צו וויינון אוג זאגפ מיין&quot;ליגור פריינד,קאהן ווס}אל אוך דור זאנון דוא האספ שון נוט.קיין ווייג זו אוז גושטארגון פר ?איין דיין *מייב• פר פאלון . ט־ין ליגע לעזער אונד לעזערון פולייכט דאגון זו איי ווייך ד ארץ זאלון זייא מוט וויינון ט *טון איוטון או אומגידיקלרכון,קאהן,ער חט זוך צו ריסון דו קליידר,ער ת דד גוואדפון טוטון ל!א6ף אן דר,ערד,ער אוז,נעגאך אוועג גגאנגון אוף.זיין סטאנצ;ע זוצון #בעד,}ער דאט דער ציילג זיין געל דגית דעם אומגלוק אונ.זיי חאגון&quot; גיידו נורינט נן דא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מעשה דיא צורי וואכון אוז &quot;ער גנאנגון צום פאלוץ אזו ודא דער בעל הבית פון סטאנצ;ע נוהייםון דט פון צוועלוף אוהר&quot;בוז ךךיי אוהר אונזר^קאהן בעט נאט אז^דער הער גאלדשטיץ זאל אוםיעפוס העלפון יער גייט צום פאלוץ דד זעדט&quot;ער ווי נאלדשטיץ שפאצורט אינ נאלדשטי־ן דט אום .דרץעהן דט יער אנושריי גוטאן מיין פדיינד^קאהן./יער גאלדשט־ין דט אנו^ריי ניטאהן אוף דעי־ וואך מען זאל אום אי־יין לאזון אוג טען הט אים _אךיץ גולאט דר הער נאלדשטיץ פיעגט אום וואו בוסטו גווען בוז אהער יער דר ציילט אום דו נאנצו אום ךט פאסורט אוג אוז נופאלוץ צו דו פוש ! נו ^ &quot;אלדשטיינון אונ זאגט אום אוך בון גיוען איין נניד אונ זיינט בון איך אין ארומן מיין ווייב אוז גושטארבון אוג ־ייבט אן צו וויינון גאלרשטיין זאנט צו אום רוייץ נושט עם ;ועט דור זיין גאנץ גוט ביי מור יער דט גיגעבון אטפעל&quot;אז ,עם זאל קוטון אבדונורעער דט אום אפ נושארון יעי אוז :נאנגץ אוג באד אריץ אוב דט אום אן גוטואן * שיינע :!ליידוי אוג דט אום פאר גושטע־ט פר זיין ווייב דער דעי :אלדשטיין הט גוו־זוןזקאהנון זיין עשירוחיעס איז אוסגוויזון זייער גיט: ' מיין לובע לעזור אונד לעזורון פולייבט מיינט אור דם יער אוז דער גלוקלוכסטור בייץ ?יש הארט אוח אום דער אומנלוק אזו וויא טור מעלון דער ציילון ווייטער דער הער נאלדשטיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מעשה גאלדעטיין פיעגט גיין ;עתן זונטוג אוג מוטוואף עפאצורון אוף דו עוף מוט יקאהנען איינמאל אוז אוגזור גאלדעטיין גגאגגוץ עפאעורון אוה דו א עוף אוז ?עי ארון? גנאגגן פץ איבון אופון בדעט אוג דוא בי־עט צו בןיעםט זוף אונ .ער פ אלט אדיין אוג מאסור. אונזור ארומר ר!אהן ברעכט זיף ת הענט אוג צו ר־ייסט פין זיף דו כןלייךר אוג דא קומט צו מפן דעי עופש קאפיטאן א־נ פץעגט אום מם אוז דא זאנט אום ר!אהן ז־־ער הער נאלדעט־ין אוז דער טתגכון גווארון מען חאפט לקאנון אוג מעץ בוגד אום דו פוש מוט דו הענד אונ _אלו זאגון ךאםיער הט אום דער טרונקון אונזוד אומעולדונן קאהן הט מען א&quot;יין גזעצט אוג דעי תפיסה. זוא ערייט אז &quot;ער הט אום דער טרונקוץ דר עט־יגור אוז.פי ברוט גוט מען אפ עט־ינור\א?ג דרייא טאג אוז גאלדשטיין ארוף געמיטץ אפון ויאסור דפווייג אוג דער זוהן מקי האיון אום בעסלנט אוג מי האבון אים בגראבון מוט גרום פאראד באלד נאף עבעה האט גאלדעטיינס ו ו י י ב דער לאגגט אפראזבע צום .קייזער דו נא נצו מעעה. מיין לובע לעזור אוגד לעזודון פומיכט ומלט אור וויפץ מער הט אום דער טרונקון גאלדעט־ינון ווי _אזl אוז ער ארוף אוף אפיעט איג דו ברעט הט זרןl אובור גביאכון וליל אוף אייןיךער ציילון דער הער גאלדעטיין אוז גיקימון או!ק דו עוף אום זינטוג פרעגטזזר איינוס פון דו עופסלייטו ורם אזא מוסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="טופט אונ&quot;קאיוטע דו האסט נוט טואופט אז אידי וויל קיטון היינט ענפורט ער אום אוד האב געוואוסט אז דוא וועפט ד 7 ( ■1 ץ ז ־־ זו ^ פוטון נא־־ אוף האב נוט טואלט אוף ראמען דער אוז טוען שיבור הט דער הער גאלדעזט־ין גוגעבון זיין באפעל אז מען זאל אום זעצין תפום אוף אכטאג אז ער אוז• שון אחים פון רעד תפיסה האט ער טואלט זאפ טאן אקונ&quot;ז דעם העי יאלרשט־ין א־ינמאל טיט עד אדום ביי נאכט אוף דוא שוף אונ שנייט אוף אברעט אוג ליינט עם צו רוק אנידור אזו : - ן - 1ץ 1 ־ ווי &quot;עס ארז פ י;ער גלעטן בדי ,עד ;אל דער טחנקון ווערון אוג יעס אוז טאקו אזו טוען דער ה' גאלדשטיין אוז ארוף גנאנגון פון אובון שפאצורון איג הט ארוף גוטעעטץ אוף דם ברעט אונ אוז אדיין גפאלון אוג וו אפ ו ר או: אוז דר טחנפון טוארין: ייעצט מיין לובי לעזור אונד לעזורון אוז שון נוט _קיין וואנדור וו ם דער הער נאלדשטיין או-ז דער טרונקון טוארון ארג דריי חדשים אדום אוז טקימון א בא בעל פון.קייזור דאם מען ;אל דעם ארומון זקאהן הענגון בייא נאלדישטיינין אוג פאלוץ מען פורט אום העננון ער טיט ארג ווייפון אן גרטיהן אונ זעלנור טיק אדום אום אין מען שפולט אונ מען פי קט דס אלו האבץ זיף צוא נוף נקלובון אוג דעד תחין טיט איג רוטון אן נעטון אונ ארוטע שווערד אונ דעד האנד אונ נאלדשטייעם ווייב קוקט אראפ פון פענעטור דער תליין הייסט 7 • ק *=־ 8 1 יי־l ן'י ז &quot; *ז 1 &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אופיער זאל אמף גיין אlף דעם בענקיל בעט^ער ביי אום ער זאל אום לאזון ורידו זאג־ן ער לאזט אום ער הייבט אן זי ד 7 |• 7)7*7 7 * - 17 צו וויינען אהו' גאט פון ד ער וועלט פר וראם נון איך* ווערט אזl גשט־־אפט צו ורעיון לובור גאט דוא האפט מוזר גטאכט ~ * 1 1ד ־ll 1 ד 1 • ־ פ־ איין אי־ומאן מיין ודיים אוז מור גשטארבון גאט אוג הוטל דו ווייסט דעם אמת דם אווי נון גא ר גוט שולדוג משפט דו■ אונז ביידו נאט אוג הומול אוד זעה אז איץי בון מקומון ל! י ץ לאנדאן;ענדוגון מוט מיין לעבון דו וריב גאלדשט־ינס דאט טיט יי&quot;ד נהאט פון אום אינ ארז צו גלאפון צום נאצאלגול, אוג דט אום גהייפון פריי לאזין ע- האט בדאנלט אורזייע ר 7 • 1 : - 7 י ■י 7 ן ** 7 ארג ער אוז גווארון ביי אור אשרייבר אונזי האהן אוז גווען 7 *7 1־ 7 7• 1 Ix7 | ביי גאלדשטיינס וריב עם אוז אום גאנץ גוט נווען ער האט ־7 •- ־ 7 ־ | • 7 7&quot; 7 פון ווארsא גכראבט זיין טאכטור מלכה זוא אוז דעמאלס אלט טוען אכצון ;אר . מיין לובי לעזור אונד לעזו ון לאמור דעהן וועד ;עם ד־טדעם הער גאלדשטיין דער ט־ונקון דו וו־יב טאלדשטיינם האט גוואלט וויפון ויער עם דט אום דער טרונסין דט זוא 7 *7 • ) 7 7 7 7&quot;• •י אמס נוגעבון איין אוקאז וועד ,יעפ ווייסט דער וו ש דט דער טרינקון דעם הער גאלדשט־ין;עגים וועט זוא געבון דרייא ד.ונךערט&quot;קערבלוך אוג ווי באלד אז ;זש וועט זיין לוטן זאל טען אים דענגון איינמאל דופט זוך א0 דעי רום האט אוים גשנוטון דו ברעט צוא איין שופם קאפוטאן היינט אוז שlין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="נוט יא,קיץ ארבוט אוף דוא שור ווייל אוץי רם אום דער טרונקון. ךער.קאפ־טאן מאכט זוך גאר נוט ווישץ א*נ נייט ם אוב דעי ציילט אור דוא גאנצו מעשה ז לדשט -וו גאלדשטיינס ווייב הט נושיקט נאך.אנאצאלנוק אוג.ער הט ביי אום אום נופארשט דשזזר הט אום טאקו דער טרונקן הכלל דער האט גונומץ פונו־ הונדע־־ט זקערביוך אונ דעם דט מען אוף נהאננץ: מיץ לובו לעזור אוג לעזורון פולייכט זייט אור אום מקנא מוט זיין גוטץ רום יערהט נינ-מון פינוף הונדערטרובל זייט אום נוט מקנא ער הט גולוטען בענוג ישורים מעג&quot;ער האבץ אבוסול גוטץ: ' &quot; &quot; הכלל דוא וועלט זאנט.אז מען ניוינט צייט גווינט טען אלום אונ דער צייט וואס יוסף י קאהן אייז גווען בייא דע־ אלמנה דוא אלמנה האט פאן רעם האנדול נוט אפ גלאזט אונ האט נפורט אזו ווי פתער נלייך וויא נאלדשטיין *ליין אז.ער הט נלעבט ווען עסיפלענט קומץ אשוחר האט מען עם בעהאנדולט ארונט־וך דו ווייטע סוחרים האבץ ניט נונלייבט בוז וואנון זיי פלעגין קומץ אליץ צו פ ארון פלענט זו.זיי דער ציילון דו מעשה אונ פלעגט וויינון נר דו מענשון פלעגץ אור טרייסטץ אונ איר זאגון אור דארפט ניט זיין קלו גור פון דער וועלט דו וועלט זאגט דם רום דו &quot;ערד דעקט צו מוז פר געסון ווערץ אור הייבט אן בעשער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="צו טראבטון פון אייערט מעמן דים הייסט מור זעק דל ירזעף 11 ש ^ער אוז ביי אייך אוב האנדול ^ער אוז דער הופט ולדובר מאן אור דארפט,קיץ בעפרון שודוזי נוט האבץ אוג צמייטץ אודיקענט זיין נאטור אוג.אייעד נאטור אוג אור זענט אינ איינעיארץ אונ שיין אוז^ער אlך אוניער אוז מלערונט אונ איידול אוב פורון אנושעפט ^קען .קר אוך אי;ער.מאן אוז מוען מוט אום דו גרעפטו פייינד אוב עם הט זוזי מדרפטאזו ־ ז | : ע * 1 - זו* ד | - : מכון מן הסתם אוז אזו מן השמים זו דט זוך דו זאך מט פאר גולייגט אוב אובור מרעכונט אז רעד אמת איז אזl צו ד •• •ו ~ ?ר - בעמון אזונום ורם זו קען אום נוט מעט זו אריץ פאלון אונ אצרה מאדום.קיץ געלד דארת אוך מט הבוץ אזו הט זי זוך גוטרכט • נוט לאבג גוטרכט אונ נוט נומאכט זו הט זוך פרמשטעלט מוט אום אליץצו ריידון מוט יוסףזקאהן הערץ זיין _מיינונג אונ ^עם אוז ביי זיי מבלובון מזל טוב אונ האבץ זוך.מנעבץ דו הענט אוף דעם אופן אז מלבה מוט מלך זללן זיזי נעמון אזו אוז גוועז צייט אוב איר נך זייער חתונה הט • 1 ז ' | ־ • •ו — - ד ז 1 - * 7 טען משדך נמען מלך מוט מלבה אונ מען הט זיי בלד חתונה ממכט דם פאר פאלק. אונ הבון גולעבט גלוקלוך אונ הבץ אוף דער יעלטור נחת נוהט פון דו קונדד . אונ אוף דם יוסף זקאהן אוז מקוים מוארץ דם מסדו מעלטץאנט ^עסקןען אנדדש.קיץ מטץ נוטזיץ בוז..עם מוז זיין פרוער שלעכטאזו ווי קם אוז דא נושעהן אז פון דו נרעסטו שונאים זענץ מוארן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL=": גווארון מחותנים. דס הייפט מאן או-נ ווייב אוג דר נד שוועד :?וד | ז &quot; ־1 •* &quot;יד 1 .* ד * 'אין שוו יגור פון דער מעשה כ! אן מען דעה! .אז .אמענש טר דעם בטחון נוט פר לורון אונ דער גרעפטור נוט אוג מען מוז חאבון דעס בטחון . אך;ע מיינו לובו• לעזור איג לעזרון !נאט^אל נעבון מור זלון.זיין טאטעם צו דו קונדור אוג נוט !שטארבון _פר&quot;דר.צייט אונ&quot;זעחן נחת פון קונדר ז ענדע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
