<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="יאסעלע"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL=".עךצאהלו;ג פון יוךשען לעבען"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="3אן יעקב דינעזאהן."/>
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="ווא7שא-מl;^.:\ 77'^ דחק פאן מ. י. הא^נר ענד־ק^^'ל^^ייקי 7. £ £ 0 0 1 ..3יl'l־6l 0י3,1;&gt;01]61?92 נ1'213 כ£י'3'3:ע3l3oכ=כ 001111161116 .^3ollשנllll,ם' .מ .0 0 13 .^o^o , .7 11)011631!! ~01117}! 11 10[6'31 71.1 .// ,7(1 111 0$ (ן? 8110*7"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL11" TYPE="STATEMENT" ORDER="6" LABEL="/'-&quot;'• '•יי' י'/^יז , ''•'יי &quot;' //?־י- '' מה/ד, 0* ק^' מ&quot; /'&quot;2 י,,^' &lt;/&lt;■' ר^&quot;' *() ^ £ &quot;'*/*י &gt;ר (/0 0 1X6מ16ז.10380/ •י1 1809 &gt;sגןo*^^ol 19 ~111£133נץ.33"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL12" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL13" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL14" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="א."/>
            <div ID="DIVL15" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="ר' בערל ןאמן איז א מלמד א מוצלח אין שטאףט. כיי איהם אין חדר לעהרנען, זינט .ער אין, פון א נאמן אין דער טאקסע, א מלמד געווארן, לויטער בעלי בהים'שע קינדער • - ר' בערל, רעדען מיט .קנאה אללע אנדערע מלמדים, איז א מוצלח, lישט מעדר וויא אמוצלח; האטש* .ער לעינט דיך ניט איבער מיט זיינע תלמידים, הייסט .ער א בעל פועל, אוג חאטש• .ער שלאנט וויא אללע אוב שמייסט אריך וויא דער שטיינער איז, הייסט .ער א גוטער, א.דעתן וויא מיט ציטרינע קינדער אומצונעהן. אוג ך הצלחה שפיעלט איהם. עם איז א בבור אקינד צו ר'בערלען אין הדר אוועקצונעןען. אונ ר בערל פערשטעהט טאקי וויא זיינע תלמידים צו שלאנען, אזנ ווייס נאף מעהר וויא מיט זייערע טאטע מאמעס צו קנעלען... לייבעלע ר' שלמה דעם בעל טאקסעס ןן;היד מאג רעם נאנצען הדר _קאפויער איבערקעהרן, מאכט זיף ר' בערל ניט זעהענדיג אונ בייזערט זיף .אפילו צו הויף ניט אן אויף איהם. ער ווייס וויא ציטךיג - וויא טהייער לייבעלע איז ביי זיין מאמען שיינדעלע , אונ וויא נרויס איהר נחת איז, אז ער&quot; ד בערל קומט טיט איהרמאנן א מאל שבת פון שול'ל אויף ברכה צו איהר אונ ער דעףצאהלט איחר וואס פאר א קלוג שטיל קינד איחר לייבעלע איז, אהן עץ הרע, ביי איהם אין לדי... אונ ער הדושט זיף נור, וואם האט מען איהם לכהחלה געמאכט, אז לייבעלע איז אשטיפער, אקאפריזנער אוגלעס^ועט lאוו?ם^^^ר זיין אויסצו• קומען מיט איהם אהן אהלאם. \ י,י\ ?&gt;/&quot; / י ' ־■■'־ [ח] ~ -איף ווייס ניט, זאנט ר' בערל ןיף^אןנדעייגדיג* ^י^ין.^ן| ער שטילל וויא אטייבעלע, פאלגט, לערנט אונעוילל ^ערנלןג א^עץ ^ע, אונ זאלל"/>
            </div>
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="לייבעלע זאנען צו שלא: איך איהם, צו בייזער איך מיך אפילו אויף איהם ? אוב sאםת, פערשטעה איך גאו־ ניט, צו מאם שלאגט מען א קליין קינד אין הלי ? שלאגען איז _קיין ;נזבל ניט! גור שבל דארף מען האבען, אוב אין מלמדות, זאג. איך אייך, ליגט א שכל נתל... מיט דעם זעלבען •נזבל טענה'ט זיך ר' בערל אמס שטאנדיג מיט מנ!םה מילנער , מאם האט טענות צו איהם פאר זיינע ביידע בנים, מאם לערנען שדין, דעם דריטען זמן ביי איהם, אונ&quot;קעננען נאך אלץ ניט רעכט עברי זאגען. - אךךבה, מאבט בערל אונ ךעךקלעךט מנשה'ן ז_יין טעות) אךרבה וואם שווערער עס געהט צו מיט עברי, דאס גריננער, וועט איהר זעהן, מעט צוגעהן אין חומש מיט רש&quot;י. דאס איז דאך דבר ;דוע, אז דוקא ךיא נרויסע לומתם, תא שאר^ע.קאפ.קענען אווארט עברי ניט. אוב וואם דארפט איחר מעהר רא;ה, אונזער רב, זאלל געזונד זיין, איז דאך נעווים א גאlן אונא חריף &quot; פזנדעסטוועגען זאגט .ער ניט ולהיךך באהבה אנשטאט ולנחךך באהבה ? אוג מאס איז ךיא מעשה, מיעט איהר ? פשוט &gt; מייל א גוטער ^קאפ טראנט ניט אויף אקלייניגקייט וואס לינט אין דעם_קיין •נזבל ניט... אט זעהט. איהר, אין חומש, אין טרעפען ארש&quot;י'ס _קשיא, בין איך אייך מבטיח. מעלן אייעת קינדער ערסט ארויסמייזען תא פעולה וואם איך טהו מיט, זייא, .קאפלעך האבען זייא פייער!... 9 *.* 1 •• ־־ ע אפילו איצי שניטקרעמער'ם מזיק, מאס האט דעם נאמען:■ &quot;משה'לע־ מזיק&quot; נאך אין דערהיים בעקומען. אונ מאס זעלכסט אין חדר איז איהם .קיץ מעשה צו.קליין, אזנ אט אט, דאבט זיך, האט .ער שוין דעם רבי'ן פון געדולד ארויסגעבכאכט אוג ר' בערל הייבט אויף דעם .קאנטשיק צו כעמייזען אזא שייגאץ וויא פאר א רבי'ן דרך ארץ צו האבען &quot; פאלט דער.קאנטשיק זעלטען אויף משה'לען, אדג טרעפט שטאנךיג אונגערן ;אסעלען. חיענע דער שמש' טעם יונגעל. מאם האט די זכי^ה אין חדר ביי א ברעג טיש צו זיצען, ר' בערלען■ *דבי&quot; אנצורופען, דואטים לעתען מיט איהם פערגעסט זיך ר' בערל זעהר אפט, ;אסעלע א שטיל אויסנעמאגעךט קינד האפט דעם קלאפ א מאל נאד נלייכגילטיג, וויא ער מאלט צו דעם שדין נעמאהנט נעמען &quot; אונא מאל גיפו ער אויך א געשריי אונ פערצאפעלט זיך. -נאררעלע' מאקט דער רבי צו איחס אץ אזא פאלל. וואס מיינסט דוו ניט תך האב איך דאך געמיינט, אט דעם שיינאץ האב איך געמאלט טרעפען, צו איהם האב א טענה! אונ דו מזיק. מענדט ער זיך צו משה'לען, מיינסט.,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אז איך האב דין■ היינטיגם מאל ניט געטראפען ביסט דוא שוין פטור ? זאג איהם, יאסעלע, אז דער עינך איז ניט דער שמיטץ נור ךיא כונה, פעף■ שטעהסט ? ... האטש ;אסעלע פעלשטעהט .עם ניט , נור בענוג חאטש א;וט וואלט פזנ'ם רבי'ן אוג ;נר בערוהינט זיף־. עס טלעפט אבער, ורענן ;אסעלע זיצט א הוננליגער, די מאמע האט היינט ניט נעהאט, אויסער אשטיקעל טרוקען כרויט , וואט אין חדר אירים מיט צו געבען, דער רבי איז גראד איצט אויפגעבדאבט אויף דער רבי'צען &quot; וועלבע האט טענות צו איהם, וואס איחר דעלגעהט ניט ד־אם אונ יענס - אונ אין אזא רגע, אז ווער פון ךיא נניךישע ציטריגע קינדער ברעננט איהם פון געדולד ארויס, פאלט דער _קאנטשיק אויף ;אסעלעס רוקען מיט אזא נח, אוננערן , דאכט דך, אז דאס קינד ניט נור איין האלצלייסענדען נעשריי - וועלט שווארין אוג בלlי &gt; או: עס געוועחרט עטליכע זעקונדען עהדער ;;ס דערהארט זיך דין וויינען אונ הליפען שטיללערהייד • דער רבי לאןט איהם אין א!א פאלל אויסוויינען זיך, נור אזעס נעוועהרט .א מאל צו פיעל, ניט ער א געשריי: -^lטיל!_קיין אוק נישט מעהר! א לחסן וועסט דו דין ביי !יין מאמען! ביי מיר אין הדר האב איך פיינד יחוס, נישטא _קיין :חסנים! נעקוילעט האב איך איהם ? אפליג אפשר, אי דאס אוננערן, האב איך מיט'ן.קאנט'טיק איהם פון רדקען אראבגעטריבען זקאנן ער זיך גאר נישט איינשטיללען!... א מאל, חא?lש זעלטען, טרעפט אויך , אז ר' בערל וועךט אנגעצונדען אויף אללע יוננלעך אין חדר, שטיפענדיג האט ווער פון זייא א שויב אויס• ■־גע?ראכען, ר' בערל ווייס, דאס איז זיין המק... &quot;צוואנציגיקאפייכןעם- ניט נעגעסען ניט געטרונקען, שרייט ךיא רבי'צען, א ךיס אין האלצען! '־ &quot; זיא ווייס אויך, אז דיא מאמע פונ'ם שולךינען יוננעל וועט נאך אין כעס ייערן / אז מען וועט קומען מאהנען פאר אשויב איין אויסנעבראכענע אין חדר• אלעי עס טרעפט נאך ארנער: משה'לע מזיק האט אין טאפ דאם גאנצע זאלץ אי־יינ־ געשאטען, בעת ךיא רביצען האט זיך אויף א רגע פון טאפ אבגעקעהרט. זיא פערזוכט, שפייט אויס אונ שרייט: אזעלכע משומךים, וואו איז געהאךט געווארן אנשיטען אין טאפ זאלץ, כדי דער רבי זאלל ניט האבען וואס צו.עסען ? ! נא, פ.עךזוך, דערלאנגט זיא דעם רבץ דאס לאפעל, וועסט דוא נהת האבען פון דיינע ליעבכיאיצינע תלמיךיס!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="דעו רבי נעהמט דאם לאפעל צום מויל, שפייט באלד ארם אוג גיט : זי •&quot; • : ־ ־־ ; • א נעוריי: ביז איינעם! אללעמען שמייסען, .יהיה מי שיהיה, אז בלוט וועט שפריצען 1 - ;אסעלע , ניט .?נר ארוף דאס ארעם .קינד , וואם זיצט אין אנדערן חדר אוב וויעגט צו יאם .קינד רעם רכינס , געה נור, אויפ'ן הויף נעבען מיסט בארגעל וואלגערין זיך, דאכט מיר, א פאר אלטע באזעמם, .קלויב אויס עטליכע גוטע ריטלען־, טראג אריץ וועסט דוא זעהן וויא זיי וועלן באלד שפרינגען אויסן הויט. יאפעלען זאנט ראם העךצעל, אז נאך פריהער פאר אללעמען וועט .ער ךיא ריטער פערזובען, נזר ניט געהען, נישט פאלגען האט ער מורא. עי טייס פון פראקטי&quot;קא, אז פאר זיך לאזען בעטען חאפט ער אפאר שמיץ מיטן, .קאנטשיקעד לחשבון ךיא שמיץ פץ ךיא ריטער, אונער נעהט אונ טראגט אריץ. דער רבי נעהמט צו ךיא ךיטער, פאכעט מיט זייא אין ךיא לופטען, איין אימה צו ווארפען אויף זיינע תלמידים. - נו, וואם ווארטסט דוא ? פראגט .ער ןאםעלען &gt; וועלכער האט מורא אוועגצוגעהן וויעגען ראם .קינד וויא ביז אהער &quot; גיכער, שפילע אב ךי הייזלע־, וועל איך טאקי דיך רעם עךסטען אבשמייפען אונ דעו־נאך זייא, אללעמען בין איינעם! -רבי, ניט איך האב עם נעטהון, איך האב גאר הךה'לען נעוויגט&quot;- פרזבט זיך ;אסעלע אבבעטען, פיאנט דיא רביצען, איך בין אפילו פון הדר ניט ארוים! ~ אלץ איינס! אנטפערט דער רבי אוג מאכט זיך קוראז - איך פרא: ניט. דועך האט עס ;א געטהון ווער ניט, אז איך שמיים אללע יוננלעך אין הדר ביזט דוא אריך ניט בעסער פאר איין אנדערן. גיכער, לאז זיך ניט בעטען וועסטידוא בעסער מאכען! יאסעלע ווייס , עם וועט שוץ _קיין וויינען גישט העלפען, ער פערליינט ךי האנךלעך פון הינטען אזנ הייבט אן לויז צו מאכען די הייזלעך • - די הייזלעך פערלאטעטע, פערטשאבעטע, אהן.קנעפלעך, נור צוגעבונדען דא אזג דארטען, זיי.זאללען איהם פון לייבעלע ניט אראבפאלען, לאזען זיך אזוי ניך ניט לויז מאכען &gt; אוג דער רבי רו?2ט אוים: -ווערעס וועט העלפען די הייזלעך איהם אראבלאזען, וועט בעקומען. מיט פינף שמיץ וועניגער! 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אפאר יונגלעך ווארפען זין־ העלפען אבבינךען פעךשיךענע קניפלעך, יאסעלע בלייבט שטעהן האלב נאנןעט. - לעג זין־! .ןקאמאנדאוועט ז־ער רבי. ;א?עלע לעגט זין־ אוג טהרערן גיסען זין־ אויפין בענקעל. דער רבי ?ער• רייסט ראם העמד־על האכער. דאס נאנצע לייבעלע זעהט זין־ ארויס צו פינטעלט אוג צו ביסען &quot;... אויפ'ן רדקען ליגען נאך ךיא סימנים פון נעבטיגען.קאנטשיק אין ?לרע אנגעלאפענע פאסען. - האט דין־ דיא מאמע אדער דער טאטע געקמיסען היינט צו נעבטען ? פראגט פלוצליגג דער רבי. -ךיא מאמע האט מין־ ניט געשמיסען, רבי, דער טאטע אויןז :ניט. אנטפערט ;אסעיע. - ליגנער! אט זענען גאך ךי סימנים, מיט א שטריק צו פאסעוועט דיץ לייב! ווייזט ר' בערל סיט'ן האגד אויף די אנגעלאפענע פאסען. - אוי רבי, דא טהוט מיר וועה נא־ פון נעבטען, פון אי לער.קאנטשיק! וויינט זיאםעלע. - א ליגען, א בלבול ! שרייט ר' בערל, ורענן שלאג אי־ ? סיידען _על פי טעות אזנגערן! ־ אונגערן, ודיא איך בין א יוד, אונגערן! פעראנטפערט זיף־ דאס ארעט ך)י;ד, גור .עס העלפט גישט . - פון אונגערן וועו־ן.קיין סימנים ניט, דערסלערט דער רבי, דוא וויללסט באר א בלבול מאכען! פאר בלבולים אבער ורעל איך שמייסען. געדענקט לןנךער, ווער .עס מאכט אכלבולאויף מיר, אז איך שלאג, ווערט געשמיסען! - ווער עס וועט רעם &quot;בלבול מאנער צוהאלטען פאר די פיס רועט היינט פטור זיין פון שמייפען! רופט דער רבי ווידער אויס. אללע יונגלעך האפען זיך פאר דיא מצוה. • י • • ;▼ - איינס, צוויי, דריי! צאהלט דער רבי ךי שמיטץ. אזוי שמייסט מען יונגלעך. וראם ברעכען ארס א שרב ץזטיפענךיג! פיער, פץף, .זעקס - וואט שיטען זאלץ אריץ אין רבינס ווארימעס!... זיבען, אבט, ניין! אונ נאך שטארקער שמייס איך פאר 'בלבולים, פאר ליגען,אז איך שלאג, אז איך מאך סימנים אויפ'ן לייב. געדענ־ט עס .קינדער, פאר א בלבול נעהם איך ךי הויט או־אב ! ;אסעלע, שרייט , צאפעלט זיך, בייסט דאס באנקעל פאר וועהטיג, ביז דער רבי לאזט איהם אב, אוג טראגט איהם צו די רוט א מוש טהרן. זו' זר• 7; • 1 : זר ; • &quot; ־־ י ; ־1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ךי ליפעלעף פערברענט, אין ז־י וויגקלען זעהט זיף פעו־באקען בלוט, דאם גאנצע פניפ'ל נאסס אויםנעשמיךט פון טהרעךן, .ער ציהט גיף ךיא הייזלעף ארויף / וויינט *טוין ניט, נור דאם הערצעל הייבט זיף אוב חליפעט. - מיש אב דאס פנים אוב קום לעו־נען! הייסט ד־ער רבי. י^אסעלע ווישט דאם פנים טיט ן ארבעל, דעם רבי'ן געפאללט.עס ניט אונ שיקט איחס אין קיף זיף נוט גוט אבוואשען &gt; נור .עהדער ;אסעלע וואשט זיף האפט&quot;ער דאס קוואךטעל טיט וואסער אונ טרינקט טיט תרפט, דאם הערצעל ברענט אונ ךי צונג איז פערטרלקענט פון שרייען. - זאג! הייסט דער רבי, אונ ףאסעלע זאנט דעם חומש טיט אללע טייטש מארטער, געדענקט אללע אויסרעדען, ורענן ניט מענן רייסט זיף נאף ארויס א הליפ, א שלוקערץ, ר' בערל הארט זיף איין אונ בערוהיגט דאס קינד אין גאנצען. - אט אזוי, נאר אנדערע ךכוךים! מאכט ר' sערל , נלייף וויא פריהער מאלט ניט אזוי נעוועהן. זעהט איחר, איצט זאנט .ער דעם חומש א מהיר' צו הארן, נור שמייסען מוז מען ז אויף א מאל! פערשטעהט איחר שקצים ? שרייט ,ער צו דיא איברינע קיגדער, מען מוז שמייסען, .ערסטענס : מען זאלל sיט מילד מערן, גאר שויבען ברעקען, נאד זאלץ אנשיטען אוג איכערפיהרען א מיטאנ, דער רבי זאלל ניט האכען מאס צו .עסען! מיינט ;יט .עס מעט אייף נאף א מאל געשקקט מערן , ךי הויט מעל איף אראבשינדען &quot; אונ איצט נעהט .עסען מאו־ימעס. - מאס געהסט דוא ניט ? &gt; פראגט דער רבי;אסעלען שמן נאד נוט. - היינט ,קאבט ו&quot;יא מאטע.קיין .ווארימעס ניט, אנטפערט ;אסעלע אונ פון ך'עךצעל רייסט זיף ארויס אזיפץ וויא א פערשפעטינ^ער מידערקלאנג פון פריהךינע נעשרייען,זיינע • י־ נא;ץ גוט, מעקט צוהאלטען דאם קינ.ד ביז איך מעל קומען! זאנט די רביצען, דעו־לאנגט יאסעלען דאם קינד אוג אלליין לlיפט זיא ארויס עפים דזאפען אין קרעמעל פאר איחר מאנן מאס צו עססען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL29" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL30" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="ב."/>
            <div ID="DIVL31" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL32" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="יאסעלע איז ביי זיין מאמען , חיענע די שמשי טע, א,ערס ט יונגעל געוועהן*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="נאף רעם זיא האט *שדין פריהער פינף מיידלעף נעבאהרן. דריי פון זיי, וועלכע זענען אפנים די קליגערע נעוועהן,האבען באלדאייננעזעהן, אז ניט טאטע אוב מאמע אינ ניט ף גאנצע וועלט פרייהען זיף מיט זיתגך דא זיין, האבק זייא *טבל נעהאט זיף אבצוטראנען קליינערהייט, איטליכע מיט איין אנדער אויסרעד: איי נע פון קרופ, ךיא אנדערע פון שווערע מאזלען אונ דאס דריטע איז אויף א שבל געפאללען אונ נאר ארויפגעקעהרט אויף זיף א טאפ ^קאכענדיג וואסער, אזנ נאף דעם זיא האט זיף גוט גוט אנגעשךיען א טאג מיט א נאבט האט זיא אויף אבגעזאגט איחר הלק ירושה איהרע נאף צוויי לעבען נעבליבענע שוועסטער אונ האט צו שרייען אויפנעהארט. חיענע, וואס האט זיף &quot;קיינמאל ניט געפראהט מיט דיער לעבען, האט, פונדעסטווענען, שטארק געוויינט אוג געקלאנט אויף זייער טויךט, _קיין טרייסט צו זיף צו נעלאזען, ביז גאטט האט איהר צער צונעזעהן אונ איהר צונעשי&quot;קט אזעקסט קינד איוגגעל, אונ דאס איז ;אסעלע. &quot;איף האב צו ךיר. רבונו של עולם&quot; _קיין טענlת מעהר! האט חיענע כעזאנט, אויף ;אסעלעס ברית&quot;, טיט איין האנד שטראפסט דוא רעם זינדיגען בשר ודם , מיט דער אנדערער - טרייסט דוא איהם. מסתמא ווייסט דוא דאף , ד x ▼▼ • זו ־־ ;זי זי :&quot;&quot; : • •;זד &quot; : ד 1 לעבעךינער נאט, אז איין יוננעל איז ביי אמאמען אזוי טהייער וויא דביי מיידלעף,... איף האב ביי דיר א יוקגעל געכעטען, האקט דוא ביי מיר צו־ גענומען ךריי.האלב אויסגעוואקסענע מייךלעף, ליקטיגע קי?דער וויא די זוגן, אזנ האסט סיר א יונגעל נעגעבען. איף דאנק דיר, הארציגער פאטער, דוא ביזט נערעבט, דיין משפט איז נערעבט! ניב זשע דעם קינד ;אהרען אוג זיי מזכה ך מאמע !יינע איהם אויסצוהאדיווען צו לאנגע ;אהר, צו תורה, צו חופה אונ צו מעשים טובים!&quot; אוג דויא נרויס איז היענעם שמחה נעוועהן- אז ;אסעלע האט צום ;אהר. אננעהייבען געהען! קוים האט ער צו רעדען אעעהייבען האט זיא אירים, צו• נלייף מיט דיא ,ערב טע ווארטער &quot;טאטע&quot; &quot;מאטע&quot;, אויף א כרכה אויסנעלערנט מאכען &quot;שהבל נדרה בדברו&quot;, אזנ ;אסעלע האט פון .יענעם טאג אן זעלכסט איהר ברוסט אהן א כרבה ניט נעזויגען. צו צוויי ;אדיר האט ;אסעלע שדין געקאנט &quot;מודה אני&quot; זאגען, צו ךריי יאהר האט ער דעם גאנצען אלף בית מיט אללע נקודות געוואוקט, אונ כיז פינף יאהר האט שוין היענע, פון איהר גאנצען פאךראטה תורה, ניט געהאט וואס נאף איהר ליעב קינד איבערצונעבען, ח־אס .עם האט שוין פון איתר ביז איקט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="לאנג ניט אויפגעלערנט אוב ה;ענע האט אננעהייבען טראכטען ;אסעלען צו א נוטען רבץ אוועגצונעבען אין חדר אריץ. נור &quot;עם קומט אוים וויא מען זאנט: א מענש טיאבט אונ גאטט לאנט. זי; ־־ &quot; : ; ־ : ▼ ־ : נראד צו דער צייט האט איתר ראם גרוים אינגליק געטראפען. לויפקז־יג אין אווינטער אבענד צוזאמענקלויבען רעם עולם צו איין אסיפה אין בית המדרש, וואו איהר מאנן איז שמש געוועהן, האט ער זין־ צוגעקיהלט אונ בעקומען א לונגען עגטצינדונג. נאטט האט אפילו רחמנות געהאט, ניט נעלאזט איהרע קינדער אהן א טאטען, .ער איז לעבען נעבליבען, אבער ך שמשות האט .ער פעךלאךן, ווארוס .ער איז שדין געבליבען אקראנקער צובראכענער יוד; וואם הוסט נאנצע טאג די נשמה ארויס. ; -;*.&quot; •.&quot; • ; ▼ ז־ ־ יודען זענען ניט אהן רהמנות אונא גאנצע שטאלט-ניט אהן יושר אוג מען האט איהם זיינע פינף נילךען א ודא־ שבירות ווייטער נעצאהלט; אבער רעם ע;קר הכנסה: א חתונה, א ברית, א;אהרצייט, האט שוין צונענומען דער נייער שמש. ךערצוזדעךמאנט זין־ נאך דער ך בונו של עולם הלענען איין אלטען חוב אבצוצאתלען, אוג צו אזא ביטערע צייט שי.קט &quot;ער איתר צו א קינפעט מיט צוויי יונגלעך א צווילינג - איחר צו בעעייזען מסתמא. אז זיא האט א טעות געהאט,ווענן זיא איז איהם חושד געוועזן, אז.ער האט ביי איהר ךריי מיידלעך פאר איין יוננעל צוגענומען, אט האט זיא דליי פאר ךריי אונ זאלל זיא צו איהם כ)יין טענות ניט האבען! האטש באמת האט הלענע; זינט ;אסעלע איז נעבאהרן, .קיינמאל איחר חוב ביי איהם ניט געמאהנט אונ _קיין טענות צו איחס.ניט נעהאט, נור מיט נאטטיס נאב ווארפט מען זיך ניט, זיא האט וויא עם איז געמאכט צוויי ברית'ן אין איין טא: אוג ךי קינדער נעמוזט האדיווען - אין אזא ביטערע לאנע האטזזיא שוין פון צאהלען א מלמד שכר למוד פאר ;אסעלען ניט,;.געקא;ט מעהר ?זראבטען אפילו. אונ קוים איז ברון־, דער מאגן איהרער, וויא.עם איז פון בעט אראב, האט זיא איהם מכבד געוועחן לעהרנען מיט ;אסעלען - &quot;שוץ צייט &gt; ךיא זעקסטע ;אחר, ביז הונדערט מיט צוואנציג, איונגעל!&quot; י ברון־ איז' אויך געזונדערהייד געוועהן א בויזער טרוקענער יוד אוג א&quot;קפדן א נרויסער, וואס דערפאר האט .ער.קיינמאל ניט געקאנט מאכען זיף א קנעלונג וויא אנדערע שמשים, בפרט איצט , אז ער איז ליידענד , האלב הונגרי: אוג איהם שטיקט דער הוסט אהן רחמנות, האט זיין אייגען קיגד ניט געשאנאוועט אונ פאר יעדע קליינינ&quot;קייט פלעגט ער אויפלאזען ז_יין ביטער הארץ צו איהם."/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="תענע ?לקט ניט פערקוקען, פאר יעדען ;קלאפ , וואם ער פלעגט יאסעלע געבען, ?לקט זיא איהם באלד ש;קען א קללה. &quot;אבגעךאו־ט זאלל ביי א!א טאטען וועוץ די האנד, וואס ניט איין איינען קינד אזא זעטץ!&quot; &quot;אייג• נעעולאנען זאללסט דוא ווערן פון גאטט פאר ;ואס דוא שלאנפט דאס ,עלענד יקינד. גלייך וויא ;:ם וואלט הלילה א ממזר נעוועהן!&quot; נור ;ואם מעהר היענע האט געשאלטען דאם מעהר האט דער קראנקער טאטע דאם קינד געפיינינט אוג נעשלאנען, אובהןיין הזן אבעל בכ;ה האט• ביים עמוד ;מים נוראים קיינמאל אזוי ?יעל טהרערן ניט פערנאפען, וויפיעל טהרערן ביטערע דאם ארעם קינד פלענט יעדען טאג פאו־ניפען ביי יעדעם מאל דאוונען פארן טאטען. - זאג מיר, איך בעט דיך , האט א מאל לרקע נאר מיט נוטען גע?רא:ט איהר מאנן, פאר וואם שלאנסט דוא איהם אזוי ? • - ;1 •ן ; 1 ; ; &quot; ־ - פאר וואס .ער איז אפו יער &quot; א נראבער .ןקאפ &quot; א עשו! האט ער אויך פיט נוטען נעאנטפעךט. - מיט א זעלכע קינדער פויערים אוג ט־אבע קאפ, מאג גאטט בענשען אללע יודישע מאמעם! וויטמט לרקע • -אונ דאם איז ביי דיר ניט אנראבער קאפ אפשר? פראנט דער טאטע, ▼ • ־־ • • ־־ ;־י •&quot;• ־ll ד : ז ; *.* ־ *.־ א ודאי צעהן מאל האי איך איהם גקאנט, אז מען דארף נוט מתיז זיין דעם !ין פון &quot;למען תזכרו&quot;, איז.ער אזוי מתיז, אז עם קוקט ביי איהם ארוים דןרןא. למען תשכרו אונ ניט תזזזכרו! -טישקערע, מישקערע! קו־ימט לרקע איבער, איך האב געמיינט מי יודע ;ואם .ער פערשטעהט ד־ארט ניט... נאר בדלות בין איך, אז.:ער וועט דיין טישמערע מישקערע איבער א;אהר קקען! - קרים איבער , לרקע, וויא א נוי קרימט איבער א יודיש ווארט, שאמען דארפפט דואזיך! ?ע, אהרפה, וויא איך בין איוד! יודקע,דער דין איו דאך אזוי, זעה אין שלחן ערוך ! - אבער צו וואם לערנט מען נאר מיט אקינד אזעלכע דינים,;ואם זיין יונג מוח'ל זקאנן.עם נאך ניט בענעהמען ? ?ו־קט לרקע . - דערפאר זאג איך דאך, אז ער איז אפו;ער! אנטפערט ער. - אונ ווייסען דען דעם דין אללע יוננלעך אין ז&quot;יינע יאהרען ? ?רא;ט זיא, וויא זיך פעראנטפעךנךינ.וואס זיא האט איבער נעקרימט. -וואם גלייכסט דוא אונזער ;אסעלען צו קדערע לקד ער ? דערקלעיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="דער ;סמ;ס, מאג;טlין זייער רבי זיין, פעחטטעהסט דוא ? פאר איהם טאהר _קיין זאך ניט צץ שמער זיין, מייל .ער איז א וואילער יונגעל, אוג דוא אלליין וויללסט דאןי, .ער זאלל זיין א למדן, א מופלג טאקי א למדן , אט מוז מען איהם שלאגען... די תורה הכןדרטה פליהט אלליין אין כןאפ ניט אדיין) מען מוז זיא אין נןאפ ארייגשלאגק!... מין־ האט מען אוי־ געשלאגען אוג אפשר נאך מעהר וויא איך ;שלאג איהם, אונ הלואי לאזט דוא נור &quot; וויא איך בין זיכער. אז ;אסעלע וועט א מאל נאך זאגען! געזונד זאללן זיין דעם טאטענס האגד, וואם האבען מיך געשלאגק, דאריבער .קענן איך טאלך! ך האפנונג, אז;אסעלע מעט נאך זיין א מופלג א למדן. וויא ברוך אלליין ■זאגט, גיט איהר בה צו צוקוקען, האטש מיט א וועהטיג אין הארצען אוג טהרערן אין דיא אויגען, וויא איהר מאגן פייניגט איהר טהייער .קינד, וויא ער הייסט איהם איבעחאגען איין ענ;ן צעהן מאל &quot; כןנייפט איהם אוג בוכעט איהם, ביז..ער טרעפט-וואס דער טאטע מיינט. אזוי האט חיענע&quot;צוגלייך מיט איהר קינד, געליטען ביז ךיא מאס צער אוג וועהטיג איז ענךליך פאלל געוואךען, אוג איינמאל, אז זיא האט ;אסעלען קוים א לעבעדיגען פון איהר מאנס האגד ארויסגעריסען, האט זיא געשווארע אז וויא לאגג זיא לעכט, וויא לאנג איהרע אויגען זענען נאך אפען מעט זיא מעהר ניט צולאזען, אז דער משמגענער טאטע זאלל נאך א מאל פרובען לעהרגען .קזי• - איך מעל ארגער זיק פאר דיר, האט זיא מיט א פעךכןלעמטען הערצען געשריען, אז איך מעל נאך מייטער ךיך לאזען כןיהלען דיין .קיאנק הארץ אויף האס אונשולדיג נפש' ל:! אונ דערזעהקדיג ך אנגעלאפענע צייבענם אויף יאסעלעם לייבעלע . האט זיא געשריען: א גזלן, א רוצח פון מאלד, בין איך _קיין יודישע טאכטער, מעט אזא הארין האבק אזוי צו פייניגען איין אייגען גןינד! גוואלד &gt; ךכונו של עולם, פאר וואס האסט דוא אין דיין הייליגער תורה נעשריבען: ברחם אב על בנים ז אט איז א טאטע אוג אט זעה זיין רהמנות!..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL43" TYPE="CHAPTER" ORDER="16">
            <div ID="DIVL44" TYPE="TITLE" ORDER="16" LABEL="ג."/>
            <div ID="DIVL45" TYPE="BODY" ORDER="16">
              <div ID="DIVL46" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="16">
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL=".עם איז אריבער א מאך אוג נאך א מאך, אוב יאסעלע האט ניט געלערנט. עס איז א בלייז בין הזמנים געוועהן, פסח צייט , אוב חיקע האט זיך געטרייסט ג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL=".אללע יונגלעף זענען איצט פייי, פאר מאס זאלל מיין ;אסעלע־ ארגער זיין פאר אללעמען ? לאז &quot;ער זין־ אברוהען א ביקעל, זאללן איהם האטש אבנעהען ךיא בלויע צייכענס פון זיין טאטענם פליקען אוג זעצען וועט דערמייל &quot;אפשר, דער ךבונו של עולם מיר ווייזען א וועג וויא מיין קינד !יין היילינע הורה צו לערנען.&quot; קוים איז אבער דער פסה אריבער, אללע יוג;לעך האבען אנגעהייבען אין חדר צו נעהען, איז היענעס דאגה אוב צער בעוואךן שטארקער אוג גראסעהאוג זיא האט, צו ליעב דעם, נאבט ניט געשלאפען. - דער מוה הייבט זין־ מיר! האט זיא איינמאל מיט א זיפץ א שווערן אויסגערעדט אוג זיף געהאפט פאר'ן דקאפ. - מאס איז ? מה היום מיומןם ? האט דער מאגן געפראגט &quot; ךי שיפען דיינע אויפ'ן!ם זענען דיר אונטערנעגאננען ? - ווער עס האט שיפען אויפ'ן !ם דאגה'ט וועגען זיינע שיפען, וואס געהען איהם אונטער, האט חיענע געאנטפערט , או: ווער ,עם האט א קינד א יונגעל, דאגה'ט, וויא איהם פאר א יודען צו מאבען אוב גאטטס היילינע תורה איהם צו לעהרנען, אוב ביי מיר איז אפשר מיין דאגה: וואס טחן איף מיט אונזער ;אסעלען, וואו נעהם איף פאר איהם שכר למוד, נאף גראסער ווי נענעסס דאגה וועגען דינע שיפען אויפין :ם. -ניב איהם אוועק אין הלמוד תורה, וואו אללע ארעמע קינדער לערגען! גיט ברוף זיין .עצה. - אין הלמוד תורה ? ! אוג דאס זאגט א טאטע איין אייגענער ? האט חיענע מיט אשמערצליכען טאן איבערנעפיאגט - .ער זאלל דארט צולאזען מערן, קרעציג מעדן איג פעתעסען וואס .ער האט א מאל נעקענם ? איף ווייס דעם תכלית צו מאם די הלמוד הורה.קיגדער קומען.., ניט איין ארעמע מאמע מי-נט אוג.קלאגט דארויף, מאס זיא האט איהר ,קינד , איהר ;תום אין תלמוד תורה אוועג נעגעבען! ביין, וויא לאנג איף לעב אוג האב נאף כה מיט דער נאז ךיא.ערד דואטש צו אקערן מעט מיין ;אסעלע אין הלמוד תורה נישט לערנען! - ניב איהם אמעק צו א שוסטער! האט ברוף ווייטער געראטהעץ, ניט מייל .ער האט טאקי דאס געטיינט, נור זיין ווייב אבצועסען דאם הארץ. -זאללסט. עס בעסער נישט דערלעבען!האט היענע א אננעצונדענע געשאלטען. - אומזיסטע סללות! מאכט ר ברוף אויף להכעיס , מאס איו, א שוסטער איז.קיין יוד ניט ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="- פאר וואס ביזט דוא ניט _קיין sטוסטער ? פךא;גט ףיענע. - הלואי מאלט איף טאקי געוועהן א שוסטער, רופט ער זיף אב, מאלט אי־ אפשר נא־ !עד היום געזונד געוועהן אזנ.קיץ ברויט מאלט מיר ניט גע• פעהלט וויא היינט! - הלואי, רבונו sטל עולם! ווינשט זיף היענע טיט שפאט , אז דוא מאלסט -א!םופטער געוועהן, מאלט איף דאף דיין מייב ניט נעווארן!.. מאלט איף אפשר היינט א מאנן געהאט טיט לייטען כלייך אונ מייגע קינז־ער וואלטען א טאטק געהאט, מאס זאלל פאר זייא זארנען אוג ניט לאזען, אז דער מאמעם לןאפ זאלל דארען אונ טריקענען אפילו פאר שנר למוד פאר אךךנד!... גאררישער יוד איינער, האט זיא ווידער אנניעהייבען, נאף דעם זיא האט זיך א ביפעל אויפנעמיינט, דוא מיינסט א.ודאי, אז דאם נעל פנים דיינס האט ביי מיין טאטען, א נוטער בעטער, זאלל ,ער זיין, אזא הן נעפו^עי ךיף פאר איין אייךים צו נעהמען? ד־אס גאנצע אנטיק אין דיר איז נעמעהן, מאם דוא _קעננפט לערנען; אזג טאקי ךי הורה דיינע האט טיף נערייצט אונ איף האי •טיף געלאזט איינרעדעךאיידער צו זיין אמייב ביי א בור א גראבען יוגב, האטש ארייכק,איז נלייכער צו האבען אמאנן א.קבצן' אבער פארט אפיינעם יודען א למדן. אזג זאלל טיף גאטט ניט שטראפען פאר מייגע רייד, נאף _עד היום האב איף פיינד א פראפטען מענשען איין.עם הארץ, אי־ בין נאר ניט מקנא זיין ווייבס פערל אונ איהר גוט לעבען פאר איהם. אנומאלט בין איך אויפ'ן ריינעם פעלד געוועהן, אויף האצקעל אייזענקרעמערם למה ' אונ איף האב נעמיינט, איף מעל טיף א לעבעדיגע בעגראבען, אז איך האב נעזעהן מיא האצקעלם זוהן &gt; א כהור פון זעכצעהן זיבצעהן יאהר .כקאבן אפילו פון סדור _קיץ _קךיש ניט זאגען. שרה'לע ךיא מאמע זיינע, איז נעשטאנען אונ טייכען טהרערן פערגאפען, וויא איחר איז צום הארצען נעוועהן, אונ איף האב טיף געפראגט: אויף מאם וויינט שרה'לע פו־יהער, צו אויף איהר מאנן' אויף איהר בריויט געכער, מאם מען האט איהם דא ערפט אין דער .ערד אריינגעלעגט , צו אויה ■איחר לעבעדינע הךפה' מאס איהר איינציג קינד יקאנן אפילו פון פדור .כקיץ _קדיש ניט זאנען ? בעת מעשה האט מיין הארץ געזאגט: רבונו של עולם, איידער מיינם א קינד זאלל אויסמאקסען אזא בור וויא דער אונ ניט .כקאגבען ,גא־ טאטע מאמען.קד־יש זאנען, זאלל איף .עם בעפער א.קליינט כענראבען! - זעהפט דוא, מאם, מאם, _קךיש זאנען נאף ךיר, בין איף ךיר מבטיה *ועט ;אפעלע.קעננען, שפאט ר' ברוף פון זיין ווייב •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="- פאר מאס ניט נאך דיר ? - לאז זיין גאך מיד אמך! ניט ר' ברוך צו. - ךיר אויף להכניס , זעהסט דוא , מעט יאסעלע ךוכןא עענען א פרק משניות אוג א בלאט גמרא אמך! האט היענע וויא טיט אמת'ן בטחון זיך גע• רייצט מיט איחר מאנן! - א שמעק טאבאק ניב איך פאר זיין פרק משניות, פאר זיין בלאט גמרא! האט כרוך, אין כעס אריינקומענךיג, א שפיי נעטהון אוג געאנטפערט, זיא מיינט דער פרק משניות, דיא גמרא איז שמן נאד, די נוטע ;אהרען זאל איך האבען, זואם יונה דער וואסעךטךאגער פערדינט מעהר מצוד., האטש ער ווייס אפילו ניט וויא דער משניות אפענט זיך, וואם ער טראנט מיר אדיין א מאל-אז דוא ביזט א נאנצען טאג אין דערהייס נישטא - איין עמער וואסער, איך פיט די קינדער זאללן פאר דארסט נישט אויסנעהן. וויא ר' אריה רעם רבים. מאס זיצט אגאנצען טאג דארט אין ווארימען ליכטיגען בית המךךש אוג לערנט משניות אוג גמרא! : זד -דוא נאררישער יוד איינער! האט זיך חיענע אבנערופק, וויא פעך• שטעהסט דוא עס ניט צו ליעב וואס טראגט ךיר יונה נואסערטראנער אריין א מאל איין עמער וואסער אומזיסט ? צו ליעב דיין ארעמקייט ? צו ליעב דיין קראנקייט, מיינסט דוא ? וועניג ארעמע אוג קראנקע יודען זענען דא אין שטאדט הוין ךיר. וועט יונה אללעמען וואסער אריינטראנען אזמזיסט? פון וואנען וועט ער דערנאהרן זיין ווייב אוג קינדער ? נישט מעהר, יונה ווייס: ר' ברוך שמש איז א יוד א למדן, ארעם אוג קראנק נעביך, אט ווילל ער ךיא מצור. פון בעדינען א למדן; וואללסט דוא אבער א שוסטעי זיין, אדער א שניידער אפילו, מאגסט דו פאר ד־ארפט אויסנעהן מעט זיך ניט געפינען וועד* עם זאלל ךיר א לעפעל זואסער צוטיאנען. זעהסט דוא שוין וויא טהייער עס איז א למדן צו זיין!? - א שמעק טאכאק ניב איך דער־פאר! שרייט ר' ברוך, ניט מייל ער נלויכט עס טאקי אזוי, נור מייל ער האט א בעזונדער נעם אויף ר' אריה דעם רב'ם , מאס איז איהם אללע מאל אגעגנער נעוועהן-אשמעק טאבאק, וויאנבין איוד, פאר ר' אריה'ם למדות אוג תורה! האט ער קוים נאך אטהעם געהאט איבעך־ צוזאנען נאך א מאל אוג האט זיך פערקיינט פון הוסט. היענע האט איהם אביסעל וואסער צונעטראגען, צונעהאלטען דען הןאפ, ער זאלל הוסטענךיג פון באנק ניט אראפפאללען. - זעהסט דוא, האט זיא מיט רחמנות נעזאנט, גאטט האט דיר שוין &quot;• ; ז ־־:-ז &quot;.־־ x : ד 1 • 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="בעצאהלט פאר דיינע זינתנע רייד. זעהסט דו, מיף אהרט גאר ניט. אז מיין יאסעלע מעט .זיין אזא יוד וויא ר' אריה רעם רב'ם. .עם פעהלט איהם א ולאי כבוד אונ גדולה! ניש^ה, איף פאלל ביי זיף גאר נישט אראב! האט זיא פלוצלונג מיט מוטה א זאג געטהון - איף בין א נארר געוועהן, מאס איף האב מיד ביז איצט דעס זקאפ געבראכען: &quot;וויא א מענ;ס נעהמט זיף פאר אזוי העלפט איהם נאטט!&quot; איף ניב אי'יה מארגען ;אםעלען אב צו א מלמד, אויף שכר למוד מעט שוין דער ךכונד של עולם מוזען צושיר!ען!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL57" TYPE="CHAPTER" ORDER="20">
            <div ID="DIVL58" TYPE="TITLE" ORDER="20" LABEL="ד."/>
            <div ID="DIVL59" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL60" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="פון די נגידי'שע מייבער, ביי וועלכע חיענע איז א אייגגעהערקע געוועהן ' האט זיא פיעל מאל געהארט מאס פאר א .קלו גער טהייערער מלמד בערל .נאמן איז, וויא .ער ווייס זיף מיט .קינדער צו בעגעהן אוג ביי אירים טהוען זייא טאכ־ן א פעולה, אט איז ביי איהר נעכליבען ;א?עלען טאקי אוועקגעבען צו איהם אין חדר. זיא האט אפילו געוואוסט, אז בערל איז ניט _קיין וואהלוועלער מלמד ' גדר &quot;וויא מען נעהמט זיף פאר אזוי העלפט נאטט!&quot; מעט.ער מסתמא העלפען מיט אפאר תבעל אזמן מעהר, אונ זיא האט ;אסעלען אוועקנעפיהרט צו ר' בעךלען. בערל האט זיא אננעקוקט מיט פערוואונדערונג, אז זיא האט איהם געי מעלדעט: זיא מילל איחר יונגעל צו איהס אין הדר אריינגעןען/ אונ האט איהר נעאנטפערט, אז ער האט שוין דיא צאהל פון.זיינע תלמיךים פאר פאלל אזג כךא;ן;ג־וין מעהר _קיין יוננעל ניט צונעהמען. - מאם הייסט איהר האט :ג־וין אייער הדר פארפאדל ? האט היענע נע• טענה'ט, וואו שטעהט .עם נעשריבען, אז ביין תלמיךים מוז א רבי האבען איג. א צעהנטען טאהר .ער שמין ניט ? - איף ר)אנן ניט, וויא איף בין א יוד &gt; איף כןא?ן ניט! האט ר' בערל נעשמארק • -פאר מאם? ־ -ו- היינט נעה דע־צאהל איודענע, פאר מאס! האט זיף ר' בערל אבגערופען. - ר בערל, פריהער גאטט דער נאף איהר! ראם .קינד איז מיין נאנץ לעבען, האט ףיענע אננעהייבען מיט היטין, א האלב לעבען זקאםט .ער מיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="שוין או: נאך א האלב לעבען בין איך גרייט אללע מינוט פאר איהם אוועקצו־ געבען; איך מיין ניט, חלילה , אומזיסט מיט מיין.קינד לעהרנען; ;ואס זיינט איחר מיינער ? ניט_קיין ^קרוב , ניט.קיץ גואל, או: איהר דארפט ראך טאקי לעבען, ר' בערל).זאג איך אייך, אז אילער •שכר למוד וועט אייך אין הדר ארייננעטראנק ווערן יעדען ראש הדש טיט דיאנק! איהר האט אפשר מורא, איך בין איין ארעס־־מענש או: וועט פראגעי , וואו ורעל איך נעהמען ? זאג איך אייך, אז דער גאטט, וואם שפייזט מיך או: ניט מיר כה צו הארלווען פאר מיין קראנקינן מאגן או: פאר מייגע.עלענדע קינדער &gt; וועט מיר בה געבען אויסצוהאריווען. לי עטליכע ריכעל שכר למוד פאר מיין קינד... או: וואס בעט איך איהם דענן ? שכר למזד דעם רביץ, וואס לערנט מיין קינד זיין הייליגע תורה! ךבונו של עולם. לןאנסט דוא נאר א הארץ האבען מיר ניט צו אנטפערן אויף מיין פרומען בענעהר ? איך וועל אייך צאהלעי, צאהלען, ר' בערל, מיט אללע אייערע בעלי בתים צונלייך צאהלען! -זקאנן שוין אייער יוננעל .עפיס ? האט ר' בערל נעפר־אנט , טאמיר וועט ער זיך &quot;קאננען אבטשעפען פון איהר מיט דעם תרוץ, אז דאס ,קינד.קאנן נאך נאר נישט אוג פאר איהם איז דערווייל נענוג א קלענעךער מלמד. - פערהארט איהם או: זעהט אלליין וואס פאר א וואיל יוננעל דאס איז, מיט איהם וועט אייך איהענונ זיין צו לעמען!. בעךל האט צונערופען;אסעלען. איהם פערהארט או: האט זיך באמת נעוואונדערט וויא דאס קינד ווייס אוג געדענקט אלץ, וואס,ער האט ביז איצט נעלערנט אונ&quot;קקן שוין מעהר פאר זיינע אללע הדר יוננלעך. .ער האט ;אסעלען א נלעט נעטהזן איבעו־ן.קאפעל אוג נעזאנט : א וואיל יוננעל, נאר א וואיל יונגעל, א שאד, בנאמנות, א שאד! *.* ^'x :־ x \• \ x־־ x : *.* ־ז ; •.*;/•ז ־ x היענען זענען אזש טהרערן ארויס פון ךיא אויגען האךענךיג רליא ר בערל לויבט איהר קינד. - ;ואס אנטפערט איהר מיר איצט, ר' בערל ו - ווייסט איהר ;ואס איך ורעל אייך זאנען, האט ר' בעךל גאך עטליכע מינוט ישוב הדעת נעזאנט, איך האב רחמנות אויף אייעד יוננעל, אי!.־ האב רהמנות טאקי אויה אייך אויך, איך וואלט א ודאי ניט קזקען אויף אייעךע עטליכע רזבעל שכר למוד, ;ואם וועט אבער מיין ווייב זאנען ? או: איהר אין אויך ניט צו פערדענקען, ןיא ווייס, אז אהן נעלד ניט דער נוי.די.קארטאפעל ניט, _סיין וואנעל האלץ ניטאונדער קרעמער-_קיין ?רויט אי: .קיץ גרויפען [יאפעלע&quot; י. רינעזאד■(,l ב 2"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="ניט . דירה געלד מוז מען צאהלען - פערשטעהט איחר ? א lךאי ברויכט איחר נוט גוט אין זיננען האבען, אז מייגע צעהן רובעל א זמן זאלן מיר בעצאהלט ווערן. מיט אייעד יונגעל. פעישטעהט איתר מיך, מוז sען טאקי גאר אנדערט לעהרנען; נגיךישע.קינדער , ברויבען ניט פיעל, פאר זייא איז נאך די והותר, וואס איך לעהרען מיט זיי; מיט אייערן מוז מען נאד א סך לערנען, וויא אי ך פערשטעה לעהרנען! אבער איין !אך שטעהט מיר נאך אין וועג: צו וועט דט ךיא טאטע מאמעס פון מייגע תלמידים אנשטעהן, אז אי;ער יונגעל זאלל לעךנען אין איין הדר מיט זי;עךע הןינךער ? ... - פאר וואס זאלל.זייא ניט אנשטעהן ? האט היענע א אגגעצונדענע גע־ פראגט; איז אפשר מיין ;אסעלע ניט אזא בשר כןיגד וויא זייעךע ,קינדער ? איז מיין טאטע, א ליכטיגען גן.עדן זאלל .ער האבען, ר';אסעלע מניד, ניט א!א פרומער יוד אוב א מופלג געוועהן, וואס אפילו דער רב אונזערע פלעגט פאר איהם דרך ארץ האןען ? איך האף צו גאטט, אז וואס מיין.קינד האט שזין אץ איין פוס האבען,עס זייערע .קינדער נאך ניט אין זקאפ! בערל האט פערשטאנען, .ער וועט זיך ניט אויסטענה'ן מיט איהר, דאריבער האט .ער איהר קזךץ אוג שארף געזאגט: -ווילט איהר איך זאלל אי;ער יונגעל אין הדר ארייננעהמען, מוזט איהר נעהן צו מיינע כעלי בתים - אוג טאקי דער עיקר צו די בעלי בית'טעס אוב פועלן ביי זייא)' אז זייא זאללן צו מיר&quot;קיין טענות האבעןידעךנאך •. בענוג רעד, החנונים אוג ברבות האט חיענען געקאסט, ביז שיינלעלע די בעל טאקסעטע האט אייננעוויללץט, אז פון איתר איז _קיין מנ;עה ניט, נור, אז חי.ענע זאלל איהר צו זאגען איהר יאסעלען צו פיהרען ריין אונ ציכטיג, אוג ר' בערל זאלל איהר מבטיח זיין, אז .ער וועט אכטונג געכען &gt; יאסעלע זאלל זיך צופיעל ניט חברן מיט איהר לייבעלען - אונ זעהן.ער זאלל ביי איהם אין הדר .קיינמאל ניט אויסנאררן, נישט פון דעם .עססען, נישט אזקאפייקע אי ארע, וואס זיא ניט איהר לייבעלען מיט אין חדי אריין • אז שיינדעלע האט אזא תנאי אויסגענומען אוג מסבים געוועהן, האבען שזין ךיא איבריגע מאמעס פון בערל ם תלמיךים אויך דאסזעלכע געזאגט, אוג אין איין שאנעם פריה מארגען ' האט היעגע איהר קינד ארומגענואשען, עס אנגעטהון אין אניי ראקעל, וואם זיא האט איהם נאך נעכטען פאר גאנצע עעהן גילדען געקויפט אונ איהם אנגעזאגט, אז פון היינט אן וועט .ער מוזען אללע טאג ?ריהער אוי^טעהן אזנ געהן צו ר בערלען אין הדר אריץ •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="- זעה־זשע, מיין קינד , האט זיא מיט טהךערן אין די ארנק איהם אני געזאגט, איך האב דיך אויסגעלייזט פון דיין טאטענם האנד , מאס מאלט דיך נאד דער הרג'ט אדיער פאר א.קאלעכ|א געמאכט, מען איך דערלאז~מר זאל טיט דיר מייטער לערנען. איך טהו איצט פאר ךיר מעהר א סך וויא מייגע כהות זענען... צעהן מבעל א זמן האב איך זיך מתמיב געוועהן, אן: מייךיןאפ מעט מיר בענוג טמקענען אוג דארן וואן די עעהן מבעל צו פערמנען! איך דועל ניט דערעפען, ניט דערקלאפען, מיין .קינד, איך זאלל פאר זיין לעחךנען דיין רבי'ן ניט שולדיג בלייבען; זעדרז'טע מיין .קינד, מיין קמין &gt; צו וואללק לערנען! דאם איז ךיא איינצינע טרייסט מייגע אויף דער וועלט אוג מיין נאנצע נחמה אויף _יענער וועלט. ניט אויף דיין ט אטען דעם קראנקען, נעביך, ~^קאנמט דוא ברען &quot; ניט אויף מיר, חאט;ט דער אימפעט טראנט מי!־ נאך •מיינע וועהטיגען צו פערגעסען אוג אייך אללעמען מיט עססען צו פערזאיגען ' .קאנסט דוא נוארטען, איך זאלל מר נאך גוטם טהון אוג ךיר לינטיג מאכען דיין פינסטערע רועלט; דיא איינצינע נחמה אזג ךםועה פאר איין ארעם .קינד איז ךי היילינע הורה, מאס נאטט ברוך הוא האט זיין פאלק .ישראל גענעבען! וועסט דוא לערנען הורה אונ.נןעננען, מעט זיא דיך פון דיין מאמעס ארעמקייט ארויסנעהמען, דוא מעסט מערן אמאילער יונגעל, אוג אז דיא מזל מנע שעה מעט קומען,מעט זיך געפינען אגביר,אעlשר, מאס מעט מך פאר זיין קינד פאר א התן נעהמען, דיר געבען א סך טויזענדער נדן, מעט צו ליעב ךיר דיין טאטע מאמע ■בעגליקען, אוג אפילו דער מזל פון דיינע ארעמע שמעסטער מעט צו ליעב ךיר אנהייבען שיינק, דיין מאמעס מיה אוג צער מעט אנגעלעגט זיין - אונ מער מעט צו מיר נלייך זיין ? ! דעמוייל, ;אסעלע, דארפסט דוא נור האבק איינס אין זיננען: מאלן לערנען אוג.קעננען לערנען! זיך ניט חברן מיט די חדר יונגלעך, ניט מקנא זיין זייערע שאנע קליידער, ניט זייערע נוטע זאכק אוג געלד, מאם דוא וועסט זעהן ביי זייא; זייערע טאטע מאמע'ס זיינען נגידים רייכע אוב זקאנען זייא מיטגעבען אין הדר כל טוב, דיין טאטע מאמע זענען או־עמע לייט, ךעךפאר אבער האסט דוא מעהר שבל פאר דיא אזג, אז דוא מעסט נור .קעננק לערנען ;ועסט דוא נאך א מאל זיין רייכער פאר זייא. געדענק ;אסעלע, מאס איך זאג דיר אן אוג זאב.עס מיר צו צו פאלגען! היענע האט עס מיט טהרערן גערעדט. ;אסעלע אויף איהר קוקענדיג האט אויך געמיינט, אוג אז זיי האבק בייד־ע ךיא טהרערן זיך אבגעווישט .האט חיענע י^אסעלען צו רבי בערלק אין הדר אריינגעפיהרט • •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL69" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL70" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="ה."/>
            <div ID="DIVL71" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL72" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אין אנהייב איז ר' בערל מיט ;אסעל'ן זיף בענאננען וויא מיט אללע זיינע תלמידים , אוג פלענט איהם שטאנדינ ארויםשטעלן פאר א מוסטער נענען אנדערע.קינדער , זיי צו עייזען וויא אזדי מען דאךף א רבי'ן פאלגען אוב וויא, אזוי מען ברויף צו געדענקען וואס מען לערנט, נור וויא מיט איין ארעם. קינד איין אייננעבעטענעם ביי איחר מאגן אין חדר, האט ךי רביצען זי־ אב• געהייבען שאפען מיט איהם, א מאל אין קרעמעל ;.אף זאלץ אוג נאף נרויפען אוג אמאל אויף איהר ח;יה'לען צווויגען, ווענן זיא האט .קיין צייט נעבען וויעג צו זיטצען. מיט דער צייט איז זיא דערצו אזוי נעוואהנט געווארן) או זיא פלענט שוין מיט א טענה אנפאללען אויף איהר ©אגן &quot; וואם .ער האלט ;אסעלק א מאל צו לאנג בייים הומש, בעת אין שטוב איז נאף אברעכ!על האלץ ניט אריינגעטראנען מיט וואם ווארימעס צו זקאבען. נייסלעכווייז האט זיף אויף ר' בערל אלליין צוגעוואה;ט אוועקצוקונןען פון ;א?עלען' צו פער־ נעסען א מאל צו לערנען מיט איהם, אונא מאל, אז.ער איז אין בעם געווארין אויף לייבעלע *טיינדעלע דיא ב:על טאנןםעטעם, נעהאפט דעם.קאנטשיק איהם, מכבד צו .זיין &quot; אוג זיף אבער דעךמאנט,אז ד־אס איז לייבעלע, דאס ציטריג. נאננעגעבענער לייבעלע, אונ.ער וועט ביי שיינדעלען רעם נאנצען הן פעו־לירען פאר אזא :קלאפ, האט .ער דיא האנד פאמעלעף אףאבנעלאזען אויף ;אסעלען,. אונ זיף באלד פעראנטפערט, אז ניט איהם, נור לייבעלען האט .ער נעמיינט צו טרעפען. ;אסעלע אלליין האט אויף פעו־שטאנען, אז דאם איז.על פי טעות. געוועהן, בפרט, אז דער רבי האט דעם שמיטץ אזוי מיט רהמנות אראבנעלאזען אונ איהם האט .עס ניט שטארק וועה נעטהון, האט ניט נעוויינט אוג _קיין טענות געהאט; נור דער טעות האט אננעהייבען זעהר אפט פארצוקומען אוג פון איינמאל צום אנדערן ־ אלץ שטארקער אונ שטארקער. ;אסעלע האט שוין נעפרובט וויי.נען, שכייען, גאר שווייגען אונ נור הליפען, פארפאללען! ר' בערל איז צו דעם טעות אזוי געוואהנט נעווארן, אזוי וויא ;אסעלע ;ואלט טאקי לכתהלה צו ליעב דעם נור בעשאפען נעוועהן, !יין ,קאנטשיק זאלל שטאנדיג. אוננערן אי הם טרעפען, .ער מאג זיף ציעלען אויף וועמען ער ווילל. דאס ארעס .קינד האט געוואוסט, אז ער איז ניט שולדיג, אז ער האט דעם .קאנטשיק ניט פערדיענט, נור אז שולדיג איז דעררבי האט ער ניט פערשטאנען * • 4 • ••*־• ן * • • •** •י י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ערפטענס, זאנט דער רבי אלליין, אז דאס איז אונגערן, צווייטענם, איז,;גר געוואהנט געוועהן נאף פון דעהיים, אז איהם זאלל מען עזלאגען. .ער האט כמעט ..קיינמאל ניט געוואוסט פאר וואס שלאגט איהם דער טאטע, .ער האט נור געוואזסט , אז זרען אירים טהוט וזעה ניט.ער א געשריי, וויינט אוב הליפעט, חאט;ט .ער ווילל ניט, שרייען , ווילל ניט ווי;נען אוב חליפען... נור אין ךיא לעצטע ■עטליכע טאג האט .ער פונדעסטוועגען דערפיהלט, אז איהם ווערט וואס אטאג אלץ אךגער...שוין צוויי חדשים' אז היענע האט ניט פעךךיענט אקאפינקא איין איבריגע, רעם רבי'ן זיין •נזכר למוד צו שיקען ' אוג ר' בערל האט שוין געהאלטען פאר ©ערפאללן אוג נערעכענט ער לעךנט מיט ;אסעלען אומזיסט. &quot;אונ פאר וואם זאלל איף לערג.ען אומזיסט ד פלענט .ער צו זיף רעדען אוב דיא בונה אביינלעגען אין .קאנ^זשיק איג אין ך ריטער ' אז..עס איז איין _עולה פון היענען, וואס זיא צאהלט איהם ניט, &quot;איף האב איהר פריהער געזאגט, אז איף זקאנן מיט איהר .ןאסעלען אומזיהט ניט לערנען!...&quot; געמיינט האט.ער &quot;;אסעלע וועט דאם דערצאהלן דער מאמען &quot; אזנ זיא וועט פערשטעהן, אז דער רבי איז אץ כעם. &quot;זאלל זיא מיר צאהלען! פלעגט ער צו זיף רעדען&quot;, ניט איף האב זיא געבעטען איהר .קינד צו מיר אין חדר ארייגנעבען ' זיא האט ניט אבנעטראטק אוג איף האב איהם מיט גוואלד ממ;ט אריינגענומען, דארף זיא מיר צאהלען &quot; אז ניט זאלל .ער געהן געזונטערהייד, ורעל איף פערשפארען שטאנדיג אכטוגג געבען, .ער זאלל די מזיקים מיינע צוו־יק ניט א:קלאפ טהון ' ווענן זייא שלאגען :איהם. טאקי אשטילער אוג טשעפעט זיף מיט &quot;קיינעם, אבער אזעלכע מזיפים, .אז.זייא ^קאנען מיף ארויס כרעעען פון נעדז:לד, איז.ער דאף נישט מעהר וויא ■אקיגד אונ^קאנן א מאל וועמען פון זייא אנןלאפ טהון'אםימן מאכען, אונ דאס :פעהלט מיר נאף!.... איף האב שוין אזוי אויף פון שיינדעלען,פאר דער טובה, ,וואט זיא האט מיר געטהון,מיר מיט אהאלבען מוילערלויבט דאס ארעם .קינד אין הדר אריינצונעהמען!&quot; מיט אזעלכע ךבוךים פלעגט ר' ןערל sאר זיף אלליין פאך• אנטפערן זיף,;ואם.ער פייניגט אלליין ז־אס ארעם .קץד, רואם.ער לאזט דאס ווייב דינם •זיף שאפען מיט איהם וויא מיט אאומזיסט משרת'ל, אונוואס.ער לאזטצו אפט, אז אויף .זיינע זאטע אבנענע?ענע תלמידים זאללן שלאנען דעם ארעם האלב הוננריגען;אסעלען, .!דייל ^ער איז ארעמער פאר זיי! ־;אסעלע אבער האט •זיין מאמען פון הדר נארנישט אויסגעזאגט'.עךסטענס, טאהר מען פון חדר:נישט אויסזאנען, צווייטענס, האט .ער אויף ךיא עלענדע טאמען אזא רחמנות lעהאט, ■אז.ער האט נור געקאנט וויינען קוקענדיג וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="זיא וויינט , אונ האט שטאנד־יג זיינע איינענע פיין או: ליידען פעתעסען . &quot;צו מאס בילמאפט נאר גאטט א_קבצן א אולעטאןאויףדער וועלט? הארט ער אפט, קומענךיג פון הדר אהיים, דיא מוטטער טענה'נדיג אוב וויינענדיג, צו מאס ניט .ער אזיינעס .קינדער אויף צרות אוב פיין, אמף הו נגער אזג..קעלט, אז.ער ניט איהם ניט מיט מאס זייא צו ךעךנאהךן , טיט מאם זייער נאקעטקייט צו צודעקען ז.ייא זאללן נעבין פון..קעלט ניט אומקומען ? - &quot;עססען, מאמע עססען!&quot; בעטען זייא ךיא הונגרינע מאמען זייערע... עסען! נאט, .עסט מיין פלייה, מיין המט אויף מיינע ביינער ' איך מעל.קיין גראסערן מעהטיג פיהלען י זויא דער וועהטיג מיינער, מאס איך האב אייך ניט מאס צו נעבען!...&quot; ךעךזעהנךיג ;אסעלען אריינקומענךיג א פערשמאכטער פון הדר, פראגט זיא: מאס זאלל איך העם ארעם .קינה נעבען ? פון אבט אין דער פריה ביז ניין ביי נאנט אין חדר נעזעסען, א פעךטך;קענטער, הונגרינער , נעביך, אט איז .ער צו דער מאמען נעקומען זיך אבפאסטען פון זיין ניט נעבאטענעם תענית. אוב. דיא מאמע ךי פינסטערע האט היינט אפילו אויף א פונטעל ברויט ניט פערדינט, האט;ס זיא איז מיילען אמסנעלאפען פון איין נגידה צו דער צווייטער. גאטט זאלל שוץ דיין.עלענד אונ מיין צער צוזעהן א מאל. ארעם קינד מיינער! נישטא היינט_קיין וועטשערע, לענ זיך שלאפען, ;אסעלע, אהונגריגער, ארעם עופ'לעי..,. דערביי צומיינט זיא זיך אזוי&gt; אז ער פערנעסט .!יין הוננער אוג מיינענליג אנטפערט ער: - מאמע, איך מילל ניט .עפען, איך ומלל ניט .עססען &gt; מיין ניט, מיין ניט מאמע!... איין אנדערס מאל נעפינט.ער ךיא מאמען וויא זיא זיצט אךיןעךנעכוינען איבעו־'ן מיענעלע, וואו זיינע צמיי בךיךעךלעך דער צוויללינג ליענען. ביידע טוידט קראנקע נעביך, זיא כרעכט ךיא האגד &gt; נרויסע ,קייליכדיגע טהרערן קמקלען זיך איינע נאך דיא אנדערע איבער איהרע איינגעציינענע כאקען . אוג־ טענה'ט: &quot;ארעמע עופה'לעך מיינע! צו מאם האב איך אייך אויף דער מעלט געבראכט? מאס האב איך צו אייערע כשרע נשמה'לעך נעהאט ? פעך• ברענט, פעךשךפ'ט זענען ךיא ליפעלעך אייערע, אויסנעטךל.קענט, אויסנעמאנערט דיא ביינדעלעך, א האליש פייער ברענט אילער לייבעלע אוג עסט .עס אויף וויא אליבט! אי, אאייזען הארץ מוז צונעהן &quot; צושמאלצען מערן קוקענליג אויף אייך,אונוויא זאלל אמאמעס הארץ .עס זעהנךיג ניט צו שפרונגען ולערן,' אונשולדיגע נפשות/לעך י 1 •י •' • • '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="אוג ך*א אונגליקליבע מוטטער הייבט אן צי רייסען ךיא האר פון איהר יקאפ פאר וועהטיג, יאפעלע וויינט זיך אויך פאנאנדער, נאר דיא מאמע, ניט פיהלעודיג זיך זעלכסט, ניט אנעשריי אויף איהם : - דן א האסט מיר נאך געפעהלט ? וועניג צרות אפשר האב איך חוץ דיר ? אט שטעהט .עסק, .עפס אב אוב לעג זיך שלאפען! נור ^יאסעלע וויינט ווייטער, אונ היענע לאזט אויס איהר הארין צו איהם, שלאנט איהם, קנייפט איהם, זיא ווייס אלליין ניט פאר וואס. ;אסעלע לאזט זיך שלאנען, קנייפען, קושט דער מוטטער'ס האנד, איהם דאכט, אז איהר איז עס גוט, .ער פיהלט אלליין, אז דאסהערצעל, וואס האט איהם ביז איצט נעקלעמט פון רחמנות, ווערט איהם רוהינער; ךיא מוטטער הארט אויף צו וויינען, .ער לעגט זיך שלאפק, מאתען היין פרייהליכערן בעסערן טאג ניט צו האבק וויא היינט 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL81" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL82" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="ו."/>
            <div ID="DIVL83" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL84" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="איינמאל, נעהענךיג אהונגרינער אוג אפערקלעמטער פון הדר אתיים, האט ;אסעלע .עפים אויפנעהייבען אין גאס. .ער האט געפיהלט, אז אין דעם ;יפים איז דא געלד, אוב איז אהן אטהעם אתיים נעלאפק. - מאמע, זעה , וואס אין־ האב נעפונק! האט .ער, פעךשוויצט אוג פער• מאטערט פון לויפק, קוים ארויסגערעדט • היענע האט .עם צונענומען. .עס איז א בייטעלע געוועהן מיט עטליכע רובעל. זיא האט באלד ךי טהיר צוגע־ג־פארט, א דיטיגער מענ;ם זאלל נישט אריינקומען, אוב גענומען דורבזעהן דיא מציאה, א רעבט ביסעל זילבערגעלד אוב א פאאר פאפיערלעך בילעטען, אינאיינעם א רובעל צוועלף. - נאטט האט אונז צונדמיהט צו דער רעבטער 1 צייט! האט הלענע צ־־ פרידען אויםנערעךט. כרוןי, דער קראנקער מאגן איהו־ער, איז אזין־ אראב, נעקראכען פון באנק א קוק טהון וואס ;אסעלע האט געפונען. -טאמיר איז דאם נא־ קודם .יאוש? פראה ןיך נא־ ניט! האט ברוך, זעהענךיג איהר שמהה, נעזאגט. - ווייס איך רואם דוא ךעךסט, האט זיא זיך אבנערופען, דער ךבונו של עולם האט יאסעלען צונעשיקט א מציאה, איך זאל האבק מיט רואם פאר איהם שבר למוד צו בעצאהלען ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="- וואד האסט דוא .;ים נעפונען ? האט בחך יאסעלק נעפראגט. - אין נאם, .נעבען תים שיינקער! - אין נאם, אין תמות הרבים אוג נעבען חיים *מענקער, ארג היינט איז א יריד,.קאנן ט א קי זיין לאחר .יאויש .בעלים , איז טאקי א בשר'ע מציאה! האט ברוך געלעךנט רעם פשט-.על בן, חיענע, זאגט&quot;ער, וואללט א יושר זיין, תא זאללסט מיר מארגען קויפען א פאר נייע שיך, איך האב Bמוין ניט מיט וואס אפילו אין שטוב ארומצונעהען. - מיט שיך וועסט דוא ניט פערזאמען, האט היענע נעאנטפערט, פר־יהער פאר אלין נעהם איך אראב פיעי תבעל אונ שיק טיט יאסעלען זיין רבי'ן אוועק. אונ אז.Bמוין ;א קויפען שיך, וועל איך קויפען;אסעלען אפאר נייע שיכלעך: עיר דארף אין חדר געהן, אוג ראם הארץ אין מיר גענוג אויםנעךיםען זעהענדיג ' וויא די פינגערלעך קוקען איהם שוין אתים פון זיינע Bמיכלעך... פאר וואם זאלל מיין קינד פעךשאמט ווערן ? .ער לערנט ראך פארט אין אנגיתש'ען הדר ז נאך דעם וועל איך מאתען, אויפ'ן יריד, קויפען א ביסעל _קאךטאפעל, האלץ, זקאיענע מעהל א פאאר פוד, וועט האטש זיין ברויט אין שטוב. אונ אז.עם וועט נאך עיפיס ?לייבען, בין איך כילכער פאר תר, מיר אפאר שיך צו קויפען. דוא זץטט פא!־ט אין ךעךהיים, איך אבער מוז לויפען פערדינען א^קאפייקע . -זיך אונ איחר.'בן סוי־ר! האט ברוך געווארטשעט פאר זיך- &quot;איך בתיך שוין נאר נישט... גאר נישט!... ניב דעם רבי'ן צוויי רובעל וועט איהם אויך גענונ זיין, אונ פאר א רובעל קויף מירא פאר שיך ! -רואם זאלל איך מיט. תר טענה'ן,האט זיך היענע ניט געקאנט איינ• האלטען, זעהסט דענן ניט, אז נאטט האט .עם צונעשיקט אין נאנצען אפשר צו ליעב דעם רבינס שכר למוד ץ וויא א מענBמ נעהמט זיך פאר אזוי העלפט איחם נאטט! איך האב זיך פארנענומען צו צאלען פאר מיין קינד שכר למוד , אט האט ער טאקי יאסעלען אלליין זיין רכיניס שכר למוד אין האנד ארייג• געשיקט. .עם איז אפשר נאר א בסידן פונ'ם רבדנר של עולם, ,ער ווילל זעהן וויא ורעל איך מיין שבועה מ_קץם זיין, וואם איך האב ר' בערלען נעשמארען איהם צו צאללען!... אריף מארנען פריה האט חיעגע אייננעבונדען אין ;אסעלעס ארבע בנפות אךריי רובעלךיג בילעט מיט א תבעל זילבער נעלד אייננעורקעלט אין א פאפיעךל, געהייסען ד־אס אבנעבען דעם רבי'ן אוג ניט ךעךצאהלען .היינעם _קיין מעימות וואס ער האט געפונען. אלליין איז זיא אוועקנעלאפען אין מארק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="עפים איינקויפען אין שטוב אדיין. יאסעלע האט דעם רבי'ן אבנעגעבען דאס -געלד, דער רבי האט איהם אנלעט געטהון, איהם נעזאנט, &quot;ער איז גאר •אמאילער יוננעל! האט מיט איחס היינט געלערנט, א סך נעלערנט, ניט איין קלאפ, ניט איין שמיטץ - , ניט נערן ניט אונגערן - איהם נענעבען • די רביצען האט זיך אמך ניט געשאפט היינט מיט איהם , איןקרעמעל איז זיא אלליין געגאנגען, אונ נור א פאאר מינוט האט .ער נאי צונעוויענט דאם .קינה / אי דאס האט איהם ךיא רביצען געזאגט: לאנג לעבען זאללסט דוא, יאסעלע ' ,רואם פאר א גוט .קינד דוא ביזט, אונ איך האב ךיף טאקי אמת ליעב! וואר־ימעס איז .ער אויך נעגאנגען עסען מיט אללע יונגלעך צונלייך. נאך אין דער־פריה האט איהט דיא מאמע אנגעזאגט .ער זאלל קומען.עסען, היינט ר)אבט זיא ווארימעם, חאטש זיא האט איהם אין הדר מיטנעגעבען א מזומנ'ע זקאפי;ל]ע זיך מאם צו קויפען, מען דאס העו־צעל מעט איהם הלשין. אונ וויא גוט איז צו איהם דער טאטע היינט געמעהן! היענע האט א מציאה געהאנדעלט; פאר צמעלף גילדען האט זיא געקויפט א פאר מייבערשע שיך פאר זיף אוב א פאר ווארימע פאנטאפעל פאר איהר אלטען. &quot;אויף איהם אויך א רחמנות!&quot; האט זיא געזאנט, אונא מארימעס איז נעמעהן נאר אנוטער, מילכינע פארפעל, מאם ;אסעלע האט..עט זעהר ליעב געהאט. אויף מארנען אונ איבערמארנען אויך אזוי. א פאאר נייע שיכלעך האט דיא מאמע פאר איהם געקויפט אוג הייזלעך נייע האט זיא אלליין אויפנענאהט. דער שכן, דער שגיידער האט איהר&quot;פאר אנוט מארט,צונעשגיטען. אונ אמך דער רבי איז גוט, גלייך וויא דיא פיער רובעל זייגע האבק זעלבסט רעם .קאנטשיק זיינעם אויסנעלעךנט .ער זאלל מעהר _קיין טעות האבען. אפילו אין חדר איז ש־וין נאר אנלערש: אז דער רבי איז נוט !יינק זיינע תלמידים אויך ניט שלעבט, הונגערן הונגערט ער שמין מעהר ניט, אונ קומט ער אהיים איז ווידער נוט, דיא מאמע מיינט ניט, דער טאטע שעלט ניט, אפילו הוסטען הוסט ער וועניגער. אזוי האט זיך געציינען א פאאר מאבען. ;אסעלע האט במעט פעךגעםען ךיא צרות !ייגע פון א מאל אונ נעמיינט: ער איז שוין ־גלייך מיט זיינע חברים אין חדר . אבער וויא ךעךשראקען אוג אונמוטהיג איז ער נעוואךן, מענן ךיא מאמע האט איהם איינמאל געשי.קט אין חדר אריין אזנ אויסער א;^ט;קעל טרוקען ברויט האט זיא ניט געהאט איהם מיטצונעבען אויף א נאנצען טאג!. ער האט זיך נעברונזיט, זיך נעמאלט איבערנעהמען א בים על. נור אז ;;ר האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="אין דער מאמעם אויגען טהרעוץ דערזעהן, איז.;'נר אוועק אין הדר מיט אשט;קעל טרוקען ברויט... אונדא האבען זי־ ביםלעבווייז צוריק אועגעקעהרט ךי פיין אוג לסוךים פון אמאל. די רביצען האט זיך טיט איהם נעשאפט ניט נור אין קרעמעל או: מיט איהר קינד זין־ ני_אנט;טען , נור אט איז זיא איחם מכבד צו געהן מיט איהר צום טייך , איהר צוהעלפען דיא גרעט א!ץעק?זראגען. וואס אטאג האט אויך דער רבי טיט זיין _קאנטשיק אלץ אפטער זיין אמאלינען טעות געהאט, אlנ האטש יאבעלען האט ._'נס איצט ניט מעהר וועה גע?זהון וויא א מאל,ינור יעדעס מאל האט .עם זיין הערצעל געפייניגט אונ.ער האט דעם וועהטיג אננעהייבען פיהלען לענגער אוב טיפער וויא פריהר. פריהר האט.ער _קיין שאלות נעפראנט, _קיין טענות נעהאט פאר וואם מען 'עלא^ט איהם; ער האט נור איין זאף געוואוסט, אז א שמיטץ טהוט וועה; אז הונגער איז אפיין, נור איצט האט .ער דערפיהלט &quot; האטש ניט .קלאר, אז אויסער :קלעפ אוב הוננער איז דא .עפים &quot; וואם טהוט נאך מעהר וועה או: פייניגט מעהר וויא ה]לעפ או: הוננער, או: דאס איז ךיא ארעמקייט אוג ךיא אוננערעכטקייט &quot; וואט ווערט איהם צו ליעב זיין ארעמקייט נעטהון.. ..ער האט .עס ניט איבעך• גערעד־ט ' ניט נעטראבט אפילו ' נור דאס העו־צעל זיינם האט געפיהלט, אז נור .זיין מאמעס ארעמקייט איז שולדי: אין אללע זיינע ליידען, אונ ער האט אננעהייבען צו וואללן זיין רייןי... אזוי וויא לייבעלע ' אזוי וויא משה'לע או: ווייא אללע יוננלע־ אין הדר... או: אז ער פלענט דאוונען' פלעגט ער זיןד שוין ניט צוהארן צו ךיא ווארטער וואס .ער דאווענט, וויא פךיהר &gt; נאר דאם הערצעל פלעגט ביי גאטט בעטען: &quot;נאטט מאך איך זאלל נאך א מאל אבייטעלע מיט נעלד געפינען, א סך אטך געלד, מיין מאמע זאלל רייך .זיין וויא לייבעלעם מאמע, וויא משהילעם מאמע, זיא .זאלל ניט וויינען, דער טאטע זאלל ניט הוסטען, ניט שעלטען אוג דער רבי זאלל מיך ניט שלאנען ד אין א זעלכע געד־אנקען פלענט ער אויך פערטראכט זיין אוג א מאל ניט וויסען מאס דער רבי פראגט או: לעהרנט מיט איהם. ניט הארן והיא ךי רביצען רופט איהם, או: פלענט האפען א שמימין א.קלאפ פאר זיין ניט אנטפערן צודער מינוט, פאר זיין ניט אכרופען זיך. ורענן ךי רביצען שרייט צו איהם. אפט אווי פערטראבטערהייד, פלעגט ר' בער'ל זיך א שפאם ל מאכען אוג איהם געבען א שנעל אין נאז, איהם זאנען, אז דאם קומט איהם פאר זיין פאךטראכטקייט. ר' בערל פלעגט אויך ךיא קינדער הייסען איהם א שנעל אין -אז געבען, ורענן ז.ייא וועלן איהם זעהן אזוי פערטראבט. פערהלוםיט. הברת"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="האט .עם מעהר ניט בעדאו־פט א זג יאסעלעס נ אז על איז שטאנךיג רויט אוב אננעשוואללען געוועהן פאר זיינע מחשבות , וועלכע.קיינער האט ניט געו ו או סט * געהענדיג פון דערהיים אין הדר אוג פון חדר-אהיים, האט .ער אנגעהייבען האלטען רעם כןאפ אראבגעבייגען, ךיא אייגלעף זיינע האבען א מציאה געזובט, א מציאה, וואם גאטט מוו איהם צושיקען וויא .ער בעט איהם דריי מאל א טאג אין יעדען דאוונען. אריך אין שלאף פלעגט זין־ איהם הלום'ן: ער שטעהט אין שוהל , אללע יודען דאווגען, .ער דאווענט אוי־ אוב בעט גאטט, ד־יא מאמע זאלל ריין־ זיין, דער טאטע זאלל ניט הוסטען, דער רבי זאלל ניט שלאנען, ניט שנעללען איהם אין נאז, אונ .ער ;אלל .זיין ?:ליין־ טיט יונגלען־ אין הדר... אפט פלענט זיך איהם הלוס'ן: ער נעפינט געלד. אט לינט איין מטבע * ער הייבט אויף אזנ ווילל שוין לויפען צו דער מאמען, נור אט זעהט זי־ פון זאמד ארוים נאף איינע, אונ נאף איינע, אסף, .ער האט שדן פאללע האנד&quot; פאללע .קעשענעס, נור איידער ער האט צייט אללע אויפצוילויבען ניט דעי טאטע א הוסט, ער חאפט זיף אויף, עם איז א הלום נעוועהן. עם נלויבט זיך איהם נאף ניט אונ.ער טאפט ארום זיף,נישטא, גאר נישטא... אונ עם טהוט איהם נור דאם הערצעל וועה. איין אנדערם מאל הלומ'ט זיף איהם ווידער ער געפינט ^.עלד, אפך א סף געלד, נור .ער נלויבט זיף שדן ניט צו איז דאם באמת, צי נור א הלום * ודא נעבטען, וויא אללע מאל. ער מאבט זיף סימנים, פרובט צו איז דאם אויף א אמת, אונ דאכט זיף, היינט איז שוין נעוויס איין אמת, אן זעהט ער ךי מאמען אין קיף, אט זיצט דער טאטע אונ הוסט, ער הארט דעם הוסט, ער הארט אויף וויא ךי ברידעדלעף זיינע אין וויעג וויינען, אונ.ער מיינט איצט איז שדין געוויס _קיין הלום ניט, נור ער ווייס ניט וויא אזוי דאס ווערט, .עס הייבט זיף אן נאר צו הלוםין אנדערע זאכען; דער הדר, דער רבי, דיא רביצען אוג די גרעט איהרע ביים טייבעל, אויף דאס געפונענע געלד פערגעסט ער גאר אונ דערמאנט זיף ערסט, אז.ער האט געלד געפונען, ורענן ער האפט זיף אויף,אונ.ער פיהלט עם איז איהם אויפ'ן העלצעל אזוי שווער,אזוי אינמוטהיל..; חיענע האט בעמערקט, אז איהר יאפעלע איז איין אנדער .קינד גע־ דוארען עפים איז ער פערטראכט, שטאנךיג אוגמוטהיג אונ רעךט ווענינער וויא אללע מאל. • - עז וואם איז ךיר, מיין.קינד ? האט זיא געפראגט, טהוט דיר דער זקאנl"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="מעה? זיא האט צונעלעגט איהר האנד צו ;אסעלעס שטערן זעהן צו האט ער ניט מארימקייט.- אפשר ד־ער בויך, יאסעלע? פראגט זיא מיט רהמנות קוכןקךיג איהם אין זיינע אונמזטהינע אייגלעך • - מיר טהוט גאר נישט מעה, מאמע! אנטפערט ;אסעלע • -מאס דענן ביזט דוא אזוי אונמוטהיג אוב מען זעהט _קיין פרייע מינע ניט פון דיר? -מאמע, האט ;אסעלע, געאנטפערט, מענן מעסט דוא אריך רייך ווערן וויא לייבעלעם מאמע? - ווען גאטט וועללן, מיין הא־ציג .קינד , דוא וויללסט דיין מאמע זאלל בייך זיין ? - איך רוילל, מאמע, •איך בעט ביי גאטט דוא זאללסט רייך ווערן! - פאר וואס מילט זיך דיר דאס אזוי ? האט זיא ווידער געפראגט. - אז דוא וועסט רייך זיין &lt; וועסט דוא.קיינמאל ניט וויינען &gt; ניט .קריגען דיך מיטין טאטען, מעט דער טאטע נישט הוסטען אוג ניט שעלטען מיך!- &quot;מעט איהם דער רבי ניט שלאגען&quot;, האט .ער מורא נעהאט צו זאנען. &quot;נאטט מאג טאכןי אונז אנטפעךן! האט היענע אויפהייבענךיג איהרע אוינען צום הימעל פרום ארוים נערעדט, זארג ניט, ;אסעלע, זיי ניט אונמוטהיג, :דער איינענער גאטט, מאם האט ךיר איינמאל שוין צונעשי.קט א'מציאה, מעט -דיר נאך א מאל א מציאה אוג טאקי א נראסערע צישל.קען!&quot;- אויף איין אנלער אויפין מיא רייך צו מערן, האט היענע גאר _קיין מאגליבקייט 3יי גאטט ניט נעפונען - זאךג נישט, ;אסעלע, האט זיא איהס !וייטער נעטרייסט, נאטט האט באך אפך פריצים אזג ז־יא פריצים &quot;קאגען נאך א סך א סך נעלד sעךליךען דוא זאללסט געפינען צו בעגל;קען דיין מאמען אוגדיך אלליין נאך מעהר! אזוי זענען א פאאר מאכען אריכער. אומזיפט בעט .ער גאטט, אומזיסט בוינט .ער דאם,.קא?על אונ ךיא איינלעך זוכען, ד־אם אלין איז וויא דער חלום זיינער. מאס ער שטעהט אמף מיט ליידינע האנטלעך . דערמייל ומלל.ער עפען, דערמייל הוסט דער טאטע אוג שעלט אוג רופט איהם: &quot;פויער, עשו, לינט אויף דער מאמעס _קאךק מיא איין .עקזיקוצלא!, &quot;כןראנק ביזט דוא צו געהן פעךךינען וויא אללע ארעמע כןינךער?&quot; שרייט .ער, אוג ;אפעלע ווייס ניט פאר מאס ? :זויא פעךךינט מען ? דיא מאטע, זעהט ער, איז אויך שטאנךיג פערקלעמט אונ שמארין וויא דיא ערד, זיא הוסט שוין אויך צו צו כיסלעך אוג חאפט זיך אפט פארן האו־צען. אונ אין הדר איז אויך ניט בעסער, דא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="האט .?גר, הדן כןל.עפ אוב שנעללען אין נאז, אצונאמעך בעקומען: &quot;דער בעל מחשבה!&quot;מאם דאם איז אזיינס ווייס.?נר ניט, גור דער רבי אלליין רופט איהם שוין ניט אנדערס, אזג איהם מילט זיף נאף מעהר ודא פריהער רייך זיין • איינמאל האט ישיינדעלע געשקט מיטן משרת איהרען אנאנץ טיכעל מיט זילבער נעלד. &quot;די בעל סביתטע האט אריך נעשיקט זעקס רובעל־ף האט דער משרת געזאנט אונ איז ארויסגעגאנגען. דער רבי האט אננעהייבען פאנאנךער קלויבען ךי מטבעות, אבער אין !־ער רנע האט ער דורבן פענפטער דערזעהן פנהס סטאליער, דעו־ פאריאהריגער בעל הבית זיינער, ביי וועמען.ער האט נע־ וואהנט, געהט צו איהם, אונ.ער האט מיט ביידע האנד א האפ געטהון ד־אס געלד אין &quot;קעשענע אריינשיטק. האפענתג האבען זיך עטליכע מטבעות אויף דער ערד אראבגעקמקעלט, אוג עטליכע זיינען אריף ;אסעלען אויפ'ן שויס ארויפגעפאללען. א פאר יונגלעך האבען נעוואלט אונטערן טיש ארונטערקרינען אויפקלויבק ךיא מטבעות, מאם האבען זין־ אראכנעקויקעלט, נור דער רבי האט אוואונק געגעבען &quot;קיינער זאלל זיף ניט אריהרטהין , אוג ;אסעלע האט אמך מורא געהאט דעם רביין צו דערלאנגען ךי, מאס זענען ביי איהם אויף'ן שמם ארויפנעפאללען. - גוט מארגען, ר' בערל, האט פנהם געזאגט אריינקומענתג. -נוט מארנען נוט ;אהד, האט דער רבי נעאנטפערט, זיצט, ר'פנחס! - איך בין ניט געקומען ןיצען, אנטפערט פנהס, פטרט מיך אב אוב לאם איך געהן. שוין צייט, ר' בעךל, איבער זענקס תבעל, מאם מיר קומט נאך ךיךד. נעלד, לאזט איחר מיך לויפען באלד א ;אהד צייט. -מאס דארפט איהר לויפען? פראגט דער רבי, אז איך ורעל האבק. מעל איך אייך בתשואת הן אין ;עטוב אריענזיאנען. - הייסט עס, איהר אנטפערט מיד איצט אויך דאס זעלבע מאס מיט־ אהאלב ;אהד צוךיקו ביין, איצט מעל איך ניט אבטו־עטען, איצט מוזט איהר מיר מיינס אבנעבען! רעדט *טוין פנחס מיט כעס. -נו, אונ אז איך האב אבער ניט?■ פראנט דער רבי מאס הייסט איהר האט ניט? מאס איז דאס מיין דאגה? ניט איצט * &quot;*: &quot; x • • ■ד ־•־־:־ז־ • • ; וויפיעל איהר .קאננט, ניט ךריי תבעל, מעל איך מיט ךיא אנדערע דכיי צו ווארטען אחדש. -אפשר נאך שבת, היינט האב איך ניט, ר',פנחס! - איך כןאנן אייך שזין ניט גלויבען, ר' בערל, אללע מאל אנטפערט:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="■איהר מיר, איהר האט ניט ? איך ווייס נאנץ נוט , אז אייערע בעלי בתיש זענען נזט נעלד, הלואי האב איך שכנים א זעלכע נוטע צאהלער! ווינשט זיך פנחס. -היינט האב איך באמת ניט, אויף מיין הן;צדק,איך האב ניט! וויא ■איהר זעהט מיך א־יודען,האטש קוילעט מיך פאר אנראשען! שוואו־ט ר' בערל. ;אסעלע הארט וויא דער רבי שווארט פאל!ט- &quot;טאהר מען שווארן *פאלש ?־&quot; שרייט ..עס ביי איהם אין הערצעל, דאס כלוט'ל הייבט איהם אן ־צד ^קאבען, .ער &quot;ניט א טאפ ךיאיפאאר מטבעות, וואס ליגען ביי איהם אויפ'ן שיים, .ער ווייסט ניט וואם ער טהוט, נזר .ער בעהאלט זייא.עתעץ ביי זיך • פנחס אין אוועק אהן געלד. דער זייגער האט געשלאגען איינם, אונ דער ■■דבי האט זיינע תלמידים נעהייסען געהן.עססען ווארימעס! יאשעלע איז אהייס. נעלאפען אע מיט אנעמאכטער שמחה, ווידער אגעשריי געטהון: מאמע, איך האב ווידער געפונען געלד! היענע איו א לעבעךיגע נעוואדן. זיא האט באמת געגלויבט, אז גאטט טחוט גסים מיט איהר, זיא האט ;םוין לאנג נעווארט, איהר ,קינד זאלל איהר ךיא ניטע בשזרה אנזאנען מיט א ניי.ער מציאה, אבער היינטינס מאל טאקי טיט איין אוצר אנאנצען. אז ;אסעלע איז אמזל'דיג נןינדl אע גאטט העלפט ■איהר צו ליעב איהם, האט .ער איחר שוין א מאל בעוויזען, פאר; וואס איהר א צווייטען מאל ניט בענוייזען, 'אז איהר .קינדס מזל איז ש־וין ט א לן י אויפגעריכט ■געדזארען אין נאנצען? אבער וויא אזנמזטהינ איז זיא נעווארען, ידען יאסעלע האט צוויי צוואנצינ־אונ איין צעהנזקאפייקענס ארויסנענומען אונ איהר דערלאננט• - אונ דאם איז נאר ף האט זיא נעפראגט, ניט כדאי נעוועהן מיין •^מחה! יאסעלע, זיך פיהלענךינ שולדיג, האט מורא געהאט ,דיא אויגען אויפצו• הייבען אזנ איז אלליין אויך אונמוטהיג אונ וויא צומישט נעשטאנען. - היענע, עס איז ניט נלאט! האט זיך דער טאטע ארויסנעהאפט, דאס איז ניט אנלאטע מיעשה, פאר וואם נעפין איך ניט, פאר וואם געפינסט דוא ניט ? דזא געהסט מעהר פאר איהם. -נאך ו ואס וועסט דוא זאגען? האט זיך דדענע אבנעריפען, ליבטינערע אוינלעך וויא מיינע, .ער ךעךזעהט אונ איך - ניט, אזנ פאר דואס זאלל ער ..ביט מזל דינער זיין פאר מיר ? - וואו האסט דוא געפונען ?• האט ברוך האלב נעשךיען האלב געפראגט, - ;אסעלע האט נעשווינען. -וואס שטעהסט דוא וזיא א בענראבענעד ?. שיינאין, וואו האסט דאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="געלד נענומען ? האט ברון־ מיט'ן גאנצען בה נעשריען. יאסעלע האט אננעהייבען ציטערן דריא פון.קדחת נא ךיר א האנד, חיענע , ?נר האט.?נס נעננביט, האט ברון־ קוים אויס־ גערעז־ט אוג זין־ פארהוסט פון כ.עס. - אין זאלל ?נס כעסער ניט דערלעבען &gt; רכונו ;טל עילם! האט ה;ענע ברעכענךיג דיא האנד נעשריען. - דוא האסט .?נם נעפונען, יאסעלע ? האט זיא זין־ געפרובט פראגען , האטש דאס הארץ האט איהר *מוין נעזאנט, אז דא איז ניט גלאט. ־י ; x ־־ ; 1 ז־ • \ \ ▼ • • ;- - נעפונען י האט ;אסעלע שטיל אונ ציטערנד געאנטפערט. - נעפונען ? דוא האסט ?נס ניט געפונען! וויא געפינט מען דאם לייזע געלד אין גאס? האט זיא אלץ טיט מעהר חשד שוין שרי;ענךינ נעפראנט. -;אסעלע האט שדן ניט נעאנטפערט, נור אננעהייבע־ צו וויינען שטיללערהייד. י- א;מה שמו זאללסט דוא ווערן! האט דער טאטע אויפשפריננענליג א נעשריי געטהון , לאז מין, היענע, אין־ דועל איהם א טויךט מאכען! וואו האסט..?גם נעפונען, ממזר ? ניכער, קום ווייז מיר, אז ניט וועל איך דין ממית'ן! ראסעלע וויינט אוג אנטפערט א וואךט ניט. - וואו האסט ?נס געפונען ? האט אדן היענע געשריען, זאג , ווייז, וועה צו מייגע יאהרען! דוא שוויינסט? נעננב'ט? אקלאג צו דער וויסטער מאמען ד־יינער! ,מיט ך רעד האט זיא זין אווארף געטהון צו איהם, איהם ווי אווילדע גענומען רייסען, קנייפען אונ בייסען. &quot;אוי, אוי! האט זיא נעשךי.ען , ןעסער א קליינעם בעגראבען ךיך , איידער אויפהאדיווען א ננב, וואס זאלל מיר מיין פנים פערשווארצען! פאר וואס קומט .עס מיר, ךבונו, של עולם? האב אין מין וועניג מקריב נעוועהן פאר איחס? זין וועניג געבלוטינט? פון זין דעם ביסען ברויט אתיסנעריסען אוג איהם א חעמדעל, א שון , א בגדל געמאכט! &quot;מיין קיגד וועט א למדן!יין, מיין קינד וועט .קענען לעהרנען!&quot; , מעהר וויא דאם האב אין דאן ביי דיר ניט געבעטען, רבדנד של עולם , אוג דאס איז מיין טרייסט, דיא נחמה מיינע, וואס אין האב זין דערלעכט ? ... טהרערן האבען אננעהייבען ניטען פון איהרע אוינען, זיא האט זין היסטעדש אזוי פאנאנדער געוויינט, אזוי נעחליפעט, וויא יאסעלע האט זיא אזוי וויינענדיג נאן .קיינמאל ניט געזעהן. .ער האט נעוואופט, אז ער איז שולדיג, .ער האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="עו־פט פערשטאנען מאם ער האט געטהון אוג האט שטארק חרטה געהאט ניר וויא צו פערךיכטען ניט געוואזסט אונ האט ניר געשרלען: מאמע , מיין ניט / איך ויעל ניט מעהר! -זאג שוי;, דוא ממזר, מעמעם געלד איז דאס? האט ברוך הופטענדיג געשךיען, - בעם רבינ'ס, דעם רבינ־ם! האט יאפעלע וויינענךיג זיך מודה געוועהן.. - זעהפט שמן, מאמע געטרייע, האט ברוך צו דין _ווייב נעשרלען, זעהסט שוין, מער איז א מיין אויף איהם, איך אדער דוא ? לאז מיך , איך מעל איהם א לעבעדיגען ניט לאזען! אוג דא האט.ער זיך ,ערב ט גענומען צום עלענד .קיגד . - ברוך, דוא מעסט איהם פאר א_קאליקע מאנען! האט היענע כעשריעך הזג האט. דאס אוננליקליך קינד קוים נאך אלעבעךינען ארויםגעךיסען פון טאטענס האגד . • -אגני איז ארגער פאר א&quot;קאליקע! האט .ער געשרלען, אהאללקע איו נור א שטראף פון נאטט, _קיין שאנד אונ _קיין הרפה ניט, א ננב אבער איז א שטראף אונא חרפה אי אויף דער מעלט אי אויף יענער מעלט! רחמנות איז אכזריות! מייז, אז דוא ביזט א מאמע אונ רעכען זיך אלליין אב מיט איהם , איך האב שוין _קיין בה ניט, .דער הוסט דערשטיקט מיך אין נאנצען... אוי, .ער איו מקרב מיין מיתה, א מיתה משזנה אויף איהם !: -א גנב איז מיין קינד, א גנב?!. פינסטער איז מיר מיין וועלט, ביטער איז מיר! האט ךיא אונגליקליכע מאמע געשךי.ען, מער האט עס איהם גע• לעהךנט? איז דיין טאטע אגנב? איז ךיא פינפטערע מאמע ביינע אגנב'טע? זאג - בעגראבען זאלל איך דיך היינטיגען טאג - פון מעמען האסט דוא זיף געלערנט זיין א גנב ? -ראם דארף מען ניט לערנען, ראם ווערט מען שוין אזוי געבאהרען, אזא בלוט, רחמנא לצלן! האט ברוך נאך הופטענךיג דעךקלעהךט • - געבאהרן! אזא בלוט ? ! וויא קומט צו איהם אזא בלוט ? האט היענ־ע ךיא האגד בךעכענךיג איבערגעפראגט, האב איך אין מיין משפחה גנבים ? .ער מאג זיין אזא צךיק אונ עהרליבער יוד, וויא מיין טאטע, .עליו השלום, איז געדועהן&quot;ןויא מיינע בךידער, זיי צו לענגער יאחר, זענען, פיידען אין דיין משפחה: איז מער געוועהן אונ פון זייא האט מיר די הזיל געטראפען, מיין.קינד זאלל־ אנגב !לין!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="-#ר מאג געראטהען זיין אין מיין משפחה, האט זיף־ ברוך אבגערופען, אוב ניט האס מיין איך נאר!... דוא כיזט א יודענע, חיענע , אונ וויא _קבלה ?פריםקזרייבען, איז א יודענע .קיינמאל ניט זיכער, אז איהרע קינדער זאללן אין איהר־-אדער איהרמאנם-משפחה געראטהען ביין. א מאל איז שולךיג אבאזע בעגעגענעס.... א מאל - א שלעכטע מחשבה, א מאל מאכט זיך, אין די קליינע חדשים, הארט זיא זיך אן פון נארישע ווייבער, מאם האבק ניין מאם דייר, מעשות פון גנבים, פון בל בניקעס אוג מעשה שטן, בעקומט ךי.קליפה ^ליטה אונ דאס קינד, מאס זיא טראנט אין איהרע אינגעווייטען ווערט שוין געבאהרן מיט אזא בלוט, רחמנא לצלן. פערשטעהסטדוא? אט ז־אםמיין איך!... -אקנאפע נהמה פאר מיד, אז איך פערשטעה דאם, האט דדענע געקלא^ט. ביין, ביין! האט זיא פלוצלונג צו שרייען אנגעהייבען ודא משוגע. ער מעט _קיין גנב ניט קלייבק! א יונג בוימעלע .קאנן מען גאך במגען אהער אוג אחין, אוג טאמיר האט .ער עם פון א בייזע בעגעגעגעס אין !יין בלוט, מעל איך .עס איהסביז אטראפען אויסצאפען, אויסזמגען!... מיינם אקינד, ד;אסעלע מגיד'ם אעניקעל מעט&quot;קיין גנב ניט זיין! &quot;קום, דוא קליינער ווארעם, קום, צום רבי'ן דיינעם, גיב איהם אוועק !יין געלד, זאלל.ער דיך ךיא הויט אראבנעהטען. זאללן אללע יונגלעך זעהן, רועסט דוא וויסען אויף נאך א מאל אוג אפשר געהיילט מערן פון דער קליפה , מאס האט זיך צוגעטשעפעט צו .דיר!&quot; אוג זיא האט איהר, ביז איצט, ליעב קינד אנגעחאפט פארן האנדטעל, .עם א של.עפ געטהון אהן רהמגות, אוב געלאפען וויא דער הימפעט האט זיא געטראנען - ניט נעפיהלט גאר &gt; אז זיא שלעפט נאך זיך א שמאך , הונגריג, צדקלאגען אונ צוביסען.קיגד , מאם האט שוין _קיין בה אונ _קיין אטהעם כמעט נאקצולמפען נאך איהר. -גאטט העלף אייך, רבי קמין, האט זיא קוים אויסגערעדט אריעקומענדיג אונ געמוזט אפאר מינוט אברוהען דעם אטהעם אבצוחאפען. - א מפירה'לע א ודאי! האט ר בערל געוואלט טר־עפען, איך האב אלץ נעקלעהרט , .ער איז מיר אין הדר צו שטילל, דערפאר.קעהרט .ער אין דעך• היים, א_וךאי, די שטוב איבער, אמת ;אסעלע ? - מאלט.ער אזוי פון.קיין אנדער שלעכטס ניט ומסק, האט חיענע מיט טהרערן אין ךיא אויגען געאנטפערט, וויא .ער ווייס אין דערהיים ניט פון שטיפען, דערפאר איז דאך טאקי מיין קלאג אזוי גרמם! אללע מאל א גוט [יאפעלע, י• י־נעזאהן,] ג 3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="קי;ד , אשטיל קינד נעוועהן - אוב פלוצלינג איז א באזע !סעה אויף איהם אג־ געפאללען אוג נעהטט אוב ברעננט מיר גאר נעלד!.. געפדגען געלד, האט ער געזא^ט, געמיינט, א ודאי,.ער וועט דער מאמען אשמהה מאכען. א קלא; צו מיר! או: איך נארר , א יודענע, וואס ווייס טאקי א זינדיגע אשה, איך האב טאקי נעמיינט ער האט געפונען. ז־ער מאגן אבער מיינער, זאלל ..ער אווי געהיילט וועוץ פון דער קיקק זיינער, וואס פייניגט איהם נעביך שוין דריי ;אהר, וויא טיטן .ערסטען קוק האט ..ער דערקעננט, אז דאם איז ניט .קיין מציאה _קיין כשרה! וואס קלערט איהר, איך האב איהם א האלב טויטען פון זיינע האגד ארויסגער־יסען, אוב פאר איטליבען קניפ אוג ביס &gt; וואס .ער האט פון מיר געהאט &quot; מאג מיר נאטט א מזל'ךיג;אהר געבען! נור וואס זאלל איך אייך לאנג כבייען, ךי קויל האט מיך שוין גוט געטראפען, .ער האט זיך מודה געוועהן, אז דאס איז אייער געלד. וויא אזוי איז : דאם געקומען צו איהם, בין איך אזוי צומישט געוועהן, אז איך האב גאר פערגעסען , איהם פראנען. נאט אייך, רבי, איך האב .עם אייך אבגעבראכט; סם זאלל איך בעסער נעהמען איידער צונעהמען נעננב ט געלד! פריהער גאטט, דערנאך איהר, ליעבער רבי, אלץ אין דער וועלט, _קיין גנב זאלל מיין קינד ניט זיין י - לאה! האט דער רבי א געשריי געטהון צו דער רביצען, זעהסט, מען טאהר א מענשען אומזיסט ניט הושד זיין, אט איז דער האלבער תבעל, וואס פעהלט פון שיינדעלעם זעקס רובעל! אוג דו א האסט געשתען, אז נור דער משרת האט עס אראבגעננב'ט, אונ דער ווייל האט ער נעהאפט־א פאאר פעטש פון ר' שלמה'ן, ער זאלל זיך מודה זיין - זעהסט שוין ווער איז דער גנב ? זואלסט דוא גאר א מאל געטראכט אויף איהם ? אזא שטיללער ווארעם, אזא שייגאץ! - שטיל ו_ואסער גראבט טיף, א מפלה וואלט איך אויף איהם געטראכט! האט זיך ך רביצע'ן אבגערופען איהם מיט איהר האנד ךיא מארדעצקע אlיפ־ הייבענדיג, זאג דוא קליינער עב, ניט געדאכט זאללסט תא ווערן, [ואס נאך האסט דוא שוין ביז אהער געגנב'ט, וואס איך ווייס נאך ניט ? - לאה, האט _קיין פאראיבעל , האט זיך ה;ענ.ע ארויסגעחאפט, .קלערט ניט אזעלכע _זאכען! עם איז טאקי מיין שטראף, מיין חרפה, אבער איך שוואר אייך, אז דאס איז ךיא .ערסטע בייזע שעה אויף איהם געוועהן ' דיא ערסטע אוג דיא לעצטע, לאה .קמין! ..ער האט שוין בענוג געהאט פון טאטען זיינעם, פון מיר אריך, אזג איך בין געקומען בעטען אייער מאגן, זאללן איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="נעזונד זיין זיינע האנד,ער זאלל איהם אמך נוט בעשטראפק, מייןקינד זאלל פערזאגק אצעהנטען נאך א מאל גאר אזא שלעכטע .דעה צו האבק. היענע האט גאר פון דאס ניי ביטער צו וויינען אנגעהייבק. -וויינט ניט. חיענע, האט זיא דער רבי נעטרייסט-אין־ בין זיכער &gt; אז דאס האט ;אסעלע כאמת דאם .עךםטע מאל ךיא נאררישקייט געטהון. אד־אנק אייך פאר דעם האלבען תבעל,מאס איהר האט מיר אבגעבראכט, איך האריווע מיך בענוג אן אייד&quot;ער איך האריווע אוים א האלב תבעל... מיך אהרט נור איצט, וואס איך בין צו ליעב דעם צו א מבשול געקומען הושד צו זיין דעם משרת שיינדעלעס; אוב בנאמנות,זאג איך אייך: איך ווייס איצט גאר ניט, וויא זאלל דא !יין ? עם פעהלט נור, אז שיינדעלע זאלל זיך דעך* וויסען, אז אי;ער ;אסעלע איז דער גנב געוועהן... נו, נו, וועט זיא שוין האבק ט.ענות, וואס איך האב אזא אין חדר ארייננענומען, איך פערגין איהר גאר ניט, אז זיא זאלל מיך נאך א מאל פראנק, ווער איז גערעכט: זיא צו איך? &quot;פון.קבצנים כרlיך מק זיך צו ד&quot;יטק וויא פון פייער!&quot;, &quot;בל בו איז אין זייערע קינדער!&quot; זאגט זיא מיר שטאנךיג, אוג איך שוואר איהר אלץ ' אז עס איז דוקא ניט אזוי, אז זיא האט אטעות. פון דער אנדער זייט איז א יושר מפיס צו ז_יין דעם בחור דעם משרת, וואס איך האב איהם חושד כעוועהן אונ ר' שלמה האט איהם דערנוייל מכבד געוועהן מיט א פאר פייעריגע פעטש. אט וואס איך קלער: דעם בחור ורעל איך זאגק, אז איך האב דאס געלד געפונק, שיינדעלק גאר .קיין מ_עשה ניט דערצאהלק • אייך יונגלעך־ זאג איך אן, ךיא הויט וועל איך אראבשינדען &gt; טאקי ניט אויף צו פליישען, ווער עס וועט .עפיס אויסזאגק וואם איהר זעהט &gt; אזנ וואס איחר הארט דא. נעדענקט שקצים, מאס איך זאג אונ שווארט, אז אידה וועט ניט אויסזאגען 1 אללע יונגלעך האבק געשווארען. ,- אונ איצט, ;אסעלע, ורעל איך מיר נעהמען צו דיר, האט _קיין מורא ניט, חיענע, האט ר' כערל געזאגט, א נרויסער כה לץט אין דער רוט &quot; אונ טאמיר האט .ער באמת א מחשבה געהאט צו מאלק מערן א גנב אונ האט פערזוכט דעם טעם פון א קליין גנבה'לע מעט.ער באלד וויסען וויא ביטער אונ זויער דאס איז אונ מעט 'מוין אויקקפייק... נישקשה &quot;.עם מעט איהם צו רפואה זיין! מיט דיא ווארטער האט ר' בערל פון נייעם כאזעם עטליבע נוטע ךיטער ארויסגעצויגען. גענומק ;אסעלען פארן האנדטעל, אלליין ךיא הייןלעך איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="לייז געמאקט אונ איהם אויפ'ן באנקעל אוועקנעלענט • - לדענע - אילער מ?וה איהם טאקי פאר ךיא פיס צו האלטען! האט דיא רביצען, צו דרענען זיף ווקךענזץג, נעזאגט, לאז אזא טאקי וויססען, אז דיא מאמע אלליין. הייקט אוג ווילל מען יאלל איהם שמייסען פאר א!א !אף. גאטט. ;ועט אילער צער צוזעהען אונ אילער קינד וועט נעראטעוועט זיין • סלענע האט איהרע אללע כוחות צוזאמענגענומען דערביי צו שטעהען, בזר קוים האט י זיא דערזעהן זיין צוביסען אוג צושלאגען לייבעלע פון נילע אונ אלטע קלעפ אוג שלאג, האט זיף אץ איהר אנעפיהל פון רהמנות אוי?געחאפט, דער יקאפ האט איהר:אנגעהייבען שווינךלען, אין דיא אויגען. איז איהר פינסטער געווארען אונ זיא פיהלט אט אט פאללט זיא הלשות. דער רבי האט זיף ניט אומגעקוקט אויף איהר אוג האט דערווייל געשטיסען וויא. ער האט געקאנט. פלוצלינג האט חיענע וויא טיט ךיא לעצטע בוהות * ז * * * י• • • אתיסגעשרלען. &quot;טיט רחמנות. רבי, האט רחמנות!&quot;. אונ איז אין אונsאכט געפאללען.."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL113" TYPE="CHAPTER" ORDER="40">
            <div ID="DIVL114" TYPE="TITLE" ORDER="40" LABEL="ז."/>
            <div ID="DIVL115" TYPE="BODY" ORDER="40">
              <div ID="DIVL116" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="40">
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="אז חלענע איז צו זיף געקומען &quot; טיט איחר פארטוף אבגעווישט ראם פנים פון דאס _קאלט וואסער, ;ואס די רביצען האט אויף איחר פון מויל נעשפריצט, האט זיא ;אסעלען דערזעהן שטעהענךיג נעבען זין־ אוג.;גר שרייט וויא אווילדער: &quot;מאמע! מאמע, אוי ?אטע ניט שטארב!... &quot;זעהענדיג וויא דער רבי דריקט ךיא מאמען זיינע פאר ך נאז, ךי רביצען ;עהמט א שלוק נאף א שלוק וואסער אין מויל אונ שפריצט אויף איהר, נאף איור אשכן איז #רייננעלאפען, איהר נעקוועצט ךי שלייפען אוג זיא איז בלאס וויא א טויךטע, גיט זיף _קיין ךיהר ניט, _קיין קרעכץ ניט אפילו - האט יאכעלע געמיינט די מאמע זיינע איז שוין געשטארבען , אונ זיין שרעק אונ אנגסט האט איהם אויף א וויילע געלאזט פערגעסען זייגע איינענע יסוךים אונ פיין. &quot;אוי מאמע ניט שטארב, ניט שטארב, טהילעכע מאסע מיינע, איףי'וועל מעהר.קיינמאל,.קיינמאל נישט ננב'ענען!&quot; האט^ער געשרלען אlנ דיא מאמעם נאסע _קאלטע האנד געקושט, - דוא לעבפט, ;אסעלע ? דוא שטעהסט נאף אויף דיינע פיסעלעף, מיין £ךעם .הינד ? האט חלענע טיט א פערהלשט הול נעפראנט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="-מאם רעךט איתר .עפים, חיענע, גאטט איז מיט אייך? האט ךיא רבי^־ען ?lיט גרדים פאראיבעל איתר אויסגערעדט - מאם האט איהר ^עכךינט &quot; א גזלן איז מיין מאגן, ער מעט אילער קינד בידן טויךט, חלילה&quot; פעך^ןןייסען ? ער האט אפשר ניט פערדינט נאך שטארקערע שמיטץ ? אבגעשמי9ען דויא מען שמייסט אללע יונעלעך, א ביסעל ציטריגערע 9אר איהם אמך !... . ^ - איך רעד, איך ווייס רען מאם איך רעד ? האט זיך היעגע פעו־אנטפערט ימיין וועהטיג ךעךט אץ מיר! ניט געפרובט זאלל נאר ווערן א יוז־ישע מאמע צו אזא צער,צו אזא מעהטיג... חאט גישט פאו־איבעל, ר בערל, אךרבה, נעזזנד זאללן זיין אילערע האגד, אוג אז אילעולע ריטער מעלן איהם צי.רפואה זיין&quot; .ער זאלל שמן מעהר א זיינם גישט טהון, מעל איך מיין גאגצען לעבק ןאטט בע^ען פאר אייך אונ מעל אייך אייביג דעם ח^ד נישט פערגעסען. חיענען איז אין חאלז טרוקען געווארן ניב ;אסעלע. א ביסעל וואסער! האט זיא נעבעטען אונ &quot; אז זיא האט א שלוק נעגעבען &quot; געפיהלט זיך א ביסעל שטארקער האט זיא זיך מידער צו איהר קינד נעמענדט. - זעהסט, מאם דוא האסט פון דיין מאמען געמאנט ? נאך איין רגע אוג איך מאלט Bמוין אפשר מיינע אוינען אמף אייביג ניט געאפענט... ניטמיט מי ר נזר מיט דיר, מיט דיין .קראנקען טאטען אזג sליינע ארעמע קינדער האבען דיא נוטע מעגשען הסד געטהון, מאס זייא האבען מיך ניט נעלאזט שטארבען פאר דער צייט. זאג ;אסעלע, דוא וויללקט איך זאלל נאך לעבען &quot; דוא אונ דיינע שוועפטער אונ ברידערלעך זאל;לן.קיין פעךמאנעלטע עלע;ךע ■יתוםיםילעך גיט כלייבען, זאללסט דוא פון היי:נט אן ניט ?:הון מעהר אזא נאררישקייט, אזא זינד א שמערע אונא חךפה וויא ;,נבהנען! געךע;ק, זאלל דיר ניט נלוסטען גאר יעגעסיס, פייגט האבען ןויא סזיר, זאללקט דוא יענעפיס נעלד, .לענעס'ס האב, וויא פיינד .עם האט.עם דיא מאמע דיינע, דער עאטע דייגעו־, אזנ דעו־ נוןזער טרילער ר^י דיינער! זאג.עם איהם צו, דעם נוטען רבי'ן דיינעם. ?יב איהם א קוש אין האנד אזג ש;וואר איהם דוא מעקט ניט מעהר, מעט .ער דיר מוהל זיין &quot; מעל איך .דיר מוהל !יין, מעלן דיינע סברים לז־יר מוהל זיין ' אונ גאטט מעט שטארקען דיץ האו־ץ דוא זאללקט.עם §עחר טאקי ניט דדאלען! יאסעלע האט דעם ו־בי'ן א קוש אין האגד געטהון, נזר עץןאךן האט ער ־שוין ניט געקאנט. - וואם :סווארסט דוא ניט? האט חיענע געפראגט. •ז .; *.־ ; • ▼ 1 • י■' • 1 *•* •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="- נערים מיך אתיים מאמע, האט ןאפעלע קוים ארויפנעךעךט , דער־ זקאפ טהוט מיו־ וועה, אי , אין שטוב איז אזוי פינפטער נעווארען! - נעהמט איהם, ח;ענ.ע, טאקי אהיים, האט דער רבי געראטהען, זעהעג• דיג וויא דאס קינד האט זיך פלוצלינג אזוי פעראנדערט. איך בין איחם מוחל ;נר וועט מארגען אריך־ צייט האבק צו שווארן!' ה;ענע, שוואך אוג דערשלאנען, האט מיט ךיא לעצטע !בוהות איהר גע• פיינינט קינד אתיים אוועקנעטראנק, אין איהר 3עט .עס באלד אוועקגעלענט. - צו רפואה! האט ברוך .זיין מייב בעגעגענט . אין־ זעה שוין, עם האט געמוזט זיין א נוטע באד, אט אזוי ווייס איך&quot; אז דוא ביזט אמאמע! ווי ד־קן, לאזען איהם זיין _א.גגב ? היענע האט אפילו נעוואלט אויסלאזען איהר הארץ צו איהם, גור זיא. איז אזוי פערקלעמט נעוועהן, אז זיא האט א ווארט ניט נעקאנט אויסרעדק. א נא;צע נאכט האט ;אפעלע געבר־ענט וויא א פייער, אוגרוהיג ^עשלאפען אוב פון שלאף נעקרעכצט. א שטראם רהמנות האט דער ארעמע מוטטערס הערץ פערטרונקען. זיא האט זיך .ערסט דערמאנט, אז א היין אשט;קעל טרוקען ברויט אין דער פריה האט ;אפעלע אגאגצען טאג אין זיין מויל ניט געהאט... אוג א הונגרינג קיגד האט זיא אלליין אזוי פיעל נעקניפען אוב געביסען, האט דער טאטע אזוי פיעל געשלאגען, אוג דערנאך - דער רבי י - אוג פאר איהרע אויגען האט זיך פארגעשטעלט, זיק צוריסען לייבעלע אין דער מיגוט, ווען דער רבי האט איהם ד־עם .ערפטען שמיטץ געגעבען, זיא האט אויפגעהייבען דאס העמדעל אוג איחר &gt;*יז פינסטער אין ךיא אויגען גע• ווארן, וויא צושניטען, צוריפען דאם עלענד לייכעלע איז. &quot; אלליין מיין קינד צו דער .ע.קדה ןעפיהךט! האט זיא מיט אגעוויין נעקלאנט, אלליין מיין זקךבן צום מזבח געבראכט אוג דעם שוחט דעם מעפער דערלאנגט!... וויא .ןקאגנסט דוא .עס צוזעהן , ךבונו של עולם, אוג ניט ינרייסטען נאך אמאל דאס געפיינינט .קינד אוג ך ארעמע מאמע זיינע, טיט נחת אפך צו דערלעבען!? פאר וואס, פאר ויענן ז פאר נאד נישט! בענאררישט זיך א מאל, דארויף איז עס דאך א קינד . וואלט זיין מאמע שיקדעלע אוג ניט היענע געוועהן, וזאלט .ער .עם נאר ניט געטהון דיא נאךךיקקייט, אוג אז ;א, וואלט מען איהם אריך ניט אזוי נעפיינינט...^עו־רעכע^ט זאלל.עם אונז ביידען זיין, טאטע נעטר־ייער, אוג שיק איהם צו ךיא רפואה, נעז ץ ד צי;יין אוג.עהרליך צו זיין, נאטט אין הימעל ף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="אויף מארגען איז;אסעלע אויפנעשטאנען, חאטש שוואך וויא נאך א קראנק אבער' אז דיא מאמע האט איהם געפראגט: וואם טריוט איהם וועהדהאט ער ז&quot; &quot; •י ־ד &quot; &quot;•&quot;:*•; ▼ ; • &quot;.&quot; ▼ ■&quot;• געאנטפערט: גאר נישט , גאר נישט! • &quot;::••• : ז • : ■ד • ; תענע האט געוואלט איהם ניט לאזען היינט געהן אין חדר, נור ברוך האט געשתען: -זאלל ער געהן, דייר איהם נדר איין, אז ער איז קראנק, ער האט שאן געדךשנ'ט דער תנא ברא דיינער! זיא האט שרן פערגעסען, וואסנעכטען איז נעוועהן! אונ יאשעלע איז אוועק אין הדר. ביים טהיר אבער איז ער שטעהן געבליבען אונ מורא נעהאט אין חדר אריינצוגעהען, ביז ךיא יונגלעך האבען איהם דערזעהן אונ געדאגט דעם רביין. ר' בערל איז ארויםגעגאננען, איהם פאר א האנךטעל אין הדר ארייננעפיהרט,&lt; צזנעפיהרט צום טיש אונ האט גע• אפענט פאר איהם דעם חומש. -זאג! האט דער בכי נעדייטעלט אין הומ:ם אוג איהם ־געהייסק דיא ויארטער פעךטייטשען, - לא תננוב! זאללסט ניט ננבה'ן! האט יאסעלע פערטייטשט אוג טהרערן גרויסע זענען אויף דיא ווארטער פון חומש נעפאללען. -נאך אמאל! -לא תגנוב! זאללסט ניט גנבה'ן! אוני אזר דריי מאל•; ז־;; • ־־;▼י ־* :-ז - איצט נעהם דעם חומש אין האנד אונ שוואר, אז דוא וועסט ניט ננבה'ן מעהר &quot;קיינמאל. יאסעלע האט געשווארען. - געדענק, דוא האסט געשווארן ביים חומש, האט דער רבי, ווייטער גערעךט- זייט&quot;עדות אללע יונגלעך, אז מאמיר וועכט תא נאך אמאלעפים וואס גנבה'ן ורעל איך דיר פריהער ךיא הויט אראבשינדען אונ דערנאך ךיך פון חדר ארויפטבייבען! - מיר זענען .עדות! האבען תא קינדער זיך אכנערופען. - אוג .קיינער .זאלל איהם מעהר ניט רופען גנב, איחר הארט ? האט ר' בערל אננעזאנט. -איצט קומט לערנען! - אוג דוא שאנער מענש, האט תא רבי'צען נעזאגט צו יאסעלען, נעת וויענצו דאס .קינד, ניר נעתם דארט גאר נישט צו, דוא הארסט ? צו ךי חדר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="יונגלעף האט זיא געזאגט שטילערהייט:- קינדער, איחר זאללט שטאנדיג אכטונג געבען אויף איהם, בעת איך .געה אוועק! ער איז טאקי א נוט יונגעל &quot; א^זטיל קינד, אבער אביסעלע צו לאנגע האנדטלעף!... חברה האט .עם מעהר ניט בעדארפט. קליינע קינדער זענען צייטענווייז אויף גרויסע חיות ווילדע, _קיין רעעות ■איז־זייא ניט צו.קליין פון זיי.ער פעתניגען וועגען. בעגעגנען זייא אין ^קאמפאניע א מאל אייגעם, וואס האט נאך זיין גאנג אונ קליידער ראם אוננליק זייער אוי?מערקז_אמקייט אויף זיך צו ווענדען, איז ביי זיי רעכט, גאר אהן א שום פאר רואם, נאך צו לויפען נאף יענעם מיט געשריי אונ געפילדער, מיט בלאטע אונ מיט שטיינער, .עם העלפט _קיין נוטע אונ _קיין בייזע רעד ניט &gt; חברה בעגלייט ז־עם גאסט ווי איהר געפאלט... אונ גומל מאג יענער בענשען, ורענן,ער זועךט ענטרונען פון ז.ייא אהן אאבגעריסענעם בגד אדער נאך ארגער-אתן א לאך אין ._קאפ. חאטש ;אסעלע האט .קיינמאל &quot;קיץ יונגעל אין הדר נישט פארטשעפעט אונ אפילו צוריקגעבען א יונגעל &quot; וואם האט איהש געטשעפעט, האט ער אללע מאל מורא געהאט אונ חאטש דער רבי האט אנגעזאגט, אז.קיינער זאלל איהם ביט רופען גנב, האבען זיף אבער ךי.קינדער ניט געקאנט ענטזאגען פון זייער נאטור &gt; זיף ניט צו רייצען אlנ ניט פעתניגען זיף ;אסעלען אללע קרענקונג אונ ןםוךים אנצוטהץ; קוים האט זיף דער רבי אכגעקעהרט, האט איהם באלד איינער אדער עטליכע מיט א מאל א געשריי נעטהון: &quot;גנב!&quot; משה'לע מזיק איז א בעלן נעוועהן צו געהמען א שטךןקעל אונ געהען אויפמאסטען וויא לאנג יאפעלעס האגד זענען אוג האט אללע יונגלעף בחוש געוויזען, אז ;אפעלעם האגד זענען מי יודע וויא לאנג. ;אסעלע האט דערפון שרעקליף געליטען, מעהר וויא פון רבינס.קאנטשיק. מעהר א סף וויא פון זיינע ריטער אפילו. נור דאם. איז נאף רועניג געוועהן אוב אין חדר האבען ך יוננלעף א לידעלע אנגעהייבען צו זינגען. ווער האט דאס ■לידעלע אויסגעטראכט האט.קיינער ניט געוואוסט , נור אללע האבען געזונגק: אננב איז יאסעלע. - -ז • ז ־.־ •.־ געשמיסען איהם אין טאסעלע. געשמיפען מיט א ריטעלע &gt; אויף א גנב ברענט דאם היטעלע! דאס לידעלע האט ;אסעלען הייסע ביטערע טהרעין געזקאסט, אוג וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="/נר פלעגט א מאל גאטט בעטען, זיין מאמע זאלל רייך זיין וויא שיינז־עלע &quot; לייבעלעס מאמע, וויא אסתר - מ!םה'לעס מאמע, זיין טאטע זאלל ניט הוסטען ' איהם ניט שעלטען אוג דער רבי ז^אלל איהם אונגערן ניט שלאנען - אזר האט איצט-אין דער פריה אונ ביי נאבט&quot;צו יעדעם מאל דאוונען, זיין העךצעל צו נאטט נעוסךיןען: נאטט, די מיר מוחל, איך ורעל מעהר ניט גנב'ן, מעהר .קיינמאל .קיינמאל ניט גנבה ן &quot; נור זאלל מין־ ךי רביצען ניט היטען, זאללן מייגע חברים ניט תפען מיך גנב, אוג זאללן זייא דאס ליעדעלע ניט זינגען!&quot; א פאאר וואכען זענען אריבער &quot; אוג דיא מאמע האט כיסלענווייז אlיפ־ געהאר־ט צו זאנען איהם איתר מוסר, וואס פלעגט ביי איהם צונעהמען דאס לעצט ביסעל נעזונד, אויך דער טאטע האט כמעט דין שנאה צו איהם פעךנעםן אוג סיידען ביי אגרויסען כעם פלענט.ער נאך א מאל צו דיא ווארטער: &quot;פדער, עשו&quot; אויך דאס ווארט &quot;גנב!&quot; צולענען. אין הדר אפילו האט דך שוין דאס לידעלע האלב צוגעגעסן, נור דער &quot;קאנטשיק רעם רבינם האט זיין טעות ניט נעוואלט פערגעסען אוג אפטער וויא פו־יהער פלעגט ער איצט אי הם טר־עפען, ורענן נור דער רבי האט זין־ נעציעלט אויף איין אנד־ער יונגעל, אוג חאטש דעו־ קאנטשיק איז ניט בעסער אוג ניט ווייכער געווארען אוג פלעגט יאסעלען ניט וועניגער דעה טחון וויא פר־יהער, פונדעסטוועגען פלעגט מען פון איהם א געשריי הארן אדער א הליפ - זעלטענער, א ם־ זעלטענער וויא פריהער. ;אסעלע האט אלץ פאר נוט אננענומען) דעם .קאנטשיק, דאם קינד נ!אנטשען, צום סייך מיט דער רביצען מיט ךיא נרעט געהן, אלץ גוט אבי ;יט הארן דעם נאמען &quot;ננב&quot;, אבי ;ישט האוץ דאס לידעלע, וואם טהוט איהם א סן־ מעהר וועה וויא דיא אללע זאכען, אוג^ער איו 1 שזין כמעט צו־ פריעדען געוועהן אזוי, אז עם האט זיך איהם שוין אויפנעהארט צו וואללען רייך זיין. נעהענדיג אהיים האבק שדן זיינע אויגלעך מעהר ניט נעזוכט צו געפינען, ניט _קיין קליינע ניט _קיין גרויסע מציאה אוג ער האט.lווייטער נע. לערנט אוג האט נעוואלט לערנען. נור איינמאל האט לייבעלע &gt; שיינדעלע דיא בעל טאקסעטעס בן;היד אין חדר געכראכט אמעסערל, א.קליין מעסערל מיט א שפאקטיווע &quot; וואס זעהט זיך דוךך א פיצעל גלאזעל נאנץ .קריאת שמע. א פעטער דינער האט עם איהם א מתנה מיטגעבראכט פון אויסלאנד. -דער רבי אלליין איז צלקאווע נעוועהן אין שפאקטיווע אריינצוקוקען אוג האט דיא הדושים כאלד דער רכיצען געוויזען; זיא אבער האט בשום אופן ניט געקאנט פערשטעהן וויא .קאנן אזא גרויסע קריאת שסע אין אזא קליין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="מעפערל אריינקריבען ? דער רבי האט אפילו נעמאטערט זיך איהר צו געכען .פעןשטעהן, אז ראם איז מיט אזא מין אהיזת עינים, אדער אזא מין שפאקטיווע, רואם ליגט א נרויפער שכל דארין, נור זיא האט ניט אויפנעהארט צו טענה־ ן, אז איהר מה פערנעהמט עם ניט. אגאנצען טאג האבק זיף אללע יונגלעך אנמרטפלט מיט ךעם:מעפערל, נעקוכןט מיט איין ארג אוג געלייענט ךיא ווארטער. אונ אפילו מנשה מילנערס בייד־ע בנים, וואס אין סדור האבק זיי מיט מאטעו־נעם קוים ;;ברי נקאגט, האבק אין דער שפאקטיווע כמעט א האלבע קריאת שמע איבעךנעלףענט. דאס מעסעו־ל איז אומנעגאננען פון איין יוננעל צום אנךעךן, ביז ךער רבי האט זיף .ענדליך אננעבייזערט אוננעהייסק לייבעלען דאס מעסערל בעהאלטק אוג לייבעלע האט .עם בעהאלטק. ;אסעלען האט זיף אויף נעוואלט א קוק טהזן אין שפאקטיווע &gt; אונ האט זיף נעבעטען איהם אויך בעווייזען וואס אללע זעהען דארט &quot; נזר משה'לע מזיק האט ניט דערלאזען. &quot;ווייז איהסניט, לייבעלע. ער וועט.עם צוגנב־ן! וועסט זעהן, געדענק רואם אין־ זאג ךיר ד האט משה'לע געשךי.ען' אונ לייבעלעז האט איהם ניט געוויזען. פאר ־נאכט, אז דער רבי האט שרן מיט ךי קינדער בענשען אונ קריאת־שמע נעלייענט, האט לייבעלע אטאפ געטהון אין.קעשענע אונ צו וויינען אנגעהייבק: ראם מעפערל איז נישטא...דער רבי אלליין האט געהאלפעןזוכען אין לייבעלעס אללע.קעשענעס,, נישטא! • : ד איין יוגגעל האט א געשריי געטהון: &quot;;אסעלע האט דאם מעפעו־ל נעגנב'ט ף אונ משה'לע מזיק האט עדות געזאנט, .ער האט אלליין נעזעהן וויא ;אסעלע האט זיין האנד אבייננעשטעקט אין-לייבעלעם .קעשענע. -ראפעלע! האט דער:רבי א נעשריי געטהון. - איך'&quot;האב איהם ־ינעשיקט אין קרעמעל נא־ זאלץ! האט ךי רביצען זיף אבנערופען, וואם איז, וואס דארפסט דוא איהם ? -,איך האב מורא עם הייבט זיף אן א נייע התונה) האט דער רבי גע. אנטפעו־ט זעהר אונצופריעדק. אין דער מינוט איז;אפעלע אריינגעקומען מיט א ליימענעם טעפעל מיט ז_אלין אונ דערלאננט דער רביצען צהאמק מיט רעם רעפט פון אצעהנער. - ;אפעלע, האט דער רבי נאר מיט א פביינךליכער מינע געזאגט, קום אהער, איך ווילל ךיך וואס פראנק. י_אםעלע איז צוגעגאננק, נישט פיהלענךיג דיא שווארצע וואלקען &gt; וואט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="האבען זיך מיט א מינוט פר־יהר אנגעקליבען איבער זיין אר־עם .קאפעלע. - זאג ;אסעלע, האט דער רבי אירים וןלעטענךיג געפראגט, דוא האסט צונענומען לייבעלעס מעםעךל ? אויף א צופליישען, מסתמא, פאר וואם לייבעלע רופט ךיןז־ גנב! זעהר בעכט, גיב איהס טאקי ניט אוועק, ניב .עם מיר, וועיל איהם שוין.קיינמאל ניט אבגעבען, .עם וועט ליגען ביי מיה ביז לייבעלע וועט שווארן - אז.ער וועט ךיך .קיינמאל ניט שלאגען, .קיינמאל ניט זינגען דאט נאו־ר־ישע לידעלע זיינם ... אמת ? ד־אם הערצעל האט דערפיהלט, אז דא הייבט זיך עפים ניט גוטעס אן אוג מיט טהרערן אין דיא אויגלעך האט .ער געאנטפערט: - רבי, איך האב ראם מעסערל ניט גענומען , ניט געזעהן אפילו! דער רבי האט איהם שטאו־ק אין דיא אויגען אריינגעקוקט א פאר מינוט נאך איינאנד. ;אסעלע האט רעם קוק ניט געקאנק אריבעו־טראגען אוג האט צו ווייגען אנגעהייבען • -אז דוא האסט דאס מעסערל ניט גענומען וואם נאך וויינסט רואו האט דער רבי שדין.עךנםטער אנגעהייבען, אז דוא וויינפט איז ראך טאקי א סימן , אז דוא ביזט שולךיג , טא ניב טאקי בעסער מיט גוטען אוועק '־ אייד־ער איך נעהם ךיא ריטער. - ודא דאס איז אספר פוןזגאטט,, איך האב דאס מעסערל אפילו ניט געזעהן:! שווארט זיך דאס .עלענד קינד ביים חומש: אוג ציטערט 1 שדן מיט אללע אברים. - &quot;.&quot; •• ־l־ &quot; - ניט געזעהן ? אבער גענומען האסט דוא.עס? לעךנט דער רבי ד־עם פשט, -גענזמען אויך ניט! - האסט דוא.עם געגנביעט! - געגנב'עט אויך ניט, רבי! מען טאהר ניט גנב'ען, איך האב דריי מאל ביים חומש גע^ווארען: איך וועל מעהר ניט ג^ב'ן, אוג וועל&quot;קיינמאל&quot;קיינמאל מעהר ניט גנב ען! - דער וואס .קאנן גנב'ן.קאנן שוואין פאלש, פעו־שטעהסט דוא .קליינער ממזר ? ניט דער רבי איהם צו פערשטעהן. - אוג ווער .עם גנב'ט איינמאל, עב'ט נאך א מאל אויך! לעגטצו ךיא רביצען. א שאד אזא שאן מעסער'ל , ער וועט.עם אוועקגעבען פאר אקאפייקע. נא דיר אהאנד! פאלג מיר&quot;בערל, טרייסעל אידים אדם די קעשענעס וועסט • זי • * * • • * • * * י• י י• •* •* * , דוא געפינען!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="אובר' בערל נעהמט טאפט איבער;אסעלעס שטי.קעל בנדל, הייסט איהםך־א שיכלעף אוב ךיא זאקלעף אויסטהון, נעה סט אויך זיין היטעלע אראב פון .קאפעל, טאפט דעם אייבעו־שלאג אוג אונטעו־שלאג, נישטא... אוב ר' בערל הייבט אן צו נלויבען, אז ;אסעלע איז ניט שולדיג. נור לייבעלע, וואס וויינט אוב.קלאגט אויף זיין טהץער מעסערל אוב מיינט נישט מעהר, דאס מעסערל זאלל זי־ געפינען, אוב משה'לע מזיק, וואס האט גיבער דאם מעסערל אלליין ־צוגענומען אוג .עתעץ בעגראבען - שרייען אוב שוואךן, אז יאסעלע האט דאס .מעסעךל געננב'ט אזג אין הויף ־עךגעץ בעגראבען. - א מאוסה מעשה! 'טרייט דער רבי, דאס מעסערל זאלל דועי־ן, עם מאג מיר מיין לעבען זקאסטען! אוג אזוי שרייענדיג ציהט.ער ארויס עטליכע פיינטע ריטער פונ'ם באזעם אוב לעגט ;אסעלען אויפ'ן באנקעל. - זיי זיף מודה! שרייט ר' בערל מיט רצירוה אוג שמייסט, זיי זי־ מודה, ז^אג, וואו האסט דוא דאם מעסעדל בעהאלטען ? ;אסעלע שרייט פון וועהטיג, נור אהן ווארטער. -!יי זיף מודה, שייגאין, הייבט בערל ווידער אן, ןועט אפילו ך מאמע דיינע ד־ערפון ניט וויסען, זיי זיף מודה, גיכער, וואו האסט דוא דאם מעסערל בעגראבען * ;אסעלע רעדט אלץ ניט נזר ער שרייט־ נאף מיט דיא לעצטע בודות. - זאג, ניבער דוא קליינער גנב , זאג, אז ניט שלעפ איף ךיף פאר ךיא אויהעוץ צו דער מאמען דיינער, זאלל זיא ךיף 'סלאנען, פאר איחר וועקט דוא זיף מודה זיין! פריבט נאף דער רבי אונ לאזט יךיא ריטער מיט מעהר כח וויא פריהער . -אוי רבי, איף שטארב, ניט שמייסט מעהר, איף ורעל שוין זאנען! ^טכייט דאם געפיי^ינט קיגד. דער רבי הארטאויף צו שמייסען - שא, עם געהט אויף א דרף, זאנט ■ער אונ ווארט, ;אסעלע [אלל אנהייבען אויסצוזאנען, נור ;אסעלע וויינט נאף ,אוג זאנט נישט. - וואס זאגסט דוא ניט ? פראנט בערל אונגעדולךינ. -וואס זאלל איף זאגען? פראגט יאסעלע הליפענךיג. - וואו דוא האסט דאס מעסערל בענראבען \■ זאג! - איף ווייס ניט! - ווידער איף ווייס ניט ? קומט דער רבי אדיין אין רציהה אונ הייבט אן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="איהם ?^דיי^לען וויא לולב _ווארט, תא וועסט באלד וויסען , צו דער מאמען קום , דוא ממזר, צו דער מאמען! זאלל זיא שטארבען פון מיינעטוועגק ' ייאס זיא האט אזא 9סי;ער קינד! שטום האט זיא געמאגט וועוץ, איידעד איך האב מיך געלאזט איבעךךעךען פון איהר, דין־ אין מיין הדר אריינצונעהמען! אוי, אוי! האט ר' בערל גע?lתען וויא א ווילדער, מיין גאנצען נאמען וועל איך מיד צו ליעב דעם איינעם איבערפיהרען! צו דער מאמען קום, לאם איך מיין 3עס אויפלאזען צו איהר או; ד בערל האט אנגעטהון יאס היטעל, גענומען דעם שטעקען אין איין האגד, מיט דער אנדערער האגד האט .ער יאשעלען א האפ געטהון אוג איהם ארויסנעשלעפט פון הדר או: נאך אנאנד געשריען: צו דער מאמען קום! - אוי רבי, פיהרט מיך ניט צו דעודמאמען! זיא וועט שטארבען, האט יאסעלע געכעטען. -טא זאג, וואו האסט דוא דאס מעסערל כעגראבען? -אין הויף, אין אגתכעלע! האט ער געאנטפערט, מען זאלל איהס נור צו דער מאמען ניט פיהרען. -קום ווייז , וואד? -איך ויעל נוייזען, ווייזען, רבי! פיהרט מיך ניט צו דער מאמען! אונ דאס ארעם .קינד האט דעם רבי'ן אין הויף געוויזען וואו ער האט דאס מעסעו־'ל, כלומר שט, בעגראבען. געגראבען מיט ציטערנדע האנךלעך תא ערד, אלליין ניט וויסענדיג וואם עם גראבט, וואט עם זוכט. - פאר וואס געפינסט דוא ניט ? האט בערל ווידער מיט כעס אנגעהייבען. - רבי גוטער, רבי טהייערער, האט ;אסעלע, פלוצלינג אנגענומען דעס רבי'נס האנד אוג האט אנגעהייכען קושען אוג טיט ביטערע טהךערן בעניסען, איך האב דאם מעסערל ניט גענומען, ניט נעגגביט, ניט געזעהן אפילו,או: ניט בעגראבען. אונטערן בלייזען הימעל שוואר איך&quot;אונגאטט איז אעדות' אז איך האב דאס מעסערל ניט נענומען!-שלאגט מיךניט, אז ניט וועט נאטט אייך שטראפען! ער איז מיין עדות אוג ער וועט זיך אעעהמען פאר מירי ;אסעלע האט עם אזlי פייערליך אונ ריהרענד ארויסגערעדט &quot; אן דיא עטליכע ווארטער זיינע האבק אויפ'ן רבי'ן געוויךקט א טבאכט צו טהון: טאמיי ווייס ד־אס .קינד טאקי פון _קיין !אך ניט, מוז זיך גאטט באמת אעעהמען פאר אירים 1 אוג.ער האט כמעט אננעהייבען ציטערן פאר תא עעזראף וואס אירים קומט ךעךפאר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="- טא ויער דקן האט דאם מעסעךל נענומען ? דאס מעסערל איז דאך געוועהן, לייבעלע איז פון הדר ניט ארוים, ווער זשע איז דער גנב? - איך ווייס ניט , איך ווייס ניט, רבי! האט יאסעלע נעטענהיט. ר' בערל האט אעעהייבען איבערטראכטען אללע כןינךער ' ויער פון זייא גןא{ן פאהיג זיין א!א מעסערל צו גנב'ן, אונער האט זיך דערמאנט, אז משה'לע מזיק האט ךיא גאנצע צייט זיך געהאלטען._.עפים ניט .וויא אללע מאל, ניט זויא אללע קינדער. &quot;עם כןאנן זיין, זיין ארבייט, האט .ער צו זיך גערעדט &gt; .גור נעה טשעפע זיןך מיט איהם, טאמיר נעפין איך ביי איהם ניט; בין איך פשוט מיט מיין לעבען ניט זיכער: איצי שניטכןךעמער, דער טאטע זיינער, גןאנן מיך אין אסטראג אריינזעטצען, אדער קומען אין חדר מיר אראבלאזען אפאאר פעטש... אפילו איך זאלל ביי איהם ;א נעפינען&quot; וועל איך מיר ניט אויסצאהלען.ר)אננען - אזוי איז שלעכט אוג ניט אזוי איז אויך ביטער! וואלט עס האטש אפש־וט םעsערל געוועהן, וואלט איך, בדיי אהאלב .קארבעל פון ^קעשע^ע אנווערן, אבקויפען לייבעלען אז.א מעסעלל אונ נעה ווארג זיך, !אר־ף, מעשה שטן, זיין אמעםעךלמיט אשפאקטיווע; מיט א.קריאת שמע - אויסברעכען זיך האט נעמאנט יענער אויסלאנדער דיא האנד, מאס האט נעמאכט אזא מעסערל, אוג טיר זאלל דאס אוננליק דורך איהם טרעפען!&quot; - קום אהיים צו דער מאמען דיינער, האט בע־ל פלוצלינג צו ;אסעלען געזאנט נאד מיט איין אנדער טאן, דערצאהל איהר _קיין מעשות ניט, אז איך דאב דיך געשמיסען, אוב.עס פעךךךיםט מיך טאקי, אפשר ביזט דוא טאקי ניט עזולדיג, איך בין אבער אויך ניט ש&quot;ולדיג, אונ אויף מיר דאך וועט לייבעלעס מאמע שכימגן • -פיהרט מיך ניט צו דער מאמען, רבי טחייערער!, בעט זיך דאס קינד, זיא וועט שטארבק, איך האב מורא. - אז דוא האסט ניט נענומען, טרייסט איהם ר' בערל, כרויבסט דוא ניט מורא צו האבק, וועט זיא ךיך ניט שלאנען, נארעלע! - פאר מאם האט מיך דער ךבי נעשמיסען אונ נעשלאנען, חאטש איך האב ניט נענזמען? פרענט דאס קינד חליפענדיג. -איך ווייס דאך ניט,צו יא צו ביין, פער־אנטפערט זיך ר בערל. - פאר מאס האט דער רבי נור מיך אלליין נעשמיסען ? פראנט ;אסעלע ןוידער , אפשר האט איין אנד־ער יונגעל ד־אם מעסער'ל נענומען ? - פערשטעהסט פאר מאס נור ךיך ? ערקלערט איהם דער רבי, מייל דוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="האסט שמן געפרובט א מאל זיין א גנב... געךעננןסט, אפשר איז דעגסטמאל אמך א ליגען נעוועהן ? א יונגעל , מאס מען האט שמן געה א פט אמאל ביי א;גבה, דארף ניט אין כעס זיין, אז מען איז איהם חושד נאך א מאל, האטש אפשר אומזיפט... פערשטעהסט?- יאפעלע האט נישט געאנטפערט, נזר דיא טהרערן זיינע האבק זי־ פון דאם ;יי אנגעהייבען גיסען, אונ ניט רעדענדיג מעהר איין ווארט איז.ער ציטערג־ דיג מיט'ן רבי ן צו זיין היים געקומען • - היענע איז וויא א פערשטיינערטע זיצען געבליבען אוג ניט געקאנט א וואו־ט אויסרעדען, אז זיא האט אויסגעהארט בעי־ל'ס ספור וועגען מעסעו־ל. ברו־ אבער האט זי־ באלד ?יט כעם א ווארף געטהון צו מין קינד אוג אנ־ געהייבען שלאגען • - אהן כעם, ר' ברוך, מיט בייזען מאכט מען ארגער! האט דער רבי זי־ אריינגעחישט . נור מיט נוטען, אונ ניט איתר מעט ביי איהם דערנעי'ן - ךיא מאמע זיינע במיך איהם אויםפאךשען &quot; מיט נוטען מיא א מאמע .קאנן. -וויא זאלל מען ניט זיין אין כעם, א גנב!? האט דער טאטע געשריען, איך מעל איהם א לעבעךיגען ניט לאזען, אט 'שוין זאלל מיר מערן ראם מעסערל! דוא האךםט , דוא ממזך, דוא גנב! אוג ער האט זיך ווידער גענומען צו ;אסעלען. - אוועק פונים קינד ! האט היענע א געשריי געטהון ניט מיט איהר קול, מיין ממזר, מיין גנב! איך מעל פאר איהם ליידען, אונדוא וויסטער טאטע, פרוב נור א פינגער אויף איהם נאך א מאל ארויפלעגען, מאס מיר מעט אין האנד אריינפאללען מעט פליהען ךיר אין.לןאפ אריץ! - זעהר שאן, זעהר פיין! האט דער קראנקער שמש הוסטענדיג געזאגט, זעהט איהר שמן, ר' בערל, אין מעמק דער גנב איו געראטהען ? שאמען דארפסט דוא זיך! זאגט, ר' בערל, צו האב איך רעכט ? - כעם איז בכלל א מדד. מגונה, אוג ווי באלד איהר זייט אין כעס, איז 'טמן ניטגוט!האט זיך ר' בערל אכגערופען - חיענע. איהר מעט מיט גוטען דעם גאגצען אמת דערנעהן, נור מיט נוטען, איך בעט אייך לזיענע, נור מיט גזטען! פיי־ער שפאטער, מוז זיך דער אמת בעווייזען, אוג טאמיר מעט זיך טאקי ארויסווייזען, אז שולדיג איז איין אנדער יונגעל ניט ;אסעלע, איז ;אמת א זינד א גרויסע אומזיסט איהם צו שלאגען! - אזוי שולדיג זאלל איך קומען פארן ךבונו של עולם, מענן מיין ש^עה מעט קומען! האט חיענע געשמארן, א מאמעם הארץ פיהלט מענן איהר קי;ד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="איו שולדיג דועכן ניט!&quot;. אין־ האב ניט פאראיבעל אויף איין־, רבי, מאס איהר זייט מיין.קינד חושד, מאם זאלל א פרעמדער זאגען , אז א איינענער טאטערעךט ניט בעסער ? נזר אבדארן מאג יענעם ךיא האגד , ווער .עם האט דאס מעסערל געננב'ט, אזג איבער איהם האט מען מיין ארעם יקינד אזוי געפייניגט!- רבונו lטל עולם, בעמייז דיין אמת&quot; !יין משפט אויף דער מעלט, ארג זאלל מיין .קללה דעם איינמאל איי מייז לעבען, יענעם אנקומען, מער עם האט זיא כשר פערו־ינט י - צום הדר האט .עם ניט, האט בערל וויא זיף פעראנטפערנךיג גע• זאגט, זאלל;אסעלע קומען מארנען אין חדר, דאם מעסערל מעט זיף געפינען. איצט גלויב איף אלליין &quot; אז אייער קינד ווייס פון דעם ניט. א נוטע נאבט! - א גוטער ;אהר! האט חיענע נעאנטפערט, אוב ר' בערל איז אוועק אהיים זעתר צוטראגען. &quot;וואם ורעל איף אנטפערן 'טיינדעלען, וואס וועט מיר א_וךאי ניט שוויינען, וואס ביי מיר אין הדר זאלל מען ביי איהר איינציג קינד צו גנב'ן אז_א טהייער מעסער'ל ? אונ נאף ארגער, וויא ערקלארט מען איהר, אז _מקא דער, מאס מען איז איהם מעהר חושד, איז ווענינער ;טולךינ אוג אפשי טאקי נאר נישט שולדיג ? זאנען איהר, אז משה'לע מזיק האט נעקאנט דאס צונעהמען ? עס פעהלט מיר מעהר ניט! נו, אאנשיקענעס , אנסיון איין אמת'ר! ...&quot; קומענדיג אין חדר האט.ער שוין ךיא קינז־ער ניט געפונען, .זייא וענען זיף אללע צולאפען, אוג אויף לייבעלע, מאם האט אלליין ניט נעוואלט ווארטען ביז דער רבי מעט קומען מיטין מעסעדל. איז אהיים א מעק מיט פערשמאלענע אויגען פון וויינען. קומענדיג אהיים האט .ער באלד הליפענדינ דער מאמען זי&quot;נער דערצאהלט, אז דאס טהייער מעסערל האט;אסעלע היענע דער שמש'טעס יוננעל ביי איהם צונעגנב'ט. ;אסעלע איז א ננב, האט דאס ציטריג קינד דעו־צאהלט, .ער האט בייים רבי ■ן אלליין א מאל געלד געגנב'ט, ךיא 50 ^קאפייקעס, מאם האט א מאל פון דעם נעלד נעפעהלט , בעה דער טאטע האט געשלאנען האצקעל דעם משרת. !יא רבי'צען זאנט: &quot;;אסעלע האט לאננע האנד אוג, אז.ער ציהטאוים _זיינע האנד ..קאנן ער פון צעהן איילען ווייט ארויסנעהמען פון.קעשענע!&quot; !יא לעצטע מארטער האט דאס קינד פון ךיא הדר יוננלעף נעהארט ערקלערנו־יג, מאם מען מיינט &quot;לאננע האגד&quot;. - פאר וואם האסט דוא מיר נאר קייגמאל ניט געזאנט, אז דער יאסעלע, - ד זד; • ז־ •&quot; 1 ; ז • *•* 1 : ־־ &quot;.&quot; יי *• &quot;•* אמיתה משונה אויה איהם, איז אגנב? האט דיא מאמע נעפראנט, מאלט ־־ • ז ; 1 1• • ז 1 • - ע &quot;.־;•••: ז :"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="איך נעוואזסט &quot; מאלט ?!ר שוץ לאגג אין חדר ניט נעוועהן &gt; אוג מאלט הייגט דיין מעסערל ניט געגנב'ט. - דער רבי האט ניט געהייסען אויסזאגק , אללע יונגלעך האבק געשמארען ניט אויסצוזאנען פונ'ם הדר. האט לייבעלע וויינענךיג דערצאהלט, איצט האט דער רבי איהם אמך גע^מיסען אוג.ער האט צוגעזאגט אווענןצו• געבען אין דערהיים ביי איהם. שיינדעלע איז איין אננעצונדענע געווארען אויםהארענךיג איהר ציטריג כ]י;ד'ם ביטערע נימים, אוב האט שעין געוואלט לויsק זין־ אברעבענען מיט בערלק, נור דער יןאנן האט זיא אבנעהאלטק אוג האט געזאנט: - האב צייט, .;;ס ,נןאנן זיין &quot; דער רבי וועט .;גס באלד אבבריינגען י - מיינסט א ודאי איך ורעל מין־ פוילען אריבערצוגעהן צו הלענען, ך עם ננכ'ס מאמען ף האט שיינדעלע .געשריען, זאלל דער רבי ניט ברענגק ,זיא מעט מיר מוזק אכגעבק ז־אם מעסערל האטש קראננןעךהייט 1 אזא שפלה&quot; מיט מאס פאר שבועות אוג חרמות זיא האט זיך נעשווארען, אז איתר ממזר מעט זיף־ אפילו ניט צוךיהרען צו מיין קינךם א^קאפייקע אדער א פריהשטיק, אוג איך נארר האב מיך געלאזט איינרעדען אונ נעהייסען דעם רבי'ן איהר ממזר אין הדר ארייננעהמען, כדי..ער ,זאלל ביי איהם אויסנאררען אוג אוועק• ננב־ן אלץ, מאס דאס ,קינד נעהמט מיט, אונ אוועק נעבען דער מאמען זיינערו היינט געה ךעךנןענן א מענשען, רעדט &quot;!אכט זיך, מיט נאטט אונ לעי־נט אן איהר קינד גנב'ן ביי דיא הדר יונגלעך אוג איהר ברענגען אין שטוב אכיין! -איך האב דיר לאנג געזאנט, האט זיך ר' שלטה אבגערופען, אז אארעם כאן איז א גנב! קומט צו דיר איין ארעם מאן אריץ, לאז איהם שטעהן ביים טהיר, ניב איהם זיין נדבה, אז דוא האסט אגוט הארץ אונ לאז._.ער געהן געזונד! קומט אריץ צו דיר היענע אדער אנדערע א זעלקע זאגעריגס אוב וואילנעלערנטע , רוקט מען איהר אין האנד אריין אפאר נראשען אונ אויס מחותנת'טע! דוא אבער ביזט ניט בעםעי פאר אללע מייבער, קומט אריין א היענע, א שפלה, נעהמסטו זיא אריין אייבענאן, האסט מיט איהר .עסקים , הארסט אוים איהרע אויסגעטראכטע מעשות: זיא האט א קינד מיט א אפען .קאפעל, מילל איהם תורה לעמק, נלויבסט דוא אונ הייסט דעם רבי'ן פוי אונזער איינציג קינד זאלל איהם אין הדר אבייננעהמען, צו אונזער לייבעלען א חבר!. נא ךיר א הבר! א עם לא דרה, זענען ז.ייא ךי ווייבער, אונ ןייs* זענען נאך גערעכט! , , ־־י'•&quot;־• ־י 1 &quot; • • [יאסעלע, י. דינעזאהן;] ד 4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="-נו&quot; נו&quot; איף וו על זיף מיט איהר אברעכענען! האט שיינדעלע זיף א?גערופען וויא אויף להכעיס פאר איתר מאננס מוסר, אקראנקע מעט זיא מיר דאס מעסעו־ל אבגעבען אוג איתר פוס מעט מעהר אויף מיין שמעל ניט ארוי??lרעטען! מאס האב איף מורא פאר איתר ? זיא מעט מיף שעלטען אונ ?לובען, זיא האט א גוט פיסקעל ? וועלן איהרע קללות פאללן אין טיפען נם אוג אוי^געהען צו איהרע האנד אוג פיס! אומזיסטע קללות, נישקשה &quot; קומען ניט אן! - אבער צו מאס האסט דוא דאם אין גאנצען בעדארפט ? האט דער מאנן ניט אויפנעהארט צו מוסרן זיא, ווילסט זיין א נוטע ? מען מאחר _קיין נזטער ניט !יין צו.קבצנים! זאללסט זייא ךי העמד פון לייב אוועק געכען &quot; מעסט דוא פאר זייא ניט יוצא !יין &quot; איז ראך טאקי גלייכער &quot; אז מען האט לנהחלה מיט זייא _קיין מנע ומשא ניט . - נוט געוועהן צו דזיענען, נעגעבען איחר, געשטאפט, נא דיר איהר דאנק, איצט מעט זיא ךיר נאף מאבען אשם אונ נאף פלוכען אויף...אטצוה אויף ךיר! - זאלל זיא .עם מעהר ניט האבען ביי איתר לייב אונ נשמה &quot; מאס איך האב איהר דיינס איבערגעגעבען! האט שיינדעלע 'מוין אויף איתר מאנן זיף געווארפען - איף ווייס דאף, דוא מיינסט &quot; אז איף ניב אזא חיענען איבער דיין באבעס ירושה, פערקרענקעןמאג איף .עס&quot;וואס זיא האט פון מיר געהאט&quot; חוץ א נילדען פאר פאךיאהךינע.ערב יום כפודדינע ליכט מאבען! איף מאלט נעוואוסט אזא מפלה אויף איהר מאלט איף זיא טיט שטעקענם נעטריבען פון מיין שטוב. אוג אזוי האבען זיף מאנן אוג מייב נעקריגט א שטיק אין דער נאכט, ביז לייבעלע איז א וויינענדינער ענטשלאפען נעמארען •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL147" TYPE="CHAPTER" ORDER="54">
            <div ID="DIVL148" TYPE="TITLE" ORDER="54" LABEL="ח."/>
            <div ID="DIVL149" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="54">
              <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="ר' בערל קומענדיג צוריק פון חיענען, האט או־יף א נוטע שעה מלחמה גע. האלטען מיט.זיין ווייב: זיא האט נעשרנען, אז ער איז א טראפקע, א ליימענער דישעל, אוב ביי איהם איז רעכט, אז זיאסעלע האט דאס מעסערל ניט נע&lt; גזמען, ווייל דויענע, מסתמא, האט ךיף מיט איתר נעשליפען ציננעלע, זאלל"/>
            </div>
            <div ID="DIVL151" TYPE="BODY" ORDER="55">
              <div ID="DIVL152" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="55">
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="7גס איהר נור אבנענומען וועו־ן - איינגערעדט, אז ניט גרויסער נארר מיט דעם לאנגען בארד! האט זיא נעשריען, אז ניט ;אסעלע האט נענומען, קומט דאך אויס, אז אי־ אדער דוא זענען די עבים! אז דאם האט געקאנט צונעהמען .יעדעס יוננעל אין חדר פזנקט אזוי וויא יאסעלע, אז אויף אזא קונציג מעסערל וואלט אפשר דער גדאסטער צךיק א יוננעל ניט נעקאנט ביישטעהן ביי'ם בסידן, אוב מעהר פאר אללעמען האט עם געקאנגטאוג טאקי, אפשר בעוויס, צוגענומען משהלע מזיק, וויא איהם איז אלץ מעהר .קלאר נעווארען, האט ער מורא געהאט.•־ א יודענע האט אלאננע צונג,אונ זיא וועט עם ארויסךעךען. נו&quot; נו&quot; מעהר דארף איך ניט! האט ער נעטראבט, אונ האט זיין השד אויף משה'לע מזיק ניט אויסנעזאנט. - ביי איין אנדער מלמד, וואלט ער זיך מודה נעוועהן! האט דיא רכיצען אלץ געטענה'ט. - קייף ארעסטאנט וועט מען דאך אזוי ניט שמייסען, וויא איך האב איהם נעשמיסען! האט בערל געאנטפערט, ביזט דאכט זיך, אלליין דערביי ;עשטאנען אונ האסט נעזעהן! אוג שטעל ךיר פאר, דוא נאךךישע אשה, ורענן דאס ארעם הינד איז היינט גראד ניט שולדינ, מיינסט דוא, sטוויינט גאטט פאר ▼*.&quot; •1 : • : ;ד • ;• ; ; ; ־ ; ז ־־ .אזא אומזיסט פיינינען א אונשולךיגען ף - וואס וועסט דוא אבער אנטפערן שיינדעלען ? ווייסט דענן ניט, אז תא שפיעלסט דא מיט פייער ? האט זיא איהר'ס געטענה'ט • - דערפאר טאקי הייבט זיך מיר דער מוח! האט בערל נעקרעכצט, אוג האט טאקי א גאנצע נאכט ניט געקאנט שלאפען פון _עגמת נפש. גוט אונ רוהינ, כמעט רוהינער וויא אבי ורענן האט תענע דיא נאכט נעשלאפען. זיא האט טאקי, נאך ר' בער־לס אוועקנעהן, זיך גענומען צו;אסעלען אויספראגען מיט נוטען אונ מיט באזען, טאמיר ווייס ער פארט חאטש פון א ישטןקעל ננקעה צו דעם מעסעי־ל, אוג אז זיא האט זיך איבערציינט פון אללע זיינע תשובות, אז ער איז אין נאגצען, פוןאנהייב בידן פוף, אונשולתג האט זיא זיך גוט אויפגעוויינט, קוקענתג וויא צושניטען!יין געפיינינט לייבעלע איז&quot;איהם נוט אנגעקושט,געדאנקט גאטט&quot;וואס איהר .קינד איז..קיץ .גנב ניט, זיך ;מלאפען נעלענט אוג ביז טאג אפילו זיף ניט אויפגעחאפט. אויף מארנען פתה האט זיא יאפעלען אין חדר געשיקט אונ איהם געזאגט, .ער זאלל ביי זיך נאר ניט איאבגע^אללען דין, גאטט וועט ז_יין אומדסטע פיין אוג .יסורים צוזעהען אוג דער אמת וועט זיך בעודיזען •י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="דער רבי האט איהם א וואו־ט ניט גערעדט, ניט צו נוטען ניט צו באזען , נזר לאה תא רבי:&lt;ען האט גענומען תפלאמאטיש אונ.עדעל איהם אויספראנען, טאמיר וועט איהר געראטהען מיט רעד, וואם איהר מאנן אין ניט געראטהען מיט ריטער אזנ קלעפ , -זאג דוא גנב, אכפרה זאללסט תא וועוץ, תא וועסט טאקי ניט אוועק• געבען דאס מעסעדל ? געבען זאלל ךיר נאטט לסורים פאי אללע יודען ! -;אסעלע האט זיא נור אנגעקקט אבער ניט געאנטפערט. - וואס שטומסט דוא ? שטוס זאללסט תא ווערן, איך פראג דיך ראן־! -איך האב ניט געננבעט דאס םעםעךל, ניט געזעהן אפילו! האט ;אסעלע געא^פערט קורץ אוג שארף. - זאללסט דוא שוין אזlי ניט זעהן ליכט אין דיינע אויגען וויא דוא האסט שוין דאס מעסערל ;א נעזעהן! ווארט, נוארט דוא ממזר, ננב קליינער, איך וועל .ערסט זיך נעהמען צו תר, דיין רבי איז ניט ווערטה, וואס .ער געהט אויף דער וועלט, רואם .ער האלט אזא גנב אין חדר! ' יאסעלע האט נור אננעקוקט ךיא נא־רישע יודענע. וועלכע ..ער האט אללע מאל געפאלנט אין פילער אוג וואססער , אוג.ער האט זיא אין דער רגע פיינטער געהאט פאר איהרע רעד, אלס דעם רבי'ן פאר זיינע שמיץ. פלוצלינג האט זיך בולייט ךיא טהיר פאנאנדער נעאפענט אוג שיינדעלע מיט איהר בן ;היד זעננען אריין • שיינדעלע אתקע יודענע טיט אךריי.עטאזשענעם גיידער, מיט אהאלז־ פערל נרויסע, אין גאנצען רויט וויא פילער &gt; האט פערנעסען פון בעם אפילו־ נוט טאו־נען צו זאגען. ר' בערל האט איהר פו־יהער גוט מאדגען! געזאגט. - נו, רבי, שאן האב איך אויסנעפיהרט, אט דאס קומט מיר פאר אללעם נוטען, וואם איך האב געטהון §אר אייך, איהר זאללט צו מיין קץד א חבר א גנב צוזעטצען, א_קכצניש קינד, א שלעפער.ערגעץ, זאלל ,עם ניט אויסנעולעדט זיין, אזג.ער זאלל איהם טאג טאנליך בעעבענען פון ^קאפ ביו די פיס!?.&quot; וואו איז דער רבי? איך מיין: וואו זייט איהר,ר' בערל? וואו איד אילער ההזנחה אייער הדרכה, פאר וואס איהר נעהמט •נזכר למוד ? א שאנע הךרכה._.קאנן שוין זיין, אז ביי'ם רבי' ן איז רעכט אריינצונעהמען א מקור א עב, ניט געדאכט זאלל .עם מערן, ךיא קינדער זאללן זיך פון איהם אויכלערנען &quot;כל בו!&quot; ▼ - זעצט זיך, שיינדעלע, רוהט אב אביסעל! האט דער רבי געבעטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="צורוקענדינ צו איתר א באנקעל, מאם.?ר האט טיט זיין פאלע ך שטויב אבגעווישט. - איך בין ניט געקומען זיצען ביי אייך , האט שיינדעלע ווייטער אג. געהייבען, איך בין געקזמען דאס מעסערל אבנעהמען &gt; #ם מאג מירא האלב לעבען נןאםטען; .עם געהט מיר ניט אזוי וועגען.עצם מעסערל, חאטש אטהילער אויסלאנדיש מעסערל , אויף מאם איהר lייט נאר _קיין מבין ניט; וויא קומט איחר דארויף נאר א מבין צו דין? איהר זייט דענן אמאל געוועהן אין אויסלאנד זינט איהר לעבט? נור אכפרה דאם מעםעךל פאר מיין לייבעלעס מינדסט נאנעלע ' איך מאלט פאר זיין מיינען אוג קלאגען א נאגצע נאכט מי יודע מאם ניט גענומען; אבגעגומען זאלל מערן היענעס ממזר דעם גנב ראם לעבען, וויא עם איז מיין אייגציג קיך אבגענומען געמארען א שטיק נעזונד! צו מאס האב איך עם בעדארפט ? צו מאס האט .עם סיר געטויגט, איהר זאללט אזא אין חדר האבען? איהר, רבי, דיט שולךינ!...איך בין איודענע, מאם האב איך געוואוסט? איך האב געמיינט, אז איהר נעחמט איהם אריץ אין חדר, מסתמא ווייסט איהר דאך, אזעם איז א.עהךליך.קיגד, הייגט נאט אייך דין.עהרליכקייס! גור מאס רעד איך, מאס .עפים היינט ? שוין ךריי מאיען, אז איהר ווייסט, אז ער איז א גנב א מייסעל פון אויג, ביי אייך אלליין האט .ער נעלד נעננביט &quot; אללע קינדער ווייסען.עם אוג רופען איהם גנב &quot; נור איהר האט זייא פעךשמאךען ניט אויסצוזאנען, אוג דאם מעל איך אייך .קיינמאל ניט מlחל זיין! א שאגע מעש;ה, חלעבען, ניט אויסזאנען, הייקט מען אקיך, אז ארבי ניט א מאל א שמיטץ, א _קלאפ, אבער ניט אויסזאגען, אז אין חדר איז דא א יונגעל א עב, אוג נאך מאם פאר א ננב &gt; א שלעפער .עתעץ ? ניץ , רבי, ךאם פעף שטעה איך שוין גאר נישט , סיידען... נור גלייכער אז מען שמיינט. - שיינדעלע, בערוהינט זיך, האט ר בערל מיט הקנעה נעבעטען, איהר ־זייט טאקי גערעכט, וויא איך בין א יוד געךע?ט! אבער איך בין אמך ניט שולדיג, א.קינד, האב איך גערעכענט, טהוט א מאל א נארריש&quot;קייט האב איך איהם גאנץ נוט אבגעשמיפען פאר זיין מאמען אין ךיא אויגען אונ האב &quot;עם .־גאר ניט אעענומען פאר א עבה, א שטיל.קינד, פראגט אללע יו^לעך צו האט ער א מאל מעמען אפילו א האר געקרימט ? מיט דעם מעסערל איצט איז טאקי א מאוסה מעשה, אבער איך ווייס נאך ניט צו האט.ער עם נענ?כ'ט, צו האט מען עם בכלל געעב'ט , אפשר האט עם לייבעלע פעךלאךען ערגעץ ו - אלל די בייזע חלומות צו מיינע שונאימ'ם ר)אפ! האט ךולענע א קפיי געטהון אוגדך א מארף געטהון אויפ'ן רבי'ן - מאס מיעט איהר עפים, רבי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="איך בין א קליין מיידעלע, אז איתר ווילט פון מיר חוזק מאכען ? איך ווייס ניט, מיינט איהר , אז .ער האט דיך מודה געוועהן , אז .ער האט.עס ז_יין מאמען אוועקגעבען? געגעבען ;אלל צואיהר ח־ערן אללע קרענק או: :סורים,. וואס האט געזאללט זיין מיר, מיין מאגן אזג מיין איינציג .קינד! נא ךיר גאר א נייעס , איך האב געמיינט, אז דאס מעסעו־ל האט איהר שוין לאנג אבגענומען, אוב לייבעלע האט אויך א;ךעךם ניט געמיינט, אז דער רבי וועט איהם, באלה וויא ער וועט אין הדר ארייננעהן, עס אבגעבען, איך בין נור געקומען אייך אוים• רעדען ךיא עולה, וואס איהר האט א גנב ביז איצט אין חדר געהאלטען,אוג טאקי זעהן, אז פאר מיינע אוינען טרייבט איהר איהם ארlיס, ערסט איצט האר איך גאר, אז דער רבי אלליין מאכט גאר חוזק דערפון... פון נואנען ווייס איך, זאגט איהר, צו דער גנב האט נעגנב'ט?-.&quot; אז עס טרעפט זיך אגנבה, קומט אוים נאך אייערע רייד, דארף מען פריהער זיך נעהמען צום !ב, ךעךנאך ערסט צום באדער? פריהער מסתמא, איז מיין לייבעלע דער גנב אוג נאך אזעלכע בעלי בתיס'שע קינדער, אוג דערנאך וועט איהר אקלעהר טהון, עס .קאנן אפשר!יין, אז היעגעס ממזר אוג גנב האט געקאנט צונעהמען דאס מעסערל!... פע, שאטען זיך דאךפט איהר, רבי, ער האט זיך מודה געוועהן, וואס וויללט איהר מיך איינרעדען, אז איהר ווייסט נאך ניט צו ער האט.עס געגנב'ט!l • * •' - אז איך האב איהם געשמיסען, האט ער זיך כלומרשט מודה געוועהן האט דער רבי איהר געוואלט דערקלעהרן - אבער באמת האט ער אלליין ניט' געוואוסט וואס ער איז זיך מודה. - אזא שמייסען איז דאם מסתמא געוועהן! האט שיינדעלע מיט א ביטערן&quot; נעלאכטער'ל געזאגט. וואם קומט אתים פון ךי רעד ? איך .זעה דאך , אז איהר האלט פאר איהם שטאל אוג אייזען, איהר מייגט: ער וועט נאך כלייבען ביי אייך אין הדר ? זאג איך אייך, אז דאם זאללט איהר זיך גאר ניט אייג• רעדען, סיידען איהר וויללט, מיין לייבעלע זאלל נאך היינט פון אי:ער הדר ארויס; אונ מיט נאטטעס הילף, וואס שיינדעלע וועט טהון וועט אויך אסתר'ל אויך שרה'לע אונ הוה'לע - טהון, אוג גיט איין רעכטע מאמע וועט איהר קינד צו אייך אין הדר לאזען געהן, איחר וויללט איהם האלטען ו גע־ זונדערהייט! האט אייך אהדר פון גאלע גנבים, כל כוניק'ס אוג ממזרים,. וועט עם אייך אפשר מעהר לוינען וויא צו זיין א מלמד פון בעלי בתיס'שע ,^רענטליכע, עהרליכע קינדער... נור צום מעסערל האט עס ניט, דאס מעסערל 1• ?י ג • י• ;•&quot; •• &quot;• . ■י &quot; ▼ • •-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="זאלל מיר וועוץ - ?גס מאג זיך ךיא גאנצע מעלט איבערקעהרן , דאס מעסערל זאלל אין־ שדן האבק! וואו איז .;גר ד־ער גנב ? מייזט מיראיהם, איך מעל אייך ווייזק א קונץ, אז מיר מעט /נר אווקקנעבק, - ;אסעלע! האט דער רבי א נעשריי נעטהון, קום א ה ער! ;אסעלע איו צוגעגאננק. אין ממל האבק איהם דיא ציינדלעך געציטערט פאר שרעק. -אט דאס איז.ער? האט'!נזיינךעלע איהם אנקוקענדיג געזאגט אוג א;נזפיי נע?lהון. אט מיט רעם קליינעם שלעפער וועל איך ניט אויספיהרק? איבער דאס פערזעהענים האט מיין לייבעלע א נאנצע נאכט געוויינט ? מיר וועלן זעהן, צו וועל איך אויספיהרק צו ניט! ביי מיר האט זיך א סאלדאט א גנב מודה נעוועהן, אז איך האב איהם א פאטש נאך א פאטש אר־אבגעלאזען, אוב מיין גנבה מיר אין שטוב אריינגעטראגק, וועט דער קלי;נער בענקארט זיך ניט מודה ז_יין ? -ואס מעסערל ניב אהער, דוא גנב! האט פלוצלינג שיינדעלע אנעש'ךיי געגעבען צו;אסעלען, אוג איהם מיט דער פאללער האגד אראכגעלאזק א פאטש איבער זיין נאנץ פנימיל-דאס מעםעךל ניב אוועק, אז ניט וועלן זיך ךינ דיינע טרפהינע ביינךעלעך צושיטען אונטער מיינע האגד! אונ ניט קוקענדיג&quot; וואם האט זיך אננעהייבען ניטען ביים קי;ד קלוט פון נאזעל, האט זיא .עס' ווייטער נעשלאנען, נעךיסק אוג נעשריק; דאס מעסעו־ל ניב אוועק, איך ורעל ךיך ניט אבלאזען ביז איך ורעל ראם קעסערל האבק! ר' בערל האט באמת מורא נעהאט זיא זאלל דאס קיגד דא ביי איהם אין הדר ניט טויטק, אוג האט געבעטען *. - שיינדעלע , איך בעט אייך, לאזט איהם אב / וויפיעל איז ווערט ז^זא מעכערל ? א האלב רובעל ? א רובעל ? רעכענט מיר אראב פון •נזכר למוד; איהם טךייב איך אתים פון חדר וויא איהר זאגט, נור שלאגט ניט א פרעמד .קינד, ער איז שוין נענוג געשלאגען אונ נעפייניגט געוואיען. - טא טרייבט איהם שוין ארויס, שוין, דיא מיגוט זאלל זיין פוס דא נים זיין! אוג ניט וואךטענךיג ביז דער רבי מעט .עס טהון האט זיא א האם געטהון דאם צובלוטינט .קינד איג .עס ארויכגעשטויקק פון קהיר. - מאן, ארויס! דיין פוס זאלל דא ניט .זיין, דוא ננב! האט זיא נע^ריען * - לאה, האט דער רבי געהייסען, געה ;.עדם איהם אריץ אין הריף אונ ווא;ט איהם ארום דאס קלוט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="- וואס האט איחר מורא ? האט שיינדעלע געשריען , איך וויל נור מייגע הא;ךט ניט פאצקען, איך וואלט זיין מאמען אלליין דאס פנים אויםפראסקען, וואס נעהקט זיא צו ^נבות ביי איהר .קינד ! דאס איז דאך איהר נאנצע בונה געוועהן, וואס זיא האט איהם צי אייך אין הדר געשיקט! תורה דאךף ?גר לערנען... ארך מירא מקש אויף דער וועלט! גנב'ן ךאךף .ער , אוג זיא האט _קיין בעסעךן ארט ניט געפונען וויא דא ביי אייך!! &gt; קום לייבעלע, אהיים, הקט וועפט דוא ניט לעךנען, איך רעל ךיר קויפען אשאנער מעפסערל, אונ ד אס מעםםעךל זאללן זייא האבען צו שפזעכען זיך , רבונו של עולם, פאר מיין קינדם צער אוג טהרערען נעכיך!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL165" TYPE="CHAPTER" ORDER="60">
            <div ID="DIVL166" TYPE="TITLE" ORDER="60" LABEL="ח."/>
            <div ID="DIVL167" TYPE="BODY" ORDER="60">
              <div ID="DIVL168" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="60">
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL=";אסעלע איז אהיים נעקומען א צובלזטיגטער, א צוביילטער, ז־יא טוטטער האט איהם קוים דעךכןענט • - ווידער דער רבי ? האט זיא א ךעךשךאקענער געפראנט , ווער האט די־ אזוי צושלאנען ? אייננעשלאגען זאלל יענער ווערן פון נאטט! - ניט דער רבי , מאמע! האט דאס קינד געאנטפערט, לייבעלעס מאמע , האט טיף געשלאנען, געהו־נ'ט, איך זאלל דאס מעסער'ל אבגעבען , ראם מעסערל &quot; וואם וואם איך האב ניט נעזעהן אפילו. -אזג דער גוטער רבי דיינער האט געלאזען שלאגען ךיך ביי איהם אץ חדר? -?גר האט ניט נעוואלט לאזען, נור זיא האט מיך נעשלאגען אונ פון הדר ארויסגעטךיבק! האט דאס .קינד טיט נאך מעהר נעוויין דערצאהלט, אוי סאטע &quot; פאר וואס לאזט נאטט טיך אזר אומזיסט שלאגען ? .?;ר ווייסט ד־אך , אז איך בין ניט _קיין גנב, אז איך האב דאס מעסערל ניט נעזעהן אפילו! חיענע האט געציטערט פון כעס, דאס נעזיכט איז איהר בלאם געווארן, זיא האט ךיא ליפען טיט ציינער פעו־ביסען אונ ניט אנטפעךנךיג איהר צו• בלוטיגט .קינד אויף זיין פך אגע, האט זיא .עם א האפ נעטהון פארן האנדטעל או; געזאגט: -בום, מיין ארעם .קינד! קום אט אזר צושלאנען אוג צוכלוטינט צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="שיינדעלען , זאלל ז־יא נאנצע וועלט זעהן וויא מק שלאנט א ארעם,פרעמד הינד אומזיסט אוב אומגישט! קום, וואס איך האב אויף מיין פערקלעמט, ביטער הארצען ורעל איך אויסלאזען צו איחר ^קאפ ! זאלל זיא וויסהען, אז איין ארעם .קינד האט אויך א מאמען אוב איז ניט הפקר, יערער זאלל &quot;עם מאגען שלאגען או: גלזטיגען וויא איהם !יין ווילד, שלעכט הארץ נעלוסט. זי א וועט מיין קינד ארויסטרייבען פון הדר? ארויסטר־ייבען זאלל נאט דיא נשמה איהרע פון איהר גראבען נוף' - אוג אי ך זאג ךיר, געה ניט, חיענע! האט ייר ברוך ארייננעמישט , נעה ניט, טשעפע זיך ניט מיט ךיא גבירים!זייא האבק_קייןנאטטאין הא־צען... אוג וואס .קאנן א&quot;קבצן גענען א גביר אויספיהרען ? - איך האב ניט וואס אנצוווערן! האט היענע געאנטפערט, וואס איך האב פון שיינדעלען, זאלל ןיא עם האבען פון נאטט! איך מוז איהר ווייזען, אז מיין קינד איז _קיין ממזר ניט, האטש אויסקיהלען מיין האךץ אויף איהר, אז איך האב _קיץ אנדער קלאנער אוג ריכטער ניט . אוג ה;ענע איז אוועק צו שיינדעלען מיטין צובלוטינט קינד. שיינדעלע אזג איהר מאנן זענען ביי'ם טיש נעזעסן אזג נענעסען פריהשטיק, ורענן היענע איז אין שטוב אביין. שיינדעלע האט נאר אנדערס ניט נעמיינט &lt;וי זיא האט חיענען דערזעהן, אז ראם האט זיא אבנעברעננט דאס מעסער'ל &gt; אוג האט מיט שמחה אנעשריי נעטהון: -ווער איז נערעכט? איך האב געזאנט,מען וועט ראם מעסעדל אין שטוב אךיינטךאנען. איך האב אללע מאל ;עזאגט: חי.ענע איז א.עהרליכע אוג וועט ניט וואללן איהר קינד זאלל א עב זיין! -מיין הינד איז _קיין עב ניט, שיינדעלע, _קיין ממזר א ודאי ניט! האט היענע דיך אבנערופען אוג דאס הארץ איז איהר אזוי פערקלעמט נעוועהן- אז זיא האט במעט ניט גע&quot;קאנט ווייטער אווארט אויםךעךען, חאטש וואם צו רעדען האט זיא בענוג געהאט. - וועד זאנט חלילה א ממזר ? האט שיינדעלע געפראנט. ד 7 ; ז * ד ־*־־:•• ז •&quot;;/*&quot;.&quot; *.* ;&quot;.* ; -איחר, שיינדעלע! אי ה ר האט מיין ארעם הינד ארנער וויא א ממזר נעשלאנען! זאללן יודען זעהן :ץיא איודענע האט אהאךץ אפרעמר, ארעם קינד צו שלאנען אוג צובלוטיגען... פאר רואם ? פאר ורענן ? וואם האט .ער אייך נעטהון ? וראם האט ער אייער הינד נעטהון ? וויא האט מען.עם .היין נאטט אין הארצען ניט, צו מיינען, אז א מאמע האגן /עם צוזעהן אוג זיך ניט מאבק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="ןויםקךיג , דוייל איהר זייט שיינדעלע , א נבירה &gt; אוג ווייסט ניט פון ךיא פיין אונ :סורים, מאס א אר־עמע מאמע טראגט אין איהר הארצען! - זאלל #ר ניט זיין &quot;קיץ גנב! נאך ניט אזוי האב איך איהם בעדארפט ק־לאנק, א לעבעךיגען האב אין־ איהם ניט בעדארפט ארמסלאזען פון מייגע הא;ר. זאלל .ער נור ראם מעסערל אבנעבען, גענעבען זאלל צו איהם מערן קרענק אוג :סורים' - קיינער איז פון :סותם ניט פערזיכערט, שיינדעלע! מיעט ניט, אז איהר זייט ךיא גבירה אוג איך -ת .קבצנטע,האב איך .עפים מורא פאר אייך,. איך האב ניט אזא נזלניש הארץ אין מיה איך.זאלל אייער קינד שלאנען אד־ער שעלטען ^פילו, וויא איהר האט מיין קינד נעשלאנען אוג געשאלטען, נור ביי גאטט בעט איך: ..ער .זאלל אייך בעצאהלען &gt; אי י ך; ניט אי:ער קינד זאללן ךיא האגד אבךאךן,איהר ;אללט אייננעשלאנען מערן פון גאטט&quot;אז קיין דאקטאר אוג.קיץ רופא זאלל אייך ניט,יןאנען העלפק ' אי יער בלוט זאלל זיך אזוי ניסען פון הארצען אוג פון האלז, וויא מיין ארעם קינךס בלוט האט זוך געגאסען פון אייערע האני•' - שטילל הולטייקע! האט ר' שלמה דער בעל טאקסע א נעשריי נעטהון - האצקעל, האט .ער ארוף נעטהון דעם משרת, נעהם זיא אן ךי חצופה פאר ךיא האר אוג ווארף ןיא ארויס וויא אהונד הינטערן טהיר!- - חאצקעל, האט זיך אויך שיינדעלע ארמסגעחאפט, אט איבער רעם קליינעם עב האסט דוא פון בעל הב:תצוויי פעט;מ געלייזט!.ער,אט דער עב האט דאמאלט דאס האלבע רובעל געגנב'ט ביים רבץ, אוג.דיך האט מען הושר נעוועהן אוג נעשלאנען אומזיסט. נעהרעכען זיך חאטש אב פאר !ייגע בזיונותי דאם מאם זיא שעלט מיך, זאלל עס מיך נאר אהרען, זיך צוהארען מאס א ווארעמדיגע צמג בילט '&gt;' צו איהר זקאפ, צו איהר לייב אוג לעבען! א ה^עזה א ביסעל פון אזא שפלה! זיא איז נאך נערעכט ? ... -האצקעל, א תבעל א פאטש! האט ר' שלמה נעבאטען - צמיי רובעל בעקומסט דוא מזומן פאר ךי צדדיי פעטש, מאס איך האב דיר דאמאלס איבער דעם ממזר געגעכען, נור לעהרן אן ך _קבצנטע פאר ך;ר העזה, ביי מיר אין שטוב מיין מייב צו s^עלטען פאר דעם, מאם מען איז יודען אוג מען ווילל זיא מיט איהר עב אין גוישע האנד ניט אריינגעכען. - שקר, בעווייז זיך ! האט האצקעל א נעשריי נעטהון, זעהט איהר, בעל הבית, _אז סוף עב לתקיה ? אט ורעל איך איהם מעבד.זיין פאר מיינע בזמנות."/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="אוג אז?זזי?טע .קלאפו- טיט ךי רעד האט .ער זין־ געוואלט אווארף ט הון אויף ;אסעלען אוב אויף זיין מא~ען, נור חלענע, האט געחאפט א לייכטער , וואס איז איהר ביי דער האנד נעשטאנען אוג א ווארף נעטהון איהם.ענטנעגען. חאצקעל האט רעם פ!אפ אייננעכוינען, דער לייכטער איז נעפלייגען אין שפיגעל, וועלכער איז אין שטיקלעף צופאללען. חאצקעל איז ווילד געווארן, אוג איידער לזיענע האט צייט געהאט נאף עפים צו חאפען טיט וואס זיף אבצובארען פון איהם, האט ער זיא שוין אין זיינע געזונדע האגד געהאלטען , געשלאגען טיט דיא פויפטען אין רוקען * אין הארצען או: וואי.ער האט נעטראפען. ףולענע האט זיף טיט דיא ציינער אייננעשטשעמעט אין איהש, אוג ראם האט סאצקלען נאף ווילדער געמאבט. ר' שלמה האט א פענסטער געאפענט, רעם ^קאפ ארויסנעשטעקט אונ נעשריען: נאךדאוואי, ראזבוי! שיינדעלע האט א;^פאזמא בעקוטען, האט נעוויינט אונ נעשלוקערטסט. לייבעלע האט געשרלען פון שרעק , יודען זענען פון גאס אכייננעלאפען, מען האט האצקלען אבנעריסען פון חיענען &gt; אונ ביין ערסטע זאף איז נעוועהן א פאטש אראבצולאזען רעם פעך• צווייפעלטען ;אסעלען. - נא / ווייס אויף וואס פאר א טעם עס האט דער כבוד, וואס איף האבי דיין מאמען מכבד נעוועהן ! האט .ער נעזאגט-..עם איז אנארדאוואי ארייג• נעקוטען; נעפונען א פאללע שטוב טיט יודען, מאנשלייט אונ מייבער, .קליין אונ ^רויס, צובלוטיגטע •צושלאנענע מענשען&quot; אצובראכענעם ש&quot;פינעל אוב איבעךנעקעהךטע שטוהלען, אללע רעדען, אללע שרייען אוג.עם איז שווער אווארט צו פערשטעהן. באלד איז אויף א קמאו־טאילנע נעקומען &quot; יודען האבען די היטלק אראבנעהאפט, אויף א וויילע איז שטילל נעווארען, אונ ר' שלטה האט דערצאהלט דיא גאנצע נעשיכטע, ראם הייסט: וויא דאם קליינע טמזרל ;אסעלע איז אבעוואוסטער גנב פון אללע מאל, .ער האט איצט אויף נעגנב'ט אמעסערל&quot; נוא איז זייןמאמע, וואם איז ניט בעסער פאר איהם אונ לעתרנט איהם אן צו גנב'ן, געקומען צו מיר אין שטוב, נעמאכט א!א סהאנדאל, צץ• בראכען אטהילערן שפינעל, איכערגעשראקען דיא נאנצע פאמיליע, צוביסען,. צו בלוטינט חאצסלען, פאר וואס , ווייס איף אלליין נישט! דער קוואךטא*לנע האט געבעטען טינט אונ פעדער , האט אויפגעשר־יבען א פראטאסאל, נעפראנט הלענען ווער זיא איז ? וויא זיא הייסט ? וואס איז איהר פרנסה ? נעפראנט אויף ;אפעלען, .ער זאלל איהם זאגען וויא לאנג בעשאפטינט ער זיף שוין טיט גנבות?... חיענע האט אויף אללע זיי;ע שמלוות נישט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="נעאנטפעדט. ;אסעלע האט גלאט ניט פערשטאנען, וואס מען פראנט איהם, דער קווארטאילנע האט דעם פראטאקאל איבערגעלייענט, ר' שלמה האט אוג• טעךנעשךיבק, אוג דער גארד־אוואי האט ךיא מאמען מיט איתר .קינד אוועק־ געפיהרט אין צערקעל. שיינדעלע האט נאף אלץ שפאזמירט, ביז אז־אקטאר איז נעקומק, האט באלד אין אפטייק נעיטיקט, אוג שיינדעלע האט זיף .בערוהיגט אוועקגעלעגט .קראנק אין בעט מיט א פערבונדענעם ל)אפ. דערנאף האט דער דאקטאר אויף חאצקעל דעם משרת פערבזנדען זיין צוביסענע האני ' אוג איהם אצייעיס אמיפגעגעבען,אז ביז ךיא וואונד וועט זיף אין גאנצען ;יט פערהיילען איז ;נר ניט פאהיג צו _קיין שזם ארבייט. יודען זענען זיף פאנאנדערגעגאנגען דערצאהלן ךיא ניט נעוואהנליכע נייעס, וואס.זייא האבק מיט זייערע אוינען געזעהן אונ מיט זייערע אויהערן געהארט, אונ שטאדט האט נעקאכט אונ געקלזנגען • אז ;אסעלע חיענעס ד)אנן זיין אננב, האט מען נאף גקקאנט נלויבען, נור, אז היענע זאלל האבק אזא ה^זה, שלמה'ן אוג זיין נוייב קומען שעלטען ביי איהם אין שטוב &quot; אוג נאף מעהר - בענוייזען אז_א גבורה צו צוברעבק א טהי;עךן שפיגעל פון הונדערט רובעל אוג צו.קאלעצען חאצקעל רעם משרת, וואט האט א גבורה דעם געזוגךםטען _קצב פון שטוב אתים צו ווארפען &gt; ךאס איז אללעמק געוועהן א הדוש נפלא, אוג ווענן מק דערצאהלט ניט, אז מען האט .עם מיט איינקע אויגען גקעהן, וזואלט אפשר.קיינער ניט געגלויבט, והא רא;ה, אז עם איז אמת, מען האט טאקי שיינדעלען ארייננעזעצט אוב זיא זיצט. • • : עם האבק זיף אפילו נעפונק אזעלכע, וואס האבק חיענען נערעבט נענעבען, ניט ווייל זייא האבק נעוואוסט פאר וואם, נור נלאט אזוי, ווייל זייא האבק תכלית שנאה פיינד נעהאט ר'שלמה'ן אוננאף מעהר ־־ שיינדעלק ' אוג ךיא האבק ביי נאבט, צו מעריב אין בית המךרש, נעמאנט אנאנץ נעשפרעף דעיפץ. -הארט איחר יודען, האט יונה עאסערטראנער נעזאנט, מילא היענע ימיט איהר יונגעל זיינק פערפאללענע, זיי זיצען פעסט, אבער אויף ר ברוף שמש מיט זיין צווילינג' איז אעלענד. איף האב איהם היינט אעמער וואםער ■ארייננעטראגען אוג האב געזעהן וויא ,ער דאנטשעט זיף, נעביף, מיט ךיא כךנךער. ער האט מיר נעשווארק, אז ער האט נאף אין .זיין מויל נישט געהאט, ניט ער, ניט דאם צוויליגג. .ער האט אפילו ניט געוואוסט, אז זיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="נוייב זיצט , אין־ האב עס איהם ךעךצאהלט, אוב אין־ האב געמיינט, אז אט זקא;צעטער זיף, אזlי האט .?!ר זיף פעךהוקט. אז #ר צו זיף־ נעקומען האט■ 7גר נזר געשךיען: איף האב איהר געזאגט, זיא זאלל ניט געהן קריגק זיף מיט אגביר! אונ .ער איז אפילו מצדיק את הדין אויף איהר, נור א והמנות איז אגרויסער. - יודען, האט זיף אבגערופען ר' שואל דער שוהט, זעהר א חשוב'ר יוד אין בית המדרש - מען טאהר -איין צד ניט אויסהארן! איהר ווייסט דאף ג איף קום דאף אריץ צו אונזער בעל טאקסע במעט אללע טאג, אוג.קאנן אייף זאגען - אז מעשה שהי' כף הי': היענעס יונגעל האט געלערנט ביי ר' בערלען, שיעדעלעם יונגעל לערנט אויף ביי ר' בערלען, פערע־טעהט איהר טיף &quot; האט שלמה'ס יוננעל געבראבט אין חדר אמעםעךל, האט הלענעם יוננעל, זאגט מען, געננביט דאס מעסערל, האט שיינדעלע היענעס יונגעל ציבלוטיגט, האט חיענע שיינלעלן אנגעשאלטען פאר דעם, האט זיף שלמה אייננעשטעלט פאר זיין מייב אוג געהייסען חאצקלען ער זאלל זיא שלאגען, האט האצקעל זיא געשלאנען, האט חיענע צובראבען א שפיגעל, עד שנתגלגל הדבר אוג היענע זיצט! אט דאם איז דער גוף הענין, ואידף פרושא הוא... כלומר ג ברוף מיט זיין צווילינג'וואס זענען&quot;לכל הדעות,ניט שולדיג, געהען אויס פשוט פון הונגער. אוג אזוי ווי פדיון שבויים איז גלאט א מצוד. א גרויסע, בפרט אז דיא שבויה איז א ווייב פון א קכאנקען מאגן, א מאמע פון .קליינע עופ'לעף, איז טאקי א;עון פלילי מען זאלל ז:יא לאזען שטארבען פאר הונגער; על כן :איז א יושר גדול, אז יודען, וואס .קאנען רעדען מיט א פריץ זאללן טאקי באלד געהען צום פךיםטאוו,ךערצאהלן איהם דעם נוף העג;ן נאר אהן פרושים אזוי וויא איף דערצאהל אייר, אוג טאמיר כרויף .עס זקאםטען אפאאר .קאלבלעף '.ער זאלל היענען כעפרייען, איז אמצוד. גדולה, אז יעדער זאלל געבען בגלבת לבו &quot; איף גיב א גילדען. - אויף להכעיס שיינלעלען, א מפלה אויף איהר, האט זיף ארויסגעחאפט א.קצב, גיב איף צוויי גילדען, זאללן יודען געבען האטש* צו גילדען, וועט זיף צוזאמען נעהמען עטליבע רובעל. יודען האכען געגעבען וויפיעל איינער האט געקאןט, עם האכען זיף געפונען א פאר, וואס האבק זיף אנגענומען צו רעדען מיט'ן פליקטאוו אוג מען איז אוועק אין צערקעל. דא האבען זייא זיף דערוואוסט, אז נאף מיט אשעה פריהער האט .לער פליסטאוו שוין ארויסגעלאזט היענען מיט איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="תנגעל. פאר וואס&quot;ווייסט מען אפילו ניט , נור מען.קלעהרט, אז דער פתסטאוו, חאטש זעהר אשטרענגער פריץ, האט פונדעסטוועגען _קיין הארץ ניט געהאט צוהאלטען אארעמע פינסטערע יודענע,נעביך,מיט איהר צושלאגען צובלוטיגט גןינד אייננעש§אךט, בפרט, אז ער האט דערזעהן, אז זיא שפייט מיט בלוט אונ איז טויךט ןןכאנק פון תא הןלעפ, וואס זיא האט ביי שלמה'ן געהאפט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL183" TYPE="CHAPTER" ORDER="66">
            <div ID="DIVL184" TYPE="TITLE" ORDER="66" LABEL="י."/>
            <div ID="DIVL185" TYPE="BODY" ORDER="66">
              <div ID="DIVL186" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="66">
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="תא עטליכע תבעל, רואם מען האט אין יענעם צו מעריב ביים עולם ־אין בית המדרש צוזאמענגעקליבען, זענען שטאו־ק צו נוטץ געקומען. היענע האט אגאנצע וואך נאך דעם צוגענןרענכןט אוג ניט נעכןאנט אין גאס אתים• כעהן עפים פערתנען; מיט תא עטליכע תבעל האט איהר אלטער מיידעל , א נ־ינד פון צוועלף יאהר, וואס זיא האט נעהאט טיט איאהר פריהער צו א דאמס_קען שניידער אווענקגענעבען, ד־אם נאנצענעזינד'ל ביים לעבען דערהאלטען. שכנים פון אתם פלעגען אריינקומען זין־ נאכפראגען אויף חיענעס געזונד, א מאל עפים אריינברעננען פאר תא הונגרינע הןינךער, נור יעד־עס מאל זאנען יאסעלען מוסר, ווייזען איהם וויא ךיא מאמע איז איבער איהם קראנק &gt; וויא עס וואלטצוכךן אוננליק ניט געקומק. ווק ער ';אפעלע, וואלט ניט אננב נעוועזן. מיין .קינד איז ניט _קיין גנב! פלעגט היענע יעדעס מאל זאגען, איך בעט אייך , מאבט איהם.קיין שלעכטען נאמען ניט. וואלט .ער באמה א ננב :געח־עהן &gt; וואלט איך אדרבה דערצו ניט געקומען! ביי דיא ווארטער, פלענען שטאנדיג איהרע טהרערן זיף וויא וואסער ניסען . .עם האבען זיך געפונען אזעלכע, וואס האבען חיענען נעראטהען, זיא זאלל זיך משפט'ן מיט שיינדעלען, מיט ר' שלמה'ן, רופפען א דאקטאר אוג ער זאלל אויפווייזען, אז זיא איז .קראנק אונ שפייט מיט בלוט , ודייל מען האט זיא ביי זיי אין שטוב אזוי געשלאנען. אונ פאר אזא זאך &quot;קאנען זיי נעהן אין סיביר&quot; נור חיענע האט געאנטפערט: זזאלל זייא גאטט משפט&gt;ן, ביי מענשען ורעל איך נאר נישט נעווינען! אז היענע איז פון בעט אראב, צום ערסטען מאל אויפ'ן נאם אתים &quot; •איז איהר עךםטע זאך נעוועהן, צו געהען זובען אנייען רבי ן פאר;אסעלען •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="אומזיסט האט זיא אבער נעזוכט, אומזיסט האט זיא יעדק מלמד געהייסען פראנק ר בק־לען: צו האט זיא איהם ניט ביז א^קאפיי&quot;קא אבנעצאהלט ? אוב זאלל ער זאגק, צו איז טאקי יאסעלע אזא גנב וויא דער נאמק זיינער, וואט .נדר שיינדעלע האט איהם אין שטאד־ט געמאכט. עם האט איהר בעטק ניט :געהאלפק; וועגען שכר למוד, האט בערל אפפק נעזאנט, אז חיענע האט איהם אפשר נאך מיט מעהר כבוד ודיא די רייכע בעצאהלט, נור וועגען דעם, צו איז ;אסעלע א ננב ? האט .עך נעאנטפערט, &quot;גלייכער אז מק שוויינט... א שאד - עס האט גקכןאנט פון אזא קינד ארויס א כלי א יוננעל.&quot; האטש sק־ל האט מיט זיין ווארטעל: &quot;נלייכער אז מק שוויינט'' אפשר נאד דעם הפן־ געמיינט, פונדעסטווענק האט _קיין מלמד אפילו א ספק גנב ניט געוואלט אין ך!ךר ארייננעהמק, בפרט, אז אללע הדר יוננלען־ האבק שזין ;אסעלען גע• &quot;קעננט - אזג וואו ז.יי פלעגק איהם נור בעגעגנק, פ לענק דיא שכייען: .&quot;יאסעלע גנב! אט געהט דער מעסערל־גנב!&quot; ביי היקק האט דאם צוגענומק דאס לעצט ביסעל היות. לאזק ;אסעלען אנקומק צוריק צום טאטק, ער זאלל מיט איהש לעהרנק וויא א מאל, האט זיא ניט נאקאנט. ברון־ / וואם איז פריהער צו ;אסעלק נישט מעתו־ וויא א שטרענגער באזער פאטער געוועהן איז איצט איהם טאקי א שונא איש לעבק נעווארק. &quot;איבער איהם &quot; איבער דעם פויער, איבער דעם גנב וועלן מיר אללע אין דער ערד אריץ אהן א צייט!&quot; פלענט ער ווארטשק ;אנצע טאג, אוג חלענע פלענט מוזען ;אסעלק מיטנעהמק מיט זיך וואהין זיא געהט, איהם ניט צו לאזען אלליין מיט'ן טאטק, וואם האט אזא אומזיסטע שנאה אויף איהם. קרינען זיןי אדער אויסטענה'ן'זין־ מיט איהר מאגן וויא א מאל, האט זיא שוין .קיץ בח נעהאט, דאם רעדק איז איהר שווער אב• נעקומק, אוג ךער דאקטאר האט נעזאנט- אז .לעדע קריג אוג אוי?רענץנ איז איצט פאר איהר אנרויסע סבנה. • : ־ • - : *.* ־זד נור וויא האט זיא נעקאנט ניט אויפנערענט זיין ? אויפ'ן גאס פלעגק איהר, צו ליעב איהר קינד, אפט גאפלריפען קליינע הדר יונגלעך אוג שרייק: אט נעהט ;אסעלע ננב, יאסעלע מעסק־'ל גנב! אוג א מאל ניט זשאלאווק זיא מיט איהר קינד מיט בלאטע, מיט שטיינער צו פערווארפק, אוג איינמאל האט איהר אנאנין שאנע בעל הבית'טע, ביי וועלכער היענע פלענט מקא אפט פערדינען עטליכע גילדען, אפפען געזאנט, אז זיא האט אויף איהר שטארס פאראי־על, וואס זיא נומט צו איחר מיט איהר יאסעלען. ; &quot; ; • ; • •&quot; ! • ן; • • • ז '•' • 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="- איהר זייט טאקי ניט *טילךיג, חיענע קריין, האט יעsע זיא געטרייפט &quot; נור ווק'כע מאמע קאנן ^ערב זיין פאר איהר קינה ? קוים האט ..עם שוין אז* נאטור איז פאךפאללען! א גרויפער.קאנן זיך אבהאלטען א מאל, זאנט מיין מאץ, א קליין .קינד , .קאנן.עם ניט , אוב מאכט זיך איהם וואס צו צונעהמען {.ועט .עם צונעהמען, מאנק טויזענד מאמעס זיין דיערבייזזיענע איז אזוי פערקלעמט געווארען פון ךי רעד, אז זיא האט באמת ניט נעקאנט א ווארט אויסרעדען / זיא האט גור דיא אויגען פאלל פון טהרערן צום הימעל אויפגעהייבען אוג דאס הארץ איהרעס האט געשריען: אנטפער גאטט / מיין ארעם עלענד קינד, דוא ווייסט דאך רעם אמת! איינמאל אין דער פריה האט דער דעסי_אטניק היענק אריינגעטראגען א פאוויעסטקא. &quot;מען רופט זיא מיט איחר ;אסעלען אין סוד,&quot; האט דער גאו־דאוואי געזאגט אוג האט פערלאנגט חיענע זאלל אונטערשרייבען ך יא אנדערע העלפט פון דער פאוויעםטלןא. חיענע האט ךיא פאוויעסטקא ארייננעטראנען צום שכן, .וועלכער האט זיך פאר איחר אונטעךגעשךיבען אוב איהר ךעךקלעךט, אז מען בעשולדינט זיא, וואס זיא האט א סקאנדאל נעמאכט ביי שלמה אייזענהערץ אין שטוב, צובראבען אשפיגעל אוב צו&quot;קאלעצעט רעם משרת; חוץ רעם בעשולדינט זיא זיך מיט איהר יונגעל ;אסעלע פאר פערשידענע גנבות חיעגע איז אפילו בלאס אוג דערשראקען נעווארן, נאר באלד האט זיא מוטה געפונען אוג נעזאגט: -לאז זיין אזוי! וואס וועט מיר דער סזדיא מהון?! צוויי מאל שטארבט מען ניט, אוג איינמאל- .קאנן מען ניט אויסמיידען!... מיין טויךט, וויא איך זעה, איז שוין א בלייז ניט ווייט, איך האב שוין _קיין הארץ ניט, _קיין לונגען ניט, איך פיהל יעדע מינוט וויא איך נעה אוים וויא א ליכט, או: וואס זאלל מיך קימערן וועגען דיך ? מסתמא איז מיר דאך אזוי בעשערט!... זאלל מיין מלאך המות שיינדעלע זיין... זאלל זיא דיא מצוד, האבק אבצונעהמען א ווייב פון א קראנקען מאגן, א מאמען - פון קליינע עופהילעך, נעביך, פאר דער צייט! איך פעו־נין איהר נערן די מצוה, אוג זאלל זיא איהר ביישטעהן צו דעם קומענךינען יום הךין, צום ונתנה הקף, רבונו של עולם! עם האבק זיך געפונען מענשען, .וואט האבק היענען שטאךק צונערעדט. זיא זאלל געהן צו ר' שלמה'ן, צו שייודעלען, צופאללען טיט טהרערן אזג בעטען, זיי זאללן רחמנות האבען, איהר מוחל .זיין, .עם ;אלל צו א סוד ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="א^קומען; נור היענע האט געאנטפערט: פאר גאטט דעם לעבעדיגען פאלל איך אללע מינוט מיט א צובראבענעם הארצען אוג נידערגע'טלאגען ,ער זאלל מיר מוהל זיין מיינע זינד אוב ךעךלאננעךן מייגע יאהרען, איך זאלל נא־ .קאנען מייגע קינדער א מאמע זיין, האטש ביז איך וועל זייא אדיף ך פיסעלעך שטעלען. צו איהם שרייט מיין הארץ, .ער זאלל מיין ;אסעלען בעשיצען פון אללע יעלעכטס. אוגגאך מעהר-פון !עלע?טע מעגשען, וואס האבען איהם אזא שלעכטען שם נעמאבט, אוג אז.ער אנטפערט מיר גיט &lt; וואס .קאנן מיר דיא זינדיגע גראבע שיינדעלע אנטפערן? או־גער וויא שלעכט &quot;קאנן מיר sמוין ניט וועדן, לאם איך האטש פאר מיין טוידט וויפען, אז איך האג מיך פאר דער עבודה זרה ניט געבוקט... עם האבען זיך אפילו געפוגען אזעלכע, וואט האבען אויף זיך די מצות געגומען, ר' שלמהין אלליין צו בעטען פאר דער קראגקער ארעמע היעגען, ער ז^אלל איהר מוהל זיין, אדער אזוי בייים רב איהר אפסק ארויסגעבען אוג ניט צולאזען מען זאלל זיא דוךך סוד בעשטראפען, איהם דערמאגט, אז זיא איז פארט א בת טובים, ר';אסעלע מגיד'ם אטאבטער, אללע מאל א פרומע, נוטע אוב עהלליכע אשה נעוועהן, איהם דערצאהלט, אז פון יענעם טאג אן שפייט זיא מיט בלוט: האצקעל האט איהר ו־יא לונגען אבגעשלאגען, אוג זיא האט שlין פאר איהר העזה כפל כפלןם נעהאט; גור ר' עולמה האט געאנטפערט: &quot;יערער איז א בעלן דעם אנד־עךן צו הייסען זיין א גוטער, א מעביר על נזדותיו! שטעלט אייך אבער פאר: ווען היענע וואלט עם אייך געטהון אוג ניט מיר- וואלט איהר רענן ניט נאך טויזענד מאל ארגער געוועהן געגען איהר וויא איך ? א העזה א ביסעל צו קומען צו מיר אין שטוב אריין שעלטען מיין זזייב מיט טויטע .קללות פאר מיר אין דיא אויגען! פאר וואס 1 וואט איהר יוגגעל אין א גנב א ממזך! אונ נאף וועניג איהו־ע קללות, חאפט זיא א לייכטער אוג צוברעבט מירא טהייערן שפיגעל, מאכט מיר אן א הזיק איבער הונדערט רובעל, אוג איך .זאלל, ווילט איהר, ,איהר נאך זאגען: אדאנק ךי.ענ.ע,איהר האט שאן נעדרש'נט? ניין, אנלערנען מוז מען אזעלכע .קבצנים, ז.יי זאללן וויטטען וויא דרך ארץ צו האבען פאר אבעל הבית.&quot;הרבות ךאךף מען ז.ייא לערנען די הינט! היינט שענקען היענען, וועט מארגען קומעץ זעלינ'ל sמופטער, פינע שניידער אוג איצלקעל שמיד אוב מיר אויפן קאפ ארויפקריכען...זאללן, אדרבה, .די.קבצנים, די הי.נד זעהן, אז איך האב .קיץ [יאשעלע, י. דיגעזאהן,] ל 4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="רחמנות ניט אפילו אויף אשה , אז אי־ קוק ניט אפילו, וואס .זיא איז א בת טובים . אונ זאללן זייא וויססען, אז טען טאהר _קיין שייגאץ sיט זיין נענען א יודען א נניד!&quot; - היענע האט זי־ צום הוד צונענרייט, ניט טענות האט זיא צונע^רייט &quot; ניט אתוא&quot;קאטען י האט זיא געדוננען, נור דאה .עלטערע מיידעל איהרע האט זיא אין פון שניידער אבגענומען, זיא זאלל האטש האבק וועד עם זאלל פאר איהר מאנן אונ אר־עמע קינדער א מאל אבקאכען א ווארימעס, אז.עם וועט זיין פון וואם צו זקאבען. פאר זין־ האט זיא - אין סוד נעהענז־יג, .נישט מעהר מיטנענומען, דויא איהר ~קרבן מנחה&quot;, א סליחה אונ תחנות אנאנצען פאק. &quot;זייט געזונד אללע, האט זיא וויינענמג זיף נעזענענט מיט איחר פאמיליעלע, איף נעה א ודאי זיצען, אברייטעטהיר אפיין, א שמאלע - ארויס! נאטט ווייס צו ורעל איף ךערלעבען נאף א מאל צו מיין היים צו קומען ? אין זיינע האנד ניב איף אייף איבער, זאלל .ער אויף אייער מוטטער זיין וויא ער איז דער איינצינער פאטער פון אללע יתומים! :איהר זייט אללע, אפילו דער קראנקער טאטע אייערער, לעכעךיגע יתומים... ..ער וועט אויף אייף זיף דערבארעמען; האב אי ף נענען איהם נעזינדינט , זאלל.ער מיף אלליין שטראפען, איף ויעל ניט זאגען, אז.זיין משפט איז אוננערעכט הלילה. ניר אייף'.עלענלע לעבעדינע יתומים, זאלל .ער ניט פעדלאזען, פון אייך lיין ךוסד אזג רחמים ניט אראבנעהמען... ז_ייט אייף אללע נעזונד!&quot; אונ נאף רעם זיא האט זיף איבער איהרע קינדערש ווינעלע אויסנעוויינט, דיא קינדער נוט אננעקושט, ראם עלטערע מיידעל אנגעזאגט אינ אננעבעטען, זיא ז_אלל אויפפאססען רעם טאטען, היטען ךיא קינדער. האט זיא גענומען ;אסעלען פארן האנד ' א קוש נעטהון דיא מזוזה. אוג איז אוועק אין סוד. נאנצע ך.ריי שעה איז דויענע נעזעסען אונ געווארט ביז מען האט זיא אויסנערופען. ניט שלמה, ניט !יין ווייב האבען זיף דא געזעהן. נור ד בערל דער מלמד, ז_יין ווייב אוג נאף אנדערע יודען האט דא היענע כעמערקט אוג זי האט זיף נור געוואונדערט, וואס שיינדעלע איז ניטא - ענדליף האט דער םוך:א אננעהייכען לייענען דעם פראטאקאל פון .קווארטאילנע אונ שלמה דעם בעל טאקסע'ס זשאלאבע. חיענע האט זיף גוט צוגעהאךט. זייט איהר זיף מודה אין דעם וראם מען בעשולדינט אייף ? האט בער סומא נעפראנט, אז ער האט נעענדיגט לייענען. • • ! &quot;•* יי *&quot;* •י ג * • '•* &quot; 1 - איך בין מודה, האט זיא געאנטפערט, אז איף האב שיינדעלען גע•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="שאלטען ביי איחר אין שטוב, פאר וואס זיא האט מיין ארעם קינד געשלאנען אוג צובלוטיגט. איך בין א מאמע, פאן סוך_יא, אוג זאלל מען מיר ווייזען עתעץ א מאמען, וראם וועט לאזען איהר .קינד אזוי שלאגען אוב צובלוטיגען אוב ניט ,?והון האס אייגענע, וואס איך האב נעטהון, וועל איך איהר א שפייט הון אין פנים אונ זאגען: דוא ביזט _קיין מאמע ניט! - אוג דעם שפיגעל האט איהר צובראכען ? האט דער סודיא געפראגט ־ - ניט דעם שפיגעל האב איך געוואלט צוברעכען, עס טהוט מיר טאכןי וועה דאס הארץ אויף אזא שאדען! האט זיא נעאנטפערט, צוברעכען האב ■איך נעוואלט האצקעל משרת דין יקאפ, וואס .ער האט זיך וויא א בייזער הונד אויף מיר אוב אויף מיין יקינד געוואךפען, ווייל זיין שאנער בעל הבןת האט איהם אזוי געהייסען. - ווייסט איהר רענן ניט, אז מען טאהר ניט יענעם ארןאפ צושלאגעןו .האט ווידער דער םוך:א געפראגט. - פאר וואס זאלל איך .עס ניט וויסען ? איך ווייס נאנץ נוט, האט זיא -מיט פייער אנגעהייבען רעדען, איך ווייס,אז מען טאהר אויף&quot;קיינעם אהאנד אפילו ניט אויפהייבען, אונ זאלל ךיא נאנצע וועלט זאגען, צו האב איך, זינד איך לעב, אויף וועמען עס איז א מאל א סאנד אויפגעהייבען ? זאגט יודען &quot; דיאט זיא זיך צום פובליקום געווענדט, וראם שווייגט איהר ? איחר האט טאקי אללע מורא פאר שיינדעלען? דער םוךיא האט איהר אויפמערקנאם געמאכט, אז זיא ברויך נור מיט אי ה ם רעדען, אינ דאם פובליקום האט _קיין רעכט ניט צו אנטפערן כל זמן. ער פראגט ניט. -זאלל זיין אזוי! האט זיא צונעגעבען, אבער זאלל מיר דער פאן סוךיא זאגען: וואס וואלט דער פאן סוךנא טהון, אז אויף איהם וואלט זיך נאר ניט נעריכט ארויפווארפען אבאזער הוגד אנרויסעהוואס ..קאנן איהס אויף שטלכןער צורייסען ? -אבער אויף אייך איז ניט אהונד אננעפאללען נור אמענש! האט דער מודיא נעאנטפערט. - אמענש ... אמת אמענ!ס! האט היענע ביטער איבערנערעדט, מענ'סען אבער זענען דא, .זאלל מיך גאטט ניט שטראפען פאר מיינע רייד, א סןי באזערע אוג אךגערע פאר הינד!... אונ אז איך בעט נאטט אללע טאג אין דערפריה: ער זאלל מיך אבהיטען פון אשלעבטע בענעגעניס, בעט איך איהם ניט , מיך מציל צו זיין פון א באזען הונד, נור פון א שלעכטען שכן, פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="א #לקנטען הבר, אוב פון א שלעבטען מענ!טען, פאן סומא! בעסער וואלטען מי־ בענענענט ביי שיינדעלען אין שטוב צעהן באזע הינד עהדער איין האצקעל... אוג דער האצקעל איו אוי־ א מענש ? איהם טאהר מען אויך ניט ווארפען א לייכטער אין ^קאפ. ווען ער פאללט אן אויף א אונגליקליבע, ארעמע שוואבע אשה, וואס האט סיינמאל א ווארט טיט איהם ניט אויסגערעדט? &quot; ז־ 1 ־י : ד ־ ־ד ; • • • ;•.* ־.* ; דער סומא האט נעשוויגען, נור געשו־יבען,.עטליכע מינוט בסדר געשריבען. - חוץ דעש שפינעל. וואס איהר האט צובראבען אוג דעס סקאנדאל , וואט איתר האט געמאבט &quot; האט דער סומא געזאנט נוייטער, בעשולדינט זיף אי;ער צוועלף יאהרינעס יונגעל אין .עטלי?ע גנבות. איינמאל האט מען איהש פאר'ן האנד געהאפט ביי זיין רביץ בערל שאץ געלד גנבנ'דיג, נאך עטליבע מאל - ביי זיין וזייב פערשידענע שטוביגע זאכען, אונ דעךנא־ - ביי שלמה אייזענהערץ'ש א.קליין יוננעל פון זיבען ;אהר- א מעסערל אטהייער'ס ' אונ ביי נא־ אנדערע - פערשידענע נענענשטאנדע. אוג איהר בעשולמגט זין־. רואם איחר האט געוואוסט פון דיא אללע גנבות אונ האט זייא ביי אייעד יונגעל צונענומען אוב ךיא גנבות בעהאלטען. lייט איתר זין־ אויף דעם אויך מודה? - פאן סוךי_א, האט ח;ענע מיט פייער נעאנטפערט, וואס איך האב־ נעטהון האב איך ניט געלייקענט אוג אויך געזאנט פאר וואש איך האבאזוי נעטהץ, פון גנבת ווייס איך ניט, אוב מיין קינד-אויך ניט. דאסאיז א ליגען ני א ראיה, אז דאס איז א ליגען אז דיא שונאיש מיינע האבק אייך נעשריבען,. אז מיין ;אסעלען איז שוין צוועלף ;אהר. זאלל דער פאן סומא אלליין זעהן זייער אמת. אט איז מיין.קינד, צו איז איהש מעהר וויא זיבען ;אהר ? - אמת איז, אז ניט וויסענךיג וואט .ער טהוט האט .ער זיין הונגמגער ארעמע מאמען א מאל נעבראבט פון חדר פונפציג זקאפי;קעש, אוג האט געזאגט, ער האט דאס געפונען; מיין מאנן האט כאלד דערקענט, אז דאם איז ניט גע־ פונענע, אוג ויען איך ביים איהש ניט ארויס פון טאטענש האגד, וואלט.ער 'שוין פערשפארט דא צו ויין!&quot;, איך אלליין האב מיין ליעבקינד אריךגעשלאנען, נעביסען, נעריסק; איך בין ווילד אוג משוגע נעווארן אין יענער רגע פון־ דער מחשבה, אז מיין הינד איז א ננב. איך האב איהש אין הדר אוועק־ נעשלעפט, דעש רבי'ן זיין נעלד אין האנד אבנענעבען אוג אלליין איהש פאר ־ דיא פיסלעך נעהאלטען, כעת דער רבי האט איהם פאר זיין ;אךךישקייט געשמיסען ארגער רויא מען שמייסט איין ארעסטאנט, ביז איך בין אין חלשות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="נעפאללען. זאלל' אךבבה , _זיין רבי זאנען &quot; צו.זאג איך אפילי איין ווארט ליגען ? וואו איז .ער ? איך האב איהם דא עך?ט געזעהן. ר' בערל &quot; האט זיא י זיך ווידער צום פוךליקום געקעהרט, פאר וואס זאנט איחר ניט רעם אמת ? - ער וועט באלד זאגען, האט זיא דער םוך:א בערוהיגט, איך וועל איהם באלד ?ראגען. נו , אוג פון אנדערע גנבות ף - פון &quot;קיץ שום אנדער גנבה ווייס איך ניט , פאן םוךיא, איך זאלל אווי פון מיין ארענז&quot;קייט אוג וועהטיג אין האו־צען ניט וויססען! דער םוך:א האט נעהייסען אר־יינרופען איינעם פון דיא עדות, דאס איז דיא .קרעמערין נעוועהן, צו וועלכער די רכיעען פלעגט ךאםעלען שטאנדיג שיקען קויפען' אוב זיא האט דערצאהלט, אז ביי איהר אין קרעמעל פלענט מען ע־טאנדיג ג?בין: א בזאל ^קאנפעקטלעך, א מאל טהייערע סחורהיס , אוג אפילו פין טישקאסטעל פלעגט זעהר אפט געלד פעהלען. נור זיא האט.קיינמאל ניט געקלערט, אז דאס .קאנן אט דער ;אסעלע גנב'ן &quot; ודייל .ער פלעגט זיך פאך;ןוטעללן פאר אנעביךיל, וואס ..קאנן.קיין צוויי ניט צא הלן; נור זינט זיא האט זיך ךעךוואוםט, אז.ער האט ביי זיין רבי'ן אלליין נעקאנט נעלד ננב'ן איז איחר רעכט נעווארען אוג זיא האט איהם געהיט וויא מען היט זיך פון פייער! .קא;ן מען זיך אבער פון אננב איינהיטען? האט די קךעמעךין בתמימות נעפראנט, מען גנב'ט ווייטער, אוג.עם פעהלט מיר נאך איצט מעהר אוג נראסערע • • • • • • *▼*•*• • •* י• זאכען, אוג ראם איז אלץ זיין ארבייט! - געהאפט פאר'ן האנד מיט עפים א גנבה האסט דוא איהם א מאל ף • : *־ : י ־ ; • *.* • ־ ;••ז־ זי; • ־ ז האט דער סוך:א געפראגט. - אז איך וואלט איהם פארן האגד געחאפט, וואלט ער שוין, דאבט זיך &quot; פארשפארען נאך א מאל צו גנבה'ן! האט ךיא קרעמערין נעאנטפערט &quot; ךעךפאר טאקי בין איך אין כעס אויף איהם, מאס איך.קאנן איהם ניט חאפען! - איחר מאנט זיך זעטצען, האט דער םוך:א, צו דער קרעמערין גע• זאנט, אוג האט ךיא איברינע עדות געהייסען אריינרופען. - ךיא איברינע עדות האבען געזאנט, אז גאנץ שטאדט ווייס שוין .פון לא;נ, אז יאפעלע איז אגנב, רייסט פון ךיא האגד, אזג אז.ער געהט אין נאם לויפען איהם נאך יונגלעףאוג שרילען: &quot;;אסעלע גנב!&quot;, אפאר האכען נאך דערצאהלט, אז ביי דיא אלליין האט מען אפאר מאל .קלייניגסייטען געגנב'ט,. ז.ייא האבען,דעם גנב געחאפט, איהם אנגעשלאנען - אוג, דאנט זיך, דאם .איז געוועהן ;אסעלע, אקוראט, נעךענקען זיי אבער ניט. דער םוך!א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="האט ז.ייא געפראגט: ורענן ? וואס? וויא אזזי? אוב פון זי יער שטאמלק אוב ?אךאיקען זיף אין ךי רייד האט מק ארויפגעזעהן - אז דאס וענק גלאט אעעשטעלטע 'נדות ךריי פאר איין רובעל, אזג .;נר האט זייא געהייפק זיף זעטצק. ענךליף האט מען אריינגערופק ר' בערלק. ביי היעגק האבק זיף דיא אויגען אנגעצונדק. נבר געוועהן, אז אויף זיינע ;נדות האט זיא איהר גאנצע תאפנונג געהאט. נזר ר' בערל האט זיף אבגעקעהרט פון איהר, זיא זאלל איהם אזוי שארף אין דיא אויגען ניט אריינגעקוהןען &gt; אוג האט דעך־ צאוץ'ט, אזהאט!ט .יער האט יאשעלען הוץיענע 50 ר)אפייכ)עס .קייגמאל מיט א גנבה אין הא?ד ניט נעהאפט, .קאנן ער פונדעסטווקען ניט זאגען, אז.ער איז ניט _כךין ננב; ווארום ער האט זיף איהם אלליין מדךה געוועהן, אז .ער האט געגנב'ט דאם מעמערל אוב ערגעץ בעהאלטק, אוג נאף דעם - אז ער האט איהם פון הדר ארויפגעטריבען האט זיף זיין ווייב ערסט ארומגעקוכןט, אז איהר פעהלט א סף שטובינע זאכען, נור .ער איז אויף איהם מלמד זבות, ווייל ער ווייס, אז דאב ך!ינד איז כמעט אללע מאל א הונגרינער גאנצע טאג אין הדר געזעסק, אוג הונגער.קאנן ברענגען צו אלץ. - ר' ןעךל, האט היענע א געשריי נעטהון ניט מיט איהר קול, אונ מען האט געזעהן וויא אללע איהרע נלידער האבק א ציטער נעטהון - איהר האט מורא פאר שיינדעלק צו זאגען דעם אמת וואם איהר ווייסט, זיא זאלל אייף ניט מאבק אויס מלמד, פאר וואס האט איהר _קיין מורא פאר נאטט אזא ליגען צו זאגק ? פאר גאטט, ר' בערל, וואס ווייסט דעם אמת אוג וואס .קאנן אייף מאבק פאר אויס &quot;ר' בערל'! ? דערמאהגט אייף גור, אז איהר־ בעגראבט איצט א ארעם אונשולךיגט .קינד!- אז עס געהט א יום הדין, אד אט באלד וועט איהר ישטעהן פאר דעם, וואם זעהט, וואס טהוט זיף איצט אין הארצען אייערן... זאגט דעם אמת! ר' בערל האט געשוויגען. - איהר שווייגט ? גזט, איהר האט מיף אוב מיין קינד בעגראבק, האט דויעוע ווידער אנגעהייבען, אי ה ר וועט אייף פון דאנען אהיים אוועגגעהען ' צו אילער טייב, צו אייערע קינדער, אוב אי ף מיט מיין אונשולדיג קינד - וויא די גנבים גלייף אין אפטראג, נור עס הארט גאטט אזג זאלל דער גאנצער־ • ־צ• ; ־־ &lt; • 1 ■ד ; : צ *.* •\ ; ז ■ך ד ־־ עולם דאב האדן, אז מיט אפף א רייגערן הארצען געהען מיר אין אסטראג אדיין וויא איהר- אין אייער היים!... נאף אמעד פאר בערלען האט זיין ווייב מעזאגט. מיט ביין מאס רעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="האט זיא אויסדערצאהלט מאס פאר א טהייערע אשה שיינדעלע איז, אז זיא האט אגוט הארץ אוג &quot;קאנן אפילו ניט זעהן וויא א.קינד מאכט אכךומע מינע פאר איהר , אוב באמת האט שיינלעלע יאסעלען נישט מעהר וויא א נלעט געטהון , אי איהם האט אגגעהייבען געהן בלוט פון גאזעל, ווייס זיא אלליין ניט .יוער איז שולדיג אין רעם. טיר איז אדרבה א גרויסער הדוש געוועהן, האט ךיא רביצען ווייטער דערצאהלט, וויא אייננעהאלטען שיינדעלע איז &quot; אז האטש יאסעלע האט געגנב'ט דאס מעסערל, מאס זיא האט אלליין געהארפן וויא .ער האט זיף מודה געוועהן, זיא זאלל אזוי האוץ בשורות נוטע אויף איהד אוג אויף כלל לשראל, אוג א גנב איז ער, מאס רייסט פשוט פון ךי האגד ארויס , פונדעסטוועגען האט איהם שיינדעלע מעהר וויא א נלעט נישט נעטהון אוג נור נעבעטען: מען זאלל איהם מעהר אין הדר נישט האלטען. דער סומא האט איהר א פאר מאל דערמאנט , אז זיא זאלל רעדען צו דער ז_אך אונ ניט דערצאהלען מעשרת, מאס געהאר ניט גלייף צום משפט, נור דיא רביצען האט איהרס נעטהון אוג מייטער דערצאהלט, וויא אזוי זיא ווייס, אז יאסעלע איז א ננבא מייסעל פון אריג. היעגע האט .עם רוהיג געהארט אבער אפילו א מארט נישט געאנטפערט . - האט איהר נאף אפשר מאס צו בעמערקען ? האט דער סומא היענען געפראגט. - צו בעמערקען האב איך, פאן סומא, אז ערסט ויא אין סוד האב אי־ אייגגעזעהן וויא נידריג, וויא פאלש מענשען .קאגען זיין, ערסט דא האב איך ךערנןעננט, אז א ארעמע אשה איז נאך שמאבער וויא אפליג, טיט אזא נבירה וויא שיינדעלע זיף צו משפט'ן! איך בעט דעם פאן סומא מיך ניבער אך• משפט'ן, מעהר צו רעדען האב איך ניט. -טאמיר מילט איהר זיך וויא עס איז אוי^לייבען ?ומשען זיף אוג שלום מאכען פאר דעם סקאנדאל אוג צובראכענעם שפיגעל ? האט דער סודיא געפראגט • -איךפעךשטעה ניט וויא אמי? האט היענען איבער נע?ךא;ט. -מחילה בעטען, למשל- שלמה'ן מיט זיין ו_וייב,אדער אמי וויא עס איז דורנקומען, האט דער סומא געדולדיג .ערקלאלט • - איך זאלל נאך שיינדעלען מהילה בעטען ? מהילה בעטען פאר מאס זיא האט מיין ארעם קינד נעשלאנען, צוכלוטינט אוני איבערן נא;צען ש*טאךט איהם אזא שלעבטען שם געמאכט, אז נןיין מלמד מילל איהם אין הדר ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="ארייננעהמען? מהילה בעטען ר' שלמהץ, וואס ;גר האט אננערייצט אויף מיר זיין ווילדען משרת אוב ,;גר האט מיך געבראבט רעם שפיגעל צו צובר ענק, אוג האט מיר דערנאך דיא לונגען אבגעיטלאגעף ביין, פאן םוךי_א, וואס מיט מ י ר וועט נעשעהן אהו־ט מיך ניט אזוי שטארק, אבער רעם צעי־ פון מייגע קליינע עלעגרע .קיגדער , ורענן איך וועל שטארבען צו ליעב דעם פאר דער צייט, דאב איז מיין גאנצע דאגה, אוב ךיא דאגה ווילל איך פאר גאטט רעם ד;ן אמת ברענגען, ורענן מיין ש;עה וועט קומען... ווי זאלל איך פאר אי הם. וואם זעהט מיין הארץ, אזוי פאלש זיין אוג בעטען, בלומדשט, מהילה מייגע רוצהים אוג ך רוצחים פון מיין גאגץ פאמיליעלע דאב אוגגל;קליכע ? איך בעט אייך, פאן סומא, פודיעט מיך! בעשטראפט מיך, ורענן איהר דעך• .קענט, אז איך בין שולךג!~ אזגאויפ'ן הימעל מיט איהר האגד נוייזעגךיג, האט זיא ווייטער געזאגט: אבער דארט אויבען, ביי גאטט דעם לעבעליגען איז אויךךא אבוד!&quot;. אוג אויף_זיין משפט האף איך איצט מעהר וויא אללע מאל!,.. - אוג וואס זאגט איהר ? האט דער סודעא געפו־אגט דעם אתואקאט שייגדעלעס. - איך בין בעפאללמאכטיגט גור א משפט צו בעטען. א זעלכע גידריגע פרויען, וואס האבען אהעזה, דעם געעהךטעבטען מעגשען אין שטאדט א!א סשאנדאל צו מאנען, אזא .עהרעגס וויךךיגע פתי וויא שיינדעלע-אזר גידריג צו זידלען אוג שעלטען ביי איהר אין שטוב, אזעלבע פעךךינען אין..קיץ פאלל _קיין רהמגזת, אוג איך בעט וואס שפזרקגער זיא צו בע;ףטךאפען. היעגע, וואס האט ךיא גאגצע צייט אונרוהיג אלץ געווארט שיינדעלע זאלל נאך קומען ד־א גענען איהר טעגה'ן, האט זיך גאר ניט פארגעשטעלט, אז דער, וואס שטעהט דא רעבטס געבען שטאגדער, מישט זיך אריץ, פראגט איבער ךיא .עדות אוג פעךךיכט וואס זייא דערזאגע! ניט, איז איין אךוואכןאט פון שייגדעלעס זייט. זיא האט געמייגט דאב איז ארך אזא מין םוך_יא, גור איצט&quot;אז זיא האט דערהארט וויא .ער שטעלט זיך אזוי איין פאר שיינדעלעס כבוד, האט זיא א געשריי געטהון: פאן ם ותא, ווער איז דער ? איהם זעה איך דאב ערסטע מאל אין מיין לעבען, וואם ווילל ער פון מיר ? דער בותא האט איחר געדולדיג ךעךהןלאךט דעם אתואקאטס ראללע דא. -אזוי? האט היעגע איכעךגעךעךט, האב איך ביז איצט גאר אין טעות געלעכט. איך האב געהארט ךעךענךיג פון אתוא_קאטען, וועלבע טענתן פאר דעם וואס מען בתיך פעךמשפט'ן,אוג זיינען פאר איהם אמליץ יושר אין סוד,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="ערקט איעט זעה איך, אז איין אמואקאט .קאנן אריך דין אהער אוב אחין... בעצאהלט אירים איינער פון טריפה כישר מאכען, טאכט ער פון טריפת בשר, •יי ־י 1 &quot; י :*• ־י ד •1־ ־ *.־ 1 ־ ; ן ... -ן -ן .ן בעצאהלט איהם איין אנדערער פון כשר טריפה מאכען,איז אמך רעכט...אזוי ווייזט ראך דאס אמם!... ־־ : ▼ ' ־י דאס פובליקום האט צו לאבען אנגעהייבען, דער סוד־יא האט זיך אנגע• בייזער־ט. - א ודאי איז גריגנער טיט פךעמךע האגד יענעם צו בעגראכען, איידער זיך אלליין פאצקען ביי דער קבורה פון א ארעמע אשה טיט איהר געזינדעל!־- האט היענע טיט א ביטעו־ן געלענטערל ווידער אנגעהייבען, דער נגיד.כקאבן זיך אלץ פערגיגען: האט ר' שלמה געוואלט מיך גוט אנשלאגען האט .ער גע• הייסען זיין משרת חאצקעל ער זאלל מיך פון אללע טרעפ אראבמארפען, מילל ער איצט מיך אין גאנצען קוילען, האט .ער זיין אתואקאט... צו וואס ברויך ער זיינע כשרע האגד מיט מיין בלוט איינריכטען, אז פאר נעלד בעקומט מען א;םוהט אויף טריפה וויא אויף כשר?! דאב פערשטעה איך גאנץ נוט, פאן אתואקאט, נזר דאס פערשטעה איך ניט, וויא .קאננט איהר, מאס איהר .קעננט מיך ניט אזג מייסט מיך ניט, מאס אין אייער לעבענס טאג האט איהר &quot;קיינמאל אין מיין פינסטער שטיבעלע ניט אריינגעקוקט, ניט נעזעהן אין וועלכער ארעמקייט אוג דחקזת איך ליעב מיט מיין ארעם געזינדעל &quot; וויא .קאננט איהר, מאס איחר האט ניט געזעהן אונ ווייסט ניט, וויא דיא קדיל איז געפלוינען אוג ניט וועמען זיא האט געטראפען אוג מער עם טראנט דיא וואונד פון איהר, וויא .קאננט איהר וויא נאר א זייטינער מענים, מאס איו אפילו דערביי ניט געוועהן, זיך אננעהמען א שטן מקטרג צו זיין אויף מיר, מיך בעגראבען אוג בעשיטען, מייל דער נביר שלמה טיט זיין ווייב הייסען אייך ? מען בעצאהלט אייך דערפאר ? אבער חאצקעל דעם משרת האט זיין בעל הבית אויך צזגעזאגט ארובעל פאר י.עךען פאטיט&quot;וואס ער מעט מיר נעבען, טא מיט מאס !ייט איהר בעסער פאר דעם גראבען יונג חאצקעל. פאן אתואקאט? דאס פובליקום האט נעלאבט, דער םוך:א ן^לבסט האט צונעקזמייכעלט. - איך בעט דעס העררן ריכטער, האט דער אדוואקאט זיך צום םוךנא נעמענךט, הייסען ךיא פרעכע פרוי פארמאכען איהר מויל. דער פוךיא האט היענען ךעךקלאךט, אז ניט דא איז דער ארט זיך .אויבטענה'ן מיט'ן אדוואקאט איבער פראגען, מאס געהאוץ ניט ךירעקט צום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="פ־אצעס, אוב האט געהייסען דעם אתואקאט רעדק • .עו־סט איצט האט דער אתואקאט אנגעהייבען, או: אין א לאנגער רעדע אויף א שעה צייט האט ער , פריהער פון דיא .עדות רעד, אויפגעוויזען, אן זהיענע מיט איהר יו;געל זענען בעקאנטע גנבים, או: איהם איו א וואונדער. וואס זיא עיטעהט עןקט פארן געריכט צום ערסטען מאל. דערנאך האט ער ןיןי געמיהט צו בעווייזען, אז.עם זענען דא פיעל אזעלכע מאמעס , וואס־ או;טער דעם אויסרעד: זיי שינןען זייערע .קינדער אין הדר, פיהרען זיי אויס .גרויפע או: .קליינע גנבות טאקי דוךןז־ ךי זעלכע .קינדער, אזוי ווי היענע לי בעשולדינטע דא האט געטהון. אז חיענע האט _קיין אנדער כונה ניט געהאט ' נור איהר יוננעל זאלל כעננבין.די רייבע .קינדער, או: דורך די רייכע.קינךער ־* א אייננאנג צו מאכען איהר.קליינעם גנב צו די רייכע מאמעס פון זיינע הברים ■ צו ..קאנען דארט ;ג־פאטעד בעגנבין, בעווייזט שוין דער פאקט , וואס אזא ארעמע יודענע האט איהר קינד תקא צו בערלען אין הדר אוועגנענעבען, וואו עם נעפינען זיך נור בייכע קינדער. או: אז מען זאלל אין אכט נעהמען, אן פאר אללע ארעמע קינדעד איז דא ביי יודען א הלמוד הורה, וואו ארעמע עלטערן ברויכען איין.יקאפי;קע ניט צאהלען פאר לערנען זייערע .קינדער, אוג בעי טראבטענדיג, אז יודען זענען בבלל א פאלק, וואס לעבט מיט ארעכנונג '.קיין איבריגען גראשען אהן א צוועק ניט אויסצונעכען. זעהט מען אוינענשיינליך, אז דער גאנצער צוועק היענעס איז נעוועהן: איהר ,קינד זאלל איהר נור גנבות איבערטראנען דורך דעם הדר. בעטראכטענךיג ווידער היענען אלליין וויא זיא האט זיך דא אין סוד נעהאלטען ד־ארף מען א נאנץ .קליינער מבין זיין, האט דער אתואקאט ווייטער דערוויזען, וואס פאר א מין אשה זיא איז &quot; אוב אז אפוד איז ביי איהר א שפילבעל . איבער־הויפט בתיך דער הערר ריכטער וויפען, אז ביי יודען זענען דא א קלאסע וריבער אונטער דעם נאמען זא• גערינס, נאטפפירכטיגע אוג וואהלנערנטע &quot; וואם דער רוב פון זייא בענוטצט .די פראפעכצאן נור איין אייננאנג צו האבען אין רייכע הייזער, צו._.קאנען גנב'ן אוב ארויסטראגען אלץ וואס זייא קומט צו דער האנד, וואם דורך דעם קומט אפט פאר דא אין סוד אזוי פיעל משפטים, וואס יודישע ווירטהינם בעשולךיגען זייערע שטוביגע בעדינטע אין פערשידענע גנבות, וואם באמת איז דיא אמת שולדיגע גאר צו זוכען צווישען די פערמייגטע הייליגע זאגערינס אוב וואילגעלערנטע. אוג מען .קאנן זיבער זאגען, אז נור איבער אזעלבע נוייבער ליידעט אזוי פיעל דיא אונשולךיגע ךינערשאפט ביי יודען, וויא דעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="פאלל האט געטראפען מיט דעם משרת האצקעל, וועלכער איז אזוי אומזיפט עילעכט בעהאנדעלט געווארן אי: שלא: בעקומק איפער דעם קליינעם גנביל &gt; ביי דער געשיבטע מיט דעם האלב תבעל, וואס .ער האט ביי זיין רבי'ן גע• גנביט. על בן, אום אמת ע גערעבטיגקייט געשעהן צי לאזען, בריין■ מען איינמאל פאר אללע מאל חיקען, וואם איז געוויס א אנפיהרערין פין אגאגצע ארגאגיזיךטע באנדע גנבעשע ווייבער, אונטער דער מאסקע זאגערינס, שטרענג בעשטראפען, זיא זאלל פאר א משל ד־ינען אנדערען! אויןד בעט איף דעם העררן ריכטער אין אכט נעהמען איהר בעגעהן זיף ביי דעם בעפאללמאכטער מיינעט אים הויזע, אוג ךעךמאנען, אז שלמה שמערעלאוויץ אייזענהעו־ץ איז ד־ער בייכפטער קופיעץ אין שטאךט, א מענש, וואס פערךינט מיט רעכט אנטינג פין יעדען, אוג די פריי זיינע, וואם איז אפךיךליכעם פרויענצימער, וואט טהוט ניר חסד אי: רהמים פאר ארעמע אוג האט _קיין הארץ ניט שלעכטם צו טהין זעלבפט אזא גנב, וואס האט ביי איהר איינציג.קי נד שטאנדיג ראם לעצט ביפען אויסגענארט, וויא .עם האבק דא דערצאהלט אייניגע פין דיא עדית אינ בעזאנדערם-לאה שאין דעם מלמד בערל'ם ווייב. בעטכאכטענךיג דיא ה;נזה פין אזא היענען אריינציפאללען אין אשטילל פךיךליף הויז אין מיטען טאג, שעלטען אינ זידלען עהרנהאפטע מענשען, צוברעכען שפיגלען איג מעבעל אין שטוב, ייאש פון שרעק אלליין איז ךיא .עהרנפווירו־יגע פריי אייזענהערץ קראנק געלעגען א פאר טאג, אין וואם דיא בעשולךיגטע זעלבשט לייקענט ניט, דאס אללעס צו זאמען גיט מיר דאס רעבט צו פערלאנגען ךי שטרענגסטע שטראף פאר דער בעשילךיגטע, אין וואס אין־ צווייפעל גאר ניט&quot;, - האט איהר נאף וואס צו זאגען ? האט דער כותא היענען געפראגט וויא דער אמואקאט האט זיין לאנגע רעדע געענדיגט • - איף האב ניר דאס צו זאגען, האט היענע געאנטפערט, אז ניט איך &quot; ניט מיין קינד זיינען גנבים! אז פון אלץ, וואם דער נעדונגענער שטן מקטרג האט דא אנגערעז־ט, ווייס איף ניט. וואס איף האב געטהין האב איף ניט פעו־ליהקענט, אונ געפינט דער פאן סותא מיף פאר !םולדיג זאלל .ער ךיא גאנצע שטר אף אויף מיר אלליין אויסגיסען, איף ורעל אלין פאר ניט אננעהמען. ניר מיין אי־עם קיגד, ניט וויא א גנב פערטשפטין! מיר אלטערע .קאנן אילער שטראף _קיין גרויסע שלעבטם ניט טהון, מיין טרייסט איז: גאטט ווייס דאך מיין אמת! א קליין קינד אבער , וואס ברויף ערסט צו לעבען אנהייבען, וואש וועט באלד אפשר _קיין מאמק אויף ניט האבק, אונ וועט מוזען אנקומק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="צו לייטישע חסדים, ס)אנן אייער שטראף זעהר פיעל שלעכטש טהון... הסד פאר מיין נןינד, פאן םוךנא, גערעכטעקייט אוב רהטים פאר איין אונשולדיגען בעט ךיא עלענךע מאמע זיינע! מעהר האב איך..קיץ כה, .קיץ טענות אוג&quot;קיץ ווארטער ניט! דער סוך:א האט געשריבען אונ געשריבען. ענךליך האט זיך דאם פובליקום אנידערגעשטעלט אונ דער סודעא האט דען אורטהייל געלייענט: פאר סקאנדאל אונ אונרוהע אין שלמה שמעראלאוויץ אייזענהערץ הויז. פעךאוךטהייל אין־ חיענען זיטצען צעהן טאג, דיא בעשולדיגונג אויף איהר יונגעל, ;אסעל ברובאוויץ שמש.אין פערשידענע .קליינע אוג גראסערע גנבות. אזוי וויא ךיא בעשולדינונג ךיא מוטער ז_יינע, היענען. אין בעהאלטען אוג פעך. באיגען דיזע גנבות. ו־עכענט דער סוד פאר ניט דערוויזען אוג.ערקעננט דיא ,פאר אוג;םולךיג. דער פוך:א האט געגעבען אונטערשרייבען פריהער דעם אלוואקאט ךעךנאןד ה;ענען. - איך דאנק אייך &quot; פאן םוךנא, האט היענע געזאגט, איך בין מיט אייער משפט צופרידען, אבי מיין,קינד איו ניט פערמשפט געווארן וויא א גנב • גור איין כזקשה האב איך נאך: זאלל מען מיך באלד' טאקי פון דאנען אוועךפיהךען אהין וואהין איך דארף זיצען. איך ווילל נאך אויף ראש השנה&quot; צו א געזונטע צו א קראננןע, נור א לייזע צו מיין מאנן אוג או־עמע,קינדער קומען! דער םוך:א האט געהייסען דעם גארדאוואי חיענען אבפיהרען אין פאליציע. -געה מיין .קינד אהיים. האט Iןזיענע ;אסעלען אנקושענדיג געזאגט&quot; זאג דעם טאטען&quot;דער סוד אלליין זאגט, אז דוא ביזט ניט _קיין גנב! זאג איהם, אז איך בעט איהם, ער זאלל ךיך אומזיסט ניט שלאגען וועט מיר מיץ י תפיסה גרינגער זיין. אוג ךיך בעט איך. געוואתן זיך, מיין.קינד. אויסצוקומען א הן דער מאמען. ווער ווייס. אפשר וועט ךיר דאס באלד צו נו &quot;ץ קומען, זיי נור עהרליך &quot; פרום אוג גוט צו אללעמען. וועט גאטט ברוך אויך דיין צער צוזעהן!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL217" TYPE="CHAPTER" ORDER="80">
            <div ID="DIVL218" TYPE="TITLE" ORDER="80" LABEL="יא."/>
            <div ID="DIVL219" TYPE="BODY" ORDER="80">
              <div ID="DIVL220" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="80">
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="א פאאר קאג פאר ראש* השנה איז היענע בעפלייט געווארען. דיא וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="האבק איהר מוטטער געקענט האבק געשווארק/ אז זייא האבק געמיינט, אז דאס נעהט רחל'ע די מגידיכע, איין אייננעבויגענע קראנקע יודענע אזג ניט איהר טאכטער הי.ענע, וואס איז אללע מאל אזא לעבעדינע, אזא בר;ת נעוועהן! בסף הבל צעהן טאג איז היענע געזעסק, אוג מעהר ודיא מיט צעהן ;אחר איז זיא נעאלטערט נעווארען. נעהענדינ פון פאליציע אהייס האט זיא זיף א ודאי צעהנמאל צוגעזעטצט אברוהען, מיט .קיינעם אווארט ניט נערעדט י ,זיא איז נאר א שאטק פון אמאלינער היענען, האט מק נערעדט, אונ עם זעהט אוים , אז זיא קוקט 'מוין אין.קבר אביין! &quot; ראש השנה אין 'מול איז היענע וויא א פערשטיעערטע געזעסען, ניט נעזאגט, ניט נעלייענט, אפילו ניט געוויינט 1 ... געזעסק איז זיא אויף ניט אויף איהר ארט נור ביים טהיר ערגעץ, ןאהענטער צו דער לופט. דערפאר יום כפור, - דערצאהלן עייבער, - האט היענע דיא וועלט אייננעלענט מיט איהר וויינק אונ ;אמקץ, אוג וועמען איז אין זקאפ נעלעגק זיף צו צוהארן צו דעם הזן מיט זיינע העלפער ף דיא וואס האבק דדענען נעהארט, איהרע תפלות צו נאטט, איהר רחמים בעטק פאר איהר מאנן אוב קינדער, האט עו־סט זיף דערוואושט, וואש הייסט. יום כפור אונ וואם הייסט בעטק גאטט מיט א צובראכענעם הארצק! אונ ניט אומייסט האט זיא אזוי ךיא שוהל איינגעלעגט, דאס הארץ האט איהר נעזאנט, א פנים, דערצאהלן ווייבער, אז דאס איז איהר לעצטער יום כפור&quot;. זיא האט זיף טאקי מיט אללע ארומינע ווייבער נעזעגענט, דיא מחילה נעבעטק, טאמיר האט זיא וועמען פון די ניט וואלענךיג א מאל פונעה בכבוד געוועהן, געבעטען ניט פערלאזען איהרע קליינע קעדער, אונ אז ווייבער האבק זיא געטרייסט: זיא וועט איהר צער אין פריידען א מאל דעך־ צאהלן, האט זיא נעאנטפערט: מייגע קינדער סיידען, איף ורעל דיער .עלענד באלד דעם לעבעדינען נאטט דערצאהלן, אויב איף וועל נור ווערטה דין , צו דין הייליגען כסא הכבוד צו צוטרעטען. צו נעילה פונקט איז זיא פלוצלינג שווארץ נעווארן ודא דיא .ערד, פון האלז האט זיף איהר א נאם נעטהון אטייף בלוט, עס האט _קיין !ואסער, _קיין געשריי אונ נעוואלד ניט געהאלפק, מען האט זיא נאף פאר מעריב , האלב נעטראגען האלב נעפיהרט, צו איהר היים נעככאכט, אונ ביז טאג איז זיא שוין געלענען אויף דער ערד, אךיבעךנעדעקט מיט דעם שנוארצען געוואנד. וואס א שמ'מ האט נעבראכט. צוויי ליכטלעף האבק אין איהרע בענשלייכטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="געברענט איתר צוקאפענס, אוב נעבק איהרע פים האבק זיף אריף דע!־ ;;רד נעמאלנערט, עוין אתן כחפון מיינק או: קלאגען , איהר קראנקער מאגן &gt; איתר עלטער מייד־על; דאם אנדערע טיידעל האט איינעם פון צמילינג אויף ז־יא האנד נעהאלטען או: נעומינט , דאס אנדערע קינד האט א שכנה אריע' כענומק צו זיף. נור מעהר פאר אללעמען האט ;אסעלע געמיינט, זיף גע־ ריסק ךיא האר או: געשלאגק דאם .קאפעל אן מאנד. - אוי מאמע, מאמע! האט דאם ארעם .קינד נעשךי.ען, ניט שטארב, טהייערע מאמע מייגע! שטעה אויף, שטעה אויף &quot; בעסער ורעל איף שטארבק, אוי מאמע, מאמע, מיינע! ז־יא וואס זענק אריינגעקומען האבק גערויינט הארענדיג וויא דאם פער• ■צווייפעלט יונגעל האט זיין נוטע מאמק בעקלאגט. עס האט ניט פיעל געוועהרט, דער ארון איז געקומען, חברה'שע ווייבער .האבק היענען איהר רעכט געטהון &quot; או: א לויה האט זיא געהאט ניט וויא אבי א_קכצנטע ערנעץ... אין איהר גאנצען לעכק האט מען פון חיענען אזוי פיעל אין שטאךט ניט גערעדט וויא אין דיא לעצטע .עטליכע מאבק &quot; בפףט פון איהר סוד האט מען דערצאהלט ביז דעם טאג פון איהר טויךט, ד־אריבער ' אז מען האט דערהארט, אז אט האט זיא גענוטק או: איז גאר אוועקגע־ שטארבק, איז יערער א בעלן געוועהן צו זעהן וויא שטארבט אזא רעדערקע ' רויא בענראבט מען אזא ח;ענען! או: צו ליעב רעם האט זיא געהאט א למה - אנאנץ שאנע למה. אז מען האט זיא אין&quot;קבר אריינגעלענט אוג נאף דער ז־ריטער לאפעטע .ערד, מענן דיא.קברנים האבק זיא מהילה נעבעטען &quot; אז sלץ מאס מיא טהוק איהר איז דאם נור פון איהר כבוד מענק, האבק ברוף ,אוג ךיא קינדער אזא קלאג או: געוויין אויפגעהייבען, אז מק האט ניט גע־ הארט או: ניט בעמערקט וויא איין שמש טע האט זיף איבער דעם נאף האלב אפענען .קבר אייננעכויגען או: האט אריינגעשרלק: *חיענע &quot; שיינדעלע בעט אייף מהילה אונ בעט, איתר זאללט א נוטע בעטערן זיין פאר איהר, פאר איהר מאנן אוג פאר זיי.ער איינציג .קינדד יאסעלע האט מיינענדיג _קךיש געזאנט, אויסוועניג אוג קלאר יעדעס ווארט ארויסנערעדט, או:ךי טהרערן ז_יינעהאבק ניט אויפנעהארט צו גיסק זיף. -חיענע האט ניט אזמזיסט אזוי דיא מעלט אייננעלענט פאר איהר יאסעלק ! האבק מייכער, צוריקגעהענדיג פון נוטען ארט &quot; נערעז־ט. אזא _קךיש איו אלץ ווערטה&quot; טאקי איהר מיה זאלל אנגעלעגט זיין, כאטט אין הי מ על ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="אlנ איהר _קךיש זאלל שוין _קיין גנב אוי־ ניט זיין מעהר! מאנשלייט האבק געשמועסט, וואס טהוט מען איצט טיט ^רוך דעם שמש, טיט זיי^ע צוויי ?יצלעך קיגדער ? ערסט אפשר א האלב יאהר, אז דיא ערסט געשטאריענע מאמע זייערע האט זייא ענטוואהנט, וואלט זיך געsינען ^**2 2 •* ן דן ל *,' י* &quot; 2 ▼ 2 * ' • • * עפים ארייכער חשוף ^נים, וואסזאלל ךי קינדער צו^עהמק, זייא אויסהאז־יווען פאר אייגענע ' וואלט געוועהן ע אמת'ע .ישועה, צדם אונגליק איו אומער שטאךטעל נעבע;טש פון נאטם .א ו נ ..קיץ ביעזדעטניקעם זענק גאר נישטא. מען האט גערערט אוב גערעז־ט אוג מען איז צו רעם הפלית געקומק - אז ברוך מיט זיינע צוויי פיצלעך קיגדער זענען איין אמתע .עגלה.ערופה אויף דעך שטאךט אונ מק ווייס ןשוט ניט רויא זיף איין.עצר, צו געבען. ךיא פאאר ןזאג שבעה, וואס ר' כרוך איז געזעסען, האט איהם איג זיינע יןיןדער _קיין ברויט ןישט געפעהלט. יודען זענען נישט.קארג אוואלוועלע מצוד. צו קויפען, אוג ארומיגע *מבנים האבק צו דער סעודת הבראה ארייג• געטראגק בייגעל טיט צייער, וואס איז בענוג געוועהן פאר איהם אוג דין געזינדעל אויף היינט אוג אויף מאו־גען. לייט האבק נאך מ_קנא געוועחן כרוך ס גליק, וואס .ער דארף בסך הכל ניט מעהר וויא ךריי טאג שבעה זיצק ווייל ,דער יום טוב נעהמט אויף דך!' אלטע בעלי בתים, וואט האבק .קיינמאל ניט פערגעסק, אז ו־רוך איו •זייער שמש ^עוועהן, האבק דאס מאל דערמאנט, פון דעם רגל-געלד דעם נייעם שמש, 9אר ברוך'ן פיעל וועניג אראבצונעהמק, אנדערע האבק אויך הלה, פלייש אונ.קארטאפעל אריינגעשיקט, ברוך מיט זיין געזינד זאללן _קיין sעךשטעךטק יום טוב ניט האיען. ;אסעלע איז יעדען טאג, אין דער פריה אונ sיי ;אבט, געגאנגען אין בית המדרש _קךיש זאנק, אונ כל זיזן.ער איז נאך 3יים זעמוד א ניי יתוסיל •געוועהן, ךיא וואונד אין זיין העו־^על - נאך פריש אונ דין קול'כל וויא ךיא אויגלעך זיי^ע זענק י אך האלל טהרערען געוועהן, איז &quot;קיי^עם אlיפ ן זינק .ניט ארויפגעקומק, צו ךעךמאהנק איהם, אז.ער איז אנגב; קוים אבער איז דער יום טוב אריכער, דער עולם איז צו דין _קךיש צוגעוואהנט געוואךק, אונ ווער .עם זאלל זיך ^יינשטעלן פאר איהם האט ער שוין ניט געהאט, האבק ךי עלטערע _קךיש־זאגער איהם אנגעהייבק פון זעמוד אוועקצוטכייבק ' אונ .ער האט אפט ווידער אגגעהייבען הארן דיא ווארטער: &quot;גנב!&quot;, &quot;יאסעלע כנב, געה אין סוד זאגען _קךיש!&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="אין דערהיים האט אוי,ז אגגעהייבען וואט אטאג אלץ או־גער מערן. פון דיא פיעף גילבען א מאך ' וואט ברוך האט נאך פאן א מאליגע שכירות בעקומען האט דאט אלטערע מיידעל ניט געקאנט אללעמען זאט מאבק. מק האט שוין פק־קויפט היענעס פיער בענשליינטער, פערקויפט שבנים א פאר ־ישקם איקרינע, דאט אלץ האט דיאט נעזינדעל אויפגעגעסען; דער בעל הבית פונים שטיבעלע, וואו ברוך האט געוואהנט, האט דיא דירה אב' 1 &gt; ד ;־ ־1 : ■ד • • דד : געזא^ט ' אוג אז כרוך האט דערפיהלט דאט גאנצע פאקעל צרות, וואט זיין ווייב האט איהם נעלאזען האט ער זיין בעט אויסגעלאזען צו יאסעלען / וועלכען ער האט שולדיג געמאכט אין אללע אוננליקק וואט איז אויף איהם נעקומק, א־נ ד־עם אר־עם קי:נד האט חוץ הונגער אויך קללות אונך ניט נעפעהלט, איין יונה וואסטעיטראנער האט זיין הטד ניט אראבגענומען פון ברוך ן מיט זיין נעזינד אונ הדן דיא עמער !ואטער, וואט ער האט, פון חיענעס טויךט אן, אננעהייבען אריינטיאנק כסדר יעד־ק טאג אומזיסט, האט ער בהות אוועגנעלעגט צו מאכען א טאלק מיט דער ארעמע פאמיליע, מען דאלל זייא חלילה אין איין טא: טוידטע ניט נעפינען אויסנענאננענע פון חונגער נעכיך . אונ איינמאל שוין שפעט אין אבענד איז יונה אריינגעקומען צו רבי ברוך'ן זעהר מיעד&quot;אוננאך דעם ער האט מיט אברענ פאלע דעם שוויים אבנעווישט *• ז ' • &quot;•* ז * *&quot; • •* ז •• *• 1 ** ד ; ד * ; האט ער געזאנט: ז• ־. *.* ־1 : - לעבען זאללן יודען! יודען זענען טאקי א פאלק אוג גאטט מאנ טאקי יודען העלפען! אמת&gt; עט האט מיר געזונד נעקאטט ביז איך האב עט געפועל'ט, אבער דארויף בין איך יונה, איך האב א מאל א התוך הךבור, אז מען דארף מיט א נגיד אדבר טהון, אז עט זאלל איתם ביים דופק אננעהמען!איך האב נעדברט אוג געדברט טיט דעם גבאי פון בקור חולים, ביזמיך האט א נויט שוויים אבגעגאסען, אבער איך האב פארט געפועלט אוג איך האב שדין א צעטעל, מען זאלל אייך צונעהמען אין הקדש אדיין. איך האב שיין אפילו אייעד בעטעל געזעהן. הלו&quot;אי האב איך, אין דערהיים געזונךעךהייט&gt; .קיין ארנער גיט! עטען גיט מען, אדאקטאר מיט רפואות זענען אויךךא, אוג אז גאט ברוך הוא וועט וואלן וועט איהר נאך דארט נענעזין וועדן פין אילער הוסט. טיט אייערע בנות האב איך גאר _קיין דאגה ניט: געצעל שניידער ווילל אייעד שרה'לען צונעהמען אוג גאך צאהלען איתר אויף א שוך א קליידעל אויך. פאר אייער רהל'ען מעל איך אויך געפינען אאר־ט; ביז וואט ורענן, מאג זיא ז_יין ביי מיר. מייין מייב האט אנגענומען אפוד פעדערן צופללקק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="פאר ארייבער ילה, וועט זיא איהר צוהעלפען אוב איהר ברויט כשר ביי מיר ז •* • • *.* : •.* זי ; 1 1 • פאךךינען. ;אסעלען גיב איך א וועק אין תלמוד תורה אדג איך ורעל איהם בעקזטעללן טאג; וועט ער וואללען לעךנען, וועט איהם גוט זיין, אלא ניט&quot;- .קא;נן איך איהם מיין כןאפ אויף זיינע פלייצעס ניט ארויפזעטצען! מיט איועעל איז.קיינמאל _קיין דאגה ניט: איז ניט דאס, איז יענם! אין או־גסטען אופן &gt; ורעל איך איהם אוועעעבען צו א בעל מלאכה, ניט ־ אווי&quot; ר' ברוך ף אבעל ?ולאנה אבי אעהרליכער יוד! ךיא גר־אסטע דאגה מיינע איז געוועהן וועגען אייער ?וויללינג, ךיא ביידע יזננלעך זאללן לעכען. פאללט טיר איין א?לאן&quot; אז שנ^הה פאכטער דער השוך בנים&quot; דארף ךיא טאג האבען יאהך. צייט, פאר וואס טאקי זאלל אזא יוד אנניד ניט צונעהמען דיא ארעמע ןתומים'לעך אונזיי אויסהאדיווען _קדישים פאר זיך? ברוך שאמר והי' עולם! נעזא?ט אונ געטהין! שמהה איז טאקי געקזמען &quot; געדאווענט, _קדיש ;עזאנט &quot;. יודען א שאגע נדבה געגעבען פאר אפרק מ!נזניות, וואס זיי האבען געלעךנט נאך זיין פאטער &quot; טאקי גאנץ שאן. אז גאטט העלפט, פאר וואס ניט ? ר שמחה &quot; מאך איך צו איהם פארן גאנצען עולם, איהר זייט מקים כבוד אב על צר היותר טוב! גאטט זאלל אייך טאקי דערפאר מאריך ;מים זיין &quot; אבער א לעבעדיגער מענש, זאג איך &quot; ברויך א טראכט צו טהון: וואס וועט זיין נאך הונדערט אונ צמאנציג ;אהר מיט מיר ? ויער וועט נאך מיר _קךי;ט זאגען ? נאך מיר לערנען א פרק משניות ? א;א &gt; בבותי &quot; זאג איך &quot; מיין שאלה איז אשאלה? שמחה האט טאקי א ביטערן זיפץ נעטהון-וויא איינער זאנט: רואם בין איך שולךיג, אז גאטט האט מיך געשטר־אפט ף - זיפצט ניט &quot; ר' שמרה! האב איך איהם געטרייסט &quot; איהר זייט טאקי ניט שולךיג &quot; נור גאט ברוך הוא האט אייך נעהאלפען &quot; איהר .קאננט קינדער האדיווען &quot; אין הדר נעבען, זיי פאר יודען מאבען &quot; .זייא זאללן גאטטם הורה לעךנען &quot; נור ער האט אייך .קיין איינענע קינדער ניט געגעבען; כנגד זה ' זאג איך &quot; האט נאטט איינעם געשטראפט &quot; ער האט איהם דוקא קינלער נעגעבען &quot; שאנע קינדער &quot; בריל^אנטענע קינד־ער &quot; נור .ער האט דיא מאמען דיעכע, זאג איך&quot; צוגענומען איידער זיא האט נאך צייט געהאט זיי אויף זייעךע פיסלעך צושטעללן &quot; אזג דער טאטע זייערער איז קראנק ' לא עליכם &quot; זאג איך &quot;.קאנן זיין אייגענע נשמה אין זיין נוף קוים דערהאלטען אוג דאנקט גאטט פארן הסד&quot; וראם מען נעהמט איהם צו אין הקך;ט אריץ...נו&quot; זאג [יאסעלע &quot; י. ריגעזאה; &quot;] 1 6"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="איך, ?דאג איך איי־ , ר־בותי, אוג טאקי איין־ אויך , ר' שמהה, ברויכט איהר זי?צען איבער דעם, .וואט איהר האט ניט .קיין.קינדער ־!יין אייגענע, בעת דא וואלנערן אזעלכע טהייערע צדדיי יוננלעך אוב דקאנען הלילה איטליכע מינוט פאר הווןגער אויסנעהן ? איז ניט גלייכער, פראג איך &quot; אז איהר זאללט זייא צו• געהמען &quot; אט די דאזינע קינדער&quot; אויסהאךיווען פאר איינענע, זייא אין חדי נעבען - אונ זיי זאללן, נאך הונדערט אונ צוואנציג יאהר, נאך אייך _קךיש זאגען אונ אפרק משניות לעתק? אללע האבען נעשווינען. וואס שווייגט איהר, יודען ? האב איך א נעשריי געטהון, איך האב מיינם אבגערעדט, איצט ךעךט איהר! רעדען זקאפט דאך _קיין נעלד ניט, זאג איך, וואט שווייגט איהר ו א וראי האבען יודען גערעדט אונ גערעדט&quot; אונ שמחה איז מרוצח נע• דואו־ן צוצונעהמען איין קינד .- דאס נראד ניט! האב איך זיך אבגערופען &quot; דער נאט וואט העלפט אויף ז_אלץ וועט העלפען אויף ?עפער אויך! דער גאטט וואט האט אייך נעהאל§ען אויף איין ;תlם צוצונעהמען וועט אייך העלפען רעם אנךעךן אוי־ מנדל זיין להורה ולהופה ולמעשים ג■ ובים! ווילט איהר ביידע צונעהמען איז רעכט' אז ניט איז נלייכער גאר נישט. בקצור&quot; איך האב געפועלט. מארגען קומט שמרוה מיט זיין ווייב, אונ אז דער ךבונו של עולם וועט נור וואלן, וועלן אייערע קינד־ער ביי איהם אויסנואקטען אין בל טוב!- נו &quot; ר' ברוך &quot; בין איך גערעכט &quot; איך ;אג &quot; אז לעבען זאלל מען גזר צווישען יודען? אונ יודען זענען טאקי אפאלק' פיר אזא יאהר! -דיא צדדיי אלטערע מייךלעך האבען זיך שטילערהייד אייטנעוויינט אויף דעם הבלית, וואט ברוך האט פון דער מאמעס געזינדעל געמאקט, גור וואט האבען זייא פון בעטער'ם נעוואוסט ? אויף מארגען איז טאקי געקומען ש^חה מיט פערעלע זיין נוייב, א ךיקע יודענע אין יום טובדינע קליידער.יונה האט זייא או־יינגעפיהרט צו ברוך'ן. זייא האבען די קינדער בעטכאכט &quot; האטש אויטנעדארטע מאגערע, אבער פארט שאנע&quot;ליכטיגע קינדער. פערעלע האט נעוויינט קזקענדיג אויף זייא, אויף זייער ארעם וויגעלע אזנ נאך ארעמערע בעט געוואנד. זיא האט זייא אנגעקושט • צ*•* •*•**•* 7 * 7•* • • • • ! * 7 * ז ן*•* 1 5 אזנ מיט טהרערן אין ךיא אויגען האט זיא איינעם דעם מאנן דערלאננט אוג אייגעם האט זיא אלליין אויפ'ן האנד נענומען אונ נעזאגט: אייער ?רומע מאמע &quot; וואט איז ניט זוכה געוועהן פון אייך נהת צו ךעךלעבען, זאלל אין איהר הייליגער רוהע א נוטע בעטערין זיין פאר מיר אונ פאר מיין מא.נן &quot; פיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="זאללן אייך .כןא;ען אויפהאדיווען צו תורה אוג חופה אוג מעשים טובים! זאל זיא דארט אויפבעטען, אז אייער אמתר טאטע, שוועפטער או: ברודער זאללן מיט מיר אוג מיט מיין מאנן צוגלייך פיעל נדות אוג גדולה גאך פון אייך ךעךלעבען! שכנים, מאגפלייט או: ווייבער, האבען שמחה'ן מיט זיין ווייב &quot; &quot;מזל טוב ף געז^אגט. אנגעוואונשען אלץ דאם נוטם. שמחה האט דא א לעקיך או: ברוינפען געמאכט, פעךעלע־ האט ;אפעלען או: זיינע שוועפטער .קאז אוג פוטער גענעבען &quot; או: ברוך'ן א פאר רובעל געלאזען או: זענען מיט'ן צוויללינג אוועכןגעפאהרן. יונה האט פון שמהה אפופה געמאכט אוג טראגענד־יג זיין גןאךאמישל מיט ךיא צוויי עמער !ואפער האט ער א גאנצען טאג געשךמגן: יודען זענען טאכןי אפאלק&quot;אוג גאטט מאג טאקי יודען העלפען!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL237" TYPE="CHAPTER" ORDER="87">
            <div ID="DIVL238" TYPE="TITLE" ORDER="87" LABEL="יב."/>
            <div ID="DIVL239" TYPE="BODY" ORDER="87">
              <div ID="DIVL240" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="87">
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="אין א פאר טאג איוש איז שlין ברוך אץ הנןךש אויף זיין בעטעל געלעגען, וויא יונה ;אגש , וויא א מאנארך! - שרה' ל ע איז צוריק צו געצעל דעם דאטפקאן שניידער אנגעקומען. ר־חל'ע איז דערמייל בייא יונה'ן געזעפען, נעהאלפען ז_יין ווייב פעדערן פליכןען, אונ נור מיט איין ;אפעלען איז נאך .קיין טאלק ניט געמארען. אין תלמוד תורה מאלט מען איהם צוגענומען, נור מאם טהוט מען מיט'ן עססען ? אומזיסט איז יונה מאפערטראגער אומנעלאפען בעטען זיינע בעלי בתים, וועמען.ער טראגט וואסער &quot; זייא זאללען ;אסעלען צו איין טאג אין מאך עסען געבען, עיינער אבער איז ד־ארויף ניט מרוצה געווארען - חי.ענעס יונגעל האט אז_א שלעכטען שש, האבען זייא געאנטפערט, איבער איהם איו דיא מאמע זיינע אין אסטראג געזעסען, איבער איהש איז זיא געשטאךבען אוג עם איז געווארן אתל פון איהר געזינדעל, אוג למט מען דעךציילט,איז ער טאכך א גנב. מאם בייפט פשוט פון ךיא האנד . וויא כןאנן מען אזא אין א שטוב אריינלאזען, אדער אין א.קיך אפילו&quot; וואו עם איז ניט מאגליך איהם איינצוהיטען ער זאלל ניט גנב'ן ז אומזיפט האט יונה געשמאךען &quot; אז ראם אלץ איז א ליגען, אויסנעפויקט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="איבערן שטאט, פון שיינדעלע ךיא בעל טאקסעטע, .ימח שמה! יאסעלע איו א עהרליך קינד, .כןאנן לערנען אוב מילל לערנען, אוב עולם הבא מעט מען זיך קויפען, אז מען מעט איהם געבען א טאג אין רואך אבעסען. - שווארט ניט) יונה, האט מען איהם געאנטפערט, מען כ־ןאגן אין היינטיגע צייטען פאר אייגענע .קינדער ניט שווארן, בפרט פאר א פרעמד ר)ינד / וואס איז שמן אין סוד געשטאנען!.. . א כלל, אז מען כןלינגט אין א הגא [ ... ד1 יונה האט געזעהן, ער האט כןיין ברירה ניט , איז ער אוועק צו הערשעל שוסטער. האטש א שוסטער, נור א גאנץ פרומער יוד אונא גוטער בעל מלאכה. אבער הערשעל האט פערלאנגט א כתב מאכען &quot; אז ביז פונפצעהן ;אהר זאלל ;אסעלע זיין ביי איהם אומזיסט, אוג דערנאן* זאלל ער ביי איהס דינען דריי יאהר, פאר פונפציג תבעל א יאהר געהאלט. אזא בתב אבער י .• ז : ־ ז ־־ : ; • &quot;•* יי •&quot; ־ : 1 '&quot;־ האט ברקי בשום אופן ניט געוואלט אונטערשרייבען . - איהר ווייסט דא־ / ר' יונה, אז דער נאנצער רצון היענעס, עליה השלום, האט ברקי דערכןלערט &quot; איזגעוועזן'יאסעלעדין א למדן, אוג וואם;אלל איול אייך ליגען זאגען,? מיין רצון איז עם אויך געוועהן אללע מאל, האטש איך האב שטאנדינ איהר, עליה השלום, געהייסען-אויף להכעיס,-.זאלל זיא מיר עס מוהל זיין, - איהם אוועגנעבען צו אשוסטער; געמיינט האב איך עס ניט, ודייל איך ווייס , אז יאסעלע האט א פייעריג .קאפעל צום לערנען, האט איין אייזעו־נעם זכרון אונא שארפע תפיסה, אהן עין הרע . אין נוטע האנד , -דקאנן ער אתים א מופלג. על כן '.זאלל שוין אייער מצוה אין נאנצען זיין, ניט איהם דערווייל אוועק צו אבי א בעל מלאכה, ער זאלל נור האבען וואו איבער צו ווינטערן. פערשטעהט איהר, אויף זומער, אם ןךצה השם, ל!אנן גאטט העלפען, איהם אוועקצוש;כןען אין ווילנא , וואו עם וואהנט א פעטער זייגער, היענעס א לייבליכער ברודער , אמופלג גדול: זאלל ער מיט איהם, &quot; &quot; ן •• ד &quot;* &quot; ן • *• • ! 1 1 ' ד *• • • לערנען • אוג יונה'ן איז דער פלאן געפאללען, אונער האט וויךערגעךעךט טיט כעלי מלאכה, צונעהמען ;אסעלען אזוי אהן א כתב - נור א רעכטער האט עם ניט געוואלט, אוג יונה האט איהם אוועקגעגעבע; צו זעליגילן פיינער יונג, א שופטער ד ז־ ; ד 1 • - *.* I*. *.* •י • &quot; * 1 י &quot; *•' ! ! ד א לופטיגע זאך , מאם האט צייטעננוייז ליעב דעם טרונק. יונה האט עם אפילו געוואוסט, נור מאם שליך איז עס צו;אסעלען ? .זאלל ער טרינקען וויפיעל זיין הארץ געלוסט, האט יונה געזאגט, אבי ;אסעלע זאלל&quot;האבען וואו אז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="צו צולענען ?יז זומער, אוב זאל זיף ניט אומטרייבען לעךיג אין ךיא נאפפען. ניט אזוי גו־ינג איז יונה'ן אננעקומען איינצורעדען ;אםעלען,.ער זאלל געהן צו זעליגלען מעךן א שופטער. - ךיא מאמע מעט מין־ קזמען ווארגק ! האט דאם ךןנד געקלאנט אוג נעוויינט , איך דויל בעסער לערנען , ניט מיך אין הדר, איך מעל ניט מיינען אפילו, אז דער רבי מעט מיך שלאגען, גור ניט מיך ניט אוועק צו אשופטער! עם האט איהם אבער ■זיין קלאנען אוב וויינען ניט געהאלפען. יונה איז אליין א מטפל מיט קליינע ניינדער געוועזן אוג א גרויסער אביון ד־ערצו, אוג ;א?עלע האט.קיץ ברירה נעהאט אונ איז אננעקוטען צו זעליג'לען * צוויי וואכען האט דאס ארעם קינד זיך געמאלנערט וויא א הונד ביי זיין מיי?טער דעס פיינעם יונג. בל עבודת פרך ביי איהם געטהון, וואפער אונ האלץ נעטראנען, שטיוועל געפוצט , שפאנער געקליבען פארן בעל 'המת אין פרעמדע הויפען, א נכנע נעוועהן יעדען פועל אונ ,קיינטאל זיין נאמען &quot;יאפעלע&quot; ניט געהארט. - &quot;נגב, גנב,עץ, ממזר■, א רוח אין דיין טאטען אריץ!&quot; .קיין אנדערע נאמען האט ער בכלל ביי זעלינ'לען ניט נעהאט . - גנב'עץ, נעה נעהם אדיין פאר א נילדען ברוינפען! פלעגט איהם דער בעל הבית אליין זאנען. &quot;עב, - פאר א זעקפער פעך !&quot; גנב , דערלאנג דיא דיא צוועקלעך ! גנב'עץ - די דדאטווע , א מבה דיר אין לןאפ!... איינמאל האט מען ;אסעלען געהאפט, וויא .ער האט א.קייעזעל פיט שפאנער ארויפנעטראנען פון א פרעמדען הויף , וואו.זעלינל האט איהם געשיקט. מען האט ךיא שפאנער ביי איהם צונענוטען אוג נאך נוט אננעברא־ען יי ביינער • יאסעלע איז געקומען א צושלאגענער מיט א לעדינק .קיישעל צוריק, דערפאר האט איהם זעליג ל נאך צונעלענט .עטליכע :קלעפ אוב געשריען: גנב, מער האט דיר נעהייסען גנב'ן ? קלייבען האב איך ךיר אננעזאגט י - איך האב גענןליבען! האט ;אקעלע נעזאנט, נעקליבען וויא אללע .טאג. ▼ - א ליגען, דו האסט געגנבט ! האט זעלינעל נעשריען, קלויבען אין מב'ן! ;אפעלע האט דעם אזנטערשייד צווישען .קלייבען אוג גנב ן ניט נעוואופט, : אוג אז אויף מארגען האט איהט דער מייפטער געש;קט נאך א מאל מיט'ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL=".קיישעל קלויבען, האט.ער געאנטפערט : קלויבען איז אויך גנב'ן... איך וייל.כןיץ גנב ניט זיין! דערפאר האט איהם דער מיישטער געשלאגען נעהרגט, אוב א גא;צען טאג&quot;קיין עשען ניט געגעכען . איקנמאל &gt; ווען;אסעלע איז פון מעריב געקומען, האט איהם דער מיישטער צונערופען ~עפיש אזוי נוט&quot;אזוי פריינךליך, אז דעש פערשטוישען .קינד האט זיך ניט נעגלויבט צו מען מייגט .עש איוש . - ;אשעלע, מאבט דער מיישטער, דוא וויללסט א זויערע אונערקע ? ' ;אשעלע האט מורא געהאט צו אנטפערן. א פאר מאל האט מען אידים ^־וין א?גענארךט מיט אזא שאלה , אונ אז ער האט געאנטפערט : ;א , האט מען אידיש נעזאנט א נראב וואו־ט , אונ דער מיישטער מיט די פועלים האבען געדיאט צו לאבק . - אויף נאמנות, א אונערקע, אזויערע!, שווארט זיך דער: מיישטער, איך מיין ניט אבצונאררן היינטינש מאל, נור טאקי באמת א אוגערקע; זאנ-זשע, דוא וויללשט ? - איך ררילל! האט ;אשעלע געאנטפערט, צו ליעב צו טהון דעם מיישטער &quot; -טא נעהם דאס טאפעל, קריך אריין דורכ'ן פענסטער'ל אין..קעהלער, דארט, אין ווינקעל רעבטשו שטעהט אפאש מיט אונערקעם... נערים אןאפאלל טאפעל, איך ויעל כיי'ם פענשטער שטעהן, וועסט דוא מיר דערלאנגען! בע• דדייז אדרבה דיין האנד־מלאבה אונ מאך .עם אב אגיל ואשמח, _קייליבךיג אוג שפיציג. עפים טוינשט דוא זיך אויף פיננער־מלאכה! - מען טאהר ניט גנב'ן! האט ;אשעלע געאנטפערט . - גנב'עץ, וועמען זאנסט דוא דאש ? האט זעליג ל א נעשריי געטהון, אוב נעלד ביי'ם רבי'ן מאג מען ננב'ן ? א מעסעו־ל אין חדר, שטעהט ךיר אן ? אלא?על ביי שיינדעלען אין קיך, איזבשר? איין איינבראך אויף דיר! מיינשט איך ווייס ניט מער דוא כיזט ? ;אשעלע האט מורא צו אנטפערן אונ שוויינט. - דוא געהשט צו ניט ? פראגט זעלינ'ל, וואש שטעהט דיר ניט אן ? -איך ווילל _קיין אוגערקע ניט, פרובט זיך יאשעלע אכזאנען. זעליג'ל האט איהש א בריק נעטהון מיט'ן פוש - אונ דאס וויללשט דוא ? אונ מכות פון דער דאזינער נאכט פון פסח&quot;ווילסט דוא? אז_א גנב'עץ, אשור, אויב מען טאהר איהם האלטען אין איוד־יש שטוב!-.עש האט זיך אויסגערופען איין אגךעריונגעל,אונ אין עטליבע מינוט שפאטער האט דער מיישטער מיט אללע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="פועלים געגעפען זויערע אוגערקעס מיט ברויט. ;אסעלען, פאר זייגע עקשנות' האט מען אפילו _קיין טרוקען ברויט אויף ניט געגעבען. פון יענעם טאג, פלעגט זיף ךיא געשיבטע מיט'ן.קעהלער, אללע נאכט ווידעדהאללען, אללע נאפט פלעגט מען קניפלעף ציהעןג רועו־ ,עם זאלל אץ .קעהלער אריינקריכען, אוב מען פלעגט .עס אזוי מאכען, אז דאס קניפעל האט אללע מאל ;אפעלע געמוזט ארויסציהען; יאסעלע האט אבער אללע טאג גע^רי.ען,.ער ווילל _קיין או,;ערקעם ניט, אוב דער מייפטער האט געהייסען, דעם א;דער יוננעל ' וואס האט בעדארפט געהן אנשטאט יאסעלען, איהם איאףלאזען לכיי פעטש, וואס יענם יונגעל פלענט עם באלד מקלם זיין מיט א הוספה פון אייגענעם יושר. אונ ניט אוגערקעם אלליין האט מען פון,קעהלער געעזלעפט, אויף זויערע קוואפ־אפעל, ציבעלע, _קאךטאפעל אונ אלץ, וואס א יוסטע בעל הבןתיטע גדייט אן אויף א גאנץ ווינטער. ;אפעלען האט מען .קיינמאל אפילו צו פערזובען ניט נעגעבען, אוג איינמאל האט דער מייסטער גוזר געוועהן: &quot;אויב דער גנב וועט מארגען ניט געהן אננעהמען אין.קעהלער אקיישעל _קארטאפעל מיט אללע זיבען זאכען, אט האלט איהר אללע, וויא איף שוואר ביי מיין יודיישקייט, אז איף טרייב איהם ארויס וויא א הונד, נאף מיט עטליכע פעטש צידה לדרף! איף האב פיינט אבעל נאוה, אז עם שטעהט אונו אללעמען אן, מוז אזא גנב'ץ אויף אנשטעהן! א מפלה וואלט איף אויף איהם נעקלארט... ראם איז דאף נור אעקשנות! זיי זשע וויסען, גנב'ץ, אז מען מאג גנב'ן פאר אמאמען,מאג מען פאר אמייפטער א ולאי...א גנב ביזט דוא דאף סיי וויא, נזר דוא וויללסט מיר ניט פאלגען וואהין איף שיק ריף, טא וואס זשע טויגסט מיר ? געדענק גנכ'עץ, מארגען וועט דיין יום הלין ביין! אי ארויסטרייבען ורעל איף ךיף, אי א גנב וועסט דוא בלייבען!&quot; א גאנצע נאבט, נאף אזא מופר, האט זיף ;אסעלען געהלומט: ער זעהט דיא מאמע זיינע, זיא איז אזוי בלאס, אזוי אויםגעמאגעךט, אוג עם טהוט איהם וועה דאם הערצעל קוקענדיג אויף איהר. &quot;זעה,מיין טהייער קינד, בעט זיא איהם, זיי ניט קיין גנב, גנביע ניט _קיין אוגערקעם, קוק אויף מיר אוב זעה, וויא איף בין געווארען איבערדיר, אין אפטראג געזעפען אוג אזוי קראנק בין איף!... .ווילל בעפער לערנען, ;אפעלע, דיא תורה וועט דיף פון אללע שלעכטם איינהיטען! זיי ניט _קיין ;טוםטער, מיינע אבlת אבותינו זענען _קיין ;טוםטערם ניט געוועהן , וויא קזמפט דוא דערצו ?&quot;- .ער ווילל איהר אנטפערן ־■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="ער ווילל זיף אויפוויעען פאר איהר' אויפ'ן הארצען איו איהם •אזוי •שווער אזוי ביטער!... פלוצלינג דערמאנט .ער זיף, זיין מאמע איו דאף געשטאחיען, אוג טיט איין אנגפט־געשריי, דאכט אי הם,בעט .ער זיף: אוי מאמע, מארג מי־ ניט, איף ורעל ניט זיין _קיין שופטער! אוב אט דערזעהט אונטער איהר תיטע טוף, ךיא ווייפע הכריכים איהרע. זיא הייבט אויף איהרע אויסנע• ?זךיקקטע טויטע האנד אדנ זאגט: האב _קיין מורא, איף בין ניט געשטארבען! - דוא ביזט יא געשטארבען, איף זא: דאף _קדיש נאף ךיר! שרייט .ער מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="אננסט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="-גוט גוט, מיין קינד, זאג_קךישים א סך, אפך, מעל איך גאטט בעטען פאר דיר! טראסט זיא איהם, או: אט זעהט .ער וריא זיא הייבט זיך אמף, זיא געהט ניט, נאר זיא שמעבט אוב טראגט זיף אין דיא לופטען, אט איז זיא שוין אריבער איבערן פאדקק אוב טר־אגט זיף אזוי המך אוב אלץ ווייטער ' ווייטער, ביז'ן בית עולם. .^ר שבייט מיט אנגסט: מאמע, מאמע! נור.^ר איז עפיס אזוי הייזריג, דאכט איהם, אז חאטש .ער שרייט מיט דיא לעצטע בוהות הארט .ער דיא איינענע שטימע ניט. ךיא יוננלעך, וואס האבען זיף מיט איהם צמאמען אויף דער ערד גע• וואלגערט, געשלאפען, הייסט עס ) האבען זיין פערשטיסט אננסט־געשריי דעך• • &quot;• 5 5 ▼ •* י • • ' 1 5 5 5 1 &quot;*!5 *•* 2 ** ?רן הארט אונ האבען איהם אויפנעוועקט. -וואס האט זיף דיר נעחלום'ט, עביין ? האט איהם איינער פון די גע־ פיאגט, איך האב געמיינט גזלנים זענען אננעפאלען אוג מען קוילעט אונז. מיט אזא מין קול האסט דוא נע־נ־ריען • -דאס שמייפט מען ז_יין נשמה אויף ;ענער וועלט, פאר דיא עברות זיינע! האט איין אנדער שזפטעי־יונגעל דערקלארט, אללעמענם נשמה פליהט ביי נאכט ארויף אויפ'ן הימעל. ביי ארשע אבער פליהט זיא גלייך אץ גהנום אדיין, אונ ךאךט האפט זיא פייעריגע שמיץ. האטש עם איז נאך א שטיק צום טאג געוועהן אונ דיא אנדערע זענען באילד צדריק.ענטשלאפען געוואךען, האט שוין;אסעלע מעהר ניט געשלאפען, ער האט נור מיט שרעק געקלארט אונ געטבאנט וועגען דעם הלום אוג וועגען דעם, מאם היינט מעט זיין דער יום הדין זיינער, וויא דער מייסטער האט איהם געזאגט, .ער האט אבער גאר נישט געגןאנט אבטבאנטען. אז דער דיגער האט שוין זעקס געשלאגען) אזנ דער מייפעער האט מיט א בריק אין זייט אללע זיינע פועלים אויפגעמעקט, האט זיף יאסעלע אויך אויפגעהייבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="ארג איז אוועק אין בית המךרש דאוונען אדג _קדיש זאנען. אוב &quot;קדשים&quot; האט ער היי;נט געזאנט אסן־, אמך... עם האט זין־ איהם .;;פיס געדאכט, אז ךיא מאמע זיינע איז אין ווייבעךשער שול, זיא הארט זיין_קךיש, זיא אנטפערט: &quot;אמן, יהא שמה !בא&quot; או: זיא ווינקט איהם, &quot;ער זאלל נאך ניט אוועקנעהן אוג וואךטען. ער ווארט אב רעם צווייטען מנין&quot; ער זאגט רוידער_קךיש,.עם דאווקט שזין דער דריטער מדן, ער בלייבט איין אבל אין גאנצען בית המדרש ארג זאנט אלליין אללע לקדשים. .ענךלעך איז דער עולם זיך צזנאנגען, אוג ער איז אוי־ ארויסגעגאננען, נזר ביים שוועל איז ער שטעהן געבליבען, אונ עס פערדריסט איהם: פאר וואט דאווענט מען ניט אגאנצען טאג?... אז מען מאלט אגאנצען טאג דאוונען, טראנט ער, וואלט איך א ודאי הונדערט _קךשים זאגען! רעם גאנצען טאג דא זיין, ארג ניט ברויכען געהן צוריק צום מייפטער!-דערמאנענךינ זיך אן מייהטער, ניט איהם עפים וויא אשטאך אין העךצעל, אונ ער הייבט זיך אן דערמאנען - אז דער מייסטער וועט איהם באלד נוט הרנ'ן, וואט ער האט זיך אזוי פיעל אויפגעהאלטען צום דאוונען. אללע פועלים האבען שזין דארט לאנג אבגענעסען, טראכט .ער, אוג וואס פאר א תרוץ ורעל איך איהם אנטפעוץ, וואט איך קום אזוי שפעט פון דאוונען ? &quot;ניין, איך ורעל מעהר ניט נעהן צום מייטטער! רעךט .ער צו ןיך, אוג הייבט אן גיך צו נעהן, ניט וויטטענךיג וואהין ער .נעהט. א פאר ש;עה איז ער אזוי אומגענאנגען, ביז .עם האט איהם אננעהייבען צו הונגעו־ן, נור וואט שטארקערעס הוננערט איהם, געהט ער אלץ ניכער, ניכער, ביז ער קוקט זיך ארזם,אט איז ער ביים טייכעל, וואו ער פלענט א מאל אזוי אפט מיט דער ~ד*ד&quot;~ •• &quot; 5 *יו I—יד 1 x• ד רביצען געהען מיט די גרעט. ער איז צו צום ו_ואסער, זיך אויסגעצויגען וויא גרוים ער איז ארג אננעהייבען טרינקען, האטש איהם האט זיך טרינקען גאר ניט נעוואלט; ער האט געמיינט, טאמיר וועט ער דערמיט יוצא זיין אנשטאט עםםען. עפים האט איהם געדאכט, אז עם ווילט זיך איהם טאקי ניט מעהר עסען,- אונטער געלהנט א ביטעל ראם הארץ - טראנט ער, אזג געהט צוריק אין שטאדט אריין. אט איו ער אריפ'ן מארק, אוג אט נואלנערן זיך א פאר שטיקלעך ארזמנעכיטענע אפעל , אן, דאו־ט. וואו די!וייבער זיצען מיט אללעדליי קרייטעבער, וואלנערט זיא וויא הפקר א צעומאניטע, קרעציגע אונערקע, אונ נאך ווייטער- אהאלב מעהר'ל...ער קליינט.עם אויף, וויע־ט ארום .די גלאטע אוג עסט עט אויף מיט אפעטיט. ער פיהלט זיך נעקוטארק, אינ דערמאנט זיך, צייט געחן דאוונען מנחה, _קךיש ניט פער־שפאטינען, אין בית המדרש,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL259" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL260" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="פערגעק!ט ער אן אלץ, דאווענט מנחה אויסוועניג, זאגט _קךיש, בלייבט שוץ■ דא ביז נאף מעריב. מיט קנאה אזג מיט אבעטריבט הערצעל קוקט ;יר־ צו, וויא איטליכער לשיבה־בחור געהמט זיף אליבט, ^מעלצטצו צום טי!מ, אפענט א גמרא אונ לערנט. וויא האט זיף איהם געוואלט אזוי גליקליף זיין! ער איז צו צום ספךים־אלמער זוכען אהומום. -וואס זובסט דוא, יונגעלע? האט איהם איור געפראגט? - א חומש! - ד - וראם דארפסט דוא א חומש ? ד ־ ; : ; ־־ ז-איר ווילל לערנען! -האסט&quot;קיין חדר ניט? - ניין ! - יוער ביזט דוא ? -;אסעלע! - וואס רעדט איהר מיט איהם ? האט זיף א ישיבה'בחור, וואס איז צום ז־ &quot;.* : * * • ־י • ' ־ ; • ד ז ■ד • אלמער צו, זיף ארייננעטישט, דאס איז דאף ראם קליינע גנב'ל, ערסט ניט לאנג אין סוד נעשטאנען, נאט אייף א האנד, .ער וויל ננב'ן א ספר! - אמת, יונגעלע ? האט דער יוד נעפראגט. - איף ווילל ניט גנב'ן, איף ווילל לערגען אין הומש! האט ;אסעלע גע• אנטפעךט, גיט מירא הומ;מ וועל איף לערנען. - נא ךיר א הומ;ט, איף ורעל זעהן,צו.קאנסט דוא לערנען אוג צו ווילפט דוא טא.קי; קום,זעטץ זיף לעבען מיר. אוג;אסעלע האט מיט לוסט אונ פעמניגען געלערנט חומש פארן יודעך. דער יוד האט ניט געברויכט איהם אונטער צוזאגען . - ביזטאוואהלער יונגעל! האט דער יוד געזאגט. נור זאג מיר, אז דוא ל)עננסט אזוי גוט לערנען פאר וואס רופט מען ךיף גנב ? - ;אסעלע האט ניט געאנטפערט, נור טהרערן האכען זיף איהם געוויזען אין דיא אייגלעי . - האסט א מאל געגנבט ? האט דער יוד ווידער געפראנט . ז: ' ד *.•־־:*.• ז *.* * &quot;•&quot; *•* : *.* : - איף וועל ניט מעהר, .קיינמאל ניט! האט דאס פארקלעמט קינד געאנטפעךט. - זעה ז־שע, זאללסט ניט גנב'ן מעהר, נור לערנען זאללסט דזא, וועסט דוא נאף.זיין א לייט ! האט איהם דער יוד געטרייסט. - פראגען איהם: צו האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="ער הייןט געגעסן? צו האט .ער וואו צו שלאפק ? האט דער יוד פערנעכען, אדער .עם איז איהם אקטר גאר אויפ'ן זינק ניט ארויף&quot; אז.עם..קאנן זיין, ראם קינד האט ניט צועססען אונ האט אפילו מיין היים ניט. כל זמן דער יוד איז אין בית המדרש געוועהן האט ףאסעלען .קיינער ניט אננעריהרט&quot; נור קוים איז !יין בעשיצער ארוים האט דער שמש&quot; וואם האט אללע מאל א כעס געהאט אויף ;אסעלעס טאטען&quot; פאר ך 5 נילדען שכירות &quot;. רואם מען האט פון זיינע אראכנענומען צו ליעב איהם - צונעחאפט ביי;אסעלעי דעם חומש &quot; פערלאשען ךיא ליכט אונ איהם ארויסנעטריבען. - אהיים געה, אהיים &quot; דוא שייגאץ! האט .ער געשךיען • וואו איז זיין היים ? דאס איז דעם שמש דאגה ניט געוועהן • מיעד פון ארומגעהן א נאנצען טאג האט זיך ;אפעלע פערקליבען אין א ווינקעל ערגעץ פון גרויסען בית המדרש־פארהויז, זי־ אוועגנעלעגט שלאפק; אוג דורגעשלאפק אנאנצע נאבט,ביז יודען !יינק געקומען דאוונען דעם ערסטען מנין . אוג ווידער האט .ער אזוי א טאג צוגעכראכט: א פער־פוילט ) אדער אבנעריזעט שטיקעל אפעל , א צעוהאנעטע מעהר'ל, אדער אנדערע אזעלבע ארויסגעוואךsענע נוטס&quot; וואס ער האט נור נעקאנט אין מויל ארייננעהמען,איז איהם נענוג געוועחן &quot; צו נאט ..קיין טענות ניט געהאט אוג ביי.קיינעם א ביסען ניט געבעטען &quot; אין טייך האט איהם&quot;קיין נואסער ניט געפעהלט, אוג היינט האט איהם נאף א גליק געטראפען: א יודענע &quot; וואט האט דא גרעט גענואשען האט איהם א מזומנע ^קאפייקע גענעבען, פאר צוהעלפען אוועק טראגען די־ נאסע גרעט פון טייף אהיים . עי האט געקויפט פאר א כ[אפי;קע ברויט &quot; אוב איז טאקי היינט אמת זאט געוועהן. צו מעריב איז אבער דער נאבטיגער יוד שוין ניט געו.וען&quot;אינ דעם חומשי צו לערנען האט .ער שוין ניט בעקומען. דער שמש האט איהם ווידער ארויס* נעטריבען &quot; נור היינט שוין מיט רהמנות איהם געהייסען געהן אין חסידיס שטיבעל &quot; דארט ..קענן מען איהם ניט , וועט מען איהם לאזען אפילו דעס זקאפ זיף אראבדרעהען • ןאסעלע איז אוועק אין חסידים שטיבעל. .קיין .ישיבה־בחורים זענעך דארט ניט געוועחן &quot; דערפאר..קיין ספרים אויף ניט. פינסטער, נור איין ליכטעל האט אין ;עמוד געכרענט. דער שמש &quot; איין אלטער האלב בלינדער יוד &quot; האט נאד ניט בעמערקט &quot; אז נאף ווער איז דא הוץ איהם &quot; אוג ףאסעלע איז פער*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="הןךאכען עווישק אייווען אוג .נעשלאפען וויא א גראף. אויף'ן דריטען טאג האט איהם יונהיוואסעךטךאנער ביים טייך נעחאפט, איהם גאנץ נוט פארין אויהער אננעריסען אוג נעשר;ען: - שיינאץ, אזוי פיעל מיה איך האב ארום ךיר נעהאט, צום סוף ,;קרי?ףט דוא אין א פרעמדען .־קעהלער אוגערקעם גנב'ן! ביזט דוא דאך באמת .א עב, אוג אז אוועלט זאנט : א נגב! זאלל מען נלויבען. זעלינל האט דיך ארויםגעטריבען, שאן האב איך אויסגעפיהו־ט ! -ניט איך האב ךיא אוגערקעם פון .קעהלער געגנב'ט, איך האב ניט גע־ וואלט געהן, דערפאר האט מיך דער מייסטער געשלאגען, וויא איך בין א יוד וויא ניט איך ! האט יאסעלע געשווארען. - טא קום צום מייפטער , לאם איך אויספיהרען אויג אויף אויג, האט יונה געזאנט . ד / ד ; - איך האב מורא , .ער וועט מיך הרג'ן. איך וויל ניט זיין.קיין שוסטער, איך וויל לערנען אין בית המךךש,וויא אללע לעךנען ! - וואו עסט דוא ? וואו שלאפסט דוא ? *.* ; ; זר ; ; ;אשעלע האט ניט געוואוסט וואס צו אנטפערן. -געה צום מייסטער שוין צוריק, בעט איהס מהילה,וועט ער דיך נאך צונעהמען,אז ניט וועט פון דיר ווערן אבראמאגע, וואס שלעפט זיך ארוס קלינג אוג שלאנג, אוג אויב אפילו דוא כיזט ביז איצט ניט נעוועהן .יlיין גנב, וועסט דוא .עם מוזען ווערן. - נעה־זשע , איך הייס! האט יונת געשרתנן. - איך וויל ניט זיין א שוסטער, איך ורעל ניט געהן, צו זעלינל'ען, האטש הרנ'ט מיך ! האט יאסעלע נעאנטפערט ענטשידען. - ביזט דוא דאך טאקי א שייגאץ, פאלנסט טי ר אויך ניט ? טא נעה טאנון אין דער.ערד אייין; וויא דוא וועסט ברייען אזוי ו ו עם ט דוא טרינקען! גאטט איז מיין עדות, איך האב נעטהון, וואס איך האב נעקאנט ... יונה האט גענומען זייין _קאךאמיםל צו נעהמען זיינע עמער נואסער, נור ;אסעלע האט .געמיינט:ער ווילל איהם שלאנען, אונ איו ענטלאפען געווארן. יונה האט איהם .נאננעשריען: -אז א וועלטזאנט:&quot;א נישט רעכטער&quot; זאלל מען נלויבען, אזא שייגאץ, :א זא שקאץ!... אווי האט דאם פערלאזען קינד עטליכע טאג צונעבראבט , פון ^היין זאך,קיין דאנה.ניט געהאט , מיט'ן הזננער :איז ער , פון זינט ~ער נעךענכןט -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="איין אלטער בעקקטער גקועהן,אונגע!?לאפען האטערדא אין פארהויז, אדער ?ווישען אייווען אין ןחביךים ^זטיבעל, ניט ארגער, וויא ביי זעליג'ל דעט מייקטער זיינעם אריף דער #ף־; נור איין זאך האט איהם _זיין לעבען פער־ ביטעךט אוב ?לענט שטעקיג ?זהךערן אנפיללען זיינע אוינלעך , אוב דאס איז געדועהן , ויענן,?גר ?לקט בעגעעען יונגלעך - וואס געהען אין הדר ארג פון חךר.&quot;אללע מקלע־ געהען, ?לקט זיין הערצעל שרייען אין איהם &quot; ווייסען וואהין זייא געהען, האבען א הדר, א רבי'ן, אוב האבען אהיים , אי־ האב גאר ני^ט&quot;קעהאום אין די גאסען, לערן ניט, אוג האב קיין היים אריך ניט!'' אונ וויא האט ער מקנא געוועהן יענע יונגלעך , אונ וויא פלענט ער גאטט בעטען, ער זאלל ווידער האכען א רבי'ץ, א חדר! .זאלל חאטש דער רבי שלאגען, נור אהדר, א רכי'ן ארג לערנען! ... .קיץ היים האט ער שוין ניט געבעטען, וויא זקאנן ער שוין א היים האבען &gt; אז ער האט &quot;קיין מאמען ניט ? - איינמאל פאךבייגעהענךיג א הדר , וואו א ניימאךישער ווילנא ר מלמד האט מיט זיינע תלמידים געקנעללט, ארג ךעךהאךנךיג וויא דער רבי לערנט פסוק מיט ךיא קינדער מיט אזא שאנעם גגון, האט ער זין־ פון ארט ניט גע• דןאנט אברייסען, אונ האט אונטערן פענסטער זי־ צוגעהארט וואס מען לערנט אוג ודא מען לערנט. פון יענעם מאל אן ?לע;גט.ער אללע טאג שעות גאנצע שטעהן נעבען פענסטער. ד־אס הערצעל פלעגט איהם צוגעהן, אונ&quot;ער ?לעגט ךיא ווארטער פון פסוק ש;ליננען, ביז דיא יוקלעך ?לעגען ארויסגעהן, איהם דעחעהן אוג אוועקטרייבען מיט זיד־לעריי אוג געקזרילען: גנב, גנב! איינמאל האט ער זיין שוועסטער שרהילען בעגעגענט. זיא האט באך ניט געוואזסט, אז ער איז פון זעליגל שוסקער ענטלאפען. ;אסעלע האט איהר דערצאהלט, אוג זיא האט צו וויינען אקעהייבען. - ודיין ניט, האט ער זיא געטרייסט - אין־ ורעל ניט זיין _קיין שוסטער. ךיא מאמע האט מין־ אין הלום געבעטען, אין־ זאלל ניט _זיין _קיין שופטער, איך זאלל לערנען' אונ אקט לערן אי־, אזוי נוט לעדן איך. באך בעסער וויא ביי בערלען, שרה'לע! - וואו לערנסט דוא ? -קום,איך וועל דיר ווייזען, האט ער וויא מיט שמהה נעאנטפעו־ט, אונ האט זיין שוועסטערל צוגעפיהרט צום פענפטער. דו הארסט, שרה'לע? דא לערנט מען בעסער אוג שאנער ווי ביי בערלען! דא זיטץ איך אללע טאג אוג איך לערן אויך גלייך מיט אללע יוננלעך! האט ער !יין שוועסטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="מיט פרייר דערצאהלט - או: פראג מיך עפיס,מעסט דוא זעהן וויא איך ווייס אלץ, מאס מען לערנט דא אין חדר! אוג &quot;ער האט פאר זיין שוועפטער אננעהייבען זאנען דיא פסוק טיט דעם זעלבען שאנעם גגון אויסמעניג, פונקט וויא ער האט דא אונטעוץ פענסטער נעהארט. -וואו במט דואז וואו שלאפסט דואז האט שו־ה'לע מיט געוויין גע• פראגט, -אין חסיךים־שטיבעל, האט ער נעאנטפערט, דארט איז דער שמ!ט א בעסערער וויא אין בית המדרש, .זכר טרייבט מיך גיט ארויס, ווייענער,מאס .גיט מיר אפילו אהומש גיט. ■־* • ;&quot; • ־־ ▼ • - אוג וואו.עפט דוא ? אוג וואס.עסט דוא, מיין ארעמער ;אסעלע ו האט זי ווייטער נעפראגט. ;אסעלע האט אויף דער שאלה ניט געוואוסט וואס צו אגטפערן, כלייך וויא ער וואלט זיא צום .ערסטען מאל געהארט, אוג האט געשוויגען, נור טהרערן האבען זיך אין !ייגע אויגלעך בעיויזען • -קום טיט מיד , מיין טהייער ;אסעלע, איך ורעל מיט ךיר מיין לעצטען ביסען טהיילען! האט דאס גוטע שוועסטערל הליפענדיג געזזאגט. קום, האב האב _קיין מורא ניט, מיין בעל הבית וועט מיד גאר נישט טהון, אז איך זיעל דיר א האלב פון מיין עארימעס אוג וועטשערע אמעקגעבען! , אוג זיא האט איהם צו זיך אוועגגעפיהרט, מיט איהם דאס ביסען גע. טהיילט. ד געציל דעם שניידער איז דאס מקא געפאללען, וואט שרה'לע האט אזא נוט הארץ. &quot;א רחמנות איז דאך טאקי אויף דעם ארעם קינד&quot;! האט ער געזאנט , אוג האט שרה לען א ווארט ניט איכערנעךעךט , מענן זיא פלעגט יעדעסמאל פון איהר פריהשטיק אונ מיטאג אהעלפט פאר איהר ברוךעך'ל בעהאלטען. שרהילע האט פון איהרע עטליכע נראשען &gt; מאס פלענען איחר :צו^אללען, פון אבטראנען א שטי&quot;קעל ארבייט, נעקויפט פאר איתר ברודערל א העמדל אונא פאר זאקלעך, שיכלעך גאנצע האט איהם נאך זיין נוטע מאמע,פאר איהר טויט, פארזארגט. שרהלע פלענט איהם אויסקאמען, ארוט&quot; וואשען, איהם נעבען ביין חלק פריהשטיק, אוג;אסעלע איז גליקליך געמעהן. נליקליך דערמיט, וואס .קיינער שלאנט איהם ניט, או: נאך נליקליכער - מאס ער לערנט , חאטש אויפ'ן נאס, אונטער א פענסטער עתעץ, נור ךיא טאג זענען נאך גענוג מאיעמע, די פענסטער במעט אללע מאל אפפען, אוג ער ד'או־ט אוג פערנעהמט קלאר יעדעס וואךט, מאס דער רבי לערנט ךאךט אינע־ -מעגינ, אוב ער געדענקט אווי נוט דעם בנון דעם שאנען טיט אללע טייטש,־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="וואךטער, אז.עס מילט זיף איהם א מאל אונטערזאנען יענעם יוננעל, מאס כלייבט שטעהן ביי אווארט ;נרנעץ אזנ ווייס ניט דעס &quot;טייטש&quot;. ניט ךיא זלזולים פון דיא חךר־יונגלעף, ניט זייער יספייען אויף איהם, דורכ'ן פענסטער, האבק איהם געקאנט אמעקטכייבען פון זיין ליב ארטעל, מאס נאט האט איהם צוגעשיקט. .ער לערנט... מעהר וויא דאס האט איהם ניט נעפעהלט אונ דאס האט ער דא!- איינמאל האט א יונגעל פון חדר צו, נערן, צו אוננערן, ארויפ* נענאסען אויף איהם א טאש הייסע טהיי. יאסעלע האט א הארצרייסענד געשריי נעטהון. דער מלמד איז ארויסנעלאפען, איהם אין חדר אריינגעפיהרט. צום גליק איז ךיא טהיי ניט שטארק הייס געמעזן אוג ..קיין בלאזען אויף lיין לייבעלע זיינען ניט אויפנעלאפען. -אינגעלע, מער בינסט דוא? מאס טהוסט דוא דאז האט דער מלמד מיטליידענד געפראנט. - אי־ לערן דא! האט יאסעלע בתמימות מיינענדיג נעאנטפערט . - וואו ז מאס ? דא אויפ'ן נאם ? - מיין מאמע איז געשטארבען, האט דאס רן נד ערקלארט. איף האב &quot;קיץ חדר ניט, האר איך דא אונטער'ן פענסטער אלץ, ומאס איחר לערנט כיט י &quot; * * *•* * י ▼ &lt; •* 1 • &quot; ▼ • • • אייערע יונגלעף. ^ - נו, זאג, אדרבה, מאם .קענסט דוא שמן פון א זא לערגען ? איז דער טלמד צי&quot;קאווע געוועהן. אונ ;אסעלע האט אננעהייבען אויסמעניג איבעךצו• זאגען אלץ, מאס .ער האט געדענקט פון דעס, מאס .ער האט זיף אננעהאו־ט ביו איצט . י דער מלמד האט זיף נעהדויט, נעקמעצט מיט דיא פלייצעס, דאס ארעס רןנד נענלעט איבערן.קאפעל , אוג איז א בעלן געמעזן איהם צו לאזען קומען אללע טאג אין הדר אביין; נור די תלמידים זיינע, אוג .די בעל הבית'טע פו; דעם הויז, וואן דער חדר איז געוועזן, האבק איהם געזא^ט, אז דאם יונגעלע, דאכט זיף, גאר א נעביף'ל, איז אבער א גנבידוע, אוב אז איבער איהם האט כערל במעט זיין גאנצען הדר פערלארן, אוג.עם איז ניט ןדאי אזא אין הדר אריינצולאזען, דאריבער האט דער ביטליידענדער מלמד יאסעלען גע• זאגט, אז אונטערן פענסטער מאג.ער זיצען אללע טאג וויפיעל.ער יויל ' .ער זאלל איהם נור געבען א האגד אויף הלק לעולם הבא, אז ער מעט.קיינמאל כיי זיינע יונגלעף ניט גנבה'ן. ך הדר יוננלעף האט ער געגעבען צו פער• ענטעהן, וויא גרויס די.עברה אין, זיף צו רייצען אונ נאף בעלייד־יגען אארעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="פי;ר א;תום, האס האט ניט _קיין מאמען, וואס זאלל איהם געבק אין אהדר' האנוש .ער יריל לעמק או: ר,ענן לערנען; אדרבה&quot; .?!ס איז אמצוה איהם צו העלפק פיט האם איינער כןאנן, או: ניט זשאלאוועץ א מאל א שטיקעל ברהט איהם צו דערלאננק דורכ'ן פענסטער, אנשטאט צו שפייען אויף איהם!&quot; פון ;ענעם טא: אן האבק ךי חדר'יוננלעף אננעהייבען רחמנות האבק אויף;אסעלק, אוגאפט פלעגט איהם נא־ וועד פון הי, דורכ'ן פענסטער דעך־ לאעען א שט;קעל ברויט מיט פוטער, א האלבען בייגעל, האס פלעגט איהם ?לייבען פון אייגענעם פריהשטיק, אוג;אסעלק !יינק ליבטיג אין ךיא אוגען געווארן. וואו צו נעכטינען האט ער שוין אויך נעהאט: ער איו מיט'ן אלטק שמש פון הסיךים-שטיבעל דורבנעקומק, פאךן אויסקעהרן דאס שטיבעל אללע ?ריה מארנק או: פאר אנגיסק וואסער אין כיlר, האט ,ער איהם נעלאזט שלאפק צווישק אייווק,פראנק אוב פריי,אנאנצע נאבט.נעדאווענט האט ער שטאנדיג אין &quot;עולם'שק&quot; בית המךךש. ער האט נעפרובט אמאל דא דאוונען, נור אז מק האט איהש אין.קדיש אונטערנעזאגט: ,הצמח פורקניה&quot; אונער האט עם ניט נעזאנט, האט באלד א הייפער השיר איהם נוט אננעריפק פארן אריהער אונ אננעזאגט, אז אויב ער וועט נאף א מאל אזא העזה האבק ניט צו זאגק הצמח פורקניה אין.קדיש, וועטער איהש אין שטיבעל לןיינמאל ניט אריינלאזק. ;אפעלע האט .עפים דעם הצמח פורקניה פיינט געהאט , ער ווייס אלליין ניט פאר והאם, או: נור צו ליעב דעם, ער זאלל ניט מוזק זאגק ויצמח פורקניה, פלענט ער בעסער אללע טאג, אין דער פריה אונ ביי נא;ט לויפק אין בית המדרש דארט צו דאוונק או: _קךיש• זאנען. אין בית המז־רש פלעגט ער אויף א מאל א חומש בעקומען, וואו האטש איבער צו חהרן דאס וואם ער האט א מאל ביים טאטען אוג ביי ר'בערלען געלערנט. אונ והא גליקליף איז ער נעווארן, אז זובענךיג א מאל א הומש האט ער עפים א ספר געאפענט אוג איהם האט זיף אויפנעמישט אט .דיא פאר&quot;קאפיטלעף ןשע;ה. וואס ער האט אויסנעלעךגט ביי דעם .ווילנא'ר מלמד אונטער ן פענפטער! ער האט איצט בהדס נעזעהן וואס .ער האט אויפוועניג געלערנט. ךיא אותיות אונ די וואךטער זיינען איהם אזוי ליעב, אזוי טהייער געוועזן, אז איהם האט געדאבט הינע אוינלעף זענען איהם גאר ליבטינער געווארן, אוג ער האט דיא פאר .קאפיטעל עטליכע מאל איבערגעחוזר'ט. - יוננעלע, דוא קענסט שהן &quot;שהארבע&quot;(עשרים וארבעה) ? האט איהם. א יוד נעפראנט, זעהענךיג וויא .ער לערנט אזה פלייפיג.."/>
                </div>
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="יאשעלע האט נאף־ ניט געוואושט, אז ראש וואש ער לערנט איצט , רופט מען .עש &quot;־עוואלבע&quot; - .ער געדענ־ט נזר, אז ז_יין רבי ר' כערל האט א מאל געז און ט, אז רעש אנדעוץ זמן וועט .ער מיט איהש אנהייבען &quot;שעוארבע&quot; - אוב ער האט ןיף איצט פארגענומען צו בעטען זיין שוועשטער שרהילען, זיא ^אלל איהש קויפען אזא ע־ווארבע וועט ער אללע נאכט .קאנען אפילו אין השידיש־ עזטיבעל לעתען אוב חוזרץ נור דא האט זיף איין אוננליק געטראפען: ביי געציל עגניידער איז פלוצליגג פארפאלען געווארן א שטלקעל טהייערע צודאט פון א;כידהיש אקלייד, או: דער השד איז געפאללען אויף לאסעלען. שרה'לע האט אומזיסט געוויינט אוב געשווארן, אז ניט זיא, ניט איהר עלענד ברודער'ל ווייסען פון דער גנבה ניט, נעצעל אבער האט איהר נעאנפערט: - דוא ביזט טאקי אעהרליף .קינד, פאר ך י ר וועל איך אלליין שווארן אבער פאר דיין ברודערל וועל איף ניט זעיכ זיין! אז אוועלט שרייט, מוז דאף .עפים דין!...נורצווואס בתי־ איף איהש חושד זיין? טאמיר ניט, האב איף נור א.עברה, אונ צו וואם טויג .עש מיר? זאלל .ער בעסער ניט געהן אהערצו, וועל איף איהם א ודאי ניט חושד .זיין. ווילפט דוא איהם פון דיין עספען וואס נעבען, _קיין עולה ניט, אבער ניב איהם א מאל אין א רואך , אדער מאף עם אזוי, אז דוא זאללסט _קיין צייט צושלאגען אונ .ער .זאלל אהערצו ניט ברויכען קומען, פערשטעהשט ? - אוג אז ;אפעלע איז באלד דארויף נעקומען, האט זיף שירה'לע אויס* נעוויינט גאנץ נוט, נעבעטען איהם, ער זאלל צו איחר קומען נאר שבת. דער בעל הבית דוילל ניט ליידען, זיא וועט זוכען איין.עצה, וויא איהש זיין הלק עסען איבעךצונעבען-&quot;וואלט יlנה אזוי ווייט ניט נעוואהנט, האט י זיא געזאנט, וואלט איף אללע טאג ביי יונהין פאר תר .עפים לאזען. נא דיר, דעתוייל, עטליכע ^קאפילקעם, וועסט דוא זיף קויפען. געה, מיין ארעם ברודערל, אונזער מאמעם זכות וועט דיר ביישטעהן, אוג נאט וועט מיד צושלקען איין עצה וויא ךיף ניט צו לאזען הוננעלן גאנצע טאג!&quot; -קויף מיר אשווארבע, שרה, לע קלאנענךיג נעבעטען, נעכטען איז שוין אין חדר ד-אס'פע^טער, אוג איף האב שזין נאר נישט נעהארט, וואס דעד';ד^דlאט דאך£'/עלעי/נט. אז איף מעל 1 7 * 1 *•* *•* ! זי •י * • * ן •י • י • * 1 • כ י • האבק א שווארבע ורעל איף כיי נ#^l**ין. ~שטיבע^'^לץן^ערנען. שווארבע, שרה'לע, איז אזא נוטע זאף, א|ף^־וlל.ל,ט נאנ^עיטאג sור-|ערנען שווארבע-11 &quot;* * ־ י 7 * . &quot;י &quot; ' \ ¥ : *• * : . • [יאסעלע, 0 דינעזאה!,}/' 7ז ץ 7 ' \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="שרהלע האט איהם צוגעזאגט צוזאמענצוקלויכען געלד אויף א שווארבע , אוג;אסעלע איז א אונמוטהיגער אוועק צום הדר . דא האט ער דערזעהן וויא מק שטעלט אריץ ך דאפעלטע פענסטער , מק פעךשמיךט אוג מק פער• קלעבט אללע שפאלטק. .ער הארט נאף אפילו לערנענךיג דארט אינוועני:, אבער ניר א קול, אהן ווארטער.הארטער... או:.ער זעהט איין,אז ער האט שדן טעהר ניט וואו צו לערנק. .ער איז נאף א צייט געזעסען אזנטערן פענסטער ודא אללע מאל, אבער ענךליף איז .ער אוועק, אוב ד אם העיצ'ל האט איהם וועד! נעטהון זיף צוגעזעגענען מיט רעם ארטעל, וואס איו איהם אזוי ליעב אוג טהייער געווארן. אויף מאי־נען האבק זיף טאקי אנגעהייכק דיא אסיענדינע רענענס מיט ךיא גרויסע או: טיפע אסיענדיגע בלאטעס, דיא .קאלטע גרויע טאג מיט די פינםטערע,שויעךיגע נאבט, אונ דעם אלעם קינד איז ערסט רעכט פינסטער אז: sטדעךיג געווארק . אין שטיכעל האט .ער כיי טאג ניט נעקאנט זיין: באלד נאב'ן דאוונק, פלענט דער שמש דאס שטיבעל פערשליסק אוב אלליין ערנעץ אוועקנעהן, פון בית המדרש האבק איהש, ךי לשיבה־בהורים מיטין שמש, שטאנדיג ארויסגעטריבק, או: .ער האט.קיץ ברירה ניט , .ער בראדיעטאום , אויסגעודיקט פון רעגען, דורף ךיא בלאטינע נאסק, ביז..עס קומט מנהה־צייט אונ ,ער מאג פראנק או: פניי אין בית' המךרש אריץ. אפאר טאג האט .ער אזוי דורכגעלעבט, נור אויפ'ן ז&quot;ריטען טאג האט ער זיף דערסאנט , אן.ער האט שוין, פון ךיא עטליכע זקאפי;קעם ניט מיט וואס זיף ברויט צו קויפק. .ער קוטעהט שדן א גא;צע שעה עלנעץ אונטער א כרעג באף, בעהאלט זיף פון רעגען, דאם הערצעל חלש'ט , .עם איו עlוין נאף האלבען טאג, אוג ער האט נאף אין זיין מדל ניט געהאט . .ער געדענקט דעם השבץ ניט, או: פרובט נאף זוכק אין די .קעשענעס זיינע, טאמיר אין נאף דא א זקאפיי,קע. ער זובט , טאפט, נישטא ? .ער דערמאנט זיף , עפים איז דאף דא א מארק אויף דער וועלט או: דארט פלענט ,ער דאף געפינען א מאל ,עפים מיט וואס דאס הערצעל אונטער צו לעהנען. אונ ניט קוקענדיג אויפ'ן רעגען או: בלאטע לאזט,.ער זיף צום מארק; נור אט איז ער sמוין דאלט אונ נעפינט דעם גאנצען פלאטץ פערלאזען אונ לייךיג. ער דערמאנט זיף דעם טייט;ש־וואךט: תהו ובהו.&quot;וויסט או: לער!&quot; רעךט ער פאר זיף, פונקט אזר זעהט אויס דער מארק!. עס זעהט זיף sמוין במעט אפילו ךי כי^אטע ניט ארוים . וואסער בלאטיגע, _על פני תהום , אויף דיא אבער^לאכע פון אכנרונד !&quot; טראכט .ער. נישטא.קיין ווייבער מיט אומנם, ני;עטא .קיין נדים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="'טיט וואגען. אנשטאט עתעץ א שטי.קעל ארומגעביסען אפעל , אגשטאט ■אמעהריל, וויאס וואלט איהש איצט מחיה ז_יין, זעהט .עי אויפ'ן גאגצען טייף נור רעגקןלאןלעך, \ואס ווערן אוג פערשווינדען אהן א שיעור אהן אצאהל י עם פאלט איהש איין צו פרובען צאהלען ךיא בלאזלעף - אוב ער פערגעשט אויף א וויילע , אז ער איז הונגרי: אוב צוליעב וואם .ער איז געקזמען אהערצו. .ער צאהלט אוב צאהלט או: עפים דאכט זיף איהש אויש, אז דאש זענען ניט פ!טוט'ע בלאזלע־, נור אוינען אזעלכע, וואס קדקען אויף איהש...אפ!טר זענען דאס גאר גשמה לעך ? טראכט..ער , אט לעבט אייגע, אט שטארבט איינע ... דער רעגען ווערט דערווייל גראשער, אוג פלוצליג:, אויש בלאזלעןי אללע נשטה'לעך אוישגעשטארבען, אין היטעל אריינגעפלויגען &quot; גאט האט זיי צוגע• נוטען!. &quot;טראנט .ער פאר זיף . גור לאגג טראכטען רןאגן.ער גיט, .ער פיהלט וויא ראש וואשער קריכט שוין אדיין אין ךי שינלעך זייגע, דער רעגען נעהמט איהם דורןי ביז'ן לייבעלע, .ער טהוט א ציטער אוג הייבט אן לויפען צוךיק. מאהין צוו־יק ? ער ווייש אליין ניט, גור .עש ציהט איהם נאהענטער צום בית• הםךךש . אט איז ער שוין אין פארהויז, ער דערזעהט דעש שמש אוג ודיל שוין מאבען פליטה, גור עפיש איז דער שמ;ם צו איהם אזוי גוט היינט , ער טרייבט איהש ניט גור ניט ארויש', נור ער דערלאנגט איהש נא־ א באזעם אבצורייניגען די בלאטע פון !ייגע פישלעך, אוג היישט איהם אריינגעהן אין בית־המדרש זיף אבטריקעגען ביים אייווען. ער איז אזוי גליקליןו פון י־עש שמש גוטסנןייט אז ער פערגעשט גאר, אז ער איז הונגריג. ער זיצט געבען אייווען, טריעענט זיף אוב וואדעמט זיף, ביז מען האט אגגעהייבען דאוונען מגהה. צווישען מנחה אוג מעריב האפט..ער א דרעמעל , גור אט גיט מען א ל)לאפ אויפ'ן בימה אוג מען זאגט &quot;והוא רחום&quot;. ער טשוכעט זי־ אויש , דאווענט מעריב אוג זאגט _קךיש. דער בית־המךרש ווערט לעךיג, די .יש&quot;בה־בהוריש פעלמאנען די גמרות. ;אשעלען הייבט אן מוטשען דער הוננער, ער חלשט חאטש עפעש נעהמען אין מויל , אזג ער לאזט זיף געהן צוריק אהיים דאש היישט : צו זיין נאכט־ לאגער אין חשיךים־שטיבעל . פארבייגעהענדיג א נידריג, ארעם שטיבעלע, ךער־ זעהט ער דורבן פענשטער וויא א מאמע מיט קינדער זיצען ארזם טיש אוב ■עשען וועטשערע. ער דערמאנט זיף אן זיין מאטען , אוג איז מקנא יענע קינדער, וואש האבען א מאמע, א הייש אוג א וועטשערע . עש ווערט איהם עפים אזוי ביטער צום מוטה, אזוי פינשטער אין ך אויגלעף, אז ער כןאנן ניט דוייטער געהן. א היבשע וויילע שטעהט .ער אזוי אוג קומט נאף אין פענשטער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="&quot;האטש איין שטיקעל ברויט- אז איך .זאלל האבען!*טךאבט..ער, או: דער־ הזעגער ניט איהם מוטה אריינצוגעהען בעטען א שט:קעל ברויט , וואס ביז איצט האט .ער.;ים נא־ .קיינמאל ניט געפרובט . ךי יודענע נעהמט צוזאמען ךי געבליבענע שטיקלקד ברויט פון טיש אונדערלאנגט איהש . .?גר ניט נורא קוק אויף איהר אווי ריהדענד - אבער אדאנק .זאנען .יקאן ?גר ניט אוג לויפט ארויס מיט א •ג־ מה ה. נעהענךיג.עסט .ער דעתוייל צו ברעקעלעך. &quot;וועניגער וויא א ?זית מאג מען .עסען אומגעוואשען&quot; - געדענקט .ער - האט איהש זיין טאטע א מאל געזאנט.,אץ &quot;שטיבעל&quot; וועל איך זיף־ !ואשען!'אוג..ער לויפט מיט. הימפעט צוש &quot;שטיבעל&quot;. ךא האט ?גר זיך באלד געוואשען אונ אויפגענעסן דאש איבריגע , האטש .עם איז שדין פיעל ניט נעכליבען . ארונטעתעלעגט דאס מויל אונטער קבאן פון ביור אונ זיך אננעטרונקען - נעבענשט , קריאת שמע געלילענט אונ זיך שלאפען געלענט. פאר טאג- אז דער שמש האט איהש אויפנעוועקט אויסקעהק ראם שט־בעל - האט איהם דער זקאפ.עפים אזוי י וועה געטהון, אזוי שווער נעדועהן די אויגען צו אפענען אוג אויפצושטעהן - אז קוים איז דער שמש אוועק פון איהם,איז .ער באלר ווידער איינגעשלאפען. צום. צווייטען מאל וועקען האט .ער זיך מיט אללע כהות א בישעל אויפטשוחעט / אדיסנעגענעצט אונ איז אויפנעשטאנען. א נאנצען טאג האבק איהש אללע ביינער געבו־אבען &quot; אזנ אזוי_קאלט וויא היינט איז איהם נאך &quot;קיינמאל ניט. נעוועזן. אונ ווידער בראדיעט .ער אין ךי בלאטעס , אונ וויד־ער קומט .ער ■ אין בית&quot;המדיש , דאווענט מנחה אונ זאנט _קךיש, דאווענט מעריב אונ,זאגט. ווידער _קךיש, נור דאס קול יכל זיינם ציטערט אונ איז צובר־אבען - דער אטהעם קורץ, אונ.ער בלייבט שטעהן דויא אבנעהאקט נאך יעדע עטליכע ווארטער. - ער פיהלט .ער איז• קראנק-נורד־אם איז פון דעש-וואס איך האב היינט ניט געגעסן! טבאכט ער - אז :איך וועל אבעפען וועל איך נעזונד ווערן! טרייסט ער זיך - אונ עם בלייבט ביי איהם נאך א מאל אריינצונעהן אין יענם שטיבעלע, וואו ער האט נעכטען א שטיקעל ברויט בעקומען. נור היינט טרייבט איהם אהין ניט דער הוננער - עפים האט איהם א גאנצען טאג גאר ניט געהונגערט 1. נור .ער וויל בעטען א שט;קעל כרויט פון רפואה ווענען - .עם זאלל איהם - מיינט.ער &quot; דער נןאפ אזוי ניט וועה טהון, אונ .עם זאלל'ן אזוי ניט ברעכען אזנ ציטערן אללע !לידער פון.קעלט . - אללע טאג ביי מיר- יוננעלע! בעגענענט איהם ך יודענע, איך בין ניט. אייגע אין שטאךט! איך דאנק נאט , איך האב פאר מיינע איינענע .קינדערלעך 1:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL281" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="נע?טען ביי מיר, געה היינט , ייגגעלע &quot; צו איין אנדעוץ אי־יין! ;אסעלע האט שדן סרטה אן: ווילל שדן ארויסגעהן אהן אךפזאה, גור ן־י יודענע נעהמט איהם אן פאר דער האגד או: ^אנט: קום , איןד ייעל דיי ווייזען וואהין אריינצונעהן, אוב.ער פאלגט ךי יודענע אוב נעהט אריץ גליי־ אין א.קיד עתעץ. אונדא איז אזוי ליכטיג, אזוי ווארעם!... &quot;אז איך זאל .ר,אs.ען !יד דא אןנוארימען &quot; אויםשלאפען , וואלט איד באלד נעזונד ווערן!&quot; טראכט ער; &quot;ניין , .עסען יויל איד נאר ניט!&quot; נוי אין.קיד איז .קיינער נישטא אן: .ער ןליי?ט שטעהן ביים טהיר. באלד איז ךי .קאפין אריץ אוב יאט דד ווי דעךשרא־)ען. אויפ'ן טיש האבק לד נעוואלנערט זילבערנע לאפעל. - וויא אזוי ביזט דוא דא אריץ ? האט ךי .קאבין געפראנט , איבער• צאהלקז־יג ראם זילבער. -אזוי! האט יאסעלע געאנטפערט. - א.קלאג צו האצקלען, האט דיכןאכץ געשאלטען, לאזט דאס זילבער אויפ'ן טיש או: נעהט דד ארויס, האטש צוטראג דא די גאנצע .קיד! האסט שדן .עפים וואס צונענומק דא, יונגעלע? - גאר נישט גענזמען, אנווארימען זיד א ביסעל, ורעל אי!ז נעזו^ד וועלן - :ייעל איר באלד ארועקבעחן! האט ;אסעלע געאנטפעו־ט&quot; אץ־ וויל&quot;קיין שטלקעל ,ברויט איץד ניט אפילו... אץ ךי רעד איז חאצקעל ארייננעקומען. ניט וויסעןךיג, איז ;אשעלע .צו שיינךעלען אין.קיך אדיין. האצקעל האט איהם באלד דערקענט. - זעה נדר מיט וועמען זיא רעךט! האט .ער א נעשריי נעטהון, דאס איז דאד דער גנב, וואם טהוט .ער דא ? נעקומען.עפים צו לאפען, .ימח שמו 1. מיט ךי רעד האט .ער יאסעלען א שלעפ געטהזן צז זיך־ - זאג, ממזר, וואם טהוסט דוא דא ? האסט פערנעסען א פנים מיינע אמאליגע נןלאפ, אז דוא קומסט שזין ווידער? נא ז-האט ער איהטאפאטש אראבנעלאזען-או: נעדענק. אז.עם איז דא א האצלקעל אויף דער וועלט, אזג א טויךט וועט .ער דיר מאבק, אז דיין פוס וועט דא אויפ'ן שנועל ארויף נא־ אמאל! -שלא: איהם ניט, האצקעל , אייננעשלאנען.זאללפט דוא ודעתן פון נאט! האט די .קאבין געשריען, ודא האט מען דאם אזא הארץ אזא נןראנק כןינד . אזוי צו שלאגען? נור האצכןעל האט ויד זיינם געטהון אוג ;אסעלען ווייטער געשלאגען. זאלל .ער וויסען פון נא!ל א מאל ווענען! האט .ער געשריען, פאר שיינרעלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL283" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="106">
                  <div ID="DIVL284" TYPE="TEXT" ORDER="106" LABEL="זאלל אי־ אזוי מורא לעבעךינעךהייד, וויא אין־ האב מורא פאר זיין מאמען טוידטעךהייד.- א גנב מאג מען שלאנען, נשקשה י - אבער.ער האט נא־ גאר נישט געננב'עט, אייין איינבראף אויף ךיר! האט די.קאכין געטענהיט, לאז איהם אב, אקראנק קינד, מייגע שlנאים זאללן דין פנים אונ lיין געזונד האבען! - פריהער אירים אויסטרייסלען, זעהן צו האט .ער דא ניט עפים צונע* נוטען, האט חאצקעל נאכנעגעבען, דערנאף - .קטשארטו מאטעךי! אונ חאצקעל האט גענזמען;אסעלען טרייסלען. זו־ען אין זיינע .קעשענעס, אבער ער האט נאר נישט געפוגען. דיין נליק, ממזר, מאס דוא האסט נאף כןיין צייט נעהאט עפים צונעהמען. איף מאלט דיף א לעכעדינען ניט נעלאזען - מאךש, פאשאל! אונפאו־זאג דיינע אורעניקלעף אין חאצקעלס האנד ניט אךיינצופאללןו מיט ךי ווארטער האט חאצקעל ךי טהיר געאפענט, אוג טיט עטליבע ז.ע?זצען אין זייט אזג אין רדקען, דאס צוטומעלט, האלב טויט .קינד פון אללע טרעעלעף אראבגעשליידערט. א היבשע וויילע איז יאסעלע ליגען געבליבען אויפ־ן גאס, ניט מיסענז־יג אוג ניט פיהלענד־יג מאס מיט איהם טהוט זיף &quot; נור די ._קאפין, מאס איז צנקאווע געוועזן צו וויסען, צוער האט נאף כח אהיים צונעהק, איז ארויס, איהם צונעהאלפען זיף אויפהייבען, אונאיהם געהייסען געהן אהיים. ;אסעלע איז נאף געגאנגען עטליכע טריט אלליין, באלד אבער האבק זיף אירים די פיסלעף אונטערנעבראבען, אוג .ער האט זיף מיט ךי לעצטע בוהות קוים צום פארכןען צונעשלעפט. דא האט .ער זיף אנידערנעזעצט, געמיינט, אברוהען זיף א ביסעל, נור באלד האט .ער זיף פערנעסן מאז .ער־ איז. פייערינע ראדער האבען זיף געדרעהט פאר זיינע אויגלעף, אוג דאכט: זיף, אזוי פינסטער ארום אירים, פונדעסטמעגען זעהט ער עפיס מענשען, אזעלכע מאדנע הויכע מענשען, מיט ךריי גאזער מיט פינף נאזער - מיט אסף 3ןאפ, זיי זעדיען אויס ווי חאצקעל, יויא שיץדעלע, ךי.קע' הייכע ביזין, הימעל...ער שרעקט זיף פאר זייא, ער ציטערט, זיי וויללען איהם שלאנען, נור אט&quot;דאכט זיף,שטעהט די מאמע זיינע, זיא וויינט, זיא נלעט איהם, זיא לעגט אידים אין בעט, טולעט אידים, ניקזטא מעדיו־ _קיין מעקסען, ךי מאמע אlיף נישטא...נור שרהילע שטעהט לעבען אידים אוג ניט אידים א שווארבע, אטהייערע שווארבע מיט רויטע גרויסע אותיות-, אוג די אותיות טאנצען, שיפריננען... אוג אט הארט ער וויא .דער טאטע הוסט אוג הוסט; נורעפיס^ 1 • • *•י * ז •* • •י י *•* •י • • י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="107">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="107" LABEL="דאבט איהס&quot;אז ניט דער טאטע נור .ער אלליין הוסט .עם, אונ נאך יעדען הוסט שטעכט איחש אזוי אין זייט... .?גר טאפט טיט דער האנד, מאס &lt;טטעכט איהם אדרי ? .ער הארט ודא ,;גר קרעכצט, דער אטהעם איו איהם אזוי שמעד, אוג אווי קרעכצט ;גר מייטער, ביז ;גר מערט ענטשלאפען. - א גאנצע נאבט האט גערעגענט געגאסען, א לעבעד־יגער מענ;ט אין אויפן נאם ניט אחים. פאר טאג .ערסט, אז ר' שואל דער שוהט איז אין במניע געגאנגען, טיט די חלפים אין איין האגד אוג מיט זיין גרויסער לאטערנע אין ךער-אנךערער, האט ;גר אין וועג ;אסעלען געפונען. ר' שואל איז בבלל _קיין פחדן ניט געוועזן, פון דעסטמעגען איז ;גר מיט שרעק אבגעשפרונגען צוריק, אז ;גר איו צו נאהענטער אוג דערזעהן &quot;עם ליגט א יקינד אונ.קיעכצט. &quot;מאס .קאנן.?גם !יין ? מאס זאלל ;נס בעדייטען ?&quot; פראגט זיך ר' &lt;טlאל. אין אזא נאבט, מאס א הוגד איו אדיפ־ן גאס ניט אתים, וויא קומט ;גס ף ;גפים ניט גלאט!&quot; .;גר האט ךי לאטערנע צוגערוקט נאהענטער אונ האט דעךזעהן.- &quot;איוךיש קינד, אויף מיין הן צדק! מאס איז דאס? ביין. מען טאהר אזוי ניט פארכייגעהן, אין! מוז באלד געמאהר מערן!&quot; אונ שואל האט .זין־ איינגעבויגען, א טאפ געטהון דאם קינד.- &quot;א צי&quot;קאמע זאן־, האט .ער ווידער געזאגט , א ווארעם .קאפעל... אין־ האב געמיינט .עס מעט זיין - א דערפארען &quot; נא דיר נאד, הייס וויא פי;ער, א צעקאווע זאן־!' ~ שטעה אויף , יונגעלע! האט שואל אננעחייבען.עם וועקען, שטעה אויף, האט .ער עס פארן .קאפעל אויפגעהייבק. יאסעלע האט דיא אויגען געאפענט. -אוי,די זייט! האט ;אסעלע געקרעכצט. - מער ביזט דוא, יונגעלע ? זאג, מער ביזט דוא ? האט ;םואל עטליכע מאל איבערנעפראנט, ביז ער האט עם פאנאנךעךגעצוכעט. ז • &quot;.* ; &quot;•• : ; ־l־ . .... - יאסעלע! האט דאס ארעם קינד קוים ארויסגערעדט. - וועלכעריאסעלע ? האט שואל ווידער געפראגט . - דער גנב! -דעד גנב? ;אסעלע? אמ־אי לזיענעס יוקגעל! - מיין מאמע איז דא .ערסט געמעזן! האט דאם קינד געקרעקץט. - דיין מאמע איז געשטארבען, נארעלע, דאריבער מאלגעךקט דוא זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL287" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="108">
                  <div ID="DIVL288" TYPE="TEXT" ORDER="108" LABEL="אזר אדי-פ'ן גאסיי-האט שואל וויא פאר זיך גערעדט. נור זאג מיד, וויא טהוסט דוא אזא נאךיש.קייט או: לקסט זין־ שלאפען אין אזא שלאנם־ךענען אויפין נאם ? ראם •ביזט דו אחיים ניט געגאנגען ? נא־ צו מעריב נעכטען האב איך דיך נעזעהן, אוב האי נעמיינט דוא געהסט אהיים. -איך האב_קיין חיים ניט! האט ;אס על ע קוים ארויםגעקרעכצט. -בי.זט דוא ראך טאקי נאר ניט קלו ב. האט איהם ד שואל צו פערשטעהן געגעכען, איך האב נעמיינט, בץט א קלונער יוננעל . נאיעלע, אז דוא וואלסט צו מיר ארייננענאמען נאכטינען וואלט איך דיך אויך ניט ארויסגעטריבען. דויא נאקטי^ט מען ראם אין אזא .קעלט אוג רעגען אויפ'ן גאס ? , ,עם איז ראך הבנה נפשות! - צז־ : 1 ;אסעלע האט שרן ניט נעאנטפערט, .עם האט איהם אגנעהייבען מארפען אין .קעלט &gt; אונ ר' שואל האט נעהאךט וויא .עם טרייסלען זיך איהש ךיא *ייינדלעך אין מויל. -זעהסט דוא, האט .ער נעזזאנט מיט רהמנות, האסט זיך עזאקי שוין צונעקיהלט! קום מיט מיד, איך רעל דיך אין א שטוב אריינפיהרען. לןיין יוד (ועט דיך ניט ארויכטרייבען, וועסט זיך אנווארעמען א כיסעל. ;אשעלע האט ניט געאנטפערט. -וואס שוויינסט דוא, נאררעלע ? קום ניכער , האט ר' שואל מיט רהמנויז איהם אננענוסען - קום , מיין קינד, איך האב מורא, דוא ביזט שוין נוט קבאנק... אזא נאךךישקייט, אזא נאררישקייט! איך פערשטעה .עס נאד ניט, וואס .האהט דוא זיך ליתהלה נעקלארט, אז דוא האסט זיך דא שלאפען נעלעגט ? אונ ר' שואל האט איהם נעפרוכט פאר א האנטעל אעעהמען. איחם אריינפיהרען .ערגעץ, נור דאס .עלענד .קינד האט שוין אויף ךיא פיסלעך זיך ניט נעקאנט שטעללן. ־ ביזט נוט קכאנק . ארעם קינד! האט דער אלטער יוד טיט א שווערן זיפין ארויםנערעךט, וואס טהו איך מיט ךיר ? ער האט ךיא הלפים זיינע אין בוזעם ארייננעשטעקט. גענומען ;אסעלען אויף דיא האנד, זי־ נעוואונדערט וויא גרינג ער איז. &quot;וויא א קינד אפשר פון דריי ;אהר!&quot; האט ער פאר זיך גערעדט. .ער האט איהם צום כעל טאקשע כעוואלט אריינטראנען ..ער האט זיך אבער באלד דערמאנט אונ נעזאגט: נישט כדאי! בעסער צו איין אנדער יודען.. האטש איך האב גאר_קיין צייט ניט' דיא &quot;קצבים רעלן דא־ט משונע וועוץ ... (אללן זייא משוגע ווערן! וויא דענן ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL289" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="109">
                  <div ID="DIVL290" TYPE="TEXT" ORDER="109" LABEL="לאזען אירים אויף'ן נאם?- נו, א מ;גש ה , א;מ_עשה נורא, ממש! אין־ מאלט עם נאר אריף ז־יר ניט גערעכענט, נאךי*ט קינד ! אוב אין .ערפטען מדישען פעגסטער, וואו.עם האט נור א עיין פון אליכט זין־ געוויזען, האט ר' שואל אנגעקלאפט ' געבעטען אפענען דיא טהיד . - אזא מעשה, אזא מעינזה! האט ר' שואל נעקרעכצט אין שטוב אביינ' קומע;ךיג. א קינד, נעהמט או: לענט דיך־ שלאפען אונטער א פארקען, אץ אזא נאכט, וואם האט עמערווייו נענאסען!... האט_קיין דאגות ניט אונשלאפט מסתמא שטארקער וויא א ךעךוואלסענער מעמם; הארט נאר ניט, אז .עם רענענט אויף איהם, שלאפט זי,ד אהן ךא:ות, או: נעהמט או: קיהלט זיך צו; או: איך האב מורא, אל הפתח פה לשטן, .ער האט זי־ א נאגצע התונה אננעמאכט... גוט נאך, וואם איך האב עם ךעךזעהן! צו מיין היים איז אבער א מהלך רב פון דאנען; בין איך מיך נ־:ש ב: יודען זענען דאף יודען - וועלכער יוד וועט ניט לאזען א קינד, וואט וואלנערט זיך אין אז.א נאבט אויפין נאם, צו זיך אין שטוב אריינטראגק, כיז וואנען וואם ? - אט האב איך .עם צו אייך אביינגעטראנען. - א יודיש קינד ? האט דער בעליהביה געכראנט . - א יוךיש קינד, א;תום'ל! נאך נעכטען צו מעריב _קךיש געזאגט נאך דעד מאמען זיינער. א בשרה פרומע אשה נעוועהן דיא מאמע !יינע!... דער בעל־המת האט א קוק נעטהון אויף דאסקינד אונ האט.עם באלד דערקענט. דאס איו דאך דער איננעלע, ;ואס אללע רופען איהם ננב! האט דער בעל־ הבןת נעזאנט, .עפים א גאנצע מעשה האט מען פיר אנדעדצאהלט אויף אידים. גור דאם איז ניט מיין זאך - מ י ר, זעהט איהר, איז דער אינגעלעדוקא געפאללן. דיארט אויס אמ!עשה וואס.יאנן זיך פאר לויפען: .עפים איינמאל, בעמערק •איך אין הדר, אז פיינע יזננלעך קוקען זיך איטליבע ו&quot;ויילע איין אין פענפטער, או: האבען דארט .עפים צו טהון מיט איינעם; באזער איך פיך אן אויף זיי ' או: קלער נאר נישט. נור וואס א שיינאץ א איננעל זיקאן! איז זיך א מאל מנשב איינער פון מיינע חדר־יונגלעך אונ נעהמט א טאש הייסע טהיי אוג גיפט ■דורך דוךכ'ן פענפטער אוג בריהט אב אימיצען. איך דאר א געשריי, איך לריף ארוים, אוג ך האו־ץ איז מיר צונענאננען! אבגעבךיהט נעביך אט טאקי דעם אייגעגעם איננעלע- איך דערקען אירים נאנץ גוט - איך נערים אידים אדיין אין זזךר, איך טרו איהם אויס ך הייזלעך, א דא;ק נאט!.קיין ןלאזען ניקטא, מסתמא ניט גאנץ היים נעוועזן ךיטהיי. נאך נסים'ווי איך כין איור! אקגעלע,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL291" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="110">
                  <div ID="DIVL292" TYPE="TEXT" ORDER="110" LABEL="וואם ?זהוסט דוא דא אונטערן פענסטער? פרא: איך &quot; אין־ האר צו וויא מע. לעךנט דא ! אנטפערט £גר מיר. וואס לערנט מק דא ? פראג איך צי&quot;קאווע , נו ;ואס מיעט איהר ?האט ער נזיר ניט אקעזאגט א גאנצען _קאפיטעל ישקה אויסוועניג, פונקט וויא איך לערן מיט מייגע הדר־אינגלעך ? דיא הארץ איז מיר פארקלעמט נעווארק בענעהמקךיג דיא גאנצע הולדות פון דעם איננעלע, אוג איהר מאגט מיר ;לויבק, ר' שואל ' ויענן איך האר ניט מן הצד &quot; אז בערל שעפטעלס האט צוליעב איהם פערלארען א האלבען כןנעלונג , וואלט איך בשמהה רבה איהם צו מיר אין הדר ארייננענומען או: וואלט מיט איהם געלעמט אומזיסט . אין מיטען בין איך דא אגר ביי אייך אין שטאדט...אונ איך .ווייס באמת ניט, וויא. נעפינט זיך ניט פאר אזא קי:ד,וואם האט אזא תשו^קה צו לערנען, רןין^קרוב, .פןיין גואל, וואס זאלל זעהן,.ער זאל נעביך לאבוד ניט געהן ? נא , א בעשער־טע זאך מסתמא! דארפט איהר נערן איהם געפינען אויפין נאם נעביך,אונ איהם אריי;טךאגען צו מיר...ךער רבlנו £ל עולם,אפנים ווייס, אז איך האב רחמנות אויף איהם, האט.ער אייך אנגעוויזען מיין טהיר וואהין אריינצוגעהן! ;אלל אייך■ זיין צו מצוה, ר' שlאל , מגלגלין זכות _על .ידי זנאי ■י - איך האב , בעת מעשה , גאר .קיין אנד־ער מחשבה ניט געהאט, וויא אריינטראגען מיין מציאה צו ר' שלמה ן, אונזער בעל־טאקסע , האט ר' שואל דערצאהלט, אין מיטען דערמאן איך מיד דיא גאנצע געשיבטע, וואס דא איז נעשעהן מיט דעם איינענעם יונגעל, צזליעב ר' שלמה'ס טייב, אוג גיב בעת מעשה א.קלאר: אפשר איז דאס דעם בעל טאנ־סע אונזערן א בסידן פון אויבען ? ניט כדאי, רעבען איך , א יודען צו א בסידן צו ברענגען, אין.וועלכען ער וועט ןיכער ניט ביישטעהן! אוג איך נעהם אוג טראג איהם אריץ צו אייך. לאז ער זיך טאקי דורכווארעמק דינע ביינדעלעך! בעט אייער _ווייב, זיא זאלל איהם נוט איינדעקען, אפשר וועט ער איבערשורצען אוג געזונד ווערן. צום דאוונען, י ורעל איך , אס ירצה השם, א רעד מאכען אין בית־המדרש , אוג איתר וועט זעהן, יודען ויעלן ניט לאזען עם זאלל אזיינם מיט איהם פאסירן גאך אמאל! מען דארף נאר הןאבען מעורר זיין יודען &quot;ווערט שוין אלץ רעכט! &quot;נהבעין למשכן ונותנין&quot;, א מאהנער כרויך מק האבק, בלייבט א יוד ..קיץ מגל• חוב ניט!... - א גוטער צאהלער אבער, ר' שואל, בתיך ניט צו וואךטען ביו מען וועט קומען מאהנק!....ער נעדענקט זיין חוב אלליין, אוג נאך .עהדער גענעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL293" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="111">
                  <div ID="DIVL294" TYPE="TEXT" ORDER="111" LABEL="קומט מאהנען, טראגט.ער איהם אין שטוב אדיין!... האט דער ווילנא'ר מלמד בעמערקט, אוב דאם איו טאקי פון אייביג אן אונזער הברון! מיר יודען האבק אין זיך &quot;קיץ אייגענע התעוררות ניט, צו.יעד ער נוטע !אך ברויכען מיר האבק א ?עורר מן החוץ... מאלט ניט גלייכער געוועהן, אז מען מאלט בעסער מקךים. זיין.יעד־ע רןןה זיא זאלל ;יט קומען ? - איהר !ייט צו יונג, ר' בצלאל! האט זיך ר' שואל אבנערופק, מק טאהר אויף יודען ניט מלמד Iלובה !יין , שווערע צייטען היינטיגע&quot;ר'בצלאל!...- מען בתיך דעם רבונו של עולם דאנקען. אז יודען ^קאנען נאך בעצאהלק' ורענן מען מאהנט ימוין ביי ויי ? דאם זענען אויך נסים גרויסע ... דערווייל האט דעם מלמדים ווייב ;אסעלען אראבגעצויגען ךיא נאסע בגדים'לעך.זיינע, איהם אוועגגעלעגט אויף בעטגעוואנד או: נוט אייננעדעקט. זיא האט אבער ניט איין ווארט פון איהם נעקאנט ארויסכעקומק &quot;.^ר האט געפיבערט אוג געךעךט פון היטץ . - א טויטער קינד, גאטט ווייס צו.ער וועט טאג דערלעבען ?! האט דאם ווייבעל ךיא מאנפלייט דערצאהלט, מיט שרעק אויף איהר נעזיבט - זאלל ויער לויפען נאך א דאקטאר , אפשר זקאנן מען איהם נאך באטאווק ! - ווייסט איהר וואס, ר' בצלאל, לויפט איהר, !ייט מוהל &quot; אין כויניע אריץ זאגט ךיא &quot;קצבים, זיי זאללק שי.קען נאך מיין אייךים. זאלל .ער היינט קוילק, איך וועל לויפען ברעננען נהמן דעם פעלשער! אין עטליכע מינוט ארום, איז ר' שואל צוךיק אריץ מיט נהמן דעס פעלשער, וועלכער האט באלד דערקענט, אז;אסעלע האט געהאפט א שטארקע לונגק־ענטצינדונג, אוג איז אין א גרויסער סבנה; .על כן איז!יין .עצה: מען זאלל איהם וואם: ניכער אוועקטראגען אין הקדש, וואו עם איז ןא א קטאנדיגער דאקטאר מיט איין אפטייק. - דא איז פאר איהם.קיץ ארט ניט &gt; ביז מען וועט אהערצו כרענגען פאר איהש א דאקטאר מיט .רפואות &gt; .כןאנן ער אייץ אין א נאי נראםעךע סכנה. ניט געווארט איין מינוט האט דער אלטער ר' שואל נענו?!ען דאם:קרא;.קע ך!ינד וויא א קוואטער אויף ב.יידע האנד. דאם וויל.^א'ר ווייבעל האט עם איי;־ נעודקעלט אונ צוגעדעקט מיט א ווארעמע דעקע, אונ מיט פזהרערן אין ךיא אויגען האט זיא געזאנט : געהט, ר' שואל &gt; א מינוט איז א סך , ראטאוועט דעם ארעם קינד! גאטט מעט, צוליעב &quot;זיין מאמעס זכות, דורך אייך איהם ז&quot;יץ אמת'ע .רפואה צושלקען! איך מעל נור דא מיינע קץנךער אנ?הון, וואשען אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL295" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="112">
                  <div ID="DIVL296" TYPE="TEXT" ORDER="112" LABEL="ברכה טיט זייא אבזאנען וועל אי־ באיד קומק אין הקדש, לעבען איהם זיין. ־ראם הארץ צוגעהט מיר פון רחמנות . - אי ך בין א שכיר יום, האט דער מלמד דך פאראנטפערט. איך מוז אךדאןוגען אוג לויפען אין הדר אריץ, אז ניט מאלט איך אייך ניט לאזען, ר' שואל, איהם אויף איתגרע האנד יטראנען , איך בין יוננער אונ מיר מאלט עם נעמיס נךינגער זיין ודא אייך. -.קיץ שווערע משא, ר' בצלאל, האט ר' שואל נעאנטפערט, א אמס• געפיינץט לייבעלע נעביך.&quot; מענט אין נאנצען וויא א קינד פון דריי ;אהר • וואל^ט מיר אזוי נרינג דין.#ס צו ראטעווען, וויא גריננ דאס אוועקטר־אגק ביז'ן הקדש וועט מיר זיין. ךךיי טאג איז 'יאכעלע אין הקדש נעלענק, אויפער רעם אלטען ר' שואל שוחט, מאם פ לעג ט .עטליכע מאל אין נlאנ איהם קומק נעוואהר מערן ' נןלעגט אפט רעם ווילנא'ר מלמדים ווייב שעות נאנצע זיצען נעבען איהם. איהם ראם קישעלע אונטער דין .קאפעל צורעכט לעגען ' ליא ךפואה איהם נעבען' אוג האט צו איהם טריי_קייט ארויסגעוויזען וויא אמוטער צו איהר קינד. מעהר איז.קיינער צו איהם ניט געקומען, מיט איהם זיך ניט אינטערעסילט, ■זעלכפט דער אייגענער פאטער זיינער, מאם איז דא אין רעם זעלבען הויז אונטער איין ראך נעלענען, האט ניט געוואוסט אין מעלכער סכנה זיין.על ענד .קינד ליגט דא נעבען איהם. ברוך דער שמש איז אלליין,אין דער צייט&quot;גע* פאהרליך קראנק געוועהן, אונ וועמען איז עם אין זינען נעלענען אין אזא צו• שטאנד איהם דיא נוטע בשורה אנצוזאגען. .ערסט אויפ'ן דריטען טאג האט זיך יונה מאםערטראנער, ביי שיינדעלען ,אין קיך, דערמאופט , מאס מיט ;אפעלען טהוט זיך. די .קאכין האט איהם דעי־צאהלט, אז זיא האט אין :אטקע נעהארט, אז היענעס יוננעל האט מען א ךערפךארען אויפ'ן נאם נעפונען, אונ.ער לי!ןט איצט נעפאהרליך קראנק אין הקדש • יונה האט ניט נעווארט, אונ מיט דיא לעדינע עמער אין ביידע האנד, ▼ ▼ •*.&quot; ־: &quot;•&quot; * *.* *.&quot; &quot;•* י ־•* &quot;.* ; איז .ער נעלאפען גלייך צום הקדש. פארביילויפענדיג פאר ביי געצעל דעם שנייר־ער, איז ער אדיין געוואהר מערן, טאמיר ווייס שרה'לע עפים. שרה'לע האט נאך אבער פון גאר נישט געוואופט; שכת א נאגצען טאג האט זיא איהר סרוךעך'ל ,געזוכט, דער שמש פון שטיכעל האט איהר געזאנט, אז שדין עטליכע נאכט גאכטיגט ער דא ניט. ; • ; :• ז •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL297" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="113">
                  <div ID="DIVL298" TYPE="TEXT" ORDER="113" LABEL="-קום שר־ה'לע, ניכער, צום הקדש, קום! האט יונה,אהן אאטהעם ב?!עט, ארויסגערעז־ט , אז ער האט געזעהן, אז זיא ווייס נאך פון גאר נישט. -דער טאטע איז אפשר * האט שרה' ל ע אדערשראקקע געפראגט אוב מורא געהאט ז־אס שרעקליך מארם, &quot;קראנק&quot;, אדער &quot;נעשטאךבען&quot; ארויסצו־ תמנן ■ - ניט ך־נר טאטע, ;אסעלע נעביך איז קראנק, זאנט מק, שטארק קכא?ק - או: ליגט שlין דעם ךךיטען טא: אין הקדש. - א קויל האט מיך געטראפען! האט ראם צוועלן! יאהריג מיידעל א געשריי נעטהון, א תנער האט מיך אייננעשלאגען! אוי - איך בין אלליין שולדי:, א lךאי פאר הונגער, פאר .קעלט קראנק געווארן, ביז איך האב זיך צונעקליבק וויא איהם פון מיין הלק עסק איבערצונעבק !...אוי, מיין ארעם קרודערל. מיין טהייער ;אסעלע, מיין הארץ או: מיין אוי: פון מיין -יקאפ! אהן איין אטהעם זיינען זיי ביידע אין הקדש אריין, גלייך צוגעפאללן צו יאסעלעס בעטעל . נעבק איהם איז געזעסן דאם ווילנא'ר ווייבעל או: געקוקט וויא ז־אם .עלענד קינד מאטערט זיך . - יאסעלע, מיין ברודער'ל, מיין הארץ! איז שרה'לע צוגעפאללן צום בעט או: א!ם טהרערן האבק זיך א גאס געטהון איבער'ן קראנקק קינד. נור יאסעלע האט שעין ניט נעהאו־ט, אדער &quot;קיץ בה שוין ניט געהאט צו אנטפעךן. - ;אסעלע, אנטפער מיר! שר־הילע, דיין פינסטערע, ביטערע שוועסטער־ שטעהט דא! אנטפער מיר&quot;יאסעלע, דערקענסט דוא מיך? האט זיא געקלאגט או: מיט א האךץ־רייםענד נעשריי איהר ברודער'ל געוועקט. דאס קינד האט דיא אויגלעך געאפענט, שטאר או: ליידענד געקוקט אוג באלד צוו־יק צונעמאכט. -האטש איין ווארט רעד מיט מיר , ;אסעלע, מיין קמין!&quot;. איין ווארט האטש פאר דיין עלענדע שוועסטער... ;אסעלע, אפפען ךיא אויגעלעך , מיין ברודער'ל, זעה וויא איך שטעה דא לעבען דיר!... מיין הארץ, מיין ברודעו־ל / איין קוק נאך אויף מיר. ;אסעלע האט נאך א מאל דיא אויגלעך וויא איבער געוואלד נעאפענט. שרה'לע איז ארויפנעפאלק אויף איהם, געממען קושען איהם מיט תרסט או: מיט פערצווייפלונג. עס האט אויסגעמיזק, אז טיט איהר קושק האט זיא. געמיינט תא גאנצע קראנקהייט זיינע אויסזוינען אדער אין זיך אריינזוינען. - מיץ ברודער ל , מיין ;תlם'ל, לעב נאך, מיין טהייערער יאסעלע! lיי י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL299" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="114">
                  <div ID="DIVL300" TYPE="TEXT" ORDER="114" LABEL="נעזעד, מיין ע ל ענד ע נשמה'לע , איך האב ךיר א שמארבע נעקויפט! לעו־נען האקט דוא נעוואלט אונ אזוי גוט געקענט!... לעב נאך, יאסעלע, איך מעל דיך שוין ניט אמעקלאזען פון זיך, ניט אמעקלאזען! וויא מיין אויג, וויא מיין האךץ אדנ וויא מיין לעבען ךיך היטען... מיט מיר וועסט דוא זיין, ;אסעלע ' אדער איך מעל מיט דיר אויפן נאם אזנטערן בלייזען הימעל זיך מאלגערן, ביז נאטט וועט אונזער צ:ער צוזעהן!.. האב רהמנות, נאטט אין הימעל! שענק מיין קרוךעךיל געזונד, שיק איהם זיין רפואה, אדער נעהם טיף צו פאר איהם ' פאר ;אבעלען' אונזער מאמעס איינציגער טרייסט...איהר נהת&quot;ביז איהר לעצטע מינוט!... אוי מאמע, מאמע, מאס שמיינסט דוא ?!מאם בעטסט דוא פאר דיין טהייער קינד ניט ? פאר יאשעלען, מאמע, אויף זיין קראנק בעטעלע! דאס מייבעל, וואס איז דערביי געזעסען האט אויך געוויינט אונ געהליפעט הארענליג שרה'לעס טענות. ;אפעלע האט א היבשע מיילע ךיא אוינלעך אפען נעהאלטען, נעקוקט אויף שרה'לען אווי טרlלעןיג אזוי ליידענד, אז עס ,האט זיך געדאכט ער ךעךט צו איהר, .ער בעקלאגט זיך פאר איהר אויף .וייגע ןסוךים, מאם פייניגען איהם איצט...באלד אבער האבען זיך דיא אוינלעך .פערמאבט . .עם האט אויסנעוויזען.ער איז ענטשלאפען נעמארען, .ער שלאפט געשמאק, .ער חראןעט .אפילו... נור ר' שואל, מאס איז צום בעט צונעקומען, האט נאך'ן חראפען דערקענט, מאס פאר א שלאף עם איז. .ער האט נענעבען אוואונק יונה'ן,.ער זאלל ךיא נשים ארויפפיהרען. יונה אבער. מאם איז וויא .א דערשלאגענער געשטאנען אונ איין אlינ ניט אראבנענומען פון.קראנקען קינד, זועלכעם איז איהם .ערסט אזוי ליעב אוג אזוי טהייער נעמארען, אז ער מאלט, .אין דער מינוט א האלב לעבען איהם אוועננעגעבען, האט דעם וואונק ר' שואל'ס ניט פערשטאנען, אונ ר' שואל האט אלליין אנגעהייבען רעדען: - נעהט שמין אוועק פון איהם, נשים! ער האט שוין זיינע חשבונות מיט אייך נעעגדיגט, אויפנעצאהלט אללע זיינע הובות אין זיין קורצען לעבען!... איצט נרייט זיך זיין נשמהילע צו צי קומען באלד אהין פון וואנען זיא שטאמט ארויס. שטארט איהם ניט. לאזט איהם רוהינ.שטארבען אוג נעהט אוועק. פיהרט זייא אתים, ר' יונה, אוג טראנט אדיין א ליפט, עם מעט באלד .יציאת • • •• ~ 1 ; ד ; 1 י. *• י• • • נשטה זיין. : ■ד ז ־ ן יונה, מאס איז ביז איצט ודא א הם ניךעתעשלאנען געשטאוען, האט זיך וויא פון אשמעךן שלאף אויפגעהאפט אוג האט שרהילען איבער גוואלד פון בעטעל אבנעריסען, וויא א קליין קינד אויף ז_יינע ךיזינע הא;נד פון הקדש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL301" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="115">
                  <div ID="DIVL302" TYPE="TEXT" ORDER="115" LABEL="זיא ארויסגעטראגען. דאה ווילנאר ווייבעל איז מיט שרה'לען אדיפ'ן גאה שטעהן גע־ליבען אוג האט צוגעהאלפען דאס אונגליקליבע שוועסטער'ל .קלאגען אוג וויינען. יוגה האט א פאר גראשענע ליבטלעך אריינגעטראגען, אננעצינךען, גע־ געכען איינס ר' שואלין אוג איינס האט .ער אלליין געהאלטען, אז: האט מיט טהרערן ן צי א ה נשמה דעמוארט. יאסעלע האט זין־ ניט פיעל געמאטערט, זיין גאנץ לעבען איז אזא מין גסיסה געוועהן , אוג לייבטער וויא .ער האט געלעבט איז ער געשטארבען. - כרוך דין אמת! האט ר' שואל אויםגערעךט אוג ;אסעלען צוגעךרינןט דיא האלב אפען געבליבענע אויגעלעך. אין א שעד. צייט האט מען שוץ יאסעלען ארויסגעטראגען פון הקדש . ךיא לויה איז געוועהן נור פון עטליכע געצאהלטע מענשען ג ר' ש־ואל, יונה, געציל שניידער איז אויך געקמען, אפאר שמשים, הדן דעם שמש, וואס האט יאסעלן אין א קינדערשען.לןאסטעל געטראגען מיט א רימען איבערן שזלטער אריבערגעלעגט . מעהר וויא דאס ווילנא'ר ווייבעל מיט שרה'לען, איז פון ווייבער.קיינער נאר'ן ארן ניט נאנגעגאנגען. שרה'ל ע האט זיך מיט אללע כהות געריפען, זיף צו בעפ:ייען פון ווייבעלס האגד, וואס האט זיא געפיהרט. איהר האט זיך געוואלט ארויסרייסען איהר ברודערל פון דעה שמש, וואם טראגט אוועק איהר האמן,איהר קמין א הין, פון מאנען עם קומט שוין.קיינער ניט צוריק . לאזט מי־ צו מיין ברודערל! האט זיא געשריען, ..ער לעבט נאך ! .ער איז ניט געשטארכען, ער האט ניט געקאגט שטאו־בען, מען האט אויף איהם אללע מאל נור א בלבול געמאכט, אונ איצט איז אויך א בלבול ... .ער איז נישט געשטארבען, אוי לאזט מיך... ניין, איך וועל ניט לאזען איהם אזוי יונג אין דער ערד אריינלעגען • א שמש־ האט נעמוזט צוהעלפען זיא ניט צו צולאזען צום ארון. דאס ווייבעל איז שוין אהן כהות געבליבען. אז מען האט ש־וין יאסעלען אין.קבר אריינגעלעגט האט דיך שרהלע וויא א ווילדע ארויסגעריסען, איז צוגעפאללען צום אפענעם .קבר אונ געשריען: מיין ברודער'ל, מיין יאסעלע! אוי יודען, .זעהט וויא שאן ער איז! ער לעבט נאך! האט רחמנות, גיט מיראיהם אוועק, איך האב שוין מעהר גאר נישט , גאר נישט אין מיין לעבען!... - בענוג וויינען. געגוג קלאגען, מיין טאכטער! האט ר שואל זיא פארן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL303" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="116">
                  <div ID="DIVL304" TYPE="TEXT" ORDER="116" LABEL="האגד אננעהמענדיג נעזאנט : דיין ברודער'ל איז געשטאךבען... נעשטאךבען וויא ;ים שטארבט א אויםנעלייטעךטער ריינער נפש . לאז איהש .זיין רעבט ?חזן, אזנ ז_יי געטרייקט דעו־מיט &quot; וואס ניט א יוננעל א גנב ערנעץ&quot; איז מען דא מקבר&quot; גור א.קליין נןדוש'ל, תאם האט פון זיין געבאךן טאג ביז זיין טוידט געליטען פאר פרעמדע זינד &quot; פאר פרעמדע רשעות!... א גוטער בעטער זאלל ער שוין פאר ךיר זיין אוג פאר בלל ישראל! א פאאר גח־יסע טהרערן &quot; תאם האבען אין ד־ער גאנצער ציים, ביי רעם אלטען פרומען יודען וויא פערגליווערט אין ךיא אוינען נעפינקעלט, האבען זי־ ענךליך לייזגעריסען &gt; זיף נעקתקעלט איבער זיינע אייננעפאללענע, אייג־ נעצויגענע באקען &quot; איבער זיין שניי תייסען בארד &quot; אוב זענען נלייך אין אפענעש .קבר אריינגעפאללען. קוקענליג אויף ר• שואל ן האט זיף אויך יונה וואסערטראגער צווויינט, או: ר' שואלין האט מיה נעקאסט איהם איינצושטיללען. - אפשר בין אי ך שולדי: אין ז_יין יזננען טוידט &quot; האט יונח קלאנענדיג געחליפעט , אזא קינד, אזא בשר עהרליך .קינד!- וויא א מלאך'ל שיינט .ער פון.קבר ארויס! lיי מיד מוחל, ;אסעלע, אין־ האב ניט געתאלט הלילה שלעטבם טחון דיר! • י * צו מעריב האט יונה אין בית־המךךש.קדיש נעזאנט . - א ;אחר צייט &quot; יונה ? האט מען פון עולם איהם געפ־אנט . - ביין, ניט א יאהרצייט, נא־ חיענע די מנידיכע, זאג איך _קךיש. - תאו איו איחר כדיש ? • . ן. - איחר קדיש איז שוין ד־ארט &quot; ביי איחר אין גן עדן! - דאם יוננעל היענעם ? דאס גנב־ל, מיינט איחר &quot; ר יונה ? ־י :*ר : •.* ־.• ־1 ־־זר '&quot; : * ־1 יונה האט ניט נעאנטפערט או: איז פון בית המלרש ארויס. דער עולש האט יונה'ן ניט פערשטאנען, נעקוועצט מיט ליא פלייצעם או: נעאנטפעלט: &quot;שבור &quot; מן הסתש!&quot; אז דיא קאבין האט אויף מארנען פריה אנגעזאגט שיינדעלען, אז חיענעם יזננעל &quot; דאם ננבל &quot; איז נעשטארבען נעבטען אין הקדש, האט שיינלעלע גע• אנטפעלט: &quot;עהדער גרוישערהייד אין אשטיאג, איז א ולאי גלייכער קליינערהייד אין..קבר! א בפרה, זאלל.ער זיין &quot; לבונו של עולש, פאר מיין איינציג טהייער קינד&quot; פאר מיין בן ;היד לייבעלען, ביז הונדעו־ט אוג צתאנציג ;אהדר !בית דזסמריס די^וטי 1 ע ני ע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
