<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="STATEMENT" ORDER="2" LABEL="בית הספרים הלאומי והאוניברסיטאי תאריך החזרה שסם שיד^ם הספריה הלאומית 952 26 8 הרכבי, אלכסנדר, דיא &quot;דיש ד&quot;טשע שפ ^ 11011111110111 2128560-10"/>
          </div>
          <div ID="DIVL6" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL7" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL8" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="שפראך-וויסענשאפטליכע ביבליאטעק דיא יידיש דייטשע שפראך"/>
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="דא ווערין ארוס גירעט דיא תכונת 6ון רעם זשארגאן, וועלכער ווערט גיברויכט כמעט בייא דיא העלפט יידען/ און ס'ווערט בעוויעזען דאס ער אין אזויא גוט א שפרBך וויא עללע ענדעדע שפרעכען. פילאלאגיש בעארבייטעט פאן אלכסנדר בן יוסף משה ז' ל הארקאוו&lt;| פון נאוואחרוראק, מינסק' גו 3/ ליטא&quot; נויאר ק. דרוק 6ון דיא &quot;יידישע געזעטטען//, 1886&quot;"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="זיינעם ווערטהען ברודער חעררן אלחנן י. הארקאווי, אין ווארשוי. איס סיעפען געפיהלע דער פערהערונג, רוידמעט : אל ע קס.י. הארקאווי, נויאדק / אפריל, 12טען, 1886."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL16" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL17" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="א פארווערטל"/>
            <div ID="DIVL18" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL19" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="דיזעס ביכעל אץ דער ערשטער טראם וואס איך מאד אץ דעד ליטערארישער וועלט איז מיץ שמחה נרזיס, מיץ שמחה איו אבער מיט דעם נאך גרעסער, וואס עס האנדעלט פץ אונוער טאטע לשון און וואס עס איז אץ דמער שפרוך גישרי, בען. ותומען דארף נישט זיין ליב דאס גידעכטענעס פץ אונזערע פר^סטינקע יידעלאך וואס לעבץ אין ליטא, פולין, רוסלאנד ארן&quot; גאך אנדערע מקומות, ד^רטין אץ דיא קליינע איינפאכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אבער דער פאר ליבינקע שטעטלאך אדער דערפלאך, וועלבע בעדינען זין טיט איר ? וועטען פין אונז דארף נישט די! ליב דיא שפראך אין וועלכער טע האט אונז גיזונגען לידעלאך בא אונוערע וויגעלאך, דיא שפראך אין וועלכע אונזערע אונשולדינע זיידעס און באבעס, טאטעס אח מאטעס, זיצענדיס טיט רוהיגע קעפ, טיט שמייכלדיקע פנימער לעבין דיא ווארימע אייווענם אץ דיא שבת'ריקע נעכט אין ווינטער, אק האבק אונז דערציילט שיינינקע מעשה'לאך. מעשה'לאך אק וועלכע עם שפיגלם דך דיא כאראקטער פק רעם יודישע פsלס, איבער הlיפמ עס זיק ליב בייא דיא יעניגע לעזערס פק דיזעם לאנד (אטעריסע) וועלכע האבק שוק מער קיק גילעגענהייט ניט דיעד פאטערלאנד ווידער צו זעהען, אק איך ערנוארט טאקע אז דיא יעניגע וואס בעזיצען גישמאק און ליעבע צו אמזער פאטערלאנד אק פ^לק וועלין האבק פארגניגען צו זעהען דאם אין דיא ווייטע אמעריקע, אין דער וועלט בערימטע שמאט נוי^רק איז ארויס גיגעבען גיווארק אביכל איבער דעם סאמע לשון פק אונזערע ברירערלאך, וואס וויינען אין פlלץ ודא ליב איך דיך פולק ! וויא ליב איךדיינע יידעלאך! מיא ליב איךזייער שפראך! ... דער פערפאסער-"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL24" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL25" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="שפראך-וויסענשאפטליכע ביבליאטהעק"/>
            <div ID="DIVL26" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL27" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="דיא יירעש־ד&quot;טשע שפראך, (עמlטעס בינ6 —ד *&lt; • I&lt;■■ י—- יעדע זאך וואס בעלאנגט א בלל מענשען פארדינט דאס מען זאלל דערפון שפרעכען פאר דעם עולם. עס פארשטייט זיר אז דיעזע זאד דארף זיין מעחר מקובל בייא די א דאזיגע &lt;ייט וועלכע געחערן צו יענעם כלל, אבער ליידער נעפינען מיר נאנץ sםט זעלכע מענשען וועלכע לאכען זיך אויס פון אזאך אנשטאט וואם זייא חאבען דיעזעלבע ?אך געדארפט שעטצען. דיא סבח ווארוס א זעלכע לייטע האנדעלן אזויא, אץ איינס פון דיא צווייא, אדער ודיל זייא פעהלט שכל אדער, זייא וויללען ניבט פארשטיץ ארעכטע זאך, אונד איבער דיא צווייא חסרונות קומען בייא זייא אפט אויס דיא גרעסטע זאכען אין דער וועלט זייער נרינג. איינע פון דיא ענינים וועלכע ווערען שלא ביושר פארלאכט פאן א זעלכע מיני ברואים אי? אוניער &quot;יוריש■ טייטש&quot; דאס אץ, דיא שפראך וועלכע ווערט געברויכט אונטער אונזערע אחינו'בני ישראל פאן רוסלאנד, פוילען, ליטא, גאליציע, הערצאגטהום פאזען, עסטרייך, אונגארען, רוטעניען, אונד פון נאך פערשיעדענע מקומות, דאס&lt; הייסט דיא שפראך, מיט וועלכע בץ צווייא דריטטעל יודען בעדיענען זיך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="צו אונזער בעדויערן, זעחק מיה ראם נים נוו/אונזרענראבע יונגק אלליק וואגען זיך צו פערלאכען דמע שפראך, נאר אדר פיעלע פון אונזערע כלוטערשט טשכילימ'לאך, וועלכע זוכען אדף איחר אויס פאלשע פתטענזיעס, וועלכע טראכטען אוין* איחר אויס זאכען וואס ניט געשטדנען אונד ניט נעפלדנק, דהיינו דאס זיא האט קיין נראמאטיסע, וואס אזוינס קענק נאד טחו! אתר טראכטק א זעלכע טענשען וואס האבק קיק טאל ניט געלערנט וואס ווייסק ניט וואס נראסאטיקע הייסט, א זעלכע וואם האבק ניט טועם געוועזק תס אמתן טעם פק חיסטאריע, נוא וואס ואללק טיר ערווארטען פון א ועלכע מענשק ז ואלק מיר ערוואטק פון זייא אז זייא זאלען וועלק אק פערשטיק יעדע זאך צו נעבען איחר ווערט? ניק, דאס אמט צו פיעל פערלאננט, לאזט דיא צו רוח 1 ווק אויך דמע שפראך וואלס מאקע ניט געהאט א גראטאטיקע וויא דיא טשכיליט'לאך ווילק האבק, דא אפילו פארדיענט זיא אז מתן, בפרט נאך דיא וואס ריידק אף איהר, זאלק איהר עחרק (פארשטייט זיך אזויא פיל וויא טיא קק עהרק א שפראך), ווייל אק איהר האט נעתט אונד עס תט נאר ביז היינט צו טאג תר גתסטער טהייל פון אונזער פאלק, א חוץ וואס אק איהר זיינק בעהאלטק פיעלע פערל פאר דיא געשיכטע פון דיא יורק אין דיא סלאווישע אק גערטאנישע לענתר; וועלכע טיר וואלטען נעקענט ארויסקריגק ווען סיר וואלטק איהר בעהאנדעלט ודא א שפראך אונד טיר וואלטק זיך נענא־ טק דיא טיח איהר נאך צו פארשק, א פשיטא שאן אז דא האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אויך אז א דרך וויא אנתת שפראכען מיט וועלכע דער עולם איו יא צופריעתן. אזויא וויא תם שפראך פארעער איז לייבם העתים צו נעפינק און אזויא וויא איך ומגל בעווייזען אין דעם לויף פאן תם איצטינען סאטי. דאס אליין דארף בייא זייא דיזע שפראך חעוב מאמגן נעטליך, דיא עראינערונג דאס אונמגר פאלק האט מוסיף נעוועזען נאך א עפראך צו תם עפראכענשאץ פה תר וועלט, דאס זיא איזט איין תנקטאל פון דיא וואנתהנגען וועלכע אונזערפאלק האט נעטאכט פח איין לאנד אין דיא אנתת, מחמת דיא צרות וועלכע זיא האט איטער געהאט אויס צו עטעהן פון דיא פעועידענע פעלקער אונטער וועלכע זיא האט נעלעבט, וואס דאס בעווייזט דאס וואס דיזע עפראך איז בעעאפען געוואתן פון ווערטער פון פילע עפראכען צוטיעט סיט איינאנתר וואס דאס אץ דיא סבה רארום מיא רופט איהר זעארגאן(פח תם פראנצייזיעען 8011־41־נ וואם דייטעט א צוסיעטע עפראך), אגב אורחא וויל איך זאנען ראם טיט דמעס נאטען וחגלכער אץט איינענטליך ניעט אזויא עיין האט זיך אונזער עפראך ניכט צו עעמען, תן אץ תר אמתין זיינען דיא אייראפייאיעע עפראכען צום ערסטען אויך געוועזען ועארגאנען אונד פילע זיינען דאס נאך ביז היינט. דמעשפראך נעברויכען עוין אונזעת ייתלאך זייט הונתרטער יאהתן אין אללע ענינים הן אין וועלט זאכען והן אין תלמוד תורה אוגד מיט תם האט זיא ויך אזויא ליב געטאכט, איבערהויפט בייא אונזערע פתמינקע איתלאך ראם זיא האלטען איחר פאר א דבר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="=■B 0 שבקדושת און רופען איחר נישט אנדערש וויא &quot;יידיש.&quot; ,דמע ש&amp;דאך; !לאמיר ךאגעןר'איו נישט אזויא שטארק הייליגאון זיא קליננט נישט אזויזיט איןאומערע אויערן וויא דיא אימאליענישע ארעד פראנצייזישע שפראכען, אבער נישט צוליב איחר שיין פגימל דארפען טיר איהד אכטען נטי •צוליב-דעם וואס איך האב שאן אויבען נעבראכט^י י מ :'זא־י ז, ■ מיר קענען נאך וואס צו געבען-יאיז 'דיא נוטצען פון רעם יודעשען זשאתאן, דער י יידישער זש^רגאן אין דער ארט אין וועלכע מיד דנעפינען עם אץ־־אונזערע צייטען אין דער וויי־וע אין וועלכע ער ווערט נעברויכט, קען גישט ■גערעכנט ווערען פאר א אוננעבילדעטע שפראך, דען וואס־פעלט'עס געגען אנעבילדטע שפראך ? זייא יידעך בעדינען זיך טיט איהר אין דיא אללע דרייא אופנים אץ וועלכע א געבילדעטע ווערט בעדינט, ־חיינו, אץ ריידען שדייבען אונד לייענען, וואס זאלן טיר מער פערלאנגען, איז אזדא פיל נאך נישט נענוג? עס&quot; זיינען שדן■ הונרערטע יאהרען פערבייא זייט פילע ניטצליכע ספריה ןיינען געשריבען גע. וואדען אץ דיזער שפראך, דאספילע -ניצליבע איבערזעצתנעןזיינ'ען• אין איהר געטאכם—געווארען''(זעט דיא הוספה י צו יאהאן •בוקסטארפ'ס לשץקדשדיקע גראטאטיsןעאץ &lt;יטוץ.4: אץאוטערע צייט לא ד&lt;' וואס פילע גייענ''צליכע ספרים,.סלדנע און גרויסע, אללערלייא, ווערן נעשדיבען און געררוקט־ sטעט- אל&lt; טאג ווערען אויר ■צייטמנען ארדסנענעבעך אזדא גומ''אזו־יא שיץ אץ טיט אזויא פיל נוםצעןוויא דיא דאזיוע וואט אץ-*ללo^בילדעטע־•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="9 ־־ ש&amp;ראכען, און חיינט צו מאג קען מען 'עוין לייגען אין דעם יידעש טייטש פון דיא בבה מעשה ביז דיא העכסט היסטארישע ביכער למשל גראצ'ס נעשיכטע פח לינעצקי, יודישע געשיכטע פח לערנער קורצע וועלט געשיכטע פין רעססער, און ספרי חכמה בכלל, היינט איז נאך רעם א שאלה צו זיא, דיא יידישע שסראך פערדינט דאס טען זאל איהר געבען דיא ווערט פח א שפראך? וואס זאלל איך ריידען, אין ווייס דיא צנאטקעס (מדות) פאן אונזערע ברידערלאך, איך ווייס דאס זיא האבען א נא' טור איסטער פון דיערע איינענע זאכען שפאט צו טאכען אזויא בייא דיזע זאך אונד אזויא בייא אנדערע זאכען. זייא מאכען זיך לוסטיק איבער דיזע ש&amp;ראך איידער זייא הייבען נsר אן צו לערנען אדער פארשטיין ערגעץ א אנדערע שפראך. מיינט ניט ליעבע לייענערס דאס טיט מייגע לעטצטע ווערטעד גיב איך דאם רעכט צו פערלאכען דיעזע ש&amp;ראך ווען מא ודיס א אנדערע, ניין עס ו*־יבט זיך נאד ניט אן, ווארום ערשטענס זייט איהר נישט שטארק זיכער צו דער תכשיט וואס לערנט אן אנדערע שפראך פארשטייט דיא 'עטיף: ש&amp;ראך אזויא גיך אונד אזויא גוט וויא דעס זארגאן, זייז מאמע־לשון, אונד צווייטעס-'זאלל 'עוין זיין אז ער קען £וין יע באלאבאטשען אין יענע שבראך, בלייבט אלץ דיא מאמע לשון דיא הערשערן איבער דיא דאזיגעוואס ער האט געלעמט א חוץ איהר ווארום עס איז אזוייא: דיא ארסדריקקע ויעלבע ער מאכט אין יענע ש&amp;ראך ויינען אן איבעחעטצונג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="פון דיא יידיש וואס פאר 8 שוטים עם גיבען, מיט 8 שפר אך זיך שעטען א שפראך בראקירען! זייא וויללען ניט פארשטיין אן אונזערע זיירעס האבען מגדל געוועזען' זייערע קינדער אין תורה, אין מוסר און אין דרך ארץ—אין' יידיש. אונזערע באבעס האבען געפראוועט זייערע דאוונענס, נעלייענט דיא סדרות, געזאגט זייערע תחנות אונד מעץ געוועזען ווייבערשע דינים אין יידיש, אלץ אין יידיש• קוטען פיקסעלאך אונד לאכען פאן יידיש, אפשר גיפעלט ויא זייא ניט צו ליעב דעם נאטען, וועלכער איז פארבונדען טיט דעס נאמען איד וועלכען יערע. רער האט פיינט, אפילו דער איד אלליץ אויך! אונגעאכטעט וואס דיזע שפראך, קומט אחים פאן גויעשקע, קליידעט איהר דער נאמען &quot;יידעש&quot; זעהד גוט; דער וועג אין וועלכען זיא ווערט געברויכט בייא דעם יודען, בייא דעם צו, זאממען זעטצען פון א נעדאנקען אים יידיש אויסער דיא אויסדריקקע, וועלכע מיר געפיננען אין איהר, וועלכע ווייזען גלייך דאס זיא, אונזער שפראך, א יידענע איזט, וויא צום ביישפיעל דער אויסדרוק &quot;עס גייט וויא א מזמור&quot;, (ער גייט גיך פון דער האנח, &quot;אפחאפען וויא אשרי&quot; (שנעל אפלייענען א זאך) וואס פץ דעם זעהען מיר מיטען ערשטען קוק דאס זיא אץ בעשאפען נעווארדען אויף יידישע הענט=האבען מיר נאך ארך פיעלע מעשיות, לידעלאך, נלייך ווערטליך, וועלכע זיינען איבערגעבליבען בייא דיאיעניגע פון אונזער פאלק, וועלכע בעדיענען זיך מיט איהר, וועלכע ווייזען אויך אויף דאס זעלבע,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="דען דיזע ספורים'לאך, לידעיל^ך אדער גלייך ווערטלאך ווייזען דעם כאראקטער פון רעם אlיסערוויילטען פאלק, אויך זיינע ליבע צו דער אמונה און תורה. נאט אייך צום בייא שפיל א קליין לידעלע, וועלכעס יודישע מוטערס זיננען בייא רעם פער• וויגען פון זייערע קליינע אינגלאך טיט א נעימות (ליבליכקייט) זינגען זייא גאונטער יוסף'לס וויגעלע שטייט א ווייסע ציגעלע דיא צינעלע וועט האנדלען מיט ראזינקעס און מאנדלען יוםף'ל וועט לערנען תורה תlרה איז דיא בעסטע סחורה. בעטראכט נור איהר דיא וואס ליעבען צו קענען רעם כאראקטער פון א פאלק, וויא ליבליך איז דיזעס לידעלע, חאטש עס איזט קיק איטאליעניש אדער פראנצעזיש, וויא זיס איז עס! דיא ארימע יידישע מוטער זיטצענדיק אין גלות, דריקט אין דעם אויס איהר פערלאנג דאס איהר קינד זאל א מאל לערנען תורה; זיא בעט ניבט אנדערע נליקען, תורה איזט בייא איהר חשובער אלס אללעס אין דער וועלט &quot;חורה איזט דיא בעסטע סחורה!&quot; זיא האט רעכט; תורה איזט טאקע פיר יידען, דען זיא האט געשטארקט דאס יידעשע הערץ אללע צרות אויסצוטראגען מיט נעדולר, דורך דעם גאנצען משך פון דעס לאנגען גלות; דאס איז זיא, אום וועלכע אידען האבע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="l2 דו געלאזק אזויא פיל מקריב זיין! יא, אין דיעזעם לידעילע שפיעגעלט זיו עטוואם פון דעם כאראקטער פון יודישען פאלק. וויא געפעלט אייך צום ביישפיעל נאך א לידעלע וואס איך נעדענק נאך פאן מיק קינדהייט וחנן איך פלעג נאכזיעען אנדערע סינדער. טיר פלענען זינגען ז &quot;עם וועט קומען דער פעטער אליה &quot;טיט דער לאנגער דעליע (טאנטעל) &quot;טיט דעםלשיקענעם פערדעלע &quot;טיט רעם קורצען בעררעלע • .. &quot; א רף זואס דיעזעס לירעל ווינקט =־ צו אויף אליהו הנביא וואם אונזער פאלק האט זיך ליב פאן איהס מעשיות צו ערציילע ארער פאן דעם אריטען יודעשען ערלעזער וואס דארף קאטע רייטענדיק אlיף איק עזעל, דאס טאכט מיר ווייניג אויס, דיא הדפטזאך איזט דאס דער יודעשער גייסט שוועבט אויף דעם. זא האט אונזערע שפראך אויך גלייך ווערטליך אדער פאלקס ווערטלאך זיינע איינענע, וויא צום ביישפיעל; 1 דער טענש טראכט און נאט לאכט 2 אק א נוטע שעה צו ריידען, אק אשלעכטע צו שווייגען. 8 גיב א יודען א פינגער בעט ער דיא גאנצע האנד. 4 אז א נאד נייט קויפען פרייען זיך אללע קרעמער, 5 ניט פרעג דעם רופא נור דעם חולה. אק נאך טlיזענדע דער גלייכען, מעשה'לאך, לידעלאך און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="גלייךווערטלאך פ^ן אזא מין געפינען מיר בייא פיעלעפעלקער, ודא עס דארף זיין בעקאנט דיא יעניגע וואס האבען געלעזען דיא געשיכטע פאן פארשידענע ליטעראטורען, דיא רוססען אונד דייטשען האבען עס גענוג. טיט רעם וויק איך זאגען דאס דיא ענטוויקלוע פאן אונזער מאמע לשון איז ניכט אוo גלייך צו דיאיעניגען פאן אנדערע שפראכען וועלכע איהר האלט יא פיר רעכטע שפראכען. מיינע ביזהעריגע ערקלערונגען אלליין וואלטען אייגענטליך ארך גענוג געוועזען צו בעווייזען דאס דער יוריש טייטש פאר־ דינט געהאלטען צו ווערין פאר א שפראך נאר איך קען מיך ניט אייגהאלטען ניט צו בריינגען דא דיא ווערטער פח רעם בעריהמטען יידעשען מלומד, דאקטאר ר' ישראל מיכל ראבינא• גרץ, דער באריהמטער מעתיק פון רעם תלמוד אין פראנצייזיש וועלכע ער האט געשריבען לטובת אונזער שפראך אין דער הסכמה צודאס העברייאישע ווערק,.שפת יהודית&quot; וועלכע איך האב מיט א קורצע צייט צוריק מחבר געוועזען, ער האט ראם געשריבען אין פראנצייזיש אין דער בעריהמטע יידיש־פראג־ צייזישע וואכענ־צייטונגB^\42001 (אין דער נוט' און טען יאנואר, 1886), וועלכע עס ווערט אררסנענעבען אין פאריז. אונטער אנדערע זאכען זאגט אונזער דאקטאר אזרא: &quot;זייער אונגעהעריג רופט מען רעם יירעש טייטש זשאר. גא ן, רען, ווען ז ש אר נא ן בעטייט א שפראך וואס את צו זאטען געטאכט פק פערשיעדענע שכנישע (נאכבארשאפטליכע)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="שפראכען, אדער אזעלכענע וואם האט לפנים קיינע געשטעלטע גראמאטישע כללים (רעגלען), זיינען ראך אללע אייראפייאישע שפראכען צום אנפאנג ארך געוועזען זשארגאנען און פיעלע זיי־ נען דאס נאך ביז היינטיגען טאג&quot;. &quot;איך ערמאן מיך, זאגט ער דארט ווייטער&quot; צו האבין געלעזען אין א פוילישע ענצי־ קלאפעדיע (א כוך וואס אין כולל וויסענשאפטליכע מאמרים,) האס עפעס א שריפטשטעללער פון דעם זיבעצעטען אדער זעכ• צענטען יארהונדערט האט גאר ניט געקענט פארשטיין וויא אזר א מענש וואס וויל, אז טען זאלל איהם האלטען פאר א געלער• טען ז^לל גאר וועלין שרייבען אין דער פ^ילישער שפראך, וועלכע עס איז, וויא ער זאנט נישט מעהר וויא א שרעקליכער זשארנאן אן גראמאטיקע, אן געשטעלטע כללים-טעהר נישט ורא הויפענס ווערטער געחאפטע און געליהענע פון דיא סלא• ורשע, גערמאנישע און נאך אנדערע שפראכען, און אללע דיזע ווערטער פערדרייט אין א לעכערליבען דרך (ראם הייסט פער • פ ו י ל ע ש ט, דאס איז דאס וואס אונזער שרייבער רופט אן פ ער דר י י ט) קען מען ראם היינט זאגען פון פויליש ? &quot;נו גוט, זאנט ווייטער דער געלערטער ראבינאוויץ אין רעם זעלביגען מאמר, טיר דאכט, ראם א פאלק פון דרייא אדער פיר מילליאן נפשות האט דאס זעלביגע רעכט צו מאכען איין בע• זונדערן דיאלעקט (ריידונגס-ארט) וויא דיא בולגארען, דיא קראאטען און אפילו וויא דיא רומענער אליין, דיא ליכטיגע בנימ'לאך פון דיא אטאלינע רוימישע באנדיטען וועלכע זיינע'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="15 פארשיקט געוו^רין אין דיא פראווינצען פון דעם טייך דאנוב (דונייא). &quot;איך גלויב אויך, גיט ער צו, דאס אללע, אן אונטערשייד פק פאלק און אמונה האבען דאס רעכט דיעזען יידישען דיאלעקט צו לערנען אזויא גוט וויא מיא לערנט דיא לשונות פון אללע אנדערע פעלקער, מיט א פאלקאמענע נערולדיגקייט. &quot;אץ* בין מוסיף&quot;, ואגט ער צום סוף, דאס דיא טיעפע ערלערנונג פץ דיעזען דיאלעקט, דיא פארשונג נאך רעם מקור פון דיא ווערי־ טער און זייערע פארענדערוננען נאך דיא צייטען און נאך דיא לענדער און אזויא ווייטער זיינען זייער וויכטיג פאר דיא פילא־ לאגיע (שפראכפארשוננ).&quot; טייערע לעזער, ווערטער פון אזא בעריהמט נעלערטען מאן וויא דאקטאר ראבינאוויץ איז, זיינען א סך מער ווערט וויא דיא ווערטער פון דיא יעניגע אונוויסענדע וואס פארלאכען דיעזע שפראך פון אריטקייט אין שכל, וואס ניט? אלע מיינע ביזהערינע ערקלערונגען צוזאמען נאך מיט דיא בעווייז וועלכע איך וועל געבין ווייטער, דאס זיא האט גראמא־ טאקע אויך, וועט רויט מאכען דיא פנימ'ר פון דיא יעניגע וועלמו מאכין זיך ?וסטיג איבער א שפראך פון טומענדער און טוזענדער פון זייערע איינענע ברידער איידער איך טרעט צו מיינע בעווייזונגען צו געבען וויל איך ■ןוארפען אקליינען בליה אויף דיא געשיכטע פון דיזער שפראך אויף איהרע ענטוויקלונג גוואכסונג). =1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="צו ענדע פח רעם פופצענטען יארהונדערט (ועט דאקטאר א. הארקאוריס רוססישע ווערק בעטיטעלט ; **3oBBl 34 4עג3Bזז 3ז33זז33ם זז 82100זז21 זז3ז.33זז3זנ 43142x313** &lt;איבער דיא שפראך פח דיא אמאליגע רוסישע יודען) האבע! פיעלע פח אונזערע ברירער אוועקנעלאזען דיא גערמאנישע ^ענדער אח זיינען ויך געגאנגען בעזעטצען אין אנדערע פער&quot; *טירענע לענרער אח נאך דעם לאנד אק וועלכען ויא זיינען םארבליבען האבען זייא געעגדערט וייערע אניסשפראכע און דיא אויסדריקע, עס שיינט צו זיין אז ווען זיא זיינען נאך נעזעסען אין גערטאניע האבק זייא אדער קיק מאל קיין ריץ דייטש נעשפראכען אדער טאקע יע, נאר דאס זאל געוועוען זיק טיט אנאנץ לאננע צייט צוריק, ווארוס פח רעם פנים זועלכען דער יידעש טייטש האט שנין געהאט פאר 3 הונדערט יאהרין, נעטליך, אזויא וויא מיר געפינען אין דיא צייטען פח דעם בערימטען קריסטליכען בעל לשון קדש (העבראאיסט), יאהאן בוקסטאף, וועלכער האט זיך גענומען דיא אביסל דערפק צו ריירען אין דיא הוספה צו זיק לאטיינישעס מערק '130043 8430X43&quot;! 1118840308 0341044X1008, שאטץ פח רעם ל'טח קדש4דיקען דקדוק, וואס איז ארויס געגעבען געווארען אי ן דעם יאהר 1615, זעהען מיד דאס דיא דאמאלסדיגע טייטשעשע יודען זענען ודיט געוועזען פח ריידען ריח דייטש. זייער טייטש איז שרן דענסמאלט לאנב געוועזען פארמישט טיט פרעטדע ^וערטער. געצוציים אח דיא פערמישטיקייט פק דעם דאטאלס•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="17 ריגען טייטש מיט אנדערע ווערטער ניט בוקסטארף אין זיין ארבענגעבראכטעם וועדק דעם זאטץ : &quot;ווענעןמאן תפליג טהוט מוס מאן מ כ ו ן דין ל ש ם 'ע מ ים.,&quot; אlיםער חע2 זענען שוין ארך מאנכע ווערטער פון רעם טייטש אליץ פערדארבען געוועזען אח גוטטייטשעשע ווערטער האט טען געגעבען דוקא א טייטשעשען פנים, אזויא ווייט אז מען דערקענג* זיא כמעט גאר ניט. אזויא למשל ►האט מען זיך געמאכט• א טייטשעס ווארט &quot;שעחטען&quot; פק רעם לשק קדש'דיקען &quot;שחט&quot; (שלאכטען) 1 דאס טייטשעס ווארט &quot;נור&quot; פארדרייט אין &quot;נייערט'&quot; &quot;אייך&quot; *־־ אץ &quot;ענק&quot; אח אזויא פיעלע אנדעיעאבער עס פאר שטייט זיך אז דיא יידען וואס האבען זיך ב*&quot;&quot; זעטצט אק אנדערע לענדער האבען רעם טייטש טיט דער ציי© נאך מעהר פערבראכען אח אמאל אח אזא ארט דאס עס וואלט געוועזען שווער ארויסצוגעפינען דעם מקור פח דיא פאר דאר* בענע ווערטער, אזlיא אשטייגער את פק &quot;קינדבעט&quot; געווארען &quot;קינפעט&quot;, פח .&quot;פערזאן&quot; &quot;פאח&amp;וין&quot; און אזlיא אנדערע, אוט דאס מער צו אילזסטרירען (ערקלערען) יועיל איר אייך, טייערע לעזער, וואס דערציילען, בייא אונזערע יינגלאך אץ פולין(אפשר את דאס ערגעץ אנדערם ווא ארך דא&gt; אגעוויסע שפיעל, וואס מען רופט אן &quot;זייטשיקעס&quot; אק רוסישע אדער &quot;העטעלאך* אץ דייטש. דאס ווערט אזויא געשפילט ; אלע פח דיא שפיעל אינגלאך זיינען דיא זייטשיקעס .אדער דיא העטעלאך נור איינער פח זייא ווערט געמאכט פאר :אחגגט, וועלבער יאגט זיך נאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="וייא און ווער עס ווערט געחאפט פון רעם הונד בלייבט נsך דעם אליין א הונה אזר גייט דיא גאנצע 'טפיעל. אום ארסצו־ קלייבען דעם הרנד צום עחטטען מsל זינגט איינער פון דיא ?טפיל אינגלאן א קליין לידעלע, ^נרירענדיק בייא יעדעס ווארט ץעדען פאן דיא קאמפאניע, און דער וועטען עם קומט אן דאס לעטצטע ווארט, יענער איז דער הונה דאס איז דויזס לידל, וואס טיא וינגט בייא דיא העזעלאך שפיל; &quot;איך און דוא, מילער סקו, מילער סעסל/ מאס (ארעד טאש) ביס ט ו ך• מיא איר,ר זעט דאס לירד היער -*איזעסנישט 6ארשטענרלאך, נאך דאננען צוקוקען זיר צו י'ויינע וועדטער דאב איך אויסני&amp;ונען דאס זייא זייגען ריין טייטשע נאד דאס זייא זיינען 6ארדארבען גיווארען בא אוני זערע יינגלBך, דיא הויפט I£אררארבענהייט נlון דיזעס עיידל בעשטייט אין רעם דאס איין ענד&quot;אות 6ון איין רוויזרט איז צוצייגען צום אנהייב 6ון דעט צווייטען ווsרט. אין דייטש וועט דזי^ס אן 8 ס6כן זיין אזויא; —0(1 פאo ןןנ&gt;l :£O3 1,1:3,8&quot;1031ג —£B3o B'3עooמloל !£0 8181 ±Bפ און דאס בעטייט אזויא י &quot;איך און דוא—מילערס בהמה/ &quot;מילער'ס חמור—דאס ביסט דוא 1&quot; .*־?ר *Bמען טילער &lt;83&quot;30801נ), וואס קומט אין דיזע©"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="לידל פ&gt;יור, איו אונו אויר א ביסד ארעוו (ערב) ראם עס איו פארשלעפט גיווארען 6ון טייטשלאנד גאר מיט רעד צייט איו עס 6ארדארבען גיווארען בייא דיא קינדעי־ 6ון דיא ש6עטערדיקע דורות אשד לא ידעו את טייטש&quot; לאנד. אוויא גי6ינען מיד א סך ווערטער וואס זיינען פארדארכען נאך אין א שרעקליכערן ארט, אוויא וויא למשל ~גאטס ווילען קומט&quot;' אין&quot;שקואצל קומט,, (,שקאצל קומט ווערט נעואגט 4יוין פולין און ליטא ווען א פדוי קומט אריין אין הויו. וואס 6אר א שייכות א 6רוי*י* מיט &quot;גאטס ווילן&quot;, האט, קען 6ערשטיין רעד וואס ווייס או אין דיא כרכות השחר ואנט א אידענע ,/שעשני כרצונו,&quot;, דאס הייסט, ווויוס האט מיך נעמאכט נאך ויין (גאטס) ווילן, דאס האב איך געהערט פון א זקן נככד ו ואס האט דאס כקבלה פון וקנים), און אוויא ווייטער. אין דיא ודיל בעקאנטע ווייבערשע תפלה פון שבת אבענדס פאר ליכט אנצינדען, בעקאנט מיט דעם נאמען &quot;המבדיל,', און הייגט זיך אן, וויא פיעלע קענען זיך דער מאנען, מיט &quot;דער נאט פון אברהם יצחק און יעקב&quot; לעזען דיא ווייבער אנשטאט &quot;באשיץ דיין פאלק ישראל אין דיין לויב היטע אין דיין לרב&quot; פון &quot;לייבען&quot;. אדער נאד און דיין &quot;ליין&quot; אין דער אמתן זיינען &quot;לויבהיטע&quot; צווייא ריינע טייטשע ווערטער £:ך2lסll (סוכה), דאס אלעס קומט ארויס פון דעם וואס מיא אץ ווייט פון דיא טייטש ריידעדקע פעלקער אדער פון דעם איינ="/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="פלוס וועלכען דיא שפראכען פון דיא פעלקער אונטער וועלכע מיר געפינען ז'יך, טאכען אויף דעם. א קליין הורעה'לע וועלכעס האט אן* זיר ארויפגיצייגען דיוי* אויפמערקזאטקייט 6ון 8 פאר וויכטיגע זשורגאלען אין אין אייראפע, וואס אין ארריסגישטעלט גיווארען אין לsנ• ראן פון דיא ממונים אף ריא יידעשע אויסוויילער בא דיא לעצטע וויילונג פון דיא שרי המלוכה פאר איינגלאנד, ?ועט אייך אידלוסטרירען (ערלייטערן) רעם איינ&amp;לוס וועלכען דיא פרעמדע שפראכען מאכען אויף רעם יירעש טייטש. ריזעס הודעה'לע אין גישריבען גיווארען אין א יירעש טייטש וואס 4*ין צוואמעננעסישט טיט איינגלשע זוערטער/ דא האט איר עס: בארא (1) פון ווייטשעפעל (2). וועהלער/ פארליערט ניט אייעד וואוט (3) דורך דיזא ־טריקס (4) פון דיא טאריעס (5). יעדוועדער וואס איז ניט געכוירען אין ענגלאנד און דער ענגליש־מאנן (6) קויפמאנן (7) מאכ9 אן אבדזשעק* שיאן (8) אנטגעגעגען זיין וואוט (3) ארעד יעדערער, וואס אין יא געבוירען אין ענגלאנד און רער פאריינער (9) קויפמאן אבדזשעקטעט אנטקענען זיין וואוט (3) אויר ז?ללען זייא, ווען מען וועט זייא ניט וועלען צו לאזען אלס וואוטערס (10^, דאסאנצייגען בייא רער קאמיטי(ll)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="זlיר דיא רעכט 6ון דיא עלעקטארס (12), 103 וויימשעפעל (2 ראוד (13). י8 איז דיא פעיטייטשונג 6ון דיא איינגלישע וועד• טער ויצס גי6ינען זיך אין דיזען כתב'ל (נאך דיא נומע• רין וועלכע איך האב לעבין יענע ווערטער גישטעלט): 1. 11§בו0ז0(1 א שטאט אין אימגליש. 2. 61ק5נ11601ל&quot;־ אזן? טהייל שטזי*ט אין לאנדאן. 3. מol־'י 8 שטיממע. 4. 100118 שטוקעס, 6צלשקייטען*־ 5. 101-168 קאנסערווצטיווע, (צדוקים אין מלוכה זצכען). 6. נישט ריבטיג, עם דצרף זיין: ענגלישער צו ליב רעם .צווייטען ווsרט &quot;קוי&amp;מצנן'*. * * &quot; ־ י י יי' ד. צוליב דעם ווארט ,/ענגו ישמאן'* וואס איו גיר,וטען אן שטאט &quot;ענגלישער'* האט איין געוויסער שרייבער החכם 4זolסoע o^l2l*ol^l וועלכער עס הצט ריזען דאקומענטל גי• בדצכט אין זיינעם צ מאמר אין דעם בערימטען יידיש&quot;איי טצליענישען חדש'דיקען זשורנצל (.בוך)141100ע.4^013&quot;88811.1יז (דיא יידישע פsן) 11ון דעם לאנדאנער גלייך וויא דער לעצטער גערעכינט ק ו י פ ט צ ן 6אר צ נצמען ^ין צ פערזאן, וצם איו אבער צן אונזין. רעד טעם sון \ | ,*י • קוי6טצן איז צזויא; דיא סוחרים, כעקצנטלאך, הצבין צ ־ ) יעי ■ • ■י ; י •־י* ■ ' ~־ שטיקל כח ד^רטין דעם המון ךעם קאפ צו •ארדרייען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="זוייל זייא זיינען דsרט ?ן כיסל תקיף כייא דיא ועגירונג כיי*י* רעם אויסוויילען. 8. *0 האמ&amp;ערוננ. 9. 033x0883* אויסלענדישער. 01833,10־*■ אויסוויילערס. 11, 0018*111x33 דיא מטוניס. 12, 8301036* וויילערס. 13, מ3o± גאה, וועב. איך בריינג דאס היער אזויא יויא איר האב דאס גי&amp;תען אין רעם אייבענגיבראכטען 8881880?, איך האב אבער 6אר&quot; ריכט דיא גרייזען וואס ער טיט רעם 1גס1.3ז1231* האבען ■גימאכט. וואס איך וויל אlיסבריינגען אין דאס/ ראס עס אין געוועזען נייטיג צו מאכען א הlדעה'לע אין אזא מין שפראך, ווייל דער איינגליש מאכט אן איינ&amp;לוס אף רעם יידעש-טייטש פון דיא יידעש&quot;טייטשע יידען וואס וויינען אין איינגלאנד. איך מיין אן מען וויל עפעס שרייבען פאר דיא אמעריקאנישע יידעש־טייטשע יידען קען מען זייא אlיך בעסער מאכען צו 6ארשטיין דורך אזא מין שפראך, דאס הייסט/ דורך האלב טייטש ־ פאלאווינע (האלפ)איינגליש; ווארום? וויילדיאהיןיג^שפראך/איינגליש/ גנכ'עט ןיך נישט ווילענדיק אדיין אין אונזער מאמעלשlן. $ט דין? נוסחאות/ וועלכע מיר קענען גאנץ אפט העדן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="אין דיזעם לאנך פון אונזערע יידעשע טייטשען ויעלי! אייך אילוסטרירען; אזlי דרך משלl ווערט געזאגט : 1. מיט מיין באי oי3o ייעל) אין שוין אלל ריימ (מ!1,1810* גאנץ רעכט/ גוט). 2. ר^יפען א וואטש א זייגערל) מיט א פשיין (ענ*מo-קייטל) אוןמאכען א סוט (^B&gt;א גארניטער, Bמיוג). עס אין נאך צו בימערקען דאס דער אעליצמם (081 6אראייעלישען) פון אונזער זשארגאן אין איינגלאנד אזן אמעריקא בעשטייט ניט נאר אין רעם אליין ראס מען בעדינט ןיך א6ט מיט אייעלישע ווערטער אנשטאט יידעשע נ^ר אויך אין רעם/ דאס אפט ווערן געראנקען זאמען גיזעצט אין דער ארט וויא אי[ איינגליש אןויא *ן■ שטייגער ווערט גיזאגט : //איך גייא צו ווערין געהייראט&quot;י //איך וויל חתונה האבען&quot; ראס אין א ווערטלאנע בערזעטצוע פון רעם אייעלישען ן!1002 I*l*&lt;solxo &lt;2ון אן אנרער זייט אין ר&gt;ן נאך שענערעס צו היינו ראס איינגלישע ווערטער בעקומען פאר־אונד נאך זילבען )הברות הבאות לפני המלות י ולאחריהן) אזן ענדועען פון אנדערע שפראכען/ וויא פאן רייטש, !ובימי און אזויא ווייטער. אןויא א שטימער ואגט מען: //איך האב עט ג י רע פי ו ן ט. רהעס ווארט אין דאס א-יינגלישע 82סעטע &quot;ענטזאנען&quot;מיט דער דייטשער סאידיבע און אות* וואס קומט דא. אזויא ורא, אין ווארט ז^o*.!*o טיא זא^גן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="■■ 34 0 י ■' * י ־• ' ־' ' י''■' - יי • • * * ' ,' . י .&lt; י '־ • ־ ־' ' ■ דא &quot;כאיטשיק,,, &quot;סטsרקעי* דאס ערשטע אין ^3O (א יונגל) , ;; י י'.' ־.: י 'ז יי ־*•': *&lt;•.'.' ־ ־.&quot;)'&quot;; . ''•־ טיט דיא רוסישע ענדונג ג!מ180, דאס אנדערע ממoז# טיט י*•־•■?/&quot;- ־■&quot;. '■►;י'ן ){•*■&lt; * - &quot;&gt;. ־*) ■י־ ■ י ז^*&quot;• 09*'0*44 ♦ - דיא רופישע ענדינג = אזויא גיבען עס פאלמיידענע דיא• &lt;עםטען נאף דיא ^ענדער נאך. איך האב איינגיזען דאס 11*3 11ג'£ 0' &quot;''*ז •' עי3א/ז .'• ■;.*■: '''■ ■ יידעו דיא וואס ריידעז אך איין דיאלעקט פעמאכען אפט זייערע ברידער דיאוואס דיידען אך ערגעץ אן אנדער! דיאלעהט. אזויא א שטייגער טרעפין טיר אפט וויא א זיד-רוססישע ייר טאכט חוזק פוך דסכש לטוועשען ורידי דעכש צווייטענס סארט ריירען גיפעלט עכש נישט, עס איו נישט וויא ער רעט. יערער אונורסענדער חוזק טאכער רעכינט זיך וויא עס ווייזט איים אז נאר זיין דיאלעקט איז דער אטח'ער וואס איך גי&quot;י נעבי! גיווארין צו טשר־ז רבנו אך דעם בארג סיני, טען נע• פינט אפט אז טען איז זך בלוט שונאיכש און מען איו זין! טז&quot;sז&lt; איבער דעכט, פאר וואס איינער זאנט ק ו נ &lt; אין דער אנדערער קי ג דיזע אוטניטטפערטע &lt;ייט פארשטייען ניט דאס דיא פערשיידענתייט פח רעם אנדערנס דיא• ל־עסט קומט נישט פון אומטענשלכקייט און דאס דער טסום איו נזרם דעס חלוק וואס אין פאראנען(פערחאנדען) צווישען זייערען ריידוננסיארטען ארעד דיאלעסטען. פראנצייזיש, איטאי ליעניש, ריטש רוערען דען אי; אלע טקוטוח וואו זייא וזערך !יברויכט, נישפראכען גליך? זייא חאבען זיף אויך יעדערע צו עטליכע דיאלעסטען, נור דורך דעכש דארך נישט ווערין פארשוועכט ניט דער כבוד פון דיא מענשען, נ*שט דער כבוד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="25 6ון רעד שפראך אליין/ ווע?*כע קען נישט געשפראכען ווערען 4אין אללע מקומות גלייך. 6ון דיא בעקאנטעסטע קענערס וואס האבען זין;דיא מיה גענומען איכער אומער זש^רנאן צי ריידען קען איר צווייא : יאהאן בוקסטארף/ א קריסט/ אין דער הוס6ה צו זיין דשן קדש'דיקען דקדוק (וועלכען איך האב שוין אויבען דערטאנט)/ און רעד בערימטער חוקר ר' יצחק בער לעוויג• וsהן(ריב'ל), אין 8 בעטערקונג צו ערגעץ 8 שטעל אין זיין וואהדבעקאנטען ס6ר //תעודה בישראל.'' זייא ביידע אפעה מוס איך ןsנען, בערירען דיוי* זאך ואר אין 8 מעט. דער ערשטע כוקסטארף/ האנדעלט £ון דיא כללים צום אויסלייגען (^רטה^גרא6יע) מיט א פאר קליינע בעמערקונגען s6ראויס ראם דער יידיש*טיימש איז א שפדאך וואס בעשטייט פון טייטשעשע און לשן קדש'דיקע ווערטער. החכם לעווינואהן חאט נדר דקי אגב דאראיבער עט&lt;יכע ווערטער אויסגעזאנט, וו י&lt; עם איו פון דיזעס &lt;שין נעסומען צו דייד. זייערע ביירענס ווערטער ויינען זייער וויכטיג. און יעדענס אויף זייער ארט• אף בוקסטארפען חאב איך זין! ^וין א פאר בעצייגען אצונד ווע&lt;s איך אייך געכען דעכש אססענס פון וואם ?עוויג* ואחן שדייבט איבער רעם. *עוויגזאהנס וועיטער דארפע! אונז שוין טיט דעכש א^יין שטארק וויכטיג זיין, דאס ער &lt;עווינ• זאחן, אי? געוועוען אן אונגעווענעיכער נררסער גע&lt;ערנטעד טאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="26 או ער ווערט בא אונו נעחאליטען פאר א גרויסען מוסמך (אוטה^ריטעט). ער זאגט דאדטין(דארטהין)(תעודה דישראל ווארשעיוער דרוק, 33 ןייטעל) ראם דער יוריש טייטש &lt;ער שסוסט דארט מנח רעם יי'ט וואס ווערט גירעט זאין ריס* לאגד) ואין א שפראך וואס קומט &gt;ארויס פון דיא טייטשעשע און אין אייגענטליך א פארדארבענער טייטש און אויסער וואס זי4י* איו 6ארמישט טיט גיהרגעטע ווערטעד פון דער לשון קודשדיקעו/ רוסישער (נאטירליך אין רוסלאגר)/6ראנ* צייזישער, פוילעשער און פון נאך אנדערע שפראכען/ זיינען דיא טייטשעשע ווערטער אליין אויך זייער פאררארבען ער בעקלאנט זיך דאס מיא ־אן זיך אין דיוער שפראך איבער הויכע ענינים נישט אוסדריקען (יעצט וואלט ער זיך שוין אזויא נישט בעקלאגט) ער זאגט ךארטען ווייטער דsס אין איר ויינען פאראנען(פארהאנרען) 6ילע ווערטער 6ון דער רוסישער שפראך וועלכע ס'אין גירעט גיווארען פון דיא יודען 6רן ריא גובערניעס : וואדין, פאראליע, קיעיו אונד 6ון נsך אנדערע פלעטצער' בין רעם יאר 1772 (נ^ך ריא קריסטלאכע צייטרעכנונג). ערזאנטראס איהר סטיל (דיא ארט צוזאממענןעטצונג6ון דיא ווערטער אין א געדאנקען) האט ענליכקייט טיט רעם סטיל פון דער רוסישעד שפראך לויט וויא איך האב אויבען ערקלערט איז דאס גאנץ נאטירליך רען דיא שפראכע פון רעם פאדקאונטעד וועלכעס, ארעד 8"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="מאל לעבען, וועלכען מיא לעבט טאנט אן איינפלוס אן! דיעשפראך), וואסדיא געשיכטע פון רעם יירעש&quot;טייטש אין רוסלאנד אין נוגע(בעטריפט) ביטערקט ה' לעווינזאהן אזויא: ~דמע שפראך ,אין נישט אנגיגאנגען בייויו דיא יידען 6ון דיא איינגעבראכטען מקומית/ פיערע דורות פאר אונזער צייט ווארום פארצייטען האבען זייא גירעט רוסיש (אזוי האט ער בקבלה פון זקנים), דיא יירען 6אן דיזע מקומותזיינען נישט געקימען פון טייטשלאנר נויזר פון רעם ברעג(או6ער) פון דערוואלגא וואס אין געוועזען דער זיטץ ארט 6ון דיא רוסען/ און זיא האבין גירעט רוסיש און אזויא וויא ריוי* רוסישע און פוילעשע שפיאכען זיינען דענסטאלט געמעזען זייער ענלאך איינע צו דער אנדערע האכין זיך דיא יייען פון דיעזע מקומות בענוגענט טיט דיא רוסישע שפרBר אום צו קענען זיך צו זאמען צו ריידען מיט זייערע פוילעשע ברידעו/ ביס.לעכווייס זיינען זיך אריבער גיקומען אין דיזעס לאנד יידען פאן טייטשלאנד און פון זייא איו עס דערנאך דעם צווישען זייא גיווארין אויסגיברייט דיא טייט* שעשע שפראך. וויא הגאון ר' שלמה לוריא ז'ל (וועל־ כעד האט גילעבט מיט א 300 יאר פאר לעווינןאנעף־שרייבט, האט זיך דאמאלס נישט גיפונען איין פוילעשער איד מאס זאלל האפין מחבר געוועזען א ספר, דער דרוק איז דענסמאלט געוועזען נאר אין טייטשלאני/ און Bזlיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="28 האט מען שוין גימוסט לערנען 6ון דיא טייטשע (יידעש&quot; טייטשע) ס6רים/ און צו ליב רעם האט מען זיך שוין גימוסטט לעינען דיא טייטשע שפראך און דאס איז דיא סבה זוארום טיר גי&amp;ינען נאך היינט מאנכע מלמדים בע* דינענריק זיך טיט אזעלכענע אלט טייטשעשע ווערטער/ וואס זייא אליין ווייסען ניט צו זאגען וואס זייא בעטייטען. וויא אויבען שוק ערקלערט, וויי! איך דא בעווייזען, דאס דער יידעש־טייטש האט דעם וועג פק א ריכטיגע שפראך. איך ווייס עס זיינען דא אונטער אונוערע ברידער אווינע לייט וואס ורעלת זיו וואונדערן ; &quot;שטייץ, וויא אזויא קען דאס גיט^לט זיק א גראטטיק בא דעם מיאוסען זשארגאן ?&quot; נאד אזויא קעכען זיו זאגען נאד דיא יענינע אייזעיל קעפ וואס פערשטייען אונטער נראטאטיקע א געדרוקטעס ביכעל טיט דעס אופשריפט אוף דאס פו^דער בלעטל &quot;גראטאטיקע&quot; אק אז ניט דאס, איז שוק קיק נראטאטיקע אויף דער וועלט נישטא, sבער דיא וואס פארשטייען ויאס נראטאטיקע איז, פארשטייען דאס א גראטאי טיקע קען אפילו נישט געדתקטער הייט אק דיא פארטע פק א ביכל, אויך עקסיסטירען אק א שפראך, און דיא וואס פאר&lt; שטייען זיך אויף אונזער שפראך, וועלק איינזעהען דאס זיא האט א גראטטיקע אק נישט נאר דאס אליק נאד דאס זיא, אונזערע שפראך, איז גלייך צו אנדערע נעבילרעטע שפראכען, יויא אק איהרע וועדמער אזויא אין דער ארט אין וועלכער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="29 זיא פערדארכט דיא ווערטער וועלכע זיא נעטט פון איפפראך, אין דער פערבייטונג פון דיא אותיות און אזויא ווייטער• וויא עס איז רעם שפראכפאח&amp;ער בעקאנט האבען 'פפרא• כען, דיא וואס זיינען פח איין מוטער וויא ארך א מאל דיא יואס קוטען ארויס פח פערשיידענע טוטערס אן ענליכקייט איינער צו דער אנדערער, ציא אין וייערע ווערטער, ציא אק דער ארט וויא אזויא זייערע ווערטער ווערין צוזאטען גיזעצט אין א געדאנקען, sדער און דיא גראמאטי'&amp;ע כללים. אח דיזען ענין געפינען טיר דאט אונזער זשארגאן האט אויסער זיינע עהנליכקייט צו דיא 'עפראכען אונטער וועלכע עס געפינט זיך, אויך אנררסע ענליכקייט צו דער האללענדי'פער, איינגלייעער אח צו דיא י&amp;פראכען פח דעם סקאנדינאווי'עען האלב־אינזל ג'עוועדי'ע, דעניש, נארוועגי'ע און איסלענדי'ע). זייגע עהנליכקייט צו דער האלענדישער איז זייער גרויס, יענע שפראך גלייך וויא אונזער ז'עארגאן איז א פארדארבענע טייטשע שפראך, צו־ זאטמענגמישט אין דער ארט וויא אונזערע, טיט ווערטער פון אנדערע פעח&amp;יידענע שפראכען, על פי רוב פח דיא סקאנדי■ נאווי'&amp;ע און סאקסאני'&amp;ע (וויא איינגל'ע) פונקט וויא עס איז דער פאל טיט אונזער שפראך, וואס איהרע מעהרסטע ווערטער זיינען אויך דייט^ע אח דיא איבעריקע פון פעחעידענע אנדערע &quot;עפראכען על פי רוב ארך פון דיא סקאנדינאור'&amp;ע אח סאקסא■ נ&quot;&amp;ע, צום בייא &quot;מפיל דאס וsoרט &quot;קאטעוועך טיט וועלכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="30 טיא בעדינט זיך אין אונזער זשארגאן אנשטאט &quot;אדיין שניידעך (שמיסען) איז אן אספק פון דעם אייננ&lt;!שען (קאט, שניידען)♦ ,/סקדאבען,, פון (1!1ע80 (סהראב)/ אפקראטצען). &quot;פען'' ארעד /,פענע'&quot; (6ערער) 6ון ת6&lt;ז פען) אין איינגלש, אדער 6008? אין שוועדיש. (אין ל8: טיינעש אין אטת אויך 611118? אבעד עס איו גלייכער צו זB־ גען אז אונזער זשארגאן האט עס גינוטען פון דיא נייערע שפראנען). פלוין (די4י* ווערטער /,באלוני מטרא&quot; 6אר■ טייטש דער טייטש /,אין דעם 8 ל,ו ן 6ון ממרא&quot;)—6ון 1810? (א גלייכער פלאטץ). ~קראע&quot; אנשטאט וואראנע— פרן זזoזo(קבא). דאס ווארט ~יאך&quot; וועלכע עס וועט אין טין* פוילין ניואגט אנשטאט &quot;א י ך&quot; איו אן א ס6כן דאס שוועדישע &quot;§*!•' (יאר־איך). //קאנט&quot; (א געגענח-י-פון-• 11801 און אזויא נאך פיעלע ווערטער, פיר וועלכע עס אין היר קיין פלאטץ צוריידען. עם איזט טשיקאוונא וואס פאר אן ענליכקייט אונזער זשארגאן האט טיט דער האלענדעשער שפראך. עה איזט ווערט דא עטלינע כייאשפילען דערפון צו געבען. אין טייטשעשע ווערטער טיט געטאפעלטע אותיות 6אלט איינער על פי רוב ארויס/ דדך משל/ דאס טייטשעשע 11(0181 א טאן, א מענטש, ווערט אין האלענדיש 080! (טיט איין 0) פון 6811 איין טייטש 281 אין האלענדעש()611800(11)1161160 און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="31 אוו* נאך פילע. אין אונוער שפראך וויא געברויכט גייס הטון אין שרייבען, און נישט פארטייטשעוועט וויא בא אונוערענייע שרייבעה ווערען פארטאפלונגעןאויסגעמיטען. אגב אורחא וועל איך אויך בעמעדקען דאס טיט רעם איו אונוער ושארגאן אויך גלייך צו דער שפאנישער שפראך, וויאאין ווערטער 6ון לאטיינישער שפראך טיט געטאפעלטע אותיות פאלט איינער ארויס. צום ביישפיעל 11*4.1603 איין טייטשעשער, גlון 4116018008, 18100נם60/ א קאמיסיע, פון 60101018810, :316801)■!£ א פראפעסאו*/ פון :נo£6BBoז(ן/ און נאך און נאך; אין טייטשעשע ווערטער וואו צווייא -קאנו^י נאנטען קומען וואס איינער שליסט א וילכע (הבדה) און רער אנדערער הייבט אן ווערט עפ'ר איינעם 6ונם אנדערען גיטרענט דורך א וואקאל (תנועה) צום ביישפיעל ם6ם6B*, טייטש/ ם€םl62o האלענדעש, 18601110188)86, טייטש 1801116068)86 האלענדעש. אזויא איו אויך אין אונזער ושארגאן. וואו פון רעם טייטשען 868060(ועננען) איז געי■ ווארען ,',זענענע/'' פון 560010188 (קענטניס) ~קענטענעס&quot; אין אוויא ווייטעי. ריא פארבייטונג פון א שין ימין א^ז א סמך וועלכע ס'קומט פאר כייא דיאיעניגע וואסבאדינען ויך טיט רעם יידעש-טייטש קומט אויך פאר אין דער האלענדעשער שפראך, אווי אשטייגער ויינען ריא אותיות !801 פון רעם טייטשעשעץ מ6־BolllBB (שלאפען אין האלעג&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="32 דעש פארביטען געווארען אין אן 8—ט6&lt;!818 &lt;סלא6ען)/ מיט רעם אין אונזעי זשארגאן אויך גלייך צו דער איינגלישער וואו אין פילע ווערטער פון דעם טייטש וועדט אויך רעד קול פון רעם שין פארביטען אף רעם קול פון דעם סמך: !8111*8 (סווארטד.) פון 2זB*גBol (שווארץ/ *BOO (oנאו)פון 8011066 (שנייא) 681*8 (סוועט) פון 6188*8011 (שווייס) און נאך פילע אנרערע. אין אונזער לשון געברויכען מיר ניט ריכטיג דיא טייטשעשע פאחילבען אן/ גע/ ער! פעי/ צו/ א מאל בעדיענען מיר זיך מיט איינעם וואו מיא דארף זיך בערינען מיטן צווייטען/ אזויא אשטייגער ווערט בייא געזאגט פארקלאגען/ און ניט אנקלאגען וויא ס'איזאין טייטש/ פאר ציילען און ניטע ר צעהלען וויא אין טייטש/ און אזויא ווייטער. דיא האללענדער זאגען 60*811*1361 &gt;י*ון נישט 611*81x60▼ וויא אין טייטש/ 131:61£60ע6▼ אונד נישט 2611316611611 און אזויא פיעלע אנדעדע. פון דיא טייטשע ענדונג 100 וועיט אין ה^לענדעש 16 :81100*1 דייטש/ 8110*1 ה^לענדעש 017111881100 טייטש/ 01711128116 האלענדעש גראדע וויא אין אונזער זשארגאן: (אקציאן) טייטש/ אקציע יירעש• טייטש/ 4.8812081100 (אססיגנאציאן) שיגנאטשיע •0010 10188100 קאטיסיע און אזויא ווייטער. אין דיעזען כלל כין איך אפילו א כיסעל מסופק אויב אונזער זשארגאן האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="33 דיעזע ענליכקייט גינומען פון איין קוועלע טיט דער הא• לענדעשע שפראך, ווזי*רום דיעזער כלל הBלט על 0י רוב בייא דיא ייריש&quot;טייטשען וראס וואוינען אין רוסל^נד אדער אין פוילין אליין, ארעד אין דיאיעניגע מקומות וואו רוסעש אדער פוילע? ווערין ג ער עט. אין רוסעש און 4י*ין פגילעש, אין דיאווערטער וואס זייא לייען צו פון דער טייטשער שפראך מיט דיא ענרונג מסג ווערט ט0! פארביטין אין יא קען ר^ך אן* אזויא אן או&amp;ן טענלןןך זיין 8ז רי זע פערבייטונג פון □lO אין 6! יע קומט 6ון דיא פער* בייטונג פון * (א) אין 6 (ע) וואס ראם ווערט אלע מאל גימאכט מיט ד יא o'ען וואס האבען קיין אקצענט (אין טייטש פאלט דער אקצענט אזיף דיא ענדונג םlO ווען איין טייטשעס ווארט מיטת ארעד איין לאטיינישעס ווsרט מיט 10 אין רוסעש ארעד 4י*ין פוילעש קומט איו דער אק* צענט שטענריג אף דער זילבע וואס נייט 6אר דיעזע עד* דונג), דרך משל ,מנז&amp;ע פאלניש, כאכע יידעש, *זמעריקע, 18114)^50, —אזsן נעמען אין רוסעש, פאדאנע יידעש. אגב אורחא ווי? איך כעווייזען דאס דיא פעיביי־ טונג פון 0 אין 9 אין גיוויינטליך ניט נ^ר אין אונזער זשארג^ן ?*ליין נאר אויך אין דיא הויך ציוויליזירטע —פון אויסגעמענטשעלטע פעלקער— שפרBכען, וויא אין רער טייטשעשער און פרענצויזעשעי ווען זייא קריגען עריי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="יו ערם ער 6ון רער נדעקעשער און דער ל&amp;טיינעשער שפראך טיט א; 6 צו ענדע, דרך משל 16ג1ק11030ג1ק 6היל^ס*ן6היB/ *ידיו6sיע, גרעקעש, 116וק1111080&lt;ן 6היליזסsפהיעיטייטש און 6ראנצויועש/ 6*זBlטl&gt;lo —אינדוסטריא— פלייס לאטייניש/ 10ז81טג&gt;ם1 טייטש און *ראנצויזעש און אזויא ווייטער. ריא אויסשפראכע 6ון רעם טייטשעשען די&amp;טאנג *י (צווייא תנועות וואס וועדין אדויס געזאגט אין איינעם) /60 און 6ון lעם לאננען 40 ווערט אין רעם זשארג^ן גיהערט //sי&quot; אין זיד&quot;דוסלאנד/ אין פוילען און אין ווילנער אומגעגענד אין ליטע (אין ווייניקע מקומות אזויא וויא /איי, און אויך וויא /עאו' וויא אין סובאלקער נובעדניע) צום ביישפיעל: /61601160 טייטש, גלsיבען (געשריבען גלויבען), יידעש, ,101160 טייטש/ לsיבען (לויבען)/ יידעש/ אזויא איו אויך אין האלענדישן 6ון דעס טייטשעשען יוsרט !0800 איו געווארען 16גם1ט8 (רsיטטע—1ם ווערין געלעזען כמעט וויא sי)' 08113 סייטש/ 0018 ה^לעגריש, און אזויא ווייטעד. עס איו וועיט ד$ צו בעטערקען דאס דער דייטשע די6טאננ !61 וועיט אין אונזער זשארגאן םוי&lt;נכטאל אין מאנכע ווערטער !ארביטען אין רעם קלאנג 6ון או. אוויא 8 שטייגער ווערט 6ון דאס טייטשע ווארט 061101611 (נאויטען) נוטען/ £600010160 (גענ^מטען), אין ושארנ^ן—"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="35 גענומען/ און אוויא נ^ך פיעדע. דיוע 6עיבייטוננ 6ון ט• אן* ס גע6ינען מיד אויך אין דער שוועדישער שפראך צום בייא שפיעל דאס טייטשע 0304 (האום) ווערט אין שוועדיש 003 (הוד). אין דאס טייטשע 003 אין ה?&quot; לעגרעש 6אלט אוועכן דע~ 3 אזזיא וווא אין אונזעי זארגאן: 60 האלענדעש/ און—00—יירעש/ דאס טייטשע 1150 ווערט אין האלענדעש וויא אין אונזעד זשארגאן גע&quot; הערט און געשריפען מיט אי ין ם ; מBזג האלענריש/ מאן יידעש, ד ער מעחרצאהל—רבים—6ון דאם ווsרט מאן אין יידעש ווען עס איין עהעמאן-כעל אשה—בעטייט, אין מאנען ן Bיא רבים 6ון ווארט מאן גע6ינען מיר אויך אין האלענדעש. ראם ביזהעריגע אין נענונג אוס צו זוייזען דיא ענליכרןייט 6ון אינזעין זשארגאן צו דער האלענדעשער שפראך איצט וועל איך אייך 8 ביסעל ווייוען וייגע ענליכקייט צו דער עננלשער. אין אונוער ושארגאן ווערען צייט(ועדטער —פעלים נןאניוגירט—געניינט—דורך דיא היל6ע פון רעם צייט• ווארט—פעל— טאן 0ט!41/—צום כייא שפיעל: //דיינע געבsט האב איך ג י ט אן חי טע ן&quot; —את מצותיך שמרתי—//איך טו ואגען&quot; אין אוויא ווערט אויך אין עננלש גיואגט ;001001803106048 4117 קl£66 313 I—איך האב גיטאן היטען ריינע געבאט —B7 30 I—איך טו ואגען—אגב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="36 אורחא טון איך בעטערקען דאס עס געבען א זעלכענע טייטשע דיאלעקטען אין וועלכע דער געברויך פון דעם היל6ס צייטווארט טאן גייט אויך אן' וויא בעקאנט אין דער שוואבישער דיאלעקט ראפיר פדרנאנט. אין דער ענגלשע שפראך/ זיינען רא אזעלכענע ארווערביען—מלות המתארות את הפעל—וואס ווערען געמאכט פון ווערטער מטי דיא צולייגונג פון רעם אונבעשטיממענדען ארטיקעל —אין יידעש א—דרך משל 5 אוועק/ אהינטע און אזויא ווייטער/ און פונקט אזעלכענע ארווערביען ןיינען בא אונן אויך דא ; א ה ער/ א ה י \&lt; אח ו ץ וכדומה, דאס טייטשע וו^רט ;151 —איזט—ווערט אין יירעש וויא אין ענגלש 13—אין.— אזויא/ ברידער, האב איך אויסגעפונען, אז אונזער טייסש אין זעהר פיעל ענליך צו אנדערע שפראכען, אזויא וויא מיא פערלאכט ניט יענע שפראכען האט מען דיזע אויך ניט צו פארלאכען/ און דער וואס טוט דאס אין אן אונוויסענדער. דרוקפעלער ♦ 01טע זייטעל/ 2טעשורה; פארשטיין א דBרף ןיין7 וויסען אן. 12&quot;טע זי, 9&quot;טע = שיקענעם/ אנשטאט משוגענעם,l6'טע, אונטען, געצו־צייסאנשטאט אום צו צייגען. 17&quot;טע, s־טע ש' גוטטייטשע, אנשטאט ניט טייטשע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL92" TYPE="BACK" ORDER="43">
          <div ID="DIVL93" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="43">
            <div ID="DIVL94" TYPE="CONTENT" ORDER="43">
              <div ID="DIVL95" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="43" LABEL="הספרית הלאומית 952 £ 26 8 הרכבי, אלכסנדר, דיא &quot;דיש ד&quot;טשע שס 111111111111■ 1 '■o 2128560-10"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
