<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דער טערקישער משיח"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="ער האט ליידענ'טאפטליף אומארמט האס 'טעהנע מעדכען, אונד אבגעפרעסט א קרט אויף איהרע ליפען. ( ב-יידז 105"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE" ORDER="6" LABEL="בוכהאלטונג - אונד - געשעפטס־פיהרונג"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="עקסטרא! נייעם! - אי ן - אידיש אוני ענגלישי ורלט איהר ערלערנען דיא פאלקאמענע איינפאכע אונד דאפעלע בובהאלטונג? ווילט איהר ורסען ורא אזר צו פיהרען אייערע געשעפטען וויא דעי טנהג איז אץ דעי גרויסער געשעפטס־רעלט ? ורילט איהר איינשפארען גררסע □וטען געלד וראם איהר צאהלט יעהרליך אוועק דיא אדוואקאטען ? ווילט איהי אליין אימשטאגדע זיין אלע אייערע געשעפטליכע פאפירען צו בעזארגען ? חין קייפט יא &quot;בוכהאלטונג אוני געשעפטם־ פיהרונג,&quot; פיר דעם אונבעדייטענדען פריץ פון סעגט, אדער 30 סענט טיט פארטא בירא - מ• חי נס קי, - 19 לודלאוו סטייט, גןי^רק&lt;"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL12" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="7" LABEL="דער טערקישער משיח"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="א היסטאריש ראמאנטישע שילדערזגג איבער דעם לעבען אונד רוירקען ■פון שבתי צבי. ־־ פי I־־. ר. מ. הערמאלין• ז־l?' /&quot;4 #י —פערכאג פון - מאיר חינטקי, 19 ילודלאר טטריט' ני ו י אר ק. ({&lt;! 1)115116(111*1 ז£olיזsl 9* ,^&gt;Blמlוol .¥l[ .^¥o ¥&lt;£א"/>
          </div>
          <div ID="DIVL14" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL15" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="פאררעדע"/>
            <div ID="DIVL16" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL17" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="דיעזעס בוף, דער &quot;טערקישער משיח&quot;, איז געשריעבען נעווארען-מיט דערזעל־ בער אבזיכט, וויא &quot;ישוע הנוצרי&quot;, וואו איף האב בעאבזיכטיגט צו נעבען א ריכטיגען בעגריף, פיר רעם אידישען לעזער, איבער דער פערז^ן, וואס שפיעלט אזא וויכטיגע ראלע אין דער אידישער געשיכטע. דער &quot;טערקישער משיח&quot;, אדער ראם לעבען אונד ווירקען פון שבתי צבי, איז אבער ניט אויף דערזעלבער ארט בעהאנדעלט געוו^רען וויא ישוע הנוצרי. איף האב אויסגעלאזען דיא שטרענגס־וויסענשאפטליכע ^רדנונג אונד איף האב ארונטער גע־ וואנדערט מעהר אויף רעם נארראטיווען וויא אויף רעם היסט^רישען וועג. אבער, אין דערזעהבער צייט, האב איף געהיט דיא וויכטינע היסטארישע מ^מענטען, אונד מיר מיה געגעכען אבצושילדערן וויא דער העלד פון דער האנדלונג, האט ווירקליף אויסגעזעהען. דער &quot;טערקישער משיח&quot; איז אונטערדעסען בייא מיר ניט ארויס נעקומען אלס דיא פעראכטעטע פעח^ן, וועלכע מייסטענטהיילס פון אונזערע אידישע היסטו^ריקער האבען געפונען פיר רעכט פארצושטעלען. שבתי צבי איז בייא מירא בעטראגענער בעטרינער, אבער דעננאף סימפאטהיש. דאס איז ניט מיין שולד. נאף מיינער אנזיכט איז ער ווירקליף אזוי נעווען, אונד, פ^לנליף, האב איך נsר נעז^גט דsס, וגאס דיא וואהרהייט פ^ררערט. דער פערפאסער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL20" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL21" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL22" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="משיח'ס צייטען"/>
            <div ID="DIVL23" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="lטעם קאפיטעל."/>
            </div>
            <div ID="DIVL25" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL26" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="קיין זאף בינדעט צו דעם אידען צו זיין רעליניאן אונד נאציאן, וויא דיא אוג־ טערדריקונגען וואס ער ליידעט אונטער זיינע קריסטליכע אדער מאהאמעדאנישע שכנים, ווען ניט דיא צרות אונד לייד וואס דער איד איז שרן אויסנעשטאנען זייט דער צייט וואם ער וואנדערט ארום אהן אלאנד אונד אהן א היימאטה, וואלט שוין לאנג קיין שפור פון איהם ניט נעבליבען. דארונטער איז ניט צו מיינען, אז דער איד וואלט אומגעבראכט געווארען, ז^נדערן, דאס ער וואלט זיף פערלארען אונטער דיא פעלקער. אבער יערער איד איז געבליעבען א מיטנליעד פון רעם אידישען פאלק נאר רערפאר, ווייל מען האט איהם געוואלט טיט קראפט אונד מאכט דערפון אברייסען. דאס מיטעל־אלטער, דיא פינסטערע צייט אין רער מאדערנער געשיכטע דער מענשהייט, האט פעראורזאכט וואס דער איד האט זיף אננעכאפט מיט לייב אונד לעבען אן זיין רעליניאן, אז זיינע נאציאנאלע ע א :ערוננען אונר זיין היסטארישע פערנאנגענהייט. נאף מעהר, זיין נייסט האט וויערער אננעפאנגען צו ערוועקען אין איהם דעם ח'טק פון אומקעהרען ף צורי, אהין וואו זיין גלאנץ איז אויסגעלאשען געווארען, וואו דיא ביינער פון זיינע העלדישע אור־עלטערן רוהען אונד וואו זיינע נביאים שלאפען. אהין, צוריק, וואו ער האט אמאל גענאסען זעלבסטשטענדיגקייט, פרייהייט אונד אוננעשטערטעס פאליטישעס לעבען. דיא צייטען ווען דעם אידען איז גוט נענאננען אונטער מאנכע פעלקער אונד ווען ער האט מעכאניש געמורמעלט מיט דיא ליפען &quot;לשנה הבא בירושלים&quot;, זיינען שרן לאנג געווען פאראיבער. דאס 16טע יאהרהונרערט האט דעם אידען שרן אזר צוגעפרעסט, אזוי צוגערריקט, דאס עראי־ ערענדיג זיף אן ציון אונד ירושלים, האט זיף דאבייא ארויס געריסען א שמערצהאפ־ טער זיפץ, זיינע אוינען זיינען פולל נעווארען מיט טרערען אונד זיינע נעדאנקען האבען נעוואנרערט אין דעם נליק פון זיין פערגאנגעיהייט, זא דאס ער האט זיף געוואונשען וויעדער אזא געגענווארט. אבער דעם אידען'ס העלדענמוטה, זיין קערפערליכע קראפט אונד זיין דרייפטער ארפטריט, זיינען געווען פערשוואונדען. דיא קריסטליכע אונד מאהאמעדאנישע פעלקער, האבען דיעזע אלע אייגענשאפטען אין איהם געטויטעט דוי־ף זייערע פערפאלנוננען. עש 'איז אלז^&quot;נינ^oעהר-^עווען.נ^,נאטירליף, דאס דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="גלויביגער איד זאל זיף פארשטעלען איין איבערנאטירליכע רעטונג. זיינע מוסק עלן האבען שיין מעהר קיין קראפט געהאט אונד זיינע הענד האבען פערלארען דעם מעכטינען גריף פון האלטען א שווערט אין האנד. אויף זיין קראנקער ברוסט ה&gt;ןט ער 'טמן מעהר קיין במגען געקענט שפאנען אונד זיין ארמעס הערץ האט פערלארען יעדע נייגונג פון העלדעגטיטהיגער ענטשלאסענהייט. אזא משיח וויא א בר־כוכבא איז געווען, האבען זיף דיא ארמע אידען מעהר ניט געקענט פארשטעלען. זייא האבען העכסטענס געקענט דענקען וועגען א משיח וואם וועט מיט זיין גייסט, מיט זיין פרומקייט אונד איבערנאטירליכע קראפט, צוזאמען נעהמען רעם שארית ישראל מארבע פנות העולם, אוגד זייא צוריק פיהרען אין שויס פון זייער אלטע מוטער ציוןאבער אהן שווערט, שפיז, בויגען ארער ביקס. עס איז איין אלטעס שפריכווארט, אז &quot;נאט ניבט דיא קעלט לויט נאף דיא קליידער.&quot; פאלקס־פארשטעהער ערשיינען אויף לויט נאף דיא צייטען. איידער דאס 16טע יאהרהונדערט איז נעשלאסען געווארען, האבען מיר ווירקליף נעזעהען אונטער אידען אזעלכע פארשטעהער וויא דער אידישער צייט־נייסט האט נעקענט פארדערן. מיר ערבליקען דאטאלס פאר אונז רעם פאנטאסט דוד ראובני. ער האט אויסגעזעהן וויא א סקעלעט פון פאסטען הפסקות. זיין נעזיכט איז נעווען שווארץ פון דער ברע־ נענרע אריענטאלישע זונן, אונד זיינע אוינען זיינען נעווען רויט פון וויינען איבער רעם שיקזאל פון זיינע אוננליקליכע אידישע ברידערר^ר איז געפאהרען אדער גע־ נאנגען איבער נוביען נאף איטאליען אונד איז אנגעקומען נאף רוים רייטענדיג אויף איין עלענדעס ווייסעס פערד וואס האט נעגעבען א ריכטיגעס בילד פון דעם טייס־ טעו*. ער איז עמפפאננען נעווארען פון פאפסט קלעמענט, וועלכער האט איהם בע־ טראכט פאר איין אונשעדליכען משונענעם, ווען ער האט פערלאנגט דאס דיא קא־ טאלישע קירכע זאל אבנעהמען פאלעסטינא פון דיא מוסולמאנער אונד דארט וויעדער בעזעטצען דיא אידען. דערזעלבער דוד ראובני האט ראן בעזוכט פארטונאל, וואו ער האט נעהאט איין •עהנליכע אונטעררעדונג טיט רעם פארטוגעזישען קעניג. א אידישעס מעדכען, דיא טאכטער פון איין אנוסים פאמיליע, האט געזעהן אין איהר פאנטאזיע משה רבינו אונד אלע מלאכי השרת; זיא האט זיף אויף אונטערנענומען צו פיהרען איהרע ליידענדע ברידער צוריק נאף פאלעסטינא. זיא האט ראן געענדיגט איהר לעבען אויף א שייטערהויפען פון דער אינקוויזיציאן.—דיענא פירעס- נעבוירען אלס קריסט, נאר א קינד פון איין אנוסים פאמיליע, איז נעווען א מערקווירדינער מענש. ער האט צוריק נעקעהרט צו רעם אידישען גלויבען פון זיינע עלטערן, אונד איז ערשיעגען אוטער רעם נאמען שלמה מולכו. ער איז געווען אינטעליגענט, יונג אונד וואונדער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="שעהן. ער האט נעמארטעט זיין קערפער מיט דיא גרעסטע ענוים קשים, דאמיט אין זיין גייסט צו ערוועקען רעם רוח נבואה. ער האט פרובירט צו בעקעהרען רעם פאפסט.צום יודענטהום ; ראן האט ער פראפעצייהעט א מבול אין רוים, אונד ראם איז מקוים נעווארען נאף מיט א צוזאטץ פון דער שרעקליכער עררציטערניש פון ליססאבאן. דער וואטיקאן האט איהם בעעהרט, אונד נלייף נאכדעם האט איהם דער קייזער נעהייסען אומבריינגען. מען האט איהם אריין געווארפען אין א העללעך פייער, זייענדיג אין מאנטוא, וואו ער האט זיין לעצטע האפנונג, פיר דער אידישער ערלעזוע, אויסגעהויכט אין דיא פלאמען. דיא צייט האט פראדוצירט נאף אנדערע אזעלכע פערזאנען, וועלכע האבען פריהער אדער שפעטער נעענדיגט זייער לעבען, ענטוועדער דורף קריסטליכע אונד מאהאמעדאנישע הענד, :אדער זייא האבען פערלארען זייער פערשטאנד אוגד גע־ שטארבען אין נליקליכער אונוויסענהייט. דער טערקווירדיגסטער אבער פון זייא אלע, איז געווען דיא זאנדערבארע פערזאן פון שבתי צבי, דער שעהנער אינגלינג פון סמירנא, בעקאנט אונטער רעם נאמען דער משיח השקר אדער דער טערקישער משיח."/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="2טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL35" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL36" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="דיא עלטערן אונד געבורט פון שבתי צבי"/>
            <div ID="DIVL37" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="11">
              <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מרדכי צבי איז געווען א אירישער רייכער קויפמאן פון סמירנא. זיין יוגענד האט מרדכי צוגעבראכט אין מארעא, וואו ער האט געלעבט אין דחקות, אונד זיף ערנעהרט אין גרויסער ארמוטה וואו ער האט געקויפט אונד פערקויפט עופות. מרדכי האט אבער געהאט געשעפטס־פעהיגקייטען, אונד ער האט געשפירט, ווען ער זאל האבען דיא מעגליכקייט, וואלט ער נעקענט עפעס אויפטהון. ער האט דער־ פאר אויסנעוואנדערט נאף דער האנדעלס־שטאדט סמירנא, וואס האט דאמאלס געבילדעט א קאמערציעלען מיטעל־פונקט צווישען אייראפא אונד אזיען. אז ער האט אין זיף קיין טעות געהאט, האט זיף מרדכי איבערצייגט מיט א קורצער צייט שפע־ טער. ער איז געווארען א מעקלער בייא דיא שיפען פון דארטינען האפען, ראן האט ער געקריעגען א גרויסע בעקאנטשאפט אונד צולעטצט, האט איהם א רייכע ענגלישע פירמא נעמאכט אכם איהר קאמערציעלער אנענט. מרדכי איז געווען פלייסיג, ארבייטסזאם אונד עהרליף. דאס האט איהם פערשאפט אכטונג בייא זיינע בעלי-"/>
            </div>
            <div ID="DIVL39" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL40" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="בתים אונד איהם ארף געגגעבען ?5 מעגליכקייט, ער זאל זיינע פעהיגקייטען פערקוי־ פען פאר רעם פומען פרייז וואס זייא האבען ווערטה געהאט. ער איז געווארען א רייכער מאן. מרדכי האט אין זיין יוגענד קיין געלעגענהייט געהאט צו לערנען, אונד אין דיא שפעטערע יאהרען, האבען איהם דיא געשעפטען געשטערט זיף אבצוגעבען מיט בילדונג. איבריגענס איז גאר ניט בעקאנט, אויב מרדכי האט אמאל געוואלט זיף אבגעבען מיט רעם אידישען לימוד, וראם האט דאמאלס א גרויסע ראלע געשפיעלט אונטער זיינע ברירער. דאס איז אבער א טהאטזאכע: מרדכי האט ליעב געהאט אידישע לומדים, אונד ווען ער איז רייף געווארען, האבען אידען, אנשי־תורהי וחכמה, אימער געהאט א פלאטץ בייא זיין טיש אונד אויף א צוטריט צו זיין טאשע. אידען, חובשי בית־המררש, געבילדעטע, פארטגעשריטענע, פאנאטיקער אונד רייזענדע, הא־ בען פון שבת צו שבת, אדער אויר אין מיטען וואף, געהאט א בעשטענדיגען איינ־ גאנג צו מרדכי'ן. מיט איינעם ווארט, מרדכי, איין אייניקעה פון א שטאלצער שפא־ כישע אידישע פאמיליע אונד איין אויפערצויגענער אונטער אריענטאלישע הכנסת־ אורחיפ־זיטען, האט אין זיף פערקערפערט אי רעם פרומען אידען, אי רעם גרויסען מכניס אורח. זיין וריב אסתר, איז געווען א פראסטע אידישע פרוי, פרום וויא איהר מאן אונד צופריעדען מיט רעם וואס ער טהוט. זיא האט מרדכי'ן געהאט בעשאנקען מיט צווייא קינדער, אינגלעף, איינער אליהו אינד דער צווייטער יוסף. ראן האט זיא גע־ שוואנגערט מיט א דריטעס קינד. עס איז געווען אין יאהר 1625, אונד גראדע אין איין ערב תשעה באב. דיא אידען פון סמירנא האבען אלע אוועק געליינט זייערע נעשעפטען אונד נענאנגען זאגען קינות. זייערע הערצער זיינען געווען פולל מיט צרות אונד זייערע אויגען האבען בעדארפט פערניסען טייכען טיט טרערען בייא רעם &quot;איכה ישבה בדד העיר.&quot; אבער מרדכי האט זיף פערשפעטיגט. ער האט ניט געקענט געהן צו קינות אין שוהל אדיין וויא געוועהנליף. ניט דאס דיא געשעפטען האבען איהם אבגעהאלטען, זאנדערן, זיין ליעבע אונד צערטליכע אסתר איז געשטאנען אי! געפאהר. זיא איז געגאננען זעהר שוועד צו קינד. בייא איהם זיינען דאמאלס געווען דרייא אורחים, דורכרייזענדע ארם פערזיען, אונד זייא האבען איהם נעטרייסט, ער זאל זיף ניט ערנערן, ווייל זיין ווייב וועט געוויס ביטלום איבערשטעהען דיא געבורט אונד האבען א בן־זכר. &quot;איהר ווייסט דאף אודאי, ר' מרדב/&quot; האט איינער געזאגט, &quot;אז אונזער משיח וועט געבארען ווערען אם תשעה באב. איהר.זייט גענוג פרום איחר זאלט זיין דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="פאטער פון אונזער משיח אונד נואל ישראל. געהט אלזא אין שוהל אריין אונד בעט גאטט איהר זאלט האבען א קינד אין וועמעס צייט יהודה אונד ישראל זאלען גע־ האלפען ווערען.&quot; סרדכי איז אוועק אין שוהל אריין, אונר ווען ער איז צוריק געקומען, האט איהם דיא העבאמע ענטקעגען געטראגען א &quot;מזל־טוב מיט א בךזכר.&quot; רעם קינד האט דער פאטער א נאמען געגעבען שבתי צבי. דיא אורחים זיינען אונטעדדעםען אוועק געפאהרען. אין יענע צייטען האט יערער פרומער איד זעהר אפט נערעדט פון משיח'ן. נאר אזויא וויא דיא אורחים זיינען געווען פרעמדע, וועלכע האבען זיף שוין מעהר אין יענער געגענד ניט נעזעהען, אונד האבען גראדע צוגעוואונשען א בן־ זכר, וועלכעס איז מקוים נעווארען, איז בייא מרדכי'ן געבליעבען אין נעדאנקען, דאס אום תשעה־באב מוז געבארען ווערען דער גואל ישראל אונד זיין קינד איז אין דיעזער צייט געקומען אויף דער וועלט. ער האט דאס דערצעהלט מאנכע פון זיינע בעקאנטע, אונך מען האט דאריעבער אייניגע מאל געשפראכען. עם איז אוועק נאף א קורצע צייט, אונד אסתר האט געבארען פיר איהר מאן א טאכטער, וועלכע דיא עלטערן האבען גערופען בכול."/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="3טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL47" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL48" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="שבתי צבי'ס יוגענד"/>
            <div ID="DIVL49" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="13">
              <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="שבתי צבי איז נעווען א וואונדער־קינד. ער האט אנגעפאנגען זעהר פריה צו געהען אונד רעדען. ער האט נעוואקסען רעגעלמעסיג, אבער אין זעהר א שעהנע פארמע. ער איז געווען גראד ודא א פאלמעךבוים אונד גוט ענטוויקעלט. זיין געזיכט, אבוואהל פון א מערקווירדינער שעהנהייט, האט אויף זיף געטראגען רעם סטעמפעל פון א מעלאנכאלישען טרויער. קינדער־געזעלשאפט אדער קינדער־שטיפערייען, האט ער פיינד געהאט. ער איז אימער געוועזען מערקווירדיג רוהיג, אונד טראטץ זיק יונענד, פלעגט ער ליעב האבען צו זיטצען גאנץ אליין אונד טראכטען. געלאכט האט ער זעלטען. אבער דיא שעהנע נאטור פלעגט איהם בענייסטערן. בלומען, גרינעס נראז, בוימער אונד פיינעלעף, פלעגען זיין דיא איינציגע ארויס צו רופען א צופריע־ דענעם שמי־^עלע אויף זיינע תיטע ליפעלעף. ווען מען האט איהם צוגעפיהרט צום ים, פלעגט ער זיף אניעדער זעטצען ביים ברענאונד גאר ניט מיעד ווערען קוקענדיג אין דיא כלויע וועלען."/>
            </div>
            <div ID="DIVL51" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL52" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="צום דריטען יאהר, האט שרן א מלמד אנגעפאנגען מיט איהם צו לערנען. דער קליינער שבתי צבי, האט געקענט זאגען עברי אין דער ערשטער וואף פון זיין אונטערריכט. דיעזע אויפפאסונגס־קראפט, האט יעדען איבערראשט אונד ערשטוינט. זיין פאטער האט דערפאר בעאויפטראנט דעם מלמד דאם קינד ניט צופיעל צו פלאגען מיט לערנען. שבתי צבי האט אלזא געקריעגען מעהר פרייע צייט, אונד ער פלעגט אדום וואנדערן איבער דער נאם אונד טרוימען וואכענדיג. סמירנא, וויא יעדע טערקישע שטאדט, איז געוועזען פולל מיט הינט: .קליינע, גרויסע, יונגע, אלטע, שעהנע אונד מיאוס'ע. שבתי צבי האט אמאל דערזעהען פארבייגעהען איין אלטען, מיאוס'ן אונד שוואכען הונר, אונד איין אייראפער האט דעם..הונד א שטויס געגעבען מיט'ן פוס. ער האט דערבייא אנגעפאנגען צו וויינען אונד איז צוגעלאפען צום הונד אונד איהם געגלעט. דער הונד האט געזעהען אין רעם קינד א פריינד אונד ער האט איהם נע־ לעקט. אין א טאג האבען צווייא אראבישע אינגלעף, 12 אדער 13־יעהריגע, געשלא־ גען אייניגע אידישע אינגלעף אונד דיא לעצטע זיינען נאף ענטלאפען. שבתי צבי איז געבליעבען שטעהען, זיין קערפערל האט געציטערט פאר אויפרעגוע, זיינע אוינעלעף האבען געשאסען מיט פייער פאר צארן אונד ער האט צוזאמען נעדריקט זיינע קליינע פויסטעלעף אונד אויסגעשריען: &quot;פאר וואס שלאגט איהר?!&quot; שבתי צבי איז אונטערדעסען עלטער נעווארען מיט א יאהר אדער צווייא אונד דער מלמד האט איהם מעהר ניט געשוינט. אבער פאר רעם קינד איז לערנען ניט געווען קיין אנשטרענונג. וויפיעל מען האט מיט איהם געלערנט, האט ער איבערגע־ נומען אונד איז נעווען בערייט נאף מעהר צו לערנען. ביז צו זיין זיעבעטעס יאהר, האט ער בעזוכט גלייף מיט אנדערע קינדער, דאס חדר. אויף'ן אכטען יאהר, האט זיין רייכער פאטער פיר איהם געפונען א מלמד אין דער חיים. דיעזער מלמד איז געווען א נעוויסער ר' עקיבא הזקן, וועלכער האט אונטערריכטעט שבתי צבי'ן אין דער תורה. ביז צום יאהר, איז שבתי צבי נעווען בקי אין דיא חמישה חומשי תורה, באלד אזוי גוט וויא זיין רבי. זיין צווייטער לעהרער אין דער היים איז געווען א גע־ וויסער ר' יוחנן חריף, א איד וואס איז געווען בעקאנט אלס א נרויסער תלמוד'יסט. ער האט אונטערריכטעט שבתי צבי'ן גאנצע צווייא אונד א האלבעס יאהר, צו וועל־ בער צייט ראם מערקווירדיגע קינד, איז שוין געווען קלאר אין גאנץ ש&quot;ס. ווענינסטענס אזר האט זיין רבי געזאגט אונד אלטע תלמוד'יסטען האבען געשטוינט איבער שבתי צבי'ס בעלעזענהייט. עס איז בעקאנט, אז וועחרענד דער צייט וואס ר' יוחנן חריף האט איהס אונטערריכטעט, פלענט שבתי צבי ניט מעהר שלאפען וויא 4 כיז("/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ש מוג רען . דיא איבריגע צייט, האט ער פערבראכט אץ לערנען ענטוועדער אליין אדער מיט זיץ רביץ. צום 12־טען יאהר האט ער אננעפאננען צו שטודירען פוסקים. אבער קיץ זאף איז פיר איהם צו שווער געווען. ער האט אלעס געלערענט שנעל אונד בעגריפען זאכען, וואם אלטע לומדים האבען ראם בעטראכט פיר דעם שווער־ סטען לימוד. שבתי צבי איז אונטערדעסען, אץ זיינע אויפפיהרונגען, געבליעבען דער־ זעלבער. ער האט נאף אימער קיץ חברים ניט געהאט, מיט קיינעם ניט פערקעהרט אונד האט אלץ געטרוימט. עם פלעגט איהם זעהר אינטערעסירען צו הערען דער־ צעהלען פון דיא גרויסע הריגות אונטער אידען, פון דיא פערפאלנונגען וואס זיינע אונגליקליכע ברידער שטעהען אויס. בייא אזעלכע געשיכטען, פלעגען זיינע אויגען נאס ווערען אונד טרערען, וויא פערלען, פלעגען זיף ארונטער קייקלען איבער זיינע בעקעלעף. אבער ער האט ניט גערעדט, קיינע בעמערקונגען געמאכט. שבתי צבי האט נאר געהערט אונד געשוויעגען. כמעט יערער איינוואהנער פון סמירנא, האט געוואוסט פון דעם מערקוויר־ דינען קינד. מאנכע איננלעף האבען זיף אפליו מתקנא געווען אין איהם, רערפאר ודיל יערער האט איהם געריהמט אונד געלויבט. אבער וויא זייא האבען זיף מיט איהם בעגעגענט, געבליקט אץ זיינע שעהנע אונד טרוימערישע אויגען, געהערט זיין צארטע שטימע, ראן האט מען איהם געמוזט ליעבען, אכטען אונד שעטצען. שבתי צבי איז געווען פון א מאגנעטישער נאטור, וואס האט צוגעצויגען יעדען צו זיף מיט איהם צו סימפאטהיזירען. אמאל האט א פאטער געשלאנען זיין אינגעל, איין עלטערן פון שבתי צבי, דערפאר וואס ער האט זיף ניט גוט אויפגעפיהרט. ער האט איהם דערבייא פארגעווארפען דיא בעריהמטהייט פון שבתי צבי'ן או נד איהס דערמיט, וויא מען זאגט, &quot;געשטאכען דיא אוינען.&quot; דער אינגעל, וועלכער איז געווען בעקאנט אלם א שלענער, ניט קענענדיג עפעס טהון געגען זיין פאטער, האט ער בעשלאסען צו שלא־ גען שבתי צבי'ן. ער האט איהם אין א טאג אויפגעזוכט נעבען ים אונד איז צו איהם צוגעלאפען. שבתי צבי האט אויפגעהויבען זיינע אויגען, איהם צו געווארפען א בליק פון פעראכטונג, זיף אומגעווענרעט אונד איז אוועק געגאנגען. וואס דער איננעל האט נעשפירט, איז ניט גענוי בעקאנט. אזוי פיעל ווייס מען אבער, דאס ער איז איז איהם נאכגעגאנגען, געבעטען אום פערצייהונג, אבוואהל ער האט איהם אפילו ניט בעריהרט. שבתי צבי האט זיף געווענדעט צו איהם, א צופריעדענער שמייכעלע האט זיף בעוויעזען אויף זיינע ליפען, אונד ער האט נעזאגט: &quot;ווען דוא קענסט שלאגען אונד ביסט שטארק נענוג, ראן נעהם זיף בעסער אן פאר דיא שוואכע אידישע קינדער, וואס ווערען געמטית'ט פון דיא גוי'אישע קינדער.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מרדכי, וועלכער איז געווען א מענש טיט א נעשעפטם־נייסט, איז אבער ניט זעהר צופריעדען געווען מיט דיעזען זוהן. ער האט טאקי נעדואלט האבען א קינד א תלמוד חכם, אבער וואס קען מען טהון נאר טיט לערנען אליין ? אין א טאג האט ער איהם נעזאגט, אן דיא צייט איז שרן געקומען ער זאל זיף אויף בעקאנט מאכען טיט דער געשעפטס־וועלט. &quot;לערנען־וועט זיין מיין לעבען,&quot; האט שבתי צבי געענטפערט. ־ &quot;דיין לעבען 1&quot; האט דער פאטער אויסגערופען, &quot;אבער מען דארף דאף עפעס האבען צום לעבען ? זעה, דיינע עלטערע ברידער זיינען שרן באלד פאלשטענדיגע קרפלייטע'&quot; &quot;דאן מעגסטו דאף געוויס האבען איין זוהן א לערנער, אזעלכער וואס זאל זיף הייליגען פיר גאט,&quot; האט שבתי צבי רוהיג געענטפערט. &quot;דיעזער זוהן זאל בעטען גאט, ער זאל בענטשען דיא אונטערנעהמונגען פון זיין פאטער אונד זיינע ברידער.&quot; מרדכי האט געשוויעגען. ער האט זיין זוהן'ס ערקלערוגג אנגענומען, אהנע ער זאל וואגען דאריבער נאף צו מאכען א בעמערקונג. שבתי צבי האט דאן בעשלאסען צו לערנען דיא חכמת הקבלה. ער האט אויסגעדריקט דעם וואוגש פאר זיין פאטער, אוגד זיינע גרויסע, שעהנע אונד טרוי־ מערישע אויגען האבען געבליקט מיט ערווארטונג אויף איין ענטפער. אוגד ווער האט געקענט דיעזען בליק ווידערשטעהען ? פרעמדע האבען ניט נעקענט אוגד זיין פאטער נאף וועניגער. מרדכי האט נלייף איינגעשטימט צו טהון זיין זוהן'ס ווילען. אין סמירנא האט דאן געוואהנט א בעריהמטער קבליסט מיט דעם נאמען ר' יוסף עסקאפא. ער איז געווען א דיין אונד א פרומער איד. איהם האט מרדכי נעדונגען צו לערנען מיט שבתי צבי'ן דאס וואס ער האט געוואלט. שבתי צבי האט זיף פערטראכט אין זוהר אונד דארט שטודירט בייא טאג אוגד בייא נאכט. ער האט זיף אריינגעלאזען אין תהום פון דיעזער פאנטאסטישע פילאזאפיע אונד דארט געפונען זעהר פיעלעס וואס האט איהם געקענט אינטערע־ סירען. ער האט געוואלט ערגרינדען דאס טיעפע, דאס געהיימניספאלע אונד ארם־ געפיגען א וועג אדער א מיטעל, וויא אזר צו קרינען מאכט אונד קראפט. מאכט! עס איז קיין אונטערשיעד וואס דיעזע איז, א נאטירליכע אדער איבערנאטירליכע, כל־זמן מען איז אימשטאנרע מיט דיעזער מאכט צו בעזיעגען דיא אידישע שונאים. אונד פאר וואס זאל טאקי שבתי צבי אליין ניט זיין דעריעניגער וואס גאט האט בעשטימט נאף פון פאר בריאת עולם צו העלפען זיין ארמעס אונד אונטערדריקטעס פאלק 1 איז ער דען ניט געבוירען געווארען אונטער וואונדערבארע אומשטענדען ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ער הsט עס דsף אזוי פיעלע מsל געהערט דערצעהלען פון זיין פאטער אונד מוטער. איז ער רען ניט געקומען אויף דער וועלט אום תשעה באב, אין דיעזען טsג וואם דער גואל צדק דארף ערבליקען דאס ליכט פון דעס זונן ? קלאפט איהם רען ניט זיין הערץ נענוב וועהמיטיג, ווען ער הערט פון דיא צרות וואס זיינע אידישע ברירער שטעהען אויס ? פאר ווsס זsל ער זעלבסט ניט זיין דער משיח ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="4טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL63" TYPE="CHAPTER" ORDER="17">
            <div ID="DIVL64" TYPE="TITLE" ORDER="17" LABEL="משיח'ס כלה"/>
            <div ID="DIVL65" TYPE="BODY" ORDER="17">
              <div ID="DIVL66" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="17">
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="האט שבתי צבי אמאל אויסנעוואגדערט פון זיין היימאטה אין זיין יוגענד ? האט ער בעזוכט דאמאלס אירגענד א פרעמדע מדינה ? דאריעבער שווייגען דיא היסטאריקער. אבער עס איז א מערקווירדיגער פאקט, דאס שבתי צבי'ס פערזאן, איז שוין געווען בעקאנט אין פוילען, נאף איידער זיין נאמען האט אב^עקלונגען אין רער וועלט. אין רעם שטעטעל בראקלאפ, אוקריינע, האט געוואהנט א געוויסער י ש י מיט א פרוי אונד א קינד מיט רעם נאמען שרה. בשעת דיא גרויסע גזרות פון ת&quot;ח האבען אויסנעבראכען, האבען דיא בלוט־דורסטיגע בעסטיעס אונטער טויזענרער אנדערע אידען, אויף ערמאררעט רעם אידען ישי מיט זיין פרוי. ווען ישי איז געלע־ גען אם שטערבען, האט ער צונערופען זיין קליינעס קינר, זיא אומארמעט אונד גע־ מורמעלט : &quot;שרה'לע, קינד מיינעס, דוא זאלסט געדענקען, אז דוא ביזט א אידישעס קינד...&quot; ישי האט אויסגעהויכט זיין לעטצטען אטהעם, אונד שרה איז אוועק געפיהרט געווארען אין א קלויסטער, אונטער נאנעס, וואו זיא איז פערבליעבען, ביז זיא איז עלטער נעווארען. אין א טאג זיינען ערשיענען צווייא אידישע פרויען אויף דעם בית־ עלמון, צו בעטען אויף דיא קברים פון זייערע ערמארדעטע עלטערן אונד קריבים. איינע האט פלוצלונג ארויסגעלאזען א שרעקליכען געשרייא. אלם דיא צווייטע האט אויפנעהויבען איהרע אוינען, האט זיא ערבליקט א פיגור אין ווייסען געקליידעט שווע־ בענדיג צווישען דיא מצבות. זיא האט אויף אנגעפאנגען צושרייען אונד ענטלויפען. &quot;גאטט איז מיט אייף, אידישע קינדער!&quot; האט דיא פיגור אין ווייסען נאב־ געשריען. &quot;שרעקט זיף ניט, איף בין א מעגש גלייף מיט אייף, נאר איף בין איין אוננליקליכע.*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דיא פרויען האבען זיף נאף דיעזע ווערטער בערוהיגט אונד געוואגט צו בלייבען שטעהען. &quot;האט רחמנות',&quot; האט זיף דיא פרעמדע אץ ווייסען געבעטען. &quot;נעהמט מיף אריץ אץ א אידישעם הויז, אונד איף וועל ווארטען ביז ער וועט מיף נעהמען צו זיף. ער איז דאף מעיה אונד ער וועט זיף נוקם זיין אן דיא שונאים וואס האבען געהרג'עט מיין פאטער אונד מיין מוטער.&quot; דיא פרעמדע איז אוועק געפיהרט געווארען אץ א אידישעס הויז, וואו זיא האט דערצעהלט, אז איחר נאמען איז שרה. ראם איהרע עלטערן זיינען דערהרג'עט נעווארען פון כמעלניצקי'ם באנדע אונד זיא האט פערבראכט עטליכע יאהרען אונטער דיא גאנען. ווען שרה האט דף אבנעוואשען אונד זיף איבערגעקליידעט, האבען זיף מענשען ניט געקענט גענוג אבוואונדערן פון איהר שעהנהייט. זיא איז זאנסט אויף געווען א גאנץ קלוגעס מעדכען אונד גערעדט זעהר פערנינפטיג. אבער וויא זיא האט אנגעפאנגען צו רעדען וועגען משיחץ אונד אז זיא איז זיין כלה, האט מען געצוויי־ פעלט אין איהר ריינעם פערשטאנד. &quot;משיח! איהר קענט איהם ניט ?&quot; פלעגט זיא פרעגען וועיענדיג שטארק פערטראכט. &quot;ער איז דער שעהנסטער איננלינג אין דער וועלט ! ער איז ערשיענען בייא מיר, דארט אין קלויסטער, מיף געטרייסט אונד מיר צוגעשווארען, אז איף בין זיין כלה. אף! וויא גליקליף איף בין 1&quot; מאנכע האבען פון איהר געלאכט, אנדערע האבען געשאקעלט מיט דיא קעפ אונד בעדויערט, אבער קיינער האט ניט געקענט ערקעלערען וועמען שרה מיינט. זיא האט ראן אבגערייזט נאף אמסטערראם, וואו א רייכער אירישער קויפמאן האט זיא צוגענומען אלס זיין קינד. מען האט איהר פארגעשלאנען דיא שעהנסטע פארטיען, אבער שרה איז נעבליעבען בייא איהרע ווערטער: &quot;איף בין משיח'ס כלה אונד קיץ אנדערער דארף מיף בעזיטצען.&quot; זיא האט יערען ערשטוינט ערשט שפעטער, ווען דער נאמען שבתי צבי האט זיף פערברייטעט איבער דער גאנצער וועלט. אונד דיא בעשרייבונגען ודא איהר חתן זעהט אוים, האבען פאלקאמען געשטימט מיט דיעזער פון שבתי צבי. איז שבתי צבי געווען אין אוקריינע ? האט ער שרה'ן בעפרייעט פון רעם נאנעךקלויםטער ? האט ער איהר צוגעשווארען טרייע ליעבע ? דער ענטפער צו דיעזע אלע פראנען, ליעגט איינגעהיעלט אין דונקעההייט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL71" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL72" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="שבתי צבי'ס פארפורמירטער קערפער"/>
            <div ID="DIVL73" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="19">
              <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="sטעס קאפיטעל."/>
            </div>
            <div ID="DIVL75" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL76" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="שבתי צבי האט אונערמיעדליף פארטנעזעטצט זיין שטודיום, בייא טאג אונד בייא נאכט, אין דערזעלבער צייט האט ער גרויסע אנשטרענגוננען נעמאכט פיר דער ריינליכקייט פון זיין קערפער. ער פלעגט זיף טאג טעגליף טובל זיין, פאסטען איינמאל אדער צווייא מאל אין וואף, אונד זיין פרוטקייט האט געדיענט אלם ביישפיעל פאר פיעלע אנדערע, אבוואהל ער זעלבסט האט ניט געזוכט מען זאל וויסען פון אלעמען וואס ער טהוט. זיין פאטער, מרדכי, וויא מיר האבען שוין געזאגט, איז געווען דער קאמער־ ציעלער אגענט פיר איין ענגלישער פירמע. איין ענגלישער ארצט פון סמירנא, איז דערפאר געווארען זיין הויז־דאקטאר, נאכדעם ער איז דארט פארגעשטעלט געווארען דורף א פאר ענגלישע קויפלייטע. דיעזער ארצט איז געווען זעהר א קלו גער אונד געבילדעטער מאן. ער פלעגט מיט גרויס אויפמערקזאמקייט שטודירען שבתי'ן, אבער ער האט קיינמאל קיין געלעגענהייט געהאט צו איהם נעהנטער צו צוקומען, ווייל שבתי איז קיינמאל ניט קראנק געווען. אבער אריין קומענדיג עפטערס אין הויז, האט ער זיף א פאאר מאל בענענענט מיט שבתי'ן אונד געשפירט א מערקווירדינען, אבער אונבעקאנטען אנגענעהמען פארפוכדנערוף פון זיינע קליירער. שבתי צבי האט קיין מאדערנע שפראכע נעלערנט, אבער ער האט גערעדט גוט שפאניש, וועלכעס איז נעווען זיין מוטער שפראכע. דער עננלענדער, וועלבער האט אויף נעקענט שפאניש, וועלענדיג רעדען אביסעל מיט דעם וואונדער־קינד, וועלכער האט איהם זאנסט אויסגעמיעדען, האט איהם אבגעשטעלט מיט דיא ווערטער: &quot;זאג נאר, סענאר צבי, ווען דוא ביסט אזוי פרום וויא מען בעהויפטעט, וויא קומט עס וואם דוא זוכסט צו נעפעלען רעם מענשליכען חוש־הרוח אונד דוא שמירסט זיף מיט פארפום ?&quot; שבתי האט זיף אבנעשטעלט, נעעפענט זיינע גרויסע אוינען, אנגעקוקט רעם ארצט אונד געשמייכעלט. דאן האט ער געענטפערט: ,ניץ, מיץ הערר, איף פארפוטיר ניט מיין קערפער. גאט האט פארפומירט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="מיץ לייב נאף אין מיין מוטער'ס בויף, אונד מיט ריעזער אייגענשאפט בין איף גע־ באיען געווארען.&quot; דער ארצט, וועלכער האט דאס אנפאננס ניט געוואלט גלויבען, האט ניט נעוואנט איהם צו ווירערשפרעכען, ווען ער איז געשטאנען אונטער דעם איינפלוס פץ דיעזע מערקווירדיגע אויגען אונד דיא זיסע שטיטע פץ רעם וואונדער־קינד, האט נעקלונגען אין זיינע אויעק. &quot;ראם איז מערקוררדע,&quot; האט דער ארצט בעמערקט, &quot;איר וואלט דיר זעהר דאנקבאר געווען' ווען דוא זאלסט מיף לאזען אונטעחוכען דיעזען פאקט צוליעב מיין פראפעסיאן.&quot; &quot;דיא הענד פץ א קריסט אויף מיין לייב' איז טיר אונאננענעהם,&quot; האט שבתי צבי געזאנט ווערענדיג נאכדענקענד אונד טרויעריג. &quot;דיא קריסטען, מיין הערר, הא־ בען מיינע ברידער זעהר שלעכט בעהאנדעלט. איר, נאט'ס אמת'ער דיענער, דאס קינד פץ דיעזען פאלק וואס נאט האט פיר זיר אויסגעוועהלט, ז*ל זיף מרחיק זיץ פץ הענד וואס זיינען אויסגעשטירט מיט מענשעךבלוט. אבער.&quot; איף ורעל אייער וואונש ערפיללען.'' ב&quot;א יממע ווערטעי, האט עי נעעפענט ייק יאק אוני העמי, אונד ?פע, נעמאכט יק וייס־מאימאיענע ניוסט. יעי עננלעניעי האט אונטעחוכט אונו אין נענליענען עישטינט. עי האט יאן נעמאנט נא־פיאנען, אוני עיפאהיען פק שנתי מים מוטעי, אז עי איז נענאיען נעווארע! טיט ייעזער פארפוטירטעי איעענשאפט אוני וואם עי איז עלטעי נעויאיעז' איז יעי אננענעהמעי נעיוך, אלץ שטארקעי נעוואיען. יעי עננלעניעי האט ואיינער מיטנעטהיילט צו איינינע פק יעע קאלענעו אוני עטליכע עיצטע יינען עישיענע! אונו אונטעיזוכט שבתי צבי'!. אוני אויסנע־ פונען, אז וואס טעהי עי וואשט יק קעיפעי, אלם שטאיקעי ויעיט יעי פאיפוםנעיוך• ייא קליייעי וואט עי פלענט איסטהק. האנע! איך פעיניייטעט יעם אננענעהטען נעיוף אונו ווען מען האט ייא נעלענט אונטעי אניערע קליייעי האנעז ייעזע איך נעשטעקט• ויא אזי יאם איז נעוואיען אוני וואם פאי איק אויזאגע ואס האט נעהאט, איז נעבליעבעז ניארע אזא נעוייסנים, ייא ייא פעיזא■ פץ שבתי צבי זעלבשט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="6טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL83" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL84" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="שבתי צבי הייראטעט"/>
            <div ID="DIVL85" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL86" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="נאף יעטצט איז א מאדע אונטער פיעלע אירען, צו פערהייראטהען זייערע קינדער גאנץ יונג. אויף דאמאלס האט מען גענלויבט, אז א יוננע הייראטה היטעט אויס פון אויסשווייפונג. מרדכי האט דערפאר בעשלאסען, אז זיין זוהן שבתי צבי זאל חתונה האבען. דיא צאהל פון זיינע יאהרען צו דיעזער צייט, איז ניט גענוי בע־ קאנט, נאר מען גלויבט, אז ער איז אלט געווען א יאהר פופצעחן. ווען זיין פאטער האט אויסגעדריקט רעם וואונש, אז ער וויל זיין זוהן זאל זיף פערהייראטהען. דיא נאכריכט האט זיף פערברייטעט איבער גאנץ סמירנא, אונד דיא דארטינע אידישע גבירים, האבען אננעפאננען צו קאנקורירען איבער דיעזען שידוף. יערער האט געוואלט, אז שבתי צבי זאל זיין זיינער איין איידעם. מען האט אננעבאטען נעלד, שעהנהייט אונד יחוס. ענדליף האט דאס נליק נעטראפען א נעוויסען אהרן, וועלכעי האט געהאט א טאכטער מיט רעם נאמען רחל, וואס איז נעווען א בעריהמטע שעהנהייט. נאכדעם ודא רחה איז נעווארען שבתי צבי'ס כלה, האט זיא פערלארען אלע איהרע חבר'טעס. יעדע האט זיף אין איהר מתקנא געווען אונד איז איהר גע־ ווארען א שונא, דערפאר וואס עס איז איהר נעלוננען צו קרינען רעם הערליכען אינגלינג פאר א חתן. אלס דיא צייט פון דער חתונה איז געקוטען, האט גאנץ םמירנא מיטנעפייערט אייניגע וואכען דורכאנאנד. בשעת יערער האט זיף געפרייט, איז אבער שבתי צבי וויעדער געזעסען אין זיי[ מעלאנכאלישען אונד נאכדענקענדען צושטאנד, אונד דער אלגעמיינער אויפרוהר אתם איהם, האט אויסגעזעהען איהם נאנץ וועניג צו בעקימערן. עס זיינען פאראיבער אייניגע מאנאט, אונד עס האט זיף פערברייטעט דיא נאכריכט, אז שבתי צבי לעבט טיט זיין יונגער פרויא, וויא מיט א פרעמדער—ער האט זיא ניט בעריהרט. ראם איז נעווען א גרויסעס אפפער. שבתי צבי איז געווען א מאדעל פון מענג־ ליכער קראפט אונד געזונדהייט. ער איז אויפערצויגען געווארען אונטער איין אריעג־ טאלישעם קלימאט אונד אונטער אריענטאקישע זיטטען; רחל האט איהם געליעבט, וויא א פרויענצימער זאל אונד קען ליעבען אזא מאן; זיא פלעגט איה ם האלזען, קושען אונד איהרע שעהנע אויגען פלענען זיף אנפיללען מיט טרערען אויס ליעבע צו איהם. אבער שבתי צבי איז געבליעבען גלייבגילטיג. ער פלענט, מיט זיין צערטליכער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="&lt;םטימע, בערוהינען דאס ליידענדע מעדכען, אבער דאס האט נאף מעהר אויפגערעגט איהר יונגעס בלוט. אדם ליעבע צו איהם, האט זיא א לאנגע צייט נעשודענען. נאר ענדליף האט זיא שדן מעהר ניט געקענט ערטראגען דעם שמערץ פון אונבעפריע־ דיגטער ליעבע, אונד דאריעבער מיטגעטהיילט איהר מוטעי־. דיעזע האט עס דער־ צעהלט איהר מאן, אונד שבתי צבי איז פארגערופען נעווארען פאר דיא דיינים צו געבען איין ערקלערונג איבער זיין אויפפיהרונג. &quot;מיין כלה איז דיא כנסת ישראל,&quot; האט ער נעענטפערט, &quot;אוגד מיין ווייב איז דיא קרישה פון דער שכינה; פרויען דארף איף ניט בעריהרען אונד איף קען ניט בעריה רען.&quot; &quot;צו וועלכען צוועק אלזא, האסטו געהייראטעט ?&quot; האט איהם אדיין גע־ פרענט. &quot;מיין פאטער האט געהייסען אונד איף האב געפאלגט,&quot; האט שבתי צבי גע־ ענטפערט מיט ארונטערגעלאזענע אויגען. ר' יוסף איסקאפא, זיין רבי, האט איהם אפילו גוט אויסגעמוסר'ט אבער קיין זאף האט געהאלפען. שבתי צבי איז געבליעבען בייא זיינעס, אז ער בענעטהיגט קיין פרד. דער פוף איז געווען, וואס דיא דיינים האבען ערקלערט, אז ער מוז גט'ן זיין פרד. שבתי צבי האט דערצו גלייף איינגעשטימט. רחל האט זיף אלזא נעשיעדען פון איהר מאן, אבער איהרע הערצרייסעגדע טרעהרען, האבען געריהרט יעדען איינעם וואס האט דיעזע סצענע בייגעוואהנט. שבתי צבי האט אויף געוויינט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="7טעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL93" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL94" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL="דיא ערשטע ראלע אלס משיח"/>
            <div ID="DIVL95" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="22">
              <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="דיא נאכריכט דאס שבתי צבי האט זיף גע'גט מיט זיין שעהנער אונד יונגע פרד, בלויז דערפאר ודיל ער האט זיא ניט בעריהרט, האט ארויס גערופען בעוואוג־ דערוננ אונד איבערראשונג. יערער איז נייגעריג געווען צו זעהען רעם שעהנעם אונד געזונדען איננלינג וואס האט זיף ענטזאגט צו לעבען מיט א פתי נלייף מיט אלע מענער. הויפטזעכליף, האט ער אבער צוגעצויגע דיא אויפמערקזאמקייט פון פרויען אונד מיידלעף. מען פלעגט זיף דרענגען נעבען זיינע עלטערנ'ס הויז אום צו בליקען אדף זיין שטאטליכער געשטאלט אונד שטודירען דיא אויגען, איבער וועלכע רחל"/>
            </div>
            <div ID="DIVL97" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL98" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="האט געהאט אזוי פיעל צו דערצעהלען איהרע חבר'טעס. אבער אנשטאט שבתי צבי זאל צופריעדען שטעלען דיא נייגיעריגע, האט ער געזוכט זייא נאף מעהר אויסצר מיי רען. דאס האט פעראורזאכט, וואס ער האט זיף אבגעטהיילט כמעט פון דער גאג־ צער וועלט מענשען, אונד זיף אניעדער געזעצט לערנען גאנץ אליין אין א צימער, פון וואנען ער איז זעלטען ארויס געגאנגען אויף דער גאס, אויסער שפעט אין דער נאכט, אדער פארטאג, ווען ער איז געגאנגען זיף טובל זיין אין ים. אבער מאנכע יונגע לייטע איגד אויף אייניגע עלטערע, האבען איהם אייניגע מאל אויפגעפאסט בייא דער נאכט, אונד זיף מיט איהם בעפריינדעט. שבתי צבי האט א טהייל פון זייא איינגעלאדען זייא זאלען קומען צו איהם אין צימער, אונד ער וועט מיט זייא לערנען. זייא זיינען געקומען אוגד יערער איינער איז ערשטוינט געווארען איבער זיין טיעפעס וויסען אונד דענקען. אין א קאלטער ווינטער־נאכט, איז שבתי צבי מיט זיינע אנהענגער געגאנגען צום ים, דיא איינוואהנער פון סמירנא האבען שרן לאנג גערוהט אין דיא זיסע ארעמס פון שלאף, אונד מיליאנען שטערן האבען געפינקעלט אין טיעף־בלויען הימעל. שבתי צבי האט ארונטער געווארפען זיינע קליידער, אונד זיף ניט בעקימערט אום דער קעלט, קיינער האט ניט געוואגט אין אזא נאכט אריין צוגעהען אין רעם שטירמישען קאלטען ים. אבער איהם האט קיץ זאף געשטערט. ער איז אדיין געשפרונגען, זיף אייניגע מאל אונטערגעטונקט. ראן האט ער מיט זיינע מעכטיגע ארעמם בעקעמפפט דיא וועללען אונד איז וויעדער אתים אויף'ן ברעג. איינעי־ פון זיינע פערעהרער האט געאיילט אונד איהם דערלאנגט דיא קליידער. שבתי צבי, ניט ריידענדיג א ווארט, האט איהם מיט דער האנד צוריק געוויעזען. ער איז געבליעבען שטעהען מיט זיין נאסען קערפער אין דער קעלט, אהנע עם זאל איהם עפעס בעקימערן. ער האט אויפ־ געהויבען זיינע הענד איבער זיין קאפ, אונד זיין שלאנקער קערפער האט אויסגעזעהען וויא א סטאטוע. דער ורנד האט געבלאזען רעם פארפום־גערוף פון זיין לייב אונד איהם געטראגען צו דיא נעזער פון זיינע פערעהרער, וועלכע האבען געשפירט רעם אנגענעהמען ריח נאף מעהר וויא אימער. ראן האט א שטארקע אבער ריינע שטימע אבנעקלונגען אין דער לופט, בלויז איין ווארט• דיעזעס איז נעווען: &quot;יעהאווא!&quot; אדער יהוה אויסגעשפראכען מיט זיינע אנגעגעבענע נקודות, אנשטאט אדוני, וויא עס איז דער מנהג אונטער אידען. א שוידער איז געלאפען איבער דיא לייבער פון אללע אנוועזענדע. ניעמאנד האט געוואגט א ווארט צו רעדען. שבתי צבי האט זיף ראן אנגעקליידעט, אונד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="שטיללשווייגענד וויא דיא מצבות וואם האבען אריבער נעקוקט פון אידישען בית־ עלמין/ איז ער אוועק צוריק אהיים. עס זיינען פאראיבער אייניגע מאנאט, ביז אין אין א געוויסען פריה־מארגען, איז שבתי צבי ערשיענען אין שוהל אונר מען האט איהם איינגעלאדען ער זאל דאוונען פאר'ן עמוד. שבתי צבי, געלאסען אונד מיט געמאסטענע טריט, איז ער צוגעגאנגען צום עמוד, אונד זיין זיסע שטימע האט יעדען בעצויבערט. אלם עס איז איהם ארס־ געקומען צו דערמאהנען דעם שם הויה, האט ער איהם געזאגט מיט דיא נקודות, גלייף וויא אין יענער נאכט, ווען ער האט צום ערשטען מאל אויסגעשפראכען דאס ווארט אין דער געגענווארט פון זיינע נאהענטע אנהענגער. אין שוהל איז צו דיעזער צייט געוועזען זיין רבי ר' יוסף איסקאפא אונר דער דיין ר' אהרן ליפא. דיעזע זיינען שטארק אויפגערעגט געווארען, איבער דער &quot;חוצפה פון א אינגעל,&quot; וויא זייא האבען עם אננערופען, אונד ניט געלאזען ער זאל ווייטער דאוונען. &quot;נאד דער כהן נדול אין בירדהמקרש,&quot; האט דער דיין נעזאגט, &quot;האט גע־ וואנט איינמאל אין יאהר אויסצושפרעכען דעם שם הויה באותיותיו!&quot; &quot;זייט אידען זיינען אין גלות,&quot; האט ר' יוסף וויסקאפא, דער קבלה'יסט, אנגע־ ווענדעט, &quot;איז דער שם ה ו י ה צעריסען, אונד-נאר נאט אליין זאל אונד וועט איהם פעראייניגען 1&quot; שבתי צבי האט שוין געהאט א גרויסע מענגע מיט חסידים, וועלכע האבען זיף פאר איהם געשטעלט אונ נעוואלט ער זאל דוקא פארטזעטצען זיין דאוונען. &quot;רוהיג, קיידער 1 &quot;האט שבתי צבי געזאגט זיף אומווענדענדיג אונד בליקענדיג מיט זיינע מערקווירדיגע אויגען. &quot;רוהיג, איף וויל ניט, אז אידען זאלען זיף איבער מיר קריענען. איף זאג אייף נאר אזוי פיעל, אז דיעזע זקנים זיינען שדן אויסגעוועבט. ווען זייא וואלטען מיף פערשטאנען, וואלטען זייא אנדערש גערעדט. זייא אורטהיילען מיף נאף מיין פאטער דער מעקלער, אונד נאף מיין מוטער, דיא איינפאכע אידעשע פרוי אסתר. זייא רעכענען מיף פון דערזעלבער קלאסע וויא מיינע ברידער אליהו אונד יוסף. אבער איף זאג אייף, אז מיינע עלטערן, זיינען נאר געווען דיא סמנים פון מיין נעבורט, דיא אורזאכע פון מיין נויטהווענדינעס ערשיינען. איף אליין בין אבער בעשטימט נעווארען פיר דיעזער וועלט, נאף פון קודם הבריאה גאט האט אין מיד בעשטימט דעם נואל ישראל. דער נאמען י ה ו ה דארף מעהר ניט צער־ ריסען זיין, אזוי זאג איף, דער משיח אלוהי יעקב 1&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="דיעזע ווערטער זיינען געפאלען וויא א דונער שלאו: אויף דיא אויערן פון דיא עלטערע אונד ערפאהרענע אידען. זייא הsבען געוואוסט וויפיעל עלענד אונד צרות דיא מגיחים הsבען פעראוחאכט ביז דאמ^לס, אונד זייא האבען גענוג אורזאכע געהאט מורא צו הsבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="Bטעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL107" TYPE="CHAPTER" ORDER="25">
            <div ID="DIVL108" TYPE="TITLE" ORDER="25" LABEL="צווייא וויכטיגע פערזאנען"/>
            <div ID="DIVL109" TYPE="BODY" ORDER="25">
              <div ID="DIVL110" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="25">
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="צו דיעזער צייט וואס אונזער געשיכטע איז פארנעקומען, האט געלעבט 8 יונגער מאן אין רעם שטעטעל עזה פון פאלעסטינא, מיט רעם נאמען נתן. ער איז דארט ערצוינען נעווארען אפילו בייא ניט זעהר רייכע עלטערן, אבער ווייל ער האט נעהאט א נוטען קאפ' האבען מיט איהם דיא בעסטע מלמדים געלערנט. האבענדיג א נוטען קאפ אונד זייענדיג בענאבט מיט א שעהנער האנדשריפט אונד אויף מיט א היבשער מאאס עהרליכקייט, האט איהם א רייכער אירישער קויפמאן פון אויס־ לאנד, פריהער צונענומען אלס זיין סעקרעטער אונד ראן האט ער איהם אויר נעגעבען זיין איינציגע טאכטער פאר א פרוי. פון רעם געוועהנליכען קויפמענשען אונד רוהינען פאטיליעךלעבען, איז נתן געווארען פלוצלונג א נרויסער פאנטאסט. ער האט געזעהען פאר זיף דיא נאולה, דיא וויעדער־אויפבויאונג פון דיא חורבות אין פאלעסטינא, וועלכע ער האט ניט נאר איינמאל בעזוכט אלס קינד, אונד געבליקט צו דער נא־ הענטער צוקונפט, ווען זיינע ליידענדע ברידער וועלען נאף אמאל לעבען אונד געניסען אונאבהעננינקייט. ער האט געהאט פערשיעדענע חלומות, אונד פלענט זיף מאנכע מאל פערטראכטען אויף גאנצע טעג, אהנע ער זאל אפילו הערען וואס מען רעדט צו איהם. אין דערזעלבער צייט האט מען אין שפאניען געבראטען אונד געברענט אידישע קערפערס. רארט האבען געלעבט פיעלע מאראנען אדער אנוסים, וועלכע, ווען מען האט זייא געפאקט בייא זייער אירישען גלויבען, האבען זייא געענדיגט זייער לעבען אויף'ן שייטערהויפען. אברהם קאררוזי האט געוואהנט אין קאדיז. ער איז געבארען געווארען אלם קריסט, אבער זייגע עלטערן, מאראנען, האבען איהם ערצויגען אין געהיימען אידישען נלויבען. ער האט געהאט א יוננען פריינד, מיט רעם נאמען קאר־ מינע, וועלכער איז נעווען זעהר רייף אונד האט אויף געשטאמט פון אידען. דיעזער פריינד, האט זיף פאר איהם פערטרויט, אז ער בעאבזיכטיגט צו פערלאזען שפאניען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אונד ווערען א איד אונגעשטערט. קארדוזי האט זיף זעהר דערפרייט מיט דיעזער נאכריכט. &quot;איף וואלט אויף מיטגעפאהרען,&quot; האט ער געזאגט, &quot;אבער איף בין צו ארעם אונד איף וועל אין אויסלאנד ניט האבען מיט וואס צו לעבען.&quot; &quot;זארג ניט, פריינד,&quot; האט קארמינע געזאגט. &quot;איף פאהר ארויס פון דאנען מיט א 'טיף פולל געפאקט מיט דיא טהייערסטע סחורות. ווען מיר וועלען גליקליף אנקומען נאף האללאנד, דאן זאל דיר נאר ניט פעהלען.&quot; קארדוזי האט איהם נעדריקט זיין האנד אויס דאנקבארקייט. מיט א פאאר שטונדען פריהער, איידער דיא 'טיף האט אבגעזענעלט, איז קארמינע ארעטירט נע־ ווארען אונטער דער אנקלאנע, אז ער איז א געהיימער איד. קארדוזי האט אבנערייזט מיט דער 'טיף אונד איבערגעלאזען זיין פריינד שטאכטענדיג אין דיא קעלערן פון דער אינקוויזיציאן. ער האט אלעס פערקויפט אונד דערפון געמאכט געלד. מען האט אבער בעהויפטעט, אז ער איז געווען דעריעניגער, וואס האט זיין פריינד קארמינע פערראטהען, דאמיט ער זאל קענען אוועקנעהמען זיין פערמעגען. וויא דיא זאף איז אבער געווען, קארדוזי האט אנגעפאנגען צו 'טטודירען העברעאי'ט אין אמסטערדאם, אונד איז אין א קורצער צייט ארוס נעווארען א גרויסער למדן אונד זיף געצייגט אלס א פריינד פון זיינע אונטערדריקטע אונד פערפאלנטע אידי'טע ברידער. עס 'טיינט, אז קארדוזי האט אין זיין יוגענד עפעס 'טטודירט אין 'טפאניען פון דיא אלכעמיסטען אונד איבער זייער קונסט, דורף געהיימע קרעפטע צו ־פערוואנד־ לען אלס אין גאלד. ער האט אויף, בייא דערזעלבער געלענענהייט, עפעס געלערענט פון כעמי'טע אונד פיזי'טע קרעפטע, אונד נלייף מיט פיעלע אותות ומופתיס־פאר־ 'טטעלער פון יענער צייט, האט ער רערפון אויף עפעס פער'טטאנען. אלס ער איז געווארען א אידי'טער למדן, האט ער אנגעפאנגען צו זוכען דיעזעלבע חכמות אין דער קבלה. דיעזע צווייא פערזאנען, נתן העזתי, אדער וויא מען האט איהם 'טפעטער גע־ רופען, נתן הנביא, אונד אברהם קארדוזי, 'טפיעלען א בעדייטענדע ראלע אין דעם לעבען אונד ווירקען פון שבתי צבי. דער ערשטער איז פאזיטיוו געוועזען פאנאטיש ערנסט אין זיין ווערק, אבער דער צווייטער איז נעווען צו כיטרע אונד צו שפיטצפינדיג, אום ניט צו צווייפלען אין זיין עהרליכקייט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL115" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL116" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="שבתי צבי אין חרם אונד זיין טויטעס אורטהייל"/>
            <div ID="DIVL117" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="27">
              <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="9טעס קאפיטעל."/>
            </div>
            <div ID="DIVL119" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL120" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="שבתי צבי איז נאף דעם העפטינען אויפטריט אין שוהל, זיף רוהיג אהיים גע־ גאנגען אונד האט זיף ווייטער פערטיעפט אין לערנען. אונטער דער אידישער נעמיינדע אין סמירנא, האט זיף אונטערדעסען פערברייטעט דיא נאכריכט, אז שבתי צבי'ס פראקלאמאציאן, דאס ער איז משיח' וועט פעראורזאכען וואם דער סולטאן וועט לאזען אויסהרנ'ענען אלע אידען פון זיינע מדינות. מען האט דערפאר אבנעשיקט א דעלענאציאן פון דיא פראמינענטעסטע אידען צו שבתי צבי'ן איהם צו ווארנען פאר רעם אונגליק וואס ער קען בריינגען אויף זיינע ברידער. &quot;ווען איף זאל וויסען, אז איף קען ברענגען אוננליק, וואלט איף קין זאף אנ־ געפאנגען!&quot; האט ער'געענטפערט מיט שטאלץ אונד זיף אבגעווענדעט פון דער דעליגאציאן. ראן האט מען איהם נעשיקט נאף אמאל אנזאגען' אז אין פאלל ער ניבט ניט אויף זיין משיח אירעע, וועט מען איהם מחרים זיין. &quot;זייא קענען טהון וואס זייא ווילען, עס קימערט מיף ניט!&quot; האט ער וויעדער געענטפערט אזוי שטאלץ וויא פריהער. דאן האט נעפאלגט דער שרעקליכער חרם, אונטער וועלכען מען האט אויף פערמישט יעדען איינציגען, וואס וועט מיט איהם פערקעהרען. שבתי צבי האט נעהערט דערפון. אונד איז געבליעבען נלייכנילטיג. דיא רבנים האבען פעררופען איין אסיפה אונד בעשפראכען דיעזע ערשיינונג. יערער איינער האט אויף איין אנדערע ארט אבנעשילרערט דאס אונגליק וואס עס קען טרעפען דיא אירען אין רעם םולטאן'ס מדינות, וואו זייא זיינען געווען, פער־ העלטניסמעסיג, רוהיג אונד נוט בעשיטצט. עס איז אלזא בעשלאסען געווארען, אז אום צו רעטען דאס אידישע פאלק פון אונגליק, אדער גאר פון א נייער אמונה, איז עס פיעל גלייכער מען זאל איהם הרג'ענען. אונד דעריעניגער איד וואס וועט דאס טהון, וועט זיין א זיכערער בן־עולם־הבא. אבוואהל עס האבען ניט געפעהלט קיין פאנאטיקער אונטער אידען דאמאלס אין סמירנא, האט זיף קיין איינציגער געפונען וואס זאל וואנען דיעזען שריט צו מאכען. נאכהער האט מען אויף געוואלט דינגען א מאהאמעדאנער אום שבתי צבי'ן צו הרנ'ענען, אונה אבוואהל מען האט פערשפרא־ כען נעלה אונד שוטץ, האט זיף דארויף קיין בעלן ניט געפונען. אלם שבתי צבי האט נעהערט פון רעם וואס עס געהט פאר, האט ער נעלאכט גוטטיטהיג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="&quot;דיא אלטע נארען בעהויפטען, אז איף בין ניט דער משיח 1 ווארום ? ודא, לרט נאף זייער פארשטעלונג, דארף רען דער משיח אזוי אויסזעהען ? פאסען רען ניט נאנץ נוט אלע פראפעצייהוננען איבער מיר ? זייא ווילען מיף הרג'ענען; דאס וועט זייא ניט געליננען. מיר איז בעשטימט צו לעבען אונד איך וועל לעבען 1 * אלס זיינע געגנער האבען נעזעהען' אז זייא קענען פון איהם ניט לויז ווערען, האבען זייא זיף נעווענדעט צום נאווערנער פון דער פראווינץ. דיעזער מאהאמעדא־ נער האט איינגעשטימט, פאר א נעוויסער סומע געלד, אתים צו טרייבען שבתי צבי'ן פח סמירנא. אונד אום צו פערהינדעק, אז אויף אנדערע אירען זאלען ניט פעראיררט ווערען, האט מען אויסגעשיקט בריעף אין אלע געגענדען, מיט א ווארנונג, אונטער־ צייכענט פח דיא רבנים, וואו שבתי צבי איז ניט וועניג פערליימדעט נעווארען. אלם שבתי צבי האט ערהאלטען רעם בעפעהל צו פערלאזען סמירנא, האט ער זיף גאנץ רוהיג אונד קאלטבליטיג געמאכט רייזע־פערטיג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="10טעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL127" TYPE="CHAPTER" ORDER="28">
            <div ID="DIVL128" TYPE="TITLE" ORDER="28" LABEL="זיין אנקונפט נאך סאלאניקע אונד זיין צווייטע הייראטה"/>
            <div ID="DIVL129" TYPE="BODY" ORDER="28">
              <div ID="DIVL130" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="28">
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="שבתי צבי איז ניט אוועק אליין פון סמירגא. טיט איהם זיינען מיטגעפאהרען פיער מעגשען, וועלכע ער האט אויסגעקליעבען פון זיינע צאהלרייכע אנהענגער. דיעזע זיינען געווען: שמעון בוקיאן, אביגדור לוליאן, גרשון מוקיאן, אלע דרייא יונג, שעהן אוגד רייף, וועלכע זיינען נעקומען ספעציעל אויס גריכעגלאנד איהם זעהען. דער פיערטער איז געווען אברהם קארדוזי, דאמאלס 36 יאהר אלט, איבער וועלכען מיר האבען שוין איינמאל געשפראכען. אבוואהל מען האט געווארענט אין פאראוים מיט בריעף איבעראל וועגען שבתי צבי'ן, האט דאס זעהר וועניג געווירקט. ווער עס האט איהם געזעהען אוגד געהערט רעדען, האט איהם גיט נאר געליעבט אוגד פערעהרט, זאנרערן אויף פערגעטערט. שבתי צבי האט בעשלאסען צו געהען נאף ירושלים, &quot;אום צו זעהען,&quot; וויא ער האט זיף אויסגעדריקט, &quot;ודא אונזער אלטע העררליכקייט איז געזונקען אוגד דאגקען גאט פאר דער הילפע וואס איז אזר נאהענט.&quot; ער האט אבער בעשטימט דיא שטאדט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="סאלאניקי, אלס דער פלאטץ וואו ער זאל פערבלייבען 8 קורצע צייט. מען האט איהם ניט נאר איבעראל שעהן עמפפאנגען, זאנדערן אידען אונד מאהאמעדאנער זיינען איהם ענטקעגען געגאנגען אונד זיף פאר איהם גענייגט. אברהם קארדוזי'ס ראלע, פאנגט אן פון דיעזער צייט. ווען ער האט געהערט פון שבתי צבי'ן אונד וויא אזוי ער האט זיף מיט איהם בעקאנט' איז אונערקלערט. דאס ווייס מען אבער, אז ער איז געווארען זיין זאגענאנטער געשעפטס־פיהרער אונד ער האט גוט פערשטאנען וויא איהם בעקאנט צו מאכען איבעראל. פון דער צייט וואס אברהם קארדוזי איז געווען אין זיין געזעלשאפט, האט מען אויף געהערט פון פערשיעדענע וואונדער. אויב דיעזע האט קארדוזי אליין פעראנשטאלטעט אהן שבתי צביים ווילען אונד וויסען, איז אויף אונבעקאנט. סאלאניקי האט ראן ענטהאלטען בייא איין ערף פח צוואנציג טויזענד אידען, מייסטענטהיילס סוחרים אונד מאנכע זיינען געווען זעהר רייף. שבתי צבי איז אהין אננעקוטען פאר פסח אונד ער האט געהאט א גרויסארטיגען עמפפאנג. דיא גרויסע גבירים האבען איינגעלאדען זיינע בעגלייטער צו זיף אלם געסט, אונד דער געלעהרטער גביר ר' שלומיאל חירורי, האט געהאט דיא עהרע צו עמפפאנגען אין זיין הויז שבתי צבי'ן אליין. דיעזער חירורי איז געווען א גרויסער פערעהרער פון קבלה. אוגד אלם ער האט אנגעפאגגען א געשפרעף מיט שבתי צבי'ן איבער רעם זוהר, איז ער ערשטוינט געווארען. חירורי האט אויף געהאט זעהר א שעהגע טאכטער, אוגד לויט נאף זיין אנזיכט, האט ער קיין בעסערן שידוף פאר איהר ניט געקענט געפינען אלם שבתי צבי זאל ווערען זיין איידעם, ער האט איהם זעלבסט דאס מעדכען פארגעשטעלט אונד איהם געמאכט רעם אנטראג. דאס מעדכען, וועלכע האט שבתי צבי'ן אויף פריהער געזעהען, האט זיף אין איהם פערליעבט, נראדע וויא עם איז געווען דער פאלל מיט אלע אנדערע פרויען, שבתי צבי האט אויפנעהויבען זיינע שעהנע אויגען, ןבעטראכט דיא שעהנע בתולה אונד זעלבסט געפרעגט: &quot;שעהנעס קינד, ביסטו צופריעי־ען צו ווערען מיין פרוי ? וועסטו איינשטימען מיט מיין כאראקטער?&quot; אויב שבתי צבי האט עפעס בעזאנדערס געמיינט מיט זיינע ווערטער, האט איהם ראם מעדכען ניט פערשטאנען. זיא איז בלויז רויט געווארען אונד געענטפערט גאנץ שטילל: &quot;יא.&quot; מען האט נאכהער געפייערט דיא חתונה. אבער יעטצט האט עם שוין ניט געדויערט אזוי פיעל וויא נאף דער ערשטער חתונה, ביז מען האט ערפאהרען פו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="שבתי צבי'ס אויפפיהרונג. חירורי'ס טאכטער איז געווען עלטער אלס רחל אונד זיא האט מיט עטליכע טעג שפעטער זיף בעקלאנט פאר איהרע עלטערן, אז איהר מאן וויל זיא ניט בעריהרען. דערווייל האט אויר חירורי ערפאהרען פון שבתי צבי'ם ערש טע הייראטה אין סמירנא אונד ער האט איהם געצויגען צור רעבענשאפט. &quot;איף האב זיא דאף פריהער געפרענט ?&quot; האט שבתי צבי געענטפערט ער־ שטוינט. &quot;זיא האט דאף איינגעשטימט צו מיין בעדינגונג ?&quot; דאס מעדכען האט זיף אבער דערמיט ניט צופריעדען געשטעלט אונד ערקלערט, אז זיא האט איהם שלעכט פערשטאנען. דער סוף איז געווען, וואס ער האט איהר גע'גט. ער איז ראן געצוואונגען נעווען זיף אויפצוזובען איין אנדערע וואהנונג. טויזענדער מענשען זיינען געווארען זיינע תלמידים אונד נעשלונגען יערעס ווארט וואם ער האט ארויס גערעדט. זיין אידישע נעלעהרזאמקייט אונד זיין תורה־ זאנען, זיינען אויף ווירקליף נעווען צום ערשטוינען. ווען שבתי צבי איז אלט געוואי־ען 21 יאחר, האט ער ערקלערט, אז מיט פינף יאהר שפעטער, וועט נעהמען א סוף פון רעם באנגען אידישען גלות, אונד אנשטאט אזוי פיעלע צרות וואס אידען האבען אויסגעשטאנען, וועלען זיא געניסען איין אוג־ טערבראכענעם גליקליכעס לעבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="11טעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL139" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL140" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="דער רעש אין אייראפא, דיא אנקונפט נאך ירושלים, אונד דאס בעגעגענען זיך מיט נתן העזתי"/>
            <div ID="DIVL141" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="30">
              <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="וויא א שנעללעס פערצעהרענדעס פייער האט זיף דיא נאכריכט פערברייטעט איבער גאנץ אייראפא, דאס דער טערקישער משיח, אדער דער מ'טיח וואם איז ערשיענען אין טירקייא, איז געקומען אויסלעזען דיא אידען פון גלות. דיא קריסטליכע וועלט האט געהערט מיט ערשטוינען, דאס דער משיח וועט ארונטער נעהמען ריא קרוין פון םולטאן'ס קאפ; דאס וועט געשעהען אין מאנאט יוני 66&lt;)1; אבער ראם וועט ניט געשעהען מיט געוואלט, זאנדערן בלויז מיטדערקראפט פון ענגלעךמוזיק. ראן וועט דער משיח פערשווינדען אויף גאנצע 9 מאנאט צייט, אונד וועהרענד רעם"/>
            </div>
            <div ID="DIVL143" TYPE="BODY" ORDER="31">
              <div ID="DIVL144" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="31">
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="וועלען דיא אידען ליירען גרויסע צרות. צום שלום וועט ער צוריק קומען, רייטענדיג אויף א לייב אונד אין זיין האנד וועט ער האלטען א שלאנג מיט זיעבען קעפ אלס צוים. ער וועט צוריק ברענגען דיא עשרת השבטים פון יענער זייט סמבטיון, אונד ער וועט פראקלאמירט ווערען אלם קעניג פון רעם גאנגען ערד־קוגעל. גאט וועט דאן ארונטער שיקען א בית־המקדש פון הימעל אונד דיעזער וועט זיף אבשטעלען אויף'ן הר־הבית אין ירושלים, פון וואנען נאטט'ם פראכט אונד הערליכקייט, וועט אבקלינגען אין אלע וועלט־טהיילען. אונד ראם וועט געדויערן אויף אימער אייביג.&quot; דיא קריסטען זיינען געווען פאנאטיקער, זייא האבען געגלויבט אין אלעס. אונד דיא אידען ? זייא זיינען אויף געווען א פראדוקט פון זייער צייט. דיעזע נאכריכט האט אבגעקלונגען ז^גנאר אין דיא בערזען, וואו דיא אידען האבען גענומען א הויפטך אנטהייל, אונד עם האט, אין פיעלע גרויסע שטעדט, געשאדעט דעם האנדעל. צו וועלכען צוועק דארף מען נאף האנדלען, ווען דיא פאלקאמענע ישועה איז שוין אזוי נאהענט ? עם איז צווייפעלהאפט, אויב שבתי צבי האט איבער זיף אוננאטירליכע איבערטריעבענהייטען בעהרפטעט. פון זיינע שפעטערע האנדלונגען אונד ווערטער, איז ארויס צו זעהען, אז ער האט גאנין אנרערע אבזיכטען געהאט וויא זיינע חסידים איז איינגעפאלען איבער איהם צו זאגען. דיא איבערטרייבונג האט אבער געשטיענען פון טאג צו טאג, אונד דיא וועלט האט אויסגעזעהען צו האבען א בעזאנדערעס פערגעניגען צו בעהויפטען זאכען איבער שבתי צבי'ן, וועלכע ער אליין האט אפילו ניט געחלומ'ט. זיין רייזע פון סאלאניקי נאף ירושלים, איז געווען א הערליכער אונד עלעגאג־ טער צוג. הונדערטער מענשען האבען איהם בעגלייטעט אויפ'ן ים. דיא נאכריכט, אז ער קומט נאף ירושלים, האט פריהער אהין געגרייכט, אונד מען האט אלע פאר־ בערייטוגנען געמאכט צו עמפפאנגען רעם גואל ישראל, וואס קומט זעהען דיא חורבות איידער זייא וועלען צוריק אויפגעבויט ווערען, אום מען זאל זייא שוין קיינמאל ניט צערשטערען. נתן העזתי איז דאמאלס געווען אץ ירושלים. עס ווערט בעוויעזען פון בעגלויבטע קוועלען, אז דיעזע צווייא מענשען, האבען זיף אין זייער לעבען פריהער ניט געזעהען, אונר דאף האט נתן איהם אויסנעמאלען אקוראט וויא ער זעהט אויס אונד געזאנט, אז ראם איז דער משיח ישראל. דער עמפפאנג איז נעווען זעהר ענטהוזיאסטיש. אונטער דיא מענשען וואס זיינען איהם ענטקענען געגאננען, איז אויף געווען נתן, אונד ווען ער האט איהם ערבליקט, האט עי אויסגעשריען מיט א בענייסטערטע שטימע: &quot;צהלי ורוני בח־ציון, הנה מלכף בא ד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="שבתי צבי האט זיף געלאזען פלאטץ מאכען, אונד רעם ערשטען וואס ער האט נערייכט דיא האנד אין ירושלים, איז געוועזען נתן העזתי. שבתי צבי האט ראן אויפנעהויבען ביידע הענד איבער איהם אונד געזאגט: &quot;נתן הוא שמף, יען כי נביא לגרם נתתיף 1&quot; נתן איז בלאס געווארען אונד געציטערט, ראן האט ער איינגעבויגען זיין לואפ אונד געמורמעלט זעהר אויפגערעגט ; &quot;ברוף הבא בשם ד' 1&quot; נתן איז נעווען בעקאנט אלם איין עהרליכער אונד פרומער מאן. זיין ערקלע־ רונג אונד בענייסטערונג, האט געוואונען פאר שבתי צבי'ן כמעט אלע זיינע פריהע־ ריגע געגנער אלם אנהענגער. אין א טאג איז שבתי צבי אוועק צום כותל מערבי. ער איז אננעקומען ניט ווייט פון רעם פלאטץ אונד זיינע אויגען זיינען פול געווארען מיט טרערען. ער איז נעפאללען מיט זיין פנים צו דער ערד, אונד העפטיג געוויינט. ער וואלט דארט גע־ לעגען א לענגערע צייט וויא ער איז געלעגען, ווען ער וואלט ניט דערהערט א טרויע־ ריגע שטימע הינטער זיין רוקען. ער האט זיף אויפגעהויבען, אומגעווענדעט זיינע פערוויינטע אויגען אונד ערבליקט פאר זיף מעהרערע אלטע אידען מיט ווייסע בערד, אונד זייערע געזיכטער האבען עדות געזאגט, אז זייא זיינען אין א גרויסער פער־ צווייפלונג. &quot;העלף אונז!&quot; האט איינער אויסגעשריען מיט א הייזעריגער שטימע פון שוואכקייט אונד געוויין. &quot;העלפען אייף? ורא אזר?&quot; האט שבתי צבי געפרעגט. &quot;דיין אנוועזענהייט האט אונז פעראורזאכט אונגליק,&quot; האט דער רעדנער גע־ ענטפערט מיט עהרפורכט אבער מיט ענטשלאסענהייט. &quot;דער פאשא פון ירושלים, האט שרן אויסגעזויגען באלד אונזער לעטצטען טראפען בלוט. יעטצט האט ער גע־ פונען נאף איין אנווענדונג, ער זאגט, אז דוא ביסט א פעררעטהער, אונד ער וועט אונז אלע לאזען אומברענגען. נאר אום טיר זאלען גערעטעט ווערען, פערלאנגט ער א גרויסע סומע נעלה אונד מיר האבען דאס ניט. יעטצט בעדארפען מיר דאס געלד...&quot; &quot;געלד ?&quot; האט שבתי צבי געטורמעלט זיף אויסווישענדיג דיא אויגען אונד ורא ערוואכענדיג פח א טיעפען שלאף. &quot;וואו זאל איף נעהמען געלד?&quot; #תא כיסט דאף דער משיח?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="&quot;איף, משיח?&quot; אונד ער האט זיף ארומגעקוקט וויא ערשטוינט אונד ער־ שראקען. &quot;פערצייהע אונז,&quot; האט דער רעדנער ווייטער נעזאגט, &quot;טיר ווייסען אז דיין צייט איז נאף ניט געקומען' אום דוא זאלסט זיף ענטדעקען פאר דער גאנצער וועלט. אבער ווילסטו אונז רעטען דורף דיין מענשליכער קראפט ?&quot; &quot;וויא אזר?&quot; &quot;געה, מיר בעטען דיף, צום םאראף־באשי נאף קאירא, ער איז אונזערער א ברודער אונד איז רייף. בעט איהם ער זאל אונז מציל זיין.&quot; &quot;אלעס וואס א מענש קען מהון, וועל איף טהון,&quot; האט שבתי צבי גע־ ענטפערט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="12טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL153" TYPE="CHAPTER" ORDER="33">
            <div ID="DIVL154" TYPE="TITLE" ORDER="33" LABEL="כאראקטעריסטישע שילדערונגען איבער שבתי צבי"/>
            <div ID="DIVL155" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL156" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="עס האט ניט פיעל געדויערט אונד שבתי צבי האט אנגעפאנגען זיין רייזע קאירא. ער האט גערייזט מיט א קאראוואנע איבער דער מדבר—איבער רעם פלאטץ וואו זיינע אור־עלטערן האבען אמאל אויסגעוואנרערט פוץ שקלאפערייא, אין א נאכט' זיטצענדיג אויף זיין קעמעל, האט ער אנגעפאנגען צו רעדען צו זיף אליין: &quot;אונד ווען דער סאראף־באשי זאל ניט וועלען אפפערן אזוי פיעל פון זיין פערמענען ? ראן זיינען מיינע ברידער—מיינע אונגליקליכע ברידער פון ירושלים—אין געפאהר פערניכטעט צו ווערען... אבערערוועט אין מיר גלויבען! עס קען אנדערש ניט זיין 1 מיינע ברידער מוזען נערעטעט ווערען, אונד איף, וואהרשיינליף, בין דער משיח 1* דער סאראף־באשי, אדער דער שטייער־אבנעהמער פון עניפטען, איז געווען א געוויסער רפאל יוסף. רייף, קלוג אונד אנגעזעהען בייא מאהאמעדאנער אונד בייא אידען. דיעזער האט עמפפאננען שבתי צבי'ן מיט גרויס עהרע אונד אכטונג. ער האט אויסגעהערט זיין וואונש, אונד נאף איירער ער איז פערטיג געווארען, האט ער פערשפראכען ראם ער וועט טהון אלעס מענליכע, דורף געלד אונד איינפלוס, צו רעטען דיא אידען פון ירושלים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="נאף אין דער זעלבער נאכט, איז שבתי צבי אוועק נענאנגען אין דער בענליי־ טונג פון בלויז צווייא אנהענגער. ער האט געזאגט, אז ער איז נייגעריג צו בעטראב־ טען דאס אלטע לאנד מצרים. דיא לבנה האט געווארפען איהרע מילדע שטראהלען איבער רעם נילוס אונד פון וריטען האבען זיף געזעהען דיא מעכטיגע פיראמירען. שבתי צבי האט געטרעטען אויף רעם ווייסען זאמד פון דער מדבר אונד זיין קאפ האט ער געהאלטען ארונטער געלאזען אין טיעפען נאבדענקען. &quot;איף בין דער משיח!&quot; האט ער פלוצלונג אויסגעשריען וועהמיטהיג. &quot;איף בין גאט'ם...&quot; זיין פוס האט זיף פערטשעפעט אין זאמד אונד ער איז געבליעבען שטעהען. איבער זיף האט ערבליקט רעם ספינקס, וועלכער האט צו איהם ארונטער געקוקט מיט זיין ערנסטעם אונד שטיל־געהיימניספאלעם גראנאט־געזיכט. שבתי צבי האט געבליקט צו דיא מיליאנען פינקלענדע שטערען אונד ראן צום ספינקס בעלייכטעט פון דיא לבנה־שטראהלען. ער איז געשטאנען א לאנגע צייט אין א הייליגעס שטילל־ שווייגען. &quot;רעדט, דיא איביגעם וואונדער!&quot; האט ער אויסגעשריען. &quot;דוא, אין וועלכען'ס שאטען משה בן עמרם האט ארויסנעפיהרט מיין פאלק פון שקלאפערייא ; אונטער־ ברעף דיין פיעל־טויזענדער־יעהריגע שטיללקייט אונד ענטפער מיר: וועל איף אויף קענען פיהרען מיין פאלק צו זיין גליק, ווען גאטט זאל זיין איינער אונד זיין נאמען איינער?&quot; דער ספינקס האט זיין שטיללקייט ניט אונטערבראכען. דאס ווייסע זאמד־ מעער האט זיף געהיימניספאל אויסגעשפרייט נאמן ווייט אוועק. דיא נרויסע פירא־ מידע האט נאכגעווארפען א טרויער־שאטען איבער דער מדבר... &quot;אבער מיין פאלק האט שוין גענוג געליטען!&quot; האט ער וויעדער אנגעפאנגען. &quot;גאטט, אונזער גאטט, איז א בעל־רחמים... אונד איף בין זיין משיח 1 וואס בע־ דייטעט דען זאנסט דער אויפרוהר אונטער אלע פעלקער אונד רער גלויבען פון מיינע ברידער אין מיר ? אונד וויא לאנג איף האב שוין געליטען אויף מיינע וואנדערונגען! אונר מיין טרויעריגע איינזאמקייט—דיא איינזאמקייט !&quot; א ורנד האט זיף ערהויבען אונד פעראורזאכט איין אויפרוהר אין דער שטיק־ הייט פון דער נאכט. &quot;יא, איף וועל רעטען מיין פאלק ישראל, איף וועל רעטען דיא גאנצע וועלט 1&quot; האט שבתי צבי'ס שטימע וריטער געקלונגען העכער, איבער רעם ווינט. דאן האט ער זיף וויעדער נעווענדעט צום ספינקס אונד געזאגט : &quot;מיר ביידע זיינען שטארק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="אונד איינזאם !&quot; ווען ער איז צוריק געגאנגען, האבען זיינע בעגלייטער, וואס האבען ניט'געוואגט צו געהען נעבען איהם, געהרט יעדעס מאל דיא ווערטער : &quot;מיין ארמעס פאלק ! מיין ארמעס פאלק !&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="13טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL165" TYPE="CHAPTER" ORDER="35">
            <div ID="DIVL166" TYPE="TITLE" ORDER="35" LABEL="האט ער דערפון געוואוסט?"/>
            <div ID="DIVL167" TYPE="BODY" ORDER="35">
              <div ID="DIVL168" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="35">
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="אברהם קארדחי, ווען ער האט זיף אנגעשלאסען צו שבתי צבי'ס אנהענגער, איז ער געווען א רייכער מאן, אונד מען האט געקענט זאגען, אז זיין איינציגע אינטע־ רעסע איז געווען, אין נאכפאלגען שבתי צבי'ן, ווייל ער האט מיט איהם סימפא־ טהיזירט אדער ער האט אין איהם גענלויבט. מיר בעמערקען אבער א מערקווירדיגע ווענדונג אין דיעזען מענשען. בשעת אלע זיינען געווען אין ירושלים אונד נתן העזתי איז פאר זייא ערשיענען, האט איהם קארדוזי גוט אויפגעפאסט אונד ער האט א גרויסע אינטערעסע גענומען אין דיעזען פאנטאסט אונד שווערמער. גלייף נאכדעם, איז אויסגעשיקט געווארען בריעף צו דיא נאהענטע אונד ווייטע אידען, מיט פאל־ נענדען אינהאלט: &quot;אידען אונד ברידער 1 איף נתן העזתי בן בנימן אויף וועלכען נאט האט געלאזען רוהען זיין רוח הקדש, מאף אייך דערמיט בעקאנט, אז אונזער גואל צדק שבתי צבי בן ר' מרדכי פון סמירנא, וועט קירצליף ערשיינען פאר דער גאנצער וועלט אין זיין מעכטינער הערליכקייט. ישועת אונד נחמות פאר אונז אידען, וועלען אבקליג־ גען פון איין עק וועלט צום צווייטען; אונד נאט וועט צייגען זיין פראכט דורף איהם, וועלכען ער האט אויסערוועהלט נאף איידער דיא וועלט איז בעשאפען געווארען' אויסצולעזען זיין פאלק ישראל. קעניגע וועלען פאר איהם קניען אונר פירסטען וועלען ביינען דיערע קעפ אין זיין געגענווארט. דער סולטאן וועט זיין דער ערשטער צו שפירען זיין מאכט. ער וועט פון איהם ארונטער נעהמען דיא קרוין אונד דיעזע ארויף זעטצען אויף זיין קאפ. נאכרעם וועט דער משיח אונד גואל צדק פערשוואוג־ דען ווערען אויף א קורצע צייט, אונד ווען ער וועט צוריק קומען, וועט ער מיטברענגען דיא עשרת השבטים אונד דיא בני משה פון יענער זייט סמבטיון. אזוי איז אייף מבשר נתן הנביא מעזה.&quot; עהנליכע אנדערע בריעף זיינען אויסגעשיקט געווארען, אונד אזעלכע אירען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="וואס האבען נעהאט מיטלען, ה^בען שרן אנגעפאנגען צו פאהרען זעהען רעם גואל צדק. אבוואהל עם זיינען קיינען טעלעגראפען נעוועזען, האט דיא נאכריכט געוואנ־ דערט זעהר שנעל איבער דער גאנצער וועילט. עם האט געקלונגען פון מאראקא נאף סארדיניען, פון לאנדאן נאף ליטוי, פון בראזיליען נאף אינדיען, אונר איבעראל האט האט מען געהערט האפנונגספאל אידען אויסשפרעכען דיא ווערטער: &quot;לשנה הבאה בירושלים 1 לשנה הבאה בני חורין!&quot; ראן האט אנגעפאננען איין אינדירעקטע פראפאגאנדא אז געלר אונד אנרערע ווערטה־מיטלען זיינען פאי־לויפיג נויטהווענדיג, אום אויסצוהאלטען דיא גרויסע נאב־ פאלנערשאפט פון שבתי צבי'ן. אונד וואס פאר א ראלע האט דא געשפיעלט געלד ? צו וועלכען צוועק בע־ דארף מען האבען געלד, ווען דיא גאולה, דיא ישועה, איז אזר נאהענט ? וועט רען ניט באלד פראקלאמירט ווערען גאט'ס הערליכקייט איבער דער נאנצער וועלט ? וועט רען ניט באלד לעבען א שעפעלע מיט א טיגער צוזאמען אונד א קינד וועט זיף שפיעלען מיט א קלאפער־שלאנג ? אלם וואס לעבט וועט דאף זיין נליקליף 1 שלום ושלוה וועט בעהעררשען דיא וועלט 1 טרערען וועלען אבגעווישט ווערען אויף אייביג 1 אונד יערער איד האט געעפענט זיין קאסטען אדער אריין נעלענט דיא האנד אין זיין קעשענע אונד אנגעפאננען צו שיקען וואם ער האט געקענט אונד וואס עם איז איהם מענליף געווען. דעריענינער וואס האט דאס אלעס עמפפאנגען, איז געווע־ זען אברהם קארדוזי. ער האט פערטרעטען דיא שטעללע אלם פערוואלטער. מיר ערבליקען טאקי שפעטער שבתי צבי'ן לעבען אין נרעסטען פראכט אונד גלאנץ—דיא פראגע איז אבער: איז ראם נאנצע צוגעשיקטע פערמענען געספענדעט געווארען ? נתן העזתי האט געדיענט אלם א גוטעס אבער אונשולריגעס ווערק־צייג. ער האט נביאות געזאגט, געפרעדיגט אונד געשריעבען קיין נסים האבען אויף ניט גע־ פעהלט. דער ענטהוזיאסטישער עולם, וויא געוועהנליף, האט נאכדערצעהלט אזר פיעל, אז פון דער וואהרהייט איז כמעט נאר ניט געבליעבען. אז דאבייא האט אויף נעשטעקט א געוויסע שווינדלערשע אבזיכט, דאריבער איז קיין צווייפעל. האט אבער שבתי צבי דערפון געוואוסט ? איז ראם אלעס געוועזען מיט זיין איינשטימונג ? ראם לאזט זיף ניט גלויבען. ער איז געווען צו טרוימעריש, צו ערנסט אונד צו עהרליף פון• דער נאטור, אום טען זאל איהם ראם צושרייבען. OOOO"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL173" TYPE="CHAPTER" ORDER="37">
            <div ID="DIVL174" TYPE="TITLE" ORDER="37" LABEL="א וואונדערבארער אבענד"/>
            <div ID="DIVL175" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="37">
              <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="14 טעם קאפיטעל."/>
            </div>
            <div ID="DIVL177" TYPE="BODY" ORDER="37">
              <div ID="DIVL178" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="37">
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="שבתי צבי איז פערבליעבען בייא זיין ווירטה, דער עגיפטישער שטייער־אבנעה־ מער, א היבשע צייט. ער איז שרן יעטצט געווען א פאלשטענדיג ערוואקסענער מאן. א שעהנער שווארצער בארד האט אומרינגט זיין עלעגאנטעס געזיכט, אונר זיין פיגור איז געווען ענטוויקעלט ביז צו דער מאס וואס איז בעקאנט אונטער מענשען, אז א מאן איז ניט צו הויף, אבער ארף ניט ניערריג. זיין מעננליכע שעהנהייט האט יעדען פערוואונדערט. עס איז געווען אין איין אבענד, ווען עס איז פעראנשטאלטעט געווארען א ספעציעלער אונטערהאלט. דער סאראף־באשי, האט אייננעלאדען ניט נאר דיא פראמינענטעסטע אידען, זאנדערן אויף דיא איינפלוסרייכע מאהאמעדאנער אונד דיא אויסלענדישע געזאנדטע טיט דיא קאנסולאטען. דיא לעטצטע האבען אויף גע־ האט איין אינטערעסע צו ערשיינען, ווייל זייא זיינען נעווען בעאויפטראגט פון זייערע רעגיערונגען, אבצונעבען א בעריכט איבער שבתי צביי־ן, וועלכער האט פעראורזאכט אזא נרויסען אויפרוהר אין דער וועלט. דער זאלאן אין וועלכען מען האט עמפפאנגען, איז געווען אויסגעשטאטעט מיט אלע אריענטאלישע הערליכקייטען. רייכע טאפעטען, שמעקענדע בלומען אונד שעהנע בילרער האבען בעציערט יעדען ווינקעל. דאס פובליקום האט געצעהלט איי־ ניגע הונדערט פערזאן, אויסער עטליכע טויזענד וואס זיינען געשטאנען אין דרויסען אונד ערווארטעט צו הערען וואס דארט געהט פאר. שבתי צבי, אנגעקליידעט אין א לאנגען ווייס־זיידענעם מאנטעל מיט גרינע שיף אויף דיא פיס, איז ערשיענען. אויף'ן קאפ האט ער געטראנען א הויכען טורבאן, וועלכער איז געווען ארוס געוויקעלט מיט א רויטען שאל, אויסגעוועבט מיט גאלדענע שטערען אונד ברילליאנטען. אלע אויגען זיינען געווען אויף איהם געריכטעט. ער איז לאננזאם, אבער מיט פעסטע שריט, צוגעגאננען אונד דף אניעדער געזעטצט אויף א שטוהל וואס איז געווען ספעציעל פיר איהם פארבערייטעט. ער איז געזעסען א היבשע צייט גאנץ רוהיג אונד שטילל. אין זאלאן איז געווען אזר רוהיג, אז מען האט נעקענט הערען רעם פאל פון א נאדעל. יערער איז נעווען פערטראכט ארף דיעזער וואונדערבארער ערשיינונג. דיא שטילקייט איז אבער ענדליף אונטערבראכען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="געווארען, ווען א יונגע דאמע, דיא פרד פון א פראנצויזישען מארקיז האט ארס־ געשריען: &quot;ווען אפאלא את געווען דער נאט דער שעהנהייט, דאן האט ער ניט געקענט זיין אזוי שעהן ודא דיעזער געטטליכער מאן את!&quot; דיא איבריגע קריסטליכע פרויען אונד מענער, האבען געקלאפט בראווא איבער דיעזער בעהויפטונג. &quot;ער את געווים שעהנער אלס יוסף אין וועמען פוטיפר'ס ווייב האט זיף פער־ ליעבט,&quot; האט דיא פרוי פון רעם דייטשען געזאנדטען בעמערקט. א בראווא האט וויעדער נעפאלגט. שבתי צבי, וועלכער האט ניט פערשטאנען דיעזע שפראכען, האט זיף געלאזען ערקלערען וואס דארט געהט פאר. אלם מען האט איהם דערצעהלט, את זיין הערליכעס געזיכט רויט געווארען, וויא ביי איין אונשולריגעם מעדכען, וועל־ בער מען מאכט קאמפלימענטען צו וועלכע זיא איז ניט געוואהנט. ער האט ראן געהאלטען א פארטראנ. דיעזער איז נעווען בלויז איבער תורה אונד סודות התורה. אבוואהל דיא קריסטען אונד מאהאמעדאנער האבען ניט פער־ שטאנען א ווארט, דעננאף את יערער געזעסען שטיל אונד געדולרינ אויסנעהערט וואם דיא שעהנע ליפען אונד דער זיסער ארנאן האבען נעשפראכען. פיוצלונג האט זיף געהערט א געוואלטיגער קראף וויא פון א שרעקליכען דונער. אין קאירא רעגענט ניט אונר עס דונערט ניט. אזא נאטור־אויסברוף איז דארט דערפאר אונבעקאנט, אונד דיא אנוועזענדע האבען זיף דאדורף נאף מעהר דער־ שראקען. ראן האט דורכגעצויגען א פייערריגע זייל רעם זאלאן וויא א גרויסער בליטץ. יעדען'ס געזיכט איז געווארען בלאס. אויף שבתי צבי האט אויסגעזעהען זעהר אונ־ רוהיג. פון צווישען דיעזען גערויש, האט זיף געהערט א מעכטיגע שטימע אויף העב־ רעאיש מיט פאלגענדע ווערטער : &quot;שבתי צבי, מיין אויסערוועהלטער! איף האב בעשאפען דיא וועלט, אום זיא זאל פארטדויערן אונד עקזיסטירען. יערער מוז זיף פיהרען לויט נאף דיא געזעטצע וואם איף האט איינגעארדנעט. איף וויל, אז דוא, מיין געליעבטער זוהן זאלסט היי־ ראטהען, ווייל דיינע נאכפאלגער וועלען בילדען א פירםטעךפאמיליע, וועלכע זיינען בעשטימט צו רעגיערען אלע לענדער מיט ליעבע אונר גנארע. דיין זיווג איז דיר שוין לאנג בעשטימט. זיא איז שרה בת ישי, משבט יהודה, ארעי־ פון דעמזעלבען שטאם, פון וועלכען דוא קומסט ארויס. שיק נאף ליווארנע, ווייל דארט געפינט זיא זיף אונר ווארט אויף דיר. זיא זאל זיין דיין פרויא אונד דיין קעניגין!&quot; וויא דיא שטימע איז שטיל געבליעבען, האט זיף בעוויעזען ארף א וואנד,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="נעגענאיבער שבתי צבי'ן, א דונקעלע פארב, פון צווישען וועלכער עס איז ערשיענען דיא פיגור פון א מערקווירדיג שעהנעס פרויענצימער. ראן איז דsס בילד פערשוואוג־ רען, נתן הנביא איז געפאלען אויף זיין געזיכט אונד פראפעצייהעט איבער שבתי צבי'ס זיווג. מאנכע קריסטען אונד מאהאמעדאנער הsבען ערקלערט דיא נסים פאר א האקוס פsרוס. אנדערע האבען גענלויבט. דיא בענייסטערונג אונטער דיא אידען, איז גאר ניט צום בעשרייבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="15טעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL187" TYPE="CHAPTER" ORDER="39">
            <div ID="DIVL188" TYPE="TITLE" ORDER="39" LABEL="שרה בעגעגענט איהר חתן"/>
            <div ID="DIVL189" TYPE="BODY" ORDER="39">
              <div ID="DIVL190" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="39">
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="&quot;וועט זיא קומען ?&quot; האט שבתי צבי געפרעגט אברהם קאררוזי. &quot;דאריעבער איז קיין פראגע,&quot; האט קארדוזי גענטפערט. &quot;קיין פרויענצימער וואס לעבט וועט זיף ענטזאגען דיין פרוי צו ווערען.&quot; שבתי צבי האט געשמייכעלט. דיעזעס געשפרעף איז פארגעקומען נאכהער, וויא מען האט אבגעשיקט א רעלעגאציאן מיט קאסטבארע מתנות נאף ליווארנא צו ברענגען שרה'ן. &quot;אבער וואס האב איף צו מהון מיט פרויען ?&quot; פלעגט שבתי צבי אונטער־ דעסען צו זיף מורמלען. &quot;וואס פאר א שייכות האב איף מיט זייא ?&quot; &quot;אבער זיא איז דאף דיין זיווג,&quot; פלעגט איהם קאררוזי ענטפערן. &quot;נאטט האט זיא דאף בעשטימט פיר דיר.&quot; &quot;גאט האט זיא בעשטימט...&quot; פלעגט שבתי צבי ענטפערן נאכדענקענד אונד קוקען שארף אין קארדוזי'ס אויגען. זיא איז ענדליף אנגעקומען. שבתי צבי האט זיא עטפפאנגען אין דעם פאלאסט פון םאראף־באשי. שרה איז געווען אנגעקליירעט אין א לייכטעס ווייסעס קלייד. זיא איז געווען ניעדריגער אלס שבתי צבי. איהר געזיכט, אויסער דער מערקווירדיגער שעהגהייט, האט אויסגעדריקט א נאנצע וועלט מיט ליעבע אונד גליקזעליגקייט. איהרע רויטע ליפען האבען זיף געעפענט אונד צווייא שורות ווייסע צייהן וויא פערל האבען זיף בעוויעזען. זיא האט געשמייכעלט אונד מענער האבען געשפירט דיעזעס אייגענטהיטליכע געפיהל, וואס קאכט אויף ראם גאנצע בלוט פון קערפעד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="&quot;שלום לף מלכנו ומושיענו!&quot; האם זיא ארסנעשריען ערבליקענדיג אונד ער־ קענענדיג שבתי צביץ אונטער זיינע צאהלרייכע בענלייטער. וואס איז געלעגען אץ א*הר שטימע ? ערפאהרענע מענשען האבען ערקענט אין איהר טאן מעהר מונטערקייט אלסיפערעהרונג. שבתי צבי'ס געזיכט איז רויט נעווארען. דיא ווייסע דינע זיידע האט ניט געקענט צוריק האלטען ראם שטירמען פון שרה'ס בתים. זיא האט ווידער ער־ ערהרבען איהר ווייסע האנד פערציערט מיט בריליאנטען אונד צונעלענט צו איהר הערצען. פאר שבתי צבי'ם אוינען האבען פיעלע מענשען צוריק געטרעטען, אבער זיא, מיט איהרע שווארצע אונד ליידענשאפטליכע אויגען, האט בעגענענט זיין בליק א הן מורא. &quot;פריעדען צו דיר מעליסעלדא 1 &quot; האט שבתי צבי ענדליף נעמורמעלט ווען זיא איז צו איהם נעהענטער צונעקומען. &quot;מעליסעלדא ?&quot; האט זיא געפרעגט. &quot;אונר ווארום רופסטו מיף מלכנו ומושיענו?&quot; &quot;ווייל איף האב ריף געזעהען דארט אין קלויסטער, אין מיינע חלומות עם איז דיעזעלבע פינור, דיעזעלבע נעטליכע נעשטאלט וואס וועט אונז רעטען אונד ארסלעזען, דערפאר רוף איף דיף אזוי, אבער מיין נאמען איז שרה.&quot; &quot;מעליסעלדא,&quot; האט ער ווייטער געזאנט, &quot;איז א שעהנער נאמען אונד ער 3אסט פאר דיר אזוי גוט. אבער מען רופט ריף שרה—ניין, שרי זאל זיין דיין נאמען, מיין פרינצעססין שרי!&quot; זיין שטימע האט געציטערט. עס איז נעווען ראם ערשטע מאל וואס מען האט נעהערט שבתי צבי'ן רעדען אין אזא טאן. דאס מערקווירדיגע מעדכען האט איהם בעזיענט ! דער מעכטיגער לייב איז געפאלען צו דיא פים פון פרויען שעהנהייט! זיין גאנצער קערפער האט געציטערט. זיא איז צוגעקומען נעהנ־ טער צו איהם. &quot;מיין פרינץ!&quot; האט זיא אויסנעשריען. פלוצלונג איז ער צוריק געשפרונגען, גלייף וויא ער וואלט געביסען.נעווארען פון א ניפטיגער שלאנג. ער האט זיף בעפרייעט פון איהר בליק אונד האט וויעדער אויסנעזעהען וויא שבתי צבי וואס האט געקוקט אויף פרויען מיט דער גרעסטער נלייכגילטינקייט. &quot;ניט נעהענטער!&quot; האט ער געמורמעלט אויפנערעגט. &quot;צו וואס בעדארף איף פרויען?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="&quot;ניין,&quot; ־*;ט זיא געענטפערט טיט איהר זיפע אונד פערפיהרער־־גע •_ט נע, &quot;תא בעדארפפט קיינע פרויע;, אבער דיי! זיווג קענסטו ניט כערעט,יי_ען, אוגד דיעזער בין איף! דוא ביסט געכליעבען ריין וויא דיא טהוי וואס פאלט אויף דיא בלומען ריין פיר מיר&quot; דיין מעליסעלדא אדער 'טרי. קום אהער, געליעבטערן תא זאלסט מיף לערנען דיא ריינהייט אונד איף וועל ריף לערנען צו ליעבען 1&quot; ער האט צו איהר געבליקט נאכדענקענד. &quot;איף זאל ריף לערנען דיא ריינהייט!&quot; האט ער געמורמעלט. &quot;יא 1&quot; האט זיא געענטפערט אונד איהרע ווייסע צייהן האבען זיף וויעדעבע־ וויעזען פון צווי'טען איהרע תיטע ליפען. &quot;מעליפעלדא 1&quot; &quot;מ'טיח 1&quot; האט זיא געענטפערט אונד איהר קערפער האט געציטערט פאר אויפרעגונג. &quot;קום צו מיר אונד איף וועל ריף לערנען צו געניסען דיא פריידען פון לעבען. צוזאמען וועלען מיר רעניערען דיא וועלט! מיין קעניג, מיין 'טבתי ף' ער האט גענומען איהר האנד אין זיינער אונד ביידע זיינען אריץ אין זאלאן. איהר פיגור האט פארגעיטטעלט א קעניגין; איהרע אוינען האבען געפונקעלט וויא שטערן, אוגד איהרע ליפען האבען אין זיף ענטהאלטען אלס וואס א פתי קען אויסדריקען אין ליעבע. &quot;קו'ט טיף 1&quot; האבען דיא ליפען געמורמעלט. &quot;דיין לאנגע מארטערענדע אייג־ זאמקייט איז 'עוין פאראיבער. יעטצט פאנגט אן דיין ריכטיגע קאריערע—דוא מוזט לעבען אונד גליקליף זיין אוגד זא זאל עס געהען דער גאנצער וועלט טיט דיר. אזוי אזוי האט גאט צו מיר גע'טפראכען אין חלום!&quot; &quot;צו דיר אין הלום ?&quot; &quot;יא, מיין הערר אוגד געליעבטער—עס איז גאטט'ס ווילען. איף בין מ'טיח'ס כלה. אומארמע אלזא דיין כלה, תא ערלעזער פון אונזער אונגליקליכעס פsלק !&quot; זיינע אויגען האבען געפינקעלט. זיין הארץ האט ווילד גע'טטירמט. &quot;ראן בין איף מ'טיח, ווען דיעזע ליפען זאגען עס!&quot; האט ער אויסגע'טריען בעגייסטערט. אוגד ער האט ליידענ'צזאפטליף אומארמט דאס 'טעהנע מעדכען, אוגד אבגעפרעסט א קו'ט אויף איהרע ליפען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL197" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL198" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="שבתי צבי'ס געגנער"/>
            <div ID="DIVL199" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="42">
              <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="16טעס קאפיטעל."/>
            </div>
            <div ID="DIVL201" TYPE="BODY" ORDER="42">
              <div ID="DIVL202" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="42">
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="אידען האבען געהאט אין אלע דורות אונד אין אלע צייטען• מענשען מים א קלארען אונד גראדען פערשטאנד, וואס האבען פערשטאנען ריכטיג דיא לאנע פון זייער נאציאן אונד בענריפען דיא האפנונגסלאזע פלענער פון פאנאטיקער אונד שויערמער. שבתי צבי האט צו יענער צייט אונד צו יענער ניעדרינער בילדונגס־שטופע אין דער וועלט, ווירקליף געמאכט איין אוננעהיירען אייגדרוק. נאף מעהר, ניט נאר אידען זיינען פון איהם געווען בעגייסטערט, זאנדערן מאהאמעדאנער אונד קריסטען, האבען איהם בעטראכט מיט בעוואונדערונג אונד איבערראשונג. אבער עס האבען זיף געפונען אידען וואס האבען נעזעהען אין איהם, ערשטענס א פוסטען פאנ־ טאסט, אונד צווייטענס א געפאהר פאר דער אידישער נאצי^ן. וואס האט שבתי געוואלט ? רעם ענטפער צו דיעזער פראנע איז לייכט צו געבען. שבתי צבי האט נענלויבט, וויא פיעלע אידען פון אונזער צייט, אין רער וויעדער־ אוייפבויאוע פון דער אידישער נאציאן אונד זיף נאף אמאל עטאבלירעןאין אלטען פאטערלאנד. ער האט געזעהען, אז אידען קענען ניט האפען אויף רעם ירטר פון דיא נאציאנען, אונד דער איינציגער ציעל צו דער ישועה, איז פאלעסטינא אלס אידי'טער שטאאט. מיט איינעם ווארט, ער איז געווען א ציוניסט. דער אונטערשיעד פי! אירים ביז צו אונזערע מאדערנע ציוניסטען איז אבער געווען, וואם שבתי צבי, שטרעבענדיג צו עררייכען ,פאלעסטינא פיר אידען, האט ער ערשטענס געוואלט אנווענדען לעכער־ ליבע מיטלען, אונד צווייטענס, האבען אזעלכע געוואגטע אונטערנעהמוננען' זעהר לייכט געקענט שטירצען דיא אידען אין נאף גרעסערעס אוננליק. דיא אידען, מיט ריינע אידעען אונד ניכטערנע איבערלעגונג, האבען געהערט פח שבתי צבי'ס פלענער. דער פאנאטיקער האט זיף אבער פארגעשטעלט, אז מיט גבורות הבורא איז קיין אונמענליכעס ניטא, אונד דאס וואס מענשען קענען ניט טהון, קען נאטט זעהר לייכט דורכפיהרען. דיא אינטעלינענטע וויעדער האבען זיף צוריק געצוינען פון רעם איבערנאטירליכען אונד פאר זיף בלויז ערבליקט טרויעריגע אונד נארישע פאקטען. זייא האבען ניט געקענט זעהען דיא אידישע רעטונג אין דיא מיטלען וואס א שווערמער וויל אנווענדען. אז שבתי צבי וועט ארונטער נעהמען רעם סולטאן'ס קמין, דאס אללע העררשער פון דער וועלט וועלען פאלען צו זיינע פיס, אונד נאט וועט ארונטער שיקען א בית־המקדש פון הימעל, איז זעהר א שעהנע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="פאנטאזיע פיר פאעטען אדער דומע פערצווייפעלטע, אבער דיא פראקטיקע איז ליי־ דער צו וואהר, צו רעאליסטיש אום אזעלכע זאכען צו אקצעפטירען. שבתי צבי'ם שמשים, משרתים אונד נאהענטע אנהענגער, האבען דערווייל אנגעפאנגען זיף ז&quot;הר גרויטארטיג אויפצופיהרען. אלעס איז געווען קעניגליף אונר מאנארכיש. דערמיט האט וואהרשיינליף שרה, שוין אויף נעהאט צוטהון. זיא איז געווען א יפיפיה מיט א גרויסער נייגונג צו הערליכקייט אונד לוקסוס, אונד אזוי וויא שבתי צבי האט אימער געטרוימט וואכעדיג, האט ער ענטוועדער קיין צייט געהאט אדער ער האט גלאט ניט געזעהען וואס מען טהוט אין זיין נאטען. דיא נעגנערם פון שבתי צבי האבען זיף געצעהלט פון דיא רבנים אין סתירנא ביז צו דיא פראמינענטעסטע אידישע געלעהרטע פון יענער צייט. אונד זייא האבען אויף נעהאט נוטע גרינדע אונד גענוג אורזאכע ווארום געגען איהם אויפצוטרעטען. אבער דיא קראפט פון רעם פאנאטיזמום האט געוואקסען פון טאגצוטאג, אונד פיעלע, וואס האבען זיף ניט געוואלט אויסזעטצען לעבענסגעפאהר, האבען געמוזט שווייגען. שבתי צבי'ם אנהעננער, האבען זיף אויף ניט געשעהמט צו פערפאלגען דיא מתנגדים עד לעפר אונד ניט נאר איינער איז אויסגעשטויסען געווארען פון דער אידישער גע־ מיינרע אונד איז פערדאמט געווארען פון זיינע בעסטע בעקאנטע. דיא געגנער האבק מורא געהאט צו רעדען הויף אונד זיף געשראקען, אין פיעלע פעללע, פאר זייערע אייגענע קינדער, אויפצוטרעטען געגען דעם בעטראגענעם בעטריגער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="17טעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL209" TYPE="CHAPTER" ORDER="43">
            <div ID="DIVL210" TYPE="TITLE" ORDER="43" LABEL="צוריק נאך ירושלים"/>
            <div ID="DIVL211" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="43">
              <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="עם איז אויסגעשטאטעט געווארען א גרויסארטיגע קאראוואנע, בעשטעהענד פון גענויע פיער טויזענד מענשק, וועלכע האבק זיף אננעשלאסען צו שבתי צבי/ן אונד זיינע אנהעננער, צו געהק נאף ירושלים. נתן העזתי, דער נביא, איז געפאלק אויף זיין נעזיכט, אונד פראפעצייהעט, אז דיא ישועה איז נאהענט, אונד דיא וועלט זאלזיף פארבערייטק צו רעם העררליכסטק טאג וואס האט נאף ניט שטאטגעפונדען, זייט דיא מענשהייט עקזיפטירט - עס וועט זיין תחיית המתים 1 אלעס וואס רוהט אין שויס פון דער ערר וועט אויפשטעהען; דיא מוטער וועט וויעדער זעהען איה־ פערשטארבענעם ליעבלינג, דער מאן זיין געליעבטע פרוי, ראם יונגע מעדכען איהר"/>
            </div>
            <div ID="DIVL213" TYPE="BODY" ORDER="44">
              <div ID="DIVL214" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="44">
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="יונג־פערשטארבענעם געליעבטען; טרערען וועלען אויף אייביג פערשווינדען—וואס פאר א פראכטפאלע פאנטאזיע! דער צוג האט אנגעפאננען אונטער א גהענצענדער פאראדע. קאירא האט ראן געהאט א פייערטאג. אויף מאהאמעדאנער אונד קריסטען, זיינען ארויס בעגלייטען רעם וואונדערבארען אונד געהיימניספאלען מאן. שבתי צבי איז נעזעסען אויף א קעמיל אונד נאף איהם איז געפאהרען, אויף א צווייטען קעמיל, זיין שעהנע פרוי. שרה איז געווען אננעקליידעט אין א פאנטאסטישען אריענטאלישען אנצוג, אונד איהרע נררסע אויגען, האבען געלייכט מיט ליעבליכקייט צו דער אונגעהיירער מענגע מענשען. זייא זיינען געווען א געטליכעס פאאר, אונד מען האט זייא בעוואונדערט. שבתי צבי איז געווען אונטערוועגענס שטילל אונד געהיימניספאל. ער פלעגט נאר צו מאל אויפהויבען זיינע אויגען צום בלויען הימעל, קוקען אהין אין דער אונענד־ ליכקייט, ראן האט ער געווארפען זיין בליק איבער רעם ווייסען זאמד פון דער מדבר, אונד נאף א קורצער צייט, איז ער וויעדער איבערגענאנגען אין טיעפעס נאכדענקען. טרויער אונד שמערץ האבען זיף אבגעשפיעגעלט אויף זיין שעהנעס מעננליכעס גע־ זיכט, אונד צו אזא צייט פלעגט זיף שרה צו איהם דערנעהנטערן, אינד איהרע ווער־ טער: &quot;מיין קעניג!&quot; פלעגען איהם וויעדער ברענגען צו זיין בעוואוסטזיין. ער האט געקוקט אויף איהר מיט צארטע בליקען אונד אבנעענטפערט מיט א ווארט אדער צווייא אויף איהר ליעבליכען אונד פערפיהרערישען שמייכעלע. דיא רייזע האט קיינע בעזונדערע צוטרעפונגען געהאט, אונד ער איז אנגעקומען אונגעשטערט נאף ירושלים. דיא אידישע בעפעלקערונג האט איהם עמפפאנגען מיט א בעזאנדערן ענטהו־ זיאסמוס. זייא האבען געדאנקט גאטט וואס ער האט זייא גערעטעט פון אונגליק דורף איהם. אבער אייניגע רבנים האבען איהם ניט געוואלט אנערקענען אלס רעם משיח, אונד האבען געווארענט מען זאל פון איהם ניט פערפיהרט ווערען. אבער עם איז שוין געויען שפעט. דיא שטימע פון נתן העזתי אונד נאף צאהלרייכע אנרערע וואס האבען זיף אויםגעגעבען אלם נביאים, איז נעווען מעכטיגער אלס דיא איינפא־ כע פראזע פון דיא רבנים. דיא אידען זיינען ראן איבערגעגאנגען אין א פאנטאסטישער אויפרעגונג, דאס אלטענליכע האט שדן אויף זייערע צורודערטע געדאנקען ניט גע־ געקענט ווירקען. מען האט זיף נערייניגט, געמארטערט, געפאסט אונד מתפלל גע־ וועזען טאג אונד נאכט; פרויען, מענער אונד קינדער האבען אנטהייל גענומען אין דיעזען קערפערליכען מארטער, אום זיף פארצובערייטען פיר רעם אחרית הימים. טויזענדער זיינען דערפון געשטארבען. אבער וואס פאר א ווערטה האט געהאט דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="קערפער פון שטויב, געגען רעם באלדיגען תחיית המתים מיט זיין אייביגעס לעבען ? יא, שבתי צבי האט אריין געטריעבען רעם אויפאפבערוננם־גייםט אונטער דיא אידען. הונרערטער טויזענדער זיינען געווען בערייט צו שטארבען פאר איין ווארט פון זיין מויל, אונד אונטער איין ארמעע, האט אזא ענטהוזיאזמוס זעהר פיעל ווערטה. אבער שבתי צבי, וויא עס שיינט, האט ענטוועדער ניט געוואוסט וויא אויסצוניטצען אזא געלעגענהייט, אדער ער האט אין אזא פלאן ניט געהאט קיץ פערטרויען. אין ירושלים, האט זיף שבתי צבי, אדער בעסער געזאגט, זיינע אנהענגער האבען איהם ערקלערט אלם קעניג. שרה האט איינגעלאדען דיא פראמינענטע אידישע ראמען פון פאלעסטינא אונד אומגעגענד, אונד זייא פערשפראכען, אזצורצייט וואס איהר מאן וועט פראקלאמירט ווערען אלם דער קעניג איבער אלע קעניגע, וועט זיא זייא אריץ נעהמען אלם הויף־דאמען. זיא האט זיף אונטערגעשריעבען אויף איהרע בריעף: &quot;שרה בת ישי, קענינין פון ירושלים.&quot; אויף איהר זיעגעל איז געווען אויסנע־ גראווירט דיא מיטהאלאגישע אבבילדונג פון שטערען ווענוס, ארער פון דער געטטין דער ליעבע. וואס האט ראם בעדייטעט? ווער האט איהר דערצו געראטהען? שבתי צבי, אדער זיינע אנהענגער, האבען ארויס געגעבען בעפעהלע, ראם תשעה באב, דארף פאזיטיוו ניט מעהר בעטראכטעט ווערען אלם א טרויער־טאג, זאנדערן אלם א יוס־טוב, ווייל טרויער אונטער אידען, מוז אויסנעמעקט ווערען. ער האט געמאכט פיעלע נייע תקנות אין אידישע דינים אונד מנהגים, אונר אלעס האט נאר געציעלט צו רעם, אום רעם אירישען טרויער צו פערוואנדלען אין פרייר. אבער דאס בעריהרען פון דער אידישער רעליגיאן, האט נעגען איהם ערהויבען א שרעקליכען פראטעסט פון דיא רבנים, אונד מען האט איהם אין ירושלים מחרים געווען. שבתי צביץ האבען אבער אזעלכע דעמאנסטראציאנען ניט בעאונרוהיגט, רען דיא טהע־ טיגקייט איז אונטערדעסען פארטגעזעטצט געווארען אונגעשטערט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="18טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL221" TYPE="CHAPTER" ORDER="45">
            <div ID="DIVL222" TYPE="TITLE" ORDER="45" LABEL="דיא אנקונפט וויעדער נאך סמירנא"/>
            <div ID="DIVL223" TYPE="BODY" ORDER="45">
              <div ID="DIVL224" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="45">
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="ווארום אייגענטליף שבתי צבי האט פערל^זען ירושלים אונד צו וועלכען צוועק ער האט דאס געטה^ן, איז אונבעקאנט. אזוי פיעל ווייס מען, דאס ער האט ערוואכט אין א פריה־מארנען אונד ערקלערט, אז ער וויל וויעדעי־ פאהרען אתין וואו ער האט צום ערשטען מןsל ערבליקט דאס ליבט פון דער וועלט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="זיין גרויסע נאכפאלנערשאפט האט איהם בעגלייטעט אויף דער רייזע. אבוואהל דיא רבנים פון ירושלים האבען איהם נאכגעשיקט זייער פלוף, אונד מאנכע רבנים פון סמירנא האבען נאף ערנייערט רעם ערשטען חרם, אונד מען האט זאגאר ער־ קלערט, אז עס איז א מצוה איהם צו הרנ'ענען, איז ער דאף עמפפאנגען געווארען טיט נרויסער אכטונג, אונד זיין אנקונפט נאף סמירנא, האט אויסנעזעהען וויא דער צוג פון א מעכטינען העררשער. ראם פאלק איז געווען אויף זיין זייט, אונד דעלע־ נאציאנען פון דיא נרעסטע אידישע נעטיינדען אין אייראפא, זיינען ערשיענען איהם צו צוטהיילען עהרע. שבת'ן האט מען אין אלע שוהלען פון סמירנא געמאכט א &quot;מי שברך לשבתי צבי מלך ומשיח ישראל,&quot; אונד יונגע לייטע, מיט פאעטישער בעגייסטערונג, האבען נעזוננען ליעדער פיר דער הערליכע צוקונפט, וואס שבתי צבי וועט ברענגען פיר דער נאנצער וועלט. שבתי צבי האט זיף ראן אומרינגט מיט א קעניגליכען לוקסוס. ער איז געזע־ סען אויף א טראהן אונד אין זיינע הענד האט ער געהאלטען א נאלדענעם סצעפ־ טער. ארום איהם זיינען געשטאנען דיא שענסטע יונגע לייטע פון זיינע בע־ נלייטער, אונד אין מאנכע איז געלענען דער מוטה, קראפט אונד ענטשלאסענהייט, צו פערט־זיידיגען זייער הערר אונד געביעטער זאגאר מיט זייער לעבען. עס איז געווען א שעהנעס בילד, ווען דיא געטטליף־שעהנע שרה, פירסטליף געקליידעט, איז ערשיע־ נען אין רער בעגלייטונג פון עטקיכע שעהנע אידישע מיידלעף, אונד בשעת זיא האט אויפגעוויקעלט א זיידענע פאהן מיט דיא ווערטער: &quot;ימין ד' רוממה,&quot; האט אנגע־ פאנגען א קאפעליע מוזיק צו שפיעלען א העלדען־ליעד, בעגלייטעט פון דיא שטימען פון אייניגע צעהנדליג יוננע לייטע אונד מיידלעף. קריסטען אונד מאהאמעדאנער זיינען געקומען זעהען רעם אידישען משיח. שבתי צבי איז דאמאלס אלט נעווען אונגעפעהר דרייסע יאהר, אונד איז געווען בייא דער פאלשטענדינער מעננליכער ענטוויקלונג. זיין פערזאן האט ארויסגערופען נאף מעהר בעוואונדערונג פון זיינע בעזוכער, וויא פריהער. מיר בעמערקען עפעס זעהר אינטערעסאנטעס צו דיעזע צייט אין שבתי צבי'ן. עס האט געהייסען, אז ער האט ארונטערגעזעטצט אייניגע רבנים, זיינע געוועזענע נעננער, פון זייערע שטעללען, אונד ערנאנט אנדערע, זיינע אנהעננער, אויף זייער פלאטץ. אלס זיין פאטער האט איהם דארויף אויפמערקזאם געמאכט, הייסט עס, אז ער האט געענטפערט: &quot;איף טהו קיינעם קיין שלעכטעס. איך האב זייא ניט געבראכען פון נרויט.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="דאס בעווייזט אלזא, אז דיא געמיינע אינטריגען זיינען געפיהרט געווארען פון זיינע נאהענטע אנהענגער, אין וועמעם הענד ער איז שדן נעווען גענצליף איבערגע־ געבען, אונד זייא האבען געטהאן אלע ניעדערטרעכטיגקייטען אין זיין נאמען. אויסער רעם בעמערקען מיר נאף עפעס: פון סמירנא הואט זיין נאמען אבגע־ קלונגען איבעראל, אונד דיא קריסטען, עבען וויא דיא מאהאמעדאנער, האבען זעהר געוואלט וויסען אלע איינצעלהייטען איבער איהם. וועהרעגד מען ה^ט אבער פער־ ברייטעט דיא נאכריכט אונטער דיא אידען, אז ער וועט מרעיש עולם זיין, האט מען געענטפערט דיא קריסטען אונד מאהאמעדאנער, אז שבתי צבי איז ניט מעהר וויא א פרומער מאן, וועלכער פאהרט אפט נאף ירושלים, צו בעטען אויף דיא קברים פון דיא אבות. זייא האט מען ניט נעוואגט צו דערצעהלען, אדער עם האט ניט גע־ פאסט פאר זייא דיעזעלבע פראפאגאנדא צו מאכען וויא אונטער רעם אידישען עולם. שבתי צבי זעלבסט, איז געווען צוריק געצויגענער ודא אימער. עם איז ניט בעקאנט אויב דאס איז געווען אויף זיין אייגענעם וואונש, אדער זיינע חברה־לייט ארום איהם, האבען איהם ניט נעוואלט געבען גענוג געלעגענהייט, ער זאל ערפארד רען וואס זייא טהוען אין זיין נאמען. יעדענפאלס לאזט זיף ניט נלויבען, אז דער אונשולדיגער שעהנער טרוימער, האט נעהאט א טהייל אין רעם נרויסען שווינדעל וואס איז אויפגעטריעבען געווארען ביז צו דער העכסטער שטופע, הינטער זיין רוקען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="19טעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL233" TYPE="CHAPTER" ORDER="47">
            <div ID="DIVL234" TYPE="TITLE" ORDER="47" LABEL="דיא וועלט־איינטהיילונג"/>
            <div ID="DIVL235" TYPE="BODY" ORDER="47">
              <div ID="DIVL236" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="47">
                <div ID="DIVL237" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="שבתי צבי, נעבען זיין בו&lt;נענדער פאנטאזיע, איז ער ניט געווען קיין נאר. ער האט אויף געהאט מאמענטען, ווען ער פלעגט אלעס בעטראכטען אונד שטורירען וואם עס געהט פאר. ער האט מעהרערע מאל געצווייפעלט אין זיף זעלבסט. אבער שרה, דיא שעהנע אונד געטטליכע, פלעגט ערשיינען, אויסשטרעקען איהרע שנעע־ ווייסע אונד האלב־נאקעטע הענד, איהם אומארמען, צו דריקען זיין שעהנעם קאפ צו איהר שטירמישע ברוסט, אונד מורמלען: &quot;מיין קעניג, רעטער פון מיין פאלק!&quot; איהרע ווערטער זיינען געווען טעכטיגער וויא דער קראכענדער דונער אונד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="איתי שטימע האט ארסנעלאשען יעדען צוריפעל אין איהם. דיא פאנטאזיע האט צוריק געקעהרט, אונד אין גרויםער אויפרעגונג האט ער ארסנעשריען: &quot;שעהגער טנגעל ! איד דאנק דיר פאר דיין פערזיכערונג 1 איף מוז זיין דער משיח, ווייל דיינע ליפען זאגען עס 1&quot; דיא ענטהוזיאסטישע מאסע האט יעדען שאטען פון צווייפעל, פערטריעבען אויס שבתי צבי'ם געדאנקען. דיא נאכריכט, אז אליהו הנביא, דער פאר־־פאסטען פאר משיח, איז ערשיענען, האט זיף פערברייטעט איבעראל וואו מען האט געהערט פון שבתי צבי'ן. איינער האט געשריעבען ארם קאנסטאנטינאפעל, אז אליהו הנביא איז דארט געווען אונד געבראכט דיא בשורה פון דער אידישער רעטונג; איין אג־ דערער האט אנגעצייגט, אז אליהו הנביא האט זיף בעוויעזען אין ירושלים, א דריטער אין דמשק, אונד אזר האט דיא נאכריכט פון דער פאנטאזיע געוואנדערט אונד גע־ גרייכט שבתי צבי'ס אויערן. אין א טאג, וועהרענד שבתי צבי איז געזעסען אומרינגט אין הערליכקייט פון זיינע געטרייע פערעהרער, אונד שרה'ס תיטע ליפען האבען ליעבליף צו איהם גע־ שמייכעלט, האט ער אננעפאנגען איינצוטהיילען דיא וועלט, אלם קעניג איבער אלע קעניגע. &quot;אליהו!&quot; האטערגעזאגט צו זיין ברודער, &quot;דוא זאלסטזיין דער פערוואלטער פון דיא אירדישע הערשער. אונד דוא יוסף,&quot; צו זיין צווייטען ברודער, &quot;זאלסט זיין דער מלף יהודא. יצחק סילווערא, דער גלגול נפש האט אין דיר אריין געבראכט דיא נשמה פון דוד מלף ישראל חי וקים, אונד רערפאר זאלסטו זיין דער העררשער אייבער דעם קעניגרייף ישראל אונד ארף פערוואלטען דיא מלוכה פון פעחיען. חיים אינעננא, אין דיר ליעגט דיא געלייטערטע נשמה פון ירבעם, אונר דוא זאלסט בעהעררשען אראביען. דניאל פינטא, דער גלגול גפש פון חלקיהו, דיר זאל געגעבען ווערען דאס קעניגרייף פון איטאליען. מתתיהו אשכנזי, אין דיר ליעגט דיא נשמה פון אפה, אונד דוא זאלסט שאלטען אונד וואלטען איבער בארבאריען. מוקיאן קאספאר, דער גלגול נפש פון צדקיהו, זאלסט רעגיערען איבער ענגלאנד.&quot; דיא ערנענונגען זיינען געגאנגען פון איינעם צום אנדערן אוגר ארף אזא ארט, האט שבתי צבי פערטהיילט דיא וועלט.־ &quot;אוגד אן מיר האסטו פערגעסען ?&quot; האט געפרעגט אברהם תביא, דער בעט־ לער פון מארעא, וועלכער האט גאכנעפאלגט שבתי צבי'ן וויא א געטרייער הוגד. &quot;אן דיר האב איף טאקי פערגעסען,&quot; האט שבתי צבי געענטפערט. &quot;אין ריר ליעגט דאף דיא גשמה פון יאשיהרן!&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="&quot;ווירקליף ?&quot; &quot;יא, מיין פריינד, פון יאשיהו'ן. דוא ז^לסט פערוואלטען דיא טירקייא אונד סמירנא, מיין געבורטס־שטאדט, זsל זיין דיין הויפט־שטאדט.&quot; &quot;איף דאנק אייעד ערהאבענער מאיעסטעט פאר דער גרויסער עהרע,&quot; האט דער בעטלער געענטפערט זעהר אונטערטהעניג. פ^רטונאל איז אוועק געגעבען געווארען צו א אידישען ארצט, וואס האט זיף גערעטעט פון דער אינקוויזיציאן. שבתי צבי האט אבער געוויעזען אויף זיין גרויס־ מיטהיגקייט. ער האט פערטהיילט אייניגע לענרער צו פעחאנען וואס האבען זיף אמ^ל געצעהלט אונטער זיינע גרעסטע שונאים. &quot;אונד דוא, רפאל יוסף פון קאירזין,&quot; האט ער ווייטער געז^גט, &quot;אין וועלכען'ס הויז שרה איז נעוו^רען מיין קעניגין, דוא ז^לסט בעהעררשען עגיפטען.&quot; ראן האט זיף דער קייזער פון דער גאנצער וועלט אויפגעהויבען פון זיין שטוהל, אונד אלע אנוועזענדע מ^נארכען זיינען נעפאללען צו זיינע פיס. יא, עס האבען זיף געפונען א סף אירען וואס האבען געלאכט ווען זייא האבען געהערט פון דיעזער נארישער דעמאנסטראציאן, אבער קיינער האט ניט געוואגט צו לאכען הויף ^דער אויסשפרעכען זיין מיינוננ אין דער נעגענווארט פון דיא פאנא־ טיקער. פערנינפטיגע מענשען האבען געמוזט בלייבען אין הינטערגרונד; פערשטאנד האט זיף נעמוזט בעהאלטען פאנאטיזמוס האט נעשפיעלט דיא רsלע אונד פאנ־ טאזיע האט בעהעררשט דאס יודענטהום. דיא אידען פון דער גאנצער וועלט, דאס הייסט, דיא נרויסע מאי^ריטעט' האבען זיף פ^רבערייטעט צו הערען רעם טר^מפעט דער בעפרייאונג אונד זיף פערטיג נעמאכט צו מארשירען אין זייער פאטערלאנד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="20טעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL245" TYPE="CHAPTER" ORDER="49">
            <div ID="DIVL246" TYPE="TITLE" ORDER="49" LABEL="שבתי צבי ארעסטירט"/>
            <div ID="DIVL247" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="49">
              <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="ביז יעטצט האכען מיר נאף פון קיין זאף געהערט, אויסער פון א פראפאגאנדא אונטער אידען. דיא ערפיללונגען פון דיא פערשפרעכוננען, זיינען נאף געלעגען אין דער צוקונפט. דיא טהעטינקייט, הייסט עס, איז נאר געווען אויסגעברייטעט, אונטער דיעזע וואס האבען געליטען אונד געהאפט, דיא מאהאמעדאנער, וועלכע האבען בע־"/>
            </div>
            <div ID="DIVL249" TYPE="BODY" ORDER="50">
              <div ID="DIVL250" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="50">
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="זעסען קראפט אונד מאכט, האבען זיף ענטוועדער אויסגעלאכט פון דער גאנצער געשיכטע, אדער דאס געהאלטען פיר צו דום אום דאריבער צו דענקען. ווען שבתי צבי אליין האט אפילו 'געהאט מאמענטען, אין וועלכע ער האט בערעכענט, אז זיין אויפטריט איז צו געוואגט אונד ער האט געצווייפעלט אין דער מעגליכקייט זיין אונטערנעהמונג דורכצופיהרען, איז עם שרן געווען צו שפעט. ער איז צו ווייט געגאננען אונד ער האט געמוזט פארטזעטצען. האבען שרן רען ניט טויזענדער אידען פערקויפט זייערע הייזער, גיטער אונד פערמעגען אונד אננעפאנגען זייער לאנגע רייזע נאף ארץ ישראל ? האבען שרן רען ניט צעהנדליגער טויזענדער אויפגענעבען זייער טהעטינקייט אונד ארויסגעקוקט אויף דער גליקליכער מינוט ווען דער עול גלות וועט ארונטער געווארפען ווערען ? זיף צוריק ציהען איז שוין אונמעגליף געווען. זיעגען אדער פאלען איז געווען דער איינציגער פראנראם פון דער צוקונפט, אונד דער ענטשלוס זעלבסט,האט שבתי צביץ בעגייסטערט. אלע פארבערייטונגען זיינען געמאכט געווארען אין םמירנא, אבצורייזען נאף קאנסטאנטינאפעל, וואו דער משיח זאל ארונטער נעהמען דיא קרוין פון דעם סול־ טאן'ם קאפ. שבתי צבי מיט א טהייל פון זיין גרויסע נאכפאלגערשאפט, האבען זיף ארייג־ געזעטצט אין שיף אונד אבנעזעגעלט נאף סטאמבול. זיין אנקונפט אייז פון פריהער אנגעצייגט געווארען. נאף א שווערער אונד זעהר שטירמישע רייזע, האט דיא שיף געאנקערט אין האפען פון באספאר, אונד ווען שבתי צבי האט געוואלט אויםשטייגען, זיינען ערשיענען דיא בעוואפענטע שליחים פון גרויס־וויזיער אונד איהם ארעטירט. דער נרויס־וויזיער האט ארף אירנענד איין ארט ערפאהרען פון רעם ארפרוהר וואס שבתי צבי'ס אנקונפט פעראורזאכט אונטער דיא אידען, ער האט וואהרשיינליף אויף עפעס געהערט פון זיינע בעריהמערייען, sדער פון דיא בעריהמערייען פון זיינע אנהעג־ גער אין זיין נאמען, אונד ער האט עס גערעכענט פיר גאנץ געשייט רעם רעבעל צו האלטען אין נעפאנגענשאפט ביז צו א וריטערע אונטערזוכונג. אלם דיא נאכריכט פון אררעסט האט זיף פערברייטעט אונטער דיא אידען, האט אנגעפאנגען צו פליעסען געלט פון אלע זייטען. זייא האבען פערגעסען, אין דער זעלבער צייט, אז דער משיח איז מעכטיגער וויא דיא גאנצע וועלט. זייא האבען נע־ וואלס זיץ פרייהייט אויסווירקען מיט געלד. געלר! מערקוררדיג, ווען דיא אידען האבען נאף דאמאלס נעוואוסט, אז געלד איז מעכטיגער וויא אלעס, ווארום האבען זייא ניט בעסער געזוכט זייער איינענע פרייהייט אויםצוווירנןען טיט געלד?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="עס האט געקאסט א היבשע סומע ביז מען האט נעפועל'ט מען זאל רעם משיח וועניגסטענס ניט שליעסען אין קייטען. אבער שבתי צבי, שפירענדיג צום ערשטען מאל דעם טעם פון א מערטירען, האט ער, אנשטאט אין זיף צו צווייפלען, געקריעגען אויף מעהר צוטרויען אין זיין אייגענער פערז^ן. &quot;דער משיח מוז ליידען,&quot; האט ער געזאגט צו זיינע געערגערטע בעגלייטער אונד זיין געזיכט האט געפלאמט פון בעגייסטערונג. &quot;האט דען מיין פאלק וועניג געל טע! ביז יעטצט ? איידער דיא ישועה קומט, קען מען ניט ערווארטען קיין שמחות.&quot; ער איז געבראכט געווארען נאף קאנסטאנטינאפעל אונד געשטעלט פאר א סוב־פאשא. , &quot;פעררעטהער!&quot; האט דערשטאלצער טערק אויסגעשריען. &quot;דוא זאלסט ערהאל־ טען רעם לוין פון דיין ארבייטl&quot; בייא דיעזע ווערטער האט ער ארונטערנעלאזען זיין האנד מיט מאכט אויף שבתי צבי'ס באק. מאנכע אנוועזענדע האבען געלאכט. שבתי צבי, ערניעדריגט אבער זעהר בערוהיגט, האט אומנעקעהרט דיא צווייטע באק פיר דעם שטאלצען טערק צום פאטשען. דער מאהאמעדאנער האט זיף אבנע־ ויענועט, אונד עס האט אויסנעזעהען, א, ער האט דף אליין נע-סעהמט שאר דין טהאט. אין שבתי צבי'ס שעהנע אויגען, האבען זיף בעוויעזען טרערען. אונטע א נרויסער בעוואכונג, האט מען איהס דאן אוועקנעפיהרט צום קאי־ מאקאם, אדער■ וויצע־וויזיער. &quot;ביסטי דעריענינער,&quot; האט דער קאימאקאם אננעפאנגען, &quot;וועלכער האט גע־ מאבט אזוי פיעלע וואונדער אין סמירנא ? ביסטו דעריעניגער וואס דוא וועסט' יורף נסים, בדעננען דיא אידען נאף פאלעסטינא ? זאג, רעדט, ווייל דיין אויפטריט איז פערראטה, אונד דאס וועט דיף טהייערער קאסטען 1&quot; דעם קאימאקאם'ס ווערטער זיינען איבערגעזעטצט געוואדען דורף א דאל מעטשער, אונד שבתי צבי האט נעענטפערט מיט א ניעדריגע שטימע: &quot;נסים ־ ווער האט בעוויעזען נסים ? איך 1 איך בין ד*ף בלוין איין אריסעי איד, וועלכעה פןןהרט ארום זאמלען נדבות פיה טיינע אדימע בריהער אין יררסלים ? דיא אידען גלויבען, אז סיינע ברכות וועלען מקלם ווערען, אונה זייא קומען צו טיל. קען איף זייא אוועק טרייבען ?&quot; &quot;דוא ביסט א ניעדערטרעכטיגער שופט 1&quot; האט דער קאימאקאם געדונערט. &quot;שלעפט איהם אוועק אין נעפעננניס 1&quot; שבתי צבי, געבראכען אין גייסט אונד אין מוטה, איז אדיין נעווארפען געווארען אין א געפענגניס, וואס האט געדיענם אלם איין אררעסט פיר אידישע בעלי־חובות. OOOO"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL255" TYPE="CHAPTER" ORDER="52">
            <div ID="DIVL256" TYPE="TITLE" ORDER="52" LABEL="&quot;געלדי מי? געלדי מי?&quot;"/>
            <div ID="DIVL257" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="52">
              <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="21טעם קאפיטעל."/>
            </div>
            <div ID="DIVL259" TYPE="BODY" ORDER="52">
              <div ID="DIVL260" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="52">
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="שבתי צבי'ס ארעסט, איז געווען א געוואלטיגע ארונטערזעטצונג, פוער דער נרויסער מאסע אנהעננער. מאנכע האבען זיף געשעהמט ארויס צו נעהען אויף דעי גאס. איבעראל, וואו א טערק האט ערבליקט א אירען, האט ער איהם נאכגעשריען: &quot;געלדי מי ? געלדי מי ?&quot; (קומט ער ? קומט ער ?) ווען איין אנדערער טערק דאס געהערט, האט ער געענטפערט: &quot;ער איז געקומען אין געפענגניס !&quot; יא, דער, אויף וועלכען מען האט געהאפט אויף הילפע, איז יעצט אליין געווען הילפלאז. שווערע אייזערנע גראטעס אונד מעכטימ; נראנאט־שטיינעה האבען איהם אומרינגט. אבער דיעזער צושטאנד האט ניט פיעל געדויערט. איבער קאנסטאנטינאפעל האט פלוצלונג אנגעהויבען צו תישען א בעגייסטערונג אונטער דיא אידען, ווען מען חאט געזעהען פערשיערענע וואונדער, געהערט מערקווירדיגע פראפעצייהונגען, אונד פיעלע מ^האמעדאנער האבען זיף אויף אנגעשלאסען צו דער גרויסער מעננע נביאים. דיעזע וואס האבען פריהער געפרעגט אין שפsט &quot;געלרי מי ?&quot; זיינען יעטצט פ&gt;sרביי־ נעגאנגען נעבען דער בענייסטערטער מענגע אין א ציטערענדעס שטילשוויינען. אידען אונד טערקען צוזאמען האבען אויסנעווירקט, וואס שבתי צבי'ס גע־ פעננניס־שטראפע, זsל אויף אזוי ווייט פערלייכטעט ווערען, דאס ער האט צולעטצט נעהאט אלע פרייהייטען, אויסער דיעזע' וואס ער האט בעדארפט פערלאזען דיא פעסטונג וואו מען האט איהם איינגעשפארט. דער וועכטער פון געפענגניס, וועלכער האט נעמענט נעהמען 5 פארעס (1 סענט) פון יעדען בעזוכער, האט גלייף נעהעכערט רעם פרייז אויף א פיאסטער (7 סענט) אונד דיא צאהל פון דיא בעזוכער איז באלד אזוי גרויס געווארען, דאס ער האט אין א קורצע צייט געמאכט א פערטעגען. רעם סוב־פאשא, וויא עס שיינט האט גענוטען א חלק. אין דער זעלבער צייט האט זיף בעוויעזען איבער דיא גאסען פון קאנסטאנ־ טינאפעל, א בעקאנטער פרומער דערוויש אונד ער האט געפרעדיגט צו דיא טערקען, אז דיא צייט איז געקומען, דאס נאט זsל צוזאמען נעהמען דיא פעיאכטעטע אירען אונד זייא שטעלען אן דער שפיטצע פון אלע אנדערע נאציאנען. דעריעניגער מ&gt;ןהא־ מעדאנער וויעדער, וועלכער וויל נאט זאל איהם מוחל זיין אויף זיינע זינה זsל ווערען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="שבתי צבי'ס נאכפאלגער בעצייטענס, איידער עס ווערט צו שפעט. מען האט דעם דערוויש ארעטירט, געמארטעט אונד געפלאגט, אבער ער איז געבליעבען בייא זיינעם. ווען ער איז ארויס פריי, האט ער פ^רטגעזעטצט זיינע פרעדינטען. א גרויסע מאסע מאהאמעדאנער זיינען דאדורף געוהארען שבתי צבי'ס נאכפ^לגער. דער &quot;געלדי מי ?&quot; איז פערשטיקט געוהארען, אונד אין הויכע טערקישע קרייזען, האט מען גערערט פוץ שבתי צבי'ן מיט א געוואלטיגען רעספעקט. אלס דער וויצע־וויזיער האט דערפון ערפאהרען, האט ער זיף דערשראקען• ער האט מיט רעכט אנגעפאנגען מורא צו האבען, אז שבתי צבי וועט רואינירען sדער אנגרייפען דיא מ!אהאמעדאנישע רעליגיואן. ער והאלט איהם פיעללייכט אויף'ן פלאטץ הינגעריכטעט, אבער ער האט אזא אורטהייל אליין ניט געקענט ארויסגעבען, אונד ער האט אויף ניט געוו^לט פעראורזאכען איין ארפרוהר אונטער דיא מאסען. אין דערזעלבער צייט, איז ערשיענען א דעלעגאצהאן אין שבתי צבי'ם נעפענגניס פון ענגלישע קויפטיטע, אונד זיף פאר איהם בעקלאגט, דאס נאכדעם דיא אידישע קויפטיטע ריכטען זיף אויף דער ערלעזונג, האבען זייא דערווייל אויפגעהערט צו צאהלען חובות אונד אבנעשטעלט רעם האנדעל. שבתי צבי האט זאפ^רט אויסנע־ שיקט בריעף, אז ביז עס וועט עפעס זיין, זואל יערער צאהלען זיינע שולדען, אונד דאס ה!אט געווירקט. דער וויצע־וויזיער איז דאמאלס געווען פערטיג צום קריעג מיט דעם אינזעל קרעטא, אונד ער האט קיין צייט געהאט מיט רעם מערקווירדיגען נעפאננענעם אנצו־ הויבען פחאצעסען. ער האט איהם אבער געהייסען ארויס נעהמען פון ק?אנסטאנ־ טימאפעל אונד אריין זעטצען אין א פעסטונג אויף דיא דארדאנעלען אין אביחאס. ער האט ערלויבט בלויז אייניגע פון זיינע אנהענגער ז?אל צו איהם קומען אוגד זי£ פרוי שרה. יערער אנדערער בעזוף, איז געווען שטרענג פערבזאטען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="22טעם קאפיטעל,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL267" TYPE="CHAPTER" ORDER="53">
            <div ID="DIVL268" TYPE="TITLE" ORDER="53" LABEL="ר' נחמיה כוהן"/>
            <div ID="DIVL269" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="53">
              <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="וויא ווייט דאס געפענגניס האט געווירקט אויף שבתי צבי'ן, וועלען מיר באלד שילדערן, אבער דיא גרעסטע ווירקונג האט עס געמאכט אויף דיא מאסען. יעדע איינציגע נאטור־ערשיינונג, האט מען געדייטעטעט אויף פערשיעדענע אופנים. אונר"/>
            </div>
            <div ID="DIVL271" TYPE="BODY" ORDER="54">
              <div ID="DIVL272" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="54">
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="אלעס איז אויסגעקומען, אז דאס איז 8 צייכען פיר דער צייט פון דער ערשיינונג פון דעם אידישען ערלעזער. טויזענדער אידען אונד קריסטען מיט מאהאמעדאנער, זיינען טאנ טעגליף צונעשטאנען צו דיא גמיביגע, אונד שבתי צבי'ס ארטאריטעט האט שרן אויף אזוי ווייט געוואקסען, ראם אבוואהל ער האט בעגאנגען גררסע פערברעכען געגען תורת משה אונד דיא מצות דרבנן, האבק זיינע אנהענגער אלעס בעטראב* טעט פאר כשר וישר, ווייל וואס דער משיח טהוט, איז געווים גוט. רעם ורצע־ וויזיער'ס בעפעהל, קיינעם ניט צו צולאזען, איז אונטעררעסען ניט פינקטליף בעפאלגט געווא־ען. פיר געלד האט מען געקענט זעהען שבתי צבי'ן, צו אירגענר א צייט. אין איהם זעלבסט, איז ארף פארגעקומען איין ענדערונג. ער האט שרן מעהר ניט געצווייפעלט אין זיף אליין אזר פיעל וויא פריהער, אונד ער האט איינינע מאל ערקלערט, אז דיא ישועה מוז קומען אונד וועט קומען דורף איהם. אונטער דיא פערשיעדענע דעלענירטע וואס זיינען איהם דאמאלס געקומען בעזוכען, זיינען געווען צווייא יונגע לייט ארס פוילען, קינדער פון רייכע עלטערן אונד זעהר געבילדעט אין אלע צווייגען פון דער דאמאליגער אידישער ורסענשאפט. זייא האבען אפילו אין איהם ניט זעהר פיעלעס נעזעהען, אבער זייא זיינען מיטגעריסען געווארען מיט רעם שטראם פון בעוואונדערונג אונד בענייסטערונג. זייא האבען איהם ארף מיטגעטהייכט, אז אין לעמבערג איז אויפגעשטאנען דער בעל מקובל ר' נחמיה כוהן, אונד נאכדעם וויא ער האט א גרויסען איינפלוס, האט ער געווירקט מען זאל אין איהם ניט אזר פיעל גלויבען וויא פריהער. מיט איינעם ווארט, ר' נחמיה כוהן, א מעכטיגער געגנער, האט פיעל געשאדעט צו שבתי צבי' ם פאפולאריטעט אין פוילען אונד גאליציען. שבתי צבי איז געווען עמפעהרט. סטייטש ער, וועלכער האט ארויס גערופען דיא בעוואונדערונג אונטער דיא איינפלוסרייכסטע מאהאמעדאנער אונד דיא פער־ געטערונג כמעט אונטער אלע אידען, זאל פון א לעמבערגער אירען, וועלכער קען איהם גאר ניט אונד ווייסט איהם ניט, געהינדערט ווערען אין דער וואקסענרער פאפולאריעטעט ? זיין עהרע, זיין שטאלץ, איז דערמיט בעריהר^ז געווארען. אונר אלס ער האט געהערט, אז דער ר' נחמיה כוהן פאהרט נאף אליין צו איהם, &quot;אום צו איבערצייגען דיא וועלט פון רעם גרויסען שווינדעל,&quot; לויט וויא ר' נחמיה האט בע־ הויפטעט, האט שבתי צבי געשמייכעלט גוטמיטהיג אונד בערוהיגט. &quot;אדרבא, זאל ער קומען,&quot; האט ער געזאגט. &quot;איף בין העכסט צופריעדען דערפון. אויב ער איז איינער פון דיא גרעסטע כופרים, וועט ער געוויס ווערען איינער פון דיא נרעסטע מאמינים.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="שבתי צבי האט געקענט זיין קראפט. ער האט געוואוסט וואס פאר איין איינ־ דרוק ער קען מאכען מיט זיינע אויגען, מיט זיין שפראכע אונד מיט זיין איינפלוס. ר' נחמיה כוהן האט זיף ניט געל^זען פיעל ווארטען, אונד אויף רעם נעקסטען טאג, נאכדעם וויא שבתי צבי האט פון איהם נעהערט, איז ער ^נגעקומען אונד זיף גלייף !יןנגעמעלדעט צו רעם &quot;משיח.&quot; שבתי צבי האט איהם באלד עמפפאננען אין זיין &quot;טהראן צימער,&quot; פון געפעננניס. ר' נחמיה כוהן איז געווען א איד אין דיא עלטערע יאהרען. ער איז געווען אפילו צו פיעל אנגעלערנט מיט דער מיסטישע פילאזאפיע פון ריא קבליסטען, אבער עי־ האט בעזעסען א גראדען פערשטאנד אונד איז דערצו נעווען א מענש מיט מוטה אונד ענטשלאסענהייט. ער איז דיא ערשטע פראבע העלדיש איבערגעשטאנען. רעם בליק פון שבתי צבי'ם אוינען האט ער מיט מוטה איבערגעטראנען. ער האט אנפאנגס אביסעל געצעגערט נעגען דער ווירקונג פון דיא מערקווירדיגע אויגען, אבער ער האט זיף נלייף געפאסט אונד בעגענענט רעם נעהיימניספאללען מיט ענטשלאסענהייט. עס איז אמת, ער איז געווען איבערראשט פון שבתי צבי'ס נעלעהרזאמקייט, אבער ער האט אין איהם ניט געזעהען קיין אנדערן, אויסער איינעם וואס האט א נוטען קsפ אונד האט א סף נעלערענט. אלס שבתי צבי האט פר^בירט איהם צו איבערציינען, אז ער איז דער משיח, מן התורה אונד פון דיא נביאים, איז ר' נחמיה געוו^רען זעהר גלייכגילטיג, אונד איהם אויף בעוויעזען, כמעט פון דיעזעלבע קוועללען, אז ער איז ניט דער וואס ער פרעטענדירט צו זיין. ראן איז מען איבערגעגאנגען צלם נעוועהנליכען אונד פראק־ טישען לעבען, אונד ר' נחמיה האט געצייגט, אז אזא ערשיינונג קען בריינגען דאס גרעסטע אוננליק אויף דער אידישער נאצי^ן, נאכדעם אלע אידען אין םולטאךס רייף, וועלען דאדורף ליידען. דער ויכוח, לויט וויא מען בעהויפטעט, האט געדויערט א היבשע צייט, אונד שבתי צבי האט געזעהען, אז וואס מעהר ער טענה'עט מיט זיין געננער, אלם ערגער מאכט ער. זיינע אנהענגער זיינען געוו^רען וויטהענד. דיא הארטענעקיגקייט פון ר' נחמיה'ן, האט זייא ארויסגעבראכט פון דער געדולר, אונד אברהם קארדוזי, וועלכער האט דאס געשפרעף צונעהערט, האט אויסגעשריען: &quot;טויט רעם פעררעטהער!&quot; דער לעמבערגער בעל־מקובק האט נלייף בעגריפען, אז זיין לעבען איז אין גע־ פאהר. ער האט קיין צייט פערל^רען אונד איז ארויס געל^פען אין הויף פון געפענגנים. שבתי צבי'ס אנהעננער האבען איהם נאכגעפ^לגט אונד זיין לעבען איז געהאנגען אויף א האאר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="&quot;לאזט אב ף' האט ער אויסנעשריען, אונד אויסשטרעקענדיג זיין האנד צום קאפ פון א מאהאמעדאנישען וועכטער, האט ער ארונטער גענומען זיין פעז' זיף אנגעטהאן אויף זיין קאפ, אונד ערקלערט : &quot;איף בין מאהאטעראנערl&quot; דיעזער שריט האט גערעטעט זיין לעבען. אויסער רעם וואס דיא מאהאמע־ דאנער האבען איהם באלד גענומען אונטער זייער שוטץ, האבען שבתי צבי'ם אנהעג־ נעה שוין מעהר ניט געוואגט איהם צו בעריהרען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="23טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL281" TYPE="CHAPTER" ORDER="56">
            <div ID="DIVL282" TYPE="TITLE" ORDER="56" LABEL="דער טערקישער משיח"/>
            <div ID="DIVL283" TYPE="BODY" ORDER="56">
              <div ID="DIVL284" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="56">
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="שבתי צבי'ס ראלע האט אונטערדעסען מעהר בערייטונג אנגענומען, וויא מען האט זיף געקענט פארשטעלען. מען בעהויפטעט, אז צעהן טויזענד טערקען אין קאנסטאנטינאפעל אונד אומנעגענד, האבען אנגעפאנגען אין איהם צו גלויבען, אונד זיינען געווען בערייט זאגאר פיר איהם צו קעמפפען. זיין אריגינאלער נאמען פון &quot;אידישער משיח,&quot; האט זיף געוועקסעלט אויף &quot;טערקישער משיח,&quot; אונד אברהם קארדוזי האט אויסגעזעהען מעהר צו ערמונטערן דיא פראפאנאנדע אוגטער ריא טער־ קען,אלס אונטער דיא אידען. דיא אורזאכע דערפון אונד דיא אבזיכט, ערקלערן ניט דיא היסטאריקער. אבער ווען שבתי צבי אונד זיינע אנהענגער האבען שוין פערגעסען אן רעם לעמבערגער אידען, וועלכער האט זיף אויף אזא אונערווארטעטער ארט געטויפט, האבען-זייא נעמאכט א גרויסען פעהלער אין זייער פראנראם. ר' נחמיה כוהן האט זיף ווירקליף נעטויפט אום צו רעטען זיין לעבען, אבער ער האט ניט בעאבזיכטיגט צו בלייבען מאהאמעדאנער. האס אונד ראכע האבען געברענט אין זיין הערץ אונד ער האט בעשלאסען צו בענוטצען דיא געלעגענהייט, אום זיף נוקם צו זיין. ער איז גלייף אוועק נאף אנדריאנאפעל, וואו ער האט זיף געווענדעט צום קאימאקאם אונד מיט איהם געהאט א לאנגע אונטעררעדונג. &quot;שבתי צבי איז א געפעהרליכע פערזאן,&quot; האט ער נעזאנט. &quot;געפעהרליף פיר דיא אידען אין סולטאן'ס רייף, וועלכע לעבען רוהיג אונד צופריעדען, אונד געפעהרליף פיר דיא מאהאמעדאנער, אונטער וועלכע ער טראנט שוין רעם נאמען דער &quot;טער־ קישער משיח.&quot; ער דערצעהלט דיא אידען, אז ער וועט ארונטער נעהמען דיא קרוין פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL287" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL288" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="סולטאן'ס קאפ, אונד דיא מאהאמעדאנעה אז זייער נביא מאהאמעה איז ניט געווען קיץ געזאנדטער פון נאט. דין פערברעכען איז דאפעל: ער איז א האכפעררעטהער אונד איין אונגליק געגען דער עקזיפטירענדע רעליניאן.&quot; דער קאימאקאם האט זיף איבערצייגט, אז ר' נחמיה האט רעבט, אונה נאף מעהה זייענדיג מאהאמעדאנעה האט ער מיט זיין אנקלאגע מעהר איינדרוק נע־ מאכט, וויא ער וואלט געווען א איד. דער קאימאקאם האט איהם פערזיכערט, אז ער וועט זא שנעל וויא מעגליף טהון וואס טען בעדארף אין דיעזער געלענענהייט. ר' נחמיה איז אוועק אונד אבגעווארט רעם רעזולטאט אין קאנסטאנטינאפעל. ווען ער האט געזעהען זיין ציעל עררייכט, האט ער צוריק געקעהרט צום יודענטהום. דער קאימאקאם האט פערשטאנען, אז דיא נעשיכטע איז שרן צו ערנסט, אונד ער האט מעהר ניט נעוואגט אליין אויפצוטרעטען אין דיעזער אנגעלעגענהייט. ער האט דאריעבער מיטגעטהיילט דירעקט רעם סולטאן, אונד דער לעטצטער, הע־ רענריג אלע איינצעלהייטען, איז ער געווארען אזר אונרוהיג, אז ער האט צוזאמען גערופען זיינע ראטה־געבער אונד פערלאננט איין עצה וואס מען זאל טהון. מאנכע האבען געראטהען מען זאל איהם אריץ לעגען אין א זאק אונד ארונטער לאזען אין באספאה דארט וואו מען דערטרינקט רעם סולטאן'ס וריבעה וועלכע זיינען ענטדעקט געווארען קוקענדיג ארף פרעמדע מענער; אנדערע האבען געזאגט, מען זאל איהם גלאט ארויספיהרען אין מיטען מארק, אונד אין דער געגענווארט פון פאלק, איהם אבהאקען רעם קאפ. א טהייל אבער, דיא פערנינפטיגערע, האבען אבגעראטהען פץ אירגענד אזא שריט. &quot;דיא הינריכטונג פון אזא מענשען,&quot; האט איינער אנגעווענדעט מיט רעכט, &quot;קען איהם פיעל מעהר פערגעטערן וויא זיין לעבען. דיא פערגאנגענהייט האט דאס שוץ בעוויעזען. מיר מוזען אנווענדען אלעס מעגליכע, איהם צו ערניעדריגען ביים לעבען, דאמיט זיינע אנהענגער זאלען זיף איבערצייגען, אז ער איז א פראסטער בשר ודם גלייף מיט זייא.&quot; &quot;ער זאל ווערען א מאהאמעדאנעה&quot; האט דער מופטי וואנני, דעס םולטאן'ס הויף־גייסטליכעה געזאגט. &quot;ער זאל אננעהמען רעם וואהרען גלויבען פון אונזער נביא מאהאמעה אונד ער זאל לעבען אונטער אונזער שוטץ.&quot; דיעזער פלאן איז יעדען געפעללען נעווארען. דער סולטאן האט געלאזען רופען זיין לייב־ארצט, א געטויפטער איה אונד איהם בעאויפטראגט מיט דער ארבייט צו בעוועגען שבתי צבי'ן, ער זאל אננעהטען רעם מאהאמעדאנישען גלויבען. דערווייל האט מען געגעבען א בעפעהל, צו ברעננען שבתי צבי'ן מיט זיין סורטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL289" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL290" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="נאף אדריאנאפעל. דערבייא ווערט דערצעהלט, אז צווייא מיליטערי'צ&amp;ע אבטהיילונגען זיינען ער?£יענען אין ?}בתי צבי/ס געפענגניס, אונד ער האט ביידע צוריק נעטהיעבען מיט דעס בליק פון זיינע אויגען. וויא דיא זאף אבער איז, האט מען איהם דאף ענדליף מיט זיין פתי אונד הויפט־־נאכפאלגער, נעבראכט נאף אדריאנאפעל צום סולטאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL291" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL292" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="24טעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL293" TYPE="CHAPTER" ORDER="58">
            <div ID="DIVL294" TYPE="TITLE" ORDER="58" LABEL="דעם סולטאן'ס ארצט אונד מעליסעלדא"/>
            <div ID="DIVL295" TYPE="BODY" ORDER="58">
              <div ID="DIVL296" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="58">
                <div ID="DIVL297" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL298" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="שבתי צבי'ס אנקונפט נאף אדריאנאפעל איז צוגעגאנגען אהן דעם געוועהנ־ ליכען אויפרוהר, וויא עס איז ביז דאמאלס געווען דער פאל, ווען ער איז אנגעקומען אין א שטאדט אריין. א גרויסע אבטהיילונג סאלדאטען האבען איהם בעוואכט אונד געבראכט נאף א געפענגניס. אין דעמזעלבען אבענד איז בייא איהם ערשיענען דעם סולטאן'ס ארצט, דער געטויפטער איד. ער האט טיט איהם געהאט א קורצע אונטעררעדונג, אונד דאן, אויף א בעפעהל פון סולטאן, האט מען שבתי צבי'ן טיט זיין פרוי, געבראכט אין סולטאן'ס פאלאסט, וואו מען האט זייא אבגעגעבען בעזונדערע צימערן. דער ארצט האט אבער שבתי צבי'ן ניט אבגעלאזען פון דעם מאמענט אן וואס ער האט זיף טיט איה ם געזעהען. &quot;איף וועל אייף זעהר דאנקבאר זיין,&quot; האט שבתי צבי געזאגט צום ארצט, &quot;ווען איהר וועט טיף אויפקלערען איבער דער נעטהיגער צערעמאניע וואס איף מוז דורכמאכען ווען איף וועל ערשיינען פאר זיין מאיעסטעט, דער סולטאן.&quot; &quot;דער סולטאן,&quot; האט דער ארצט נעענטפערט שפאטיש, &quot;ווינשט פון דיר קיינע עהרעךצערעמאניען, זאנדערן א וואונדער וואס זאל בעווייזען, אז דוא ביסט דער־ יעניגער פאר וועלכען דוא האסט דיף אויסגעגעבען.&quot; שבתי צבי איז געבליעבען שטעהען נאכדענקענד. דיא ווערטער פון דעם ארצט האבען איהם געשטאכען, אונד ער האט בעגריפען דעם טאן אין וועלכען ער האט זייא אויסגעשפראכען. ~האט מען דען נאף וועניג וואונדער כיז יעטצט נעזעהען ?&quot; האט ער געפרענט טיט א צעגערענדער שטימע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL299" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL300" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="~דאס איז ווירקליף נאף וועניג,&quot; האט דער ארצט געזאגט אויפציהענדיג מיט דיא זעקםלען. &quot;יעטצט מוז זיין מאיעסטעט, דער סולטאן אליין, עפעס זעהען. אונד, פערנעס ניט שבתי צבי, דא געהט מעהר ניט קיין האקוכדפאקוס, זאנדערן א וואול דער מיט וועלכען דוא זאלסט קיינעם ניט נארען. זאנסט ניב איף ניט פאר דיין לעבען קיין פערברענטען שטתי.&quot; &quot;וואס פאר א וואונדער זאל איף איינענטליף ווייזען ?&quot; האט שבתי צבי נע־ פרענט פערלירענדיג זיין גאנצען מוטה. &quot;דער נרעסטער וואונדער וועט זיין, ווען דוא וועסט ווערען א מאהאמעדאנער. ששש מאף ניט אזעלכע בעוועגונגען, ווייל.מיט דיעזען וואונדער קענסטו רעטען דיין לעבען, אונד ווייטער עקזיסטירען אין דיעזעי שעהנער וועלט מיט דיין הערליכער פרוי, וועלכע עס איז א שאדע צו פערלירען.&quot; שבתי צבי האט נעשוידערט. א פינסטערער וואלקען האט זיף איבערגעצוינען איבער זיין נאנצעס געזיכט, אונד זיינע אויגען הsבען נעקוקט צו רער ערד. &quot;אונד ווען איף וועל דאס ניט וועלען טהון?&quot; האט ער פלוצמנג געפרעגט מוטה פאסענדינ. &quot;דאן וועלען מיד פראבירען אונד זעהען אויב דוא ביסט דער וואהרער משיח. דעם סולטאן'ס נייסטליכער האט שוין אויסנעקלערט א פלאן. מיד וועלען דיף לאזען אויסציהען נאקעט אונר דיף פריהער מכבד זיין מיט א פאאר הונדערט באסטא־ נאדאס אויף דיא פאדעשוועס, דאן וועלען מיר דיר געבען אויף'ן לייב איין עהנליכע פארציע. צום שלום וועלען מיר בעטראכטען דיא פלעטצער אונד זעהען, אויב דוא האסט קיינע וואונדען, וועלען מיר זיף איבערצייגען, אז דוא ביסט דער טערקישער משיח פאר וועלכען דער עולם האלט דיף.&quot; שבתי צבי האט עפעס נעמורמעלט אונד דער ארצט, מיט א שפאטישען שטייכעלע אויף זיינע ליפען, האט פארטנעזעטצט: &quot;מיר האבען נאף אנדערע מיטלען וויא אזוי אויסצוגעפינען וועמען אללאה האט אויסערוועהלט פאר זיין פערטרעטער: מיר מאכען א גרויסעס פייער אונד מיר לענען ארויף דעמיעניגען וואם מיר'ווילען אבפראבירען, אונד מיר לאזען דיא פלאמען זאלען לאננזאם ברענען זיין קערפער... דוא שוידערסט ? דוא דארפסט זיף ניט שרע־ קען, נאט'ס שליח האט ניט וואס מורא צו האבען פאר תיטע פלאטען...&quot; שבתי צבי האט אויפנעהויבען זיינע אויגען אונד זייא נעריכטעט אויף רעם ארצט. דער לעטצטער האט זיין בליק בעגענענט טיט אביסעל איבערראשונג, אבער ער האט ווייטער געזאגט:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL301" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL302" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="&quot;שבתי צבי 1 אויף מיף ווילסטו איבערשרעקען מיט דיינע אויגען ? תא האסט א טעות 1 איבער מיר קענסטו רעם אייגדתק ניט מאכען וויא איבער אנדערע. איף קען צו נוט דיא קאמעדיאנטען אונד דיין אנשטרענונג וועט דיר גאר ניט העלפען. פאלנ מיף, וועד א טערק, אונד דוא וועסט דאן קענען בעסער שפיעלען דיין משירד ראלע—ווירקליף, דער סולטאן וועט דיף נאף אונטערשטיטצען...&quot; &quot;כופר בעיקר!&quot; האט שבתי צבי אויסנעשריען עמפעהרט. &quot;הא! הא! הא!&quot; האט דער ארצט נעלאכט, &quot;כופר בעיקר, ביסט א נאר. יעדענפאלס בין איף דיר ניט קיין שונא, אונד עס איז גאר ניט אזוי דיא מעשה וויא דוא מאכסט. יודענטהום אונד מאהאמעדאניזמוס, זיינען צווייא שוועסטער־רעליגיא־ נען אונד פון א איד ביז צו א מאהאמעראנער, איז בלויז דער איינציגער אונטערשיעד וואס אנשטאט א שווארצען פעז וועסטו טראנען א ווייסען. איבריגענס, דוא האס ט דאף געוויס געלעזען, אז ר, משה ב&quot;ר מיימין, אדער דער רמב&quot;ם, זאגט, אז דיא מא־ האמעדאנישע רעליגיאן איז ניט קיין געטצענדיענסט, אונד ווען קיין געטצענדיענסט, ווארום זאלסטו ניט ווערען א מאהאמעדאנער, כל־זמן תא קענסט דיר רעטען דיין לעבען אונד אויף ווייטער שפיעלען דיא משיח ראללע ?&quot; &quot;משומד!&quot; האט וויעדער שבתי צבי נעשריען אויפגערענט. &quot;תא קענסט דאס רופען וויא תא ווילסט, אבער דער סולטאן איז עדעל, הויכטיטהיג אונד צאהלט זעהר גוט דיעזע אירען וואס קריעגען אזא טיטעל בייא זייערע ברידער. מיין צייט איז פאראיבער. דיא פליכטען רופען מיף אוועק. בעדענק וואס איף האב דיר נעזאנט. נאף ביז מארנען האסטו צייט זיף צו בערעכענען. תא קענסט דיר פארשטעלען פון איין זייט מארטערניס, צרות אונד א שרעקליכען טויט, אונד פון דער אנדערער זייט, לעבען, פערגנינען אונד א נליקליכע צוקונפט. אונטער אונז נערעדט, מיד פערשטעהען זיף איין ביידע גאנץ גוט, תא וועסט נעוויס וועהלען דאס נוטע.&quot; שבתי צבי האט זיף ערהויבען אונד זיין מאיעסטעטישע געשטאלט איז נעווען אויסגעשטרעקט אין א דראהענדער פאזיציאן. פון זיינע אויגען האט עס געשאסען וויא מיט פייער. &quot;חונד!&quot; האט ער נעדונערט, &quot;געה 1 שטעה ניט מעהר פאר מיינע אוינען!&quot; &quot;איף געה, אונד צום וויערערזעהען ביז מארנען, ווען דער סולטאן וועט דיף עמפפאנגען אין אוידיענץ&quot;. אונד זיף פערניינענדיג, איז ער ארויס א ונר צוגעשלאסען דיא מיהר הינטער זיף. טרערען פון צארן, פערדרוס אונד ערגערניס, האבען זיף אנגעפאנגען צו גיסען פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL303" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL304" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="שבתי צבי'ס אוינען, אונד &quot;וויא ענטקרעפטעט איז ער צוריק געפאלען אין רעם שטוהל וואס איז נעבען איהם געשטאנען. זיינע ווייסע הענד האבען צוגערעקט זיין געזיכט אונד ער איז געבליעבען זיטצען בעזיע;ט, צערשמעטערט אונד פערניכטעט. א צווייטע טיהר האט זיף לאנגזאם געעפענט אונד שרה'ס געזיכט, בלאס אונר פערוויינט, האט זיף בעוויעזען. זיא האט אויסגעהערט דאס געשפרעף פון א צווייטענס צימער. לאנג־ זאם, קוים וואס זיא האט בעריהרט רעם באדען, איז זיא צו איהם צוגעגאנגען אונד איהם אומארמט. &quot;שבתיl&quot; האט זיא געמורמעלט, אוגד ביידע האבען געוויינט. &quot;שבתי, מיין קעניג, מיין העררשער אוגד געליעבטער,&quot; האט זיא געזאגט, &quot;האט דיף נאט פערלאזען ? וואו איז דיין פערטרויען אין איהם ? איז ניט געקומען יעטצט דיא העכסטע שטונדע אין דיין לעבען ? דיא שטונדע פון טריאומף אוגר זיעגרייכע עהרע?&quot; ער האט זיף לאנגזאם בעפרייעט פון איהר צערטליכער אומארמונג, אוגד זיינע אויגען, ווילד אוגד ערשראקען, האבען צו איהר געקוקט מיט מיטלייד אוגד שמערץ. &quot;מעליסעלדא!&quot; האט ער געזאגט, &quot;געה, לאז מיף אליין...&quot; &quot;א ניין, מיין העררשער 1 איף קען ריף אליין ניט לאזען, דוא בעדארפסט מיף יעטצט האבען, איף זאל דיף ערטוטהיגען. וואו איז דיין קראפט, ריין מאכט ? שבתי 1 דיין בליק ערשרעקט מיף, דוא האסט פערלארען דיין פערשטאנד!&quot; &quot;ניין, מעליסעלדא, איף האב ניט פערלארען מיין פערשטאנד, זאנדערן איהם צוריק געוואונען. אף, נאט אין הימעל, וויא אוננליקליף איף בין!...,' אונד ארונטער לאזענדיג זיין געזיכט אויף זיינע הענר, האט ער העפטיג געוויינט. שרה איז צוריק נעשפרונגען פון איהם ערשראקען. &quot;ביסטו ניט אונזער משיח ?&quot; האט זיא נעפרעגט ציטערעני*. &quot;ביזטו ניט דער העלפער פון אונזערע ברידער אונד שוועסטער ?&quot; ן &quot;וואס איף בץ ווייס איף נאף אליין ניט גענוי,&quot; האט ער געענטפערט מור־ מלענדיג פאר זיף, &quot;אבער איין זאף ווייס איף, אונד דיעזע איז: איף קען מיר זעלבסט ניט העלפען.&quot; &quot;אף?&quot; האט שרה אויסגעשריען אונד איז געפאלען נעבען איהם אהנמעכטיג. ווען שרה איז צו זיף געקומען, איז זיא געלעגען אויף א רייכען טערקישען דיוואן אונד איהר אבער־קערפער האט שבתי צבי געהאלטען צונעדריקט צו זיין ברוסט. &quot;פון דיינע ליפען הייננט יעטצט אב מיין לעכען,&quot; האט ער געטורמעלט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL305" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL306" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="&quot;קענסטו מיף ווייטער כיעבען אלם איין איינפאכען בשר ורם, דאן וועל איף לעבען צו קיעב דיר, אוגד ווען ניט, ראן ז?ל איף שטארבען דורף רעם הענקער'ש האנד.&quot; &quot;אה ניין! מיין געליעבטער!&quot; האט ז א שגזאנט איהם אומארמענריג צערטליף אונד צודריקענדיג איהרע ליפען צו זיינע. &quot;מעלישעלדא,'' האט ער געמורמעלט, &quot;דוא ווייסט, אז ניט איף בין געווען דעריעניגער וואם האט אזא רעש געמאכט אין דער וועלט. דוא, מיין הערליכע מע־ ליסעלדא אונד מיינע אנהענגער, האט איבער מיר מעהר געזיעגט, וויא איף האב מיר זעלבסט געוואגט צו צושרייבען.&quot; ווען דער מארגענשטערען האט זיף בעוויעזען אין מזרח־זייט, האבען זיף קוים געשלאשען דיא אויגען פון דיא צווייא אונגליקליכסטע פערזאנען אין שולטאן'ש פא־ לאסט. אבער זייער שלאף איז ניט געווען רוהיג' זאנדערן פיעבערהאפט, שפאזמאדיש,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL307" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL308" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="25טעס קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL309" TYPE="CHAPTER" ORDER="62">
            <div ID="DIVL310" TYPE="TITLE" ORDER="62" LABEL="פאר דעם סולטאן"/>
            <div ID="DIVL311" TYPE="BODY" ORDER="62">
              <div ID="DIVL312" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="62">
                <div ID="DIVL313" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL314" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="בלאס, אויסגעמאגערט, טיט לאנגע בלויע שטרייפען אונטער דיא אויגען, איז שבתי צבי געזעסען טיט זיין געזיכט צום פענסטער, פערזונקען אין געדאנקען. שרה איז געשטאנען נעבען איהם. זייא האבען א לאנגע צייט ניט געשפראכען. ביידע האבען געוואוסט, אז דער מאמענט פון דער העכסטער פראבע דערנעהנטערט זיף. שטילל, טרוימעריש אונד מעכאניש האט געוואנדערט איהר שעהנער מונד נעבען זיינע באקען. איהר ווארעמער הויף האט זיף פערמישט טיט דער פארפום־ גערוף וואס האט געשטראטט פון זיין קערפער. דאן האבען איהרע ליפען בעגעגענט זיינע. ~מעליסעלדא 1&quot; האט ער געזאגט ערוואכענדיג פון א טיעפען טרויער. &quot;וואס ווילסטו פון מיר האבען ?&quot; ~מיין ליעבע זאל דיר מוטה געבען,&quot; האט זיא געענטפערט איהם אומארמענ־ דיג ליידענשאפטליף. ~מיין ליעבע זאל דיף דערמאהנען אן דיר זעלבסט, אן דיין קראפט, אן דיין פערטרויען, דאמיט דוא זאלסט טריאומפירען פאר דער גאנצער וועלט 1&quot; שבתי צבי האט זיא בעטראכטעט טיט א ביטערן שטייכעלע, דאן האבען זיינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL315" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL316" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="אויגען געוואנדערט וויעדער צום פענסטער אונד ער האט געזעהען, אז דיא זונן איז שוין הרף. ער האט זיף דערמאהנט וואס עס קומט, אינד ער האט נעשוידערט. &quot;דוא ביסט א גאטט 1&quot; האט ערה פלוצלונג אויסגערופען. ',א גאטט ?&quot; האט ער געפרעגט אויפציהענדיג מיט דיא אקסלען. &quot;איף האב געהערט, אז מען האט מיף געמאכט פאר א נאט, אבער דוא, מעליסעלדא, דוא ווייסט דאף, אז איף בין ניט מעהר וויא א מענש, אונד דערצו א שוואכער מענע.&quot; &quot;דוא ביסט אזו גרויס וויא א נאט 1&quot; האט זיא געענטפערט איהם אומאר־ מענדיג, &quot;אוגד איף בין שוואכער וויא מאנכע מענשען,&quot; איז געווען זיין מר מערקונג. דיא טיהר האט זיף געעפענט אונד צווייא קייזערליכע וועכטער זיינען ערשיע־ נען אונד אנגעצייגט, אז דער סולטאן בעגעהרט צו עמפפאנגען שבתי צבי'ן. ער איז נאף בלאסער נעווארען. שרה האט צו איהם נעשמייכעלט פערפיהרעריש. זיא האט איהם אומארמט אונד געזאנט : &quot;נעה אונד צייג זיף ענדליף ארויס פאר דער וועלט 1&quot; ער האט זיף פון איהר בעפרייעט. &quot;דער סולטאן ערווארטעט ריף,&quot; האט איינער פון דיא וועכטער נאף אמאל געזאגט. שבתי צבי האט זיף אומגעווענדעט אונד זיין געזיכט האט זיף פלוצלונג בע־ רוחינט. זיין שלאנקע פיגור איז געשטאנען שטאלץ אונד ענטשלאסען. &quot;איף נעה,&quot; האט ער גענטפערט גלייכגילטיג. ער האט צוזאמענגעלעגט אונד אבגענלייכט זיינע האלב־פערקנייטשטע קליי־ דער, אונד נאכגעפאלנט דיא וועכטער. שרה איז געבליעבען אליין. אומריננט פון רעם העכסטען אריענטאלישען גלאנץ, איז דער סולטאן געזעסען אין זיין עמפפאנג־זאאל, ווען דיא טיהר האט זיף געעפענט אונד שבתי צבי איז אריינגעקומען. ער האט זיף לייכט פערניינט אונד איז געבליעבען שטעהען מיט שמאל־ צער ענטשלאסענהייט. דער סולטאן האט עפעס געמורמעלט צו זיינע יועצים, אונד זיין נעזיכט האט נעצייגט, אז ער איז ניט בעז. שבתי צבי האט געמאכט א נוטען איינדרוק אויף איהם. &quot;ביסטו דעריעניגער,&quot; האט דער סולטאן נעזאנט אויף טערקיש, &quot;וועלכער האט בעהויפטעט ארונטער צו נעהמען דיא קרוין פון מיין קאפ אונד דוא האסט זיף ער־ קלערט אלס דער העררשער פון דער גאנצער וועלט ?&quot; א דאלטעטשער&quot;האט איבעמענעבען שבתי צבי'ן רעם סולטאן'ס פראגע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL317" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL318" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="שבתי צבי, אין א רוהיגען אונר געלאסענעם טאן, האט געענטפערט פאלגענדעס אוי ף שפאניש, וואס דער סולטאן האט איהם פערשטאנען: &quot;איף בעטראכט אלס דעם גליקליכסטען מאמענט פון מיין לעבען מיין ערשיי־ נען אין דער נעגענווארט פון דיין מאיעסטעט. ראם וואם דוא האסט געהערט איבער מיר זאגען, איז ניט דאס וואס איף וויל אונד צו וואס איף שטרעב. גאט האט פער־ שפראכען צוזאמען צו נעהמען דיא אירען פון ארבע פנות העולם אונר זייא צוי־יק קעהרען צו זייער אלטעס פאטערלאנד. עס איז מעגליף/ אז ער האט אין מיר רעם פערמיטלער געפונען, אונד מיט טיעפען רעספעקט וועל איף מיף בענוטצען פון ריע־ זער געלעגענהייט, צו ערזוכען דיין ערהאבענע מאיעסטעט, מיר צו העלפען בעפרייען מיינע אונגליקליכע ברידער וואס שמאכטען אונטער דיא אונמענשליכע פערפאלנונגען פון דיא קריסטליכע פעלקער•&quot; דער סולטאן האט זיינע ווערטער געדולדיג אויסגעהערט, אונד דאן האט ער מיט זיין לייב־ארצט זיף בעראטהען אין דער שטילל. &quot;דוא פערטרעטעסט אלזא דיעזעלבע שטעללע וויא משה אין מצרים ?&quot; האט דער סולטאן מיט א פערזיכערענדען טאן געפרעגט. &quot;איף בי! מזרע בית דוה אונד נאט האט פערשפראכען צו שיקען זיין משיח פון דיעזער פאמילע,&quot; האט שבתי צבי געזאגט. &quot;זעהר גוט,&quot; האט דער סולטאן געענטפערט. &quot;איף וויל ניט זיין וויא פרעה איז נעווען געגען משהן. איף בין קיין עניפטער, זאנדערן מזרע אברהם גלייף מיט דיר. אונד מיר גלויבען אין דעמזעלבען נאט. אום זיף אבער צו איבערצייגען, אז דוא ביסט דער ריכטיגער געזאנדטער פון דעם איינציגען נאט וואס רעגיערט דיא וועלט, וועל איף דיף אבפרובירען, אונד ווען דוא וועסט דיא פראבע איבערשטעהען, דאן בין איף בערייט דיר אבצונעבען פאלעסטינא אונד נאף העלפען דיא אידען צורי.! ברענגען אין זייער אלטעס פאטערלאנד.&quot; שבתי צבי האט נעשוויעגען. דער סולטאן האט אונטערדעסען א וואונק גע־ טהאן צו זיינעם איין אפיציער אונד געזאגט: &quot;נעהם דיא דרייא פערגיפטעטע פיילען אונד שיס אב אין זיין קער&amp;עה ווען ער וועט בלייבען לעבען, דאן איז ער רעריעניגער וועמען נאט האט אויסגעוועהלט אויסצעלעזען זיין פאלק.&quot; שבתיצבי'ס נעזיכט איז בלאס געווארען. זיין גאנצער מעכטיגער קערפער האט געציטערט. זיינע ליפען האבען זיף געעפענט צום רעדען. אבער ער האס קיין ווארט געקענט אתים כרעננען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL319" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL320" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="&quot;שבתי!&quot; האט דעs סולטאן'ס לייב־ארצט צו איהם געזאנט אין אויער, ,'מאף איין ענדע פון דיין טרויעריגער קאמעדיע. האב מיטלייד אויף דיינע ברידער וואס שטעהען אין געפאהר. נעהם אן דעם מאהאמעדאנישען נלויבען אונד רעטע דיין פאלק מיט דיר צוזאמען.&quot; שבתי האט איהם בעטראכט מיט א פעראכטעטען בליק. &quot;ווען דוא צעגערסט, מיין זוהן,&quot; האט דער סולטאן געזאנט מיטליידיג, &quot;דאן ערקלער זיף, אז נאט איז איינער אונד מאהאמעד איז זיין נביא, אונד דיין לעבען איז גערעטעט.&quot; שבתי צבי האט געשוויעגען. אויף א צווייטען וואונק פון דעם סולטאן, האט דער אפיצער געשפאנט דעם בויגען געגענאיבער שבתי צבי'ס ברוסט. דער לעטצטער האט זיף שנעלל אבגעווענרערט אונד ארונטער געכאפט א פעז פון א וועכטער'ס קאפ אונד זיף אנגעטהאן. ~אללאה זאל דיף בענשען!&quot; האט דער סולטאן אויסגעשריען זיף ערהעבענדיג פון זיין שטוהל. אונד אויסשטרעקענדיג זיין האנד צו שבתי צבין, האט ער געזאנט: &quot;דוא ביסט פון היינט אן אונד ווייטער, מיין קאפיגי באשי אטאראק.&quot; (קייזערלי־ כעד טיהר־וועכטער.) ווען שבתי צבי האט צוריק געקעהרט פון סולטאן, האט איהם שרה בעגעגעגט. איהרע אויגען האבען געשוואומען אין טרערען. &quot;דוא לעבסט 1&quot; האט זיא אויסנעשריען איהם פאללענדיג אויף'ן האלז. &quot;איף לעב,&quot; האט ער געענטפעט, &quot;אונד איף געשטעה, אז עס ניבט נאד איין נאט אונד מאהאמעד איז זיין נביא!&quot; &quot;אוועק 1&quot; האט שרה אויסגעשריען אונד איז אומגעפאלען אין זיינע ארעם,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL321" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL322" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="26טעם קאפיטעל"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL323" TYPE="CHAPTER" ORDER="65">
            <div ID="DIVL324" TYPE="TITLE" ORDER="65" LABEL="דער געטויפטער"/>
            <div ID="DIVL325" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="65">
              <div ID="DIVL326" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="דיא נאכריכט, אז שבתי צבי האט פערלייקענט זיין רעליגיאן אונד אננענומען רעם מאהאמעדאנישען גלויבען, האט שנעל געוואנדערט איבעראל, וואו מען האט איהם פריהער פראקלאמירט אלס משיח. עס איז געווען א שרעקליכער שלאג פאר דיא אידען, אבער דיא פארשטעהער פון יורענעטהום, האבען מיט רעכט נאט געראנקט,"/>
            </div>
            <div ID="DIVL327" TYPE="BODY" ORDER="66">
              <div ID="DIVL328" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="66">
                <div ID="DIVL329" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL330" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="וואס מען איז דערטיט אבגעקומען. שבתי צבי האט געקענט ברענגען 8 פיעל גרעסערעס אונגליק אויף זייא וויא דיא שאנדע וואס ער האט געבראכט פאר דיעזע, וועלכע השביען אין איהם פריהער געגלויבט. גאנץ אייראפא האט מיטגעלאכט מיט דיא אידישע פיינד, אונד דיעזע אידען, וואס האבען אפילו אין איהם ניט גע־' גלויבט, האבען זיף אויר געשעהטט. אבער מעכטיג איז דער פאנאטיזמוס ! טויזענדער פון זיינע פריהעריגע אג־ הענגער, האבען זאנאר זיין טויפען אנגענומען אלם א צייכען, אז אזוי איז עס פון פריהער בעשטימט נעווארען, אוגד זייא האבען גלייף געפונען פסוקים צו דייטען אויף אזא ערשיינונג. מאסען האבען זיף געטויפט אויף מאהאמעדאנער, אונד זיינען צף וויעדער צוזאמען געקומען מיט רעם וואם זייא האבען פריהער פערגעטערט. שבתי צבי האט אונטערדעסען ערהאלטען רעם טיטעל פון אגי מעהעמעד עפפענדי, אונד שרה אדער מעליסעלדא, האט געקריעגען רעם נאמען פאומא קאדין. ביידע האבען ערהאלטען איין אונטערריכט אין רעד מאהאמעדאנישער רעליגיאן פון רעם סולטאן'ס גייסטליכען, אונד עם האט אויסגעזעהען, אז זייא האבען ניט פיעל בערייהעט אויף רעם געמאכטען שריט. דיא טויפע האט אויר געמאכט איין אנדערן מענשען פון שבתי צבי'ן. אויב ער איז פריהער געווען א בעטראנענער בעטרינער, איז ער נאכהער געווארען א דירעק־ טער שווינדלער. דיא ראלע וואס ער האט פריהער געשפיעלט, איז איהם גאנץ נוט געפעלען געווארען, אונד ער האט ראם געוואלט פארטזעטצען. צום נליק זיינען אבער אלע אידען ניט נעווען אזוי נאריש, אום זיף נאף איהם נאכצונעהמען. אויסער א פאאר טויזענד ווילדע אונד פערפיהרטע פאנאטיקער אונד עטליכע הונדערט טערקען האבען מיט איהם קיין אנדערע ניט פערקעהרט. אנפאנגס האט ער אפילו געזוכט צו שפיעלען א דאפעל־ראלע פאר דיא אידען אלם איד, אונד פאר דיא מאהאמעדאנער אלם מאהאמעדאנער, אבער אזוי וויא ער האט איינגעזעהען, אז דיא אידען האבען זיף פון איהם אבגעווענדעט, האט ער זיף גענצליף געווענדעט צו דיא לעהרען פון קאראן. זיין צוריק־געהאלטענע נא־ טור, זיין געלאסענהייט אונד בעשיידענהייט, זיינען אויף איינמאל ארוים וויא פון א געפענגנים, אוגד ער האט זיף אריינגעווארפען אין א ים פערגעניגען אונד גענוס. דיא שעהנע מעליסעלדא זעלבסט, איז שוין פאר איהם ניט נענוג געווען. ער האט זיף גענומען נאף דרייא ווייבער, אונד איינגעריכטעט א פאלשטענדיגען הארעם. א קריסט, אויס אייראפא, וועלכער איז איהם געקומען שפעטער בעזוכען אונד זעהען דיעזע מערקווירדיגע פערזאן, שרייבט פון איהם אזוי; &quot;דיא בעריכטע איבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL331" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL332" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="זיין מענליכע שעהנהייט, 'טטימען פsלקsמען. ער איז איין אראניס. אבער זיינע אויגען, אייער וועלכע מען הsט אזוי פיעל געשפר^כען, האבען מיף געטיי'סט, איף האב איהם געטר^פען זיטצענדיג אויף איין ^ריענטאלישען דיוואן, תיכענדיג א לאנגע לולקע, אונד פערטיעפט אין דעי־ ^ריענטאלי'סער נאכלעסיגקייט, sדער בעסער גע־ ז^נט, פוילקייט. זיינע אויגען הsבען געגלענצט מיט א פייער פון ליידענ'סאפט, אבער ניט פון פערנונפט אונד &lt;סארפזינן. איף האב מעליסעלרא'ן אויף געזעהען; זיא איז נאף אימער יפעהן, אבער זייא שיינט צו זיין זעהר אייפערזיכטיג. לויט וויא איך האב ערפאהרען, קריעגט ער א שעהנעס געהאלט פון סולטאן, וועלכען ער פערברענגט אויף לוקסוס אונד אויף זיינע פרויען.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL333" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL334" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="27טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL335" TYPE="CHAPTER" ORDER="67">
            <div ID="DIVL336" TYPE="TITLE" ORDER="67" LABEL="דער סוף פון הויפט־שווינדלער"/>
            <div ID="DIVL337" TYPE="BODY" ORDER="67">
              <div ID="DIVL338" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="67">
                <div ID="DIVL339" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL340" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="דיא טויפע פון שבתי צבי האט כמעט גענצליף אבגעהאקט דיא גרויפע איינ־ קונפטע, פון וועלכע דיא שווינדלער ארום איהם האבען מייסטענטהיילס גענ^סען. דיעזע, ווsס זיינען געווען דום גענוג, איהם נאף אימער צו געבען פדיונות, האבען דאס איבעררייכט צו שבתי צבי'ן אליין, אונד ער האט שרן געהאט שכל נענוג, דאס צו בעהאלטען פאר זיף אונד ניט פאר אנדערע. אברהם קארדוזי, דער הויפט־אנפיהרער פון שבתי צבי'ס פערס^נאל, איז דא־ דורף געבליעבען פsסטענלsז. ער האט אפילו אנפאנגס פראבירט צו מאכען גע־ שעפטען מיט רעם נתן העזתי, אונד איז מיט איהם ארום געפאהרען אויף פערשיע־ דענע ערטער, אבער דיא פרsפ*גאנדע האט געקריעגען א טויט־קלאפ, אונד עם איז זעהר שווער געווען צו מאכען געלד. נתן איז ראן אליין אוועק געפאהרען נאף ירושלים, וואו ער האט נאף אלץ פאנטאזירט איבער רעם טערקישען משיח. דארט, הייסט עם, האבען דיא אידען גערונגען צווייא אראבער איהם צו הרג'ענען, אונד דער ארמער פאנטאסט איז אומנעקומען דורף דיא הענד פון מערדער. קארדוזי האט זיף בעזעצט אין קsנםטאנטינsפעל, וואו שבתי צבי האט זיף אייג־ נעריכטעט זיין היימאטה, אונד ער האט ^נגעפאנגען א פר&gt;sפ&gt;sגאנדע אונטער ריא מאהאמעדאנער. ער האט געארבייט מיט זיין גאנצער ענערגיע, אבער אומזיסט, געלר, צו וועלכען ער הsט הויפטזעכליף געשטרעכט, איז שווער געווען אריין צו בעקומען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL341" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL342" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="אין א שעהנעם פריה־מארגען, איז קארדוזי ארעטירט געווארען אונד זיין גאנצעס פערמעגען, האט קאנפיפקירט דער ענגלישער קאנסול. דיא געשיכטע דערפון איז אזוי געווען: קארמינע, וועלכען ער האט צוריק גע־ לאזען אלם איין א פ פער פון דער אינקוויזיציה אין שפאניען, אונד ער איז אוועק טיט זיין פערמעגען, איז אויף אירגענד איין ארט לויז געווארען פון זיינע מארטערער, אונד זיף גערעטעט נאף לאנדאן, וואו ער איז געווארען א איד. ער האט דארט געהערט פון דער גרויסער ראלע וואס קארדוזי שפיעלט נעבען שבתי צבי'ן, אונד זיף גוט איינפארמירט אויב ראם אץ דערזעלבער, וועלכער איז אנטלאפען מיט זיין שיף סחורה. אלס ער האט ערפאהרען, אז ראם איז ער, האט ער זיף געווענדעט צו דיא פארשטעהער פון דער דארטיגער אידישער געמיינדע, זייא אלכעס דערצעהלט, אונד דיעזע האבען אויסגעווירקט בייא דער ענגלישער רעגיערונג, זיא זאל בעוועגען דעס סולטאן, ער זאל רעטען קארמינע'ס פערמעגען. דער סוף איז געווען, וואס קארמינע האט געקריעגען כפל כפלים, אונד קארדוזי האט נאף געספענדעט וויפיעל עס איז איהם נעבליעבען אבי ער זאל זיף רעטען פו! געפענגניס. עם איז בעקאנט, אז קאר־ דוזי איז נאכהער געשטארבען אין טריפאלי אלס א גרויסער ארימאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL343" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL344" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="28טעם קאפיטעל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL345" TYPE="CHAPTER" ORDER="68">
            <div ID="DIVL346" TYPE="TITLE" ORDER="68" LABEL="שבתי צבי'ס לעטצטע יאהרען"/>
            <div ID="DIVL347" TYPE="BODY" ORDER="68">
              <div ID="DIVL348" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="68">
                <div ID="DIVL349" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL350" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="דיא יוגענד עראינערונגען, דיא יוגענד שטרעבונגען אונד דיא געוועזענע עהר־ ליכע מיינוננגען, האבען נאף צומאל אויפגעפלאמט אין דעם האפנונגסלאזען שווער־ מער, אונד דאן' גלייף וויא דער איינפלום איז נאף דערזעלבער, רער מוטה אונגע־ וועקסעלט אונד דיא קראפט ניט געבר^כען, האט ער וויעדער אנגעפאנגען צו פאנ־ טאזירען איבער ערלעזונג, נליק אונד רעטונג פיר זיין פ&gt;ןלק. רעפארס־טהע^ריען אונד רעליניעזע פערפיינערועען האבען זיף אין איהם ענטוויקעלט, אונד ער האט נעוואיט דיעזע פערברייטען אונטער מ^האמעדאנער אונד אידען. ער האט נעוו^לט שאפען א מין פעראייניגונג צווישען דיעזע צווייא רע־ ליגי^נען, אונד גערעבענט, אז ער וועט קענען זיין פלאן דורכפיהרען. פון רעם אבגרונד פון רעם קערפערליכען גענוס, האט זיף שבתי צבי פלוצלונג ערהויבען, אונד וויעדער אמ^ל ^נגעפאנגען טהעטיג צו ווערען. שרה אי־ער מעלי־ סעלדא, וועלכע האט איהם זעהר געערגערט לעטצטענם טיט איהר אויפערזוכט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL351" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL352" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="האט פלוצלונג צונעמאכט איהרע אויגען ארף אייביג, אונד איהם איבערנעלאזען 8 אינגעל, א קינד פון א פאנטאסטישער פעראייניגונג, אלם יורש. אבער שבתי צבי האט זיף אום איהם ניט פיעל בעקימערט, אונד ער האט גלייף נאף שרה'ס טויט, געהייראטעט טיט איין אנדערעם אידישעס מעדכען, טיט דער אבזיכט צו פערזינקען זיינע נעדאנקען אין שעהנער פרויעננעזעלשאפט, אבער זיין נייסט האט ניט גערוהט, אונה איהם וויעדער ארוים גערופען צור טהעטיגקייט. ער איז שרן גענאננען צו זיין ארבייט פראקטישער, אונד דיא ערפאהרונג וואס ער האט גענאסען, האט איהם אויף גענעבען דיא נעלענענהייט• ער זאל וויסען וויא האס פאלק צו צוציהען אויף זיין זייט. דיא נייע רעליגיאן וואס ער האט געהאלטען אין שאפען, האט אויסנעזעהען קיין ווידערשפרוף צו אידישער אדער מאהאמעדא־ נישער רעליגיאן. עם איז אויסנעקומען אויף אזא אופן, אז אלע רעליגיאנען זיינען נוט אונה מען מעג זיף האלטען בייא אירנענד איינער, אבער, אין דערזעלבער צייט זאל מען גלויבען, אז ער, שבתי צבי, את דעריענינער וואס נאט האט נעשיקט צו שאפען פריעדען אונר ברעננען גליק אונטער אלע מענשען וואס וועלען אין איהם גלויבען. דיא רעליגיאן פון שבתי צבי, איז פול טיט מיםטיציזמוס אונד קבליסטישע סברות, פון וואנען עס לאזט זיף ניט אזר לייכט דייטען וואס ער האט אקוראט גע־ וואלט. א טהאטזאכע איז עם אבער, אז זיינע לעהרען זיינען געווען אנציהענד אי פאר רעם אידען, אי פאר רעם מאהאמעדאנער, אונד פון ביידע זייטען האט ער אנפנעפאננען וויעדער צו קריענען א נרויסע נאכפאלגערשאפט. האט איהם רען דעם סולטאן'ס ארצט ניט געזאנט, אז ער וועט בעסער קענען שפיעלען רעם משיח אלם מאהאמעדאנער ? אבער דיא רבנים, וועלכע האבען ערבליקט געפאהר פיר דער אירישער רעלי־ גיאן, האבען ניט נערוהט, אונה איהם וו־עדער פערקלאנט צום סולטאן. מען האט ארף איהם ניט דערצעהלט גראדע דיא נאנצע וואהרהייט. אבער עס איז גענוג ווען מען האט נעבראכט עדות, וועלכע האבען געזאנט, אז שבתי צבי איז ניט קיין פרומער מאהאמעדאנער אונד ער לייקענט אין רעם איינצינען נאט אין הימעל אונד וויל זיף אדער ער האט זיף שרן, אליין פראקלאמירט אלם נאט. דעם סולטאן איז שוין נמאם געווארען דיא גאנצע געשיכטע, אונה אום צו מאכען א סוף צו דער ארפרענונג, האט ער געהייסען נעהמען שבתי צבי'ן מיט זיינע ווייבער אונה הרזגעזינד, אונה זייא אוועק געשיקט אין איין אלטער טערקישער פעס־ טונג אין באסניען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL353" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL354" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="פון דיעזער צייט אן, האט שבתי צבי געלעבט אבגעשל^סען פון דער וועלט. אלטקייט האט פאר דער צייט נעבראכען זיין העררליכע פיגור אונד איינגעשניטען טיעפע קארבען אין זיין בעריהמטעס געזיכט. זיינע אויגען האבען פערל^רען זייער אמ&gt;sליגען גלאנץ, אונד אונמוטה, אנגסט, שרעק אוגד פערצווייפלונג, האבען זיף איינקווארטירט אין זיינע געד^נקען. אין א פריהמארגען, זיטצענדיג בלאס אוגד שוואף געבען א פענסטער אין דער נעזעלשאפט פון זיין אירישע פרוי, האט ער אויסגערופען: &quot;דער חלום איז פאראיבער, יעטצט קומט דיא ווירקליכקייט 1&quot; זיין ק&gt;sפ איז געפאלען אויף זיין ברוסט, אוגד ווען זיין פרוי איז צו איהם צוגעקומען, איז ער גע־ ווען טויט. נעבען דיא בלויע וואסערן פון דער דאנוי, האט מען אויסגעגר^בען א קבר, אוגר איהם בעערדיגט צום 50־טען יאהר נאף זיין געבורט. הונדערטער אירען אוגד מאהאמעדאנער, דיא נאכפאלגער פון דיא מאמינים אין איהם, קומען נsף עד־היום זעהר אפט צו דיעזען קבה וואו זייא קניען אונד בעטען ער ז^ל זיין זייער פערמיטלער בייא ג^ט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
