<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="איין ווינדערליכע מעשה פון דיא שיינע רויזע"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="אייגע וואהרע גושובטע ווס^עס הט.זוך גוט;א*ון אוג #ארוז. ווי ת שייגע תיזע אוז גמאנגין גוואדוץ צווישוץ רייבע־י־ אונ איונגך שאן ראש זוא גור־עמוט גוון זי;ערו*הענך אוג האש דר נאך ש!ט אור חתונה גורש אוג די הגון;לוקיוי־ גורעגט: נאכדרוק מארגעהאלטען ז 1 1,1 &quot; י 1• **&quot; 488▲ 11 6166*5861 *1 *1 .ז £^ז©¥ .ט 1869 0012 גמ*l"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מע#ה א־נ דר גוטון אלטו צייטון לע?ט אמפר דר ךעגורlננ דם קענוג לוךוויג דק זיבטון אמ פאריז איין רייכר פריטר או'נ איי; גבוידי&quot;טריודעד דפ גוהי;סן בנימיןךעליגל '.ער דטגוד* איין איינצמו טאבטר אור נאשון איז ב;וען ראזע זי אוזיאזי שי ץ .נייק דם אור נאטון הט איר גופאסט דק זי דפ אזו גיגלנצט אזו ווי אלעבטיגו מיז. אלום עם אוז שדן מקומון די'*יי* דם זו זאל שון #ר לאבט (בלה&gt; ווערץ. אזו דפ ר• םניטיז גושרובן צום רב *ין ראמערופט ךם.עד זאל או־ אום סלובון לעם:יעסטון אונ דעם בעסטון פין דינוחלטידים פ־ איי• *יייטוגם(חתף 6־ זי ן טאכטער דק,ער דט גווארט ■איין .עיליך קינד.ער זאל,קענין ניט לעךנון.ער י'עג דין איום נא־ פון איין שיינו משפחה אינ רם יונגול זאל דין אימפייז לקד : רען דעטלט אוז טוען בעטור פר די וועלט . טען אי} גוזעפון אוננולערו,נט..עפ אוז נווען.יראים ושלטים •אונ די שקפטו שידובים דוט מען טיט די נוטון. אברהייינט בעונותינו היבים הט .טען דם אלדונג אונטר ניברענגט אז מען קושט לעדין.איין שידיך פ־ענט טק.קק דר חת; פ־דונון ■ פ־וום דט טען סוט פופצוג;אר צידוק ניט גופלענט אונ.עפ אוז בעיסר נייק ווי צוער . אזו ווי לער לעזור פד שטי ט פץ זעלבשט אזי רט אונזר ר• בנימין גושרובו; צום רביאז ער זיאל' אם נאד שיקיןאיין יונגיל ווסער זאל,קעניןגוטלערנון'! יער רב פון ראטעריפט שוקט אוסידריי תלמידים או: שלייבט אום דם דו דליי תלמידים זענון די נ־עפטואונדו שענפטו אונ דו גבולדוטו פון די גאנצו ישיבה א'ונ שיייבט אום דם דו טאבט־ אלייןזאל זיך אום קיאבון איינום פון די דע; .עי וןייםט נוט ויער פץ&lt;די וועט אור נופעלין&quot;ר• בנימין דפי די ■ בחורים שיין אוף נונוטון אונ שטעלט זיי ךריי פא־ פ י־ זיין &gt;ג ).1 י טיאבט ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשה טאכטד או: ז:ט אור ךס זי זאד דך א&quot;ינום פן די א'־ב:קלבין י די זענון אבער איו דדיי ד;ע־ שיין גווק א*נ אlך אלו איץ זואך,ם גו־ט. ראזע'אדיין דש נו-ט גודסט &quot;ועמון זו זאל כעמון זו רופט אוועק&quot;דם פ*ט~ אוגזגט אום אוך ר)ק מור גוט אוש סלאבון איינום פון די דעץ די זענוץ אלו איין ש_טאטור אי: שיין וועטוץ דור גופעלט וועד אוך נעמוץ ר* בנימין דט אדיין אlזל נוט מוישט וועטוןיער זאל ^נעמוץ אזו אוז&quot;ער גיפיון אוף איין ן עצהאיג רופט דו הריי בחולים או: נוט די לעדון צו הונדי־ט רענדלוך או: זגט צו זיי אוך גוב א&quot;יך צייט דליי חדשים ךש ן איעדור פוץ אייך זאל ע&quot;גיץ אנדורש פארוץ אוג עעלכור פון אייך ו\עט דם בעםטויפ־וזקד ?ליעננון באקו מט מיין טאבמי ' פר איין ו_ייב : י דו דריי פ־יינדו הבוץ דיזל פוץ בנימין דעדיגד מוט זיין טאבטהגיזענונט או: זענוץ אום פאליז איש גזאנדויט א&quot;ין מאל פון פאליזטלבו^די זוך אוג איין גאפט הlז גושטעלט או: היון זוך לעדור באזונדר אוג איין אנדרו רובטונג פאי־ט צו צוהוץ או: הבוץ צווישוץ זוך:ומבט דס בוז הליי חלשים או: דס גאסט ד.וז זוך צו.זאמוז צו טלעפוץ או: איינר אי ף דעש אגדרוץ צו ) !וארטון דאמוט איינר אץ לעם אנדרון או: פאריז ניט יוומין ן באך לס בעשלאס שיידון זיי דך ךרעך־שט־ מוט _זיץ נאמוץ *lל;על רייזט א6 נאך מאיזעל דר עוריטר.צללאל פארט נאך sע*ץ או: דר דרוטד עובדיה:אך בארדאה. מיינו לובו לעזור הערוץ מור זוך צו ^ערשט ער- אומעללום זג־ אוז גיפ&quot;־וץ נאך ©ארזעל וועלעגד דו צייט וו/עד אוז מוען או: מא־־זעל דט^על 3קאנט גיטבט מוט איין זאנדור באיון^מעגש^וועלכור אום מאג דר ציילט ךםיער ארו^עיטשטו מעלקוועלדוני זבון ניזעהוד ד,ט ווי צום ביי שפול (למשל) דו_פ&quot;יגוץ בלעטוד פן אדט * : : ז* הראשון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מעשה הי־יאשון יס אייר בלאט ויערכום ת טויב אוג איד מול צי• נת גובךענגט ד ט אפלאש אן ט פוך ט מוט משק מעיים אוג נאן? אידרו שיינו זאכון אוליעל דט זיינו יייד אום נודיזיט איב דט זוך זייער פר ווינךךט איג זייגט צו אום אוך ו,־אלט מוך גושעצטיגלוקלוך ;ועץ*אוך אזונו* שייני זאכון זעלץ זאל לעי טלעםךר'זאגט צו/וליער ווק דו _אזו לו?טד?ט צי זעיזן אל ו שייט זאבוץ דא גוט ו_דיט פון דד שוי וואונט איין אל?ןי םאןיער הי סט אבא מרי ביי אומ^קען מען זעין פול זאכון דעץיער אוז דער זאמלער דר פון.אוג ווערכר מענש קומט צו אום ציינטיער מוט ם&quot;ננוטץ זיינו ש יגו זאכון* ווי זיי' רעדון _אזו יזענון.זיי גוקוטון צום הוז פוץ אבא מלי זיי טין אךיין צו אום. אבא מיי דט אום ווינדערלוכו זאבין *עוויזוץ. אוליעל ד ט זוך נוט ניקענט אוף דו זאכוץ ן־ ווינדרן אוליעל דט שlן טואלט אוועקטיץ אונוויל זוך^עפ־ם אוס קלובון אוף איין אנדענקונג • אוליעל הט זוךדיער גופדי־ט ךםיער מעגזוך אוס.סלובון הם ער וויר אזו הט ?נד בטעלקט ךםיאוג אווינקור שטי' ט אטושור אוג אlףדיעם טושור ליגט אשוורצר שטיין אן: אות רעם שטיין שטייט אוס גוקרוצט אבן טובה של אברהם אבינו דם אוז דער שטיין פין אבידם אבינו אוליעל נעמט רעם שטיי*ץ אוג דאנקט אבא מרי לי פי ♦ אבא מד* ד ט זוך זייעי מר ווינדעךט פ&quot;־ דס s7ר דאנקט אום אזו שטאיק ךעןיער הט נוטי;עוויסט ו ס ן.&quot; אשא&quot;'ן דער שטיין אוז . אוליער אוז אוועק טגאיטן או: הט דעם שטיין גוט אפ גופ־צט דט דער שטיין גוגרענצט טולט אוג אום נוע טקענט אליץ קוהיץ אזו ווי דו זוץ 'אונ יעכטוגון ט#ג ♦ אילי,ל דט זוך ז־;ע• נופיייט ךעז עם אוז טוען דער זעלבוד עדור"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעשה .ננדול שטי־ן ווס אבירם אבינו־ ךאט איף_זיץ ביוסט מט ־גץ או: &quot;ע־ הט ארג.קיאפט גוהט דס אקינקור דט s*ום*אן גוקוקט אוזיע־ גוהיילט גיוארון . דין פ־יידיוואד נמס ודייל .דם מעט זיין דם בעסטו גר^דענק פד בנימין מוט זיין טבטור מיינו חברים מעלון ניט אזעלכו גושענ_קע ביענגץ אד וועד אוך חתונה האבץ מוט תזוןי ער גוזעגונט זוך מוט,זיין גוטון פךיי;ד איינ פאדדט געך איועק פון מאי זו ל אונ פאהדט נלייך צו דעס גאסט הוז דא־ט ווי זיינו פןיינד דאלפץ* אן צו קומון אוב וואהל^עם אוז נאןדגיט נמק ךריי חדשים נאריער הט נוט גוכןענט רו צייט_ערמרטץ נא־ ^ער דטנאך דינו הברים נוט מטלפי! אזו אוזיער מזעסץ'אונידט איום גוסוקט אונ הט דילערווארטעט מוט נדום לוסט בוז די זאלרן אן קופון אלום אוז שין גייען דער לעצטור טאג פון דו דריי חדשים אוז צלאל מיט שטוב אוב מוט שוויים בדעקט אוג דעם ומרטס הlז אן גוקימרןי&quot;ע^ט מיינו לובו לעזוי מעלון טו־ לזון אוליעל זןרמךטץ דינו פ־יינ־ע אונ מוי מעלון אן הייבוץ צו דר צייק פץ צלאל ודם הין אן קוטזן אוז מוען או: מעץ : איינוג* טעג או ז צליאל אונ מעץ אום גוגאננון אונ ז3ם דטזוךאוכגאר ניט מטדפון ^ער אוז ך;ע־ מקר־ענקט נמען דען דו. ירי חדשים לlפון.א;ועק אונ ער הט גאד היין פר, זענט גוביענגט . איף איין מאל אוז ער גר עם ין אוג אגיטץ א&quot;ף א3ןאנק אונ^קעמן אום אוז מזעסץ איין אלטו פ־־וי אונ הייבט אן ביט־ צו.ומינון • צללאל דט ג־וס רחמנות בקומץ אוף דו פ־וי אונ מיט צו אור צו א*נ טיייסט זו אוג כעט זו• דם זו ז אל אום אור גושובטו דד צ'ילון אנפאננט הט דו פ־וי נוט נמלט אום י 1 ־ ; ־ : ? • ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="פע&amp;ה דר צייליץ נאד צללאד דט זי דיןןר שט א ־ק גיבעטץ הייבט זז מום אן צי/ךצייליץ. 7 מק טאןאיז גרק אגיזסד עושר אוג יער א&lt;יו אוך :.',;ק אגיידכך בעל צדקי, מען איזצי אי ם גיקיטין פין דר גא:/עד ־ורעלט נאך נדבות אינ ;עתן הטי גוגןמן יציינו נדבות אוף איין מאל איז צי איש גיקיטין אגךוםי־ רב אום ירישלים נאד אנדבה פ־ ארץ יש־אל מיין מאץ הט איט ד;עי שיין אוף גוניטין אינ הט איש אנךוסי נדבה גוגסיבץ פיר ירי של ־פ דר רב איז אביר גי;ק איין אלט&quot; מעץ אין ער דמני טאט כדק פין דר רייזע איז ע־ גיפעקךליך קראנק ג/אי־ון&quot;אינ אה כילעגיץ דריי טאג יער איז גדען ציש שט לבין הט/ער מיץ מאן צי/יריפיץ צים בעט אינ הט אים דם גאנצי פך מעגין איב* גיגעמן איג אוך אצוואה 7אי: איז /ישט־בין נאד חגם הט מען דעם רעכינם צוואה גילעזיץ פ־־ צוויי&quot;עדית הט&quot;עד דם נא^עי&quot; פי־&quot;מעניץ ניגעבון מוזל צי ט־ילין פי־ די א־ימי אי: ירישלים נאד דין שטעקין. דין זיגיל אינ גאולטיל /אך מער זייני בעכיר זאל מק געביץ דין זיהן ט:ץ מאן הט ג/ייך *לש •נעיד /יש וקט נאך ארץ ישראל אינ הט גיעדיביז נהך זיץ זידן אינ הט אים גישת יין די ג&quot;אנצי נעשיבטילב איז ארענן גיגנגין צוררי הדש־ם אין דר זיהן ניקיטין סייץ* מעץ . מלץ מאן דטאיםגלןיך אלזם איב• גיגעביז דש דר פאפך ד.ט איבער בייזט ייריזוהל ניעטט אלי זאשין איב• ביי מלין מאן נאד דעט בעכיי וויל^ער ניט נעמין אי:;גט דס&quot;מיין מאן הט דעם בעכך .איבר גיבוט&quot;ן דק דער בעכיראיז די?3• שדרץ נדק מיין&quot; מאן זבט איך הב דעס&quot;בעביר נוט איבך גיביטין *. דער זיהן הט מיין מאן&quot;גיהלגט דס ןןר חט ביי איס צי גיגימין אטייערד בעבד *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מעשה 2עמר מיין מאן דט זוך ד;עד גוקיענקט _ווייל מען אח אום* ועשר פר.הרענקונג אוז יער או: הריי מאג גועזטרבון דר זוהן ד ■ט דעספ־אצעם ודטעד מפורט אוג זיטגעווימן מורט ביי עוד ד־ס _נאנצו פר מעמן אוועק מנו טון. שיין פייינד מ־ ווס זאד אוךנוט\ויינוץ^דס.םר טעמן מאכט ביי מור טטאזואום זרדו בועידזמור אוז^דס^יעדו פונוט?דם_טיין מאן דט טאקו ז*עפ בעבר אובר מבוטון*. צלאל ךכ\ גיוס רחמנות אוף דר פיר ער פורט זו או: _ז־ין.ג*םט הויז אריין אוג גוט אור צר' ז3ם.ץ איג צי .טרו^הון אוב דלט זו ביי זוך אוג דט זו יעםלוך מהךטון.אזו:וי אזודן דין מוטור: דר שמעך ץ *פוץ דר יפדר יום זר• ד ט גוז ט דlיך אודיעהרו אור מאן' אוג אור פי מעגון דט זו זוך זייער מקרענקט אוו זו מפעחרלוך:קךאנק גוורון : צלאל דט גודופון יקטוךיםיעס אוז אבוד עזון שפעטגווק אוב דט נאך נול עבט ךריי טאג אוג אוז גו^טרבון צום אנדעיקן דט זו אוב אובר גולזט\עס _אל טון י2עכו־ר 7 צלאל ך.ט תמיד בעטךכט.ד עם בעבור אוף.אפאל הט^ער מממון דעס :.עכור אונן ט אום גופוצט . וו/ער פוצט/ום בטערקט^ער ;־ס ^עס #טייט איה רעם בעבור אlף גושרובון יודרכו אותיות ^עיי פוצט ווייטי ווי מסך, ט דט אום אז אוף דם בעבור אוז גולטמן אוף מעזרובוץ דר בעבור אוז פוץ יוסף הצדיק^דר נעטלויר בעבור רם יוסף ך ט אום גוויזון פר זיינו ברודר אוג דר בעבור* האט אוב זוך אניןרפט גודט אז מודט אום זאן גקוקט אוג יו ס טורט גרלטזעדן דט מען אלום מקע?ט זעדן גלייךווי מועזטייט ז^יי: צלאל דט זוך דרוף גיפיייט ךען^עריטךכט ביי זוךיעס ןןק שון קייץ בעקרו מתנה נוט lיין,עס אוז עזו ן מוען די יי טאג sדד דרייא חדשים ^ערקופט זוך אפערד אונפאדדט צווייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מע^ה טעג אונ צודיא נעכמךלם דדזטון,טאג איז&quot;עי אן גוקוטון אוב העם נעמלוכו גאקט דlז אזו ווי אונזיילעזור\ט שlן גוךעוון * יעצט מיינו לובו'לעמדלאזון מר^ר^זזץ דו&quot;ביידו לחברים אוב דעס גאכט הזיז פי פאד*ז אזג סוד ווערון אן היי בון צ* שממון פון ד־עם דרומון חבר עובדיה ווס ד.ט אפ גודייזט נאך־ בארד־א: אונזר עובהדז אוז אןס טנ^ננון אלאננו צייט את&quot;עס דאט זוך אום/אד נוט גוטראפון ^פום וויקטוגום דאס^ער ;אר&quot;קענון מוט דעס גושענק באקלטון. דו שיינו רוזו. עובדיה אזז אום נוגאננון אונ גרזסו *חת יק&quot;עס אוז שוןגיוען_*טאג פר דמו דךיייחד־שים דoיעד בעךאךף קימוץ אוג דעם ג* סט הוז ווי זינו חברים ך. אבץ זוך א1 גושלאסון אוגדא ד,ט ער'נוט מוט ייאש צו קומוין.ער אוז אזl א? ב נזנאנגקאנאנצו טאג ב,*זיעס אוז ט־ט נאבט גולארון פר&quot;ברזם עגמת נפש דטיער'זוך גליינט פלאפון אוג אה פעסטאנשלאסון מוארוץ.אזו אוז אור פאד גוקומון דס ן3ס אוז צו אום גוקומון אמעגענש אונ קונמןלוכו:קליידור אוז^ד גוגאנגון אז גוטוז אונ דט אוס נוגעבון אוני דער האנד אי&quot; יין איין 6א6וראlנ אוז.אוועקמנ*נטן! י ' ־ ־ ־־ י־ 1 עובדיה חט זוך פונים שלאף אוף גוחאפט^ער האט זוך זייער גווינדורט אנחדעם חלוס^ער רייבט זוך דו אוגוץ אוג ודיל זוך צורוק די ?וימפט חיס^ער דט או: דו האנד לאזט אום נוכו שלאפןיער^עפונט דס פאפור שטייט דו ווערטד אוך בון דר גי־ סט פון שלמד דמלך שטול מוט דר שטוליקק מען פלודון אוג דו לופט זויזוייט מק;ויל אן מק דר וקט ^אוג צמי ?גקוץ פון דר שטול פיודט מק אוג דו חייך אוב אז מק ךרוקט אlף דדי/עקון פוןךר #טול פלוךטיעם _אךא6. אונ*או .נןען;דרןקמ'אמ אל; פורעקץ פון.רעי שטו ר היעד ט דו שנמל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="מע&amp;דז ■ןרוס ווי לא:ג מעץ וויר אדיין או:,עם #ט־ מ א*ף גוש־־ו^ץ איף ליעם פאפור נעם אום צי דוד אום פ '־ו ה צו דיינו פ־יינד . עובדיה דט זוך דיע־ ג־פדיט א&quot;ף ד* ווינתרלובו שטול ^רגייט אונם* דר שמאט או: ביט איתק אונ ביידו*עקץ פון דר שטול אד דמו: אים דו שטולג:ט;אגץ או: דד הייך בוז ע־ הט ידרקענטאז ע־ אוז שון רעבון פא:יז . ;עי ניט אדרוק א&quot;ף •ךייי ?3לץון פוץ דעי שטול דט זוך דוא שטול מוט אום איאפ £ולזטיער רייגט דו שטול צוזאטון אוב בד,אלט זו אוג גייט גלייך אוני דם גאקט הוז ווי דינו חב־יס דגגרן נדק א־ליעל או: צלאל דצץ&quot;זוך דעי פ:ייד ךש זיי הבוןאוש ניעהץ דעץ זיי הבוץ שין דואלט או־עק פ איון עם אוז שlץג;וק צי ענדו דר טאג פץ דו ךךי־י הדש־ס הט איינור דעם אנד־יון דדציילט זיין בנעבונהייפו אlך דוש פ־ אגושענקו זיי ב;ע:נון.&quot; ווי זיי דריי עייזוץ זיל דו רוינדוילובו זבון אדיוויל אייינוד דעם אגדיון נוט נלייבץ . אזl גיט צלאל דין בעבור עובדיה דס עי זאל זוך אובי צ־ינון צו ?03 אוז אמה. עובדיה נעמט דעם בעבור אוב זאנט אלם שפאס אוך וויל לעזרן דו שיינו רוזו אבוי קייס י־ט דס איס גויעט אזו נוטיער אגושדיי ורם זעה אוך ילוו למט&quot;אוף&quot;דעם ק:אנקון .בעט נאי־ צו שיטארבון אזו הטיע~ אום ג־שפךאבץ'אונ דט ־שטארק גיוויינט. אךווען אוךזאל ד• ביי זיין יזאגט אוליעל יאזו וואלט או־ זו:?קע:ט דורך מיין שט־ץ £י:ים טיט יעטוז . ־זעצט אייך אוף מיץ שטיל זאנט עובדיה ודע דן מור אהץ פלוזזן זיי דריי זעצון זוך אוף דר שטיל אוג אפ א־ מינוט זענון זיי יגווק ביי דד שטזירבונדו..ווי בנימין הט די גוזעהץ א:יין קיטון .המעי* שרעקלוך אן ־גודיבון צו וויינין:או: זאגט צו זיי מיינו ^בוקוגדד אייעורמוה אוזגיוען אום וושט דק איך האב שון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מעשה דיין טאכ^ר נוטיד;יץ זי שט &quot;?ט גייטס לובי אוועק דס איך דו יוייטוג נוט^זערץ ז על פר מייני אוגץ'אונ ביי די*ווע־ט־י הבו *יר שיעכןמך גיודינט : א'ליעל גייט צו אום .או: ז:ט ש;עכןט אייך גיט מ-ץ לובי־ ר* בנימין איע־טאבט־ וועט נוט שטאיבון או: ו־/ע* רעט אזז 6ן־ט יער צו צי ךרז סראנקר. ודיער אוז צו אור צו גוקומוץ ך,ט.,עי דד אליין דעי ש־קוץ דק זי אוז גולעגין דו זאיגץ _פר גרייסט אינ לעבט חביץ שון גוב־קט אוב־ אור בעט יד נע מט כעך _א־ום ך0 שטיין פון אביהם אבינו או: זו אוזגל־יך גוזונד מ •אדון * זו^זעצט זוך א&quot;ףאנפאנגס ד ט זו זוך ד;ער דר שיקון פ־ דו רעכט דיס עס דט גובךענט או: 'שטוב ך־ נאך הט מען אור אלום ךר ציידט : זו הס גוךאנ!ד)ט דם אוייעל . מודיעי אבו־ זאגטידער דאנק קומט אונז אלו דרי/ ער דערציילט דו גא נצו מעשה דורך צלאלס בעבור זום יעם ארז גרועץ או: דעם.גאסט הויז וו* עובדיה הט זוך גוויגשוז צו זעהוץ או: &quot;הט זו•'גוזעהון לוגון קראנק או: ודי זי ידבק זוך אוף גוזעצט אוףעובידיס שטול או: זקוץ אוג אפאר מונוט נוקומוןכךן פאייז. אוך,קק ך)יינום נושט פאד צו־וץ דס אוך זאל זאגוץ דם דע־ הט איין נ־עסור גו שענק גו בך קנט זגט בנימין דען אוד אלו דט זי־נו־ורנךךלובו ז־ון גוברענגטיאוך דט אור אלו גל־יך באורזען .צלאל דורך זיין *בעכער דטייען גוזערוץ דפמייץ מאכטור לוגט.וןדאנק עובדיה דויד זיין שטול רוק אום זאלט גרוען איץ טונוט שפעטו-ר אןיקוםו-ץ וואלט שון/מייז רוזו ניט גיוק גולעבט. אוג אוליעל דורך דעםי שטיין.ווס ד ט זו גורעטוט פונום טוט אוב איינום אז דם אנך,־ ה דואג ט גמר מט נמק גוהלפון ודים אוך אלייץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מע#ה אליץ ניט ווס צ!* טיאיץ. דרים זאלט איר ווייטר מנין איייזי אוף ךריי חזיזים . די יזיינו רוזי &quot;זגט כיין מיין לובי* #אמוד ג?ב טור צייט ר־ריי טאג ייעל איך שון זבין דוס צי טון. ב:ימ ץ זגט גיט^ער קערט זיף צי עי ת דחי בהירים אי: זגט זי אז איג דר' י ןואגזליןזייקיםץ: נאף די דחי טאג זענוץ גיסימין ביי נאכפו די בחירים איג הבין זיףגונייגטפר חיזק איג?זנון צי איר. זגטגעף ורסזי ווילון מעלון טיר אלום טין. וים נאד מעגליןז אוז. רויוע&quot;מיל אן הייבק צו רעדון הערט טען שטךקי, טחט איף די טרעפין איג אפאר טינוט אריסיעפינט טען אוף די טיר פין חזק איג קיטון זד־יין דריי טענשין טיט שמעךדין איג די הענטאוג ביין גלייך צי צי י רוזען אי: מילין זי בונדין. די;דריי בחירים הבוץ* ז זז ד;ער דעי שי קין די לופיץ צי אי: לאדן זי ני:שט ב^דון די ך_ריי רייבר דבין זוך אן גידובין צי מעיון ,קעגין זיי צלאל איג אוליעל איג&quot;עובדיה הבוץ גמיזון ד;ער גבירה די הבין אום גיחsט די שמעךדין&quot;פין זייער הא:נד אי: הנין צי רימין די שטרוק פון חיזק מס טיהט זי גיבינדן; די שטרייט דטגידוערט צווי שעה די הבון&quot;גישיוגןיעס הפו זיף אביר.'קי־נר נישט אןיגיריפין דק טיר אי: ט;ער זענין פר שלבין גרק&quot;עס איז מוען ביי גאכט אינ&quot;יעדיר הט שון גישלפין ביז די הדיי מעררור הבי זיף גישטארקט אי: הבין איליעל מוט עובדיה אוף גיבינדן נאר צלאל הט זיף גמערט אד מי א ןל*יב איג הט זיף גישלגיןטוט דידייי&quot;ביז אינדיהאלבינאכט . צלאלהט שון&quot;קיין בה ניט גידט איג הט דף גטוזט טיט גיטין מילין אי רד געב־ז. סידט אום אlף גובינדון אי: מיהט איס אנידר גורייגט לעבין &quot; *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מעשה לעביץ אוליעל מוט עובדיה או: די הבין מני מין רויזעץ אינ נאך זאכין ייס אי: שטי 3 אוז גילעגין. חיזק ז־ט מעץ עי גישפזאפט דם מדל זי זאל' ניטך)ענין שיי;ען אי: זעמן אוועק גיגנמן 5 די דריי גיורים ,זעמן גילעמץ אוף דר יעיד מבינדין איג ן־י גיוס סאטיק יט הבין די ניט מקענט רעדין אוויט זיי זעגין אלי דר־יי אזו גייעניץ אפא־־י שעה^דר נא־ עט ע־אל עי דינר• חבר'יס,עס וועט פד איגז זיין אנישה דם טיר הבין זיך גיל;ט בינדין איג מי־ הבין גילזט איועק,געמיץ איגד־ רויזעץ אוליעל אויג עובדיה,ענפערין ריס זלין מיד טין מי־ הנין זיך גיוערט.ווי די לייבין די&quot; זעמן אניד שט;קער גיועץ דס&quot;זענין טיר שילדיג צלאל ז:ט צו די.עם איז אשר. דס מור זעמן ניט ש־לדי: אביר צי ליגיףניבינדין אה ניט שיין .&quot; אי: דם ור.ער רעט אז הט.ער אן גיהובין צי ר יסין די שט־יק פין זי־ ביז יערהט די שטחק פין זיך צי ריסון..עי בינד א&quot;ף דיני חברים אינ די לופין נעך נאף אוה אלי גאסין טאמיר יועלין די ט־עפין רויזעץ אביר ^עס איז מוען אים זיסט : די&quot;קיסיץ ציריק אינ הוז פין ר♦ בנימין דעליגאל^ער גייט די עיון אקעמן אי: וויינט אינ:קלאגט אינדז*ט.וויי איז סיר מק חט טיך די נאכט ברוייבט איני מען הט ביי ימיר עי נינימין מיין גיליבטי טכטי־די דר ציילון אים די&quot;גאנצי מעשה ווי אזו מען הט די גיבינדיץ אוני זי הט,טען מוט גוואלד אוועק גינימין : ר♦ בנימין זניט צי ויי מייני ליבי קינ־ר העלפנוס&quot;מיד זיבוץשיין טאכטר אינ ויערים וועט זי אוף זיבין דערוועט מיט אי־* חתונה הבין. די מיץ א;ועק מיט גרוס עגמת נפש דק,ער דט זייגיזגט אזא _זאןזווס,עם אהך;ער שוועד נאד די מידן דט טין דקיעדיר הט מו אלט הבין חיזק פד א!וייב די דדיי הבריש טאכין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מע#ה מאכון עווישון זוך .אז בוו או: ךריי מאג טוזון די רוזען גופינן או: נאךךעם ז־רומון מאג אז ידי מעלון זו נושטגופונון זלז־־ן יי זוך צומוטון קוטן או: דעם אייגונום גאסט הויז נאך £אתז ווי:פיור או: זיון אלו ךכיי {לייך אעעק פין פאריז אוג זמן שון אוף חערון צוזובון רוזען. או: ווי באלך &gt;ךינך פץ די וועט זו גרפונון זאלזזר נאי שוקון זגץ אזו זלון זיי&quot;קישון צורוס גאך פאריז או: זאלון זיין אוף דין חתונה. זיי רבוץ דך צו גושואורון אייבוג שריי צו זיין אונ הבון זוך גמעגונט אוג זענון אייני־ פון יס אנךרון אעעק גוגנגון: מיינו לובו לעזי ודיר אוך שיייב אייךשון דו,ענדו פון דו גשוכטע זאלט,עטץ נוט בייז דין נדיר איך שיייב אייך נאד פת צלאל דק פון דו אנדרו ויעט עטץ שין אריץ ?ר שטיין פון צלארם ערצעהלונג י. &quot; י .עם אוז ביועץ או: ךרוםון #טול,עס אוז גיוען פונצטעד דם אייןטע^ש דם אנדתןהט משט גיזעהון דו/פייגול;לוגון שוןבהלטון או: ד;ער נעסט&quot;קיין' לעבודוגוזעלע#זעהטסען גוט אוף דם אורט נאד צוו־שון דו ביימי העיט* מען מענשוץ #רוט ווס,עי גייט או: זוכט ים ורעב צויישן דו ביישד דעי אוז גווען צלאל . ,ער אוז אזו גיגנגון בוז שפעט או: דו נאב* דם ער הט שוךקיין כחנוט נוהט א*ף דו פוס צי שטיין,עי זע/נט זוך _אנודר,לעבון אבדם_אבוםול זוך אפ צו רוהון,ערדצט אזו 3ןעגון אפעיטול שעה אזו העךט,ער*פוץ ווייטונס איעסוילוך נושי־יי,ער דט זוך דר #ר קץ נאד דר נאך הט ער זוך ידעי מאנט אפשר אוז דם רויזע^עד לופטנאך דו שטומובוזיער קומט צו אזו העיט ,עי אכול פץ אנקבה אפשר^אוז דם מיין רויזע זנט צלאל צו זיך אל ין. ,עיר פט נעך בוז^ער קומט צד• נעה נטר י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מעשה געדנטור אזl זעדטעד דסרזיזע לזגט מבונדון אוג ארייגעד שטייט נעבוד אוד מוט *בלוסו שמערד או: שרייט עי איי* וועסטו&quot;שון פאלמץ אומד עלצטוךאז מט מוזאחיהלטון ויין באפעהל . מין ענפורט רדזע אוך וועד מוט אוש מט חתונה ז־איוזייעם אח&quot;טור לובדדם מוזר מוך האיגומן אייתר אוך ז&quot;אל חחונה דאבון מוט אמערדור : דער מערחר נעטכמ זיין שמעיד אוג ודל זוךךממן אלו אוז צלאל צו מלשון אוג ד ט ביי&quot; אום דו שמעיד אום גודsט. דער לעידור דט זוך נוועהרט,אבור צל אל דט זוך גושטיקט אוב דט דעם מערדור־ יש ט אי קפד ומנדוט י &quot;ייד לופט צו צו תחון אונ שנייד דוא שיטרוק פון אור אפ דlזע דט זוך זי;ער מפיייט או: זיי דאבן בייידו גוויינט פ־־־ גרום שפדה. דד נאך זא;ט צלאל צוא אוד מיין גולדונו רוזע.עם או 7 צונדנוט דו ציי ט פון ומימן אוג טךייעוןדען מען מהמעדן פוןדאמץגעך צו אנטלופון דען דר רייבור ד ט ..דיער משדוג ן טמור מעט מען דר העייץ זייא' יומון געשווינדיאמעק י^עס אוז ;מאתן טאג זעמן מי מקומון או: שטאט אדיין * ר* בנימין ך.ט זוך תער מפרייט דס זיין טאבטור אוז גופומןגץארון או: נאט דט אום צו משו;קט איין מטון מאן פון אורוט מעמן. מורט תיבף תנאים משיויון אוב דו חתונה דט טען אפ נולי* גט אוף אחוד־ש : ~עט אוז אמעק מנאנגוץ אהוז&quot;ש אוז נמען דו חתוכה פון צלאל מוט רוחק מוט גרוסsךייד ♦ דער רב פץ ראמערופט דטבפדר קידושין מוען אוליעל או: עובדיה זעמן אוך נמען &quot;אוף דו חחונח די,זעמן איךמןיילוךגוען דק זיי דאבון זוך צו גשמארון טריישפט אוף אייבוג או: טאקוא'ף דו חתונה דטדר רב פוןךאסערופט נוד עט שירובים אוליעל פוט עובדיה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="o*האט תיב,? ת: אס גרשן־לבין איז הי&amp;שתר, :ידען או-ג דאפלץ ♦ צלאל ד.ט ח־דנד. נדזטשיש דע• ג*לךיגי תיזעאוג זזט ©sט אד־ ;אלץ גמו אוף הפ^ערגקעז־ון נחת ביי ־זייזנלהני־ים א'ליעל מ ט עובדיה רס די האבץ&quot; א&quot;ןד באקד זזתינה גלהט איג הנץ ג?הט אל,s ד:י א זינו ת־נךרלוכר זאב• ן לרש דענדן ד־ שענסטי ואבץ א&quot;ף ד־ חעלט. הש &quot;תזלאן:ז קעלשץ אי: זאל דעש גואל ציק #קץ ב ש היה בישינל יא סן 1 עידע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL39" TYPE="BACK" ORDER="23">
          <div ID="DIVL40" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="23">
            <div ID="DIVL41" TYPE="CONTENT" ORDER="23">
              <div ID="DIVL42" TYPE="ILLUSTRATION" ORDER="23">
                <div ID="DIVL43" TYPE="IMAGE" ORDER="23" LABEL=""/>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
