<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="דער ווינדערליכער בעכער פון יוסף הצדיק"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="דס אי ז איין וואנדערבאי־ע גשוכטע ורם עס הנו זוך גטראפעץ פר ארטע עייטען/ ווי איינר הט בקימוץ ידעם בעבר פוץ יוסף &quot;הצדיק או: ת אלו מערקווירדוגו 'אייגענשאפטען ורם דר בעבר הט או: זוך :האט אוז דא רוכטוג אוב מאהוד 1 ־י; י בע^זרובון: \גל/'.יי &lt;-ר&gt;, -&quot; - . , - ■&lt;■/; י' ן , 1 1 י י• ;;ן ר 'ך זירז:.=־,&lt;* - | / 'י־ ✓ 0 טל 11448£ 0.1 .'י .ט לl6ת&lt;l 87§ 1 61:6 •0111 י*&quot;l"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מעשה זאוג דר נוגנו אלטו צייט הט נלעבט אונט־דר רענות&amp;נ דעoנ: קענוג מחריג דק זובמון או: פאתז אלייכך פ תמך &quot;*?:■: :אנבולדוט־ יוד.ער הטגהייסון 3נ;טץ דעלינאל ער הט איין איינצונו טאלט־ אור נאמון אוז גיוק ראזע זו אוואזו **•ין&quot; בווק דם אור נאנק דט אור גפאסט דק זו&quot;הט אזl גובלענקנו אזו ווי איין לעבטונו חת. אלםעם אוז שון גקומון דו&quot; צריטי; דם זו זאל שlן' פערראבט(2לד.)&quot; וועיון הט ר♦ בנימץ נשרlבןן :צום רב פון ראמערופט דם &quot;ער זאל אום א, ם קלוב־-ן ךע* :בעבוט,ץ תלמיד &quot;פון זיינו תלמידים פך איין ברייטינאם &lt;ך3יןף1 פר /יין טאכטי דק &quot;ער הט גוואלט איין עררוך קו;ד אוב עד: זאל &quot;קענון'גוט לערנוז &quot;ער מעג זיין אתם/אד פון אץ שףנר :משפחה אוב דם יונגל ;אל דין איין פיין קונד. &lt;דק דעמ&amp;לנד אוז גוועזון בעפר פר דו ;ועלט &quot;. מען אוז גזעסן אוב עם או? נמען י־־אים ושלטים. אוג דו שענסטו שידוב־ט הטי ־&quot;'** •־\ &quot;&quot;| :&quot; * •&gt; . * . • - ד טען מוט זיי גוטון. אבי־ הייגט בעונותינו' היביס הט מקן דם אלדוגג אוגט־ גב־ענגטאז מק קומט רעדון *ץ שידוך: פרענט מען &quot;קק דער&quot;חתן פר דונון. פ* וום הט מק s£o פופצוג;אר צורוק נושט גפ־ענט אוג עם אוז בעסר גייק נוי' אצינד. אזו ווי דר רעזער פר שטייט פון זוך זעלבסט אזו דבד •אומד ר* בנימין גשרובן צום רב אז ער זאר אום נאד שוקוז| איונגעל ויום ער זאל&quot;קענון ג&quot; ט לעיגון: ך,־ רב פון ראטעתפט שוקט אום ז־ריי תלמודים או: ש־י־בנד אום דם דו לי יי תלמידים זענוןידו בעטטו אונ דו שענטט* :אוג דו גבולדוטו פון דער גאנצער ישיבה אוג שר'יבט אש* דם דו טאלטר אליין זאל זוך א;,ם קלויבן איינוס פץ די יק ע ך מייסט ניט' יועלכר פון זייעס מעט אור/פעלון. ר♦ ב ניט־ ן דע דו בחורים שיין* אוף גנומען אוג שטעלט ויי אלו דחי פאר 1מ זי!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מעשה ,£יץ טאכטר אוג זאגט אור דם זו זאל זוך איינום פון זיי אום .קלויבן'..זיי זענץיאבר ארו/דייי זי/ער שיין מוען אוג אוד אלו הבץיאיין וואקס גהאט . ראזע אליין הט נוט גודסט מעמון זו ןאל ועמון זו רופט או עק דעם פאטי אוג זאנט צו אום אוך ל)ען מור נוט אום ל!לובון איינוים פון זיי דק זיי זעמן אלו פון איין שטאטאר אוני אלו נלייך שיין רעד דוד גפעלט וועל אוך לעמון ד♦ בנימין הט אריץ אוך נוט נווי?ט וועמוןיעי־זאל נעטץ אזו את ער גפלון אוף איין עצה אונ ריופט דו דריי בחורים אוג מט זיי יעדוץ צו הווןךעךט רענדלוך או'נ זאנט' צו זיי אוך גוב אייך צייט ךךיי חדשים יעדר' פון אייך זאלעלנוץ אנדערש מארון אוג ויעלכר פון אייך.עם עעט דם !!עקטויפ־וזענט ןךענגון דר בקומט מיין טא?טר פר אווייב: דו- דליי תלמידים הבץ זוך מוט בנימין דעליגאל א?נ מוט ז_ייך 'שיינו טאבטר גזענונט אוג זענץ אום פארוז אום גוואנדרט איין מייל פץ' פאיוז הבוץ זיי זוך אונ אגאסט דזוז גשטערט אונ הבון זוך.־עדר בזונדר אונ איין יי:ךרו רוביטונג פאךיט צו' צוהוץ אונ הבץ עווישן זוך' אב גמאכטךסבוזךךיי חדש־ם זלץ זיי זוך אונ רעם זעל בון נאסטהוז צוזאמון קומץ אונ איינר זאל וזאךטך אוף רעם אנדרון דאמוט אז איינר אן רעם אנדרון זאל נמו אן קומון קיץ פארוז. נאך דוזען בעשלאם שיידון זיי זוך אונ דר 'עישט־ מוט זיין נאמץ אוליעל רייזט אפ נאך&quot;מאיזעל. דר עווייטר צלאל נאך מעץ אונ דר דרוטר עובקה נאךיבאךךאה. יעצט מיינו' לובע לעיער סערון מור 'זוך צויאוליעל ווסיער אווי גפארון נאך מארזעל/ וועהדענד דר צייט ווס עי און מוען אונ ־oאךזעל הט.ער'זוך בלןאנט ג&quot;מאבט מוט איין אום בקאנטון מקש וועלכי הט אום דרי ציילט ידם ער אלו מערקווירדוגר• זאבון גזעהון הט ווי צום ביישפזל דו פייגון בלעטר פוץיאדם I''הראשון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL=". מעשה הראשון רם אייל בלאט וועלבום דו טוב אוג אוד מול צ!5 נח גוןיענגנו הט אפיאש אן גופולט מוט משק מצרים אוג נאןך אנדרו מע־קומרדוגו _ז־וץ אוליעל הט זיינו רייד אום גוחערט אוג הט זוךזץער 6־ ווינדורט אוג זגטצו'אום אוך וו אלט מוך. גושעצט גלוקלוך ווען או־ .איזונו פע־קמי־דוגו זאבון זעהון זאל דר פרעטדוי זגט צו אולי&quot;על מיק דו אזוילוטט האשט צו זעהון אלו מערקמירדוגו זבון. ך* נוט מייט&amp;ון דר שולימאונט איין אלטור מאןיער היישט אבא מרי ביי אום&quot;קק מעךזעהון פול שיעצברו זאבון דק&quot;ע־ או ז דר זאמרו־ .־ע־ פון אוג מעלוב* טענש&quot;עסקושט צו אום צ־־נט ע־מיט פ־נונוגון זיינו שעצבלו !בון . ווי ךי־עדון צמישון זוך זענוןזיי נוקו מ ן צו דש הוזי §ץ אבא מרי דיג,'? אי־ייז צוא?ט . אבאמ־י דט אום ווינדדלובו ן• ן ן •ך • ז,.♦ ז זכון גוויזון. אול;על הט זו־ נוט נוקענט א־־ף;עדוןיעקםןרs.#־ ווינדרון. דק^ע&quot;הט ■יזום גוויזון פול מ .י־קמיידוגו זכון אוליעל הט שlן גמלט אוועק ג־ין זנט צו אורם א־דיעל דש^ער מיל זו| זנפוס איסקלבון איף אגדענקונג איליעלהט זוך זייע־ נופ־ייט דם,ער מעג זוך' אוסקלאיבן מס עי מיל \ אזר יטזזר במעללי דם אוג אווינקל שטי־ט אטושול אוג אוף דם טושל לוגט איין ישמרצער שטיין או; אוף דס שטיין שט־יט אום נוקייוצט אק טובה של אברהם אבינו דיס אוזדר שטיין פון אביהם אבינו אוליעל נעמט דם שטיין אוג דאנקט אבא טרי רעד פר . אבא מרי דט זוך ז;עי פ־ מינז־רט פ־ מם ע&quot; דאנקט אום דר פד אזו שטי־ק דק &quot;עד הט נוישט גוויסט מם .פד איין שאץ דער שטיין אוז; אוליעל את אוועק גוגננון זאונ הט דעם שטיין 38• אפ גופוצט אזו דט דר שטי ןגונלענצט אוג מען הט אונ אוסנוט יוקענט'אדיין קו־ן אזויווי דו זון אוג לעכטונן מאג אוליעל ה* זוך זי;ער גופרייט ■'ךען&quot;עם אוז נמקי דר זעלבו/עדול ץזטיי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשה אבי דש אבינו דט אזה זיין בהיסט גוטרנון אונ עד הט־אזפ י^ד-ימט גוהט דם איין קראנקער הט אום אן גוקוקט אוקעד זןליץך גודיילט גמארין פץ דער.ק: נקהייט ז זיין פיייד וואר א| ן£שךייבלך ווייל דסוועט זיין דס בעסטו גושעגקיפד בניטץמוט £&quot;ן טאכטי מייט ןךיינדו(חברים)'וועלוץ נוט אזונע טשענק: 3£ךעמן אזקוועל אוף חתונה דובון מ!יט ראזון אזו־ הט אוליעל עו זץזאליין גור עט י ער גהעגונט זוך מוט_זיין קטן&quot; פרייגד אוב -.פארט,געך אוועק פון מארזל 'אונ פארט נלייך צו דעמ־נאם* ז*ז\ארט.ווי_זיינו ־פךי;נד_דארפון אן צו קוטן אlב וואזרעם. ?אוו גאך נו-שט גווען ךךיי חדשים נאו/ער דט&quot;נושט גוסענטדד :צי^ערהוויטון נארער חט נ אך עינו חברים ^נאך נוט&quot;גוטךפון _אזו אוז ערטזעסון&quot;אונז־ט אתם נוקיקט אונדטזי;עריודטומ סוט־נרlפ _לא?־ט בוז.זיקזאלון אן קוטן אלים .עם אה שזן גווען ;הר לעצטר זטאג פון דו דריי חדשים אה צלל אל מוט שטוב אי-נ י פוט שיוייס^בדעקט או'נ דעסווירפס דהאן גוקוטן&quot;יעעט טיינר י;לזבע'לעזר מעלון מור לאזון אילליעל ערוודטען זיינו פךיץד *מ מור/מעלוןזאןדייבן צו דער &quot;ציילון'פץ צלל אל יום עין א| קוטן אה נמען אוקמעץ #יינתע טעג אוז צללאל אוני מעץ אום גוגנגון אוקעס ך,ט זוך אום נאד נ!שט גוטךפון.עך אוז דרובר זי;ער גוקר־ענק^ *ברוק רען דו ־דריי חדשים דופן אוועק או נ ער&quot;ד ט נאד 'קיץ *:■ אדוזענט נו ברע נ גט: אוף איין מאל אה ^ער גוזעסן או&lt; איין נאד פץ אוף יא בנק אונ&quot;קעגון אום אה גףזעסדן איין_אלטו פיר : אמ_הץבטזאן בוטר צו&quot;וזיינן צללאל רט נרום רחמנזח_כקומן נ^ף דו*פרוי אוג גייט צו אור צו אונ טרייפט זו אוג בעט זז• דע : מזאל אום אור גושוכטקדער ציילן אנפאננס ן ט דו&quot; פרזי נוט המוגלה אום דר ציייץנאר צללאל רט'זו;ןייעד*שטךק גובעטנן הייבט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מעשה הייבט וו אום אן צו• דער ציילון דו• גאנצו געשובטע 1 מיין מאן אח מועזון אגיופור עושר אוג.ער אח גוועזין איך זייער אגרופור בעל צדקה מען ארז צו אום גקומון פון דך גאנצור וועלט נאף נדבות אוג,יעדון הט^ער נגעבן שיינו נדבות אוף איין מאל אח צו אום גקומן אנרוסר רב אוס ירושלים נא&quot; איין נדבה פר ארץ ישראל מיין מאן הט אום זי;.ער שיין אlיף גנומון א־נ הט אום אנדוסו נדבה גיגעבון פור ירושלים דר רב אוו אבוד גוועזץ איין אילטור מאן אח ער זייער מאט מועזון פון דר ריחו אח.:נר מפעךילוף קראנק גווארון אונ אוו גולעגן דרי' טאג ער אוו מוען צום שטיבון הט ער מיין מאן צי גורופן צום בעט אוג הט אום דם גא:נצו פר מענון איבוד גוגעבון אsנ אוף אןנןואה אונאוז גו שט איבון נאף'רעם הט טען ידעם רעבו;ע צוואה גרעזון פר ציוויי.עדות דט ער דם גאנצו פר מעגון דע גאלד אוג זול בר גונעבן מעןיזאל צו טיילוןיפר דו ארוטו א.ינ ירושלים נור יזיין שטעקון . זיין זוגול אונ גארטוליאונ נא&quot; מער זיין בעבר ז אלי מען געבון זיין זון מיין מאן'הט גלייזז Iדש געלד.;שוקט נאף ארץ'ישראל אוג הט נשר ובן נאף זיין ד• ן אין דט אום גשרובן ךי גאנצי נשובטע,.עםאח אוועק גגאנגץ צוויי *חדשים אח דער זון גקומן.קיץ מעץ. מיץ מאן הט אום גליי ף אלום איבר גנעבן ווט דר פאטר דט איבר גלאזט דעי* זוןנעפטאל־ זאכן איבר ביי מיין מאן נאר דעם בעבר וו יל ער נוט נעמין אץ זזאגט דם מיין מאן הט דעס בעבור אובו־י גיבוטון דק דר בעבור אח זייער שווארץ מוען מיין מאן זא:;ע אוף הב ד־עם בעבור נוט אובד גיבוטיףער ווייסט פון גאר* ניזנב צו זאמן דר זון הט.מיין מאן גוקלא;ט ך ם.ער הט בייאוש צ,* גנוסןאפייעורון בעבור מייןמאןהט זוף זי;ערגקרענקטווייל ־ מק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעי&amp;זה מען אח אום חושד. פד גרום קךענקוג: איז ^ער א•: דד־יי צא: .בשטאר־בין דער דהן הט ידעם ©־אעעם ומיטי־ גפור־ט' איניהט בומנוןיטיהאט ביימירךם&quot;נאנצי פי־ מעדן איוע־::ומוץ. מיק פךיונד פר מס זאל איך ניטיווייניץ דם פר מעגין מאכט ב־' ימירטטאד פיר אום ווי די 3ישה. *דען יעדר מיינט'דס מיין 3-אןהט. טאקי דעם בעבעד איןר גביטץ.צלאל דט גרוס דחפגות אוף דר פרוקעי פייט זי או: זיין גאספוהוז אריץ'או: ביט איר צי^עסין אי: צי ט* מקן אי: האלט זי ביי זיף אי: הט ב־^ערליך גהאלפדן אזו ווי אזיהן דין טיט־. דר שמערץ פין דר טרדמס' זי הט גהאט דורך אירעהרע אי: דlךך א יד מאן או: ?־־!ירך אור פד מעגין הט זי אזו שמיאדק גיקרענקט דם זיא איז !ןעוךליךקראנק גווארו-ן. צלאל דט גריפין דקטו־ים&quot;עם איז ?י בדישון 0ט גו־ק ציהע־פץ זי דט:אך גלעבט ךרייטא: אי: *א ו■ זגעמארבן יעים אנדעינקונג הט זיא א;פ איבר גלאזט דעס ^י־טויבעכר. צלאל דט תמיד בטדאבט דעס בעבר אוף אשאל ד־טי^ער גג ומון דעס בעבר אי: הט איס גפיצט! ווי ער Bיצט ^ימ£מערקטיער דס,עס ש־ט־יטיאוף רעם בעבר.אוף :שמבין י־תשייאותיות^ער פיצט ר־יוטר ווי גופךייט הט דפ אום אז אוף דעם ןעכר איז גשטאנין אוף גשייבין דיר בעבר איז פין יוסף !:צדיק דר נעטליבר בעבי־ מם יוסף הט אום ג;ויזון פר זיינו• ,בריךד&quot;א־גךר בעבר הטיארג דך אלןרא9ט:האט דם מען מע; •יהט אום אן /גקיקט אי: מם טען הטי זיך גווינשק עי זעהין דפ מען אלים גקענט זעהין:רייך וד מען שפריט ד א ביי צלאל ך: ר יד זייער דרוףיגפיייט דעו ער ט־יאכט ביי דד עש העז שון היי ,בעמדי מתנה ניט זיין...עם איז שוןיגוק ךדיי&quot;טאג פ~ דו דרי תרשיש ^ער קופטז־ך איין פ ערד אי נ פאהרט געשווינד צווי י טעג י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL=". מעשה טעג. ארג צורי נק:ט ךעס דרוטון מאג אמ&quot;עי ?ן ניקימץ איב דעס .נעמליבץגאסט חוז אזד ווי אומד לעזור הט שץ נ לעז ק יעצט מיני מבילעזערלאזין מיר לאזץ בית חבי־ים אוב העם גאמט הויז פר פאריז ארג פיר **עלן אן הייבץ צ־ קפיטן פין דעם דדוטן חבר עובדיה ורם הט אפ גיייזט נאך באידא אינזד עובדיה ארז איבו ניגאנגץ אלאננע■ צייט אינ&quot;עס קט ויו? איים גאר גיט גיטרפין,עפים וויכטיגס דס&quot;ער זאל &quot;קעניץ פיט העם גישעגק באקזטק. די שייני רוזי. עובדיה איז איש גינאננז איג גיוסי ציות דק,עס איז שוך מוען אטאנפי היא וידי חדשים דש .עי בעךאךף קיטון איני דעם גאסט הוז ווי זייני חברים האנען זיך א1 נישלאשק א*נ דא האטייד ניט מוט דום צי קימץ ~עי איז אזו איש ניגאנניןדאגאנצי טאנ בין ?גס איז ניט נאכט גיוארץ פאר גלום ענפה נפשידט 37ד זיל גילייגט שלאפין ארב איזפעסט אנשלפץ מואדין.י איז איפאר גיקימק ךם._.עס איז ציא איש ניקיפען אמענש אי* ;קעניגליכע קליידער איז.ער גינאנגעץ אן .;־טין אינ הט איס ניגעבין איג דר האנד אדיין אפאפיר איניאוז אוועק ג־נאנגין ; .עובדיה הט זוך פינים שלאף אוף ניחאפט &quot;ער דט זקר זייעד געווינדערט אוף דעם הלום ,ער רייבט זיך די אונין או: ודל זיך צוריק ■?יינק שלאפין אביר די שריפט ורם ?ער־ הט א*נ די האנד לאןט אום ניט שלאפן,.ער..עפינט דם פאפיר שט־יט די ר*עךטר איל בין יד גייסט פץ שלימה המלך שטיל מיט דר שטיל,קען מען פליי־ן אינ די ליפט ווי רהיט מק ור-־־ל אז מען ;ךריקט אינ צווייעק ץ פין העד שטיל פליהט מען אינ דיא דיל איג אז טיךרירט אוף דריי.עקץ פין דעד שטיל פליה אראB אוs אז מק דריקט אי: אלעפ־ד,עקץ *ך דע• * יי 7 י'־' שטיהל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="טע£ה שט והל ווערט דו שמול גרום ודא רא: ג מק ודל אוג,?נס שטייט אlף גישרובק אוף ידעם פאט ר לעש אום צו דור או: פלוה צו דיינו פר יינך ; • &quot;* .י * • עובדיה הט זוך זי;ער גיפיייט אוף דער מינדערליכע שטוהר ,ער גייט אונטר דר שטאט או: גוט אדרוק או: ב! י דע עקון הט אום דו שטיהר גיטיאנק או: דר הייך בוז,ער דט ךר,קע:ט אז,ער ארז שון נע בי] פאריז. ]ער גוט אדרוק אוף ךדיי,עקון פון דר שטור הט זוך דו שטול מוט אום אראפ גילאזט&quot;ער לייגט זו צוזאמען או: בהאלט זו או: :ייט מדיך או ג דעם גאפט הוז ווי זיינע דוברים,זענון מוען אוליעל או: צלאל האב ן זוך דר פריידדס זיי האבן אום:יזעהן דען זיי האבק שון:וולט אוועק פארון,עם אוז'שון נמק צו,ע:דע דר טאג פון דו'ךריי חדשים הט איינער ד־עם אנדעין דער ציירט זיין: באגעבונהייט אוך מם פר אגישעלקע זיי ב־ענגן . ווי לי דריי גדי זו ן זוך דו&quot; ווינדרליכע זאכען ודל איינער לעם א^דרון:וט גלייבען. אזוימט צלאל לין בעבור עובדיה י עובדיה נעמט דעם בעבר או: זאגט אוף ףפאם אוך ודל זעהן דו שיינו רוזע קום הט,ער דם אוםנירעט אזו ג־ט,ער אמשריי זוס זעה אוך רוזע&quot; לינט אוף דעם הראנמען בעט נאר צד שמאדבן אזו האט,ערי גיזאגט או: הטשטארק גיודינט י אך ווק איך זאל יד ביי זי ן זאגט אולי על אזו מאלט אוך זו גיקענט דורך&quot;טיין'שטיין פינום טוט רעטין. ;עצט אייך אוף מיין שטיל זאגט עובדיה מעלון טור אהין פליהען . זיי ךריי זעצץ זוך אוףיךער שטיהל או: ,עטריבע מינוס זעמן לי:יוק ביי דר שטערבינדע. ווי במפץ הט זיימזעהן אייין קרמען הט,ער שרעקליך אן מהובען צו ודינען אי: זא*פ צו זיי םיילs ליגע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מעשה ייבעקינדער אעער פיה אוז מוען אופ זוסט דק אוך הב שון קיין טאכטר מט&quot;דק זו• שטרבט אמעק גייטם לובר אמעק דם אוד־ ת ווייטוג מט זעק ;אלפי מייגע אונק' אוג ביי דו וועיטד דט ער שרעמליך גוויינט; ז יי ז 1* 1 • •• ; איליעל ג־יט צו אום או ג זאגט שיעקט אייך מט מיין איבר די בנימין אייעד טאכטר ימעט מט שטרבן או: ו ו;ער רעט אזl גייט.ער צו צו דר קראגרך 4 ווי.ער אוז צו גיקומק הט ער&quot;זוזי אליין דר י שריסון דען זו אה גילעגן דו איגען פר גלייפט או: רעכט האבק שון גיברענט ביי אור בעט . ער נעבט נקי &quot;ארוס דעם שטיין פון' אברדם אבינו או: אוד נאיר ניזונד מרקי זו .זעצטזוך א־ ף אנפנגס דטזו זו־ דיער ד שרקו ן פר דו לעקט' וום עם ד.ט גברעגט או: שטוב דנאך דט טען אור אלוסדציילט: זו דט גיךנקטךעם אוליעל אוליעל זנט דער דאנקקוכט אוגז אלע ךריי ^ער דציילט דו כעשה 'ז־ז־רך צלעלס בעכערמם עם אוז&quot;מוק או: ידעם נסטהוז: ווי עובדיה דט זוך געמעשען צו זעהץ רוזין אוג הט זויגיזעהן לוגעןקךאגק אונ ווי זיי' הבעןזוך איףניזעצט און* עובדיעס שטיך.ל אול זעמן א־נ ^עטליכע מימט גיקומק רי&quot;ן פאריז, אוך^קען פ־ןינעם מט פאר צוהען ךס&quot;עד הט אניעסך נישענק ניבי ענגט זאגט בנימין דק אור הטאלע זיער שייגע מהמת גיברענגט אוך הט אור אלע נלייך בוויזעץ. צלא־ד דורך .ז־ץ בעבער די* מען גי זע ק דשי מיץ טאבטער לוגט קרא:ק עובדיה דlר\זיי) שטול מק ^עטץ זלט מוען אטינייט שפעטיר אן קל טע ן מאלט שון מיין ר וזע י מט ממען&quot; גילעבט. אל: אוליעל דורך דעם שטיין מס הט &quot;זו מרעטי&quot;ט פונים טוט את איי^ם אן דס אנדערן וולט נאר ימט נימק גיהלפן ווייס אוך אליין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="מעשה אלייל נוע ווס צ־ 8מ . דיים זיB א.,.- ה&quot;B• מבע! א&quot;תע י־ •ין ן : ז■ : •• •.* - ז 1 י* אי ף דד־יי חדשים ן דו שייני תזע זגט ניין טיץיריבעי* פאט־* ניב מיד צ־יט דליי טא: איג דו דריי־טאג וועד איך שין זנץ ורם צי טין ♦ בנימין זגט גאנץ גוט.עד עקעךט זוך צו דו הריי בהורים אונ ז;ט אז או: דדיי טאג זלון די קימען : נאד דו ךדיי טאו, זענץ גי'קומען ביי נא קט דו ך&quot;יי בהו ■ים אונ־הבק זוך נינייגט פי רויזען איג זגץ צו אור . זנט ליס זו ווינשן וועליך מור טון. רדזע ודלי אן ודיבק צו רעלין ך.עךט מצץ שטרקע טדוט אוף דו טלעפין או• עטליבעמ־נוט ~עפעט מען א־ף דו ט־ע- פץ תיזען אוג._.עם קו מק אליץ דליי מענטשץ ימיט שוועדרן או: דו הענט או: גייען גלייך צו צו רייזען או: ווילון'זו' ביגדק. דו יד &quot;יי בחורים הנע ן דךז&quot;ערךר שראקען די לופ־ן צו או: לאדן זו נוט ב־גדען ■דו דליי יחפור הבץ זוד אן נוהיבון צו ווע־־ון.קעגון זך צדאי או: או ליעל אוני עובדיה האבץ גיוויזץ י ך;ער גבו &quot;ה די ד,בון א. ס גוהןט דו שווערדץ פון זייער האנד או: האבץ צו דוסין דו שטרוק פון ד־ו־־זען ווס מוהט זו נובונדון י דו שטרייט הט גודועוךט צוזיי• שעה זיי האבץ גושרולץ.עם ך,ט זוך .קיעור נוס אן גורופון רען טור או: טועיר זענון פר שלפון גייען.עם אוז ניוען ביי נ_אבט או: יעדור דט י;־ין גישלפוין בוז ת הדיי מעידו*־' האבץ זוך גושטרקט או: זיל־/יץ אוליעל מוט עובדיה איך גוב נדון נאד צלאליהט ווך ^?ירט אזו ווי אלייב או: דט זוך גושלנוז מוט זיי דריי בוז אוני דו הלבונאכט. צלאל ה* שלןךקיץ 3ח נוט נוהט או: הט זוך גומוזט אובר געבץ . . מען הט אום אלף ■גובונדון אוני מען דט אום אנודר גולייגט 1י 1* '-־ ' י לעבץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מעשה רעבון אוליעל מוט עובדיה אינ&quot;זיי הבוןנוגומןרויזעןאוננאך זכון לום או: שטוב אוז:ולעגן. חזק ך.ט מען צו גושטפט דם 7מליל זו זאלרענון שיייען או: ,זע נ־ ן אוועק נונננון דו דדיי יוננע&quot;נבורים זענון:ולעגן אוף דועי־ד ג3ונךן אוי •ר גרוס מאטוקייט ךבוןזיי נוט נעענט דעדון איויט זיי זעגון ארודריי אזוגרעגון אפאר שעה י דר נאךזגט צלאל צו זיינו חברים.יעם יועט פר אונן זייןl אבושהדם טור הבין זוך נולזט בונד ץ או: מור הנון נולזט איועק.בעמון אונך רוזען אוליעל או: עובדיה^ענפ־ון ווכחגיון מור טון מור הביון זוך גוועךוז ווי דו רייבן זר זענוז אבר שטי־קר גרוע: רום ז&quot;עגוז מור שולדוג . צלאל זגט צו זיי עם אוז אמת דם מור זענון נוט שולדוי אבר !}■ך; •י •.־ ץ 9 ( ד *• צו לוגן נובונדן אוז נושט שיין. או: דם ווי,ער רעט אזו הט.ער אן גוהובז צו חיסן דו שטרוק פון.זוך בוז ער דט דו שמרוק פון זוך צו רומן..^ער בונד אוף.זיינו חבהיס או: זיי לופן.:עד נאך אוף אלו נאמן טאמרוועלון זיי טרעפון רויזן אבר עפ'אמ 1 נווק&quot; אום זוסט: זיי קוטן צו-רוק או: הוז פון ר• בנימין דעלינרד ער נייט זיי שון אקעגן או: וויינט או: קלגט או: זגטוויי אוז מור מען הט מוך דו נכט ברויבט אונמק הט ביי&quot; טור צו גונומן מיין גלובטו טכטער זיי דר ציילן'אום דו גנעע מעשה ווי אזו מען הט זיי גובונדן או: זו דט מען מוט גוואלד אוועק :ונוטען נ ר־ בנימין זגטצו&quot;זיי מיינו לובע קונדר העלגט טור זובען מיין לובע טאעטר או: ווער,עש וועט זו אוף זובן' 'ךער וועט-מוט אור חתונה הבון._זיי ביין&quot;ארעק מוט גרום עגמת נפש דק ער הט זיי גוזגטאזא זאך וום ..עם אוז זייער שוועד נא־ ז יי&quot; מן ז עז דם טון דק.:עדר הט גוולט הבון רויזן 6־ אווייב , דו דריי חברים מאפוז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מעשה מבין צ&quot;ישן זי־ א2 אז בוז א* נדריי מאג מוזן זיי רוזקגופנן או: נא־ דס המט ן טאג אז די !־ועלון זו נושט גופזנון&quot;זמן די זעך צווצןק קוטן או: דעס אייגינוס גאסט היז נאך פאמז ווי ־פרור אונזלון אלו ך־יי נמיך אוועק פץ פאמז אונזמץ שlן אlף דערון צו זורק ח־זץ או: ווי &quot;באדר א־יעיפץ זיי&quot;עעט זו גופוגן זאל&quot;ע־נאר שוקן זנץ אזl ומן די &quot;קומען צו־יק נאך פארוז אוג זמן זיין אוף זיין חתונה. די ה2ען זוך גוש,יותן אייביג מדיי צו ויין א־נ הבק זעך גוזעגונט או: זענן איינר פון דעס אנךרון אויעק נוגגנק : &quot; מייגע לוב ע לעזי ניייל איך שי־ייב איי? שון דו ענדע פון דד גשוכטע ז אלט עטץ נושם 2ייז דין ודיל אוךש־ייב אייך נאד פון צללאל ידען'פון דו אנדרע ד עט ענקישוז אל־ין פ־ שאיץ פון צלאלס&quot;עדצעהלונג: עם אוז גווק או: י ךרוסן שטול.עם&quot; או.ז בריען' פונצט־ דם איין מעינש דם א נדרן הט נו^ט גוזעהץ דו פייגל לוגן שוין פדלטען או: זייער נעסמ&quot;קיץ לעבדונע זעלע זעהט מען נוט אוף דעם א'־רט נד צווישן דו ביימר הערט טען מע:שן שדמו יוסעד ג־ייט אוג זוכט ד0 וועג צווישן ידו ביימד&quot;דראוז בדוק צלאל ♦יער אוז גונננן בוז שפעטאו: ך־ נאבט&quot;ךםיע־ הט שון,קיץ בה נושט גויזט א*ף דו פוס צו שטיץ עדזעצט זעך אגודר לעבן איין 12ים אבוסל זעך אפ צו רו - ץ יער זוצט אזl הענן אפעךטיל שעה אזו הער־טער פון ווייטונס איין מןמרלוך גו-שךייערדטזוך ד;ערדי שרקןנאר דר נך הט ער זוך'דר מ־נט אפשר אוזדםרדזע,עי לופט נך דר שטומעבוז.ערקומט בעהנטר העיט.ער איין קול פון א*ין נקבה אפשר אוז&quot; דם מיין דויזעהט צלאל צו זוך אמין. ער לופט נער בוז ער קומט צי נעהנטד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מעשה נעהנטור אזוזעדטיער דס מיזע מגט גבונדון או: איין רייבע־ sטייט רעכון&quot;אור מוט&quot;איין ?מסו שדעךד אי: #מלעט עו אור דעסטו שון פאלנון אונזי^עלצטץ אז נו#ט מוז אוד דאלטן זיין בפעל. ניין יענפ*ךט מיזע אקל ורעל מוט אוס נוט התוגה האמון .עס אוז מור מכר דם מהאל מוך הייגונן איידר אוך זאל חתונה הבוץ מוט אמערדור ן דר מעידוד נעמט ךיןשוועךדאוג ווילזו הרגונן אזו אה צלאל צו גולאפון אוניד־ט ביי&quot;אום דו #וזעי־ד אום נוחאפט. דד טעךדורהט זוך גווער־ט א כור עלאל הט זוך גושטארקט או:&quot;הטי דלעם מעךדור ^ט*רקפ־ מינדוט^ער לופט צו צומיזקאוג #נייד דו #ט־וקפון אוד אפ מיזע הט&quot;זוך זילער גופרייט אוג די האבון ביידו מויינט פ־ נמס שמחה י דר נאך יזאגט צלאל צו אוד מיין נולדנו מזו.יעם אוו אצו;ד נוט דו צייט פון' וויינון או: פייי־ען מען מוז זעהן פון יאנה נעור צו אנטלופון דען דר רייבר הט&quot;ךלער גשרוגן טאמר וועט מען דר הער ק זיי גיופון ג#ווינר אוועק . זן! אה גוואיון טאנ זענון די נוקומן או: שטאט'אדיין ר♦ בנימין ד ט זוך ךלער&quot;גופךייט דם דין טאכטד אה נופונון נוו ארון או: נאט הט אום צו גושוכןט&quot;איץ גוטון מאן פון אורוט וועגוץ. מו־אט תיכף תנאים גו#רובן או: דו חתונה &quot; הט מען&quot;אפ גוליינט אות אחוד# 5 דיי 1 ז •י: ) - יי * ,עם אוז אוועק נוגאננון אחודש אוז נמען דו חתונה פון צלאל מוט מיזען מוט נמס פ ללייד. דד רב פון ראמעמפט הט מסדר קידושין נזיק &gt;' אוליעל אונ&quot;עובדיה זענן אוך נמען אוף דו חתונה די זענון אוד פדיילוך נמען די הבון זוך צו ג#ווארון טר־יישאפט אוף אייבג או: טאקו אוף דו חתונה הט דר הב פון ןראמעתפט גללעט שידוכים אודיעל מוט עובדיה א&quot;ונ מהט תיבף תנאים גו שרובן און דו שמחה נייעץ או: דאפמן. צלאל חט חתונה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מעשה חתונה:ר אט מוט דר גילדינע רויזע אוג הט מוט אור גאנץ גאנץ נ.יט גל עבט או־ הט.ער גזע הון נחת ביי זיינו חברים אוליעל מוט י עובדיה ודם דיי הבון' איך באלה חתונה גוה אט אוג הבוץ גוהט אלו דריי אזונו ווינךךלוכעיזאבון יום זענון דו שענפטו זכון אוף דעך גנצער וועלט. השם יתברך זאל אונן העל2ן אוג זאל אי,גז ש;קען דעם'גואל צדק בם הי־ ה בימינו יאמן מלה ; ■ י $ $ &quot; \ ־ 2. - . י . -- &quot;. . . ־ ־, ר. •'־■&quot;. &gt;־•־. 4 זי י ' ־ ־• 4 ■ . *, ־. ■* **l £י * .&lt;*§ ג**.-י . .. .... •'־•־■■ ■י •&lt;&lt; .. ;.&lt;« .־•' ו&quot;ל ז .־'•**, • .. \ *. _.־*־'• י,- '►,'•* &lt;;**•••'. * יו '■ י *, ■י * י 'י י ־•־*&gt;■ •ז*יי•'&lt; י ' • * עגרע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
