<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="איין ווינדערליכע וועלט בעשרייבונג פין דעם יאר אלף החמישי אונ אלף הששי"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="דא ווערט דרציילט פון אלו שטערון ווס האפון ד ז• : זו - : י : זי &lt; זז ן זוך גוויזון אויה העם הרמול אוב דום די האבק בטייט. אוג אלו מיני חיות אונ בהמות אוב פדט וום זענק אלו מאל ארוס גוקומון פון העם וואסור. אוב אלו גדרות ורם ?נס אוזגוועזון אלף יידון ארב התום יתברןז הט&quot;זייא פון אלום מציל גוועזון 5 *מוב£o?o}מ&gt;oמ&gt;sכoo מ)6נooמ&gt;6מ&gt;sמ&gt;s^)מ&gt;oכמ!נ6oנמ&gt; 86^.^טז ר; , י■* * - ■ .308 גזייl תוי¥ &quot;l;lיז6&quot;7\י 1)110 1875 ■§ץoר!וןזoוl ?"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="וועלט ממזרייבוננ דא ווערין דרציילט פין ריא נייעקייטען ווס האמן זיך גטראפין אין אר אלl* החפי&amp;י י פין גאטס ווינדער : ףץ^ן£ץי הט גאט ברקי הוא גומאכט רעגונון בלוט פין דעס הומול אונ דו זין הט אויף איין צייט אויס גיווזון רוט ־ווי בלוט. אוז ,נאף דעםגיוועזון זייער איין *אטארקור הונגיר פון סר לענדונג דס סול מענשון זענון גושטארבון סר המגור אוכ דר המגור הט גוהערשט כמעט אובר דר גאגצור וועלט. אוג דר •וו 1 ז ץ: **־***■_ ע המגור אוז נאף וויינוג גיוועזון ,גאו עס אוז גיוועזון איין מין מגפה רחמנא ליצלן אוח דר וועלט דס ,עם רענון דו העלפט מענשון פון דר מעלט נו'צט גובלונון לעבון אונ מעהרערע שטעט רענון גובלובון גאו אן מענשון ן אוז עוועזון זי;ער איין הארטור וומטוד זי;ער גריסע י קרירות אוב ס־ל שנייא אוז דעם גאנצון ווינטור :גוגאנגון. דר נאד הט אוג ניסן דר #נייא אוח איינמאל גולאזט ־ זי •יד 1 ■ך 1 זו ז*• -:ד ד* רענון דו.וואסורון אזו גרוס גיווארון אז זיי האבון אוועק גמומון שטעט מוט ז־עדסור אונ בהמות אונ אוץו פול נרענשון זענון דר טראבקרן גיווארון ■ גאר אן צאל. דד נאף הט זוןו גומאנט זיי^ער איין שטארקור המגור אוף דר וועלט דוס סול מענשון זענון אוג דעם המגור גושטארבון. אונ נאף דעם המגור הט זוף גומאכט איין מגפה אז עם אוז נושט גובלובון דו העלפט סון דו מענשון מס זענון טמעזון אוף דר וועלט. אוג דו מעגשון מס זענון ג&lt;טטאך3ין אוג דר מגפה או; דו קראנקדריט גוועזון אזו גסערלין אז מי עס הט נאד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="וועלט בעשרייבונג נאי א־עעם ניזזאפט הטיעי_קיין האלבו **ער. נוד\ערט , אינ ד זוס ;עגון גשטארבון אוג דר מגפה אח פין זימגר גוף 'אריס גנאנגוי *לענג אונ נרוסו מערום ווס דו יעבדוני האמן מורא גוהאט יפר די אוב זעמן אנטלאפון גיווארון אוב דורןז דעם זענון פול נו*ט צו קבורה מקומון. אוג.פרידעםהט מען גוזעהן אוף דעם הומול גריפו פערטלוכו צייכונום . 1 ד : ןץןץ&quot;ן הט מען גחעהן צייכנום אוב הומול זעמן גיוועזון 1 חדו שים נפלאים דר גאנצור כדור פון דעם הומול דט אום גוזעהן ווי פלאם פייער-&quot;דו זון מוט דר לבנה האפון משט גולייכט וויד;ער טבע אונ,עם אוז גוועזון לקוי חמה אח לקוי לבנה. אונ דו שטעמן פון דעם הומול האבון אויף נוט אזוי גושיינט וויא תמיד . פול שטעמן האבון אוים גחעהן גלייף זעמן _ארא6 גופאלון פון דעם הומול צו דר.ערד אוב דער אויר הט אוס &quot; גוזעהן תיא פלאמון פון פייער אונ גושטאלטון פון שווערדון רוטע ווי בלוט . אונ גושטאלטון פון פיילען רוט פי;ער א'ונ עם'זעמן 'מועזון שטארקו דונור מוט דאגול אונ דם פייער הטאונ&quot;האגול גוברענט. גרוסע אוג שטארקו ווינטין מם אלטע מענשון האפון גחאגט 'ךפ די גודענקון גאר משט אזעלכו ווינטון. דו שטעמן.זעהער האפון צו גוזאגט אז עם מעלון דין גרופע'צרות אוף דר מעלט אונ אפאר ןאר. אונ אזר אוז גוועזון ווי די האבון גוזאגט : ךןך^ץ&quot;ךק אוג דו דאזוגו צייטון אח גיוועזון גרוסע הוצון דעמגאנצון זומור דם אלוגרוסו טייפון י אונ בעד זעמן גאנץ אום גוטרוקונט. אונ ביי,דר זון' פון ביידו דיטקהט אוים גוויזון ווי נאף צ&quot;ייא זוננען אוני,דעס גאנצון&quot; זומער זעמן גוועזון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="וועלט כעשרייבונג טועזון שטארקו בלוצען. דונערון. אונ משונה קולות. האגול מוט ברענונדוג פייער אונ אובור הו&amp;ט אונ אשכנז . אונ עס און 1 זו 1 ־ ;■ * * או אט איין פייער פון רעם הומעל אונ האט פר ברענט ז.י;ערוקלוסטערס מוט אנדרו הוכו בנינים אונ איין שטאט אוז פר ברענט ן| 2••• 2 ־l&quot; &quot; &lt; 1ז ־ זז : גווארון אוג גאנצון -יעס אוז פון אור נישט גובלובון איין שפענדול. אונ *יין גרוסע טייל פון איין א-ידו שמאט אונ.ווידער אונ אנדרו שטעט זענון נעועזון גרוסע שריפות אוג דו אלו שריפות זענון אלו אוג איין וואןו גוועזון: אוז דו זון זי;ער טונקול גוועזון. אlנ אשיכנז זענון 1 זייער קזטארקו דונערון מוט רעגונס מועזון אונ דיי* נאןז אוז גוועזון איין שטארקור האגול מוט םיי_ער ;עדור שטוק פון דעם האגול אוז אזו גרוס גוועזון ווי איין הונערון איי אוג הט אוס גהרגות פול מענשון מוט בהמית ורם זענון אונ פעלד גוועזון . ־*לו תבואות אלו ביימור אלו וויינשטאמון הט דער האגול אוט 1 ז 1 1 ־1 זו ־ל נוביאבון. אוג זייער פול שריפות זענון אונ רעם ןאר גוועזון מען הט נושט גוויסט דו סיבה פון רעם ברענון. אונ עס האבון פול ש 1 &quot; 2 &lt; *.* ז זו 1 זו ־7' מענשון עדות גוזאגט מס מען מעג זייא גלייבען אז זיי האבון גוזעהן דאבון פלוהען אונ האבון גוטראגון _סייער אונ דיער מויל נ ך^ך^ן*ךץ&quot; -יי אונ ךעם;אר האבון זוןו דו נוצרים גומאכט י *&quot;* אלו _איין האנד אונ איין הסכמה אונ זענון גוגאנגון.קיין ירושלים. זענון זייא בוז וויניציאה גגאנגון אוז פול פון זיי אוף דעם .וועג אום גו&amp;ייגורט ארג דו אוברוגע האבון זוןי אומנוקערט אהיים אונ אוף דו יודען אוז נעבוןי גוועזון איין ערג :צרה אוג זענון אוס נגאננון פר פחד . אונ דודאזוגו צייטון און גוועזון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="וועלט בעשרייבונג גוועזון איין גרוסער רעתו אוב מזרח זייט פון דר וועלט מוט ערר צוטערטש אונ עם זענון פול שטעט מוט דו מענשון פר שוט מוארון. אונ נאך רעם רעש אוז גוועזון איין גררפע מגפה מוט איין הונגער. אוב איין דארף לעבון קראקא הט דעמולט טלעבט איין ןאר פאלק מס תאבון גוהאט (עקפ אוג דרייפוג קונדער אונ תאבון אלו גולעבט 5 ז \ ־ זי;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL20" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL21" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="דא ווערט דרציילט פין דעם אלף הששי"/>
            <div ID="DIVL22" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL23" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אוב דעם זיאר אוז גוועזון איין שטארקור היישרוק אינ אשכנז אוג הט אות גוגעפון אלו תבואות אלו גראזון אלו טירות פון דו בייסור . הם זוך דורך דעם גומאכט איין נרוסור הונגער אוב גאנץ אשכנז אוב דס סאלק הט גנעפון ד0 * ן••• : 1 דד 1 1 ז •זו 1ז פלייש פון גופייגורפע פערד ווס זענון שון לאנג מר שטונקון נוו ארון. הונד^קעץ. מייז. אוך תאבון אטייל אראם גוגנבות ת נוהאנגונו פון דו תלויות אונ דאבון זייער פלייש גוקאכט אוב ד: { 1 ז■ י ז1 : גוגעסון. עם זענון פול מענשון גושטארבון פר הונגער גאר אן צאל. אונ דם גאנצו לאנד און גווארון פול מוט רויב ווער עס ש •ך ־ 1 - : •זו 1 ץ זו ד'ט ביי דעם אנדערון טקאנט זנטום חאפון הט טחאפט אונ הבון איינער דעם אנדערון גוהרגות. נאך דעם הונגער הט זוך טטאנט איין מגפהאונ גאנץ אייראפא יעסזענוןאוס גוזפטאךבון טעי וויא ד0 דרוטע טייל פון דו מענשון. דו קראנקע תאבון נושט מער טדוערט וויא איין טאג ן *1 • ( ■*י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="וועלט בעשרייבונג ך*ף אונ דעם ;או אוז נובורק גיוארון ארג רומי איין קונד מש זעהס ציין . און און אוג שטאט גוועזון איין םעךכטעךלוכר ועש פון ערד צוטעינוש אונ פול בנינים זענון איין גופאלון בון צודרערדאונ פול מענשון זענון גשטארבון דורך .דעם רעש 4 ארך הט מען אונ דעם ;אי גוזעהן איין נרוסען שטערון האפון דו נוצרים גוזאנט אז דס ווייזט אוף זייער מפלה אונ עס אח אזו ? : - ־l־ ־־ ; 1 - יי /■ גוועזוז וויא זייא האפון גוזאנט ן 1 • •• ז ) ז־ ; *-*B&quot;ךי אינ דעם;א־ הט מען גוזעהן ווינדערלוכע צייכנוס אוב הופעל . אוב דו ראפון האפון זוןז איינגהאטולט פול טוזונדערם אונ האפון זוזו צו טיילט אויף צווייא מחנות או: *יי ז 1 1 ) 11- האפון מלחמה גוהאלטון איין מחנה מוט דר אנדערר אונ אויר . אונ פול פון פיידע מחנות זענון גוהרגוט גווארון אוב דם אוז גוועזון איין רמז אוף דו שפעטורו מלחמות.ווס דו נוצרים האפון נוהאט איין מחנה מוט דר אנדערו ז &quot; ן צ ־ *צ אונ דעם;אר הט דר קיזר פון פראג גיוואלט אבוסול אום פוטצען דו הייל ווי דו פרורוגע מלכים 1 ן - ♦ : זו זענון גוועזון פנראפון הט מען גומוזט דורך דעם ארום בעמון אלו ארונות פון דו גושטארפונו מלכים. אוז צווישון זיי גוועזון צווייא מלכים יום זזענון שון טוט נוועזון מער וויא הונדערט ;אר אוב זייערו גופים _זענון נאך_גאנץ נוועזון גלייך מען וואלט זייא אlנ דעם טאג פנראפון ־ פול שרים האפון זייא גוטאפט אוב האפון נונומון דו הענד פון דו מלכים אוב דיערו הענד . אונ פול טוזונדערם מענשון האפון דיא נוזעהן אוב אויך יידון האפון דע גוזעהון :"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="וועלט בעשרייבונג אוג דעם יאר אין גוועזון איין שטארקור המגיד אוני י בעהמין . איז דארט גוועזון איין ארומאן דוס פלענט זייער 'שוועו ארבייטון א!יף דעם ששיקול ברוט . אמאל איז^ער אהיים גיקומין איה דר נאכט מיש גאר וויינוג פר דונסט האנין דו קונדור נובעטון ברוט אוג ער הט די נושש גיהאט צו געבון ד,ט ^ער נעבוך דו גאנצו נאכט .נוויינט איג נוזופצט אוף דין ארומקייט פר גאט:ברו־ הוא. אוג דר פרוא אוז ער נעבוך אוועק גנאננוז מוט נרים האר&quot;ן ווייטאג אוג ענמת נפש צו גראנון ליים *־ 1 ( } 1 1 - ז : ד ( אוג ברעננון אויב שטאט אדיין ורם פון דעם הט ער זיף מפרנס גוועזון וויא ער גראבש אזו הט ער נופונון אונ דר ערד אזו וויא '־ ע ( • עוד: - דע { זד דג ־ • זוייסען שטוב ער הט נישט.גוויסט.דוס דם אוז אונ הט פון דעם ■שטוב גונומון.אהיים אונ הט פון רעם נובאקון _ברוט אונ נוקאכט _קאשע אוב עם און נאנק נוט גוועזון צום עסון. הט מען פון דר זאןז בדואר גווארון אע שטאט זענון טוזינדערס מענשין ארוס גנאננון אוב האבון פון דעם שטוב אהיים גונומון אונ האבון אויןי נובאקון אונ ג;קאכט אונ נגעפון ן אונ דעם ;או, חט מען אונ ענגלאנד נוזעהן אונדעם הומול ודא צייכונום גלייך איין מחנה פון צעהן מדזונד מאן האבון זוך צו טיילט אוף צווייא מחנות אונ האבון ביידו מלחמה נוהאלטון זענון פון ביידע צדדים גופאלון פול ♦ אינ מלוצונג הט טען שון/קיין שום צייבון נישט גוזעהן. ך,ט ז? דר נאןי נומאכט אונ עננלאנד מלחמות אונ ערד צוטערניש אונ * י ;נרוסע מנפות רחמנא ליצלן ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="וועלט בעשרייבונג אונ דעם ;אד אוז אונ בראוואנט גוועזדן שטארקור.רעגון מוט דונערון אונ בלוצון. דר נאף או־ גמעזון איין האכול דס אוטלוכור האכול הט נוואגון איין האיl ב פונד הט דר האכול ־*־ . * זד• &lt;••&lt;־: : זד ז פול מענשון אוג בהמות נוהיגות אוג הט חרוב גומאכט פול הייזך פעסטוננון אוג אלו תבואות פון דוא פעלדור ן שפ&quot;ט אוג דעם ;אי הט מען גוזעהון אוב מ־יפן צייכונוש אוף דעם הומול י וויא צווייא פאר_טץען מענשון האלטון שלחמה אייכם מוט דם נדערו אוג האבון כותונות איינש י ' •־ ד ־'¥ ■ך 1 - : פון דם אנדערו. אונ,יעסאוז אונדעם ;אד גוועזון שטארקו רענון מוט דונערון אונ בלוצון אוב שמערור האכול מס הט פול מענשון מוט בהמות כוהרכות ז -ז שצ־ג אוב מדינת העטין הט מען כופונון אוג איין דארף דורף איין אקער בוער איין ברונע _וואםור מס דש אסור היילט פול מענשון פון פר שודונו קראנקהייטון ווען זייא באדען זוף אוב דעם מאסור אבור טרונקון דס מאסור בוז דעש היינטוגון טאכ. אמף הט אונ דעס ;אר אונ רומא כוהאט איין אשה איין לעבודוכון לייבנווינון אוכ&quot;ער הט כול עבט צוועלוף שעה דר נאף אוז ער כופייכורט ז •יד 1 ד 1 ף! איןדעם זיאר אוזאונ נערטאניא נמעזון .ערד צוטערנו^ז דער נאף הט נורענונט מוט בלוט. דר נאף אוז פון דעש הומול כופאלון שטוקור פייער. אוב אטייל אנדרו מדינות.זענון אלו מאסורון נוו ארון אוב נושטאלט פון בלוט . אוב איין אשה ה* גווינון זובון קונדור אוף איינמאל. פור זכרים אונ ךרייא נקיבות ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מעלם בעשרייבונג אונ דעם ףאר הט מען גוזעהן אוף דעם הומול אזו וויא צווייא צדדים בעלי מלחמותףום האלטון מלחמה איינר מוט דעם אנדערון . אח דר נאף גיוסו מלהמות גוועזון צווישק דו נוצרים 5 ח &quot;ן אונ דעם יאר הט מעז גוחאפט אוג וואלדאיין חיה רעה ••ייlד ' 1 ־ 1 1~ י דם זו אוז האלב גוועזון חיה אונ האלב אשד, וויא מען הט זו גופורט אונ שמאט אריין הט זו גחאגט נאף סינוף אונ צוואנצוג יא ר וועט ערשט זיין שלום אוב דער מדינה 5 :7 2 7 ? ד 1 ־ ( ••• ךץ&quot;ן אוג דארף חאינהוין הט מען גופונון עין ברונעס יום זייערו וואסורון ,זענון רפואות צו אלו Iקךאנקהןיטון פון דר וועלט אוג מען פאו־ט אוג דעם דארף ,אדיין נאף עד היום צו באדון זוף אונ דעם ,וואסור אונ צו טרונקון פון דעם מאסור אוב פול ־קראנקי ווערון גוהיילט ז אונ דעם ףאר הט איין אשה גווינון איין טוט קונד מוט איין לעבודוגון העלעפאנד . אונ דר העללפאנד הט דספלייש פון דעם קונד אפ גגעסון פון איין זייט אובור רעם אוז דם טוט גוועזון ז תי&quot;ב אונ דעם ;אד הט מען גוזעהן אlנ גאנץ אייראפא איין גרוסון משונה שטערון פערצון טאג נסדר . דר זנאף אוז גוועזון איין גמסע &lt;טטאט פאטאנעה אוז דו שטאט פלוצונג,איין גחונקון גמארון מוט דו הייזור אונ דו מענשון אונ דו בהמות מוט מיער גאנץ פר מעגון אזו וויא סדום אונ עמודה ז ך^^י&quot;ף אונ דאנציג הט מען גוזעהן צמייא אדלערס פלוהון אוב דר לוסט אונ האלטון מלחמה איינער מוט דעם זו * ־ll - יי ♦ אנדעיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="וועלט בעשרייבוגג אנדערין בין די ז,ענון ביידעאיאט גופאלון צייר,ערי האמן דיא מענשון גמאלט האפון ד,אבין די איינום פון די גוהרגות אינ איינום האנין די לעבדוגורהייס גוי' א פט : ןץ&quot;ךי אוג דעם יאר הט מען גוזעהן אויף דעם ד'ימיל.יי־ייא &gt; מועדון ארג צווייא בייגון ג אוג אונגארין הט זוןי גוטראפון ,דם איין קונד הט ~ נורער אוג זיין מיטורם ברזי 5 י ־ ' •י ך[ד''ך* אוג לאנדי אlנ אמשטרדם אוז גוועזון רחמנא ליצרן איין גרוסע מגפה דם _עס זענון אוג איין קורצור ציינו אום גושטארבוז מער וויא הונדערט מאל מאה אלף נפשות . 1 ז 1 1 ז ;ד : ז 1 אונ קורץ מען הט אונ,דעם יא־ גוזעהן אוף דעם הרמול איין שטערו; מוט איין לאנגון וריד־על אוג איין פיי,עךדוגו נוקם . אוו אוב דעם ןאר גוועזין גרוסו שריפות אונ רעם גאנצון נעגין. או 3 מדינות קריין הט ג אט גומאכט רעגונון ,קארון פון דעם הומול .. דר,קארון אוזגיועדן שוואדץ צום אנזעהון אבער נאןו,דעם מאלון אוז דם מעהל גוועזון #יין אוג גיט צום עמון. אוג,רעם ןאר הט מען גוזעהן אוף רעם ים איין פוש מוט איין■ גרוסון הארון דו לענג פון דעם טוש אוז גרועזון צווייא אוג פופצוג איילון 1 חרי&quot;ךן אוג מדינת פרס אוז גוועו ון ערד צוטורנוש דרייפוג מאג דורןל איין אנדור. אוג ווין אוז גוועזק אגרופו שריפה אוב דעם_קייזערם בארג. אוג מדינת בייערן אוז גוועזון אגרום חידוש דם,עם הט זוןי אוף איינמאל זעלכו קולות פון דונערון אוג בלוצון גוהערט ווס מען הט אזעלוכס נאף נושט גודענקט אונ נושט גוהערט דרציילון. אוז דארט גוועזוז איין מלמד הט ער 1 ־יוזז- 1 ז* •* 1 ■ 1 ד 9 משביע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="וועלט כעשרייברנג ■מ^ביע גוועזון דו בלוצון אוז איאפ נופאלון פין דעם אויר איין 'אלטור מנשח וום ארז דארט גוועזון בהאלטון אוג חט מודה גוועזון אז ?גר מוט זיין חברותא האבון דם אן גיארבוט אע דורך דוא קולות זענון פול מענשון מוט בהמות גוהרגות גווארון חט דס גערוכט רעם מכשף פר אורטיילט צום פוט חט מען אום _פר ברענט. אוך חט מען אוג דעם יאר אוף פול .ערטור גוזעהן צייכונוס אוף דעם הומול. אוגקרדיא אוז גוועזון ערד צוטורנושזעגון דוךךדעם פול הייזור איין גופאלון : ף[^&quot;ן אוג דעם ןאר חט מען גוזעהון אין אויר פון דעם הומיל יייא צווייא חיילות שטייאון איינס^קעגון דס אנדורו אוב האבון ד־ער גולאכט . פלוצונג האבון דו חיילות אן גוהובון צו קלאגון אוג צ ורינון. אוו .עם אה גופאלון פון דעם הומול שוועבול אוג פייאור א־נ שטוקור ליינוואנד . אוף איין אנדור אוירט אוזגוועזון אגרופו שריפה אונ.עם זענון פר ברענט גווארון צוועלוף טיזונד ה־יזער אוג אכצוג Iקלוסטורס.אונ דייטשלאנד ארז גופאלון איין בארג אוף איין שטאט דוס אוז גושטאנון אונטור דעם 3_אךג אוג חט חרוב גומאכט הונדורט הייזור . אוג פונוף הונדורט נפיצות זענון דר הרגוט גווארון . אוף איין אנדור אורט חט.מען גרזעהרן איין אויר פלוען פרשודונו חיות אlנ אגרופו שלאנג * דר נאך אוז דו שלאנג אראפ גופאלון אוף.דד ערד אוג ד.ט ממית גוועזון פופצוג נפשות &quot;מחמת דם גושטאנק&quot; פון דר '*צלאיג. ארג פול מענשון זענון קראנק גווארון פון דעם גושטאנק אוג זענון דר נאך או'ך גושטארבון 5"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="וועלט כעשרייכונג / ארב מדינות זיציליא אח פר ברענט גווארון איין גרוסר בארג אונ דו. שריפה אח אזו^שרעקלוף גרוס נוועזון.אז_ניין טאג גאנג ווייט פון דעם בארג הט מען נושט גוקאנט איין שטיין דורף דער הוץ פון רעם פי;ער אוג דרייא גרוסי דעי־פור זענון אליןי פר ברענט גווארון נ אוב דעם זיאר הט מען גוזעהן אויה דר גאנצור וועלט איין גרוסון שטערון מוט איין וויידעל . אוג אשכנז זענון גוועזון בריסו צרות מוט מלחמות. אונ אוף אטייל ^ערטור אוז גוועזין איין מין זעט יום זייט דו וועלט שטייט אוז נאף אזעלוכס נושט גוועזון. אוה אטייל ^ערטור אוז אוב מוטון זומור גוגאנגון שריא א'ו וויא &lt;צבט אוב אדר. אוב מען הט ביי נאכט גחעהן איה דעם הומול איין רעגון פרגון אזר וו י א בייא טאג. אויף אוז איין פוש זעער אגרוסור ארים גיגאנגון פון&quot;דעם ים אוף דר יבשה אוג הט זוף אוה גוהאלטון איין ערף פון איין פערטול שעה וויא מענשון זענון צו אום צו גוגאנגון אוב האבון אום גיוואלט האפון אח ^ער באלד צורוק גולאפון מוט גרום זריזות אוג ים אדיין אוף דעם אורט פון וואנון_ער אח גוקומון 5 תד ארב דעם יאר אוז גוועזון אוב צרפת אגרופע צרה דו _רואםורון ___זענון,זעער־גרום.גוועזון פון פולרעגונס אונ האפון פר טו־אנקרן פול בהמות אוג מענשון . אוף.זענון פול oיטעט אוב דערפור פר פלייצט גווארון דוס מען הט גאר נושט גוקאנט דר ^קענין צו אוף דעם אוירט אוז אמאל גוועזון ישוב . אונ oילין אח דם וואסור אוף _אטייל_עךטור פר _קעךט גווארון צו בלוט י אוג ורצעליא הט דר דונער פ־ ביענט אגרום וואלר אוד יי/• • ן זו 1 - ! - ן ן זענין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="וועלט בע^דייבונג זענון דורט גוועזון גרזיסע אובער שווימונג ווס האנין פר טראנקין שמעט אונ דערפור מענשון אוג בהמות . אע אוף_איין אורט בייא דעם ים אוז גוועזון איין שטארקור שטארום ורנד או נ הט אובור נוקערט אכט שופון מחורה אוג ים אריין אוף אוטלונור שוף אוז גוועזון דרייא הונדורט צענטון טייערו סחורה . אונ דעם שאדון אח&quot;קיינער נחטט אומשטאנד צו ברעכונון וויפול ער הט נטראפון: מ?■&quot;!*• או: אמשטרדאם אוז גוועזון דיער _אגרופע יטריפה ** אוב דעם יאר. נוט ווייט פון דארט און איינגחונקין ץ ין ־־ &quot; &quot;ל • ן גווארון איין גאנצו סדנה מוט דו מענשון מוט אלום . אוף זענו ן אונ דעם יאר גרופע מרידות גוועזון אוף דר וועלט אוג פול מענ'טון זו ז 1 * &gt; &quot; י : זעמן גושטארבון פוט מיתות משונות ' ן^לי''י אונ דעם יאר זענון גדפו שריפות גמעזין איף יי ** וועלט . אוף איין אורט אח אגתפור בארג פלוצונג פי ברענט גווארון אוף אש אוב מחמת דעם ברוסון חף האט איין מענשנושט גוקאנט זעהן דעם אנדערון דרייא טאג אוג דרייא מייל אתם דעם נארג הט מען נושט גוקאנט ביין אובור רעם הייסון א^י ?0 אח גווע זין הוף פון ך ע;ד איין אייל . אוף אוג דעמ ים *רוט דעם בארג הט דו שוף נושט טקאנט גיין דורף דעס אשףום :ר וריכך הט פר בלאזון. אוב אוף איין אנדור אודט אח גוועזון אזו איין שטארק ערד צוטורנוש אז עם אוי נאף אזו נו שט גוועזון י י &quot; פון זייט דו מעלט שטייט 5 אוג אינשפרוק ףענון פול שקצים ורמשים פון דעם '^' הומול נופאלון אונ רענון נאד זייא האנין נושט לאנג נילענט בוז איין שעה יזענון זייא אלו אום מ^יגורט . איג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="וועלט בעשרייבוגג א'טננז הט מען גוזעהן צייכונוס אוף דעם הומול . אונ איין אנדערר מדינה הט מען גוחאפט אנרוםין פוש זיין לענג או? גוועזון פור ארג פערצוג איילון . ארג הט גוהאט איין פוסק פון ביין ודא איין עוף . אונ ציין.וויא איין חיה רעה . אוב מולוןי וויאאיין קרת מער וויאהונדורט־ קארט איין טאג ז זו 2 דן 2 - &lt; ז־ ןץדי&quot;ךי, אונ מדינת נעא אוז גוועזון אונ דעם ;אר שטארקו רעגונוס אז עס הט פר פלייצט מער וויא צוואנצוג זו - זו ז־ 2 •• ן ד • 2 ז־ * מייל ישוב ארג הט אן גוטראגון שטיינור אlנ וואסור , זענון זד ( 2 ־ד ( 2 •• ־ זי ן י טוזונדערם מענשון מוט בהמות אונ חיות פר טראנקון גווארון אוב דעס מאסור : 7 ןץקי&quot;ן אוב מאסקווא אוז גוועזון אגרופו שריפה אז אונ צווייא טאג זענון פר ברענט גווארון צוועלוף טוזונד הייזור בוז צום אפ גרונד אונ פול מענשון זע נון פר ברענט אוב דר הרמת גווארון. אונ דעם שאדון אוז ,גאר נושט צו ביטרייבק ♦ אוג דעם יאר הט אוס גובראכון _אשרעקלוכו עריפה אוג שטראסבורג זענון אובור נאכט פר ברענט גוואוזן מער ודא צווייא טוזונד הייזור. אוב שאדון אוז גוועזון גאר אן צאל. אוף אוז דם זיאר גוועזון _פר קערט דר סדר ודא אוב איין אנדור.אד זומור זעמן גוועזון^קעלטון אונ ווינטור יזענון גוועזון גרופו הוצן ז ף[£ן''ףן אונ מאסקווא.זענון פר ברענט גווארון צווייא טזונד הייזור. אוג פראנקפורט אוז אוף איין שרעןמכו עריפה גוועזון מוט גרוס שאדון. אוף אטייל ערטור האבן דו דואסורון פול הייזור מוט שיפון אוועק גונומון מוט זימנרו מעשון *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="וועלט מעדייכונג ןץ^ין ארג ענגלאנד ארז גגאנגרן האגול מוט_םי;ער פון דעם הומור;ענון פר ברענט נווארין צווייא טיזרנד ה&quot;יזער אוג פול מענשון 5 י * אוג דעס יאר אח מועזון אגרוסע שריפה ארג פראג זענון ארג איין שעה פר ברענט גווארון מער וויא צווייא טוזונד הייזרר ארג דס מערפטו הייזרר }עגון גוועזון יודושע . אע מער וויא דרייא הונדורט יידון אוג גוים זענרן _פר ברענט גווארון* ך[&quot;ן אונדעם;אר ארז ארג אינשפרוג גוועזון ,'ערד צוטורנוש .זענון פול מענשון גוהרגות גווארון. אוג מאסקווא זענון פר ברענט גווארון זעקם טוזונד הייזור. אוג האל הט גורעגונט&quot;מוט שוועפול אונ.זאךן : ארג רעם זיאר זענו? פול שריפות גוועזון אוף דר גאנצור וועלט . יהי רצון ד,שם יתברןי זאל אונזורו הערצור דר פיייאי אוג ,זאל אונז שיקון דעם גואל צדק אlנ דעם דאזוגון יאר אמן:"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
