<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="אור החיים הקדוש"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="איין וואונרערליכע נעשיכטע ווס עס האט זיזי •*■ • •• גיטיאפעז מוט הבינו * * 'ו• • • 1 •*- 6 •"/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="וואט.ער הט באוויזון מוט זיין הכמה. א!ינ האט מציל גווע) כמה נפשות פון אומשולהוגון טויט. ל7&quot;^€l בהוצאות ה//י ישראל,דוד זיס בג&quot;ל:'!/ וי' יעקב טזוולם נ־ק נ&quot;־. בשנת תרמ־ז לפיק ,- ' 1 ■lll6 !)6680111 .1887"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="4">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="4">
            <div ID="DIVL10" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="4">
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="4" LABEL="מעש! 1 / ץ■';,:l : { 1י *?יי' פפורי נפלאות מאור החיים הקדוoז זי&quot;ע אונ רעד מדינה ווי דער מור החיים הקדוש הט^נויואנט הט זוךידר קיסי פון דער מדינה אמאהל מיישב נמעזון אונ הט פ* זוך נוהייסין ברענגון די מעטרוסו אונ דו קאנסקמפצויע פין דין נאנצור מדינה אוג הט גוזוכט יער זאל זעהן וועריעם אח מוט אום אונ איין טאג גובורון גמארון אינ זאד זעהן ווס פר אגושעפט דעי מענש האט : הט^ער ניט מעד גיטראשון נאי איינום חיים . דער זוז פון עטר דס אוז דער אור החיים הקיוש אוג דר ו ור זו 1 ( ז. •י* &lt; זו החיים האט גיוואlנט אונ אקליין שטעטול ווייט פון דעם קיסר אפאר ד -:!••וו* * זי. •&quot; ז הוניערט מייל האט זוך דער סיסי אן נוטון אונ ציוויי הליירור אוג אוז גופארון אוג דעם שטעטול אדיין ודא ןןר אוז גוסומון אוג דעם שטעטול אןייןךט^ער זוך אן גוהובון צו סיענון ווי וואlנטךא איינור חיים דער זון פון עטר האט מען אום ניוו־זון דאס ער זוצט אונ איין אונטור נאס אונ ן ז זיl י• 1 ז זי 5 &quot; 1 1 י* איין צו ביאכון שטוביל ווי דער קים* אח אדיין נוסומון האט ^ער אום נוט גוטראפון אוג יער ודים הט ^ער זיין וריב גופדענט וויא אוז דיין מאן האט זוא ג&quot;אנט וואס_יאךפט אור מיין מאן זן ר אוז אונ הלח א!דור אונ ביח המדרש האט זוך דעי קיס־־ א:יף גוהיובון אונ אוז צו אום גונאנגון אlנ ביח המדרש אייין וויא זן* אח גיהומון אונ בית המדרש אדיין האט דער אlר החיים גוזאגט מוט ניlס ידאה &lt;ביוך שחלק מככורl לכשר ודי) גוליובט אח דער אייבוישטור נאט ווש יט מור צו גוטיילט דו ברכה איור זאגט דעו ן* * •• 1 דד די 1 ד זי ' קיסי צו אום אז. דוא דאסט יlא דער ך!ענט אונ מור מס אוך בון פ ־ לאנג אוך פו; דור זאלסט מור צו לוב טון אונ זאלסט מוט מור גי ן צו דוו אהיים מייל אוך דאיף ,עפיס מוט דור שמוסון;אגט דער אlר החיים און• מעל דור צו לוב טואון. או: ד&lt;נין ביית גונאננון מיא זייא זענין אריי| גוסומון זאגט צו אום דעי הים* העי נא* מיין לופור סן י י נד אוך הב נאזן גוזוכט אוג דוא מעיזרוקו ויער עם אוז מוט מור נובורון גיוואיון אינ איי £ זו ן | זו * 1 * זו 1 י• טאג האב אייך אוג מיין גאנצון לאגד ני־שט נוטךאפין נאר רוך בון און צו דור גוסאיון אוך זאל דוך בטןאכטון יי ס פר איין מענש דו בוסט:"/>
            </div>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מעשה דעי נאך זאנט דעי אlר החיים אז אוך הב יlא אזז אנאסט אוג האב דוא זכיה דו זאלסט זיין ביי מור אונ מיין צו ביאכין שמוביל מאלט ארך דוך גערון גיוט ^עפום טיאקטורט . זאגט דעי סיסי און: דאנק דור מיין לובי סייינר מוט וואסזקאנםטר מוך טיאקפורון. זאגטךעי אlר החיים און• מעל דוך מוט אמינדורלוכע זאך פיאקטורין. אוג זאגט צום קיסר גוב מור נאךיעטלוכע גיייצור תעל איך שיהין קיופון איין *טפייגולו תעל אוך דור ^עפייס ווייזון. הט ךעד אור החיים נושוקט קוסין איין שפוטלע &lt;וי מען הט דס שפנולו גוביענגט . זאגט דער אור החיים צום קיסר קוק נאי אוג דעם •ך 1 ־ \ ץ ■ד&quot;.• 1י * שפיגול י איייז . איג זאג מוי וואם דו זעהסט אוג אים . האט דר קיסר : ־*־l זז יי ז י^י) גיזאגט אוך זעה אוג דעם שפוטלי מיין שלאף צומור אוז צו גומאכט . זאגט דער אlר החיים שט;עק אlס דיין האגד א־ג מאך אי ף דו טור. האט דעי קיסי■ גישטרעקט דו האגד צום שפיגול הט &quot;ער גיזעהן תי^עי נעמט אן מיט זיין האגד דו.קלאסקו אוג האט דו טור טיעפונט , סיעגט אום דער אור החיים ודם זעהסטו אצונד , זאנט&quot;ער אוך זעה וזי מיין ווייב זוצט א!&quot; ח מיין בעט אי נ איין מוגוסטור שטייט לעברן אוד. זאגט רעי אlר הה־ים העיסטו ווי זיי שמוסון. ןאגט דער קים* ביין אוך העד נוט זאגטדער אlר החיים צום סיסי בדיג רול צו וועסטו העיון מס זיי שמושון חט זול דר קיס י צו גובlגון אוג הט גוהעיט ווי דעו סונוסטור אוז תובע דו מלבה זאל מוט אים מזנה זיין אוג זוא זאנט ת&quot;קען אוךךאם טון אוך זאל סעלשון אוג מיין מאן. אוג דעי מיניספור וער אור אלם איין. אוג לז.זט זו בשעט גושט נאך . האט דער קיט- דם אלעס רעם אlר החיים דעי ציילט. זאגט יעי אור החיים אעונר ;אלסטי אן לאדון דיין גיווער אי־ג ;לסט צולון גלייך אי נ אום . הט דעי קים־ אזיו טמון אוג האט אום גושאסין. אוז דר מיניסטר פלוצלונג אנורו־ גיפאלון אוג אוז טבלויון טl־ט דו&quot;קייסורון האט טשט טוויסט תער אוג מען אוג וואס זו הט אום גופרוכט ועטוי, מוט טראפין אוג מוט דעיקורהוניש אוג דעי מינוסטור הער ט דם אlבור נוט האט זוך רוא .ק־יסיירן ז י;ע י גושעמט ונפ־ט ךע~ קי ם־ וועט אהייט קרטון אוג תעט העין דאש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מעשר! 'דאס lעl מוגוטטור או? גופאלץ אוג דין שלאה צומיר הט זי אריץ גור ופון אור.ק אמור דונור אוג האט אום בשוואlיון אז זאליקייגום משט דאנטון האט^ער דעם מונוסטור גונומון איג האג? אום אייין גיטיאגץ אוג ך!עלור אריץ אוג הט אום דארט צווישץ דו פעסור פאר פאקט אוג הט אום מוט זאמד צו גושוט אוג או! זול גוגאנגון זיין וועג. אוג דעד קיסר זעהט אוג העיט דו אלו גושעפטץ דlון־ רעם שפוגולו אוב דער ציילטאלד וגג דעם אור החיים אצונד זאגט דער אlר החיים צו בועל ראם שפוגולו אlיף קליינו - ־ד *• !* &quot; די / 1 |&quot; שטוסלוןי אוג זאלסט&quot;קיינום נוט דאנטץ פון דעם גאנצץ גושעפט אוג פאר דור אהיים אוג זאלסט מאנין איין גךlסו סעודה אוג אוך ורעל אlןז קומון אויף דעד סעודה מעלון מור שlן ביים טוש אובור שמוסין דאס גאנצע גושעפט ז ־־ : זי : אצינד לאמו■ לאזיןדס סיס&quot; שטייןאוג לאמר שמימןפינים גשאם־ניםמיניםטר ויא ך אס גאנצו מונוסטעריום זענון גמאו גמאיון פון דעם מומס טור אז זיי ווייסון נוט פון גענטון אן,וו י א ער אוז אהון גוקומון ארז ^מען זין! ציא לאפון איג אלו ג אסון אוג אלו פאהר שטעט אום זוכון אפשר וועלרן זיי אום ער גוץ טרעפון טוטודהייט הט מען ז־ןך _ארום גיאגט ^עטליבו טאג אוג מען הט אום נושט גטי אפון הט ז־ןז איין מ ינוסטו,* אן גר ופן נוט אנרוש יורון האבץ אוהם גהרגות אוג האבץ זיין פלייש גגעבון דו הוגד צו ־ע3ון מארון מען גושט _אזl וואלטען מור אום אפשר&quot;גקאגט טוטורהייט נפוגין מי דר מיגוסטר הט דם גזאגט אוז ראם זיי.גפעלון אוג האבק אן גה3lון מלעיין עפוס איין עצה האבץדי באלר בקומען צוועלוה עדות ווס האבק גזאגט _אז_די האבק גהערט אוג גוזעהן ווי דוא יורץ האבץךעם מינוסטער גהארגית דוא אלו צוועלות עדות האבק זוך גחתמות אlיף דעם פראטוזקאל אוג דאס מינוסטעריום האבק .ארוס גגעבון איין פסק מק זאל אלע יורץ פץ דער שט אט נעמץ אוף איין גיlםץ פלאץ אוג מען זל.זיז די אlגץ צו בונדון אוג די זאלען ביין איינער באך רעם אגרו ץ אוג מעלני יוד עסוועטזיץדר דרוטער זאל מען אום הארגונץ אוג דם פארמעגץ זאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="טעשה ואלמקאוועק נעמין אונ מען זאל צו טיילון האלב אונ דו א'יצרlת פון דעם סיפר אונ דו אנדרו העלפט צו דער אלמנה אונ צו דו ירתשים פון דם מינוסטער אונ צו דו צווייטו טייל פון דו יודון מאס ;ועלון בלייבון לעבון זאל מען פין די אפ צוהון ד;ערו קלייךערךאמן גיין נאקוט אונ מען;אל איטלוכען אפ שעתן איין האלבו בארד מוט איין פא־ אוב מען זאר זייא מיט הארטו רוטור אדרס טיייבון פון דער שטאט אלו יודון. אונ דאס גאנצו פינוסטערמם האיק גוחתמות דעם אורטייל אוג האבק אום גהלטון ביז דער קיסר מעט קומון ^עד זאל דעם אורטייל בשטעטונון. תא יורון זענון נעבוך טואר גווארון פון דר גזי'ה האבק די גירוי־ תענית גוועזון אוב נוויינט אונ גוישרוגון צו נאט אפשר דועט זוך נאט איבורדי דער בארמון אין מעט פר^קערון דם הארץ פון דעם קיסר צו גוטו^ער זאל דם אורט־יל נוט מעלון חתמונון ג ומא דער קיסר אוז אהיים,גקומק זענון גקומק דאס גאנצו מונופטעריום אום צו גרופין אזl ווי דר סדר ארז אוג האבון ךעo סיסר דר ציילט מידו מתן האבק דעם מינוסטער גהרגות א.ינ האבון.דין פלייש&quot;פאר תא הינד גמארפון.זזאגט דער קיסר צו די מיא אזlזקאנט אור רמסון אז תא יודון האפון אום גהרגות האבון ויי אדרם גנומען ךס פיאט;קאל מאס י־וא צוועלף עדות זענון ה 1ף גמעזון נחתמות: זאגטזדער קיסר.אז אור האט אכמייז זענט אור שlן.גועכט . נוא מס טוט מען היינט מוט דו מתן בעטרן /יי ארlם דעם פסה מסדי האבץ .גמאבט אונ זאגון יער זאל ז־אם אונטער מרייבון.ץאגטךער קיפד דעי פסק גוסעלט מור גאנץ ניט נאר אוןז האב ידיעה דו צייטון צו מאנון איין סעודה מעל אוך שlן דעמולט דעם פסק התמונון: וויא,דער קיסר האט זוך איום גורוט הט,עי גושאפט צוא זיינו לינסטון זאלון אן הייבון מאכון דוא סעודה אונ האט איויף דער סעודה ובעמון זיין פאמומיע אונ דאם מונוסטעריום אונ גראפון אונ פווישטון ידן דוא צמעלוף עדותזאלון אריך דין אlף\ער סעודה אונ האט גושאפט זוק זאל שטעלון ארנון אן צמייא שטומן איינו פאר אום אונ איינו פאר איין אנדרון ג א * -ן ץ &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשה בקיצור ווי דער טאג פין דוא ס&lt;ורה אוז שlן גו ען ז;ע ו ן דוא יידון נעפוך אוף גשטאנון גאנץ פ־וה י־וט צי ביאכינו העיצור איג דאבון זוך סי זאמולט אוב שול אונה: בון גוויינט אוג גושרונון צו נאט ער זאלדי העי פין דעי עlלם איז דך צו נוף גיקומון אlף יעי סעודה יט דר קיסר גזאגט מען זאל נושטמעכון צו זנסון בוז דער גאסט ;ועט קומון האבון דו מענשון דער ווייל גוש&amp;וסט איינער מוט רעם אנךרון ווי דער סדר ז: ו ז , אין דעם אוז אדיין נקומען דער איור החיים הקרlש אקליין ■ורול מוט אט־וובולו אוף דוא פדייצוס מוט איין שטעקו, אוב דע־ האני אינ זיין .קאפטון אוו גוועזון גלאבוט.איין לאטו אור' דעי אנד־יו' אוג דו שוך אlך אזl א־ג הט דעם ספארוק נושט.איאס גינומון : ווי דעי קיסר הט אום דעי זע הן אוז&quot;עי אום אקעגון גלאפון אוג הט אום נגעבין רו האנד דער נאך הטיער אום איום גוחאפט איג /ט אום גקושט אוג הט אום אן .מי מען ב־יא דעי האגד אוג האט אום א־lף נפירט גאנץ אובק אן את האט אום גוזעצט אlיףךעי שטול לעגון זוך.* דאס מינופטעייוש האבו; זוך אן ג־הובין אן צו קוקון איינער דעם א נוירון&quot;אוג דעי קיש־ הט גושאפט מען זאל געבון &quot;עסון צים טוש ./דע־ אlד החיים הט איום ג־גומון א:יש ד־ ן טארבולו אשפיקיל ביlט סוט.זאלץ מוט,קנאפול אין הט גל&quot;נט נעבון דיך אוג ך,ט גזאנט צום קיס/עי ;אל אום היייסין דר לאגנו', וואשור ;עי וויל זי ך וואשי־ן. אלרגראסוז א:ינ פוי שטון אוג דאש מיניסטעייוש הא־ון דך גאו־ נישט גקענט פאי ורנלרון ורם דם ז אל זיין . .לער קיס-האט ת־כף גושאפטטען זאל ברענגוןיאזולבינוס בעקון מוט איין שעפעי־ וואסער מוט איין האנטוך : יעי איור החיים האט זוך ;וראשון טאקו באם טי ש אע האט יומאכט דוא ביכה על נטילת ירים או נ המוציא נאנץ ד.lך אינ הט מוט רעש קנאבול .פ־ שמעקט דו נאנצו סאלע : נאך דעם עסו! הט מען פאהי&quot;גל ינט רעם אורטייל פי דעס סיסי&quot;ער זאל 7 ' * • 1 7 *&quot; &quot;•* &quot; ץ ( ץ ז אי ם חתמונון נעמט יער קיסי דעם אורטייל אי; ווייזט דעם אlר החי־ס אינ&quot;עי ליינטדעס אייטייל גל יך,ע־ ;ואלט טוען איין גובוי וגור דייטש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="י־טש אי נ ווינדיט זוד זייער איבוד דעם אורטייל א,, ~־גט אוד מאז דם ז▼ | י* ■'י ••• •• ד Ixl&gt; ▼ ישט גלייבון דיא יידון זאלון אזין איין מעשה טין האיון זיי דם אlפיר יlא ימין איז דער אורטייל נאד ווייניג נאד s.יד וואלט נעיין ניויסש וlאס פאר 1 * •• ד,*• דן י ?ויו• x - דין בעמייז איהר האט אlיף יעי זאך: נעמט דאס מוניסטעייים אי וים יעם פראטיקאל אינ ווייזין איים מיא דיא צוועלוה עדות האבען דעי פיאנ־והי-זל א© גולייגט דעי האט דאס טהעיט איג דער האט דאס 1 ד זי ז '• דד ד •\ ▼ דד 1• ו י &lt; ה) • ע יו אכט דער אור החיים צום קיט־ ז אי פט דעם אירטייל בשטעשינון א ובור ן ץ 1 ד! ד' •• ־ ! ץ 1 ^עישט אינ ךךיי טאג ארים אז דו פעורה מעט זוךיענדוגון. מורם ןאל מעז איlף נעמון משקה א נ דעי עlים זאל זוך אונטיר האלטון מהט אןגיהוביןצי טראגון פון דעס^קעליר נומי ורייבין. .זאגט דער קיסי צים א'ור החיים&quot;קיין מיין מעסטו מוט אונז אlך נושט מרונקון: זאגטדער אור החיים ניט. נאי קורם טי־ונקט איר דעי נאך מעלון מיר גי־ן אוג קעלור ,אדיין. מעל איך מודדארט א^קלובין מיין דער גאנצור עולם האט דעי מייל גטרונסין מיין אינ_זענין טוען לוסטיג אינ ס־יילוך: דעי נאך זאגט ךער אור החיים צום גאנצון עולם העיט מוך אום גיאפון אין פוישטין מם אוך ויעל אייךךאגין איך בין איין יוד אוע ך,אה צי גאט ב&quot;ה אז עס מעט הו;זין מיין צייט צי שטא־בון מעל אוך איוך שטארבון איין יוד ארג גאט ב'ד, הנו אינז טגעבון איין תיי־ה אינ ךער תיירה האט^עי ?אונז מוא־ונט מי■־ ז אלון זור דיטין פין רציחה פור זאלון &quot;קי־נים נו'מט מעי דון. היינט אז דוא יידון האבו; עובר גיועזין אייף^דעם או נ האבין נהארגית דעם מוניסטיר מיז מען איג זייא מקייםדין איין אנדרין פסיק פין דר תורה אזי ווי איג דער תירה שטייט טיעדובוז דו העני פין דוא צייגון ■י • ד : ( /• 1 &quot; י ז אלון זיין ציםךדשטון אוב רוא מעייירס אוג דעי נאך דוא הענד סין דעם נאנצון סאלק אינ ודרור תאבון כוי איין דין תורה אז ערות ווערין גפינו; ליגנויס דיזל מען טון דו עיית אזו וויזיי תאבון אונ זין גותאט צו מין ים מענש האיון אלו טשי וטן ביאווא דער ק־םי זאלזלעבון אינ דר יור מאם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="י&quot;,־' ''יו : מעשה איו רעם .סייזעיס ?£אג ־ זאל אlך לעכון דר נאך הט^דר אlר החיים מאג:! אצונד לאמור&quot;גיין אונ^קעלור^ויין ודין טיונקון אוב דס מינו־טעייום מוט דיא צמעלוף עדות זאלון אlיך מיט אעז מוט גייז אע זענון.אלו אראם גגאנגק אד ^קעלור.אדיין אע האבק אן גוהlכון ודין צוא טרונקין. אוג יעם זאגט דער אוד החיים צום היפי עפוס פול אוי יא אוג העידור זייער * יי &quot; ז * 1 ד /• &quot; איין מוסק ךאמs כלייך איין נבילה מאלט יא טלעגק רופט זוך אן איין עדות אוך פול אlך נאי אוך האב נו ט גמאלט ,זאגון: קורץ זיי דאבון אלו גזאגט זיי פולון לעם ךאBפ מור מוזון אlס_דעם ,קעלור אריום כיין. זאגט דר אlר החיים טין קעירלוך אייוס טין אוז..קיין קעץ טשט מור מוזון אבעי אכטינג ג בין וופלים .זאלדין ווי ק-ימט_אהעי איין נבילה האטדער קיסר באלר גלאזט איאפ רופון צוויי איורדונעיו מענשק זאלען זוכין מס אונ יים ,קעליי אוז דא האבק דו מענשק נושט פול גוזוכט אע האבען נפונען דם נשאסעום מיניסטער מען הט אום בהאלטון ווי עס יודעי צו זייז. יט דד * •ין ־י &quot; ־־ (•■ו ¥ ־1 ז־ דער אור החיים באלד צו וייסדן נגעבון צו אלו שמאט לייט מס דא אוז טע ע הן אע דו שטאטקל אlם סלlבק פון זיי צמעיוף אורדענטלוכי פענשק אין .זאלק שוקק אונ,.קייזערש הlף אדיין הט ^ער אוטלוכון מענטש אובור גגעבק איין עדות אוג דו הענד אדיין אונ הט אום נזאגט מוט מס פד איין מיתה דו ווילסט מעגפטו אוהם טייטון אע ךס פר מעטן פון דו צמעלוף עדות ז אלט אור צו טיילון צו אדומו לייט אונ דאס מוניסטעריום ?אל אפ גוזעצט מעיון פק&quot;דיעי גדולה אונ זאלון מער נו שט מאיון וlאנק אוג ד־ער שטא-ט מייל.זיי.מעלון לעבק אונ הט דעם גאנצון פםק_אוlף געומון איוף איין ב'אפור אע דער קיסר הט זוך גוחתמות אוף דעם פסה . אוג דעי אור החיים אוז זוך אוועק גגאננק.זיק וועג אוג מען הט גוטון ך עם פסק אוג די.פאלשו עדות אזו ורדער איור החיים הקדוש ה ט:גוהייסק. אזו איין פסק זאלון האמן.אלו שונאי ישו אל אוב מור;ואלון דער לייזט מעיון אlיס דעם גלות אע דו גאולה זאל זיין באלד אונ אונזור ו צייטק אמן: \ _ ענדע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
