<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="1">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="1">
          <div ID="DIVL4" TYPE="COVER_SECTION" ORDER="1">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="1">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="1" LABEL="זשול ־ ווערן דעי דאקטאר אקס אדער דיא פייערד'יגע ליעבע פון דיא בעריה מ טע העלדען פון קיקאגדא; פריי איבערזעצט פו; פראנצאזישען !ויכגאבע פיז מ. צוקקערמאנן אין פאריז מכדרוקעריי פאן ט. צוקקערכאנן, 08 ריע סט־אנבואן '3oo: . OX מטשזםםם s^.)' 0. 318ן)ח3זז) 111) 6)l] .1* 600^1 15מ^/? וווו^l 1895"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דער דאקטאר אקס אדער דיא פייערדיגע ליעבע פון דיא בעריהמטע העלדען"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="זשול ־ ווערן"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="פין קיקאנדא; פריי איבערזעצש פון פראנצאדשע; אייבגאבע פון מ. צוקקעימאנן אי; פאריז פאריז, מבדרוקעריי פאן מ. צוקקערטאנן, 98 ריע פצ-אנפואן — 1£]11?1 oX'ooנl 68יונ]3'1] 315?ח3יז:1 111) 6זlז .l/1 115? ■ו/?"/>
          </div>
          <div ID="DIVL11" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL12" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".* 1595 1{(ן16!11&lt;!061 27 .1)16)!11 ({1)8 ,010'[611311)1 10{1€נ360(1)/"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL14" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL16" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דאקטאר אקס."/>
          </div>
          <div ID="DIVL17" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL18" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="ערשטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL19" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="פון וועלנען עם אייצוזעהן, דאפ דיא קליין־שטאדטיל קי קאנ ד אן געפינט דך ניט אויף קיין לאנדפקארטע. ווען איהר וועט זוכין אויף איין אלטע אד ער נייע לאנדפקארטע פין פלאנרריען (בעלגיען) דאס קליין שטאדטיל קיקאנדאן, מעגט איהר זיין זיכער, ראש איהר וועט עש ניט געפינען. פילייכט וועט איהר מיינען, ראש ז־א עקזיסטירט שוין מעהר ניט, אדער פערקעהרט, זיא וועט נאך נאד ערשט א מאל עקזיפטירען? זאנ איך אייך ניין, און טאקע נאך א מאל ניין. דיא שטאדט קי ק א נד אן עקזיסטירט יא, טראץ אללע ערר-נעשרייבונגען, און ניט פון היינטינש טאו, אן, נאר שוין צייט אכט אדער ניין הונדעדט יאהר, אין איהר געפינט זיך זאנאר צווייא טויזענד דרייא הונדערט דרייא און ניינציג נפשות, אללענפאללם, ווען מאן זאל רעכענען יערער איינוואהנער פאר א נפש, זיא ליעגט אי; דרייצעהן און א האלבין קילאמעטער, צוא נארר־וועשטין פון בר י וגג ע, אין מיטטען פלאנרריען. דער וואאר,• א קליין טייכיל, וועלכעם פאלט אריץ אין ע קםא, טראגט דארט אויף זיך דרייא בריקען פון מיטטעלאלטישער פאימע. דארט בעוואונדעיט מאן איין אלטען שלאשס, פון וועלכין דער גראף באד ו איין, דער קינפטינער קייזער פון קאנפטאנטינאפאל, האט זעלבשט געלייגט רעם ערשטין שטיין, אין 1197; איין ראטה-הויז מיט גאטהישע האלב־פענפטער, אויף וועלכין עם העררשט איין טהורם פון דרייא הונדערט זיעבען און פונפציג פום הויך. דארט קען מאן הארין ^־?ז שהרדיו איין. .גלאפע;-ליעך פון פינף אקטאווען, א וואהרע"/>
            </div>
            <div ID="DIVL21" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL22" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="לופט־פיאנא, וועלכע איז פיעל מערקווירדינער וויא דער בעריהמטער בריוגגער גלאקען-קלאנג. עם גיעבט דארט נאך פיעלע אנדערע מערקווירריגקייטען, צום ביישפיעל: רער נרויפער זאל, וואו עם געפינט זיך דער פארטרעט פון וו יל העל ם פון נאם פא או; א פראבטפאללע קירכע פון זעכצעהנטין יאהרהונדערט; א ברוננען פון נעשמידטע אייזען, וואונדערבארליך ארנאמענטירט פון רעם בעריהמטען קינפטלער-שמיד קענטין מ עט ם ים, א. ז. וו. דיא הויפט - אינדוסטריע פון קיקאנדאן בעשטעהט אין שמאנט און האנעי־ צוקער. איבער ד ער שטאדט רעניערען שוין צייט אייניגע יאהרהונרערט דיא יו אן-ט ר י ק א' פ! נאך אללעם דעם איז רען ניט קיין נבלה, וואם מאן נעפינט ניט קיקאנדאן אויף דער קארטע פון פלאנדריען! האבען זיא רען דיא געאגראפהען פערנעםםען, אדער פילייכט האבין זייא איהר בביון דורכגעלאזין? אללענפאללם, ראם איז וואדד, דאס ניט נאר קייקאנדאן עקזיסטירט מיט איהרע שטאלע גאםםען, טיט איהרע פעסטוננען, און מיט איהרע שפאנישע הייזליך, זאנדערן אויך, דאם אין איהר האנין ניט לאנג פאססירט זאנדערבארע, מערקווירדיגע, איבערנאטירליכע און ראך ווארהאפטיגע פהא־ נאמענע (נאטור-ערשיינונגען), וועלכע מיר וועלין פינקטליך בעשרייבין איז דיעזער ערצאהלונג. מאן קען געווים קיין שלעכטעם ניט ריידין, ניט זאגאר טראנטין, פון דיא פלאמאנער פון וועטט-פלאנדריען, ראם זיינען נוטע, אויפגעהאלטענע, ליעבליכע, גאפטפריינדליכע מענטשין, נאר אביסיל שווער אויפ'ן לשון או; אויפ'ן שכל; ראך, בלייבט דיא קשיא, ווארום איינע פון דיא מערקווירדיגפטע שטאדט פון זייער לאנד איז נאך ביז היינט ניט פערצייבינט אויף דער נייעסטער קארטע, ראם איז, צווישין אונז גירעט, א גרויפער שאדען. ווען דיא וועלט־ געשיכטע, אדער אם וועניגפטען דיא נראניק, און אויב ניט דיא כראניק, וואלט א וועלבעם עם איז בוך אויפגירעדט ווייניגפטענם א צווייא-דרייא ווארטער וועגין דער שטאדט קיקאנדאן! אבער ניין 1 אין קיין אטלאס, אין קיין רייזע־ אדער וועג־אנצייגער, וועט איהר קיין ווארט, קיין האלבין צובראכענעם ווארט וועגין איהר ניט געפינען. יואם דארף מאן מעהר, אז הערר שזאאנן אלליין, רער בעריהמטעד פעדפאפסער פון זא פיעל רייזע-אנצייגער'ם, וועלכער קען אויפנראבין א דארפיל פון אונטער רער ערד, האט ניט נעהאט דיא איידילקייט אריינצושטעלין ווענין איהר א פאר ווארטער. מאן קען זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="פארשטעלין, וואם פאר א שאדע; דיעזער שווייגען קען אנמאבין פאר רעם האנרעל און דיא גישעפטין פין דיעזער שטאדט. נאד ראם גליק איז, וואם קיקאנדאן האט ניט קיין אינדוסטריע און קיין האנדעל, און זיא בעגעהט זיך אהן רעם נאנץ גוט, איהרע האבער-צוקער מיט איהרע שמאנט עםםט זיא אלליין אויף אייפ'ן ארט או; פיהרט עש אין ערגעץ ניט ארוים. דיא איינוואהנער פון קי ק א נר אן דארפין עוא קיינעמ'ם לאסקע ניט אנקומען. זייא פערלאננען ניט פיעל, זייא לעבען א איינפאבעם לעבען; ז־יא זיינען שטילל, רענעלמאפםיג, קאלט-נליטיג, פלעגמאטיש, מיט איין ווארנץ &quot;פלאממאנער&quot;, וויא עם גיעבט נאך אמאל ניז היינט, צווישין רעם טייך עסקא או; רעם נארד-מעער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL27" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL28" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="צווייטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL29" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אין וועלכין דער בירגערמייסטער רו א ;• ט ר י ק אס שמועהט מיט דעה ראטהפמאנן ני ק לו ים וועגין שטאדטיגע געשאפטין. איהר נלייבט עב? האט געפרעגט דער בירגערמייסטער. איך גלויב עם, האט געענטפערט דער ראטהסמאנן, נאך א שווייגען פון אייניגע מינוטען. מאן טאר קיין זאך ניט טהרן היילינדיג, האט וויעדעי געזאגט דער בירגערמייםטער. שוין צעהן י-אהר וויא מיר שמועסין וועגין דיעזען וויבטיגען געשאפט, האט דער ראטהסמאנן ניקלויס ניענטפערט, או; איך מוז אייך מודה זיין; ליעבער הערר וואן-טריקאם, ראם איך קען מיר נאך אלץ ניב בעשטיממען, איך פערשטעה אייך, האט וויעדער געזאנט דער בירגערמייסטער אי; א נוטע פערטיל שטונדע ארוס, איך פערשטעה אייך און איך האלט מיב אייך. מיר וועלין טהון זעהר קלוג, ווען מיר וועלין גאר ניט בעשטיממען, בעפאר מיר וועלין טיעפער בעטראכטען רעם געשאפט."/>
            </div>
            <div ID="DIVL31" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL32" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="געוויס, האט גיענטפערט נ יקל ו ים, דיעזע שטעללע פו; ציוויל־ באממיספאר איז גאנץ איבעריג אין אזא שטיללער שטאדט וויא ד! י ק א נד יא ן. אונזער פארנאנגער, האט בעמערקט וואן-טריקאם טיט א וויכטינען :!אן, אונזער פארנאנגער וואלט קיין מאל ניט ואנין, קיין מאל זיך ניט וואנען צוא ואנין, וועגין וואט פאר א ואך עם איו, &quot;געווים&quot;, יעדע פערזיכערונג קען אמאל פערא ורזאכען א גרויסען פערדרוסם. דער ראטהפמאנן האט צונעשאקעלט מיט'ן קאפ, אלם צייכען, דאם ער •טיממט איין, גאכהער איו ער געבליבין שווייגינדיג א מינוט דרייפיג. און נאך ז־יעזער האלבער שטונדע, אין וועלכער ניט ער און ניט הער בירגערמייסטער האנין מיט א פינגער ניט א ריהר נעטהון, האט ני קלוי ם געפיעגט בייא וואן־טריקאפ'ן, אויב ויין פארגאננער, וועלכער האט פילייכט נאך מיט צוואנציג יאהר צוריק אויך נעהאט רעם געראנקען אבצושאפען דיא שטעללע פון ציוויל-־אממיפפאר, 'וועלבער פלעגט יאהר איי; יאהר אוים קאפטין דער שטאדט דרייצעהן הונדערט פינף או; זיעבעציג פראנק מיט פאנטימען, ווירקליך, האט דער בירגערמייסטער ניענטפערט מיט איינע מאיעםטאטישע לאננזאמקייג/ צוטראגענדיג דיא האנד צוא ויין ליכטיגען שטערין, ווירקליך, אבער ריעזער ווירדיגער מאנן איו נעשטארנען, איידער ער האט דך ערלויבט צוא קוממען צוא א ענדליכען בעשלום, ניט וועגי; דיעזער פ־אגע און ניט ווענין וועלכע עם איו אנדערע וויכטיגע שטאדט-געשאפטען. פאר וואס ואל איך זיך ניט לערנען פון איהם? דעם ראטהפמאנן וואלט זיך גאר קיין מאל אויפ'ן שבל ניט לייגין אבצוקלערין עטוואם, וואם ואל ניט שטיממען מיט רעם כירגערמייפטער'ם מיינונג. דער מענש, וועלכער שטארבט, אהנע זיך צו עטוואס צו בעשליעספען פאר זיין לעבען, איו ניט ווייט פי; דער פאלקאממענהייט אין דיעזער וועלט! נאכהער, האט דער בירגערמייסטער צונעדריקט מיט דעם קליינעם פינגער דעם טיש-נלאקיל, וועלכער האט ארויפנינעבין ניעכער א דפץ אלם א קלונג, ימעט אין דער זעלבער מינוט האט זיך אויפגיעפינט היא טהיר פין ציממער, איין יוננעם, בלאנדעם מאדבען, מיט לאננע גענרייזעלטע האאר, האט זיך נעוויעזען אין טהיער. ראם וואר פרייליי; ס ו זע ל וואן־טריקאם, העם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="בירגערמייסטערם איינציגע טאבטער. ז־א האט דערלאננט דעם פאטער זיין עייף (פיפקע) פול אננעשטאפט מיט טאנאק, און איז באלד ארמפגעגאנגען אהן גערויש, אזויא וויא זיא איז אריינגעגאנגען. דער געעהרטער הערר בירגערמייסטער האט פאררויכערט דין גרויסע פייף און איז באלר בעדעקט ניווארין מיט א וואלקין בלויליכען רויך, וועהרענד דער ראטהסמאנן איז געבליעבען פערטיעפט אין זיינע וויכטיגע געדאנקען. ראם ציממער, אין וועלכין דיעזע צווייא פארנעהמע פערזאנען האנען געשמועסט, וואר רייך בעציהרט מיט פקולפטורען פון דונקעלין האלץ. א גרויסער, הויבער קאמין, אי; וועלכין מאן וואלט קענען מיט א מאל פארברענען א גאנצען בוים, אדער אויפכראטין א גאנצען אקס, האט פארנומען כמעט א גאנצע וואנד. געגענאיבער איז גיווען א פענסטער מיט נעפארבטע שויבין, וועלכע פלעגין אריין לאזי; וועניג ליבט פון דער זוהן. אייער רעם קאמין איז געהאנגען, איינגעפאססט אין א פארצייטיגע; מאססימנעם ראם, דער פארטרעט פון איינעם פון רעם בירגערמייסטער'ם עלטער-זיידע'ס. היער מוזין מיר זאגין, ראם דער יחוס פון דער פאמיליע וואן־טריקאם שטאממט אז פון פערצעהנטען יאהרהונדערט, ד. ה. פון דער צייט, ווען דיץ פלאממאנער האבין קריעג געפיהרט מיט רעם קייזער ר ו ד א ל ף פאןה א ב ם ב ו ר ג, רעם בירגערמייסטער'ם הויז, צוא וועלבען דיעזער זאל האט געהערט, איז גיווע; איינס פון דיא שענסטע אין קיקאנדאן. זיין הויז איז גיווען געבויט אין אזא קאפריזנעם, זאנדערבארען, פלאממישען מטיל, ראם ניט אומזיסט האט עם גידאט א שם פאר איינעם פון דיא שענסטע מאנומענטען פון שטאדט. אין א פרויק-קלויסטער אדער אין א שטוממען-הויז מאלט ניט קענען זיין שטיללער וויא אין דיעזער וואהנונג. מאן האט דאי־טין גאר ניט נעוואופט, וואם הייסט עם א גערויש. מאן האט דארט ניט געהערט קיין הויך־ווארט, קיין הויבין טריט. און פונדעסטוועגין האנין אי; הויז קיין ווייבער ניט געפעהלט: ערשטינס, מאדאם בריגיטטע ו ו אן־ טריק אס, דעם בירגער־ מייפטער'ם פרוי; צווייטינם, פרייליין סוזעל וואן-טריקאם, זיין טאבטער, און דריטענס, ל אטבע יאנפוי, זיין דיענסט. מיר האנין נאך פערגעספען צו רעכענען דיא טאנטע ה ער מ א נ צ ע, א אלטע מויד, וועלכע ם ו זע ל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="פלענט קיגד-ווייז רופען ט אט א נע מ א נ צ ע. איז רען ניט א וואוגדער, וואם, טראץ זא פיעל פרויען, טראץ דיעזע עלעמענטען פון קריעג, פין נערודער און פון פלוידערץ, איז אין רעם בירגערמייסטער'ם הויז גיווען שטילל, וויא אין א וויסטע? דער בירגערמייסטער איי ניווען א מאנן פון א יאהר פופציג, ניט דיק ניט מאנער, ניט קליין ניט נרוים, ניט אלט ניט יוננ, ניט רויט ניט בלאס, ניט איבעריג פרעו־,לין־ ניט איכערינ טרויעריג, ניט ענערגיש ניט ווייך, ניט שטאלץ ניט אונטערטעהנינ, ניט גוט ניט שלעכט, ניט נרויסמוטהיג ניט קארג, ניט קיין העלד און ניט קיין טרוס, טיט איין ווארט, ער האט גיהאט אללע מעלות אין דער מאס, ניט צו וועניג און ניט צו פיעל, אבער ראך, נאף דיא אויסערארדענטליכע לאננזאמקייט פון זיינע בעווענונגען, נאך זיין אראבהייננענדען אונטערשטען באקענבארד, נאך זיינע פערריססענע אויבערשטע ברעממען, נאף זיין נלאטען קופפער-נעלבען שטערן, נאף זיינע וועני; ענטוויקעלטע מוסק ילין, וואלט א פהיזיאנאמיסט באלד דעיקענט, דאס דער בירגערמייסטער וואן־טריקאם איז ריא קאלט-בליטיגקייט אליין. קיין כעס, קיינע איננערע בעווענונג איז ניט ניווען אים שטאנד צו פערגיבערין ראם קלאפען פון זיין הארץ אדער אריינצוטרייבען א רויטהקייט אין זיינע באקען, ער איז גיווע; אונפיהלבאר צו אללע רייצוננען. ער האט איממער נעטראנין איינפאבע קליירער פון נוטען שטאף, ניט צו ברייט, ניט צו שמאל, וועלכע פלענין בייא איהם דויערין אייביגע יאהרען. שיך האט ער געטראנען מיט דרייפאביגע זוילין אין מיט זילבערנע שנאללען, און ער פלענט זייא אבטראנין אזויא לאנג, דאס דעי שוסטער פלעגט דערפון שיעור קראפירין. די; קאפ איז גיווע! בעדעקט מיט א היט, וועלכער האט געשטאממט נאך פון דער צייט, ווען פלאנדריען איז ענדליך אבנעטהיילט ניווארי; פו; האללאנד, ר. ה. שיין צייט א יאהר פערציג. דערפון קענען מיר זעהן, דאס אונזער נעעהרטער בירנערמייסטער האט ניט געהערט צו דער קלאססע מענשין, וועלכע ברייננען אין א קורצער צייט אוים זייער גוף, זייער נשמה, זייער ליינ־און־לעבין. ניי; 1 דער קערפער איז בייא איהם ניווען עיעניא דויערהאפט וויא דיא קליידער, און דיא זעעלע עבענזא וייא דער קערפער. אט טאקע דערפאר איז ער גיווען ריכטיג רער מענש, וועלבער האט נעטויגט צו פיהרין דיא שטארט קיקאנדאן מיט איהדע שטיללע איינוואהנער,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="דיא נאנצע שטאדט איז ווירקליך גיווען באלד אזויא שטילל וויא דאס הייז פון וואן-טריקאס. און אין דיעזעם שטיללען הוי: האט דער בירגער־ מייסטער גערעכינט צו דערגרייכין דיא העכפטע שטופפע פון מענטשינם וואהלזיין, דיא ווייטסטע נרענצע פון מענטשינם לעבען, אללענפאללס, האט ער נערעכינט נאך פריהער צו בענלייטען זיין פרו/ דיא נוטע מאדאם בריגיטטע וואן-טריקאם, אויף יענער וועלט, וואו זיא וועט נעמיס געפינען נאך א בעםםערע רוהע, וויא דיא, וועלכע זיא האט גענאססען אויף דער ערד, שוין צייט א יאהר זעכציג. ראם דארף מאן דייטליכער ערקלארען און געבין צו פערשטעהן. ריא פאמיליע וואן-טריקאם האט מאן געמאנט אויך רופין &quot;דיא פאמיליע זשאננא'/ או; אט פאר וואס: אללע ווייסין דיא געשיכטע מיט רעם מעספער פון יענעם אונגיוויינליכען מאנן, וועלכער האט זיך געמאבט א שם אין דער גאנצער וועלט מיט רעם' וואם זיין מעססער פלעגט זיך קיינמאל ניט קענען אויסניצען, או; גאר איבער א פראסטין, איינפאכין שיל, ווייל ער פלעגט לאזי; צומאכין א נייעם שטילל צום אלטען קלינגיל, און נאכהער פערקעהרט,—א נייעם קלינגיל צום אלטען שטילל, און אזויא ווייטער... פונקט אזויא פלעגט זיך פיהרין אין דער פאמיליע וואן־טריקאם זייט פון אוראלטע צייטען, און דיא נאטור אלליין פלעגט דאצו העלפין מיט א זעלטענע רעגעלמאססיגקייט, פון 1340 אן, האט מאן איממער גיקענט זעהן א &quot;וואן-טריקאם&quot;, וועלכער פלעגט ווערין א אלמן, פלעגט הייראטהען א &quot;וואן־טריקאם&quot;, וועלכע פלענט זיין מיט א יאהר צעהן אינגער פאר איהם; נאכהער פלעגט זיא ווערין א אלמנה און הייראטהען א יוננע; &quot;וו אןטריקאם&quot;, א. ז. וו., גאר אה; א ענדע, מאדאם &quot;בריגיטטע וואן-טריקאם&quot; האט שוין געהאלטין ביי'ן אנדערין מאנן, און פיידין וואן-טריקאם איז קיין וואן־טריקאם ניט זיא האט נאך אללער וואהרשיינליכקייט, געדארפט קוממען צו נאטט פריהער פאר איהר מאנן, וועלכער איז ניווען מיט צעהן יאהר אינגער פא־־ איהר, אום צוא מאנין פלאץ פאר א נייע &quot;וואן־טריקאס&quot;. אין רעם איז דער ווירריגער בירגעדמייסטער גיווען נאנץ זיכער, און האט דארויף שטארק נערעכינט, אום ניט אונטערצוברעבין דיא פאמיליעןטראדיציאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אט אזויא איז גיווע; אייננעארדנעט דיעזעש, שטיללעס, רוהיגעס היי; וואו אללעש איז גיווען אויף א ארט און אין ארדנונג, וואו דיא טהיערין האבי; ניט געסקריפעט, דיא שויבין ניט געציטערט, דיא קאמינען ניט גערויכערט, דיא מעביל ניט געקנאקט, דיא שלאפשער ניט געקלונגען, און וואו דיא ווירטהען פלעגין ניט אנטאבין מעהר גערויש, וויא זייער שאטען. דער מיטהאלאנישער האר פ א קר אט וואלט נעיויש אוישגעקליבין דיעזעש הויי אלש מושטער פון שטיללקייט, אלש ביישפיעל פון רעגעלמאששיגקייט אין אררנונג,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL43" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL44" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL="דריטטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL45" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL46" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אין וועלכין דער קאממיפהאר פ אס ם ו י ף 6ליעהט אדיין מט א ליארעם, ניט טויט ניט לעבעדיג. ווען דער אינטערעפסאנטער שטועם צוויש־ן דעם כירגערמייסטער און רעם ראטהשטאנן, וועלכין מיר האבין נאר־וואש דערצעהלט, האט דך אנגיהייבי;, איז גיווען אויפ'ן זייגער, פונקט דרייא פערטיל אויף דרייא נאך מיטאג. פינף און פערציג מינוט אויף פיער האט וואן-טריקאש פעררויכערט זיין גרויסע פייף, אין וועלכער עש האט געווים גיקענט אדיין געהן א פערטיל פונד טאבאק, פינף און דריישיג מינוט אויף זעקם האט ער ערשט געענדיגט רויכערן. דיא גאנצע צייט, וואש דער רויכערן האט געדויערט, האנין דיעזע געעהרטע מאננער קיי; ווארט ניט אוישנירעט צווישין זין, ארוש זעקש אוהר האט דער ראטהסמאנן וויעדער אנגיהייבין דעo איבערגערריששענעם שמועש טיט דיעזע ווארטער: אלזא בלייבט בייא אונז?,.. דאש מיר זאלין קיין זאך ניט בעשליעששען, האט ;גיענדינט דעו נירגערמיישטער, איך גלויב, אז איהר זייט גערעכט, וואן-טריקאש."/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="איך גלויב עם אויך, ניקלויס. נזיר וועלץ נאך האנין צייט צו ־־,וטען צו א ענדליכען בעשלופם וועגין דעם ציוויל-קאממיפפאר, ווען נזיר ועלץ עם שפאטער בעפםער בענ־ראכטין... מיר קענען נאך אבווארטין נייא א הא נאט. פון מיינטווענין, אפילו א יאהר, האט גיענטפערט ני ק ל ו ים, פאר־ יאנדערוויקלענדיג זיין טאשען־טוך, וועלכין ער האט, איברינענס, בענוצט, יא א העכפט אדעלער מאנן. דא זיינען זייא וויעדער ענטשוויגען געווארין אויף א נוטע שטונדע. ריעזער שווייגין איז גיווען אזויא טיעף, ראם מאן האט זאגאר ניט בעמערקט, וויא דער הויז-הונד, דער עהרליכער ל ע נ ט א, איז דורכגעגאנגען דורי'ן זאל. א זעלטענער הינד! אללע הינד האבי; זיך בייא איהם געמעגט לערגען. ווע; ער וואלט זאגאר גיווען פון טאקטוי, מיט ראדליך אויף דיא פים, וואלט ער ניט געקענט דורכגעהן שטיללערער-הייד. אום אנט איהר, נאכדעם וויא ל אט כ ע האט אריינגעטראנץ א פארי' צייטיגין לאנזפ מיט א מאטטען גלאז, האט דער בירגערמייסטער ענדליך איבערגעריספען דיא שטיללקייט, זיך ווענדענדיג צום ראטהפנזאנן: מיר שיינט, ראם מיר האנין ניט קיין אנדער פרעספירטען געשעפט צו בעקלערין, ניקלוים ? ניין, וואן-טריקאם, קיין איינעם ניט, דאנט זיך. נזא; האט מיר אבער נעזאגט, האט בעמערקט דער בירגערנזייפטער, האם דער טהורם פין א ו יד ע נא רד - ט ו י ער האלט ביי'ן איינפאללין. ווירקליך, האט דער ראטהסמאנן גיענטפערט, איך וואלט טיך נאר ניט וואונדערין, ווען ער וואלט היינט אדער מארגין איינפאלין אויף רעם ערשטין דורכנעהער. אה! האט גיענטפערט רעד בירגערטייפטער, איידער אזא אונגליק וועט געשעהן, האף איך, ראם מיר וועלין נאך האבץ צייט צו קומען צו א בעשלוסם ווענין דיעזען טהורם. איך האפף אויך אזויא, הערר בירגערמייפטער. עם זיינען פאראן וויכטיגערע אינטערעפפץ צו בעטראכטין. נעוויסס, האט גיענטפערט דער ראטהפמאנן: צום ביישפיעל, דיא פראנע וועגין רעם לעדער-נזארק, ער ברעננט נאך אינזמער ? האט גיפרעגט דער ביו־גערמייסטער,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="איממער, שוין צייט דרייא וואבין. איז רען בייא אונז ניט געבליבין, ראם מיר זאלין איהם לאזין ברעננען ? יא, ו ו אן - ט ר י ק אם, און ראם האט איהר אויפנענעבין דיעזע פלאן. איז דאם רען ניט דער זיכערפטער און דער איינפאכשטער מיטטעל בייצוקוממען דיעזע פייער־מגפה (שריפה)? פערשטעהט זיך. אלזא, לאמיר ווארטין, נאך איינעם שווייגין פון איינינע מינוטין האט דער בירנערמיישטער נעפרענט: ראש איז גאד ? ראם איז גאר, האט גיענטפערט דער ראטהשמאנן, קראצעגדיג דעם שטערן, אזויא וויא ער וואלט זיך וועלין פערזיכערין, ראש ער האט ניט פערנעששען קיין איין וויכטינען געשאפט. אה, האט זיך דערמאנט דער בירגערמיישטער, האט איהר רען ניט געהערט ריידין פון א וואששער־רעהר, וועלכע האט געפלאצט, אזויא, ראש דער גאנצער הייליגער-ז שאקאב'ש־קווארטאל קען פערפלייצט זוערין ? ווירקליך, האט דער ראטהשמאנן גיענטפערט, עש איז זאגאר א שאדען, וואש ראש האט ניט געטראפין נעבין לערער-מארק! ראש וואלט גאנץ נאטירליך אליין פון זיך איינגעלאשען ראש פייער, און מיר וואלטין פערשפארין אזוי פיעל אונז ברעשין ריא קעפ, וואש זאלין מיר טהון, ניקלוים, האט גיענטפערט דער ווירדינער הערר בירגערמייפטער. קיין זאך איז ניט אזויא אונלאגיש, וויא דיא צופאללע (שבית). זייא האבין צווישין זיך קיינע פערבינדונג, און מאן קען ניט, וויא מאן וואלט ראש וועללין, זיך בעניצען מיט איינעם, אוש צו שטרייטין נענין דעט אנדערין. דער ראטהשמאנן האט בעדארפט א געוויפשע צייט, אום איבערעוקייען דיעזע שארפזיננינע נעמערקונג. שא, האם אין אייניגע מינוטען ארוס אננעפאננען דער ראטהםמאנן, מיר ריידין ראך גאר ניט פון אינזער נרויפין געשעפט!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="וועלכער גרויסעה געשעפט? האנין מיר דע; א גרוישין געשעפט? הא : נעפרעגט דער בירנערבייפטער. געווישם. איך מיין רעב געשעפט וועגין דער שטאדט־בעלייכטונג. אה, יא, האט גיעגטפערט דער בירגערמיישטער, אויב מיי. ג:דעכטגים (זברון) איז מיר טרייא, וויללט איהר ריירין ווענין דיא בעל־ינטונג פון דאקטאר אקס ? טאקע דאש מיין איך. אה! אלזא? עש האלט אויפ'ן וועג, ניקלויש, האט דעי בירגערמיישטער גיעגטפערט. מאן האט שוי; אגגעפאגגען אייגצולייגין דיא רעה ■ין, און ריא פאנריק איז שוי; פאלקאממע; פארטיג. פילייכט היילין מיר זיך אבישיל צו מיט דיעזען געשעפט, האט געזאנט רעד ראטהשמאנן, שאקלענדיג מיט'ן קא2. עם קען מעגליך זיין, האט דער בירגערמיישבער גיענטפערט, אבער אין גרונה האבי; מיר ניט וואם צו ריזיקירען: דער דאקטאר אקש נעהמט אויף זיך אללע קאשטען פון זיין פער;וך (פראבע), אזויא, ראש אוגז מעט ראם א שאנטים ניט קאשטען. - ווירקליך, מיר ריזיקירען נאר ניט. דאצו מוז מאן ראך נאכפאלנען דער צייט. אויב דער פערזוך וועט זיך אייננעבין, וועט קיקאנדאן זיין דיא ערשטע שטארט אין פלאנדריען, וועלכע וועט זיין באלויכטען מיט אקסי וויא היישט דיעזער גא)? אקשי-הידרישער גאז. זאל זיין אקשי־הידרישער גאז, א דאגה מייגע. אין ריעזעם אויגעגבליק האט זיך גיעפיגט דיא טהיער, און ל אטב ע י א גם ו י איז ארייגגיגאגגען אנזאגין, דאס דאש אבענדבראד (גאכטמאהל) איז פארטיג, דער ראטהפמאנן ג יקל ו יש האט זיך אויפגיהייבין פון ארט אום אבשייד צו נעהמען פון וואן-טריקאש, וועלכער האט, גאך אזוי פיעל ארומגעשמועםטע פראגען און ארומגיקלערטע געשעפטין, בעקומען א וואלפישען אפפעטיט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="נאכהער איז בייא זייא געבליבין, ראם מאן זאל אויפרופען אויף א שפעטיגערע ראם;/ א אסיפה פון דיא פארנעהמסטע איינוואהנער, אום פארלויפיג צוזאממען צו בעשליעבסען ווענין דיא ווירקליך פרעפפירענדע פראגע וועגין רעם. טהורם. דיא צווייא ווירדיגע אמטסלייטע זיינען צוניגאנגען צום גאפ-טהיער, איינער אום אוועקצוגעהן און ד,ר אנדערער אום איהם צו בעגלייטען. ויען דער ראטהפמאנן אי! גיקוממען צו דער לעצטער טרעפפע, האט ער אנגיצונדין א קליינע לאנטערנע, וועלכע האט איהם געדארפט צייגין דעם וועג אין דיא פינפטערע גאססין פון קיקאנדאן, וואו דעם דאקטאר אקס'ם בעלייכטונג האט נאך ניט עקזיסטירט. היא נאבט איז גיווען א פינפטערע, עם איז גיווען אקטאבער, און דערצו נאך א גרויסער טומאן (נעביל). דעם ראטהסמאנן'ם צוקלייבין זיך האט געדויערט א גוטע פערטיל שטונרע, ווייל, נאבדעם וויא ער האט אנגעצונדין זיין לאנטערנע, האט ער געדאדפט אנטהון זיינע גרויפע אויפגילייגטע קאלאשין פון רינדען־לעדער און דיא ריקע האנדשוהע פון שעפםען־לעדער) אויפשטעלין רעם קראגען פון זיין פוטער, איאבלאזין רעם הוט איבער דיא אויערין, נעהמען אין האגד זיין שווערין רעגען-ש־רעם, און דאן ערשט שוין זיין גרייט אוועקצוגעהן. אלם לאטבע, וועלכע האט באלויכטין איהר ווירטה, האט געוואלט אדויפציעהען רעם פאירוקער פון טהיער, האט זיא פלוצלונג דערהערט א גערודער. יא! דיא זאך מעג זיך דאבטען אוגוואהרשיינליך דאך איז עס וואהר; א גערורער, א וואהרער גערודער, אזעלכער, וועלכין קיקאנדאן האט שוין געווים ניט געזעהען און ניט געהערט דגר דיא שפאניער האנין, אין 1513, איינגענומע; רעם שלאפב-טהורם, א שרעקליכער גערויש האט אויפגעוועקט דיא אייננעשלאפענע ווענד פון רעם בירגערמייסטער'ם הויז 1 מאן האט גיקלאפט אי; דער טהיער, וועלכע האט ביז יעצט ניט געוואופט, וואם א ברוטאלישער צוריהרין זיך הייפט! מאן האט אין איהר גישאטין קלעפ, איינע נאך דיא אנדערע, נאי אן א צאהל, מיט א פוקעוואטין שטעקין און דיא קלעפ זיינען נאך גיווען יעדעם מאל באגלייט פון שרעקליכע אונמענטשליכע נעשרייען. הערר וואן־טריקאם! הערר בירגערמייפטער 1 עפינט, עפינט שנעלל אויף 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="דער נירגערמיינטער און דער ראטהנטאנן האנין, ניט טויט ניט לענעדיג, גיקוקט אייגעי אויף רעם אנדערין, א הנע צו קעננען א ווארט אויסריידין. זייא זיינען דעם עדשטין מאמענט נענליענען עפעם וויא פאר־' שטיינערט, און איינער האט אנגיקוקט רעם אניערין וויא א... ליימענעם גולם. ראם איז שוין גיווען איבער זייער פארשטעללונג. דיא קלעפ און דיא גישרייען האנין זיך דערווייל גישאטין אה; א אויפהער. ל אט נע, וועלנע האט פריהער פון אללעמען נעקוממען קוראזש, האט זיך געוואגט צו עפענען ראם מויל: ווער איז דא? האט זיא גיפרעגט, איך 1 א*ך ! איך ! '— ווער איך? דער קאממיססאר פ אם ם ו י ף 1 דער קאממיםםאר פ אסם ויף! דאס איז טאקע דער זעלניגער, וועלנין מאן קליינט זיך שוי; א יאהר צעה; אנצושאפען פון זיין שטעללע, און אינער וואם דער בירגערמ־יסטער מיט רעם דאטהסמאנן ניקלוים האנין זיך ראם טאקע יעצט, אין א פארלויף פון א שיינע פאא־ שעה, מיישנ גיווען. וואס האט עם גיקענט געשעהן ? זיינען רען דיא נורגיניאננער אננעפ־אלין אויף קי קא נד אן, וויא אין פערצעהנטען יאהיהונדערט. נאי אזא ציפאלל האט אזויא גיקענט ווירקין אויף רעם קאטטיפפאר פ אם ם וי ף, אז ער זאל אנמאכין אזא נערודער, רען זאנפט איז ער גיווען ניט וועניגער קאלנ־נליטיג או; פלעגמאטיש וויא וואן-טריקאם אלליין, נאך איינעם ציינען פו; רעם נירגערמייסטער, רען דער ווירדיגער מאנן האט פו; שרעק א ווארט ניט גיקענט אויסריידין, האט דיא דיענפט ארויפגיציעין רעם פאררוקער, און דיא טהיער האט זיך גיעפינט. דער קאממיפפאר פאפפויף איז אריינגעפלויגען אין פארהויז, וויא א שטורמווינד, וואם איז מיט אייך, הערר קאממיספאר? האט געפרעגט לאטנע, וועלנע איז נעצם גיווען ניט קיי; שרעקעדיגע און פלעגט ניי דיא ערגפטע געלענענהייטען רעם קאפ ניט פארליערען. וואם איז מיט מיר ! האט גיענטפערט פ אם פ ו י ף, אויסגלאצענדיג דיא אוינען. איך קום יעצט פון רעם דאקטאר א קם' ס הויז, וואו עם איז גיווען א פערזאממלונג. דארטין..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="דארטין ? האט געפרעגט רער ראטהסמאנן. דארטץ איז מיר אויסנעקוממען צו זיין ביי אזא דיספוט, ראם... מאן האט גירעט פאליטיק 1 פאליטיק! האט וויעדערהאללט וואן־טריקאם, קראצענדיג זיין פארוק. יא, פאליטיק, הערר בירגערמיישטער 1 ראם האט ניט געטראפין אין קי ק א נד אן שוין צייט א יאהר הונדערט. נאבה ער האט מאן זיך גענומען קריעגין. אנדריי ש ו ט / דער אדוואקאט, און דער דאקטר דאמיניק קו ם ט אס האנין זיך אזויא שטארק צוווערטילט, ראם זייא וועלין געווים ארויסגעהן אויף א דיעל, אויף א דועל 1 האט אויסגעשריען דער ראטהסמאנן. א דועל א דועל אין קיקאנדאן! וואס האבין !ייא רען גיזאנט איינע דיא אנדערע, רער אדוואקאט שוט און דער דאקטאר קו סט אם? ו־ארט אין ווארט: &quot;הערר אדוואקאט, האט דער דאקטאר געזאגט, איהר פארקריכט, דאבט זיך, אביסיל צוא ווייט, און איהר בעטראנט ניט, וואס איהר רעדט!&quot; רער בירגערמייסטער האט פארבראכין מיט דיא הענד, און רער ראטהסמאגן איז אזויא כלאם געווארין, ראם ער האט געלאזין ארויספאללין זיין לאנטערנע פון האנד, דער קאממיססאר, וויעדער, האט זיך קיינעסוועגס ניט גיקענט בארוהיגען און האט אלץ גישאקילט 'מיט'ן קאפ. אזעליע עזות'דיגע ווערטער זאלין זיך ערלויבין צו ריידין צווייא פארנעהמשטע מאננער פון קי ק א נד אן! דיעזער דאקטאר קוסטאס, האט וואן-טריקאם געזאגט מיט א זיפץ, איז א געפעהרליכער מענטש, א היץ-קאפ. קוממט, מיינע העררען. רער ראטהסמאנן ני ק ל ו ים און דער קאממיססאר פ אם ם ו י ף זיינען צוריק אריין אין זאל צוזאממען מיט רעם בירגערמייסטער וואן-טריקאס,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL61" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL62" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="פיערטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL63" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL64" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אי; וועלכי; דער דאקטאר א קם בעווייזט זיך אלה איינער פו; דיא ערשטע פהיזיאלאגיהטען או; אלה אוגערשראקענער אונטערזוכעו. וועד א־ו דיא פערזאן, וועלכע מיי קעננען שוי; אביפיל אונטער רעם זאנדערבארען נאפעץ פון &quot;דאקטאר אקם&quot;. א אריגינאל, אין רעם איז קיין רייד ניטא, אבער דאך איין אונערשרא־ קענער געלעהרטער און פהיזיאלאגיפט. זיינע אונטערזוכונגען און פערפאם־ פונגען זיינען בעוואוסט און גישעצט פון גאנץ אייראפא. ער איז פילייכט גרעססער פון דאווי, באפטאק, מענזיעם, גא דו ו ין / וויעראר, דיא אללע גרויסע מוחית, וועלכע האכין דערהויכט דיא פהיזיאלאגיע צו דער ערשטער שטופפע פין דיא נייעסטע וויססענשאפטען. דער ראקפאר אקס איז גיווען א האלב־דיקער מענטש, פון מיטטעלען וואוקם, פון אינגיפעהר א יאחר אה, לאמיר בעפסער ניט ריידין פון זיינע יאהריז, זיין נאציאנאליטאט? לאמיר ווענין רעם ארך שוויינין. פאר אונז איז נענוג צו וויפפין, ראם ער איז גיווען א זאנדערבארע פערזאן, מיט הייפע, זידענדע בלוט, און וויא מאן קען ראם זעלבפט פערשטעהן א וואהרער קאנטראפט (היפוך) פון דיא קיקאנדאנער איינוואהנער. ער איז גיווען איינגענלויבט אין זיך און אין זיינע בילדינג, וויא אין גאטט אדער וויא אין אב-נאטט. איממער פ־עהליך, רעם קאפ פערריפפען, מיט ברויטע נאזלעכער און מיט א גרויסען מייל, דורך וועלכע ער פלענט אריין אטהמען פודענווייז לופט, מיט איין ווארט, עם איז גיווען א פערגניגין צו קוקין אויף איהם, ראם איז ניווען א לעבעדיגע שטיקיל כהורה, א געזונטער קערל מיט א ברויטען קארק או; מיט א גוט-איינגעא־דנעטע מאשין, מיט קוועק־זילבער אין דיא אדערין או; טיט הינדערטע שפילקעם אין דיא פיט, ער פלעגט קיינמאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="אויף א ארט ניט קענען איינזיצין, ריידין פלענט ער מיט'ן נאנצין קערפער, און דיא ווערטער פלעגין זיך בייא איהם שיטען וויא ארבעס פון מויל. איז ער דען גיווען רייך, דיעזער דאקטאר אקם, וועלכער האט זיך אנגינומען צו בעלייכטען אויף זיינע אייגענע קאסטען דיא גאנצע שטאדט? וואהרשיעליך, וויא באלר ער האט זיך ערלויבט אזעלכע אויפגאבען צו מאכין, דייטליבער קענע ן מיר ניט ענטפערין אויף דיעזע אונדעליקאטע פר א נע. הער ראקטאר אקס איז געקומען נאך קי ק א נר אן שוין צייט פינף מאנאטין, צוזאממען מיט זיין פרעפאראטאר (דאקטאר'ס-שיללער) גע דע אן אינען. דיעזער א יגע ן איז גיווען לאנג וויא א שטעקין, דאר וויא א שפאן, און ניט ווענינער לעבהאפט וויא זיין לעהרער. ווארום האט דער ראקטאר אקס אננינומען און נאך אויף זי־נע קאסטין דיא שטאדט־בעלייכטונג ? פאר וואס האט ער זיך נראר צוניטשעפעט צו היא שטיללע קיקאנהאנער, דיעזע פלאממאנער איבער אללע פלאממאנער' און פא־ וואס האט זיך איה□ פארוואלט ניט אנרערם זייא צו שענקען א אויסערארדענטליכע בעלייכטונג? פילייכט איז ראם גאר ניווען א אנשטעל, אום אויפצופיהרין עפעס א פהיזיאלאנישען פערזוך, ר. ה. צו לערנען זיך נאלץ אויף א פי־עמדינ'ס באדר? ענדליך, וואם האט ער ־ניוואלט אויפווייזין? פרעגט אונז עפעם א גריננערע זאך: הער דאקטאד אקס פלעגט קיינעם ניט פארטרויען זיינע פודות אויסער זיין שיללער אי נע ן, און יענער&quot;&quot; פון יענעם פלעגט מאן אזויא קענען ארויפציעהען א ווארט, וויא פון פעך. נאר וויא דיא מעשה איז, דערווייל האט דער האקטאר אקס זיך אנגאזשירט (אננענומען) צו בעלייכטען דיא שטאדט, וועלכע האט דאס טאקע נאטהיג בעדארפט האבין, &quot;איבערהויפט בייא נאכט'/ וויא הער קאממיפסאר פאפפויף פלעגט שארפזינניג בעמערקען... מאן האט שוין איינגעארדנעט א פאבריק צו הער עקפפלואטאציא; פץ הער גאז-נעלייבטונג. דיא גאואמעטער'ם זיינען שוין גיווען גאנץ פארטע. ריא רעהרין זיינען שוי; ניווען דורכגעליינט אינטער'ן ברוק פון דיא גאפסען, און אין איינייע טעג אדום האט מאן שזין נ־דארפט אריינציעהען העם גאז אין דיא שטאדטיגע געביידעם אין זאנאר אין איינינע פריוואט־ה־יזער פון געוויספע פראנרעספעי־פריינדע פון שטאדט, וואן-טריקאס, אלם בירגערמייפטער, און ניקלוים, אלס ראי. הב אנן,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="און דאצו נאך אייניגע פארנעהמע איינוואהנער האנין געמיינט, ראם פאר זייא פאפפט ניט, דאס דיא נייעסטע נעליינטינג זאל פייהער אריינגעצוינק ווערין אין אנדערע פריוואט-הייזער אלם נייא זייא, און האנין דארום ערלוינט דורנצוציעהען צו זייא רעם נייע; גאז. דער לעזער וויים שוין פון רעם שטועם צווישין רעם נירגערמייפטער טיט'ן ראטהפמאנן, דאם דיא נייע נעליינטונג האט גיזאללט זיין ניט פון רעם גיוויינלינע; נעליינטונג'פ־גאז, וועלנין מאן נעקוממט פון שטיין-קאהלין, נאר פון גאר א נייעם מי; גאז, א גאז, וועלנער ניט צוואנציג מאל מעהר לינטיגקייט, ראם מיינט מאן העם אקפי-הידרישען גאז, וועלנין מאן קען נעקוממען, נאנדעם אלם מאן צומישט רעם הידראגען מיט דעם אקפיגען. העד דאקטאר אקס, אלם געשיקטער נעמיקער און קלו גער פהיזיקער, איז דערגאנגען א מיטטעל צו נעקוממען דיעזען גאז טאםסען-ווייז און נילליג, פא־נאנדערלייגינדיג וואםםער מיט א עלעקטרישע נאטטערעיע פון ניי־ערפונדענע עלעמענטען. א עלעקטרישער שטראם פלעגט דורנגעהן דורך גרויסע צונער'ם מיט וואספער, און פלעגט עם פארנאנדערליינין אויף זיינע עלעמענטען, ד. ה. אויף אקסיגען און הירראגען, דער אקסיגען פלעגט ארוים געהן פון איין זייט, און דער הידראגען פון דער אנדערער זייט, דיא גאזען פלעג־ן אויפגעקלינין ווערין אין נעזונדערע רעזערוואוארק. ראם ■ איז גיווען א נאטהינע פארזינטיגקייט, ווייל, ווען זייא וואלטין זיך צומישט, וואלט עם נ־יא רעם ערשטען פונק פייער אויסנעשאססין. ריעזער גאז האט נעזאללט נעני; א מערקווירריג־גלאנצענדעס פייער, וועלנעס וואלט מיט זיין העללקייט זיך קעננען גליינין צום עלעקטרישע; לינט, וועלנער וויא אללעמען איו נעוואוסט האט אין זיך העם נח פון עלף־הונרערט-איין&quot;און-זיענעציג םטעארין־לינט, ניט מיט איינע מעהר און ניט מיט איינע וועניגער. (ראם האט דער דאקטאר קאםםעלמאנן אויפנעוויזען נאותות ומופתים.) מאן קען זעלנכט פארשטעהן, ראם פון רעם געשעפט וואלט דיא שטאדט קיקאנדאן געוויננען א גלענצענדע נעליינטונג. נא־ דער אמת איז, ראם רעם דאקטאר א קם און זיין פרעפאראטאר איז האם אפילו אי; דער לינקער פאה ניט גילעגין, אזויא וויא מיר וועלין עם ווייטער זעהן. ווירקליך, אין א טאג ארום, וויא דער קאממיםםאר פאססויף איז אריינניפאלין מיט אזא ליארעם צום נירגערמייסטער אין הויז, איז דער דאקטאר אקס גיזעפין און געשמועסט מיט נע דע א; אי גע ן אין זייער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ארגייטש-קאנינעט, אין אונטערשטין עטאזש פון דער פאנריק. נוא, וויא מיינט איהר, אי גע ן 1 האט אויסגעשריען רער דאקטאד אקס, זיך רייבינדיג דיא הענד פון צופריעדענהייט. איהר האט נעכטין גיזעהן אויף אונזער פערזאממלוננ, וויא דיא גוטע, קאלט־נליטיגע קיקאנדאנער האנין זיך צוהיצט, וויא זייא האנין זיך אנגיהיינץ צו קריעגען און צו זידלען [ זייא האני; זיך שוין אינערגעניטען מאראליש און פה־זיש... און ראש איז נאך גאר א אנהייג 1 ווארט אקארשט, ווען מיר וועלין זייא נעהמען איינגענען גרעססערע דאזעס. ן ווירקליך, הערר לעהרער, האט גיענטפערט א יגע ן, קראצעניג זיין שארפין נאז מיט'ן שפיץ פינגער. דער אנהיינ איז נוט) ניטא וואס צו ריידין. ווען איך וואללט אלליין פארדנטיג ניט פערמאנט דעם צאפין, ווייס איך ניט, וואס עס וואלט געשעהן. איהר האט גיהערט רעש אדוואקאט שוט און דעם דאקטאר קו ש ט אס? דיא ווערטער זיינען גיווען אין נרונד ניט זעהר גראנ. אנער, נייא א קיקאנדאנער אין מויל, קוממט ראש אויש, וויא א נארג זידלערי/ אה! דיעזע פלאטמאנער 1 איהר וועט נאך זעהן, וואש מיר וועלין טיט זייא אטאל טאכין, טייר וועללין זייא מאנין פאר אונדאנקנארע מענטשין, האט ניענטפערט אי גע ן, וועלנער, וויא עש ווייזט אויש, האט ניט גיהאט קיין אינעריג נוטע מיינונג וועגין רעם נלל מענטשין (דיא מענטשהייט). פבע 1 א דאגה אונזערע, אוינ זייא וועלין אונז זיין דאנקנאר ארער ניט, אני אונזער פערזוך זאל זיך איינגעני;! אינריגענם, האט נעמערקט דער פרעפאראטאר טיט א זויערין שמייכיל, אין דען ניט א געפאהר פאר זייער געזונד, דאס, וואש מיר וועללין זייא אזויא צורייצין זייערע לונגען? אויך מירא זארג. דאש טהוע איך דאך אלץ צוליענ דיא הייליגע וויסשענשאפט! וואס וואלט איהר זאנין, ווען דיא הינד און דיא זשאנעס וואלטין וועלין זאגין א דעה, דאש זייא וויללין ניט, דאש מאן זאל אינער זייא מאנין דיא אללערליי מעדיצינישע פערזומנגען? איך מיין, דאש ווען דיא הינד און דיא זשאנעס וואלטין קענען ריידין, וואלטין זייא אונז ניט געגענין קיין דאנק, דערפאר וואס מאן שנייט זייא !־'־־&quot; פלייש לענעדיגער-הייר. נאר דער דאקטאר אקס האט וואהרשיינליך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="געהאלטין זיין ביישפיעל פא־ א וויכטיגען ארגומענט (ראיה), רען ער האט זאגאר א זיפץ געטהון פון צופ־יעדענהייט. סוף כל פוף זייט איהר גערעכט, הערר לעהרער, האט אי גע ן גיענטפערט. מיר וואלטין אין ערגעץ ניט געפינען קיין בעססערע סיוזשעטען, וויא דיעזע איינוואהנער פון קיקאנדאן, ראם רעדט איהר, וויא א חכם, האט צוגעשטיממט דער דאקטאר, ציילענדיג יעדעס ווארט. האט איהר זייא געטאפט רעם פולס? הונדערטע מאל. וויא פיעל מאל שלאנט ער בייא זייא אין א מינוט, אין דורכשניט ? נאך ווענינער וויא פופציג מאל. מערקווירדיג! שטעללט אייך פאר: א שטאדט, וואו עם איז שוין צייט העכער פו; הונדערט יאהר ניט גיווען קיין זכר פו; קיין קריעג, וואו דיא פוהדמאנ'עס ריידין ניט קיין גראבע ווערטער, וואו דיא קוטשער'ם זידלען זיך ניט, וואו דיא פערד טראגין זיך ניט פארנאנדער, וואו דיא הינד כייפין ניט, וואו דיא קעץ גראפען ניט 1 א שטאדט, וואו דער פריעדענסגעריכט (קארד, סוד, סאנה) זיצט אהן א שטאך ארבייט פון איין עק יאהר ביז רעם אנדערין! א שטאדט, וואו מאן ווערט פון קיין זאך ניט נתפעל 1 א שטאדט, וואו פון זשאנדארמען ווייס מאן נאר בקבלה 1 א שטאדט, וואו, אין הונדערט יאהר, איז קיין איין פראטאקאל ניט געמאכט גיווארין 1 ענדליך, א שטאדט, וואו קיין קולאק און קיין פאטש איז ניט געהערט און ניט געזעהן גיווארין שוין צייט א יאהר דרייא הונדערט! איהר פארשטעהט ראך אלליין, הערר אי גע ן, דאס אזויא קען עס לאנגער ניט דויערין און דאס מיר דארפין דאס אללעם איבערמאכין... אויסנעצייכינט! און נאך וויא אויסגעצייכינט! האט איהר אנאליזירט דיא לופט? געוויסס. וויא האלט זיא ? ניין-און־זיעבעציג טהייל אזאט אויף איין־און-צוואנציג טהייל אקסיגען, אויסער רעם א געוויססער צאהל וואססער-דאמפף (פארע) און קאהלעגזוירע, ראם זיינען דיא געוויינליכע פראפארציאנען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="ניט, הערר לעהרער, גוט, מיר וועלין מאנין א גיויפארטיגען פערזוך, או; ער וועט זיך איינגענין. און אוינ ער וועט זיך אייננענין, האט צוגיגענין דער דאקטאר אקם, וועלין טיר אינערמאנין היא גאנצע וועלט 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL77" TYPE="CHAPTER" ORDER="26">
            <div ID="DIVL78" TYPE="TITLE" ORDER="26" LABEL="פינפטעס קאפיטעל,"/>
            <div ID="DIVL79" TYPE="BODY" ORDER="26">
              <div ID="DIVL80" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="26">
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אי; וועלנין דער בימעומייםטער און דעו ראטהפמאנן קומטען מיט א וויזיט צופ דאקטאר אקט, און וואם דעופון איז ארויפגעקוממען, הער ראטהםמאנן ניקלוים, און הער נירגערמייסטער וואן־טריקאס האנין ענרליך, רעם ערשטין מאל אין זייער לענען, פא־זונט א אוטרוהיגע נאכט. דער פקאנדאל, וועלכער האט גיטראפין בייא ד עם דאקטאר א קם אין הויז, האט זייא ניט גילאזין שלאפין. זייא האנין זיך גאר ניט גיקענט פאדשטעללין, מיט וואם דיא מעשה וועט זיך ענדיגין. דארף מאן דען עטוואס מהון ? דארפין זייא רען, אלם שטארט-פיהרער, זיך אריינמישין ? דארף מאן רען ארויפגענין דעקרעטען, ראם אזעלנע סקאנדאלען זאללין ווייטער ניט געשעהן ? דיעזע אללע פראגען האנין מעהר ניט אנגעמאנט א רושם אין זייערע מוחות אויף מארגין, פאר מיטטאג, איז דער נירגערמייסטער וואן-טריקאם אלליין גיקוממען צום ראטהפמאנן נ יקלו ים אין הויז. ער האט אידים געפינען עטוואם שטיללער, ער אלליין איז שיין אויך ניט גיווען אזויא שטאיק צוקאנט. קיינע נייעס? האט געפרענט דער נירגערמייסטער. קיינע נייעם, פון נענטין אנענד אן, האט גיענטפערט דער ראטהפמאנן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="האט איהר עטוואם גיהערט פון דאקטאר ק וסט אס? זאל איך ניט וויססי; ניט פון איהם, גיט פון רעם אנדערין, sון דעם אדוואקאט שוט! א נאנצע שטונדע צייט האנין זייא גישמועסט צוזאממען. אין דיעזען שטועם, וועלנין מיר וואלטין קענען אינערגענין אי; דרייא שורות, איז בייא זייא גענליבין בעשטיממט, דאס זייא זאללין קוממען מיט א וויזיט צום ראקטאר אקס, אום צו דערגעהן פון איהם דעם אמת אינער רעם נעכטינין סקאנראל. טראץ זייערע שטענדינע נעוואהנהייטען, האנין דיא געעהרטע אמטסלייטע נעשלאססען ניט אנצוליינין אויף שפעטער. וייא האנין דך נאלר אויפגע• היינין פון ארט און אוועקנעגאננען צום דאקטאר א קם ' ם פאנריק, וועלנע איז נילעגין הינטער'ן שטאדט, נענין דעם אוירענארד-טויער, טאקע דארטין, וואו דער טהורם האט נעהאלטי; ביי'ן איינפאללין. אנוואהל דער נירנערמייסטער און דער ראטהסמאנן זיינען ניט נעגאנגע; נעארעמט, דאך פלענין זייא מאנין נליינע, לאננואמע טריט, מיט דער נינקייט פון דרייצעהן צאהל א סעקונדע. דאס איז, אינריגענם, ניווען דער נעוועהנלינער נאנג אין נאנץ קיקאנדאן, וואו, זינד דיא שטאדט שטעהט, האט מאן ניט גיזעהן א מענטש זאל נעהן מיט אימפעט אינער'ן נאנס. צייטענווייז פלעגין דיא ניידע אמטפלייטע זיך אנשטעלין, אום צו נריססען דיא דורנגעהענדע, וועלנע זייא פלענין נעגעננען. —. נוט מארגין, הערר נירגערמייסטער, פלענט זאנין איינער. גוט מארנץ, פלענט ענטפערין !וי!;־טריקאס. קיינע נייעס, הערר ראטהסמאנן? פלענט פרענין איין אנדערער. קיינע נייעם, פלעיט ענטפערין נ יקל ו ים. אנער, נאך איינינע פערוואונדערטע מינע'ם, נאך איינינע פראנענדע נליקען, האט מאן גיקענט פערשטעהן, דאס דער נענטינער קריעג איז שוין גיווע; נעוואופט אין דער גאנצער שטאדט. נאך רעם וועג אלליין, דורך וועלנין וואן־טריקאם איז נענאנגען, וואלט דער דוממסטער פון דיא קיקאנראנער קעננען פארשטעהן, דאם דא געהט עפעס אום א אויסערארדענטלינע; נעשעפט. דיא געשינטע פון דעם קריעג צווישין דעם אדוואקאט און דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="דאקטאר איז געלענין בייא אללעמען אין דיא מוחות, אבער מאן האט נאך ניט נעוואוסט, פאר וועמען צו האלטין... דיעזער אדוואקאט און דיעזער דאקטאר זיינע; פונדעפטוועגין גיווען צווייא נעעהרטע פערזאננען. דער אדוואקאט שוט, אזו־א וויא ער האט קיינמאל ניט גיהאט דיא נעלעגענהייט צו פערטהיידינען אין א שטאדט, וואו קיינער פלענט זיך ניט משפט'ן, האט, נאטירליך, קיינמאל אויף זיין לעבען קיין פראצעסם ניט פארלארין. היינט' ווער שמועסט פון רעם דאקטאר ק וסט אם, ער אין גיווען, וויא אללע זיינע מיטברידער: ער פלענט אויפהיילין דיא קראנקע פון אללערליי קראנק, אויסער פון יענער, פון וועלכער זייא פלעגין שטארבין... דיעזע שלעבטע נעוואנהייט האנין זיך, ליידער, גימאכט אללע מיטגליעדער פון אללע פאקיל־ טאטען פון אללע לענדער... ווען דער כירגערמייסטער און דער ראטהסמאנן זיינען נעקוממען צים אוידענארד-טויער, האבין זייא זיך אוועקגישטעללט אייניגע מינוטען, אום צו בעטראכטין רעם טהורם. איך מיין, דאס ער וועט איינפאללין, האט בעמערקט ו ו אן־ ט ר י ק א פ, איך מיין אויך אזויא, האט גיענטפערט ניקלויס, פיידין מאן וועט איהם אונטערשפארין, ראם איז דער איינציגער מןטטעל, אבער דיא פראנע איז, אויב מאן דארף איהם אונטערשפארין. ד אס איז ווירקליך א פראגע, הערר בירגערמייסטער. אייניגע מינוטען נאך דעם, זיינען זייא געקוממען ניז צום טהיער פון פאבריק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="קען מאן זעהן דעם דאקטאר אקס? האבין זייא נעפרעגט. אויב מאן קען זעהן רעם דאקטאר אקס? יא, פערשטעהט זיך ן פאר דיא ערשטע אמטסלייטע פון שטאדט זאגאר אין מיטען נאכט. מאן האט זייא נלייך ארייינגעפיהרט אין קאבינעט פון רעם בעריהמטען פהיד^לאניסט. עם איז מאגליך, דאם דיא ביידע אמטסלייטע האנין געווארט א גוטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="שטונדע, איידער דער דאקטאר האט זיך בעוויזין. מאן קען דאס, אם וועניגטענם, גלויבין, רען זייא זיינען גיווארין עפעם אונגעדולריג, דאם וואם זייא איז גאך קיינמאל אין לעבען ניט פארגעקוממען. דער דאקטאר אקס איז צו זייא ענדליך ארויסגעגאנגען. ענטשולריגט, מייגע העררען, האט ער אנגיהייגין, וואם איך האב אייך געלאזין אזויא לאנג ווארטען. איך האב מיך ניט גיקענט אברייפין פון דער ארבייט... איהר רעדט פון דער נאזע-בעלייכטונג ? האט געפרעגט דער בירגערמייפטער, פארשטעהט זיך. איך בין אין רעם אריין נעטהון מיט לייב און לעבין. און וואו האלט איהר? אה! עם נעהט גוט, הערר בירגערמייפטער. דיא רעהרין פאר דעם אקפיגען זיינען שוין דורכגעצויגען. -- איז נאך פיעל צו ווארטין? ניט פיעל. אין אייניגע מאנאטען וועט אייער שטאדט האבין א גלעגצענדע בעלייכטונג. דיא צווייא ווירדיגע אמטסלייטע האבין ווירקליך שוין גיקענט זעהן דיא מעשענע קעפליך פון דיא רעהרין, וועלכע האבין געגלענצט אין רעם דאקטאר'ם קאבינעט. נאכהער האט דער דאקטאר בייא זייא ניפרעגט דיא אורזאכע, וועלכע האט איהם פערשאפט דיא עהרע צו עמפפאנגען בייא זיך רעם הערק בירגערמייפטער מיט רעם העררן ראטהסמאנן. מיר קוממען גאנץ איינפאך זיך זעהן מיט אייך. האט ו ו אן-ט ר י קא ם גיענטפערט. מיר האבין שוין לאנג ניט גיהאט אזא פערגניגען. מיר געהען זעלטין ארויס, אין אונזער שטאדט קיקאנדאן, אונזערע טריט, אונזערע בעווענוננען זיינען נעצעהלט. מיר שאטצען אונז גליקליק ווען קיין זאך קוממט אונז ניט שטערין... ני ק ל ו ים האט געקוקט אויף רעם בירגערמייפטער און האט זיך געוואונדערט. יענער האט קיין מאל אויף זיין לעבען ניט געפרובירט אויסריירין אזויא פיעל פאר א מאל אהנע זיך אבצושטעללען, אהנע לאנגע פאאוזען. איהם האט זיך זאגאר געדאכט, ראם בייא וואן־טריקאם'ן האט זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="נאר דער לשון אינערנעניטען. ני ק ל ו ים אלליין האט געפיהלט&quot; דאס איהם בייפט עפעס אין צונג... או; דער דאקטאר אקס האט אלץ גיקוקט אויף רעם בירגערמייסטער מיט זיינע דורנדריננענדע אוינען. וואן-טריקאם&quot; וועלכער פלענט קיינמאל ניט אריינגעהן אין א שטועם&quot; נעפאר ער פלעגט זיך בעקוועם איינזעצין אין א נוטען פאטעל&quot; האט זיך דיעזעם מאל אויפגיהייבין פון ארט. עם האט איהם אננענומען א נערוועזע עררענונג, וועלכע האט גאר ניט נעשטיממט מיט זיין טעמפעראמענט. ער האט נאך דערווייל ניט זשעפטיקולירט (נעטאכט טיט דיא הענד)&quot; נאד מאן האט גיקענט זעהן/ ראם עם האלט שוין ניט ווייט דערפון. ב־יא העם ראטהסמאנן האנין זיך אויך ניפליך-ווייז אנגעצונדין דיא אויגען, או; ער האט זיך &quot;&quot;נעשלאספען&quot;&quot; עם מעג זיין וואם עם ווילל&quot; אונטערצוהאלטין זיין נוטען פריינד&quot; דעם בירגערמייסטער, וואן-טריקאם האט זיך אויפגעהיינין, נעטהון עטליכע טריט&quot; נאכהער איז ער צוריק נעקוממען זיך זעצין נעגענאיבער רעם דאקטאר. און אין וויא פיעל מאנאטען&quot; האט ער נעפרעגט טיט א נייזליכען טאן, אין וויא פיעל מאנאטען&quot; זאגט איהר, וועט דיא ארבייט אי; גאנצין זיין ניענדיגט ? אין ררייא־פיער מאנאטען&quot; הערר נירנערמייפטער&quot; האט ניענטפערט דער דאקטאר א קם. דרייא-פיער מאנאטען&quot; ראם איז זעהר לאננ! האט וואן-טריקאם אויפגעשריען. ראם איז שרעקליך לאנג&quot; האט צוגענעבען ני קל ו ים&quot; וועלכער האט שוי; ניט ניקענט איינזיצין אויף א ארט און האט זיך אויך אויפגיהייבין. מיר דארפין ראך האנין איינינע מאנאנען צייט&quot; אום צו ענדינען אללע ארנייט&quot; האט גיענטפערט דער דאקטאר אקם, דיא ארנייטער&quot; וועלנע מיר האנין נעטוזט דינגען אין קיק א נ ראן&quot; זיינען ניט איבעריג געשיקט.♦. שטייטם&quot; ניט געשיכט! האט אויפנעשריען דער נירנערמייסטער&quot; וועלנער האט&quot; וויא עם ווייזט אוים&quot; זיך טיט רעם גאנץ שטארק נעליידיגט• ניין&quot; הערר נירנערמייפטער&quot; איין פראנצאזישער ארנייטער וואלט אין איין טאו. אויפטהון אזויא פיעל ארנייט&quot; וויא פיעל אייערע צעהן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ארבייטער. איהר ווייסט יאך אלליין, דאש זייא זיינען וואהרע פלאממאנער!.&quot; פלאממאנערl האט אויסגעשריען דער ראטהסמאנן ניקל ו ים, צוזאממענקוועטשענדינ דיא קולאקעס, וואס מיינט איהר, ליעבער הערר, מיט דיעזען ווארט ? הערט צו, ליעבער הערר! האט געזאגט דער נירגערמייסטער, ארומפליעהענדיג אינער'ן קאבינעט פון איין עק צום אנדערין. דיא ארכייטער פון קיקאנדאן מעגין זיך, גאטט צו דאנקען, ניט שעמען פאר אנדערע. איהר מענט דאס וויפסין! און מ־ר רארפין ניט געהן זיך לערנען אין פאריז אדער אין ל א נד אן! און דאנן וואש בעלאננט צו אייערע ארבייט, בעט איך אייך טאקע איהר זאללט אייך אבישיל צוהיילין. דער ברוק פון דיא גאהשען איז, ברוך השם, פארנאנדערגענוממען, און מאן קען זיך ניט קעהרין צוליעב אייערע רעהרין. דער האנדעל וועט זיך סוף כל סוף אוועקשטעללען, און צו וועמען וועט מאן האבין ? צו מיר, צום שטאדט-פיהרער 1 בראווער בירנערמייפטער! ער האט נירעדט פון נאםםען-בעווענונג, פון האנדעל, אלץ אזעלבע אויסדריקע, צו וועלכע ער אין נאר קיינמאל ניט ניוויינט גיווען, און זייא האבץ זיך איהם אין האלז ניט געשטעללט? וואש איז ראם פארט פאר א צרה מיט איהם געשעהן? איברינענס, האט צונענעבען ניקלויס, דיא שטאדט קען ניט בלייבין אזא לאננע צייט אהן בעלייכטונג. וואם רעדט איהר, א שטארט, וועלכע ווארט שוין אבט אדער ניי; הונדערט יאהי־&quot;. אדרבה, הערר דאקטאר, האט גיענטפערט דער בירנערמייסטער מיט נאך א העכערין טאן. אנדערע צייטען, אנרערע זיטטען! דער פראגרעסם געהט איממער פארווערטם, און מיר וויללען ניט בלייבין הינטען 1 מיר פארלאננען, דאש אין א מאנאט ארום זאללען אונזערע נאששען זיין בעלויכטען, זאנשט וועט איהר בעצאהלען שטראף פאר יעדע; טאג, וואם איהר וועט פארשפעטינען... און וואש וועט זיין, ווען אין דער פינסטער וועט זיך גאר מאבין א גישלעג? אין דער אמתין, האט זיך אבנערופין ניקלוים, ^עהר דארף מאן ראך ניט וויא א פונק אום אנצוצינדען א פלאממאנער 1 פלאממאנער, פלאמם 1 שא, האט איהם איבערגעריסשען דער בירנערמייסטער, דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="פארשטעהער פון רער שטארט־פאליציי, דער קאממיפסאר פ אם ס ו י ף, האט אונז איבערניגעבין, דאם נעכטין אבענד איז דא בייא אייך גיווען א קריעג, הערר ראקטאר, איז ראם רען א לינץ, וואם מאן דערצעהלט, דאס מאן האט זיך געקריעגט צוליעב פאליטיק ? ווירקליך, האט גיענטפערט רער דאקטאר אקס, קוים איינזיצינדיג אויפ'ן ארט פון צופריעדעגהייט. איז רען ניט וואהר, ראם דע־ דאקטאר קו ם ט אם און דער אדוואקאט ש ו ט האבי; זיך שטארק צוווערטילט ? יא, הערר ראטהפמאנן, אבער זייערע אויפדריקע זיינען גאר ניט גיווען אזויא בייז. ניט אזויא בייז 1 האט אויסגעשריען דער בירגערמייסטער, ניט אזויא בייז, ווען איינער זאנט רעם אנרערין, דאם ער בעמראבטעט ניט זיינע ווערטער!.., זאגט מיר, פון וואם פאר א טויג זייט איהר נעקנאטען, ליעבער הערר? ווייפט איהר רען ניט, דאס מעהר דארף מאן ניט אין קיקאנדאן; דאם דערפון אלליין זאלל קענען ארויפקוממען א מיאוס'ע געשיכטע? ווען איהר, ליעבער הערר, אדער איין אנדערער וואללט זיך ערלויבען מיט מיר אזויא צו ריידין&quot;, אדער מיט מיר! האט ארייננישטעללם דער ראטהפמאנן גי ק ל ו י פ. דיא ביידע אמטסלייטע האבי] אויפגירעדט דיא לעצטע ווערטער מיט א דראהענדער שטיממע, דיא הענד אויפנעליינט אויפ'ן הארצין, דיא האאר פארנאנדערגעווארפען, און האבין גיקוקט רעם ראקטאר אקם גלייך אין געזיכט אריץ, אזויא וויא זייא וואלטין איהם וועללין צורייפין אויף שטיקער, ווען ער וואלט זיך נאר איין ריהר טהון. אבער רער דאקמאד האט מיט'ן אויג ניט א פינטיל געטהון. אללענפאללם, ליעבער הערר, זאג איך אייך, דאם איהר זייט שולדיג אין דעם, וואם מאכט זיך בייא אייך אין הויז. איך, אלם בירנערמייפטער, דארף זעהן, דאס אין שטאדט זאלל זיין שטילל, און איך ווילל ניט, ראם אזעלכע פקאנדאלען, וויא נעבטין, זאללען דיך מעהר טרעפין. זאל ראם שוין זיין א לעצטער מאל, זאנסט וועל איך ניט שווייגין. איהר הערט, אדער ניט ? ענטפערט ! דער בירגערמייפטער איז שיין גיווען אזויא צורייצט, ראם דיא לעצטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ווערטער האט ער שיין געשריען טיט א חריפעדיגע שטיממע: דיעזער ווירדיגער וואן-טריקאם איז גיווען אויפער זיך, און מאן האט איהם נעוויפס גיהע־ט שרייענדיג פון דרויפין, זיין כעם איז דערגאנגען ביז דער לעצטער שטופפע, ווען ער האט ניזעהן, דאם דער דאקטאר ענטפערט איהם אלץ ניט: קו מ מ ט, ני ק ל ו ים ! דער בירגערמייפטער האט, בייא דיעזע ווערטער, צוגעמאכט דיא טהיער טיט אזא אימפעט, ראם ראם גאנצע הויז האט זיך נענומען טרייפלען, און האט אוועקגישלעפט טיט זיך דעם ראטהפמאנן. דיא ווירדיגע אמטפלייטע, נאכדעם וויא זייא האנין נימאבט נייא א צוואנציג טריט צום פעלד צ; האנין זיך ניםלאך־ווייז איינגעשטיללט, זייא האנין גענוממען געהן לאנגזאמער, און זייערע נעזינטער, וועלנע האני; גענרעננט, וויא טיט פייער, האנין זיך אזויא וויא איינגעלאשין, און דיא רויטקייט פון זייערע נאקען האט זיך אינערגעניטין אין א ראזע-פארג, פון צופריעדענהייט. אין א פערטיל שטונדע ארוס, וויא זייא זיינען ארדם פון דער פאנריק. האט וואן-טריקאס שטיללער-הייד פערטרויט דעם ראטהסמאנן ניקל וי ם: דיעזער דאקטאר אקס איז א ליענלינער מענטש 1 עם וועט פאר מיר איממער זיין א פערגניגען זיך טיט איהם צו זעהן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL99" TYPE="CHAPTER" ORDER="33">
            <div ID="DIVL100" TYPE="TITLE" ORDER="33" LABEL="זעכסטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL101" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL102" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="אין וועלכין פדאנץ ני ק ל וי ם און פוזעל ו ואן־טריקאם מאנין אייגיגע פראיעקטען פאר די א צוקונפט. אונזערע לעזער ווייפפין שוין, ראם דער בירגערמייסטער האט גיהאט א טאנטער, ס ו זע ל, אנער, זייא מעגין זיך זיין קלוג וויא דיא נאנצע וועלט, יואלטין ריא ניט קעננען טרעפין, דאס דער ראטהפמאנן &lt;יקל ו ים האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="גיהאט א זוהן, פרא נץ. און ווען זייא וואלטץ שוין דאס יא טרעפין, וואלטין זייא פאר קיץ פאלל זיך ניט קעננען פארשטעללען, דאס פר א נץ און פ ו זע ל זיינען גיווען חתן־בלה, מיר קעננען נאך צוגעבין, דאם דאס יונגע פאאר איז ניווען וויא בעשאפען איינער פאר דעם אנדערין, און דאס זייא האבי; זיך, איינע דיא אנדערע, נעליעבט, וויא מאן קען נאר ליעבען אץ קיקאנדאן... מאן דארף ניט מיינען, דאס אין דיעזער אויסערארדענטליכער שטאדט פלעגי; בייא דיא יונגע מענטשען דיא הערצער ניט קלאפין, יא, נאר זייא פלענין קלאפין מיט א געיויססע לאניזאמקייט. דארטין פלעגט מאן חתונה האבי; וויא אין אללע שטעדט פון דער גאנצער וועלט, נאר מאן פלעגט זיך רארטין ניט שטארק היילין. בעפאר צו נעהמען אויף זיך דיעזען הייליגען בונד, פלעגין חתן-בלה וועלין איינע דיא אנדערע גוט ערקעננען, און דאש פלעגט בייא זייא דויערין צעהן י א הר. זעלטין, פלעגט מאן דאס מאבין אין א קירצערער צייט. יא, צעהן יאהר 1 צעהן יאהי פלעגט דער חתן הלשין נאך דער כלה 1 את דאס רען, צווישין אונז גירעדט, צו פיעל, ווען עם געהט, אום צו פער־ בינדען זיך אויף רעם גאנצען לעבען? מאן לערנט ראך יא צעה; יאהר, אום צו זיין אינזשעניער, דאקטאר אדער אדוואקאט. את רען ניט א עולה, ווען מאן זאל וועללין אין וועניגער צייט דערגרייכען אללע קעננטניססע, וועלכע מאן בעדארף, אום צו קעננען זיין א מאגן, אדער א פרויא? נאר וואט איז דא דיא פעולה. דיא קיקאנדאנער, שיינט אונז, זיינען גאנץ גירע^ט מיט דעם, וואם זייא היילין זיך ניט אין דיעזער הינזיכט. ווען מאן זעהט אין אנדערע פרייע, זדציגע שטעדט, חתונה'ס, וואס ווערין אבגעשפיעלט חאפ-לאפ, אי; איינע עטליכע חדשים, רארף מאן טאקע א קוועטש טהון מיט דיא פלייצעס און וואם גיבער אוועקשיקען דיא אינגליך אין גימנאזיום און דיא מיידליך אי; קיקאנדאנער פאנפיאן, אין דיא לעצטע פופציג יאהר האט זיך אין קי ק א נד אן געטראפץ נאר איין שידוך, וועלכער האט זיך געצויגען ניט מעהר וויא צווייא יאהר, און דאם האט ער זיך שיעור, שיעור, שיעור ניט איינגיגעבין! פר א נץ ני ק ל ו ים האט, וויא מיר האבץ שוין געזאנט, געליעבט • סו ז על וואן-טריקאס, אבער אה; רעש, וויא מאן דארף ליעבען, ווען מאן האט פאר זין צעהן יאהר ביז דער גיבענטשטער שעה. איין מאל אין וואך,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="אין א בעישטיממטע שטונדע, פלענט פר א נץ קוממען צו פו ז על און פלעגט זיא נעהמען אויף דעם ברעג פון טייך וואאר. ער פלענט איממער מ־ט־ ברייגגען זיין ווענדקע צום פאננען פיש, און פ ו זע ל פלעגט זעה; ניט פערגעססען מיטנעהמען איהרע קאנווע, אויף וועלכע איהרע שייגע פינגערליך פלעגין אויסנייען אללערליי קווייטין, וועלכע פלענין האבי; א פנים פון... היישעריקין או; אנדערע מינים חיה'לאך... דא דאיפץ מיר זאנץ, ראם פר א נץ אי! גיווען א יונגער בחור פון צווייא־און-צוואנציג יאהר; ראם זיין בערדיל האט נאך ערשט אנגיהייבין ארויפצושפראצין; און ענדליך, ראם זיין שטיממע איז פון א קוויטשעדינע נא־&quot;וואם גיווארין א וואהרע מאננספערזאננליכע שטיממע. סו ז על איז גיווען א בלאנדעס, ראזעם מארכען. זיא איז אלט גיווע זיעבצעהן יאחר, און האט ניט פיינר גיהאט צו... פאננען פיש מיט א ווענדקע וויא גיפעללט אייך אזא בעשעפטיגונו., רואו מאן דארף זיך קלינען טיט א פיאטקע (א קליין פישיל) 1 אבער פראנץ האט ראם ליעב גיהאט. דיעזעם צייט-פערטרייבען איז גיווען וויא געבארע; פאר זיין טעמפעראמענט. געדולריג, וויא מאן קען נאר זיין געדולדיג אין קיקאנדאן, פלענט ער שטונדענווייז קוקין אויף דיא פעדער, וועלכע פלענט ציטערין אויפ'ן וואפסער. ווער וואלט נאך קעננען אזויא רוהיג ווארטען וויא ער! און ווען נאך א זיטצען פון א זעכם שטונרען. פלעגט א פלאטקעלע בעקוטמען אויף איהם רחמנות או פלענט זיך לאזין פאנגען, פלעגט ער זיין אמת גליקליך, נאר ער פלעגט קעננען באהאלטען זיין פרייר אינעווייניג, אין הארצין.&quot; דיעזען טאג זיינען חתן-בלה גיזעםםין אויפ'ן גרינעם ברעג. דער קלארער וואאר האט נערוננען אונטער זייערע פיס. סוזעל פלעגט לאנגזאם דורב־ ציעחען איהר נאדעל דורך ריא קאנוועק און ?ר א נץ פלענט צייטענווייז איבערלייגין דיא ווענדקע פון לינקם אויף רעכטם) ווען ראם וואפפער פלעגט זיא אראבטראנין פון רעכטם אויף לינקס. צייטענווייז פלעגין זייא זובען צו פארבינדען עטוואם א שטועם, וויא צים ביישפיעל 5 \ מיר דאבט, ראם עם פיקט, פו ז על, פלעגט זאגץ פר א נץ, ניט אראבנעהמענדיג דיא אויגען פון דער ווענדקע. איחר נלויבט עם, פראנץ? פלעגט פוזעל זיך אברופען, אוועקלייגינריג אויף א מינוט איהרע קאנווע, או; פלעגט א ווארף טהון מיט איי!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="אויג אייף דעם חתן'ס ווענדקע. ניין, ניין, פלעגט זיך פארענטפערי; פראנץ. מיר האט זיך ראם נאר אבגעדאכט... עם וועט פיקין, פראנץ, פלעגט איהם פוזעל טרייסטין מיט איהר ריינער, זיפפער שטיממע, אבער איהר זאללט ניט פארגעפסין אין דער רעכטער צייט &quot;ארויפצוציעהען&quot;. איהר פארשפעטיגט איממער אויף אייניגע סעקונדען, און דערווייל שווימטט דיא פלאטקע אוועק. וויללט איהר נעהמען דיא ווענדקע, פוזעל? מיט פערגניגען, פראנץ. אויב אזויא, טא גיט מיר אייערע קאנווע. מיר וועלין זעהן, אויב איך וועלל מיט דער גאדעל זיין מעהר געשיקט, וויא מיט דער ווענרקע. ניט וואהר, פוזעל? דאב יונגע פרייליין פלעגט אין אזוינע פאללע גיוויינליך נעהמען דיא ווענדקע מיט א ציטערנדע און פלעגט לאזין פראנץ'ן ציעהען דיא נאדעל דורך דער קאנווע, שטונדענווייז פלענין דיא אזויא אוועקזיצין פארטיעפט אין א זיפפען שטועם, און זייערע הערצער פלעגין פשוט צוגעהן פון זיפפקייט, ווען ראם פעדער פו; דער ווענדקע פלעגט ענדליך אנפאגען צו ציטערין אויפ'ן וואפפער. אה&quot;! זאלל זייא נאט נעבין, דאם זייא זאללין קיינמאל ניט פערגעפפין דיעזע פערגניגען-שטונדען... דיעזען טאג, איז דיא זוהן שוין גיווען גאנץ ניעדעריג, און, טראץ זייערע ביירענ'ם צוזאממען-קאמבינירטע טאלאנטען, &quot;האט ראם ניט געפיקט&quot;, ריא פלאטקעם זיינען דיעם מאל ניט ניווען ■ בארמהערציג, און האבין, וואהרשיינליך, חוזק גימאבט פון. דיא יונגע פאר־פאלק, וועלכע רעם אמת זאגינדיג זיינען דערפאר גאר ניט בייז גיווען. א־ין אנדער מאל וועלי^יז מיר זיין מזל'ריגער, פר א נץ, האט ניזאגט סוזעל, נאבדעם וויא רעף יונגער פיש-פאננער האט צונויפגעלייגט זיין ווענדקע. איך האפף אזויא, פוזעל. נאבהער, רעם גאנצין לועג פון טייך ביז צום בירגערמייפטער'ם הויז האבין זייא צווישין זיך א ווארט ניט אויפגירעדט, זייא האבין נאר געקוקט אויף זייערע לאנגע שאטענ'ם..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="עם וואר שוין האלב־ד־ונקעל, ווע; זייא זיינען געקוממען צום בירגערמייבטעים הויף/ וואו, צווישין דיא ריי;&lt;עוואשענע שטיינער, האט גיוואקסין לאנגעם ג •אז, וועלכעס מאן פלענט ניט אויםרייםין נאר האפיר, דאס מאן זאלל ניט הערין קיין טריט איבער'ן ברוק... אין רעם מאמענט, וואו דיא טהיער האט זיך געדארפט עפענען, האט פראנץ געזאגט צו זיין כלה: איהר ווייפט, סו ז על, &quot;יענער ט א ג&quot; איז שוין נאהענט. ~ ער איז ווירקליך ניט ווייט, פראנץ! האט גיענטפערט ס ו זע ל, אראבלאזינדיג דיא אוינען. יא, פוזעל, אין פינף-זעקם יאהר ארום... צום וויעדערזעהן, פראנץ 1 צום וויעדערזעהן, סוזעל! או; נאכדעם, וויא ריא טהיער האט זיך צוגעמאכט, האט פראנץ, מ־ט זיין ניוויינליבען גלייכען און שטיללען טריט, זיך אומגיקעהרט צו זיין פאטער'ם הויז."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL113" TYPE="CHAPTER" ORDER="37">
            <div ID="DIVL114" TYPE="TITLE" ORDER="37" LABEL="זיעבעטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL115" TYPE="BODY" ORDER="37">
              <div ID="DIVL116" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="37">
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="אין וועלכץ דיא לעזער ווערין בעקאננט מיט דעם קיקאנדאנער טהעאטער, וואו דער דאקטאר אקט האט אנגעמאכט א רושם מיטזיין ערפעדונג. מאן האט שוי; במעט וויא פערגעססען וועגין דער קריעג צוויש־ן דעם אדוואקאט שוט און דעם דאקטאר קו סט אם. קיץ דועל איז דערפון ניט ארויסגעקוממען. מאן האט שוין גאר גיקעננט האפפען, ראם קיקאנדאן וועט וויעדער בלייבץ קיקאנדאן, העם דאקטאי אקס'ס ארבייט איז דערווייל געגאנגען וויא אויף פארע, מאן האט פערטיג געמאכט דיא רעהרין, וועלכע האנין נידארפט אריינפיהרץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="דעם אהסי-הידרישען גאז אי; דיא גרעסטע הייזער פון שטאדט. מאן האט זייא שיין דורכנעליינט אונטער'ן ברוק 3ון דיא גאססען. עם האבין נאר ניפעהלט דיא צאפינ'ס, דאם איז גיווען זעהר א ערעלע ארבייט, און מאן האט זייא גימוזט לאזי; פאבריצירען אי; אויסלאנד. דער דאקטאר אקס איז גיווען אומעדום פול, ער און זיין פרעפאראטאר אי גע ן פלעגין א מינוט ניט פערליערען, זייא פלעגין צוהיילין דיא ארבייטער, איינארדנען דיא דעליקאמע געצייג פון גאזאמעטער. מאג וויא גאכט פלענין זייא דארפין נאיזעהן דיא אוגגעהויער-גרויםםע באטטערעיען, וועלכע פלענין פארנאנדערליינין ראם וואםםער מ־ט דער קראפט פון א געוואלטיגען עלעק־ טרישען שטראם. יא 1 דער דאקטאר אקס האט שוין אגגיהייבין צו פאבריצירען זיין גאז. ראם איז גיווען זעהר זאנדערבאר, רען דיא קאגאליזאציאן איז גאך ניט גיווען גיעגדיגט, גאר ראך האט מאן נעהאפפט, ראם אין א קורצער צייט וועט דער דאקטאר אקס צייני!/ אין טהעאטער, רעם גאגצין גלאנץ פין זיין נייער בעלייכטוגג. יא, קיקאנדאן האט ניהאט א טהעאטער, און טאקע א שיינעם טהעאטער, אין וועלכין סטיל? אין אללע סטילען: אי; ביזאנטישען, ראמישען, נאטהישע;,&quot; מיט איי; ווארט, אין אללע סטילען, מיט אללע פאנטאזיע'ם פון אללע צייטען. און ראם איז נאר קיי; וואונדער ניט: אנניהייבין האט מאן איהם צו בויען פאר רעם בירנערמייסטער ל ו ד ו ו י נ וואן-טריקאם, אין 1175, און ניענדינט איז ער ערשט ניווארין, אי; 1837, פאר רעם בירגערמייפטער נאט אלים וואן-טריקאם. 700 יאהר האט געדויעיט ראם בויען פון טהעאטער, און אי; דיעזער צייט האט ער נינאשט פון אללע ארכיטעקטורען צו ביסליך. נאר וואם דארפין מיר דא א פך ברייען, ראם איז גיווען א שיינעס געבוידע, און פאר זיינע ראמישע קאלאננען מיט דיא ביזאנטישע נעוועלבען וואלט טאקע נאר ניט שאטען דיא אקפי-ודדרישע בעלייכטונג. אי; דיעזען טהעאטער פלעגט מאן שפיעלען פוי יערער זאך א ביפיל, נא־ דערהויפט אפערא און. אפערא-קאמיק, עם איז זאנאר וואהר, ראם דיא קאמפאזיטארען וואלטין זייערע ווערק ניט דערקעננען, אזויא פלענט מאן זייא דארט פארענדערין, נאר פונדעכטווענין ■האט זיך דער קיקאנדאנער טהעאטער ניט נעדארפט שעמען גענין פיעלע, פיעלע אנרערע. אזויא וויא אין קיקאנדאן פלענט קיין זאך ניט געטהון ווערין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="חאב-לאפ, פלעגין דיא דראמאטישע ווערקע אויך מוזין שטיממען מיש רעם טעמפעדאמענט פון, דיא קיקאנדאנער: &quot;ראבערט דער טייוויל&quot;, &quot;ווילהעלם טעל&quot;, אדער &quot;די א הונענאטען'/ פלעגי; גיוויינליך דויערין דרייא אבענדען, אוויא לאננזאם פלענט מאן ז יא פאושטעללען. און פונדעפטווענין פלענט ראש טהעאטער גיוויינליך זיין אפען זעכם שטונדען, פון פיער אוהר נאבמיטאג ביז צעהן אין דער נאכט. מאן קען זעלבפט פערשטעהן, ראש דיא צוגעפאדרענע ארטיפטען פלענין מוזין שפיללען נאך קיקאנדאנער מארע; גאר אזויא וויא מאן פלעגט א־יא גוט בעצאהלען, פלעגין זייא זיך ניט קלאגין. דערפאר אבער וואם פאר אפפלאדישמענטען פלעגין זייא בעקוטמען, דיעזע ארטיסטען, וועלכע פלעגין בעצויבערין ראם קיקאנדאגער פובליקום, אהנע איהם צו בעמיעהען! אללע רעכטע הענד פלעגי; זיך אויפהייבין און נאכהער פארזיכטיג אראבלאזין אויף דיא לינקע, ראם פלעגין דיא זשורנאלעז אויף מארנען רופין &quot;משונה'דינע אפפלאדישמענטען&quot;. א פאר מאל האט נעטראפען אזעלכע בראווא'ם, ראם, אויב דער זאל איז ניט איינגיפאלין, איז נאר צוליעב רעם, ווייל אין צוועלפטען יאהר־ הונדערט פלעגט מאן ביי'ן בויען קיין ציעמענט און קיין שטיינער ניט קארנין... א־בריגענם, אום ניט צופיעל צו ערהיצען דיעזע פייערדי&quot;ע פלאממישע נאטורען, פלעגט ראם טהעאטער מעהר ניט שפילען, וויא איין מאל אין וואך, אזויא, ראם דיא ארטיפטען פלעגין קעננען בעפפער אויפלערנען זייערע ראליע'ם, און ראם פובליקום איבערקייען דיא אללע פראכטיגקייטע; פון דיא בעריהמטע דראמאטישע ווערקע, אזויא פלעגט עם פאפסירען צייט יאהרען לאנג, דיא צוגעפאהרענע ארטיסטען פלענין נאר דאגן מאנין א אננאזשמענט (קאנטראקט) מיט רעם דירעקטאר פון רעם קיקאנדאנער טהעאטער, ווען זייא פלענין זיך וועללין אברוהען פון צופיעל ארבייט, וואם זייא פלעגין האנין אויף אנדערע פצענעם. עם האט זיך געדאבט, ראם עם וועט אייבינ אזויא זיין, אלם, אין צווייא וואבין ארוס נאך יענעם קריעג צווישין רעם אדוואקאט שוט מיט רעם דאקטאר קום ט אם, האט גאר איין אונערווארטעטער צופאלל דארטין בייא אללעמען איבערגיקעהרט דיא מוחות."/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="עס איז גיווען א שבת, דער מאג, ווען מאן האט געשפיעלט איין אפערא. איהר מיינט sילייכמ, ראש מאן וועט דיעזעם מאל אין בהעאטער ענדליר דערזעהן דיא נייע בעלייבטונג? ניין! אמת, דיא רעהרין זיינען שוין גיווען ארייננעצויגען אץ זאלל, אבער, צוליעב דער אורזאכע, וועלכע מיר האבץ פריעהער דערמאנט, זיינען דיא קראנען נאך ניט גיווען איינגעשטעללט, און דיא ליכט פון דיא אלט-מאדישע הייננ-לייכטער'ס האבין נאך איממער נעווארפען זייער ווייניג שיין אויף דאם געעהרטע קיקאנדאנער פובליקום. ראם טהעאטער האט זיך גיעפינט אום איינם אוהר, און גענ־ן דרייא אוהו־ איז שוין דער זאלל גיווען כמעט פול. מאן איז גילאפין נאך ב יל עטין, וויא נאך מצה־וואםשעי, מאן דערצעהלט זאנאר, דאם דיא שערענגע בייא דער קאפפע האט זיך אויכגעצויגען ביו אויף יענעם עק פון רעם הייליגען-ערנויף-פלאץ, דאם איז גיווען א ריכטיגער סימן, דאם דיא פארשטעללונג וועט זיין פראיטפאלל. איהר וועט געהן היינט־אבענד אין טהעאטער ? האט דער ראטהםמאנן, נאך אין דער פריה, נעפרעגט דעם בירגערמייסטער, געוויסס, האט גיענטפערט ווא;-טריקאם, און איך וועלל נאך מיטנעהמען מ־ט זיך מאדאם וואן-טריקאם, אונזער טאכטער פוזעל און אונזער טהייערע טאטאנעמאנצע; זייא געהן אוים נאך מוזיק. פרייליין פוזעל וועט אויך דין? אהנע צווייפעל. אויב אזויא, וועט מיין זוהן פראג ץ זיין דער ערשטער אין דער שערענגע בייא דער בילעטין-קאםםע. אייער זוהן, הערר ניקלוים, איז א פייערדיגער יונג, מיט א היציגען קאפ. מאן דארף אויף איהם גוט אכטונג געבין, ער ליעבט. יא, וואן-טריקאם, ער ליעבט אייער רייצענד-שאהנע טאכטער ם ו זע ל. מה רעש 1 וועט ער מיט איהר חתונה האבין. איך פארשטעה ניט, נ יקל ו ים! וויא באלר בייא אונז איז שוין געבליבין, דאם דער שידוך זאל זיין, אלזא וואס קען ער נאך פארלאנגען? ער פארלאננט טא־ע נאי ניט, ו ו אן - ט ר י ק אם, ער בעט גאר , *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="ניט, ראם טהייערע קיגד 1 ראך מוי איך אייך נאך א מאל זאנין וועט ער ניט זיין דער לעצטער ביי'ן נעהמען בילעטין. אה 1 וויא לעבהאפט, וויא פייערדיג דיא יוגענד איז! האט אוים־ געשריען דער בירגערמייסטער, זיך דערמאנענדע זיין פערגאנגענעם לעבען, מיר זיינען אויך אזויא אמאל גיווען, מיין ווירדיגער ראטהסמאנן! יער האנין אמאל אויך געליעכט! מיר זיינען אייך אין אונזער צייט נעשטאנען אין שערענגע ביי'ן נעהמען בילעטי; אין טהעאטער 1 אלזא, צים וויעדערזעהן, ביז היינט אבענד 1 אה, מחשבותין, ווייסט איהר, האם דיעזער פיאראוואנטי איז א נרויםסער ארטיסט 1 אמת, האט מאן איהם טאקע מקנל פנים גיווען בייא אונז מיט אזא נרויססען פאראד, ראם ער וועט, דאכט מיר, לאנג ניט ^פרגעספען קיקאנדאנער אפפלאדיפמענטען. דער טענאר פיאראוואנטי איז ווירקליך גיווען א נרויכסער ארטיסט. דיא קיקאנדאנער פלענין פשוט אויסגעהן פאר זיין שפיללען, פאר זיין זיננען, פאר זיין שטיממע... • שיין צייט דרייא וואכין, וויא פיאראוואנטי האט אנגיהייבין צו שפיעלען &quot;דיא הוגענאטען&quot; פון &quot;מאיר־בער&quot;. דער ערשטער אקט האט פארנומען דעם גאנצין אבענד פון רעם ערשטין שבת פון חודש, נאך דעם אנדער אקט, האט מאן רעם ארטיסט שיעור אין דער לופטין ניט ניטראגין. דער דריטטעד אקט, אויף דעם דריטטען שבת, איז גיווען נאך בעססער. ענדליך, דיעזען אבענד האט פיאראוואנטי געדארפט שפיעלען אין דעם פיערטין אקט. ראם פובליקום האט גיווארט מיט אוננעדולד צו הערין רעם דועט פון רא א ו ל מיט ו ו א ל ע נ טי נא ין, דיעזען ליעבעפנעזאנג אין צווייא שטיממען... אה! וויא פראבטיג! אום פיער אוהר איז דער זאלל ניווען פול, אין דיא לאזשעס, אין ארקעסטער, אין פארטער אין ניט ניווען, וואו א שפילקע אריינצושטעקין, אין דער אוואן־םצענע (אויבען-אן), זיינען ניזעססין דער בירגערמייכטער וואן-טריקאם, פרייליין יואן-טריקאם, מאדאם וואן-טריקאס און דיא ליעבליכע טאטאנעמאנצע, אביסיל ווייטער איז ניזעססין דער ראטהסמאנן ניקלוים מיט זיין נאנצער פאמיליע, אין רעם כלל אויך דער פערליעבטער פר א נץ. מאן האט אויך גיקעננט זעה; דיא פאמיליען פון דאקטאר קוסטאם, פון ארוואקאט שוט, פון רעם הזיפט-ריכטער ם י נ ט א ק ס, רעם דירעקטאר פו; דער אססעקוראנס־קאמפאניע, ם ו ט מ א נ ן,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="רעם נראבין באנקיער, קאללאערט, רעם איזבארשטשיק ר ופי דדם דירעקטאר פין דער אקאדעמיע, רעש, רעם ל^טמיפסאר פאססויף מיט אין ווארט, דיא גאנצע &quot;פני&quot; פון שטאדט. אללע 'מאל, בעפאר מאן פלעגט ארויפציעחען דעם פארהאנג, פלעגט דאס פובליקום ניוויינליך זיצין שטילל או; רוהיג, אייניגע פלענין לעזען זייער צייטונג, אנדערע פלעגין צווישין זיך שטיללער-הייד איבערריידין א פאאר יוערטער; דיא פלעגין זיך זעצין אויף זייער ארט אהן רעש און אהן היילעניש, או; דיא יונגערע פלעני; א ווארף טהון א קאלטין קוק אויף דיא שאנהייטען פון דער גאללעריע. אבער דיעזען אבענד, ווען מאן וואלט זיך גוט צוקוקין, וואלט כאן קעננען בעמערקין, ראם :אך בעפאר מאן האט גיעפינט רעם פארהאנג איז שוין דער עולם אי; זאל גיווען זאנדערבאר אויפגעיאממט, מאן האט גיזעהן זיך ריה־ין אזעלנע מענטשין, וועלכע פלעגין זיך קיינמאל ניט ריהרין... דיא דאמען האבי; זיך נעפאבט מיט זייערע פעכער'ם מיט א אוננאטירליכע ניכקייט. עם האט זיך געדאכט, ראם גאר א אנדער לופט איז אריין אין דיעזע אללע ברובטען, מאן האט נאר אנדערם געאטהעמט. בייא אייניגע האבץ ריא אויגען געבלישטשעט, אט טאקע פשוט, וויא ראם פייער פון דיא לאמפען, און דאט פייער גופא האט גיגעבין עפעס אויך וויא א אוננאטירליכען שיין. עם אין ווירקליך גיווען פיעל ליכטיגעי וויא אללע מאל, אבוואהל דיא בעלייבטונג איי גיווען דיא זעלביגע, אה! ווען רעם דאקטאר א קם 'ס בעלייבטונג מאלט שוין טאקע גיווען פארטיג 1 און אלץ צוליעב דיא פאר־ פלוכטע קראגען... ענדליך, דער ארקעסטער איז שוין אויף זיין ארט. דער קאפעלמייסטער ווארט מעהר ניט אויף רעם גלעקיל. דאב גלעק&quot;ל האט א קלונג געטהון, דער פיערטער אקט הייבט דך, אין א נוטע שעה, אן... דיא ערשטע פאר מינוטען איז נאך נענאנגען כשורה, אבער באלד האט דער קאפעלמייסטער אנניהייבין צו פיהלין, ראם זיין קאפעליע געהט ארוים פון דיא כלים, און דאב ער האט שוין מעהר קיין מאבט ניט אויף זיינע מוזיקאנטען: דיא בלאז־אינפטרומענטען וויללען אריבעריאנין דיא סטרונע-אינסטרומענטען, אין זאנאר דער באססאן אלליין, רעם אפטייקער'ם זיהן, וועלבער איז, דאבט זיך, ביז היינט גיווע; אזזיא גוט ערצויגע; און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="שטילל, ווילל זיך אויך פארנאנרעטראגין אין פארקריכט... אין אלף הששי... וואלענטינא (דיא העלדין פון דער אפערא &quot;דיא הוגענאטען7) האט אנגיהיינין צו זינגען איהר ראליע: איך בין איינע אלליין... אבער זיא היילט זיך צו, און דער ארקעסטער נאך איהר. ראאול (דער העלר פון דער אפערא) בעווייזט זיך אין טהיער,., פון רעם מאמעגט, וויא וואלענטינא געהט צו איהם צו, ביז דעם מאמענט, ווען זיא בער,אלט איהם אין &quot;זייטיגען&quot; צימטער, געהט ניט אוועק קיין פערטיל שטונדע, וועהרענד איממער פלעגט ראם דויערין פונקט !יעבע;-או;- דרייסיג מינוט. סע ן - ב ר י ס, נע ו ו ער ס און דיא קאטהוילישע פריצים זיינען ארויף אויפ'ן סצענע, פילייכט אביסיל צו נין... דא דארף געהן א שטיק, וועלכע מאן דארף שפיעלען אין זינגען זעהר לאנגזאם. אבער וואו [ דיא פריצים, דיא זיבגער, דיא מוזיקאנטען האבין זיך פאדנאנדערגעלאזין, וויא יונגע פערדליך. דער קאפעלמייסטער טראכט שוין נאר ניט זייא אויפצוהאלטין. איבריגענם, דאם פובליקום, דאס שטיללע, רוהינע קיקאנראנער פובליקום, פראטעסטירט ניט, מאן פיהלט, דאם עם איז אלליין ארייננעצויגען אין דיא בעווענונג, און דאם דיעזע בעווענונג שטימטט מיט זיין מוטה: וויללט איהר, וויא איך, בעפרייע; דאם לאנד פון נייע קריעגע; מיט מאבט און געוואלט... מאן בעט, מאן זאגט צו, מאן זידעלט זיך, מאן שילט זיך... נעווערם האט קוים צייט צו פראטעסטירען און צו זינגען, ראם &quot;צווישין זיינע אוהר־ עלטערין זיינען גיווען פיעל פאלדאטען און קיין איינציגער מערדער&quot;, מאן לאזט א־הם ניט ענדיגען. שען-בר י ס דערווערגט זיך שיעור ניט מיט זיין רעטשי־ טאטיוו, אין וועלכין ער רערט איין דיא קאטהוילען זייא זאללין זין נוקם זיין. ריא דרייא נייסטליכע מיט זייערע קארבין מיט ווייסע שאליען פליעהען אריין רורכ'ן טהיער, וויא משוגעים. אללע האבי; שוין ארויסגענוממען זייערע שווערדין און זייערע קינזשאלען, וועלכע דיא גייפטליבע בענטשין מיט איין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="מאך מיט'ן האנד. דיא פאפראנא'ס, דיא טענארען און ריא באפסען מלהלין וויא א ווינד-מיהל. נאבהער פליעהען זייא אללע ארוים מיט משונה'דיגע קולות 5 אין האלבע נאכט, שטילל און זאבט! אין קיין הויז ניטא קיי; גערויש! יא&quot; אי; האלבע נאבט. אין דיעזען מאמענט איז שוין דאש נאנצע פונליקום גיווען אויף דיא פיס. אין דיא לאישע'ם, אין פארטער, אין דיא גאללערעיע'ם, זיינען אללע יויא אין פיעבער, עס האט אויפגיזעהן, וויא אללע, מיט דעם בירגערמייסטער פאראוים, וואלטין וועללין ארדפפליעהען אויף דער סצענע. אום אנצוגעהמען זיך פאר דיא קאטהוילען געגין דיא הונענאטען, אזויא וויא זייא רואלטין פערגעסשען, דאם זייא אלליין זיינען דיא זעלביגע פראטעפטאנטען. מאן אפפלאדירט, מאן קלאפט מיט דיא פים, מאן רופט איים, מאן שרייט בראווא 1 ט אט א נע מ א נ צ ע, אויסער זיך, פאכט מיט אללע כוחות מיט איהר גרין־עפפיל־פארביגען טשעפיק. דיא לאמפען שייגען מיט א או ננאטירליכע העללקייט. רא א א ו ל, אגשטאט לאנגזאם אויפצוהייבין רעם פארהאנג, צוריישט איהם מיט איין מאך מיט'ן האגד און נעפינט זיך מיט א מאל פנים לפנים מיט וואלענטינא'ן, ענדליך! דא האט זיך אנגיהייבין דער בעריהמטער דועט. און... ער איז אבנעשפיעלט גיווארין מיט'ן שנעלל-צוג, רא א ו ל ווארט ניט אויף וואלענטינא'ם פראגען, און ו ו א ל ע נ - טינא ווארט ניט אויף ראאול'ם אנטווארטען, עם געהט, מיט איין ווארט, וויא אויף פארע... ראם בעריהמטע ליעד: דיא געפאהר וועהעט, דיא צייט פארגעהם.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="אדער: זאואגהט דו ז יא. מיך ליעגעפט דו&quot;. איי.אבגעמאכט גיווארין איינס און צווייא, יויא א וועד-טיהל, אוטזיפט שרייט ראאול: דייר נאך או; פארליינגער דעט זיפפען שלאף פון מיין הארצי;.&quot; וואלענטינא ווילל ניט פארליינגערין, מאן פיעהלט, דאם אין אידם ברעננט עפעס א אונגיוויינליכעש פייער. ער דערלאנגט אונמענטשלינע . קולות, ער געהט אתים פון דיא כלים, ער זשעפטיקולירט, ער ברעננט וויא א פייער. מאן הערט א גלאקען־קלאנג, אבער וואס פאר א פארסאפעטען קלאנג! אין דעם קליננער איז וואהרשיינליך אויך אריין א רוח... ענדליך געהט ראם לעצטע ליעד: מעהר קיין ליעבע, מעדר קיין פערנניגען, דיא געוויםםענםביםםע וועלין מיך בעזיעגען... ראם גאנצע ליעד איז אבגעזאגט גיווארין מיט איין אטהעם, וויא א. פייל פון בויגין... דער גלאק קליננט ווייטער... וואלענטינא פאללט אין אהנמאכט, און ראאול שפרינגט ארוים דורכ'ן פענפטער! דיא פארשטעללונג האט זיך גיענדיגט. עם איז שוין טאקע גיווען צייט. דער ארקעסטער איי שוין גיווען באמת שיכור און האט זיך שוין ניט גיקעננט פון ארט ריהרין. דעם קאפעלמייפטער'ם שטעקיל האט זיך צובראכין אויף שטיקער אן דעם סופפליאר'ם ביידיל 1 דיא פטרוגעס פון דיא פידלען האבי; זיך צוריפסען, און דיא סמיקעם צובויגין; דער צימבלער האט, פון גרויס היץ, צושפאלטין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="רעם צימנעל; דער נאנדוריסט איז ארויפניקראנין ריינינהיג אויף דער נאגדורע; דער ערשטער קלארמזט האט דערשלונגען האם העלזיל פון זיין אינסטרומעגט; דער פלייטיסט נריזשעט נאך איממער זיין פלייטע; דער טראמנאן האט זיך גאר אין גאגצין צוקריממט, און ענדליך, דער ארימער קארניסט קען נעניך ניט ארויסציעהען דיא האגד, וועלנע ער האט צו טיעף אריינגישטעקט אין זיין נלי... און ראש פונליקום 1 ראש פארסאפעטע, נרענגעדיגע פונליקום, שרייט און ליארעמט און מאנט מיט דיא הענד! אללע געזינטער זייגען רויט וויא פונק, אזויא וויא איננעווייניג וואלט זיך נייא זייא עפעש אנגיצונדין! מאן היילט זיך, מאן שטופט זיך ניי'ן ארויסגעהן, מאננער אהן היטי, פרויען אהן אוינערראק! מאן קרינט אייגע דיא אנדערע אויף דיא קעפ אין דיא קאררידארען, מאן צוקוועטשט זיך אין דיא טהיערען, מאן קריעגט זיך, מאן שלאגט זיך! וואו אמטפלייטע! וואו נירגערמיישטער 1 אין אזא גיהגם זיינען אללע גלייך... און אין אייגיגע מיגוטען ארום, ווען יעדערער איז שוי; אויפ'ן גאסש, נעקוממט ער זיין שטעגדיגע קאלט-נליטיגקייט, אין געהט שטילל און רוהיג צו זי־ אהיים, קוים זיך דערמאגעגדיג אן רעם, וואם ער האט אינערגעלענט אין דיעזען אנעגד. דער פיערטער אקט פון &quot;דיא הוגעגאטען'/ וועלנער פלעגט אמאל דויערין זענם שעה אויפץ זייגער, האט זיך דיעזען אנעגד אגגעפאנגען אום האלנ-פינף און גיעגדיגט אום צוועלף מיגוט פאר פינף, ער האט אלזא געדויערט אנט-צעהן מינוטע;!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL137" TYPE="CHAPTER" ORDER="46">
            <div ID="DIVL138" TYPE="TITLE" ORDER="46" LABEL="אכטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL139" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="46">
              <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="אין וועלכין דיא קיקאנדאנער בערוייוין נייע גמרות. נזיר האנין שרן פריהער געזאגט, ראם ריא קיקאגדאגער, נאכדעם וויא זייא זיינען ארויפנילאפין פון טהעאטער, וויא מזיקים, האנין זיך אויפ,l"/>
            </div>
            <div ID="DIVL141" TYPE="BODY" ORDER="47">
              <div ID="DIVL142" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="47">
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="וועג אבגעקיהלט און זיינען אדיין צו זיך מיט זייער גיוויינליבער רוהיגקייט. דאה איז אמה, אבער פונדעסטוועגין האבין זייא זיך געפיהלט, נאך אזא אוננאטירליכע עררעגונג, וויא צובדאנען, פונקט אזויא וויא זייא וואלטין ניווען אויף צעה; חתונות, און זייא זיינען, מיט שווערע קעפ, אריינגיפאללין אי; זיידרע בעטין און איינגישלאפין ודא גיהרג'טע. אויף מא־יני; האט יעדערער געפיהלט נאכוועהענעם נאך דער נעבטיגער פארשטעללונג. איינעם האט גיפעהלט זיין הוט. וועלכי; ער האט פארלארין אין גישלעג, דעם אנדערין א פאלע פון מאנטעל; איינער האט גיפעהלט א שוך, דער אנדערער איהר יונ-טוב'דיגער מאנטעל, א. ד. ג. דיעזע עהרליכע בירנער האנין זיך גענוממען דערמאנען, וואם מיט זייא איז נעכטין גיווען, און.., האנין זיך גישעמט דיא אויגען צו ווייזין, זייא האנין דערפון ניט גירעדט, זייא האנין זאנאר וועגין דעם ניט גיוואלט טראכטין. ווייהט איהר, פאר וועמען יענע פערפלונטע פארשטעללונג האט זיך שווערער אבגערופען וויא פאר אללעמען? פאר רעם בירגערמייסטער ןואן-טריקאס אלליין, אויף מארנין אין דער פריה ער שטעהט אויף ניטא דער פארוק! מילא ל א טבע האט ראך מסתמא, וויא מיינט איהר, אויהגעזונט אי; אללע ווינקעליך. ניטא! דער פארוק איז געבליעבען דארטין, אין טהעאטער ! היינט ווער רעדט וועגין שיקין אהינצו זוני; ניין, פאר קיין געלד ניט. שוין בעססער לאזי; פארפאללין נעהן דיעזע ציערונג, איידער זיך מאנין צום גילעבטער, ווע! מאן האט דיא עהרע צו זיין דער ערשטער אמטסמאנן פון שטאדט. דער ווירדיגער בירגערמייסטער האט דאס גיטראנט, ליעגענדיג אין בעט, איינגעדרייט אין קאלדרע. אז אך און ווייא וויא אידם איז נעביך גיווען 1 דער קערפער צובראבין, דער קאפ האט זיך איהם גישפאלטין אויף _שטיקער, דיא צונג איז גיווען וויא בעשמירט מיט פעך, או; אין הארצין האט איהם גיברעננט וויא מיט א פייער. איהם האט זיך גאר ניט גיוואלט אויפשטעהן, און זיין מוח האט אין דיעזען פריה־מארגען.יעארבייטעטי פילייבט מעהר וויא צייט א יאהר פערציג. דער ווירדיגער אמטסמאנן האט אלץ גיוואלט דערנעהן דיא אורזאנע פון ריעזער זאנדערבארער צומישונג בייא דער לעצטער פארשטעללונג. ער האט זיך דערמאנט וועגין רעם הקאנדאל, וועלבער האט ניט לאנג ניטראפין בייץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="דאקטאר אקס, וואס קע; אי; דער אמת'ן זיין דיא אורזאכע פון אלא פלוצליכער פארענדערונג פון חאראקטער בייא ריא בעפטע און שענסטע קיקאנראנער? אץ דיעזע פארענדערונג האט זיך שוין צווייא מאל גיטראפין 1... &quot;וואס טהוט זיך דא מיט אונז? האט ער אלליין בייא זיך נעפרענט. וואס פאר א רוח איז דאם אדיין אין מיין שטיללע שטארט קיקאנדאן? קען דאס זיין, דאס מיר זאללין ווערין אללע מיט א מאל משוגע, און ראם מאן וועט מוזין מאנין פון דער גאנצער שטאדט א דולל־הויז ? לאמיר זיך ניט נארין, מיר זיינען דאך דארטין אללע גיווען 5 אמטסלייטע, ראטהפלייטע, ריבטער, אדוואקאטען, דאקטארען, פראפעססארען, און, וויא איך גידייגק נא:ץ נוט, זיינען מיר ראך טאקע אללע שיעור פי; זיננען ניט אראב, מיר האבץ זיך ראך אויפנעפיהרט פשוט וויא משוגעים! וואס איז דאס פארט גיווען אין דיעזעי פערפלובטער מוזיק? אונפערשטאנדליך l&quot;. &quot;איך וואלט זאגין: איך וואלט עפעם נינעססין אדער געטרונקען עטוואם בערוישענדעם אדער גלאט עפעס א זאך, רואם קען ברייננען דערצו? דאכט זיך ניין! וואם האב איך נעכטץ צו טיטטאג נינעםםי; ? א שטיקיל גיקאבטע קאלב-פלייש, א פאאר לעפיל שפינאט מיט צוקער, שיטערע אייער און צווייא נלאזער ביער מיט זעלצער-וואספער, אלץ אזעלכע זאכען, וואם סעננען ניט מאנין שיכור, ניין! אין ד עם מוז ליענען עפעם א זאך, דרעלכע איך קען מיר בשום אופן ניט ערקלארין, און, אזויא וויא איך בין פארט פעראנטווארטליך פאר אללעם, וואם עם טרעפט בייא מיר אין שטאדט, מוז איך הייפין דיא זאך גוט נאכפארשטין.&quot; אבער נאך דיא אללע נאכפארשוננען האט ער פארט קיין זאך ניט אויפנעפונען און קיין זאך ניט דערנאנגעי. דיא פאקטען זיינען ניווען קלאר וויא דער טאג, אבער דיא אורזאכען זיינען ניווען דונקעל וויא דיא נאנט. איברינענס, אזויא וויא דיא מוחות האבי; זיך ביםליך-ווייז אייננעשטיללט, האט מאן אננעפאנען צו פערגעספען דיא נאנצע נעשיכטע.■ דיא שטאדטינע זשורנאלען האבץ זאנאר אויפנעווייכט עטוואם דערפון צו שרייבץ, און אין דער בעשרייבונג פון דער פארשטעללונג, וועלכע האט ערשיענען אין דעם &quot;קיקאנדאנער אנציינער&quot;, האט מאן קיין איין ווארט ניט דערמאנט ווענין דיא זאנדערבארע אויפפיהרונג פון דעם נאנצען עולם. און פונדענטווענין, אבוואהל דיא שטאדט האט בעקוממען איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="פריהערדיגע קאלט-בליטיגקייט, אב&quot;דול־■', זיא איז גיווארין, פון אויססערען אויסזיבט, פלאמיש-רוהיג וויא פריהעד, &quot;א־ האט מאן געפיהלט, דאש דער דוא־אקטער און דער טעמפעראמענט פון דיא איינוואהנער ווערט ביפליך-ווייז פארענדערט. טאקע ניט אומזיסט האט אויף זייא דער דאקטאר ק ו סט אס געזאנט, ראש &quot;אויף זייא הייני ן אן צו וואקסין נערויען&quot;. לאמיר ריידין דייטליכער: דיעזע זאנדערבארע פארענדערונג פלענט זיך נאר ציינין בייא געוויפסע בעדינגונגען. ווען דיא קיקאנדאנער פלעגין ארומגעהן איבער דיא גאסשען, אויפ'ן פרייען לופט, אדער אויף דיא פלאצער אדער ביי'ן ברעג פון טייך וו אאר, זיינעז זייא גיווען דיא זעלבינע נוטע, קאלט-נליטיגע און רענעלמעססיגע מענטשין, וויא מיד האנין זייא פריהער ניקעננט. ראם גליינען, ווען זייא פלעגין בלייבין זיצין בייא זיך, אין זייערע הייזער, איינינע אום צו ארבייטען מיט'ן האגד, אנדערע אום צו ארבייטען מיט'ן קאפ, דיא אום גאר ניט צו טהון און יענע אום זאנאר ניט צו טראכטין... זייער פריוואט-לעבען איז גיווען שטילל, רוהיג און אהנע בעוועגינג, וויא פריהער, קיין קריעג, קיין הויבעם ווארט צווישין הויז-לייטע, קיינע פערגיענערונג פון הארץ-קלאפין, קיינע עררענונג פון דעם קאפ-מארך. דער פולם איז בייא זייא נענליבין דער זעלבינער, וואס ער איו ניווען אין דיא נוטע צייטען, ד. ה. פון פופציג ביז צווייא־און-פופציג קלעפ אין א מינוט. אבער א מערקווירדיגע זאך: דיא זעלבינע קיקאנדאנער, וועלכע זיינען אין זייער פריוואט־לעבען נעבליבין אונפארענדערט, וויא זייא פלעגין נאר צוזאממענקוממען אין איינע פון דיא שטאדטיגע נעבוידען, פלענין זייא ווערין גאנץ אנרערע מענטשין. אבער וויא אזויא אנדערע! עם פלענט די: פשוט זייא ניט צו דערקעננען! איך מיין, דאם, ווען דיא קליגשטע פהיזיאלאגיסטען פון יענער צייט וואלטין זיך צובראכין דעם מוח קלערינדינ, וואלטין זייא עם אויך ניט קעננען פארשטעהן... מעהר האט מאן ניט נעדארפט, ראם מאן זאלל זיך צוזאממענקלייבין אויף דער בירזשע, אין ראטהויו, אין רעם אקאדעמישען אמפהיטהעאטער אדער אין אנדערע פערזאממלונגען. &quot;עם פלענט שרן טויגין אי; רער ערד'/ וויא דער קאממיפסאר פ אם ם ו י ף פלענט זיך אויסדריקען, דער עולם פלעגט נאלד ווערין אונגיוויינליף אויפנירענט, און אין א שטונדע ארוס, פלעגט מאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="שוין נעהמען ריידין איינע דיא אנדערע שטעך-ווערטער, אין אין צווייא שעד. ארוס פלענט מאן דך אנהייבין ט אקע שטארק צו קריעגען. זייערע ל,עפ פלענין דך צוהיצין, און מאן פלעגט אגהייבין איינע דיא אנדערע אויפצי־ ווארפין. זאנאר אין דער קירכע, ביי'ן פרעדיגען, פלענין זייא ניט קעננען קאלטבליטיג אויפהערין דעם פאפטאר וואן-פטאבעל, וועלכער פלענט זיך ארומדרעהע; אין זיין קאטהעדרע וויא א פערסמ'טע מוין און פלעגט זייא שטראפין שטרענגער וויא איממער. ענדליך, זיינען דערפון ארויסגעקוממען פיעל קריעגען, וועלכע אה, ווייא! זיינען גיווען נאך ערגער, נאך שארפער פון יענער, וועלכע האט זיך אמאל ניטראפי; צווישין דעם דאקטאר ק ו סט אם און רעם אדוואקאט שוט. עם איז נאך גיווען א נליק, וואט דיא פאליציי האט זיך אין דעם ניט געדארפט אריינמישין, דען דיא, וואם פלעגין זיך צוקריעגין, וויא זייא פלענין נאד קוממען צוריק צו דך אהיים, פלענין זייא איבער א נייעם ו ועדין רוהיג און פאדנעפסין דיא בעליירינונגען, וועלכע זייא פלעגין בעקוממען איינער פון דעם אנדערין... אללענפאללם, אזויא וויא דיא קיקאנדאנער האבין אלליין ניט ניוואופט, וואם מיט זייא טהוט זיך, זיינען זייא זאגאר ניט גיווען פאהיג צו בעמערקען דיעוען זאנדערבארען אונטערשיער. איין איינציגע פערזאן אין שטאדט, טאקע דער זעלביגער, וועמעס שטעללע מאן האט זיך שוין צייט דרייפיג יאהר נעקליבין אבצושאפין, דער ציוויל-קאממיפפאר פאפפויף, האט געמאכט דיעזע בעמערקוגג, ראם דיא עררענונג, וועלכע פלעגט קיינמאל ניט טרעפין אין דיא פריוואט-הייזער, פלעגט אין דיא געמיינדע-הייזער דערנעה; ביז דער העכפטער שטופפע. ער האט זיך אלם גיפרענט דיא שרעקליכע קשיא: וואפ וועט דאם פארט זיין, ווען דיעזע נערווק-אנשטרעננונג וועט דערגעהן ביזדיא בעלי-בתי'שע הייזער, און ווען דיא מגיפה אזא נאמען האט ער דאם גיגעבין וועט דך פארברייטערין ביז אין דיא גאפסען פון שטאדט ? דאנן וועט מאן שוין קיינע בעליידיגונגען ניט פארגעפסען. עם וועט שוין ניט זיין, וואו אבצוקיהלין דך. דיא קריינק וועט שיין אויף א מיניט ניט אבלאזין 1 ראם וועט שוין זיין א שטענריגע ענטצינדונג, וועלכע וועט פוף כל פוף אריינבריינגען קנאה-שנאה צווישין דיא קיקאנדאנער,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="&quot;אבער וואס וועט דאטאלם זיין? האט בייא זיך טיט שרעק גיפיעגט דער קאממיפפאר פאפפויף. וזיא האלט מאן אויף דיעזע משונה'דיגע זיטטען ? אויף אזא אופן איז דאך שוין מיין שטעללע ניט קיין שפיעלכיל, און דיא שטאדט וועט דאך מיר מוזין צווייא מאל אזויא פיעל העכערין מיין געהאלט... פיידין מאן וועט מיר אלליין דארפין אררעטירען... פאר פקאנדאלען אויפ'ן מיט'ן גאפם!&quot; דיעזע אללע שרעקליכע נביאות האנין ביםליך־ווייז אנגיהייבין מקוים lצו ווערין. פון דער בירזשע, פון דער קירכע, פון טהעאטער, פון ראטהויז, פון דער אקאדעמיע, איז דיא &quot;מגיפה&quot; א־יין אי; דיא פריוואג-היייער, און גאר אין א קורצע צייט, ווענינער וויא אי; צווייא וואבין ארום נאך יענער שרעקליכער פארשטעללונג. דיא ערשטע סימפטאמען (סימנים) פו; דיעזען זעלטענעם איבערגאנג האבי; זיך בעוויזין ביי'ן באגקיר קאללאערט אין הווז. דער דאזינער באנקיער האט גינעבין א באל פאר ריא פארנעהמפטע לייט פון שטאדט, ער האט מיט אייניגע וואכען פריהער גימאכט א הלואר. פון דרייסיג טויזענד פראנק, וועלכע האט זיך נאנץ נוט איינגיגעבין, און, אוים דאנקבארקייט, האט ער גיעפינט זיינע פאלאנען און איינגעלאדען זיינע מיטבירנער. ווער קען ניט דיעזע פלאממישע פיינע און שטיללע פערזאמטלונגען, אויף וועלכע עם ווערט ניט געטרונקען קיין אנדערע משקאות אויפער ביער און פיראפ, און וואו אייניגע ווערטער איבער רעם וועטטער, איבער דעם צושטאנד פון דיא תבואות, פון דיא גערטנער און בלומע; אמוזירען דיא עלטערע, און צייטענווייז, א לאנגזאמער טאנץ א מין מענועט, אמאל א וואלס, אבער פון דיא דייטשישע וואלפען, אין וועלכע מאן מאכט ניט מעהר וויא אנדערטהאלבין טורען אין א מינוט, ווערענד דיא טענצער האלטין זיך איינע פו; דיא אנדערע אזויא ווייט, וויא זייא קעננען נאר אויסציעהען זייערע הענד, איז דיא אמוזירונג פון דיא יונגערע. אט אזעלכע בעללער פלעגין געב'ן דיא קיקאנדאנער אריפטאקראטען, מאן האט אמאל גיפרובירט אהין אריינברייננע; א פאלקע, אבער דיא טענצער פלעגי; איממער בלייבי; הינ־ טערשטעלליג נאכ'ן ארקעסטער, וויא לאגגזאם ע־ פלעגט ניט שלאנין רעם טאקט, און פוף כל פוף פלעגט זיך דאם ניט א־ינגעבין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="דיעזע שטיללע פערזאממלונגען אויף וועלבע דיא יוננע לייט און דיא יוננע פרייליינ'ט פלענין געפינען א עהרליכעם און מעפסיגעם פערנניגען, פלעגין קיינטאל ניט כריינגען צו א טקאנדאל. פאר וואט איז גראד, דיעזעז אבענד, בייא דעם באנקיער קאללאערט, האבין דך דיא טיראפען פער־ ביטען אין שטארקע רוייבען/ אין מיט שוים בעדעקטע גל אז ער שאמפאגיער און אין זוריגען פוגש? פאר וואט האט זיך דער מענועט פארענדערט אין אין א קאזאצקע? פאר וואט האבין ריא מוזיקאנטען פון ארקעטטער פארגיעכערט רעם טאקט? פאר וואט האבי; דיא ליכט, פונקט וויא אין טהעאטער, גיברעננט מיט א אוננאטירליכע העללקייט? וואט פאר א עלעקטרישער שטראם איז אריין אין רעם באנקיער'ם סאלאנען? פון וואנען קונזמט דאס ראם דיא פארען, ביי'ן טאנצץ, האבין זיך געהאלטין נאהענט איינע נעני דיא אנדעיע או; האבץ זיך פעסט צוגעדריקט ?&quot;. וועלכער מלאך וואלט קעננען ענטפערץ אויף דיעזע אללע פראגען? דער קאממיטטאר פ א טס ו י ף, וועלכער האט דך אויך געפונען אויף דעם באל; האט אפילו גאנץ נוט גיזעהן, ראט עם הייבט זיך שוי[ אן דער &quot;איבערגאנג'/ אבער ער האט דערצו גאר ניט גיקעננט העלפין; ער האט דאט ניט גיקעננט אויטמיידין, און ער האט געפיהלט, דאס איהם אלליין קוממט עפעס אויך אריין וויא א שכרות אין קאפ. אללע !יינע פהיזיאלאנישע און גייסטליבע אייגענשאפטען האבין זיך פארגרעסטערט. מאן האט ניועהן, ודא ער איז איינינע מאל ארויפגיפאללין אויך דיא צוקער־גיבעק&quot; און האט אויטגעליידיגט נרויסע טאצין, אזויא וויא ער וואלט צעהן טעג נאך איינאנד ניט ניהאט גיגעטסין קיין שטיקיל ברויט. אונטעררעטטען, איז דער עולם גיווארין אלץ לעבעדיגער. מאן האט נענוממען טאנצין, וואט טאנצין הייטט. דיא פיס האבץ זיך געניממען הייבין וואט יוייטער העכער. דיא נעזיכטער האבין בעקוממען א פארב פון א טאלדאט, וואט נייט נאר וואט א־וים פון באד... און דיא אויגען האבץ בייא זייא נעבלישטשעט, יויא גליהענדע קוילין... און היא דיא מוזיק האט אננעפאנגען צו שפיעלען רעם וואלס פון פר י י שי ץ, דיעזען העכטט-דייטשישען או; לאננזאמען וואלס, איז ראם שוין ניט גיווען קיין וואלס, דאט איז שוין גיווען נאר א משונה'דיגער חטידי'שער דרייריל.. נאבהער האט זיך אנגעפאנגען א גאלאפ אויף א גאנצע שעה, א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="נאלאפ, וועלכין קיינער אויף דער וועלט וואלט ניט קעננען איינהאלטין; א גאלאפ דורך אללע ציממערין, דורך אללע זאללען, דורך אללע טרעפ, פון קעללער ניז'ן ביידעם. עם האנין נאלאפירט מענטשין פון אללעם אלטער, פון אללער געוויכט, פון אללעם געשלעכט: יונגע לייט. יונגע פ־ייליינ'ם פאטער'ם, מוטער'ם דער נראבער באנקיער קאללאערט, ראטהפמאננער, אמטסלייטע, רעד הויפט־ריכטער, מאדאם וואן-טריקאם, דער בירגערמייסטער ואן־טריקאם, און זאגאר. דער קאממיפסאר פ אסם וי ף אלליין, וועלכער האט זיך נאכהער בשום אופן ניט גיקעננט דערמאנען, מיט וועלכע דאטע ער האט יענע נאנט וואלסירט. אבער &quot;זיא&quot; האט איהם ניט פארגעססין♦ און פון יענעם טאג אן, פלענט זיא אפט זעהן אין חלום רעם גליהענדען קאממיסםאר, וועלכער האט זיא ביי'ן נאלאפירען אזויא פעסט צוגעדריקט צו זיין הארצין. און דיעזע &quot;זיא&quot; איז גיווען ניט קיין אנדערע, וויא אונזער ליעבע טאטאנעמאנצע, בכבודה ובעצמה 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL157" TYPE="CHAPTER" ORDER="53">
            <div ID="DIVL158" TYPE="TITLE" ORDER="53" LABEL="ניינטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL159" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="53">
              <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="א,; וועלכין דער דאקטאר א קם און זיין פרעפאראטאר אי גע; ריידין נאד צווישין זיך ארים א פאאר ווערטער, גוא, איגען? זעהר נוט, הערר לעהרער! דיא רעהרין זיינען שיין אומעדום דורכגיצויגין. קוים אמאל! יעצט וועללין מיר אפערירען ברייטליך, און אויף דיא מאםשעי..."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL161" TYPE="CHAPTER" ORDER="54">
            <div ID="DIVL162" TYPE="TITLE" ORDER="54" LABEL="צעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL163" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="54">
              <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="אי; וועלכי; עם אט צוזע־ן, דאס -ער &quot;איבערגאנג&quot; :־ואט זיך פארשפדייט איכער גאנץ קיקאנדאן. אין דיא פאלגענדע מאנאטען איז דיא &quot;מגיפה'/ אגשטאט זיך צו פארקלעגערין, גיווארין איממער שטארקער און גרעססער. פון ריא הייזער איז זיא אריין אין דיא גאססען, או; דיא שטאדט קיקאגדאן א־ז שיין גיווען גאר ניט צו דערקענגען. א מערקווירדיגע, א אוננאטירליכע און א אונגלויבליכע זאך 1 דיעזער איבערגאנג האט אנגעריהרט ניט גראד אללע מענטשין, ניט גראד אללע בהימות און חיות, נאר זאגאר אלע געווענסע (צמחים)! אין גיווייגליכען לעבען, זייגען דיא מגיפות ספעציאלע. עם גיעבט מגיפות אויף מענטשין, מגיפות אויף נהימות, אויף היות, מגיפות אויף בוימער, תנואה, פירות, אנער דיא מגיפות פון מעגטשין שאדע! גיט פאי קיין נהימות' או; דאס גליינען ספעציאלע פיה-קראגקע שאדען גיט פא־ דיא געווענסע. עם איז קיינמאל גיט גיזעהן גיווארין, דאם א פערד זאלל זיין קראגק אויף פאקען, א מענטש אויף קארנונקיל, ארעד א שעפס יאלל ליידין פון קאדטאפעל-קרייגק. דא אנער האנין זיך, וואהרשיינליך, אללע געזעטצע פון דער גאטור אינערגיקעהרט סאפויער: גיט גאר דער חאראקטער, דער טעמפעראמעגט און דיא געדאגקען פון דיא איינוואהנער און דיא אייגוואהגעריגגען פון קיקאגדאן זיינען פארעגדערט גיווארין, נאד זאגאר אללע צאם טהיערע: אקסין, פערד, אייזלען, ציעגען, היגד, קעץ זיינען פשוט נשתנה גיווארין. דיא צמחים גופא האנין זיך געגוממען &quot;עמאנציפירען&quot;, אוינ דער לעזער וועט אוגז ערלוינען"/>
            </div>
            <div ID="DIVL165" TYPE="BODY" ORDER="55">
              <div ID="DIVL166" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="55">
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="דיעזען אריסדריק. ווירקליך, עם איז גיווען א פארגניגען צו קוקין אויף דיא גערטגער. גראז איז אויסגעוואכסין אויף א מעטעד אין דער הויך. דיא קופטעס זיינען גיווארין הויך וויא בוימער. מאן האט נאר געדארפט פארזייעל א קערענדיל, פלעגט זיך שוין באלד בעווייזין א נריגע קעפעלע, און אי; דיא זעלביגע צייט, וואם עם פלעגט אמאל אויםוואכפין אויף א טויזענדיל פון א מעטער, פלעגט יעצט צוקוממען א גאנצער פאנטימעטער מיט א מאל. מאן איז ניווארין גרויס וויא ליגדזען, לינדזען וויא באב, באב וויא קארטאפעל, קארטאפעל וויא קעפליך קרויט, יעדעס קעפיל קרויט וייא א קירבעם, און יערער קירבעם וויא דער גרויפער גלאק פון ראטהויז, וועלכער האט, אויף מיין ווארט, ניהאלטין אין דורכשגיט אגדערטהאלבין מעטער! עש האבי; רך בעוויזע; שוועמליך גרוים וויא א רעגענשירעם... ראם זעלבע איז גיווען מיט פרוכט. מאן האט זיך גיקענגט אנעססין זאלבע־גאנד מיט איין טרעפקאווקע (פאישימקע), און זאלבע-פערט מיט איין בארנע, דיא וויינטרויבען, וועלכע דיא מרגלים האבין גיבראכט פון פאלעפטינא, יואלטין זיך געוויסם געמאגט שעמע; גענין דיא, וואם האבי; זיך בעוויעזעז אי; קיקאנדאן. דיא בלומען זייגען אויך ניט היגטערשטעלליג געבליעבען. דיא לופט איז גיווען פולל מיט דעם גערויך פון דיא פיאלקעם. דיא ראזען האבין בעקוממען דיא שענפטע פארבען. ליליען, געראניאום, מאריא־ ריטקעם, קאמעליען, ניעזאבודקע'ס, האבי; פשוט פארפלייצט אללע אללעיען 1 או; איבערהויפט דיא טיולפאנע'ס, וועלכע פלעגין פעדשאפין דיא קיקאנדאגער אזויא פיעל פערגניגען 1 בייא רעם געלעהרטען וואן-ביםטראם אין גארטין איז אויסגע־ וואבפען אזא אונגעהויער־גרויפער טולפאן, דאס דיא גאנצע שטאדט א־ז אויפגעלאפין אויפ'ן וואונדער איהם אנצוקוקין... אבער אה ווייא! דיא אללע געוועכסע, דיא אללע פרובט, וועלכע פלעגין אויםוואכפין. זא גלנצענד-שוין, זא וואונדערבאר־גרויס, פלענין אין א קורצל צייט ארוס פארוויאלעט ווערין, עם האט רך געדאכט, דאם דיא לופט, וועלכע זייא פלעגין אין רד אריינציעהען, פלעגט זייא פארברעננען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="אט אזא פוף איז אויך אויפגעגאנגען צו יענעם בעריהמטען טולפאן, וועלבער האט, נאך א גלענצענדער בליעהונג פון אייניגע טעו, אויך פאר•ווארפין מיט'ן קאפ, ראם גלייכען איז גיווען מיט דיא הויז-טהיערע, פון דעם הונד ביז דעם שוויין, פון רעם נאכטיגאל אין שפייגיל ביז רעם אינדיק אויפ'ן הויף. מיר דארפין דא בעמערקען, דאם אין ריא גוטע צייטען, זיינען דיעזע שטיללע טהיערע גיווען ניט מעהר פלענמאטיש, וויא דיא מענטשין אלליין. מאן האט קיינמאל פון־ זייא קיין כעם ניט גיזעהן, פונקט וויא זייא וואלטין גיווען קופערנע, עם איז ניט גיהערט ניווארין, דאם א הונו־ זאלל א בים טהון, אדער א קאץ א נראפע טהון. היינט ורעד רערט פון משוגע'נע הינד, האט מאן זיך נאר ניט גיקעננט פארשטעללין, :וואם פאר א מין חיה ראם איי. יעצט, אבער, איז מערקווירדיג. וויא אלץ האט זיך איבערגיקעהרט קאפויער אי; דיא איינינע מאנאטען 1 הינד און קעץ האבין גענוממען בעווייזין זייערע ציין און זייערע נעגיל, עם האט דך שוין גיטראפין א היבשע ביפיל סבוה: א יוננעם פערריל האט זיך מיט אמאל פארנאנדערגיטראנין, איין אקס האט יישטאנין פיט דיא זלערנער רעם אנדערין, א אייזעל האט זיך אויסגעצויגען אויפ'ן רוקין, אין מיט'ן שטאדט, אויפ'ן מיט'ן גאפס. און האט גינימען לאזין נאד &quot;אונטהיערליכע&quot; קולות,&quot; וואם דארף מאן מעהר, אז א שעפס, א שטיללינקעס שעפסעלע, האט זיך אוועקנישטעללט נעגין רעם קצב: זיא ווילל איהם ניט נעבין דיא קאטלעטען, וועלכע זיא טראגט אין זיך 1... דער בירגערמייפטער וואן־טריקאס האט געמוזט ארויפגעבין דעקרעטען געגין דיא הויז־טהיערע, וועלכע זיינען אזויא ווילד ניווארין, דאס עם איז גיווען א סכנה צוליעב זייא ארויסצוגעהן אין נאסס. אבער, לנידער, איז מיט דיא מענטשען ניווען ניט פיעל בעפפער וויא מיט דיא הויז-טהיערע. דער איבערגאנג האט קיינעם ניט געשאנעוועט. פון דיא קליינע קינדער וועלכע עם איז פריהער גיווען אזויא לייכט צו ערציעהען איז גיווארין ניט אויסצוהאלטין, און, צום ערשטין מאל, האט דער הויפט־־יכטער סינטאקם געמוזט געבין זיין יונגען דור פארזוכען,&quot; א רוטה. אין גימנאזיום איז ניווארין א בונט. דיא נראבע ווערטער־ביכער האבין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="גענוממען פליעהען איבער דיא קלאספען, רויא פיילען. מאן האט •עוין מעהר ניט גיקעננט איינהאלטי; דיא שיללער, און, איבריגעגם, איז דיא עררעגוגג דערגאנגען ביז דיא פראפעפפארען אלליין, וועלכע פלעגין וייא ארויפגענין משונה'ריגע לעקציאנען. נאך א וואונדער 1 אט דיא אללע קיקאנדאנער, וועלכע זיינען ביז יעצט גיווען אזויא איינגיהאלטין; פאר מעלכע דאס הויפט־עפסען איז ביז יעצט בעשטאנען פון גישלאגענעם שמאנט, האבי; מיט אמאל בעקוממען א ווילדען אפפעטיט צום עפסען און צום טרינקען. זייערע אמאליגע עפפענ'ם זיינען שוין פאר זייא ניט גיווען גינוג. יערער מאנען איז גיווארין וויא א לעכערדיגער זאק, און מאן האט איהם טיט אללע מיטלען געמוזט אנשטאפין. דיא שטאדט האט גענוממען עפפען פונקט דרייא מאל אזויא פיעל, אנשטאט צווייא מאהלצייטען האט מאן געמוזט מאנין זעפם, און פיעלע פון י'א איינוואהנער האנין נעביך אין א קורצע צייט אנגיודיבין צו ליידין פון בויכווייטאג. דער ראטהפמאנן ני ק ל ו י פ האט אלץ זיך ניט גיקעננט אנעפפין צו זאט. און דער בירגערמייפטער וואן-טריקאם האט בשום אופן ניט גיקעננט איינשטיללין זיין רארשט און אי; גיווע; שטענדיג האלב-שנור. ענדליך, מאס א טאג זיינען אלץ גיווען פרישע וואונדער צו בעמערקען. מאן האט שוין ב&quot;ה גיטראפין אויפ'ן גאפם שבור'ע בעלי-בתים, און צווישי; זייא פיעלע פון דיא &quot;פני&quot;. דער דאקטאר קופטאם איז גיווען פארווארפץ מיט אללערליי חלאים און דערהויפט מיט... קראנקע בייבער, יערען טאג פלעגט זיך טרעפין קריעג און גישלעג אויף דיא גאפפעף וועלנע זיינען אמאל גיווען אזויא פוסט, או; ♦יינק יעצט גיווארין פולל מיט מענטשין, ווייל קיינער פלעגט ניט קעננען איינזיצין בייא דך אין שטוב. מאן האט בערארפט בעשאפין א נייע פאליצי/ אום איינצוהאלטין דיא עזות פנימ'ער. מאן האט געמוזט מאנין א געפאנגניס, וואו טאג וויא נאבט פלעגין אלץ צוקוממען נייע פערברעבער, דער קאממיפפאר פאפפויף האט גיהאט ארבייט איבער'ן האלי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="א שידוך איז גיווארין וועניגער דויא אין צווייא מאנאטען... יא! דעם איזנארשטשיק רופפ'ס זוהן האט חתונה גיהאט מיט אווגופטינע-דער-שיינערם טאכטער, מעהר ניט וריא אין זיעבע -או;-פיפציג טאג אדום נאכדעם. וויא ער האט איהר האגד געבעטק. עם זיינען אבגעמאכט גיווארין נאך אנדערע שידוכים, וועלכע וואלטין זיך נאך דיא פריהערדיגע רעגעלין פון קיקאנדאן, געצויגען יאהרין-,אנ.&quot; דער בירגערמייסטער האט זיינע אויגען ניט גיקעננט גלויבין. ער האט זאגאר געפיהלט, דאם ער מעט אלליין אויך ניט קעננען לאנג איינהאלטין זיין שיינע טאכטער ם ו זע ל • היינט, וועד וואלט דאם נלויבין אויף אונזער ליעבע טאטאנעמאנצע, דאס זיא זאלל האנין דיא העזה צו געבין צו פערשטעהן איהר נעליעבטען, דעם קאממיםםאר פ אס ם וי ף, דאס... איין געיויםפער בונד וואלט, נאך איהר מיינונג, גאר ניט שאדען פאר זייער ביידענ'ם גליק, פערמעגין, עהרע וואס קען שוין זיין ערגער מאן האט זיך געשלאגען אויף עם אין גיווען א העל, א וואהרער דועל, אויף אנגעלאדענע פי־טאלעטען! און צווישין וועמען? אונזערע לעזער וועללין דאם נטוס אופן ניט וועללין גלויבען, צווישין פר א נץ ני קלוי ס, דעם שטיללינקען פיש-פאנגער און דעם יוננען םימאן קאללאערט, דעם רייכען באנקיער'ם יוהיז• און פאר וואם? - טאקע פא־ דעם בירגערמייפטער'ם טאבטער, _אין וועלכער טימאן האט זיך פון עללער הויט פארליעבט, און האט זיא פאר קיי; נעלד ניט ניוואלט אילאזין איין אנדערין♦"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL175" TYPE="CHAPTER" ORDER="59">
            <div ID="DIVL176" TYPE="TITLE" ORDER="59" LABEL="עלפטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL177" TYPE="BODY" ORDER="59">
              <div ID="DIVL178" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="59">
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="אי; וועלבין דיא קיקאנדאנעד פיהרין זיך אויף וויא העלדען. אט אין אזא שרעקליכע לאגע זיינען גיווען דיא קיקאנדאנער אייג־ וואהנער. אין קאפ האט זיך בייא זייא געדרעהט, וויא אי; א ווינד־מיהל, אזויא, ראם בעקאננטע מענטשין פלענין איינע דיא אנדערע ניט וועללי; דערקעננען, דיא שטיללסטע מענטשין זיינען גיווארין אזויא ביי; ראם מאן האט ־lו זייא ניט ניקעננט צוטרעטין. מאן האט ניט גיטארט אויף זייא קרום א קוק טהון, זייא וואלטין פאר אזא פרייהייט דיא זעלבינע מינוט ארויפגירופין אויף א דועל. בייא דיעזע בעדיענגוננע; איז ניוויינליך גיווען זעהר שווער אויפצוהאלטין דיא שטאדט אי; ארדנונג, דער בירגערמייפטער איז גיווען שטענדיג אין צארין, זיין הויז פלענט ציטטערי; פון זיינע קולות, ער פלענט ארויבגעבין צוואנציג דעקרעטען א טאג און זידלען אויף וואס דיא וועלט שטעהט זיינע אנענטען. אה! וואפ פאר א פארענרערונג! וואו איז אהינגעקוממען דיא אמאלינע שטיללקייט פון רעם בירנערמייסטער'ס ליעבליכעם און רוהינעס הויז? וואם פאר א פצענע'ם פלענט דארט יעצט נעבין 1 מאדאם וואן-טריקאם איז גיווארין שרעקליך בייז: קיין זאך גיפעללט איהר ניט,.פאר איינה זיא שרייט און ליארעמט. דער בירנערמייפטער פרובירט שרייען העבער פא־ איהר, אבער עם העלפט ניט. זיא טשעפעט זיך צו פאר יערער קלייניגקייט. ראם איז ניט נוט, ראם טויג ניט, ראם איז ניט אויפ'ן ארט, ראם א־ז ניט אין דער צייט, א. ז. וו. זיא פאללט אן אויף ל אט כ ע ' ן און זאנאר אויף איהר שוועגערין טאטאנעמאנצע'ן, וועלכע איז אויך ניט פויל און ענטפערט איהר נאך מיט א טאן העכער. נאטירליך, האלט איממער דער בירנערמייפטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="מיט זיין דיענסט לאטכען, אזויא וויא עם איז שוין אייננעפיהרט אין אללע בעפטע הייזער. דערפון געהמט זיך מאדאם וואן-טריקאם זעהר שטארק צום הארצין, און ווייטער קולות, גישרייען, קריעגען, דיספוטען, סצענע'ס גאר אהן א אויפהער. &quot;מאם איז דאם מיט או:ז? האט בייא זיך גיפרענט דער אונגליקליכער בירגערמייכטער. וואם פאר א פייער ברעננט דאם אין אונז ? איז רען א רוח אין א־נז אדיין ? אה 1 מאדאם וואן־טריקאם, מאדאם וואן־טדיקאם 1 סיף כל סוף וועט איהר מאנין, דאם איך וועלל, טרא־ן אוגזערע פאמיליען-טראדי־ ציאנען אוועקגעהן פון רעד וועלט פריהער פא־ אייך!&quot; אונזערע לעזער האנין געווים ניט פארגעססין דיעזע זעלטענע רעגעל־ מעססיגקייט, נאך וועלכער וראן-טריקאס האט נידארפט ווערין א אלמן, אום צו נע המען א יונגע וואן-טריקאם. דיעזע זאנדערנארע עררעגונג, וועלכע מיד קעננען נאך ביז יעצט ניט בענרייפין, האט געמאכט נאך אנדערע וואונדער, אויף ויעלכע מאן וואלט זיך נאד קיינמאל ניט געריכט. עם האנין זיך מיט אמאל בעוויעזען אזעלכע טאלאנטען, פון וועלכע מאן האט נאד פריהער קיין בעגריעף ניט גיהאט. עם זיינען ערשיענען זעלטענע ארטיפטען, אויפגעצייכנעטע פאליטיקער און ליטעראטארען. עם זיינען ארויסגעשפראצט וויא פון אונטער דער ערד טהייערע רעדנער, וועלכע פלעגין מיט זייערע רעדע'ס אנצינדין דעם המון-עם. עם האט זיך אי; שטאדט גיעפינט א קלו ב, און מאן האט געגרינדעט אפשר צוואנציג נייע זשורנאלע;: &quot;דע ר קיקאנדאנער מזיק&quot;, &quot;ד ער קיקאנדאנער מאדים&quot;, &quot;דער קיקאנדאנער עזות־ פנים&quot;, א. ז. וו. זייא פלענין שרייבין אין א פייערדיגען סטיל פון דיא וויכטיגסטע סאציאלע פראנען, וועגין וואם פלעגין זייא שרייבין ? וועט איהר געווים פרעגין. וועגין אלץ און וועגי; גארניט; וועגין דעם אוידענארד־טהורם, וועלכער האט נעהאלטי; ניי'ן איינפאללין איינע האנין גיוואלט, דאם מאן זאלל איהם נאד אראננעהמען, און אנדערע האנין נעפארערט, דאם מאן זאלל איהם נא־ אויפגלייכען; וועגין דיא פאליציי-דעקרעטען, מיט וועלכע איינינע היצקעפ זיינען גיווע; שטארק ניט צופריעדען; ווענין דיא גאסםען-רייניגונג, א, ז. וו. עם וואלט נאך גיווען א האלנע צרה, ווען דיעזע עזות'דיגע רעדנער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="און שרייבער וואלטין זיך בעגניגנען מיט'ן קריטיקירען דיא שטאדט-פיהרוע ניין 1 זייא האנין גיוואלט פארקריכין נאך מייטער. און מען עם מאלט זיך אין דעס ניט אריינגעמישט דיא השגחת הבורא, וואלטין זייא חם ושלום גיבראנט זייערע מיטבירגער צו א בלוטיגער מלחמה. ווירקליך, שוין צייט אבט אדער ניין הונדערט יאחר, האט דיא שטאדט קי ק א נר אן גיהאט אין איהרע ארחיווען א פראצעם מיט דער נאהענטפטער שצאדט ו ו י ר גא מ ע ן. דיעלער פראצעס איז זייער אינטערעפפאנט/ און אום צו בעפריעדיגען דיא נייגיעריגקייט פון אונזערע ליעבע לעזער, וויללין מיר דא טאקע תכף ומיד דערצעהלץ, וויא אזויא דיעזער פראצעס איז ארויפגיקוטמען צווישי; דיא צווייא פו־יעדליכע שטעדט. אין 1185, מיט אייגיגע יאהר פריהער וויא דער גראף באדואין איו א־ויפגעגאגגען אויף דעם ערשטין קרייץ-צוג (מלחמת הצלב), איז א ווירגאמענער קוד, ניט א קוה פון א געוויפפען אייגוואהנער, נאר טאקע א קהל'שע קוה, ראם דארף מאן זיך גוט ארייננעהמען אץ זיננען ארויפגיגאנגען אויף ק־קאנראנער פאשע. דיעזע בידגע קיה האט אויפגיגעפפין פילייכט ניט מעהר וויא צווייא-י־רייא הויפינ'ס הייא, אבער דאם איו פארט גיווען א פארברעך: א גניבה, א גלילה, א השגת גבול, וואם איהר וויללט נאר אלליין. אויף דיעזען פארברעך האט מאן גיטאכט א פראטאקאל וויא עם בעדארף צו זיין, רען אין יעגער צייט האב־ן שיין דיא אמטפלייטע אנגיהייבין צו קעננען שרייביי. פ&quot;א וועט שוין קוממען א צייט, מיר וועללין זיך מיט זייא !.כרעכענען האט איינפאך גיזאגט נ אט אל ים וואן-טריקאם, דער צווייא-אדן־דרייפיגפטער בירגערמייסטער פאר רעם הייגטיגען, עם מעט שוין קוממען א צייט, און דיא ווירגאמענער וועללין גאר ניט צולייגין מיט רעם וואם זייא וועללין ווארטין!&quot; מאן האט גיגעבין צו וויפפין דיא ווירגאמעגער, ראם דיא געשיבטע מעט זייא אזויא גלאט ניט אראבגעהן, נאר זייא האבין זיך ראם וועניג גענוממען צום הארצין, ווייל זייא זייגען גיווען זיכער, ראם מיט דער צייט יועט דאם פארגעססין ווערין. ווירקליך, פון יענער צייט זיינען שוין אוועק שייגע עטליכע הונדערט יאהר, און דיא קיקאגדאנער האבץ גילעבט אין גוטע פריינדשאפט מיט זייערע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="שבנים, אנ־ה טאקע, דאס דיא קיקאנדאנער האבין זייער פראצעם ניט פארגעספין, זייא האבין זיך טיט איהם גיהאלטין וויא מיט א מזוזה'לע, נאר ער האט דך שוין גיצוינין אזויא לאנג, ראם ער האט זיך שוין ווירקליך ניקעננט אויפוועבין, און ער וואלט זיך געוויסס אויסניוועבט, ווען ניט דיא פארפלוכטע &quot;מניפה'/ וועלכע האט איבערגעביטי; מיט'ן ווארציל זייער גאנצין חאראקטער, און האט אין זייא אויפגיוועקט זייער אלטע שנאה. איינמאל, אין קלו ב, האט דער פייערדינער אדוואקאט שוט ניהאלטין א נלענצענדע רעדע, אין וועלכער ער האט מיר אזא הרץ, מיט אזא פייער/ מיט אזא כה הדבור דערמאנט זיינע מיטבירגער וועגי; דאב אונרעכט, ראם בלוטינע אונרעכט, וואם דיא ווירנאמענער האבין נעגין זייא בענאננען, דאם דער נאנצער עולם האט נענוממען זידען, וויא א קעספיל, אללע האבין זיך אויפניהייבין פון ארט, אויסגיצויגין דיא הענד און געשריען מיט משונה'דיגע קולות, ראם זייא וויללין ניט אנדערם וויא א מלחמה. ווע; דער בירגערמייפטער, דער ראטהפמאנן און אללע פארנעהמסטע לייט, וועלכע זיינען דערביי גיווען, וואלטין אפילו וועללין איינהאלטין רעם המון-עם, וואלטין זייא אויך ניט קעננען.. פארקעהרט, זייא האבי; געשריען גלייך מיט אנדערע: צום גרענעץ! צום גרענעץ 1 נאר אזויא וויא צום גרענעץ אין גיווען ניט מעהר וויא דרייא קילאמעטער, זינען טאקע דיא ווירגאמענער גיווען אין א גרויפסע סבנה, דע; מאן האט גיקעננט אויף זייא אנפאללין, נאך איידער זייא וואלטי; האבין צייט דיא אויגען אויפצורייבין, אונטערדעשםען, האט דער ווירדינער אפטהייקער, יא ם סע ל י פר י נ קן י ועלכער איז פילייבט דער איינציגער פון דער נאנצער פערזאממלונג געבליבי, ביי'; זיננען, גיוואלט נעבין צו פארשטעהן, ראם צו א מלחמה פעהלט זייא ביקסין, הארמאטען אין גענעראלער. מאן האט איהם אבער באלד אויפ'ן שטעלל גיענטפערט, מיט א שוינע ביפיל קולאקעס אין פלייצע, דאם גענעראלער, הארמאטען און ביקסען דאם זיינען אלץ קאלטע רפואות, דערהויפט איז פאטערלאנדפ־ליעבע... בייא דיעזער געלעגענהייט, האט דער בירגערמייפטער אלליין גיהאלטין א רעדע, אי; וועלכער ער האט גיברעננט וויא א פייער געגין דיא טרוסין, וועלכע וויללין כלומר־שט מיט זייער פארזיכטיגקייט פאררעקין זייער מורא,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="ער האט זייא גיגעבין, אז דער שווארץ־יאהר האט זייא גינזעגט נעהמען, אין דעה עולם האט ניענטפערט אויף דיעזע רעדע מיט אזעלכע משונה'דיגע אפפלאדיפמענטען, האם הער זאלל איז שיעור ניט איינגיפאללין. אייניגע האנין פערלאננט, ראם מאן זאלל וואטירען דיא פר אגע וועגין דעה מלחמה, מאן האט גיוואטירט מיט גישרייען, און פון אללע מיילער איז ארויס וויא איי; קול: נאך ווירנאמען! נאך ו ו י ר גא מ ע ן 1 דאן האט רעה בירגערמייפטער גענוממען אויף זיך צו פארמירען אייגע ארמעע, און, בייא דיעזער געלעגענהייט, האט ער) אין העם נאמען פון דעה שטאדט, צוגעזאגט יענעם פון זיינע קינפטינע נענעראלער, וועלבער וועט זיך אומקעהרין פון הער מלחמה אלם זיענער (מנצח), איין טריאומף, א וואהרע; טריאומף, אזויא וויא עם פלעגט זיך פיהרין אין דיא פארצייטיגע יאהרין בייא דיא אלטע ראמער. אבער דער אפטהייקער ליפרינק איז גיווען א איינגעשפארטער קערל. ער האט זיך, נאך אללע קלעפ, וואם מאן האט אי; איהם אריינניליינט, אלץ ניט גיוואלט אונטערגעבין. ער האט נאך אמאל גיוואלט ארייינשטעללין זיין מיינונג און האט זייא אויפגעווזיין באותות ומופתים, ראם אין ראם פלעגט מאן נאר ראן געבין דיא מנצחים א טריאומף, ווען זייא פלענין הרג'נען ניט וועניגער וויא פינף-טויזענד מאנן פון רעם שונא. נוא, נוא, על כן טא וואם איז 1 האט מאן נענוממען שרייען פון אללע זייטען. ...אבער אזויא וויא היא נאנצע ווירגאמענער געמ־ינרע בעשטעהט נאר פון דרייא-טויזענד-פינף־הונדערט־פינף-און־זיעבעציג נפשות, מיין איך, דאם, סיירי; מאן זאלל עטליכע מאל הרג'נען רעם זעלביגען נפש... זאנפט איז שוועה.&quot; אבער מאן האט העם ארימען אפטהייקער ניט גילאזין ענדיגין. מאן האט איהם צושטייפין, צומאהלין און ארויפנעשליידערט מיטבירגער 1 האט דיך ראן אבנערופען דער בשמיכ-קדאמער פולטאבער. מיטבירנער 1 הער טרום, דער אפטהייקער, מעג ד־ ריידין מאם ער ווילל, אבער איך נעהם מיך אן אויסצוהרג'נען פינף-טויזענד מיתאמענער, אויב איהר ווללט מיר אנטהו; דיא עהרע מיי צו מאבי; פא־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="רעם גענעראל־פעלדמארשאל, פינף־טויזענד־פינף־הונדערט! האט אננעבאטען נאך א היצינערער פאטריאט. פינף־טויזעגד-זעכס־הונדערט 1 האט צוגעליינט דער בשמיפ-קראמער פ ו ל מ א כ ער. - ' - זיעבען-טויזענד! האט אויסנעשריען דער בראווער צוקערניק, י א הא נ ן ארב י דע ק, וועלכער האט אננעקליבין א הינשין פערמעגין פון זיינע נישלאנענע שמאנט. זיעבען־טויזענד צום ערשטין מאל■ זיעבעןטויזענד צום אנדער מאל 1... זיעבען-טויזעגד... זיעבען-טויזענד... צום... צום... צופםם&quot;. דריטטען מאל! האט אויפנעשריען דער בירגערמייפטער, אלם ער האט גיזעהן, ראם קיינער באט שוין מעהר ניט אן, און אט אזויא איז דער צוקערניק יאהאנן ארבידעק ניווארין נענעראל פעלדמארשאל פון רעם קיקאנדאגער חיל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL191" TYPE="CHAPTER" ORDER="64">
            <div ID="DIVL192" TYPE="TITLE" ORDER="64" LABEL="צוועלפטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL193" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="64">
              <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="אין וועלכיןדער פרעפאראטאר איגען שטיממט ניט איין מיט דעט דאקטאר אקט. נוא, הערר לעהרער, וויא מיינט איהר ? האט אויף מארגין גיפרעגט דער פרעפאראטאר א יגע ן. נוא וואט! האט גיענטפערט דער דאקטאר אקס. בין איך דען ניט גיווען גירעכט? זעהט נאר אן וואם עם ווענט זיך ניט נראד דיא פהיזישע ענטוויקלונג פון א נאנצער נאציאן, נאר זאנאר זיין מאראליטעט, זיין עהרע, זיינע טאלענטען, זיין פאליטישער פערשטאנד, דאם ווענט זיך אלץ אן דער לופט, אין וועלכער זייא לעבען.&quot;"/>
            </div>
            <div ID="DIVL195" TYPE="BODY" ORDER="65">
              <div ID="DIVL196" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="65">
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="• אהנע צווייפעל, אבער.&quot; אבער וואט?.,. זעהט איהר רען ניט/ ראם אייער פערזוך איז צו ווייט פא־גאנגען או; ראם עם איז זעהר געפאהרליך צו עררעגען דיעזע בראווע מענטשין איבע־ין מאם? ניין! ביין 1 האט אויסגעשריען הער דאקטאר. ניי, 1 איך ווילל געהן ביז צום עגדע. טהוט וויא איהר פערשטעהט, הערר לעהרער. אללענפאללם, מוז איך אייך זאנין, האם דע־ פערזוך שיינט מיר נאנץ ענטשליפליך צ1 זיין, און איך מיין, דאט עם שוין איז צייט צו... צו*,., י— צו פערמאבין רעם קראן. אזויא גאר 1 האט אויסנעשריען דער דאקטאר אקם. פרובירט אקארשט, איך וועלל אייך דערשטיקין אויפ'ן ארט,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL199" TYPE="CHAPTER" ORDER="65">
            <div ID="DIVL200" TYPE="TITLE" ORDER="65" LABEL="דרייצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL201" TYPE="BODY" ORDER="65">
              <div ID="DIVL202" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="65">
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="אין וועלבין עם איו צוזעהן, וויא פון א הויכין ארט זעהט דיא גאנצע מענטשהייט אוים קליין. וואט זאגט איהר? האט גיפרעגט דער ביו גערמייסטער וואן־טריקאס בייא דעם ראטהפמאנן ניקלוים. איך זאג, האם דיעזע מלחמה איז העכסט נאטהיג, האט גיענטפערט דער ראטהסמאנן מ־ט א הארטין טאן. עס איז שרן צייט, דאט מיר ואללין זיך נוקם זיין. נוא און איך, האט זיך אבגערופין מיט בעם דער בירגערמייסטער, איך זאג אייך נאך אמאל, דאס אויב דיא קיקאנדאנער וועללין זיך ניט אנחאפין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="אן דיעזער געלעגענהייט, אום זייערע רעכטע צו פאדערין, מעללי; זייא ניט ווערט זיין, מאם דיא ערד טראגט זייא. איך זאב אייך אבער, דאה מיר דארפין אוניעזאממט צוזאממען נעהמען אונזערע חיל און געהן אנטקעגין רעם שונא. נאד אזויא, ני קל ו ים? און איה־ האט דיא העזה מיר דאס צו זאגין אין דיא אויגען? טאקע אייך אלליין, הערר בירגערמייפטער, איך האב ליעב צו זאגין רעם אמת א*ין דיא אויגען. אויב אזויא. הערר ראטהסמאנן, וועלל איך אייך טאקע זאגין רעם אמת! האט אויפגעשריען דער בירגערמייסטער, אויסער זיך פון כעס. איך יועלל אייך זאגין רעם אמת, מאריס פון מיין ממל וועט גיעכער ארויפנעהן א אמת, איידער פון אייערין! יא, מיין הע־ר, יא, פאר אונז איז א חרפה און א בושה יעצט אויך אבצולייגין און ניט בענוטצען זיך מיט דער געלעגענהייט. עם איז שוין נאטט צו דאנקען ניין-הונדערט יאהר, וויא אונזער שטאדט ווארט רעם מאמענט זיך נוקם צו זיין. איהר מעגט אייך ריירין, וואם איהר וויללט, אייך מעג ראם גיפעללין ארעד ניט, ראם הארט מיר וויא דיא קאץ, איך זאג אייך נאך א מאל, ראם בייא מיר איז כתוב והתום, ראם מיר זאללין געהן געגין רעם שונא, איה־ מענט אייך שטעללין אפילו א פוס אויף דער ערד און א פוס אויפ'ן היממעל, אה! אזא מענטש זייט איהר 1 גאנץ נוט, הערר בירגערמייפטער 1 אויב פאר אייער כבוד שטעהט ניט אן מיט אונז צוזאממען צו געהן, וועללין מיר טאקע געהי אהן אייך. א גרויפין צער זאגט ער מיר דא אן. זאלל ראם שוי; טאקע זיין מיין לעצטע באבע'ס דאגה. רעם בירגערמייפטער'ם פלא,;, מיין הערר, איז צו זיין אויף רעם ערשטין פייער. און א ראטהפמאנן איז א הונד, מיינט איהר? מיך מאבט איהר גאר ארונטער אונטער'ן האנד? איך וואללט וועללין וויספין, פון וואנען קוממט צו אייך אזא העזה זיך צו ערלויבין מיט מיר אזויא צו ריידין. נאט אייך א נייעס! וואם איך רייד נאי, איי אלץ קאפויער 1 האט זיך פארנאנדערגעשריען דער בירגע־מייפטער, בייא וועמען דיא קולאקעס האבין מאהרשיינליך גיהאט גרמם חשק צו געהן א טענציל בייא רעם ראטהפמאנן אויפ'ן רוקין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="דער עזות פנים זייט איהר, וואן-טריקאס, וואם איהר צווייפילט אין מיין פאטריאטיזם. איך זאג אייך, ניקלוים, דאש דיא קיקאנדאנער ארמעע וועט גאך פאר איבער-מארנין ארויסגעהן אין פעלה! און איך זאג אייך נאך אמאל, הערר בירנערמייפטער, דאם עם וועט ניט אוועקנעהן אנט-און-פערציג שטונלען, איידער מיר וועללין ארויפגעהן געגין אונזערע בלוטינע שונאים 1 פון דיעזע; גישפרעך איי לייכט צו זעה.ן/ דאם דיא ביידע אמטפלייטע האבין פארטהיידיגט דעם זעלבין געראנקען. זייא האבי; ביירע ניוו'אלט, דאם דיא מלחמה זאלל זיין, נאר אזויא וויא זייא זיינע; גיווען שטארק עררעגט און אזויא וויא זייא האנין נידארפט ווענין וואם עם איז דיספוטירען, האט דער ראטהפמאנן ניט גיהערט רעם בירגעמייפטער, און דער בירגערמייסטער האט ניט גיהערט רעם ראטהפמאנן. ווען זייא וואלטין אפילו האנין פערשיע־ דענע מיינונגען וועגין דיעזע ווינטיגע פראגע, ווען דער בירנערמייסטער וואלט, צום ביישפיעל, וועללין א מלחמה, און דער ראטהסמאנן וואלט האלטין פאר שלום, וואלט צווישין זייא דיא קריעג אפילו אויף איין האאר ניט גיקעננט זיין שטארקער, בינו־לבינו, האנין דיעזע ניידע אלטע נוטע פריינד נינלאצט איינע אויף דיא אנדערע מיט זייערע אוינען. נאך דער פארגיענערטער בעווענונג פון זייערע הערצער, נאך זייערע פאררויטהינטע נעזינטער, נאך רעם ציטטערין פון זייערע מופקולין, נאך זייערע פארענדערטע שטיממען, האט מאן לייבט גיקעננט פערשטעהן, ראם זייא זייגען נרייט ארויפצופאללין איינער אויף רעם אנדערין, וויא דיא העהנער. אין דיעזען מאמענט האט מאן גיהערט שלאנין דעם שטאדט-זיינער. ראם האט אביסיל אבנעהאלטין דיא נעגנער. עם איז שוין צייט, האט זיך אבנערופין דער בירגערמייפטער ו ו אן - ט ר י ק אם. צו וואם צייט? האט גיפרעגט דער ראטהפמאנן ניקלוים, אלץ מיט בעם. ארויפצונעהן אויף רעם טהורם פון ראטהויז, אה, אמת טאקע, און אייך מענ דאם אנצינ־טויזענד מאל ניט גיפעללין, קיממערט דאם מיך וויא דיא וואנד. איך נעה ארויף,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="און איך אויך. לאמיר געה;! לאמיר געה; 11 פון דיא לעצטע ווערטער וואלט מאן איפשר גיקעננט מיינען, דאם זייא וויללין ארויסגעהן אין פעלד, אום זיך צושלאגין אויף א דועל. נאר פע, חלילה וחם. נאנץ איינפאך: עם א־ז געבליבין בעשטיממט, דאס דער בירגער־ מייסטער און דער ראטהפמאנן וועלכע זיינען דאך :יט אויף קיין שפאם גיווע; דיא ערשטע בירגער פון שטאדט זאללין געהן אין ראטהויז, זייא זאללין דארטין ארויפנעהן אויפ'ן הויכין טהורם. פון וועלבין מאן קען זעהן אויף עטליכע מייל ארום, און זייא זאללין בעטראכטין דיא אדומיגע פעלרער, אויף וועלכע זייערע חיל וועללין באלד דארפין בעווייזען זייערע גבורות. אבוואהל זייא האבץ אין דיעזער הינזיכט גיהאט אייגע או; דיא זעלבע מייגוגג, דאך האבץ זייא רעם גאגצין וועג ניט אויפניהערט צו קריעגע; זיך וויא צווייא פערד-הענדלער. זייערע קולות האבי; געהילכט אי; דיא גאםםען; גא־ אזויא וויא אללע פארבייגעהער זייגע; גיווען ניט בעפסער פאר ז־יא, איז ראם אויפנעקוממען גאנץ נאטירליך, און קיינער האט אויף זייא גאר ניט אכטונג גיגעבין. פארקעהדט: בייא אזעלכע געלעגענהייטען, וואלט מאן אויף א רוהיגען מענטשין גיעכער גיקוקט וויא אויף א משוגעי־נעם, אלם אויף זייא. אלם דער בירנערמייסטער און דער ראטהפמאנן זיינע; גיקוממען ביז צום טהיער פון טהורם, איז שוי; זייער כעם דערגאנגען ביז דער לעצטער שטופפע. זייא זיינען שוין ניט גיווען רויטה, נאר בלאס, דיעזע שרעקלינע קריעג פון צווייא מענטשין, וועלכע דיפפוטירען ווענין א זאך) אין וועלכער זייא שטיממען אין גרונד איינע מיט דיא אנדערע איין, האט זייא אנגעמאכט פפאזמען אין זייערע גערערים, און דאם איז ראך בעוואוסט/ ראם בלאספקייט איז א ריכטינער סימן. אז דער כעם איז דערנאנגען ביז דער העכסטער שטופפע. ווען זייא זיינען גיקוממען צוא דיא טרעפ. וועלבע ז־ינען ניווען זעהר שמאל, אי־ גיווארין א נייע באטאליע, ווער וועט ארויפנעהן פריהער? ווער מעט דער ערשטער קלעטטערין אויף דיא גידרעהטע טרעפ? דער בירגערמייסטער האט נאטירליך ניוואלט זיך דורכשטופץ דער ערשטער, אבער דער ראטהסמאנן איז בייא זיך אויך ניט גיווען גיפאללין; ער איז דאך עפעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="אויך ניט אבי ווער! מיר מוזי; מודה זיין דעם אמת, דאם מאן האט זיך דערביי נישטקשה'דיג צוקלאפט, און דאם דער^ראטהסמאנן ניקלוים האט, וואהרשיינליך, פערגעססין א־ן גאנצין דעם דרך-ארץ, וועלכי; ער האט גידארפט אבגעבין דעם בירגערמייטטער, אלט דעם ערשטין אמטפמאנן פון שטאדט, רען ער האט זיך ערלויבט איהם אבצושטופין מיט'ן גאנצין כח און איז דער ערשטער ארויפגיפלויגין... זייא האבץ ניידע גענוממען קלעטטערין אויף אללע פיהר, זיך זידלענדי; וויא שבור'ע סאלדאטען, און• עם האט גאר ניט ווייט גיהאלטין, דאם זייא זאללין איינער דעם אנדערין ניט צורייסין, בי־ זייא וועללי; דערקריכין ביז'ן שפיץ פון טהורם, וועלכער האט גיהאלטין דרייא-הונדערט-זיעבען־און־י פופציג פוס דיא הויך. אבער דיא ביידע געגנער זיינען באלר געבליבין אהן א אטהעם, און אין א מעוט ארום, אויף דעם אבציגטטי; טרעפיל, זיינען זייא שוין גיווע; אזויא פערמאטערט, דאם זייא האנין שוין קוים גישלעפט דיא פיס און גיפאפעט וויא דיא נענז. אבער דאנן, איז ראם דע; גיווען צוליעב דעם, ווייל זייא זיינען גיווען זעהר מיעד? אבוואהל זייער כעס איז נאך ניט אבגיגאנגען, ראך האט מאן שוין מעהר פון זייא ניט גיהערט פריהערדעע קולות און זירלעריי. זייא זיינען ענטשוויגין גיווארין, און, א מערקווירדעע זאך, עם האט זיך געדאבט, דאם זייער עררעגונג ווערט אלם קלענער, וואס העכער זייא קוממען ארויף או־פ'ן טהורם. עפעס א מין שטיללקייט איז זייא אדיין אי; מוח. זייער ז־דענדער מארך האט דך אבגיזעצט, פונקט וויא דאם וואפסער אין א קאוועפענדיל, וועלכע מאן נעהמט נאר וואס אראב פין פייער, ווארום ? אויף דיעזע פראגע קעננען 3!־ר ליידער קיין אנטווארט ניט געב־ן. נאר דער אמת אי; ראם ווען זייא זיינען ארויפגיקוממען אויף דעם טרעפ־ל, וועלכער איז גיווען פון דער ערד צווייא־הונדערט־זיעבעציג פום הויך, האבץ זיך דיא ביידע שונאים אוועקניזעצט, און, ווירקליך ניט דער ערך רוהיגער, האבי; זייא איינער דעם אנדערין אריינגעקוקט גלייך אין געזיכט, גאר אה; א ברעקיל כעס. וויא הויך 1 האט בעמערקט דער כירגערמייסטער, אבווישענדע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="זיין פערשוויצטעם געזיבט. זעהר הוין־! האט גיענטפערט דער ראטהפמאנן. איהר ווייפט, ראפ מיר זיינען יעצט מיט פערצעהן פוס העכער פאר דעם האמבורנער טהורם פון הייליגען מיכעל*4 איך וויים דאפ גאנץ גוט, האט זיך אבגערופען דעי בירגערמייכ־ טער מיט א געוויפפער שטאלצקייט, וועלכע איז ניווע; גאנץ נאטירליך פאר רעם ערשטין אמטסמאנן פון שטאדט. אין אייניגע מינוטען ארוס, האנין דיא ביידע אמטסלייטע וויעדער גענוממען ארויפשטייגין אויף דיא טרעפ, נייגיערדיג בעטראכטענדיג דיא שמאלע פענפטער, וועלכע זיינען גיווען אויפגעבויערט אין דער וואנד פון טהורם. דער בירגערמייפטער איז אריבערגיגאנגען פאראויס, און דער ראטהט־ מאנן האט אויף רעם א האלבין ווארט ניט אויפגירעדט, עס האט זיך זאגאר נעטראפין, דאפ ווען דער גירגערמייפטער איז, אויף רעם דרייא-הונדערטפיערטען טרעפיל, נעבליכין כמעט אהן כוחות, האט איהם דער ראטהפטאנן פאיזיכטיג צוגעהאלטין בייא דיא שולטערן. וואן־טריקאם האט כעת מעשה א ווארט ניט געזאגט, אבער ווען זייא זיינע; ענדליך ארויף אויפ'ן פלאטפארמע פון טהורם, האט ער איה□ פריינדליך געדריקט דיא האנד. איך דאנקע, ניקל ו ים, האט ער ליעבליך אויסנירעדט, איך יועל אייך אמאל אבדיענען, היינט, זעהט גאטטעם וואונדער! נאר וואם, אינטען, אויף דער ערד, זיינען זייא גיווען פונקט וויא צווייא ווילדע חיות, וועלכע וויללין איינע דיא אנדערע צורייפי; אויף שטיקער, און איצט, אויפ'ן שפיץ טהורם, אה, א וואונדער, זייא האלטין זיך שיעור ניט ביי'ן צוקושין 1 דאם וועטטער איז גיווען פראכטפאלל. עם וואר אין מאנאט מאי. דיא זוהן האט גישיינט מיט א זעלטענע העללקייט. וויא ריין און דורכזיכטיג וואר דיא לופט 1 אויף עטליכע מייל איום און ארוס האט מאן גיקעננט זעהן מיט'ן אויג דיא מינדעפטע זאכען. פון דארטין האבין זייא דייטליך געזעהן דיא העלל־ווייפע ווענד פון ו ו י ר גא מ ע ;, מיט איהרע רויטהע דעכער, מיט איהרע הויכע גאטהישע גלאקען-טהורעמ'ם. עס האט פראפט נענוממען ביי'ן הארצי;, זיך דערמאנענדיי, ראם פון דיעזע אללע פראכטיגקייטען דא־ף כאלר ווערין א תל!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="דער בירגערמייפטער און דער ראטהסמאנן האבין זיך אוועקניזעצט איינער נעבין דעם אנדערין אויף א ניעדערינען שטיינערנעם ביינקיל, פונקט וויא צווייא שטיללינקע טייבעליך. אייניגע מיגוטען האבין זייא פריינדליך אנגעקוקט איינער דעם אגדערין, אלם דער בירגערמייסטער האט איבערגעריםםין דיא פאאוזע מיט פאלגענדע ווערטער: וויא שוין, וויא ©יין, וויא פראכטפאלל עם איז דא, מיין טהייערער ני ק ל ו ים. יא, מיין ליעבער פריינד, עם איז וואונדערבאר שוי; 1 האט צוגע־ שטיממט רער ראטהפמאנן. אויף מיין ווארט, ניקלוים, איך האב :אך זינד איך לעב אזא שיינעם לאגדשאפט ניט גיזעה;! וויא מיינט איהר, וואן־טריקאם, וואלט רען ניט בעםפער גיווען, ווען דיא גאנצע מענטשהייט וואלט לעבין אויף אזא הויכענים, איידער צו וואלנערין זיך דארטין, אונטען, אין זומפ? איך מיין אויך אזויא, מיין ווירדיגער ני קל ו ים, איך מיין אויך אזויא. מאן מאלט בעססער קעננען בעגרייפין דעם נעפיעל פון דער נאטור! מאן וואלט זיא נעפיהלט מיט אללע חושים! ווירקליך, ווירקליך, מיין טהייערער ו ו אן - ט ר י ק אס, ט אקע נאר אויף אזא הויכענים האבין זיך נידארפט בילרען פהילאזאפהן, און נאר דא האבין נעדארפט וואהנען דיא ווייזען (הימי הדור) אום צו זיין העכער פון אללע איררישע נארישקייטען! פילייכט וועללין מיר ארומגעהן ארום פלאטפארמע? האט גיפרענט דער בירגערמייפטער. לאמיר ארומנעהן ארום פלאטפארמע, אויב איהר האט חשק, האט צונעשטימט דער ראטהפמאנן. און דיא ביידע נוטע פריינד האבין נענוממען ארומגעהן איבער'ן פלאטפארמע נעארעמט, פריינדליך שמועסינדיג, נאר וויא אי; דיא נוטע צייטען, מאבענדיג לאנגע פאאוזען צווישין זייערע פראגען און אנטווארטען, און האבין בעטראכט אללע פונקטען פון ראם בילר־שיינע לאנדשאפט, וועלכין זייא האבין גיהאט פאר דיא אויגען. און דיעזע אללע פרוכטבארע פעלדער, אויף וועלכע עם איז אויפגעשפרייט דיעזער ריינער, שיינער, בלאהער היממעל! אך 1 נ יקל ו ים,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="כאן קען דאך דא, ווירקליך, ווערין א פאעט אויף מיין ווארט, יעצט פארשטעה איך שוין, וויא אזויא משה רבינו האט ניקעננט אבזיצין פערציג טעג אויפ'ן כארג ם:י און ווערין איינער פון דיא גרעסטע פאעטען פי; דער ועל, פארגעפפענדיג אין גאנצין אן עססין.&quot; ער האט, פילייכט, דערפאר פארגעפפין אן עפפין, מייל ער איז גיווען צופיעל פארטיעפט אין זיינע לוחות, האט גיענטפערט דער ראטהפמאנן מיט א יזיפינקין שמייכיל. אין דיעזען מאמענט, האט דער שטאדט-זייגער גינומפען שלאגין. דיא גלאקען האבץ אבגעשפיעלט איינעם פון זייערע שענפטע נמנים, פון וועלכין אונזערע ביידע אמטפלייטע זיינען נעבליבען ענטציקט. נאך אינער היבשער פאאוזע, האט דער בירגערמייפטער וויעדער אנגע־ פאננען מיט זיין זיפפער שטיממע: זאגט מיר נאר, זאללט איהר מיר געזונד זיין, נאך וואט זיינען מיר ניקוממען אהערצו? אין דער אמת'ן, האט גיענטפערט דער ראטהפמאנן, מיר האבין זיך אזויא פארעדט... נאך וואט זיינען מיר פארט אהער גיקוממען ? האט וויעדער גיפרעגט דער בירגערמייפטער. טיר זיינען ניקומטען, אום היער צו געניספען דיעזע ריינע לופט, וועלכע איז ניט פאררארבין פון אללע אירדישע שמוציגקייטין, אום צו בעיואוגדערין דיעזען רייצענד־שיינעם לאנדשאפט.&quot;. מיין ליעבער פריינד, מיין טהייערער ניקלוים, פילייכט איז א פברא מיר זאללין אראבגעהן? אויב איהר וויללט שטארק, קעננען טיר נעהן, מיין ווירדיגער הערר בירגערמייפטער, דיא ביירע אמטסלייטע האבין צום לעצטין מאל געטהון א ווארף מיט'ן אויג אויף דיא גלענצענדע פאנאראמא, וועלכע זייא האבין ניהאט פאר דיא אויגען. נאבהער איז דער בירגערמייפטער ו ו אן - ט ר י ק אם דורכגיגאנגען רעד ערשטער און האט אנגיהייבין אראבצונעהן מיט לאננזאמע און נימאםטענע טריט. דער ראטהפמאנן ניקל ו ים איז ניגאנגען הינטער איהם, מיט עטליכע טרעפליך העכער. ווען זייא זיינען אראבגיקוממען ביז רעם טרעפיל, אויף וועלכין זייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="האבין זיך צוגיזעצט אברוהען ביי'ן ארויפגעהן, האבין זייא זיך שוין נישטקשה'דיג פאררייטהיגט, זייא האנין זיך אבגישטעללט אויף איין מעוט און דא* האבי; זייא וויעדער גענוממע; אראבגעהן. אין א מעוט ארוס, האט וואן־טריקאם געבעטין ני ק ל ו י ס ' ן ' ער זאלל אניניל איינהאלטין זיינע טריט, ווייל ער קריכט איהם ארויף אויף דיא פיס, און &quot;ראם&quot; איז איהם ניט בעקוועם. אין נרעד, איז דאס איהם וואהרשיינליך גיווען אביסיל מעהר וויא אונבעקוועם, רענן, אלם זייא זיינען אראבגעקוממען נאך מיט צוואנציג טרעפליך ניערעריגעד, האט ער פראסט גיהייסי; רעם ראטהפמאנן, אז עי זאלל זיך אניפיל אבשטעלין, בדי ער זאלל קעננען געהן פאראוים מיט א פאאר טרעפליך. דער ראטהסמאנן האט גיענטפערט, דאס ער האט קיין שום השק ניט צו נלייבין שטעהן מיט איי; פוס אין דער לופטי; און צו ווארטין ביז דער בירגערמייסטער וועט זיך אויפקלייבין, און איז גיגאנגען ווייטער טיט זי,! וועג. וואן-טריקאס האט דערויף גיענטפערם מיט א הארטין ווערטיל. דער ראטהסמאנן, פון זיינער זייטע' האט דך ערלויבט אויפצוויא־פין רעם בירנערמייסטע־ דאס. וואם ער ווארט אויף זיין ווייב'ס טויט, בדי צו נעהמען א יונגע, וועהרענד ער איז שוין אזויא אלט, דאס&quot;. ווען דער בירגערמייסטער איז אראבגעשטיעגען נאך בייא א צוואנציג טרעפליך האט ער מתרה גיווען דעם ראטהסמאנן קורץ און שארף, אז דאם יועט איהם אזויא גלאט ניט אראבנעהן. ני ק ל ו י פ האט דארויף ניענטפערט ,דאם פאר איהם פאספט ניט צו געהן פון הינטען; דאס ער וועט ניט אנדערס אריבערגעהן פאראוים, או! אזויא וויא דיא טרעפ זיינען גיווען זעהד שמאל, און אוויא וויא עם איז דארטי; גיווען פינפטער וויא אי; פוף חודש, קען מאן זיך שוין פארשטעללין, וואם פאר א קלעפ זיינען דארטין גישעהן. אללע מאופ'ע וועטער, אללע זידלערייען, אללע קללות, וועלבע מאן קען נאר הערין צווישין מארק-ווייבער אדער בעלי עגלות, האנין דארטין ניט גיפעהלט. מיר וועללין נאך זעהן, פערדישע בהמה, האט געשריען דער בירנערמייפטער, מיר וועללין נאך זעהן, וואט פאר א פנים איהר וועט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="האבין אין ריעזער מלחמה, און וואם פאר א ארט איהר וועט דארטין פארנעהמען 1 א שענערין פאר אייערין, נארישער שוטה! האט איהם גיענטפערט דער בירגערמיישטער. ענדליך, האט מאן דארטין גיקעננט העדין נאך אנרערע קולות, וועלכע עם איז ניט איבעריג שיין איבערצונעבין אויף א מענטשליכער שפראכע, און בפרט אויף פאפיער... עם האט זיך זאגאר געדאבט, ראם מאן הערט, וויא צווייא קערפער קייקלען זיך אראפ פון דיא טרעפ... וואם איז ראם פא־ א צרה גישעהן ? ווארום זיינען זייערע חאראקטערין אזויא פלוצלינג איבערגעביטין גיוואי־י; ? פאר וואם האבין דך דיא שטיללינקע שעפסעליך פון פלאטפארמע איבערגעביטץ אין בלוטדורשטיגע ווילדע חיות, ןlע; זייא זיינען אראב מיט איינע צווייא-הונדערט טרעפליך ניעדעריגער? דער וועבטער פין מהורם, וויא ער האט נאר דערהערט אזעלכע נעוואלדין, איז ער צוגילאפין עפענען דיא מהיער פין טהורם, פונקט אי; רעם מאמענט, ווען דיא געגנעו/ צוריםםענע, צוביססענע, מיט אויסגישטעקטע ציננער, האבי; זיך איינע דיא אגדערע געריםםין דיא האאר פון דיא קאפ... איך ווילל זאגין: פון זייערע פארוקין. איך וועלל זיך מיט אייך אברעכענען! האט אויסגעשריען דער בירגערמייסטער, צוטראגענדיג דין קולאק רעם ראטהסמאנן אונטערין נאז. אייך וועט ראם אזויא גלאט ניט אוועקגעהן! האט געחריפעט דער ראטהסמאנן. דער וועכטער, וועלכער איז אלליי; איך וואלט וועללין וויססין&quot;פאר וואם גיווען שרעקליך בייז, האט גיפונען דיעזע ווילדע סצענע נאנץ נאטירליך, עפעם א מין טייפלישער כח האט איהם אזויא וויא געשטופט, ראם ער זאלל דך אריינמישי; אין גישלעג. אבער ער האט זיך פארט איינגיהאלטין און איז אוועקגילאפי; אויסקלינגען איבער'ן נאנצין קווארטאל, ראם אי; גיעבען וועט זיין א דועל צווישין רעם בירגערמייסטע־ מיט רעם ראטהסמאנן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL223" TYPE="CHAPTER" ORDER="75">
            <div ID="DIVL224" TYPE="TITLE" ORDER="75" LABEL="פיערצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL225" TYPE="BODY" ORDER="75">
              <div ID="DIVL226" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="75">
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="אין וועלכין דיא זאנין זיינען שוי; איויא ווייט פאוקראכין, דאס דיא קיקאנדאנער איינוואהנעו, דיא לעזער או; דער פערפאססער אלליין וואלטין שוי; וועללין זעה; דעם סוף... פון רעם לעצטין צופאלל קען מאן זעהן, ביז וועלכער שטופפע דיא עררעגונג איז דערגאננען בייא דיא קיקאגדאנער איינוואהנער, צווייא פון ריא בעפטע און שענסטע נוטע פריינד, צווייא פון דיא שטיללסטע מענטשין פאר דער פארפלוכטער מגיפה זיינען דערגאנגען צו אזא שטופפע פארשייטקייט 1 און גאר אין אייייגע מינוטען ארוס, נאכדעם וויא זייער אמאלינע ליעבשאפט, זייער פריינדליכער חאראקטער, זייער מעלאג־ חאלישער טעמפעראמענט, -איין זיך נאר וואט איבער א נייעס בעוויזין בייא זייא, אויף רעם שפיץ פון ריעזען טהורם! ווען דער דאקטאר אקס האט דך דעיוואוסט פון אללעם, וואם עס איז גישעהן, האט ער ניט גיקעננט איינהאלטין זיין פרייר. ער פלעגט זיך איממער שפארין מיט זין פרעפאראטאר איגען, וועלכער האט גיזעהן, ראם דיא זאכען האבין גענוממען געהן מיט א שלעכטין וועג. איבריגענם, זיינען זייא ביידע אזיך גיווען ניט וועניגער צוהיצט, וויא דיא קיקאגדאנער אלליין, דיא מגיפה האט, וויא עם שיינט, פאר זייא אויך קיין דרך־איץ ניט גיהאט, און בייא זייא פלעגין זיך טרעפין ניט ערגערע באטאליע'ם וויא צווישין רעם בירגערמייסטער מיט רעם ראטהסמאנן. מיר דארפין זאגין רעם אמת, ראם, טראץ אללע קריעגען, האט מאן זיך נאך דיא לעצטע וואיען אויף קיין דועל ניט געשלאגין, ניט דיא קיקאגראנער צווישי; זיך, ניט דער דאקטאר אקס מיט זיין פרעפאראטאר אינען. מאן האט זייא אללע געמוזט אילייגין או ף שפעטער, ווע; מאן וועט זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="אברעבענען מיט דיא ווירגאמענער* קיינער האט ניט גיהאע דאם רענט צו פארגיפפין זיין בלוט, וועליעם גיהערט ביז'ן לעצטין טראפין רעם פאטערלאנד, אהנע בעזונדערע נוטצען. ווירקליך, ראם פאטערלאנד איז גיווען אין כבנה, נאר מאן האט שיין ניט גיקעננט געה; צוריק. הער בירגערמייסטער וואן-טריקאם האט, טראץ העם פייער, וועלכער האט אין איהם גיברעננט געגין דיא שונאים, היא ווירגאמענער, ניט גיוואלט אויף זייא אנפאללין, אהנע זייא עם בעפאר צו מעלדען. דארום האט ער, מיט העם פעלד-ווענטער, ה אט טע ר ין, נעשיקט דיא ווירגאמענער א התראה, ראם זייא זאללין בעפדידיגען דיא שטאדט. קיקאנדאן פאר רעם פארברעך, וועלכער איז גישעהן אין 1195 אויף איהר ערד. דיא ווירנאמענער אמטסלייטע האנין פון אנפאנג ניט גיקעננט פאר־ שטעהן, וועגין וואט דא האנדעלט זיך, און האנין רעם פעלר־וועכטער, טראץ זיין אפפיציעללער מיספיאן, גאר אהן א שים איידילקייט געבעטין, ער זאלל געהן צוריק, פון וואנען עד איז געקוממען. דא; האט וואן־טריקאם נעשיקט איינעם פון היא אדיוטאנטען פון רעם גענעראל-צוקערניק, רעם בירגער הילדעווערט שומאן, רעם פאנריקאנט פון האבער־צוקער. ראם וואר איין הארטער, העכסט־ענערגישער מענטש, און ער האט דערלאנגט פאר דיא ווירנאמענער אמטסלייטע זאגאר דיא מינוט. אי; וועלבע עם איז געמאנט גיווא־ין דער פראטאקאל, אין 1195 לויט רעם בעפעהל פון העם בירגערמייסטער נא ט א ל ים ו ו אן ־ ט ר י ק אם , דיא ווירנאמענער אמטסלייטע זיינען שיעור ניט צוזעצט גיווארין פון גילענטער, און מיט העם אדיוטאנט האט עם פאםםירט פונקט וויא מיט רעם פעלד־וועכטער, דאן האט הער בירגערמייפטער או־פגערופץ א אסיפה פון אללע פאר־ נעהמסטע לייט פון שטאדט. מאן האט אויפנעשריבין א מערקווירדיגין און ענערגישען בריעף צו דיא ווירגאמענער, אלם &quot;אולטימאטום&quot; (התראה). מאן האט אין דיעזען בריעף אויפגירענינט נסדר אללע טענות און פרעטענזיע'ס פון דיא קיקאנדאנער, און דאב־י איז גיווען צוגעשריבין, ראם מאן גיעט הער ;ינדיגער שטאדט פיער-און-צוואנציג שעה צייט אויף צו בעפריעדיגען דיא שטארט קי ק א נד אן פאר דעם שרעקליבען אונרעבט, וואם זיא האט געגין איהר בעגאנגען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="דער בריעף אי• אוועקנינאנגען, און, אין אייניגע שטונדען ארוס, א־ז ער נעקוממען צוריק, צוריפסען אין טויזענד שטיקליך, וועלכע זיינען פאר דיא קיקאנדאנער גיווען וויא טויזענד פעטש א־ן פנים. דיא ווירגאמענער האבין שדן פון לאנג אן גיקעננט דיא קיקאנדאנער'ם געדולדיגקייט אי! גראסמוטהיגקייט, און האבין חוזק גימאבט פו; זייא, פו; זייערע טענות, טיט יייערע משולחים, מיט זייער אולטימאטום צוזאטמען, עם איז שוין ניט גיווע; קיין אנדער ברירה: מאן האט שיין געמוזט זיך נעהמען צו דיא כלי זין, און, נאך דער פרייסישער מעטהאדע, אנפאלליןי אויף דיא ווירגאמענער, איידער זייא וועללין נאך האבי; צייט זיך צן צוגרייטין. אזויא איז געבליבין אויף דער גרויםםער אסיפה, אויף וועלכער משונה־ דיגע קולות, פירכטערליכע קללות און דראהענדע זשעסטען זיינען גיפלויגין פון אללע זייטען. אי; א פערזאממלונג פון אלטע ווייבער, אין א געזעללשאפט פו; 'שכורים אדער אין א קלו ב פון משונעים וואלט ניט גיקעננט דין קיי גרעססערער טומעל, באלד ודא דיא מלחמה איז פובליצירט גיווארין, האט דער גענעראל י א ה א נ ן אר ב יד ע ק צונויפגעקליבין זיין ארמעע, ד. ה, צווייא-טויזענדדרייא־הונדערט-דרייא-און-ניינציג אנשי חיל אויף צודיא־טויזענד-דרייא-הונדערטדרייא־און-ניינציג נפשות איינוואהנער, ווייבער, קלייינע קינדער, זקנים, זייגען גיגאננען צוזאממען מיט דיא ערוואכסענע מאננער. פון יערער שניירענדער אדער שטייסינדער זאך האט מאן גימאבט א נעוועהר. פיעל ביקסין עם האבי; דך נאר ניפונען אי; שטאדט, זיינען קאנ־ פיסקירט גיווארין. מאן האט אויף אזא אופן צוזאממען געקליבין פינף ביקסין, דרייא גאנצע און צווייא אה; שלעסליך וועלכע מאן האט צוטהיילט צווישי; דיא נרעפטע גבורים. דיא גאנצע ארטיללעריע אין בעשטאגען פון א פארצייטיגען הארמאט, ויעלכי; מאן האט אייננענוממען אי; 1399 בייא רעם שטורעם פון ק עם נא י י דאס איז גיווען איינער פון ריא ערשטע הארמאטען, פון וועלכע עם ווערט דערמאנט אין דער וועלט-נעשיכטע, און פון וועלכין מאן האט שוין א יאחר פינף־הונדערט ניט גישאםםין. איבריגענם, איז ניט גיווען קיין קוילין אין איהם אדיינצולייגין. ראם איז נאך, רעם אמת זאגינדיג, גיווען א גליק פאר ריא ניי־געבאקענע ארטיללעריסטען, אבער וויא עם איז שיין גיווע; האט ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="נאך גיקעננט אנמאכין א מורא אויף רעם שונא. אללע אנדערע כלי זין האנין פערשאפט ריא מוזעאופ'ס פון פארציי־ מיגע געוועהר: האללעבארדען, שפיעזען, שטיינערנע העק, שפאגעם, שווערדין פיילין, א. ז. וו., זאעבע; וויא דיא &quot;בעלי-בת'ישע&quot; ארפענאלען, וו ער נע זיינען איבעראלל בעקאננט אונטער דיא איינפאנע נעמען פוין &quot;נעשיר־ אלמער'ם&quot; און &quot;קיעכען&quot;. נאר רואם איז דיא נפקא־מינא וואם פאר א כלי זין זייא האנין גיהאט, זייער קוראזש, זייער רעכט, זייער שטארקע שנאה געגין רעם פיינד, .ייער דורשט נאף נקמה, דאם אלץ איז גיווען טויזענד מאל טהייערער פאר היא נייעסטע און שרעקליכסטע הארמאטען, וועלכע עם קעננען נאר גענין אויף דער וועלט. מאן האט נעמאנט א סמאטר. קיין איין נירנער איז ניט גענלינין זיצין צו הויז. הער נענעראל אר ב יד ע ק, וועלכער איז גיווען א קנאפער רייטער, איז ררייא מאל ארונטערגיפאללין פון זיין ווייפסין פערד פאר רעם פראנט פין דער ארמעע. אבער, צום גליק, איז ער יערעם מאל אויפנישטאנען א פרישער, א נעזונטער, אהן א פימן וואונד. ראם איז א גוטער, א מזל'דיגער סימן! האנין אין איין קול אוים־ געשריען אללע נירגער. דער בירנערמייפטער, דער ראטהפמאנן, דער ציוויל־קאממיפפאר, דער הויפט-ריכטער, הער באנקיער, און אללע איבעריגע פארנעהמסטע לייט פון שטאדט זיינע; גיגאנגע; פאראוים, קיין איין טרער איז ניט פארגאספין גיווארין ניט פון דיא מוטטער'ם' ניט פון דיא שוועפטער'ם, ניט פון היא טעכטער. זייא האנין נאך אדרבה צוגירעדט צו דער מלחמה זייערע מאננער, זיערע פאטער'ס, זייערע ברידער און זייערע זיהן. זייא זיינען זאגאר אלליין אוץ־ מיטגעגאננען אין אריער־גארד אונטער דער קאמאנדע פין הער אונערשראקענער מאדאם וואן-טריקאם אלליין. דער טרומפייט האט גענוממען שפיעלען א פרייליכין מארש; דיא גאנצע ארמעע האט זיך מיט אמאל א ריהר געטהון און איז, מיט משונה'דיגע קולות, אוועק צום טויער צו."/>
                </div>
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="אין דעם מאמענט, ווען דיא ארמעע איז שוין ניווען ביי'ן אוידענארד־ טויער, און האט שוין ניהאלטין ביי'ן ארויסגעהן פון שטאדט, איז איין מענטש פלוצלינג צונעלאפין אנטקעגין, שטעללט זיך אב! שטעללט זיך אב, משונעים] האט ער געשריען פארסאפעטער־הייד. האלט איין אייער כעם 1 לאזט מיר נאר צומאכין דעם קראן 1 איהר זייט נאר ניט אזויא שלעכט, אזויא בלוטדורשטיג, וויא איהר יוייזט אוים 1 איהר זייט נוטע, שטיללע און פריעדליכע בירגער! דאם, וואם איהר ברעננט יעצט אזויא וויא מיט פייער, איז אין דעם נאר שולדיג מיין לעהרער, דער דאקטאר אקס! ראם איז מעהר ניט א פראבע, א פערזוך 1 ראם איז נאר ניווען א אנשטעלל, דיא בעלייכטוננ מיט רעם אקסי־הידרישען גאז, ער האט נא־ ניוואלט... דער פרעפאראטאר איז ניווען אויפער זיך. ער האט אבער ניט גיקעננט ענדינען. אי; העם מאמענט, ווען פון זיין מויל איז שיעור־שיעור ניט ארויסגעפלוינין רעם דאקטאר'ם סעקרעט, א־ז דער דאקטאר א קם אלליין, אין א אונבעשרייבליכען צארן, ארויסנישפרוננען וויא פון אונטער דער ערד, איז ארויפניפאללין אויף רעם ארימען א יגע ן און האט איהם צוגעמאכט רעם פיסק מ־ט עטליכע טוץ קולאקע'ם. עם איז ניווארין א באטאליע. דעי בירגערמייסטער, דער ראטהסמאנן און אללע פני, וועלכע האבין זיך אבנישטעללט צו העדין איגענ'ען, האבי; שוין נ*ט ניקעננט בלייבין שטעהן און קאלטבליטיג קוקין אויף דעם גישלעג פון דיעזע צווייא פרעמדע, זייא האבי; ניט ניוואלט אויפהערין ניט איינעם, ניט דעם אנדערין: ז־יא זיינען ארויפניפאללין אויף זייא ביידע'ן און האבץ זייא צוריספין, צוביסםין, צושמיםםין, צוקיילט, צוביילט, און ענדליך, האט מאן זייא, לויט דעם בירנערמייסטער'ם בעפעהל, ניוואלט אוועקשלעפין אין געפענננים, אלם..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL237" TYPE="CHAPTER" ORDER="80">
            <div ID="DIVL238" TYPE="TITLE" ORDER="80" LABEL="פונפצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL239" TYPE="BODY" ORDER="80">
              <div ID="DIVL240" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="80">
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="אין וועלכין פון דעם דאקטאר א ק ם' ס פראיעקטען וועוט א בארג עש. ,&quot;אלם עם האט דערלאגגט א פירכטערליכער דונגער. עם האט זיך געדאכט אזויא וויא דיא גאנצע קיקאנדאגער אטמאספהערע וואלט זיך אנגעצונדין. א זעלטעגער, שטארקער און העללער פלאם האט זיך מיט אטאל אויפגיהייבין ביז'ן היממעל. ווען דאם וואלט זיין בייא נאבט; וואלט מאן גיקעננט זעהן ראם פייער אויף צעהן מייל ארוס און אדום. גא נץ קיקאנדאנער היל א־ז צופאללין אויף דער ערד; וויא א ארמעע פון גלחים... צום גליק, האט דאם קיינעם ניט גישאדט: א פאאר ביילין און עטליכע צוקלאפטע און מעהר גאר ניט. וואט איז גישעהן? גאגץ איינפאך: וו־א מאן האט זיך נאכהער דערוואוסט, איז דיא גאזפ אבר יק צושפרונגען גיווארין. וועהרעגד דיא באטאליע צווישין דעם דאקטאר אקס מיט זיין פרעפא־אטאר א יגע ן, האט מאן פילייכט עטוואם וויבטיגעם פארזעהן, מאן וויים גאך ביז הייגט גיט, וו־א אזויא און פאר וואט עם האט זין גימאבט א קאממוגיקאצאין צווישין דיא רעזערוואוארע; פון אקפיגען און הירראגען. פין דער צוזאממעגמישוגג פו; דיעזע צווייא גאזע איז אדויפגיקוממען א שיפסענדער גא/ וועלכער האט זיך נ־אכהער צופאלליג קאממוניקירט מיט פייער. דיעזע געלעגעגהייט האט אללעם איבערגעקעהרט קאפויער; אבער ווען דיא ארמעע האט זיף אויפגיהייבין, זיינען דער דאקטא־ א קם און אי גע ן פארשוואונדין גיווארין."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL243" TYPE="CHAPTER" ORDER="81">
            <div ID="DIVL244" TYPE="TITLE" ORDER="81" LABEL="זעכסצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL245" TYPE="BODY" ORDER="81">
              <div ID="DIVL246" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="81">
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="אין וועלני; דעו קלו גער לעזער זעהט, דאש ער האט טטראפין, טראץ אללע פארזיכטיגקייטען פו; דעם פערפאפסער. נאך דיעזעם צופאלל, איז קי ק א נד אן וויעדער גיוווארין דיא זעלביגע שטיללע, פריעדליכע און פלאממישע שטאדט, וועלבע זיא איז אמאל גיווען. נאך דער עקשפלאזיאן, ורעלבע האט, איברינעגס, ניט נעמאבט אויף דיא קיקאנדאגער קיין טיעפען איינררוק, האט יעדערער אווטאמאטיש, אהנע צו וויספין פאר וואט, גענוממען געהן צוריק צו זיך אהיים: דער בירגערמייטטעי נעאדעמט טיט דעם ראטהטטאנן, דער אדוואקאט ש ו ט נעארעטט מיט רעם דאקטאר ק ו ם ט אם, פר א גץ : י ק ל ו י ס טיט זיין געגנער שימאן קאללערט. יעדערער איז גיווארי; שטילל און רוהיג, אזויא וויא ער וואלט דיך גאר אי; נאנצין פארנעסשין וועגי; אללעש, וואס עש איז נא־ וואס גישעהן, זועגין ו ו י ר גא מ ע ן טיט דער נקמה... דער גענעראל ארבידעק האט זיך אומגיקעהרט צוריק צו זיינע קאנפיטורען, און זיין אדיוטאגט ש ומאן צי זיינע האבער-צוקער. אללעש האט צוריק בעקוממען דיא אמאליגע שטיללקייט, אללעס איז אריין אין פריהערדיגין רוהיגין און שטיללין לעבין, מענטשין או; בהמות, בהמות און געוועבשע, זאגאר דער מהגרם פון רעם אוידענארד-טויער, וועלכין ר־א עקספלאזיאן, דיעזע עקשפלאזיאננען זיינען צייטענווייז איבערנאטירליךוואונדערבאר, וועלכין דיא עקשפלאזיאן, ווילל איך זאגין, האט אי; גאנצין אוישנענלייכט! או; פון ראמאלם אן, האט מאן שוין מעהר ניט גיהערט קיין הויכעש ווארט, עש האט שוין מעהר ניט גיטראפין קיין קריעג אי; דער גיבענטשטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="שטאדט קי ק א נד אן! מעהר קיין פאליטיק, מעהר קיץ קלו בין, מעהר קיץ פראצעפסין, מעהר קיין פאליציי־אנענטען 1 רעם קאממיםםאר פ אם ס ו י ף ' ס שטעללע איז וויעדער גיווארץ איבעריג, און אויב מאן האט איהם ביז היינט גאך ניט אבגיזאנט, איז דאס מעהר ניט דערפאר, ווייל דער בירגערמייפטער און דער ראטהפמאנן האנין זיך אין דיעזער הינזיכט, וויא אין פיעלע אנדערע הינזיכטען, ניט ניוואלט היילין. איבריגענס, פלעגט ער) אהנע עם צו שפירען, קוממען פון צייט צו צייט 'אין חלום צו דער ליעבליכער טאטאנעמאנצע, וועלבע האט אלץ ניט גיקעננט פאמעפפין יענעם בעריהמטען באל... טימאן ק א ללא ער ט, העם רייכץ כאנקיער'ם זוהן, האט נראפם־ פוטהיג זיך ענטזאגט פון רער בילד-שיינער פרייליין מוז ע ל וו אןט ר י ק אם, וועלכע האט אונגעזאממט, ד. ה. אין פינף־זעכם יאהר אדום נאף דיעזער ערצעהלונג, חתונה גיהאט מיט איהר געליעבטק, פר א נץ ני ק לו י ס, היינט וועד שמועסט פון מאדאם וואן־טריקאם.,, זיא איז טאקע גישטארבין, אין צעהן יאהר אדום, צו דער רעכטער צייט/ לויט אללע פאמיליען-טראדיציאננען, אום צו לאזין העם בירנערמייפטער דיא פרייהייט צו הייראטהען זיין ווירדינע קוזינע, דאס רייצענד־שיינע פרייליין פעלאגיע וואן-טריקאם. ער איז ניווען גליקליך, ראם איז לייכט צו פערשטעהן, אבער זיא... זיא איז ניווען נאך טויזענד מאל נליקליכער, דאס איז נאך לייכטער צו פערשטעהן. מיט איין ווארט, קיקאנדאן איו געבליבין קיקאנדאן, טראץ רעם דאקטאר א קם' ם פראיעקטען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL251" TYPE="CHAPTER" ORDER="83">
            <div ID="DIVL252" TYPE="TITLE" ORDER="83" LABEL="זיעבצעהנטעס קאפיטעל"/>
            <div ID="DIVL253" TYPE="BODY" ORDER="83">
              <div ID="DIVL254" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="83">
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="אין וועלכין עם ווערט ערקלערט דעם דאקטאר א ק ס ' ס טהעאריע. וואט האט ער אין דער אמת'ן גימאכט, דיעזער געהיימניספאללער דאק£אר אקם? איי; פאנטאסטישען פערזוך, און מעהר נאד ניט. נאכדעם וויא ער האט דורכגעפיהרט ריא רעהרין, האט ער דורך זייא דורכגילאזין ריינעם אקפינען, אהנע איין אטאם הירראגען, בעפאר אין דיא קהל'שע געבוידען, נאכהער אי: דיא פריוואט־הייזער, און ענדליך אין אללע גאספין. דיעזער נאז, אהן געשמאק און אהן גערויך, ווע; ער איז פארשפרייט אין דער אטמאספהערע אין א שטארקע דאזע. מאכט אן ביי'; אטהמען א גאגצין רושם אין ארנאניזם, ווע; מאן לעבט אין אזא אטמאספהערע, איז טאן עררענט, ערהיצט, צורייצט, מיט איין ו ו ארג/ מאן ברעננט ! אבער וויא מאן קוממט צוריק אריץ אין דער גיווינליכער אטמאספהערע, ווערט מאן וויעדער דער זעלביגער מענטש, אט וויא צום ביישפיעל, דער בירגערמייסטער מיט רעם ראטהפמאנן, ווען זייא האבי; זיך נעפונען אויפ'ן שפיץ פון טהורם, אין א ארט פין ריינער לופט, רען דער אקפיגען, וועלכער איז דער שווערםטערפון אללע גאזען, האלט זיך איממער אויף אין דיא אונטערשטע פלאבע. ווען מאן זאלל לעבין א צייט בייא אזעלכע בעדיננונגען, אריינאטהמענדיג ריעזען גאז, וועליער פערבייט פהיזיאלאניש רעם קערפער, זא אייך וויא דיא זעעלע, שטארבט מאן ניעך אזייא וויא יענע משוגעים, וועלכע ברעננען אוים זייער לעבין, ודא א ל־בט פון ביירע זייטעז."/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="ראם איז נאך גיווען א גרייפסער גליק פאר דיא קיקאנדאנער, וואם דיא השגחת הבורא האט צוגעשיקט דיעזע עקפפלאזיאן, וועלכע האט גימאכט א ענדע צו דיעזער געפעהרליכער פאנטאזיע פון דעם גילעהרטען דאקטאר אקס. אי! דאב וואהר, דאב אללע מענטשליכע אייגענשאפטען אדער מעלות ווענדין זיך נאר אן דעם אקסיגק, וועלבין מאן אטהעמט אין זיך אריי; ? אזויא איז דעם דאקטאר אקס'ם מיינונג, אבער מיד האבין דאב רעכט מיט איהב■ ניט איינצושטיממען,&quot; ענדע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
