<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="דער משוגענער אין זיעבענטין היממעל"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="אדער א רייזע אויף דעם לופט-באללאן פון זשול-ווערן איבערזעטצט פון מ. צוקקערמאנן אין פאריז ו* *^l וlז]מ₪ :^6^(l'o3l^י01 &lt;וי&lt;ו וlllllג.יllllגlג־גo .6 .'1 ץ,;•'■י8 // 3111031 :}OOl •־l 1890 31 !13.166111] 3מl3ט&lt;]BB .6 ו11(|)3(ך01מט611 .!1161"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL="ז 1835 ^0681116 271־ ,84^^; 10^מ6ן1 01630&quot;^&quot;"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL9" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL10" TYPE="CONTENT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL11" TYPE="HEADLINE" ORDER="7" LABEL="דער משוגענער אין זיעבענטין היממעל"/>
              <div ID="DIVL12" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="7" LABEL="/ פריי איבערזעצט פון פראנצאזישע; און ארויסניגעבין זי£\&gt; פון מ. צוקקעימאנן אין פאריז ^ '־־־ פאריז, בוכדרוקעריי פאן מ. צוקקערמאנן, 98 ריע סט-אנכוא;"/>
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="7" LABEL="I£B 08(1 8£1£(1 68'1(]1,3) 318ן)ח8־ו:) [11) 6זlז £sעז&quot;ןl&gt; .I*l 13^? 1895"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL14" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL16" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="א דראמע אין דיא וואלקענס"/>
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אין מאנאט סעמפטעמבער ..185 בין איך אנגיקוממען נאך פראנקפורט אם מיין. אין אללע גרויפסע שטאדט פון דייטשלאנד, וואו איך בין נאר דורכגיפאהרין, האט מאן שוי; זעהר פיעל נירערט ווענין מיינע גראסארטיגע און פארטרעפפליבע רייזען אויף רעם לופט־באלאן, נור, פון דעסטוועגין, האט זיך נאך ביז יעצט ניט נעפונען אין גאנצען דייטשען בונד (רייכטהום) קיין איינציגער, וועלכער זאל חשק האבין מיך צו באגלייטען אין מיין לופט-שיפעל, אין אללע גראשארטינע איינגיגעבענע פראבען מיט רעם לופט-באלאן, וועלכע יינען אי; דער לעצטערער צייט גימאבט ניווארין אין פאריז פון העררען גרעען, עוונעני גאדארד און פאאטווען, און וועלכע האבין נימאבט א רושם אי; דער גאנצער וועלט, האבין נאך אלץ ניט גיקעננט בעשליעססען דיא פוילע דייטשע; צו ריזיקירען זיך אויף א רייזע מיט רעם לופט־באלאן, ראש מאל אבער, קוים האט זיך פארשפרייט אין פראנקפורט דאס גייעס ווענין מיין קורצליכער לופט-רייזע, אלם דרייא אנגעזעהנע בירנעי־ פון שטאדט זיינען גיקוממען צו מיר בעטין דיא ערלויבניפם &quot;צו פליעהען&quot; צוזאממען מיט מיר. מיט פערניגען האב איך דאצו איינגעשטיממט. אי; צווייא טאג ארוס, האבי; מיר אונז גידארפט איינזעצין און אויפהייבין זיך אין מיי; לופט-באלא; פין איינעם פון דיא מיטטעלפונקטען פון דער שטאדט, פון רעם קאמעדיען־פלאטץ או; דארום האב איך מיך דיא גאנצע ציים בעשעפטיגט מיט דיא פארבערייטונגען פון מיין אעראבטא ט (לופט-באלאן)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מיין באלאן איז ניווען אין נאנצין פון זייד, אויסגיארבייט פון נוטטא-3ערטשא, א שטאף, וועלכע לאוט צו זיך ניט צו קיינע זויעריגקייטען (וועלכע זאלין פארזאודערי!)/ אדער נאזין, און וועלכע האט אויך קיין מורא ניט פאר קיין שום פייכטינקייט (נאסקייט). זיין נרוים פון דרייא־טויזענד קובישע *) מעטער האט איהם ערלויבט זיך אויפצוהייבין ביז צו ריא גרעפטע הויך. דער טאג, אין וועלכען מיר האבין זיך גידארפט אויפהייבין אויףאונזער באלאן, איז ניווען אין דעם טאנ פון דעם גרויפען סעפטעמבער-ריד, אין וועלכען עם קוממען זיך צונויף נאך פראנקפורט א גרויסע מענגע מענטשין, איין זעהר .נוטער בעלייכטוננכ-גאז, וועלבער האט אויך ניהאט איינע אונגעהייערע אויפשטיינוננפ-קראפט איז מיר געליעפערט גיוואיין פון דער שטאדט אין גאנץ לייכטע בעדיענגונגען און, נעגין עלף א זייגער אין דער פדיה, האב איך שוין אננעפיהלט מיין באלא; אויף דרייא פערטיל מיט גאז. נעוויינליך דארף מאן נישט אריינלאזין מעהר גאז, בעפאר מאן דארף זיך אויפהייבין, רען וואם העכער דער באלאן פליהט, ווערט ריא אטמאפפהערע (לופט) אלץ שיטטערער או; לייכטער און וויא באלד דיא פליססיגקייטען, וועלכע זיינען ניוויינליך באהאלטין אין דיא שיורע; (באנרער) פו; לופט־ באלאן, בעקוממען נאר טעהר עלאפטיק (שפריננע-קראפט) קאננען זייא נאך צעררייפסען דעם לופט-יאלאן אויף שטיקלעך און דאן איז גאר ניט פרעהליך... דער גאז, אלזא, וועלכין איך האב, נאך מיינער אויסרעכענונג, אריינגילאזין אין באלאן, איז ניווען ריכטיג גענוג, אום ער זאל קאננען אויפהייבין און אוועקטראנין מיך מיט מיינע דרייא נייע חברים. אונזער רייזע איי גיווע; בעשטיממט פונקט אויף מיטטאנ־שטונדע. דיא אונגעהייער גרויסע מעננע פון אוננעדולדיגע מענטשין, וועלכע האט זיך מיט אללע כוחות געשטופט צו זיין וואם נעהענטער צו אונזער כאלאן, האט פארגישטעללט איין גרויםארטיג־שעהנעם בילד, וועלכעם מאן קאן נור זעלטין האבין ראם פערננינען צו בעטראבטין: דאם נייניעריגע פובליקום האט פראסט בעלאגערט רעם נאנצין פלאטץ, פו; וועלכין מ\־ י 9 *) א קוב-מעטער דופט מא; א; אזויא א מי; זאך, שטאף אדער ארט, וועלכע האלטי; איי אללע דרייא זייטע;: אין דעו הויך, אי; דער ברייט או; איי דעו ליינג ריא מאס פון א מעטער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="האבי; גידארפט אוועקפליעהען, און אללע ארומיגע גאשסין און געפשליך זיינען גיווען פארפלייצט פו; מאננער און פרויען, יונג און אלט, קליין און גרוים; קעפליך אויף קעפליך האבי; בעפוצט דיא פענפטער און דיא דעכער פון אללע הייזער און צעהנדליגע טויזענדער אויגען האבץ אויפמערקזאם גיווארפין זייערע בליקען אויף מיין באלאן, א רוהיגע שטיללקייט האט דיעזען טאג פארביטען דיא גרויפע ווינדען, וועלכע האבין מיט א פאאר טאג פריהער גיהערשט; אויפין קלארין היממעל איז ניט גיווען צו זעה; דאב קליינסטע שטיקעל וואלקען און א שויערע, דריקענדע היץ האט געשטיקט דיא אטמאפפהערע (לופט). אין אזויא א וועטטער האט מאן גיקאננט האפפין זיך צוריק אראבצולאזין מיט רעם לופט-באלא; זאגאר אויף רעם זעלביגען ארט, פון וואנען מאן איז אוועק־ גיפלויגען. דרייא-הונדערט פונט לאסט (משא). וועלכע זיינען גיווען צוטהיילט אין זעק, האב איך מיטגעגוממען מיט זיך. דיא רונדע שיפעל פו; מיין לופט־ באלאן האט גיהאלטין פיער פוסש ריא ברייט אין עגול אויף דרייא פובם דיא הויך און איז גיווען זייער בעקוועם איינגיארדינט, דיא פלאקשענע וועלכע האבין אונטערגיהאלטין דיא שיפעל זיינען גיווען פעפט אננעטשעפעט און פימעטריש ארומגענוממען אייף רעב אויבערשטין האלב-קוגעל פו; באלאן. רעד קאמפאם איז גיווען אויף זיין ^רט. דער באראמעטער אנגיהאנגען אן מיטטען רייף. וועלכער האלט צוזאממען דעם שטאנג מיט דיא שטריק און דער אנקער איז גיווען פארזיבטיג און גיהעריג אייגגעריכטעט... אללעם איז גיווען אין ארדנונג און מיד האבין גיקעגנט אוועקפאהרין. אי; רעד גרויסער טענגע מענטשין. וועלכע האבין זיך געשטופט און געדריקט אדום רעם באלאן. האב איך בעמערקט איין בליייכען יונגע; מאגן. וועלכער וואר זעהר צערשיטרייט או; האט אויפגיזעהן האלב-ווילד. זיין געזיכט. זאעבען וויא זיינע אונרוהיגע בליקען. האבין צוגיצויגין מיין אויפמערקזאמקייט און איך האב אין איהם דערקעגגט אייגעם פון דיא שטענדיגע נעזוכער'ס פון מייגע לופט־רייזען. בייא מעהרערע פליעהונגען מייגע, אין פערשיעדענע דייטשישע שטאדט, האב איך רעם זעלבען יונגען מאנן שוץ גיהאט גיטראפין, זיך דריקענדיג אלץ געהענטער צום באלאן. מיט איץ אוגרוהיגען נליק האט ער שיעור ניט אויפגיגעפפין מיט דיא אויגי; מיי;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="וואונדערבארע, קוריוז ע מאשי;, וועלכע איז גישטאנע; ארנבעוועגליך אויף אייניגע פוםם הויך פון דער ערד און, שווייגענדיג, מיט א טיעפע, פערטראבטע מיגע, איז ער נישטאנען צווישען אללע אנדערע צושויער. עם האט געקלוננען מיטטאג ־ שטונדע, און דער מאמענט, אין וועלכען איך האב גיזאלט אויפשטייגען און אוועקפליעהען איז אננעקוממען, אבער מיינע חברים, וועלכע האבץ ניזאלט מאכען מיט מיר צוזאממען דיא רייזע זיינען נאך ניט דא גיוועזען. ענדליך האב איך געמווט שיקען צו יעדערי; פון זייא אהיים און בין ליידער, גיוואהר גיווארץ, ראם דיא זעלביגע חוו אטען, וועלכע זיינען מיט'ן מויל גיפלויגען אץ זיעבענטען היממעל און נאך העכער,... האט ראם עדעלע הערצעלע פארקוועצט אין רעם זעלביגען מאמענט, ווען מאן האט רך גערארפט ענטשליעםםען און.. . האלטען ווארט. איינער האט זיך, פו; גרוים מורא, אבגיטראנין נאך האמבורג, דער אנרערער האט פליטה גימאכט נאך וויע; און דער דריטטער איז זיך אוועק־גישוואומען מעבר לים, נא־ לאנדאן. אזוי וויא זייא האבין פיגורירט אין דער פראנראממע פון מיין רייזע אין רעם לופט-באלאן, האבין זייא פורכט בעקוממען, ראם מאן זאל זייא ניט צווינגען צו האלטען ווארט, און האבץ גימאבט פיםם ווייטער פון רעם ארט, פון וועלכין מיר האבין גידארפט אברייזען אין דער לופטען. וויא עם ווייזט אוים האט זיך בייא זייא דער פריהערדיגער קוראזש צו פליעהע; אין דער לופטין פארביטען אין נאך א גרעססערץ , ~ זיך אב צוטראגי; מיט נאנצע ביינער. ראם האלב־בעטראגענע פובליקום האט אנגיפאנגען צו מאכען אלערליי וויטצען וועגין דיעזער בעגעבענהייט, וועלענדיג דערמיט ארויסווייזין זיין אונצופריעדעגהייט. איך האב, דארום' ניט גיקעננט ליינגער ווארטען און געמוזט אייפשטייגץ אויף מיין לופט־באלאן איינער אליץ. אום צובעקוממען דיא גלייכנעוויכט פץ רעם נעוויכט, וועלכען מיץ באלאן האט גידארפט אויפהייבץ, האב איך גימ־זט מיינע ש־עקעדיגע חברים פערבייטץ מיט נייע זעקלעך .. . זאמד און ראן בי; איך איינגעשטיעגען אין שיעפעל. דיא צוועלף מענשין, וועלכע האבין צעיהאלטען מיין ליפט -באלא; האבץ עטוואם אבנילאזין דיא שטריק און דער באלאן האט זיך אויפניהייבץ אויף עטליכע פוםם-הייך פון דער ערר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מאן האט נישה געפיהלט דאה קליינסטע ווינטעל און דיא לופט, וועלבע איז גיווען שוועד וליא בלייא, האט גישייגט צו זיין אונדורכרריננליך, איז אללעס אין ארדנונג? האב איך אויפגעשריען. דיא ארבייטער האבין זיך צוגיגרייט אין גאנצין אבצולאזין דיא שטריק. איין לעצטער בליקק האם מ־ך איבערצייגט, דאה איך קאן שוין אבפאהרין. ■י # אויפמערקזאם! היטט זיך ! אין פובליקום, וועלכעם האט זיך פריהער געשטופט אלם נעהענטער צום באלאן האט מאן דערזעהן אייגע בעוועגונו, אללעמעס אויגען זיינען גיווען אנגישטייינגט אויף מיך או; אויף מיי; באלאן. לאזט אב דיא שטריק! האב א־ך בעפאהלען. אבוואהל דער לופט-באלאן האט זיך אויפגיהייבין זעהר לאנגזאם, האב איך ראך רערפיהלט עפעם וויא א שטארקען שטוים, וועלכער האט מיך אומ־ גיווארפי; אויפ'ן דעק פון גדין שיפעל. אז איך האב מיך אויפגיהייבין, האב איך נעבין מיד דערזעהן שטעהעגדי: איין אונערווארטעטען גאהט, רעם בל-ייכען יונגען מאגן, וועגין וועלכין איך האב שוין פריהער גירעדט. מיי; הערר, איך האבע דיא עהרע זיא צו געריססע;! האט ער צו מיד גיזאגט גאנץ קאלט-בליטע. מיט וואס פאר א העזה? מיט וועלכע רעכטע?&quot;. בץ איך דא אין שיפעל?... וויללט איהר זאגין. מיט דיא זעלבע רעכטע, מיין הערר, וועלכע גיעבען אייך יעצט דיא אינמאגליכקייט מיך פון דאנען ארויסצוטרייבין. איך בין געבליבין אזויא וויא פארטויבט 1 דיעזער שטאלץ און מוטה זיינע; מיר נאד און גאר ניט גיפעללין גיווארין און איך האב ניט גיוואוסט, וואם איהם צו ענטפערין. איך האב נוט אנגיקוקט רעם יונגען מאנן, וועלכער האט זיך אזויא חיטרע אריינגיחאפט צו מיר, אבער, וויא איך האב בעטראכט, האט ראם איהם זעהר וועניג געקיממערט, און ער האט זיך פון מיר גאר גימאנט א ציממעס, וויא מאן זאנט, מיין געוויכט שטערט פיעלייכט ראם גלייכגעוויכט פון אייער באלאז, מיין הערר, האט ער זיך גיווענדעט צו מיר. זיא ערלויבען יא&quot;."/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="און אהנע צו ווארטען מיינע ערלויבניפם און זאגאר מיין אגטוו^רט, האט ער דיך, גאנץ בעל-הבת'יש, ארויבגיווארפין עטליכע זעקליך באללאסט. מיין הערר, האב איך מיך גיווענדעט צו איהפ) זעהענדיג, אז איך בין דא מיאוס אריינגיפאללין, איהר האט אייך אריינגיחאפט&quot;&quot; מטן איהר וויללט דא בלייבין... גוט 1 אבער וואם אנבעלאנגט צום פיהרען דעם לופט-באלא; און צו דער אויפפאספונג אויף איהם דאס גיהערט נור צו מיר אלליין... מיין הערר, האט ער מיר גיענטפערט. זיא האבען איינע ריכטיגע פראנצאזישע העפליכקייט און אזויא וויא זיא איז פון זעלבען לאנד מיט מיר, ווילל איך מיר ערלויבען דאב פערגניגען איהנען פריינרליך צו דריקקען ריא האנד, וועלכע זיא ענטזאגען מיר. מאכען זיא אללעם, וואס זיא האבין נאטהיג, ברייגגען זיא אללעם אין ארדנונג, וויא זיא פארשטעהן עם, און איך וועלל אויפווארטין ביז איהר וועט האבי; גיענדינט, אום... אום אום מיט אייך אביפיל צו ריידין.&quot; דער באראמעטער איז גיהאט אראבגיפאללין ביז זעכס־און-צוואנציג צאלל, און מיר זיינען גיווען אונגיפאהר אויף זעכפ־הונדערט מעטער הויך א־בער דער שטאדט, אבער ראך האט קיין זאך גישט באוויעזען, ראם דיא גלייכגעוויבט פון אונזער באלאן, וועלכער איז געשטאנען אין דער לופט גלייך וויא א פטרונע, זאלל אונז וועללין מיט עטוואם אבנאררען אדער פערראטהען. עפעם אזויא וויא א מין פלאטערנדע היטץ וואלט ארומגימממען דיא אללע געגענשט^נדע, וועלבע זיינען גיווען אויפגילייגט אונטער אונזערע פיפם, און האט צוגיגעבין צו זייערע גישטאלטע; א מאדנעם רחמנות'דיגען אויסזעהן. איך האב נאך א מאהל גוט אנגיקוקט מיי; נייעם חבר, וועללענדיג דורכלעזין אין זיינע אויגען ראם, וואם ער האט ראן גיטראכט איבערהויפט און וואס פאר א מי; בריאה ער איז אין אללנעמיין. ער איז גיווען א יונגער מאגן פון א יאהר דרייפיג, גאנץ גיוויעליך, נור ריין אנגעטהון, זיינע רויהע, שברענגע געזיכטפ־ציעגע האבין גיצייגט אין איהם אייגע אוגגיוויינליכע ענערגיע, און ער האט אויסגיזעה; צו זיין אויך פהיזיש-שטארק,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אין רעם מאמענט, איז ער מן הכתם גיווען זייער פערוואונדערט פון רעם אנגענעהמק פליעהען, אלם העבער און העכער) און דיך ניט ריהדעגדיג פון זיין ארט, איז ער אי; גאנצין גיווען פארנומען מיט רעם בעטראבטען דיא אללע געגענשטאנדע, וועלכע האנין זיך צוזאממען צומישט אונטער זייגע פיפם, אוגד וועלנע האנין פארגישטעללט איין פראנטפאלל-־צאהנעם אוגד גראסארטיגעם נילד. אנשיילינער, פארדריסלינער געניל (טומא:)! האט ער עגדליך, גאך אייגיגע מיגוטען, גיזאגט מיט א אונצופריעדענעם טאן, איך ר.אנ גיט ניענטפערט, איהר זייט ניט צופריעדע; מיט מיר, איך נין' נייא אייך א אוגגע־ נעטענער גאסט 1 נא, איך ר,אנ ניט גיקעננט נעצאהלין פאר מיין רייזע אונה דארום נין איך גיווען גיצוואונגען אייך צו מאנין א פיורפריז אוגד אריעחאפין זיך צו אייך אין נאלאן אוגפערהאפטער-הייד. קיינער נעט אייך ניט אראנצוגעהן און קיינער נעהמט אייך ניט פאר אומגוט, מיין הערר! עה, ווייפט איהר רען ניט) מיין ליענער פרייגד, דאס פוגקט אזא געשינטע האט אייך ניטראפין דיא פירשטע; &quot;דע־לארענסען&quot; אוגד &quot;דעדאמפיערר'/ ווע; זייא זיינען, העם 15 יאנוואר 84ד1, אויפגעשטיעגען מיט זייער לופט-באלאן אין דער שטאדט &quot;ליאן&quot; (פראנקרייך), א יונגער פוחך מיט רעם נאממען &quot;פאגטען&quot;, האט זיך אריינגיחאפט אין זייער נאלאן, אונה אנוואהל ער האט גיהאט גיריזיקירט אינערצודרייען דיא גאגצע מאשיגע, איז ראך קייגעם ניט גישעהן קיין אונה ער האט טאקע מיטגעטאנט דיא רייזע; צו וועלנער ער האט גיהאט אזויא פיעל חשק. אז מיר וועללין זיין אויף דער ערך וועללין מיר אונז ערקלערי[/ ר.אנ איך אידם גיענטפערט מיט א רוהיגע מיניך אנוואהל רער ליינטער טאן, מיט וועלנען ער האט זיך צו מיר גיהאט גיווענדעט, איז מיר גאר ניט גיפעללין גיווען, עט, מיין ליענער פרייגך לאמיר נעספער גאר ניט טראנטין וועגין צוריק! מיינט איהר רען, ראם איך מעלל גאך לאנג פערזאממען אראנצושטייגען אויף הער ערד. אראנשטייגין 1 האט ער אויפגעשריען אונערווארטעגד... זיך צוריק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="א־אביאזי; אויף דער ערר! ווייפם איך 1 לאמיר נאר אפריהער אנהייבין א־ויפצושטייגין, זיך אויפצוהייבין אביפיל העכער און נעהענטער צו דיא ו־אי־ענס. אין א־ידער איך האב נאך גיקעננט צייט האנין איהם צו שטערין, זייגען ■צוין צווייא זעקליך זאמד גיפלויגין אן דער לופטין פון איבער דיא ברעגין פון שיפעל 1 מיין הערר 1 האב איך אויפגעשריען שטארק אין גריפ־צארין. אייער געשיקטקייט איז מיר זעהר גוט בעקאנגט, האט מיר דער אונבעקאננטער לאנגזאם און רוהיג גיעגטפערט, אונד וועגין אייערע אויפ־ שטייגוגגען אויף רעם לופט-נאלאן האט מאן שוין זעהר פיעל גירעדט אוגד געשריעבען, אבער פוגדעפטוועגין, מיי; הערר, אויב רער פערזוך (פראבע) איו ריא שוועפטער פון רער פראקטיקע, איו זיא אויך אי; דער זעלבער צייט א שוועפטער־קיגד פון דער טהעאריע, אוגד איך, מוז איך אייך זאגין, האב זעהר פיעל גילעריגט וועגין דער קונפט פון לופט־רייזען. איך האב אזויא פיעל גילערינט דאריבער, דאם זיא איז מיר שוין גוט אריין אין מוח 1 האט ער מיט א אומעטיגען טאן צוגילייגט גאך א קלייגער פאאוזע און האט זיך פערטראכט&quot;, • גאכדעם וויא דער באלאן האט זיך וויעדער גיהאט אויפגיהייבין העכער איו ער געבליעבען שטעהן אויף איין ארט. רער אוגבעקאגגטער האט בעטראכט דעם באראמעטער און דא; האט ער זיך גיוועגדעט צו מיר מיט פאלגעגדע ווערטער: יעצט זיינע; מיד אכט-הוגדערט מעטער הריך 1 דיא מעגטשין פון אוגטען זעהען אוים פונקט וויא פליעגען, וויא היישעריקען 1 גיט נאר גום אכטונג, מיין הערר! גאך מיינער טייגוגג דארף מאן זייא איממער בעטראכטען פון דיעזער הויך אום אורצוטהיילען פון זייער גרויסקייט 1... דער קאמעדיעןפלאטץ זעהט אויס וויא א גרויפער מוראווייגיק אוגד, קוקט גאר אן, וויא דיא מעגגע מעגטשין דרעגגט זיך אוגד שטופט זיך ביים ברעג פון טייך, וויא מיר שייגט, זייגען מיר יעצט איבער רער קירכע פון ראם, אוגד, אויב איחר בעטראבט גוט, האט דער טייך &quot;מיין&quot; א פגים פון א ווייפליכער ליגיע, וועלכע שגיידט דורך דיא שטאדט, אוגד דיעזער גרויפפער מ יי ן־ בריק זעהט גיט אוים מעהר וויא א ריקער דראט, וויא ער וואלט גיווען אריבער גילייגט איבער דעם גרויפפין טייך פון איין ברעג ביז צו דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אגדערין. דיא אטמאפפהערע (לופט) איז גיווארין אביפיל י עלטער. פאר אייך, כיין ליענער גאפט, נין איך בערייט אללעם צו מהון, האט זיך וויעדער ניווענדעט צו מיר מיין הבר. אויב אייך איז קאלט, קאנן א־ך אי־ך בארנין מיינע קליידער. עם וועט מיד פיעל פערגענינען מאכען אייך בעדיענע; צו קאגגען. דאנקע ! דאב איך גיענטפערט אוגטער דיא ציין. נו מילא, זייט ניט ברוגז אויף מיר, ליעבער פריינד, אוגד נעהמט ניב פאר אומניט. נויטה ברעכט אייזען, זא;ט א שפריכווארט. ניט מיר אייער האגד, איך בין דאך אייערער א לאנדפמאגן, אוגד מיר וועט זעהר פרייען, דאב איהר מעט עטוואס לערנען אין מיין קאמפאגיע אוגד אויסער רעם וועט דאי אייך אויך בעפריעדינען פאר דיא אונאננענעהמליכקייט, וועלכע איך האב אייך ניז יעצט פערשאפט. אהגע איהם צו ענטפערץ, האב איך מיך אנידערניזעצט אנטקענין רעד שיפעל. דער יונגער מאגן האט ארויפניגוממען פון זיין רייזע-טאשע א צימליך דיקקען העפט (קאיעט). דאם איז ניווען איין ווערק ווענין דער לופט-רייזע. איך בעזיטץ, זאגט ער, אייגע זעהר זעלטענע זאממלונג פון נראוויורען, צייכגוננען און קארריקאטורען, וועלכע זיינען אין פארשיעדעגע צייטען נימאבט ניווארין ווענין אוגזערע לופט&lt;ייזען אוגד לופט-באלאנען, פאר וועלכע א טהייל מעגטשין פלענט פראפט חוזק מאבין, א טהייל אויפלאכין, פיעלע, וויעדער, נאד מורא האנין, אלם פאר א כשוף, אונד יועלכע גור א קלייגע טהייל פו; בעלעזענע אוגד וויספענדע מענטשין פלענט בעוואונדערין אלם אייגע זעלטעגע, טהייערע ערפינדוגג, נליקליכערווייזע לעבין מיר שוין יעצט מט מעהר אין דיעזע צייט, ווען ~מאגנאלפיער&quot; האט געזוכט צו ערפינדען קינפטליכע וואלקענם מיט וואפפער־פאארע, אדער צו פאבריצירען אזויא א מין גאז, וועלכער זאלל האבי! דיא איינעגשאפטען פון עלעקטריע, אוגד וועלכע ער פלענט בעקוממען פארברעננענדיג נאפפין שטרויא צומישט מיט צוהאקטע וואלל. וויללט איהר רען פארקלעגערין רעם נרויפפין פארדיעגפט און דיא מיפפעגשאפט פון דיעזע ערפיגדער, האב איך אידם איבערגישלאנין אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מיטען דערינען, ווען ער איז שטארק צוהיצט גיווארין אין זיין דרשה, איז דאם רען ניט ניווען זעהר שאהן אוגד גראסמוטהיג זיך איבערצוגעבי; מיט לייב און לעבין צו אזא לעהרע, וועלכע זייא זיינען עגדליך פארט.ךערנאננען און צום סוף דערוויעזען דער גאנצער וועלט דיא מאנלייקייט צו פליעהען מיטין לופט־באלאן ביז אין דיא וואלקענס אריין? חלילה וחם, מיין ליעבער 1 וועד וואלט דע; האבין דיא העזה אבצולייקענען דיא גרויססע עהרע אוגד דעם גרויפפען פארדיענפט פו; דיא לופט-רייזעגדע ? מאן האט גידארפט איין אוגגעהייער גרויםםען קוראזש איגד ענערגיע אום צו נעפיננען א מאנליכקייט זיך אויפצוהייבין אי; דער לופטען אויף אזוינע באללאנען, וועלכע האבי; זיך אויסגיראכט ניט שטארקע־ וויא שפינוועבס אוגד וועלכע האבין אין זיך ניט גיהאט קיין גרעפסערע קראפט וויא אגניווארעמטע לופט 1 יא, דאם צו דערגעהן איז גיווען א &quot;יעזעז-א־בייט, אבער, אבער איך פרעג אייך, ליעבער פריינד, זאנט איר אדרבא, האט דע; דיא לופט־רייזען-וויםסענשאפט גימאבט חאטש איין ש ט פארווערטם פון דער צייט פון. בלא נשאר 'ן אן, ד. ה. איך י יל זאנין, פון אוגניפאהר הונדערט יאהר צוריק? וויא מיינען זיא, מיין הערר, האב איך רעכט ? רעד אונבעקאננטער האט ארויפנינוממען פון צווישען זיינע פאפיע־ען א צייכנונג אונד, זיך ווענדענדיג צו מיר, האט ער ווייטער פארטניזעצט: היער מיין הערר, איז דיא ערשטע לופט־רייזע, וועלכע פילאטרדע-ראזיער און דער מארקי! ד'אדלאגד, האבין אונטערנענוממען אין פיער מאנאט ארוס, נאכדעם וויא מאן האט ערפונרען דעם לופט־באללאן. לודווינ דער זעכצעהנטער (א פראגצאזישער קאניג) האט זאנאר ניט ניוואלט איינשטיממע; צו דיעזע רייזען, אונד צווייא פערברעכער, וועלכע זיינע; שדי ניווען פארמשפט צום טויט, האבין דיא ערשטע גידארפט פרובירען דיא אוגטערנעהמונג פון דיעזע רייזען צו דיא וואלקענס אדער טאקע שוין נלייך צום היממעל צו. פילאטר-דע-ראזיע ווערט זעהר אויפניבראכט גענין אזויא א אונכערעכטינקייט און בעקוממט, דורך אללערלייא מיטטלען אין זאנא־ דורך אינטרינעם, דיא ערלויבניפם אויפצושטיינין מיט זיין באלא; אלליין, אי; יענער צייט האט מאן נאך ניט גיוואופט פון דער היינטינער שיעפעל, וועלכע ווערר אגניבונדען אונטערין באלאן און דורך וועלכער דיא לופט&quot; רייזען זיינען א פך לייכטער, דאן פלעגט נור אדום דער אינעווייניגפטער טהייל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="פון דער &quot;מאנגאלפיער&quot; *) זיין אזא מין גאלעריע ארום או; ארוס, דיא צווייא לופכ-־־ייזענדע פלעגין זיך מוזין דערינער אזויא האלמין דארטין, ראם זייא זאללין ניט אנריהרען דיא נרעגין פון דיעזער גאללעריע, ווייל דיא נאשסע שטתי, וועלנע האט זיא ארומגענוממען האט זייא פארנאטען דיא קליינסטע בעווענונג. א מין פייערטאפ מיט פייער פלעגט זיין אנניהאנגען א ונטעה דעי עפפענונג פון לופט־נאלאן און ווען דיא רייזענדע פלענין זיך וועללין אויפ־ היינין מיט זייער נאלאן העכער, פלענין זייא אנווארפין אויף דיעזע נליהענדע קוילען נאססען שמרו/ ריזיקירענדיג, גיוויינליך, צו פארנרעננען אין גאנצין זייער מאשי; און ווערין אלליין קדושים, און דיא ערווארעמטע לופט פלענט ראן גענין דעם נאלאן איינע נייע אויפשטייגוננכ-קראפט. דיא צווייא דרייפטע, אונערשראקענע לופט-רייזענדער זיינען אוועקגיפארין רעם 21-טען נאוועמנער 1783 פון העם גארטין &quot;לא-מיעט&quot;, וועלכען דער פראנצאזישער קראנפרינץ האט זייא אבגיגעבין צו דיעזען צוועק. דער לופט־באלא; האט זיך מאיעסטאטיש אויפגיהייבין א־; דעה לופטין און פליעהענדיג אינער אללע הייזער, איז ער אריבער רעם טייך &quot;סעין&quot; ניט ווייט פון דעם קאנפערענצעןהויז און דאל נעהמענדיג א ווענדונג צום אינוואלידען־הויז און צו דעה מיליטער-שוללע איז ער צוגיפלויגין נאהענט פון דעה קירכע פון &quot;הייליגעןסולפיז&quot;. דארטין האנין אונזערע לופט־רייזענדע בעקעמפפט דאם' פייער און, פארניי־פליעהענדיג ריא נולווארען, האנין זייא זיך אראבגילאזין ניים נארריער (ייאגאטקע), וועלנע איז נעקאננט אין פאריז מיט רעם נאמען &quot;ד'ענפער&quot;. אנריהרענדיג דאם ערד, האט דער נאלאן נעזונקען און האט אויף איינינע מינוטען אזויא וויא נענראנין אונטער זיין משא אונזערע ניידע העלדען, פ־לאטר און רע-ראזיע. חלענין, א נאנץ גוטער סימן! האנ איך ניזאנט, פאראינטריגירט זוערענדיג מיט דיעזע אללע אויספיהרלינע איינצילהייטען, וועלנע האנין מיך אויך זעהר אינטערעססירט. *) מאן דופט &quot;מאנגאלפיער&quot;, נאך דעה נאמען פון דיא ערפינדער, דעה איינפאב־ הטען טיפ (מין) לופט־באלאן, וועלכעד הייבט זיך אויף אין דער לופטין מיט דער קויאפט פו; ערוואדעמטע לופט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="רער פימן אי! אבער גאר ניט גיווען קיין נוטער, רען נאכהער האט ער בעוויעזען א קאטאפטראפע, וועלבע האט איינעם אוגנליקייכען געקאסט האם לענין! האט דער אונבעקאננטער טרויערי: גיענטפערט. האט איהר רען קיין מאל נישט פערזוכט עטוואם עהנליכעם ? קיין מאל. יא, האם אונגליק קוממט איממער אונפערהאפפטער־הייד און עבען ראן, ווען מאן ערווארטעט איהם אם וועניגפטענם, האט מיך גיטרייסט... מיין חבר און אי! ענטשוויעגען גיווארין. דערווייל, אזויא ריידינדיג, האט אונזער באלא; גיטהין האס זיינינעם, און מיר הא בין זיך אלם אויפגיהייבין העב ער צו מערב זייט, אזויא, ראם פראנקפורט-אפ-מיין איז שוין אנטלאפין פון אונטער אונזערע פיעפס. מיר וועלי; פיעלייכט האבין אישטורפ-ווינד, האט זיך גיווענדעט צו מיר דער יונגער מאנן. מיר וועלין זיך אבער אראבלאזין פריהער איידער דער שטורכ-ווינד וועט אויפברעכין, האב איך גיענטפערט. ראם הייבט זיך מיר גאר ניט אן צו חלומ'ן! איך מיין, אז עם וועט פיעל בעספער זיין ארויפצושטייגין וואם העכער און ראן וועללין מיר אויב־ מיידי; רעם שטורם. און צווייא נייע זעקליך זאמד זיינען ארויפגיפלויגין פון שיעפעל אי; רער לופטען. רער באלאן האט זיך אויפגיהייבין מיט א נעשווינדיגקייט אונד איז שטעהן געבליעבען אויף צוועלף-הונדערט מעטער אין רער הויך, זאגאר מאן האט דערפיהלט א צימליך שניידענדע קעלט, האבין נאך דיא זאננען־שטראהלען, פאללענדיג אויף העם אומשלאג פון באלאן, צערשפרייט העם איננווענינסטען גאז און האבי; איהם דאמיט גיגעבין איינע פיעל גרעספערע אויפשטייגוננכ-קראפט. שרעקט אייך ניט, מיין ליעבער פריעה, האט זיך צו מיר הער אונבעקאננטער פריינדליך ניווענדעט, מיר האבי; איעענטליך דרייא־ טויזענד-פינף-הונדערט קלאפטער לופט צו אטהמען, אונה אויספערדעם, בעט איך אייך, איהר זאללט אייך גאר און גאר ניט קיממערין מיט רעם, וואם איך טהוע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="איך האב מיך גיוואלט אויפהייבין פו; מיין ארט, אבער איין אייזערנע האנד האט מיך צוגינעגילט צו מיין באנק אזויא, דאם איך האב מיך ניט גיקאננט א ריהר טהון. וויא הייסט איהר ? וויא איז אייער נאמע; ? האב איך איהם גיפרענט. מיין נאמען? וואם הארט עם אייך דען? איך פרע: אייך אייער נאמען, איחר הערט! מאן רופט מיך העראסטראט אדער עטפעדאקל, וויא אייך ניפעללט בעססער. איהר קעננט אייך אלליי; אויסקלייבין וויא עם איז בעפסער פאר אייך. • דיעזע אוגדייטליכע אנטווארט איז נאך גיווען נאנץ ווייניג פאר מיר צו וויסמען, מיט וועמען איך האב דא צו טהון. דער אונבעקאננטער, וויעדער, האט אלץ גירערט אזויא קאלט־בליטיג, אוגד איז גיווען עפעם אזויא פארדאבטיג, ראם איך האב, גאר אהן הכמוה מיך אנגיהייבין צו בעאוגרוהיגען או; צו וועללין וו־ססין, וואם פאר א מי; פויניל ראם איז. מיי; הערר, האט ער ווייטער פארטגיזעצט, פון ד ער צייט פו; רעם פהיזיקער קארל א; האט מאן נאך קיינע בעזאנדערע נייעם ניט ערפונדען. פיער אמנאט נאך דער ערפינדונג פון לופט-באלאן האט דיעזער געשיקטער מענש ערפונדען דעם צאפען, וועלכער ערלויבט יעצט ארייפצולאזין רעש גאז פון באלאן, אין פאלל ווען ער איז צו פולל און ווען מאן ווילל ארוגטערשטייגין. דיא שיעפעל, וועלכע ערלייכטערט דיא בעווענוננע; פון רער מאשינע. דעם נעשטריקטען ז א ק, וועלבע־ ענטהאלט רעם גאנצין אומשלאג פון באלאן או; צוטהיילט דיא משא אייף זיין נאנצע אבערפלאכע. דיא לאםט (געוויבט), וועלכע ערלויבט זיך אויפצוהייבין און אויך אויסצוקלייבין איין ארט, וואו זיך אראבצולאזי; מיטין באלאן, רעם אויבערצייג פון קויטשוך, וועלכער לאזט ניט צו צום שטאף פון באלאן קיין נאםםקייט או; קיין פייכטקייט און אויך רעם באראמעטער, וועלכער ציינט אונז אן, אויף וואם פאר א הויך מיר געפינען אונז. אויפסער רעם־ אללעם, האט נאך קארל אויך ערפונדען רעם וואסשערשטאף, וועלבער א־ז פערצעהן מאל נריננער פו; דער לופט, וועלכער ערלויבט דארום זיך אויפצוהייבין צו דיא העכסטע שטופפען פון דער אטמאפפהערע און אויסצומיירין אין דער זעלבע־ צייט דיא געפאהרען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="פון א לופט־פארברעננונג. רעם ערשטען דעצעמבער 1783 האבין זיך דרייא טויזענד מענשין נעדריינגט ארוס רעם נארטין פון &quot;טיוללערי'/ אום צו זעהן, וויא קארל הויבט זיך אויף מיט זיין באלאן, און דיא סאלדאטע; האבי; איהם אבגיגענין מיליטאר-עהרע. ער האט גימאבט 9 מייל אי; דער לופט, פיהרענדיג זיין באלאן מיט אזא געשיקטליכקייט, וועלכע זאנאר יעצטיגע לופט-רייזענדע קאננען נאך קייגעסוועגם ניט איבערשטייגען. דער קייזער האט איהם ראן בעשטיממט א פענסיאן (לעבענסלאנגליכען געהאלט) פון צווייא־טויזענד פונט, רען ראן, אין יענער צייט, האט מאן איבערהויפט נעשטיצט אללע נייע ערפינדוננען. דער אונבעקאננטער האט מיר ראן אוסיגידאכט צו זיין אויף דער העכסטער שטופפע אויפנערעגט. איך, מיין הערר, האט ער וויעדער פארטניזעצט, איך האב פיעל נילערינט און האב מיר אויך ריכטיג איבערצייגט, וויא דיא ערשטע לופט־ רייזענדע האבץ דיריזשירט (געפיהרט) זייערע באלאנען. אהנע צו ריידין פון בלאנשאר, וואס זיינע בעהויפטונגען קעננען נאך זיין אויך צווייפעלהאפט, האט גיאיטאן מארווא דורך דער הילף פון מעהרערע רורערין בעצייבינט אויף זיין מאשין אללע, מעהר ארעד וייניגער שטארקערע בעוועגונגען פון זיין באלאן, און אויך דיא בעמערקטע לייטוננע; און ריכטונגען זיינע. נאר נישט לאנג צוריק האט א זייגער-מייסטער אין פאריז, הערר זשוליען, נימאכט אין רעם דארטינען היפפאדראם (אזא מין צירק) נאנץ גענויא איבערציינענדע פראבען, רען מיט דער הילך־ פון א נאנץ נייעם מעכאניזם, וועלכען ער האט ערפונדען, איז עם איהם נעלונגען צו פיהרען זיין באלאן, וועלכער האט גיהאט א לאנגליכע פארמע, זאנאר געגין ווינד. הערר צעטאן האט זיך פארגענוממען צוזאממען צו שטעללין דורך וואססער־שטאף פיער לופט־באלאנען, איינע נעבין דיא אנדערע, און מיט דער הילך־ פון האריזאנטאליש (גלייך מיט דער ערד) אויסגישפרייטע לייווינטין, וועלכע ער האט פארבוינין נאכהער אין פאלדען, האפפט ער צו בעקוממען אזא אויפלעזונג, אזא אויפפיהרונג פו; גלייכגעוויכט, וועלכע וועט בייא יערער נייגונג, בייא יעדען מאל איינבייגונג פון זיין אפפאראט, דעם^באלאן, איהם אויסדריקקען א קרוטמע; אונרעגעלמאססיגען גאננ. מאן רעדט זאגאר פון אזוינע בעוועגוננס־מאשינען, וועלכע זיינען בעשטיממט צו בעקעמפפען רעם וויעדערשטאנר פון אללערליי, זאגאר אונרעגעלמאםםינע, שטרעבונגען. איך, מיין הערר, מוז איך אייך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="זאגי;, אט אזויא וויא איהר זעהט מיך, האב איך ערפונדען דעם איינציגק מיטטעל צו דיריזשירען (פיהרען) דיא לופט-באלאנען, אבער ליידער ווילל זיך קיינער ניט בענוטצען טיט דעם, אויף וואט איך האב פערבראכט פיעלע יאהרי;: ניט איין אקאדעמיע איז מיר בעהילפיג גיווען, ניט איין איינציגע שטארט האט גיוואלט זיך אונטערשרייב־ן אויף מיי; ערפינדזנג, ניט איי; לאנה האט מיך גיוואלט אויפהערין! און פאר האס, פאר רוע;? דאב איז ניערערטדאבטיג, ראם איז שאנדליך! הער אונבעקאננטער האט זיך אזש ניט גיצאפעלט; מאכענדיג אללערליי זשעסטין, און דאב שיעפעל האט זיך דאפון אזויא גישאקילט, דאם מיר האט אנניהייבין צו שווינדלען אי; היא אויגען, און איך האב גיהאט פיעל מיעהע זיא איינצוהאלטין אי; גלייכגעוויכט. אוניער באלאן האט דערווייל גיטראפי; א שטארקערין וויבד7 און מיר האבי; זיך אלם אויפניהייבין העכער צום זיעדע; (מערב-זייט) ביי אונגיפאהר פופצעהן־הונרערט מעטער אין דער הויך. אט זיינען מיר בייא דארמשטאדט, האט מיי; קאמפאניא; גיזאנט, זיך ארויסביינינדיג אונטערי; שיעפעל. בעטראבט איהר דעם נראבארטינען שלאבם (פאלאין) ? ניט זעהר רייטליך, ניט וואהר! אבער וויא וואללען זיא, מיי; ליעבער פריינר ? דורך דיעזע אונערטרענליכע הי ט ץ שווינרעלט אללעם אי; דיא אויגע;, או; מאן קען זאגאר נישט ערקעננען איין געגענ־ שטאנד. מאן דארף האבי; זעהר נוטע אויגען, אום ריבטיג צו ערקעננע; דא דעם א־ט. זייט איהר זיכער, ראם מיר זיינען איבער דארטשטאדט? האב איך גיפרעגט. גאר אהנע צוייפעל, או; מיר זיינען יעצט זעכם מיילען ווייט פון פראנקפורט, אלזא רארף מאן שוי; יעצט ארונטערשטייגין! וואם 1 ארוגטערשטייגין 1 איך רעכין, ראם איהר האט ראך ניט בדעה ארונטערצולאזין זיך אויף דיא גלאקען-טהורעמם אדער אויף דיא דעכער, האט דער אונבעקאננטער ניזאנט מיט א גי'^ט. געוויפם ניט, אבער אי; דיא אומגענענדען פו; שטאדט קעננע; מיר זיך דאך דרייסט ארוגטערלאזין. נוא מילא! דערווייל לאמיר נאר אויפמיירין דיא גל^קענטהורעמם 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="און אזויא ריידינדיג, האט מיין חבר גיחאפט עטלעע זעקליך לאסט• איך האב מיך א ווא־ף גיטהון אויף איהם\ אנם נ־יט צו דערלאזין ■איהם אויספיהרע; זיין וויללען, אבער, א האפ טהוענדיג מיך מיט איין האגד און מיך שטארק צודריקענדיג, האט ער מיט דער אנדער האגד אבניטהון זיין שפיעצעל, און אונזער לופט-נאללאן, לייכטער ווערינדיג מיט עטליכע זעקליך לאבט, האט זיך אויפגיהייבין ביי אויף צווייא־טויזענד מעטער אין ד ער הויך. זייט רוהיז, האט ער צו מיר גיזאגט, און פארגעססט ניט, דאס גריאשי, ביאטל נאי ליססאק, ביקסיא או; באראלל זיינען אויפגעשטיעגען אויף דיא גרעסטע הויכען, אום צו מאבין זייערע וו־םםענשאפטליכע פראבען. מ־ין הערר, מאן דארף ראך אבער פארט ארונטערשטייגען, האב איך מיך וויעדער צו איהם גיווענדעט, פרובירענדיג איהם איינצוריידין מיט גוטען. זעחט איהר רען ניט, וויא דער היממעל איז פולל מיט וואלקענסן און נאך אי; אייניגע מינוטען וועללין מיר האבי; א ש־עקליכען שטורם? עס איז גאר ניט קיין שבל... וויים איך דארטין, פאר וואם איהר שרעקט אייך! מיר וועללי ארויפשטיינין העבער פון שטורם און ראן וועללי; מיר מעה־ ניט דארפין מורא האבי; פאר איהפl האט אויפגעשריען ־מיין חבר, וואס קע; דע זיין וויא בייצוקוממען דיא וואלקענם, וועלכע צערשמעטטערין אזויא אפט דיא ערר 1 איו רען ראם ניט איינע פון דיא גרעססטע עהרע'ם צו שוויממע; אזויא איבער דיא חוואלעב פון דער לופט? דיא גרעפטע מאננער האבין נעמאבט אזוינע רייזען. דערמאנט אייך ניר דיא מארקיזע און דיא גראפיניע דע-מאנטלאמבערט, דיא גראפיניע רע-פאדענאס, דאם פרייליין לא גארד, דער מארקיז דע־מאנטלאמבערט, וויא זיוא זיינען ארוים־ גיפאהרין פון דע־ פארשטאדט פענט־אנטואן אי; דיא גרויםםע אונבעקאננטע לופט-ימים, און דער פירשט דע-שארטר, וויא פיעל נעשיקטליכקייט און וויא פיעל קאלט-בליטינקייט האט ער בעוויעזען אי; זיין לופט-רייזע פון רעם 15 יולי 1784. פאדגעססט ני£. דיא גראפען רעלארענפען אונד דע־ דאמפיערר אין &quot;ליא;&quot;. הער^דע-ליאינעם אין &quot;נאנט&quot;, דע-נראנזש אין &quot;בארדא&quot;, דער שעוואליע אנדרעאני אי; איטאליען און יעצט, אין אונזערע צייטען, נעממט דעם פירשט ב־ונש־ויק, וואם פאר א רהום, וואם פאר א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="גמיססען נאמען האבי! ■זייא אללע נילאזין אין דיא קונסט פון דיא ליפנני רייז/־ן. אום צו זיין נלייך טיט זייא, אגם זיך אויך בעריהמט צו מאכין וויא זי־א דארף מאן נאך אויפשטייגץ פיעל העכער צום היממעל, פיעל געדיכטער אין דיא וואלקענם וויא זייא האבץ דאס בעוויעזען 1 צוקופמל־ צרא דער אונענדליכקייט אט דאס הייסט גרינדליך פערשטעהן דיא לופט־רייזען! דיא לופט איז גיווארין שיטערער און שווערער צו אטהמען, און דעי וואפסער-שטאף פון אונזער באללאן איו דארום גיווארין זעהר פיעל אויבגי.- וועבט. בלייבינדיג פוסט,/ האט דיא אונטערשטע טהייל פון באללאן, זיאנגיפאננען אויפצובלאזין און, אום אויפצומיידין א גרויפע סכנה, האט מאן גידארפט אויפמאכין דעם קלאפען (צאפען), אבער מיין הנר האט גאר ניט גיהאט בדעה מיך צו לאזין זיך צוריהרין אום צו פיהרען דעבאללאן נאך מיין פערשטאנד נאך. איך האב, דארום, פעפט בעשלאפםען צי פרוכירען ארבייטען אין געהיים (אין דער שטילל) און ווען ער איי גיווע; אזויא פארקאכט אין זיינע ערצעהלוגגען, האב איך שטיללער הייד אנניפאנגען צו ציעהען דיא שטריק פון צאפין. איך האב אלליין פאר זיך מורא גיהאט צו טרעפץ, מיט וועמען איך האב דא גיהאט א געשאפט, וויא מאוס איי• בין דא אריינגיפאללץ 1 דאם וואלט גיווען צו שוידערהאפט, צו שרעקליך! עם איז גיווען אונגיפאהר ררייא פערטיל אויף איינס און שוין פערצינ מינוטען זיינען פארבייגעגאנגעי זייט מיר האבין פארלאזין דיא שטאג־ין פראנקפורט. פון מערב זייט דינען, געגען דעם ווינד, אנגיקומטען שרעקליכע וואלקענם' וועלכע זיינען, וויא עם האט גישיינט, גיווען יעדע מינוט פארטיג זיך ארויפצישטויפין אויף אונז. האט איהר דען אין גאנצין פערלארץ דיא האפפנונג, דאם אייערע ערפינדונגען זאללין ענדליך אנערקעננט ווערין און טריאומפהירען, האב איי־ גיפרענט כלומר'שט, זיך זעהר אינטערעםפירענד... מיט זיינע וויפסענשאפטליכע ערצאהלונגען. דיא גאנצע האפפנונג 1 אין גאנצץ, אין גאנצין! האט דער איונעקאננטער גיענטפערט מיט א זיפץ. פארוואונרעט&quot; (ניראניעט) פון דיא שצ**נ' דיגע אומזיפטיגע ערזוכונגעץ און ב־טטעם, האבץ נאך דיא קארריקאטורען, פראיצי גירעדט, דער טייפלישער, גילעכטער מיך אין גאנצין נירער גישלאגין י. אי* s־ א־ז דער אייב־נער ק־ואלל (יבורים. פיין), דיא אייבינע שטראפע פון א ל ערפי נדער! זעיט איהר דיא אללע קארריקאטורען פון אללערלייא צייטען, מים יי&lt;;־־בע נזיין רייזע-טאש איז פולל! אי; דער טייב/ ווען נזיין חבר האט דארטין גיזוכט זיינע פארשיעדענע פאפיע־ען, האב איך. אהנע דאב ער זאלל בעמערקען דיא קליינסטע זאך, אג־יטאפט דיא שטריק פון צאפין. ראך, האב איך זייער געפירכטעט, ראם ער י*י :ים בעטערקען וויא דער ריננענדער גאז האט אנניפאננען צו פייפין, אזויא זי&gt;. א וואפפערפאלל (וואדאפאד), איך האב אגגיפאנגען צו ציעהען דיא שטריק, וועלבע איז גיווען א^־בונדע; אן צאפען, או, דער באראמעטער האט זיך אנגיפאגנען ארונטער־ צילאזין. עב איז גיווען פונקט דיא ריכטיגע צייט, דען פון דער וויימענס האט טא; אנגעפאנגען צו הערען א שטארקען ברוטמען, קומנזענדיג פין נ7,יב זייט. בעטראבטען זיא נור אט דיא אנדערע צייכנונג, האט דער אונבע־ ק^ננטער וויעדער אנגיפאנגען, אהנע צו בעמערקען דאם קליינסטע פו; דעם&gt; ראט איך האב דא דערווייל אבגיטהון. דיעזע צייכנונג שטעללט פאר איין אי.נ:. נהייער גרויפבען לופט־באללאן, וועלבער הייבט אויף דיא גרעסטע ים־ כ ■ימען, דיא שטארקסטע'שלאבפער, גרויסבע הייזער און דאב גלי־בען. דיא א-***נע צייכנער וואלטין קיינמאל ניט !,ינלויבט אלליין, דאב פון זייערע פאנטאזיעם איגד שפאבפען וועט א מאל ארויבקוממען א פראקטישע ריכטיגקייט א דאב דיא מענשהייט וועט זיך פארטרעפפליך בענוצען מיט אזויגע בא־ לאליען, אויף וועי־כע זייא אלליין וואלטין געוויבס מורא גיהאט ארויפצושטייגין אפילו אייגיגע קלאפטער אי־ דער הויך. אט, וויא איהר ■ זעהט איהב דא אי/ דעז־ אונגעהייער גרויבבער באלאן, פאללשטענדיג, קאנזפלעט: לינקם זינען דיא רודערין/ און דיא קאיוטען פון דיא מאטראזי; זיינע; ט אקע אט ו&quot; בייט זייט. אי; פארדערטהייל פון שיער• זיינען אללערלייא דאטשעב און לופט-הייזער, איין זעהר גרויפבער ארגעל צום שפיעלען און ראן איין דזארמאט אי&quot; טיט רעם שיעפבען פון איהם, אויפמערקזאם צו נזאבען דיא אייגוואהנער פק רער ערד אדער פו; דער לבנה. איבערין הינטערטהייל פון שיעיף איז :־*'_ אבפערוואטאריום און אייך דיא רעטטונגב-שיפלעך ןאי דערפארמע פון 'יז• נערע לופט-באללאנען. אין רעם רענטין מיטטען זיינען דיא וואהנוננען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="פאר דער ארמעע (סאלדאטע;), לעקם פון רעם איs דיא שיעפב-לאגטערגע און נאכהער יא אויבערשטע פאלובע; (;אללעריעז) אויף צו שפאציערען און דיא פארוסען. אוגטען, וויעדער, זייגע; א־יגגיארדיגט קאפפע־הייזער און דער הויפט מאגאזין פון אללעדלייא עםםעגווארג, בעוואוגדערט נאר דיעזע גראסארטיגע אגגאגפע; &quot; ערפונדען פיר דאס ,וואהל (גליק) פון דער גאגצער מעגשהייט, ווידד &quot; דיעזער היממלישער לופט־באללאן אוגגעזאמפט אוועקפליהען נאך דיא &quot; מארגעגלאגדער און צוריקקוממענריג וועט ער בעקאנגט מאנין זייגע רייזען &quot; אויף דער גאנצער וועלט, וויא אויף דער־ערד, זא אויך אויף דער לנ:ה, &quot; מאן דארף זיך ניט געבי; דיא קליינסטע מ־עהע, רען יערער זאך איז &quot; אזויא פארגיזעהן, אזויא אין ארדיונג גיבראבט, ראם אללעם וועט געה; גוט &quot; מיט דער בענטער ארדנונג. עם וועט דארטין זיין א גענויער טאריף (פרייז) &quot; פיר אללע רייזען, וועלכע מאן וועט קעננען טאנען מיט רעם לופג־כאלאן, אבער דיא פ־ייזען וועללין זיין אייגע און דיא זעלבע זאגאי פא־ גאר ריא &quot; ווייטסטע ערטער פון אוגזער ערד־קוגעל, צום ביישפיעל, עם וועט גישט &quot; קאסטע; מעהר וויא טויזעגד גאפאלעאגען (א גאלדעגע מטבעה פון צוואגציג &quot; פראגר) פאר אייגע פו; דיא אבגיגאגגעגע רייזען. און מאן קען זאגין, ראם &quot; דיעזער פ־ייז איז זעהר געמעםםיג או; גאר גיט טהייער, ווען מאן זאל גוו&quot; בערעכענען דיא געשוויגדקייט וויא מאן וועט פאהרץ, דיא בעקוועמליבקייטען &quot; און ריא פארגניעגען, וועלכע מאן וועט רארט האבי;. אויף דיעזען לופט&quot; באלאן וועט איין יעדערער געפיענען פאר זיך אזעלכע אוגערווארטעטע &quot; אגגעגעהמע זאכען, וועלכע ער וואלט זין איי; אגדערם מאל גיר גיקאגט &quot; פארשטעללין אין חלום. און ראם איז אזויא ריבטיג, אזויא קלא־ פינקט &quot; וויא דער טאג: &quot; ווען אייגער, צום ביישפיעל, וועט פארבריינגע; מיט טאגצין אייף א &quot; בארל, וועט דער אנדערער קעגגען גאגץ רוהיג שלאפען. ווען אייגע־ ויעט &quot; מאנין א סעודה גדולה און זין אנטדיגקען ביז שכיות, וועט רער אגדערער, &quot; דער שכן זי־גער, קענגען רוהיג פאםטין בה&quot;ב. ווער עם וועט .זין יועללין &quot; אמוזירען מיט געבילדעטע לייטע און דיפפוטירען איבער אללערריי וייפסעג־ &quot; שאפטליכע פראגען וועט דאיטין איממע־ געפיגען גא גץ געגוו. מעישי• &quot; וועלכע זאללין מיט איהם מיטהאלטי; קאמפאגיע און, וויערער, ציריק, א &quot; שוטה, א פתי וועט אויך גאגץ געוויכם געפ־גגען דארטין זיין גלייכי; נאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="&quot; איבער בענוג... און אזויא וועט איין יעדערער איממער קעננען געפינען אין &quot; רעם דאזיגען לופט־באלאן אללעס, וואס זיין הארץ געלוסט, און דיא גאנצע &quot; צייט וועט מאן איבערהויפט פארבריינגען לופטיג נור מיט אללערלייא י פערגניגען, אויף וועלכע דיא ארמיניפטראציאן פון לופט־באלאן וועט איממער &quot; אנווענדין אללע מיטטלען אום צו אמוזירען ראם פובליקום, און אזויא יועט &quot; נור פערננניגען און פרייר זיין דיא נשמד, פון דיא לופט-רייזענדער. זאיאר י פון דיעזע אללע ערפיגדוננען האט מאן שוין פיעל גילאכט... אבער, איהר &quot; וועט זעהן, וויא גאר אין א קורצע צייט, אויב איך וועלל נור לעבין, וועט 7 איהר זעהן, ראם דיעזע אללע &quot;לופטיגע&quot; פראיעקטען וועללין אויסנעפיהרט ' וועדי; אין דער ווירקליכקייט! &quot; אין דער צייט, האט זיך אונזער באלאן דערווייל איממער ארונטערגילאזי; אלם ניעדעריגער און גיעדעריגער, אהנע ראם מיין חבר זאלל עטוואס בעמערקען. בעטראכט נאר ווייטער דיעזע זאממלונג פון אללערלייא באלאנען האט ער ווייטער ניזאגט, פארנאנדערנעהמענדינ פאר מיר עטליכע גראוויורען. דיעזע זאממלונג ענטהאלט אין זיך א פאלשטענדיגע געשיכטע פון דער לופט־באלאן־קיגםט. יא, מיין הערר, האב איך איהם איבערגישלאגין דיא רייד, וויא עם זעהט אוים, האבין זיא זעהר פיעל שטודירט איבער דיא וויפסענשאפט פון דיא מפט־רייזען♦ געוויפם, געוויסס, מיין פריינד! פון דער צייט פון פהאעטאן, פון איקאר, פון ארהיטאם אן, האב איך אללעם יילערינט, אללעס גיפארשט און שטודירט. נאך מיינער מיינונג נאך וועט דיא ק־נסט פון פליעהען מיט לופט-באלאנען ערצייגען אונגעהייער גרויפפע דיענסטען דער גאנצער וועלט, אויב נאט וועט מיר נאר שענקען ראם לעבין! אבער איך נלויב ניט, דאס איך ו ועל ראך דערלעבין דיעזע נליקליכע צייט 1 פאר וואס דע: ? איהר זייט ראך נאך גאנץ יונג 1 ווייל איך הייפם עמפעדאקל אדער העראפטראט! אונזער באלאן האט זיך דערווייל גליקליכער ווייזע אלץ ארונטערגילאזין לעהענטער צו דער ערד. מאן דארף אבער נישט פארגעפפין, ראם ווע; מאן ^זט זיך ארונטער איז דיא נעפאהר זאעבען גרוים בייא איין הויך פון .♦,ינויערט פובם וויא בייא פינף־בויזענד!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="גידיינקט איהר ריא מלחמה פון פלייריפם? האט וויעדער אנגעפאנגען מיין הב־/ און זיין געזיכט איז אלץ גיווארין מעהר אין מ ע הר ענטציקט. אט אין דיעזער מלהמה האט קוטעלל איינגיארדינט, אויף העם בעפעהל פון דעה רעגיערונג, א גאנצע קאמפאניע פון לופט-דייזענדע, ביא דעה בעלאגערונג פון מאבע־זש, האט רעה גענעראל ז שור ראן גיהאט אזויא פיעל נוטצען פון דער נייער מעטהארע צו בעאבאכטען, ראם ער פלעגט יעדען טאג צווייא מאל, צוזאממען מיט קוטעלל זיך אויפהייבין אין דער לופטין. עפ איו אויך גיווען איינניארדינט ראן א רעגעלמעפפיגע פאפט צווישען זייער לופמ־באללאן און דער הויפט-פטאציא; דורך קליינע פלאנען פון אללערלייא פארבען, וועלכע האבין גיהאט געוויפפע בעדיימונגען. זעהר אפט האט מאן אויף זייער באלאן געשאפפען פון ביקפען און זאיאר פון הארמאטען אי; דער צייט, ווען ער פלענט זיך אויפהייבין, אבער אללעם וואר אומזאנפט און עם האט זייא קיין זאך ניט אנגיהייבין צו שאדען. ווען ז שור ד אן האט זיך פארבערייטעט צו בעלאנערין דיא שטאדט שארל-רוא (אין בעלגיען) האט זיך ק וטע ל אייפגיהי־בין מיט רעם לופמ־באלאן נאהענט פון רעם פלאטץ און איז צוזאממען מיט העם גענעראל מ אל א נעבליבין אזויא אין דער לופטין אונניפאהר זיעבען אדער אפט שטונדע; אין דער מלחמה פון פלייריפם. און אין רער ווירקליכקייט, האט דע; דער נענעראל זשורדאן זיך ניט אויסגישפראכען גאנץ הריך, פרייא או; אפפען פאר אללעמען, וועינין דיא נרויפפע נוטצען, וועלכע זיינע לופט-בעאבאבמונגען האבין איהם ערציינט? און נאך אללעם רעם, וואם איז רען ניווארין דיא ענדע מיט דיא אללע פארשריטטע, וועלכע דיא לופט־באלאן ערפינדונגען האבין דא; גימאבט? טאקע אין רעם זעלבינען יאהר, ווע; מאן האט געהאפט, ראם דיא לופט-באלאןקו נפט זאלל רער גאנצער וועלט בריינגען אונבעשרייבליכע נוטצען, ט א רע אין רעם יאהר, האט עם אין גאנצין איינגישלאפין, און דיא שוהלע, וועלכע איו צו דיעזען צוועק גיעפינט ניווארין אין מענדאן פון דעררעגיערונג אלליין, איופערמאבט גיווא־ין דורך באנאפארט'ן נלייך נאבדעם וויא ער איו צוריקנעקוממען פו; עניפטען (מצרים). רער נרויפפער געלעהרטער פראנקלין, גידיינקט אי הר זיינע ווערטער: וואט קען מאן רען ערווארטען פון א קינד, יועלכעס ווערט יעצט עבען גיבארין ? יא, ראם קינה איו גיוווען ניבארין לעבעדיג, או; קיינער אין רער וועלט האט נישט גיהאט ראם מינדעפטע רעכט עם צו דערשטיקען!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ד ער אינבעקאננטער האט אנגישפארט רעם קאפף אוץ־• ב־ירע הענד איז האט אייניגע מינוטען עטוואס נאבגירענקט און ראן, אהנע אייפצוהייבין רעם האפף האט ער זיך ניווענדעט צו מיר מיט פאלגענרע ווערמער: ~ ניט קוקענדיג אויף רעם, וואט איך האב אייך פערבאטען, האט איה־, מיין הערה אויפגיעפינט רעם צאפין ? &quot; איך האב זאגלייך אבגילאזען דיא שטריק, &quot; גליקליבער ווייזע, האט ער וויעדער גיזאגט, האבין מיר נאך בייא דרייא הונדערט פונט לאטט (משא) 1 וואט דיינקט איהר רען צו טהין ? האב איך איהם ראן נ־פרעגט, ניבט אהנע פורכט. זייט איהר א מאל ניפארין איבערין ים ? האט ער מיך גיפרענט. איך האב אליין געשפיערט וויא איך ווער בלייך פון דיעזער פראגע זיינער. עט א־י זאגאר גאנץ אונאנגענעהם, האט דער ווינד יאנט אונז יעצט צוס אדריאטישען מעער, האט ער ווייטער פארטגיזעצט. אבער איך האפף, דאט העכער וועללין מיר נאך נעפיענען אויך אנרערע קוועללען, נישט אמת ? &quot; און ניט קוקענדיג זאגאר אויף מיר, האט ער זיך נאנץ קאלטבליטיג אראגני־וארפען נאך עטליכע זעקליך זאמר און דערנאך, זיך ווענרענדיג צו מיד מיט א בייזע; טאן, האט ער ווייטער גיזאגט: &quot; איך האב אייך גיהאט נילאזין אזיפ-עפפנען רעם צאפען, ווייל דיא אנזאממלונג פון צופיעל גאז האט נירראהעט (ניטטראשעט) צו צורייסין אין גאנצין רעם באלאן; יעצט, אבער, ניעב איך אייך א עצה מער,ר נישט אנצופאנגען דאט זעלבע! . .. &quot; און עטוואט רוהיגער ווערינדיג, האט ער ווייטער אנגיפאננען זיינע איסטארישע ערצעהלונגען: &quot; אייך אי! געוויסס בעקאננט דער וועג פון ד או וער נאך קאלעי ( יער וועג צווישין פראנקרייך און עננלאנד איבערין מעער), וועלכין ב לאל שאי־ און זשעפערי האבין מיטנעמאבט! ראם איז ניוועזין גראטארטיג! רעה 7 טען יאנואר 1785 האט זיך זייער לופט-באלאן אויפ־-יבלאזין מיט נא: ביים זייט פון דאווער און זיי האבין דיך אויפניהייבין ביי איין נארהוועסטליכען ווינד. קוים האכין זיי זיך גיהאט אויפגיהייבין, האבין זיי גימוזט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="זאנלייך ארויפווארפין זייער נאנצין לאסם (דיא נושא) אום ניט אראבצופאל־ דען אין דער זעלכער מעוט צוריק אויף דער ערד&quot; און זיי האבץ גיט איבערגילאזין זיך מעהר פון דרייפע פונט לאפט&quot; זיי זיינע; גיווען גיצוואונגען דאצו איבער א פארזעהען (טעות) וועלכין זיי האנין בענאננען ביים אויפשטייגין. ראם איז אבער גיווען צו ווייגיג, דען אזוי וויא העד וועד האט זיך ניט נור ניע געשטארקט ראן&quot; נאר ער איז נאך זאנאר שטיללער ניווארין&quot; האבין זיי זיך נור גאנץ לאננזאמם אויפניהייבי; מיט זייער באלאן צו פראנקרייך צו. אויססערדעם איז זיי נאך ניט ניהאט גילוננען דערמיט, האט אזוי וויא דער שטאף (ריא מאטעדיע) פון זייער לופט-באללאן איז ניט ניווען פון קויטשוק און האט דורכנילאזין דורך זיך עטוואם פייכטיגקייט (נאפפקייט) איז ניוויינליך דער נאז ביסלאכווייז אויפנידאמפפט (אויסניוועבט) ניווארין און אין א פערלויף פון א שטונדע אדער אנדערטהאלבין שטונדען האבי; אונזערע רייזעדע בעמערקט, דאס זייער לופט־באלאן לאזט זיף צוריק אראב אדף דער ערד. &quot; וואט זאל מאן יעצט טהון ? האט דזשעפערי גיפרענט. &quot; מיר זיינען נאך ערשט נישט מעהר וויא אויף רעם פערטיל ווענ און זייער וויינע אויפנעשטיענען, האט בלאנשאר ניענטפערש. איך רעכין, דאם&quot; אויפשטיינענדיג העכער; וועלין מיר נאך פיעלייכט טרעפי; א גונסטינערין (א שטארקערין) ווינד. &quot; לאמיר&quot; אלזא&quot; אראבווארפין דיא איבעריגע זאמד ! &quot; דער באלאן האט ידך אנניפאננען עטוואם אויפצוהייבין, אבער אין א גאנץ קורצע צייט האט ער זיך וויעדער אראבנילאזען, אויפין העלפט וועג האבי; אונזערע לופט־רייזענדע גימוזט ארויפווארפין זייערע ביבער און אללע ניציע און אין א פערטיל שעה שפעטטער האט זיך בלאנשאר גיוועג־ דעט צו דזשעפערין &quot; און דער באראמעטער ? &quot; ער הויבט זיך אויף ! און זאגאר מיר זיינען שוין נאה נאהעעט פון פראנצויזישען ברעג&quot; זיינען מיר, דאבט מיר, פערלארין 1 &quot; אין דער זעלבער מינוט האנין זיי דערהערט א שרעקליכין גערויש פון א דוננער-קלאפ. &quot; איז דען אונזער באלאן צערריפען ? האט דזשעפער■ ניפרענט טיט שרעק,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="ניין 1 ראם פערליערען פון גאז האט נאר אייננישרומפפט איננעיוייניג א טהייל פוי באלאן, אבער ראך שטייגען מיר אלץ אראב ניעדערינער און וואהרשיינליך זיינען מיר פארלארין, רען קיינע חבטות קאננע; יעצט גיט העלפ־ן, אללעם איז אומזאנפט! &quot; אללע עפסענווארג, דיא רודערין און אללעם וואם עם האט זיך נאך גיפונען אין באלאן זיינען געשווינד אראב גישליירערט ניווארין, און אונזערע רייזענרער זיינען ניט גיווען מעהר וויא אויף א הונדערט מעטער אין דער ויךה. &quot; נזיר שטייגען מייטער ארויף, האט גיזאנט דעי דאקטאר. &quot; ניין, איהר האט א טעות, הערר דאקטאר, ראם דאבט זיך אונז נאר ארם איבער רעם אויפשפרונג, וואם דער לופב-נאלאן האט נעטהון נאב־ רעם וויא ער איז לייכטער גיווארין. שלעכט, ליעבער פריינד 1 'מאן זעהט זאגאר ניט •איין שיעפעל, זאגאר איין בארקע, וועלבע זאל אונז קאננען רא־ טעווע;! געשווינד לאמיר אריץ ווארפין אונזערע קליידער אין ים אדיין! &quot; דיא אומגליקליכע האבין אויסגיטהון פון זיך זייערע קליידער, אבער דער באלאן איז ראך אלץ אראבנעשטיענען ניעדעריגער! &quot;— בלא נ שאר! האט זיך ראן צו איהם רז ש ע פערי גיווענדעמ איה־ אליי; דארפט נאד מאבעי דיעזע רייזע; אמת, איהר האט אייננעשטימטט מיך מיטצונעהטען, אבער ציא רען דערפאר דארפט איהר פערלארין נעה; ? בעפסער זאל איינער נאר אומקוממען און, אלזא, ליעבער פריינד, איך ווארף מיר א־יין אין וואססער, כדי דער נאל^ן זאל לייכטער ווערין און צוריק אויפשטייגין אין דער הויך! &quot; ניין, ניין! ראם איז שרעקליך! &quot; דער לופט־באלאן זייערער איז דערווייל וואם מעהר און מעהר אויפגיוועבט גיווארין, רען דער גאז איז פון איהם אלץ ביפלעכווייז ארוים־ גירוננען. &quot; אריע, מיין פריינד 1 האט דער דאקטאר גיזאגט. נאטט זאלל אייך בעשיעטצען און העלפען. און, זאנענדיג דיעזע ווערטער, האט ער גי־ וואלט זיך אריין ווארפי; אין וואפפער, אבער בלאנשאר האט איהם פאר־ חאפט און צוריקניהאלטין. ~ מיר האבי; נאך איי; האפפנונג, האט ער ניזאנט. מיר קאננען אבשניידען דיא שטריק, וועלכע האלטין צו ראם שיעפעל, און ראן וועלין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="מיר זיך וויע עם איז אנחאפין אדער אנבינדען אן דעם קרוק (אזא מין שרויף), פיעלייכט וועט זיך ראן אונזער באלאן אויפהייבין, לאמיר דך, אלזא, האלטין גרייט אויף יעדען פאלל 1 אבער .. . בעטראכט נא־, דער באראמע־ טער לאזט זיך ארונטער, איהר זעהט, הערר דאקטאר? מיר הייב־ן זיך אויף, דער ווינד ווערט פרישער און שטארקער, מיר זיינען גירעטעט! &quot; דיא רייזענרע האנין דערזעהען קאלעי. זייער פריידע אי; גיווען אונבעשרייבליך 1 און אי; א פאאר מינוטע ארים איז זייער באלאן לאננזאש אראבגעשטיעגען אץ וואלר פון גי: עם ש. &quot; איך צווייפיל ניט, ליעבער פריינד, האט דער אינבעקאננטער נעמערקט, ענדיגענדיג זיין ערצעהלונג, דאש אי; אזויא א צופאלל וואלט איהר געווישם גענוממען א ביישפיעל פון רעם דאקטאר דזשעפערים! אייגע גרוישע מענגע וואלקענם, וועלנע האנין זיך אנגעקליעבען פון אללע זייטין און האנין אנגימאכט א שרעקלינע פינשטערנישם און אויך דיא פירבטערלינע ד־וגנערין, וועלנע האנין יעדען אויגענבליק פערגרעסשערט זייע־ע קלעפ, זייגען גיווען שוידערהאפט און האנין ארויפגיווארפין עפעם א אונבעשרייבלינע מורא אויף מיר. &quot; לאמיר אראבשטייגין 1 האב איך ענדליך אוישגעשריען. אראבשטייגין דאן, ווע; דיא זאגנע איז שוין נעבין אוגז און ווארט נאר, ראם מיר זאלין דך עטוואם צורוקין צו איהר,.. 1 אה, גיין! הערוגבער מיט דיא אללע אוננאטהיגע זאמד-זעקליך! און דער לופט-באלאן איז גיווארין גאך ליינטער מיט א פונט פונפציג. ביי דריי טויזיגד פיגף הוגדערט מעטער זיינען מיר געבליעבען שטעהן אויף א א־ט, אהנע ראם אונזער באלאן זאל זיך בעווענען, ניט הענער און גיט ניעדריעגער, און דער אונבעקאגנטער מיינער, דער האט נאר גיהאלטין פאר־ איינם אין איין ריידין, אי; דער צייט, ווען איך בין גיווען אין דער נרעשטער פערלעגענהייט, אין רער נרעשטער פערצווייפלונג, האט זיך מיין הנר, וויא עם האט נישיינט, נעפיעהלט וויא א פיש אין וואששער, מונטער, לעבעדיג און אונבעזארנט פרעהליך. &quot; ביי א גוטין ווינד וואלטי; מיר נאך זייער ווייט אוועקנינאננען יעצב! האט ער אוישנעשריען, אין דיא אנטיללען זיינען פאראן אזוינע ווינד־שטראמען, ביי וועלנע מאן קא; גאנץ ליינט מאנין ביז פיער הונדערט קילאמעטער אין א שטונדע, ביי דער קרוינונג פין רעם קייזער גאפאלעאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="האט איין געוויפפער ג ארג ער ע ן אוועק גילאזין איין לופט-באלאן, אין וועל־ כין ער האט איינגיאררענט א איללומינאציע פון אללערליי פארביגע נלעזער, דאם איז גיווען אונניפעהר א זיינער עלף ביי יאכט און דער ווינה האט ניבלאזי; פון צפון זייט נאך צפון־טזרח. דער באלא; איז ניפלויגין מיט אזוי א שנעלליגקייט, ראם אויף מארגין בעגיננען, גאנץ אין דער פריה, האנין דיא איינוואהנער פון ראם (אין איטאליען) גיקעננט בעגריעפפען רעם זעלביגען לופט־ י אלאן, ווען ער איז פארבייגיפלויגין איבער רעם בעריהמטען ראם (שאבאר) פון רעם הייליגען פעטער. יא, גזיר וועלין נאך געה; פיעל ווייטער און פיעל הענער! איך האב מיך קוים צוגיהערט צו רעם אללעם, וואם מיין חבר האט גיפלאפילט. אללעם האט מיר צוזאממען אזוי ווילה נירוישט אין קאפ, האם איך האב כמעט פאדגעפפין א; דער גאנצער וועלט און האב זיך אליין ניט ניקעננט קיין רעכנונג אבגעבין וואו איך בי; אייגענטליך. קליינע שטיקלעך פו; בדויע פלעקין האבי; זיך בעוויעזען אין דיא וואלקענם און עם האט גישיינט, האם דיא וואליענש ווערין עטוואם ווייניגער. &quot; זעהט איהר דיעזע שטאדט? האט דער אונבעקאננטער גיזאגט, ראם איו ספיר! איך האב מיך ארויסגיבו נין פון שיעפעל און האב באמערקט א קליינעם שווארצליכען הויפין פון פינטעליך: האם איז גיווען דיא שטאדט פפיר. דער ברייטער טייך ר היין האט מיר אויפגעוויעזען פונקט וויא א שמאלער באנד און ניט מעהר. דער היממעל, איבער אונו, איז גיווארין טונקליך־ בלוי און דיא פוינלען האבין אונו שוין לאנג ניהאט פארלאזין, ד;־ן אין דיעזער זעלטענער לופט וואלטין זיי קיינעפוועגם ניט גיקעננט מעהר פליעהען; מיר זיינען אלזא גיווען אליין אין דיעזער געגענר פון היא וואלקענס און איך בין נאך דערצו ניווען אי; דער נענענווארט פון רעם פרייליכען, אונבעזארג־ טע• פהילאזאף, העם הבר מ־ינעם. &quot; עם איז נאנץ אונניטצליך, מ ין ליעבער, ראם איהר זאלט וויפפען וואהין איך פיהר אייך אייגענטליך, האט ער דא; ניזאזט צו מיר אין האט ארויפגישליידערט רעם אנקער אין דיא וואלקענם אריי; ... אה! וויא שאה; ראש איז צוזעהן ווי־ע ער קייקילט זיך ... ! ווייפט איהר דאש פון פילאטרד ע-ר א זי ער ם א; ביז רעפ ליעוטענאנט גאל רעכינט מאן זייער ווייניג אוגנליקליכע צופאללע פו; רעם לופט-באלאן און, ראש דיא יעגיגע צופאללע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="ויעלבע טיר ווייםין; זיינע; נאר ארויפגיקוממען פון אונפארזיבט־גקייט או; ניט מעהר ? יפיל אט ר-דע-ר א ליער איז צוזאטטען טיט ר אט ע ן גיהאט אוועק־ גיפארין פו; דער שטאדט יולאין רעם 13 יול־ 1785. אן זיין לופט־באלאן מ־ט גאז האט ער אנגיהאגנען א טאנגאלפיער טיט ווארימע לופט אום זיך צו פארהיטען, וואהרשיינליך, פון דער נאטהווענדיגקייט צו פארליערען פיעל גאז אדער צו דארפין ארויפווארפין זיין לאפט (משא). ראם איז אבער גיווען גל־יך וויא מאן וראלט אנגיבוגדען א פייערטאפ אונטער א פעם ל פולווער, אזוי וויא מיר וועלין ראם טאקע באלר זעהן. קוים זייגען דיא אונפארזיכטיגע רייזענדער אונזערע אויפגעשטיעגען אוגגיפאהד אויף פיער הוגדערט מעטער, אלם זיי האנין אגגיטראפין איי; געגעג-ווינד, וועלבער האט זי־־ אוועקכיטראגען גלייך צום ים צו. אום אראבצושטייגי; האט פילאטר גיוואלט אויפעפפענען דעם צאפין פו; יאלאן, אבער אזוי וויא דיא שטריק, טיט וועלבע דער צאפין איז גיווען אנגעבונדין, האט זיך גיצויגין גלייך פון באלאן און האבי: א־הם אזוי גיהאט צוריפסעז, ראם ער איז אין איין מאמענט גיווארין פופט, אהנע גאז, איז אונזער פילאטר אראבגיפאלין אויפין מאנגאלפיער, וועלכער האט זיך פו; רעם פאלל זייגעם. אויסגיבויגין, און אזוי האט ער גאך מיטגישלעפט דיא איבריגע אוטגליקליכע הברים זיינע וועלכע זייגען גיווען טיט א־הם צוזאממעז אין שיעפעל און זיי זייגען אללע ארונטערגיפאללין און אי; איין פעק־נרע זיינען זיי צערשמעטטערט גיווארין אויף שטיקלעך. ראם א־ו שוידערהאפט. ניבט וואהר? אנשטאט יעדע אנטווארט האב איך נאר גיקענט אייפריירי; דיא פאלגענרע ווערטער: &quot; האט רחמנות, אום גאטטעס וויללען/ און לאמיר ראך אראבשטייגין! איהר פיהרט מיך פראסט אתים פו; געדולר! האט ער אויפגעשריען, או; דארפאר וועט איהר מעהר ניט וויפסען זאגאר אויב מיר שטייגין ארזיך■ אדער מיר לאזען זיך אראב, און דער באראמעטער א־ז זאגלייך ארויםגיפלוינין אויפזוכין רעם אנקער און דיא מעהרערע זעקליך זאטד, וועלכע מיין חבר האט אין פערשיעדענע צייטין גיהאט ארויפגיווארפין פון לופט-באלאן, מיר זיינען גיווען אונגי־ פאהר אויף פינף טויזענד טעטער הויך און אויף דער שיעפעל האט מאן שוין גיקענט באמערקין אין פיעל ערטער שטיקלעך אייז; א גאנץ דיננער, אבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="שניירענדער שניי האט מיך דורכגינוממען בי ז אין ביין אריין, דער שרעק־ ליכער שסודם און אונגעוויטטער, וועלכע זיינען גיווען אונטער אונזערע פיסם, האט אובז יעצט דווקא נישט גישאדעט, דען מיו־ זיינען שוי; גיווען העכער פון איהס. &quot; האט גאר קיין מורא ניט, האט מיר דער אונבעקאננטער גי אגט. עב איז גאר ניט שרעקליך, רען נור דיא אונפארזיכטינע אליין ווערין אמאל פארלארין א־ן דיא לופט-רייזען; דיא קלונע אבער, וועלכע ווייסי; וויא זיך צו באגיין מיט רעם לופט־באלאן, דיא זיינען איממער אויסער אללע געפאהר. א ליו ו ארי, וועלכער איז פארלארין גינאנגען אי; ארלעאנם, האט זיך גיהאט אויפגיהייבין אין א מאנגאלפיער (אזא מין באלאן) פון פאפיער; זיין שיעפעל איז גיהאט גיווען אנגיהאננען אונטער א מין פייערטאפ או; ניווען אננילאדען מיט א זעהר לייכט ענטציענדבארע; לאבט. נעוויינליך האט זיך זיי; באלאן ביי רעם ערשטען נוטען וועד אנגיצונדין פון פייערטאפ און אונזער אלי ו ו ארי איי זיך גאנץ בעל-הבית'יש אראב ניפאללין און טאקע גיהר'גט גיווארין אויפ'ן ארט. מאזמאן וויעדער האט זיך גארגיה אט אויפניהייבין אי; לילל אויף זייער א לייכטער ברעטט. דורך א פאלשער, ניט אויכגירע־ כינטער בעוועגונג האט ער פארלארין דיע גלייכגעוויכט און איז גיוויינליך אראבגיפאלין און זיך נלייך נישעדיגט אויף טוידט. דער געוויססער ביטטארף, האט נעביך, ביי זיין רייזע פון מאננהיים, דערזעהן זיין באלאן זיך אנצינדען אין מיטטען פליעהען, איז אראבגיפאללין און שוין טאקע מעהר ניט אויפגישטאנען. האר ר ים, האט זיך גיהאט אויפניהייבין אויף א לופטבאלאן, וועלכער איז גיווען שלעכט ניבויט און דורך רעם, וואס דער צאפין פו; רעם באלאן זיינעם, איז גיווען צו נרויס און האט זיך ניט ניקענט פאר־ מאכין, האט ער ניפלאצט (רער באלאן) או; אונזער העלד, האררים, אין אראבגיפאלין און פארשפארט אויפצושטעהען. ם אד לער, וועלכער האט, דורך זיין צו לאנגען אזיפענטהאלט אין דער לופטין, נימוזט ארויסווארפין דעם גאנצין לאשט, וועלבין ער האט ניהאט מיט זיך, איז פארשלעפט ניווארין פון זיין באלאן איבער דער שטאדט באבטאן און ארויפגישליידערט ניווארין אויף דיא קוימענס; זיין באלאן האט זיך אזוי האסטיג און שטארק א קלאפ גיטהון, ראם הארריס איז טאקע געבליעבען א קדוש אויפין ארט. קאקינג, דער עננלישער לופט-רייזענדער, האט זיך ארונטערגילאזין מיט איי; האלב־ רונרי; פאראשוט, וועלכין ער האט נירעכינט פאר רעם בעסטין און פאל־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="שטענדיגסטען, איז אראבגיפאללין און פארשפארט צו זאגי; וידיי, ביז היינטיגק מאג. :אר וואט מאנט דאס אבער אוים, ראם אללעם 1 אט דיא אללע אפפער פון דער לופט-רייזע-יויכסענשאפט, וועגין וועלכע איך האב אייך יעצט ערצעהלט, ליעב איך מיט מיין נאנצין הארצין און אט אזוי וויא זיי, דיא אללע אונפארזיכטיגע, וויל איך אויך שטארבין מיט א העלר^י־טוידט! העבער, העכער, לאמיר געהן, נאך העכער! .. דיא אללע טוידטע, איבער וועלכע מיין חבר האט נאר וואט גימאכט דעם הבפר, זיינען מיר גישטאגען פאר דיא אויגין או; מאן קא; זיך שוין פארשטעללין וויא מ־ר איז ראן גיווען צו מומה, איבער דער זעלטענהייט פון דער לופט און אויך פין דיא זאנגע;-שטראהלען האט זיך דער גאז פון באלאן אלץ מעהר אויסגיוועבט און ראך, איז ער אלץ אויפגעשטיעגען העכער און העכער! איך האב געפרובירט געשווינד וועלין האפין אויפעפפענען רעם צאפין, אבער דער אונבעקאננטער האט עם זאגלייך באמערקט אין, איידער איך האב מיר נאך ארומגיזעהן, האט ער אבנעשגיטטען דיא שמריק, וועלכע איז גיווען איבער מיין קאפ.,, איך בין גיווען כמעט פארלארין 1 .. &quot; האט איהר ג־זעהן וויא מאדאם בל א נשאר איז ארויסגיפאללין פון איהר לופט־באלאן? האט ער גיפרעגט. איך בין זיכער, אז ניט! און איך, איך האב דאם גיזעהן מיט מייגע אויגען, יא, מיט מייגע איינענע אויגען האב איך גיזעהען וריא, דעם 6 טען יולי 1819 האט זיא זיך גיהאט אויפגיהייבין אין א גאנץ קלייגעם לופט־באלאן, אום צו ערשפארען דיא אויסגאבען פון אגצופיללען איהם מיט גאז, און איז דארום גיווען געצוואונגען איהם אין גאגצי; אויפצובלאזין. ראם וועגיג גאז, וויעדער, וועלבעם איז יא גיווען אין איהר לופמ־באלאן האט ביסלעכווייז ארויפגירוננען דורך דעם איננעוועגיגפטען אגהאגג פון איהם, איבערלאזינדיג אויף זיין וועג א געדיכטען צייכין פון וואססער-שטאף. פליעהענדיג, האט זיא גידארפט מאכין אין לופט־באלאן אללערליי פייערווערק, וועלכע זיא האט שיין פריהער ניהאט מעהרערע מאל גימאבט און זייער גוט איינגיגעבין. איך גידייגק דאם, אזוי וויא עם וואלט יעצט גישטאנען פא־ מייגע אויגין: דיא נאבט איז ראן גיווען א גאנץ פיגפטערע און אין דעם מאמענט, ווען זיא האט גידארפט אנצינדען איהר פייער-יוערק, האט זיא גיהאט דיא אוגפארזיכטיגקייט דורכצולאזין דיא פייערדיגע לופט־ערשיינונג אוגטער רעם שטייק פון וואםפער-שטאף, וועלבער איז גיהאט נירונגען פרן באלאן. דיא גאגצע אימגעגענד פי; מאנמארטר (א פיערטעל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="אין פא־יז) און אללע גררסע בולוואי־ין זיינע; מיט אמאל זייער העלל בעלוינטען גיווארין; און ראן האב איך באמערקט וויא זיא האט צוויי מאל גיפיובירט פארשטיקען דעם אנהאנג פון באללאן אום אייגצולעשין דאס פייער און, אז דאם האט איהר ניט גילונגען, האט זיא זיך אניעדער גיזעצט אי; שיעפ־על און האט אנניהייבין צו זוכין מיטטלען אזוי צו קירעווען איהר באללאן, דאס ז־א זאל וואס גיבער סאננען ארונטערשטייגין, דען ד ער באלאן איז גאך גיט גיד,אט אראבגיפאללין. עם האט גידויערט עטליכע מעוט איידער רעד גאז איז פארברעננט גיווארין, און דער באלאן איז פון מינוט צו מעוט אלץ קלעגער גיווארין, זיך אראבלאזענדיג אי; דער זעלבער צייט אלץ ניעדריעגער און ניעדריעגער, אבער ראם האט מאן ראך גיט גיקעננט דופי; קיין שטור ץ (אראבפאללין). עם איז ראן גיווען א נארד־וועסטליכער וועד און מאדאם בלאנשאר'ם באלאן איז גיפלויגין אי; דער וועגדונג איבער פאריז, אין יעגע צייטין זיינען אין דיא געגענרען פון דער יעצטיגער גאפם-דע־ פר או ו א נם נאך גיווען. פיעל גארטגער און ווען זיא וואלט דארטין אראבגיפאללין, וואללט איהר גאר ניט אזוי פיעל געשארט, אבער אז עם באשערט איעעמען צו ווערין א אפפער פיר דיא וויפסענשאפט, העלפין דא; קיין הבמות ניט. עפים וויא אויף להכעיס האט דער ווינד אבגיטראגין איהר באלאן צו א הויז און ער האט ז־ך צוזאממען מיט דער שיעפעל, אין וועלכער אונזער העלדין איז גיזעםםין, י אבגישלאגין אן דאך. דיא שיעפעל האט זיך גיהאט אויסגעגליעצט אויפין ראך או; האט זיך אבגיהאקט א; א אייזין, ביי דיעזען קלאפ איז מאדאם בלאנשאר ארויפגיפאללין פון שיעפעל גלייך אויפין ברוק (טראטוא־), און זיא איז דארט געבליעבען ליעגען לעולם ועד, אהנע צו זאגין אפילו א זיי־גיזונד&quot;ן פון דיע אללע ערצעהלונגען איז מיר אריבער א שוידער איבערין לייב, דער אונבעקאננטלר מיינער איז גישטאנעין אין שיעפעל מיט א הוילין קאפ, מיט צופודרעוועטע האאר און זיינע ווילרע בליקקען מיט דיא אונמענשליכע זשעפטיקולאציאנען (מאכע; מיט דיא הענד) האבי; מיר גאנץ רייטליך גיציעט מיט וועמין איך האב רא גיהאט צו מהון; איך האב ענדליך גימוזט גלויבין ראם, וואם פיר איז דיא גאנצע צייט גיווען שרעקליך נאבציגעבין, ראם איך האב דא גיהאט צו טהון גאר פראפט מיט א פארריקטע; (משוג'נעם). ער האט דערו־ייל ארויסגיווארפין דיא איבריגע לאפט, וועלכע איז נאך גיהאט גיווען איבערגעבליעבען אי; שיעפעל, און אונזער באלא; האט זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="אויפניהויבין שרעקליך הויך. מיר זיינען דא; געוויס גיווען אינגיפאהר 9000 מעטער אי; דער הויך און דיא טעמפעראטור (לופט) איז גיווארין אזוי אוגערטרענליך, דאס פון דער נאז און פון מויל האט ביי מיר אנגיהייבין צו גיעססען בלוט וויא פון א פאנטאן. &quot; וואט קען רען זיין שענער, אלם צו זיין א מארטיר (א קדוש, זיך מאטערין, ליידע;) פאר היא וויספענשאפט, האט ער דאן, דער וואהנזינניגער, אויסגעשריען. אט דיא אללע, וועלכע קוטע; אזוי אום פון הער וועלט, ווערין פארשריעבען אלם הייליגע לתר רודות! איך האב אבער מ ע הר ניט גיקעגגט העדין וואם ער האט נאך ווייטער גידרשנ'ט. דע־ משוגנ'ער האט זיך ארומגיקוקט ארוס זיך אי; הער לופט־ין, האט זיך אניעדער גישטעלט אויף דיא קניע, איבער מיין אויער, און אויפהייבינדיג זיין שטיממע, אום איך זאל איהם הערין, האט ער ווייטער פארגיזעצט: &quot; און היא קאטאסטראפע פון זאמבעקאררי, האט איהר דען גאר פאדגעספין? הערט נאר אוים מיט קאפן העם 7 טען אקטאבע־ 1804 האט ער זיך גידארפט אויפהייבין טיט זיין באלאן. זאגאר עם איז גיווען א גרויפער אונגעווימטער, און היא רעגענם מיט היא ווינדע; האבין ניט אויפגיהערט, האט ער אבער ראך גימוזט אויפשטייגין, רען זיינע שונאים וואלטי; איהם געוויפס אויסנילאכט און נאך איפשר אויך אויפניפייפט. אום צו פארהיטען זיין איינענע עהרע, זא אייך וויא היא עהרע פון הער וויפפענשאפט, פון ליי־ טישע מיילעו/ האט ער גימוזט מאבען זיין דייזע, ניט קוקענדיג אויף קיינע אומשטאנדע, האם איז גיווען אין בולאין. אהנע קיינעמם הילף, האט ער אננעפיללט זיין באלאן און פונקט 12 א זייגער ביי נאבט האט ער זיך גיהאט אויפניה־יבין מיט נאך צוויי חברים, א נ דר עא לי און נר אם מעטי, וועלכע האב־ן איהם בענלייטעיט. הער שטארקער רעגין האט אי; א גאנץ ־ורצער צייט דורכנילעכערט דעם באלאן זיינעם, און אזוי וויא הער גאז האט דורכדעם אנגיהייבין אויב־ צוריננען, האט זיך דער באלא; אייפגיהייבין זייעי לאננזאם. עם איז ניווען אזוי פינפטער, האם דיא הריי אונערשראקענע לופ: -־ייזענדער האבי; גימוזט האבי: א לאנטערנע אום נאכצוזעהן העם צושטאנד פון באראמעטער, זאמבעקאררי איז ניווען איוי בעשעפ טינט פאר זיין אברייזע, האם ער האט גיט גיהאט גיגעפין גאגצע 24 שטונדען אץ גר אם מעט י האט שוין אויך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="גיהאט גיפאסט א לעננערע צייט, &quot; ליעבע פריינדע, האט זיך זאמבעקאררי גיווענדעט צו זיינע חברים, דיא קעלט נעמט מיך דורך; איך שפיער וויא מיינע כהות געהען מיר אוים און מיר דאבט, האם מיין לעצטע שטונדע האט שיין אויפגישלאגין! און מיט דיעזע ווערטער, איז ער אניעדערניפאלין אן אטהעם. זיין חבר, נראססעטי, האט, זיך פארקוקענדיג אויף איהם, אויך גימאכט דיא זעלבע קונץ און איז אויך גיפאללען, זיך אויסציהענדיג וויא לאנג ער איז גיווען, און נאר א נ דר ע אלי אז געבליעבע; אליין אין באלאן. נאך פיעלע און שווערע מיהע איז עם איהם געלונגען אויפצומינטערין זאמבעקאררי, וועלבער איז גאר גיהאט גיווען ניפאללין אין אהנמאכט (חלשות), &quot; וואהין געהען מיר? פון וואנען בלאזט עס אזא ווינד? ויאם הערט זיך נייעם? וויא שפעט איז עם? האט ער גיפרענט ביי אנדרעאלי, קוים ער האט נאר גיהאט אויפגיעפינט דיא אויגען. &quot; עם איז צוויי א זייגער 1 &quot; וואו איז דען דער אנקער אונזערער? &quot; איבערגידרעהט! &quot; גרויסער גאטט! און דאם ליבט אין לאנטערנע פארלעשט דך אויך 1 &quot; אין דיעזער זעלטענער לופט קען זיא מעהר ניט ברעננען! האט אנדרעאלי גיעגטפערט. &quot; דיא לבנה האט דך נאך ניט גיהאט אויפגיהייבין או; דיא לופט איז גיווען פערזונקען אי; א שרעקליכע פינםטערניםם. &quot; מיר איז קאלט, מיר איז שרעקליך קאלט, מיין ליעבער אנדרעאלי! וואם זאל מאן יעצט אנפאננען צו מהון? דער באלאן זייערער האט אנגיפאנגען לאננזאם ארונטערצושטייגען, דורכגעהענדיג דורך געדיכטע, ווייסליכע וואלקענם. &quot; פפפם ! האט א נ דר ע א לי אויסנעשריען. דוא הערפט? &quot; וואם רען? האט איהם גיפרעגט זאמבעקאררי. &quot; עפים א מאדנער, משוגה'דינער נערויש 1 &quot; וויים איך, רוא האשט א טעות! &quot; ניין, איך האב קיין טעות, איך הער פארט עפים א נערויש 1 &quot; זעהט איהר דיא רייזענרער אונזערע אין מיטטען דער נאכט, וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="זיי הערץ זיך צו צו א אונפערשטענדליכען, אונהערבארין נערויש!- ווער ווייסט וואס מיט זיי וועט זיין דיא ענדע? וועט זיי דער ורנד אוועקטראגין אויף א טהורעם, וועט ער זיי ארויפווארפין אויף א ראך ? אדער. .. &quot; דוא הערפצ? חלעבין, איך וואלט זאגין, אז ראם איז א גערויש פון דיא וועללען פון ים (מעער) 1 &quot; דאם איז אונמאנליך! &quot; אבער זאג רארט וואס רוא ורלסט, איך הער פארט ראם רוישען און ראם בריללען פון דיא וועללק. &quot; יא, עם איז ריכטיג, ליידער ! &quot; געשווינדער, א ליכט; א ליכט גיעב אהער! נאך רעם וויא ער האט א מאל פינף־ועקם געפרובירט מאכין פייער (אין יענע צייטין זיינען נאך ניט אומעדום גיווען שוועבעליך און מאן פלעגט מאבין פייער קלאפענדיג איין שטיין (קרעמען) א; רעם אנדערין) אהנע רעזולטאט, איז עם איהם ענרליך ראך נעלונגען. עם איז גיווע; געג־ן דריי א זייגער. ראם גערויש פון דיא וועללען האט מאן שוין ניהערט זעהר דייטליך און אונזערע רייזענדער זיינען גיווען כמעט אויף רער אבערפלאכע פון ים. &quot; מיר זיינען פארלארין, האט זאמבעקאררי אויסגעשריען, און האט א האפ גיטהון א גרויםין זאק מיט לאסט... &quot; א הער, א הער! האט געשריען אנדרעאלי. &quot; זייער שיעפעל האט אנגעריהרט ראם וואפסער, און רער שטראם פון דיא וועללען האט זיי פאררעקט ניז רער ברוסט, &quot; נעשווינד לאמיר אללעם אריינווארפין אין ים אריין: דיא איגפטרומענטין, דיא קליידער, דיא ביכער, ראם געלר! &quot; דיא לופט־שוויממער האבין זיך נעשווינד אויסגיטהון כמעט נאקעט רער באלאן, זייערער, וועלכער איז דערפון גיווארי; לייכטער, האט זיך ראן אויפגיהייבין מיט א אונגעהייערע שנעללקייט און זאמבעקאררי, שרעקליך מיעד, טוידט הונגעריג, אן כחית און האלב-פארפרארען, האט אנגיפאננען אוננאטירליך צו וואמירען (אויפברעכי:). נראססעטי, וויערער, האמ אנגיהייבין אבצוגעהן מיט כלוט, און רער אטהעם פון ריא אומגליקליכע איז גיווארין אזוי קורץ, ראם זיי האבי; ניט גיקעננט ריירין זאנאר. דיא קעלט האט זיי אזוי דורכגינוממען דורך און דורך, ראם אין איין אויגענבליק זיינען זיי אין גאנצי; באדעקט גיווארין מיט איין און דיא לבנה האט זיי נישיינט פונקט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="וויא א גרויפער פלעק פון בלוט. .. . &quot; גאכדעם, וויא זיי זיינע; אוגגיפעהר ביי אייגע האלבע שטוגדע, אזוי דורכגיפלויגין דיעזע הויכע געגעגרען, א־ז זייער מאשין צוריק ארונטערגיפאללען אין ים-אריין. עם איז ראן גיווען פיער א זייגער אין דער פריה. מעהרערע שטונדען האט זיי זייער לופט־באלאן, וועלכער האט זיך גיהאט אויטגישפרייט אין א גיויפין רייגוואגד, נישלעפט איבערין וואפסער, שווים־ מענז־יג :אך דעם ווינר נאך אווי וויא א שיף, און אונזערע אונגליקליכע רייזענדע זיינען אי; פערלויף פון דער גאנצער צייט גיווען מיט א האלבין קערפער אין וואפפער. &quot; קוים איו גאר גיווארין טאג, האבין זיי גיקענט בעמערקען, ראם זיי געפיגען זיך גענענאיבער פון פעזארא, אונגיפעהר פיער מיילין ווייט פון ברעג און האבי; שוין גיוואלט צושוויממען יואס גיבער צום אופפער, אבער א שרעקליכער וויגד האט ויי פלעטצליך אוועקניטראגין אין מיטטען יפ-אריין. ~ ויי זיינען גיווען פארלארין! דיא שיעפלעך, וועלכע זייגען גיווע; אין ים, האבי; זיך גיהאט ערשראקי; און וואם נעהענטער אונזערע רייזענדע האבי; גיהאט צוגישוואומטען צו א שיעפעל, איז יענע אלץ אנטלאפי; פון ויי 1 ... גליקליכער ווייזע איו איינעם, א געשיקטען פישער, געלונגע; צו צושוויממען נעהענטער צו ויי טיט זיין שיעפעל און זיי אריינצונעהמען צו זיך, און אווי זייגען זיי גיראטעוועט גיווארין און צוגעשוואוממען צום ברעג פון פערראדא. &quot; אייגע ש־עקליכע רייזע, ניבט וואהר?... זאמבעקאררי איו אבער גיווען איין זייער עגערגישער מאגן און א גרויפער העלד. קוים איז ער נאר אויפגיהיילט גיווארין פון וייגע וואונדען, קוים האט ער זיך נאר עטוואם ערהאלט פוי וייגע ליירען און שמערצען, האט ער זאגלייך ווייטער אנגיפאגגען וייגע לופט-רייזען מיטין באלאן און אין אייגע פון ריעזע אויפשטייגוגגען, האט ער זיך א שטארקען קלאפ גיטהון אן א בוים און א לעמפיל טיט שפירט, וועלכעס ער האט גיהאט ביי זיך אין לופט־באלאן, האט זיך אויסגיגאסין אויף וייגע קליידער. גיוויינליך האבי; ויי זיך גלייך אגגיצוגדען און זיין טאשין האט אגגיפאנגעי צו ברעגגען. ראך איו עם איהם גיהאט גילוגגען אראבצושטייגין, זאגאר ער איו גיווען האלב-אבגיברענט. &quot; עגדליך, האט ער רעם 21 טען סעפטעמבער 1812 אוגטערגומען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="איינע נייע לופט-רייזע נאך ב אל אי ן. זיין לופט-באלאן האט זיך פארטשעפעט אן א בוים און זיין לעמפיל האט דארטי; נאך א מאל גימאכט רעם זעלבינען קונץ. דיעזעם מאל האבין איהם שדין קיין הבמות נישט געהאלפען, דע; ער איז אראבגיפאלין און טאקע גיהרג'ט גיווארין אויפין ארט 1 &quot; און נאך דיעזע אללע לעבעדיגע פאקטען, וועלכע איך האב אייך דא בעוויעזען, ווילט איהר נאך בעדיינקען זיך און צווייפעלט! ארק :יין! וואם העכער מיר יועלין אויפשטייגין, וואט ווייטער מיר וועלי; פליעהען און וואט מעהר מיר וועלין ליידין) דעפטא גרעססערע גבורים וועלין מיר זיין און דעפטא שענער אדן העלדישער וועט זיין אונזער טוידט 1 נאך דעט וויא מיר האבי; אללעם, וואט עם האט רך גור גיהאט גיפוגע; אין אוגזער לופט-באלאן, ביטלעכווייז ארויטגיווארפין או; ער איז דארום זעה־ לייכט גיווארין, איז ער זיך גיפלויגין אין דער לופטין אלץ העכער און העכער, און מיר זייגען שוין גיווען אוועקגיטראגען אויף א אונבעשרייבליכע הויך; פון וועלכער מיר האבץ או:ז אליי; שוין מעהר ניט גיקעננט אבגעבין קיין רעכנונג, רען רעם באראמעטער האט מיין משוג'נער חבר שזין לאנג גי־ האט אוועקגעשיקט אויפזוכי; נאך קוועקזילבער... און אזוי איז אונזער לופטמאשין גיפלויגען אי; דער לופט און פון דער קליינטטער בעוועגוגג, פו; דעם קליינטטען גערויש האבין מיר דערזעהן אללע זיעבען היממלען.... אונזער אירדישע וועלט, וועלבע איז נאך פארט גיווען דער איינציגער גענענשטאנר, אן וועלכין איך האב דא; גיטראבט, או; אויף וועלכער מייגע אוינען האבי; אויטגיקוקט אין איהר שרעקליכער טיעפקייט. .. אין, דאכט זיך, גיווע; גרייט אין גאנצין אונטערצוגעהן, פארניכטעט צו ווערין, און דיא היממלישע, מיט פיעלע שטערין בערעקטע, הויך, האט זיך נאך פארט פארלארי; אין איהר אונענדליבע דוגקעלהייט, אי; איה־ טיעפע פינסטערניטם.... מיין אונבעקאננטער חבר האט זיך מיט שטאלץ אויפגישטעלט און, קוקעגדיג מיר גלייך אין דיא אויגין, האט ער אויפגיהייבין זיין רעכטע האנד איבערין קאפ, צום היממעל, און פוגקט אזוי וויא ער וואלט גיהאט בעזיעגט דיא גאנצע וועלט, האט ער זיך ניווענדעט צו• מיר מיט, זאגאר א קורצע, אבער א גאגץ שארפע, דרשה. &quot; יא, יעצט איז אנגיקוממען דיא מינוט; דיא שטונדע האט אויטנישלאגין, און, און.. . מיר דארפץ, סיר מוזען שטארבען 1 דיא גאנצע מענש־ הייט, דיא גאנצע וועלט האט אונז פארלאזין און, ניט גאר זיא לאבט זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="איים פון אונז, נאר זיא פעראכטעט או נ ז נאך, אזוי וויא מיר וואלטען גיווען ווער ווייטט וואס &quot;, יא, זיי פעראכטען אונז \ לאמיר זיי ווייזען אונזער מאכט און לאמיר זיי צערדריקקען, צערקוועטשין, דערשטיקקען 1 .. אום גאטטעם וויללען, האט רחמנות! האב איך איהם גיבעטין. לאמיר אבשניירין דיא שמריק, וועלכע האלט צו אונזער ש־עפעל צום לופט־באלאן! לאז נאר דיעזע שיעפעל, אונזערע, ווערין אביסיל פרייער... און דאי וועט איהר זעהן וויא זיא וועט ווערין אונאבהענגיג... דיא צו* ע&quot; הענדע קראפט, דער מאגנעטיזם פון דער ערד וועט גאר אין גאנצין איבער־ נייטין דיא ווענדונג פון איהר און מיר וועלין אראבשטייגי; אויף דעם הארטין באדען (אויף דער ערד)... י איך בין שעור ניט פארשטיינערט גיווארין פון צווייפעל. א שרעקליכער שוידער איז מיר אריבער אי; אללע גליעדער פו; דיא זיעססע רייר פו; רעם משוגע'נעם. נא־, זואם גרעססער דער גיפאהר איו, בעקוממט דער מענש אלץ מעהר כח: איך האב מיך א ווארף גיטהון אויף איהם און מיר האבין זיך ־־נגיהייבין צו ראננלען. איין אונבעשרייבליכער, אונמענשליכער שטרייט איז פארגעגאנגען צווישען אונז 1 וויא עם ווייזט אוים א־ז אבער דיא משונעת שטארקער פון מענשין, און מיי; חבר איז מיך בייגיקוממעןן עם איז איהם נעלוננען מיך אניעדער צו ווארפין אין שיעפעל און מיך צודריקענדיג מ־ט זיינע קניע אויף מיין ברוסט, האט ער גאנץ קאלטבלוטיג אנגיהייבין אבצי־ שניידין דיא שמריק פו; שיעפעל. &quot; איינם ! . . האט ער אויסגעשריען דאם איז גיווען א שרעקליכער אייגענבליקק! צווייא 1 .. ררייא 1 .. איינע אוננאטירליכע, אוזמענשליכע און געוואלטינע קראפט פון זעלבסטרעטטינג האט מיר גיגעבין כח זיך ארויסצוחאפין פון אונטער ייא קניע&quot; פון דעם וואהנזינניגען, איהם צו געבין אזא שטופ, דאם ער איז אבגישפרונגען צום אנדער זייט שיעפעל, &quot; פיעו־ז דיא שיעפעל איז אראבגיפאללען, אבער דער אינסטינקט, דער חוש פון זעלבסט-־עטטונג האט מיר געהאלפען זיך אנצוחאפין א; דיא שמריק און איך האב מיך צוגיצויגין און איינגיקראמפעוועט אי; דיא נעטץ פון דיא גיפלאבטענע שטריק. וועלכע זיינען גיהאנגען פון לופט־באלאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="דער משוג'נער איז פארזונקען גיווארין אין דיא אונענדליכקייט, און האט זיך פארלארין אין אבגרונד.... נאבדעם, וויא דער לופט-באלאן איו לייכטער גיווארין פון אזא משא, וויא דער משוג'נער חבר מיינער און אויך דאם גאנצע שיעפעל, האט ער זיך אויפגיהייבץ אויף א אונבעשרייבליכע הוי,־ פליעהענדיג אלץ העכער און הע_ כער איבער דיא וואלקענם. מיט א מאל, גאר אונגעריכטערהייד, האט ער דערלאנגט א שרעקליכען קראך. דער גא; וועלכער אי; פין לופט־מאנגעל, גיווארי; צופיעל אויפגיוועבט, האט צערריפסען דיא איינהיללונג (איינוויקלוגג) פון באלאן און ער איו גיפלאצט 1 איך האב פארמאכט דיא אויגען.., און, דאבט זיך, נישט געוואוסט מעה־ וואם עס טהוט זיך מיט מיר. אין עטליכע מינוט ארו□ האב איך דערשפיערט וויא, א לעבליכע און ליעבליכע ווארימקייט געהט מיד דורך דורך אללע גליעדער. איך בי; גיווען אין מיטטען פון פייערדיגע וואלקענם און דאם שטיל,על, ארעי דער טהייל פון מיין באלאן, אן וועלכען איך בין נאר גיווען אנגיהאנגען, צוהאלטענריג מיך פאר דיא עקקע; פו; וייגע שטריק, דער שליממזל'ריגער לופטבאלאן מיינער, איו גיפלויגין, מאכענדיג משוגה'ריגע זיג-זאגען און שווינדלעגדיג אין דער לופט. געשטופט פון שרעקליכען ורנד, איו ער גיפלויגען מיט א גיכקייט פון 400 קילאמעטער א שטוגדע, ניט קוקעגדיג אויף דיא פייערדינע בליטצען, וועלכע האבץ איהם ארוס גערינגעלט פון אללע זייטען. פון דעסטוועגין איו גאך מיין שטורץ נישט גיווען אווי געשווינד, וויא איך האב גיהאט גירעכינט. אז איך האב גיהאט אויפניעפפינט דיא אויגען, האב איך רערזעהען איין גריענעם פעלר. איך בין גיווען א־נגיפאהר צוויי מיילען ווייט פון ים און דער אוראגא; (איין שרעקליכער שטורפ-ווינד) האט מיך אלץ געשטופט מיט אוגגעהייער גרויפער קיאפט, ביו איך האב, בעקיממעגדיג א אונערווארטעטען, פלעטצליכען שטויס, אבגילאזין רעם ק־וק (האקען). מייגע הענד האבי! זיך אויפגיעפינט און א שטריק האט זיך געשווינד ארויסגעגליטשט פון צווישען מייגע פינגער. איך בין גיווען אויף רער ערד. ראם איו גיווען דיא שטריק, אן וועלכע עם א־ז גיהאט גיווען אגגיבוג־ דען דער אנקער. קיים האב איך נאר אבגילאזי; דיא שטריק, איו דער באלאן מיינער, אוועקגיפלויגין צום לעצטען מאל, און האט זיך באלר פארלארין אין דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="וואלקענם, וואו ער איז אהין געקוממען, וואט מיט איהם איז דערנאך פארגינאגגען ווייס איך ביז היינטיגען טאג נישט. אז איך בין גיקוממען צו זיך און האב מיך אבגעמונטערט, האב איך מיך געפונען אין א בעט, ביי איין בויער אין א הויז אין הארדערוויק, א קליין שטעדטיל, וועלכע ליעגט ביי א זעכציג קילאמעטער ווייט פון אמסטערראם, ביים ברעג פון זיעדער־זעע. נור א אונוואהרשיינליכער נם האט מיר גיראטעוועט ראם לעבין, אבער דיעזע רייזע מיינע, איז נאר גיהאט גיווען א סעריע פון אונפארזיכטיגקייטען' געגען וועלכע איך האב גאר נישט גיקענט העלפין, וועלכע אין האב קיינעם־ וועגם גיקענט פארזעהען און אויסרעכענען, רען נאר דער משוג'נער, אונגעבעטענער הבר מיינער איז גיווען שולדיג דארין! ביי דער ערשטער, בעסטער געלעגענהייט וועל איך פונדעסטוועגין, געוויסס אונטערנעהמען אנדערע לופט-רייזען, אין דער האפפנונג, ראם זייא וועלין פיעל בעסטער געלינגען, און נאכהער אויך פערשאפפין פערגניעגען אללע מיינע לעזער. ע נד ע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
