<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="7 - •יי• • | ; ^O9 3.41141593 ,0 ל '1 11 oיlגlן^looגמll .6 .זד"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="HEADLINE" ORDER="7" LABEL="דאס זיידענע קינד"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="7" LABEL="34111119 .!lיlנן oזג9זlooו!ע .6 .1"/>
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="8" LABEL="1 £B6! ,*!£B 1 3^יsl?|*6 ..**■'-** י^-־^| ■י* '־.'־-,* 1* י- '•*•־*• ~'&quot;י&quot;■ .£B מ*oווsB^3Bs3© ! *־ י ¥ *| 51 ,s*l 3&quot;&lt;'&quot;-'"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="sזד וויא דאס זייז־עע,קי;ד . - האט עוין גייא ךא עורער אוי עוויגער. 'ךיא ,:קעפפ אפ ^יגעסץ . אמ בייא זיינע פאמער ואוגד מוטער אויך * אוגד בייא דיא שלש סעודתץ האט ער זיף שlץ גינוג אנגיהולעט . - האט דאס * ווייב אגגיהובין צו וואךטשץ. - עריזאהל ^אךין/קיץ &quot; אדעס ' נאך געלד&quot;. אזזי האט ער יטיט ףנומען טלית *אוב תפילין. י אוג אויך דאס שטראמיל . אוגיאיז אוועק גיפארין מיין ואדעפס.ער איז י שלום ןןץ איעסם אן ג^מטק . נאהר א־י־ ימאי ך* גישעפטץ 'זענין איהם באדעססא אום ^ליקליף גיגנגן. אזויא איז.ער צוא ךיק ימיט איין ביטטער הארץ *היים גיפארין. - וויא ער איז אהיים י ניקומען גיט איהם אפ 'ךאס יריב. רעם גרויסען ברוך הבא. אט 1 דא טראכט זיא זיף . האט מיין מאן בוואדאי גיבראכט געלד־ האט זיא זיף י אהן גיהובק צוא'צו עמייכלען - אוני זיא/הער ציילט איהם . אז דיא _קאץ האטי זיף אנאנצין מאג גיוואשץ אויף דער שוועל *) דער וויי ל ךט:זיא איהם אהן צו הערץ . אז ער זאל' זיף צוא איהר' ;יט צו רירץ . דאס זיידינע '.קינד האט אראה I■*&lt; 11 וו■!■.■.*■■—.,ו 11—8&lt; •) רען מען דיא £אץ וואשט זיף אויף דער שמעל , אה ן*ןיפןאl איין גאBא lעדארף קומען ~ £lO *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="(^6מ'י' 75 |^אזם ךא גנאחז . אין איז אנטלאפץ אין ביח המדרש אדיין . - וויא . ער איז גיקומען אין בית המדרש אריץ . אווי יער זעהען איהם זיינע גיטע יירידער . אוג גיבץ איחס אפי דעס גרויסען שלום עליכם. אוג פךעו,ין איחס רואם ער האט באדעססא גיזעהען . גיהער־ט . ענטפערט דאס זיידענע *קינד*, פרעגט טיך גאריניטעפ איז ניט דא פון ורעב ייצוא ריירין, דיא י שטאט איז .קיץ שמאט ניט . י - דיא יורץ י. זענץ .קיין יורץ ניט . מען זעהט נאחר לויטער , פראנצויזץ . גיפוצמע אוב גיקראכמאלעטע ! הערט פיך נאהר אlיס , י אזוי ויעל איך אייך דערציילץ וואם /עם האט זיך פיט מיר 4גינאםיךט אין דע3 וויסטען אדעסם . = י י וויא 'איך וגבין גקופען י קיץ אךע?פ . י אזוי את ניוועזין אום ערב תשעה באב. /הער ט האב אץ דיאך אז אדעסס אי ז איי/אפיקורסישע שטאט. - £ • ץך ** * * • •י | # &quot; . •ן גאר וואס גייט 'זיא מיך אן איך בין ראך י ניט קיץ אדעםםער יוד איך דארת טאן דאס וראם מיין טאט' האט גיטאן. אוג ראם וראם אללע /ומי אונ פרוט *ודין טוען 1 - איך האב *לעת .עתה אן גהובין'זוקץ באךיקעס •) איך בין אום 'גיגאננין דיא נאנצי ש3ןאפ י) אין Bדלען עקסעסטירט אויך יעצט איי! מנהג. או אום תשעי/ 9 •9 • 99 9 &quot; • 9 * &gt;&quot; • •• י o*4• • • ** *אב צוא דיא סינית דארף מען אנשטעקי; איינער דעם אנדוה • ? . • 1 - • 1 (• י 1 ־ ! &quot; • י .. &quot; 1 - ן... . י שטעכענדיקי באדיקים אין די oיאח. אדר טען ווארפט איינר דעם אניח ן ;• ; י י,♦' ז ־ י.* •יי יי ע ז־,* י• 11 •יי.** יי!ןו ןדן שקרא 3 אין כןאB אדיין. נאהר דער נורומסער איו מגןימז וניידע ;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="וון עק • גיז עק. איך האג דיא באךכןעה לצו נקע גט גפינען. איך גץ אהן פיס נבליבץ . אחז פרעג יורץ י. וויא וואקטט בי&quot; אייך באדיקעם . קיקץ * • • © ן • *•* • &quot; • • * • • ן קך ♦ • • ן נ • 1 ין דיא מיך אן וויא איין משוגענעט 1 גלייך וויא זייא #י• &lt;*ך £ £ .א•!! * * ו'• ~ # וענין נאד קיץ יורין ניט. בייא אוגז לאמיר פרעגין י.־^, 1 :ר -*ו •וי יי* צ 7 * ן ;•.&quot; 1 איין פאחאליקיל ; *&quot; ■יארע באדיקי ?' אזויא ווייפט ין• • | י*** ־ ייןך • 1 9.€ ^ ער . - אונ דארטען אץ אדעסס. ווייסט אפילו _קיץ יוד ניט 1 דא בייא אוג. לעי'-ן אליאדע בער הבית שטוב. • — ♦ -• ) * ג — &gt; •■&quot; 0 &lt;* י* *■•*&quot;* • וואקסן בא ריקים . הא . הא. הא , נאדיר •י 1 ־,־l ז ■ י! - - - • אשטאט אדעסס . אlך מיר3איץ שןאט . -־ איך האב מיד אבער דער טאנט , אז אוף רעם הייינן איט. דארת גווים זיין באדיקעס . - איך פאץ ■! ; : 1 ;'* יי י •ן • &quot; י &quot; * 1 אהין. אוב האב זייא ניקךגץ . איך בין ציא דק נלאפין •אוף דער סטאנציע. אוג האב פון מירך שיר אראפ לוארפץ. י עם איז אפילו גוועזץ אביסיל &quot; - ץ- *־ך &quot; • | 0 יי• &quot; &quot; /&quot; ^• | - • &quot; שפ עט. איך פאץ אץ' שול אריץ צוא ךיא קינות. 2אךקיס האב איך גינוג . איך חייב אהן זוכץ אפאה . איך בץ שיר משוגע גווארץ . זוכינדיג . - '•• 7 ■ 1 • 1 * : ד •ז * 1 ... ןם איו ביטטער י איך&quot;קען ־קיץ פאה ניט קךיגץ. - ו־־א פאי שטייא איך שון*ניט . *וויא אזוא זעגץ יודין אחז פאות 1 איו דאס יודין ? עם איז מיד פשוט גיקומען . אז איך ואל אללע באדיקעס מיד אליץ אין דיא פיאות אדיין שטעקין. '- ורא איך לאו מיך • 1 * ** י'*מ * ן * י ■ &quot;,* 1 1 * * 1 שץ אתים גיין . זעה איך ,עם גייט טאקי אוגזרר אקיבליטשעי • טיט אפאר לאנגע פיאות . איך האב 9יף נאר שחיה לועזען י איך דן אץטץךוואליכם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אונטער גקומען אינ איך האב איס אלי באדיקעם אין י ךיא !ייאות גישטעקט;. מיין קיבליטשער איז אבער אוף .קיץ §אטץ * ניט . .עת,,האט זיך י מיג* גבראלט פון סיבליטש באדקעס. אמ *ער .מעז אlיך היין פאה ניט 'קךץק.*-י!אץ^נאך ימיר'.ער האט מיר אדיין נשטעקט אין דיא פיאות - צוויייא - מאהל אזl פיל באידייקיס. וייא איך אים. וויא איך לאו י*- • • • * י * $ * * * •^l מיך שוין אתיים גיץ. האב איך מיך דער מאנט . אז איך האב נאך ניט *אין גאנצין מקיים בייעדו ♦ ■־•אב ין*גל זניא יידיי גיהער מען דארף ראך י וואךפן אימעצען עהדאב אין קאפ אךייין - נאר אזו וויא איך האב י אין דער אדעססער שול . *קיץ פיאה ניט ניפינען'. אזו מען' זיין איך זאל קיין שקראב אויך ;יט ',ןיגין־. - אזוי אץי ג&quot;א.*ן יעיl' פינצטעי אוב טראכט האב איך אוף .עפים ארוף גטרעטען . איך בייבי מיך אראפ . אוניהייב&quot;עס אוף .'האב איך גמייגט עם איז איין פאבילטאש. מיטאססיגנאצןעס.- אט דאי טראכט. איך מיד . האב איך איין&quot; בשרה מציאה גיפונען. - איך לוף צו*דער לעכט. זעה איך *איז נאיר ין שקראב . איך האב מיר גאר מחיה' געוועזץ.- 1 פולאכט איך מיר. $ט דאס האבן ןיך יבאר' זכות א3וח י נימייעט * - איך נעם ט*ן שקראב י אוב פאץ אץ שול אדיין אוב איך האב מיך ניט גיצילט, אונ האב אגיפיצטען &quot; * ש' • 1 • • • : •ץ &quot;-•*&quot;•• נלייך גיטראפען אין ?קא6 אריץ . איך האב גךענךט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אוו ודא בייא אונז. שאבט קען א'ןידג• - גץ. טען האט שיר נאך גיאגט ארג מען האט טין? גפאקט. מיין Bגליק איז/?וען וואס איך האב ^האט בילע פייאות טיט באריקעס.- וויא זייא האבץ שיך גיהאפט בייא דיאזפיאות 1 * •• ין • 1 ♦ ן 1 • ן •• • •4 האבץ זייא ז-יך ךיא הענט פאר שטאבען . נאהד טריקענע _קלעפ האב איך גילייזט גאנץ ליניג . &quot;אויף ליעצט האט מען* שיר דערלאעט שיט .עפים אין סאב אדיין. יאוג מען האט שיר רעם כ!אפ נישפאלטען/ ־־ איך האבואצייט.**ניךעBנכןט'. וויא אזlי דער&quot;הימעל £פאלט זיך. * * ? * 1 אין רעם סוד בין דיא ןאך;קעמ אינ בין דעס #!יאג. יןריגעז דיייא י - דעי &quot;עףטםער . אז ריא באךיסיס וואס טען בזטעמט איין א? ך #יאות איס^עה בsב איו דאס' איין א^דענק. אז ווען דיא ןהידים !ערן ןאדמדיבען גויוארץ ־ביו ןרו^ים. - חאןען וי;ינע?9ינמ אץ דא בעלךער 1 יעי וגייןעי ןאן* &quot; * וויא איש ה^גר. ןאנ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="פיצץ אונ .קעטען. אזו דארף מען א^טעקץ אין לי* גיאות אוג אין דער בארד פיהל ביאדיקעס . מל זיך במלא ניט נןענין פוצץ ארג קעמען ♦ דער ךךיטער זאנט . אז יערער י יוד :1 וועלכער דער ־ מאנט דך אץ מרבן ביתי המקדש. ךאךף עריזיך אויס רייסין דיא האר ניט יעדער יוד וויל דאס טאהן. אוו מוז מען אים - &quot; 7 ■ן• ן &quot;&quot; י* • • אתן'שטעהין פיל באדיקעם אין דיא פיאות. ער זאל ־*־ ( : •&quot;' ^• י ( * זו••,•• '•!• •• יי ז דך זייא במילא מוזין אוים רייסן . דאריבער דארת • &gt;1 •ן • ) ••*,*l •י • י• — • •1 יעדער יוד טראגין די פיאות אביסעל לענגער בכדי ~ • ץ • ן # ־&quot; • *ז* ץ • • •6 עס זאל זיף' .קענ&quot;ען גום האלטען דיא באךיקעס - יאוו עס זאל זיף בןע3ק איין שטעקץ : יעצט דער שקר אב *• מ • • ♦ י | *י / • • • * • י קער ערשטער זאגט . 1 אזו וויא • אום ■ השעה ב:אב טאר מען ניט גיץ איו קיץ שום שקראבים . י־ נאד אין' דיא הוילע ואיקק אפילו אין אןלאטע . אוב ווען&amp;איינער קומט טיט איין שקראב אין שול אריץ. - דארף §ען איס דעט ןסיאב גוארפען אין קאינ אלין * *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="דער צווייטער זא;ט . ווק מען גיפינט אין שול איין שקראב • אידי ווייס ניט וועמיס עחנאיז דארף מען דך ןעךיאק אויףידעם ^קראב. דהיינו מען דארף אים נואיפען אוף חום עורם ^ער מעג^זיך פא?ען וויא^ער ירל * דער ךךיטער זאנט נאגץ אנדעי־ש י היען איך קום תשעה באב אין שור אך, ץ . אוג געפיןידאךטען ;יט .קיץ שום שקראב . ארעי איין 'פאנטאפיר . איג יקיץ שום מנהג טאר מען דאזז ניט אונטר ברייעען י מעג איך נעמען איין ן־י^ל אדעריאיין שטיין.־ - אוב מען דארךאים ווארפען מיט צינה . אז־ מען זאל יענם שפאלטען רעם קאפ . בכדי ער זאל זיץז דער מאנען אז ךיא גאכט שפאלט • : &quot;• ■ד י זיך דער היטל • ־/ אצונד אי? מיר פעךענטפעךט גוראדין לאם וףיס פדי ער איז גישטאנען. וואס ראם ד דענע קינד האט גיואגט.'אז' נאך דיא שול קלעפ אוג נאך דעם צום שפאלטגעם כ|אפ . האט .ער איין צייט ^ליי^!ט * והא ־אזl דער הימעל^שפאלט זיך , - אוי ווייא . וויי. מיין הארז אונ אקיו 2ייl £אפ מיט מאקי גוט והיא . - אין טיטן ךרינען , ניט היינמ ןיידאכט. האט גsיר גייעבן אחאפ ציין ןוייטיג. איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="כןק פשוט דיא גאנצע נאכט ניט שלאפען . אזl פרעג איך ךיא ךינפיט מlיד וראס מען טוט זיא האט מיד גיגעבען פיך&gt;ל רפואות . אבער עם העלפט מיר ניט . איך._.קען טאקי ניט ' שלאפען. אזו 5בין איך אייעק גילאפען אין שיל גאפ&quot;אריין צוא דער יודענע פון דער לאווירמילעך. לעבען זאל זיא דאס איז פשוט איין ציךלןגיות . ערשטינם האט זיא ימיך גיווארינט איך |אל אנטלופען פון דיא דאקטוריס אזו וויא פון פייער. זיא' האט מיר איין..עצה גיגעבען איך זאל גיץ' אוף דע ציגאנסקע אליעע. &quot;ךאךט וואנט איין שפרעכעריף. ירייא איך קום צוא דיא שפיעפערין אזו גייט מיר אנטקעגץ איי פאטערא איך דער צייל אים וואס מיר טוט וויייא. אזו ענטפרט ער מיר &quot;מיין זאכלערא איז איצונד משוגע בערעס י.קק זיא ניט ^פרעבען אבער איך בץ ראך ניט .קיץ אדעססעד יוד 'איך'ווייס ראך וואם איין פךיון הייסט . אווז־אי איז זיא צוא סעכןט גיווארן מי'ט אשרץ . אויף רעם אנדרען מאג גץ איך צו איר גיקומיען . זיא האט אריץ' גינומען מיין .כ!אפ צוא זיך אין בעט אריץ. אוני האט פיר גישפראבען אזו וויא מיט דיא הענט צו גינומען. אזויא וויא ראם זייתי קיגד י האט .זייני נוטע ןלידער דאם אלעס וואס .עם האט זיך טיט איס גייפאיסייט האט &quot;עד נאד פאר לייקינט 1 דעו עס וואר |י י** ־•־ • ♦ י 4 £־ י ( איס איין שאגד. -נאר איך 1 מייני ליבע לעזער ויעל עם אייזז דער י ציילן בסוד... &quot;&quot;־ 1 * * •&quot; /* 1 י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="וויא דעם זיירעניס קיגד האם שוץ ךיא ןיין זזיימאג גיפעלט. 'אזl האט .ער זיך דער מאנט . אז&quot;ער איז דאך גקומען/קיץ אדעס נאף געלד 1' נאר ןןר ווייסט ראך ניט. ודא אזר מען קריגט .עם . אlיף רעם אנדרן טאג . איז&quot;ער א'lיף גישטאנן'גאנץ פרי־א. אוג האט יגיה־ אפ גדאוויגט. אוני איז אוועס .־ * ־s' *7l•-&quot;! &quot; - $ ? ז ניאפען אין שול גאס אריץ צוא דער יודענע פון דער זאווירטילך. ~ ער האט גיואלט טיט אירי איין .עצה האלטעןוועגיךגעלד לאבערי^יא איז גוועזין שטאךק פאר נעמען. .'עס שיטייט אתם איראקץ אגאנצי' הברה. - איינער חלפשט זאווירמיליזז. דער אנידרר י י י רייבט •• •9 ••***'• ן• • • • • | &quot;* *• ץ •י ♦ אנל טיט י לעבער . דער דדיטעד 1 קנאקט איין _קאווק אוב יערער איז פערטיפט טיט עפים אנדערש. רועו ~ •• &quot; • • • • • • *• * • •• • •• •• ער זעהט 1 קומט אייגער צוא פלייען י אlיף איין דראזשקע . אוג גיט איין גרlםץ גשרייא . - הע . פידליער 1 *) אזו האבן געפינט אללע שטארס י דיא • &quot; ץ * &quot;■ 7*•*• ••• • • &quot;&quot;•••• • * ן • מיילער 1 אן שמאט 1 פיר בים י. האטי מען י גגעבן נאר איינעם. דאס י איבו־יגי האט מען פאר שטעקט &quot;אין דיא קעש&quot;נים אין דיא זעקלך. 'ארג ךיא טיילער זענען אללע פיל. זייא לופען נאןזךער ךךאזשקע 1 אזl פרעגט ראם זיידיני קינד דיא &quot;יוד־ענע פון דעי זאווירטייליך. וויא אהין זייא לובין. ענטפערט זיא אים דיא' מsק צו רעד ארבייט צום ווייץ, ט:אכט זיר וץ 1 ?!חט■ ■ &gt;■ ח ***— * ♦ןsידמר ד־ייפט לא9יטניפע6 •1&lt; ~ 1 ••••**"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="אט 1 ראם זיף איך דאף. את עד ©אמץ נאף י ,?יד האט זייא דער יאגט.י זיי זענין אדיין גלאפץ אין איין מאגיזאהן אדיין.lער נאף.. ער זעהט אז יערער חאפט זיף צוא עפים אנדרש 1 את דער פריקאזטשיק לופט ארים *4&quot; • &quot; •ץ ♦ * # • מי• | ♦ • • $ ן ■י אין דעם מאגיזאן. את קאמאנדיוויט. אזו גייט צוא • 1 •&quot;• ~ • ן זך 5 - ♦ •4 ראס זיידיגי קינד צר! רעם סאמאנדירער אונ פרעגט אים . וואס ער זאל טאן. ניט ער י אוף אים.ואיין נרוסען גישרייא 1 }ויא איז דיין פידיל . .ענטפרט .ער אים איף האב ניט . איף ווייס ניט. - איזו י טופז *רעד '* • | ^* * • ן • • • •• •• פריקאזטשיק אגישרייא וואהן 1 ךיא פולישע 1 היטשקע ערן האט זיף נעביף פון רעם מאגאזאהן ארויס נתקט.. את איז אנטלאפן. וויא ער לופט! אזו זעהט יער עם * • • •ן־ •• ן * *. &quot; *• • • לופין צווייא פולישע יודיד אים אנטקעגץ טיט לאפי טיס אץ דיא הימט'.' זייא פךעגין אים .' ר' .קרוב.' *ן חיאנען לויפט אידד...&quot; אפשר פון רעם* טאגיזאן . יי* • • .. • . , 1 •• &quot;— • ן ענטפערט ער - יא... 'פרעגט ווידער דאס זיידעני ז • - # •• * •ך •• 0 מיגר זייא . ווי אהין לופט 'איהר. ענטפערן זי־יא אים • | • 00 • • ן • • • • •• 1 •• • מיר האבן אביסל פאר שפעטיגט צוא דיער ארביט. אזו § • • | • •• •• י •0 * • • • .* **י • • •=- לופען טייר אין' מאגיזאן' אוקי. טאמר וועלען מיר נאף מרעפען ארביט. ענטפעיט זייא דאס זיידעניע הינד נייט ••• ן • • ••••• • ־9* •י• ** • &quot;* *• | • &lt;•* ןאר'ניט. דער פריקאזמשיק איז איין י משוגנער. ,ער האט טיף גאר'גפרעגיט צוא האב איך איין פידל . האב איך איהם י גיענטפעךט ניץ . אזוי האט י.ער מיף ארויס גיאגט . ,עניטפיו זיי אים . .ער האט רעכט. וויא אזו קומט מען אן אפידעל אין טאגיזאן אדיין. פיעגט ער מירר זייא. יאיר האט רען #ירלען. .ענטפק־ן ךא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="לאפיטניקיט י וואס איר זעגד בלינד.. וועדליג מיי מחן' ?עגט איר משוגע 1 אבער ניט דעי פריקואזטשיק. יקום ל• 9 • •&quot; * ין* 1* 9 י■^• יי* | • • 1 | 1 גיכער וואט ניצטךערימשוגענר פלאכט. דם!יידני קינד איז פון זיי אוועקיגגאנגין ווי אפ גישנאצמ^ער גייט איבי &lt;&gt; 1•• •'•,*l•*־* 4*l * •ן • ■ - } •• ' •• * &quot; דם וועג. אע טדאכט [עם איז שלכט מען מוז ערגיץ קריגן איין פידיל. נאד .ער י האט ראך אבער קיץ געלד ניט . ער קומט. אוף דער סטאנצ;ע. &quot;ארג געמטיזיץ תפיק זאק. דאס שטרייימיל לייגט ער אlיןז אייץ . אוג גייט ווכין איין פידיל. אזוי באגעגינט.ער אי ן גפוצטץ. א 1 טראכטער זיר.אט 1 דאסיאיז גווים איין אדעסטער יוד. ן** &quot; *,&quot; •ן ץ &quot;s' • *&quot; ! 7 ^ ער ווייסט גווים וויא מען קריגט אפידיל אזר פרעגט ער איסזאגט מיר איך בעט י איי וויא פאר קויפט מען דא \ךלץ. ענפרט איס רעד גיפיצטער אוף רעם ג־יעצקי. ראם זייתיקקד גייטינעביך אתם אלע גאטין אוג זוכט אפידל. אזו וויאער זעהט שטייס אץ איין פענצטרעטלכע פידלין. או: אוף דער וויוויסקי איז אlיך אוייס גימאלט א פיךיל. ער האט דך גאר מחיה גויוען. ,ער עפינט ךיא טיר . אוני קומט אריץ* האם היטעל האט.ער נאך אץ ךרוםין אך אפ גנוטען. אוג שטייט אין רעד יארמלקי אוב קנייטשט זיך.איין האנט שטעקט אין ג_אךטיל.'מיט דער אנדרר האגד ציפט ער דאס ביערדיל. אליין שטייט.ער אן' גיבוגען; אזר פךעגטער דעס''ווירט פון ידעם מועלב י מאיעטע סקייפקי. דער ווירט פון רעם .גוועלב איז איין דייטש. עיר פעףןטייט אים'ניט וראיס ער מיעט! נאד ער זעהט ראך. אז דס איז איין יוד. אזו פרעגט ער אים שפו־יק ןיא דייפש , פארשפזייט ווידעי דער ;יטויאס ךערטיי;ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="נרעגט דאס דיריני קינד רעם דייטש. איר זענט איין יח־. •יי ~ ך *ך *— * • • ,1 * ♦ • . ♦ * * יי-• | ענטפערט דער ךי'?זש ניייך איך ביין לןיץ יוד. איך בין איין דייטשער. וואס פערלאגגט איר רען. רוגןט זיף אן ראש דיתיימינד 1 פאר שטייטאיר מיזז ר'דייטש איך בץ/יקומן &quot;־•־ • • * ן• יי- •*י • י&quot; ־'&gt; • ן • ן • ן ? קיין אדעס טבח פרנסה. דר דייטש\ פאר שטייט איס •**l 1 *־ י' ■ יןף •ך ץ י— • י~־ * ♦ י • ווידר ניט. ענפערט דער דיימש. זאגטימיר 1 וואס פאילאנגט • 9 &quot; ץ י * י~ * יד— ן - ־£־־ איר דק • דער דיים ש נעמט איין פידעל אוג גיט אים אשפיל. ארג רויפט דך אן. דא הטיאיהר איין נוטין נאייעגין. ענטפרט ן *lxl - -ן- • ין י ן *יי י,&quot; • ן ' ! אים דם זיידגי סיגר. פאר שטייט איר מיך ר' דייטש י איך • ןך | • יי♦ . •* • • 1 &quot;— * •1 האב ניט.קיץ געלד. נאד איך ויעל אייך לאדן במשכן מיין שטר אמיל. .תפט זיזזאהן דער דייטש* וואט*.אז דער * 1 • # 1 ■ן- 1 • • &quot; -י* • •י• ־* ריייטש פאר שטייט ניט. וראם משבן חייסט. ארג רואם ** • &quot;* • • • • ן • • •# ן • • • ין שטריימל הייסט . ער דר ציילט אים ווידר דיא מעשה פון • י* •• •• • •• •• •• • • • •• • •#י•' •• 1 דעם מאניזאן. אוב וויידער. ער גיט אים דאס שטריימל •• * # ** ן * ~ ן • • ן * •&quot;• ן במשכן. פאר דעם פידיל. דיער דייטש ענפרט איים לאזט - —£ • &quot;— • • *• *• • •• &quot; • • ן * מיך ימיט תהע.ידען.ער פאר שטייט איב ניט וואפ&quot;ער רעט, ער סוקט אוייף אים'וויא אויף איץ משוגענם . אזר רופט זיךאהן דאס זייתי קוגד. זעהט נאר ר' דייטש . אוג האפ ט אפיי־ פוז אונטר דר האנט דעם תפילין זאק. אוג חאפט 1 /י **ר * י • • . § 1 -&quot; • ארויס ביי רעם וו ערך דיס שטריימל. אוג ניטעם אטרעס בדי דיא האר זאדען .קי אוף' שטעלן. דער דייטש האט דך זעער דער *שראקץ. רען.ער האט גסיינט . אז דאס איז איין ידלף־ חיה. דער דייטש האט ניגעבן אגשרייא * יוד 1 נייט פארם טיט דער מהיר, רופט דך אן ראם זיידני ** ז־ ; • י.־' : • : &quot; { ז־ ו זר *•&quot; י. &quot; קי־נד. האט ניט .קיץ מורא ר' דייטש ראם איז מיץ שטריימל . וואס דיא בלה האט מירי גשיקט. ציא דער ; ~ * ד * -דד 8 &quot; :י ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="חתונה י..עם יקאסמ פופציג .קעלבליך . איג האלט דאס שטלאמיל בייא דד יוערך. אבר דר דייטש האט מורא צו זיו גיץ, רופט.ער זיך ווידר אן ; זעהט גאר ר' דייטש. ראם שטראמיל איז נאך גאניץ ניט. אוב ניט דאס ווידר אמרעסס דער דייטש הטזיך נאף מער דער שראקין. לער דיייטיש רוקט זיך אונטעךנואליכס אוועק. ער&quot;רוקט זיך נאך ארג ניט ווידר דאס שטראמיל איין כרוסען טרעסס. לער דייטש פאר שרעק האט.ער אהן גיהובץ, צו שרייען, אזי איז דאס ווייב ארוס גלאפן מיט איין כןאטשיךי'. אוג לער דייטש האט גחאפט/יין לרוק. אוני האבן ביילי נישריגן פאלט דו פערפלוכטוויוד מיט דעם מודד. אוג האבן אים ♦ &lt; , ; ; ; • •י ' - • •י- 7!! * ניט דר לאsט. דאס זיילני קינד האט גחאיפט דאב שטראמעל או'נ איז אנטלאפין. ער קומט צו לופין איף דער סטאנצלע. אזו טרעפט.ער די לינסט מlיד. פרעגט .ער זי זאג מיי איך בעט דיך. ולאס הייסט'ביי אייך אין אלעס איין פילל. עגטפרט זיא אים אפידיל הייסט וואס מען רייבט מיט אשמיטשעק. דאס זיידני.קינד גייט ווידר אין גאס אדיין אמ טראיכט! וויא אזו וועט ער אודים קומען אהן געלד , ער באגעיגינט איין בעקאנטען מ־וכר ספרימניק.*אזופרעגט עראיהם. ווייסם דוא ניטיברודער וויא איך קליג עלגיץ אפיליל. אבער ניט בייא.קיץ דייטש. ..ענטפערט ער יאים אשווארצער' אפינעטרר חלוב . משוגע' ביסטידוא . רואם נו^ט דיר איין פידיל* 1 דיץ טאטע איז _קיין קלעזמער י ניט גוועזין . אונ צייישן דין משפחה איז אlך.קייין'.קלעזמר ניט דא. אזl ווילקטו ווערין איין * קלעזמער . דאסיזיידני קיגד איו פין אים אויעק&quot;אא^ץ טיט' גרוס ?יוsח. .עד באגעגינד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="חיידיער איין באקאנמץ לאפאטניקפיענט.ער אים 1 ברודער. ניב מיר איין,עצה. וואט יטוס מען וויא'לןךיג איך עתיץ איין פיז־יל . ענפרט אים דער לאפאטניק. איך האג פון ראניטוועגץ אגוטי פידר! אפשר בייא איין דייטש..ענטפרט ער איים גיין 1 ודא ער ה ט אי□ ך־אמ ארוס גרעט אזו האט 'ער איס &quot;ארוס גחאפט קושץ. בתדער. האג אוף מיר רחמנות! אוג גיב מיד רעם שדל 1 איך ורעד דיר געבין מייןןשטראמיל במשכון.יאזו גייען דיא ביידע צוא דער יודענע פון דיא י;אווירמיליך. רען דעו־ פידיל איז גררען פאר זעצט. פאר איין קווארט זאווירמיליך 1 דר לאפיטנק טוט אגשר־ייא טיט פארם &quot;א נאה 1 מיין פידל. ךיא יודענע פון דער זאווירמיליך. נעטטדיא לאפיטעאונ ניט זי יאים. רעד לאפיטניק 1 נעטט ךיאו לאפאטע אין דעי האג ט . אוג תפט זיך אהן צו רעם זיידענם קינד 1 זעהסטו. ראיס איז אי ץ אום גיארביטר פידיל,.עיר 'איז ביעטעי פון איין נייאים יא גייא פאר דיין מולד 1 ז־אס זייז־יני ק־נר. נוקט איo אן ער&quot;מיינט אז ער מאכט פון אים חוזק . אזו רופט זיך אן יאס זייךני קינד צו רעם לאפאטגיק.נהייסט רען דאס אפידיל.. וואט דק מיינפטו 1 אוף גויעש הייסט •ךאo אלאפיטע. אוג אוף יודעש הייסט דאס איין פידעל. דאב ויידיניייקינד 1 איז גןבליבן שטיין'וויא תל I.ער פרקט איהם. נאך איין מאלי. זאג=מיר איך בעט דיך בתדרי! פאר רואם !.^1 ^ערל* ץ * ; ? הייסט דאס איין פידיל . •ואדום אלע לאפאטניקעם אוג אלע פךעןאזנגשיקס שן ויא מאגאזאניס פארציען דיא לאןאטי אוף איידלן ארט אוג רופקדיא לאןעטי פידל. ראם עידני קינן תקט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="אהן צו דעס י לאפאטניק. אז ?3ס איז יאה בשעיט א? זאל דורך ךיר י אוף גבונדן ווערן. אזו לאמיר טדיניןען סאגאךטש/זייא האבן או6ןגיטתנכןען צמייא ט^מערטקים ןאמעךמילך. דם שטריימל ןלייבט בטl3oי.־ דא:' זייתע קיגד נעמט דיא לאפאטי א!ינ לויפט אוף יער סטאנציע. קאן דיא גאנצע נאכט פשוט ניט שלאפין. ער מאלט שוין נערץ דער לעבט רעם אין דעד. פריא. - , עס איז טאג גווארין ..ער איז אוף גישטאנען אוג :האט ניר א3 גידאמינט.. אוב נעמט דיא לאפאטע זאונ לויפט אץ 4 גאס^יץ. צ, ן* יינע &lt;דעי זאויירט־לף■:• מען ער זעהט 1 לויפט איין גיקראכטאליטער אוף אדדאשכף אוב גיט'אגשרייא! הייא. פידלער. &quot;ער נאה־ 1 מיט דעי לאפאטעיאץ'יךער האגם .'גלייך מיטאלע. מעי קומט אין מאגאזאן אדיין. איעדר חאפט אזעקיל מען זאלד־עם ןוייץ פון רעם מאגאזאן אתים נ&amp;דאנן אוף דיא רעתים. יעדר חאפט א זעקיל מיט ומיץ אוף די פלייצס. .ער נעמט אויך אזעקל ק;ט ומיץ אויף דיא פלייצם ער לאזט זיך גאר אריאפ ביין נון דיא טרעפ. אוב פאלט אראפ מיט דעם זעקיל מייץאוגצו שיטעם.ךען.עס האטאים נעביך נאךמייא ניטאן דעך האלז אונ אקין פון ךיא שולקלעפ. זייא הייבן אהן ארע צו שרייען. א פריץ. א פריץ.'כןיארץ מען האט דיא ומיץ ארוס גטראגן.'ךיא חברה נעמן!יך צו דיא לאפעטים. .ער נעמט אויך זיין לאפאטע. &quot;ער קוקט מאט י זייא מעלן מאן. ער האט דער ומיל דיא ןלוךערן צו גייונדען. אוג דיא עקץ פון דער.קאפאטע האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ער ןאךשטעקט או^טר רעם גארימיל . אוג דיא לאננע ציצית פון' רעם טלית^קטן' האט ער גיטאכט שמימן. א'ינ דיא יארמלמע האט ערי פאר רוהט . אוני האט ניחאפט • •&quot; *— • ן קך • טיט בוונה&quot;די לאפאטע רען ער האט נמיינט וואסטען • -ין ן• # ־&quot;ך *ן• •• •• ין• •ן • •י• * •ף •. * ן שארט שטאדקער וועט מעהר געלטוועךן.'ער ניט נאד רעם ערשטיין י שאר . אוף גרויס אומגליק פארטשעפיט י• '• . &lt;ז - • גן * ••• 8 •- ••••&quot; • זיה־ דיא לאפאטע אין דערידעדנע. אוג זיא ויוערט אות • ן • זו • ן •• * •&lt; •• &quot;* צווייען צו בראינן. ;ווערט ווי י ער אגרכטר מען שדייט 1 * •• o^l • זל • • | ל* &quot; • • 9• * ••&quot;••• •9 9 • 1 £ א פריץ. איפריץ. ד־ער פתקאזטשיק י האט י דאס דער הערט האט.עד גיגעבן אנישריייא. וואהן 1 ד&quot;פוילישער פריץ. תא ביסט נאד גיקומען אומזיסט געלד נעמען. דאס ויימי קיניד חאפט נעביך ת י צוןךאכנע לאפאטע אוג לויפט צוא רעם לאפאטניק וויא ער האט זייא גיהאנדליט. ער זאל אים אפ *נעבן דאס שטריימל. קארץ ךיוךע;ע פון דער זאוועךמילץזיהאט ויי אויס/יגלייקט; ראם זיידענע קינד האט ניזעהען דעס איז שלעכט . עס גייטיאים נימי. האט ער גידוננן אפור. אוב איז אהייס *• י * ■ן ;• * &quot;,• 1 ■* &quot; גיפארן ל)יין קיבליטש . נאר אוף ;רויס אומגליק האט מען ביי אים אוףוךעם וועג צו גיגנבת רעם טלית ותפילין אוג ואויר דאס שטריימל. 1 זר !•'**'* רער לעצטער אומגקק איו נוועזין דאס וואס פריער איו י גישטאנען. י יוויא ער איו שויו בשלום אתיים גיקומען דאם י ויאס דאס יייינ האט איהs גיגע^ען אד,ן צוא הערק •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ןןס וואלט ניט גיישאט. אז ךי זיידענע כןינךר ןאלען וייסען*. אז באדיקיס זאלן זיי קיץ אדעם אומזיסט ניט **•*l ץ • 0 9 *ן &quot;י|•• &quot;* ( &quot; • • &gt; • נריינגען. דען זייא וועלן גיוויס_קיין פיאה ניט' קרינען • אוג פאר אשקראב שלאגט מען. אונ דיא שפרעכרץ קען •&quot; •י • י 1•&gt; • ין י&gt; ן • • * &quot; 1 •* 1 ז האבן אקינד אהן אפךיון. אונ אפיז־ל הייסט ניט נאר דאס •ואס מען רייבט מיט אשמיטשיק. דען'אפידעל הייסט ארך אלאפאטע. דר יושי־ י וואלט גויען אזי וויא זייא לעמן | *י• •ן •• י• •ן* ן • * • ) &quot; * •• , *\l זיף פעכטין ביי דעס שליש סעודית מיט ךיא בוטעלקעס אזו זאלן זייא זיף פעכטן מיט די לאפיטעסדאן ויעט&quot;עי ^עם&quot; ניוי^קיץs־יץ 4יט הייסן &quot; י • ע גד?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="^^.יאקעל* איך ווייס ןאד ףט ן ^|^|| וןאס מען טוט, שוין I|l ן||l א יארזו■, אז סע ברעכט מיי ■|l|₪ll דער ש9ערען'_יוזמנא ^ל! ג ^^33' יעקע^: מן הס£lם האפטו יאקעלג יעקעל• פאר א יאהרען צום סדר נע־י־ ~ ־* ■1 :*,* o־ו '•*.* ¥ כןעךט.ע?סען לעכעךךינען בלפס י - יאקעל : וואס .נןער זיף• .עס זןן פיט שטערען - וועהןדג? * *•* י• י * * יעקעל : וויא הייסט ? פע איז דאי א בפרישיר פסוק: חור(געיעכער* י'' ;י&quot; י •,■' ] .' י^ טעי) פך§ס ות־לת (אז דיא וו'עסט&quot;עססען) אחוז&lt;וועט ךיך אגהאפען) ?;חבלי(א וועחטיגז בנץ(אינם שטערעל)(פוןילשון בארעס בקז ? יאסעל : וואזשע ודיינסטו אווי טיין זיהי ? - 1 זי * ***** # • • י יעקעל; &quot;אס זאל איך ניט וויינען! אז תא - נייטסט סיר, גאר איצט, &quot; יי •&quot; X • • ♦ # • • חתונה האבען!? - ־־ ־s־ זר •*&quot; ! יאקעל! איך גייט ךי,ל גאר ?• איך מיין, ה־ייל גיך פארגעהט ורדער ספירה! - •; ♦. .י ~ &lt;_■ * ־,'■ ♦ • • * ♦ יעקעל ־• אלגאי וואלט עוויג געוועהן ספירה! יאסעל : וואזשע איו דיר אזוינס י־ אט האב 1 * : *,־ • • : זז איך דאך אמאהל חתונה געהאט:•־ יעקעל .* ;א , גוט איז דיר געורעהן ־ סתוניז האבען פיט דער מאמע &gt; אמ איך מוז געמען א ווילד פךע?זדע! ייאקעל ? זיי געזינד , יעקעל ו איך פאהר צוס ך?ין טבח 2ןי4דעד • יעקעל : משונע 3יסטו! סע איו יאך ךיר .^ערשיט אין ג&quot;א^יען צ יאתר נאך .דער החונה 1■ &quot;*ו ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="יאק*ל*ןןאo.^ט!*הר\l. |||^||: נעבויןיעטע ; ימיט ן||| 1 ןאלעסטינא 1 א| I|l יעקעל &lt; רוער * יק זאל לך ןן!^£^: לילק י, אייערע #ארעיוע י,א£יל. קל^מיק , י וואס האבק אזזי נעערק אין א''י וףא א גוי ע יודען ? וזא ? - יאקעל: ניט אזוינע לייט, ודא.אילזר, וועלק אלנז ^יהרק &quot;קיין אי־ץ ^ראלג־ יעקעל ־ *וועד יק ? יאשעל: ?זיר דאר^ען ^רוואדגזק ךטיחץ ־ אזוי ו\יא נאט האט נעבאפזק!- יעלעל! וואזעע ? תא ווילסט גאר דעם ;קי ורוכב_על סחמור ? ?דעס.קבצן אויפן sןגל) • יאקעל: |אר וואס ניט ? - יעקעל; אויב נאד דאס פעהלט דיר - טא ג.יב, ד על איך זיך או'יף.דיר זעטצק נייטקטיג , וועקטו האבק' דעם אמתן *עני.- ורוכב על החמור יא־על! מאס דארפט איחר ? נ o■ 4* יעקעל.־ איך בין נעביך א'נ&amp;רן.. יאק על ! פון וויינעט ווייס איך, אז עס איו אמת ? ♦ (9) •0 יעקעל: נאט אייך א בריעף פון אונזער רב • אקעלייטאמער.איז\אס_אפא^!ער ךךיף!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="&quot;אקעל: עי ום עליכם א יוד גיט. עפיס 1 ןן די• &lt; *,*' • ־ ז-^&lt;~ י • B*3 ^9' 5 # &quot; י ~ *־ז *־ יעקעל: איי לאז ?ייך צוריה ח א טע אין דער §יע?ןדז געעג ?אד מיר, ו.ז איך דזאלט אוים אזיז זיר דיא תייטיעע הנמים 1 1 ו • ג • • ••♦,* &quot;*■♦**־• ־־אקעל: פין עאנען זי-נט איחר דען ? י ק על ז פון כאןאלןא : - יאקעל; גוא, איהר _זייגט דען 1 :;יד אין שטאדט ?' • ? * יעקעל; וןאס ז ומט ארזים דערפזן, אזיענע זיינען כלבים ו: נאד אויש פיר *• '1 ; 7 &quot; 7 1 י עטעהט דיא שטאדטl • ** * 4 * -ן- * יאקעל : היינט איז ?יר ■ב וין.פאר ;נגפערט דיא השיא פאר רואה אסאיאנע &quot; ־־ י ; 1 ־־ 7 &quot;־*־־7 7( שטייט נאר אויה א חזיר ! . . , יאקעל ז אכ)ייגען וואט לא;ט מען איבער אי; עעלער פון איין 4?טען. ? יעקעל : דאס הייהט דר!ז אוץ • - יאקעל: הייטען דאך הפנים דעם רכיןיס שיביןם אויר יי' אךץ 5 סיי[ט אז דיא חסידים האפע! אזוי פיעל דר,ד ארץ, &quot;* &quot; ־־ 7 י *־ ' 0 77 • 77 1 ?אי וואסזשע,זיינען.זייא .אזיי מילד , אהן • • י • י • 7 י דרך ארץ? . . . 77* 77 י יעקעל! ומיל רעף רכי לאןט כמעט איגיער דעם נ^גצע■ lיר ארץ יאיץ עי§על אזר אז איהים ?ליי?ט נאר עט, לבן אי? מיץ דרך ארץ ניט פון דיא חסידים . !ייא זאלען ^עהר דרך איץ האפען פינה רבי! ומיין**&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="תער*. ייז יעם ניינטע־ אמ־ער* גמביל *&quot; ־־ ■ • ;זו, ־'־ פון דיא לנייג־י י־ז ל;לגערי: .!ס, ני: אין 11־סען דין*ערען פון דיא.על* תsא ;קלע6 י־ ?יולקיט ?לי^ק יייא -יא נןלפאפעעש אונ.גלינושעק אין ךיא שט&quot;.-/.קבאב;. השוו, ביו האלב הויש א סאזשע-לופט פון ךיא קויטע;ס .כןע-ען, ?יז לעsט נאם איןךיאצעליםענן3שטמ&lt;ל. 2 ס ל' יו. ?יז יעם 10־טעי ?ריסי עי צו?יסליך ווייס דיא *פארק סע^ע גאז. במדען 25־טען ייי?טע משיק אין דיא געלעכעי־טע כןעשע:יס( ?יו לקיט א שוויצעריי צווישק דיא אקע'שפיעלער • טבת. ביו דק *■־טען איפעטטע אטמא?פער,-! פון דיא לא^פעפי ביו דע־ 20־טען £;נ;צט^רךיאזקאמיטקטען אין דיא ארנק. פו,'דיא אדע?טר פטשאטעס.- ביו לע£ט גאנין ווארעס ד עב ■ביי* קול ש אונטער'דיא איברבעטעי, . י. . . .• \ * * &gt; 7 *•ד 4 שבט. לקוי המה האלי 3 באנ־אבט אוג גע? .הר? ייסע היטיוכייא דיא יואב ** • ; **.־ •: 1 ־־ &quot;־ ע־ י^י-לזל ילייזיז '. ל- *\ ל* , -ד ,\.ף •יי• אד ר. א געדעבטע בלאטטע אין דיא הב־- טאשען אוג א פארדאמפ!טע לופט # 1 &quot;■* * •&quot;י־ • * • פו־ פודיס'דינען שלרות. ... ניסן. א ?לעךתמטרניש פון די רעגעיאי, אווע^ז ךרי;עניש פו; די 18 ארבע כשות אוג א|טרלע .קא?sןע אוף.קגייךליך אין ו*:)רופ. אייר ביז 9/י* הודש ווייס איך ניט א־ -אט, אוג ביז לעצט ווייס איר ■'אי ניט, י ♦&quot; •'* -' י 5ל י •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="►422 3l * • ** ו*ג-־*י £|l ^־־ • 3£ ^4 &lt;lי&quot; * &quot;&quot;ך• ־&quot;/^*• 4# • ?£י, ד 55 0 'י ^■* '0 |* וכי £ ע4 ::_ &quot;ך &lt;י ט■ Iז־, ** ן■■ ג 2&quot; 1- 3- *• ג* י 3• §- ** ,_ ^־ ?ן 0 ■4.&quot; | *£־ - 5. •5* 3־&quot; '־ 1 * 0* ק 55 3£• !*ל. ק_ ג־י 0 4.. '•'יי ג* _ £ ,2- 9־כ־* 9י ין .&quot;♦&quot; &quot;י־\ ^ 55 55־ ן&quot; י. &quot;י # 5 . '* 3י&lt; £־ך י #_י 4־;. &quot;-*• * . • *-נ♦ ?-2;* 4, ־* • *5 o—&quot;* ?י• ^&quot; ^י ££ , &quot;־י נ .י^•• *- 5£ I_י* 4-:. {־־־ _ 4-:. ^5 £5 .י ?**;• .•'&quot;&quot;* ־^י £s* ץ—־* - *,,58 ■ ■א^י*• -*-~• 35 ?•* §_ 3_, &quot;י| 0-* , l_B 0 ש, /1&quot; /&quot;&quot;* 3 ש - 4י5• ^ 3= 0 ־!־י■' 0 !!.. 5י* ^B*• 55 |^.. 55 ^ 3 &quot;־י *1 5־ ם *- &quot;י 5* 4&gt; 15 •• &quot;-,* 3.^-ןב: * :4 5;: s:•***־&gt; |=• 31—י &quot;* זי־—י &lt; ־■ ►£*י ן / \♦, • *י *&gt;&lt;- •־• ?• 55 3 5* '£ 1־:• §' 55 -י &quot;־'י• &quot;'&quot;'י, *&lt;2l• &quot;י ^—י, 1 •• 2\, ^l| 4 1, י&gt;—י מ ^ןי* .*3 *י • •&quot; *־־• &quot;^;י ן-י■' ג צ* *־\ &lt;| lך* #■^־י # '&lt;&quot; ■ 1 *ll3♦• * **י **י *•• _ צך &lt;£* 0 1-&quot; ;_ .!ג .•1 ' &lt; ; ,:; 11&gt; * . צ&quot; sי'•'* 55 .5* . ?5&lt; £ *&quot; פ&lt;• •ך' 50* 8— ן &lt;. * •* !._*• ויןז* 135 |_ 9 &quot;:\•, 5.' 1 • ג ?5• 13., * י 2s*&quot; 0 1ב- I&lt;. * &quot;־\ £&quot;. י:, 3* 6 4 4. 0 I־*/. *-:&quot; ~:* 5ז 3יי&quot; ד צ lב־ | 3י־. ,1 s־־• * 0 ט 5&quot; 3• 0 ::&quot; 6• ^ד• 3:: !ני - ?3 ' *'&quot; o&gt; •:־• ע:־. ^ ? !_ - 55 5 !-*־ 1- מי• גי־ ■• •-- 3־ 0• ?3 ג=• ?5 51! s=l 0• s&lt;. : 0 גץ 3;. גג -•■■ &quot;**• מו , ד^— 3^י £sיג /._•• 13:. .^:. s־^ .. ♦♦ ;• ,י 0:. *־ גי 5ז- ?3~ ק:* י\ ;י־ ג ט* צ. 65י 0 5י !^י &quot;־ו* ^•• sבי *3. ^יlי .־! ^ נ ^■!2־ 3. גגי • י 3 ד 3- :ז5 ף 3 £י: 3 ^:־ 3* ־ 5 ^ ו, !5 s&quot;^־'2'2 5י 0 § 2יי ש * *&quot; ' 1^3.1 ^ ^=ע4*3&quot;יימl * 6 * 5י •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
