<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="דער געהיימער מארד"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="איעי רעם יפייס מופת א העכסט אינטערעסאגמער ראמאן פון אידישען לעבען, איבערזעצט פון יעקב טע ר. פערבאג פק -- מאיר חינפקי, 19 מדל או סטריט' ניו יארק. '{s 1)1115115116? ,661*511 ־^lo^l-11 9* ,^OlllO5l .¥l[ 1 .)¥OBl &lt; ,"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL9" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="דער געהיימער מארד"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL=".1 דעי מארד. &gt;• ♦ דאס וואר אין א קאלטען פינסטערען אבענד, אין אקטאבער מאנאט' דעד היממעל וואר בעדעקט טיט שווארצע ריקע וואלקענס, א קאלטער ורנד האט נעפייפט צווישען דיא בוימער, טיט א טררעריגען טאן, אנטרייבענדיג אויף דיא מענשען א טרה שחורה. אין רעם זעלבען אבענד, איז געזעסען רחל ראזינסקי, דיא פדוי פון דעם רייכען פראצענטניק אהרן ראזינסקי איינע אליין אין איהר צימער, וועלכער וואר קרם בעלייכטעט, טיט א שוואכע ע6יין, פון ברענענדינען קאטין רעם קאo אננעשפארט אויף איהרע הענד, און האט האלב געדרעמעלט. אלעס ארום וואר רוהיג שטיל, מען האט נור געהערט צייטען ווייז, וויא דיא טרוקענע האלץ קנאקט אין קאמין, קעטפפענד טיט רעם פייער וועלכער זיעגט דאף, און מאכט עס צו אש. פלוצטנג האט זיןד געעפענט דיא טהיר פון 3טען ציטמער, און א יונגעס שעהנעס מעדכען איז אריינגעקומטען זיך אוטשויענד פארזיכטיג אין אלע זייטען נלייף וויא זיא זוכט יעמאנדען• דערהערענדיג טרי.ט, האט זיך רחל ערוואכט פון איהרע געדאנקען, און ווענדענדיג זיך צו יענער זייט האט זיא געפרעגט. • דאס ביסמו מרים ? ' - יא טוטעי, איף בין עם 1 אבער זאנע טיר מוטער וואס זאל עס בע־ . | דייטען וואס דער פאטער איז נאן־ ניט צוריק נעקומען פון שטאדט? עם איז ) דאף שרן זא שפעט 1 האט מרים נעפרעגט אונרוהיג• געורס האבען איהם זיינע געשעפטען הייטע פערהאלטען שפעטער ורא איממער, אויסער רעם זעהסטו ראך וועלכער שלעכטער וועטער יעטצט איז און פינסטער אבוואהל רחל האט נעוואהט דאטיט בערוהינען איחר טאכטער ראוי וואר לייכט ארויס צו זעהען דאס זיא אליין וו^lר אונחחונ•'־&quot;&quot;&quot;־־ י בית 1/ל&gt;י,גי ן &quot;&quot; ן! * ל**lי* וי וי *'• וי&quot;( ז* ^ \ ן רד.;*'?וl. י־* י **ץ ו וי{ 2"/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="4 נא ט וי און לעבען נלויבםטו אבער דאס דער פאסער זאל ראדורף איבערבלייבען נעכטיגען אץ שטאדט ? ער ווייס ראך דאס טי ר זיינען דא אליין 1 האט מרים וויערער געפרעגט. דוא פרעגסט אזעלכע נארישע פראנעם מיין קינד אז איף האב דיר ניט וואס צו ענטפערען, און ניט ריידענריג מעהר א ווארט, האט זיא זיף ווייטער פערטיעפט אין איהרע געדאנקען• מרים האט געזעהען דאס איהר מוטטער איז יעצט ניט אויפגעלעגט צו ריידען, האט זיא נענוטען א שטוהל, און זיף אוועקנעזעצט נאהענט צום קאטין, ווענדענדיג איהרע שעהנע בליקען אויף דיא ברענענדע קאהלען, וועהרעגד איהר הארץ יואר איבערפאל טיט אונרוהיגע געדאנקען וועגען רעם וואס ביי זייא אין הויז היימע פאסירט האט. דיא שיין פון רעם פייער האט זיף אפנעשפיגעלט אין איהר שעהנעס גע־ זיכט, זא ראם מיר האבען דיא מעגליכקייט זיא גענויער צו בעטראכטען, רען זיא וואר איינע פון דיא זעלטענע שעהנהייטען, וועלכע דיא נאטור האט בעשאנקען טיט אלע איהרע רייכע גאבען אין פאלען מאס. זיא וואר במיז 17 יאהר אלט, אבער איהר הויכע שלאנקע פיגור, איהרע שעהנע ענטוויקעלטע פארמען, און איהר קלו גער בליק, גיבען אונז דאס רעכט, צו רעכענען זיא פיר עלטער. איהרע וואונרערבארע שעהנע אויגען, האבען גע־ פינקעלט וויא ברילליאנטען פון צווישען איהרע געדיכטע שווארצע ברעהמען, און האבעז אין זיף באזעסען רעם צויבער, צו ציהען צו זיף דיא סימפאטיע, פון יעדען צו וועמען די ווארען געווענדעט, איהר שעהנער מונד וואר בעטריטט מיט א פאר קאראה תיטע ליפען, דורך וועלכע עס האט ארויסנעשיינט 2 ציילען צעהן ורא 2 שניהרלעף פעריל, איהרע לאננע שווארצע האאר, האבען זיף אראבגע־ לאזען איבער איהרע שולטערען. וויא דיא וועללען פון ים, מיט איין ווארט, זיא וואר אייגע פון דיא זעלטענע שעהנהייטען, ווען מען זעהט איינמאל, איבער לא־ סען זייא זייער בילד אין אונזערע נעדאנקען פיר אימער 1 איהר פאטער אהרן ראזינסקי, וואר איינער פון דיא יודען, וועלכע מיר טרעפען אין רוסיש פוילען זעהראפט; ער וואר עכט פראם• אונד אבוואהל ער וואר פון דער נאטור קלוג, אונד פראקטיש נענוב אין דער וועלט, דאף וואר ער פערטיג זיף צו אופאפערען פיר זיין רבי, וועלכען ער האט פערגעטערט, אונד אהנע וועלכענס ראטת ער האט קיין וויכטינע זאף געטאהן :"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="1 דערגעהייטעו־טארד. וויא אללע אידען זיין גלייכען, האט ער געהאסט דיא געבילדעטע יוננע כייטע וועלכע האבען sב;עטרsטען פון רעכטען וועג און האבען זיף אננעפאנגען אייראפעאיש קליירען אונד ביהדען, אום זיף ארס צו גלייכעןמיט דיא נרם. וויא ער האט זיף אויסגעדריקט. בעשעפטינט האט ער זיף איבערהויפט טיט לייהען געלד אויף פראצענט, אויף טיט דעם מסחר פון תבואה. דיא גאנצע פאמיליע ראזינסקיס וועלכע איז בעשטאנען פון דריי פערזזזן, פאטער, מוטער, אונד טאכטער, האבען געוואהנט אין זייער איינענע הויז 2 טייל פון ווארשא, ביים וועג נעבען א וועלדעל. אהרן פלעגט כמעט יערען טאג זיין אין שטאדט צוליעב זיינע געשעפטען, אונד פלעגט מאכען זיין רייזעאםטעהרסטעןצו פוס, דורף רעם וועלדעל- ווייל עס וואר נעהענטער וויא מיטען נרויסען וועג. זיין פרויא רחה וואר א איינפאכע פרויא, א טיכטיגע ווירטהין אין הרז, טרייא איבערגעבע; איהר מאנן, זיין רארט וואר ביי איהר א קעניגליכער בע־ פעהל, אונד ביידע האבען צערטליף געליעבט זייער טרים, וועלכע איזט פון 4 קינרער בלויז איין איינציגע געבליעבען אם לעבען. וואם אנבעטריעפט זייער איינצינע טאכטער מרים, אויסער וואס דיא נאטור האט זיא רייף בעשאנקען טיט אלע קערפערליכע מעלות, וואר זיא ארך בעגאבען מיט זעלטענע פעהיגקייטען אין יעדען הינזיכט• זיא האט בעזעסען א עדעלען חאראקטער אונד א גוט הערץ' אינדטראטץ רעם וואם איהרע עלטערן האבען נערעכענט בילדונג פיר א איבערינע, זאנאר א שעדליכע זאך פיר א אידעש קינד, דsף וואר זיא געבילדעט/ פיעס כועהר וויא איהרע עלטערן האבען געקענט דיינקען ן דאס אבער האט זיא צו פערדאנקען נור רעם אידישען סטודענט גרישא פאכינסקי. וועלכער שפיעלט דיא הויפט ראלע אין דיעזען ראטאן, אונד דאדורף מוסען, וויר זיף טיט איהם גענרער באקענען• גרשון אדער גרישא פאלינסקי, וואר א זאהן פון ארמע עלטערן; דין פאטער האט ער פערלוירען ווען ער וואד קוים 12 יאהר אלט, זיין מוטער וועלכע וואר געצוואונגען אליין ארבייטען אום זיף מיט איהר קינד צו ערנערין, האט זיף ניט נעקענט אבגעבען טיט זיין עיציהונג; טיר זעהען אבער זעהר אפט דאס מאנכע פון דיא קינדער, וועלכע האבען ניט ווער עם זאל זארגען פיר זייער צוקונפט, ענטוויקלען זיף זעלבסט טיט דיא גרעסטע טאלענטע, פיעל בעססער אלס אנדערע רייכע קינל־ער וועלכע זיינען אומריננעלט טיט עלטערן, לעה־ רער, ערציהער: גראדע וויא דיא נא'טור אליין נעהמט זייא אונטער איהר שוטץ, אום צו איבערצייגען דאס קיינע קינסטליכע ערציהונג איזט אומשטאנדע זיא צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="6 נאטוראונדלעבען• בעשטרייטען. קוים איזט דאס קינד 'צלעכט, אונפעהיג, פון דער געבורטה, קען מען טיט ביקדונג אליין אויף איהם קיינע ענדערונג מאכען, גראדע וויא דיא מעדיצינישע קונסט איזט ניט אימ'טטאנדע, צו פערענדערען דעם גליעד וועלכער איזט פערקריפעלט פון דער נאטור, פון געבורטה, עבען דארום זעהען מיר זעהר sפט אין לעבען, העכסט פערדארבענע חאראקטערע, אויף צווי'צען דיא געביל־ דעסטע לייטע. דאס נעמליכע אויף אין גענענטהייל, מענ'עען וועלכע בעזיטצען קיין בילדונג, זיינען עדעיל גוטטוטהיג פון דער נאטור. גרי'צא פאלינסקי וואר בעגאבען טיט געבוירענע זעכטענע פעהינקייטען, אונד דיא נאטה וועלכע איזט דער בעסטער לעהרער, האט איהם געבראכט דאצו ער זאל עררייכען דיא שטופפע, וועלכע פילקע קינדער פון רייכע עלטערן קענען ניט עררייכען, ווען זיי פעהקט דיא נאט־רליכע פעהיגקייטען. ער האט ניט געוואוסט פון קיינע קינדער'צע פערגעניגען, פון קיין קינדער־ 'עע 'טפיעכצייגע, דאפיר אבער האט ער זעהר גוט נעוואוסט, וואס הייסט הונ־ גער'ן, קיירען קעלט מאננעל, נויטה, ער האט אויף גוט געוואוסט ראם ווען ער זעלבסט ווירד ניט ז^רנען פיר זיין צוקונפט, ווירד זיןז ניעמאנד אום איהם בע־ קימערען. קוים 15 יאהר אלט האט ער זיך זעלבסט פערפערטיגט צום sטען קלאס־ גימנאזיום, וועלכע ער האט געענדיגט צו 18 יאהר טיט איין עהרע אטעסטאט&quot; אין דער זעכבער צייט ווען ער איזט אריינגעטר^טען אין אוניוועחיטעט, איז גע־ 'צטארבען זיין מוטער, און ער איו געבליעבען איינער אויף דער וועיט, עלענד אהנע פריינדע, אהנע פערוואנדעטע, און אבוואהה ער האט געהאט גענוג אר־ בייט צו לערנען זיינע לעקציאנען' און צו נעבע; 'צטונדען, אום צו פערדינען זיין לעבענסמיטעל, האט ער נאף גע'צפארט צייט צו מהון עטוואס פיר זיינע אונ~ נליקליכע גיויבענסברירער. איהם האט זייער געקרענקט דיא טרויערינע לאגע, אין וועלכע זיי געפינען זיף אין זיין פאטערלאנד, און ער, צוזאמען טיט נאף אזעלכע יונגע לי־טע' וועלכע האבען נענאסען העכערע בילרונג, האבען ראן געזוכט טיטעל וויא זייער לאגע צו פערבעסערען. זיי האבען געדענקט, דאס דאמיט וואס דיא אידען וועלען זיף רע־*ןרמירען, זיף מעהר אויסגלייכע; טיט רעם קריסט, ווירר דיא פיינר'צאפט צו זיי פער'צווינ־ דען ווערען 5 אבוואהק דיא פראקטיק האט אונז איבערצייגט, ראם עס איז בלויז א פאנטאזיע, ווייל מיר זעהען, אין דיא לענדער וואו דיא אידען האבען זיף 'צוין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="7 דער נע ה ייטע ר מארד אויסגעגלייכט מיט דיא קריסטען אין אלע הינזיכטען, אפפערענדיג דאמיט טיט זייער נאציאנאלען שטאלץ, מיט זייער אייגענליעבע' איזט ז־יער לאנע ניט נור פערבעסערט' זאנדערן פערשלימערט נעווארען. ווייל דער קריסט האסט אונזאלס אידען, און האסט נאך מעהר דעם יודען' וועלכער וויל זיף גלייכען טיט זייא 1 צו יענער צייט אבער האבען זיי געדענקט דאס דיעזעס איזט דיא ריכטיגע וועג' וועלכע ווירד זיי פיהרען צום פאראדיעז דער גלייכהייט, אונד צוליעב דיעזע פאנ־ טאזיע, וואר גרשון פאלינסקי בערייט צו אפפערען זיין גאנצעס לעבען 5 פיעלע שלאפלאזע נעכט האט ער זיוגעפראכט שרייבענדיג ארטיקלען וועגען רעם אין פערשיעדענע צייטונגען' און ביי יעדע געלעגענהייט טיט ווארטע פראפאנאנדירען, דאס אירען זאלען וועקסלען זייער אויסערען אויסזיכט, זאלען זיף קליידען' רעדען' וויא ריא רוספען' אונד זאלען אוועקווארפען זייערע אלטע, פערשימעלטע זיטען. זעלבסטפערשטענדליף דאס דיא יעניגע פיר וועלכע ער האט געשריבען, גערעדט געזאמט, האבען איהם טיט זיינע אידעען פעראכטעט' דאמיט אבער האט ער זיין ענערניע ניט פערלארען, אונר זיין קאמפף ניט אויפגעגעבען. טיט א יאהר צייט צוריק האט איהם דער צופאל געבראכט זיף צו בעקע־ נען טיט דער שעהנער מריםראזינםקי, איהר פאטער האט זיא געבראכט אין שטאדט צו זיינע א שוועסטער א וויטווע' אום זיאזאל זיף דאדטען לערנען אבי־ סעל לעזען אונד שרייבען אידעש און פויליש, ער האט גראדע גענומען פאלינסקען פיר א לעהרער, ווייל ער האט נעוואהנט אין רעם זעלבען הויף' דאצו האט מען איהם געלויבט איבעראל אלם א טיכטיגער ילעהרער; אבוואהל ר' אהרן האט זיי נעהאסט דיא שטורענטליף' נור לערנען שרייבען טעג מען זיף דאף בייא א נוי אויף. פאלינסקי וואר ערשטוינט פון מרים'ס זעלטענע פעהינקייטען אויך פון איהר עדעלען חאראקטער' וועלכעס ער האט פאראוים ניט געקענט רעכענען צו פינדען' ביי א מעדכען וועלכעס וואר געבארען אונד ערצויגען בייא פאנאטישע עלטערין, ווייט פון געזעללשאפט• זיא האט איהם זא ווייט פעראינטעי־עסירט ראם אנשטאט איין שטונדע' פלענט ער אבזיצען 3; זיא פון איהרער זייטע האט זיף ערשט יעצט איבערצייגט וויא אונרעכט איהר פאטער איזט טיט זיין בעהויפ־ טען דאס סטודענטען זיינען נאר קיין מענשען ניט; זיא האט גאר אויסנעפונען ראם אויב אלע סטודענטען זיינען נור עהנליף צו איהר עדעלען לעהרער' זיינען זיי נאר דיא בעסבע מענשען וועלכע זיא האט אין איהר לעבען געזעהן. אונד זא זויא איהרע פארשריטע אין לערנען האבען שנעל נעשטיעגען פון טאג' זא שנעה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="8 נא טור א ונד לעבעץ. איזט אייף נעשטיעגען זייער ליעבע איינער צום צווייטען. ער האט זיא בעטראב־ טעט אלס איין ענגעל וועיכע איזט אימשטאנרע רעם העבען צו פערזיעסען' זיא האט איהם פערגעטטערט, אונד האט זאנאר ניט געוואגט דענקען פון איין נראסס גליק דאס זיא זאל עס א מאהל עררייכען קענען, איבערהויפט וויסעגדיג וויא ווייט איהרע עלטערען זיינען פון זא איינע פארטיה. פיר דער ליעבע גיעבט אבער קיינע גרענצע אונד קיינע הינדערניםע, פא־ לינסקי האט 'עוין ניט מעהר געקענט זיינע געפיהללע ערשטיקען, ער האט זיף בענוצט מיט דיא געלעגענהייט וועהרענד זיי ווארען אלליין אין ציממער, אונד מיט פייעריגע ווערטער, האט ער פיר איהר זיין היים ליעבענדעם הערץ געעפינט אונד וויא גרויס וואר זיין פריידע, ווען ער וואר בעאנטווארטעט מיט דיא זעלבע געפיהלע אויף איהרער זייטע, זיי האבען זיך גענעבע; אשוואור דאסס נאד דער טאדט זאכל זייא שיידען; אבוואהל זיי האבען געוואוסט דאס זא לייכט וועררען זייא ניבט בעהויפטען קענען איהרע עלטערען זאהלען דאצו צו שטיממען, אונד האנדלען גענען זייער וויללען ווירד זיא אום קיינען פאלל, דאף האבען זייא זיף נעשטארקט מיט האפנונג אויס צו ווירקען זייער איינשטימטונג. זייט רעם טאג האבען זיי זיף נעפיהלט וויא צוגעבונדען איינער צום צוויי־ טען טיט לייב אונד זעעלע. ווען עס איז געקוטמען דיא צייט זיא האט געמוזט צוריק נאף הויזע פאהרען' האבען זיי שוין אויסגעפונען א מיטטעל זיף צו זעהן. ער פלענט זיא פערזארנען טיט ביכער, צו פאחעטצען איהר בילדונג' אונד זא איזט פאריבער א יאהר צייט. ענדהיף האבען זייא בעשלאסען, דאס ער זאלה זיף ווענדען צו איחר פא־ טעי בעטען איהר האנד אום צו וויסען, וועלכען מיטטעל צו בענוצען זייער ציעל צו עררייכען. איז רעם זעלבען פריהמארגען, איז גרשון פאלינסקי געקומען צו ר' אהרן ראזינסקי אין הויז אונד ווען זיי זיינען אליין איבערבליבען אין צימטער אונד פאלינסקי האט נאר אנגעפאננען צו ערסלערען דיא אורזאכע פון זיין קוטמען איז ראזינסקי אויפגעשפרונגען פר כעס גראדע וויא א גיפטיגע שלאנגע האט איהם אביס געטהאן, ער וואר בערייט זיף ארויף צו ווארפען אויף איהם וויא א ווילדער טיעגער' פון גרויס אויפרעגונג האט ער זעלבסט ניט נעוואוסט וואס צו מהאן, אונד טיט א וויטעהנדע שטיממע האט ער אויסגעשריען: &quot;וויא וואגסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="9 דער געהיימער מארד. רוא שקעפער, אפיקורס, הולטאי, ליידאק, שיינעץ' מירזא וואס פארצושלאנען&quot; 1 ער וואר זא אויפגערייצט, ראס רחק וועלכע האט דערהערט דיא וויקרע אויס־ געשריען, איז אריינגעקאפען ערשרא־ען, האט איהם קוים צוריק געהאלטען ער זאל איהם ניט צורייסען אויף שטיקער. פאלינסקי האט פון איבערראשונג ניט געקענט א ווארט אויסריידען, ענד־ ליף האט זיין געדוקד געפקאצט, און האט אויסגעשריען מיט צארען: וויא וואגט איהר מ־ף רופען שלעפער ? וועהרענד פון מיין קינרהייט אן ארבייטע איך טיט שווייס פיר זיף אונד פיר מיינע ארטע ברירער' ודא וואנט איהר טיף זא צו בעלייריגען ? א ניין זא רעדט ניט קיין פאטער, זאנדערן א טערדער א טיראן 1 דאס זאקק איהנען ניט געשאנקען ווערען, פיר דיעזע בעליידיגונג ווירד איהר טהייער בעצאהלען 1 אונד איזט זאפארט ארויס פון הויז. ווען ראזינסקי האט זיף עטוואס בערוהינט, האט עד אויסגעלאזען זיין צא־ רען צו רחל אונד מרים/ זיין פרויא האט זיף פערענטווערט דאס זיא האט קיין שולד, ווייל זיא ווייס פון ניכטס, אונד מרים וועלכע האט איהר פאטער גוט גע־ קענט' האט געוואוסט דאס יעצט איז ניט דיא צייט צו איבערצייגען איהם וויא אונרעכט ער האט געהאנדעלט געגען דעם מאנן וועלכער האט אין אקלעם פאלל ניט פערדיענט זא אונמענשקיף בעליידיגט צו ווערען' איזט טיט פאקקע אויגען פון טרעהרין ארויס פון צינזמער אהנע א ווארט צו זאגען. אהרן האט באקר נאכדעם גענאטען זיינע נעהטיגע פאפירען אונד איזט אוועק אין שטאט וועגען זיינע געשעפטען. אין זיין אבוועזענהייט האט רחל נעשטראפט איהר טאכטער פאר איחר משונעס וועלען הייראטען איין ארימען סטודענטעל וועהרענד זיי זיינען ב&quot;ה אוט־ שטאנדע צו טוחן דעם שעהנסטען שידוך. מרים האט געענטווערט, דאס זיא בתיך קיין שעהנערען שיתף, אונד ווען דער פאטער איזט דאגעגען וועט זיא עס ניט טאהן דאפיר אבער וועט ניעמאנד איהר צווינגען צו הייראטען איץ אנדערען פון ערגערניססע אונד פיעק וויינען האט זיא בעקומען קאפ שטערצען אונד האט זיף פערשפארט א גאנצען טאנ אין איהר ציממער ווען זיא האט געזעהען דאס עס איזט שאן זא שפעט, אונדדערפאטער איזט נאף ניט צוריק, וואר זיא זייער אונרוהיג זעלבסט ניט וויסענד ווארום, אונד איזט געקאממען איהר מוטער פרענען וואס דאס קען בעדייטען, זא אבער וויא דיא מוטטער וואר זעיבסט געער־ נערט, אונד האט קיין מוטה געהאט צו ריידען זיינען זייא ביידע נעזעסען שטיל? יעדע בעזונדער פערטיעפט אין זייערע געדאנקען•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="10 נאמור און פעבען פלוצמנג האט זיף מרים אויפגעשטעכט ערשראקען גלייך זיא האט דער־ זעהן עטוואם שרעקליכעס• מוטטער 1 איף הערע שריטטע, מיר שיינט יעמאנד קומט אהער! רחל האט זיף צונעהערט, ראן האט זיא זיף אבגערופען: דאס האט זיף דיר במים נעדאפט מיין הינד, דוא ביסט דערשראקען, אונד דאס אלעס איזט דאפיר וואס דיין הערץ געלוסט זיף ראם עהרליף קינד דארף ניט פערלאנגען. מרים האט זיo^פאנגס עטוואס בערוהיגט פלוצלונג אבער האט זיא א בליק נעטאהן ציים פ&amp;סטער, אונד איזט זאפארט צר געלאפען זעהען אב זיא האט קיין אירטהום, באה* איזט זיא אפגעשפרונגען צוריק ציטערענד אונד האט קוים נעקענט ר^ען: &quot;'* מוסמער ן זיי קאממען אהער &quot;זיי טראגען אידים אהער&quot; ער איזט פער־ וואונדעט פערבלוטיגט, ער איזט ערמארדעט 1 מעהר האט זיא ניט געקענט רע־ רען אונד איזט געפאכלען אין אונמאכט. רחל איז צוגעלאפען זיא אויפמונטערען' באלד אבער האט זיא דערהערט קלאפענד אין טהיר, אונד ניט וויסען פון גרויס שרעקוואוהין פריהער געהן, איז זיא געבליבעז שטעהן וויא פערשטיינערט אויף איהר ארט, דיא שטארקע קלעפ אין טיהר האבען איהר געמאכט ערוואכען פון איהר שטיינענדען צושטאנד, זיא האט באלד געעפענט דיא טהיר, אונד 4 בויערען טראגענדיג אהק'ס קערפער זיינען אדיין אין הויז ערקהערענדיג דאסזיי האבען איהם געפונען אונטער א בוים אי; וועידעל, ליגענד ערמארדעט. אונד זא וויא זיי האבען איהם ערקענט האבען זיי איהם אהער געבראכט,' רחל וועככע האט אנפאנגס געקוקט וויהד וויא וואהנ־ זיניג ניט זיין אוטשטאנדע טיט איהרע היפפען צו בעווענען' האט ענדליף ארס־ געבראכען מיט א הערצען רייסענדען יאמער רייסענדיג זיף איהרע האאר פון קאפף: זיא איזט געפאללען צו זיין טוידטען קערפער בעניסענדיג זיין קאלטע ברוסט מיט איהרע הייסע טרעהרען. ענדהיך האט זיא זיף פלוצלונג ראש אויפ־ געחאפט' גלייף זיא האט זיף עטוואס עראינערט, איהרע אויגען האבען •אעעפאנגען ווילד צו בליקען ארום, אונד טיט א פערצווייפעלטע שטיטטע האט זיא אויסגעשריען, אהרן מיין מאן 1 איף ווייס ווער עם האט ריף ערמארדעט/ אוגד איך ווערדע טיף רעכנען פיר דיין טוידט 1 כעבען פיר לעבען 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL28" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL29" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="דער געהיימער מארד"/>
            <div ID="DIVL30" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL31" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אחד רעם רבי'פ מופת• א העכסט אינטערעסאנטער ראמאן פון אידישען לעבען פרייא איבערזעצט פון עגנלישען פאן .101111 $ 1.0018 2 ■ ' ' '־ דעד פעידאכט. דיא טרויעד'*ע נאכריכט פון אהרן ראזינסקיס מארד, וועלכע האט זיף שנעלל וויא אבליטץ פערברייטעט צווישען דיא אידישע איינוואהנער אץ וואר־ שויא, האט יעדען איבערראשט אונד ערפילט זייער הערץ מיט טרויער, ווייל דער ערמארדעטער וואר זעהר געאכטעט אונד געשעצט אלס פראמטער אונד עהרליכער מאן, אויף איין אנגעזעהענער בעל הבית. אויף מארגען פריה, נאף דעם אבענד אין וועלכען דער מארד איז גע־ שעהן, האבען זייא זיף פערזאממעלט אויף דעם פלאץ, וואו מען האט איהם געפונען ליעגען ערמארדעט. פריהער פון אללעם איז ערשיענען דיא טאכטער פון דעם ערמארדעטן, * '־דיא שעהנע מרים; איהרע אויגען ווארען געשוואללען פין פיעל וויינען, דיא האר צולאזען אין אונארדנונג, אונד זעלבסט ניבט וויססענד אויס וועלכען צוועק, האט זיא זיף קוים צוגעשלעפ־ט צו דעם שרעקליכען פלאץ, אונטער דעם דיקען בוים, וועלכער וואר נאף בעפלעקט מיט איהר פאטערס בלוט. ניבט זייענד מעהר אומשטאנדע זיף צו האלטען אויף איהרע פיס, האט זיא זיף אננעשפארט אן דעם בוים, אונד איז געבליבען שטעהן אונבעוועגט, וויא אמראמערנע מצבה, נור פון איהרע אויגען האבען זיף לאננזאם געגאססען טרערען, וויא פון אקוואל. עס וואר גראדע אשעהנער פריהמארגען. דיא זאננע, וועלכע איזט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="2! דער נעהיימער מארד _ ערשט אויפנעגאנגען, האט בעלייכטעט מים איהרע נאלדענע שטראהלען דיא הויכע צווייגען פון רעם דיקען בוים; אללעס ארוס וואר שטילל, רוהיג/ בלויז דיא שווארצע ווsרsנע, וועלכע האט איהר נעסט געהאט אויף דעם בוים' האט נעקאיקעט איהר מארגענם ליעי־ מיט טרויעריגע טעננער, גראדע וויא זיא וואלט מיטהעלפען בעקלאגען ריעזען אונערהערטען אונגליק 1 פלוצלינג האבען זיף דערהערט שריטטע, אונד פאן צווישען דיא בוימער איזט ערשיענען גרישא פאטנסקי בלאסס, צערשטערט אומשויענדיג זיף מיט שרעקענדע בליקען. ווען ער האט ערבליקט מרימ'ען אין דער פאזע, איז ער שטעהן געבליבען ערשטוינט אונד האט איינגעהאלטען זיין אטהעם, אום ניט צו שטערען ד'עזע היילינע, טרויעריגע בעגייסטערונג, אין ווערכע זיא וואר זא פערטיפט, ניט מערקענד וואס ארום איהר געהט פאר, גל־יף וויא איהר נייסט זאלל יעצט שוועבען ווייט—ווייט פון דיעזער טרויעריגער עררע. ענדליך איזט ער פארזיכטיג צונעטראטען נעהער צו איהר אונד האט צערטליף ארויפגעליינט זיין האנד אויף איהרען שולטער אונד טיט אביטערען טsן האט ער אויסנערופען: &quot;מרים!&quot; אונד זיינע טרעהרען האבע! איהם געשטיקט, ניט זייענד אומשטאנדע מעהר אווארט צו רעדען. מרים האט אציטער געטוהן מיט אללע איהרע גליעדער אלס זיא האט איהם ערבליקט. &quot;דוא היער?!&quot; האט זיא אויסנעשריען מיט אזאנדערבאר פערוואונדעטען טאנן בעפרייענדיג איהר שולטער פון זיין בעריהרונג. איהר שטרענגער בליק האט איהם געמאכט ציטערען, אהנע צו וויססען ווארום; אללע זיינע גליעדער האבע; געציטערט פיבערהאפט; ער וואר ניט טעהר אומשטאנדע אווארט צו רעדען, דאפיר אבער האבען זיינע בליקען פיל טעהר נערעדט, וויפיל אמענש איז אומשטאנדע מיט וועי־טער אויסצודריקען; אין זיינע שעהנע אוינען האט זיף יעצט אבנעשפיגעלט אגאנצער ים מיט ליע־ בע אונד מיטלייד. אייניגע מינוטען האבען זייא זיף ארייננעקוקט איינער אין דעם צווייטענס אוינען, ענדליף האט ער מיט אציטערענדע שטימע געזאגט: ־־־ איף האב ערפאהרען, דוא ביסט היער, זא בין איף אויף געקאממען. יא, איף בין אהער געקאממען, איף וויים זעלבסט ניבט וואצו.... *האט זיא שטילל אויסגעשפראכען וויא צו זיף אלליין, ראן האט זיא מיט א העכערען' שטרענגען טsנן נעזאנט צו איהם, צייגענדיג מיט איהר פינגער צו דיא בלוט־פלעקען:־־ בליקע היער! איזט ראם ניבט שרעקליף, נרויזאם? ־־ אונד איהרע שארפע, דורכדריננע^דע בליקען האבען זיף אבנעשטעלט אויי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="דערנעחייכיעי מארד 13 איחם מיט אזאנדערבארען אויסדריק, נראדע ודא זיא וואלט איהם פארוויר־ פע מאכען פיר דיעזען גרויזאמען פערברעכען. אשרעקליכער געדאנק האט אין איין אוינענבליק ערפילט זיין הערץ, וועהרענד זיא האט דיעזע ווערטער אויסגעשפראכען, אונד אשווארצער וואל־ קען האט זיף פערשפרייט איבער זיין געזיכט; ער האס זיף עראיננערט אין. דער סצענע, וועלכע איז פארגעקומען צווי'טען איהם אונד רעם ערמארדעטען' אין דעמזעלבען טאג ווען דער מארד איז געשעהן אונד אן דיא ראכענדע ווארטע, וועלכע ער האט אויסגעשפראכען, זייענדיג ארויסגעבראכט פאן געדולר, אונד וויא ער האט געשווארען ראכע צו נעה מען פיר דער בעליידיגונג. עי־איננערענדיג זיף אן דיעזעם, האט ער אציטטער נעטוהן מיט זיין גאנצען קערפער אונד ודא ערשטוינט איז ער געווארען, וועהרענד מרים האט נאכהער ארויפגעלייגט איהר האנד אויף זיין אקסעל אונד מיט אגעזעטצטער שטיממע האט זיא אויסגעשריען: וויססע אבער, גרישא, דאס איף ווערדע דיעזען מערדער אויספינדען, אונד ראם איף ווערדע טיף רעכנען פיר דאס בלוט מיינעס פאטערס! מעגליף היער אויף דיעזען פלאץ ווירר מיר געלינגען איהם אויסצופינדען: ניט אומזאנסט האט מיף מיין הערץ אהער געפיהרט 1 -רעדענדיג דיעזעס, איזט איהר בלאססעס געזיכט געווארען רויט. וויא פורפור, פאן איהרע אויגען האט נעפינקעלט אפייער, וויא פון אפערוואונדעטען לעווען. פאלינסקי וואר זא ערשטוינט פאן רעם טאנן, אין וועלכען זיא האט דיעזע ווארטע אויגעשפראכען, וויא אויף פאן איהרע שרעקליכע בליקען, וועל־ כע זיא האט צו איהם געציעלט, דאס ער וואר ניבט מעהר אומשטאנדע דיע־ זע בליקען צו ערטראנען, אונד עד האט זיינע אויגען ארונטערגעלאזען, אום זייא אויסצומיידען, גראדע וויא ער זאלל ווירקליף זיין דער מערדער פאן איהר פאטער - ענדליך האט ער אויסגעשריען מיט אנ'ערנסטען טאנן; גאטט זאלל דיר צו הילפע זיין, דיין ראכע אין פאלקאממענהייט צו ברענגען, געליבטע מיינעס הערצענס, אונד דער, וועלכער האט אנטהייל גע* נאמען אין דיין פאטערס טאדט, זאלל זיין לעבען. ענדיגען אויף דעם נרוי־ זאמסטען ארטו.... אמן 1 ־־ האט מרים אויסגעשריען. אייניגע סעקונדען נאכהער האבען זיף זייערע בליקען ווידער בענע־ גענט, נראדע וויא איינער מעכטע נערנע לעזעז, וואס אין רעם צווייטענס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="14 גאטור אונר לעבען הערץ נעהט יעצט פאר,— ענדליף האט זיף פאלינסקי אבגערופען: מיין טהייערע, איף בין געקאמטען פאן דיר אבשיעד צו נעחטען&quot; איף האב בעשלאססען נאף הייטע צו פערלאססען דיעזע לאנד פיר איממער דיעזע ווארטע, וועלכע פאלינסקי האט זא וועהמוטיג, זא טרויעריג , אויסגעשפראכען, האט זיא וויא פון איין שטארקען שלאף אויפגעוועקט, אונד טיט איין איבערראשטען טאנן האט זיא וויא איבערגעפרעגט: צו פערלאססען דיעזע לאנד פיר איממער?.... יא,' מיין טהייערע, ־האט פאלינסקי פארטנעזעצט וועהמוטיג,־ איף וויל טיף ערווייטערען פאן היער; איף וויל געהן אין אזא לאנד, ווא איףווער־ דע קעננען פרייא דענקען, פרייא האנדלען נאף מיינע אייגענע געוויססען, דען איף פיהל, דאס דיעזע שטיקענדע אטמאספערע וועט טיף גיף פערניכטען.... אונד.... -זיא האט עטוואס געוואלט זאנען, אבער זיא האט ניט געקענט: איהרע ווארטע זיינען ערשטיקט געווארען אין איהר האלז; פאן איה־ רע בליקען אבער, וועלכע האבען אויפגעדריקט פארווירפע אין אונטרייהייט, האט פאלינסקי לייכט געקענט לעזען, וואס אין איה ר הערצען געהט פאר דארום האט ער פארטגעזעצט: צו מיינעם נרויגמען בערויערען האב איף טיף איבערצייגט, דאס איך קען פיר דיף ניבט מעהר זיין דאס, וואס איף האב געהאפט צו זיין דייז פאטער האט עס מיר ענטזאגט, אונד דיינע מוטטער ווירד עס מיר ענטזאגען. יא, מרים, עס איזט אומגלויבליף, אבער דאף איזט עס זא 1 זייט איף האבע דערהערט פאן דיין פאטערס שרעקליגנען מארד פיהל איף, וווא זיין פלוך פערפאלגט טיף. נאטט איזט מיין צייגע, דאס איף העטטע זעהר טהייער בע־ צאהלט, אום איף זאלל זיין אומשטאנדע מיינע ווארטע צוריקציהען, וועלכע מיינע אונבעזאננענע ליפען האבען אויסגעשפראכען אין דעס מאמענט פאן אויפרעגונג; איף האב טיף געטרייסט דאמיט, דאס מיר וועט געליננען דיין פאטערס פערצייהונג אויס צו בעטלען, יעצט אבער... אה, וועה! ווער האט זיף געקענט פארשטעללען זא איין אומגליק? אונד פון זיינע אויגען האט פלוצליף אויסגעגאססען אשטראם טרעהרען, ניבט זייענד מעהר אוטשטאנדע זיינע ווארטע פארטצוזעצען. דיא נאנצע צייט, וואס פאלינסקי האט געשפראכען, האט מרים ניבט אבגעווענדעט איהרע בליקען פאן איהם אויף קיין סעקונדע ; זיא האט אויפ־ מערקזאם געהערט, טיט וואס פיר איין ערנסטען טאנן ער האט גערעדט, זיא . • ■ • ל־'- ...."/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="דער נעהיימער מארר 15 האט בעטראכטעט אללע זיינע בעוועגוננען, דיא אויסדריסע פאן זיין געזיכט' אונד וואס מעהר זיא האט איהם בעטראכטעט, האט זיא זיף טעהר איבער־ צייגט, וויא פאקש, וויא אונגרינדליף איהר מוטטערס פערדאכט איזט ז*א האט זיף אין הערצען פארווירפע געמאכט, וואס זיא האט געוואנט צו לאזען זאגאר איין שאטען פאן פעי־דאכט אויף דיא פערזאן, וועלכע זיא האט זא הייליג געליעבט, זא פערגעטערט, אונד וועלכער איזט דיא אונשולד אלליין. דער מינדסטער שאטען פאן פערדאכט איזט פאן איהר הערצען פערשוואונדען אונד זוכענד איהר פערברעכען גוט צו מאכען, האט זיא צערטליף ארויפגע־ לייגט איהרע הענד אויף זיינע שולטערען, וועלכע האבען נאף געציטערט פאן געוויין אונד אויפרעגונג, אונד טיט אטאנן פאלל ליעבע האט זיא געזאנט: נרישא, פערנעססע וואס איזט פאראיבער.... אה, העטטע איף עס אומשטאנחז געווען!... ־־ האט ער טיט איי, וועהמוטהיגען טsנן אויסגעשריען ליירער איזט דיא וואונד צו טיעף, צו גראסס 1 אויף רעם פלאץ וואו עס האט ערשט ניט לאנג געבליהט דיא רs־ זע, זיססע האפפנונג, האט יעצט דיא ביטערע פערצווייפלונג איהר נעסט גע־ מאכט. גאטט ווייסט וויא ביטטער דיעזע שיידונג א*זט, דען דיין אנדענקען ווערדע איף אומשטאנדע זיין נור צוזאממען טיט מיינעס הערצען אויסרייסען; איף זעהע אבער פיר זיף קיץ אנד&quot;ר וועג, קיין פונק האפפנונג.... וואן דיא וואהרע ליעבע לעבט נאף, קאן דיא האפפנוע ניבט שטער• בען. דולדע, טיין ליעבער, אונר האפפע! מרים, מיין לעבען, מיין זעעלע! האט פאלינסקי טיט פייער אויס געשריען זאגע, האב איף עס ריכטיג געהערט ? א, וויפיל לעבען, וויפיל טרייסט ליענט אין רעם איינציגען ווארט: &quot;האפפע, האפפע!'' ־־ געליעבטער מיינעם הערצענס! בייא דיעזע רויטע צייכענס היער פאן מיין ערמארדעטען פאטערס בלוט שווערע איף, דאם מיין הערץ וועט נימאלס איינעם אנרערען געהערען אויסער דיר. וויססע אבער, דאס בעפאר איף וועררע אויספינדען דעם יענינען, וועלבער האט דיעזעס בלוט פערגאססען, דארף מיין הארץ קיין אנדער נעפיהל בעזיצען, וויא נור דעי איינציגער נעפיל פאן ראכע צו דעם מעררער מיינעס פאטערס.... יעצט נעהע, איף הערע שריטטע; ניעמאנד דארף דיף דא זעהען .... אונד גאטט זאלל דיף שיטצען! נעה אונד ערווארטע בעססעי־ע צייטע,. ווען וויר ווערדען זיף וויע־ דער אמאהל בעגעגנען, אום ניע מעהר זיף צו שיירען!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="16 נאטור אונד לעבען מרים! דיינע ווsרטע האבען אין מיר אנייעם גייסט, אנייעם לוסט צום לעבען אייננעפליסט! .... איף געה, אבער איף שווערע אויף בייא דאס בלוט פאן דיין ערט גרדעטען פאטעי, דאס פאן נון אן זאלל מיין איינציגע אויפגאבע אין לעבען זיין העלפען אויסצופינדען דעם מערדער 1 אריע, מרים, אריע! און אבשטעטפלעטייג אפייערריגען קוס אויף איהר שטערען, איזט ער זאפארט וועק פערשווינדענדיג צווישען דיא בוימער. מרים האט איהם בעגלייטעט מיט מיטליידענדע בליקען, ביז ער איזט פערשוואונדען פאן איהרע אויגען. מעהר פאן אללעס האט איהר געפלאגט דער געדאנק, וואס אין איהר מוטטערס הערץ האט זיף אריינגעשט^הלען דער שרעקליכער פערדאכט איהם צו בעשולדיגען אין דעם גרויזאמען פערברעכען, אוגד וואס זיא אלליין האט זיף געלאזט בעאיינפלוסען זא ווייט, צו זעהען שווארצע פלעהען אין דער ליכטיגער זאננע. דאס אלליין איבערצייגט סירהאט זיא. צו זיף אלליין געזאגט טיט וויפיעל ניעדריגער איף שטעה פאן איהם, אונד דאם איף האב ניט דיא ווערטה איהם צו בעזיטצען. דער נערויש פאן שריטטע האט זיא אונטערבראכען, אונד טעהרערע אידען האבען זיף בעוויזען אנקומענד פון וועכדיל, וועלכע דיא נייגירדע האט געפיהרט צום פלאץ, וואו דער שרעקליכער מארד איזט געשעהן. אלס זייא האבען ערבליקט מרים'ען שטעהענד נעבען בוים טיט רויטע, פערוויינטע אוי־ גען, חאבען זיף זייערע הערצער אנגעפילט מיט מיטלייד אונד זייערע אויגען מיט טרעהרען. ניט האבענד קיין מוטה זאגאר אווארט אויסצוריידען, בלויס זייערע ליפפען האבען אויסגעמורמעלט ביטערען פלוף צו דעם אומבעוואוסטען טערדער. באלד האט זיף דערהערט אגערויש פאן רייטער, אונד זשאנדארען מיט דעם פאליצמייסטער, פירסט סאלטיקאף, זיינען ערשיענען פון דער זייט, וועלכע פיהרט פאן שטאדט. דיא פ^ליצייא קאמט! האבען אייניגע מיט אמאהל ערשראקען אווסנערופען, אבטרעטענדיג אן אזייט, נייגעריג צו זעהען, וואס דא וועט פאר־ קומען, וועהרענד דיא רייטער זיינען צונקטען נאהענט צו דעם פלאץ, ווא דער טsרד איז נעשעהן. דער פירסט סאלטיקאף, ווארשויער פאליציי־טייסטער,, וואר אהויכער, שמארקער מאן פאן מיטטעלע יאהרען, אונד ווען ניט זיינע אויגען. וועלכע האבען ארויסגעגעבען פאן זיף אזאנדערבאר שרעקליכען אויסדריק, האט מען געקעגט רעכנען פאר אשעהנעם מאנספעחאן. ער שטאמט פאן דיא העכפטע • • \'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="דער געהייטער מארד 17 רוססישע אריסטאקראטישע פאמיליען. דינע עלטערען ווארען רייכע נוטס־־ 1 בעזיטצער, פון וועלכע ער האט געערבט אגרוים פערמעגען טיט פיעלע גיטער; ער האט אבער געפיהרט זעהר איין אויסגעלאסענעם לעבען אונד האט אלעס פערשווענדעט אין זעהר איין קורצער צייט, אומרינגעלט טיט גרויסע שולרען, פיר וועלכע זיינע קרעדיטארען האבען זיף פארבערייטעט איהם צו אררעטירען לאססען. זיינע אריסטאקראטישע פערוואנדטע, וועלכע האבען געזוכט צו פערטיידען אסקאנדאל אין זייער פאמיליע, האבען געסעטעלט טיט דיא קרע־ דיטארען אונד דורף זייער פראטעקציע האבען זייא איהם פערשאפט דעס פעטען פאסטען צו זיין פאליצטייסטער אין ווארשוי, אשטאדט, וועלכע איזט בעזעצט טיט פאלאקען אונד אידען ביידע אונטערדריקטע נאציאען פאן דער הערשענדער רעגירונג אונד זא איין פאסטען קען שוין פערשאפפען טיטעל גענוג צו קעננען לעבען וויא אפירסט.... ער איזט באלד אראפגעשפרונגען פאן זיין פערה נאף איהם זיינע בע־ גלייטער; אונטער דער צייט זיינען אנגעקומען דיא בויערען, וועלכע וואהנען אין דער נאכבארשאפט, וויא אויך דיא, וועלכע האבען געפונען רעם טארטע! קערפער אונד וועלכע ווארען ארויסגערופען אלס צייגע. איך בין היער געקאממען האט זיף דער פירסט געווענדעט צו דיא אנוועזענדע אום צו מאכען איין אונטערזוכונג וועגען רעם מארה וועלכער האט געסטערן אבענד פאססירט אויף דיזען פלאץ, זא בעפעהלע איף אללעם צו בעאטווארטען אללע מיינע פו־אגען, נור טיט דעי־ ריינער ווארהייט 1 אללע אנוועזענדע האבען זיף טיעף פערנייגט פיר רעם שטרענגען אד־ מיניסטראטאה אלס צייכען פאן געהארכזאמקייט. צוערשט ווארען איבערגעפרעגט דיא 4 בויערען, וועלכע האבען ענט־ דעקט רעם טוידטען קערפער; זייא האבען ווידערהאלט דאס נעטליכע, דאס געסטערן אבענד, אומקערענדיג זיף צוריק פאן שטאדט פאן דער ארבייט דורף דעם וועלדיל, האבען זייא ערבליקט ליענענד נעבען דעם דיקען בוים אמענש־ ליכען קערפער; אלם זייא האבען גענויער בעטראכטעט, האבען זייא ערקענט דעם רייכען אידישען פראצענטניק, אהרן י־אזינסקי, אנ'ערמארדעטען. דאן האבען געפאלגט פערשיעדע פראגען אונד אנטווארטען, וועלכע האבען קיין וויכטיגעס איבערצייגט. אם לעצטען האט זיף רער פירסט געוועג־ דעט צו זייא, אונד טיט אשטרענגען טאן געזאגט: וויפפעט אללע, ראם אבוואהל רער ערמארדעטער וואר ניבט מעהר ♦ ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="18 נאטור איגד לע3ע{ אלם איין יודע, דאף בין איף בערייט דיא שטרענגסטע מיטטעל אנצואווענדען אוס דיעזען מערדער אויםצופינדען. איף האב שוין דאצו בעשטימט מיינע טיכטיגע שפיאנען אונד איף בין זיכער, דאס דער מערדער וררד פאן מיינע הענד ניבט ענטגעהן. פלוצלינג איזט ערשיענען פון צווישען דיא בוימער דער געוויססער שפי* אן נאוויקאף; מיט האסטיגע שריטטע איזט ער צוגעלאפען צום פאליצטייס־ טער; טיעף פערנייגגענדיג זיף, האט ער געגעבען אצייכען, דאס ער האט עט&quot; וואס וויכטיגעס מיטצוטהיילען. דער פאליצמייסטער האט זיף ציגעבויגען צו איהם, וועהרענד סאלטיקאף האט איהם שטיללערהייט עטוואס אריינגעוויס־ פערט אין אויער.... אללע אנוועזענדע האבען עם בעטראבט טיט נייגירדע, ווייל זייא הא־ בען געוואוסט, דאס דיא ערשיינונג פון דעם שפיאן האט עטוואס וויכטיגעס צו בעדייטען. נאף מעהר האט זיף זייער נייגירדע פערגרעסערט, אלם דער פאליצמייסטער, נאכהער ער, האט דיא געהיימע מיטטהיילוע אויסנעהערט, האט אוי&amp;געשריהען טיט אבעפעהלענדען טאן: מען זהלל איהם זאפארט אהער ברעננען! נאוויקאף האט זיף נאף אמאהל טיעף פערנייגט, אלם צייכען פאן גע־ הארכזאמקייט, אונד האט שנעלל צריקגעקערט טיט דעמזעלבען ווענ' פאן וועלכנען ער איזט בעפאר ערשיענען. אייניגע סעקונדען האט געהערשט אטארטעס שטילקייט. אללעמענס אוינען ווארען געריכטעט אין רעם פונקט, וואהין דער שפיאן איזט פארטגעגעגאנגען. יערער האט נעפיהלט, דאס דא ווירד עטוואם וויכטיגעס ענט־ דעקט ווערדען. מרים, וועלכע איזט דיא גאנצע צייט געשטאנען אנגעשפארט ביים בוים, פערטיעפט אין איהרע פינסטערע געדאנקען, ניט בעקימערענדיג זיף וואם דא געהט פאר, ווייל זיא האט קיין וויכטיגעס ערווארטעט פון דיא &quot; פאליצייסקע פארמאלנע אונטערזוכונגען&quot;, איזט פלוצטנג אויפגעשפרונגען פאן איהר פלאץ וועהרענד דער פאליצמייסטער האט או סגעשריען זיין לעצטען בעפעהל. &quot;מען זאלל איהם אהער ברענגען&quot; האבען איהרע ליפפען ווידערהאלט וועטען זאלל ער עס מיינען ? .... אשרעקכיכער געדאנק איזט שנעלל, וויא אבליץ, דורכגעלאפען דורף איהר קאפף, איהר נעזיכט איזט נאף בלאססער געווארען אונד איהרע ערשראקענע בליקען האבען נעציעלט צו דעחעלבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="רער נעהיימעד מארד 19 דיכטוע, וויא אללע. אייניגע סעקונדען זיינען פאראיבער אין שטיללער ערווארטונג. באלד האט מען דערהערט פעסטע שריטטע דערנעהרענדיג זיף, אונד נאוויקאף מיט אייניגע זשענדארמען האבען אריינגעפיהרט גרישא פאלינסקען, וועלכער וואר ערשראקען, בלאסס וויא אלייכע. ער?ו ... האט מרים אויסגעשריען פערצווייפעלט. זיא האט פער־ דעקט איהר געזיכט מיט ביידע הענד אונד האט זיף פעסטער צונעדריקט צום בוים, אום ניבט צו פאללען. דיא איבריגע אנוועזענדע זיינען אויף העכסט איבערראשט געווארען, אלם זייא האבען איהם ערבליקט. זייא האבען איהם נעקענט אונד געוואוסט, ראם ער איזט פאן דיא, וועלכע זיינען אבגעטראטען פון רעם רעכטען וועג, אונד ראם ער היט ניט קיין אידישקייט, אבער ראם ער זאלל אומשטאנדע זיין צו בעגעהן זא איין פערברעכען העטטען זיא עס זיף ניע פארגעשטעלט. וויא איזט דיין נאממען? האט סאלטיקאף מיט אשטרענגען טאנן געפרעגט, זיף ווענדענדיג צו פאלינסקען. מיין נאממען איזט גרשן פאלינסקי. אבער וואס פערלאננט רען מיין הערר פאן מיר? ווארום האט מען מיף אהער געבראכט? זא, דו ביסט עם דער סטודענט גרישא פאלינסקי! האט דער פא־י ליצמייסטער געזאגט, בעטראכטענדיג איהם פארדעכטיג פאן אויבען ביז אראפ, דו ביסט עם דער העלד, וועלכער האט נעזוכט דיא האנד פאן רעם ערמארדעטען אהרן ראזינסקיס שעהנע טאכטער, וועלכע דערזעלבער האט דיר ענטזאגט ? אלזא זאגע מיר, ווא ווארסטו לעצטע נאכט, אין דער צייט ווען דיעזער מארד איזט געשעהן ? וויא אניפטעע פייל האט דיעזע פראגע נעטראפען פאלינסקיס הערץ; זיין געזיכט איז נאף בלאססער געווארען, זיין נאנצער קערפער האט געציט־ טערט, אונד ער האט קיין ווארט געענטפערט. אללע אנוועזענדע ווארען איבערראשט פאן זיין שוויינען. ווארום אנטווארסטו ניבט מיין פראנע ? האט דער פאליצמייסטער אויסגעשריען מיט צארן, ניט ארראפנעהמענדיג זיינע שרעקליבע בליקען פאן פאלינססען אנטווארטע זאפארט, וואו האסטו דיף אייננעפונדען אין דער צייט, וואן דיעזער מארד איזט געשעהן ? ליידער קען איף עס איהנען ניבט זאנען, מיין הערר! תאט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="^2 כאמור אונד לעבען פאלינסקי געענטפערט, אונד א שווערער זיפץ האט זיף ארויסגעריסען פאן זיין ברום ט. וואן זא איזט, האט זיף דער פאליצמייסטער אבגערופען, זא ודססע, דאס דו ביסט ארעטירט אויף רעם פערדאכט, דאס דו האסט דיעזען מארד בעגאנגען,אויס ראכע, וואס ער האט דיר ענטזאגט דיא האנד זיינער טאכטער. מיץ הערר ן איך שווערע בייא אללעם, וואס מיר הייליג איזט, דאס זא קלאהר וויא דיא זאננע שיינט יעצט, זא ריין זינד מיינע הענד פאן דיעזען בלוט! ארעטירט איהם 1 האט דער פאליצמייסטער אויסגעשריען צו דיא זשענדארמען, וועלכע האבען איהם זאפארט אוטרינגעלט ער איזט דער מערדער פאן אהרן ראזינפקי! ניבט וואהר! האט זיף דערהערט איין אויסגעשרייא, אונד מרים איזט שנעלל וויא אבליץ צוגעלאפען, אריינדרינגענדיג זיף צווישען דיא זשענ&quot; דארמען אונד בעשיטצענדע איהר נעטעבטען, בעריהרט איהם ניבט: ער איזט אונשולדיג!s איהר געזיכט האט אין דעם מאמענט געפלאמט וויא פייער, פק איהרע אדגען האבען געשפריצט פונקען. דיעזער געוואגטער שריטט אונד איהר העלדישע ערשיינונג האט איבעראשט ניט נור אללע בייוועזענדע, זאנדערן אויף דער שטאלצער, גרויזאמער אדמיניסטראטאר איזט געבליבען שטעהן ערשטוינט אונד האט ניכט געפונען קיק מוטה זיא צו שטערען; ענדליף, ווען דיא פלוצליכע איבערראשונג איזט פאראיבער, האט ער זיף נעווענדעט צו מרים מיט אנ'איראנישען שמייכעל: מיט דיין יעצטיגען העלדישען טהאט אונד דיין וואונדער־שעהנעס נע זיכט האסטו אונז איבערצייגט, דאס דיעזער פאלינסקי האט קיין שלעכטען נעשמאק' ליידער אבער האט ער דיף ניבט דיא ווערטה אויף קיינען פאהל. זא איינע שעהנהייט, וויא דו ביסט, האט דיא ווערטה צו בעזיצען דעם גרעס־ טען אדעלמאן, אבער ניכט זאלכען, וועלכער איזט פעהיג צו ערמארדען דעם פאטער פאן זא איין ליעבען ענגעל וויא דו ביסט. מיק הערר! ער איזט אונשולדיג• ניכט ער האט מיינעם פאטער ערמארדעט: עם איזט איינע ליעגע! עם איזט וואהר! האט זיף דערהערט אזאנדערבארע' ציטערענדע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="זיין בחס ט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="טאכטער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="דיעזען בלוט!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="רע ר געה יי מער מארד שטיממע אויסשרייענד, אונד ודא ערשטוינט זיינען אללע געווארען, אלס זייא האבען פיר זיף ערבליקט רחל ראזינסקי, דיא פרויא פאן דעם ערמאר־ דעטען, וועלכע איזט פלוצלינג וויא פאן דער ערד ערשיענען. איהר אויסזע־* הען וואר שרעקליף, איהרע אויגען אנגעפילט מיט בלוט, אונד אין איהרע הענד האט זיא געהאלטען עטוואם פערוויקעלט אין איהר ברעג קלייד; איהר נאנצעי קערפער האט געפיבעי־ט פאן צארן אונד אויפרעגונג. אלם זיא האט ערבליקט מריפ'ען שטעהענד זא נאהע צו פאלינסקען, האט זיא ארםגעשריען: וועק פאן איהם ן ערווייטערע דיף פאן דיין פאטערס מערדער; זיינע הע:ד זיינען נאף פערפלעקט מיט זיין בלוט! רעדענדיג דיעזעס, האט זיא זיף אנגעפאנגען דרינגען, אום צו קאממען נעהער צו איהם, שרייענד מיט א רילדער שטיממע: לאסט מיף, לאסט מיך צו רעם פערדער! איף וועל איהם פיט מיינע נעגעל ערשטיקען!— אונד עס איזט קיין צווייפעל, דאס ווען טען וואלט איהר ניט געשטערט, וואלט זיא עס נעטהון, רען זיא האט אויכד נעוויזען וויא אווילדע טיגערין. ניעטאנד העטטע זיף עס קעננען פארשטעלען ראם דיעזע איינפאכע אידישע פרויא איזט פעהיג זא איין ענערגיע צו בעזיצען. מוטטער, האב מיטלייד! האט מרים פיט טרעהרען אין דיא אויגען געבעטען איף שווערע בייא גאטט, ער איזט אונשולריג! אונשולריג? חא, חא, חא, אונשולדיג! האט רחל פיט אווילדען געלעכטער אויסגעשריען, ארויסשרעפרנדיג פאן איהר ברעג קלייד אמעססער בעפלעקט אין בלוט-- - זיהע, מיין קינד, האט זיא געזאנט, צייגענדיג פיר אללעם דעם מעססער,— מיט דיעזען מעססער איזט ערמארדעט געווארען מיין מאן אונד דיין פאטער, אונד דיעזער איזט עיקענט ווארדען אלם זיינער 1 א, גאטט! - האט מרים אויסגעשריען פערצווייפעלט,, אונד חאט פערדעקט איהר געזיכט מיט ביידע הענד. וועהרענד דער צייט האט זיף רהל געווענדעט צום פאליצמייסטער: ־־־ מיין הערר, נעהמע דיר דיעזען מעססער, וועלכען איף האב דא געפונען אין וואלד, בעפלעהט מיט מיין מאנס בלוט. דאס וועט דיר דיענען אלם דער בעסטער צייגע. דער פאליצמייסטער האט צוגענומען דעם מעססער, אונד ציינענדינ עם פאלינסקין, האט ער זיף צו איהם נעווענדעט:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="22 רער געחיימער מאדר זיהע פאלינסקי: דיא פרויא פאן רעם ערמארדעטען בעהויפטעט! דאס דיעזער מעססער בעלאנגט צו דיר. איזט דאס וואהר? 1 פאלינסקי האט אלאגגע צייט נעשוויגען. עס וואר לייכט צו בעמערקען, דאס איהם איזט שווער זיף צו ענטשליססען דיעזע פראנע צו בעאנטויארטען. ענדליך, נאף אקורצען קאמפף, האט ער געענטפערט קורץ, שארף און לויט: יאl אבער ראך גאטט איזט מיין צייגע... איף בין אונשוכדיג! נענוג 1 האט דער פאליצטייסטער אויסגעשריען פעסעלט איחם אין קעטטען: ער איזט דער מערדער! מיט איין טריאומפירענדען געשרייא פאן איינער זיעגערין, האט רח? אויסנערופען: אהרן, מיץ מאן, איך האב ראכע נענומען פאר דירו פאלש 1 פאלש 1 האט זיף דערהערט מריפ'ס פערצווייפעלטער גע־ שרייא, אונד זיא איזט וויא אשטיין נעפאללען אין אהנמאכט. * ־־י־ ,ף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="דער געהיימער מארד אדער - רעם רבי־ם מופת. - א העכסט אינטערעסאנטער ראמאן פון אידישען לעבען• פרייא איבעחעצט פון ענגלישק פאן ~10118' .ז. 110013 3 דער רבי ר' שלטה'לע, אין וועלכען דער ערמארדעטער ראזינסקי וואר זא אנפערטרויעט, וואר ווירקליף א זעלטענע פערזאן, זיינע חסידים האבען איהם פערגעטערט, דיא געבילדעטערע קלאסע האבען איהם געאכטעט אונד רעספעקטירט, זsגאר דיא קריסטליכע איינוואהנער האבען איהם בעטראכטעט פיר א הייליגען מאנן. ער וואר שאהן אנ'אלטער מאנן בערף 70 יאהר, זיין אויסזיכט וואר ווירקליף וייא פון א געטליכען מאנן, ער וואר הויכען וואוקס, א שעהנע ליב־ טיגע געזיכט, אומרינגעלט מיט לאנגע, ווייסע וויא שנעה. געקרייזעלטע לאקען, ועלכע זיינען אראבגעפאללען איבער זיינע שולטערין; א לאנגע ברייטע ווייסע בארד האט דערגרייכט ביז זיין גארטעל, און א פsר שעהנע, קלו גע אויגען פאן וועלכע עס האט זיף אבגעשפיגעלט חכמה, גוטסקייט, און טיט וועלכע ער וואר אויף אימשטאנדע דורף צונעהמען א מענשען דורף און דורף. זיינע אנהענגער, דיא חסידים, האכען איהם גערופען דער הייליגער אלטער; דיא נעבילדעטע קלאססע: &quot;ר' שלטה חכם&quot;&quot; אונד ריא קריסטליכע איינוואהנער: &quot;דער אידישער פראפהעט&quot;. איינמאהל אין א שעהנעם פריה מארגען, אין אכט טאג אדום וויא מען האם רעם ערמאי־רעטען אהרן ראזינססי געבראכט צו קבר ישראל, איז דער רבי נעזעסען אליין אין זיין ציטער פערטיעפט אין א ספר, וועלכער איז נעלע־ נען sפען פאר איהם, איז הערייננעקאממען זיין שמש און האט איהם געמעל־ דעט דאס דיא פרויא טיט דיא טאכטער פון רעם ערמארדעטען אהרן ראזיג־ סקי, ווארטען אין פארער ציממער אונד פערלאנגען זעהן רעם רבי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="נאטור אוגר בעבע! דער רבי האט זיף א קעהר געטוהן פון ספר' גראדע וויא איינער ער־ וואכט פון שלאף, און האט געזאגט צו זיך אלליין: &quot;איף האב פאראויס מד ואוסט דאם זייא וועלען צו מיר קאמטען&quot;. גוט, פיהר זייא אריין. דער שמש האט זייא באלד אריינגעפיהרט אין ציממער' און אלכיין איז ער ארויסגעגאנגען פערמאכענדיג דיא טיהר הינטער זיף. רחל און איהר טאכטער מרים זיינען געבליעבען שטעהן ערשטוינט אכס זייא האבען דערזעהן פאר זיף רעם הייליגען אל טען, פון גרויס איבעראשונג האבען זייא ניט געקענט אויסרעדען א ווארט, נור פון זייערע אויגען האבען זיף געגאסען טרעהרען שטיללערהייט וויא פאן א קוואהל. אייניגע סעקונדען זייגען זייא אזויא געשטאנען שטילל, ענדליף האט זיף דער רבי אבגערופען: בערוהיגט אייף, טעכטער פון ישראל, ראיס וואס איזט פאראיבער וועט איהר מיט אייערע טרעהרען ניט צוריקקעהרען, אללעם וואס איז געשעהן איז מיט זיין הייליגען וויללען, יתברך שמו, מיר מענשען סענען ניט פערשטעהן זיינע וועגען; זעהר גוט האט איהר געטוהן וואס איהר זייט צו מיר נעקאמען, איף האב אייף עטוואס וויכטיגעס צו פרעגען י• צוערשט אבער וויל איף וויסען וועלכער געדאנק האט אייך צו מיר געפיהרט? הייליגער רבי, האט רחל וויינענדיג געזאגט,—ערלויבע מיר ארס צו גיססען פאר דיר מיין ביטערע הארץ 1 נענוב בין איף שאהן בעשטראפט גע ווארען פון נאט, ווsס ער האט בייא מיר צוגענומען דיא קרוין פון מיין קאפף איך בין איבערגעבליעבען א עלענדע אלמנה, און מיין איינציג קינד א ארעטע יתומה, פערשאפט זיא מיר דאפעלטע שמערצען 1 ניט גענוג וואס זיא וואר פערפיהרט פון א מערדער, דורף וועלכען מיין מאנן אונד איהר פאטער איזט אבגעשניטען געווארען פון דער וועלט פאר דער צייט, פארערט זיא פון מיר דאס איף זאלל ביים געריכט צוריק ציהען מיין בעשולדיגונג געגען אירים, וחד רענד איף האב געשווארען בייא מיין גאטזעליגען מאנס טאדטען קערפער, דאס איף זאכל ראכע נעהטען אן זיין מערדער 1 און מים וואס ביסטו רען איבערצייגט, מיין טאכטער, דאס ער איז וררקליף דער מערדער? האט דער רבי זיא געפרעגט. סטייטש, רבי לעבען, וואס רעדט איהר? קען איך ■רען נאף צורים־■ לען? וואר ער רען ניט ערשטאכען טיגז *יז טעססער, וועלכען איף האב ראן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="דער ניע ה י י מ ערמארד געפונען פערבלוטיגט דארט אין וואלד? ער האט אויף ניט געקענט איבערצייגן וואו ער איז אויסען געויען דיא ציים ווען דער מארד איז געשעהן? האט רחל מיט היטץ געענטפערט. דאס אללעס ווייס איך, מיין טאכטער, איף ווייס זאגאר דאס אין דעם זעלבען טאג, ווען דיעזער מארד איז געשעהן, וואר פאלינסקי בייא אייף אין הרז, אונד האט פערלאנגט דיא האנד פו; אייער טאכטער, און דיין טאנן ע&quot;ה האט איהם ענטזאגט, און פון אייער הויז פעריאגט, און ער האט נע־ שווארען ראכע צו נעהמען פאר דיעזע שאנדע. עס איז אויף אמת, דאס דיעזער גרשון פאלינסקי איז אבנעטרעטען פון דרף הישר, וויא פילע אנדערע זיין נפייכען, אונד נאכדעם אללעמען זאג איך דיר, מיין טאכטער, דאס מיר טאחרען ניט בעשולדיגען קיין אידיש קינד אין שפיכת דמים, סיידען עס זיינען דא וועהניגסטענס צווייא בעגלויבטע עדות, וועלכע האבען אסיין געזעהן מיט ןייערע אויגען, היא ער האט בענאנגען דיעזען שרעקליכען פערברעכען, מעגליך דאס לויט זייער דין זאלל מען איהם אויף פערמשפעטען, נאף דיא בעווייזע וואס דוא זאגסט, אבער נאך אזנזער אידישען דין, זיינען דיעזע בעווייזע ניט גענוג אום א מענשען צו בעשולריגען אין בלוט פערגיסונג. דאפיר דארפסטו ארך דיין טאכטער ניט בעשוהדיגען, ווען זיא צווייפעלט אין דעם, וואס דוא גלויבסט פיר זיכער, ווייל איך אליין צווייפעל ארך אי! רעם. אבער, הייליגער רבי, ווער דען האט עס נעקענט טוהן, אב ניט ער? וועהטען האט דען מיין מאנן שלעכטעס געטוחן מען זאלל זוכע; זיין לעבען צו נעהמען ? קיין איינפאכער רויבער האט עס נעוויס ניט געטוהן, ווייל אללעס' וואס ער האט בייא זיף געהאט, איז נעווען ניט בעריהרט, האט רחל נעזאגט. זאג מיר, מיין טאכמער, ווערענד מען האט איהם געבראבט האט זיף געפונען בייא דיין מאנן א גרויסע סוממע געלד, אדער א געוויססער וועקסעל ארף צוואנציג טויזענד תבעל, וועלכען ער האט שטענדיג געטראגען מיט זיף אין א לעדלנעם גארטעמ־—האט דער געפרעגט. ניין, רבי, האט רחל געענטפערט, אללעס וואס מען האט בייא איהם נעפונען וואר זיין זייגער מיט דיא קעט, אייניגע תבער קליינגעכד, וויא אויף מאנכע פאפירען, אבער קיין נראססע סוממע נעלה קיין וועקסעל אונד קיין לעדערנעם נארטעל... ווייסט דען דער רבי עטוואס וועגין דעם? דער רבי האט זיך טיעף פארטראכט אלס ער האט ארס געהערט איחר אנטווארט, ריא קנייטשען אין] שטערען זיינען טיעפער געווארען, און חאs"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="נאטור אונד לעבען איהר נעענטפערט: פראגע ניט מעהר, טאכטער, גענוג! דאן האט ער,אויפגעהויבען זיינע אויגען אין דער הרף און האט מיט בעגייסטערונג געזאנט: גאט' גיעב מיר דיא מעגליכקייט דיא ווארהייט צו ענטדעקען! גאכהער האט ער זיף ווידער נעווענדעט צו רחל אונד מרים מיט דיא ווערטער: יעטצט בין איך נאף מעהר איבערצייגט, דאס קייז אידיש קינד האט דיעזעס בלוט פערגאססען; גרשוו פאלינסקי איז אונשולדיג! הייליגער רביl האט מרים מיט פריידע אויסנעשריהען, דוא ביסט איין נעטליכער מאנן 1 איף שווערע בייא נאט ראם ער איז אונשולדיג! אבער, גוטער רבי, האט רחל אויסגעשריחען פערוואונדערט, וויא איז עס מענליך? נון, אונד זיין מעססער? זיין ניט אויסזאנען וואועראיז געווען? וויא זאלל מען עם רען אנדערט ערקלעהרען? טאכטער מיינע 1 מיר, מענשען, זיינען בלינד, מיר קענען נאר ניט וויסען וויא זא דאס האט אללעס פאסירט, מיר מוזען האפפען צו אונזער איינצינען נאט, ויעלכער איז איודע נסתרות, און אגולה עמוקות ביום דין, ראם ער וועט עפנען דיא אוינען פון דיא ריכטער זייא זאללען אימשטאנדע זיין אויס צו פינדען רעם וואהרען מערדער און דער אונשולדיגער זאלל בעפרייעט ווערען 1 אמן 1 האט מרים אויסגעשריען אויפהעבענדיג איהרע פערוויינטע איינען צום היממעל. יעטצט, געהט, מיינע טעכטער, צו הויז און בערוהינט אייף, איהר זאלט אויפזוכען ר' אהרנ'ס: פאפיערען מיט זיינע רעכנונגס־ביכער און זייא ברענגען צו טיר, איף האפפע ראך מיט גאטעס הילפע אויס צו געפינען דיא ווארהייט. אונזער תורה הקדושה זאגט: &quot;שופך דם האדם, באדם דמו ישפף&quot; דער וועלכער האט פארנאססען דיעזע אונשולדינע בלוט זאלל פארנאססען ווערען זיין אייגענע במט אויף רעם זעלבען ארט 1 דיא לעטצטע ווערטער האט דער רבי אויסנערעט מיט בעגייסטערוננ, דיא ארגען געווענדעט צום היטטעל. דיא פרויען האבען פעדלאזען זיין ציטמער סיט חייליגע בענייסטערונג. ־ , '־&quot; 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="דער געהיימער מארד אדער - דעם רבי־ם מופת. - א העכסט אינטערעסאנטער ראמאן פון אידישען לעבען• פרייא איבעחעצט פון ענגלישען פאן .121111 .1 0018'£ ־&quot; ־־־' - &quot;*•#**י. ^די&quot;&quot;ד' .4 אץ דרייא מאנאט ארום, נאכהער וויא רער געהיימער מארד האט פאסירט, פיר וועלכען גרשון פאלינסקי איז געזעסען אין קערקער, ערווארטענ־ דיג זיין אורטהייל אלס לזעררער, איז דער פירסט סאלטיקאף געזעסען אין דין קאבינעט מוט א צייטונג אין רעד האגד, זעהר נערוועז, אויפגערעגט, בעז' זייגע אויגען ווארען רויט, דער קאפף האט זיף איהם געדרעהט; עס וואר קעג־ טיג, דאס ער האט צוגעבראכט א אונרוהיגע נאכט. ענדליף האט ער א וועק געשמיסען פון זיף דיא צייטונג, איז צוגעגאנגען צום טיש אויף וועלכען עס איז געשטאנען א פלאש וויין, האט אנגעגאסען א גרויסע נלאז אץ מיט איינמאהל ארס נעטרונקען. טפוי, צום טייפעל! האט ער געזאגט צו זיך אלליין, ארום מאר־ שירענדיג שנעלל איבער'ן ציטמער הין און צוריק, זא פיעל פערשפיעללען, האבע איף זיף ניט געקענט פארשטלילען 1 נראדע וויא דיא קארטען האבען דף געגען מיר פערשווארען 1 ניט גענוג, וואס איף האב זא פיעל געלד פער־ לוירען, בין איף נאף געבליעבען שולדיג א גרויסע סוממע געלד; אוגד פון ריעזע קרעדיטארען, וועל איף ניט קעננען זיף זא לייכט בעפרייען, וויא פון רעם זשיד ראזינסקי... מערקיוירריג אבער מיט דיעזען פאגינסקי 1 איף קאן עס נאר ניט בעגרייפען, ווארום וויל ער ניט אנצייגען רעם פלאץ, וואו ער האט זיף געפר נען אין דער צייט, ווען רער מארד איז געשעהן, דורף וועלכע איבערצייגוגג ער קען זיף ריין וואשען פון דיעזען פערברעכען? אבער, וואם געהט עס טיר אן, וועלכע אורזאכע איהם צווינגט דאצו ? ער וויל ניט זאנען, דעסטא בעסער פיר מיר 1... דאס. וואס מיף בעאונרוהיגט נור איזט, וואם רער פלויער נאוויקאף ן 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="גאטור אזני לעבע? ווייס, דאס פאלינסקעס מעססער האט זיף געפונען בייא אונז אין דער פsלי־ צייא, מיט א מאנאט בעפאר דיעזער מארד איז געשעהן... יערענפאלס קען עס סיר ניבט שארק, זא וויא ניעטאנד ווייס פון רעם, דאס איך האבע איהם געשולרעט א נרויסע סוממע געלד, אויף וועלכע ער האט געהאט א וועקסעל אויף מיד מיט מיין האנד אונטערשריעבען... דער יודע האט זיין ווארט גע־ האלטען, ער האט ע0 ניעמאגדען ענטרעקט, דען וויא עס שיינט, ווייס זיין פרויא אויך ניט דאפאן. איף אבער האב קיין אגדער וועג געהאט פון דיזען שולד זיף צו בעפרייען וויא נור אויף זא איין ארט... ער האט טיר געדראהעט מיין וועקסעל צוצושט&quot;ללען פיר רעם געריכט, דיעזעס העטעט מיף גענצליף רואינירט... יעטצט אבער בין איך אויסער געפאהר: דאס געריכט ווירד אהנע צווייפעל אנערקענען פאלינסקען פיר רעם מערדער, ערווירד זיין שטראפע בע־ קאמטען, אונד דאמיט ווירד עס א ענדע נעהטען. ער איזט וויעדער צוגעגאנגען צום טיש, אויס געטרונקען נאף א גלאז ודין, אונד האט פארטגעזעטצט: אבער, צום טייפעל, וויא זיין געלד האט מיר ניט נעגליקט 1 אנ־ שטאט איף זאל מיט זייא געווינען, האבע איף עם אין גאנצען, אין א קורצע צייט פערשפיעלט ביז צו לעצט... אין רעם מאמענט איז העריינגעקאממען דער דיענער מעלדענדיג, ראם דער נעהיים פאליציסט נאוויקאף ווארטעט אין פאדער ציממער. זאל ער העי־יינקאממען 1 האט סאלטיקאף געזאגט אונצופריעדען. ווערענד דער ריענער איזט הערויסנעגאנגען האט דער פירסט געזאגט צו זיף אלליין: ווער ווייס וועלכע נייעס דיעזער שפור הונד האט מיר צו בעריכטען! דיא טיהר האט זיף נעעפענט, אונד נאוויקאף איזט העריינגעקאטמען מיעף פערנייגענדיג פיר סאלטיקאפען. נון, וואס גיעבט נייעס, נאוויקאף ? האסטו טיר עטוואס וויכטיגעס צו בעריכטען ? קיינע בעזאנדערס, פירסט 1 איף וויל נור פראגען, איהרע האהייט, וועגען א נעגענשטאנד, וועלכעס בעלאנגט צו דער געשיכטע פון דעם ערמאר־ דעטען יודע ראזינסקי, וועלכעם מען האט... וואס האסטו צו פראנק וועגען רעם ?—האט דער פירסט ערשרא־ קען, שנעלל זיף אבגערופען, ניט ווארטענדיג נאוויקאף זאל ענדיגען זיין פראגע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="דער נעהיימער טארר באלד אבער האט ער זיף אבגעשטעלט, אונד האט איבערגעביטען זיין טאן, פרעגענדיג גאנץ רוהיג: . א, וועגען רעם יודען, וועלכען מען האט געפונען ערמארדעט איז וועלדעל ? יא, איהרע האהייט, וועגען דעם זעלבען יודען, האט נאוויקאף געזאגט, בעטראכטענדינ דעם פירסט'ם צו'עראקענעם טsן, אונד דאן זיין יטנעללען איבערנאנג. ־־־ וואם האסטו דען צו פראגען וועגען דעם ? האט סאלטיקאף קאלטבלוטיג געפרעגט. וויא זיא וויססען, פירסט, איז בע'שולדינט אין דיעזען מארד דער סטודענט פאלינסקי, ווייל... ווייל ער איזט ווירקליף זיין מערדער 1 האט זיף וויעדער דער פירסט אבגערופען, ניט לאזענדיג איהם ווייטער רעדען. א, דארין צווייפעל איף אויף ניט 1 אבער איין זאף קומט מיר דאף פsר אונבענרייפליף; זיא וויסםען דsף, פירסט, דאס דיא אוחאכע, וועלכע האט געפיהרט אין איהם צו דערקענען רעם מערדער, וואר זיין מעססער, וועלכען מען האט ראן געפונען אין וועלרעב בעפלעקט אין בלוט, אונד... אונד אויף, ווייל ער האט ניט נעקענט איבערצייגען, וואו ער וואר אין דער צייט, ווען דער מארד איזט געשעהן, האט דער פירסט פאי־טנע־ זעטצט, אונטערברעכענדיג נאוויקאפס רעדע, אויסער דעם איזט קיין צוווי־ פעל, דאם ער איזט דער מערדער, ווייל ניעמאנד אויסער איהם, ד.אמ געהאט וועלכען עס איזט אינטערעס דיעזען מארד צו בענעהן. ער האט געליעבט זיין טאכטער, דער פאטער וואר דאגענען, נון זא האט ער געזוכט א מיטטעל וויא איהם אבצוראמען פון דעם וועג. דאס איזט אללעס ריבטיג, פירסט, - • האט נאוויקאף ווייטער גע־ זאגט' אבוואהל ער האט בעמערקט, דאס דער פירסט איזט אונצופריעחון אין נאנצען פון דיעזען געשפרעף; זיין אונציפריעדענהייט אבער האט ערוועקט אין נאוויקאווען נאף מעהר ניינירדע צו רעדען, אונד זיף איבערצייגען דייטלי־ בער ווארום דער פירסט איזט געווארען זא אויפגערעגט פון דיעזען געעזברעף, דארום האט ער פארטגעזעטצט: איף וויל נור איהנען אויפמערקזאם מאכען, פירסט, דאס דיעזער מעססער, דורף וועלכעם רער סטודענט פאלינסקי ווירד הויפטזעכטליך 1 1 יי 4900 &quot; ילי.:י ■■l"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="/_נ_ נאטור אונר לע3ען בעשולדיגט, האט זיף איינגעפונען אין הרפנדקווארטיר אונזער פאליצייא. וויר האבען עס מיטגענומען פון זיין קווארטיר צוזאממען מיט זיינע אנדערע זאכען' וועלכע מיר האבען קאנפעםקירט, וועהרענד וויר האבען געזוכט אין זיין צימטער פערדעכטיגע ביכער אונד שריפטען. דאס וואר נאך טיט איין מאנהייט בע־ פאר דיעזער מארד איזט גע'טעהן. אלזא איז דאף א פראגע, וויא אזויא האט ער נעקענט בענוטצען דיעזען מעססער צו רעם טארד? וואהר'טיינכיך האט ער אונטערגעקויפט יעטאנדען פאן דיא פאליציי־ דיענער אונד דיעזער האט עס איהם צוריקגעקערט צוזאממען טיט זיינע איב־ ריגע זאכען.— האט סאכטיקאף קאלטבלוטיג געענטפערט. וויא איזט דאס מעגליף, פירסט ? דיא שליססעל פאן רעם פאליצייא ארכיוו, וואו דיעזע אללע קאנפיסקירטע זאכען גיענען, געפינען זיך ראך אינר סער בייא איהנען.— האט נאוויקאף געזאגט, ניט אראפנעהמענריגזיינע אוי־ גען פאן סאלטיקאף. דיעזע פיאגע האט רעם פירסט געבראכט אין איין פערלעגענהייט; ער האט זיף אבער דיא נרעסטע טיהע געגעבען צו צייגען זיף גאנץ רוהיג, אונד האט געענטפערט: אבער וואם געהט אונז אן דיא גאנצע גע'טיכטע ? איין זשיד האט ערמארדעט דעם צווייטען זיפיד— ראם איזט אללעס! עס האט ווירקליף ניט דיא ווערטח צייט צו פערליערען ווענען זאלכע דומהייטען. פינדע ליעבערסט אויס עטוואס וויכטינערעס, ווייל איף וויל, רוא זאלסט זיף טיט עטוואס וויב־ טיגעס אויסצייכנען, אום איף זאל קענען אויסווירקען פיר דיר אהעכערען ראנג פיר דיין טרייער דיענסט אונזער רענירונג. איף דאנקע זעהר איהרע האהייט פיר איהרע נוטע מיינונג וועגען סיר. ־ האט נאוויקאף געזאגט, זיף פערנייגענדיג פאר'ן פירסט.- אין דעם מאמענט איז דער דיענער וויעדער אריינגעקומען, אונר האט געטעלדעט, דאס דער אידי'פער רבי ווארט אין פאדער־ציממער אונד פער־ לאנגט צו זעהען דעם פירסט. דער דמייאוופקער רבי וויל טיף זעהען? —האט דער פירסט פער־ 'וואונדערט געפרעגט— וואס וויל נאף דיעזער? ער האט אייניגע מינוטען נאכגעדענקט, ענדטף האט ער בעפאהלע; דעם דיענער, ראם ער זאלל איהם אריינלאזען דאן, ווען נאוויקאף ווירד פארטגעהן. נאכ'ן דיענערס ארויכגאנג, האט זיף דער פירסט געווענדעט צו נאוויק־^יף: * / / ■* ; ־ י•■־ ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="דער געהיימערמארד איך בין זעהר נייגעריג וויסען, וואם קען דער זשידאווסקי רבי פיון מיר פערלאנגען ף יעדענפאלס איבערלאססע מיף יעצט אלליין, פילייכט האט עד עטוואס צו בעריכטען וויכטיגעס, דיעזער געריהטטער רבי, האט ער גע־ זאגט טיט א איר^נישנן טאן האכענדיג. דער סלו יער נאוויקאף, אדער שפור הונד, וויא דער פירסט האט איהם גערופען, האט גאנץ גוט בעמערקט, וויא געצוואונגען דיעזער געלעכטער וואר, אבוואהל ער האט ניט נעוואוסט גענויא, וועלכע אורזאכע האט דער פירסט זא אויפגערעגט צו ווערען פון רעם אללעם, ודא אויף וואס דער אידישער רכי האט צו שפרעכען טיט רעם פירסט, דאף האט ער נעפיהלט אינסטיקטיוו, דאס דא מוס עטוואס זיין, אונך ער וואלט זעהר פיעל געגעבען דאפיר, ער זאל קענען דא איבערבלייבען, אום זייער נעשפרעך צו אונטערהערען, ליידער אבער וואר עס אונטעגליף, דארום האט ער זיך טיעף פעי־נייגט פיר רעם פירסט אונד האט ניט ווילענדיג פערלאזען רעם ציממער. דער פירסח וואר זעהר אויפנערייצט פון נאוויקאווס בעמערקוע וועגען דעם מעספער, אבוואהל ער האט ניט ארויס געזעהן קיין נעפאהר. ווען דער דיענער האט איהם אבער געמעלדעט, דאס רער יודישער רבי איזט דא, אונד פערלאננט איהם זעהן, איז ער נאף מעהר אונרוהיג געווא־רען; ווען אויף ער האט ניט נעוואוסט וואס איינענטליף רער רבי האט טיט איהם צו שפרעכען, ווייל ער האט געהערט וועגען רעם רבי, דאס ער איזט זעהר א קלו גער מאנן, אונד אויף דאס ער איזט רער אפעקון איבער רעם ערמארדעטען ראזינסקעס גוטער, ראך האט ער געפאסט מוטה, אונד אום ניט צו צייגען קיין מינע פון אונרוהינקייט, האט ער פעררויכערט א סיגאר, זיף געזעצט אויף זיין ברייטען שטוהל אונד זיף פארבערייטעט צו עמפאנגען רעם אידישען רבי, אלם איין הערשער זיין אונטערטאן. באלד האט זיף דיא טיהר געעפענט, אונד רער רבי איזט אריינגעטרא־ טען, ער האט זיף פערנייגט טיט עהרע פיר רעם פירסט, בעגריסענדיג איהם נאף זיין ראנג. אכוואהל רער פירסט וואר פארבערייטעט צו עמפאנגען דיעזען רבי אלם איין איינפאכען יודע, ניט ארויסציינענדיג קיין אכטונג, דאף האט רעם רבים עדשיינונג איהם איבערראשט, ער האט זאגאר געמאכט א בעוועגונג זיף אויפ־ צוהויבען פון שטוהל, אבער ער האט אננעווענדענט אללע זיינע קרעפטען זיף צו צייגען גלייכנילטיג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="' גאטור אוגד לעבען וואס ווינשסט דוא אלטער? האט דער פירסט געפרעגט טיט א הערשענדען טאן. איף האב געוואגט צו בעאונרוהינען דעם ננעדיגען פירסט, אום צו בעטען הילפע פיר איין אונגליקליכען, וועלכער ווירד בעשולדיגט אין א שווע־ רען פערברעכען, פאן וועלכען איף בין איבערצייגט' דאס ער איז אונשולדיג. רעדע דייטליכער, ווער איזט ער, דיעזער אונגליקליכער? גנעדיגער פירסט, ערלויבע מיר צופאר זיף זעטצען, רען דיא עלטער וויל ניט לאנג שטעהן. אונד ניט ערווארטענדיג קיין אנטווארט האט ער זיף נעזעטצט אויף א־ שטוהל געגען רעם פירסט, און האט געזאנט: דיעזער אומנליקהיכער, איז איין ארמער אידישער סטודענט, גרשון פאלינסקי, וועלכער שטאכטעט אין קערקער שוין דרייא מאנאט, ערווארטעג־ דיג א שווערע שטראפע. ער איזט בעשולדיגט אין דעם מארד' פון אדיח ראזינסקי. וואהער ווייסטו דען, אלטער, דאס ער איזט אונשולדיג ? האט דער פירסט געפרענט. וועלכע איבערציינוננ האסטו דען ? מיין פערשטאנד, מיין פיעל יעהריגע פראקטיק אין סטידירען דעם מענשליכען האראקטער ן אונזערע געלעהרטע האבען אונז פארגעשריעבען, זעהר פארזיכטיג צו זיין אין דער הינזיכט צו בעשולדיגען א מענשטן אין בלוט פער־ ניסונג. זאגאר ווען יעמאנד הערט צום ביישפיעל א שטיממע אין דער וויסטע רופענד צו הילפע, אוגד ווען ער גרייכט צו דעם אומגטקליכען זעהט ער דאס ער ליעגט ע־מארדעט, זיין בלוט פליסט נאף פון זיין וואונד, אונד אין דער נעהע ערבליקט ער איינעם מיט א מעססער אין האנד, פון וועלכען עס טריפט נאךדיא פרישע בלוט פון דעם ערמארדעטען; זא איזט נאף דיעזעס קיין גע־ ניגענדליכע בעויייזע צו פעראורטהיילען דעם מאנן' וועלכען מען האט געטרא־ פען מיט דעם פערבלוטיגטען מעססער אין האנד, אלס דעם מערדער פון דעם ערטארדעטען. ווייל דיא פראקטיק האט איבערצייגט, דאס קען פאסירען זא איין פאלל, דאס דער מאנן טיט דעם מעססער אין האנד איזט אויף^געקאטען צו הילפע אויף דטם געשרייא פון רעם ערמארדעטען' פריהער פיר דעם צוויי־ טען, טרעפענדיג נאף דעם מערדער, וועלכער האט אויף איהם נעוואלט ער־ מארדען, איהם איזט אבער געלוננען דעם מעססער פון טעררער ארויס צו רייסען, דער ווירקליכער מערדער איזט פערשוואונדען, אונד דער צווייטער, וועלכער איזגעקומען צו הילפע האט שיין נור געטראפען דעם אונשולדיגע; מאן... 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="דער נעהיימער מארד איף האב קיין צייט צו הערען געשיכטען פון אייערע געלעהרטע.— האט דער פירסט אונגעדולדיג געזאגט— זאגע ליעבערסט, וואס האסטו צו זאגען ווענען רעם פאלינסקי אונד וואס פערלאנגסטו פאן מיר? ענטשולדיגען זיא, פירסט, האט דער רבי קאלטבלוטיג געענט־ ווערט. איף בין באלד פערטיג. —אונד ער האט פארטגעזעצט: זייט דיעזער שרעקליכער מארד האט פאססירט, האב איף אללעס מענליכעס אנגעווענדעט נאכצוזוכען דיא אורזאכע, וועלכע האט געפיהרט רעם מערדער דיעזען מארד צו בעגעהן. מיין פערשטאנד האט ניט געקענט מיט־ שטיממען מיט דער מיינונג דער פאליצייא, דאס פאלינסקי האט עס געטוהן, אויס פיעלע אורזאכען. אום זיך נאף גענויער צו איבערצייגען, האב איך בע־ זוכט רעם בעשולדיגטען אין זיץ צעללע; דיעזער בעזוף אבער האס מיר נאף מעה~ איבערצייגט, דאס איף האב קיין אירטהום אין זיין אונשולד. וואמיט האסטו ריף זא גוט איבערצייגט ? האט דער פירסט איהם מיט איראניע נעפרענט. ערשטענס האב איף ערפאהרען, דאס דער מעססער, דורף וועלכען ער ווירד בעשולריגט, וואר קאנפיפקירט פון דער פאליצייא מיט נאף אנדע־ רע זאכען, וועלכע צו איהם בעלאנגען, נאף מיט אמאנאט בעפאר רעם מארד, אונטער ניהיליסטישע פערדאכטונג. צווייטענס, וואר דער ערמארדעטער פיל שטארקער פון רעם בעשולדיגטען. דריטטענס: דיא הויפט אורזאכע, וועלכע מען רעכענט האט איהם געפיהרט- דאצו, ווערט אויף ניט בעשטעטיגט פון א מענשליכען פערשטאנד; ווייל ווערענד ראזינסקי האט נעלעבט, האט ער גע־ קענט האפפען אויסווירקען זיין צושטיממוע צו זיין טאכטערס האנד, ווערענד אויף זא איין ארט איז זיין האפנוננ פערלארען אויף איממער. אויסעד רעם בין איף פעסט איבערצייגט* דאס דער יודע פאליגםקי איזט נ־־כט דער מער־ דער פאן רעם יודע אהרן ראזינסקי! אלזא ווער רען דענקסטו, אלטער, זאהל דער וואהרער מערדער זיין? האט דער פירםט געפרעמו; קיין אנדערער, וויא איינער פאן זיינע שולדנער, וועלכע האבען נע־ זוכט אויף דיעזער ארט זיף פאן זייער שולד צו בעפרייען.— האט דער רב שארף אונד דייטליף אויסגעשפראכען, ניט אראבלאזענדיג זיינע שארפע בלי־ קען פאן רעם פירסט'ס נעזיכט, וועלכעס איזט פלוצלינג בלאסם געווארען. קאנסטו אויף אנרופען ביים נאממען דיעזע פעחא;' אויף וועלצנע ־* ' ''"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="נאטור אוגד לעבען עם פאלט דיין פערדאכט?— האט דער פירסט געזאגט, ארויסלאזענדיג דעם רויף פון זיין סיגאר, אום צו פערשטעללען דיא בלאסקייט פון זיין געזיכט. ליירער קאן איף עס ניט 1 האט דער רבי נעענטפערט,— יעדענ־ פאלס איזט דיא הויפטזאכע פון מיין בעזוף, ניט יעמאנדען צו בעשולדינען, זאנדערען בעטען הילפע, רעם אונשולריגען צו בעפרייען. וואס קען איף! דען העלפען ? האט דער פירסט געזאגט עטוואס בערוהינט. זעהר פיעל, מיין הערר 1 נעבען זיא מירא צייגניס, דאס דער מע־ סער האט זיף געפונען אין דיא הענד דער פאליצייא, מיט א מאנאט בעפאר דיעזער מארד איזט געשעהן. דוא פלוידערסט, אלטער! וואהער ווייס איף עם רען? יעדענפאלס האט עס מיט מיר ניט צו טוהן, דיא ריכטער זאללען אורטהיילען זיין ישולר, אדער אונשולד. ער האט זיף אויפגעהויבען פון זיין שטוהל, נעבענדיג דערמיט א צייכען ראם זייער נעשפרעף איז צו ענדע. דער רבי, אבער, איזט געבליעבען זיטצען נאנץ געלאססען, אונד ווענ־ דענדיג זיף צום פירסט, האט ער געזאגש: ענטשולדינען זיא, פירסט, נאר אייניגע ווערטער... / איף וויל נור אויפמערקזאם מאכען רעם פירסט, האט דער רבי פארטגעזעטצט, דאס איף בין בערייט איהנען טהייער צו בעצאהלען פיר איהרע הילפע. יודע I—האט דער פירסט אויסגעשריען מיט צארן,— וויא וואגסטו מיר פארצושלאגען בעשטעכונג? א, ניין, פירסט! קיינע בעשטעכונג 1 איף וויל איהנען טוהן א גע־ פאהלען פיר רעם געפאהלען, מאס זיא ווערדען מיר טוהן. ־־־ וועלכעם געפאהלען קאנסטו טוהן מיינעטוועגען, אלטער ? האט דער פירסט טיט איראניע געפרעגט לאכענד. גנעדינער פירסט, האט דער רבי גאנץ געלאססען געזאגט, —זא ודא נאף ראזינסקעס טאדט האט מען מיףערוועהלט אלס אויפזעהער איבערזיין פערמעגען, וועלבעס בעשטעהט אטטעהרסטען אין וועקסלען, זא חאבע איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="רעד געחייטער מsרר ^ דורכזוכענד דיא ביכער, געפונען פערשריעבען, דאס זיא, פירסט, שולדען דיא סוממע פון צויאנציג טויזענד רוביל, בין איך בעדיים דיעזען שולד צו אויס טעקען, ווען4זיא ווערדען מיר פערזיכערען דעם אונשולדיגען צו בעפרייען. וויא וואגסטו דוא פערריקטער אלטער, זא וואס פיר דיינע ליפפען צוא ברענגען ? ; האט דער פירסט טיט צארען, ציטטערענדיג טיט אללע גליעדער, אוישנעשריהען איך האבע ניע קיינע געשעפטען געהאט מיט זשי־ דעס 1 דיין גליק' וואס איף שאהנע דיינע ווייסע הארר, זאנסט העט איך דיר געצייגט, יואס איך בין אומשטאנדע צו טוהן פיר זא איין בעליידיגונג 1 ענטשולדינען זיא, פירסט, האט דער רבי גאנץ קאלטבלוטינ געזאגט,— איף האב קיין שולד 1 וועהניגסטענס זא צייגען דיא ביכער פון דעם ערמארדעטען, וויא אויך א שריפט, אין וועלכעם זייא האבען בעשטימטט א צייט, ווען ראזינסקי זאלל קאממען אונד ברענגען דאס געלר, וועלכע ער האט איהנען פערשפראכען צו לייהען. דער פירסט איזט געווארען בלאסס וויא דער טוידט; ער האט אוט־ זאנסט אנגעווענדענט זיינע לעצטע קרעפטען זיך צו צייגען קאלטבלוטיג; ענד־ ליף האט ער טיט א ביטעי־ען געלעכטער געזאגט. ־־־ דאס האסטו, פיללייכט, אין טרוים געזעהן, אלטער ? אדער דוא ביפט איינפאך פערריקט! געה, אונד דאנקע דיין גאטט, וואס דוא געהסט פsרט אינבעשטראפט פיר זא איינע געמיינע ליעגע 1 פירסט 1 האט זיף דער רבי אבנערופען טיט א הויכער שטימע, אויסגלייכענדיג זיין גאנצען קערפער, - דיעזער גרייז האט ניע אין זיינעם לע־ בען קיין ליעגען געזאנט 1 הינאויס, זאנע איך, האט רער פירסט געשריהען וויא א וואהנ־ זינינער, הינאוים 11 עס איזט טעהר קיין. צווייפעל 1 ־־ האט דער רבי געזאגט צוא זיף אלליץ, דערנעהנטערענדיג זיך צום טיהר, ער איזט דער מערדער פון אהרן ראזינסקי 1— אונד איזט שנעלל ארויס פח ציממער. - ■־-ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="דער נעהיימער מארד אדער רעם רבי־ם מופת. - א העכסט אינטערעטאנטער ראמאן פון אידישען לעבען• פרייא איבערזעצט פון ענגלישען פאן .£1111'! .ז. 01118'£ ־'* ן—&quot;/ ■י■—&quot;' ' *י־ יי .5 אין נעדכט'ס הרז. נאף דעם געוויסען נעשפרעף וואס דער רבי האט געהאט מיט רעם פירטט סאלטיקאוו, האט ער זיף איבערצייגט, דאס ער האט קיין אירטהום געהאט אין זיין רעכנונג, און דאס נור דער פירסט זעלבסט איז ראזינסקי'ם מעררער. דיא אורזאכע' וואס האט געפיהרט רעם רבי צו דיעזען פערדאכט, איז נעמליף דיעזע: אין רעם זטלבען טאג—בעפאר רעם אבענד פון רעם מארד— האט ראזינטקי בעזוכט רעם רבי און האט איהם פערטרויעט, דאס ער געהט צום פירסט מיט רעם וועקסעל, אזויא וויא ער האט איהם בעשטימט הייטע זיין שולד צו בעצאהלען, און אין פאל ער ווירד אויך הייטע זיין פערשפרעכען ניט האלטען, וועט ער שוי; מעהר ניט ווארטען, און וועט איהם אנקלאגען אין נעריכט, ער האט אויף פער&amp;פראכען אריין נעהן צום רבי, ווען ער וועט צוייק קעהרען פון פירטט, מעהר אבער האט איהם שרן דער רבי ניט געזעהן, ערשט אויף מארגען פריה האט ער ערפאהרען, דאס מען האט איהם נעפונען ליעגען אין וועלדיל ערמארדעט. דאס ער וואר ניט ערמארדעט פון איינפאכע רויבער האט איבערצייגט דאס, וואט אלעס האט מען בייא איהם געפונען אונבעריהרט, אויסער רעם וועקסעל פון וועלכען נור דער רבי האט געוואוסט האט געפעהלט. פון זיין בעזוף, וואט ער האט רעם פירטט געמאכט, פון רעם' וואט דער פירטט האט אין נאנצען אבנעלייקענט, דאס ער האט רעם ערמארדעטען געשולרעט נעלה וויא אויף פון זיין גאנצע בענעהטונג וועהרענד דער צייט פון זייעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="נאטור אונד לעבען נעשפרעף, האט. זיף דער רבי גענוג איבערציינט, ראם נור דער פירסט האט איהם ערמארדעט און דער אונשולדינער פאלינסקי ליידעט אונשולדיג. אלעס מאס ער האט ניט געקענט בעגרייפען טיט זיין פערשטאנד, וואר דאס, ווא־ רום וויל פאלינסקי ניט אנצייגען, וואו ער האט זיף איינגעפונען אין דער צייט יוען דיעזער מארד איז געשעהן? זאגאר איהם, רעם רבי'ן, וועלכען ער האט אלעס אפענהערציג ערצעהלט, וועהרענד ער האט איהם בעזוכט אין קערקעי; האט ער אויף ניט געוואלט בעאנטווארטען דיעזע פראגע. אבוואהל דער רבי וואר יעצט איבערצייגט, דאס דער פירסט איז דער מערדער, און האט אויף גענוג פאקטען צום איבערצייגען, דאף האט ער ניט געוואגט דיעזען פערדאכט פיר זיינע ליפפען צו ברענגען; ווייל ער האט נאנץ גוט געוואוסט, דאס טיט זיין עפענטליכען אויפטרעטען גענען זא איין פערזאן, ריזיקירט ער ניט נור טיט זיין לעבען, זאנדערען אויך טיט רעם שיקזאל פון זיינע אוננליקליכע ברידער. נור אלס העכסט רעליגיעזער און פרוטער מאנן' האט ער געהאפט דאס דיא צייט אליין מוז ענטדעקען דיא ווארהייט. וויא נעערגערט וואר ער אבער אלס עס איז אננעקוממען דער טאנ פון פאלינסקע'ס משפט, וועלכער מירד אהנע צווייפעל פעראורטחיילט מערען, און ער, וועלכער האט זא פיעעע בעווייזע, צו איבערצייגען זיין אונשולד, קען איהם ניט הערפען. דער פראצעס פון גרשון פאלינסקי האט נעמאכט א גרויסען אויפרוהר אין ווארשוי, איבערהויפט צווישען דיא אידישע בעפעלקעהרונג, מעלכע האבען אויף ניט נעצמייפעלט, ראם ניט ער איז דער מערדער; דארום איז אויף קיין וואונדער מאס דער גרויסער זאאל פון רעם נעריכט'ם הויז, וואר געפאקט פון נאנץ פריה, יערער האט געוואלט פערחאפען א פלאץ, צווישען דיא פיעלע צושויער, וואר אייף צו בעמערקען דיא פרויא פח דעם ערמארדעטען רחל ראזינסקי-מיט איהר טאכטער מרים, וועלכע איז געזעסען אין א ווינקעל, דאס געזיכט פערדעקט טיט א געדיכטען שווארצען שלייער, און פון איהרע אויגען האבען גערונען טרעהרין וויא פון א קוואהל. ענדליך האט דער גרויסער זייגער אין געריכט זאאל אויס געקלוננען 9 מאל, און דער געי־יכט בעאמטער האט אויסנעשריען: &quot;דאס געריכט קומט!&quot; אללע אנוועזענדע האבען זיף אוימגעשטעלט פון זייערע זיטצע. באלד דארויף האט זיף געעפענט א טיהר פון א צומיטען ציממער אק דיא ריכטער, דער פראקוראר, אויר פירסט סאלסיקאוו אלס אנקלענער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="דעי נעחיימער מארד זייטענס דער פאליצייא זייינען העריינגעטראטען אץ זאאל אין זייערע יוני־ | | - 1 4 4 .. שיכטע פון דעם מארד, וויא אויף דיא אלע אומשטענדע, וועלכע האכען גע־ פיהרט רעם מעררער פאלינסקי צו בעגעהן דיעזען מארה און דיא בעווייזע דורף וועלכע ער וואר ארעטירט. אלם ער האט געענדיגט לעזען, האט ער זיך וויעדער צוריק געזעטצט אויף זיין שטוהל, און געגעבען א בעפעהל מען זאל אריינפיהרען דעם אנגע־ קלאגטען. א טאדעס שטילקייט האט געהערשט אין דער זאאל, גראדע וויא קיץ לעבעדיגע זעעלע .זאכטע זיף ניט אייגגעפונען; אלעמענס בליקען ווארען געווענדעט צו דער טיהר, דורף וועלכע מען האט געזאלט אריינפיהרען רעם אונגליקליכען פאלינסקץ. א קלאנג פון קעטען האט געשטערט דיא שטילקייט און באלד דערויף האבען זעקס זשאנדארען מיט בלאנקע שווערדען אריינגעפיהרט גרע&amp;ון פאלינ־ סקען געשמיעדט אין קעטען, וועלכען וואר ניט צו ערקענען מעהר אין זיינע ארעסטאנסקע קליידער און טאדטעס בלייכען געזיכט. אללעמענס בליקען ווארען יעצט געווענדעט צו איהם, אויסער דיא איינציגע מרים האט נאף מעהר פערזונקען איהר קאפ אץ איהר שויס, און פארדעקט איהר נעזיכט מיט ביידע הענה מען האט נעקענט בעמערקען אן דעם ציטערען פון איהר קערפער וואס טיט איהר געהט פאר. אנגקלאגטער 1 האט דער פארזיצענדער אויסגעשריען ווענדענדיג זיף צו פאליגסקץ דוא ביסט בעשולדינט, דאס דוא האסט ערמארדעט רעם יודען אהרן ראזינסקי, אויס ראכע פיר זיין שטערען דיר, דיינע ליעבעס פער־ העלטעניסע מיט זיין טאכטער, געפינסטו זיף שולדיג אין דיעזען פערברעכען? ניץ ן האט פאלינסקי געאנטווארטעט עס איזט ניט וואהר, איך האב דיעזען פערברעכען ניט בענאנגען 1 יי. י •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="נאטור אוגד לעבען ערקענסטו דיעזען מעססער ? האט איהם דער פארזיצענדער גע־ פרענט אויפהייבענדיג א פערבלוטיגטען מעסםער' וועלכער איז געלענען אויף רעם טיש איז עם דיינער ? יא 1 האט פאלינסקי געאנטווארטעט דיעזער מעססער איזט מיינער, איך האב איהם בענוצט צו אנאטאמישען געברויך, אלס סטודענט דער מעדיצינישען פאקולטעט, וועלכען אבער דיא פאליצייא האט איהם בייא מיר צו גענוממען צוזאטמען מיט פיעלע אנדערע זאכען און פאפיערען טיט א מאנאט בעפאר דיעזער מארד איז געשעהן, וועגען פאליטישע פערדעכטונג אין וועלכע איף בין אויף אונשולדיג געווען. מיט וואס קענסטו עס איבערצייגען, דאס אויף דיעזער מעססער וואר צווישען דיא קאנפעסקירטע זאכען ? איף בין זיכער, דאס דער הערר פאליציימייסטער, וועלכער איזט היער אנוועזענד קען דאס בעשטעטינען!— האט זיך פאלינסקי אבגערופן וועני־ דענדיג זיינע בליקען צום פירסט סאלטיקאוו. איך האבע קיינע אהנונג דאפאן, און גלויבע אויך ניט דיעזע בע־ הויפטונג, האט סאלטיקאוו קאלט געאנטווארטעט. ראן האב איך מעהר קיינע בעווייזע 1 האט זיף פאליגסקי אבנערר פען טיט א טיעפען זיפץ. ווארום ווילסטו ניט אנצייגען רעם פלאץ, וואו דוא האסט ריף אייננעפונען אין רעם אבענד, ווען דיעזער פערברעכן איזט געשעהן? האט וויעדער דער פארזיצענדער געפרענט תרף וועלכעס דוא קענסט דיין אונ־ שולד איבערציינען ? בייא דיעזער פראנע, האט מרים צום ערשטען מאהל אויסגעשטרעקט איהר קאפ' און איהרע בליקען האבען ערווארטעט מיט אוננעדולד צו הערען זיין אנטווארט. נאף איינינע פעקונדען שטיל שוויינען&quot; האט ענדליף פאלינסקי נעאנט־ ווארטעט ענטשלאססען: ליידער קאן איך עס ניט איבערצייגען! ווען זא האט זיף דער פארזיצענדער אבנערופען דאן איזט טעהר קיין צווייפל, דאס דוא האסט ד־עזען מארד בעגאעען, פיר וועלכען דוא ווירסט אויף באלד דיין שטראפע הערען&quot; לויט דוא הא סט פערריענט 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="דער געהיימער מארד * א שרדער איז אריבער איבער אללע אגוועזעגדע, וועהרעגד אין רעם זעלבען מאמענט האט זיף דערהערט פון א ווינקעל א פערצווייפעלטער גע־ 4 שרייא בעגלייטעט מיט א שרעקהיכען יאמטער, וועלכער האט זיף הערויסגע־ ריסען פון טריפ'ס ברוסט, וועלכעס האט פעראורזאכט א גערודער צווישען דיא צושויער. דער פארזיצענדער האט אגגעקלונגען, אללעס איז וויעדער שטילל גע־ ווארען, ראן האט ער פארגעלעזען דיא העכסטע שטראפפע טיט וועלכע א מארד פערברעכען ווערט בעשטראפט' אח צו וועלכע שטראפפע ער פעראור־ טהיילט אויף רעם מעררער גרשון פאכינפקי. אין רעם זעלבען מאמעגט וויא ער האט דיזען אורטהייל אויפגעשפרא־ כען, האט זיף געהערט א גערויש בייא רעם העריינגאנג אין זאאל, און א יוגגער מאן טיט א טאדט־בלאססען געזיכט, האט זיף טיט געוואלד הערייג־ געריססען אין זאאל אייסשרייענד: האלט איין! ער איז קיין מעררער! ער איז אונשולדיג! איף קאן עס איבערצייגען 1 דוא ? 1 האט דער פארזיצענדער ארסגעשריען ערשטוינט, וויא אויף אללע אגוועזענדע האבען איהם בעטראכטעט טיט גרויס איבעראשונג— רוא, וועלכער איזט $ב איף האב קיין אירטהום דער געפעהרליכער ניהיליסט, סערגעי טורגעגיעוו ? יא, איף בין דער גיהיטסט סערגעי טורגעגיעוו, פיר וועמענס קאפ עס איז אויסגעזעצט א פרייז פון צעהן טויזענד רוביל! בעפאר אבער יעמאנר פון אייך ווירד זיין האגד לייגען אויף מיר, אום דיעזען אויסגעזעצטען פרייז צו נעוויגען, בעט איך אייף אויס הערען מייגע בעווייזע' דורף וועלכע איהר וועט אייך אלע איבערצייגען דיא אוגשולד פון דיעזען עהרליכען יוגגע, וועלכען איהר ווילט אומזאגסט אלם מעררער פעראורטהיילען. א סערגעי, וואס האסטו געטוהן! האט פאלינסקי אויסגעשריען פער־ צווייפעלט און איז געפאלען אהנמעכטיג, אגהאלטעגדיג זיף אן ריא זשאגדארען. / 1 ל. ז ' ן 1 ן, /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="דער געהייטעך מארד אדער © רעם רבי'ם מופת • א העכסט אינטערעסאנטער ראמאן פון אידישען לעבען• פרייא איבערזעצט פון עגגלישען פאן .1 0018'£ וועהרענד דער צייט, וואס דער אנוועזענדער דאקטאר האט זיף נענע־ בען מיה רעם אעעקלאגטען צו ברעננען אין בעוואוסטזין, האט טורגעניעוו פארטגעזעצט: מיינע העדרן! אין נאממען דיא גערעכטיגקייט, אין נאממען דער טענשהייט, ביטטע איף איהר זאלט טיך אויפמערקזאם אויס הערען, און דאן טהוט מיט מיר וואס איהר ווילט. זאגע, וואס האסטו צו בעריכטען וועגען דיעזען פראצעס, האט דער פארזיצענדער זיף אבגערופען, וועהרענד אלע אנוועזענדע האבען מיט גתים נייגירדע אנגע'פטרענגט זייערע אויערען צו הערען, וואס ער ווירד זאגען. וויא זייא וויססען, מיינע הערק האט טורגעניעוו אנגעפאנגען בין אוף שוין זייט אייניגע יאהרע פעראורטהיילט געווארען פון אונזער רעגיע־ רונג צו פערברענגען מיין גאנצעס העבען אין דיא טיעפע גריעבער אין סיביר, פיר מיין שטרעבען צו דער אלנעמיינער מענשליכער בעפרייהונג... קיין וואיט מעהר 1 האט דער פארזיצענדער מיט צארין אויס־ גע'טריען זאנע נור וזאס אנבעטדעפט דיעזען פראצעס! ענטשולדיגען זיא מיר, 'מ*ן הערר, איך קאממע באלד צום פונקט. מיר איז דאן געלוננען צו ענטפליהען, דיא רעגיערונג האט אויסגעזעטצט דעם פרייז פון צעהן טויזענד רוביל פיר רעם יעניגען, וועלכעד ווירד מיר אויסנעפי• נען און מיף איבערגעבען איי דיא הענד דער פאליצייא, לעבעדיג אדער טויט, וועהרענד דער צייט האב איף מיך בעזעצט אין אויסלאנד... ־־ דאס איז אונז אללעס ניט נאטהווענדיג צו וויססען האט איהם דער פארזיטצענדער ווידער א מאיל צארנינג אונטערבראכען זאגע נור וואס עס האט צו טוהן מיט דיעזען פראצעס, נור קורץ אונד דייטליף."/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="נאטור אוגר קע3ען ענטשולדיגע מיין הערר, איף קאם דאצו. מ*ט דרייא מאנאט צר ריק האבע איף ערהאלטען א בריעף פון מיינעם א פריינד, דאס מיין פאטער איזט שטערבליך קראנק' אונד ווינשט מיך נאף איין מאהל זעהן בעפאר ער ווירד זיך שיידען פון דיעזער וועלט אויף איממער. דיעזע נאכריכט האט מיין הערץ געבראכען' אוגד איף האבע בעשלאסען זיין וואונש צו ערפיהלען, טראטץ רעם מאס איף האב געוואוסט וועלכעם געפאהר איך בין ארסגעזעצט. נאף אין רעם זעלבען טאג וואר איף פערטיג צו דער רייזע; זעכבסטפערשטענדליף האב איף אנגעווענדעט אללעס מעגליכעס ניט ערקענט צו ווערען, איף האבע מיך קינסטליך פערקליידעט, טיט פערשיערענע מיטלען געענדערט מיין ארס־ זענט, גערייזט אונטער א פרעמדען נאממען, אונד מיר איזט אויף געלוננען צו קאממען אוננעשטערט אין מיין פאטער'ס הויז, אי; א דארף צעהן מייל פון ווארשא. אין רעם זעלבען טאג, האט מייךגאטזעליגער פאטער אויסנעהויכט זיין לעטצטען אטהעם, ער איזט געשטארכען אין מיינע ארעמס. זייענדיג אין מיץ פאטערלאנד פון וועלכע איף בין פעריאגט, האב איף געהאט זעהר גרויס מסט זיף צו בענוטצען מיט דיעזער געלעגענהייט, אום זיף צו זעהן מיט מיינע אנפערטרויעטע יוגענד פריינדע, צווישען וועלכע איף האב אויף גערעכענט דיעזען אננעקלאגטען פאלינסקי. אבוואהל ער וואר א געגנער פון מיינע אי־ דעען אונד צו מיינע שטרעבונגען איבערהויפט אלס יודע האבען איהם א זעלכע געדאנקען געשראקען דאף אבער האט עס אונזער פריינדשאפט ניט געשטערט, רען דיא איינינע. יאהרען' וואס מיר האבען צוזאממען צוגעבראכט אין איין אוניווערסיטעט, האט מיר דיא געלענענהייט געגעבען לערנען צו קע־ נען זיין עדלען, נוטען חאראקטער אונד ארענטליכע פיהרונגען, פיר וועלכע איך האב איהם איממער געשעטצט אונד געאכטעט. אויס פורכט אבער זיף צו צייגען אין שטאדט, אום ניט ערקענט צו ווערען פון מיינע פערפאלגער, האבע איף דורף בריעף נעלאזט וויסען מיינע פריינדע פון מיין דא זיין' אונד בעשטימט דיא נאכט' וועלכע איף האב זייא ערווארטעט אין מיין פאטער'ס הייזכען אין רעם דארף. זייא האבען דיעזע איינלאדונג גערנע עמפאנגען, אץ האבען מיט מיר פריינדליף צוגעבראכט דיעזען אבענד, צווישען מיינע פריינדע וואר אויף דיעזער פאלינסקי' וועלכער איז געקאממען צו מיר אום זעקס אוהר אבענדס און האט פערוויילט ביז אויף מארנען פריה, ראן האבען וויר זיף צו שיידעט, זייא האבען צוריק נעקעהרט יערער צו זיין היימאטה, אונד איך צוריק נאף אויסלאנד. זייט ראן האבע איף פון זייא ניט מעהר געהערט וריל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="דער נעהיימער מארד ו ■.,,.,וו■...., - ■■■■■l.l■ י■ ו■■■ ■■■וו■'■ ■ &quot;*&quot;* איך האב געוועקסעלט דיא שטאדט, וואו איף האבע מיף איינגעפונען אהנע זייא צו געבען וויסען פון מיין נייעם אדרעס. מיט אייניגע טעג צוריק, לעזענ־ דיג דיא צייטונג, וועלכע איך האב ערהאלטען דורך דער פאסט פח מיין פא־ טערלאנד, האט מיין אויפמערקןאמקייט צו געצוינען א קרימינאל פראצעם, אין וועלכען איך האב בעמערקט מיין פריינד פאלינסקיס נאממען; מיט גרויס נייגירדע האב איך עס אנגעפאנגען לעזען אבער וויא ערשטוינט בין איך גע־ ווארען, אלס איך האב געזעהן, דאב! ער איז כעשולדינט אין א מארד פער־ ברעכען, און דאס דיא הויפט בעשולדיגוגג איז געגרינרעט ארף רעם, וואם ער קאן ניט איבערצייגען וואו ער האט דיעזע נאכט צוגעבראכט, וועהרענר דער מארד איז געשעהן, וויא ארך דאס דער מעסער מיט וועלכען דיעזער מארד איז מגא נגען געווארען, איז אננערקענט אלס זיינער. וויסענדיג אבער פיר זיכער, דאס גראדע דיעזע נאכט, אין וועלכען עס ווירד בעשריעבען, דיעזער מארד אין געשעהן, האט ער צוגעבראכט מיט מיר צוזאממען אין דעם דארה, איז מיר באלד ארויף דער שרעקליכער געראנק, דאס אום ניט צו פעראטהען זיינע פריינדע, וויל ער ליעבערסט זיין לעבען אפפערען 1 זא האבע איך מעהר קיין מינוט געצווייפעלט און אין דער זעלבער נאכט וואר איך שרן פערטיג צו דער רייזע אום זיין אונשולר צו איבערצייגען, אבוואהל איך האבע גוט גע־ וואוסט דאס דיעזער שריט וועט כדר מיין לעבען קאסטען. וואס אנבעטרעפט דיא צווייטע בעווייזע אין זיין שולד זיין מע־ סער ? - זא לעזט מיינע העררען דיעזען בריעף, וועלכען ער האט מיר צו גע־ שיקט נאך מיט א מאנאט בעפאר וויר זיף געזעהן האבען ראן, אין ריעזען ^בריעף אין וועלכען ער מאכט מיר פארווירפע פיר מיינע פרייע אידעען, בעריב־ טעט ער מיר, ראם אבוואהל ער איז ווייט פון רעם נעדאנק, ראך האט דיא פאליצייא ארף איהם א פערדאכט, אונד ראם מען האט קאנפעסקירט זיינע אלע פאפיערען, וויא ארך אנדערע זאכען צווישען וועגיכע עס וואר זיינע אנא־ טאמישע געצייג, מעססערס, שערען, א. ז. וו. אום צו אונטערזוכען פיהלייכט ווירדען זייא עטוואס פערדעכטיגעס אויספינדען. יעצט מיינע העררען, האט ער ווייטער פארטגעזעצט גלויבע איך. דאס איהר זייט שרן גענוג איבערצייגט, ראם אויסער רעם וואס דיעזער עהרליכער יוננע איז ניט פעהיג זא איין שרעקליכען פערברעכען צו בענעהן, וואר ער עם ארך ניט אומשטאנדע צו טוהן, ווייל וועהרענד אין דער צייט ווען דיעזער מארד איז געשעהן וואר ער צעהן מייה ווייט פון, דיעזען פלצץ. ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="נא טור א ונד לעבען האט אויך ניט געקענט בעגעהן ק יין מארד מיט דיעזען מעססער, וועלכער וואר נאף מיט א מאנאט בעפאר דיעזער מארד איזט געיטעהן, אין הענדע דער פאליצייא. איף דאנקע דעם אללמעכטיגען, וועלכער האט מיר נאף צור צייט געבראכט צו רעטטען איין אונשולדיגע זעעלע פון א אומזאנסטע שטראפע אונד אייף, ריכטער, וועלכע זוכען דיא גערעכטיגקייט—פזן אונשולדיגעס בלוט פערניעסוננן וואס מיינער פערזאן אנבעטריעפט' טוהט מיט טיר וואס איהר וויללט 1 ריא נאנצע צייט וואס ער האט גערעדט, האט ניעמאנד געוואגט זא־ גאר הויך אטהעמען, . פאלינסקי וויא אויף מרים האבען זיף בעפונדען אין א בעוואוסטלאזען צושטאנד; אלעמענס בליקען ווארען געווענדעט צו דעם רעד־ נער, פיר וזעלכענם קאפ עס איז אויפגעזעטצט אזא הויכע פדייז, אונד וועל־ כעד האט זיף זעלבםט איבערגיגעבען, אום צו רעטסען דאם לעבען פון איין אונשולדיגען. וועהרענד ער האט געענדינט רעדען, האבען אללע ערווארטעט מיט אוננעדולד צו הערען דעם רעזולטאט, אונד זייעדע אללעמענס בליקען ווארען יעצט געווענדעט צום פארזיצענדען, וועלכער האט אין דער צייט געהאלטען א קורצע בעראטהונג אין דער יטטיל מיט דיא איבריגע מיטגליעדער פון געריבט ענדליף האט זיף דער פארזיצענדער אויפגעשטעלט אונד אויסגערופען: נאף דעם אללעם, וואס &lt;ויר יעצט געהערט האבען, ערקלעהרע איף דעם אנגעקלאגטען פאלינסקי פיר אומטולדיג אין דיעזען מארד פערברעכען. וויא א דוננער האט אויסגעבראכען א הערצליכער נע'טרייא: &quot;בראווא&quot; פח פוכליקום, אונד מרים האט פון פריידע אויסגע'טריען: מוטטער, דוא הערסט, ער איזט אונשוכדיג! מיין גרשון איזט אונ־ שולדיג! אונד וויא א וואהנזיניגע האט זיא זיף דורכגעשפארט צווישען פוב־ ליקום צו איהר געליעבטען, אום איהם צו אומארמען, שרייענדיג: לאסט מיך צו איהם, לאסט מיךl דיא זשאנדארען אבער האבען איהר צוריק געשטויסען. פאלינסק• איז געשטאנען וויא פערשטיינערט, ער האט זייגע אויערען ניט געגלויבט, דער נערויש אבער אונד מרים'ס געשרייא האבען איהם ער־ וואכט, אונד ער האט זיף א ווארף נעטוהן קליננענדיג מיט זיינע שוועי־ע קעטעטן— צו דער זייט וואו טורגעניעיוו איז נעשטאנען' אונד פאלענדיג מיט זיין קאפ.צו טורגעניעוו־ס ברוסט האט ער בלויז געקענט אויס רעדען:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="י־ דער געד&quot;ייטער מארד א, מיין אונגליקליכער פריינד, וואס האסטו נעטוהן? 1 און א שטראהם טרעהרען האבען זיף א גאס נעטוהן פון זיינס אויגען ניט קענענדיג מעהר א ווארט אויס רעדען. דער פארזיצענדער האט אנגעסלונגען און עם איז ווידער שטילל געווא־ רען, דאן האט ער פארטגעזעצט ווענדענדיג זיף צו טורגעניעווען: אונד דוא, סערגעי טורגעניעוו וועלכער איזט בעוואוסט אלס א שווערער פאליטישער פערברעכער ביסט פערהאפטעט! זשאנדארען בע־. וואכט איהם 1 אין דעם זעלבען מאמענט האבען דיא זשאנדארען הערום גערינגעלט טורגעניעווען, וועלכער איז געבליעבען שטעהן גאנץ גלייכגילטיג, אונד האט רוהיג געזאגט: דאס איך ווערדע מיט מיין לעבען בעצאהלען פיר זיינעם, דאס האב איף פאראויס געוואוסט, און אבוואהל מיין לעבען איז בייא מיר טהייער ווייל איף האב עס געווידטעט צו איין הייליגע אויפנאבע דיא פערשקלאפטע . מאםסע| צו בעפרייען ראף עמפאנגע איף יעצט יעדע שטראפפע גערנע, וויסענדיג וועהניגסטענס, דאס מיט 'מיי; לעבען האבע איף גערעטטעט דאם לעבען פון איין אונשולדיגען, בראווען ארענטליכען מענשען. זייט טורגעניעוו האט זיף מיט געוואלד העריינגעריססען אין געריכט'ס הויז, און האט יעדען איבערראשט מיט זיין פלוצפיכען ערשיינען, וויא אויף מיט זיינע בעווייזע, ווארען אלפע זא פעראינטערעססירט, דאס ניעמאנד האט זאגאר בעמערקט וועלכען איינדרוק דיעזעס האט געמאכט אויף דעם ווארשא־ ווער פאליציימייסטער פירסט סאלטיקאוו, וועלכער וואר אויף היער אנוועזענד. אנפאנגס האט ער נעדענקט, דאס דיא ריכטער וועררען קיינע צר טרויען האבען צו דיא צייגניסע פון א פאליטישען פערברעכער, אלם עד האט אבער געהערט זיינע וויכטיגע ענטדעקונגען, האבען זיף געביטען זיינע פארבען אין געזיכט און זיין נאנצער קערפער האט געפיעבערט; דאף האט ער זיף גע־ נעבען דיא מיה, ניעמאנד זאל אן איהם עטוואס ערקענען. אלס ער האט אבער נעהערט וויא דער פארזיצענדער האט אראבנענו־ מען דיא קולר פון רעם מארד פון פאלינסקען, נאכהער ער האט דיעזע בע־ ווייזע אוים געהערט, האט ער שוין מעחר ניט נעקענט דוידדען; ער האט אג־ נעזאמעלט זיינע לעצטע קרעפטען צו פראטעסטירען געגען דיעזע בעפרייהוננ. .ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="*י נאטור אונד לעבען 1_ ,!,1,, ■ll^l■■ - - ■- ■—ד־ ♦ מיינע העררן! האט סאלטיקאוו געזאגט טיט א ציטטערענדע שמיממע פון צארען און אויפרעגונג איף' אלס פארשטעהער דער פאליציי פראטעסטירע נעגען דיעזען בעשלוס 1 ערשטענס קענען מיר אויף קיינען פאל שענקען צוטרויען צו דיא ווערטער פון זא איין געפעהרליכען פערברעכער, און צווייטענס ווען אויף אין דין ערצעהלונג זאלל יא עטוואס ווארהייט זיין * זא האבען וויר יעדענפאלס קיין רעכט דיעזען בעשילריגטען פאלינסקען צו בע־ פרייהען, ווייל עס איזט קיין צווייפעל, דאס אויך ער איזט איין געפעהרליכער ניהיליסט, גראדע וויא זוין קאמעראד, דארום פאדער איף, דאס דער בעשול־ דיגטער פאלינסקי זאל אבגעפיהרט ווערען אין קערקער צזזאמען טיט זיין קא־ טעראד, אונטער דער אויפזיכט פון דער געהיים פאליצייא 1 דיעזער פראטעסט האט פאלינסקען געטראפען וויא א פערגיעפטעטע פייל אין הארצען, דען כיידער האט ער גוט געוואוסט דיא בעדייטונג פון זיין ארעטירט אויף דעם פערדאכט פון א פאליטישען פערברעכען אונטער דעם אויפזיכט פון דער געהיים פאליצייא. דיזער פראטעסט הייסט איין אורטהייל אויף עוויג ניט צו זעהן מעהר דיא ליכטיגע 'עיין! איין אורטהייל וואו עס קען קיין שטראהל האפנונג מעהר זיין וויעדער א מאהל דיא וועילט צו זעהן. עס האט אויף ניט געהאלפען דיא דייטליכע איבערצייגונג, טיט וועלכע טורגעניעוו האט געזוכט דיעזען פערדאכט פון איהם אראב צו נעהמען, אויף ניט דיא טיטלייר פון רעם פארזיצענדען, וועלכער האט זעלבסט געפירכטעט יעצט פאליסקען צו בעפרייהען, ווערענד ס אלטיקאוו ערקכעהרט איהם אלם ניהיליסט, דארום וואר ער אויף געצוואונגען דיעזען פראטעסט צו אנערקענען' אונד זיין אורטהייל האט געלויטעט: איף אנערקענע דעם סטודענט פאלינסקי בעפרייעט פון רעם מארד פערברעכען דאגענען אבער לויט דיא אנצייגע אונזער פאליציימייסטער איזט ער פערהאפטעט אויף דעם פערדאכט פון פאליטישע פערברעכען 1 אונד ווענדענדיג זיך צו דיא זשאנדארען האט ער געזאגט: &quot;פיהרט זייא ביידען אב אין קערקער, אין דער אבטהייליע פון פאליטישע פערברעכערן&quot; אלס דיעזעי• אורטהייל וואר אויסגעשפראכען, האט טורגעניעוו איטגע־ ארעמט פאלינסקען און טיט א פערצווייפעלטע שטימע האט ער אויסגעשריען: מיין אונגליקליכער פריינד! פון איין גרוב האב איף דיר ד&lt;'*''שנע־ נוטען אונד נאף אץ א טיעפערע העריינגעשליידערט 1 יעצט בין איך איבערצייגט! דאס יעטאנד פון דיא העררען האט א געוויסע אורזאכע דיף אויף עוויג ■.־.־?!י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="דער געהייטער מארד י • צו בענראבען, אבוואהל זייא זעלבסט זיינען איבערצייגט אין דיין אונשולד 1 יא מיין פריינר, אויך רוא ביסט פערמירען, ארף אימטער פערלוירען! אונד אוי ם־ ברעכענד אין א שרעקליכען יאטמער, האט ער אעעשפארט זיין קאפף אויף פאלינסקעס ברוסט, בענעצענדיג איהם טיט זיינע בלוטיגע טרעהרען. אין דעם זעלבען מאטענט האט מען דערהערט פין צווייטען ווינקעל זאאל מריס'ן אויסשרייענדיג טיט א שרעקליכע שטיממע: -מיין גאטט, ער איזט פערלוירען 1 פערלוירען 11 אונד הערויסגליצענדיג זיף פון איהר מוטער'ס הענד איז זיא געסאללען אין אונטאכט וויא א שטיין. 6 דיא אונגליקליכע מרים. דרייא מאנאט איז שוין פאראיבער זייט מען האט רעם ניהיליסט טור־ געניעוו צוזאממען טיט דעם אונגליקליכען פאלינסקען אב געפיהרט פון געריכט־הויז אין א פינסטערע צעללע, פון וועלכע מען מום יעדע האפפנונג אויפגעבען, וויעדער א מאל דיא ליכטיגע שיין צו זעהן, און דיא אומגליקליכע מרים האט מען דאן וועק געפיהרט אין איהר וואהנונג אין א בעוואוסטלאזען צושטאנד. זעהר פיעל מיה האט געקאסטעט דיא דאקטוירים, ביז זייא איז געלוג־ גען דיא אומגליקליכע צו ערוואכען פון איהר אונמאכט, און ראן ערשט האבען זייא זיף איבערצייגט, דאס ווען ניט איהר העבען, זא איזט איהר פערשטאנד אין געפאהר; ווייל באלד נאף דעם וויא זייא האבען איהר ערמונטערט, איזט זיא הערייננעפאללען אין א געפעהרליכע היטץ־קרענק, פון וועלכער עס איזט וועהניג האפפנוגג צוי־יק לעבענדיג אויף צו שטעהן. זיא האט ניעמאנדען ערקענט, זאגאר איהר אוננליקליכע מוטער, וועל־ * כע האט פיעלע שלאפלאזע נעכט צו געבראכט ביי איהר קראנקע טאכטערס בעט, פערגיסענדיג בלוטיגע טרעהרען, און בעטענדיג נאט, ער זאל ליעבערסט איהר לעבען צו נעהטען אנשטאדט איהר איינצינעס קינד, וועככע איזט נעלע־ גען פיר איהרע אויגען בעוואוסטלאז און געברענט וויא א פייער. £)^s:־ווייס פלענט טען נור הערען וויא זיא שרייט אויס פון היטץ: &quot;מוטע^דער איז אונשולדיג!&quot; &quot;מיין גרשו, איז אונשולריג!&quot; &quot;מענשען, האט מיטלייר, ער איז קיין פערברעכער! ער איז קיין ניהיליסט!&quot; און נא ל א זעלכע * י י -'' ?ן - &gt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="*י נאטור אונד לעבען אויסדריקקע. דאס וואר אלעס, וואס דיא אוננליקליכע מוטטער האט געקענט הערען פון איהר איינצינעס קינד-איהר איינציגעס טרייסט אויף דער וועלט. זא איז פאראיבער גאנצע זעקס וואכען אין וועלכע מרים האט נעקעמפט טיט רעם טאדט. דיא דאקטוירים האבען זייער לעצטע האמפנונג אוופגעגע־ בען זיא צוריק אין לעבען צו ברעננען. דיא נא טור אבער שיינט פיעל טעכטינער צו זיין וויא דיא מעדיצינישע וויסענשאפט. פלוצלינג האט איהר קרענק א גאנץ אנדערע ווענרונג גענא־ טען; דיא היטץ איז געווארען פון טאג צו טאג קלענער, און לאנגזאם האט זיך צו איהר צוריק געקעהרט איהר בעוואוסטזין. דיא ערשטע פראגע איהרע וואר אלס זיא האט איהרע אויגען געעפענט: ~וואס איזט צו הערען פון איהר געליעבטען?&quot; אזיף וועלכע פראגע איהר טו־ טער האט איהר ליירער קיין געניגענדליכען אנטווארט געקענט געבען ווייל זייט רעם מאמענט, וואס דער ריכטער האט אויס נעשפראכען זיין לעטצטען אורטהייל, און מרים איז אין אונמאכט געפאללען, האט זיא ניט אבגעטראטען פון איחר קינד'ס בעט, און אויסער רעם האט איהר קיין זאף אינטערעסירט. אין איין פריה מארגען, ווען מרים האט זיף שרן געפיהלט אומשטאנדע צו זעטצען זיף אויף איהר נעלעגער, האט זיא צוגערופען איהר מוטער. ליעבע מוטער, האט זיא געזאגט איף האב צו דיר א ביטע, דו זאלסט עס מיר אבער ניט ענטזאגען, ווייל אן דעם הענגט אב מיין לעבען' איף פערלאנג, דאס רוא זאלסט מיר העלפען זיף אנקליידען און פאהרען טיט טיר אין שטאלט צום נוטען רבי, איך מוס איהם זעהן 1 מיין קינד, וואס רעדסטו?—האט דיא מוטער געזאגט ערשטוינט— דוא ביסט דאף נאף זא קראגק ? האסט נאף קיינע קרעפטען אויף דיינע פיס איינצושטעהן 1 האב געדולד, ווען דוא וועסט זיף פיהלען קרעפטיגער, דאן... ■! *־י ניין, ניין 1 האט איהר מרים אונטערבראכען איף מוס איהם באלד זעהן 1 איף דארף קיין צייט פערלירען, איף בין שיין קרעפטיג גענוג.. ווען זא איזט האט זיף דיא טוטער אבגערופען, זוכענדיג איהר צו בעתהיגען -דאן וועל איף ליעבערסט בעטען דעם נוטען רבי ער זאיל היער קומען, איך האף דאס ער וועט אונז ניט ענטזאנען, ער איז צו אונז זעהר נוט אין דער צייט פון דיין קראנק זיין, האט ער יעדען טאג געשיקט פרעגען, וואס דוא מאכסט, און האט גאט געבעטען פיר דיין געזונד, און מעגליך דאס גאט לזאט זיין געבעט פערנאממען און דאפיר ריר דיין לעבען נעשענקטי ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="דער געהיימער מארד ' ( ־־ נוט,~האט זיף מרים אבגערופען—ויען דוא ווירסס עס בעהויפטען ער זsל אונז בעעהרען טיט זיין בעזוף, בין איף געוויס צו פריעדען, אבער דאס מוס נאף הייטע געשעהן! פערשפרעכסטו עס טיר מיטער? זייא זיכער מיין קינה ראם איך ווערדע אללעס אנווענדען אום דיין וואונשצו ערפיהלען. קאנסטו טיר אויך אנפערטרויען, מיין קינה א וים וועל־ בער אורזאכע דוא ווילסט זעהן דעם נוטען רבי ? איף בעט דיה מוטער, פרעג ניט, אב דוא ווילסט איך זאל נאך לעבען, זא ערפיהל מיין וואונש. אהנע צו פראגען דיא אורזאכע. גוט, נוט, מיין קינה איף בין צופריעדען האט דיא מיטער איהר בערוהיגט איף פאהר שוין אין שטאדט, און איך האף דאס נאף הייחע ווירד דער גוטער רבי דא אין הויז זיין. ' א, מיין נוטע ליעבע מוטער 1 האט מרים אויסגערופען אומארעמדיג איהר טוטער און בעדעקענדיג איהר געזיכט טיט איהרע קוססען. רחל ראזינסקי האט קיין אירטהום געהאט דאמיט וואס זיא האט פער־ זיכערט איהר טאכטעה דאס דער גוטער רבי ווירר צו זייא קאממען. דען אלם דער רבי האט אויסגעהערט איהר ביטטע, האט ער פערשפי־אכען נאף דיעזען אבענד זיוא צו בעזוכען. רחל האט איהם הערצליף בעדאנקט פיר זיין גוטהערציגקייט, און האט שנעלל צוריק נעקעהרט א היים טיט פריירע אנצו־ זאנען איהר טאכטער דיא נוטע בשורה. מרימ'ן האט דיעזע נאכריכט זייער ערפרייט, זיא האט געבעטען איהר מוטער זיא זאל איהר העלפען אנקליידען זיף, און אויך מאכען אין הויז אלעס אק ארדנונג צוליעב דיעזען עהרענווירדיגען גאסט. אבוואהל רחל האט זעהר שטארק געוואלט וויסען וועלכעם וויכטיגען געשפרעף קען איהר טאכטער האבען מיט דעס רבי' וועלכעס זיא איהר מוטער דארף עס ניט וויסען, דאף האט זיא מעהר ניט נעוואגט פרענען, אום ניט צו ערגערען איהר קינה זיא האט זיף נור געטרייסט דאמיט, דאס דער גוטער רבי ווירר איהר צו קיין שלעכטעס ראטהען. דער רבי האט זייא ניט געלאזט לאנג ווארטען. באלר וויא דיא שטערן האבען זיף בעוויזען אויפ'ן היממעל, און דיא בלאססע לבנה האט אננעפאנגען ארויס שיינען פון צווישען דיא בוימעה וועלכע האבען אומרינגעלט ראזינסקיס הויז, האבען זייא דער הערט צופאהרען א וואנען, און דער אלטער נרייז איזט 4 * * '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="גאטור אוגד לעבען ערשיענען אץ זייער הרז, וועלבען זייא האבען עמפפאנגען טיט עהרע אונד רעספעקט, בעדאנקענדיג איהם פיעל מאהל פיר דיעזען גנאדען. צו ערשט האט דער גוטער רבי נעפרעגט מרים'ן טיט א פעטערליכע צערטליכקייט וועגען איהר געזונדהייט. איף דאנקע רעם נוטען רבי, יעצט פיהל איף זעהר גוט, אייער יעצטיגער בעזוף האט פערדאפעלט טיינע קרעפטען' אץ שטארקט מיר טיץ האפנונג, דאס דער נאט, וועלכער האט מיר נעשאנקען טיץ לעבען, וועט טיר אויף געבען קראפט צו רעטען א צווייטענס אונשולדיגען לעבען פון גרויזאמע מארטער. דאס איז יעצט מיין איינציגע אויפגאבע אץ מיין איינציגער וואונש דער גוטער רבי זאל מיר נור זיין זעגען געבען מיר זאל טיץ פכאן בעגליקען, אץ דאס עבען איז אויף דיא אורזאכע, וואס איך האב געוואגט אייף צו בעמיהען געטליכער מאנן. מרים האט דיעזע ווערטער אויסגעשפראכען מ*ט א היילינע בעגייסטע־ רונג, גראדע וויא א פראפעטהין, וועלכע איז בעהערשט טיט א געטליכע פראפעצייהונג; איהרע בלאפע באקען האבען זיך בעדעקט טיט א פורפור רויטקייט, איהרע אויגען האבען געשטראהלט טיט א זאנדערבארן פייער, און איהר גאנצער קערפער האט בעוויזען שטאלץ אץ העלדענמוטה. דיעזע ער־ שיינונג האט ערשטרנט ניט נור איהר איינפאכע מוטער, זאנדערען אויר רעם ערפאהרענעם גרייז, וועלכער האט איהר געפרעגט טיט פערוואונדערונג: וואס דענקסטו רען צו טוהן יעצט, מיין טאכטער ? וואס איז דיץ אויפנאבע? צו רעטען רעם אונגליקליכען פאלינסקי פץ אונגליק 1— האט מרים געענטפערט פעסט און ענטשלאסען. ווייסטו אבער, מיין קינה דאס ליידער איז דאס א זאף דער אונ־ מעגליכקייט ? איף וריס עס, גוטער רבי, דאס אויף רעם נאטירליכען וועג איז דא* אונטעגליף, זא וועל איך פריווען טיט איין אוננאטירליכען וועג; איף פיהל, דאס נאט האט טיר נור דאדורך מיין כעבען געשאנקען, אום טיר צו טאכען פיר דעם שליח זיין לעבען צו רעטען. זאג דאף, מיין טאכטער, וועלכען אוננאטירליכען וועג האסטו דיר ארסערוועהלט צו זיץ בעפרייהונג ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="דער נעהיימער מארד 1 דאס איז מיין נעהיימניסע! אויסער דעם רבי, טאהר טעהר קיין לע־ בעדינע זעעלע דער פון וויסעז, זאגאר מיין מוטער. ווען דער גוטער רבי וויל מיין געהייסניסע וויסען, זא וואגע איף צו בעטען אריינגעהן מיט מיר היער אין צווייטען ציטטער. דער רבי וויא אויר איהר מוטער ווארען איבערראעט פון איהרע וועד־ טער וויא אויף פון איהר זאנדערבארע האנדלונג. איבערהויפט האט רחל'ען געעראקען דער נעדאנק, פילייכט האט איהר טאכטער רעם פערעטאנד פער־ לוירען—וויא דיא דאקטוירים האבען עס פאראויס געזאנט—זיא האט אבער ניט נעוואגט א ווארט אויס רעדען, איהרע בליקען פול מיט ערעק און פער־ צווייפלונג ווארען געווענדעט צום רבי, אום צו זעהן, וועלכען איינדרוק איהר טאכטער'ס האנדלונג האט אויף איהם געמאכט און צו הערען זיין אורטהייל. נאף א קורצע נאכדענקונג האט דער רבי געזאגט צו מרים'ן: איך בין בערייט, מיין קינד, ריף אויס הערען 1 און אבגעהענדיג אין צווייטען ציממער, האט ער געגעבען א צייכען דער פערצווייפעלטער טוטער זיא זאל זיך בערוהינען. אין דער צייט וואס מרים האט ערקלעהרט רעם רבי איהר פלאן, דורך וועלכען זיא האפט איהר געליעבטעז צו בעפרייען, האט רחל, וועלכע איז אי־ בערבליעבען אליץ אין ציממער, אויסנעבראכען מיט א ביטערען נעוויין, א עטראהם טרעהרען האבען זיף א גאס געטוהן פון איהרע אוינען און מיט א צובראכען הארץ האט זיא געזאגט: א, אלמעכטיגער נאט 1 זייא בארעמהערצינ! דוא האסט מיר צר ריק געקעהרט מיין איינציג קינד, קעהר איהר אום צוריק אויף איהר פער־ עטאנד 1 האב מיטלייד אויף אנ'אונגליקליכע אלמנה, נעהטע בייא מיר ניט צו מיין לעצטעס טרייסט!... מעהר בעטען האט זיא ניט געקענט, דען דיא טרעהרען האבען איהר געשטיקט. דיא אייניגע מינוטען איז בייא איחר נעווען א נאנצע עוויגקייט, זיא האט ערן טיט אונגעדולד ערווארטעט הערען. וואס דער גוטער רבי וועט דארויף זאגען אלס דער רבי האט צוריק געקעהרט פון צווייטען ציממער מיט מי־ים'ן, וואר ער זעחר ערינסט, און אלם ער האט בעמערקט רחל'ס פערוויינטע אויגען האט ער זיף צו איחר נעווענדעט און האט געזאגט.*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="נאטור אוגר לעכען בערוהיג דיף, רחל, פירכטע ניט, דיין קינד איז בייא איהר קלאדר רען פערשטאנד; נור איחר וואונש צו רעטען דעם אונשולדיגען פאלינסקי פיהרט איחר צו מאכען א געפעהרליכען שריט, פון וועלכען איף בין ניט אוט־ שטאנדע, און האב אlיף קיין רעכט זיא אב צו ווענדען, ווייל נור דורף דיעזען שריט איז דיא איינציגט האפגונג איהם צו רעטען. אללעס וואס איף קען דיר זאנען, דאס דוא מוסט זיין בערייט מיט דיינע טאכטער אויף א קורצע צייט זיף צו שיירען. זייא מוטהיג, און ניעב איהר דיין מוטערליכע ברכה צו איהר געפעהרליכע אונטערנעהמונג, וויא איך טוהע עס יעצט. ראן האט ער זיף געווענדעט צו מריפ'ן, וועלכע איז דיא גאנצע צייט געשטאנען אן א זייט פערזונקען אין איהרע נעדאנקען. קום א הער, נעהער מיין קינד, און פערשפרייטענדיג זיינע הענד איבער איהר אייננעבויגענע קאפף, האט ער געזאגט מיט אנ'ערינסטע שטימע און מיט בעגייסטערונג דיא אויגען געווענדעט צום היממעה: דער גאטט פון ישראל, וועלכער האט שוין פיעלע מאהה געשיקט זיין ישועה תרף אידישע ערוועהלטע טעכטער, זאה דיר אויף בענליקען אין דיין אונטערנעהמונג, און דוא זאלסט אויף זיין דער מלאף מושיע, וועלכעזאל רעטען א אונשולדיגע זעעלע פון אונטערגאנג! אמן 1 האט מרים מוטהיג אויסגעשריען. אמן! האט רחה געזאגט מיט א יאמערענדע שטימע, און אומאר־ עמדיג איהר טאכטער איז זיא געבליעבען אהנמעכטיג, אנשפארענריג זיף אן דער וואנד. אין אייניגע טעג הערום האט מרים פערלאזען איהר מוטטער'ס וואה־ נונג, און ניעמאנד זאגאר איהר איי־גענע מוטטער האט ניט געוואוסט וואהין. .7 דיא וויכטיגע טעלעגראממא. דער פירסט סאלטיקאוו וואר זעהר צופריעדען, וואס איהם איז געלונ־ נען צו פערשטריקען פאלינסקען אין דער נעץ פון ניהיליזפוס. דאמיט האט ער זיף בעפרייעט פון א פערזאן, וועקכע איז פיר איהם יעדענפאלס געפעהר־ ליף. ער האט איהם פארגעשטעלט פיר דיא העכערע בעאמטע אלם איינער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="דע ר גע הי יט ער מארד פון דיא נעפעהרליכסטע פאליטישע פערברעכער, אונד אויף דיעזעס נעשטיצט ך.אט מען דעם אונ&lt;טולדיגען פאלינסקי פעראורטהיילט צו פעדברענגען זיין גאנצעס לעבען אין דיא טיעפע גאלר גריבער פון סיביר צוזאממען טיט זיין קאמעראד טורגעניעוו, אויף ז$ איין ארט ווירד זיין טהאט בלייבען פיר איממער אונבעוואוסט. וויא איבערראשט איז ער אבער נעווארען, אלס עס איז פלוצלונג אנ• געקאממען א טעלעגראממע פון פעטערבורג, אין נאממען פון דעם צאר אליין דאס מען זאל פארלויפינ קיין אורטהייל ארויסגעבען אויף דעם סטודענט פא־; לינסקי, ביז א ספעציעלע אונטערזוכונג ווירד בעשטעטיגען זיין שולד. וויא א גיפטיגע פייל האט געלעכערט זיין ברוסט דיעזע פלוצליגע נאב־ ריכט,ער האט שיעור זיין פערשטאנד פערלוירען, ניט קענענדיג.זיף ערקלעה־ רען, וואם דיעזעס זאל בעדייטען, און וועלכע אורזאכע האט געבראכט זא ווייט, דאס דער צאר אליין זאל נעהמען אינטערעס אין זיין שיקזאל ? וועלכע מאכט האט בעהויפטעט פיר דיעזען ארמען הילפלאזען יודע איין ספעציעלע אונטערזוכוע, וועהרענד קינדער פון מאגנאטען, פון איינפלוסרייכע עלטערען' ווערען פערשיקט אהנע ספעציעלע אונטערזוכוגגען זאבאלד עס פאלט נור אויף זייא דער פערדאכט פון ניהיליזמוס ? ער וואר זא פערווירט, דאם ער האט זאגאר ניט נעהערט, וויא דער דיענער איז אריינגעקומען און האט איהם שוין אייניגע מאהל געמעלדעט, דאס דער שפיאן נאוויקאוו וויל איהם זעהן. ענדליך האט ער ערוואכט וויא ערשראקען, ביים הערען דעם נאממען אויסרופען, אונד האט ווילד אויסנעשריען: נון, ווארום שטעהסטו נאף, דומקאפף ? 1 זאנ איהם ער זאל זא־ פארט אריינקומען, שנעלל 1 דער דיענער האט איהם פערוואונדערט אנגעקוקט, ניט קענענדיג פער־ שטעהן, ווארום זיין הערר איז זא אויפגערעגט, אונד איז ארויס פון ציממער איבערגעבען נאוויקאווען דעם אנטווארט. ביים אנרופען דעם נאממען נאוויקאוו, האט אבליטץ נעטוהן אין דעם פירסט'ם קאפף דער געדאנק, דאס טעגליף דער פעראורטהיילטער פאלינסקי איז. ^וין לאנג ארויסגעשיקט נעווארען נאף סיביר, ראן ווירד שוין קיין אוג־ טערזוכוננ קענען זיין, און דאס האט ער געוואלט ערפאהרען פון נאוויקאווען. י*'•- •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="נאטור אמד קעפען אין דעם מאמענט האט זיף דיא טיהר געעפענט, און נאוויקאוו איו ארייננעקומען טיעף פערניינענדיג זיף פיר רעם פירסט. אבוואהל סאלטיקאוו האט זיף נענעבען מיהע צו ציינען זיף גאנץ רוחיג, דאך האט רער שלויער נאורקאוו באלד פערשטאנען, דאס אין סאלטיקאוו'ס הערצען געהט יעצט פאר א שרעקליכער שטורם. נון, וועלכע נייעס האסטו טיר יעצט געבראכט ? ־־ האט סאלטי־ קאוו איהם נעפי־עגט טיט א העפליכען טאן. זעהר וויכטינע נייעס, מיין פירסט, וועגען רעם סטודענט... דערפירסט האט איהם אונגעדולדיג אונטערבראכען און האט געזאגט: דוא ווילסט מיר געוויס ערצעהלען פון דער טעלעגראממע ? ראם ווייס איף שוין, אבער איף גלויב דאס דער פעראורטהיילטער איז שוין לאנג אויף רעם וועג נאף סיביר, ניט וואהר ? פארלויפיג איז ער נאף היער, אין נעפענגנים. דיא ערצטע האבען אויסנעפונען, דאס זיין קאמעראד, טורגעניעוו, ווירד זאנאר דיעזע וואף ניט איבערלעבען, זא איז ער אויף פארלויפיג איבערבליעבען. איף, אבער, האבע איהנען צו בעריכטען נאף איינע וויכטיגערע נייעס אין דיעזע אנגעלעגענהייט. רעדענדיג דיעזעס האט ער ארויסנענומען א בלאט צייטונג און איבער• נעבענדיג רעם פירסט, האט ער געזאגט: לעזען זיא נור דיעזעס. דער פירסט האט גענומען דיא צייטונג און האט אנגעפאנגען לעזען פון דעם בעצייכענטען פלאץ פאלנענדען ארטיקעל: &quot;זעלטענע העלדענטהאט פון א אידישעס מעדכען.&quot; &quot;סט. פעטערסבורג, 25טען אפריל. הייטע 11 אוהר מארגענס וועה&quot; &quot;רענד זייעי־ע טאיסטעיט, דער צאר און דיא צארינא טיט זייערע בעגליי־ &quot;טער זיינען ארויסגעפאהרען פון פאלאסט נאף רער קירכע צו הערען &quot;גאטטעס געבעט, איזט פלוצלונג אררס געשפרונגען פין רער מענגע צר &quot;שייער, א יוננעס פרויענציממער, און איזט נעפאללען אויף רעם מיטטען &quot;וועג בעפאר רעם צוג פון זייערע מאיסטעט, איין מאמענט און זיא הע־ &quot;טעט צו מאהללען נעווארען אויף שטיקער; נליקהיכערווייזע אבער איזט &quot;דעם קוטשער געלונגען אויף רער שטעלל איינצוהאלטען דיא פערד, און &quot;אויף רעם צאר'ס בעפעהל, האט טען זיא צונעטראנען נעבען זיין קאראט ,!און ווען מען האט איהר אויף נעטינטערט, האט דער צאר זעלבסט €"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="דעד נעחייטער מארד &quot;איהר געפרעגט וועד זיא איזט, און וועלכע אוחאכע האט איהר געפירט &quot;דיעזען געפעהרליכען שריטט צו בעגעהן. איך בין איין אונגהיקליכע אידישע טאכטער האט זיא געענפד פערט מיין פאטער האט מען ערמארדעט, מיין געליעבטען האט מען אין געפענגניס געשטירצט, אום ער זאל ניט זיין אומ&amp;טאנדע צו ענטדעקען דעם מערדער. דיא איינציגע האפנונג צו געפינען גערעכטיגקייט האט מיר געפיהרט צו ריעזען געפעהרליכען שריטט 1 היער, מיין קעניג אונד פאטער פון יתומים 1 נעהמע דיעזען פאפיער, פון וועלכען דו ווירסט ריף דיא ריינע ווארהייט איבער־ צייגען 1 זאנענדיג דיעזעס האט זיא ארויסגענומען א פאפיער פון איהר בוזעם וועלכען דער קעניג זעלבסט האט בייא איהר צוגענומען, פערזיכערענדיג דיא זאף גענויא אונטערזוכען. דיא גנעדיגע קעניגין, אויף וועלכע דיא יודין, האט א נוטען איינדרוק געמאכט, האט איהר ערלויבט צו בעזוכען איהר אין פאלאסט אום אללעס גענויא צו ערקלעהרען.&quot; א קאפטער שווייס האט בעדעקט סאלטיקאוו'ס שטערען, זיין געזיכט וואר בלאס וויא קאלף, און דער בלאט צייטונג האט זיף נעשאקעלט אין זיינע ציטטערענדע הענד. דאס אלעס האט נאוויקאוו גאנץ גוט בעמערקט, דאף האט דער פירסט פרובירט זיף צייגען רוהיג, און האט קאלטבלוטיג געזאגט; איף זעה דעריין קיינע וויכטינעס פיר אונז, זאלכע נעשיכטען פא־ סירען זעהר אפט. אבער, מיין פירסט, וויסען זיא, דאס דיעזע העלדישע יודין איזט קיין אנדערע אלם דעם ערמארדעטען ראזינססי'ם טאכטער? נון, ווען זיא איזט עס, וואס האט עס רען מיט אונז צו טוהן ? א, זעהר פיעל, מיין פירסט 1 ווען איינע נייע אונטערזוכונג וועט שטאטטפינדען, זא ווירד מען דאף ערפאהרען, דאס דער מעססער, מיט וועל־ כען דיעזער מארד איזט געשעהן, האט זיף בעפאר איינגעפונען אין דער פא־ ליצייא, און דיא שליססעל, דיא האבען זיף געפונען בייא איהנען... וואם ווילסטו דאמיט בעהויפטען— האט דער פירסט אויסנעשריען נלייך איינע גיפטיגע שלאננע האט איהם אביס נעטוהן. איף וויל נור בעמערקען האט נאוויקאוו קאלטכלוטיג נעענט־ פערט דאס דיעזעס קען איהנען פיעל אונאנגענעמענעס פערשאפען... יעדענפאלס ווייס דאך ניעמאנד דאפאן, אויסער דיר, ווירסטו רען מיף פערראטחען ? ■ / '/• ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="! נאטור אונד לעבען בעהיטע גאט 1 אבער אין פאלל איינע אונטערזוכונג, ווערדע איף ראך מוסען דיא ווארהייט זאגען 1 ווארום ווירסטו עס מוסען ? ווער ווירד ריף דאצו צווינגען ? מיין געוויסען!... האט נאוויקאוו געענטפערט. דיין געורסען ? ! חא, חא, חא—האט דער פירכט מיט א ביטערען געלעכטער געזאגט וויא טהייער שעצטו דען דיין געוויסען ? ניט וועהניגער וויא אזא סוממע, פיר וועככע ראזינסקי איז ערמאר* דעט נעווארען האט נאוויקאוו ענטשלאסען געזאגט, קוקענדיג דעם פירסט גלייף אין דיא אויגען. וויא א שרעקליכער דונערשלאג האבען דיעזע ווערטער געטראפען סאלטיקאווען, וועלכער העטעט זיף ניע געקענט פארשטעללען, דאס דיעזער אייג־ פאכער פאליציסט, ווירד וואגען אירים, דעם פירסט, נלייף אין נעזיכט ארוים זאגען זיין פערדאכט ? ער איז געבליעבען שטעהן וויא פאראליזירט, ענדליף האט ער אויסגעשריען וויא א וויטהענדער לעווע: און דאס וואגסטו מיר זאנען, דוא נעטיינער שורקע? 1 און וויא א וואהנזיניגער, האט ער זיף א ווארף געטוהן צוס וואנד, וואו עס איזט מד האנגען זיינע געוועהר שרייענדיג: ♦ הינאויס, זאגע איף! הינאויס, זאנסט טעדטע איף ריף וויא א גע־ מיינעם הונד 1 פון נרויס אויפרעגוע אבער איזט ער קראפטלאז נעפאלען אויף רעם נעהנסטען שטוהל, וויא א פערוואונדעטער טיענער. וועהרענד דער צייט איז נאוויקאוו ארויסגענאננען פון ציממער זאגענ־ דיג צו זיף אלליין: דוא ווירסט בעסער ווערען, מיין פירסט' יעצט ביסטו אין טיינע הענד. 8 דיא לעבעדיג בעגראבענע. שרעקליף אונד גרויזאם איז דער טוידט, אבער פיעל שרעקליכער אונד גרויזאטער איז דער לעבען, וועלכער זוכט זיין טרייסט, זיין ערלעזונג דורף רעם טוידט. מיר זעהען יעצט אונזערע יוננע פריינדע, סערגעי טורגעניעוו מיט זיין פריינר פאלינסקי אין זייער אונטעראירדישע צעללע, אין וועלכער דיא זאנענ־ שטראהלען האבען קיין רעכט אונד קיין טענליכקייט אריין צו שיינען, א ונד 1 א ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="דער געהיימער מארד וועלכע איזט פיעל עהנליכער פיר איין לעווענסגרובע אלס פיר א מענשליכעס וואהנונג. זייא ווארען ביידע שרעקליך פערענרעיט, ניט צום ערסענען; איבער־ הויפט טורגעניעוו, וועלכער איזט געווען אין דער לעצטער שטופפע דער אויס־ צעהרונג, און דיא דומפטע פערשטיקטע לופט האט דערנעהערט צוא איהם רעם טוידט מיט יעדע מינוט, זיין אויסגעצעהרטער קערפער, וועלכער וואר פיעל עהנליכער צו איין אויס געטריקענטען סקעלעט, איזט געלעגען אונבעוועגט אויף א בינטעל שטרויא וועלכע וואר צערשפרייט אויף דער פייכטער ערד, מיט פערשל^סענע אויגען' אונד ווען ניט דער אפטער הוסט, וועלכער האט זיף אירס נעייסען צייטטג־ מייז פון זיין טרוקענע ברוסט, וואר אונמעגליף צו נלויבען, ראם אין דיעזען הויפען גיינער עקסיסטירט נאף עטוואס לעבען. א ט^דטעם שטילקייט האט געהערשט אין דיעזער פינסחערער גרוב, מען האט גאנץ לייכט געקענט הערען רעם קראנקענס שווערען אטהעם, דורף וועלכעם ער האט יעצט אויס געהויכט זיין לעצט ביסעל לעבענס־נייסט. פאלינסקי איז נעזעסען אויף דער ערר נעבען זיין פריינדס קערפער, זיין קsפ געזונקען איבער זיין ברוסט, וועלכע ער האט בעפייכטעט מיט זיינע הייסע טרעהרען. ער האט געוואוסט דאס זיין לעצטע שטונדע האט געשלאגען. עגדליך האט ער בעמערקט, וויא דער קראנקער האט זיף געשטארקט אויפהעבען זיין קאפ, ער האט איהם געהאלפען, האלטענדיג זיא אין זיינע הענד, לאנגזאם האט ער געעפענט זיינע אויגען, פון וועלכע עס האט א בליץ געטוהן א שיין, וויא א פלאם פון א ליכט בעפאר איהר אויסגעהן, אונר מיט גרויס מיהע האט ער קוים אויסנעשפראכען: , מיין פריינד, איך שטערבע, באלד מירד מיף דער גוטער טוידט בעפרייען פון אללע מיינע ליידען... פערצייהע מיר, וואם צו ליעב מיר ביסטו אויר געפאהלען צום אפפער... פערליהרע קיץ האפפנונג... דוא וועסט נאף א מאהל פרייא זיין... אבער... איף... איף... פערצייהע... פערצייהע... א שרעקליכעי הוסט האט זיף ארויס געריסען פון זיין פערצעהרטע ברוסט אונד זיין קאפ, ויעלכע האט זיף ארויס געגליצט פון פאלינסקיס הענד, איזט צוריק נעזונקען אויף רעם נעלעגער. טאדט 1 טוידט 1 מיין פריינד איזט טוידט האט פאלינסקי אויסגעשריען מיט א ביטטערען יאממער, בעגלייטעט מיט א שטראהם טרעהרען טיידט איזט מיין אייגציגער פריינד! א, וויא בעניידע איף ריף יעטצט 1 דוא האסט 0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="&lt;ן דע ר נע הי ים ער מארד דיף שרן פון אללעס בעפרייעט 1 ווען ווירד קאטטען מיין ערלעזער אויף טיך צו בעפרייען ? ז מעהר האט ער ניט געקענט רעדען' זיינע טרעהרען האבען איהם גע־ ווארגען אונד ער איזט נעפאללען קראפטלאז אויף זיין קאמעראד'ס טוידטען קערפער. אין רעם זעלבען טאמענט האט יעטאנד נעעפענט דיא שלעסער פון דער אייזערנער טיהר, וועלכע האט געפיהרט אין דיעזער אונטער אירדישע צעכלע, אונד דער נעפענגגיס בעאמטער, אין דער בעגכייטוע פון רעם פראקוראר און א ספעציאל בעאמטען וועלכער איז געשיקט געווארען פון פעטערסבורג צו אונטערזוכען פאלינסקעס שולד זיינען געבליעבען שטעהן אין דער אפענער טיהר, ערשטוינט, אלס זייא האבען רער זעהן דיעזע שררערהאפטע בילד, בע־ לייכטעט פון רער שיין רער לאנטערנע, וועלכע רער געפענגניס וועכטער האט פאראויס געטראנען צו בעלייכטען זייא רעם וועג. נאנץ ווארשוי האט געקאכט און נערוישט פון רעם נייעס, איבעראלל האט מען נור גערעדט פון דיא העלדענטהאטען רער אירישער טעדכען, טרים ראזינסקי, וועלכע האט איינגעשטעלט איהר לעבען אין געפאהר, אום צו רע־ טען איהר געליעבטען, וויא ארך פון נייע ענטדעקוננען וועגען איהר פאטער'ס געהיימען מארד. ורא ווייט זיא האט נעווירקט, קען מען זעהן רער פון, ראם נאך רעם וויא דערבעאמטער, וועלכער איז צו געשיקט נעווארען פון פעטערסבורג האט אונטערזוכט פאלינסקעס שולד, אונד האט זיך איבערצייגט, דאס דיא אייג־ ציגע אורזאכע פיר וועלכע פאלינסקי וואר פערהאפטעט איז נור געבויט אויף רער אנציינע פון פירסט סאלטיקאוו, האט ער איהם זאפארט נעהייססען בעפרייען. פון זיינע נענויע אונטעחוכונגען, וועלכע ער האט נעפיהרט וועגען רא־ זינסקעס געהייטען, מארד וואר ער שוין גענוג איבערצייגט, וועלכע אוחאכע עס האט רעם פירסט געפיהרט צו בעגראבען דיעזען אונשולדיגען פאלינסקי. רער שפיאן, נאוויקאוו, וועלכער וואר פארגעפיהרט אלס ציינט ווענען , דעם מעססער, מיט וועלכען רער מארד איזט געשעהן, האט ערצעהכט דיא ווארהייט וויא ארך, דאס רער שליעסעל פון דיא קאנפעסקירטע זאכען, האט זיך איטעי־ אייננעפונען אין דיא הענדע פין פאליצייטייסטער סאלטיקאוו. י' י-־'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="דעד געהיימער סארד ] ער האט אויף געלאזט ברענגען דעם אלטען רבי, וועלכער וואר אפעקון איבער רעם ערמ^רדעטענ'ס פערמעגען, טיט אללע רעבנו נגס־ביכער און פאפיערען פון רעם ערמארדעטען, צווישען וועלכע עס וואר אויף פערצייכענט דעס פירסט'ס שולד, וויא אויף זיין צעטיל מיט זיינער האנד געשריעבן וועגען דער אנלייהע, וועלכע דער פירסט האט אבגעטיקענט. דאס אללעס האט געפיהרט צו פערדעכטען דירעקט אדער אינדירעקט רעם פירסט אלליין אין דיעזען מארר. דער בעאמטער האט געפונען פיר נעה־ טיג אללעס צו בעריכטען אין דער טיניסטעריום, וועלכע האט איהס אנפער־ טרויעט צו פיהרען דיעוע אונטערזוכונג, לויט רעם בעפעהל פון צאר אליין, און האט ערווארטעט זייערע ווייטערע אינסטרוקציאנען. 9 דעם רבי'ס סופת: זייט רעם טאג, וואס סאכטיקאוו האט ערפאהרען, דאס דעם ערמאר־ דעטען ראזינסקיס טאכטער, האט אויסנעווירקט א נייע אונטערזוכונג, אונד נאכהער אלס צווישען איהם אונד רעם שפיאן נאוויקאוו איזט פארגעקאמטען דיא געוויסע סצענע, האט ער זיף אין גאנצען פערלוירען. ער וואר דיא נאנצע צייט וויא וואהנזיניג, אונד האט געזוכט זיין טרייטט אין רעם טרינקען. איבערהויפט זייט ער האט ערפאהרען, דאס מען האט פאלינסקען בעי־ פרייעט, אונד דאס נאוויקאוו האט איהם פערראטהען, האט ער נענצליף זיין פערשטאנד פערלוירען• העלל אונד לויטער האט געשיינט דער טאנד צווישען דיא בוימער וועלכע האבען אומרינגעלט ר^זינסקיס הויז, העלל אונד ליכטינ וואר אויך אין אללע צימטערען פון דיעזען הויז, ווייב אין דיעזען אבענד האט רחל ראזינסקי פער־ אנשטאלטעט א גרויסע שטחה צו ליעב רעם נליקליכען צוריקקעהרען פון א־הר טאכטער מרים, וועלכע האט זיף בעריהמט געמאכט אין דער נאנצער וועלט טיט איהר העלדענמוט, וויא אויר צו טעב דיא בעפרייהונג פון איהר געליעב־ טען גרשון פאלינסקי, טיט וועלכען זיא ווירד זיף דיעזען אבענר פערלאבען. אתם דיא טישען, וועלכע זיינען געווען צוגענרייט טיט אלעם נוטען, זייגען געזעססען פיעלע פריינדע אונד נוטע פריינד, וועלכע זיינען געקוטען פון שטsט גראטולירען סרים טיט איהר גליק און פאלינסקען טיט זיין בעפרייאוע. ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="ע\ נאטור אונד לעבען אויבעךאן איזט געזעסען דער רבי, נעבען איהם גרשון פאלינסקי, בייא זיין זייט מרים, וועלכע האט געבליהט וויא א בלום; רחל'ס געזיכט האט גע־ שטראהלט פון פריירע, זעהענדיג אונד הערענדיג וויא אללע ריהטען און בע־ וואונדערען דיא שענהייט און דיא העלדענמוט פון איהר טאכטער. דער רבי האט ארפגעפאדערט פאלינסקין ער זאל היער פיר אלע נעסט , ערצעהלען אללעס, וואס מיט איהם איזט פארגעקומען, זייט מען האט איהם צום ערשטען מאהל פערהאפטעט, ביז רעם טאג פון זיין בעפרייהונג. וועהרענד ער האט גענויא ערצעהלט דיא גרויסע ליידען, וועלכע ער איז אויסגעשטאנען, האבען זיף אללעמענס אויגען אנגעפיהלט מיט טרעהרען. ראן האט אויף דער רבי אויפגעפאדערט מריס'ן זיא זאל ערצעהלען וואס טיט איהר האט פאסירט דיא גאנצע צייט, זייט זיא האט פערלאזען איהר מוטער'ס הויז ביז דיעזען אבענד, אונד אללעמענם אויגען האבען זיף אנגעפיהלט מיט פריידעס־טרעהרען פון איהר גליק אין איהר העלדישע אונטערנעחמונג. אונד ווען דיעזעס וואר צו ענרע, האט דער רבי צו גערופעי רחל'ען, אונד האט צו איהר געזאגט: רחל, איף זעה איין, ראם גאטעס ווילען איזט דאבייא דיא קינדער זאללען זיין פעראייניגט פיר איממער. געבע דוא זייא דיין מוטערליכען זעגען, אונד איף, פון מיינער זייטע, וועל פערטרעטען דיא שטעללע פון דיין גאטזע־ ליגען מאנן, און איהר פאטער, און וועל זייא געבען מיין פאטערליכען זעגען; איף בין זיכער, דאס דעי־ גאטט פון ישראל, וועלכע־־ האט מיט אונז געטוהן אזויא פיעל וואונדער, ווירד אויר זיף רעכנען פיר דאס אונשולריגע בלוט פון דיין ערמארדעטען מאגן. רחל האט טיט גרויס פריידע געפאלגט רעם רבי'ס ראטה, אונד אין רעם זעלבען 'אבענד איז געפייערט געוואיען דיא תנאים פון איהר טאכטער מרים מיט איהר געליעבטען גרשון פאסינסקי. דיא געסט האבען דארט פרעהליף צו געבראכט דיא גאנצע נאכט. אויף מארנען פריה, נאף רעם אבענד, אין וועלכען מרים ראזינסקי מיט איהר געליעבטען גרשון פאלינסקי האבען געפייערט זייער פערלאבונג, האט גאנץ ווארשוי געקאכט און גערוישט פון רעם נייעם, וועלכע האט דיעזען אבענד פאסירט. איבעראל וואו מען איז געגאנגען און געשטאנען, האט מען נור פון דעס גערעט, אונד נעטליף: דאס דער פירסט סאלטיקאוו, וועלכער ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL138" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="דע ר נע הי ימעד מארד האט זיף דיא לעצטע צייט אויפגעפיהרט וויא א וואהנזיניגער, האט געסטער* אבענד בעפאהלען זיין דיענער, ער זאק איהם אנזאטלען זיין רייט פערד, אונר איזט וועק געפאחרען אהנע יעמאנד זאל וויסען וו^הין. ארום האלבע נאכט האט דער פערד צוריק געקעהרט אליין צו סאלטיקאווס הרז אהנע זיין העררן. ערשט אויף טארגען פריה, ארס דיא בויערעי זיינען געגאנגען צו דער ארבייט אין שטאדט דורך דעם וועלדעל, האבען זייא געפונען ליעגענדיג זיין טוידטען קערפער, אויף דעם זעלבען פלאץ, וואו מען האט מיט זעקס מאנאט צוריק, געפונען ליעגענד דעם ערמארדעטען קערפער פון דעם אידען אהרן ראזינסקי. דיא אונטערזוכונג האט איבערצייגט, דאס זיין שארבען וואר צושמע־ טערט אן דעם זעלבען בוים, אונטער וועלכען מען האט איהם געפונען ליגען' דורך דעם וואס זיין פערד האט אויס ווילדקייט איהם שנעלה געטראגען אונד האט איהם אבגעשלאגען אן דיעזען בוים, וועלכער האט איהם פעראורזאכט דיעזען טאדטעס הראפ. אלס דיא אידען אין ווארשוי אונד אתם האבען עס דערהערט, האבען זייא זיף עראינערט אן דעם רבים ווערטער, וועלכע ער האט אויסגעשפראכען וועהרענד מען האט געפונען ראזינסקיס טוידטען קערפער &quot;ראם דער וועהכער האט דיעזע אונשולדיגע בלוט פערגאסען, זאל אויף אויף רעם זעלבען פלאץ זיין בלוט פערגאסען ווערען&quot; אוגד האבען אין רעם געזעהן &quot;רעם רבים מופת&quot; אוגד ווען זייא ־האבען עס ערצעהלט רעם רבי, פון רעם וואס האט פאסירט, האט ער אויפגעהייבען זיינע הענד צום הימעל, אונד מיט בעגייסטערונג האט ער אויםגערופען: נאט פון ישראל 1 דוא ביסט א &quot;אל קנא ונוקם!&quot; דיין שטראפע איז ־ געשעהן 1 ,שופף דפ האדם באדם דמו ישפף!&quot; &gt; • 1 ע נד ע &lt; י ■ י ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="עקסטראז נייעס 1 בוכהאלטונג אוגד געשעפמס־פיהרונג -איןאידיש אונד עעליש. וולט איהר ערלערנען דיא פאלקאמענע איינפאכע אונד דאפעלע בוכהאלטונג? וולט איהר וויסען וויא אזוי צו פיהיען אייערע געשעפטען וויא דער מנהג איז אץ דער גרויסער געשעפטס־וועלט ? וולט איד&quot;ראיינשפארעןגרויסע סומען געלד וואס איהד צאהלט יעהרליך אוועק דיא אדוואקאטען? וולט איהר אליץ אימשטאנדע זיין אלע אייערע געשעפטליכע פאפירען צו בעזארגען? דאן קייפט ייא ייבוכהאלטונג אוני געשעפטם־ פיהרונג,&quot; פיר דעם אונבעדייטענדען פרייז פון 25 סענט, אדער 30 סעגט מיט פארטא • בייא מ. חינםקי, 19 לודלאוו סטריט, נויארק. * '' 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
