<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="7">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="7">
          <div ID="DIVL4" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="7" LABEL="ראטשילדס פיעדעל"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="8">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="8" LABEL="ראטשילדס פיעדעל"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="8" LABEL="ער־צאהלונג פי! ־ י.* * 0 י י• ♦&lt;*•&gt; י? ■ ו ו ~ : 1 ) : &quot; ז איבערזעצט פרן רופפיש"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="STATEMENT" ORDER="8" LABEL="ו ו י ל נא דר־ ק פון י. פי רא ז ש ני ק א ו ו. תר ם &quot; א"/>
          </div>
          <div ID="DIVL11" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="9">
            <div ID="DIVL12" TYPE="CONTENT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="9" LABEL="?-11פ16ג3פ3 מ מ 0 פז ־X7,. .4 11 6וl 11 0 זXOB '. 08.0111101,8.5? ז{&lt;ן 01 ב 11.!.3 8 0 1 11 11 31 0 ן 11 11 1 11 111 Bs£| / 81וו&lt;וו.ו\. 701)11וו1}21()&lt;;זו 11 1 11 38)18.181188 *. .'4 1147. !900."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL14" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="10">
            <div ID="DIVL15" TYPE="CONTENT" ORDER="10">
              <div ID="DIVL16" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="10" LABEL=",£OlB3B .19001 5183 010?6837,ט 1,638016110["/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL17" TYPE="MAIN" ORDER="11">
          <div ID="DIVL18" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL19" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="ראטהשילדס פיעדעל"/>
            <div ID="DIVL20" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="11">
              <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="דאס שטאדטעל איז געוועזען א קליינעו, ארנער ווי א דארף • געוואהנט האבק דארט במעט מעהר ניט ווי אלטע לייט, וואם פלעגען זעהר זעלטען שטארבען,אזוי וויאויף להכעיס. אין ספיטאל, וויעדער און אין טורמע, האט מאן זעהר וועניג טרונעם בעדארפט. מיט איינעם ווארטע, די געשאפטען זייען געגאנגען נאנץ שלעכט. ווען.יאקאוו איוואנאוו וואלט געווע. זען א טרונע מאכעראק אגובערנסקע שטאדט, וואלט ער געווים געהאט איין אייגענעס הויז, און מאן וואלט איהם גערופען יאקאוו מאטוועאיטש. אבער דא אין קליין שטאדטעל&quot;האט מאן איהם גערופען קהט יאקאוי, און דערצו האט ער פיר וואם עם איז געהאט רעם צונאמען &quot;בראנוע'. געוואהנטהאט ער ארעם. ווי איין איינפאכער מוזשיק, אין א קליינע אלטע שטיבעלע, פון איין איינציגען ציממער, און אין דיעזעם ציממער י איז געוועזען ער אליין,"/>
            </div>
            <div ID="DIVL22" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL23" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="זיין פרוי מארפא, איין אויווק &quot;א נרוישע בעט/ טרונעם, איין ארבייטסטיש און די נאנצע ווירטהשאפט. יאקאוו פלעגט מאבק טרוגעם נוטע/ שטארקע. פיר בויערען און טיעשטשאנעס האט ער נעמאכט אויף זיין אייגענען מאס און האט קיין מאל קיין טעות ניט נעהאט, ווייל האכער און ברייטער ווי ער האט קיין מענשען ניט נענעבען אפילו אין טורמע, אבוואהל עם איז איהם שוין נעוועזען זיעבציג יאהר. אבער פיר דוואריאנעס, פיר אנשטאג־ דינע לייט און אויך פיר פרויען פלענט ער נעהמען אמאס; און אויף רעם האט ער נעהאט איין אייזערנעם ארשין. בעשטעלוננען אויף קינדער-טרונעם האט ער אננענומען זעהר ניט נערן און פלעגט זיי מאכען פון האגד אהז א מאס, מיט פעראכטוננ, און יעדעס מאל וואס ער האט בעקומען פיר די ארבייט נעלד, פלענט ער זאנען: רעם אפ!ת זאנעגריל/ האב איך זיך פיינד צו פערנעהמען מיט נארישקייט. אויסער ראם האנדווערק / פלעגט ער עטוואס פערדיענען פוןפיעדעל שפיעלען. אים שטאדטעל פלעגט שפיעלען אויף סתונות א יודישער ארכעסטער. דער אנפיהרער פון איהם איז געוועזען דער בלעכער משה שאהקעס, וואם פלענט מעהר ווי א האלפט נעצאהלט צונעהמען פיר זיך. אזוי ווי יאקאוו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="האט זעהר גוט געשפיעלט פיערעל, פלעגט איהם שאהקעם אמאל איינלארען אין ארבעםטער פיר פופציג קאפעקען א טאג, אויסער געשענקע פון גאפט. בשעת בראנזע איז געזעפען אין ארכעסטער' האט ביי איהט געשוויטצט און נעברענט ר^ם געזיבט. עם איז נעוועזען היים, ניט צום אויסהאלטען נעשטונקען קנאבעל, הי פיערעל האט יאמערליך געשריען, אין רעבטען אויער האט געכארכעלט הער קאנטראבאם, אין לינקען האט געוויינט רי פלייטע, אויף וועלכער עם האט געשפיעלט א נעלבער; רארער יוה, ביי וועלכעם ראם נאנצע געזיכט איז געוועזען בע־ רעקט מיט רויטע און בלאע אהערלאך. ער האט נעהייפען ראטהשילר. זיין ארט שפיעלען האט געהאט רי אייגענשאפט, ראם דיפראהליבפטע זאך פלעגט ביי איהם אויסקוממען טרויעריג. גאר אהן איין אורזאכע האט יאקאוו ביסלאבווייס נענוטען פיינר ^lאבען און פעראכטען יורען, און מעהר ווי אלעמען ראטהשילדען. ער האט אנגעפאנגק זובען צו איהם פרעטענזיעם , זירלען איהם טיט גראבע אוג' פאסינע ווארטער און איין מאל האט ער זיך צו איהם זאנאר געחאפט שלאגען. ראטהשילר האט זיך בעלייריגטאון האטמיט כעס געזאנט: ווען איך וואלט אייך ניט שאטצען פיר אייער טאלענט / וואלט איהר ביי מיר שוין לאנג נעפלויגען רורכ'ן פענסטער!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="נאכהער האט ראטהשילד גענומען וויינען. דאsיר §לענט מאן בראנזען ניט זעהר נערן אייגלאדען אין איפעפטער, און מעהר ניט ווי אין א גרויפע נויטה, ווען עם האט גע3עהלט וועד עם איז 3ון די יודען. יאקאוו האט קיץ מאל קיץ פראהליכע מוטה ניט נעהאט , ווייל ער פלעגט איממער האבען גרויפע שאדען, צום ביישפיעל, ארבייטען זאננטאג אוןאים sייערטאנ טאר מעןניט,'מאנ• טאג איז א שווערער טאג; אווי האט זיך אין יאהר אויפגעקליעבען ביז צוויי הונדערט טאג , וואם מאן האט ניט ווילענדיג נעמוזט זיטצען ליידיג. און וויפיעל האט ער צוליעם דעם 3ערלארען! ווען איינער האט געמאכטאץ שטאדט אסתונה אהן מוזיק אדער שאחקעס האט איהם ניט געח&amp;ען, איז דאך דאם אויך נעוועזען א שאדען! ווייטער, דער נאדזירא־ טעל איז צוויייאהר געוועזען קראנק און יאקאוו האט מיט אונגעדולד נעווארט, ווען ער וועט שטארבען&quot; אבער דער נאדזיראטעל איז אוועג־ געפאהרען זיך קורירען אין נובערנפקע שטאדט, און נעהמט און שטארבט דארט אוועק— דא האט איהר וויעדער שארק, אם וועניגסטען אויף ארובעל צעהן, ווארום מאן וואלט ראך געדאר£ט מאבען א טרונע א טהייערע, מיט גלאפע. מעהר 6ון אלץ האבען איהם ניט געלאזען רוהען די געדאנקען וועגען די שאדען'ם ביינאכט. ער^לענט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ליינען נעבען זיך אויפ'ן בעט די פיעדעל, און אז עם האט איד,ם גענומען קריעבען אין קאפ נארישע געדאנקען, פלעגט ער פיהרען מיט די פינגער איבער די סטרדנעס: די פיעדעל פלעגט'אין דער פינפטער נעהמען שפיעלען , און דער פון פלעגט אידם ווערען לייכטער. דעם זעכפטען מאי sאר איאהרען איז מיט אמאל מארפא קראנק געווארען. די אלטע האט שוועד געאטהעמט; געטרוגקען פיעל וואסער און קוים וואם זי האט זיך געהאלטען אויף די פים) אבער דעננאך האט זי אין דער פריה אליין אויסגעהייצט דעם אויווען און באך אליין וואפער געבראכט. אבער אין אבענד האט זי זיך אניעדערגעלייגט. יאקאוו האט דען גאנצען טאג נעשפיעלט אויף דער פיעדעל / אז עם איז נעווארען פינפטער האט ער אויפגע־ זוכט דאם ביכעל, אין וועלכעם ער פלענט אלע טאג פערצייכענען זיינע שאדען'ם, און) אום צו פערטרייבען די צייט, האט ער גענו־ מען צונויפציעהען דעם יאהר־באלאנס. עם איז ארויסגעקומען איבער טויזענד רובעל. דאם האט אים אזוי אויפגעריהרט ' דאם ער האט אשליידער געגעבען דעם שטשאט אויף דר'ערד און גענומען טאראפעצען מיט דיפים. נאכהער האט ער אויפגעהויבען דעם שטשאט און וויעדער גענומען קלאפען מיט די ביינד־ לאך און שטארק זייפצען. דאם געזיכט איז ביי איהם געוועזען רויטה און פייכט פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="•טוויים. ער האט געטראכט וועגען דעם, דאס ווען מאן זאל די פערלארענע טויזענד רובעל אוועקלייגען אין באנק ' וואלט אין א יאהר אננגעוואבסען פראצענט אם ווענינפטען פיערציג רובעל. אלזא וויעדער א שאדען• פון פיערציג ריבעל. מיט איינעם חיארטע, וואוהין מאן גיעט זיך אקעהר, איז אלץ שאדען און ווייטער נארניט. —יאקאוו! האט איר,ם פלוטצלינג גערופען מארפא:— איך שטארב! ער האט א קוק געגעבען אויף זיין פרוי. פון היטץ־• איז ביי איהר נעוועזען ראם געזיכט רויטה אזן האט אויסגעזעהן אונגעוואהנליך הייטער און פראהליך. בראנזע, וואם איז איממער געוואהנט געוועזען ביי איהר צו זעהען א בלייכע , א פינסטערע און א פערטרויערטע געזיכט, האט זיך יעטצט ערשראקען. עס האט אויסנעזעהען; אזוי ווי זי שטארבט ווירקליך און זי פראהט זיך, וואם זי געהט ענדליך אויף איממער אוועק פון דיעזער שטוב, פון די טרונעם און פון יאקאוו'ן... זי האט געקוקט אויפ'ן באלטען און בעוועגט מיט די ליפען , און דער אויסדרוק איז ביי איהר געוועזען אגליקליכער , אזוי ווי זי וואלט זעהען דעם טויד, איהר רעטער, און מיט איהם זיך בעראטהען אין דער שטיל. עם האט שוין גענומען טאגען, אין פענם• טער האט זיך נעזעהען ' ווי די זון געהט אויף."/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="קדקענדיג אויף די אלטע, האט זיך יאקאוו ערמאהנט, ראם אין זיין גאנצען לעבען האט ער איהר, דאכט זיך, קיין מאל ניט פרינאלובעט, קיין ליעבע ניט געוויעזען, קיץ מאל ניט נעקויפט, צום ביישפיעל, עפעס א געשענק, און עם איז איהם קיין מאל ניט אייננעפאלען צו ברייננען איהר וואם עם איו נאשעריי פון א חתונה. אים נעגענטהייל, ער האט אימער נעשריען אויף איהר, געבאזערט זי־, געזידעלט פיר די שאדען'ס, זיך פער• מאסטען אויף איהר מיט די פויסטען. אטת, ער האט איהר קיין מאל ניט געשלאגען / אבער געשראקען האט ער איהר ראך, און זי פלעגט בלייבען אטויטע פון שרעק. דער צו האט ער איהר ניט נעלאזען טרינקען קיין טהעע; ווייל עם נעהט אהן רעם אויך בענוג אוועק, און זי האט נאר געטרונקען הייסע וואפער. און ער האט פערשטאגען, פיר וואס ביי איהר איז יעטצט אזא אוננעוואהנליכעם, פראהליכעס נעזיכט, און עם איז איהם נע־ ווארען ביטער אויפ'ם הארצען. קוים וואם ער האט זיך ערווארטעט רעם פריהמארנען, האט ער נענומען ביים שק א פערד און אוועקנעפיהרט מארפא ' ן אין פפיטאל. קיין פיעלע קראנקע זייען דארט ניט געוועזען &gt; דעריבער איז איהם אויסגעקומען ניט לאנג צו ווארטען, א שטונדען דריי. ער האט זיך זעהר ערפרייעט, וואם דיעם מאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="האט צוגענומען די קראנקע ניט דער דאק־ טאר; וואם איז אליין געוועזען קראנק, אבער דער פעלדשער טאקסים ני7קאלאייטש, איין אלטער, וואם אלע אין שטאדט האבק אויף איהם געזאגט , האם אבוואהל ער ליעבט העם טרונק! און גיעבט אמאל אויך א קלאפ, דעג־ :אך פערשטעהט ער מעהר, ווי דער דאקטאר. א נוטער מארגען! האט נעזאנט יאקאוו אריינפיהרענדיג די אלטע אין האס עמפפאנגציממער:— נעהמט ניט פיר אוג־ נוט, מא:קםים ;;קאלאייטש; מיד בעאונ■ רואהינען אייך שטאנדיג מיט אונזערע נארי־ •טע נעשאsטען. עם איז קראנק נעווארען; פערשטעהט איהר מיך, מיין נעגענשטאנד, מיין לעבענם פריינדין, ווי עם רעד זיך) מיט רעספעקט צו זאגען... דער פעלדשער האט פערצוינען מיט די ברעמען און נלאטענדיג די באקענבארד, האט ער גענומען בעטראכטען די אלטע. זי איז געזעםען אייננעהויקערט אויף א טאבו־ רעט. איין אויסנעדארטע; מיט א שפיטצינען נאז, מיט איין אפענעם מויל האט זי אין פראפיל אויפנעזעהען ווי א פאגעל וואס וויל א טרונק. יע... יע... אזוי איז דאם... האט לאנגזאם געזאגט דער פעלדשער און געטהאן א זייפץ: אינפלוענצע, און פיעללייכט גאר א היטצקראנקהייט, יעטצט געהט ארוס אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="שטאדט דער טיפהוס... איעי וואם איז ל די אלטינקע האט זיך אננעלעבט, גאטט זיי דאנק !.. ווי אלט איז זי ? עם sעהלט א יאהר צו זיעבציג , מאקסים ניקאלאייטש. וואם ווילט איהר? גענוג אננעלעבט. מאן דארף דאך קיץ אייעריגע ניט sער־ לאנגען. האם איז אפילו אטת, י-האט יאקאוו געזאנט , שמייכלענדיג פון האפליכקייט: און מיר דאנקען אייך הערצליך פיר אייערע ליעבליכקייט , אבער נעהמט ניט פיר אובנוט, מאקסים ניקאלאייטש, יעדעם פליע־ געלע וויל דאך אויך לעבען ? וואם וויל מאן ניט ? האט הער פעלדשער נעזאנט מיט א זא טאן, אזוי ווי עם וואלט זיך ווענדען אן איהם די אלטע זאל לעבען אדער שטארבען:- ווי די מעשה איז; מיין פריינד לייג איר צו צום קאפ קאלטע קאמפרעסען און הא האסט דו פראשקעם: ניעי איהר איין צוויי א טאג. דערוויילע קאנפט זיך בעדן: אויף וויעדערזעהן. אן דעם אויסדרוק פון זיין נעזיכט האט יאקאוו נעזעעןן, דאם מיט דער אלטער איז שלעכט אזן דאם קיינע פראשקעס אין דער וועלט וועלען שוין איהר ניט העלפען. ער האט דייטליך פערשטאנען, ראם מארפא וועט שוין לאנג ניט ציעחען... ער האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="פא־זיכטיג אריהר געט^הן דעם פעלדשער אין האגד, א פינטעל נעגעבען צו איהם מיט ' ם אויג און געזאנט אין דער שטיל: מאן האט איחר בעדארפט, מאקסים ניקאלאייטש, שטעלען באנקעם: פיעל ניט גערעדט, מיין פריינד! עם איז ניט דא קיין צייט! נעהם דיין אלטע און געה א היים! טהועט א טובה, האט זיך יאקאוו געבעטען: - איהר פערשטעהט דאך אליין / ווען עם וואלט איהר , לאמיר זאנען, וועה־ געטהאן דער בויך אדעה וואם אינעוועניג: דאמאלם איז נוט פראשקעס און טראפפענס) אבער ביי איהר איז דאך א פערקיהלונג! אין א פערקיהלונג איז די ערשטע זאך בלוט לאזק, מאקפים ניקאלאייטש. אבער דער פעלדשער האט שוין אויםנערופען רען פאלנענדען קראנקען און אין עמפפאנג - ציממער איז אריין א פרוי מיט א קינד. געה, נעה,— האט ער געזאנט צו יאקאוו ' ן מיט איין אונצופריעדענע מיענע: עם איז אהן דיר גענוג: ווען ניט באנקעס, שטעלט איהר האטש פיאווקעם! איך וועל אייך די טובה ניט פערגעפען! דער פעלדשער איז געווארען אין כעס און האט אגעשריי געטהאף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="דו הארסט אויף צו רעדען ? .. איך פרע: ביי דיר?.. יא־אוו איז אויך נעווארען אין כעש. עב האט זיך ביי איהם געאנדערט די פאר ב פונ'ם געזיכט, אבער ער האט מעהר א ווארט ניט נעזאנט. ער האט גענומען זיין פרוי אונטער ' ן ארם און ארויםגעפיהרט פונ'ם ציממער.' נאר דאן ווי זיי האבען זיך שוין געזעטצט אין וואגען, האט ער געגעבען א טרויעריגען און פעראכטליכען בליק אויפ'ן ספיטאל און נעזאגט: האבען אננעלאזען א הער מאכערס ! א רייכען; ווי מיינסט דו, וואלט מאן עפעם געשטעלט באנקעם ? אבער פיר איין ארעמען מענשען האבען זיי אפילו א פיאווקע אויך ניט פערגוגען! רשעים!.. קומענדיג אהיים / איז מארפא א מינוט צעהן אבנעשטאנען, אנהאלטענדיג זיך אן אויווען. איהר האט זיך נעדאכט) דאם אויב זי וועט זיך ליינען &gt; וועט יאקאוונעהמען רעדען ווענען זיינע שאדענם און וועט זיך באזערן אויף איהר וואס זי ליעגט שטאנדיג און וויל ניט ארבייטען. יאקאוו האט אויף איהר געקוקט אין דיעזער צייט מיט א פינם־ טערע מיענע און זיך בערעכענט: מארנען איז יאהאן באנאשלאוו) איבערמארנען ניקאלאי טשודאטווארעץ; נאכדעם - זאננטאג) נאך זאננטא: מאנטאג, א שווערער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="טאג. פיער טאג רועט מאן ניט קאנק ארביי• טען, און מארsא וועט דאך געווים שטאר־ בען אין איינעם פון דיעזע טאג; אלזא דארף מאן היינט מאבק א טרונע. ער האט נענו־ מען זיין אייזערנען ארשין , איז צוגעגאנגען צו דער אלטע און אראבגענומען פון איהר א מאם. נאכהער האט זי זיך געלייגט, און ער האט זיך איבערנעצלמט און גענומק מאבק א טרונע. ווי ער האט פארטיג געמאכט די ארבייט, האט ער אגגעטהאן ברילק און פערשריעבק ביי זיך אין ביבעל: &quot;פיר מארBא איוואנאוונא א טרונע —י 2 • רוב. 40 קאפ.&quot; אזן ער האט געטהאן א זייפץ. די אלטע איז די גאנצע צייט געלענען שטיל מיט פערמאכטע אוינען. אבער געגק אבענד, ווי עם איז נעווארען פיגסטער, האט זי פלוטצלינג נערופען צו זיך דעם מאנן . נעדענקפט, יאקאוו? האט זי נע־ פראגט, פראהלין קוקענדי: אויף איהם:— געדענקסט, פאר פונפציג יאהרען האט אונז גאטט נענעבען א קינד מיט בלאנדע הארע־ לאך ? מיר פלעגען ביידע דאמאלם שטאנדיג זיטצען נעבק טייך און זינגען ליעדער... אונטער דעם וויידע בוים.... זי האט ביטער געטהאן אלאך און געזאגט: דאס ליעבינ־ קע קינד איז געשטארבען!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="יאקאוו האט אנגעשטרענגט זיין זכרון, אבער ער האט זיך ניט נעקאנט עדאינערן ניט האם קינה , ניט העם וויידע בוים, דאם דאכט זיך דיר אב, האט ער נעזאנט. עם איז נעקומען א סוויאשפזקעניק, אזן האט איהר נענעבען די היילינע שפייז און די לעטצטע זאלבונג, י נאכהער האט מארפא גענומען ריידען וואם מאן האט שוין ניט פערשטאגען און אין דער פריה איז זי נעשטארבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="די אלטע פרויען פון די שכנים האבק איהר מטהר געוועזען, אנגעטהאן תכריכים און אריינגעליינט אין טרונע. דער קבר האט איהם נאר ניט נעקאסט, ווייל דער וואכטער פון פעלד איז געוועזען זיינער אקרוב. פיער מענשען האבק נעטראנען די טרונע ביז דעם פעלד , ניט פיר געלד, נאר פון פריינדשאפט וועגען. נאך דער טרונע זייען גענאנגען אלטע ווייבער, ארעמע לייט, און די פארביינעהנדע האבק זיך פרום גקילמט... און יאקאוו איז געוועזען זעהר צופריעדען, וואס עס געהט אלעה צו אזוי עהרליך, פיין , וואל־ וועל און אהן א פערדרום פיר וועמען עם איז. נעהמענדיג צום לעטצטען מאל פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="מארפא אבשיעד , האט ער אטאפ געגעבען די טרונע און ביי זיך געקלארט: &quot; גוט אבנעארבייט! &quot; אבער ווי ער איז געגאננען צוריק פון פעלד אהיים , איז איהם געווארען זעהר באג:. ער איז עפעס ניט געזונד געווארען, ער האט קוים געקאנט דעם אטהעם אבציעהען, די פיס זייען ביי איהם אבגעשוואכט געווארען און עם האט זיך איהם געוואלט טרינקען... דערצו האבען איהם גענוטען קריעכען אין קאפ פערשיעדענע געדאנקען. ער האט זיך וויעדער ערמאהנט, דאה אין זיין גאנצען לעבען האט ער קיץ מאל מארפא'ן ניט געוויעזען קיין ליעבשאפט, קיץ מאל ניט געזאנט א פריינדליכעס ווארט. די צוויי און פופציג יאהר וואם זיי האבען געלעבט צוזאמען אין איין שטוב, האבק זיך לאנג &quot; לאנג געצויגען &quot; אבער אין דער נאנצען צייט האט ער נאך ניט איין מאל ווענען איהר נע־ טראכט און האט אויף איהר ניט געקוקט, אזוי ווי זי וואלט געוועזען א קאטץ אדעד א העד. און זי האט דאך אבער יעדע טאג דעם אויווען געהייטצט, נעקאנט, געבאקט &quot; וואבער נעטראגעו, האלץ געהאקט, און ווען עם האט געטראפען &quot; דאם ער איז געקומען שבור אהיים פון א בותונה, פלענט זי אלע מאל מיט עהרפורכט אויפהאנגען זיין פיעדעל אויפ'ן וואנד און איהם אליין לעגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="שלאפען) אזן דיעם אלעס אד,ן לאדם , שטיל, טיט איין פורכטזאממען, זארנפאלטיגען אויסדרוק. יעטצט וואלט ער איהר נערן נעוויעזען ליעבשאפט, וואלט וואם עם איז פיר איהר געקויפט, אבער עם איז שזין צו שפאט און מאן קאן שוין צוריק גיט האפען... געהענדיג אזוי מיט דיעזע געדאנקען האט יאקאוו אנגעטראפען ראטהשילד'ן. ער איז איהם געגאנגען ענטגענען , שמייכלענ־ דיג אזן נייגענדיג מיט'ם קאפ. איך זוך האם אייך, פעטערל!— האט ער נעזאגט : מאסיי איליטש האט אייך געלאזען געריסען און געהייסען איהר זאלט •מוין קוטען צו איהם . אבער ניט טיט דעם האט זיך יאקאוו יעטצט נעקאנט אינטערעסירען. איהם האט זיך גאר נעוואלט וויינען. ל&gt;ז טיך צזפריעדען! האט ער געזאגט אזן איז ווייטער געגאנגען. ויי דען וועט זיין?— האט ראטהשילד פערזארנט געזאגט, לויפענדיג פאראוים: מאיפיי איליטש וועט האבען פערדרום! ער האט געהייסען שוין קזמען! יאקאוו האט גלייננילטיג ניט געקאנט פערטראגען, וואם דער יוד איז אזוי פער־ באפעט און וואם ער פינטעלט טיט די אוינען און האט אזויפיעל געלבע זוממערראצ־צילדש פיעדעל 2"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="שפרינקלאך . און עם האט איד,ט נעעקעלט צו קוקען אויף זיין נרינען ראק טיט שוזארצע לאטעס און אויף זיין גאנצע פאפיערענע געשטאלט) וואט האט זיך קוים געהאלטען. וואט קריעכסט דו מיה אין די אוינען; קנאבעל? האט א נעשריי נעטהאן יאקאוו: —שטעה ניט צו! ראטהשילד איז נעווארען באז און האט אויך א נעשריי געטהאן: שרייט ניט אזוי, וואריט איך קען זיך מיט אייך אויך שעהן אפרעבענען! אוועק פון טיינע אויגען - האט יאקאוו אברום געטהאן און איז צונעפאלען צו איהם טיט פערטאכטע פויסטען:—אוועק.! טאוסע צורה, ווארדם איך וועל דא פון דיר דיין טרפה נשמה ארויפשלאנען! ראטהשילד איז געווארען א טוידטער פון שרעק , האט אבגעטראטען א הינטער און נענוטען מאכען איבער דעט קאפ טיט די האנד, אזוי ווי ער וואלט זיך פערשטעלען פון אקלאפ, נאיהער האט ער געטהאן אשפרונג און ענטלאפען אהן אנ'אטהעט, לויפענדיג האט ער אונטערגעשפרוננען, געפאטשט טיט די האג ד, און עם האט זיך נעזעהן, ווי עם האט זיך ביי איהט געהויבען דער מאגערער רוקען. קינדער האבען זיך ערפדייעט ערזעהענדיג אזא &quot;העבט&quot; און זייען איהם נאכנעלאפען און געשריק:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="זשיד! זשיד! הינד האבק זיך אויך נאב־ געיאגט נאך איהם אזן געבילט. איינער האט זיך אוים נעלאכט אדן אפייפ נעטהאן האבק די הינד גענזמען בילק האמנה אין זייק פון איהם ניט אבנעטראטק... נאב■ הער האט איהם נקוים א הינד געטהאן אבים , ווארזם ער האט נענומען שרעקליך אזן יאמערליך שדייק. יאקאוו האט געשפאציערט דזרך די וויעזע, נאכהער איז ער ארזמגעגאננען אויסק שטאדט , וואז די אוינען האבק איהם נעטראגק, אזן קינדער האבק נעשריק: &quot;בראנזע געהט! בראנזע געהט! &quot; ענרליך איז ערנעקזמען צזם טייך . דא זייק ארזם נעפלויגען אזן נעפיססעט שנעפפק, ענטק האבק נעקראקעט. די זזן האט שטארק נעבאקען אזן פונ'ם וואסער האט אזוי אבגעשטראהלט &quot; דאם עם איז נעוועזען שמערצליך פיר די אויגען צז קזקען. יאקאוו איז געגאנגען נעבק טייך אזן האט געזעהן ארויסגעהענדיג פון קזפאלנע אפזלע דאמע מיט רויטע באקען. &quot; ראש איז אביפעל א ווידרע ! &quot; האט ער געטראכט. ניט ווייט פון קזפאלנע האבק קינדער געפאנגען ראקעם . ווי זיי האבק איהם בעמערקט, האבק זיי זיך גענומיק רייצען טיט אירש און שרייען: &quot; בראנזע! בראנזע! &quot; און דא האט יאקאוו ערזעהען:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="עם שטעהט א גראבער אלטער וויידע בוים טיט א גרויסע אויפגעפוילטע לאך און טיט געסטען פון קראהעם... פלוטצלינג האט זיך יאקאוו'ן פארגעשטעלט אין געדאג־ קען ווי א לעבעדיגער דאס קינד טיט די בלאגדע הארעלאך אדן דער וויידע בוים, וואם מארפא האט פון איהם גערעדט. יע, דאם איז די זעלבע וויידע אגרינע , א שטילע, א פעיטרויערטע... ווי זי איז פעראלטערט געווארען, די ארעמע! ער האט זיך געזעטצט אונטער דער וויידע און אנגעפאנגען זיך צו עראינערן. אויף יעגער זייט טייך, דארט , וואו יעטצט איז א פייכטע וויעזע, איו דאטאלס געשטאנען א נרויסער וואלד פון בעראזעם, און דארט פון ווייטען אויף יענעם בארג, וואס איז אויף איהם יעטצט ניט דא א גראזעלע, האט דאטאלם געוואבסען א געדיכטער פאם־ נאווער וואלד. אויפ'ם טייך זייען געגאנגען באדקעם. און יעטצט איז אומעטאוס גלייך, גלאט... אויף יענער זייט שטעהט נאה איין איינציגע בעראזקע, א יונגינקע, א שלאנקע, ווי א פי־ייליין.' אויפ'ם טייך-ענטען און גאנז, און עם ווייזט גאר ניט אוים, דאם עם זייען דא א מאל געגאנגען בארקעם. גאגז, דאכט זיך, איז אויך יעטצט וועניגער ווי א מאל. יאקאוו האט פערמאבט די אויגען און עם האבען זיך איהם פאדגעשטעלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אין געדאנקען גרויפע כטאדעב ווייכע גא:ז פליעהענדיג איינע געגען די אנדערע. עי האט זיך געוואונדערט, ווי אזוי האט זיך ראם געמאכט, ראפ אין די לעטצטע פיערציג, פופציג יאהר פון זיין לעבען איז ער קיין טאל ניט נעוועזען נעפען טייך און אויב ער איז יע א מאל געוועזען, האט ער אויף איהם קיין אכט ניט גענעבען ? עס איז ראך א רעכטער טייך, ניט קיין קלייניקער. מאן וואלט נעקאנקט אויף איהט פאנגען פיש און פערקויפען קויפלייטע, טשינאווניקעם, רעם בופעטשיק אויף דער פטאנציאן, און די געלד נאכהער לענען אין פאנק. מאן וואלט נעקאנט פאהרען אין א לאדקע פון איין רארף הויף צום אנדערען און שפיעלען אויף א פיעדעל, און אלע וואלטען געגעבען נעלד . מאן האט נעקאנט פרוווען, וויעדער, טרייבען בארקעס—אלץ בעסער, ווי צו מאכען טרונעס. ענדליך האט מאן געקאנט פיטערן נאנז, קוילען זיי און ווינטער אוועקשיקען אין מאפקווע; פעדערן אליין וואלט זיך געווים אנגעקליע־ בען און א יאהר אויף א רובעל צעהן. אבער ער האט ראם אלץ פערשלאפען און קיין זאך ניט געטהאן. וויפיעל שאדען! איי, איי, וויפיעל שאדען! און ווער רעדט אלץ צוזאמען פאננען פיש, שפיעלען אולף א פיעדעל, טרייבען בארקעש און פיעטערן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="גאנז, וואט פיר א קאפיטאל וואלט ער פון דעט געהאט ! אבער ער האט ראם אלץ אפילו אין הלום אויך ניט געזעהען. זיין לעבען איז אוועגגעגאנגען אהן אנוטץ, אהן א שום פערגעניגען, גלאט, פערפאלען גע־ גאנגען ניט פיר א שמעק טאבאק. אויף ווייטער איז שוין גאר ניט געבליעבען. —אז איך ניעב אבליק אהינטער געפין איך וויעדער גאר ניט אויפער שארק, און אזאלכע שרעקלייע שאדען, ראם עם שוידערט מיך אב. און ווארום קאן דאם דער מענש ניט לעבען אזוי) עם זאל דיעזע שאדען און היזיקות ניט זיין ? פיר וואם; פראג איך, האט טען אויסגעהאקט רעם בעראזע וואלד און דארט רעם פאסנאווען ? פיר וואם שטעהט לעדיג אהן א נוטץ דער גראז פלאטץ ? פיר וואם טהוען איטמער מענשען געראדע ראם; וואם מאן דארף ניט ? פיר וואם האט יאקאוו זיין גאנצען לעבען זיך געבאזערט, געשריען, געלארמט, בעליידיגט און זיך געווארפען טיט די פויסטען אויף זיין ווייב און ווארום האט ער ניט לאנג איבערגעשראקען און אזוי גראב בעהאנדעלט דעם יודען ? ווארום לאזען אין אלגעטיין מענשען ניט לעבען איינער דעם אנדערען ? דערפון קומען דאך ארויס די גראסטע שאדען! אזן וואם פיר שרעקליכע שאדען 1 ווען עם וואלט ניט געוועזען קיין פיינדשאפט און קיין באזהייט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="וואלטען טענשען אייגע 3ון די אנדעדע געדאט די גרעסטע נוטצען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ביי נאכט האבק זיך איחס נעהלומט ראם קינד, דער וויידע בוים, פיש, נעקד■לעטע גאנז, מארפא, וואט האט אויפנעזעהן אין פראפיל , ווי א פאנעל וואם וויל א טרונק , ראטהשילד ' ם בלייכע יאמערליכע געזיבט, און פון אלע זייטק האבק אויף איהם געקוקט אונבעקאנטע געשטאלטען און געמורמעלט ווענען שאדען. ער איז אויפגעשטאנען פון בעט און נענומען שפיעלען אויף דער פיעדעל. אויף מארנען איז ער קוים אויפגעשטאנען און אורעג אין ספיטאל. דער זעלבע מאקסים ניקאלאייטש האט איהם געהייבען צו לייגען צום קאפ א קאלטען קאמפרעם, און געגעבען פראשקעם. נאך דעם אויבררוק פון זיין געזיכט און נאך זיין טאן האט יאקאוו פערשטאנען, ראם ער האלט שלענט און קיין פראשקעם אויף דער וועלט וועלען איהם שוין ניט העלפען. געהענדיג א היים האט ער זיך בעדענקט, דאם פון זיין טויד וועט נאר ארויפקומען א נוטץ: מאן דארף ניט עפען, ניט טרינקען, ניט צאהלען צינזען, ניט קיינעם אנקומען נראב, און אזוי ווי דער מענש ליענט אין קבר ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="איין יארד , אבער הונדערטע , טויזענדע יאהרען איז, ווען מען זאל בערעכענען , דער נוטין 3דן טויד שרעקליך :רוים. פונ'ם לעבען האט דער מענש שאדען, און *ונ'ם טוידט א נוטץ. דיעזער נעדאנקען איז געווים אריכטינע^, אבער דעננאך איז דאב א £ערדרוב, וואיום איז אויף דער וועלט אזא'ג ארדנזנג, אז דאב לעבען, וואש עש גיעט זיך דעב מענשען נאד איין מאל, :עהט *ארביי א הן א נזטץ ? עב האט איהם ניט פערדראשען צו שטארבען, אבער ווי ער האט אין הער הייב ערזעהן די sיעדעל, האט איהם sער־ דריקט אונטער'ם הארצען. די פיעדעל קאן מאן ימיט זיך אין קבר ניט נעהמען, אזן זי וועט יעטצט בלייבען אליין, א יתומה, און 'עב וועט איהר געשעהן דאב זעלבע, וזאב העט בעראזע וואלד אזן דעם פאבנאווען. קיין זאך בלייבט ניט אויף דער וועלט , עב געהט אלעב 3ער3אלען! יאקאוו איז ארויב 3זן שטוב, האט זיך געזעטצט ביי דער שוועל , צודריקענדיג צום הערצען די sיעדעל. טראבטענדע ווענען דעב אומזיבטיגען לעבען, וואב איז sול מיט שאדען; האט ער אננעsאנגען צו שפיעלען, ער האט אליין ניט נעוואזבט—וואב, עב איז אבער ארויס אזוי יאמערליך און עב האט אזוי גענומען sיר'ן הערצען, דאב עב האבק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="גענומען בעדן ביי איד,ם טראהרען פון די אויגען , אדן וואס טיעפער ער האט געטראנט, האט אלץ טרויעריגער געשפיעלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="די פיעדעל."/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="עב האט א בקריפ נעגעבען דאב פאר־ טעלע פון טהויער און עם האט זיך בעוויזען ראטהשילד . א האלבען הדף איז ער דורי־ געגאנגען דרייפט, אהן פורבט, אבער ווי ער האט דערזעהען יאקאוו'ן, איז ער געבליעבען שטעהן: ער האט זיך אין גאנצען צנויפגעדרעהט און א זוי גענוטען, מבתמא פון שרעק, מאבען טיט די האגד ; ווי ער וואלט טיינען ווייזען אויף די פינגער, ווי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="פריה דאם איז."/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="געה צו; שרעק זיך ניט, האט איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="פריינדליך גערופען יאקאוו: געה צו! קוקענדיב טיט אונפערטרויען און פורכט, האט ראטהשילד גענומען צוגעהן צו יאקאורן נאהנטער און האט זיך אבגעשטעלט א קלאפטער ווייט פון איהם. אבער איך בעט אייך , שלאגט מיך ניט! —האט ער געזאגט ) זיך צונויפבייגענד און מאבענדיג אטריט א הינטער : מיך האט טאיסיי איליטש וויעדער געשיקט: האב קיץ פורכט , האט עד געזאגט, געה נאך אטאל צו יאקאוו'ן און זאג, דאב אהן זיי איו אונטאגליך אויבצוקומען. מיטוואך איו א חתונה... און נאך וואב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="פיר א .חתונה !.. הערר שאפאוואלאוו גיעט איים א טאכטער פיר א גאנץ ארע:ט-ליכען מאן... א חתונה וועט זיין א רייכע , איי , איי! האט הער יוד צו געלייגט און פערמאכט איין אויג. איך קאן ניט , האט אויסגעשפראכען יאקאוו, שווער אטהעמענדיג:— איך כין קראנק , ברודער לעבען... און ער האט וויעדער נענומען שפיעלען, און טראהרען האבען זיך נעגאסען פון רי אויגען אויף די פיעדעל. ראטהשילד האט זיך אייננעהאדט, שטעהענדיג צו איהם טיט א זייט און האלטענדיג די האגד אויף דער ברופט. דער אויפדרוק פון שרעק און ערשטוינען, האט זיך ביפלאכווייז געביטען ביי איהט אויפ'ם נעזיכט טיט איין אויפדרוק פון טרויער אזן שמעריץ . ער האט פערמאכט די אויגען, ווי _ ער וואלט פיהלען א שמערצהאפטע ענטציה}ונג. פון די אויגען האבען ביי איהם גענזמען לאנגזאם נעהען טראהרען איבער די בא־ק און האבק גערונען אויף זיין גרינען ראק. יאקאוו איז געלעגען א ג־אנצען טאג און האט זיך געקלעמט. אין'אבענד איז געקזטען דער פוויאשטשעניק . זאגענדיג טיט איהם .ודרי, האט ער ביי איהם געפראגט ) אויב ער געדענקט ניט א הארבע זינדע,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="וואט ער האט געטהאן. יאקאוו האט אננע• שטרענגט זיין זברון און האט זיך וויעדער עראינערט אן טארגעם אוננליקליכעס גע־ זיכט און אן דק שרעקליכען נעשריי גון דעט יודען, וואהרענד דער הינד האט איהם געטהאן אביט. מארגא איז שוין נע־ שטארבען, אבער ראטמהשילד קויט וואט טאן האט געהארט, האט ער געזאגט: די גיעדעל גיעט אב ראטהשילד'ן. רעכט , האט געאנטווארטעט דער סוויאשטשעגיט. און יעטצט גראגען אלע אין שטאדט: 3ון וואנען האט דאס ראטהשילד אזא גוטע גיעדעל ? ער האט שוין לאגג אוועגגעלייגט די גלייטע און שפיעלט יעטצט נאר אויף א גיעדעל. גון דער גיעדעל גיעטען זיך ביי איהם א זאלכע יאטערלייע טאנער, ווי אין דער גאריגע צייט גון דער גלייטע. אבער ווען ער נעהמט איבערשפיעלען דאט) וואט יאקאוו האט געשפיעלט, זיטצענדיג אויף דער שוועל, געהט ביי איהם ארוים אזא טרויערליכע זאך) דאס ביי די צוהארער הייבען זין אן צו גיטטען טרעהרען גון די אוינען און דיעזע נייע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="ליעד איז אין שטאדט אזוי געsאלען, דאס די פארגעהמסטע לייט קריעגען זיך איבער ראטתשילד'ן: יעדער וויל, ער זאל צו איהם פריד,ער קומען / אזין שפיעלען די וואוג־ דער שאגע מעלאדיע. און עם ווערד זיי ניט מיאוס זי צו הארען צעהנדדיגע טאל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
