<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="ספר תם וישר הנקרא בשם ספר הישר על התורה"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="ניייל אין ךעם סשר וועו־ט דער ציילט ךי ביעדים וואס נאט נ&quot;ה האט גישה פה בריאת העולם ביז יהושע האט.גיבראכט האם ?אי^ק :s־אל.קיין ארץ .י^ראל. דתם האיץ סיר דאם ^עתיק גיווען פון לשון הקlך'ש אויף .עברי ץד&gt; אלע [אלין יייסין די גסים אוג בפלאות: בדפים של השותפים הרבני הנגיד מיה' משח נ&quot;י, שניידמעסער והננידה האלמנה מרת נחמה תי' אשת המנוח ה&quot;ר יעקב ז&quot;ל הערשענהארן. ב ל ו ב ל י ^ שנת תרמה *יק נ1ז?11115 סנ^\l B(ןo€ג&gt;lגק.o,גו111086 .!ג 10&lt;*1!(}י10001 (01ק0י601ת1ק6י1 ,0 0 .ז 1895 1 א א 61 1110 ם_י"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL9" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="פרשת בראשית זה ספר תולדות אדם"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אער ברא אלהיט על הארץ ביום עשרת יי אלהיט ארץ ושמים: ויאמר אלהיט נעשה אדם בצלמנו כדמותנו: ויברא אלהיט את האדם כצלמו: אונ נאט זאגט צוא ך מלאכים ?שירוועלין בשאפין איין מענטש אין אונזניו .עבי; בילד אוג נאט בשאפט רעם מענטש אlים שטוב פון דער.ערד אונןנלאןט אדיין אי! lייני נאז לעכער איין אטום אוג דער מענטש וואר אליי; זאגט נאט.עם איז ניט גוטדער מענטש זאל lיין אמין.איך וועל איהם סאכין איין הילף • אזוי!וארפט נאש אlיף אים איין שלאו! אונ נעמט איין רי9 פון זיין זייט אוג טאכט דר פו; אווייב אוג ברענגט זיא צוא אדם! אוג ורעל,ט אים אוף פון שלאף זעהט.ער עם שטייט לעבין אים אווייב ' אונ זאגט ךאס איז אביין פון סייגי ביינער . אינ זיא זאל וועדי! גרופע! אויף לשו־ הקודש (אשי.) עייל זיא איז גיווארי; גנומן פון איין(איש&gt;. אונאךםרופט זיא(חוה' וויילזיאאיזדי טוטער פון אלי מענששין ו;אם הייפיז בלשון עברי נחי) אונ ^אט בענטשט דיא אוג זאגט מען זאל אים רופען (ארם; ווי־ל ארם איז סייטש אמענט'ש ♦ אוג גאטנעטט אדם טיט זייןווייבאוג זעצט זייאאריי; אי! גן.עדן צוךינען אים . אונזאגט צו זייא פון אלי בייטער פון נאד^ע; זאלט איר.עסי! אוג פון ךעם בום וואסטען.קען ךער,קעגין בייז אוג'גגל!ס זאלט איר .גיטעסין דען אין דעם טאג אז איר וועט.עטין וועט איר שטאךבי; אוג אדם זיצט טיט זיין טייב אין גארטען אזו ווי גאט האט זייא גיבאטען . אונדר שלאנג מאם גאט האט אים ישאפען פון,ערד קומט צו זיי אונ אי!■ ר ךעד חוה זיא ואל,עסי! פון בום וואס טען.קאן דער פו! וויסין נוטס ארעד בייז• אוב חוה געטט פון בוים אונעסט אליי; אוג ניט נאף צוא יאיר סאן אדם אז ערזאל אויף,עסין . אוג ארם עסטאוףךער פון ארג האב! עובר גיווען לאטסגיבאט ■ אוג וויאזייא יואב! עובר גיווען דרוף האט/אש זייא ניישאלטין אונהאטזייא ארוים גיטייב! פון גן עדן אז זייאזאלי! זיין אוףךער עךד אוג זייא ניי.ען אוג רוען אוף מזרח זייט פון גן עדן אוג חוה גיווינט ץווייאזון אונדרייא טעכטער אונדארופט דעסעלצטן זו; טיט איין נאמין קלן צוזאגין ווייל איף האב גיקופט איי! סאן צוא גאטאונךעםאנךרןזון האט זיא גירופן הבל צו ןאגען טיט גארהייט זעגין סיר ;יקומן אוג טיט גארהייט ייעלין פיר ווירר אוועק ביין פון דערערד . אוג אז די קינו־ר זעגען דער גואקסען גיווארען האט אדם זייא גיגעבין איטלעכץ איין ביי זונדערע או־ביט • אוג קלן ארבייט ךיא.עךדאוג הבלווייךעט דיאשאף •אונךיא צווייא קינךער פון או־ם האבן גיבראקט איין קרבן צו;אט . אוג.קלן ברענגט פון ו־ער על־ר אוג הןל ברענגט פון דיני sעם?}י קאף • אוג;אט האט זיף א ניקערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="4 תם בראשית וישר ניקערט צוא דער ?נחה פיז הבל איג ?אכט ניךעךין איין.פיי,ער פון הי?על א ע .עש האט ?אד קרענט האס .קרגי; •י איער צו.קין אוג צוא!יין ?גחוו קערט זיף־ ;יט ;אט • ווארום.ער האט גיקראכש פון דעם.עךגם?ז פיוכט פו! ךער.עךד. אוב.קי.ן נייט צו!יין ברייר הקל א,־נ זוכט צוא ניפונען אוף אים I*&quot;ן בלבול קדי.ער ןאל אים טייטן . אין.עטליכע טעג ארוס נייט קץ אוג הכל אין פעלד.אנ־יין צו טוהן תער מלאכה . .קין אקירט אין קעלד אוג הקל (ויידעט די #אף. איז נילאפין דיא ?אף פון הבל איקער דעם פעלד וואס קן; האט ;יאקירט. אונקץ קומט צו הבל מ־ט צאר; אוג זאגטצואים וואס איז דאס דוקומסט ?יטדיינע #אף צו וריד! אץ ארי סייגי קעלדר אוב הקל ענטקערט צו קץ{אך{ואש סאכסטו קליידערפץ וואל אונ.עםט די ?י־יך פון ?יי;י #אף •אזרווועסש אום טון די קליידר • אוב וועסט ניט.עסין קיין מיליןזפון סייגי #אף יועל איך ארוס דיין פוי דייןלאנה. זאנט קץ צי הקל אז איך זאלדיך היינט ךער #,לאנין ויער וועט פון סיר זונען דיץ בלוט. עגפערט הבל צו.סץ דער נאט וואט ־אט אונז ?שאפי; דער וועט רעביקען היין רעייגיג אוג וועט זוכען מיין בליט פון ךיר. יואחם נאט איז איטושט אוג איין תין אוג אויב תא וועסט מיך הארגעןען וועט ;אט דיך משפטי! ך־ער פאר 2 אוג וויא קן! האט אויס גיהעךט ך דייר פון הקל אוו ווערט קץ אין קעס אוג נעטטדס אקיר אייזין א־ג סייט הבלאוג דם בלוט פון הבל לופט 8ר תא שאף • אונךרןאךקדענרןטזיך קץ וואס.ער האטגי&quot;ון אונטתעי־ט תער אוג וויינט אוג,עס טוט אים זי;ער קאנק • אוג קנן#?ייט אויף אוג גראבטאיין;רוב אויף רעם פעלה אוב ?גראיט זיין בתדר הבל • אוג נאט ווייקט אלץ וואט קץ האט גיטון אוב נאט קייאויייזטזיךצואקץ אוג זאב ש צו אים וויא איז.דיין קרודר הקל . מקט קץ איך ווייס ;יט קין איך רען דעי היטער פון ?יין ברודר. זאנט;אט צוא אים וואט האסטו קיטון דאם בלוט פון דיין קרידר #רייטצו םירפוןךער .ערד• דעןתהאפט דער שלאגין דיין קרוד־ר אוג לייקיגשט פאר סיר ת ?יינקט אז איך ווייס ניט מאם תא האקט גיטוהן איך ווייס וואל אז תא האסט ;יהרניתדיין קרודר הקל אום זונסט • אוג אצינד זאג איך דיר אז תאזאיסט !יין עאר פלוקט ?ער פין דער יעךד וואם זיא האט;;עפינט איר מול איין צו #לי^גן ראם קלוט פזן דין ביוךר. אוג אז תא יועסט אזקעךין וועט ךער פון;אר ;יט,זיץ;עו;ד זאלקטו זייןאוףדער.ערדקיזדוא וועקט #?ארבן.אין דער זערקר צייט ןייט.קןןאוועקאוג גייטיאין לאגד.עד! פאר וואנעלט מיט [יי; הויז ניזו;ד. אין יער ועלקר צייט ווערט ק:נס פ־וי סעוקרת אוג גיוויגט אים איין זון איג רופט אים חנוך • אוג.ער רופט ךרום זיין זו: חגוך ןךי צו זאייז נאט הט אהן;יהוקין צו לאזי!רי,ען אים אוף ךער ערד. אונאויך אין דער זעלקיר ךי# קייקט{!הןקץ צו בוי,ען איין #?אט אוג;יט איר א;א?ן חנוך אזו קיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="תם בראעית ויש* ג דער;אקן פין זייץ זון אוב חנוף נימינט איין זיו.נים.ער אים איץ ;א?ןן.עירי' אוב .עירי גץוץט טחויאר . אוג מהראל .גיוויגט סתושאל. אוג מתושאל ךןוינט למך. אונ אז אדם איז אלט הונךעךט אינךריימיג י.אר. ;יווינט זיין טייב חוה אזו; אונרופט אים מיט זיין ;אטן שת. דער טייטש איז פון רעם ןאןlן אז נאט הט טיר.גיטון איין אנדערן זין פאר רעם זין הבל וואס קי; הט אים דער שלאגן. אוג שת לעבט הוגדערט איג פי;ף י.אר איג ;יווי;ט אזין אונ ניט אים אנ.אטן אנוש • ווארום אנוש איז אייטש שלאף • יען אין רעי עאזינער ןייט האבין זין• אוזן ניהולן ךי קןענטשין צו מערין כןרא;.קייט אוג ווידער צוא ש^יגען א; נאט ! אוג אין די נsעג פון אנlש האבן זיף נימעיט ךי קינדער פון אדם זייא הא?ן מורד ניווען אה! .נאט אוג האןןניךיןט,עבודתכוכבים• אונ־ליקליקר פון זייא האט זיף גיקאכט געצין בילדער אונ דינען צו זייא. אוג נאט ווערט אוף זיי ברוגז אויף רעם שלעכץ וואס זיי טוהן איג ;אט פליתיט איבר ז.ייא ראם עאסער פו; טייף גיחו; אוג עם ווער־ן ?ר לורין פון זיי ךרייא חל?ןיס • אוג אי! ךייעל?ע ןיייט איז ניט.ניראטן,קיין תבואה אוג ךי טענטשין האףן ןאר .ניטצוא .עסץ אונ אלי מענטשין האבץ ניזיי.עט איז ניוואקן; ךעךגער • ךען;אט חט פר נןלוןט לי.עו־ד פון ווענין דער^עבירה וואם אדם האט פאר זונדיגט. איג אנוש לעבט גיינציג יאר אוב;יוועט קינן אוג ווי קינן איו אלט ןץוארין פעו־^יג י,אר איז,ער גיווען,קליג אי! א;עם אוג.ער קיניגט איזיעד אלימענטשין אוג פיךטזיימיט §ר^שאגד אונחכטה• איג ווייסט מיט lיץ חבטה אז נאט וועט פ.אר דארבין די מענטשין ריס זעיע! איו* לעי .עלי אוג יועט ברענגען איין ?בול אויף זיי אוג קינן שךייבט ראם אוף איין ןlאביל איג ליינט אים אין זייני אוצרות אכיין אוג טאכט ווידער.קערין אמייל ןענץזשי; צו נאטם וועג. אונ אז קינן איז אלט גיווארן זיףעציג;אר ניווי;ט ערדרייא זוןאונציויי טעבטער . די דריי זון הייטען מהללאל עינן אוג ירד אוג די צוויי נזעק^ער עדה אוב צלה. ארב לטף דער זו! פון טתושאל איז זיף מתחתן טיט קינן אונ נעמט זייני צעיי מעכטר פר וףיlיר. אונ עדה ;ימעט איין זון צו לטף אוג לטף רופט רעם זו! יבל • אונ זיא גיורגט נאף אזון אוג מען רופט אים יובל . אונ צלה גיווינט אזון אוג זיא רופט אים תיבל קין ♦ אונ זיא ווערט ;אף מיין טרא;ין אוג גיווינט אטאכטער אוב רופט זיא נעמה ויא זאגט נאף סיין פר שלמsע; איזגיוואךןצו מיר איין זישונג • אונלטף.איז אלט ;יווארן אוג,קא•;יט מער ז.עהע; אונ עי! זון תובל קין פיי־ט אים ארוס. אוג אין.עטליבע ן?עג ארום איז נץאנגין לסף אין קעלד אדיין אוב עץ זון תיבל קין פירט אים. אונ בשעת lיי זע.גין sייךי גי;איגיl אין פעלד . ;ייט קעגין זיי קין דער זון פו, אדם*אונ תובל קץ זאגט צו זיין נןאנןר לטף.ער זאל ש־?ן סיט עי! בו;ין. אוג לטף שןסט אוג דער שיסט קין רעם וון פון אדם ךעןזזרערהט ןקןי;ט פון עייקן אז דם את איין חיך.. אונ קץ איז גפאלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="6 תם בראשית וישף אוף רעד ערד אוג איז ג^טארבן • הט;אט גיצאלט צי קץ !יין בית B*s ווי לנר הט ?טון זיין ברודער הבל. אוג גישעת לטף טיט תובל קין זענן צו מאנגן זעהן וום פר איין חיה זיי האבן דער שאסן • האבן זיי דער זעהן אז זייער עלטר פאטר _קןן איז טlט . אוג ווי למך הט הער הערט אז,ער הט דער שאסן זיין עלטער פאטערקין הט אים זייער באגק ;טון אונהטאן ;הובן צו שלאגן איין האנר אן דער אנדרע הא;ד אוג טרעפטזיין זון תוכל קין טיט זיי;ע הענר אוב טייט אים ! אוג אז ך טייבה פון למך האבן ךער הערט אז זיי,ער מאן למך הט ךער שלאגן זיי,ער זון תובל קין אוג רעם ,עלטה פאטר קין האבן ז.יי אים ביינה ;האט אוג האבק זיך פון אים אפ ?שייר • אונ אז לסך איו גקומען צו ך נוייבר אונ הט זיי נבעט, זיי ואלן אים צו העדן האבן זיי ניט?וואלט. אונ לסך זאגט צו זייגע וריבה עדה אונ צלה • איר נוייסט וואדל אז איך האב ך0 ;יט גטון במזיד נאר איך בין שין אלט אוג האב ניט נקעהקאונ טיין קיך הט טירטאגט אז הס איזאיין ח;ה. האבן זיך די וריבר אום גכןעךט ?אר זיי האבן אlיר ניט ;האט.קיין קינדרמער טיט אים : אונ מהללאל דער זון פין קינן לעבט פינף אונ זעכציג ,יאר אונ;ווינש אזון אונרונןט אים ירד • אונירד לעבטהונךךט אונצוויי אונזעכציגןאר אונ גווינט אזון אונ רופט אים חנוך • אונ חנוך לעבט פינף אונ ועכציג,יאר אונ גווינט מתושלח אונ נאך רעם הט זיך חנוך דער סאגט אן נאט אונ דינט ,אטאונפר שעמט אלע סענטשקמיט זייער בייזן וועג• אונער שייהט זיך אפפון זיין ווייב אוג פר בארגט דך בר מעגטשן. אין אקורצע צייט ארום קומט צו אים אמלאך פון הוטעלאונזאגט צו אים עזטיי אוף אונ גיי ארוס פון דיין הlז איג גיי שטראף די מענטשן אונ לערען זיי רעם וועג פון נאט • אוג חנוך שטייט אוף אונ גייט ארוס פון זיין ארט ווי ער איז גץען שר באתן אוב גייט צו מענטשי ארג ששראפט אוג לערונטזיי ווי זיי ואלן ךינןג,אט: רצו אlנ,ער ?ביט אין אלי שטעט אזו צו ואגן וועלכר מענטש,עם בגעיט צו ווים; ךעםוועגפו; נאט זאל קוטן צו סיר ייעל איך איים זאגן • אוג אלע מענטשען זאמלע! זיךאונקומען ציא אים אונ גינערין זייני דייה • וימלוך אונ חנוך קינינט איבער דיא מענטש; דורך גאטס רייר. אונליא נבואה פון ;אט רוהט אוף אים • אונ אלע מענטשין קימען העת; lיין קלוגהייט איג מקק זיךצוא אים ביז דער ערד • אונ אוך אלע שררות קומען אונ ביךןען זיךצואאים אונ ניגערין פו־ אים אז ער זאל קיניגען איבערזייאאונהנוך לערינט זייא נןלונהייט צוא ורסק נאטם וועג אונ האט גימאכט צווישן זייא שלום אונ ,עם איז גיייעז שלום אויף הער נאגצער וועלט אין דיא טעג פון חנוך• וימלוךאונחנוךקיניגט איבער דער גאנצערוועלטקריא הונדערט וע־ייא אונ בערציג;אר אונ הט ביטון טשפט אונ צדקה אין;אר !יין פאמן אוג לאט זייא גיבירט אין גא^ס וועג: א ואלה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="ואלה אוג דיא דאויגע זענין דיא קינדער פון חנוך מתושלח אלישוע אוג אלימלך. אוג ך טעכטער מלכה אוג נעמה. אוג מתושלח געוינט לקי, אין דער זיייט איד גישטאו־בען אדם הראשון גיין הונדעו־ט אוב ךךייסיג יאר אלט • אוג שת מיט חנוך אוג מתושלח האבן אים ?האלטץ טיט נרים ?בור אי; דער חייל וויא נאט האט גיהיימין. אוב אדם הראשון מחמת .ער האט גיגעקין פון _עץ הדעת איבער רעם אין.ער גישטארבין טיט זיי^י קינךר; ויהיאונ אז חנוך איז אלט גיווארין צווייא הונד־ערטאונדרייאאונ פעו־ציג י.אר האט.ער זיך וויי^ער אפ נישייךט פוןטענטשן . דרייא טאג איו ער ךווען פאר בארגען • אוג אין פערדען טאג הט.ער זיך בוויזען צו די מעגטשן אונ האט זייא גירערינט נאטם וועג : וישב אוג דער ;אך.קעךט,ער ווידער אוג פאר בארנט זיך זעקם טעג אוג אוף רעם ןיניעטן ביי ו.וייןט.ער זיך. דער בארי האטערזיך באוויזען אטBנ אין חודש אוג אטאג אין .יאר • אונ אלי מענטשין אונ שרים גלוסטען צו זעהן ראם פנים פון חנוך אבער זייא כןענין ניט צו גיין צו אים מחמת גרוים פחו־ ומורא . רען דער פחד פון גאט איו גיווען אוף זיין פנים : י־לך אוג חנוך איו איין טאג צו ויי אחים גיגאנגען זענעןגיקומען צו אים אלי טענטשין אוג חנוך לערינט זייא וויא אווי טען ואל גאט דינען אוג שכל אוג חכמה אוג מי אייגער ברונטךעם אנדער; ריב צוא האבן. אוג אז.ער אין אנוטאיזצואונטער שטיצען אים . אוג אלי מענטשן בוקען זיך צואדער ערד אוג ואנין דער מלך ואל אייביג לעבין : ויהי אוג אסאל אז חנוך האט גילערונט אלע שדים אוג אלי מענטשין נאטם וועג רופט אטלאך פון היטעל צוחנוךאוג זאנטאזמעןזאל אים ארוף נעמן אוף רעם הימל: בעת אין דר צייט אז חנוך חט ניהערט די דאויגע דייר פון מלאך • איו.ער ארוס גיגאנגן אוג חט איי; גיזאמילט אלי טענטשן אוג זאגט צו ויי איך בין 3געךט גימארן צו קוטן אין היטל אריין אבער איך ומיס גיט מעליכען טאג,עס וועט זיין: ועתה אוג אצוגד מעל איך אייך לערנען קלוגהייט אוג דיאשטראףפון גאט • אוג חנוך לערינט זייא אוג איו וייא קהיר זייא ואלין!יין נכנעים צוא ןיי.ערי מלכים ושרים אוג ואלין פאלגע;זיי.ערבפעל . אוךלערונט.ער זייוויא אזו מען ואל בקומי יס אייביגע לעבן אוג איו פיט ויי גיזעסין.עקליכע טעג. ויהי אוג עם איזגיווען אין דער זעלבר צייט בשעת חנוך איו מיט זייגיזעסן אוג האט מיט ויי גירעד האבן ויי אוף גיהובן!יי.ערי אונן האבן ויי גיזעהן איין ךlםען וואלקען גיךעךט אראפפון היטל • האבן זיי.גיזאגט צו חנוך מאס זייא האבן ניזעהן. הט חניך צו ויי גזאנט ךס איו פון מיינעט רועקין • רען עם הט ניגרייכט חעייט אוג דער טאג אז איך !אל פון אייך אמעקגיץאונוועלדך טיט אייך שון מער ;יט ועהן: זיקם אונ ךער\ואךsןען איו גיקופן אוג האט !יך ןץ^טעלט פאר חנוך אוג אלי א סענטשין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מענג־^ין וואס זענין נימען בייא חנוך -,איין ז_ייא דאס .תעה; אוג חנוך חט אום גישריגע: טיט אהוךקול אונ האט אזוי ניזאנט יועלכר מענטש וויי ווי?ען ;אטס וועג זאל האגטיגז ןlאג קוטן צ־א מיר איידער איך רועי;יי!. ויתקבצו האבל זיך איינניזאמילט אלי מענטשי ן אונ שרים צו אים א*נ ער הט ;יי נלערונט חכמה אוגמוסריאוגיתי אזו'קןעןיזאל דינו;אט אוג האט;ימ&gt; ^ט זיווישן lייא קזיום אוג הט אהן .גייאגט?!ם ;אל !יין תמיר שלום. ויהי אוגזעםד־ניו איט ;אך גי;אנג; אכט ה־גרעו־ט טוזענט מענטקי; אוג זענעז טיט אם איין טאג ני;אנגען אוף רעם אנרערין מאג האט חניך צוא&quot;זייא גיואגט גייט אייך אהיים מאיום זאלט איר מייטער;יין • האב; זיךאביסעלפון ז.יי אום גקערט אפויים אונ ךיא איבריגע זע;ע; ניגאנג; טיט אים • אוג חנוך זאגט צו זייא אלע טאג קערט אייך אהיים. אבער }יי הערן אים ;יט צו אונ ;ייען טיט אים ווייטר. אוף רעם זעקםט; מאג זאגט נאך סער חנוך צו זיי ־קעךט אייך אהיים יען בןארנן מעל איך גיין אין הוטל אריין אונ וועלכר מענטשיים וועט בליי?ן מעט זיין אין איין סכנה . דא יענן אמייל מענטשן אהיים;;אנגן. אוג אעייל האבן נזאוט צו אים טיר מעלן ;יט אהיים גיין ;י;עךט דער טוט מעט 9א?ן צווישן אונז איין ?מיק! שייר : אונ אז חנוך הט נזעהן אז!יי שעאריקן זיך צו גיין מיט אים דט ;ער אוף גהערט צו ריירען טיט ויי אוג זעגל גגאג;ן מיט אים • אונ די ^רים ווס זע;ן אהיים גגאנגן האבן זייא איבר גציילט ך ן'עגטשן ווי פול עם איז;אך דא טיט חנוך : רהי אוג אז עם איז;קוקן דער זיבטער מאג איז חנוך ארוף;;אנגן אוף רעם הוטעל טיט איין שטורעם מינך אוג סיט פייעררוגע נןערד אוג טיט פייעו־רוגע רייט מעגן; אוג חנוך חט גלעבט אוף ךער;ערר רריי הונךיעךט 9ינף אוג ז־עכציג;אר • ויהי אוג אז חנוך איז ארוף ג;אגגן אוף רעם הוטל האבן אלע שלים'איין עצה גהאלטן אז מען זאל אוךמאלן מתושלח רעם וון פון חניך §ר אסלך אוף זיין פאטערס ארט • זענן גגאננן אלע שרים אוג האבן אים גסאבט פר אם?ך 5 מעש אוג מתושלח טוט אלץ מס רעכט ?ארטיג איז אין;אקס אוגען אוג הט זיי גלערונט חבטה אונשכלווי אזו מעןזאל דינן גאט אונהטניט אפ גקערט'פון נומן וועג ;יט רעכטם אוג ניט לונקס• אך ני;עךט אז עם איז ;קוטן אין סוף ;ארן'פו; מתושלח האבן די מענטשע! אפ נקערט פוןגאפזס וועג אlנ האבן;רובט אוג ג;זלת אייניער sיים אגדערן אוג האבן מירד.טיען אן;אט אוני האבן'ניט נקאמ,ט מתושלח אוגאגדרי מלבים ושרים. ויקצוף אוננאט הט נןיערונטאוף זיי אונעסאיז ניט מוען _קיין זייאינג אוג _קיין שיניידונג אוג פון דעקט מעגן האב; זיי;יט אפגקערט פון שלעכטן וועג ' אוג כביכול הט בו־דערט ו\ם ער הט בשאפע! די מענט'מן אוג הט נ;אגט טען;אל [יי מאכן פר לילן אוג פר לארקען פון רער עף*:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="הס בראשית וישר ה ביטם אין לי oענ אי? ^מף דער זו! פון מתושלח אלט גויאר־ן הונדעי־ט Bןט את זעכציג,יאר. אוג ?נם איו גשטאךבעןשתךערווןפץאדס אוג שת איו אלט גווען;יין הונרערט אוג ציועלף זיאר. איג אז ימף איו גיוארן הונדעו־ט איין אוג אןציג ,יאר הט;ער גנומן אלייב דס איינינןל פון חנוןז. אוג זי גוףנט איי, זו; צו לסף. הט אים מתישלה אנאמן גגעבן נח ווארום נח איז שייטש ר!היג דו;ערר זאל וועו־ען רוןזיג • אוג לס־ הט איס אנא^ען נ;עבע! מנחם • צו זאגען דער דאזינער וועט אונו טרייסטע; פו; אוגזר טרלערק יט: ויגרל ווי דם כןינד איו אוף גוואכןםן גווארן איז,עס גגאנגן אין וועג פון [יי! ,עיטר פאטר אונ איז גווען רעבט נ־ארטיג טיט נאט ב'ר. • אוג,אץ דער £יייט האבן זיף לי מענטש; גמעו־ט טיט וון אוג טעןטר אוג איינר הטךעם.אנךןן מ־ערונט רעם שלעכעז לעג אוג האב; וויד־ר גשפ ־נוגט א; נאט. אוג איטליכר רוט ןיףגטאכט איין אפ גאטאינזעף ;אף גגאננן שלעכטע תאוות. אוף חיות אונ בהמות האבען פר רארבן זי;ער לעג • וירא איג גאט הט גזעה! אז אלע האב: פרךאךב! וייער וועג הט נאט נזאגט איף לעל אפ מענןיןךעם מענטש! וום איף האב בשאפן אוב אוף אלי חיות בהמות אוג עיפית• אוג ווערכר מענטש עם איז גגאנגן אץ נאטם לעג איו גשטארבען איידער נאט הט גבראקט דם שלעכטם אוף די מענטשן • אבי נח הט גפונן חן י*ין נאטם אונן • אוג;אט ב'ה קט אום דערוויילט נח,עם זאל פי; אים אלעיט ארוס קויון;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL26" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL27" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="פרשת נח"/>
            <div ID="DIVL28" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL29" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מהי אוג אז נח איו אלט.גיוואךי;אקטאוגפעףייג;אר איו גישטאחיז אנוש ךעו־ זין פי! שת אוג אנוש איו אלט;יווען נייו הונדערט אוג 9ינף;אד • אוג אז נח איו אלט גיווארו! ביין אוג זובצעיאר איו גיטטארב; קינן דר זון 9ין אנוש אונ קינן איו אלט גיווען;יין הונח־ט או: צעה, ;אר. אונ או נח איז אלט ניווארן צוויי הונךעךט sיר אוג ךרייםיג;או איזנישטארב־ מהללאל דר ורן פון קינן • אונ סהללאל הט נילעבט אכט תונדרט פינףאוג;יינןייגיאר • אוג או נח איז אלט גיוואך! ךניי הונךעךט זענןם אונ זעכןייג זיאר איו גישטארבן ירד דר זו! פון מהילאל אונ ירד חט גילעבט ;יין,־.ו^דרט ץמיי אונ זעןיציג ;אד • אונ אלע מענטשן וואם זענען.גי;אננין אין נאט: וועג זע;ין אוים נישטאך?י! אין דער ןיייט : ויהי אונ אז נח איז אלט גיוואך; פיר הונדערט צוויי אונ אכציג יאר. זמין אום נישטארבין אלע פרומע אוב גאפןס נןאר־כךיגע לייט אונ ?נם איז ;אד איבר גיבליבז מתושלח אונ נח • האט גאט ב'ה.גיזאנט צו מתושלח אונ צי •*•!•*ו • י *י! נח זי י זאלין גיין אונ אlש רו?ע; אוג אלע;אשין • קעי־ט אפפון די שלעכטי נקע'^ים אונ אז איר וועט אוו טון וועט זי־;אט גירוף הוא גאדענקין אוף רעם ^■לע^ין יער ;יל ברעג;; אוף אייןז^נס ןאל;יט;יין אוג;אטב־ה א אזו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אזl גיזאגט. איך.ניב איין: צייט הונדרט אוב צוואגציג יאר. אויב איר ייעט זיןד אים כןעךין צו מיר אונ וועט שאר לאמן אי;ער שלעכטן וועג. אוג אווי והאט מתושלח אוג נחצוזייא ג;זא:ט אלי טאג .אקדער ךךיאאוגעארנאכט • אךר די מענטש; האlי ןניט [יוואלט צו הערן אוג זע[ן גיוועץ הארט אקינליט וישם אונ גאט ב'ה האט גיטוהן צו זיי אצייט הונךעךט אוב צוואמייג;אר אויב מי מעלן רזר^-ה האבן אוף די שלעכטע נן.ע&lt;ךים אוב ניס דר זו! פון לפך הט ניט נוואלט בעמן _קיין ווייב ווארום נח הט.גזאגטאז [אט ב'ה [ייל ערדארבן אלי פוןךער ערדווס טוג נזיר קינדער• אונ נח איז מוען [אנץ פרום אין זיקע דורות: ויאמר אונ נאט זאגט צו נח נעם דיר אווייב אונ האב מיט איר.קינךר • ד־ען איך האב מעוזן אז דו ביסט פרום אין דעם דור אוג דו טיט דיין ווייב אונ קינדר וועלן בלייבן לעבן אוף דער יעךד • איו נח נגאננן אונ הט גגוטן אווייב אונזוסייסטנעמה אטאכטער פוןחנוך• אונ נעמהאיזאלטגורען פו,נף הוגדערט אבציג זיאר אונ נח איז אלט מוען פיר הונדרט [יין אונניינצע ,יאר בשעת ער הם גנומן נעמה פר אמייב • אונ נעמה הט נוו ינן אזון הט נ!ז אים אנאןןען מעבן יפת אונ נעמה הט ווייטער גווינען אזון אונ נח הט אים א;אם; גגעבן חם אונ נעמה הט וןייטר גווינן אזון אונ גוז הט אים אנאמען גנעבן שם. אונ נח איו דעסאלט אלט מוען עינף הונדערט אונ צוויי,יאר בשעת נעמה ך.ט אים ממנן ךיךךיי קינדער • אוג די ודיי נןינדער זענן אוף גמאקסין אונ וענק .עאגנן.אין נאטם וועג אזו ווי מתושלח אוג נח האבקזיי גלערי[ט אונ למךךער עאטר פון נח איז גש^ארבן אין דער צייט. אונלמך איז אלט נמען מבען הונדערט זיבציג;אר. אוג נחאיזרעמאלט אלט מוען נ־יגף* הונדעו־ט עינף אוגגיינציג.יאר : בעת אין דער צייט ד!ט נאט גזאנט צונוז אוג צו מתושלח אזו צו זאנן• שמייטאוף אונרופטאוסאלימקטשן [אלן הערן ד רייד טאמר וועלן מי אום יקעךן פון שלעכטן ורעג ויעל איך אוף [יי ניט ברענגן דם שלעבטץ איו אוף.גש?זאגן נח אונ.מתושלח אונ רזאבן גטון אזו ווי [אט הט מי מאגט אבער די מענט'^ן האבן גאר ניט.גוואלט צו הערן ךי דאזינע ריידl2;הי אונ [אך ךעם הט נאט גזאגט צו נח דעו־ סוף פון אלע מענטש! איז גקוטן צו ער סיר. פון מעגן.זי'־ערי שלעכטי מעשים אונ נון איך וויל lיי ער דאךב! פון דער יעךד אונ דוא נח נעם צו דיר פ־טיון האלץ אוג זאלסט ;יק ווי דו ווייסט ארג זאלסט ריר פאי: איין גרוסן.קאס^זן. אונאזו זאלסטוןןאען דעם.קאם?; ךרייהונדערט איילעןליאלענג פופציג אייק ךיא וירייט אונךרייםיג איילן די חייך אונ זאלסט ?אכען אייןטיר' אק דער lייט עם זאל אועין זיין איין אייל ךי ברייט ' אונזאלפט זיא אום שמירן פון אינען מייניג אוג פון או?ין ווייניג טיט פעך; וא;י אוג איך וועל ברעננן אסיוליעס זאל ער דאריןאלדקג מם,עם איז אוףךער ערד• אונ תא *ניכו ?!יטדיינע קינדר זאלט איר קון!ן אין דער תיבה אריק אונ אירזאיט איין !א^ן פו; אלע כא'מעעעניש ?ודי אמאן אונ אנויוב אוג;אלשט ן־י' ברע^ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="תס נח וישר ו אץ ךער תיבה אדיין כיי עם זאל זיין אגידעכניש אוף ךער וועלט • אונ אוך ואלסטו טיט בלענגן פון אלע,;ימין ווארג כלי איר זאלט האבן צועסין. אוב אוף די בהמות אוג חיות אוג עופות זאלען אlןז האבען צו,עטין; בעת אץ לער ןיייט איז גשטאךבן מתושלח דער זון פון חנוך • אוב מתושלח איזאלט מוען גיין הונךעךטניין אוג זעכציגןאר ;אך לעם אז מתושלח איזגשטארבןהטגאטגזאגטצונ־ח קום דו אוג דיין הוו גזונד אין ךער תילה אדיין אוג איך וועל דיר איין זאמלן אקע בהמות אוג חיות אוג עופות אוג וועלן אדום רימלן די תיבה אוב דו זאלסט דך זעזיין אונטר דיא טיר פון די תיבה אוב וועלכי בהמות אדר חיות אדר עופות ורם וועלן הארען פאר דיר זאלסטו זיינעטןאוג געבן צו לייגע קינח־ כדי דייגי קי;דר זאלן lיי אריץ ברענגן אין דעד תיבה אריץ דם איז אסיט; אז זיי האק;היט זייער ?ין. אוג וועלקי בהמות אוג חיות אונ עופות וואס וועלן נאר שהיי; פר דיר זאלסטו גיט נעמן אין דער תיבה אביין. רעם אנדרען טאג זע;ן גקוטן בהמות אוב חיות אונ עופות אונ האבן זיך גשטעלט פרד־ער תיבהאיז נחארוס^אננן אונ הט זיך גזעצט לעבין דער טיר פון ךערתיבה• אוג וועלקי בהמות אוב חיות אוג עופות ווסהאבן גהאערט האט נח זייגנומען אוג גגעבן צו,זיי.ני קינח־ אז ?זאל זיי אדיין ;עמן אין דער תיבה אריץ אוג וועלקיפון זייא זע;ן גש־טאנן הט נח זיי פר לאזט. אוג דער ודיל איז נקוטן איין לעמטערט טיט א;רע צווייא גקליינע רע?פעךטלך איינם אזכר איינס אנקבהאוג האבץ אלי ךlיי שר נח גקניעט דער ווייל זענן אוף נשטאנן ךי צוויי לוליינילעמפערטלך אוג הא?ין גישלאנץ דעם גרושין לעמפרט אוג זענין אלי דליי אנטלאפן גיויאי־ו מון זייער ארט אוג דער ווייל זע;ץ די צוויי קליי;י לעמפרטליך גיקומק צוא נח אונ האבץ ניקניט פאר אים • אונ ךער לעמפרט.איז אנטלאפין צווישן דיא לייבין אונ ווי נח האט דער זעה; הט,ער זין־ זי;ער 5ר ווינדרט ד־רוף אוג נח איז אוף ני^טאנען אונ האט גינומן דיא ^ווייא קליינע לעטפרטליך אין לער תיבה אריץ• אוננח הטאריין ?יבראקט איןךער תיבה פון אלי sשעפ;יש וואם,עס איז.גיווען אוף ךער עו־ד א;ערכי ביטעפ^יש מאש זענין;יט ריין גיןוען זע;ץגיווען צורי אזכר אונ אנ&quot;קבה • אונ פון די בשעפניש מאס איז יוא ריין ;יוועז האט ־ער גינוטן זיבין אזו ווי גאט הט א־ם גיבאטין. אונ אלע בהמות אוג חיות אונ עופות מאש זע;ין;יווען אוף ךעריערד האבען א־ום נידיננילט דיא תיבה פון אלע זייטין: והגשם אונ לער רענן איז נאך;יט גווען ביז ןייין טעג זינד נח איז אריין.עאננן אין ךער תיבה • אונ נאט ב'ה הט דעם ?אג גשטורימט איבר ךער גאנצע וועלט אונ די זון איז גוואו־ן פינץטר אונ ךיא ןרונד פעפט האבן גציטערט אונ;עם איז גיוען גרו?ע בליצן אונ דינערין זוס אזעלכם איז ניט גווען זינד די וועלט איז 3שא?ען נעארן • אוג גאט ב־ה הט דם גטו! ?א?ער וועלען [יי יישובה טון. אונ זיי האק; Iןארט;יט ךור?ה ;האט אונ הא?ין;יט אט נקערט פון ך;ער ?ןזלע^זן לעג אוג ?ערן ;אף א #לעבץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="ע?ץ צוא טין • אוג נח איז דעסאלט אלט גימען ;עקם הונת־ט;אד ■ אוג [עם האין זיוי גיזצקאלטען אלי כןניאליץ פון א0 גרונד אוג אלי פענצנןער פין וזיסל הא;י זיף נ;ע?ינט אוג ן3ס האט ;ירענינט אוף דער^ןךד פערציגמאג אוג פערציג;עכט. אוג ;אט ב&quot;ה האט קאר שלאסץ דיא י^יג־ה: מי'עפו אונ אלימעוטקין יואס זע;ץ גיווק אוףךער,עךד ז;;עןטיד גיוואךין פון רעגיי. דען דער רעגין האט זיף זי;ער גישטארקט אוף דר;ערד. אע בהמות אוב חיות אוב עופות זענען נאף ארום דער תיבה גי־ששאנען: מתקבצו אונ&quot;עם האב: זיף א־; גהאמילט ארי טענט^טן קיט אנאןדער איין ,ערף פוןזיבען לאל הונירט טוזעגט מענט'שי! כזעןראונ ווייבער אוג זיי קוניע; אלי צו נח פאר דער תיבה • ויקיאו אוג אלי מענטקזין האבן גירופין צוא נח,עפין אונז אוף די תיבה ויעל! קיר אדיין ;יין אין דער תייה אוג פר יים זאלן מיר שטארבן הט נח גענפערט צו זיי קיט א הוף קול פון דר תי;ה א.־נ הט צו זיי גזאנט קר ;ואם איר הט מירר גישפענוגט אן נאט ב'ה איגיערדעמהט נאט ב' ה אוףאייף גבראנטיס שיעכטץ צופרטילוגען אייף או- צו קר וויסטען פון דר ?נרד ן ך,לא פר וואר ךי זאף ווס איף האב אייף נרעד הוניערט אוג צוואגציג ;אר ביז היינטוגז טאג ארג איר רוט ניט טואלט והעדן די ו־ייד פון גאט אוג אצוגך מילט איר בלייבן לעבן. אונייי זאגן ומדר צו נח סיר זע;ז היינט אלעקענטשן דא אונ סיר וועלן תשובת טין צי;אט ב&quot;ה ;י;עךט ?.פין אוגז אוף ךי תיבה כדי מיר זאלן לעבן בלייבן. רען אונ נח ,עגטפרט ווידער צו זייפון דער תיבה אזו צו זאגן • אצינד אז איר זעהט שlן די צרות פו; אי;ערע ליי^ער מילט איר חוישוקה טון צו גאט ב־ה מארוס הט איר;יט תשובה גטין אין ךי הונךעךט ארג ןיוואנציג ןאר • אצונך מעט אייך־ גאט אוף ;יט צו ה־ערען אוג איר מעט ניט מצליח זיין טיט אי;ערערייד: ו&quot;גשו אוג אלי מענטשן ג;עהנ■ צודער תיבהאוג הא^ען זי ;מאלט צו ברעכע! ביי זיי זאלן אי; איר אריין טין מחמת רעם רעגין אוג גאט הט ;'שוקט אלע חיות אוג בהמות זיי זאךען ארום רינגלע: די תיבה אוג מ,לכר מענטש יום איז צו;;אנגן צו רעד תיבה האבן די חיות ארג בהמות ;הרגת ־ אונדער רעגן הט גטדעו־ט אוף זיי פעךןייג טאג אונפערציג נעכט אוג דם וואקר רוט זיף זי;ער גשטארקט אוף דער,ערד אזו זענו אום גשטי-רבן אל• מעגט^זן אוג בהמות אוג חיות אונ עופות • ויהיאוג,עסאיז טוען גרוס £יער צי אלע ווס זענע■;מען אין ךער תיבה. אוג די תיבה איז שיעור צו בראכן ;מארן י אוג אלע מם זע;ן;מען אין ךער תיבה האב; זיף,דר שראקן ך.ייגיין ד!אsן גברוסט די אקקין האבן גשרונן איטלוקר אוף.זיין קול אוג אוף נח אוג זיי;י קינדער חאקע■ נישריגע; אוג גמיינט אוף דער צרה: בתקלל אוג נח טוט תפלה צו;אט אוג זאגט איף ניעט דיף ;אט העלף א*ןז סיר האק־ קיין בח;יט צו ליידן ים מם,עם הט ארגז אתם גתגגעלט * אונ ;אט ה 8 צו;הערט לס קול •ין נח אוג ,נאש לש ;טאיט א'בער ?'*ח תם נח רשף 1 מיין ודגט אוף דעו־.ערד אי? דם וואשר גששילט מואין או: דיתי^ההטעי! ;רוט • אוב דער רעגין הט שוי אוף גהעךט • .ךיןרא אוג נח רופש צי גזל ט ב&quot;ה ;אף מער אוג זאגט איוז בעט ךיןז נאט ציא אוס פון ז־עם פר שליסונד אונירע לייבר ד־ען איןז בין שדז־יער מיד פוי זיפצן • וישמע אונגאט ב&quot;ה הט צו גהערט ךי רייד פון נה אוג זאנט צו אים אז ו־ס י.אר וועט דער פילט וועו־ז דעמאלט וועסטו איום _גיין: .ויהי היום אוג אזעם אימקוטן דער מא: ווסנאטהט צו זי־ גזאגט אז זייןאלן ארוסגיין פון ךער תיבה וענן זיי אלע ארוס גנאנגן אונ איטליכער איז גראגגז צו זיין ורעי. אוג זיין ארט. אוג נח כיטזיינע נןינךער זענען נזעסי־ אוףזייער אךטאוג האבן גךעט נאט אלי זייערעלעב טאג • וכוש אוג פוש ךערזון פון ידום הטגנומן אניייבאוףזייי עלטער אוג זיא גווינט אים אזון ארג טען מט אים א..אמן נמרוד צו.ואגן א ך מעננן^ן ווס זענן מוען אין דער זעלביגער צייט האבןןויךר נשפע ג זן; גאט ב־ה• אוב.עם איז ני;עבי! ;יווארען צוא בוש ד־אס העמד פון ארג זום. ער איז גיגאננן אן גיטאן אז ער איז פיט חיה ארויס מ;אנג,עו פון גן.עדן ■ אוג אז אדם הראשי; איז נישטארב: רוט מען גינעבן דם העפדיל צוא ח.ון: רעם זון פון.ירד • ארג אז הנוף איז ארוף גיגאננן אופין הימל רוט מען ;גער דם העסךיל צו זיין וון מתושלח. אוג או ?!תושלה איו גי^טאר;.ןהטנה ;עוטן דם העמדיל אוג י־ער סיבה אדיין איז רם העמדיל גיוועז ?יי'נח. אוב בשעת אזדיזענן אדום מגאנגן פון דער תי?ה האטי חם מגנבת דם ה ■מייל פון זיין פאטר אוג הט עם בהאלטי פר ף נירודד־אוג אז חם הט גיווינןביש הט ער אים מנעבן דם העפדל • אונ אי גוש הטגיווינן נמרוד הט ביש איט ;ינעבן דם העמדיל:.ייקדל ארג אז נמרוד אין.דר נואק? ליוואתן אוג איז אלט ניווארן צוואנציג .יאר • הט נמרוד אן ניטו; דם דאזעע כןליייר • אוג נטיוד הט זיף נישטאךכןט אז ער הט אן ניטון ךם קלייד • אוג;אט הש אים נ;עיע נןראפט אוג שטאך.קייט אונ פלעגט חאפען חיות אין פעלר. אינ נמרוד הט מבוט איי! מזבחי אונ הט מכןריב;מוען רי חיות פר גאט • אוג נמרוד איז גיזעסין אוגךער שטאט שנער יום ערהט ;יבועט זייער ךכךליףיאונהט סלחטה גיהאלטן פיט אלי פיינד ארג הט זיי ןי?אכט'אונטער קעניג. איוב נמרוד הט זייער מצליח;מוען איג אלע ?לחפות אוני איז יייער נרוס גוואק . וכל איג אלי פעל?ר ווסהאבן גיהעו־ט פון אים האבן ייף אלי אויןגזאמלט צו אים אוג האבן אים גיבראכט סקגות • אונ זענען אלע ביי איס גבליפן ויצע־ אי; ךר שטאט שנער אונ;טרוד איז גי,יוע■ איי! פישל איבר ארי' קי?ךר פון נח אוג אלע וענק ?מען אונטער זיין האנדאע אונטער יזיין עצה אלג דס גאנצי לאנד א־ז גיווען איי; עצה או: איין לשו;-אינ נמרוד איו;יודען ?אף ?ער רשע ווי ך קענטשן וים זע;ין;מוען נאף ךעם דור המבול י• אוג הט ;יסאבט אש;;יטר אונ האט זיף גיבוףןט צו!יי. אוג נמרוד קש ווידר גשפגיגט זןן ;אט אז נ הט ;ילערונט Bלי lיlע ?ן;ע?ט איג lיי4ע ממזיין קלע??!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="*! תם גח וישי ןעג• אוג אוף זיין זון מרדון איז נאף גיויען,ערגער פו! אים אוב אקלעבער סע^זש ויס הט ניהעךטךיקלעכפזע סעשים פו; מרדון האי! זיי אזו גזאגט . פון רקעים גייט ארוים איין רקע : ותרחאוג תרחדערזון פון ^חור איז נמעןיבייא נמרוד אוג ייי ארע זייני קנעקט !י;ער חיטוב • אוניעראונ ך־א קלים האב; אים זי;ער ליב גיהאט. אוג תרח הט גינומען אווייב אוג זיא הט ניהייסי! אסת,לאת זי איז גיווען די טאכטר פון פרנבו אונ זי חט אים גימינק איין זון אונ תרח איז דעטאלט אלט גיווען זיבעציג;אד . אוג תרח הט אים אנאמן נקעבן א ברש ווארום אבדם איז טייטש הוף־ צו דאגן אז לער סלף נמרוד האט אים לער הייכט איבער אלי קלים וואט זענין ביי אים מוען: I;הי א'ונ,עם איו גיווען די גאכט יום אבדם איז גיבור! גיווארן. זענען מקומן אלי כןגעכט פון תרח אוג אלי חכנזים אוג מכשפים פון נמרוד אוג האי; נינעסין אוג גיטרוננןען ביי תרח איין קאנצע נאכט &gt; אונ בשעתזייא זע4ק אוועק גיגאנגען פון תרח האקן אלי הנמים אוג מכשפים אור. גיהובן זיגעלי אומן צום הים על אוג צו די שטערן'האבן דיי גזעה! אז איין נרוסר שטעלין קומט פון טןרח זייט אוג איז גלאפן אוג הט איין גשלוגגן פיר שטערן פון פיר lייטן. האבן זיןז פר ווינדערט איע חכנזים אוג בכשפים אוף לד יא־ • אוג לי הקמים הא?ין בר שמאגן לי זאף אוג איינר זאגט צום אנלרען ך0 קיגר זוס איז גבולי; מואר! היינטוגע נאכט צו תרח דם קינד לעט גרוס ווערן אוג וועט זין■ זייער מערין אוג זייני קינלר תעלן אריען דם לאגד. אוג אלי חכמים אונ מכשפים זענן גנאנגן אהיים: מהיאוג אז,עם איזגקומןאין דער פד • זענן זיי אלע אוף גשטאגן אוג אלי האבן זיף איינןזאטולט אין דאט הוז איין.עצה צו האלמן. הט אייגר גזאגט צום אנדרן דם יום מיר האבען.גזעהן ווייקט לאל נמרוד ז־ער פון ניט אוג אז,עם וועט קו,טן צום סוף וועט,ער צו אינז זאגן 5ר יום הט איר מיד ניט טוליע מוען וועט,ער אונז אלע לאזן שטראפן • ו.עתה אוב אצונד לאזין ?יד .גיין צו נמרוד אוג סירזאלין אים דער ציילען וואסמיר האקן גיזעהן •אוג די האבן אזוגיטון אוג זענן ניקוטען אוג האבן זיף גיבילןט צו אים אוב וזאבן גייאגט סיר האבן ניהערט אז,עס איו כיבוריןגיווארןאיין זין צותרח. אוג סיר זענן נעקקוען צו אים ניקובן אוב טיר האבן גיגעסין אוג מטרונ,קען אוג זענין גיווען לוסטיג. אוג עז סיר זענען אהיים .גיגאנגן שלאפן • האבן מיד אוףגיהובן אונזערע אומן צום היטל האב! מיד גזעהן עז,עם איו.מקוטן עיי! גרושער שטערן פון מזרח זייט עם פון דארט גייט אוף די זון. אוג לופט זי;ער שקאלק אוג הט עיין גישליננן פיר אגלערע גרוסי שקעלן • אוג עז מיד האקן ו־ס גיזעהן האבן מיד זיף זיילגר פר ווינלערט דרויף אוג נזיר האבען זיף דער שראקין ♦ עזיי האבן סיר באטראכטלי זאף או דם בקייט אז דם קיגד וים איז גיבlךן.גווארון צו תלח וועט מערן גרוים אוג שיטארק אוג,וועט ייי קומען נבולים אונ וועט ל!א?ן קזלינות ער סיט ליני.ק;נרר 5"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="תם גח וישר ח ועתה אונ אצונד אתננו נמרוד סיר האבן דיר טותע מוען דיא [אך ויאס מיר האבין גזעהן. איז אונזר.עצה אז אדוננו זאל נעבן צו תרח פור געלד פר דין קו?ד אונ מען זאל דס קו?ד אום ברענגן איידר,עס וועט אוף גואקסין אוף דער .ערד • וישמע אוג נמרוד איז וואול גפעקין דיא זאך אונ הט נשוקט גאך תרח אונ הט גזאגט צו תרח • עס איז שיר גזאגט מוארין אז הייגטוגע נאכט איז שיי דיר גבורן מואר ן אזין • אונ אזו איז נזעהן נוו ארן אlף רעם הומיל ךרום אצוגד .ניב דס קינד • אוג איך ויעד דיר געבין פול {אלד אונ זילבר • אונ תרח ענפו־ט אבער ויער וועט ירשונן דס ;עלט ן ויהי אונ אז נמרוד הט גהעךט ת רייד פון תרח איו ער גווארין אין כ^ס אוג ווי תרח הט דם גזעהז יט,ער נזאגט מיין הער אלדונג אפילו דס קונד זאל אlך מעבי; ווערן צו מיין הער אן נעלד נזאר זאלקט מיר לאך! צייט דתי טאג איך וויל שיך מ:ישב זיין טיט מיין ווייב • אוג נטרור הט אים גגעבן צייט דריי טאג • אז ,עם איז;קוטן דער ךרוטער שאג הט נמרוד גשוסט צו תרח אזו צו זאגין שיק מיר דיין קינד פר רעם געלד וום איך ודיל געין אונ אוב. דו מעמט ניט אזו טון. ;ועל איך לאדן טייטין דיך אונ אלע ווס אין דיין הוז זענן פרהאנדין • ויטהר אונהרח איילט אוג נעסט איין קינד פזן זיינע קנעכט וום איין שפחה הט דעם זעלבוגן שאג מוען אוג הט דיס קי^ד גבראכט צו נמרוד. אוג נאט ב'ה איו אוך מוען צו הולף אין דער זאך כת נמרוד זאל ניט טייטן אברם • אונ נמרוד טייט ראם קינד פון תרח דען ער הט גטיעט אז דם איז אברם • אוג תא ז.אך איז פר ג,עס.ין גווארין פון מלך. אונ דם איז אלץ מוען פון נאט ב'ה כדי אברם זאל ניט גטייט;ועדין: ותרח אוג תרח הט נממן אכרם מיטת מוטר אוג ת זיעערן אונ חט זיי בהאלקן אין איין הייל. אוג גאט ב'ה איז ניע; מיט אברם אין דער הייל אוג אברם איו גרום מוארן אע איז מוען אין דער הייל צעהן.יאר • אוג הרן דער זון פון תרח דער בתדר פון אברם יום איז ן;וען עלטער פון אכרם הט נגוטען אווייב.ער איז אלט נעען מין אוג דרייסיג ןאר אונ זי הט ן.וויגן איון אוג הפט אים לוט. אוג זי הט גוריהן איין טאכטר אונ מען הט זי ?רופין מלכה אוג ך חט מוען גאןזאטאבטר אוג מען הט זי גרופין שירי • אונ הרן איז אלט מוען צוויי אוג פערצע יאר בשעת אז עlרי איו ?בורין;יוארן • אונאברם איז אלט גווען צעהן ןאר בשעת אז שירי איז ?בורין מואו־ין. אוג אין דער זעלבער צייט איז אברם אוג דין סוטר אוג זיין זייגערין ארוס גגאנמן פון דער חייל רען נמרוד הט שון פר געסין אן אברם • אוג אברם איז ארוס מאמין פון דער םערהאיז,ער ??אנגן צונח אוג צו [יין זון שם. אוג לערונט פון ויי נאטם מוסר • אוג קיין שום מענטש הט ניט מויסט * אוג אברם חט באדונט נח טיט שם ביין אוג דרייסיג .יאר י אוג אברם דט דר ,קענט ?אט ב'ה זינד .ער איז אלט מוען דתי;אר • אוג אברם איז גוטןוןען 4אונ איז עא?מן אין;אקס יועג 3יז אין טוט ?כיין אזו ווי נח אוג שם וןא;ן א אים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="איס גלערונש. אוג ?לי סענט'צן יום זענן גווען אוף רער,ערד האבץ מlרי ןיווען אן;אטב'ח אוגהאבז גידינט אפ נעטר • אוג זי•■ האבן;אר 9י;עסן איגאטווסער הטזיי ב־שאפ אוג איטלעכער ףזונךער הט זיף גיעאבט.איין אפ ;אט' פו; האלץ אוג ש?יינר ווס ער נןען ;יט רייך; אוג ניט העוין. אוב ;טיוד מיט זיי;י נןנעכט אוב תרחמיט זיין גאנץהויז;יsונרהא?י א; ןהl?ו צו ךינען ך א'פ נעטער: ויהי אוג צו תרח איו;ויען צוועליף גרוסע אפ נעטר אויף ץוןעליף חדשים . אונ איטליכן חוי־ש רוט,ער גיריגט ?;־זו^־רן אפ נאט אוג הט'?ננריב גיווען צום אפ;אט אפרעזענט אוג אגישאגק. אוג.אזו הט,ער גיטץ איטלעב; חור'ש צו זיק אפ נאט • אוג הט זיף צו זייגיביקט אוג גידינט • אוג אלע מענטש!'פון דור האבל אlיף אוו ניטו; איג הא?: זיף;י?אכט אפ ;עטרי. איג דעם רעכטין גאטב&quot;ה האבן !ייפר לאזט • אוג אברם דערזון פוייתרח איזיד־ער ראכןםי! .גיווארן ביי נח אין הוו אוג.ק־ין שום מענטש הט ניט טוויסט אז נאט נ'ה איז מיט אברם. אוג,ער הט גיוויסט אז אלץ וואם דם זעלביגע דור מוט זוס זיידינען צו ך אפ נעטער איז איי; נאךישקייטךען!יי לעינקיניט העלפי; !'ןיךא אונ או אברם הט נזעהן די זו! שיינן הטערףימיינט אז דם איו נאט אוב,ער הט ג־וואלט אים ךינעי אוג הט נ/רינט ךי זון א;אנצין ?אג אוג הט ותפלה ניטו; צו איר. אוג ווי עם איז;יקומען פר ;אכט איזדי זו; פר גאנג; אוג,עש איז פינצטער ניוואךן הט,ער אוף ;יהובן זיינע אונן אוב הט ניזע־ן'אז די זו; איז ניט דא • הט אברם דער,קענט אז דם איז ;יט נאט • דער ווייל הט אברםדער זעהןדי לבנה אוג די ש?ערן • הט אברים ני?יי;ט אז דם איז אגאטאוג ךי שטערן וענן קגעכט. הט א?רם תפלה;יטו! צו איר אנאנצע גאכט. אוג ווי עם איז ;יקום; אונ דער פריא הט ,ער ווידער דער זעה; די זו; י. הט אברם נזאגט ביין דם איז אוף ניט נאט נאר זיקקקנעכט ן וישב אוג אביס הט זיף גיועצט 3יי נח אי; הlז הט אבדם דר .קענט יום נאט ב&quot;ה איז. אוג יר מלף נטר ורהט.ני.קנ;ט זימירלף אונ דיגאנצי וועלט איז גיווען אונטער זיין האנד אונדי גאנצע וועלט איז;יווען איי, לשו;. אוג אלי שרים פו; ;מרוד כוש אונ ?'צרים א.ינ פוט אוב פנ_ען האףען איין.עצה נהאלטע; אוג דער צייט • אוג אייגער ואנט צום אנדערין ברייט אייף אן מיר {ועדין בוען א'שטאט אוג אין דר שטאט וועלין סיר ?אכן אגרוןי; פאלץ;אנץ הוף • אוג ךיהייףזאל זיין ביז צום ך.יטל . אוג טיר וועלין זיף מאכן אנאןןן ןדי ?יר זאלין ניוועלטינן איבער דער גאנצער וועלט . כדי סיר זאלע־ ניצול {וערן פון ?ייז פו; אונזרע פיינד.אונ מיר וועלין קינעגין איבר ז.יי טיט געאלד. אוני זע;! אעי גיקוט' פר דעם טלף אונהאב; אים;זאגט ךדאזיגעךייד*איז עט דעם ?לכות וואל גיפעלי!: .ולסל,רצו אוג אלי מקפחות האבען זיף איין ;תאמילט איין ערף פון זעכןס מאל הונדרט טוזענד טענ^שין איג זענן נגאןנן אונ האףן גנום; אברייט.לאנד צו ביען די ^טאט אוג דעם טארעם אונ האף; ןיןיןט אופין;אן?ין לאך האף; !יי;יטגיפי;ען אוו איין אי; מזרח !ייט א ווי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="תבן נח וי'שד ט יד יס לאנך שוער • אוג די לענג פו, רעם לאגד איז אזו ווי ציייי יאר גא;ג אוי דעני; ניגאמעז אלי אחין אוב האבי זיןז ךאךטבזעצט • .ייחלואוג זייא לאבי אן ני הובן צי סאן־ ציגל צו בויעןךישטאט איג ךעםטארעם אונ דס בוע• אי; גיוועו צוודדער שפעלינען א■ גא ט אוב האבל גיטראכט אין הארץ מלחמה צו האלטי; טיט יאט איב ארוך• צו כיין אוף ךעםהיןזל . אינזייא ועני ני;ועז בתות איי; בתה הט גיזאגט שיר ווע.ין ארוף כיי; אוף רעם היטל אינ יועלין ךאךטמלחמה האלטן אוב י־יא אניערי ?תה האט גיזאגט פיר ויעלי; ארוה מין אות רעם היסיל אוב פיר מעלי; דארט שטעלין אונזער א6 נאט או: פיר וועלין ךאךט אים ריכז איג די דריטע כתה הט גזאגט פיר וועלין ארוף ליין אויף רעם היטל ארב ויעלי; שיסין סיט פיילין . אוג לאט הט גייויסט זייערי שלעכטי טחובות • אוג די טעג^'שן האכן גיזעהן אז טען ואל בוען ךי שמאט איב רעם טארעם• איג בשעת !יי האבן .גיהוכן צו בו.ען האין זיימבויט אגרוסע שטאט אוג אנרוסי־ טארעם אוג ער איז שון אוו הוף טוען אז טע; הט ריא־ פט צו דערלאנגן ציכעל אדר ליים צים כעל טלא?ההט ניררעו־ט אנאגץ ;אר ' אוב אז אציניל איז אךאo גיפאלין האבען זייא אלי ניוויינט דריבער סער ווי אטענטש זאל אךאo פאלי; אוג שןןארבן • איג ,גאט ב&quot;ה הטגיוויסט יייערי מחשבות • אוב איןרער צייטהאבן י.יי גיוואו־פען פיילין צום• הי ט על • אונאז ךי פיילין זענע; אךאo מפאלין צו ריק זענן די נןיילין,ממען רוט אוג אז זיי האבי דער דעה; אז די ?יילין זענן מוען רוט וויא בלוט חט איינער גזאגט צום אנדערן אצונד האבן טירשון ךער שלאגן אלי יום זענן אין היטל אוג ים איז אלץ גווען פון גאט ב־ה בדי זיי זאלען פר טיליגט;וערן פון דר,ערד: מבנו אוב די האבן גיבועט די ^טאט אוג רעם ט אך עם אוג האכעו גיטאי אזו פון טאג צו טאג ?יז עס איז דער פילט גווארן פול 9עג אוג לאטהט גזאגטצו ךי זיבציג פלאבים מם שטייען צום ערישטן ?ר רעם כסא דבבוד אזו צו זאגן לאזן מיד גידעין אוג ?ר מישן זייערי רייר בדי !יי זאלן ניט גקענן פר שטיין יום איינר רעד צום אנרערין אוג גאט הט אזו גטון: מהי אינ,עפ איז גווע! פון רעם טאג אן אוג ווייטער וזאבן זיי פר געסין דס לשו: אוג איינר הט ניט גוויסט וים דער אנרערער ךעראונזןזךער בעל סלאכההט גניפן פון אגךעךענס האנר לייסאדער ?יגל אדר שגןיינער ווס ער הט אים גאר ניט גזאגט הטרער כעלגלאכח אוף אים איוארף גיטאן איז עי גשטאךבן אוג האבן אזו גטון פול טעג איז פון זיי אום גשרארב! פול מענטש ן איבער דער זאף: אוג גאט ב־ה הט לישלאגק ךיא דריי ?תות מע:טשע! אוג הט זייא גשטראפט נאף.זיי,ערע מעשים אוג נאף זייערי ?חייבות. ךי עךץזטע ?תה וואם די האבן גזאגט עז!יי וועלן ארוף ליין אוף רעם הי^ל אוג מערן ךאךט דילן אפ געטר א־ז פון!יי ןו;אךן סיות אוג ךי אגדרי ?תה ויס !יי ה א ?ן לזאלט ^ז!יי וועין ערוף בית 8 (תם י'*;) גיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="ביין אוף חנם היטל אוג מעלן שים! טיט פיילן די וענן גהאמיר; גוואדן אייך דורך רעם אנדערן אונ די ךריטע ?תה ווס האבען מאגט מיר;ולן ;יי! אין היטל אריין מלחמה האלטק הט נאט ב'ה ויי פרשפרייט אוףךער נאנ/יער וועלט • איבר רעם הט מען גרמן! דם ארט בבר מייל רארט הט נאט ב'ה §ר טיישט די רייד פון דער ;אנצר ווערט אוג ראם או־ט איו אין מזרח זייט אין לאנד שנער! או: רעם טארעם מם ך מענטש; האבן גבועט הט די ערד איין גשליגגען איין דריט חלק אונ אפייער פון הימר הט ?אי ברעגט ךם אנדערי חלק אוג דם דריטי חרק איו איבר גבליבן ♦ אוב,עם איו אום גשטארבק פול טעגטשן ביי ךעם טארעם ווס הט גאר קיין sאל ניט &gt; אוב נאך רעם או ;אט ב&quot;ה הט [יי צו שפרייט אוף דער גאנצער וועלט הט זיך אפ ;יטיירט איטליכי משפחה צוא איר לישון אוג איטליכע משפחה הט זיף גיבויט איי; שטאט אוג האבן אנאמן נגעבן זייער שטאט אוו ווי מען הט ויי גירושן אדר אוו ווי זייערי קינדר האבין גיהייקיןן ךער אוו אגאמן יום עם הט זיף אונ ךער ועלבינער צייט גיטראפין: אוג נמרוד דר יון פין בוש איי גאך גיויען ארג לאנר שנער אוג הט גיקיגיגט איבר ויי אוג הט אוף ןיבוט 9יר שטעט • איינע השעיר גירופן בבל צי ואנין אי גאטב'ה הט פר מיעוט ך רייד פון דער גאנצר וועלט . אונ די אנדרי הט יער גירופן איך צו ואגן או פון דאנן הט נאט ויי פר שפרייט. אוג ך דרימע הט.ער גירושו א3ד צו ואני! אז איין גרוסי מלחמה איו גיוועו אוף ךעם ארט . ארג די פעי־די הט.ער גירופן נלנה. צו ואנין אז דארט ועניו צו גאננין גיווארון אונ.עס האבן זיף אום גילאיט אלי בלי נאוה אונ אליגבוךים : אוג אז נמרוד הטאוף גיבועט די פיר שטעט האט .ער אין זיי בזעצט זיין פאלקאונ זייני עזרים אונ!ייני גבוךים יום ועני! איבער ניבליבין אין;יין קיניגרייך: אונ נ?רוד הט זיך־ בזעצט איו בבל אוג הט מקיניגט זיכערליך אוג די הנעכט פון נמרוד האבן אים גירושין אמרפל• אוג מיט רעם אלים הט דך נמרוד ניט .גי,קעךט צו נאט ב'ה אונ הט ניטאן נאך מער שלעכץ אונ הטנאך גילערונט אלע מענטש; שלעכץ. אוג ?רדון דער וון פון נמרוד איו נאך גווע! ערגיר פז; זיין פאטר אונ האט אוך גימאנט זיגדעין מענטשין אויף רעם זאגט די וועלט אמ'^ל מרבעים .יצא רשע, אין דער צייט איזגיוואךין אמלחטה צווישן די קינדר פון חם אוף ח זעךטר מם .ויי האבי! זיךגיבויט . אוג'כדרלעומרדר מלך פון.עילם פון ךר משפחה פון חם איו איום גיואנגין מלחמה צו האלטין מיט די קינדר פון חם אונ דט ויי גימאכט אונטער טעגיג אונטער,זיין האנד אונ אוך די פינעף שטעט אוג לאגד ?בר הט .ער אlך גימאכט אונטער טעגיג ארג ויי האבן איש גידינט צייעליף י,אר אוג האביז אים גיגעבין צינס : בעת אין דער צייט איו נישטארבין נחור דר וון פון שרוג אוג אי; רעם י.אר איו אברם אלט מוען ניין אונ פערציג.יאר אוג גחור הט גילעבט הונךעךט אכט אוב.פערציג;אר אונ ז^ז אברס איו אלט ויויארי; פופציג;אר איו ער!ארוס גינאננין פון נחס הוז און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="*יז ניןאנגין גו לין גןאטעךס הוז אוג אביס האט נידינט נאט ב*ה אוג איו ?יגאנגען אין זיין וועג אוב ןאט ב'ה איו גי מען טיט אים אוג תרח איו נאף■ מוען איין חשוב בייא ךעם סלף .נמרוד אוג דער צייט אוב תרח הט נאף־ גדינט זייני אפ נעטיר וים ועני; גיווען אום הארץ אוג אlס שטיין איג אבדם איז ארין ניק־מען אין זיין פאטעךס הוו אונ צוועליף אפ נעטיר זענין גישש אני; אין הו! אוב אז אבלם הט ךם דער זעהן איזער גיווארון זייער איג כעס אין הט גזאנט איף שווער ביי^אטב'ה אז או: דליי טעג ארוס ירעה איףצובךעכין אלי אפ געטיר וום דא איו פאר האגלין אוג אברם איז ארוס גינאנגי! פון פאטער אוג דר עארין הטגיבו־ענט אין אים אונ אביים הט גיאיילט פון זיין פאטעךס קאsר אוג איז ניגאנגי; אין הינטרשטען הוז אוב הט גיפינען זיין פאטר מצין טיט אלי זייני קנעכט איז אברם ניגאנגין אוג הט ןיף.גיזעצט פארי; פ־אטער אוג הט גיפרענט רעם פאטר זאגמיר ווי איז ךרsאט זוס הט בישאפין היטל אוב,ערד אוג אלי מענטשין אוג אוגז אוף: I:ען אוג וערח,ענפיךט צו זיין זון אברם דר מס איו ביי אונז אוג שטוב דער הט אונז ?שאפי! אונ אברש זאנט צום פאטער ווייז טירדא הט נינוטןו/רח אברמן אונהט אים אריין גיפירט אין אינעווייניןםטן הוף אוג מייזט איםךי צמעליף גרושע אפ נעטר אונ אוף לולייני נאר אן איין צאל אינ תרח זאגט צואברם ךיךאזיני האבן כשאפי; די גאנצי וועלט אונ תרח ביקט זיף צו אלי .זייני אפ נעטיר אונ איו פון ךאךט ארויס גינאנגין אונ אוף אברם • ורות ארב ךי נבואה פון נאט הט גירוהט אוף אברם דיו עלבי נאכט אוג אברם זאגט וויי אוףךעםנאנצין דור מם דם הארץ הט זיף גינייגט נאף נארישיןייט אונ,קעמן ניט דעם וואהךין נאט מסער הט באשאפין הימיל אונ ערד אוג ווי אבדם הט גיועהן די אלי ואכין הט ךער ןיאךין נינרוטט אונ אים או'נ,ער הטך היירנישע נעעין צו בראקץ אוג ת:ח קומט אהיים אונ הערט דם קול וים טען הט ניהאכןט טיט דר וזאק אונ רעם חדר . מרץ אוג תרח איו מלאפין אין חדר אדיין מידי אפ געטיר זעניןניווען חט,ער גיפינען אזמין וון אבדם נייט ארוס פון דארט אונ תרח איז אריין גגאנגן אין חדר גפינט,ער אז אלי אפגעמער זענען צובראכן אוג מיא תרח הט דער זעהן וום אבדם האט גטון הט תרח גאיילט אונ איז ג;אננן צו נמרוד • זאנט נמרוד צו אים רום איז דיר הט תרח גזאגט איף בעט ךיף ביין האר דו זאלסט צו וזערן טיינע רייד ביי מיר איו פר האנדין אזון ער איו אלט פופציג;אר אונ אזו הט ער.גטון צו ?ייגע אפ נעטר אוג אוו ה 0 ער נרעד צו טיר אצונד בעט איף ריף מיין הער שיק נאף אים ארג מאלי אים אום ברעען קרי ?!יר זאלען בשעריטט ווערין פוןlיין שלעכטס או'נ נ:ףרוד שיקט דליי מענטשן פון זיקע קנעכט אוג די האבן ניראבט אברטן אוג נמרוד זאגט צו אברם זאג טיר מס הא שטו גטו; צו דיין פאטר אונ צו דינע אפנעטר: מע, אוג אכרם הט גענפערטווי,ער הט גענפערט צום ^אטער אוג אז ניורור הט ךער הערט ף ךאזיגע רייד פון אברם האט.ער 3 נהייסין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="נהייטן אז סזאל אים זעצין אין תsי?ח ארק • .אי? }יעהנטין ןןאג חט נמרוד ן?א?ין ?ע; זאל אום ציהען אברם אום דער תפ־סה אוג ?ואל אים ברע^ן אוב א?יין ווארקן אין.קאלןז אובן צו הר ברענן • יכל אוג אלע לןנעכט !.א 'טירות אוג גבורים פון לאגד 'גיטי;ען אכןענין רעם,קאלעף אובין צו זעהין אב־ם איג אין ע האבן זיף• איינעאטילט אוי. האב! זי!ז^טעלטפיןווייטינס אוג לנס איי ניט איבר נבליבן.קיין'שום מענטש רום;ער זאל ניט קיטן צו זעהן אבךם איג אז ?ען האט גבראכט אברם פון דער ת?יםה האבק ך א ??ץז?ים גזאגט אתני דס איז רא!ז רער ?ענטש יום טיר האבן גזעה! בלנעת .ער איז נבירין גווארין הט איין נרוסי ק?ערי; איין גשליגג־ פיר'ששערי! איו זר ?יר האבן ךעךןייילט אוג אצוןד הט זיין sאטער אן דיר מורד טוען איג ג4אןט .ער הט גבראיט אננךער קובר אוג אז נמרוד הט דם ךער הערט רב אין אים גברקט רער ץאךן אונ הט ג?אןזען טען זאל ברענג־ תרח ?ר אים אוב סע; הט גבראכט תי ח הט נטריד גזאגט צו תרח הא יטו גהע ט יום די י י • : י&quot; י •ן •ין י ־ זן • ?כשדם האין גזאגט אונ אצ־^ד זאג ?יר רעם אמת אונ ווי תרח זעהט אז רער ^ארן גרימט זייער כיי נמרוד הט £lךחגזאגט,עסאיז אלץ אטת ווש די מכשפים האיען גזאגט רען איןז האב זי יער ךח?גות גהאט אוף ?ין קוגד האב איף ננו?ען דם קונד פון ?יין דינסט ארג האב דם גבך:־?ט איג ךר,יף ?ם טיר ?יי! נרו?ר ק הרן איין עצה ננעsן אונ הרז איז א;ט מוען צוויי א־נ אבציג י.אר איג הרן הט אים ;אי.קיין.עצה ניט נגעבן ךרוף אוג תרח הטנזאגט ןרי.ער זאל ן ך סציל lייןפו; טוט. הטנטרוד גזאנט צו תרח רער ?ר ווס דיין וון הין הט ריר איין_עןיה ננעבן רער 5ר זאל מען אי□ פר ברענן ?יט אבדם אוג הרן הט זיף גטראכט אין סאוץ ורעט אבדם ?צול (יערן וועל איף או ף ?יט אים ניצול י.ועךן פון ?ייער ארג אז תר ח הט אר,ף גלייגט די !אף אוף lיין זו; הר; הטער אוף נהערם צוךייךן רער פון: וןsואונ נטרור ?ט גכאטן מזאל געסן הרן מיטאברטאיג טואלזיי ארק נוארפין אין.קאלעןז אובין• רקחו אונךי נןגעכט האב; גנוטן אברפאוג הרן אוג הא?ן אוט מטון פון ויי ך נןלייךער אוג האבןנבוגרען יי;ערי הענד אוג פיס אונ האבן זיי אין.קאלף איבין ארי ■ן מוארפין אינ נאט ב&quot;ה הט זיף דער בארוטט איבר אברם אוג ?דערט צו אים אוב כאישערומט אברם פון פייער אוג פון אכרם איו מער ?ט ?ר ברענט ?וארן נאר ךי^טףיקויס,ער איז מוען גבינתן אוב אוף ד מקש ויס האבן זייאייין גויאךשןיאין .קאלעף אובין איז אוף גנאננן אפלאם פון פיי.ער צו זיי אונ,עם זקן פר יו־ענט גווארן ןיוןעלף סענטיטן אונע בר ם איז מוען אין.קאיף אובי; דו־יי טאג אוג ך3יי ^עכטאוגאיז .ארום .עאנגען א־נאלע ר,נערט פון נמרוד הא יען דם גזעהן וקן ךיןקעןטגקיםן אוג האבן אים;זאנ,ט ?יר ?אבן גז;־ה; אז אכרם גי ט אתם *ףין פייער נאי ך שטריק ויס ער איזנווען בפרגך! זעבן יואפר ברע:ט ?;אך! אוג אז כטרוד הט דם רער הערש הט ער;יט ?\אלט גלייבי איוב חט ג נשיקט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="תם נח וישר יא נ'ר;קט אנררי העדי; צו זעה; .די ך ליגע !אך זענ די ג־ אנגן צוריק אונהא?ן אים גז א גט אז די!אך איו אמת: רלןם איז נמרוד או? לבטאןעז אוג איו 4גאנו.' אוךזעהו די ואך הטער גזעה; אז אכרסנייט ארו□ אין?ינער א ר,־ן איג אהער או: היןאיז פרנירענט הטערדך ךרוףדיערsי זויגדערט : דצו ארג.נמרוד גביט מיזאל אום ציה אבדם פי; ?'יעי האבעיךי ך;עכט גנעגהט אז פזאל איסאוים ציה, האlיע;ד-;יט.ננןענטדעו דער פלאם איזנגאנגן,קעגזזיי ועני ח־ כןנעכט אגטיאפ גוואדן:ו; איש הטער נ^ריגן צו זייאיילט אוג צ־הט אום אבלם פו; שייער איר וזעט;יט שטאחיז זענן נגאנגן דיכןגעכט אום ןייהן אים איזאוף ג;אנ;ן אוף די לער פלאם אונזע;ן פר ברע, ט גיוארן: וירא אוג אז נמרוד הט גזעה; די כןנעכט עענז.ניט צ־ גיין צוס פי;ער הטיער גרופן צו אבלם אוג זאנט ציי אים אבלם דער ,קנעכט פון נאטווס הט sשאפ: היטעל אונעו־ד&quot;גיי ארוס פו; שייער אונקום צי סיר אוג אבלם הט צו גהערט די רייד אוג איז אדום ג;א;נן פין פי;ער הט . פרור טיט דינע כןנעןט גזעה; אז אבדם אז אדום גג אנגן אונ&quot;עם איז מער ;יט שר ברענט גזוארן פן אילם נאר די שטר ק יום.ער איז נר עי גבוגדן; ראיlר הט נמרוד נזאוט צו אברם פר זום ביטטי ניט שר ברעזטניוארן אין רעם ?־;ער זאנט אדרם איך האב מיך פר זיכעו־ט איי נאט וים הט sשאsן היטל איג ערד איני הט שיך מציל ;וזע; אבר מיין ברויד הרן איז פר ברע;ט ןיואךען אי; רעם ש ■יער אוג מע-הטאים גזוכט הט מען נפוג• אז ער איז שי ברענט אוג הרן איז אלט גיועז ןןיןיי א נ אכציג ך.ר בש.עת מעז הט איס אריין גיוארפ אין כןאלך איכין. אוג נמרוד אוג אלי די;ע שררות גזעהן אז אבלם אז ניצול גייארן פון שייער וענן דיי אליגק ?1; •וג האי; דיך גביכןט צו אכרם,.ויאמר הט אבלם ג;א;1 צו ויי ?ינןט אייך צום נאט זוס הט בשי-ש; ך !אנצע וועלט אוב גייט אין lיי! וועג רען ער הט מיך מציל.נזיע; פון שייער אוג נאט ב&quot;ה ב#אפט אלי לייבר אוג באשי־ימט אלי ך ־ וים ?; זי בער! !יך אזףאים פו; אגלי,קר־עגק.אוג עם א־ז אגרום פר וויגלרונג גוועןאו אבלם איו ניצול גילאך: אוי הרןא־ז פר ברעגט נוו אך!: דתן אוב נכחד הט ניגבן צו אבלם ?יל מתנות אוך ציוויי כן;עכט יום זענין ביי אים ניווען איינר הט גיהייסין עיני אוג לער אנדרער אליעזר אויך אלי שררות האבי אים גיגעבין גרוסע מתנות אוג עי־ איז פון־זיי אירעק נינאנגע! לשלום אוב אז אברם איזאוועק נילאנגן זענין אים;אך ני;אנגין ?יל מענטשי; אוג אברם איז גג.א;;יז צום הוז פו; זיין פאמי א־נ הט נירינט נאט ב&quot;ה אלי זייני לעב קמאג אוג הטנילערוגט אלי סע;טשין אז ויי ואלין ךי;ען נאט ב&quot;ה פון רעם ן!אג א; אוג מיי^ער : בעת אי! דר צייט תט אברם אונ!וין ברודר ;חור גינוטען ודיבר די טעכטר פון זייער ברודעד קרן דם וריב פון נתור הט;יהייסיץ מלבה אוג לס נדיב פו; אבלי ש הט:יהייפין ן^־י אוג שירי ךס!ריב פון אברם איז;יזוען איין אום sראןשעךין אוג אלרס כ איו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אוג דיי sעךךר חר זאל זיף ורדעי נןעךץ אונדעש ךאויגי; לאני אוג !אלין ל0 איsן אויף אייבי:: גיבן או: אביס בוהט איי; כזיח או: רופש דעס אייבךששי; טיטדעם נא?; הקב'הךר ווסהט זיף בןויזען צו איש או: אכרם ?יע;גט אוף זקךבנlת אופין טובח צו ;אט ב'ה: בעת או: די זעלייגי צייט הט זיף אברם או: lיין ווייב אוטנעקידט נןיין חרן צו זיין פאטער או: כו^ר או: הט זיף־ אין חין בז&quot;עצט טיט ו־עם ווייב או: טיט אלריגג וושאיז ;י ויען צו אים או: איי גיזעסין דם אגרך ע סאהל אין חרן פיגעף יאר אונ.עס תט זיף בהעפט ןןוויי או: זובעציג ?ענטשין פוןךער שטאט חרן צו אכרם או: אברם הטזיי ךלערו;ט דעם מוסר פון ;אט ב&quot;יי •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL56" TYPE="CHAPTER" ORDER="26">
            <div ID="DIVL57" TYPE="TITLE" ORDER="26" LABEL="פרשת לך"/>
            <div ID="DIVL58" TYPE="BODY" ORDER="26">
              <div ID="DIVL59" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="26">
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אין ךישעג הם זיף נאט בוויזען צו אנרם אי; חוץ אוג ואגט צו אים פאר וואראיף האבנירעד צו ריר פך צוואנזייג ;אד אזו צוזאגען; לך לף גיי ארוים פון דיין טו^ת וועגין פו; דיין גיבירד אוג פון דיין פא^ערס הזיו גיזוגד צום לאגד יום איף וועל דיר ודיזין צו געי; דס לאגד דיר אוג צו דיינע קוגרר ד־ען אין דעם דאזוגין לאגד וועד איך ךיןז!יעגטשין אוג דאיט רועל איף ךיףטאכןצו איין נרוים פאלק אונאיף ייעל אלפערין ריין נאטןאוג עם זאל וועךין;יבעגטיטט טיט דיר אלי טישפרוות ווס זעגין אוף דד;ערד אוג אצינד ששיי אוף אוג גיי ארוס פון ךר שטאט ךי אוג ריין גיייב או: אלם זוס ריין איז אוג אויף אלי זום זעגין גיוויגען גיווארין ארג דיין הזז אוג אלי די ליי.יר זום דו האסט דיר איין,גיזאטילט אוג חו־ן אוג יקער וויו־ר צום לאגד כרע!: אוב אבר ם'ןזטייט אוף אוג ^עמט זיין ודיבורי אוג אלץ ךםדיגיגע אונ&quot;אלי דיא זום זעק גיווען אי! זיין הזז אוג אוף אלי זום זיי האבן זיין אמונה אן.נינוטן אין חך ן אוג זעק אריס גיגאננען צו ביין צום לאגד כנען: רבואו אוג.זיי זעגין גיקוטן קיי; כגע־ אזוי ווי גאט ב&quot;ההט גיהייסי; אוג יערהט גינייגט זיין נצעלט אין פלון מורה אוג אויף לוט זיין ברודרס זון טיט אלץ דם זייניגע זע^ן אויף ביוועו טיט אים. אוג נאט הט זיף ווייטר בוויזען צו אבךםאיג הט צו אים גיזאגט צו דיי^ע קוגדער ויעל איף געב; דם דאזיגע לאגד אוג אבדם הט ניכוט איין מןsח צו,גאט ב'ה יום הט זיף צו אים ביויזען אוג דר מזבח ששייט נאף אין פלון טורה ?ת איןךעם הייניייגע־ טאג • אוג ךעם זעלבי; ;אד איו גיורען אגרוסער הוגנער אוג כנען אוג אקע זיצערם פון כ.;ע; האין ניט טקיעגט רד ליידן דעם ברוקזען הוננער : I;כןם אוג אבדם איז אוף גיששאנן אוב האט קירךטקיין מצרןם אוב איז גיקוטן צום טייף פון טצר:ם אוגהטזיףגיזעצט #ניסעלאפרוען פוןוועג כייא ךעםבארטןפון שייף. האט אבדם אדיין גיקוכןט אין שייף הטעו־ גיזעהן אז!יין ווייב ץ!ךי איז זייער שיין. הט אבדם קזאגט צושך נאף רעם אז גאט ב־ה הט דיף יש־יר•־:■־ט אשיין ן שט אלט אזו ך,אב איף טורי שאטרוועלין ך שץרןםשיףסי. געני גדי ךיףצו^עןזן 3 #ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="£ר אנוי־־ב • דרום;יעועם עעט ריך פרעגין זאלקטו זאגין אז איך lיין דיין ברודר כדי נזיר ואלן לעךין ילייבן • אוב אטים רוט .גי,באטן צו אלי זייני לייט אוג אlןז צו לוט דין ברודערם זו; צו זאבי אז יוער פון סצרןם יועט פלענן אוף סיר זאלט איר זאנן אז איך בין איר וירודד. אוב ראך קט זיף אידם און* זיי (יט סר לאזט נייעדט ,ער הט גנומן קלי אוג הט זי יאהאלטי; אין א&quot;קאסטין אדיין: יבואו אונ אבלם טיט זייני לייט וענק גקומן.קיין מצר:ם האבן די נןנעכט פיו סלוז לפרענט צו אבדם ורם האסטו אין.קאסטין &gt; עפין אוף וועלן סיר זעהן ים אין.קאסטץ איו דא. הט אבדם נזאגט רעם.קאסען ורעיל איך ניט עפ;ין • אוג ויפיל איר יועט זיך הייקין נעבן יעל איך געבן • ענטפערין ך לןנעבט פון פרעה צו אכרם דיין.קאקסין איו פיל מיט ?גריל נשטיין (יב או^ז דער פון איין *יענפןיל קט אקדם צו זיי געזאגט איך ורעל אייך בעטין ויסיר איר מילט נאד איר ואלט דעס.קאןlטן ניט,עפנין. איר ויי האבן זיך גקסאךכש סיט.גוואלד אונהאסין ני,עפוןט ךעםל)אםטןאונ האבן.גזעהן אזעם ליגט איין אישהסיט זיי,עראקיין גקטאלט • אוו האבן זיי זיך זיי,ער פר יינדערט אוף דעם גרוקען שו^הייש פון קלי • אוג זע^ען 3ייאפ: צו oךעה אוג האבץ!י זייער נילויש פר פרעה. הט §ךעlז נ''סיכןט נאך איר אוג ווי,ער קט זי דער זעהן איו זי אים זייער גפעלן. אונ.פרעה הט ויך זייער גפרייד אונ הט.גיןעבן גרוסע סתנות צו די דאויגע ווס האבען אים די בשורה גואוט אוף איר ! אונ קרי איו גנומן גיארען צום הוז פון פרעה • אוב אבדם קט קסארק צער נהאט. אוג קט נבעטן נאט ב'ה אז ,ער זאל זי בשערמע; פין סלעה א־נ שרי הט אוך תפלה גטין צו נאט ב־ה • אונ גאט ב'ה הט צי .גהערט די קפלה פון ק,רי אוג יט נקילט אסלאך ך סזייל צו זיק • אוג ?רעה הט גזאגט צו קרי דער מענטש זוס האט דיך ',בראכט אהער זום איו,ער דיינם • קט זי.נזאגט,ער איז סיין ירורער הט פרעה גואגט צו איר אוף אונו איז נ־וטעל טיר ואלן אים דער הייבן אונ צו טון אים אוו איין כבוד עם דו וועקזט אונו הייקען: .וי־ק.לח אונ פךעה הט ,גשילןט צו אללם גאלד אונ זילבער אוג א^גים טובות זייער פיל אוב אוך קאף אוג רינלר אונ לןנעבט או: ךיןסטין אונ אז סיעה קט נוואיט ננעהגן צו קלי איי יקיסען איין מלאך אונ ד.אט אים נישלאגען אונ,עם איד סייען אין דער נ&quot;אכט איין גרום נקריי אין הוז פון ?רעה אוג §ךעה הט דך פון איר רער ווייטערט אונ הט גזאגט צו איר זאג מיר דאך ווער איו דער מענטש זוס איז טיט ךיר נקומע; .קיין מןנלים קט אים קלי גקע^זפערש,ער איד סיין סאן אוג איך האב ךר נןאגט,ער איז מיין וירודו ויען איך קאב מורא גהאט טאמר וועט טען אים האךגע;עז. אוג ווי עם איו ?קוטן אין דער קרי. הט §ךעה גלאזט רופען צו אבלם אונ קט צו אים ןעזא;ט רום איז דם ווס דו קאסט סיר.גטון סר וום האסטו סיר נזאגט אזזיאיז דיין קוועסןןר אצוןד אז איך ווייס שון או זי איז דיין וריב נעם זי אוג ניי ליר ארוס פון סיין לא^ד גימל 3 (תם וי*־) איג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="26 תט וישר אוג פךעל, הט גינומען איין יונג פרוי אוג דזט זיא גנעבען מ ע!ךי 5ר Bיין לינסט . אוב אכרם איז אוף נשטאנען איג איז אlף נגאנגע: פין ?',צרןם איב אוף אלם דם נייניגי אוג §ךעד&gt; הט.גבאטן צו זיינע ר)נעכט אז ז.יי זאין ייה אים גילייטן. אוג אבדם הט ודד ער גכןעךט צום לאנד lינ.ען אין דר שטאט אליי; ווי ?נר האט גבוהט דם מוכח אוב אוף ודאדיןגצעלט איז מוען צום ?יו־ש&quot;זן; ונם אוב אוף צו לוט זיין ביוךעךם זון איז אוף מוען פיר שאף אונ רינדער רען נאט ב'ה הט אים בנאגיטונט ?זין זכות פו; אבדם, אוג ויי יי' ןענן נזעם; האבל זיף אן גהובען צו ל)ריגען לי פאמטעכער פון לוט טיט די ^אסטעכער פין אבדם • רען זי;עךע בהמות זענן מוען פיל אוג אוף דר זעךי איז'ניט נ ויען אזו פיל פאשע צו ביידע אוג לי פאסשעכר פון אברסזעגןניט נגאגלן פאשן אין פרעטו־י פעלדער אבר די §אםשעכר פון לוט זענן יוא גגאננן פא'שען אין פדעטלע פעלדר אוג אז ךי איין וואנער־ס פון לאגד האיץ רעד זעדזן אז לוטם פאסטעכר פא שן אין זיי&quot;ערע פעלדר זענן ייי.גקומן צו אברם אוב האבן זיף 9יט אים גכןריגט. הט אבדם גזאנט צו לוט 5ר וום ך&gt;ייםטו דיינע פאסטעכר פא'שן אי; פרעמדי פעלדד • דו ווייסט דאף אז איף בין איין 3ר ציוי'שן לי קונדר פון כנען אוג דילאנסטו דם טון אוג ווי לאנג נאף וועט דין איין לןריג צווישן אונז שייר ליף אפפון מיד אוג מי איג יןלוב דיר אום איין ארט לי זאלסט דאדט זיצן אוג ווער&quot;עס דעט ליד ולעבדם טון זאלסטו מיד מולי&quot;ע זיין דעל איף מיף נוקם זיין אין.זיי ני;עךט דו ואלסט ליף דעי ודיטעיץ פון קיר• אוג אז אבדם הטאים נרעד לי רייד צו לוט איז לוט אוף גשטאנן אוג הט אוף גהובן זיינע אונן אקעגן לאנד כעד עיידעס lךדן אוג הט גזעהן אז דם לאגד איז איין גוטנטרענכןט לאגד גוט סר מענטשל אוג אוף גוטפר בהמות! דלף איז לוט אוועק גנאנגן פון אכרם אוג הטגניינט .זיין גצעלט לעבין סדום אונאברם איז וזעסען אין פלון פון מסיא וום איז אין חברון או: הט ננייגט דארט זיין גצעלט אוג איז מעכן אוף רעם ארט פיל;אר: s&quot;עת אין דערציימהט גשול;ט כדו־לעומר sלף פון.עילם צי ארע מלכים לס זענן אדום אים. צו נמרוד מלף פון שנער ווס ער איו גווארען 9יט sוואלד אונמר זיין האגד • אוג צו חדעל מלף פון גלם • או: צו אריוף מלף פון אלסר אזו צו זאנן נייט אוף צו מיד אוג איר וועט טיר העלפן דר שלאגן לישטעט פון סדום רען זיי האני! אן סיר מורד מוען שו; דריי^עהן יאר: ::עלו לי פיר מל?יםזענן אוף ננאנגן טיט זייעלי דרילות אזו וויאכטהונדרט טוזענט מא; אוג האיל לער שלא נע; אלע סעגטשען פון סדום אוג זיי האין אוף גנו^ן לוט לעם בתדר זון פון אכרם אונגאר זיין?רמעג אונדם סר מעג פון סרום: אוג ךערקנעכטפון א לרם איו מוען אין דערזיייט אין נדום איז,ער גקומןאיג הטדער ציילט צו אברם וים לי טל?ים האני; גטון צו סדום ארנ אז זיי הא^ן נפאננ; לוט אוג ווי אבלם הטךס לער הערט איוזער אוף ן'יט לי;ע דריי הונדערט אוג אןןעהן מאן ןןס זעא 4ייע! oיט נ ' אים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="תם &lt;*ר וישר יד איש את האבן נאף ג;אגט די מילים אין דעד !אכט את האבן פיל דעו־ £לאנן או: אבלם הט אום גיקערט ראם פאר קעג פין סדום אוב אוף לוט טיט lיי4י קו^דר את טיט זיין פר קעג את,עם הט ניט גיפעלט פון לוטם פאר טעג איין זאף אוג אז אבלם הט זיף אום נינןעךט אהיים איז דר טיף פון סדום את.זי;ט מענטקין ווס זענין נייוען סיט איש מסזענין ארוסגעאעןפוןךיילייםגריבער .גינאמע' אקיי.גען אבלם קיט וייגע מענטשין; את מלכי צדק דער מלוז פון ןרוקלים לאס איז קם יער זון פון נס איז ארוס געאנגן מיטמינע מענטשין אקייגין אבלם טיט מיגע טענטקין טיט ברוט את מיין אתזענןאי; אייגים גיזעסין אין טאל פון מלף • אונסלכי ?דק הט גיבענט'נזט אברם • את אבלם הט אים גיגעבין אצענשיל פון זאק רוב• ךען דר טללי צדק איזגיווען איין בה; צוא גאט ב'ה : ותשו האבן גינעהנט אלי מלכים פון סדום צוא אבלם אוג האבן צו איש גיזאנט,ער יאל זיי אום,קערין די מענטקין אוג ךס פר מעג ואל ז&quot;יין צוא אבלם אוג אבלם הט גיזאגט איף ש מער 3יי נאט ב&quot;ה מס הט ניקאפען היטל אוג,ערד לאם איף מעל ניט נעמען פון איין מענטש ביזךאס דימען פון 'טיף. איף נעם ליי דיר ניט סער נאר מאס טיינע מלגטשין האבין ניגעסין את אוף לס הלק פון ענר את אשכול אוי ממלא. את די טענטקין פון סדום האבן גיגעבן ך0 חלק צו די טענט'טין פון אבלם אזו מיא אברים הט גיזאגט: לעת אין לר צייט הט זיף נאט ב־ה ווייטער באוויזען צו אבלם אוג חברון את הט צו אים גיזאגט די ואלשט זיף ניט פארלטין דיין שכר איזזיי,ער פיל • את איף וועד דיף ניט פר לאזין ייז איף מעל ריף בענטקין אוג וועל טון דיינע קונדער אזו וזי 'טטעלין פו; הימעל את מעלגעבן צודיינע קונךערךי לעני־ר זום דו זעהסט פיט דיינע אוגען• את אבלם איו אלט גיידאררן אכט את זילעצע,יאר אוגשלי איו נאףגיווען אייןדעלןלה אין לי טעג את אז שרי האט ליזעדזן אז זיא איז איי; אום טראכטערין הט זיא גינוטן איר רינסט הכר את הט זיא גיגעבין צו אברם איר טאן פר אמייב אוג אז עlךי הט גזעהן אז הגר איז מעוברת גימארען • הט קרי ניטלאכט אין איר האךץאז הגראיזבעסער פון איר; אוב שרי זאגט צוא אבלם מיין קלאג איז אוף דיר רען אין דר צייט אז לי האפט גיבעטין גאט ב'ה אז.ער זאל דיר ?עניין קרג^ד־ר מאתם האסטו ניט ניבעטין אוףמיראזגאט ב'הזאל דיר געבין קונלער פון מיראת מען איף טוא,עפים זאגין צו הגר טוט זיא פר 'בעמן טיינע דייר פר ריר את די זאגסט איר דר §ר נאד ניט ;אט זאל צווי'טן אונז משפטין אוף לעם מס דו טומט מיר; אוג אבךם,זאגט צו שךידייןךיגשט איי ביי דיר אין דד האגד טוא טיט איר ווס דיר וואל גיפעלט הט שלי זיא ניפייניגט איז זיא אנטלאפין פר קלי אוג חד קלקר את אטלאף פון,גאט הט גיפינן צו הגר אין דר מדבר את זאגט צו איך ?ארכט דיף ניט נאט מעט קערין דייני קו^דער דיא מעסט גיווי^ען אזון אוג זאלןט איש אנאמען גע?ין ןשסעאל• אצתד,קער ווילער צו דין הארינטע ^לי. אוג ל?ר רופט רט ארט גיאר לסי רואי דס איז ^ייק;.קלט את נ ' חןר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="דר שד?רנךראונ הגר כןעךטומךר צו אבדם אץ הוו. אונ אז.עס איז 3קוs ךער סוף פון איר טראגן אזו ןיווינ־גהןר איין זין צואברם איג אברם רופט גיין ?א?ון י.שמ?גאל • אוג אז אברם איז אלט מוארען ניין אוג;יינציג;אר הט זיף• נאט באוויזען אוג הט צו אים גז&quot;ייגט איך ויעל געב; ?ויין זי^עו־הייט ציויש; טיר אונ צמישן דיר איג איך מעל זיי&quot;ער מערן דייני קוןךר • אוג דם את ךס זיקערהייט מס איך מעל ג&quot;עבן :יורשן טיר אוב דיר אז דו זאלסט לאז&quot;;ץ כשאירע: אלע זירים די אוג נאך ךיר דייגי קוגייער אוג אז,עס וועט גבורין מערן איין זכר אז &quot;ער .מעט אלט מערן אכט טאג ז&quot;אל שען אים 3שניי&quot;־ן אוג דם [אל lיין איין ןיבעךהייט אוך אייביג אוג דו זאלסט מער ניט גרופן מערן אבדם גיי&quot;ערם אברהם ♦ אוג דיין!ריב זאל מער ניט מערן גרופן ש&quot;רי י;אר ?ורה איג איך ויעל ?וער! איי&quot;עךי קונךר אוג איר וועט !יי; צו אגךlס פאלק אוג סלכים ויעל■ פון אייך א וסגיין. רקם אונ אברהם איז אוף גשיטאגן אוג הט בטון נוי ?אט ב'ה הט אים גבאטן אוג !שקעאל איז דעמאלט אלט ןוןעןךרייןנעיזןןאר: י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL70" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL71" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="פרשת וירא"/>
            <div ID="DIVL72" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="30">
              <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ךךא אוג גאט ב&quot;ההט זיך ביויז&quot;ען צו אברהם אין פלוץ פון שפראאונהט ושוקט ךריי טןא?ים אז lיי זאלע א־ם בדינן-'אונ אברהם איז&quot;ניזעקן אין ךער טיר פון גצעלט אוג הש מעוזן אז ח־יי עאנן קוטן פון מייטן שקייט ,ער אוף אונלופטרי אקענןאונהט זיי גבראכט צו ןיךאין שטוב אריץ• אוג אברהם זאגט צו זיי איך ?עט אייך גייט ניט אוועק קומט אונ&quot;עסט טיט סיר וענן זיי ג;אננן צו אים איןהוזאונ אברהם הטזייגגעבןווא?ראפ צו מאעןןךעם שטוב פון די פוס. אונ,ער זעצט [יי אונטר רעם בום אונ אברהם הט גנוטן ארינד אוג ניט,עם צו אליעזר &quot;ער זאל ךס צורעכט סאב! אונ אברהם קומטצוא '*■ה אונ זאנט צוא איר אייל דיך אונ כ;עט קוכענם אונ אברהם ברענןטזייפיטראונ טייךאונניטזיידערמייל צו,עסין. אוג דער?אךהאט אברהם ןיבראכט ?אר זיי דאס קאלב פלייש • נאכען,עקץ האבן [יי צו איהם גיז&quot;אנט מיר יועלין ויך אום,קערין צוא&quot;דיר אין אזו אצייט וויא אצונר אוב ?זיר [ועלץ אלע ,לעביןאונ,עסמעטlיין צו שלה איין זון אונ ?אך ךעםזעןען זייא ?ינאנגן זי;עד וועג מי יייא זענען גישיקט גיוואו־ין: אין.די צייט זע?ען גיווען רי איינוואגר פון םרום&quot;ועסוךה אונ פון ארע ?ינעף שטעט זיי&quot;ער שלעכט אוג ןינךיג&quot;ע לייט אוג האבן דאצערינט גאט כ'ה טיט זיי&quot;ערי אוטי&quot;ועךדי&quot;קייט אוב ארך אז,עם פרעגט קיטע! אפרעסדער מענןזש טיט סחורה צו 9ר קופץ אץ [יי&quot;ערי ש?lעט ארעד אפרעט&quot;דר מענטש איזגיקוסען קופי! ?חורה הט זיף■&quot;די ?א?צע קטאט איין ניואשילט צום פרעטלין מענטש אוג האגיען צו נינוטען שיט?יוואלדזיין ?חורה איט^ע?ער איין ביסעלביז&quot;עם ד.ט ויך אום גיןאזט ?אר ך ןחוךה אונ אז דר ?רעמךר הט [יך שיט !יי אן ניהובען צו קלינען ז4נ נ צוא צו זאגןלאס האט איר סיר גיטון האין זייא נינעה^ט צו אים אוג זויקזלי^ער האט גיזאגט איף האב ראך נאר אביקלנינוס; אוג אז דר סוחר הט דר העו־ט דיא דאזיגעלייר פין אלע קענטשין איז,ער אוף נישמאגען אוג איז אמעק ןי;א^נ: פון זיי סיט אביטר הארץ אוג די ש&lt;sאט לייט האבן אים ארוס ניטרי^ן מיט איין נרמס.גישפעט אוג,עם איי גיווען אגרוסע ןהוןוה: איין קאל איז גי;אנגן אמענטש פו! לאנד.עילם מאם,ער הט 3ךאךפט גיץ איבר ך ^טאט סדום• סיט איים איז גיווען איין אייזיל אונ,עם הט גיטראגין אן גינןניפט א'&amp;יי^ע דעק פון אלעו־ליי הארבן,דר מייל איונאכטניווארעןאונ ךער *טטאט קרוס. הט ד&lt;ר מענטש גיוואלט אדיין;יין אין אשטוב אדיין איבר נעכןזיגן הט אים כןיינר ניט .גיוואלט אדיין לאמן : אין ךער צייט איז נטוע! אין סדום אגרופו־ רץ!ע,ער הט ניהייסין הירוד• אונ דר ך.ידוד איז גיווען זי;ער נןלוג אוףשיעכץ * הט דר היתד גיזעהן ווי דר פרעטדר מענטש לעט אוף דר נאם איז הירוד צו גינאנגו צום אורח אונ האט אים גיפרענט פון מאנען קומסטו אונ ויי אד.ין נייסטו . הט דר אlךח צו אים נ;ענטפערט איף ניי פון חז^תון _קיין.עילם אונ אי־ ?ין פון.עילם אונ בין נינןארי; ?יז אהער איז נאכט גיווארון אונ.קיי; שוס מע^טש לאוט מיף ניט אין שטוב אדיין איבר צו נעכטינן איך האב וואסער אונ ברוט אוף האבר אוג שטרויא פר מיין אייזיל • זאגט היתד צו אים קום צו סיר מעסטו 3ייא סיר נעכטינן . אונ היתד ברענגט אים צו זיף אין שטוב אדיין. אונ דער אורח הט גיגעסען אונ גיטרונ,קען ביי היתד אוג הטךאךט נינעכמינט אונ אז,עם איז ניקומן אונ דר פריא איז דר אורח אוף נישטאנן אוג הט ניוואלט אוועק גיין ' ל.ט הירוד גיזאגט;נס שתער אשטקקעל ברוט אונ דר נאף וועסטו גיין אונ דר אורח הט אזו.גיטון אוג זעs לף ביירע אונ האבן ניגעסין אונ גיטרינקונאף רעם הט ת אורח גיוואלט אוועק גיין הטהירוד גיזאנט ,עם איז שון בארד נאכט אמער נעכטיג שוק איבער כיי סיר אונ.עם אוב טרינק אונ הט איסאזו לאנג מפציר גקוען ביז,ער איז ניבליבן נעכטיגן • אוג ווי,עם איז מאג ניווארון איז,ער אוף גישצאגן אונ הייבט אן צו זאקילין דם אייזיל • אונ דר אורח זאגט צו היתד ניב אפ די דעק צו צו קגיפן צום אייזיל הט הירוד צו א־ם גיזאנט מס זאגסטו הט דר אlךח,גיזאנט איף(א; ך זאלסט מיר אפ נעבין רעם שטו־יק אונת ךעק רום דו האסט בהאלמין א־ן sטוב • הט היתד גיזאנט דם וים ת זאנסט מוז 3ייךיר זיין איין חלום איף ורעל דיר פותר הלום זיין • דם זוס ת זאנסט דו האקט גיהאט אשטריק כטייט ת וועסט לאנג לעניין אזו ווי אשטריק איז לאנג ' אונ דם מס רו האסט גיהאט ארעק ימיט אלירליי ?אד?; בטייט אז ת מעסט האגין איין ודיין גאו־ס; אוג וועסט פלאנצן אררליי קירות • הט דער אוךח גזאנט ביין,עם ך.ט זיף סיר ןאר ;יט גהקמת;או־ איף האב דיר גנעבן רעם שטריק אונ לי ךעק וואבנלינר הייט • אוג היתד,ענטקערט צום אולח קר יואם לאב איף ליד שין נןאןט לס ?קךיךעניש פרן דיין חלום זני גיסן אוג אצו^ד כאןיאל קיר דער קר ץ0"/>
            </div>
            <div ID="DIVL74" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL75" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="30 חם וייא ואצר איך האב דיר פותר מוען זייי אנדרע ןזענטשן נעם איך פר פותר חי^מדן ?יר שטיק זילבר ביי דיר ויעל איך{אר נעטן דריי קזנ^יק ויד^ער : אונ דער אורח שרייט טיט איין בינך קול אונ הט נבראקט ךעם היתד צום תין ווס ער הייסט שרק אוג דר ציידט?ר רעם!־יין ת!אך • אוב היתד זאגט מין אזו אונ אזו איו מוען ךי זאך הט דעד תין גזאנט צום אורח ת לייד פון היתד איו אמת ;ואדום קיר ותקן אז היתר קען פותר חלום גיין אונ דער אורח הט אץ גהובן צו שרייען צום דיי; נאד וןאכענדיג האי איך אים מעבן די דעק צו ויתאלטי כיי אים אין שטוב• אוב זיי ביידע האבן דיך גקרוגט פר רעם דיין דעראורח הט אזו גזאגטאוג היתד הט אזו גזאגט • הט דער דיין!יי גהייסען אז טען זאל זיי ארוס טרייבן • אוג אז מק הט זיי אדום גטריב; פון ביין האבן זיי זי!ז ?יידע גקרינט אוף דר.גאס. דר !תל האבןךער הערטדי אנשי סדום ת קלע האבן זייךעם אורח ארוס גטרוקן פון שטאט: וילך איז דעד אורח איועק ך.אנ;ן זיין ויעב טיט א?יטר הארץ אוב הט מויינט אוף ךעם עם עס הט ויך איס נטראפן אין סדום : קחי אונ צו דר שטאט סתם איזגוועז פיר דיי;ים • אוב אזו האבן נהייסן ת פיר תישם. דער דיין פון סדום הט;הייסן 'טרק אוג דער תין פון_עםוךה הט נסיים; שרקר אוג דער תין פון אדמה הט נהייסן זבנך ארג דער ליין פון צבו;ם הט גהיים; מנון! אוב אליעזר דער קנעכט פוז אבךןזם הט ת דיינים גרופן טיט אנדרי נעטן • צו שרק הט ערגרו^ן שקרא. אונצו שרקו־ שקרורא • אוב צו זבנך בזבים . אוב צו מנון מצלי דין • אוג די מענטשן פון סדום.ועטורה האבן נטאכט דורך וייערי תישם בעטלך אין אלי מאקן פון דער שטאט • אוג אז עם איז גקוטן אפרעמדער טענןזש צו זיי האבק ןיי אים גנומן טיט גוואלד אוב האבן אים גלייגט אוף רעם בעטיל • איז דע ר מענטש מוען אלאנגער האבק זיך רריי מענטשן גשטעלט צו קאפינס אוב ךריי צו פוס! אונ האבן אים צו גקיועטשט אזו לאנג ביו דער טענטש איז שיעור :.שטארבן &gt; אוב אוב דער מענטש איז מוען אקוךצעד האבז אים די !עקם מענטש! אום גצונען • אוג.קיין שום קענטש הט ניט מואלט פארק איברדער שטאט* אונאזעס פלעגט קוטען'איין אךימאן צו ת האבן זיי אים מעב; נעיד אונ האבן אום גרופען אין שטאט אז.קיינער זאל אים ניט געs איין שטו&quot;קלברוט• אונאזדער ארוטאו איו גזעסן איןשקאטאיזער !שטארבן פר הונגך ♦ אונ;אך רעם אז דר ארוטאן איו נשטאךבו זעגל נכא מ ן ךישטאטלייט אוג האבן זיך אפ ננומן זייער געלדאונהאבן אים אפ בצונן תקליידר אונ האבן אים באגראבן נאקיט אין דער מדבר• אינפרה דם ווייב פו; אברהם הט גשיקט אליעזר .קיין סדום צו לוט; אונ ב'שעת אליעזר איז גקומן&quot;קיין סתם הט ער גזעהן אז אשענטש פון פרום סאלט מלחמה ?זיט איין ארומא; אוג ציהט אט ךעס ארוטאן ת קליידער אונ איז איועק נ;א^ן אוג דער ^רוקאן הט!י;ער גו!יי^ט אוג.נ^ךץן אוף דער!אך ווס דער קקקש 1 שין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="פון קדום הט אים גטין • אוב חט גבעטן אליעזר אז,ער ואל אים קעלפן אש נעטן די קליירער • איו אליעזר ;;אנגען צום מענטש פון סדום אוג הט אים גזאגט ש־ ודם האסטו אזו בטון צום ארימאן • ך.ט ךער מענטש גענפו־ט צו אליעזר צו איו,ער ביין בתדר צו ביסטו גווארן איבר אונו אמין • הט אליעזר ףןז ננןךיגט טיט רעם מענטש פון סדום פר רעם זוס,ער הט אוו בטון צום אממן. קט דער מענטש פון קדום ;וואדקן אשטיין אין שטערן פון אליעזר איז פון שטערן א6 ג;אנ;ן פיר ברוט י אוג אז רעד מענטש פו! סדום הט גזעהן אזעם ;ייט ברוט פון אליעזרם 'קקערן הטער אן גחאפט אלי,עזר אונזאנט צואים בצאל קיר דער פר וים איף האב ריר נלאזט בלוט רען אזו איז ?יי או^ז איין דוק' האט אמעוך צו אים.נזאגט ;יטגנוג דוא האקט טיף נגייילט ווילסטו נאף 3יי מיד דער פר שכר הט דער טענט'ש,אן.גנוסן אל;עןר אוג הט אים ;פורט צום מין וואם הייסט שקרא צו משפט • האט דער מענטש נזאגט פארן ךי,ין אזו האב א־־ ?טון צו רעם מענטש אוג,ער (ויל טיר ניט בצאלן • הט דר דיין גיזאגט צואמעזר דער מענטש זאגט אמת ?ר ו\ס ןוילםטו אים ;יט בקאלן רען איו איז ביי אוני ךר חק . ווי אמעזר הטו־ר העךט די רייד פון דיין הט אליעזר אוף גיהון; אשטיין אונהט גישלאגן רעם דיין אין שטערן איז פון ביין אוף גיגאנגן בלוט פון שטערן אונ אליעזר זאגט צום ביין אזעם איז ביי אייףאזו דרקשפט בצאלט טיר פר רעם בלוט וום איף הב אייף גלאוט ♦ אוג אליעזר הט גלאזט קטיין רעם קענטש ביים דיין אוג נייט [יין וועג ' אוב דר בייט הט לוטם ווייב גיווינן איין טאכטער אוג מען הט איר אנאטן גיגעבן פרטית: אוג די פיסית איז דר וואקסן ניווארון הט איינר פון סדום זיא גינומן פר אוריב • דר מייל איז גיקומן איין אךיטאן.קיין סדום. קרי,ער זאל גיפינן איין דר ;ערונג ארג דער אריטאן הט זיף פר זאטט אוג שטאט עטליכע טע;. אונ די מענקשן פון סדום האבן אום גירופן מען זאר ניט געבן אשט;קל ברוט צום אריטאן כדי ער ןאל שטאךבן• אונ פרטית די טאכטר פו; לוט הטזיף יר יאו־טט איבר רעם אריטאן אונ הט אים גיגעבן עסין אונ טרינקן אז.קיי;ר זאל ניט וויסין אונא זו הט זיא;יטו; פיל טעג בשעת זיא איז ;י;אגנן טיט דר קרו; נאף וואקר קט זיא אביין גילייגט דם ברוט אוג קרונ אוג ק/צעת זיא איז דארף ני;א;;ן לעב; אריטאן הט זיא א,ים גיגעבין דם ברוט • אוב ממענטשן פון סתם האבי זיף פר ווינדעךט אוף רעם אריטאן עי אזו ער רעבט • אונ,עס ועבי;עאננן ךביי טענט'קן אוג האבן זיף בהאלטן ווי דר ארומאן איז גיזעסין קרי זיי ןאלין תיסען ווער,עס גיט אים צועקין • רד ודיל איז גי;אנגן פלקיח נאף וואסר אוג ;יגעבן אשטי,קל ברוט צום אריסא; לא האבן ןיא דריי טענןl'{!ן גיגומן אוב דא גיפיךט צום מין אוג פר ציילין פר רעם דיין אזו אוג אזו הט זיא ביטון צום ארוקאן אוג אצינד זאגט אונז וים קיר ואלי; טון צו 79טית • דא האבן זיף איין גיזאמילט מ מענטיק; פון קדוש אונ פוןדעםlרה אוג האקן אן גיביגךן אפי;ער אוף דקר ;אם אונ האקען [יאאנ־יין גץואךקן אין פייער איו זיא ער קרע^ט 1 גיוזארן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="אוג אברהם הט גימאכט אגרוסע סעודת בשעת מען הט אגטוויי^ט לצחק אוג אויףךער סעודה איז גיקומע; שם ועבר אוג גרוסע שררות אlןז אביטלף אוג פיכולאיג האב; גיגעס־ן אוגגיטרונקן אוג האבן זיף גישרייר אונדעם טאגווס מען הט אנטוויינט.יצחק • אוף תכה דר פאטר פון אברהם אוב זיין ברודער ^חורזענען ףיקומען פון חין חוץ רום זיי האבן זיף גיפרייד בשלעת זיי האןן גיהעי־ט אזעם איז גיבורין גיווארו; אזון צו אביהם פון זיין עייב שרה. זענען lיי אצוגד גיקוט, צו אברהם אוג האב; גיבעכוין אונגיטרונק; אוף דר סעודה לום אברהם הש גימאכט : אין דער צייט אז לצחק איז אלט גיווען איין;אר איך גישטארבן ש־וגדער זו; פון רעו. אונלשטעאלא־ז אי־נדער צייט אלט מוען פערצין יא־־. אוג לשטעאל הט זיףגילעךעט ארום 3יין טיט פייל אוג בובין. ארג אז יצהק איו אלט גיווארין פינעף לאר איו,ער גיזעסין אין דער טיר פון גיצעלטאיז מיקומן לשמעאל אונהט ןיףגיזעצטלעבעןלצחק אוג הט ניגומן רעם בוגען טיט דר פייל אוג הט גיוואלט שיטען צו לצחק • ארב ווי שרה הט לס דר זעה; הש זי גישיקט רופע! אביהם אוג הט גיזאגט צו אים פר טרייב די ךינםש טיט איר זון ךען אוו ארג אזו הט ער גיוואלט טון צו אונזער זון. אוב אברהם הט צי גיהערט די רייד פו; שרה • אוב ולדבףווי אברהם איז אוף גשטאנן אונז־ר פדיא הט ער גינוטן צוועליף ברוטין ארב איי! לאגיל וואסר אוב הט רם גיגעבן צו הגר אוג הט זיא אוועק גיש־קט טיט.ישמעאל • אוג הגר איז טיט ישמעאל אוועקגיגאנג; אוגדר טךבר אדיין אוג הטזיף בזעצט אין מיבר ^ארן. אוג דר נאף איז גיגאגגן הגר טיט .ישמעאל.קיין מצרלם אוב האבן זיף דאךט בזעצט אוג הגר הט.גיגומן צו איר זון.ישמעאל אעייב זיא הט גיהייסיי מליבה אוב מריבה הט גיוויגן פיר זון אוב איין טאקשר • ,נאף רעם איז.ישמעאל .גינאנגען מ־ט lיין טונןר אוג טייב אוג קונדער אוג ו־ער סךבר אייין אוג הא,בן זיף ד־ארט גיטאבט גיצעלטין אוג זענין דאו־ט גייעקין אלאנגעצייט . אוג גאט כ־ה חט גיהאלפן צו לשטעאל אוג ער הט גיהאט פיל שאף ארג רינדער אוג זכות פון זייןפאטר אברהם• אין פילטעגארום הט אברהםגיזאנטצו זיין נדיב שרה איף וועלגיין זיף זעהן מיט מיין זון לשטעאל רען אי־ האב איהם שוין פיר!ל טעג ניט גיזעהן • אוג אברהם הט אן גיזאטילט איין קעמילאוג אייו גיגאנגין אוג דר מז־בר אריין צו זימן זיין זון.ישמעאל.אוג אברהם איו גקוטן צוסגיצעלט פון.ישמעאל אום האלבן טאג • אוג.ישמעאל טיט זיין מישר הגר זענין ניט.גיווען אין דד היים • נארןשטעאלם ווייב טיט די קרבד־ער זעבץ יוא ביווען אונדר היים • הט אברהם ז.יא גיפרעגט ויי לשבעאלאיז גינאנגן. הט זיא גיענפרט ער איז גיגאנגן אוג פעלר אריין חיות שיסען • אוג אברהם איז גיזעסי; אוף רעם כןעמילדען,ערהטגישווארן צו!יין עייב שרה אזערזאל ניט אראפ ביין פון קעמיל אוג אברהם הט גיואנט צו לשטעאלש יריב גיב ביר אביסעל מאמי צו שרווןקן. ד4ט (יא גיע^פרט איף האב ניט ?}יין!ואבר אוב ר)יין ברוט אוג ך הט;אר 3יטןפרע;ט אברהם ווערער,איז ^אר זיתטגשלאןן ג מיג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="אוג גיפלוכט די קונדער אוב גיפליכט איר מאן ישמעאל אוג אירהם הט אוי ם ניהערט די רייד פוןלשמעאלם ניייב אוב ע־ הט אים זיי&quot;ער §ר ךראםין ךרlף . איג אברהם הט זיא ארוס צירופן פון גיצעלט איז זיא צו אים ארוס גינאגגן אוב אברהם הט גיזאנט צו איר אז דיין מאן לשטעאל וועט קוט; זאלסטו אים זאגן עם איז ןיקוטען אהער איי; אלטער מאן פון פלשתים אונהטדיך ניווכט אזו אוג אזו איז זיין גישטאלט אוג איךהאבאים ניט גיפדעגט יוער ,ער איז נאר ,ער הטמיר גיזאגט אז דיין סאן וועט קומען פון פעלד זאלסטו צו אים אזוי זאנן דו זאלסט אפ טון ךעםאונטךלעהן פו; גיצעלט אוב מאף איין אגדערין אונטרלעהז צום גיצעלט . אוג אברהם איז אוועק גיפארן צו זיין ורעב : אוג באך רעם אז אברהם איז אויעק נפאוץ איז.ישמעאל סיט זיין סוטר אהיים ניקוקן הט דם וריב צו אים ניזאגטלעם איז גיקומן איי; אלקער מאן פון פלשיים אזו אוב אזו איז זיין גשטאלט אוב איך האב אים ניט גיפרעגט יוער,ער איז לאר,ער הט סיר גיזאגט אז דיין ©אן:ישמעאל וועט קוק; זאלסטו אים אזו צאנן. טוא אפ רעם אונטרלעהן פון גיצעלט אוג זאלסט סאבען איין אנדערן אונטעךלעהן צום.ניצעלט • אוג ווי ישמעאל הט אום ניהעו־ט ך רייד פון ז.יין נוייב הט,ער פר לןיזאנן אז ךר איזגיווען זייןפאטר אברהם אוב זי הט אים קיין כבוד ניט אן ביטון, הט.ישמעאל צו גיהערט ךי רייד פון פאט־ אוב הט אוועק גיטרובן דם נוייב. ארב ישמעאל איז גיגאננען צום.לא;נד כנ&quot;ע! אוג הט גינומן איין אנךר טייב אוג הט זיא גיברענגט צום גיצעלט ווי ער איז ניווען פך;ער: איג אברהם איז גיזעקין אין ראנד פלשתים זעקם או: צוואנציג יאר, אונ די לונעכט פון אברהם האבין דארט .גיגראבין פרושע ברוגעס . אוג די קנעקט פון אבימלך האבען זך מיט זיי גינןךתט אונ האבעןגינזילת ביי&quot;זיי די גרוסע מאס ער ברונע יום ךי קנעכט פון אברהם האבען גיגו־אבי: אוב ווי אכיטלך הט דםגהעךט איז,ער גקוטן טיט פיכול אוג טיט צוואנציג מענטשין צו אברהם • אוב אברהם הט גישטראפט אבימלך ורם זינלע קנעלט האבן ביי אים ניגזלת דיברונע . הט אבימלךצוא־םגיזאגט איןזשווער ביי נאט ב&quot;ד. ווס,ער הט s3אפן די גאנצע וועלט אז אין■ האב ניט גיהערט פון דר זאך גיי,עךט רעם היינקעגי; קאג: מצחק אונ או:צחק דר זו; פון אברהם איז אלט גיווארון זיבען ארג דרייסיג לאר איז .ישמעאל ניקומן צו יצחק אונ הט גיזאנט צו אים איך בין אלט גיווען ךרייצעהן,יאר אז נאט ב־ה חט גיזאגט אונזער פאטר אברהם אז ,ער ואל זיך ישניידן אוג זאל מיך ךשנייךן אוג איך האב גיטון אזו ווי נאט ב'ה חט גיזאנט אונזער פאטער • חט .יצחק גי,ענפעךט צו.ישמעאל וום בדימסטו זיך קיט אזו אקלייגי זאך •איך שוועד כיי נאט י ''ה ווס ,ער איז,דר נאט פון מיין פאטר אברהם אז אוב נאט ב&quot;ח זאל זאגין צו מיין פאטער נעם דיין זון לצחק אוג ברענג איס אוף §ר אקך ין צו מיר וואלט איך ניט גיוואלט פר מייךין צו טון^ד־ס. נאר איך מאלט ניטון קיט נתס ?}סחה • אוג לזט ב'ה לטךהעךט ך ךאמניג־יידןןס יןנהק ליש ג גיחנד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="ניר עד צו יזטמעאל • איז די זאף וואל גיגןעלין נאט 3'ה צו פרוקן אברהם טיט דער זאף • ויקי היום אוב אז;עם איו ניווען דר טאג יום אלי מלאכים שטעלין ןיך לעבי! ?שא הכבוד פר נאט ב&quot;ה. איו גיקוטן צווי^ן זיי דד שט; מכןטרג צו.זיין אוף רי מענט'טין • הט נאט ב&quot;ה גיזאגט צו אים פון וואנען קוטם:.־ו. ענטפי־ט דר שט; צו נאט ב־ה אוג זאנט איף דזאב.נישוועבט אוף דר וועלט זאגט נאט ב&quot;ה צום שטן רם זאנסטו מיר אוף די מענטש; וום זענן או!ז דער ערר .ענטפרט דר 'קטן אונ זאגט צו נאט ב'ה איף האבגי&quot;זעהן ארע מעגטישן דינען די־ אוג גידענקין ךיןז נאד אוג דר צייט או זיי ?ךאךפז צו האבן פון דיר איין זאןזךען אברהם דער זין פון ותיח איידערער הטגיהאטקונדער הטער .גבוהט טובחות אוג הט מקריב גיווען קרבנות אוי הט תטיד נימאכטרופען דיין נאמן צואלימענקשין וים זענין אוף דר ערד: אבער אצוגר אז;עם איז ישרן ניבורין ניויארון צואים איין זוןןצחקהטערךיףגארפרלאזטאונהט ניטאכט אגרוסע סעודה פאר ךיא זיצעךם פון לאגד אוג אד,ן דיר האט &quot;ער גאר פר נעקץ אוג פון אלי זאכן וום ער הטגיטאכט בשעת &quot;ער הטאנטריינט צו;צחק הט ער פר דיר ניטמר)ריב גיווען&quot;קיין שום קרבן ן זאגט נאט ב'ה צום שטן אזו ווי ביין קנעבט אברהם איו איז ז&quot;יין גלייכין נ\ט ו־א• אוג אי־ ווייס אויב אי־ זאל אים זאגן &quot;ער זאל מקריב דין זיין זון :צחק ?ר טיר וועט ער ניט פר ביירין צו טון ךםךאזיגע: בעת אוג דר צייט איזגיוועןךי רייד פון נאט ב'ה צו אקרהם אוג הט גיזאנט צו אים נעם דיין איינציגז זין דעם יום דו האקט ליב דם איז :צחק אוב ניי צום לאנד מוריה אוב ברענג אים אוף פר אקרבן אוף איינעם פון די בערג דוס איף ויעל דיר זאגין • אוב אברהם הט ניטראכט ?יי זיף אוג האר^ן ווי אזו ער זאל אוועק נעמן:צחק פו! ז־יז מוטר אונ אוף י ר ענג ן פר אקו־קן עולה פר נאט ב&quot;ה: ויבא אוג אברהם איז;יקוט■ אוג גיצעלט פו; lיין טייב עזרה אוג הט זיף אגידר ניזעצט פר איר א!ינ זאנט צו איר אונזער זון:צחק איז שון גרוס אונ ווייסט גאר ניט ווי אזו טען דינט נאט ב'ה ךרום וויל איף אים נעם; אוג טיל אים פירן צו שם ועבר• אוג ךאךט וועט&quot;ער זיף לערנן דעם וועג פו; נאט ב'ה; הט 'קרה ןיזאגט צו אברהם איף בעט ריף דו זאלקט אים אפ היטן אוב זאלקט ניט א0 טון דיין אויג פון אים. דע! איף האב נאר אים אליין. אוג שיה הט גיוויעט אונ דר זעלביגער גאכט . אוג אברהם איז ניגאננן טיט זיין זון:צחק ער זאל אים אוף ברענגען פר אקרבן עורה אזו ווי נאט הט אים ניבאטן • אוג אברהם הט גינוטען טיט זיף צורי יונגען אייגער הטניהייקין ישמעאל דר זוןפון הגר או: דר אנדררהט נידזייסין אליעזר • אוג ווי אברהם איזגיגאנגן טיט זיין זו; :צחק אוף רעם וועג איז נקוט; דר 'קטן אונ ניששאלטפו; איין בא; טיטאנידריג נימיהט אונזאגטצו אברהם צו ביסטו אנאר אדער איי; אום גילעהרטר מענטש דוס דו גייקט אום קרעננען דיין איינצי^ן זון וים נאט ב'ה הט דיר גיגעיין אוף ךר עלקר פר וואר דו ווייקט וואל אז נאט ב'ה וועט ניט זאגן רו זאקקט אום ברע^נן דיין זק • אונאקררוס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="דט פר •ןטאג־ וואר אז דם איז דר שט; אוג וויל אים אראפ פירן פון גאטס וועג• הט ער ניט גיוואלט צו העריל די רייד פון שטן • אוב נאן־ ךעסאיז דעי עי?!( ,ניקום! צו;צחק אין גישטאלט פון איונגן האן . אונהט גיז^גט צו יצחק פד וואר עיישטו רען ניט איר האסטו ניט ניהערט דם דיין פאטר איו אגרושר נאד יום ער פירט ךיןז אום ברענגן אצתד מיי; זון זאלסטו אים ניט צו העדן אונ ;צח־ הט ניהערט די דייר אוג הט גאר ניט גיזאגט . הט אברהם ניזאגט צו ןצי;ק עיין קינד lיי גיהיט פר אים אוב הער ניט צו זיינע רייד רעןער איו אשהל אוג וזיל אונז מאנז איזיער פארן אוף נאטם גיליאט . אוג אברהם הט אהל נישריגעל אונ ךעם ^טן איז;;ר פון זיי איועק גי.נאננן אוב או דר שט! הט ניזעהן,ער יקע■ זיי ניט ביי קוטן הט ער גיכלאבט אוף רעם וועג אגרוסין הייף וואשר אוג ווי אב; הם טיט.יצחק זעגל גיקומע! צום וואסר הט אברהם גזאגט צו חיחק האב גאר.קיין מורא ניט פר רעם הייף דע! ךר שטל הט דם :.ימאכט כיי טיר ואלין א־בר פאו־ין אlןז נאטם.ניבאט אוג אברהם הט א; גישר יגן רעם ^טז או: דם ארט איו ביווארו; קרוקין אוו ווי פךי:ער • אי־נ אברהם טיט זיין זין:צחק ועניי ?יגאגנן צום איט ווי נאט ב''ה הט אים גיזאגט • אוף רעם דריטן האג הט אברהם אוף גיהובן זייני אונן הט ער דער זעהן פון ווייטןךס ארט ווס נאט הט איטגיזאנט אוף הט,ער גיועהן שטיין אוף דעשארט אפי:עךדיגע lייל פון דר ערד וייז צום היטל. הט אברהם גיזאנט צו.י{חק היין קונד זעהקט עפים פון ווייטין • הט.יצחק.ניענטפרט איף זעה אפי;ערךיגי זייל אוג אוואמןן הט אברהם שון גיוויסט אז:•{רוק איו בוויליגט פר אקרבן עולה צו נאט ב'ה. הט אב־הם ניזאגט צו:^ט.עאל אוג צו אליעזר זעהט איר עפים הא יען ויי ניעגטפרט.ניין מיר זעהן גאר ניט הט אבו־הם גיווישט אז:שמעאל או: אליעזר 3ראר?ין ניט .גיין טיט.ויי הט אברהם צו זיי גיזאגט זיצט איר דא מיטין איי זיל אונאיףהיט ?צחק וועלין גיין ביז צו רעם באךגאת ווערין זיף ךאךט ביקע; צו נאט ב&quot;ה או: מירוועלין זיף אום נןעךין צו אייף ג את אברהם הט גינומן האלץ או: הט דם ארוף נילייגט אוף יצחק ארג הט.גינוטן פי:ער אי: דם שעבט טעסער אתזעניןביידע ניגאננין צו רעם ארט אוג 2שעת אז זיי זענן נייירע ניגאנגע! הט:{דוק גיזאנט נון ךס האלץ אוג דם פי;ער זעה איף או: ווי איו דס לעמקי • הט אברהם גיענטפרט צו:צחק אין דיר הט נאט ב'ה אום דער ו ויילט צו זיין צו אים פר איין,קרבן עולה • הט.יצחק גיזאגט צו זיין פאטר אלץ מס נאט ב&quot;ההטצודיר גיזאגט זועל איף טון בשטחה• אוגאברהשהט ניואגט צוי.צחק היין קונד ז,אנ טיר אובעם איז בר האנדן ביי דיראונ הארץ איין החשבה זאלשט נפר* ?יר ניט ?ר היירן • ענו'זפרט :צהק צו אים היין פאנ'זר דאשווער איףאזו ווי נאט ב'ה לעבט אונאזו וויךילעבכlט אוב עס איז 9ר האג,ק אץ היין הארץ א^לע^טע סחשבה את איף זאג נאף גילובט איז נאט ב'ה ווסער הט אום ךר מיילט או: היר אז איף זאל lיי; אקיבן עולה עד דם• או: אברהם הטזיף דעי־ ני^לייד אוף לי דייר פון:צחק אונזענן ג ' י' גינאנגן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="ך;אנגין אונזעגין גיקוסן צום ארט יום :אט ב'ה ך.ט גיזאגט • אוג א {רהט הט אן ניהויבען צו בוען אקבח אוב.יצחק הט אים גיגעבן עטיינר אונ ליים אוג אברהם הט גינוטן דם האלץ או: הט,עם.גיןייגט אופין מזבח אוב הט גיגוןןן ביין זוןלצחק אונהטאיסגיוואלט ביןךן אוב לייגין א ופין האלץזאגטןצחק צום פאטר בי:ד פיך גוט אונ ק:יפ מיך גוט צו ווארום טאמר וועל איך זיף לר *טרעקין פר דעם טעסער ויעל איך פר שוועקין דם.קרבן אוב אברהם הט אזl ביטון ארב לצחק הט ווייטר גיזאוט צום פאטר אוב ךרןיייט אז דווועסט מיך מקריב זיין ואלסטו :עמן אביסיל אש אוב זאלסט ,עם ברעגגן צו מיי; מוק־ער זs־ה קר אגי^זמאק אוב זאלסט איר זאגן אז איטר זוןאיז אגישנ'אק צו :אט ב'ה נייערט דו זאלסט איר גיט זאגן בשעת זי וועט!יין אוף אהוך ארט טאמר וועט זיא אראפ פאלי! או: וועט שטארבין איבר טיר. אונ אברהם חט גיהעו־ט ך בייד פון.יצחק אוג הט אוף גיהובין זיין קול או: הט גיוויינט מחמת שמחה. או: לצחק הטזייער גיוויינט אוב הטגיזאנט מיין פאטער אייל אוג טוא ךעם רצון פון גאט ב&quot;ה אזו ווי,ער חט ניזאנט או: דם הארץ פוןאבךהם או: פון ,יציוק זעג; גיווען פרייליך או: נאר די אוגן האבן קיווייגט או: אברהם חט ניבוגך! זיין זון לציהק או: חט אים ארוף גילייגט אויף,רעם האלץ פון מזבח או: יצחק חט אוים גישטרעקט זיין האלז פר רעם פאטר או: אברהם הט אlם גישטרעקט דין האגד צר נ עמן ךם מעסר צו שעכטן זיין זון לצחק• או: דר צייט זענן גיקומן מלאכי ררמים פר נאט ב־ה או: האק גיזאגט פיר בעטין ריף גאט ווס דו ביסט איין!חמנותדוגער,נאט רום דו האסט בשאפין ה,ימעל או: ערד • ךב איין אום לייזונג פר דיין קנעבט לצחק או: דער בארום ריף אוף אברהם או: .יצחק ווס האבן היינט גיטוהןךיי:ע דייר . גאט ב&quot;ה דו זעהסט דאך אז.יצחק איז ךבונךן או: גיקניפט מיזאר אים שעבט; אזו ווי אבהטה אצו:ד בעטין 9יר ךיף לאז!יין דיין דער יארימקייט אוף ליי: בעת או: ךער צייט הט גאט ב'ה זיך בלויזען צו אברהם או: .גירופען צו אים פון היטעל או: הט גיזאגט צו אים דו ןאלסט ך ט אום שטרעקן דיין האג ד צו□ יון: או: זאלסטאים נאד:יט טון. אצונד טייס איך שון וואל אז דו ביסט אגאטם פארכטינר ווייל דו האסט:יט פר מיטען דיין אייגציגען זון פון פיר • או: אברהם הט אוף.גיהו,ב! די אונן הט ער גיזעהן איין אלל שהייט ביי אבוס דם איז דער אלל וום גאט הט אים בישאפין בשעת ער וזט 3שאפןהיפעלאו:עךד בדי ער זאל.זיין אקרבן פר לצחק. הט אברהם נעומען דעם איי או: הט עם מקריב:טוען קר אכרבן עולה פר לצחק או: אברהם הט גישפרעעט דם במטאוףךעם מזבח או:הט גיןאגט ךם בלוט פון אלל זאל טין אזו חשוב sיי גאט ב־ה ווי איך מאלט גישפרענגט דס בלוט פון לצחק • או: אוף אלץ ווס אבו־הם הט גיטון ניי רעם מןsח הטער אלץ אזו:יזאגט. או: עם איז.גיווען השוב ביי,:אט ב&quot;ה כלייך ווי אברהם הט מקריב גיווען זיין זון לצחק או:גאט ב'ה הט וןיגיענטשט אברהם מיט.זיי:ע קו:ךר אי: דעם ןאג. או: דד שטן איז ך:אננ;צו שרה או: הט זיף;יקאכט אגל^טאלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="תם וירא וישר כ ווי איין א^טרטאן זייערנידריג אוב הט גיזאנטצו איר פרווארדוווייקט גאר ניט וים אברהם הטהיינט ניטו; צו דיין זין :צדוק. אברהם הטגיבויט אטזבח אוג הט אוף רעם מזבח;צחק מקריב גיוועף.אוג ק)רה הט אום גיד,עיט ךי רייד פון שטן אוג הט גימיינט אז ךם איו אמת אוג עsרה הט גיורינט אוג נישריגן אגרום ביטער נישריי אוף איר זון אוב איו גיפאלען אוף דער .ערר אוב הט גיווארפי; .ערד אוף איר .קאפ אוג הט גיזאגט מיין זין;צחק אי־;ואלט ניוואלט בעסר שטארבן איידר דו א־ף האב ךיןז דר צוגין ביז דו ביסט גרוס גי;ואךן אוג אצונד איזגיווארו; פר קעו־ט מיין פרייר צו טרוערקייט דע• ?!ם איז גיווען מיין לוסטקייט נארפון דיר איף האב זי;ער פיל גירופן אוג גיבעטין צו נאט ב'ה.ער זאל מיד געבן אזון אוב גאט ב'ה הט מיף צוניהערט אוג הטמיר ,גיגעבין אזין צו ניינציג;אר • אונאצונד ביסטונירארון מיי; זו! צו אקעכט מןער אוג צו פיי.ערגאר איףטיייסט טיף טיט דירייד פון גאט ב'ה דע!גאט ב&quot;ההטדס גיבאטין אוג דו האקט ז־ש מקנים גיווען. אוב קlרה הט גיזאגט צו גאט ב'ה רבונו שיל עולם דו ביסט גירעקט אוב דייגע מעשים זענן גירעכט אע איף פריי מיף מיט דייני דייר וום דו האסט גיבאט; מייגע אובן;ויינן אבר מיין הארץ איז פרייליף • אונ דר נאף איז זי אוף גישטאנן אוג איז גיגאנגין ביז חברו! אונאוףךעםויעיוועמעןזי הט בגעגינט דlט זיא גיפרעגט וויינ^ט איר גיטוום מען הט .גיטון צו מיין זון;צחק הט קיינערגיט גיוויסט. אוג שרה איז ןיקונןן מיט איךע דינסטן אוג קנעכט צו דר קטאט חברון אוג הט זיף נאף גיפרעגט אוף איר זון אוג הט זיף דארט בזעצט אוג שיה הט גישיקט אירעקנעכט צו זוכז אב הם מיט;צחק אוב די קגעכט האבן זיי גיזוכט ביי שם ועבר אוג אין גאגצין ראנד אונהאבין זיי ניט בי פיגעז • דריויילאיו ניקוטן דר ש;טן ווי איין מענטש אוג הט גואגט דם ווס איףהאבךיר גיזאגט אז אברהם הט מקריב ניווען.יצחק איז ליגענט. אוג ווי ץ!ךה הט דס ךר הערט הט זי זיף זי;ער גיפרייד אות איר זון אוג איו סחמח גרוש פרייר גישטארבען • ארב ווי אברהם הט אב ניטון זיין ךינסט חט .ער זיף אום גיקערט טיט זיין וון צו דיציויי יינגע; אוג זענן אלעגינאננן&quot;קיין באר שבע את ווי זייזענין ניקומן.קיין קאר 'טבע קאlןן !יי ניטגיפונען שיה אוב ךר היים האבן זיי ניפרעגט ווי איז שרה הט מען זיי ניזאגט אז זי איז אוועק גיגאגגן _קיין חברון אייף זוכען ווארום מען הט איד אזואונאוו גייאנטזענן זיי אוף גישטאגן או: זענן גיגאנגן .קיין חברון ווי זיי זעגין גיקימע!,קיין חברון האבן זיי דערזעהן אזקlרה איו גישטארב; האין זיי אלעגיוויינטזי;ער אגרום ניוויין • אוג;צחק איזגיפאלין אוף דער מיטערם פגים אוג ד'ט גיוויינט אוג הט גיואגט מיין מוטער ווי אזו האסטו טיף פר לאןט אונך ביקטאעעק גיגאגגען פין אונז אוג אברהם אוג יצחק האבן אוף אייר .גירי־;ט איי! ךום.גיורי! אוג אלעקגעכט ך.אןען,ניוויי)נט מיטליא אוף שיח איי! ;רוסניורין; ן זיזזז"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL92" TYPE="CHAPTER" ORDER="40">
            <div ID="DIVL93" TYPE="TITLE" ORDER="40" LABEL="פרשת חיי שרה"/>
            <div ID="DIVL94" TYPE="BODY" ORDER="40">
              <div ID="DIVL95" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="40">
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="ףךיון ארג,עם זע־ין גיווען די לעי טאג פון 'גירה הוגדעי־ט יאר אוב צוואנזייג &quot; : יאר ארג זיבןי.אר אר: דר נאף איז '*־ה גיקטארבן • ארג אברהם איז אוף גישטאנן פו, יזיין טת צו זוכן איין .קבר טען ואל ךא.רט בהאלטן ראש טת • אוג אברהם אי! גינאנגן צוךיקוגדער פון חת אוג הט צו ויי אזו גיזאגט א? בין איין גר אוג איין אלט גיזעסענער sיי אייך ניט טיר איין ארט ווי איך זאל טיי; ?ת בהאלטן האבן גיזאגט די קונדר פין הת צו אברהם דס גאנצי לאגד איז פר ךיר ווי עם גיפעלט דיר טעגסטו יהאלטן דם מת. הט אברהם גיזאגט אוב אייער ווילען איז אוג דער ואך ואלט איר ביין צו עפרו; דער זון פון צוחר אוג זאלט אים בעטין ער ואל מיר פר קופען די גיטאפילטע הייל רום איו ניי אים אונעק פעלד אוני איך ורעל איםךר פר געבין וויפול.ער וויל . אוג עפרון איו גיזעסין צווישע; די קונדער פון חת ■ הט עפרון גיזאגט צו אברהם אלץ רום דו בגעךסט וועט דיין קנעכט בו; • הט אברהם ניזאגט צו עפרון בח^ם ?יל איך גיט נאר איך ורעל ביי דיר א3 קופן דם פעלד טיט דר הייל פר געלד אוף אייביג • הט עפרון גיזאגט צו אינרהם נון דס פעלד טיט דר הייל איו פר ךיר איו: וויפילגעלדידו וועשט טיר געבין ורעל איך ביי דיר נעמן • הט אברהם גיזאגט צו עפרון'ניט אזו נאר טיט פול געלד וויל איך עם קופי; פרן דיר אוב פון דייני קוגדער אוב פוןךי קטאטלייטאוף אייביג. אוג עפרון אוב אלע ברודר האבן צו גיהערט צו דר!אך אוב אברהם הט אפ גיוו^ין פיר הונדדט גייוויכט זילבר אוי הטגגעבן דס געלדצו עפרו; אוג צו זייני ברוךר.או: אברהם הט דם'אוף גי־שריבן אוג אבוך אוג הט גךזתטת פיר עדות דם די הייל אוג דם פעלד הט אברהם גיקופט פון עפרון החתי אוג פון וייגע קונדם קונךר. אוג אברהם איו אוף נישטאנן טיט זיינע קגעכט אוג זענין.גי&quot;גאנגן אהיים.קיין ?אר שבעי: אוג אברהם'הט גירקפן זיין קנעכט אליעזר אוג הט גיזאנט צו אים איך בין שדן אלט אוב רויים ניט רעם טאג ווען איך וועל שטארבן ךרום ורעיל איך דיך ב!שוועךי! ביי גאט ב'ה ווס איו אוג היטל אז דוזאלסט גיי!,געטז אווייב צו מיין זון פון ©יין פאטרם משפחה פון חרן אוג ניט פון די טעכטר פון כנען . אוג דער נאט ורם הט מיך גיפיךט פון מיין פאטעךם הlז צו רעם ארט. רעד ךאזיגער גאט וועט שיקן זיין מלאך פר דיר אוג וועט בגמקע; דיין וועג אז די זאלסט נעטן אנוייב צו ©יין זין פרן מיין משפחה: הט אליעזר גיענטפרט צי אבריהם איך ויעל ביין צו דיין ?'ג'פחה צו נעטן אנוייב צו דיין זין :־צחק טאטר וועטיזי אבר ניט וועקין גיין טיט מיר צו רעם לאנד צו וועל איך זיין ריין פין ךר שבועה• הט אברהם צו אים גיזאגט יוא דו וועסט עין ריין פון דר שבועה • הט אליעזר ביטון אזר ווי אברהם הט אים ניזאגט • אוג הט צו גישוואךין זיין האר אברהם אוף דר ךאזץר ואך • אוג איז אוף ני־שטאנן אונ הט גיגוטן צעהן קעמלין פו! אברהמם קעמלין אוב צעהן קנעכט פו; אברהטט קגעכט : אוג איו' ניגאנגן.קייןחרן צו געמן אנוייב צו.יצחק. אוג ויי אליעזר איואוועק ןינא^ן הט אברהם ציעזיקט צו 'קם ועיר !יין זון י^הק;אל קו?•! אד\ים • ג' אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="תס חיי שרח וישר כא אוב הירוק איז גיקומען צואברהש.קייןבאר שבע • אוג אלמנך איזניקונזן צוש הlיז זום ךארט איז איין בוא^ר או:,עם איז פר דר שטאש הרן אוב ער הט גי?אכט קנ;ען ך,קעטלין ביי ךעםוואסר אונהט זיף גיזעצט אפ רוען. אוג אליעזר הט תפלה גיטון אוג הטגיואגטנאט פון ?יין הער אברהם טיא שי,קן גיט־ פר פיר אוג טוא חסד טיט טיין האר אז דו זאלסט שיקן אויייב צום זין פו; ?יין הער פון נ־ין קשפחה. אונ גאש ביה הט יער הערט די רייד פון אליעזר פון וועגין אברהם . אוג אליעזר איו אריין גילאננן אוגשטאט אדיין אוג איו גיגאנגן צום הוו פון בתואל דר זון פון מלכה דם ווייב פון :חור דר זון פו; תרח • אינ אליעזר דר ?יירט פר זיי ריס.עם הט זיף אים גיטראפן • אונ ער איז אקנעכט ביי אברהם. אזו האבע; זיי זיף זייער גיפרייד טיט איהם • או: אלע האבען נילובט גאט ב'ה אויף דער ךאזינער&quot;זאף. או: זיי האין געעביןךבקה וים זיא איו די טאכטער פון בתואל פר אווייב צו יצחק או: רבקה איז גיווען זיי.ער'שיין אונ ךטטאלט אוב זי איז גיווען אזיתולך. • או: לבן או: נחור האבן גימאכט או: דר זעלביגר נא?ט אסעודה י ?זיז גיקוטן אליעזר אוף טיט lיינע צעהןמעגטקן אוף דר מעורה או: האבן גיגעקין אוג גיטרו^קן אוג האזין זיוזגיפריידאגאנזיינאכט: אונווי.עםאיזגיקומן ?זין דר פריאאיו אליעזר אויף גישטאנען אוג הש גיואגט צום הוז גיזונד פון בתואל שיק אוגז אעעק צו אגנזר הער. אוג זייהאןןגישיקט רבקה טיט אים או: אוףךבוךה איר זייגערין או: האבי ?זיר.גיגעבין נאלד או: זילבר או: קגעכט או: זיי האבן בלייט אליעזר. או: אליעזר הט גיגו?ן ךבקתאונאייגיגאנגין פיט ?זיר צום לאגד lינ_עז צו זיין האר אברהם. או: ווי רבקה איז ביקובזן _קיין כנען הטןצתק ךאי נינומו פר אווייב או: יצחק הט זיא זייער ליב גיהאט או: הט זי גיבראכט צום;יןעלט פון [יין פוטר שרה או: לצחק ?זיז אלט גיווען פערזיי: לאר ?שעת ער הט גינומעןךבקה פר אווייב:"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL100" TYPE="CHAPTER" ORDER="41">
            <div ID="DIVL101" TYPE="TITLE" ORDER="41" LABEL="פרשת תולדות"/>
            <div ID="DIVL102" TYPE="BODY" ORDER="41">
              <div ID="DIVL103" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="41">
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="אז יצחק איז אלט גיווען ניין או: פופציג לאר איז זיין ווייב ךבקהנאף גיווען איין אומטראכטערן או: די טע: • אונרבקה הט ,גייאגט צו לצחק פר יואר איף האב גיהערט אז דיין פוטר קlךה איז אוף טוען איין אוטטראכטרן הט דיין פאטער אברהם תפלה גיטון צו ;אט ב'ה זיא זאל קוגדער האבען. אצעד ש?ייא אוף או: טוא וקפלה אוף פיר אי: גאט ב'ה וועט במראי צו העדין ריין תפלה. או: לצחק הט צו גיהערט די.רייד פון ךבקה או: זענין ביירי גיגאען צום באך: מוךלה דארט תפלה טון או: לצחק הט גיבעטי; צו :אט ב'ה פאר [יין יוייבךבקה או: גאט ב'ה הט צו גיהעךטךס גיבעט פון.יצחק דר זין פרן אברהם או: רבקה lיין לוייב איז מעוברת גיויארון • או: ווי עם איז כיקומן דער זתיעטער חודש האב; די קרנדער זיף נישטוקין או: איר או: עם הט איר ןילער טייא;יטון • קטךבקהמאנט צו ך לדיבר פון לא;ד או: הט זיי .גיפךעןט י דליח * לתם רזן■) י או; י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="אויג יעש הט ך־ צו זיי אזו ;יטראפעץ האבען!יי איר ג;ענטפךט ;יק . אוג ךבר&gt;ה הט צו זיי גיזאגט 5ר וים הט זיף מיר אזו גיטראפין טיין פון אלע גיייבער • אוג זי איזגיגאננן צום לאני מור;ה צו בעט; אונ צו פארשטין אוף דרזאף א.ינ זיא הט גיבעטן איר שמער אברהס^גר זאל אוף lיעשן נאט ב&quot;ה אוף דר זאף ווס הט זיף איר גיטראפען אוג טען הטאירנקענפרט צורי קונלר איז ךא ביי איר אונ צורי מלקים מעט פו; איר אוף שטיין אוג זיא הט גיווינן אצמילונג אזו ווי נאט ב־ה הט דיר צו גיזאנט דער זגו־שטר איז ארוס גיגאנגן נאנץ רוט אוף ווי ז^יין האריגר כךאץ האיען אים אלי גירופןעשו ♦ אוב דער ;אף איז ארום גי;אנגן דער אנדרער אוג הט אהן גיהאלטען אן רעם פוס פון יער'בטין.דרום הט מען איםיאנאמען גינעבן מנקב • אוג בשעתדי קונדער זענן גיבורן גיווארן איז.יצחק אלט ניווען זעכציג יאר • אוג ווי די קונדר זענן א^ט ניוואך; פופצעהן זיאר פלעגט.עשו גייי אין פעלד צו חאפין חיות אונמנקב פלעגט לערןן איג מיידן די שאlש אוג פלעוט ב-אלינן די פאטר אוג טוטער ווס זיי פלענין' אים זא;ן. אוב יןחק טיט lיין ווייב אוג קונד־ער זענן ניזעסו שיט זיין פא^ער אברהם אוג לאנד כנען אזו ווי נאט ב'ה הט זיי גיבאטען • אוג אברהם הט גיגעבי צו דין זון:צחק גארזיי; נוטס אוג זאגט צו אים קר וואר דו ווייקזט מאל אז נאש ב'ה רום איז אין היטל אין ארעכטר נאט • אוג;עם איי ;ויין ניט 5ר ולאנדען קיין נאט חוץ אים. אוב אצונד מיין ליב קונה הער צו מייני רייד אונ זאלסט זעהן אפ הישען ךי ניבאט פון נאט ב'ה מם איף זאג דיר אן ברי.עם זאל זיין גוט צו דיר אוג אוף צו הייני קונדד ורם וועלין [יין נאף די ביז אייביג אונ גידענק די והנדר פון נאט ב&quot;ה אונ זיין גנאד מס. ער הט גיטון טיט אונז. אוג הט אונז מציל גיווען פון אונזערי סיינה • אוג אצונד מיין קוגד רוזאלסט גוט א0 הישעז מס איף האב ךיר גיזאגט• אונ אווז פו; נאטם נבאט זאלסטו ;יט אפטו;. אונזאלסט לערנן דייני קוגיער העם רעכט פארטיגן רעג מם זיי זאלין אונ דעם וועג ניין בדי,עסזאל זיי גוט זיין ביז אייביג. אוג יץחק הט s;ע:טפיט זיין פאטר אברהם אונ הט צו אים גיזאגט מם דו האסט מיר גיבאטע; מעל איף טון אונ פון נאטם בזצות מעל איף ניט אפ טון. אונ אברהם הט גיבענטשטזיי; זק,יצחק אונ אוף .יצחלןםקונדר אונ אברהם חט ;ילערווטמיטl;&lt;קב די שטראףפון גאטב'האוג אוף זיין וועג. אונדער ^&quot;ט קיז אברהם ניעצארבן אוג מנקב טיט.עשו זע;ן דענמאלט אלם נימען פיפ^עהז;אר. אוג אלע לעב טאג פון אברהם איז גימען הונדערט אוג פינף ?ונ זובציג ןאר אוג איז גישטארבן טיט אגוט גרימקייט: אונ.עשו א־זניגאננז אונ פעלד אריין צו;אנין די חיות אהיים צו ברעננן אוג נמרוד דר שליט מס הייסם אמרפל פלענט אוף ;יי; אלי מאל אוג פעלד אריין חיות סאפן אונ&quot;עס איז;־מארון אשנאה צווישן נמרוד אוג עקזו. אי!א־ איז _ע^ו ג־נאנגן צום נייענ אונפעלדאריי; הט,ער געפיגן י־ם נמדוד ;אר שיט צמיי סעג?שין יען lיי;ע ;ונירים \ע;ן פמער אמעק.גי.גאנ;ן אוב ךר שי^ר אליי; צוהא?ין חיות • אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="תס חולמת ויער כב !ןןs הט.גישייט רעם;טרוד אונהט אים אפ גיצונין וייגע גלוקבינע קליידער או: איו אהיים אנטלאפין אוג הט ןיןז בהאל?ון: או; בשעת ?נשו ^יז;יקוטן ■}חיים איזמיר;יזוע; זי;ער טיד אוג שלאף 8ר פחד אוג הט טlךא ניהאט קואטר וועט;ער שטארבן הט ער גי;עהנט צו.יעקב אוג הט זיף סר אים ניזעצט אוג זאגט צואים נון איף וועל טוזע; היינט שסאו־בין יום טוג טיר די בכורה אוג .עשו הט פר קופט די בכורה צו יעקב אוג דם איו אלץ טוען פון נאט ב־ה אוג עקlו הט אוף פר קופט צו יעקב ראם חלק וום ;ער הט גיהאט אוג דער טלערת האפייה סר פול געלד אוב .יעקב הט גישריבן ךרוףאשםר מנירה אוגהט :יחתמתדרוף ערות או: דר שטר מכירה איז.ניווען ביי.יעקב; אוב נמרוד ־ער זו; פין כוש אז ער איו ניהארגיתגיתארון או: דר טיבר האבן אים זיינע טעגטשין ניבראבט אין שטאט אריין או: האבען איםבאגראבן אוג נמרוד הט .ילעבט צוויי הונרערט או: פי פצעה יאר • או: אז נטהר איז גיהדגיתניווארן זטזיףךי ממשלה צו טיילט אוף פיר הלקים• או: נאף רעם אז אברהם את ,ישןזאךבן הט נאט כיבראבט אוג ו־ער צייט אט־וסין הוננר או: לאגד בנען ,תיצחק אוף נישטאנע; או: הט גיוואלט;יי; .קיין מצרים אוו ווי ז_יין פאטער אברהם הט נאט ב־ה זיף בוותע; צו אים או: דער נאכט או: הט ניואגט צו אים *ו זאלסט גוט ;יי, קיי! טצהםנאר רו זאלסט טין צום לאגד גרר צו אביטלף ךער סלף פון פלשתים או: זאלסט רארט זיצען ביז דער הונגער וועטזיף אום ;אזין • אוג.יצחק איו אוף גישטאג; אוג איו גיגאננן קיין גרר אזו ווי;אט הט אים;יזאנט או: יצחק איזךאךט נתעסין א;אנץזיאר: אוג ווי דרהונגער הט זיף אום גילאזט הט נאט ב־ה זיף בוויזען צו:צחק אוג הט גיואגט צו אים שטיי אוף אוג;יי ארוס פון רעם לאגד או: .גיי צום לאגד כנען. אוג לצחק איז אוף גישעא:; אוג איז;יגאננן קיין חברו; ווס איז אוג לאגד כ.גען אוו ווי נאט ב'ה הט אים גיבאטין ג בעת אוג דר צייט הטלצהק אוועקגישיקט זיין זו;.לעקב צו שם ועבר, אוג הט דארט גילערונט נאטם שטראף אוג לעקב איז גיזעשין ביי שם ועבר צוויי אוג דרייסיג;א אבר זיין ביורר עשו איו.גיווען אוג דר חיים אוג פלעגט ;יין אל ע טאג אי; פעלד אריין צו הא§ין חיות אוג עופות אוג איז גיווען איין נרוסר גבור אי; פעלד . איינטאל איו עשו ניגאננן צום לאגד שעיר סאפן חיות או. עופות. את ער גיזעסין אוג שעיר ביר חו־ש־ם אוג.עשו הט דר זעה; אוג לאגד שעיר אטאבטער פון איין בגעגי אוג זי חט ניהייסי; להודית די טאכטער פו; בארי דר זו; פו; עפר פון דער משפחה פו; חת ךער זו; פו; כ;ען הט עשו זיא ;יגוטן פר אווייבאו: בשעת.עשוהט.גיגומן דם טייב את עראלט ניווען פערציג לאד אוג עשו הט גיבראכט ךo!וייב.קיי; חברון ווי lיין פאטער את ;־זעסי! אוג הט זיף דארט בזעצט • אוגאז לצחק איו אלט גיווארון הונדערט איג צוואנציגיאר איז!;עקבךענמאלט אלט גיווע; זעגציג לאר. אוג יי, שם ; ■ו נישק־ארבי; הט זיף ללעקב אום ;יקעךט צום פאטער.קיין חכרו; • אוג ד דעגמאלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="דעגטאלט זענין גיקוטן טעגט^י' פון חרן או: האבן אבשיךה גיזאגט צי רבקה אז איר ברודרס ווייב ריס הייסטעדי^ה הט גיהאט צוויי טעכ^ער את לבן הט זיינעטןגינעבי; דקעישטע הטערגירופען לאה את ך צווייטערחל • אוגייי ?צחק איז אלטעיווארין זענין אים די אוגין קזווער.גיווארון פון דרעלטר אונ&quot;ייס איזאיםגיווארון טוגקערפר די אזגין אוב הטמיין גיטגיקענט זעהן ג ןעת אוב דר צייט הט ?צחק:ירוש; זיין זון.עשואוו צו זאנין נעטדיין שווערד את כיין במין את גיי אוג פעלד אכיין אוג יאג איי! גיעג אוג קאך סיר דער פון א:וטעםין אוג זאלסט סיר ברעגגן אזו וועד איךךס,עסין אוג נאך רעם עסין יועד איך ךיןז בעגטשי! • ייי דבקה הט דר דועךט די רייד פון.יצחק וזב ך גירופען איר זו, ^עקב את רוט אים גיזאנט אזו ארב אזו הט !יין פאקער יצהקגייאגט צו דיין ברורערעשו אוב אזו האב איןזגיהעךט • אצו^ד אייל אוג טוא דם וום איך וועל דיר זאגין ביי צו די שאף אוג זאלסט געמען צוויי גוטע ?:קעליך את איך רועד מא?ין פון די גוטע;/קעכטס ווי דיין פאטער.יצחק הט ליב אוב דו ;אלקט ברענגן דם גיקעכטס צו דיי; פאטר אוג ער וועט דם,עסי! איירר דיין ברורר וועט קוטן פון זיין ג;עג כדי.דיין פאטר זאל דין! בענטשין , את.יעקב הט גיאיילט איג הט ביטון אזו ווי זיין מוטר הט אים גיהייסין את הט גיבראבט דם עסין פר ךעם פאטער איידרעשו איז גיקוטן פון דעג • אוו יצחק הט גיפרע;ט צו.יעקב מיין קונדווער ביסטו הט.יעקב גיזאגט צוג פאטער איך בין דיין בכור עקו איןז האב ;יטוהן אזו ווי דו האסט מיר גיזאגט אצונד סיין פאטר שטיי אוף או: זעץ זיךאניךר וועסטו עסי; פון סייןגיעגבדידוא זאלפט טין! בענטשען • או: יצחק איז אויף גישטאנען את הט גיגעסין אוג גיטרוגקן אוג דר קורקט דם הארץ או: הט אים גיבענטשט. או: תיקף ווי י.עקב איז ארוס גי:אגגן פון lיין פאטר ?צחק איז_ע^ו אן גיקופען פון ג;עג פון פעלד אוגהט איך גימאכט נוטע שפייזין או: הט ניבראכט פר רעם פאטר. או: ?צחק הט גיואגט צו עשו ויער איז דד מענטש רום הט טיר גיבראכט עסין ירו: איך האב איסניבענטישט איידר דיביסט גיקוטעןצוטיר • או: .עשו הט שון גיטערקט אז.:עקב הט ו־סגיטון • או: עשו הט כיצערתט או: הטגיגרוטט אוף.זיין ברוךר^עקב ווס.:עקב רוט אים גיטון ךס ךאןיגע אונזער הט גיזאגט ךתם הייסט ער יעקב !ויילערהטמיךצנויי מאל בטריבט איין מאל עם ער הט ביי טיראפ גיקופט.די בכורה או: דם אנדרימאל ך.ט.ערךי ברכה ביי מירצו:עומן. או: עשו הטגיוויינט אגרום בימיי;. או: ו.וי.יצחק ד!טךר הערט אז עשו וויינט הט יצחקגיזאגט צו עשו ורם ;אל איך טון אז דיין ברוךער הט טיטאלעיןךי ברכה צוגינוט;. אוג דר נאף הט יצחק אוך גיגעבין אבו־סח צו עשו. אוג.עשו הט פיעד גיהאט.?עקב דערפר וום יער חט ך ביבה צו :ינומן • דא הט זיך יעקב זייער גיפארכטי! פר.עשו • אונ יעקב איז אוף ^יי^טאנע! אונ איו אנטלאפן גיווארון צו עבר רר זון פון שם אוג הט דך ךאךט ןןךאלטן. או:.;עקב איז דע:טאלט אלט ניווען ךךיי או: ועכעי: ;אר או: יעקב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="תט תיקיות וישר צג איז גיזעסן ארג הlז פין.עבר פערצן ןאר־אוג הט ;ילער^ט נאד ?יין;אמש וועג 5 אונ די טעג הטזעדה ךס וריב פר עשו ;יורגז איון. אוג.עשי הט אים נירו?ן אל־לז אונע־ש־ איז דענטאלט אלט גיווען פיגף אוב זעכציג;אראוג ןשטעאל דער יון פון אברהם איז גישטאו־בן אונדער צייט. איג.ישמעאל הט גילעבט הונךךט זיבן אוג דרייסיג;אר. אוג אז יעם איז גיווען דער םlף פון די פעו־צין יאר וים.יעקב איז גיזעסין אוג הוז פון.עבר איז.יעקב גיקומן _קיין חברו; צו ךיפאטר אוג טוטער.אונ וך.עשוהטדערזעה; !יין בתדר.ןעקב הטדער צארין אוג איסזייער כיגרומט אוף .;עקב ארב הט אים גייאלט הרגנין • איז ךי ז.אןז גיזאגט.גיווארון צוךsקה הט רבקה ;יאיילט אוג חטגירו?! אירזון ;..עקב איג הט צו אים גיזאגט ש?יי אוף אוב אנ^ילוף צו מיין ברודר לבן קיין דורן ארג ןאלסט דארט זיצן ביו דר צארין פון דיין ברודר עשו וועט גישטילט ;וערן• אוגןצחק הט ;ילאזט רופן.יעקב אוג הט ג;זאנט צו אים דוזאלסט ;יט נע?ן _קיין וריב פון די טעכטער פון בנ.ען נאר שטיי אוף אוג;יי קיין חרן צום הוו פוןבתואל דר פאטר פו; דיין מוטר אוג נעם דיר ךאךט איוייב פון די טעכטער פון לבן אוף־ זאג איןד דיר אן דו זאלסט;יט ?ר געסען אהן גאט ב&quot;ח אוג גאט ב־הוועט ךיןז אום קערין צום לאני ווי דייגי עלטעךין זענין גיווען קיט פול קונדער אוג ?יט פול נוטס אוג קיט פול.עשירlת אוג פרייר אוגןצחק הט פר לענדפון צו גיבאטין צו;יין זון.:.עקב אוב צו בענטשין אוג הט איהם .גיגע3י; פול ?תנות אוג הט איס אוועק גישיקט. אוג:עקב הט צו גיהעיט ד רייד פון זיין פאטר:צחק אוג פון ז.יין מוטער רבקה אוג איז אוף גישטאנען אוב איז גיגאגנן.קיין פדן ארם אוג.יעקב איז דענמאלט אלט גיווען זיגיען אוג וובציג ןאר • אוב ווי.יעקב איו ארוס.גיגאנןן פון בארשבע נאף רודן הט.ע'ןsו גירופן זיין זון אליפז אוג הט צו א־ם;יזאגט אז.קיינר זאל;יט העדן • אצוגד אייל אוג נעם די שיוערד אוג ןאג נאף ?יין ברודער.יעקב אוג זאלקט איהם האךג;ען. אוג אלי?ז איז אוף גי^טאנן אוג הט נינו?ן צעהן מענטש; פון זיין טוטרם ברודר אוב איז;אף נילאפן ןאןע&quot;עקב . אוג ווי.;עקב הט דר זעה! אז אליפז;אגט אים נאף ?יט צעהן מענטשין • איז.:עקב.גיבליבן ^ג&amp;יין אוף רעם ארט ווי ער איז גישקאנן כדי ער ואל וויטען וים דם s?ייטךען ער הט גאו־ ;יט ;יוויסט פוןקיין שום !אף. אוג אליפזהט אום גיצוןין לי שווערד אוג איז;ינאננן טיט!ייגע מענט^ין צו.יעקב. הטןעקב צו !יי.גיזאנט יוםבטייט דם ריס איר זענט גיקומען צו מיר טיט אעערי שווערדען הט אלי?ז צו איהם גיגעה;ט אוב זאגט צו אים אוויא אוג אווי הטמיר ?יין פאטער אן גיזאןט אצונד וועל איף מ.ק:ים!יין ?יין ?אקערסגיבאט רום ער הטמיר ;יבא?ין • אוב ווי;עקב הט ךר זעהן אז לי ריר פון ע^ו איז שעארק גיי זיין זון אלי?ז • הט.יעקב צו אים נינעהנט אונהטאים אוג זיינעמענט'טין;י3ע?יןאזl צי זא;ין גון אלדו;נ ווס איף האב אוג אוף וים ?יין קאטר אוב טוטער הא?ן מיר 'י;ען! געמט דסאייף צו א3י איר ןאיןט ?יף ;יט הארs אוג איר ויעט טון • ד ראוץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="ךאןןז רעם טיט טיראיין ץתןlז. אונגאט ב&quot;ה הט גיגעבין חן צו יעקב אוב ף אונן פון אליפו אוג הט אים ניט גיהרגית אוג אליפו הט צו גינומען גא דם גוטס מם.יעקב הט גיהאט אוג הט זין• טיטזיינע מענט^ן אום.נ;קעךט קיין באר 'טבע צו די! פא^ער.ע'^ו *"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL116" TYPE="CHAPTER" ORDER="46">
            <div ID="DIVL117" TYPE="TITLE" ORDER="46" LABEL="פרשת ויצא"/>
            <div ID="DIVL118" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="46">
              <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="ןיןיא אוג.;עקב איז ארוס גיגאנגן פון באר שבע או: איו ניגאנגן.קיין חדן אוב איו ניקיטען ביז אוג בארג מlוץה אוג הט גינעכטיגט לעבין דער שטאט לוז אוג גאט הט זיף בוויזען צו אים אוב ךער נאכט אוג הט צו איהם ניזאגט איף בין דיין נאט אוג אוף דד נאט פון אברהם אוב דר גאט פון ךיין נןאיlר.יצחק ךפלאנדווםדוליגםט רדוף מעל איף עם געבין דיר אוב דייני קונדר • אוג אי־ בין טיט ךיר אונ זאלפט גאר.קיין טlךא ניט האב; • אוג איף מעל ריף דזיטען ווי אהין דו וועסט ביין אונ מעל מעדי[ דיינע קונדר ווי דיא שטערין פון היביל אונ מעל מאכן שאלין דיינע פיינד פר דיר אונ מעל ריף ווירר קעךין צום ד־אזיבן לאנד טיט פרייר אונ טיט פול קונדר אוג פול&quot;עשירות • אונ.;עקב הט זיף אוף גיחאפט אונהט ןיףזי;ער ניפרייר אוףךעם חלום • אונהט גירופןךםךאזץעארט בית אל ,אוג איו פוןדאךט אמעק נינאמען צום.לאנד קדם אונ איז גיקוט; _קיין הרן • אונ הט זיף גיזעצט ביי דר ברונן ווי דיפאקטיכער טרוגקע; אן די קאף . אוג^עקב הטךאךטךערזעהןאז מענטשן ניי&quot;ען פון דורן צו שאעזן די 'ןןאף • חט.יעקב זיי גיפרענט פון מאנען זענט איר האביןזיי גיענטפערט סיר זענין פון הרן . הט.יעקב ויי גיפרעגט אפער קענט איר לבן דר זו; פון {חור. האבץ זיימקטפעךט ביר.קענן אים אונ באלר מעט קוטן זיין טאכטר רחל טיט די שאף אוג ווי ער חט טיט זייא גירעד אין רחל אן ניקוטן טיט די שאף אוג ווי יעקב הט דער זעהן להל די טאכטער פון לבן איז.;עקב נילאפי; צו איר אונ הט !יא ניקוקיט אוג הט אויף ניהובין.זיין קול אונהט ניוויינט. אועעקב הטןץאגט צו ךחלךסיער איז לרזו;פו! רבקה אוג רבקהאיזאיר פאטערם שמעסטר• איזרהל נילאפין צום ל;אטר אוג הט אים גיזאגט אז.;עקב ךער זו! פון.רבקה איז גיקוטן. או; דף לבן חט ראם דער העי־ט איז יער גילאפץ צו אים אונ הט אים ניהאלוט אונ ניקושטאונ הט אים ?יברעגנט צו זיףאוגשטוב אריץ אוג חטאיהם ניגעבן צו.עסין• אוג יעקב הט דר ציילט צו זלבן ווס עם הט זיף אים גיטיאפין אוג מם lיין ברודד עשוהט אים ניטו, אונאוף מס אלישזדר זון פון עקו הט אים.ביטון אופן וועג אונ.יעקב אי ז גיזעסין ביי לבן איין חlךש אוג הט בייא אים נישא^יט ך ^אף. נאף רעם וזט לבן גיזאגט צו יעקבזאג ביר וים זאל [יין דיין שבר דר פר מם רו רינפט טיר . אוג לבן הט ניהאט צמייטעבטר אייגע הט ניהייסץ לאה אונ די אנרערעהאט ניהייביןרהל אוג די אולי! פון לןןהזע*י! *יווען טונקעלאוג לחל איז *;מען.זי;ער #יין י אוג יעקב ך.טליl 4י י • • &lt; _ ־ • י *1 *• •&lt; . . ד גיחאט"/>
            </div>
            <div ID="DIVL120" TYPE="BODY" ORDER="47">
              <div ID="DIVL121" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="47">
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="גי^טרחל• הט!עקבניזאנטצו,לבן איך ייעל יי{! ביי דיר sרידיין 9אןןlר יום ה־יסט יחל. אוג רבן אח ךרlף 3'םעא{ן • אונ!עקב הט אים אן ניהובין צו ךינען • אוג ווי .עם איז גיקומעןךם אנדר־י יאר וים !.עקב איז;יזעסין 3יי לבן איז ניש?זאךןן.עקר יער יון פון קl?ח. אונ.עבר איז אלט גיויען פיר הינרעךט אוג ?יר אוג זעמייג ;אר • אוב ויי!,עקב הט דם דער הערט הט !,עקב דרוף !י;ער גיטתערט אוב הט גימאדט אוף אי ם איין הס§ד אונ הט אוף אים ניקלאנט פול טעג: אוג ווי.עם אין עוין גיקומען דם זיגיעטי!אר פון ויין דינסט ביי לבן הט!עקב גיזאגט צו אים ניב מ־ר טיין ניייב רום איך האב ךיןד גידונט נןר איר • אי: לבן הט אזו.כיטון אוג הט איינניזאמילט די שש אט לייט אונהט גיעאכט אראל צייט ווי עם איז נאכט .ניווארוןאיז!&quot;עקיב טיט די התוגה לייט גיואנג; צו לבן אוב שטוב אדיין איו רבן גיגאננן אוב הט פר לאשען אלי לעכט וים זעניןגיווען אין שטוב הט,י&quot;עקב גיזאגט צו לבן{אף וים ?ר לעשטו די לעכט הט לבןגיזאגט אזו אח ייי אונו ךער sזנהכ אוג לבן הט ךנוטן.זיין טאכטר לאה אוג הט זי גיבראכט צו!,עקב. אוג!,עקב הט נאד{יט !.ייויסט אוב .עם איזלאה • אונלבן הט גיגעבין זיין דינסט סוד !מ■ ה צו ז.יין מאבקר לאה פר אדינסט מוד־אוג אלע חתונה לייטזענן!יקוסן אוג דר דאזינר נאכט אוג הוז ווי!^עקב איז גיווען אוג האבן ניגעסין אוג גיטרונ,קן אוג האבץ זיףגיפרייד אוג גיטאנצט אוג.גיוונגן אוב האב• נישרונן הילא הירא אז.;עקב ואל העוין • אוב!עקב הט אדר ניט ?ר ש&quot;זאנן וום זיי שריי.ען,ער הט נימיינט עם איז איו אסנהנ • אוג די חתונה לייט האבן אזו גישרוגען א־&quot;אנצי נאכט ער !&quot;עקב. אוג ווי.עם איז טאג גיווארון חט,ער זיף אום;יקוקט הט.ער דער זעהן אז דם איי לאה• הט !,עקב גחאנט אצונד ?ר שטיי איףווםזיי האבן.גישךי.גן הירא רען דזילא א־ז טייטש לאה. חט!עקב צו גירופן צו לבן אוג הט צו אים גיזאגט יום האסטו סיר ביטון איף האב ךיף נירוגט ?ר רחל־אונ נאף ריס האסטו מיף אפ גיגארט אונ דו האסט פיר ניגעבין ?אה• הט לבן גיעגטפרט צו!,עקב מען טוט.ניט אזוביי אונז ;!ע; זאל חתונה מאבען פךי.ער די יונגסטו פר ךי עלצטי אונ אצונד אוב דו!וילקט{עמן איר שוועסטער ךחלז -.לסטו ביי סיר ךי{ן נאף.זיבען!אר• אונ.!עקב הט אזו ביטון אוג הט נינוטןךחל אוף פר אווייב אועעקב הט ?יבער גיהאט רהל מער פון ?אד. • אוג לקן הטגיגעבען צו [יי! ןןאקטררחלאדינסטטודאוג זיהטגיהייפיי בלהה. אוג ווי גאט ב־ה הט [ייעהן אז !עקב הט פיינד לאה • הט גאט ביה זי ביויליכט אוג זיהט גיווץן ^יר וון צו איר מאן !עקב • אוג אזו האבן זיי ניהייסין ךאוב־ שקעון לוי יהודה אוג לאה הט אוף גיהעךט צו{יוויגן • אוג רחל איז גיווען איין אום טדאקקעךין הט רחל זיף מקנא ניוועןאן לאה אונוויךחל הט גיזעהן אז.זי.גיווינט ניט.קיץ קונרהטרדול .גיגיטען אירךינםט סוד בלההאונהט זי ניגעבין צו!עקב 3ר או!ייב אוג זיא הט גיוויגן ציויי זון אונ&quot;זיי דזאבן כיהייקי; ך; או: גן^ןי אוג וד לאח הט גיזעהן אז ך קט אוף ניהעיט צו!עוץען הט ז! אוף איר סוד ד זלפח"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="48 תם ויצא וישר ולפה גינעבן צו .:;עקב פר אווייב או: זיא הט איך ;ממגען צוויי זון די הא^ן גיסייסיז גד אי: אשר או: לאה הט;אזז גירויי צוויי זון או: איין טאבטער אי: אזו האבן די.גיהיילון ל^־כר אונזבולן אונךי;ה ך:ער שמעסטיר או: ך הל איז:אך ;מוען איין אוש טראכטערין אונו־הל הט תפדה גיטון צו גאט ב&quot;ה או: ער הט צו גיהערט איר תפלה אוג רחל הט גיווינן איין זון או: הט .גיזאגט גאטב'ה הט אב ;יטון פון טיר מיי; שאגד או: רחל הט גירוי־ ן איר זון יוסף צו זאגין אז נאט ב&quot;ה ואל מעוין צו טירנאף אוון. אוג .יעקב איז דענלאיט אלט ;מוען איין אוג;יינ^יג יזאר : בעת או: דר צייט הטךב,קה די מושר פון יעקב גישיקטצו!,עקב פוןלאנד בגעזאיר דיגערין דבורה ווס ך איו די מאכטר פו; עוץ או: אוף צוויי טענש'טין פון יצחקם כןנעבט או: די ןענן גקישן קייןחךן או: האבן גיזאגט צו:עקב דייןמוטר הט אונו גישיקט דיר צו זאנן אז דויזאלסט ךיףאום קערין צו דיין פאטעו־ם הויזצום לא^ד בנען אועעקב הט צו ניהעךטךי רייד, אוב אויף או: דר צייט הט דף אום;ילאזט די א,דר ע זיבן.יאר ווס ער הט גירי^ט פר!יין יוייב ררזל אוב ווי עם איז גיקומען דעי־ סוף פון ךייפערצין :אר הט מנקב גיזאגט צו לבן גיב מיד מייגע ווייבר או: שיק טיף אמעק שיין טוטר הט גי#;קט צו מיר פון בנע! אז איף זאל זיף אום יקעךן אהיים• הט לבן גיזאגט צו.יעקבאיף בעט ריף זיץ ביי ?זיר אוג דו זאלסט 9יף ניט פר ואאזין או: זאג טיר ווי פול ךי ווילסט פר דיין טיר־חא וועלאיףךיר בצאלין. הטןעקב גיזאנט צו לבן איף מיל דו זאלסט מיר פר מיי! טירחא לס געבין איף ויעל סיינט איבער ציילין אלי דייגע שאו־ אוג ייעל פון זיי אט טון איטליכע שאף מם זי איז;ישטיפלט או־ער .גיפלעקילט אדר ,גיריימילט אדער גיהיצש אוג דיינע קונדער זאלין ךי דאזיגע ץזאף מיידן אוג איף וועל !ויירען דיפראסטע עאף או: אז די פיא־טי שאף וועלין אlף האבען .גיץlטיפילן!ע אדר גיפלעקילטע אדר גירייטילטע זאל ךס זיין מיין מיךחא אוג אז דו וועסט משכים זיין דריוף וועלאיף עייטער מיידן די שאף ווי איף האב גיטון פריער ביי דיר: אוג לב; הטאוו;יטון אונהט אפ גיטון ף;שטיפילטע אוג גפלעקלטי אוג;ירייטילטע שאף אוג הט דסגיגעבן צו.וייגע זו! צו וויידן אוג די פרא?l?ןי £אף הט ער גיגעבן צו.י;עקב אזו ווי.י;עקב הט גיזאנט אונ.יעקב הטלאף גידוגט ביי לבןזעקם יאר חוץ משער הט אים גידונט פערק י.אר פר די ווייבר. אוג ווי עס איז.גקוםן ך צייט אז די sאף ואלן גיווינן הט.י;עקב אפ גיטון פון די די גיעןטוג)למע אוג די גרייטולטע אזו וויערהט גיךעדמיט לבן. אוג מיטן ך זעקם ;אר זענין.גיקוטע; ף קנעכט פו; :צחק יום זענין;ישיקט;יווארן צו :יעקבאונ האבען אים גיזאי.ט אז ער ןאל ןיף אום.קערין צו זיין פאטער צום לאגד כנען'האבק ךיא.גיזעהן אז ער ודל(יף ניט אום קערען זעלןךי אוועק נינאנגן פון אים צום לאגד ניגען אונ.ידעקב ד&quot;ט lיף זייער גי'^טארקט אונעס איז נימען צוא אים צוויי הונדערט טוזוגד גרlםע ארב שייגע שאף . אוג לי זיl מון לבן ?נאזין!יף מ'ת.קנא גיווק אונ^גקב פון ןןענין ךעםיע^זירות רןo ער ה* ר גיד&quot;אט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="תט ייצא ויישד כח האש . אע אצינט אטם הט יעקב ניהערט ווי די זו; פון לבן האבן גיואגט אז;עקב הט צו גינומע; אלדונג וום,עס וייהער צו אונז תרף דעם הט.ער אוו *ויבוד אוב &quot;עקב הט ןיזעהן דם לבן טיט זיינע זוהן זע.נין ניט גאנץ טיט אים ?!זו יוי פךי.ער • אוב דר זעלביגר צייט איו שוי! גיווען דר סוף פון די זער!ם יאר הטגאטב&quot;ה !יףבווץק צו.;עקב אונ הט צו אים גיזאגט שטיי אוף אוני גיי אדום פוןךעם דאזי^ין לאנד אוג,קער זיף אום צו דיין פאטעו־ם הויז אוב איןז ייעל זיין טיט דיר: אוג י&quot;עקבאיזאוף גישטאנן אונךרצייט אוג הטגנומן lיי{ע ניייבר אוב קונדד אוג אלדונג ו.וס,ער הט גיהאט אונ הט,עם ארוף גלייגט אוף דיקעמלען אוג איז אוועקנעאננן צו !יין פאטר לצחק צום לאגד כנען • אונ לבן הטנארדרפון ניט ניוויסט אעעקב איז פון איים אוועק גיגאנגן&quot;דען מן איו נעאנגן אוג דר צייט צו שעדין זיינע שאף • אונ רוזל הט.אוועק גיניומן די ?ילי־ר יום לבן הט.גיהאט אונ הט !יי.בהאלטן אונטר' ךעםיזאטל פון.קעטיל אוג הטזיף ךרוף ארlף ניזעצט אוג איו אויעק נריטן. אוג ווי לבן איו אהיים .גיקומן הט.ער גיפרעגט יוי איו יעקב אונ ווי וענן די קונדד פון^עקב הט_קיינר ףט גיוויסט ווי ויי וענן •איו לבן גיגאנגן צו וייגע בילדר פרעג; ווי אהין יעקב איו איועק הט,ער !יי ניט גיפונן. דר נאף הט,ער .זיף דר מיסט אז.:עקב איז אנטלאפן צום פאטר. איו לבי אוף גישטאנן אוב הט נינומן וייגע ברורער אוב וייגע קנעכטאונזענען גאו־ גילאפין {אף ;עקב אונ האבן בגעיגונט.יעקב טיט !ייגע קוגדר אוף דעם sאךנ גלעד. הט לבן גיואגט צו.;עקב ווסהאסטוטיר {יטו!{אף ווס ביסטו אנטלאפין {יווארון פון טיר אוג האסט איועק ןינאנבת היינע בילדר אונ פיןפט סייגע טעכטר אונ [ייערי קונדר אזו ווי הפירט.גיפאנג^י מענטשין • אוג האסט סיינע קוגדער ניט גילאזט איףז.אל זייא קו^ין אוב איןז וואלטזיי גיוועז בלייט טיט שטחה. הם.;עקב טענטפרט צו לבן דק איף האב מורא גיסאט האטד וועסטו ביי מיר צו{עט! היינעיווייבר אונ אוף ביי וויעטץ דו וועסט גיפיני!ייגע בילדר דר ואי ווערון גיטייט אוב לבן הטגיזאגט צו .געהב לאזין מיד כורת ברית זיין אוג דס ואל זיין איין עדות ציווישין היריאוג ךיר אז דו זאלסט.ניט פיינמן מייגע טעכטר אוג אוף זאלסטומער לףןווייבר{יט נעמן אוג נאט ב־ה!אל !יין איין.עדות אוף די דאזי{עזאף• אונ ויי האבק נינוטן שהיער אונ ל.אבן גיטאכט.ערות ^ווישן זיףיאונךרום הט מען דאס ארט גירופן גלעד אונ.י,עקב טיט ןבן האבן גשאכטן אשעכטוגג אוף רעם בארג' אוג האבן ךאךט גינעכטיגט אונ לבן איו אוף גישטאגעןגאנץ ?ריאאוגהט ניקו^זט זיינע טעקטר אע איו אוועק געאנגן צו!יין ארט. אוג.;עקב איו אוף אוועק געאנ{ן lיין וועג• אוג ווי לבן איו אהייםףיקוםען הט.ער נישיקט!יין וון בעוראוג אבי תלן דר זוןפו! עוץ דר זין פין נחור טיט נאף צעהןטענק־שין צו ,עשי • אוג לבן הט זייאהן ניזאנט אז lיי!אלין איו&quot;זאנין צו.עשי.ידיין ברודר געקב איז ניקו?! צו דיין פעטי לבן;אד גאקיט אונלייריג אוג דיין 9עןור מ1 *יו אים אקיץין ף;אנןןאוג הט אים ניבראןט צוא זיף אונ'^טוב אריץ טיט הא § (י• י*■} מ־זס י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="80 תס וי** וישי קום כבוד איג הט אים ניגעsין ןיי;ע ץוויי טעכ^ר Bריריבי אינ?י־י,' אונ נאט הט זיין הוז גיבענטשט אונ&quot;י&quot;עקב הטזיך זי;ער גיעזטארקט אוגהט ניהאט זון אוב טעכטר אונ תנסטן אוב ^אף אוג ו־ינדר אוג נןעמלין אוב אייזלין אזו פור רוט הט גאר.ניט_קיין צאל אוג פור גאלד אוג זילבר אונדם איז ארץ גיווען דורך לבן • אוג ווי.יעקב הט&quot;דר זעהן .אז&quot;ער הט שון פור נוטס הט ער ' זיך אוועק גיגגבת פון לבן אוג לב; איז ךעגמאלט גיט גיווען או: דר היים לט ןדעקב גינוטן די ווייבר אוג ךי קונדר אוג גאר זיין נוטס אוג איז און ע ק גיגאנג! צום פאטר צום לאגד פגמן או: הט אlך אוועק גיגנבת בייאאים ךי בילךער אצונד איז ?נר טיט נאר זיין נוטס 3ייא רעם טייך 2בlק. אוג אוב דו ווי; סט 3יין צו איםיזאלםטו תיכף ביי; צו אים וועסצו אים ךאךט גיפינן אוג וועסטאים קענן טון וום' תא ווילכט. ווי &quot;עשו הט דר הערט ךי דייר הט ךר צארן אוג אים [ייעד גיגרוטט אוג הט זיך דר טאנט ך0 פיי^ישאפט ווס ,ער הט גיהאט אוף י עקיב או: חט גיאיילט אוג גיגוטן זיינע זון אוב זיינע קנעכט אוב אלי קוגךער פרן שעיר ההורי פיר הונדדט טענטשין או: אלי האבן {יהאט בלויזי שוועךךן אוג זענין גיגאנגן דר שלאגין.ידעקב •אוג די שלוחים וום זעק גיגאנגן פי! לב! צו &quot;עשו זענן פון &quot;עשו אוועק גיגאנג; צום לאגד כנ&quot;ע; ארג זעגן מיקומן צו רבקה ך מוטר פון&quot;י&quot;עקב אוג ע^ו. אוני האבן איר דר ציילט אז איר זון.עשו קט טיט פיר הוגדערט מאן אקייגן&quot;יעקב מלחמה צו האלטן טיט אים אוג אים צו האתנן אוג צו צי נעטן ביי א־ם וום יער הט . הט רבקה ןיאיילט אוג גישיקט צו יעקב צו&quot;ויי אוג זיבעזניג מענטשין פון,יצהקס גיטתיע קנעכט. אוג זיי האבן י עקב בגעגונט 3יי רעם טייןז&quot;יבוק. הט&quot;י&quot;עקב גיזאגט גילובט איז נאט ביה ורם הט טיר גיישיקט אטחנה מענטשן&quot;זיי זאלין טיר העלפן אונ מנקב הט נרופן דאסארט מחני.ם • אונדיאטעגטשין האבעןגיזאגט צוא יעקב די; טו^ער ךבנןה הט אונו גישיקט צו דיר אזו צו זאגן ©יין קובר איך האב גיהערט אז דיין ברודר עשו גייט ךיר אקייגין טיט פיר הונדדט מענטשין דרום זאלפטו אזו טון אז דיין ברודר וועטקוטן צודיר זאלסטואיםבעט; טיט ו&quot;וייכע רייד אונ זאלכט אים געבן אמתנה פון אלעם רום נאט ב''ה הט דיך גילייט זעליגט • אlנ וום ער וועט דיך פו־ענן זאלסטו אים זאגן רעם אמת טאמר וועט זיך אפ טון פון אים ךר צאךן אונ די ו\עסט ורערין בשערומט פון אים אוג ארך דיין הוו גזונר י רען דוא בדארפסט אים אפ צו געבן ^בוד. ךען,ער איז,עלטר פין דר . אוג וך מנקב הט אוסיגיהערט ד לייד פון!יין מו^יר הט.יעקב אוף גיהיט; lיין קיי אונ קט;יעייגט אונ הט ;יטון ווי ךי מו^ר הט אים גיבאןןן;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL130" TYPE="CHAPTER" ORDER="50">
            <div ID="DIVL131" TYPE="TITLE" ORDER="50" LABEL="פרשת וישלח"/>
            <div ID="DIVL132" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="50">
              <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="דשי&quot;ח אונ הןקב האט גי^יכןט דלוחים צו lיין 3רודער.ע^ו צום .יא{l &quot;* י• ־ #עיר ןlיט ונוי^ע,ךייד •\יזsו אוג הט ^אטן די עלוחים עזו צי• ואנז איר זאלט צו מיין הער.ע^וזאנז עזו זזט גיןא^טןיין ־עע^עקכיייי י &quot; ז&quot; וי ,טיי•** ה"/>
            </div>
            <div ID="DIVL134" TYPE="BODY" ORDER="51">
              <div ID="DIVL135" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="51">
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="תם וישלח וישר כו הערע^ו ואל ;יט טלאכטן או צייןקאטרס בו־בה איו אוג טיר מקוים.ניוואדון • איך בין גיייען ביי לבן אוב האב אים גידונט זיוואנציג יאר אוג לבן הט טיך אלי מאל אפ גיגאו־ט אוג הט 9ר בימען ©יין שכר צעהן £אל אוב איך האב ביי אים גיאו־בט וי;ער שוועד. אוב נאט ב'ה הט גיועהן ©יין ביין אוב ©יין ארבט וים איך האב גיהאט ביי לבן הטער הירןיהאלפןיאונ היינט האב איך רינדד אוב שאו: אוג נןנעקט אוב דם איו;יווען דורך רעם חסד פון אייברקטון אוג איך שיק ךס דר ציילין ברי איך ואל גיפינן חן אוג וייגע אוגין אוב דר הער ואל ניט מיינןאודי וירכה פון מיין פאטר איו אוג מיד מקדם גיוואתן. אוב די שלוחים וענן גינאנגן צו.עשי אוג האבן אים גיטו־אפן אונסוף פעלד פון אדום אוג ויי האבן אים;יזאנט ךיךייד פון יעקב. הט:עשו גיענטפרט צו די שלוחים פון.יעקב ביט מנס אוג הט ניואגט צו ויי איךהאבניהעךט יום מיין בתדער !&quot;עקב ?ט ביטון צו אונוער פאקר לב;אונ ניט צו ל?ן אי־יין הטער אזעלכעס ניטו! ;אד ער הט סיר אוך לס ביטון אוג הט מיך בטרובט צורי מאל אוג איך האב דרוף;אד גישוויגן: ,געתה אוג אצונד גיי איך אים א.קייגין אוג וועד אים טון אוו ווי מיין הארץ וויל• אוג די שלוחים וענן צוריקגיקוטן צו.יעקב אוג האבן אים דר ציילט או מיד וענן ניקומן צו ליין בתדר .עשו אוג מיד האבן אים גיואגט אלי רייד דוס ת האקט אונו אהן גייאגט אונער הט אונו אווי אוג אוו גיענטפךט אוג ער גייט טיט די קיר הונדערט מענטשין אקייגןךיר: ועתה ארג אצוגד ויי ווים! דר פון אוג ועוז ורם דו ואלסט טון • אוג טוא תפלה צו נאט ב־ה ער ואל דיך מציר lיין פון אים • ויתפלל אונ.;עקב הט תפלה ניטו! צו נאט ב&quot;ה אוג הט ניואגט איך בעט ליך נאט ב־ה הער פון דר וועלט דר נאט פו; עיין פאטר אברהם אוג פין::יהק ח אליי! האסט מיד גיזאגט בש.עת איך בין ארוס גיגאננען פון מיין פאטערס הוו אוו צוא ואן; איך וועד ליד געבן ראם דאווגע לאגד אונ צודיינע קונלער אוג ורעל ויי מערין ווי די שקערען אוג ?ימעל אוג אי; ריר וועלן ויך בענטישן אלע משפחות פון דר ערד אוג דו נאט ב&quot;ה האסט מקיים.גיווען דייני דייר אונ האקט מיד גיגעבען קוגדר אוג אוך פול&quot;עשירות אונעס איו מיד ;יט נימינערט גיווארון קיין שום lאך • אוג נאך לעם האסטו מיד גיזאגט או איך ואל ויך אום כןעךין צו מיין פאטער אוג וועסט מיד טון נאך פול נוטס. בעט איך דיך ;אט ב'ה דוואלסט מיך מציל!יין פו! מיין בתדר.עשו אוג אוב איך בין ניט ווערט אוג מיין וכות או איך ואל ניצול ווערען וייטיך מציל או: זכות פון מיין עלטער §אטר אברהם אונפון מיין פאטער .יצחק •ווארום איך ווייס וואל או קיט ליין דר בארום.קייט האב איך דם גובס בקומןיאוג אצונד!יי מיך הייגט מציל פון;וענן !יין הקד אוג ךר בארומ.קייט : נ;כל אוג ווי.;עקב הט אוסגילאוט די תפלה הט!עקב צו טיילט ווס ער ליט• ;יהאט אוף ציויי מהנות איין מהגה הט ער אפ גיטיילט צו דמשק דד וון oון אליעזר עם ער איו ניוועןלער^עכטפון א{לך,oאונףאנדערי קט ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL138" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="גינעבן צו אלינוש אמעזו־ם בתדר. רעו אונ.ער זזט זיי גיבאהן אזד צו זאגן איר ואלט אייףךרוןייטערון איינר פון רעם אגדרו; גאנץווייט אוב אוב.עשו(ועט איין החנה דר שלאגן מעט די אנדערי החגה ניצול ווערון • וירן אונ^עקב הט איבר גינעכטיגט די זעלביגענאכט אוף רעם אךט • משהע אונגאט ב&quot;ה הט צו ניהעו־ט די תפלה פון.יעקב אוג נאט ב'ה הט.גישיקט פיר טלאבים פון היפל צו.עיגlו אוג ךי הלאפים זענן גיקומן צו אים אוג האבן זיף אום גיוויזען 5ר _עע)ו נלייף ווי,עםגייען פול טוזינטער היענטשן אקייגן אים אוגריייזן אוף פערד אוג האבן בלי דין אוג טיילין זיף אוף פיר טייל אוג אזו האט זיף אוף אוסגיוויזען ביי אלי טענטשין יום זענן גיווען טיט ע'^ו • אוג ווי.ע^'ו הט גיזעה; מס עם הט זיף אים גיטראפן הט:עשו זי;ער מוךא גיהאט sר;_עקב אוג איז אים ש 1; אקייצן ןילאנגן טיט פריד. אוג.עשיו הט פר ךעכןט די שגאה מם ,ער הט גיהאט פאר נ^עקב: אונ^עקבאיז פריא אוף גישטאגן אונהט אוס גיקליבען אהתנה צו עשו. אונךם איז די צאל פון דער טתגה;וס.יעקב הט גישיקט צו.זיין ברודר עשו פון לי שאף פיר הוגךרט פערציגיאונ.קעםלין ךךייםיגאוג אייזלין ד־רייסיג. אוג אלערליי רינדער פופציג. אוג הט דם ?יגעגין צוזןיןע קגעבט אונהט דם צו טיילט אוף צעהן חלקים. רצים אונ.יעקב הט [יי.ניבאן!ן זיי זאלן זיף רעד ווייברין איינר פון אנדרן• אוגהט זיי אזו גזאגט אז.עשו טיט זייןי מענטשן מעלן אייף בגעגינן אוג מעלין פרעגןמעמם איז דם אוג ווי אהין גייט איר זאלט איר אים ענטפעדין היר זענן.יעקבס קגעכט אוג היר גי;ען א.קי;גין זיין בתדר.עשו צו געגין אים דם פר אהתנה אונ.;עקב קומט אוף אן אוג איז אונטר אונזאוג או.עשו מעט אייף פרע^ן ןאף וום;ייטידעקב פון הונטען זאלט איראיםזאנןאז ער.גייט אונן! ר ארגז היט פרייר אונשטחה א&quot;קיעיןזיין ברודד עשו בדי רער הער.עשו זאל אפ מאשין רעם צארן היט דר התנה מם גייט פר;ער $ר אים אוג ךר נאף וועט.ייעקב אליי! קוטן צוזעדזן זיף מיט רעם הער .עשו • אוב דיא התנהאיז איבר גיןאננן צו.עשי אגאגצי; טאג. אונ^עקב הט גינעכטיגט ךי גאכט מיט.זיי;ע טחנות בייד־עסהייף:בוק. אוג איו אוף^ישטאנן אוג הא^ר גאבט אוג הטגינומען לי מייבר אוג די ךינםל6ן אוג הט זייא איבער גפירט רעם טייף. אונ ומיעקב הט שון איבר גיפיו־ט אלדוע איבערין טייף איז^נקב אליין איבר ניבליבן הט אים.בגעגונט אמענטש אוג הט זיףמיט אים גיךאנגלט ביו דר מאתן שטערן איי אוף גיגאנגן אוג בשעתזיי האבן זיף ניראנגלט הט רעד מעןטש ?ר רוקט.י;עקב ך זייט פון דיף. אוג וזי,עם איו אוף גיגאנגן דר מארגן שהערן הט דר מענש 8ר לאןט;עקב אוב הטאיםגיבענטישטאוג איז אוועק גיגאנ^ן • אוג.יעקב איז איבר ןיפארון רעם מייף. אונ הט אוף ןיהוsן lי;נעאו.ג!הט.ערךר זעחןאי עשוגייטפוןמייטן היט פיל מעןטשין הט,עד זייער כוךאניהאט פר אים. אוני_עקב הט גיאיילט אוג הטצוטיילטדינע קוןדראוג lייןע ןוייףר אוג lייןע ליג9טען אוג זיין שיילטער לי(ה האט.ער ?הא^נן! אוג איין!ןאסןזן אוג האטךאסאלס אפ .נינעבן ציזיי^ע ל;ע?ט ח אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="תם וישלח וישי ם אין ת העגי • אונ.יעקב איז מגאגגען פריער ?ר [ייגע קוגדר אונפר די ווייבר. אינ ווי יעקב איז מיקומן אקעגין זיין זירודרעשו הט.;עקב זיף גיבוקט פר _עשו הבן מאל ביי,ער הט גי;עהנט צועי^ו • אוגגאטב'ה הטחןגיגעבן אוגז־יא אונין פון _עעlו אוג אוף ביי הינע טיקטשן אוף יעק*ב • אוג _ע^ו איז גילאפען אקייגן.ןעקב • אוג הט אים גיהאלזט אוג גיקושט אוג האבן בייךע אהן גיהו^ן צו טייבן. אוג אליפזךר זין פון.עשו ארג זייבע ברודר האבן גיהיינט טיט.יעקב אוג האבן אים.מקושט אוג.מרואליט דע; ךי פארכט פון נאט איז גיפאלן אוף הי • אוב עע!ו הט אויף מהועיןהינע אונן אוג הטדר זעהוי^קבסייייןראוג קונדר זאגט,ער צו.יעקב מיין ברורר ויער זענן די מענטש; הס ניי&quot;ע! נאף דיר. הט.;עקב מענקערט צו אים דם זעמן מייגע קונד־ר האס.גאט ב'ה הטמלייט זע7י;ט טיף דיין קנעבט.יעקב . הט עשו גיזאגט צו.;עקב והאאהיןמיטךאס הם איף האב נעכטן באגעגוגט. ד.ט.;עקב ;;ענפרט צו,עשו כדי דער קנעכט .י,עקב זאלמפונן לייט זעמקייט אוג די אונן פון רעם הערעשוהטער גיגעבן אמי^ה צום הער . אונ.;עקב הט גיבעטין.עשו אז ,ער ןאל נעטן ייי איב ך, טיק ה • הט עע|ו ניט מהאלט ;עמק ביי אים ךי מי.;ה • אונ.יעקב האט;א־ אק!אל צו אים גיזאגט איף בעט דיף מיין הער אויב איף הא ב מפונק חן אוג ריינע אונן זאלסטו נעמן ביי מיר די מתנה האדום ביי מיר איז זיי,ער חשוב הם איף האב גיזעהן דיין נןגים נלייף היא איף האלט מועהן אטלאף פון גאט ב'ה ךרום זאלסטו מיר צו ליב טאן אוג עשו הט גיגוטן ביי אים די זעלביגע מתנה פון די פיף. אויף הטאים.;עקב גיגעבן גא; ר אוג הלבד אוג אייו־ל ג^טיין. אונ_עקזו הט צו טיילט די מתנה האלב הטער ניגעבן צו די טעננזשןהם זעבן גיהק מיט אים דק ער הט.מדוגןק די מענטשן קר עl;ר • אוג די אנדערע האלבע הט,ער גיגעבן צי הינע קומ־ר • אוב דם;אלד אוג זילבער אוג אייךיל , גיקמיין הט,ער גיגעבן צו זיין זון אליפז הם,ער איז טוען ביי אים דר בכור; ני*זמר אונעקזו הט גיזאגט צו זיין בתדר.;עקב איף ויעל זיין אביסל טיט דיר אוג נאף רעם העלי; מיר מין צוא מיי; אורט אוג טיר העלן הצק אוג איינם •דע; הט.יעקב מענפרט צו זיין ברודער.עשו מיין האר דו הייסט וו#ל אז מייגע קוגז־ר זעגעו יוגג • אוגרי שאף אוג די ךינךעררענע! טיד • אוג אז איף העל ביין אוג דער געף העלן די אלע אום שמארי;. דרום זאל דערהאר אי,ועק ^ארן פרי,ער • אונ איך העל פטעליף מי; טיט די קוגדר אוג טיט די שאף ביז איף העל קוטן צום סאר 3)יין שעיר.הקטע אוג.עשו הט גיהערט די רייד פוןןיין ברוךר.;עקבהט,ער זיף טיט[יימ מעגש; אוםגקעךט צום לאןד שעיר אוג.;עקב איזמ.גאנגק צום לאגד קנס הס,עם איז אונלאגד כנען אונהאט גיקופט אששיק פעלד ביי די קוןדערפון חמור 5ר נןיגף שטיק היקר אוג.;עקכ הט דף מבוןזט אהויז אוג הט זיף גימאףט געעלמק אוג צו.זיי;ע בהמות הט ,ער גימאכט ביידלעף איבר רעם רוט מק;ירופקךסאlךט סוכות• רען סובות איי מייקש 3ךקןט! ^עת אוג דר,זעלבי.גר Iנייט איז ארוס;י;אן;ן ך הייקד ח •ין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL142" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL143" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="54 תם וישלח וישר פון רי איין וואנר פו; די ש?lאט צו טאנצן אוג צו פרייען זיף איז ךרול איג לאה אוג זייערי דינסטן אוג אוף■ דינה ךי טאכטר פון!.עקב ארוס גיגאגגן צו זעה די פרייד ורם די מיי^ר פריי,ען זיף. וכל אוג אלי סאנזבלין אונ אלי ווייבער אונ אלע שררות אוג אלע גרוסע לייט זעג; ךאןט גיווקאונ האבן צוגיזעהן דיא שטחה • אוג 'טרם דר זו; פון חמור איז אוף דארט ניווען אונהט דרזעהן דינה די ןזאכטר פון!,עקב זיצן לעב; איר פוןזר לאה איז זיא איסזעהר גפעלן! נישאל אוג שכם הט ;יפרעגט דינע פרייגך אוג די מענטשן ווסזענן גשטאנן לעבן אים וועד איז די יוגגע פרוא יום זוצט דא לעןן די ניייבר יום איף קען ;אד ניט • ויאמרו האבן זיי צו אים גיזאגטזיא איז די טאבטר פון.יעקב דר זון פון.יצחק העברי וואם זוצט אוג דער שטאט שון עטליבע טעג אוג ווי זיי האבן ו־ר הערט אז די ודיבר פון דר שטאטיענן אדום גיגאנגען צו פרייען זיף איו די יונגע פרוי אוף ארוס גיבא^נן • דרא אוב ווי שכם דער זו; פון'חמור הט דר זעה; דינה הט ער&quot;זייער ניגלופט צו איר אונהטגישיקט מענטש; אז מעןזאל זיא ברעגגןצואיםמיט גיוואלד.lתבא אונ טען הט'ךינה גיבדענגט צו שכם אונ הוז אריין אונ שכם הטלא ביי זיף ויי איין טייב גיהאלטן: עבאו אוג טען איז גיקומן צו!עקב אונ מיהאט איםךער ציילט די!אף פו; .זיין ו'זאכטר לינה• נישמע אוג וועעקב הט דר הערט ורם שכם הט גיטאן הט.יעקב גישוקט ציויי קנעכט אז זייזאלן ברענגן זיין טא:?זר דינה פון שכמם הוז איז שכם אדום ניגאננע; אוג הט זיי שר ןזךיבען פון הוז אונ האט ניט ניוואלט אפ געב;ך;נה • משלה הטןעקבנישיקט צוויי יונגפריען ווס זיי זעב:גיויעזי!יי טעכטער פון!ייגע קנעכט צום הוז פון שכמדי זאלין זוצען ביי ךי;ה ברי זיי זאלין זיא אפ היטען. וישלח אוג שלם הט גישוקט דריי טענטשן צו זיין שא^ר חמוראזו צוזאגן • דוזאלסטמיר נעט; דידאזונע פרויאשראנוייב; דלף אוגחמור איז גיגאנג; צו&quot;יעקב,ער זאל טיט איםרייךען פוןדר&quot;זאף • אוב ייי סמור איז ארוס גיגאנגן פון שכמם הוז צו גיי; צו!,עקב • איז דער נוייל אן גיקומן די קונדר פון!,עקב פו! פעלד • אונ ווי זיי האבן דר הערט די מ:עשה פון זייער שיועסטר דינה האבן די דרוף !ייעד גיטרועךט אוב עם הט זיי ךרוף זעהר שאר ךךאםען. דבאו זענן!יי מיקומן ?רדיער האטד אוני האבן גיזאגט טיט ברום צארן דד משפט איז אז מיואל ז־ס בע^טראפן • דע; נאט ב'ה הט גייאטען צי נה אונ צו!יי^ע זון אז סיזאל ביט נאזלענין. 'אונ נון שכם הט ניגאזערטאונזער שוועקטר אונ.קיין שום מענטש פון יד דאיינער שטאט הט איהם נ!ט נירעד רדוף קיין שום ווארט ח־יבער האבע! דיא ששאט לייט אוף ?אד דיגט בשטר&gt;פצ צו ווערען.ךען!יי האבן גיוייסט פו; דר!אף אונ האבן ךרוף גישוויגן. דהי אונעס איז ביודעו בשעתזיי האבז.גיךעד שר זייערפאטר ;עקב פון דד ךאייגר זאף. איז חמור טיט זיין זון שףםניקוףן צו^עקב צו רייוץ טיט איסמכח לעם וואם שכם דיל דין נזאכטר ךי^ה . אונהאבןגיזאג&quot;טצו ;.עקב לאזין םיר ביפיבן חן אוג אייעלי איגען אוג סיר ?עסין אייך אז איר זאלט ה ©יר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="תם וישלח ויעד כדז מיר נעבין אי;ער ק!אנטר ?ר א!וייב •!י ענו הא?ן שטעון טיט לוי ג;ענטפעךט צו שבם אוג חמור מיטקלוגהייט אזו צו זאגן • *!לדונג רום איר הט גירער צו אונו וועלן טיר טאן אוני אונזער שוועקטר וועלן מיר געב! צו אייך. .נייעו־ט סיטךעם דאזוין וועלן פיר דך כווילעגין צו אייך אז פיר;אלן געבן אונזערי טעקטר צו אייך אוג אייערי טעכנ'זר וועלין מיר נעטן צו אוגז אוג טען זאל גאר זיין איין פאלק אזו ווי איר הטנירעד אוף רעם תנאי אז איר וועט אן נעטן מצות טילה • אונ אוב איר ווילט ניט דם טאן וועלן טיר א0 בעמן אונזער טאכטר פון אייך אוג טיר וועלן אוועק ניי; פון אי;ער ^טאט : !;מהרו אוב שכם טיט זיין פאטר חטור האבן גיאיילט אוג האבי איין.גיזאמלט אלע ^טאט לייט אוג האבן צו די גיזאגט ךי.ךייד פון.;עקבם קוגז־ד ארג ווי ךי ^טאט לייט האב; ךס דער הערט איז די די זאך זייער גיפעלן אוג זיי זעגן טושכם גיווארון אוף ךעם תנאי • אוג ווי עם איז גיקיסען דער אנדרער טאג איז שכם טיט [יין פאטר חשור אוף גישטאנן גאנץ פרי אוג האבן איין ניןאטלט אלעשטאט לייט. עם איז גיוועזין פיל סאגזבלין אוג פול קונדר עם האני! די טצוה ניטאן נאר חדק ש דר זון פון פרד דר פאטר פון וחמור טיט ןיי;ע זעקם ברודער האבע! .עס ניט נטאל לע! ד לייד פון.י&quot;עקבש קונדר איז ביי זיי;טאס גיווען אוג דר זיארן הט נינירענט אוב דיא אוף ד\ עט אט לניט רום זיי האבן,עם גיטאן. אוג האבן ניזאנט צו שכם טיט ;יין פאטר חסוד. איז רען ניט ©ר זחא^ךן אזו איונג פרוי ביי אונזרי בדולר גאך ו,וס הט איר באדארפין;עמן ךי טאבטר פון.יעקב יום אירקעגט ניט : וי ענו האב! ־שכם טיט חסוד.גיעגטפערט צוא חרקט טיט דיני ברוךער דם ייס &quot;י איריזאנט איז ריכטיג • נייער ט טיר האבן עם נאר גיטאן ווייל סיר האבן גיוואלט.ידעק־בס טאנטער אבר ניט ודיל טירידבען אים • אונ אצוךד אז מיר האבן' שון באקוטען אונזער ווילען וועלין מיר טון צו&quot;יעקבן טיט זייני קינדר דס תם מיר אוג הארץ האבן ויען מיר וועלין גיזו^ד הוערו,. אוג ז־ינה הט נהערט די רייד זום חדקם טיטדינע ברווד האבן גירעד צו שכם טיט רוטור אוג יום די האבן'די גיענפו־ט . חט זי גינומן אייגע פו; ד צוויי יוגג פרועןאוג הט זיא &quot;גיקיקט צויעק־באוג צואירעברורר אז זיא זאל דר ציילי; דום טיהאט גירעד ביי שכם אוג שטוב• אוג די יוגג פדוי איז נינאנגן אוג הט דר ציילט די דאזוגע רייד Bר.יעקבן טיט !יינעקונדר'• אונווי.ייעקבהטךער העךטךיךייד איז&quot;ער נייוארון פול טיט *איין. אוג שטעון מיט לוי האבן גי־שווארו; אזו ווי נאט ב&quot;ה איז דר הארפוןדרגאגצרוועלטאוגלעבטאיי?ינ אוו וועט מארגן פון לער שטאט שכסנאר ניט איבר בלייבן • אוג שמעון טיט לוי האבן גיצערוגט אוג האבן אים ניברענגט אלי סאגזבלין פון דר שטאט. אוג עם איזדארט .גווען אגרוסע מהומה •אוג ראם גישרייא פון דר שטאט שכם איז אוף גיגאנגן ביי צום היטל'אוג ווי!עקב הט דר זעהן וןס דינע קונדר האבן ביבואן צו דר שמאט שלם ך.ט ער אוף זיי זי;ער גיצערונט אוג הט ניזאגט צו זיי ווס הט איר מיר גיטאן. נון איך ןחאבטיר ניפו;ען איין אורט אוג לאגד בנע! צו זיצן רוזזיג אוג ה קיי\"/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="יןיי! שוםמענגזשהטמיר אפילואיין שלעכט ווא־ט .ניט גירעד&quot;אוג אצון;ד הט איר מיר גיטאן אשאנד 9ר די רום זיצן או: לאגד ביען אוב ?יען ייי ייעלן לי העדן די דאזינע!אןז מעלין זיי ארגז דר שלאגן רען מיר זענין יוייניג מענטקן: ניןןנו הטשטעון טיט לוי מענפרט ווי אזו האבן מיד גיקענט צו זעה! ךי שאנד פון אומר שמעסטר מס ^כם האט אירגיקlאן*אונ,עס איז גימען צווייטן ך יונג פרוען ויס/טמעון טיט מי האבן גפאנגן פון דר שטאט שבם זייער אשיי;י יונג פרוא מם הט גיהייסין בונה • אוג שמעון הט זיא גינומן פר אווייב. אוג די צאל פון די מאנזבליןמסזיי האבין גיפאנגין איז.גימען זיבן אונפערציג: אוג ךי האנזבלין אוניונג פרוען דוס שטעון מיט לוי האבן ניפאנגין זעגין נמען ביי זיי קנעכט ביזזיי זעבין ארוס ניגאננן פון מצר:ם. אוג צוויי בחורים זענין ארים גיגאנגין פון דר שטאט שכם אונ זענין גיקומן צו דר שןlאט תפוח. אוג האבן צו די איי; וואנר פון דארט ערצעהלט מס&quot;עם הט זיף.ניטראלי! צו דר שטאט שכם • הט מען גישוקט קלוח ים צוךר שטאט שכסזיי ואלין זעדזן אוב דם איז אמת מארוס דר שר פון תפיס הט ;יט גיוואלט גלייקין אז צווייא מעגטשין זאלין מהריב.ויין.אזו אגרוסי שטאט ווי שקם . אונ די אלוהים ועני; צוריק גיקוטן אוג האבין דר ציילט אז אוג דער שמאט שכם איז ניט דא.קיי, שום מאנזביל נאר,עטליכע ווייבר מם.זייווייגען • אוב דר שר פון תפוח הט זיף זייער פר וויגודט אוג הט ;יזאנט צו ויין פאלק לאטד גיין ?לחמה האלטו; טיט ךיקו;ךד פון.ידעקב העברי אוג מיי ויעלי! טאן צו זייאזו ווי זיי האבן גיטאן צו דר שטאט שקם. אוג מיד וועלין זיף נוקם זיין ךי' נ,קמה פון די ^אט לייט • אונ דד שר הט גישוקט צו אלי שרים פון אמורי אזו צו ואגן קומט קיט מיד אוג איר מעט מיד העלפןךר שלאגן די קונדד פון .יעקב דעו זיי האבן פעךןויםט ך'שטאט שבם . אוג די שרים פון אמורי האבן זיף דארוף זייער קר ווינדרט: דתקבצו אונאליזיבן שרים פון אמורי האבן זיף איין ניזאמילט טיט זי;ערי חיילות ,עטליכע טוזונט מענטשין אוג אלי וזאבין.גיהאט ביוזי ^!ווערדין אוג זענין גיקומן מלחמה האלטן מיט^עקב אוג טיט זיינע קונדער • נז^מע אוג ויי געקב הט דם דר העי־ט הטיער זיף זעהר.גיפארכטון • אוג הט גישרו^ן צו שמעון אונ צומי אונ הטגיואגט זעהט מס איר הטמיר גיטאן איר הטגיבראכט אלע כנענים צו פר טילגון טיף מיט מיין הוז.גיזונד רען איף בין גיזעסין רוהיגאוג אצונד הט אירךר צערונט אלעזקיער פון לאגד יידען הט יהודה ניענפרט צום פאטר • האבין ךען מייני ברודר אום זוסט/יהרגית די שטאט שכם זיי האבן דאף נישענדעט אונזער שוועסקזר דינה אוג האבן איקר .גיקארו! אוף נאטם גיבאט: ועתה אונאצו^דימיין קאטר מס האסטו מורא אוג נאף מס זאלסטו צערנון אוף מיי;י ברודר דען דד;אט מס הט ניגעבין כס צו טיי;י ברודר קיי צו קומען די שנsאט שקם דער וועט אתז אוף העלפץ גוקר צו זיין לי ב;ענים אונ מיר וועלין מאן מיטייי אזו ווי מייני ברודר האקן קי^אן טיט ךר ^טאט ^*קם. ועתהאיג אצוגד מיין קאקזר ףעט איף דף דוא ח ז&gt;מ*סט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="תם יי'^ח וישר כט [אלסט ^ווייגין אוג ראקעז צו נאט אוב טוא תפלה צואיסאז,ער ואל אונז העילפין אוג מציל עין פון אוןזערי פיינד: .מקרא אוב יהודה דזט גירושן אקנעכט פון פאצרס סנעכט אוב הט אים גיואגט גייא אונ זעה ווי די לייט שטי;ען ריס זענין ניקומזימלרזמה האלטון • אוב ד־ער )ק;ע?ט איז איי'!' י'יגאנגן אופען זיארג סיחlן אוג האט ניזעהן אלי שטיי.ען אופען פעלד • אונדער כןנעקט איו צוךיק גיקימן אוג הט גיזאגט צו;הודה אז מי שטיי,ען אוג פעלד אונזיי זעףןזיי,ער פול . מאטד הט יהודה גיזאגט צו אלי זייני ברוז־ער שטאילט אייך אוב הט גזיין מורא ניט ד־ען נאט איז מיט אונז אוב שטייט אוף אונ ;עמט ראם פלי זילן אוג מיר ורעלין נלין מלימה רזאלטון מיטמיא אוב נאט ב&quot;ה מעט אונז העלפין • מקומו אונ זייא זעניןאוף גישטאגן אוג האיין מך אן.גיגארט מיט כלי מין אוג אlך אליסנעכט רום זענין גיווען בייא.ידעקבן אוג אלי לנעבט ווס זעגין גייוען 3יי לצחק אוג הברון זענין גיקוט! צוא.;עקב מיט בלי מין נ מלכו אונ די קונו־ר פון.לעקב או: אלי מעכט זעגין גיגאננען אקעניןיךי שרים אוב [יי זענין גימען הוגדערט אוב צוועליף מענטשין אוב.לעקב איז אויך גי;אנגען טיט מי.אוג.לעקבם קונדר הא?! .נישוקט צו זי;ער,על?ר נ־אטר,יצהק קיין חברון אז,ער זאל בעמי; נאט ביה,ער;אל זייא הציל.זיין פוןךיא כנענים יום זעני; ניקום־ אוף מי אוג נאט ב־ה;אל זייא געביןאוג זיי.עךי הענדאכיין ג [יתפלל אונ לצחק הט תפלה.גיטאן צו נאט ב&quot;ה אוג הט אזו גיזאגיט נאט מיין נאט דו האסט מבטיח גיווען צוא מיין פאטר אברהם אז דו מעסט מערין מיני קוגדר אזו ווי די שטערין פון דזימעל פאר '?הער לי.עצה פון ךי ?נענים אז מי זאליןניט מלהמה האלטו! מיט מיינע קונדר . אונךיקונדער פון לעקב טיט זייערי קנעכט זעגין גיגאנגען אקעגין די כנענים אוג האבן זיך פר לאזט אוף נאט • אוג ב'ט.עת אז זיי זעבין אוועק ניגאנגן צו דר מלחמה הט !.עקב אוף תפלה גיטא; צו ;אט אוג רוט גיזאגט ;אט מיין,נאט דו ?יסט איין נאט איגיר אלי נעטר אוג איין 'טמארקר נאט. אוג דו טוסט רר וועקין אוב פר שטערין די מלחמה אוג אין דיין וזאנד איז ךי קראפט צו דר הייבין אונ ניךךיג צו מאנין. אוג אצונד בעט איך דיך,נאט לאז קימן מיי; גיבעטפאר ךיראונ,קער ךיך צו מיד מיט ךר ?ארומקייט אונדוזאלסט מציל מין דעם זום ?ר מכרט מך אוף דיין גרוסדער ?ארוטקייט! וישמע אוב נאט ב'ה הט צו ניהעו־ט די תפלה פון לצחק טיט זיין זון.לעקב אונ הט גיגעבן אגרופן פחד אונ די הערצר פון דו פיינר. אונlיי.ערי יועצים האבין צו זייא גז,אנט זייער נאט רוט מציל ;מוען מיער עלטר פאי!ר אברהם פוןךיהענדםון נמרוד אוב אוך פון רעם קאליך או?ן, אוג וועד,קעןךס נאך אזוטאן • אוג זילערעלטר פאטר אברהם העברי הט גובר ;יווען פינף ?לבים וואס זיי הא?ן;יפיי;ץט !יין ברוךרם זון וים איז;יזעקין אוב ?דום. אוג איר ווייקט וו^ל אז זילער נאט וזיל אונזיי אוג מי ומלן ארב אים זיי!די?ין וואל אז מיער ;אט מעט [יי מציל [יין פון אןי 6יי;ד.אונ.זי;ער,עלמרפא^ערא^ךןזס הט.זי;ער ליב גיהאט lיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="גאט הט.ער גיויאלט מכןךיב זיין ויין איינעיגן ?דן 5ר אקיבז צו זיין גאט • אי ידען זיין גאטזאל זיף ?יט כמוען בויייזן צו אים ;ואלט ער גירועי אוםייברענג ז־עם וון. דארף רעם האטגאט אים ?בטיח ?מוען מען עסוועט קוטן אצר* אוף אים אדר אוף זייני קונדר מעט,ער זיי מציל זיין. אוג איר הט גיהעדט ווג זייער נאט הט גיטון צו ג־רעוז דער מרף פון מצךןם • ועתה ארג אצונד ווילס איר ביין טיט זיי מלחמה האלטון אפילו איר מעט זיף איין זאמלין טמו?ט מאל אזו פול ווי איר זענט היינט מעט איר זייא ניט יןע?ין 3ייא קוטן! ועתה אוב אצונד גיבען מיר אייף איין &quot;עצה או איר זאלט 9ר מיידן דם ^יעכץ מס איר מילט טאןאונ.עםוועט מין בעשר צו אייףאז איר זאלטניטטלחמה קזאלט י מיט זיי רען זייער ?אט איז מיט זיי • אונ ווי די ק!ךים פון אמורי האגין דם ךר הערט איזאוףזייא אגרוסר 9חר גיפאלין אוג האבי /טון ;יט ניוואלט טלהמה האלטון טיט ויי •אוגרי רייד פון&quot;זייעץ־י יועצים איז זיי זי;ער.גי^עלין אוב זיי האבן זיף אום גיקערט אהיים־ אוג ךס איז אלץ גיווען פו! ?אט רען ?אט רט צו ?יהערט די תפלה פון לצחק אוג פוז&quot;לעקב מייל זיי האין זיף פר זי?ךט אונ איפע וישובו אוב די פיינד האבז זיף אום ?יקערט איטליכר צו זיין שטאט אע רעם זעלביגן טאג• אונ דיאקונדער פון.ידעקב זענין גישעאגין אוף זייער שעאנד רעם זעלביגען טאג ביז ?אכט • מראו אוג אז די קונדערפון.יעקב האבן גיזעהן אז דיא ?ייגד פון אמורי זע?ין אוועק גיגאנגן האבן זיי זיף אום ניקערט צו זייער אוךט. בעת אוב דר זעלביגר צייט הט ?אטזיף3אומזען צוא יעקב אוג הט צואים גיזאגט קטייא אוף אונ ?יי.קיין בית אל אוג בזעץ זיף ךארטין אוג זאלסט בואן אטזבח צו רעם ?אט מאס.ער דזט זיף גיאוויזן צו דיר אונוזטריף ארג דייניקונךערםןיילגיוועןפוןךער sרה.מקםאונ&quot;יעקבמיט זיי?י קונדר זע?ין אוף גישטאנן ארג זענין ?י?אנגין.קיין 3ית אל אזו ווי ?אט הט גיזאנט • אועעקב מיט זייגע קינדר האבן זיףךארטיןףזעצט אוג&quot;לעקב הט גיבויהט אמזבח צו ?אט זוס.ער הט זיף באוויזען צו אים • אונלעקב טיט זיי?י קונוד זעגין ניזעסי; אונבית אל זעכ)ם חךשים טיט,עטליכע טעג ג וק&quot;עת אוג אין דער זעלביגר צייט איז גישטארבין ךבורהךי טאכטער פון עוץ מס זי איז גימעןךי ז&quot;גערון פון ךבקה' • אוג דבורה איז'?יווען אוגךר זעלבי?רןיייט3יי.י_עקבאונ.געקב הט.זי בגראבן אונטערין לעדן בום . אוג ךבקהךי מוטר פון.י&quot;עקב איז אויף גישטארבען אוג ויער זעלביגי צייט אוג חירון אונ מיהאט זי בגראבן אוג דד מערת הטבולה אוג רבקה הט גילעבט הונדרט דליי אוג ךכייםיג לאר• וי/־מע אונומ&quot;ןעקב הטדער הערט אז lיי! מוטרךבקה איזגיקטארבן הט,ער זייער ?יוויינט אונהט ?יעאכט אנרוסי קלאג אונקערין לעדן בוים אוף דר מוקיר אוג אוף ךבורה איר זיינערין אונ.ער הט דם אורט נירופןאלון בכוח. דס איז קייטש ץמייעךליי ניומ;נען הט יעקב ?יוויינט אונטערין בום - אוג ?lבן הארקי איזאונדר זעלקינר צייט ?ישקארקן !וייל ער ?זט עו3ר ?מוען אlף רעם זי^רהייט מס,עס איז ?יןוען )נמישן איסיאו! ח !מישן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="תם דשלח וישר ל ציוישז.;,עקב . אונ.י_עקב איז אלט ניווען הוגדרט;אד הט זיף נאט ?וויזען זני א־ם אי: הט אים גיבענטישט ארג האט אים גירופען טיט ךעם נאמן י.#ר*ל או: רחל ו־ס רייב פון !עקב איז גיוועו מעוברת אונ דר זעלגייגער צייט : מסע אונעעקב טיט אלסדם !יינעגי האבן אוועק ניצוגי; פון בית אל ציגיין לןיין חברון צום פאטר • מלכו אי: זייא אלי זעף; גינאנגין אז־פין ויעג־ או: ,עם א־זשוץ ניט נמוען ווייט פרן דת שטאט אפרת הטרחלאן טהובין צו קינד ביין אוב זיא איז גיגאנףן זיי,ער ^זווער צו קונד או: ווי רחל הט גיווינן דם קוני איז זיא גייטטארבי;. או: מערב הט זיא בגר אבין אופי; וועג . או: הט ףשטעלט אמצבה אוף איר.קבר. או: ך מצבה שטייט נאף ןניזךעם היינטוגץ ט־לג. או: די לעב ן!אנ פון רחל איז גיווען פינעף או: פערציג יאר . ייכןתא או: :;עקב דט גירושן דע קונד בנ;טץ ךען.ער איז ניבאת; גיווארון או: דר רעכטיר זייט פון דעם לאגד: אוב גא- דעם אז רחל איז נישטאו־יין הט.יעקב גינוטיז !יי; בעט אוג הט דם ףןע3ין או: גיצעלט פון ילה ה דיא דינסט פו; רחל או: ווי ראיכן הטדר זעהןוום זיין,פא^!ער.י_עקב הט גיטאןאיז,ער גיווארון ךר ?ירט טיט ןיארון פר וואט,ער רע ניט גיגעבין ךאס בעט או: גיצעלט פון זיין מוטער לאה • או: ראובן איז אוף נישטאנון או: איז טגאנגון או: גיצעלט פון קלהה או: הט ךעם'פאטרס ?עט פאר רוקט פון ניצעלט . או: דר זעלבי^ער צייט איז ניווארון אפ גיטון פון דאובנסקונדר די בכורה או: דם מלכות אוב די כהו;ה. ךען,ערהט פרשידעכט דםףלעףר פון זיין פאטער . או: דרום הט !_עקב אפ נינעבין די ןכוךה צו זיין זוה! יוסף או: דם מלכות הט,ער גיגע?ין פיו זיין זון יהודה • אוגדי בהונה האט,ער אפ גיגעבין צו זיין זוןמי:יאלה אוגךסזעניןדי קוגדרפון.יעקב ווסזענין גיבארון גיווארון צואיטאוג פדן ארם די קונדר פון.;עקבזענין גרוע: צוועליף• די קונדר פון לאה דזאבין גיהייסין ראובן אוני שמעו; אוג לוי אונ יהודה אונ;ששיר אוג זבולן אוג דינה זייער ^וועפןזער ' אונ די קונדער פון רחל האבין גיהייסי; יוסף אוג בנ;סין אוג ךיא קונדער פון זל?ה ווםןיא איז גיווען ד ךינסט פון לאה האבי; גיהיישין גד אוג אשר אוג ךיאקונךער פון בלהה ראם זיא איז גיווען די דינסטפון ךחלהא3ין ףךןייסיןך; אונ!פתרי: רסע אונ.יעקב טיט זייף קוגדר אונאלע דסזיינינע האבען גיצוגין _קיין חברון ראש רארטון איזגיזעסין אברהם אונ.יצחק . אוב האבין זיף■ דאיט ב.או;עצטאוג חברון. אוג ;עשו טיט זיינע קוגדער זענען גיגאנגין צוב לאנד שעיר א־נ האבי; זיף דאךטין?זעצט . אונ.עשו האט י? דאי־טון גיי!עךט • מלף אוג!.עקב מיט זייף קונדר זעגין גינאנגן או: די זעלביני קזעג צוךערישטאט ש?ם. או: האבעז זיף דארטין עזעצט . ךעןךאךטון איז !ירע; זיי,ער אגוט אוךט צו ווייךיןךי בהמות• אוג ך יןזטאט שכם הט זיף ווידר אום ניבויהט הייזער &gt; אוג,עסאיז !יודען אוג דר שs!אט שכם ךךיי הונךךט oענטזסיl אוב.ידעקב טיט.זייף קונדר האבן זיף s,זעצט אוף ךעם ארט וים,ער דט ףק7l^ט פון חשד אייךר עןקעון טיט ן!י רוא?י; ףהאךףתךי ^lאט שסםs מ וימי"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL154" TYPE="CHAPTER" ORDER="60">
            <div ID="DIVL155" TYPE="TITLE" ORDER="60" LABEL="פרשת וישב"/>
            <div ID="DIVL156" TYPE="BODY" ORDER="60">
              <div ID="DIVL157" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="60">
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="ךיך)ו אינ ווי,עם איז גיווען איג א;אוזר ארום זענין דיא קונדער בון יעקב י גיגאנגן _קיין חברון צו ןייער ,עלטר פאטר יצחק או: זענין ד־ארט גיזעסן• ;יי,עךט!י;ערי ^אף אוג זי;ערי רי;דר איז גיווען אוג שכם רען די ןאשעפו; ישבש איו גיווען זי;ער נוט אוג פעט * אוב .ידעקב טיט [ייני קונךר אוג זיין הוי גיוונד האבן זיף גיזעצט אוג טאל פון חברון . אונך זעלביגע טעג איי,מנקב אלט ניווען הונררט אוג אכט;אר אוג לאה דם טייב פון יעקב איזגישטארבין אונךר צייט. אוג לאה הט נילעבט איין אוג פופציג יאר • אונ.ידעקב טיט זיי;י קוגדר האבן זי בגראבן אוב דר מעלת המכולה. אוג אלי איין וואנער פון לאגד האבןג;קענט זייער גבורה או: יוסף דר זון פון.יעקב אוג זיין ברויר ::;מי; ריס זיי זעק גיויען רחלס קונדער זעבין נאף קליין ןיווען אוג דער צייט יענין זיי ניט טיט,ניווען אוב דר מלחמה טיט זיי,ערי בתדר אוג ךי ששעט פון אמורי. אוג ווי יוסף הט גיזעהןךי גבורה פו; זייני ברוךרהט,ער.זייא זעהר גילובט נייעו־ט ער הט זיף גרוס גיהאלטון גקענין זיי. אוב יעקב הט אים מער ריב גיהאט פון אלי קוניד אוג הט אים גיסאכש אזייךין העטדיל• ווי יוסף האט נמעד; אז דר פאטר הט אים ליבער פון אלי זיי.ני בתדר הט ער זיף גיהאלטון ;אף גרעסיר.קעגין [יי אוגהטגיבראכט צום פאטער שלעכטי דייר פון זיינע ביורו־. אוג ווי די ברודער האבן דם דר דועךט הא?ין זיי אים 6ייגךג;קרוגן אוג הא?ין ניט גיוואלט טיט אים לעדין. אוג מי יוםףאיז אלטגיווארון ז.־ףs ;אר הטער ןיף אלץ ןיהאלטו! ;רוס,קע;ין זייני בתדר; בעת אוב דר ,זעלביר צייט דlט זיף יוסף גיחלמת אחלום אוג איז גיקומעןצו זייני בתדר אוג הט ןייא דר }ייילט אז,עם הט זיף אים ניחלמוף אחלום אוג דר חלום אי ז אזו.ניווען סיר ןענין גיויען אלי או: פ־עלר אוג טיר האבין גימאבשגאי^ן דערמייל איו שיין ;ארב אוף גישטא;ן או: אייעךי;ארבין הא?ין מיין נארב.איום נירינגילט אוג האיין זיף ,גיבוקט צו מיין גארב •!יענו הא.בין די ביורד אישטעגפרט או: דואבין גיואנט יום איז דר חלום יום,עסי הט זיף דיר ניהלת ווילסטו דע! זיין אמלףאךר אמושל איבר אונז.רבא אוב יוסף איז גיקומען צום פאטר אוג הט אים דר ציילט רעם חלום אוב ווי.יעקב הט דם דר הערט הש,ער אים [יקו^ט או:[יבענטשט • אוג ווי ף■קונדר פוןיעקבהאבןךרזעהן אז תער ןאןזר :עקב הט ניבענט^ט זייער בתדר יוסף אוג הט אים גיקישש האבין זיי איס מקנאגיווען אונהאבין אים {אף מער נןיינדגיהאט: אחר גף ;אף רעם הטזיף צו יוסף ווייסיר גיחלטת אחמם או: הט דר ציילט רעם רזלום צוספאטער פי זיי;י ברודרסאונין אונהטניזאגט אז די זון אוג דילב;ה אונ.עליף קזטערן זענין.גיקו,מ; צו העיר אוג האבין זיף גיבוקט.אונ !;עקב הט צוא גיהערט די דייר פון יוסף אונזהטגיזעהן א.זרי!^רודער האבין אים 6ייך איבר דר [אף. הטיעקב &gt;[־ גי^רי[ין או: יוסף ןרזיי;י ברודר אוג sט.גיואגט צו אים וים סאלפטו ריף;רום א,קענין ךיי;י גירודר. ^ראיכסטו דען ניי דר אוג סאך?ין אז איף 9יט ריין פוןזי־ אוג דיגיעדיף ןרוךר.ויעני! קי?זן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="תט וישב ויsר לא ויף בו,קעז צו דיר אז דו ךעךםט א ועיני תיו . אוב די בתדר,ועמן ריף דורף ד ין חלום מקנא את האבק ריף פייגד דאדורף. את.;עקב הטנינוארט אוף ת חלומות . ויהי.עם איזניו עו אטאלזענין ניגאנגק דיא קונדר פון.;עקב נייילי!לי שאף אונשכם אתהאבין זיףדארט פר זאמט. את תיעקב האט ניזערזן אז זיי זאסין זיףזעהראת שכם האט.יעקב זיף ניט: אכט טאמר זענין אוף ניש?זאנן די לייט פין ש?ם ארג האלטון מלחמה טיט מייני קונרער: ניקרא הט.ידערב גירופין זיין זון יוסף את האטגיזאגט צו אים דייגי ברויער מיידי! די ש'אף את דרשטאט שכם • את זיתאטען זיף זייער לאןג נייא את זעה וום ויי טאן את דוויעסט קיט־ צו ריס מיר דרציימן ווסזיי מאכיז. ,;ישלח אוב.;עקב האט אורעק גייטוקט זיין זין יוכפף פין טאל הברון • את יוסף איז.גינאנגן אופי! פעלדפון שכם את רוט ניט גיפוג; זייני בתדר. דר lיייל ךט,ער טבלאנזיט אונ וועג. את הט ןאר ניט גיוויסט ווי א הין,יעיר,גייט. הט אים גיפוגן אמלאף פון נאט את הט גיזאגט צו אים וויא נייסטו את וועטין !יככזטו. הט יוסף ניזאגט צום טלאף איף זיף מייני בתדר {!אמר ווייסטו ווי !ייי וויידין. הט דר סלאף ניזאנט צו אים איף האב .נייזעה; דייני בתדר • את איך וזאב גיהעךט.אז!יי האביןגיזאגט אז זיי גי;ען קיק חתן י. אתייוסף הט צו גיהעךטךי ריידפון מלאך את איו גיגאנגן.קיק דורון את הט lיי,דאךט גיפו;ע!. אונ-אייךר יוסף איז.ניקוטן צו זייני בתדר קיק דותן האבץ איים ריא בתךערךר זעה! פון ווייטתם אוג האבק זיף איין .עצה גיהאלקיןיאז מען )אל אים טייטין • אוג שמעון הט.גיזאגט צו.זיי נון גייטדרמענטש פון ךי חלוטות את אצתי לאמיר גיין אונמיר וועלין איש הארגענק את אדיין נוארפין את;רוב אדיין וום דא איז פר האנתן. את אוב אתזער פאטר וועט אתז פרעגין וועלין מיראים זא.גין אח;ה רעה הט אים אוף גיגעסין את ווי ראובן הט דר הערט די ךאזיגע רייד רום די ברות־ הא?ין גירעד אוף יוסף. רוט ראובן גיוא־ט צו זיי איר זאלט אזו ניט טאןךעןןוי אזוויעלין מיר אוף דוייבין אונוערי אוני! פראתזר פא^ר .;עקב ני;עךט נוארפט אים אריק את ךעםגרוב אדיין את אתור האנד זאלין מירניט אום שטרעקון צופר נימין !יין בלוט את ךאובן הטדתם אזl גיואגט בדי יער זאל אים מציל זיין פון זי;עךי הענד אוג זאל אים אום קערון צום פאטר • את ווי יוסף .איז ניקוט־ צו ת בתדר הטיער זיף גיזעצט פר!יי • זעניןךיברוךר אוף גישמאנן את האבן אים גישלאגין צו ךר;ערד את הא^ן אים אפ גיצוגין דם זיידעני העטדיל ווס.עס איו גיורען אוף אים יאוג האבק אים ארי; גיווארפון אוגאגרוב אדיין • את ךעם דאזיןען גרוב איו ניט גיווען קיק ניאסיר אבער שלאננין את.עגתסין איו יוא גיווען. את יוסף האט זיי'ער מורא ניהאט את הט גישתגין טיט אבימער נישייי הט נאט 9ר בארנק ךי שלאננין את די עגדסין את די sע?יר פון נתב את זיי ך.אבין יוסף גאר קיק שלעכץ ניט ניטו! • את יוסף הט גישתןן פון דעם גרוב צו!ייני ברוח־ את הטי.גיואגט צו יי ו,יס הי*3 •ייף צייך נימאן את ?*ר זוס לוט איר ניט.קיין מורא ?ר נאט איף חבק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="*0 תם משב וישר ?ין ךאף אייעד בתדר אוג אייעד פאטר.י.עקב איז אוף נlיין ?אטר אוב ווי עזו וועט איר אוף היייין אייעד פגים פאר אונזער פאטר.י_עקב. אוג יוסף האט גיזאגט צו יהודה ראובן שמעון לד מייני כרורער נעמט טיף אדום פון ד־עם פינץטךי! גרוב • אוג :ייני בתדר זעגין גאר אוועק גיגאגני; פון ךארט כרי זייא זאלין ?יט העדין זייני דייר אוג האיין זיף גיזעצט ,עסין • אוג בשעת זיי האבן ניגעקין האיין ויי צווישין זיף איין.עצה ניהאלטון ורם מיואל ןזאן טיט יוסף צו ואלין די אים הארגענון צו ואלין :יי אים אוס&quot;קערין צום פאטר • אוג בשעת זיי האבין |יך גיהאלטען איין עצה האבן וייא אוף גיהובין זייערי אדגין אוג ך,אsי! דער ועוז! .ישמעאלים גיי&quot;ע; פון לאגד גלעד אוג גייען.קיין מצתם הטןהוךה גיואגט צוךי ברודרוואסוועט אעז אתם קוטע! אז סיר וועלין טייטין אונוער בתדר טאמר מעט נאט פארשטוןפון אר?ז:יין בלוט . מיין עצה איו אז טיר ואלין אים פר קופי! צו דידאזיגע :שמעאלים וואם גייען קיין מצרים מעט ער שון ממילא פר לורין ווערין. אין די ואף גיפעלין ךיברוךער אוג האבי! גיטאן אוו ווי יהודה הט די איין.עצה גיגעבין • אוג איידר די.ישמעאלים זע:ין אה! גיקומען איזךער מייל אן גיקוטען מדינים האבן ךיא מדעים גיוואלט אטרוגק האבן די ויד זעהן רעם גרוב זעגין די צו געאננין צוא רעם גרוב רען ויי האבין גיטייגט אז דארטון איו פר האנדון מאכ!ר האבן די דר העלט ךס קול פון יוסף• האבן זיי אדיין גיקוקט אוג גרובהאבין:יי דר זעה! אז.עם שטייטדיער אשיין יונגל האבן די אים ןי?ךעגט וועד הטריף אהער גיבכאכט • אוג ויי הא?ן אום נישטרעקט זייערי הענד אוג וך.אבין יוסף ארוס גיצדגין פון רעם גרוב אוג זעגין אוועקגעאנגןתער ווענאוג וענין ךאךף .גי.גאגגען פאר די ברודער פון יlם!ז האבק ךי ברודער פון יוסף ;יז&quot;אגט צו די מדינים נאף מאם הט איר צונינו^ן אונזער קנעכט אוג איר גייט אוועק טיט אים אצעד ניט אונו אפ רעם קגעכט ♦ דאבן די.גיענפרט עם.קען ניט!יין אז ער זאל זיין אייעד קנע?ט מארוס ער איז ^עגר פון אייף ער מוז זיין איי,ער האר אוג נאף מאם בדארפט איר זאגין אזי אגרוסי קיגונט-אוג אצעד זאגין ?ויר צו אייף אזמיר העתן;יט צו אייערירייד רען מיר האבן גיפוגן ראם יעגעל אוג אגרוב אע דר מדבר . אונ זדאבן ארוס .גינומן דיערי שווערדן אונ האבן גיוואלט טיט ויי מלחמה האלטון, איו שמעון אוף גי^טאנן אע הט אוף אמם נינוטן זיין שווערראע הט געעהגט צודיא מתנים אוג הט אגרופן.גישריי גיטאן אז ךי ערל הט גיציטעו־ט אע ך סריגים האבן דף זייערדער שראקען אע וענן גיפאלין צודערעו־ד. אוג ך מדינים האבן גינעהנט צואךיאבתךערפון יוסף מיט פאו־כט אעהאבן גיואגט טיט ווייקע דייר• רום בלארפט איר האבן אזו אקנעכט אז ער ואל אע אייףווידער שפעגיגן פר קופט אים בעןlר צו אעז אוג מירוועלין אייף געב! ויי פיל איר מילט. אע,גאט הטך 0 אזl ניטון או די מדינים זאלין חשק הא?ין אים צו קופן כדי ך קעדער פון.יעקב זאליןניט טייטון זיי,ער ברוךער. אונ^עקבס קוlןךד הא;ן צו ניהערט .די רייד פון דיא מךיגים אוג האבען יוסף פ־ קוקט פאר ה צוואנציו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL164" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL165" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="תם וישב וישר לב צייאנציגשטיקזילבר •אונזי;ערברודר ךאובן איז ניטגיוועיטיט.זייאמרר זעלבר ןיייט. אע ךי מדעים האבן גינומן יlסף אוג יענן אוועק געאנג! טיט אים • אע בשעת&quot;זייזענן אוועק גיגאגנן אופן דועג האבן זיף די מדעים איבער גיקלעךטווםזיי האבן גיטאן זיי האבן גיקופט איוגגעל פון ךי עברים טאמער איזער גיגאנבת. אע אז מיוועט גיפוגען דאם יונגל ביי זיי ווערין זיי גיטייט ווערין איבר אים • אונדר ודייל זע;ין די ישמעאלים ניקימן אקעגין די מדינים האבן די מדעים ־יואגט איינר צום אנדערין לאטד 5ר קופעןדם יונגל צו דיא ל^מעאלים אוג מיד וועלין א0 נעמען דם נעלה וואס מיד האבען געעבין צי די .עברים. האבן די מדעים פר קופט יוסף צו ו־י&quot;טמעאלים פר צוואנציג שטיק זילניר אע די לשמעאלים האבן גיגומען יוסף אע האבן אים ארוף .גיזעעט אויף.אקעטיל אוג זענן געאנגן&quot;קיין מצבים • אונ ווי יוסף הטדר הערט אז ך ישמעאלים נייעןקיין מצרים. האט יוסףאהן ניהובי; צווויינעז איג צו שייעע! אונ הט גיזאגט פאטר פאטר. דר ווייל איז אוף גישעא^ן איי^ר פו! די ןשטעאלים אע הט יוסף גישלאגין אוף ,דר באק הט יוסף,נאף מער,אן.גיהובן צו ווייגין אונ יוסף איו נעבף מיד ניווארון אופן וועג אוב הט נאד ניט גיקענט 3יין מהמת דם ?יטערונג עם הטזיף ,עםגיטךאפין • .אלי.ישמעאלים האויין אים גישלאגין אוב גיפיינינט אונ האבן איסאיבער גישראקין בדי ער ואל אוף הערין צו ומינון • אוננאט הט גיזעהןדי §יין פון יוסף הט נאט גישיקט אוף דיא.ישמעאלים אפינצטרניש אוג אדער ^רעקניש אונ וועלכי האנד פון דיא ישמעאלים ווסהט.גישןאגין יוסף איז פר דארט.גיווארון • אוג די.ישמעאלים הא?ו גיזאנט אייגער צום אגדרו; עם אין די lאןז מם נאט הט צו אונז ליטא ן אוף העם דאזען עעג. א עזיי האבץ נאד ניט פר שטאנץ אז דאם איז אלץ איבר יוסף אונ זיי זענין נוייטר אוועק נינאננע; אע זענין גיקומן אופן ויעב פון אפרת עם ךארטון איו רחל די מוטה פון יוסף בגראבץ אונ,ווי יוסף איו.ניקופן צום קבר פון'lיין מוטי החל איזער גיפאלין אופן קבר או: הט זיי,ער.גיוויעט אונ האט נישרונין אוג הט גיזאגט מיין טימי מיין טוטר עאס דו האסט מיף גיווינן אצונד שטייאוף אונזעהאז דיין זוןיוםף איז פאר קופט ניעארון פר אקנעכט • מיין מוטה מיין מוטה גייא אוג זעה אז בייא מיין פאטר איזדאס הארץ ביר טיט שפרצין אע טרייסט אים.אונ,ער האט גיו־עד אוג גישמנין אע גיוויעט . אונ ,נאף העם חט יוקף שטול גישווע; הט ער ניהערט אקול פון רעם קבר טיט ניוויין ארג האט גיזאגט מיי! זון יוסף מיין זון יוסף.איף האב גיהעו־ט דיין קול אונדייןגישריי אוג האב גיועהן דייגי טרערין אונ איף עיים פי! דייני ערות אונ איף האב שמארק צער פון דיר. אוג אצעד מיין זון האף צו נאט אונ מעט צו אים אוג האב פארקיינים ניט קיין מsךא ד־ען ןאט איז מיט דיר : ויאמרו אוג די.יקטעאלים האנין נעאנט איינער צום אנדערון פר וים הט נאטגיטא; אזעלכם צו אונו עם האבן טיר ךען ניזוגרעט אוג ווט ד.א,בן טיר ד־ען פערשולדעט אז עם זאל צו אונז!יין אזו איין עךה . אונאיי;l־מק 0 ' זיי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL166" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL167" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="64 תם יישב וישר די האט ניענפרט טאטער איז דיא זוגד פון וועגין דעם ארומען כןנעכט דרוס טרעפט זיל ארגז אזעלכיס רעם לארגען טאג. אוג אצונד וועלין מיר איבער ויעטין ד־עם כןנעבט,ערזאל אוןז מוחל זיין ודם סיר וזאבי! אים גיטוהן וועלין מ־ר וויסען צו איז לאם אי;ר אים אוג אוב.ניט אונ דיא.ישמעאלים האבי; אזוי ניטו! אוג האבי! גיזאנט צו יוסף זיי אונז מוחל לס ווס מיר האבי! .גיזונדיגט צו ליין גאט אוג כןענין חד אוגאצינד יוסף טוא בעטין גאט פראונז אז ער זאל אפ טון פון אוגז די לאזוני צרה . או: יוסף הט גיטון אוו ווי די.ישמעאלים האל! צו איסניזאגט ' הט נאט צו גיהערט צוא יוסף אוג הט אפגיטוןךי צרה פון די:שטעאלים • זעגין דיישמעאלים טיט יוסף אוועק גיגאנג; ל)יי; מצחם • האבן שון די ישמעאלים פר שטאגן אז ח צרה איז גיירען פון וועגין יוסף : לאסרו אוג ך ל'שמעאלים האבן גיזאגט איינער צום אנדערון אצונד וריסון סיר אז ליא צרה איז גיווען איבער יוסף לריבער בלאלפון טירזיל איי;.ע?וז האלטו; יום מיר יאלין טון טיט יוסף הט אייןר גיזאגט יוסף הט ךאןז צואונז גיזאנט מיד זאלין אים אום קערון צו זייןפאטר• איז סיין.עצה אז טירזאלי! {יין טיט אים צו lיין פאטר אוג זיין פאטר וועט אונז אום,קערון אונזער געלד הט איינר ניזאנטדיי! .עצה איז גוט נאר סיר.קענון דם ניט טון ךעןעם איז זיי,ער :וייט אום צו כןערון זיל צו זיין פאטר • לט ווייטער איינער טעגפרט אוג האט ניזאגט לי .עןיה איז אגוטע .עצה נייערט לאמיר פחער.גיין.קיין סצחם מעלי! טיר אים ר)עגין ?ר קופן איו גוט • אוג אוב ניט וועלין סיר אים אפ פילען צום נןאשר איז ח ז.אןז זיי זעהר גיפעלין אוג זעגון גיגאנגון.קיין מצחם. אונליא קונדר פו; .;עקב נאף לעם אזזיי הא?ין פר קופט יוסף צו די מחנ.ים הט זייא לאם הארץ זייער ווייא גיטאן אוג האבן גיהאט לרוף גרוס חרטה אוג זיי זעגין גיגאנג! זוב' לי מחנים האין זיי&quot;זייא ניט גי&quot;קענט גיפונן', אוג ראובן הט.ג;זאגט צי lייני בחדר איל סי; גיקומן צום גרוב אוג האי.גיזוכט אונזער ברולר יוסף איזער לארטון ניט גיווע;. אוג ווס 9ר אתירוץ וועלן טיר זאגן צו אוגזר פאטר דע! ,ער וועט אים פון.קיינעם ניט זובן גאר פון סיר האבן אים לי ברודר גיזאגט אזו אוג אוו האבן טיר גיסיאן צו אים אוג הייגט ולאבן טיר לרוף חלסי, אוג מיר זו?ן אים אוג סיר,קענוןעם{יט גיפונן. אוג הייגט האלטון מיר איין עsה וים פר אתירוץ מיר זאלן זאגן צו אוגזר נןאטר • הט ראובן גיזאגט אכןעגין ורם הט איר ביטון איר וועט סאכון נידערו! אונזר אלטון פאטר אונ גרוב.אליי! איר הט ניט רעכט גיטון • אוג ראובן הטזיף גיזעצטלעבן זיי. אוג לר נאף זע4י[ זייא אלי אוףןישטאגון אוג האבעןגישווארון אז,עסזאלגיט .גיזאגטךערוןדיזאןז צום פאטער אונ אלי האסן ניזאנט וועלכר,עפ וועט זאנן די זאל צי אונזער פאטי אלר צו א^נדרון מענטש אזו רעלן מיר עם אום ירעננו; אונןאןזךעם האבן זיי איין עצהגיהאלטון וואם זייא זאלן,ענטפערון צום פאטר הט.יששכר ןיזאגט צו זייא איל ורעל אייל איין עצה נעבי! לרוף • איר זאלט נעמען לאס -ע^לילאוג סיזאל רם צי לייסי; אוגמזאד עוענטון א¥י.קעלי או: ס!אל איי!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL168" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL169" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="תם ישב וישר לג טתקעןךס העטייל אוג בלוט אונ טזאל ךס'שו.קן צו אומר פאטר אוג אז,ער ןועט זעתי יס העטי־יל ויעט,ער זאנן אביייע ס;ה הט,עט אוף גיגעסון • איו ריא עזיה פון.יששיר וואל גיפעלן ביי זיי אין די אונן אוג האבן ניאיילטאונ האבן לנו?: דם העמי־יל את האבי.עס צו ריסן אוג האבן גי^זאכטון אצ;קעלי אוג האבן ציין גיטונקט דש העסדיל או: דעם בלוט אוג האבן,עם בשוט טיט,ערד: משלחו אוב זיי האבי דם העמל־יל איועק גישוקט צום פאטר דורך נפתלי אוג האבי;אימא; ניואנטוויאזו.ערזאלזאגן צום פאטר • אונווי.יעקב הטדער ןער!ן ךס העמ־ילהט,ער ניואנט דם איז ב:וךאי דם העמדיל פון מיין זו; יוסף, אוג.;עקב איז גיפאלין אופן פגים צו דר ,ערד אוב הט גישרוגן אוג .ניוויתט אוג הט גיאיילט אונ הט נישוקט אקנעכט צו זייני קוניר אז זיי זאלין אהיים קוטן אונה קונדד פוןהנקב זענו אהיים גיקוטן האט.יעקב צו זייאלאגט ז,אנט שיר פרווםהטמעזמירגיבראןט פלוצלונג אזו אשלעכטו בשורה דם דאזיגן טאג • ד!אבן ךי קונדער אים .ג;ענטפעךט נזיר האקיין היי^ט איין .גיזאטלט די שאף האבען מירניפונען אופען וועג ראם העטדיל פיל שיט בלוט ד!אבן סיר לשוק ט צו דיר או דוזאלסש ראש דער .קעניץ אוב,עש איו פון ביקזון' • אוג ווי.:עקכ וזטאושגירןעךטךירייד הט ער אן גיהובין צוא שרייען טיט אגרום קול אוג הש גיזאגט אוי ראם העטדיל איז פון שיין זון יוסף אקזלעבקי חיה הט ,עם אויף גיגעסי; אונ שיין זון יוסף איז סי צוקט לויארון איך ריאב אים גישוקט צו אייוז או,ער זאל זעה! דם בריר פון אייך או: פו,־ ךיא שאף אונ,ער זאל סיר ברע^נן איין,ענןזבי ידוף . שיין זיז יוסף שיין זו; יוסף קום אונ צייל איבר די טרערון יוסרונל פון מייל אומן או: זירענג זיי אוף סר נאט ,ער זאל אס קערון רעם צ איון פון מיר שיין זון יוסף דר וועק דיך אונ זעה רעםיצ.ערווסאיןזהאב ךארךדיר• או: .עש זענו; אוף גייגזטאנון אלי קונדראונאלי קנעכט או: האsן .עש ארום.גירונמלט או: ניטרייסט אונ ער האט ,ניט.גיוואלט אן געמן.קיין שום טריישט . אוג ווי ך0 הוזגיזונד פון.יעקב האבן י־ר זעהן' אז הנקב וויל ניט אוזן געטון.קיין שום טרייסט זעגון זיי אוף גיקז^אנון אוג האבין גיקלאנט אגרוסי קןאג י אוג ייאlאך איו ניוואר גיווארו; צוא יצחק האט ;צחק'גיוויינט אגרום זיורין אוף דער י־אזתר lאך אוג ;זיחק איז גינאננע פיט אלי מענטיסון פון חברו־ צוא טרייטשון !יין זון.י,עקב אבר.;עקב האט ןיך ניטגילאזט טרייסטון • אונ יער נאך אימעקב אוף ניששאנון פון דער;ערד או: דיא ןןךערון הא בין נירונען אופן פנים אוג הט גיזאגט צו זייני קיגדר שטייט אוף אוג!עטט אייערי ''?;ועידון או: פאלין בוגונס ארג גייט אונ פעלי אפיין שאסר ויעט איר מפו!; חאטשי רעם גוף פון שיין זון;ועט איר בךענגןיצו טיר ;ועל איך אים בגראבן. אועעקב רוט אלץ מהרומן אוג גיוויקט שאג אוף טאג אוף!יין זו; יוסף או: ;!ט נישרו,עךט אוף!יי; זין.פיל שעג • אוג די.ישמעאלים!ים האבן.מקופט יוסף פון ךי שיינים זענו; מקיטו קיי; שצילם אוג!עגון.עגאנגון צו פוטיפר את האןנן צו אים ייי*;ט אצתי ?אייו שיר אבינעם ךיעןט אז תא עעסט אונז 7&lt;sין לאו 6 (חס ו&quot;B־) אשאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL170" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL171" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="אשאף געלד $ר אים וועלין טיר דיר איסשר קslן הט פיטישר צו ייי גיזאגט ברעניט איים צו סיר אוג פוטישר הט גיגעבן פיר הונדערט שטיק זילגיר sאר יומו־יאונ הט גינוט; יוסף איג הט אים גיבראכט צוא זיף איג שטוב אריין איג יוקף חטאים3ךינטאונ הטגיפונן ח! אוניי ארנין פון פlטי.םר אוג פוטישד דט אפ גיגעיין אלרונג אונטר יוכפס האנדאוג נאט ב־ה חט גיבענטשט ך0 הוז פון פוטישר אוג רעם זכות פון יוסף אוב הט זיף שר לאזט טיט ארדונג אוף יוסף אוב י*וסף איז גיוועו 3יי אים דר אוס נעבר אונ דר איין נעטר אוג אלרונג א'זניווע!דאךף יוסףיבפעל. אוג יוסף איז אלט ניווען אוב דער זעלןער צייט אבצעהן יאריאוג איז;יווען זעהר אשיינער שרשון אז אזו אחיינו־ איי ניט 4ייען אוניגאינץ מאירים. אוג דר זעלבר צייט וואם יוסף איו וידוען ביי פוטיפר האט זליכה דאם!וייב פו; פוט&quot;ר י אויף גיהובן אירעאוגין צו יוסף אונהטגיזעה; אזיער איזזעהר אשיינער חט זיא זעהר גיגלוסט צואים אונ הט אים גיוואלט שרפיךען אבר יוסף הטגיטגיוואלטזי צוהערין: וי&quot;ען אוניוסף הטמענפו־ט צו איר אוניהט 4יזאגט פי־ מייד דס צו רייךען צוטיר וויאזו יןען איף ךאם טון י צו טייןסאר דעןיאלדונג יום.עם איזשר האנדוןהט .ער ןינעבןצומיר • אוב.קייןשום מענטש 3ייא' איםאונשטוב איז ניטוךעםער פוןמירנארךי ודייל דו ביסטזיין נוייב. אוג אצוגד ווי.קען איף טון אזו איין זא־ אוג איף זאל דנדוגען אנןעגוןגאט אוג אlןז אנןעגון דיין ©אן: אונפון דעסט וועגיןהאט ז^יכה ניט צו גיהעו־ט דיו־ייד פון יוסף אונהט גיפלעגט טיט אים צוךייךין • אונדעד ?נהג איז גיווען אונ מצרים אזךערןם שיחור איז גיווארו' פיל טיט וואקזער האזין זיף די איין וואנר פון מצרןם גימאכט איום טוב אונ פלעגין 3יין צום טייף אוג פלעגין דאךטון שטיין אגאנצען טאג אונ פלעגין טאנצי; אונ שפילען טיט ארע בלי זמר איז דם הוז גיזונד פון פוטינ־ר אויף נינאנגן צום טייףנאר זליכה' איז אי3ר גיבליבן אוג שטוב ווארום זיא חט גיזאגט אז וי איז שלאף• אונבש.עת אז אלימעגטשוןפוןךעדשטובזענין אוועקגיגאננןאיז ז£י;ה אוףגישטאנון פון איר גילעגער אוג חט זיף אן גיטו;.זי;ער שייני קליידר אוג הט ארוף'.ניטאן אופן קאפ טייערי שטיינר אוג גאלד אוג זילויר אונ חט גיטאכט איר פנים ד;ער שיין טיט אלערליי לוטרקייט אוג האט אום;יריימ־ט איר שטוב טיט ווארף אוגטיט אלערליי בשטים אוג דר{אף הט זיא זיףגיזעצט אוף דר טיר דארטון ווי יוסף סט 3דאךפט אוג שטוב אדיין גיין • אונ ווי יוסף איז.גיקוטן אוג הט דף גיזעצט טא; ווס.ער הט 3דאךפט. איז דרlיייל ןליןה צו אים;יקוןו; אוג הט אים.אן גיחאפט ביי זיין קלייד אונדוט ג;זאגט צו אים ןיילסטו צוא הערון נןיי{י ךייד איז ריעןט אוג אוב ניטוועסטו ווערון גיטייט. איי יוסף אוף.גישטאנון אוג סט גיוואלטאנטלופען שאר איד הט זיא אים צוא ניהאלטון 3יי דעם קלייד אוג טרוטת דר ^רעקע^יש סט יוסף צו ריס; ךם כןלייד דוס זלי;ה הט גיהאלטון אוגהאט איףערגילאןטדאםקליידביי איר אונדער קאך אוג איי!'פלאפון ארוס אוף ךער נאם • אוג ףיא וןלי^ה ד!טךער lעך'l יי 4 יוסף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL172" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL173" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="י תם יישב וישר לד -ום!&quot; זזט צו ריקוען ךס קלייד האט זליקה גי^אן טיט קלוגשאפט אונ האט א6 ציסאן פון זי־ די טייערי קליידר • אוג הט נינוט; יוספש )קלייד אוב הט נילייגט לעגין דף. אוג הט זיף.ניזעצט אוף איר ןילעגר ווי זיא איז פך;ער גיזעסון , אונ איר עןטוב איז גיווען אקליי;קנעכטילהאט זי אים גישוקט אז,ער זאל אהיים ריsע: איר הוז גיוונד • אונ וויזליכה הט דר זעהן איר הוז גיזונד זאנט זיא צו די סיט אהוף קול זעהטוים אייער האר הט {יבראכט צו סיר א עברי וואס ער הט גיוואלט היינט עוקר זיין רען,ער האט גיזעהן אז.קיינער איז ניט ?אר האבדון אוג שטוב נאר איף איז,ער ניקוטן צוא טיר האב איף גיהאלטון 3ייא .יין קלייר אוג האב אן {יהובן צו שריי&quot;ען סיט אגרום קול אוג ווי,ער האט דער זעה! או אי־ האב אן גיהובן צו שרי;ען האט.ער איבר גילאזט זיין קלייד י יי מיר אוב איז אנטלאפן.גיווארון אוף דער גאס ' זענן זיי גינאנגן צום'האר אוג האב! אים,דם ךר ציירט, איז פוטיפר אתיים גיקוטן טיט גרוס כעס אוב או: ראם ווייבהט אן ניהובן צוא שךיי,ען אוף איםגאףוואם לזאסטו צו ?זיר גיידאכט אזו אקנעכט דוס,ער הט טיף .גיוואלט שענדן • אוג ווי פlטי?ר הט אום.גיהעו־ט ךיךייד הט,ער גיהייסץ אז מזאל יוסעפין שלאגין אוג בשעת מען הט אים גישלאגין האט,ער אוף גיהובן זייני אונין צו נאט אוג הט גיזאגט נאט סיין האר דו מייסט דאף רעם אטת או איף בין נאר ריין פון ךער.זאף אוג פר מם זאל איף שטארבן אוג די העגד פון ךי דאזוגע ךשעים • דר מייל איז{יודען אוג שטוב אקליין קונד דוס איז אלטנייוען עליף חךשים הט נאט אוף גיעפיגט דם טול פון ךעם קונד אוג דם קונד הט גיזאגט צו פוטיפר אוג צו די מענןזשון זום האבן גישלאנן יוקף נאזד ווס שלאגט איר אים אוג וואט הט איר צואים סיין טושער זליכה זאגט פאלש אוג ליגונט{יין אזו אוג אזו איז די זאף גייוען אוג וויךיטענטישוןהאבן דרהעךטךאךאזיגעריירפון רעם קונד האבן זיי זיף.זיי,ער פר ווינדרט אוג דס קונד ן־זט אוף גיהעז־ט צו ריידין אוג פוטיקר הט זיף פארשעמטפר ךיךאזיגע רייד יום זיין קונד הט גירעד אוג הט גי;אגט צודימעגטשוןאז טיזאלאוף העדן צו שלאגן יוסף: אוג פוטיפר הטגינונןן אוג הט אים גיבראכט פר ך שופטים אוג פוטיפר הט צו זיי מזאגט עם קישט צו יזיין קנעבט וואס הט אזו אוג אזו.גיטאן צוא מיין מייב האבן ךיא שופטים {יזאגט צו יוסף נאף וואס האסטו אזו גיטאן צוא דיין האר פוטיפר • הט יוסף גיעןפךט ניין אזו אוג אזו איז גיווען די lאף . הט פl?זיפר גיואנט צו אים קר יואר אלדונג יום איף האב.גיהאט האב איף גיגעבן אוג דיין האגד אוג איף האב 4יט גיסא; פר סיידין.קיין שום!אף פר דיר {אר ךס ניייב אוג אצונך האסטו גיוואלט טוהן צו סיר שלעכץ האט יוסף אים גיענפרט{יין ©יין האר איף'ןזווער ביי נאט אוג אוף אזו ווי ©יין האר לעlיט אז ךי זאף איז ניט אמת יום דיין!ויי3 ןאגט נאר אזו אוג אזו איז.גיווען אוג דיא שופטים וזאבן גיזאגט צו פוטיפר או קיין קיתה קומט ךעם קנעכט ניט • גייעו־ט גוייר דיי! נוייבזאגט פארט אוף אים איז או^זער ס^ט אז סןאל אים גער; אוג דער תפיסה [*ריין אוג [ויא פיטיפר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL174" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL175" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="הט אlס (יהעךט ף רייד פון ך רופסים הט 6וטי§ר גיגוטן יוסף אוגד!ט איס גיגעבען אוג דער תסיסה • אוב יוסף איז דארט טזעסון צוועליף יאר אוג פון ך&lt;־םט רעגןפלעגט ;לילה גיין צו יוסף או: ?!ר האט אלץ זי ניט צו ניהערט: אוב יוי&quot;עסאיז ?יקיסןאונךרייאחדעזיםארום הטזליכה צו אים גיזאגט וויא לאנג {אךוועסטו זיצן אונ דר תפיסה אטער סער ציאסיינע רייד ויעל איך ךיןז ארוס נעמן : הט יוסף טענפרט עם איז טיר בעפר אז איךזאל זתיען דא אוג דר תפיסה איידר איך זאר צו הערון דייגי רייד אונ זאל זיגדוגן צו ןאט • אוגאין ךערןעלביגר צייט ,זענון גי'טטאנון די צורי הארון ?ר פרעה איינער פלעןט ד־רלאגגן וויי, צום טיש אונ דר אגדרער פלעגט דער לאגגן ברוט. דר טייל הט פךעה גיפוגען אוג רעם ידיין פלינן אוג אין ךעם ברוט שטיינדליף אוג (וי §ךעה הט דס דר זעהן הט ער גיהייסון אז סזאל ויי אפיין זעצון דער מייל אוג דרת?יס־ • אוג סהאט גיבראבטריצורי הארוןאוג דרתסיסה. אוג סע; קט גיהייסון אז יוסף זאל זיי באריג, . אוג די דאזיגע צורי סארון זענון גיווען אוג דרקפיסהאלאנץיאר:אונםוף(ארך.טזיןזגיחלסתאחלוםצודי ?מיי סארון אוג איין נאכט. אוג ורעם איז סאג גיווארון אייגיקוט; יוסף ער זאלזיי ?דיגן. הט יוסף דער זעהן אז די סיירי הארון זענוןטרועו־יגהט יוסף זיי ניפרענט 5ר יום וענטאיר אזוטרועריג. האבען ךי צורי הארון צו איהם גיןאגט עם הט ןיןז ארגז.גיחלפת אחמם אונ.קיינער,קען אונזניטדעס חלום פורע־ זיין. הט יוסף צו זיי.גיזאגט דר ציילט פר סיר אייער חלום • אוב גאט וועט אייך ענפרון אזו ור איר וועט וועלין. הם דער האר פון ודיין דער ציילט !יין חלום פר יוסף אוג הט גיזאגט איך האב כיזעקן שטיין ער סיר אגרופי! !ויין שטאק אוג רעם זערבינן ודיין ^טאק האב אין־.גיזעה; ודיי צוריגן אוג די ך!יי צורינו האבן גיאיילט אוג גיבליט אונ.גשפראצט אונ,עס איו תיכף פארטג ניווארוןזייערי ודייןטרובןהאב איךגיגוטן די ורין טרובן אוגהאב&quot;זיי אום ניכןרעצט אוג איין בעבר אפיין אוג האב גיגעבן רעם בעבר ודיין אוג ךר האנר פון פךעה אוג ער הט גיטרהקן • הט יוסף אים גיענטפעו־ט ךי ךריי צווייגען ססייעען ךריי טעגאונדריי נ'ןעגארום ויעט דיך דער ערכות זעצון אוף ריין אורט אוג ךי וועסט אים אן טרוניקען טיט עיין אזו ווי צום יעךקטון. ^אר איך lיעט דיך איך זאל גיפונן חן אוג דייגי אוגין אז דו זאלסט כיך דער עאנען סר ךעם מליך אזזזר זאל טיך ארוס ציען פון ךעם גיפענקינעש ■ רען איך sין גיגאנלת גיווארון פון רעם לאגד כנ.ען אוג מהאם סיך 8ר קופט אהער פר א^עכט. דר עייל הט מיין הארס עייב.גיזאגט אוף סיר אליגונט הט טען עיך גיגעב; אוג דר תפיסה אפיין. הט דר האר פון רעם עיין גיעגפרט צי יוסף אוב ךער סלוז וועט טון טיט סיר גוטם אזו ווי דו האסט סיר פוקר חלום גיווען וועל איך דיר טוהן דוס דו רעסט רעל; אוג איך וועל דיך ארוס נעמען פין יעי הסיעה . אוג דער האר פון ברוט הט דער זעהן אז יוסף הט גוט פותר גיווען צי ךעס האר פון מיין • והאטעראוך עךןיעהלט זיין חלום צו יוסף איג הט ו ניזאגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL176" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL177" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="תם וישב וישר לוז ניזאגט איך האב גיזעהן או: חלום דריי גילעכךםי,קארבען זענו■ גישטאגן איבר ©יין ר)אפ איג איך האב גיזעהן אז ארג ךעם אייבי־שטון כןארב איז ער האבדון אלר־ייא.עםי; 'טפייו פין פרעה אזו ווי ער פלעגט אציע עייט באקעז אינ אפעל הט דס גיגעפון איבר שיין קאפ • הט אים יוסף גלענפי־ט ך־ ךךיי ,קאו־בן בטייט אוף ד־נ־יי טאג • את דריי ?זאג ארים וועט פרעה הייסען דיין ,קאפ אראפ נעכזן פין דיר את ממעט דיך הענגין אוף אבוים איג ךי פייגיר וזעלין.עסין דיין פלייש אזו ווי דו האסט גיזעהן את דיין חלום • אונ ךר זעלבינר עייט הט ךעם הלכות טייב גיווינן אוון צים מלך האבן זיף־ אלי איין וואגר פין טצרלם אוג אלי שררות זי;ער גיפרייד • את ווי עם איו כיקוטן דר ךךיטר טאג פו; רעם גיוויפן חט פרעה ניהא^ט אםערךה צו אלי ץlךרlת את צו אדי קנעכט. את אלי קנעבט פון רעם מלך האבקזיך.גיפרייד אכט טאגאוג בשעת פו־ילען הט פי־עה דיך דער מאנט את רעם האר פון וויין הט פרעה גיהייםען טזאל איהם ארוס נעסן פון דר תפיסה אוב מזאל אים האכון א ממתה אוו ווי פו־לער • את רעם האר פו; ברויט הט ער גיהיישו; הענגון אוו ווי יוסף הט זייא פותר חלום ניווען. אוג דר האר פון נויין ר.ט גאר פר געסן אן יוסף אוג הט איסנאר ;יט ךר טאנט פארין מלך , אזו מיא.ער הט צו גיזאגט צו יוסף. ךעןךס איוגיווען פו; גאט פדי יוסף זאל נאך זיצען את דער תפיסה מייל יוסף האט זיך פר ויכערט אוג אמענ^שי;. איג ער איו נאך ןיזעםון צוויי,יאר ביו,עס זאל ךער פולט ווערון די צוועליףלאר: את לצחק איז אלט.גימען אונךר צייט התדרט אוג אכציג לאר. אוג.עשו איז גימען את דערזעלבר צייט את אדוסאוג ווי עקו קט דר הערט אז עם הט גינעהנט די סעג פון רעם פאטר צו ש©ארךן. איועקlו גיקימען טיט זייני קונד־ר צום לאגד בגען צום פאטר אועלעקב ?יט זיי^ע קתדער זענון אויך ארויסגיגאגגען פון !ייעד אורט אתזעגון גיקיס; צוא לצחק . אונ.י;עקי הט אלץ גיקלאגט אלף זיין זון יוסף. הט לצחק ניזאנט צוא !יין זו; .יעקב גינעהן צו טיר דייגי קתךער את איך וועל זיי בענטשין. את לצחק האט זיי ניבענט'טט רעם זעלפיגן טאג את הט ויי גיזאגט ךער גאט פין אייעךי.עלטוךן ואל אייך סענט'^ן אוג ערזאלמעתן אייערי קתדר ו\יא ךישטערוןפון היסעל • אוג צוף־ קונדער פין.עשו הט,ער.גיבעגט'טטאת חט גיזאגט גאט זאל געזין ך מורא פון אייך אוף אלע פיינד • אוג לןיחקהט נירופן זיין וון.לעקב סיט lיי4י קתרר זענו; זייא אלי גיקוט; פר אים הט.יצחק גיזאגט צו.לעקב גאט וים איז דר גאט פון ךר גאגצר מעלט הט גיזאנט צז סיר צו ו־יינע קתדר מעל איך געסן דס לאגד נילעו־ט אז דייני קונדר מעלי; היטען היי^ע גיזעץאת סייןוועג וועל איך צו!ייא מקלים!יין ?יין 'טבועה ווס איך האב גישווארון צו דיין עאטר אנןרהם ■ אוג אצווןד סיין קוןד!אלסטי סערנון צו דייגי'קונדער אוג קו^דם קתדר אז!יי זא?ן האבן מורא פר גאט את ואלן 3יין אוב גאטם ויעג. את לד תןחק הט אוף גיהערט צו לבאטץ צי!יין זון י,עק־כ היט !י;גע קונן ער איזער גישסאיס; איגלעקב סיט.ע^ו גיפאלן אוא - • . ' וי',' ' פאטרס '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL178" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL179" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="•/ תם יישב וישר פאטרס פגים אוב האבן גיוויינט. אונ לצחק איי אלט גיווען הונדרט אוג איציג לאר אז.ער איי גיי&amp;טארבן אוג דער שטאט חברון • אוג די קונדר הארי יאים ניטראג; צו דר מערת המכפלה וים זיין פאטער אברהם דזט גיקופט פר די קוגדער פון חת . אוב אלי עזרים פון כנע; זענון גיגאנגון טיט.לעקב אונ&quot;עשו צו כנראבן לצחק אוג ארע האבן אן גיטאן אגרום כבור צו לצחק נאבן טlט • אוג.לעקב טיטעקו האב! 3נראבעןזיי.ער קאטער טיט גרום כבוד אוג האבן גיקלאגט.פיר טעו. • אוג.עשו הט גיואגט צו.מנקב לאזין מיד זיף־ טיילין טיט דר לרואיה איך וועל מיד ארד אום קלובןוועלכם חלק איך וועל ורעלין. הטמנקב .ניזאגט איך וועלאזו טון ♦ אוג.מנקב הט רינומען גאר דס נוטס אוג הט צו טיילט אוף צוןייען אוג דוט ניזאגט צועשו נעם דיר וועלבש חלק דוןוילםט אוב ל^עקב הט גיזאגט ווייטר צו עשו דער נאט יום הט בשאפן די וועלט הטגזאגט צו אונזערעלטר פאטר אברהם אוג אוך צו אונזער פאטריצחק אזו צו.זאגן צו דייני קונדער וועל איך געבן דם לאגד צו איין איב אוף אייביג • אצונד זאג איך דיר וןילםטו נעם דיר אודדדסגוטס פון מיין פאטר אוךר דם לאגד: אוג דארטן איז.בייועזין נקיות דר זון פו; .ישמעאל איז.עשו גיגאנגן אוג דעם ןעלבין טאג איין עצה האלטן זיך כזיט אים . הט.ע^lוצו אים גיזאגט אזו הט י&quot;עקב מיד גיזאנט אוג אצוlןד ניב מיד איין עצה זום איךזאל טון אוב איך ורעיל דיך צו העדין. הט גביות גי.ענפוךט צו עשו מיין עצה איזאז דוזאלסט בעסער נעטן דם נוטס פו; דיין פאטר ווארום אצינד זיצן ךי קונךער פון כנען זי;ער זיכעךליך אונךעםלאנד. אוג עשו הט .ניטאן אזl ווי נביות הט אים איין עצה גיגעבן • אוג הט גינוטן גאר דם נוטס פון ךעם פאטר . אונ.יעקב קטךינוסן דם לאנדפגען אוג אוך די מערת המכפלה אונ.לעקב הט גישרובן א^טר חלוקה אוג הט גיחתטרז עדות אוב הטגינוטען דעם שטר חלוקה אונ הט אים אדיין גילייגט א־נ אייןעךרעני כלי אוב הט דם אפגיגעבן צו.זייני קונדער • אוג עשו הט זיך צו קיגומען נאד דם נוטס פון דעס פאטר אוג איז אוזעקצום לאנדשעיר טיט זייני קונדער אונאיז ימוין ניטציךיקגיקומן צום לאנדבנען• אונ.עשו טיטדיני קונז־רהאבן גיארבטךםלאנישעיר;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL180" TYPE="CHAPTER" ORDER="70">
            <div ID="DIVL181" TYPE="TITLE" ORDER="70" LABEL="פרשת מקץ"/>
            <div ID="DIVL182" TYPE="BODY" ORDER="70">
              <div ID="DIVL183" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="70">
                <div ID="DIVL184" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL185" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="אץ די זעלקיגע טעג נאף ךעoאז.יצחק איז גישנ'זארבן הט נאט ב־הניוואלם י אז יעש זאל זיין איין הומר אוף דר נאגצר וועלט. אוג אין דר זעלבר צייט איז פרעה דד טיף טון מצרים גיזעסן אוף ךר שטול הט זיף■ אים גיחלטת שיל ףליםות ' איין חלום lףט זיף אים אוס גיוויזען אז .ער שטייט ביי דעם באךטן פוןךעם שייף שיחור אוג זעהט אי;&lt;ם גייט ארוס פון דעם שייףזיבן ^ייגע אוג טעמי קיא אונדר^אף זעגין אוף גיגאען זיבען טאנערי קיא אונזיי הא?ן איין.נייטלונגען ךי פעטי קיא. אוב די טאגערי.קיא האבן גיהאט ראם אייגינע ד'ףשאלטיווי sרי,ער. אונךר;אף $ט ןןעד. lיף אוף;יסאןט *! ^לאף • אוג ו אוו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL186" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL187" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="תם מקץ וישר לו איז וויתר אנטשלאפין גיווארין אוג,עם חט זיף־ איחס ווייטער גיהלטת אחיום אוב הט ניזעהן אז זיבן.זאנגן טיט,קארן נואקסן פון איין זאגג זיי,ער עייני אוג פולי אוג גוטי • אונד־ר נאף האבן ארוס גיעפראצט אנדערי זיבן.זאנגן זיי,ער דינע אוג ליידיגע אונ האב; איין נישלונגן ף זיבן נוטע פולי [אנגן • אונ ווי ,עם איזגיווארן טאג הט אוג פרעח קקלאפט ךער אטום מחמת ךי חלומות. אוג,ער הט גיאיילט אוג הט גילאזט רופן אלי חרטוטים אוב אלי רוקמים אוג זיי זעק אלי גיקומען אוג האבן זיף גי'טטעלט פר קרעה אונפרעוזהטדער ציילט די חלומות. האבן lיי טענטפערט צו פרעה דר מלף זאל אייביגלעב: אזו איז דם בשייךעניש פון דיא וזלומות • עס דו האסט גיזעהן די גוטי קיא בעזייט אז דו וועסט האבן אוג סוף יאךין זיבן טעכטר אוג דם ווס דו האכט ךזעהן די.זיבן מאגערי קיא האבען איין נישלוננן די גוטי קיא בטייט אז זיי א וועלין עטאיבין ?ארו־יין לעבן. אוג דם מאם דו האקט גיזעהן די גיטי זיי: [אנגן בטייט אז דו וועסט בויען זיבען שטעטאונסוף פו; דיני,יאק אוג דם ווסדוהאסט ניזעהן ךיזיבן לייךיגעזאנגען האקן איין גישלוננען די זיבןגוטי זאננן בטייט אז די זיבן שטעט ווס דו וועסט ביען וועלין חרוב ווערין אוג סוף פוןךייני טעג. אוג ווי די חרטומים אוגף חכמים האבן אום נירעד זי;עךי דיר חט פרעה פר שטאנן טיט זיין חכמה אז [יי האבן קיט גוט פותר נטוע: די חלומות. אוג פרעה הט צו [יי ניזאנט נאף רום רעד איר צומיר 9אלע.קייט מעט איר טיר נוט בשייך[ די חלומות איז ךעכט אוג אוב ניט וועט איר גיטייט ווערין: אונ פרעה הט גיבאטען אז מזאל אום רוק ע ן וועד,עם קען פותר,זיין חלוטות אוג וועט ניט קוטן פותר חלום זיין ךעם מלף אוף זייני חלוטות מעט גיטייט ווערין אוג ו,ועלכער,עס וועטיוא פותר הלום!יין דעם מלף אז,עס זאל רעם מלף וואל גיפעלין וועט רעם דאזיגן מענטש גיגעבן וועדי; פון רעם טלף וום,ער וועט בגערין • אונעס זענן גיקוטן אלע חכמים אוגאלי הךטומים פון מצדם. או ג פרעה הט פר זייא ךר ציילט [ייני חלומות אוג אלי האבי זיף פר ווינךךט אוף ךי חלומות אוג איטליכער באזונדר פון זיי הט גיזאגט אבזונדער בעיידקיש אוף די חלוטות. אוג קרעה חט אום ניהערט די.רייד פון אלע חכמים אוג חרטומים אבר ך דאדגע דייר איז אים ניט ניפעלין אונ פךעה ה 0 גיוויסט םיט!יין הכמה אז זיי האבן ניטנוט בשייר ךי הלומות וואו־וםךס איז גיווען פון גאט אז אלי זאלין ניט טרעפין ךס בשיידעניש פון ך חלומות ^די סזאל יוסף ארוס געמן פון יר תפיסה אוג מיאל איהם גרוס מאכן אוג נאף רעם איז.ניקום! מרוד פר פרעה אונהט דף גיבוקט קר אים אוג הטגזאנט צו קרעה,דר סלף זאל אייביג לעבן אוג זיין מלוכה זאל גרוים ווערין איבר.די [אנצע וועלט אצוק איז עון צווייא,יאר אז ךערמלףהטניצערונט אוף ?יד אוי. אוף רעם בעקיר אוג חט ארגז ביידי גינעבן אונדער תפיקה אוג איןךער תפיסה איז אוף גמועזין איין יודישער קנעכט ביי פוטיפר אונ פואיפר הט אוף איפקצערי^ט וףט,ער איס איין קזעצט אוג דר תפיקה אוג דר יוליער ק^עכט .1 ו הייסש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL188" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL189" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="תט טקץ וישף הייסט טיט ליז נאט־ יוסף אוג ער הט אעז כלינט אוב דר תפיסה אוג בע.עת טיד זענין ניזעסין אונ דר תפיסה חט זיף אונז גיהלטת אחלום אוב איין;אןט אוב דר פריא.איז יוסף צו אונזלקוטן הט.ער אעז לפלקט יוס זענט איר אזו ןדועליג האבי מיר איםגיענפרט אז.עם הט זיו אעז גיהלמת אחלוס אוב קיינראיז ניט דא אזמזאלאונז פווןר [יין • הט.ער אעז פותר חלום למען. אוג ווי אזו,ער חט אעז פותרלמע איז אזו גיויעזין • אוג 9ךעה הט צו גיהערט ך דאזייע רייד אע הטגיבאטואז הואל בךענ;ען יוסף תר איםאוגהטאוך אן גיזאגט אז ט;אל אים ;יט איבער שרעקין. מארוס אז ממעט איס איבער ^ךעצןן'וועט.ער לט .קעגץ רעכט גי א'סיידען. אוב ליא נןנעבט פו! פרעה האבן יוסף אפ גיגאלט אוב האבן אים אז גיטאן אנדרי נןלייחר אוג האבן אים גיבלאכט נ־ר 9ךעה אע ?רעה איז גיזעסין אוףךערקילג ^טולאונליעטול רום דער מרך איז ךרlף לזעסין איז למען 3דעןןט טיט ;אלד אוב זילבר אוג אליךלייא איירל לדמיין. אונדי יטטול איו למען מיטזיבעציג טלעפ: אוג דר מ;הג איזאזוגיויעזין אוג מצרןם מעלןר מעןנןו'ט,עס הט גינןענט אלי זובעעיג לשונות איז,ער ארוף ני;א;ג! נאנץ הlןז אוג חט לרעד טיטן מלכות אוב מעלסר מענטש ידם,עם חטלט גיכןענט אלע זובציג לשונות איז,ער ניט ארוף הוף. אונ ווי יוסף איז לקומן ?ארן סלך הט,ער ויןד גיבוקט ?יז צו דיר,ערד אונ רד ;או איז ער ארוף מגאננן אוףךרךריטר טרעפ אוג דר טלו האטלרעד סיט יl?ף אונהט ניזאגט,עס חט דך טיר גחלמת אחלום אונקיינרהט מיר לט צו s3יידען לעם חלום אזו ווי לעכטאיז אע איך האב פר;ער גירופען א;ע סניפיםאוג אלי חכמים האבן דיטירלט בשייר ווי טבעלארף אונדער ;אך האב איך להערט אז דו ביסט אגרוסר חכם אונ דו כ,ע־נםט זייער מאל פותר חלום I־ין לרום האב איך לשוכ!ט;אך דיר . חט יוסף ל.ענפןט צו ?רעהאזי צו זאגין אדוני מלך איך גיעט ליער צו דר ציי?ין רעם חלום אונ פי! נאט,קען !יין דם בשיירגיש אונ ?רעד, חט דר ציילט בייךע חלומות צו יוסף: אונ ווי ?רעה חט דר ציילט לי סלומות צו יוסף איז לקוטן צו אים לי נבואה פון נאט אע יוסף חט גימיסט מם מעט קומען צו פרעה פון רעם זעלבין טאג אן אוג ווייטר אונ הטשון לווי^ט דם ב'סיידל'ט פון די חלומות אוג חט לזאנט צו ?רעה דו זאלסט לט נןיי;ען אדוני מלך אז דייני חלוטות זענין צווייא ליעו־ט ,עם איז ;אר איין חלום ו־ען אלץ מס.גאט בנערט צו טוחן אונדעם ;א;ק לאגד חט.ער גיוויזין צום מלך אוג חלום• אונדס בשיידגיש פון דיין חלוםאיז אזו• לי זוב; נוטיאע ?עלי קיא אונלי זרנין גומע&quot;זאנגן 3טויט זוין ^*ראוג לי דן! מאגערי.קיא אוג לי זיבן לייליגע זא;גן בטייט אויך זיבען יאר נון עס מעט זיין זימן י,אר דוךך אנאנדר אנרוסי זעט אונ אלי 'ט^עט אוג לד ;אך מעט זיין!יבן,יאר דאךך א;א;רר אןרוס הו;נר אוג ממעט גאר ?ר געמ אז עם איז גיךען I^ךי.ער א;עט אוג דר הו;גר [ועט ?ר &lt;ענל!ךי זיןיךם פון לעם sןד; אוג;אט ב&quot;וז קט פין ךעקlט מעלן ל!דlין ציסמלך ןעדי.עךליי חלוטות ו ו־אר!ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL190" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL191" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="תט פקץ וי^ף דאי־ף א;נדרךעיעם איו 10; אז גיברייטפר נאט אונ&quot;עד איילט אועסזמלשו• !יין. אונ אצוגד איו טייז&quot;עצה כלי&quot;;ים ואל .בשירומט זיין אלי זיצערס פון לאנד הרךעםגרוסעןהוננראז דער מלל זאל אום זמ־עו אקלוגין טעגטש פון זיין .קינוגיייך ארג זאל אים מאכן אז;נר זאל האב צו שאפען אוף גאנץ טצדים אוב ,ער!אל איין ואמלי; נאלסענטשי; אונזיי ואלין איץזאטלין פיל נןאךין איג די גוטע זיב־ י.אר ?לי ך0 זאל זיין אוף די זיבן:אר וים עט וועט ויין דרהונגר אוג או־זאלךערטלךגביטען צי דין פאלק אז זיי'זאלי; &quot;איין זאמלין הארי• איטליבר פון זיין פעלי• אונךסאיז רם בשיילענייט פון דייני חליטות אזו ווי רעכט?*יז אוג ךםאיז מיין.עזיה אז דו זאלסט בשירמן אלי דייני קנעכט&quot;. הט דר טלף גיענפו־ט צו יוסף וועד ווייסט אז דו זאגלטאטת י. הטייוסת גיענפרט צום טיל א? ייעל דיר זאגין אסימן אז מייני רייד זענין אמת אונ מיין עצה איו ־ נוט• נון דיין ניייב גייט ציקינדאונזי וועט האבן אזין א'ונ דו יועסט&quot;ויוז טיט • אים ?יייען אינלש&quot;עת דאעעטהאבין דס קונה וועט שטארבן דיין בכוראוג ן דו וועסט זיף טיייסטין טיט רעם נייאניבודינעם קונה• א'ונ ויי יוסף הט אום ; גירער די לאזיגי דייר הטער.ייף גיבוקט צום מלף אוג איז אוועק געאנגין. איג תי?ף ייי יוסף איז אריס געאגגן פון רעם מלוד וזט די מלכה ניווינן אוון הטטעז לעם מלף אבשורה גי&quot;זאנט אז די מללה סט גיזויגין אזון הט ער זיף&quot;זייער.גיפרייד אונ תיכיז ווי מהאט עם ף בשירה גיואגט איז תיבף גישטארבין דר בכורי פון 1 לעם מלף ■ נאף רעם אז דער טיף הטגיועהן אז די' דייר פון ייולף איו אמת הט | ■ער ^ישי^ט $י ?ק!אל אייןזאףלין אלי שלים אוב אלי יןנעכט וים עסאיז פר ן סאנדין ביידעם מלףזענין זיי אלי ?יקימן הר רעם מלף הט דער מלףגואגט צו ן ויי נין איר הט גיהעו־ט אוג גיזעוזן אז ךיךייר פון רעם עברי זענין אמת טיט רעם פעניייי או דר סימן איזמיר מקדם ניוואי־י! איו לער פון גידךינגין אזידס זום ער הט בשייר איי אוף אמת אוג אצונד לאזען מיר זיף איידעצה האלטץ ווס טיר זאלין טוהן כלי מיי־ ואלין ?יצול רעךיןפרךעםנ&quot;סין הונגער.'אונ מיין עצה איז אזמזאל אים באני; פר אמושל ווארום ווי איז דען פר סאנדין נאף אזואהכסרד דר עברי יען איר הט גיהעו־ט וועלכע יעצה דר.עברי הט ;יגעבין כדי דם לאנדזאל אנטרונן ווערין פר הוער איני איף ווייס וואל או דס לאגד וועטא^דרש ניט אנטרונן וועריןפאךין הונגערנייערט טיט די עצה פון רעם עברי. אוגאליש־יםהאביןני&quot;ענפרט צום טיף.די&quot;עצה ויםדערעט־י הט גיגעבין איו גוט אוג אצוני איו ךם.גאנצי לאנה ביי דיר אונ'דר האנדאוג |וש דו ווילסט טון מעגסטי טי!. אוב דר סלף הט צו דיי גץאגט ועייל מיר האבין יליועהן די חלמה פין ךעם.עביי איז מיין ע?ה או טען זאל איהם מאנ־ין פר ןאטושל איג לאנד מצר:ם הא3יl ד ?ירים .גיענפערט צום מלף ?ר יואר עס |שטייט ני^זלי^ין איניי אקלי! פין מצךןם אז מזאל אנרעךשט ניט מאלין סייו מלף אlךר אש?י ימלף ביזער מוז פך:ער.קעגיl דירי! די ויבציג לשונות אוב אצי^רמי אזו.קעןlיי!ררעברי ^י^ראי:&lt;י.קעl^מערניטר^ זיין 1 (00 מר)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL192" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL193" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="4? תם 6קץ וישו* נאד זיין לשון אבער;יט אומר לשו; • ניי,עךט דו עזי■ ק איהם מפן אז,ער -י*ss־ קוטן' פר דיר וועכטו *}ים פרובין אוב,ער קע; רייו־ין אונזערי לשונות. הטיר ©ק־צוזיי גיזאגט אופין אנדערין יזאג וועל אין• אזוטוהן. אונוויעם איז גיווארין טאג הט דר מל־גי־שוקט נא־ זייני שרים אוג נאף זייני קנעכט זע^י; זיי גיקומן אונהאבין זיףגיועצט פארין טלף אונדר מכף הט גיבאטי! אז מזאל ברענגקיוסףזענין דיקנעכטגיגאנגיןאונהאבין .גיבראכטיוסי־ Bאךי!מלף אוג יוסף הט אן גיהובנין צויכייךין פיל לשונות האבן זיי זיו לייי&quot; •גי?כייד אינ עם את וואל גיפעלין אונךי אוגין פו; ךעםטלף אונ בייאדי '^ריםאז מיאל מאכן יוקף ?ר שני למלף אונדער טיף האט גיזאגט צו יוקף דו האקט כיר איי;&quot; עצה גיגעבין אז איף זאל נעמי; אהכם ארג זאל איהם מאנין ?ר אמושל איברין לאנד מצמם כדי,ער זאל קאכיז דנטיוני רעם הונכר אונווייל גאט הט ךיף נילאזט וויקין די דאזעגי רייד וים דו האפט גירעד איז נ.יט פר ה י'•.' ין אין מיי; גאנץ קיניגרייף אזו אה;ם עי דו ביפט אונ ליין ^אמען זאל מער ניט גירופין ודעו־ין יוסף נייערט צפנת פענח אונ דו זאלסט זיין sיי טיר אש;י למ?!וז אונ דארף דיין סויל זאל זיין די ?פעלי; פון ©יין קיניגרייף אונדארף דייני רייד זאלמיין פאלק ארוס ניין אונ אריין גיין אונ דארףךיין האגד זאלין מיי^י שררות א'ונ'מייני קנעכט נעטין זי;ער שכירות אלי חוך'ט • אינ 5י ליי ' י! זיף ביקע; אלי מענטשין פון ד־עם לאגד נייערט איף זאל ןיןיען אוף דר מלוכה שטול '. אוניפרעד, קט אפ ניטו; דם פונגעריל פו; !יין האגד אונהטדסגיטון אוף יוספס האגד אונ,ער הט גילאזט אן קליירין יוסף מיט אמלכות קלייד אוג הט איסיאהן גיטאן אגילדעני קרון אlפן,קאפ אוג אגילדעוןעם קאנד אוף ךעם הארז&quot; אוני לער טלף הט גי יאט; אלי זייני קנעקט אז מזאל ©אכן רייטין יוסף אוף אלייטוואו־ין אונצוואנןייגמענטשיןזאלין שליי,עז קר איהם טיט א הוף קול אוני זאלקזאיין הטאירךעןגיזעהן אזו אקלוג; מענט^ן מם לער טלף הט איהם אום דער וויילט פר אשני לטרף אוג אלי זאכין פון דער מלוכה זאל!יין דארף !יין מול אוג עעלכר מענטש עם עעט ווילר שפעןיגין זיין מול אוג וועט זיף צו אים ניטבו,קען צו דר,ערד וועט,ער גיטייט וועלן ווי א מוך ד במלכות 'אונ ווי די צוואנציג מע^שין האבן אום.גירעד די ראזיגי לייד האב! זיר מענטשין גיבוקט צו אים ייז צו דער ערד אע האבן גיזאגט לי ??ר איג לי שניילמרף זאלין אייביג לע?ין אונ אלי איי; וואנערס פו; מצרים האבען זיף גיבופט צו יוסף אונהאבן זיף גיפרייד אוג.גי'שפילט מיט אלי כלי זמר אוג יוכף הט אוף גיהובן זייני אוגין צום סימעל אונוןטןיזאגט ךעם9םוק מקים מעפר דל מאשפות,ירים ^ביון איז עייטש דו טוסט אוף שטערין דעס ארום מאן פון דער,ערד אוג אוף פון רעם מוסט טיקטו איהס לער הייקן גאט דו sיםט דר האר פון,דר דעלט וואלאיזדעם מ;־נקשי; וום,ער פר זיבךט זיר אוג ריר. אוג יוקף מיט אלע שררות אונ טיט אלי קנענט זע;ען אום גיפאך] ;א;ץ מצרים • אונ אוף האבן זיי אים גיוו',ע• אלי אוגרות פו! מ,לף אוגיומר ריט זיר י י ' ין אום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL194" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL195" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="תם o־ןץ וישר לח אוש גיר,עךט אוג איז ףקוסן רעם זעלביגן טאג ?ד פרעה. אונךער?לךהט אפ גיגעבי! צו יוסף סעלרער אוג ודיין ןעךטנער אוג אוף פיהל גאלד אונסיל איידיל;יצטיין אוג;אף פיל מתנות. אוג ווי,עס איז גיקוטן אויפן אנדרין טאג חט דר מרף גיבאטין צו אלי איין וואנר אז ויי ואלין ברעננן מתנות צי יוסף אוינ ויער.עם וועט ווידר ש6ע;יגן דם טול פון מלף זאל וועו־ן נישטראפט אוג חט גיסאכט א;רוב חדר אינ מיטען מארק אז טען ואל אחין ברענגן די מתנות אוב איטייכר מענטש פון מ^ר:ם הט ניבכאכט אמתנה אוג מיהאט גיבראכט גילרעני רינגען אוג פי;נעןליף אונ אלערליי גיפעם פון גאלד אונ זילבער אוג אלערליי אייךיל נישטיין אוב יוסף הטךם צונינוט; אוג הט כד-אלמין אונ זיי;י אוצרות אוג אלי שררות ורם זענין גיווען 3יי ךעםןןלף האבן אלי גיגעפנן גריסי מתנות צו יוסף אוג דער מרף הט גישו־ט צו פדטיפרע דער זו; פי; אחירם דר האר פון או; אז מזאל נעמן מיי אים די טאכשר זוס הייסט אסנת פר אווייב צו יוסף די יונג ;-תא איו ניווען;עוזר שיין• חט זי יוסף נינומן פר א וריב אוג ךר מלף חט גיזאנט צי יוסף איף בין 9ךעה אוג חוץ דיר זאל.קיינר ניט אוף הייבין sןיין האנד אlךר אפום צו טון,עפים אואף אונ מצרןם • אונ יוסף איז אלט ;ידען אוג דר זעלבר צייט דרייסיגלאר אונ גאט הט גיטעךטצויוםף;אף מער חכמה אוג אלי איין וואנער פוןמציץם או נ אלי לןנעכט אוג אלי שירות פון ©רעד, האיען;עהר ליב יייאט יותז יעז י־ה איז ייייען פו: ;אט אוג;אט איז גיןוען מיט יוסף אונ.זיין שם איז גייוען אופי; גאנצין.לאנד אוג יעס איז גיווען צו יוסף פעו־ציג טlךןט אוג זעלןם הונדערט ח;ילות לייט וים די האיען ;יהאןפין צום מלףאוג אוף צו יוסף אוג יוסף הט גיגעבן צו זייני הלילות לייט ?אנצערס אוג שףיןין אונ אגדערי כלי דין . אונ,עם איו ניקוטין דם אןךךי לארווס יוסף איז ניווארין א ישני למל־ הטגאט גיגעבין אגרוסי זעט אוף דר נאנצר וועלט זיבןלאר איו ידי יוסף רוט גירעד • אוג יוסף הט בפולין אז מזאל אייןןאמרין אלי לאר ךסזקאךין מיט ךיזאנניןאוג יוםףהט אזו.ניטון אלי;אר • אוג אלי איין וואנער פון מצרלם האבין אוף איין ניזאמילט פילףאריןגילעךט זיי האסין;יט אזו גיטוהן ווי יוסף הט ניטודון • אוג אם;תךם ווייב פון יוסף הט {ימינען צו אים צוויי זון איינר הט גיהייסין מ;שה אונ דר אנדערר אפרלם אוג יוסף איו אלט גיווען אונדער צייט סיר אוב דרייסיג,יאר אונ די צייי קונדער זעגין ךר וואנןסין גיוואךין אוג ןעגין ניגאנג: אוג רעם יועג פו! יוסף אוב האין ;יט אפ ג;קעךט פון גוטן וועג אונ נאט איזגיווע! טיט די צ:ויי קונדר פון יוסף אוג חט זיי גיגעבין שלל אונ זיי זע;ין.גיווען כ!לוג אוג א־י חכניות אוג אלי איין וואנר פו; מצרלם האבי; גיגעבין ?בור צו די צ וויי קונדר פון יוסף אוג!יי זענין דר וואקסין גייואדין צווישין די האדין פון רעם טלף 5 אוב נוי די זו^ען ןארפוןךר זעט האס! זיף אום גיןיאזט האבין דף אן גיהוסין ף זובן לארפון ךעם הונגר אזו ווי יוסף ו#:יזאנטאוניעם איז.גיוועןךר הו^גר אlףךר;אנןער ךעלט אוג מי די ציין יי^י פי! סןע־ןם ל&quot;א^ן אוף;;עפי^ט !י;ערי אוץרות פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL196" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL197" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="6? תם ©קץ רשר דד תבואה האיין זיי דר זעמן אז ךס נןאךין איז ?יל טיט וועדים אוג.עם 4י*ט גאר'4יטאוף'עקין זענין [יי;יקיש■ צו ?רעה או; האבין גיואגט ניב צי דייגי קנעכטעסי; הט ?רעד,.זיי.ג;ענפעךט?ר וום שרייט איר צו טיר אמעד יslף קט דאף אייףגיזאנט אלי זיבן יאד פון דר ועט או איר זאלט איין [אןזרי: ?!איי! אוף'ף זיבן י.אר ווסעס וועט זיין דר הונגר האבן די איין וו^יספוז מצי:ם ניענפעריט צום מרף דער מלף זאל אוו לעבי! אז מיר האבי; ביטון אזl ווי יוסף הט צו אונז גיזאנט טיר האבי; איין גייאמילט זייער ?יל.קארי! אונאזדער הונןר הט זיף א; 'גיהובין האבי; טיר.גיפונ; אז דם קארי; אז ?יל טיט ויערים • אזו איזירר טלףזייער דער שראקי;ףווארין אוג הטףזאגט צו זייףיטצויl?ף ווס יומס וועט אייך זאגין זאלט איר;יט ווידער ששענינין אה; !ייני ריידזעןי! ךי איין וואנר פו; מצמם ף;אגף! צו אים אוג ווי יוסף הט אום ניהערט די כייר פון די טצךןם הט ער אוף.גיעפינט זייני אוצרות אוב הטזיי ?ר קl?ט,קארין אוב ער הט .ניווינ!טאז.זיי;י ברודר טווין אוף קוטן _קיין מצר:ם קlפ/קאח לק דר הוננר איזגיווע; אוף דר גא^צר וועלט • הט ערניויאטין צו זייף מענטקין אז זיי{אלין אוםרופען אוג;אגץ םצר:ם אזו צו יאגין מיטע• ?פעל פו! דעם מלף אונ'ןןף ל9לןד אז וועלכר קענטש וים מעט ?דארפן קופעז,קארי' זאל ער גיט שוכן; זייף קנעכט נייערטער זאל אליי! קוטן אדר זייף קוניר אוגיוטף קט.גיזעצט שומו־ים ?יי ךי טוערין פון דער שטאט אז וועל?ר עם וועט קיטן פון דער פרעמד קופעןקארין זאל מען ?ר שרייבין זיין נאמין אונ זיין ?אטלס ןאמן אוג ארע אוף דער;אכט זאל טען ביעגגען צו אים די נעטן אוג ער קט וי תחבולות .ניטאן כדי ער זאל;ויטען ווען [ייני ברודער ויעלי! א; קוטע!.קי'! מצרים • אוב ווי יעקב הטדר הערט אז עם איז ?ר האנךl.קאךין צו ?ר קופן אוג מצרים הטערגירוק; זייף קוגדר אוג הט!יי גיזאנט אז זיי זאלין.גיץ.קייl קצרים קו?;{קארין.אוג די קונךר פון;עקב האבן עם צו ףהערטאוגזעףן ןינאנגען קיין מצרים . או;;עקב האט זיי אןניזאגט אז איר וועט קוטען צוא ךר' שטאט מצרים זאלט איר ףט אלי אוג איעעם אריין ביין ךאךןז איין טוער : או: די קונדר פון.יעקב זעףןאוועקגיןאנףן _קיין מןירןם אוג הא?ין גיףאן אזו ווי זייער פאטער הטזיי אן.ניזאגט אונ בנ,יטין הט;עקב ףט גישוקט טיט זייני קוגדר רען יעקב הט זיף גיטראכט ןןאיןר וועט זיף ןןךע?ין צואיםאמארדאזו ןויצוזיי!?רורר!אונ ווי דיצעהן קונךרםון;עקבזעףן נמוען אוג טיקןו\ענ האבין זיי זיף דער ?אןט אוג יוסף אוג עם קט זיי!ייער ?אגק ףטאן יוס [יי קאבין גיןזאן אוג הא?ין ףזאגם איינר צום אנדרין מיד מייסין וואל אזאו^ר ברודרייוסף הט ףףךךט.קיי!סצריםוועליןמיר איםזו?ן אונאוב ?יי ייעלץ איםףפונ&quot;ין זעלין 9יר איהם אום מי זין ?יי זיין האר אוג אוב זיין קאר לעט אבר ףט וועלין אז טזאל יוסף ?יי אים אום לייזין וועלין טיר אים ?יט נינואיך אפ^עף; פון&quot; רעם קאר אקילו 9יר ןאןין אלי ןי?ייט מערין אוב איו וזא?ן ניי ןיןןיאיין ען־הףקא^ין אזןיי ןאלין ןןעיל lיין lייער ^רןךער יוקף פוןlיק * ! האר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL198" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL199" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="סאראוג זע!ין גיגאנג־.קיין סצרלם ארב ווי זיי זע;ין גיקומק!אהונט פון רעד שקזאט ס־צךןם האבן זיי זיףאפ גישייד איינר פון דעם אנךעךין אוג איטל־ער איי אדיין בי3אננץ.קיין טציי.ם דאךןז א 3ווגדריl טדער • אוג איטליכר ממונה ווס אין נישטאנין ביי דעם טl;ער הטפר שריבעז דעטנאטען. אונ אוף דער נאכט הטדער ממונה ניבראכט די נעמיןצו יוסף. אוג ווי יוסף איזגיעאר גיעארין אז זייבי צעהן ברורר&quot;זענין גיקוטן.קיין מצרלם ךאךף ןיעהן טזיעךי! הט יוסף גיבאטין אז מען זאל אום רונפען אוג נאנץ מצרלם אז טזאל פר שליסען אלי אוצרות פוןךעםל,ארין נאד איין אslר זאלזיין אופי; אונ די ?ומונים פון די אוגרות האבן אזו גיטוהן ווי יוסף הט ניבאטין אונ יוסף הט גיגע?ין די געsזן פון די ברודר צו דעם ממונה ווס זיין אוצר איז גיווען אופן אונ הט דעם ממו?ה אה; ניואגט אז וועלכער מענטש וום וועט קומען קופען,קארין זאיסטו נ^ענין ווי 'ער הייסט אוג אוב,עם וועט קוטען צו דיר קע?קשין ווסזיי הייפין אזו אוב אזו זאלןlטו ז_יי שיכן; צו סיר אונדער טמונה הט אזו סיטון. אונווי די קונד־ער פון.י.עקב זענין אן גיקומן.קיין מצרים האבן זיי זיף איין גיז&quot;אמילט אוג איילים כדי זיי זאלין ביין זו?ן זייער ברוךער יוסף אונ זענן גינאמעז אוב האבן אים גיזוכט ךךיי טעג. אונ דר מענטש דוס א.יז גיווען דר מפונה איבער ךעם אוצר עם איו ניווען אופן הט גיזונט ךי נעמן ו,ום יום? הט אים גינעבן אוג הט?יט גיפונעז א?ילו איי! קענטש זאלאזו הייסין איז ךר פמו^ה גיגאןגן צו יוסף אונהטאים ניזאגט,עם איזשו; דרייא טאנאז דו האסט סיר ;ינעבין די?עטין אונ זיי זענין 3יי סיר ניט.גיווען הט יוסףףישונןט!ייני כןנעןט אז סזאל אוף זומן lיי4י ברודר אוג סזאלזיי ברענגין נ!ר אים •זע;יןlיי;י כן:-עבט גינאננן זו;ן אונ סצרים האנין זיי זיי ניט גיםו!ן אונדר נאף זענן די קנעכט !יגאנגען גןיין.רעטסס זע4ין.זיי אוף ניט גיווען אונדער ?אףזענין דינןנעכט נינאעע; _קיין גושן זע;יןזיי אוף ניט גיריען זענין ךי:קנעכט גיקומען צו יו3ף אונ האבען צו אי ם גיזאגט סיר האבען גיזוכט די דאזעגי טענטשין אוב סיר האבין זיי ניט גינןענט גיפונען הט יוסף ניסערט אונ הט נאף א?אל נישונןט זעכצין כןנעכט אז זיי זאלין!יין זו?ן רי ךאזינע מענטשי! אע זיי האב! זיף צו שפרייט אוף אלי פיר זייטין פיו מצרלם אונ האבן גיפונין די ךאזיגי מענטקין. עאבין די כןנעכט גיזאגט צוריקונךער פון^עקבךער שנילמלףרופט אייף • אונ ווי זיי זענין גיקומען צום שני למלף האבן זיי זיף גיבונןט צו אים אוג יויוף איז ניווען אוג שיעים פאלעץ אוג איו גיזעסין אוף דר שטול אוג איזגינאננן אן ניטאן אוג סגרי מלכות אינ די גילדע!י נקרון אוף.זיין.קא6 אוג 9יל שערות זענין גיזעם; אדום אים• אונוויךיקונךר פון.י&quot;עקב האבן ךר זעהן ךעם'שני לס^ף ע,אבן זיי זיף זעהר פר ווינדערט אוף דעם שייעעם!ישסאלט פון דעם שני למדף אוג האבן זיף ?אף אטאל גיבינןט צו אים אוג עי יוסף הט דר זעה! די ברודר הט.ער [יי דר עןקט אוג ויי האבן אים!יטז־ר כןענט אוג ייסף הט^ן !יהו;ן צו עייך! סיט עי אונ הט גיןא^ט פון עא?ן קוקט איריעזא^ן זיי ג;ענפןט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL200" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL201" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="תם טקץ וישר סיר קוטע! פו! לאנד בנ&quot;ען צו קז־פען קאךין sיי רעם #ני למלך דע! עם איי sיי א נז זעהר אגרוסער הונגער הט יוסף צו זיי גיזאנט אוב עש איז אמת ווס איר (לגט ל אך מם זענט איר אריין ליגאנלען.קייןמצרי.םךאךךsעד.ן טיעריןעס קען אנררים ניט זיין נאר איר זענט גיקוסען אום שפעהן דם לאנד . האבן [יי אוג א ינים ל;ענפךט צו יוסף ליין אינזער האר סיר זעלין ערליכע מקטורן סיר lעיl_קיי[ סאלניט.בידוע. אום שפעהערס ;ייערט סיר זענין ניקום; קוsן כןאךן רען סיר אלי צעהן מענטשן זענן ברורר פון איין פאטער הש אונזער פאטער אולז אן גיזאגט בקעת איר וועט קום; קיק מ צר; ם זאלט איר ניט אריין ליין 2)יין סצרלם דארך איין טוער . הט יוקף צו די גאך אלןאל ליזאגט היינטזעה איך וים איך האב גיזאגט איו אמת אז איר זענט אום 'טפהערם פר וואר מער עסקומטקופן קארי! קופט&quot;ער תיבףךעם קאו־ן אוג נייט זיך אוועקlייןוועג אוג אירזעלט שון פון דרייא טעג גיקוטן ?)יין סצרים אונ איר קופט ניט .קיין קארן טוזט איר בוודאי זיין אום #פעהערם. האב; זיי ווייסער ל;ענפעךט צו יוסף חלילה וחס צום האר צו רייך; אזעלכיריידדען סיר זעגין ניווען צוועליף ברוךרצואונזער פאטר&quot;יעקב רום אונזער פא^זר איז דר זון פון.יצחק אוג.יצחק איולמוען ךר זוןפון אברהם העברי• אוג אצונדאיז דריונגסטר סיט אונזער פאטר אוג לאגד בנע! אוג אי;נר איז פר פאלין ניווארן פון אוגז האין סיר [יך ניצראכטטאסר איזער ךאךרוםהאןן מיראיםגיזוכט הטיוםףמייטער צו זיי ליזאנט הט איר אים רען ליזוכט אוף דר לאנצר וועלט זום אצונד קומט איר אישזוכןאונלאגד טצרלם.האבןזיי מייטרליענפערטטהאטאונזגיזאגט אז רי.ישמעאלים האבן אים גיפירט&quot;קיין מצרים אונהאsן איהשפאר קופט .פאר אקנעכט אוג אונזער ברודער איז גמוען זייער א שיינער ©ר־עזון האבן טיר גיטראכט טאמר הט אים א שירדה גיקופט פר אקנעכט ךחם האבן מיראים גחוכטאונ ריהייוערטאסרמעלי! סיר איםגיפונןוועלין מיראים אוסלייזין הט יוסף נוייטר גיזאגט נאך מס בדארפט איר צו ז אגן אזו אנרוסין ליגולט • איך #מער אזו ווי דר מל־ לעבט אז איר&quot;זענט אום ש^עהעןס ךרום זענט איר ליגאנל! אוג די הייזער בדי מזאל אייך ניטגיפונען אונ יוםףהטמייסער גיזאגט צו זיי אוב איר מעט אים יוא גיפוגן אונ ממעט מעלין פר אים אסאך געלד צו מעט איר געבן פר אים האבן זיי א־הם טענפיט סיר וועלין פר איהם נעיין ווי פיהל טיוועט מעלין הט יוסף ווייטער צו ויי ליזאגט טאסר מעט סיען ניט וועלין איהם אט געויין צו איי!ז אפילו קאר אסאןזגעליר האבץ זייאיהם גיענקזפערט אז ממועט ניט וועלין אים אם בעניין צו אוגזפר אוסלייזונג וועלין טיר אומער ברוד ער סיטליוואלד אפנעטין אוג מעלין אתיים ליין הט יוסף נוייטיר צו ויי גיזאגט ך0 איז טאקע אמת מס איף זאג אז איהר זענט אויס שפעהעי־ם אוג איר ומלט צןוינגןדי קענטישין פון רעם לאנד מ^־לם רען איך קאב ל הערט אז צמיי מענט'פין פון אייך האבין חרוב ליסאכט שכם איויער אי;ער^וועקסיראצולד טילט איר אזl טוהן צוסלאלר ס^ר:ם איגיער אייעד 8 ברות•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL202" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL203" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="תם ©קץ וישד מ ץרודר ■ נאר מיט רעם;ועל איך וויקען אז איר זענט ערלי?ע מענט^ין אז איר י־ עט ש;קען איינעם פו; אייך &quot;ער זאל ברענגל רעם י¥^גסטן ברודר אהער צוא ביר אוג אז איר וועט אזו טון ורעל איך וויסען או איר דיגט עךליכע טענןזשן, רוט יוסף ךרו^ן זיבציג גבוךיםפון זייני גבויים אוב ןךlנ;זאגט צוזיי;עמפ רי דאזיגע מענטשין או: גירע;גט זיי אונדער תפיסה אריין אונ די זי?ציג נ בורים קאבען נינומען ךי צעקן מענטשן אוג האבן זיי איינניזעצט איג דער ת?יםה ךךיי טעג אוג ווי עם אי ז גיקומן יר דריטר טאג חט יוסף גיהייסן א' מיזאלזיי ארוס לאזען פון דר תפיסה אוג מזאל זייבךענגןצו אים אוג יו9ף הט צו זיי גיזאגט אז איר;ועט דם טו! ויעל איך וייסע,• אז איר זענט ערליכע לייט אוג איר וועט בליי^ן לעין • איינער פון אייך זאל בלייבן רא אוג דר ידפיסה אוג איר אלע ביין מענט'טן געמט אייך אן ,קארען אונגייטאהיים צום לאני כנען אונ איר ןאלט סיר ברעננן איי&quot;ער יונגסטען בחדר אוג או איר וועט מקיים זיBןןףיי;י רייד רעל איך וויסען אז איר זעוט ווארהאפטוגע לייט • אוב יו?ף איז אדעק גינאנגן אוג אחדר אריין אוג הט גיוויינט אגרום גיוויין רען ער הט זיך זייער ךער ?ארומט אוף ייי אונ ד־ער נאך קט יום - זיך אפ גיווי'שט ךס פנים אוג איז אריין גיקוסן צו די אוג קט גיהייסן אז מו,אל געטן שטעון אוג ךער תפיסה אדיין האין ךי גבוךים ניאיילט אונ האבן אהן ניגיסע! שמעון קט שטעון אגישריי גיטון האט מען ראם ;ישריי ניקערט או־נפיל גאקןזעגןךיא ןיבציג נבוךים אנטלאפען גיווארען אונ,עם איז מער ניט איבער גיבליבען אוג גןזטוב נאר יוסף מיט זיין זוןמ;שה אוג ווי מנשה הט י־רזעהן די גבורה פון שמעון קט אוג מנשה זייערגיגרומט דר צארן אוג איו אוף גישטאנן אונהט טיט עז פוסט ךר לאננט אזעץ איבר רעם ריקן פון שמעון איו שמעון גישטולט נייואך; אונמ;שה הט ;יבונדץ שמעון אונ קט אים;יבראיט אוג ךער תפיסה אוג אלע קוני־ר פון יעקב קאבן דך פר ווי;דךט אוף דער גבורה פון מנשה הט שמעון גיזאגט צו זייני lירוךר רסשלאגין שיינט פון אונזער פאטךס הוזניוונד• אונךרנאךקט יוסף ניבאטן אומזאל אן שיטן ויי&quot;ערי זעק טיט ,קארן אונדס נעלי פארןנןאךן ואל מען אlך אחין מינן אוג זי;עךי זעקאונמזאלזייא טיט ;עב; שפייו אופן ויעג • אוג יוקף הט זייא אן גיזאנט למען השם או איר זאלט שיט ברעננן אייער יוננסטן ברודר צו סיר • אוג וענן דר נאך אוועק גיגאננן צום לאגד נבנ^ען צוחער פאטר• אונ ורךיזע;ן.גיקוטן אוף איין ד,אךברינ ך.ט לד אוף גי&quot;עפינט דין זאק הט&quot;ער גיפונן אינזאק דם נעלרוום זייא האבן אפ ליווין צי יישף פארן ך,ארן • האבן זייא אלע זיך זיי&quot;ער דער שרא^ן אוג האבן לןאגט ורם איו דאס ;ואס ;אט האט צו או;ז.גינsאן אוב אצונד וועט מען אוג 9ץיי.ם אוף אונז מאכען נרוסע ?לבולים . אוג ווי זיי וענן גיקומען צוא רעם ^אטר איז דר פאטר ארוס ניגאמןאכןענן זיי קט,ער דר זעהן אז זיין זין שטעון איו ניט פו־ האנדן טיט lייא הט.יעקב יי&quot;זאנט צוא זיי ווי איז אייער ברודער ש^עון ווש איך זעה אים ניט ךוא?ן די קונרר איס דר צייי^ט ו\ס עס קט ^ 1 זייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL204" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL205" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="80 תם סקץ וישר דיניט-אפן, אוג ווי זיי זע^ין גיקיי!; אונזייעךי הייזי אריין הא-! יי י גי,עs זייערי זעק האבן זיי דר זעהן אז ךס נאנצע וערד א־ז §ר הא^דן י י י זיי ה זיי אוג אוף זייער פאשר זיןז זעהר גיפאו־כם' . אונייקב ל'אט צא־&quot;•'־איט זוס איזדם מס איר הט צו סיר גישר האי איף צו אייף גישוקט מייז זו! יוסף ערזאליזעהן דס פריד פון אייף הט איר טיר גיזאגט אח;ה רעה הט אים אוף ךגעסן איז' שמעו! ניגאנגען סיט אייף קlיןן זקארע: ענפערט איר אז ךעי ''יסלף הט אים גיבונרען אוג הט אים אונדר תפיסה אדיין ניזעןיש'איג אצונד רירט איר נאף בנימין ?רי איהר זאלט איהם אוף שיישען אוג איר י\עט סאכן ניררין מיין נרייוקייט אוננרוב אריי; איבי בנ;סי! אונ יוםףאונאצנד זאג&quot;איף א־יף אז מיי; זיון בנ;סין מעט ניט גיין מיין אייזלדען זיין ברוךער איז גישטארב' אונ ער אליי! איז פיר איבער גיבקיייע! א־ג אובער וועט גיין 9 ט אייף מעט ןיף אים אוף ז'זיעפן אזl ווי צו זיין ברודער הט זיף ניטיא?; האט ראוב לגיזאנט צום פאטר ניב אוף מיר בנימי! אונ אוב איף רועט ניט?מ בךעזןגן בנימי! צו דיר זאלסטו טייטל מיי^ע צומי זון • אוג דר הוער איז גיוואר; אלע מאלנרעסעד אוני אלע מענט^ן פון דעם לאגד בנעל פלעניז גייl.קיין מצילם קופן קאק אונדרקאדן וים די קונדיר פו^עקבהאבן גיבראבט פון סצרי.ם הט גידוערט צורי חדשים טיט עטליכע נsעג אוג ווי דר קארן איז אום גיגאננל זענן זיי גיויארן הוננריג איז גיקומן דס הוז ?יזונך טון יעקב צו.יעקב אוג האין איס ארושגירונגילט אוב האבן גיזאגט צו אים ניבאונזעסין ©רוואס זאלן סיר לא שט ארכן פל דייגי אונן אונווי.ייעקבהט ניהערט ךיךייד פון די כןלייני קוגלר הט עריגיוויינט אגרום גיוויין אוג רש זיףזעהרךר בארוטט איבר זיי אוג הט גירופל זייני גרום־ קוגךר זענן זיי.ניקום; אוג האבן זיף גיזעצט פר אים הש.יעיןב צו זיי גיזאנט זעהט איר רען ניט אז די קלייגי קונדער ומינן אוג זעע הוננייג אוני ?ר ווס גייטאיר ניט קופל קארן הט;הודה גיעגטפערטאוג.גיזאגט צום פאטר ולעסט&quot;ו ש;קען טיט אונז דיין זין בנימין וועל! סיר גיין .קיין מ)נר.ים נאף קארן אוג אוב ח וועסט ניט שיקען טיט אונז דיין זין בנ:סין ייעלין טיר ניט בייןקיין מצרים רען דער שני לסלף האט אונז אן גיזאגט אז סיר זאלן ניט מומן א; יאים. איגיאצונד' ליבער פאטער שיק סיט אונז אינזעי ליידי מיין וועלין טייר גיין קיין טצר:ם נא־קארען אונטירוועלן ניט אום שטארבן פאר נחים הוננראוג אויב איף ויעל דיר ני'בט צריק גירענגן דיין זוהן בנלסין ןאל איף זיין' זינדוג צו דיר אלע טעג הט.:.עקב גיזאנט צו זייני קלנךר איך מעל סיף קר זיכרין אוג נאט ער וועט אייף סביל זיין אונ ער וועט אייף געבן סן איג ךי אונן פו; ךעםישגי' לטלף אונ אוף ביי אלע זיינעטעגטשן אוג אצונד שפזייט אוף אוג נעמט אמתנה מם עם גיפינט זיף אוג דאזינן לאגד אונ ברעננט עם פי אים אונ'דר אלמעכטוגר נאט זאל א*יף נעבן צו איין דער בארוסקייטפר אים אוג ער זאל סיט אייףסיט יסיקן בנימי! סיט שטעון אייער ברדד־ר אונ ךי מוגדר פו| יעקב זעןין אוף גישלזא^ן אוג האב! בינר^; זייער ברודר ?ני.יטי! איג ו מיז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL206" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL207" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="תם מק'ז וי^ד מא .וון רעם בעסשן גת וער ץ פו; רעם לאנד כנען אוג אוף פיל (ילבער אוג.(.עקב הט אל ניזאגם צו זייני קונד־ר אז זיי ז אל! אפ היטן בנימין אופן ויעג ארג זייא (אלן זיף ניט אפ שיירן פו; איהם אופן וועג אוב אוף אונ ?וצרים. אוניעקב איז אוח גישטאנן אוג הט פר שפריים זייני העגד צו נאט תפלה צו טו&quot;ען' אוג דטגיזאגט נאט מיין נאט יום דו ביסטדר נאט פון רעם היטלאונ פון ךר .ערד גירענק דס זיברהייט עם דו האסט פר זיכרט צו מיי; עיטר פאטר אברהם אונאוף צו מיין פאטער יצחק אז דוזאלפט טון גינאי צו מייני קונד־ער אוג זאלסט(יי ניט איבר ענטפערין אוג די הענד פון ךי מצרי.ם נאט טוא דם פון מעגין דיין דר ?ארומקייט אוג זיי זייא מציל פוןךימצריןם • אונ דם הוז.ניזונד פון.(.עקב האבן אוף אוף גיהובן זיי,עךי אוני! צו נאט אוג האבן גיעיינט אוג גישרונן אז נאט זאל מציל זיין זיי,עךי,עלטרין פון די הענד פון טצרי.ם • אוב נ&quot;עקב האט ניש־ובן אקדיף צום שגי למלף פו; מצרי.ם אוג האט רעם בךיף גיגעבען צו(הודה מיט זייני ברודער . ארג רעם בריף איז אוו גי^טאנען נלנזרובן פון מיר דיין קנעקט.;עקב דר זון פון:צחק אונ מיין פאטר ןצרוק איז דער זון פון אברהם העברי 'טרייב איף פךיד צו רעם בעריטטן 'עליט ווס ער איז 'טמארק אוג מעבטיג אוב קלוג. דר סאר ווייסט אז דר הומר הט זיף זייער נישעארקט אוב לאנד כנען האב איף גיימוקט מייני קונדדאזזיי זאלן ניי! קופן.קאךן אוג מצרים אוב איף ?י; זעהר אלט אוג איף לןען שון נאר ניט זעהן מיט מייני אונן או: איף ודיין אלי טאו. שר נאט אוף מיי; זו; יוסף זוס,ער איז פר שאלען גיוואך; פון סיר האב איף אן גיזאגט צו סייגי קיגדער בשעת (יי מעלן קומען.קיין מצר:ם זאלן זיי;יט אדיין גיין דארף איי! טוער אינ אוף האב איף זיי אן ניואגט אז זיי זאלן ביין זוכן מיין זון יוסף אוג מצר:ם טאמד וועלן זייא איהם ניפונן אוג זיי האב; ביטון ווי איף האב אן זיי ניז.אגט אצונד האסטו(יי נימאכט שאר אlם שפערם . איף האב גיהערט אז דער האר איו אגרוסר הקם אוג שר דוס זאל ,ער ניט שר שטיין צו זענין זיי אום שפערם אונ אוב ביין אוג אוף האב איף גיהעו־ט אז דר האר הט פותר חלום גיזוען צו שרעה אונ הט אים מlךי.ע גיווען אז,עם וועט (יין א הומר אונ פר מס זאל,ער ניט פר 'שטיי; מיט .זיין חכמה אז מייני קונדער זענין ניט אוסישפערם . אוג אצונד מיין האר *טיק איף מיין יומסטן זון אזו ווי דו האקט באפולו צו מיי.ני קונךער ארג איף בעט ריף זעהר אז דוא זאלסט קאן דיינע אוני! אוף מיין יונגםטןזון ביז;ער ע עט זיף אום,קערען טיט פריד צו מיד מיט זייני ברודער אוג דו ווייקט וואל אוב האסט גיהעו־ט יום אוגזער נאט הט ניטאן צו ליב מיין ,עלטר פאג־ר אברהם אוג מיין פאטר.יצחק אוג די גבורה פון נאט איז תמיר טיט אונז אוג נאט הערט תמיד צוא אונזערי תפלות אונ,ער שאר לאזט אוקז קיין מאל ניט או: אוב טיוועט שלעכץ טון מייני קונדר מעל איף רוקן צו נאט• אוג אצונד גייט מיין זון ?מסין טיט(ייני ברורער צו דיר בעט איף ךיף אז ד;אלקט אים .קיין קזלעכץ נישט טאן אוג זאלסט אים אפ sי.קען טיטןיינע ז ברודר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL208" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL209" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="82 תם עקץ וישר גירודר צו ?ירטיט פריד . אונדר פר;ועט נאט דיין גדולה אוג דיין ץבlד ©ר גרעםערן. אוג אריכת ,ימים וברכה וועט ,ער דיר שענק: • אוב דיא קונדער פון.;עקב וענן אוף נישמאנן אוג האבן גינימן זיער ברוד־ער ?נלטי! אוב און! די מת;האוגזענן גי;אנגע; קין מצרלם אוג ווי די זעניןגיקוטעןנךן מצרים זענין זיי גיגאננן צום שגי לקלף אוג האב; זיף גישטעלט פר אים. אוב וויא יוסף הט זיי דר זעה; טיט זיין בחדר בנימין הט ?!ר זיי גיגעבן שלום אוג הט קבאקן אז מזאל די מאכן אמאל צייט אוג אז,עם איז גיווע; מיטאג ־לייט הט יוקף גישוכןט אז מז,אל ברענגן פאר אם בנימין • האבן די טענטשן;ואם וענן ניווען אוב שטוב ביי יוסף ךער ציילט אעעקבס קונדר האבן אפ גיגעבן רם נעל ד ראם די האבן גיפקן אוג די זעק הטי יוסף טענטפערט צוא די טענטשן זאגטזיי לאזעןזייגארקין מורא ניט האבן דסגעלד איז' ניט מיינם גייערט זי;ער נאט הט זיי גיגעבן דם געלר , אונ יוסף הט צו די אום גיצונן שקעו;. איז שמעון גיקומען פר דיברודר אונהט ניזאנט צוזיי דר ש;י לסלף האט ניטאן צו מיד פיל נוטס רען היקף ווי אירזענט אוועק ניגאנגן פון מצולם הט,ערמיף אוף כיבונדען אונ האט מיףארוס גינוטן פון ךער ואפיקה • אוג יהוו־ה הט אן גינומן זיין ברודער בנלטין אונ הט אים גיבראכט פר יוקף אונ להודה מיט בנ;מן האבן זיף גיבוקט צו אים אוג דער נאף האבן זייא אים קגעבן די מתנה ווסדי האב; גיבראכט פון דעספאקד אוניוסף הטמאנט צו זיי איז פריד צו אי;עךע קונדר איז פריד צו איי,ער פאטר האי; ז יא איהם ג;ענטפךט,עם איז צו אלע פריד. אוג להודה הט ארוס נינומן רעם בריף אונ הט גיגעבן צו יוסף אוג דר סאנד אוג יוסף הט איבר גקינט דם בריף הט ,ער דר קענט אז ךס כתב איז פון ;יין פאטר הט יוסף זיף ניט ג;קענט אוף האלמן אונ איז גיגאנגן אונ אהדר אריין אונהטגייויינט אגרום נירויין אוג בנימין הט נקעהנט צוא יוסף האט יוםףארוף גילימטדין האנד אוף בנלמינם 'קאפ אוג הט גיזאגט גאט זאל דיך לייט זעליגן • אונ יוסף הט.גיזאגט אז מזאל ליקעז ברוט צום מיש • או: יוסף הטגיהאלטן אבעכר אוג דר האנד רם,ער האט טיט ,עם גיטרונקן אוג דר בעבר איזקרען פו; וימיר אוג,עם איז ניווען אדיין גיזעצט אוג רעם בעכר זעהר מי;עךי שטיינדליף ארג יוסף הט אזעץ גיטאן מיק! בעכר אוב זיין האגד בשעתזיי האבן זיף גזעצטעקן ןהט יוסףגיזאנט צו ך ברודר איף ווייס וואל מיט רעם בעכר אז ךאובן איז דרבכוראוג שטעון אוג לוי אוג להודה אונ לששכר אונ זבולן זענן פון איין מוקד זקיט אייף וויא ,עטץ זענט גיבארן גיווארן • אונדי איבךעעהאט,ער אוף גיזעצט אזו ווי זייא זענן גיבאו־ן גיווארן. אוג איו אלע בפו־ר אזו ווי די זענן גיבוךין גיוואו־ן. אוג לנר הט גיזאגט איי,ער קלייגר ברודר הט ניט קין ברודער פון זיין מוקער אונ איף האב אוף ניט קין ברודער פון מיין מוטער לאז ער דף ועןין טיט קיר ,עסי; ' איז בנ;ט! אוף גיגאנגן צו יוסף אוג הט ןיןז גיזעצט טיט יוסף אוף יער קטול אוג ך■ גירורר פון יוסף ך.אקן זיף *ר וףגךךטךרוף אונ די האבן נגעקן תם מקץ וישר מב מים יוסף ארג דר זעלבר ציים ארג יוסף הם זיי {יגעבן צו איטלעכן פון!ייני ירודר אשתנה ארג צו בני,טן הם,ער מער ניגעבן אמתנה אוג אפרים אוג מג^ה אוג אס;ת ךם:וייבפו; יוסף האבן אוף גיגעבין איטליכער יאוונךער צו ?נ;מן אשתנה. הט ?ני,מן.נימאס פינף מתנות אוג יוסף הם זיי געעבן וויין אז זיי ואלן טרתק; האבן זיי גיט גיוואלט טרוננן! אונהאבימאיטזינט יוקז איז פר קאלן ג־עארן טרוננן; מיר ;יט נןיין עיין אוג מיר עם ■ן ניט קיין גוט,עםין. הט יוטף זייא כ^וואך! אוג האטזיף ני'נזטארקט אוףזייא האב־ זייא גיסוזט טרתק; עיין אוג האבן טיט אים גיןזרונקן דעם ;אנצי טאג : ארג דער נאף הט יוסף {יפרעגט צו בניזטן האפטו,עפים קקדער קט בנ;מן גי,ענטפעךט איף האב צעה; קונדער ארג זיי הייסן בלע אונ בכר אונ איןlבל או: גרא אוג.נעטן אונ אחי אונרא'ם אונטפיסאונ הפים אונארד איף האב זיי אלי גירופן אוף דעם טךעפונג עם ,עס הט זיף ניטראפן צו מיין ברידער יוסף. אוג יוסף האט גיזאגט צוא בנימן אי־ בי; דיי; ברורער יוסף ;י;עךט דו זאלסט ניט מגלה זיין דיזאף צו דייןיברורער איף עעלךיףמיט זיי אוועק ש;ק־ אונ ךער {אף וועל איף היים; אז טזאל דיף ווידער,קערן טיט דיינע ברודד.קיין טצרלם אונ איף וועל דיף אוועק נעט; פון זיי וועל אי־ זעדזן אוב זיי וועלן מלחמה האל 9! מיט טיר פר עם איף האב ריף צו גינוט; פון זיי וועל איף ווים; אז זיי האין חךןזה אוף רעם עם זיי האבן מיר גיטא; אוג ח{ אף ורעל איף זיף צוזיירר קענן אוג אוב זייוועלןךיף פר לאזיז עעסטו זיצן דא אונ זיי ורעל איף אוועק ?זקקען אוג וועל טיף ניט דר כןענן. אוג יוסף האט גיהייסן אז מזאל רויי^זר ך0 געלד אלייןטא; אונזאק אוג רעם נוטען בענר זאל טע: אדיין ליי.גין ארג רעם !אק פון בנ,יט; אוג מזאל טיט געבן שפייז אlפ; וועג אוג ווי,עם איז גיקומן אופן אנדרן טאג אע ךער פריא זענין דיא ברודער פון יוסף אוף גי'טמאנן אונ האבן ארוף.גילייגם זי;ערי זעק אוף ךי אייזל! אוג האבן גינומן זיי,ער ןרוךר בנ;מן אוג זע{■ אעעק געאנגן זייער ויעג צום לאנד כגען אונ ווי זיי זענן ניט גיעען חייט פון מצרים האט יוסף גיזאגט צו!יין הוף מיינסטער אייל אוג ניי גיף צו ךי,עליף מענט'טע; וואס זענען ניט לאנג אעעק {ינאנג;. אונזאלסט זאג; צו זייףאף עם זיי האבן.גינאגבת רעם גוקזן בעבר פון ד־עם זאני לטלף ארג דד הוף מיינסטר איז אוף גישטאנן אונ איז זיי {אף נילאפע; אוג הט זיי גיחאפט אונהטצוזיי גיזאגט אזווןייושףהט ארם אוזן ג־זאגט. אוג ווי זיי האב; דער הערט די דאזיגע דייר הט דערצארן גיגרומט אוג זיי או: האבן גיזאגט צים הוף טיינסטר ביי וועטן טעעט גיפרנל דעם בעבר דער זאל עערע־ ניטייט אונ מיר אלע זאלן זיין ר,נעכט צום שני למלף אוג זייא האבן גיזוכט אונ אלע זעק הט מען גיפוגל רעם בעבר אוג ךעםזאק פון lי;ער ברויעי בנ;מ.ין . אונ ווי די ברודר האזין דער זעהן אז מען הם{יפוג; רעב בעכראונךעםזאקפרן בניט; האבן זיי צו ךים• זייערי קליירער אונ האקן דף אום{;קערט ,קיין מןןךןם. אוג נןקעתעי זעג! {יגאןגען אוקן עעג קא?ן lייא 1 גישלאנן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL210" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL211" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="84 תם מקץ וישר ־.־'של^גןזי;ער ברו־ר בנ;מ! ביז זיי זענן גיקיב'ן קיין מץרןם . ארג מי ליזעןן גיקוקזען.קיין מצרי,ם זענן זיי תיsף גיןאנגע■ צו יוסף אוב האבן זיף פר איהם ;,''טטעלט איג דר ^ארן הט זעהר גיגרוטט אוג יהודה אוג הט גיזאגט צו אים אזוווי גאט לעףט אז דס ווס דו האסט או^ז אום ניהעךט .קיין סצרים איז גאר בדי סיר זאלן ?ר וייסטן די שטאט מצרים. אונ יוסף איז גיזעסן אlף דד שטול אוג [ייגע גבויים זענן גי'טטאנען לע3ן אים אוב ,ער הט גיזאנט פר מס הט איר יייא סיר א;ועקגי;אנבת דעם נוטען בעבער אונ איר זענט מימאים אייעק גיגאנגן ;י;עךט איף טייס וואל נאף מס איר הט גיגאגבת דעם בעבר כדי איר זאלט סיט אים&quot;קעגן דר גיין ווי אי;ער ברודר יוסף איז; הט;הודה גיזאנט צו אים מם זאל מיר זיף גירעכט מאכן אז נאט צערוגט היי^ט אוף אונז דרום הט ער אונז דם צו [יעו/קט - אוג יוסף איז אוף גישטאנן פון דר עטול אוב איז צו זיי צו גיגאנג: אוג הט טיט גימאלד צו גינוט; פו; זיי ינ;מ; אוג הט אים אדיין ניזעצט אוב אבאווגדר חרר אדיין אוג הט פר שלאם; פר זיי ךי טיר אוג האט גיזאגט צו זיין הוףמיינסטר אז&quot;ערזאלזאן! צוי&quot;יינעברורער אז[יי זאלן אהיים גיין טיט פריד צו זייער פאטר אוג lייי מעטן דר בעבר איז !;יוועזי; רעם הט דר /עגי למלף צו נ.ינומן 9ר אקנעבט. דר הוף םיינסיטר הט אזוג^אן 5"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL212" TYPE="CHAPTER" ORDER="84">
            <div ID="DIVL213" TYPE="TITLE" ORDER="84" LABEL="פרשת ויגש"/>
            <div ID="DIVL214" TYPE="BODY" ORDER="84">
              <div ID="DIVL215" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="84">
                <div ID="DIVL216" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL217" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="וויא ןהוךה הט דער זעהן רום דר 'עני למלף הט [יטון צו זיי האט,ער גינענט צו יוסף אוג הט ניזאגט איף sעט ךעם האר או ער זאל צו הערן דוס ךר כןנעכט מעט ריידן. הט יוסף אים מעגטפרט רעד אוג איף מעל צו הער; • הט יהודה צו אים ניזאגט פר וואר בשעת אז מיר זענן ניקיסן צום ער^ט; קlפען,קאךען בייא דיר האסטו אונזגיסאכטפאראוס שפעהעךס האקט אונז גיהייקן בו־ענגן אוגזער יונגסטען ברודר האבן מיד איסגיבכאכט צו דיר אוב אצו^ד סאכסטו מייקר אבלבול אוף אונז אצונד בעט איף דעם האר אז,ער זאל ארגז אום ,קעו־ן אונזער ברוד־ר אוג מיר מעלין ביין טיט פריד צו אונור פאטר אוג אוב ניט וועלין קיר פר מיסטן מצרים• הט יוםף.גענט,פךט צו יהודה מס,עפינםטו דיין ברייט מול אונךעדסטוןןאונטיט^קייט דא שמעד איף אז ויי פרעה לעבט אז איף מעל הייסן אז סייגי גבורים זאלן מלחטה האלטן קיט אייף מעסטו קיט ךיי;ע ברודר דער טרונעען ווערען אוג זי;ער ש9יי,עקץ מס איטליכר פון זיי מעט א'טפייא קאן • הט;הודה מייטר ניזאנט צו יוסש נאט איז איין .עדות אז איף מיל ניט קלחמה האלט• טיט דיר אוג איףבעט אזדוזאלסט אפגעבן אונזער ברודר אונ קיר מעלי אוועק כיין. הט יוסףוףיטר ג;ענטפךט צו איסאיף האב דירשון לאנג גיזאגט אפילו דו וועסט קוטע; טיט אלי שירים פון ב־.ען וועסטו sייא קיר;יט א6 נעקז דיין lירוךר אונ יוסף הט אן גיהובן צו ריידן אונ הט ?יזאנטיוסף יוקף קום מעקטו ףף זעחן קיט ךיי;י ןרורר אוג ווי יוקף הט עזו:;יזאגט 3־.אקן ךף די קרוך?ד ו ארזם ת"/>
                </div>
                <div ID="DIVL218" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL219" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="תש מ* וישר מג יורום {יקוקט אהין אוב א־עי צו זעהן פוןוואנען ירסה לעט אן קוטן הט יוסף צו די ן;זאנט נא־ ווס ידארפט איר קוקז אהי! אונאהער פאר ויאר אין? 5ץ יוקף(ום איר ןזט טי־ 9ר קופט,קיי; .מצרים אוג אצינד לאז אייך ניט בא:ק טון אוג אייערי ארנין יום איר הט מיךsר קוכ־ט ךען צו אייןךערנערונרהט נאט מיך אהעי גישוקט אוג ווי!יי האבן דם דר העיט זענן די דר שראקען גילאלן אוג יהודה איז נאף מיין דר שרא.קן ניווארן אוב *וויי בנ;מן האטז־ער הערט די דאדגע רייד איז בניס; צו גילאפן צי יוקף או: הטאיסעחאלזט או: הט גיעיינט • או: ווי די בדודי האבן דיס דר זעהן זענן דייאוך גי9ארז אן־ ף יוספס האלו אוג האבן אlך גיוויינט אנךדם גיוויין• אוג די!אך איזגי־ערט גיווארן אוג לעם הרז פין פרעה.אז די לייט זענן לי ברולר פין ירק!? א,יז ,עם זעהד וואל גיפ^לן די.זאך או: פרעה הט גישוקט !ייגע הנעקט צי יוקך אז י י זאלן !יך פיי;ען טיט ירס!?ם בחדר אוב ארך לט,ערגישונןט צו יוסף או ,עריזאל זאגין דינע ברודער אז!ייא זאלן אלדוני ברעננין .קייןמצכלםאונאוךזאל יוסף געבן צו!יילי בחדר גריסי סתנות אוג זאל איטלעכין אן קליידן !!■י;י קליירר אוג זאל געבן צו איטלקין לרייא הונדרט שטיק זיליר אוג ייכף הט !יי;יסיים! אן טון לי נוטע קקיירר אוג הטזיי גיבכאכט קאר פרעה א־נווייא Bךעה הט דר,זעהן די ברודר פו! יוסף אז די!ענן אלי גריסע נבולים אוג זע^ין שייני קוענטשן הט?3ר זיךךרוף.זעהר גיפיייד • אוגךער.נאךזענ! [ייאעעק גיגאנגן פו! פרעה צוגיין צום לאגד כנ.ע! צו _זיי,ער פאטר אוג בנ;מן אין ארך גיווען קיטדיאיזיוסף אוףגישטאנןאוגהטזיי?יגעבןדעםרייטראנןויםעי הט גירוטן בש.עת.עראיו גיוואחן אעני למלך אונ מץחם אז דרפאטרןאל קוןlן ארז אים נןיין ?צרים: אוג יוסף האט גישיקט לוייירער צו אלע קונדער פון זייני בחדר אוג ארך הונדרט שטיק זילבר צוא איטלקין פון זיי אוג צו די !דיבר פון !ייגע בדולר הט,ער גישוקט ווייבלשי קליייר אוג ארך ישמים אוג גילעלץ אוג צו איטלעכין בדולר הט,ער גינעבן ל'נעכט אז מזאל די בדינן איג זאל! פירן זיי,ער פאר(לעג &quot;קיין מצדים 5 איג צו ךי קונדער פון בניסן הט ער גישור,ט צדיי פאר קלייו־ר איג או!ז צעהן רייט ויעפן יאונ!יין פאגלר הטיער ארך גישור,ט צעהן אייזלען אוג די אייזלען האבן גיטךאגןגאר דים בעסטו פון מצרים אוג הטנאך גי'שוקט אלעךליי,עסן עפייז. אוג צו זיין שלעסטרדינה הט,ער ני־שוקט גאלר אוג זילבר אוג אלעריריי גילערץ אוגארזזזילברנעאוג ניקרעגי קליילער אוג הט ארך גיגעבן צו ריא בחדר אוג ארך צו ךי' ברודערס נוייבר זעהר פיל אבנים טובות אונ,ער הט די באלייט אוג הט.זיי א־ גיואגט אז די זא.לן קיקזן.קיי! מצרי.ם אוב הט!ייא אוך אן ?יזאגט אזדיזאלן ך־ ןיט כךוגן אופן וועג יען.עם איז אלדונג גמוען פון,גאט כדי איך זאל מאכן לעד ןערן אלע זקעננ^שן ווארום.עס וועט נאף־ זיין פינעף ;אר הונגר ארג הט די אן ןיזאנט ב^עת איר לעט אהן קומען צום.לאנד פענ.ען זאלט איהר נייט קו^ען 9לי,צלינ,ג צי ?אלן שאלן ^אןזר ;אר,עם,זאל lיין sיט חיטה. אוג הט קר לקד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL220" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL221" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="י8 ת0 ייגש דsר פין *1 ניפיטן אוב האט זיף א:ים גיקערטצןיין מ־&lt;כ;ם די ןרוךער זענען ז^דועה ;יעאנגן צוסלאנד כנען טיט שמחה ציךי,ער פאטר.^עקב ווי זיי זעגן גיקוט! נ ט טייטפון לאנד קג.ען האבן,זיי איין.עצה גיהאלטן ווי אזו זיי זאלןטוןךר : ייל איז סרח די ^אכטר פון אישר ניגאננן זיי אקיינן אונ סרח איז גירען זעהר שיין אוב א;רוםעoנמהאונ הט מקענט שפילן אוף איין הארף האבן זיי זיא ;:ירוsן איז ך ניקוטן צו זיי אוג האבן זי גישוקט אוב האבן איר געעבן איי; הארף s*ז זיא זאל ביין 5ר זייער פאטר&quot;י&quot;עקב אוג זאל שפילן אוג זאל אזו ארג אלו דאגן • אוג קולרו האט?יאיילט אוג איז גיקוןןן אוג האט זיף גיזעצט פר.;עקב אוג הט חןופילט אוב הט;יזאגט עיין פעטר יוסף לעבט אוג איז א^י כמלך אוג לאגד מצרים אוג איז ניט גישטאךבן אוב זיא הטנאף גימערט צו שפילען אוג הט אלץאזו גיזאגטאוג ווי.לעקב הט דם דר העיט איז אוג אים ניקום; איין דעי פרילעננ אוב זיין הארץ פו; ךעםזיפכףט פון אירע דייר אוג ךר רויז הקודש הט אן גיהובן צו רוען אוף אים הט ,ער גיוויסט דסאלע אירערייד זעקן אמת הט.;עקב זיא גיבענטשט אוג הט צו איר ניזאגטרר פר זאלקטו אייקיג לעב; ניייל דו האסט ךר קורקט סיין לייב ;ייערט שפיל נאף הט זי ווייטר גי'טפילט אוג האט גיזוגנן מיין פעטר יוסף לעבט אוג איז אישליט אוג מצרים אוג איז ניט גישטארבן . אונ.ידעקב הט צו גיהערט די ךאזיגע רייד הטער זיף זעהר ניפריידדער יוייל וועעקב הט גירעדמיט סרח זענן אן.ניקומ;רינעקונדר טיט sערד אוב טיט רייט וועגין אוג טיט שייגע קליידר אוג קנעכט לופען פי זיי אוג ו\י.;עקב איז אוו* נישטאנן אונ האטגיזעהן אז.זייני קונז־ער זענן שיין בקלייד אוג הט ?;זעה; דם נוטס ווס [יין זון הט גישוקט אוג ךי קונדר האב; ז\ם דעי ןןיילט אז יוסף לעבט אוג איז אשנילמלף אוג מצר;ם אונ אזו אוג אנו הט,ער צו אונז ניזאנט אבר.ידעקב הט ניט .גיויאלט ךרlף גלייבן ביז!יי האב; אים גיזאגט די שינשים עם יוקה הטזייא; גיזאגט הט,ער גיגלייבטאזויי זאגן אמת. אונ.י;עקב הט זיף ליפרייד אוג האט ניזאנט אז מיין זו! יוסף לעבט לאם איף אים ןער!ן איידר איף רעל ש־טאו־בן. אוג יעקב הט אן ביטון די קליידער רם יוסף הט אים גישוקט אוג הט זיף אפ ניגאלט אוג הט אן.גיטון דם חיטעל ודם יוקף הט אים.גישוקט אוג גאר דם הוז גיזינד פון;עקב האבן זיף אהן ניטו! ךינןלייךער וואסיוסף הטרי גישוקט אוג אלי האבן זיף זעהר גיפרייד אויף ד־עם ראם ייסף לעlיט נאף אוג איז אקגי למלף אוג מצר?ם • אוג ווי אלע ךצעךם פון ב^ען האב; דס דער הערט זענ־ זיי אלע ^יקומען אוג האבן ןיף גיפרייד מיט^עקבש קונדר אוג.;עקב האט גיסאכט אגרוסע סעודה אוג ךיא סעודה הט גידוערט ךרייא טעג אוב אלע הארן פו; כנען האב! זיף גיפרייר טיט אי ם אוג נאף דעם הט.;עקב גיזאגט איף וועל.גיין זעה; מיין זון אוג ףצר:ם אוג דר נאף ויעל איף מיף אום קעך! צום לאני 3נ.ען אזו וויא,נאט הט;יואנט מיין.על^ר פאטר אברהם דע; איף.קען{יט פר לאזן דם לאנד פון גיןנ^רן ווערן ךר ןףיי 7-ט ;אט זיף ?אורון צו;עקב אוג הט צו זנים ג;ז^ט ששייא אוף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL222" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL223" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="תס מש וישי מד ?ידי _קיין ?זצרים מיט דיין הוז גיזו?ד אוג זאלסט דאו־טן זוצז אוג ןאלנןט זיף נאר ניט פאו־כטען דק איף מעלליה דארטעל מאב; צו אגרום פאלק אונ יעקב לטזיף ניטראבטאוג דעם הארצן איףוועל כיין זעהן סיין זון יוסף אוג מצרים אוב ער איו נאף נןרים אוב איי נאטם פארכטיג הט נאט צו איר .ויזאגטפארכט ךיןל ניט ךר פיט ?אי אים דע; .ער איו גאנץ פיוס א&quot;קעך, טיר. הט^קב ןיף דרוף זייער גיפרייד. אונ דר זעלגיר צייט הט,י;עקב גיזיאט• מין הוו ניזונד או מען ואל ויין _קיין מצרים אוו וויא נאט האט גיהייס־ • אוג ;עקב מיט וי־ נע קונו־ד אונ!יין הוו ניזוגדזענן אוף גישטאנז טיט םרייד:אוג וענן גינאנגן.קיין מצרים. אע ווי.ויי וענן.גיקיסז ניט ווייט פון מצדם האט ;,עקב ?ישוקט ויין וון ןחיךה צו מין וון יוסף &quot;ער ואל איש נעב' איין כיוצוןו אוג מצרים • הט ןהוךה אוו ביטון אונ האט .גיאיילט אוג איז גיקומן צו יוסף הט יוטה גיואנט אי ויי ואלן זיף באזעצן אוג לאנד גוש; • אונ יהודה הט זיך אום ?יקערט צום פאטי. אוג יוסף הט אליין איין גיש6אנט!ייןךייט וואגן אוג הט איין גיזאמלט אלע גבוךיםאוג שררות אונ אלע!ייני קנעכט אז ויי ואלן ביין אקענן זיין־ sאטר • אוג ווי,עם איו.גיקומען אופן אנךערןיטאג איו יוסף ?יגאננן.אקיינן זיין פאטד.;עקב סיט אלי איין וואנר פון מצרים איג אוף ?ויט ןארזיין חיל ארג אלי וענן ניווען אן נימליידאוג ליען אוג רוטי יואל אוג האןן סיט גיטראנן נאלד אוב זילבר אוג זקק גיווען אן גינארט טיט אלרליי כלי!יין אוג האבן ני'טפילט קיטאלעדליי טראמייטןאיג פייפלן אונ פו&quot;קען אונ האזין גיסאנצט אוג האבן גמוארפען אופע; וועג אליו־לייא גיוועו־ץ אונ ךיא&quot;עךד האט ניציטעו־ט סדזלתמיער קולאוג אלי ווייבר פון מצךןש וענןארוף ז־יגאנגן אוף די העבר פון די טויערן אונ לאזין אוף נישפילט אוף אלע מיני כלי זמר אוג לאב־ ;יפןאז/צט. אונ יוסף איו ניגאנגן א; ניטון ף קרו; פון פרעה רען ©רעד, וזט אים גישוקט די קרון,ער ואל זיא כיין אן ?יטו; רועו.ער וועט כיין אקייגי!יין וןאטר. אונ ווי יוסף איז גיקומן ניט ווייט פון רעם פאטר אוו ווי פופןיע איילין הטיום־ #רא6 גי;יךרט פון רעם רייט וואגן אונ איז גינאגגן צו פיסאוג אוף אלי שררות וענן ליט יוסף גיגאנגען צו פים אונ וןיא.;עקב איו גיקוטן;אהונט צו דער טחנה פון יו.םף הט.;עקב אקוק גיטון אוף יוסף איז אים יוסף זעהר ?יפעל! הט.;עקב גיואןט צו יהודה יוער איז דר יום גייט אן.גיטון מיער אקייני קרון אונכזלכות קליידר אונלטאראפ גינידרט פון זיקרייט וואןן אונ.גייט צו פוס אקענן אונו הט ןהוךה ניענטפרט צו אים דם איי דין וון יוסף ווס.ער איז דר שני למלף פון מצבי.ם • לט.;עקב זיף זיי&quot;ער ?יפרייד אז,ער הט דר זעהן דעם כבוד פון זיין זין יוסף • אוג ווי יוקף איזגיקומען נאהונט צום קאטר הט ער זיף ניבוקט צו אים הט.;עקב גיאיילט אונאיז צו גילאפן צו!יין זון אונ איז גיפאלי; אוף ז.יי; האלו אונהטאים;יקישט אונ האט גיוויינט .אוג יוסף לאט אים אוף ?יקושט אוג הט ניוויינט אונ אך קקדער נ־ו!.;עקב לאזין ניוריגש 9יט יוסף. אונ^עקב סיט ןי?ע קו^דער אונ!יין הlז ?יז^ד!קן.גיקיסק.קיק ז מצרים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL224" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL225" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="טצר;ם אוב יוסף תאט זייא*ןעןטאוג לאגד גושן איג יוסף הם נינוןון זיי;ע ברודר ראובן אוני^ר אוג זבורן ארג בנ;סן אונהאטדי גישסעלטפאר שךעהאוג יו©ף ןוט.גיןאנט צי שיעד, ©יין פאטעי אוב ס־ינע ברורער איג.ויין הווגיזוגד אוג!יי^ר־ע הנדר אוג שאף וענן גיקוט; צו סיר מחמת דר הו^ר הט'זיף אוף זיי גישטארקט הט שיעה א ים גיענט^רט רו מעגסט די בזע־&lt;ן ווי דו ומלקט ו/ט יוסף צו אים גיזאגט איף האב זיי ביעצט אוג לאני גוש! דען זיי האי: זייער פיל שאף ךרום האב איף זיי בועצט ךאךט פדי!אל! מיידן זי;עךע שאף אוג ך טעגטשן פון מצרים ואלין זיי ןיט זעהן הט פךעlז גיזאנט ציייוקףימס דיינעביודער מעלן בנערי; פו; ריר זאלכוטוטין צו זיי. אוג דער נאף הט ייוסף גיבראכטניין פאטר שאר .פךעlז האט.יעקב זיף גיביקט צוא שךעהאוג הט אים גיבענטישט אונאיו אוועק גינאגןז פון אים אונהןנקב סיט זייני קונדר האבן זיף בזעצט אוב לאגד גושן אוג אלע איין וואןער פין מצרים האבן פר קופטצויוסףזייערעפעלדער אוגזיי,עריבהמותאוגאלדונגוים!יי האין.גיסאט בדי,ער זאל ז.ייא בעוין יאר;. אוג יוסף הטען גיקליזי■ זעהר ?יל ;אלד ארג זילבראוג אלערליי אבנים טובות אינ הט אקליי; טיילניגעבן צי זייני ברודר אוג אוף צוט הוזןיזונר פון דעש פאטר אוג ךסגךעקטי טייל וזט ער אפ גינעבן צו פרעהאוג ווי,עם איז אוס גיגאנגן די .זיsןיאר פון רעם הונ;ר האטמע;אז/יהוב;צו וייע; אוגשי&quot;ייך עזו נוי,עם עיזגיווע; פר דעם הונגר אוג יוסף איו גיזעםןאוג מצרים גאר זי.כךליף אונךםןאנצי ראנדהט צו ניהערט מם יוסף הט ןיזאגט אוג.יעקב סיטןייני קונדר וענן.גיזעם; אוג לאגד גו'ט! אוג י עקב איז' ניווארן' זי;ער אלט אוג אפהם אוג מנשה רי קונה־ פיו יישף lעsען ן;עס; תמיד sיי מיער עלקר פאטעעקב צו לערן; ךםןועג פון נאט. אונ ךאס י הוז ןיזו^ד פון.יעקב האט זיףזייער גיטערט אונלאןדגו'}!! 5"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL226" TYPE="CHAPTER" ORDER="88">
            <div ID="DIVL227" TYPE="TITLE" ORDER="88" LABEL="פרשת ויחי"/>
            <div ID="DIVL228" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="88">
              <div ID="DIVL229" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="ףךן*&gt; ארג _י;נקב הט גילעבט אוג ?אגד מצרים זי?י)ין יאראוג יעקב עיי ־:־ דענסטטאל אלט ניווען הונדרט אוג זיבן אוג סעו־ציג,יאר . אוג ךד זערבר'צייט איהעקב שלאף נימארן אוג הט גיהייקן אז סזאל רופן.זיין וון יוסף פון טצכ:ם איז יוסף ?יקיט; צו אים . הט.יעקב.גיזאגט צי lיין ק יl?ף אוג צו נייגע קוןךר איף מעל שטארבן אוג נאט וועט עייף #יךעננןן אונ ויעט אייך וויז־ר,קערן צום לאגד גגען עזו ווי נאטהט ניינזוואי־ן אז,ער וועט נע^ן ראם לאגד'צו'עייף אוג אוף צוא עייערע קונדער • אוג אצונד אי איןזויעל שטארבן ואלט איר טיף sגראב; אוג דר מערת הסכפלה רום איז אוג חברון. אוג,י,עקב הט בשוואר; וייגע קינדר אז זיי ואלן עיהם טראנן צו דער מערת הגזבפלה. אונ^עקב הט גייי^ר א; גיזאנט.זיינע קונדר אז איף מעל שטארבן זאלט איר עליין ?זיףטךאןן פון סצכ:ם צואךער טערתסשכשלה אסעד אי;ערי 'קיגרר }אק סיף ןיט ז'זראןן • אוג ב&quot;סגעת ןןךעןן{אל עזו lיין • ןחוךה נ^סר 1 זבולון חם ריחי דשר מה יטילןזא^קראגןאוג קורהזייט פוןךד oןזהךאוקן#?עון נר זא־ץטיאי•! אונ ןדlם lייט אפרי.ם מק'&amp;ה 3ע?: זאקל טראג־ פר מערב זייט דן א'&amp;י גפתלי |אלז טדאנן יזין ^כ&lt;lי עיט אוג לין זאל עט טראגן עייל ןיי;י קונדר ויעלו טלאנן רעם א ■יל מי&quot; ו־יא לוחית פו־ נאט , אוג יוסף זאל4יט^ךאגעןוויילזער איי ע?לןדקאר אפרןםאונ ?:שה ואלן ש&quot;אט זיי עראגן אוג איר זאלט ניט ט'?נה *יין עיינע רייי וועט ;אט אייך עךענ,קן צו גוט; אוב:עקב הט אוף גיהערט צו ךעךן אונ איו גישטארבז אוב יוסף קיט ד־עם הlז גיזונד פו; הנקב אוג אטע ?}!:ים האבן איהם יאיויינט זיבציג טעו. דער ;אף זענן אלי גינאננען בגיא'! זיילזר פאטר אונ דר מעכח הקכקלה אוג אוזיי זענן אה־ן ניקוסן הט זיןד_ע^ו זיי אקענין נישטעלט אוג הט ניט.גילאזט קגראבן אוב דר;זערת ה?כפלה הט יוסף צו אים גיזאנט קיר האבן דאןז דרוף אישער סיירה ?יט .עדות;חתמת הט .ע?)־ עענמפרט ברענגט דעם ^ער סקירה וועןן ?יר זעהן דעם אמת הט יוסף נישוסט זיין ברוד־ר קפתלי צו גירענגן דעם ש?ר סקירה אוג ווי?ען הטניבדעננט דעם יטקר סקירה ה ט מען.;עקב אבינו קוקר קייוען טיט גרוס קבוד אוג יוסף ?יט זיינע גבויים האבן זיף אום טקעי־ט קיין סןיר;ם אוג יוסף איז ניזעסז אוף זיין ^טול זיקערליןז אוג נייקי ברודער זעקע; גזעסן אוג לאגד גוs אוג האקן ךף ^ארק גיקערט אוג זענן קעאננן אוג נאטם וועג אזו ווי ^עקב האט זייא אהן קיזאנט :"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL230" TYPE="CHAPTER" ORDER="89">
            <div ID="DIVL231" TYPE="TITLE" ORDER="89" LABEL="פרשת שמות"/>
            <div ID="DIVL232" TYPE="BODY" ORDER="89">
              <div ID="DIVL233" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="89">
                <div ID="DIVL234" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL235" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="רא?יךן את דם וענו ת נעק; פון;עקבס קונת־ מס וענןגיקוקן טיטאיהם ' ־־ י קיין קצתם ך קונדר פון לאה האקז קיהייסן ו'אוקז שמעון לויןהוךה .יקlעכר ובולן את דינה זיי,ער שיןעםטר אונ די קונדר פון רחל האבי גיהייקן יוקף ובניסן את די קונדד פון בלהה יורפה האבן .גיהייסן דן ונפתלי גד ואשל אועעלבס אייניכזליף ווסוענן גבורן ניווארןאת לאנר בנע; אוג די קונדר פון יוקף ו\ס וענן גיבורן גיווארן אוג קצר:ם וענן ניוועי ויבעציג נפשות את ווי יוקף איז נישטארין האבן די מצר:ם אן גיהובן צו גיוועלטיגן איקר די.ישיאל את ךיעלצקי פון די מצרים וע;י גיקומי את האבן זיןזןיבויןט צוsךעהאונ האב: צו איהם אזו עזאנט די י^רןןל ועני פול אונקקארקער פון אונו את אצונד ניב אונו איין עצה אוקואל ויי קאקן פר לירן איינציג ווייס דען טאמר או,עם מעט ויף צו אונו טרעפן אמלחסה ,מעלן ויי אוף מלהקה האלטע■ טיט אונו אונו צו קר קילינן הט פרעוז נ;עגטפרט מיין _עץה איו אווךאסלאןד פיתום את רעסקסוענן ניט לעסט וועגין אטלחטה דריבערואלטעי אוסרויפן טוג:אנץםצרןםאו דד סרףהט גיבאקז או אלי קןיוץם את אלע ישראל זאלז בוע־ אע שעארק; די שקעט פין פיתום אוג רעקקם אוב קוו עט lיי ק^אין פון רעם קלף אונאיר ואלט וייאלץ רי.י^!ראל יום מעליי קוקז אךקעמן:עךן קא־ את אז ויי ייעןן שון קוקז בוען ער ןיןאלט ואלט ןןיר קיקעליף סייס עמעק רדת 8 (חט יי*־) לימן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL236" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL237" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="90 תם שמית וישר לslן פון ויי אוי איר זאלט וןערן אי;ר זייא בצוויגגעראוג היטער אוני־י ויעלו שון מוזן מען אןייצאלץאוג איר זאלט זיף שמארקען איבר זיי אז זיי ןאךן טוזען טען אוג דארף רעם טידקייט פו; דר ארבעט וועלין די ישראל ווינצגר (וערן. איו די.עצה וואל ניפעלן פיי מעלצטע פון מצמם אונ האבן אזו.גיטין (ענן.גיקימן ף מצרים אוג די.ישראל צו טען טיט ךיא קנעקט פו; 9ךעה אינ ןען הטזיי פצאלט אלע טאג נאר שבט לוי הט ניט גיוואלט ארבעטן .איג אצייט ארום זענען אלע ?'צךי.ם אוועק פון דער ארב עט נאר די;שראל אמין וענן איבר גיבליוין אוי די מצךןם האבן טיט (יוואלד גיארבט טיט:שראל שיוערי ארבעט טיט מים אונ צינעל־ךי ישראל האבן גירופען ךעםמלףפו! מציי.ם ?ודור נוייל אוג ;יינעטעגהט טע; #ר ביטעו־ט זייער לעבי אונ מער די מצחם האבן גיפיינעט די:שראלהאבן זיף די:שךאלנא־םער .גימעו־ט. אוג איינר פון ךי יועצים וים איז.גיייען פייס סלף.ער הט .גיהייקן איוב הט ןיזאגט מיי; עצר. איו דער ?!לן• זאל גוזר זיין אז עם וועט גיפארען ווערען צו ף ןשךאל אז?ר ואל מען אים טייןזן מחמת ךעםוועלן ויי ווייגיגר ורעו־ן איוף־ עsה וואל ניפעלן • אוג פרעה הט גילאזט רופן ךי יורשע הייבינסאוג הטוייא אן ניזאגט אז איר וועט מאכן גיווינן די יוישי ווייבר זאלט איר זעהן אז עם וועם !יין או?רזאלט איראיםטייטןאוגאנקיה זאל בלייבן.לעבן אברייהייבינס האבן זיף גיםאךכט; ?ר גאט אונ האבן ניט ניטון אוו ווי טהאט זיי אן (יזאנט אונ האבן (אף .ניטון אלי בךערפינש פון ך קונדר מיט די כיווינערונס האט דר טלף ויי גישיקט רופן איג האט.גיואגט צו ויי פארווסהט איימיף ;יט (יפאלגט • הא?ן זיי.גיענטפרטרי יורשי יויי^ר זעגן אמין הייבינס הט §רעlז ויי(יגלייבט אוג גאט הט באגיטוגט צואךיא הייפינם אונ דיא ןשךאלהאפן זיף נימ־עו־ט אוג (ישמארקט. אוג איינר פון שבט לוי ער הט ?יהייק; עםיןם דר זון פון ר! י,ת דר זון פון לוי דר זון פון.יעקב הטנינוסן יוכבד דיאטאבטער פיl לוי ער אעייב אוג הט גיווינע; אטכטער אונ מיהאט זיא נירופן ממם אוג די יוקקד הט קיווינן אזון אוג מהאט אים.גירופן ארןרףאונךער נאף האט דער ?זלף שזאנט צו בלעם יום ער איק&quot;עצה.גיסטוהט בלעם גיעגטפיטמיין.עצהאיז אזטז.אל אדיין ווארפן אוג וואהר אריין אלי זייעךי ;?ריס ווס (יעדן גבורן ווערן פון היינט אן'. איז די _עןיה פון בלעם גיפערן רעם מלף מיט זיינע הארן אוג טהאטאזו מטון ארב פון רעם טאג אן אוניייימער אז דייודישע טיי?ער האב; 3ךאןפט האבען אקונר זענו זייא גיגאננע; אוג פעלד אדיין אוג הא^ן ףאךטן ;יוויןן אוג פלעגן ער לאזין זייעךי קוןןד אוף רעם פעלד אוג אליין ^לע^ן זיי sיין אהיים . א^ר גאט ייס הט צו נישווארן צו זייעריעלמרין מי ער זאל ?ערן זייערע קונדר הט די קליינע קונךער דאךף ווינדער גילאזט ערוערן אוג קעבן. אוג דער ןאז.יגר צייט איזגיוועןךער רוח הקודש אוף מרןם מ ^!וועסטר פו; אהרן אוג זיא הט(ביאות גיזאגט אז עם וועט גבוןן !&lt;! מיי! צי מיי! ?אמר&quot;אוג ער וועט העל?! די י^ראל פון די מ^לים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL238" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL239" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="אוב יועקד הט ;יווי;ן דאם קונד צו !יען חד^ים אי: בשעת דאס קונך איז גיבוי־ן ?יוואךן איז די שטוב ;יווארן פול טיט ריכטעכ/ייט אזו ווי דש לעכט םוןךער זון אינ ווי די טוטו־ הט דש גיזעהן הט זיא אים בר,אלט; ררייא חיטים . איו סיעה דר פון ;יוואר גיוואך! הט יוכבד גיף נינוטן איהר זון אוג הט גיטאכט אקעשטיל פון פוטש! האלץאונהט דאם פארקלעבט טיט פעף אוג הט דרו;! אדיין ביטון דש קונד אוג הטעם אנידער גישטעלט ביים .יארע; פי' עייף אוג.ויין שוועסטר מר;ם הט זיף גיטטעלט פון ווייטעו צו זעהן ווס עיט איש ורעט זיף טון אוג יום פון איר נביאות וועט!יי! : אוב sת;הךיטאבטער פון פרעה הט ;י;יךרט צום עייף א6 צו יאדן זיף אוג אירע ךינםטן זענן ניגאנגן ביים באו־טן פון רעם עייף הט בתיה ביזעהן י־ס קעעטיל אוף דעם ויאשר הט זיא .גי'טוקט אייגסט א.ינ הט עש ארוס גינוען הט זי דר זעהן ךס קונד הט זי זיף דער בארוטט איבר איש אונ ניזאגט דם מוז זיין פון די יורידי קונדר• האבן די מצריות עשניוואלטאהן ויין! הם דם קינר ניט ניוואלט זיינן 3יי זיי דע! ךס איז ביודעו פון;אט ?יי ער זאל וויד־ער געקערט ווערון צו דר ברושט פו; זיין סוטר . אוג מר;ם איז גיווען ביי רעם עייף הט זיא ניזאגט צי ?תיה'זאל איף ;יין רופן אדיזנערי! פון ךייודישעווייברוועטזיא אן זיינן ךס קונד הט בתיהעזאגט גיי. האט ער;ם גירו^ען די סוטר פון ךעם קונד הט עתןה צו איר גייאנט;עם דאס קונד אונ זיינ,עם אן איף ווערז־יר דר 5ר באצאלן • הטזי נינוען ךםקו;ד אונ הט עם א; גייייגט • אונ צירי י,אר ארוס הט זיא ,עם.גיבראכט צי בתיה אונ,ער איז גיווען צו איר אזון אוג זי הט אים;ירופן משה ווייל זיא האט אים ארוס גיצו,גן פו: ניאשר רען ראש ווארט מיטה איז עייטיש אויס ליען אונ מיטה איז דר וואכןםן ניווארן אונ הוז פון פרעה אונ גאטיאיז.גיוועןמיט איש אונ הט גיסאטחן אונ די אונן פון פרעה אוג אלע האבן איש ליב ;יהאט • ויהי היום,עם איז ניווען אטאל איז מיטה גיגאנג; .קיין נושן הט,ער ביזעהן וויא ן^ראל ארבעט! [יי,ער lטיוערי אונ ביטערי ארבעטהט משה ךער פון' גרוס ־לער גיהאט איז ט!טה גיקוטן אונ הט זיף גיבוקט צוא פרעה אוג הט גיזאגט איףוועל דיף בעטן אכןליין ניב, עט נאר דו זאלפט מיר דם טון עם זאל ווערן ניגעבו צו דיינע קנעכט ךי ןעlראל איין עאג אונדר וואף lיי זאל! דענמאלט רוע־ פון זייעל אךבעט הט אים 9ךעה;;ענטפרט איף טוא דם ךיר צו ?יב. הט!יף מ'טה זעהר גיפר־יד ךרlף וים מהאט זיי גיישענקט דעס זיבעין טאג רען דיזאף איזגיווע! אלייכין אז נאט הט אןגיהובן צוהעלפן ך.ישראל. אוב טשה איז ווידר גיגאננן,קיין גושן אוג איז גיקיטען צו רעש או־ט ווי דיא עטראל או־בעטן הט,ערנ;זער,ן ווי א מצרי שלאנט איהוך,. אוג ווי דר;היל, הט;יזעהן אז מ'עה שטייט אין ער גילאפן צו משה א־נ האט צו אים גיזאגט איף בעט קף עיין האר די זאלשט טיר העלפין דער דאזיגר מצרי איז ניקום! ביי;אכט אונ עיי! הה אריי! אוג הט ןlיך;יבינד, אינ הט פיע־ךט עיין!ריב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL240" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL241" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="92 00 שטת וי#ר פרןוייןע אlג! אוג היינט וויל,ער קיף עזייו^ן • ווי ט^ה הט ךערהעיטףא זאןז הט אים זעהר ?ר דראקן אוב ער הט זיף אום גיקוקט פון אלע זיי^ן סט ער קיי;ם ;יט גיזערזן הטער איי! שם סןביר גיויע איז דר מצרי אום גיקו?ן אונ,ער הטאים בהאלקן אוג זאקר אוג האט הציל;יווען רעם יהודי. יעם אנךךן נ^אג איו מיטה ווידער ארוס גיגאנגק צו ןיי;ע ברודער אוג הט;יזעהן מי'דת;_ואביךם נןךיןן זיןל • הט מ'שה ניזאנט צו איי;ם דו רשעווארום וויל^טי ^לאג• דיין ברודד. הט ער ;יזאנט צו משה וועד האט ליף גיסאכט ?ר אהאר אוג אשופטיאייר אונזיאפשר ווילסטו אונז הרגינן מי דו האקט גיהרגית רעם סקרי. הט מ'קהיזיף;יפארכט־ אוג הט ניזאגט פר מאד סיווייסט ש 1; יום איך האב ביטון רעם מצרי. אוני ווי §ךעד, איז דר פי! ;ייואר ?יוואר! הגז .עי איםגיר,ייםן סארגנון יהטגאט אנס ביטון אז;נר איו ניצול גיוואךןאוג מ^ה איז אנטלאפן.קיין מדין אוג הט ןיף גיזעצט ייי אברונע וואסר , דר טייל יענן ;יקוטן די זין! טעכטער פון:תרו אוג האבן א! .ני־שעפטוואסר אן צן-טרונכןען ךי שאף פון זייערקאטר וענן אן מיקומן די פאקטי^ר פון מדין אוג האבן ויי אוועק גיטרובן איז ט!קה אוף;ישטאנן אוגוןט ץ; גיטרענקטזי;עטעשאף * אוב ווי זיי זעגן גיקוטן צום פאטר האזין זיי אים דר ציילט ך קע^ת . הט דר קאטר צו זיי ניזאנט נאף דוס האט איר אוועק נילאיט רעם טענט־ש • האט יתרו ;ישוקט ;אף איש אוג סט קיט אים נינעםן. הט משה אים דר קיירט!וי ?גיר איז אג^אפן !יווארן פון טצי:םנ אוג ךי:שראר האבן.אלץ ץBווער!יאך?יט אוג סקרים. אוג דער צייט סאט ;אט;ישלאנען ךע6 sלף פון טצרלם סיט 'קלעק פון כןרעץ ז־ען נאט הט צו;יהערט.די תפלה פון.זיין פאלקל^ראל אוג זי;ער ;יץזרייא איו ;יקוט; פר אים. אוג דאף האב; זיי שווערניסאבטדיער ארבעט אוף ךא ישראל אונ האבן ?אד ביטעו־ט זיי,ער לעין טיט אליני־לייא שווערי ארבעט • אוגגאטהט צו גיהעו־ט דם קול פו; די ישראל אונהאט גידענקט זיין ברית ו;ס ער וזט ניטאכט סיט אברהם,יצחק העקב. אוג ט^ה איז נאף גמועיייי יתרו אוג איז.גי&quot;גאנגן אוב;ארטן פון.יתרו הט סשה דער זעהן א־שטעקין פוןסךאה ספיר איו גיפלאנצט אוג רעם גארטן אוף אים אין אוש גיקריצט דד נאט' פון נאט • הט טישה אוס גישטו־עקט!יין האגד אוג הט רעם שיןןעקן אום גירוסן . אוגאןאךם הראשון איי פר טרובן ניווארן פון.גן עדן הטערסיטנינוט; דעסשטעקן אונ,ער האט ;ינרייכט ביי צו ניס ךר נאף צו אברהם אונ ווייטר ייז צו יוקף ■נאף רעם או יוסף איו גישטארב; זענן ניקוקן דיי שריש פון סצר;ם אוג ךעם הוו פון יוקף אוב האבן צו;ינוטן רעם ?ןקעכןן אונ ער איז אן:יקו.ס; צו.ירזרו אוג&quot;ער סט אים ניפלאנצט אונ!יין ןאךטן אונ קייש־ סט אים ;יט טקענט אום ו־ייקען. אוג ווי ?תרו הט גיזעהן ךעם' שטעכןן אוג ח־ וזאזןד פון טישת הט ,ער זיף פר ווינדערט אונהט איס ןיןעןן צפורה פר אדיב • אוג ךער טלף פו! מצר!ם הט;אף שווערער גיהאכט ך ארןעטיאוף ?'קראל אוג סט [יי;יט!יסיים; ;עב! .קיין שקרוי צוא ^עקן ח ©יט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL242" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL243" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="תם &lt;*סות וישר מז sיט ד צו!ל !אר ניי מוזן זיף נןלויוין ?זטרוי ווי זיי ויעיין גיפו!ן אוג די ?יאל פו; צוגלזאלןזיי sאךטסוזען מאי; אוו ווי יזך;ער . אוג ווידיי^ראל הא?ז ךס דר הערט רואבן ויי אן גיהוב; צו נןלא!ן אוב צו זופצן אונזיי האבן גי'טריגן צו גאט אוב!אט הט !יהערט דם!יישריי אוב הט גידאכט לי יע)ךאל אום צו לייזין פון טצרלם אוג צוסאלן ארבן!יי דם לא נד כנען אוו ווי.ער הט גיישווארן צו זי;ערע .עלטרן : ומיינה או: מימה האט !יוויידט די שאף פו; זיין שוועד לרורוביידר מדבר קין אוג ךעם נעטלילן 6ק^עכןן הט.ער גיהאט אוגlיי!ע הענד אוג איו גיקוטען צום sאךג חורב. האט !אט זיןז גאוויזען צו אים אוף איי; דארן אוג סקה הט גיזעה; ו.ויךר דארן ברעגש טיט 6יי.ער אונדר דארן ווערט!יט פר בו־ענט הט זיף משה ךרוף,זייער פר ווינךעךט אוג הט גי!עהנט צו זעהן דוא דאזיגע ואף האט!אט גירופן צוא טיפה פון פייער אוג והאט אים נייאטן אז,עד ואל ;ידערן קיין מצדלם אוג ואל ךעךען צו פרעה או.ער זאל ארוסשינןען די יעlךאל פון:יין לאגד אוב גאטהט אים גילעיונט צי מא;ן עיי^ן אוגווינדער אוג מצרלם פר פךעד. אונפר זייני כלנעכט זייזאלן נלייגיען אז!אט הט אים!י־שוקט. אוג ס^ה הש צו גיהערט אלץ' ודם נאט הט אים !י?אמן אוג הט ווידער ג;קעךט צו זיין שוועד אוג הט יאים די צלילט דיא נאגצי מעשה • הט יתרו צו אים גילאגט ג.ייא צו שלום. אונ אהד] דר וון פון עמרם דר ברודר פון משה איז!ירע, אוג טצכלם הט גאט זיף פאוויזען צו אים אוג הט גיזאגטצו אים!ייא אכןע!ן דיין בתדר משה אוב דר מדבראדיין. איז,ער !י;אג!ן אוג הט אים ב!עגוגט ביי רעם בארג ווי נאט הש אים גישוקט. אוג סשה טיט אהרן זענן!יקומן .קיין מןירלם צואי ךיא ל^ראל אוג האןן זייא !יזאגט אלע ריידפין!אטהטזיףדםפאלק !יפכייד. רעם אנדערן טאג הט ט^ה אוג אהרן זיף;יפעדרט אוג וענן גי!אג!ן צו פרעה אוג לר '?מעקן וים דר '?ם המפורש איז !יו\ען אויס גינןריצט אוף אים האבן ויי!יגוטן אוג!יי.ערי העגד אוג אז זיי וענן ניקוסן צום טו,ער פין פאלעץ האבן זןיגיזעהן אז צוויי קליין יעגן דארט צו!ישלאס; מיט איי,זעך!י קייטן אוג.קיין מענט^האט'ניט .גי.קענט אדיין!יין אוג ארוס כיין פר זייא • האט משת אוף!יהובן זיין ץוטענןן אוף די לייב; אוג הט זיי אפ;יבוגרען אוג טקה סיט אד&quot;רן וענן אליי; ליקוןן צום מלף אונדי לייבןזעגן אוף!יקוטן היטזיי מיט ^מחה אוג ווי 6ךעד, הט דם דר זעהן הטלער זיף זעתר פר ווינדדט רען זייערנישטאלט איו גיווען אוו יי מלאכים. הש פרעה צו.ויי!יזאגטוואסווילט איר • האבן זיי גיזאגטדער ויאהרר גאט הט אוגז גישונןט צו ואגן אז טען זאל ארוס ־?י,קען דיא יורן פון מצרלם אז!יי זאלן אים די!ן. הט פרעה צו זיי?ייאנט היי!ט ;ייט אוועק אוג מארגן ואלט איר קוטן צי סירי,דזאבן ליא sזי ביטון &gt; אוג ווי זיי זע!ן אוועק לעאגןן הש שרעה גישוקטרופן צי ?לעם טיט וליגע וון לגום ויטברום אוג אלע טקשב-יט אוב הט זייא דעי עיילט די!אף • האט ?לעםגי.ענמ:-ךט זיי!ע!ן!אר אזעלs' ןע^פים (וי מיר אוג ץ!יק!אף lיי!ועדן מיר lיי ףרימן • צו ?אך!("/>
                </div>
                <div ID="DIVL244" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL245" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="#4 תם וישר זע{! ניקומן משה טיט.אהרן הטח־?lלןז{יזאנטצו&quot;זיי ווערוועטאייןזגלייפן אז איר זענט שלוחים פון איי,ער נאט וויייטדרוף א סופת וועט מעזאייף גליי^ן &quot;ט אהו־ן ניווארפן [יין'שטעכןן פר פרעה אוג 5ר זייני כןנעכט איז דר שטעכןן ניווארן אשלאנג. האבן ךי מכספים אוף.גיוואו־פן איטלעכר.זיין ^ןזענןן אוף ךר יעךד אוג זענז ניווארן צו שלאנגן דער{אף האט אהרן א; גינומן 3יי רעם ;עק פוןדעםשלאנג איז,ער ניווארן צרוק אשטעכןן אוב ךיא מכשפים הא3ן אויף אזו גיטאן הט אהויגס ^וטעפ)ן איין גישלוננן די בישוף מאכו־ס שנןענןנס הט דר סלף גיהייסן ברענגן רעם sפר הזכרונותאוג סהאט אוג אום נילייגט אונמהאט ניטגיפונן ךעם נאט! פון{אט; ךוט,ער גיזאגט צו מי^זה ואהרן איף נןען ניט ךעם נאט ווס איר זאגט אונ די ןשךאל יועל איף ניט ש;קן האבן זייא גיענטפרט נאט ווס איז דר סאר איבר אל ע הארן האט אובז{ישוכןט אווי צוא ואכן שיק ארוס מיין פאלק זיי זאלן טיףךינן. אונאי מוו עט זיי ניט שו&quot;קען וועט זיין ^ארן נרו{lן אונ;ועט שלאגן{אנץ מ?כןם טיט אמאו־ד אדער טיט אשוועךד. הט רעם מלף פאר דראם; אוף lי;עךע דייר אונ,ער הט!יי אוועק ןיןזריבן פון זיף אונ הט אן ניזאגט נאף שווערר צו טא^ן די ארבעט • חט {אט .ניזאגטצואמשהדואוועסט זעהן אזךאךףמיין שטארקי מאכטאונךארןז עבות וועלן די ן!צר:ם ארוס ש;קען די.ישדאל פון.זיי;ער לא{ד:"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL246" TYPE="CHAPTER" ORDER="94">
            <div ID="DIVL247" TYPE="TITLE" ORDER="94" LABEL="פרשת בא"/>
            <div ID="DIVL248" TYPE="BODY" ORDER="94">
              <div ID="DIVL249" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="94">
                <div ID="DIVL250" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL251" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="ןיךץ אונ,עם איז גיווען אוב צוויי יאר אדום הט(אט(רדד ןישמןט מ^ה אוב י אהק צו פרעד, יער זאל ך י^ראל אדום שיק; פון טצר:ם האט פךעlז ;יט ניוואלט צו ד!עךן אונדעם קור פון גאט הט (אט דר וועקט !יין גבורה אוג מצדלם אוג הט זיי גישלאנן _זי;ער(רוסי אוג שלעכטי s!כlת,ער הט פר יקעךט ארע ■נואסערן פון סןירןם צו קלוט ויען זיי פלעגןעפס קנעט; אדרקאבן איי זייערנישקאלט גיווען ווי בלוט. אוג (אט הט אוף גימאכט וויו־מענין אוג אלי זייערי וואסערן פרעשדי פרעש וענן;יקוקן איג די סייזער פוןךי קצר:ם אוב אז זיי פלעגין טרונק, וואסר פ?עגט דרונן זיין פרעש אוג דס וואקר פון זי;ער ךקעכץאיוגמואךן צו:•!רעש אוגהט אוןז גישלאגן זי;ערזעךד צו מים . אוג גאט הט אוןד גיבראכט אלערליי חיות פון פעלר&quot;קיין מןירים שראגנן אוג עגדיקן אוג ך קצר:ם האבן זיף יהאלקן פר ך היות ךעות אוב הט אוף גישוקט אוף !י;ערי פערד אוג אייןרן אוג שאף איין קאדר אוג די טצרןם זענן אוף גשטאנן §ךי צו זימע־י פיף האlין זיי מיין(יט (יהאט נאד איינם פון צעהן אוג פון ך פיף פון די י^ראר איו(יט גיקינערט גיווארען אפילו איינס או: האט אוף גישוקט אבראנד אוג זייעיע לייבר אוג,עס איזגייוארן איין שיזין אונזי;ער פרייש איז גידואר־ן פול קיט גילאטרן אוג הט!יי נישוהט אשווערן האנלאזג פי;ער הט זיף גיקאקילט אוג האגל דרום הטי אוס נישלאק אלע ביימר קיט ף פירית אוג אןע ומבואות און! אוג ?המות וחש וענן(ידען אוף ךד ח גאB"/>
                </div>
                <div ID="DIVL252" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL253" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="תם בא וישר מה 3אמ;יהרלת נימארן 9ח?!ת רעם האגל• אוג הט אוף גיקכאקט יoרעןןליכן ליישעריק קיין מצרים יער הטאוף גיגעסן ווס דער האגילהט איברגילאזט . אוג הט אlןד גישוקט ?ינצפרנש אוף גאנץ לןצתם דתי טאג ביז&quot;קיין מענטש זזט ניטניזעהן קיין שום נאף אוג דערעייט זענן אום נישטארבן פור פון ף ;שיאי ורש האב־ ניט צו גיהערט צוא משה ואהרן אוג האב: ניט גיגלייבט אז {אט הט זיי נישוכןט אונ האבן גיזאגט מיר וועלן ניט אתם גיין פון מצכי.ם רען טאמר מעלן טיר שעארבן אוג דר מדבר פר הונגר זענן דיא אצונד אום ;יקומן אוג די דתי פיגצטרי טעג אוג די ישראל האבן זיי בניאון כיי דיא 9צתםזאלן דר פון ניט ומסן דר נאף הט נאט גישוקט מ^ה ואהרן ציא דיא !שראל אזו צו זאגן מאכט איי! קך3ן פסח יען איוז מעל קוטן אוג האלבר נאלט אוג נאנץ מ!יתם אוג ורעל אומברעןנן איע זיי.עךי במרים פון מע;טלןןאונ פון בהמות • אוג איף מעל זעה! דם בלוט פון נןרsןפסחאוףאיי,ערי ?!ירע! מעל איף איניר וזיפען איייעריך!ייוער. ך ישראל האבן.גיטון אזו ווי גאט הט ךבאןזן צו מ!שה אוג אהרן • אוב פונכןט האלבר נאבט קט {אטנישלאגןאלע בכורים פו; מצתם פון סענטשן אוג פון בהמות אוג.עס איו ניוען אגרום ני שריי אוג ?אנץ יןץר;ם אוג דר ;אכט רען יעס איז ניט גיווען איין הויז אן איין מת &gt; ארי מצרים האב! גיזעהן דס sייז דרס איז ניקום; אוף!יי נן־יצלונג האב:ן lיינישרונןאונגיוףעטאיטלע?יראוףlייןזוןאונ טאכטער• אוג 3תיך,ךיא טאכטערפו; 9יעה איז *ייינאלטגנגאנגן זוב; טלזה,ואירן אוג הט זייניפונן ;נקן אוג נ'זרונכן: אוג פךי;ען זיף מיט אלע:שראל • הט זיא ניזאנט צו טsה ד;: ם ןיןיאלםטו קיר קר רעם גוטס וים איף האב ריף אוף.גיצlנן אז דונירענגסט אוף אונז דם ד־אזיגי sייז הט מ^ה ניזאגט דוא ייסט איין בכורה צו דייןי פוטר וועסטו ךאף ניט שטארין • אוב 9ךעד. ד!ט גיזאגט צו מ'עןה ואהרן ןעןזט אייף איי;ערי בתדר די ישו־אל טיטך;עךי יקאף אוג רינת־ קיט גאר זי;ער קר מעגן אוג גייטארום פו; מצילם. אוב זיי האבן אוועק נישוקט ך מןlךאל 9יט פיל גאלד ארב זילבר אוג 9יט זי;ער אגרlםדע^־ירות אזו ווי גאט הט צו גיואגט צו אברהם אבינו • אוג פשה איז גינאנגן צום טייף פון מץכלם אוג הטאוף ניבלאכט רעם ארון פון יוסף אוב הט אים מיט ביגרקזן אוג אילזליןך הטאוף ניניראכט רעם ארון פון זיין שבט • אונ תא.ישראל האב; ניצונן פון בעל!?!ס.קיין סוכות אוו וויא זעכןס הוןדערט טוזונט פוש גיעערם מא!;זבמs; חוץ קי{ךר אוג ווייבר אוג אוף;ערב רב אונ^אף אוג ךיגךר זיעער אשמערי 9ח;ה. ך;קזראל ןע{ן גיזעסן אוג מצתם ?ווייא הונדערט מיט צעהן לאר; לי יל^ראל האבן ניצוגן פון סוכות אוג האבן גירועט אין איהם . אוג ךלי9; טאג אז די ?!צר:ם האב! ש:ן ניהאט ינראב; אלי&quot;תערע בכורים האגיז זייגיהאט חלטה ךס ויי האבן אמעק נישיקט די ישראל אוג די מצתם יום זענז נימען 9יט דיא !ש־אל אוג דער ן!ר?ד האנין צו [יי ניזאגט איר הט ראף.גיזאגט אז הריי 9עג ןועל! נףר גיץ או: מעלן לןעןןlיןיקך;נlת יזנו{אט אוג 9יר י.יע2ן'דף איםsק• ח חט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL254" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL255" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="#6 חס [מ לישר הט o^ח ואהרן;יזא^ט נאט האט אוגז אן גיזאנט אז טיר זאין 3יין עי לעט צאנך ווס דארט איז יגת ח;ב ודבש אזו וןיא.ער הט גי'טווארן צוא אונזערע ;*לטעךין: אוג די הארן האבן גיזאנט צו ©רעה טיזאל די ;שדאל גאן■ י,א?ן • אוג [אטהט ו.יששאךכןט ןי;ער הארץ נאך צו;אגן ת ישראל ניךי צו טאכען ©אקן ך 9ציי.ם אוג;ם . איז ©רעה אוף גי^טאנן טיט ןיעה; הוגדרט טיוזונט טאן אונהאןעי גיגרייגט ךיא ישראל רו,ע; sיים.ים. האןיןךאי^ראל לזי ניפאו־כטן אוב האבן גישריגן צו גאט האט מישה צו [יי [יזאןט קטייט אוף איי.ער שטעל אוג טיר וועלן רופען צו נאט .ער זאל אונז העלפן הט ;אט ■יזאגט צו' ם£ה גייג דיין שגןעקין או?ן.ים אונשפאלט אים אוג די י^ראל ואדי;איםאיבר ;יין• הט.ער אזו[יטון איוךער!ם גישקאלטן ניוואליןאוף ןוועליף שטיק אוג אלע ץווע;יף שבטים וענן אריבר גיגאג[ן אזן ווי אוג רעד טרו.קע;יש &gt; אוג ך מאסערין [?אבן ווידר גי.קעךט אוף ד טצרי.ם אוג זעגן אלי רר'טרו;קעז [יווארן אונ גאט הט גיהאלטין אוג רעם טאג צו ן^ךאל אוג זייא האבן גיזעהן ח־א גרוקי גבורה פון גאט אוג טצרלם אוגאופן;ם האט מי;!ת סיט די י^ראל ניזוגןן 'טילה צו הקב'ה: תם ונשלם שבח לאל בורא עולם"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
