<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="פרשת בראשית זה ספר תולדות אדם"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="אשר ברא אלהים על הארץ ביום עשות יי אלהים . ארץ ושמים: ויאמר אלהים נעשה אדם בצלמנו כדמותנו: ויברךאלהים את האדם בצלמו: אוב נאט זאגט צו די מלאכים מיד ורעלן בשאפן איין מענש אץ אונזר ע3ץ*בילד אונ נאט בשאפטרעם טענש אום שטובי פון דר ערד אוב בלאזט אדיין אין זייני נאז לעט&quot; איין אטום אוני דער מענש יואר אליין' זאגט נאט.עם איז ניט גוט דער מענש זאל זיין א?.יץ איך לועל אים מאכן איין הילף. אזו נואךפט נאט אוף אים איין שלאף אונ נעמט איין ריפ פון זיץ זייט אונ מאכט דד פון אודיב אונ ברענגט זיא צוא אדם. אונ וועקט אים אוף פון שלאף זיהט ער עסשיטייט געגין אים אווייב. אוג זאגט ראם איז אביין פון מיינע!ייינר. אונ זי זאל היערן נרופן אוף לשון הקודש(אשדo ווייל זי איז גווארן ^נומן פון איין(איש). אונאדם רופט זי(חוה) ודיל זי איז ד מומר פון אליימענשין ווס הייסן בלשון עבריי(חי) אונ נאט בענשט דיא אונ זאגט מען זאל אים דופן &lt;אדם) ודיל אדם איזטייפוש אמענש. אונ גאטינעמט אדם מיט זיין וריבאוג זעצט די אריץ אין גן עדן צו דינן איבה אוג זאגט צו זייא פון אלי ביימר פון גארטן זאלט אירעסץ אוג פון דעפ&quot;בום ח־ס טען קען דרקענן בייז אונגוטס זאלט איר ניט עסן דען' אין דעם טאג אן איר וועט עסן וועט איר שטאר־בן. אוג אדם דציט מיט זיין לריב איו גארטן אזו ווי נאט הט די נבאטן. אוג דר שלאנג וואם גאט הט איס בשאפן פון ערד קומט צו די אוג איבר רעט חוה זי זאל עכן פון בום וום מק^קאן דד פון וייסין גוטם אדר בייז. אוג חוה נעמט פין בוים אונעפטאליץ אונ גיט נאף צו איר מאן אדם אז ער זאל אוך^עסץ. אוג אדם.עםט אוך דר פון אוג האבן עובר גיוען נאטם גבאט. אוג ווי זיי האיבזיעויר גוועו רדוף חט גאט זיי גשאלטן א'ונ הט ויי אדום גטריבן פון גן עדן אז די זאלן דין אוף דער^רד. אוג זיי גיי&quot;ען או 3 ייק"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL9" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="דוען אוף מזרח זייט פון גן עדן. אוב חוהנווינט צוויי זין אוג דרייא טעכמר £ונ זי תגןט דעם עלצטן זון מיט איין נאמן קין צו זאנן ומיל איזו האב גקופט איין מאן* צו גאט אוג דעם אנת־־ן זון האט זי גרופן . 1 • 4 • ••|*&quot;| ץ ~ ... •י• ן ן ץ * 1 *•* י הבל צו זאגן מיט נארהייט זענן מיר גקומן אוג טיט נארהייט וועלין ?דר ורדי אוועק גיץ' פון דר ערד. אוב אז ךיא קינדר זענן דלניאקסן sואךן הט אדם זיי גגעבין איטליכן איץ בזונדרי ארבייט. אוג קין ארבייט ךיערד אוג הבל וויידיעט ת שאף. אוב די צוויי קינדר פון אדם האבן גיבראכט איין קרבן צו נאט. אוב קץ ברענגט פון דר עךר. אוב הבל ברעעט פון זיינע בעסטע שאף. אוב נאט האט זיף גקעךט צו דער טנחה פון הבל אוב מאבט נידרן איין פייער פון היטל אוב.עם הט פרברענטדס קרבן. אברי צו קין אוג צוא זיץ מנחה קערט זיף ניט גאט. ווארום ער האט גבראכטפון דעם ערגסטן פתכט פון דר ,ערד. אוב קין^ייט צו זיין בתדר הבל אוב זוקט צוא גפינן אוף אים איין בלבול כדי ער זאל אים טייטן. אין עמליכע טעג אתם גייט קין אוג הבל אין פעלד אריץ צו טון תער מלאכה.'קיןיאקיךט אין פעלד אוג הבל וויידט'ךי שאף. איז גלאפן דיא שאף פון הבל איןער דעם פעלדוואסקיןהאטגאקיךט. אוג קין קומט צו הבלמיט צארן אוג מגט צו אים ווס איז דם דו קו?וםט מיטדיינע שאף צו וויידן אין אלי מייני.פעלדר אוב הבלענפרט צו קין נאף רום מאקסטו קליירר פון וואל אונעסטך מילף פון מייני שאף. אז דו וועסטיאום טון די קליידר. אוב וועסט ניטעסן קיץ מילף פון מייני שאףיוועל איף ארוס ביין'פון דיין לאני. זאגט קץ צו הבל אז איף זאל ךיף' היינט דר שלאגן ווער ווערט פון מירי זוכןךיץ בלוט.ענפרט הבל צו קין דר נאט ויום&quot;חט אונידבשאפן דער וועט רעכנן מיין רעכניג ארג וועט זוכן מיין בלוט פון דיר. דיען נאט איז אשופט אוב אדיין' אוב אוב דו וועסט מיף דזארגנן וועט נאט תף משןטן דר פר: אוב ווי קץ הט אום נהערט די רייך פון הבל אזו וועלט קין אין כעס אוב קץנעמט דם אייר אוג טייט הבל אוב ךם בלוט פון הבל לופט פר די שאף. אוב דר נאף בדענקט זיף קץ ווסעריהט גטון אוב טדוערט זיי-ער"/>
            </div>
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="דיער אונ וויינט אוב עם טוט אים זי;ער באנג. אוב קין שקוייט און? ■?313 נראבט איין ;רוב אוף דעם פעלד אוב בנראןט דין בתדד הצל, ?36 נאט ווייקט אלץ ווס קין האט גטון אוג'גאמ בווייזט זיף צו קין אוב זאגט צו איפווי איז דיין בתדריהבל. זאגט קין איף ווייס ניט בץאיף ז־עין דר היטרפון מיין בתדר. ;אגט נאטצו אים ווסהאסמו גטוןדם בלוט פון דיין בתדר שתיט צו מיר פון דרעדד.ךען ת האסט דד שלאנן דיין בתדר אוב לייקיגסט פאר מיד דו מיינסט אז איף ווייס ניט וראם דוא האקט;טון איף ווייס וואול אז דו האסט גהמת דיין בתדר הבל אום זונסט. אונ אצינד זאג איף דיר אז דו'זאלסט דין פר פלוכט מער פון דר.ערד וראם זיא הט געפינט איר מול אייו צוא •• • !•••7 7 יי | שלימן דם בלוט פון דיין בתדר. אוב אז דו וועסט אקערו וועט דער פון גאר ניט דין נע וגד זאלסטו זיין אוף דער.עךר ביו תא וועסט שטארבן. אין דר זעליבר צייט גייט קין אוועק אוב גייט אין לאנד עדן פתואגלט טיט זיין הוז גזונד. אין.ךר זעלבד צייט ווער־ט קינס פדוי מעוברת אונ גווינט אים איין זון או'נ תפט אים הנוף. אונ.ערתפט ז־רום זיין זון הנוף כדי צו זאנן נאט הטי אנגהובן צו לאזן תען איס אות דר ערד. אוג אווז אין חור ז על בר צייט הייבט אן קיו צו בוש איין שמאט אוג גיט איר אנאמן חניוף אזו וויא ד־ער נאמן פון זיין זוו אוג הנוף גווינט איין זון גוט ער אים איין נאמן עידד. אוג עירד גווינט מחויאל. אוג מחויאל גווינט מתושאל. אוג מתושאל גווינט &lt;• • ' • • • • . • למף. אונאז אדם איז אלט הונדערט אונךרייסיג;אר. גווינטזיץ וריב חוה אזון אוב רופט אים טיט זיין נאמן שת. דער טייטש איז פון דעם נאמן אז נאט הט מיד גטון איין אנדוץ וון פר דעם זון הבל דום קין הט אים ךרשלאגן. אוב שת לעבט הונדרט אוג פינףיאראונ גווינט אזון אונ גייט אים אנאמן אנוש. וראיתם אנוש איז טייטש • • • • | • • י- ץ •* | ן• • י• • שלאף. דען אין דער דאזיגר ציייט האבן זיף אן גהובן די םענשןיצו ; ־־ 1 • ע ח • 1 *.&quot; * ז • &quot;.&quot; •• ־1 &quot;,* 1 • | 7! ו *.*! • ע * 1 ־2*s מערן קראנקייט אוב ווידר צו שפעניגן אן גאט: /• 1 !־־ :&quot;• • • •.* : ;• '&quot; ;•! זו? יד אוב אין ך טעג פון אנוש האבן זיןד;מעלט ך כןעדר פוץ אדם זיי חאן? •מעיד ;ווען נאט אונ האבן גדינט עבודת כוכביה אוג איןריבר פוןזיי חט ןיף י ■ כמאכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="ןמאקט נעצין ביקף אוב דען צו זיי. אוב נאט ווערט אוף די ברעו אוף דעם עlלעכץ מס זיי טון אוג נאט פלייץט איבר ז.יי דאש מאסער פון טייף ניחון אונ .?נש זועדן 6ר ללרי; פוןדי ךייי חלקים. אוב אין לייעל?.ע זיייט איז ניט ג;ראט? _קיץ תבואה אוג ךי סע;ש'ן האבן נאד ;יט צואעסץ אוג אלי סע;־שין הא בין ןזייעט איו נוואקסן דעח־ך. דען נאט הט פאר נןלוכט די ערד פון וועגין יער עבירה ווס אדם הט פר זונדעט. אונ אנוש לעףט ניע*יג ;אד אונ גוועט קינן אונ ווי&quot;&quot;קינן איז אלט ;מארן קערציג;אד איו.ער גווען קלוג אין אלם אונער סיניגט איבר אלי טענשין אונ פירט די טיט פר שטאנד אוג חכטר,. אונ יוייסט &quot; ' * • * *• *•&quot; • * • * • • • טיט דין חכמה אז נאט מעט פאר _דאךבן די מע;שן מם וענן אוף דער.עף־ אוג וועט ברענגן איין סבול אוף ויי אונ קינן עךייןט ראם אוף איין טאביל אוב לייגט אים אץ זייני אוצרות אדיין אונ טאקט וריד נןעךץ אטייל מק־קן צי ןאטם לועג. אוג אז קינן איו אלט ;מארן ך?צינ;אד ;מעט ער דליי וון אונ צורי טעכטר. ךי דריי זון הייסן טהללאל עינן אוג ירד אוג די צומי טע?טר עדה איג צלה. אונ למןז דר וון פון מתושאל איו זיף םעחתן טיט קינן אוג נעמט זייני צוויי טעכטד פאר ווייבר. אונ עדה מועט איין וון צו לטף אוג ע 2 * * *•*•*•*&quot;* • • • * * • לטף רו?ט דעם זון יבל. אוג זיא ;ווינט נאף אזון אונ טען רופ:ט אים יובל♦ אונ צלה נמעט אזון אונ רא ת?ט אים תובל קין. אונ זיא .וועךט נאף טף טד־אגן אוב גווינט אטאכטר אוג רוsט זיא נעמה זיא זא;ט נאף טיין $ר קליף איו ;מארן צוא מיר איין זיסונג. אונ לסף את אלט מוארן אונ.קאן ניט טער זעהען אונ זיין וון תובל קץ sיךט אים אדום. אוג אץ עעליכע טעג אדום איד לגאנגן לטף אין פעלד אדיין אונ דין וון תובל קץ פילט אים, אונ בשעת lיי זעגיל ביילי ו.נאמן י אין §עלד. גייט ;עגן די קץ דר זו[ אדם. אונתובל קין מעט צו זקן אסער לטף..ער ואל שיפן טיט זיין בעין. אונ לטף שעט אוג דדי שיסט כק דעם זון פון אדם דק ער הט ;מיעט פון ווייען אן דם איז אף דוה. אוג קץ איז ;sאלן אוף דר עף אוג איו גקטאךבן. האט נאט 3צאלט צו קין זיין בייז אזו ווי ער הט בטון דין ברודר הבל. אונ בשעת לטף טיט הובל קץ זענן צו;גנא:נגן'.זער,ן מס §ר איין תה זד תאןן דר שאקן. האבן ף דער&quot;זעהן אז זייערעלטד פאטר קין איז טוט. א\נ ווי לטף הט דער הערט אז ער הט דר קאסן זייץ עלטר פאטר קין הט אים זייער בא;ג;טון אונ הט אן;הובז צו שלא_גן איץ !.אףד^אן דר אנדרי הא;ד אונערעפט לץ זון חובל קין סיט זיינע הענט אוג ^דט אים: אמ אז ף יוייף פון לטף האבן דר העךט אן זייער סאן לטף הטדר קלאכן זייער ען הובל קץ אוג.עלטר ןאקר קין האקז די אים קיינך ;האט אונ הא?ן דף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="וון אים אפ גשייד. אוג אז למך איו;קוטן צו די ודיבר אי: הט lיי ןןעקן lיי יאלין אים צו העדין האבן ויי ניט מואלט. אוב למן! .זאגט צו.דייגי ודיבר עדת י*ונ צלה. איר ווייטט וואול אז איך האב דס ניט ;טון ?טזיד נור איך בין שון א;לט אונ האב ניט ;זעהן אוג עיין .קץ. ד הטמיר מאג:ט אז דס איו איין חיה. ן.אןן זיך די ודיבר ווידד אום ;קערט נור ויי האבן אבר ניט נהאט.קיץ.סץlי מערי מיט אים: או נ מהללאל דר זון פון קינן לעסט פעף אוב זעקציג י^אר אונ ;וד;ט אזרן אוג רו?ט אים ירר. אוג ירד לעבט הוניךט אונ עודי אוג זעקציג י.אר אונ ג:ור;ט אזין אוג רונןט אים חנוך. אוג חנקן ל עבט גןץף אוג געלציג יאר אוג ביוינט טשותלח אוב נאך דעם הט זיך חנוך דר טא;ט א; נאט אונ ךי;ט נאט אוג sי* שעטט אלי קענשן טיט ויי&quot;ער ןיייזן וועג. אוג.ער שייךט זיך אפפון זיין ווייב אונ פר בארגט זיך פר טע.נשן. אץ אקוךצע ןיייט ארום קי סט צו אים אמלאך טון חיסל א'ונ זאlןט צו' איים שטיי אוף אוג מי ארוס פון דיין ועז אוב גייא שטראףיךי מענשן אוג לערן זייא דעם וועג פון נאט. אונ חנוך שטייט אוף אוג ;ייט ארוס פון זיין או־ט ווי.ער איו מוען פר באך;ן אוג ;ייט צו טענשן •אוג שטראפט אונ לערץט זייי' ווי זייא.ואלן דינן נאט ז ויצו אוג,ער .נביט אין אלי שסעט אוו צו ואגן וועלכך מע;ש .עם 3.;עךט צי וויסן דיא ורעב פון נאט ואל קוטן צו מיר וועל איך אים ואגן. אוב אלע §ע;שן!אסלן זיך אוב קוטן צו יאים אונ 3גערן זייני רייד וימלוך אונ חנוך קיניג:ט איבר די טענשן תך ך נאטם !ייד. אוג די נבואה פון ^אט רוהט אוף אים. אונ אלי §ע;שן קו?ן סערן זיץ קלקגהייט אונ בוק זיך צוא אים ביו דער ערד. אונ אוך אל ע שררות קטן אוג ב;ק דך צו אים אוג בנערן פון אים או .יער ואל קיניגן איבער _זיי אוג חנוך לערקנט ויי קלו;הייט צו ודמן גאסס וועג אונ חט ;סאקט עיווישן ויי שלום אוניעס'איז:נןוק שלום אוף דר ;א^ר וועלט אץ די טעג'פון חנוך. ויטלוך אוג חנוך קינץט איבער דער גאנצער וועלפג זינדי הונדדט ךךיי אוג sעךציג;אר אוג הט :גטון משפט אוג צדקה אץ נאד זיין פאלק אוג האט ויי ;פילט אץ ;אטס ירעב: ואלה אוב ך דאד;ע וענן ת .קיגךר פון'חנוך משותלך אלישטע אונ אלימלך. אמד סעכ^ר סלכה אונ נעטה. אוג משותלח מועט למך. אץ דד • • • • • ' • עייט איו;שטאלבץ אדם הראשון ;יין היע־עלט אוג לרייסע ;אר אקט. אוב שת סיט חנוך אונ טשותלח ואבין אים קהאלטין טיט גךוס כביד אין דר דייל ור ^אט חט גהייקן. אונ ארם חראשון יזחסת .ער הט ;געסן פון עץ הדעת 'איבר רעם איז ער ג־שטארבין' טיט !ייני קינדער : פ • • • • • ויהי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="תם וישר ויהי אוב אז חנוך איז אלט גווארן ?וויי הונדדט אוב ךריי אוג פערציג ;אר האט.ער זיף ווייטר אפ גשייךט פון מענשן. דריי טאגאיז זף גווען פר בארגן, אוב אין פערדן טאג חט.ער זיף בוויזן צוא ךיא מענשן אוב האט זיי גלערינט נאטם וועג: •• •*ן ץ •• • •• ~ • • ץ • •*^9 וישב אוב דד נאךנןעךט.ער ווידר אונ פר בארנט זיף זעכןם טעג אוג אוף רעם זיבעטן בווייזט יער זיף. דער נאך האט,עד זיף נוויזן אטאג אין חודש איוב אטאג אץ יאר. אונ אלי קענשן אוב שרים גלוסטן צו זעהן דאס פנים פון חנוך אבער זיי כןענן ניט צו ביין צו אים מחמת גרויס פחד ומורא. דען רעד פחד פון גאט איז גווען אויף זיין פנים: וילך אוג חנוך איז איין טאג צוא זיי ארוס גגאנגן זענן גקומן צו אים אלי מענשין אונ חנוך לערנט די ווי אזו מען זאל גאט דינן אוג שכל אונ חכמה אוג ווי איי.נר ברונט רעם אגדדן ליב צו האבן. אוג אז.ער אין נוט איו צו או^טר שיטיצן אים. אונ אלי מענשן ברקן זיף צוא דער ערד אוב זאגן דער מלך זאל אייביג לעבן.* ־•• &quot;' : ז * ( ־.* { ז־ •• &quot; *.* * * 1 ויהי אונ אמאל אז חנוך חט גלערגט אלי שרים אוב אלי מענשן נאטם וועג רופט אמלאך פון הימל צו חנוך אונ זאגט אז מען זאל אים ארוף נעמן אוף דעם היטל: בעת אין דר צייט אז חנוך חט גהערט • ן •• ~ *• 1 ן •• די דאזיגע רייד פון מלאך, איז ער ארום גגאננן אוג חט איינגזאמלט • -ך • •• •• | 1 * *** ^* ■* &quot;— • | ץ • • • • • • אלי מענשן אוב זאגט צוא זיי איך בין בגערט גווארן צו מומן אין **• • *• ~ •• ן 7 * •• • 1 • 1 5 • ץ •• ן ן •• | • 1 הימל אדיין אבער איך ווייס ניט וועלכין טאג עם וועט זיין: • •• •• ( 7 • 1 • ?ן• &quot; • • ן ן* • •&quot; ' •• | ועתה אוב אצונד וועל איך אייך לערנן כןלוגהייט אוב דיא שטראף פון גאט, אוג חנוך לערינט זיי אוג איז זייא מזהיר זיי זאלין זיין •ץ 1 • • • • • •• • • •• • 1 •• 1 נכנעים צוא זי;ערע מלכים ושרים אוג זאלן פאלגן זייער בפעל. אוך לערנט ער זיי ווי אזו מען זאל במומן דם אייביגע לעבן אוג איז מיט זיי גזעסין עטליכע טעג. ויהי אונ עם*איז גווק אין דר זעלבר צייט בשעת חנוך איז טיט זיי;זעסן אונ חט מיט זיי גרעט האבן זיי אוף ןהובן זייערי אוגן האבן זייא /זעהן איין גרוסן וואלקין ניררט אראפ פון היטל. האבן זיי גזאגט צו חנוך ווס זיי האבן גזעהן. הט חנוך צו זייגזאגט דם איז פוןימיינט וועגן. דען.עס הט גגרייבט ך צייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="תם וישר • אוב דר טאג אז איך זאל פון אייך אומזק גיין ארב ורעל זיך מיט אייך שון .מער ניט.זעהן: ויקם ארב דער וואלקן איז גקומן אוב הט זיך גשטעלט פאר חנוך אוב אלי מענשן רום זענן גווען ביי חנוך האבן זיידס מעהן אונ חנוך הט אוס נשריגן מיט אהוך קול אונ הט אזו גזאגט וועלכר מענש וויל וויסן נאטם וועג זאל היינטיגן טאג קוטן צו מיראיידר איך וועלגיין. ויתקבצו האבן זיך אייננזאמלט אלי מענשין אונ שרים צוא אים אוב ער הט זיי גלערנט חכמה ארג מוסר אונ ווי אזו מען זאל דינן גאט אונהט גמאכטיצווישן זיי שלום אונ הט אן גזאנט.עם זאל זיין תמיד שלום. ויהי אונ עם זענן אים נאך נגאנגן אכט הונדרט טוזנט מענשן אוג זענן מימאים איין טאג גגאנגן. אוף רעם אנח־ן טאג הט חנוך צי זיי גזאגט גייט אייך אהיים ווארום זאלט איר וויייטר גיין 1 האבן זיך אביסל פון זיי אום גקערט אהיים אוג די איבריגע זענן נגאנגן&quot; מיט אים. אוג הנוךיזאנט צו זיי אלי טאג.קערט אייך אהיים. אבער זיי־ הערן אים ניט צו אונ.גי.יען מיט אים ווייטר. אוף דעם זעקסטן טאג זאגט נאך מער הנוך צו זיי&quot;קעךט אייך אהיים דען מארגן וועל איל נ יין אין הימל אריין ארג וועלכר מענש עם וועט בלייבן וועט זיין אין 1 • 1 &quot; 1 *.* ••• *,* ; . &quot;.* * ; •• *.* 1 •.&quot; * •• 1 • | איין פכנה. דא זענין אטייל מענשן אהיים גגאנגן. אונ אטייל האבן גזאגט צו אים מיד וועלן ניט אהיים גיין נייערט דר מוט וועט מאכן צווישן אינז איין צווישן שייד: אוג אז חנוך האט גזעהן אז זיי קטארקן זיך צו ביין מיט אים הט .ער אוף גהערט צו ריידן מיט זיי אונ זענן גגאנגן מיט אים. אוב די שרים וום זענו אהיים גגאנגן האבן זיי איבר גציילט די מענשן ► ז ד' 1 ־ : ־* :•••ו זר דו •• * ד :י• : • ד / 17 .ווי פול .עם איז נאך טיט חנוך: ויהי אונ אז עם איז גקומןךד זיבטר טאג איז חנוך ארוף גנאנגן אוף דעם הימיל טיט איין שטורם ווינד אוג מיט פעערדיגע פערד אוב טיט פייערדיגערייט וועגן. אוג חנוך האט.גלעבט אוף דערערד דליי הונךךט' פינף אונ זעכציג יאד. ויהי אוג אז חנוך איז ארוף ננאנ^ן אויף דק הימיל האבען אלע שרים איץ עצה נהאלטן אז מען זאל אוך - מאק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="תם וי'שר sאכן מתושלח דק זון פון חגוף פאר אטלף אוף זיין פאטעדס אלט . זענ? ;נאנגן אלי שרים אונ האבן אים .גזאלבט אונ האבן אים ג.סאקט ^אי אטי!7 י ויעש אוג מתושלח טוט אלץ ווס רעקט פאךטע איז אין נאטם אונן הט זייא ־ גלעו־נט חכמה אוג שכל ווי אזי טען זאל דינן נאט אוג הט ניט אפ מןערט■ פון גוטן וועג ניט ךעקןזס אונ ניט לץקם, אף נייק־ט אז עם איז נקוט• •אי! מוףo*ךן פון מתושלח הא.בן ד אפ ;נןעךט פון נאsם ווענ אונ האבין גרובט אונ ;נזלת איינר ביי□ א^דרן אונ האקן מורד גווען אן נאט אוג האבין ניטי^אלגט מתושלח אונ אנדרי מלכים ושרים. ויקצוף אונ נאט קט ^עעתט אlיףזייא אונ.עם איז ניט טוק _קיין זי־אוק אונ _קיין שניידונג אונ פון ךעקo וועגין האבן .זיי ניט אפ;גקעךט פון שלעקטן והגג. אונ כביכול האט בתעלט מיס ער הט בשאפן די מענשן אוג הט מאג:ט קען דאל זיי סאכן §ר לירן איו £? '*: י; י _פר דארבין פון דר.ערי* בימים אין די טעג איז לטף דר זון פון מתושלח אלט מ ו אוץ הוlןדךט אקט אוג זעקציג יאר. אוב .עם איז נשטארקן שת דער זון פון אדם אונ שת אי! אלט טוען;יין הונדרט אונ ץוועלף יאר . אונ אז למף איז אלט טוארן הו^־ךט איין אונ אכןיג יאר הט ער ננו^ן אווייב דאס אייני.קיל פון חנוף. אוג .זיא גווינט איין זו, צוא לטף, האט אים מתושלח אנאמן;געבן נח ווארום נח איז ^ייטש די רוה,ערדזזאל ווקץ רוהיג. אוג למף הט אם אנאמן ;נעבן מנחם, י צו זאגן דער דאזינר וועט אונז קרייקטץ פון אוטר קרוערקייט ו מדל ווי דאס קי;נד איז אlף עואקכץ טוארן איז עם ןגא;גן אין וועג פון.זיין .עלטר פאטר אונ איז נמען כעכט פאףטיג מיט נאט ב&quot;ה. אונ אץ דער sייט האבן זיף ך קענשן;9עףט טיט זו; אונ קעכטך אונ איי;ר הט דעם אנדרן ןלערנט ד־עם שלעכטן.וועג אוג הא.בן ומדר נשפעני;ט אן נאט. אוג אישליכר הט זיף ג^אבט איין אפ נאם אונ זענו נאף ;גאקן שלעקטע תאוות. אlף חיות אוג בהמות הא קן פאר ךאךבן זייער וועג. ררא אונ נאט הט גזעסו אז אלע האבן פר דאךבן זייער וועג הט נאט ניא;נט איף.ויעל ?ע?ין ־עט ?קשיו ווס איזז האב בשאקן אוג אוף אלי חיות בהמות אונ עופות. אוג וועלכר ?קש&quot; .עם איז עאקן אץ נאטם מעג איז ג^קאףבן איידה נאט האט גבראקט דאס שלעכטס אוף די מענשן, אבר נח הט ;פי.נן חן אין נא?ם אינן. אוב נאט ב־ה האט אום דערוויילט נח .עם זאל פון אים אוועלט ארויס קוsן: 9 ז* # ** • זו ש"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL25" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL26" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="פרשת נח"/>
            <div ID="DIVL27" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="12">
              <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ןייךיןי אמ אז נח איז אלט טוארן אקט אונ פעלציג יאר איז גשטאלקן אנוש"/>
            </div>
            <div ID="DIVL29" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL30" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="5י זון פון שת את אנוש איז אלט נמען עין הונדלט את פי^ף ;אר. אוב נרו איז אלט .מוארין ביין את.זיבציג יאר איז נשטזךבן קינן דר זין אנוש או 3 קינן.איז אלט עוקניין התדךט אונ צעקן;אי . אונ אז נח איז אלט גוואךין צמיי הו^דרט קיר אונ ךרייםיג ;אר איז גשטאךבין מהלל א ל דר זין פון קינן. את מהללאל הט גלעבט אכט הונדרט פינן* אונ.ניינציג יאר. אוג אז נח איז אלט • •• • • • • • • 9 • ן •• • • ן&quot; ן 4נןאךן ךדיי הונדרט זעקס אוני'זעקןייג יאר איז ג־קטאולבן ירד דר זון פון טהללאיל אוב ירד הט גלעןט ביין הו:נךרט ?מיי אונ &quot;זעכ?ינ יאר. אוב אלע מענשן ווה מנין עא^גן אין נאקם'וועג'זעגן אום עקטאךןן אין דער&quot;צייט י ויהי אונ.אז נח איז אלט נוו ארן קיר הוממ־ט ?מיי אונ אכציג;אד. .זענן אl© נ^טארבין אלי סרוטע אונ נאטם פוךקךינע לייט את .?נס איז ניוד איבר נקלי?ן משותלח את נח. האט ג^אט ב־ה מאנ.ט צו משותלח אונ צו נח זייוג זאלן גיץ אוב אlס דופן אין אלי גאסין,._קעךט ;3 פון ךי שלעכטי מעשים איג אז איר (ועט אזו טון וועט ךןז ;אט ב־ה באדענקן אוף רעם שלעכץ רם .ער הט זאלן 3ךע.נגן אוף אייך.?נם זאל ניט זיין את נאט ב־ה הט אזו נזאגט. איך■ ניב אייך ?ייט הועדרט את צמאנציג יאר. אוב איר מעט זין■ אום,קעךן צר מיר אוג מעט פר לאזן אייעד שלעכט; רועב. אונ אוו הט מתושלח את נח • 7 * י *• • • **&quot; *• 7 צי זיי .גזאגט אלי מאג אין דר פריא אוב פר גאכט. אבר די מעגשי האבן גינו :ז ; ־ • 7 • • זד ;&quot; ־ ־־ : ז זד &quot; ?ו ; ד• ז צי • &quot; גוואלט צוא הערן או נ.זענץ גווען הארט נאקיק: וישם את נאט ב־ה האט בטון צוא זיי אןנייט הונדרט אונ ?מאנציג יאר או© 7 7 •י • • • • 5 * 7 זיי מעלן חרטה האבן אוף שלעבטע מעשים אונ נח דר זו; פון למד הט • *• י 7 • י &quot; • • • *• • * 7 ניט גוזאלט נעמן קיץ ווייב ווארום גח הט גזאגט גאט ב~ה וויל פד דאיבך :ז ; •,•17&quot;זי־ 7־ ש ;ז ; ־1 ד &quot; - ־ : ?1 אלע פון דער&quot;עף־ מאס טוג מיר לןיןךער. את נח איז מוען גאוןץ קרום אין זיינע דורות; ראש• אוג נאט זאגט צו נח נעם דיר אווייב־אונ האב סיט איר סינדר. יעו 7 7• #* 7 • • 7 • איך האב נזעהן אז דו ביפט קרום אץ רעם דור את דו מיט דיץ מייב אונ נןיןךער''מעלן בלייבץ לעבי אוף דר.עקד. איז נח (גאננן אוג חט ןנוסן איוייב את זיא הייפט נעמה אטאכטער פון חנוך. אוג נעפה איז אלט גווע! ***** • ♦ • • &quot; • *7 י פינף הונךעךט אקציג יאר אונ נח איז אלט עוען קיר התדךט ניין אונ גייךציג בשעת.ער הט ןנוםן נעמה קר אווייב. את נעמד• הט מוינן אדון חט נח איo *באפן עעבין יפת אונ נעמה האט וריטער:גמיןן אזון את נח האט אים א;א£ן _נ;עבץ חם אוג נעמה הט וויי^ר ?מען אזרן את נח הט איש אנא^ן נגעבן שם. את נח איז .דע^אלט אלט מוען פץף התךךט אוב ?מיי יאר בשעת נעמה הפי אים ג\דיג.ז די רדי' ,קע־ר^יאת ת ךךיי&quot;קינךר מ;ין איף נ-ויאק־ץ אינ Iמן ■ 4 9 ^0 9 9 9 9 9 § • ננאגגן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="תם וישר |3א?גן.אין נאטם ורעב אזו ווי מתושלח או נ נח האבן זיי גלער־שט אוג למך דד פאטיער פון נח איז גישטארבן אין דער צייט. אוב למך.איו אלט טוען ויבץ הונדרט זיבציג יאר. אוג נח איז דעמאלט אלט טוען פינף הונדרט פינף אונ ניינציג יאר. בעת אין דר ציים הט נאט טא[ט צו נח אוב צו משותלח אזי צו ואגן* שטייט אוף אוג רו?ט אוס אלע מקשן זאלן הקרן.די רייד ^אמר ןןעלן די אום &quot;קעלן פון ש־לעכ^ו ורעב וועל איך אוף ויי ניט ברעמן דס שלע?ץ אין' אוף גשטאנן נח אוני מתושלח אוב האבן.בטון אזויווי נאט חט זיי.טאגט אבער ידי מענשן האבן נאד ניט טואלט צו העוץ דיא דאזיגע כייר: ' ויהי אוב נאך ךעםיהט נאט טא[ט ציו נחי דער סוף בון אלי מע.נ#ן איו;גקו?ן־ צו פר מיר. פון מעגן.זייערי 'עלקנטי מעשיים אוג נון אץז ווייל די ©ר דאךבן .פון דר.עךד אוב דו נח נעם צו' דיר פימ&amp;ן האלץ אוג;אל?lט ביין ווי דו ווייקיט אונ זאלפט.דיר מאקאיי־ן .גרוסן _קאס^ן. אונאזו זאל?טו מאכן.רעם _קא?טן דריי י הונדרט איילן די לקני פו?ציג איילן ךיא ברייט אונ ךרייםיג איילן .דיא היי ך אונ&quot;זאלםט'מאכיןיאייין טיר אין דר !ייט עם [אל אובץ.זיק איין אייל די ברייט. אוג זאלסט זיא אום שפירן פון אינן ווייניג אוג פון אוסין ווייניג מיט ןעך. ואני אוג איך ורעל ק־עטן אסבול .עם [אל פר דאךבן אל דונג מם.עס זאל פר האר בן אלרונג ווס&quot; אין' אוף דר.עךד. אוג דו נח מיט דייני נןץךער זאלט איר קוטן 'אין' דער תיבה אריץ א'ונ איר ;אלט איין!אמלן פון אלע בשעפניש צומי אמאן אוג אוריב אוג זאלשט זיי בךעננן אין דר תיבה אדיין ברי עיס זאל' זיץ אגידעכניש אוף דער וועלט. אוג אוך זאלסטו ברענגז טיט ץ' ץ 1 • # • • • • ••••&quot;• פון אלי.עסין מארג כדי איר [אלט האבץ צו.עפין. אוג אוך די בהמות אוב חיות אונ עופות [אלן אוך האבן צו עסין: .בעת אין דער צייט איז נשטאךבן משותלח דר זון פון חנוך. אוג מתושלח איז אלט טוען ביין הונדערט ביין אונ זעו־ציג ;או־ נאך רעם אז מתושלח איז כשטארבן הט נאט גזאגט צו נח כן□ דו אוג דיין הו ז.גזונד אין דר תיבה .אךיין אוג איך מעל ךיר איין.זאמלן אלי בהמות אוג חיות אונ עופית אוג זועלין ארום ךיננלן די תיבה אוג דו' 'זאל^ט.זיך זעצין או[6ו־ תא טיר פון ךיא תיבה אונ ויעלכי' בהמות אדר חיות אדר עופות מאס וועלץ הארק פאר תר ןאלסטו זייינעטן אוג געבץ צו תיני קינדר כדי.דייגי נןי.נךר זאלין.זייא אריין ןךעינגן אין דר תיבה אדיין דם איז אפיק אז די האבן ג:היט דיער מץ. אונ ןועלכי בהמות אוג חיות אוב עופות מס וועלן טר שטיין נןך דיר זאלסטו.ניט בע^ן אין דר תיבה אדיין. רעם אנדוץ נןאנ ;ענן ג:קומן בהמות אונ חיות אוג עופות אונ דזאבן דך 3ש§עלט פאר דער תיבה איז נח ארוס ;ג_נ אקגן את הט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="תש וישר י• ייל ניע עם לעזי! יי סיר *ן דעי חינה. או: ווערני בחסות או: חיית *נ &quot;־••••• &quot;• • • עופות זום האבץ נהאעלט הט נח לי גנומן אוב גגעבן צו זייני קינדר אז מזאל זיי אלי&quot;ן .?עמן אין דר תיבה .אריץ את וועלכי פון זיי וענן מ?!טאנן' הט נח&quot; ויי פאר לא:זט. אונתגר ווייל איו ?קוטן איין לעקפערט טיט אירע צמייא קרייני לעקפלטלף איי?ם אזכר איי?ס אנקבה אונ האבן אלי דליי.פר נח.גקנלעט דר לוייל זענץ אויףי?שטאנץ ריצודי קליעי לעי^יך?lלןז אוג הא?ין ?קלא?ין רעם ?ריסי( לע?ו3ךט אוב זעמן אלי ד־ריי א;טלאפן מוארן פון זייער אלט אוני די ווייל וענן לי ?וויי קלייני לעפקךטלף קקרכשן צו נח אוני האבץ' גקנייט פר איים.&quot; אוג דר לע?גןרט איו א;קלאפן צור^ן די ליי.בן אע וזי נח האט דס דר זעהן הט ער זיף זייער פר ווינדרט דרויף אונ נח איז אוף ג'שטאנן אונ האט גנוטן די צוויי קליינע לעמפלטליף אין לד תיבה אדיין. אוג נח הט אדיין גבדאכט אין'דער' תיבה פוןיאלי' נעזעפניש ןןאס עס את קווען אוף דער .עלד אזעליכי פשעיפניש ווס !ענין ?יט ריין מוען זענץ ?וויען ?וויי&quot;אזכר אתיאנקבה. את פון ךי בשעפניש ווס את יוא ריין נווען הט.ער.גנומן רבץ אוו ווי.נאט האט איט ?באטן. אונ אלע בהמות אוב חיות אוג עופות ווס .זענץ מוען אוף דער ערד האבץ ארוס ?ך??ילט דיא תיבה פון אלי זייטין: והגשם אוג דר&quot; רענן איז נאף ניט קווען ביו רבן טעג ועד נח איז אייין ?גא??ן אין דר תיבה. אוג נאט ב־ה הט רעם טאג גשטורימט איבר דר גאנצע •1 ־.* 1 1 דד • ; * : • *.־ *.* ־ ; &quot; וועלט אוג ך זון איו מואי־ין פעצטר את די?רו:נד ןעקט האבן ??יטרט אוב *עסי איו ?ווען ?רויפע ?ליצן אונ&quot;לעעלן וואס אזעלכס איו ניט'?ויען זעד דיא וועלט איו בשאפן ?ווארן. אוג ^אט ב־־ה הט דס ?טון טאקר וועלן ויי תשובה מון. אונ ויי האבץ פאלט ניט חרטה נהאט אונ האבץ ניט אפ ?.קעלט פון זייער שלעכטץ ורעב אוג שערץ נאף שלעכץ צוא טון. אוג נח איו דעמאלט אלט מוען זעקם'הונדרט יאר. אתעסיהאבץ זיף ג?sפאלטן אלי קוו אלץ פון אפ ?רונד אוב אלי פענצטר פון היטל האבן דף געפינט אוב עם הט ?רעגינט 7 • • •••• • ••&quot;••• • * • • • אוף לער ערד פעחיע טאג אי נ פערציג נאקט. אונ גאט כ־ה האט פאר שלאסין דיא תיבה: ; ז • 1 • ריעפו אוג אלי 9ע?שן ווס זענין ?ווען אוף דר עלד וענן מיד מוארן פון רענן. דעו דר .ך'ע?ץ הט זיף זץער ג־קטאלקט אוף דר עלד. את בהמות אוג. חיות אוג עופות זעט נאף אדום רעד תיבה גשטאמ: *•* י 7 &quot; • • • * ויתקבצו את עס האבן זיף איץ ?זאטילט אלע מע?שן מיט א?נךד איין ערף פיך זיבן מאל הונדרט טוזנט מענשץ מענר אוג ווייבר את רי קומו אלי • | יד ••• • ••• • • ן •• •• •• •• •• ז # &quot;• 9*9 • •&quot; צו גח פאר דער תיבה. דקראו אוג אלי sע?שן האןן.גרופן צו נח&quot;ענ־ץ או?? אוף '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="תם וישר זאlף די תיבה וועלין מיר אריין ביין אץ דר תיבה או נ פר יום ואלן טיר #טאךבן הט נח געsפרט צו .זיי טיט אתך כ^ל פון דר תיבה אוב האט צו ויי מ^ט §ר יואר איר הט ורוד גשפיקמןט אן נאט ב־ה איבר רעם הט גאט ב־־ה אוף אייך גבראכט דס של;קץ צו פר טיליק אייך אוג צו פר וויסטן פין ת &quot;עלי: 'הלא פר וואר די !אך יום איך האב אייך נרעט הועךט אוג צווא!ציג ןאר ביו סיינטץגן טאג אונ איר הט .ניט מואלט הערץ די רייד פון גאט אוג אצי^ד :ומלט איר בלייבן לעבן. אוג זיי ואגן ומדר צו נח טיר.זענן היי!ט אלע מע;שן דא אוג סיר מעלן תשובה טון צו גאט ב־־ה גייקרט 7ןפץ אונו אוף ךי תיבה כדי סיר ואלין לעקין קלייקין, מען אונ נח .ע!§ךט ומדר צו ויי פון דר תיבה אזי צו זא.ין, אצינד אז איר זעהט 'טון דיא £ירות פון אימנרע לייבער מילט איר תשובה טון צו ^אט ב־־ה ו ארוס האט .איר ;יט תשובה גטץ אין די הוניךט אוב *ווא!ציג יאר. אןיץד וועט אייך ^אם אוך ניט צו הערץ אונ איר וועט ;יט מצליח מין טיט אייערע דייר ג ריגשו אונ אלי סענ'סן !נעסק צו דר תיבה אוג האבן זי טואלט צו סבעכן כיי ויי ואלן אץ איר אריץ גיין מהכת רעם רענין אוג גאט הט חיות אינ בהמות מי ואלן ארוס ךץנןלן ך תיבה אוג וועלכר מע:נש מס איו צו גנאננץ צו דר תיבה האבן.די חיות אוג בהמות :גר,רגת. אוג דר ך עגן הט ננידרט אוף!יי פערציג טאג אוג §עךציג ג אקט אוג,דס מאסר הט מךlץער נשטארקט אוף דר ערד אוו וענן אום ג^אךבן אלי.טע:נשן אוג בהמות אוג תות אוג עופות. מת אוג &quot;עס .איו.נמען.גרוס גער צו אלי מאס.יעני! גייעז אץ דער תיבה. אוב די תיבה איו שיעור צו ?מאכן טוארן. או: אלע מאם זענין:;מען אץ דר תיבה האבן.מך.דר שראק־ן. ת לייבן האבן גקרוסט די אקסין האבץ נשריין איסליכר אוף זיין קול אוג אוך נח אוג.מיני .קיניי האבן גשרעין אוב גורץנט אויף דער ^רה: מתפלל אוג נח טוט תפלה צו גאט אוג זא!ט איך קעט דיר גאט העלף אי דע; טיר האבן.קיץ בח ניט צו לי;ךץ דס ווס'הט או! ז ארוס !.רינגלט. אוב גאט האט צו גהערט דס קול פץ נח אונ גאט האט .גטאקט איבר פאלי! איין /וינט אוף דערי&quot;עךד איו די וואקר ג־^טילט !וואח אוג ך תיבה הט שיו גרוט. אוב דר רעגץ הט 'שון אוף !הערט, ויקרא אוג נח רו?ט צו גאט ב־ה באך קער אוג /־יגט /יך ויעט דיך ^אט ?יה אמס פון רעם פאר שליכו!ג אונ&quot;רע לייקר דק *איך בין שון _מ;ער מיד פץ זיפצן. וישמע אוב ^אט ב־ה הטי צו גהען־טיךי רייד פון נח אוג.ז א ו. ט צו אים אז דס יאר וועט דער 9ילט ץעף־ן דעטאלט ורעקטו ארוס גיין: ויהי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="תם וישר 5! ויהי היום אוג אז &quot;עם וזיז ן.קו.טן דר טא&lt; וואס נאט האם צו די טאגט אז דיא ואלין ארוס טין פון דר תיבה.וענןדי אלי ארוס עאןגן אוג'אינןליכן איו עא;נןן צו זיין וועג אוג ויין *ךט . אונ נח טיט.זייני כ!י;דר וענק ;ועקץ אוס זייער ארט אוג האןן גדי;נט נאמן אלי זייערי לעב מאג. וכוש אונ בוש דר וון פון חם הט נטמן אווייב אוף זייןעלטך אונ זיא ןווי;ט אים אוון אונ ©ק ניט אים א^אמן נמרוד צו זאנן אז ך טעטק מס וענן טוען אין דר זעאיינך קיט האבץ ווידר ג#פעני!ט אן נאט ב־ה. אונ .עס איו מעבין גמארין צו כוש דס העמד פון אדם אז.ער איו מיט חוה ארויס ננאנגן פון גן עק, אוב או אדם הראשון אין נשטארבן הט מק עעבן דם העבודיל צו חנוך רעם וון פון ירד. אוג אז הנוף איו ארוף עאנגן אופץ היטל הט מק נגעבן דס&quot; רעהריל צו זק וון מתושלח . אוג אז מתושלח איז נק^אךןן הט נח נטמן דס העקדל אין די תיבה אך ין אין דס ך.עסךל בדוען ביי נח. אונ בשעת או.ויי Iקן ארוס ננאען פץ דר תיבה הט הם ע.נsת דס העקדיל פון זיץ נןאטר אונ הטעס 3האל;©ן פר די ברוד־ר. אוג חם הט נוו ינן בוש חט ער אים עעבן דס העמרל. אוג י • *• • • • &quot; • ¥ • • י 7 • • אז בוש האט גווינן נמרוד האט בוש אים עעבץ דס העמדיל 5 ־־ ד ;• די 1 • :?־ * יד *.־ : • ויגדל אוג אז נמרוד איו.ךר מאקסן טואו־ין אונ איי אלט טואו־ין ציואנציג יאר. • •••• &quot; • •7 י• • * ן* הט נמרוד אן נטון ךי דאזיגע .קליידר. אוג נמרוד הט דף גשטארקט אז .ער הט אן.גטון דס קלייד. אונ נאט הט אים ננעבן ;קכא!?ט אוג ש^אך_קייט אוג פלקט חאפץ חיות אין.פע:לד. אונ נמרוד הט :נבlיט איץ מזבח אוג הפו בןקךיב נןוען די חיות פר נאט. אוג נמרוד ארז.נזעק אין דר שטאט שנער וו© .ער הט ;בו ט זייער זיכרליף אונ הט מלחמה נהאלטץ מיט אלי קינט אונ הט זיי ג©אבט אונטר טעניג. אוג נמרוד איז זייער מעליה אין אלע מלחמות אוב איז.ד;ער :נרlס טואו־ן. וכל אוג אלי פעלכך האבי;גר!עךט פון וזים אזי האבן זיוי אלי איין .טאמילט צו וזים אוג האבן אים גןראכט מתנות. אוג זענין אלי ביי וזים גבלי.בן דק אין דר קטאט שנער אוג נמרוד וזיז מושל איבער אלי כקךר פון נח אוג.וענן טוען וזוג .יענן עוק אץנטר זיין הא;ט אוג ו4;?זר דין .עצה אוג דוזס !וזנק לאנר וזיז ן&quot;ווען וזיין.עצה אוג איין רייד: י אוג נמרוד איז טוען נאף ©ער רשע ווי די מקשן וואס זענין.טוען נאף דעo דוד הטבול . אוג האט ־ג©א?ט אפ נעטר אונ בי:קט דף צו ויי. אונ נמרוד ווידער שפעניגט אן נאט ב־ה אוג לערינט אלי דיני הנעכט אונ מענשין דין שלעקטין /ועני. אוג אויף דין וון סרדץ איו £זף גיוען/עתער פץ וזים אוג קןליכ:ער סענש ריס הט ןלזעל־ט די שלעכטי מעשים פץ מדרון האבן:יי אוו גדזנט. פון ל?ןעים טיט ארוים איין רשע: ותרח •&gt;. ■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="16 תם וישר ותרח אוב תרח דר זון פון נחור איז גווען ביי נמרוד איין מאךשאליק אוב זייעריחשוב ביי אים אוב בייא אלי קנעכט. אוג ער אוב •• •• • •• &quot;&quot;• • 1\ •* 1 די שרים האבן אים זייער ליב גהאט. אוב תרח האט גנומן אווייב • 7 ' 1 * • • - ין •••{—• • אוב זי הט גהייסן אמתלאה זיא איז גיוען די טאכטר פון כתבו אוב •▼;••*,יו • • ; &quot;.* 1 ♦ ־ז־ : ••• י זי הט אים גווינן איין זון אוב תרח איז דעמאלט אלט גווען זיבעציג יאר. אוג תרח'האט אים אנא9ץ גגעבין אברם ווארום אברם איז טייטש הוך צו זאגן אז דר מלך נמרוד האט אים דער הייכט איבר *אלי שרים וואס זענין ביי אים גוועין: ויהי אונ^עם איז גווען די־נאכט וואס אברם איז גבורן גווארץ. זענין גקו?!ין אלי פןנעכט פון תרח אונ אלי חכמים אונ מכשפים פון נמרוד אונ האבין/געםין אונ גטרונקץ ביי הרח איין גאנצע נאכט. אוג בשעת זייא זעינץ אוועק גגאנגן פון' תרח האבץ אלי חכמים אוב מכשפים אוה נהובין זייערי אוניו צום הימל אונ צו די שטערן האבי! • • ן •• • • ן • • • •• • ן • ו זיי גזעהן אז איין נרוםר שטערן קומט פון מזרח זייט אוב איז נלאפין •• :*•&quot;**.&quot; 1 ־־ •&quot; ( .־ ע ; • 1 1 : 1 &quot;• • ; ז־ • 1 אוג הט איין נשלינגן פיר שטערן פון פיר זייטן. האבן זיך פר ווינדרט ־*־ •• 1 •:•;&quot;.* 1 • ; •י 1 • * •• *.* 1 יי /־ &lt; • 1 ־ •;*&quot;•; אלע חכמים אונ מכשפים אוף דער זאף. אוג ךי חכמים האבץ פאר שטאנן די _זאך אונ איינר זאגט צום אנדרין דם .קי;ד ריס איז גברדין גווארין היינטיגע נאכט צו תרח דם קינד וועט גרוס ווערן אונ וועט • ן •• • • זיך זייער מיערין אונ זייני קינדער וועלין ארבץ ראם לאנד. אוני אלי ־• | •• זר* ' • 1 •• • •1 * *.&quot; '• 1 ־: • | 1 - : ־* • חכמיםאוג מכשפיםזענין גגאנגן אסיים: ויהי אונ אז.עם איז גקומן אין דר פךי. זעsן זיי אלי אוף נישטאנן אוב אלי האבן זיף איינגזאטילט אין ראט הוז איין.עצה צו האלטן. זזט איינר גזאנט צום אנדרן ראם וואס טיר האבן גזעהן ווייסט ראך •• •• •ץ • -• ••• • | ץ ץ • ין • | ••• • | •• • ץ ] נמרוד דער פון ניט אונ א־.עם וועט קוטן צום סוף וועט.ער צו אונז זאגן פר ווס האט איר מיר ניט מודיע גווען וועט ער אונז אלע לאזין ענ־ח־פן! ועתה איג א*י;י יא־ץ פיוי דץ &quot; נ^ייר אונ &quot;־דן איים דער ציילן וראם מיר האבן גזעהן. אוג זיי האבץ אזוי בטון אוג זענן נקומן אוב האבן זיף:גבי;קט צו יאים אונ האבן גזאגט מיר האבץ גהעויט אז.עם איז*בבורין גווארין איין זון צוא תרח. אונמיר .זענין נעכטין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="הם רשר 17 נעכטץ צו אים גקומן איג טיר האבץsעסץ אונ גטרינקן אוב זענין גווען לוסמיג. אוב אז מיר זענן אסיים גנא^גן שלאפן. האבן מיר אוף ;הויבץ אונזרע אוגין צום היטל האנין מיר גזעהן אזעם איז ^קומץ איין גרוסערישטערין פון מזרח ורם פון דארט גייט אוף ך זון. אונ לופט זייער שיטארק אונהט איינגשליננן פיר אנדרע גרוסי ^ערן. אוב אז טיר האבץ דס גזעדן האבץ מיר זיף זייער פאר וואונדערט דרוף אוב מיר האבץ זיף דרשראקץ. אזו האנין מיר באטראבטד זאף אז דם בטייט אז דם קינד רום איז גבודץ גחיאוץ צו תרח יועם ורעךץ גרוים אוג שטארק וועט בייא קוטן גבורים אוג וועט האנין י מדינות.ער טיט זייני קינד־ר * ועתה אונ אצינד אדוננו נמרוד מיד האבן דיר מודי.ע נווען ליא זאך ווס מיר האבץ גזעהן. איז אומד.עצה אז אדוננו זאל געבןצו תרח פול געלד פר.זיין.קינד אונ מע^זאל דס קינד אום ברעננן איי עם וועט אויף וואקסץ אוף דער ערד. וישמע אונ נמרוד איז וואול גפעלן דיא זאף אונ האט גשיקט נאף תרחאונ נזאגט צו תרה. ,עם איז מיר גזאגט גווארין אז היינטינע נאכט איז ביי דיר;בורן גווארן אזון. אונ&quot;אזו איז גזעהן גווארין אוף ז־עם הימיל דרום איצונד ניב דם קינד. אוג איף וועל דיר געבין פול גאלד אונ זילבר. אונ תרח ענפרט אבר וועד וועט ?־שינן דם געלט: ויהי אונ אז נמרוד האט גהערטדי רייד פון תרה אתערמוארין אץ כעס אונ ווי תרח הט דם גזעהן האט,ער גזאגט מיין הער אלדינג אפילו דם קינד זאל אוף גגעבןוועדן צו מיין הער אןגעלד נורזאלסט מיר לאזין ציי'ט דרייא טאג איף וויל טיף מ&quot;ישב זיין מיט מיין ווייב. אונ נמרוד האטייאים גנעבן צייט דריי טאג. אזעם איז גקומן לער דריטער טאג האט נמרוד נשיקט צו תרח אזו צו זאגן שיק מיר דיין קינד §אר דעם געלד רום איף חייל געבין אונ אוב דו וועסט ניט אזל טןן. וועלאיף לאזין טייטץדיף אונ אלע רום אין דיין הוז זענן פי מאנדיו. וימהר* אוג תרח איילט אונ נעמט איין קינד פץ דנע קנעכט ורם איין שפחה הטדעם זעלביגן מאג גווינן אוב האט דם * י * י (תם רשר) קיגד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="*• תם רשר קינד גבראכם צו נמדוד. אוב נאט ב&quot;ה איז אוף גיוען צו חילף אץ דער זאף כדי נמרוד זאל ניט טייטן אבדם. אוב נמרוד נעמט ראש קינד פון תרח דק. ער הטנמיינט אז דם איז אבדם. אוג ךיא זאף איז פר נעשץ גווארין פון סלף. אונ דם איז אלץ גררען פון נאט כ&quot;ח | * כדי אבדם זאלניט גטייט ווערין: ותרח אונ תרח הט ננומן אכרם מיט די טוטר אוג ך זייגערן אוג הט | די בהאלטן אין איין חייל. אוג נאט ב'ה איז גיוען מיט אכרם אץ דר חייל א'ונ אכרם איז גרוס גיוארן אוג איז גווען אין דד חייל צעהן;אי. אוג הרן דר זון פון תרח דר בתדר פץ אכרם וואס איז !נוו;ץ יעלטער פון אכרם האט גנומען אווייב יער איז אלט עוען ניץ אונ דירייסיג יאר אוג זיא האט גווינן אזרן אונ רופט איס לוט. אונ ן • ! • ז ; • ד 1־ 1 : * ך הט גווינן איין מאכטר אונ מק הט זי נרופין מלכה אוג זיא האט גווינן איין טאכטר אונ מק היט זיא גרופן שרי. אוג הרן איז אלט &lt; כררען צורי אוני פערציג יאר כשעת אז שרי איז גבורין גווארן. אוב ! אכרם איז אלט גווען צעהן;אר בשעת אז עורי איז גכורין גיוארין. 1 אוג אין דר זעלבר צייט איז אכרם אוג זיין טוטר אונ זיינערן ארוס 1 ננאנגן פון דר היייל דק נמרוד האט שון פאר ג.עסין אן אכרם. אוב אכרם איז ארוס גנאנגן פון דר מערה איז ער גגאנגן צו נח אוב צו זיץ זון שם. אונ לעריינט פון זיי נאטם מושר. אוג.קיץ שום טענש הט ניט נוויסט. אוג אכרם הט בדינט נח מיט שם ניין אוג דרייסיג יאר. | &quot; • • • זד*&quot;•; • :•••זך ן אוג אברים הט דרכןקט נאט ב'ה זינד ער איז אלט נליען לכי*;אי * ־ אונ אכרם איז גוטגווק אוג גנאנגן אין גאטש וועניביז אין טוט אריץ אזו ווי נח אוג שם האיץ איש נלערינט, אוג אלי מענשן וואש זענץ נרוען אוף דר ערד האבן מוח־יגווק אן נאט ב&quot;ה אוג האין גרינט אפ נעטר. אוג זיי האבן גאר פר נעשן אן נאט ווש ער הט זיי בשאפן אוב איטליכר בזונדער האט זיף נמאכט איין אפ נאט פון האלץ אlג שטיינריווסיער כןען ניט ריידן אונ ניט העדין. אונ נמרוד מיט זייני ^געקט אוניתרת מיט זיין גאנץ הויז נזוינד האבץ $ן גהובין צו ךיs דיא אפ ^עטער: רהי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="תם וישר 19 ויחי אוב צו תרח זדז עוק ןיןועלף גרוקע אפ נעטר אlף ציועלף חדשים. או 3 איפליכן חודש הט.קר ?ךי?ט אבזונדוץ אפ נאט אוב הט מקריב עוק ציo אפ נאט אפרעזענט אוג אגי'שאנס. אוב אזו האט ער גטון איטליכן הורש צו * ז • * • י &quot;צ *• • lיין אפ גאט. אוב האט זיוי גביסט צו די אוב זיי גדינט. אוב אלע מענ'מן פון * • זז זר •';•;• &quot; ;• ; * \ ד ; *.*♦ &lt; דור האsן אוף א.זו ־גטץ אונ האבץ זיף ?עאכט אפ נעטר. אוג רעם רעבטין ןאט ב־ה האבץ די פר לאזט. אוב אברם דר זון פון תרח אין ךהואקפץ נווארין ביי נח אין הוז אוג נןיין Bשום מקש הט ניט גוויקט ?{ז ןאמ ב־ה איו טיט אבדם. אונ.קר ווייכט אז אלץ וואם דר .זעלבי^ר דור טוט ווו: פ ויי ךיןן צו די אפ געטער איז אוף נארהייט דק זיי.קענין ניט הקלפיןן ♦ • • &quot; # * # וירא אונ אז אבדם הט נזעהן די זו, שיינן הט ער נביינט אז דס איו נאט אוג ־־ ז ;*,* •••' • &quot; •.*1 ז ;• : &quot; : ־ ־*• &quot; ז־ ער וויל אים דינן אונ הט גךינט די זון אגאנצין טאג אוג הט תפלה נטוו # * * *• 1 7 • * • # * 9 י 7 # צו איר, אוג ור .קם איז גסוטן פר נאכט איז די זון פר נאמן אמ ,עם אין * #•* * • &quot; • • * * * • • &quot; ♦ פעצטר מוארין הט.קר אוף.נהו בין דינע אונן אוב זיהט אז ךי זון איו ניט דא. הט אבדם דר קענט או דס איו ניט גאט. דר ודיל הט אברם דר הניע ד צ־ •ר: ־ ז־ * * ־ך &quot; צ ?י ד זו &quot; לבנה אונ ךי שטעה. הט אברם גפיינט אז ראם איז אגאט אוג די ש ט ערן • # * י 7 ♦ • # • • &quot; זקנן.קנעקט. הט אברם תפלה ?טון צו איר אנא.גקע נא?ט. אונ ווי &quot;קש איו ןקוs אין דר קריא הט.ער ודדר דר .זעהן די וון י הט אבדם ?!אגט ?יץ דס איז אוף ניט גאט נור.דינע:קנע?ט 5 וחטב אונאברם הט דף נזעק ט ביי נח אין הוז הט אברם דר פענט ווס גאט ב־ה 7 # י •י* • * י 7 *• *• • ^ איו. אונ דר סלך נמרוד .קיניגט זיכרליף אוג די נ_אנצע עעלט אין גוועו *• • 9 * • * • • י • * ' אונטר דץ האנד. אונ די ג_אנצע וועלט איו מוען איין לשון. אוג אלע שריש • § &quot; • * • \ • # • \ י ? &quot; • פון נמרוד האבץ איין עצה גהאלטץ אין דד sייט מצרים אוג כוש איג כנען. אונ איינר זאגט צום אנדערן ברי־ט אייף אן פיר וועלין בוק אשטאט אונ אץ דר שמאט וועלין מיר מאכן אגרוקין פאלץ נאנץ הוף. אוג ךי הוף ואל דין ביו אין הי? ל. אוג מיי ויעלין דף מאכץ ד נא מן כדי מיר ;אלץ ?לועלטי?! איבער דער נאנקער וועלט . כרי מיר ;אלן ניצול ווערין פץ בייו פץ אוודע §יי:ד. א־נ פיר וועלין קיניגן איבר די מיט ?:ואלט י. אונ ;ענן אלי ?קוטן שאר דעו מלף א נ האבין אים גיאגט דיא ראויגי רייר איו עט דעם מלכות וואול דתקבצו אוב אלי משפתות הינביו זיף ;יי??זאמץט אק/עי־ף פון ועsןש מאל הונדרט טlז:ד מענשן וענן ננאגגן אוב האבו גנומן'■ברייט לאנד צו בוק ... ?ך'; *,•ז •.־ •';־־:&quot;.♦' ־*■־ד : ~ ~ ;&quot; ~ ךיא שמאט אונ רעם מולם אוג ה־ובין נ&quot;בט אופין נא?צי; לא?ד דאגץ די*. ,ןיט ?פו?י אזו איין לאנד אין מזרח דיט אין לאני שנער. אוג דיא לקג פץ דעס לאך איו אזויא ודא צהייא ;אד *א^ג אוג דקע עאנגק *□יל אמ תא קן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="* תם וישר האבן זיןז דאךט בזע?ןט: דהלו את היא האבץ אן ו.הובין צו קאכן צ:גל אוב ווילן בוען ך ^טאט אה ךעם טוך□ את דם יבוק איז טוען'צו ומךר שפעניגן אן גאט את קראלטו אין הארץ מלחכה צו האלטין מיט גאט אונ אתף צו ביין אוף ךען היקל. אונ הי זענין טוען כתות את איין כתה האט מא;ט מיר וועלין ארוף גיין אוף דען חיסל את מעלן ךאךט מלחמה האלטין את דיא א.נךרי כתה האט.גזאןט קיר מעלן אתף טין אוף דק הימיל את מיר מעלן דאו־ט שטעלן אוטער א0 •נאט אתי מיד מעלין דארט אים דינן את ד־יא'דריטע'כתה האט מא/ט מיר מעליו ארlף מין אויףדעם היטל אוניוועלץ שיסין' מיט פיילין. אוב נאט הט ^וויקט ןף&quot;עךי שלעכטי מחשבות. את דיא מקשן האבץ;נ_זעסן אז .טען זאל גנו'נן די שמאט את דעם טlךם: אוג בשעת זיי האבץ אן גדובין צוא בוק האבן זיי ;בוט אגרוסע שטאט את, אגרופץ מורם אונ.ער'איו שlן אזו הlןד טוען אז מען הט בדאךנןט צו דר לאמן' ציכל אדר ליים יצום בעל מלאכה האט ןדדעךט אגא;ץ יאר. אוב אן אציגיל&quot;איז ארא6]פאלין האבץ זייא אלי עויץנט דריבער מער אז אמק־ש ואל sראפ פאלץ אוג שטארבק • אוב גאט ב~ה הט מויקט זימןךי מחשבות . אוג אץ דר ?ייט האבן די גווארפן פיילין צום הימל. את אז די פיילן זענן ארא6 גפאלן צוריק }.ענן די פיילן' ןווען רוט אוג אזלןיי האבין דר ז?גיז אז •יי ?'ילין זקנן * מוען רוט ווי בלוט הט אייגר טא.גט צום אנדלן אצו:נד האבן קיר שון דר שלאגן אלי מאם.זקנן אין היטל אוג דאם איו אלץ עוען פון נאט ב ה כדי-ךיא זאלן פיר טילעט וועהז פיזי בי ?לי 5 רבנו את די בוק די שטאט את דעם טוךם אוג טון אזl פון טאג צוא טאג ביז עם איז דר פילט גוואךן פול טעג אונ גאט זא;ט צו די זיקציג מלאכים זום שטץק צום.ק־שטין פארן כפא הכבוד אזו צו.ואגן לאזן מיר נייער! אי§אר'מישן [ייעךי רייד כדי זיי ואלין .ניטגןענן פר שטיין מס איינר רעט צום אנדקרין את גאט הט אזl ןטון ז ויהי את &quot;עם איו מוען פון דעם טאג אן אוג מייטער פאר .געסין&quot;די דם לשון אונ איינר וויייפט ניט וום דר אנךךר רעט&quot;אוג _אז דער בעל מלאכה האט גנו?ן פץ&quot;אנדרנס האינד ל&quot;יים יארד&quot;צינל' אדר שטיינר מס .ער הט אים נאר ןיט מאגט הטי דר בעל מלאכה אוף אים אנואךף ;טון איודדרער גשטארבז אוג האבץ אזl גטוןי'י פול טעג איז פון די אום גשטאךבן פול קקנשן איבר דר_זאןז * *וני גאט בי־ה שלאנט דיא דרייא כיתות טקשן את שקרא?ט די נאף דהנרע מעשים אתי [איי ד;ערי' כחשבות. די.עכקטע כתה מס די הא?.ן גזאנ.ע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="?*ז די מעלן ארוף מין אוף דעם ה;טל את.מעלן ךאךט דsן אפ בעטי איו שן זיי גווארן חיות את די א־דרי כתה רום ויי האבץ מאגט אז די{ועלץ ביין אוף דעם היטל את וועלין שימן טיט פיילן די.וענן להאחנת *רוארץ !דיני דlךף דעם א.נךךן את דיא דר־טע כתה תאם האבץ מאנ:ט מיד ויעלן גיץ אץ היטל אדיין מלחמה האלטן האט נאט ב־ה ויי פאר שפרייט אlף דער נאמט־• •* 4• { •־ • י ץ ■ן■ ••• &quot; &quot;•• וועלט. איבר דעם האט טען גרופי דם ארט בבל מייל דארט הט נאט בידו זו : • ד ••• ז ? 1 : ♦ זד: ** ז־ : עז פר מישט די רייד פון דער גאנצר וועלט את דאס ארט איו אין מידה lיננ • *.* ־־:•&quot;■ ד : ־s־ ז; * י! &quot; אין לאיד שנער: את דעם טורם רום די מענשן האבן נבוט הט ךי.ערד !sיין גשלינגן איין דרי* • ♦ 4 4 4 ♦ • • • •0 6 4 4 ' 9 חלק את אפייער פון היטל האט פאר ברענט דאס אנדרי חלק את דע ז —■ •4 •• 1 • •• •דיי• ••• • דך —גי*•• * ן &quot;י&quot; • • • 0 * • * * • י מ דריטי חלק איז איבער גבליבן אוג עם איו אויס גשטארבין פול מענשי ביים י##s * * # 4 * 9 • 4 4^o י • • 4 * טורם ווס הט נאי יקיץ צאל ניט. אוב גאןז דעם אז נאט ב~ה הט דיי צוש^רייגו ; ש ש ז 1 * • ש י זו שי ש** • .*ץ אוף דער גאנצער וועלט האט זיף אפ גטיילט איפליבע משפחה צו איר לשין אוג אימליכע משפחה הט ןץז ג:בוט איין עזטאט את האבן אגאטן מעב! ניגש* שטאטיאזו ןוי.?ען הט זי־ ךופן אדר אוו מי זי;ערי קינדד סאביץ ־גכ־ ':?ץ איד אזו אנאמן וואט הט זיף אין דר.ןעלבץך צייט גטרא^ין: את נמרוד דר וון פון בוש איז נאף מוען אץ לאך שנער את קיניגט איבר זיי אוג בועט אוף פיר שטעט. אייגע האט ער גרופן בבל צו ואנין אוו •* #• י * 0 *•* 1&gt; 7 4 • 4• צ 3 * &quot;&quot; אז נאט ב־ה הט פר מישט די ,רייד פון דר גאנצר מעלט. אונך, אנ.רךי ה* ^.ער7רו;ן ארף צו זאגן אז פץ יאני הט נאט פר שןריייט אוג ךי לריטע חט £ר גרו פן אבד. צו זאגן אז איין גרושע מלחמה איזמוע; אויף דעס ו^ט. את די פעךדע הט..ער:גרופן כלנה. צו;אגן אז דאךט' זענן צו נאמן נויארין את האבן זיף אויס גלאזט אלי בעלי נאוה את גבורים: ש •1 • • : ש ; ־־ • אוג !גז נמרוד הט אוסג ך פיר ש־טעט אוב.ער האט אין זיי בועצט דין פאלק אוג דינע שרים אוג גבורים ורם זענן איןר גלליבן אץ דין נןיני?רייןד 5 את נמרוד הט דף בזע עט אץ בבל את הט ןקינץט ךכךליף את די גןנע?פ פון נמרוד הא,בן אים ?רופין אמרפל א,ינ מיטחעם ^לים&quot;קעךט דף י ניט נמרוד צו נאט ב־ה אוג טוט נאף סער שלעכץ אוב טוט נאף לעלנן אלע סע;נשן של.;קץ. את פרדון דער וון' פון נמרוד איו נאף מוען.עך?ער יפי' מ פאטר אתי מאכט אוף דנדיגן מענשן אוף רעם זאנט די וועלט אמשל מרשעים ־,־ * &quot; * 4 * *4* • • • ' *&quot;' * י ♦ • יצא ר־שע. אין דר צייט איו גווארץ אמלתמה צוףשן לי מעדר פין חס א'ף די • י *• *' * י • • 9 1 • &quot;ער־טר ווי זיי האבן נבוט צי זיף. את כדרלעוסי דרמלף פון עילם פון ת• משפחה פון שם איז ארוס .גנאננן מלחמה צו האל^ן כיט ךיא .קימ־ר פון חט את"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אוב הט די גמאכט אונטר מעניג אמטד זיין האנד את אlןז די פינף שטעט אין לאבד ככר 3אכט.ער אlןז אקנטר □עני; אונ זיי האבן אים ?ךי{ט ץיןעןף יאר אוב געבין אים צינס: ין •• • 1 • * ; בעת אין דד ציים איז גשטאךכן נחיר.דר זון פו, שריג אוב אין ךעם;אר איו אברים אלט גווע; גיין את ןןעךציג יאר אוב נח,־ר ה.ט ?לעקט הו;ילט מגט את פעריציג ;אד את !ז אבדם א. ז אלט מוארין פו?ציג ;אר איז .ער *רמז ננאנגזיפון נהם הוז את נייט צו דין פאטרס הוו את אכרם הט ;דינט ואט בי־ה את איז ןגאנ^ען אין דין וועג את 3אט 'ב־ה איז טוען טיט אים את תרח איז נאף נמען מאךעאליק ביים כל!ז נמרוד אן דר צי־ט את תרח הט ןא~ נז־ינט דינע אפ נעטר וים.זענו טוען אום הארץ את אוס '?טי? את אברם איז אריק נקוכן אין ז. ין פאטערם הוז את צמעלף אפ נעטר וענן גדטאנן אץ הוו את אז' אברם הט דם דר זעהן אין .ער מוארין זייער אין כעס את האט ןזאנט אי־ שווער כיי נאט ב־ה אז אין ךךיי טעג ארום וועל איך צו ביעבן !ליי אפ נעמד דס דא אין §ר האנך; או'נ אברסאיז ארוס ?נאנ?ז פין פאטער את דר צארן דט נברענט אץ אים אונ אבדם איילט פון פאטךס £אמר את גייטיאץ זדנט:שטי הוז אוני ג.פץט זיין פאטר זיען מיט אלע זיי:עק:ע?ט אוג אכרם קומט אונ.זיעט הארז פאטר אונ פרעגט א־ם פאטר זאג כיד ווי איז יר נאט ווס הט 'בישא^ן חיסל את .ערד את אלי מקקו את או;ז אוך: ויען איו. תרח.עני־רט צו זיין זו אבדם דר ווס איז 3יי או?ז ^■י- חגר י האט אתז' בשאפן את אכרם זאגט צום פאטער ווייז מיד דא האט עומן תרח אברמז אונ&quot;הטיאים אריץ :גפיךט אין אינעוויינתלטן הוף את ווימט אים די צויעלף גרושע אפ נעטר אונ אוך ך,לי??ע גאר אן אי ן צאל אונ תו ח ^א^ט * איברם די דאזיניי האבי בשאפין דיא ןא^זך וועלט אוג תרח ביקט זיך צו sלי זייגי אפ געטער אוב איז פון דאךט ארlיס ןגאנג, אוב אlןז אברם * ורוח sונ ךי נבואה פון גאט דט גרוד ט אוף אבדם דיזע^בע נאכט אוג אבים.זא^ט זדי אוף רעם גאנצן דlר~וום זיי האבן נפלא??ט מיט יארהייט אוג.נןענן ניט דעם וואהוץ נאט'שברא שטים וארץ את ווי אברט הט גזעהן די אלי זאבי? ך,מ דר ציארן/נגריכט א? אברם אוג אברם הט ךי הייינישע .געצין פר ני?אט אוי תרח קוקט' אודים את העיט דם קול מס מק ו;ט .;דאקט מיט דר האק !יי דעס חדר. וירץ את תרח איז גלאפן אין הדר אריץ ווי דיא אפ גענ־ער מך נמק הט .עי ני־ינן אז זיין זון אבדם גייט ארום פון דארט או: תרח אץ אדי? גנאננז אי; הדר גפינט ער אז אלי אפ .נעטער זענן צו ?ו־אכין את וויא מ־ח הט דר זעה; ווס אברם הט ןטון הט תרח .גאיילט אוג איז נ_גאען צו זן ¥ ¥ 6 ^ נמרוד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="- תם וישר ז:2 נמרוד. זאגט נמרוד צו אים וואם איז ז־יר האט תרח טאג:ט איך בעט דיוי קיץ האר&quot;דו זאלסט צו זתעךן מייני דייר ביי ?גיר איו פאר האגדין אוון.ער איו אלט פופ?ינ ;אד אוג'_אזl הט ._ער ;טון צו מיעי אפ ;עטר אוג אזו האט &quot;ער גרעט צו מיד אצעד בעט איך ךיןז מיין הער שיק נאך איש אוב מזאל אים ברענגן פאר דיר אוב מען זאל אים אום ברענגען כדי מיר ואלן בשערימט • '■*• &quot;&quot;•! • &quot; ■ ן -ן • •••• • • 0 וןעךין פון'זיין שלעכ־נם אוב נמרוד שינןט ךריי מענשן פון .זייני.קגעלט את ןייא האבן;בראכט אבדם אוג נמרוד זא;ט צו אברם זאג טיר וואס האםs* .בטון צו דין פאטר אוב צו.זיינע א6 נעטר: ויק את אבדם הט גענפרט ווי&quot;ער הט גענפרט צום פאטר אוג אז נמרוד ךצB דר ך.עךט ךץדאזעי'דייר פון אברם הט^ער .גהייפי או מזאל אים געבן אץ תפיבה אריין. אין צעה;טי; טאג האט נמרוד ;באטין מען ז.ל אlש ציהען אבדם אוס דער תפיסה אוג מז^אל אים ב.ךע;גען אוב אריץ עארפן איי _קאלןז אוביו צו פר ברענן. וכל אוג אלי קנעכט אונ שררות אוג גבורים פו* לאנד שטיץען א&quot;קיען רעם כןאלןז אובין• צו זעהן אבדם איג אלי האבן זיף אדע.?ואמ לס את האבץ רך נעזנעלט פון ווייטץנס אונ.עס איז ניט איבר נבלי? ?]יי! שוס מענש וואס&quot;ער זאל ניט קוט, צו זעהן אברם אוג אז מע הט גבראקט אברם פון דר תפיסה האבן די ככשפים ;ואלט אדוני דם אין דאך ד נר פענש ווס סיר האבן גזעהן בשעת..ער איו ;בורין מוארן האט א־ץ נתפר ש. עדין איין נשלעגן קיר שטעךן sזl ווי קיר האבן דרציילט את אצי_נד סט ויי פאטר אן דיר פו&quot;רד נורען אונ גנאו־ט .ער הט גבו־אכט אננךר קי;ד איג אז נפתר הט דס דר חעדט הט אין אים גןךקט דר צאוץ אונ הט ?באטן מק זאל ברעננן תרח פר איש אוג טען הט גבראכט תרח האט נמרוד ;יא;ט צו תרח האקטוי נהערט וום די מכשפים האבז גזאגט אוי אצעד זא; מיר רעש אמת אונ ווי תרח זיהט אז דר צארן גרימט זייער ביי נמרוד הט תרח מאגט.עם איז ^לץ • • • •• ז * ' 1 &quot;* /• • • • • ♦ • מ אמת וואם ך, מכשפים האבן גזאגט דק איך האב זייער.רחמנות ג;האט אויןB מיין קינד האב איך גנוטן דם .קעד פון טיי! דינסט אינ האב י־ס ג?l־א?ט או 3 דתף הט סיר מיין ' ;תקר ק הרן איין עצה ;טעבן אוג הרן איז אלט ?יוק ?וויי את אפצע ע*ר את הרן הט אים נאד קיין עצה ניט ג;געפן דתף את תרח $ט מאגם כדי ער זאל מציל ווערן פון טlט. הט נמרוד ג.*;ט צו תרח דער קר ווס ידיין וון הקהט דיר איין עצה;נעבן דר פר זאל טען אים פר ?רענן קיט אברם אוג הרן הט רך גטראלט אץ י!אךן וועט אכרם ניצול ייעהן וועל ?יך אlך קיט אים ניצול וועךןיפון' פיי.ער אוג אז תרח הט אתף ;ליעט דיא זאזז אוף.זיין זון הרן האט .^ר אויף ;קערט צו ריי־ן דק* פון;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="24 ,תם וישר ויצו אוג נמרוד הט גבאטן מזאל נעמן הרן מיט אברם אונ מזא''די אריץ וואךפין אין _קאלןז אובין. ויקחו אוב די קנעקט הא בין גנומן אכרם אוג הרן אונ טון אlיס בון זיי לי קליידר אוג האבן נבומ־ן ■וייערי הענד אוג פוס אוג האבן זיי אין _קאלף אובץ אריץ מוארפין ארג נאט ב&quot;ה הט זיף דער בארימט איבער אים אוב נידן ט צו אברם אוב בשירמט אברם פון פייער אוב פון אברם איז מער ניט פרביענט &quot; ן• ן #• 0•* | * • • ••• • נור די שטריק ווס ער איז ברועי גבונדן אונ אות דיא מעניין וראם • • • • | ן■ • •ץ | ; ;*,* 1 (• • 1 ץ האבן.זיי אריץ מואךפין אין כןאלף אובין איז אוף גג א גג ן אפלאם פון פי יער צו זיי אונ זענן פאר ביענט גווארן צוועלף מענשן אונ אירם איז מוען אין _קאלף אובין דליי טאג אונ דדיינעכט אונ איז אדום ננאננן אונ אל ע קנעכט פון נמרוד האבן ראם גזעהן זענן דיא הנעכט גקומן אונ האבן יאים גזאגט מיר האבן גזעהן אז אברם מיט ארום אין פייער נור לי שטךיקץום.ער איז מוען''גבונדן זענן יוא פר ?רענט מוארן אונ אז נמרוד הט דם דר הערט הט ^ער ניט גוואלט גילייבן אונ הט גשיסט אנדערי העדין צו זיעהן די דאזיגע זאזז* זענין זיי נגאנגן צוליק אוב האבן אים גזא;ט אז' די זאף*איז י אמת: ויקם איז נמרוד אוף גשטאנן אונ איז ננאננן אוף זעהן די ז_אף האט.ער גזעהן אז אברם מיט אתם אין פיי.ער אהץ אונ אהער אונ^הרן איז פר ברענט האט.ער זיף ךרוף זייער פר ווינדרט: ריצו ארג נמרוד sביט מדזאל אום ציהן אברם פון פייער האבץ ליא קנעקט גנענט אז מזאל אים אום צידון האבן זיי ניט גכןענט דעו דר פלאם איז גגאינגן יזייגן זיי זענן דיא קנעכט אנטלאפן מוארין פון א ים האט.ער גשליגן צו זייא איילט אוג ציהט אום אברם פון פיי.ער איר וועט ניט שטארבן זעמן עאננן ליא קנעכט אוים ציהן אים איז אוף ע אגנן אוף זי י דר פ.לאם אונ זעמן פדביענט מוארן: יירא איג אז נמרוד הט גזעהן די קנעכט נןענן ניט צו מיין צום פייער הט ?5ר גיופן צו אברם אוב זאגט צו אים אבדם דר קנעכט פון |אט וים הט בשאפן הימל אונ.עךד מי ארוס פון פייער אונ קום צו ^יר אונ אברם הטצו גהערט די רייד אונ איו אדום מאגנן פון פייער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="תם וישר 85 ו^ט נמרוד מיטזיינע לןנעכט גזעהן אז אכרם איז ארוים גגאנגן עם איז מער ניט פר ברענט גיווארן' פון אברם נור ך שפזךיק רואם.ער איז מוען ג:בונךן: ויאמר הט נמרוד גזאגט צו אכרם פר ווס ביסטו ניט פאר ברענט גווארן אין דעם פייער זאגט אברם איך האב מיך פר זיכרט אין נאט רום הט בשאפין היטל א'ונ ערד אונ.ער הט מיך מציל מוען אבר מיין בתדר הרן איז פאר ברענטמוארין אין ז־עם פייער אוב מען הט אים גזוכט הט מען נפונן אז ער איז פר בדיענט אוג הרן איז אלט מוען צוויי אוב אכציג;אר בשעת מען האט איים אריץ מוארפין'אין כןאלך' אובין. אוב נמרוד אוב אלי זיינע שררות האבן גזעהן אז אברם איז ניצול מוארן פון פייער זענן זיי אלי גקומן אונ האבן זיך גביכןט צו אברם. ויאמר הטאברם גזאנט צו זייביקט אייך צום נאט וואם האט בשאפן די גאנצע וועלט אוג גייט אין דץ וועג דען ער האט מיך מציל מוען פון פייער אונ נאט ב&quot;ה בשאפט אלי לייבר אונ בשירמט אלי די ווס פר זיכערן זיך אוף אים פון אלי קרענק,' אוג עס איו י איין גרוס פאר ווינדערונג מוען אז אכרם איו ניצול גיוארין אונ הרן איז פר ברענט גווארין: דתן אוג נמרוד ניט צו אברם פול מתנות אוך צוויי נןנעבט ווס זענן. ביי אים מוען איינר ך&quot;ט גהייסין עוץ אוג דר אנדרר אליעזר אוף ' אלי שררות האבן איסגנעבן;גרוסע מתנותאונער איז פון זיי אוועק מאנגן לשלום אונ אז אברם איז אוועק גנאנגן זענן אים נאך גנאנגן פול מענשן אונ אברם איז גגאנגן צום הוז פון זיין פאטר אוני דינט נאט ב&quot;ה אלי זיין לעב טעג אונ האט גלערנט אלי מענשין אז זייא זאלין דינן נאט ב&quot;ה פון דעם טאג אן אוג ווייטר: געת אין דר צייט הט אברם אונ.זיין ברוד־ר נחור נממן ודיבר די מעכטר פון זייער ברוי־ער הרן דם ווייב פון נחור הט נהייסין, מלכה אוג דם ווייב פון אברם הט גהייסן שרי. אונ שרי דס ודיב פון אברם איז מוען איין אום טראכטערן אוג אברם איז אלט מוען צוויי אונ פופציג'יאר אונ אז ער איז ארויס נגאנגען פון פייער' איו ••• • * • י־&quot; ן&quot;• ן •• • נמרוד גזעסין אוף דער מלוכה שטול אין בבל. אוג אליעזר דעך קנעכפו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="51־ ** הם וישר ג־נעכט פון אבדם ו;ם נמרוד האט #ים .גשקקט איז נמק אין דער זיייט בייא נמרוד הט ער גהעךט ווי אנוקי דט; איץ עצה .גגעבין מען זאל אברם עיי^ן איו אליעזר גיף כגאננז צו אברם אוב דט אים מודיע מוען אוב זא^ט צו אים שטיי אוף אוג אנטלוף דק אזו אונ אזו הט גחלימת יעם נמרוד אוב אוו הט אים דר אגוקי פותר כוו?3־. אונ ווי אברם הט.דר קערט די רייד פון אליעזר הט.ער דף בגעבן צו נח אונ צו זיין זון שם אונ איז ניצול מואךין. ויבא אוג חרח קומט צו נח צו.זעהן זיף מיט דין זון, אונ אברם זא;ט צו זיין פאטר הרח דומייכט וואול אי נכרודם יועצים ווילן מאכין §ר לירן מיין נאט! פין ל.י* וועלט. אצינד.זאג איך דיר מיר ואלין פון דאגן ?גיועק גיין צים * זוארום טאמר וועכטו אוף ^הךגי; ווערן איבד מיר .דק ניט מהמת ליבשא^ט הט מען*ךיר גטו; כבוד. או: אוב מען מעט ךיר נאף טון פול טובות איז דס אוף איין נאו־ישקייט מאדום דם גאנ.צי נו^ס פון דר וועלט העלפט ניט אז עס קמט דר צארן פון ;אט ב&quot;ה אוג אצי:נד §ר .נעם מיינע רייד אונ לאזן מיר ביין צום לאנד כנען אונ טוא בעפר ךיףעןרעם נאט מאס האט ריף בשא^ין אוף דר.ערד אוב פר לאז די'נאריש&quot;קייט מס דו בי?ט נאף דעס נאף ^לאפן אוג ווי אבדם הט אוף נהערט צו ריידץ הט נח אוג זיין זון שם .גזאגט צו חרח^עס איו אמת ווס אברם הט צו דיר מא^ט בכן זאלקצו #יפצו הערין מאס ער מעט ךיר זאגץ: וישמע אונ תרח הט צו גהערט די רייד פון זיין זון אברם אונ טוט ווי אברם הט גהי&quot;סן ווארום ים איז מוען פון נאט ב ה כדי נמרוד זאל נ ט ךאךנענ^אברם. אונ*תרח נעמט זיין זון אברם אונ לוט רעם זון פון הרן אוג דין שנור דם ווייב פון אברםיאוג נאד דין הוז גזונד אונ גייט מיט די איום פון כשדים צו כנען אונ אז די זענןןק־סן.קיייחרן האבין זיידף דארט בזעןןט אוב אז די מענשין פון חרן האבן מעדן; אז אברם איז רעקטפאקטיג טיט נאט ב־ה אוני אוף מיט אלי מקשן אוני נאט ב־ה איז מיט אים וענן נקוט! צי אים ד מענשן פון חרן אונ האבין זיף sהע§ט צו אברם אוג אברם לערי^ט זייא דעם' וועג פון נאט ב־ה אונ אברם איז מעפין אין הרן דריי ;אר אונ אז.עם #יו טוען דר כוף פון ך דריי יא ר קט דף נאט צו אים בן ויון אוג דט צי אים §ןזו מאןט' איף sין דר נאט ווס הט ךיף אס ;צונן פון אור כשיים אונ הא 3 ךיף מקל טוען פון אלע שונאים אוב אז דו וועקט צו הערן מיין ?ןאט מעל #יף מאכן §אלו אלי דיינע sיי.נד פון.פר.דיר אוג ויעל ןןעךן דיינע קינדר ויי די שטערן אין' הימל אוג מעלי שלכןז איין ברבה אין אלע דיינע מעשים • אינ ןןךנד ^ייא אוף אוג נעים דיין עייב אוג #לדונג מס דו האקט אוג כיי צום י לאנד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="תם וישר 27 לאנד כנען אי: זאר'כט דארט זיצל אוב דארט ורעל.איר צו דיר ויל איי; גאגר ג י ז־ ; : x : • ־*&quot;&gt;; *.&quot; • 1 . אן - 1 -ז--את איך ורעל דיך דארט בענטשין אוב אכרם איז אוף גשטאן.ן אוב הט תומן זיץ ווייב את אלדונג ווס ער דט גהאט אוג איז גגאנגן צום לאנד כנען אזויא *• י - ־־ : ; ז־ •\ 7 ; ־־ &quot; ;־־ :*.*' ־ ! 1 ־־ ווי גאט הט איב ג־אגט אוג אכרם איז אלט גוועו פינף אוב פינפציג יאר בשעת • זז • ;ז ן • 1 ; ; • ד &quot;ער איו ארוס גגאנגן פון חרן אוב אכרם אז :גקו9ן צום לא;ד כנען אוב הט זיך בזעצט אין איין שמאט אונ נייגט זיין גצעלט צווישן די קינדד פון כנען * &quot; • • י • 1 * • • • • • •• &quot; וואס זיי זענין גוועו די זיצר פוז לאנד; 7 ■&quot; • 1 ;*,* ^' * &quot; *,* י ־ ; וירא אוב נאט הט זיך בוויזן צו אכרם בשעת ער הט זיר בזעצט אונ זאגט צו 7 7 * י • * * י *•* # 7 • אים דם איז דס לאגד ווס איך האב ננעכין צו דיר אונ צו דיינע קינדר־ &quot; ז • די ; ז • • ד ;*.* • י &quot; •־ אוג ורעל טון דיינע כ.ץ:ךר וויא ךי ש^ערן אין היטל אוג איך ורעל געבין צוא דייגע סינדר אלע די דאזיגע לענדר וום ת זעהסט זיי אוב זיי וועלן דם ירשנו •• # * &quot; •ן ,*• •י • •ן • •• זד •* • * *• • • • * ן זר —• •&quot;•נ • 1 :• • 4 • • * • 4 • • • • &quot; 4 את אבדם בlט איין בזבח אוף יעם ארט ווי נאט הט מיט אים גר עט את הט •־ 1 &lt; *.* 7: * 7 7 • . .... * 7 גרוי־ן דאךט אין דעם נאמן נאט ב־יה. את אבדם איז גןעסין אין לאנד כנען מיט זיין ו&quot;וייב את טיט אלע מענשן ווס האבן זיך בהעפט צו אים אין לאוד * &quot; * * *• • *4* 7 *• ' * *•* • • &quot; &quot;&quot; • כנען נייערט נחור דר ברו דר פו; אברם את תרח ז־ין פאטר את לוט דר זוג־ ו - &quot;,&quot; : •&quot;• ; &quot;.* ' ** 1 ז־ /• &quot;.* י פון הרן זעמו גזעסן אין הרז ן בשנת אין הינף יאר אדום אז אבדם איז גזעסן אין לאנד כנען האבן מורד מוען •י,י4 • • • • 7 / י # * &quot; ךי מענשין פון סדום את עכורה אוב אלי שטעט פון כנען פון אונטר דר האנד כדרלעומר מלך פון עילם רען צוועלףךר האבן גדינטאלי מלכים פון לאוןד ככר אונ האבץ אים גג;־ בין צינס אלי יאר אונ אצינד האבץ זייא. מובד מוען אן' אים 5 ובשנת אז.עם .איז מוען דיס צעךןטע יאר אז אברם איז גןעסץ אין כנען איו מוען ?:מלחמה עווישן נברוד כלך פון שנער אונ כדרלעוטר מלך פוך עילם. דען נם יוד הט גהעולט אז ך מקען פון סדום האבין מורד מיק אין כדרלעוטר איז נמרוד ג;קומי מלחמה האלטן מיט כדרלעומר כדי צו מאכן אים אונטר טענת אינטר זיין ראך אונ נמרוד הט איינמאמילט אלי זיינע כצעכטז זיבין טlזי:נט מאן את גייט צו כדרלעומר מלחמה האלטין אוב כדרלעומר אין אים אנטקעגן ?גאנ&quot;גן מיט פיןף טוזי;ט מאן את זיי מאכן אמלהמה אין פעלה פון בבל דען בבל איז עווישז שנער את עילם איז פון נמרודס חיל ג§אלץ ועכ!ס טןזענט מאן אונ נ־רדון _ךער זון פון נמרוד איז אוך נהרג גויארין. אוב נמרוד איו&quot;איטלאפיןמוארן צו &quot;זיין לאנך את איו נוואךיןאתטר בעניג צוא כדרלעומר פול טעג את כדרלעומר הט זיך אום גקער־ט צו זיין לאגד אונ הט ןשיקט זיינע קערן צו די מלכים יום זעמן אתם אים צו אריוך דד מלך פון אלסר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="* הם וישר ?אלסר אוב תדעל דער מלך פון גויס אוג סא^ט טיט זיי איין זיכערהייט אוב אלע האבץ אים צו גהעו־ט: • 7 ' * • *•* • ובשנת אז&quot;עס איו :גווק דם פופןיטע.יאר אז אברם איו גזעכין אין כנען אוג אכרם איו דעמאלט אלט מוען זיבציג יאר אונ גאט האט זיך בוויזן צו י • • • • י * • * 7 7 7 #• 1 אים אין דעם זעלבינן יאר אונ זאגט צו אים איך בין דר נאט וים איך האב • •• •י* • • 1 1 • 7 ץ • 1 ץ דיך אום נצlג־ פון אור כשדים צו.געבין דיר ים דאזיגע לאנד אציני גייא אין מיינע ווענין אוג האלט מיין היטונג רען צו ריר אוג צו דיינע קינדר וועל • • * • י • &quot; * ** *** * איך געבן דם לא:נד פון טייך מצרים ביו אן טייך פרת: ואתה אונ דוא זאלסט קוטן טיט פריד צו דיין פאטר אונ מיט גריץנןייט אוג דיין פעךדר דור ואל זיך ווידר.קעי־ן אין.רעם דאזיגן לא;ד אוב ואלן דם :*ךבן צו אייביג: ויכן אונ אבדם בוט איין מזכה אונ רופט דעם אייבךשטין טיט דעם נאמן הקב־ה דר ווס הט זיך בוויזן צו אים אונ אבדם בו־ענגט און* קרבנות אופן מזבח צו נאט ב־ה: .בעת אין די זעלביגי צייט הט זיך אכרם אונ.זיין ודייני אוכגקערט היין חוץ צו זיין פאטער אונ מוטר או: הט זיך אין חרן בז ע צ צ מיט דעם וריב אוו, י * • *• 7 &quot; י •* * # אלדינג מס איז גווען צו אים אונ איז מעסין דאם אנךךע מאל אין חרן יאר אונ עם דט זיך בהעפט ציןיי אוג זיבציג מענשן פו; דר שטאט חוץ צו י ■ן* • ו *•*••** • &quot;•*•*•* ? ! 7 1 אבדם אונ אבדם האט זיי גלערינט דעם מוסר פון נאט ב־ה; 1 &quot; ז־ 1 ז"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL67" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL68" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="פרשת לך לך"/>
            <div ID="DIVL69" TYPE="BODY" ORDER="30">
              <div ID="DIVL70" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="30">
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="אץ ך טעג הט דך נאט בוויזן צו אברם אין חרן אונ זאגט צו אים 9ר וואד איך האב ג!עט צוא דיר פאר ןעואנציג יאר אזיא צוא זאגען: דך לף גייארויס פון דיין טובה ווע;ן פון דיין;גביךד אוב פון ריין פאטךס הlיז גקד צום לא;ד וום איך ורעל דיר ווייזן צו געבין דס לאנך דיר אוב 'צו דיינע'.ק;;נךר דק. אין רעם דאזיגין לאך ייעל איך בעניין אוב דאךט ויעל איך דיך מאכן צו איין :גרויס פאלקאוג איך וועל א?§ערין דיין נאמןיאוניזןם זאל ווערין גבקשט מיט ךיר אלי משפחות ווס זענין אlף דר ערד אוב אצינד #!יי אוף אוג .ניי ארוס פון דר #אט דו אוב דיין וריב אוג אלם ווס דיין .;איו אונ אוך אלי.רום זענו:גוואו.?ן טוארן אין דיין הlז אוב אלי די'לייבר ווש דו האסט דיר אייניזאמלט אין חין אוב. סער וריר צום לאיד כנען: אוני אבדם 7 ■ •• • • &quot; *•&quot; *&gt;* י #ייט אוף אוב געיזט זיין וריב שרי אוב אלץ דיס זייניגע אוג אלע די ווס זענץ ן^וען אין זיין הוו אונ אוך אלע רום ויי האבן זייץ אמינה אן ?נולץ אין חוץ' את ;^נן אדום צאגק צו.גיין' צום לא^ד כנען: ויבואו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="תס וישר • ויבואו אוב זיי קוטן מיץ כנען אזו ווי נאט ב'ה האט צוא זיי גזאגט &quot;• 1 1 ••1 1 'י - • ־*■ ז ••:?־; אוג ער נייגט זיין גצעלט אין פלון טורה אונ אויה* לוט זיין ( ; ע* ; • 1 1 ( &quot;• 1 ברודלם זון טיט אלץ דם זייניגע זענין אויך גווען טיט אים אוב נאט הטזיךווייטרבוויזן צו אכרם אוב זאגט צו איים צו דיינע קינדרוועל * * ן &quot; &quot;.* ־ • &quot;,&quot; 1 ז־: &quot; &quot;• &quot;.&quot; * • 1 ;&quot;.&quot; * איה־ געבין דס דאזיגע לאנד אוב אברם הפן נבוט אטזבח צו נאט בלה ווס הט זיך צו אים בוויזן'אונ דר מזבח שטייט נאך אין ©לון מורה: ביז אין היינטיגן טאג. אין דעים זעלבן ןאר איז גווען אגרוסר הונגר אין כנען ארג אלע זיצרס פון כנען האבן ניט גקיענט דר לייידן דעס גאנץ גרופען הויננער: ויקם ארב אכרם איז אויף גשטאנן או'נ האט גניךךט קיץ מצרים אונ אברם איז גקומן צום טייך פון מצרים&quot;הט ער זיר גזעצט אבישל אפ רוען פון וועג ביים בארטן פון טייך. הט אבדם ןקוקט אין טייך הט ער מעהן אז זיין ווייב שרי איז זןי.ער שיץ . זאגט אברם צו שרי נאך דעם אז גאט בלה הט דיך בשאפן מיט אשייך גשיטאלט אזו האב איך מורא טאמר וועלן די מצרים מיך האתנן כדי דייך צוא נעמן פר אווייב. לרום זאלסטו זאנן אז איך בין ידייך ברודד וועד עם וועט דיך פלענין כדי מירזאלן לעבין בלייבן. אוב אברם הט גבאטן צוא אלי זיינע לייט אוג אוך צו לוט זיין ברודרס זין צוא זאנץ*אז ■וועד פון מצרים וועט גןךענץ אויף מיר זאלט יאיר ןאנן אז איך בין יאיר ברודר. אוג דאך האט זיך אברם אוף זייא ךיט פאר לאזט נייערטער האט גנומן שרי אוג האט זיא מעביך י י אין א.קאסטין אריץ: ויבואו אוג אברם טיט זיינע לייט זענן נקומן קיין מצרים האבן די •י ־.* •• ע&quot; ן : 1 ••ן ••נ 1 ־*■ •,*ן • קנעקט פון מלך גפרעגט צו אברם ירם האסטו אץ.קאסטין. עפץ איוףויועלן מיר.זעהן' וואסאיןקאסטץ איזךא. האט אברם גזאנט לעם.קאסטן וועל איך ניטעפנין. אוג ווי פול איר וועט זיזז הייסן געבן ורעל' איך געבין. ^עגפערן לי העלן פון פרעה צויא אברם דיין,קאפטין איז פול טיט עדיל גשטיין ניב או;ז דר פון איין צע;טיל הט אברם צו זיי גזאנט איךוועל אייך בעניין וויאיפול איר ווילט נור איר זאלט ךעםקאסטן ניט עפנן. אבר זיי האבןזיך גשטאךקט ?!יט, גוואלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="*3 תם וישר ןוואלטאוג.עפענןדעם.קאסטן אוג זעהן אזעםליגט איין אי&amp;הזילער אשיץ גשטאליט. אוב האבן זיף זייער פר ווינדרט אויף לעם גרוסין שונהייטיפון שרי. אוב זענן גלאפין צו פרעה אונ האבץ זיא זייער נלובט פר פרעה. הט פרעה גשינןט נאף איר אוב ווי ער הט זיא דר זעהן איז זי אים זייער נפעלן. אונ פרעה הט זיר זייער נפרייט ץ •• ] * • • •• •ן' • •• ^&quot;| ' קן • | •• •• ~ • •• • אוני הט גנעבן גרושי מתנות צו די דאזיגע ווס האבץ אים די בשורה ז : ד ' 1 ; * ז־ •ד ' 1 ז • 1 י : 1 גזאגט אות איר: • ץך • 1 • אונ שרי איז גנוטן גווארן צו פרעה. ארג אברם הט זיי.ער באנג נטון. אוג אברם בעט נאט ב'ה_.ער זאל שרי בשיךטן אוג שרי ־הט אוף תפלה גטון צו נאט ב'ה. אונגאט ב'ה הערט ךי תפלה פון שרי אוג הט ?שינןט אמלאף מציל צו זיין שרי. אוג פרעה איז גקומן אוג הט זיר גזעצטנעבן שרי אונ זאגט דר טענש ווס הט תר גבראכט ץ • 1 s&quot;•* • *• •&quot; | ץ • •• •• &quot;ץ• • | • • • • .אהער ורם איז.;ער דיר. הט זי גזאףצער איז מיין בתדר זאגט פרעה צו .־איר אוף אונז איז מוטל טיר זיאלן איים דר הייבן אונ טון צו אים אזl • 1 ; • ־*־ ־ ־s־ • ... •• ...ן ן . אכבוד וואם דו וועסט אוף זאגין: וישלח אונ פרעה שיפןט צוא אברם נאלד אונ.זילבער אונ אבנים טובות זייער פול אונ אויף שאף אונ דינדר אונ כןנעכט אוג שפחות אונ אז פרעה הט גוואלט גנעהנן צו שרי איז גקומן אמלאף אונהט אים מזהיר גווען אונעס איז נווען איין גרוס נשייי אין דער גאכ,ט אין הוייז פון'פרעה אונ פרעה הט זיף פון איר דר ווייטרט אוג הט נזאגט צו שרי זאג מיר דאזז יועד איז דר מענש ווס איז מיט ץ ןץ * ץ * • * • 7• • * תר גקומן מצרים האט אים שרי נענפרט ער איז מיין מאן אוג איר ־' ־© • ( ץ ן ץ • 2 ~ * ** ן*- ן •1 האבי דיר גזאגט ער איז מיין בתדר רען איר האב מורא גהאט טאמר .זי • ;1 : • •• 1 ; ע זי &quot; | ▼ ד ; * ¥ *.* וועט מען אים האתנן. אוג ווי עם איז:גקו_־ן אין דר פייה. הט פרעה גלאסט תפן אברם אוג זאגט צו אים וום אי זדם וום רו האסט מיר :ז : ד1 ד ; ץ • 1 ז ז־ : * בטון פר וום האסטו מיר גזאגט אז זיא איז דיין שויעסטר אצ־נד אז £ ו*־,■־ ז־ : &quot; :•י; &quot; •• ( - איף ווייס וואול זיא איז דיין ווייב. נעם זיא אוג גיי דיר אה ם פון ■מיין לאגד אוג פרעה נעטט איין יונג פיוי אוג ניט זיא צו שדי פר ,אייו דינסט. אוג אברם איז אוף נשמאנן אוג איז אוף גגאנגען פון מצרים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="תס ויער מ מצרים אוג אלי דס זייניגע אוב פרעה האט נבאטן צו זיינע קנעכט אז זייא זאלין גיין איסיבלייטץ. אונ אבדםקערט ווידעריצום לאגד כנען אץ דער שטאט אריץ וראו ער הט נבוט רעם מזבח אוב אוף ווי זיין גצעלט איז נווען צום עלשטן: וגם אוג אוף צו לוט זיין'ברוךךם זון פון הרן איז אוף נווען פול שאף אוג רינדר דען נאט ב&quot;ה הט אים בניטינט אין זכות פון אכרם. אוג ווי זיי זענןיגזעסן האבן זיף אננהובן צו נןריגן די פאשטעכר פון. לוט טיט ךי פאשטעכער פון אכרם. דען זייער נוטש איז גיוען פול אוג אויף לער ערר איז ניט גווען אזו פול פאישע צו ביירע' אוג תא פ־אסטעכר פון אכרם זענין ניט גנאננן פאשן אין פרע^דע פעלדער אבער די פאשטעכר פון לוט זענין יוא נגאננען פאשץ אין פרעמדע פעלדר אוג אז די איינוואונרס פון לאגד האבץ דער זעהען אז לוטם פאקטעכר פאשן אין זייערע פעלרר זענן זייא נקו טען צו אכרם אוב האבן זיף טיט יאים נקריגט. חט אכרם נזאגט צו לוט ©ר ווס הייסטו תינע פאסטעכר פאשן אין פרעטדע פעלדער. דו ווייסט דאף איך בין'איין גרצווישן ת כןעדר פון כנען אוג ווי £אנסטו דאש טון אוב ווי לאנג נאך וועט זיין דאדורך איין קייג צווישן אונז שייד תך אפ 'פוןימיר אונ גייי אוג:קלוב דיר אום איין ארט דו זאלסט דארט זיצען אונ וועד עס וועט דיר שלעכ?זם טון זאלסטו טיר מודיע זיין עעל איך טיף נוקם זיין'אין ת נייערט דו זאלסט תף דערווייטערן פון מיי. אונ אז אבדם הט אום גרעט ת רייד צו לוט איז לוט אוף נשטאנען אוג ד&quot;ט אוף גהובן זיינע אונן אקייגן לאנד ככר ביים ירדן אוג הט נזעהן אז דם לאנד איז איין גוט נטרענקט לאנד נוט פר נזענשן אוב אויף גוט פר פיה: וילך איז לוט אוועק גגאננען פון אברם אוג ניינט דאלט זיץ גצעלט אוג לוט האט גוואונט אין סדום אוג אכרם איז גזעסן אין פלון פון ממרא ווס איז אין חברון אוג האט גנייגטדארטזיין גצעלט אוג אבים איז גזעסן אוף רעם ארט פול יאד: בעת אין דער ןייט שיקט כדרלעומר מלך פון עילם צו אלע מלכים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="&quot;3 תם וישר וואם זענן אתם אים. צו נמרוד מלך פרן *שנער וראש.ער איז גוויאדץ מיט^וואלט אונטר.זיין האגד. אוב צו תדעל מלך פון גרים. אונצו אדיוך מלך פון' אלסר אזו צוא זאגין גייט אוף צו טיר אונ איר וועפז נדר העןפין דער שלאגן ך שטעט פון סדום רען זיי האבץ אן מיי מורד נווען שוץ דרייצעהן;אר: רעלו די פיר מלכים זענן אוף גגאננן מיט זייעת חיילות אזו ווי'אכט הונדדט טוזנט מאן אונ האבן דר שלאגן אלי מענשן פון סדום אונזיי האבץ אוך גנומן לוט רעם בתדר זון פון אברמיאונ גאר זיין גוטם מיט דם נוטס פון סדום: • • ץ • | אוב דר קנעכט פון אבדם איז גווען אין דעד צייט אין פדום איז.ער גקומן אוג הט דר ציילטצו אברםווסךי אנשי עילם האבןגטון צו סדום א.ינ אז זיי האבץ ?פאנגן לוט אוב ווי אברם הט דם דריהערט איו אבדם אוף ג*שטאגןמיט זיינע ז־ריי הונדרט אוג אכצעהן מאן רום וענן גווען מיט אים אונ האבן נאך גיאגטידי לייט פון עילם אין דר ;*.־ \ • 7 *.'l 7 ן :7 : ... ן ' • 1 •&quot;• 3אכט אונ האבץ פול דרשלאגן אונ אברם הט אום גקערט דם נוטש •• • 2 * 7 *,&quot;) ין • •• ן • ץ • פון □דום אוב אוך לוט מיט זיינעקינדד אוג מיט זיין נוטס אונ.עם הט ניט גפעלט פון לוטם נוטס איין זאך אוג אז אברם הט זיך אום נקערט אהיים איז ברע דעד מלך פון סדום אוג זיינע מענשן וואס זעמגווען טיטאים וום זעניןארוסגגאננןפון די ליים גריבער זענין 4* ן • • ?ך 0• * • ן •• • ;•* | ן• 09 • ן נגאננן אקייגן אברם מיטיזיינע מענשן: &quot; '** ן ן ••ן • .. &quot; ' • •ן | אוג מלכי צדק דר מלך פון ירושלים דם איז שם דער זון פון נח איו ארוס גגאננן מיט זיינע מענשן אקייגן אברם מיט זיינע מענשין ־■י• •&quot;*•־ *••ן • •ן •*••ן •ן • l^• | מיט ברוט אוג ודין אונ זענן אין איינם גזעסין אין טאל פון מלך. אוב מלכי צדק הט גבענשט אברם. א.ינ אברם ניט אים אצענטיל פון זאק רוב. דען דר מלכי צדק איז גווען איין כהן פר נאט ב'ה: ייגשו אוך האבץ גנענט אלי מלכים פון סדום צו אכרם אוב האבן צו אים גזאגט ער זאל זיי אום קערין די מענשן אונ דם גוטם זאל # •ץ • ין •• •• ן | • •• ' • ץ ן ץ • ץ זיין צו אברס אוג אכרם הט גזאגט איך שוועד ביי נאט ב&quot;ה ווס הפו &quot;י- 1 7 ;7 : • 1 ; &quot;.&quot; * י• 7 7 7 sשא?ץ הימל אוב ערד דאס איך וועל ניט נעמען פון אייך פון איין טע נש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="הם וישר 33 מענש ביז ז־ס רימן פון שוך. איך נעם בייא ךיר ניט פוער נור וואש טיינע מענשן האבן גגעסין אונ אוך דס חלק פון ענר אוג אשבול*אונ ממרא. אונךיא מענשן פון סדום האבן עעבן דם חלק צו די נ^עניקין פון אבדם אזוי ווי אבדם חט גזאגט.* | &quot;• • •ץ • בעת אין דר צייט חט זיך נאט ב'ה ווייטר בוויזן צו אבדם אין חברון אונ האט צו אים מא:גט דו זאלקט זיך ניט פארכטין דיין שכר איז זי יער פול. אונ איך ררעל דיך ניט פאר ?א.זין ביזאיך ייעל דיך פענשן אונ וועל טון דיינע קינדר אזו ווי די שטערן פון היטל אונ וועל געבן'צו דייני קינדר די לענדר וואם דו זיהקט טיט דיינייאוגין. אוג אברם איז אלט גווארן אכט אונ זיבצינ יאר אונ שרי איז נאך גורעך איין עקרה אין ך טעג אונ אז שרי האט גזעהן אז זיא איז איין אום טראכטרן האט זיsנומן איר.דינסט הנר אונ הט זי גגעבן צו אברם איר מאן פאר אווייב אוג אז שיי האט גזעהען אז הנר איז מעוברת גווארן. הט שרי גטראכט אין:איר הארץ אז הגר איז בעסר פון מיר. אונ שרי זאגט צו אברם מיין קלאג איז אויף ךירךען אין דער צייט אז דו האסט נבעטין נאט ב'ה אז ער זאל דיר נעבין מעדר ווארום - * ; 1 ז - &quot;•' ■ן • ... • I.l&quot;. 1 האסטו ניט גבעטין אויף מיר אז נאט ב&quot;ד. זאל ריר געבין קינז־ער פון מיר אוג ווען איך טוא;עפים זאנין צוא הגר טוט זיא פר שעמן מייגע רייד פר דיר אונ דו זאגסט איר ךר פר גאר ניט נאט זאל צווישן אונז משפטן אויף דעם ווס דו טוסט מיר: אונ אברם זאגט צו שרי דיין דינסט איז בייא דיר אין האנד טוא מיט ־1; ••!•1 2 &quot; •• &quot; • 1 - ; • איר ווס דיר וואול גפעלט הט שרי זי נפייניגט איז הגר אנטלאפין # -ך• • # • • •• •• י• - . . •ך • | פר שרי אין דר מדבר אוב אמלאך פון נאט האט גפינן צו הגר אין דער מדבר אונ זאגט צו איר פארכט דיך ניט גאט וועט מערן דיינע קינךר דו וועסט נוו ינן אזון אוג זאלקט אים אנאמן געבין ישמעאל. אצינד^קער ווידער צו דיין הערינטע שרי. אונהגר רופטךאםאךט באר לחי רואי דם איז צווישן קדש אונ צווישן דער מדבר ברד אוג • • • ♦* ן ( • • • | /• ^ הנר.קערט ווידד צו אברם איןהוז. אוני אז עם איז בקומי דער סוף פון איר טראנן אזו גווינט הגר איין זון צו אברם אונ אברם רוקט זיין ג (חם ף*ר) נאק 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="81 תם וי'טר ן '&quot;&quot; נאמן ישמעאל. אוב אז אברם איזאלטגווארןניין אוג ניינציג יאר הט זיף־ גאט בוויזן אוב הט צו אים נזאגטאיף ורעל געבן מיין זיכרהייט צווישן מיר אונ צווישן דיר אוג איך וי־על זי;עי מעין דיינע קינדר. אוג דם איז זיכרהייט וום איף האב גגעבן צווישן ימיר אונידיר אז דו זאלסט לאזין בשניידין אלע זכרים דו אוב נאף י דיר דיינעקינדר אוב אוב אז עם וועט ?בורין וועדן איין זכר אז ער וועט אלט ווערן אבט טאג זאל מען אים ב^ניירן אוג דם זאד.זיין איין זיכרהייט אוף אייביג אוב דו זאל?ןט מער ניט?דופן ווערן אברם נייעדט אברהם, אוג דיין ווייב זאל מער ניט ווערין גרופן שרי נור שרה י אוב איף ורעל מעיין אי;ערי קינז־ר אוג איר וועט זיין צו אגרום פאלק אונ מלבים וועלין פון אייף ארוס ניץ. ויקם אוג אברהם שטייט אוף אוג טוט ווי גאט ב&quot;ה האט אים גבאטין אוג ישמעאל איז אלט גויען דרייצעהן יאר *"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL85" TYPE="CHAPTER" ORDER="36">
            <div ID="DIVL86" TYPE="TITLE" ORDER="36" LABEL="פרשת וירא"/>
            <div ID="DIVL87" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="36">
              <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="וירא אונ נאט ב'ה האט זיף בומזן צו אברהם אין פילון ממרא אוב שיקט ודיי מלאכים זיי זאלן אים בדינן. אוג אברהם איז גזעסן אין.בער טיר פון גצעלט אונ זיהיט אז הריי מאנן קוטן פון ווייטץ אוב אברהם שטייט אוף אונ לופט די אקייגן אוג הט זיי גבראכט צו זיף אין שטוב אךיין. אוב אברדם זאגט צו ידי איף בעט אייףגייטניט אייעק קימט אונעסט מיט מיר זענןזיי גגאנגן צו אימאין הויז אוב אברהם האט די נגעבן וואסר אפ צו וואשין רעם שטוב פון בי פוס. אונ&quot;ערזעצט די אונטר רעם בום אוג אברהם הט גנומז אי־־ינד אוב ניט * •י • • • ,עם צו אליעזר ער זאל דם צורעכט מאכן אוב אנרהם קומט צו שרה * • 7 * &quot; ; ד 1 • • אונ זאגט צו איר אייל ריף או: כןגעט קוננם אוב אברהם ברענגט די פוטראונ מילף אונ ניט זיי דרויייל צועל־ין'. אונךר נאף הט אברהם י גבראכט פר די ךם_קאלב פלייש נאבו עם ץ האין די צראים גזאגט מיר וועלין זיף אום כןעדן צו דיר אין אזו אצייט ווי יעצט אונימיר , *־עדין אלי לעבין אונ.עם וועט זיין צו שרה איין זון אוג נאף דעם זענןזיי ננאנגן זייעריוועג ווי זיי זענן גשיקט גוואךין:"/>
            </div>
            <div ID="DIVL89" TYPE="BODY" ORDER="37">
              <div ID="DIVL90" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="37">
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL=".תם וישר 3 אץ די צייט זענין גווען ךיא איץוואונר פון סדום ועבורה אוב פון אל ע פיsןB שטעט זייער שלעכט אוג דנדיגע לייט אוב י־ער צעךנן נאט י־ה פיט כ ** זו &quot;,• : *•**.* *&gt; • נ 7• 7 • • זייערי אומוערדיקייט אוג אייך אז עס פלענט קובעו אפרעמדער מענשמיט ־•• י. • ; /• • &quot; 7 . • * &quot; ♦ 7 ; • סחורה צו 9ר קl,פץ אין זייערי עןטעט אז־ער אק&lt;ע.ךר מקש איו גקומן קופין סחורה הט זיף ךי גא;צע קטאט א־ינהאמילט אוב ני;ען צום גןךעקךין מקש אוג ,נעק' צו ביט עואלט גאר .זיץ בחורה איטטיכי איץ ביגל ?יו _עס הט ןץו אlס ןלא:זט גאר ך סחורה אונ אז דר נןרעקךר רט זיף־ ס־ט די אנעהובץ צו קריגזיאוג צו זא־ין ו־ס הט איר מיר נטו; האין די גנענט צו אים אוב האבן ס י* י 7 • י 7 7 • &quot; . • • • י •ע. 7 עי גזאגט איך האב ראוי נור אביבל נגוטן אוב אז דר בוחר הט דר הערט דיא עז־ ; &quot; 7 7 1 ־־••,* ; '.* 1 . 7 &quot; ; • דאזיגע רייד פון אלע מענשץ איז.ער אlיף .ג^טאנז אונ אי אוועק ;נאמן פון ויי טיט איי^ר ד,ארץ אוב ,די שבאט לייט האבן אים ־!ריס נטייתן טיט איין &quot;־. גרויס גשפעט את איי, גרוכע קהו בה; איי! קןאל א.יו גנאבגן* אסענש פון לאנד עילם זוס עך הט בי־ארקט גיין איןר ך שמאט סדום. טיט אים איו קוען איין אייויל אונ.עס הט גטדאגץ זן גקניפט אשיינע ד־עק פון אלרליי פאו־בן.ף־ ודיל איז ;אקט מואךין אץ דעי שטאט סדום, הט דד נענש נוואלט אדיין ניין אין איין שטוב Bךיין איבער &quot;נעכטיגן האט 'אים_קיינר ניט מואלס אתץ לאזין: אץ ך עד.צייט &gt;*יז גווע; אץ סתם אגרופו־ רשע^ער האט נהי ישן הירוד, או 3 דד הירוד איו ןווען&quot;דמור :קלוג אוף קלעקץ הט דר היתד ;י'&lt;הן ויי דד פךעמךר מעכש ליגט אוף דר גאס איו הירוד צו גגאנגן צום אורח או: האט 8• • ♦ 8 * • * * * • * י *l5 אים נפרענט פון וואני קובפטו אוג ווי אהי; גייקטו. האט דר אורה צו אים ןעקsךט איך;יי פוןחברץ ליין עילם אוג בין פץ עילס אונ ?י; ;פארץ ביו אהער איז נאבט גווארץ או: .קיץ ש ם מענש לאזט טיף .ניט אין שטוב אריץ אי;,ער צו נעכטגן איך האב ויאסר אוג ברוט אוף האבר או: ש־מרוי פר ביין אייול. ~ 1 * 1 7 ; י ז &quot; : • * ^ זא;ט הידור צו אים קום צו קיר וועכטו ביי ביר געקטיגן. א.נ הידיד sךע6ט אים צו דך אין שטוב אריץ. או: דר אורח הט גנעסן אונ נכד ינקו ביי חידוד • • י • ( ; ־־־•* י 7 7 ;7 י•' . נ.־ י ** אונ דט ת.רט גנעכטיגט את אז עס איו גקיסן איו ח־ פרי איו דר אורח אוף 7ר זד• •• ••* • ► ן •* &quot;י &lt; •,* ! • •• • ••*••• • • • • • • נש&quot;א:ן אוג דט גוואלט איועק גיין. הט הידור נואגט עס פריער אעטיליל '' : ־ 7• 7 :* ; —יר ' - • 7 : 7 ; &quot; ־. ־־ &quot; י &quot; ז ברוט אוי דר נאף וועסטו.ניץ את דר אזרח הט אזl גטון או; זעצ־ זיף■ייירע • •* 18 י ** • • • ** אונ האבן גנעכי; או: גטדינקן נאף ד; ם חט דר אורח גיואלט אויעק ויין הט 7 * ו :7 • ! &quot; : &quot; ;7י' 7 י 7 7 גי ג 7 * - * ־3 היתד האג ..עס איז ש:ץ בארד מבט אגער נעכטיג ש,'ן איבר ביי ביר אינ&quot;עס אוג טרינק אונ חט אים אד לאנג מפציר גדען ביו ער איז ובל־בן נעכביגן. ••• 7• 5 •* * &quot; * * 1' •* אlנ ווי איו ^אג נוו ארץ 4sיו ער אוף גשימאנן א נ ד,ייקט אן צו דאקלן דעה אייזל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="* הם ויישר §יץל. אוב דער אורח זא?ט צו הירוד ניב סיר אפ ךי דעק צו צו נןניBן צוס אייזד הט הירוד צו אי□ גזאגט ווס זאגסטו הט דר אורח גזאגט איך זאג דו &quot;י ע 1 &quot; ;זז 2 ־1 זר ; ; 7 ?ו ;זר : ♦ • ־1 ןיודםט פיר אפ נעקץ דעם שטריק אוב.די דעק וואס רו האקט בהאלטין אין #וטוב. הט היתד גזאגט ד6' וואס דו זאגסט מוז קיי דיר דין איין חלום אוג 1 7 :?־;♦ז־ 7 : : &quot;&quot;•'••י זועל דיר פותר חלום דין. דם ווס דו זא.;קט דו האקט .גהאט איין שטריק יטי־יט דו וועפט לאנג לעבין אזl ווי אשטריק איז לאנג אוב דם ווס דו האסט ** *• * • / * י * • • • ▼ ▼ 7 • גהאט אדעק טיט אלךליי פארקין 3קייט אז דו גיעקט האןן איין ודין גאךטין אוב זועפט פלאנצן אילרליי פירות. הט דר אורח גזאגט ניץ עם הט זי,ז מיר •ת •&quot;••-••• :&quot; •• 2* 1 •• x־ •••ו• • • ן ♦ פי 0 • • י • • • • ••• • ♦ גאר ניט נדלמת נור איך האב דיר נגעבץ דעם שטריק אוב ך דעק וואכענדיגר 7 * ; ; • • י 7 • ־.ד • יד : ;• ' *.* ז *.־:• •&quot;• חייט. אוג הידור ענפרט צום אורח פר וואר האב איך דיר שון גואגט דאם &quot;- &quot;־ר :*.*: 1 1 . 1 • י :ז : ד קשי־דעיש פון דיין חלום צו מטן אוב אצעד בצאל קיר דר קר יום איך האב דיר פותר טוען ביי אמ־רע קענשן נעם איך פאר פותר חלום דין קיר שטיק 'זילבער ביי&quot;ךיר וועל'איך מר נעמן דתי שטיק זילבר; • • • . • • • • • • אוב דר אורח שרייט טיט איין ביטער קול אוב חט גבראכט דעם חידוד צוo ;** &quot; &quot;* 1 • ••&quot; י ז •:־&quot;&quot;••• דיין ווס .ער הייקט שרק אוב דר ציילט פר רען דיין די ואך. אוב חידוד ואגם גיץ אזי אוב אזl איו גווק די זאך חט דר דיין מא?ט צום אורח די רייד פון חידוד איו אטת וואתם טיר ווייסן אז הירוד.קען פותר חלום זיין אוב דר אורה הט אן נהובן צו שרייען צום דיין נור !ואכעדיג האב איך אים גגעבין די דעק צו בהאלטץ ביי אים אין עיטוב אוג זיי בייר־ע האבץ דך גקרעט קיים בית דץ דר אורח הט אזl גזאגט אוג הידור האט אזl גזאגט. אוג האבן דך ז •\ ־ ־5• -:־*־: ־*־ :▼; ד • 1 ביידע גקרעט הט דר דיץ זיי ןהייען אז קען,זאל זיי אדום קיייען. אונ אז טען הטרי ארוס נטךיבן פון בית דין האקן זיך ביידע ;קרי?ט אוף דר ג_אס. דר ודיל האבן דר ך,עךט ךי אנשי סדום די:קךיג האבן די רעם אורח ארוס. נטריבן פון שטאט: וילך איז דר אורח איועק עאננן _זיץ תעג עט אקיטר האךץ אונ האט גוויינט אוף דעם וואט עם הט דך אים גטראפין אין סדום: דוד אונ צו די שמאט כתם איז מוען פיר דיינים. ארג אזו האבן כרייקן די * # ▼ ל *• ' • *•* * * פיר דיינים. דר ריין פון סדום דט גהייסן ערק אוב דר דיין פון עטורה הט גהייסן שרקד אונ דר דיין פון אדמה הט נהייסן זבנך או נ דער תין פון צבוים הט.גהייבן מנון: אונ אליעזר דר סנעכט פון אברהם חט ת דיינים נרו?ין טיט אנךךי נעמן. צר • *'•* • * ▼ • &quot; * * ** •* י שדק חט ער .כדופן שקרא. אונ צו שרקו־ שקרורא. אוג צו זבנך כזבים ,sונ צו מגון מצלי דץ. אוב דיי מעגקין בון סדוס ועטורה האבן גטאכט דורןו •י מורי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="זימנת דיינים בקזלף אץ אלע גאסין פין יעד ^־טאט. אוב אז &quot;עם איו 3קיsן אפרעמדד מקש צו זיי האבן.זיי אים קוטן אוג טיט עואלט נלימט אף רעפ בעטיל&quot;. איז דעי 9ענש:גווק א&quot;לאמער האיץ זיף דתי מקשץג^טעלט'צו* *קא&amp;ינם אוג ךריי צוא פוסן אוב האבן אים צו נקיועבש־ט אווי לא':נ בין דעד מקש איז שיעור ג^טאךבץ . אונ אוב דעי מקש איז ג:וןען אקור־צר האבץ אים די זעקס מקשןיאום ן.צקן. אוב איטליכער מקש ב־־יסייד פץ* צו *פארן איבר דעד שטאט. אוב או עם פלקט קוסן איין אדי מאן צו דיא האבץ נייא אים גגעבין געלד אוב האבץ אוים גדופין אין שטאט דז &quot;קיינער זאל.אים ניט • • &quot;•• 9 ' • * • ♦ &quot; • # * *4י ו.עבין איין ק!טייקל ברויט. אונ אז דעד אריטאן.איז .נזעסין א־ן שמאט איו &quot;עד ג^טאו־בץ פר הוקער. אוג נאף דעם אז יער ארימאן געזטאך?} }.ענן עאקק די שטאט לייט אוב האבץ דף אפקוף זייער גע־לד אונ האבץ אים א6 גצקין דיקליידר אונ האבץ אים בקרא בין נאק־ט אין דער מדבר. אונ שרה דאה זדיב פון אברהם הט גשיסט אליעזר &quot;קיץ סדום צו לוט. אונ בשעת אליעזר איו גקומן&quot;קיין סדום הט ער גזעהן אז אסענש פץ פדום האלט מלחמה מיה אי-.רי.£sאן אונ ציהט אפ דעם ארימאן די קליידר אוג איז איןעק גנאננן אונ דר ארימאי הט זייער ;וויקט אוב גשריכן אוף דר זאף ווס דר ק! קש פון סדום הט אים גטון. אוג האט גבעטץ אליעזר או ער זאל אים העלפין אפ נעמען דיא # י 7 § ** • • *' ?* • •י ( • ־קליידר. איז אליעזר גגא;גן צום מקיש פון פדום אוג הט אים מאגט §ר דם האסטו אזו גטון צום ארימאן. הי: ט ד ער מקש ?ענפרט צו אליעזר איו &quot;ער דיין' בתדר צו ביכטו דען מוארין איןער אוף אדיין. ירט אליעזר דף sקךקט טיט ז־עם מעניש פון סדום פר דעם וום ער הט אזו ?,טון צום אתמאו. י האט דעד מענש פון פדום מוארפץ אזדיין אץ שטערן פון אליעזר איו פון שמעתן אפ.ג&quot;גאקען פול בלוט. אונ אז דעד sקש פון סדום האט ףעד!ן אז עם נייט בלוט פון אליעזרס שטערן הט ער אן והאפט אליעזר אונ זאגט צו אים בצאל • &quot; # *• י זי * 7י • • • * **'זר מיר דר פר וום איף האב תר גלאזט בלוט דען אזוי איז ביי אונז איין חק. האט אליעזר צו אים גזאגט ניט גנוג דו האפט מיף גביילט ווילסטו נאף בייא 7 *•7•* • &quot;0• • • *B* * •* מיד דער פד שכר הט דר מענש• אנגנוט' אליעזר אונ פרט אים צום דיץ ווה • *•* ע *• &quot; • 7•• ** ■ * • * 1 צ הייסט שקרא צו משפט. הט דר בקיש מקט פאק דיין אזו האב .איף נטוו צו דעם מעניש אוג ער וזיל מיד ניט בצאלן. הט דר דיין נזאגט צו אליעזר'דר • •• • י • • צ* • מעניש זאגט אמת נ־ר ווסווילפטו אים ניט בצאלן יען אזl איו ביי אונז דר חק. ווי אליעזר הט דר העךט ת רייד פון תץ הט אליעזר אוף גהlבץ איי, שטיין אונ הט גישלאגז דעם דיין אין שטעון איו פון דיין אוף קקכי ףלוט פון שטערן אוג אליעזר זאנט צום דיין אז עעס איו ביי אייף אוl דר משפט בצא:ט איר .־ ■ ■ דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="58 תם וישר דעם ?לוט ווס ©עץ הט איץז ?לאזט. אינ אליעזר הט ?לאזט קט ין רעם ©ענק ?יי פ דיין אוג גייט זיין וועג. אץ דר ןנייט הט לוקס גוייב גמינן איץ טאכטער ארג מען האט איר אנאמי גגעבז פלטית; &quot;.* יד • ~^x *.־־ ;7 *.* אוב די פלמית איז דר וואנןםז גווארן דט איינר פון סדום זי ?נומן פר אווייב. דער ווייל איז:גקי©ז איין'ערימא• 'קיץ סדום. כדי,ער זאל ??יגן איין יעי נעדונג אוב דד ארימאן 9ר זומט זיוד אין שמאט .עטליכע טעג. אוג די מענשן • • * 1 • • • • ••• פון הדום דאבן אוס ?רופן ©ען זאל ניט געבץ אקטיקיל ?רוט צום אריכאן כדי ,ער זאל קטאלבין. אוג פלמית די טאכטר פון לוט הט זיןד דר באי קט איבר דעםאךיפאן את הט אים ?גע?ין עסץ אוב ©רינקן אז ר,י©ער ואל טט וויסין אוג אזו הט זי ?טון פול ©עג בשעת יי איז ננא?גן מיט דר קרוג נאף וואסער הט זי אריץ ?ליי?ט דס ?רוט אין קרוג אוג בשעת זיא איז דוךןד ??אנגן לעבן ארימאן הט זי אים ??ע?ץ דם ?רוט. אוג די ©ע?קין פון סדום הא?יו לן־ 6ר ווינךעךט אויף רעם אךי©אן ןוי אזו ער לע?ט. אונעס זענן ג.ג_א?גן דרייא ?ע?שן אוג הא?ין זיןד ?האלטן וואו דר אריפאן איז וזעסין כדי זיי ;אלין וויסץ מער &quot;עם ניט אים צו עסין. דר ווייל איז נ:גאנגן פלמית נאף ויאפר אוג הט ?געבן אקטיקל ?רוט צום אךיכןאן דא הא?ץ זי ךי:ךךיי ©ע?שן ג:נו©ן אוג זי ??ירט צום בית דין אוב ?ר ןייילן ?ר רעם בית רץ אזו אוג אזו הט זי ?טון ?מיס אריפן אוג אצי?ד זא:גט או?ז ווס פיר זאלן טון צו פלטית. דא האבן ז.יןז איין .גזאפילט די ©ע?קו פץ סדום אוב פון עמודה אוב האבץ אן :נצי,דן איין !ייעד אוף'ךער גאס אוג האבק לא אריץ ניוארפק אין ?ץער איז לא ?ר בךע?ט ?וואו־ץ אויף אש: אוף אץ דד קטאט אדמה איז גווען איין יו?כע פרוי הא?ן איר לי קטאט לייט אlןז'אזו'?טון. די 9;&lt;שה איז אזו ?ווען איין םע?ש איז ?קומן יקיץ אדמת איז דאדט נאכט גווארין. אוב ווי דר מענק הט גזע הן איין יוננע פרוי זיצט * *?7 5 • •7 • *• *• • 7 *1 ••1 • • *2 אץ הער טיר האט דער מענק צו איר גזאגט ניב פיר איין שטיקיל ברויט * ן •- '&quot;•- ז־ &quot;.* : * ;זג־ : &quot; • - י ; * •י ; *ו: גיב מיד אlןז אביסל עאפר. האט די יl?נ פרוי אים גגעבין. זענין דיא שמאט לייט דר פון גוואר ?ווארן אוג האבץ לן' איין טאטלט אוב האבי; די יונג ? צ • 1 •צ •צ *• &lt; צי י . • • צ * * . פדוי ג?ךאכט צום בית דין אוב האבן די די־נים די זאןז דר ציילט. הט דס בית דץ צו לי ?זא?ט ?ק זאל ל אום בלע?גן האבן זיןז א ינו־זאקלט אלי קטאט לייט sונ האבין זי אויס גקטירט טיט האניג. אוג האבן די יונג פרוי דארט גשטעלט ן■ ► ן • • • • • • ן, • * • • ץ • • • • וזאו לי בינן לצן. זע?ץ צו איר אלע בינן.גק־מן אונ האבץ ל צוקטאכין אוג ?י הט ללער גקריגן אוג ק־יגר הט איר ניט גענפרט אוג אור נ ט דר בארימט &quot; * צ * :* ♦.*&lt; **• &quot; &quot; • :*.* 1• ~ • ; איבר איר. אוג איר ?קכייא איז אוף ??אנ_נ.ן צום ה:מל: וירא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="י תם וי;םר 39 וירא אוב נאט ב'ה דהט זי;ערע שלעכמע מח־שבות. אוב אלדינג ווס די טון איז ניד איבר דעם ררייל די האבץ גנוג ברוט אוב נרויס שלוה. אוג זינערי זינד איז מוארן זייער גרוס פר גאט ב&quot;ה: וישלח אוג גאט ב'ה שיקט *וויי מלאכים ידי מלאכים ו}ס זענן גקומן צו אברהם די דאזיגע מלאכים האבן איבר גקערט סדום: ויקומו אוב די מלאכים זענן אוף גשטאנן פון אברהם אונזענן בקומך &quot;קיץ סדום צו אבינט אוב לוט איז גזעסין אין מיער'פון סדום, ווי סט האט די דער זעהן האט.ער די גיבעטין די זאלץ ביין צו אים אין שטוב אריץ זענן די נגאנגן צו אים אוב האבץ ביי אים גגעסן אוב נ?עכטי;נט. אוב די מלאכים האבץ גזא?ט צו לוט שטיי אוף אוב גיי ארוס פון דר שטאט טיט אלץ ווס צץ דיר גהער דען?אט ב'ה וועט פאר דאךבן די שטאט. אוב די מלאכים האבץ* גנומן לוט מיטיזיץ ווייב אוב קינדר אוג ציהן אים ארוס פון דר שטאט אוב זאגן צו לוט האב חם אויף דיין לעבץ אוג אנטלוף אונילוטיאיז אויףגשטאנן אוג איז אנשלאפץ טיט אלע דס זייניגע: אוב גאט ב&quot;ה האט גלאזט רעגינען אויף סדום אוב עמורה אוב אויף אלע די פינף שטעם שיועביל או: פעך אוב האט איבר גקעלט ך דאזיגע שטעט'אונ אלע איינוואונרס. אוב דם ווייב פון לוט הט הט אקוק ?'מון אוף דעם איברי.קערוינג פון דר שטאט. דען זיא הט דך דךבאךמט אוף אירע טעיכטר ווסיזענין איבער/בליבין אין סדום ווס האבץ נים גוואלט ארוס ?:ין פון סדום. אוב וויא זיא האט גטון אקוק הינטער דיך איז פון אירגווארין אשטיקזאלץ. אונסט איו אנטלופן גווארן טיט זיינע צוויי טעכטר וואסזענץ איבר גבליבן איו דדהייל פוןעדילם' או'נ זענן דארט גזעסי^עטליכע טיעג: בעת אין דער צייט איז אברהם גגאנגן פון פלץ ממרא צום לאגד פלשתיםאוג בזעצטדה־ אין גרר. אונ אברהם איז דעמאלט אלט מוען הונךךט;אר אונ עס איז מוען דם פינף אוג צוואגציגסטע יאר אז אברהם איז גזעסן אין לאנד כנען אוג בשעת אברהם איז ?קוטן קיץ גרר הט אברהם גזא:גט צו שרה דו זאלסט אוף כדר זאגן איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="י* תם ויער ?ין דיין ?רוד־ער כדי מיד זאלין ניצול ויעוץ פץ די איינוואונרס פץ לאנד. אוב אז אברהם האט זיך שlן בזעצט אין לאנד פלשתים. אוב ירי ד.קנעכט פון אבימלך האבץ גזעהן שרה אז זיא איז זייער שיין האבן זיי זי גפרע^ט וום גהערסטו צו אברהם הט זי גענפךטאיךבין ויין שיועסטר זענן די כןנעכט ?קוטן צו אבימלך אונ האבן גזאגט זןס איז גקומן איין מענש יסיט תער אשיינע שוועסטר פון לאנד כנען. ז־א הט אבימלךגשץ!ט מען&quot;זאל זי ברענגן צו אים. אוב ווי &quot;ער הט ך דר זעהן איז זי אימתער גפעלן הטי אבימלך זי גפרעגט רום גהער דיר דר מענש וום איז טיט דיר גיקומן. הט שרה גענפרט&quot;ער איז מיין ?תדר. הט אבימלך צו אירגזא^ט מיין לאנד איז י פר דיר וויאעס ־גפעלט תר דאךט זאלסטו בזעצן דיין ברודריאונ מיר וועלן אים דר הייבן איבער דעם נאנצין לא:נד ודיל &quot;ער איז דיין ברודער:* אונ אבימלך לאןט רופן צו אברהם אוב אברהם איז;קוטן פאי אים.. אוג אבימלך זאגט צוא אברהם איך האב גבאטין מען זאל מון יום דו ווילסט נור אוב אלץ פון!יין שוועסטלס וועגן. אוב אז אברהם איז אוועק גגאנגן פון אבימלך הט מען איים נאך גטראנן תא מתנות יוי.עם איז נא?ט גווארן איז אבימלך אנטשלאפין גווארין אוף תעד שטיול אוב איז גשלאפין ביז אין דר פריא אונ בשעת עי איז גשלאפץ הט זיך אים גחלמת אז איין מלאך פון היכל איז גקומן צו אים אוב האלט איין בלוסי שוועךט אין דר האנד הט ער זיך תער דר שיאסין אוג זא;ט צום מלאך רום האב איך גזו?ךיגט.' הט דר מלאך גענפרט פר רום האסטו גנומן שרה צו זיך אין שטוב אדיין דען זי איז דיס'ווי־ב פין אברהם. אצינד זאג איך דיר אז דו זאלסט •שרה אום גןעדץ צו אברהם. אונעס איז גוואתן אין די זעלביגע ניאכט אנרוס פריטומלונג ךארט.אין הוז. אונ אזעם איז גקומן איןךר פריא איזאבימלך אוף גשמאנן מיט שלעק אוג הט גריופן שרה אייז זיא גקומו פר אים. אוב אברהם איז אוך גקומן פאר אבימלך אונ&quot;ער זאגט צו די וים איז דס ^ום איר האט גזאנט אז זיא דיין שוועסטר אוב איך האב נמיינט אז דס איז אמתאזו האב איך די אשה גודאלט נעמן פר אווייב. הט אברים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="תם וישר &quot; אברהם איס ;ענפרט איך האב מורא גהאט צו ואגן אז איך ביו איר מאן איבר דעם האב איך גזאגט אז איך בין איר ביודר. אונאבימלך ך.ט גנוטן שאף אוב רינדד אוגקנעקט אוג מועט שטיק זילבר אוב הט גנעבץצו אברהם אוב הט אים אפיגגעבין שרה. אוב אבימלך שיקט צוא אברהם אזו צו זאגין. בעט צו נאט ב'ה אץער זאל אב טון פון אונז ך שטראף. אוב אברהם טוט תפלה צו נאט ב&quot;ה אוף אבימלך טיט זיינע קנעכט אוב אלע דם זייניגע אוב נאט ב'ה הט צו גהערט ך תפלה פון אברהם אוג הט זיי ךשיקט איין רפואה&quot; בעת אין דער צייט אז אברהם איז גזעסין אין גרר. האט נאטב&quot;ה גךע;־ט שרה אוב זי האט גוואונן אזון צו אברהם אוב אברהם הטאים אנאטן גגעבן יצחק. אוג ווי יצחק איז אלט גווארן אבט טאג הט אברהם איש בשניטן אזו ויי גאט הט אים גבאטן. אוב אברתש הטגמאכטאיין נתקע סעודה בשעת מען הט אנטוויינט יצחק אוב אוף דר סעודה איז גקומן שם ועבר אוני נרוסע ש־־רות אוך אבימלך אונ פיכיל אוג האבן גגעסין אוג נטרינקן' אוב האבץ זיך נפ־ייט אץ ז־עם טאג רום מען הט אנטוויינט יצחק . אוך תרח דר פאטער פץ אברהם אוג זיין ברוז־ר נהור זענן גקומן פון חץ חוץ חיש זיי האבן זיך גפרייטבשעת זיי האבן גהערטעס איז גבולן איין זון צו אב־־הם פון זיין וריב שיה. זענן זיי אצינד גקושן צו אברהם אוג האבן ננעסן אוג גטרינקן אוף דר סעודה ווס אברהם הט גמאכט: אין דר צייט אז יצחק איז אלט גווען איין;אר א־ז גשטארבן שחי 3 דר זון פון רעו. אוג ישמעאל איז אין דר צייט אלט גויען פערצץ ;אי. אוב ישמעאל לערנט זוך א־ום גי־ו טיט פיילאוג בונן 1 אוב או יצחק איז אלט גווען פינף;אר איו;ער נזעם־ אין דעי טיר פון נצעלפו איז גקומן ישמעאל אוג האט זיך נזעציט לעבין יצחק אונהטיננומן דעם בונן טיט דר פייל אוג הט גוואלט שים* יצחק. אוג וויl־שיה הט דס דרי זעהן הט זי גשיסט ריפץ אברהם אוג זאגט צו אים פר טרייב ךי דיגסט טיט איר זון.ךען אזו אוג אזו הט ער גוואלט טון צו א־נזר זון. אוג אברהם הט צו גהערט דיא רייד פון שרה. אוב תיבת וויא ז ** 1 י• ~ץ • &quot; אברהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="&quot; תם וישר - אי, אוף. נשטאנן אץ דר ?ויה אז: הט ןנוטן צוועלף לאבץ ב^א,נ^א,נ ניט דם&quot;י&lt;יאינ^טיי&quot; ,;־םעאל א;ועק.־ או: הנר' את טיט ישמעאל אוועק מז אז י ארק אז: הט דד ב'עצט אץ מדבר פארן. אזנדדנאןי אי' ^־מי ידבר טיט ישםק־קנןק םצייט אז:האבןיץזראךט בזעצט צ, איו זון ישמעא, אווייב זי ד,טנד,ייםן למדינה 'ך נורנט פיר,ץ אlנ איין טא?טר. נאן דעם אי, ישט&quot;אל * י ,&quot;, פיטר־*נ גוייב א,נ,;ינדו אץ דד מדבד אדיין איג דד דד.יט נפאנט נצעלטץ א,: יענץ דארט נזעסן איץ לאנלע ־ I'.**£ * הט נהאע־ן * ישטעאל ־*:,עד הםנהאט פיל י:נדי אץ,?,&quot; דין פאטר אברהם. אץ פזל טע: אדום אברהם טאנט &quot;,ק וריב שדר, אין תעל גק ןין ןעהען נדט פ^שפע* דק איך האב אים שוץ פול טע: ניט מעקו• איג *י£יאטתט אן איק קי-oיש א,ננייט אץ דד מדבר צו יובן '־ץ . א,נ־ אי־:?אף, ־*: אי' נקוט, צום נצעלט פון 1!!££ הא,בן טאי. א,נ ישטעא, טיט דין פוטר דבי־ יענץ אמ ־,די&quot;&quot;ם. &quot;ו ישטעאלם פיב &lt;י&quot; י' ?מול זמי ־י* :,^'איי דר דרימלהט אנדהם ד נפ-קט ור איי ישמעאל::אנגן. ־י ''l י!י2רo־עו אח' ::,־ע, אץ פעלד אריץ חיות שי?ן. או: אברוע א&quot; &quot; ־או4עם ^־לרע, עד האט נש,ואודן צ, יק וריב שרד, אי ,יי* £ טן קע* או: אברהם ד,ט נ'אנט צוישטעאלס ££ צאב4רא4 צוטדינק. ד,ט ד נ^פרט איןהאב ניט למראסר אוג ברוט'אוב ד האט נאד ניט נפיקט אברהם וועקער את טרד לדאגט אונ פלונט ד ■ל?וי *־י ויירדם הערטאוס די רייד פון יישמעאלם ווייב או,*ס טומא ם &quot;•ר^וחף. א,נ אבו^ם הט יי ארוס &quot;■יפי פץנצעיט י־יי ייי־ &quot;י־ אי^* דייג־וט דד&quot;ויאק^טרs^^ יהזט סומן זאלסטו אים זאגץ.?[£א זנ'וי^ן ^ל)&lt; ־ 1־!••■ 1 . *^נ *ט דין,נ&quot;בטיא'ו אי, דין נשטאלט אי: אי^א־־*'־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="גיפז גפרעגט ויער ער איז גזר ;ער האט מיר גזאגט אז דיץ מאן וועפי קומעץ פון פעלד זאלסטי צו אים אזר זאנין דו זאלסט אפ טון דעסי אונטרלעהן פון גצעלט אוג 9אןז איין אנךךן נאגיל צום גצעלט, אוב, אברהם איז אוועק גפארן צו זיין וועג: אוב נאך דעם אז אברהם אט אייעק ;פאר! אוז ישמעאל טיט זיין פוטר אהיים: ^;קוטן האט ראם וריב צו איש גואג.ט.עם אט ;קוטן איין אלטער פאן פוך פלשתים אזויא איז דין געזטאלט אוב איך האב ?ים ניט ;פךע;ט וועד,ער איר נוד ער הט טיר מאנט אז דיין כאן ישמעאל וועט קוםןזאלםטו ?ים ?זו ואגן., טוא אפ רעם או;נטרלעהן פון גצעלט אוב זאלסט מאכן איין אגדרן נאגל צום נעעלט. אונ יר ישמעאל הט *o' ?הערט די רייד פון דק וריבי הט £ר פר קsטא;ן ?ז דד אט;רען דין פא^ר אברהם אוגף קט אים קיק כבור ניט אן ;טון. האט ישמעאל צו גהעלט ךי רייד פון פאטר אוג הט ?רעק נטייבין דס וריב. אונ ישמעאל איז;נאמן צום לא;ד כנען אוג האט גנוקן ?יק ?נדר־ וריב אונ בךענ;ט זיא צום ג.צעלט וויא &quot;ער איו;רען קריער: אוג אברהם איז ג זע ם! אין פלשתים זע קש אונ עייאנעיג ;אר. אוג ךי קנעקט פון אברהם האבק דאךט ;;ראבין'?רו#ע lיתנ'עס. יאונ ךיא קנעכט פוך אביפקז האבן זיך טיט &quot;די .גנןרי;ט אוב גילן ביי ויי רעם.גרוכץ ראסר ברונן רם ךי קנעכט פון אברהם האבן ג;יא?ין אוג אבימלך הט דם גהערט אט ער ;קו^ןנךט פיכול איג עגוא:נךג מענשן צו אברהם. או^אברהם הט גשטראיפט אביטל־ ;ואם.!יי.;ע:קךע?ט האב• אים.עולת רעם ברונן. הט אבימלך צו אים ;;א;ט איך שרעד ביי נאט ב־ה רס הט בשאשן די גא;*ע רעלט ?ז איך האב ניט;קערט פון דער ז&quot;אך נ&quot;ייערט רעם היינטיגין טאג: ויצחק אונ אז יצחק דר זון פון אברהם '?ט ?לט ;רען' זיבן אוב דתיקיג יאר■ איז ישמעאל ־נקומן צוא יצחק אוג זאגט צוא ?ים ?יך ?ק&quot;אלט גווען דךייזיעהן;אר אז ו?ט ב&quot;ה האט מאנט אוער ןאטר אברהם ?ז ער'יואל'דך בשניידן אוב;אל פיך ב^ניידן אוג ?יך האב ;טון ?זו ווי גאט ב־ה הט נזאגט אועער ןאטער. אוג יצחק ע;ןלט צו ישמעאל ראם ברימסטו דך מיט/רי■ אקליינע זאך. איו שרער sיי ןאט כ־ה ווס .ער איז דר נאט פון מיין ןאטר אברהם אז אlב גזאט ב־ה זאל זאנין צו מיין פאטער נעס/תק זון יצחק או 3 בךע;ג אים אוף אקרבן צו סיר ראלט איך נןט יפי־ טיידז&quot;צו טון ראם • נור איך ראלט:גטון 9יט גרוס שטחה. אוב *אט ב־ה העיט ראול די דאזעע כייר וןס יצהק דט גרעט צו ישמעאל. איז די !אך ראול גיקעלןןאט ב־ה צו'?רובן אברהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="* תם וישר :אברהם טיט דר זאך. ויהי היום אונ,.עס איז מוק דד טאג וים אלן מלאכים קטעלן זיף נעבץ כסא הכבוד פר גאט ב&quot;ה. איז 3קוכן עווישן די דר שטן ?ןגןטרג צו [■*ין אlף די מענשין . אוב גאט ב&quot;ה זא;גט צו אים פון וואנן קו^טו • ענפרט דר שטן צו גאט ב־ה אוג זא.גט איף האב גקוועקט אוף דר lיעלט ואגט גאט בי־ה צום שטן מס זאlןקטו טיר אlיף די קקשן מם זענן איף לד £ךד./ענפרט דר שטן אוג זא?ט צו גאט ב־ה איף האב ןזעקן אלי מענשן ךיגען דיך אוג ןךענקן ריף גור אין דר צייט אז זיי בדאר־פן צו האבן פיl ליי איין זאף דק אברהם דר זון פון תרח איידד ,ער הט ג.האט קיני־ר האט .'גר גבוט מזבחות אוג הט מקריב מוען הי־בנות אוב הט תמיד .גמאעט דופן דיין נאמן צו אלע טע;קן מאס זעמן אויף דער,ערי: ■אבר אצינד אז.עס איי קlן וןבורין גמאדין צו אים איין זון יצחק הט .ער ליד גאריפד לאזט אוג הט גטאכט אןרוסע סעודה פרדיזיצרס פון לא^ד אוג אן גאט ב־ה הט.ער גאר פרגעסן אוג פון אלעזאכן מס. ער הט .גטאקט בקעת.ער הט אנטמיינט יצחק הט ער פר דיר ניט מקריב ?יוק כןיין שום קרב' 1 •^אגט גאט ב־ה צום קטן אזו ווי אברהם מיין כןנע?ט איז. איז דין ;לייכן ניט דא אוב איף ווייס אויב איף ;אל אים זאגן.ער זאל מקריב זיין זון יצחק פאר מיר מעט .ער ניט פאר מיידין צוא טון דאס דאז.יג,ע • געת אין דער צייט איו גווק די דייר פון גאט ב&quot;ה צו אברהם איג זאג:ט צו אים נעם דיין אייגצען זון רעם מם דו האקט ליב יצחק אוג גי־א צום לאגד מוריה אוג ברקג אים אוף פאר אקרבן אוף איינעם פון די בעלג. אוג אברהם הט גפזראבט ביי זיף איו האךןין ווי אזו,ער זאל אוועק נ.עקן יצחק פון ליין מוטער אוג אויף ביענגן פר אקרבן עולה פר גאט ב־ה: מבא אוג אברהם איז ג קי קן אין גצעלט פון זיין מייב שרה אוג זעצ:ט זיף אנידר §ר איר אוג זאגט צו איר אומר זון יצחק איז שון ן,רום אוב מייקט נאד ניט זוי אזו מען ךינט גאט ב־־ה .דרום ומל איף אים 3עקז אוג.ודל אים פירן צו שם ועבר. אוב* דארט מעט.ער דףלעךנןךעס מעג פון גאט ב&quot;ה: אוג שרה זאנט צו אברהם ,איף ןעט ךיף דו;אלקט אים אפ ה־טן אוג זאלקט .ניט אפ טון דיין אויג פון אים. דק .איף האב גור אים אליץ אוג שרה וויינט אין דער זעלביגער נאכט, אוג אברהם איז:גגא;גן קיט זיץ זון יצחק.ער ןאל' אים אוף ברענגן פר אקרבן עולה אזו ווי ג^אט הט אים ןבאטן. אוג אברהם געטט טיט .דף צומי יונגק איינר הט גהייסן ישמעאל דר זון פץ הגר אוג דר אנדרר הט גהייסו אליעזר. אוג ווי אביהם איו גגאנגז מיט דיו זון יצהק אוף -&lt;*- ץ • •ן • * • • • .^עם וועג איז נקיקן דר שטן אץ געוטאלט פון איין מאן מיט אנידריג נמיט אוג זאגי'י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="תם וישר 45 זאנט צו אברהם צי ביכטו איין ?אר אדר איין אlס גלערטר מענים וואם דו* נייקט אום בךענ?י דיין איינצי.?ן זון ווסגאט ב־ה הט ריר;?געבן אוף ח־עלטד 8ר נואר דו ווייפט וואול אז נאט ב&quot;ה וועט ניט זאגין דו זאלפט אום ברעתו ליין זון. אוב אברהם פאר שטייט וואזל אז דאס איז דר שטן אוב ןויל אים א.־א פ פירן פון נאטם ויעג. אונ אברהם האט ניט;וואלט צו הערץ דיא רייד • • &quot; &quot; 7 * *•* 7 * 7 • • * 1 * ** פון שטן. או: נאך רעם איז דר שטן נקיטן צו יצחק אין;^טאלט פון איוען פא־, אונ זאגט צו יצחק פר וואר ווי־סטו .רען ניט אדר האפטו ניט גהערט דס דיין פאטר אייז אגרוסער נאר ורם ער י פירט ךיך אוםברענגן אצינד ימיין זוך י*• •• 7 • • • • • • • &quot; &quot; זאלכטו אים ניט צו הערן אוג יצחק הערט רי רייר אוג זאגט גאה ניט. האט זר:; • • •ד • י ; ז־ ; 7 &quot; ־l־. אברהם מא:גט צו יצחק מיין קינד די ?היט פר אים אונ הער ניט צו דינע דייה רען ער איז אשטן אונ ודל אונז כאבין איבער פארן נאטם גבאט. אוג &quot; * • *י • 7 * • 7* • • *7* אברדם שפייט אן רעם שטן איז ער פון די אוועק גגאנגן אונ או רעה שטl 9 7&quot; ** י • * &quot; • • • • ־ *• י דאט גזעה; ער קען די ניט ביי קומן האט ער גמאבט אlף רעם ורעב אגרופין • •••••&quot;• &quot; • &quot; • • • • • # • י טייך וואכר אונ ווי אברדם מיט יצחק זענן גקימן צום גיא סר הט אברהם גזא;ט צו יצחק האב גאר _קיץ מורא ניט פארק מייך רען דר שטן האט דה והטאקט כדי מיד זאלן איבר פארן אור נאטם גבאט את אברהם הט אן נשריגז לעט 7 ־- י • *.* 7 &quot;.•&lt; 1 ז ; ; 7־ ־*־ זרי &quot; ;־ &quot;.*י *.&quot; שטן אונ דם ארט איז טוארין טרוקין אזו ווי קו־יער. את אברהם טיט דין זין יצהק זענן ג:גא?גן צום אךט ווי נאט ב&quot;ה הט יאים מא?ט. אוף רעם דרימן מאג הט אברהם אוף ?רובין זיינע אlקן הטער יתעדן פון ווייטין דפיארט ורם נאט הט אים מא?ט או־ הט&quot;ער מעד,ן ץזטיין אוף!־עם ארט אsי:ערד;נע דיל פו; דר _עךד בייז צום היטל. אוג אברהם זא?ט צו יצחק מיין קינך.זעהכטו עפים פון וויייטין. הט יצחק ?ענפלט איך זעה איין פייעפדיגי דיל אוג איואלקן הט אברהם שון גוויכט אז יצחק איז בוויליגט פר אקרבן עולה צו נאט ב־ה. 7 • • • • את אברהם זאגט צו ישמעאל אונ אליעזר זעהט איר עפים האבן זיי גענפרט 7 • •• • • . • ••*•• • ניין מיר זעהן נאר ניט הט אברהם גודסט אז ישמעאל או: אליעזר בדארפיו 09 ( • •• • • ( ץ • ין • • • • &quot;■■,■ • • 11 ניט ,גיין טיט די הט אברהם צו די מאגט ךץט איר דא קוטין אייזיל אוג איך קיט יצחק וועלין ניץ מיז אן רעם באךג את .וועלין זיך דאךט ב(.קן צי נאט, ב&quot;ה אוג יועלן זיך אום.£עךן צו אייך; י אונ אברהם הט ננומן ראלץ את ליי?ט דם ארוף אוף יצחק אונ האןן גנו^ו' s&quot;עד אוג ראם שעקט קעמר אונ ניןען נייידע צום אלט את בשעת אז מיידע זע?ן נ!א;גן חט י יצחק גיזאןט נון דם האלץ את דם פייער זעה איך אוב • 1 • י • •#&quot; • • • &quot; ווי איז דם לעמלי. רט אברהם גענ&amp;־ם צו יצחק אין דיר הט נאט ב־ה אום * 7 • 7 ••••4 * * דר וויילט צו!יין צו אים פר ציין קרבן עולה. הט יצחק וזא?ט צו דין פא^די אלץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="* תם וישר :אלץ ווס נאט ב־ה חט צו דיר מא;ט ורעל איי טון בשמחה. אוב אברהם זאגט צו יצחק כיין קינד זאג סיר אוב.?נס איז פר האןךן ביי דיר אין הארץ איין מחשבה זאלסטו §אר מיר ניט sאר מיידן. ^רט יצחק איפ היין פאקר דא שווער 'איך אזו ווי נאט ב־ה לע?ט אוב אזו ווי דו לעבקט אוב 011 ;איו §ר האנד־ן אין מיין האי־ץ אקזלעקהע מחשבה אוב איך זאג נלו?ט איז נאט .ב&quot;ה ווס &quot;ער הט מיך אוס דר וויילט אין מיר איך זאל זיין אקרבי עולה ©ר אים. אוב אברהם האט זיך זייער נקרייט אוף ךיא דייר פון יצחק אונ .זענץ .עאנגן אוב נקומן צום אך ט ווי נאט ב־־ה הט מאקט. אוג אברהם הייקט ־צו בועז אמיבח אונ יצחק חט אים מעןן שקיינר אוג ליים אוג אברהם האש ננומן דם האלץ אונ הט גלייגט אופין מזבח אונ רוט גנוט זיין זון יצחס אוב זויל אים בינק אונ לייגין' אופין האלץ זא?ט יצחק צום £אחר בינד קיך גוט אוב ,קבי© מיך גוט צו וואתם מאמר וועלבאיך זיך דר שךעקן פר רעם ?עsי ויעל פר שוועכין דס קרבן אוג אברהם הט אזו נ:טון אוג יצחק האט ווייןר גזאגט צום קאטר אין דר צייט אז דו מעקט מיך מקריב _זיין זאלקטו נעמן צייו ביפיל אש אוג זאלפט עם בב־עען צי קיי; מומר שרה פר איין גקקאק אוג :זאלפט איר.זאגן אז אונך־ זון ז*יז איין ?ץזקאק צו גאט ב־ה נייעלט ת יאלקט איר ניט זאנו בשעת זי וועט זיץ אוף איין הlך ארט. טאקר וועט זיא אראפ נןאלץ אונ וועט שטאלבץ איבר קיר אוג אברהם הט גהערט די רייד פון יצחק אוג הט אוף נהובין זיין קולי אונ הט גוויינט כךקת שמחה . אינ יצחק הט זייער גוויינט אונ חט נזאגט מיין פאטר אייל אוג טוא רעם רצון פון נאט ב־ה אזז ווי ער האט גיאגט אונ ראם האוןץ פון אברהם אונ פון יצחק זע?ז ?מק פריילך&quot; אונ/ור די אונן האבן גוויי:גט אינ אברהם הט ך3וגךן*זיץ זון יצחק אונ האט אים ארויף גלייגט אויף רעם דאלץ פון מזבח אונ יצחק האט אויס ןשטךעכןט זיין האלם פר רעם פאמר אוג אברהם רט אום ג^קדעקט רץ הא?ד צו נעמן דס מעסר צו שעקקן דין זון יצחק. אין דר זיייט זענן ?קיק! בארם הארציגע מלאכים פר נאט ב־ה אונ האבן מאןט מיר בעטין דיך נאט ייאש דו'3יכט באדם הארציג אונ לייט זעליג ווס דו דאסט 3שאפז היקל אונ.עלד. •*• • • 7 * •• • • ןיב ד־אך איין אויש לייויגג פאר דיין קנע?ט יצחק אוג רעד באדם ליך אlיף אברהם אונ יצחק ו;ס האבן הייוט גטו; דיי;ע רייד. נאט ב־ה דו וילקט דאך אז יצחק איז גבונךן אונ ג לגי ?ט קען זאל אים שעכטז אזו ווי אבהטח אפייןי* בע.טין קיר ךיך לאז דיין דער 3אךי2קייט אוף _זייא די־• בעת אין דר צייט הט נאט ב&quot;ה זי ך בוויזז צו אברהם אוב רופט אים פון היטל אוג&quot;זאגט צו אים ת זאלסט ניט אוס ע?*יעקן ייץ האגד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="תם ויער &quot; האנד צום יוע אוב זאלסט אים נאד ניט טון. אצינד ווייס איד ־5 ; *:ג • &quot; 1־־&quot;;•• •ן וואול דו ביסט איין נאטם פאךכטיגר ירייה דו האסט ניט פר מימען דיין איינציגן זון פון מיד. אוג אברהם הט אוף גהובן.די אוגין הטער נזעהן איין איל שטייט ביי איין בוםךס איז דער איל דוס נאט האט אים בשאפין בשעתער האט בשאפן היטל אונ.עךד. אוני נאט *ב&quot;זז האט אן גברייט רעם איל כדי ער זאל.זיין איין קרבן פאר יצחק הט אברהם גנומן דעם איל אונ הט מקריב גווק פאר איין קרבן עולה פר יצחק אונ אברהם הט גשפךעעט פון בלוט אוף דעס מזבח אונ זאגט דאס בלוט פון איל זזאל.זיין אזו חשוב ביי נאט ב&quot;ה וויא איך {ואלט גשפרענגט דס בלוט פון יצחק. אונ אוף אלץ ווס אברהם הט .גטון ביים מזבח האט.ער אלץ אזוי גזאנט. אונ עם איז גווען חשוב בייא נאט ב&quot;ה נלייף ווי אברהם הט מקריב גווען זיין זון יצחק אוי נאט ב&quot;ה האט גבענשט אברהם מיט זיינע קינדער אץ דעם טאג. אוג דר שטן איז גנאננן צו שרה אונ האט זיף* !;מאקט איין גשמאלט ווי איין אלטר מאן.זי;ער ניךךיג אונ זאגט צו איר פר וואר דו וןייפט נאד ניט ווס אברהם הט היינט גטין צו דיין זון יצחק. אברהם הט נבויט איין מזבח אונ הט אויף דעם מזבח יצחק מקריב נווען. אוב שדה הט אום גהערט ך רייד פון שטן אונ הט למיינם אז דם איז אמת אוג שרה האט גוויינט אונ גשרמן אגרום ביטער נשריי אוף איר זון אוג פאלט אות דער.ערד אונ ווארפט ערד אות איר קאפ אונ זאנט .. 1 *. *. &lt; ! • • ו זי! 7 . מיין זור יצחק איך וואלט גוואלט בעפר שטארבן איידר דו איך האב ן 1 י*ן7 * * ץ • י&gt;#• * * * •**)** 7 • ן ץ ךיך דער צוגין ביז דו ביסט {רום גווארין אונ אצינד איז גווארן פאר כןעךט מיץ קרייד צו טרוערקייט ךען.עם איז נווען מיין לופפדקייט צו דיר איך האב זייער פול גרופן אוג גבעטץ צו נאט ב'ה ער זאל מיר • • 1 ־ז •• ••• : *.* 1 : &quot;־ * • 1 * ד, ץ געבן איין זון אונ גאט ב'ה הט מיך צו גהעל־ט אוג האט מיר ןנעיץ אזוין צו ניינציג;אר. אוג אצינד ביסטו גווארן ©יין זון צו איין שעבט מעשר אוג צי פי;ער נור איך טרייסט מיך מיט די רייד פון גאט ב&quot;ה ךעץגאט כ&quot;ה הט דס גיאטין אוג דו האסט דאם מקעם גווען. אוג שרה זאגט צו גאט ב&quot;ה רבונו של עולם ת ביפט גרעכט אונ דיימו ז. ז * . &quot; • כעשים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="דו זאלסט נעמן אווייב צו מיין זון פון מיץ משפחה: אוב אליעזרענפרט צו אברהם איך ורעד כיין צו דיין משפחה צו נעמן אווייב צו דיין זון יצחק טאמר וועט זי אבר ניט וועלן גיין מיט מיר צו!עם לאנך צו ורעיל איך זיין ריין פון דר שבועה. חט אברהם צו איסיגזאגט יוא דו וועסט זיין ריין פון דער שבועה. אונ אליעזר מוט ווי אברהם הט איים מאגט. אוג אליעזר חט צו גשוואורץ זיין האר אברהם אוף דר דאזייגך זאך. אוג אליעזר איז אויף גשטאנן או: האט גנו^ן צעהן קעמלן פון אנרהטסקעמלן אוג צעהן קנעכט פון אברהמס קנעכט: אוב איז גגאנגן.קיין הרן צו בעמן איין ווייב צו יצחק. אונווי אליעזר איז אוועק גגאנגן האט אברהם ;שיקט צו שם ועבר זיין זון יצחק זאל קומן אהיים. 'אונ&quot;יצחק איז גקוימן צו אברהם קיץ באר שבע. אוג אליעזר איז גקומן צום הויז וואם דאלט איז איין ו_ואסר אוב:עם איז פר דר שטאט ת1־,* אונ אליעזר הט גמאכט קטען ךי קעטלן ביים וואסר א'ונ הט זיך גזעצט אפ רוען. אוב אליעזר טוט תפלהאונזאגט גאט פון מיין הער אברהם טוא שיקן נוטס פר מיר אוב טוא חסד טיט מיץ הארץ'אז דו זאלסט שיקן איין ווייב צום זון פון מיין הער צו זיין משפחה. אוב /אט ב'ה הט דר הערט די רייד פון אליעזר פון וועגן אברהם. אוב אליעזר איז אריץ גגאנגן אין שטאט אריץ אונ אייז נגאנגן צום הlז פון בתואל דר זון פון' מליכהךאם ווייב פון נחוד דד זון פון תרח. אונ אליעזר דר ציילט פר זיי ווס.עס הט זיך אים גטראפין. אוב.ער איז איין קנעבט בייא אברדט. אוב זיי פרי:ען זיך.זי;ער מיטיאים. אוב אלע האבץ גלובט גאט ב'ה אוף דעי דאזיגעיר זאך. אוג זיי.געבין ריקה וואס זיא איז דיא טאכטר פון בתואל פאר איין ווייב' צו יצחק אוב רבקה איז גווען זייער עיץ פון גשטאלט אוג זיא איז גווען איין בתולה. אוב לבן אוב נתור האבין גמאכט אין דר זעלביגר נאכט איין סעודה. איז גקומן אליעזר אויך מיט זיינע צעהן מענשען אוף דער סעודה אוג האבן גגעשן איג נטרונקן'או'נ האבן זיך גפרייט איין נאנ*ד נאקט:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="תם ויער !8 אונ וו/עס איו ?קוטן אין דער ןריא איז אליעזר אוף.גשט^ןאונ האט מאsט צום הוז ?זונד פון בתואל שיק או;נז אוועק צו אומר סער. אוב ויי האבן ושיקט רבקה 9יט אים אוג אlןז דבורה איר .זייגערן אוב נעבן .איר זילבר אוב מ לד או::קנע?ט אוג _זיי האןן בלייט אליעזר. אונ אליעזר הט גנוטן רבקה אונ איז גנאנגן טיט איר צום לא:נד בנק צו זיין האר אברהם. אונ ווי רבקה איו נקוט' כ־יין כנען הט יצחק .זיא :גנו.טן פר אווייב אוב יצחק הט זיא זייעד ליב גהאט אוג הט זיא נןראקט צום :ג?עלט פון.זיין מוטר שרה אוב יצחק אין י אלט טוען פערצי: יאר בשעת.ער האט .גנו§ען רבקה 5ר אנריבג"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL121" TYPE="CHAPTER" ORDER="51">
            <div ID="DIVL122" TYPE="TITLE" ORDER="51" LABEL="פרשת תולדות"/>
            <div ID="DIVL123" TYPE="BODY" ORDER="51">
              <div ID="DIVL124" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="51">
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="אוי או יצחק איז אלט טוען ביין אוב פוקציג;אר איז זיץ וריב רבקה נאף טוען איין אוקטרא-בטרן אין ך טעג. אוג רבקה הט מאגט צו יצחק פר וואר איף האב גהערט אז דיין מוטר שרה איז אוף קווען איין אומטראכטרן הט ביין י:אטר אברהם תפלה גטון צו נאט ב&quot;ה זיא זאל קקדער האבן. אצינד יטטיי אוף אוב טוא תפלה אוף מיר אוג גאט ב־ה וועט בוודאי צו העדן ריק תפלה אוב יצחק דש צו נהערט ךי רייד פון רבקה אוב זענן ביידע מאמן צום באת s* •*'•ג&quot;זוי ב סוריה דאךט הפלה טון את יצחק הט גבעטן צו גאט ב~ה פר זיין ווייב רבקה 7 • &quot; צ • • • • ** * אוג נאט ב־ה הט דר דזערט דםנבעט פון יצחק דר זון פון אברהם איז רבקה זיין עייב מעוברת טואוץ אוב ווי.עס איז קקיsן דער ןיבטר חודש האבן דיא קינךר זיף גשטוהין.אין,איר אונ&quot;עם הט איר זימגר !ויי.בטון. הט רבקה טא?ט צו ךי וויייר פון ל א; דאוג הט זיי ופרקט אוב.עם הט זיף צו זיי אוו גטראבן האןן די איר געמ־רט כיין. אוב רבקה הט צו זיי מא:גט §ר וום הט זיף ט ר צ זו גטראפין מיין פון אל ע עייבער. אוג רבקה איז גגאקגן צום לאנד מוריה צו בעטן אוג צו פאו־שטין אוף דר.!אף אוג זי הט נבעט; איר שוועד אברהם ;ער זאל אוף בעטן נאט ב&quot;ה אוף דר ז_אף וים הט זיף איר גקראןן אוב קען הט איר גענפרט צוויי קינדר איז דא ביי איר אוג צורי מלכים וועט פון אזר &quot;^■ • • ♦* •1 ••• •זד *• • • י• •• !י ♦ 4 •••••* • • • • • ' אוף שטיין אוב זי הט גווינן איין צורלינג אזו.ווי נאט ב־ה האט איר צו גזאגט דר.עדשטר איז אדום מאמן נאנץ רוט אוף ווי איין הארער _קאץ האבן אים *** *9O• • * &quot; 7 • 7 אלי גרופן עש;ו. אונ דר נאף איז ארוס מאמן דר אנדרר אוב הט אן נהאלטין ^ן רעם פוס פיןעףבטין. דרום הט מען אים אנאמן מעבן יעקב. אוג בשעת די קינדר זענן גבורן גווארן איז יצחק אלט נווען זעכציג יאר אונ ווי די קינדר • ©1*•• •• •1 • ••1 •ין- • ן •נ■ יין •* • • •ן • • *.l 5* • זעון אלט גווארן פופצעהן.;אי פלעגט עשו גיין אין §עדד צו חאפן חיות יעקב ןלעגט לעינן אוג וויידן חי קאף אוג יןלעגט פאלגן ןאטער **נ מsעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="ןס דיי פלעגן אים ?אגן. אוג יצחק מיט רק וריב אוב קקד־ר זענן מע?ן 9יט ןין ןאטער אברהם אין לאגד כנען אזl ווי נאט בי ה דאט זייא ג־באטן. אוג אברהם חט גגעבן צו,זיין זון יצחק גאר זיין נוקם אוב ז^אגט צו אים פר וואר דו מייסט וואול אז נאט ב־ה וואם איו אין קי^ל איז איין רעקטר נאט. אוג ,ננס א&quot;ז.מיין.ניט פר האנדן קיץ נאט חוץ אים. אוג אצקד מיין ליב קינד הער צו מייגי דייר אוב זאלסט זעהן אפ ריקן די גבאט פון נאט ב־־ה ווס איך זאג דיר אן. כדי;ים זאל זיין מט צו דיר אוב אוך צו דייגי .קיי־רי עם גיעל.! דיו ןאך דיר ביו אייביג אוג גדענ:ק ךא וואונדער פון נאט ב־ה.זיין עאד ;וס.ער גטץ מיט אונו &quot; אוג האט או^ז מציל מוען פון אומרי פיינד . אה• אציג.' sיץ קינד דו זאלסט גוט אפ היטען ראם איך האב דיר מאןט. אוג או־ פון גאטם גבאט זאלסטו ניט אפ טון. אוג ז^אלקט לערנן רעם רעקקפאךטיגן,.ויעג יום זיי ^זאלין אץ רעם וועג מין כרי.עם זאל זיי גוט זיין ביז אייביג. אוג יצחק האט גענפרט זיין פאטר אברהם אוג האט צו אים גזאגט וום דו האקט טיר גבאט־ וועל איך טון אונ פון נאטם מצות קעל איך ניט אפ טון, אוג אבריי 3■ האט גבענשט זיין זון יצחק אוג אlך יצחקס קימד אוג אברהם הט נל.ןגריג.ט מיט יעקב דיא שטראף פין נאט ב&quot;ה אוב אוךזיין וועג, אין דער צייט איו אברהם גשטארבץ אוג יעקב אונ עשוזעג־ דעמאלט אלט עוען פינפ'^עהן ןאר. אוב אלע 'לעב טאג פון אברהם איז:;ווען הו:;ךעךט פי:נף אוג זיקציג ;אר אוג איז ג־שטארבין קויט איין גוט ?ריק&quot;קייט: את עשו אין גנאךנן אין פעלד אריץ צו ןאנין ך חיות אודים צו ךרעג^.ן אוג נמרוד &quot;דר שליט ווס הייסט אברפל קלענט איוך נ,יין אלע כאל ?*ין ?.עלי אריץ חיות חאפן אוג עם איז ;ווארן אשנאה :יורשן נמרוד אוג עשו. אקאל איו עשו גנאננן צום נןעג אק פעקד אריץ האט ער נפינן בען נמרוד נור מיט צורי מענשין רען זיינע גבורים.זענן עך;ער א&quot;ועק .גגאנגן אץ דר מדבר אריין צו האפין חיות. אוג עשו חט גטייט רעם נמרוד אוג הט אים אפ גצונן ז_יקן3 גלוסטינע קליידר אוב איז אתיים אנקלאפין אוב האט זיף־ בהאלטין • אוב בשעת עשו איו גקובן אהיים איז&quot;ער מוען זייער מיד אוב 'קלאף ער פחד אוב הט מורא גהאט טאקר וועט.ער קטאךבן הט ער ?נעח;ט צו יעקב אונ הט דך פר אים מעצט אוג ■זאגט צו יעקב נון איך ן.ועל מוזן היינ;ט ץזטאךבין דם טוג מיר ךי בכורה אוג עשו פר קו?ט די בכורה צו יעקב אוב ראם איו אלץ מוען פון גאט ב־ה אוב עשי ^הט אlך ,פאר ק1:פט צו יעקב רעם חלק וום נגר הט גהאט אין דד מערת המכפלה פר פול געלד אונ יעקב האט נקרי*? ףרומאיץ־שטר מכירה אוב.גחף^ת ךרlף.עדות'אונ דרע!טר מכירה איזע!?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="תם ויישר 53 בי' יעקב. ארג נמרוד דר זון פון בייש אז ;נר איז טת מזארן אץ דד מהפד' האבן אים זיינע מקשן גבראכט אין שטאט אדיין אוב האבן אים 3אנראב'ן אונ נמרוד הט גלעבט צוויי הומ־עו־ט פינפצעהן יאר. אונ אז נ כדוד איו טוו 7 •• • • &quot; ס' 7 ^ ?וואו־ן הט זיף די ממשלה צו טיילט אוף פיר חדקים. אונ נאף רעם אז אברהם איז גץזטאךקן הט נאט ג:ברא:כט'אין דער צייט אירוסי! הוער אץ לאנד בנע! איז יצחק אוף גשטאנן אונ הט גוואלט ביין היין מצרים אזו ווי!יין פאטר אברהם &quot;*!*•*י 72.7 • י י *s* • האט נאט ב־־ה זיף בוויזען צוא אים אין דר נ_אכט אוג הט מאנט צו אים דן זאלקט ניט ביין קיין מצרים נור דוא .זאלסט כיין צום לא^ד גרר צוא אבימלף דר מלף פלשתים אוג זאלסט דארט זיצן ביז דר הוננר וועט זיף אום לאון * יי• 1 • • &quot;ד• • • •• ••*•••• '?•ן • י • • • 4 • • • ••• מ ) אונ יצחק איז אוף גשטאנן אוג איו גנאנגן.קיץ גדר אזו ווי נאט הט אים גזאגט 1• &quot;*• *•#* * • • • 1 &quot; ♦ • * אונ יצחק איז דארט .גזעסין איין גא;ץ יאר ? אונ ווי דר הונגר הט זיף אויס גלאזט האט נאט ב־ה זיף בוויזו צו יצחק אוג • 1 : ■ך : ־l־ • * 1 &quot; זאכט צו אים שטיי אוף אונ ניי ארוס פון רעם לאנד אונ ניי צום לאנד ז־ ; • :*• 1 ־־ &lt;••• &quot;־: ~ ־ כנען, אונ יצחק איז אויף גשטאנן אוב איז ג.גאען קיץ חברון וואם איו אץ ל א נד כנען אזו וויא נאט ב־־ה האט אים גבאטן; בעת אין דר צייט הט יצחק אוועק גשיקט זיין זון יעקב צו ישם ועבר. א־ת האט דארט נלערנט נאטם שטראף אוג יעקב איז עעסן בייא שם ועבר 7 7 • • *• * • 7 • • •7 &quot; * *&quot; * צוויי אוג דרייסיג יאר אבר זיין ברודר עשו איז גוועו אין דר היים אוג פלענט &quot;י ** ••• • •ן •ך &quot; •• 1 • ■&lt;* • ••0 • 1 •א 1•• * &quot;* • • • • &quot; • • • • ?:'ין אדע טאג-אין פעלד אריץ צו חאפן חיות איג עופות אוג איז מוען איין גרוסר גבור אין פעלד. איינמאל איו עשו גנאנגן צום לאני שעיר חאפן חיות י• •* • 1 •• &quot;• • ■ד • ־• • &quot;•• • 1 • • • * * ♦ אוג עופות. איו.ער גזעסן אין שעיר פיר חדשים אונ עשו האט דר זעהן אץ לאני שעיר אטאכטער פץ איין כנעני אונ זי הט גהייסן יהודית די מאכטער פון בארי דר זון יון עפרה פון דר משפחה פון חת דר זון פון כנען הט עשו זיא .עומן פר אווייב אונ בשעת עשו האט גנומן דס ווייב איז .ער אלט גיוק .פעיציג יאר אוג עשו הט גבראכט ראם וףיב_קיין חברון וויא זיין פ אטד איו גזעסן אונ הט זיף דאךט בזעצט. אוג אז יצחק איז אלט מוארן הונהרט אוג •• 7 • י 7 • •• • !7 * • • • צוואנציג יאר איז יעקב דעמאלט אלט גווען יעכציג יאר, אונ וויא שם איו •*••&quot;ן • 1 • • . • • -ך * • • • • &quot;•*• &quot; •* •• ♦ נשטאךבין האט זיף יעקב אום ?קערט צום פאטר _קיין הברון. אוג דעמאלט זעמן קקומן מקשן פון הרן אונ האבץ איין בשדה מא?ט צוא רבקה אז איר ברודרס ווייב וים הייסט עדינה הט גהאט עירויי טעכטר אונ לבן הט זיי נעמו •••••• ד •• • •*- • • •&quot; •• * !? י •*- &lt;*• ••• • • 9 * • • • 0 * • * .מעונן ךי.עו־שטע הט .ער גרופן לאה אונך צווייטע רחל. אונ וויא יצחק איז £לט מוארין זעמן אים די אוני; #ויער מוארן פון דר .עלטר אונ&amp;נס איז אים מואן ן טונקל קאר ך או;ץ'אונ כ!ק מיין ניט |}?הן* בעות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="84 תם ויישר בעת אין דר צייט הט יצחק .נרוקן זיץ זון עשו אזl צו זאגן נעם דיין וייעדר אוב דיץ בוגץ את וןיי אין קעלד אריץ אlינ יזאג איין מעג אוג נןאן־ מיד דעד פץ איץ גוט &quot;עסין אוג זאלקט מיר ןךענגן אזו ורעל איך ראם .עסין אונ ןאך רעם יעסץ ורעל אי־ ךיך בקשן. ווי רבקה הט דר העקט דיא רייד פון יצחק הט זי גרופן איר זון יעקב אוב האט אים מאןט אוl אוב אזl האט דיין ןאטער יצחק גואגט צוא דיין קרודר עשו אוב אזl האב איך ;גהעךט. אזייגד איילי אוב טוא דם דאס איך ייעל דיר זאגו ניי צו ךי שאף אוב ^אלקט נעמן ?וויי נו. טע ציקליך אוב איך וועל מאביו פון די נוטע נקעקסס ווי דיין פאטר יצחק הט ליב אוג דו.זאלסט בךענ;ן דס גקעקקס צו דיין פאטר אונ.ער וועט דם עסן איידר דיין ךרוךר וועט קומן^פון'יזיין' לעג כדי דיין פאטר זאל ךיך ןעגשן. אוב יעקב הט גאיילט אונ הט גטון אזו ווי זיין םוקר הט אים ג;היי?ן אוב הט גבראכט דאס עטין פאר דעם פאטר איידר עשי וזיז גקומן פון גיעג. ץ • ; ־־ : זו \ - •&quot;• דע ** *,&quot; * : • •.־1 י :*.&quot; אוג יצחק פרעיט צו יעקב ?ויין קינד וועד ביסטו הט יעקב גזאגט צום פאטר • *• 2 ** י # § ♦* **7 • 7 • *s* • איך בץ דיין בכור עש איך האב ביטון אזו ווי דו האקט מיד גזא^ט אצינד מיין פאטר קוטיי אוף אוג.זעץ זיך אנידר וועקטו.עסן פון מיין גיעג כדי דו ואלהט מיך בענשן. אונ יצחק איז אlיף נשטאנן אוג הט עעסן אוב גטיינקו אוג בגיטיגט דם הארץ אוג הט אים גבענשט. אוג תיכף ווי יעקב א־ז אדום גגאנגן פה פאטר יצחק איז עשו אנגקומן פון גיעג פון פעלד אונ האט אlך 2** *&quot;• י •7 7 * 7• • * *• &quot; • • ' *• • 7 * גסאכט נוטע שפייזן אוב הט גבראכט _פר רעם פאטר. אוג יצחק הט גזאגט • יי • • • י 7*•• • 7• ■ 7 • 7 • צו עשו דער איז דר מענש דם הט סיר גקראקט .עפין איג איך האב אים גבענשט _אייךר דו ביפט בקומך צו סיר. אוב עשו הט שן גמערקט אז יעקב חט ך0 קטין. אונ עשו קיערינט אוג גריקט אוף זיין ברודר יעקב וואס יעקב חט אים בטון דס דאזיגע אוג עשו זאגט דרוס הייפט &quot;ער יעקב דייל.ער הט •&quot;77* 7 7 • • • * 7 7 סיוז ?וויי מאל בטריבט איין מאל ווס י-ערהט ביי סיר אפ גק־ופט די בכורה 7 •*• •7 #7 7 7 • * • * אוג דם אנדדי מאל האט ער די ברכה בייא טיר צו מומן. אוג עשו וויינט ־3' ־־;&quot;.• • ! ז • ... ; עי ' - : איין ג.דlס גוויץ . אוג ודא יצחק האט דעד העלט אז עשו דיקט האט יצחק ןזאןט צו עשו וואס ^זאל איך טון אז ריין קרודר האט סיט איין ליגין דיא ברכה צו .גנומן. אוב דער נאך הט יצחק אlך קבע^ן איין ברכה צו עשו אוג עשו הט פיינד גהאט יעקב דר פר ווס ער הט די ברכה צו גנומן. דא הט ש־ - ; : *־־ •.&quot; - ■1 •&quot;• זד• : &quot;.&quot;• ־ד ־1 ןיך יעקב זייער ;גפאר;כטין פאר עשו. אונ יעקב איז אlף מקטאנען אונ איו אןסלאקן מואוץ צו עבר דער זון פון שם אוג הט זיך דארט בהאלסן. אוב *עקב איז דענ־אלט אלט מוען רדייא אוג זעכציג יאר אוג יעקב איו גזעפין •7• ♦ • 7 &quot; • 7 2*7 • • # * אין הזז פון עבר פערצי; ;אר. אוב לערינט מאך מיין גאטם ורעב: אד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="תם וישר 55 אץ די טעג הם עדה דם ווייב פון עשו גווינן איין זון. אונ עשו הם אים גרופן אליפז אוג עשו איז דעמאלט אלט גווען פינף איג זעבציג;אד אוג ישמעאל דר זון פון אברהם איז נשטארבן אין דער צייט. אוב ישמעאל הט גלעבט הונךךט זיבן אוג ךרייסיג;אר. אוג אזעם איז גווען דר טיף פון די פערצץ;אר ווס יעקבאיז גזעפין אץ הוז'פון עבר איז' יעקב גקומן,קיץ חברון צום פאטר אוג מוטר. אוג ווי עשו הט דר זעהן זיין בתדר יעקב הט דר צאתן פון עשו זייער גגרימט אוף יעקב אוב האט יאים נוואלט הרגנן. אוג ךיא זאף איז גזאגט גווארן צו רבקה&quot;הט רבקה גאיילט אונ גרופן איר זין יעקב אוב האט אים גזאנט שטייא אוף אוב אנטלוף צו מיין ברודער לבן &quot;קיץ הרן אוג זאלםטךאךט זיצן ביז דער צארן פון דיין בתדר עשי וועט גשטילט&quot;ווערן. אונ יצחק לאזט תפן יעקב אוב זאגט צו איס דו זאלסט ניט נעמן קיין ווייב פון די טעכטר פון כנען שטייא אוף אונ&quot;גיי צום חוז פון בתואל דערפאטער פון דיין מוטרקיין חרן אוב נעם דיר דאךט איין ווייב פון ךי טעבטר פון לבן אוך זאג איך תר אן דו זאלסט ניט פר געסן אין גאט ב'ה אוב גאט ב&quot;ה וועט דיך אום קערין lצום _לאנד ווי דיינע עלטערן.זענין גווען מיט פול קיגדער אוג מיט פול נוטס אוג פול עשירות אוב ?תיד אוב יצחק פאר לענד פון צו גבאטין צו זיין זון יעקב אוג צו בענשין אונ האט.אים גנעבן פול מתנות אוג הט אים אוועק גשיקט.' אוג יעקב הט צו גהערט ךיא דייר פון זיץ פאטער יצחק אוני פון זיין מוטער רבקה אוג איז אוף גשטאנן א'ונ גגאנגן.קיץ פדן ארם אונ יעקב איז דעמאלט אלט גווען דבן אונ דבציג יאר. אוג ווי יעקב איז ארוס ^גאננן פון באר שבע נאך חרן האט עשו גרופן זיין זון אליפז אוב הט צו אים גזאנט אז קיינר זאל ניט העוין'.אצץד אייל אוג נעם די שווערד אוני;אג נאך מיין ברודער יעקב אונ זאלסט אים הארגנען. אונ אליפז איז אויף גשטאנן אונ הט גנומן צעהן מענשן פון זיין' מוטרס ברודר איג איז נאך גלאפן נאך יעקב. אוב ווי יעסב הט דער זעהן אז אליפז יאןט אים נאך מיט צעהן מענשין. איז יעקב גבליבן שטיין אוףךעם אךט י;,**■ וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="&quot; תש ויער ווי.ער איז נשטאנן כדי.ער זאל וויסן וום דם בטייט ז־ען.ער האט ןאר ניט נוויסט פון .קיץ שום זאך. אוג אליפז הט אום גצוגין דיא שווערד אוב איז גנאננן טיט זיינע מענשן צו יעקב. אוב יעקב הט צו זיי גזאגט וום בטייט דם יום איר זענט גקומן צו מיר טיט אייערי •• ;ז: ■ך ־־ •• ־* ־ז־ * •• • ; 1 *.*( • * •••,&quot;*• שווערדן הט אליפז צו אים גנענט אוב זאנט צו אים אזו אונ אזו הט נזיר מיץ פאטר אן גזאג:ט אצי;ד ירעד איך מקעם זיין מיין פאטערם נבאט רום ער הטמיר גבאטן. אוב ווי יעקב האט דר זעהן אז ד־יא דייר פון עשו איז שטארק ביי זיין זון אליפז. הט יעקב צו אים גנענט אוב הט אים אוב דינע'מע;שן גבעטן אזl צו זאגן נון אלדי^ג ווים איך האי אונ ארך ווס מיין פאטר איוב טופזר האבץ מיר עעבין'נעמט דם אייך צו אבי איר זאלט מיך ניט הארען אוב איר וועט טון טיט מיר צדקה. אונ נאט ב&quot;ה הט גגעבין חן צו יעקב אין ד אונן פון אליפז אונ הט אים ניט נהרגת אונ אליפז הט צו גנומן גאר דם נוטס וואס • • ••■•••• ץ ן • • ן ץ *5&quot; • 7 יעקב הט נהאט אוב אליפז טיט.זיינע מענשןיהאבן זיך אום גקערט כךין באר שבע צו זיין פאטער עשו:"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL137" TYPE="CHAPTER" ORDER="56">
            <div ID="DIVL138" TYPE="TITLE" ORDER="56" LABEL="פרשת ויצא"/>
            <div ID="DIVL139" TYPE="BODY" ORDER="56">
              <div ID="DIVL140" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="56">
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="דצא אוב יעקב איז אדום ;נאנגן פון באר שבע אונ איז גגאנגן .קיץ חרן אוב איז גקומן בי ז אין בארג מוריה אוב האט גנענטקט ?נעבן דר •קטאט יזוז אוב גאט האט זיף בוויזן צו אים אין דער נאכט אוב האט צוא אים מאגט איף בין דיין נאט אוג אוף דער גאט פון אברהם אוג דר גאט פון דיין פאטר יצחק.ראש לאגד וואם דו ליגשט •• ץ 1 •• 1 7 •• ן •ן # ץ • • • ךרlף ורעל איף&quot;עס געבן דיר אוב דייני קינדר. אוב איף בין טיט ךיר אוב זאלשט גאר.קיץ מורא ניט האבן. או: איף וו על דיף היטן ווי אהין דו וועשט גיין אוב וועל מערן דיינע קינדר וויא די שטערין • • 1 &quot; •• ן •• ~ ~ • 1 •• •&quot; • ן • • • * 9 • * { פון דזימיל אוב ורעל מאבן פאלן דיינע פיינד פאר דיר אוב ויעל דיף ווידר קערין צום דאזיגן לאנד מיט פרייר אוב מיט פול קינדר אוב פור • •• | ד • ;•1 - : • ;*• • •1 ;&quot;.* עשירות. אוב יעקב הט זיף אוף ;חאפט אוב האט זיף היער גפרייט אוף דעם חלום. אוג יעקב הט;רו פן דם דאזיגע ארט בית אל. אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="תם ויער י6 איז פון דארט אוועק גגאנק צום לאנד קדם אוג איז גקומן.קיץ חרן, אוב הטי זיף־ גזעצט ביי דעם ברונן ווי ך פאסטיכר טיינקן אן דיא שאף. אוב יעקב הט ךאךט דר זעהן אז מענשן גייען פון חרן צוא פאשן ך שאף: אונ יעקב האט זיי גפרעגט פון וואנן זענט איר פילייכט קענט איר לבן דר&quot;זון פון נחור, האבן זיי גענפרט מיר קענן יאים או'נ באלד .(ועט קוטן זיין טאכטר רחל טיט די שאף, אונ ווי יעקב האט דד זעהן רחל ך טאכטיר פון לבן איז יעקב גלאפין צו איר אוג הט זיא גקושט אוב הט אוף גהובין זיין קול אונ הט גוויינט. אוב יעקב ןא;ט צו רחל ךאם.ער איז דער זון פון רבקה אונ רבקה איז איר פאטערס שוועסטר. איז רחל גלאפן צום פאטר אוג הט אים גזאנט אז יעקב • *• ~ • •• • ן ץ | ין* •• ץ • •ץ • &quot;■* | דר זוין פון רבקה איז גקומן אוב וויי לבן הט דר הערט אז יעקב דר זון פון רבקה קומט אן. איז לבן גלאפן צו אים אוב הט אים גהאלזט אוג;קושט אוב אימ צו זיף־ אין שטוב אדיין אוג האט אים נגיעבן צו ע סין, אוב יעקב דר ציילט צו לבן ווס עם הט זיף־ אים גטראפן אוב ווס זיין ברודר עשו הטי אים נטוו ארב אוד וום אליפז דער זון פון ־*־ &quot;• 1 : &quot;,* * ז־ : י 1▼ 5 עשו הט אים;טון אופן וועג אוג יעקב איז נזעסן ביי לבן איין חידש אוב הט ביי אים גפאישעט ךי שאף, נאף־ דעם הט לבן גזאנט צוא 'יעקב זאג מיד דוס זאל זיין דיין שכר דר פר ווס דו דינסט מיר. אוב ' ו ד • ־1 ז ־־ 1 : ; • לבן האט גהאט נור צוויי טעכטר אייגע האט;הייסן לאה אוב דיא אנדר־ע האט גהייסן רחל אוב ךיא אוגין פון לאה זענן גווען טונקעל אוב רחל איז גווען זייער־ שיין. אוב יעקב ד'אט ליב גהאטרחל.'אונ יעקבענפרט ציו לבן איף־ ורעל ז־ינן ביי ךיר פר דיין טאכטר ורם הייסט רחל.'א'ונ ילבן איז דרוף בשטאנן. אוב יעקב האט אים'אן;הובץ'צו דינן אוג וויא^עם איז גקומן דם אנדרי;אר ווי יעקב איז גזעסץ בייא לבן איז גשטארבן עבר דר זון פון שלח, אוג עבר איז אלט גווען פיר הונדרט אוני פיר אוג זעכציג יאר. אוג ווי יעקב האט דאס דער • ן•• * • ע • • ץ • ' 1 ■ן' ץ •• ^ ך.עךט הט יעקב דרוף זי;ער גטרוערט אוג הט;מאכט אוף אים איין הספה אוג הט אוף אים גקלאגט פול טעג: אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="68 תם וישר אlנ ווי.עם איז שון.דס רבטע ;אר פון זיין די:נקט sיי לבז הט יעקב מא?ט צויאיסיגיב מיד מיין&quot;וריב וואם איןז האב 0ר איר ךיר נךינ:ט. אוב לב/ הט אזו;טון אוג הט איינגזאמילט ךי שטעט לייט אוב הט ;מאקט איין מאל £ייט.ווי,עם איז נאכט גווארן איז יעקב מיט ךי חתונה לייט קגא;גן צו לבן אין שטוב אדיין איז ־לק&quot;עאש אוב הט פר לא'קן אלע (עבט מס זעניז ?•גיע! אין שטוב אונ יעקב זאגט צו לבן נאןז וום פאר לעקןקטו די ליכט דט לבן גזאגט אזו איז ביי או;ז&quot; דר מנהג אוג לבן הט ;נומן רץ טאקטר לאה אוג הט זי גבראכט צו יעקב. אונ יעקב הט נאר ניט מויקט אוב.עם איז לאה . אונ לבן הט גגע.בן זיין דינפט מיוד זלפה צו זיין טאקטר לאה 9ר איין דינ;ס;ט מlד • אוב אלע חתונה לייט זענן ;קו^ן אין דר דארגר נאכ:ט אין הlז ווי יעקב איז ןווען או נ האבן גגעסין אוג ;טרינקן אונ האבן זיןז גפרייט אונ ;טא;ץט אונ מומן אונ האבן מאגט הילא הילא אז יעקב זאל הערין. אוג יעקב הט אבר ניט פר שטאנו ווס זיי שדייקיערהט ^מיי?ט יעס איז אזיו איין מנהג. את די מתונה לייט האבן אזl מאג־ט איין גא;נצי באלט פר יעקב. אוב וויא .עס איו טאג גווארין הטי זיף נכןעךט צום טייב י&quot;ט ?י •לי .!•עo* יס ^יז ?2אה♦ הט יעקב ^ואנט אצעד פאר קטיי איף ווס זיי האבן מאגט הילא יען הייא איו טייטש' לאה. אונ יעקב הט צו ג;רופן צו לבן אוג הט צו אים מא?ט תס האסטו מיד גטון• פר רואת איף האב ךיף ןךיsט פאר רחל * את נאף .וואם האסטו כיף אפ גנאךטאlףדר אךט את דו האקט סיר מעבן לאה• את לבן הט גענפרט צו יעקב מען טוט ניט אזl ביי או^ז מען זאל חתונה מאכן פר?ער די יתגסטי פר די.על?טי אוג אצי:נד אוב דו ווילקט נעמן איר ^וועקטר רחל זאלסטו מיר ךינן נאף זיבין^יאר אוב יעקב הט אזו ג:טון אונ האט גנומן אוף רחל פאר אווייב אונ יעקב האט ליבר גה_אט רחל איידר לאה. אונ לבן הט ;;עsן צו זיין ראכטער רחל אדינקט סוד אונ זיא הט נהייסן בלהה: אוג ווי גאט ב־ה הט גזעהן אז יעקב הט פיי;ד לאה. הט גאט ב ה זי בו.ויליג.ט אוב זי הט מרנן פיר זון צו איר סאן יעקב . אוב אזו האבז זיי;הייקן ראובן שטעון לוי יהודה אוג לאה האט אוף ;דזעךט צו טוען אוג רחל $ציז ?ייען איץ אום מראכטערן אוג רחל הט מקנא עוען לאה אוג ווי רחל הט מעדיו אז לא ןןוינט ניט.קיין קינד הט רחל ;נוסן איר ךינקט מור בלהה אlנ הט זיא עעבץ צו יעקב פאר אווייב אונ רא האט מוי.נ.ז ץוייי זון אונ ייי האבץ;הייסן דן אוג נפתלי אוג.ווי לאה הט נ:זעהן אז זי'הט אוף גהערט צו מרנן דס ר אור איר ךינרט מlד זלפה גגעבן צו&quot;יעקב פר אוריב אונ רא הט אוף גודנן צורי זין זייא האבץ ;הייסין גד אמ אשר אונ לאה האט נאף ;.ורנן ציוייא זון אונ איין טאכטר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="*הם ר ר ו נ ו ן ין ר גן ב ה.זיי&quot;ערך ג ל ז ף ן ן ם ן ב ל ט &quot; ן ו ט ה גט ה ט ו ט ר ה ב ל ט ן ץ ן. ג ז • ־ : • ו - 1 י x ט ט ט ה ט ן :נטון ץ ר ב ל ט ן רן ף אן ז זאט ה ל ץ ו ר ־ ן ן. ב ב ו ט ט ן ן גג רן *l* # • * •7•• • * י תן ר ט ט ה י רן ב ט ו ב ן ד ן רן ה ם ז אד ן ץ ב ף א ן ן ם ט ג ין ן.קיין ן גן :גט'צוא ב ן ר ט ו ט רן ו טף ן א ן ס זן דן נ ב ט ו טי דג ף ן ר ט טף סט י ע ן רם ר ט ט ר &quot; י ר - ־ &quot; 1 ־ ; &quot; * • • • 1 ד 7 ו 1 : ־ ן ב ל נ י.עם ו ו ן רף ן ן ד ט ב ט ו ! ב ר ־ ער נ ק ף קן ר ט ט ו רן ן ף;אל ף ם ן ם. גן ט ט ו ב ף טף ץ יד נ ו טף ט ן נ גד י ל ו ט רן א ל ף רן • נ ב ט א ן ף ל ו;אלקט רן אם ן ף ל ט ר ן ע עף נ ל רן פן עף ם אד ט ר ט ר ט ר ט גם ער ן ס 'וויידן גף ל ן א עף ג ו א עף ן ף זע רע רע ז : דד 1 ו י י ־ • &quot; ; ; ד • * ; * י ; ץ * ־ • ל ם ן ן א גז ת ט ם ף ל ך ר ין אף אך ב ן רא ר: נ ן ט ו ן נ ט פך ע גע ב ע ף גט ם ע ח'אונ עד ף ט ר * ב 1 י ב ט ג ב ט;אף טי ן,זעקם ד. ץ ם.ער ט ם ט ן דר דר. נ א.עם ז י ט זי ף ן ן ט ב זאפ.גטון י י ע י ע ו ר ט ט ט . ן ן ן אם רן טי ט ץ ק ס ן;גשי:קט ן ו ב זר ל ף ץ ו.זיץ ר נם ;נד ן ן ין זר ל ף ט ם ן ן א ק :ג.גא^ן ן ם ם ך ן ב ב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="&lt;&quot; הם וישר. יעקב האט זיף מיער נשטאךקט אונ.עס.איז מוען צוא יעקב עומיא וזונדערט טווינט מיער נרוסע ארב שייגע שאף. א'ונ די זון פון לב־ האבץ זיף מתקנא ;מען אין יעקב פון מעגן רעם עשירות מאס יעלב הט ;האט • אין איין ארום הט יעקב גהערט וני ך זון פון לבן זאגן יעקב האט צו עומן מס ויאי ביי אונז דורף דעם -הט.ער אזl אבבוד אוג יעקב מלט דאדולף דם לבן מיט זיינע זון זענו ניט גא:גץ מיט אים ווי ק־;ער. אין דר זערבי.גר צייט איז נמען דר סlף פון ■די זעקס יאר הט נאט ב&quot;ה זיף בומין צו אים אוג הט אים ;ז^א;ט שטיי אמף אונ מי ארוס פון דעם דאזיגין לא;ד אונ קער זיף אום ציא דיין פאטעךס הז־יו אוג איף מעל זיין מיט דיר: אוג יעקב איז אוף גשטאנן אין דר צי י ט אונ הט ;נומן זיינע ומי בך אוג קי;דר אוג אלדינג מס. ער הט :גהאט אונ הט עם ארוף ;לייגט אlף דיא .קעמלען אונ .איז אוועק מאונן צו זיין פאטר יצהק צום לא;ד כנען. אונ לבן הט גאר דר פון ניט מויקט אז'יעכב איז פון אים אוועק ;גא;;ן דען לבן איז עוען אן דר צייט צו שעוץ מי.נע שאף , אוג רחל הט אמעק ;נונן.ן ךי ביליר מס לבן הט ;האט אוג הט זיי בהאלטן או;טר.ךעס .זאקל פון קעמיל אונ האט זיף דרויף ארוף גזעצט אונ איז אוועק גריטן. אוב ודא לבן איו אהיים ;קוטן האט &quot;ער גפרענט ווי איז יעקב זלג וויי זענן די קי;ךר פון יעקב הט קיינר ניט ממקט ווי זילזענן. איו לבן גגאנגן צו זיינע בילו־ר ?רענן ווי אודן איז יעקב אוועקהט יער זייא ניט גפיגן. דער נאף האט ער.עךפאךין אז יעקב איז אנטלאפן צום פאטר. או: לק איו אוף גשטאגן אוני הט ;נוק מיגע ?תדר אוג זיינע;קנע?ט אוני זענין נאף גלאפין נאף יעקב אונ האבץ בגע;־;ט יעקב מיט זיינע קיניער אlיף דעם בארג'גלעד! אוג לבן הט מא;ט צו יעקב מס האקטו מיר ;טון נאף'''וראס ביסטו אנטלאפין מואדץ פון מיר אוג האקט אוועק ;ג;בףצ מ־ינע ביליר&quot;אונ פירסט מיינע טעכטר אוגמערע קי;ךער אזו ווי מען פילט שביה טענשין. אוג האשט מייגע קינדר ניט ;לאזט איף ואל דיי קושין אונ איף מאלט דיי בלייט טיט^שמהה. 'הט יעקב ;ע;גןרט צו לבן רען איף האב מורא ;האט טאמר וועסטו ביי מיר צו נעמן מייגע ווייבר. אוב אוף ביי מעם דו וועקט נפיק זלינע בילדר דר ;אל־ מערן גהר;ת אוב לק הט גזא;ט צו יעקב לאמן מירי כוירה ברית זיץ אוב דאם זאל זיין איין עדות זיווישן מיד אוב דיר אז דוא ז&quot;אלסט ניט .פיימנן מייגע טעקטר אוג אוף;אלקטו מער .קיין מייבר ;יט נעמן אונ^גאט ב&quot;ה זאל ויין איין עדות אlיף די דאזיגע זאך. אונריא ^טטיינר אוג האבן גסאכט עדות צווישן זיןז אוב ד־רום הט קען דם ארט גרו§) נלעד&quot; אוג לבן את אוף ג^טאנן'גאנץ פךא אוב האט ג;קוקט דינע טעכ^עד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="תם וישר 61 אוב איז אוועק ןנאען צוא זיין אלט. אוג יעקב .איז אוף אוועק :עאנגן *יו זיין וועג ' אונ ווי לבן איז אהיים קקוכ!ן הט.ער גשיקט לין זון בעור א'ונ עוץ דר זון פון נחור טיט נאף צעהן sענ.שן צו עשו. אוב לבן זאגט זיי אן אז זיי ואלן אזl זאגן צוא עשו. דיין ןרוךר יעקב איז גקומן צוא דיין פעטער לבן ^אר נאקיט אוב ליידיג אוב דיין ?עטר לבן איז אים אקייגן ;גאלקן אונ האט אים נבראקט צוא זיף אין שטוב אריין מיט .גרוס כבוד אוב הט אים גגעבין זיינע צוויי טעכטר פר ווייבר אוב צווייא רינסטן• אוב גאט הט זיין הזז גבענשט • • • • * *•* • #* * • § 7 *1&quot; י •• • • אוג יעקב הט זיף גשטארקט זייער אוג הט זון אוב טעכ?£י אוב ז־ינפטן אוג שאף אוב רינדער אוג.קעמלן אוב אייזלן אליו פול .דום הט גאר ניט קיץ צאל אוג פול גאלד אוג זילבר אוג,ראם איז אלץ דוךןז לבן. אוב ווי יעקב האט דר זע ה ן א ז.ער הט שדן פול נוטס הט .ער זיף ,אוועק גגנקוץ פון לב! אוג לב{ איז גאר ניט קווען.אין דר קיים האט יעקב ן נו מ; ף ווייבר אוג ךי קינדר אוב גאר זיין גו^ס אונ איז אוועק גגאנגן צום פאטער צום לאlןד כנען אונ האט אוף אוועק נגנבת ביי אים דיא בילדער אצינד איז.ער מיט גאר זיין גוטם • • • • • * * **•* &quot;**• • * 7 &quot; • ביים טייף יבוק. אוב אוב דו ווילסט ביין צו אים ^זאלפטו תיכף ביין צו א־פ אונ וועסט אים דארט גפונן אוג וועסט אים.קענן טון וואם דוא ווילפט. וויא עשו הט דר הערט די רייד האט דר צארן פון עשו זייער גנרימט אוג האט ז &quot;.* ד : • •• ד ;• 'l־ •&quot;• &lt; 1 •־ &quot;&quot;• •; ־ ; 1 זיף דר מא.נט דם פיינדשאפט וום.. ער הט גהאט אוף יעקב אוב האט קאיילט אונ ננוכן וייגע זון אוב זיי.נע קנעכט אוב אלע קינדר פון חורי פיר הוקךעךט מענשין אוג אלי האבץ גהאט בלויפי שווערלין אוג זענין ג:גא;גען יעקב דער שלאנץ. אוג דיא שלוחים וואס.זענץ.גגאנגן פון לבן צוא עשו.זענין פון עשו אוועק גגאננן צום לאנד כנען אונ.זענין גיסומן צו רבקה די סוטר פון יעקב אוג עשו. אונ האבן איר דר ציילט אז איר זון עשו גייט מיט פיר הונדערט מאן 7 *• # ## ** • • / •• ••• &quot; אקייגן יעקב מלחמה צו דאלטין טיט אים אונ^זאל אים הארגנן אוג צו געמען ביי אים וום. ער הט. אוב רבקה הט גאיילט אוג לשיקט צוא יעקב צו&quot;ויי אוב זיבציג מענשיין פון יצחקס גטרייע קנעכט'. אוב זיי' האבן יעקב בנענינט ביים -3 33 ^0 0 3 3 9 3 3 3 טייף יבוק. אינ יעקב הט גזאגט גלובט איז נאט ב־ה וואם הטמיר גשיקט איין מחנה מע^ין זיי זאלין ימיר העלפין אוב יעקב הט בדופן דם זעלבע אךט מחנים. אוב די צורי אוב זיבצ־ג טענישין האבץ מא:גט צו יעקב דיין מוטר רבקה דאט אונז גשיקט צו דיר אלו צו זאגן מיין קינד איף האב גהערט דיין ברודער עשו גייט דיר אקיינץ מיט פיר הונדרט מענשין דרום זאלסטו אזו טון אז דיץ • -&quot; י • ו • &quot; :*.* : *.* : • : ז־ : ; י - - ו ברודר וועט קומו צו דיר זאלסטו &gt;.ים בעמז מיט ווייכע רייד אוג זאלפט אים • • •* י נעבן אמתנה פון א.לעם וואם דו האסט וואס נאט ב־ה האט דיף גלייט זעליגט 4' • #§ &quot; * • ?ל • • ¥ • • • י #"/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="2&lt;&gt; תם רשי אוב יום ער וועטדיך פרעגן זאלסטו אים זאגן רעם אמת טאמרוועפו זיף אפ טון פון אים דר צארן וועסטו ווערין בשעריקט אוב אוך דיץ הויז גזונד 4 דק דוא בדארפבט איס אפ צו געבין כבוד. דק יער איז עלטעד פון ךיר. אוב וויא יעקב האט אוים גהערט די רייד :פון זיין מוטר הט יעקב אויף גהובין.זיין קול אוב האט גוויינט פאר פרייר אוג הט גפק ווי די מוטר הט אים ;באטן:"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL155" TYPE="CHAPTER" ORDER="62">
            <div ID="DIVL156" TYPE="TITLE" ORDER="62" LABEL="פרשת וישלח"/>
            <div ID="DIVL157" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="62">
              <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="וישלח אונ יעקב האט נשיקט שלוחים אקייגן.זיין בי־ודר עשו צום לאנד שעיר טיט ווייכע רייד. ויצו אוב האט נבאטין דיא שלוחים אזו־צו זאנןאיר זאלטיצו מיין הער עשו זאגין אזו הט ג־זאגט דיץ קנעכט יעקב. מיין הער עשוןאל ניטטראכטין אז מיין פאטךס ברכה איז אין מיר מקו;ם גווארן. איך בין ;ווען בייא לבן אוב האב אים נדינט צוואנצי;;אר אוב לבן הט מיך אלי מאל אפ גנארט אוב האט פאר ביטן מיין ישכר צעהן מאל אוב איך האב ביי אים גדינט זייער שווער. &quot;'אונ נאט ב&quot;ה הט גזעהן מיין פיין אוב מיין מידיגקייט יום איך' האב;האט ביי לבן הט ער מיר נהאלפין אוג היינט האב איך רינדר אוב שאך אוג קנעכט אוג דאס איז נווען דורך דעם חסד פון אייבךשטין אונ איך שיק דאס דער ציילז כדי איך זאל;פינן לייט זעלינקייט'אין זיינע אוגין כדי דר הער (אל ניט מיינן אז די ברכה י פון מיין פאטר איז אן מיר מקוים נוואךין: אונ די שלוחים זענן גגאנגן צוא&quot;עשו אוג האבין אים גטראפין אין סוף פעלד פון אדוט&quot;אוג זיי זאנין אים ריאכיידפון יעקב. אונ עשו הט גענפךט צו ף שלוחים פון יעקב מיט כעס אוג הט מאגט צו די&quot;פר וואר איך האב גהערט וראם מיץ בתדר יעקב האט גטון צו אונזר פעטר לבן אונ ניט צו לבן אליין הט.ער אזעלכעם גטון ווי דען:ער הטמיר דם אוך;טין אונ הט מיך בטריקט צוויי מאל אוג האב ךרוך גאר גשוויגן: ועתה אוג אךנד ;יי איך איים אק;יגן אוב וועל אים טון אזי גיי סי'[ * הערץ תס וישר 63 הערץ רויל. אוג ךי #מחים זענץ צוחק;קוטן צו יעקב אוב האבין אים דער ציילט אז מיד זענץ גקומן צוא דיין בחדר אוב האבץ אים גזאגט אלי רייד מים דו האקט אונז אן גזאגט אונ עשו האט אונו אווי אוב אזו גענפערט אוג.ער גייט טיט ךיא פיר הונדערט טענשין * &quot; • • • • #/ • זד • * 1 אקייגן דיר ג ועתה אוג אצינר זיי ורסן דד פון ארג זעה וואס דו זאלסט טון. אונ טוא תפלה צו נאט ב&quot;הער זאל דיך מציל פון איים. ויתפלל אונ יעקב הט תפלה גטון צו נאט ב&quot;ה אוב הט גזאנט איך בעט דיך נאט ב'ה הער פון דער וועלט דער נאט פון מיין פאטר אברהם אוב יצחק דו אליין האקט מיד מאגט בשעת איך בץ אדום גגאמן פון טיין פאטערס הוז ראם איך וועל ךיר געבן דם דאזיגע לאנד אונ צו דיינע קינדער אונ וועל זיי מעויין וד ך שטערן אין היטל אוב אין דירי וועלין' זיך בענשן אלע משפחות פון דר ערד אוב דוא נאט ב&quot;ת האקט מקיים ^וועןדיינערייר אוג האקט מירנגעבן קינדר אוג אוך פול'עשירות אוב.עם איז מיד ניט גמינערט גווארין.קיץ שום זאך. אוג נאך רעם אז דו האקט סיר גזאגט אז איך זאל זיך אום קערץ צוא מיין פאטער אוב וועסט מיר טון פול נוטס. בעט איך ךיך נאט ב'ה דו זאלסט מיך מציל זיין פון מיין בחדר עשוי אוג אוב איך בין ניט וועדט אין מיין זכות איך זאל ניצול ווערן זיי מיך מציל אין זכות פון מיץ' עלטר פאטער אברהם אוג מיין פאטער יצחק. ווארום איך ווייס וואול אז טיט דיין דר בארימקייט האב איך דם נוטס בקוטן. אוג אצינד זיי מיך היינט מציל פון וועגן דיין חסד אוג דר בארמקייט אונ ^ינקפד מיד דרויף: ויכל אונ ווי יעקב הט אוס גלאזט די תפלה הט יעקב צו טיילט ווס • * 1 ־* ; ז־ : • ד * 1 *• ן ץ ער הט נהאט אדה צוויי מחנות אייו מהנה הט ער אפגטיילט צו ־1 ; ־־ י ; &quot;• &quot; ! 1 ־ד ז ; &quot; ; דמשק דער זון פון אליעזר וואם יער איז גווען דר הנעבט פון אברהם אוג די אנדדי האט.ער גגעבן צו אלינום אליעזרם ברודער. ויצו אוג חט זיי גבאטן אזו צו זאגן איר זאלט אייך דד ווייטדן איינר פון רעם ■*־ •* : ־1 ע ! ־־ ־1 '.־ ן &quot; 7 ; •* 1 •י* &quot;• •&quot;♦ • ז •• ן •- ^ :אנךךין נאגץ ווייט אונ אוב עיסו וועט איין מחנה דער שלאגי וועט"/>
            </div>
            <div ID="DIVL159" TYPE="BODY" ORDER="64">
              <div ID="DIVL160" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="64">
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="&quot; תם ויישר די אנדרי טחנה ניצול ווערין. ויק אונ יעקב הט איבעי ננע^יגט * * &quot; י די זעלבינע נאכט אויף רעם ארט; וישמע אונ נאטיב־ה הט צו נהערט ף תפלה פון יעקב אונ נאט ב־ה הט נשיקט ךריי מלאכים פון היטל צוא עשו אונך מלאכים ועניו גקוטן צוא אים אונ האבן זיף אוס ם,&quot; ע־י ול&quot; ו ר ?ט בייש פול טוזנט מענשן אקיינן אים אונ פייטן אוף בערד אוג האבן כט זיץ אונ טייק זיף אוף פיר טייל אונ אזו האט זיף אום גוויזן ביי אלי טענש, &quot;וום וענן נווק טיט עשו. אונ רויא עשו הט קעה; וום עם הט זיזי איים נטראפן הט עשו זיי&quot;ער מורא גהאט 5י יעקב אינ אי, איפ * אקיינן גנאננען טיט פרד. אוג עשו בךעקט ף שנאה י י ויום ער הט ?האט פר יעקב: אונ יעסב איז פריא' אוף נשטאנן אוב הט אום נקליבן איין טנחת • צו עשוי. אוני דם איז די צאל פון דר מנחה וום יעקב הטנשיז־ט צו זייו ברודר עשו פון די שאף פיר וענדרט פירצינ אוג קעטלין ח-^יסיג אוני אייזק דרייפינ אוג אלרליי ךינךר פופציג אוג האט דם עעביו צו זייני תרת או: האט ראם צו טיילט אוף צעד,ן חלקים: ^צום אונ יעקב הטך נבאטן זיי זאק זיף!ר ווייטערן איינך פון אנדוץ. אונ אז עשו טיט זייני מענש־ן וועטן אייף בנענן אוג ז'ייl אי* פרענן וועטס איז דם אונ ווי נייט איר יאלם איר אים ענטפערן מידירעניןעקבם סנעקט אע נייען אקיינין זיין קרודד עשו צו נעבץ אים דם איין מתנה אוג יעקב קוטט אוף אן אונ איז אונטר אונז אונ אז עשו וועט אייף פרענןנאף ווס גייט יעקב אוף רעם םוףזאלטאיר איםזא&quot;אז'ר גייטאונטער אונזטיטפרייראונשמחהא&quot;קיינן ז.&quot;l ^רודר עשו כדי דר הער יעשו זאל אב וואשין רעם ןף&lt;ח סיט ועי' מתנה ווס נייט'פריער פאר אים אוג דער נאף וועט יעקב אל&quot;! פוסן * זעת זיף טיט רעם הער עשו. רען דר הער וועט פר טר^ץ רעם צארן טיט דעך טינתה אונ דיא מנחה פין ד ־'ף אי' Iמעי ' 'ננאזןנן צו עשו איץ נאנצץ טאג ז אונ יעקב הט ננעבטיגט ךי נאקט טיט רינע מחנות ביים טייף יביק *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="הם וישר 65 אוב יעקב איז אוף גשטאנן אין האלבה נאכט אוב הט גנוטן ךי ווייבד אוב די ךינםטן אוב הט זיי איבר ןפיךט דעם טייף. אונ ווי יעקב הט שון איבר גפיר־ט אלדונג איבערן טייף איז יעקב אליין איבר גבליבן הט אים בגעגענט איין מענש אוב הט זיף מיט אים גראנגרט ביז דר מארגן שטערן איז אוף גנאנגן אוב בשעת זיי האבן זיף גראנגלט הט דער מענש פר רוקטיעקב ך זייט פון ךיף. אוג רריא'.עס&quot;איז אוף גגאנגן דר מארגן שטערן הט דר מענש פר לאזט יעקב ארג הט אים גבענישט אוג איז אוועק נגאנגן. אוג יעקב איז איבר גפארן רעם טייף. אוג הט אוף גהובן זיינע אונן הטערךר ^זעהן אז,ער גייט פון ווייטן מיט פיל מענשן אוג יעקב הט זי;ער מורא פר אים. אוג יעקב האט גאיילט אוב צו טיילט זיינע קיגדר אוב זיינע ווייבר אוג זיינע • •• • •1 • 1 • י• •• 0 •• ^ • • • • ♦ 1 &gt; • • • • דינסטן אוב זיין טאכטר דינה הט ער בהאלטן אין איין םאםטן אוב • • • •• { • ) ץ • • • •ן • •• 1 • ן •• 1 ן * • • 1 הט דם אלם אפ גיגעבן צו זיינע קנעכט אין ךי העשר. אוב יעקב איז גגאנגן פריער פר זיינע קינדר אוג פר די ווייבר. אוב ווי יעקב איז • • •• 1 • • •• * • ■■ | 4•• &quot; •• | • גקומן אקעגן זיין ברוז־ר עשו הט יעקב זיף גבוקט פר עשו זיבן מאל ביז ער האט גנעהנט צו עשו. אוב גאט ב&quot;ה הט חן גיגעבן אין דיא • •&quot;•' ע־ ; ;• * : : * ־s־ ז־ 1 • זו * ע 1 • 1 • אונן פון עשו אוב אוף בייא זייגע מענשן אוף יעקב. אוב עשו איז גלאפן אקייגן יעקב. אוג עשו האט אים גהאלזט אוג;קושט אוב האןן ביידע אן גהובן צו וויינן. אוב אליפזדר זון פון עשואונזיינע בחדר האבן גוויינט טיט יעקב אוב האבן אים גקושט אוג גהאלזט • •• •• | • • • - • | ץ ץ ן • • | • • • • ד־ען ז־־יפארכט פון גאט איז גפאלן אוף זיי. אוב עשוהט אוף גהובן זיינעאוגןיאיוג הט דר זעהןיעקבםווייבראוג זיי.נע קינדרזאגטער צו יעקב מיין ברורר וועד זענין די מענשן ורם גייען נאף דיר. אוב יעקב האט גענפרט צו אים עם זענין מייגע קינדר וום גאט ב&quot;ה הט ן ץ • • •• • • •• ן 3 •• ~ • 1 •\ ץ ן■ זך גלייט זעליגט מיר דיין קנעכט יעקב. הט עשו גזאגט צו יעקב וויא קומט דסאהער וום איףהאבנעכמן בעגעגינט. הט יעקבגענפךט צו עשו אוב הט אים גזאגט כדי דער קנעכט יעקב זאל;פונן לייט זעליכךיטאין די אובן פון רעם הער עשו האט דר קנעכט מעבן איץ מתנה צום הער. אוג יעקב הט גבעטן עשו אז ער זאל נעמן ביי אים 1 ף, (תם רשי) דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="תם וישר ך מתנה. אונ עשו האט ניט ניוואלט נעטן ביי אים ךי מתנה. איג יעקב הט נאף איין מאל צו אים גזאנט איף בעט ךיןז מיין הער אlב איף האב גפונן לייט זעליכךיט אין ד־יינע אונן זאלסטו נעמן ביי מיו ך מתנה. ווארום ביי מיר איז דמך חשוב וראם איף האב ךיר גזעהן דיין פנים גלייף וויא איף ;ואלט גיזעהן איין מלאך פון נאט ב&quot;ה ךרום זאלסטו באוויליגןצו מיר אוג עשו נעמט ביי אים ךי ז-עלביגע מתג־ פון דר פיף י. אוב הט יעקב אים גיגעבן נאלד אונ זילבר אוג איידל גשטיין. אוג עשו^הט צו טיילט די מתנה האלב הטער גגעבן צי די מענשן וים זענן גיווען מיט אים. דען.ער הט גדונגן דיא מענשן פר שכר. אוני ך אנדרי האלבע הט.ער גיגעבן צו זיינע קוניר♦ אינ דם גאלדאונ זילבראונ איידל גשטייןהטערגיגעבן צו דיןזוןאליפז רום.ער איזיגווק ביי אים דר בכור: ויאפר אוג עשויהט גזאגט צו זיין ברודר יעקב איף ורעל זיין אביסל פיט דיר אונ נאף רעם וועלן מיר גיין צו מיין אורט אונ מיו וועלן זיצן אין איינם: ויען אונ יעקב הט גענפרט צו זיין ברוד־ר עשו □יין האר דו ווייסט וואול אז מייני קונדר זענין יונג. אוג ךי שאף אוג די רינדר זענין מיד. אונ אז איף ייעל ביין אין יי רעך.רעלן •ל' אלע אוסשטארבן. ךרום זאלדער האר אוועק פארן פליער. איג א־ף ורעל פמעליף גיין מיט די קינדר אונ טיט ך שאף ביז איך ויעל קוטן צום האר קיץ שעיר: וישמע אוג עשו הט גיהערט דיא רייד פץ זיין ברורר יעקב אונ עשו מיט זייני מענשן האבן זיף אום גנןעךט צום לאגד שעיר אונ יעקב איז גנאנגן צום לאנה שכם וואס עס אי! אין לאגד כנען. אונ יעקב הט נקופט איין שטיק פעלד ביי די כדניו פון חמור פר פינף שטיק זילבר אוג יעקב הט דף גבואט איין הוי! אונ האט זייף גמאכט גצעלטן אונ זיינע פיף הט.ער נמאכט בייךליןז איבר דעם האט מען גרופען ד־אס אוךט סוכות. דען סופות אי! טייטש בדעקט: בעת אין דר זעלביגר צייט איז ארוס נגאנגן די נוייבר פון ייא אייו' וואונר פון'ךיא שמאט צו טאנצן או'נ צו פרי;ען זיף איז רהל ^וג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="תם וישר י*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="אוג לאה אוג זילער־י דינקטן אונ אוף דינה דיא ^א:כטר פון יעקב !.דוס עא:נ_גן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="צו זעת די פרייר וואס די ווייבר פרייען זיזי: ;' ; 1 • ; &quot;■ ד • ;• ; &quot; •&quot;• 1 • 1 וכל אוב אלע טאנזבילץ אוינ אלע עייבר אוב אלי שררות אוב אלי גרlםי לייט ■־■־ ן• • • | ■■ •• • •ץ מנין דאו־טן ניזוק אוג האבן צו גי!עהן די שמהה. אוב שכם דר זון פון חמור א יז אlןז דארט ניזוק אונ האט דר זעהן דינה ך מאכטר פון יעקב זיצן .נ.עבן איר טוטר לאה אוג זיא איו איש זעדד גיפעלין : וישאל אונ שכם הט גיפכעוןט זייבע וsריץד אוב די מענשן וים.וענן גשטאנען נעבן אים וזעמם איז ך יונגע פרוא ווס זיצט דא נעבן די ווייבר וואס • • 1 • • ••• • • &quot; • 7 איך.קק נאד ניט. ויאמרו האבן ויי צו אים מאנט זיא איו די טאכטר פון יעקב דר וון פון יצחק העברי ווס זיעט אין דר קטאט פון אייניגע טעג. אוג וויא !.ייא האבן דר הערט אז די ווייער פון דער קטאט .וענן ארוס גגאנגען צי פרייען זיף איז ךיא יונגע ?רויא אוף• ארוס:נ_גא:;גן! וירא אונ וויא שכם דר זון פון חמור הט דר.זעך,ן דינה ךי טאכטר פון יעקב הט &quot;ער זייער גנלוסט • 1י *•••' 7 • • י 1 י • • • • אין וינה אוג שכם האט געיפט מענשן אז מען זאל ברענגן דעה צו אים י 7 • • י •••* • י 7 ••*••' טיט גיוואלד : וחבא אוג מען הט דיינה ^כאקט צו שכם אץ הוז אביין' אונ שכם הט זיא בייא זיף וויא איין ווייב גיהאלטן 5 ויבאו אונ מען איז נקומן צו יעקב אונ מען הט אים דר ציילט די lאף פון !יין טאכטר דינה: וישמע אונ וויא יעקב הט דר העךט ווס שכם הט ניצאן הט יעקב נשוקט :צווייא קנעקט אז זיי ;אלן ןךענגן }יין טאקטר דינה פון שיעכס הוז. איו שכם אדום גיגאנגן אונ האט&quot;זייא פר טריבן פון רעם הוז אונ ניט גיוואלט אפ געבן דינה צו זיין * ז : ד,.♦ ;•1 - וישלח אוב יעקב הט ג־שופט צוויי יונג פרוען וואס זיי זענין ו־יא טעכטר פון דינע קנעכט צום הוז פון שבם זייא זאלן זיצן ביי רינה בדי זיי זאלן זיא אפ היטן ן רשלח אוג שכם הט גישויןט ל־כיי סקשן צו זיין פאטר חמור אזl צו זאגן. דו זאלקט מיר בע22ן די דאזיעע* §רlא פר איין ווייב: וילף אונ חמור איו ניגאנבן צו יעקב ער זאל מיט אים ריח־ן פון דער lאןז. אונ ווי חמור איז ארוס גיגאנגן פון שכעמס הוז צו ביין צו יעקב. איז דר עייל אן :גקומן די קו:נךר פון יעקב פון ?עלד. אוב וויא זיי האבן דם דר ףעךט די מעשה פון זייער שוועקטר דינה האבן זייא :דרlף דלער .גי?זרועךט אוני עם הט זיי ךרlף זעל,ר באנק גיטאן: ויבאו זענין זיי בקיsן פר זייער פאטי אונ האבן גזא;ט מיט ;דוס צארן פר יואר דר משפט איו אז קען זאל דאס בעשטראפן. רען נאט ב&quot;ה האט נבאנזן צו נח או נ צו זיינע זון אז טען יאל ןיט' גאזלענין אוג 9ק זאל ניט אין 2_עס דין. אוג נון שבם האט נמאזעלט אונזר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="68 הם וישר אונור שוועסטר ארג ..קיין שום מקש פון דר דאויגר #טאט האט אים ניט נירעט ךרlף.קיץ שום ווארט. §ר וואר די שטאט לייט Bעךךינן אוך כשטראפט ' צו וועךךן. רען ויי האןן ?וואוקט פון דר lאןז אוג האבן ךרlף ג^יויגן 5 דהי אוב.עם איו ^יודען בשעת ויי האבן גירעט פר ךי.ער פאטר יעקב פון דר דאזיגר ואך, איו חמור דר פאטר פון שכם ?קוכ!ן צו יעקב צו ריידן פיט אים מכה מאס דין וון שכם ודיל זיין טאכטר דינה. אוב הטור מיט שכם זאגט צו יעקב לאמיר גפונן חן אין אייערי איוגין אוב בעט אייך איר ואלט טיר נעבן אייער טאכטר פר איין וריב : ויען אוג שמעון ולוי.ענ§ךן צו שכם אוג חמור מיט קלוגהייט אזו צו ואגן. אלדונג וואס איר האט גירעט צו אונו יועלן ד •1 ; ; 7־ • ז־ • &quot;.&quot; נ ••*•••&quot; מיר טאן צו אייך. אוב אומר שןועםטר מעלן טיר .גע.בן צו אייך. גייאךט מיט דעם דאזיגן מעלן מיר'זיך בווילעז צו אייך אז מיר ואלן געבן אונזערי טאכטר צו אייך אוב אייערי טעכטר מעלן מיר נעמן צו אונו אוב מען זאל 57 • &quot; # •••••' ••&quot; • • 1 • גאר דין איין פאלק אוו ווי איר הט גיר עט או איר מעט אן נעמן מ ן 1ת מילה. אוב אוב איר מילט ניט דם טאן מעלן טיר אפ נעמן אומר טא?טר פון אייך ארג מיר מעלן אוועק גיין פון איי.ער שטאט: וימהר אונ שכם מיט די; פאטר המור האבן גאיילט אוג האבן איין ניואמלט ־ דד ז־ ז ד' &quot; 1 י '.' ; אלע שטאט לייט אוב האבן צו זייא גזאגט די רייד פון יעקבס סינדר 75 7 •7• * ** 1 s*• אוג ווי די שטאט לייט האבן דם־ דר הערט איו די ואך ויי דיער גיפעלן אוב ויי וענן מוקכם גיוואלן אוף דעם lךנאי. אמורא &quot;עם איו ־גקו.טן דער א?ךךער טאג איו שכם מיט דין פ אטד חמור אוף .נשטאנן גאנץ פרי אוג האבן איין גיזאמלט אלע שמאט לייט. ..עם איו גיוועוין פיל מאנזבילין אוב פיל קינדר ווס #•* • • 7 • ♦ &quot; •! # י *••7 האבן ךיא מצוה ?טאן נור חדקם דר וון פרד אוג פאטר פון חמור מיט דינע {עקם ברודר האבן.:עם ניט נטאןידען דירייד פון &quot;יעקבס קונדר איו ביי&quot;זייא • 0 • • • • 0 • • • &quot; • • נמאס ?מוען אוג דר צארן הט ג?רקט אין חדקם מיט _זיי.נע.זעקם ?תדר אוף ךי שטאט לייט נאך מאס זייא האבן עם ?טאן. אוג האבן נוקט צוא שכם מיט דין פאטר המור. איו דע! ניט פר האנדן אוו איין יונג פרויא ביי אונזך * * • • • •• בתדר נאף ו_ואס הט בדאיפט נעמן דיא טאכטר פון יעקב וואס איר קענט ניט: • 7 &quot; ♦ 7 • • • *• * 7 • \ &quot; * 7 # רענו אוב שכם מיט המור האבן גיענפרט צו הרקם מיט זייני בתדר דאס וים איר זאגט איו ריכטיג. נייערט מיר האבן עם נור נטאן ווייל מיר האבן 7: • • : &quot; ־* /• ! • ז *.־ י •&quot;• ; ־*■ 1 - • ▼ יןוl גיוואלט יעקבס טאכטר אבר ^יט ווייל מיראים ריבן • אונ אצונד אז פיר הא?ן' שון ?טון אומר'מילן מעלן מיר טון צו יעקבן טיט _זיי.נע .קינדר דאס מאס כיר אין הערצן האבן מען מירמעלן נזונד ווערין. אונ דינה האטי גהערט ךיא •• •• ♦ 9 * •• • רייר מאס חדקם מיט זיינע ברודר האבן גרעט צו שכם מיט המור אונ מאס *־ י ־ ■ ד • *.* 1 ע• • 1 זייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="תם וישר ןייא)האבן איהנען גענפךט. אוב דינה הט ננושן איינע פון דק צוויי יוע פרוק הט זיא ?שיקט צו יעקב אוג צו אירע ברודר אז זיא זאל דער י ציילן ווס מק הט ;לעט ביי שכם אין שטוב. אוב ך יונג פריי איז מאמץ אוב הטי דר ציילט ך דאזיגע ריידפריעקבן מיט !יי.נע .קי:נךר. אונ ווי'יעקב הט דרהעלטדי רייד איז ער גימארן ?יל מיט ^ארן. אוג שמעון מיט לוי האבן גשוואורן איזו ווי נאט בי ה איז דר האר פון דער נאנער וועלט אונ לעבט אייביג אזו' וועט מאךגן פון דר שטאט שכם נאד ניט איןר |2ייןן. אוני שמעון טיט לוי האבן געצילנט אונ האבן אום גיןראכט די מא;נ!בילין פון דר שטאט אונ עסזאח דאןט ממען איין מופע מהומה . אוג דאם גישבייא פון דר שטאט שכם איז אוף מנאמן ביז צום היטל. אוג יויא יעקב י הט דער זעהןמס lיינע קונדר האבן ^טאן צו ייעד קטאט שכם הט יעקב אוף lיי Iמער ניצערינט ; ויאמר אונ יעקבהט מא;ט צו זיי רום האט איר מיר נטאן. נון אין־'האב מיד גפונן וזיין אורט אין לא?ד כנען צו דצן מיט רוה אונ.קיין שום טענש הט ימיר'אוב אייך איין שלעקט מאלט גירעט. אוג אצונד האט איר ?יו־ גטוק איין שאנד פר די מס זיק אין לאך כנען א נ מען זיי מעלן דר העוץ ךי דאזיגע זאר&quot;ורעלן זיי או; ז דער שלאגן רען מיר זעמן וועניג: ויענו הט שמעון מיט לוי ?ע?.?ךט ווי האבן מיר.קענן'ערטראגן די שאנד פון אוער שוועק^ר אונ מאס די אנשי שכם 'האבן אונז/גימאלט טאן. אונ עם איז נימק ?מישן די יו:מ ?־רוק ;וס שמעון מיט לוי האבן/זיי ניפאנגן פון דר שטאטשכם מיער איין שי;נע יו?ג sרlא מס הטגיהייקן בונה.'אונשמעון הט זיא נכוטן פר איין מייב. אוג ך צאל פון די מאנזבילין ווס שטעון האט ?פא;נמ איז ממען מבן אונ ןעךציג: אוג די מאנזבילין אונ ירלג ?רוק מס ־שמעון מיט לוי האבן .שאנגן!עמן גווק ביי זיי קנעכט ביו יייא.?ענן ארוס מנאמן פון מצרים. אוג צמיייינחורים זע£ ארוס מנאמן פון דר שטאט שכם אוניזענין נקומן צו דר ש'טאט תפוח. אוג ד!א.בן צו די איין מאונר פון דאךט ער?עהלט ווס.עם הט ויף נטראפן צו!י שטאט שכם. אינ שעו הט ;גשו.קט שלוחים צו דעד שטאט שכם זייא זזאלן ןעהן אוב דאס איז אמת .זוארום'ךר שר פון תפוח הטי ניט נמאלט&quot;גלייבן או ?מיי מענשן;אלן מחריב !יין אזי איין ךוסעשטאטמיא שכם.*אונ די&quot;שלוחים זעמן צו ריק {קושן אוב עחיעוזלן אז אין דעד שטאט שכם איז ניט דא נןייץ שום מא;זביל נאר נייי.בר מקלבע מיעען.' אוג י־ער שר פון תפוח האטיןיף זייער פאר מאונת־ט אונ זא?ט צו !יין פאלק לאמר ניין מלחמה האלטן נצט ך קועד פון יעקב העברי אוג מיר מעלן טאן צו זיי אזו ור ויי ד!אןן ג^אן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="0ל תם וישר צו דר שטאט שכם. אונ טיר וועלן זי־ נוקם זק דיא נקטה פון די ־קטאט לייט. אוג דר שר הט גישוקט צו אלע שרים פון אטורי אזיו צו ^זאגן קוקט טיט טיר אויג איר וועט מיר העלפן שלאגן דיא קץדר פון יעקב דע! lייא האבן פערוויסט די שטאט שכם , אוג די שרים פון אמורי האקן זיןד דארויף ■ן .. 1 • • • ! 7 זייער פר וואוגדקט : ויתקבצו אוג אלי זיבן שרים פון אמורי האבן זיף־ איין גהאמלט טיט lיי.¥רי חיילות.עטליכע טוזינט מעגשן אוב אלע האבן גיהאט ?''l''?י ?:lעו-לן אוג זענן ג-קוטן מלחמה האלטן טיט יעקב אוג קיט זקע קוט־ער. וישמע או: ווי יעקב האט ראם דר הערט הט &quot;ער.זיף.זעך&gt;ר גיפאךכט; ויצעק אוג יעקב הט גישרוגן צו שמעון איג צו לוי אוג הט מאlןט זעקט ווס איר הט מיר גמא• איר האט גיבראכט אלע כנענים צו פאר טילגן טיף אונ מיין הוז גזוגד רען איף בין גיזעסן טיט רוה אונ אצוlןד הט איר ךר צעךץט אלע פון לאגד. ויק אונ יהודה הט גענפרט צום ןאטר. האןן דק מייני קרודער אום קקט גיגא^גן.קי;גן די שלם זיי הא?ן דאף ו.־שענךעט אומער שוועקטר דיגה אוג האבן איבר גיפארן אוף נאטם ליאט: ועתה אוג אצול&quot; מיין ^אטד ווס האפטו מורא אונ נאף ווס זאלסטו צערנן אוף מיינע ?רודר אונ דער גאט&quot;ווס הט גקעקן כ־ח צו גזיינע ?רוךר sיי צו קו^ן ך קטאט שכם דעי וועט אונז העלפן גובר זיין ך, כנענים אונ טיר וועלן טא; טיט דיי אזו וויא מייגע ברוקר האבן גטאן טיט דער קיטאט שכם. ועתה אונ אצו.ני 3ק פאטר בעט איך דיר דוא זאלסט שווייגן אונ האפ; צו נאט אונ טוא תפלה ? '* אים ל- 'ני [אי אלי אמ&lt; מ פון או(זרי ־מי־ ויקרא את יהודה הט קרו^ן איין קנע?ט פון פאטרס ק־.ע?ט אונ האט אים גזאגט גייא אוג זעה וויא דיא לייט קטייאן וואס זקן 3קומן מלחמה האלטן. וילך אונ דר קנעקט איז ארוף גיגאען אופן 3אךנ סיאון אונ האט כיזעךזן אלע שטייאן אופן קעלד, אונ דער קנעקט הטמא צו יהודה אז זיי שטייק אין פעלד זייער פול, ויאמר אינ יהודדי ?ט ליא2ט ^לע lיי?ע ברורר שטארקט'יאייף&quot;אונ הט &quot;קיץ מורא ניט ^אט איז טיט או:גז אונשטייט אוףיאונינעטט דם ?לי זיין את מיי יועלו האבן _קיין בייז לצאן' אונ נאט ב־ה וועט אול העלפן ג ויקימו אונ lייא יענין אוף גשטאנן אוג האבן זיף אן ?יגודט שיט ?ל.י נין אינ איר ^ע?ט ¥ס ז&quot;ענן גקען י ?יי יעקבן' אונ אלע :קנע?ט רום זענן ניווק ?יי יצחק אין חכרון זענו גקיומן צו יעקב טיט כלי זיין; רלכו אונ די קוגדר פון יעקב אונ אלע מע?'ט זקין גילאנגן אר!עגן ךיא שדרים את זייא זענן לווק הוקךעךט אונ צ-1 ועלף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="הם וישר !ז' צוועלר* מענשן אוב יעקב איז גיגאננן מיט זיי. אונך קונדר יעקבם האבן גשוקט צו זי;ער עלטר פאטר יצחק&quot;קיץ חברון אז.ער זאל ןעטן נאט ב&quot;ה.ער זאל זיי מציד זיין פון ךי כנענים רום זעניין גקומן אוף זיי אוני נאט ב&quot;ה זאל זיי געבן אין אונזרי הענד אריץ: ויתפלל אוג יצחק האט תפלה גטאן צו נאט ב&quot;ה אוג הט א זו גזאגט נאט מיין נאט דו האסט מבטיח גיווען צו מיין פאטר אברהם אז דו וועסט מערן זיינע קונדר אזו ווי די שטערן פון היטל פר שטער * •• ך עצה פון ד־י כנענים אז זיי זאלן ניט מלחמה האלטן מיט מייגע קונדר. אונ דיא קונדר פון יעקב מיט זייעדי קנעכט זענין גיגאננען א^נץדי כנענים אונ האבןזזפייאזטאיףגאט.אינ זיי זענין אוועק גיגאנגן צו דער מלחמה הט יעקב אוץ תפלה גטאן צו נאט או'נ הט גזאגט נאט מיין נאט דו בוסט איין נאט איבר אלי זז ;7 ; ז־ ־־ 1 ז : *&quot; 1 ז־ &quot;•.*- • נעטר אונ איין שטארקר נאט פון תחלת ביז סוף. אונ דו טוסט דר וועקן אונ פר שמעדן די מלחמה אין דיין האנד איז דיא קראפטיצו דער הייבן אונ נידדיג מאכן. אונ אצוף בעט איך ריף נאט לאז קוטן מיץ ניבעט פר ךיר אוגכןער דיך צי מיט דר בארמקייט א ז* דו זאלסט רעם מציל זיין ורם פר זיכךט זיך אוף דיין גרום דר בארמקייט: וישמע אונ נאט ב'ה הט גיהערט ךיא תפלה פון יצחק מיט יזיין זון יעקב אונ האט גיגעבן איין גרוסן פחד אין די הערצר פון ךי פיינד אגיב זי יערי יועצים אונ זיי האבן צו זיף גזאגט זייער' נאט הט מציל גיווען זייער.עלמר פאטר אברהם פץ ך הענד ננדוד אוג אוף הט ער אים מציל גיווען פץ_קאלך אובן. אונ וועד.קען דם נאך אזו מאן. אוג זייער.עלמי פאטר אברהם העברי הט גובר גיווען פינף גבורים רום האבן גיפייניגט&quot;זיץ בחדרם זין ווייס איז גיזעסן אין סדום. אוג איר ווייסט וואול אז זייער גאט וויל אין זיי אוג זיי ווילן אץ אים. רען זיי ווייסן וואול אז זימך נאט וועט זיי מציל זיין פון אלי פיינד. אוג זייער עלטר פאטר אברהם הט זייעד ליב גהאט זיין נאט האט •• ד' ז\* ; ד 1 *.* ד &quot; י.*' * : ־ * ! ■ד 1 ער גיוואלט מקריב זיין זיין איינצינןזון פאר איין קרבן צו זיין נאט. אונ ררען יזיין גאט זאל זיף ניט גיווען בוויזףצו אים וואלטער אום גיבראכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="גד תס וישר גיבראכט רעם זון. ךאחךןו האט גאט אים מבטיח גיורען ווען.עם וועט קומן אצרה אוף אים אדר אוף זייני קונרד וועט ער זיי מציל זיין. אוג איר הט גיהער־ט רום זייער נאט הט גטון צו פרעה פון מצרים: ועתה אוג אצוגד ווילט איר גיין מיט זיי מלחמה האלטן רואם זייא זענין אצוינד אין איינם אונ אפילו איר וועט זיף איין זאמלען טוזינט' מאל אזו פיל ווי איר זענט היינט וועט איר זייא ניט כןענין ביי קובן: ועתה אונ אצו;ד ניב איף אייף איין עצה אז איר זאלט פר מיידן דם שלעכץ רום איר ווילט טאן אונ.עם איז בעסר צו אייף אז איר'זאלט ניט שטרייטן מיט זיי רען דיער נאט איז מיט זיי. אונ ווי די שונאים פון אמורי האבן דם דר הערט איז אוף זיי איץ גרוסר פחד גיפאלן אונ האבן שון ניט גיוואלט מלחמה האלטן מיט זיי. אונ די רייד פון זייער יועץ איז זייזעהר גיפעלן אונ האין זיף אום גקערט • •• | •• |• •• •\ : &quot; *.* .־ 1 ז | * | 1 אהיים. אונ דם איז גיווען פון נאט רען נאט הט גהערט ך תפלה פון יצחק אונ פון יעקב רען זיי האבן זיף פר זיכרט אין אים: וישובו אונ די פיינד האבן זיף אום גקערט איטליכר צו זיין שטאט § - ן •• ן • 1 • י#• ן &quot; • • • • •• | • ץ אין דעם זעלביגן טאג. אונך קינדר פון יעקב זענין גשטאנן אוף זייער שטאנד דעם דעלביגן טאג ביז נאכט: ויראו אונ אז ךיא קונדרפון יעקב האבן ניזעהן אז דיא פיינדפון אמורי זענען אוועק גיגאננן האבן זיי דף אום ניקערט צודלער אורט: בעת אין דעי זעלביגר צייט הט גאט זיף באוולזן צו יעקב או'נ חט צו אים גזאנט שטייא אוף אוג נייא קיץ בית אל בז עץ זיף דארטן אונזאלסט בואן איין מזבח צודעם ;אט רום.ער הט זיף בוויזן צו דיר אוג הטריף אוג 'ד־יינע קונדרימצילגיווען פון דר צרה: דמם אונ יעקב מיט זיינע קונרר זענין אוף גשטאנן אוג געהן מיין בית אל א זו ווי גאט האט גזאגט. אוג יעקב אוג אלע דם זייניגע ־ז ז ;ז; 1 ־־ ע * זו •• • זו * האבן דף ךאךטן בזעצט אוג הט גבויאט איין מזבח צו נאט רום ער דף בורזן צו אים. אוג יעקב טיט זייני קונדר זענין/יזעסן אין בית אל זעקם הרשים סיט עטליכע טעג: ובעת אוג אין דר זעלביגר צייט איז;שפןאךבן דבורה די טאכטר פון עוץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="־ תם וישר 73 עוץ וופאיז גיוועןך זייגערן פון רבקה. אוב דבורה איז גיירען אץ די זעלביגר צייט ביי יעקב אוב יעקב הטזזי ב?ךאבן אונטרן לינדן בlם. אוב רבקה די מוטר פון יעקב אי ז&quot; גשטארבן אין דק זעלבינר צייט אץ הברון אונ מען הט זי בגראבן אין די מערת-יהמכפלה אוב רבקה הט גילעבט הונדרט ךךיי אוב ךרייםיג יאר: וישמע־ אונ וויא יעקב הט דר חער־ט אז זיין מוטררבקה איז נשטארבן הטערזייער ?זייי?ט אוב הט גמיאכט איין גרום קלאג אונטרן לינדן ביום אוף דער מוטר אוב אוף'דבורה איר זיינערן אוג יעקב הט דאם ?רופן אלון בכות. דם איז טייטש צווייעדליי וויינן הט יעקב גוויינט אונטרן בום. אוב לבן הארמי'איז כתגיווארן אין דר זעלביגר צייט ווייל ער הט עובר גיווען אוף דעםץיכרהייט צווישן איים אוב צווישן יעקב. אוב יעקב איז אלט גיווען הונךךט יאר אוב גאט הט זיף בוויזן צו אים או: הט אים גיבענשט אוב הט אים גרופן מיט רעם נאמן ישראל אוג רחל דם וויייב פון יעקב איז מעוברת גווען אין דר זעלבינר צייט: ויסע אוג יעקב טיט אלע דם זייניגע האבן איועק נצוגן פון בית אל צו ביין.קיין חברון צום פאטר. וילכו אוב. זיי איע זענן גיגאננן אופן וועג אוג.עם איז שון ניט גווען ו_וייט פון דר שטאט אפית אוב רחל דט אן גהיובן צו קינד ניץ אוג זיא איז נ:גאנגן' דיער שוועד צוא קינד אונ^ויירחל הט גווינן דם קינד איז זי נשטאיבן. אוג יעקב הט זיא בגראבן אופן וועג. אוג הט נשטעלט איין מצבה אוף איר קבר. אוג ך מצבה שטייט נאף ביז היינטינן טאג. אוג די לעב טאג פון רחל איז גיווען פינף אוג פערציג;אר. ויקרא אוג יעקב הט גרופען דם קינד בנימין'ידען ער איז' ?בארן גווארן אין דר רעכטר זייט פין דעם לאנד; אוב נאף רעם אז רחל איז נשטארבן האט יעקב גנומן זיין בעמי אוב הט דם נגעבן אין גצעלט פון בלהה ךי דינסט מויד פון רחל^אוג ווי ראובן הט דר זעהן אז זיין פאטר יעקב הט דאם נטאן sיז ראובן גיווארן דר פילט מיט צארן דק עם הט אים פאר דראסן §ר וואם ער הט ניט גינעבן דם בעט אין גצעלט פון זיין מוטרלאה. אוב ראובן איז אוף ג־קמאק אוב איז גינאנגן' אין גיצעלט פיון בלהה ן (תס ויישר) איינ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="4י תם וישר אוג הט דעם פאטדס בעט פר רוקט פון גיצעלט. אין דער זעלביגר צייט איז גיווארן אפ גטין פון. ראובנס קונדר ךיא בכורה אוג ראם מלכות אוג די כהונה . רען.ער הט פר שיועבט ראש גלעגר פון זיין פאטר. אוג דרום הט יעקב אפ גינעבן די בכורה צו זיין זון יוסף אונ דם'מלכות הט.ער גיגעבן צו זיין זון יהודה. אונ די כהונה הט ער אפ גיגעכן צו זיין זון לוי; ואלה אונ דם זענין ךיא קונדר פון יעקב ווס זענץגבאךן גוואזץ צו יעקב אין פרן ארם אוג ךי קונדר פון יעקב זענן גיווע־ צוועלף: בני די קונד־ר פון לאה האבן גיהייסן ראובן אוג שמעון י אוג לוי'אונ יהודה אונ יששכר אונ זבולן אוג דינה זייער שוועשטר. אונ ךי קונדר פון רחל האבן גיהייסן יושף אונ בנימין אוג ך קונר־ר פון זלפה וום זיא איז גיווען ךי ךינםט פון לאה האבן זייא גיהייסן גד אונ אשר אונך קונדד פון בלהה רום זיא איז גיווען לי ךי;סט פון רחל האבן גיהייסן דן אונ נפתלי: ויסע אונ יעקב ימיט זייני קונדר אונ אלע דש זיינינע האבן גצונן מיין &quot;£o ויש דאר־־ן איז' ־יזעסן *נ'יצחקל אונ&quot;יעקב מיט זיינע קונדר אוג אלע דאש זייניגע האבן זיף בזעצט בייא זיין פאטר יצחק איין חברון. 'אונ עשו טיט זיינע קונז־ר אונ אלע דאס !ייניגע זענין גינאנגן צום לאנד שעיר אונ האבן זיף דארטן בזעצט, אונ עשו האט זיף ךאךטן זייער גפיוכפיט אונ גימעיט. וילף אונ יעקב טיט זיינע קונדד זענין גיגאנגן אין דיא זעלבינע' טעג צו רעד ^טאט שכם אונ דם זייניגע זענין אוף נע אנגן מיטיאים. אונ האבן זיף דארטן בזעצט. דען ךאךטן איז גיווען זי;ער איין גוט אlךט צוא וויידן ךיא פיה. אוג דיא שטאט שבם הט ז■ ך ווירר אום גכויאט *•?וו* • - ■ן Iד*!*•* &lt; .. הייזך. אוג.עם איז גיווען אין דר שטאט שכם ד־ריי הונררט מענשן • • • 1 1*• 11 7 • • •* • •* ן • אונ יעקב מיט זיינע קונדרהאבן זיף בזעצט אוף רעם אויט ווסער האט גקופט פון הטור איירד שטעון טיט לוי האבן גוברגיווען שכם: ויה• א'ונ ווי עם איז גווען אין איין יארארום זענין די קונדר פון יעקב געאננן.קיץ חברון צו זייער עלטר פאטר יצחק אוב זענן דארט גיזעסן. נייערט זייעלי שאף אוב זייעו יי רעדר איז?יווען אין שכם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="הם ר הר 3י דק ךי #אשע פון #כם איז.גייוען זייער גוט אוג sעט. ארג יעקב מיט דיני קו־נךר אונ {יין דlז נזונד האבן זיף ג;זקיט אין ^טאל פון חברון אונ ךי.זעלבעע טעג איז יעקב אלט גמוען הונדרט אוב זעיקס יאר אוג לאה ךס נדיב פון יעקב איז נעטארבז אין דר צייט . אוג לאה האט גילעבט איין אינ פופציג £י.ר. ־• ד ; ז ; ־,־ ■ • * ;• ־־ ־1 • ד ; ** 1 : ־5• את יעקב מט זייני קונדר האבן זיא ב;גךאבן אץ די מערת המכפלה. א ל ע איין וואונער פון לאנה האבן גנןקט מעד גבורה אונ יוסף דער זון פון יעקב אוג זיין '?תדר בנימין ווס זיי.?ענין גיהק רחלם קונדר זענין נא!ז:קליי| גיווען אין דער' ןיייט זענין זייא ניט טיט גיהק אין דער מלחמה מט lי;ערי ?תדר אץ די שטאט פון אמורי. אונ וויא יוסף הט ג;זעהן דיא גבורה פוץ !ייני&quot; ?תדר האט יוסף זייא.זעל.ר גלו?ט נייאלט יוסף הט זיף גרום ג-דאלטן קעניןידיי אוג יעקב הט אים מער לי? גיהאט פון ארע קוקדר אוג יעקב האט אים נקאבט איין זיידן העגידיל. אוג ודא יוסף הט ניזעקן אז דר פאטר הט איר בעפר פון אלע זיינע ?תדר הט יוסף זיף גיהאלטן נאף נרעפר נןענ־י* lיי אונ הטיגיבראכט צום'פאטר'קלע?טע רייד פון זיינע ?רודר. אוג וויא ךיא קקדד פון 'יעקב האבן ראם' דר העל־ט האבז זייא אים 6ייך גקר־וגן אונ האבן ניט גיוואלט טיט אים רעד־ן. אוג וויא יוסף איי אלט.גוואיץ דןצעןיאר ר&gt;£ ער זיף איקץ !;יהאלטן ?תם קעגין זיינע ?תדר: בעת אין דר זעל3י גייט חט זיף יוסף גחלטת איין חלום אוג יוסף איז נקוטן צו .תנע ?תדר אוג הט זיי דער ציילט אז עם הט זיף א־ס גהלטת איין הלום אוג דר חלום איז £־ו גיווק מר [ענן ניזוק אלע אין פעלה אוג האבן נמאקט נארבן הער עייל איז מיץ נאהב אוף גישטאנן אוב איילת נאך.בן האבן מיין גאךב אונ האבן דף .גבוקט צו מיץ _גאךב: ויענו אוג ךי ?תדר האבן אים 3ענ.?ךמ אונ דאבן טאגט וים איז דם דיין חלום וום עם האט זי דק איין מלף אדר איין מושל זיין איבר א;נז; ויבא אlנ יוסף איז נקו מן צום פאטר אוג דר ?ייילט אים רעב הלום אוג ווי יעקב הט דם דר הי־ו־ט הט.עד •ן •* #* * # י &quot; * י י • • • • אים נקושט אוג נבקקט, אוג והא ךי קועדר פו; יעקב ה •יבן יער זעהן אז דיעריפ־ טר יעקב דט גבענשט זייער ברודר ייפף אוג הט אים גקושט האבן •• ן &quot; ז ־1 *.י.;&quot;*,.* נ*.* 1 * • י • ז * 1 ויי אים מקנא גיהק אוב האבי ן ים מער פית:ד ניהאט; ■ אחרי כף נאף העם האט זיף צו יוכף הייטר גחלמת איץ הלום האט יוסף דר ןי-לט רעם חלום צום פאטר פר זיי;ע ?רודרס ארגז. אוג הט מ*נט ךי זון את די לבנה אונ עלף קטערן:זענץ נקומן צו מיי אוג האבן זיף ןבו^ט י אוג יעקב הטצו גיהערט די דייר פה יוסף אי: זז־הטאזך, ?תדר האבןא־ם §יייד אי^ר די זאף. קט יעק? אן גש רינן אין יוסף §ר תנע ?תדר אוג זאנט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="&quot;י תם וישר ןא?פ צו אים מם האלקטו דקי.גרוס אקע?ן דיינע ?ת.ךר. מראכסטוי דק 2יי דיר אק האךצן אז אקדימיט דיין מוטריאוג דייני.עלף ?תדר מעלן קומן זיף במן צו דיר אז ת רעקקט אזעלכי רייד. אוג די ?ר(ךר.זענן ריף תךף דיין חלום■ טהגא אוג האבן ךיןז §יי?ד דאדורף. אוב יעקב האט גימארט אוף ת חלומות ו ויהי אוג אייו גיווען איין מאל זענן ניגאנגן ף קינדר פיו יעקב מיידן דיא שאף אק עכם את האבן זיף דאךט פר זאקט. אוב ווי יעקב הט ןיזעהן *!!ייא זאקן זיף זעל,ר אין שכם ד.אט יעקב זיף גקראכט טאטר *וענן אוף ג^קאנן די לייט פין שכס אוב האלטן מלחמה קיט מיי? ע קינןר : דקרא את יעקב הט .גרו&quot;פן זיין זון יוסף אוב זא?ט צו אים דיי.נע בתדר וויידן די ישאף אתם דר שטאט שכם. אוג זיי זומן זיף זיי.ער לאנג גייא את 7 * • 7 #• י * *•* • זעה מם זיי מאן אוג דו וועסט קומן צו ריק מיר פר ציילן ווס זיי קאכן: יישלח את יעקב הט אוועק נישוקט ז_יק זון יוכף פון טאל חברון. אונ יוסף איו גי?אנגן אוןן פעלד פון שכם אוב הט ניט גפונן דינע בתדר. דר גריל #עךאירט אין וועג. את הט נאר ניט גוויכט וויא א הין.ער גיייט. האט אים ♦ &quot; • 7 • •• י • ▼ • ןפונן איין מלאף פון נאט. זא?ט צו אים דער מלאף וגיא ;ייקטו אוג {ואם: זיכסטו. זא?ט יוסף צום מלאף איף זיף מייגע ?תדר טאקר ווייסטו וויא זייא מיידן. הט דר מלאףגיזא?טצו איפאיף האב'נמעהןדיינע ?תדר. אונאיף האב גיהעךט פון זיי אז ז_יי האבן גיוא?ט אז זיי ;יין נאף דותן, אונ יוסף הט צו גיד.עךט די דייד פון מלאף אונ איז אוועק אונ הט זיי דארטן ?פתן. את איידי' יוסף איו;קוטן צו !ייגע בתדר &quot;קיין דותן האבן אי ם די בתדר דר.זעהן בון מייטנם את האבן זיף איין עצה ?יהאלטן אז מען זאל אים טייקן. את שמעון הט גזאגט צו ויי נון גייט דר מעגש פון די הלוטות אוג אצונד לאמד &lt; ־צ :־s־ : ** • ** ד *,* : •&quot; ־־ : ד ;' ?יק אוג מעלן אים האךגףן אונ אריק וואך?ן אין ?רוב ווס דא איז פר האנך ן. או־ אוב או;נור ןאטר מעט או?ז פרעגן מעלן מיר אים,דאגן איין חיה רעה האט אים אוף גיגעסן את ווי'ראובן הט דר הערט ךי דאזיגע רייד מס תא ברודער 4 * זי• • • • ♦ • • 0 0 האבן גירעט אוף יוסף. הט ראובן גזא־נט צו זייא איר זאלט אזו ניט טאן רען ור אזו מעדן קיר אוף הייבן אונזת אונן פר אונזר פאטר יעקב נייארט מארפט אים אריק אין דעם ?רוב . אוג או.נ_ןר הא?ד זאלן מיר ניט אום ץזטךעקן צו 6ר ?יכן זיק בלוט אוג ראובן הט ךרום אזו גיזא?ט ?די.ער זאל אים מציל ניין פון זיי.עךי סענד את זאל אים אום.קעךן צום סאקר. אונ ווי יוסף איו ?קומן צו ת ברודר'הט.ער זיף גמע?ט פי* ד. אונ די ?חדר יענן אוף ?שטאנן את האבן איס'נשלאנן צו דר ערד אונ האבן אים אפ ?צונן דם זייךענע העמו־ל מאם. עם *יז נימק אlף איס אונ הא?ן אים אביק ?מואלפן' אין איין'?רוב. אין רעם דאזיגו גרוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="תם רשר ךוב איז ?יט .נימק קיץ מאסר אבר ?זלא:ען אוג.קתסן s*יז יוא נימק. *מ ל יוסף הט זייער מורא גיהאט אוניהט גשריגן טיט אביטר נעריי אזנ מעטדט 6ר באך?l די #לאמץ ארב ע?דסין אין די לעקר פון ?רוב אוג די האןן מסף גאר .קיץ #לעקץ ?טון. אונ יוסף הט ?שתגן פון רעם נתב צו :ייגע ©תרד אוג זא?ט צו די מס האב איף אייף גטאן אוב §ר מם הט איר ניט מורא ןןר ןאט איף ויין ראך אייעד בתדר אוב אייער פאקר יעקב איו אוף ©יין ןאטך אוג וויא אזl מעט איר אוף הייבן אלעד פנים פר אומר §אטר יעקב. אמג יוסף זא?ט צו יהודה ראובן שטעון לר מייגע ©תדר נעמט מ־־ ארוס פון דעם פי?ץטריו ?רוב. אוג זייני ברודר ;ענן נאר אוועק ניגאננן פון דאךט ןדי זייא ;אלן' ניט ך,ערן דיני דייר אוניהאבן זיף מזקיט עסין אוב בשעת דיא האבן ני.?עהן האבן זיי ?מי#ן זיף .איין עצה גיהאלקז מאם ©ען זאל טאן פיט יוסף צו ;אלן דיא אים דןאךנענין צו זאלן זיי אים אום_קעךן צום פא©ר 311 .בשעת זייא האלטן זיף איין'עצה דער מייל האןן דיא אוף ?הוןן דיערי אונין אוג האבן רעד זעהן ישמעאלים נייאן פון לאגד גלעד אוג ?ייאן.קיץ מצרי© אוג יהודה זאגט צו די בתדר מם מעט אוגז ארוס קוטן אז מיר מעלן מייטן ד ; • ; עץ •&quot;■ : ־־ ' ;־ו * ד &quot;.*י *&quot; • אומר בתדר. טאטר מעט נאט ןאךשטן פון אונז זיין בלוט מיין עצה אה ©יר ואלן עם 6ר קיפן צו ת דאדגע ישמעאלים מם ניי.ען _קיין מצרים מעט ער שון ממילא פר ארן ווערןי&quot;איז' די!אף גיפעלן ת ©תדר אוג האבן;נטאן א זיו מיא יהורה הט די איין עצה גיגעבן. דר מייל האבן די מדינים ניוואלבו דיער אנ?ת?ק האבן די מדינים דער זעהן רעם ?תב זקנן דיא צו גע^נגן * דעם ?רוב דק זיי האבן גיםיי?ט או דאךטן איו §אר האמ־ן מאדר;עניו דא מתנים ?קוטן צו רעם ?רוב האןן די דריהערט דם קול פון יוסף. האבן!יי דר זעהן אז עם #טייט זייער איין שיץ יונגל האןן ת מתנים איס ?י§רע?ט מער הט תף גיראכט אחער . אוג דיא האבן אום גשטיעקט דיערי הענו־ &quot;.* ז־ • י • ; ; ־־ &quot;.* - ץ ע 1 &quot;:;*.* ־ ~ ;• י אוג האןן יוסף ארוס ?יצו?ן פון רעם ?רוב אונ זענין אוועק גיגא??־ זילער מעג. א'ונ ת ברודר פון יוסף האבן גזאגט צו תא מתנים מס פר איין זאl * ; *.* 1 ' ▼ זו 1 ;־*־ : • ־!־ - •• &quot; ' הט איר ?טון צו אונז נאף מאס הט איר ?נוסן אומר ק?ע©ט אונ גייט אמעק מיט איסיאצונד גוט או?ז אפ רעם קנעקט. י הא?; זיייא ?;ענפרט עם קק ניט זיץ אז ער ואל דין אקער קנעכט מאתם.ער איז שענד פון אייף רען.ער מוז £ *•* • *•* • 7 *6* • • * ן • דין אייעך האר אונ נאף מאס בדארפט איר ואגן אוl איין ?רופן ת?ן. אוב אצו?ד ואגן מ־ר צו אייף אז מיר הערץ ניט צו אייערי רייר ךען טיר דאבי גפ&quot;נן דאס יונגל איו אייז גיוב אי; דער מדבר אוג האבי אדlש מומו זייעדע ג ־.*• •ן ;&quot;.* * 1 •• י ; * &lt; ז• זד •.* ־־ ־ *.־ '־ הד ?ו ^וועךדן אוב האבן גירואלט מיט !יא מלחמה האןטן. אוג ש&quot;עון ^יו ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="יי הם וישר ן6#אנן אונ הט אlף אדום ?נו§ן זיין שמערד אוב הט ?נעק?ט צו די מדינים אוג הט איין גרוסן גישרייא?ימאן או די.?נלד הט ?ציטעךט או? ך;א מדינים ^אבן^ךף lייער דר שראקן או?.זענן גיפאלן צו דערעךד. אוב דיא מדינים ■ןןאבן עעהנט צו ךי ןרודר פון יוכף ט ט פול?ט אוג;אגן טיט ווייכע רייד, אמעד וואסי£־אך?ט איד האןן אזו איין נsע?ט אז.ער זאל אין אייןז וויי ער ■ק§*מיגן פר קוקט איש ןעסר צו או?ז אוג מיד רעלן אייף געבן ווי פיל איר ווילש. אוב גאט הט דם אזי ?טון אז די מדינים זאלן השק האבן אים צו ק־פן * £ 7 • ' •• • • • וןדי ךי קונדר פון יעקב זאלן.ניט טייטן &quot;זייער בתדר. אוג די קינדר יעקבס האבן צו?יהערט די רייד פון ךיא מדינים אוג האבן יוסף פאר קי?מ פאר צויא?ציג שטיק זילןר אוב זי:ער ףרודר ראובן איז ניט גיווע־ טיט זיי אין דר ןעלןד צייט. אוב דיא מדינים האבן ?ניסן יוסף אוג זענן אוועק גיגאען טיט אים . אוב בשעת זיי זענן אוועק ?נאמן או§ן ירעב האב■ זיף די מדינים קעזונן מאש זייא האבן גטאן זייא האקן נקום ט איין יו?נל פון די עבדים טאטר איז עם £?קףו. אוג אז מען מעט ?פונן ךס' יונ?ל ביי או?ז מעלן מיד גישייט ווערין איברי אים. אוג דר ווייל זענן די ישמעאלים נקומן אקענין די מדינים האבן די 0 ** • •י* &quot;, ץ • • 4 • &quot; • &quot; • • &quot; מדינים גזאנט איינר צום אנדרן לאמר פר קופן דס יו;נל צו די ישמעאלים *נ מיד העלן אפ נעמן דאם ?על ד מאס מיד האבן גי.געבן צו דיא עברים. !עאבן די מדינים פר קופט יוסף צו די ישמעאלים פי ?ויא?ציג שטיק זילבר * אוי ךיא ישמעאלים האבן גנוען יוסף אוג האןז עם ארוף גי&quot;זעצט אוף איין העמל אונ זענן ג?אנגז.קיין מצרים. אונ היא יוסף האט דער העי־טאז דיא ישמעאלים ני;ען קיין מצרים. הט יוסף אן גהובן צו מיי,נן אונ צו שבייען אוג האט גזאגט פאטר פאטר. דר מייל איז אוף נשטאנן איי?ר פון די ישמעאלים אוי הט יוסף ?שלאגן אוף דער באק הט יוסף נאף מער אן ?.הובן צו ווייגען אוב יוסף איז נעעף מיד ניוואר־ן אופן וועג אוג נאד ניט ?;קע?ט כיין מחמת דס בימרו?ג מאס עם הט זיף ?טראען. אלי ישמעאלים האבן אים ?ישלאג־ן או: ני§ייני?ט אוב האען אים גשראקן ביי._ער זאל אוף הע.־ן צו מענן. אונ ןאט הט ;יועהן דאס ©יין פון יוסף אוג מוךקייט הט נאט אן ?שיקט איף די ישמעאלים איין פינצטרניש אונ איין שרעסניס אוג מעלני האגד פון ריא י •?.־?* '•*•*• •• • ישמעאלים האבן ?שלאגן יוסף איו ךיא האנד פאר ך#ךט ?יוואדן. אוג דיא ישמעאלים האבן ?יזאגט איינר צום אנדרן מס איז .די זאף מס נאט הט צו אינו גמאן אוף רעם דאזיגן וועג. אוג די ישמעאלים האבי נאד ניט פר שטאנן • • ♦ * 1 •• זי* *' ?ג • * • • • • י sןז דם אי ז אלץ אי ער יוסף או? רי ישמעאלים..זענן מייטר אוועק גי?אמן אוג ןע?ן/קוסן אופן וועג פון אפרת מס דארטן איז רחל דיא מ־טר פון יוסף בגראבן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="הם וישר יזז באנראבן אוב וויא יוסף איז;קוטן צום קבר פון זיין מוטו־ רחל איז גפאלן אזפן קבר אוב הט זייער גוויץט אוב האט גשתנן אוב זאגט מיין,'מומר מיין מומר ווס דו האסט מיף ןוויגן אצונד שטיי אוף אוב זעה אז דיין זון יוסף' איז פר קופט גווארן פר איין קנעקט. מיין מוטר מיין מומר גייא אונ זעה בייא מיין פאטר איז ךאס הארץ פיל מיט שמער־צן אוג זייא אים מנחם אוב הט גרעט נישריגן אוב גוויינט. אוג נאף דעם איז יוסף איין גשוויק גווארן הט יוסף נהערט איין קול פון דעם קבר טיט גיה־יין אונ זאגט מיין זון יוסף מיין זון יוסף איף האב גהערט דיין קול אונ דיין גשריי אונ האב גידעהן דייני טרעוץ אוג איף ווייס' פון דייני צרות אונ;עם טוט מיר זע דך באנק אויף דיר. אוב אצונד מיין זון האף אלי צייט צו נאט איג בעט צו אים אוג האב פי קיינם .קיין מורא דיען נאט איז מיט ריר: ויאמרו אוג איינר האט מאגט צום אט־ערן פאר וואס הט נאט גטאן אזעלכם צו אונז ריס האבן מיר דען גזונדיגט אוב רום האבן מיר דען פערשולריגט אז.עם זאל ארקז זיין אזו איין צרה. אונ איינר פון זיי הט גענפרט אונ גיזאגט מאמר איז ךיא זונד פון וועגן דעם ארוטן קנעבט ךרוםטרעפט זיף אונזאזעלכסךעםךאז;גן מאג. אונ אצונד וועלן מיר איבר בעטן דעם סנעבט;ער זאל ארגז מוחל!יין ורם מיר האבן אים גטון וועלן מיר וויסן צו איז דם איבר אים אונ אוב ניט • 1 • 1•• x ? ''.• 1••ע{ &quot; ז־ י *.&quot; • אונ די ישמעאלים האבן אזו גטון אוב האבן גזאגט צו יוסף זיי אונו מוחל דאס וראם מיר האבן נזונדינט צו דיין נאט אוג מעגן ךיר אוב •• •ז • 1 ;•! ; ; • : י ־* ••י י אצונד יוסף טוא בעטן פר אונז נאט אז.ער זאל אפ טון פון אונז דיא דאזיגע צרה. אוב יוסף הט גטוען אזו ווי די ישמעאלים האבן צו איס גיזא'גט. נאט הט צו גהערט צו יוסף אוג הט אפ גטוען ךיא צרה פון ך ישמעאלים אונ די כןעמלן זענן אוף גשטאנן פון דר.ערר אוב האבן שון אן גהובן צו גיין אונדר שטורם ווינט הט אוף גהערט, זענץ די ישמעאלים טיט יוסף אוועק ני;אען.קיץ מצרים . האבן שון ך יא ישמעאלים פרשטאנן אז די צדה איז גיווען פון ורענן יוסף: ויאמרו אוג די ישמעאלים האבן גיזאנט איינר צום אנדערן אצונד * ווייפן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="ווייסן מיר די צרה איז ניווען איבר יוסף אצונד בדארפן מיי זיף איין עצה האלמן ווס מיד זאלן טון טיט יוסף הט איינר מאגט פר וואר יוסף הט צו אונזמא^ט מיר זאלן אים אום כןעךין צו זיין פאטר,lאיז מיין עצה אז מיר זאלן גיין טיט אים צו זיין פאטר אוב!יין פאטר יועט אונז אוםקערן אומר.?עלד הט איינר מאףטדיין עצה איז גוט נור מיר.קענן דם ניט טון ךעןעם איז זייער ווייט אום צו קערן זיף צו זיין פאטר. הט ווייטר איינר גע;פךט אונ הט גיזאגט די עצה איז איין גוט&lt; עצה נייארט לאמר פריער גיץ נןיין מצרים וועלן מיד אים לןענין פר קlפן איז גוט. אונ אוב ניט וועלן מיראים אפ פדן צום פאטר איז די זאך זיי זעל.ר גיפעלן אונ זענן גיגא;גן.קיץ מצרים. אוג די קונדר פון יעקב נאף רעם אז זיי האבן פר קופט צו יוסף צו די מדינים האט זיי דאס הארץ זייער וויי גטאן אונ האבן גהאט ךרוף גיוס חרטה אונ זיי זענין גיגאנגן זוכי די מדינים האסן.זיי זיי ניט גקענט גפונן. אונ ראובן זאגט צו זייני ברודר איף בין נקומן צום גרוב אונ האב גזובט אומר בתדר יוסף איז ער דארטן ניט גיייעו. אוג יום פר איין תירוץ וועלן מיר זאגןצו אומר פאטרךעןער וועט פון.קיינם ניט זוכן אים נור פון מירהאבן אים ךי בתדר מאג ט אזו אוג אזו האבן מיר גטאן צו אים אונ היינט האבן מיר דרוף חרטה אונ מיר זוכן אים אונ מיר.קענן ניט גפונן, אונ היינט האלמן מיר איין עצהוום פר איין תירוץ סירזאלן זאגן צו אומר פאטר. הט ראובן מאגט אקעגן ווס הט איר דאס גטון איר וועט מאכן נידערן אומר אלמן פאטר אין גרובאדיין! איר האט ניט רעכט גטון.' אוג ראובן הט זיף גיזעצט לעבן זיי אונ דר נאף זענן זיי אלי אוף גשטאגן אונ האבן גשוואורן אזעם זאל ניט גזאגט ווערין ךיא זאף צום פאטר אונ אלי האבן מאגט וועלכרע־ס וועט זאגין די זאף צו אומר פאמר אדר צו אננדרן מ;עש אזו וועלן מיראים אום ברעננן אוני נאף רעם האבן זיי עצה גהאלטן רום זייא זאלן ענפרין צום פ-'מר הט יששכר גזא^ט צוזיי איף רועד אייף איין עצה געבן ךרוף. אירזאלט.נעטןךס העמךיל אונ מזאל דם צו רייסן אונ מואל שעכטן איין ציקעלי אונ מזאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="תם רעד !8 מזאל דם עומן צו אומר פאטר אוב אז ער וועט זעהו דאם דמטדיל וועט ער זאגן איין בייזע חיה הט אים אוף גיגעסן איו דיא עצת פון יששכר ודאוג־ גיבעלן ביי די איו ך אונן אוב האבן גאיילטאוג גנומן דם העמדל אוב האבן עם צו ריסן אוב האבי ?ישאכטן איין צינןליאוג האבן איין גטונקט דם העמדיל אץ רעם בלו ט lאוב'האבן עם בשוט מיט ערד: וישלחו אוג זייא האבן דאס העמו־יל אוועק גשוקט צום, פאטר דוךך נפתלי אוג האבן אים אן מאנט אז.ער זאל איזו זאנן צום פאטר. אוב ווי יעקב הט ד־ד'זעהן דם העמריד הט ער גיזאגט דם איו בוודאי דם העקליל פון עיין זון יוסף אוג יעקב איז גיפאדן אופן פנים צו דר ערד אוב הט גשוויגן אונ הט גיוויינט אונ יעקב האט גאיילט אוני הט גשוקט איין קנעכט צו זייני קונדר אזדי זאלן אהיים קוטן אונך קובי־־ר פון יעקב זענן אהיים גקומן הט יעקב גזאגט צו א דיא ואגט מיר פר ווס הט איר מיר גבראכט פדוצלונג אזו איין שלעכטי •ן • • &quot;&quot; ז' ץ • &quot; &quot; ־&quot; * : ; - •• | • &quot; י בשורה יעם דאזינן מאג. אונ דיא קוניר האין אים גענפי־ט אוב *.* * זד * ד 1 זז • 1 :••• ־,נ־ *.* 1 &quot; ; &quot;.&quot; : זאנן צו אים מיר האבן היינט איין גיזאמלט די שאף האבן מיר גפונן אופן וועג דם העמו־יל פיל טיט בלוט האבן מיר גשוקט צו ליר אלו דויזאלסט ךסדר.קענין אוב.עם איז פון דיין זון אונ ווי יעקב האט אום גד&quot;עדט די רייר הט ער אן גהובן צו שרייען טיט איין גרום קוד • 7 י • • * • *** 1 ** י •* אוג זאגט אוי ראם העמדיל איז פץ מיין זון יוטה איין שלעכטי חית •1 &quot; י ' 1 ** • 7, • * האט אים אוף גינעסן אוג מיין זון יוסף איז פר צוקט גיווארן דען איך האב אים גשו קט צו אייך אז ער זאל זעהן ראם פריד פון אייך און פון די שאת אז ער דיזל מיר ברענון איין ענפר דרות. מיין זוו יוסף מיין זון יוסף קום אונ צייל איירי ךי טרערן רום דינן פון מייני אונן אונ ברענג די אוף פר נאט ער זאל אפ קערן דעו צארן פון מיר מיץ זון יוסף דר וועק ךיןז אוג זעה רעם צער ורם איך האב דר פר יום איך האב ךיך ניט מגדל גוועו. אוג עם זענין אוף גשטאנן אלי יקונדר אונ אלי פנעכט אוג האב־ אים אדום גריננילט אוב מרייסטין { # •!••י• ן• &quot;'י • *־' • • • • * • מי* ג• 1 * • י • • •י • • • •*ג אים הט יעקב ניט גוואלט פי נעמן קיין שום מדייםט. אוג ווי דם *■ 'ן• י • ; 1 • ז• '&quot; 1 •*ז י : : ־s־ הוז גזונד פון יעקב האבן דר זעהן אז יעקב וויל ניט מקבל דץ.קיץ ש .יס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="...יי־~"/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="יי' תש וישר י עום טרייטט יענן זייא אוח ניסטאנן אוג האבן נסלאנט אייו גיוסי &lt; .קיאג איג ליא זאף איו גייאר טי־ין צי יצחק י*ט יצחק ניידגט איין גרום גיוויין אוף דר דאזיגי זאף אוב יצחק איז גיגאננן טיט אלי מע;שן פון חברץ צו טרייקטן זיין זיין יעקב אבר יעקב הט זיף ניט בילאזט טיייסטן. אוב דר נאף איז יעקב אוף גשטאנן פון דער _עךד אוב ך טרעךן האבן גרינן אופן פנים אוב יעקב הט גזא;ט צו זייבע קונדר שטייט אוף אוב נעטט אייערי שווערדן אונ פאלן בו.גנס אוב : בייט אין פעלר אריץ טאטר וועט איר גפדבן חאטשי רעם גוף פון וון וועט איר ברענגן צו מיר וועל איך דם בגראבן. א*ונ יעקב הט אלץ נשרינן אוב גיוויינט מאג אוף טאג אוף [יין יזון יוסף אוב האט גטרוער־ט אוף זיין זון פיל טעג. אוג ךי ישמעאלים וים האבן גקופט יוסף פון די מדינים זענן דיא גקוטן קיץ מצרים אוב זענין גיגאנגען צו פוטיפר אוב האבן צו אים גזאגט אצונד האבן מיר איין שייניעס קנעכט אז ת וועמט אונז געןן אסאף געלר §ר איש וועלן מיר ךיר אים פד קופן הט פוטיפר צו זייא גזאנט ברעננט אים צו מיר אוב י ־־ • *&quot; 1 7 •&quot; :ז־ ; :•&quot;• ;; • * פוטיפר הט צו גיהערט ך רייר פון די ישמעאלים אוב האט גינעבן פיר הונדרט שטוק זילבר פאר יוסף אוב פוטיפר הט ננומן יוסף צו זייער שיין' אוג האט אים נייראכט צו זיף אין שטוב אריץ אונ יוסף הט אים בדינט אונ יוסף הט ;פונן חן אץ ךיא אונן פון פוטיפר אוב פוטיפר הט אפ נינעבן אלדונג אונטר יוסף האנט אוב גאט ב'ה הט 11 * *.* 'ד ז &quot; י *&quot; ; ־1 ■ן בבענשט דס הוז פון פיטיפר אין רעם זכות פון יוסף ארג פוטיפר הט ןי'ף ?'ר לאזט טיט אלדונג אוף יוסף אוג יוסף איז גיווען ביי פוטיפר דר אום נעבר אוב איין נעטר אוב אלדונג איז בידען דוךף יוסף בפעל. אוב יוסף איז אלט גיווען אין דר זעלבר צייט אבצעהן זיאר אוני אין בידען זעהר איין שיער פל־שון אוב אזיו איין שייני אה ניט ניווען אין באנץ מצרים. אין דר זעלבר צייט אז יוסף איז בידען בייא פוטיפר פון דעבט ורענן הט.ער גאט אוף גז־ינט דר 'ודייל הטזליכה דסייייב פון פוטיפר אוף;הובן אירע אוג צו יוסף אוב הט גיזעהן אז ער אין זעהר איין שיער הט איר הערץ זעהר גגלוסט צו אים אוג הט אים גיוואלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="הם וישר 83 גיוואלט פר פירן אבר יוסף הט ניט מואלט זי צו העדן.* רען אוג יוכף הט גע;פךט צו איר אוג זא;ט 6י פייר צו ךיי_דן צו פיר וויא! אזl.קען איך דפי מון צו עיין האר דעי אלדו.נג זום .עם איו פאר הא?דן הט.ער גיגעבן צו*מיר. אונ עיין שום מענש בייא אים אין '?טוב איז ניט גרעסר פה טיר נור דו בועט דין ווייב. אוב אצו.גד וויא.&lt;קען איך טון אזיוא איין ואך איך זאל ך;דלגן אקענן נאט אוב אlך צו ביין מאן: אונ פון דעפט וועגן הט וליכד, ניט צו גיהעךט די רייד פון יlכף אונ 9לע;ט: מיטייאים צו ניידן. אוג דער מנהג איו גיווען אין מצרים או דר טייך גילום איו גיווארן פיל פיט וואסר האבן זיף די!איין וואונר פון מצרים ?הא?* יום טlב אוג פלעגין כיין צום טייף אוג ?לעגן דאדטן שטיין איין גאנען טאג אוג פלעגן טאנזין אוג שפ;לן פיט _אלי כלי זכר דם הוו .גזו:נד פון פוטיפר אlך ניגאגנן צום טייך נור זליכה איו איבר ג?ליןן אין '?טוב זוארום זיא איו שלאף ניווק. אוג בשעת אז אלי עענשן' פון י רעד שטוב.זענין אוועק גיגאננן איו וליבה אlף לטטאנן פון איר 'גילעגר אוני הט דך אן ?טון _זי;ער שייני קליידר אוג האט ארוף גמאן או?ן כ,אפ טייערי ע'טיינר אוג גאלד אוג ולבר אוב גפאכט איר פנים'דיער שיין*טיט אלערליי לומרקייט אוג הט אום גרייברט איר ז?טוב פיט ווארך אין פיט אלערליי בשמים אוג דר נאף הט זיא !יף ?.יעציט אוף דר טיר דארטן וויא יוסף האט בראן?ט אין ''?טוב אריץ ביין. אוב ייי* יוסף איז ;קומן או'נ הטדך גמע?ט מאן ווס&quot;ער האט בךאך?ט. דר ודיל איו זליכה צו איש גקוטן אוג האט אן גיחא?ט עיי■ _זיץ .קלייד אונ.ואלט צו אים ווילפטו צו העדי מייני רייד איז רעכט אונ אוב ניט וועקטו וןעךין גי.ייט • אוג יוסף איז אוף גשטאנן אוג הט גיוואלט אנטלופן ער איר הט זיא אים אן גהאלטן ביי דעם פלייד אוג פהמת דר שרעכ^יש הט יוכף צו ךיפן י־ס יןלייד־ 2*&quot; * •*&quot; •• • • ** • • • • • * * • ווס זליכה הט גיהאלטן או: האט לאזט דם קלייד ביי איר אין דר האנד אוג איז אנטלאפן ארוס אוף דר נאם. אוג ווי זליכה הט דר .זעהן אז יוכף האט צו.ריסן דם קלייד הט זליכה ;טאן פיט קלו;שא?ט אונ הט אפ .נטאן פון זיך ךיא טיי.עךי קליידר אונ הט ננוען יוסף זקלייד אונ האט גילייעט לעבן זיף יי אוג הטי זיף ניזעצט אוף איר גילעגר ודא זיא איז ?ריער גיזעסן. אין איר '?טוב איו גיווען איין קליין קנעכטיל האט זיא אים ;שוקט אז ער זאל אהיים תפך איד הlז גזונד .' אונ יוד יוליכה הט דר זעהן איר הlז גזונד זאגט זיא צו זייא. • • • 4 • • • • • • • טיט איין הוף קול זעהט ווס אייער האר הט גבראנןט צו מיר איין עברי וו© ער הט גיוואלט היינט עובר זיין רען ער הט מעהן אז.קיינד.איז ניט §ר האנךן אין שטוב/ור איף י איז ער ;קוטן צו פיר האבי איף ;האלטן 3יי זיין ר,לייי־ 0• * * • *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="* תם וישר אוג האב אן.גהובן צו שבי:ען קיט איין ;רום קול אוג וויא .;גר הט דער זע^ן אז אין: האב אןיגהובן צו שר&quot;ייק הט .;גר איןר ;לאזט!יין קליד ביי קיר אוג איז אנטלאפן גיווארן'אlף דר גאס. אוב זיי לענן גיגאען צום האר; אוב הא§ן אים דס דער ציילט. אוניפוטיפר איז אהיים ;קוק■ טיט ירום 3^ס או: דאס !וייב^האט אן&quot;גד)lבן צו שרי!ק אוף אים אוב האט טא;ט צו אים נאף וואט האספמצו טיר יי בראכט אזו איין ק;ע?ט מאס,ער האט טיף גיראלט שע:נח • אוב ווי פוטיפר הט אוס גדזק־ט ך רייר הט.;גר גיהיים־ אז מ;אל יוספן שלאגו אונ בשעת מען הט אים ;שלאגן הט ;גר אוף ;הובן !ייני אונן צו נאט אוג הט ?זאגט נאט עיין האר דו ווייקט דאף'יוא רעם אטת אז איך בין נאר ריין פון דער !אך אוג פר מס זאל איך שטאקבן אין ך הענט פון די דאזיגע רשעים. דר מייל אין נימק אין שטוב איין קליין קונד איז אלט נימק.עלף חדעיט ה ט נאט אוף טעפינט דם טול פון ד־עם קינד אונ דאס קו;ד הט מא;ט צו פוטיפר אוג צו ךי טענ'שן ווס האבן ;שלאגן יוסף נאך מס שלא;ט איר איט אוג מס הט איר צו אים. מיין מוטר זליבת זא;ט פאלש איג לינן ביין אזו אונ אזו איז די זאך ;מוען אונ מיא ךי קקנשן האבן דר הק־ט ך ךאד;ע lייד פון דעם הונד האבן זיי זיר זייער פר וויידרט אוג דס קוגד חט 3-יסעל^ י | .. • &lt;ן• *• • ן ~ •• ~ * ;•,* ; * • * • • צי ריידן אוג פוטיפר הט זיך זיי.ער פר שעקט פד .דיא דאזינע רייר מם lי,י קו;ד הט ;ירעט אוג זאגט צו ךי טענשן אז מיזאל אוף וזעק צו שלאגן יוסף י ■אונ פוטיפר הט עומן אוג הט א־ם גיביאבט פר דיא שופטים אוג פוטיפר הט צו זיי;זאגט מס קומט צו קיין קנעקט דר הט א זו אוג אזו גטאן צו מיין ווייב האבע־ דיא הארן גזא;ט צו יוסף נאך מאם האקטו אזו;טאן צו דיין האר פוטיפר הט מסף גענפרט ביין אזו אוג אזו איז.נימק די זאך . אונ פוטיפר הט גזאנט צו אים פר וואר אלדונג מס איך האב ;סאט האב איך ז ;ז-: • י 1 —;:ז '־l , * גיגעבן אין דיין האגד אוג איך האב ניט פר מייד.,קיין שום _זאך 6ר .דיר נור ■רם מייב אוג אצונד האסטו טואלט טון צו קיר שלעקץ אוג יוסף האט איס גענפךט ביין ע־ין האר נון שמעד איך ייי ^אט אוג אוך אזו ווי מיין האר /־עבט אז ךיlאך איז ניט אמת וים דיין מיי ב.זאגט נור אזו אוג אזו איו;מען אוג דיא הארק האבן ;זאגט צו פוטיפר אז _קיין מיתה קיקט רעם קנעקט ניט נייארט מייל דיין ווייב זאגט פארט אוף אים. איז אונזר משפט אז קזאל • ז - 7 ; ז־ : 1 &quot; &quot; • * זד אים געבן אין דר קפיסה אריץ אונ ווי פוטיפר הט אום ;יהק־ט דיא רייר פין ך האדן הט פוטיפר ;נוטן יוסף אונ הט אים ט;עבן אין דער תפיסה , אוג יוסף איז דארט גזעסין צוועלף ^אר אוג פון דעקט מענן sלע;ט זליכה טין צו יוסף אוג.ער האט אלץ ניט צו;ך.עךט: אוג וויא.;גס איז ;קימן אי! דרייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="תם וישר 85 דעייא חדשים ארוס הט זליכה צו אים גזאגט ביו ודא לאנג וועסטו נאך זיצן 2 •*7* * 7##• • • • 7**7' אין דר תפיסה אמעד הער צו מיינע רייד וועל איך ךיןז אדום.נעמן: אונ יוסף הט גענפרט צו איר אוג הט גזאנט עם איז טיר בעסר אן איר זאל • * • • * 7 •7• /* * • *• * &quot; 7 זיצן דא אין דער תפיסה איידר איך זאל צו העת דייני רייד אונ זאל זינדינן צו נאט. אוג איו דר זעלביגר ציים זענן גשטאנן די צורי הארז פאר * • * 7 &quot; • *• • * • • * • • * • ־4 ** *• י ©רעה איינר פלעגט דר לאנגן וויץ צום מלכות טיש א נ דר אנדרר פלעגט •י* • • • •• • •• •* •&quot;•1 •י• 1 § •• ••••• • • • •••• 1 • • * • • • • • דר לאנגן ברוט. דר ווייל הט דר מלכות גפונן אין רעם וויין פליגן אין רעם ־•&quot; ••• 1&quot; •• •• •• • • ••ן • ן •• 1 * • •• &lt; ♦ 1 •• ^ 4 • • &quot; • • 4 • • • • 1 • 1* # 1 ' • ברוט שטיעדליך אוג ווי פרעה הט דס דר זעהן הט פרעה גהייסן אז טיאל זיי ; # 7 1 דד די ד ; ~ *.• 1 -* •זר ■ את ן זעצן דר עייל אין דער תפיסה, אונ טען הט גבכאכט דיא צוויי האר! • *• *•* י• * * • • • • • 0 • ** ? י אין דר תפישה. אונ מק הט גיהייסן אז יוסף זאל זיי בדינן. אוג די דאזיגע ?עיי האדן זענין נווען איןדער תפיסה איין גא:נץ ;אר: אין סוף;אר הט :יך גחלמת איין חלום צו ת צורי האח אין איין גאכט. אוג וויעס א.יז טאגגווארו • • &quot; ' • 0* 7 • 7 •* י איז גקימן יוכף&quot;ער זאל זיי בחנן. הט יוסף דער זעהן אז ך ביירי הארן.זענו טרואריג הט יוסף זיי גפרעגט פר ווס זענט איר אזו טרועתג. האבן די צוויי © י••• ן• 1 •• • - •ן• •• • • • • •• • ץ• 4# • • •• ן*• ♦ &quot; ••• ♦ • • • • • • * • הארן צו אים מאגט .עם האט'זיך אונז גחל מת איין חלום אונ&quot;קיינר .קען אונז רעם הלום פותר דין. חט יוסף צו זיי גזאנט דר ציילט פר מיר אייער חלום &quot; ** * 7 י •7 • • • * *• אוג נאט וועט אייך .ענפרן אזו ודא איר וועט וןעלן . אוב דער האר פון עיין הט דר ציילט ! ין חלום פר יוסף. איך האב גזעהן שטיין פר מיר איין גרוסן עיין שטאק אין רעם זעלביגן עיין שטאק האב איך גזעהן דכיי צווייגן אונ דיי י • 7 &quot; • *•***•# י • 7 7 ן*&quot; *• י דריי צווייגן האבל גאיילט אוב גבליט אוב גש§ראןיט אונ&quot;עם איז lתיכף פארטיג • *&gt; &quot; 7 • • • • * • • • • •* * ** 7 • * גיווארן זיי.ערי עיין טרובן אונ איך האב ננומן .די ודין טרובן אונ האב דם גקוזעעט אין איין בעבר אריין אונ האב געעבן רעם ןעכר עיין אין דרפאנם פון פרעה אונ ער הט ?ט רע קן. הט יוכף צו אים .גענפךט ךיא דחי צגתגן בטייטן דתי טעג אין דתי טעג אדום ו_ועט דיך דער מלכות זעצן אוף דיין אlרט אונ וועסט אים אן טתנקן מיט עיין אזו ודא צום'.עךשטן. אוך נייערט • •• 7 י • • * *••••* * * * איך ביטע ךיך איך .זאל נפונן סן אין דייגי אונן אז דו זאלפט סיך דער מאגן פארן מלכות אז.ער ;אל ימיך ארוס ציה' פון דר דאזיגר £ביה. רען איך בין געבת גיווארן פון רעם לא:נד כנען אוג מען הט מיך פר קופט אהער פר אייך .קנעקט. או נ דר עייל הט מיין האךם עייב טאןט אוף טיר איין לינן הט מוען ט.יך נעעךן אין דד תפיסה אריין. אוג דר האר פו; רעם עיין הט נענפרטצו יוסף אוב דער מלך• וועט טון טיט מיר נוטס אזו ווי דו האקט מיר פותר חלום ניווען ווס דו וועסט וועלן וועל איך דיר טון אוג איך ־ וועל דיך ארוס פון דר תפיסה. אוג דר ןיעקיר האט דר זעהן אז י! סף הט גוט פותר* ני־וק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="* תם וישר לאוב האב אןגהובן צו ^בימנן קיט איין ןדוס קול אוב וויא .?גר הט דער זעהו אז ז*יף האב אןיגהובו צו שרייען הט .ער איבר ןלאןט זיין קליד ביי קיר אוב איז אנטלאפן גמוארןיאוף דר גאס. אוג זיי זעבן גינאגגן צום האי־,• אוג האןן אים דם דער צי־לט. אוניפוטיפר איז אהיים ג:קומ־ טיט ירום 3עם אוג דאס זוייב^האט אן גד,ובן צו קרי;ען אוף אים ארג האט טא?ט צו אים נאף וואט האסטויצו טיר יו בראבט איזו איין:ק.;ע?ט מאס.ער האט טיף גיראלט ?עךl • אוב ווי פוטיפר הט אוס גהעךט די רייר הט.ער גיהייס־ אז מיאל יוספן ^לאגן אוג בשעת מען הט אים כשלאגן הט.ער אוף ך,ובן זייני אונן צו נאט אוג הט ןזאןט נאט עיין האר דו ווייקט דאף'יוא רעם אמת אז איף בין גאר ריין פון דער זאף אוג פר מס זאל איף קזטאךבן אין דיי הקט פון די דאזיגע רשעים. דר מייל איז גיווען אין שטוב איין קליין קו;ד איז אלט גימען.עלף חד'טיט הט נאט אוף ניעפיגט דס םlל פון דעס .קיגד אוג דאס קוגד הט מאנט צו פוטיפר אוג צו ךי מענש; מס האבן געזלאגן יוסף נאף מס עlלאןט איר אים אוג מס הט איר צו אים . מיין פוטר זליב־ זאגט פאלש איג ליבן טין אזי אוב זיזי• • *-ז*.- ז • • • אזו אין די זאף גיווען אונ מיא.די קע.נשן האןן דר ד.עךט ך דאדנע רייד פון דעם סוגד האין זיי זיף זייער פר וויידרט אוג דס קונד הט אוף גיהערט I•.&quot; : •ז־ ~ &quot;:*.*; זר • * - צי ריידן אוג פוטיפר הט זיף זייער פר שעטט פר דיא דאזיגע רייר מס זיין *&quot; 1 ץ • 1 &quot; •• ־ *.־ : • • . • קוגד הט גירעט אוג זאגט צו ךי מעגשן אז כיואל אוף הערץ צו שלאגן יוסף 1 י• 7 • • • • ♦ • • אוג פוטיפר הט גנומן אוג הט אים ניבראכט פר דיא שופטים אוג פוטיפר ד : *.* י' 1 • &quot; : ־־ ; הט צו זיי יזאגט רום קומט צו קיין קנעכט דר הט אזו אוג אזו גטאן צו מיין מייב האבעו דיא הארן גזאגט צו יוסף נאף וואם האקטו אזו ןטאן צו דיין האר פוטיפר הט יוסף גענפרט ביין אזו אוג אזו איז,גיווען ךי זאף . אונ &quot; - *1&quot; ' •7 •7 • • פוטיפר הט גזאגט צו אים פר וואר אלדונג וום איף האב גהאט האב איף ־ז ;1 : ־ י ז - : : 1 * 1 ז : •י ייגעבן אין דיין הא.נד אוג איף האב ניט פר טייר.קיץ שום _זאף פד .דיר גור דם מייב אוג אצונד האסטו מואלט טון צו קיר קזלעקץ אוג יוסף האט איס גענפךט ניין ק• ין האר נון שיועד איף 3יי ןאט אוג אוף אזו ווי מיין האר לעבט אז די זאף איז ניט אמת מס דיין ווייב^זאגט נור אזו אוב אזי איו טיק אוג דיא הארען האבן גזאגט צו פוטיפר אז.קיי; פיתה קימט רעם קנעכט • ן 7 ? * • • • • • ניט גייארט ווייל דיין ווייב זאגט פארט אוף אים. איז אונזר משפט אז מואל ־* ע: ־ ־• ' ־&quot; ז־ : זד : י• • :'.־ - ־ ▼ אים .ןעןן אין דר תפיסה אריץ אוג וזי פוטיפר הט אום גיהעךט ד־יא רייר פין ךי האת הט פוטייפר גנוטן יוסף אוב הט אים נינעבן אין דער תפיסת, * •־צי •*.&quot;'• ז&quot; • או נ יוסף איז דארט גזעסין צוועלף יאר אוג פון דעסט מעגן פיעגט וליכה • ?7 * * ג 7 •י 7 7 • • &quot; • • ביין צו יוקB אונ.ער האט צלץ ניט צו נהעlןט: אוג וויא.עס איו ןקוטן אין דרייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="הם וישר 55 ךבייא .חדשים אתם הט זליכה צו אים גזקט ביי וויא לאנג וועסטו נאך זי צד אין דר תפיסה אמעד הער צו מייגע רייד רעל איך דיך ארוס.נע קן: אונ יוסף הט ;ענ:פךט צו איר אוג הט גזאגט עם איז מיד בעסר או איך זאל ך?ן דא אין דער תפיסה איידר אי־ זאל צו העךן דקי' דייר אוב זאל זעדקן צו נאט. אוב אין דר זעלביגר ציים וענן גשטקו ךי ?מיי האדן פאר פרעה איי.נר פלקט דר לקגן מיץ צום מלכות טיש א ג דר'אנדרר'פלעגט דר לאמן ?רוט. דר מייל הט דר מלכות ^פו.נן אין דעם ריץ פליגן איןדעם קרוט שטקדליך אוג ווי פרעה הט דס דר זעהן הט פרעה .גהייסן אז טזאל זיי את ן זעצן דר רייל אין דער תפיסה. אוב טען הט גבראכט דייא צוויי* האדן אין דר תפיסה. אוג מק הט גיהייקן אז יוסף זאל זיי בדינן. אוב די דאזיגע ?וויי האדן זענין טוען אין _ךער תפיסה איין גאנץ;או־: אין סוף;אד הט זיך גחלמת איין חלום צו ךי ?וויי האדן אין איין ;אלט. אוג ווי.עם איז טאגגווארן איז :גקימן יוכףדער זאל זיי בךינן. הט יוסף דער זעהן אז די ביירי הארןז.זענו טרואייג הט יוסף ויי גגןךעגט פר רם זענט איר איר טרועךג. האבן ךי צורי האדן צו אים טקט .עס האט'זיף אוק גיחלמת איין חלום אונ..קיי.נר נןען אונl דעם הלום פותר ביין. הט יוסף צו זיי גזאנט דר ציילט 3ר מיר אייעד חלום &quot; * &quot; 7 &quot; •7• • • * /* אוב נאט רעט אייך ק.פ.ךן אזו וויא איר וועט רעלן . אוג דער האר פון מיין הט דר ?יילט 1 ין חלום פר יוסף. איך האב .גזעהן שטיין פר מיד איין גרוסן מיין sקטאק אין דעם ;עלביגן מיין שטאק האבי איך גזעהן ו־כיי צרקן אוג דיי ךריי ?וויינן האקז ;איילט אונ נקליט אונ גש^־־אךט אונ.עם' איו תיכף פאךטיג גיווארן זייערי ריין טרובן אונ איך האב ןנוטן די ומין ?רוגן אוני האבי דם גקמעצט אין איין בעברי אדיין אוג האב טגעבן דעם בעבר ריין אין דר רקם פון פרעה אונער הט גקרינקן. הט יוכף צו אים גע נ פך ט ךיא דכייי צווייגן בטייטן ךריי טעג אין דריי טעג אדום מעט דיך דער מלכות ;עצן אוף דיין אולט אוב רעקט אים אן טרעקן מיט מיי; אזו וו יא צוםיעךשקן. אוך נייערט איך ביקע דך איך ;אל ?פונן חן אין דייני אונן אז דו;אלקט ימיך דער מקן פארן מלכות אז.ער ;אל טיך ארוס ציר!־ פון דר דאזיגר ישבית. דק איך ביין ;גנבוא גיווארן פון רעם לקד כנען אוב מען הט מיך יפר קו:פט אהער פר אייך נן;ע?ט. או נ דר מייל הט מיין הארס וריב טאגט אוף מיד איין לינן הט טען מןך גיגעבן אין דר תפיסה אדיין. אוג דר האר כו; רעם מיין הט גענפרטצו יוסף אוב דער מלך־ מעט טון קיט טיר נוטס אזו ווי דו האסט מירי פותר חלום נירען מם דו וועסט רעלן מעל איך ךיר טון אוג איך מעל דיך ארוס פון דר תפיסה. אונ דר פעקירהאט דר זעהן אז י! סף הט נוט פותר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="*4- ; • שיוועו צו עיינ'טענכך. ךט ער אlך עךצעחלט דין חלום צו יוםףז אוג דר בעקיר האט מאגט איך האב גיזעהן אין חלום דריי גילעברטי כןא־רןע מנץ נשט^ן איבר מיץ יקא6 אוב איך' האב נמעהן אז אין רעם ןיבךשטן קארב איז פר האנדן אלירלייא.עסי; ע־פייז פון פרעה אזי נר &quot;נר ?ד 2ט ־ •י |ייט 3אקן אוב *ק פונל האט האס נעעסן איבר מיין עאפ. ענפרט יוסף אים די דריי קאךב 3טייט אlף דריי טאג. נאך דריי טאג ארים מעט פרעה הייסן דיין' קאפ א*ראפ נעמן פון ךיר אוג ממעט ך־יןד העיגין אוף איין בום אונ דיא פיעיל רעלן עסץ דיין פלייש אזו ווי דו האקט גיזעoן אץ'ליין י,'ol♦ •אין •לי •זעלבינר צייט' הט דעם מלכות ווייב גווינן איץ זק צום טל ף האןן זיןז צלי ■איין' מאונר פון&quot; מצדים אוג אלי שררות.דיער ג?רייט. אוג וויא.עם איז;גקוםן דר ךךיטר טאג פון רעם מיינן חט פרעה גסאכט איין סעודה צו זזלי שררות אוב צו אליקנעכט אוב אלי שררות אוב אלי נןנע?ט פק דעם מלך האבן זיך גיפרייט יא כ ט טאג אוב בשעת פרייען'הט פרעה דך דער sאןט אין דעם האר יפיק ורק חט פרעה ןיהייסןמען זאל אים ארוס נעען פון דר תפיסה אונ מזאל אים כאבן איין מפונה אזו ווי קריער, אוב רעם בעקיר הט ער .נהיי^ן הענגן אזו ווי יוסף הטי די פותר הלום גימען. אוג דר וריק האר הט גאר 6ר נעמ אז יוסף אונ הט אים גאר ניט דר מאןט §אךין מלך. אזר ורא דר ודין האר הט צו ג;אקט צו יוסף. רען דם איז גיווען פין גאט ןדי יוסף זאל נאך זיצן אין דר תפיסה מייל יוכף הט זיך פר זיכךט אץ איק טקשן. אוג עי איי נאך גלזעסן צורי יאר ביז עם זאל דר פולט וועךן די ןיוועלף;אר • אוג יצחק איו אלט גיעען אץי דר צייט הונדךט אונ אקציג יאר. אוג עשו איו ניווען אין דר זעלבר צייט אין אום ארג ווי עשו הט דר הערט אז.עם הט גינעל'?ט ךיא טעג פק דעם פאטר צו שטארבן. איו עשו 3קימן טיט _זייני קו קדר צום לאמי כנען ציום פאער . אוג'יעקב הט אלץ גקלאנט אlף דין זון יוסף. אונ יצחק האט מאגט צו זיין זון יעקב קבען צו מיר דייני קונ.בי איג צ,!7 0&quot;על -&quot; בענשן* אוני יצחק הט זיי גין־קעט דעמעעלביגן טאג אונ הט זיי מאןט דר גאט י פון אייערי עלטרן זאל אייך ןענען• אוג ער ;אל עעך; אייערי קי_נדר וויא דישטערן פון היטל. ארג צו ך קועךר פון'עשו הט ער גבעעעט אוג הט טאןט יאט זאל געען די מורא פו; אייך איף אלע פיקד . אlנ יצחק הט גרופן זיין זון ■י עקב מי ט זיינע קוניר זענין זייא אדע .גקוען פר אים אוב האב זיך אייךער ;יזעצט פר יציהק אוני יצחק הט מאו.ט צו יעקב נאט דם איז דר נאט פו• דר קאנציר מעלט האט תאנט צו מיר דייני קונדר מעל איך געבן דאס לאגד 3ייע'רט א. ו דייני קונרר מעלין קיטן מייגע ;יזעץ אוג כיין וועג מעל איך צו _זיי מקיים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="תם וי'טר לי &quot;־*ז מקיים זיין מיץ שבועה ורם איך האב נשוואורן צו דיין פאטר אברהם. אוב אצונך מיין קונד זאלסטו לערנץ צו דייני קונדס קונדר אז זייא זאלן האבן בורא פאר נאט אוג זאלן ביין אין נאטם יועג . אוב וליא יצחק הט אוף גהערט צו ?ביטן צו זיין זין יעקב טיט זייני קונדראיז יצחק גשטארבן איז יעקב מיט עשו גפאלן אופן פאמרם פנים אוב האבן גיוויינט. אונ יצחק איז אלט בידען הונד־יט אונ איכציג;אר אן .;:ר איז גשטארבן אין דר שטאט הברון. אונ ךיא קונךר האבן אים נטראגן צו דר מערת המכפלה ווס זיין פאטר אברהם חט גקופט פון די קונרר חת. אוג אלי שרים פון כנען זענין גגאנגן מיט יעקב אוב עשו צו בגראבן יצחק אונ אלי האבן אן גטאן איין גרוס כבוד צו יצחק נאכן טוט. אונ יעקב מיט עשו האבן בגראבן זי;ער פאטר מיט גרום כבוד אונ גקלאנט פיל טעג. אונ עשו זאגט צו יעקב לאם מיד זיך טיילן מיט דר&quot;ירושה איך/וועל מיר אבר אום קלו בן וועלקן חלק איך וועד וועלין. הט יעקב מאנט איך וועל אזו טון אונ יעקב הט גנומן גאר דס נוטס אונ הט צו טיילט אוף צוריאן אונ הט גזאנט צו עשו ץ • ץ •• • | • 0 •• ן *ן •ץ • נעם דיר וועלכן חלק דו ווילסט. אונ יעקב זאגט ווייטר צו עשו דער * : *&quot;• 1 1 : : * יד ; ־־ •.* * * •\ * נאט וואם האט בשאפן דיא וועלט הט גזאגט צו אונזר עלטר פאטר ין •ן־ ץ • א • ן •ץ ן • .. 7 •• אברהם אונ אוף צו אונזר פאטר יצחק אזו צו זאגן צו דייני קונדער ן ;.•־*&quot;.* * *־ ־5• ' י ־ • 1 ' וועל איך געבן דם לאנד צו איין אר ב אוף אייביג. אצונד זאג איר דיר י*.* # &quot;*&quot;l 7 * • •• ן • ן••* •• &quot; * ן * ווילסטו נעם דיר אודר דם נוטס פון מיין פאטר אודר דם לאנד; אונ • * • •• • •• ין י* 1 ** ן ץ •• ץ • • דארטן איז ניוועזץ דרזון פון ישמעאל איזעשו;נאנגן איןךעםזעלבן מאג איין עצה האלטן זיך מיט אים. אונ עשו הט צו אים גזאגט אזו דט יעקב מיר גזאגט אוג אצונד ניב מיר איין עצה וום איך זאל מון אוג איך רועד* דיך צו הערץ. הפו נביות גענפרט צו עשו מיין עצה אין אז דוזאלםטבעםר נעמןךםנוטםפץ ךיץפאטרךעןאצונדזיצןדיא קונדר פון כנען זייער זיכרליך אין דעם לאנד אוג עשו האט גמאן אזו 1 ;זז 1 *1 &quot;• *.•' • | • 1 ? ' * : x :ד 1 •י ווי גביות הט אים איין עצה גיגעבן. אוג הט גנומן גאר דאס נוטס י*■ • •• 1 * • ־, 'ד 1 זר : ? 1 ־5 7־ פון ד־עם פאטר. אונ יעקב הטננומן דם לאגד כנען אונ אוךךימערת המכפלה אונ יעקב הט גשרובן איין שטר חלוקה אונהאט ניחתות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="** • הם ויsר *יה דר שטר חלוקה.עדות אונ האט גנומן דעם עטר חלוקה אונ האט אריץ גטון אין איין ערדני כלי אוב הט דס אפ גנעבן צו זייני קונדר אוב עשו הט זיף צו גנומן גאר דם נוטס פוןךעם פאטר אוב איז אוועק צום לאנד שעיר טיט זייני קו^דר אוג עשו איז ניט נקוטן צום לאני כנען אוג עשו טיט זייני קונךר האבן גארבט דם לאנד שעיר:"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL221" TYPE="CHAPTER" ORDER="90">
            <div ID="DIVL222" TYPE="TITLE" ORDER="90" LABEL="פרשת מקץ"/>
            <div ID="DIVL223" TYPE="BODY" ORDER="90">
              <div ID="DIVL224" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="90">
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="^ין ך זעלבינע טעג נאך דעם אז יצחק איז גשטאךןן הט נאט ב'ה גוואלט' אז.עם זאל זיין איין הוער אוף דעי גאנצר וועלט אוב אץ דר זעלבר צייט איז פרעה דר מלך פון מצרים גזעסן אוף דעי שטול הט זיך אים גחלמת פיל חלומות. איין חלום הט זיך אים אום מויזן אז ער שטייט ביי ד־עם באךטן פון דעם טייך נילום אוב זעהט אז עסי גייט ארוס פון דעם טייך זיבן שייני קיא אונ זענין אוך פעם אוב דער נאך זענין אוף ניגאען זיבען מאגערי קיא אוג האבן איין נשלונגן די פעטי קיא אוב די מאגרי קיא האבן גהאט איין גשטאלם ווי פריער. 'אונדר נאך הט פרעהזיך אוף גחאפט פון שלאף. אוג פרעה איז אנשלאפןעוארן אוב עם הט זיף אים ווייטר גהלטת איין חלום אוג זעהט'אז זיבןזאנגןמיט קאוץ וואקסןפון איין זאנגזימני שייני אוב פולי אוג גוטי אוב דער נאך זענן ארוס גשפיאעט אנך;־לי זיבן זאנגן זייער דינע אונליידיקע אוני האבן איין גשלוננן ליא זיבן נוטע פולי זאננן אוג ווי עם איז נוו ארן טאג הט אין פרעה גקלאפט ו־ער אטום מחמת די חלומות. אוג דר מלך הט גאיילט אוג האט גלאזט דופן אלע חרטומים אוג אלע חכמים אוג זיי זענן אלי גקומן אוב האבן זיך נשטעלט פר פרעה אוג פרעה דר ציילט די חלומות. זיי ענפרן צו זאמן אוג זאק צו פרעה דר מלך זאל אייביג לעבן איג אזו איז דם בשיידעניש פון ז־י חלומות: וום דו האסט ניזעהן ךי גומי קיא בטייט דם אז דו וועפט האבן אי! סוף ;ארן זיבן טעכטר אוג דם רום דו האסט ניזעהן די זיבן מאגיי 8קיא האבן י איץ' גשלונ^ן די גומי קיא בטייס דם אז ז&quot;יי ורעשן שטארבן י* * #אד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="תם וישר פאר דיין לעבן. אוב דאסוואם דו הא?!ט גיזעהן ד גומי זיבן זאנגן בטייט דם אז דו ווע?!ט בויאן זיבן שמעט אין סוף דייני;אוץ אוב דם &lt;וס דו האסט ניזעהןידי זיןן לייריגע זאננן אייןגשלונגן דייגוטי זיבן זאנגן בטייט דם אז ךי זיבן שטעט וואם דו וועסט בואן וועלין חרוב דוערין אין סוף פון דייגי טעג. אוג וויא די חרטומים אוב דיא חכמים האבן אום גירעט זימירי רייד אוג פרעה חט פאר שטאנן מיט זיין חכמה אז זיר האבן ניט גוט פותר גווען ך חלומות. אוג י פרעה הט צו זיי גזאגט נאוז וואס רעט איר צו מיר פאלשקייט וועט איר מיר •• •ז; 1 1 ד ־.־ &quot; • ' : •&quot;• • • • גוט בשיידן די חלומות איז רעכט אונ אוב ניט וועט איר נטייט ווערן 1 **&quot;)• • •• ' • • •• &quot; • 1 •* •• | אוג דר מלןז פרעה חט גבאטן אז מזאל אום רופן יוער עם נןען פותר זיין חלומות אונוועט ניטקומן פותר חלום זיין דעם מלבות או: זייני חלומות וועט גיטייט ווערן אוג וועלכר עם וועט יוא פותר חלום • • •• •• • | ** . &quot;• •• &quot; זיין ד־עם מלכות אז עם זאל דעם מלבות וואול ניפעלין וועט רעם דאזינן מענש נ;געבן'ווערן פון ד־עם מלכות יום ער וועט בנערן. 'אוג .עם זענין נקומן ארע חכמים אונ אלע חרטומים פון מצרים. אוב פרעה הט פד זייא דער ציילט זייני חלומות אוג אלי האבו זיזז ?אר ' 1 ־ &quot; *.* * •• 1 ־* • ־ * ז •.־ 1 ן י וואונדרט אוף די הלומות אונ איטליכר בזונדר פון זיי האט גזאנט • •• • |• • &quot; • •• -י ן •• •ן •;ץ • איין בזונדר בשיידניש אות די חלומות. אוג פרעה הט אום גהערט •• ן,*-•****&quot;***•,* ן• ן' • • די רייד פון אלע חכמים אונ חרטומים אבר די דאזיגע רייד איז אים • •• | *■ •• ' ■ן &quot; • ץ • • ניט גפעלן אוג פרעה הט גוואוסט טיט זיין חכמה אז זיי האבן ניט גוט בשייר די חלומות גוארום דם איז נווען פון נאט אז אלי זאלן ניט • 1 זד &quot; : 1 1 •ן• - -•־*־&quot;.&quot; 1 • טרעפן דס בשייךעניש פון די הלומות כנרי מען זאל יושף ארוס ג עמן פוןדער תפיסה אוג מען זאל אים גרום מאכן אוג נאף רעם איזגקומן מרוד פר פרעה אונ הט זיןז גבוכןט פר אים אוב חט גזאגט צו פרעה דר מלך זאלאייביג לעבן ארג זיין מלוכה זאלווערן ך גאנצע וועלט אוב הט ווייטר גזאגט אצונד איז שון צווייא;אר אז דער מלך האט נצערינט אוף מיר אוב אוף דעם בענןיר אוב הט אונז ביידי גיגעבן אין דרי תפיסה אונ אין דר תפיסה איז אוך גוועזן איין יודשער קנעכט ביי פוטיפר אונ פוטיפר הט אוף אים ניצערינט האט.ער אימי איץ ץ (חם ד■*־) גזעצי*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="'3- , ' ו,ך־|^ן',' ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="&quot;־די י'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="י' • &lt; '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="60 תם רשר נזעצט אין דר תפיסה אוב דר יורישר לןנעעט הייסט טיט זיין נא^ן יוסף אוב דר הט אונז בדינט אץ דער תפיסה אוב בשעת סיר זעץ גיזעסץ אין דר תפיסה הטזיף אונז גחלטת איין חלום אין איין נאכפו אוב דר פריא אין יוסף צו אונז נקוט* חט.ער או;ז ניפרעגט ווס זענט איר אזו טרואריג האבן מיראים גענפךט אז עס הט זיר אונז גוזמת •• זי .&quot; 1 *•*••• *•* ד &quot; 1 ! איין חמס את כךינך איז ניט דא אז מען איס פותי זיין הט.ער אונו פותר חלום מוען. או: ווי אזו.ער הט אונז פותר בידען איזיאזו'גיועזן4 או: פרעה העיט צו די דאזיגע רייר את הט נבאטן אז טען' זאל * . • ד * זו' •• * : *־ *.♦ 1 - ? ח ז ברעען יוסף פר אים אוג פרעה הט אוף אן מאנט אז טען זאל אים ניט שרעקן. ווארום אז טען חיעט אייר שיעקן טאטר וועט_ער ניט כןענין יעכט ריידין. אוג די קנעכט פון פרעה האבן יוסף אן גיגאלט את האבן אים אן נטאן אנררי קליידר או: האבן איס גבראכט פר פיעהאינ פרעה איזיגיזעםץ אוף דר קיטג ף־** ויש דר מלף איז דרוף נידעשץ איז גווען בך עץ ט טיט נאלר את זילבר את אלירלייא איידל גשטיין את די שט־ל איז גיוען טיט זיבצינ טרע6: • • ן •• •• •• • | • ן• • • • ~| • • •• • * •* 7 א : דעי ט:הנ איז ■אזו נוועזין אין מצדים וועלכר מעניש עם *האט גלןענט אלי זיבציג לשונות איז.ער ארוף גינאנגו גאנץ הוף או: הט נךעט טיטן מלכות אונ וועלכר מענש רום.עם ה ט ניט נסענט אלע זיבציג לשונות איז.ער ניט ארוף הוף אוג ווי יום * איז נקומן פארן מלכות הט.ער זיף גבו:!ט ביז צו דר.ערר או: דר נאף איז יער ארוף ;ינאננן אוף דר ךךיטר טרעפ אוב דר מלבות האט גירעט טיט יוסף או: זאנט צו אים עם חט זיר מיר נחלטת איין חלום את קיינר הט טיר • • *. ד ־ ו •• 1 • זר • ניט צו ישיידן דעם חלום אזו וויא רעב ט א*ז או: איף האב פר־יער בדופן אלי מכשפים או: אלי חבמיס האבן זיי מיר ניט בשייר רויא י ־ • • • *,&quot; ן ••••—* • מען' בךאך!ש או: דר נאף האב איף גהערט אז רו ביס ט איין;רום* הכם את ת לןענםט זייער וואולפותר חלום זיין דרום האב איףגשוץט נאף ךיר או: יוסף הט גענפ־־ט צו פרעה אזו צו זאנן אדוני מלף איף |&lt;ט זייער צו דר ציילן דעם חלוש או: פון נאטנןען זיין דם 3שי;מיש אונ פרעה דר ציילט 1י •ידע חלוטות צו יוסף:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL237" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="הם וישר 93 או ג ווי פרעה הט דר ציילט די חלומות צו יוסף איז ?קוטל צו אים די נבואה פון נאט אוג יוכף הט גוואוסט וים מעט קומי צו פי־עה פון._ךעם זעלכ־ אוב מייטר אוב הט דון ?וואופט פון לי חלומות דם קשיידגיש אוב יוסף זא?ט צו פרעה דו [אלפט ניט טי;נק אדוני מלך אז דייני חלוט־ת,'קץ צווייא נייק־ט עס איו נור איין הלום דעו אלץ לס נאט בגעויט צו טון אין • ## • /* * ** י *• • • ♦ דעם גאנצן לאנד הט.ער נוו;זן צום ט־'ך אין הליט אונ דאס קשיידניש פין זיין הלום אזl ווי ך; קט איו. ך זיקן נוטי אוג .פעמי.קיא אוג דיזיבן וא;ט די גוטי בטיט דם זיין יאר אוג די דבי מענערי קיא ארג דיא ויכן ליידינזנ * • ■ :ן • *,* 1 ■ן- • • •• 4 *,* • &quot; ז &quot; . 1 • זאנגן בטייט דס אוף זיב־ יאר נון.עס וועט זיין דבן;אד דוךך אנ.:ךר ויץ ?רום.זעט אין אלי שטעט אונ דער נאף וועט דין זיבן יאר דוךןז א־גדר איץ גרום הונגר אוג מען מעט גאר פאר נעם: אז ;ס איו.ניזוק פריער איץ זעט * s*•* י י• צ ו • • • • . • • * אונ דר הונגר וועט יר לעירן די ויצרם פו: רעם לא:ד ן •&lt; •• •&quot; 1• • ק ש* ג אונ נאט ב־ה הט פון דעפט מקין נוות: צום מיף קמי ערליי הלומות דוךןד אעדר דען עם איז דון אי גנרייט פר נאט או־ א&quot;יילט אז 7נס |אל שין דץ אונ אצוגד איז מיץ עצה כלי.עם יאל בדירקט דן אלי זיןףם פון לא?ד פר רעם ?רוסן הוער זאל דער מלכות אום ז כן איי: קלוני מ ■:נע? פיןl&quot;ז קינערייך או: זאלכט אים מאכן אז .ער ואל הא קן צו יקאקז אlף גא?ץ מצרים אוג.ער ואל איין'ואכלן ואד מד נדן אוג זיי וארן איין זאמלן פיל .קאיז אץ . *ז 88 ■ ; * ־s־ * *.♦ ; : י *• ♦ - נ '&gt; * * י די גומי זיבן'יאר בדי דם ואל דין אוף די זיין יאר חס. עם מעט ז ץ דר הוער * &quot; ־. י צ־ ;** צ־ זד ! ז • * *.* י '*־ צ *.־ זי ' • אוג אוד זאל דר סיכות נביט' צו זיין פאלק אז די זאל! איץ !אכל! יד&lt;ן 1 •• &quot; • •• ! * י •י• 5 0 י * * י * &quot; • י איטליכי פון זיין פעלד אוב דם איו דש בשיידגיש פה דייני הלומות ציי וויא *:•&quot;,• 1 ־־ י . ־s־ 8 ז *י - •&quot;*• . דעכט איו אוג דם איז מיין עצה אז דו זאלפט בשירט־ ?_לי דייני ק:דכט אוג *' &lt; * צ* * ( &quot;י־ 7 ! • • נ■ • * דר מלך הט גענפרט צי יונף אוג זאגט מער ווייקט אי דו זאןלט אמת הט מכף ?ע נפרט צום פלך איך מעל דיר ף גן איין פיסן אז ב ייני רייר זענן אמת אוג ?לין עצה &gt;יז גוט. נין דיי חייב גיים צו נןי;ד איב זיא ויעש הא~ן איי! וון אוב די מעפט ז־ך אין א ים פרייען אוב בשעת זיא מעט האןן דאש קי;ד מעט שמארב, דיין בבור אי: דו וועסט דך מרייסטן מיט דעמעיא ניברנם קייגד 1 *• ־ • • •י ■ &quot; - • ) ־ ' • • 1 י■ *• * יי, •• י * • • • * • &quot; * אונ ווי יוכף הם אום גרעט דיא דאדגי רייר הט זיך יוסף גבוקט צום מיכית • י ז־ ;&quot;.* • ד • • &quot; זד•* 1 ז . אוג איז דית מ ו־ איין: אוג תכף ודא יוסף איז ארוס ניאמו פון דעס • &lt;*'• זן• &quot; .&gt; ל 0 ' * כלבית דט יעם כלבית חייב גמאו:■ איי: וון אוב *ק י אש דעס מלבות איץ כשורה גד-גם אז.־י מלכה הט גוו תן אזי; הט דך דר כל בות ךי;;ד גפב&quot;יס אונת כף ווי דש אבשורה •י־אומ צום מלכות &gt;;ז די מלכי' יש |יי£ז ציץ וון איז תיכף נקטאר-ן דר בכור פץ רעם מלכות זאן! ךעo אי ךע~ מלכות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="מ תם וישר מאט נועהן אז די רייד פון יוסף איז אמת הט דר מלכות גשוקט .אז טען ואל © • • * &quot; * • ••&quot; *#&quot; 7 איין!אכלן אלי שררות אוב אלי קנעכט ווס .עם איז פר האנח ביי דעם מלכות זענין !'־י אלי גקוטן פר דעם מלכות אוב דר מלכות זאגט צו ויי נון איר האט ןיהעךט אוב גזעהן אז ך•.רייד פון דעס עברי זענין אמת מיט בעווייז אז דער • • •'••&quot; • •&quot; • • מימן איו מיו־ מקרם גוואךן איז דר פון'גךךינגן אז דס ווס .ער הט בשייד איl ןויךקליך אlך אמת אונ אצונד לאם מיר זיף־ איין עצה האלטן ודם מ־ר ואלן טון בדי מיר זאלן ניצול ווערן!ןר דעם גרוסן הונגר אוב אlןז דס גאנצע לאגד אוב * *►ל *•* • • * • • • &quot; • &quot; *!1 • *•&quot; • מיק עצה איז אז זאל אים מאכן פר איין מושל ווארום וויא איז דק פאר האנך,־ נא־ אזl איין חכם ווי דער עברי דק איר הט גירזעךט וועלכע עצה ד־ער עברי האט גיגעבן כדי דם לאך זאל אנטך:נ! וועוץ פארן הוער אוג אי־ וריס מאיל אז דס לאנד וועט אנדר־ש ניט אנטרונן ווערן פארן הונגר נייארט כיט דער עצה פון רעם עברי את אלי שררות האבן גענפרט צום מלכות ךי עצה ווס דר עברי הט גגעבך איו גוט אונ אצונד איז דם גאנצי לאנד ביי דיר אין דר האנד אוג ווס: * 2*7 • * • * * &quot; • • 7 הו ווילסט טון מעגסטו טון אונ דער מלכות האט צו זייא גזאגט להיות מיר * מ * • •* 3• &quot; *• 7 •7 • האבן גזעהן דיא חכמה פון רעם עברי .איז מיק עצה אז §ען ואל אים מאכן לד איין מושל אק לאנד מצרים אוב די שררות האבן גענפרט צום מלכות ** * * י • * 7 *• •/* • י • ארג האבן גזאגט פר וואר עם שטייט גשריבן אין דיא אקטין פון מצרים או ן• •6 ן וו&gt;*ן 0 •• • • • • • • • • •• \ •ן# &quot;■־ • | • * 3יק זאל א?דךש ניט מאכן,קיק מלך אודר איין שני למלך ביו ער מוז ?ך;ער קענין ריירן פיל פון די ךבציג לשונות אוג אצונד ו. י אוו.קען ויין דר עבריי איין שני למלך אז דר עברי.קען ןעךאי מער ניט רייו־ן נור ז_יין לשק אבר ניט אינזד לשון. נייערט דו שיק אים דופן אז ער זאל. קומו פר דיר וועסטו ה 7 • 7 • # * • • • אים ןדובןאוב.ער_קק_ריידl אונזרי לשונות אונ דר מלכות הטצו זיי גזאגט © • • • • * • • • אופן אנךרן מאג וועל איך אזו טון אוג ווי עם איז מוארן טאג הט דר מלכות ןשו.קט'נאך זייני שררות אונ נאך.זייני קנעקט וענן זיי ?קוטן אוג האבן זיך גזעעט פארן מלכות אונ דר מלכות האט .גבאטן אז מען זאל ןךענ.?ן יוכף ?ענק די :קןעכט נגאננן אונ האבן גיבראקט יוסף פארן מלכות אוג יופף הט אן ג:הl?ן צו ריידן פיל לשונות האןן' זיייזיך ךרוף ג ?פייט איז וואול גיפעלק אין ך אlגק פון דעם מלבות אונ בייא ךי שררות אז מען זאל מאכן יוסף פד אי ק שני למלבות אוג דר מלכות.זאגט צו יופס דו האקט מיר איין עצה ןיגעבן אז איך זאל נעטן איק חכה אונ זאל אים מאכן פר איין מושל איןךן לאנד מצרים כדי .ער זאל מאכן אנטרוגן רען הונגר דר עייל האט גאט דיך • 7 7 *•* | • • י 7 • • • *7 7 * נילאזט ורכן די דאזעני רייד זוס ת האסט ■גרעט איז ניט פר האנדן אי שיין ■יי 2. * 'ע&lt; • •*s &quot;־ •• ־1 1 ; • • ־־־ ־ :/•ו • י־ 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="הם וישר ** ;אנץ קיני?דייך אדו .איין חכם ווי דו ביסט אוב דיין נאמן זאל מער ניט נתןן מערן יוסף נייערט צפנת פענח אוג דו ואל? ט זיין ביי מיר איין עני למלך ?מ דורך דיין בויל זאל דין דיא בןעלין פון מיין קיניגבייך אונ דורך דייני דייר־ ואל מיין §אלק ארים אוג אריץ כיין אוני דוךןז דיין האגד ואלין ביעי שררות אונ מייני קנעכט נעמי זייער שכירות אלי חודש אוג פאר דיר זאל דיך ביקען צלי מענשן פץ רעם לאנד נייארט ד^יןד זאל דצן אוף דר מלוכה שטול אוב ער הט אפ גטין דם פונגעריל פון דין הא;ד אוג האט דאס ו.טון אוף יוספס האגד אונ דר מלכות הט גלאזט אן קלידן יוסף מיט איין מלבות סלייר אונ • • 7 • 7 • 7 &quot; • • •י * ■ האט אים גלאזט אן טאן אגילדעני:קרlן אופן כ!אפ אונ איין נילדענם sאנד אי נ דער מלכות הט :גבאט• אלי זייני קנעקט אז מען ;אל מאכן רייטו יוסף אוף איין כייט דאגן ארג צוואנציג טע.:שן ;אלן שיייאן פר ?דם מיט איין הוף קול אונ ;אלן דאגן חט איר דען גזעהן אוו איין קלען מעגען דוס דר מלכות הט אים אום דר וויילט פר איין שני למלך אונ אלי זאכן פון דר מלוכה זאל ז * *.**•:*־ - 1 י 1 י *,* זד דין דוךך דין מול אוג וועלכר טקש,עם וועט ורוד עפעגען דין טול אוב וו עט דך צו אים ניט בוקן צו דר .עו־ד וועט .ער .גיטייט ווערן ווי איין מורד אוג ווי די עוואנציג טעןשן האבן אום גיר־עט דיא דאדגע רייד האבן דך אלי :.מענשן פון מלכות גבוקט צו אים ביו צו דר _עךד אוג האבי מאנט דר מלכות אוג דר שני למלכות ואל אייביג לעבן אונ אלי ציין וואl.נךס פון מצרים האבן דך גבוקט צו יוסף אונ האבן דיך גיפיייט מיט אלי מינים כלי זמר אוב יוכף האט אוף גהובן דיני אונן צום הימל אונ הט גזאגט רעם פסוק מקים מעפר * י•*•*,**** • 1 # 0* • •7• • ^ דל מאשפות ירים אביון אין טייטש דר טוסט אוף עט עלץ דעם אדום מאן פון דער .ערד אוג אlך פון רעם מוסט טו?טו אים דר היין ן נאט דו ביסטדער האר פון דר וועלט וואול איו רעם מענשן וים .ער פר ךכךט זיך אץ דיר אוב • • • • § • ' * &quot; יוסף טיט אלי שררות אונ טיט אלי קנעכט איו אום {פארן גאנץ מצרים אוב אוך האבן די אי□ גsיךט צו אלי אוןירות פון רעם מלך אונ יוסף האט זיך אום גקעדט אונ איז;קוטן רעם ן.עלביגן ^אג פר פרעה אוג דעו־ מלך האט אפ ג.גע,בן צו יוסף פעלת־ אונ וזיין גערטנך אונ אlך פיל נאלד ארב פיל איידל ג^טיין אונ נאך פיל מתנות אוני ווי.עם איו;קוטן אופן אדרין טאגהט דר מלך ?באטן צו אלי איין וואונר אז דיא ואלן בו־ענגן מתנות *צו. יוסף אוב זוער עם וועט וויתר עפענען דס מlל פון מלך זאל ודעתן גשנדאפט אונ הט גמאכט איין;רום חדר אין מיטן מארק אז מען זאל אהין וירענגן דיא מתנות או נ איטליקר טענש פון מצרים הט גןגראכט וציין מתנה אונ מען הט גבראבט גילרעני רינגן אוג נ־ינגרליך אוג אלערליי גיפעס פון גאל־ אע דלבך אוב * &quot; 0 14 0 0 0 9 9 § • &lt;' 0 0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="Bלעללייא איייל גקטיין אוג יוסף הט דאס צו ?נוטן אונ בהאלטץ אץ זייני אוצרות אוג אלי שירות מאס זענין נימק בייא רעם מל־ הא?ן אלי ג:געבן ברזיסי טתנות צו יוסף אוב דר &quot;סלף הט ;שוקט צו פוטיפרע בר זון פון אח-רם דר האר פון און אז מען זאיל נעמן sיי אים ך :קלו?סטי טאכטי מס הי־סש אסנת פר איין מייב צו יוסף ךי יו;ג קרוא איו נימק זע־.ר שיין אוב הט זיא ןנו?ן פר אווייב אוג דר מלף ד.ט ?זא?ט צו יוסף איף בין פרעה אוב חוץ ךיר זאל _קי;נר ניט אוף היין•.קיץ האגד אייר איין פוס צו טון.?ג§ה אי? זא־ אין מצרים אונ יוסף איז אלט נימק אין דעה זעלבר זיייט רכיישיי יאר אוג נאט האט גיטערט צו יוסף נזא־ מער חכמה אונ אלי איין וואונער פון מצרים אונ* אלי נןג.עכט אונ אלי שדרות פון פרעה האבן זעד.ר ליב גיהאט יוסף רען ד0 איז גימיק פון נאט אונ ג_אט איז ממק טיט יוסף אונ דץ 'טס איז גיווק או§־ גא?מן לאגד אוג ^עס איז נימק צו 'יוכף פעלציג טוזעט,!עקש הונדרט חיילות לייט מס }יי האןן ?האלפן צום טלבות אוג אוף צו יוסף אוב יוסף הט גיגעבן צו ציני חיילות לייב פאנןעךס אוג קפיזן אוג עגדעדי כלי זיין. אונ עם איז ?ק-יפן דס א?דרי ;אר זי?ט יוסף איז גיווארן איין:שני לטלף חט נאט גיכעבן איין }רוסי זעט אוף דר גאנצר מקלט זיבל ;אה אזו ווי יוסף הטגיעט אוני הט 3פולן אז קען ואל איין ז.אמלן אלי יאר האס כןארין טיט דיא }אנגן אוג יוסף האט אזו נטו; אלי;אר. אונ אלי איין מאוגר פון מצרים דאי• אוף איין ?!אמלט §יל זקאךן נייארט זייא האבן ניט אזו :גטון וויא יוסף הט ?טון אוג אסנת'הס ומיב פון יונף הט ?:מנן צו אים .צומי זון איינר הט גיהייסן מנשה אונ דר אנדעלי אפרים אונ יוכף איז אלט נימק אין דר צייט פיר אונ דרייסיג ;איר אוני ידי צומי קו?ךר זענין יער וואקסן ?•מארן א'ונ זענין גיגאננן אץדעם מעג פו; יוכף'אונ האבן ניט אפ ג;קעךט פון נין! וועג אוג ןאט&quot;איז ממען טיט די צומי קוגדר פו; יוסף אונ הט זיי ?יגעבן שכל אוגזיי וענן ביודעו נילוג אין אלי הכמות אונ אלי איין מאוגר פון מצרים האבן גגעבן סבור צו'ךי צומי קונדר פון יוכף אונ זיי זמנן דר מא;קהן גיייאר־ן ?ווי?).יי* הארץ פון דעם מלכות; *נ sיא ךיא זובן ;אר פון דר זעט האבן זיף אוס ?לאזט האבן זיף אן ?הl|ן י־ די זובו יאר פון העם הונגר אזו ווי יוסף הט ?זאגט אוקעס איז נימק דר • -ן• י ק־ י*•* •*,*&quot;&quot;*• • זו ג * • *• * **•*'*•* הומר אוף רעד נא?צר מקלט אוב וויא די איין מאוגר־ פון טצריש האןן אוף ?קפיגט ויהנירי אוצרות פון דר תבואה האבן זיי דר !עדזן אז דס 4קאךין איו ןיט'מאוייס אונ&quot;עס מקט נאר ?יט אוף עסין'אונ .זענין ?קוןן צו פרעה אוג \ ^אבן נזא?ט ניב צו דייני נןנעןט.;גטין אוג פרעה האט זיי מןנ:?לט פאר מש '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="הם וישר יי שרייט איר צו מיר אמעד יוסף הט אייך גזאגט אלי זיבן יאר פון דר זעט אז איר זאלט איין !א מלן זקאךן אוף די זיבן;ארי חיש עס ויעט זיין דר הומר אוב די אץ וואונרס פון מצרים האבן נענפו־ט צום כלך פר וואד דר מלך זאל אזו לעבן אז מיר האבן גטון אזו ווי יוסף הט צו אונז גזאגט מיר האבן איין גזאמלט זייער פיל זקארין אוג אז דר הומר הט זיך אן גהובן האבן מיר גפונן אז דם כןאךן איז פיל מיט וועדים אזו איז דר מלך תער דר שיאקן מוארן או: האט גזאנט צי זייא נייט צו יוסף וואס יוסף וועט אייך זאנין זאלט איר ניט ווידער שפענינן זייני רייד אוב וויא די איין וואונר פון מציים זעניו גגאמן צו אים אונ ווי יוסף הט אום גהעי־ט דיא רייד פון די מצרים הט.ער אוף געפינט זייני אוצרות אוג האט זיי פר קופטלךארן אונ.ערl האט גוואוסט אז זייני בתדר מוזן אוך קונץ. עיין מצרים קוןן כןארןידען דר הומראיז מוען אוף דר גאנצר וועלט אונער האט נבאטןיצו זייני מענשן אז זיי זאלן אום רופן אין גאנץ מצרים אזו צו זאגן מיטן בפעל פון רעם מלבות אונ שני למלכות אז וועלכר מענים ווס.עש וועט בדאיפן קופן ק ארן זאל.ער ניט שוקן תני קנעכט ני:עךטער זאל אלץ קומן אדר זייני קונז־ר אונ יוסף הט גזעצט שומרים בייא ך טורן פון דר שמאט וועלכי עם וועט קוטן פץ דר פרעמד קופן קארן זאלן מען פר שלייבן זיין נאמן אוג זיין פאטרש נאמן אוג אלע אוף דער נאכט זאל מען בי־ענגן צו אים ךיא נעמי ארב,ער האט ך*יא תחבולות גמאן בדי ער זאל וויסן ווען זייני בתדר וועלען אן קומען .קיץ מצרים &quot; אוב ווי יעקב הט דר הערט אז עם איז פר האנדן לןאךן צו §ר קופן אין מצרים הט יעקב נרופן זייני' קונדר אונ הטי צו זיי נזאנט אז זייא זאלן מין.קיץ מצרים קופן קאיץ אונ דיא קונדר פון יעקב האבועםצו גהערט אונזענן אוף גשטאנן צו מין.קיץ מצרים. אונ יעקב הט זיי אן גזאוט אז איר וועט קומן צו דר שטאט מצרים זאלט איר ניט אלי אין איינם אדיין מין דורך איין טור אונ די קונדר פון יעקב זעמן אוועק גגאנימ,קיץ מצרים א3נ האבו גמאן אזו וויא זייער פאמר הט ת אן גזאנט ארב בנימין הט יעקב ניט קכוקט מיט יינע ■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="96 תם וישר !ייני קונז־ר דעי יעקב הט זיר גטראבט מאמר וועט זיוי טרעפן צו אים איין מארד אזו ודא,צו זיין בדודי אוג ווי ךי צעהן קונדד פון יעקב זענן גייען אין טיטן וועג האבן זיי דך דר מאנטיאין יונף אוג הט די זייער באנק גטאן וואם זייא האבן גטאן אוב האבן גזאגט איינר צוס אניחץ מיר ררייסן וואול אז אומר קרודר יוסף הט נניררט .קיץ מצרים וועלן מיד אים זוכן אוג אוב מיר וועלן אים גפונן וועלן מיראים אוס לייזין ביי זיין האדן אונ אוב זיין האר וועט אבר ניט יועלן אז מען זאל יוסף ביי אים אום לייזין וועלן מיד אים מיט גוואלט אפ נ עמן פון דעם האין אפילו מיד זאלן אלי נטייט ווערין אונ אזר האבן די איין עצהגהאלטן אז זיי זאלן מציל יזיין ־זייערברוהר יוסף פון דין האדן אונ זענן גגאנגן.קיץ מצרים אוב וויא זייא זענין גקומן נאנט פון דר שטאט מצרים האבן זיי זיר אפ גשייט איינר פון דעם * • י• : 7 ן •• • | ץ ; •• •• ד 1 *.* אניערן אוג איטליבר איז אריץ גיגאננן&quot;קיין מצרים אוף איין בזונךךן מיער. אונ איטליכר ממינה דיס איז גשטאנן ביי רעם טויערהאט פר שריבן רעם נאמן אוב אוף דר נאכט הט דר ממונה גבראכט די נעמן. צו יוסף אוג וויאיוסף איז נוו אר גווארן' אז זייני צעהן ברויר זענין גקימן.קיץ מצרים דורך צעהן טויעךןיהט יוסף בבאטן אז מען ואל אום שרייאן אין גאנץ מצרים אז מען זאל פר שלים' אלי אוצרות פון דעם כןארן נוראיין אוצר זאל זיין אופן אונ ךיא' פ מונים פון ז־יא אוצרות האבן אזו גטון וויא יוסף הט גבאטן אונ יוש ף הט גנעבן לי נעמן פון די בתדר צו רעם ממונה רום דין* אוצר איז גווען אופן אוב יוסף הט י־עם ממונה אן מאנט וועלכר מענש ווס ח ועט קוטן קופן כןאךן זאלסטו פרענו ודא ערי הייקט אוג אוב.עם יוזז.ט קוטן צו דיר מענשן וואס די הייסן אזו אוג אזר זאלסטו די ש;נןן צו מיר אוג דער ממונה הט אזו גטון אונך קונדד פון יעקב ווי די זיענץ אן נקומן.קיין מצרים האבו די זיר אייוגזאמילט אין איינם כדי ויי ז אלן נייר זופן זייער 7 7! •• &quot;&lt; •• י :י־ • ; • 1 •&quot; 7 •־• ז •&quot;•ן ** 1 •.־1 •• 7 ברו דר יוסר אוב זענו גיגאננן אוג האבו אים גזוכט דריי טעג אוג דר • ••י 1 • * * • • מענש ווס איז נווען דר ממונה איבר רעם אוצר רוב ! איז גוועו אופן הט 7 7• : 7 1 7 • 7 7 ־7 7 * : 7 1 17 7 גזובט די נעמן יום יוסף הט אום נגעבן אונ האט ו\ט גפונן אפילו איין ב ענד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="יל —-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="תם ויער י? זאל איו הייפן פון ף נעטן וואס יוסף יעז אים ננענן איי יער ממונה גנאנגן צו יוסף את הט אים גזאגט?נם איז שן ו־ריי טאנ או דו האסט מיר גגעבן דיא נעמן את.עם א&lt;קיי.נר ביי סיר ניט גורעך האט יוסף ;שוקט זייני קנעכט אז מען זאל אוף זוכן זייני בתדר אוב מען זאל זיי ברעען פריאים. אוב זייני קנעבט זעמןגיגאננן זוכןאין מצרים האבן!יי ניט גקע;ט נפתן את דר נאף זענן ך קנעכט גיגאנגן קיץ רעמסס זענן זייא אוף ניט מוען את דער נאף זענן ךיא קנעכם גגאננן.קיץ נדבן זעמן זיי אוף ניט מוען אוב ך קנעק־ט זענן גקומן צו יוסף אונ האבן צו אים מאנט מיר האבן גזוכט ךיא דאזעני מענשן אונ מיר האבן זיי ניט גקענט גפוגן אונ יוסף הט גמערט אונ הט נאוl איין מאלגשונןטזעכצןקנעכטאז זיי זאלןמיןזובןךי'דאזיגעמענשן את זייא האבן זיף צו שפרייט אוף אלי פיר זייטן פון מצרים את האבן גפונן ךי ךאךגע מענשן. האבן די קנעקט גזאנט צו די קונדר פון יעקב דר שני לסלף רוןט אייף את ווי ז.יי זענן נקומן צום שני למלף האבן זייא זיף גבוקט צו אים את יוסף איז גיווען אין שיינם פאלע את איז ;זעםן אוף דער שטול אונ איז מוען אן גטאן אין בגדי מלכות את ךיא גילדעני קרון אוף זיין זקאפ אונ פיל שדרות }ענן נזעסן אתם אים. את ווי ךיא קומ־ר פון יעקב האבן דער זעתן דעם.שני למלף האבן זיי זיף זעהר פר וואונךךט אוף דעם שיינעם גשטאלט פון. דעם שני למלף את האבן זיף נאף איין מאל גבוקט צו אים אוב ווי יוסף הט דר זעהן די ?־תדר הט •ער.זיי ד־ער קענט את זיי האבן אים ניט דר קענט אונ יוסף הט אן גהובן צו ריידן קדט זיי את הט גזא;ט פון וואנן קומט איר האבן זיי גענפךט מיר קוטן פון לאגד כנען צו קופן קארן ביי רעם שנילמלף דען.עס איזבייאתו זעהר איין נרוסר התגר את יוסף הט צו זיי גזאגט אוב עם איז אמת ' • •* | ••• ן ץ •ץ • יום איר זאגט דוס זע;ט איר אדיין מנאמן קיין מצרים אוף צעהן טורן אז.עם קען אנה־־ש ניט זיין נור איר זענט נקומן אום שפעהן דאם לאנד. את זייא האבן אין איינם גענפרט צו יוסף את אתן מין אונך דואר מיר זענן.עו־טכע מענשן מיר וענן קיין מאל מט גיורען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="** תם וישר אום שפעהערס נייק־ט מיר זענן גקומן קופן כןאךן דק מיר א?י צעדין מענשן'זענן ברודר פון איין פאמר הט אומר פאטר אונז אן מאגט בשעת איר וויעט קוטן.קיץ מצרים זאלט יאיר ניט אריין גיי! .קיץ מצרים דורך איין טוער: אוג יוסף הט צו.זיי נאך איין מאל מאנטי היינט זעה איך ווס איך האב נזאנט את אמת אז איר זיענט אום שפעהערס פאר יואר ווער/עש קומט קדפן קארן קופטער תיכף ךעםקארןיאוג גייטזיך אוועק אץ זיין וועג אוב איר זענט שון פין דר&quot;יא טעג.Bגקומן.קיץ מצרים אונ איר קופט ניט.קיץ קארן מוזט איר ןווךאי זיין אוס ?ןפעהערם אע זייא האבן נוייטר גענפרט צו יוסף חלילה וחס צום הארךצו רי;ךן אזעלכי רייד דק מיר זענן ניוען צוועלף ברוו־ער צי אומר פאטר יעקב רום אומר פאטר איז דר זון פון יצחק אוג יצחק איזיגווק דר זון פון*אברהם העברי. אונ אצונד אי ז דער יונגשטר מיט אומר פאטר אין לאגד כנען אונ איינר איז פר פאלן געאין פון אומי האבן ימיר זיך גטכאכט מאטד איזער דא ךרום האבן מיד אים גזוכט אוב יוסף הט נוייטר צו זיי מאגט הט איה אים דק גזוכט אוף דער גאנצר וועלט אוני אצעד קומט איר אים זוכן אין לאני מצרים אונ זיי האבן נוייטר גענפרט מען האט אוגז גזאגט אז דיא ישמעאלים האבן אים גפירט'.קיץ מצרים אוג האבן אים פר קו?ט פר איץ קנעכט אוג אומר'ברודר איז גווען זייער איין שיער פרשון האבן טיר גטראכט מאמר האט אים איין שררה גקופט פאר איין קנעיכט.דרום האבן סיר איםמובט אין ךיא הייזר מאמר נינלן ?יי אים'?פוינן וועלן מיראים אlס' לייזן או: יוסף הט מאגט מער צו זייא נאך רום בדארקט איר צו זאגן אזו איין נרוסן טגן אוב איך שיועד אזl ודא דער מלך'לעבט אז'איר זענט אוס שפעהערם דרום זענט איר גנאען אין ךיא הימר כדי מען זאל אייך' ניט גפונן אוג יוסף זאגט ווייטר צו ז:י אוב אייר וועטיאים יוא גפונן אונימען וועט ורעלן פאי איסיאיין אוצר געלט צויוועט איר געבן פר אים האבן זיי אים נע: ברט מיר וועלן פר איים'געבן ודא פיל מען וועט וועלן אוג יוסף הט ווייטר צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="תם וישר 99 צו זיי מאגט טאכך מעט מקניט מעל; אי ם אפ כ ע בן צו.אייך אפילו 2ר אייך אוצר sעןד האןן זיי אים Bגלנפךט אז מען מעט ניט מעלן א&quot;ם א9 געבן צי אונו פר אlש 2ייזו.ג מעלו מיר :י ונזר בתדר ראך אפ געטן אוג מעלן אהיים • • • • • • •* 7 י 7 • י • • גיין אוג יוסף הט מייטר צו ויי גזאגט דם איז אכת מס אי ף זאג אז איר זענט * 7 • •7 • 7 * • * •* • אום שפעהערס אונ איר מילט צמינגן ך מענשן פון רעם לאנד מצרים ךעs • • • • • • • 1 • * •* איך סאב ניהעי־ט אז צמייא מענשן פון אייך האבן חרוב גמאכט שכם איבר • * 7 • • י *• י • י י י 7• • • * •* אייעד שמע סט ר אצונד מילט איר אזl טון צום לאגד מצרים איבר אייער •• • 9* *• • • • § { *• • • *&quot; • • ?תדר. י וכף זאגט מייטר צו זייא קיט רעם מעל איך מיק; אז איר 1 ?ט ערל;בע מענשן אז איר מעט שן.קן א־ינם פון. אייך.ער ואל ברעננן רעם יונגכנ&amp;ך • *••••' • • *־ - י &quot;• ¥ ••••&quot;• ••••&quot; בתדר אהער צו מיר אונ אז איר.מעט אזו טון מעל איך מיפן.אז איר.זענט • ** • • • • • • ערליכע מענשן אוג יוסף הט גריפ־ ויבצע נמרים פון זייני גבורים אוב האט ** • * #• *• • *• 7 • • • • גלאגט צו זיי געטט די דאזיגע מענשן אוב ברעגנט זיי אין דר תפיסה אריק ,*&gt; •ך • ** 0 * • •זן • ** • •• 1 • &quot; • •• * ' • 1 אוני די זיבציג גיבורים האבן גנומזידי צעדן מענשן אוב האבן זיי איינניזעצט •־ • •• • • • .אין דער תפיכהךריי קזעג ארג וויא ?נס איז גקומן פר נאקט פון רעם ךךיטך טאג הט יוסז גהייפן אז ביואל זיי ארוס לאזן פון דר הפיסה אונ מען זאל זיי צרענגן צו אים אונ יופה הט צו זיי גזאנט אז איר וועט אם טון מעל איך ••• • זד •• •ד• • •• ■!־ י •• • 1 • • • • י ♦ • • ורסן אז איר זענט ערליכע לייט אונ איר מעט בלייבן לעב; איעך פון אייך ־ * • • • * • • •••* • * &quot; זאל בלייבן דא איל דר תפיסה אוג איר אלע ניין קוענשן נע?ןט אייך אן נןארן אוב נייט אסיים צום לאנה כנען אוג איר ואלט מיד ברענגן אייער יונגסטען ** • י * 7• • י • • • • ברורר אונ אז איר מעט מק־ים זיין מייןי רייד מעל איך מיפן אז איר זענט •.'• • * • • • • ווארהאפטקע לייט אונ יוסף איו אמעק .עאנגן אין א.יי! חדר אריי; אוג האט ג מייל ט איין Iןרופ נמק רען.ער הט זיך .זייער דר בארמט אוף די או: דר נאך הט יוסף זיך או גווישט דם פנים אונ איו אביין גקוכן צו די, אוג האט נהייסן אז מען זאל נע.מן שמעון אי; דר תפיסה אריק אוב.די נמרים האבן ?איילט אוב האבן אן גנוטן שמעון דר מייל הט שטעון אגשריי בטון האט מען דם גהערט. 7 • י * י • *• י *• ♦ &quot;**•* • * 7 *• &quot; 7 • *• • אין ?יל נא קן זענין דיא ויבצע גבורים אנטלאפן גמארן איז מער ניט איבר נךליבן אין שטוב נור יוכף מיט ,זיין זון מנשה אוג ווי מנשה ך.ט דר.זעהן רי' גבורה פון שמעון הט אין מנשה ז י;ע ר גגרומט דר צארן איו מנשה אוח גשטאנך אוב הט מיט; פוסט דר לאנגט איין,זעק איבר רעם ריש פון שטעק איז שמעון . • • •* •• ** *• • &quot; * / *• * •* 9 גשט־לט מ ואך ן אוג מנשה הט גבינדן שמעון אונ הט אים ג?רא?ט אץ דער■ הפיסה אוג אלי קונדר פון יעקב האבן זיף־ פר וואוגדרט אוף דער גבורה פוך מנשה הט שמעון גזאגט צו דיני בתדר דס שלאגן שיינט פון אונזר פאטר© &quot;7 * • 1 ♦ - • • •• •ך • ץ • ! •• • י •י^י ץ • הוו נזןנד. אוג דר נאך הט יוכף גבאטן אז קען זאל אן'שיטן lיי?3רי זעק קיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL=": oאךן אוב ראם געלט פארן נןאךן זאל מק אוף־ אריין ליען אין זייערי זעק אוג •מק ,זאל טיט ;עבן ק§ייז אופן וועג. אוג יופף הט די אן ;זא;ט למק השם אז איר זאלט מיט ברעען אייער יועסקו קרודר צו מיר. אוג זעג' •לי אוועק ;עאנגן צום לא:נד כנען צו זייער פאטר. אוג וויא דיזענן ;קיקן . איין האךברע הט לוי אוף געפינט זיין זאק הט ער גפינן אין זאק ראם גע?ט רום דיי היאקן אפ ;וואוגן צו יוסף פארן קארן. אוב זייא אלי האבן זיף־ ר^י :.דר קראקן אוג האבן גואגט יום איו דם דאס נאט האט צו אונז נ ט אן אוג אצונד^וועט מק אין מצרים אוף אונ;ז מ א קן;רוקי בלבולים. אוב יייא זייא זענן' גקוטן צו ו־עם פאטר איו דר פאטר ארוס געא;גן אקעגו די הט,ל2י -לי זעהן אז יזיין זון שמעון איז ניט פר האקרן מיט די הט יעקב מא;ט צו זייא מיא איז אייער קדודר שמעון דם איך זעה אים ניט האבן די קונז־ר צו אים דר ציילט דם. עם האט דך צו די צו ;קראפן אונ ודא ז■ יא קיטז לי,! לשלי היער אכיין* האבן.ויי:;עפי;ט זייעךי זעק האבן די דער זעהן אז ראם גא^ע געלט איז פאריהאנדן האבן זיי דך זעוזר ;פאךקטן או־ג ■אlך דיער פאטיי אוני יעקב הט צו זיי גזאנט דם איו דם דם איר הט צו קיר ;טון איך האב צו אייך ;שוקט מיין זון יוסף ער ואל זעהן רם קריר פון אייך הט איר טיר גזאגט איין חיה רעה הט אים אוף געעסן איו שמעון גינאנגן מיט אייך קו§ן 'קארן ענפקרט איר או דר ישני למלך הט אים ;בוני־ק אונ הט איס אין דר תפיסה ארק מקיט אוג אצעד ווילט איר נאך .;עמן בנימין כדי איר ואלט אים אוך קייטן אונ איר דעט מאכן נידרין מיין;רייוקייט אין;רוב איי,!' אי.?ר .בנימין איג ייוסף אונ אצונד ,זאג איך אז מיין וון בנימין דעט ניט כיין מיט אייך דק זיין ברודר איז גשטארבן אונ ער איו אליין מיר איבר ;בליןן אוג אוב ער וועט ביין קיט אייך וועט זיך אים אוך קרעפן אזו יד צו דין ברולר הט זייך גיטראפן אונ ראובן האט מא;ט צום פאטר ניב אוף קיר בנימין אוב אlיי איך מעל ניט אב ברענגן בנימין צו דיר זאלסטו טייטן קייני צדייא זון. ר^הונקר אלי מאל ;רעמד ^נ אלי מע;שן פון רעם לא;ד כנען קלעגן גיין כקיץ מצרים קlפל כןארן אונ דר נןאךן דם ד־יא קו;דר פון יעקב האבן*גיבראכט פון מצרים הט .גדועךט ציויי חדשים קיט.קטליכע טעג אונסי דר'כ'ארן א־ ז אום ;יגאנגן.;ענן די;מארן הונגךינ.זענן;קוק[ דס הוז.גזעדפון יעקב אוג דס קליין גוונד צו יעקב אונ האבן אים ;ךיקגילט אונ האבן ;וא;ט צו אים ניב^אונז עסי; פיר דם יאלן קיר ק!טאךבן פר דעני אונן אונ ודא יעקב .ד.ט גיהערט ךייר'ייד פון ך קליעי' קוניר הט עיר גידיינט איין ;רוס לריייז אוג. ;הט ךיךזעהר דר באךקט אעבד די הט יעקב ;דופן זייני;רוקי קונדר זענן lיי גקימן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL259" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL260" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="תם וישר 01! ?קיימי ארג האבן דך.גזקנט פר .אים הט יעקב צו,זייא מאגט.זעהט איר;דק ניט די קליעי קעדר וריינן א־ונ,זענן הו;;רע אוב פר יום נייט איר ניט קופ■ כןארן האט יהודה נקפרט אונ מקט צום פאקר וועפטו עזיקען טיט אעז'דיץ זיון בנימין מעלן עיר גיין _קיין מצרים נאך זקארן אונ אובידוא וועפטיניט שיקן מיט אונז ביין זון בנימין וועלן מיר ניט ביין _קיין מצרים דען דער שני למלך הט אוןז אן מקט אז מיר זאלן ניט קוען אן אים. אוני אצוך ליקר פאטר־ שיק מיט אומר ?רודר בנימץ וועלן מיי ניין &quot;קיץ מצרים נאף' קארן צו אייך דר נערונג אונ טיר וועלן ניט אlס שטק־בן פר (רום הו:נקר אונ יעקב האנו מקט צו זייני קונדר איך וועל עיך ער זיכדרן אין נאט.ער וועט אייך מציד דין אונ נאט (ועט אייך געיבץ חן אץ ייא אובן פון דעסישני' למלך אונ אוך־ 3יי אלי זייני מקשן אונ אצו:נד שטייט אוף אע נעיקט ציץ מהנח וים .עמי 3?י?ט דך אין דאזען לקד אונ ברעמן עם §ר אים אונ דר אלמע?טי\ר נאם זאל אייך געבן צו איין דר ?אריעקייט פר אים אונ ער זאל פיט אייך שיכןן בנימץ מיט שמעון אייעד ?תדר אע די קונדר פון יעקב.וענין אוף כשטאינך אונ האןן ;נומן ז&quot;ייער ןרוךר בנימץ אוג פץ דעם בעקטין ניווערץ פין ל.עפ לקד כנען אוג אוך פיל זילבר ארג יעקב הט אן מקט צו זייני קונדר י או' זייא זאלן אפ הימן בניטץ און'ן וועג אע זיי זאלן זיך ניט אפ שיידן פין אים אופן וועג אוג' אוך אין מצרים אוג יעקב איז אוף גשטאנןאונ דש נשפרייט דיני דןע?ט צו נאט תפלה צו טחון אוב הט נזאגט נאט מיין יאט (ואם י דוא ביקט דיער נאט פון דעם הימל אונ פון דר ע:רד נידקק דס^זיכרהייט (ואס •דו האקט פר זיקרט צו מיץ .עלטר פאטר אברהם אע אוך צו מיין £אטר יצחק אז דו זאלסט טץ גינאר צו מייני קעדר אונ זאלפט זייא ניט איבר*•• 1 ד ~ • 1 ן/• •ן ; ; &quot; • • •• עדקערין אין די הקט פון די מצרים נאט טוא דם פץ ורענן דיין דר באו־מקייט אונ זיי ז יי מציל פץ ךי מצרים אונ־ אוך דם הוז נקר פץ יעקב האבן' אlןד איף ך.וןן זייערי אונן צו נאט אע האבן גיורי^ט אונ גשרו&quot;גן אז נאט זאל מציל זיין זייערי עלטרין פון די בע:נד פץ מצרים. אוג יעקב האט גשךיבן איין ?ריב. צום שני למלך פץ מצרים אע האט געעבן צו יהודה קיט'דיניי ?דודו־. אין דעם ?ריב איז אזו.נשטאנן גשריבן פץ מיד דיין קנע?ט יעקב דר זון פון יצחק אונ מיין פאט ר יצחק איז דר זץ פץ אברהם העברי שיךיב איך צו דעם בעריקטן שליט וואס ער איז שטאךק אוג מעכטיג אע קלוג ךעם שגי למלך קריר אונ זעגז אונ דר האר ווייסט או דער הונגר הט זיך .זעהר גשטארקט אין לקד כנען האב איך גשוקט עייני קעדר אז זייא (אלין ביין קופן קארן אין מצרים אוג איך ?ץ זעהר אלט אע &quot;קען שץ גאר ניט זעהז י &quot; כיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL=": י* הם וישר קיט מיי;, אוגז אוג איך וויין אלי מאג פר גאט אוף מיין זון יוסף ווס .ער איז פר ©אלן גיווארן פון מיר איך האב אן .גזאגט צו מייני קונז־ר בשעת אז וייא זועלן קוטן ך!יין מצרים זאלן די ניט אריין תך־ איין טוער אוג אוף האב א\ף זיי *אן יזאנט אז זיי ואלן'ניין זומן מיין זון יוסף איז מצרים מאמר וילן ייא איםיגפען' אונ די האבן נטון ווי :.יך אן גז^ט אצעד קט מען זייא;הא?ט פר אום' שפערס פר מאריאיך דאב נהק־ט אז דר דאראיז איין וןרו?ר הכם אוג פר ווס ;אל מען ניט פר שטיין'צו';ענן זייא אום קפעלס אוב אוב ניץ .אוב אוךהאב איד ן ד&quot;לט אז דר האר הט פותר הלוט .גמוען צו פרעה אוג 7 * &quot; • • • י * י רט אים מודיע גיווען אז.עם תעט זיין איין הקגר אוב פר ווס זאל כבודו ניט פאר שטיין כיט זיין הכמה אז מייני קונדר זענן ניט אום קפעלם אוג אצו^ד ,מיין האר איך קיק מיין יונ.נ?טז זו־ אזו'ווי דו האקט בעפולן צו מייני קו^יר ■אוב אצונד בעט איך דיך זעקר או דו זאלקט טאן ביעי אוגין אוף סיין יונ.?s?ן יזון מיז.ער י וו עט דך אום.קערן טיט פךיד'צו מיר מיט זייני בתדר אוב דו זוייפט וזאול*אונ האקט ג־העלט וואס אומך נאט האט גטאן צו ליב מיץ עלטר פאטר אברהם אוג §אטר יצחק אז ךיא גבורה פון נאט איו תמיד 9יט אונז אונ&quot;נאט הערט תמיד צו אומרי תפילות אוג ?נר פאר לאןט או?ז קיץ מאל ניט אוג אוב מק קלע?ץ טון* מייני קונת־ ורעל איך רופן צו נאט. אוג אצעד גייט מיין זון בנימין' פיט דיני ?תדר צו תר בעט איך ך ך אי ?ק ■אל אים'.קיץ שלעכץ טון אונ;אלקט איםאפ ש;קן טיט דיני ?רודר צו מיר טיט ?ריר. אוג דער 3ר וועט נאט דיין גדולה אוב כבוד פאר גךעסרן אוב אריכת -ימים וברכה להדר כבות ־קענכ־ן. או: תא קונדר פון יעקב ;ענן אוף נקטאנן אוג האבן ?נר^ן ז־יער ?תדר בנימין אוג אזך דיא מתנה אונ זענן עאען קיין מצרים אוג ווי די.זענן גקימן _קיין מצרים ;ענן די נייאנני צום שני למלך אוב האבן זיך גשטעלט פר אים' אוג ווי יוכף דט זיי דר זעהן טיט דין ?תדר בנימין ;ט'.^ר די גקעבן שלום אוג יוכף הט ^באטן אז מק זאל מאב־ איין סאל צייט אוג.עס איז גיווען כיטאג צייט הט יוסף .שוקט אז מען זאל ברענגן פאר אים בנימין. האבן די ומענק וום זעק גיווק אין שטוב בייא יוסף דר ציילט יעקב קונדר האבן א'פ גיגעבו דם.געלד זוס זיי דאבן ?פרקן אי! תא .זעק האט יוכף נענפךט צו יי מענשן זאגט וייא לאזן זייא גאר קיין מורא ניט האבן ראם ,קעלט איז ניט כדינם זי;ער נאט הט די גינעבז יאם נעלט. אונ יוסף האט אום גצוגן שמעון. אייו שמעון קקוכן §ר ידי בתדר אונ דט ג:;א?ט צו די ל.ער שני למלך דט ?טאן צו כיר פיל גומב דק תיכף וויא איר זקט אמעק גינאען פיl מצרים רט;&lt;ר ילך אוף גבונדן אוג קט 9יך ערום ;גומו פון דר תפיכה. אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="תס וישר *! יהודה הט אן בברמן זיין בתדר בניסן את הט אים גבראכט פר יוסף אונ יהודה טיט בניסן האבן זיף נבוקט צו אים אוב דער נאף האבן זיי אים ננעבן לי מתנה ויש זיי האבן גבלאכט פון רעם פאטר אוב יושף הט גזאנט צו זיי את ?ריר צו א&quot;עיי קונדר את פרידצו אי;ער פאטר האבן זיי אים נענפו־טעס את אלדוננ אין פריד.' אוב יהודה הט ארוס גנומן די בריב אוג הט גיגעבן צו יוסף אין דר סאנט ארב יוסף הט איבר נליינט די בריב הט &quot;ער דר &quot;קענט אז &quot;דס כתב איז פון זיין פאטר אוב יוסף האט זיף ניט גיקענט אוף האלטן אונ איו גיגאען אין איין חדר אונ הט מויינט איין גרוש נרוץ אוב בניסן הט ננעהנט צו יוסף הט יוסף איוף גלייגט.זיין האנט אוף בנימנס קא2 אוג יוסף הט מאנט נאט זאל ליף לייט זעליגן אוב יוסף הט נזאנפו אז מען זאללייגן ברוט צום טיש. אונ יוסף הבז גהאלטן איין בעבר אין דר האנט ווס.ער הט טיט רעם ניטרונקן&quot;אונ לער בעבר אין גויען פון זילבר אונ.עס את גווען ארייןינזעצט אץ דעם בעכר זעהר טייעלי שטיינלליף אוב יוסף הט איין זעץ נטאן טיטן בעברי אין זיין האנט בשעת זיי האבן זיף גזעעט.עסין אוב יוסף הט גזאגט צו דיא בתדר איף ווייס וואול טיט רעם בעבר וועד.עס את צווישן אייף איין בכור. אוב ראובן איזדר בכור אוב שמעון אוג לוי אוני יהירה אוב יששכר אונ זבולון זענן פון איין סוטר רט יוסף זיי גזעצט ווי זייא זענן נבאין מוארן. אוב ד איבליגע הט .ער אוף גזעצט ווי זיי זענן גבארן גיוארן. אוג אזו אלעכסדר וויאיזייא זענן גבורין ייוארן, אוב יוסף הט-צו ליגזאגט איץר קליינרבתדר הם ניט קיין בתדר פין זיין סוטר אונ איף האב אוף ניט קיין בדולר פון מיין סוטר לאן ער זיף זעצן מיט מיר.עשין ארג בניסן את אוף ניגאנגן צו יותז אוב הט זיף מעצט טיט יוסף אוף דר שטול אוב די בתדר פון יוסף האבן זיף פר וואונדרט רדוף אוב לי בתדר האבן ננעסן מיט יוסי אין דר זעלבר צייט אוג יוסף הט זיי גינעבן צו איטליבן פון זייני בתדר איי• מתנה אוב צו בניסן הט ער אוף ניגעבן אץ מתנה אוב אפרים אץ סתנה או- מנישה איין מתנה אוב אסנת דם ויייב פון יוסף הט אוי* *,!4* ויי• ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="106">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="106" LABEL="*&lt;&gt;! תם וישר {יגעבן בנימן איין מתנה הט בנימן גהאט פינף מתנות אוב יוסף האט* זייגיגעבןווייןיאזדי זאל^טרונגןן האבןדי ניט גוואלטמערטרונקך אוב האבן צו אים גזאגט זינט יוסף איז פך פארן גיווארן טרונקן טיר .קיץ /ויין אונ מירעסץ ניט&quot;קיין גוט עסין. אונ יוסף האט זייא בשוואורן אונ הט זיף גישטאוץןט אוף די האבן די נמוסט מרו^ן י וויין אונ האבן מיט אים גטרונקן דען גאנצן טאג: אונ דר נאף הט יוסףיגי-פרעגט צו בנימן האסמו עפים קונז־ר האט בנימן גיענפרט איךהאבצעהן קונדר אוג די הייסן בלע אונ בכר אונאשבל אונגרא אוג נעטן אונאחי אוג ראיס אונ מפים אוג חופים אוג ארד איך האב זיי אלי אזו גרופן אוף רעם טרעפונג ויאט עם האט זיף גטראפן צו מיין ברודר יוסף אוג יוסף האט מאגט צו בנימן איך בין דיין ברודר יוסף נייאלט דו זאלקט ניט מגלה זיין דיא זאך צו דייני ברודראיך וועל דיך טיט די אוועק שיל!ן אוג דר נאף מיעל איך הייסן אז מען זאל ווידר קערן דיך טיט דייני ברוךער.קייl □צרים אונ איך ורעל ךיך אוועק נעמן פון זיי וועל איך זעהן אוב זיי־ וועלן מלחמה האלטן טיט מיר פר ריס איך האב דיך צו גנומן פץ !&quot;י&quot; וועל איך וויסן אז די האבן חרטה אוף דעם רום זיי האבן מיר גמאן' אוג דר [אך וועל איך דך*צו די דד קענן אונ אוב זיי יועלו דיך פאי לאדן וועסטו זיצן דא אונ די ויעל איך אוועק שיקן אונ רועל מיך ניט דר קענין אונ יוסף הט גיהייסן אז מען זאל ווייטר דם געלט אדיין מאן אץ זאק אוג דעטגוטן בעבר ווס איך האב זאל כ'ען אפיין ליינן אין דעם זאק פון בנימן אוג מען די זאל טיט געבן שפייז אופן וועג אוג ווי עם איז^קומן אופן אנז־וץ טאג אין דר פריא זענן דיןרוךער פון יוסף אוף גיקטאנן אוג האבן ארוף גלייקט ד;עןי זעק אוף דיא אייזלן אונ האבן גנומן זייער ברודר בניטן אוג זענן אוועק גיגאנגן אין ^•ניעג ד'ייזענן ניט הוק ווייט פון מצדם האט יוסף גזאגט צו דין הוף מיינסטר איילאוג גייא גיך צו די.עליוs מענשן יום זענן/יט לאנג.אוועק גיגאנגן. ארג זאלקט דאגן צו די נאך ויום האבן די נגנבתדעם גוטןבעבר פון דעם שני למלכות. אונ דער י * ' הוף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="107">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="107" LABEL="הם וישר 106 הוף מייםטר איז אוף נשטאנן אוב איז די נאף גלאפן אוב האט זיי אן גיאגט אוב הט צו זיי גזאגט א זו ווי יוסף הט אים אן גזאנט &quot; אוג ווי זיי האבן דר הערט די דאזיגע רייד הט דר צאר־ן גגרומט אין די אוב האבן מאנט צום הוף מייסטר בייאוועמן מען וועט גפונן דעם בעבר זאל ווערן גטייט אונ מיר אלי זאלן זיין קנעכט צום שני למלכות אוני האבן;דכטאין אלי זעק. הט מען ג:פונו דעם בעבר אין דעם זאק פון זייער בתדר בנימין. אונ ווי די בתדר האבן דער זעהן אז מען הט ?פונן דעם בעבר אין דעם זאק פון בנימן האבן זיי צו ריסן זיי^רי קליידר אונ האבן זיף אום גיקעךט.קיץ מצרים. אונ בשעת זיי&quot; זענן גנאנגן או§ן וועג האבן די גשלאגן זיי.ער ברודר בנימן ביז זיי זענן נקומ;קיין מצרים. אוג וויאזיי זענן;קוטן.קיץ מצרים זענן ביט;רום איילגיש זענן די תיכף גיגאנגן צו יוסף אונ האבן זיף פאר איס גישטעלט אונ דר צארן הט זעהר גגרומט אין יהודה אוג האט גזאגט צו אים אז ווי גאט לעבט אז דאם וואס דו האקט או;ז אום ניקערט.קיץ מצרים כדי מיר זאלן פר וויסטן דיא יקטאט מצרים. או'נ יוסף איז גיזעסן אוף דר שטול אונ זייני גבורים זענן גשטאנן נעבן אים אונ.ער הט גזא?ט פר ווס הט איר ביי מיר אוועק;גא:נבת דעם טיטן בעבר אוג איר זענט מיט איש אוועק;גאנגן. ני:עךט איף ווייס וואול נאזז ווס איר האט גננבת דעם בעכר כדי איר זאלט טיט •• 1 | 1 • ■ז ;־;*.* ד ' ד &quot;* &quot; ־י: • אים קענן עךפאךן וויא אייער בתדר יוסף איז. אונ יהודה הט גזאגט צו אים רום זאלן מיר זיף גירעכט מאכן אז נאט צערינט היינט אוף אונז דרום הט.ער אונז דסצו גשוקט. אונ.ער איז אוף גשטאנן פון דרי שטול אוג איז צו די צו גגאנגן אוב הט טיט גוואלד צו;נומן פון זיי בנימן אונ גייט אין חדר אכיין אוג הט פר שלאסן פר זיי ךי טיר אוג זא;ט צו זיינם הוף מייסטר אז ער זאל זאגן צו זייני ברודר אז זיי זאלן אהיים גיין מיט פריד צו זי;ער פאטר אונ ביי וועמן דער ןעכריאיז גוועזן ךעםהט דר שני למלכות צו גנומן פר איין קנעכט. דר הוף מייפמר הט אזו גטאן: ךן (תס וי^זר) אוג"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL269" TYPE="CHAPTER" ORDER="108">
            <div ID="DIVL270" TYPE="TITLE" ORDER="108" LABEL="פרשת ויגש"/>
            <div ID="DIVL271" TYPE="BODY" ORDER="108">
              <div ID="DIVL272" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="108">
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="108">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="108" LABEL="אוב ווי יהודה הט דר זעהן רם דר שני למלך הט גטון צו זיי הט יהודה גנענט צו יוסח אונ הט גזאגט איך בעט דעם האח אז דר ;•.*'; 1 זר ;ז : • ) י,• ' ד ' - ?יו ־ ז האד זאל צו העדן ריס דר קנעכט וועט ריידן. הט יושר אים גענפרט ־* x •.*'•( ז *.־ ;1 ' ' •• ץ1 זר ) &quot; ;•.־־ ; דייר אוב איך וועל צו העדן הט יהודה צו אים גזאגט פי ראר בשעת אז מיר זענין גקומן צום ערשטן סופן מארן בייא דיר ה■-,סטו אוגז ־ * זו' * 1 : • *.*l זו. ; זו ן 1 ;'עזl ;•1 י־ • 7 ; : נמאכט פר אום שפעהערס אוב האסט אונז גהייסן.ברענגן אונזער .ג ־* : *־ : *.* ' ־.־ ' ; 1 . ; : &quot;• זד 1 ; ■ר . י :זר ' יונגסטן ברודר האבן מיראים גבראכט צו דיר אונ אצונד מאכסטו : 1 : זו ־1 •.* ו • . ־־ ג • ווייטר■ איין בלבול אוח אונז אצונד בעט איך דעם העדן אז דר האר ן • • 1 • •־ • •• | ץ 4* | * ץ •' זאל אונז אום סערן אונזר בתדר אונ מיר ויעלין גיין טיט פריד צו • •• ן | ••4 • • •• | •• | • • ♦ אונזר פאטר אוג אוב ניט וועלן מיר פר וויסטן מצרים. אוב יוסח הט :•.־ 1 ־.־ • &quot;.* . 1* ־ • : ד 1 | * גענפרט צו יהודה ראם עפינםטו דיין ברייט מול או: רעטסט אן הלו': זו ; ד •\ ־ : : ־־ 1 &quot; זו ' : : זי הכנעה דא שוועד איך אז ווי פרעה לעבט אז איך וועל הייסן אז מייני גבורים זאק מלחמה האלטן מיט אייך וועסטו מיט חינע • -ך | • •• ן • | * * •• ^ ברודר דר טתנסן וועוץ אין זייער שפייעכץ וואס איטליכר פון זייא * •• •4 * ••• ן! •&quot;' • ץ ' 1 ן, • • ♦ •ך ן •• וועט איין שפייא טאן. אוג ער הט ווייטר גזאנט צו יוסף נאט איז איין עדות אז איך וויל ניט מלחמה סארמז הדר כבודך אוג איך בעט אז דו זאלסט אפ געבן אונזר בדודר או: מיר רעלן ארעה גיין אוב יוסח הט ווייטר גענפיט צו אים איך האב דיר שון לאנג גזאגט אפילו דו רעסט קוטן טיט אלי •סרים פון כנען רעסטו ביי מיר ניט אפ נעמן דיין ברודר; אונ יוסף האט אן גהובן צו ריידן אוג האט 1•* ■• x*־l:זו 1 ז־ זד! :•ו\*• לו 1 x גזאגט יוסף יוסף קום וועסטו זיך זעהן מיט דייני בדודר אוג ווי יוסף הט אזו גזאגט האבן זיך דיא ברר ר אדום אן גסוסט אהין אונ אהער x - : ־י : ז זו 1 • ן • ג זו *־ x ו ; 1 ;1 - &quot; 1 ־- זר * צו זעהן -פון וואנעט יוסף וועט אן קומן אוב יוסף הט צו זייא מאגט נאך ראם בדאיפט איר קוקן אחין או: אהער פ•.ד ראר איך בין יוסף ורם איר הט מיך פר קופט,קיץ מצרים אוב אצונד לאז אייך ניט באנק טון אין אייערי אונן יום איר הט מיך פר לופט דעי צו איין דרנערונג הט נאט ?רךגשוכןט אהער או: ווי זיי האבן דם דר הערט זענן זייא רע*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="109">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="109" LABEL="תם וישר &quot;* יעי ןוראקו נזהידן אונ יהודה זייז נאף ם&quot;! .יעי |ר*&lt;* ;;ויארו *מ וי* גנימן הט דר הערט ךי דאזיגע רייד איז בנימן צו נלאפן צו יוכה אונ האט אים גהאלזט אוג הט גיוויינב. אוב ור די ברודר האבן דם דר זעהן זענו וייא : : : ד • ־ : • ; *.* ד די דד •&quot;•'-ו - •3 - אוף גיפאלן אוף יוסף האלו אוב האבן אוף גיויעט אע אלי האsן ?מרינט ^יין ?רום ?מדין. אוג ך זאף זיז גיהעו־ט ניוואך אין רעם הlז פון'פרעה אז היא לייט זענן ךי בתדר פד יוסף איזעם ,יעהר יואול גיפעלן די !אף אוב פרעה • • • 1 • י * ** &quot; רוט ?שוקט !ייני שררות אוב גבורים צו מקש אז זייא ואלן זיף פךי:ען קיט מספם בהדר אוג פרעה דט ?שוקט צו מכף אז יוסף זאל זאגן דיני זsז זייא זאלן ארוס פארן קיין בצרים אונ אוף זאל יוכף .?עבן צו דיני בתדר גרושי מתנות אוג זאל איטליכן אן קליירן פייני קלייז־ר אוג זאל געבן צו איטליכן דריי &quot; : • ••־ י ־* &lt; י ־ &quot; :1־* זו ־צ ;■ ד 1 &quot; ; • ע 1 ;- הונדרט שטיק זילבר א ע יוכף הט זיי ?יהייפן אן טון די נוטי כלייזר אוג הט די גבראכט פר פרעה אוג מי פרעה הט דר זעהן ךיא ברוקר פון מכף אוב עו דיא זענו אלי ?רוסי גבורים אוב.זעלד שיי?י מע?ש־ן האט,ער דף .רדוף זעד'ד גיגןרייט אוב דר נאף.זענן זיי אוועק:?גא?גן פון פרעה אונ.ני;ען צום 'לא?ד בנק צו!י יער פאטר אוב בניפן איז אוף ?;וזק מט זיי אונ יוקש איז אוף ?שקאנן אוג האט די גיגעףן רעם כייט מאגו מס ער הט ?רוקן בשעת ער איו ?ווארין איין שני למלף אין מצרים אז דעו־ פאטר זאל קוטן אוף אים.קיץ מצרים: אונ יוסף דט גשוקט קליידר צו אלי קונדר פון זייני בתדר אונ אוף הונדרט •זר.*.. י •זו י זע נ שטיק זילבר צו איטליכן פון די אונ צו די ודיבר פון דיני ברודר האט ; • &lt; • ; ע •;*•.־* ז•• ♦ - •• 1 • • *• ער אוף ?שוקט צו זיי ווייברשי קליידראוג אוף בשמים אונ ניויערץ צו איטליכז #&quot; ' • • •• • / &quot; • &quot; • ן • וירודר האט ער גיגלבן קנעכט כדי מען ואל זיי בדינן אוב זאלן פירעו זייער : ע ז־ :' &quot;זו ▼ 1 : *.*'ג זז - ־־ • *.*! ▼ •••* &quot; ע מ &lt;- ** גוטס .קיץ בצרים: אונ צו ך קו?דר פון בנימן הט.ער ?שלקט צורי פאר קליידר אונ אוף ךיתן בייט וועגן אונ,דיערפאטר האט ער אוף ?ש־קט עעהן אייילן אונידיא s!ייןילן דאבן ?טראגן גאר דם קעקטו פון מצרים אוב הט נאף ג שוקט אלעדליי עסן שפייז אוג צו זיין שויע? טר דינה האט ער ?שוקט גאלי אוב ךיבר *אן־נ *.לעיי יי נמועךץ אוג אוף.ילק־ני אונ גילדעני קליידר אוב הי- אlף נעעבן צו די בתדר אוב אlף צו די בתירס ודיבר זעהר פיל אבנים טובות ארג מקש חט 0 • •• 1 • ** • ** ** • • 2 **;ו• 9• ••••*• * 4 ?יי בעגלייטעט אוב הט זיי אז גזאגט אז זיי'ואק קומו קיץ מצרים אוב תעשו •• •• ••••,• ד ז־ נ זד 1 ז*.. * , ♦•1 ג ־s־ די אוף אן גזאגט אז זייא זאלן זיף ניט כרונן אופן וועג רען עס איו אלתננ &quot;• 1 ▼ו :צ־ : ־ ־צ &quot;.* &quot; י &quot; :1 *.־ י •&quot;•■*,* &quot;.* ו•&quot;• • ■־י : • גיווען פון נאט כדי איף זאל מאבי דר נערץ אלי סענשץ או: דס וולט נאזז • ד 1 י 7 • ' .־ ־',&quot;/■ '.־ ־ * ;■ , ־,* ' ד ה* ;ך* דין פינף יאר דר הונגריאוג הט זיי א.ן,גזא?ט בשעת איר וועט אן קובן.צוס לאנד'כנען !אלט א.יר ניט קובץ פלוצלונג צו פארן 9אךן פאג־ר נדר עש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="110">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="110" LABEL="•* הם ויער 5ץ טיט חכמה אה הט פאר לקט פון אן צו זאגץ אוב האט זיף ;יקערט &quot;קיין מצרים אה די זענן אמעק גהאננן צום לא;ד כנען מיס שמחה צו זי:7גר פא^ר יעקב אה ויי וענן גקובן ניט ווייס פון לאנ:ד כנען האבן די איין עצה גיסאלטן ןוי אד די זאלן טון'דר מייל איו פרח ךי'טא;טר פון אשר גיגאנגן אקיען זיי אה פרח אמי טוען זעהר שיץ אה איי• ;רוסי חכמת אונ הט ;קע:נט שפ;לן אוף איין האךף האבקיי זיא ;דופן איז זיא ?קוטן צו דיא אוג האבן ד sשו:קט ן ■ 1 ~ *&quot; •י ל או 3 האבן איר גי;עקן איץ ד.אךף אז דא י זאל שפילן אה זאל אזו אונ אזו זאגן: אה פרח האט גאיילט אה את גקומן אה האט זיף ;יזעקט פאר יעקב אוג גשפילט אה הט גזאגט מיץ פעטר יוסף לקנט אונ איז איין שני למאי אין לאנד מצרים אה איז ניט נשטאךףן אה זיא האט נאף גיטערט צו קפילן אה אלץ אזו נוקט אה ווי יעקב הט דס דער ד,עךט איז. אין אים ;ק־מן איין ףרייארנג אץ דץ הערץ פון רעם זיקקייט פון אירע דייר אונ דער רוח הקודש־ הט אן ;הובן צו תען אוף אים הט.ער ;וואוקט דס אלי אירע רייד זעגן אט־ אה יעקב האט זיא נבענשט אה הט צו איר מאגנט דער פר זאלסטי אייביג לעבן ומיל דו האסטידריקידקט מיין לייב נייאלט קפיל נאף הט זיא ודיטר בשפילט אונ הט ;והלן מיץ §קר -יוסף לקנט אה איז איין שליט,אין מצרינו אה איו ניט גשטאךףן אה יעקב הט צו;העו־ט די דאד;ע רייד האט ער דף *?נהר גפרייט דער ודיל יעקב כעט טיט קרח זענן אן ;קוטן דיני קו;דר טיט §עךד אוג מיט רייט מעגן פרקטיגע.קליידר אונ:קנקט ליפן §ר זיי אונ יעקב איז אוף נשטאנן אונ הט גזעהךאז דיני ק■;דר זענן שיין בקלי דאה הט גועהן 1ס נוטס זוס דץ זון דט ;שו.קט אה די ק נדר האבן אים דער ןייילט אז יוסף לעבט אה איז איין ישני'לסלף אין מצרים אזו אונ אזו הט ער צו או;ז;ז_א;ט אבר יעקב הט&quot;ניט גיוואלט ךרlף ;לייבן ביז זיי האבן אים ;זא;ט ךי סימנים ווה יוסף הט די אן טאגט האט ער;ינלייקט אזדי לאגו אמת אונ יעקב האט דף ;יפרייט אונ יעקב הט גזאגט אז מיין זון יוסף לקנט לאם ?*יlי ?*ים .!עב'! איירר איף מעל שטאו־בן אה יעקב הט אן;טון די קליידר מאס יובף האט איב! כשוקט אה הט זיף אן ;האלט אונ הט אן;טון דאס היטל ווש יוסף הט איס גשוקט אה ןאר ראם הוז;זו;ד פו; יעקב האקן דף אן;טון אין לי קלייכי מס יוסףיהט די;שוקט אונ אלי האבן דף זעקו־ גיקכייט אוף דעם מאס יוסף לעיט אוג איז נאף איץ שני למלף אץ מצרים אונ ודא אלי זיצערס פון כנען האבן דש דר העו־ט זענן זיי אלי;קומו אה האבן זיף גןךייט טיט יעקבס ק־;דר *ה יעכב' הט גטאכט איץ ;רוסי סעודה אונ ךיא פעורה הט נדוערט דרייא - &lt;&lt; כ '*'**&quot; * * * טעג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="111">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="111" LABEL="הם וישר ** §זעג אוב אלי שררות פון כנען האבן דך נ?רייט קיט אים אוב גאך דעט ןא?ט יעקב איך מעל טין.זעי'ז מיין זון אין מצרים אונ דער נאך מעל/דך אום.כןעךן צום לא?ד כנען אזר וויא גאט הט מאגט סיין.עלטר פאטר אברהם דק •איך נןען ניט §ר לאזן דם לא?ד כנען אוג דער מייל האט נאט זיך באודזן צו יעקב אוב הט צו אים מא:גט קטייא אוף ניד־ר קיץ מצרים טיט דיין הרז גוונד או נ זאלקט דאךטן זו?ן אוג זאלקט זיך גאר ניט פורכטץ רען איך מעלי זקר מאכן צו איין פאלק אונ יעקב הט זיך גטראכט ?נין רעם הארצן איך(יעל^יין ועהן מיין זון יוסף ?נין מצרים אוב.ער איז נאך ?רום אוג איו נאטם פארכטיע דר מייל הט נאט צו אים מאגט פארכט דך ניט דר מיט ?ר אים דק &quot;ער איו גא?ץ ?רום טיט גא^הייט אקעגן מיר אוג יעקב הט דך ךרlף זייער גי§רייט אין דר זעלבר ציים הט יעקב :גךעט צו lיין הרו. ?זו?ד אז מען זאל כיין _קק מצרים אזו ווי נאט הט אים ג;יהייsן אונ יעקב מיט !ייני קונדר אוג דין הרז ןזונ:ד זענן אוף גקטאנן טיט ?רייד אוב זענן ניגאנגו.קיין מצרים אונ ווי זיהו !ענן ?קוטן ניט מייט פון מצרים הט יעקב גשוקט דין וון יהודה צו דין יון מסף .ערזאל ?נים .?עבן איץ בזוצו?ג אין מצרים אונ יועדה הט אזר גטון אוב האט ?איילט אוב ?ניז :גקו.?ון צו יופף אונ יוסף האט נזאגט אז זייא ואלן דך באזע^ן אין לא?ד גושן אונ יהודה האט דך אום 'גקעךט צום פאטר ? אוג יופף האט אליין איין גקפאנט דין רייט מאגן אונ הט איין גזאסלט אלי נבורים אונ שררות אוג אלי זייני קנעכט זייא זאלן ויין מ־ט א ק עגן 1י? פאטר אוג וויא.עם ?ניז ?קומן אופן אנד־וץ טאג איז יוסף גיגאנגן אקייגן דין פא^ר יעקב מיט אלי איין וואונר פון מצרים אוב אוך מיט גאר !יין היל אוג אלי !ענן גיווען אן גקלייד ?נין ליינן אוג רומי מאל אונ נ אן ד אוב !־לבר אונ מיט אלרליי כלי זיין אוג האןן גשפילט טיט אלערליי טראמייטן אוג פייפלן אוג פו.קן אוג האבן גימאועט אוב האבן נימאו־פן או?ן מעי אליו־ליי כמערץ 6נונ ךי עךד האט ?צי9ךט מהמת זייער קול אונ אלי ודיבר פון מצרים .זענין ןנרוף כמאמן אוף ךיא דעכר פון ךי מורן אונ I־אךן אוך גשפילט אוף אלע מינים כלי זמר אונ האךן ?טא?ן?ט אוב יוסף ?ניז גיגאגגן אן בטון ?ציין קרון דען פרעה הט ?נים ?שו.קט ךי &lt;ךון.ער,זאל ביין אן ?טון אוג זאל .?יין אקיי&quot;גן דין פאטר . אוב ווי יוסף איז ?קוטן ניט עייט פון דעם פאטר אזו ווי פופציג ?ניילו האט יוכף אראפ ?נידרט פין דעם רייט מאנין אוב.איז נעא:ג?ן צו פוס אוג אוך אלי שררות זענין טיט יוכף גיגאנ&quot;גען צוא פוס אוני ?ויי י יעקב איו ?קוטן וא?ט צו דר כחנה פון יוסף הט יעקב איין קוק.נטון אlף יוסף איו ?נים יוסף זעליר ;יפעלן אוג יעקב הט מאג ט צו יהודה ווער אין דר מם גייט אן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL281" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="112">
                  <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="112" LABEL="116 תם וישר ןטון זעהר איין #ייני .קרון אוב מלכות קליידר אונ הט אראם ?גידרט פון דין בייט וואגן אוב גייט צו פוס אקעגן אוגז דט יהודה גענפרט צו אים דם איו 7 •* ** 1 71 ••••־• * דיין וון מכף ווס .ער אין דר שני למלף פון מצרים אוב יעקב הט זיף זימגר ניפרייט אז.ער הט דר זעהן רעם כבוד פון דין זון יוסף 5 אונ וויא יוסף איד ♦ *•&quot; 7 • • • • נקומן גאנט צום פאטר האט.ער זיף גבוקט צום פאטר אונ יעקב הט ?איילט את איו צי ?לאפו צו.!יין זון אונ.איו ג פא לן אוף .זיין האלו אוב האט אים נקושט אונ הט גיוויינט ־ אוג יוסף הט אים אוף ?קושט אוג הט גיוויינט אוב * 7***• י ►י * &quot;•• * • אלי קונדר פו; יעקב האבן גיוויינט טיט יוסף אונ יעקב מיט זייני קונדר אוי זיין הוו גזונד וענן גקומן היין מצרים אוג יוכף הט זיי בזעצט אין לאגד גושן * • • *• * • *• י &quot; *7 **ק • את יוכף הט גנומן דין בתדר ראובן אונ יששכר אוג זבולן אוג בנימן אוג הט די נשטעלט 3ר פרעה אוב יוסף הט גזאגט צו פרעה מיין פאטר אוג מיט s,ייני בתדר אונ זיין הוז גזונד אונ זייערי תנוד אונ שאף זענן גקוסן צו * • ** &quot; •0 •* •• ♦ • • • מיד מהפת דער הוער הט זיף אוף זיי גשטארקט הט פרעה אים גענפערט ** •** * י * * • 2 • ' *B* • • • • • דו מעגסט די בזעצן וויא דו ווילסט הט יוסף צו אים גזאגט איף האב זיי &quot; 1 1 ־■'.* *,&quot;' * •:;7 1 •:צ :•*־י ** בזעצט אין לאגד גושן רען זייא האבן זי;ער פיל שאף רדום האב איף זייא בזקיט דאךט כדי ואלן וויידן זי:עךי שאף אוו די מענשן פון מצרים זאלן די ןיט זעהן אוג פרעה הט גזאגט צו יוסף מאס דייגי בתדר יועלו ב?עךן פון דיר זאלסטו טון צו די אוג דר נאף הט יוסף גגיראכט זיין פאטר פר פרעה ** 7 : ? ז &quot;&quot; 7 י 7 1 • 1 7 *.* את יעקב הט זיף גבוקט צו פרעה את יעקב הט גבענשט פרעה אוג איו אוזעק גיגאנגן פון אים את יעקב ?יט דיני קונדף האבן' זיף נזעצט אין לאגד נlש־ את אלי איין מאוגר פון מצרים האבן פאר קופט צו יוסף ךי.עךי פעלי ר את זייערי בהמות אוג אלדונג מס דיא האבן גיהאט כדי.ער זאל זייא געבן ,©גרן א'ונ יוסף הט גקליזין זעהר פיל גאלד את זילבר אוג אלעךליי אבנים * ז ד* &quot; * • * • • • • טובות את הט איין קליין מייל גי&quot;געבן אוף צו!ייני בתדר אוג אוף צום הוז גזתד פון דעם פאטר אוג דס גרעי־טי טייל הט ער אפ גיגעבו צו פרעה אוב ז * ?ו 7** 7 •&quot; 5* 7 •• 7 *•* *• ווי עם איז אוס גיגאנגל די זיבן יאר פון רעם הוגגר האט מען אן גהובן צר • &quot; ;־.••• *.*י 7 l&quot;,&quot; :־.* 7 •.&quot; * 7' ; ש• י ןיי.ען אוג שניידן א.זl ורא.?נס איו גיווען פר רעם הוער את יוסף איז גיזעסז *יו מצרים נאד זיכרליף אוג דם גא?צי לאגד האבן צו ?יהערט ווס יוסף הט 7 * # י 7 # # ** • 7 *•&quot; &quot; * *• ■ 7 י 7 נזאגט את יעקב מיט דיני קונךר זענן גיזעכן אין לאגד גושן את יעקב איו ט** 7 * - • ^ ניוזארן זעהר אלט את אפרים או: מנשה די קונדר פון יוסף זענין גזעמן תמיד 4 7 ע* ?1 • • * • • 1 י•'•*•*•, .^ייא ,ךי?נר ?נלטר פאטר יעקב צו לערנו דיא מעג פון גאט. אוב דס הוז גזוגד . פון יעקב הא^ן זיף!&quot;ער,גיםעןט ,אין לא:נד גושן ג דחי"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL283" TYPE="CHAPTER" ORDER="113">
            <div ID="DIVL284" TYPE="TITLE" ORDER="113" LABEL="פרשת ויחי"/>
            <div ID="DIVL285" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="113">
              <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="113" LABEL="ויחי אונ יעקב הט גלעבט אין לאנד מצרים זיןצן יאר איב יעקב איז דענסטטאל אלט גיווען הונדרט זיבן אוב פערציג יאר אין דר א . • . ץ •• • • &quot; . • • &quot; ( &quot; &quot; • ץ • } ץ זעלבר צייט איז יעקב שלאף גוואךן אוב האט גיהייסן אז מען זאל רופן זיין זון יוסף פון מצרים איז יוסף גקומן צו אים: אוג יעקב האט גזאגט צו זיין זון יוסף אוג צו זייני קונדד איך ורעיל שטארבן אוג גאטוועט אייך גדענקן אונ־וועט אייך ווידרסערן צוש^אנד כנען אזוווי נאט האט גשוואורן א/ער וועט געבןךאס לאנד צו אייך אונ אוך צו איי;;רי קיבךר. אונ אצונד אז איך וועל שיןארבן זאלט איר מיך בגראבן אין דר מערת המכפלה דיס איזיאין 5* ; עי ־l־ ; * • ! ־־ :ז &quot;.&quot; י • &lt; * ־5• • &quot; 1 חברון. אונ יעקב האט בשוואורן אז.זייא זאלן איס טיאגן צו דער מערת המכפלה, אונ יעקב האט ווייטר אן גזאנט זייני קו;ךר למען השם אז איך וועל שטאיבן ואלט איר מיך טראגן פון מצרים אוב ואלט מיך בגראבן אין דר מערת המכפלה נייערט איר זאלט אליין ־s־ • • 1 •■ן •• 1 • | &quot; ** • ץ • •• 1 טיך טרא;ן אבר אייערי קונדר זאלן מיך ניט טראגן. או'נ בשעת טראגןי זאל אזר זיין. יהודה יששכר זבולון ואלן טראנן אין מזרח זייפו פון דער מטה ראובן שמעון נד זאלן טראנן אין דרום זייט אפרים מנשה בגימן זאלן טיאגן פון מערב זייט דן אשר נפתלי זאלן טראנן פון צפוןזןיט אונ לוי זאל ניט טראגן ווייל זייני קונדר וועלן טראנן דעם ארון מיט די לוחות פון נאט אוניוסף זאל ניט טראגןוויילער איז אמלך נור אפרים אונ מנשה זאלן שטאט זיי טראגן איר זאלט • | ז ד1 ; ז •• * 1 • 1 • 1 ; ניט משנה זיין מייני רייד וועט נאט אייך גיו־ענקן צו גוטן אוניעקב הט אוף גיהערט צו ריידן אונ איז גשטארבק אוג יוסף טיט דעס הוו גזונד פון יעקב אוג אלי מצרים האבן אים באוויינט זיבציג טעג דר נאך זענן אלי גיגאנגן בנראין זייער פאטר אין דר מערת המכפלה אונ אז זיי זענן אהין גקומן הט זיך עשו זיי א־עגן נשטעלט אוג הפז ניט נלאזט בנראבן אין דר מערת המכפלה הט יוסף צו אים גזאנ:ט 9יר האבן דאך ךרוף איין שטר מבירה מיט עדות נחתמת הט עשר גענפרט גענפרט ברענגט תעם עמי מבירה וועלן מיד זעהן רעם אמת האג* יוסף גשויקט זיין בתדר נפתלי צו ברענגן רעם שטר מכירה אוג וויא מען הט גברענגט ידעם שטר מבירה הטי מען יעקב אבינו קובר גיווען מיט גרוס כבור אונ יוסף מיט דיני גבורים האבן אום ניקעדט.קיץ מצרים אונ&quot;יוסף איז גזעסן אוף זיין שטול זיכריליף אונ זייני בתדר זענין גזעסן אין לא?ד נושן אונ האבן זיף גפרוכפרט אונ שמארק גמערטאוג זענן גיגאננןאין ןאטס וועגאזו ווי יעקבהטזיי אןגזאגטג"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL287" TYPE="CHAPTER" ORDER="114">
            <div ID="DIVL288" TYPE="TITLE" ORDER="114" LABEL="פרשת שמות"/>
            <div ID="DIVL289" TYPE="BODY" ORDER="114">
              <div ID="DIVL290" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="114">
                <div ID="DIVL291" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="114">
                  <div ID="DIVL292" TYPE="TEXT" ORDER="114" LABEL="ואלה אוב דם זענן די נעמן פון יעקבס קונדד וים זענן גקומן מיט אים &quot;קיץ מצרים ךיא קונדר פון לאה האבן גיהייסן ראובן שמעון לוי יהודה יששכר זבולון אוג דינה דיער שוועסמר אוב דיא קונדד פון רחל יוסף ובנימן אוב די קונדד בלהה וזלפה האבן ?הייסן דן ונפתלי גד ואשר אוג יעקבס אייניקליף דוס זענן גבורן גווארן אין לאנד כנען אוב די קונדר פון יוסף ווס זענן ?בורן אין מצרים זענז ניווען דבציג נפשות אוג ווי יוסף אי ז גשטארבן האבן די מצרים אן ?הובן צויניוועלטיגן איבר די ישראל אונ ךיעלצטי פון מצרים זענין גקומן אונ האבן זיף גבוקט צו פרעה אונ האבן צו אים אזר גזאגט ד ישראל זענן פול אוני שטארקר פון אונז אוני אצונד גיב אונז איין עצה אז מען זאל זיי מאכן פר לירן איינציג נוייס רען מאמרי אז,עס וועט אונז טרעפן איין מלחמה וועלן זיי אוף מלחמה האלטן מיט אונז צו פר טייליגן' אונז הט פרעה נענפךט מיין עצה איז אזו ראם לאנד פיתום או'נ רעמסם זענן ניט פעסט' געגן איין מלחמה, בבן זאל מען אום דופן אין גאנץ מצרים אז דר מלף הט נבאטן אז אלי מצרים אוב אלי ישראל ?אלין בואן אונ שטארקן ךיא שמעט פון פיתום אוג רעמסס מען וועט בצאלן פון רעם מלף אונ איר זאלט בצאלן דיא ישראל רום קומן ארבייטן יעדן טאג אונ אז זיי וועלן שון קומן בואן פר גצאלט זאלט איר ביסלעף ווייס אוועק לופן פון זיי אונ איר זאלט ןוערן* איבר דיי בצוויננר'אונ הימר אוב זיי וויעלן שדן מוזן בואן אן . . גצאלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL293" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="115">
                  <div ID="DIVL294" TYPE="TEXT" ORDER="115" LABEL="ןצאלט אוב איר זאלט זיף שטארקן איבר זיי אזזיי זאלן מוזן בואן אוב תרף רעם מיךיקייט פון דר־ארבייט וועלן די ישראל ווינציגר ירערן איז די עצה וואול גפעלן בייא דיאעלצטי פון מצרים אוב האבן אזו ןטון זענן גקימן די מצרים אוב די ישראל צו בוען מיט ך קנעכט פון פרעה אוב מען הט זיי בצאלט אלי טאג נור שבט לוי האבן ניט גיואלט ארבייטן. אין אצייט א רום זענן אלי מצרים אוועק פון דער ארבייט נורךי ישראל אריץ זענן איבר גבליבן אוב ךי מצרים האבן מיט גויאלט גארבט מיט ישראל שווערי ארבייט מיט ליים אוב ציגל * • •• • * &quot;י 2 ~ • •י • •• •• • •• ך ישראל האבן גרופן די מצרים מרור נוייל זיי האבן גביטרט זייער לעבן אוב ווי מער דיא מצרים האבן גפייניןט די ישראל האבן זיף ישראל נאף מער גמערט הט איינר פון די יועצים ורם איז גווען ביים מלף ערהט גהייסן איוב גענפרט אוב זאנט מיין עצה איז דר מלף זאל גוזר זיין אז.עם וועט גבארן וועוץ צו ישראל אזכר זאל מען אים טייטן מחמת רעם וועלן זיעויינער ווערן איז די עצה נפעלן. אוב פרעה הט גלאזט רופן ךי יורשי הייבאמן אוג הט זיי אן גזאנט אן איר וועט מאכן גווינן ך יורשי ווייבר זאלט איר זעהן אז &quot;עם וועט זיין אזכר זאלט איר אים טייטן אוג אנקבה זאל בלייבן לעבן אבר ך הייבאמן האבן זיף ניפאךכטן פאר גאט אוג האבן ניט בטץאזו ווי מען האט ז.יי אן גזאגט אונ האבן נאף גטון אלי בדערפניש פון די קונדר מיט ך גווינערינם הט דר מלף זיי גשוקט רופן אוג זא?ט צו זיי פר וום הט איר מיר ניט גפאלגט האבן זיי גענפרט די יורשי &quot; - זד • &quot; 1 • : ז־ : ; ז זו 1 •י ן&gt;' ; ד; &quot; •• . ווייןר זענן אליין הייבאמן האט פרעה זייא גיגלייבט אונ נאט האט בגיטיגט צי ך הייבאמן אונ ישראל האבן זיוז גטעדט אונ נשטארסט. אוג איינר פון שבט לוי.ער הט נהייםןיעמים דר זון פון קהת דרזון פון לוי דר זון פון יעקב הט גנומן יוכבד די טאכטר פון לוי פר אווייב און הט עינן אטכטראונ הט זיsגרופן מרים אוב די יוכבד הטגווינן איין זון אוג זי רופט אים אהרן. אונ דר נאף הט דר מלף נענפרט צו בלעם דרס פי־ איין עצה גיקטו האט בלעם גענפרט מיץ יעצה איז אז מען זאל אריץ וואךפן אין נוא©־־ אלי דץניי קונדר ייש יועלו נבו־ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL295" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="116">
                  <div ID="DIVL296" TYPE="TEXT" ORDER="116" LABEL="נבורן ווערן פון היינט אץ. איז די עצה פץ בלעם גפעלן דעם מלך סיט זייני האדן אוג מען הט אזו גטון אוב פון דעם טאג אן אונווייטר אז די יודישע ווייברהאבן בדארפט האבן אקץד זענן זייא גיגאנגן אין פעלד אכיין אוב האבן דאו־טן גווינן אוב פלענן פר לאזן זיי'נד קונדר אוף דעם פעלד אוב אליין פלע־ן זיי גיץ אהיים. אבר גאט וואס הט צוא גשוואורן צו זייעריעלטרין אז ער זאל מעדן זיי^רי קונדדהט די קליעי קונדר דורך וואונרר גלאזט עךנעךין אונלעבן. אץ דר דאזיגר צייטאיז נוועןדר רוח הקודש אוף מרים ך שוועסטר פון אהרן או'נ זיא דיט נביאות מאגט אז.עם וועט גבויץ ויערן איין ?ץ צו מיין פאטר אונ ער וועט העלפן דיא ישראל פון ךיא מצרים♦ אונ יוכבד הט גווינן דם קרקר צו זיבן חדשים אונ בשעת דאס קונד איז גבולן נוו ארן איז ך שטוב נורארין פול מיט ליכטי&quot;קייט אזו וויא דם ליכט פון דער זון אוג ווי דיא פוטר הט דם גיזעהן הט זיא אים בהאלטן דריי חדשים. איז פרעה דר פץ גוואר גווארן הט יוכבד גיך גנומן איר זון אונ הט גמאכט א־עבטיל פון פוטסן האלץ אונ האט דסיפר קלעבט פיט פעך או: הט דרונז אריץ נטץ דם קו;ד אונ הט עם נטץ אין שילף ביים בארטן פון טייך אוג זיץשוועסטר מרים חט זיך גשטעלט פון ־ווייטן צו זעהן ורם פיט איש וועט זיך טון אונ ווס פון איר נביאות וועט זיין: אוג בתיה ך טאננטר פון פרעה הט גנידלט צום טייךבאךן זיך אוב אירע דינסטן *גיגאנגן ביים באלמן פון רעם טייך האט בתיה נזעהן דם.קעשטיל אוף דעם וואכד הט זיא גשוקט אדינכט אונ האט עם אתם גנומן הט זיא דר זעהן דם קו;ד אונ האט זיף דער בארמט איבר איםאונד,טמא:גטדם מוז זיין פץ ך יוד־שי קונןר. האבן'ךיא מצריות עם נוואלט אן'זיינן הט דם קונד ניט נוואלט.זיינן ביי זיי רען דם איז גווען פץ נאט כדי ער ;אל ווידר גקערט ווערן צו דער ?רוסט פון זיין מוטר. אונ מרים איז גווען ביי רעם טייך הט זיא גזאגט צו בתיה זאל איך נייןרופן אזיינערין פון די'א יורשי:ויימר וועטזיא אן ןיען דם קובר הט בתיה גזאנטניי. הט מרים;רופןךימוטר פוןדעם קוגד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL297" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="117">
                  <div ID="DIVL298" TYPE="TEXT" ORDER="117" LABEL="תם וישר 5&quot; קעד האט בתיה צו איר ;ןא;ט .;עם דם קו:נד אוג lייג.עם אן איף ורעל דית דד פר נלו&quot;נן. הט זיא;נומן דם קונד אובי האט.עם מזייעט 1 אין סוף צווייא ;אד הט זי&quot;עס ;?כאקט צו בתיה אונ,ער.איז גיווען צו איר אזון אוב הטאים ןתןן משה ווייל זיא הט אים אדום ;צונו פון וואפר דק דם ווארט מ יטה אין 9ייטש אlס זייד־-ן אוג משה איז דר וואקקן מואךןיאץ הוז־פון&quot;פרעה אונ נאט איז עיען מיט אים אונ האט ?יאט חן אץ די אונן פון פרעה אוב אלי הא בך אים ליב ;האט. ויהי היום איז משה גיגאוגן &quot;קיץ גושן האט ער גזעהן יור* ישראל אלבייטן זייער שוולרי ביטעךי אלגנייט הט משה דער פון גרוס צער ;האט איז משה גקיקן אוג הט זיף־ .גבוקט צו פרעה אוג הט גזאגט אין- ורעל דיןז בעטן אקליין ניעעט נור דוא.זאלסט מיר ראם טון. האט Iמשה צו יאים ןזאג;ט לאז !;וערן גיגיעבן צו דייני קנעיקט ךיא ישראל איץ טאג אין דר וןאןl !יי זאלן דעמאלט רואן פון זייער אךביייט. הט ער אים ;עננ־רט איך טוא דס דיר צו ליב. הט זיף־ משה.זעליר ;ע־רייט ךרוף ווס מען האט _זייא גשענקט רעם זובטין טאג דק ךי .זאןד איז;יווען אצייען אז גאט האט אן גהובן צוא העלפן די ישראל. אוג משה איז ווידר גיגאמן &quot;קיץ גושן אוג *איז' ?קיומן צו רעם ארט ווי לי ישראל אךבייטן אוניזעלט וויי איין מצרי שלאגט איין יהודי. אוג ווי דר יהודי הט ;זעהן אז משה ש־טייט איז ער גלאפןיצוימשה אוג הט צו אים מאג:ט איך בעט דיןז מיין הארי ךר דאזער מצרי'איז ;קומן 3יי נא?ט אץ מיץ הlז אביץ אוב הט ןדןז:גבו:גךן אוב הט פרפירט מיץ'נדיב פר מייני אlגן אוג היי;ט וויל ער מיך טייטן. אוג וויא משה הט-.דר העךט ךי בייץ ע זאןז הט אים זעהר פר ךראsן אוג.ער קוקט זיף אום *פון י אליי זיייטן ךוט ער קיינם ניט גזעהן הט משה איין שם מזכירי גיווען איז דער מצרי אום' גקוימן אונ ער הט אים בהאלטן אין!אקר ארג הט מציל גיווק רעם יהודי': דעם אנדרן טאג איז משה וו;ךר ארוס ;מאמן צו !ייני בירודר' אוב הט גזעחך ווי דתן ואבירם קרען זיך. זאנט טשה&quot;צו איינם דו'רשע ווארום ווילסטר * •• • • ■ן* • * • שלאגן ביין ?רודר. הט &quot;ער מאן ט צו משה ווער הט דיןז ;מאכט פר איהאר א'ונ אשופט איבר אומר אפשר ווילפטו אעז' הר;נן וויא דויא האכט נהרנר. רעם מצרי. הט משה זיך .גפאךקטן אוג הט מאגט פר .וואר מען ווייפט שזן זוס איך האב ;טון רעם מצרי. אוב ווי פרעה איז דר פון מואר גווארן הנ3 .ער אים גיהייקן הארגנן. הט גאט איין נס גטץ אז י ער איז'מצול/ונארן. אוג משה איז איך גינאנ.גן קיין מדין אוג הט זין־■:גזע?ט ביי &quot;איין ברונן גיא סר - דר ניייל וענן ?קומן די זיבן טע?טר פון יתרו איוג האבן אן גילעב-ט מאפר• ■^ן צו מרונקן די שאף פון זייער פא^ר דר עייל וענן אז ;קוקו רי י §אםטיכר־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL299" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="118">
                  <div ID="DIVL300" TYPE="TEXT" ORDER="118" LABEL="©ון מדין אוג האבן!יי אמעק ?שרובו איז משה אוף גשטאנן אוב האט זייא ןהאלקן אוג הט אן גפןרענקט !ישרי שאף. אוג ווי די זענן ;קושי צום £אטר האבן די אים דר ציילט די מעשה. הט דר £אטר צו דיי גזא;ט נאף ריס ן!אט איר אוועק גלאזט רעם מקשי. הט יתרו .גשוקט נאף אים אוב הט ?2יט אים ג:נעםן הט משה אים דר ציילט ווי ער איז אנטלאפן גווארן פון מצרים. אונ די ישראל האבן אלץ שוןער ?או־בייט אין מצרים. אין דר צייט הט נאט ?#לאגן די מצרים מיט ?רוסי שלעק פון:קרעץ דק נאט הט צו גיהערט דיא תפלה פון זיין פאלק ישראל אוג זי;ער גשלייא איז ?קומו פר אים. 'אונ דאף האבן די שוועד גימא:כט,זייער אךףייט אוף די ישראל אונ האבן פר ביטרט זייער לעבן מיט אלרליי sועךי אלבייט. אונ נאט הט צו ?העי־ט דס קול פון ישראל אוג הט ?דענקט דין ברית מאס ער הט ?טאבט מיט אברהם יצחק דעקב . אונ משה איו נאף גיוועןףייא יתרו אוב איז גיגאנגן אין גארטן. פוץ יתרו האט משה דר זעהן איין #טעקן פון מראה ספיר איו גפלאנצט אץ דעם גארטן אוף אים איו אום ?יקריעט דער ואמן פון נאט. האט משה אוס גש־טלעקט דין ך,א?ד אוג הט דעם שטעקן אום ?ליפן. אונ אז אדם הראשון איו פאר שרובן מוארן פון גן עדן האט ער ?נומן ז־עם שטעקז אוג ער האט ך?ךייקט ביז נח דר נאף צו אברהם אוג ווייטר ביז יוסף. נאף דעם *!ז יוסף איז גקטאךבן.זענן ?קו.שן ךיא שררות פין מצרים אין רעם הוז פון יוסף אוג האבן צו .עושן דעם קזטעקן אוג ער אי ז אן.גקימן צו יתרו אוג ער הט אים ג?לא?צט אין זיין גאלטן אונ עיינר הט אים ניט ;קע?ט אום רייסן. אונ וויא יתרו הט ?זעהן רעם קטעקן אין דר הא?ד פון משה הט ער זיף פר וןי?דךט אונ הט אים גיגעבן צפורה §ר אמייב, אונ דער טלף פון מצרים האט נאף ע־וועלר ?מאקט ךי אךבייט אוף ישראל אוג הט די ניט גיהייסן.געבו קיין ששרוי צו ק?,עטן שיט די צו?ל נור די מוזן זיף קלו בז שטרוי ודא זייא מעלן גפונן אlנ דיא צאל פון צו;ל זאלו די פארט מוזן מאכן אזו ווי פריער. אוג ווי דיי ישראל האבן דס דר העלט האבן די אן;הובן צו לול אגן אוג צו זו?צן אוג זייא האקן ?שךי.?ן צו נאט אוב נאט הט ?יהערט דם ?שריי אונ האט גדאכט די ישראל אום צו לימן פון מצרים אוי. צו מאבן ארבן די דם לאנד כנען א זו ווי ער הט ?שוואוךן צו זיל לי עלטרן: ומשה אוג מישיה הט גוויידט ךיא שאף דין שוועד יהרו ביי דר מדבר סי; אונ דעם געטליכן שטעקין האט ער ןהאט אין זייני הענד אוג איז ?קונץ צום בארג חולב, האט נאט זיף באזויזק צו אים אוף איין דארן אונ משה האט גזעהן ווי דר דארן בלענט מיט פייאר :ולוג דר דארן ווערט ניט פר בלענט הט זיף משה דרוף זיי.ער פר וואוניעלג* • • • • • 7 • &quot; • • • •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL301" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="119">
                  <div ID="DIVL302" TYPE="TEXT" ORDER="119" LABEL="אונ הט ;נעה;ט צו זעהן ךיא דאזיגע !אף. הט נאט ;דופן צו משה פון פייאר־ אונ ;ביט אים או.ער זאל נידו־ן.קיץ מצרים אוני;אל ריידן צו פרעה.?נר ;אל ארוס ש;קן די ישראל פון!יין לאנד אוב נאט הט אים ג.לע'ךי;ט צו מאכן צייכן אוג וואו;.ךר אי! מצרים פר פרעה אוג קאר זייני קגעקט ויי ואלן גלובן או ;אט הט אים ;שו:קט. אוב משה האט צו נידזעךט יאלץ מאס נאט האטי אים ||אsון אוג הט ומדר ;נןעךט צו ו_יין שוועד 'אונ הט אים דר ציילט רי נאגד מעשה. הט יתרו צו אים ;;א;ט ניי צו שלום. אונ אהרן דר זיון פון עמרם דר ?רודר פון משה איוולמען' אין מצרים הט נאט זיף באוימזן צו אים אונ זא;ט אים גייא אקעגן דיין ןרוד־ר משה אין דר מדבר אריין.'איו.ער נעאנגן אונ הט אים sגעני;ט ניי דעם באלג וויא ;אט האט אים ;שוכןט. י אוג משית סיט אהרן וענן;קומן.קיץ מצרים צו ך ישראל אונ האבן'ויי'מאגט אלי רייד פץ נאט אונ דם' פיאלק הט זיף גי?כייט. דען אנךוךן*טאג הטיפשה אוב אהרן ויף קפעדלט אוג זענן געא;.;ן צו פרעה או'נ דר ש־טעקן מס דר שם המפורש איו נימען גקריצט אוף אים&quot;האבן זייא;נומן אין זייערי הענד'אונ אז!יי ועניו ;קו§ן צום טוער פץ פאלעץ האבן ויי גזעהן אז צומי ליין!־ וענן דארט יצוא. 4שלאפן מיט אייזעךני• _קיי.טן אוג .קיץ מע;ש הטי ניט ;קקטיאריין אוג ארוס ניין פר לי. הט משה אוף ;הובן זיין שטעקן אוף די ליי'sן י אונ האט זייא אפ ;בו;ךן אוב משה סיט אהרן זענן אכיין;קו.םן צום מלף א'ונ ך לייבן זענן אוף ;קוטן טיט לי טיט שמרוה אוב ווי פרעה הט דם דר זעהן הט ?ניר זייף זעהר' 9ר וואונדדט דען ליער גיקזטאלט איו גיויען אוו מייא מלאכים. הט פרעה צו 3יי ;וא;ט מם מילט איר. האבן !יי ;;א';ט דר מאלזרר נאט הט*או;ז;שוקט צו זאלן אז מען ואל ארוס ש;ק■ די יודן פון מצרים אוג לי;אלן אים ךי.נן. הט פרעה ציו&quot;זייא ;;א;ט היי;ט גייט אוועק אוג מאךגן זאלט ^איר קוטן צוא סיר. הא.בן ליא אוו;טון. א'ונ ווי ליא !ענןא.וועק'גיגא;_גן'הט פרעה ';שוקט• רוקן■ צו בלעם טיט לעי זון ינוס רמברוס אונ אלי מכשפים אוג האטי זיייא דר ציילט די ואף. הט בלעם מנ;.?ךט lיי וענן נוראזעלכי מכשפים ווי טית אוב שיק נאף לי מעלו מיר לי קרובן. צו מאךגן!ענן;קו§ן משה מיט אהרן בר מלף ;א:גט צו לי ;וער מעט אייף ;ללבן אז אירי זענט שלוחים פץ אייער גאט עייוט לרוף איין מופת ;ועט קען י אייף ;לייבן האט אהרן גיווארקן .זייןשטעקן §ר פרעה אוג 5ר זייני ^.עכט איו דרישטעקן;;ואלן אשלא;ג'.' האןן די מכשפים אוף ;מארקן איקליקר !יין ש־טעקו אוף דרי *ע.רר או'נ זענן ;מארן צו שלאנ.גן הט אהרנס שלא;ג איץ .נשלו.נגן די בישוף מאכרם שלא;.; ן. י האט דר מלף ;הייסן קךעען רעם ספר הזכרונות אוב מעז הט גליינט' אוני 9ען*דןנ3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL303" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="120">
                  <div ID="DIVL304" TYPE="TEXT" ORDER="120" LABEL="י&quot; הם וישר ןיט גפונן רעם נאמן פון נאט. זא*ט _ער צו משה ואהרן איך ווייס ניט דעם נאט י מם' איר זא^ט ך ישראל מעל איך ניט שוקן. האבן זייא ^נפlןט צום טלך ה־ נאט דריהאר איבר אלי הארן הט נשוקט ואגן שיק ערום B'ין |אלק :זיי זאלן מיך דינן. אונ אז טען מעט או?ו ניט שינן מעט זיין ?אלו ?רי9ן איב .מעט שלאגן גאנץ מצרים מיט דבר אדר מיט שוועךד האט רעם מלך פאר ךךאפן' 1אוף זיי.ער רייד הט;ער זיי אוועק ג^ריבן פון זיך אוג הט גזאקט נאך שווערד צו שאכן די ארבייט. הט נאט מא;ט צו משה דו מעקט זעהן אי .ודורך שיין ש^או־קי שאקט אונ מכות נקרצות מעלן דיא מצרים ערום שי&amp;ק ך ישראל פון מיער ילאנד 5"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL305" TYPE="CHAPTER" ORDER="120">
            <div ID="DIVL306" TYPE="TITLE" ORDER="120" LABEL="פרשת בא"/>
            <div ID="DIVL307" TYPE="BODY" ORDER="120">
              <div ID="DIVL308" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="120">
                <div ID="DIVL309" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="120">
                  <div ID="DIVL310" TYPE="TEXT" ORDER="120" LABEL="ויהי אוב.;נס איז גיווען נאך אץ ?וויי;אר האט נאט מירר,גשוקט משה אוג י י אהרן צו פרעה.ער זאל ישראל ארוס ש;קן פץ מצרים הט פרעה ;יט גוואלט צו העדן אץ רעם קול פון ;אט האט נאט דער מעקט דין גבורה אץ מצרים אוג הט די;שלאגן זייער ;רוסי אוג שלעקטי מכות .ער הט §ר נןעךט אלי מאסרן פון מצרים צו ?לוט זייא ?לעג; עןס קנעןן אדר קאכן איז lיי.ער -גשטאלט מוען ווי ?לוט. ;אט הט או־ ;פא?ט וויךפענן אין אלי זיקערי עאסוץ פךעשיךייפרעש זענן גקוטן אין ךי הייזר פון ך מצרים אוג אז זייא ?לענין טרוגקן/ואסר פלעגט ךריגן מערן ?רעש אוג דיא וואקר פון וייער ^קע?ץ איז ;מארן צו פרעש אוג האט אlןז ;שלאגן זייער .ע:רד צו כנים ;אט האט אי!* ;?ראכט אלערלייא חיות פון פעלד'.קיץ מצרים של אנגן .ע;ךיs; אוג ך מצרים האבן ידך בהאלטן פאר דיאחיות רעות. ;אט האט ;שוקט אוף זייעלי פעלי אייזלן אוג שאף רעם דבר אוג די מצרים ;ענן אlף ;שמאגן קרי צו דיערי פיוז האבן זיי פיץ ניט גור אייגס פון ןעק: אוג ךי פיך פון ישראל איו ניט ;מינלט גמארןיאפילו איקס. נאט האט ;שוקט איין ?רא;ד אין זייערי לייבר איז עם גמארן איין שחין אין גא;ץ מצרים י אוג זייער ?לייש איז ;יוארין פול מיט ?לאטרן;אט האט זיי;־שוקט אשוועךן האכל אוג פייער ה ט זיך ;קאקילט אין האגל דרום הט.ער אום ;שלאגן אלי ביימר מיט די ?ירות אוב אלי לנבראות אוך מענשן אוב בהמות מס זעון ממק אוף דר נאם זענן גהך;ת ו.מארן מיטת דעם האנל. נאט הט ;?כאקט אשךעקליקן היישעךיק&quot;קיין מצרים זיי האבן אוף ניגעקן מם דר הא;יל קט איבר גלאזט נאט הט ;שוקט פי;צטרניש אוף גאגץ מצרים דריי ;זאג ?יז קיין מענש האט ;יט מעהו קיץ שום !אך. אין דער צייט ןע;ן אוס ;שטאךןן פול פון' ישראל ווס האבן;יט צו ;הערט משה ואהרן אוג האבן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL311" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="121">
                  <div ID="DIVL312" TYPE="TEXT" ORDER="121" LABEL="האבן ניט גיגלייבט אז נאט האט זייא ?שוקט אונ האבן גזאנט מיד וועלן ניט ארוס ביין פון מצרים דען טאמר וועלן מיר&quot;שטארבן אין דר מדבר פר הונגר זענן זיי אום גקומן אין די דתי פינצטךי יטעני. אוב די ישראל האבן זיי בגראבן כדי דיא מצרים זאלן דר פון* ניט ורסן דער נאף האט נאט גשוקט משה ואהרן צו תא ישראל אזו צן ואגן מאכט איין קרבן פסח .רען איף ורעל קומן אין האלבי נאכט&quot;אין גאנץ מצרים אוג וועל אומברעננן אלי זילערי בכורים פוןמענשן אדר פון בהמות. אוג איך ורעל זעהן דס בלוט פון קרבן פסח אוף אילעדי טירן אוני וועט וועדן איבר הופט אילעדי הייזער. דיא ישי אל האבן גטין אזו וויא נאט הט גבאטן צו מישה אוג אהרן אוג פונרט האלבי נאכט האט נאט גשלאגן אלי בכורים פון מצרים פון מענשן אונ בהמות איז גויען אגרום גשריי אין ?אנץ מצרים איו די נאכטךעןעםאיז ניט איין' הויזאיןאייןמת. אלי מצרים האבן מעהן דם •בייז ווס איז גקומן אוף זיי פליצלונג האבן זלי גשרוקאוג גוויינט איטליכראוף זיין זיון אונטאכמר. אוג בתיה.די טאכטר פון פרעת איז' ביי נאכט גיגאנגן זוכן משה' ואהרן אוג הט זייא גפונן.עסן אוב קתנקן אונ פתיאן' זיף ימיט אלי ישראל. זאגט זיא'צו&quot;משה ראם בצאלכטו מיר פר רעם נוטס וואס איף האב ריף אוף בצונן אוב דו ברענגסט אוף אונז דס דאזיגי בייז האט משה גזאגט אוב וואול דו ביסט איין בכורה צו דייני מומר וועסטו דאף ניט שטאחנן. אוג פריעה הט גזאנט צו משה ואהרן נע?ט אייף אילערי בתדר תא בני ישראל מיט זילעו־י שאף אונתנדד מים נאד זילערפר מעגן אונ ניים ארוס פון מצרים אונ זיי האבן אוועק גשוקט ישראל מייט פול נאלד אונ זילבר זייער אגרוס^עשירות איזו ווי נאט האט צו גזאגט אברהם אבינו אוג משה איז גיגאננן צום טייף פון מצרים אוניהאט אוף .גבראכט דעם ארון פון יוסף אונ טיט ?נומן אונ אלי ישראל האבן איג'זליכר אוף גבראכט דעם ארון פון יזיין שבט אונ ישראל האין גצויגן פון רעמכסקייןיםובותאזו ווי זעקם הונךךט טוזינט פוסגילערס מאנזבילן חוץ קונדר אוג ודיבר אוף ערב רבי אונ שאף אונירינדר זייער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL313" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="122">
                  <div ID="DIVL314" TYPE="TEXT" ORDER="122" LABEL="120 תם רשר ןייער אשוועלי מחנה. ךיא ישראל זענן גזעבזן אץ מצרים צווייא הונדרט מיט צעהן יאר: ן # •* 1 ז די ישראל האבן גצוגן פון סוכות אוג האבן גרואט אין איתם אץ ז־ליטן טאג אז לי מצרים האבן שון בגראבן אלידיערי בכורים האבן זיי גהאט חרטה ריס זייא האבן אוועק גשוקט לי ישראל אוב די מצרים דוס זענן טוען מיט ישראל אין דער מדבר האבן צו זייא גזאגט איר* האט דאףגזאגט לרייא טעג וועלן מיר גיין אוגוועלן שחטן קרבנות צו גאט אוג מיר ודעלן זיף אוםקעלן הט משה ואהרן גזאגט נאט הט אונז אן גזאגט מיר זאלן גיין צו רעם לאנד ווס דארט 'איזזבת חלב ודבש ירוי ער הט גשוואורן צו אונזרי עלטערן: י • ץ •• ן• •ן • ץ • ■ן • • •• ן •••• 2 | ך הארן האבן גזאגט צו פרעה מען זאל דיא ישראל נאף• ;אגן אוב גאט הט גשטארקט זיי;ער העלץ נאף צו;אגן די ישראל כדי צו מאכן פאלן דיא מצרים אין י_ם. איז פרעה אוף גשטאנן מיט צעהן הונדלט טוזינט מאן אוג האבן ?יגרייכט דיא ישראל רואן ביים י_ם, האבן לי ישראל זיף גפאלכטן אונ האבן גישריגן צו גאט אוב משה הט *צו ז;יא גזאגט שמייט אוף אילעד שטעל אוב מיר וועלן רופן צו נאט.ער זאל אונז העלפן הט נאט גזאגט צו משה נייג דיין שטעקן אופן י נם אוב ש§אלט איים אוב ישראל זאלין אים איבר ביין. האט;ער אזו גטון אוב דער נם איז גשפאלטן גווארן אוף צוועלף שטיק אונ אלעצוועלף שבטים זעגן אריבר גגאנק אין דר מרוקעניש. אוב לי וואסערן האבן ווידר גקערט אוף לי מצרים אונ זענו אלע דר טרוגקן גווארן אונ גאט הט ?האלפן אין רעם טאג צו ישראל אוג ליא האבן ןזעהן דיא !;רוסי גבורה פון גאט אין מצרים אונ אופן נם האט משה מיט ישראל גזונגן שירה צו הקב&quot;ה:. תם ונשלם שבח לאל בורא עולם"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
