<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="ספר תם וישר הנקרא בשם ספר הישר על התורה"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="ודיל אין רעם ס?־ ווערט דער צ ילט ךיא מעשי־ם וואס נאB ב־ה האט גטאן פון. בריאת העולם ?יז;תישוע האט גח־אכט ראם פאלק יש'ךאל ר)יין ארץ'.ישראל . דחם האבי; כ־ר ראם מעתיק גיוען י פון לשו; הקודש יאדף .עברי מייט'ט כד יl?ע זאלין ןויםין ריא&quot;נסים אוג;פלאות 1 לובלין^ רשנת תר&quot;ן י*6&quot;ק \ נ1־'!:1111()1\7י1 &lt;l*£l&lt;o£4 .ת 1890 .5108.111111"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL="מoקן6ll3}l 0מ6ז.6ם03)/ .יו 89! 8(ן186מ06 27 488א4ק68"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="פרשת בראשית זה ספר תולדות אדם"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אשר ברא אלהים על הארץ ביום עשות יי אלהים ארץ ושמים ; ויאמר אלהים נעשה אדם בצלמנו כדמותנו: ויברא אלהים את האדם בצלמנו* אוב נאט זאגט צוא דיא מלאכים טיר וועלן בשאפן איין טענסש איןא־נזרע?י| בי)לריאונ גאט בשאפםדעם טענפןש אlס 'שטוב פון יעי,ערד אוג פלאזט אדיין אין זייני גאז לע9־'איין אטום אונךערםענטשוואראליי־ןיזא^טגאטעפ איז ניט גוט רער סענטש זאל זיין אליין איף ורעל אים סא^ן איין הילף . אזl ווארפט יגאט אוף איים איין שלאף אוב געמט איין ריפ פרן זיין זייט אונ טא?ט חפרן אווייב אוב ברענגט זיא צו אדם .'אונ רועכןט אים אוף פרן שלאף זעהטער עם ששייט לעבין אים אווייב. אוב זאגט דם איז אביין פון סייגי ביינר י. אוב זיא ןאל ווערין בדופן אוף לשון ל,קידש(אי^־ה) נוייל זיא איז גווארן עומן פון איין ואיש') • אונ אדם ריפט זיא גחוה) טייל זיא איז די מושר פון אלי מענטשן וואם סיים; בלשון' עברי(חי) אונ נ'אט בענטקיט זייא אוניזאנט טען זאל איים דופן (אדם; ו! יל אדם איז טייקש אסעניטש י. אונ ^אט נעמט אדם סיט זיין ווייב אוג זעצטדי אדיין אין גן עדן צו ך;ק אים,אוג זאגט צו זייפון אלי ביי^ו־ פון ןאךטן זאלטאיר עטין אוג פון רעם'בום ווס סעןקען דר קעניןביי, אונגוטם ןאלט איר ניט עסין דען אין דעם טאג אז איר ויעט עפין וועט איר שםאךבין אוג אדם זיצט טיט!יין!וייב אין וןאלט! אזו וויא sאט הט די גבאטן,*אוב רעד שלאנג וים גאט הט אים השא^ן פוןיעדד קומט צו דיא א נ אי^ר רעד חןה זיא זאלעסין פון בום וואם סע; קאן דער פון ויויקן נושם אודר בייו. אוג סוה נעמט פון בוםאונעםט א&quot;ליין אוג .גיטנאף צו יאיר סאן אדם אז¥ערזאל אוף עטין. אוג אדם עסט אוף דר פון אוג האיב; עובי גווען גאטם גגיאט. אוג ווי זי האבן עיבד גווען ךרוף הט גאט!יי ג'^אלטין אוג הט לי ארוס גטריבן פון גן.עדן *ז דיזאלן דץ אוף דר,ערד. אונ!יי4י;ען אוג רוען אוף טזךחlייט פון גן.עדן . אוג הןה גווינט צוויי זון אוג לליי טעקטר אוג דא רופט דעם עלצשין זון טיט איין נאטין קין צו ןאגין ווייל איף האבינקושט איין סאן צוא גיאט אוג לעם אנדרן זין האט לא גרופין הגל צו זאנן סיט ;אי־סייט זעגין סיר נקומן אוב סיט נארהייט וועלן מיד ווידר אוועק גיין פון דד ערד. אוג אז ף קינלרזענץ לר!ואקסן גווארן'הט אךם!ייא גנעבין אמןלעהין איין באזונדיי איביט! אוג קין ארביטליערד אוג ה^ל וויידעט דיא קזאף • אוג ליא צגויי קיגלר פון אדם האב! ג^י-אנט איין קרבן צוא ;אט . אזנ.קץ בלענגט פון לעד ערד אוג סבל ברעיגגט פון.זייני בעקטי 'בי-. ף . אוג גאט האט זיף גקעו־ט צו דער סנחה פון הכליאוג סאכט ניךעלין איין פייער פון ה*סל אונעס האט פאר ברענט לאס ןןךבן. אבר צו קץ אוג צו! ין סנחהקערט זיף ניט גאט . ווארוסער האט אלאבט פון לעם עדגקשן פדוכט פון דר ערד. אונ.קין גייט צוא lיין בדולר ןן^ל אוג וזןט צוא גפו^ען אוף יאים איין בלבול ?ד ער זאל אים שייקן . אין קםליכע"/>
            </div>
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="^טליקע טעג אדום גייט קלן אונ הבל אין פעלד אדיין צו טון.ךמד קלאקה , קין אקירט אין פעלד אוב הקל מיידעט ךי שאף. איו גלאפן די שאף פין ה?י איבר רעם קעלד דרס.קלן האט גאקירט. אונקין קומט צו הבל קיט צארן אונ }אגט צו אים חאסיאיז ראם דוא קונסט טיט דייני שאף צו מיידן אין אלי שיי^י קעלדר אונ הבל ענפערט צו.קין נאף ווס מאכסטו קלייז־ר פון וואל אוג.עקט ךי קיליף פון מייני שאף'.אזדו מעסט אום טין'די קליידר אוג וועסט ;יט .^ין קיין טיליו• פון קייני שאף מעל איף אדום נלין פון דיין לאגד. זאגט ־קי.! צי ליsל אז איף זאל ריף היינט דר שלאגין לועד מעט פון מיר זוקן דיין בלוט. ;ג^פרט הבל צו קין דר גאטוום הט יאונו בשאפין דר .ןועט רע;ינן מיין רעכי;ינ אויג {ועט זוב] מיין בלוט פון דיר .וואתסגאט איו אשופט אוג איין דיין אונ אוב דו וועסט טיף הרנלין רועט גאט ךיןז משפטי! דער פאר: אונ ןוי קין הט אום גסערט ידי רייר פון הקל א:ו מערט קין אין בעס אונ נעסט דם אקיר אייזין אוב שייט הבל אונ ךס בלוט פון ך,בל לוקט פר די שאף. אוג ך* נאף בדענקט זיף קלן{,אסער הט גטאן אונ טרוערט זייער אונ וויינ.ט אונ עם יטוט אים זייער באנק . אונקלן שטייט אוף אונ גראבט איין נדיב אוף ךעםיפעלר אוג בגראבט.זיין בתדר וזבל . אונ נאט וריסש אלץ וום.קלז ליט נטאן אוני נאט ביי נוייזט זיף צו קלן אונ זיאגט צו אים מי איז דיין ברי־יי ??ל • זאגט קין איף.ווייס ניט בין איף.ךען דר היטר פון מיין בתדר . זאגט גאט צו אים ויום האסטו נטאן דם בלוט פון דיין בדודי שרייט צו סיר פון דער ערי • דען דו האסט דר שלאגין דיין בתדר אונ לייקונסט פר טיר דו טיינסט אי איך ווייס ניט וום ת האקט נטאן איף ווייס ייאל אזיי ליא9ט ^ליי&quot;ת -יייז ?יל,' הבל אם זיוסט . 'אונ אצונר זאג איף דיר אז ת ואלבש זיין פר פליבט מער פון דד ערד וום זיא הט געפיניט איר מול איין צ&lt; שליננן דם בלוט פון ר־ין ברו-ר . אונ*אז דו וועסט אקערין מעט דר פון נאד ניט.זיין נע ונד זאלסטי זיין אוף יי ערד־ביז ת מעקטשטארבן .אין דר *עוקד }יייט ,ייט קלן אוועס איג אין לאנדעדן קר וואגעלט טיט זיין הו ז נזוער . אקז־ער ז עלבי צייט ויערט סינס פרוי&quot;מעוברת אוג עוינט אים איין זון איגתפט אים חנlף , אונ ער רוקט דרום זיין זון הנוף בדי צו זאגן נאש הט אז גר-ובין צו ןא!ין רוען אים אוף דר ערד.'או: אוף אין דער ועלבו־ ציים הייבט אן קלן צו בוען איין שטאש אוג.ניט אד־ אנאמן הנוף אזו ווי רד נאט; פון.זיין יו; אונחנוף גווינט איי; וון.ניט ער אים איי! נאמן עירד • אוג עידד יריגט מחויאל . אונ מחויאל.גוייגט נ־ת שאל . אונ מתושאל גווינט לטף . אוג אי &gt;ןים איז אלט הונלרט אונ דרייקיג יאר . גווינט זיין טייב חוה אזון אונ תפש אים טיט ז ין נאט! שת, דר טייטש איז פון רעם נאמן אז נאט' הט קיר ננזאז איין אנךערין זון פי דעם ז. ן דזבל וום קין הט אים דער' שלאנן. אונ שת לעבט וזונדרט אוג פינף ;אד אונ גווינט אזין א.־נ ניט אים אגאמןיאויש ווארום אנוש איז טייטש שלאף יען אין דר ד אזי ני צייט האבן זיף א;גה־בןדיאקענטשןצוקערין קראעקייט אונ לרדר צו שפעניגק אן גאט: אוג#ייןד9ענ *lןיזן, איס'&quot; #זע^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL=",ן ןןקענן נאט או; האל; ;דינט,עבודת בולמים . אוב אימליבר פון זיי חט . ף גמאכט געצין ביליר אוב דינן זיו!יי. אונ גאט רועד־ט אוף lייא ברוגז אוף לעם ש ל עבט 2 ווס&quot;זי'י פוק או; נאט פלייצט איבר ייי דם ווא?ר פון שייף ;יחץ אונעסווערין 5־ לוי־ין פץ זיי דליי חלקים . אונ אי; ך אזעלבי עיים איז;יט גראטן.קיין תבואה אוג די ?!ענטשן האבן נאד.ניט צו ?סין' אונ אלי טענט'טן קאבן נזיי^יט איז ;וואקכין דערנר • דק נאט הט פאי־פלוכט די ערד פון ויועגין דר לעבירה וים אדם הט ?ר זו;ליגט . אונ אנוש לעבט גיינזייג יאיר אוג נווינט קינן&quot; אוניו.־י קינן איז אלט גוואו־ן פעיציג ;אד איז,ער יגווע; קליג'אין אלעס אוג ןני■ קיניגט איןר אלי'מענפlש'ן אוג ?ירט ;יי שיט.פר שסאינד אונ חככה . אונ !וייסט מיט זיין חכמה אז נאט וועט פר דארבין לי שענט'צן' וואט זענין' אוף דד ן3ךר או נ;ועט קרענגן איין מבול אוף זיי אוב קינן שלייבט דם אוף אייןטאביל אוג לייגטיאים אין זייני אוצרות אדיין א:־נ מאכט ויויח־יקערין אמייל סענטשן צוא גאטסוועג. אונ.אז קיינןא־ז אלט גתארן זיבעןייג;אר גווינטדערךרייא זון אוג צורי טעכטר. די דדיי זון הייסן מהללאל עינן אונ ירד אוג די ציויי טעבטר עדה'אונ צלה'. אונ לכף דר זון פון מתושאל איי זיף מהחתן שיט קינן א'ונ נעמט זייני צוויי טעכטר פד וזייבר. אונ עדה ;ווינט איין זיון צו למף אונ למף רו?ט ז־עם יזון יביל • 'אונ זיא ;היינט נאף אזון אוב מען רופט אים יוכל . אונ צלה גיווינט אזון אונזיא רופט אים תובל קין. אוג זיא ירעיש נאף מיין טרא;ן אונ גווינט אטאבסר אונ רו?ט זיא נעמה זיא זאנט ;אף מיין פאר שליסן' איז גווארן צו סיר איין זיסונג. אוג למף איז אלט נוואו־ן אוב זקאן;יט מערי זעהן איונ&quot;זיין זין תובל קין פירט אים אדום. ארג אין?גטליני מעג אדום איז ג;א;גין לטף אי; ?עלר אד ין אונ זיין זון תובל קין ?ירט אים י אונ לשעת זייא זעניין ביידי ;;אנגן אין פעלד • נייט קעגין זייא קין דר זון פון אדם . אונ תובל קין זאנט צו זיין פאטר לכףעער זאל שיפן מיט זיין בונין. אונ לטף שיסט אונ דר שיסט קין דעם זון פון זאךם ךעןזער הט גמיינט פון ווייטן אז דם איז איין היה . אוני.קץ איז נ?אלן אוף לר'?גלד אוג איז;שבאו־בן. הט נאט בצי.לט צויקין זיין בייז אזו ווי.?גיר הט גטאן lיין בדולר הבל . אוני בשעת לטף מייט תובל קין זעבין צו ;;אנגן' זעה; וום פראיי; חיהרי האבן דר שאסן. האבן זייאדרזעהן אז זייער ?נלטיר פטטר קין איזטוט . אונ נוי לטף הט דער הערט אז.ער האט דר קאסן יזיין עלטר פאטר קין הט אים זייער באנק ;פאן אונ הט אן;'הובן צו שלאגן איין הא;ד אן לער א;דעלי האגד אונ טרעפט זיין זון תובל קין מיט' ןיי;י הענד אוני שייט איים אונ אז ד ודיבר פון לסף האבן דר הערט אז זייער סאן לטף הט דד יקלאנן זייער זון תובל קץ אוג לעם עלטר ?אטד קץהאבןזייא איספיינד ;האט אונ האבן זיף פון אים א? גשייד . א'ונ אז לטף איז;קוטן צו דיא ווייבר אמ הט זיי;בעטן זיי זאלן אים צו העדין ד,אבן lיי;יט;וואלס • אוב לטף זאגט צו !ייני!יייביריידה אונ צלה • איר מייסט וואל אז איף האב דם;יט ;טאין בסייר ןאl איף בין שון אלט או; האב ;יט ;ןעד.ן או; מיין קינד ן,אט סיר';זאגט אז -■&lt; יס'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="ךס איז איין חיה. הא?! lיף ד!דיבר אום נקערט ןארlיי האףן אבר ניט מאט קייןקינךר סער טיט אים: אוב מהללאל דר זון פון קינן לעיבט פינף אוג זעכציג יאר אוב נווינט אזון אוג רופט א־ם ירד . אוב ירד לעבט הונרערט אוג צווייא אוב זעכציג יאר אוג נודנט אזון אונ רופט אים חנוף ; אוג חנוך לעבט פינף אוב זעכציג יאר אונ נווינט מתושלח אונ ןאף רעם הט .יך חנו,ז דער סאנט אן נאט אונ ךינט נאט אונישאר שעמט אלי מענטש! ס־ט זייער נ־ייזן וועג. אונ;ער שימיט ןיןד אפפון זיין ווייב אוניפר בארגט זיף שר כענטשן. אין אקוי־צי צייט אתם קימטציא איטיאסלאף פון היטל אונ;אנט צו אים שמיי אוף אונ ניי ארוס פון דיין הה אונ ביי שטראף די ןןענטשן או'נ לערין!יי רעם דועג פון נאט. אונ חנוף שטייט אוף אוניגייט ארוס פון זיין אורט ודא ער איז ?ויען פאר בארגן אונ גייט צוא טענטשן אונ שטראפט אונ לעלינט lייא ודא זייא זאלן דינן נאט; ניעו אונ ערננייט אין עלי ששעט אזו צו זאנן וועלקר סענטשעם בנעיט צו י וויסן ךעםזועג פון גאט זאל קוטן צו סיר ורעל איף אים זאגן. אוג אלע סענטשן זאטלן זיף אוג קוטן צו אים אונני נערי! זייני רייד.וימלוף אונתנוף קינייגט אי ברירי טענטשן דורף נאטם רייד . אונ די נבואה פון נאט רו,יעט אוף אים. אוניאלי טעןטשן קוטן העדין&quot;זיין קלונך,ייט אונ בוקן זיף צו אם ביז יר ערד. אונ אוף אליי'שררות קו סן אונ בוקן זיף צו אים אונ בנעיין פון אים אז ער זא • .קינינן איבר זיי אונ חנוף לערינ'ט זיי קלונקייט צו וויסן נאטם רועג אונ הט גטאביט צווישן זיי שלום אונ עם איזינווען שלום איף דער נאנצר וועלט אי! ך'יא יטעני פוי! הגוף .ויטלוף אונ'חנוף.קי.ניגט איבר דער ;אנצר וועלט ציוייא הונדרט דתי אונ פעךציג זיאר אוג האט גטאן משפט אוג צדקה אין נאי דן פאלק אונ האט זייא.גפירט אין נאטם וועג: ואלה אונ די דאןיגי זענין ךי קערר פו! חנוף מתושלח אלישוע אוג אלימלף. : י' אוג די טעכטר'טלכה אוני נעמה. אונ כתושלח נווינט לטף . אין דר צייט איז נשטארבן אדם הראשון ניין הונדרט אונ ךרייםיג יאר אלט . אוג שת טיט חנוף'אונ מתושלח האבן אים בהאלטן סיט גרוס בבור אין דר חייל ודא נאט הט נהייקן. אוג אדם הראשון ©חסת ער חט ננע?ין פון &quot;עץ ך,.דעת איבר יעם • &quot;א־ז ער .נשטארבן סיט זייני קינדעי : ךך,י אונ אז הנוף אייז אלט גוואיןיצווייא הונירט אוג ז־רייא אונ פעי־ציג;אד י י הטער זיף ווייטר אפ גשייט פון מענטש!. דרייא טאג איז ער ניוען פאד באר&quot;. אונאין ?ערדין'נןאנ השער ;יף בוויזן צו תאמענששן אונ האט ז יא I'' י נלעריינט נאטם וועג: נישב אוג דר נאף קערטער ווידר א ניפה בארנט זיף זעקם טעג אונ אוף רעם י י זיבעטן ביי ווייזט ער זיף . דר נאף הטעו־. יף בוויזן אטאג אין חודש אוג אטאגיאין'יאר . 'אוני אלי מענטש! 'אונ שרים נלי־סשן צו זעקון ראם פנים פון חנוף אבר /יי קענין ניט צו ביין צו אים מחמת גרום פחד ומורא . דען יי שחד פון גאט איז גווען אוף זיין פנים: ךלף אוג חנוף איז איין טאג צו זיי ארוס נגאננן זענין בקומץ צו אים אלי קענט'ןן חגו3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="את חנוף לערינש lיי ךוי אזי טען זזאל גאט די,נן אה ע)קל אוב חץןזז אוב ןויא איי;ער בדוןט דעם אנידין ליב צוא האבן. אוב אז.ער אין אנוט איז צו אוגטר 7ןושוצן אים. אוג אלי מעןט'ט! ביקן זיף צו דר עדו־ אוג זאגין דד מלף זאל אייביג'לעבין: ^הי אונ אקאל אז ועוף האט גלערינש אלי ןlרים את אלי מענט^זן נאטם וועג רופט אטלאף פון היטל . ו הניף אוב זאגט אז טען זאל אים אתף נעםן אוף דעם קיטל: בעת אי; דר צייט אז ח:lף הט גהערט ךיא ךאזיגי דייר פון טלאף . איז ער ארוס גגאע! אי־נ דט איי; גזאנןילט אלי טענט'^ן אונ זאגט מ די איף זיין ב;ערט כןואךן צו קוטן אץ היטל אריץ אגיר איף ווייס ;יט וועלין; טאג,עסוועט זיין: ועתה אוג אצונד ויעל איף אייף לעמן קלוגהייט אתתשטראף פון נאט. את ועוף לערעט זיי את איז די מזהירדי זאלן זיין נכנעים צו זייערי מלכים ובידים אוג זאלן פאלנן זייער כפעל. אוף לערונט ער דיא וויא אזו טקיזאל כקומן דס אייכיגי לעבן אוג *יי טיט זיי מעsץ עטליכי sעג י: נ;הי אוג עם איז עוען אין דר ז&quot;עלזיר זיייט בשעת הנוף איז טיט די גזעקן את הט טיט זיי{יעד האבן ז.יי אוף ?הובן .דיעדיאוגן האבן זיי כזעה! איץ גרוסן עאלקן ןידעךט אראש פון היטל . הא?; די גזאגט צו חנוף ווס/יי&quot;האכן גזעהן. הט ח:וף צו lיי גזאגט דם איז פין מייניט ווענין •ךען&quot;עםיהט גגו־ייכט די צייט אוג ךר טאג אז איף זאל פין אייף אוזעק .ביין ארג ויעל דף טיט אייף שון סער ;יט זעהן; ג;נןם איג די וואל,קן איי גקימן את הט ויף ;שטעלט נןר הנוף אוג אלי מענטש! ווס זעגין.גווען כיי חנוף האבן די ראם .גזעהן אוג הנוף האש אום גשרינן טיט אהוף קול ארג הט אזו ט&quot;אנט וועלכר מענטש רויל ומסן'נאטם וועג זאל האנטינן טאג קוטן צוא מיר איייעי־ איף ייעל ביין . ולתקבצו האגן' זיף איץ ניזאטילט אלי טענטשן את ז}lרים צו אים את,ער הט זיי;?ערינט חכמה את מוסר את ווי אזו טק יזאל דינן נאט אונ הט גטאכט צווי^וןדי שלום את האט אן נזאגט עם זאל דין תמיד ?לום . מהי איג,עט זעכין אים {אף נ;אננן אכט הונדרט טוזינט מענששן אוג ז,ע;ין טיט אים איין טאג ככא{{ן. אוף דעם אנדהין טאג הט הנוף צו lיי גזאכט כייט אייף אקיים ;ואתם זאלט איר ווייטר כיין. האבן זיף אביטל פון.זיי אום ג^קערט אקיים את תא איבתגץ ימין כבאנגן מיט אים . את הנוף זאגט צו זיי אלי טאג,קעדט אייף אקיים.* אבר זייא הערץ אים ;יט צוא את נייען היט אים נוייטעד . אוף דעם זעקסטן טאג זאגט נאף מער חנוף צוא זייא קערט אייף אק ים יק &lt;ןארsן ייעל איף כיין אין היטל אריץ את וועלכער מענטש עם העש בלייבן וועט lייז אין איין כןנה . יא זמין אטייל קענט^ן אהיים ?גאתן.אוג אטייל האכן גןאנט צו איים מיר וועלן ליט אקיים כיין;ייעדט ך־ מוט וועט מאכן צווי^ן אונז איין צומשן שייף • אוג אז הנוף הט גזעהן אז די ^זטאדקן זיף צי כיין טיט אים דזט ער אוף ;הערט. צו רייין סיט די אוגזעניןנגאננן טיט אים •את די ^רים ווס זעני;אהיי© אא??1 7יא?ן 1י אי^י־ כ^ילט ד 9^] ןוי9יל,עם איז ןאףךא&quot;סיט הגוף ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="נןךןי איג אז,עס איז ;קוקן ךרזיקsד קאג איז חנוך ארוף עאנ;ן אוף דעס היסל סיט איין שטוייעם ווינד אונ מיט פייעךף;י קעדד אוב מיט שייעךךיףרייט ןוע;ין . אונחנוך הט;לעקט אוף דער ערד ךרייא הונךךט ?ינף אוג זעכזויג יאד.ל הי אוב אז חנוך איז ארlף גגאנגן אוף רעם ה־קל האבן אלי שליש איין עץה גמיאקטן אז ן!ען זאל אוך 3־&gt;*sן מתישלח דעם זון פון חנו־ ?אד אמלך אוף זיין קאטערם אורט • זענין ^אןגן אלי ץ}רים אוג האקען אים ;ימאכט פאר !נשלך; לעש אוב מתושלח טוט אלץ יום ר;כט פארטיג איז אין;אטם אוף; אlנ האט זיי גלעלי;ש רקמה אונ שקל ווי א ו מען זאל דינן נאט או: האט;יט א6 ;קערט פוןיטמן ורעב;יט רעכטם אונ;יט לונקם. אך !ייערט אז עם איו;קוטן אין םוףיארן פון מתושלח האק; דיא 9;־?ןזsן אם ?.קערט פון נאטם וועג אונ האבן וןרוןנט אונ נףילת *יינך קיים אנדעריןאונהאב; מורד טוען אן נאט אונ האקן נ־ט נפאלנט מתושלח אוב א;ךרי בללים ושרים . מקצוף אונ נאט הט גץעריגטאוף זייא אונ.עס איז;יט גיוען _קיין זייאונג אונ.קיין ש;יידונגאונ פון דעסיט וןע;יl חאקי; ,!ייאךט אם קקערט פון שלעכט ן מעג • אונ sי;כול האט כדוערט ו\םער ך.ש sשאפן ךי מע;טקץ אונ הט;זאגטקען זאל זיי האקן ?אר לירן'אונ שאר דאלב! פיl לעי ?לי: קיטים אין דיטעג איז למך דר זו; פון מתושלח אלט גווארן הונךךט אכט אונ זעכציגיאר.אונ עם איז;שטארקן שת דרזון פון אדם אונ שת איז אלט נווען ף'ין הונדרט אוג צוועליף יאר'. אונ אז למך איז אלט בוואין הונדרם איין אוג אכ^יג יאר הט ערי;נומן אהייבדס אייניקל פון חנוך. אונז־א גווי?־: איין זון צוא למך . הט אים מתושלח אנאקן מלבן נח ו־ארום נח איז טייטש רוהיג ךי עיר;אל וועלין רוףיג. אונ למך הט א־ם אנאמן נגעק' מנחם • צוא זאףן דער דאזיגר וועט אונז טיייפט, פון אומר טרועךק'יט: {יגדל ווי דסקינדאיזאוף מואקקן גווארןאיזעםףגאנ.מ אין וועגפוןlיץעלט־ פאקער א'ונ איז;ווען דעבט פאו־מיג מיט נאט ב'ה • אונ אין יעד צייט האבן דך די קענט^ן נקעו־ט ליט זון אוב;:עכטר אוג איי;ר חט רעם אנדערין ;לעיינט רעם שלעמןןין וועג אוג האבן ןויךר גשפעניגט אן נאט . אוג איטליכי הט זיןז גסאכט איין אם;אט אוב זענין;אך גקאנגן שלעקט־ האות . אוך חיות אוג בהמות 'האבן פאר דאךקןlייער וועג. !ירא אונ נאט האט.גזעהן אז אלי האקן פר דארבן' זייער וועג הט נאט גזאנט איך רועל אם טעקין רעם מענטשן וואט איך האב כשאבן אוב אוך אלי חיות ברמות אוג עופות .אונ וועלבער מענטש עס איז נ;אננן אין ;אטם וועג איז;^קארבן איידר נאט הט גבו־אכט דס שלעכטס אוף דיא קע;?!שן. דקר נח האט קפונן חן אין גאג־ס אונין. אוב ^אט ב*ה ך,אט אוס רעד :מילט נח עם זאל פון אים אוועלט ארוס קוקן;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL26" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL27" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="פרשת נח"/>
            <div ID="DIVL28" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="12">
              <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="רזזי אונ אז נח איז אלט גוואךן אקט אונ ^עדעיג יאי איז גשןזאןכן ץנוש דד &quot; וין פון שת אוג ןנוש איז אןט קןןען גיין הו^ךרט איג ^.יא'^**ינ מי נה עיז ען# ן^וואךן ניק אונ זיבציג;אי* איי 4'2ןlאך^ן,ק;נן ף־ זין פין *ןנlש אונ קינן אי אלט גווע; !יק הונדערט אונ צעהן יאר . אוג אז עז עיז אלט;ווארן צורי הונדערט קיר אוב ךךייסיג;אר איי נשטארףן מסללאל ךר זין פון &quot;קינן. אונ מהללעל חט גלעבט אלט הנדדט פינף אוב!יינציג;אד . אונ אז נח יעיז אלט ;ווארן דריי הונדערט זעקם'אונ זעכזייג;א ־ עיז נש^ארבן ירד ח־ זין פון סדללאל או: זיךד האט גלעבט ביין רו;דרט צוףיא אונ זעכציג;אר. אונ אלי קענטשן ראם וענק ::אנגן אין נאטם וויעג זענין אום ;שטארבןיאק.ך־ צייט : ויהי' אונ אז נח איזאלטינווארן קיר הונדרט צורי אוג אכצ:נ;אר.'זענין אום גששאו־לן אלי קרומי אוג נאטם פארכדיגי לייט אונ&quot;עם איז ;אי אילער גבליבן לתו'ללח או'נ נח . הטיגאיט כ־המאגט צו מתושלחאוג צוא נחזייא זאלן גיין'אונ אום דופן אין אלי ג&gt; סין. נןערט אפפון דיא שלעכטי מ&quot;. שים אונ אז איר וועט אזי טאן וועט זיף נאט בה ף הוא ברענקין אוף דעם שלע??זס ווס 7נר וויל ברענגן אוף אייף עם זאל ניט lיין אוג נאט ב'ה האט אזו'גזאגט. איף ניב אייף צייט הונדערט אונ צהאנציג יזאר אוב איר רעט:יף אום.קערק צוא מיר אונ ןועט פד לאזק אייעד של; כשין רעג. אוב אזי הט מתושלח' אוג נח צו זיי לזאגט אלי טאג אי, ךר קריא אונ קר נאכט. אבר דיא מענטש, האלן ניט טואלט צוא הק־ק אונזענק נווק הארט אקינדייג: רשס אונ גאט ביה י הט גטאן צו זיי עצייט הוינדרט אוג צוואנציג יאר אוב זייא רעלן ררטד. האבן אוף די שלעבטי לזעשים אונ נח דר זון פון למף האט נ ט .'וואלט נעטן קיק וריב ווארום נח'ד,ט נזאנט אז נאט ביה ו. יל פר דארבן אלי פון דער.ערדזואם טונלזרקינדר.'אוננסיאיז גרע! נאנק פרוס אין זייני דורות : ויאלריאונ גאט זא;ט צו נס נעם דיר עוריב אונ האב ליט איר קינד־ר, דק איף הא. מעהןאז דו'ביסטפרום אין רעם דlר אונידו היט דיין ווייבאוג ק נדר רעלן בלייבן' לקין אוף דר ;גרד. איז נח:;אנגן אונ האט נ ומן אווייב אוב רא הייפט.נעמה אטאכטער פון הנוף .אונמנמהאיזיאלט ;רק לעף הונדערט אכצינ;אר אוננת איז אלט;רק פיר הונך;ו־ט!יין אונניינציג יאר בשעת ער הט ננומן.נעמה ק- אריייב. אונ!;גמה הט גווינן אזין האט נח י'.ים אנאמן!:ענן;פת אונ.נ_עטה האט רייטער גויילז אזון אונ נס האט אים אנאמן נגעבן חםאונ!;עמההטווייטרנווינןאזין אוננחהטאיםענאמןגגעב; שם. אוג נח איזדעמאלט אלט ברוק סינף הו!ךךט אונ צוויייאר בישעתנעפה האט אים גוו־נן דיא דריי קינדר. אונ דיא ו־רייא קינרר זענין יאוף;וואקלין אונ זיענין גנאנגן עין נאטם ווענעזו וראמתושלח אונ נח'הא3ןזיי;לערינט אונ למך דר פאקעי פון נח איז גשטארבן עי; דער צרט.יאונ למף איזיאלט ;ווק רבן הונדרט זיבציג;אר. אונ נח איזו־עפאלט אלט געק ?ינף הונדיט נ־ינף אוג ניינציג;אר: בעת עין דר צייט הט ;אט;זאגט צו נס אונ צו מתושלח עזו צוא זא;ן. ששייט אוף אוג רונןט אום עלי מעוןטש', זאלן הערק ךי ךייד'{!אמר.וועלן [יי אום 'קערין פון שלעףןזין רעג;ועל עיףיאיףיזייא ניט ברעננן ראם שלעכשס איז אוף;ששאנן נח אוב פתישלח א,־ג יא?ן !ג'ןאן עזו ווי;אט האטזיי ;!א;ט ??י ד קעןןןזן הא?ן;אר ניט ^ואלטצו קערין ף ןאןיניג־ויד.'^הי אוניןאןד ךעםיהט sאט ;זאגט צונח דר םlף פון אלי טענטשן איז נקומן צו שי מיד • פו; וועגיןזיי&quot;ערי שלעכטי כןעעlים את נין א־ף וויליזייש־־ךארבז פון דעו־,ערי אוב דו נח נעם צו מר פיפשן האלץ אוב זאמןlט ניין וויא דו ווייסט אוב זאלסט דיר באבן איין נרו^ון.קאשטן. 'אתי אזו זאלסטו פאב; דעם.קאסטן דריי הונדרט אייל; די לע^ג פוףצע איילין די ברייט את ךריישי: איילין די הייף אוג זאלסט טאבן איין טיר אין ךר.דיט,עם זאל אי;ץ זיין איין אייל ך ןירייט . אונ זאלסט lיא אום שמיר! פון אינן ורייביג את פון אוסין ווייניג טיט פעף. ואני אוניאיך תעל ברענ;:ן אטבול,עם ז,אל פי דארבן אלדונג רום,עם איז אוף דר,עיד. אוג דו נח טיט דייני קינדר ;אלט איר קוטן איןידר תיבה אדיין אוג איר זאלט איין זאכיל־ן פון אלי ב'טעפענישיוייויי אפאן אוג איתייב 'את זאלסט זייא ברענגין אין דר תיבה אדיין כדי,עם זאל !יין אגידעכני'ט אוף דר וועלט . אוג או־ ןאל9טו טיט ביענגי! פון'אלי,עס'ין תארג כדייאיר זאלט האבי! יצוא,עהין. אוג אוף ליא בהמות אי־נ היות את עופות זאלן אוף האבן צוא.עםין: {יי ת אין דר ציים איז נשטאיבן מתושלח דר זון *פון' הנוף . אונ טתושלח איז אלט;היען ריין הונדרט ביי; אונ זעכציג יאר נאף ז־עם אז מתושלח אייז ניטפארףן הט נאט יזאנט צו ניס קום דויאת דיין הוזינזונר אין דר תיבה אריץ אתי איך תעל דיר איין זאט,לן אלי בהמות אוב מ־ות אוג עופות אונ תעלן איום לינגלן די תילה אוג דו;אלסט זיף זע,צן אונפןר די טיר פון די תיבה אוג וועל9י בהמות אודר חיות אודי עושות יום תעלן ד.אין שד דיר זאלסטו זיי נעמן אונ געבן צו דייני.קינדר ביי דייני קינדד זאלן די אדיין בי־ענגין אין דר תיבה אדיין דאם איז אביטן אז זייא האבן;וזייטןדיער טין. את וועלבי בהכות את חיות אונ עופות ורם .וויעלן ;אר שטיין פר ידיר'זאלסטו ניט נעמן אין דר תי?ה אפיין . לעש אנדדן ןlאג זע;ן נקיטן בהמות אונדזיות את עופות את האבן זיף גש־טעלט פר דר הייה איזנח ארוס גגאנגן אונ דזט זיף גזעצט לעבן דר טיר פון לי־ תיבה אוג תעלבי ףהמlת אונ תות את עופות תאם האבן.גהאערט המנח די.גנומן אוג;גע{! צו!ייני קינדר אז קןען זאל דיי אדייןינעם! אין דער תיבה אדיין אוג וועלבי פון די יענן נש־טאנן האט נס דיי פאר לאזט. אונ דד טייל איזנקומן איין לעמיןערט טיט אירע צגויי נןליינילעמפעו־טלף איי;ש אזן־ איינס אנרבה את האבן אלילריי פר נחיגקניעט לער ווייליזענין אוף גש־טאזן פא ?ויייא כיליי{, לעכפ־טלף אי־נ האבן גשלאנן דעם גרוסן לעמפרט אונ זענן אלי ךריי אנטלאפן גווזןךן פון מעריארט את דד ודייל זעגז לי צוויי' כליי{, לעטפדטליף גקוטן צו בלו אונ האבן ננןניעט.פר אים. אתו־ר לעמשערט.איואנטלאפן;צןוישן די לייבן אונ ווי נןו הט דריזעהן האט ער זיף!ייעד שאר יוינדרט ךרוף את נדז איז אוף ניש^אנן את הט גנום; די צוויי כ'לייני לעספעו־טליף אין דר תיבה אדיין. את נ־ךו הט אדיין גברא^ט אין דער תיבה פון'אלי גיי^עפניש תס,עם איז נתען אוף דר,ערד אזעליי בישעפגיש ווםזעניןןיט ריין גווען זענין צוויי אזכר את אנ־יבה אונ פון די בשעפניש תם איז ירא 1 ין נמען הט,ער גנוטן זיבין אזו ווי נאט הט אים גבאט;. 'את אלע בהמות את תותיאונ'עופות וום זעני! גווען אוף דר,ערד *רום נלי^י^ט רי תי{ה פון צלי ליןןן. ולנןזם אונ דר לענן איתאףיניט טוען מוען ביז זיבן פזעג קד נס איז אדיין ננאנגן אק יי־ תיבה. את נאט ב'ה הש ךעם טאג גשטוריטט איבר דר גאנצי וועלט אונ די זין איז;ווארן פינצטר אור די נרונר פעטט הא3ן גצ־טעו־ט אונעם איז מוען נרו;י בליצן אונךינעךן ורם אזעלכס איז ניט מוען זינך די וועלט איז ביטא פן גווארן.יאור גאט ביה הט דם גטא; טאמר ייעלן lיי תש^ה טאן. אוב זיי האבן פא:ט ניט חרטה גהאט אונ האב; ניט אס ננןעיט פון זייער שלעכטן וועג אוג מערן נאף שלעכץ צו טאן. אונ נח אין דעמאלט אלט .גיווען זעקס הונדערט יאר . אוג.עם האבן זיף נשפאלטן אלי נןוזאלן פון אפ גרונד אונ אלי פענצטער פון היעל האב; זיף מעפינט אוג,עם הט גייקינט אוף דר ערדפעירציג טאג אlנ פערציג נעכט. אוג גאט ב'ה הט פי שלאם! די תיבה : כיעפו אוג אלי סקטיען וים זענן מ:ען אוף דר ןןוןד זקן מיד.גווארן פון רענן. דק דר רקין הט זיף ז־י?נר גשטארנןט אוף ךר,עךר . אוני בהמות אוב סיות אוג עופות .זקן{אף א־יום דר תיבה גשי,-אנ;; !.יתקבצו אונ,עס האבן זיף אייןגנאמילט אלי טענטש־ן טיט אנאמ־ר איין ערף פון !יבן מאל הונדרט טוזונט טענטשן קענר אוג ווייבר א נ די קוטן אלי צו 5ח פר דר תיבה • .רקראי אוב אלי נןקטשן האבן גרופן צו נח,; פין אונז אוף די תיבה וועלן מיר אריין ביין אין דד תיבה. אוג פר ווס זאלן טיר ש־טארבן הט נח גענפרט צו!יי טיט.אהוף קול פון דד תיבה אוב הט צו'זייגזאנט פר וום איר הט ווירר גשפענונט אן גאט ב&quot;ה איבר דעם האט גאט ב'ה אוף.אייף נבראכט דם שלעכטץ צו פר טילוג; אייף אוג צו יפר וריסטן יפו; דר ערר. הלא פר וואר די זאף דיס איף האב אייף'גךער הונדרט אונ צוויאנצג יאר ביזיהיינטוגן טאג אונ איר האט ניט גיואלט הערן דיא דיו־ פון נאט אוב אצונד ווילט אייר בלייבן לעבן. אונ !יי זאנן ןויךר צו נס סיר זקן סיינט אלי מענטש! רא אוב מיר וועלן תשובה טאן צו גאט ב'ה lייעךט,עsין אונז אוף דיא תיבה ברי סיר זאלן לעבן בלייבן..ויען אונ נס ענטפרט ווידר צו&quot;זיי פון דר תיבה אזו צו זאנן, אצונד אז איר זעהט שון די צרות פין אייעד לייבר ווילט איר תשובה טאן'צו נאט ב־ה ווארום הט איר ניט תשיבה גטאן אין די הונח־ט אוב צוו נציג יאר. אצונד וועט אייף נאט אוף .ניט צוא העדן אונ איר וועט ניט בצליה זייןיטיט אייע־ירייד. ניגשו אונ.אלי טענטs.גנעהנן צו די תיבה אוג האבן זיאגוואלט צו ברקן בדי.!יי זאלן אין **יר לוליין ביין החמת דעטרענן אוני נאט הטי נישוקט אלי חיות אונ בהמות ן;י זאלן ארום רינגלן די ת־בה אוב וועלכר מענטש דוס אי צו נ.אנגן צו דר תיבה האבן די סיותאונ בהכות נהרגתי.אונ דר רענן ןזט נניו־ערט אוף זיי פעו־ציג טאג אונ פעיציג נעכט א.־נ ךס [ואסר הט זיף זייער נשטארקט אוף דר ערד אזו זק! אום גשטארבן אלי ?זענטשן אונ בדזטות אוג סיות אוב עופות. ו;ד.י אונ,עם.איז.בידען,גרום גער צו אליוואם זענן נווען.אין ךר תיבה. אונ ד תי^ה.איז ^זיעור צו בךאבן גווארן. אוב אלי ויוסי זקן גווע. אין דר תיבה האבן זיף דר שלאקן דיילייבן האבן נברומם דיא אנןסן'זחאבק ב^ריבק איטלובראיףדין ק־ ל אוג איף עז אוב lייני קינדער הא^ן.ני^ריט איג עגיי^ם אין*{־ער צרה; יית§מ"/>
            </div>
            <div ID="DIVL30" TYPE="BODY" ORDER="16">
              <div ID="DIVL31" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="16">
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="12 ^תם נח וישר ) ניתB?ל אונ נח טוט תףלה צו נאט אוב זאגט איך ףעט דף סיר ך,א^ן.קיין כח ניט צו ליידן דם ווס עס הט או^ז ארים &lt;יימ&lt;נ?* • אוג נאט הטצו גןמןדטךאס קול פון עז אונ נאט האטנסא^ט אי?י?אלז ווינט אוףיךר ערד איז דם וואסד גי'שטילט גווארן אונדיתיקה ליט 'טי! ^ייט * אונ רד רע^ן האט שון אוף גהערט. ויקרא אונ נח רו?ט צו נאט ב&quot;ה נאך מער אוג זאגט איך בעט ךיך קאט:ייא אום פון רעם פר שלוסונג אומרעלייזיר רע! איך בין שון זייער מיד פו; זיפןיין.!ישמע אוג נאט ביה הי! צו גהערט ךא רייר פון נח אונ זאינט צו א־ם אז דם יאר ויעט דר פילט ווערץ רעם אלט וועסטו ארוס !יין ;'ויהי היום אונאיעם איז נקומן דד טאנוום נאט הט צו!יי !זאגטאז זייא זאלן ארוס מין פון דר תיבה זעמן זיי אלי איום גגאגנן אג אמטליכר איי גנאננן 'צודין־ ווענ&quot;אונ .דיןיארט. אונ נח טיט דיני.קי^־רזע^ן &quot;עשי! אוף&quot;יייער אלט אונ ך,אבן נדינט נאט אלי זייערי לעב ^אג ♦ ו3וש אוג בוש דר יון פון חם הט עומן אוזייב אוף זייןעלטער אונ זיא נווי!ט אים איון אונ מען ניט אים אנאטן נמרוד צו זאנן אז די כענט'שן זופ זענן גווען אין דער זעלבינר צייט האבן ווידר !שפענוגט אן נאט כ*ה י. אונעם איז !נעבן עואך! צו בוש ראם העמד פון אדם וואם ער איז נגאנגן אן נמאן אז ער איז טיט היה ארוס!!אנגן פין עלן ♦ אינ אז אדם הראשון איז גשטארבן האט מען גגעבן ךם העמדיל צו חנוך רעם זין פון ירד. אוג אז חנוך איז ארוף גגאנגן אl§! הימל הט טען גנעבן דם העט■. יל צו דין זון מתושלח . א נ אז מתושלח איז גשטארב: הט עז!נושן דש העמליל אונ דר תיבה אדיין איז דם העמ־יל ניוען ביי נח. אוב בשעת.אז זיי&quot;זענן ארוס גנאננן פון דעי תיבה הט חש גיננבת דאם.העמדיל פון זיין פאטר אוג האט עם בהאלטן ?ר ךיא ברורר. אונ אז חם האט נוו ינן בוש האט ער אים גנעבן דאס העמיל. אונ אז בוש הט נוו ינן נמרוד הט בוש איס גנעבן דם העמדיל • גירל אוניאז נמרוד אז רעד וואקסן !מאדן אונ איז אלט גווארן צו,א.נציג יאר. האט נמרוד אן גיטא דם דאזינע נןלייד. אונ נמרוד הט זיף גשטארקט.א;ער הט אן נטאן דם קלידיאוג נאט הט אים !נעבן,ק:אפטאונ שטארקייט אוב פלעגט האם! חיות אין קעלד' אוב'נמרוד הט נבוט איי! מ.ז.?ןז אונ הט מקייב גווען די היות פר נאט . או'נ!מרוד איז גזעם! אונ דד שמאט שנער מסער הט נבועט !ייעד זיביליף אונ הט מלחמה נהאלטן מיט אלי פיינר אונ הט זיי גמאכט אינטי■ מעניג'.־אונ נמרוד הט&quot;זייעי־ מצליח ג־וען אוג אלי מלחמות אוג איז דיער גרום !יוארן. וכל או: אלי פעלקר(ואס האבן גהעיט פון אים האבן זיף אלי איין !!אמלט צו אים אונ האבן אים נבראכט מתנות. אונ זענן אלי ביי אים גבלימן זיצן אין דער שטאט שנער אוג נמרוד איז!ו.ען איין מושל איבר.אלי קינדר פון ניה אוג אלי זענן נווען אונטר.זיין האנד אי־ג אונטר זיין.עצה אונ דם נאנצי לאני א:ז נווקא ין.עצה אוג איין לשון. אונ:טרוד איז בידען נאך טער ר?ע סיא ד כעגטשן ראם זענין!ווען נאך דעם וזר המבול. אוג הט!מאנט א8 גע^ר אוג ך,ט זיך נבוקט'צו!יי 1 אונ!מרוד הט ומךר!שפע!יגט אן נאט אוג ךט!ןערוןש אלי ןיי;ע קנע^ט אוב זייני ?עגטשן!יין שןעכטן וועג. אוג אוף lיין ין הרדון * ןאך ;וועןןןך^עד פון איס אונןץןלץר^ש ןןאס לאט^עלטד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מזגנים פון מךדון האףן זיי אזו ?זאגט. פון רשעים גייט א־וס איין רשע. ומרח אוג ת־ח דער זו; פון נחו■ איז גייוען בייא נמרוד אוב.ביי אלי זייני ה!נעכט.?&quot;&quot;ער ןזשוב. אונער אונ ךי שרים האבן אים זייער ליב גהאט. אונ תלח האט ?נישן אורי ב אוג זיא הט ?הייפן אמתלאה זיא איז גווען.די טאכטר פן כרנב־ אונ זיא י־ט &gt;.ים מרנן איין זון אוג תרח אייז דעטאלט אלפ מוען זיבעציג;ארי. אוג ת:ח אז דעמאלט אלט מוען זיבעצי. יאר. אוי תרח הט אים אנאמן גגעבן אבדם רארום.אברם א! ז טייטש הון: צו זאגן.אז דער סלף נמרוד האט איט דר הייכט איבר אלי שרים וום זעמן ביי אים מוען; [יהי אוג עם איז גווען ךי ?אכט וום אבו־ם איז ?בורן מוארן. זעמן גקומן אלי י י כןגעכט פון תרח אוג אלי חכמים אונ מ;שפים פון נמרוד אונ האבן נגעם; אונ גטרונקן ביי תלח איין נאנצי נאכט . אוב בשעת זיי זעמן אוועק גגא נין פון תרח האבן אלי חכמים אוב ככשפים אוף ?הובן דיערי אונן צום היטל א נ צו ךי שט ערן האבן זיי גזעהן אז איין גרוsר ש ט ער ן קומט פון מזרח זייט אוג איזיגלאפין אונ'האט אייןינשמננן פיר שטערן פון פר זייפן. האב; זין־ פאר ווינררט אלי חכמים אוב ?:צשפים אוף דר זאןן. אוב דיא חכמים האבן פאר שטאנן די:אף אונ איינר זאגט צום אנדה; ראם קינד ו אם איו גבורן מוארען ריינטוגע נאכט צויףןדחירם קינד וועט גרוס ווערן אוג וועט זיף זייער מער! אוני ןיי;י קי?ךער העלן אלבן ראם ליאנד, אוג אלי הנמים אוג מכשפים זע?ין ?נאננן אה ים . רד,י אונ אז עם איז נקוט ן אין דר פרי. זעב: ז:י אדי אוף גשטאנן אונ אלי האבן זיף איין גזאמילט אין האט הוז איין עצה צו וזאלטן. הט צייני ?זאניטצום אנדרן דם וואס מיר האבן'גזעהן ווייסט דאף נמרוד דר פון ניט א'נ sזז עם וועטקומן צום סוף וועט^ער צו אונז זא?ן.פאר וום הט איר מר נ ט מודיע מוען וועט ער אונז .אלי לאזן שטראפן . וע^ה אוב אצונד לאזין מיר ?יי; צו ?מרוד אוב'מר זאלן *ים ריר ציילן ווס מר האבן נזעהן. אוג זייהאב! אזו נטאן אוג זענן גקוםןאונ האבן זיף גביקט צו אים ארג האבן נזא:ט טיר האבן'גהעיט אז עם איז גבולן נוו ארן איין זון צוא תלה . אוג טיר זענן נעכטן צו אים נקוטן אוג מר האבן גגעסן אונ גטרונקן אוג זענן נמען לופטיג. אוג אז מר זעמן אהיים גנאננן שלאפן. האבן מיר אוף נהובן אונזערי אומן צום ךימל האבן סיר גזעהן אז עם איז גקומן איין גרוסר שטערן פון טזרחריט יוס פון ו־ארט גייט אוף די זון. אוג לופט זי;ער שטאלק אונ הט איין ג'טלינגן פיר אנררי נרוסי שטערן. אונ אז מיל האבן ך0 גזעהן האבן מיר זיף זייער פאר ו.וינלעךט רדוף אוג מר ה זבן זיף דר שיאנןן. אזו האבן מיל בטראכט דיא !אף אז ךםיבטייט אז ראם קינר וואס איז נבוך; נו,ארן צו ת.־ח וועט ווערן גרום אוג ש ט אך ק אוג וועט 3ייא כומן גבורים אוג וועט האבן מדינותזזר טיט זייני קינדר: רעתה אונ אצונד אדוננו נמלודמיר האבן ליל מ־דנע גווען דיאזאף וואס סיר האבן נזעהן ל איז אומר:עצה אז אדוננו זאל געבן צו וףרח פול געלי 5ר !יי; קינד אונ מען זאל דם קינד אום ביעננן אייד־רעם וועט אוף וואקכן אוף לי עיי. נישמע אונ ?נדוד איז וואl ?פעלן די!אף אוג הט ?שוקט נאף תרח אוג י* ■ * - ־ ־ - ־ האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="הט גזאנט צו קדח ~עם איז מירגזאנט מוארן אז היינטוגענאכט איז ביי מר נבורן גווארן אזון. אוב אזו איז גזעהן טוארן אוף רעם היטל דרום אצונר ניב דם קינד. אוג זsיך ורעל דיר גע בן פול גאלד אוג זילבער. או'נ תרחענפערט * אבדווער וועט ירעונן דסנעלר : נידוי אוג אז נמרוד הטי גך,עךט די דייר פון תרח איז,ער גווארן אי; בעם אוב הי תרח הט ךס גזעהן הט ער גזאנט מיי; הער אלדונו. אפילו דם.קינד זאל א;יך גגעבן ווער־ן צו מיין הער געלד נאיר זאלסט מיד לאזיין צייט ךריי טאג איך וויל מ־ןד מעב זיין טיט מיין וריב. אונ נמרוד הם אים גגעבן ציייט די־יי טאו אזעם איזגקוטן דר ךרוטר טאג האט נמרוד ג שולט צו ת־־ז אזו צו זאגן שיק מיר ריין קינד פר דעם געלד הס איך ן! יל געבן אונ אוב רו וועסט ניט'א,וטאן. ורעל איך לאזן טייטן דיך'אונ אלי רום אין דיין הוז זענן ?ר נזאנין. ניטהר אונ הרח איילט אונ נעמט איין קינד פון זייני קנעבט וואם איין שיפחה האט דעם זעלבוגן טאג גווינן 'אונ האט דם.קינד גבלאכט צו נמרוד . אוב גאט ב־ה אין אוך גווע!' צו דולף אין רעיי.יא ך ב: י נמרוד זאלניט טייטן אברים', אונ נמרוד טייט דם קינד פון הרח רען ער הט גמיינט אז דאס איז אביים'! אונ ךי !אך איז פר נעסן גווארין פון מלך. א נ דם איז אלץ נרוען פון גאט ביה בדי אבדם זאל .ניט גיטייט ווערען; ןתיח אונ תרח הט גנומן אבךם מיט ךי ט־טר אונךי&quot;זץנךן אונ הט זיי בהאלטן אין איין הייל . אוג גאט ביה איז גווען טיט אבדם אין דר חייל אונ אבירם א,יז גרום גווארין אונ איז גווען אין דר הייל צעהן י אד. אוג הרן דר זון פון תרח ברורר פון אביים דוס איז גווען עלטר פן אביס הט ג: ומן אויוייב ער איז אלט גווען ביין אוב דרייסיג יאר אוג זיא הט גווינן אזון אוג רוקט אים לוט . אוג זיא הט גווינן א יןיטאכטריאוג מען הטי זיא גדופן מלבה או'נ זיא האט גווינן נאך אטאנטר אונ מען הט זיא גריופן ש;י. אוג ה־־ן איז' אלט כידען צוויי אוג פעריציג יאיר בשעת אז שךי איז נבוךעין גיווארן. אונ אביים איז אלט גווען צעהן'יזאר בשעת אז שרי איז'גבורן ג,!ארן. אונ אין דער זעלבר צייט' איזיאברם אונ/יין כוטר אlנ ניייןיזיינךן ארוס ננאנגן פון דר הייל ויען נמרוד הט שוןיפר געסן אן אבירם . אונ אבדם איז אדום נגאנגן פון דר מערה איז יער גניאנגן צו נח את צו !יין יזון שים . אונ לערונט פון!יי נאטם מוסר , אוג קיץ שוסי^ענטש הט ניט גוויסט . אונ אביים דט באדונט נח מיט ש־ם ניין אונ לרייסיג י,אר י. י אוניאברס הטידר קענט גאט ביה זינדער איז אלט גוועו דליי יאר . או'נ אברים איזינוט גווען או ג אי ז גגאנגן אין גאטם וועג ביז אץ טוט אריין אזl נוי נח אוב שם הא3ן איים נלערונט. איוב.אלי מענטש! יום זענן גהען אוף ךדעךד האבן מורד גווען אן נאט ביה אונ האבן נליניט אפ געטר .אונ.זיי האבן נאי־ מ־יגעסן אן נאט וום ער הט זיי בשאפן אונ איטליכר ביזונךר האט זיך גטאכט איץ א6 ניאטיפון האל ץ אונ שטיינר הסער קען ניט רייך! אוב ניט העדן. אוג נמרוד מט.זיי;י קנעיקט אוג תרח'טיט זיין גאנץ הוזגזינד האבן זאן גהוב! צו ד;נןךי אם נעטר. ניהי'אונ צו תלח איז גווען צוועליף גריוסי אפ נעטר אוף ץןועליף חל־שים .'אונ *יטקיןן חוךש הטער נךינט^זונךרן אפ גאט אוג קט ^קייבגווען צום ^6"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="|אט אפיקקט אוב אגישאנק . אונ אזו הט.?גר גטאן איטליבן חודש צו.זיין {*פ גאט . אוב הט ןיןז צו זייא גביכ!ט אוניגלינט. 'אונ אלי כיקטשן פו; דור האבן אlןז אזו גטין אוב האבן זיך גפאכט אפ געטר. אונ דעם לענטן נאט ביה ךאבן די ©ר ןא!ט. אוב אביט דר זון פון תרח איז דר!ואקשן גויאיז בי■ נח אץ הוז אונ&quot;קיץ שום מענטש הט ניט ניויסט אז נאט ב'ה איז מ־ט _אבךם . אוב.ער הט גוויסט אז אלץ ורם דם זעלביבי דור טוט רום זיי רען צו די א6 נעטר איז איין גאו־ישקייט רען זיי לעני; ניט העלפן. וירא אונ אז אבדם הט גזעה; די זו! שיינן הט.ער ננןיינט אז ראם איז נאט אוב,ער הט גוואלט א־ם דינן אוי הטגדינטי דיא זון אגאנצן טאג אונ האט תפלה נטאן צו אירי. אוב ווי,עם איז מיקומן פר נאכט איז דיא זון פרנאנגן אונ עם איזיפינצטר גיוא־ן הט ער אוף גהובן !ייני אונן אוג הט גזעהן אז די יון איז ניט דא הט אבים דר נןענט אז דם איזניט נאט . דר ודייל הט אברם דר זעהן די לבנה אוג די שטעין י. הט אבקם ג?יינט אז דם איזאנאט אוג די שטעייין זענן קנעכט. הט אב;ם תפלה נs!אן צו איר.אנאנצי נאכט. אוב ווי עס איז.גקוטן אוג לר פריא הט,ער הידר דר זעהן די זון. הט אבדם נזאנט ניין דם איז אוף ניט גאט נאר זיי;י קנעכט; ניקב אונאברם הט זיף נזעצט ביי נח אין הוז הט .אב •־ם דרקקט ידום גאט ביה איי. אוג דר מלף נמרוד הט גקיניגט זיכרלף'אוג די גאנצי וועלט איז ניוען אינטר!יין האגד אוג ךי גאנצייוועלט איז גווען איין,לשו!. אונ אלי שיים פון נמרוד מש אוג'הצדים אוג פוט אוני בנ.ע: האבן איין עצה!האלט; אוב דר צייט. אוג איינר זאגטיצום אנרערן וירייט איי,ז אן מיר העל! בוע; אשטאט אוג אץ דר שטאט העלן מיר מאכן אגרישן פאלץ ניאנץ הוף . 'אונ די הייף';אל יין ביי צום הימל! אוג מיר וועלען זיף טאכען אנאשן בלי מיד זאלן נוןעלט;גן אי&quot;בר דר נאנצרהעלט. בדי מיד זאלן ניצול ווערן פון' בייז פון אונזעיי פיינד אוג מיר העלן קינעגן איבר.!'י היטגוואלד. אונ^ענן אלי גקומן פרידעם טלף אונ האבק אים גזאגט ךיאךאז;געבייראיז,עסךעם כלבות וואל גשעלעין ; לתנןבצו אוב אלי ?שפחות האבק זיף איין גזאטילט איין ערף פון זעקשטאל הוינדרט טוזונד טקטשין אוב זקן גגאנגן אונ האבן גינוטן אברייט לאגד צו ביען דיא קטאט אוג דעסיטארום אויב האבן נזיכט אופן באגצן לאני האבן זייא ניט נפונן איזו איין לאגד אין ?זרח זייט ווי דם ?■אני שנערי. אוג ■די לענג פון רעם לאגד איז אזו ןויצו!יי;אר גאנג אונ זקן נגאננן אלי אהין אוב האבן זיףךארט 3זעצט 5 החלו אונזיי האבן',אן בהובין צו מאכן ציגל צובוען'דיישטאט אוב ךעo טארום אוב ךאס ב־ק איז גיווען צוא ףיךער קפק;גן ,אן נא ־1 אוב האבן נטראיט אין הארץ מלחמה צו ך.אלטן ?יט גאט אוב ארוף צו;יין א-ף רעים היטל. אינ&quot;זיי זקן גוועןיבתות איין כתה האט גזאנט מיד וועלן ארוף ביין אוף דעם היטל אונ העלן י־ארט מלחמה חיאלטן אונדייאנדרי כתה חט נזאנט טיר וועלן ארוף גיין&quot;אוףךעםיהיכל דוג מיד וויעלן דאדט שטעלן אומר אש גאט אוג סיר^וועלן ךאךט אים דינן אונךי ךךיטע כתה הט מאיגט מיד .:!עלן אר ףניץ א־ף &quot;רעם ליביל אוג העלן שיפן טיט sיילן. אוג גאט הט גוויבט \יע. י שלעכטי ג^ו^בות • אינ לי האנין גזעה; אז מען זאל ברען לי שטאש א נ דעם טארעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="טאו־וב . אוב בשעת זיי האבן א; {הובן צי־ בוען האבן.ויי גביט #*־־יי אוב!וגרזןןן מאדום או־,ער איז שון אזו הוף גווען אז מען הט בדאלפט צו רד 'עי^על אורד ליים צום בעל מלאכה האש גדוערט אגאנץ יאר . אוב #י אציביל sיז אך'פ גפ אלן האבן זיי אלי גוויינט ךךיבר טעיוויא אמענטשזאל אדא* sאלן אויג שטארבן! אוב גאט ב'ה הט גוויסט זייערי מחבבות. איג אין דר '&lt;ייט האבן זיייגווארפן פיילן יצום היטל . אוב אז די פיילן זעמן אראפ גפאלן צו ריק זענין י ךי פיימין מוען רוט אוב אז זייא האבןדדירי זעה; אז ליא פיילין זענין מוען רוט יחיא בלוט האט איינר ^זאגט צום אנרו־ן אצונד האבען טיר שון דעי שלאגן אלי ווס זעמן אץ היטל אונ ראם איז אלץ מוען פון גאט ב'ה כדי זייא זאלן פר&quot;טימגט ווערן פו; דרעלד: ויבנו אונ.זיי האבן גבועט די שטאט אוו דעם טארום א: נ האבן גיטאן *זו פון טאג צו טאג ביזעם איזדרם לט גווארן פול טעג או: גאט הט גזאגט צו די זיבציג מלאכים וום שטייען צום ערשטן פר לעם כסא הכב־ד אזו צו זאגן לאלן טיר וידערן אוג פ־ מיש; ז.י;ערי רייד פלי זיי זאלן{יט קענן 9־ שטיין ווס איער רעד צומאנת־ן אוג גאט הש אזר גטאן. !יהי אוג עסאיז מוקפון רעם טאג א; ארב נוייטר האבן זיי פר געסן דם לשון או'נ איינר הט ניטימויסט,■ואם דר אנדרר רעד אוג אז דד בעל מלאכה האט גנומן פון אנדערינם האנדליים אולרי ציגל אולר עטיינך ווסער הט אים גאד ניט גזאגט הט דר בעל טלאיה אוף אים.אווארף ממאן איזערגשטאדב; אוג האתיאזו גמאן פול טעג איז פ ן.זיי איס גשטאךבן פול מענטשין איבר דער (*ף. 'אוניגאש ב'ה הט גשלאגן לי דליי כתות טענשיט;אוג הט,ויי גששדאפש נאף זייערי'מעשים אוג נאף זייערי טחשבית . לי ערששי כתה ווס זיי האבן גזאגש אז זיי חעלץ ארוף מין אוף רעם היטל אוב מעלן לארט ליג; אפ געטר א־ז פון זיי נוו ארן ת־ות אוג ךי אגדת כתה ווס זיי האב; גןאגט אז זיי מעלן ארוף ביין אוף רעם היטל אוג דועלין שיפן מ ט פ־־לן ליא זענן גהלגית מוארן איינער דולף לעם אנררן אוב די לתשע כתה וום האב; גזאגט מיר וועלן ביין אין הימל אריץ מלחטה האלטן הט גאש ב'הזיי פאר שפריים אוף לעד גאנצד וועלט . איבר רעם'הט טעןיגרופן ראם ארט בבל ווי ל לאלט הט גאט ב'ה.פר מישט די רייד פון דר {אנצר וועלט אוג רם ארט אי! אץ מז. ח1ייש איו sאוי ^&quot;'־2י • אוב לעם טארום רום רי טענטשן האןן ג־בועט הט תא ערד איין גשלינגן איין דךיט&quot;דןלק' אוב א.פייער פון היטל הט פר ברענט דם אנדלי חלק אוג דם לליטי לחלק איז.איבר גיבליבן. אונ.עם .איזאוסגישטארב; פול מענטשן בייא לעם טארום וום הט גאר &quot;קיין צאל גיט אוג נאף ךעם.אז גאט ב'ה הט.זיי צו שפרי יט אוף דר גאגצר וועלש האט זיף אפ גש־ילט איטליכי משפחה צו איר לשו; אוג אישליכע ששפחה' האט זיף גבlט איין שטאט אוג האבן אנאטן גגעבן זייער שטאש אזו ווי מען הט זיי גרופן אולר אזו ווי ליעדי קינדר האבן גהייםן. דר ^זו אנאטן ודם עם הט זיף אוג דר זעלביגי ל ט גטראפן • אינ ^לי־י לעי &quot;5 פו; כוש איזינאף גמען אי; .לאגד שנער אוג הט גקיגיגט איבר זיי אונהאש אוף גיבוט פיר שיטעט אייגי הט.ער גרופן בבל צחאגן.אז גאט ב־ה הט פר מישם ף נייר פון לד {אנ^יר;ועלט. אוג ךי sךךי הטזער ;רו{}] איף ציא יאק *ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="•יןךאנן הט ;אטזיי $ד שפריים. אונ די דז־יטע האט ער גרוס; אגד צו זאגן א: איין נדוןזי מלחמה איז' גרוען אוף ו־עם אךט'. אוב די פער־די האט,ער גגי־פן כלנה . צו זאגן אזךאלטזענןצוא גאננן נ;וארן את עם האבן זיף אוס גלאזט אלי כעלי נאוה אוג אלי גבוריים . אוג אז.נמרוד הט אוף גבועט די פיר שטעט ךט.ער אין זיי גזעצט זיין פאלק אונדיגי ע!־ים אוג זייני נבורים רום זענן איכר גבליב; אין lיין קיעיגרייף . 'אונ ננךוד הט דף כזעעט אין lיבל אינהט גקינינט ויכרליף אונ די גן:עכט פון;מרוד האבן אים /רוכן אמרפל. אונ מיט רעם אלים הט ןיף נמרוד ניט גקק־ט צו ;אט ביה אונ ד!ט גטאן נאף מער שועכץ אונ הט נאף גלערינט אלי&quot; טענטשן שלעפץ. אוג כידון דער זון פון נמרוד איז נאף מוען 'ערני פון.דין פאטר אונ הט אוף גמאלט זינדיני: מענט'קאוף רעם ז א גט דיא מעלט אמשל ק־שעים יצא רשע. אין דעי צייט איז נווארין אמלחמה צווישןידייקעדר'פון חם אוף די ערטר זום זיי האבן דף נבועט. אונ בדרלסכרדרמלף פוןעילם פון דרמשפחה פון חםאיזא־ום גגאנגן מלחמה צו וזאלטן טיטךי.קינדר פון חם אונ האט זייגטאכט אונטר טעניג אונטר!יין דאנד את אוף לי פינף ששעט את.לאנד ?;ר הט ער אוף ג?אכט אונטר פעניג אונ זיי האבן אים נדינט צמעליף י־אר אונ האבן אים גנעבן'צינם . בעת אין דר צייט'איז ג'שטארבן נח-ר דד זוןיפון שרת אוג אין דעם זיאר איז אבירם אלט נייק ניין אונ פערציג יאר או'נ נתור הטללעפט הומ־רט א;ט אונ פערציג;אר את אז אבדם איז אלט גווארן'פופעיג זיאר איז ער ארו□ נגאנגן פוןינחםיהוז אינ איז גגאננן צו זייןיםאטךםיהוז או'נ אבדם הט.גדינט נאט ביה אונ איו נו.אנ;ן אין זיין וועג את נאט ב'ה איז נמען טיט אים'אונ תרח איז נאף גווע! איין חשוב כיי דעם מלף ;כדוד אין דר צייט אונ תרח ד.ט נאף נו־ינט זי;ני אפ ;עמיר יום זע;ן נמק אום האלץ אונ&quot;אום שטיין את.אבךם איז אדיין גקומן אין זיין פאט־ס הוז אוג צוועלף'אפ נעטר זענן גשטאנן אין הוז אונ אז _אט־ם ד.ט ךס דר זעהן איז ער מואוץ זייער אין בעם את האט נזאנט איף שוועד ביי נאט כיה אז את דרייטעג אדום מעל איף צו ברעכן אלי אפגעפזד מאם דא איז פר האנו־ן את אבדם איז ארוס גנאננן פין פאטריאת דר צארן קט גברענט אין אים אונאברם ךט גאיילט פון זיין פאטרםקאמר א־נ איז גגאננן' א.ין'הינטךשטן הוז אוג האם גפונן זיין' פאנזר זיצין טיט אלי זייני נ־נעבט איזיאברם גגאנגן אונ הט זיף גזעצט פארן פאטר אונ הט.נפרעגט דעם פאטר זא: טיר ווי איז דר נאט ורם הט בשאפן היטל את,ערד אונ.אלי' טענט'שן א'ונ אונז אוף..מק אונ תרחענפרט צו:יין זון אבןם דר וים איז כיי' אונזיאת שטוב דר הט אתז בשאפן את אבדם ;אנט צום פאטר הייז מיד דא הט גנומן תרח אבי־טן את הט אים עדיין לפירט אין אינעמייניגסטן הוף את ווייזט אים ךי' צמעליף גרוסי אפ נעטר אונ אוף קליעי ;אר אן איין צא ו אונ תרח זא;ט צי־ אבדם די דאזיגי האבן'בשאפן לי נא;צי וועלט אוג תרח ביקט זיף צויאלי זייני אפי.נעטר'אונ איזיפון' דארט איום ננאינכן אונ ד**ף אבדם. ןדיוח את דיאננבואה פון לאט הט.גרוהט אוף אבדם די זעלבי נא^ט את אקדם זא;ט מיי אוף דעם ;אנצן דור מאם דם האיץ הט זיף גנייגט ןאןז גאלי^קייט אוג,קענין ניט דעם וואךן/אט וואסזער הט כ־כאיפן הי9ל איב בית * ערד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="ערה אונ לוי אבדם הט גזעהן די אלי:אבן הט דד צארן ננרוסט אונ אים אינ יעד הט די הייךןישי גקין עו בראכן אוב ן£ךח קומט אהיים אוני העו־ט דאם קול לום מק הט (האקט טיט דער זתאק אוב ידעם חדר. וירץ אוב תרח אי י גלאשן אין חדר אדיין וןיילי אש נעטר זעגן גווען ך,ט,ער !פונן אז.זיין זון אברם גייט ארוס&quot;פון האלט אוב תרח איז אריין גגאנגן אין מלר גפינטער אז אלי אפ נעטר זקן צו בראכן אוג ווי ותרח הט דד זקק יום אבדם הט נטאן חט תרח גאיילט אונ איז גגאנגן צו נמרוד. זאגט נמרוד צו אים'וואט איז דיר חט תלח גזאגט איך בעט ריך מיין האר ת זאלסט צו העדן מייני רייד ביי טיר איז פר ןזאנךן אזין עד איז אלט פופציג זיאר אוג יא 1 ףט ער ג;.א; צו מייני אם נק!ר אונאזו הט ;ער נרעד צו סיר אצונד בעט איך ריף מיין הער #יק נאף־ אים אונ טען זאל אים אום בי־ענגן כדי גיר זאלן #sעלימט ווערן פין זיין שלעקטס אונ נטרוד #יקט ךרייא מענט'טן פון!ייני קנעכט אוב זיי האבן גבראכט א כרמן אוג נמרוד זאנט צו אבדם זאג מיריוום האסטו נטאן צו דיין' פאטר אוג צוזייני ן*פ נעטר ..כמן אונ אברם חט גענפרט ווי,עד הט גענפו־ט צום פאטר אונ אז;מרור הט דר העי־טידי דאזיני ליידי פין אבך□ הט ער .גיהיימן אז מען זאל אים זעק אין תפיסה אריין. אין צעהנטן טאג רוט נמרוד גבאטן' מען זיאל אום ציהן איברם איום דר תפיסה אוב מען(איל אים ברעננן' אונ אריץנואךפן איןקאלך אובן צו פר ברקן. וכל'אונ אלי קנע?ט אוב #דרות אונ נבולים פון לאנר שטייען אקענן רעם קאלך אובן צוזעיהן אביס'אונ אלי האבןזיך אייןניזאמילט אונ האקן זין־ גשטעלט פון ווייטיינם אונ(עם איז ניט איבר נבליבן.קיין שום מקטש וואם.ער זאל ניט קוטן צו זעהן אביים אל: אז #ק' ד.ט נבראכט אבי־ם 'פון רעד תפיסה האבן די מכיג־פים גזאנט א־וני ראם איז ךאיןד דר מענטש ווס מיר האבן גזעהן בשעת ער איז גבורן גווארן האט איין גרוקר שטעירן איין גשלינגן פיר #ט עדן אזו ווי מיר האבן דר צייילט אונ אצונד' האט זיין פאטר אן דיר טורד נווען אוג לנארט ער חט נבלאנט אנאנדר קינד א'ונ אז נמרוד חט דם דר זהערט הטאין אים גברענט דר צאלן אונ הט גבאטן טען זאל ברקגן תרח פר אים אונ טען הט נבייאכט תרח הט נמרוד נזאגט צו תרח האקטו גהערט ורם די מכשפים האבן גזאגט ארג אצונדזאנמירדעם אמת אוב ווי תרח זעהט אז דר צאו־ין נך,ימט זיי;ער ביי נמ־וד הם תרח גזאגט,עם איז אלץ אמת ורם די מכשפים האבן נזאנט דע! איך האב זי;ער רחמנות עזאט אוף כיין קינד האב איך ננו#ן דם קיני פין מיין ךינפט אוג האבירים גייראכט אוב ח־וף האט מר מיין גרום־ זין הרן איין עצה נגעבן אונ ך,ךן איז אלט גווען צווייי אוב אבצימאר אוג הרן האט אים נאר קייין &quot;עצה גגעבן דרוף אונ וי־רח הט נזאגט כדי ער זאל זיך מציל זיין פו; טוט * חט נמרוד גזאנט' צו תרח דר פי ודם דיין זיון הרן הט דיר איין.עצה גגעבןךר פר זאל מקיאים פר ברעניין מיט אבו־ם אונ הרן היאט זיך גטראכט אין הארץ וועט אב־ם ניצול(וערן ורעל איך אl'ך מי ט אים ניצול,,וערן פון פי;ער אונ'!זז תרח הט ארוף גלייגט דייזאך זיין זון הרן הט.ער אוף גהעלט צו ריידן דר פון ן ניצו או'נ נמרוד הט'.גבאטן מק זאל ניעטן הרי! מיט אברם'אונ מען זאל אריין נואר?!'&gt;ןי! קא^ז או?ן.'גי.קחו אויב דיא ק/עכט הא?! ;ני?) צ?לם אינל7ן אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="*ג האבן אlס גטאן פין ניי די קליידר או: האבן גבונלן !ייערי העני אי! פיס אוב ךאבןדי אין קאלף איsן אדיין גוואר^ן אוב נאט ב'הדוט זיף ךר3ארוםט&gt;זיlיד אבדם אובנךעךט צו אים אוב בשערוננם אבךם פון פייער אונ פון אבדם ?*יז ןועד ניט ?ר ברענט.גרארן נאד די ש^ריק חים.ער איז גווק ;בונק אוב אוף ך סענטשן דוס האבן די אדיין גווארפן איןקאלף איבן איז אוףג;אנףן אסלאם פון ןייער'צו/יי אונעם זע;ין פאר ברענט.גווארן צויעלף בקטשן אוב אבדם איז ;ווק אי; 2)אלןד אובן'דריי טאג אוב ל־יייא נעכט אוב איז איום ;;אנגן אוב אלע כנעכט פין נמרוד האבן דם גזעהן זע3ן די נןגעכ.ט גקו,מ! אוב האבן&quot;א־ם גזאגט ?זר האבן גןעהן אז.אבדם גייט אדום אין ?ייעד נאד די שטריק יום ער איז גווען בכרגד־ן זענן יוא $ר ברענט גווארן אונ אז נמרוד הט רם דר דועו־טהטעיניט ;מאלט גלייבן א־נ הט גקיקט אנדרי העדן צו זעהן די ראזיני ז.אף זענןידי/גאנגן צוריק אונהאבן אים גזאגט אז די זאף איז אמת. מקם איז ?מרוד אוף כשטאיגן א־נ איז ננאנגן אוף זעהןדיןאףךט&quot;ער גזעהן אז אבךם נייט אדום אין'9י;ער אך,י; אונ אהער אוב הךןיאיז פאר בךע;ט הטעו־ זיף רדוף זי יער ?ר ווינדעדט : נתיואוג נמרוד נביט הואל אום ציהןיאבךם פון פייערהאבן דיקנעקטיננעןט אז מןאל אים אום ציה; ךאנין די ניט גקענט דק דר פלאם אייז גגא;;ן קעגץ די;ע;ין די קנעכט אנטלאפן גווארן פון אים הט.ער גשרוגן צו די איילט אוג ציהט אום אבדם פון פי ער איר וועט ניט שטאךבןזעינין נ;אען ריא קנעכט אום ציהן אים איז אוף גגאננן אlף.זיי דר פלאם אונ זענין פר בךעןט גווארן: וירא או'נ אז נמרוד I־ט גזעה; ךי.קנעכט,קענין ניט צו;יין צוםיפייער הט'ער בדופן צו אבדם א.־נ זא;ט צו איים אפים דער כנ,עבט פון נאט וואם האט בשאפן קימל או נ עף ד ביי אדום פון פייער אוג קום צו ימיר אונ אבדם הט צו ;ך,עךט דיא רייד אונ איז ארוס נ;אנגן פון פייער האט נמרוד מיט עיני כןינעכט ;זעהן אז אביס איזארום;;אנגן אונזעם איזטער ניט פר ברענט;מארק פון אביים נאר די שטריק ווס ער איז בווען.גבונו־ן ויאקר הט נמרוד גזאגט צו אברם פר רום ביפטו ניט פאר בךענט נו\ארן אץ רעם פייער זאגט אכרם איף האב מיף 8־ זיכךט:אי; גאט ווים הט ביטאפן היטל אוג ערר ארג ער הטי ביף מציל;ויען אבר ביין בתדר הךןיאיז פר זייקט גווארן אין ך'עם .פייער אונ מען הט אים נזובט האט בע; נפו;ין אזזער אייז.סאד בךענט אוב הרן איז אלט מוען זיוויי אונ אכזייג זיאר ב'בעת מען חט אים אריץ ;'וואלפן אין ק'אלף אובין . אונ;מרוד אינ אלי ד ';י שררות האבק גזעוזן אז אברים איז ניצול מ,אך; פין פייער זענין די אלי;קוטן'אונ האבן זיף נבוקיט צו אברם. ויאמר הט אברם גזאגט צו.די בינ־ט אייף צום נאט יום הט ב־ג־אפן די נ־אנצי וועלט אונ נייט אין זיין לועב דק ער הט מיף מציל בויען פון sי;ן:י'אונ ^אט ביה ב'באפט אלי לייבר אוג באשרימט אלי די רום פר זי^ערין זיף אוף אים פון אלי קרענק. אונעם איז אגרום פר ווינדרונג ג;וק אז אנרם איז sיצ ל ;וואךן אונ הך; איז §ר בירענט מואר;: ליתן אוב נמרוד הט נגעבן צו אבים פיל עתנות ^ף פיוויי קנעבט יום ,ז־מין ביי אים ;ווק איינר קט נסייסן עוני *נ ך־ ^ךךר אליעזר אוף אלי שררות האען אים 4ןעבין{יו?, סתנות אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ער איזםץזיי אוועק ננאנגן לשלום אונ.אז *?רם איז אוועק גנאנגן,זעsיז *ים נאף גגאנגן ס ל מענטשן אוב אביים איו גגאנגן' צ! ם הוז פון 1י ן פאטר אוב זןש ?■דינט נאט כיה אלי זייני לעב טאג אוג הט גלערינט אלי סענטשן אז זיי זאלן דינן נאט ב'הפוןךעם טאג אן אוג מיישר: בעת אין דר צייטהט אבי־םיאוג !יין בתדר נתור גנומן ווייבר דיא טע?טרפון7ייערברוךרהרן דאם וריב פון גחור הט גהייסן הלבה אונ דם וריב פון אבדם הט גךןייםץ ¥רי'. אוב שירי דס וריב פון אברים איז מוען איין אום טראכטרין אונ אבדם איז אלט גווק/־וויי אונ פופציג יאר אונ אזיער איז ארום גגאנגן פון פייעריאיז נמרוד גזעסין אוף דד מלוכה שטיל אין בבל. אונ אליעזר דר קנעכט פון אברים וום;מרוד הט אים'גשענקט איזנווע; אין דר זיייט ביי נמרוד הט[ערגהעו־טווי אנוקיהטאיין עצה גגעבין מען זאל אברם טייטן איז אליעזר נעף ג;אגנן צו איברם אונ הט אים מומעגמען אונזזאג'ט צואים ש.טיי אוף' אונאנטלוףידען אזויאונ אזו הט גחליפת רעם' נמרוד אוני אזו הט איים דר אנוקי פותרי גווען. אונ ווי אברם הש דר הערט ךי ו־יייד פון אליעזר הט.ער זיף בגעבן צו נח אונ צו זיין זוןיש־ם אונ איז ניצול גווארן. ויבא אונ תרח קומט צו נח צא זעהן זיף מיט זיין זון ■ אוג אכרם זאגט צו lיין פאטר תרח דו ווייסט מאל אז נמרודס יועצים ורלן מא3ן בר לירן'מיין נאט; פו'ןךר רעלט.אצוניד זאג איף ריר טיר זאלן פון דאנן אוועק ניין צום לאנד בנע;. ווארום טאטר וועסטו אוף גהרגית מערן איבר ביר ךען ניט מחמת ליבשאפט האט מען ךיר נטאן בבור. אוג אוב מען מעט ריר נאף סאן פיל טובות איז דם אוף איין נארי־שקייט מארוס ראם גאנצי גוטם פון דער ןועלט העלפט ניט אז עם קומט דד צארין פון נאט ב*ה אזל אצ נד פא־ נעם עייני רייד'אונ לאזין סיר גיין צום לאנד בנ.ען אונ טי א 3עםר רינן ך'עם נאט ווס רט ריף כש־אפין אוף דר ערד אונ פר לאז די נאךיקקיישן וואט דוא ביסט נאף ןעם נאף גלאפין אוג ווי אףךם חט אוף גד,עךט צוריידן האט נח אול!יי;י.זון ש־ם טאגט צו תרח עס איז אמת יום אברם הט צו ךיר מאנט בכן זאלשטו אים צו הערץ ווס ער מעט דיר זאגין: משמע אוג תךח חט צו נהערט ך'י רייד פון !יין זון אבדם אוג הט נטאן ווי אב;ם הט גהייכן ווארום דם איז' נמען פון נאט ב&quot;ה בדי'נמרוד זאל ניטידדגנץ אברם. אוג תרחנעמט זיין זון אברם אונ לוט דעם יזון פון דרן אונ זיין 'שנור דאיס ווייב פון אבי־ם אונ נאר זיין הוז גזונר אונ גייט מיט זיי ארוס פון בישרים צו בנען אז נ אז.זיי'ז;נין נקוט; &quot;קיין חרן האבן!יי ךף ךאךט באזעצט אונ אז דיא מענש'ט! פון תרן האבן גזעהן אז אביים איז רעכט ?ארטיג מיט גאט ביה אע אוף מיט אלי מענט's; א! נ גאט ב־ה איז סיט אים זענין' גקומן צו אים די הקט'שן פון חרן אוג האבן זיוד בהעפט צו אבו־ם אוג אברם הט זייא נלערינטדעם וועג פון גאט ב&quot;ה אוג אבדם איז נזעשין אץ ןזךן 1ירייןאראונאזעםאיזנוועןררם'ףפון.ד^רךיץאי־ הטרף נאט צו יזים באמייזן אוב הטצו איים אזונזאנט איף בין דר נאט וואס הטריף אום נצוגץ פון אור בשרים אונ האב דיף מציל נמען פון אלי שונאים אונ אז יוא מעפט צוא הערץ מיץ נבאט מעל איף מאכן נאלין אלי דייני פיינד פון פאר דיר אוג ורעל ^עךץןייניקץךרןוי די ^?וערין אץ לזי^ל אונמעל שוק! איין 3ךכי&gt; *ץ *לי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ויי?י £ע'^ים. אוב אצעד שמיי אוף אוב נעם דיין וריב אוב &gt;*לדמנ ך6יזא האסט אונ גיי צום לאנד כנען אוב זאלסט דארט זיצן את ראדט וועל אין: צו דיר יזיין איין נאט אונ איך וועל דיך דארט בענטשין א'ונ אבדם איז אוף גש־טאנן אונ האט גנומן דין וריב אוב אלדונג וואס.;נרי האט גהאט אוב איז גנאננין צום לאגד כנען איזו דויא נאט דואט אים לזאגט אוג א בים איז אלט גווען פינף אוב פופ/־עיאר ?שעת.ער איז ארוס גגאנגן פון חרן את אבדם איז נקו מן צום לאנד כנען אוב הט זיף בזעצטאין איין שטאט אתהט גנייגט זיין גצעלט צווישן ךי קינדר פון כנען הם זיייזענין גווען די זיצרס פון לאנד ; ררא את נאט האט זיף גויויזן צו אבדם בשעת ער הט זיף ?זעצט אונ ןאגיט צו אים רם איז ךם לאגד וום איף וועל געבין צו ךיר את צו דייני.קינדר את ;.ועל טאן דייני.קינרר ווי די שטערין אין הימל אוב אי ף וועל געבן צו דייני.קינדר אלי ךי דאזיגי לענדר וים רוזעהסטדי אונ זיי וועלן דם יךשי.נן אונ אברם האט נבועט איין ט!בח אוף רעם אוירט ווי נאטהט מיט אים גי־עיד את הטינרופן ךאךט 'אין רעם נאמן פון נאט ב•!־!. את אבדם איז גזעסין אין לאנד כנען מיט זיין וריב את מיט אלי מענטשן ווס האבן זיף בהעפט צו אים את.לאגד כנען נייערט נתור דר בתדר פון אבירם אוני תרח:.יין פאטיר אונ לוט דער זוין פון' חרן זעמן גזעסין אי! ח־ן 5 ?שנת יאת סינן־ יאר אתם אז אבדם איזינזעמין אין לאנד כנען האבן מורדגווען די מענטשן פון סדום את עמודה אונ אלי שטעט' פון כנען אין כדרלעומר מלף פון עילם' דק צוועליף יאר האבן אים גז־ינט אלי מלכים פון לאינד ככר את האבן איים ג^עבן' ציגס אלי זיאר את אצונד האבן זיי מורד גווען אן אים : ו?שנת אזעם איז מוען דס צענמי יאר אז אבדם איז גזעסין אין כנען אז גרען אמלחמה צווישן נמרודימלף פון שנעריאוג כךךלעומר מלף פון.עילם . דק נמרוריהאט גהעיט'אז דיא מענטשן פון כדום האבן מורד גורע! אין כדרלעומר אייז נסיוד נקוט; מלרמה' האילטן מיט ?ךךלעומר כדי צו מא?ן אים אתיטיר טעניג אוניטר זיין האנדיאת נמרוד'הט איין מאנןילט אלי זייני נןנעכט זיבןיטודנט מאןאת גייט צו כךרלעומרמלחמה האלטןאונכדרלעומראיז אים אקענין;גאנ^ן נ;יט ©ינף טוזינט מאן אונ זיי מאכן א מלחמה איין פ &lt;לר פון בבל דק בבל איז צווישן שנער או; עילם . איז פון;מדו רם ח:ל גפאלן זענןם מוזינט סאן' את מלדון דר זון' פון נקיוד איז א־ף גהרנית גווארן. את נמדוד איז אנמלא?י! גווארן צו זיין לאנד אוב איז נוו ארן אתטר טעניג צו כדרלעומר סיל טיעג אוג כדרלעוטר האט זיף אום ג^קערט צו [יין לאנד אונ הט גשוכןט !ייני הערין צו ף מלכים ווס זענין אדום אים צו אריוף דר מלף פון אלפה אוג תלעל דר סלף פון'גוום אוג מאכט מיט זיי איין זיכעו־הייט אונאלי האבן אים צו' 'גך,עךט7ו?שנת אז עם איז'נןוען דם פופןייטע יאה אז אבדם איז מעסין אין כגען או נ אבדם איזדע^אלטיאלט בדוק זיבעציג יאר אונ'נאט האט זיף בווידן צו אים אתי דעם זעלביגן יאר'אונ זאגט צו אים איף בין דר ^אט ורם איף האב תף אום גצונין פון אור ?שדים צו נעבין דיר דס ךא!יני ואגד אצונר ניי אוג מייני וועגין את האלט מיין היטונג דע; צו זץר אונ צו דייגי כןינרר ורעל איף ^ע?ין לסי^ד פון עייף מצל;□ ?יו דעם נזייף ^רת ; וזןתהאתתז&quot;אלסט קןoן _ , ^ייו :*מד ־ ־&quot;י &quot;י '־ &lt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="קיןזן טיט sריד צוא דיין פאטר אונ טיט גרייזקייט אוג דיין sעךךר דור ןאל זיף ווייר,קעדין אין דעם דאזיגן לאנד אוניזאלן דם ארבן אוף א־י3יג: ניבן א־נ אבףם בולנט איין מןבח אוג רופט דעם אייבר'טטין טיט רעם נאטין הקב־ה דער דים הט זין־ בוויזן צ־א אים אוב אףרם ברקגט אוף כירבנות אונ£י! מזsח צו גאט ב־ה. ב.עת אי; די זעל?יגי זיייט הט זיף אבדם אוב זיין נוייב אום גר)ערט,קיין דדן צי־ ז.יין פאטר אוג טונsר אוג הט זיף אין' חין 3ןעץט טיט רעם ווייב אוב טיט א ל דוג ג וום איז גווען צו אים אוב איז מעסין דם אנ.ךד מאל אין רה פינף יאר אוב עס האט ןיף בהעפט צווייא אוג זי^עצע מענט'טיןיפון דער עטאט חין צוא אבדם אוג אב;ם האט זייא ;לערינט רעם'כומר פון גאט'ב'ה ן"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL54" TYPE="CHAPTER" ORDER="26">
            <div ID="DIVL55" TYPE="TITLE" ORDER="26" LABEL="פרשת לך"/>
            <div ID="DIVL56" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="26">
              <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אין ף טעג הט זיף נאט בוהן צו אבדם אין דורן אונ זא;ט צו אים לד וואר אי 3 האב.נרעד צוא דיר פאר צוואנציג }אד אזו צוא זאגן: י לף לף גייא ארוס פון דיין טובה ווענין פון דיין גבירר אוב פון דיין פאטןם ח־ז גזונד צום לאנדוואם איף וועל דיר ווייזין צוא געפין ךסלאנדדיר אונצוא דייני,קינדר רען אין רעם ךאזיגין לאנדוועל איף דף בענקעין אונדארט וועל איף ריף טאכז צו איי; גיום פאלק אוני איף ורעל אקפערין דיין נאמן' אוב' ;עם זאל ווערין נבענטעט קיט דיר אלי מפקחות וואט ;עני; אוף דער ,ערד אוג אצונד עט י אוף אוג ניי ארוס פון דר עטאט דיא אוני דיין חייב אוב אלם וואס דין איז אונ אוף אלי וום זענין גווינן גוואי־ן אין דין הוז אוג אלי די ליייבר דוס דו האקט דיר איין גזאמילט אין חוץ אונקער ווידר צום לאנד כנען: אונ אבדם שקייט אוף אונ נעמט זיין.ווייב עיי אונ אלץ דם זייניני איוב אלי די;ואס ז&quot;ענין ג;וען אין.זיין הוז אוב אlף אלי וואסזיי האקן!יין אסונה אן גנומן אין חרן&quot;אוג זענין אהפנגגאננן צואגיין צום לאנד קנען. I;בואו אונזייא זענין נקוקן.קיץ קנען אוו נוי נאט ביה האטגהייקן אונער הט נגייגט lיין גצעי^ט אי! פלון מורח אונ אוף לוט;יין ברודדם זון קיט אלץ דם !ייביגי זענין איף נווען קיט אים . אונ נאט הט זיף !וייטר בוויזן צו אבו־ם אונ הט צו איס נזאגט&quot;צו דייני.קינרר יועל איףגעףין דם ראייני לאנד אול אבדם הט נבועט איין מיבם צו נאט ביה ורם הט lיף צו א ים בוויין אונ דער קז? ח שקייט,אף אין פילון טורהביז אין רעם היינקיגן טאג. אין דעם זעלבין;אד איז נווען אגרוקר חוננו־ אין כנען אוב אלי זיצים פון קנען האבן ניט.נקענט דער לייךןךעם גיוהן היוננר. ויקם אונ אביט איז אוף ג'טטאנן אונ האט גניךרט&quot;קיין מצר ם אוג אייגקיפן צום טייף פון מצהם אונ הט זיף;זעצט אביסל אם רוע: פון ירעב בייא רעם באדטזיפון טייף . האט ;בים אדיין גקוקט אי! טייף האטער גזעהן אז!יין נ ייב ערי איז זימ-ר עיין. קט אברם גזאגט צו ערי נאףידעם אז נאט כ&quot;ה הטריף כעאילן קיט אשיי; נשקאלט אזו האב איף מורא טאמר רועלן דיא קצרים טיף היגנין ?די דף צו.נעניןפר .אווייב . דרום יוער עם וועט ייף פיעגין זאלסטו* זא}ין עזאיף?יןדיןןנרוךר;נרי ט־ריאלןלע9ין^ליי^ן. אוג א^יםד.ט;בא?lן צו אלי זייני לייט אונ אוף צוא לוט [יין ברודדם זין צוא זאנן אז וריר פון ?צלים מעט Iןרענין אוף מיר זאלט איר זאגן אז איף בין איר בתדר אונךאף האט זיף אביט אוף זיי ניט ?רלאזט גיי&quot;עדט.ער הט גניטן עליי אוב הט זיא בה־יל^ןן אץ אקאסטין אריין. מבואו'אונ אבדם טיט .זייני לייט זענין נקוטן&quot;קיין ?צ־ים האבן דיי נןנעכט פון טלף גפרעגט צו אברם דרס האסטו אי; .קאסטין י. ע9ין אוף מעלן טיר זעהן מס אין.קאסטין איז דא. הט אברים גזאנט רעם קאפטן יועד איף ניטעפני,. אוב ומפיל איר מעט זיף הייםן געבן מעלאיף נעבן. ענטפרין תא ,קנעכט פון פרעה צוא אבדם דיין.קאסטין איז פול טיט עדיל גשטיין יגיב אונז דר פון א'ין צענטיל הט אברם צו זיי גזאגט איף ויעל אייף געבין רויslיל איר מילט נאר איר זאלט דעם.קאסטין ניטעפנין • אבר זיי האבן זיף גשטארקט טיט גוואלד אוב האןן נעפינט רעם קאסטן אוב האבן גזעהן אז עם' לעט איין אשה טיט.זייער אשיין גשטאלט . אזו האבן זיי זיף תער פר ווינדרט אוף ד עם גתסן שונלוייט פון שרי. אונ זענין גלאפן צו פרעה או'נ האבן זיא זי;ער גלובט פר פרעה • הט פרעהנש^קט נאף איר אוב ומער הט זיא דר זעהן איו זיא איים תער גפעלן, אוג פרעה הט זיף תער נפר־יד או'נ הט גנעביןיגרופי טתגות צוא ךיאךאזיגי מאס האבן איפת בשורה מא:ט אוף איר 1 אונ שרי איז גנוטן ;מארן צם הוז פון פרעה • אוב אבדם הט 'טטארק צער נהאט. אוניהט נבעטן ןאט ב־ה אזערזאל זיא בקעךמין פון פרעה אוב שיי האט אוף תפלה גטאן צו נאט ב'ה. אוג נאט ב&quot;ה הט צו גהערט די תפלה פון שרי אוב האט ג'טוקט אעלאף זיא מציל צו זיין. אונ פרעה הט מאגטיצו ^רי דר טענטש מם הט ךיף גןראכט אהער מס איז ער lיי,נם. הט זיאגזאגט ער איז היין בדודו־ האט *יעה מא?ט צו איר אוף אונז איז מי9ל טיר זאלן יאים דער הייבן אע צו טאן אים אזו איין בבור וים דו מעסט אונז הייקן. וישלח אוב פרעה הט גשו.קט צו אבדם גאלד אוג יילבר אוג אבנים טובות תער פיל אונ אוף שאף אוב רינדר אוג.קגעכט אונ דיןסטין אוג אז פרעה הט נמאלט,עעהנין צו קזרי איז נקוט איין סלאף או: הט אים נשלאזן אוני עם איז נמק אין דר גיאבט אייןינרוס גשתי אין הוז פון פרעה אוג פרעה הט זיף פון איר דר .מייטו־ט' אוב הט ןזאנט צו איר זאג טיר ךאף ףער איז דר מענ?ש מאס איז טיט דיר נקי9! קיין טיצדים הט אים שיי ^ךטעד איז היין טאן אונ איף האב ךיר.ניאנט עד איזטיין ןתדד רען איף האב טורא נמאט ?זאהר [ועט מען אים הרגנין .'אונ מיא עס איז נקומן אין דר פייא. הט פי־עוז נ^אןט ת?ן צו אבדם אונ דlט צו אים נזאגט ןום איז דס ודם דו ל!אםט טיר גטון פד מאם האסטויטיר גזאגט אז זיא איזךיין ?וועסטר אצוןד אז איף ומיס שון אז זי איז ליין עייב נעם זיא אונ גיי תר ארוס פון היין לאגד אוג פרעה הט גמ?ן איין יונג פדוי אונ&quot;ןזאט זיא.גגעבן צו שת פאר איין לינסט. אונ אפרם איז אוף נשהאנן אוג איי אוף עאנגן פון הצרים אונ אוף אלם ךס!ייטגי אוב פרעה הט נבאטן צו זייני ק;עכט אז זייא זאלן ניין אים בלייטן אוג אברם הט מירר גקערט צום לאנד קנק אין דר שטאט אריין לוי ער הט גבועט דם טן3לז אוג אוף ןמא lיין נצעןט איז נמען צום'ערשטין 1 ן4ם אוג אוף צו לוט lיין גרוךעךם זין איז אוף גו;ק פיל 'ן'אף אוג כינדר לק sאט ב&quot;ה האט אים באגיטוגט אין זכות פון אןךם. אונ וויא זייא זענין גיעןן האבן זיף א; ;הובן צו.קרען ליא פאסטעכר פון לוט ביט דיא פאסטע^ר פו; א ברם. דק זייערי בהכות זענין כווען פיל אוג אוף דר ערד איז ניט מוען אי פיל סאשי צו ביית אונ די פאמטעכר פון אבים זענין ניט גגאנגן פאשן אין פי־עמדי קעלדר אבר די פאסטעכך פון לוט זע;ין יוא ננאננן פא'ןזין אין פריעבדי פעלדר אוב אז די איין וואנערם פון לאנר האבן דר זעהןיאז לונ^זס פאפטעכער פאקין איןlי;עלי פעל;ר זענין זי א נקוקיצוא אכרם אוג האבן זיף ביט אים נערינט. הט אביס מאנט צו לוט §ר ווס סייסטו דייני פאסטעכר פא'בין אין פךע?ןדי פעלרר. רו ווייסט דאף אז איף בין איין נר קרשן ךי קינדר פון כsק א,־נ ליזקאנקטו רם טאן אוג לוי לאנג נאף;ועט lיין איין קריג צוויקן אונז'בייד ריף אפפו; ביר אוני ביי אוג קלו ב דיר אום איין אויט דוא ןאלסטךאךט.זיק אונ וו ער עם מעט דיר שלעו־טס טאן זאלסטו ביר כוידלע ז.יין מעל איף קיף נוקם זיין אץ !יי נייערט דו,זאלבטידיף דריוייבדץ פון ביר • אונ אז אבדם הט אום נרעד ת רייד צו'לוט איז לוט אוף נ/!טאןן אונ הט אוף גהוןן זייני אוניןיאקעגין לאנד ככר ביי רעם.ירוץ אונ הט מעהן אז ךאם לאנד איז איין גוט גטרענקט לאנד נוט פר מענט'טן אונ אוף גוט פר בהמות , מלף איז לוט אוועק גגאנק פי; יאבדם אונהאטגנייגט זיין גצעלט לעבין םדוםאונ אבדם איז נזעפין אן אלון פו; הקדא רואם איז' אין חברון אוג האט ננייגטדארט זיין נןיעלט אונ איז נזעסין אוף ךעם אורט פיל;אר 1 ^עת אין דר צייט רט נשוקט בדדלעוטר בלף פוןעיזלם צו אלי מלכים וום זעמן אתם אים. צו נכחד בלף פון קניער מס ,ער איז ניוארן ביט גמאלד אונטר !יין האנד • אונ צו תך;על טלף פון גויים. אונ צו אריוף בלף פון אלסר אזו צו זאנן נייט אוף צו מיר אוג איר מעט ביר העלפין ררישלאניןךי שטעטיפון סתם רען ז יא האבן אן ביר מוח־ .נמען שון ךריתןען יאר : !יעלו די פיר בלב ם!עמן אוף ג;אננן טיט! ;ערי חללות אלו ווי אכט ה־נז־רט טוזעט באן אוג האבן די שלאגין אלי נןענטש; פון סדום אונ זיי האבן אוף גנוב!' לוט רעם בתדר זון פון אבדם אונ ^אר lיין פי כעגאונ ךם פר מ.ענ פון פדום. אונ דער כנעבט פון אבדם איז מוען אין דד קיט אין סדום איזער נקט; אונ הט דר קילט צו אבדם ווס יי מלקים האבן נע אן צו ?ותם אונ אז!יי האבן נפאנגן לוט אונ מי אבדם רוטךס דד רזעלט איז יער אוף ל?טאנ; ביט !ייני הריי הינד־ט אוג אבצע; הא; מם זעניןןווען ביט אים אונ האבן נאך נ;אנט ך מלכים אין דר נאכטאונ הא?! פיל דר שלאגץ אע אכלם הטי אום נקעו־ט דם ?ר טעג פון סדום יא נאוף ל ט טיט זייני קי?דר אונ ביט lיין יפי סעג אוג עם ד.ט ניט נפעלט פון לוטם פ*־ בעג איין זאף א־נ אז אבדם והט זיף אום גקעדט אהיים איז דר פלף פון פדום או; זייני מענטקן ו ואם לעני; ביוען ביט איס מס זעמן ארוס גגאננן פון די ליים גריבר בגאנב; אקיינן אג־רם ס ט!ייני מענטש;. או נ טל?י צי־ק דר סלף פו; יתש?;ם רם איז שם דר זון פון נס איי ארוס ננאינ^ן ביט זייני ביענט?! אפייני! א ביים טיט I־יני בענט^ין ביט ק־וט אונ מיין אוב אין אייניס גלעבין אין ט,אל פון עלף. או נ עלבי ןןיק הש א£־o&quot; 90"/>
            </div>
            <div ID="DIVL58" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL59" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="* נז^ם ל&quot;ט אים ננע?ץ אצענטיל הון זאק רוב. ןיען דד מל?י ץיsן איי עוען מיין ;(־,ן צו נאט ב־ה . ו;נשו האבן גנעהןט אלי מלז־ים פון סדום צו אקרם אוב האקן צו' אים נזאנט,ער זאל זיי אום נןעריןךי סענטשן א־נ ךאם פר טעג זאל{יי; צוא אבדם אונ אקרם האט גזאגטיאיף שוועד sייא נאט ב'ה וואס הט ג'מאפן היטל אונערדז־ם איףיוועל ניט נעמן פון איין מענטש ביזדס ריטיען פון שין!. איןז נעם ביי דיר ניט מער נאר וום סייני טענטשן&quot;האבן גגעסין אוג אוף דס סלק פון זעגר אוג אשבול אונ ממרא . אונ די סענטשן פון סדום האבן גגעבן ךם חלק צו די מענטש! פו; אב; ם אזוווי אדרם הטגיןאנט . בעת אין ד־ר צייט הט זיף נאט ב־ה ווייטר בוויזן צו אבדם אץ חברון אונ הט צו אים גזאנט דואזאלקטזיף ניט פארכטין דיין שכר איז.זייער פיל . אוג איף ורעל דיף ניט 8ר לאזין' קיז איף וועיל ריף בענטשן אוג וועל טאן ךיי;י קינרר אזו ווי שטערין פון סימל אונ וועל געבין צו דייני קינדד די לענרר וואסדוא זעהבט טיט דייני אוגין. אונ אירס איז אלט גווארן אכט אונ !יבעציג;אד אונ שרי איז נאף טוען אייןעקרה אין' די טעג אונ אז שרי היט גזעהן אז זיא איז איין אום טראכטעדין הט זיא ננומן איר דינסט הגי אונ הט זיא גגעבן צו אכרם איר מאן פאר אווייב אוג אז שרי הט גזעהן אז הגר איז מעובדת גו! אין. האט שיי גמראבט אין איר סארץ אז הגר איז בעמו־ פו; איר! אוב ישרי }אגט צו אט־ם מיין קלאג איז אוף דיר רען אייןידר צייט אז דו האמט גבעסין נאט ביה אז ער זאל דיר נעבין.קינד־ר ווארום האסטו ניט גבעטיןיאוף סיר אז ;איט ב'ה זאל דיר געבץ קינדר פון סייר א!ינ וועןיאיף טוא;עפים זאנין צו הנר טוט זיא פר שעטן מייני רייד פר דיר אונ דו זאיגפט איר דד פר גאו־ ניט נאט זאל צווישן או;'ז משפסין אוף רעם יום דוא טוקט סייר: אוב.אבדם זאגט צו שיי דיין דינפט איז ביי דיר אין דר סאנד טוא טיט איר יום דיר וואליגפעלט הט שרי זיא גפיינינט איז זיא אנטלאקץ פר י^רי אין רעד מדבר אונאמלאף פון ;אט הט גפי־גן צו ר;ר אי; דרי מדבר אוג זאנט צו איר פארכט דף ניטינאט וועט גןערין דייני ק־ט־ר דו וועסטיגווען אזוןא'ונ זאלסט איםאנאמן נעקיין.ישג&quot;זעאל . אצונד &quot;קער ווידד צואידיין סארינטי עןרי •'אונ ד^ר רופט דם אולט באד לסי רואי דם איו ץווישן זקדש אונ צווישן דר סךבר קרי אונהגר^קעירט ווי י ר צו אברםיאין הוז. אוני אזעם איז גקוטןידעריםוף פון איר קרא;; איו גןוינט הנר איין זון צוא אברם אי נ אברם רופט זיין ;איטן .ישמעאל י. אוב אז אבדם איז אלט נוו ארן ביין או: גייןצינייאר האט זיף ו,אט 3ןו;ז; אונ האט צו איים גזאגט איף ויעל געבן סיין זיקערהייט צווישז מיר אוג ןיווישן דיר אוג איף וועל דיער &lt;ןערץ ר-־ני קיניר • איג לפ איזךס'■'?עיסייט [ים איף וועל געבן ץווי'ןןן סיר אונ דיר אז ת ןאילםט לאזין ב־נ־גיידן אלי זקלייט דו אונ;אף ךד ךייןי.קיודר או נ אז&quot;עם{ועט נבוריין ווערין איין זכר אז.עי'וועט אלט{ועלץ אקט טאג זאל מען אים נשגיידן אונ דם זאל דין איי; דכעיחייט אוף אייבינ אוג ת זאלסט מער ניט גרריןן ווערין אכרם ;י;ער ט אברהם י. אוג ביין טייב זאל טעי'?יטיווערין גרופן 'קרי נא־ ע^־ה אוב איד ייעל קעיין אייערי ןןיןלר אוני איר וועט ןיץ צו אךוס פאלקיאונ מלקים וועלן פון אייף ארוס;יין &lt; ניטל &lt; י ויקס"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL62" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL63" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="פרשת וירא"/>
            <div ID="DIVL64" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="30">
              <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="583 אוג אברהם איז אוף גשטאנן אוג הש גטאן ווי גאט ביה הט אים ^אקן אוניישקעאל א־זיז־עמאלטאלט .גווען ךרייןוען ';אר : [ירא אוב נאט ב־ה הט זיף 3וויזן צו אברים אין קלון פון מקרא אונ הט נשיקט דריי מלאכים אז זיי זאלן אים בדינן. אונ אברהם איז' גיעט־ן אין דר טיר פון גצעלט 'אונ הט גזעהן &quot;אז דתי מאגן קוטן פקמייטן שטייט,ער אוף אוב ליפט' !יי אקעגין אוג הט'זייא גקראכט צו זיף אין שטוב אייין. אוג אב;הם זאגט צו זיי איף בעט אייף גייטניט אוועק קומט אוב ?וקט טיט מיר;;•ני; זייא ג;אנגן צו אים אין וזוז אוג אקרהם האט זייא גג; בן וואטר אפ צו :וא'ט; רעם שטוב פון ךי פים . אוג ער זעצט זיי אונטר רעם בום אוב אבירם האש גנומן אדינד אוג גיט עם צו אליעזר ער זאל דם צו רעכט מאכן אוג אביהם קוקט צו שיה אוג זאגט&quot;צו אץ־ אייל ריף אוג קנעט קוכענם אוב אברהם ?רענגט זייא 9וsזר אוג מילף אוב גיטזיי דר.וויילצועםין אונדרנאף הט אברהם גבראכט ?ר זיי דם .קאלב פלייש •נאף רעם עטין האבן.-יי' צו אים.גזאגט סיר וועלן זיף אום עערין צו דיר אי; אזויאצייט ווי אצונד א־ נמיר וועלן אליי לעבין אוג עם וועט זיין צו ש;ה אזון אונ נאף רעם זענין זיי;גאנגן זייער וועג וויא.זייא זענין גשוקט גווארן'. אין די צייט זענין גווע; די איין וואנר פון םדום.ועמוךה ארב פון אלייקינף שטעט ;ייעד שלעכט אוב זינריגי לייט אונ האבן דאצערינט גאט ביה טיט היערי אום ווערתקייטאוג אוף אז עם פלעגט קוטן אפרעמדר קענטש מיט סחורה צו פר קופץ אין זייערי ע!טעט אודר אפרעמדר מענטש איז.גקוקן קופץ סחורה האט זיף דיא נאנצי ע!טאש איין גזזי.מילט צום פרעטדין מענטש אונ האבן צו מומן סיט גוואלד זיין מח־רה איטליכר איין ביסל ביז עם האט זיף אום גלאזט גאר ת סחורה אונ אז דר ?ךעםךר הטזיף טיט.זיי א; גהובנן צו קריגן א'ונ צו }אגן וואט האט איר מיר גטאן האב; היא גגעהנט צויאים אוג איטליבר הט גזאגט איף האב דאף נאר אביטל גנוקן אוג אז דר סוחר הט דר הערטתא דאזיגי רייר פון אלי קעגטשין איז ער אוף גשטאנן אוג איז א:ועק נגאינגן פון זיי טיט אביטר הארץ אוני די שטאט לייט האבן אים אתם נטריבן מיט איין גרום.גששעט אוב ,עם איז מוען אגרישי מהומה: י י , איין מאל איז גגאנגן אמענטש פון לאנד עילם וואםער הט בדארפט&quot;גיין איבר דיא שטאט סדום. טיט אים איז מוען איין אייזעל אונ,עס האט גטראגן אן נקניפט אשייני דעק פון אלערליי פארבען יער ודיל איז נאכטףוואךןיאונדער שיזאיט סדום. קט דר מענטש טואלט אדיין ביין }■;ין אשטו י.אדיין איןר נעכטיןן ך,ט אים' קייגר ניט מואלט אריץ לאזן. אין דר צייט איז מוען אין סדום&quot;אגרוקר רשע ער הטגהייסן היתד. אונ דר הירוד איז גווען זייער,קלוג אוף שלעכץ , ך.ט דר הידור גזעהן ווי דר פרעמדר מענטש לעט אוף דר נאם ץיז היחד צוא בגאנגן צום אורח אונ הט אים נפרעגט פון נואנן קומסטו אוב ויי אחין גייסטו . ךט דר אורח צו אים גענטפרט איף גייא פון חברון&quot;קיין&quot;עילם אוג איף lיין פון ןןיןo אוג sין 4ןאןן ביז *ך,ער **יז גאןט ^וא;ן' אוג 2}יין שוט9lעןטש לאןט קין וו■"/>
            </div>
            <div ID="DIVL66" TYPE="BODY" ORDER="31">
              <div ID="DIVL67" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="31">
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="יט אין ^טוl אריי, איבר צוא נעכטינן איך האב וואןזר אוב ברוט אוף הא^ר אוג שטרוי פאר שיין אייזל. זאנט הירוד צוא אים קום צו סירי וועסטוביי טיף {עכטיגן. אי־נ הידור ברעננט אים צו זין: אין שטוב אדיין. אוב דר אוירו הט ןנעפן אוב גטרונקן ביייהידוד אוג האט דארט נינעכטיגט אונ אז עם אה גקוטן אוב דר פרי אה דר אורח אוף נשטאנן אוג הט גוואלט.אוועק ביין. הט היתר ;זאנט.עם ©־יער אשטיקל ברוט אוב דר נאף וועקטו סיין אוב דר אורח הט אזו גטאן אונזעצן זיף ביית או'נ האבן עעפן אונ גטו־ונק; נאף רעם הט דר אורח .טואלט אוועק ביין האט הירוד נזאנט עם אה שון באלד נאכט א מער נעכטיג שון איבר'ביי ביר או'נ.עם אוג טרונק אונ האט אים אזיו לא{ג מפציר מוען ביז ן*ד אה גבליבן נעכטיגן. אוב ןlי עם אה טאג נוואו־ן איזער אוף גקטאגן אוג ^ייקט אן צו זאטלן* דם אייזל . אונ דר אורה זאגט צו הירוד ניב אפ די דעק צי &lt;ו קלפן צום איהל הט היחד צו אים גזאגט ווס זאגסטו הט דער אורח גזאנט איף זאג דו זאלקט טייר אפ געבן רעם שטריק אונ די ד־עק רום דו האסט בהאלטן אי! שטוב. הט היזיוד גזאגט דם דוס' דו זאנ.םט מוז ביי דיר זיין איי; חלום איף רעל תר פותר חלום דין . דם רום דו זאנסטדו דlאפט גד,אט אשטריק בטייט רוא וועסט לאנג'לעבן א זו ווי אשטריק איזילאנג. אוג דם דוס דו האסט גהאט אדעק טיט אלירלייא פארבן בטייט אז דוא וויעסט האבן איין וויי; גארטן אוג ןועםט פלאנצן אלרליי פירות . ך.ט דער אורח גזאנט ביין,עם הט זיף מ רנאר {יט גחלכת נאר איף האב דיר גנעבן רעם שטריק א'ונ ךי דעק וואננתגר הייט. אוג הירוד,עגטפרט צום אורח קר ווס האב איף דיר דון גיזאנט דם בשיידעניש פון דיין חלום צו מטן אוג אצונד בצאל סיר ךער פר ווס איף האב דיר פורעי מוען ביייאמ־רי מענטשן נעם איף פרפורזר חלום זיין'פיר שטיק זילנר גייא תר וועל איף נאד געמן לרייא שטיק זילבעד': אוב דר אורח שרייט מיט אייןיביטר קול אוג הט נבי־אכט רעם הירוד צום דיין ווסיער הייסט שרק אוב דר ז^יילט פר רעם ליין תא lאף. אוג הירוד זאגט גיין אזו אונ אזויאיז מוען ת&quot;זיאף הטי דר דיין גזאנט צום אורח ת דייר פון היחד אה אמת ווארום טיד ווייסן אז ר.ירוד.קען פותרי חלום לין אונ דר אורח הט &gt;ןן {הובן צו' שדי;ען צום דיין ןאר ווא^עמ־יג האב איף אים גגעבן תא דעק צוא 3האל9!ן ביי אים אין שטוב. אונ די ביית האבן לף גקרוקט פר רעם תין דר אורח הט אזו{זאגט אוב הירוד הט אזו{זאגט. הט דר קין די גהייסן אז זאל לי אר־ום טרייבן. אוג אז 0ק האט די ארום {?!ריבן פון דיין האף; זיי זיף ביית {^רי^ט אוף דר {אס . דר _רוייל האבן דר העו־ט לי אןשי סדום ת קריג ךא^ן דיא רעם אורח ארוס .גטרובן פין ש^זאט . דלף איז דער אורח א\עק {{אןנןזייןוועג מיט אביטר דןיץ־ץאונהאט גנדעט' אוףךעם,ווס,עסהטזיף אים גטרא^ן אין סדום: ני?י אוב צו ך• 'ן!lףאט סדום איזנלען פיר תי{ים. אונ אזו האבן גהייסן ת פיר ד\{ים. ךר Iץין פון' סתם הט {היי9ן שרק אוב דער ך;ין פון,עכורה האט ןודיןןישרקר'א-נ דך ליין פון אךןןה האט{היי,סן זכנף אונךי קין פון צבו.ם 611^ייסן סמן. אמ^י־לןך ןד מע^ט *ןצבךן־ם ?ט ד^י{ים גרון; טיט אגדעדי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אנררי נעמן. צו שרק הט&quot;ע־ ;רוסן שקרא . אונ צו שרקד שקרורא . אה זני זבנף בזיכים. אונ צו מנון בצלי דין. א נ די מענטש! פו! םרום.וןנמורה האבן ^סאקש רlךף זייערי חץים בעטלף אין אלי נאמין פון דרשטאט. אוג אז.עם איז ניקובן אפרעכיד מענטש צו זיי האבן lיי אים גנוקן היט גוואלד אוב 7&gt;אןן איםףלייגט א;־ף דעס&quot;^עטל . איז דר מענטש גווען אלאננד האבן זיןזדריי מענטשן'גשטעלט צו קאשיגס אונ ידיי צו פוסן אוג האבן יאים צו גקוועטשט אזוילאנג ביזידר'מענטש איז שיעור גשטאיבן. אוניאובדר מענטשאיז קווען אקורצר ־אבן יאים ך זעקם מענטש! אום לצוני. אונ&quot;קיין שום מענטש ן!אט ניט' נוואילט פארן איבר דר שטאט. אוב אז עם פלעגט קוטן איין ארוס ■■זן צו זיי האבן זיי איים נגעבן געילד אוג האבן אום גרופן אין שטאט אז.קיינר זאל אים ביטינעבן איין שטוקיל ברוט . או'נ אז דר ארובאן איזינזעפן אין שטאט איז ער גשטארבן ?ד הונגר. אוג נאף רעם אז דר ארומאן איזגשטאךבןיזענן גגאנגן די שטאט.לייט אוג האבן זיןד אש גנוטן זייער געלדאונ האב; אים אפ גצוגןיךי קלייז־ר אוג האבן איים באנךאבן נאק' ט אין דר מדבר . אינ שרה דם נוייב פון אברהם השיגשיקט אליעזר קיץ סדום צו לוט . אוג בשעת אליעזר איז גקומן קיץ סדום הט ער גזעהן אז אמענטש פון םדlם האלט מלחמה מיט איין ארומאן אוג ציהט אפ ךעםיארומאן די קליידר איוג איז אוועקגנאנגן אי־נ דר ארוסאן האט זיייער עויינט אה גשךינן אוף הער זאף דוס די־ מענטש פון סדום הט אים גטא;, 'אונ הטיגבעטן אליעך אז ער זאל אים העל?; אפנעמן ךיקליידר. איי אליעזר גנאננן צום מעילשש פון סדום אונ הט אים גזא;גט.פר וום' האקטו אזי גטאןיצום ארומאן. הטי דר מענטש גענפרט צו אליעזר צו איז ער דיין' בחדר צו ביכטו טואךן אייר אונז אדיין. הט אליעזר זיף נק,־י!ט מיט רעם מענטש פון סדום פר רעם מם;ער הט איו גטא, צום ארומאן.'הטידר מענטש פון קדום גווארפן אשטיין אץ שטעריין פון אליעזר איז פון ש־טערן אפ גנאנגן פיל בלוט. אז ג אז דר מענטש פון םרlט הט גזעהן אז,עס גייט בלוט פ,י; אליעזי־ס שטערן הט ;ער י אןיגחאפט אליעזר אונ זאגט צו איים בצאלימיר דר.פר וים איף האב דיר ;לאזיט בלוט רען אזויאיז ביי אום איין רוק הט אליעזר צו אים גזאגט ניט גנוב דו האפיט מיף קביילט ווילסטו נאף ביי ימיר דיער פרשבי הט דר מענטש אן גנומן'אליעזר אונ הט אימי^פורט צום דיין וום הייקט י שקרא צי' קש^יט . הט דרי מענטש גזאנט פארן חץיאזו האב איף גטאן צו רעם מענטש אונער !ויל ימיר ניט בצאלן', הט דר דיין גיאגט צו אליעזר דר טענטש זאלט אמת שר עם ווילסטו אים ניט בצאלן רען אזו איז כיי אונזידר דוק. 'ווי אליעזר הט דד ך,ערט חירייד פון חין הט אליעזר אוף .גהובן אשטיץ אונ הט.גשלאגן רעם חץ אין שטערן איז פין דזין'אוף ננאננן בלוט פון שטערן אונ אליעזר זאגט צום דיין אחעסאיז בייא אייף אזו דרמשפט sןאלט מיר שאר דעם בלוט וום איף האב אייוז.גלאזט. אונ אליעזר הט ן!ל'אזט שטיין רעם ^עננזש ביי רעם חין אוג;ייט lיץ וועיג אוג דער צייט האט לוטם ווייב בידיהן איין' טאקטר אונ ?ןען הט איד אןאען.^עףן פלשית. אונ חא ?'לטית איז דער.וואקם!' ,גווארן הט איינר פון ןויס דא גג מן שר אנוייב, דר נוייל איי;קו^ן איין ארועאן.קיין 9דום • ?כי &lt;א9"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="אל ;פונן איין דר נערזנג אוב דר ארוסאן הט זיןז פרזאמט אין עlןזאט,ע?£לי?ע sעג . אונ די טענט'טן פון סדום האבן אום כמפן ףוען זאל ניט געףן אקטיקל ברוט צום ארוסאן י בדי.ער זאל שמאירבן. אוב פלמית ךיטאכטר פו; לוט קט זיף דר יארופט איבר רעם ארוימאן א'ונ הטאים נגעב; ,עבי; אוב טרינקן אז לןיינר זאלניט וויסן'אונ אזו הט זיא גמאן פיל טעג ףשעתזיא איז ניגאנגן טיט ח־יקרוג נאף וואסר ד,ט זיא אדיין גלייגטךם ברוט אוג _קרוג אוג בשעת זיא איז דארף'ג;אנגן לעבין ארומאן הט זיא יאים נ;עףן דם ברוט. אוב דיטענט^ן פון פרום האףן'יזיף סר רוינךעךט אוף רעם ארוטאןווי אזו עד לעבט. אוני~עם זענן גגאנגן דריי פענטשן אונ'הא3ן זיף במאלטןןזי דר ארומאן איזגזעסן 3יי !יי זאלן וויסן מער.עם ניט אים צוזעםין. דד ווייל איז.גגאנגן פלשית נאף יואסר או: הט נגעבן אשטיקל ברוט צום ארוטא; דא האף; זיאיךריי מענטש: גנומן אוג זיא נפירט צום ידיין אוב.פאר ציילן פר רעם דיין אזו אונ אזר הט זיא.נטאן צום י ארימאן אונ אצונד זאגט אעז וואם טיר זאלן טאן צו פלטית . דא האבן זיף איין כזאטילט ךיא מענטש; פון קדום אונ פון^עמוךה אונ האבן אן גצינדן אפי-־ער אוף דר.נאם או'נ האבן זיא אדיין גווארפן אין פייער איז זיא פר ברעינט נוויאד; אוף אש. א־ ף אוג דער שטאט או־טה איז נווען איונגע פדוי האבן איר די שטאט ?ייט אוף אזו גטאן. די מעשה איז אזו טוען אמענטש איז ;קוטן.קיין אדמה דרוויילאיז רארט נאכט נוו אין. אונ.ווי.ךר מענטש הט נזעהן איונגע פדוי זיצט&quot;אין דער טירהט דר מענטש צו איר.גזאגט ניב טיר אשטיקל ברוט אוב ניב סיר אוף אביטל'וואפר.'הט די יוננע פרוי אים גגעבן. זענן ךי שטאט לייט דר פון נוו אר גוואו־ן אוג האבן זיף איין גזאטלט אונהאsןךייונגעפרוי גבראכט צום דיין או'נ האבן רעם דיין די זאף דד עיילט . הטדרדיי; צוזייא ;זאנט' טען זאל' זיא אום ביענגן האבן זיף איין גזאמלט אלי שמאט לייט אונ האף; זיא אום גישמירט טיט האניג, אונ האבן די יונגע פרוי ךאיט גשטעלט ווי די בינן זיק! זענןיצו איר אלי בינן גקומן אונ האבן זיא צו ששאב; אוג זיא הט !י;ער גשךינן אוג.קיינר הט איר ניט נע??ךט אונ אוף ניט דד בארומט איבר י יאיר . אונ איר גשרייא איז אוף גנאנגן צום היטל; נירא אונגאטב'ה הט גיזעהן'ז'י;ערי שלעכטי מחשבות. אוגאלךי;ג ווסזייא ! האבן גטאן איז נאר גווען איןר רעם ווייל זיי האבן.ג.האט גינוג ברוט אונ יגרום שלוה'. א'ונ זייערי זונד'איז טוארן זייער גרוב פר נאט ב־ה; !לשלח:אונ נאט ב־ה הטי גשינןט צוויי מלאכים די מלאיים יום זענן גקוסן צוא אברהם די דאזיגע מלאכים האבן איבר גקעדט סדום : רקומו אוני די מלאכים' זענן אוף גשטאנן פון אברהם אונ זענן גקומן,קיין סדום קייגן אבינר אוני לוט איז גזעסן אין טוער פון פדום . וויא לוט הט זייא דר זעה; הט ער זיי נבעטן זיי זאל; גייין צו אים אין שטוב אדיין זענין ז-י גנא;נגן צו אים או'נ האבן 3יי'אים גנעםן אוב גגעפקפיג&amp;ן, אוג די מלאכים האבן גזאנט צו לוט שטייי א!יף אוג;יי ארוס פון דר שטאט פיט אלץ דום צו דירגיהער דק נאט ביהיוועט ?רדארבן ךישטאט. או: די מלאכים האבן.גנופן לום סיט&quot;זיץ נדיב אונ.קינךראונ ציהן אים!זרום פו; דער ןןטאטאונ^ן צו לוט האב סס אlןז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="אוף,ריק לע^ן א־נ אנטלוף את מט איז אוף גיטטאנן אוב איז אגטלאןן סיט *ל* ךסlילניגע. את נאט ב־ה הט ולאזנן דעגינן אוף םדוםאונ^עםורח אוב אוף ך אלי פינעף שטעט עזוועגיל אוב פקד אוב דוש איבר ;;קעיט ד 'ךאזי;י שטעט : אונ אלי איין וואנערם. אונך 0 מייב פון לוט האט אקוק;ט אן אוף דעס' איבר ־ יןערונג פון דר שטאט. דען זיא דlט זיף דער בארוטט אוף אירע טעכטר מאס זע;; איבר;בליבן אין סדום מם האבן;יט;מאלט אדום ;יין פון' סדום .'אוג רוייזיא הט ;טאן אקוק אונ^ר זיף איז פון איר גוואר־ן אשטיק !אלץ', אוב לוט איז אנטלאפן גוואין טיט זיי;י צןמי טעכטר מאס זענן אי^ר.גבליבן א־ן דער בזייל פו'דעךילם אוב זענןךארט'גזעםןזע'טליsע טעג. ,געת אין דר צייטיא־ז י אברהם נגאננן פון פלון טטנ־א צום לאני פלשתים את הט זיף בזעצט אין;גךר. אונאבךהם איז דעמאלט אלט גווען הונדךטזיאר את,עס.איז.נמען דס פינעף אונ צווא;זי;גסטעיאראז אברהם איז גזעסן'אין.לאני ?גען א! נ גש.עת אברהם איז גקוטן.קיין גרר הט.אביהם גזאגט צו' שיה דו זאלסט אוף טיירזאנן אזיאיף בין דיין בדויד כדיימיר זאלן ניצול'מערן פון די איין וואנערם פו;'לאגד. א־נ אברהם האט זיף בזעצט אין _לא:ד פלשתים. את רויא תקנעכט פון אבימלף האבן גזעיהן שרה אז זיא איז זייעד שיין'האבן דיי זיא נפדעינט ויום נהעךסטו צו אביהם הט זיא גענפערט איף יבין דין שוועסטר זענין דיא' .קניעכט ;קוטן צוא אבימילף את האבן נזאגטיעם איז גקומן איין מקטש טיטזייער אשי;ני שוועסטר פון לאגד כנען. ךא האט אעימלף נשיקט טק זאל זיא ברעננן צו איים.'אוב ןויא ער האט זיא דער זעהן איז זיא אים דיער גיפעלען האט אביטל!? ךיא שיי;י שוועסטר גפךעגט מס גהער דיר דר מענטש וום איז טיט דיר גקיומן. הט שרה גענפריט ער' איזטייין ברווז־. הט אביטלף צו איר גזאנט מיין לאגד איז 19־ ךרומעםנפעלט דיר דארט זאלסטו גזעען דיין ברודר א'ונ מיר וועלן אים דר הייבן איבר ידעם נאנצן לא;ד ווייליער איזידיין בריודר. אוג אביבלף לאזט דופן צו אברהם אוב אברהם איז;קוטן פר אים אוג אבימלף זאנט צו אברדם איף האב גבאפlן מק זאל טאן יום דו ווילסט נאר.אלץ פיון דיין שוועסשע־ם מענן', אונ אז אביהם איז אוועק ננאננן פון אביכלף הט טען אי□ נאף נטראנן טתנות ווי עס איז נאנןם גווארן איז אבימלף אנטשלאפן;מארן אוף דר שטול את איז נשלאפן ביז אין דרפךיא אוב בשעתער איזגשלאפן האט זיף' אים ;חלמת אז'אמלא ף פון היטל איז נקומן צו אים את האלט אבילוזי שווערד אין ףעריהאנד האט יער זיף זייערדער שראקןאת זיאגט צוסמלאף ווה האב איף גזונדיגט. הט דר סלאף געו פרט פרי יום האסטו גנומן שרה צוךיר אין שטוב אריין דק זיא איז ךס' וזייב פייןיאלרהם. אצונד זאג איף דיר אז דוזאלסט שרה אום.קערן צוא אברהם. אונעם איזיגמארן אין דיא :עלבי,;ע נאכט אנרום פאר טוכלתל ךאךט אי; הוז . את אז עם איז נקומן אין דד פריא איז אבימלף אוף גשטאנן סיט קרעק אונ הט גרופן שרה איז דאנקומן פאר אים. את אביהם איז אוף גקו.סן פר אבימלף אונ?ער זא;ט צו.־יי מם איז דם יום איר הט נזאנט אז זיא איז אש;ועםטער אוני איף ה&lt;ב גסיינט אז דאם איז אכת אזו האב ^יף די א'ןה ^א^יט 7ל9ז שר זןו\ייב. קט אברד!ם אים ;ענפרט איף האב מורא נהאט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="sלאט צו זאגן אז איך ?ין איר סאן איבר רעם האב איך מאגט אז איך ?ין איר ?רודה. אונ'א?י©לך הט.גנוטן שאף אוב רינדר אוב קנעכט אוג טוזונט קטוק ךל?ר אוג הט נגע?ן צו אברהם'אונ הט איים אם גגע?ן'שךה. אונ,אביטsןו ך,ט נשיקט צו אברהם אזו צו זאגן. בעט צו גאט ב'ה אז ער זאל אט ©אן פון אונז ךיישטךאף. אוג אברהשיהט גט אן תפלהצוגאט ביה אוףאבימלךהיט !ייני קנעכט אוג אלי דם זיי?י?י או: גאט ב'ה הט צו ?ד־.עךט לי תפלה פון אבילם אוב האטי&quot;זיי.גשיקט איין ךפואה . בעת אין דר צייט אז אברך.םאיז גזעםן' אין גרר י האט ן.אט ביהנדענקט אין ^רה אוג זיא הט ?וויבן אזון צו אברהם אוב אברהם הט אים אנ,אטן/געבן.י^חק אוג ווי ןץיחק איז אלט גוואלןיאבט ©אג הט אברהם אים ?עזניטן אזו ווי גאט הט אים גבאטן. אוג אברהם ד,ט גמאקט אגרוסע ן;עודה בשעת טען הט אנטליינט.יצחק אוג אוף דר ?עודה איז גקו©ן שים וע?ר ארג ?־וסע שררות אוך א?ימלך אוג ?יכול ארב האבק גגעסען אוג ג©תנק'ן אוב האבן ןיך' גפרייד אוג רעם טאג זום מען הט אנטוןיינט.יצהק. אוך תכח דר פאטר פון אבירהם אוג זיין בתדר נתר זעגיןגקומן פון חךןיתץווס לי האבן לך גפדייד בשעת זיי הא?ן גיהערט אז.עפ איז ?בוי־ן גווארן אזין צוא אברהם פון זיין' !וייב שרה. זענין זיי אציונד גקומן צו אברהם אוג האבן גגע©ן אונ/טרוגקן אוף דר סעוךה יום א?ךהם האט נטאכט. אין דר צייט אז יצחק איז אלט טוען איין זיאר איז גשטאלבן שרוג דר זון פון ךעו. אוג:שמעאל איז אין דר צייט אלט ?ווען פערצן יאר'. אוג ןשמעאל הט לך נלערינט אדום ביין היט פייל אוג בונן. י אוני אז יצחק איז אלט גווארן נ־ינעף זיאר' אמעד גזע?; אין דר סיר פון גךעלט איז גקומן ישמעאל אוג דזט לך גזעצט לעבן יץחק אוב הט גנומן לעם בו?ן טיט דר פ־יל אוג הט ניואלט שים; צו,יצחק. אונווישרהיהט למילר זעהן הט ;יא גשיקט ריפ; אברהם אוג הט מאגט צו אים פר טבייב די רינסט טיט' איר זון רען א זו האט ערגוואלט טאן'צו אומר זון . אוני אברהם הטי צו נהערט לי כייר פון שרה. א ג תי?ף וויא אבדוזם איז אוף גשטאנן אין דר פריא הטזער ?בונטן צמעלייף בהוטן אוב איין לאגיל מאבר ארג הטי דםגגעבן צו הגר אוב האט זיא אוויעיק גשיקיט קיט ןשס.עאל . אוב ך,בי איז טיט ישמעאל אמעק ןגאןגן אין דר הלבה אדיין אוג הט'זיך ?■עצט אין מדבר פ רן. אוב לר נאך איז ןגאנגן הגר ©יטיןשמעאל.קיין'מצרים אוני האבן ךךידארט בזעצט אוג הגר הט גנום; צו יאיר זון ישמ.עאל אווייב זיא האט נהייסן מריבה אוג מריבה הט גוזינן פיר זו! אוג איין טאקטר. {אך רעם איז ישמעאל גגאנ^ן' טיט זיין מוטר אוג ווייב אוג קינדר א־ן דערסד?ר אדיין אוג האבן לך דארט גטאכטגצעל©; אוג;ענן רארט מעם; אלא?גי צייט. אוב גאט ביה הטגהאלפן צו.ישמעאל אוג ער האט גיהאט פיל שאף'אונ רינדר אוג זכות פון לין פאטר אברהם. אין 9יל 9עג ארום הט אברהם מאגט צו לין ווייב שיה איך וועלגיין זיך' זעהן ©יט ©יין זון ישמעאל לעןיאיך האב אים שון פיל טעג ניט גזעהן. אוג אביהם האט אן ^זאטילט איין נןעמיל אוג איז גגאנגן אין דר מךבר איריין צו זו.כן זיין זו; .ישמעאל אוג אברהם איזגקומן צוםגצעל.ט'פון י.שםעא'ל אום האלב; קיא ג. אוג.ישמעאל ©יט !ין טןןר ן!ך {יט.גויוען אין לה סיים. ןאר ;^'מעאלס יוייב ©יט ף קינדר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="קינח־ זעןן יוא גווק ןlץיד סיים. הט אליהם זיא וןלדענט ווי.ישמעאל אי? אאנ^ן. הט זיא ;ענפו־ט ער איז. גאנלן אין פיעלד אייין חיות שיsן. אוב אברהם איז מעלן אוף דעםקעסיל יען ער האט גשוואין צו!יין טייב שיה אז ער זאל {יט אךא6,;יין פון.קעטיל אוב אביהם האט גזאנט צו.ישטעאלסווייב ניב מיר אלים ל וןאקר צו טרונקן. האט זיא גענפיט איך האג נייט&quot;קיי; ניאסר או נ.קיין לרוט א־נ זיא האט נאדביט גפרענט אב־הם ווערער איז נאר זיא הט;שלאגן אוב גללוכט ךיא קינרער א־נ גיפליכט איר סאן ישמעאל אוג אברהם הט אום ןן!עךט די דייר פוןיושמעאלם טייב אונ.עם הט איש זייער.פר דראסן ז־רוף . אוב אביהם הט זיא ארוסיברופןיפון;צעלט איז זיא צו אים ארוס גגאנג; אוג אלו־הם ךאט גזאגט צו אר אז דיין מאן ישמעאל יועם קוטן זאלכטו אים זאגן.עם איז לקומן אהער איין אלט־ מאן פון פלשתים איוב הט ז־יךבזוביט אזו אוג אזו איז.זיין בל!?זאלט אוג איף האב אים ניט גפירעגט וועד,ער איז נאר,ער הט מירגזאגט אז דיין . אן וועט קוטן פון פעלי זאלסטו צו אים אזו זאגן דוא זיאלםט אפ טאן ךעם אונטרלעהן פוןיבצעלט או'נ מאף איין אנדךן אונטרלעף; צוסנצעלט . אוב אלדהם איז אוועק גפארן צו זיין וועג; אוב נאף רעם אז אבריהם איז אוועק גפאי־ן איז.ישמעאל מיט lיין מוטר אהיים נקומן האט ךאם !וייב צוא אים נ'זא;ט עם איז נקולן איין אלנך סאן פון ללשתים אזו אוג אזו איז [יין נשטאלט אויב איך האב אים' ביט גפיעגט תער,ער איז {ארער הט סיר גזא;ט אז דיין מאן .ישמעאל וועט קולן זאלסטו אים א:ו זאגין. טוא אפ ךעם אונטרלעהן פון געעליט אוב זאלסט לאלן'איין אנרערין אונלערלעה; צום גצעלט . אוב ווי ישמעאל הט אום נהעו־ט דיא רייד פו; .זיין ווייב הט עד פר שטאנן אז דר איז גווען זיין זפאטר אברהם אוג זיא דזאט אים שיין לבוד ניט אן גטאן. הט.ישמעאל צו;הערט דיא י־יייד פון פאטר אוג האט אוועק גטרילן ד::ם נוייב . אוג ישמעאל איזבלאבנן צום לאנר בנע; אוג האט ;נולן איין אנז־ר טייב אוג הט ז.יא גבר.ענג,ט צום נצעלט ווי ער איז גווען פליער' אונ אברהם איזבזעסין אין לאנד לילל תים זעיןס אוג ןיוואנעינןאד. אוג ךיא נןנעכט פון אליהם האבן דאו־ט גנךאבן פרושי ברונעם . אונ די עןבעכט פון אכימלף האבן זיף סיט.ןיי גקיינט'אונ האבן גמילת ביי זייא דיא גרוסי וואפר לרונע ווס די ?ןנעכט פון אבירהם האבן גגראבין איו: ווי אבימלף הט דם גהערט איזעריבקי־ט;טיט פיכול אוגמיט עוואןןייג מענטישןצו אברהם.א'ונ אברהם הט;שטו־אפט אבימלף יום זיי.ני _קנעלט האבן ביי א.ים גמילת די ברונע'.'הט אבימלף'צואים&quot;נזאנט איך שוועד ביי נאטיב'ה וום,ער הט בי־איפן די גאנצי וועלט אז איף האב ניט גהערט פון דער זאך נייערט רעם היינטיגז טאג. וי.צהק אוג אז י.צחק דר זון פון אברהם איז אלט גויארן זיבן אוג ךרייםיג;אד איז ישמעאל נקומן צו' י.צחק אוב הט ג;אנט צו אים איך בין אל ט נווע; דרייצע; יאד אזיגאם ביה הט נזא;ט אונזר פאטר אברהם אז ער זאל זך בשנייין אוב |אל טיף בשנ־ידן אוב איך'האב נטאן אזר ווי גאט ב&quot;ה הט נזאנט אונזר פאטר, הטיןיהק גענטפרט צו לשלעאל ווס כרים סטו זיף טיט איו א־לייכיזאף .איף ^{גערי^יי נאטב'ה^יסזזרער 4יז ךר;אט פון מיין ^אטר אליחט א. איב נאט כ&quot;זז 5"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="ביה זאל זאגין צוא מיין sאטר נעם דיין זין יצחק אוג ביעןג איט אlף פאר אקי־בן צו מירוואלט איך ניט גוואלט פר מיידי;'צו טאן דם . נאד איך וואלט גטא; מיט גיוס שמחה . אונגאיט ב־ה הט גהעלט די דאזיגי רייד מאם;צחק הט גי־עד צו .ישמעאל • איז דיא זאך וואל גפעלי; גאט ב'ה צו פרוקן אברהם מיט־ר זא־ ,ויהי היום אוג אזעם איז מוען דר טאג ווס אלי מלאכים ש־טעלין זיך לעבין ככ!א הכבוד פר גאט ב־ה • איז גקומי צווישן זיי דר שט! מקטרג צו זיין אוף די פענטשן. הט גאט ב'ה גזאגט צו אים פו; נואנן קומסטו 1 ענטפדט דד שטן צו גאט ב&quot;ה אוג זאגט איך האב גשוועבט אוף דר וועילט זאגט גאט ב&quot;ה צום •£טן וואם זאגסטו טיר אוף דיא טענטשן וום.זעניז אי!s לי מלי • ענטפיט דר שטן אוג זאגט צו גאט ב'ה איך האב גזעה; אלי מענטשן ד־ינען דיך אוג גךענקין דיך נאד אין ךר' צייט אז זיי בדארפן צו האבן פון דיר איי; זאך רען אברהם דר זון פון תרח איידר ער הט גהאט קינדר הטער גבועטמןבחות אונ האט מקריב גווע; _קךבנוח אוג הט תמיד גמאכט רופן דיין נאמן צוא אלי מענטש; דוס זעמן אוף דר ערד . א^ר אצונד אזעםאיז שון גבוריןמואר; צו אים איין זון יצחק הט .ער דיך גאר פר לאזט אוני הט גמאכט אגרופי סעודה פי ךי זיצ־ם פון לאגד אונ אן ךיר הטע־ר גאר פר געפין אוג פון אלי זאכן ורם ער הט גמאכט בש.עת ער הט אנטוויינט צו יצחק הט ער פר דיר ניט מקריב גיוען&quot;קיין שום קרבן.יזאגט גאטיב'ה צום שטן אזו' וויא מיין כןנעכט אברהם איז איו זיין גלייכין ניט ךא'.אונ איך.ווייס אוב אייך זאל אים זאגןער זאל מקריב זיין זיין זין וצחק פר פיר וועט ער ניט פר מיידין צו ט אן דם דאזיני. בעת אין דר צייט איז מוען די רייד פון גאט ביה צו אברהטיאוג האט.ג;אגט צו איס נעם דיין איינצינן זו; רעם וואם תא האםטליביךם איז וצחק אוני מיי צום לאגד מותה אונ ברענג אים אוף פר אקרבן אוף אייגם פון די בערג וואש איךוועל דיר;אנין. אוב אביהם הט גטראכט ביי זיך אין הארק ווי אזו ער זזאל אוןענן נע?! וצחק פון דין יפוטר אוניאוף בךענגן פאר אקרבן עולה פאר גאט ביה. ניכא א־ג אברהם איז נקומן אין נצעלט פון ז.יין וויייב שרה אונ האט זיך אנידר גזעצט פר איר אונ זאגט צוא איר אומר זיl וצחק איז שון גרוס אונ הייסט נאר נ טץוי אזו מען ו־ינט נאט ב־ה דרום מיל איך אים נעטן אוג וויל אים פירן צוא ש&quot; ועבר . אונ ךא־ט יועט.ער,זיך לערנין רעם וועג פון;אט ב&quot;ה . הט שרה גזאגט צו אברהם איך בעט דיך דוא'ןאלםט' אים אש הימן אונ זאלקט' ניטיאפ מיאן דיין אוג פון אים דק איך האב נאיר אים איליין. אונ שדה האט גוויינט אין דער זעלביגר נאכט. אוג אקרהם איז גגאנגן סיט זיין זין ויצחק ער זאל איים אוף ךךענגן פי אקיבן עולה אזו ו\י גאט הטי איםגקאטן. אונ אברהם האט גג־סן מיט זיך צווייייוננן איינר הט נהייסין ושכןעאל דר זון פו; הנראונדער אנדדר הט גהייכן אליעזר. אונ וויא .אברהם איז גגאנגן קיט.זיין זון' ,יןחק אוף דעם וועג איי גקומן דער שטן אין גשסאלט פון איין' סאן טיט אניךךיג נמיהט אונ זאנט צו אברהם צו ביקטו אנאר' אודו־ איין אום גלעת־פר קענטשוום ת נייסט אום פךענגין דיין אייינצוגן זון חיאס גאט ב*ה ן!אט דייר נגעבין' אוף דעי עלןןר ער וואר ח גוייןוט וואל אז ^אט ב־היוועט ניט ןא;ן דו [אלסט אום ברק;ן ־יין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="דין זק ♦ אוג אעדהם הט sאר 'טטאנין וואל אז דאם אח דר ע!טן אוב ומל איo אראo פירן פון ^אטסיוועג הט.ער ניט ?וואלט צו העדין די רייד פון עsן. אוב ןאןז דעם אח דר ^lטן גקוהיין צו.יצחק אין נשטאלט פון איונגן האן אונ האט נזאנט צו.יצחק פאר וואר תייסטו דק ניט אודר האסטו ניטנקערט ךאם,דיין ^אטר אח אגרוסר נאד ורם ער פירט ד־יןד אוסברענגין אצונד היין זין זאל^טי אים ניט צו העדין אוב.יצחק הט גהערט די מ יד אוג הט גאר ניט גזאנט . הט אברהם גזאגט צו יןיךןק היין קינד זייא גהיט פר אים א נ הער ניט צו ז יני דייו ךען/ער אח אש*טן אוג תיל אונז האבן איבער פארין אוף נאטם נבאט . אוג אברהם הט אן גישרוגן אין דעם יעט; אח ער פון זיי אוועק גגאננן אונ אז דער ^טן חט גזעך,;יער,קען.זיי ניט ביי קוהן הטער גהאכט אוף לעם דועג אנרוסק מייך וואסר אוגוויאברהם טיט.יצחק.זעניןגקומןצום תאפר הט אברהם גזאנט צו.יצחק'האב גאר&quot;קיין מlךא ניט פר דעם טייך ךעןךר שטן האט ךם גהאכט בלי טיר זאלן איבר פארין אוף נאטם גבאט אוג אברהם האט אן.נשרינן דעם ע4טן אונידם אוךטאיז.גווארן טרוקין אזו ןוי פריער . אוג אברהם טיט זיין זון יצחק זעניןננאנגן צום אוךטוויא נאט ב'ה הטאים גזאגט .אוףךעםךרטן טא'נ הט אברהם אוף גהובן.זייני'אוגין הט ער דר זעהןיפון נוייטין דם אורט וים גאטרט איסגזאנטאוך הט ערנזעהן שטיין אוף דעםאוךט א?ייערךיגע !ייל'פון דרעירבח צום היטל. הט אברהם נןאנט צו;צחק היין קינד,זעקסט עפים פץ יוייטין . הט.יצחק ?ענטפרטאיךזעהאפייערדיני זיייר אוגאוואלקין קט אברהם 'טון נוויסט אז .יצחקיאיז בתיליגט פר אקרבן עולה צו נאט ב&quot;ה. האט אברהם ניאנט צוא;שמעאל אונ צוא אליעזר זעהט איר עפים האבן זייא גענטפרט ביין היר זעהן נאיר גיט האט אבלהם גתיבטאזלשטעאל אונ אליעזר בךארפין ניט גיין היט זיי' הט אברהם צו.זייא גזאגט זיצט איר לא היטן אייזיל אונ א־ך טיט יערוק תעלן.?יין בי זי צו רעם sאךנ אונ וועלן זיף ךאךט ברקן צו נאט ב־ה אונ היר תעלן זיך אום.קערין צו אייך. אונ אברהם הט גנוקן האלץ אונ הט דם.ארוף נלייגט אוף.יצחק אונ הט נניבן פי;ער אונ זדם יטעכט כעסר אוג זיענין' ביילי עאננן צו דעם אורט אוג ב#עת אז זיי זענין ביילי ננאננן האט יעחק גזאגט נין דם האלץ אוג דם סייער זעה איך אונ ווי אח לס לעמלי.הט אברהם גענטפלט צו.יצחק אין ליד הט נאט ב־ה אום דר ומילט צו.זיין צו אים 5ל איין יקךבן עולה • הט יצחק נזאנט צו זיין sאטר אלץ רום נאט ב'ה הט צו דר גזאנט תעל איך ןlאן ב^טחה .'אונ אבךהםהאט גזאגט צו יצחק היין קינד זאנ היד אוב עם איז סל תאנדן כיי ליד אין האךץ איין החץ!^ה זאלסט 6ר היד ניט פד היידן. ענטפרט.יערוק צו אים מיין באקר דא שוועד איך אזו ןמא נאט ב&quot;ה לעבט אונ אזו'ודא תא לעבסט אוב 'עם איז פאר האנלין אין היק הארץ א'טלעכטי החשבה אונ איך זאנ נאך נלובט איז נאט ב*ה תסערהט אום דר נמילט אין היד אז איך זאל זיין אקרבן עולה פר אים. אונ אברהם הט זיןז,זיי,עי נפרייד אוף די מיד פון לצחק איג זענין עאנגןאונ זענין נקו הן צום אlךט ווס נאט ב&quot;ה הטנזאגט. אונ אברהם האט אן נהובן צו בוען אסזבח אונ יערוק קט איס נניעןן^שייני אוג ליים אוגאברהם הט ננו9ן דס האלץ אוג האטעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="גלייגט אופין טן?ה אע הט ננומן.זיין זין יצחק אוב האט אים ;מאלט ?ינק אוג לייגין א־פין האלץ זאגט'יצחק צום קאנך ביינד מיך גוט א־נ .קנייפ ימיך גוט צי־א מארום טאטר ורעל איך זיך רד שרעקין פר רעם מעפר וועל איך פר קוועקין דם קרב; אוג אברהם הט אזו ;טאן אונ י.צחק הט וחיטי גזאגט צום פאטר אונ דר צייט אז דו וויעפט מיך מקריב .זיין זאלקטו נעמן אביטל א'ט אוב זאלסט,עם ברענק צו מק כוטר לרה ?ר אנישמאק אונ זאלטט איר זאגל אז אונך זיון איז אנילמאק צו נאט ב&quot;ה גייערט דו זאלטט איר ניט זיאגן בשעת זיא מעט זיין אוף ארוך אורטטאכרמעט זיא' אראפיפאלין אונוועט שטאךבין איברמיר . אוג אבי־;ם חט גהעךפיךירייד פון יצחק אונ הט אוף נהובן זיין קול אוג הט נוךיינט מחקת לקחה .'אונ לצחק הטזייער גמיינט אונ חט גזא;ט מיין פאטראייל אוג טוא רעם'רצון פו; נאט ביה אזיומי קר י הט גזאגט אוניךם הארץ פון אברהם אוג פין לצחק זענין נמען פרייליך אוני {אר לי אויגין הא?ן נמיינט אונ אברהם הט ;בונד! דין זון יצחק אונ חט אים ארוף בליי?ט אוף רעם הא, ץ פון מזזיח אונ יצחק הט אlם גשטרעקט זיין האלז פר ז־עם פאטר אונ אביהם האט אום ךשטדיעקטזיין האנד צויניעמן דם מעסר צו 'קעבטין זיין זון יצחק. אין דר צייט זעניןנקונ־ן מלאכי רחמים ?ר נאט ב'יה אוג האיבן מאגט מיד בעטין ךיך נאט מס ח ביסט איין רחמנותךיגר';אט וזום ת האסט בשאפן חיסל אוג;ערד. ך? איין אוסלייזו:ננ פאר דיין קנעיכט יצחק אונ דעו־ בארום דיך אוף אברהם אוג ;צחק יום האבן היינט נטאן ד'יי.ניר'ייד . נאט ב'ה תזעהסט ראך אזיחיחק איז גבוק־ן אוג נקנוקטימזאל אים שעכטין אזו ןוי אבהמה אצונד בעטין מירדיך לאז&quot;זיין דיין דר ?איימקייט אוףיזיי י. ?עת אין דר צייט הט נאט ב־ה זין־ ?ומזן צו אבקהם אונ נרוקן צו אים פון היטל אונ חט גזאנט צו אים דו זאלפט ניט אום שטךעקין דיין האנד צום יונג אונ ןאלםט אים נאי ניט טאן. איצוניד ווייס איך לוין מאל אז דוא ביקט אגיאטס פאךכטיגד מייל דוא האקט ניט פאר מיטן דיין אקצינן זון פון מיר.' אונ אברהם חט אוף גהובן דיא אויגין הט ער נזעהן איין אילישטייט ביי אבום דס איז דר איל מם נאט הט אים בלאפין בלעת ער חט בלאפןחימל אוג;עךריכךייער זאל!יין אזקרבן'oריצחק .האט אברהם ננוטן ןעם איל אונ הט אים מקריב ;מען פר אזקר?ן עולה סר יצחק אונ אבךהם חט ;שפךענ;ט ךםיז־לוט אוף' רעם מז?ח אונ חט גזאגט ז־ם בלוט פון אללי זאל!יין אזו חשוב ביי נאט ב&quot;ה מיא איך וואלט נישקרעננט ים בלוט פון לצחק.אוב אוף אלץ מם א?ךהם הט גקאן ביי ךעם מןבח' הטי,ער אלץ אזו נזאגט.'אונ.עס איז ;מעץ חשובי ביי נאט ב־ה גלייך ווי אברהם הט מקריב נמען זיין זון לצדוק אזג ;אט ב'ה חט ;?'עגטשט אברהם טיט 'זי'י;י קינרריאוג רעם ט^ג. אונו־ר ק|טן איז;נאנק צו ץlרה'אונ הטיךך נמאקט !^ישיטאלט וויא איין אלטר ?&quot;זן זייערקדרע'או: הטגזאנט צו אייסר וראו־ ח היייקטנאי־ קט מאסיאברהס רט היינט.נטאן צו ריק זון יזןדוק . אקרד^ם חט;בוןנטיאקזבח אונ האט'אוף דעם מן3ח לצחק מקריב גלוק . אונ 7ןךד, חט אום ;העיט ד ולייר פון ^ן אוג הט גסיינט אז לס איז א מת אונ קיה האט ן!וייןט אוג קסךי^ן אוךוס כיטעף קקדיי אוף איר זין אוג איז;סא^ן אוף ןר^רד איג ןש ^יארסין ^רד אוף'איך oאט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="קא3 אי־נ ר!ם נואגט מיין זון.יצחק איףוואלט גוואלט ב.עםר שטארבן איידי ת איף ו;אב־ דיף ן1 צוגין ביזת בקט ?רויס גווארן אונ אצונד איז טוארן שד קעיט מיין פרייר צו טררערקייט דען,עם איז ביוען מיין לקטקייט נאד *1 די איןזיהאב זייער פיל גרופןיאוג גבעטין צוא נאש ב*ה .ער זאל מיד געבן אזין אונ גיאט ב'ה הט במיןז צויגהעיט אינ האט ט־ר גגעבן אזון צו ניינציג יאר. אוג אצעד בןבטו גווארן מיי; זו; צו אשעכט מע^ד אוג צו שייעד נאד איף טרייסט מיף מיט די רייד פון זגאט ב'ה דע; נאט ב*ה הט דם גבאט; אונ דו האקט דם כנקי&quot;ים גווע;. אוג ש־ה הט ?זאגט צו'נאט פ'ה רבונו קל עולם דו בקט גדעכט אונ דייני מעקים זענין גרעכט א! נ איך פריי מין: מיט מיני רייד ודם דו האקט גבאטן מייני אוגיןיוויינן אבר מיין הארץ איז פרייליף • ארנ דעד נאף איז זיא אוף גשטאנן אוב איז גנאזגן ביז חברון אוב אוף דעם וועג וועמן זיא האט בגענינט חט זיא נפרענטיהיקט איר ניט ריס מען הט גמאן צו מיין זון;צחק הט &quot;קיינריניט נוויסט. אונ קרה איז גקומן מיט אירי ךינםטן אוב קנעכט צו דר שטאט'הברון אוני הט זיף נאף גפרעגט אוף איר יון אוג הט זיך דאו־ט 3זע־&lt;ט אוב שרה הט גשוקט אירי.קנעכט צו ;וכן אביהם ?טיט.יצחק אונ ו־יא קנעקט האבן'זיי גזוכטביישם ועבר אוב אין נאגצן לאנד אוב האבן זייא ניט נפונין. ךריןוייל איזיגקומן דד שטן ווי איין מענטש אונ הט גזאגט דם וואס איף האב ךיר גזאגט אז אברהם חט מקריב גווען לצחק איז ליגענט. אוג ווי שרה הט דם דעד הערט האט'זיא זיף זייער נפרייד אוף איר זו; אוג איז מחקת גייס ?יייז* גשטארקן. 'אונ וויא אברהם הטי אם בטון זיין ךינםט הט ער.זיף אום נקעדט טיט' זיין זון צו ף צורי יוננן אוב זענין אלי נגאנגין קיין באר שבע אוג ווי ז_ייא זענין גקונטן קיין באר שבע האבן זיי ניט גפ־נן שרה אין דעד חיים האבן זייא נפרעגט ווי איז שרה הט קען _זייא גזאגט אז זיא איז אוועק ?נאע; קיין חביון שייף זיון; ווארום מען ועז איד אזו אוניאזו מאגט זענין,זיי א־ף גקמאנן אונ זענין ננאנגן קיין חברון ווי זיי זענין נקומןקיין חברון האבן זיי דר זעהן אז קרה איז נשטאיבן וזאקן זיי אלי גוויינט זייער אגרום.;וויי; •אונ יצחק איז גפאלין אוף ןר'מוקרם פנים איג חט נ&quot;וויינטאונ הט גזאגט שיין מוקד וויא אזו האבטו ©יף ג}ר לאזט אוג דוא בקט אוועק גגאננן פון אונז אוג אברהם אוג.יצחק האבן אוף יאיר עויינט איין גרוס.עויין אונ אלי קנעכט האקן נווייגט מיט ן.יי אוף ש־ד. איין נרים גרויי;;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL88" TYPE="CHAPTER" ORDER="40">
            <div ID="DIVL89" TYPE="TITLE" ORDER="40" LABEL="פרשת חיי שרה"/>
            <div ID="DIVL90" TYPE="BODY" ORDER="40">
              <div ID="DIVL91" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="40">
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="ךזץי' אונ עם זעבין נייק דיא לעב טאנ פון שרה הונדיט ;אד אונ ציואנצינ ייאר אוג זיבן יאר אוב דר נאף איז שרה גשטאךבן . אונאבי־הס איזיאוף גשטאנן פו; זיין ימת צו זוכן אייןי&quot;קבר מען זאל דארט בהאלט; ראם ;ת. אוג אבררים איז ננארנן צו די קינדר פון חת אוב הט צו' זיי אזו נז#גם איף 3ין איי) גרי אויג איין אלט' מעמעני ביי אייף ניט היד איין אודט וויא איף זאל מיין מח בהאלטן האבן גזאנטיךייקיןךר פון תת צו אברהם דפ;אנצי לאנד איז 5י ךיר ן,.' עט /&lt;ןעלט ךיl קענסטו ©האלט; דם מת י. הט אברהם ?זאגט אוב אי;עי ■5 ־ ודק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="ודל; אי! אין דער I*7 }אלט איר ^יין צואעפ־ון דר זין פון צוחר ארב זאלט איט בעטין;גר זזאל מיר s^קlןן די גיטאפ־לטע הייל&quot;ווס איז ביי אים אונעק פעלד אוג איןי ורעל אים ךר פר געבין וויפיל ער וויל . א־נע?רון איז גזעסין צווישן ד קי{דר י פון חת . הט ,עפרון גזאגט צו אברהם אלץ רוסי דו בגעךםט וועט דיין ך';עכט טאן. הט אברהם נלאנט צו.עפרון בהנם ווייל איך ניט נאי איך ורעל ב י ידיד אפ ק&quot;פן דם פעלד טיט דד דוייל פאר געלר אוף אייביג'. האט עפרון גזאגט צו אב;הם נו; דם פעלר טיט דר הייל אייזפר דיר או: ;ויפיל געלד דוא וועסט מיד נעבין ורעל איך ביי דיר נעמן. הט אברהם גזאגט צו עפרון ניט א;ו נאד מיט פול ;עלד וויל איך עם ק&quot;פין פון דיר אוני פון דייני קינדר אונ פון די שטאט לייט אוף אייביג . אוג עפרון אוג אלי בתדר האבן צויגהעלט צו דר זאך אונ אברהם הט אפ ;ווא;ין פיר הונירט גרייכט זילבר אונ הטגגעבן ד־ס געלד צו עפרון אוניצו זייכי בתדר . איג אברהם הט דם אוף נשריבן אין אבוך אוני הט;חתמת פיר עדות דם&quot;די הייל אוינידם פעלד האט אברהם ;קופט פו; עפרון החתיי אוג פון זייני קינדם קינרר . אונ אברהם איז אוף גשטאנן טיט זיי;י קניעכט אוג זע;ין גגאנגן אהייים.קיי&quot;ן באר שבע • אונ אברהם האט ;דופן זיין קנעבט אליעזר אוג רט' נזא;ט צו אים איך בין שון אקט א'ונ ווייס ניט דעם טאג ווען'איך עעל ש־מארבן לרום ייעל איך דיך בשווערין ביי גאט ב'ה וואס איז אין היטל אז דו זאלטט ביין;עמן א;וייב צו מיין זון פו; מיין פאטרם משפחה פון דורן א נ ניט פון די טעכטר פון קנען. אונ דר גאט ראם הט מיך גפירט פון מיין פאטרס הוזצו דעם אורט. דר דאזיגך גאט וועט ש;קןזיין מלאך פר דיר אוג עעט בגליקן דיין וועג אז דו זאלםט נעטן אווייב צוא מיין זו; פון מיין משפחה . הט אליעזר געגטפרט צו אברהם איד וועלגיין צו דיין משפ;ה צו נעטן אווייב צו ליין יזון יצחק טאקר וועט זיאאבר;יט וועלן ביין מיט טיר צוא ד־עם לאגד צו וועל איך זייןיריין פון דד שבועה. קט אברהם צו אים גזאגט יוא דו וועסט דיין ריין פון דר שבועה. הטי אליעזר גטאן אזו ןוי אב־הם הט אים נזאגט 1 אוג הט צו גשווארין זיין האר אברהם אוף דרדאזיגר זאך' אוג איז אוף ביע^אנן אוב האט מומן צעהן קעמלין פון אקרהמס קעבלין אי־נ צעקן קנעבט פון אבידמם ק;ע?ט: lאוג איז גגאנגן..קיין חרן צו נעמן' או ייביצו יצחק .אוג ןוי אליעזר איי אייעק .גגאנגן הט אברהם גשוקט צו שם ועקר זיין יין וצחק זאל קוטן אהיים . אוג;צחק איזגקומן צוא אבי־הם.קיין באר שבע. אוג אליעזר איז גקומן צום הוז וושידארט איז איין וואסר אונ עם איז פד דר קטאט חין אונ ער הט גטאנט קניען ריעעמלי; ביי דעם וואכר אונ הט זיך גזעצט אפ רוען. אוג אליעזר הט רגפלה נטאן'אונ הט גזאגט גאט פון מיין הער אברהם טוא שיען גוטם פר מיר אוג'טוא חסד מיט מיי; האר אז דוא זאלפט ש;קן אווייב צום זון פון'מיין העד פון זיין משפחה. אונ גאט ב־ה הט דר הערטדיא רייד פון אליעזר פין וועבין אברהם. אונ אליעזר איז אדיין גגאנגן אין שקאט.אדיין אוג איזגגאנגן צום דזז פון'בתואל דד זיין פין מלבה ךס ווייב פו; וחור דר זון פון ועלה . אוג אליעזר ך־ צייןט שר'lיי ווסעס הט ;יך אים גקךאקן.אונער איז ^עקט ביי אז־יהם. י־ •וזו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="אזו האבן.ד ןיןז תער גקרייד טיט אים . אוב אלי קאב; .נלוג־ט נאט ביד: איה דר דאןער.זאף. אינ&quot;זייהאבן גגעבן רבקהוום זיא איז ת טאקטי פי! בתואל s־אר אווייב צו לצחק אוני רבקה איזגויען זי;ער עיין אין נשטאלט אוג זיא איז נווען אבתולה . 'אונ לבן אוני נחור האבן גימאבט אין יער זעלבלנר גאבט אסעודה. איז גקומן אל;עזך און־ טיט.זייני צעהןימענטשן אוף דר ם נודה אוב האבן גגעפין אונגטרונקן אוב האבן זיף־ ■גפרייר אנאנצי נאכט •א נ ווי,עם איז נקומן אין דר קריא איזאל;עזד אוף גשטיאנן אונ הט גזאגט צום הוז גזונד פון בתואל ?!יק אונז אוועק צו או.נזר הער י. אוב זיי האבן כשיקט רבקה טיט אים אוג אוף ךבוךה איר זייגערין או'נ האבן איר מעבי;'גאל דאוג זילביר' אוב:קגע;ט אונ זייא האבן בלייט אליעזר . אוב אליעזר הט גנום! רבקה אונ איז'גגאננן טיט איר צום לאני כנען צו זיין האר אביהם'. אוב מי א רבקה איז נקומן.קיין כנען הט.יצחק זיא גנום; פר אהייב אוג וצחק הטזיא.זייער לייב גהאט אוג הט זיא ;בראכיט צום גצעליט פון.זיין מוטר עירה או: לצחקיאיז אלט טוען פעו־ציג יאר ביצעת;ער האט ננוטן רבקה פאר אמי־ב :"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL98" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL99" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="פרשת תולדות"/>
            <div ID="DIVL100" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="42">
              <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="אונ אז יצחק איז אלט טוען טי; אונ פופציג יזאר איז זיין ווייב רבקה נאף גווען איין אום טיאכטרין אי; די טענ. אונ רבזקה הט גזאגט צו'לצחק 6־ וואד איף האב גהערט אז ריין מוטער שרד, איז אוף'טוען איי; אום טראבטרין האש דיין קאטר אברהם תפלה גטון צו'נאט ב'ה זיא זאל קינדר האבן. אצונד ששיי אוף אוניטוא תפילה אוף טיר אונ נאט ב'יה וועט בווז־אי' צו סערן ריין תפלה. אוג לצחק הט צו גהערט ךיא רייר פין רבקה אוג זענין ביית גנאננן צום' באו־נ מוריה' דארט תפלה טון אוב לצחק הט נבעטין צו גאט ביה פר זיין ווייב רבקה אונ'נאט ב־ה הטי צו נוןערט דים נבעט פון לצחק דר זון פון אברהם אוב רבקה !יין ווייב איז מעוברת גוואלן. אוני ווי עם אייו גקונןן דר זיבעטר חודש האבץ ך קינדר זיף נשטוסין אוינאיר אונ ונס הט אירזילער ווייא בטון. האט דבקה גזאגטצו די ווייבר פון לאגד אונ הט זיי גפ־עגט אוב^עס הט זיף צו זייא אזו גטו־אפן האבן זיי איר נענפערט{,יין * אונ רבקה הט צו.זיי גזאגט פר ווס הט זיף פיר אוגטו־אפן מיין פון אלי ודיבר. איו ג זיא איז ג;אנגןיצום לאנדטוריה צו בעטין אונ צו פאו־שטין אוףךרזאף אונ זיא הט נבעטי; איר ישווער אברהם ןנר זאל אוף בעטין נאט ב&quot;ה אוף דר זאף וום הט זיף' איר גטראפן אונ מען הט איר ג;ענפרט צוויי קינדר איז דא בייאאיר אונ ?יוויי מלכיסיוועט פו; איר אוף קזטיין&quot;אוני זיא'הט נוו יינן אצזזיילוגנ אזו וויא נאט ב־ה' ירט ריר צו גזאנט דער ןגו־שטר איז א־וים גגאנגן נא נץ רוט איף ווי איין האךי;ר קאץ האבן איים אלי נרוקן' .עשו. אונ דר נאף איז אדום מאמן דר אנו־רר אוג האט א! גהאלטן אן רעם פיס פון ערשטי!'. דרום הט מען איים אנאמן'מעב; .לעקב. אוג בש:ע־ די קינדר זענין{בורין נו! ארן איז יןיחיק אלט נווקזעכציל יאר.אונדיר־קינדד ועניין אלט נויארן פופץען יאר פלענט עשיגייין אין פעלד צוא האפי, ה ות איג ^עקב פלעןט ןער^ן'אונ ןוייךן'ךי'קאף אונ פ־ענט פא: גן תא פאקור אוג שייט־ י lיo לס ויי שלמין אים זאגן. ארב יצחק מיט ז&quot;ן וריב אוג קינה־ זענין מעסיז מ־ט זיין באשר אברהם אי! לאגד בנעןיאזו ווי נאט ב'ר, השזיי'גבאשן.או; אריהש הט גנעבן צו.יין זון תיחק נאד lיין נוטס אונ זאגט צו אים פאר וואר לו ולייסש וואל אז נאט ב־ה וואס איז אין היטל איז אדעיבטר נאט. אוג עסאיז מיי; ניט פר האנךן,קיין נאט חוץ יאים . אוג אצונר מיין ליב קינד חער צו מייני ך יר אונ זא'סטיזעהן אפ היטן ךי גבאט פון נאט ביה רום איך זאג דיר א; ביי עם }אל זיין' גוט צו ידיר אונ אדן־ צו דייני קינדר רם רעלן זיין נאך דיר ביז איביג אונ גדענק די ווינדר פון נאט ב&quot;ה אונ זיין גנאי רואם,ער הט גטאן מיט אונז. אוג הט אונז מציל טוען'פון אונזרי פיינד. אונ אצונד מיין קינד דו זיאלכט נוט אש היטן רם אך האב דיר גזאגיט. אוניאוך פון נאטם גגיאט זאלסטו ניט אש טאן. אוב זאלסט לעינן דייני קינרר רעם ך עבט פארטיגן וועג יוסי'זיי זאלן אין רעם וועג ניין בדי.?נס זאלזייא גוט זיין ביז אייביגיי אונ יצחק האט גענטפרט [יין פאטר.אברהם אונ הט צו א־ם.;;אגט ווס דו האם ט סיר גבאטן רעיל איך טאן אוג פון נאטם מצותרעל איך ניט אש טאן .או'נ אברהם הט גבענטלט יזיין זו; יצחק או: אויך יצחקם קינדר אוג אברהם האט גלערינט טיט.יעקב ליא 'בטי אף פון נאט ב'האונ אוך זיין וועג. אונדרצייט אייז אברהם גלטארב; אוג [,עקב טיט עלו זענין דעמאלט אלט טוען פופ.צען יאר. ארב אלי לעב טאג פון אברהם איז;רען הונדרט'אונ פינף אונ זיבציניאר אונ איז גשטארבן מיט אגוט נדיייזקייט . אוג עשו איז ננאנגן' אין פעלד אדיין צו,יאגין די חיותי אהיים צוא ב־ענגן אונ נמרוד דד 'שליט ורם הייקיטיאמרפל פלעגט אlך גיין אלי מאל אין sעלד אדיין חיות האפן אונ,עם וזיז^וואךןיאלנאה צווילן נמ־ור או; &quot;עלו. אסאל איז.עשו גגא;נ; צום נןעג אין קעלד אפיין' הט ער גיפונן ךם נמרורןאר מייט צורי מענטשן רען זייני גבורים זענין פריער אוועק גנאננן אין רעד מדבר אדיין צו חאפין' חיות. אוב עשו הט גטייטדעים נמרוד אוב תט איסי אש גצו;ין !ייני גלוסטיגע קלייו־ר אונ איז אסיים אוןטלאגןין אוב האט זיך בהאל^ן. אוב בשעת עלו איזיגקו^ן אהיים איזערגרען!ייעד מיד א'ונ שלאף ?ר sסר אוב הט מורא גהאט טאטר וועטער לטאךבן הטי ער גנעהנט צו.יעקב אונ הט זיך סר אים גזעצט אוג זאנט צו אים נין איך רעל מוזן היינט לטארבן רם טוג מיר ד בכותז' אוג עלו הט פר קופט די בכוי־ה צו^עקב אונ דם איז אלץ גווען פין ןאט ביה אונעלו ד!ט אlךפר קושט צו יעקב דם סלק רם ער הט גהאט אין דר מערת המכשלה פר פיל נעלד אוב.יעקב הט גשרינין דרוף אשמר מכירה אוב האט נחתמת ךרlף עדות אוג דער לער מקידה איז נווען 3יי.יעקב. אוב נמרוד דר זון פון כול אז ער איז גסרנית ו־ווארן אין דער מדבר האבן אים זיי;י ןענטלן נבראקטאין לטאם אדיין אונ האבן אים באנךאבן אונ נמרוד האט נלעקט צורי הונדרט אוניפופצען יזאר . אוני אז נקרור איז גיהרגית גראךןיהט ןיךךייא *ממשלה צוא מיילטיאוףפיר חלקים .אוננאך רעם'אז אברהם איז נשטאיב! הטי נאש גביאךט איןךער ציייט אגרוםץהו;גי אין לא:ד ב:ען איז צחק'אוףגשטאנן אונהטי גוואלטביין.קיין 9צך:םאזווויא ז.יק פאטראברהם קיט ןאט 3*ה,זיך&quot;בןוץן צו אים איין דר:אקט אונ הט ןזאןט צו אים דו זאןןג* ניט 40 תם תולדות זי^ר . יין גיי;_קיין מצרים נאף דו זאלסט גיין צים לאגד גרר צ,־ אביטל ף רד טיף פיץ *לשתים אוב זאלסט דארט זיצן ביז דר הומר וועט זין! אום לאזי; . אוג לץחק £יז אוף גשטאנן אוג איז'גגאנגן&quot;קיין גדר איזו ווי גאט הט אים גזאגט אוג לצחק איז דא-ט גזעסין אגאנץ ;אר . אוג ווי דר הומר הט זיף אוסגלאזט האט גאט נ&quot;ה זיף בוויזן צו.יצחקאיג הט גזאגט צו אים ש־טיי אוף אונ&quot;גיי אדום פון רעם לאגד אוניניי צום לאגד כנען. אוב.יצחק איז אוף ג'טטאנן אוג איז גגא^l.קיץ י חברוןיוואם איז איין לאגד כנען אזו וויא גאט ב'יה האט אים גבאטין : בעת אין דר צייט הט יצחק אוועקגשולטויין זון.לעקב צו שמועבר . אוג הט י&quot; דארט גלערינט נאטם שטראף אוג.יעקב איזיגזעסין ביי שם ועבר ץווייא אוג דרייסיג יאר אברי זיין בחדר עשו איז מוען אין דער היים אוג פלעגט גיין אלי טאג אין פעלד אריין צוא חאפין חיות אוג עופות אוג איז מוען איין גרוסי גיבור אי; פעלר. איין פאל איז עשו גיגאנגן צום לא?ד שעיר חאפן חיות איג עופות . איז י ער נזעסיין אין שעיר פיר חז־שים אונעשיו הט דר.זעהן אין לאגד שעיר אטאכטר פון איין כיעני אוב זיא הט גהייפין ןהוךית די טאבטר פו; קארי דרזון פוין עפר פון דר משפחה פון חת דר זון פו; כנען הטעשו זיא גני?! 9ר אווייב אונ&quot;בשעת עשו הטגנומן דם ווייב איז ער אלט גווק פערזייג יאראונ עשו הט גביאבט דם וויייב קיין חברון וויא ?יין פאטר איז מעדי, אוב האט זיף דארט בזעצט.lאוני אז יצחק איז אלט ניוואללן הונדרט אוג צו אנציג;אר איז יעקב דעמאלט אלט גודען'זעכציג יאר. אוגווי שם איזגשטארב; הט זיףגעקב אום גסעדט צום פאטר&quot;קיין־חברון. אוג יעמאלט זעמן גקומן מענט'הן פון דורן אוג האבן אבשוריה גזאגט צו רבקה אז איר בחדרם ווייב ווס הייפטעדינה הט ן,האט צוויי טעכטר אוג לבן הט זיי בעמן גגעבן די ערששי הט.ער גרי?! לא~ אוג דיא צווייטי רחל. אוני וויא יצחק איז אלטגווארן זעמן אים יי איגי! שוועד גווארן פון דער עלטר אוג עם איז אים נוו אר; טונקל באר דיא אוגי; אוג האט מיין ניט גקענט זעהן 5 ב.עת אין דר צייט הט יצחק גרופן זיין זון'עשו ־אזו צוא ;אמן ;עם דיין שיועיד י&quot; אוג דיין' בומן אוגיגיי אין פעלד אריין אוג יאג איין גיעג אוג זקאף מיד יי פו; אגוט עטין אונזאלסטמיר ברענגן א:1 וועל איף דם עסין אוג נאף דעםעםין יועליאיף ריף בענטשן י. ווי רבקה הט דר הערט די רייד פון יצחק הט זיא נרוקן איר זון יעקב אוג הט אים גזאגט אזו אוג אזו הט דיין פאטר יזלחק גזאנט צו דיין בתדר עשו אוני אזו האב איף גהערט. אצונד אייל אוג טוא דסווס איף וועל דיר'זאגין ימי צו די שאף אוג זאלסט נעמן צוויי גוטי צי&quot;קעליף אונ איו ורעי מאמי פון'זיי גוטי גקעכטם ווי דיין' פאטר לצחק הט ליב אוג דוזאלסט ברענגן דס&quot;גקעכטם צו־ חי; פאטר אוג ער יועט ךם עסי; אייז־ר חין ביורד וועט קוטן פון זיין גיעג כדי דיין פאטר זאל ריף בענטשין • אונ&quot;יעקב הט גאיילט אוג הט גט,!'אזו ווי זייזימוטד דט יאים גהייקין אוג הט גבראכט דם עפין פר דעם פאטר איידר עלו איז גקופן פון נלעג. אוג יצחק הט גפדעגט צו.יעקב מיין קינד וועד ביסטו ה^יעקב גזאגט צום פאטר איף בין חין בכור.עשו איף האב גטאן אזl ף* רו ר^ט ביר'מ,א;ם מצוגד מיין פא^ר ^טיי אוף אוב זעץ.זיו *3ך•"/>
            </div>
            <div ID="DIVL102" TYPE="BODY" ORDER="45">
              <div ID="DIVL103" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="45">
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="ןןדן*ןןץין ניעגכדי תא ןאלםט טיף בענטשן. אונלצחק איז אוף געזטאנן אוג הט גגעםין אוב נטרונקן אוג דר קוויקט רם הארץ אונהט אים נבענטשט. אוב חיב־־ ווי א .לעקב' אה אדום 'עאען פון זיין פאטר יןזתקאיזעשו אןגקוסן פון נלעג פין פעל־ דאוג הט אוף ג?אבט גוטי שפייזין אונ האט גביילאכט פאר רעם פאטר . אוב לצחק הט גזאנט צו _עשlו וועדי איז דד מענטש וואט רוט טיר גבראכטיעסין אוג'איף האב אים נבענטשט איידי תא ביבט בקימן צו סיר, אוב עשו הט ־'טון גקעדיןט א ז.לעקב הט דם גטאן. אונעשי' הט גצעדינט אוג הט גגרוטט אוף.זיין ברוךר&quot;יעקב ווהלעקב הט אים גטאן ךם ראזיג־ אוב ער הט נזאגט ךרום הייסט ער.לעקב ודיל.;נר הט סיף צתיימאל בטריבט איין מאל רום יער הט ביי מיד אפ גקופט ת בבודה אונ דם אנדרי מאל הט ער די ברכה כיי סיר'צו גנוסן. או'נ עשו הט גוויינט אגרום נמיין. אוג ווי יצהק דוט דר חערט אז.עשו וויינט'הט יצחק גזאגט צו עשו ידום זאל איף מאן אז דיין בתדר האט סיט אליגין די 3ךכד, צו גנו סין. אונבדר נאף הט לצחק אוף גגעבין אברכה צו עעlו. אונ&quot;עשו חש פיינד גיהאטיעקב דר פר ווסער הט די ברבה צו גנוסן. דאי האט זיף'.יעקב זייעיר גשארכט■; פר עשו • אונלעקב איו אוף גשטאנן אונ איז אנטלאפן גו!אךן צו &quot;עבר דרי וון פון שם אונ האט זיף ךאךט בהאלטן', אונ יעקב איז דעמאלט אלט נמען ז־ריי אוג זעכציג;אר אונלעקב איז גזעסין ז^ין יזוז פון עבר'פערצין לאד . אונ האט גלערינט נאף מיי! נאטם ירעב; אין ת נsענ הט עדה זלם ווייב פון.עש גווינן אזון אונ&quot;עשו הט אים גרופן אליפז אונע&amp;ו איז דענמאלט אלט גוועיפינף אונזעקציגיאראונ לשמעאל'ךע'ר זון פון אב־הם איז נשטאךבן'אי; דר צייט . אונלשטעאל הט גלעבט הונדרט מבן אוג ךרייםג יאר 1 אוג אז^עס איז נמען דר סיף פון די פעו־צן לאר ודם יעקב איז גזע:ן אי; הוז פון עכר איזלעקב גקומן.קיין חברון צו דייפאטר אונמוטר. אוג ןויא.עשו חט דר זעה; זיין בתדר לעקב ך.ט דר צארן אוג איט זייער גגרומט אוף ;עקב אוג הט אים גוואלט הרענן. איז דיא [אף גזאגט גווארן' צו יבקר, הט רבקהגאיילט אונ הט גירופן איר זין לעקב אונ הט צויאים' גזיאגט שטייא אוף אוג אנטלוף צו סיין בתדר לבן קיין הרן אוג;אלקט ךאךט זייצן ביז דער צארן פון ידיין בתדר עשו וויעט גישטילט' ווערן. 'אונ יצחק הט גלאזט תיפען לעקב אונ הט נזאנט צו אים דו זאלפט ניט נעמן.קיין ווייב פון די טעכטר פון בנען נארשטייא אוף אונ גייא &quot;קיין ח־ן צום הווי פון ?תואלז־ר פאטר פיון דיין מוטי־' אונ ינעם דיר דאו־ט אחייב פון די טעכטר פון ילבן אוף זאג איף תר דויזאלפט ניט פאר געפן אן נאט ב&quot;ה אונגאט ב־ה מעט ךיףיאוםקערן צום לאנר ווי דייני &quot;עלטךן זעבין נמען מיט פול קינדר אוג טיט פול נוטס אונ סיט פול עשירות אונ פרייר אוג לצחק האט פר לענד פון צו גבאטן צו זיין זוןלעקב אוניצו בענטשן אוג הט אים גגעבן פול מתנות אונ הטי אים אוועק גשיקט . אונ&quot;לעקב הט'צו גהערט די דייר פון זיין פאטר יצחק ארג Bון זיין עוטר רבקה אונ איז אוף גשסאנן א'ונ איז נגאנגן קיין פדן ארם'אונ.לעקב איז דענמאלט אלט גווע; זיב! אונ ךבציג לאד . אוני ווי לעקב איז אדום גגאננן פון באר שבע נאף ןןןן^עשנרי^ייןזזן^ליפז איג הט ־,־ו אים גזאגט&quot;אז _קיל:ר זאל ניט העידן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="אצונד אייל אוב נעם די שיווערד אוב יזאג נא־ היין בתדר;עקב את זאלסט אים !זו־גנן. את אליפז איןאוףינ^טאנן את הטגנו^ן זייעהן קענטשן פון'lיי;כוטים ברוח־ את איו ^אף נלאפן נאף.;עקב . איג ווי.;עקב האט דר זעהן אז אליקז ;אגט אים נאף היט צעהן טענטשן. איז.יעקב נבליבן שטיין אוף רעם ארט ווי ;נרי איי נשטאנן כדי 7ןר זאל וייסן רום דאם בטייט דק ער הט נאר ניט ;זדסט פון&quot;קיין שום זאף'. את אליפז הט אום גצו;ן דיא שווערר אוג איז ;;אמן היט זייןע מענט'טן צו.יעקב. ף'ט,יעקב צו די ;זאגט יום בטייט יום איר;עניט ?־קי9ן צו היר מיט אעערי שוןעךךן הט אליפז צו אים ;נעהנט אוב זאגט צו אים אזו אונאזו הט היד' הייןיפאפזר sון גזא;ט' אצונד ורעל איך מקיים זיין מיין פאטרס ניבאט רום,עד הט מיר.גבאטן.'את ווי.;עקב הט דר זעה ן.אז די רייד פון,ע־שו איז שטארק ביי זיין זון אליפז. הט יעקב צו אים גנעהנט אוג הט איש אוב זיי;י מענטשן גבעטן אזו צויזאנן נון אלחנג וואס איף האב אונ אוף ווס היק פאטר אונימוטר האבן סיר גגעבין נעמט דפאייף צו אביא איר זאלט טיף ניט הו־גיגן את אירוועט טאן דארף דעם טיט סיר איין צדקה. את נאט ב־ה האטננעבן מן צו.;עקב אין ךי אונן פון אליפז את הט איש ניט גהרכית אונ אליפז הט צו ננומן נזאר רם נוטש וואש.יעקב הט גהאט אונ האט זיף ימיט זיתי מענטיטן אום /קעךט קיין באר שבע צו זיין פאטר עעlו;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL108" TYPE="CHAPTER" ORDER="46">
            <div ID="DIVL109" TYPE="TITLE" ORDER="46" LABEL="פרשת ויצא"/>
            <div ID="DIVL110" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="46">
              <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="ני.צא את.;עקב איז ארוס ונאמן פון באר שבע את א־ז גגא.מן.קיין י7ן את איז ;קוטן ביז אין בארג מוריה אונ הטי גנעקטינט לעבן&quot;רר שטאט לוז אוג נאט הטיזיף בוויזן צו אים אין דער נאכט אונ האט צו איש;זאנט איף בין דיין נאט אונ אוף דר נאט פון אברהם את דער נאט פון דיין זפאטריצחק דאם לאנך ורם דוא לינםטידרוף וועל איףעם געבן ריר אונ דייני קינדר'.'אוניאיף ביןימייט דיר א־נ זאלשט גאר קיין מורא ניט האבן. אונ איף וועל.ריף היטען ווי אהין דו וועקטיניין' את ורעל מערן דייני קינדר וויאךישטעין פון היהלאוג דועל מאף; פאלן דייני פיינד קר דיר את וועל ריף ורדרקעי־ן צום דאזינן ?אנד הים פיייד אונמיט פול קינדראת פול עשירות. את.יעקב הט זיף אוף/חאפט אונ הט דף זי;ער ניפרייד אוף י־עם חלום. אונ הט נרוקן ך'ם דאזיגע s*ךט ביית אל .' אונ איז&quot;פון דארט אוועק מאמן צום.לאנז־ קדם אוניאיזגקוםן.קייl חיז • את הט זיף גזקיט ביי דר ברונן ווי די פאסטיכר טרונקן אן די.שאף. אונ.יעקכ הט דארט דר זעהן אז מענטשן גייען פון יך! צו פאשןיךי שאף. הט.יעקכ זיי גפרעגט פו; וואנןיזענט איר האבן זרי גיענקרט טיר.זענן פון ח־ן הט;עקבזיי נפרענט אפשר קענט איר לבן דד זון פויןנחור האבן דיי גענטפערט סיר .קענין איש או: באלהויועט קוטן זיין טאבטררחיל פיט היא שאף את ווי ער הט ביט די א נרעד איז רחל אן נקומן סיט די שאף אונ ווי.יעקב הט רר זעהן דסל ליא י'זאשטר פון לכן איז';עקב נלאפן צו איר אוג הט זיא נקו שט את הטי אוף;הרען !יזיהול א.ג הט ;וויינט. אונ.;עקב הט נזאנט צו רחל 'ךש ער איו דר זון פון ךןןך. את רעקה איזיאיר פאטרם שוועם?זר י. איז ו־סל נלאפן צום פאקר &gt;' ' י האט ך* איס ;זאגט אז יעקב ח• וון פון ךבנןה איז גקוסן. אונ ווי לבן הט דאסדער ך.ערט איז ,ער גלאשן צוא אים אוב האט אים גדזאלזט אוב גקושט אוג הטאים {?רעננט צו זיך אין שטובאריין אונ הט אים גנעכן' צו יעסין.Bאונ .;עקב האט ךד *ייילט צו ?בן יוסעם הט דך אים.גטראשן אונ ווס יין בהדר.עשו הטייאים ;ןlאן אוב און־ ווסאליפזדר זון פון.עלו הט אים גטאן או?;' רועג אונ.ידעקבאיז כזעםן כיי לבן איין חורישיאונ הט כיי אים נפאשיט לי ק!אף. נאך דעםיהט לבן גזאנט צו^עקב זאג מיר ווסזאליין דין שכר לער ?ר רום ה לינסט מיר. 'אונ לבן' הט;האט צוויי טעכטר איינע הט גהייכן לאה אוב ה אנדרי האט גהייסן ךך.ל יאונ ליא אונן פון לאה זענין מוען טונקיעל אוב רחל איז מוען ז!;ער שיין; אונעעקב הט ליב גד,אט רחל . הטיעקביגזאגטצו לבן איך מעל דינן ביי ריר פר ליין טאכטר יום הייטט רחל. אוב לבן איז ךרlף בשטאנן. אונ.ידעקב האט אים אן;הובן צו דינן! אוג וויא&quot;עם איז;קוטן דם אנדרי;אר וואם.;עקב איז ;זעם;'ביי לבן איז גשטאלכן עבר לער זון םוןישלח. אונ&quot;עבר איז,אלט נווק פיר הונדרט אוג פיר אוג,זעכןייג יאר. אוג ווי.;עקב הט ראם דר הערטהאט .יעקב לרוף.זייער.גטרועךט אונ הט גמאבט אוף איםיאיין' הספד אוניהט אוף אים גקילאגט פול מעני. 'אינ ווי.עם איזשוןיגקומןדס יבעטי יאד פון!יין לי:נםט כיי לבןיהט נעקב/זאגט צו אים.גיב טיר.מיין' ווייב ווים איך האב דיך גתנט ל־ר איר. 'אונ לבן הט'אזו ניטאן אונ הט איין גזאטילט די שטאט לייט אונ הט ;כאקט אטאל עייט וויא עם איז נאכט גווארן איעעקב מיט ליא רותונה לייט ;גאנגן צו לבן אונ שטוב.אריין איז,לבן מאמן אונ הט פר לאשן אלי לעבט יום זענן מוען אין שטוב הט&quot;יעקב מאניש צו לבן נאי מם פר לעשטו ליאילעכט ך.ט לך; גזאנט אזו איז כיי אונז דער מנהג אוב לבן הט מומן זיין טאבטר לאה אוג הט זייא גבלאבט צועעקב י. אונ.;עקב חט גאר ניט מויסט אוב,עם איז לאה. אונ לבן הט ;געבן זיין די;פט סוד זלפה צו זיין טאכטר לאה פר אדינםט מיוד. אוג אלי התוניה ל'יט זענן' גקומן איןידר דאזיגר נאכט אין הוזווי.יעקב איז מוען אוב האב[נגעs; אוג נטרונקן אונ האבן זיף־ גפרייד אוג גטאנצט אונ גזונגן אונ האבן נשרוג; הקלא לילא אז.יעקב זאל לעדין. אונ.י_עקב האט אבר ניט פאר עטאנןוום.זיי שרייעןיער חט גטיינט,עם איז אזו אם;הג. אונ לי חתונה לייט ךאבןיאזו גשרוגן אגאנצי נאכט שיועעקב . אונ ווי.עסאיזטאנמוארןיהטער ןיןזיאום גקוקט הט עד י דר זעהן אז דיס איז לאה . הט.י,עקב מאגט אצו;ד יפר שטייא איך וום יי האכן גשרייגן הילא רען הילא איז טייטש לאה האט,יעקב צו גר פן לבן'אונ חט צו אים גזאגט ווסהאסטו טיר נטאן איך האב ידיך גידינט פר רחל.'או: נאך ווס האסטו ביך אפ גנארט אוג דו האקט סיר גגעבן לאה חט לבן גענטפךט צעעקב מען טוט ניט אזד ביי אונז מען' זאל חתונה טאכן פליערילי'יונגפטו פר די עלצטי אונ אצעד אוב דו וויילסט ;עמן איר שוועסטר ך.; ל זאלסטו' ביי טיר דינן נאך זיבן יאר. אונ.יעקב'הטיאזו נטאן אוג האט גנופןרחלאוך פר אווייב או'נ!עקב הטליברנהאטרחלמערפוןלאה.'אונ לבן' הט מעב; צו זיין טאקטר רדזל אדעקט מור אונ זיא הט גלייםןיבלהה. אונ ווי ^אט ב'ד. הט.גזעהן אז^עקב הט פיינד ל&gt;זה. דזט ז;אט ב*ה ןיא בוויל־גט אי־נ זיא הט גויינן פירוזון צו איר 3אן.;_עקב. אונ אזו האבן!יי גד'יי^זל'ייד: שטעון לוי ןהוךה אוג לאה חט אוף.גהעי־ט צו גווע;. אונ ררל איז I&lt;וען איין אום טראכטערן רוט רחל זיף פקגא נמק אן לאה אונ ווי רחל הט נ־זעדן אז!יא גו.וינט ניטקיין קינד הט רחל גני־שן איר ךינםט סוד בלהה אוב וןאט זיא נגע^ן צו.יעקב פאר אווייב אוג זיא האט גווינן צוויי זון אוב זיי האבן ^הייסן דן אונ נפתלי אוב לוי לאה הט גזעהן אז זיא הט אוף גהערטצו ןוויןן הט זיא אוף איר דינכט מיד זלפה גגעבן צו.יעקב פר אווייב אוב זיא הט אlף'גווינן צומי זון זיי האבן גהייפן נדאונ אשרי אוג לאה הט נאף גווינן צוויי זון אונ איין טאכטר אוני אלו האבןיזיי נהייסן.יששכר אוב זבולון אוב דינה תער שוועסטר א'ונ רחל איו נאף גייען איין אוםטךאכטרן אוג רחל הט תפלה גטאן צו גאט ב־ה אוני,ער הט צו וד.עךט איר תפלה אוניחל הט גןוינן.איי! זון אוג הט.גזאגט נאט ב&quot;ה קט אפגטאן פון מיו־ שיין שאנד אונ רחל האט גחפן איר זון יוסף צו זא^ן אז נאט ב־ה זאל שערן צו שיר נאף אזון. אונ.ידעקב איז דענמאלט אלט מוען איין אונ ניינציג;אר: בעת אין דר .ציים הט לבקה תא כוטר פוי! מגקב גשיקט צו ,יעקב'פון לאנד כנען איר זייגערן דבורה מסי זיא איז ליא טאבטר פון עוץ אוג אוף צוויי מענטשין פון י.צחכןס קנעכט אונ&quot;זייא זענין גקופן&quot;קיין חי־ן אונ האבן גזאנט צו.לעקב דיין מופזר האט אונזגשיקט -ירצו זאגןאז דו זאלסט תף אום קערן צו דיין פאטערם הוז צום לאנד כנ.ען אוב.לעקב הט צו גהערט תרייד. אוניאוף אין דר צייט הט זיף אוש נלאזט תא אנדרי זיבן,יאר ווס ער הט גתנט פר !יין לוייב רחל אונ ווי.עם איז גקוסן דר סוף פון ךי פעתצן ;אר האט.לעקב גזאנטצולבן ניב מיר מיינייוייבר אוג שיק מיףאמעק שיין מוטר הטגשיקט צו טיר פוןבנען אזאיף זאל זיף אום ק;•רן אהיים. הט לבן גזאגט צתעקבאיף בעט דיף זיץ ביי שיר אוב דו זאלסט טיף ניט פר לאזן אוג זאג שיר ווי פיל דו ווילפט פר דיין טיךחא וועל איף דיר בצאלן. הט.לעקב מאגט צו לבן איף וויל דויזאלכט שיר פר מיי! טירחא רס געב; איף וועל היינט איבר ציילין' אלי דיי3י שאף אע וועל פון זייא,אפ טאן איטליבע שאף' מאם זיא איז גשטיפעלט אlרער גיפלעקילט אודער גרייטילט א־דר גהיןיט אוג דייני קלנדר זאלן די יאזיגע שאף מיידן או'נ איף מעל נייידין די פךאםטיישאף אי־נ אז ת'פיאסטי שאף וועלן אוף האבן נששיפילטע אודר גפלעקילשע אודר.גרייטילשע זאל דם זיין שיין שירחה אוני אז תא מעסט שקכים זיין דרוף וועל איף נוייטרלרידן די שאף וויאאיף האב נטא! פרלער ביי ךיר.אונ לבן הט אזו גטאן אוג חט אפ גטא; די גשטיפלטי אונ גפלעקילשי אונ גרייטילטייישאף אוב היט ראם גגעב; צו' זייני זון צו מילק אוב תפראפיטי שאף הטער גנעב; צו.:עקב אזיו ור.יעקב הט מאגט אונלעקב הט נאיזיגדונט ביי לבין זעקם;אד חוץ ימם,ער הט איים גדינט פעךצן;אר פי די נוייביר. אוג ווי,עם איז גקוטן לי צייט אז ת שאף זאלן גווינן ה ט ;ע י ב אם גטאן פון זיי די גשטיפלטי אונ די גרייטולטע אזו ווי,ער הט נרעד טיט לבן. 'אונ שיטן ך זעיןם;אר זענן נקומן ת קנעבט' פון;צחק ווםיזענןגעיקט מויארן צתעקיב אוג הא^ן אים.נזאגט.אז,ער זאל זיף אום קעלין צו זיין פאשר צום צאנדי^ק ך,א^'ן זיי ^ען־,ן אז',ער;ויל זיף ניט אום,קערן ז^נןlיי אייעק עאנגן פון איס 68 גאנר לאט ,י*; או: .יעקב הט זיף זייער נשטארקט אונעם איז גווע; צו אים צווייא הונדערט טווונדגרוסע אונ שייני שאף. אונ תא יון פון לבן האבן זיף טל'-קגא גווען אונ.י_עקב פון וועגן רעם.עשירות וים,ער הט נהאט. אוב אצייט אדום ךט .מנקב נהערט ווי די יון פון לב; האבן גזאגט אתעקב הט צו גינו.מן אלדונג יום ןגס גהער צו אוני דוךןז רעש הטער אזי אפבוד אוטעקב הט גזעהן דם לב! ייט זייני זוהן זענן ניט נאנץ ביט אים איו ווי פ־יער . אי; דר זעלביגך צייט איז שון ףוען דר סוף פון די!עקם ;אר הט נאט ב־ ה זיך בוויין צו.עקב אונ הט צו אים גזאגטשטי־ אוף אונגייא ארוס פון רעם ראזיגן לאנד אוג קער זיף אום צו דיי! פאטרסיהוז אוג איך וועל זיין נויט דיר . אונ מנקב איז אוף נישטאנן אי! לעי צייטאוג הט ביומן זייני ווייבראונ קינרר אונ אלדונג ווס&quot;ער הט;האט אונהט .עם ארוף גלייגט אוף תא קעימלן אוג איי אוועק גנאנגן צו.זיין פאטר יצחק צום לאנה כנען. אונ לגן; הט נאד יער פון ניט גוויסט אעעקב איז פון אים אוועק גנאננן'דען לב; איז גנאנגן אין דר ציים צו ?}ערן זייני שאף. אוג רחל הט אוועק נגוטן די בילרר יום לבן'הט והאט אונ האטזייבהאלטן אונטר רעם זאטל בון קעמל אוג הט ייך ח־וף ארוף גזעצט אוג איז אוועק נייטן. א'ונ ווי לבן איז אהיים ;קוטן הט ער גפרענט ווי איתעקב אונ ווי זעמי די קינרר םון.יעקב הט&quot;קיינד ניט נוויסטיזוי זיי זענן. איי לבן גגאנגז צו דיני בילדה פרעגן ווי אהין,יעקב איז אעעק ך.ט ער דיניט גפונן. דר נאךיהט.?נר זיף דר וויקט אז.י_עקב איז אנטלאפן צום פאטר. איז לבן אוף נשטאנין אוג הט ננוטן זייני ברודר אוג זייני קנעכט איג זענן נא־ גלאפן זנאך מנקב אוג האבן בגעגו:ט.יעקב טיט זייני קינרר איףדדם בארג גלעד , האט לבן נזאנט צתעקב וואםהאקטו מיר גטאןנאך ריס sיםשו אגטלאק; גווארן פיון מיר 'אונ האבט אוועק גגנבית מייני ב־לרר אוג פירסט מייני ןזעכטר אונ זייערי קינדר אזו ווי טען פילס גפאנגגי מענטשן. אוג האקט סייגי קינדר ניט נלאזט איך ־זאל די קושן ארג איך וואלט די נווען בלייט טיט שמחה הט.י&quot;עקב גענטפיט צו לבן רען איך האב טורא גהאט טאמר וזעסשו 3יי טיר צו נעסן צייני ווייבר אונ אוך ביי ורעמן דוא וועסט נפונן דייני בילדר ח־ זאל ;ועדן גטייט 'אונ לבן האט נזאנט צו,עקב לאזן קיר כורת בתת זיין אונ דם זאל' זיין איין עדות צווישן ט־ר אוב תר אז דו זאלסט ניט פייניגן סיינע ןןעכטר'אונ *אוך זאלפטו טערקיין ודיבה ניט נעמן אונ נאט ב'ה זאל זיין איין עדות אוף די דאזיגע זאך. אונזיי האבן גנומן שטיינר אונ האבן נמאקט &quot;עדות ציוישן זיך אוני דרום הט מען דס ארט;רופין גלעד אונ.י;עקב מיט לב; האבן גשאכט; אשעכטונג אוף דעם בארג אוג האבן דאדט גנעכטיגט אוב לב! לייז אוף גשסאנן נאנץ פלי אוג האט גקושט זייני טעכטר אונ איז אוועק גכאע; צי !יי; ארט אונ.;עקב איז אוך אוועק נגצנגן דין ורעג. אונ וויא לבן איז אהיים נקוט; הט ער גשיקט זיין זון בעור אוג אבי הורן דר זון פון עוץ דד זון פון נחור סיט נאך צעהן מענטשן צו&quot;עשו. אוגלב; האט_זייא אן נ;אנט אזזיי זאלן אזי זאגן צו..עשlו! דיין ברורר&quot;יעקב איז נקיסן צו ליין פעטר לבן גאה נאקיט אוג ןיידיג אוני דיין קעטר לב; אלז אים אקיינן ננאנג; ארג האט אים גכלאכט צו זיף אין שטי 3 עליין סיט גרוס כבוד אוג הט *ים גגעבן;ייני צמיי טעכטר פי וlיי?ר ..'י* •'?די*־־־ ־י־ ■י־ ־^י' אוב צווייא תנסטן אוב ^אט האט !יין הוז גבענט^ט אונעעקב האט זין; זייער ;שיוארקט אוני והם גהאט יוןא נ טעקצר או: תנכטן אוג שאף אוב רינדר אונ ןןעמלן י אוג אייזלן אזו פול רום הט נאד ניט קיין ציאל או: פול נאלד או: ;ילבר אוני דם איז.אלץ טוען רודף לבן/ אוי: ווי מנקב הט דר זעה] אז&quot;עריהט שון פול טטם הט ער זיף אוועק גגנבית פון לכן אונ לבן איז דענמאלט ניט טוען אין דדי דlיים הט_ןעקב עומן ךיא ווייבר אונ תא קץדר אוג נאר זיין נוטס או: איז אוועק גנאננןיצום פאטר צום לאנד כנען אונ הט אוף אוועק ג.גנבית ביי א־ם ד ביל־ר אצונד איי,ער מיט נאד זיין' נוטס ביי רעם נזייף נבוק . אונ אוב תא ןוילפט ביין צו אים זאלסטו תיכף טין צו אים וועסטו אים דארט גפונן אונ וועשט אים כ!ענן טאן רום דויווילפט 1 !ויעשו הט דר דזערט די ר יד הט דר צארן אונ א'ם/ייער ננרומט אונ הט זיף רר מאנט ד־ם פייונד שאקט וים ער הט נהאט אlף.י_עקב א'ונ הט גאיילט או: ננוסן זייני זון אונ!יינע קנעכ,ט אוג אלי קינדר פון שעיר ההורי פיר הונדערט מענט'טן אונ אלי האבן גהאט בלווי שהעררן אוג זענן עאנגן דר שלאגן.יעקב. אונידי שלוחים רום זענן גנאננן פון לבן צו ע^ו יענן פון יעשו אוועק גגאנגן צום לאנר כנען אונ זענן גקימן צו ךבקה דיא מוטר פון.י;עקב אוג&quot;עשיו. אוג&quot;האבן איד דער ציילט אזאירזון&quot;עשו נייט טיט פיר הונרערט מאן אקייגן.:עקבי מלחמה צו האלטן נזיט אים אוג אים צוזזרנגן אונ צו צו נעמן ביי אים וום ער הט הט דבקה גאיילט אונ גשיקט צו.:עקב צווייא אוני זיבעצינ מענטשן פוןןצחקם גטרייע קנעכט . אונ זייא האבן.יעקב בגעגונט ביי רעם נזייף'.יבוק. הט.געקב נזאנט גלוו־ט איז נאט ב&quot;ה יום הטמיר ;שיקט אמחנהמענטשן זייא זיאלן'פיר העלפן אוניעקב האט כדופן דאם ארט עחטם.'אונ לי מענטשן האבןיגזאגט צו.;עקבךיין פוטר ךבקה הט אונז גשיקט צו יתר אזו צוא זאקיסיי! קי:ד איף האב גהעךט אז דיין בתדר עשו טיט ליר אקיינן מיט פיר הונדרט מענטשן דרום ;אלסטו אזו טא; אז דיין ברודר וועט קוטן צו תר זאלפטו אים בעטין מיט_ווייכעריידאונ זאלסט אים ^עבן אמתנה פון אלעם ווס/אט ב'ה הט תף נלייט זעליגט .אונ וואסער וועט ריף פרעגין ןאלםטו אים ואגן רעם אמת טאטר וועט זיף אפ טאן פון אים דר צארן אונת ןועםט ווערן בשערומט פון אים אוג אוף דיין הוז!זונד. רען דו sךאר?סם אים' א0 צוא ^ע^ן כבוד. רען ער איז עלנזר פון תר. אונ ןויא.יעקב האט אום ^־•ערט רי בייד פון זיין מוטר הט יעקב אוף גהובן!יין קול אונ הט עויי^ט אונ קט 4טאן ווי די מוטר הט אים 4באמן:"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL112" TYPE="CHAPTER" ORDER="50">
            <div ID="DIVL113" TYPE="TITLE" ORDER="50" LABEL="פרשת וישלח"/>
            <div ID="DIVL114" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="50">
              <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="גשsח איביעקב הט נשיקט שלוחים צו !יין קר! דר _ע'^ו צום.לא?ד £עיר פיט ווייבע רייד. I!צו אונ הט גבאטן ת שלוחים אזו צו דאגן א־ר יאלט צו ביין הער עשו זאגן.איו הט גיזאנט תי'ן קנעבט^עקב. מיין הער עשו זאל ניט ©י־אכטן אז מיין פאמערם ברבה איז אין פיר טקו;ם גווארן. איף בין גרוע! 3יי ן:ן איו דאב אים גדונט צוואנציג יזאר אונ זלףן האט טיף אלי מאל אפ.גגאו־ט *נ האט פאר ;יטן ביין ן!גר ץעד!ן ןlאל אוג #יף ן!אב ביי אים גאר^ט.!י ער * ' ־ שוער"/>
            </div>
            <div ID="DIVL116" TYPE="BODY" ORDER="51">
              <div ID="DIVL117" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="51">
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="שיועד.אוב נאט ב&quot;ה הט ו;זעהן מיין ©יין אוב מיין ארבט יום איך האב גד,אט ביי לבן הט .ער מיר נהאלפן י. א.ינ היינט האב אין: ךיןדר אוב שאף א נ קנעכט אוב דס איז טוען דורן• רעם חסד פון אייברשטן את איך שיק דס דר ציילן בדי איך זאל גפינן חן אוב זיינע אונן אוב דר הער זאל ניט נטיינן.אז דיא ביכה פון מיין פאטי איז אין מיר מקדם נוואו־ן. אוב די שלוחים זענן גנאנגן צו&quot;עשו אוב האבן א־ם נטראפן אין י סויף פעלר פו; אדום אוב.זיי האבן א־ם גזא-ט די דייר פון יעקב . האט עשי נענטפערט צי ד שלוחים פון !עקב מיט בעם אוב האט ;;אגט צו&quot;זיייאיך האב גהערט וואם מיי; ברויריעקב הט גטאן צו אנך פאטר לבן'אונ ניט צו לבן אליין הטער אזעלבעם כטאן נארער האט מיראוך דאב נטאן אוג הט מיך בטרובט'צווייימאל אונ איך האבךרוף גאר גשהען' 5 דעתה אוג אצוגדגיי איך אים אקי;גן'אונהעל אים טאן אזי.ווי מיין .הארץ היל. אונ די שלוחים זענין צוו־יק נקוט; צו.יעקב אונ האבן איםךערציילט אז מיי זענן גקומן צו דיין ברוךר &quot;עש,־ את מיר האבן אים נזאנט אלי רייר חס דו האסט אונז אן גזאגט את ער האטאונזאזו אונ אזl גענטפרט את ער טיט טיט די פירה־נדלטימענטשן אקייגן דיר: ועתה אוג אצת־ זיי וויסן דער פון אוג זעה הם דוא זאלסט טאן. את טוא תפלה צו נאט ביה,ער זאל דיך מציל זיין'פון זזים. !.יתפלל את.יעקב האט תפלה נטאן צו נאט ב'ר. אוג הט גזאגט איך ב, ט דיך נאט ב&quot;ה הער פון דד יועלטידר נאט פון ריין פאטר אברהם אונ פון.יצחק דוא אליין האסט מיר גזאגט בשעתיאיך בין אדום גנאנגן פון מיין פאטעדם הוז אזו צו זאגן' איך העל דיר נעבען דאם דאזיגע לאנד אונ צו דייני קינו־ר'אונ העל ז&quot;יי מערן ווי די שטעו־ן אי; היטל אונ אין ךיר העלן זיך בענטשן אלי משפחות פון דר,ערד אוג דו נאט ביה האסט מקיים טוען דייני רייראוב האסט מיר ננעבן קערריאת אוך פולדעשירות את &quot;עם איזי מירניט גמינערט ךוואךן קיין שום זאך . אונ נאך רעם האמטו מיר נזאנט אז איך זאל זיך אום קערן צו מיין פאטער אונ וועסט סיר טאן נאך פול נוטס. בעט איך דיך נאט ב&quot;ה דו זאלסט טיך מציל זיין פון מיין ברוח־ עשו אונ אוב איך בין ניט ווערט אין מיין;כות אז איך ;אל ניצול וועו־ן זייא מיך מציל אין זכות פון מייןעלטר פא^ר אברהם אוג פון מיין פאטער י.צחק. ווארום איך ווייס האל אז מיט ליין לד בארוןןקייט ן,אב איך ךסי נוטם מקימן. את אצונד זיי מיך ליינט מציל פון הענן דיין חסד אוני דר ברומקייט ; נן3ל את ווי.געקב הט אום.גלאזט דיא וקפלה הט יעקב צו טיילט האם.ער הט .גלאט אוף צוויי מחטת יאיץ מחנה הט ער אפ גטיילט צו דמשקדעריזון פון אליעזר הם ער א־ז טוען דר קנעקיט פון אביהם אונ דיא.אנלעיי האט ער נ^עבן צו'אלינום אליעזךס ברודד 1 ניצי ארג ער האט ז!י נבאטן אזו צוזאנן איר }אלט אייך דער וריטערן איינר' פון רעם אנדרן גאנץ ווייט אונ אוב עשו העט איין מחנה דר שלאגן העט די אנדערי מחנה ניצול ווערן. הלן אונ.י,עקבהט איבר ננעכטעט די דעלבעע נאכט אוף רעם ארט. וישמע את נאט ב־ה האט צו נהעו־ט די'תפלה פון.י;עקב אוג נאט ב'ה הט גשיקט פיר מלאכים פון היטל צועשויאוג ף על^יס דע,ג; ;קון!ן צו אים אוג רזאבן;יך אוס^ויזן פר ע^ו גלייך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="ןלייףןד עסנייען פול סוזינטד מענטש; אקיינין אים אוג כיימן אוו! ?ערד אוב האבן בלי זיין אוב טייל; זיף'אוף פיר טייל אונ אזו הט זיף אוף אום טייזן ביי אלי מענטש'; וואט זענן'גווען טיט.עשו. אוב ווי ע'ןlו הם גזעלזן.רום.עם הט זיף איים גטראן־; האט,.עשו זייער מורא נהאט פר. י,עקב אונ איז אים שו; אק־יגען גנאנקפיט פריד אונ&quot;עשו הט פר דעקט ליא שנאה רום ער הט גהאט פאר .יעקב . אונ&quot;עקב איז פריא אוף נשטאנן אונהטאיום גקליבן אמתנה צו עשו. אוב דם איז רי&quot;צאל פון'דר מתנה ווים.:עקב האט גשיקט צו זיין ברוז־רעשו פון די שאף'פיר הונדרט פערציג אוג'קעמלן דרייםיג אי־נ אייזלן ךרייסנ'אונ אלרליי רינדד פופציג. אוג הט דם ג.געב;'צו'זייני'ק.?עכט אוג האט ראם צו טיילט אוף צעהן חלקים.ויצום אונ^עקב דט זייגויאטןדיזאלןזיף דר ווייטרןאייינרפון אנדךן7אונ ד,ט זיי אזו גזאנט אז .עשו טיט זייני מענטש; מעל! אייף בגעגיגן אונוועל; פיעג; מעטים אייז ידם או: וויא אהין גייט איד זאלט איר איםענטפרן מירזענןתנקבם קנעיכט אונ מיר גייען אקייגן זיין 3רודד עישו צו געבן איים'ךם פר אמתנה אונ יעקב קומט אוף אן אונ איז אונטר אונז אוג אז עשו מעט אייף פרענן נאף ווס ;ייט.:עקב פון הונטן ואלט איר אים זאנן אז ער גיייט או;טר אונז מיט פייידאוג שמרוה אקעגין !יין ברודרעש,־ ברי דר עשו ;אל אפ מאש! ביט דר נ תנה \וס נייט פו־יער פאר אים אוג דר נאף מעטיעקב אליין עיש צו זעהן זיף ישיט רעם העד עשו. אוג -יא מתנה איז איבר גנאננין צוא עשו אנאנצין טאג. אונ.יעקבהט'גנעכטיגטדי.נאכט מיט.זייני מחניות בייא רעם שייף יבוק.אונ איז אוףגשטאנן איןהיאלבר נאיבט אונ האט עומן ליא נוייבר אונ די דינסטן אוג הטזיי איבר גפיךטךעםטייף. אונרוי.;עקב רוט שי; איבר נפירט אלידונג איבערין טי ף איז.יעקב אליין איבעד נבליבן האט אים בגעגונט אטענטש אוג הט }יף טיט אים גראנגילט ביז דר מארגין שטערן איו אוף גנאען אונ בשעת :יי האבן זיף גראנגילט הט דר מענטש ?י רוקט.יעקב די!ייט פון ליף.' אונ ומעמי אייז אוף גגאנגן דר מארנן שטיעדן הט דרי מענטש פאר לאזט .יעקב אונ האט אים גבענטשט אוג איו אוועק גיגאען. אונ.;עקב איו איבעד גש ארן רעם שייף. ארג הט'אוף גהובן.זייני' אונן הט ער דר זעהן אז ע?sו גייט פון טייטל מיט פיל מענטשן הטזער זייער מורא נהאט פר אים. אוניעקב הט נאיילט אונ הט צו מיילט זייני קינרר אונ ןץ;י ווייבר אוג זייני דינסטן אוג זיין טאביטר דינה הטער בהאלטן אין איין קאסטן אונ ר!ט דם אלם אפ גגעזין צוא זייני קנעכט אין די הענד 1 אונ.י_עקב איז ננאנגן פריער פרזיינע.קינךראונ פוך ווייבד'. אונווי.יעקב'איזנקומן אקעגין.זייןברודרעשו הט^_עקבזיף;בוקט פר עשו זיבן מאל ביז ער הט גנעהנט צו עשו! אונ גאט ב*ה הט חן עעמן אונ ךא אונן פון עשו ארב אוף בייא זייני קענטשן אוף ;עקב. אוג עשו איז נלאפן אקייגןיעקב . אונהטאים' נהאלזט אונ גקושטאוג האןן ביילי אן נהובן צויא טיי;;'. אונ אליפז דר זין פון&quot;עשו'אונ!ייני ברודער האבן גטיינט טיט.י.עקב אוב האבן אים גקושט אונ גזהאלזט דען ך פאי־בט פון נאט איז נפאלן אוף זיי אוב ע^ו הט אוף גהובן זיי;י אוגן'אונ האט דער זעהןחנקבם ווייבר אונ קי^דר זאגט ער ציו;עקב מיין ןע־וןר מער זענין ך קענןו^ן מס גי;ען{אף דר. הט^עקב גץנפרo"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="^ןנ6רט מ אים דם זענץ הייני קיניר וואס נאט ב'יד, הט 3לייט זעלינט מיף דיץ קנעכט.י;עקב . הט .עשי גיאגט צו&quot;יעקב ווייאהין נ&quot;ייטדם ווס איף האב נעכטן בנעגונט. האט.:עקב'גענ.פךט צוא בדי ךער&amp;ןעכעיעקב זאליגפ^ן ליי ט זעליקייט אין די אונן פון ידעם הער עשי הט ער גינעבן אמת^ה צום הער. אוב .י_עקב הט נ^עטן.עעו אזעיר יאל נ עמן ביי יאים מ ניתנה. הט&quot;עשו ניט טואלט 3עמן ביי אים די מתנה. אונ.לעקב היט נאף־ אמאל צו אים גזאנט איף.בעט ריף מיין הער אוב איף האב גפונן' חן אין דייני אונן זזאלםטו נעמן בייטיר ךי מתנה וארוס ביי מיד איז יייער חשוב וואםאיןז האב מעהן ייין פנים נלייףוויא איןז וואלט.נזעהן אמלאף פון נאט ב־ה דרום זאלסטו טייר צו ליב זטא; אונ .עשו הט ננומן ביי אים ךיזעלביגע מחנה פון דיא פיוז' 1 אוף הט אים.;עקב נגעב• נאלד אונ זילןר אונ אייו־ל גשטיין. אוג.עשו האט צו טיילט די מתנה האלב היטער נגעבן צו די קעגט'טן וס זקן נווען מיט אים ויען ער הט נדונגן די מענטשן פר שכר. אונ די אנדדי דאלבע הטער גגעבן צו' זייני קינדר. אונ דאס נאלד אוג זילבר אונ איידילנשסיין'הט־ער ניגעבן צו זיין זון אליפז ווסיער איז גוו עין בייא יאים דערבכור; ניאמר אונ עשו האט גזאגט צו זיין ברוךר.ידעקבאיךוועל lייןאב;sל ביט דיר אונ נאף רעם וועלן מיד ביין ציו מיין אורט אוג מיר וועלן זיןין אין איי?ם. מען הט.י_עקב גענירט צו [יין ברודר&quot;עשי מיי; האר דו ווייסט וואלאזמייןע קינז־ר זענין יונג 'אונ די שאף אונךיארינדרזקין מיד. אונאז איף וועלגיץ אונ יר געף ווע'לןlיי אלי אום שטאו־בן. ךריוםזאל דר האר אוועק פארן פו־יער. אונאיף ויעל פמעליף ביין מיט די קינדר אוג מיט דיא שאף ביז איף ורעל קומי; צום דואר.קיין שעיר. ולשמע אונ&quot;עשו הט גהערט די דייר פון.זיין ברוךר.יעקב הטי זיף מיט זייני מענטשן אום גקערט צום לא;ד שעיר אתיעקב איז נניאנגן צום לאנד שקם וים זעס איז אין לאגד כנ_ען אונ האט נקופט אשטיק פעלר 3יי ךיקינךר פון חכור 5ר ?ינף שטיקזיילבר אונ.ידעקב הטזיףיגבועט.אהויז א'ונ הט ןיף נכאכש גצעלטןאונ צו זייני בהכות האט,ער גטאכט ביידלף איבר רעם הטימעןיגרופן דם אורט סוכות. דק בוכות איז טייטש בדעקט ;' ^,עת אין דר זעלביגר צייט איז ארוס גגאנגן.די.ווייבר פון די איין וואנר פון ךי שטאיט צו טאנצן אונ צואפרייען זיףיאיזרחל אונ לאה אוג זייע־י דינסטן אונ אוף.דיןה די טאכטר פון.:עקב ארוסגנאנגן צוז;עה; ך פרייר וום רי ווייגר פרייען זיף. וכל אונ אלע מאנזבלץ אוג אלע וריבר א'ונ אלי שיירות אונ אלע נרוסע לייט {ענין דארט גווקאוג האבן צו גזעהן ךי שמחה. 'אונ שכם דר זון פו; חמור איזאוף דארט גווען אונהט דרזקזןךי{ה ךטא;טר פון':עקב.זיצן לעבן איר מ טר לאה איז זיא יאים.זייער גיפעלן: ל.שאל אינשכם הט גפרעגט [ייני פנייני אונ די פענטשן ווס זענן ושמאנן לעבן אים מעד איז די יוננע פרויא וים זוצט ךא לעכן לי ווייבר ן'וס איך קען ןאר ניט. ייאמרו הא^ןזיי צו אים גזאגט;יא איז די טאכטר פין ועקב דער זון פו; יץרוק העברי רום זוצט אין דער שטאט שוןעטליכע טעג אוב'ווי זיי' הא(־ן ןד זןערט אז ף.ורי^ר פין יי ש?אט ןע;ין ארוס 3ינ^ן צו &lt;ןרי;ען זיף איז ךי'א הא יוגגע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="יו^ן! פריי אוף אדוסנגא^ק. ניראאונ ווי 'שכם דר זון פון חמור הט ךר,זעהז ףןה האט ער.זייןגר.גגלוסט צו איר אוב האטנשיקט מענטשין אז מען זאל זיא קרענגן צו אים מיט עואלד. והבא אוב מק האט דינה גביעמט צו שכם אץ הוז אריץ אונ שכם הט ןיא ביי זיף ןרא איין ווייב גהאילטן; {יבאו אונ מען איז גקומן'צו.יעקב אוג מען הט אים דר ציילטדי!אף פון זיין טאכטר דינה. וישמע אונוועעקב הט דר העיט יום שכם הטגטאן הט .יעקב גישיקט צוויי קנעכט.אז!יי זאלן ברענגן [יין טאקטי דינה פוןישכמס ועז. איז שכם איום גנאנגן א'ונ הט זיי פאר טייבן פון הוז אונ הט ניט גוואלט אפ קעבןיךינה..וישלח הט.יעקב נשוקט צוויי יונג פיועץ ויס!יי;קן גוועזין ייא קזעכטר פון זייני קנעקט צום הוז פון שכם זיי זאלן זוק ביי דינה כדי !יי זאלן זיא'אפ היקון. נישלח אונ שכם הט [שוקט ללי, ?זענטשן צו!יין פאטר חמור אזו צו זאגן. דו זאלסט מיר נעמן די ךאזוגע פרויא ?ר אמייב: נילף אוג חמור איז גגאננן צו.יעקב^ער זאל מיט אים ריידן פון דעד זאף. אונ ווי חמור איז איום ננאננן פי! שקצם הוד צו ביין צו.יעקב. איזדערנוייל אן גקוקן&quot;די קינדר פיןגעקב פיו ?עלי • אינליי ■ז-יי 1לא?! די לעלט ל, מעשה פון זייער שוועסטר דינה האבן.זיי ךרlף.!ייעד גטרוערט אונ.עם'הפז.זיי דרוף ייעד פי דראסיין; יבאו זענין ז.יי [קוטן 5י זייער פאטר אונ האבן גזאגט מיט גרום צארן דר ב'שפט איז אז מי:אל ךםקעשטראפן. דק נאט ב&quot;ההט גבאקן צו נחיאוג צודיני זיון אז מיזאל ניט נזל ענין אוב נון שכם האט {;:ילה אונך 'שוועבטר אונ ליין שום מענטש פון דר ךאזיגר שטאט הט אים ;יט נרעד דרוף מיין שום;וארט דריבר האקן דיא 'שטאט לייט אוף 9אר לינט ב'שטראפט צו {ועיין דק [יי האבן [וויםט פון דר!אף אונ האבן ךרוף גשווינן. ויהי אוג עם איז ביוען בשעת!יי האבן [יעד קר זי;ער פאטי^עקב פון דעי דאזינרזאף. איז חפור מיט זיץ זו; שקם ג קוטן צו.{עקב צו ריידן מיט אים מבח לעם וואס שכם וויל זיין טאקטי דינה . אונ האבן גזאגט צו.ידעקב לאזין מיי גפונן חן אץ אייערי או:ין אוג מיד קעןזין אייף אז איר :יאלט מ־ר געבין.א;יער טאכטר.פאר אוןייב,.ו.יענו האבן שמעין מיט לוי נענטפיט צו שקם אונ חמור סיט קלונה •יש אזl צו זאגן אלחנג וואם איר האט נרעד צו אונז מעלן ימיר טאן אוג אונך שיועסטר מעלן מיר נעבן צו אייף. ני;ערט מיט ךעם ךאזיקז מעלן מיר דף במיליגן צו אייף אז מיד זאלן געבי; אונזי־י טעקטר צו אייף אונ אייערי מעכטר ןועלן ביר נעמן צו אונז אוג מ;ץ זאל גאר זיק איין פאלק אזו ווי איר הט נרעד אוף י־עסרעאי אז איר מעט אן נעמן מצות הילה. או'נ אוב איר וןילט;יט דס ?אן עעלן מיד אפ נעמן אונך טאקטרפון אייף אוג מיר ויעלין אוועק 4ק פוןאי;ער שטאט .ימהרו אונ שקם מיט זיק קאטר חמור האקן גאיילט אוג האקן איין נזאמילט אלי שטאט'.לייט אונ האקן צו דיא [זאנט ך*א רייד פון י,עקבם קינדר אונ וך לי קטאט לייט האבן דס דר העדט איז זיי לי [אף ליער נפעלן אונ!יי זקק מוקבם נןואךן אוף העם תנאי. אונ ווי עם איז גקומןדר א[ךרר מאג איז שקם מיט.זיץ פאטר חמור אוף נשהאנן גאנץ פריא אוני האקץ איץ טאמין6 *ןי'קןאט לייט .עס איז ^יקקיל מאנזקוץ אוב ?'ל קיןןר חס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="תם האבן די קצור, גמאן {אר ךוךקם דר זון פון פרד דר פאטר פון ןןםור קיט !ייןיזענןס ברוז־ר האבן.עס.ניט גטא; דק ךי דייר פון^עקקםקינוד איי 3יי lיי נקאם נןוען אוב דר צ־ארן הט גברענט אין זיי אוף די שמאט לייט ורם lיי האןן 37ס נטאן. אוג האבן גזאגט צו' שכם קיט lיץ sאקר חכור. איז דק ניט פאי האנך] עזו איונג פרוי גי' אונזךי קרורר נאףווסהאט איר גךאו־פין נעק! ריא טאכטר פון.י^עקב וואם א ר^קענט ניט 1 lידענו האק שגם טיט יחפור נענטפרם צו חדבןםמיט !ייני lירודר קס ו\ם ^יי זאנט איז ךיבטיג&quot;. גימגרט קיר האבן'עם נאר ;נ}א! ודיל לי לזא?ן נוואלט תנקבס טאכטד אקר.ניט ודילטיר ליבן אים. אונ אצונד אז קיר קאlן| שון באקופן'אומר ודלן וועלין קיר ן!אן צעעקב קיט.זייני.קינךר דם ווס מיי אץ הארץ ךאבןיווק קיר רעלין נזונד ורערי;. אונ ךי;ה הט נהערט ריא רייר רום ךזךכןם קיט זייני בחדר האבן גרעו־ צו שכם קיט חמורי אונ יום זייא הא?| זייקענפרט . הט זיאיננומן אייני פון ךי ןיוויי יונג פחק אונ הט זיא גשו)קט צו נדעקב אע צו אירי בחדר אז זיא ואל דר ציילן וום קיהאט ניעי גיי שנם אץ ק! טוב . אונ די יונג פרוי איז גגאננן אונ הט די ציילט ךיךאזיגיבייד צו.יצקנ קיט !ייני קי-רר או'נ ודחגקב הט דר הערט' די דייר אמעד גווארין פול קיט ?ארן. אוג שמעון טיט לך האבין ג'קווארן אזו וויא נאט ביה איז דר האר פון דר גאנצר וועלט אונ לעקטאייבינאזו וועט קארגןפו;דער שטאט שכם גאר ניט א־בר בליין; אונ שמעון קיט לוי האבן נצערונט אונ האב; אום גביעננט אלי כא&quot;בלין פון דר שטאט. אונעסאיזרארט גוועץ אגרוסי קהומהיאונירם נשייי פו; דר שטאיט שייכם איז אוף גנאננין ביז צום היטל אונ ווי.י_עקב הט דר זעהן ווס זייני.קינדר האבן.גטאן צודער שטאט שכם האט.ער אוף :ייאיזייער נצערונט אוג הט גזאגט צו זייא זום הט איר קיר גטין. נון איף האב קיר גפונן איין אודט אי; לאנד בנק צו זוצן רוהיג אונ קיין שום קעינטיט האט קיר אפילו איין שלעכט וואדט ניט נרעטאונאצונדהטא־רקירגטון אש־אנד פר ד יום זוןין אץ לאגד בנק אונ ווק זיי וועלן דר הערץ ךיךאזיני זאן־ ויעיין זייא אוןז 'ךער שלא^ן דק מיד זענין ייייגיג קענטשן : ב^ננו הט שטעון קיט לוי גענפרט נד אזו האבן קיר ג,קענט צי'.עדי! רי שאנד פון אונך שוועפקר וים שכם הט איר נטאן • אונ.;נס איז גווק צורשן ךיאיונגפרוק ווסשקעון קיט לוי האבן גפאננן פון דר שטאט שכם זי;ער אפייני יויננ פדוי יום הט גהייסן בו^ה . אונ קמעו; הט זיא ננוט; פי־ אווייב, אוג די ?אל פון ח קאנזבלין זוס!יי האבן גקאנבין איז נייק זיק אsנ פערציג. אונ די קאנזבלץ אוג יונג פרויען תס שןןעlן קיט לוי ד.אבן גפאנגין זענין קווען sיי!ייייןנעכם קיז!יי זעקן אדום .ננאננן פון קצתם . אוג צייייא בחורים ןעני! אדום גנאנגן פץ דר ק'טאט שכם אוניזקץ נקו מן צו דרישטאט תפוס • אונ האבן צו ח אק ווא;ר פו; דארט ח־ ציילט וים .עם הט זיף נטראפן צו דד שטאט שןם • הט ןק נקיקט שליחים צו דר ש־טאט שקסזייא זאלן זעהן אוב דם איז' אטת ווארום דר שי פין תפוח הט.ניט ניואלט גלייביןיאז צויייא ^^ן ןא^קרץיג!יין אזו אגרוןוי 'ן!ןאט {ד . אוגד דלוחים;קץ צזדיק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="צודק נקוקן את האב; דר צ'־ילט אז אין ידי שsאפ שכם איז ניט דא &quot;קייז עיע מאנזקיל נאד.עטליכי!וייבר וים זיי וויינן. או:'דר ש־ פו; תפוח הט זין• ז;עד ?ר'ווינד־ט אתהטגזאגטצו' זיין פאלק לאמו־.כיין מלחמה האלט; טיט דיא קת דר יפו; ;עקב העברי אוב מיד וועלן sא! צו זיי אזו ווי זיי הא^ן גטאן צו ךי ש־טאט שכם . את מיד וועלן דיך־ יבדקם זיין די נקמה פון דיא שט אט לייט. אוג דרי שר הט גשיקט צו אלי שרים פון אמורי ז*זו צויזאגן קומט מיט סיר את איד ;ועט סיר וזעלפן דר שלאגן ךי קתיד פון.חגקב דק זייא האבן יעו־וויסט דיא שטאט שכם '. את ליאישרים פון אמורי האבן זיף דרוףזי;ער פארווינךךט: וירזקבצו אור אלי זיבן שרים פו; 'אמית האן; זיף איין גזאטילט מיט.זייעלי דדילותעטליכי טוזינט קענקקן אוג אלי י!אןן מ!אט כלוזי שוועידן אוב זעב ן בקוקו; מלחמה האלט! מיישיעקב אונ מיט זייני קינדר •י וישמע אוג ווי נ^עקב הט דם דר הערש הטי.ער זיף זייער גפארכטין. את הט גשחנן צו שמעון אונ צו לוי אוב הט גזאגט זעהט וים איר הט מיי נטאן איר האט גבראנט אלי כג־ענים צו פאר מילתן טיף ביט מיי; הוזי קזונד ךע'ן איך־ בין גזעפין רוהיג אוג אצונד השאיר דר צעדתט אלי זיצ־ר פו; לא;ד ♦_ויs7ן הט;הדה גענפרט צום ^טר. האבן רען מייני בדויד אום זוסש גהרגיית די שטאט שכם:יי חאן; ךאןז נקענדעט אונזו ^יועקטר דינה אוב האזין איבער גפארין אוף נאטם גבאט . ןןתה אוג אצונד מיין פאטר וואם האפטו מורא את נאף וראפזאלסטו ציעינין אוף מייני בחדר דע; דר גיאט' יום היט גנעבן כח צו מייני ברוד־ר ביי' צו קיומן די ע• פאט שכם לד וועט אות אוף העלפין גובר צו זיין די כנענים את מיד תעלן ן יון ביט זיי אזו ווי מייני ברודר האבן גטאן מיטדד שטאט שכם . ועתה א.ונ *זונד מיין פאטר בעט אייך ךיןז דו זאלפט שווייגין את האפן צו נאט אונ טוא י/ןלה צו אים אז;ער ;אל אינז העלפין את מציל ויין פון או^זרי שיינד. תקרא זי. נ;הודה הט בדופן אקנעכט פון פאטרם קנעכט אונ הט אים גזאנט ניי אונ י/ה ווי ךי לייט שטיי;ק וום' זענין נקוטין'מלחמה' האלטן י. את דעי קנענט איז איוף גנאננן אופן בארג סיחוין אונהט מעהןיאלי שט'י;ק אופן פעלד. או: דד ל/;עכט איז צגייקנקומן אוג הט גזאגט צו';הורה אז,דיי שטיהגן אין מעל־ את &quot;י זענין זייער פול * ויאמר הט;דורה גזאגט צו אלי זייני בחדר שטאדקט אייף ..ג הט.קיין מורא ניט דקי נאט איז מיט אתז אונ שטייט אוף אוב ניעמט דם ןלי זיין את ביר וןעלןיניין מלחמה האלטן מיט.זייא את נאט ב&quot;ה:ועט אונז קעלפץ ..;יקומו את.זייא זענין אוף נשטאנן את האבן זיןזיאן גגארט טיט בלי גין את אוף אלי קנעכט זוס זענין ניוען 3ייא הנקב א'ונ אלייקנעכט ויאס זעינין ניוען בייא יצדק אין חברו; ;עני ן נקוט; צו.;עקב מיט כלי זיין'. תלכו את ךיא נן7ךר פון.;עקב את אלי קנעכט זענין :;אנגן אקעגין ת שרים אתתיא זענין בווען דונלרט אונ צוועל ף מענטשן אונ.;עקב איז אlןז גנאנגן מיט זייא . אוב י^גקבש קינדר האבן גשיקט צויזקער עיטר פאטר;צחק,קיין' חברון אז^ער זאל ^עמין נאט ב&quot;ה ער זאל זיי מציל [יין פון די בנגנים ירום זענין נקומן אוף זיי אין ^אט ג'ה;אלlייא^עמין אין^יערי העןדאביין * י רתפלל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="פתפלל אוניןיחק הט תפלה גטאן צו;אט ב־ה אונ האט #יו;זא;ט;אט שיין ;אט דו האקט מבטיח מוען צי שיין ?אשי אברהם אז דו וועסט שערין זייני קיגדר אזl ווי ידי ששערי] פון הימל פר שטער ידיעתה פון די כ^עשם אז זייזאלן';יט שלחקה האלטן שיט שייני קינח־ .'אונ ךא קי;דר פון.?עקב טיט זן^ערמןנעבט'זע;ין נגאנגן אקעגין די נינענים אוג הא;ן זיף'.פד לאזט אוף נאט אוג בעעתאזז־י זעניןאוועקנ;אננן צו'ךר מלחמה הט.;עקב אוף תפלה נ'קא; צו נאט אונ האט גזאנט ;אט מיין גאט&quot;תא ביסט איץ&quot; נאט איבר אלי נעטר א־נ איין שטארקר נאט • אונ דו טוסט דר וועקין אוג פר שטערין די שלחקה אוב אין דיי; האנד איז די קראפט צו דר הייבין אונ גידריג צו מאכן • אונ אצונד בעט איף ריף נאט לאז קיש; מיין;בעט פר דיר אונקער דיף צו שיר שיט דר כארומקייט אוני דו זיאלסט מצילדין' רעם ורם פרזיבי־ט זיף אוף דיין גרום דער כארומה,ייט . וישמע אוב נאט ביה הט צו נקערט די תבלה בון יצחק' שיט זיין זון^עקב אונ הט נגעבן אגרוסן פחד אין די העךצר פין דיא פיי.נד. אונ זייערי יועצים האבן צוזייגזאגט זייערנאט הט סציל מוען זייער ;נלטר פאטי אביהם פון ךי הענד פו; ומרוד אוג אוף פו; ךעם.קאליף אובן. אונ הער קעז דם נאף אזו טאן •'אונ זי;ער עלטר פאטר אברהם העברי הט גובר גווע; פינף מלכים ווסזיי האב; נפייניגט זיין ברודרס זוןי וום איזגזעסין איןםדlם'. אונאירהייפט האל אז זי;ער נאט' והל אין די אע זיי והלן אין אים זיי ווייסן וואל אז.ןי;ער נאט העט זיי שציל ז.יין פון אלי פיינד. אונ זייער&quot;עלטר פאטר אברהם האט זייער ליבנהאטזיין ג ■;ט הט.ער גוואלט מקריב זיין זיין איינציגן זון'פר אקרב; צוא זיין נאט . ארב ויען זיין גאט זאל זיף ניט מוען בהייזן צו אים האלט.ער נהק אום נביעננט רעם זון. דlךף ־עם הט נאט אים מבטיח מוען ויען עם וועט קוטן אצרה אוף אים אוד־ריאוף זייני קעדר וועט&quot;ערזיי מציל זיין! אונ&quot;איר הט גהערטיהם &quot;היער נאט הט גטאן צו ?רעה דד מלף פון מצכ:ם . ועתה איוג אצונד ווילט איר.;יין ביט זיי טלחמהsהאלטן אפילו איר וועט זיף אייןיזאמלין טl;ינט מאל אזו פול ;'יא איר זענט היינט העט איר היא ניטקענע בייא קוטן. רעתה אsנ אצו;ד גיבן מיר אייף איין עצה אז איר ןאלט פר שייך; דם שלעכטס דוס איר ווילטיטאן אונ.עס וועט זיין בעסר צו איף אז איר זאלטיניט מלחמה האלט; מיט.דיי רען,!יוער נאט איי שיט הי. אונ ווי לי שדים פון אמורי האבן דש דר הערט איז אוף הי אגיוקר פחד נפאלין אונ האבן שון ניט גהאלטימל־מה האלט; טיטהי.אוג .די רייד פון היזעדי יועצים איזהי היער ;פעלי; אוניזייא האבן זיף אום גקעדט אה ים . אוג וים איזיאלץ מוען פון נאט ך'ען נאט הט צו גהערט די תפלה פון וצחק אונ פון^עקב והיל'הי האבן זיף פי הברט אין יאים; נייגובו אונ דיא ?יינד האבן זיף אום גקערט וישליכו־ צו זיין שם אט אין רעם זעלבינן טאג. אונ די קינדר פוןרעקב זעמן נשטאנן אויףיזייער שטאנד ךעםזעלביגןיטאנביז נא;ט • ה־או אוני אז דייקינדר פון.ידעקב האבן;זעהן אז די פיינך פון אמורי זענין אוועק;;אנגן האבן:ייי זיף אום;קערט צו!ייעי אורט. ב.עת אין דר זעלביגר צייט הט ;אט זיף ביויין צו.י,עקב אוניהט צו אים;זאנש ?!שיי אוף אונ ביי&quot;קיין.בית אל או; בזעץ זיף דארטן אונ זאלסט ב;ען אישזז־ס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="צו ךעם נאם ןוסןד הם דך כויזן מ דר אונ הט דןן א,־נ דיט קיןיי מיי ^יוען פון דד ץרה .I*קם אונ;עקב מיט ליני קינח־ זענין אוף;ש?אנן אוב;עגין אאען שיין כית אל אזו ויי ;אט הט ;זא;ט. אונ;עקב מיט lייךי.קי.נךר הא?ן דך ךאתsן עזעצט אונ;צקכ הט;בהגט אמזכיו צו;אט ווסזזר ן!ט זיך 3וויזן צוא אים . אוג יצקב סיט די;יקינדר זע;ץ גזעקץ אץ כית אל ;עקם חד£ים טיט עטוימי &lt;sענ: וןעת אוב אץ דר זעלכי;ר צייט איז גשטאו־בן ךבlךח ד קאכטר פון עוץ וים זיא איז גייק ת lיי;ערין פין רבקה! אוב דבורה איז טוען אין דר זעלביגר ציים כיי;עקב אוב;עקב הט זיא 3נךאבן אונמערין לינק בים. אונרמקה ד סו^ר פון יעקב איז אוף נ'^קארבן אין דר ןעלביגר צייט אין חברון אוגיההאט ךא ב;ךאןן אץ דר מערת המקיןלה אוב רבקה הטגלעבט הונרו־ט דרייא אונ ךרייםיג יזאר. מקטע אוב לויא;עקב האט דער(־.עיט אז זיין סוטר לקקה איז ל^טארבן האטיער _זי;ער ;וויינט אוב הט ;מאקט א;רוסי.קלאג אונטערין לינדן בום אוף דד מוטר אונ אוף דבורה איר זייגערין אונער הט דס אורט בדופן אלון זיבות .דם איז טייטש צווייערליי טוי;נן הט;עקב/וויינט אונטערין בום. אוג לבן האיטי איז אין'דר ;עלביגר צייט נעוטארג־ין!וייל.ער הט עוכר בווען אוף רעם זיכךהייטוואםעס איז גווע; צווישן אים אוג צווישז;עקב . אוב;עקב איז אלט גווע,■ הונדרט ייאר הט זיף■ נאט בןויזן צו אימי אוני הט אים גבענטשט אוג קט אים נרופן' טיט ידעם נאמן יעי־־אל אונךחל ראם טייב פון.יעקב איז נווען מעוברת אין דער זעלביגר צייט : פסע אונ;עקב טיט אלם דם ליניגי' האבן אוועק ;צוגין פון 3ית אל צו קיין.ק־ין חברון צום,פאטר. בלכו אונ זיי אלי זענין קגאנגן אום־; וועג אוג עם איז שון ;יט גחען ווייט פון דרי שט אט אפרת הט רחל אן;הוןן צו קינד ;יין אוג ךא איז ;;אנגן זי;ער עןווער צוקינד אוניוויא ךחל הט.גווינן דם קינד איז זיא נשטארקן אונ;עקב הט lיא כגראבן אוקי! וועג.'אוג הטי נ'טטעלט אמצבה אוף איר_קכי; אlנ די מצבה שטייט;אך ביז רעם היינטיגן טאג. אוג די לעב סאג פון רחל איז.נווק פינף אוב פערציג;אר . ויקרא אונ;עקב ד.ט נ־ופן דס קינד בנימין דע;'ער איז ;בורין בוואר־ן אין דער רעכטר&quot;זייט פון רעם לאגד . אוננאך דעסאזרדול איז גשטארבן הט;עקב;נוטןיזיין בעט אונ הטךס גגעבן אץ נןיעלט פון בלהה ד דינסט פו; רחל אוב וויא ראובן הם ה־ זעלן ווס לץ פאטר';עקב הט'נטאן איז יער גוואו־ן דר פולט מיט צאו־י; ?ר רום ער הט ניט גגעביןיידס בעט אין' גצעלט פון!יין כוטר לאה . אוב ךאו.ב; איז אוף;שטאנן אונ איזנגאנגן אין;צעלט פון בלהה אוג הטדעם פאטי־ם בעט פר רוקט פון ;צעלט . אין דער זעלכיןר /•ייטיאיז גווארן אפ ;טאן פון ריאוקנס קינדר דא גכוו־ה אונ דס קלנות' אוג די קהונה • רען;ער הט קר שוועכט דיס גלעניר פון [יין פאטר י אונ ה־ום הט.;עקב א'פ גנעכן די כבורה צו!יין' זון ייוסף' אוג ךאס מלבות הט ער עעבן צו זיין זון יהודה . י אוב דייא קרונה רוט;ער אפ נגעבן צו דין זון לוי,ואלהאונ דם זע;ין ד.קינח־ פון;עקב רום זע;ץ ;בורין נוו ארן צו אים אין סקי ארם ף קינח־ פון;עקב זענין קורען צוועליף. לי קינרר פון לאה האגן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="ךא&lt;־ן גהייסן ו־אוגן אוג שפעו; אונ לוי אוג יהודה אוב יעןשקר אוב ובולון אונ דינה !ייעד שוועסקר. אוב די.קינךר פון יחל האבןנהיי&quot;סן יוקף אובףנישין אוב ך קינדר פון זלקה וום זיא איז נווען ךיא לינסט פון לאה האבן גךןייםן גר אוב אשר אוב די קינךר פון בלהה וום;יא איז נמען די לינסט פון רקל הא?ן ןקייןן דן אונ נפתלי !ישע אונ.לעקג טיט!ייני קינתו־ אוג אלי דם !ייניני האקן;צ־נין קיין חברוןיוואם דאו־שן א-ז גזעקין אברהם אוג י.צחק. אוג הא3ן זיף דאךB באזעץט אין חברון. אוגעזןlו שיט זייניק נדר ז&quot;ענין ניגאננן צום לאגד שעיר אונ האבן!יף רארטן ביעזיט . אוג עשו האט זיף דאךטן'נשערט . נילף אוג ידעקב מיט !ייני.קינדר זענין ננאנגן אין די זעלביני קעג צו דער עטאט שףם. אוג האבן.דף ךארטן ב.זעץט. דען דארטן איז גווען זיי&quot;ער אגי־ט אורט צו וויילין די ברמות . א.ינ ליא שטאט שבם הט זיף מידו־ אוסיגבועט מייזר. אוג &quot;עם איו נמען אין דר שטאט שכם דריי הונדרט שענטשן אונ.יעקב טיט !ייניקינדד האבן* זיף כזעצט אוף דעם אורט וזוס ער הט 'נקו פטפון חמור איידי שטעון שיט לוי האבן נילנית ליא ש^אט שקשsי;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL136" TYPE="CHAPTER" ORDER="59">
            <div ID="DIVL137" TYPE="TITLE" ORDER="59" LABEL="פרשת וישב"/>
            <div ID="DIVL138" TYPE="BODY" ORDER="59">
              <div ID="DIVL139" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="59">
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="!;הי אונ ווי עם איז !מק אין א;אר אתם זענין די קינדר פון.יעקב ננאנגןקיין !ז ברון צו זייערעלטר פאטר יצחק אוג זע;ין דארט נזעסן נייעדטיזיי&quot;ערי קאף אונדיערי רינדר איז גווען אין שבם רען די פאשי פון שבם איזינווען זייער נוט אונ ?עט. אונייעקב שיט זייני קיינדר אונ זיין הוז.גזונד האבין זיף גזעצט אין טאל פון חברון. אין דיא זעלבינע טעג איז.לעקב אלט טוען הונדדט אוב אגט יאר:.וג לאה דם ווייב פון!עקב איז נשטאךבן אוג דר צייט. אוני לאה הש נלעבט איין אוג פופזייג יאר אונ.יעקב שיט!י ני קינדר האבן זיא בנראבן אין דר שערת השכפלה אוג אלי איין וואנר פון לאגד האבן גקעגןט זיי&quot;ער *גבורה אונ יוסף דר זון פון.לעקב אונ זיין בתדר בטטין וואס זייא זענין נ&quot;ווען רחלס קינדד זענין נאף קליין טוען אין דר צייט זעני! די ניט מיט טוען אין דר'שלחמה שיט !ייערי בתדר אונ לי שט עט פון אמורי. אונ ווי יוסף הט נזעהן יי גבורה פון זייני בתדר הטערזיי די&quot;ער גלובט נייערטער האט זיף ?רוסי נהאלטןיקעגין די * אוב.לעקב הט אים נןער ליב .גלואט פון אלי.קינת• אונ ךט איס גשאכט אדידין העטליל . מי יוקף הט ניעהן אז דד נןאטר הט אים ליבד פון אלי זייני גיתדדהט &quot;ער זיף .גהאלטן נאף גרע9י &quot;קעגין וי אונ הט נבדאכט צום פאטר שלעכטי דייר פון!ייני גיתדר • אוג ווי לי גירות־ האבן דם דר הערט דזאין!יי אים פיינד נקרינן אוג האבן ניט טואלט שיט אים רעדין.'אונמיא יוקף איז אלט טוארןיךבצן זיאר האט &quot;ער &lt;יף* אלץ נהאלט; גרום &quot;קענין'lייני בתדר. גיעת אין דר זעלבר ז■ ייט האט זיף יוסף נחלמת ארולום אוג איו בקומץ צו!ייני ברורר או: הט די דר ציילט אז עם הט :יף אים נחלבת אהלים אונ דער חלוש איז אזו טוען שיר זעבין בידען אלי אין פעלר אונ שיר האבןינסאכט ;ארגין לר נוייל איז ש ין!ארב אוף נשטאנן אוג אייעלי נאיב! האבן סיין נארב' אתם א־י^ץש אוג הא?ן זיף נבוקט ציא היין .!ב^נני לא?ן רא ברודר אים געגפרט '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL142" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL143" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="58 תס ד&quot;י דשר גענפדט אוב האבן גזאגט ןוס איז דר חלום ווס,עס הט זיך ךיר ףזןמת ןויןסטי .־ע־ זיין אמליך אורד אטו^ל אי;ר אוף. !יבא אוב יסף איז ?■קי©] צום פא^י אוג הט איש דר עיילט דעם חלום אוב ווי יעקב הש דם דד הערט הט,ער אים גקושט אוב גבענטשט . אונןוי ף קינדר פון.ידעקב האבן יעי זעל־ן אי-דיער פאטר יעקב הט גבענטקזט זי;ער בתדר יו?ף אוב קט אים נקושט האבןזיי אים מי■ א טוען אונ האבןאים ןאך סער שיינד נהאט . אח־ 3ך נאך רעם חט זיך צו יוסף נוייטר נחלמת אחלום אונ הט דר עיילט דעם חלום צום פאטר סאר !ייני ברודרפיאוני] אוב הט נזאגט אז ת זון אוג די ןבנה אוב עליף שסער! זענין נקומןצו'נ)־ר או: הא?] זיךינבוקט . אונ יעקב הט צוגהערט ךיךיידפון יוסף אוב האט:זעהן *ז ךיא קתיר ך,אבן אים שיינד איךר דר !אך . האט.י,עקב א! גשריגן אין' יוסף שר זיי;י ברודד אוג חטנזאגט צו אים ודם ד,אלםטו ךיך גיוס אתקין דייני ביורד . טראכסטו דק ביי דיר אין הארצן אז איך טיט דיין טוטר או: דייני עליף בתדר ןועלן קוקן זיך בוקן צו דיר אז דו רעךקט אזעלכי יייד • אונת בתדר זענין דיך דורך דיין חלום מקנא אונ האבן דיך ?יינד דאדורך. אונ יעכב הט טוארט אוף די חלומות . ויהיעס איז טוען אקאל.זענין גגאנגן די קינדר פון יעקב וויירין די שאף אין שכם אונ האבן זיך דארט שאר זאניט. אונ וויייעקב הט גזעה; אז.זיי זאטין.זיך.זי;ער אין שכם הט.יעקב זיך גטראקט מאמר דעני; אוף גשטאנן דיא לייט פון שכם אוג האלטן מלחסה טיט מייני קיגדר •&quot; ויקרא הט יעקב גתפן זיין זון יוסף או: הט נזאנט צו אים דייני בדולר מיידין ת שאף אין דר שטאט שבם. אוג זיי זאט־ן זיך זייער לאנג גיי אונ זעה יום זיי טון' או: דו וועפט קוטן צו ריק טיר דער ציילין ווסזייא מאכן. וישלח אונ יעקב האטאותק נשוקט.זיין זן יוסף פו; טאל חברון. אונ יוסף איז ננאנגן אופי; פעלר פון שכם אוב חט ניט גפונן זייף בתדר. דד טייל חט ער גבלאנזיט אין ויעג אוב הב גאר ניט ניויסט ו.ף אהי; ער טיט . הט אים גפונן אמלאך פון גאטיאו: הט גזאגט צו אים ווי ניישטו אונ וועטין זיכסטו . האט יוסףג'אגט צום מלאך איך'זין־ מייני בתדר טאמר ווייסטו ווי זיי וויידין.האט דער מלאך גזאגט צו אים איך האב טעה; דייני בתדר . אוב איך האב גהעדט אז,;יי האב; נזאגט אז [יי נייען.קיין דותן'. אונ יוקף הט צו נך,ערט תא דייר פון מלאןז אונ איז גגאנג; ק ין י דותן אוג הט זיי דאךט גפונן. אוג איידר יוסף איז נקוטן צוא !ייני בחדר קיין דותן האבן אים לי בתדר דר זעהן פון ויייטינס אונ האבן זיך איין עצה נהאלןזן אז קק זאל אים טייטין. או: שמעון הטטאגט צו.זייא נון ני ט דר מענטש פון ך חלומות אוג אצוך לאמיר טין אוב סיר וועלן אים הרגני; או: אריין נואךשין אין גריב אריין ורם ז־א איז שר האנד;. או נ אוב אונזך פאטר ןועטאונזפךענין וועלן מיראים זאגן אח־ה תעה הט אים אוף גנעמי! אוג וויא ראובן הטי דר הערט ידי ךאזיט רייד יום די בתדר האבן נרעד אוף יוסף . הט ראובן גןא..ט צו!יי איר )אלט אזl ניט טא; דק ווי אזו וועלן ביר אוף הייבין אוףערי אוגין ש־ אונזרפאטר.יlעקבנייעךט נוארפט אים אכיין אי; דעם גייב עדיי; אוב אונזר האנז־ זאלן סיר ניט אום שטרעקין צו פאר ניקן זיין בלוט א* ןאובן קט ךרום עזוינזא^ט ^ךזער ןאל א־ם נתניל.!יין פון_זי;ערי הענד אונ זאי איס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="*ים אוםנןערין צום פאטר . אוב לוי ייס־ איז !;קוטן או די ןרוךר האט.ער זין: ;זעצט פר.זיי. זענץ די ברודר אוף אוג ר!אבן אים נשלאגן צו דר ,ערד אוב האב; אים אפ גצוגץ דם יידעגי העסליל רואם ,עס איז גווע! אוף איס&quot;אונ האבן איים אדיין גווארפין אין אגליב אריץ. איןידעם דאזיגן גריבאיז ניש ;ויק 2ןיץ וואפר אבר שלאננין אlנ עעליסין איז יואןיוען •'אונ יוסף הט •&quot;ייעד טורא נהאט אוג הט גשרוןן' פיט אבוטר גשריי הט נאט פר ^ארגין דיא שלאנט; אוב ךי.עגדיפיןיא ן די לעביר פון גריב אונלייי האבן יוסף נאר,קיץ עלעבטס ;יש גטאן'. אונ יוסף הט ג^רען פו; רעם נדיב צו זייני בדולר אוב הטיגזאגט' צו זיי זוס האב איך אייך נטאן אוב פר זום הט איר;יט&quot;קיץ בורא פאר נאט' איך sי; דאך'אי;ער ךרוךר אוב אימיר פאטר&quot;יעקב איז אוך מיין פאטר אוני ווי אזי וועט איר אוף הייבין אילער פנים פר אומר פאטר&quot;הגקב . אוג יוסף הט מאגט&quot;צוא להורה ךאובן #טעון לוי טייני בדודו־ נעכט פיך ארוס פון לעם פינצטלץ נדיב. אוג זייני ברוי־ר'זענץ גאר אוועק ;;אנגן פון ך־&lt;ט כת זייא זאילן'ניט דוערין זיי;י רייד אוני האבן זיך גזעצט;עסי; .'אונ בשעת lיי האבן נגיעסין האבן זייא ציוישן יך איי; .עצה גהאליטן דדם פיזאל טאן ט־ט יוסף צו זאלין.יי איים הר^ין צ זאלן זייאים אוסקערץ צום פאטר.אונ בעעתיי האיבן&quot;זיך נהאלטןיאיין עצה האב; זיי אוף נהובן זייעל־י אוני; אוג האבן דר זעהן ישמעאלים.ני;ען פון לאנה גלזעד אונ נייען&quot;קיין מצי־לם הט ןהוךה.נזאנט צו די בריודר ורם וועט אונז ארוס קוטן אז פיר ויעל; טייטץ אומר ברוךר טאסי־ וועט נאט פארשטין פון אונז יין בלוט.מיין עצה איז אז פיר זאלין אים פר קו.פץ צו ך'י דאזני ישמעאל ם רום.גיי&quot;ען&quot;קיץ סצללם ימעט37ר שון כסילא שר לורין וועו־ץ. אייז ךי.זאך גפעלין לי בדולר אוג האבן גטאן אזו ווי יהודה ד.אט זיי איין.עצר, מעב; .אונ איידר די ישמעאלים,זענין אןגקיטן איז דר!דייל אן גקומן מדעים האבן דיא מדעים טואלט אטרונק האבן יי דר זעהן רעם גלייב זעמן זיי צו גגאננןיצו דעםינךיב רען זיי האבן גסיץט אזךאירןזן אמפר האנלןנוא?רהאבן.זיי דרהערט דפ&quot;קול פון יוסף .האןן יי אדיין;קוקט אין גריב'זל.אב;,זייא דערזעהןאזיעם/־טייט זייער א'שיין יונ4ל ה א סן זיי אים גפרעגט מער רוט דיך אהער גבראכט . אוג.!יי האבן אום נעןטרענןט.זייערי הענד אונ האבן יוסף ארוסגצומן פון דעם גל־ב אוג זענין אוועיק עאנגן י;ער ייעג אוג זענין חרזי גגא;נן סר די ברודר פון יוסף האזין די ברוךר פין יוסף.מאגט צו די סלעים נאך דוס הט איר צו'גנומן או;זר נןנעכט אוג אירגייט אוועק טיט אים אצונד;יט אונז אש דעם ק^עכט . האבן זייא גע;טפרט ,עס,קע; לט יין אז,ער זאל.זיין איילער נ^עכטווארום&quot;ער איז שענער פון אייך,ער מוז יין אילער ?אר אונ ^אך{ואס 3ךאךן!ט איר זאגין אזי אגרופי לעינט. אוב אצונד יאגן סיר צו אייך אז סיר הערץ;יט צו איייערי רייד דע, פיר האבן יפונןרש יוננל אין אגריב אץ דר טד?ר • אע האזין ארים מיטן זי;עלי עוועלדין אוג האבןגמאלט היט זייא םלחקןה סאלזןן. איז שמעון אוף גשבא;; אוג הט אוך איום;ניט; ויין שוועדד אוני הט ;ןערגט צו דיא פר;;ים אונהט אנ־ום; ניטייי גמאן אז לי ^ררהט;?יןןערט אונ ףא'סדינים האבן'זיף צ;ער דר ^ןר^קין אוג{'^ין טשאלן צוןר^רד-אינד הך^י3 הא?ן^ער^ &lt;lO"/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="צוא דא ?־־ך־ פי! ייסף oיט sארןט אמ האבן ^זאנט שיט וריבי.רייד. ראש ב־אךפט איר האבן אזו איקנענט אז עד זאל אין איי,־ יויךר ש^עניגן 5י קי?ש אים בעשר צויאונז אוג סיר וועלן אייך געב; ךוי שיל איר ווילט. אוב גא ש הט דם אז' גט זן אז דיי מדעים זאלן חשק האבן אים צוא קופן כדי ך־א קינדר פי? יעקב זאל; ניט שייטין תער בתדר. אמי מנקבס קינדר האבן צו גהערט דיא די ד פון די מתנים אונ האבן יוסף קר קlםש ?ר צוואנציג שטיק זילבר, אמ דער בתדר רא בז איז ניט גויען סיט זיי אי; דר זעלבר צייש . אונ דיא סדינים האבן נגומן י;־סף אונ זענין אוועק קגאנגן טיט אים. אונ בשעת זייזענין אייעק נגאננן א יפן ווענ האבן זין: די סתנים איבר גקלערט יווס.זייא האבן גטאן זייא האבן גקופט איונגל פון די עברים טא^ר איזער ;;נבית. אונ אז ט;וועט נפונן דש יו&quot;ל בייא ז.יי וועלן זייא גטייט ווערין איבר אים . אונ יער ודיל זענין דיא .ישעאלים גקו^ן א ק עני; די מדינים האבן די סךעים ;זאגט איינר צום אנירץ ל א ?ר פר קופן דם יוננל צו די ישמעאלים אוג סיר וועלן אפ נעמן ך0 געלד דום סיר האבן גנעבן צו די .עברים האבן דיא קודחים שאר קופט יינזף ציא דיא ?שמעאלים ביר עוואנציג שישיק זילבר אונ תא ישנזעאלים האב־ גנומן ייפף אוב האבן אים ארוף גזעזיט אוף א,קעסילאונ זענין גינאנגןקיין סציים. או: .ווי יוסף הט דר העיט אז די.ישמעאלים.גייען..קיץ טצתם . האט יוסף אן נהובן צוא וויינן&quot;אונ צו שיי;ען אוניהש נזאגש&quot;פאטרפאטר •דערןוייל איזאlףנששא:ן איי;ר פו; די:ש־מעאלים או'נ השי יוסף גשלא.נין אוף דר באק הט יויזף נאך מער אן /הובן צו טיינין אונ יוקף איז נעביך ימיר גווארן אופן ורעג אוג הט נאר ניט /קע;ש גיין sססח דם ביטעתנג וום הטזיך;עם גטךאפין. אלי ישמעאלים האבן אים גשלאגץ אונ גקייניגט אוג האבן אים איבעיר גשראקין כדי ער זאל אוף העדי; צו'ומקץ . אונ נאט דט נזעהן.די שיץ פון יוסף הט נאט גשיקט אוף תא ;שכעאלים אקקצטערןיש אונ ארעד שיעקעניש אונ וועלכי ד,אנד פון דיא לשטעאלים יוס הט נשלאנץ יוסף איז 8ר דיאייט גוואין. אוב די ישמעאלים האבן נזאגט איינר צוש אנררי; ווס איז די.!אך ויום נאט הט צו אונז נטא; אוף רעם דיאזיגן וועג.אונ&quot;זיי האןןינאי־ סט שר ששאנן אז דם איז אלץ איבר ייסף אונ די זענץ נוייטר אוועק נ;אנ/ן אוג זענין.גקוטןאופן וועג פון אפרת יום דאדטן איז רחל די מוטר פון יוסף בגי־אבין אוב וייא יוסף איז גקוןןן צום קבר פון זיין כושר רסל איזער גפאלין אופן קבר אוג הט זייער ;וויקט אונ רט;שרונן אוב הט ניאיגט מיין''מוס־ מיין טוטר דוס דו ראם ט סיך ;ווינן אצוני ששיי אוף אונ דעה אזי דיין זן יוסף איז שר 'קופט ;ווארן שר אקנעלט .םייןיטיסר סיין טוטר ;יי אוג.זעה אז 3יי סיץ ?אסר אייז ראש&quot; הארץ פול סיט שם: צץ אוג טרייסט אים. אונ.ער הט;רעד אונ גשרו;ין'אונ גגייינט. אונ נאך רעם הט יוסף שטול ;שווינן הט עד ;הערט אקול פון רעם קבר יסיט ;י.יי; אוג קט;זאגט מיין זין יוסף סיין זו; יוס־ז איך האב ;הערט דיין קול אוג דין;קזרייא אונ האב ;זעהן דקי טיערץ אוג איך ירים פין דייני זירות אוג איך האב ששאר ק צער פון דיר. אוג אצעד 0 ין זון האף צו;אט אונ בעט צו אים אונ האב סי־ ק־ינם;יט_קיין נורא דק;אט איז סיט ליד •.ןיאןזרו אוג ד.ישן!עאלים'האבן נזא;ט אייך צום אנדערי*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="*ידעדין ?ר יום הט נאט.גמאן עיעליכם צו אונז יום האב,־ סיר רען נזינרי{ט אוב יום האבן סיר דק פערשולריגט אז.עם ז א ז־ צוא אונז זיין עזו איין /;־ה . אוג עיינו־ פון זיי הט גענפךט טאטר איז די זו.נד פון ווענין רעם ארו^ן קנעכט ךרום טי־עפט זיף אונז עזעלבם רעם דאזינן טאג . אוב אצוינד מעלן סיר אי?ר ?עטין רעש .קנעכט&quot;ער זאל אונז כוחל&quot;זיין ריס סיר האןן איים;טא, מעלן סיר יייס; צו איז ד־ס איבר אים אוג אוב ניט אוג ליא ?שכזעאל־ם האבן יעזו נמאן אוב דאב; גזאגט צו יושףlיי אונז מוחל דם דרס סיר האבן גזונריגטיצו דיין גאט י!ונקעגין דיר או: עצונד יו?ף' טוא בעסיןינאט פרי אונז עז ער זאל אפ טאן *ון אונז ת דאזיגי צרה . או: יוסף הט גטאן אזו ווי די ישמעאלים האבן'צו א.ים גזאנט.המ גאט צו גהערט צו יוסף אוב הט אפ גטאן די צרה פון די'ישמעאלים. זע? ן דיא .ישמעאלים סיט יוסף אורעק גגאנגן' .?)יין מצרים . האבן עון ךיא .יקמעאלים פר שטאנן אז לי צרה עיז גויען פון וועגין יוסף ־ נייאמרו אוג דיא ישמעאלים האב; נ:אגט איינך צם אנדערין אצונדמייכן מיראזיז־י צרהאיז גיוען עיבר יוסף הרובד בדארפן סיר ןיןז איין עצה האלמן דיס טיר זאלן טאן סיט יוסף האט איינר מאגט יוסף האט האף צו אונז נזאגט טייר ^אל; יעים אום קערין צ זיין פאטר. איז'9יין.עצה אז מיד זאלן .ניין סייט אים צו זיין?אפור עוג זיין פ אס־ וועט אונז אום,קעי־ין אומר געלד הט איינר גזאגט דיין.עצה איז גוט {אר םיףקענין ו־אם ניט טון יען עם איזזייער ווייט אוים צו&quot;קערין זיף צו.זיין פאטר. הט ווייטר אי;נר נענפרט אוג הט מאגט די עצה איז עגוטיעצה נייעו־ט לאמר פתער ?ייןקיין מצרים מעלן סיר אים עענין פיאר קו?; איז גוט אוג אוב ניט עעלין סיראים אש פירן צום פאטרעיז די זאף.זייא זעהר גפעלין אוג זעןין ננאנגן.קיין כצך;ם. אוג ךי.קינרר פון.יעקב נאף העם אז זיי האבן פאר קופט יו־ף צו ף סף,נים הט זייא האם הארץזייער ?ויי גטאן אוב האבן' ?האט ךריוף גיוס חרטה אונ זייזענין ננאנגן ז.־3ן די סףנים אוב הא?ן זיייניט גקענט נפונן. אוג ךאי.3ן• הט ניאגט צו זייני ברו־ר איף סין מקוטן צום גרוב אונהאב גזוכט אומר ?דודר יוסף איז ער דאו־טן ניט.מוען. אוג ריס פר אתית ץ מעלן סיר זאינן צוא אונך פאטר ךעןער וועט אים פון&quot;קיינם ניט זו?ן נאד פון סיריהאבן יאים לי בתדר נזאגט עזו אוג אזו האקן סיר נמאן צו עים אוג היינט האבן'ט־ר רדוף חרטה אוג סיר זוכן אים אוג סיר קענין עים ניט נפונן. אוג היינט האלטן' מיר ע־ין עזיה יום פר אוףירוץ סיר ואלן זאגן צו אומר ?אט־. האט ראוג־ן גזאגט ע,קעגץ וום הט איר נטא; איר וועט סאב; נידעתן אונך אלטין פאט־ עין גרוב ארי ן איר הט ניט ךע?ט גמאן • או: ראוגן הט זיף נזעצט ל ע? ן ך . אוג דער {אף זענין זיי עלי אוף נ'ג־שאנן אונ האבן נשווא־ין עז עם זאל ניט גזא^ט ווערין ףא זאף צום פאטי אוג אלי קאבן;ואט מעיקר עם מעט דאגן דיא ואף צוא אונך פאטר אודר צו ע:{דיין קע{טש אזי מעלן סירעים אום ברענגין אוג{אף לעם האבן ך עיין ע?ה נלאלמן מאם ףיא זאלן ענטקערין צום פאטר האט י־?שlקר מאגט צו.ויי עיף מעל עייף עיין עזוה{עבין דרוף. עיר ייאלט נעסין ךם העקריל אונ סיןאל דם צו לייסין אוג הזאל וןןעכסין ע?;קעלי אוג סזאל איין מו^קן לס קעןליל עין ?לוט אוג 9ןאל לאס ?;קן צו אוער ?אקזר אוב עז עד 1)0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="(י עט זעהן דם •;־ר&amp;ז ן*ןן זן^ייזי ח;ה::ט אים או1* Bמיז ' sץד oיך־נlיג־־ר רואי נ&amp;עלין 3יי די אין ף אמין א,־נ האין נאיילט אוג ד'אק נמסן דאסיהעבליל אונ האבן ?נם צד ריקן א.ע האב; גשאכטין אציר,עלי אוג האבן איין גטונקש דם העכד־יל אק ךעo בלוט אונ האבן.עם בשוט מישערד: !ישלחו אוב זיייהא^דם היעקליל אוועק נישוקט צום סאקר דlרך ננןתלי אוג האב; א־ם *ן נזא^טןראז/ערזאל זאגן צו פאשר. אונ וו&quot;עקב הט דרזעהןיךס העקוי ;&quot; האט עד גזאגט דם אי ז בוודאי דם העמז־יל פון סיין זון יוסף. אונ^עקב*יוגסאן,'אlפ;'פנים'צו דר ערד אונ הט גשרונן אונגווינט אונהט גאיילט אוב חט גשוקט אקנעכש צו.'ייני קינז־ר אז&quot;זייזאלן אהיים קוטן אוג די.קינדר פון.ןעקגיענן אהיים.גקו'מן האט &quot;נקב צו זיי.גזאגט זאגט ביר 6ר דים האט מק גsראקט פלוצלונג אזו אשלעכטי בשדיה דעם ־אזיקי'! מאג. האבן דיקינדראים גענטפרט 3?■־' ן,אבן היינט איין גזאבילש די ש- ון האבן קיר''גפונן א£lן וועג דיס העקי־ילפול קיט בלוט האב; ביר גשוקט צא ךיריאזדו זאלסיט דם דר^ענין אוב,על ־?י■ *ין -ייק *ן. אונ.ווי.יעקב הט ו.ום גהערט די רייד הט&quot;ער $־ 9*בן צו' שי'^ק *;גרוס קול או: הט גזאגט אוי דם העמליל אז' פון היין זון יוסף ביsעבoי ה;ה הט איס אוף נגעם! אונ בי*ן יזון יוסף איז פר צו,קט ^איץ איך ^3 אים נשו. ט צו אייך ?2' ,?י s**י,יעה! ךם פריד פון אייך אונ פון די ישאף אמע־זאל סיר ביענגן ןי '&quot;יי ז־דוף. ביין יזון יוסף קום או: צייל ^אונ ביענב זיי אוף פר^אטער זאל היד סיין זיז יוסף דעי יועק דך אונ ך,יה ךע8.*טי יי* י דודך דיר . אוב ;עם זעו ין אוף אלי קינדד אוגאלי ^;2'.אד&quot;; ייןsןמ ד\3 י£ליי?'מ *ג;ער הט ניט גוואלל■ -'■ ■ ־'o;.,סי*ן שדם טרייסט. אוב ווי דם הוז 914* oון.^ב ניז*|ן דער זעהן.אי ימי- -י־.ניט אן בעמן_קיין שוס טלייטט זענין זייא אוף ג'קטאנן אונ האבן;'&gt;־•*■ אגרופי קלאג. אונ ד !אך איז גוואד מואר{ צו :צחק האט יצחק גןןיינט #גיוס נוו יין אוף דר ךאזוקר.זאך אונ:צחק איז גנאנג; סיט אלי מענטשן פון חברון צו טלייפ^ן זיין זון.י_עקב אקר.יעקב האט זיך נים גלאזט טרייפטן. אוג דיר נאך איז.יעקב אוףנשטאנן פו; דר.ערד אוג די טי־ערן האבן נרונןיאיפן פנים אי־נ האט נזאגט צוזיינע קימ־ר שפייט אוף אונ נעטט אייעךי שווערדען אונ.פאלען בוגונס אוג נייטאין פעלד אדיין טאסערוועט אירגפונע! חאט'קי רעם גוף פק סיין יזון וועט איר בךעננןצו מ־ר ורעל איך אים ב,גךא=ן • אוניקעקב הט אלץג^זרונן או'נ גוייינט טאג אוף טאג אוף זיין זון יוכף אונ הט גטדערט אוף זיין זון קיליטעג. אונ ריא י.שמ.עאלים ווס האבן נקופט ייהף פי! ךי סלעים זעמן גקוקן קיי;'בצרים אוניזענן גנאנגן צו פ־9יBר אוג האב; צו אים נ^טיאצמי האבן מיי אשיינעם קנעכט אז דוי וועסט אוןז נעבן אסאך געלד ןף־איס וועלןיסיר דיראים פר קופין הט פוטיפר צו די נזאגט בךעמטאיםצו סיר אדג *וסיפר הט נגעבן.פיר הונידרט שטיק ז לבר.פר יוסף אוג ך,ט נממן יוsף ךט אים נבלאבט&quot;צו זיך אונ שטוב אדיין א'ונ יוסף הט איס בלינט אוג הט קן א-ן ף אוא פון פוקיsר או: פוקיפר האט אפ ני^ן אלתנג אונטעד יזפפם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="ייס?ס הא;ד את נאט ביה וזט ג?ענטשט י,•;ס הרז פון בוטיפר את ןעo זכיית פו; יוסף או: הט זיף ©ר לאזט היט אלדונג אוף יוסף ארב יוסף איז גווען 3ייא אים דר אום נעכר אוב דר איין נעכר א*ונ אלדונג איז מוען ךאךןז יוסף בפעל. אוב יוסף איז אלט נמען אץ דערזעלבער צייטיאבצקיאראונ איז גווע; זייער אשיינר פךשl; אז אזו אעןיינר איז ניט גיוען אין!אנץ ??ייס . אוב דר זעלבר צייט רואם יוסף איז מוען ביי פופןיםר הט זליכה ךס ווייב פון פוטיפר אוף גהובן אייע אובן צו יוסף אוב הט גזעה; אז.ער איז זייער אשיינר הט:יא זייער גגלוסט צו אים אוב הט אים גווא/ט ?ר פירן' אבר יוסף הט ניט טואלט זיא צו הערן: גען אוב יוסף הט גענפו־ט צו איר את הטמאגיט פר סייד דם צו ר־ייד־ן צו סיר ווי איו קען איך דם'טאן צו ביין האר דען'אלדונג ודם,עם איז כאד האנך! הט ?נר גגעבן צו מיר. אוב.קיץ שום סענטש ביי איים אין שטוב איז ניט גרעסר פון סיד נאד דינוייל דו sיסט זיין ווייב י. 'אוג אצונד ווי קען איך טאן אזו איין זאך אוב איך זאל זינדוגן אקענן נאט אוג אוך אנןעגן דיין כאן. אוב פון דעפט מעגן דט ןליכה ניט צונהערט די דיו־ פון יוסף אונהט.גפלעגט סיט איB צו ריידן. אונידד כנהג איז מוען אין טצינם אז דער .ים שיחור איז מואר; Bיי טיט מאסר האבן זיךדי איין וואנר פון טצרלם/מאבט איום סוב אוב פלעגין ביין צום טייך או'נ פ לענן ךאךטען'שטיין אגאנצען טאג' את פלענן טאנצען את 'טפיל; טיט אלי בלי' זטך'איז ראם הוז נזונד פון פושי&quot;פר אוך נגאננן צום טייך נאר זליכר. איזאי.בר נ3ליבן אין שטוב מאדום זיא הט גזאנט אז זיא איז 'טלאף. אוב בשעת אז אילי טקט/ץ פון דר שטוב זענין אוועק ננאנגן איז זליכיה אוף נשטאנן פון איר נלענראת הט זייך אן נשא; זייער שייני קליירר אוב הטארוף גטאן אופן _קאפ טיייערי שטיינר את נאלדיאתזילבער את הש גטאבט אירפ;ים זי;ער שיין טיט אלערליי לוטרקייט אוניהט אום גזלייכרט איר שטוב טיט ווארך אוב ביט אלרליי סשיסים את דר נאך הט זיא זיך גזעצט אוף דר טיר דארטן ווי יוסף הט 3ךאךפט אין קטוב אדיין.ביין את ווי יוסף איז גקוטן אוג קט זיך גזעצט ^אן מם.ער קט בדאךפיט. איז דער ודייל זליכה צוא אים גקומן אוג הט אים אן נחאפט ביי זיין קליייד את האט מאנט צו איים ווילסטו צו העדן מייני רייר איז רעכט אוג אוב ניט וועסטו מעדן נטייט. איז יוסף'אוף גשטיאנן אוב הט מואלט אנטלופן סר איר האט זיא אים צוגהאלטן 3יי דעם קלייד אוג מהכתידער שי־עקנישהט יוסף צו ריסן דם קלייד ודם זליכה האט נהאלטן את האט איבר נלאןט דם קלייד 3יי איר אין דר האגד את איז אנטלאפן ארוס אוף דר נאש . אוב מי זליכיה קט דר זעהן אז יוסף האט צו ךיםן דם'קלייד הט ןליכה־גטאן היט קלוניסאפט אוב הט אפינטא; פץ זיך די ט&quot;עו־י קליירר. אוב הט'ננונז; יוםפם קלייר את קט נליעט לעב; זיך. אוב האט'זיך גזעצטאוף איר גלענר' מיא זיא איז פמער נזעסן. את איר שטוב איז גמע; אקליץ לנעכטיל הט זיא אים גשיקט אז.ער זאל אהייים רופן איר הוז גזונד. אוג מי זליכה' הט דר זעהן איר הרז נזתד זאנט זיא צו זיי טיט אהוך קול זעהט מם.אייעד האר האט גבראכט צו קיר איין עברי מס ער הט גוואלט היינט עובר.זיין ךע; ער הט מעדן אזיקייגר איז ניס סר קאנךןאין שט ב נאד איך איקער נקיסן ציו סיר דאב איךנהאלט; בייצין קלייד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL154" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL155" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="קלייד אונ האב אן;הובן צו שדייק מיט א;רום קול אוג.וו;ער הט דע־,-.יק אז איך האב אן גהו^ן צו ש־י;ען האט,ער איבר גלאןט זיין קלייד ביי מיר אוג איז אנטלאפן גווארן אוף דר נאם . זעגןיזיי נגאננן צום האר אוב האבן איםךם דר ציילט.*איז פוטיפר אריים גקומן טיט ־גרום כעס אוגרם וריבי הט אן;הובן צו שרייען אוףאים נא־ וים האקטו צו מיר גבראכט אזו אקנעכט ווס,ערהאט מיך גיואלט שענו־ן.'אונ ווי פוטיפ־ הט אום ;העיט ךי רייד הט,ער גהייםן אז מען זאל יוקפן שלאגן אוג בשעת מען' הט אים ;שלאגן הט,ער אוף גהובן זייגי אינן'צו גאט אוני הט.גזאגט' נאט מיין האר דוא וויייכט ראך רעם אכת אז איך בין נאד ריין פון דר זאך איוב פיר וים זאל איך שטארבן אין די הענד פון ךי דאזוגי רשעים. דעי ווייל איזגווען אין* שטוב אקליין קינידוואם אי ז אלט גווען,עליף חרשים הט נאט אוף געפינט דם מול פון רעם קינד אוג ךם קינה הט גזאגט צו פוטיפר אוג צו די קענטשן וים האבן ג'בלאגן יוסף נאך מס שלאנט איר אים או; ווס הט איר צו אים מיין' מוטר זליכה זאגט פאלש אוב ליגונט ביין _אזl אוג אזו איז די זאך טוען אוג ווי די מענטש; האבן דר.הערט ךיאךאזיגערייד פון דעם קינד האבן זיי זיך זיי,ער פר ווינירלט אוניו־ס' קיינד הט אוף גהערט צו ריידן אוב פ־טיפר הט זיך פד שעמט פר דיידאזיגערייד ווים ז&quot;יין קיגד הטיגרעד אוג האט גזא;ט צו'די קענטשין אז מען זאל אוף הערן צי־ שלאגןייופף. אוב פוטיפר הט גנוטן אוג הט איים גנראכט פר ידי שופטים אונפוטיפר הט צוא זיימאגט וואם קומט צי• מיין קנעכט ווס הט אזו אוב אזו גטאן צו מיין ווייב האבן די שופטים גזאגט צוא יופףנאך וואם האסטו אזוגטאןיצו דיין האר פוטיפר. האט ייוסף ;ענפו־ט ביין אזו אוג א!ו אייז טוען די ז.אך . הט פוטיפר גזאגט צו אים פר וואר אלרונג וואם איך האב;האט האב איך גגעבן אין דיין האגד אוב איך האב ניט נ־טאן פר טייז־ן קיין שום זאך פר תר נאד' דם ווייב אוב.אצוגד האסטו טואלט ?!אן צו מיר שלעכץ דזאט יוסף אים גע;פרט ביין כיין האר איך שוועד ביי נאט אונ אוך אזו וויימיי; האר לעבט אז דייזאך איז ניט אטת ורם דיין גוייב זאגט נאד אזו אונ אזו איז ;ווק אוג'ךיא שופטים האבן גזאגט צויפוטעפר אז קיץ' מיתה קומט ד־עם קנעכט;יט. ;ייערט ודייל דיין רייב זאגט פאו־ט אוף אם איז אונזר ?!שפט אז מען זאל אים געבן אין דר תפסה אדיין אוג רויא פו?!יפר האט אום ;היעירט די רייד פו! ת שופטים הט פוטיפר גנומן יוכ־ף אונ הט אים גגעבן אין דד תפיסה. אוג יוסף איז דארט גזעסן צוועליף;אד אוג פון דעסט וועגן פלעגט זליביה ;יין צו יוסף א,־נ,ערי הט אלץ זיא' ניט צוגהעו־ט . אוג ווי,עש איזגקומן אוניךריי חרשים ארום הט זלינת' צו אים גזאגט וויא'לאנג נאך וועסטו זיצן אץ ךער תקיפה אטער הער צויא סיי;י ריידוועל איך דיך ארוס נעמן . האט יוסף ^ננפיט,עם איז מ־ר בעקר אז איך זאל זיצן רא אין דער תפיפה איידר איך זאל *ויןזערן דיי;י דייר אונ זאל זינדוגןיצו נאט! אוג אץ דעיר זעלביגר צייט זע;ין ?קקא;ן לי צוויי הארן פי פרעיד, איינר פלעגט דר לא:ננן וויין צום טישאונ דר אןךרר פלענט דר לאנגן ברוט. דר וויייל הט sךעד, גפונן אונ רעם ודיין שלינן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL156" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL157" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="אוג אין דעם ברוט שקיץךליך אונ(ר ?יעה הט ו־פ ך־ זעה! הט ער גהייפן |&gt;ז ^ען זאל ןיייאריין זעןןן דר טייל אין ררתקיסה ,'אונ ןןען הט גבלאןט דיא י *־ * צוויי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="ןוןיי האדן אין דר רןפיקה. את קען הט גהייסן אז יוכ!ף יאל די 3אךינן. אוב ךיךאזיגע ציוייהאוץ זענין גווק אין דד תפיסה אגאנץ ייאר . אונ סוף יאר דזט ךןז גהלטת אחלום צו רי צוויי הארן אין איין נאכט. אונ ווי.עם איז טאג גווא&quot;ן איז גקומן יוסף ,ער זאל.זיי 3ךינן. הט יוסף דדזעהן אז דיא ביילי האר־ן זענץ הרוערת הט יוסף זיי גיפייענט פד ווס זענט איר אזו טרועליג. האבן די צוויי ך!ארן צו אים גזאנט,עם היט זיך אונז גחלמת אחלום את&quot;קיתר כןען אובז ניט דעם חלום פותר זיין. הט יוסף צו זיי מאנטי דר ציילט פאר סיר אייעי חלום . אוב נאט וועט איין־.ענטפרן אזו ווי איר וועט וועלין', האט דער דזאר פו; ודיין דער ציילט דין והלום ©ר־ יוסף אונ הט גזאנט איך האבינזעךון שטיין פר מיר אגרופן !ויין שטאק אונ אין דעם זעלביגןמיין שטאק' האב איך גזעהן דדייא צוו־יגין אונ די דליי צוןיינן האבן נאיילט אונ נבליט אוג משפךאצט או: עם איז רזיכף סאיטיג ?יוארן זייערי ודיין טריובן האב איך ביומן די ודיין טרובן את האב דיא אום ^קוועצט ז^ין איין בעכער אדייןl את האב גגעבן רעם בעבעו־!ויין אין דער וזאנד פון פרעה את ער הט גטרונקן. הט יוסף א־ם נענפערט ךי ודיי צמייגן בהיי&quot;־ן דליי טעג את דליי טעניארום וועט דיך דר פלטתזעצן אוף דיין א;יךט אונ דו ויעסט אים אן טרתקן מיט!ויין אזו ווי צום_עךשטן. נאר איך בעט ךיך איך זאל גפיתן חן אין דיתיאוגן אז דו זאלסט היך דר'מאנן פר דעם מלך אז ער זאל נשיך ארוס ציען פון ד־יעם גפענקיניש. דען איך בין גיגנביך גוואדן פון דעם לאן־ כ;ען אונ&quot;מען הט פיך יפר קופט אהער פי אךןנעכט. דר ודיל הט ביין הארס וןייב מאנטי אוף מיר אליגונט האט טען מיך גגעבן אין דער תפיסה אליין. הטדר האר פון ד־עם היין גענפרט'צו יוסף אוב דר הלך וועט טאן טיט טיר נוטים אזו ו\י ח האיסט מיד פורlר חלום מוען מעל איך ךירטאןיווס דוא וועסט וועלן אונ איך וועל' דיך ארוס נעמען פון' דר תפיסה. אונ ד־ער האר פון ?רוט הטךר,זעהן אז יוסף הט נוט פlךר נווק צו רעם' האר פון' ודיין . האט ער אוךעךציילט lיין חלום צו יוסף את הט גזאנט איך האב נזעהן אין חלום ךליי גלעלךטי',קאךבן זקן גשטאנן איבר מיין כ]אפ את איך האב מעוזן אז אין דעם אייבר'&amp;טן,קאו־ב איו פר האנך; אלךליי,עסין שפייז פון oךעlז אזו!וי ער פלענט אלי ןיייט 3איקן את אפונליהאט ראם;נעם; איבר מיי;ך,אפ. הט אים יוסף גענפי־ט ך דליי יןאךןנן במייט אוף ו־לייא טאג. את דליי טאנ אדום וועס *רעד. לייסן ליין נןאפ'אראפ נעסן פון דיר אונ סען וועט ךיךהענןין אוף איבוט אונ די פיתל וועלן עסין דיין פלייש אזו ןויא דו האסט מעוזן אין דיין חלום. אין דר זעל3^ר צייט והט ד־עם הלכות ווייבנוןיך אזון צום 9לך האבן זיך אלי איין וואןר פין הצרים אוג אלי עיירות זייער ןפרייד. את ו.וי'עס איז ןקו?זן יד ךדיטר טאג פון חנם ןוויןן ד.ט פרעד. גהאכט אסעודה צו אלי עוררות אונ צו אלי גןנעןט. את אלי קן.עכט פון דעם מלך האבן זיך ןפרייד אכט טאג אונ בעעת {!לייעץ האט פריעה זיך דער סאנט את רעם האר פון ודין האט פיעlז גד־ייסן מען זאל אים אתם ןעהן פון דר תפיסה אוג מען זאל אים ?אכן אמםוןח אזי ויד פחער. את דעם ל,או־ פון ןנרוט הם ער גהייפן הענגן אזו ןוי יוסף דזט ד ■ומר ךלום^וק. אונןרלאריפון !דק ך.ט פי ^עסן אן יוסף אוג הט איס ואו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="^רךט ח־ סאנט פארן כזלך. אזו ורעד הט צו גזאגט צו יוסף . רען דס £יז ^ווען פוןקאט בךי יוסף זאל ואף זיצן אין דעה ובפיסה ווייל יוסף הט זיף פאר ןיקעדט אוב אמענטלן \אונ ?יר איז נאף נזעסן צוויי יזאר ביז עם זאל דר פולט וועדי דיא צוועליף יאה. אונ.יצחק איז אלט גווע; אין דער צייט הונדרט אוג א?ציג יאה איע &quot;עלו איז גרע; אץ דר זעלבר צייט אוב אדום אונ ווי,עעlו הט דר הערט אז ,עם האט גנעהנטדי טעג פון רעם פאטרצו לטאךבן. איזעלו 4קוטן טיט זייני קינדר צום י '?אנה בנע! צום פאטר אונ.י_עקב טיט!ייגע קינז־עד זענן אוף אדום גג ■'נגן פון.זי;ער ארט אוב זענן גקומן צו יצחק . אונ&quot;יעקב הט אלץ גקלאנט אוף זיין זון יוסף. הט יצחק גזאגט צו זיין זון.יערב גנעסן צו מיר דייני קיני־ראונ איף רעל זיי בענטשן. אוג;צחק הם זיי גבענשט רעם זעלביגן מאג אוג הט ז_יי נ,אנט דער גאטיפון אי;ע־יעלטך; זאל אייף בענטלן או'נ&quot;ער זאל סערן תייערי קיני־ר ווי די שטערן פו; היטל. אוב צו רי קינרר פון&quot;עלו הט יער גבענעט אוג הט גזאנט גאים זאל געבן י־י מורא פו; אייףיאוף אלי פיינד. אונ לצחק הט ;רופן זיין זון.יעקב טיט זייני קינדר זענין זיי אלי נקוט! פר א־ם ך־ט יצחק גזאגט ציעלעעקב נאט רם איז דר נאט פו; דד כאנער וועלט הט גזאגט צו טייר צו דייני קינדר ורעל איף געקן דם לאבר נייערטיאז דייני'קינדר וועלין Iץטן ועייני גזעץ א'ונ מיין ווענוועל איף צו זיי מקללם זיין מיי; שבדעה ווס איף ך,אב גלווא־ן צו דיין פאטר אברהם. אונ אצונר עיין קינה זאלסטו לערנין צו דייקי קינידר אוב קינךס קינדראז זיי,זאלן האבן מורא פאר נאט אונ זאלין טין אין נאטם וועג. אוג ווי יצחק הט אוף נהערט צוא גבאטין צו זיין זון.מנקב טיט:ייני קינחה איז,ער;לטארבן איז&quot;מגקב טיט .עשו גפאלן אוף העם פאטערס פנים אוב האבן גריינט. אוב לצחק איז אלט נרען הונךעךט אונ אכצע יאה'אז ;נר איז נלטארבן אין הר לטאט הקרון. אונ די קיקדד האבן אים גטיאגן צוא הר מערת המכפלה וום זיין' פאטר אברהם הט גקופט פון.היא קינךר פק חת . אונ אלי שךים פון' בנ.ען זענן/באבגן טיט.;עקב אונ&quot;עשו צו בגראקן לצחק אוג אלי האבן אן קטאן אגרום כבוד צו לצחק נאק! טוט. אונ.ייעקב טיט&quot;עלו האבן קנראב; זייער פאטער טיט גרוס כבור אונ האב! גיקלאגט פיל טעג. אוניעלי ןזט גזאגט צו.לעקב לאזן קיר!יף טיילן טיט ידה יתלה איף רעל קיר,אבר אום קלו בן רעלכס סלק איף רעל רעלן. הטרעקבגיאגע א ףוועל אזו טאן. אונ עלתגקב הט .גנומן,נאר דם נוטס אוב הט צי טיילט אוף צרי;ע! אוג הטגזאגט צו עלו נעם ךיר רעלכס' חלק דו ווילסט אונ.;עקב הט גזאגט רייטד צוייעלו דר נאט רם הט בלאפן דיא רעלט הט;זאנט צו אונך,לעלטה פאטר אברהם אונ אוף צו אונך פאטר לצחק אזו צו זאגן צי דיני קינדד רעל איף געבןידם לאנה צו איין.אך ב אוף אייביג. .אצונד זאג איף דיר ורלסטו נעם דיר אודר דם טטס פון מיין פאטר אודה דם.לאנה ! אונ דארטן איז.גוועיק נקיות דר זון פון.ישנןעאל איז.עלו גנאננן אין העם זעלבן טאג איין&quot;עןנה האלט;' זיף מיט אים הטעעקגו צו א\ם נזאגט אזו הט^עקב מיר נזאגט אוג אצונדניב מיה איין.עקה רם איף זאל ?אן אינ איף רעל דיף צו הערן י. הט נקיות גענ^רט צי עשי ביי; .עצה'אין !זז ח:&gt;ך־ט בעבר נעקן יס טטס פין דיין פאןך ^יארום צצו^ד I^ן ד קיאז&quot; *1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL=",*ן lיצןlיילר זיכלליף אין דעם לאגד. את&quot;ע&amp;ו הט גטאן אזי די;ביות ך.ט איש איין&quot;עןיה ?געבן. את הט גנוטן ןאר דס נוקם פון דעם מאשי. 'את.יעקב הט ןגומז דס ליאנד בנען את אוף ליא מערת המכפלה את.יעקב הש נ'מח־בן אשטר חלוקה אוב הט נהתניית ערות את הש עומן לעש ששר חלוקה את הש איש .אליי; גילייגט אין איין ?גרדעני קלי את הט דם אס ננעבןיצו זייני קינח־. אוג י־שו הט זיף צו ננוטן נאד לס נוקם פון רעם פאטר את איז אוועק צום לאני ?:עיריקיטדיני קינדר אונ איז 'טון' ניט צוריק גקוקן צום sאנד פג.ק • איעעןזו קויט זיי;י קינלר האבןגאיקיט דסלאנד#עיר:'"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL164" TYPE="CHAPTER" ORDER="69">
            <div ID="DIVL165" TYPE="TITLE" ORDER="69" LABEL="פרשת מקץ"/>
            <div ID="DIVL166" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="69">
              <div ID="DIVL167" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="אין דיא זעלבינע טעג באך העם אז.יצחק איז נשטאיבן הט גאט ב־הגוואלט אזעסזאל זיין איין הונ^ר אוף דער נאנצר וועלט . אוג אין דר זעלבר צייט איז י-רעה דר מלףפון {!צרים גזעסן אוף דר שטול הט זיף אים ניחלימת פול חלוטות. איין חלום הט זיף אים אום מויזען אז&quot;ער ששייט ביי ךעם באו־ט; פון דעם טייף שיחור את זעהט אז.עס נייט ?}רום פון העם טייף זיבען שיי־י את פעטע קיא אונ לער נאף זע; ין אוף גגאננן זיבן מאגרי קיא את זייא האבן איין ןישלונגן דיפעטי קיא . את ךיא מאגרי קיא האבן גהאט דם איינינע נשטאלט ווי פך;ער. את דד נאף הט פרעת זיף אוף גחאפט פון שלאף. את איז וויךער אנטשלאפז גווארן את.עם השי זיף אים ווייטר גהלנ!ת אחליום אוג הט נזעהין אז זיבן זאען טיט קארן ניואקסן פון איי; זא;נ זי;ער שייני את פולי את גוטי.' אונ דעד נאף האבן ארוס ניטפראצט אנדערי זיתן!אנגן זילער ךי.נע אוב ליידיגע את האב; איין נשלותן די זיבן נוטע פולי.זאנגן. את.וויא&quot;עס איז גיואוץ טאג הש את פרעה גקלאפט דר אטום מחמת די חלומות . את ער הט נאיילטיאוג הט גלאזט דופן אלי חרטומים את אלי חכמים את ז יא זעןין אלי{קוטזיאונ האבן דף נשטעלט פ- פרעה את פ־עה הש דר צ־ילט די חלומית. האבןיזיי גענפלש צו פרעה דר מלףזאל אייביג' לעבן אזו איז לאס בשייךע?יש פוןיךי הלומות . ווס דו האסט גזעה; די נוטי קיא קטייט אז דוא וועסט האבן את פוף 1יארו זיבן טעבטר את דם יום דו האקט גזעהן די זיבן מאגעךי קיא האבן איין גשליתג; ז־י ניטי קיא בטייט'אז זייאוועלן ששאלבן פר דיין לעבן. אתיים זוס דו האשט ;זעה: ליא גוטיזיבן זאען בטייט אז' הוא וועסט ברען זיבן ששעט 'את פוף פון .־ייני;אך־ אוב לס תם דו האפט גזעלן לי זיף! ליידיגעזאנגן האבן איין גשלוננז די זיבז גוטי:אתן בטייס אז לי זיבןיששעט וואט דו וועסט ביען וועלןיחרוב ודעתן את כוף פון דייני קעג. את ווי די חרטומים אונ ליא חכמים'האב; אום ;רעה זיילעתי הייה האט פרעה פאי שטאנן ימיט זיין חכמה אז זי&quot;: האבן;יט נוט פותר ניווען לי הלומות. את פרעה הט צוזיי גזאיגט נאף וים רעד יאיר צוא oיר פאלש־ייט מעש איר נזיר נוט בשייילן די חלומות איז העבט או: אוב ניט וועט איר גט יט ווערין. אונ פרעה הט גבאטן אז םעןזזאל'אום דופן מער ,עם ?)&lt;! *'נזר!•ין חלוטות את וועט.ניט קוטן פיתר חלום זיין לעם מלף 'אוף ז'י{י )!מסות לעט;טייט מערי; אוג מעלכר;גם וועט יוא פורנר חלום דין לעם ן!ןף ואו אז ןןז עם זיאל דעם מקןד וו*&lt;ל נפעלן וועש דעם דאזיגען ?!;־נטש גי?עבן וועין פין ךעo סלף(וסער וועט 3;ערן. אונעם זענן.גקוטן אליח^טים אוגאלי חרטוסים פין מצר;ם. אוב sלעה הט שר.ד לד ציילט (ייני חלוטות אוג אלי האבי; זיף פר ווי?דרט אוף ד חלומות אונ איטליכריבזונרר פון lיי האט ;זאנט אבזונדד 3שייךי;י'ט אוף דיא&quot;חלומות. אונ Bךעה האט אOl גדעו־ט ךיא רייד פון אלע ח?סים אוג חרטומים אןר ךי דאזיגע רייד איז אים ניט גשעלן אוג פרעה האט ;וויקש סיט:יין חככה *אז זיי האלןגיט נוט בשייר די {!לוטות וואריום ךס א.יז מוען פון ?אש אז'אלי זאלין;יטיטרעסין דם 3'6יידע;יש פון די חלומות כיי גזען זאל יוסף אדום ?עסי! פון דר תשיקה אונ סעןיזאל אים נדום מאנין אונ ?אף ךעם איז;קוןזן טרור פר פרעה אונ הט זיף ;בוקט פר איים אונ הט גזאגט מ פי־עה דר מלף זאל אייליג לעבן אונ זיין מלוכה זאל גרום וועין איבר ךי נאנצי ?ועלט אצונד איז שון ץוויי יאד אז דר מלף הט נצעיינט אוף סיר או: אlף רעם ?־עקיר אונידזאט אונז סיירי גגעלן אין דעי תפיסה אוב אין דר תפיסה איז אף ?ווען איין יוך,*־ ק;עכט 3יי פוסיפר אונ פוטיפר הט אוף איםנצערינט רוט ער אים איין ?זעצר אין דעד תפי^ה אוג רעד יולי שר :ק;עכט הייסט מ־ט!יין נאסן יוסף אונער האט אוני פרונט אין דר תפיסה אונ בשעת פיר זע;ין גיעמין אין דר תפיסה האט זיף אונז גחליטת אחלום אונ איין נ אלט אוג אין דער פריא איז יוסף צו אונז ?קרכשן הט ער או;ז גפלעגט יום;ע;ט איר אזו טרועריג האבן סיר איםגענ?ךטאזעםהטיזיףאונזלחליטת אחלויםאוגקיינר איזיניטדיא אז9ק }אל אוניו פותר זיין. הטער אונזפותיר חלום גיווען. אונ וויא אזוערהט אונו פותר מוען אזו איז גווען. אונ פי־עה הטי צו .גהערט די דאזינע לייד אונ האט גבאטן אז מען זאלברענני; יוסף' סר אים אונ האט אוף אן;זאגט אז מען זאל איים ניט איבד שדעקין.'ווארום אז מען וועט אים איבד שרעקין וועטער;יט מןע־ין רעכט בשיירי;. אונ דיא קנעכט פון פיעה האילין יוסף אש גנאלט אונ ך,אבן אים אן;שא; אנדלי קליידר' אוג האב; איים;ברא קט פר פרעה אונ 3ךעמ איז.;זעסין אוף דד קיגיג 'שטול אוג די שטול יום דר כלף איז רדוף;זעסין איז מוק בדעקט סייט גאלד אוג זילבר אוניאלירליי איידל גשמיי;', אונ די שטול איז;ווען סיט זיבעציגיסרעפ. אונ הער מנהג איז אזר מוען אין טצי־ים וועלןר מענטש עם הט לקענט אלי זיקעציג לשונות איוזער ארוף;;אנגןלאנץהוף אונ הטיגךעד ס־טן מלכות אונ וועלקר מענטש ווסעס וזט;יט גקקט אלי זיבציג לשונות ןזיזזער;יט ארוף הוף. אוג וויא יוסף איז גקומן פארן מלף הט.ער זיף נבוקט ליז צו דרזעךד אונ דר נאף איז ער ארוף גגאנגן אוף דר ךךיטר ?רעש אוני דר סלף הט נרעד היט יוסף אונ הט נזאנט עם הט זיף סיר גהלמת אחילום אונ_קיי?ר ך,ט מיר ניט צו 3שי;ך; רעם חלום איזו וויא רעכט א־ז אוני איף האב פי;ער ?דופן אלי פלש כים אונ אלי חכמים האבן זייאימיר;יט ?'סייד יייא 9ק גלארף אוג דר נאף האב איף נהערט.אז דו ביסיטאנרופר חנם אוג דו כןענםש זייער וו*נל פותר חלום זיין דרום האב איף;שוקט נאף ז־יר. הט יוסף גענעיש צו 6ך;ה אזו צו זאנן אדוני מלף }*יף בעט דיער צו דד זייילן רעם חלום א'ונ פון ?אט,קק!יין ןס 3שייךי;יש אוג ן^רעה וזט דערציילט ב־י'רי חלומות צו וסף; אנs את לוי *ךעlז ן!ט דר ציילט לי הלומות צו יעף איז גקומן צו אים ף נבוsה פון גאט אונ יעף ןזטינלרסש ריס מעט קומן צו 6ךעlז פון דעם זעלזין טאג ןון אונווייטד אוב הט שלן נמיסט ךס בשייריניש פון די חלופות אונ הט נזאנט צי sךעlז דו זאלסיט ניט מיינן'אדl;י סלך אז דייני חלופות זענין צמייא ני;עךט עס איז נאד איין חלום דק אלץ ריס גאט הנערט צו טאן אוב דעם' גאנצן לאנד דזטער נוויזן צום מלך אין חלום . ארב דם בשיידיניש פון דיין חלום איז אזו. ךי זיבן גוטי אונ פעטי קיאאונ ך זיבן נוטע!אנגן בשייט זיבן;אד אוב ךיזי^ן עאגרי קיא אונ די' זיק ליידיגע זאנגן במייט אוך זיבן;אר נון'יעס וועט lיין זיגן יזאר דורך אגאנו־ד אגי־וסי זעט אין אלי שטעט אוג דר נאך ^ועט זיין זיבן יזאר דורךאנאנךר אגרום הונגר אוג מען מעט גאר קר נעסן אז.עם איז נמק פר;עד א;עט אוני דער הונגר מעט ?ר לקדן ךיא זיןןעךס פון דעם לא:נד. אוג נאט ביה הט פון ו־עפט מעגן גוויזין צום קלך צוויי ערליי חלופות רוךךאננדר דק עם איזשון אן גיברייט פר גאט אונ&quot;ער,אייילט אז עם זאל שוןזיין', אוניאצונד איז מיין עצה בד/עם זאל בשרומיט!יין אלי זיצו־ם פון לאנד פר רעם נרוסן הוננד אזדרפלךזאל'אום'זוק אקלונן מענטש פון!יין קיניגרייך אוג זאל אים 3א?ן אזער זאל האבן צו שאם; אוף נאנץ כערים אוניער זאל איין זאטלן נאך טענטשן אונ די זאלן איין זאכלן פיל גןאךן' אונידי נוטע ז.י?ן זיאר כדי דם זאל זיין איף די ויבן יאר מסעם מעט זיין דר הומר אונאוך זאל דר פלך גבימן צו זיין פאלק אז !יי זאלן איין [אסלי; זקארן איטליכר פון זיין פעלד , אונ דם איז דם בשייריניש פון דייני חלופות אזו מי רעכט איז אונ דם איז מיין.עצה אז ת זאלסט 3שיךמ; אלי דיני קנעקט. הט דר מלך גענפרט צו יוסף ווערימייסט אז דו זאגפט אפת הט יוסף נענפירט צום מלך איך מעיל דיר ;אגן אקימן.אזימייני דייר זענן אפת אוג מיין עץח' איז גוט.&quot;נון דיין מייב גייט צויקינד אוג זיא וועט האבןאזון אוג דו וועסט זיף־ סיט אים פרי;ק אונ בש.עת זיא מעט האבן דם קינד מעט שסארבן דין בכור אוג דווועסט זיך טרייפמן סיט רעם נייא נבורינם קינ&quot;ד אוני ווי ייוסף הט אום נרעד די דאזיני דייר הטעו־ זיף־ גבוקט צום מלך אוג איז' אמעק גנאנגן אוב תיכף ווי יוסף איז אדום ננאננן פון דעם מלך הט די מלכה גווינן אזין הט מק רעם מלך א בשורה נ;אגט אז ד מלכה היט ניוינן אזון הט ער זיך lילער גפדייד אוג תי^ף ווי מק הט אים די בשורה גזאגט איז תיכף גשטארבן !יער ביכור פון רעם פלך. ;אך רעם אז דר פלך הט גזעהן אז דיא רייד' פון' יוסף איז אמת הטדדר נשוקט אז מק;אל איין זאטלן אלי שרים אוג אלי קנעכט מס עם איז פר האנדן ביי רעם פלך ;קן די אלי גקומן.פר רעם מלך הט דר מלך נזאגט צו זיי נון &quot;איר הט גהערט אוני;זעהן אז ד ר'-־ד פון רעם עברי זענן אפת מיט דעם גיווייז אז דר סימן איז מיר מקו;ם גמארן איז דר פון נדרינגן אז דם [ים ער דט בשייר איז אlך אמת אונ אציונד לאזן סיר זיך איין יעצה האלמן [יo מיר זאלן טאן כד מיר זאלן;יצול מעדן פר רעם גרוסן הונגער'. אונ מיין ע^ה איז אז סען זאיל אים סאכן פר אמישל מאדום מיאיאיז דעןיפר האנךן נאך אזו אח;ם ווי דר &quot;עבת דק איר הט גהערט&quot;וועלכע..עצה דר עברי הט&quot;מעבן ?לי דם לא^ד &quot;ןאל אןטרוע עעק קר הונע־ אונאיך ווייס וואליאז דאם לא^־ וועט מעט אנדרש ;יט א^טרו{! ווערן פארן הונגער גייערט סיט ךער&quot;עןיה פון ז־עם עבת. אוב אלי •קרים האבן גענפרט צום קלן• די.עצה יוסדר עב־י הט ;גע?ן איז גוט אוב אצונד איז דם ^אנצי לאנד כיי דיר אין דר ך.אנד אוב רום דו מילסט ןsאן סעגסטו טאן. אוב דר מלך הט צו זיי גזאנט נוייל קיר האבין גזעלין דייא חכמה פיון דעם עברי איז מיין עצה אז מען זאל אי□ מאנין פאר אמשל אין לאנד מצרים הא?ין תא שרים גענטפרט צום מלן: פאר וואר ,עם שטייט sשריבל אין די אקטן פון מצרים אז מען זאל אנדל&amp;ט sיט כאכן_קי־ן מלך אורד אש־ני, לך ביז יערמוז פריער&quot;קענין רייז־ן די זייבציג לשונות אוב אציני לויא אזוקע; }יין דר עבריאשיני למלן! אז ער קק במדאיימער ניט ריידן נאר ז.יין לשון אבר קט אונזך לשון. ;יייערט דו שיק אים דופן אז ער זאל קוטל פל־ דיר וועסטו אים ?!רובן אוב,ער קק ךייךן אונזערי לשונות. הט דר כלך צו זייא מאגט אופן אנלרן מאג מעיל איך אזי מאן, או'נ וויא עם איז גווארן טאג הט דר כלך.נשוקטינאך זייני' שלים אוג נאך זייני קנעכט זענן זיי נקומן אונ האךן זיך נזעצט פארן מלך אונ דר מלך הט נבאטןיאז מען זאל בר־עננן יו.כף זענין די קנעכט גגאען'אונ האבן נבראכט יוסף פאי־ן מלך אוג יו.sף הטזאן.נהובן צו רייך; פיל לשונות האבן זיי זיך דרוף גפרייד אוג עם איז האל גפערן אונ די אלגן פון דעם'מלך אונ ביי די שיים אז מעין זאל מאכן יlכףפר שק למלך אונ דר מלך הט גזאגט צו יורף דו האקט מיר איין.עצה גנעבן אז איך זאל נעמן אחכם או'נ זאל אים מאמן פר אכושל איברן לאגד מ&lt;ך;ם בתער זאל מאבן אנטרונן רעם הוער אוג מייל נאט הט דיך גלאזט ווים; די דאזעגי רייד מס דו האקט נרעד איז ניט 3ר האנדן אין מיין נאנץקי;־ נתיך אזו אחכם וויא דו ביסט אין דיין נאמן זאל מער ניט קיומן מערן יוסף נייערט צפנת פענח אונת זאלפט זיין ביי מיר אש־ני לכלך אונ דולך דיי; מול ז־אל זיין תאיבפעלן פון מיין קיגיגרייך אונ דורך דייני רייד זאל מיין פאלקארוס כיין אוג אליי; נלין אוי דורך דיין ך,אנ;ד זאלןימ יק שירות אונ מייני קנעכט נעכן זייער שבירות אלי חידש . אונ פיאר תר זאלן זיך ביקן אלי מענטשן פון ךעם לאנה נייעלט איך לאל זיצן אוף דר מלומהישטול. אונפרעתהט אפ גטאן דאב פועתל פון.זיין האנד אונ הט דם גטאן אוף יופפם וזאינד אוג ער האט גלאזט אן קליידן יוסף מיט אמלכות קלייד אונ האט אים אן גטא; אנילרעני קרון אופק קאפ אוג אנילרענם באנד אוף רעם האלז אוג דר נ־לך הט גבאטן אלי זייני מנעכט אז מק זאל מאמן רייטן יוסף אוף ארייט האקיאוג צווא^ציג&quot;מענט^ן יאלן שלי:;&quot; פר אים מיט אהוך קול אונ זאלן זאנן הט איר רען גזעהןאזו אקלוגן מענטשן מם דר מלך הט אים אום דער.ווייליט פאר אש.ני למלך'אונ אלי.זאב! פון'ויער מלוכה זאל [יין דוךך ייי; מול אוג וןעלכר מענטש עם מעט ווידר שפעניגן זיין מוליאונ מעט זיך צו אים ניט בוק; צו דר ערד מעט ער נטייט מעךןיןוי אכורד במלכות אונ ווי די צמאנציג מענטשן האבן אום נרעד ךי ו־איזיני רייד האבן זיך אלי מענטשין גבוקט ציו אים גניזיצו דר ערד אוג האבן גזאגט דר נ לך אוב דר שקי למלך זאלן אייבג לעבן אוג אלי איין וואנעו־ה פון'כצרי.ם האב; דך ^בוקט צוא יוsף אונ האבען זיך.ניפרייר אוג ק/כפילט מיט אלע פלי זכר אונ ייסף ןט אוף גיהוק lיי;י אוs צוס הימעל אוב וואט;יזאגפן דעם ןoוק מקים מיגפר דל מאשפות ירים אביון איז טייטש דוא מוסט אוף 'עטע^ין דעם איום מיאן פון דעריערד אוג אוי פון דעם פוסט שופטו אים דער הייבן נאט חא ביפט דר האד פון דר וועלט וואל איז רעם טענטשן דים,עד פר זיקערט זיף אין דיר. אוב יוסף טיט אלי עוררות אוב ביט אלי'כןנעכט זענין אום גפאר; גא?ץ שצר;ם. אוב אוף האבן זיי' יאים גוויזען אלי אוצרות פון סלף אוב יוכף הט זיף אום'גקערט אוב איז גקושן דעם ;עלביגן טאג 9י פרעה . אונ דר שלף האט אפ גגעבין צוא יוקף פעלדר אונ !ויין געדטנר אונ אוף פיל גאלר אוב פיל איי:יל גשטיין אוג נאף פיל מתנות. אוני ווי.,עס איז גקומן אופן אנדרין שאג הט דר פלף גבאטן צו אלי אייןיוואנר אז זייא זאלן ברעננן סיתנות צו יוכף אוג ווער ^עס מעט ווידר ש9ענינןlךם פול פו; סלף זאל וויערן וןיטטראפט אונ ר,ט נכאבט אגרום סדר אין שיטן' שיאי ק אז שען זאל אהין ברעננן דיא מתנות אוג איטליכר מענטש פון בצרים הט גבראכט אשתנה אוג פיהאט נבראכט גיל־עני רינגן איע פינגערליף אוב אלערלייא גיפעם פון גאלד אוב זילףער אוב אלערליי אייריל גשטיין אוב יוסף האט דם צו גנושן אונ הט בהאלטן אין זייני אוצרות אוג אלי ש4ררlת ווס זעגין נווען ביי רעם כלף האבן אלי גנעבן גרושי מתינות צו יוסף או־נידר מלף הט גשוקט צו פוטיפרע דר זון פו; אחירם' יער האר פון אlן אז שיאל נעסין ביי אים די טאכמר ווס ךlייסט אסנת פר אווייב צו יוסף די יונג פרוייא איז טוען זי;ער שיי;. הט זיא יוכף גנושן פאר אווייב אונ דר שלף האט גזאגט צו יוסף איף בין פרעה אונ חוץ דיר זאל&quot;קיינר ניט אוף לייביןקייין ל,אניד אורד אשים צוא טאן,עפים אזאף אין פצך;ם . אוג יוסף איז אלט גוו ק אין דר זעלבר צייט דרייסיג ;אר אוב גאט הט גמערט צו יוסף נאף ^ער חכמה אוג אלי איין וואנר פון מצר; ם אוב אלי קנעבט אוג אלי שיירות פון פך עה רא בן זייער ליב גלאט יוסף לעז דם איז טוען פון גאט אוג גאט איו טוען שיט יוסף אוג'זיין עם איז בורען אופין גאנצן לאגד אוג ?נס איז טוען צו יוסף פערציג טוזינט אוג זענןס הונדרט ח;ילות לייט ווים זיי האב; גהאלפין צום שלף אוני אוף צו יוסף אונייויסף הט גגעבן צו:ייני חיילות לייט סאנצערס אוג שפי;ין אוג אנדערי בלי דין • אוניעם איז גקוסן דם אגדרי זיאר וואס יוסף איז ;ווארין אשני למלף 'הט גאט גגעבין אגרוסיזעט אוף דר גאנצר וועלט !יבן;אר אזו ווי יוסף דת גרעד . אוני יוקף האט בפולין אז מזאל איין ז.אמלין אלי יאר ךאס כןאריןפ ט די זאנגין אוב יוסף הט אזונקא• אלי;אר . אוג אלי איין מאני פון מ צרים האבן אוף' איין גזאמילט ?יל זקארין נייערט זיי האבן ניט אזו גט אן ווי יובף הט גשאן . אוג אסנת דים!וייב פון יוסף היט נווץן צו אים צוויי זון איינר *ט ;הייסין פנקה אוני דר אנדרר אנ־רים אוג יוכף איז אלט:ווען אין דר צייט פיר אוג ךרייסייג יאר אוג די צויוייקינךרזעני; ח־נואנןסין טוארן אוג זענין גנאננן אק דעם וועג פון יוסף אוב האבן ניט 'אפ נקערט פו! גוטן וועג אוב גאט איז ףווען סיט ך ןיןןיי קיlןךר פון יוסף אוג הט זייגגעבן עכל אוג זייא זעני! גויען סליג אין אלי חכשות'אונ 3לי איין וואנר פון סצרי.ם האב! נגעבן בבור צי לי ץ!ויי קי^ר *]'ייוסף איג!י ^ין ך!וא^סין;יואק ץוויעין ך האדן פין יעם oיl -ן- סלף. אוב ורך זיב; ;אר פו; דד,זעט האב; !יף אlס גלאזט הא^ן זיף■ אן גהוןן ךי זיבן ;אר פון רעם הוננר א זו.ווי יוסף הט גזאנט אונ,עם איז מוען דר הומר אוף דר גאנצרהעלט אוב ווי די איין מאב־ פו; בצירלם האף; אף געפינט דיערי אוצרות פון דרי הבואה האבן די דר זעהן אז דם ,קארץ איז פול טיט,וועיים אוב,עם ניצטגאר ניט אוף ^עכין,זענין די נקוט; צו פוזעה אוב האזין נזאגט ניב צו לייניקנעכט עסץ הט 9יעlז די גענטפרט ?רמסי שרייט איר צוסיר'אטער יוסף הטדאף אייף גזאגט אלי זיבן;אר פון דר זעט אז איר זאלט איין(אמלון קארין אוף די זיבן יאר מס. עם מעט זיין דד הונגן הא^ן די איין וואנרס פון בצרים גענפלט צום סלף דר סלף זאלאזו לעבין אז סיר האב; ^טאן אזו ןוי יופף הט צו אונז .גזאגט סיד האב; איין מאבילט זייער ?יל/קארין אוב אז דר ה נגר הט זיף אן נהו^ן האבן ביר גפונן אז ךאס ,קארין איז פול טיט וועדים • אזו איזדר מלף דיער דר 'טךאקין נוו ארן אוב הט גזאנט צו זיי בייט צו יוסף יום יוכף וועט אייף זאגין זאלט איר ניט מיוד שפעניגןיאן ןןי;י רייר זעבין ריא איי; גאנר פון מצרים גגאוגן צו אים אונ וויי יוסף הט אום גהערט !יא רייד פון די בצרים הט ער אlף נעפינטדיני אוצרות אוב וזט די פר קופט,קאי־ין&quot;אוב ער הט גוויפט אז זייני ברודר מוין אוף קויסן קיין מצרים קופן ,קאידן רען דר הוננר איז מוען אוף דר גאנצר וועלט . הט ער גבאטן צו.זייני&quot;טענט^ן אז זייא זאלן אום דופן אין ;אגץ מצרים אזו צו זאנן טיטק בפעל פון&quot; רעם מלף אונ'עגי למלף אז וועלכר מענטש דוס מעט בדארפין קיפ;,קארין זאל ער ניט שלק ןיי{י קנעכט מיעריט ער זאל אליין קובן אוז־ער זייני'.קינדר אוג יוסף לאט/זעצט שומרים ביי די טוערין פו; דר שטאט אז וועלכר עסי מעט קוטן פון דד פרעמד קופן .קאי־ץ ןאל טען פר שרייבין(יין נאמן א'ונ זיין פאטו־ס נאקן או'נ אלי אוף דר גאכט זאל מען ברענגן צו אים ת נע^ן אוב ער הט די תחבולות גטאן בת ער זאל זויסן מען.זייניברוח־ ייעל!א!קומן&quot;קיץבצרלם .אונווי.יעקבהט!דר הערט אז עם איז פר הא?דן ,קארין צו ?ר קופן אץ מצתם האט ,ער גרופן זיי;י קינרר אוגהט דינזאגט אז.!ייזאלןביין&quot;קיץמצר:ם קוקן קאךין.'אוגדי'קינרר פו; _י;עקב האזין,עם צו נקערט אוב זענין(;אנגן,קיץ מצרים. אונ^עקב האט lיי אן גזאגט אז איר מעט ־,ומן צו דער 'טןlאט טצתם;אלט איר גיט אלי אץ איינים אריץ ביין רודף איין טועד. אוג די קינדד פון.י_עקב זעגץ אלועק מגאנ^ן קיין מצתם אונ האבן.נטאן אזו וויא ייערפאטר הט' !יי אן מאגט אונ בג;9ץ הט&quot;יעקב ניט גשוקט פיט.זייני קיוךר רען.;עקב הט זיף נטראנט טאבו־ וועט זיף טרע?י! צו אים אןאךד אזו ווי צו דין ברודר . אוג ווי די צעהן קינה־ פון :,עקב זעבין בייען אין ביטן מענ האבן זיי ןיןז דר באנט אי! ייסף אוב,עם הט ןיי !ייער באנק גטאן יוס די האב; נטאן אוב האבן גזאנט איינן צום אניערץ סיר (וייס! האל אז אונך בדולר יוסף האט ננירו־ט קיץ מצרים מעלן סיר אים זוין אונ אוב מיר וועלן אם נפיי^ן העלן סיר אים אום לייך; בייא דין האר אוג אוב ויין האר מעט אבר ניט ייעל? אז סזאל יוסף ביי אים אום ל.ייlץ מעלן סיר אים סיט נמאלר אפ נעסן פו; רעם האר אפילו סיר זאלן אלי(שייט מעדן אונ אזו לא?ן!.יי.זיף איין.עץ'ה;סאל,?ןן אז lייא [א?ן מיל lיין lיןןר ןדוןר יוסף *ן [יק מי! ־ s!אר את זמין ננאנ,נן.קיין ?צרים אוב ווי.די זעני; גקומן נאהינט *ן ה־ שבאט סצתםהאבןת זיף אפ ג^יייד איינר פון רעם אןךערין ארב איטז־;ר איז'אדיין ^אננן&quot;קיין סצדלם דוךןז אבזינז־רי טוער •יאונ איטליכר ןlמוןד!/וס איז גשטא:? 3יי רעם ט;ער הט סר שרובן ךעם נאט;. אוב אוף דער נאבט הט דר ממו{ה ;בראבט תא נע?! ין צוא יוסף. אוב וויא יובף איז מואר ;ווארן אז !ייני צעהן ^רודרזענין נקומן.קיין סצתם דוךןזצעהןטועיי; הטיוסף^אטיןאז מקזאל אום חפן אין גא;ץ ?!צרים אז מזאל סר ק־ליסן אלי אוצרות פון דעם כןאר־ין נאד איין אוצר ז?*ל זיין או?ין אוב די מכונים פון תא אוצרות האבן אזויגטאן וויא יוסף הט נבא?זן אונ יוסף הט גגעבין די נעמן פון די בתדר'צו רעם מטונה ווס !יין אוץר איז ?ווען אופן א'ונ הט רעם טמונה אן גזאנט אז וועלכר מענטש וים (ועט קוטן קופן/קאךין/אלסטו פרענין ווי ?ני הייכט אוג אוב עם וועטקוטן צו דר םענ?!'סיןוום זיי היייכן אזו או'נ אזו זאלסטו ז_יי שוקן צו סיר אונ דר כמונח הט אזויגטוך אוג גוי דיא קינדר פון.(עקבי'זענין אן,גקומן_קיין מצרים האבן זיי דף איין נזאסילט אין *דינים כדי זיי זאלין.ליין זובןתער בתדר יוסף אונ זענין ;?אנגן אונ האבן &gt;ןים מוסט דריי טעג. אונ דד מענטש וום אייז מוען דר ממונה איבר רעם אוצר ייס איז גווע; אופן הט גזוכיט ך ;עמן ווס יוסף הט איש גגע?ן אונ הט ניט גפונן אפילו איין מענטש זאל אזו היים; איזידער קטוגהגגאנגן צו יוסף אוג האט אים גזאנט 37ם איז שון ךיייא טאג&quot;אז דו האכט סיר גגעבין ך ;עטין אוג די זענין ביי סיר&quot;ניט מוען האט יוסף גשוקט זייני ר!נעכט אז מזאל אוף זוכן דיני בתדר אונ מזאל זיי ביענגין ?אר אים • &quot;זענין זייני'קניעכט נגאנגן זוכן אין סצתם אוג האבן זייא ניט גפו.נין אונ דר נאף זעמן די(־!;עבט נגאננן רןיין רעכסםזענין זיי אוף ניט ;ווק אונ דר נאף זעמן דיקנעכטגגא;גן.קיי! גושן זענין זיי אוף ניט מוען זענין די קנעכט גקומן צו יוסף אונ האבן צו אים מאגט מיד האבן גזוכט די דאזיגי מעניטשן אוג סיר האב; זיי ניט גקענט נפונן האט יוסף נסעי־ט א'ונ הט/אף אכאלגשוקט זעכצין קנעכט ש זיייןאלן ניין/וכן די דאזיני סענטקן; אוג צי האבן זיף צוא שפרייט אוף אלי פיר זיינן ין פין סצרגם אונ הא|ן נםי;ן ד ךאלגי מענט'טן • האב; די קנעכט נזאגט צו די קי;דר פון י^קב דר ש?י למלף רופט אייף . אונ וץית זעמן גקומן צום שני למלף האבן די דך /טקט צו אים אוג יוסף איז נמען אין שיינים פאליץ אונ איז נזעקין' אוף ך־ שטול אונ איז נגאנגן אן גטאן אין בניי סלכות אוג תא נילדעני קרון אוף lיין ק'אפ אונפיל שירות זעבין נזעפק אדום אים. אוג יויא תא קינדר פון יעקב קאנין דר זעהן דעם שני למלף האבן צי זיף תער פר וויןדרט אוףדעם שיינים ?שסאלט פוןיךעם שני למלף אונ האבן יף ;אף א^אל גבוקט צו אים אונ ווי יוסף הטוד זעזהן ת ברודר דט ער זיי ךר קענט אוג זייא האבן איסניט דער קעגט אוג יוסף'הט אן נהובן צו תידן מיט זייא אוג הט נזאגט פון וואנן קומט אירי והאבן זיי גענכפךט מיד קיסן פון ל.אנד 3נען צויק פן קארין ביידעם ש;י לבלף דק זעם איז ביי אונזדיער אגרוסר הוננרהט מסף צו זיי.גזאנט אוב,עם וןיזזןקתוואס איר זאגט{אף וואםיזעןט איר אדיין גגאנ;ן קייןיסצרןם דארך ןףץץ ^ע־ין ^,קק;יט!יין;אר^יר;עןט ;קון!ן אוס 7ש • ...... ־ ־ לאנד ז"/>
            </div>
            <div ID="DIVL168" TYPE="BODY" ORDER="76">
              <div ID="DIVL169" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="76">
                <div ID="DIVL170" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL171" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="לאנד . האבן_זיי אין איךים.;ענ?l־ט צי ייsף כיין אונך האר שיר |מין,עךל'?י מענטש! סיר זעק.קיין מאל{יט גווען אום שפעהערים נייערט טיר' זענין נקוט: קו?'ןךאךן רען מיר אלי צעהן מענששן.זעניין ניתדר פ:ן איין פאטר' הט או: זר פאט־ אונז'אן גזאגט בשעת איר תעט קוטן_קיין מצרים זאלט איר ניט אדיין !יין&quot;קיין מצתם דורך איין טו,ער . הט יוכף צורי נאך אמאל גזאגט היינט דעה איך ווס איןז האבי גזאגט איז אמת יא זאיר זענט אום שפהערם פאר תאר וועד עם קושט קופן _קאך'ן קופט,ער תיבף העם 'זקאךן אונ לייט זייז אוועק זיין ורעב אונ איר זענט 'שון פון דרייא טעג גקוימןקיי; נ!:ירי.ם אוג איר קו?ט ניט.קיין גןארן מחט איר בוודאי זיין אום שפעהעו־ם . האבן&quot;זיי וו■יטר גענפירט צו יוכף חלילה.והם צום האר צו ריידן אזעלכי ריייד רען פיר זענין גווען צוועליף בתדר צואיאונזער פאטר.יעקב וואם אונך פאטר איזדר זו; פו; ;צחק אוג ןצרוק איז נמען דדי זו; פון אברהם העברי. אונ אצונה איז דר יוננסטר שיט אונך פאטר אין לאנד בנען אוג איינר איזפר פאלין גווארן פון אונז האבן מיר זין• גטראכט טאמר איז ער דא דרום האבן שיר אים נז־כט הט יוסף ווייטר צו,ןייא גזאגט הט איר אים רען נזוכט אוףךר,כאנצר וועליט ווס אצונד קומט איר אים זוכן אין לא נד מצתם. האבן.ןיי ווייטר גענפרט מהאט אונז גזאגט אז די;שמעאלים האבן אים גיפירט&quot;קיץ שצרים אוג האבן' אים פר קופט פר אקנעכט אונ אונך בתדר איז טוען [תער אשיינר פרשון האבן פיר נטראכט טאמר האט אים אשררה נקופט פר אקנעבט' ךרום האבן פיר אים ניזוכט' אין ך סייך טאמר ךעלןימיר איים נפו;ן תעלן מיו־ אים אום לייזין הט יוסף ווייטר נזאנטנאך ן'ום בי־ארפטאירצו זאגן אזו א:ךופי לינונט.איך שוועד אזו וויא דר מלך לעבט אז איר זענט אום' שפעהערם דרום.זענט איר בלאנבן אין דיא !זייזר ברי טזאל אייך ניט נפוגן אונ יוכף הטתייטר נזאנט צו זייא איוב איר וועט אים יוא גפונן אונ מוו עט תעלן פר אים אסאך געלר צו וועט איר נעבן פר אים האבן זיי אים ^ענפרט שיר תעלן פר אים געבן ווי ?יל מהעט תעלן הט יוסף ווייטר צו זייא מאגט טאשרוועט טען ניט וועלן אים אפ געבין צו אייך אפילו פר אסאך געלד האבן זיי אם גענטפרט אז מתעט;יט תעלן אים אפ געבין צו אונז פאר אום ל י ונג תעלן שיר אונך בתדר ביט נוו אלד אפ_נעמןאונוועלן אהיימניי! הט יוסף נדיטד צו [ייאגזאגט דס איזטאקי אמת תאם איך זאג אז איר זענט אום עפעהער&quot;ם אוב איר ווילט צתיננן די מענטשן פון רעם לאני שץר;ם רען איף האב גהערט אז צגויי מענטשן'פון איך האבן חרוב גשאכט שכם איבר אייעד שוועסטר אצו.נד ווילט אירי אזו טאן צום לאנד נןזיתם איבר אייער בתדר. נאד שיט דעים וועל איך וויפן אז איר זע?ט ערליכיי קענטש! אז' איר תעט שיקן איי{ם פון אייך עיר זאל ברענגן רעם יונגסטן ברודר אהער צו ביר אוג אז איר וועט אזו טאן וועל איך ווים! אז איר זענטי ערליכי כענטשן האט יופף.נתפן זיבציג לבורים פיון יוי;י נבוךם אוג הט גזאנטיצו זייא נעפט דיא יאזיגי שענטש; אוג ברעננט ך אין דר תפיסה אדיין אוב די ייבצינ לבורים האבן גנומן ךי'א ןיעק שענטישן אונ האבן זייי איין גזעצט אין דר תפיסה ו־ריי ןBענ אוג וויזעס איז נסימן ך ןרוןור ^אג ן.ט יוסף ^סיי^ן אז שזאל' עיי אריס ןאךן פון ןער ת?יםה I*3 סזאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL172" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL173" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="מזאי.זייףךעננן עזי אים אוג יסף הט צו.!יי גזאגט אז איר(ועט דס טאן וועי אי־ וויסן אז איר זענטערלי?' לייט אונ איר וועט כלייבן לעבן. אייןר פון איין? [אל בלייבן דא אין דר תפיסה אונ איר אלי ניץ מענט'טן נעטט אייף אן נןארין אוב גייט אהיים צום לאני ?גען אוב איר זאלט מיר ברענגע; אייעד ייוננסטין ברודער אוב אז איר וועם םקי!ם זיין מייני יייד יועל איך וזימן אז איר זי־נט ווארהאפטוגע לייט • אוב יוקף איז אוועק גגאננן אין אתיר אריץ איי האט ניייינט אגרום גורי; רען ער הט זין: זייעריד בארומט אוף זיי אוג דרןאףיהט יוסף זיף אם עוישטךם פנים אוב איז אריץ נקומן צו זיי אוג הט נסייסן אז מזאל [עלן שמעון אין דר תפיסה אדיין האבן די גבירים גאיילט'אונ האבן אן ו,נוסן שבעו! הט 'במעון אני'טריי גטאן הט מען דם גשריי;וזערט אין פיל נאמן;עסי; דיאזיבציג גבורים אגטלאסען נןוארן אוב,עם איז מער ניט איבר גבלובן אי; ע! טוב נאר יוכף טיט.זיין זון מנשה אוב ווי מג'טה האט דר זעה; דיא גבורה פון '?מעון הט אין סנשהזיי&quot;ער גגרומט דר צאי־ן אוב אייז אוףנשמאנן אוב הט טיטן פוסט דער לאמט איעץ איבר רעם ריקן פון שטעון איז שמעוןנשטולט גיוארן אונ מנשה האט גבונלן '?מעון אוב האט אים גבראכט אין דר חפיפה אונ אלי .קיגדר פון.!עקב האבן זיף פר ווינדרט אוף דער' נבוי־ה פין מנשה האט'?מעון נזאגט צו [ייני קרויה ךס שלאגן שיינט פון אונזר פאטךס הוז גזונד. אוב דער נאף הט יוסף נבאטין אז מזאל אן 'טיטן.זייערי זעק מיט.קאךן אוב ראם נעיד פאר רעם,ק אלץ זאל טען אוף אדיין ליי^ן אין זייעךי,זעק אונס _זיי'מיט געsן שזזייז אופן יועג. אונ ייסף האט זייא אן נזאגט למען השם אז איר זאלט מיט לרעננן אי;ער יונגקטןברודד צי סיר . אוג זענין דער נאף אעעקגגאונן צום לאנד בנען צו זייער פארי. אונ ורי&quot;זיי זעמן גקומן אוף ציין האךןדיג הט לוי אוף נעפינט זיין זאק הט,ער נפונן אין זאק רם געלד רום זיי האבן'אם גוואגן צו יוסף פר רעם קארן. האבן זיי אלי זיף זיי.ער דר שראקן אוניהא?!' ניאגט וואס איז ךם וואס נאט הט צו אונז נ?זא! אוג אצונד וועט מען איןיםצרים אוף אונו כאבן גרום, סלסולים. אוניר.זיי.זעני; גקוסן צו יעם ?אטר איז דר פאטרארוס .ננאנגן אקענין זיי הט ער דר זעהן אז זיין זון שמעון איז ניט פר'האנרן טיט זיי הט!עקב נןאנט צו זיי וזי איז אייעי ברודי ?!?זעון ווס איף זעה אים ניט האבן די.קינדר אים דר ציילט י\ס עם הט זיף !יי ;טראפן • אונ ווי זיי זעמן נקום! אין_זי!ערי הידר אריץ האב;_זיי נעפילט ,זי!עךי,זעק האבן זיי דר זעהן אז דם נ־אנצי געלד איז ?■אר האנך; בייא זייא האקן זיי אונ אוף,.זי;ער פאטריזיף זייער .נפארבטן • אונ_!עקב הט צו זיי גזאנט ןוס איז דם יום איר הט צו סיר נטאן האב א'l! ?■עי,קש סיין זיין יו.; ף לער זאל זעהן דם פרייר פון אייף הט איר סיר נזאגט אח־ה רעה הט אים אוף ננעסין איז שטעון גגא?נן סיט אייף קופן קאדן ענפרט איר אז דר שני לסלף הט אים גבונדן אונ הט אים אין דר תפיסה אריץ גזעצט אוג אצוגד ווילט איר נאף נעטן ?ממי; כדי איר [אלט איטי איף טייטן אונ איר וועט סאכן נידלי! סיץ גרייזקייט אין לריב אליי; איבר בנימין אונ יוסף ז**5■ א'l* אייר מיין זין מ!7מץ!ועט ניט ביין סיט אייוי דען זיין ^רודר איז ןשטארבן אוג ער אליין איז סיר איבר נבלוב; אוג אוב ער וועש יי!&quot; גיין &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL174" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL175" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL=";יין קיט אייך ויעטזיך אים און־ טרעש; אזי ווי צו זיין ?תדר הט,זץו;גןראs האט ךאובן ;זאנט צום ראטר ניב אוף טיר ב;;קין אונ אוב זייף־ וועל ניט אש בל־עגגן בנ;קין צו ךירןאלקטו טייטן דייני צוויייזון. אונ דו* הומר את גויארן אלי מאל גיעםר אוב איי' קענטשן פון דעם' לא;ד הנק פלעגין ;יץ.קיין קצתם קופן'קארן אlנ דר זקאךן וום ךי קינרר פון !עקב האבן נבראכט פון קצרלם הט גרוערטצוויי חרק ים טיט עטליבייטעג אוב וויא דרקאין אי! אום ;;אנגן זעגין זיי גווארן הונגריג איז ;קור: דאס הוז;זונד פון !;עקב צו!;עקב אונ האבן איים אדום גתנגילט אונ האבן גזאגט צו אים ניב אונזעסין פאר ויאס זאלן קיר יא שטארבן פר דייני אונן אוג וויא!;עקב הט גהעי־ט ךיאךייד פין לי לןsייני קינדד הט עירינעיינט אגרום;עיין אוג הט זין־• זייערדר ?ארוקט אי?ר זייא אונ האט נרושן זייני ברוקי קינו־ר לקין זיי גקוקן אוב האבן דך ;זעצט סר איםהט!עקב צו!ייא ;זאגט זעהט' איר יען ניט ז:ז ךיאקלייני.קינדר ון ינן אונ זענין הינידג אוג פאריוום נייטיאיר ניט קופן כןאי־ן האט;הודה נ;&lt;־נ=sרט אוב נזאגט צום פאטר וועסטו #;ק; קיט אונן דיין זון בניקין וועלן מירי ניין_קיין קןייץם נאך רןארן אוג אוב ת ויעקט ניט' ליכןן טיט אונז דיין זון בדקין יועלן קיר ניט ;יין .קיץ קצרים דק דר שני לקלך הט אונז אן;זאגט אז קיר ;אלן ניט קוק; אן אים. אונ אצונד ר יקר פאטר 'טיק קיט אונז און;ר בתדר קג;מין וועלן קיר ניין&quot;קיין מצרי.םגאך,קאךז'אונ קיר העלן ניט אום 'טקאיבן פאר ;תם הו;;ר אוב אוב איך ורעל דד ניט צוריק ברענגן דיין זון קניקץ ;אל איך זיין זינה■: צו דיר אלי טע: הט!;עקב נזאגט צו!ייני'קינךר איך ויעל קיך ער זיקיין אין נאט ;ער וועט אייך י ציל!יין אונ&quot;ער וועט אייך געבן חן אין די אונן פון לעם דני לכלך או: אוך ביי אלי זייני קענששן אונ אצונד שקייט אוף אוג געמט אקחנה ;ואם,עם גפונט זיך אין;אזי;ן לאנדאוג ברעעטיעס פאר אים אונ דר אלקעכקי;ר נאש זאל אייך געקןיצו איי; דר באתכקייט ?ר אים אוגער זאל קיט'אייך קיט 'קינן; קד קין קיט עןםעון אייעד בתדר אוב די קינדר פון!עקב זענץ אוף נ^טאנן אוג האקן ננוקן!ייע־ בתדר רטקין אוג ם ן דעם קעקטן גווערץ פון רעם לאני בנק אונ אlך פיל זירהר אונ!עקב הט אן גזאנט צו זייני קינדר אז זיי זאלן י}* היקן קניקץ אופן וועג אונ!ייא ;אלן זיך ניט אש #■;ק פון יאים אוקן וועגאונ אוך אין סצתם . אונ^עקב איז אוף;שקאנן אוב הט סר קזפרייט זייני הענד צו נאט ת?לה צו טוען אוג הט;זאגט נאט קיין נאט ווסת ביקטךד,נאט פון ךעo היטל אוני פון דר ערד נךענק דס זיכיהייט יום ח האסט פר זיקרט צו קיין עלקר פאטר אבירנ! אוני אוך צו קיין פאמר:ערוק אז ח זאלקט טאן נ;אד צו קיי;י ק;יר אוג;אלקט!יי ניט איברענטפערין אין די הענדי פון די קציים;אט טוא ךם&quot;פון יועגין דיין דר דארומקייט אי־נ זיי די כציל פון די מצדים. אוב דס הוז נזונד פון.^עקב האין אlך אוף נדע?; !י;ערי אוקין צוא נאט אוב האקן גוויינש אוג גשרוגן אז נאט זאל קציל זיין זייערי עלטרין פק דייא ךןענך פון קצר־ם. אונ&quot;עקב הט ;שרובן אקריף צום דני למלך'פון קצרים אוב יאט דעם' בליף ;געקן צו יתדה קיט דיני בתדר . אץ דעם ?ריף איז אזו;שטאנן נשרי-קן' פון קיד ליין קןעקט^עקב ךר זון פון.יץי!ק אוב ©יין פאקד.יןחק איז דעי זין פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL176" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL177" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="אברהג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL178" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL179" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="I*בידוo וןעןרי שרייב איך פריד צו רעם בעריךאן שליש וום,ער איו שט*ןק או'נ טעכמיג אוג קלוג. דר האר ווייסט דר יד,ונגר הט זיך_תער גשטאךקש אי; ?אניד נגען האב איך ;שוקט טי;ני ק־נלר אז תא ואלן גיין'קופן קארי; אי; מצתם אוג איך בין תער אלט אונ איך קען שון נא־ ניט זעדז; טיט עייני אונן אוג איך טיין אלי קאג פר נאט'אוף מיין ו; יוקה יום עי אז פאר פאלז גי! ארן ^ון סיר האב איך אן מאגט צו מייני קינדר בשעת תא רעלן קטן.קיין י;צד.ס {אלן זיי ניט אדיין גיין דורך איין טוער אוג אוך האב איך תא א; גזאגט אז תא {אל; ;יין זוען מיין זון יוסף אין מצר:ם טאמר וועלן זיי אם גפונן או; ליי האבן נטא; וויזןיך דאב תא; טאגט אצ נד האפטו זיי נעאכטפר אום שי־.הערש י. איך האב גהערט אז דר סאר איז אגרורר דנם א,ינ שאר רם זאלער ניט שאר קמיי; צו זענין זיי אום שקעהערס או: אוב מיין א, נ אוך דאב אך גהערט אז דד הארהט פותר הלום גיווען צו פקעה אונ הט אים נ ורקע גווע; אז ע: יו; ט זיין אהו^גר אונ תר זום יזאל;ער.ניט שר שטיין טיטעיי; חנטה אז מייני ק;:דר זענין ניט אום שפעים. אונ אצונד מיין ך,אר שיק איך כיי; יו־גםט; זו; אזו;וי א דוא האקט משול; צו מייני קינדר אונ איך בעט ךיך תער אודו זאלסט טאן דייני אונין אוף מיי; יונגקטן זוןיךיזער וועט :יך אום,ק עתן מיט פריד יצואיטיר מיט דני בתדר אונת רייפט וואל אונ האקט;הערט יום אונזר {אט ך.ט נטא; צו ליב מייןעלטר פאטר אביהם אונ מיין פאטר:צחק אונ די נבוו־ה פון נאט איו תמיר מיטיאונזיאונ נאט הערט תמיד צו אונזרי תפלות אוני^ער שר לאזט אונז קיין מאל ניט א.ינ אוב מךעט שלעכטס קאן'מייני קינדער רעל איך רופן צוא גאט. אונ אצונד .נייט מיין זין ?;;מיןימיט תני בתדר צו ך ר 3עט א־ך דיך אז תא זאלסט אים&quot;קיין שלעכטס ניט טא; אוג זאלקט אים אפ שיך!! היט זייני בתדר צו'סיר מיט שריד. אונ דר ש־ וועט נאט ריין' גדולה אונ דיי; בבור שאר ניעסערין.אוגארינת ;מיםוקןבהוועטער תרשענקין . א.ינ ךי'אקינדער פון.יעקב זעבין אוף גישמאנן אוג האבן נינומן תער זיתי־ער בנימן אוני אוך דיא סתגהאונ זעמן נגאנגן.קיין מצרים אוב טיא זייא{ענין:קימןי&quot;קיין מצרלם זענין תא ניגאנגן צום שיני לכלך אונ האזין זיך נקטעלט שאר אים . אוני יויא יו.sף האט זיי דער זעהן מיט יזיין בתדר ?:;טין הט ער תא נגע?; שלום אונ הט ננ־אט; אז טזאל.זייא'מאין אשאל ציים אוינאזעם איזגירק מיטאג צייטהאט יושף נשיקט אז מזאל ברעננין שאר אים מניבי;. האבן תא מעגטשן ווס.זענץ מוען איןישטוב ב־יא יוקף דע־־ ציילט אתעקבם קי נדר האב; אפיגיגעבן ךאם נעלד ראש תא האב; גשו.נן אי; דיא זעק האט יוקף גענט;ךט צו: יא טענמשן זאנטזייא לאזן תא {אר&quot;קיין מורא ניט האב! ראם נעלי איי ניט מיינם נייערט lי;עד נאט האט תא גגעבן ים נעלד . אונ יומף האט צו ד אום גצוגיז שמעון. איז שטעון נקוק; שאר דיא ברודר אוג האש נזאנט צו ד יא דער שני למל ך האט נ&quot;!אן צוא ריר פיל נוטס דק היבף ורא איר זענט ארעק גינאנגן פון מצרים האט ער פיך אוף נבונךען'אונ האט מיך אד־ים:נוטען פון יער תיישר. אוג ןהוךה האט אן גנומיןיז־ין בתדר ז־רטי; אוב האט אים גבךאבט שי יו שף אע יהודה מיט מיסמין ך,אבק ןיךניטקט צו »ים אונ לעד {אך הא^ק זייא איט נגעגן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL180" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL181" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="נ;עבן ליא סתנה וואס ןיוא ךוא3; ;בראכט פון ךעo פאטר א,ע ייסף הט גיא^ט צו לייא איו פרייר צו אייערי קיגדר איו פריד צוא אייעד פאטר האגין זייא אים גענפערט עם איו צוא אלי פריד • א,יניהודה האט ארוס גגומן דעם ?ריף אוב 'האט ננעבן צו יוסף אין דר האנד אוב יוקף הט איבר ;ליץט רעם בריף הס.ער דרקענטיאז דס כתב איו פון זיין פאטרהאט ייוסף זיף;יט גקענט אוף האל $ יא' נ איו גגאנגן אין אהדר אדיין אוג האט'גוויי;ט אנרוסגוןיין אונ במבין האט גנעהנט צוא יוסף האט יו?ף ארוף 'נלייגט זיין האגד אlף ?מבינם קאפ אוג האט גזאנט נאט זאל דיך לייט זעליגן. אוב יוסף האט;ןאגט או היאל לייגק ברוט צום טייס . אוג יוסף האט גהאלטן אבעכר אין דער האגד וואסער האט טיט אים מטרונקן או נ דער בעכר את מוען פון זיל?ד אונ.עס איו מוען אדיין ;זעצט אין דעם ?עקי• זייער ט־יערי שטיינךליך אוג יוסף האט אועץ .גטאן טיט; בעבי אין זיין דאלד ב'טעת •זיי האבן זיך גזעצט עסי; הט יוקף גלאגט צו ךיא ברודר איך;ווייס מאל מיטדעסבעכר אזראוין איזדער בכור אונעזטעון אוג ל/י אונןהוךזז אוב.יששכר אוב זבולון.זעמן פו; איין פוטר זעצט אייך וייא ;עטץזענט נבורין גווארן. אוג תא איבריי האט ?גר אוך גזקיט אוו וויא היא זע;ץ גבורין גוואך;. אוג אזו אלי כסדר אלו וויא זייא זע?ין גבורין גוואר; • אוג ?נר האט יזאגט א&quot;ער בליינד ברודער האט מט&quot;קיין ברודר פון זיין נוטר אוג איך האב אויך ניט .קיין ברוז־ער פון פיין מון! ער לאז.ער זיךזעצין פיט פיר ?נסין . איו ?מפי; אוף עאנגן צו יוסף אוג האט זיך נזעצט ביט יוסף אוף דעי שטיל אוג ךיא ברודר פון יוסף האבן זיך פר ווי;דרט דרוף אוג ויי האבן גגעסן פיט יוסף אין דר זעלבר צייט אוני יוסף האט .זיי'.גגעsן צו איטלי?ן פו! lייו.י ?רוך,־ א?תנה אונ צוא .?מפין האט ער מער גנעבן אסת;.ה אוג אפתם אוב פנשה או: אבנת דם ווייב פיון יוקף האבן אוך.גגע?ן איטליכר ?ויניד צו ב;;םין א כיהנה • האט ד מטין ;האט פינף מתנות אוג יוסף הטזיי נגע?; מיין אז ויי ואלן טרונקן האבן זייא ניט טואלט טרונקן אונ האבן מאגט זו;ט יוסף איו ?ר פאלין ;ויוארן טרונקען ביר ניט&quot;קיי| וויי! אוג טייר עטין ניט .היי! גוט .עסין . האס יולף זייא ?שוואלן או: האט זיך גשטארקט אוף זייא האב; זייא נטוזט טרנקז.ויי; אונ האב; פיט אים נסיונקן דעם נאנצן טאג: אונ דעו־ נאך הט יוסף גפיעגס צוא ?מפין האסטו עפ־ם'.קינךר האט במפץ גענטכרט איך האב צעהן .קינדער אונ&quot;זייא הייסן בלע או'נ בבר&quot;אוג אשבל א נינרא או: .יעם; אונ אחיאוג ראש אונ מיפים אוב תופים או: ארד איך האב זי א אלי גרופן אוף ךעם טיעפונג וואט ?נס הט זיך נטךאפן צו פיץ בתדער יוסף . אוב יוסף האט מאנס צוא ?נימין איך ?ין ריין ברוד־ער יוסף ני;עךט דו זאלפט ניט מגלה [יי; תא ואך צוא דייני ברודר איך וועל דיך פיט מיא אמעק שיק; אונדער נאך מעל איך היי? י אז מזאל דיך ווידר כקעךין טיט ךיי.ני ברוךר_קיין פצתש אונ איך מעל דיך אייעק נעמן פון זיי רועי איך הנהן אוי,זייא ויעל! בלהבה האיתן פיט פיר פאר רום איך האב תך צו ננומן פון&quot;זיי ויעל איך .י! יסז אז.!ייא האבן ד!ךטה אוף ךעס ווס.ויי' האבן מיד;סאן אונ דר {אף,;יגל איך !יך צו!יא ך.־?קע;ן אוג אוב די מע^ן דיך פי לאזין ווע?טו דזח"/>
                </div>
                <div ID="DIVL182" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL183" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="אlנ זיי ו, על איף אהעק ?!;קן אוב;ועל טיןl 3&lt;© ן־^יקע?ין. אונ יוסף הט גהייפן אז כ'זיאל ווייטער ראם געלד אדיין טאן אין זן*ןlצנ רעם נוטען בעבר זאל מען אדיין לייגין אי; דעסיזאק פון ??;מין אוב קזאל נעבי; עשייי אוs וועגיאוג וויאעם איזגקומן אופן א?ךריןי טאג אין דעו־ sדיאזענין דיא ברוו־ד פון יוכף אוף נשטאנן אוב האין ארוף גלייגט זייערי זעק אוף ךיא אייזלין אוג האבן גנו-ן זייער בהדר בנימין אוג זענין אוועק נגא־נן זייער וועגצום לאןד נ־נען אונ ווי זיי זענין ניט מוען ווייט פון מצר:ם האט'יוסף טאגט צו זיין הוף סי נסטר אייל אוג ?ייא גיף צו דיא עליף מענטשן וואם זע?ין ;יט לאנגאוועק מאמן . אונ זאלסט זאגן צו&quot;זיי באן־ וואם זייא האבן גנ?ביתךעם מטן בעקר פון ידעם שני לסלף אונ דער הוף מיקסיקר אי ז אוף ?ישעאון אוג איז זייא נאף נלאפן אונ הטי&quot;זיי גחאפט אוב האט צו' זייא גזאגט אזויוויא יוסף האט אימא; מאגט . אוג יויא זייא יהא?; דר קערט ךיא דאזיני רייד האט דר צאר; גגרוקט איןיזייא אונ האב; גזאגט צום הוףסיינקטר sייוועמןמוועטנפונןרעם בעקר ז־ער זאל ווערין גטייט אונ מיד אלי זאלן זיין קנעקט צום ''־וני לטלף אונ זייא האבי; גיזובט אין אלי זעק האט מקגפונן רעם בעקר איןךעם זיאק פון ז.י;ער בדודי בקמין. אונ וויא ךיא ?דולר האב; דער זעהן אז טען האט גפונן רעם בעבר אין ידעם זאק פו; בנייייןיהאב; זייא צו ריסן יייערי קלייד־ר אונ האבן זיף אום?;קער־ט קיין קוצרים &quot;אוג בשעת זייא זענין מאמן אופן וועג האבז,זייא ?'טלאגן זייער ?דודי ?נימין ביו.; יי זענין גקומן&quot;קיין מצרים י. א'ונ רויא זייי זענין נקומןע)יין מציי.ם זע?י; זייא לזיכף ג?אנגן צוא יוסף או'נ האבץ זיף פאריאים גשטעלט אוני דר צארן האט זייער מרומט אין;הורה אונ האט גזאגט צוא אינז אזו וויא גאט לעבט אז ךם וום דו האפט אונז אום ?.קערט קיין מצרים איז נאר כדי מיד זאלן סר וויסט; די שמאט מצי־ום . אונ יוסף איז גזעסן אוף דר שטול אוב דייקי גביורים זע?ין ?שטאנן לעב; אים אוקער הט גזאגט פאר ווס הטי איר בייא מיר אוועק גגנבית רעם נוטען בענער אונ איר זענט מיט אים' אוועק ??אנגן נייערט איף .ווייס וואל ואף וואם איר האט מנביתדעם בעקר ביי איר זאלט מיט אים קענין דר ביין וויא איתני ברודר יוקף א־ז. הט יהודה ?זאגט צו אים וום זאלן מיר זיף ג־עכט ג־א־ן אז גאט צעי־ינט היינט אוף אונז דדום הט ;נר אונז דם צו נשוקט . אונ יוסף איז אוף גשטאנן פון יער שטול אוג איז צוא זייא ציו גגאנגן אוג הט מיט גוואלד צו מומן פון זייא בקמין אונ קט אים אדיין נזעצט אין אבאזקנדר חדר אריין' אונ האט 3ר שלאסן פר&quot;זיי די טיר אוג האט גזאנט צו זיין הוף מיינסטר אז.ער זאלזאנן צו זייני בדודר אז 1&lt;י זאלןאהיים ?יין ימיט פקיד צו זי;ער פאטר אונ ב יא מעטן ד־ער בעבר איזמועןיךעם האט דער ש?י לטלף צוא נינוטן פאר אקנעבט •'ךער הוף'סיינסטר האט ז&lt;ןזו ?טאן;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL184" TYPE="CHAPTER" ORDER="81">
            <div ID="DIVL185" TYPE="TITLE" ORDER="81" LABEL="פרשת ויגש"/>
            <div ID="DIVL186" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="81">
              <div ID="DIVL187" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="אונ וויא יהודה האטידער זעהן ווסדר שני למלף האט?טאן צו זייא קאט 57ד גנעהנט צו יוקף אונ הט מאגט איף בעט רעם האר אז,ער זאל צו העדין וואס דער'קגיעקט וועט כיידן.האט יוסף אים נ&quot;נטירט רעד איני איף ויעלצו"/>
            </div>
            <div ID="DIVL188" TYPE="BODY" ORDER="82">
              <div ID="DIVL189" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="82">
                <div ID="DIVL190" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL191" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="העדין. האט יהודה צוא אים גזאגט פאר וואר ב'פעת אז קיר זענין.;קוקז מט ןעךשקקקופן קאיין בייא ךיריהאקטו אוף גימאבט פאר אויס שפער,ערם האסט אונז גהייקן ברענגין אומר יונגקטען ברודער האבין קיר אים גביאכט צואתר אוב אצו.נד קאכסטו גוייטער אבלבול אוףאזנז אצונד בעט איף דעם האר אז;ער זאל א,יק אום קערין אוגזער ברודער אונ קיר וועלין&quot;גיין נ;יט פריד צו אומר שאט־ או: אוב ניט זוע&quot;ן ביר פר וויכטן קצתם • הט יוקף גענטפרט צו יהודה ווס.;עפינקטו דיין ברייט בול אונ רעו־קט אן אונטרקמקייט דאי 'גמור איף אז וזיא פרעהלעבט אז איףיועל הייפין אז קייני גבורים זאלין'טלחטה קאלטען טיט אייןז' זועפטו קיט ריי;י ברודער לער קרונקען יועיין אין תער שסי;ע?ץוואם איטליבר פון די וועט ד.ש?ייאטאן .הטןהוךהנוייטרמאגט צוא יוקף'נאט אז אי ן ער. ר■ אז איףןויל ניט קלחקה סאלטען קיט דיר איג איףבעט אז תא זאלקט אפ געבן אומר קרורער א,נ קיר וועלי! זזיועק גיין . האט יוקף נייקר גענגפ־ש צו איש אי!? האב דיר שון ?אנג מאגט אפילו דוא וועפט קוטן קיט אל שיים פון בנק \ועב:.ו קייא קר קט אפ נעקין דיין ברוך,־ אוני יוקף האט אן גד,ובן צו.:יידן אוג הטנזאגט יוקף יוקף קום וועקזטו דף זעה, קיט דייני ף־וךי אוג ו.יא יוקף האט אזומאנט ך,אבן זיף דיא בתדר אתפנקוקט אך,ין אונא הער צו;יעה; פון וואנן יוקף וועט אן קום; הטיוקף צו !יי גזאגט נאף ווס ידארפט איר קונן; אהין אוב אדער סר וואר איך בי; יופף ווס איר הט קיף פר קופט קיין קצך; ם אוג אצ־ונד לאז אייף ניט באנק טא; אי־נ.א־יערי אונן יום איר הט קיף סר&quot;קושט רען צו איין דערנערונגהט נאט קיף אד,ער גשוקט אונ ווי די האבן דס דר ך,עךט דעני;די דער שראקן גווארן אונ;הודה אי ז נאף קיין דר ש־אקן גוואך; א'ונ'ווי י־מקי; הט דר העיט ךיךאךגע רייד איו במקין צו נלאפן צו יוקף אונ הט;זים;האלט אונ וזט נעיינט. אונ רויא דיא בתדר האב; דם דר זעד,ן זע;ין' די אוף;:אל; אוף יוקשם ך,אלז אונ האבן אוף ;:וי־נט אנחש גיויין • אוב ת זאף איז ניך,עךט ;וואו־ן אונדעם הוז כון סיעה אז די ליייט זעמן די בתדר פון יוקף איז אים תער וואל גפעלן די זאף אוני סךעlז הט נשו קט ךי;י קנעבט צו יוקף אז_זיי זאלן&quot;דף פרי;.ע; קיט יוקפם ברודר אוג אוף הש/ער ;שוקט צו יוקף אז ,ער זאל זאנן זייקי ברודר אז דיא זאל; אלדונג ברעמן קיין מצרים אונ אוף זאל יוקף נעבן' צו lיי;י ברודר נרופי קתנות אוב זאל איטליכן א; קליידן.פיי.ני קליירראוג זאל געבן צויאיקלעק; ךרייא הועדרט שטוק זילבר אונ יוקף הטת נהייקן זא; טאן,די נוקע קליידר אוב הט זיי;, ראכט פר ?רעד, אlג ווי פרעה הט דר זעה; די בתדר פו; יוקף אז די זענן אלייערופע ;ב־רים אוג וענן 'קיי;יקענטש; הטער זיף דרוף תער גפ:ייד. אוג יער נאף זענין די א,;ועק נ:אננ; פי־; ס־עד צואגיין צום לאנד קנען צו&quot;תער פאטרא ג ב^יקין איז אוף גיוען טיט די איז יוקף אוף נשקאנן אוב ך,ט דינגעבן דעם רייש ווא^ן ווםיערהט ;רוטן בשעת,ער איז נוואךין אשני לקלף אין קצרים אז דר םאן!ר זאל קיימן אוף אים _קיין קצרים. אונ יורף האם;שוקט קליידר צי אל,ע קי;ןר פון זיי;י בתדר אוג אוף הונדערט שטוק זמ בד צו איטליבן פון זיי א■: צו ך עיייר פון!ייקי ^רודר הט ^עי גשוקט ווייבר'קי נןלייךר אונ אוף ב^קיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL192" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL193" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="^נ;מעףs אונ צי אי^לענן בויודד ד.טיער#עs ןן^ט אז קק זאל זיי כדינן א.ינ ז.ל! ?;ל; .!&quot;;'גי 5י sעג קיק הצדים . אוג צו די קינדר פין במטק ך.ט,עי נשוקט צמייןאר קלייה־ או: אlןז זיערזן רייט.;וענן אוב זיין §אטר הט אlןז גשו'.,ט צעך.; איקל; אונ ךיאיקלן האב; גטיאג; נא־ דם בעפטי פו; מצחם אוב הט נ ־.!דיביט קש אלע־ליי;עסק קפייז. אוני צו דק'שמעסשר דינה הט.ער;שקש נ אלד אינדלבר אונאלעי־ליי ;וועיץ אונאוף דלברנע אוג;לדעמ קליידר אוב ך,ט אוך .מעב! צו ף בחקר אוג אlןז צו די ברודרם !דיברי זי;ער שיל אבנים מlב ת אונ;ער הטדי באלייט או: הט זיי אן נזאנט אז זיי זאלן קוטן.קייl הצדים אוג;־ט די אוך א; גזאנט אז די זאל! זקןמט ק־ונן אויק וועג רען ;עט איז אלדונג ממען פון נאט בי־י אין: זאל טאקען ךער נערען ארע מענטשען מאדום.עם מעט ;אך דין קינף יאר הומר אונ ד־ט זיי אן.נזאוטןנש:עת איר מעט יאן קוטן צום ליאנדבמע! /אלט איר מט קוטן פלוצלמג צו פאן; פארן פאטר נאר ;עם ;אל זיין טיט הכהה 1 אונ דט פאר לענד פון צו מביט; אונ הט זיך אום נקעו־ט קיק הצ־י.ם די בחדר זענן אמעק־כעאמן צום לאגד כנען טיט שמחה צו.זיי.ער ן־אסרקעקב יוייזייא זענק ;קוכין מט מייט פו; לאנד כגען האבק זיי איין..עצה 4ךאלטין ודא ־.יזו די זאלין טאן דר מייל איזסב־ח די טאננזר פון אשר גיגאננק גייאקיינין אונ כרה אי; נמען דיער שיין אוב אנרומע חבטה אוב האט לקענט ק-יפיל ן אוף אי־: הארף האיק זיי זיא גרופן איז זיא גקומק צו ז.ייאונ האבק זיא ;שוקט אונ האבן איר ;געכן איין הארף:אז זיא ;אל ויין פאר דמעי פאטר יןןקב אוג;אל שפילק אונ ;אל אזו אונ אזו;אמן. אוג טיח הט ואיילט או*נ איז מקומן אוג האט}יד מע־&lt;ט פי מנקב אונ האט נשפילט א.ינ הט נזאגט מיין פעטר יוקף לעביט א,־נ איז אש:י למלך אין לאנד מצרים אונ איז ניט נש־טארבין'אונ זיא הטנאך נמעיט צו שפילק אוב הט אלץ אזו ;זאנט א־נ מיא.יעקב'הט דם רעד הערט א־ז או'נ א־ם גקוהין איי; דער פרייאונגיאק זיין הארץ&quot;יפו; רעם זיסקייט פו; אי־ע רייד אוג דר רוח סקויש הטי א; .גה־בן צו ריען אוף אים הט.ער ;יויסט דם אלע אירע דייר זעמן אמת הט ,י;נקב •יאינכענט'בט אונ הט'צו איר נזאנט ךר.פר;אלסטו אייביג לעבי! ווייל ח האסט דר קוויקט טיק לייב ניי.עךט שפיל /אף האט זיא!וייגעו־ גיבפילט אוג האט י.זונ..ין טיקפעטר יוסף לעבט אונאיז אשלים אק הצ־ים אוג איז נ.יט משטאיבין אונקעלב הט צו גהעו־ט די דאזי;י רייד הט&quot;ער זיך זי;ער גפריידךר גיייל ןוי.יעקב הט מער טיט,סיח זענק אן וקומי; lיימ קינדר היט פערד אי־נ טיט כייט מענק אונימיט שייגע קליירר א&quot;ונ ^עבט לופין פאר זיי אוג מיא:;יקב איז אוף גשטאנין אוב דזאט מעוז; אז ז־ימ קינדער זענין שיין פקלייד אונ הט ניזעה; ראם נוטס וואס/זיק זון הט ;'שוקט אונ דיא קי־ךר האבק אים דר ציילט אזיייסף לעבט איוג איז אז!sני'לטלןי א,־נ ?ציים אונא זו אוב אזו ך.ט,ער צו אונו גזאגט אבר.;עקב הט מט ;מאלט ררוף גלייפק בין די האבן אים גזאגט דיא סימנים מאם יוכה הט די אן מא;ט דאט גגלייבט אז די;אנין אמת. או:.מנקב האט ייז ג־פלייד א-ונ הטי נזאנט:אז ?יין זו; יוטה לעבט לאם אי־ אים זעה! איידיער אי־ מעל 'במארבי;. א ונקע קב ן.אט א; ;שאן רי,קליייד מאב יוקף הט א־ם.נשוקט אונ הט דך אפ מאלט אינ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL194" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL195" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="הט אן ;טאן דם היקעל יום יוסף הט אים גשוקט אוג גאר י־ס הוז גזונד פק .יעקב האבץ זיף זאן גטאן די קליידר וואט יוסף הט זיי גשוקט אונ אלי האנין זיףlייער גיפיייר אוף יעם ;ואם ייוסף לעב ט נאף אוב אייז א#ני לקלף אין קצביים .אונוויא אליזיצערספון בl.עןהאבן דםךרהערט זע.נץ.זייאלי גקילטן או'נ האבץ זיף גיפיייד טיט יעקבם קינהד אוניעקב הט גמאכט אגרופי פעורה אוב דיא סעודה האט גדוערט דרייא טעג אוב אל ע הארי; פון כנען הא־ין זיף ;יפרייד פיטאים אונ נאף ידעם האטיעקב גיזאגט איףוועל ;יץ זעהן מיין זו; אין פןגרץם אונ דער נאף ורעל איף סיף אופי קער; צום לאנד כנען אזו וויא (אט הט גזאגט היין עיטער פאטר אברהם רען איף כןען גיט פר לאזן דם לאנד פון גףאדן ווערין דר ווייל הט .יאט זיף באורז; צו .יעקב אוג הט צו אים גזא^ט ^־.טייא אוף אונ נייר.קיין הצרים טיט !יין הוז גזונד אונ זאלטט דארטין זו^ין אונ;אלקט זיף גאר ניט פארכקץ רען איף וועל ריף דאו־טי; סאכץ צוא אגרום ףאלק אוג יעקב הט זיף גיטראבט אין רעם הארצי! איף ורעל ביין זעה! היי! זי־ו יוסף אין הצרים אוב. ער איז נאף פרום או: איז נאטם פארכטיג הטגאט צוא אים גיזאגט פאי־כט ריף ניטיז־ר טיט שאר אים רען ער איו גאנץ פרום אקענין פיר . הט.יעקב'זיף דרוף זייער;פרייר. אין דר זעלבד צייט הט&quot;יעקב גבאטן lיין הlז גיזונד אז מען זאל היין.קיץ מצרים ,אזו וויא נאט האט נהייפין. אונ .יעקב היט זייני.קינו־ער אונ:יין הרז גזונד זענין אוף גשטאנץ פיט פרייר אוג זענין נ.נאנגן קיץ מץרי.ם . אונ וויא _זייא זענין גקומן ניט ווייט פו; הצרים האט .י_עקב נישוקט זיין זיון:יהוךה צוא זיין זון יוסף עד זאל אים געבין איין כאזוצונג אין מצדים י. האט יהודה אזו גיטאן אונ האט גי.איילט אונ איז ;קורן צוא יוסף האט יוסף גזאנט אז.זייא ;אלין זיף בזעצין אין לאב ר גושן. אמיהויד, האט זיף אום ניקערט צום פאטר . אונ יוסף האט אליי; איין גש?אנט זיין רייט וואנין אוב הט איין גזאקלט אלי גבורים אונ שררות אוג אלי.זייני קנענט אז זיי;אלן ;יין אקעגין זיין פאטר. אונ וויא עם איז גקומין או?ץ אנדערץ טאג איז יר־ף געאנגןאקייגן זיין פאטער ;עקב ימיט אלי איין!ואני פון פצרים'אונ אוף היט נאר זיין היל אוג אלי זעוין גווע! אן גקלייד אוג ליינין אין רוטיוואל אונ האבן פיט גטראגץ נאלד אונ זילףר אוב זענין גדוק אן גנאי־ט פיט אליי־לייא כלי זיין אונהאבץ נייקפילט טיט אלערליי טיאמייט; אוב פיינ־לין אונ פוקין אוניהאבין ניטאנצט אוני האבן ;וואךפץ אוקי; וועג אלירלייא ני וערץ אונ דיא ערד האט ניציטערט מרוטות זייער קול אוג אלי ווייבר פון מצר;ם זענין ארוף גגאננין אף ךיא דעכו־ פון ךיא בועךין אוג האבין אוף גשפילט אוף אלי מיני כלי זקר אונ האבץ גייטאנצט . אוני יוקף איז גנאננין ־אן גשאןיךי.קרון פון פךעהיךען פרעה האט אים גשיקט ריא קרון ער זא ל * ביין אן גייטאן ווען ער וועט היין אקייגן זיין ^אטר . אוג וויא יוסף איז גקוקן ניט ניייט פון רעם פאטר אזו ווי פופציג איי לן הטי יוסף א־אפ גניךךט פו; יעם יי-יט וואק אונ איז גכאנגין צו פיס אוג אוף אלי שרר תזעני! ביט יי־כף גואנגץ צlא ?ים א נמיאנעקב איו נקים; נאהונש צוא דער כחנה פון יוסף האטיעקב אקי־ק גטאןאוף יוסף איז אים יוsף,זייער ־^עלין הט^עקב ;יזאנט צו;הודה ^וער איזךר יום ;ייט אן;טאן זייער אפייני"/>
                </div>
                <div ID="DIVL196" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL197" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="&lt;י־lן או: פלכות קליידר אוב הט אראם ^יירט סרן זיין דייט ווא{ן אוג גייט * פיס אקע;ין או{ז האט ימיה גענט^רטצו אים ים איז דיין זון יוםןזוואפ&quot;עד איז דר עני לטלף פון ?]ציים . הט.י.עקבזין־ ת?נר.נפרייד אז,ערהט דד זעדזן ךעם כבוד פון דין זו; יוסף. אוב היא יוקף איז גקוןטן נ;:הונטצוסי§אטר האט ןןרזיף גבוsןט צו אים הט.י.עקב גאיילט אוג איז צואגלאם; צו זיין וון'אוב איי {*אלין אוף זיין האלז אוב הט אים גיו'ג־ט אוב גווייוט. 'אונ יוסף האט אים אוף ןקו''וןט א!נ האט ג'וויינט אוב אלי ?}יגהר פון.יעקב האףען גוויינט מיט יוסף. מוג יעקב ?!־ט.זייני קינדער אוג זיין'דוז ניזונה;עניין ניקוטין .קיץ מצרים אוג '3O האט.זייא באזעצט אין לאנד גושן אוג יוסף הט גנוקי; זייני בתדר ראובן אור ה6לןר אוג זבולון אוב בנימין אונ הט lייא נ^זטעלט פר פ־עה' אוב יוקף ךאט גזאגט צו sךעה ©יין פאטער אוג מיינע גיתדער ארג זיין הוז ניזונה אוב !ימני־י תניד אונ שאף זעני; גקומן צו מיר מרוטת דרהונגד האט זין: אוף זייא נלטארקט הט 9ךעlז אים גענטפרט דו מעגסט תא בזעצן ווי דו ווילסט האט יוסף צו אים גזא?ט איף האב די ב;קיט אין לאנה גולן דען זייאיהאבין זייעד ביל שאף ךתם'האב איף תא קזעצט ךא־ט'בךי ;אליו !וייתן תעדי שאף אוב די קענט^ן פון סצכים זאלן זייא'?יט;עהן הט ?יעה נזאגט צו יוקף וואם דייני ברודער וועלין בנעיין פון דיר זאלן!טו טאן צו תא . אה־ הער באך דואט ;יlסף ננ־ראכט זיין פאטר פאר.פרעוז האט. ;עי ב זיף גבוקט צו ביעהאונ האט אים גבענקשט אוג איז אוועק נגאנגי! פון אים אוב.הנקב טיט זיי־י קי:ךר הא^ן דף בזעצט אין לאנד גולן אונ.אלי.איין וואנער פון ?!צרים האבן.פאר קופט צו יוקף תעדי פעלדער אונ תעדי בימות אונ אלרוכג וואט זייא האבין גהאט כ.ךי,ער זאל תא נעבין קארין. אוני יוקףדןאט אןינקליבן תער פילגאלר אוב זילבר אונ אלערליי אבנים טובות אונ האטאקליין טייל ננעבן צו דיני ברודף אוב אוף צום הוו גזונד פון רעם פאטר'אונ דם נךעםקי קייל ך,ט,ער אם נ^עין צו פי־עה אונ דיי עם איז ?נאנק ךי.זיב; זיאר' פון ךע*ם הוננר הט מען ^אן נההין צו זי;קאונ שניידי; אזו היא,מס איז נווען פר רעם הונגר או'נ יוקף איז גזעקין אין מצר:ם גאר דקערליף אונ י־אס נאנצי לאנד דזט צויגהעי־ט וואס יוסף האט ג;אנט או:.י,עקב טיט זייני קינרער זענין גזעסין אין לא?ד אונ_;עקב'איז גויאדן תער אלט אוג אפרים אונ מנשה ת קנדר פון יוסף זענין גזעקין תמיד ביי lי;ער יעלטר פאטר.&quot;עקב צו לעךנין רעם וועג פון{אט! אוב י־ס הוז ?זונד פו; ;עקב הט ;יף תער ןי?ןעךט אין לאנד גו'^ן! י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL198" TYPE="CHAPTER" ORDER="85">
            <div ID="DIVL199" TYPE="TITLE" ORDER="85" LABEL="פרשת ויחי"/>
            <div ID="DIVL200" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="85">
              <div ID="DIVL201" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="ניוד אונ.י,עקבהאט גילעבט אין לאנד קצתם דקיצקיאר אוב יעקב אין דענסטמאל אלט {יווען הויךעךט אוב זיבין אוב פעיציג יאר .דאונ דער זעלבר צייט איז.ידעקב שלאף,גיוארין אוב הט גהייסין אז טען זאל תפין!יין זח יוסף פון קצתם איז יוקף גקוקין צוא אים . האט.הנקב גזאנט צוא lיין זון יוסף אוב צו זייני.קינח־ איף וועל ^טארבץ אונ{אט וועס אייף גידענקין ארב וועט אייף מירר קערין צום לאנר כ^;ץ אזו מי{אט הט{ןזוואד־ן או,ער וועט;ע?ין I*o"/>
            </div>
            <div ID="DIVL202" TYPE="BODY" ORDER="86">
              <div ID="DIVL203" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="86">
                <div ID="DIVL204" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL205" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="ראם לאנד צוא איי־ אוג אוף צוא אייעךי.קי;נךער. אונאצונד אז איף ויעי■ ^טאי^ן זאלט איר oיןז בגיאבן אין ךער טעמת המכולה זווס איז אונ חברון. אונ,י;עקביהט בש־ווא־ן זייי^קינךר אז זייאזאלין אים טראנין צו דעד מזערת המכפלה.'אונ .יעקב רט ווייטר אן גזאגט זייני קינדעריאז איף וועל '^טיאיבין זאלט איר אליין סיף טראגי! פון סוריים צו דעד מערת יsכ?£לה אןר איי&quot;עדי קינו־ר זאלין מיף ניטיטראגין. אוב במעת טראגן זאל אזו זיין . יהודה י^שלו־ זבולון זאלין טרא.גין אוני מזרח זייט פון יד מטה ראובן ממעון גיד זאלן טראגן אין דרום זייט אפד.ים נזנשה בנימין זאלן טראנן פון ?ערב זייט ח א^רגפתלי זאלןטךאגין פוןי^פון זייט אונ לוי זאל{יט ןזךאגן ווייל זייני קינדיר מיעלן ?זראלן רעם ארון טיט דיא לוחות פון נאט . אוג יו?ף זזאל ניט טךאגין.ווייל ער איז אללף נאר אפרים אונמ;שר,זאלן אין שטאט&quot;זייא טראגען אונאירזאלט^יט מ^ינה זיין טייני דייר ויעטיגאט אייף בךענכןן צו גוטן אונ^עקב דט אוף גהער־ט צן ךעךין אונ איז נשטארבין אונ יוסף טיט רעם הוז.ניזונר פין.י_עקב אונ&quot;אלי ?צרים האבין אים באויייינט זיבןייג טעג ךער נאף,זענין אליגגאנגן בנראבין !ייעד זפאטד אין יער מערת הילפלה אוג אז.זיי זענין אהין גקומן הט זיף ע^ו זיי אקעגין .גשנזעלט אוני חט ניט' נלאיט בנראבין אין דר מערת הסבבלה הט יוסף צו אים גיזאנט טיר האבין דאף דדוף א־בטר מלירה טיט_עדות'נחתטית הט עשו גענטפרט ברענגט י־עם יעטר מסירה ויעיין טיר זעוזן רעם אמת חט יוסף גשי־קט זיין בתדר גפתלי צו ברענגן רעם שטר מכירה אוג וויא טען הט ;ברענגט רעם ש?ר מבירה הט מען.;עקב אבינו קוכיר טוען טיט גרוס בבור אוני יוסף טיט lיי.ני גבוךים האבין י זיף אום .גיקעדט כןיין ?צרים אוב יוסף איז ?זעכין אוף זיין שטול זיכערליוז אונ זייןי ףרודער זעני; .;זעסין אין לאנ;ד גוישן או&lt; האבץ.זיף שטארקן,';טעךט אונזענין נגאנגי; אין גאןזם וועגןזזו וויא;עקב יק,אט זייא אן גזאנט;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL206" TYPE="CHAPTER" ORDER="86">
            <div ID="DIVL207" TYPE="TITLE" ORDER="86" LABEL="פרשת שמות"/>
            <div ID="DIVL208" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="86">
              <div ID="DIVL209" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="יצלה אונדאם זענין די נעמין פון.ידעקבס קינךר ווס ימין;קוטן טיט אים 2יין טןיתם דינןינןר פון לאה האבן גסייסן י־איגן שמעון לוי יהודהיקשבר זבולון א'ונ רינה&quot;זייער שוועסטער אוג ךיא.קעךר פון י־סל האגיזיגיהייסן יונף יבנ&quot;יטין אונ ייא קינדר פון.בלהה וזלפה האבין בסייכפן דן וגיפתלי נד ואשר אוג .הגיקבם אייגינןליף ווס זענין .גבורין נווארין אין.לאנד געען או: דיא.ק'נךר פון יו?ף יום זעבין;באיין.גווארן אוב טצרים זעגין גווען זייבע^יג נפשות אוב וויא יlבף איז גשטארבין. האסיןדי טצתםאן גהויבן צו {ייועלטיגן איבר די ישראל אוג ת,עלצטי פין דיא טצרים זעבין;קומין אוג האביןיזיף גבוסט צו פרעהיאונ ךאבין צוא אים אל ^יזאנט דיא.ישראל זעבין פול אונ שטארקער פוןיאונז אונ אצו?ד ניב או;ז איין עצה'אז מען זזאל זיי טאכן §ר לירין איינציג ווייס רען מאמר *זעם וועט זיף צו אונז טרעפין אמלהמה וועל; .זיי אוף מלחמה האלטן טיט •גונז אוי.ז צו סי־ טיליבין הט &quot;ךעlז.זענטפךט טיין עצה איז אזו דם לאנד פיתום ד^;ש לעלי; ^יט,פק־ט ווע^ין צסלחץד. דרילער זאלןlען אוס רובין *ח"/>
            </div>
            <div ID="DIVL210" TYPE="BODY" ORDER="87">
              <div ID="DIVL211" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="87">
                <div ID="DIVL212" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL213" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="^אצ&quot;ן ©צרים אז דר ןןלןl הטנlיאק אז אלי מצדם אונ.אלי י.שראל לאלן ביען אוב שטארקן די שטעט פון שיתום אוב רעמסס אונ ןlק וועטדי בצאלין פון לעם מלף אוג איר זאלט בצאלן די ישראלהס ריעלין קוטן ארביטן.יערי! מאג אונ אז די העלן שון קוטן בוק פרנצאלטזאלט איר ב^ליף עיים אוועק לו? ין פוןזיי אי נאיר זאלט העלן איבד !יי בצווינגר אוב הישר אוג lיי וועלין שין מוזין בוק א; גצאלץ א'ונ איד }אלט זיף שטיאךנןין איבר דיאז די זאלן מוזן בוק:־.וג דולף 'לעםימידיכןייט פון דר ארביטיוועלין די:שלאל ווינציגר רוער־ין ■. איז דיא עצה 1 ואל גפעלין ביי דייעלצטע פון בצרים אוני האבן אזר כטאןזענין גקימן די ?צי;ם אוב ך;שלאל צו בוק ימיט די ך|ןע3ט פון ©לעה א&lt;נ sען הטזיי בזצאלט אלי טאג נאר שבט לוי הט ניט טואלט ארביטן. אוב אצייט ארום זענ־ן אלי מצריים איועק פון'דר אלביט נאר די ישראל אליין זענין איבד גן־ליביןאונ ליא נגצר;ם האבן מיטגיעאלד גאל פיט ביט :?}-אל שמעלי אלביט ביט ליים אונ צינעל דיא ישראל ן!אןן נרופן רעם מלף פון מצכ:ם מרור עייל א גדיניטעג השקען ?ר ביטעלט זי;ער לעבן' אוג מער די מצרים האבין נ©יי;י;ט די ;שלאל האבץ זיף די ישלאל נאף מער ?מערט. אוג איינר פון די יועצים לוס איז טוק ביי דעם מלף ער הט גהייבן איוביהט;;אגט מיין עצה איזדיר מלף זאל גוזר דין אז לעפ העט גבאי־ןייועד! צו ליא ישראל אזקר מזל $ק אים טייטן בחמת יעם וועילין די ווייני;ר העלן איז די עצה וואל נפעל;. 'אונ ©רעה הט נלאיזט רופן די יורישי הייבילם אונ הט די זאן גזאנט אז איר ן\עט מאכן נמינן לי יולשי ווייבר זאלט איר זעה; אז.עם מעט דין אזכר זאלט איר אים טייטק אונ אנקבהזאל בליייבן לעבן אבר ךי הייבינס האבן דף נפאו־בשן ©ר;אט אוג האבן'ניט.נטאן אה ווי מק הט די אן מאנטי אוג האבן נאף גטאן אלי 3ךעך?יניש פון די קינדר מיט די;ווי;ערונם הט דר בלף די ;שונןט חפץ אונ הט נזאגט צו &quot;די סר מס הט איר מיףניט נ^אלגט. האייןזיי ניענטפרט ליא יורשע ניייבר זקין אליי; לייבינם הט ©לעה דיי ננלייבט אוב ^אט וזט '3אניטו;ט צו לי הייבינם אוג דיא ישראל האבן'זיףנ^ערט אונ .גשעזארקט . אונ איינער פון שבט לוי ער האט גהיי^ן.עמרם דר זון פון נןהת דליזון פון לוי דר זו! פון.י,עקב הט גנומן יוכבד ךי נ&amp;אכטר פון לוי ©ר אמייב אונ הט נוו ינן אטאכטר אוג מען הט זיא נרופן 'מרים אונ ך'י יוכבד הט גודינן אזין או'נ מק הט איסיגרופן אהרן אונ דר נאף האט דר מלף מיאגטצו בלעם וום פר איין&quot;עצה ניבטו הט בלעם גענטפי־ט ביין עצה איז אז'מק זאל אריין&quot;ווארפן אין מאפר אדיין אלי,זייעלי זכריים יוסיוועלן גבוו־ן ידעי־; פון היינט אן. איז ידי עצה פון בלעם נפעלן לעם מלףמיט זייני האלן אוב מק הט אזו נטאן אוג פון רעם טאג אן אי־נ ווייטר אז ך'י יודישע מיייר האבין בלאריפט האנין'אקונל זעני! לי ננאנגן איןפעלד אריין אוג האבן דאלטןינןוען אוג פלעגין ©אר לאזן זייערי קינדר אוף דעם פעלי אונאליי■ פלענין דיא .נ&quot;ן אריים/אבר גאט רם הט צו גשווארן צו זייערי עלטךן אז ער זאל מערן זייק־י קינדר הט די'לןליינע נןינךל דארף וויןרר .:לאזט עתערן אוג לעבן'. אין&quot; דער דאזיגר צייט איז נייק די־ ריס ליקולע אוף ?0:7 ד ז^וועמטר פיון אהרן אונ זיא הט נביאות נןאןט אז,עם;ועט;בודן;ועלין אזון צו ימיין ןאןר אונ&quot;ער וועש חעלl6 י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL214" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL215" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="העלפן ךהמראל פון ף שצרים. אונ ייכ^י הט מיען דס קעד צו זי;ן חדשיט אוב בשעת דס ?!עד אי! גבורן נהאך; איז ך שטוב נוו ארן פול ביט ליכמינןייט אזו ווי דם לעכט פון דר זון אוג ווי די מוטר הט דס גזעהן הט זיא אים ב האלטן ךריי חר^־ים . איז פרעה דר פון מואר מוארן ך.ט יוכבד גיןד גנוכי; איר זו; אlנ ד!ט ;מאכט אקעסטיליפון' פוט?:{ האלץ'אונ היט דפיפר קלעבט טיט פעף אוב הט דרונן אריין גטאן דם קינר אוניהט.עם אנידר גשטעלט ביי רעם בארטן פון מיין! אוב [יין שוועסטר מריס הט זי־ןד.גשטעלט פון רייטן צו.זעה; .הם טיט אים זועט זיף טאן אוב האס פון איר נביאות' וועט זיין: אוב ברזיה די טאכטר פון פרעה האט ננירךט צום נזייף אפ צו באדין ליז אוב אירע דיגסטין זעמן גנאנגין ביים באריטן פון רעם טייןז הט בת;ה גזעהן ךס כןעפטיל אוף רעם [ואפר הט זיא נשונט אז־ינפט אוב הטיעפ ארוס;נו טין הט זיא דר זעהן דם.קינד הט זיא זיף דר בארומט איבר אי ם אוג הט גןאגט דם מוז.זיין פון די יוךישע קי;דר. האבן די מצריות עם מואלט א; זיינן הטי דאס ?}־נד מט מואלט זיינן ביי זיי רען דס איז מוען פון נאט כ;ך;ער זאל ווידר גנןערט ווערן צו דר ברוי־ט פון זיין סוטר. אונ הך;ס איז;מען ביי רעם טייף הט זיא גזאנט צו בת;ה זאל איך מין רוsין אזי;גין' פון ךיא יוךישע ווייבר וועט זיא אן [יינן דם קעד הט בךזיה.נזאנט&quot;גיי. הט מרים.גרופן די טיטר בו; ךעם.קינד הט ברזיה צו איר גזאגט נעם ךם קינד אונ&quot;זיימעם אן איף וועל דיר דר פר בצאלן. ןזט'זיא.גנום; ז־טקינד אונהטעס אן גזייגט . אונ צנויי;ארארוים הטזייא אים גביאכט צו בתיה אונ'.ער.איז גלוען צו.איר אזון אוג זיא הט אים גרופן מיטה מייל זיא הט אים ארוס;צונן פון מאסר רען דם ווארט משה איז טייטש אום ציע; אוגםsה איז דר וואקסין;ווארן אין הוז פון פרעה או: נאט איז.מוען טיט אים אוג הטינהאט וזן אין די אונן פון פרעה אוג אלי הא.3ין אים ליב;האט . ניהי היוטיעם איז ניווען אמאל איז משה גגאננין.קיין נושן האט.ער נזעך,ן וויא יעזראל ארבעטן זייער שווערי אוג ביטיעךי אי־ביט הט משה דער פון נדום צער נוזאט איז משה נקיה; אוג הט זיף גבוקט צו ברעה אוג הטגזאנט איף וועל לי,ז בעט; אקליין נבעטנאר דו זאלבט ימיר דם טאן..עם זאל וועי־ין ננעב; צו דייני נןניעכטיךי.ישראל איי; טאג אול דר וואף זיי זאלן דע;מא?ט רוע; פון ז.ייער ציביט הט אים פרעה נענטפךט איף טוא דם דיר צו ליב . היט זיף טש־ה זי;עד גפרייד ררוף וום מען הט זיי גשענכןט דעמיזיבטין טאג רען ךיא!אף איז מוו עץ אצייכן אז נאט הט זאן גהובן צו העלסן ךי.ישךאל. אוג משה איז ווידר ננאנגן קיין גושן אונ איז' ;קיומן צו' דעם איט וויא די לז&amp;ראל אךבעטן הט.,ער גזעהן הי אסצרי' שלאנט איהודי. אוג חי דר ;ר,וךי האט נזעהן אז משה ששייט איי! ~ער נלאיפן צו כ^ה א, נ הט צו אים נזאנט ).קד בעט ריף מיין האר דו זאלפט מ ר העליפן דר דאזיגער מצרי איז;קימן ביי נאכט אין היין הוז אריי; אוג הט ניף גבינך; אוג הט פר פירט מיי; חייב פר מייני אוג; אוג היינט וויל...ער סיף טייט;, ווי מיטה הט דר הערט די יאף הט אים &quot;זי;ער פר דראפי; אוג ער הט ;יף אום נקוקט' פו; אלי.ז יטן הטער קיינם ניט נזעהן הט ער.איין שם מזכיר גווע; איז דר מצךי אום נקוטן איוקער הט אים בלאלטן אין.זאפד אוג דזט מציל גויק יעש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL216" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL217" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="*רווי. דעס אנדך; טאג אח פsה ןויךר אדום ^גאננין צו lיי.ני בדויד אוב האט גלעהן!:וי דתן לאבירם ך,רינן זיף. האט בשה גזאגט צו איינם דוא רקע וזאדוס ווילפטו שלאגן דיי; ברודר. הט,ער ניאגט צו משה יוער הטריף גמאכט פר אהאר אוב אשולט איבר אוו: ז אפשר ווילסטו אונז ר ועיגן ווי דו האסט גהרגית רעם מצרי. הט משה זיף גפאיכטן אונהטגזאגט §ר וואר מען ווייסט שון רום איך האב גמאן רעם מצרי. אוב הי פרעה אי ז דר פון גוואד גוואך; הט,עי־ אים גהיי-יין הרגיני} '. האט גאט אנס גיטאן.אז.ער איז ניצול גהוארין אוג משה איז אנטלאפ: .קיין כדי; או: הט זיף גזעצט ביי אבדוני וואסר. דד ווייל זענן גסי?s} ךידבן טעךטרפון.יתרואונהאבןא;גתעפט/וואפדאןצו טרונקן די שאף פון !יוער פ'אטרזענין א; גקומן ךי פאסטשר פון מדין אוג האבין.זייאוועק גטרובן איז משה אוףגשטאנן אוב הט אן גטךעננןט זי;ערי שאף . אונוויזיי זענ;,גקומ! צוב פאטר האבן זיי אים דר ציילט לי.מעשה. הט דר פאטר צו.!יי גזאגט נאף ווב הט איר איועק גלאזט דעם מענטש . הם יתרו גישוקט נאף איט אונ האט מיט איטגנעמיין . הט משה אים דר ציילט ווייאער איזאנטלאפן גוואיין פון מצרים . אונ די.יש־אל האבן אלץ שיועד גאו־ביט אין מצרים. אי; דער צייט הט נאט !.שלאגן רעם פלף פון מצרים פיט שלעקפון קרעץ רען גאט הט צו נהערט די הפלה פון זיין םאלקןשךאל אונ.זייער נשרייא איז גקוטן פאר אים. אונ דאך האבן&quot;זיי שוועד גמאכט..'י;ער או־ביט אוף די;שיאלאונ האין פאר ביטערט זימיר לעב; היטאלערליי שווערי אך ביט. אוג נאט דט צו גהערט דש קול פון די ישךאל אוג הט גדענקם דין ברית וואקער הט גמאכט מיט אףךהם ;צחק.העקב . או: משה איז נאף גיווק ביי יתרו אוג איו גגאנגין אין גארטן פון ;תרו הט מיפה דר זעה; אשטעקי! פון מראה מסיר איז גפלאנצט אין רעם גארטן אוף איש זןיז אום גקריצט דר נאמן פון ^אט. האט משה אום נשטךעקט 'יין ך,אנד אונ הט רעם שטעקין אום גרוסין. אוג אזא־ם הראשון אי!&quot; פאר מרובין נוו ארן פון.ק.עדן הט.ער מיט מומן דעם שטעקין אונער הט גגלייכט ביז צו נח דר נאף צו אברהם אונ וויינןר ביז צו יו&quot;בף . נאף רעם.אז יוסף איז גש ט ארכן זענן.נקוטן די שרים פון םצ:.ים אי; רעש הוז פון יוהף אוג האבן צו מומן רעם שטעקין אונער איז אן ניקוף; צוא .יתרו אונ..ער האט אים גיפלאנצט אין זיין גא־טי; או: .קיינר האטאים גיט נ;קעגט אום רייפי;. אוג יויא.יתרו הט גזעה! רעםשטעקין אין רר האגד פון מיסההאט;!רזיף פאר ווינדערט אוג האט איים גגעבין צפורה פרא:וייב. אונ דר מלף פון מצרים האט נאף שוועדער נמאכט דיא ארביט אוף לשיאל אונ האט זייא ניט גהייכין נעבן..קיין שטרוי צוא קנעטן מיט ליא צוגל נאר.!ייא מוזן זיף קלו בן שפרויוויאזייוועלןגפונן אונדיא צאל פון צוגל זאלן זיי פארט מוזן מאבן אזו וויא פריער.אוניוויא יי.ישראל האבן דס דר הערט האבן זיי אן נהובן צו קלאגן או: צו זיפצן אוי זיי הא,ן; נשלי^י צו נאט א־נ נאט האט גהערט ים גשליי אוג האט גלאנט ליא ישראל אום צו ליי!י; פו! סצרי.ם אונ צו מאבןאךבןזץ ים לאני ?נען אזו וו/עד הט נשווארי צוא ־יי;:די ולמדין . ומ'{;ה אונ מיטה האט טויידיט דיא שאף פוז זיין ש! וער ןי*י•־ גייא ךי'מ־ןר הין אוג לעט ש^עקין האט;ער 54אט א־ג ןייןו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL218" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL219" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="הענד אה איו.נקוטן צום עארג חורב. האט נאט זיך באוויזן צוא אים און* איין דארן אוב מעה הט גזעה; וויא דד דאדן ברענט טיט שיישיר אונ דר דארן ווערט ניט פר ברענט הט זיף מעה ךרוף&quot;זייעד פר וויגחיט את הט גנעדעט צוא זעה; דיא ךאזיני זאך האט נאט גרוש! צוא מעה פון שייער אונ האט אים גיבאטןיאז ער זאל נירעדין.קיין מצתם אוב זאלרעדין צואפרעה אז ער זאל איוט עיק; ליא י.קראל פו; זיין לאנד אוג נאט האט אים גי^ערינט צוא מא?ין צייכן או נ ווינז־ר אין מןירים פאר פרעה אוג פאר.זייני נןנעכט זייא זאלן גלייפן אז נאט הט אים געונןט. אוג מע,ה האט צו גהערט אלץ וואט נאט האט אים נבא־:; אה האט ווידר גקעו־ט צוא לין עיוער אה האט איב דער ציילט ךיא נאנצי מעשlה • האט;תר־ צו אים נזאגט נייא צו שלום. אונ אהרן דער זון פון עמרם דר בתדר פון מעה איז ניווען אין כציי,ם הט נאט זיף פאוויזן צוא איo אוגהאט /זא;טצו אים גייאאכןענין ליין בתדר'מעה אין דעד מדבראריי! * איז.ער ג:אנגן' אונ הט אים בנעגינט כיי רעם בארג ווי נאט הט אים גשרקט * אוג'מעה מיט אהרן זענין גקומן&quot;קיין מצרים צו ךיןשיךאל אה האבן לי גזאגט אלי רייד פון נאט הט זיף דס{£אלק גפרייד. רעם אנז־רין טאג האט מעה אונ אהרן זיף נפעדרט אונ זענין ננאגגן צוא פלעהאונ ך'ער שטעקין וואס דערשם המפורש אי ז טוען אום גגןריצט אוף אים האב; לי גנוט; אין זייערי הענד אוג אז זייזעני; גקומן צום טוער פון פאליץ האבן זיי;זעה; אז ?וויי ללבן זעבין דאו־ט צו נשלאסן מיט אייזך;י..קייטן אונ&quot;קיין מענטש הט ניט גקענט אריין ניין אוג ארוס טין יפר זיי . הט מעה אוף גהובן זייןיעטעכןין אוף'די'לייבן אוג הט זיי אפ נבונדן אוג מעה מיט אהרן זענין אריין נקו ימן צום מלף אוג די sייlין זע;ין אוף נקו ימן טיט לי מיט עמהה אה ווי פרעה הט ךאפיךער זעהן הט;:ר זיף ליער פר תינדרט דען ז&quot;ער געטאלט איז נווען אזו ווי מלאכים. הט 9ךעה צי זיייטאגט רום וויילט איר. האןן.זיי ג/אגט דער ווארר נאט האט אהז גשוכןט צו זאג; אז' מען זאל ארוס שוכן; די יורן פון מצתם אז לי זאלן איםךינך הט פרעה צו/יי גלאג־ב היי;ט נייט אוועק אוג עאו־נן זאלט איר קוטן צו מיר. האבן זיי אזו גטאן . אונווי.זיי זענין אוועק ננאננן האט פי־עהנשוקט דופן צו בלעם מיט ליני זון עוסוימברום אוג אלי מכשפים אונ הט.ןיי דר ציילט די זאף !הט בלעם גענטפרט ליי זענין נאד אזעלכי ככשפים Iןי מיריאונעיק נאף זיי וועלן מיר לי פרוע;. צו מארגן /עני; גקומן טעה מיט אהרן הט דר מלף נזאגט צו זייא ווער וועט אייף גלייבן אז איר זענט שלוחים פו/ איי;ער גאט הייזט דרוף אסיפת וועט מען אייף גלייב; הט אהרן גוזוארפ! זיין שטעקין פר פרעה או'נ פר זייני קנעיבט איז דד שרעקין גווארן אשלאנג'.'האבן די מפעפים או!ז ןוואךsן איטלייכר זיין שטעקי; אוף דר ,;ירד אוג זענין כרואת; צו עלאע; דר נאף הט אהרן אן;נומןיב־י דעם עקפון ךע'ם עלאנג איזער גזוארן צוריק אע־טעקין אוב לי ככשפים האבן א'ף אזו גטאן הט'אוזר;ם עטעכץ; איי; ;שלונגן ך'יא בישוף מאכרם' שטעקינש דט דר עלף נה ים: ביענגןידעם טבר הזנ־רונות אונ ?האט אין אים נליינט א.־נ מהאט ניט;פלנז דעם נאעין פון גאט . הטזזר נ;אגט צו מעה ואהרן איף,קען ניטךעם I^אט וום איר זאנש אה ףילראלוועלאיף;יט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL220" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL221" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="''שוגןןהאןן זיינעןטפלט נאט וום אין דר ?אי איןר א?י ?אין חט אונז נשי,קט מזי■ צו זאגן שיק ארוס מיין קאלקתא זאל; כיך תגן. אוב אז קוו עט זייא ניט ־פוקן מעט זיין ץאו־ן גרומן אוני וועט שלאגן גאנץ קןנרים מיט אטאךד אודר טיט אשמערר . הט דעםיקלך קר רראקן אוף.תעדי!ייד אונער הט זיי אויעק נטדיבן'פון זין: אוג הט אן.גזאגט נאך שמערר צו מאכן תא ארביט. ?ט גאט נלאגט צו מ/ןה דו וועמט זעהן אז דורך מיין שטארקי _מא:נט אונ דורך מכות מעלן תאקצרים א^ום שוק; תא.ישראל פון.תער לאגד:"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL222" TYPE="CHAPTER" ORDER="91">
            <div ID="DIVL223" TYPE="TITLE" ORDER="91" LABEL="פרשת בא"/>
            <div ID="DIVL224" TYPE="BODY" ORDER="91">
              <div ID="DIVL225" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="91">
                <div ID="DIVL226" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL227" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="ניבי אוג עם איז.גווען אין ציווייא;אר אדום האט נאט מירר נשוקט משהאוג אהרן' צו פרעה ער זאל ת ישראל ארוס שו,קן פון מצתם האט פרעה ניט גוואלטצו העריין אין ידעם קול פון /אט האט גאט דער רועכקט זיין גבורה אין קציים אוניהט ז&quot;יי גשלאגן זייערנרוסיאונשלעכיטימכות/ערהטפרקערט אליוואסרין פון קצתם צו בלוט מען תא פלעגיין עפים קנעטין אודרקאבן איז זייער גשקאלט נמען וויאגבלוט. אוג גאט האט אוך נמיאקט ;וידקענין אוג אלי זייערי וואסרין פיעש די פרעש זענין ;קוטן אין ת הייזר פון די קצתם אוג אז !ייאפלעגין יטרונקן מאםריפלעגיט דיונן תן פ־ עש אוי; ךאם מאסר פון תער גקעכץ איז נוו ארן צו פריעש א'ונ הט אוך נשלאנן תער ערד צו בנים. אוג נאט הט אlך נבראכט אלערליי חיות פון פעלד.קיין מזיתם שלאננן אונענתם; אונ די קצתם האבן זיך בהאלטן פר די ביות רעות אוג רט אוך;שוקט אוף זייעיי פעריד אונ^ייזלן אונ שאף איין מארד אוג ת מצרים זענין אוף גשטאנן פריא צו זייעיי פיך האבן זיי מייןניט גב,אט נאד איינם פון צעהן אוג פון ף פיך פו; ת ישראל איז ניט/מינערט נוו ארן אפילו איינם אונ האט אוך גשוקט אבקאגד אין.תעדי לייבד אונ עס איז גמארן איין שחין או; זיייערפלייש איז' ;וואלן פול קיטבלאטרץ אוג הט _זיי;שוקט אשווערן הא;ל אוג פייער האט זיך;,קאקילט אין האנלדדום הטער אום נשלאנן אלי ביימר קיט ת קירות אוג אלי תבואות אlך קענטשן אוג בהמות וואסזענין נמען אוף דער נאם זענין;הדנית ;מארן קחמת רעםהאכל.אוג הט אוך נבראכט אשרעקליקן ביישעריק&quot;קייןקצתם ער האטי אוף נגעקין מאם דער הא;יל האט איבר גלאזט. אונ האט או־;שוקט פינצטרניש אוף גאנץ קצתם ךריי טאג ביז&quot;קייין מענטש האט ניט גזעהן _קיין שום זאך אין דר צייט זענין אום ;שטארבן פיל פו; די ישיאל ווסהאבן;יט צו גהערט צו משה ואהרן' אוג האב; ניט .גנלייבט אז נאט הט זייא ;שוקט אונ האזין נזאנט מיר מעלן ניט ארוס גיי! פו; קצתם דען ט-אמר מעלן כיד שטארבן אין דר קדבר קר הוגגר זענין זיי אצונד אום נקומן אין תא ךריי פינצטי־י טעג אוג די ישראל האבן ת 3נךאבן כת ד קצתם זאלן דר פון ניט ומק') דר נאך הט גאט';שוקט משה ואהרן צו די;קראל אזו צו זא;ן כאקט איין קרבן פקח דען איך וועל קומן איןיהאלבר.נאכטיאי; גא;ץ קצתם אוב מעל אוםיבל־עוגץ אלי תעדי בכורים פון קענטשן אוג פון בבמות . אוג איך מעל זעה; דם בלוט פול ר/בן }}קדו אוף אי;ערי קירן,ה על איך איבר ריפן אי;עת בייזר •' לי ושו־אל ־7 ~ * ' י י &quot; האבן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL228" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL229" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="האבן גמאן אזl!ויא נאט האט גבאטן צו מעה אוב אהרן. אוב םרנכןט B***־■ ניאכט היאט;אט געלאגן.אלי בבורים פו; קצרים פון מעגקשן אוב פון lירנ * '1 אוני עסי איז גווען אגרום נעריי איןנאנץ קצתם אין דערנאכט ךק^םאיז ?יזl 4יוען איין הרז א; איי; קת. אלי קצרים האבן מעהן דם ביי זמם איז בקרמן אין* זיי פלוצלונג האבן זיי גשרוגן או: גמיינט איטליכד אוף.זיין זון או; טאקטר. אזג בתיה די טאכטר פון פרעת איז ביינאכט גניאננן זוב; מעה ואהרן או; הט זליא גפוגףעםיןיאוניטתנןןן אוב פרייען זיף קיט אלי ישראל . הט זיאימאנטצו מעה דם קצאלקטו קיר יפר רעם נוקם רום איף האבךיף אוף גצונין אזרו בי־ענגסט אוף אומרם דאזיגי בייז הט מעה גיאנט דו ביסט איין בכורה צו דייני טוקר .:ועבטו ךאף ניט שקארבן .אוב פרעה הט גזאינט צו מעה ואהרן נעקט אייף #־מנויי בתדר די יש;אל קיט זייןעךי שאף אוג רי;דר מיט גאר זייער פר קע;ץ אוב נייט אדום פון קציי.ם.אונ זיי האבן אמעק גיכוקט די;שיראל טיט פול ניאלד אונ זילבר אונ מט ,ןי;ער אגרוסעשירות אזו מי נאט הט צו מאגט צו אביהם אבינו י.'אוב מעה איז עאנגן' צום טייף פון קצתם אוני האט אוף גבראכטיי־עם ארון פין יוקף'אונ הט איים קיט גנומן אוב איטליכר האט אוף גבראכט דעם ארון פון זיין שקט *. אונ די יעראל האבן גצוגין פון רעבםם.קיין פיובות' אזו ווי זעכןם הונח־ט טוז נט פוס גיי^ערס קאנזבייל ת• ץ.קינדר אוב ווייבר אוג אוףיערב רב אונ עאיף אונ רינךר זי^ער אשווערי יקחנה. די:שיראל זעקין מעם! אין קצרים צווייא הונררט מיט צעד,ן'יגאר.'תא ישראל האבןיגצוני; פון בובות אוג האקן נרועט אין #ייתם . אין דדיטן טאג אז'ךי מצרים' האבן שין נהאט בגראבן אלי וייערי קבורים האבן זיינהאט ח;טה מס ז_יי האקן א־ועק גיבוקט די י.עראל אוב ך'קצרים מם זענין נמען קיט די:ש־אל #ין דר מדבר האקן צו זיימאנט איר הט דאף מאגט אז ךריי טענ מעלן קיר ביין אונ וועלן עעכקין קלבנות צו גאט אוג קיר ורעל! זיף אוםנןעירין . הט מעה ואהרן;זא;ט נאט הטיאובזאןבזאנט אז קיר זאלןגיין צודעםלא.נד יום ךארט איז זבת חלב ורבע אזו ויו/ער האט גשווארן צו אומת שלשערי; * אוג די האדן האבן נזאנט צו פיעה מזאל דיא ;שיאל נאף,יאגן. אוג גאט הט גשטארקט זי;ער הארץ נאף צו;אנין די י.שר#ל בדי צו קאבן פאלן די קצתם אין ים. איז' פרעה אוף נישקאנן קיט צעהן הו?דרט טוזינט מאן או: האבן ננרייכטדו^יאל רוען ביים .ים .האבן דיא ישיאילזיף גפארבטן אונהאבן.גשריינן צו נאט הטמעה צוזייא גזאניטשטייט אוףאי;ער עטעל אוב קיר מעלן תוקן' צו נאט;ער זאל או:ז העלפן הט גאט:זאנט צו מיקה ניייג ליין שטעקין אוף!:םאו: שפאלטיאים אונך ישיראל זאלן#יםאיכר גיין. האט ער אזו גטאן איז דערעם נ'קפאלטן גמארן אוף צמעליף שקיק אוב אלי צוועליף שבטים זענין א־יבר.:נאנג; אזיו ווי איין דר טתקעניע. אוג לי ניאקרץ האבן ןויךר נקערט אוף די מ־&lt;ךם אוב ז־עכין אלי דר טרונקן נרוארן אוג ואט הט ןהאלץן אץ רעם טא: צו.ישראל אונ&quot;זיי האבן גזעהן' ךיאנרויםי נבורה'פון נאט אין קןירןם אונ אופן עם הט מעה קיט ך ישראל נזונגן'ש;רה צו'הקמה: . תם ונשלם שיח לאל בורא עולם"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
