<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="מאהן־רוף אן דיא איזראעליטען אונגארנס"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="איבער דען איזראעליטישי'; ־*אנדעסקאנגרעם &quot;' \ • 4 ' • ) &lt; \ ■ &quot;־&lt; - ' '._ , א ־\ דעססען געהיימע געגנער \יח ין ו!&quot;"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="וזכבן עט יע לייטען געגעבען הצזט, דיצו צזיבער דצזן ווצזה[ צזוכר .וועהע דעט יlדעכטהו^ט עכטטיעדען צזוכד צוין צויהרעס[ טצזצזטע דיצז קיי^ע קינפטיגער גרצזטע צזדער קינסנטיגען עעיעצזןןט טיוגע), $1 לוי*ט צזוטערע לייט צוייכע :צן[כע עיר צזוט. דיצז צזונגצזריטע יודעכהייט, טצ!| דורך צזיהרע טטעןןlנג לוו יטען רען דייטטען יlדען צזונד רען יורע! דער דצזנויעירמטענטהיlוער צזוכד רער עצון:יט*רוטטיטען [ענדער צ!ןם Iדטטע[* צ!ונד ביכדעגןיעד לוו יטען צוטט צזוכד וועטט, דצולו בע־ טטי^^ט צויינע בעדייטעכדע רצ?ן[ע צוין דער יידיטען געטיכטע דער כייען לייט לו ט:lיע{ען, צוטט דורך ריצו יינגטטען ערצזייגכיטטע גערצז* דעלו צוין דע! פמלדערגרונד צז^ער בעטטרעבונגען צזונד בעוועגוכגען ;ע* oטעו[ט ווצזידען, דיצז דך צזיככערהצוןב דעט יידיטען [עבעכט *צו וי ■ 4 . 4• ,^עכטיג געיטענד י'ילוכען. וויל, דילז יודען לוונגלולנט :ינד דלזלו בעלופען ז לויינע גללוטע ל11:ר הייןיגע לזרפגלזבע לו [עגען, לזונד לזוטעלע גןlיבענo־ ל \ . ■ ןענלןטטען ב[יקקען ניכס כיל לזין לוייללזפלן; :לזנדעלן ווילז דילז פלעטטע, דלl: עכלן דעל sפפעכטןיכע! ^ייכוכג בעקונדעט, לזו־ך יעטייטט דעo קלעלוכט יליט טכבלוככוכג לזונד עלגטטןיכעל נייגילרע לזוקי לזוט. דע! דילז זlsונג, דיל! וויל דעל לזוט געטטע[ןטען לזויפגלובע געבען, ןלןווילז ?יצו לונעכטט לזומעל לוייגענעט געטיק ענטטיירעט, Iלוט נלוטהווענדיגעל* Iויי:ע לזויך הלוך לזויטע! הי! לוייכע! ליעכטיגען לינטט^ט געבען, דעל דלז? יידיטע [עכען ענטוועדעל לזויlי בלזהנען פיהלט, וומ עט עלטטלזלקט, לוונד עוויג יונג :יינעל הייןיגען זייטטי^ן [עבען קיזן, לוד על לזול לזב־ וועגע, וולז עט פעלקנ^כעלט לזונד יעדעל חימעלען קללזפט כעלויבט, לזוי!י לlבטיטטיגעק_ פפלזדע רענן לו^עט פעלטןינגענדע! ווילבע{ דעל לעל6לזהלענדריט, דעל לזונוויטטענהייט, דעל פעלןןליפפונג לווכר דעל וענענטלווכפעהיגק־יט לוטלייבט. £הנע לזונז לו לזיבעלהעבען, ק(זננע! וויל דע! :לוטן לזויפטטעןןען: דאס דא יודען אונגארנם געגענווערטיג דען בעדייטענדסטען סאקטאר *1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="אים לעבען דעם יודענטהוטס אויפטאכען אדער דאך אויסצומאכען בערו־ 6ען זינד. ווען וויר נע^ןיך פsן רען לוסטיטען יודען צובועהען, בייצז דענען כייצז דעק_ דלוק פצון צוויטען צוונד בייצו דעל דיכטען גייטטעט? נצזכט, דיצו ויצז נקך צווצוגיבט, פצון [ענען צוייגענטןיך גצול ניבט ד־מ לעדע ויין קצון, 1(1 גיבט עט קיין !לוכד, דצןן פיל דיצו געגענוועלטיגע טטען[ןנג רעט יודענטחוווט צזיינע גלצןטעלע וויכטיגקייט העטטע, (![ש, צוונועל £צזטעלןצונד. קיין וצזנד הצזט צויינע יידיטע צזיינווצןהכעלטצופט, דיצו וצו גלצןט צוונד לצזהןלייך צוטט צוונד צויינע {s} צוכטונג געכיעטענדע טטעןlונג צזיל[ געןעןוטצופטןיsען' געטעהנטןיכען צוונד בילגעלןיכע{ [עבען צlיינניצlט, וויצז ויצז צזזנגצזרן הצוט. קיין sצזנד הצזט צובעל צזויך צזייכע יידיטע צויינווצןהנעלטצופט, צוין דעלען צויטטע ו?זפיעl עכט יידיטעט [עכען, !(זפיע[ יידיטער וין צזוכד וצןפיעו יידיטעט ןןימטען [עבט צזlט צוין צוונועלעל וויטטע, דיצו יודען ענגןצונד'ש, פללונקלייכיט, צויטצ!ןיענ'ט צוונד דער דייטטען טטצזצוטען קקננען גיך וועדעל יון קצןפפלצוד.[ וויט דען יודען לוונגצוכניט וועטטען, נקך צוויך צוין בעלוג לוויני דצזו לעגע לעןיגי(ןוע צוינטעלעטטע צוונד לוויני יידיטעט, טפעליע!{ טצז^ודיט^העבלעצויטעט ווישטען, וויצו עש היעל כייצו צווכו צוין דעל גל(וטען ןוענגע רעש פ^זקעט [עבט. ןןען וויל דיצl ה(ןהע וויטטיצצן, פיל וועןsע ד־צו פ(ןלןעהונג לווכי !יsטןיך בעטטיצוווט הצוט, נצזך ניכט עלפיןזט, יצז כלזך ניכט צזיינוויו) צונגעטלעטען הלובען י• oען ןויל, ריצו וויל צוייגענטןיך לול פיהלעלטצזBט ■בעלופען וינד, נקך וצו וועניג ועבענטלייכען פ&lt;ןן צוונו געגעבען, יצו צוונג כין הייטע וועהל £דעל ווינדעל פ(ון צזוישען העל כעמיינ£ןוטע! [יעשען; ןןען ןויל דיצו גינטטיגע טטעןוונג, צוין דעל וויל צוונו בעפינדען, נ(וך ניכט געהןליג בעניטלט, צוונועלע קלעפטע נ(ןך ניכט ענטוויקקעוט, יצו נהך ניבט צויינווצו! קעננען געועלנט הצונען 1 £5 Iל!ג דעל £עה[על צ!ןןעלדמגמ צוויך צון צוונו, צובער וועניגעלצון צוונו, לוlט צון רען צוייטעלן £עלהעןטניטטען, דעלען צזונגונטט [עהווענה לוויני צlונו צויינווילקטע. ריצו צווננינטטיגען פצןויטיטען פעלהעיטנישטע צוונועלעש לנצי,B"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="טעלןחנדעס הצובען חיהלע ליקווילקונג חויך חוי!י חונ! ניבט פעלפעה[ט♦ !ויל החטטען קיינע געןעגענהייט צווט פלייח לו לעגען חונד לו בעוועגען. צווטעלע ט!lען חיינעלוייטט צוונטעל רעל קנעלחדפויכט ניכט יידיטעל, צוl*&lt;ז חיט ייריטען פעלהעוטניטטע! ניבט פעלטלויטעל דילעקטחלען, חנדעלוייטט וויעדעל £פט גענוג צוונטעל חיינפןוטטע צויינעט הייפיג וועכטעןנדען צוונד וויןןלןיהלןיכען פמלטטחנדעט סטעהענד, ווחלען ענטוועדעל חין דיח םעטסעןן צויינעל טחנ^נע צויינגעלווענגט, דיח דע! טפעליפיט ייריטען חlנד יען וחקחןפעלהעוטניטטען נול וע[טען לעכנונג טלוג; חדעל דע! [וינען מוני דעל וויןןקיהל חונפעהיגעל געחיינדע* צןדעל טווטילחמען פליחגעגענען. חן החהעלן, יידיטען ביןדונגטטטעטטען פעהיטע עט חוט גענלויך חונד וויל חוטטטען צזפט גענוג חונועלע לחבכינען חויט דעכן_ מויטוחנדע החןען, וומהין חויך צוונועלע וו־טבעגיעליגע יוגענד ווחנדעלן חוטטע. דיח געחיינדע, ניבט דולן־ דיח טוחחע חיהלעל חיטגזיעדעל חונד נחך !עיכטטגעטחפפענע! געועטלען, !(זנדעלן חפט גענוג דולך צוייניגע וועניגע פעלטלעטען מ/נד נחן חייגענחעכטיגען בעטטיחחונגען געןייטעט, קחננטע ויך ניבט חlט חימען חלגחניטען ק?ןלפעל, דיח טוחחע דעל חיינלעןנע) געחיינדען וויעדעל נחך פיע! וועניגעל חוס חיין גלחטעט גחנלעט פינדע!. היעל דיועל, דחלט יענעל ווחהוחחדוט ; היעל די!ע, דחלט יענע געח־ינדעחלדמנג; היעל חיבעלגליפפע פחן וייטע! דעל פחלטטענדע, דצזלט פצןן :ייטען דעל געחיינדעבעחחטען צוונד (יידעל ! לוחייטט חונחייניגקייט ח!נד לעלפחהלענהייט, דיח הצו: ווחלק דעל געחיינדען פעללעהלטען, דיח נול ועיטען חוי!l וועגע לוהיגעל צוויטחיינחנדעלועטלונג חונד חיט בעליקויכטיגונג דעל ביןןיגען Iוינטע דעל חעהלהייט בעוייטיגט חונד געהייזט, וחנדעלן לוחייטט דולך חיינען, חפט עלטןיכענען, חמכטטפלוך דעט חםקןוטע! לעגי* צצענטם געווחןט!חנן_ ניעדעלגעהחןטען ווחולרען. וויל ועיבעל החבען צוונו חוטעלעל חענגע[ חונד בעדילפניטטע לעכט בעווחוטט וועלדען געטווייגע ח־נעל דיוע בעלצזטהע!, חדעל חן חיהלע בעוייטיגוע החנד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="צונןנבגבבן קצ!ננען, צוונטעל !צוןsען צזוצוטטנמרען וווטטע צווטעל געצויינדעע [עבען עבעטצו לעלליטטעט וועלדען, וויצו צויינע עלטטצולקונג צוונד ענטוויקןונג דעט לוןןגכנ^ייכען צוונגצזליכר־יידיטנגן [עבענט צןונדענק# בצזל ווצזל. !יימדעכ[ צובעל צויט דעל וויעדננלהננלטטעןןונג צזומננלעל טטיטוליצזן צזונגצולן !יך!ע[בעל וויעדעלגעגעבע! ווצזולדע צווני צויין פליטעל, פלייעל גייטט רולך ריצז גויען צזוטעלעט פצוטעלןצזנדעט וועהטע; על=־ צופפנעטען !יך צוונ! צוויך צוין די!על בעליעהונג מ^נעלע צוויט!יכטען צוין ריצו לוקונפט. פצזל דעק_ וועהען די!עט העללןיכען גייטטעט :ינר קננט? טען, ריצו רצו! צוונגצזליטע פצז[ק יצוהלעןצזנג צויינגעענגט הצזטטע!, ק[יללענד לו מודען געפצ!ןןען צזונד צויין [עבען, רצו! וצזנגע געחצזןטוצונן. ניעדעלגעהצזוטען ווצזלד, פענגט צזויפיט נייע קלעפטיג!יך לו לעגען צזן. דצוט די!עט נייעלווצוכטע פצזוקטןעכען צזונ! יודען ניכט צזונבע־ ליוולט ןצוטטען, !צזנדעלן צויט צוין רען קליי! !יינעל טוזעטיגקייט ליעהען וועלדע, ווצול [ייכט פצולצזויטלהעהען. צויין צווווטווצזונג דעל פצז!יטיטע] פעלהע[טניטטע, בע!צונדעלט מבעל לזיין גינטטיגעל, ווצזל נצוך צוין קיינעק. ןצזנדע לון רען יידיטען בעווצוהכעלן טפולןלו! פצזלצויבעלגענצזנגען. כייצו צוונ! קטננטע רצו! צ!ןןעלוועניגטטען רעל פצן[{ !יין. דעל עד[ע, ליטטעל[יכע !ין דעט צזונגצזליטען פצזlקעט קצזננטע ןןעדעל !יינע נייצז עללונגענע פלייהייט לו צוויטטרטויכען פיל !יך oצובננן I)צ!ןןען, נצ!ך צווי־ הינטעל רעל צון!נעצויינען צזיילצזפעצויטען ליוויןי!צזליצזן לוליקכןייבען. ער ווענדעטע !יך טצזן נצזך וועניגען 11צז־ נצזטען פלייעל טהעטיגקייט 11יט בלידעלןיבעל [יעבע רען ןצזנג פעל• טטצןטענען יוי!לצזעןיטיטען וויטכילגעק לו, צוונד !עטלטע צוונ! צוין רען פצז[lגענוט רעל בילגעלויכען לעכטע צויין. ריצו יודענפלצזגע, !מווייט !יצז רצו! פעלהעlטניט רעל יידיטען כילגעל טטצזצוטע בעטלי£פט, הצזט צוין פצוטעל[צונדע צזיינע צווי(י רעל ה^הע רעל לייט טטעהענדע [צוזונג געפונדען צזונד ריצו צlקטען דיועט טלויריגען, [צזנג־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="וויליגען פלמלעטטעט ןינד כייח מונן מויlי מייגע צ!ן3*ייבlיג בעפריעדי־ גענדע ווייןע ענדגיןטיג מכגעטlמטטען. דיןע [(!!וגג דעל יודענפלמגע פמטטטע מבעל נחטולגעמעט גול דימ מייגע :ייטע דעלןעןכען, דימ פמ[יטיטע, מינט צזויגע. מונןעלע מנגע(עגע3הייטען נמך אויסען ןינד דולך lימ געמלדנעט; נמך איננק נמך ניבט. דימ עלטטעלען המט מייגע ווייןע מונד וומהמומןןענדע לעגיעלונג מין מיבעלמיינטטיממונג מיט דעל פמ[קטפעלטלעטונג גע־ * לעגעןט, וויי[ ןימ נעבען דעק, גוטען ווימען מויך דימ ממבט מוגד דימ כעפוגניט דמלו חי! הענדען המטטען; דיא לעטצטעדען זאללען אונד מיססען וויר זעלבער ארדנען. מייגע קoנטטיטולילןנעןןע מונד געלעכטע לעגיעלוגג קמן היעל ווייטעל ניכטט טהון, מlט מוג! דיח מיטטע[ מונד וועגע ד־מלו מנגעבען מוגר פלייטטעןןען מוגר דמן המט דימ מוטליגע מין דעל וומהןוומןןענדטטען זוייןע געטהמן. זיח המט מוג:, עלטט דולך בעלופונג פמן פעלטלויעגטמעננעלן מונד יעטלט דוק־ דען מיינלובע־ לופענדען קמנגלעט דעל גמנלען מונגמליטען יודענהייט געlעגעגהייט געגעבען, מונזעלע מיננעלן מנגעועגענהייטען לו בעלמטהען מונד נמך מונזעלען נעדילפניטטען מוגר פעלהעןטניטטען ןע{בעל לו מלדנען; קולן, דיח איננערע יודענפראגע זעלבער צו לאזען. דמן מונגמליטע מהלמע[ חטט נון:o לעכט מונד מייגענטןיך ןע[בעל !יינעט ג[יקקעט טמיעד. ווימ וויל נעמlיך די!ע מונן געבמטענען מיטטע[ בעניטלען וועלדען, מב לול בעןייטיגונג דעל מ{טען מיבע[טטענ־ דע מונד געכלעכען מדעל לול טמנקלימניחנג מוגר פעלעוויגונג, פיט[־ [ייכט גמל לול פעלמעהלונג דעל!עןבען; מב לו מונןעלענן היין מדעל לו מומעלעק פעלדעלבען דמן ווילד יעטלט פoן אונז מכהענגען. דמלונן טטעהען וויליעטלט מן דעל טוועןןע גלoטעל עלמייגניטטע, מק_ פמלמבענד מיינעל פיל דימ מונגמליטע מוגר דולך ןימ פיל דיח גע* ןחממטע יודענהייט פעלהענגניטפ^ןןען לייט. פמן דעל ןמ!ונג, דימ וויל דעל מונן געטטען!טען נלמטען מויפגמבע געבען, ווילד דמן געדייהען מומעלעט געמיינדע־ מונד קוןטולןעבענס מי!דעל לוקונפט געפ^לדעלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="פדעל 6עלהינדעלט וועלדען. וויל #יטטען ויפ פעלפנטוו^לטען קפננען פ?ןל גsטט פונד פ^ל דעל וועיט, פפל פוט צזוכד פsל רען ק^פווענדען געטןעכטעלן. געבע ג^טט, דפש פוטעלע קינדער פי£ הינבןיק פויlי דיפ לוטטענדע, דיפ וויל פ־הנען יעטלט טפפפע!, ניע פולזפכע הפבען פo־ גען, דפג פlטע קופגעןיעד פנלוטטיפפען: &quot;פוטעלע פעטעל הנובע 1 פיינטט געדנדיגט פונד Bינר ניבט (^עהל, דoך וויל טלפגען טוועל פ־הלע טוןי.&quot; , ' נoך ניע פיעןןייכט פי!ט ^יפן פונטעל ?פ טנ!נען פדטדכטען פ. דיפ ן^וונג ענטטיידענדעל lעכענטפלפגען געגפנגען, פlט וויל יעטלט. גינטטיגעלע פייטעלע 6עלהעןטניטטע פיל דיפ ופגונג דעל פיננעלן יודענפלפגע, פ[ט דיפ יעטלט בעטטעהענדען, ?ינד דענקגפל. ודל טטעהען הייטע דפ פ(ט פפן[בעלעכטיגטע בילגעל יזיינעט העללןיכען !פנדעט. דעל פלייהייט ג£[רענע ופננע בעטטלפהוט פדך פוט I^יט וופלפעק_ טיינע; פיינע בעדייטענדע, פונטעל דעק_ נפפען, &quot;טוןצנפנד&quot; בעקפננטע טו^ע טטעהט פוט לול העבונג פונד פפלדעלונג פוטעלעט ט!ןווע!ענט לול פעלפיגונג. דיפ קוsטוט־ פונד פונטעלריכטט־ פנגעועגענהייטען פוטעלעט פפטעל{פנדעט וועלדען פפן פיינעכך פפננע גע{ייטעט, פוק_ דען גפנן פיילפפפ פוט בעניידעט, דעטטען נפפעןדיפ יידיטע געטיכטע נ^יט גפןדענען [עטטעלן פעללייכנעט הפט פונטעל דענן_ פעלדיענטטפצןןןטטען פפלקענופפעלן פיל פטלפעןט פלייהייט פוכר פיולפעוט לעכט. פונד פיינע וופהןווsןןענדע, עכט קפנטטיטוליפנעןןע לעגילונג היוט פיל פוט געטהפן, וואס נאך דיא רע־ גירובג קיינעם לא נדעם פיר איהדע יידישען בעוואהנעל געטהאן האט. ויפ הפט, פוכן_ פיינען ליכטיגען פ־יננןיק פין פוטעלע פעל= העןטניטטע לו געודננען, פויט פs[ען גדען פוטעלעט פפטעל[פנדעo פעלטלויענטפעננעל פקן דען פעלטיעדענטטען פפלטייטפטטילונגען פיינבעלופען, דענען דפ' וויי! דפ ניכט פדט פלייעל וופה[ רעל יידי* טען בעוופהנעל הערפפרגעגפנגען וופלען, קיינע בעשליסענדע, נול"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מיינע בעראטהענדע טטיllllע מיינגעליי^ט המט. ןימ המט מבער מויך מחידערמיינממן בעטלעטענעןבחהןמיינען בעדייט!ממען טליטט פ^ר* וועלטט געטהמן. !יח טטעl[ט מוכן דימ מיינבערופונג מיינעם מונגמליט־ יידיטען קמנגלעטטעט מין במ^דיגע מויט!יכט, דעטטען ^יטגןיעדער וויר ןע{בער וועהןען !{![!ען, דער דע^נחך מsט מויטדלוק מוטערעט וומ^ענט מו:ד טטרעבענט, ר1(0 דימ גע!ננטל(יכע פעלטרעטונג דעל גמנלען מוכגמליטעןיודענהייט מיבער רוומערע מיננערעןפלמגען לו ענט־ שיידען המבען ווילד. מונד די!ע טהמט ביlדעט מיין וועלטגעשיכטלינעס עראייגניס אונד שטעהט א־ינציג אין איהרעד ארט דא. נמך קיינע רעגי* רונג המט דען יודען גע^עגענהייט געבמטען, דורך יזיינע זעןבםטגע־־ וועהוטע, געןעטלייך מנעלקמננטע מונד בעםן!טפעהיגע פעלןמממ!lנג מיהלע מנגע( עגענהי־טען!עובעל לו מרדנען. ו!מ בין יעטלט מיי! טטמחט דען מיננערן מנגעיעגענהייטען דער יודען מיינע מלגמניןילטע מיינליב* טונג געגעבען המט, ווימ ל. ב. מ־! פלחנקלייך, בעיגיען, מין דען להיינ=־ [מנדען, מיק_ עהעl*מsיגען המננמוועל חזנד קמטטעי, וומל די:ע מלגמני־ !מלימן מי^על ^עהר מדעל ווינדער פמן מויטען הער אויפגעדרונגק מונד המט :יך מין פמ^גע דעטטען לומי־טט ניבט בעוועהרט. וויר, דימ יודע! מונגמלניט, :ינד דימ עיפטען, דיא איבער זיך זעלבסט פערפיגק, דיא זיך זעליעי געזעטץ אינר ריכטשניר פיר איחר געטיעדעלעבען ענט־ זועיפען קאננק. מן מונן מי!ט'ט יעטלט לו לייגען, די־lט וו־ר דחפיל (־יין; :ינד מונד פעהיג, פאן אונזערעם זעלבסטבעשטיממונגסיענט דק ריכטיגען ג עביויך צו מאבק. !מ גינטטיג מבעל מויך דימ אייסערן פעלהעןטניטטע, מז בע* מונרוהיגענד !ינד דיח מנלייכען, דיח בי! יעטלט חין אונזערער אייגענען מיטטע לו טמגע געטלעטען!ינד. דנוט וויל מיבעל רע[יגימlעמונר געמיינדעמנגעןעגענהייטען ניבט מl[ע מיינעט יייננעט !ינד, ווחל מיינע [ענגטט בעקמננטע טהמט!מכע, דיח מן !יך וומה[ טלויריג, מבער בי! יעטלט ניכט געפעהרליך וומל. ו!ידערטפרעכענרע מיימנגען מונד ענטגעגענןעןעטלטע חמיכטען המט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="עט מיממעל אונד מיבעלמיו מונד מוין מיננעלהמוב דעט יודענטהומיע געגעבען; דמך המבען דיןע ווען נול [ויטעלן כעוועגגלינדען ענט־ טפלונגען מיממעל נול דצולו געדיענט, ריח טיטומלימן דולך געגענ־ דיטיגען געדמנקענמויטטויט לו ק[עלען צזונד דימ טלמפפהייטען הינע! לוונד דליבען מבלוטןייפען. גיל! המבען דך מיממעל מיננעלהמןב דעל גלענלען מ־ינעט לזונד דעטןע('בען יודענטהומט בעוועגט; מיהלע פמל* קעמפפעל פמבטע! מיט פעלטיעדענען וומפפען לוומל, מבעל מיממעל פיל מיינע מונד דמעיבע ?מנע; מיהלע פעלטלעטעל טטמנרען צזונד פטע^טען דך מוי(־' מיינען מונד דענןעייבען במדען דמלט קצזננטען דמ דך בעקעמפפען, מבעל לזויך וויעדעל כעגעגנען. ט(יט[יכע פעל־ טטענדיגונג וומל מיממעל ־מ! ענדליע[, דמן דען קעמפפענדען פמל־ טייען נ3מלטוועבטע; עט וומל מיין קממפ!י &quot;מיק_ נממען גמטטעט מונד דעל וומהלהייט.&quot; מנדעלט הייטע! וועהלענד דעל פמלבעלמטהונגען דעל פעל־ טלויענטמעננעל :ינד עלטיינונגען לו טמגע געטלעטען, דימ מוקי מיינען קממפ!י גמק מנד עלעל מלט הינדייטען, דימ טטלייטענדען פמלטייע! המבען גיך ניבט מוי!l' מיינען מונד דענןע(בען טטמנדפונקט געטטען[ט, וומן[טען עט פמן פמלנהעליין מויך גמל ניבט; זובען ניבט מיינממן מיק קממפפע מעהל מיינען בעליהלונגטפונקט: ןמנדעלן המבען גיך היבען מונד דליבען געטלעננט פצ!ן מיינמנדעל מויפגעטטע!ןט, מוק ניע מעהל לו!מממענלוליקקען אונד דער קריעג ורדו־ זא, אהנע אוישזיכט אויף פער־ שטענדגונג, אין פערמאנענץ ערקלערט. מן וועsכעל פמלטיימ דימ טו[ד lיעגט, ווע[כע עט מיינטט פ?זל דעל געטיכטע מונד דעל נמיזועןט לו פעלמנטוומלטען המבען וו־לד) דמן מונגמליטע מטלמעי געוומlטןמק מין לוויימ טהיי[ע לעלליטסען לו המנען; דמן ווילד דך מונן ווייטעל עלגעכען. ןמיוטען וויל דימ ןיך געגענמיכעלטטעהענדען פמלטייען מיט נממען בעלייכנען; ןמ וועלען וויל, וומןןטען וויל ניבט פמןטע!בעלייכ? נונגען געבלויכען, געלמדעלו מין פעל[עגענהייט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="&quot;חלטהחדחקט&quot; חוכר &quot;כיכטחלטהחדחקט&quot; בעlיעבטע חוכר בע^ קחכנטע טטיכווחלטע דכר פלט חוכר ניכטט:חגענד. &quot;חלטהצזדחקם'/ חיי! חולטפייכגןיך גליכיטעט ווחלט, בעדייטעט &quot;רעכטגןייביג.&quot; די*ע &quot;לעכטגןייביגקייט&quot; נון ווחולדע ני* צזויlי ריח ייכגטטטע לייט פחן רעל חייכען עחלטייח ח[ט חויטטןיט[יכעט בעחכטפרוכט; ריח חכדעלע חכעל, פחן דעל חיבעללייגוכג רולבדלוכגען, דחט דח רען לעכטמן גן!יבען בעדטלע מרעל רחך חכטטלעבע, חי*ט ניכט יעכעל ריח &quot;לעכטגןייביגקייט&quot; לט חויטטוילינעט פליפיןעגיצזו&lt;£ לו חיבעלחטטען, *חכרעלן בעהויפטעט: &quot;חלטהחרחקל' ז־צז: חייטט &quot;לעכטגןייביג בין חיך, חדעל גלבע חיך לו ?יין, וויח חיהל חוכר עהעל חוכר בעטטעל כחך לט חיהל.&quot; &quot;חלטהצזדחקטיע&quot; חטט ל*ח דצזs *וכגטווחלט היעל חוכר דחלט. ווח עט עבט חי?ט? ווע[כע עחלטהייח ז זז/ &quot;לעכטגןייביגקייט&quot; חיט לעכט חול חיהלע פחהכע געטליבען? דצזו לו חונטעלחכען [יעגט חוט ניבט חב, רח עט דך היעל, וויח וויל לייגע) וועלדע!, גחל ניבט ח!o[ דען חול ביידען :ייטע! :ח היליג געהלטעכען גן!יבען, לק חויך ניבט חוסן לעכטגןייבי־גקייט חרעל קעטלעלייח, *חכ£ רעלן חול[ גחכן עטווחט חנדעלעט החנדלט. חין ייכגטטעל לייט נון החט יעכע פחלטהייח, דיח דך ני* פחל קוללנבק, ~חלטהחרחקט&quot;לו נעכנען בעןיעכטע, הטען יחחע! חויעגעגעבען; גןייכ*חל[ לט העטטע ד ח געפילט, דחט על פיל דח חונפחטטעכד חוכר ניבט בעלייכנעכד וועלע. דח האט דך רען גחחען חיהלען געגנעלן רען כחחען &quot;כיילייביגע יודען'' בייגלעגט. חבעלחח[מ חייכע וולקיליכע בעלייככוכג, דיח קיינען דן החט. לט* חונד כייגןייl־ ביגע גיבט עט פחקטיט כיכט חוכטעל חוט; חחן חיטטע דח דען קיכטליך, וויח טלייבהוטפלחנלען ליעהען, חדעל רחל* טטעחפעון. דען, בעליעהט דך די?ע בעלייככוכג חול ווחהלהייטען חו:ד [עהרען חוטערעל היליגען לליגחן, ?ח החטדיח גע*חחחטעחונגחליטע יורעכהייט חיין חוכבעטטלייטבחלעט חנלעכט חול רען כח^ען &quot;לטגןייביגע&quot;. דען רי*ע ווחהלהייטען חוכר [עהלען ווען חויך, וויח דחו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="חיננערהמוב חיינער יערען רעןיגמןן דער פח[{ פקן איינצעלנען חיק. פליפחטועבען חוחגחלגען רנד נקך £יןן קיינעק. מיינליגען געמיינדע־ §ערבאנדע חין חוטערעק. פמטעלומנדע חלגעגליפפען חדעל פערlעטלט מחל רען. חיין נייער גלויבע חיט לייען דחגחען, נייען גרוטטעטלען, חיי־ נעק נייען געןעטלבוכע עקטיטטירט חונטעל חוט נילגעכדט ; קיינעל החט חיינפן !o[כען נייען גוויבען פעלקינדעט, קיינעל *יך לו חיהק בעקחננט. בעליעהע! רך חבעל דיח נייגעחחכטען בעלייכנונגען &quot;חיט&quot;־ חולד &quot;לייגיייביגע&quot; ניבט חוי(י גלונדוומהרחייטען מוכר [עהלען חוטעלעל לעויגי^ן, רןלדעלן חויןי חענגע{ חונד געבלעכען, דיח יחהרהונדעלטע־ !חלגעל דלוק דעקחענטען חיק יודע! פ(זל אלטען לייטען חלגעהעפטעט החט, דיח יעטלט, גחטטsחבl מיחחעל חעהל מויד חעהל טווינדען; בעליעהן רח רך חויןי יענע חייטייטיגע, חיט דען לייטפעלהעוטניטטען מיינחח[ נון חולד ניחחער פעיחיינבחלען ערליעהונג חוטערעל קינדעל, היח חי! אלטען לייטען חיבויך ווחל, ח{ם דיח יודען חיבעל דח! גהעטטח ■ניבט הינויטק^ננטען; בעליעהען רח רך חוי!י יענע !חגעלחלנטע &quot;ספלחנע&quot;, דיח *יך פמן אלטען לייטען הער, ווח דיח יודען ח־ט רעל חרטעלוועיט חין קיינע בעליהרולג טלחטען, חונטער חיהנען מויטגעבי(־ דעט החט, דיח, וויי! חsט, פ?זן דען פסק בית דין־חוטגוייביגען ל! נ. חיהחוי אלס דיא נאציאנאלשפראנע איזראעלם הינגעשטעללט ווירד, דיא אויפצוגעבען ןינדע איזט; דחן וועלדען חוועלדיכגט דיח חוש &quot;ליי־ גlייביגע&quot; בעלייכנעטען, חבוולןה! גוט חוטגוייביגען יודען, רך דטען לחחען ח[ט עהרעננאמען געפמווען [מטטען מולד דעל געגענפחלטייח דיח געלייכנונג &quot;חוטגוייביג&quot; גערנע געננען. חין דטעקרננע חבער וועלדע! *ויערער דיח &quot;חוטגוייכיגען&quot; מיהרען ןע(בטטגעוועהוטען לח 11 ען לוליק־ חייוען ווחווען; חב חיט לעכט ? חיגט חוועלדינגט נ^ך פלחגויך. דיsע נייחערפונדענען טוחגוו^רטע, דענען וויל בי! יעטלט נול חילן טooטע דעל נריכישען קירכע בעגעגנעט רנד, החבען חויני דח: יודענטהוק, בע־ וחנדעלט חכעל חחי דיח חולגחליטע יודענהייט חינעלטרחגען, פoן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="וועןsעל :ייטע איאאעל בעטלאכטעט, ווייטעל קיינען אנדעלן דן, א[©- דיא טלויליגע בעדייטונג, דיא געגענועטלע לוו יטען ביידען ואגעלן אויפ© אייטעלטטע לו פעלטעלפען אוכד דיא אונגאליטע יודענהייט, דיא פאק־ טיש איינס איזט, געוואלטזאם אונד ענדגילטיג אין צווייא טהיילע צער* רייסען צו וואללען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="דיצו פעלןעגענהייט יענעל פאלטייא, דיא איינען ברוך געווצוייט? ןא£ העלבייפיהלען ווי[[, דיא ליכטיגע בעלייכנונג פ־ל דך אונד איהלע :עןבטטגעטאפפענען פיינדע לו פינדען, בעוויטט, דאט גיצו ענטוועדעל ניכט ווייס, וואס זיא ודלל א{:א צוויך טוואנקענד צוטט, וויצו גיצודך ל? נעננע־ן האכע; אדעל דאט :יא ויך איהלעל ליעlע ווצוה[ בעוואוטט צוטט, עם אבער ניכט וואגט, טיט דיזען אפפען הערפארצוטדעטען אונו זיך ב'יא' דעם רעכטען נאמען צו נעננען. דא עט דטען איינהייטט־ אונד פריעדענטטטאלעלן ןיידעל3 בעלייטט געגlיקט אטט דיא אונגאליטען יודען לו לעלל)ןיפטען, )Iכנ| אויך ניכט וואט דיא לעייגיאן, !צן דצוך וואט דיא איינהייט אונד דע? פליעדען בעטליפ£ט; דא עט נון איינאא[ טלויליגע טהאטואכע צוטט♦ דאט :יך דיצו פאלטייען בייא אונן ענטגעגענטטעהין, טלצוןי ענטגעגעג* טטעה'ן אונד אאן !יך פיר אדעל ווידער ענטטיידען אוט: :צ} זוצן^ען וויל דא! קינד כיינן_ לעכטען נאאען נעננען אונד דיא בעליעהונגען אויפטטעlןען, (lעslע דיא פאלטייען אונד איהל טטלעבען וואהלהייטט־ געטלייא קאלאקטעלטילען אונד דטע :ינד: ,וויפסעניס־ אונד א־דנוננסי פריינדע&quot; אונד &quot;וויפסענים־ אונד ארדנונגספיינדע&quot;. וויססענשאפט אונד ארדנונג, דיא דנד'ט,פיל אונד געגטן דיא גע? קעאפ6ט ווילד? דעל פעטעל הייזיגעל גוויבע ווילד נילגענדט אנגע* טאטטעט, נילגענדט בעדלאהט, יא ניבט איינמאל איינער בעשפרעכונג אונטערצאגען. דיא רעליגיאן ווירד פאן רען איינהייטםשטארערן געוואלט• זאם אין דען בערייך דעס קאמפפעס הינייננעצאגען, וויי! :יא, צןהנע הא(ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="£ל!ן לויכבען לחבר ביילז דלולועגונג לזיהלעל וולז־לען לזבזיכטען לווין לוהנע טילופלזטהיע פלזן לזו־טען, וולו־[ וויטטען, ודא הייליג אונד טהייער דעי פעטעי גלויבע יעדעש אונגארישען איזיאעליטען א־זט אונד דאררף שפע־ קול ירען, דאש דיזע גלויבענפטיייען אללע זיך אום איהרע פאהנע שאארען ווערדען, ווען זיא דא רעליגיאן אלם געפעהדדעט אונד זיך אלם דיא וועכטעי דערזעלבען פראקלאמירען. דעל קונטטגלי!l לויזט ניכט ניילז. לויחחעל וולוג־נבן עט דיצו היי־־ זיגסטען גיטעל דעל חענטהייט, דילז פלולגעטלןבען וולזולדען, *לו לופט עט גלן[ט דילז זוענגע פיל עטוולוט לו ענטהוזילוטחילען, וומפיל זילו זין *לונטט ניווחעלחעהל בעגייטטעלט העטטע. פרייהייט לוונד רעליגיאן, ווען לזיטבלויכט לווכד חיטגעדייטעט לזונד לזין פ^גע דעטטען חיטפעל־ טטלונדען, הלזבען דילז חלזטטע! חיחחעל לזכן, געוולז[טיגטטען בעוועגט. לויטפעלטטלזלדענע פלייהייט הלזט דיל! גולזיןןלןטינע, וויטפעלטטלונדענע לעןיגילזן קעטלעלגעליכטע לוולד טייטעלהויפען געטלופפען. ווילו לויבעללןןs, זק וולוי עט לוויך לזיננעלהלןןל דעט יודעכטהוחט גלזנן בעזקלדעלט דילו רעליגיאן, דיח לו דען עדע[טטעl טהלוטען בע־־ גייטטעלטע, לוכעל לווי־ פקן יעהעל אלם וואפפע געגען דאז עדעלפטע געקעהרט וואורדע. לוsט חלויחלזנידעט, לווי!l דעטטען טטלזלדפונקט דילז לווטגןייביגען ■לן טטעהען פלזלגעבען, זיינען העללןיכען לעןיגיקנטקקדעקט יד החזק־ טליעב, דלועלהלזנען זין דילז געגנעל דעל ט־טטעחלוטיטען לזויפפלוטטוכג דעס טלזsחוד חיט דעק_ טולונטלוןי: &quot;דילז לעייגיקן לזיזט לזין געפלז־ל&quot;! דילו לזןטגןייביגע! פקן לוככלז 1180 העטלטען דלו: פקlק געגען לlיהן, טטלייעטען (יגען לזונד פעלןיילודוגגען לויבעל לויהן לזויט, עללעגטען £לןלל!ןיכע פקוקטלוויפטטענדע, פעלבללזננטען זיילע ביכעל לוולד לl[ט על געטטקלבען חלול, דלו קללוטלטע! זילו דילז לויהן פעלהעללןיכענרע גללזבטליפט פלון דעק_ חלזלחקל זיינעט [ייכענטטיינעט לוונד זעטלטע! לזן דעלען טטעןsע; &quot;היעי ליגט מאזעס מאימאן, דעי געבאננטע קעט־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="צעל&quot;&gt; דען דעי &quot;יאמבאם&quot; אונד זיינע ווערקע ווארען אין דען באן געלעגט, מייל דורך זיא &quot;דא רעליגיאן געפעהררעט זייא&quot;. פ[o פענדעןט^והן דיצו היירגע טליפט פונד דיצו פ!פ[פען פיניט דייטטע פונד וופהיגעפעלקט! נאך שט־ענג ראנבינישער אויפ־ פאססונג איבערזעטצטע צזונד פיט יידיט דייטטען {עטטעלן דלוקען [יעט: דצז טליען דיצז &quot;פןטגןייביגען&quot; פ£ן פננפ 1780 לו פלפקנפולט פונר פילטה וויעדעל צזויט פפ^על קעה{ע &quot;דיצז לננlיגיפן פיlט פין גע־ פצזהל&quot;! צזונד בעועגטען דפ! sע!ען דעט &quot;קעטלעליטען&quot; בוכעט פיט בצון צוונד פינטעלדיקט. געלפדע !פ וויצו דפ! פפפפפענטהוק, פין גע־ וויטטען [ענדעלן דפן ביבעללעזען פsט דעליגיאנסנעפעדדליך פונטער־ !פגטכן, וויי! דצו! פפlק דצודולך צזיבעל געוויטטע דינגע פויפגעקlעלט וועלדען קפננטע. פענדעןט!פהניט ביבע[־ צוונד פטפופענצדבעמעטלונג צויוט ביינפהע צlיין יצוהלהונדעלט הינדולך געוע!ען וופלדען, ווילריט הייטע נ^ך מונד !פנדעלבפל! געלפדע פ^ן צווכגערען צוןטגןייביגען לופייטט— צזונד דפ! טטעהט נצוך, טלפטלדעק, נון יעדעל [טוען קצזן, ווצום צזינן גפטטעטבוכע טטעהט. פ{ט דיפ Iוו*נבלן דעט גהעטטצז פיעsען לווכד דיפ עלטטען יודען פין דיפ &quot;קליטטענטטפדט&quot; למגען פוכר פיט דעל פויסענוועןט פין כע־ ליהלונג קפפען; דפ וופל וויעדעל &quot;דיפ לעsיגיפן פין געפפהל&quot;. נון, פי!לפען דפ! &quot;פןטגןייביגע&quot; פיט וופהנט טפן {פנגע ניבט פעהל פין יודענגפטטען פונד דפ! פדענטהוק, טטעהט נoך. פlט דיפ עלטטען לפבבינען עט נומגטען, דפ! גפטטעטוו^לט פין פיינעל ליינען, פעהיעלןפ!ען, פ^געפיין פעלטטענדןיכען טפלפכע לו פעלקינדען, דפ טטיעטען פן[ע, דיפ דיעט נפכלוטהו! ניכט פיק, טטפנדע וופלען, וויעדעל דען פנגטטלו!l פויט: ',פפן לינטעט פונ!עלע הייזיגע רע^יגיפן לו גלונדע&quot;! דיפ פויפגעלעגטען געפיטהעל הפבען *יך !ייטדענן בעלוהיגט ; הייטע געבען !ין־ !צוגפל דיפ פייטטען &quot;פוט' ' . ' '; *־&quot;.&quot; &quot;יי&quot;־־־ י ' * 1 * *'* } ?' ' , ן *' • גןייביגען&quot; רצובבינען צז([ע ערדעכק!ינע ^יהע דייטט לו מיעדיגען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="יויינעל פ£ן צזיהנען חצוט עט וsגצול הצןלליביוע דיקטו! געווצוגט אוג־ &gt; נאריש לו פלעדיגען; יצו ריצו טפיטלען צווטעלעל &quot;ll !טגוייכיגען&quot; גייטטןיכקייט לו פלעטבולג, צוונגווצול צזונד ש. צז. צווהע[י הצזבען ג?ןנצול צויינען &quot;פעלצויין לול פצןלבעלייטונג דננל צוונגצזליטען טפלצוכע&quot; גע&lt; גלינדעט צוונו דצו; יודענטהוק, טטעהט נצזך, יצו! עט גינט ויןגצול מוך &quot;צוןטגןייביגע&quot; יודען! יעטלט ענדןיך, ווצו עט גי[ט 105 רעל 3מכג עלגעהנטען צl)יטצונloויע געבלויך לו יוצוכען; $ll עט גייט צויין געלעגע!טעט גע# Iויינדעוועןען הננללוטטע!ןען, צווטעל טוווועגען לו העבען לווכד ל8 צולדכען, צויינע טטעטטע לו גלינדען לול צוויטביןדונג פצןן לצזבבינען, וויצו ןיצו דקך צזונטטלייטיג דעל גלןןטטע טהיין צוונועלעל געאיינדען חצובען וויןן צזונד הצובען צווט; יעטלט וו?ז דיצז צזויפהעבוכג דעל ווי!l־ קיהלהעללטצופט צוין דען געוויינדען צונגעטטלעבט, דעל געוויטטענט* לווצונג בעגייטיגט צוונד יעדער דעליגיאזען איבעיצייגונג געלעגענהייט גע־ ב!^טק ווערדען ז^לל, קלצופט צויינעט צוןןגעlויינען געועטלעט צויכנעל? הצווב צזיינעל יערען געצויינדע לול גע!טונג לו קצוווווען: יעטלט טטצןטען דיצו &quot;צוןטגןייביגען&quot; וויעדעל צוין ריצו !עליופ^ווינע, טלייען וויעדעל גצונן ענטועטלןיך &quot;דיצו לעןיגיצון צזיוט צוין געפצוהל&quot;! כיודען פעלמימע צוונד לווייגפעלצויינע, צוגיטילען צזונד טטעןיען &quot;וועלטעכ&quot; צווי(l, ריצו איט פעלןימודונג צוונד !יגע צlול{lיך זועלפען,דיצו צוובעלנטטע! געליכטע sעלנלייטע!, ל. ב. מאן וואללע דיא בעשניידונג אבשאפפען!! אן דער ראבבינערשולע קריפטליכע לעהרער אנשטעללען! י &quot;וועכטעל&quot;, דיצו איט זאלכק ווצופפען דיצl לעןיגיצון טיטלען וצו^ע! פוןל פיינדען, ריצו ניsט עקטיטטילען, ניכט צויימוצזן צוין צזיהלעל צוייגענען, עלהיטלטען פצונ* טצוויע; פיינדע, דיצו ויצו קצןטט עט ווצוט עט ווoיןע שאs6ק איטטען, צוול{ דיצו פיל דעל פעטעל גזויבען ווצולה{ פיהןענדע! צזונגצו■־ ליטען יודען לו בעעעטטיגען, צויט צויהלעל{ וועהלופע לו בעטייגען צוונד לו פעלוויללען, ביז זיא זיך צו וויללענלאזען וועיקצייגען דער .אלטי■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="נלייביגען&quot; העטצערייען אונד פערבארגענען הינטעיגעדאנקען דיזער &quot;ווענטער&quot; געברויכק לאטסען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="לזויך די!ע פמרגעמיכע געפציהר פיר דמו רעlיגימ) ווילד פמר־ מיבערגעהין, וויצו מllע עהנlיכען. וויר וועלדען פצזן דער מויטמנצןו'דע,* פיר דיצו וויר ומ [מנגע געקעמפפט, רען מונו ערטפרישןיכשטען גע־ בלויך ממכען; דא נעטיינרעאונארדנונג ווירד דורך מייגע געמיינדעארד־ נונג ערועטלט וועלדען; מונו ער טוןווע!ען ווירד £1 געהמבען וועלדען&quot; דמט עט מונזעלע קינדער לו טויגויכען מעננערן הערצזנביlדען ווירד, דימ &quot;מןטגןייביגען&quot; פעלןיימדונגען מונלוגענגוייך וינד; וויר ווערדק מייגע מנטטמזט כפקצזממען, דימ רעליג־אז עיצאגענע טאלמודיש, מבער מויך וויססענשאפטליך געביlדעטע רמבבינען דעלמגביודע! !וירד, דיח [ייט־ טונגטפעהיג וינד מונד מוט דער מויטענוועןט געגענמיבער ווילדיג פער־ טרעטען קמננען. ירו! וויל ווערדען דמו אללעס בעקמממען כזונד עלומננען; דען דיצו מונגמריטען יlדען ווערדען ויך ענדויך עלמצזמען צוונד צויהרע המהע מיטטימן ערקעננען צוונד פמן{פיהרען צוונד דמו יודענטהוכן, ווירד דצוך בעטטעהען, דצון עלטט ויך לעכט ענטפצ?ןטע!, מונד נמך מייניגען ימהרלעהנטען טמן ווירד דיצו געטיכטע צויבער דיצז &quot;מןטגןייביגען&quot; פצון 1868 מיין עבענומ פערניכטענדעט מורטה&quot;[ טפרעכען, ווימ וימ עט מיכער דימ גרמבטטיינמכקרמטלענרען מןטג(י־# ביגען דעט לוומlפטען ימהרהונדעלטיט געטפלמכען המט, דימ ממימצף נידעט מיינען קעטלער גענמננט מוכד ויינע ווערקע מיט לעןיגיחנטגע־ פעחלןיך בעלייבנעט המבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="צוונד דמן־ וומרען דיוע ניכט ומ געפעהלןיך מונד בs!מרטיג, וויצו עש מונוערע ממדערכען צוןטגןייגיגען !ינד. יעכע וולוי-ען נ-אנאטיש; מונוערע !ינד קאלט חונד שלוי נע* רעכנענד; יענע גוויבטען, I(ירק!יך פיר דימ רע[יגימן נו קעמפפען, יזו© וימ דיוע פיר ,געפעהרדעט ערקיערטען; דימ מונועלינעו וויטטצן, דח© 9 4*•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="2ימ ני:ט פיל :ייז טטלייטען צזונד טטעקען 2ימ דמך יזוט דיצז פילמיו מויט, יזונטעל דעי 2יצז פיר מיחלע לוועקע מלבייטען. יעכע ןןיולען פ[ומפ לחמר, יזבעל קפפען יווני עהחיך מומעלע מ^דערנען :מד פפיפפיג מוכד אונעהרליך, ודר טפלענען יזיין המלטעס !!מרט מוייס, מינדעי[ וויי דיעט :מגען; יזבער Iויר !ועפידע! עט בעווייוען יוונד מימטען עס :מגען, דיז ע0 עכד(ין מן דעל לייט יזטט, דיה טרייבען דיע:על חעללען במחסלוןעגען, מיהנען דיח מיזטקע דעל הייכעמיח יזונד פעל* טטעןמכג כנמל[ גע:יכטע לו לייסען מוגר כמפלווויטען, ווימ :יח טטיזטט דעס וויטטען פיזlטעלכט &quot;דיי! לע!יגימן מי:ט יזין געפצוהר&quot; טלעפ* £עידעל רעל בעקמנכטע :מטן &quot;דעל לווננק הימיגט דיו: מיטטע[&quot; 13 יזיהלעל[ ווי_זהןטפלוכע נעחמען :ממטען. דען יזוכ:עלע ממדעלנמן מזטגוייביגען טלייבעניט לו בונט! דערקןייטטעל, מיטדענן 2ייז דייו חדגען בעקןעבען יזטט לו דעלב מוכי ל! גמזב, מוט דמט **חן מיה! כינט פיהזען מויד יזנטימטפזן *sןןטע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ד־מ בעלמטהונגען דעל פכלטלדענסמעננעל מ!כד דערען פןזל־ מרבייטען פיל דען קמנגלעט לייגטען דייטז־ך פיר לוועק מוכד ריכטונג דעט!עןבען. דיח ענטחערפונג מיינעט ווחהיטטמטוטיט, מיינעם טו4 מונד גצמיינדעטטחטוטט ביידעטע לפן חיינליגען געגענטטמנד מיהלער בעלמטהונגען; מי!מ אידנונג דעי געמיינדעפערהעלטניספע אונד הענונג דעס שולוועזענס. ניבט נול דמם קיינע מ־ינליגע לעויגיs!ע פלמגע מין דען בעלייך דעי בפטפרעכונג געלמגען חמורדע, ווען !ימ דימ העלכען צוןטגןייביגכן ניבט בייח דע ן הממלען העלבייטועפפטען; דיזעלבען וואורדען געראדעצו א־עשטשמיג אדפגעשלאססען, זעלבסט דאן, ווען זיא מד אן דאז רעליגיאזע נעביעט אנשטרייפטען, אדער פאן איינער מינארי־ 6עט אלפ אנגעבליך דעליניאז בעצייכנעט וואורדען; דא דימפערטלויענט־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אעננעל אlט [חיען איבעל לע[יגיצ!:ע צמגע[עגענהייטען לו ענטטיידען זיך גאל ניכט בעלופע! פיד!ןעl קלןננטען. יא נ£ך אעהל! דייו אאיאלי־ טעט המט, חונן די:ענן פלינליפע אל!גןיכטט טאלפען אויטרלוק לו געבפן, אונד ד־יטויך לו לייגע[, חילץ טטלענג :יא דיא רעליגיאזען אנגע־ {עגענהייטפן פלי! דע! וועלטליכען טיידע, זיך זעלבער איינע קרעפטיגע שטיטצע ענטצאגען, אינדעם ז־א דעי אויסשליסונג דעי ראבבינען פאם קאנגיעסהע ביישטיטמטע, אדעל קsננטע עט יעאאנד צוין אבלעדע טטעוןע!, דתם ד־צז געב־ןדעטען ללזבבינען, וועיכע דיצז אנדכטען דפל אאי^ליטעט טהייזען, די:ע אויlי דע:[ קאנגלעט, :אוואד.ן דlלך חיהר פין:ייטיגעט ורטטען {![ט אויך דולך איהלע יעלעד:אאקייט אעבטיג הג־טטען פאלדעי! ק^ננען; וועהלענד דיצו לאבכינען דעל &quot;איטגי&quot;יי* ביגע!&quot;, דימ ביית תיהלעק אייטייט־ג טהעאילןגיטען וויטטפן פמטט דולכגענגיג ק־ינע לזיינליגע טפללוכע ליכטיג לו טפלעבען לזיגן טטאנדע - •י &lt;*י גינד, בייל! דען ל!פפענטןי:ען פעלהא־דןונגען דעט קאנגלעטטעט אונדטאד לוק טווייגע! פעלאורטהייזט Iועלען ? דילז אאיאליטעט דעל פכיטלויענסאעננפר הלזט מבעל נ^ך אעהל געטהלז! לזונד !־ך:לזך אעהל פעלגעבען. גילו האט דעל ווידעלהאאליגקייט דעל אוטגזייביגען קאנ־ לעטט־אנען לויבעל קאנלעטטיאנען געאאכט, :יא האט ווידכל א־הל זויטטען לlונד געוויטטען, נול פאן דעל טליגעליטע! האפפנונג געדי־ טעט, דילו איינהייט דעם יודענטהוטם, דא א־הר איבער אללעס שמאגד לו וואהלעןאונד נו עלהלוlטען, דען העללען&quot;איטגןיינ־גפן&quot; לזין :לו פתע! פונקטען נאכגפגעבען, דלזם די:ע! ע:ד[יך דפל קלוכן, גפטוול!ז[ען לז־:ט אונד :יא דילז העללען דעל םיטואליאן לו :יין פעלאיינטען. נאכדעכן:ילו נעlלן־ך אזוע די!ע קאנלעטטיאנען, דיא אי־נע! נוי דער איינהייט אוגד אייניגקייט צו ליגע געטאכט וואורדען, מין דען זאק געטטעקט; נאכדענן זיא דא: געאיינדע־ אונד טו[־ אונד וואהיטטלוטוט איטבעלאטהען אונד נאך איהלען טלוזוען אין פיעוען פונקטען פערדארבען האבען, וואט אאן :יך פלן! פאsטעל פלידענטןיבע גע^ייטעט א[ןעס גפפאןיע| ־ .*יי ד ז * זיעט; נאבדעכן אא! א־הנען לו [יבע דען וולזקעלן )עהלעלטטאנך, דעל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="פיהנען, געווים פיט לעכט, ניכט גערוך דעל &quot;פןטגןייביגקייט&quot; לו טטעהען טיען, פפן דען וופהןען צזויטגעט^טטען, קפפפען גילו נון פונד פלפטעטטילען געגען דיצו ענטווילפע דעל פעלטלרענט* פעננעל, דא זיא זעלבער מיט אויפאיבייטען אונד סעסטשטעללען אונד פעידעיבען געהאלפען האבען פונד {עגען לזיין טעפפלפטווצזטוכן, לזיין לזוכד טלייען לעטעל, לזצזן &quot;געפעהלדע דיצז לעןיגיפן&quot;! לווכד ווצןl*ע זיפ הינדעלן פיהלעל פיבעללייגונג נצזך לו לעפען! וועל וויןן דפז? וופ לזונד וויפזs וו^יטע פפן דפז? דעל וויןןקיהלהעללטפפט פין דנון געl!יי:דען פיין ענדע פפלען, דפז טוןוועזען לעגעlן פונד העבען; פיlט יפז לעןיגי£נטגעפעהלדוכג ? דיפ פויטדליקןיכע כעטטיפפוכג, דפם ־צדע פינקליטעט וייפ זיפ נו! פlט־ sדער נייפגןייביג דפו לעכט הפבען !פ[י, פונבעטפדעט דעל געפיינדעפיינהייט, פיהלען גצןטטעטע דיכטט נאך איהרער ארט פ!נד פרייא פונד גלייכבערעכטיגט לו פיבען הייטט דפו געוויטמענטלוופנג? נון כיין 1 פונזעלע פןטגיוייביגען וויטטען לעלט גוט, דפט קיינעל פויך כול פינן, ענטפעלנטעטמען דפלפן דענקט דיפ לעויגיפן לו געפעהלדען, פדעל גפל זיפ לlויכגען לו וופןןע! &quot;כייפ# גזייכיג&quot; לו וועידען. ויפ וויטטען לעכט גוט, דפט עט זיך כול פונן oלרנוכג פוכד כיןדוכג הפנדעlטז דיפ פיננעלהפןל דעל פןנגפליטען יודען געהפבען פוכד פעלברייטעט !!עלדען פלעל עבען דאמיט זמר !יפ נילט לופלידען, עבען דפו (Iלזlןע! ויפ נילט. עבען דפגעגען קעפפפען זיפ נור וואגען זיאיס ניבט אפפען צו זאגען, ווייל זיא וויסשען, דאט זיא זין■ דאמיט דען באדען פיר איהיע וויהלערייען אונד אומטייבע ענטציהען אונד זין אונמאגליך מאכען ווירדען, דען, גפטטופב! דיפ לייטען זינד פצזלפיבעל, lזיזן, פהנע פויטנעופלט לו וועלדען, זפגען קפככטע, £רדנונג פוכר ביןדונג זייען טעדןיך פוכד לעןיגיפכטגעפעהלןיך. פעלטווייגט פפן דפז, פעלביכדעט זיך פיט דען פעלטידענפלט־גסטען, פולטפליכגויך נילטש וועכיגעל פlט &quot;פןטגןייביגען&quot; ע[עפענטען, דיפ פיהנען דיפ זוכט, פארטהייפיהרעיראללע צו שפילען פדעל דען ביאדערווערב פין דיפ פלפע פיהלט. פפן טהוט. פlט צןב לזלזן פיל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="וויששענטמפט מונד פיל דיצו [מנדעשטפלחכע טוועלמטע מוכד כע־ קעמפפט דמ הינטעלדליין. וויל וומ[[ע) מונו עלן [עאנלן מיין געטיכטכען עללעה[ען, דמו !ומהו ניבט צוונבעקמננט מי!ט, מבעל מיני ט לעכטע [יכט געטטע[[ט וועלדען 0111, עכט מ[טג!ייביג לו עלטיינען. צדן נמגי*lויהמ[י המבען דך פמל מונגעפעהל לווייצז יחהלען, וויל גמיבען ןעכלעהן &quot;ח!טl;[ייביגע&quot; למבנינען לוומממענגעפונדען צוונו־ לוכך טוטלע דעל &quot;געפעהלדעטען&quot; לעדגימן ניין בעט[יטשע געפמטשט צוונו־ דען גע* דננונגטגענצוטטען לול צזונטעלטליפט לוגעוענדעט. וויל ווקמען צזויlי דמו פי[בעטפלמכענע י'ימכווננלק, דען ומגענמננטען &quot;פסק בית דין&quot; היל ניבט מיינגעהען, נול גדיך דען עלשטען דיועל ניין פונקטע העל־ פ^להעבען, דעל צוין וומלטגעטלייעל חיבעלועטלונג ט[:?} [ויטעט: &quot;עם איזט רעליגיאז פערבאטען איינען פארטראג צו האלט ק אין דער שפראכע דער פאלקער; עבענזא איזט עם פערבאטען איינען פארטראג מיט אנצור,ארען, דער אין דער שפראכע דעד פאלקער געהאלטען ווירד. דרום מום יערער זאהן איזראעלים, ווען ער הארט, דאם דער ראבבינער אדער יעמאנד אנדערער אין איינער פרעמדען שפראכע איינען פארטראג העלט, דיא סינאגאגע אללזאגלייך פערלאםםען אונד הינויסגעהען, ווער איינען פארטראג האלטען ווילל, טוס איהן אין יענער שפראנע האלטען, אין דעי דיא &quot;קאשערן&quot; יודען(רעל מויטדלוק צויוט נוונצזיבעלועטלבנול קןצוששיט) שפרעכען, דיא אין דיזעם לאנדע וואהנען. (דמו הייטט מינך ימלגצזן). רעל עלשטע נון, דעל דיוען צוונד ריצו צונדעלען בעט[יoשע ניבט נול מיטמונטעלטליבען, ומנד עלן אנגערענט המט צוונד רצו! ביטטען וויל וומד![ לו מעלקען, רען דמו דינג צוטט גמל לו קממיט מונד לו צוינ־ טנניעשטמנט צוטט, למכבי מנחם א&quot;ש (מ. מייוענטטעדטעל) ■צןכע־־־מננינעל לו מונגוומל."/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ימו געטמה מיק_ פליהיצזהלע 1866. !ייטדענן המבען !־ך ריצו פערהעןטניטשע געוומ[טיג געענדעלט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="מיט דענן, צזבומווטע! רעגימענטע, דמו וויר גוייקויך געווצןל* דען וינד, טטמנדען ויך דיצז מןטגןייביגען הערלע! פצו! יעהער ועהר גוט. דיצl lעטלטע טהצזט יעשועוכען, כעפמל עש יצוו לייט^ילע גע־ ועגנעט, ווצזר דיצז עלנעננונג פצו! דלייצזונדדרייטיג לצזבכינען, דיצי מיט מוציגעהונג מנערקמננט מלטהמימקשער רצזבבינען, דצז! צזויטטןיש־ [יכע לול הערמנביויונג פצזן צזונגצוליטען למבבינען הצזבען ומןןטע!; אמואהל ז־א אללע דרייאונדדריימיג צוזאממען וועדער דייטש נאך אונגאריש קאררעקט לעזען אונד שרייבען קאננען. יטעט מב!מ6טע לעגימענט, דעטשע! טצזמשקינד דיצl ייריטע &quot;מןטגןייביגקייט&quot; געוועוען, צוטט צזונטער דעק_ יונע! דעל בעפצו[קעלונג לו גרצובע געטרמגען צוונד דיצז קמנטטיטולימן ווידעלהעלגעטטעיץט וומלדען. דמו נידעלגעדל־קטע נצוליצונצז[ע ע{עמענט המב :־ך ווידעל; נון קמנן גמל צז־ין 11צזן צון דיצו טפיטלע רעש קוו טוש צוונד מונטעלליכטש, דער וע[בעל ח־ינעל רעל עדעlטטע) פעלטרעטעל• יעל ווישטענטצופט צוטט דימ גמודענע לייט יעל חוטגוייביגען ווצול םוק_; :מגי מיהמדעל בעטדששע ווצולען ניבט צועהל מל[ פזימטלע. החטטען וימ דצוו'ימוש טמן וועניגע צונהפנגער צווני פמע [מנעל געפונדען; וומי־ען גימ יעטלט אונצייטגעמעש מוני געפעדדליך. מיין ני־על קליגטפומן מושטע כעפצזיגט וועלדכן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="די!ער לייגם ויך צזונ! צוין דע! טטמטוטען דעש נייצזגעגרינרעטען &quot;צווטגןייביגען&quot; פעלמיינט &quot;שומרי הדת&quot; (גזויבענשוועכטעל), דיצז הערלע! וינד לוlצול צווטגןייביג געב[ייען, אבער מיט איינעש מאלע שריי־ זינניג —שאטריאטיש אונד וויטהענדע טאגיארענפריינדע געווארדען. מיהר פעלצדין המט נעl!ןיך לווייצו לוועקקע: עלשטענש וומהרונג מונד חו־סר־ רעכטהמוטונג דער טליפטויכען מונד !דנדוייכע! [עהרע, לוויייטענט &quot;דיא אונגארישע ששראכע אויש אללען קרעפטען צו הענען אונד צו £אר-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="דערן אונד אונטער דק פאטערלענדישק גלויבענסבדידערן צו פערגרייטק.&quot; דעל טדפלוןי צזזבד דיט טטטטוטען :ינד צוין העבלעטיטעל, דייטטער טונד טונגטליטער טפלטכע גצטריבען צו!כד צזונטעד טנדעלן טיט מונ־ טערטליבען &quot;טייןענטטעטטננל 11. טוננווטל־ טטלטבני.&quot; וזען רדינער עט פיר טוטימגדך הטיטען :טייטט, דמם דט: דצלועיבע ט(ט:ז־יב־גננ קעטפע !ייט, דער דיט ןעע&lt;ע דעל נטגי־ט־הטןיעל בעטןיטטע געווע* גיבן ט!נד עלטט פטל ל!וי־ט יטהרעןדען בטן טולשגעשפלטכען הצונl מיבער ט^ע, דיט &quot;טין דעי טפלטיע דעי פטקעל פטרטיענע הטזטען טונד ניבט וויט ד־ט &quot;קטטעלן&quot; יודע! טיק_ יטלגמן טפיעכען&quot;; לעד יע;ע דלן דייטטען וזרע־ העכרעטיטעו טעקטט טונד ו:ען על •יינק טו&quot;ען טלויט, :ט פיכדעט צל דטלט דענגעיבע! לטבבי מנחם א&quot;ש (ט. ט&quot;:נננ־ טטעדטער) ט[ם טייוצן דעל גלינדעל דעט שומרי הדת־פעלטיי־צש, דעטטען טונטערטר־פט בייט דען בעריכטינטען כטגי־טיהטןיער בע־ טוישטען טן ערפטער טטעןlע פרטכגט. דע־יעלבע מאן דער פא־ צוו*'א יאהדק יעדק מיט באן אונד פלוך בעלעגטע, דעי עם וואגט דיטש אדע־י אונגאדיש צו פרעדיגק, גרינדעט הייטע איינען פערא־ין, דעששען לווייטער היפטלוועק פערברייטונג אונד פארדערונג דער שאנק אונד ־•ינק אונגארישק שפראכע איזט. ווטהלןיך ע0 געטעהען נטך ווטונדעי • &quot;יי קקננעניש נטך עלןעכען, דטש מ^ע דיט חטנווילדינק טונד כיכטווירדי;.!) גל־נדעל דעo &quot;שומרי הדת&quot;, ד*ט טן!ע!טטטט ר,יי) טטעלבענשווטלטייי) ט!:גטליט פערטטעהעו, ט!יש טטק קלעפטע! טונגטריטע גלטטטטטיק טטודירען, מוכן דעטנעכטט ט:יך טונגטליט ~מגידות נו !טגען טדעל טין טונגטליטעל טפלטכע דק בטננפיוך מויטלוטפלעכען טיבער ־1 י דלו, דיצז צזונ,;צזלינl רעדען. (lצ!ן ק£כנטע [צזכען, חכבן דיצז *צ*כע ניכט לו טלויליג ווערען צזבעל רצוי צזיינע טטננהטז דיי^י העדלען צן[טג[ייב גען כ[עלטטננהעכ,ס, דך דננן עעלהע^טכיםטננן צןנלlבעקl(עllע). גע!!ט עס מיט נאל מיהאלייער בעשליססען לכט מעהר, פעלוכט מאנ'ם מ&quot;ט &quot;שומ&quot;יי הדת&quot;־ שטאטוטק, דיא דעמנאך ווייטער ניכטס, אלם אייגע נייע, צייטגע־ מעם פעדבעפסערטע אויפלאגע יענעד בעריכטיגטק בעשליססע זינה •ענע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="העטטע מיין קמנטטיטוליoנע[ןעט מונגמליטעט מיניטטערימוק_ ניממעל גוטגעהייטען; טטמטוטען מ־ינעט פערמיינ'ט מבער, דער דך די(ז פsלדעלונג דעל ט^נען [מנדעטטפלמכע לול מזיפגמבע טטע^ט, !ועלדען נמטימיך גענעהמיגט מונד ימקקען מיטגוידעל מן. וואס מאן אין צווייא יאהרען מיט אללעד נעוואלט אונטערדריקען וואללטע אונד דעם פאלקע אלט רעליגיאז פעלבאטען הינשטעללטע, וומט ממן מין טיפטטער ןעע[ע פעלמכטעט דמן טטעווט ממן הייטע, )(יין דימ גיייטען:יך געענדערט, מ[ט עטוומט הין, וומט ממן פמלדעלן מונד פער־ ברייטען ווי[[. המטטען ודר נון לעכט, ווען וויר אינזערע &quot;מןטגןייביגען■' טמי בעלעכנענד מונד פפיפפיג מונד מו:עהלןיך נמננטען ? ניבט ? נון .היל מיין מנדעלעט בייטפ־ן! מו:טער דען פיע[ען דינגען, דימ מזנןעלע &quot;מוטגוייביגען&quot; :מ בעןימנדעלט מילליטירען, מיןט מיין פונקט, דער מחי גיח טטעטט דימ !וירקו: ג הערפמלבלינגט, דימ מיין ר^טהער [מפפען ב&quot;מ דען טטירגע־ פעכטען מין טפמניען לו המבען פפ)עגט, מוכר דמן מטט דמ! וומלט ~,טעמינמל&quot;. ןימ המבען מיינע מערקווירדיגע מבנייגונג געגען דיןעט !ומלט, דימ העללען &quot;מ!טגןייכיגען&quot;; ןימ געלמטהען מויטער ןיך מונד טיימען פsר וומוטה מונד געכעהרדען דך ווימ מזנדנניג, ן&lt;מ מפט ןימ טס נול נעננען המלען. דמן טטלמפגעlד, דמן דימ מו:.:מליטען יודען מיכן_ ימהלע *lB4l המט ד־מ גנמדע דעש קמניגיט לו מייכעק_ פמנדע פ־ל יידיטע ט!ןל!ועקקע בעטט־ממט. דמ עט מונן לול לייט לומ&quot;טט מן טיכטיגען למבבינען פעהוט, ד־מ מונן וו־רדיג פעלטרעטען מ!;ד מונ:ער טוןווע!ען געהמליג [ייטען מונד מיבעלוומכען ק^ננטען: ןמ&quot;טען ד־ןע גע[דער לול עלריכטונג מיינעל למבבינעלט!ןע דיענען. דמן אכטע! נון דימ מוטנדיב-גען לו פערשיעדענען צייטען מיט פערשיעדענען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="מיטטעלן לו הינטעלטלייבען אונד האכענ'ט בי! יעטלט ארך לו הינטעל־־ טלייבען געוואוטט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="מינן, יאהלע 1852 !אs[טע, פעטילי^זגילטען !יא, דעל אונגאליט#יידיטע ט!ן£אנד דק אעסאלידען זאלדאטען לוגעווענדעט וועלדען. דעל פ[אן וואל פיין על!אננען, טייטעלטע אבעל צזן דעל גע* לעכטיגקייט דעל לעגילונג, דיא יידיטדענקענדעל א?ט דיא &quot;אןטגדי־ ביגען&quot; יודען, דען יידיטע! טוsפאנד ניבט פיליט אאיטעל פעלווענדען אאכטע, דיא טעאינאלפראגע קא£ טפעטעל ווידעל אין פן!ט, &quot;נו! אין גאטטעט נאאען&quot;, !$ היעט עט דאן, &quot;ווען פיל דא? גע[ד דעל אונגארישען יודען איינאאו איינע לאבבינעלט!ןע עלליכטעט וועלרען !א *^111 !יא איבעלא?{ —אוטעלעטוועגען אי! וויען&quot; נול ניבט אין אונגאדן עללינטעט וועלדען. דיא פלאגע וואלד ווידעל Bעלטאגט. אlס דיא אאלטאלא־געטיכטע דיא גאנלע, אויך דיא ניכטיידיטע וועlט איט ענטליטטונג עלפיווטע, דא טויכטע !יא וויעדעל אויlי. &quot;העלל&quot; !א [יטע! דיא אזטגוייביגען אין איהלעל !עע(ענאנגטט דורך איהלען פיהלעל, דעןנעקאננטען ווינעל האפוועכטןעל,איין טאאטקינד טהונ'ט, די:ע£ א^ענטיגען איניסטעל !אגען : &quot;&quot;העלר, |[אטטע פיל דען אונגאליט־יידיטען ט!ןפחנד איינע איטג!ייביגע טינאגאגע בויען אין ןןיען!! דאפיל וועלדען וויל ניכט איט איינטטי^ען אין דען אתגעאיי־ נען לעטעל, דען אאן איבעל ד*!ע אצןלטאלא*געטיכטע טלייט; וויל וועלדען היבט טווייגען אונד וועל טווייגט הייטט גוט.&quot;&quot; דיא טינאגאגע קאק_ ניבט לו טטאנדע, אבעל דיא לאבבינעלטווע אויך ניבט. באlד דאלויוי !אן[טע !יא גון ווידעל לו טטאנדע קאאאען אונד לוו אל אין אlטאפען, שטרענג רעליגיאז איינגעליכטעט אונד מיט גאנץ בעזאנדערעי ריקזיבטסנאהמע אויף דען טאלמוד אונד אויף דיא העברעאישען פעכער, דעל פlאן וואל טאן פעלטיג. דא פי{געלטע איינע טאאל ',אןטגןייבי# געל&quot;קוטטעןלו דען טטופען דעט טהלאנט נאך וויען אונד יאאאעלטע: איינע !א[כע אנטטא[ט &quot;ליכטעט אוטעלע לעsיגי£) לו גלונדע&quot;! וויר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="הלזטטען דלזוולזוט למך קיינע קלlנטטיטונילןן דילז רצזבבינערט!ןננ לוולטערבןיעב. יעטלט ווירד דיגע בלעללענדע פללוגע לזבעתולןןם לוולד עלעלגיטעל לולגעלעגט. דילז &quot;לזןטמייביגען&quot; 6יהןען, דלזם לזולטעל דננן יעטציגען £עלהעןטליטטען לזיהלע אלטען וועגע לזוכד טויכע ליכט לוק_ ליעlע פיהלען ק^ללען; דלזט יעטלט פלזן לזיילעל פעלוועלדונגאונגארישער שולגעלדער פיל אטטעררייכישע טיליטערצוועקקע לזד על טיל אסטער־ רייכישע לולטטלווטען לזlנד רויענער טיללזגלזגען ניבט וועהל דילז לעדע גיי! קמללע; גילו פיהויען, דלזט גילו פלול לזולגעלעל הייטיגען לעגילוכג פעלגעבעלם יצז4וoעלן ווילדען &quot;לזיינע ללונבינעלטןןע ליכטעט דילז לעןיגיsן ל5 גלולדע.&quot;! הייטלוטלזגע דלותי לולו! געגען לייטגעlועםע ביןדולגטטטעלןען ליכט ו'יעהל לז/יפטלעטען, לילזן דלות געגען ווישטעל* טלזפט לוולד לזונגלוליטע לוועקקע למלט ו'lעהל אפפענטליך לזגיטייע), דלו טוועללוט יולזן לזות לויינלולוו פיל פל!ןקשביודlלג. &quot;!ויל &quot;£[[&lt;, גלו הייטט עם יעטלט, &quot;דען טוופלונד לויינניג לוונד לוויין פיל פלזוקט? ט!ןען, דילו לויטטען געהלובען זועלדען&quot;."/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ט£ן, לויינע העללען &quot;לזןטגוייביגען&quot;! וויל טטעהען בלן[ד לזויl לויילעק_ לוולד דעלוועןבען טטלולדפונקטע. ויל! וlלוlןנבן דילו ןלולדעטטפללזכע פלולדעלן לוולד פעלבלייטען, וויל לוויך! ויל! וולו^ען פלוןקשטווען, גוטע פלןlקשטוןע) וויל לווין! לוולד וויל וועלדען :ילז לזו־ך הלוכען. לויט קlיילען לןפפעלן פsן וייטע דעל געלויילדען, לויט כייהיופע רעל טטעדטיטען לוולד טטלולוטםקלוטםע) לזונד וlלז דמו יז^עש ניבט מויט* לייכט, לויט בייהי(£ע דעט ט!ןפלולדעש לזו נד וויזש דילז הויפטולוכע ז* לזיוט, בייא איינעם מטען שולשטאטוט לוישטען וויל ־.ילו הלזבען, וועןיט לזיהלען נול עלנשט דלזלוכן. לו טהו) לדוט! לובעל וויל וול^ללען אויך לזי-לע ללובבינעלטחע, דילו, וויי[ לזיינע !לללזשע לאנדעפאנשטאלט, נול פלו) לאנדעסמיטטעלן געגלינדעט לוולד עלהלווטען וועלדען קלון; לוי־לע לונטטלו[ט, דעלען וויל {עלגער ניכט לlעהל ענטללוטהע! ק^ננע! לזונד לוולזל פיל ראבבינען לוולד פיל לעהרער, עבען דאמיט וויר מטע ס^לקס־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="שולק המבע! מוכד מוטעלע קינדעל ערלמגען וועררע! קמככען צו פראממען אונד געבילדעטען יודען, צו וואקקעדן אונגארן אונה צו ביויב• בארען מענשען צוגלייך,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="צזוכד ווצזמכ[ די*ע כנעיביסםענהייטגעיצודע געגען צדיכע מזבני*־ כעלטו[ע? וויי !!צז^ען צזוטערען [עגעלן דצזו געהייצזכיט צזכעערטררען יזונד :יצ־ו ביטטננן, נבט כצוך Iז(זגןינקייט לו עערברייטען. טיט דעי ערריכטונג אייינער זאלכען אנשטאלט האט דא העידשאפט דעי &quot;אל^ט* גלייביגען&quot; וויפסענס־ אונה ארדנונגספיינדע איין ענדע♦ Iזצזן וויןן צדהכען צזיהרע ישיבות ןיזםםעו , יצז :צזגצזי יוויס דעכו ןמכדעטטןןפצזנדע &lt; זד י* זו מוכטערטטיטלען. עט *(ז[[ דע! געמייכדען פלייטטעה'ן מיהלע למנביכען לו וועה[ען מויט דען ישיבות מדעל מויט דעל למבביכעלטוןע. מבער דימ מןטגדיביגען פיהיען, 0151 גיצו מיט מיהלען ישיבות מייכעל חרדעכטדכען למבביכעיט!ןע ניבט עלפמיגלייך ק£כקוררעכן ממנע! ק^ככנבן* ניין מוכר נייכליג הוכדעלטטטע( מיהלעל יינגער פערפעהיען טמן יעטלט מיהר ליע[. lיsו Iוערדען מעכטען מהכע [עבעכטלוועק, 0115 פעחיג דך sזנדפרo כיטלויך לו ממבען, 0115 גינטטיגטטען פsזיןע מ[o טעכטעל, פמלבעטער sזדער זמגעכמככטע &quot;ש&quot;ץ מ&quot;ץ&quot;. כול וועכיגע בעגמבטערע, דיsז פערשטאהלען פsןן דען sוויlו דעל ישיבה פערבאטענק פריבטען דעל וויטטעכטמפט כמטען, עלרייבען מיהלען לוועק. עקטיטטילט מבער מייכמחו מיינע מיטטמ[ט, 1מ ווימ ממן lיsז ל1 גליכ־ען בעמכדבטיגט, געטלמגען פמן וומהלהמפט גייטטע, 1511 כעבען דעק_ טמ?מוד מוכר דען טהע^חגיטען פמבטטודיען אויף דיא דאז הויפטגעודכט געלעגט ווירד מוין דימ מכדערען צזוכעכט? בעהל!יכען וויטטעכטמפטען געפפןעגט וועלדען, דאן, דמ: וו־טטען lימ וו^ה!, האט איהר רייך איין ענדע,דימ געמייכדען, חבווחה! זיsז פדייא ווע־דען וועהלען קאננען, וועלדען מיהרע רמבביכען פמן דsז מוכר כיכט פמן מיהרען ישיבות כעהמען. ווען דימ געמייכדען מנעל דsזl טהון s!ןכד פמן פלמממען מוכד דמביימ לי־טגעמעט געביןדעטען למכביכע! געדי*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="טעט ויין ווערדען, דמן וועלוען וואתרהאפט גוטע פאלקסשולען ענט־ שטעהען, מויט דענען ועןבטטטטענדיגע מעננעל העלפצזלגעהען oכנר*־ דען, דיצז וין־ פמן דען &quot;מןטגןייביגען&quot; ניכט מעהל לול[ גענגעןבצזנדע פיהלען לזוכד מlט וויןןענlמ:ע ו!ננלקלייגננ געבחיכען [מטטען, מוכן_ דען פליעדען צוונד דיצז מייניגקייט מין דען געמיינדען לווכד מיננעלהמ!ב דעל מונגמליטען יודענהייט לו הינדערן צוונו לו טטמלען; מעמעל דיצl דמו ועבען פעלטטעהען צוונו פיל דמטועןבע טויגען, וענען מצו! ניבט מעהל ווייט מצוכען קצזן, עט וייצז וינוע צוין מיינעל מנדעק טפלצוכע צזlט מיק_ ימלגצזן לו לעוען, ועל צוונו וצו [מנגע וען פ[וך ועל ןעכעלןיכג קייט מנגעהעפטעט המט, ועל גמטטומב! מויך יעטלט טמן נור נאך דיא פעראיינסשפראכע רעם פיר דאז אונגארישע שווערמענדען &quot;שומרי הדת&quot; ־ פעראיינעם איזט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="מיין לזבעל, געויבטע ג[ויכענטכלידעל! לופען וויל לו: ולוטטעט צוייך ניבט טיישען פsן פלו[טען פלזלטפיעגעווכגען, פ£! געפלוהלען פיל לוונועלע לעויגי^ן, דיא ניכט עקסיסטירען לוונד פל!ן ןמקלופען, דילו לוייך לוויlי וועגע פיהלען, ווא איהר יעיען אייעד א־ינענעס וואהל אנקעמפפט. דענקט אן דיא צוקונפט אייערער קינדער, דילז יעטלט לזין לויילעל הלזנד lיעגט, דיח לזיהל בעגי־נדען לזונד ווען לזיהל גוייכגיוטיג לזונד (י־כטגןייביג דיד, פיל [לונגע געפעהרדען קלזננט! וואהין דער דעג זיך שליעסליך גייגען ווירד, קאן ניכט צווייפעלהאפט זיין, &quot;וולוהלהייט בעטטעהט, ויגע פעלגעדזט&quot;! וויטטענטלופט לוונד לוררנונג וויטטען טויעטויך זיעגען מיבעל צlערדוlולlונג לזונד לזונתלדנונג; דלזג וולון? לויזט נול נלון לזיינע פללוגע דעל לייט, דלו: פיהיען דיל! חוטלוייביגען דונקעויועננעל לוונד דלו Iולlכען דילו לעטצטען, קללזנקהלופטען (זנטטלעכגונגען, ניבט ל! זיעגען, זאנדערן אום אידרע ניעדערלאגע זא לאנגע אלם מאגליך הינויסצושיעבען אונד איהי לעבען נאך א־יניגע יאהרצעהנטען צו פריסטען, דמלוכן נעהlוען זילו לו דע! פעלוועלפןיכםטען!ויטטעון לויהלע לופווכט; גייטען לויילען לעויגילןוען זין, לזיילע וולולווע גוויבענטויבע לזוי!י דילו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="מונפעלמנטווקלטןיכטטע ווייוע צווים, מינרענן. lיצו צוייך, ווימ קויינע קינדער, מיט דעק_ טייפע[ סלעקקען, דען 2ימ צון דננר ווצזנד ממיען? צוונד דייו רעןיגימן צ!ןם געפעהלדעט הינטטעןןען, וומ נור זיא מונו איהר טרייבען צעפעהלדעט :ינד. גיצו קעמפפען פיל צויינע זמכע, דיצו האלטלאז מי:ט וויצו פיל עטוומט, רעל זיעג פאן פארנע העייין געהארט, נול מיטטען וויל דצוהין ווילקען, דצום דיועל פעללווייפןוננט־ קצולזכנןי ועל וויטטענט־ צוונו מלדטנגטפיינדע וער לעטצטע, דעל ענטטיידונגטקממפl' 2יימ. וויל דילפען יוונזערע מיטבלידעל ניבט מ־ט דעל געוויטהייט מוטעלעס זיעגעט פערטרקטטען, דירפען צזונועלננ הענדע ניבט צוין דען טממט [עגען; דען ווען עט דען קלממפפהמפטען מנטטלענגונגען יענעל [ייטע געוינגען 2מןןטע, דימ ענטטיידונג צזויך טל מחי צוייניגע יצוהרע נ^ך היטיטלוטיבען, זא זינו גענעיאציאנען אונזע־ רעד יוגענד, זא איזט דאז וואתל אונו גליק סאן טויזענדען אונזערעי ק־ נוער געפעהרדעט אונר דיא רוהע אונד ארדנונג אין פיעלען געט־ינת! צערשטארט. וויל בעפילכטען דצזז ניבט; וויל ג[ויבען ניבט מיינו'וצו4 מן דיצו מאגליכמייט איינער זאלכען פעישלעפפונג; צובעל צזונטהעטיג דילפען וויל ניבט זיין; וויל מיטטען האנדעלן מונו צוונועלע מילרעגע־־ {ייטעטען גןויגענטברידעל צוויפקיעלען מיבעל דצז! א־יגענטל־כע ויעזען דיזעט קממפפעט, דצומיט :ימ ניכט געגען זיך מונו געגען איהיע קינדעי קעמפפען, צוינדעכן_ וצו פיל צוונזעל הייlיגטטעט גוט, פיל מונזעלע לעדגימן לו קעמפפען פערמיינען. נמכמחןט, טהיילע גוויבענט־ בלירעל! וצוטטעט צוייך ניבט טייטען, ניבט מיילעפיהרען מונד פיר טעד[יכע לןןעקקע ניבט מיטבלויכען! ווען מיהר מן ריצו וומהינוומע געהט - מונו וקלס זק[[, דק ר ט דארף קיינער פעהלען 1 !צו וועהlט מעננער, פקן דענען מיהר ווימטט, דמט 2ימ מיין העלן המבע! פיל וויטטענטמפט צוונו ביודונג מונו יוגענדערליעהונג, ומט !ימ פיר ט!ןען דענקען מונו ארבייטען; ניבט טל פקן מיהנען שפרעכען מונו ■צ־יינען, מוק_ 2ימ צזיט מיטטע[ פיר מיהלע ומנדערלוועקקע לו געבי ויכען. וועהוט מעננעל, דימ דימ לייטפערהעיטניטטע בעגצייפען, דימ מיהנען גע?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="3ואכטען 2ינד, ריצו צזייך טח! בעווייזע גע[יעפעלש האבען, פיר איהל אויפליכטיגעט טטרעבען אוני פיר איוזרע פעהיגקייט. יען יוגענד* אונטערליכט אוני דיא טהיילע ןאנדעםטפראכע אונטער א!נ! לו פןןלדעלן אוני לו פעלכלייטננן; ניכט !א[כע, דיצז I^יט צויירען פאטליאטיטען געפיד.זען צויהל טפינמ נול טלייבען צזונד דאפיר געלטק ווצ!ן[ען, !■רוט *יא אין דער טהאט ניכט זיני, צזיהרננק_ פאלועכען אוני איהלעל וואהלען געויננונג נצlך אונמאגליך זיין קאננען; ניכט זאןלע, דיצז דאן אנצושטרע־ בען פארגעבען, ווצזס !יא איט אןlען I)יטטעlן בעקעטפפען צזונד אין איהרעם איננערן פעראכטען אונד פעראבשייק. צוונד ווען די!ע וויפסענס־ אונד ארדנונגפפיינדע צlייך בעטהאלען צווני צזיילען לעויגיאזען זין צמיטבייטען זlמןlנבן, אינדעק_ !יא צlייך טלעקקען איט עלדיכטעטען גע־ לנאהרען sיל רעל £עטעל ;[ויבען, ריא :יא אוני נול !יא העלאויפבע? ©וואלען ק?ומען: זן! רענקט אן יא! וו?זלט רעם פלצזפעטען: &quot;וויי! פצזlק, דיא דיך פיהוק ווא^ען, פיהוק דיך איררע אוני פעלדעלבען ריא ליבטונג דיינער פ6ארע.&quot; (ישעיה,.3 12)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="oזlו(lן)ןזs .1868"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
