<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL7" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL8" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="1 '*י *5 \ מודעה וועד עם האט עטוואם צו דריקקען אויף יורי^ז, העברייעש ציא רופסים, קאנן זיף־ צו מיר וועברען שריפטטליך, וועלל איך אללעס אויספאלגען על צד היותר טוב זא וויא ראם קארעגיערען אוג צענזורירען זא ראם אפרריקקען וויא אם שנעללסטען אונ בילליגסטען. אויך קאנן מען דורך מיר בעשטעללען אללער ארט ביכער אוב אלערליי פער^זיעדעגע דרוקק־ זאכען. -"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="דער שופר"/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="ייניע^ךס כתבים . |§נ 811*0? .0 .0 ^}l4olם^3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="קאטאלאג פין מיינע ביכער 1. דיא גע^יכטע פינ'ם יודי^ען פאלק 3 בענדער . . . .508 .נ!2 2. דאם פוילישע יונגעל..so - 3. דער וועלט־לוח. . . 50 - 4. קארטא פאלעסטינא. 50 - 5. נתן החכם 50- 6. בייזער מארשעליק. 30 - פין מיינע איבריגע ווערקע גיבט עם ניכטם צום פערקויפען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="כ&quot;ב לירח תשרי שנת תרמ'ח לפ'ק. | .Bגoז 1887 88ג oז-28 8(ן€68186 1 &lt; לאס מחזוףל. לאז אינטערגעהען דער וואסחאד, הצפירה או: היום; יודען האבען דאןז ליעב צוטאפען אינדערפינסטער ^דתידזי . או: פין חושף.ואפילה בין אין־־ דאף דער טאטע - י• • ?0 &quot;ף♦ אט פרעג, גאטטוניא, וועט דיר זאגען א טינדסטער &quot;אתיתי לחננך _ י3ונו עlלם אז חישף קריעגט מען נאי אין מיי; &quot;פאלקס-בלאטע!&quot;.&quot; בייט א גיטער יוד מיט'ן טלית פערשטעללט - איף זאל נאף קאננען טאכען א גולם &quot;אתיתי לחננך, אז היינטיגען הושענא רבה - ווער איף דאף שוין 1 בעל מופת אין דער וועלט! בייט א חיט פין דעם שניידערישען שיהלעכין - דיא ווייסט, אז איף שפיעל טיין ראלדע קלי: זאל מען טיף, איציקעל, אויסקלויבען פאי־ נבאי נאד וואם קאנן מען מאכען מיט'ן פי־אסטען עולם ? - א דא וואללט עס געווען ניט קיין טיאס שפילעכען: אז רמאי אונ שווינדלער איז זיי ניט געניג... איף וואללט גע'שכור'ט וויא לוט אין גן עדן צו דיא אללע מעלות וויללען זיי נאף א גולם ...&quot; או: דייקא נאר ספירט פין 800/0 דיא פראבע - אונ דעמעלט לאז נאר מייגע פריווען רעדען... לאתיתי לרlנגןד דיא גרויסער בעשע^ך _ פעטש!... אוג ווייס, שפלה, תרבות פאר א גבאי! בייט א רייכער לאקיי א־נ־אםםימילאנט - איך זאל געווינען דעם גרויסען טרעפער '?יד!ן* וועט דאף דאס יודעגטהום שיינען וויא א בריליאנט; ... איף וועלל מאכען שטענדיג יאלקעם, .קארנאוואלען &quot; בשמים שפיעלט דיא ראללע א משה, דיא אבות, איף וועלל טנדר זיין אויף קירכען,' מאנומענטען. א נביא, א תנאי צי אזוי א איש תם וישר - דיא טעכטער וועלל'ף אויסגיבען פאר גענעראלען - ובארץ טרייבט טען מיט אזעלכע קאטאוועס וועללען דאף יודען אודאי גענעזען ווערען י ♦ *&quot; או: דיא ראללע שפיעלט א סאדעגערער, א בוהושער... מאתיתי לחננך - אוי ערבארעטדיגעי גאטט ־־ בשמים זינגען מלאכים שירה צו גאטט בייט א דיענסט־מויד, א קבצן'טע אויף דריקעם - איף זאל חלילה ניט קיטען ע, שאני אינ שפףאט אין געצעהלטע ווערטער בשפה ברירה ונעימה - טיט מיין נייער פלאטי אזיף היינטעק סכlת, ובארץ איז דא א מחזור פין 500 בלאט דיא 'מאדאם זאל פיקקען קיקענדע אlיף טיר אין אזא שפראף, וואס &quot;אץ קוצץ&quot; איז א פרימא... וויא מ י י נע ר איז העכער פין איהרען טורניר 1 ־ י בשמים איז א מלאף א רוחנית, א בליטץ, lיאתיתי לחננןל - בייט ר' סענדעריל פעדערבוים - או: האלט א מהלף ת'ק שנים, לויט א בריה א לויפער -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="אודאי פאר אזא ק דייג רעל עססען שזיין דיא חוליים קדחת אוב קישען אללע טאג ר־ חייקלען ניכטערנהייט איז. ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מלו,עליון• ייםלןז עליון - זינגט זיך ציא א גביר ר' נlח - צום קייזער איז ווייט, צו גאטט איז הויעך! לאזען זיי מיף־ ליין, לאזען זיי שרייען חי גקים ־ דיא שטאדט איז ביי מיד ארענדירט פינ'ם גראף; נעם איך טאקע ריא סמעטענע אוב זיי דיא שורים אוב לאזען זיי צוזעטצט ווערען שרייענדיג &quot;ומאריך אף 1&quot; יימלןז עליון - ציקעלט זיך ר' אלקנה בן טובי! - גאטט זיטצט זיך וארט ערגעץ עט עט אויוועז אוב איך בין דא דער מחלק פין אללע צדקות אוג מאך מיט ר יא קבצנים גאר וועניג מחזקות - איך זעה פריר מיך פערזארגען פאר אללעם אוג לאזען זיי מיך קלאגען צום עוזר דלים !&quot; יימלןז עליון - ברימטט א פיינעבריה ר' זימעל ־ - גאטט וואינט זיך דארט שטילל אין זיבעמען היממעל אוב איך האלט דא דיא טאקפע טיט דיא לעכט - וועט שוין מיט גאטט'ם חילף מסתמא זיין רעכט : ביינער מיט קנו יטען וועללען זיי שוין האבען אויפ'ן פיר אוג לאזען זיי אנטאכען אויפ'ן היממעל א יאריד &quot;מלך עליון - קנאקט א גבאי דחברה קדלמא - תח:ת־המתים איז ערשט נאכ'ן אלף השישי - דערווייל בין איך דא בעל־הבית אויף ד יא מתים •י מעגען זיי טאקע ליגען - מיר קיממט מיין לוין... אוג לאזען זיי זיך דארט קאטשען אין דיא טלתים אוג שרייען אויף מת־קול צום מלך עליון.. &quot;מלך עליון - וואדטשעט א גיטער יוד אוג קוועלט - זיי דיר דארט מלך איבער דער גארער וועלט אוב איך ד א גאר איבער 30000 נארגים! וואם זעגען אויף מופתים זעהער ווילדע בהלנים ן וואם קאנן עם דיך הארען, דיא רחם אב.על בנים אז איך בעריהם זיך פאק פאר מיינע, עצים ואבנים, אז איך בי! עם בייא דיר דער מט' ט הפנים אונ זיי טראגען מיר באהבה דאס ביסעל מזומנים..'&quot; (פארטזעטצונג פאלגט.)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="איין אפפען בריוועלע. יע ... וו. ערב ראש השנה הבע&quot;ל 1 ליעבער ה&quot; ליניעצקי! איך האב דיא עהררע געהאט צו לע' זען דיא ער^טע ליעפערונג פין אייערע כתבים אוב האב זיך איבערצייגט אז אייער הlיפט־ווינש איז נאר צו בעלעבען אוגזערע נאציאנאליטעט אוב צו ^זאפען פין אונז איין עכטעם נאציאנאלעס־ יודענטהום, או: ראם האט מיך ווירקליך זעהער ערפרייט צו זעה;־ן; יעצט קאנען טיר חאט^זע האפען, אז איהר, טיט אייער טיעף־גרונדליכעס קעננענלעהרנע; דיא תאראקטעריסטיק פינ'ם יורישעןפ לק,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="ובארץ חאפט דער רבי מלאכים אי; זשמעני אlיפ'ן טיץ אוב רעם שטן פערשטיפט מען אין לעכעל פינ'ם שופר... בשמים ריהפט מען יודען דאס &quot;גוי אחד בארץ&quot; אוב אזוי שטעהט געשריבען אין גאטט'ס תפלין - ובארץ שרייט מען &quot;אין היממעל געה זיי א פריץ! אוגד א, זשיד, זאלסטי אונז קיין קאפף ניט דיללען י&quot; בשמים איז א _קאפ מעגשענבליט שטרענג פערבאטען אוב דיא שערי דמעות זענען אפפען פאר יעדען - ובארץ איז קזפיכת־דמים א ^יינער משא־־מתן אוג אויף יענעמס טרערען לעבט מען אין פריידען... בשמים זעהט זיך אזוי אן אונזער ערדערנער טאפ פינקט וויא א מילב מיט זיין גאנצען געטיטמעל - ובארץ מיינט שוין דער גלאטער אייזערנער קאפ אז ער איז שוין טאקע א שתוף צו גאטט אין היממעל..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="יsכן לך הכל יכתירו יערער מיינט דיר, גאטט, אנטיהן א קריינדעל טיט א־נ־אויסגעטראכט תגועה'לע פין זיף אליין, ארג ער פםק'ט זיף שוק טאקע צי פאר דעם חן'דעל צו גנבה'נין אוב ראבאווען אוב ווילל נאף א תשואת־־חן 1 ... ר' גרונם דער שיהל־גבאי אוב פרנס־חורע קעהרט אללע פרייטאג טיט זיין בארד רעם ארוךקודש - אודאי פאר דעם קר י י נר ע ל - פאר דער קעהרשפיעל - קעהרט ער עוין גיט אויס ראם שטייטעל טיט רער שיהל!... ר' אשר, א שיינער ירד, א איש בטוח קיקט אללע טאג ארויס אין פענסטער או־יף משוח - פאר רעם קר י י נד ע ל לעהרענט ער אפט רעם דין שמטה נבאנקראט), טיט דיא ב'ח, אוב דיא ;טיא &quot;עד שתבלה'פרוטה&quot;... ר' מאניש דלן קענן וועניג וואם רעם יורה־רעה דערפאר ווייסט ער אבער ניט קיין צורת־מטבע - פאר דעם קריינדעל קיממט דאף איהם אהן א שיער, נא?... נעמט ער טאקע א־נ־אמת שוחד נאר טיט פאפיעח... ר' אהרען מאכט זיף קראנק אללע ר'ח ניסן אונ בייט אויף זיף רעם טויט אללע זאלען וויססען... פאר רעם קר י י נד ע ל טהיילט דאס טעות חטים שוין נאר ר' אהרען ארג מאכט תמיד א פסח - אויף מיר געזאגט נעווארען 1 - ביי א סעודת־מצוה איז זיף נוהג המקבל ר' מיכאל ער זאל מאכען המוצא אויף א כזית טיט א מאהל... פאר אזא קריינדעל אי ז ער אויף חתונות אוג ברית'ן ביליכער אויף א נדבה אוג א פעטטען ביםסען... דער הקדע־־גבאי, ר' חייקעל פאלענבויגען נעממט ניט אין מויל ביז 10 קיין שום _קי;עכטץ ווייל דיא חוליים, וואם האבען קאלי אויגען, ווישט ער זיי אויס טיט זיין ניכטערען שפייעכטץ -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="זיין געלט 1 דער גביר איז נאך א נשארפינ'ם _ק ר 1 ב ץ־לפוךים אוג איך בין א פסח'דיגער יוד ... יונה בן אמתי הלוי. חדה. אביט געטראכט באר גיך געשווינד אנטויארט זאגט אויף מיין חדה אצינד ! מע דארף ניט צופיעל איבערטראבען ע□ איז א לשון קודש ווארט פין 2 בוכשטאבען. נעמטט נאד ראם גיט אין זינען אדיין אז אהן רעם קאנן קיין שום זאך ניט זייןחדה ב. מיין עדשטעם גיט יעדען דיא וועלט צוזעהען לכבוד מיין צווייטעס שפריגגען חסידים פין דער הויט עם האט מיך איינער געוואללט פערשטעהן - האט ער דורך מיד געבראכט דעם טויט..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL31" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL32" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="א כהן אויפ'ן בית הקברות!"/>
            <div ID="DIVL33" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL34" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="(א קארטינא פין דעם ישובה־לעבק•) .ממ1)1ז1^010§ .(2 910$ ער שטעהט מיר גאך _עד היום פאר דיא אוינען, מיט זיין ווייס פניס'ל אוג מרה־שחורה'דיגער מיננע. - א מאל האט מען איהם נעריהפען ~ךוד.י_עקב בה;&quot; אוג הייגט הייסט ער &quot;פריעדריןז :אקאבי זקאגראד באניפאציוס'' - דיא וועלט זאנט אפילו, אז ~משנה שם-ןlשנה מזל' נאר דא גראדע האט איהם דער נייער נאמען נאף מעהר פעראימערט זיין לעבען אוג איז איהם צום איבריגען דערגאנגע; זיינע יאהרען 1 ... מערקווירדיג קיממט מיר פאר דער יוד יעקב מיט זיין כאראק־ טןןר אונ מיט זיין נאנצער ארט אונד ווייזע לעבען! אמאל האט ער יומם ולילה געקוועטשט דיא באנק מיט דער ^מרא, אונ זיין ווייס פניס'ל, מיט דעי־ טרה שחורה,■ מיט זיין גאנצער התמדה, מיט אללעם, וואס פ'האט זיך איבערגעטהין מיט איהם, וועגען איהם אונ ארים איהם, האט זיף עפים וויא כלל גאר ניט אנגעקעהרט מיט איהם; תמיר איז ער געוועהן א שותק, אונ אז ער האט שוין יא א מאל געעפענט ראם מויל - האט מען אין זיין רעדען בעמערקט עזים וויא דערשראקענהייט אונ מבולבל'קייט, אונ אויף זיין פנים איז עפים געלינען רער אויסדרוקק ~לאז מיף געמאך ! - &quot; נאר א שייגע לבנה־נאבט, ציא א פעגעל־קלאנג פין צווישען כיימער, ציא א זיממער־ווינדעל פין דיא רויזען איג בלוממען, וואם אין שטא&quot;ט־ ;ארטען, ווער שמיעסט דיא אללע דר יי צוזאממען, ראם פלעג איהם עפים תמיד וויא אויפמינטערען פין זיין תס'וואטע מרה־שחורה'די־ גען צושטאנד, אונ ער פלעג זיף דעטעלט פיהלען עפים וויא אי־ בעראשט, וויא צערשרויפט פין שטירע, פערבארגענע געפיהלען, אוג באלד פלעג אין איהם א פלאטער טיהן ראם הערץ אוג טרערען האבען זיף איהם געשטעללט אין דיא אויגען, נאר וואס פלאטערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="וועט איהר פיעלעס לייסטען אוג ווירקען אויף אונזערע אונגליקליכע ברידער, אוב איחר וועט אפשר רךירקליןז בענייען אוב אויפלעבען אונזערע, - פין אדנז זעלבסט פערשמוטצטע-נאציאנאליטעט. (הלואי! המחבר.) צווייטענס איז טיר טאקע פשוט געפעללען דער טענדעגץ וועגען א נאציאנאלעס־יודענטהום ' כ'לעבען, וויא דער אמת איז, אללע מינים יודישקייטען האט שlין דער יוד פערזיכט, צוקייעט אונ אויסגעשפיגען; ער האט שlין פראבירט הייסען ~חסידישער יוד'/ ''ארטאדאקםער יוד&quot;/ &quot;אריסטאקראטישער יוד'/ &quot;אינטעלעגעג&quot; טער יוד'/ &quot;רעליגיאזער יוד'/• &quot;פארמירטער יוד'/ ~אסימילירטער יוד&quot; אפילו ~קברות יוד' אוג &quot;גוטער יור&quot; אוג באף הינדערטער מינים &quot;יוד&quot; עדן ועד־גין ופלג עדן! וואס האבען אין זיף ניט אפילו קיין .קצו $ל יוד, וועד שמיעסט ראם פינטעלע יוד...! ס'איז אללעס נאר.קיי אונ שפיי אונ דער איינענער לחם הקלקל וויא דער מן; דער מן האט אללערליי טעמים אין ד ער וועלט געהאט - נאד קיין מאכל דאןד ניט נעוועהן, אונ דיא אללע סארטען &quot;יוד&quot; וזאבען אויך אללערליי טעמים : א טעם פין תקון, פין א פרק משניות פין א, פרע&quot; פיראנס, פין שיללער'ס גלאקע, פין שטידה־קניידליןז, פין קאלטע דריליעם, פין חזיר מיט חריין, פין תכריכים אונ פין גנוב ונארף ורצוח..! נאר נישט קיין יודישען טעם, ווייל נאף אל&lt;לע טעמים, ווייסט ניט יענער, ניט ער אליין, וואס ער איז אזעלכיס ? !... א יא, פונקט דער מן 1 &quot;כי לא זיךעו מה הוא ...!&quot; אללעס איז ער - נאר קיין &quot;יוד&quot; ניט 1... אודאי, אז איך האב אין אייער שרייבען אונגעטאפט רעם נאמען &quot;נאציאנאל יוד&quot;, האב איך מיך טאקע פשוט מחיה געוועהן; א ראם מין גערעבט ווייזט שוין טאקע אויס פין א רעכט מאכל, איבער וועלכען דער שלחךערוך, וועט זיף שוין געוויסס ניט sפא&quot; רען, וואם פאר א ברכה דארויף צו מאכען ? אוג צי מוז מען ניט האבען דערציא וויינטרויבען וויא ביים צווייטען אדער כרפס אויף יוצא זיין רעם מרור ? צי קימט מען עס אפשר גאר אפ מיט'ן כפרה־הינדעל &quot;ר' שהכל...&quot; ניין! אזעלכע פלפולים קענען שוין דא ניט פארקימען; שהכל איז אפשר געקיממען אויף יענע אללע טיטולען &quot;יוד&quot; ווייל יענע זענען ווירקליך בכל מכל כל ולך - נאר ניט &quot;יוד&quot;, אבער אויף דעם מין מאכל - &quot;נאציאנאלער יוד&quot; - וועלען אללע אחרונים, אפילו גאטט אליין(אחרון לאחרונים.) אויך .פםק'גען דיא פאללשטענדיגע ברכה &quot;ברוך #עשני יוד&quot;! אונ אללע יודישע גוים אוג נויsע יודען וועלע; מוזען אויף רער ברכה בעל ברחו אנטווארטען &quot;אמן&quot; י ווארען פאר אללע אונ נאך אללע מינים יו די שק י י טע ן אוג יודישעס איז טאקע פארט נאר ראם גא צי א נא ל ע־י ו דע נ ט ה ו ם 1 ... מ ע נ ש איז מען פאר אללע געזעטצע, איג נא צי א גא ל מוז מען זיין פאר אללע גלויבענס אונ רעליגיאנען! ווייסט איהר גאך וואס, ה' ליניעצקי ? אפילו אוג&quot; זעי עזטאר־^ביר בן גביר, וואם זיין פאטער איז רייך געווארען פי; דעם 7־טען חד־גדיא, אונ ער האט דאם.עשירות בעקיממען צוליעב דעם B־טע; חד־גדיא, אפילו ער, וואס האט שוין דורכגעמאכט דעם גאנצען פריהר־געעזריבעגעם יודעךסאטאלאג נאך מיט א האלבען מילליאן קערבליך צוזאממען, אונ וואס מיט זיינע ;ואכערס אונ קא&quot; טערז^נע פראצענטען האט ער, נאך אללע יודישקייטען, ביו א הער געמאכט א ברבה לבטלה: &quot;שלא זעשני גוי&quot;... ביז ער איז ערשט ניט לאנג, איבער א געקינצעלט וועקסעלע אויף א טוידטען זפריץ אריינגעפאללען אין גויעשע האנד; אפילו אט א דער 10־טיטעלרי־ גער יודישער־נישט־יוד, וועט שוין אויך מוזען מודה זיין, אז מיט אללע זיינע פריהריגע יודישקייטען האט ער געשמוצט אוג בעגרא־ בען ראם יודענטהום 9 איילען אין ד־ר־עיד; אוג לכן טויגען זיי אויף כפרות געגען רעם איינציגען ווירקליך יורי^ען טיטול: &quot;נא&quot; ציאנאל־יוד!&quot; אונ וועט ^זוין אפשר אויך אנהייבען - אנשטאטט חרפות בושות - עטוואס עהרע צו מאכען רעם יודענטהום מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="זיא האט שייין כמעט אללע שטות&quot;השס נעדזסט אויסענווייניג פין אנהערען זיך פין דיא ישובה בחורים. אליין איז זיא א בלאנדינקא טיט זעהער שיינע בלויע אויגען, אוב פין איהר ריעזענהאפטיגער גבורה אוב פערבארגענע ליירענשאפטען האט אין איהר תמיד גע־ ברענט וויא א העלליש פייער, אוב אללע אברים האבען אין איהר א מינוט ניט געריהט ; צארטע אוב שוואכע נאטורען האט זיא פיינד געהאט, נאר־צווישען לעיהאפטע אוב בערוישטע חאראקטערען האט זיא זיך געפינען וויא היימיש. - איהר עוביא אי! .ישובה איז גע־• וועהן: באקקען זיטער לייקעכליף ביים שמש אין שטיבעל אוב וויגטער בראטען קארטאפליעם, - מיט אללע בחורים אין ישובה איז זיא היימעש געוועהן,־ בעזאנדערס מיט יחזקאל, רעם וואלאנדזאווקער בחור, ווייל רעם פאריגען ווינטער ביינאכט, בעת איהרע קארטאפליס בראטען, האט ער זיא ווען קיינער זעהט ניט אינטערוויי־ לעכס ארימנעחאפט טיט איין האנד ביים גארגעל אוג טיט דער אנרערער צוגענעממען אללע קארטאפלים, אונ נאף ניט אנגעקנאפט זיא, איז ער אנטלאפען, אוג דאריבער האט לאה ניט זעהר ליעב געהאט א לבנה'דיגע נאכט. - אט האט איהר אייף דיא גאנצע לאה, אוג אט איז דור יעקב'ס סוד... וואט ער איז איהם קוים נעווארגעווארען: רוד יעקב האט הפנים ליעב לאה'ן...בייא א נעלענענהייט שטעללט ער זיף איין אב־ סעל גייענטער צו איהר צוצוגעהען אוג קוים אנטלויפט זיא פין איהם ניט, ווער שטיעסט או זיא טהיט איהם א זאג &quot;היינט זענען דיא קארטאפליס ניט אבנעבראטען&quot; ציא &quot;דיא לייקעכליף זייגען היינט געראטען&quot;, מיינט שוין דוד יעקב, אז זיא ליעבט איהם אויף וויא ער זיא, אוג ער לעהענט עם איהר דאלט זיף כמעט איבער אויף'ן שטערען, אונ טיט דעם טעות פלייג ער בעטטען בייא נאטט, ער זאל פין איהם מאכען א קארטאפלי צי א לייקעכיל-וואלט דאף איהם לאה געבראטען אוג איינגעשלינגען!... ער האט שוין אנגעהויבען שרייבען ליעבע־ליעדער אוג האט בעזינגען דיא ליעבע, דיא לעקעכליך, דיא זיהן, דיא לבנה טיט דיא 11 קארטאפלים, וואס ביקע ן זיף צו איהם, נאר אין דער צייט, וואס ער האט געברענט פין ליעבע אונ האט טייגליף קיין עססען צום מויל ניט גענעמען - פלעג זיא זיף גאנץ רוהיג זיטצען בייא דער ריבע אוג עססען אזוי נעזינר דיא קארטאפליס טיט דיא לעקעכליף, אוג איינחאזערין א נייע שיטה פין דער ישובה, אונ איהם &quot;אט דעם לעהמענים נוזלם ' נוויא זיא האט איהם געריהפען.) האט זיא אפילו אין פיאטע ניט אין זינען נעהאט 1- א מאל אין א לבנה־נאכט אויף דעם מקדה הויף - האט זיף דוד יעקב טיט איהר בעגעגנעט אונ טיט זיינע לעטצטע כוחות האט ער זיף ענדליף בעשלאסען טיט איחר אויסצורעדען. &quot;דיא ווייסט, זאנט ער לאה, אז דיא...''- אז דיא היממעל זענען לויטער אוג עם נעהט שוין מעהר קיין רענען ניט 1- האט זיא איהם פארשלאנען ד יא רייד-וואזשע דערצעהלסטי דא פאר א נייעס!', חאטשע דור יעקב איז געבליבע! וויא א אבגעקאכטער - ראך האט ער טיט דיא לעצטע קרעפטע איהר א זאג געטיהן; &quot;אוי לאה, מאף ניט חוזק פין מיר, כ'לעבען איף האב אויף אזא געפיהלע וויא דיא; אז איף דערהער וויא דיא פייגעליף זינגען פין צוויש ...// - נא, נא, הער שוין א־ויף, איף בעט דיף, האט זיא איהם טיט פעראכטונג געאנטווארט - איף מאף נאר ניט חוזק פין דיר, שוטה! - זינגען האב איף אודאי אזוי ליעב ודא דיא, דעם שבת ר'ח בענטשען האב אי־ טיף פשוט מחיה געוועה; מיט'ן חזן'ס ןחדשהו, ווער שטיעסט דיא זינגערליף האבען מיר פשוט דערקוויקט איטליכעם אבר !... נישמעהר וואס טויג דיר דאס זינגען, געה שוין בעססער שלאפען, געה שוטה, אוג מאף ריר ניט קאליע אוט' זיסט דיא אוינען!- &quot;אוי לאה, זאלסט אבער וויססען וויא אזוי...&quot; האט נאף דוד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="ער אוב וואם וויינט זיך עס איהם י דאס האט ער ניט אננעהייבען בעגרייפען, אוב האט ראם אפילו גאר ניט אנגעהייבען וויםסען, אז אזעלכע מאמענטען אינ'ם לעבע; האבען עפים ביי די א געבילדעטע א סף מיני נעמען, וויא למשל: &quot;התפעלות, התלהבות ענטוזיאזם,,. עקסטאז, וכדומה. אוג אזlי וויא ראם גאנצע. שטאדטעל מיט אללע .ישובה בחוו־ים האבען אויך דערפין ניט אנגעהייבען וויםסען, לכן, ביי אזא מאמענט, פלעגען אללע מיינען, אז דוד יעקב'ן, טהיט אודאי עפיס וועה, דאריבער וויינט ער ; אפילו יחזקאל, רעד וואלאנדזאווסקער בחור, וואס ער האט געוויססט פין אללע שווערע הערצער - פלעג ער אויך דעמעלט זאגען, אז דוד יעקב'ן טהיט אודאי וועה א צאהן פין זיינע ווייסע ..צאהנדעליך, אוב אז־וי פלעג דער געוויססער מאמענט,• תמיד איבערגעהען... אט דאס האט איהר אייך נאר, וואס איך קענן אייך איבער־ געבען פין דוד יעקב'ס בחור־לעבען אוג פין זיין כאראקטער.־־ ווער ווייסט וויא לאנג דוד יעקב וואלט זיך נאך געוועהן נעמיטשעט אין רעם אונוויססענדען, שטיללען, פערבארנענעם סוד פין זיין הערץ - נאר דיא נאטור האט זיך איהרע אלפי אלפים וך^בות געהיימע וועגען מיט איהרע טויזענטער פערבארגענע שלוחים דורך וועלכע דא פיהרט אויס איהרע פערבארגענע פליינער;- מיט אזא שלוח, דורך אזא מין ווענעל האט זיא אין דער ישובה אריץ צו דוד יעקב'ן אויך געטראפען, אוג האט איהם צו בעמערקען נעגיבען, ער זאל אנהייבען פערשטעהען, וואס ס'וויל זיך איהם אזוינס, וואס ער ווייסט אליין נישט וואס ? - דער שלוח איז געוועהן א קליין העברעייש ספר'ל, מיט' נאטען &quot;שירי־בת־ציוך אוג דאס האט איה□ דיא חדה פין זיין סוד אין הערצען אננעהויבען ^זטופענווייזע פותר זיין; דוד יעקב'ן פלאגטעט זיך עפים אין מוח מינים מחשבות-ענפערט איהם דאס ספר'ל א באם אין טיעפעך הערצען $ דוד יעקב'ן הלום'ט זיך עפים מינים פאנטאזיעס מיט קארטינעם - מאהלט עם איהם דאס ספר'ל אפ וואס מע מיינט; א כלל וואס עם קימט איהם עפים נאר פאר אין דיא/געדאנקען א זאנדערבארע פראגע אין זיין פאנטאזיעךלעבען,- קיממט דאם ספר'ל אוג ערקלעהרט עם איהם _על צד היותר טוב!- נאר וואם איהם איז גע^עהן, אוג וועלכעס האט אין איהם אייגגעפלאסען דיא מינים מלזשבות אוב געפיהלע ו דאס ווייסט עי דאך אלם ניט!- ער לעזט אפילו יא אין רעם ספר'ל עפים אזא מין ליעדעלע א^טיינער: ,דאס איז דיא ליעבע, וואס זיא רעדט א *טפראכע נאר א פלא&quot; אינ'ם פליישיגען מענשען מאכט זיא זיך אויך איהר נייסט זיא sאפט איןsאיהם א גייסט, איין ערהאבענע זעעלע - אונ בעגאבט איהם אויף ד־ר־ערד מיט אללע היממעלס־טרייסט.&quot; נאר ווער אוג וואם איז זיא אזעלכס דיא ליעבע ? ... אונ־צו ליעבט דען דוד יעקב אויך...? בעגאבט זיא איהם אפשר אויך מיט אללע היממעלסטרייסט ?... הא ?.. נא, וויא י^זע איז ראם נפש, אויף וועלכען ער זאלל קאנען מיינען, אז ראם ליעבט ער אונ עם ליעבט איהם ? - אמת דוד יעקב האט שוין א פאאר מאל גערעדט מיט מלכה ךבוךה, רעם שוחט'ם מיידעל, נאר אין איהרע רייד האט ער ניט נעפינען דיא &quot;שפראכע גאר א פלא&quot; אונ חוץ א שטיקעל ברויט מיט פיטער - האט זיא איהם קיינע &quot;היטמעלס־טרייסט&quot; ניט געגעבען ן אונ אז ער האט פאק א מאל א טראכט געטיהן אפילו אין רבקה דעם הזן'ים מיידעל אויך, גא, מאלע וואס ? קיין &quot;גייסט אונ ערהאבענע זעעלע&quot; האט זיא איהם אויך, נלייך מיט מלכה ךבוךה'ן, ניט נעשאפען ! - וועהמין ז^זע נאך האט ער געזאלט מיינען סיידען אפשר לאה דיא .יתומה, רעם דלן'ס פלימעניצא ? איך ווייס ?... אפשר יא ? ... דיא לאה'ן האבען אללע געריפען ריא &quot;יעזובה־בחודטע&quot; ווייל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="נאר קיין זאןז פיהרט זין• ניט אין איין צו^זטאנד עורג ן דוד יעקב'ם אוגגליקליכע מינוט האט אויף אויסנעשלאנען!... וויא ער ליעבט זיף אזוי אין זיין לאה'ס קבר א מאל - טראגט דער רוח אן דיא חברה־שמשים מיט א קליין מת'ל אוב האבען איהם געחאפט ; זייא ווייסען ראך ניט פין עפים איין אנדער וועלט צו זאגען חוץ זייערע, אוג פין וואנעט זעלען זייא וויססען ? - א געוואלד, א גע־־ פילדער /'א כהן אויפ'ן בית־הקכרות ? אוג נאף אויף א קבר פין א בתולה.!&quot; אוג ער שטעהט אין געהאקטע ווינדעזן קיקט זייא תם'עוואטע אן אוג שוויינט - נא, אז ער פארענפערט זיף נאר ניט, מן הסתם איז ראך עס איהם ניחא !... א דא געהט עס דיא שטאדט חאדאראם &quot;א כהן אויף'ן בית־הקברו־ת! -&quot; יערער זאגט שוין אlיף אי הם ־&lt;עדות איין אנדער חטא, איין אנדער עבירה, כמעט אללע האבען איהם ימוין גאר לאנג אליין געזעהען עססען כ^רפות, לעהרי־ גען אפיקורס'ישע ביכליף אוג שפאצירען מיט'ן ,נלח... אוג מיט דער צייט וועט ער זיף־ גאןד אפטויפען אlיןז... מע רודק'ט דוד יעקב'ן עד לחייו אוג מע לאזט איהם אין קיין יודישער שטיב ניט אריין, אוג וואס מעהר מע רודף'ט איהם, מעהר שטירטצט זיין מוטה, מעהר פאללט ער אין זספק אריין אוג הייבט אן אויף זיף אליין נלעבען דיא אללע אויסנעטיאכטע חטאים, אונ ניט דער שטאדט פאלקאטען רעכט, אז זייער ;ביאה מוז אודאי מקוים ווערען... מיט דער צייט בעקעננט זיף מיט דוד יעקב'ן דער sטאדט־ נלח, אזוי לאנג אזוי ברייט ביז דור יעקב ניט זיף איהם איבער, אונבעוואוסט, אין זיינע הענד אדיין, אונ טאקע שווייגענדיג וויא פריהר געפיגט ער זיף עפים וויא בערוהינט אין זיין נייער קאריערא. ערsט דעמעלט האט זיף דאס שטעדטעל ארימגעקיקט, אז זייא האבען דאם יודישע בלוט פאיגאסען... זייא האבען איהם מיט ביידע הענד פארשטויפען פין זיף אוג האבען נאד ניט נעוואלט קלעהרען א מינוט, אפשר לינט אינ'ם לעבען נאף עפים א מין הע&quot; כערע כונה וויא זייערע ? אוג טאמער פיהלט דוד יעקב אט דיא כונה פין וועלכע זיין הערץ בלוטעט אוב צאנקט אlיס שטילערהייט אין צרות אוג אין ליידען!... זייא האבען זיף אפילו בעמיהט ארוים' צורעטטען דאס פארשט־ויסענע שעפעלע, אוג האבען שlין אצינד פאר דוד יעקבץ אמיסגעוויזען זייער נאנץ יורי^עס רחמנות מיט א מאל... נאד שוין צו *מפייט! אין ניכען איז א־ויסנעפאללען זייערער א פייער־ טאנ מיט'ן נאמען ~דער הייליגער באניפאציוס&quot; - האט איהם דער עפיסקאפ אליין נעטובל'ט אוג האט איהם איבערגעלעגט -זיין נאמען &quot;דוד יעקב כהן'' אויף ~פריעדריך יאקאבי קאנראד באניפאציוס''... טאג טאגליף נעהט נאף יעצט פריעדריף יאקאבי שווייגענדיג אויפ'ן הייליגען ארט אוג פארניסט טייכע; טרערין אויף א קבד פין א י ו די ש עם מיידעל, אוב אללע יודען פינ'ם שטעדטעל זאגען איהם קיין קרים ווארט ניט דערפאר, ווייל אויף א פריץ.לעגט מען כבוד ... ;א, ער שטעהט מיר נאף עד היום פאר דיא אוינען מיט זיין ווייס פנים'ל אונ טרה־שחורה־דיגער מיננע 1 ..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL45" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL46" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="דיא ציוויליזירטע צייט"/>
            <div ID="DIVL47" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="א מאל האט דער רב מורא נעהאט פאר נאטט אונדקהל האט מורא געהאט פאר'ן רב אונ דער עולם האט מורא געהאט פאר קהל; נאכדעם איז נעוועהן א צייט, וואם דער רב האט אויפ־ נעהערט מורא האבען פאר גאטט, קהל האט אויפנעהערט מורא האבען פאר'ן רב אוג דער עולם האט אויפגעהערט מורא האב"/>
            </div>
            <div ID="DIVL49" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL50" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="יעקב טיט פייער געוואלד אנהייבען זאגען, נאר איידער ער האט נא־ דיא פראזע געענדיגט, האט שזיין לאה גיט געסט&quot;יעט, אוג ער איז געבליבען שטעהען קיקענדיג אויף דער לבנה - ייא גאנצע נאכט איז אlיף זיינע אlינען קיין שלאף ניט געקיממען, ער איז שזיין בייא זיף פערטיג געוועהן, אז לאה האט איהם שרעקליף ליעב, ואה ראיה, זיא האט דאף טיט איהם גערעדט... אונ נאף אזו־י בעדז־יערט זיינע אז־יגען, דערציא האט זיא איהם דאף נעריהפען &quot;שוטה...&quot;,דאס איז דאף אודאי נאר אויס הערצליכער ליעבע....אונ אזזיי האט ער דיא גאנצע נאכט פארבראכט אין זיסע פאנטאזיעם טיט האפנונגען אlיף שפייטער : שפייטער וועט זיא נאף מעהר גע&quot; וואינט ווערען צו איהם, וועט זיא שוין איהר נאנץ הערץ איהם אויסניעסען! איג דער שפייטער וועט אודאי אין גיכען קיממען... ער איז טאקע ווירקליף געקיממען... לאה האט אפט טיט איהם גערעדט אזlי וויא פריהר... אוג האט איהם אפשר 77 מאל א טאג געריהפען ~שזיטה&quot; נאר דיא ליעבע, ראם הערץ, גיעסט זיא אלם פאר איהם ניט א־ויס : - דערווייל איז געקיטען דער ליעבער זיממער טיט זיינע שרעקליכע היטצען אונ טיט א חאליערע אונטערגעשלא־ גען, מענשען אין שטאדטעל פאללען וויא שטרוי, א סף ישובה בהורים זיינען אויסגעשטארבען, אפילו יחזקאל דער וואלאי־זאווסקער בחור איז אlיף געשטארבען..* נא, אונ דיא ישובה־בחור'טע, לאה...? לאה איז... איז אויף געשטארבען. - גאר ווער איז לעבען געבליעבען ? ... מן הסתם דוד יעקב לעבט... א, דיא אומברחמנות'דיגע נאטור י קארג האט זיא אנגעמאכט טיט דיא געשטארבענע, נעטמט זיא נאף אונ לאזט דוד יעקב'ן לעבען 1... אונ דיא לבנה שיינט טאקע ווייטער... אונ דיא בלומען בליהען, אינ דאס טייכעלע ריעזעלט קלאהר אינ דיא פייגעליף זי נגען, אוג אללעם שוועבט אונ שטרעבט וויא פריהר, גלייף ס'איז נאד ניט געשעהן ! - זיין לאה איז דאף ניט דא 1 זיין האפנונג, זיין וועלט י אוג ער לעבט 1- יא, ער לעבט, אונ שווייגט ווייטער וויא פריהר, אוג קייגער בעמערקט ניט, וואס אין איהם האט זיף איבערגעקאכט בייא לאה'ם לעבען אוג וויא איהר יקבר איז בייא איהם אין טיעפען בלוטענדען הערץ פערשלינגען געווארען!.. נאד דוד יעקב קאן פארט ניט מעהר דערטראגען זיין שטילען שמעיץ אין דער ענגער ןשובה־אטהמאםפערע; ענג איז איהם דאם לעבען, ענג דיא וועלט 1' ער לויפט אינטער דער שטאדט, איי פעלד אריין, זיף איייסאטהמען! דער טאג איז לזייטער, א קיהל וועדעלע טרייבט דיא ^קאפליף פין דיא זאנגען אונ דיא פייגעליף או: פליגעליך שפרינגען אונ זשימען אזוי זיעם, אזוי ליעב.. גאר דוד יעקב'ן ברענט דאס וויא העלליש פייער זיין פערווינדעטעם הערץ, אונ ער שפאנט אלס ווייטער, ווייטער 1 אונ פרעגט: וויהין געהט אזא לעבעדיגער מת?... שטן! וויהין געהסטי? - אט איז דאף שוין דאס הייליגע ארט דיר בייא דער נאז ? וויהין זשע קריכסטי, שליממזל? טור זשע א כהן טרייטען אlיפ'ן בית־הקבח־ת ? ... - &quot;טור זשע א כהן טרייטען אויפ'ן בית־הקברlת ?...&quot; טאקע א שאלה, אונ בלייבט א שאלה 1 זיין גאנץ לעבען ליגט דא באגראבען, זיין האפפנונג, זיין גשמה ... זיין לאה ! - נא, א כהן טור טאקע ניט ?... אונ ווער שמיעסט אז טע וועט איהם נאף חאפען ?... הא ?... נאר אינ'ם בארעכנען דיא.עבירה, איז שוין דוד יעקב אlיפ'ן בית־ .עלמין, ער ליגט שוין אויף לאה'ס יקבר, ער ריזעט שוין טיט דיא ציין אוג קישט אונ לעקט איהר ערר, אונ טייכען, טייכען טרערען, בלוטיגע טרערען, באנעצען זיין לאה'ס קבר, ביז ס'איז איהם דאף עטוואם וויא לייכטער געווארען אlיף'ן הערץ. - איג אזוי האט שזיין דוד יעקב טאג טאגליף בעזוכט דאס איי־־ ליגע ארט, אוג שטונדען לאנג פארבראכט טיט דער פערשטארבענער לאה'ן אין וויינען אוג קלאגען אlיף זיינע יוננע יאהר!-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="גלייך טיט אללע, וואם זאגען אוב איבערצייגען, אז א חלום איז א נאר, א חלום זאל מען ניט גלעבען. - צום אונגליק אבער קאנן איך ניט אפשווייגען ווייל מיין חלום זעה איך תמיד פאקטיש אינ'ם לעבען!... * * ♦ אין מיין טיעפען שלאף נעכטען האלבע נאכט חלוס'ט זיף־ מיר עפים וויא 5 פערזאן נעבען מיין בעט; 3 זעגען אננעטיהען אין מלבושים נאד א פראכט מיט פניס'ר גלאט אוג ווייס, אוב קארקען נעזונד אוג פעט אוג 2 זענען נעביך שוואכע, צעבראכענע אה! א גאגץ ביינדעל זערער ארעם געקליירעט אוג .אויסגעדארט וויא א שפענדעל♦ דיא ארמע 2 זענען געבליבען שטעהען ביי דער טיער אוג יענע נעזונדע 3 זענען צוגעגאנגען גלייך צו מיר. - ווער זענט איחר ? - פרעג איך - אוג ווער זענען דיא ? &quot;מיר זענען - זאגען זיי - דיא בעריהמטע וועלט־קאמפאני 1 אונזער פיי־מא איז רייך, רייכער פין א מלוכה אונ זיא הייסט; _ע ז ו ת,.ג נ ב ה זאמט רציחה&quot;- יענע 2 זענען אונזערע משיתים - אפילו אהן.נאמנות - ווייל זיי ריהפען ייך מחילה ,',יושר אונ רחמנות&quot; - , - נא - זאג איך - וואזשע פערלאנגט איהר פין מיר פעטער ? &quot;?פי איהר שרייבט ראך אפט אין דיא בלעטטער בעטטען מיר אייך, איהר זאלט זיין אזוי ניט פערעפענטליכק אונזער פירמא מיט איהר קרעדיט; הגם אונזער פירמא איז ב&quot;ה בעקאננט דורכאויס - ראך וואם שאדעט אז מ'לאזט נאך א מודעה ארויס י - &quot; - אמת, נאר זאגט זשע מיר וויא אייער פירמא עקסיסטירט ? ~פר א ו ו אט איז זיא פאםםט אימעדים עטאבעלירט וויא דורך פערזענליכקייט אוג וויא דורך שריפט אוג ווארט נאר אויף שטענדיג האבען מיר יערער זיין בעזינדער ארט : גנבה האט זיך איהר בעשטענדיגעס ווערק־פלאטץ דארט וויא עם איז פערהאנען איין עפעננטליכער שאטץ למשל: ביינק, קאנטארען, שטאדט־קאםפעס, אביא מזומנים אוג פראוואט - ביי באנקייען, קאמיססיאנען אונ נאמנים... רציחה האט נאך פין איהר באבע &quot;אכזרית&quot; בלרושה א וואהנונג ביי גבאים פין בקור־חולים אוג חבךר־קךישא, ביי דאקטוירים, שוחטיט אוג קהל'שע שכורים - א זג פר א ו ו אט - פאססט ביי אללע היינטיגע גבירים גע ז ו ת וואהנט ש טע נד י גביי שיהל־גבאים, ךב;ים אוג חסידים אוג פ רו ואט-ביי מייקלערס אוג אסימילירטע יהוךים... - איך פערשטעה ניט י איהר וואהנט יערער בעזינדער אוג בעגעט זיך נאר מיט 2 משיתים ?... כ'לעבען א ווינדער ! ~ווייל עזות-זאגען זיי -ברויכט ניט ק&quot;ין משרת דינגעןעזות טאכט זיך אללע פאר אומזוסטיגע משרת־יונגען 1... אוג סיר ביידע דארפען זיי אויך נאר וועניג וואס, ווייל דיא וועלט האט זיי פיינד אונ יערער ווייסט ראם... נאר עם ניבט נאך פארט איינינע שוטים אונטער מענשען, וואס נאר צוליעב דיא 2 קימען זיי זיך אויך צו אונז בענשען!&quot; - צו וואס האט איהר זיי צינד בעדארפט אהער מיטפיהרען ? &quot;וויא טורען סיר זיי א מעוט פינ'ם אויג פערליערען)...&quot; - מי יאמר, אז אייער פירמא וועט צופריערען שטעללען ? &quot;א 1 קיממט מיט אונז, אויב איהר זאנט נאר א בהלן - וועט איהר זעהען וויא אלע אונזערע קונדען לאכען אונ קוועלען, ווייל זיי לעבען גליקליך אוג שפיעלען דיא נרעסטע ראללען...!&quot; איך בין מיט זיי געגאננאן אוג זיך איבערצייגט אומעדים פערזענליך אוג דורך ביכער אוג רעקאמענדאציאנען -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="פאר קהל - היינט האבען מיר דעלעבט א צייט, וואס גאטט האט מורא פאר'ן רב, נער זאל זיך ניט א0 ...) דער רב האט מורא פאר קהל נוו ארען אט דארפען זיי גאר קיין רב ניט...) אוג קהל האט מורא פאר/ן עולם• (מע זאל זיי ניט 9סור'ן...) נא, א קארנע ציוויליזאציאן 1 ? סדן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL57" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL58" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="דאס פראקטישע ווערטערבוכעל:"/>
            <div ID="DIVL59" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL60" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="א אבנאטט א גיטעד יוד. ▼ אבערנלויבער רומענישער אריסטאקראט. אבצוג 990/0 פינ'ם רעכגונג זיף. ארוואקאט א ריידעוודיגע קאטערינקא. אונארתוגג גניב לנאוף .ורצוח בפרהסיא. אlיג חללו של עולם. אחדות א שייגע שילד פאר עגאיסטען. אמהמאספערע - א מין קרעם פין ליגען. אטהעאיסט דער ערשטער חסיד. אייניקעל-- דער וועלט־יור־ש. אייגענער אבליט ^טlנא. אייזענבאהן א מא/טין אויף גלגול'מחילות. איינפאך דיא טהייערסטע מאדע. אטפיביען פארעווע יודען. אנטיסעמיט שטארט־רוצח. אספאלט דיא גרעסטע בלאטע. אפאטהעק דעם מלאף־המות קעף. אפטרייט זא קוליסאמי. ▼ י אפעטיט .קבצךשער טאגען. א פ פ — א טאווריער אקציא א קוויטעל אויף עולכדהבא ארכיטעקטאר א,קאפפי^עטער. ארמעע הינדיקעם אויף פסח. ארסענאל- פרויענהערץ. ארצט sלאןז דlםה. ארשין כח המדגזןז והמכוץ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL63" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL64" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="איין אינטערעססאנטער חלום"/>
            <div ID="DIVL65" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL66" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="אלואי ויאלט עם טאקע נאר א חלום געוועהן וואללט איך עס אפילו פאר קיינעם ניט געדאכט ; אלואי וואללט עס נאר ב ה.ק י ץ ניט געשעהן וואללט איך מיך אויך דאראף גיט אויסגעלאכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="וועט טען דיך ער/טט אנהייבען יאגען ... טע וועט דיך יאגען דאס גאנצע לעבען אוב געוויסם ניט פאר דיינע וינד ... עס איז פין גאטט - טעגסט מיד גלעבען: טא ^טטרעב זשע צום צוועק געשווינד 1- כלח. דיא מלמד ישע סטאטיסטיק: דער זאדקיוועצער פנקס שרייבט פין י־עם דארטיגען 9למד ר' אנ^זיל פיפערנוטער דיא פאלגענדע סטאטיסטיק: בטsך פין זיי 50 יאהריגעס קנעללען האט ער אין זיינע תלמידים ארייננעלעגט 0000י00י1 .קאנטשיקעס יoooיsoo ריטטער, 000י000י2 באכענציס ,300,000 דריי ביים אlיער אונ ,900,000 פעטש."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL71" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL72" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="א וויכטיגע מודעה!"/>
            <div ID="DIVL73" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL74" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="צווישען מיינע מאנוסקריפטען געפינט זיף איינע פאלל^טענ דיגע איבערזעטצונג פינ'ם בערוהמטען בערלינער פראפעססאר א. בערנשמיין: ,יריא אדדגעמיינע נאטוחויססענשאפטעך אללע חקמות אוב למודים איבער אללע יסודות איג כוחות הטבע נאף דיא גרעססטע מחקרים אוג נאטורפארשער פין דער נייסטער צייט. אללעס אין זעהער א ריינעם לייכטען זשארגאן. דיעזע איבערזעטצונג דענק איף הערויסצוגעבען אין 4 טאטען, צו 15 דתקקבויגען א טאם - ם'ה 60 דרוקקבויגען, ארג במ^זף 1 יאהר קאנן דיא גאנצע אויסגאבע פאללקאמען פעיטיג זיין; אוג וועט אינגאנצען קאסטע! 3 רובל שוין מיט פארטא; לכן בעטט איף מיין געעהררטעס לעזע־פובליקום, אז ווער עם פערלאנגט נור אזא וויכטיג, נוטצליכעס ווערק צובעקיממען, זאל זיף גיטיגסט אונטער^זרייבען ביי מיין זיהן מוכ'ז, ה' מ. לעיעצקי* אלם פערפליבטעטער פרענומעראנט אויף רער גאנצער אויסגאבע אוג קוים וועט ווערען איינע היב^נזע צאהל חתימות דאראף - אזוי טרייט איך באלד צו צום יייקקען, .באופן אז וויא איף דרעלל נאר אנפאננען דריקקען יעם 1-טען טאם, דאיף טיר יערער אבאנענט.ז,תו'מ אריינ/טיקען 1 רו'כ; ביים מקבל זיין רעם 1-טען טאם, דארף ער מיר שיקען נאף 1 רו'ב אוג ביים מקבל זיין רעם 2-טען טאם דארף ער מיר שיקען נאף 1 רו'כ, ס'ה 3 רו'ב וועט שוין יערער בעקיממען דיא לעטצטע 2 טאמק אהן געלד. מיט אכטונגספאלל י. י. ריניעצקי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="וויא בליקליף־ אללע זייערע קונדען זענען ארים אונ ארים אוב פיהרען א לעבען פין פירסטען אוב באראנען; ווער אין דער קאמפאניע עס ריהרט זיף נאר אן - עם מעג זיין הילטייעס, זלידניעס, ךsעים, ^זטעללט מען זיי באלד אין דער גרעסטער פאהן אוב נאר פין זיי קלויבט מען משגיחים אוב גבאים ... אי־ף האב זיי פערשפראכען דיא מודעה זאל זיין געדריקקט אוג זיי האבען טיף מיט דיא, מכרתים א היים אפגעשיקקט.- אויפ'ן וועג האראיף פין דיא משרתים א ביטער געווהען אוג בליטיגע טרעהרען פליעססען פין זיי וויא א טייף: &quot;ליעבער הערר - זאגען זיי - אז מיר זענען יא מיט אייף אליין לאמיר חאטs אונזער ביטער הארץ אויסגיעסען פאר אייף: עם אי ז שוין כ'לעבען גאר ניט צום אויסצוהאלטען! תרף דיא 3 שווינדלער ווילל מען אונז גאר ניט קאננען - אlנ פין יערען זענען מיר פערשטויסען, פער^זאלטען 1 איידער זיי - גלייכער א ו נ ז אין ריא בלעטער רערמאהנען; טיר זענען דיא ער^טע אלטע מיוחסים אין דער וועלט פאר אונז פלעג טען אפפערען מיט בבור, לעבען אוג נעלט אונטער אונזער.*־פירמא האט מען א סף גליקליכער געלעבט צינד הייסען מיר ליגנער אין דיא רוצחים איז מען פערגלעבט - רוצחים 1- פרעג איף - ווער ? ... אייערע פרינציפאלען 1 ? ... אט א דיא־פיינע מענשען ?... דיא הויכע אריסטאקראטען ?1... ''יא, יא ! רוצחים ! באנדיטען! - נאר עם איז פערפאללען 1 $ קר איז ערלויבט אונ אמת איז פערבאטטען!.. &quot; אפגעזאגט דיא ווערטער אונ שוין פערשיוינדען דאס פאאר; ־ איף שריי אין חלום : הערר יושר 1 הערר רחמנות 1 - ווער, וואס 1 עם איו שוין ניטא פין זיי קיין ^זפור! אונ איף האב ערוואכט אין איינע אנקסען אויף סכנות 1 ... צינד בעטט איף אייף ר' ליניעצקי רעם חלום פערעפענטליכען טאמער ורעללען ניטע מענשען דאס פאארעל ערגעץ אויפזיכען או', 1 ס'איז נאר א צער אויף זיי צוקיקען בנאמנות) ~ פערנעססט ניט זייערע נעחען: ''י ושר אונ רחמנות&quot;. ה. צ• ג• הערה: דאס אונגליקליכע פאארעל האלט זיף ביי טיר אויף שוין א צייט איף ציהע פין מיר דיא קליי אונ האלט זיי וויא עם איז אויסנאר וואס קלעק איף אימשטיעסגעזאגט פאר אזוינע ארימע לייט ו... אויף אייף, אדעססער גבירים, קיקען זיי נעביף ארויס י... י. י. ל"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL79" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL80" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="דער ערשטער שטיין"/>
            <div ID="DIVL81" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL82" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="דער ערשטער שטיין, דער נרויסער שטיין וואס איז אין מיין פענסטער גsם'לויגען, האט מיי געגעבען צו פערשטעהן צו האלטען אפפען דיא אוינען. ער האט געזאגט: ניט פארגעס דיין ווערטה פין אייביג אן גלייב ניט, מענש, אין פראגרעסטיטן' שכל האב ניט צו טהרןי... געגען כlח העלפט ניט קיין שום שכל, קיין רחמנות, קיין וויינען אוג קלאגען י ווייס זשע אז פאר דיין חריפות'דיק מה'ל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="יאקעל* ; חא, חא, חא י - ביסט די א טאקע, יעקעל, א ווילדער טפוש 1 ... Iואס פאר^טעהסטי דא ניט, שlטה איינער ואז מע שעהמט זירי אליין אוועקגעהען פין א בזיון/ * איז טען זיןז מחיה, אז אימיצער ריהפט אוועק, עם מעג אפילו זיין א פאפאני'.. אביא איין אויסרעד !..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL87" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL88" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="דער מלאך פין הצלחה"/>
            <div ID="DIVL89" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL90" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="יאקעל : גיב מיר, איף בייט ריף, צופערשטעהען, יעקעל, וויא זענען דיא אוינען פין דעם מלאף ההצלהה, אז אזעלכע פאס־ קוזץיאקעס, וויא מיר זעהען אשטייגער, קאנען איהם געפעללען, ער זאל זיי אנשטיפען טיט אלרעס גיטס, אוג אמת'ע פיינע מענ^זען זאל ער ניט וועללען אנקיקען ? ... יעקעל : איף וועלל דיר זאגען ברידער: ביים מלאף־ההצלחה זענען דיא אויגען אויפץ שפיטץ־קאפף, אזוי, אז פאר דיך זעהט ער כלל גאר ניט; אזוי געהט ער ארים אין דער וועלט וויא א בלינדער אונ טאפט, אונ מיט'ן ךךןז הטבע טאפט ער אפט אן א פאםקודניאק, ווייל דער ארענטליכער, פיינער מענש זיטצט זיך כמעט שטענדיג סול יעד אויף איין ארט אוג דיא פאסקודניאקעם שלייען זיף תמיר ארים וויא דיא וועלט האט איין עק. יאקעל : נא, מיילא, אבער דיא ק'שיא בלייבט ראך אלם א קשיא 1 פאר וואם קיממט רעם פאפקודניאק ער זאל זיף פאפאדען פאר א מוצלח ? : 1 יעקעל : עט, דיא ביסט א שוטה! ראם איז נאר א טעות אויף א קערצער צייט, ביז דער מלאף וועט איהם דערזעהען. יאקעל : וואס הייסט &quot;א טעות&quot; אבער ער איז דאף דערווייל א מוצלח ? ! יעקעל : נא, יא נא ן &quot;דערווייל&quot; הייסט ער כלומרשט א מוצלח...! פארשטעהסטי, יאקעל; דער מלאף איז דאף הויעף ביז אין 7־טען הימטעל, מיט א פאאר ידים ביז אין דער ערד. נ?2צא אז וויא ער טאפט נאר איימיצען אן, אזוי הייבט ער איהם אן הייבען אין דער הויעף, ער זאל או־יף איהם א קיק טיהן, וואס פאר א סחורה ראם איז ? - אודאי ביז ער דערלאנגט איהס צו זיינע אויגען נעדאווערט א צייטעל, אונ דערווייל הייסט ער כלומדי'טנא מוצלח - ער פליהעט אין היממעל אריין... אבער וויא דער טלאף טיהט גאר א קיק אויף רעם פאסקודניאק - אזוי טיהט ער איהם באלד א טעלעמעץ 9 איילען אין דער ערד אריין, אוג דעמעלט זעהט מען עישט ארויס אז ס'איז מחילה א טעות נעוועהן!..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL93" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL94" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="טאקע א גליק!"/>
            <div ID="DIVL95" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="12">
              <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="יאקעל : וואס וואללט ועוועהן, ווען מענשען זאלען געוועהן געבוירען ווערען שטיטם ? יעקעל : וואלט קיין אומגליק אודאי ניט געוועהן אוג אפשר נאף־ א גליק ... יאקעל : &quot;א גליק&quot; 1 היינו טיט וואס ? יעקעל : נאר איינער, דעמעלט וואללטען ראך קיין פרעריגער ניט געוועהן 1 ... - .־lBB7l 3נ[o6יוo6o 0?-10 6003^0 .3010[ זן6oB^l 0360.11600^ •36 ר80^(!'8 8 51£8.0)0806נ[£6נ1130. .6003^0 .6^l^lll .1011"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL97" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL98" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="וואם הערט זיך עפיס נייעס ?"/>
            <div ID="DIVL99" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL100" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="יאקעל : נא, איף פרעג דיןז אלליין, יעקעל : איז דאס ניט א חוכא וטלולא בנאמנות, אז מע לאזט זיף־ עס גאר איינרעדען אזא שטות, אז איינער עפים א פריפרעססער אין הודו ווייפט אין וועלכען טאג, אין וועלכען חודש עם וועט זיין רעידת הארץ 31 - נא מעגען זיי זיף, דיא געבולבעטע דאטשונעס, ניט באגראבען לעבעדיגערהייט 9 איילען אין דער אדמה, אז זיי גלעבען אין אזעל&quot; כע שטותים ? ... יעקעל : ביסט א *מוטה כ'לעבען, הפנים דער מין פריפרע' סער זאגט עם דען פין זיין קאפף ? אסור כ'לעבען 1 פשוט איז פשוט, ער לייעגט עם אין ריא נאזעטען - ווייפט ער י... יאקעל : אזוי 1 ... דיא פריפרעסערס לעהרנען זין: אויף א פרעטדער בארד שערען 1 ... נא, נא, אויב אזוי, איז רעכט!•- נישמעהר ... ווארט נאר ווארט, יעקל, ברידער... מיילא אלס איז רעכט, אבער ... ווארט נאד אויס א טינוט... יא!... מן הסתם בין איןז נערעכט !... הא ? נאף א מאל ? ... נא, יא נא, וויזשע רען ?... אבער פין וואנעט ווייפסען דאס דיא גאזעטען מחילה אליין ? ... א יא, יעקעל, האסט זיף פאפאדעט !... יעקעל : הפנים, יאקעל, דיא ביסט טאקע איין אמת'ר פליאסקעדריגע ! - : דיא גאזעטען דארפען דען עפים וויספען ? חלילה ! דיא גאזעטען זענען פינקט וויא אונזער_בעל תוקע אשטייגערן טע זאגט איהס פיר &quot;חקיזעה&quot; בלאזט ער תקיעה, מע זאגטיאיהם שברים - בלאזט ער שברים ... אזו־י זענען דיא גאזעטען אוין־ : וואם מע זאגט זיי פיר - ראם שרייבען זיי 1 ... יאקעל : היינט זעה איןז, יעקעל, אז דיא ביסט טאקע א טפוש, ניט איף י - נאף א מאל וואס גלאכפטי דיא גאזעטען צום בעל תוקע ? - רעם בעל תוקע זאגט מען דאף פיר פילם מחזור ארויס, אבער פין וואנעט זאנט מען פיר דיא גאזעטען ו... יעקעל : זעהסטו, יאקעל, אט מיט דער קשיא האסטי מיר באמת געפלעווט מיין מוח ! נישטעהר לאמיר אוועקלעגען אזוינע טיעפע חקירות אוג לאמיר בעסער רעדען אביסעל פין דער היע' טיגער פאליטיקא ן מע שמיעסט שטארק, אז דיא בעלגארען האבען בעשטעללט ביי אללע בערדיטשעווער בעלפערס אפשר 1000 פיילענבויגענס; ראם איז ניט קיין שפיליכען, יאקעל 1 ראם שמעקט מיט מלחמה, ברידער !... יאק^ל : אודאי איז ראם א לא דבר, מע קאגן אנדערש ניט רעדען 1 נישמעהר איף זאג דיר פריהר, יעקעל, אז ס'וועט זיף דערפין אויסלאזען א בוידעם. יעקער : פין וואנעט דר־־ננסטי עם דיר 3 יאקעל : איף וועלל דיר דערצעהלען: מע זאנט, אז דער איצטיגעתמושל פין דיא בעלגארען מוז גאר אין גיכען א היים לוי&quot; פען, מחמת זיין פאפעגיי ■אין וויען ריהפט איהם צו זיף; פערשטעהסטי שוין, יעקעל, וואס איף מיין?... יעקעל : אדרבא, איף הייב ניט אן צופערשטעהען 1 דאם איז דאף שוין עפים אזא מין שטות, וואם דיא וועלט האט עם גאר ניט 1 נאף א מאל, וואס הערט דער מושל דעם ,פאפאגיי 3"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
