<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="דער געוועזענער ציגיינער אדער גר צדק"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="ן רן ן ן ן ן ן Iלעבען ץ 4 ' ל • ט sו; ם . ר ל גג ם ן ין רן . ו ו י ל נא ס . ו. תא ק 6616111111 1X616^166. ?oגק6נןll6ll6 111 00 י ג4-2:1 6 *I3OXI. 1. 113,0113'601מ0^0110ג81.&gt;1 [ 1 2 006 11 1147 ן ן 38 מ 1 0 ז ל נ,"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="4">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="4">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL="-50 065553^8 5 1899"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL12" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="דער אורטהייל"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL14" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="שטיל, טרויעייג / איז אין נזלביער,קערקער , (אסטראג) רען עם אין עישט lעsם אוהרפדיה. אין איין פיגסטעיע טריטיגע צעלע, וואו עם הער־ט זיף א 9עךשטיקטער ;ערוף פון דיא פיעלע שלאפענדע ארעטטאנטין, זעלען מיר שטעלק אוגזער אוגגליקליםען אלטען עזרא, וךעלפער איז אגגעשפארט לאין קלייגעם אימערגעם פעגסטעדיל אוג שליגגט זייבע בלוטינע טרעהיען. למה ד' תעמוד מרחוק ? האט .ער שטילל טיט אבעקלעטטעם הערץ !;ע;אמעךט אוג זייגע רויטע אויגען צום הימעל ;עהויטק ווארום שטעהסט דוא, גאטט , פון ווייטען ? שוין דרייא מאנאטען שמאסטען מיר אין העם פיגקטעדען גראב. לרייא מאנאטען זייגען טיי לעבעדיג בעגףאטען! פאר ;ואם ? פאר ;ועלכער זי;ד ? דוא ווייטט רויא ריין אימעכע האlןד זייגען פון פעח־רעכען אוב וויא איו בייא דיר העבט ? האלטען אונז , אלמאכטיגער פאטער ! רעטע מיף מיט מיין פרויא אוב קינדער פון דעם שרעקליטען לעווענגרוב! ו־עטטע , רעטע אוגז גרויםער גאטט! ;ואס קלאגט ער , לער אלטער הוגד! האט א פערשלאפענער אלעסטאגט געמוךמעלט א, הייליגע מוטטער! לער או:נגלוי3ער , לער 9עדפלו3טער זשיד לאזט .קייגעם sיט שלאפען טיט זייגע קלאג־ליעךער , טען לארף איהם פעדטאבען רעם מויל .. שטילל , אלטער ג;ב! ר,אט אצווייטער אויף פאלניש גע;ואךט• שעט מאף צו דיין מויל , אויב הוא ודל פט האבען לייגע עטליכע פוילע ציין. ;ואס פעהלט דיר , אלטער ? עסקען, קליידער &gt; גיבט טען דיר , ווילסט דוא פיעלייכט אדייב ? ... -הא! חא! הא! - ל,אטען פיעל אלעסטאגטען אין א געלעקטער אויס געבראטען טען דאךף איהם אויף שפילען א לתוגה • • • (ג''צ ח&quot;א) דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="ךער אלטער איז א מעקפון ?ענסטעריל, אונ ציטערינליג טיט אלע נליעלער, לאט ער זין־ או־יף זיין קויטינק האלטען נעליענער .געזעטצט , נועלהער איז כעשטאנען פון איינינע צונאנלגעשלאנעגע'בלעטער טיט יאיץ קמוטצינען זאק שטרויא. בענאלע צווייאקטונלען איז עזרא וייא איין אווsזאמאט(גולם) ניזעסען, אוב טיט .קיץ גליעד נעריהלט , אום ניט צוא רייצען זייגע שלעכטע נאלבאלען. (שכנים). אין לער צייט האבק זיל אללע אלעסטאגטען עריואכט אוב זיל ?דעהליל נעמאנט אץ־ער לעם אונגליקליטען אלטק , צום גליק , לאלען זייא ווייניג צייט נעהאט , לק דיא עזווערע אייזערגע טהיר לאט זיל ?לוטטלונג אויף געשלאססען אוב לער נאלזיראטעל (אוי^עלער) טיט איינינע פאלדאטען זיינען אריץ אין לעלע . עזרא רייז! האט לער אויפזעלער אדים גערופען. לער אינגליקליטער עזרא איז צוא איהם צונענאננען. קום טיט טיר , אלטער / - אין נעריכט. האט לער אויפזעלער נעזאגט אוב איז טיט עזראן ארויס פון צעליע , וועללע ער לאט ־גלייל צוריק ?ערשלאקען. אין לער לעגלייטונג פון פיער סאלדאטען טיט כלאנקע שוועללען / איז עזרא אין נולבילער נעריכט־זאל נעגאננען , לועלכע דואר פוללנעפאקט טיט מאנקען, אוב טיט שפאנענלע כליקען האלען אללע לעם אלטען אלעסטאנט לעטראכט , ווק'כען מען האט אויף לער באנק פון ליא נעשולדיגטע נעזעצט. אין איינינע טינוטען ארום , האט טען דולל לרייא נ־עזאגלעלע טהילען לרייא פרישע ארעסטאנטען געכךאכט אוב זייא צו דער זעלנ־ער באנק נעפיהלט, קדים לאלען זיל זייעלע בליקען בענעגענד , האט זיל אשטעוצליכער געשרייא פון זייערע לערצער ארויס .געריטען..• - מיינע-קינלער!- לאט עזרא טיט זיין פרויא געקטאטעלט. - מיין רהלע! מיין בנציון! - לאלען דיא אנלערע צווייא אךעסטא:נטין נעלאמטערט . אללע פיער לאלען ןיל ?עקט ארום נעגומטען, זייעלע טכעהיען לאלען זיל צואנאנל נעמישט, אין אייניגע טינוטען זיינען זייא וויא איין קארפער געשטאנען. - ליא פובליקום, וזעלכע דואר נעדיהלט פון לער טרויערינער סצענע / לאט טיט נעוויינט; אץיעדענם אוינען'האבק זילטרעהרען נעשטעלט , אוג פיעלע פרויען האלען אויף א קטיממע נעלאטער־ט . (ג&quot;צ ח&quot;א) ענדליל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="עגלליל, האט זין־ א זייטיגע טיהר גיעטעגט אוג דער פארזיט?געגךער (פדעדפעלאטעל) מיט אייניגע געשוואלעגע ליפטער זייגק אריץ אין זאל . רוהיג, מייגע העדרן! האט א בעאמטער אוים גערוטען. יערער האט !ייגע טלעהלען אוים ;עווישט; אטויטע שטיללקייט האט געל'עדשט איבעכען גאגצען זאאל, אוב דיא אגגעלןלאגטע האלען זין־ טרויעליג פאל'ן געריכט געשטעלט . לער טעקלאטאר האט זין־ פין !יין שטוהל אויפלעהויטען , אוג מיט א הוי?ער שטימטע רעם בעשולךיגוגגט-א:קט געלעזען , לרעלטען האם פעליקום האט טיט בער גכעםטער אויפטערקזאטקייט געהערט, אם עללע, האט זיף לער פא־זיטצענדער צוא עזרא'ן טיט דיא פראגען געווענדעט; וויפיעל ;א הר ביז:ט הוא אלט ? פיער אוב פו?ציג . ביזט תא שוין אמאל געווען בעיטולדיגט ? ־־ sיין• יי י '' האפט הוא א טהייל געניטען אין ריין זאהנם פעךבךע;ען ? מיין זאהן איז&quot;קיין sעךבכעsער האט עזרא מים טלעלען גיזאגט - א פעךבךע3ער איז לער, ז־ועלכער לאט או;ז זויא אדכ3גלידןליןד געמאפט ; וועלפער האט ;עוואלט מיין שוויגערטאפטער ע;טסערען.... האפט רזא געוואופט , ראם דיין זאהן געהט אין הויף טיט דער אב־יפט, לער הראביע טאמאש פעפאוופקי צזא ג־ערויטען ? מיין זאהן מיט מיין שלויגעךטאפטער, .זייגען אין הגיף געפאלען , אום צוא ב־עטען העם הראביע, ער זאל טיטלייד האלען מיט אונז אוג גיט ארוים טיייפען פון לאלף , דען מייגע לעטטע א?ט הוגלעיט תפעל האט ער בייא טיר אהן א וועפפעל געליסען אוב מיר האפען.קיין אגדערען טיטעל געהאט נאר זיל צו וואלפען אין נואפער • שרה רייז ! ד,אט הער אבער ריפטער אדים גערופען. מיט א געזונקעגעם אוג וואנקעגלע ?ופם ד,אט זיל דיא שוואכע שרה פאר ליא ריפטער געשטעלט. וויפיעל ;אהר ביזט דוא אלט ? צווייא אוב פו?ציג . האפט הוא געוואופט פון ליין זאה:נם sער3לעsען ? איל ודיים גיט פון .קיינע פערברעפען / גלייל טיט טיין אוגשולדיגען זאהן • ר,א?ט דוא אין לאלף אויפגעקויפט אלע לעשטוילטע זאבען ? איל ר,אב עם אין מיין לעבען;יט געטאהן. (ג&quot;צ ח'יא) האסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="האסט דוא אמאל בעמערקט דיין זאהן לעזען מיט דיא בליןןךען !ייגע 3יכער? מיין זאהן האט עם ;יעמאלם נעטאהן. רחל רייז! האט לער פאלזיטצענדער ערווילערט. דיא לייבענבלאסטע רחל האט זיף פאר דיא ריכטער נעשטעלט. וויביעל ;אחר ביזט דוא אלט ? בינף אוב צוואנציג. 3ץט הוא שויןאמאל נעוזען 3ע:טולדיגט ? איך 3ין אין מיין לע3ען לאם עלשטע מאל אין נעריכט . לאסט תא דין נעמאהל מיט נעלאלבען ? טיר - .זיינען - אונשולדיג האט רחלע / ווי!טע;ךיג איהרע טרעהךען, קוים אויס נעשטאטעלט— טיר זיינעלקיינע ?ערבלעלער , יעלער איינער אויף או;נזער אלט;ואלט זlיא נעהאזלעלט. 3ייא ליא יואדטער האט זיא מיט אציטערענלע sטטימטע אלעס עלצאהלט , ו.ויא פעסאווקי לאט איהר בערשלאסטען אין זיין נעהייטען .קאבינעט א. ז. וו. וויפיעל געלד האט דיין נעמאהל פון הראביעס טאש אדים גענומטען ? פינף הונלערט תבעל. ;ואתם האט ער לעם הרא3יעס טאש בעזוסט ? ער האט נעזובט לעם שליסטעל פון נזהיר . צוא וואס האט ער נע3די3ט לעם שליטעל ! ו־ואךעגד ער האט זעלבסט דיא טליר אויפגע3רא3ען ? ער האט איהר נעוואלט פערשליפסען, אום פעפאוזסקי זאלל אינז ניט ;אך יזא;ען , איך לאב זאגאר פזיין א;ננל;קליכען געמאהל געלעטען / ער זאלל ראם נעלד ;יט ;עהטען , אבער ער דואר זייער פערצווייבעלט אוב :?עלבסט .ניט .;עוואוסט, וואם ער טוט .- ליא זעלבע מ־אךטער האט לער אוננליקליכער בנציון איבער נינע3ען. האט איהר ציילען ? (עדות). גיין • רופט לעם הראביעם עדות ! - לאט לער פארזי^ענלער בעפאהלען. צעהן בויעלען האבען אבנעשווארען , לאס זייא לא3ען נעזעהען בנציונע'ן לויפען פון הויף מיט אבלאנקעם טעססער , אלך הא3ען זייא עלצאהלט, לאס בנציון האט זייא אין.נעלייטע ערטער פארנ.עלע!ען בער■ ?אטעגע אינצענזירירטע שליפטען אוב אלע אויף נעמונטעךט , זייא זאלען (ג&quot;צ ח&quot;א)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="ניט נעהן הינק אין טיליטער , וויא אlיל ניט צאהלען.קיץ שטייער א. ז. וו.. , לער אבער פראקראר האט אלאננע ריילע נעהאלטען אוב עךיקלעךט ' וואס פאר א נעפעהרליכער מאנש בגציון איז, וויא נרוים זיינע פערבלעבען זיינען [ לאס יי אזא מאנש דאלף טען לויט נעזעץ אויף עוולנע .קאטאתע פעדשיקען א. ד. ג.. נאל איהם האט אפייערינע לעלע נעהאלטען עזרא'ס אלוואקאט, אם ענדע /יינק דיא ריכטער אדיין אין ראטה־צימטער אזג אין צנוייא שטזנלק ארום זיינק זייא צוריק אדיין אין זאאל . דער פאלזיטצענדער האט הדיף פאר נעלקען לעם אורטהיייל : &quot;כנציון רייז, פינף אדג צוואנציג יאהר אלט , איז שולו־יג : ער &quot;פערלירט זיינע אללע פיך נער רעכטע אוג איז אויף פזפצעהן לא הר .קאטאלגע פעו־שיקט&quot; . '&quot;;אך היא פופצעהן יאהר, דארף ער ערויג בלייבק אין אירקוטפק &gt; &quot;(סיביר) דיא איבערינע : עזרא , שרה אוב רהל רייז זיינק פרייא&quot; • מיט רעם גלעסטען לעםפעקט האט לאם פיבליקום לעם אולטהייל אזים נעהערט, או: רחל איז וויא אשטיין אויף לער ערד נעפאללען . מיין אינגליקליבער זאהן! האבק דיא אלעטע פלטעדין געיאממערט אוג א,יף העם בלאסבק בנציונ'ס מאלז נעפאלען שטאדק זיך, ליעבעם קינד ; האף צוא גאט! לאססט מיל י! לאססט מיל ! האט לער פערעגוייפעלטער בנציון ווילה נעשריען רעטעט! רעטעט) גוטע מענשען זיא שטאלבט ! אין איינינע מינוטען ארום האט דער לארטינער אדצט לער אונגליקליכער רהלן עלמונטעךט . מיין ,זעעלע! מיין איינצינער שיטצער!— האט ליא לייבענבלאסע רהלע טיט טרערען אויס נעמפען אוג בנציונע'ן פעסט צו איהר בריסט נעדריסט איל וועל מיט געלען מיט ליר! טיט ליר צוזאמטק ליעל איל דיינע ליירען טלאנען ן מיט ליר צוזאמטען ן_ועל איל זיין צו נעשמיט ציא לער טאטשקע'! (וואנעלע) יייא אללע ביזט דוא פאר אפערבלעכער פאר־ רעכענט | אבער איל י ווייס לויא אזנשולליג, וויא ריין דוא ביזט! מיט דיר וויל איל לעבען אלער שטארבען! האב מיטלייד , רהלע; אויף טיינע אלטע שלואכע עלטעלען! האט בנציון וויא אקליין קינד נעוויינט , בלייב טיט זייא צוזאמטק ! טרייסט זייא, בעט צוזאממען פאר מיר, איל נועל לעבק מיט לער גוטער האפענונג. לער אטת מוז זיעגען 1 (ג&quot;צ ח&quot;א) אבערמאלס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="אפערמאלס האפען זיך דיא או;;ליקליכע ליעפענלע פאאר sטאךמ ארזם 3ענדכגען / זייעלע טלעלען זייעלע טיעפע זיפ&quot;צען ל'אפען יעלענס י הערץ ;עלעכערט אונ ראם פדג^ליקום האט גאנץ הויל לעיא^ערט, לאס לער פארזיט^ענלער נואר ;עגאטה צוא רופען פאליצייא . צעהן פעוואפענלע פאלדאטען, אויל פיעל פאליציילייטע האפען ;ענוג ;עארכייט, פיז זייא איז ;עלו:נ;ען האס פופליקום איינצושטילען אוג צו שיידען דיא ;עליעפטע פאאר , וועלהע ווארען וויא צונעשמיט'. כלערלער! פאנליטען! האט ליא פערצווייפעלטע רהלע זויא א;עלייצטע לעלוען געלויטלעט, אלס טען האט איהר אפ-געריססען פון איהר געליעפטען געמאהל לאסקט מיל ;עהן מיט מיין אונגללקליפען מאהן ! לוארום לאט מען מיל פעפלייט! פעךלאקס מין־ ניט, ליעבער בנציון ! פעךגעםם ניט ליין עלע;לע פרויא / נועלפע וועט דיר עדדיג טלייא פלייפען! ערויג פיז צום ;ראפ ! העם לעטצטען פליק האט דער אונגליקליכער כנציון אריף ויין אלעטער טרייער פרויא , אויל אויף זיינע שוואפע ניעלעתעשלאגענע עלטעלען ;עוואלפען; האס וואר אפליק פון א שטעח־ענדען, נועלגער פליקט לאם לעצטע מאל אויף לער ליפטיגער! פעסער ;עזא;ט, אויף לער ?ינסטערער ן.ועלט; אטיעפער זיפטץ האט זיל פון זיין לע־צען ארויס געריפען / וועלפער האט מיט ;ערימען א שטיק סעלץ אזג אפ''געטהיילט לעם.קארפער פון לער זעעלע. וויא איין אלוטאמאט איז ער ליא סאליאטען נאל ;עגאנגען / אוג רהלע, וויא יאויל איהרע קראפטלאזע שלויעגערעלטערען זיינען אפעימאלם אין א שוועלען אונמאפט;עפאלען • אין אהאלפע שטונלע ארום האט מען ליא אונגליקליפע אוועק־ געפיהרט אין איולישען האספיטאל, אוג זדיא האט זיל טרויעליג ;יענליגט דער אזרטהייל. -—^3s^&gt; &lt;-"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL27" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL28" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="איינער פון טויזענט"/>
            <div ID="DIVL29" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="10">
              <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="דניאל סנל איז איינער פון ליא בעוואוסטע פאמאהממטע נולבילער נפילים , וועלכער האט זיל טיט זיין גוטהעו־ציגקייט אונ עלעלען חאראקטער / דיא ליעפע פון אל ל ע לאיטינע איינוואהנער געקויפט • (ג&quot;צ ה&quot;א) דעי"/>
            </div>
            <div ID="DIVL31" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL32" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="לער זעלפער דניאל נואר מיט איינינע יאהר צדיק איין אכעטער פישער , ו.ועל2ער האט מיט זיין ;צווייטער פרויא הנה אין דער רוםםי!טער שטאט עפסאד נעוואהנט. מיט זיין עךשטער פרויא, פערעלע ; האט ער בלויז איינינע מאנאטען געלעבט אזג דואר ראן גאנץ רייך , יצום אונגליק, האט נזען איהם אין מיליטער דינסט אויף פינף אונ צוואנציג יאהר גענומטען , ודייל אין יענע צייטען האט טען 25 זיאהר נעדינט &quot;יזיין יוננע פרויא האט אין אמאנאט ארום אצווילינג נעבאו־ען אונ זיא האט ד־אם קליק ניט נעהאט איתרע ;צווייא ניינעקארענע טאכטער צזאקאקק ) דק זיא איז, נליייך , זנאך רעם נעבילט / נעשטארפען . דיא אוננליקליבע יתומים האט עלצוינען דניאל'ס רייבער שווא; ער , פערעלעס ברודער , אברהם ראזענבלאט . - אין אקוךצער צייט ארום &quot; האט אברהם ;ע־ערט אפאלשע נאבריבט , ךאס דניאל האט איין אנדערען נלויפען אננענוממען, צוליעב וועלפען אברהם האט קעקען זיין פעךטייבענעם אוננליקליפען שוואנער .זעהר טיראניש נעהאנדעלט אונ איהם נעשריבק, דאס פערעלע מיט איהר צווילינו. זיינק נעשטאיבען, אום דניאל זאל ,ניט פאדערען זיינע קינדער אוג זייא אברייפען פון א יודישען נלויפען. דעם פערצווייפעלטען דניאל איז ניט אייננעפאללען, דאס זיין לייקטוינינעי שוואגער האט אים שאנדליך בעטראנען, אוג פיעל יאחרען האט .לער איננלנקליפער .זיין יוננע פרויא מיט דיא קיגדערגנעקלאנט. ;אך אפופצעהן ;אהרינע דינסט &quot; האט ער זיך אין עססאד פעזעצט , וואו ער האט נעלייראט מיט זיין ?ווייטע פרויא &quot; נועלפע האט איהם עזרא'ן נעבאדען &quot; אוב דניאל האט זיין קליינע פאמיל.יע עךגאהךט &quot; פון פיש פאננען . אלם זיין זאהן יוספקע וואר פינף זיאהר אלט &quot; האט איהם דניאל אין זיין קליין שיפע'' נענוטען &quot; אום רעם .קינד פעתענינען צוא פערשאפען . צום אוננליק איז אשטו־עם ווינט אויס נעכראפען &quot; אוג זיין שיפעלע איפער .;עקעוט אוב דאס שוואלצע טעער לאט זיין לעצטען טרייסט &gt; !יין איינציג .קיגד פעךשלו:;ען אוג דניאל האט זיך קוים ארויס נערעטעט. זויא זיינען פיעל טרויערינע יאהר פאךאיפער אוב דירך אנליקליפען צופאלל ך,אט דניאל זיין שטאךפענךען שוואקער אברהם , אויך זיינע .צווייא עךנואקסענע טאכטער הדסה אוב שאנען נעפונען. יוספקען האט א קריפטליפער פישער פון טעער נערעטעט אוג דוךך אוואונךער איז דאס עליענךע ,קינד צוריק צוא זיינע עלטעךען .נעקומטען &quot; אלס ער רדאר שוין פופצעהן נאהר אלט . (ג'צ ח&quot;א) דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ן לער ,זעלבער אברהם ראזענבלאט ד,אט זיין נאגצען רייכטהזם זיין בעליילענטק שוואגער אב־געשליבען, אוב דניאל איז פלוטצלונג א;ביר געווארק *) . י זיין יוקפקע, מעלבעם האט געהאט אגרויקען טאלאנט צוא מוזיק , האט הער נליקליבער פאטער אין ווארשעווער לןאנקעךנואטאריום א?;.ע;ע3ען / וואו ער וואר הער עךשטער שילער , אויל אין אגדע!־ ע כןענטניקע לאט.לער געניטער יוספקע נרויקע ג־אלשריטטע געמאבט אוג אללע האבק .לעש נוטען דניאל'ן בעניילעט . אייניגע מאל אין יזאהר האט לערגיינבער,ענ• ;אהליגער יוקפקע 7קאנ־&lt;עךטען אויף פילעל אבגעגעבען אוב האס נעלה צ־ווישען ארעטע פאמיליען צוטהיילט . אויף הער קראקאווער שטראקקע דועל איל אייל , מייגע ליעבע לעזער, פיהלען, האלט אין אנרויקער דריישטאקיגע שאגע מויער ) אין א ליכטינע פי־אכטיגע זאאל; זיטצט דניאל מיט lיין פרויא, זייער טאבטער שייגע, וועלקע איז גיט לאגג פון לאנדאן נעקוקען, אויל יופפקע / מעלקער איז אין .לעם מאנאט אריץ אין דעם .פינפטען קולם / אזג איז געקוטען פעו־ברענגען אייניגע מאנאטען בייא זייגע ליעבע עלטעלען, אונ פיהרען פאלגקנלען געשפלעל : שיינעלע ! האט דניאל ?ארטליל געזאגט ווען לועלען מיר אועער שארלאטען א בריף שכייבען ? איל האב ;טוין צוא איהר א בריעף פעלפעךטינט האט שייגע ניענטפערט איל וואללט ןועלען איהר א ללע זאלט עטוואם צושלייבען / דאן ;ועל איל לעם בריעף אויף פאקט בעזארלען • בעסקער נעזאנט, דוא וועקט לעם בריף דולל מיר בעזא־גען האט יוספקע מיט א מיללען sטמייקעל אונטעתעהאפט פערגעקט ניט. איל בין פרייא גאנ3ע צווייא 'מאנאטען אוג איהר, ליעבע עלטערין, מעט מיר בעררים ניט שטעלען לעם בערגעניגען צוא .זעסען או;זער שארלאטען מיט איהר ליעבען געמאהל אונ .קיגד, וועלקעם וועט כlיר פיעל .קלאפטען שעגקען אוג אין אמאנאט ארום מעל איל צוליק קומקוען צוזאמטען מיט שארלאטען. איל מעלל ליר, מיין זאהן , גיט ערלויבען זויא ווייט צוא פאלען לאט זיל דיא נlךייע מוטער אבגערופען ליא צווייא מאנאטען געלעיען צוא אונז אונ דוא מוסקט ליא לייגע עלמערק #עגקען ■ הערר פרינציפאל ! האט א זויכעלעם דיענקט קזעלבען געטעלדעט - איין *) זעהט מיין ראמאן &quot;דיא צינייגער&quot; דריטער טהייל. ש&quot;ל. (ג&quot;צ ח&quot;א)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="איין פארנאהמער א לטער יוד איז .נעקומטען אוג פלענט , צוקענט איר איהם יעטצט עקפפאננען . בעט 'איהם אריין א סער האט דניאל בעפאהלען. דיא טהיר האט זיך גיע?ע3ט אוג א פארנאהטער עהרינוויךךינער נרייז מיט א לאגנע שנעע־ווייכע בארד , מיט אזיידענעם מאנטעל , איז אדיין אין זאאל . אויף זיין גרויסען ר)אפ, האט ער א שטרייטעל ניטראנען, זיינע לאננע פאות ווארען נעקרויזט אוב צווייא ליבטינע אוינען , וויא שטעיען, האבען נעבלענט אין זייןנאטטליכעס נעזיכט . —־ כרוכים היושבים ן - האט לער עהרינווירלינער ברייז מיט איין אננענאהטע שטימטע געזאנט אוג זיין שווארצען שטאק אין א ווינקעל א וועק געשטעלט. ברוךהבא, רבי, האט דניאל גיענטפעךטאובאללע ל'אsק זיך טיט עהרעפודכט פון זייעלע שטוהלען אויף נעהויבען, אויך יוספקע האט שנעלל דין הוט אעעטאהן א , וואם פאר א טייערער גאסט , איהר זייט ! וויא קום איך צוא לער עהלע אייך , בבי, אין מיין הויז צוא מסען ? זיטצט, מייגע טהייעלע, האט לער נולבינער רב, ר' לייבעלע לריף, מיט א מילדען שמייכעל נעזאנט אוב זיך אויף א קטוהל לעבען ר' דניאל'ן נעזעצט - איך י כין נעקומטען צוא אייך ר' דניאל, לועבען לער אוננליקליבער פאמיליע, וועלכע האט זויא ?יעל .נעליטען פון לעם שונא ישראל , חראביע פעפאווסקי . נאט זייא דאנק , זייא זיינען שוין פאלקאם .נעזונד , אבער טען מוז ליא אוננליקליבע שטיטטען , לען זייא זיינען נעבאך נעבליעבען אהן א נךאשען .נעלה , אהן ;קלייךער / אהן ברויט. י האט איהר, רבי, זיך בעלאיפט אליין בעמימען ? —־ האט דניאל נעפרענט האט איהר עם ניט ניקענט בעזאךגען דודך א צווייטען ? ווען עם .נעהט אין נפשות, האב איך פיינד זיך צוא פעךלאזען אויף אנלערע לאט לער נוט סערצינער רב ז.ייא ניענטפערט - איהר .קענט זיף ניט פארשטעלען וויא אוננליקליך אוג עלענד זייא זייגען: דער אלטער עזרא מיט זיין פריויא .נעהן קוים אדום / זייער אונגליקליכע שווינעךטאכטער רהל , האט אין י האכפיטאל איין אונצייטינעם .קינד נעבארען אוג זיא איו נעווען טעהר טויט וויא לעבעליג: יעטצט, נאך א.זעבס וואכינע ;קלאנק / ריכטען זייא זיך יעלען טאג, טען זאלל זייא אויס שלייבען פון סאקפיטאל אוג וואוהין.קענען זייא נעהן מיט ליידינע סאנד ? בייא לעם גאטטפפירכטינען מאן , האבען זיך טרעהלען אין די ליכטינע (ג;־צ,-,&quot;א) אוינען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אוינען דשמעללט , אריך דניאל מיט זיין פרויא אדנ קינלער לאכען זייערע גאסהע אויגען געווישט. מט, וואס איהר זייט, לבי , אין דעך צייט געקוממען - האט זיך דניאל, מיט א ??ערשטיקטער שטיממע, אפגערופען מיין שוויגערזאהן לעאן מיט זיין בתדער זימאן האלען פאר זייא ךךייא הונלעלט' תבעל געשיקט ! אויך איך מעלל צווייא הונלעלט רי3על געפען אונ לאם רעשט וועט מיין מטער דאהן יופפקע לער לאמען , לען צוליעב לעם האט ער גע?טעלען ,קאנצעלט געגעפען אע געמאלט גאנצע פינף הונלערט הלעל* גאטט זאלל אייך צאהלען וויא איהר האט פעלליענט האט לער עהלענווירדיגער גרייז מיט שטראלענלע אויגען אlים גערופען - 1אונזערע שונאים ,קענען ביללען וויפיעל זייא מלופט ,'א3ער דאך איז ישראל&quot;איץ הייליגעם מיטליידענלעם פאלק! ניט אומזיפט האלען אוגז ליא ח;מים &quot;בני רחמנים&quot; געתפען. קום אהער, יופפקע / איך מעלל דיר מיין בלפה געמען . יופפקע איז מיט עהלעפוללט צום רב צו געגאנגען אונ איינגעבוינען זיין קאפ , אויף וגעללען לער אלטער לרייז לאט זיינע קלאלע ציטעלענלע האגד געלייגט , אונ הייבענליג ליא אויגען צום הימטעל, האט ער מיט'אריהרענלער שיטיממע ?רום .נעזאנט : בך יברך ישראל! מיט ליר זאלל זיך יעדער יוד פענטשען! זאלפט אימכזער עהלען גאטטעם נאמען אונ טלייטטען לייגע מטע עלטעיען. יברכך ד' וישמרך, גאטט זאל ליך געננען אוב היטען, י אמן! אמן! - האלען אלע מיט טלעחרען נאפגעזאגט , אונ יופפקע האט ךב'פ האגד געקישט. היינטיגער טאג איז אייגער פון ליא גלגקליפממע!- לאט דניאל געריהרט אויס גערו?ען - לעם לבי:נפ ברפה איז מיר פון אללעם טהייער, אלזא , לבי / גועט איהר זויא גוט זיין אונ געהמען פאר לער ארע מער פאמיליע ליא טויגענד רו3על אוני איך ?עלזיפער אייך. דאם איך נועל זייא איממער שטיטצען. איך לאנק אייך, מטער מענש , לאט דער לב געזאגט - פין היינט אן זאלל זייא גאטט שטיצען , דען זייא פאהלען אב י פון נולביל . שאלע. ו\אם זייא בלייפען ניט לא - האט דניאל געזאגט. ענטשולדיגט / למי , וגען איך גועל אייך פלאנען, ו\אפ איז געווארען מיט לעם איגשיללימען אוגגליקליפען יונגען מאן ? לאכט זיך מען האט אפעלילט אין לאכנעריכט ? (פא'-אטא). יא, מיין ?דיינד ) א.בער צום אונגליק לאט ליא פאלאטא (ג&quot;צ ח&quot;א) בעשטעטיגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ללטטעטינט לעב ערעןטען אולטהייל. - יעצט זאנט מיד, ר' דניאל , סערט איהר עטוואם פון אייעד איי.ךעם מרדכי ? ער איז sעךפאלען וויא אין וואססער - האט דניאל טרוי.ערינ גמגנט?עךט, אוג זיינע אוינען זיינק פולל געוואלען מיט טךעהךען ?יק * האט איהם איבעראל נעזוכט אונ כיז יעצט איז מען פון 'איהם _קיין יטפור לער גאגנען. זאלנט ניט, .קינלער, - האט לער גוט העךצינער רב נעזאנט ) דק זעהענליג וויא ר' דניאל'ס ווייב וויינט אין לער יטטיל , ר,אפפט צוא גאטט, בייא וועלכען _קיין זאל איז ניט צוא ?}וועד, ער זאל אייל טכייסטען אזנ לער נןרייען אייעלע סעדטער. א נוטען טאג. עלעלע מקשען / בלייפט נעזונד ! בייא דיא וואלטער האט .זיל לער לב פון זיין יטטוהל אויף געהויטען , אונ דניאל האט איהם ביז לער שטראססע גיענלייט . עם פלייט מיל.זעהר, רואם איל האב לאס נליק.נעהאט לעם נאטם• פאלכטינען מאן אין מיין הויז צו ןעל&quot;ען - האט דניאל, אדיין קימענליג צוו־יק אין זאלל, צו פליעלען געזאנט - לאס איז אייגער פון טויזענד."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL43" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL44" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="דער צירק=ארטיסט"/>
            <div ID="DIVL45" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL46" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אייגע פון ליא פעוואוהטע רוי!טעגלע פאלניעזער ;ט?זאט / איז דיא ?לאיטיגע שטאט דאראם : איהלע כרייטע געפלאספערטע שטראספען , איהלע גלייפע מויערען, איחי־ע גרויסע רייפע האגדלען, איהלע הייכע געליכטע בוימער, מאפען איהר אין זומטער צייט פאר א פי־אכטפאללען פארק■ אין אייגע פון ליא דאראמער חיגטער גאםפלאןז, וועלפע איז אפגעזוגלעלט פון דיא ר'ויפט ^טלאססען , געלען לעם טל'עאטער אוג צילקס־פלאץ, זעלען מיר איין אלטע לריישטאקינע מויער, אויף וועלפע עם סעגגט א;טילט טיט ליא וואלטער: &quot;ווארשיווער מאדיטטקע ר. רייז&quot; . אין דיעזק מויער , אויף לעם עדטטען ש־יזאק, האט זיל sעזע;צט דער אוגגליקליפער עזרא טיט זיין קלייגער.פאמיליע. —־ (ג&quot;צ ח&quot;א) זימור"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="זייער רואהנדגג ?עשטעהט פון צנוייא ליכטיגע שלאף ציטטער מיט אזוילעלען זאאל, נועלפער ליענט אויל אלם רהלם ווערקשטאטט . (מייסטעלסקאיא). : יי' ! : :י שטילל, רוהיג, לאט נעלעבט ליא ארעטע פאטיליע: עזרא &quot; יועלטען לער ברויט האנלעל דואר ניט פלעטד , איז אגאגצען טאג ג'עווען י&quot;אין שטראסשע, ודאו ער פלענט קויפען אוג פערקויפען פאר עטליכע הונךעךט רולעל געטביילע; (תבואה) זיין פרויא וואר 'דיא שטוב ווירטלען ,:רהלע האט זלגיייא נעה־מאשיגעןגעקויפט אוב נעפיהרט' טיט אייניגע מייךלאך א ווערקשטאט פון דאממען קליידער. עזרא &quot; נועלפער האט טיט זייגע פעלדיענםטען ננקענט גאנץ פיין עלנאהלען זייןקלייגער .פאטיליע וואר אונצופריעלען , וואס רהלע ארבייט זיי־א שנוער , ער לאט איהר ניט איין טאל נ־אדווירפע געמאבט , ולאס י זיא ארבייט ביז שפעט אין לער נאכט , אלער רחלע פלעגט 'איהם אימטער טיט אשטייכעל זאנען, לאם דיא אלבייט שטאלקט איהר י, אוב איל פערנעם יזיל אן אללעם ... פון לעם פעלטדילעגעם או;גליקליsען בנציון האט&quot;קיינער .קיץ ווארט לער מא?ט; יעלער האט דיא וואעד טיעף אין לערצען נעטראגען / איינער האט זיל געהיט פאר לעם ציוייטען לועלען איהם א ווארט אוים צו ריילען, נאר בייא נאכט אויף זייער נעלעגער, האט יעלער פון זייא בלויטינע טועחיען פערגאסטען &gt; אוב אין שלאף האט זיל.פאר זייא נעמאלט טרויע־ רינע ביללער, וויא בנציון נעהט.נעשלאטען אין.קייטען טיט לי ארעסטאגטען', וויא ער ליידעט מאננעל אוב .קעלט / lייsע פיטם זייגען נעשיוואלק יי' פון פיעל נעהן / .זעלפםט פעלשטאנדליל , לאם ליא טרויטק האבען זייעלע קיאפטען .נערויבט אוג ניט איין מאל האט עזרא זיין פרויא אלער רהלן נעהערט ווייגעגדיג פון שלאף אוב זייא טיט טלעהלען אויף&quot;געוועקט / ןועלנע האלען זיל פערענטפעלט, דאס ז&quot;ייא האבעין' געהאלטען דיא לאגד אויפען האלצען.... י אלער לער ארעטער עזרא האט אללעם פעלשטאנען אוב ער האט זיינע טלעהלען נעשלוננען , לען לאם זעלפע לאט זיל טיט איהש אויל ניט איין מאל נעטראפען. פון בנציונ'ן, וועלקען זייא האנ־ען זייער אלכעטע נעשרינ־ען, האלען זייא קולצע ?רעף לעקוטען, לאם ער איז פאלקאם נעזו:נד, אוג עם ז־ארף ?אל דויעלען איינינע מאנאטען 3יז ער נועט אויף זיין אלט קוטען. טעהר האט לער אוגנליקלילער ניט ;עשדיבען, ער לאט זיל ניט נעקלאנט אויף זיין שיקזאל ) ער האט ניט בעדויערט זיין אונגליק, אום ניט (ג&quot;צ ח&quot;א) צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="'־צו פערשאפען שמעךצען זיין מרייע פרויא או: שןוא;ע עלטערען , אפער יערער בוכשטאי, יערער זיליע, האט פיעל ער^אהלט, .זעהר פיעל... אוג וויפיעל טלוטיגע טיעחרען , וויפיעל טיעפע .זיפצען עס האבען זיך געד'עךט , לעזענדיג זייגע קזרצע פליעף , ,קען זיך יערער כןלו^ער לעזער פארשטעללען; אזויא זייבען אלועק זעבס טרויעריגע מאנאטען. י אין אשאנעם זאממער טאג זעסען מיר אננזער ?עךקימעךטע בלאפפער רהלן שטעהן אין וועךלןשאפט בייא אלאגגען טיש אוג שנייט צוא ' אקלייד ; ניט נוייט פון איהר, זיטצען פיער טיידלאך , {ועליע געך,ען גאגץ פלייסיג אונ וינגען א הייגטיג-מא־ישע ראמאגם ליעד. 1 וואו ייזט דוא ! מיין טהייעךער לעבען ' וואו ביזט דוא, מיין אייגצינעם נליק, אלעס וואלט אין- אב גענעבען , פאר דיין זיססען טילדען פליק . 2 איך נועל זיף פענוגעגען מיט אשטיקעלע ברויט , נאר צזזאטען מיט דיר, איך מעלל ליירען רעם גךעסטען נויטה , ;אר זאללסט בלייפען לעבען מיר ... 3 איך נועל ליידען מאננעל אוג קעלט , איך וועל זיין פון מיין היים פערטדיפען , איך וואלט מיט דיר געהן אין ע(ךע וועלט / נאד דוא זאלסט מיך ליעפען... חא! חא! חא ! האט איין אלטע .געשטופעלטע מאד אין אגעלאכטער אוים נעבראפק— א שאגע ליעד פון בךחן טארהאוופקי... אזוי לאגג ;קרייננןט ז־ער געליפטער ; וויא איך מאלט בייא איהם עסען א שטיקעל טתקעגע ברויט... אוג פלייש איז ער ;קרא.נק צו;עבען ? ~קעלט {ואלט איך בייא איהם ליידעז ? אזוי לאנג ליעגט ער אויף איין זייט ... (ג&quot;צ ח'א) אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="אוב אפשעדגע רעטאנדע , אפאלעדינע טיט אנגארען , ■מיט זיידענע ביעגזען , נועט ער געשוואלען זיין צו טאבען? הא!יהא! הא ! קווייגט שוין אסאל , נאלעשע .קיגלער! האט רהל מיט א שטייכעל געזאלט וויא וזאט איהר ניט .קיץ שאגרע פאר זיר זעלבסט, אזעלהע נאלעשע ליעו־ער צו זיגגען, וזעלבעם פאסט פאר קלייגע .קינךער ? האט בעבער אין .זינק .עטוואם וויכטיגערס, עטוואם נוצליכעם , ערלערענט גוט דיא אלבייט , לערענט אייל בעסער אין '.לער ליידיגער צייט י ש־ייבען או*- lריילען מיט א.?ועגשען, איהר לעיט ניט דיא ניעדעריגע לייכטע ביפלאל, מיט טראחאווסקעס ליעדער , י וועלכע עם עקעלט צו&quot;הערען . איללעיק אייל :ערק אלעני לקען אוב שרייבען,'איל וויל אייר יזאכען פאי לעגשק אוג איהר lייט זויא ווילד אוג דום, שאגרע זאללט איהר האבק! : איהר זייט זעהר געלעבט - האט זיל אצווייטע מיידעל אבגערופען - אבער זעהט נאי, רהלע &quot; לאלט זיל , איוננער .הערר מיט א צוכלאבענם צילעג־עד הוט געהט אהער. ־ ־ ־ • 1 ־•• • א,: יייהזליח־ לאט ■l'ל דיא ט־יי גי'מינט, אונ אהויגער געזיננזער ■,!' • איי אריץ אין לערקשטאטט. !'ין וויטעס נעזיכש ייאי אץ גאנצעז .?עיאזירט ■ !&quot;1 אמ־קאלייטעי טאלטא טיט רעם אוים נעד,יאכעגעס פלושענעש *י'יזי'מ&amp;&quot;י ייי יי'&quot;-מע לאקייטע;־טי־־על רלl שד גל' ל טיט ייי־י וייךטה א־נ לאל־יען אטען י דיא '&quot;&quot;יעי .. ייין הייכער ילקי'יי יי• &quot;יי יי? אייף יעי '*ועי איב נ־מייאט אייאלע יי טעז ־&quot;־ן־ *?ק ־&quot;־&quot;l יי־ ?ליין טיט 1&quot;! *&quot;*ר ?אץ ־ טיט איץ וויארם ; ![י^י אי'לע??ל'ק .?&quot;1 ?ק ' יאט יער העיד י נערער יייייק - אייף ויעלגע־ס ליענט יעי ייענעל פין - גונזען טאג, וועלטהע מאדמאזעלען י - האט דער רייד&quot;- ידי&quot;&quot; לעטליך ?עיא&quot; _ ־ואה,ט &quot;- *l לאט ועי י ?עי 9יאי.ט אין א־ ^&quot;י יייי • ־ לאטיילע געאנטייאיטעט - טיט לאס •יזען &quot;&quot;*יי־■ א^י'יי|*עז אץ ^י־,^^:! '&quot; צ צווייטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="צרוייטק צימטער) וואו זיא האט זין־ וולד צולאסט... - איך 3ץ ך*• ע־שטער ארטיסט אין לעם כעריר'טטען רוי3ס צילק * זעהר אsע;אהם האט רחלע נעשטייגעלט, אונ זיין צילענלער אייף געך&gt;ייבען, פין וועלהען לאס אונטעףטלאג איז ארויסגעפאלען... טעלסי - האט זיף לער ארטיסט העפליך פעלגיינט אוב טיט זיינע לעכעלדינע שטיפפעל נעשארט- בעמילק זייא זין־ ניט', אין! האטע זיך זעהר נעאיילט אוב אוננעטעלכןט מיין אלטען ראק טיט לעם אפנעטלאגענעס צעלענלערהוט אננעצויינען טעלסי', מאדאם! אסעד וואס פעללאננען .זיא ? האט שlין רחלע אוננעדוללינ נעפלענט • פאללאן, מאדאם, - האט דעי־ העפליסער .קאוואלער זיל ענט'טולדינט טיין לירעלןטאר האט מיך .נעשיקט ;אן־ איין מאליסמקע , פאר טעלכע מיר האבען ?יעל אלגיייט, אונ אזויא וויא איהר וואהנט ניט נוייט פון צילק, איך האגיע איינינע קאל אייער שילט ננעטעלקט) ג־עזאגדעלם , לעסען איך אייך פאר אונזעלע נאסטאלען, בין איך צו אייך ;עקומטען , איהר זאלט זויא גוט זיין אונ נעהן אין או;ןער צילק , וואו לער ו־,עךר ךירעלןטאר וועט אייך עריוארטען אם זיעכען אוהר. .קענט איהר פיעלייסט אוזער שיקען ליא אלבייט ? - האט רחל נעפלענט . ניין, מאדאם, טען ךאןף פעלריכטען צו היינטיגער פאלשטעלונג דיא צירק^קאסטיוטען &gt; וועלסע טען .קען א הער ניט ברייננען. נוט. איך וועלל קומטען צוא ליא לעשטימטע צייט. אלזא צום ווילעלזעהען - האט לער הוננערמאן העפליך .נעזאנט אונ רחלם האנד געךךי?ןט - איהר זאלט קיטען זיעלק אלעד א?ט אוהר נלייך צו לער .קאסטע , נועט איהר טלעפק אונןער רירעיןטאר , *ליע • • הא! חא! הא! - האלען ליא מייללאך ווילד נעלא?ט אלם לער ארטיסט איז י ארויס פון צימטער - וויא נעפעלט אייך לער צו־בלאסעגער צילענלער ... א!טעהנער ארטיסט , !יין נלינער פאלטא מיט ליא לעסעררינע שטיפפעל דאלפען ;סוין נעבאך לאנג ליענען אויף לעם מישט... שוויינט! - האט רהל שטריינג נעזאנט - מיין שווינערפאטער נעהט! גאטט העלף, מיין טאלטער , האט עזרא צאלטליך נעזאנט - sאטט זייא דא:נק, איך האב נעשעפט נעמאסט אונ פערקויפט דעם וואנאן (ג&quot;צ ח&quot;א) 2 תבואה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="הביאה מיט פופציג תבעל פערדיענסט. רואם העלט דך בייא דיר, רחלע ? וואו איז דיא שווינער ? זיא איז אין מארק נעגאננק - האט רחל ניענטפעךט - בייא מיו־ האט זיף אויך עטוואס נייזגם נעמאכט: עלשט מיט אייניגע מינוטק צוריק דואר דא א מקש פון רויניס ציךק אינ מיר פאמעשלאנק, איך זאל אהץ נעהן דיא צירק?קאסטיוטק פערליבטק. פעהלט דיר דען אתנייט אין לער הייש ? האט עזרא מיט אפאךווידפע נק־לענט וואס ררילסט דוא איינלייטק דיא .נאנצע וועלט ? ווילסט 'תא פון ליינע פערלינסטק א מיל;א;.עךקע ;וערק אוג אוועק לייגען דיינע לעצטע קואפטען ? ביין, איך ;ועל עם לירניט עללויבק ! י ענטשולתגט, פאטער, - האט זיף רחלע sעךענטsעךט - .קיינע איג־עריגע אלבייט האב איך ניט / בעזאנדעדם ווייסט' איהר י, י ראם אדיבער לעש , וואם איך .קען דאלט גומע פרייזען נעהטק ליעבע איך די ארבייט, אהן מעלפע איך וואלט פיליילט ניט נעקענט לק־ען. איהר .קענט לוקק מיר באבץ רוהיג זיין &quot; איך ורעל אליין ניט נעהן איך רועל מיט נעהטק מיינע צווייא מייללאך. ;ועבט דוא דאלט לאנג ?ערברייגנען ? דאם ווייס איך ניט . ;וען דענקסט דוא צוא נעהן. אבקר, זיעפען אלער אכט אוהר. אלזא , מיין טאבנזער, ;ועל איך מיט געהן אוב ווארטען ביז דוא וועסט ךייןאךבייט ענלינען, דקדוא ביןט מיין איין אריג איןזקאפ , וועלבעס איך לאלף ד'יטען וויא מיין לעבען. איך לאנק אייך גוטער פאטער- לאט רחל מיט טלעהלען נעזאנט - אבער וויא וועט איהר קענען דארט דין אוב זריא לאנג י שטייל אוג וואךטען ? איך;ועל ויצק טיט אללע צוגלייך אין צירק - האט עזרא ביטער נעשטייכעלט - וואס בין איך עלנער פון אנלערע ? בל זמן לער מענש לעבט , לאלף ער אלץ זעד-ק אונ הערק. אין א־אלהע שטונלע ארוש איז שרה פון גאסס געקומק. באלד האט ליא פאטיללע מיטטאג נקעסען אוב צווישען זיף גאנץ יועניג גערעט ; נאך מיטטאג האט דך עזרא עטוואם צונעשפאלט. שרה האט ריין געמאכט ליא צימטער , אוב רחל האט זיך צו איהר ארבייט גענומען. ענדליך / איז.נעקומק ליא אבטע:טטו.נ.ךע &gt; אוג רחל אין לער הענלייטונג (ג&quot;צ ח&quot;א) פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="פון איהר טרייען sטוויגעךפאפןער אונ ציוייא ;עלילפע , זיינען אין צירק ןעגאמק.— יי' י יי•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL61" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL62" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="טויט אויף דעם קינדער רויבער"/>
            <div ID="DIVL63" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL64" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="&quot;נייעס! איטער אשטוגלע נייעס! ראם עףטפזע מאל אין דער שטאט &quot;דאראם! הייגט , רעם דרייטי^סטען מייא , !ועט פאךקומען דיא ערשטע &quot;וואוגלערפאךע פראכטפאללע פאךשטעלוגג אין רויבס בעדיהמטען צירק . &quot;ד'ייגט !ועט לאם ש־שטע מאל פארטלעטען לאם וואוגלעךבאלע זעלטענע &quot;!עטם !אהריגעס ,קיט־ , קארלא רויב; !ועלטער !ועט איי־עךךאשען י'ךאס &quot;!ועלטלע פובליקום מיט זייגע טאנץ או־יף איינינע פערד , טיט זיין שפילען &quot;אונ טאגצען אויף א שטריק. האס טאלאנט פאללעקי;נד איז טעשריטען &quot;אין אלליע אייראפעאישע צייטוגגען . ווירהא;פפען, דאס פובליקום וועט &quot;פיעל פעמ.עני;ען האפען אע לעעהלען טיט זייער עעזוך מייןיצירק, רואו &quot;זייא וועלען זעלען פיעל וואוגדער אונ קננסט, !ועלפע זייא לאפען נימאלם &quot;בייגעוואהגט . &quot;האכאכטענד ; גוסטאוו רויב , צירקוס דירעקטאר&quot;. דיא !וארטער האלען דיא דאראמער איינוואלנער אויף אללע וואנט געלע!ען; אויף יערער הויז נואר אגגעקלעפט אה!טע אפישע ! אויף וועללע עם וואר אוים !עמאלט אפערד מיט א שאגעם.קינד. פאר נאפט וואר ד־ער דאראמער צירק-פלאץ שנוארץ פון טעגשען. בייא לער .קאססע איז אזא אילנגשאפט, אזא שטופערייא, ראם עם איז אונממליף אבילעט צוא .קדיגען. צנוישען לער מענגע פעתאמטעלמע טעגשען וואר אוין־ דער אלטער עזרא מיט רחלן / אlיןי איתרע צווייא ;עהילפע, ליידער לאט לער צירק• דירעקטאר .קיין צייט ,געהאט טיט רהלען צו ליילען אוג עזרא האט שוין גילענקט אסיים צו געהן. פלוצלונג לאט רחל עטוואס פעטערקט אוג איז שרעקליל פלאסס נעוואלען • רחלע! לאט זיף עזרא צוא איהרגעןןעגלעט לער דירעקטאר איז זעהר לעשעפטתט , מיר &quot;קעגען געהן אדרים • ^אטער 1 לאט רחלע נעשטאטעלט לעטערקט איהר לאם שייגע (ג&quot;צ ח&quot;א) קינד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="קינד מיט לעם סאמעטעגעם .קאסמיום, וועלכער שמעהט איז.קאקע לע3ען לעם צירק־לילעקטאר ? !א / ?זאכמער , האט עזרא ניענטפערט אונ ער לאט איינינע מינומען אויף רעם קינד נעקוקט - אבער ןואס 3יזט דזא אזרא בלאסס ? וואס אינטעלעסילט דיך אזר ךאס .קינד ל פאקער ! האט רחל געצימעךט דער .קענט איהר איהם ניט? ... &quot; גיין ... לער דקענט איחר ניט אונזער אוננליקליכען דוד'לען, וועלכען דיא ציגייגער לאבען פון או:נז נערויבט ? וואם לעדקטו רחלע ? - לאט עזרא מיט שרעק אוים נערופען - זאלען מיך מייגע ארנען אזר ווייט גארען ? ווארום זעה איך ניט ? כיין, דוא האקט איין אירטהום. קוקט אייך צוא גוט, קאטער , עס איז שוין דוגקעל האט רהל שטיל נעזאנט, וואהלענד איהר לעלץ לאט מאבטיג .נעקלאפט - כעטראקט זיין .נעזיכט / זייגע אוינען , זייגע האאר, גועט איהר .זעד־&quot;ען , ךאס איך לאב דעכט... איך זעה שרן גאר ניט - לאט עזרא נעזאגט וואו איז דאס קינד ? ער איז אדיין אין צילק האט רחל גיענטפעלט איך ויעל שרעלען , לאס לער לייצענלער קנאבע איז אונזער דוד'ל . וואם דיר ~קען איינפאלען- לאט עזרא נעזאנט- לער מיך , רדולע , קום אהיים . כיין , ?אטער, - האט רחלע זיך אייננעשפאלט - איך ויעל יעצט ניט נעוץ. וואס דען דענקסט דו צו קאהן? איך רועל אדיין נעהן איןציךק. וועט מען דיך אדיין .לאסקען &quot; יןאלךענד דוא לאקט נאך טיט לעם דירעקטאר ניט נערעט ? מיט א בילעט וועט מען מיך אדיין לאזען • טהזא וויא דוא פעדשטעהסט - האט עזרא , הייsענליג מיט ליא אבסעל נעזאנט . רהלע לאט זיך קרם צו לער .קאסקע לער שטופט אונ ניבעטען צווייא בילליכע בילעטען . (ג&quot;צ ח&quot;א) ענטשולדיוט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ענטשזלדינט , מאדאם, - האט דער ליקער דירעקטאר;עזאנט - אללע פלאצער [יי;ק פעלנומטק / אוימער דיא ערשמערייהק זייגען פלייא! ו.וק איהר 'זזיללט י,קק איך אייך צווייא רובילליגע בילעטק גע^ק • רחל האט לאנג ניט ;עטראבט אוג ;עקויפט צמייא בילעטק, אזנ זיא איז צו איהר ?עךטלאבטען שוויקערנןאטער צו;עגא:נ;ען, אוב יאלד זייגק ביידע ארייןאין צירק &gt; .מעלבער נואר גאנץ לעלל בעלייבט אוב בענאהע טויזענט סקשק האבק טיט רעם נרעסטק אונ;עדולד עלווארטעט &quot;דיא ?רא;כט?אלע וואונדעךבאךע פאלשטעלונג&quot;. דיא ןייךק'מוזיק האט א פדייליבק מאךש אויף נעשפיעלט / אוב אלם לער דליטער קלו גג האט נקעבק, זייגען ?יער אלטע האלב נאקקזע נעפארבטע באלעט טענצעךיגען א רוים .נעטלעטק, !ועלבע האדבען מיא ליא ציקק נעשפתננלן י , אוב דיא גאלעריע פובליק האבק זייא נלייך אוים נעפייפט ... 'ךיא זעלבע קלע האט ;עהאט לער ציך;קפ קלאון, (שוטקק, בל.א!ק) אויך רויבס ערשקער אךטיםט , לועלבען מיר האבק בייא רחלן גקעמק , האט אריך.קיין בעסער־ע עהלע פאר זיין אךבייט 3עקי3יען • פליצלונג האט ליא ;אלעליע אוי?;על,עךט צו פייפק, דק אין לער מינוט איז י אריץ נעשפרוע.ען אזעבס :אהךי;ער קינד , וועלבער האט טיט זיין שאגקייט ליא פובליקום איבעךךאשט: זיינע צווייא נמיטע שווארצע אויגען האבק דויא צגוייא שטערק.;קליהט , אויף זיין אלבאךט יר ,קלאלעס געזיכט &gt; אויף זייגעירויטע ליפפק איז אמיללעס שטייבמע נעלקק, זייגע גלייקע פעלעל ¥יי;ךעלאך, זיי;ע זעלטען שא.נע מינעם / lיי3ע הן נריבלאך מארי צום בעוואונלערען , זיין שווארצער סאשעטקער .קאםטיום , מעלבער וואר טיט גאללקע י פלענז בעפוצט , זיינע לאקיךטע שטיפבעלאך טיט זילבערנע שפארק , האבק איהם א בעמנלערק יייץ מקעבק ) האם,ער האט נאטליך שאהן , י וויא אקליינער ענג.על (מלאך) אוים נקעסק • זעהר רייצענד האט ער זיך צום פובליקום טיעף נ־עתקט אוב נלייך איז ער א רויף אlיף יא קליינעם sעךד ) וועלכען דער רייך נעקליילעמער דירעקט^ר רויב האט אריין נעפיהךט . ליא מוזיק האט אגאלאפ אויף נעשפילט אוג יויא קינטטליך לאם זעלטקע קינה ■, האט אויף לעם פערד .נעאךבייט! דא וואר ער אויף דעם פערדם רוקק, דא אונטעלק בויך, אויף לעם האלז. דא איז ער נעשי;קט אויף לעם זאטד/עשפרונגען; אוב באלדאיז ער ווייטער אויף לעם שנעלק ?ערד ;עשטאנען; ^עשפרוננען דולך פייעריגע דייפען - נעטאגצט נעזינגען / (ג'* חי־א) אם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אם ע? דע . איז ער רויא א פיי;ןזל.ע פון פעלה או־אפ געשפמנגען אונ אויף רעם זאמד א פאנטאפטישען טאנץ .;עטאגצט. .זיינע פיססעלאך האכען אין לער לופט געשלועבט / lיי3ע זילבעתע שפאלען האבען לעקלועען צום טאקט , !ייגע לאג.;ע געקרויןטע האאר זייגק אהן אללענלנג ^עוואלען צו ווארפען, וועלבעם ך&quot;אט איהם אלננאטירליך מילד געמאכט א בעגייבטעטער שאלענדער א פלאליפמענט האט פערקלונגען לעם גאגצען צירק , אלם דער קינה האט זיין טאנץ גיענליגט, בראווא ! בראווא!- האבען הוגלעדטער שפזיממען געשריען בראווא, קארלא ! ביסס! ביסס! - האט דאט גאלעליע .;עדאנעוט, האס lיא פארענצע האט זיף־ געבראבען - ביסס ! ביסס ! י / פין אללע זייטען .זייגען צום .קיגל פעלשיעלענע פליזענטע וויא קאגעל געפלויגען אבפעלציגען, עפפעל, זקא:פעק^ען, שאקאלאד', &quot; אייך איועע פרויא איז צום קינה צו .געגאנגען, וועלכען זיא ד-אט א זיילעגע טון־ געשאגקען אוב שטילל צו אים ליא וואלטער גקא:גט... דוד'ל ! לאם שיינקט דיר דיין מאמא ראחיל'...&quot; קוים ר,אט ראם קיגד דיא .וואלטער לער מעוט איז ער שרעקליך בלאסם געוואלען אוב מיט זיינע גרויטע שאלנע אוילען לער אונבעקאנטער י פרויא בעטראלט, פלוצלזקג! איז ער מיט אהעלצרייסענדען יאממער אויה 'איהר ארויף .געפאלען, פיט זייבע צאלטע האגטעלעך האט ער איהר,.קארפער.פאםט ארום גענוטען אוג !ואל גיט אומשטאנה א ווארט אוים צו רייךען כאלד איז צוא זייא לער עךשךאקענער עזרא צוגעלאפען אין אייניגע מינוטען זילנען אללע דרייא וויא איין.קאךפער געשטא^ען מוטטער ראהיל ! זיילע עזרא ! - האט ראם קיקד מיט ?רייךענטועבען אוים גערופען, אלם ער האט זיף־ עטוואם כערוהינט וואו זייט איהר sעךוען נ* בייא אייך איז מיר ?עלחגן אזויא נוט! .ך,ער פאטער רויב יבין א שלעכטער י, ער לאט מיך אזויא .געשלאגען ז.עהר עלשטולנט איז ראם פובליקום.;עוואדען, זעהענליג דיא טרויערי^ע ריהרעמ־ע סילעגע, ויעלבע ז.ייא האבען וועניג פעךשטאנען. געהמט צו לער וואהנזיגני^ער פרויא מיט רעם אלטען טייפ^ל ו הא3ק.זיך פיעלע שטימ&amp;ען פון ך ער גאלעריע געהערט - וואם שטעלעוזייא לעם קי;ד, מאלש פון צילק ו ז : ■ 1&quot; האט מיטלייד &lt; ני.טע טעגשען! האט רחלע טיט אפעלצוויי' פע;טער שטימטע היי־ געשריען! לאס אדננליקליפע קינה האבען בייא' יזיר ציגיינער לערוין־ט! איך בין זיין מוטטער! ''B ' יי' 1 י *•ג&quot;צ ח&quot;א) זעהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ז.עהר ערשראקק אוג אויפנערענט איז לאס פולליקום פון ךי.לואלטער נעוואלען : '.לעלענם נליעלער זיי־גען פעתליוועדט אוב פעך^טייגעךט נעבליבק; איין אלגעמיינער וואוטה־געקרייא !ל,אט זיך פון ,יעלענם סערץ ארוים .נעךיםםען . שלעקליך ! אזנבעגרישליך ! שוידעךהאפט! ל'אפען פיעלע שטיממען אריס געשריען • י— פלוך אויף.לעם קינדער-רויןער! האבק אנלעךע נקירוהמט. אלועק , דוא נידערטלאםטינע שאנךליפע פרויא ! - האט רויב נענומען שלייען אוג לאט לאם עךשךאקעגע בלאסקע קי:נד פאר'ן לאגטעלע אד,ן&quot;גענומען מעלפעס לאט פיןעךליך נעציטערט . י אלועק)נעמיינע בעטרינעדין! הונלעךטער מענשען וןייםען, לאס לער קנאלע י איז מיין איינענער זאהן ... י קום צו מיר , קארלא ! אפעל לאס אוגנליקלעלע קילל לאט זין■ אןעךמאלם אין רחלס אךמק געווארפק, אוג איהר מיט זיינע ציטעלענלע הא.נטעלאך פעסט איין נעקלאמערט . מוטטער ראהיל! זיידע עזרא! איך דייל צוא אייך - לאט. לאם קינה אויף א שטיממע נעלאלעךט - איך האב מורא .פאר העם שלעבטען רויב ... ער !ועט מיך שלאנען! • • • פיעלע שוואבע פרויען זיינען בייא לער סצענע אויף זייעליע שטוהלען קראפטלאז' געפאלען, י אנלע־ע לאבק ביטער נעיאממק־ט , זא;אר דיא מאלנער לאבען זייערע טלעחלען .;עווישט , אוב צווישק רעם פובליקום איז א שלעקליכער אויפליהר טעיראלען • , י טויט לעם קינלער־רויבער ! בינט איהם ! שמילט איהס אין.קייטיי! • האביק הונרערטער שטיממען ווילד נעךאנעךט - צורייקט זיין זינלינק נלאיען קאןפער! / בענאהע הזגלערט נערייצטע מאננער לאביק זיך אויף לעם לער שראקענעם' גראבעגבייכיגען לירעקטאר מיט וואוטה ארויף לקוא־פען אוג איהם אזעלבע פייערינע פעטשנענעננען, לאס זיין אבשיילילעס ל.עזשט איז .געוואלק מיט בלוט פעללאפען ; ליא גאלעריע האט אויף איהם געווארפען שטיקער האלצער; שטיינער , זאמל , אוב מען וואללט איהם בעדרים י צום טויט נעשלאנען, ך.וען ניט פאליקע , וועלקע האט קוים ' באך אלאנגען קאמפף האט מען לאם פולליקום אייננישטיללט , אוב לעם דירעקטאר' מיט 'זיינע אללע מענשען האט מק אךעםמילט אינ 1 [ יבעריהמטק צירק&quot;'פעךןיקעלט.- (ג'צ ח&quot;א) רחל1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="רחלן , מיט לעם אעגליקלילער קעד , וויא אlיל לעם אלטען עזראין, הא3ען אייניגע ^אליצלייטע אהיים געפיהלט , אוג הונלערטער ;זענ^ק&quot;איז lייא טיט פרמלעןלדשךי;עןג^געל^ען. י בראווא / גליקליכע מוטטער ! - האלען מעהלערע שטיממען געשריען - בראווא, טהייערעם קעד! עס לעבע דיא גערעכטיג&quot;קייט! טויט אויף לעם .קעדער&lt;וי3ער! ...."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL77" TYPE="CHAPTER" ORDER="26">
            <div ID="DIVL78" TYPE="TITLE" ORDER="26" LABEL="עס שלאפט ניט דער יודישער וואכטער"/>
            <div ID="DIVL79" TYPE="BODY" ORDER="26">
              <div ID="DIVL80" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="26">
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="שוין צעהן אזייגער אוב זייא זייגען נא!־ ניט געקיטען ל,אט שרה, אוועק לייגענדיג דיא זאק , צו זיך געזאגט דער שנו^־ץ יאהר האט אנגעטךאגען רעם ציךק מיט זיין ארבייט , איך * שךעק זיך ןעהר, דאבט זיך, איך לער א לארם, אגעוואלד, טענשען לויפען י, י פילייכט ?מגנט אין לעם הויז? איך בין אייגע אלליין, וואם טהוט מען? שטאןקיםיך בארעטהעךציגער גאטט , איך זאל ,קעגען ארי3ער טראגען ךעםיץךעק ! פק־היט דילנע קינןער פון אללעם 3א!ען , עסיןאללי^אר זיין :,אלעס צוא ניטען ... דיא דער שראקעגע אכעטע ?רויא איז לייכענבלאסם געווארק , אונ געציטערט מיט אללע גליעדער, רען ךאם,געשךייאאיז פין טינזט יצוא מינוט שטארקער .?עייאבען . פליצלונג , האט זיך דיא טהיר ראש גיעפיגט, אוב עזרא, רהלע , דאס גערייבטע .קינד איג אייניגע ?אליצלייטע זיינען אריץ אין צימטער . הוא אלקים! האט שרה ציטעךענךיג אוים גערופען - ניייטער פאליציע... אנייער אונגליק ! ... שרעק זיך ניט, שרה, האט איהר עזרא בערוהיגט אוב !ייגע אייגען האבק געשטראהלט יפון פרייר - פון היינט אן וועט .זיך שוין 3ייא אוגז אלעס ניטעם אנפאגגען &quot; ךאם איז א צייפען, 'אז נאט !ועט אין קילצען אדגיער אוננליקליפען זאהן ערלאזען, יועסט דוא שרה ערקענען דאס ליעבע .קיגד ? ריא צישטלייטע שרה האט טיט פראנענלע בללקען ךאס שאגע קינד 3עטיאsט אוג קוים אוים געועט: (ג&quot;צ ה&quot;א) ניין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ביין, עזרא, איך לער .קען איהם ניט . באלע שרה! באביגקע מייגע! האט דאם מילדע קינד מיט פרייד אויס' נערובען איהר [ייט ראך מיין נוטע באבע אוג איך sין אייער דוד'ל ! ... דוד'ל! האט שרה .געשטאממעלט דוד'ל! דוא— ביזט—עם ? טיט אפריידעננעשרייא לאט זיך שרה אויף לעם ליעבען קינד גיוואךפען אוב איהם שטאךק צו איהר שוואכער ;קלאבענלער ברוםט געךריקט / פיעל מאל לאבען זיך געלערט די .יאממערליהע נוארטער &quot;דוד'ל&quot;! &quot;כא3ע&quot;! אוב אללע ארזם שמעהענלע האנ־ען קוקענליג אlיף זייא פיעל טךעהךק פעלגאםקען. עזרא! רחלע ! קוממט א לער! האט דיא צושטלייטע שרה געשריען קומט אלער, געהמט א טייל אין מייגע פרייד! גאט האט ;זיר א צווייטען זאהן.געשאנקען ! עזרא מיט רחלן זיינען צו נעגאנגען אזנ אללע פיער האבען זיך לעךצליך אוטגעאלעמט, אוג געקוקזט , זייא ווארען אזויא בעגייסטעדט פון נליק, לאם 'זייא לאב־ען sעךנעמען, אז ?כעמלע מענ^ען נעפינען זיך אין ציממער . העוד רייז! לאט דער בריסטאוו געךיהךט געזאנט ענטשולדיגט איך לאב .קיין.צייט אז, יא .לאנג צוא ניאלמק, איך מוז לעם פראטאקאל (אקט) פערטיג מאבען. נ־ערציילעט האט עזרא, ווישענד זייגע מלעהרען, ;עזא:גטפון נרויס פרייד לאבען מיר אללעם פעךנעםקען • זאנט מיר, לעךר רייז. לאט לער פריסטאוו געזאנט האט איהר דענםטמאל נעמעללעט פאליציע, אלם מען לאט בייא אייך לאם קינד גערויבט ? יא , לערר פריסטאוו, לאם ,קעגט איהר אייך עלקונלינען כייא לעם אוריאדניק פון'קראסגעבראדער פאליציע , מיר לאבק עם זאגאר אין נאנץ נזלבילעם גובעלניע נעמעלדעט. זעהר גוט, לערר ריין, אבער איך מוז אייך נאך דיא אייגע פלאנע מאבק: איז ש ין י לאגג , צייט מען לאט בייא אייך לאם קיגד גערייבט ? י א;אהר מיט אייניגע מאנאטען. דער פריסטאוו האט 'אללעס שעלצייכענט אוב אלם עזרא לאט לעם פראטאקאל אונמער געשריבען, לאט ער פון אללעמען אבשייד נענומען: פלייט' אייך,'ניטע טעגשען, מיטאייער אזנעךוואךמענןען.טייעלען (ג'צ ח'*) נאפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="גאסט האט דער פריסטאוו פערגיינענד לעזאנט אוב רעם מילדען .קי;ד א הייטען קוש נענעבק דער נליקליבער צזפאלל איז איינער פון נאטעם וואוגד־ער, אגו.טע נאנט, מייגע פריינלע! דור'ל! - האט דיא איבערנליקליבע רהלע צארטליל ניפלענט , אלס ךיא פאליצנע איז אוועק - וויא לעפעהלט דיר אומער נייער וואהנונג ? .יא , מאמא / אטעה מאו איז יעגע ;טטוב מיט דיא ?אם?ער ? מאם פאר א טייערען זקאפ ער האט ! - האט רחלע מיט פרייר אויסגעח־פען אוב ראם דן־לונע קי:נד צום לעו־צען געדריקט - מיר לאבען זיל אלער איבעךנ.עלןלי3ען, אום דיל צו געפיגען • וואו איז יעגער פאפא , לער #אהנער ? - לאט ראם .קינד אונשולדיג נעפרעגט א , איל לאב ?עונעבען וויא דיא מאמא לאט אים .נערופען בע.&quot;צינא... ביין, איל געדיינק ניט ... בנציון לאט 'עזרא מיט א?עךשמיל]פlער שטיממע נעזאנט / שליננענליג זייגע ביטעוע טרעהרען. י.א, נא ; בנציון! - האט ראם .קינד פון פלייר נעטאנצט אזויא לאט מען .מיין נוטען פאפא נערופען, ער לאט מיל אזויא ליעב נעהאט !... וואו איז ער? בייא דיא וואלטער האבען אללע לער בייא שטייענדע אוים נע3ךא.sען אין אשלעלןלי;ען נאממער . אבער , וראם וויינט איהר ? לאט דוד'ל מיט טרעלרען געפ־אנט - איז לער פאפא בנציון אוועק געפאהרען ? .ניט וויין, מאמא, ער מעט מאלנען קומטען, איל מעלל איהם לאבען ליעב... אמן! - לאבען אללע אין איין סטים אמס נע'מריען - נא, דוד'ל, ער לעט מאלנען קזמטען. .קינלער! - לאט עזרא פלעהליל נעזאנט - טיר לאבען אטהייעדען אוננעריכטען נאסט , נלייט צו אגיטען אבענד ברויט, אונ אונזער .נעפונענער דוד'ל מעט מיט א פעטיט מיט שפייזען • ביין ? לידע ; - האט זיל ראם קינד מילד אבנערופען - איל לאב היינט אין דער ?דיה א שטיקעלע ברויט מיט איין אוגעלקע גענעסען... אין צירק, מען איל לאב נעטאנצט ; לאט מיל אזויא געהוננעדט ... אוב דא מילל איל ניט עסהען... איל רויל בעסער ריידען • - מיין אלעם קינד! - האט שרה מיט ?ריילענטרעהלען צאלטליל נעזאנט - ראם לערצעלע איז איהם נעבאל איבערנעגאנגען, פון פרייר איז (ג&quot;צ ח&quot;א) ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="ער !אטט געוואלען • • • געהם אשטיקעלע טארט טיט אנלעזעלע ודיין , דיר איז נעבאל טחקען אין לעאעלע . דוד'ל האט איהר צוליעב נעטאהן אוג אהנע לוסט האט ?גר אשטנקעלע טאלט מיט אנלעזעל ודייןגענוממען . מאך א ברכה האט איהט עזרא דער מאנט . איך האב שוין פעתעסען, ויידע ... - האט האסקינד sעדשעמט נעזאנט רויא מאכט טען אברכה אח־ער טאלט ? בlרא מיני מזונות. אונ איסער ודיין ? בורא פרי הגפן... דוד'ל האט אכלסה נעמאנט , אוג נעטרונקען אביסעלע עיין, פעךייםסען מיט אשטיקעלע טארט . עדצאהל אונז, דוד'ל, - האט רהלע מיט טלעהלק נעזאנט נוער האט דיך פון אוגז צוגענוממען ? לער נרויסער עדיג - נואר לעם קינלם אנטווארט ?נר האט זיף־ אננעטאהן אנרויסע ווייסע באלה... אוג מיל אנועק .נעטראני־ן פוןךער אלטער שטוב אין וואלד צום פאטער באצציא . איף האב אזוא .נעווייגט , אוג לער לאזער עדיג האט מיר צוגעהאלטק האם מוי ל... א! יקיט נעליינק איף ! - האט רחלע אוים נערוסען מיט איינינע מיניטען פריער, אלם איל בין אין שקק אין או;מאכט געפאלען , איז אריץ נעקוממען א הויסער אלטער סעטלער מיט א שנעע ווייסע בארד , וועלסער איז מיר לאן פארלאסטיג פאתעקוממען ... א , לאס איז .נעווען לער ?עלפלוכטער ציגיינער , נועלסער האט זיל סענוצט מיט רעם טרויערינען צופאלל אוג דוד'לן פון אונז נערויבט ... מוטטער ראחיל! - האט דוד'ל מיט אקלינגענדיג שטיממע נעזאנט - ווייסט דו לועמען איל האב לארט גיזעלען ? נועמען ? טאקע מיין צינא... איל האב איהר אזויא ליעב!... איז דיין צינא אנרויסע ? ביין, איל בין נרעסער פאר איהר ... איל וואלט שנואלען , אז נע.נע_ס קינד האבק אויל דיא פערלאמטע ציניינער גערויבט - האט רחלע ;אבלעגקענט .נעמורמעלט - איז דיין צינא א שוואלצע ? ביין, מיין צינא בין אשאנע, א ווייסע, אזויא וויא איל ... ליא טאנטע ציטרע האט נעזאנט, אז צינא לאט מיין ?נים &quot; מייגע אויגען, זיא (ג&quot;צ ח&quot;א) האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="האט אעז .נערופען צילינג... (צווילינג) זיא האט אזעלגע לאנגע sמווארןיע האאר וויא בייא דיא טאטא ראחיל... דער פאמער באצציא לאט נעןא;גט , לאס זיא בין מיין שלועםמער ... עס .קען זעהר זיין - האט זיל עזרא אלגערופען - א , עליגלעס קינד !! זאג מיר, דניאל,- האט רהלע אז־עלטאלס נעפלעגט ?אר וואס במט תא אוועק נעגאננען פון פאטער באצציא ! איך בין ניט אוועק ;עגאננען... דער sאמער רויב איז אין וואלד נעקוממען אוב איז טיט מיר אוועק נעפאהלען , נזיין צינא האט אזויא געוויינט ... לער פאטער רויב האט מיך אבנענאלט אזג געזאגט, לאס ער מעט טיט מיר צו לער טוטמער ראחיל פאלדען... ער פין א ליגנער ... ליעבסט דוא ךעםזפאטער רויב ? ג&lt; • ווארום ? ער האט מיך אזייא געשלאנען - לאט דוד'ל טיט טלעהרען נעזאנט אוב זיף אומנעקוקט, נלייך וויא ער וואללט זיף פירלטען, פיעלייסט קוממט לער ניעדעךט.רא3טי,גער ?יירק-דירעקטאר - ער לאט מיר דיא לאגד ליא פיסס געבראבען * אוב מיך בייא דיא פיטם אויף א ;ממדיק נעהאננען, עם האט טיר אזויא ווייא נעטאן... ער בין אשלעכמער, איך האב איהם פיינד.... דיא איפערגליקליכע פאמיליע האבען ביז שsעט אין לער נאבט. טיט לעם קליינעם גאסט ?עלבראנט אוג איהם אללעס אויס געפרענט • דוד'ל האט זייא לער צאהלט וויא זגר האט געלעלט אין נואלד, לויא ער האט זיף נעקזפיעלט טיט זיין אינ?עךנעsענע צינא א. ז. וו. ענלליך / זייגען זייא ס; אפען געגאננען. דוד'ל ! - האט רחלע געפרענט - ג־־לענקסט דו נאך קריאת שמע לייעגק ? נא, מאמא &quot; דיא קריטשמע (קריאת שמע) האב איך .קיין מאל ניט פעךנעםםען. מען עם איז געקוממען בייא נאבט , האב איך זיף שמענדיג לער מא:נט וויא דוא לאקט טיט מיר &quot;שמע ישראל&quot; געזאגט אוב איך בין אויף דיינע לא:נד א נטשלאפען נעווארען, עם איז געווען אזויא גוט !... בייא דיא מאלמער לאט ער אליין נאנץ קריאת שמע אבנעןאנט . אזעלטענער זקאפ! - האלען אללע .ענלליך 'גגמציקט אדם נערופען אוג (ג'* ח'א) דעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL=".לעם קלונען .קין; ד טיט פיעלע ד'ייטע קוסטע .3עשאטען - א, נאטם ! ערלאזע אוגז.ער אינשולדינען בנציונען, ער זאל אויך בייאוואהגען דיא הימטעלשע §עך3עי;ען! ... הנה לא ינום ולא יישן, שומר ישראל! - האט שרה , אויף הייכענליג דיא אוינען צום הימטעל, טיט טלעהרען נעזאנט - עם שלא?ט גיט דער יולישער וואכטער!..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL93" TYPE="CHAPTER" ORDER="31">
            <div ID="DIVL94" TYPE="TITLE" ORDER="31" LABEL="דעם ציגיינערס ענדע"/>
            <div ID="DIVL95" TYPE="BODY" ORDER="31">
              <div ID="DIVL96" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="31">
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="צוועלף יאהר זייגען פאךאיפער געלאפען. דיא צייט שטעהטניט, רעם טענשענס .יאחרען פליסק וויא אפייל' פון בוינען; דיא זיפעציג יארך 'טוועפען א ו.ועק דריא איין אוי.;ע4בליק!... ראך שפיעלט אזא צייט אוןרויסע ראלע אין טעטטיגס לעפען &gt; ודייל וויפיעל זייגק אין.לער צייט געבאלען sעוואךען אוב פערלאלען ? וויפיעל נליקען אוג אזגגליקען איז ראם sטוואכע טענשעלע אין דער קדרצער צייט אויס געשטאגען ? וויפיעל זיינען ;עוואו־ען אלעס אוב וויפעל ריין־ ? פון יקלייגע איז געוואךק ^יייsע! פין 9!יטעלע טענשען &gt; אלטע לייט, אוב ליא א&gt;טע זייגק גענאגגען, פון וואגעןזייא זיעען געקומטען... &quot;דור הולך, ודור בא , והארץ לעולם עומדת&quot; האט לער :קלו;ער אונשטאךבליפער קהלת נעזאנט: &quot;אדור געהט אוועס, אדור קומט, אוב ליא עלל שטייט עוויג&quot; זיא געריטט צוא איהר געקט אין איהר אלטעס פייכטעם &quot;גאסטהויז&quot;.... עם ?עהלט נ־ייא איהר_קיין ארט פאר ליא מיעלע, וועלsע קומטען אין איהר טרויערלגען ;אסטהויז זיף־ אברולען פון ליא שנוערע לעפעגס אךבייט. י זיא איז עוויג דיא זעלפע וועלט-שפייזעדין אוב ווערט _קיין מאל ניט מיעד אוג גיעלטערט. אויך דער ראטנעגראדער וואלד, !ועלכעס ליעזנט צווישען טורנאווקע אוג מישניצע איז ניט גיענלערה געוואדען: דיא זעלפע נעריפטע הוי3ע בוימטער , ריא ועלבע נרינע נראז, דיא פיינעלאן־ זלנגען זייערע גא:נץ אלטע ליעדער / דיא לופט איז פרי;ט , אללעם איז ן;לין , אוב איפעראלל ך,עךשט דער ^אטטליפער פריהליגג. (ג&quot;צ ח&quot;א) דארט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="ז־אךט אין טיעפען לואלר אין א ברויסען טלאל , געגען א טרויעריג דובקעללין פייעריל , זעלען מיר ליע^ען איין אלטען שטארבעבלען ציגיינער 5 זיין אבבעצעךטעס ברויבעם .בעזיכט איז מיט אטויטע בלאססקייט פעצויגען, לייגע אריפען זיינען טיעף אדיין אין .בעזיכט, זייבע גרויסע לאבגע האאר , זיין ש.בעע ולייפער באדי lייגען לוילה פערללאקטען זיין&quot;קאךפער איז ^ךעקליןל־ מאגער 1 אוב לייגע טיעפע שמע־צליגע ךרעבצען קלינגען' 'טרויטדיג' אב אין בעריכטען פיבסטערען וואלד . לעבען איהם זיטצט א יילד שייבעס אבטצעבלאהריגע ציגייבעדין.* איהר מילדעם טלאבכאלישעס בעזי?ט איז .עטוואם ברלין; איתרע לא.ב.בע שולארטע לאאי לייגען אתן אךךעבובג צישטךייעט איפער איתרע שולטעדין ; איהרע פלרפור-רויטע ליב,ע ליפפען.זייבען פויש וויא אבלוטמע; איתרע צווייאראדין ציין לייגען יייא פעריל :קלאר; אליף איתר אלבאסטער ;קלאךען תאלז טראגט זיא רוישע -קאיעלען; אין איתרע גרויפע שיוארצע אויגען וועלכע פלי־ען וויא צווייא שטערען, ליעבט אזא מאבבעטישער'קראפט , '&quot;לאם זיא סק אשטיין ךיהךען, אוב איין אייבפאכעס רויטעס סליידעל דעסט צוא איתר שלאנקען .רןאן־פער. ביט ווייט פון זייא ליעבט אברויסער שווארצער הונד / וועלפער ביעבט אפטמאל אטתיעריבען פליק יאלף לייגע בעזארבטעי ווירטהען , בליין־ לויא דאס טלייע טהיער (ב/יה) וואללט טיט' פיהלען זייער' אונגליס אוב שגיערטק. ! !י 1 ציבא! - האט דעי אלטער ציגייבער שנואך געזאגט רואו ביזט דוא ? איך בין לעפען דיר, פאטער. האט דיא יובבע ציבייבעדין טרליעו־יג .גיעבטפערט ולאם פעךלאבגסט דוא פאטער ? ביב מיר ריין - תאבד - ... האט דער אלטער בעקרע;;צט. ' י ' י &quot; דיא מילדע ציבייבערין האט איהם איתר צארטע האבד נענעבען / וועלבע לער שטאךבענךער ציגייבער האט צזא זייבע י אייז קאלטע י ל יפי ע ן צו בעטראבען. י ־ ־ ־ י :י ־:־ '' צינא! לאט לער אלטער ציגילבער שלואך בעזאנט - מיר איז.קאלט, מאך ברעססער דיא פייער , דעק מיך צוא מיט מיין צללייטען לאל! • • • א ליא בייבער שוידערען ן,, י ■■■■■■ ' דיא צינייגערין לאט לעם אלטען גוט אייבבעדעקט אוב זיא האט אייביבע טמקעבע צווייבען אויףךעם פייער נעלייגט י, לועלכע האבען געקנאקט אוב לעלל בעברעבט. יי' lי■' י• 1־ :1 (ג&quot;צ ה&quot;א) צי: א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="צינא, מיין טאמטער , - מאט דער אלטעי־ נעדפצט - ליעבסט דוא מיך ?' יא, פאטער . וזייסט דוא, מיין קינד, וויא טיראניש אוב אונמקשליך איך האי נקק דיר נעהאנלעלט ? ניין, פאטער, תא האסט מיך איממער וויא אצאךטליsער גוטער פא.טער געליעבט. א, צינא ! - האט דעי אלטער שטילל אויס געתפען- דויא מט. וויא עלעל תא מיזט / אונ רויא שלעכט, וויא ?ערלארמק איך בין! .זער'מט תא, מיין טאבטער! דיא טתקקע אימעתעבלקמע צנוייג, נועלהע וועט גיך ניערען פערלאשק ? אזויא גיך וועט פערלאשק נוערק מיין זינתנעם •לע3ק • • • איך שורעק מיך ניט פאר העם טויט ! א3ער איך בעתיער, וואס תא מעסט זיך אזויא עלקד אבשטעלק, דיין מוטטער טעמרע איו מיט פיער יאהר צוריק נעשטארבען, היא זעלבע ענדע האט נ.עווים געהאט מיין איינצינער זאהן קאססיא אין מיביר... אונזער ,קאמפאגיע זקען אוקעקוממק אין .לער עפעלעטיע (חלי־רע) א טהייל האט מק ?ערשיקט , אריך עדיגם ווייב / דיא אלעמע ציטרע / גועלמע האט דיך עלצויגען / איז זיא אזויא ייגג פון לער וועלט נעגאגנק; עדיג / ניעל.sק מק האט בייא אשטאלל פעלד .נעחאפט, אוב זיא איז מיז היינטינען טאג פערשוואונדען גקואלק .... .יא , צינא, עלקד ביזט דוא וויא אשטיין,' אוב איך .קק רוהיג ניט שטאלמען / ביז איך וועלל ליר ניט אללעס ערצאהלק , אללעס ... אללעם !... לער שטעח־ענלער ציגיינער האט איינימע טתקקע הימטק נעטאהן אונ פיבערליך נעציטעלט. דוא נועסט לעמק , פאטער! - האט תא ציגיינעדין מיט טלעהרין נעזאנט - נוק דוא וועסט נעזונד נועלק / נועסט דו מירא ללעם עדצאהלק... יעטצט שלאף אוג איך נועל זיצען לעמק דיר . &quot;&quot;&quot;• sיץ, צינא, ןןק איך ?ועל ענטשלאפען ווערק איז אללעם פערפאללק... אללעס וועט מיט שטאלבק מיט לעם אלטק ציניינער , באצציא י, בררר! מיר איז שךעקליך .קאלט , דיא ביינער שוילעלען / דיא נליעלער פעךנליוןעךט , לאס' הערץ בלקט ... ניב מיר , טאמטער / אביסעלע גראז-וואםער, מיר איז טמקען אין מויל. - צינא האט איהם פון אלעהמענעם נקרוג, נועלבער וואר האלב מיט נלאז אונ מקאכטע וואססער אזנ לאט איהם נקעבען • (ג&quot;צ ח&quot;א) דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="דער ־שהאךבענדער האט האסטיג איינינע #לזגגנעטאהן אוב האט זיעע וואריזער ?אךטנקעטצט: יא, צינא, איך האב ריף אינגללקליך נעמאבט אוג האס יוגנע נאקעטע בייגעלע פון ;עבט נערויבט... ;ועבט הוא מיך ליעבען &gt; מען איך וועלל דיר אללעם ערצאהלק ? .לוקסט דוא מיר פערצייסען אוב מיך בעעדדינען, אום דיא וואלד-טהיעבע זאללען מיין זינדיגען .קאךsער ניט אויף פולעסשען? ענטבער מיר, טאכטער , דק דיא צייט איו קו;רץ ... איך ליעב דיך , פאמער, אונ ;ועל דיך ליעבען האט ךיא יז־נלע ציגיינעדין ) אוים ווישענדיג איתרע £ענע אוינען , נעריהךט ניענטבעךט . ניב מיד דיין האגד אוב שווער מיר... איך שווער דיר יייא מיין לעבק! - ך'אט צינא געזאגט אוב איהר צי־טערענדע האגד ד־עם אלטק .נענעבען - איך שווער דיר בייא דיא בייגער פון היין טוטטער טעמרע אוב בייא מיין עלציהעדין ציטרא. יעצט - ,קען איך - רוהיג - שטארבען - האט דער אלטער נעשטאממעלט - סער צינא ; ךאס שךעקליבע געהיימנים , יועלבע איך.;ועל דיר פאר מיין טויט ענטךעקען: טיט אכטצעהן;ארד צוריק האב איך ךיך טיט דיין ברודער קאררא, וועלבען דוא האקט ביז סיינט ניט פעתעבען, האב איך פון דייגע יודישע זlלמעדין גערויבט... אלם איהר זייט אייניגע ייאבק אלט געגיען..• יענק ניט, צינא, דאס איך בין ניט בייא מיין קלאדען פערשטאנד, מייגע נוארטער !יינק וואהר, איך ש;ואר דיר בייא מיין נראב ... איך האב זיך מיט זייא נלרעכיגט פאר מיין איינציגען זאהן קאססיא , ייעלבק זייא האבק אזויא איננליקליך נעמאבט... איך האב זייער גוטס בעךבבענט, זייעלע צייייא קינדער גערויבט, ז־אם איו דיא ראבע פין איין אלטק ציגייגער... אבער - צינא ! עם - בכענט - אין ך'עך-צק - וואסס-ער ! וואסס-ער ! דיא .?עריאממערטע ציגיינעדין האט איהם אבעךמאלס צי די פערבו־ענטע ליפפק דעם :קרוג ויאסמער צו נעטראנק / אבער ד־אס מאל האט ז־ער שטאךבענךער דאס וראססער ניט ב־עריהךט אוב איו קראפטלאז אויף דעם ניאו ציריק געפאללען. שש-לעבטשלעעע-בט!- האט דער אלטער קוים אויס געשטאמעלט אונ זיין גאנצער ,קאיפער האט זקאניואולסיש נעציטעךט - דאךט - וואן - דער - נואלד - לאססט - זיך אויס דארט אין טו... ורארג ... (ג'צ ח'א) דייי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="דיין פאט... לע... א־יוד .... עדיג - ווייס... איך ץlטאךךב - לעעב וואהל !... ד־ער אלטער ציגיינער האט ,קאגוואולסלע בעקוטען! שוים האט ארויס געזעצט פון זיין מוי. , זיין..קאךכןער האט ;קראמפפענהאפט געציטערט, זיין געזיכט איזגעוואלק פלוי, ךיא אויגען האפען וויא גלעזער ארויס געשטאלצט פון געזיסט, דאם פייעליל איז פעללאשען געוואולק, אוג ?I;רלאשען געוואלק איז דאס לעבק פון ד־עם אלטען *יגייגער ... אהעךצרייסענךער יאמטער &quot;פאטער&quot;! &quot;פאטער&quot;! האט זיך פון יעי יוגגער ציגייגעדלנס הערץ אוים געריססק, אויך לער טלייער הוגד האט שרעקליך געייללט ) ולועליעס האט טרויעריג אבגעקלונגק אין איין מיעדער-קול; ביידע צוא גלייך האנ־ען ז,ייער בעווייגט ד־עם ציגיינעלס ענדע .'.."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL107" TYPE="CHAPTER" ORDER="35">
            <div ID="DIVL108" TYPE="TITLE" ORDER="35" LABEL="זיא איז אונרוהיג"/>
            <div ID="DIVL109" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="35">
              <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="גא;ץ פליעדלין־ או; רוהיג, האפען פיילע , לעאן או; זימאן, אין זייערע ניטער (אימעניס)נעלעפט, אזנ אבוואהל יער עךשטער האט &quot;קיעע קינלער';עך,אט, לאן■ דואר ער טיט זיין פרויא הדסה צופריעדען פון זייער ;ליק , דק דינה'לע, דאס אמאלעע אעטער ;עוואךפעע קיפד / נועלפע זייא י האפען וויא איין איי;ע;ע טאפטער עיצועען , האט זייא ;עיזרייסט או; ;עהיילט זייעלע אלטע טיעפע וואעלין . דינה'לע איז עוין י.עצט אפריילין פון אסט־לעהן יאהר, פון מיטעלק וואוקם , מיט שאנע פלויע 'אוי;ען, דעקעל פלאנדע לא.נ;ע האאר / איתרע נעזייטצינע זיי;ק רענעלטעססי; , אפער דאל פעהלט אויף איהר פלאססעס ;עזיכט דער לייץ,י (חן) וועלפען ליא ;אטור האט לעם פרויקגעשלעפט ;עשאנקען ' או; מיט דעם&quot;עףטטען מאל האט זיא ניט*יקע;ט א נוטען איעלריק מאכען. אין שטאטעל ראטעעראד ד,אט מען איהר ;ערופען: &quot;דינה'לע טת&quot; ווייל זיא וואר אימטער פלאסס לויא _קאלף אן; דדען זיא האט ;עשלאפען אלעד זיא איז ;עווען פערטראכט, האט זיא אויס גקעהען לויא אוואהרע סטאטוע, אהן אצייכען פון לעפען, אהן א טראפפען פלוט . (ג&quot;צ ח&quot;א) 3 דינה'לע"/>
            </div>
            <div ID="DIVL111" TYPE="BODY" ORDER="36">
              <div ID="DIVL112" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="36">
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="דינה'לע האט אויל .קייגע פעל'ינקייטק צוא ~קענטניפע נעהאט אדג ק־שט מיט איין יאהר צוריק האט זיא ז־יא.&quot;ראטענגראדער' אנפאננס-שולע ניענליגט. דער פאי נואר דינה'לע אשטיללעס רודזינעס קינד י, אגוטע רוילטהץ, איהרע ך,אנד האבק .קיץ מאל ניט נערוהט, זיא האט י נעגעהט , נעשטריקט , אדב נעמישט זין־ אין ,קין־ / איהר אריג וואר איג־עראלל , איהרע עלטעלק לאט זיא פאקט פעךנאט?זעךט , פאר וועלכק לעאן מיט הדפה'ן לא3ק איהר וויא איין איינצינע קינד געליק־ט אוב זייא וואלק צוא איהר צו נעבונדק מיט לייי אוב זעעלע. אין לער לעטצטער צייט איז דינה'לע .זייעד פעךעגלעךט נעווארען / זיא האט וועניג.נעלעט , איהיע אוינען Iוא!־ק אימטער פק־וויינט , י אויף איהר בלאםטעם נעזיבט איז אטלאנבאליע נעלקק , זיא י האט '.קיץ פרימנ מינע בעוויזק) נועלטעס האט לעאנען אוב הדסה'ן זעהר טעאונרוהיגט אוב זייא האנ־לן זיל ניט גיקקט עךקלעךען ךיא אולזאטע פון איהר קיטער , זייא האבק דינה'לק נוע.נק לעם איינינע טאל נעטכענט / אלער זיא לאט זייא מיט אנקנוואוננקעם שמייטעל .גיענטפעלט, לאם זיא איז דיא זעלבע וויא געלרען. - לאל לא3ק ייא :וטע טענשען דינה'לעס שטערץ עטיוואם פעךשטאנק... אוב פון טיעפען לעלצק טעדויעלט לאם אוגגליקלילע טבייסטלאזע קינד • פיעל גליקליטער פאר לעאנק דואר זיין עלטעלער בתלער זימאן מיט מלבה'ן: זייעלע צווייא בילד שא;ע קינז־ער אלבערט אוג צפורה, וועללע האבק ראם יאהר זייער שטוליום גיענליגט, דער ערשטער אין אויסלאנד ד־יא זקאממעךצישע שולע, ליא ?ויייטע אין אטט .קלאססנע נימנאזיום , ווארק אום שטאנד ליא אוננליקליקפטע עלטערין נליקליך צו מאכען, מיט זייער שוינהייט, קלזנהייט אוב בילדונג לאלק דיא נליקליטע עלטערען גי־ענט שטאלצילק: זייעלע נוטע זיטטען , זייערע עללע כאראקטערע נואר צום בעוואונלעלק , מיט זייער זיננען אוב שפיעלק, מיט .זייעלע פרעהליטע וויטטק האטק זייא ניקקט אשטיין פלעהליל מאטק, אוב בייא זימאנען אין שטוב נואר אימטער ■אוואהרער גן עלן • אלבערט נואר איין אוב צנואנציג יאהר אלט אונ די רייצענלע צפורה נואר איגנער מיט עווייא יאהר . מיר .זעהק דיא גליקליטע עלטערען זיטטק אין זייער ליבטיגען עססציטער אוב ריילק צניישען זיל גא:נץ שטילל: זימאן, האט מלכה בעזארנט גיפלענט וואו איזאלבערט? וועלען מיר אויף איהם וואלטץ מיט .לעם מיטטאג ? מיר וועללק נואלטען אהאלבע שטונדע - האט זימאן.גיענטפקרט - (ג&quot;צ ח''א) איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="אין־ לענק, ראש ער מוז זיין אין טדרנאווקע, רואו ער ן.ועט מיטטאג עששען • אין־ בין זעהר אונצופריעלען, וואם ער איז לארט אציא אפשער נאשט ... האט מלבה .נעזאנט . ווארום? האט זימאן מילו־יש נעפלענט איז לעאן ניט מיין איינצינער ברולער ? ביזט דוא אויף איהם באז , אלער אויף הדסה'ן ? בעהיטע נאט ! איך האב איין אנלערע אותאבע .., ךאךף •איך פלענען דועלבע ? אין דער לעצטער צייט וזאב איך בעמעלקט, ראם דינה'לע איז צוא אלבערטען ניט נלייבנילטיג ... .זיא לאששט איהם ניט אב אריף א ■מינוט, זייא שפאציערען גאנץ אפט אין ראטענגראדער וואלד , ניט זעלטען שערבלעננען זייא י נאנצע שטונלען אין אונזער נא־טק, אונ נוק דוא זאללסט בעשערקען ?!יט וואס פאר אבללקען זיא קדכקט אויף איהם / וואלשט תא פאר שטעהן ראש איך האב ועבט... בעזאנלערש, האט מיר הדשה פערטרויעט, ראש דינהילע איז פלוצים א פערביטענע געווארען, זיא עששט ניט, .זיא 9ןרינ:קט ניט, זיא ווייזט ,קיין פרייע מינע. - ראש איז נאך .קיי.נע בעווייזע - האט זימאן עטוואם אונרוהיג נעזאנט —י איך נלויב ניט לאשי זייא זאלען אזויא דום זיין אונ ניט פערשטעהען, לאם זייא !יינק .קיץ נלייבע פאא־ר , ווייל אלבערטען איז אללעש בעוואושט ... אליך דינה'לע איז פלוצלונג עלפאהךען, לאם לעאן מיט הדשה'ן זיינען ניט איהרע וואהרע עלטערען,אונ לאש לענק איך איז ליא אוךזאבע פון איהר פעךצוןייפלונג/..'זעלבשט פעלשטאנלליך,לאם זיא ןעךשטעהט, אז עש איז אונמענליך. יא,'מיין טהייעלער , - האט מלבה .נעזיפצעט וויישט דוא , לאש לער נאטט פון ליעבע איז אבלינלער ? האקט דיא ?עתעםען / דאש תא ליעבע ווילל פון &quot;קיינע רעבענוננען ניט וויסען? אוני איך האב לער פון נאנץ לועבינ שמערצען - האט זימאן מיט אנעמאבטען קזמייכעל נעזאגט בעשער וועלען מיר וועגען לעם־ניט ריידען דאכט זיך מען געהט אהער • ליא טהיר האט ידיך ניעפינט אונ אשלאנקעש רייצענלעם בייילין / מיט צווייא נרוישע וזימשעל־בלויע אוינען מיט לאגנע נאללפארבינע האאר, אונ נעקליילעט נאנץ איינפאך , אבער זייער זויבער , איז אריין אין צי מ בעד . (ג'■ צ ה&quot;א) צפורה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="צפורה! - האט זימאן זיין רייצענ־ע טאכטער נעפרענט / אלס זיא האט זין־ לעכען איהם געזעלצט - ווייטט הוא ניט, טאכטער , וואו איז אונזער אלבערט. ןנר האט מיר נעזאנט, ראם ער (ועט כיז מיטטאג שפאציעדען אין ראטענגראדער וואלד האט האס מילבע פריילין טיט א:קלי:ננענךעם שטימטע נעאנטוואךטעט - עס וואזנךעךט מיך, ווארום ?נר איז ;אך ניט צוריק נעקומטען ? ער (ועט נעוויס מיטטאג עפען אין טורנאווקע האט זיף זימאן אבגעריפען אונ האט אנ.נעך]לונ;ען - טיר נועללען כזעהר אויף איהם ניט נוארטען . באלה האט אזויכעדעס דיענסט טעךsען אייניגע געשמאקע שפיי&quot;זען אויף רעם טיש געשטעלט , וועלהע זיטאן טיט זיין טאכטער האכען טיט אפעטיט נענעכען / אויסער מ/כה האט פון דיא שפייזען לועניג פערזוכט , אויף איהר עללעם נעזיכט איז א נעהייטער קיטער נע/ענען, פעישיערעגע נעלאנקען האכען איהר כעאונרוהינט ו איהר ך,עוץ האט טאכטי: נעקלאפט , אכוואהל זיא האט זעלבסט זיף ניט נעקענט עלקלעדען, ווארום זיא איז אזויא אונרוהיג ? ..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL119" TYPE="CHAPTER" ORDER="38">
            <div ID="DIVL120" TYPE="TITLE" ORDER="38" LABEL="אין בלוממענטהאל"/>
            <div ID="DIVL121" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="38">
              <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="לער גאטטליבער פריהלינג איז איבעראל, אוץ!־ אין ראטעגגראדער וואלד לערשט לער פראבטפאללער גאסט אויף שריטט אוב ט&quot;ריט, אללעם איל גדין אוב פליש, ליא לופט איו אנגעגעהם 'sאונ מקי דיא גריגע הויכע בויטער לריגגען מרך דיא נאלרעגע לאגגעגשטראלען . ז־ארט איגטער אדלקען געריפטען בוים , לעסק מיר ליט?יען אשאגעם רייפגעיןלייךעטען יוגגען מאן , פון הויבען וואובם , זיין פימפאטישעם געזיכט איל עטוואם בענואקפען; לייגע שייגע פערקאמטע האאר זייבען מגקעל פלא;נד אוג טיט לייגע קלו גע גרויפע אויגען בליקט ער אויף אבלאפע יוגגע פדיילין , וועלפע זיטעט לעבען איהם פעדטיעפט אין טרויעייגע געלאגקען. דינה'לע! ד'אט רער יוגגער פאן געלאגט , נאך אלאנגען שטילל (ג&quot;צ ח&quot;א) שווייגען"/>
            </div>
            <div ID="DIVL123" TYPE="BODY" ORDER="39">
              <div ID="DIVL124" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="39">
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="'טווייגען, טיט אאונרוהיגער שטיממע נעזאנט מיר מוזען אהיים נעהן', דק מייגע עלטערען וועללען אריף מיר מארטען טיט דעם מיטטאג עסק . זיטץ נאך אייניגע מינוטען ! ליעגער אלבערט, האט דאס טעדכען נעבלטען, איז דיר אונאנגענאהם טיט מיר צו־א פערכרייננען ■ ווק מיד מאלט ניט א^עאד&quot;ם זיין , מאלט איך אסעד ניט נעקוממען האט אלבערט ניענט?עךט, - א3ער עם איז שוין באלד צווייא יאהר איך מוז פון דיר אךשייד .נעהטען, מארנען מעלען מיר זיך דא מייטער זעהק . , , י&quot; 'ניין; אלבערט ! האט דינה'לע ציטערקדיג אוים נערו.?ק ו,ואהךקד איהר הערץ האט טאכנטיג גיך)לא?ט איך מיל ניט מאר.;ק !. היינט מוז איך ' דיר אלעס ערקלעךין:.. אללעם ! ... י : איער מאם וולסטו מיר ערכןלעכען? האט אלבערט אוננעדזלדיג נעפרעגט . דאס מאס איך האב פון דיר ערמאדטעט צו הערק - האט דינה'לע טיט או־אב געלאזקע אוינען גיעגט:?עךט... מאם האסטו פון מיר ערוואךטעט ? דוא וואלסט אויף מיר מיטלייד האבק •. גלויב מיר ; דינה'לע, דאם איך ןעךשטעה ניט .קיין איין ווארט - האט אלבערט הייבענדיג טיט דיא א:קםעל נעזאךט - איך 3עט דיך '•יייד דיי^ליכע וואךטער אזנ מען עם מעט נאר מעגליך זיין , .מעל איך דיר דיענען טיט מיין לעבען. ניב מיר דיין האנד ..• דא האפט דו מיין האנד אוג עהרען מאךט • ~ *, אלבערט ! האט דינה'לע טיט אפעךשטי:קטע שטימע נעזאגט - דויא שמער מיר איז ךיא אייגינע ווארטער אמם צו ריידען! וויא נליךןליר איך מאלט נעווען, ווען דוא מאלפט פיהלק דאס .זעל3ע לואם יאיר! * * ' ליידוי; קאכ־איך לישען ל• •ז יי -יח יאוט *&quot;י?? &quot;&quot;*י &quot;! אראפ נעהמען דעם שמערען שטיין פון.מיין ך.עךצקל מעל3ע שט;קט מך או^נגע צייט! איך'נועל ליי מיין *לליo וועלכעם איז אונפאפפיג פאר אפריילין ... אלבערט! האב מטל ד מט מיר,&quot; איד מען אהן דיר ניט לעבען אוב .מען דיא גיעסט •מיר ■^־ז 1 אזויא .מעט מיין יוננעם לעבען מערק פעךלאl3ק לייא אליכט... בייא דיא מא־טער האט זיא טיט ביידע ך,אנד איהר געזיבט פאר שטעלט או: אין אשרעמליכען יאטמער אריס נעבראכען . ־ (ג&quot;צ ח&quot;א) אלבעיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="אלבערט איו !עהר גנלאעס .געוואדען אוב ;ענוג צייט האט געדויערט כיז ער דואר אום שטאנד אוואךט אוים צוא ריידען. : ךערוךיג זיך, דינה'לע! האט ער מיט א מיטליידיגען יזאן ועזאנט - דוא ווייסט ראך, דאס איך שאטצע אוני ליעןע דין־ , אעער איך בין נאך צוא יונג אוב ניט י ענטשלאטסען ' זיך י טיט איין צווייטע צוא פערבינךען... וויא קענסטידוא' עס פון ימיר פערלאנגען? אוב ראם איו דיין עהרען ווארט? - האט דינה'לע; מישענד איהרע פזרעהרען מיט אפאךוויך?ע .געזאגט אזויאףילסט דוא מיר דיענען מיט דיין לעבען ? ... י־ איך האב דיר מיין וואךט ניט אlיף אונמעגליטעס נעגעבען - האט אלבערט אונרוחיג ניענטפעדט . איו עם אונמעגליך ? י .יא ..'.. ווארום ? ניייל איך ליעטיע דיך יריא אייגע שוועטמער, ברייל... ייייל דוא דוייסט, ראם איך האב &quot;קיינע עלפזערין! - האט דינה'לע וויטד'ענד או^מער !■.עהאפט ודייל דוא ווייסט! ראם איך בין א לעבעךינע יתומה &gt; (.ועלטע מוז ליידען צוליעב איהרע עלטערינם זינדע , וועלטע מען דיר פיעל שאגרע פעראורזא;ען! ... לעבעוואהלי, אלבערט! מעהר'&quot;וועלען מיר זיך ניט ננענענענען ... י■■■ דינה'לע איז שנעל אנ?זלא?ען אין געדיבטען נואלד , אלבערט איז וויא פערשטייגערט געבליפען זיטצען: דינה'לעם נואךטער האבען !יין ברוסט נעלעםעךט אוב !ייגע .געוויססען געפלאגט , אבוואהל ער האט זיך 'גאנץ אונשולדיג געפיהלט. - זי ז ' : י פלוטצלזעג האט ער א מאיאלישע קלינגעגרע פרויענשטיממע .געהעדט , וועלבע האט איין אוגפעךשטאנךליפעם י ליעד 'געזוגגען אוב י דיא טאנער'ווארען אזויא מילד , אזויא זיטס , ראם ער האט !ייגע אויגען פעךמאכט) כלייך וויא ער וואללט נעווען אויף א בעטערער וועלט, וזאו נאר דארט קען מען אזא נאטטליטעס געיאנג סעבען. - ז &quot;,&quot;־ גא:נץ טרויעריג האבען דיא געפיהלפאללע טאנער אין וואלד אןנע:קליג.גען / ניעלפע האטען אלבערטען בערוישט אוב פאנטאזטיש פער־ שלאפט : איינינע מיניטען איז ער וויא איין אווטאמאט אונכעווענט ניזעסין, פלוטעלונג דזאט ער !יך עדוואטט ! אמערצרייסענדער געשרייא האט זיך פי! !יין העךעק אריים .געריססען אוב איז קראפטלאז א,ית רעם גראז געפאלען. !י־ : :1 1- י &quot; (ג&quot;צ ח''א) אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="אין דער נעלבער צייט האט זין־ .נעך,עךט האס ביללען פון א הולד *זג באלו־'איז לעבען בעם אונמאבטען יוננען מענש ארייעע^לע יו^ע גינייגעדין ^עשטאגען. קlים האט זיא אלבערטען ננעטראכט , איז זיא איינינע שליטט מריק אב געשפרוננען אוג מיט איתרע בליד-עבךע שנוארצע אדיבען עטוואס געזוכט . - , ענבליל , לאט זיא אשארפען מעסטער פון איר במעם ארוים נענומטען אוב איש שנעל אויף אלעבענדע באשאפעניש אוואלף נעטאהן, נועלבעם איז אויפען נרינעם נראז געקראבען. - אייניגע מינוטען 'האט זיא האס טעספער אדיף בעם בעלזעגעגלק געגע^שטאנד געהאלטען, וועלבעס האט זיל שטאךק אין גלאז.;עוואךפען ! אם ענילע,' איז זיא טיט לעם,יצום אונמאלטען צונעלאפען אונ עם צוא זיין האנד צוגעליינט. באלה איז זיא פעדשוואוגךען בעווארעץ אוב איז :גלייל ציריק לעקד^ען מיט צווייא פלאשלאל י אין וועלכע עם האט זיל געפונען אסארט :גךאז מיט א שתאלצער' פליפסינקייט. זעהר לעשילט האט זיא זיין ^.עשיואלעגער האגד דער פלייססינקייט .נעריבען אוג .געשמירט, ביז דיא באלה האט אפארב&quot; בעקומטק' אם ענלע 'האט זיא דיא צנוייטע פלאש צוא אלבערטס בללאפסע ליפפען צונעליינט, אזויא באלה האט אלכערט זיילע איילק שיואל ניע&quot;פילט, אוב טיט שטאדע בליקען לער י מילד־ער ציניינעדין בעטראכט. _ תאו כין איל? - האט ער.נעשטאממעלט נואר עם אטרוים ? תאם איז געשעהען מיט מיר ? א, איל פיתל אשטעו־ץ אין מיין לינקער האנד ! .... . י : איחר זייט לערעטעט! - האט ביא בלאססע ציגיינערין אויף פאלניש אוים נערופען אוב איהר שלאנקער ..קאלפער האט שךעקליל געציטערט - אשלאנג האט אייל נעביססען, צום בליק תאר איל מיט טיין טרייען הונד אין בלוממקטהאל ) אוג לערעור אייער געשרייא בין איל ;לייל צוהילפע נעמומען', איל לאב דער בעסטיע מיט מיין שארפעס טעספער צו שניטעו אוב דער מיט לאב איל אייער יו;:עס ־ •לער שמערץ וועטיבאלד פאראיבער בעתן, איל נועל אייל נאל איין לאל דיא הא;ד אוים שמירען אוג נעהמט נאל איינינע טראפפען פון דער פלאש. - מיט ציטערענדע האגד האט אלבערט ביא פלאש צום מונד נעטראלען אוג כאלה האטדיא נוטע ציניינעו־ין אבערמאלס זיין האגד ,געשמילט , אויף וועלכער עם&quot;האט זיל ארויטינער בלוטינער צייבען נעוויזק • - וועט לעבק! איהר וועט לעבען! - לאט ביא שאנע ' (ג&quot;צ &quot;&quot;*) ציגיינעיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="ציגיינעדין מיט פרייר אlיס גערופען - .לער גיפט איז ארוים! כאלד וועט איהר ,קעגען אסיים געהן! זשוק!- האט זיא צו איהר שווארצען הונד אויה ציניינעריש געשדיען - בריינג אך,ער .לעם שלא:נג! באלד האט ראם טבייע טל,יער צווישען איהר־ע ציין אצושניטענעם שלאגג נעטראנען, נועלכער האט זיף־ נאך עטוואס געווארפען, אדג איהםי זייןמגגער יויךטלין לער לאנגט . שךעךןליך! האט אלבערט נעציטערט - לער זעהענד רעם ?טלאנג , נוער זייט איהר ;אטטליכעם וועזען' ?' וויא רופט 'מען &quot;מיין רעטטערין ? איך כין איין אלעמע עלענלע ציגיינערין, מיין נאמען איז צינא . . . האט איהר ראם אזויא זים געזוננען ? .יא, איך האב .מיין פעךשטאךךענעם פאטער בעוויינט - לאט צינא מיט לעראכנעלאזטע אוינען, י פערשעטט גיענטפעךט וואהרשיינליך זייט איהר לא.נעשמאק נעשלאפען אוני ניט נעוואופט, י דאם אין לעם אלט נעפינען זיך דיא אבשייליכע כעשאפענישען. לעכענדיג אייער נאטטלילע מילדע שטימטע , כין איך אנטשלאפען נעוואדען, אונ איך בין א:גרוי?ער ליעבהאיער פון מוזיק, פלוטצלונג&quot; האב איך אשלעקליכען שמערץ עךפיהלט אונווייטער וואס מיט' מירי איז געווען נעדענק איך ניט... וואלנט איהר אין לעם.נענענד ? .יא , מיין לעטערין, איך וואהן אין ווישניצע , .וועלכע איז דרייא ווערסט ווייט פון דאנען, אונ וואו וואהנט איהר ? אין וואלד... - לאט צינא טרויעליג ניענטפערט אוב צווייא טכעהרען לאלען זיך אין איהרע נלילענ־ע אוינען געשטעללט- מיטי אבט טאג צוריק, איז מיין אלטער פאטער .געשטארבען ' ךועלsען איך לאב אין בלוממענטהאל כעעללינט אוג אויף זיין גראב פרישע בלומען פעדפלאנצט. דארט שלאף איך מיט מיין.זשוקען אוג ךאךט רייד איך מיט מיין פאטער ) מיט מעלכען איך זקאן זיך ניט שיידען. סיר דאכט זיך) דאס איך לער זיין .קליננענלע שטיממע זיינע זיפסע ווארטען אוג איך כלייב געטרייסט . ערלע זעעלע! האט אלבערט, נעריהרט פון איהלע נוארטער, אוים נערופען - וויא גוט, וויא מילד איהר זייט! איך בין אייך מיין לע3ען שולדיג, עללויבט מיר , אייך טיט עטוואם צוא ליענען , גיעבט (ג&quot;צ ח&quot;א'ז מיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="?זיר אייער צאדטע האגד! לועלבע זיא האט מיך פון טויט געלעטעט . ציגא, האט איהם איהר יקלארע האגד ניגעבען / אויף נועלכזער ער האט א הייקען קדט אנגעפיעקט . .קיץ מאל גועל איך העם טאג גיט ?ערגעבען! - האט אלבערט מיטשטךאהלעגךע אויגען געזאגט - יקיין מאל גלעט מיין מילדע לעטעדץ גיט אתים פון מיין געלאגקען! ביז צום גראב ,לועלל איך לאם הימטעלשע געשע?ף געזעהן ! קוממט צו מייגע עלטעלען; ניטע ציגא! זייא וועלען אייך ודיא אייגע טאכטער עמפפאגגען. איף^קאן זיך גיט שיילען מיט מיין פאטעלם גראב - לאט צינא מיט אשמייכעלע גיעגט?עךט אוג מיט איתרע ליבטיגע אויגען אמילדען בליק אליף אלבערטען געוואךפען איך דאגק אייך זעהר , אבער איך מוז דא איינלגע וואבען בלייבען. אום גאטטעם דויללען! לאט אלבערט פעךטווייפעלט געשדיען - אייגע אלליין אין פיגסטעו־ק וואלד ! גיין , איך וועלל עם אייך גיט ערלי. יב־ען! מיין לעבען געהעךט גאר אייך, אוג ערמאנעגריג זיך, לאם מיין ועטערין געפיגט זיך עלעגד! אייגע אליין אין וויסטען וואלד &quot; וועלל איך עם גיט אריבער טראגען! לאט מיטלייד אlיף זיך , עדלע ציגא ! אייעד פאטער וועט איהר לער מיט גיט לעבעליג מאיען) ,לואהו־עגד אייך ...קען דא , בעהיטע גאטט, לער גדעםטער אוגגליק טדעפען! איהר זייט אגוטער כזעגש- האט ציגא געריהרט געזאגט - אבער מיר ציגייגער זייגען געוואהגט צום וואלד , וועלגער איז אלנלער היים , אוגזער פאטערלאגד , איגזער פדיעלעגהאף , (בית עולם) אללעם , אללעם , אוג גןאךלייפיג ...קען איך אייער ביטטעגיט עלפיעלין. * עךלויבט מיר , אם ווייגיגסטעגם , אייך יעלען טאג צו בעזובען - לאט אלבערט מיט אסעלצרייסעגלען טאן געבעטען - איהר ~קעגט אייך גאר גיט פאךשטעללען וויא מיר קריינקט , ראם וואם איהר עגטזאגט מיר • איהר.קעגט יעדען טאג קוממען גלייך אין בלוממעגטהאל - האט די יוגגע ציגייגערין מיט טלעהלען געזאגט אוג א אוגנאטירליבער רייצעגלער שמייכזעל האט דיך אויף איהלע תיטע ליפפען געוויזען - איך וועלל אייך וויא אפרייגד עךוואךטען . מיין בעםטען דאגק , טלייערע ציגא! האט אלבערט מיט געפיהל אויס געשריען - לעבט וואהל / שאגע וואלד-בלוממע! .מיין.זעעלע לועט אזויא לאנג אין בלוממעגטהאל ג־לייבען , ביז איהר נועט צוא אלבז קוטען, אתע!... (ג&quot;צ ח&quot;א) שטעה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="ששעה, שלעכטער טענש ! האט צינא .נעלאפט אזג איתרע 3לייבע ?ערעל־צאהן האפקו זין־ ארוים לעזעתען - האט איהר ועתעסען! האס איהר זייט אקרא^סער ? גיבט מיר אייער שנופטוך , איך !ועל אייעד לאנד ?עךביגךען. אלבערט האט איהר זיין זויבעלען טאשענטוך 3עגע3ען. אלערמאלס האט זיא זיין הא.נד לעשמילט אזנ טיט רעם טיכעל הערבונלען' . יעטצט .קענט איהר ג.עהן - האט זיא צופריעלען געשמייטעלט - ש־צאהלט פון _קיין !אך אייעלע עלטעךין, מייל זייא מעללען האפען שמערטען . זאגט מיר , זייט איהר אקריסט ? ניין / ליעפע צינא , איך בין א יוה. אמד! האט היא רייטענלע ציגייגערין! פלאסס ווערענליג אריס נעשליען מעט איהר וואלט האלטען אוג קומטען מאתען ? איך ווילל אןער איהר זאללט מיר האם וואלט &quot;יוד&quot; ערקלערען / אפעה יעטצט ממט איהר דומע האפען &quot; צום ניטען וויעדעתעמען! זאנענריג דיא וואוטער , האט זיא איהם איהר צאלטע האגד נערייכט ' גועלטע אלבערט האט מיט בלענענל?־ קום?ע פעשאטען אונ ער האט לעפיהלט ) לאם זיינע אלענליעלער ציטעדין: פעוואונלעדט האט לער פענייסטעלטער שנואפער אלפערט זיין נאטטליפעי לעטעדין ; ער האט נאך אין זיין לעפען אזא פראבטינע שוינהייט ניט גיזעלען: אויך צינא האט זיך אין לער מיגוט נליקליך לעפיהלט ; איהר רייטענלעם לעזיפט, איהרע מאננעטישע אוינען ל'אבען נעשטיאלט פון פריידע. זננלליך , האט זיא. וויא מיט געוואלד , איהר האני פון זיינע קוים ארוים נעריטען אוג האט ;עזאנט אריע ! אוג זיא איז גלייך פערשוואונלק אין בלוממענטהאל -"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL137" TYPE="CHAPTER" ORDER="44">
            <div ID="DIVL138" TYPE="TITLE" ORDER="44" LABEL="אהיימישער גנב"/>
            <div ID="DIVL139" TYPE="BODY" ORDER="44">
              <div ID="DIVL140" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="44">
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="זעהר !;עאלנזערט אונ י&amp;וואן־ איז פאן פעסאווסקי, אין ,דעי ..לעצ.?זער צייט .;עוואבען: זיין.לןאךפער איז אייג^עב^ק, זיין געזיכט איז גע־ןנייצט (ג&quot;צ ח&quot;א) או:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="אוג אבגעטערט! [ייגע האגד אוג פיסס ציטעלין , ראך איז זיין פערשטאנד צוא באזעם נאף־ גאנץ .געזונל אע !ייגע היהנערשע אייגעלאך פיגה!ל,ק וויא בייא א דוילדע מהיער. מירןעהען איהם זיטטען פערטראכט אין זיין אלעטען.קאביגעט ! מיט איין האגד שפארט ער אונטער זיין .קאהלען נרויען זקאפ אוב דער צוטיטער האלט ער אפעלער , לרעלכע ציטעו־ט וויא א בלאטט, פלוטצלונג האט ער דיא פעלער אויף לעם טיש געשליילעךט אדג פערצטייפעלט אוים נעחפען • דא דיאבלא! (צום טייפעל!) איך חלאביע פעסאווסקי, זאל אlיף ליער אלטער הילפע העטען ? איך ' טעלכעל האב טויזענלער פעףשןוענךעט אוג גיקענט יעדען אבענד עטליבע טויזענד תבעל אין לןאךטען יפער־ שפיעלען, זאל איך אזויא וטיט ערניעלערין ? ביין / 3ע.טער דעל טויט ! אבער וואט טהוט טען טיט מייגע שזללען, טעלבע לאססען מיך ניט אטהטען ? וואט טהוט טען טיט מייגע קלאקאווער מטע בלילער / טעלבע שלייבען מיל, ראם טען איך ולעל זייא ניט שיקען .עטליבע טויזענד רדגיעל , דיעלען זייא אללעם ערעאהלען אונ מיך אוננליקליך מא.sען ? . . . איך ל!ען ניט פעךשטעלען, מיין זקאפ טערט צו שפאלטען ;קלעךענליג, וואו האט גלקעךט אריץ קומנזען וייעל בליעף / טעלבען איך האבע פארינע וואבע עךהאלטען ? איך האב איהם שlין איב־עראל .געזובט , אללע מילנע פאפיערין האב איך דוךך געווארפען אונ לער בריף איז פעדשוואונדין / טעלבער &quot;קען מיך אמאל אוננליקליך מאבען אוג פערלילען מיין געעהרטען נאטען, חראביע, טעלבען איך לאב צום פערלאנקען מייגע נוטע בלידער... עס דקאן אריך זיין; ראם איך האב לעם בריעף פעדניבטעט , צוזאמטען טיט ליא איבעדינע פאפיעלען , וועלבע איך האב פאליגע יוא3ע פערבלענט... מיין דקאפ איו אויף לער עלטער שוואך געוואלען, איך געדענק ניט אוב ווארום זאל איך זיך אומזאנטט בעאוגחהיגען ? שוין באלד פופציג יאהר טלאג איך רעם נאטען , יאשנע וועלמאזשנע פאן חראביע, אוב טיט לעם שאגעם נאטען טעלל איך שטאלבען... מייגע נוטע בךיךער טעלל איך דיא פערלאגנטע סומטע שיקען; פילייכנט !־ועט זיך דיא הייליגע מוטטער עךבאךעטען אוב זייא ורעללען :קיאפיךען • • • גועללען זייא לען עוויג .לעבען ? אבער טאו נעהטט מען ,נעלט ? וואט טוט טען טיט לעם י פעדפלוכטען זשיד בערקא סאקאלאווסקי ? איך בין לעם פערלאטטען טייפעל פיעל נעלט שולליג, ער שטייט טיר וויא אביין אין האלו, ער איז מיין אפטער גאסט אוג איך.קען זיין פלעכהייט (עזות) ניט עלטלאגען אוג טען איך טעל זיין זשידאווסקע מויל ניט פערמאבען; .קען ער מיך אויף דער עלטער פיהרען אין הויבען אלט ... (קערקער) • (ג&quot;צח&quot;א) שלעכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="שלעכט, ביטער ! .זעהר אין ווייטע נעשאפטען בין איך מיט אי'ד&quot;ם אוב טיט י זיין נילערטךאכטינען קמין פעלקראכען... זייא ._.קע;ען טיך אוננליקליך מאבען. אוג וואם טהוט טען ? איך האב אמאל נעקריגען צו ליימען בייא דיא ?ערפלוטטע ברידער לעווינשטיין / אבער צוליעב ,לעם זשיד .עזרא, זיינען זייא ימיר בלוטינע פיינד נעוואלען , אוג וואם פאר איין ראטה..קען איך זיך יעצט נעבען ? י.א. _קיין אנלעלין אlיס גאנג האב איך ניט! ־ נאר לער הייליגער קאסציאל (קאיסטער) קען טיך לעטען אוב בערהיטען מיין עדלע... איך בין דער ווידטה פון :קלויסטער , בייא טיר זייגען'דיא שליפסעל פון אללע שרא;,קע, אוג ווארום זאל איך אזויא פיעל /יילען ? .יא , עס איז אטליסע לנלע , אבער נאטהינט לך לען גאטט אין נעלד ? ווייס ער לען ניט מיין נעטצטינע לאנע ? נעלעלט דען ניט אללעס מיר ? וועניג נעלד האט מיך דער .קלויטטער אבנעקאסט ? י.א / אזויא ללייבט עם : איך וועלל אלעס ארוים .נעד'טען , לעם פעךזעלעניש וואלפקע נועל איך בעפאהלען ער זאלל אללע שלאפבער אב בלעבען, אום טען זאלל ד־ענקען, לאם דיעבע (עבים) האבען העט קאפציאל בערויבט... .קיין פערדאבט .לועט ניט זיין אויף מיר / .קיינעם וועט ניט איינפאללען, לאם הראביע פעסאווסקי האט אללעם צו נעגוטען... &quot;קייגער וועט עס זאגאר ניט נואנען צו קלערען , איך וועל ערשט פלייא אויפאט־עטען אונ האטען אגוטע עלטער... איך האב זעהר :נלייך נעטאהן, וואם איך האב יוזיקען אין קראסנעגראד ;אך דיא טייפלעך נעשיקט, נעווים .לועלען זייא באלד קוממען אוג דער נעשעפט איז גיענדנט ... יאפנע וועלמאזשנע פאן הראביע ! - האט לער גיעלטעלטער בלקעל־ האפטלעד פראניק .נעטעלרעט בערקע פאקאלאווסקי טיט זיין קולן ליגען נעקומטען . פטארי פיעם! (אלטער הונד) האט פעסאווסקי גישליען / אבוואהל ער וואהר פון לער נאבליכט צופו־יעלען ווארום קטעלסט דו מיר ? פיהר ליא אדיין אין לעצטען צימטער , איך לועלל באלד דאלט זיין ! פראניק איז וואלטשענדיג ארויס פון .קאכיגעט, אונ פעסאוופקי איז דורך לעם.קאלרילאר אין א דיטינען קויטיגען ציממער נענאעען, וואו ער האט שיוין נעטךאפען זיטצען אונזער בעקאנטען, &quot;בעל מפטיר&quot; טיט זיין עקעלחא?טען קמין וואלפקע . דזיען דאברע ! (נוטען טא:) האט ר' בעריש ) אראב .נעד־טענליג זיין הויכע ד'יטעל / אויף נעבראבען פאלניש געלאנט; אוג איז נעטליעבע; שטעהן אין א?עךשמאלצע.נע נארמילקע וואם פאר אגוטע נייעם האט איהר טיר צו זאגען, פאניע חראביע ?' (ג&quot;צ ח&quot;א) זדים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="זדים פשאפקי, פסיא קרעוו! (געהם אר־אב לאם היטעל, הונד ?) האט פעסאווקי אויף וואלפקען נעשריען! .זעלענד, לאם ער זיצט אין היטעל אוג ריהרט זיל גיט פון אלט ביזט דוא אין ליין שמוציגער שקאלע ? (שיל) פעתעסט דוא וואו• דוא ביןט ? פוויניא ! (שנזיין). איך ווייס וואו איך בין... - האט וואלפק; לרייסט גיענטפער־ט אוב אויף זייגע תקע ליפפען האט זיך א ןעךאכטליכער שמייבעל געלוץען אבער איהר , פאניע חראביע, האט 9ער;עסען, וואו איהר זייט .... מילטש מאלפא! (שווייג אפפע) לעםsעקט! האט פעסאווסקי .נעשליען איך בין אין מיין הויז ! ;יין &quot; פאן הראביע , האט וואלפקע טייפליש נעלאבט אוג זיין הויך היטעל בעסער אראפ נערוקט איהר זייט איןאוץוען .. . וואס לעלפט דוא / זשיד ? האט פעסאווסקי עישטוינט נע?לענט - ביןט דוא נואה:נזינניג ? ביין, יאסנע פאן / איך בין בייא מיין קלאיען פערשטאנד...— האט וואלפקע אין אבייטענלע איראניע גיענטפעךט - איהר האט מיך עךאיננעךט איין אלטע נעשיבטע נזיין [עלינער פאטער האט מיד אמאל .עלטאהלט, ראם ווען עם איז ;עווען לער פאלנישער אויפשטאנד (מאטעזש) האט זיך ראן בייא איהם אין אויווען אפאלנישער הראביע בעהאלטען; אלם ליא תססישע.קאזאקען זייגען אגועק אוג מיין פאטער איז ראם איהם .;עגאעען טעלרען, האט לער חראביע פון אזיווען ארוים נעשריען : &quot;זדים טשאפקי , זשידזיע! (געהם אראפ ראם היטעל , יוד) ראם.זעלבע איז אויך מיט אייך ... פאן פערסאווסקי האט פון ^ארען ניט.געקענט ריילען, זייגע איינעלאך ל'אטען נעבלענט אוב;עקדיצט מיט זיינע עטליבע פוי ־.ע טאהן... שווייג שוין אמאל ! האט זיך בעריש מיט אפאלשען באזען טאן אדיין נעמישט ביזט דוא נעקוטען סקאנךאלען טא.sען ? אבער וואס וויל לער אלטער sלב ? - האט וואלפקע אויף יולעש ניענטפערט אוב זייבע לאננע פאלערשטע ציין ארוים נעשטעלט בבוד זאלל איך לעם אלטען פעדשיטעלטען שלעטער אב נעכען ? אה; את איהם אין דיא [ייטען, איך האב איהם טיעף אין לער אלמה ... רואם פלוילעלסט דוא אויף דיין טיי9על שפראלע ? האט פעסאווסקי בייז געזאגט - איז לען ניט נלייכער טיר זאללען רינלען פון .נעשעפט ? (ג&quot;צ ח&quot;א) געוויס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="נעמיס ... האט בעריש צינעשטיממט - ליא צייט שטעהט ניט , זאגט מיר , פאן פאניע חראביע, צו רואם האט איהר נאך אונז נעשי:קט ? י איך ומל אייך אייערער נעלד אבנעבען האט הער אלטער ערינפט גישןטפעךט. י א [ איהר זאללט או;נז נאר אזויא פיעל נעבען, וויפיעל מיר ,קענען נעהמען - האט בעריש נעלאכט האט איהר ליא גאנצע פוממע אונז צוא נעבען ? פארלייפיג האב איך גלייך וויא גאר ניט... נאר מען איהר פעשטעהט אויף מיין פלאן, נוע,?ק איך ך&gt;אב אייך פאךנעסטעךען פארגעליינט, אזויא מעט איהר אייעד נעלה מיט פדיב־ענט האבען... איך מעלל אייך אללעם איןערנעבען, אויפער האס נעלה אוב איינינע מערמה זאבען זאלל נעהערין צו מיר, אוג איהר זאללט .לעם נעשעפט אזויא בעאךבייטען / ז־אם ער זאלל או־יף מיר .קיין פערדאכט (השד) ניט זיין ... דיא זאsען זייגען צעהן מאל אזויא פיעל מעלטה וויפיעל אייער סומנו ע בעטךע?ט, זייט איהר צופךיעךען ? גוט - האט זיך וואלפקע אבנערופען - אבער מען יקען מק דיך נעהמען צום נעשעפט ? היינט, צמעלף אולר בייא נאכט... האט פעסאווסקי בערישען אין אויבי אייננערוימט. בענאהע איין שטונלע האבען אללע דרייא ?יווישען זיך נאנץ שטילל נעלעט / ענלליך ) האבען זייא ז־אם ציממער ?ערלאססען. אויף לעם צרוייטען טאג וואר אין האלף ליווקע אנעטומעל, אגעשרייא, ריא בויערען זיינען וויא פעלסאמטע מייז ארום נעלאפען / אטהייל האבק זייעלע האאר פון זקאפ נעליספק, אנלערע זייגען נאך פאליציע געפאהלען , ליא פרויען האבק נ.עי_אמעךט אוב נקןלאנט / לען אין דיעזער נאכט איז אשךעקליבער אוגנליק נעשעלען: גנבים האבק אללע שלאפסער פון קאסציאל אבנעבראבען אונ אומים נעשטוילט אללע הייליגע זא?ק, גאלד , זילבער אונ נעלד . באלד איז פאלימיע נעקוממען , מען האט איבעראלל נעזו?ט אונ נעפארקט, איבעראל נאכנעשפירט אונ אללעם דואר אהן עלפאלג, מייל .קיינעם איז ניט אייגגעפאלען, ראם ד־א האט נעארבייט אהיימישער גנב ... (ג-צ ח&quot;א) שאן"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL151" TYPE="CHAPTER" ORDER="49">
            <div ID="DIVL152" TYPE="TITLE" ORDER="49" LABEL="דיא ערשטע ליעבע"/>
            <div ID="DIVL153" TYPE="BODY" ORDER="49">
              <div ID="DIVL154" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="49">
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="שאן פךאפטיג! איז lעי בלוממענטהאל, וועלפער.געפינט.זיך צווי^ען צווייא הויכע sעךנ אין ראטעגגראדער וואלד. לעי טמאל איז אייגער פון דיא וואיגךעךבאדע גאטוךם עךשייגו:גגען 5 הlיsע !;עדיכטע יויפער דינגלק איהם ארום ; פון ךיא פארג פליספק אייז.קאלטע :קלארע :קףאלע וואפער / אונ אללעם איז וויא י אבגעפאובט מיט טויזעגז־ער שאגע !ואלד 3לוטק / ר,ועלsע גיפק פון זין־ א!עלטעגעם אראמאט. (ריח) גיט אומןיםט רופען איהם אללע &quot;בלוממעגטהאל&quot; דק ז־אס איז לויןץןליןי אנואהכער פאראדיז גאו־טען. (גן עדן) צום פעוואומ־ערין, ךאןי האט דער וואוגדערבאדער טהאל גאגץ !ועגיג פעזופער, דק פס דואר אזאגע; דאס דארט געפיגען זיף פיעל גיפטיגע שלאגגען. אין דעם פעשריפעגעם טהאל !עמק מיר, אין אשאגעם טאג, זיטטען אונזער פעקאנטע יוגגע צינייגעדין צינא. איהלע לאנגע שוואחיע האאר זייגען צוא ווארפען איפער איהר שלאנקער אד־קע טאליע, איהלע גרויפע נלימעגדע שנואחגע אריפען ז_יי;ק האלב פערטאפט, אוב אין איהר האגד האלט זיא אשייגעם פלומטעגלןראגץ; זיא זיפזזוט אזויא פעךטראבט, דאם זיא פיהלט ניט , וויא דער טרייער הוגד .לע;קט איהר , איהלע מאגד אוג אזייטיגער צושויער וואללט געווים געמייגט , דאם זיא ךרעמילט . א , וויא שאן; וויא מילד , וויא רייצקד, זיא האט אין מער פאזע אוים גקעמען! .קיין .קיגפלער, _קיין מאלער איז גיט אום ש&quot;טאנד אזא וואוגמערבארע גאטטליפעם בילד צוא מאלען! דאס &quot;קען נאר דיא גאטור !עלכפט. גאגץ לא!נ איז זיא אוגפעוועגט געזעפען / עגרלין־ / האט זיא זיף פון איהלע טיעפע געד־אגקק ערוואפט, אוג איהןע גרויפע אויגען גילפעגט , וועלפע האפיק זין־ באלד פעדפו/ט מיט איטעלע טלעהלק. מעם פליקק פלומטעגקראגץ האט זיא אויף אקליין פק־געלע געלייגט, וועלפעם האט וויא אגראב(,קפר) אויס .געזעמק אוג מיט אזיפע מלאנבאלישער שטימע האט זיא ד־אם ליעד געזוגגען: (ג&quot;צ ח&quot;א) עגטפער"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL157" TYPE="CHAPTER" ORDER="50">
            <div ID="DIVL158" TYPE="TITLE" ORDER="50" LABEL="דאס ווארט איד"/>
            <div ID="DIVL159" TYPE="BODY" ORDER="50">
              <div ID="DIVL160" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="50">
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="עגי9lער, פאטער, פון דיין פיגםיזעךער וואהגע, פיהלמט דוא גיס מייגע עומעו־צען ? ערקלער מיר ד'עללע זאגגע , וואס בדעגט זויא אין מיין מערצען ? 2 זאגט מיר , זאגגענשטראהלען / כןעגט איהר מיר ערקלעילען / ווארום שמךאממען וויא ;קוואלען ! מייגע בלימיגע מבעהי־ען ? 3 עןץןלער מיר , זשיק געטרייער 7 וואם מיט מיר איז געעזעהען / ווארום וירענט אזא ר'עליעזעם פייער, זייט אין־ האב איהם געזעכ'ען ? 4 זאג מיר &gt; #אגער גואלה , זאגט מיר , ליעבע ברירער / ווארום איז מיר אזויא .קאלט / אוג עם ציטערען אללע גליעדער ? * 5 שווייגט , פייגעלאך מיינע ! איך ווילל אייער געזאגג גיט הערק. שוויי:גט ! ^ו.ראלsעלאך .קלייגע , ועהט איהר גיט מייגע טרעחרען ? (ג&quot;צ ח&quot;א) ..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="זיגג טרlיעריג, נא;כ?זינאל! פזרייעריג זיגג טיט' טיר, ע?ק מיץ מהגהרק,קייאל &gt; איך מילל גוייגעןטיט דיר..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="זיגג הרין־ / ליעלער נאלטיגאל; דיין טרויערינעס שאנעם ליעד , ריף איהם אין ?נלומטענטהאל , מיר צוא ערקלערען לאם וואלט &quot;איד&quot;! .. צינא האט טיט אזא נעפיהל .נעזוננען, לאם זיא האט ניט בעמערקט דריא לע3ען אדיקען בים שטעהט אשייגער יוננער מאן , .וועלטער וואר בענייםטעלט פון איהר נעזאנג; טיט טרעהלענלע אוינען, פול טיט מיטלייד אוג עלשטוינונג, האט ער .לער איבער נאטילליטער שוינהייט בעטלאכט , אויל לער ;קלונער זשוק האט זיינע בליקען פון זיין יועער ווילטהץ ניט אראם נענומטען , נלייל וויא לאם טדייע טהיער וואלט ?עלשטעסען יעלער וואלט אוג מיטפיהלען דיא שטעלצען פון !יין עלענלער .ווירטהען. פלוטצלונג האט !שוק וייגע אויערין אויף .נעשטעלט , זיינע אוינען. ר'אבען אן געהויבען צו פינק^ק / אוג געלרעהט טיט זיין עק, אונ דיא טיללע פעלנאטעלטע ציגייגערין האט אפלעמלע האנד אויף איהר אקסעל לער פיהלט . וואס ביןט הוא &lt; שאגע וואלד בלומטע , אזלא פעליאטעלט ? האט לער יוננער מאן טיט א?עלש.טי.קטער שטימנזע .לער פעלטראבטער ציניינערין.נעפלענט - א, .עלענלעם .קינד ! תא ביזט עם? דוא? - האט צינא אויס גערופען אוג איהלע נרויסע ?עלוויינטע אויגען אויף געהויבען / לועללע האבק געשטראהלט פון פרייד אדועק , דוא שלעכטער טענש ! ווארום טרייבפט דוא מיל, מיין לעטעלין ? האט אלבעלט , מישענדיג לייגע טבעהרען נעפרעגט. ווייל דוא ביזט _קיין וואלטם טאן - האט דיא צינייגערין מיט אלאלנעלאוטע אוינען נעזאגט ודייל זייט איל האב דיל עלקענט , בין איל ניט דיא זעלבע צינא: עם לרי;קט, עם ?.לעסט אין ל'עלצען , דיא טלעהלען יג&quot;צ ח&quot;א) 4 רינען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="רינען אוג רינען, לאס זאלל עס לעתיטען ? איך לאב אייף דר אזויא לא^ג ;עווארט, דוא לאסט מיר 9עך^?לאsק יעדען טאג צוא קומטען , אם ע4ךע, האסט תא דיין ווארט ניט ;עהאלטען, איך בין אזויא עלענד , אזויא אוננליקליך ! ... פערצייהע מיר, צינא, לאט אלכערט טיט אסעקלעמטעס ל'עךץ נעזאגט- איך וואר, 'גאך לעם טרויעריגען צופאלל, בין איך ךכייא ו\אכק קראנק ;עווען, איך לאב ניט גיקענט קוממען. 'איז עם נואר ? - לאט צינא, בלאם ;ועכענדיג געפרענט נאךךסט תא מיך ניט ? האט דיר דאם ניבט נעשאדעט ? זויא וואהר וויא איך לעב. ־— ווייסען שוין !־יינע עלטערען, דאס אשלאנג לאט דיר איין sיסס געגעבען ? , , ניין, איך לאב זייא פזלן_קיין זאך עךצאלט, אום איך זאל לןענען א לער קוממען ... איך דאנק דיר! לאט דיא ציגייגעוין מילד געשמייכעלט אוב אילרע בליקען לאט זיא אlיף אלבערטין נעווארsען - אסער , וואם שטעהסט תא? זיטץ לעבקמיר. א, וויא גוט מיר איז יעטצט! איך וואלט נועלען דער טאג זאלל זיך יאלךען לאנג צילען אזנ דוא זאללסט לעסק מיר זיטצען* אין בלוממענטהאל... זאג טיר גוטער טענש , ווארום איז טיר נעטצט אזויא גוט, אזויא לייכט אויף דעם לעתיען , לאלרענד טיט אייגינע טינוטען צוריק, לאט אזויא נעשטיקט , אזויא נענגנענט ? ... זאנענדיג תא גוארטער , לאט זיא איהר ךןלאךע צאךטע האנד ארויף געליינט אויף אלבערטס אקסעל, אזג זיא לאט איהם נלייך אי[ ליא אויכען אדיין נעקנקט . - אלבערט האט פיהלענדיג איהר האנד אלייסטען ציטער נעטאק; יויא איין עלעקטעךי#ע ;קךא?ט י איז תרך זיין נאנצען ,קאןsער דורך נעלאsען אזג לאט ניט גיקענט ש־טראנען איתרע לעצויבערטע ליעבליבע בללקק / וייא דיא שטראהלען פון לער זאנגע • י.א , ליעג־ע צינא, לאט אלבערט, נאך אלאננען #טיל *טזווייגען / זיך אבגעתפען - זעהר טרויעךיג איז צוא לעבען איינער אליין אין ווילדק איינזאטען וואלד, מיט טענשען איז פיהל ?כעהליסער. ניט איין מאל לאב איך דיך אין דיא דרייא וואכען בעתיעךט, ניט איין מאל לאט זיך מיר פאןנעשטעלט טרויערינע שוילעךהאsטע בילדער / נועלהע לא3ען מיר מייגע ך!רא?טען נערויבט. זאג מיר, עלענדע , לאב אלבערט געזאנט ? וויא לאטט דוא איינזאם /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="אלליין ליא ?יער יואכק אין טרויעךינען וואלד געלעבט ? פון וואס ערנאהרסט דוא זיך ? פון ברויט טיט .קאלטע וואססער...— לאט צינא טילד געלאכט - איך טראג יעלען טאג אין ראטנעגראד ?עדשיעלעגע ט־אזין אין אפטייק / אונ פאר דיא פערליענטע געלד קויף איך אללעס , וואם איך ד־ארף.... יןיין הונגער לאב איך ניט געליטען, אבער וואם טךאנסט דוא אין לעם פעךבונלעגעם פאפיער ? איך לאב פאר דיר .עטוואם שפייז געבי־אכט האט אלבערט טיט טךעהלענךע אוינען גיענטפעדט וועסט דוא יעטשט מיין ביטטע ערפיעלען אוב פעךלאםםען רעם נואלד ? איך לועל דיר דיגנען א וואהנונג אין קראסנעגראד, וואו דוא וןעםט רוליג לעבען &gt; איך נועל פאר דיר זאתען, איך נועל דיך לערנען לעזען אוב פלייבק / לועסט דוא טיר ניט ענטזאגען? גוטער טענש! האט די ציגיינערין טיט טךעלךען אויסגערופין - .עם איז טיר ז.עהר שנוער זיך צוא שיילען טיט לעם הייליגען אלט ! ןעה;םט דוא לעם בערנעלע / אויף וועלהען עם ליענט א נעטלאכטעגער טלוטטענקראנץ ? ךאךט רולען דיא בייגער פון מיין שיטטער! טעלכער האט טיך וויא א טרייער. פאטער עלצויגען אוב ער האט מיך בייז צוא לער לעצטער טינוט נעשי?ט אוב לעליבט וויא א.קינד; .יא , ער האט געגען טיר אוג געגען מייגע וואהלע עלטערען איין נרויבע זינדע בעגאגגען , אבער ראך וואר ער אנוטער טענש, איך .קען איהם ניט פערגעטק . נואר ער ניט דיין וואהר־ער פאטער ? האט אלבערט עלשטוינט נעפרענט • ביין, ער לאט טיך אלם קיבר פון מייגע אועליקליכע עלטערען אלועק גערויבט... שויךעךלאפט! לאט אלבערט אוים געשריען טייסט דוא עוין, ו\ער לייגעעלטעועןזיינען? ביין, לאט צינא טרויעךיג גמגגטפערט ער לאט .עם טיר ענטדעקט אייניגע טינוטען פאר זיין טויט , ;נר לאט אלער .קיין צייט געלאט טיר אללעס צוא עךטאהלען, נוייל לער טויט לאט איהם אויף עוויג זיין מויל פעדטאבט ... האט ער דיר פיעלייכט נעזאלט דדיא טען רופט זייא, וואו ץ.ייא וואהגען ? ער לאט מיר נאר נעזאנט, ראם ער האט ראהע גענומטען פון מייגע ימ־ישע עלטערען, צוליעב לועלכע טען לאט זיין זאהן נאך סיביר פעךשיקט (ג&quot;צ ח&quot;א) אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="אוב מיך טיט מיין אוננליקליבען בתלעד קאררא פון זייא נערלבט אלס מיד נוארען איינינע וואבען''אלט.ימיין'אלעמען ברודער קאררא , עעלהען איר האב שוץ 'פיע, יאהלען' ניט ניזעהען, נעלענק אין־ נוט , ודייל מיר ד,אבען זין־ אייניגע יאהר צוזאמטק ערצויגען/ איך האב איהם אזlיא נעליעבט . . . .'אבער איך ווייס ניט ביז היינטיג טאג רואו ער איז אהינגעקומען • שטאמסט דוא פון יודען ? האט אלבערט פון פרייר נעציטערט - האט ער עם ךיר צייט נעהאט צוא זאנען ? יא, ער האט עם מיר אמינוט .פאר זיין טויט ענטלעקט , ווייטער האט ער נע,:עט האלבע אונפעךשטאנךליבע .ווארטער, וויא עסזעהט אויס האט עיר מירי נעוואלט זאנען וואו זייא וואהנען, וויא טען רו?ט זייא צום אוננליק, האב איך.קיץ ווארט פערשטאנען. נואר ער בייא זיין קלאלען פערשטאנד :א . ביזט דוא צופריעלען, רואם דוא ביןט א יודין ? איך ווייס ניט לעם אונטעךשייד פון א יוד ביז א ציגיינער האט צינא אונשולדיג ניענטבעלט - איך האב פיעל מאל פון אלטען באצציא געל&gt;עךט, לאם יולען זיינען אויך ציניינער... א , צינא ! - האט אלבערט מיט שטעלץ נעזאנט צווישען דיא אונגליקליבע יולען אוג ליא פעךלאךבענע ציגיי&quot;נער איז א;גרוי?ער אונטערשייד ... י.א, טיט אונזער פינבטעלען שיקזאל זיינען מיר נלייך צוא דיא ציניינער , מיר האבען קיין לאנד , .קיץ סיים , מיר וואנדעלען פון לאגד צוא לאני / טען טדייבט אעז פון ארט צו אלט, אונזעלע פיינד רופען אונז &quot;ציניינער&quot;, אבער ראך זיינען ליא פעלאסטע יולען אהיילינעם פאלק ח־עלנע האבען פאר זייער הייליגען נלויבען פי,על נעליטען אזג נייער בלוט פעלגאסען. דיא ציגייגער האבען ניעמאלם .קיץ נלויבען ~קיץ לאנד נעהאט, וואהבענד מיר האבען אנרויסע לאלע נעשפילט ) מיר האבען איין אייגענעס לאגד איינענע ,קענינע נעהאט, מיט וועלבע מיר .קענען שטאלצירען, אוב ביז היינטינען טאג זיינען טיר בייא אונזער אלטען נלויבען נעבליעבק צוליעב וועלבען מיר ליילען אזלא פיעל ... איך .קען דיר עם אין קולצע וואלטען.ניט ערקלערין, נאר רוען דיר איז אנגענאהם א יולין צוא ויעד־ען / וועלל איך דיר ליננען א וואהנונג , וואו איך ודעלל יעדען טאג קומטען או: מיט ליר לערנען דיא היילינע יזלישע .נעשיבטע, לאן וועסט דוא פערשטעהן וויא צוא שאטצען אונ עהרען לעם אונגליקליכען פערשטויסענעם יוד !&quot;. . . (ג&quot;צ ח&quot;א) פארלייפיג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="פארלייפיג מופם Bיך אתיים געהן, lען מייגע עלשעדן רועלען !יד ווענען מיר בעאונרוהיגען • איך מעלל היינט אללעס איינאו־דעגען / אוב מאךsען מעלל איך דיך! ליעבע צינא , פיהרען אין דיין נייעם לואהנזגג. פיעלייבט ו.ועט דיך גאטט , מיט לער צייט / צוא דייגע וואהרע עלטערען מנייגגען &gt; ביןטדוא צופדיעדען ? זעהר צופריעדען - האט דיא צישמערששע צינא טיט ששראהלעגדע אויגען ניענטפערט אוג אלבערטס תאנד געדריקט - אבער וואם הלאפט אזויא מאכשיג! זויא שטאךק מיין הערץ ? ווארום פין איך אבערמאלס אזויא אלנרוהיג ? א / איך וואללט עוויג שיט דיר וועללען זישצען .איין י שאנעש בלוממענטהאל ! .עוויג וואלט איך מעלען מיט דיר פעו־ברענגען אוב תערען רייגע זיפבע נואךשער ! בלייב דאי! ימיין פריינד, אהןךיר איזאזויא נזרויעריג... נעה ניט אנועק &quot; גושער שענש ! ... ־ בייא דיא וואו־שער איו זיא אויף י זיין האלו נעפאללען, איהר הערץ האט שרעקליך געקלאפט, איתרע אוינען האפען זאנךעךבאר גענליהעט , באלד האט תער בערויששער אלבערט צווייא ברענענדע ליפפען דער פיהלט, וועלבע האיען זיף צוא וייגע ליפפען צוא נעקלעבט אוב אלאננע צייט נוארען.זייא אייגגעקלאממערט , זייא האנ־ען ראן אהן תער גאנצער וועלט פעיגעפען , זייא האבק ניט געהעךט וויא זשוק .לעקט .וייערע תאנד , קליין־ וויא ראם שרייע שהיער וואללט זיף מיט פרעהען אויף דעם הייליגען בונד; ביידע האבען היממעלשע פערגענמקען'געפיהלש, אזעלכע ?ערגעני;ען...קען נאר פעךשאפען דיא עךששע ליעבע..'"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL175" TYPE="CHAPTER" ORDER="55">
            <div ID="DIVL176" TYPE="TITLE" ORDER="55" LABEL="דיא אויפערזיכט"/>
            <div ID="DIVL177" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="55">
              <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="אייגע פון דיא שרע־ליבע וועלט פעמשען, (הלי-י־ע) מעלבע האש מיא אבלוטגיעריגעם שתיעד מיליאגען מענשען פעךצערט אונ זייןגר פלוט געשרונקען, איז דיא ליידעגשאפט, (תארה) .לועלפע מען רופט: &quot;ליעבע&quot; . ששארק וויא דער טויט איז דיא ליעבע! לעבען אונ טויט איו אין איהר האגד , טויט אונ אוננליק - אין לינקער האנד. אבער נאך שטארקער אוג בלוטךאךששיגער איז דיא אייפערזיבט! זיא איז אום שטאנד lעם נרעמשען תעלד צוא עגטקךעפשען, דעם .קלוגסשען צוא פערפיהדק , דעם מעמשען (ג&quot;צ ח''א) אין אץ אןטלאנג צוא פעךהאנדלען, אוג לעם #נואנסטק ייומען פאר אווילדעס רויטטהיער צוא מאsען. אוי־ך ליא ;טטיללע רוהינע דינה'לע איז אץ לער לעצטער צייט זעהר פעךענלערט נעווארען :' צייט אלבערט האט איהר פון ליעsע ענטזאגט,' האט י זיא 'דיא 'גאנצע וועלט טיט איהרע טענעזען היא לעם טlיט .נעהאססט, איהר הערץ האט ;עשטולמט , איהר יוננעם ?נלוט האט נעזאטען', געיוישט ) וויא דער אציאן פערשיעלעגע שרעלןליכע געדאגקען האבעין זיל'אץ איהר זקאפ'נעהעגנט, ?ערלאשען איז ;עווארען איהר הייסע ליעילע צוא איהר וואלט־אטער ; אלבערטס עלטערען האט זיא פעךאלטעט&lt; זיא יי'לאט אלעמען פאר אייהרע נרעסטע פילנלע נעלעכענט , וועלכע לויללען שטערען איהר גליק , צוליעב איר,רע אהטעקאנטע זינליגע עלטעלק • • • טיר זעהען איהר נאל מיטטאג זיטצען אין זאאל פערטלאכט בייא איין בול, וואהרעינד לעאן טיט הדסה'ן שטעהן אין זייערע רייזע ;קליילער אינ פרעגען' אייהר' צאלטליל. דינה'לע! וועסט דוא פאהדען טיט אונז גאל ווישניצע ? 7גס איז זעהר אשאנעם וועטער, הוא נועלט פיעל פער־נעניענען האהען • איל לאגק אייל - האט רינה'לע טיט אראם נעלאזטע אוילען / ־שטילל ניענטפעדט איל .קען יי־טצט ניט פאהלען... מיין ..קאלטער איז היא י'טיט י בלייא אנגענאפען ) עם ללעהט זיל טיר שרעלוליל לער קאפף ... ' מיין קיגד! - האט הדסה טיט א3עזאך:נטען טאן געזא:נט - עם איז sמוין איינינע וואכען ראם איל בעמעלק, לאם דוא ביזט ז.עהר 9עך־ ענלערט נעוואיען ( הוא עפפט ניט , דזא טליגקפט ניט, דוא בעווייזט.קיין ?רייע טינע* זאג טיר , י דינה'לע, ךויא פיהליפט הוא זיל ? זאללען טיר פיעלייכט רופען א דאקטער ? י— ניץ; מאמא, עם העט אהן אלצט אייל איהער נעהן, האט דינה'לע רויט וועלעגליג גיענטפעלט איל טין דיא .זעלטע ו.ויא געויען / לאר היינט ?יהל איל זילעטוואס שהאל . אלזא האלט פיעי. נלייטער .טערוען. דוא זאללפט טיט ?אהדען - האט זיל לעאן אכגערופען - ליא נוטע לופט !ועט אויף דיר וויגקען אינ ליל ערפרישען, אבער טיר זעהט אוים , האס אין .לער לעצטער ,ציים הייכטט דוא אוים ווישניצע... שהן באלה אמאנאט, לאם דו ביזט לאלט ניט' טעווען, זאג טיר , דינה'לע; ליא אולזאלע) האט ליל האלט פיעליילט הער בעליידינט ? בעהיטע נאטט!- האט ליא בלאססע דינה'לע נעאנטווארטעט (ג&quot;צ ח&quot;א) דעי"/>
            </div>
            <div ID="DIVL179" TYPE="BODY" ORDER="57">
              <div ID="DIVL180" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="57">
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="לער אנקעל זימאן טיט לער טאנטע בעהאנדלק טיך איממער וויא איין אייגעגעס קיני • • איך בעדויער זעהר , לואט:איך&quot;קען נעטצט צוא זייא גיט פאהרען . געה אם וויינינסטיזנס אין גאךטען לאט הדסה אזנחליג געזאנט אונ זיך טיט דינה'לן לערצליך צוקושט זייא ניט אזויא טרויעריג' טאכטער &quot; מיר ו\עללען אין מיעזניזיע ניט לאנג פעךבלענגען איך דאנק אייך פאר אייער טךיי&lt;טא?ט...— האט דינה'לע מיךךיע געמוךטעלט, אלס לעאן טיט הדסה'ן !ייגען'ארlיס פון זאלל איך ווייס 'שוין וויא טרייא איהר זייט מיר ... lייט גימפעל לאט טיר ענטךע;קט , לאס איהר זייט ניט מייגע וואהרע עלטעדען, האב איך דיא אויגק גיעפינט אוג איך .זעה אlיף יעלען יטדיט אוב טריט , לאם איך בין איין אזננעבעטעגע אין אייער הויז, האס איך בין וויא אפלעמלע פערלעבענט, אייך אלבערטם שטאלזנע עלטערען וועלען נימאלס ?נרלויבען, דאס אלבערט זייער איינצינער זאהן זאלל לייראטלען איין אונטעךנעוואךפעגעס .קינד , לועלכעם זיגליגע עלטערען האבק אוייף לער נועלט געבלאטט ... אבער / (ואם טהזט טען? וועמען זאלל איך ערצאהלען מיינע ;רותאמע שרעקליבע ליילען? פאר לועטען זאלל איך עבענען מיין פערניפטעטעס הערץ / וועלבעס איז פולל טיט שטעךצליבע וואונלען ? לער איז ךיא פעךלאטטע ציניינערין / טיט מעלכער איך האב געועלען אלכערטען שפאצירען אין בלוממענטהאל ? פדיליין דארא! - לאט אזויןעךעם דיענסט טעךכען שטילל געזאנט , אדיין געהענליג אויף דיא בזפיץ פינגער אין [אאל אייבכע עלטערען זיינען שדין איגעפאהלען... ,קען טען פיעלייסט טיט אייך .יעטצט וואם ריילען ? סום אין מיין.קאבלנעט- לאט דינה'לע נעשטאמטעלט אונ איז טיט לער דיענסט אריץ אין א צלוייטען צימטער , נועלבען זיא לאט גלייך פערשלאסבען . וואם לעלט זיך טעמע ? זעהר פיעל נייעס ... רוייסט דוא שוין, ;וער דיא פערפלוכטע זויגייגעדין איז? נא! ... ליעבע דארא, איך לאב מלכה'ם ליענסט אייעךע פינף רובעל איבער נענעבען אוג זיא לאט אלבערטען אזייא לאגג נאסנעשפיעךט, ביו זיא איז אללעם עלפאהרען... וואס לאט .זיא עךפאהךען ? (ג*צ ח''א)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="זיא האט ג־עמעו־קט, ךאס אללע טאג פאהו־ט אלבערט אין קראםנעגראד אונ געסטערען איז ער אויך א הין געריטק • ךיא סלו גע מיכלע האט פערמטאנק, האס הא איז עפעס ניט גלאט &quot;* האט 'זיא נעכעטק מלכה'ן, 'זיא י זאלל איהר ערלויכען צו פאהדען אין שטאטעל צוא איהר קראנקער מומען. &quot; מלכה האט איהר &quot;עם ערלויכט ה אזנ מיכלע איז נעטטערען נאך קראסנעבראה געפאהרען, וואו זיא האט נעזוכט אוב נעפארשט / אכער זיא איז .קיין שפור הער גאנגק • פלוטצלונג, אין אנפאעם א;ענד, אלם זיא איז אין אקליינעעומאלע שטראססע נענאננען, אום צזא זוננען א פול.ר א היים צוא פאהרען, האט זיא' בעמערקט,' 'ךאס לעכען אבויער ך,יי!על) בייא אבדם; ;טטעהט צוגעבונדען אלבערטם פערה. אייניגע מינוטען האט זיא פארזיכטיג אין דיא פערמאכטע לאלען נעקוקט, אבער זיא האט דארט אלבערטען ניט נעזעהען. מיבלע איז פץדארט אריץ אין הויף אוב זיא איז צזנעגאנגען צום עךץטען ליכטינען פענסטער, וועלכער וואר ?עךמאכט מיט א ציכראכענעם לאדען אונ דורך דיא שפאלטען האט זיא אללעם נעזעסען אוב נעפזגק &lt; דואס זיא האט אזlיא לאנג נעזוכט: לעכען אקליין טישעל; איז אלבערט נעזעמען מיט איוננער בילד שאנער ציגייגערין, מיט וועלכער ער האט אכול נעלעזען • - מיט מילז־ע צויכערענדע בליקען האט זיא איהם אין מlיל נעקויקט / נעשלונגק יעדעם ווארט אוג זיא האט אויס נעזעסען אזויא הייצענד, אזייא שאן, ראם צוא איהר איז _קיין נלייכען אויף לער נאגצער וועלט ניטא. אלם אלבערט האט זיין לקק ניענדינט , האט זיאאיהר .קלארע פוללע לאנה אויף זיינע אכןסעל נעלייגט, אוב נעקו:קט אלבערטען אין דיא אויגען, האס ער האט געשטראהלט פון פרייר ... גאגץ שטילל האכען ביידע גערעט, האם מיבלע האט ניט געקענט אווארט סעהען; מיט ליע3לי?ע פייערינע בליקען האט איינער אויף לעם אנהעכען געקוקט , אם ענ.לע 1 האבק זייא זין־ שטארק אומנעארעמט ' הישע קזסמען האכען פעךלןלונגען דאם קליינע ציממער אזנ זייא זיינען אין דער פאזע אהאלכע שטונךע נעשטאנען, ענז־לץ־, האט אלבערט איהר אלבאםטערע .קלארע האני געקושט ־, אונ דער נאך האט ער אבשייד נענוממען פון זיין געליעבטער, וועלכע האט איהם מיט פריידענטדעהבען אין הlיף פענלייט; אבערמאלס האבק זייא זיך הערצלין־ צוקושט, אוג אלבערט איז אייעק נעדיטען, איז מיכלע אריים פון איהר פערשטעקטען ארט, אונ איז צופוסס נאךיווישניצע געלאפען... (ג&quot;צ ח&quot;א) נידערטראכטיגער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="ניעלעךטלאכטינער! האט דינה'לע מיט טדעהרען אויס גערופען - ליא פעךפלוךטע זצינייגערין ד'אט איהם ןעצויןעךט, אבער ךוער איז ךיא בעסטנע ? וויא קומטט ער צוא איהר ? לאס זקאן איך אייך גיט זאנק. דינה'לע! דינה'לע! מיין וךעלט! מיץ גאלה ! - האט זיך אונטער לער lטהיר נעלערט גימפעלס היץעדינע שטימטע עפען, טאכטער , ר' בעריש סאקאלאווסקי איז .נעקוטען ער דויל מיט ליר ריילען!- וואם ווילל לער איך;אט פון מיר ? - האט דינה'לע באז גיפרעגט אוב אויפגעשלאם&amp;ען דיא טהיר, אין וועלפער לער א מעריקאנער איז אריץ אונ מיט פדאנענלע בליקען לאם ערשראלענער לינלט מעלהען, אויך לער ?עך-יאמטעךטע דינה'ן sעטלאכט. לןענסט דוא , מיין,קאצעלע; איצונד ריילען טיט ר' בערישען ? -־ האט גימפיל , נאך אלא;נ.גער פאזע , איך;אטיש .נעפלעגט - וואס זאל איך איהם זאנען ? זאג איהם , לאם איך.קען יע:צט מיט איהם ניט כיילען, רוייל איך בין ניט געזלנד ... מיר פאר דיר... האט זיך גימפעל וויא איין אפפע פער־ ץךיטט - מיין זקאפ פאר דיינעם , איך !ועל לויפען אין ווישניצע רופען מיסטער לעאן מיט לער באלאבאסטע... מיר פאר דיר ! שטעה! - האט רינה'לע נעשליען, .זעהענד , לאם נימפעל לויפט צוא לער טהיר - געה זאג בערישען, לאם .קיינער איז .ניטא אזג איך האב זיך! נאך מיטטאג צונעשפאלט . גוט לאט גימפעל ווילה נעשמייבעלט איך נועל זאנען , לאם .קיינער איז ניטא אוג עם לאט ליך אין מיטטען טאג צונעשפאלט... אטער ר' בעריש האט טיר .נעזאנט, לאם ער לאלף מיט ליר;ואם נאטהיג ריילען ;ועגען אליבטינע זאך (אווי?טי.נע) זאך... ער איז צוליעב לעם נעקוממען . נעה, טעמע, אין .קיך - האט דינה'לע שוואך נעזאנט אוב דוא , גימפעל, רוף אל,ער בערישען. - נעלlיבט איו גאטט) וואס דזא ביזט אזויא גיך .נעזיני געוואיען. אוג עם שפאךט דיך שיין ניט ... - האט גימפעל נעלאבט אונ לאם ציממער פעךשלאםפען. י 'איך ;ועל עם ניט אריטער טראנען! איך מוז לעי פערלאטטער צויבערין, לער אונפעדשעמטער ציגיינערין, עדשטילען, ערמארלען! - ר,אט ליא בלאפפע דינה'לע וויא אנערייצטע לעי־וץ נעוויטלעט, אוג אין איהר (ג&quot;צ ח&quot;א&gt; הערצען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="העךצק האט גע#ט!ךoט אע געברע^ט דער ני?lsי;ער ;םלא:נג / ו\על3ען טען ת9ט &quot;ריא אייsעךזיsט&quot;. -"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL189" TYPE="CHAPTER" ORDER="60">
            <div ID="DIVL190" TYPE="TITLE" ORDER="60" LABEL="דאס מוטטער הערץ"/>
            <div ID="DIVL191" TYPE="BODY" ORDER="60">
              <div ID="DIVL192" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="60">
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="עס דואר זעהר אשאגער העללער זומטער טאג. זימאן טיט .זיין פרויא זיטצק אין זייער גאלטק-אלטאנקע / לועלכע איז בעוואקפען י טיט 'טמעקענלע בלומטען. אוב צפורה לעוט זייא פאר טיט א קליננענלער 'שטימטע א אינטעלעפאגטעם בון־. אללע זיינען פון לעם תלטענעם ך.ועךק אזויא ענטציקט, לאם זייא האבק ניט בעטערקט , וויא צוא לער אלטאנקע איז צונעקוממען לעאן טיט הדסד&quot;&quot;ן. לויא טענשען פערשאפען זיף פעתענינען...- האט לעאןגעלאכט אדועק צו ווארפען אלע אלבייט אונ אין טיטען טאג צו לעלען ראמאנען ... 'שעטט איין־, פיליזאפען! א, וואס פאר א טהייעלע אזנערוןאךטעטע .נעקט!- האט מלכה פלעהליך אויס נערופען - אבער , רואם שטעהט איהר ודיא שנאלער בייא לער טליר ? קומט אדיין, זיטצט / איך לתל אייך נעבען פון דיא נוטע זאכען . קום אלער , שלימןל'ךינער ברולער! האט זימאן שפאטיש נעזאנט - איך וועלל ליר גוט אנללעסען דיינע עלעלשע אליערין , לועסט דוא לויססען, לויא יוהינע טענשען איבער צוא שךעקען... !עהסט דוא, מיין חכם , וויא נילאסס צפורה איז נעויאלען ? צפורה האט אונז פאת־נלעזען טורגעניווס &quot;פאטער אוב קינלער' (אטצי אי דעטי) לאט זימאן טיט אשמייכעל גלענטפערט אבער ניט אזעלכע נלאלע יוננען לויא דיא עאס פערשטעלען ניט לעם .זעלטעגעם בוך ... דו.קענסט לעזען א &quot;מעשה מג' אחים&quot; פון &quot;מקדש מלך&quot; פון א ויעז טיט צלועלף .קא'פ&quot;... א. ז. וו.. ;עוויס - האט לעאן נעלאכט נאר אזעלכע צודולטע וויא דו , .קען נעפעלען טורנעניוום הויפט־העלד באזאראוו, אין לועלכען דו ביזט עטוואס נעלאטען... ניט, בעהיטע גאט, אין,.קענטניססע אונ ליעבע צוא לער וויספענשאפט, נאי אין ענאיזם... אוני...&quot; שלויינט שלין א?זאל ! האט מלכה דיך נעבאזערט איין ע&quot;צ ח'־א) אונגליק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="אוקליק מיט דיא צנוייא בךיךער! קוים קומק זייא זין:־ צוזאממען / אזריא ן.ועךט צוויעזען זייא א ?ולחמה, וויא ^יווייא ._קעץ אין איין זאק. באלד וועללען זייא איינער ךעם־ןךוייטק ארויס פאדעךען אויף אהיינט מאז־ישען תעל... איהר זאללט שוין י פךיעךען שליססען, אויב איתר ךוילט גיט האבק אין באק ... איהר סערט ? דיספאטק! איךיאטיsער בתלער! האט זימאן לאכענד אויס ;עתפען , אוב זיין געזיבט האט ער מיט ביידע האגד ?עדמטעללט - וויללסט תא יטלדם מא;ק ? 3יין / פילאזאף!... אזנ איך זאג יא! האט מלכה מיט א!שמיי?על נעזאנט אוג בייךע ברידער האט זיא גזט ךיא אומנרען .נעךךעהט איהר זאללט אייך ;טוין צוקוימק ! מלכה! האב מיטלייד... - ך,אט זימאן געשפתקק אוב לעאנק אומנעאלעמט בעפרייא מייגע אגננליקליבע אויערק! חא ! זהא ! הא! ך,אבק דיא ?רייען נעלאכט, אלם ביידע כךיךער האבק זיך הערצליך צוקושט יעטצט, קיגךער גועל איך אייך געבק צוא פערבייסק ... באלה איז אויף לעם טיש פעךשיךענע פרוכטען אוג נעטראגקק געשטאנען אוג דיא נליקליכע פאמיליע האבק מיט פעתענינענד .נענעסק אזג געטרונקען. י קינדער! האט זימאן פךעהליך גיפכקט ווילט איר פאהרק אין בלוממענטהאל ? יא!— האבק אללע אין איין שיטים אויס געייפק. וראך איז אלבערט? - האט הדסה געפרעגט . ער ימפאצירט אין ;ואלד - לאט מלבה גיקטפערט - אבער ווארום איז דינה'לע ניט געקוממען ? זיא לייד זקאפ שמערצק. זיא קיד אולף דער זעלבער קראנק וויא אונזער אלבערט ... - האט זיך זימאן אבגערופען יערי איז אריך, איןךער לעצטער צייט ' איז ער גאר איין אנדערער מקש נעוואלק, .זעלטק אז מען זעהט איהם אין !מטוב, איך געדייגק ?טויין אלליין ניט רעם טאג, ווען ער האט מיט מיר גערעט ... בייא אוגז איז ער אויך עוין זעבם וואכק ניט נעוךען - האט לעאן געזאנט - איך לענק, דאס אלבערט מיט דינה'ן לאבק זיר שטאךק צוסרינט ~. (ג&quot;* ח&quot;א) גענוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL=";,ענוג ח־עגק רעם צוא ריידען - האט מלכה געזאגט, - מיר וועללען כעסקער פאהךען. - באלי ל'אגען צווייא טהייעלע עקיפאושען זיך פון אלט געדיהרט , אוב אין א־אלכע שטוגלע אדום 'וואךען אללע אץ ראטנעגראדער י' וואלד י , ניט ווייט פון בלוממענטהאל. וויא פריש / יויא אנגענאהם , אין דא דיא לופט - האט הדסה עגטציקט אויס גערופען אוב פבייא געאטלעמט סערט איהר, מיינע טהייערע , פון בלוממענטהאל אמילדע זיססע שטיממע ? גוער ,קק דארט געטצט זיגגען ? מיר גועללק באלד זעהען - האט זימאן נעזאגט - קומט .קינדער! אין בלוממענטהאל. אלם אללע זייגען אראם אין מהאל , האט זין־ פאר זייערע אויגען א וואו:נךעךבאךעס בילד פארנעשטעללט: אין .מיטטק בלוממענטהא, , צווישען סויזענלער פרישע פלוממען, איז ;עזעמען א יוגגע לייצענדע פייילין /'וועלכע האט ציגייגעדישע קליילער געטךאגען; איה&quot;רע לאנגע 'שווארצע האאר ווארען בעפוצט מיט אייגיגע כלומטען, אוב אויף איהר מייסטעטישעם ;עזיכט / אוב אויףאיהךע בליצשעגדע אויגען איז גילעגען אזא רייץ, ראם אללע זיינען ערשטויגט נע?נ)יעכען. - לעבען איהר איז ג,יז,ע?ען ארייכגעקליידעטער יונגעי מאן , וועלכענס קאפ וואר אגגעשפארט אויף איהר הערץ, 'אוני זיא ד,אט'זין־ געשפיעלטייימיט !ייגע שאגע האאר זיגגענליג אריהךענלע מאלאדיע. דער' יו;;ער מאן לאט מיט ..קייגעם גליעד בעגועגט י, רויא ,עס&quot;זעהט אוים/ ך,אט'&quot;.ער אין לער מינזט אן לער .עךךישער וועלט י פערגעססען אוני פאנטאזטיש נעךרעממעלט.— ניט ווייט פון זייא איז אבו־ געלעגען / אויןי א שוואר^ער הו:נד , לועלכער איז אין דער מינוט אונרוהיג געווארען אוג זיין הינטעשען קאגצערט געגעבק. שטילל זשוק! ־ האט דאם מילדע פרייליין אויה דעם הוגד געשריען ליעג רוהי;! לער הוגד האט אויפגעהערט צוא כיללען , אוב אראבלאזענדיק זיין עק, האט ער שטילל געוואדטשעט . וויא גאטטליך, יויא שאן זיא איז! וויא זיסם, וויא מילד ! וויא עהנליך זיא איז צוא דיר, הדסה! א אונ3אטיךליכע !שאנע ציגייגעדין; ווער איז לער יוגגער מאן ? '.לאכט זיך .. (ג&quot;צ ח&quot;אי אזויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="אזויא לאכען צמישען זיך דיא פאמיליע לעווינשטיין שטילל נעלעט 4 נאר מלכה איז פלוט^ילונג לייכענכלאסס גערואתען, לאס .זיא האט ניט ניקענט אויף דיא פיסס' איין שטעלען אוב זיך אויפען נראז אניעלער נעזעטצט . יא ) דאם איז ך אך אונזער אלבערט! האט זימאן ערשלאקען אוים נערופען ... ן.עהר עלציטעדט איז ליא ציגיינערין נעווארען &gt; לעלענליג ראם לעצטע וואלט אזג וויא פערשטיינעךט איז זיא .געכליעכען, .לער זעלענד ליא פלוטצליננע נעקט / וועלכע זגם לאכען מיט נייגעללע נ־ליקען איהר כעטראכט . פלוטצלונג האט זיא זיך אויפנעהויבק, אזג בליטצשנעלל איז זיא מיט איהר שווארצען הונה אין טיעפען וואלד פערשוואוגלען... לער יוננער מאן האט זיך וויא פון אשלאף ערוואכט, אדג קוים האט ער [ייגע אוינען אויף גיעפינט, האכען א/לע זיינע נליעלער פיבערליך געציפזערט . י שלעק זיך ניט , אלבערט, - האט זימאן אין אבייסענלער איראניע נעזאנט , וזאהלענד זיין הערץ האט טאקטיג נעקלאפט - שעהם זיך ניט, מיין זאהן, י עם י איז איינענע מענשען... ביזט תא געשלאפען ? אלבערטס ליפפען לאלען זיך עטוואם בעוועגט אזג ניט גיקענט מיט לער צונג איכער ללעלען.• • ווארום שווייגפט דוא , אלבערט ? איך— לאב— נעשלאפען... האט אלבערט מיט לעלאכ• געלאזטע אוינען קוים אויס נעשטאמטעלט . אונ ווער איז לעבען דיר נעזעטען ? פיעלייכט ווייסט דו נאר ניט פון דיין מהטדישען גן עלן • • • לאם אללעס וועלל איך ריר, פאטער, אין ךער היים ערקלעדיןהאט אלבערט מיט אנעזונקענעם זקאפ גיענטפערט איך .קען יעטצט ניט .... גוט. לאט זימאן אונרוהיג נעזאגט - מיר מעלען :ג.לייך אר&quot;יים פאהרען; קום , אלבערט . מיין .קינד ! מיין דאהן! - האט מלכה - זיצענליג אין עקלפאזש / געשטאממעלט. ווייא עהנליך זיא איז!... - לאט צוא זיך שטילל נערעט לער פערטראכטער לעאן . י וויאמילד, וויא זיפם ! - לאט הדפה געמזרמעלט אונ אין איהלע (ג.צ ח&quot;א) 1 אויגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="אויגען האךען זיך טךעהךען גע^נזעללט- ווארום sין איך יעטצט אזויא אונתדזיג ? (ואם שפארק מייגע טדעהדק ? וואם לריקט מיין ר'עוץ • לא&quot; וואו;ךעךבאר, או;פעךמטאנךליך, איז דאםמוטטער הערץ!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL203" TYPE="CHAPTER" ORDER="64">
            <div ID="DIVL204" TYPE="TITLE" ORDER="64" LABEL="רעטע מיך , ליעבער פאטער !"/>
            <div ID="DIVL205" TYPE="BODY" ORDER="64">
              <div ID="DIVL206" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="64">
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="גאטט סעלף, דינה'לע! האט בעריש סאקאלאווסקי ניזאנט , אריינקוכיטענדיג אין דינה'לעס צימנוער מאס איו טיט אייך, דינה/ע? אין־ לער זקאן אויף אייעו־ע אמגען , לאם איהר האט אויף נעורים נעווייגט . - ארג איהר לאפט אימטער ? האט דינה'לע ביטער געשמייכעלט - עס מאכט זיך כייא א מענשען sעךשיעדענע צייטען, אמאל איו ער פבעהליך / ארג אמאל טרויעריג . ךאם.קען זיךטךעפען כייא עלטערע פאמיליע-טענשען, א3ער וראם sען טרויעלען אזא יוננע רייכע פדיליין ? אlנ רואם אינטערעסירט עם אייך אזוא צוא מיסען ? דוייל איך פין אייעד לעסטער פריינד ~. דאכט זיף , איהר כזענט מיך פון קינלהייט אן, האט איהר פעלאלפט פעמעךלןען, לאם איך בין אייך טרייא מיט טיין גאנצען לעפען, .לק איך ווייס וויא עלענד איהר זייט , - קיינער ווייסט ניט אזויא פיעל וויא איך... מאם צום ביישפיעל ווייסט איהר ? דינה'לע! - האט בעריש מיט אליהלענלער שטימטע נעזאנט - אייעד מוט^י־ לאט מיר מיט צווייא וואלען צוליק פעדטרויט, לאם איהר האט פלו:צלוננ אללעם ערפאהרען, אפער לאך ווייסט איהר גאנץ ריעפיג... מאדום ? - האט דינה'לע ערשראקק ניפ־ענט - מאם לאלף איך טעהר וויססען ? איהר דארפט וויסען, לועד אייעלע וואהרע עלטערען זיינען ... מער .קען עם מיד זאנען ? איך.;.. מאס ? האט דינה'לע נעציטעלט איהר ווייסט, מער מיינע זגלטעלען !יינען ? (ג&quot;צ ח&quot;א) איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="איך ך,אב זייא וויא זיך זעלבסט נישןקט. - איהר וואהנט לעבען זייא ? .יא. ,קקט איהר מיר ניט זאגען מער זייא !יינק ? ־־ מאתם ניט? אבער... אבער וואס ? וואד זיינען אייערע לייט ? איהר&quot;קענט אוננעשטעדט ריילען, דק זייא זיינק נאך ווישניצע נעפאהרק / רואי זייא מעללק איינינע שטונדק פעךבךענ.נק גוט, - האט בעריש שטילל נעזאנט מילסט דו ך'עךען דייגע אועליקליבע עלטערינם לעבענס־נעשיבטע ? .יא ... אלזא, ך,ער, דינה'לע האט בעריש זיין.נעשיכטע אננעפאגנען - דיין אונגליק/יכק פאטער האב איך אלס יוננק מאן גיקענט. מר איז נעלוען זייער ארעם אוב מיט שווייס פערתענט זיין שטיקעלע ברויט, איך נעדענק אויך ווק ער האט ההינה געהאט טיט ךייןמוטער הינדה, מיט מעלכע ער האט פריעדליך געלעבט, 'ודייל דאס איז נקוען אפרויא, מיט אללע ניטע מעלות; איאהר'נאך'זייער ההזנה, האט זיא .דיך .נעבארעןאוג ת בןענסט זיף גאר ניט פארשטעלק דינע או־עטע עלטעכענם פרייר : דיא נייאנעבארענע שפדינצעלע 'איז געווען זייער לעבק, זייער טרייסט, אוג צוא זייעךע פעדנעגינק איז _קיין' נלייכען נעיוען. אבער ניט לאנג האט זייער פרייר נעדויעדט , דק מיט דיין יוננק פאטער איז איין אוננליק .נעשעהק אוג פאר א בלבול&quot;' האט מקאיהםיאין סיביר פערשיקט. איך .ך! ק דיר ניט פאתטטעללק 'ןויא עלענד וויא אוננליקליך דיין מוטטער האט זיך דאן אב־ נלטטקלט'... זיא האט ניטגעהאט מיטוןאםאטאג איבער צילעטק/ זיא האט נעבאך אזויא ' נעליטק, דאס פון נויט האט זיא נעמוזט אעעטק דיא שטעלע בייא לעאן לעווינשטיין פאר איין אמטע, אוגדיך האט זיא אוועק געגעבען צו איין'ארעמע פרויא , בייא מעלבער דוא ביןט .נקוק ביז זיעבק 'חדשים. אבער ניט לאנג האט דיין אוננליקליסע מוטער בייא לעווינשטיינק געלעבט , דק לעאן ; וועלבער האט זיין גוט (איטעניע'י ' אין איינינע באנק אססעקורירט, האט געוואלט מיט אמאל רייך מערק, אוב אין איין פינסטעדע נאכט , האט ער .זיין הויף פון אללע !ייטען או^טער• נעצונךק, עם איז געווארק דער פייעד אזויא שטארק, ךאס ער האט.קיין צייט נעהאט זייגע 'איינענע צווייא קינד־ער צוא בעטען. פיעל טענשק זיינק 'ךאךט אויף אש פעדב־קט גקוארען, אוג אילנע פון דיא אוננליקליבע איז אויך געורעד דיין יונגע מוטטער הינדה. - י'(ג&quot;*&quot;&quot;*) שרעסליך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="שי־עקליך! האט דינה'לע טיט מרעהרען אוים געשריען- א, מיין אלעמע אוננליקליבע מוטטער! לאןט מין־ ענדיגען דיא טרויעליגע .געשיבטע - לאט בעריש געזאגט! ירישענדיג !ייגע פייפטע אויגען אץ ז־ער צייט האט טען דיין או:נשולך;גען זפאטער בעפרייט אדנ ער .איז פון סיביר צוריק^עקומטק ' _ !ייגע נאממעלען! !ייגע ?!רעהלען , ווען ער האט זיך לער וואוסט פון לעם אוגנליק - ~קען זיף יערער פאך&quot;טעללען; ער האט !ייגע לאאר פון האפ געריססען. ער ך,אט זי־ נעוואלט לאם לעכען געהמעןי, אבער ער האט רחמנות געהאט איייף!יין אוננליקליבע יתומה'לע אוב געוואלט נקמה נעהמען פאר !ייןווייבם טעךךער. - אבער .קען לען איין ארעמער מענש מלחמה האלטען מיט אבייבען? דיין אוגגליקליבער פאטער האט דיך.נעו'ואלט יפער. |אך.גען, עס זאלל דיר גוט !יין אוג ער האט .ניט געפונען .קיץ אנז־ערען מיטעל, ;אר דיך או,נטער צוא וואךפען צוא לעם ניךעךטראבטיגען לעאנען! י-יייל ושטענה / !ייגען לייגע מוטעלס בייגער צוליעב' איהם יי פערבדענט געוואדען, אוג ניט געקומען צו.קבר'ישראל, דארףערדיךאם ווייניגסטענס ^יציהען / ?עוייטענם, ד,אט עי־ געיעבענט , לאם שפעטער, ווען דיו ויועסט .עלטער ניערען, וועט ער דיר אללעם איבער־געבען, אוסרו זאללסט נקמה נעהטען פאר ליין יוננער מוטעךס בלוט . ליען דו ביזט זיעבען חלשים אלט נענוען, האט דיך ליין אונגליקליבער ?אטער פון לער ארעמער'פרויא אלגענוממען אוגדיך אין איין טלית איינגעומקעלט, אום מקיזאלל רויסען, לאס דוא ביזט איוליש קינד, מיט אפעדבלוטיגטע ך,עךץ האט ער דיך דארט אונטער געוואךפען, וואו דוא האסט זיך עדצויגען ביז היינטיגען טאג אוג לעאן מיט הדסה'ן ווייסען ניט ביז היינט , ווער דיינע עלטערען !ייגען געגוען.- ־ '־' יי' :י־' '■' י דיין אוננלי.קלי?;ער פאטער האט זיך אמישגע (צופליים) ניט נוייט פון טז־רנאייוקע בעגעצט י אום ?י |אלל !יין לעבען דיר אוג ער קומט נא:נץ אפט אין הויף... דאם איו אללעס וואס איך ווייס פון דייגע ארעמע עלטערען . י ־ ־ יי' שוידעלהאפט ! - לאט דינה'לע אויס גערופען, אלס בעריש האט זיין עך?אהלו:נג ניענדינט - וואס זאגט איהר, ר' בעריש, מיץ ?אטער סוחט א לער אפט ? 1 ד .יא, דינה'לע . ,קען איך איהם ? זעהר גוט... ר' בעריש! - האט דינה מיט טרעהרען געבעטען - האט טיטלי, ציהט ניט אודים 8&quot;! נ?lטה , זאגט טיו ', 'וועד אין ימיי, אוגנל:קליבער פאטער. • ־ 1 יג&quot;צ ח&quot;א') וועסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="נועסט תא דיך גיט שדעקען ? ניין ... מעסט דוא איהם מוסל lיין אע ליעבען ? י.א. מט, מיין טאבטער, - האט בעריש געזאנט אונ זייגע מו־עחרען געשלונגען - דיין פאטער שטעהט לעבען דיר... איך בין דיין אונגליקליבער פאטער איהר- זייט - מיין- פאטער? ד,אט דינה'לע געשטאמעלט - איו עם אטרוים ? איז עם וואהר ? איך שנוער דיר בייא גאטט אוג בייא דיין אנננלנקליבער מוטער , נועלבע איו דא פאר אקךבן געפאללען... קום אך,ער, מאבטער , עךלויב מיר אם נועניגםטענס דיך צוא צוךריקען צוא מיין 9ערוואונךעטען הערצען ! א , מיין עלענד קינד ! דינה איז מיט ווא:נקענךע פיסם צוא בערישען צוגעגאננען, נועלקער האט איהר היים ,געקושט אוב האט דער בלאסבער דינה'לען צו זיין קלאפענדעם העךצען געךריקט. גער,ם מיך ארום, טאבטער, - האט בעריש מיט טדעהרין גיזאגט - ווארום , ביןט דוא אזויא .קאלטבליטיג ? ליעבסט תא .ניט דיין ריבטיגען פאטער ל ביןט דו אונצופךיעךען ? ענטשולדיג, פאטער. - ך,אט דינה'לע געזאגט - איך בנין עדשט אין.ךערמינוט עךפאהרען, דאס איהר זייט .מיין פאטער... איך..קעןנעטצט ניט... מיט דער צייט נועל איך אייך שאטצען אונ ליעבען. דיא טתיעדיגע ענטךעקונג האט מייגע קךאן-טען ;ערויבט ... א , וויא אועליקליך איך בין! דינה'לע האט בייא דיא רוארטער אין א שךעקליבען.יאממער איים• נעבךאsען • בערוך,יג זיך , מיין זטאכטער , - האט איהר בעריש נעטרייסט - זאג דיין טרייען פאטער אין רואם בעשטעהט דיין אונגליק, איך ריעלל אלע מייגע קו־אפטען אנגזענדען , אום דיך נליקליך צוא מאבען, אוג פיעלייבט כיזט תא אוננליקליך דער מיט , וואם איך בין דיין פאטער, אזlיא געה איך שוין אוועק אונ ורעל .קיץ מאל אך,ער ניט קוממען. זיטצט, פאטער , האט דינה'לע מיט אמיטלייךענךען טאן געזאנט איך ד־אגק' דיר פאר דיין פ!ריישא:פט / איך בין נליקליך, וואס איך ווייס אם ווייניגקטעגס / נוער מיין פאטער איו, פאר נועלבען איך מעלל .קעגען מיין פערגיפטעטעם סערץ עפעגען; א / וויא שוואך , דויא עלענד איך בין! רואם פעהלט דיר , טאכטער ? בעהא.נךעלט מען דיך שלעבט ? (ג&quot;צ ח&quot;א) 5 מיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="מיר פעהלען מייגע זיססע לא?עגונגען , מיין לעבען, אללעס, אללעס ... אבער אום גאטעם וויללען, דינה'לע! לאט בעריש פערצנויי־ פעלט נעזאנט עיצאהל דיין טרייען פאטער, רואם .דיי פעהלט , איך מעל דיר לעלפען מיט מיין גאנצען לעמק . .קייגער ,קען מיר ניט לעלפען לאט דינה'לע .נעזיפצעט .קיץ לעוץ ,קק&quot;קיינער ניט געבען... זייט איך לאב איהם פעךלאךען , לאב איך אל/עס פעךלאךען ... מיין אלבערטען, זימאנס זאהן, וועלבען איך ליעב שרעקליך אוב אהן איהם.קען איך ניט לעבען . אוג ער &lt;יעבט דיך ניט? עם .קען זיין אז ער וואלט מיך געליעבט / אבער!ייגע עלטערין מעללען עס ניט עךלויבען... בעזאנדערם לאט ער זיף פעוליעבט אין א צינייגערין / מעלבע וואהנט אין קראסנעבראד ... איך האב זייא איין מאל בענעגענט אין בלוממענטהאל. אין דער יודישער ציגיינערין ? האט בעריש עו־שטוינט אויס געחפען - א , יקיט פעדשמעה איך אללעם ! וואם ?ערשטעהט איהר; פאטער ? מעלכע יידישע ציגיינערין ? איך מעלל עם דיר עךקלערען, נזאבטער 5 מיט אייניגע וואקען צוריק; איז צו מיר געקוממען קריינע / דיא אלטע רעביצין, אוג זיא לאט מיר עי'צאהלט, לאס בייא דעם בויער גראבאווסקי וואוינט אשאנע יועע ציגייגעדין / צו מעלבער אלבערט קומט יעדען טאג אוג לעדענט מיט איהר אללע שפראבען, ער לאט קריינען בעשטעלט, זיא זאלל איהרזקא?ען דיא בעמטע בשד'ע שפייזען, פאר גועלכע ער צאלט איהר ךרייםיג רוביל אחולש. לאס גאגצע שטאמעל קליעט שוין מיט לעם נייעס, יעדער רופט איהר &quot;דיא יודישע ציגיינעריף אוג צו איהר שוינהייט אוג פרומקייט איז _קיין נלייבען ניטא. קריינע עיצאהלט, האס זיא דאבינט יעלען טאג, זאנט ברקה, אוג מאשט זיף צום עסבען. אלבערט לעדענט מיט איהר I(תנ&quot;ך), איך לאב געמיינט, לאם ער טהוט עם פאר אמצוה, אבער יעצט פעךשטעה איך אללעם... אבער וואס פאר אלאטה,קענסט דוא מיר , פאטער &quot; געמען ? וואם טהוט מען ? איך לאב איין עצה , ,אבער איך בין עם ניט אום שטאנד צו יזאן. ווארום ? נוייל איך בין אין לער לעצטער צייט זעהר ארעם געיוארען, דעו־ פערפלובמער חראביע פעסאווסקי לאט בייא מיר מיין גאנ.צען.קאפיטאל צוא (ג&quot;צ ח'א) נענומען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="גענומען. אlיך האי איך דאס יאהר זעהר שלעכטע נעיטעפטק נעמאכט ' אוג צו .לער מכה לאלף איך נעלד י פיעל נעלד ? ז זעהר פיעל - האט בעריש שטילל נעזאנט ך.וען איך זאלל האס געלד ל-אכען, וואללט איך ליא לעווינשטיינס אללעם פעלטרויעט / לער ציגיינעדין מאלט איך פון וועג אבנעשאפט , אוב מיט צמאנציג טויז.ענד רוsיל נדן, וועט אלבערט זיין דייגער... אבער וואו געהמט טען אזא נרויטע סומטע ? אין לעאן לעווינשטיינם .קאססע - לאט זיך בעריש פאךןיכטיג אבגערופען אוג אויפנעשלאפמען ליא טהיר, אום צוא זעחען , ?יעלייכט העלט זיך יוער אונטער- אין דיין מוטער־טערלערס.קאסטע ליענט דיין לעsק אוב גליק, אללעם געהערט צוא ליד... 1 : איך-..קען י- עם - ניט... האט דינה נעציטערט - ליא מענשען האכען מיך וויא איין איינצינעס קינד ג־עהאנדעלט . אונ וועד עם האט ליין מוטעלס כלוט פערגאמען! איהרע ביינער אייף אש פעלברענט - האט בעריש גיפטיג אונטעתעחאפט - מאם ._קען איך ליד טאכטער י העלפען, 'ווען דו ביןט דיא טעךלער גיטלייער וויא זיך אלליין , וויא ליין אייגענעם פאטער ... אבער פאטער! האט דינה'לע כערצווייפעלט נעזאנט לעאן האלטי בייא זיך אימטער דעם שליפפעל פון .קאם.?ע / וואס ..קען איך טאהן ? .. י— איך לרעלל ליר נעכען א שליפסעל האט בעריש שטילל גיענטפערט— נעהם לאם שטיקעלע וואקם, לייג עם צו צום.קא?ע-שלאםם אוג מארגען ניב איך דר אשליפסעל... י נאר זייא אמענש מיט מוטה , ו־ועפט דוא נליקליך זיין אונ אלבערט וועט.נעהעדען צי דיר מיט ציטערענדע האנד האט דינה'לע לאס שטיקעלע וואבס נענומען אונ אדיין אין א צמייטען' צימער) באלד איז זיא צוריק נעקומען אונ מיט אראכנעלאזטע אוינק דדאפ שטנקעל וואכם איהרפאטער נענע3ען - גועלכער האט געשטראהלט פון פרייר • . דועסט זעהען, טאפטער, האט ער פרעהליך געזאנט ליין פאטער מעט דיך גליקליך מאפען אונ אין איינינע חלשים ארוס מעט אלבערט דיין מאן דוערען, אבער דו ממט פארזיפטיג זיין, אום מען זאל ניט בעמערמען ...' זאלפט ליעבליך כעהאנדלען ליין מוטעךם מערלער ; אבער אין ידיין הערצען זאל ליעגען לער נעדאנק פון נקמה פאר דיין מוטער נועלכע זייא האכען פון לער מעלט פערטריכען... איך מוז יעטצט געי'l : (ג,צ ח&quot;א) בלייב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="בלייב געזונד , מייך?זאכטערll איך האב דיר פעךנעsען ציא ןגו־צאהלען , ראם {אך דיין מוטערם טרט , האב איך מיט אצרייטע Iוייב םתונה גיהאט, מיט וועלבער איך האב שרן א טאפטער פון זיבעצעהן' יאהר, אבער דאך ביזט דוא מיין איינצינע טרייסט, רוייל נאך דייו גוט הערציגער מוטער קען 'איך מיין וריב ניטליעבען... אויך דיאטאכטער ליעב איךניט, ווייל זיא איו ווילד, אוב א ^.לעקליבע lאךר. איך האב ריא גאנ?וע צייט געלעבט 9אר דיר אוב.יועלל ווייטערפאר דיר לעבין, אום דיך גליקליך צומאכען, אבער ארב דוא גועסט מיך, מיין.קי:נד, פאלגען ? איך מעלל אללעס טאהן!... האט דינה'לע מיט א געזונקענעם קאפ נעזאנט, וואהרענד איהיע אוינען זייגען פוללגעווארען מיט טרעהרען טיך , ליעכער פאטער!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="ענדע ו-טער טהייל"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL223" TYPE="CHAPTER" ORDER="71">
            <div ID="DIVL224" TYPE="TITLE" ORDER="71" LABEL="דער געוועזענער ציגיינער אדער גר צדק"/>
            <div ID="DIVL225" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="71">
              <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="ויין אינטערעםאנטער ואמאן פון פאלניישק און אמעךיל)אנישק יודישען לעבען אין 4 טהייל. 3עךsאסט sון שלום לעדערער־"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL227" TYPE="CHAPTER" ORDER="71">
            <div ID="DIVL228" TYPE="TITLE" ORDER="71" LABEL="צווייטער טהייל"/>
            <div ID="DIVL229" TYPE="BODY" ORDER="71">
              <div ID="DIVL230" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="71">
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL=".*ערלאג ב ם ן ין , אן ו א —י**§^§^©־**— ו ו י ל נא ס , י • תא ק 66161X1114 10. 111 0 י 4 I־l&quot;&quot;1־1&quot;&quot; 11 ין. 3ג&quot;^גססח־&quot;&quot;&quot;־■ 61*■&quot;■ 000 &quot; 10?*&quot; 1 11 1♦&quot;',&quot;&quot;&quot;X1181108*. 3.&quot; &quot; , &quot; 1900."/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL=".611:16113 .6 1899 1(ק516ז־€66 6-60 010(^^11663 11,0360.116110,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL235" TYPE="CHAPTER" ORDER="73">
            <div ID="DIVL236" TYPE="TITLE" ORDER="73" LABEL="וויא עלענד זיא איז!"/>
            <div ID="DIVL237" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="73">
              <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="יעטצט, אלבערט , האט זימאן נעזאגט, אלס אללע זיינק פין פילטענטהאל .נעקומטען —,ערקלער מיר &gt; נוער איז דיא י פריילין, מיט נועלפער דוא 3יןט זדיא ןיעכןאנט ? זיא ר'אט מיך פון טויט נעכעטעט האט אלבערט, מיט אראבגעלאזטען אוינען, שטילל גיענטפעדט. א אעטערעסאנטער הייגטמאדישער ראמאן האט זימאן ביטער נעשמייפעלט אבער ןאג מיר! נוער איז זיא ? איידישע ציגיינערין..• . אב'אפסט ריך,ךע;ךער פאריזשער ראמאן... האט זימאן ערוויעז־ערט איך פעישטעה ניט ו־יינע נוארטער, אלבערט / ךעךט רייטליך ■ גאנץ איינפאך, ליעגיער פאטער, אלם זיא יואר איינינע מאנאטען אלט. האילען איהר דיא ציניינער פון איהרע יידישע עלטערען נערויפט אונ ערשט טיט איינינע וואכען צוריק האט .עם איהם .ענטלעקט איין אלטער שטאךבענךער ציגייגער / גועלפען זיא האט פאר אפאטער נעועפענט, ליידער וואר עם איינינע מינוט פאר זיין טויט אוב .ער האט _קיין צייט נעהאט איהר צוא זאנען, לוער איהבע עלטעי־ען !יינק • שרעקליך ! האבען אלע אין איין שטיטם אויםגעשךיען אויף דיא ?עךפלובטע ציניינער איז אללעם ציא גלייפען. האט זיא עם דיר .זעלבסט עךצאהלט ? האט זימאן אבערמאלס נעפןעגט. נא , ליעפער פאטער . (ג&quot;צ ח&quot;ב) פילייכט פיללייכט איז ,עם אציגייגעךי#ער ^לוינדעל, אום דיר דיא אויגען צוא פערפלעגדען אוב .דיא .נאנצע .נעשיפטע איז איין אויס' נעטראכטער נעמיינער לינען ? —.ענטשילדינט, פאטער,— האט אלפערט, טיט אפעליירינטען טאן / נעזאנט זיא איז אויף אזעלכןע שיוינללערייא ניט פעהיג. איהר .עךלען כאראקטער, איהר געפיהל, איהר גוט ד,עוץ איז צום פעוואונדערען. זיא איז דיא טינענד .זעלפסט. זעהר אננענאהם ... האט זימאן איראנים .עלוויעדערט ליינע אויכלריקע !יינק פון איין וואהלען אויכנעשטודירטען פלינלען ראמאניסט / גועלכער איז אום שטאנד פון זיין לאסליכטטער אפ־ שייכליכער נעליעפטע אנאטטלען צוא מאפען אוג פון אציגיינע־ין, אהימטעלשע טאכטער.... אפער .עלצאהל מיר, מיין :קלו;ער זומן, דויא אזויא האט דיך־ דיא &quot;הימטעל־טאפטער&quot; פון טויט נעכעטעט ? לאס וועלל איך ניט ,ערצאהלען... ווארום ? דרייל איך פין שיין ניט אקליינעם קי;נד &lt; איפער וועלכען טען ךאךף זיך פלעהליך מאפען האט אלפערט פאז נעזאנט אוג לאס פלוט איז אין נעזיכט נעקומטען איך פין ניט זויא לייכט־ זינניג, איך זאלל ניט דויססען, ווען מען לעלט .ערינסט אוב רוענן ניט... איך .קען אייך ווידעלהאללען טיונע נואלטער, לאם זיא איז אזעלטענעם אךלענטליבעם קינה, אונ אפוואהל לאס אוננליק האט איהר פאר אציגיינעךין עעמאכט, דאך .טןען טען ניט אוךטהיילען פון לער שלעכטער זייט, פעפאר טען לעלט ניט טיט איהר.— —ער האט רעפט—האט זיך מלכה אפנעיופען אימטער האטט דוא /יעפ דיינע חכמות אוג וויטצען / גועלפע זיינען ניט אין לער צייט. איך ._קען דיר זאגען, מיין ליעפער מאגן, ךאם אויף טיר האט דיא איננליקליכע .לעם פעסטען איינלליק .נעטאפט, לאל פיוט דוא, מיין זול'ן, איננערעכט לער מיט, ;ואס דוא האסט פיז ,יעטצט .קיינעם _קיין ווארט פון .לעם אללעם .עלצאהלט; איך לענק, ראם דוא דאלפסט פאר ו־ייגע ,עלטערען .נעוויס .קיינע נעהייטניםכוע האבען אוג האסט זייא געקענט אללעם גאנץ דרייסט איפעתעפען. איהר זיינט צווייא נלייכע חכמים האט זימאן .ערינסט עךוויעדעךט אוג אויף אלבערטען אצארענלק פליק .נעווארפען פון איין איינלריק פיז אזא נאהנטען אוטגאנג, איז אנרויכער אונטעלשייד.., (ג&quot;צ ה'&quot;ב)"/>
            </div>
            <div ID="DIVL239" TYPE="BODY" ORDER="75">
              <div ID="DIVL240" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="75">
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="אין־ טעפעהלע .דיר, אלבערט, אלם פאטער, דזא זאללסט מיר אללעס כלייך ,ערצאהלען! .לער בלאפסער אלבערט האט געשלויגען אוג זיינע ליפפען געביססען / יי .עלצאהל, אלבערט , האט לעאן אונ הדסה .;עבעBען, ,זעהענד לאם ?;וישען פאטער אזג זול&quot;ן ;ועט א:קריג אויפפלעפען זאלל זיל שlין אמאל ;עהמען א ענלע פין דיא פרא;ען אלבערט האט זיל איינילע מינזטען בעלעננןט, .ענלליל, האט ער מיט אציטעלענלער שטימכlע אללעם ,עדצאהלט , וויא' צינא האט איהם פון טויט נעו־עטעט, אויל איהר טרויעדיגע לעפענפגעשיבטע) אוב גלענלינט טיט דיא ;וארטער: &quot;איל וואל/ט אייל ראן ;עווים אללעם .ענטדקקט , אבער דיא עללע זעעלע האט מיל ;ענענזען / איל זאלל מייגע ,עלטערען פון .קיץ זאל .עלצאהלען, אום זייא זאללען קייגע שטעוצק הא3ען&quot;. פלענט אוגזער הויז-לאקטער, לערר יאנאווסקי, ;ועלבער ;ועט אייל מייגע וועימער טעשטעטיגען / רען אלם איל בין, ;אל לעם טרויעריגען צופאלל, לרייא וואיען קרא;ק געלקען, האב איל איהם געבעטען) .ער זאלל אייל פון _קיין !אל .עדצאהלען.... געפינט זיא זיל נאל ביז הייגט אין בלוממענטהאל ? האט זימאן, ש.ין .עטוואם וןייבער, געפלענט. איל האבע איהר געדוגגען א וואהנוגג אין קראסנעבראד האט אלבערט ?עישעמט גלענטפעלט. בעזופטט דוא איהר יעלען טאג? .יא...' אוג דוא בעדעכענסט גאר ניט, לאם דיין נאמען ,קען לער פון ליילען ? ביין, פאטער , האט אלבערט הייס .עו־וויעדערט בייא אזא פאלל זול _קיין י ניטען נאטען .קיין לעהלע, אוב ולילל פון איהר ניט ;ויסען, לאמי וואללט לעלער טענש אויף מיין אלט געטהון! לאב איל לען ימיין רעטערץ ;.עקענט .לאםםען אין וואלד &quot; אייניזאם / עלענד) אהנע שטיטיצע/ זיא י זאלל בלייבען ;וילד אוני ניט ;ויטען פון 'איהר &quot; שטאמים ?' 'ליקט לען ניט ' ךיא שולדיגקייט אויף לעלען מענש צו לעטטען, א אונינליקליבעס ,עלענלעם קינד? האב איל לק אלם יוד ניט בעדארפט י זויא האנדלען ? איל ,קען שטאלצירען לער טיט, וואס אייל י האב אין לעיר קול צער צייט פון אלויללער ציגייגערין אוואדלע יולישע ?זאכטער נעמאכט . איל האב איהלע '(ג&quot;'צח'ב) &quot; אוינען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="אוינען גיעבענט, איך האב איהר אין קוךצען ךיא יולישע נעשיבטע עךקלעךט, אין־ לערען איהר לעזען העברייאיש אוג רוססיש, .זיא האט .זעלטענע פעהיגקייטען אזנ מאבט נרויפבע פארשריטטע; מין־ אינטעךעסיךט וועניג , ;ואם לייט דיעצלען בייךען, איך האבע .נעטהץ, לויא .עם האבק נעפאךעךט מיינע נעוויסבען, מיין יזלישעס סעדץ אוב איך בין צופריעדען. נעווים דארפקט דוא זיין צופריעבק האט זימאן איראניש ;עזאנט דדא האסט איהר פאר א יולישער טאבטער אוב פאר ריין ;עליעבטע .נעמאבט ... איך האב נעזעהען אין רואם פאר אפאזע איהר זיינט אין כלוממענטהאל נעזעסען; ניט אזויא &quot; מיין קינד, לערענט טען.... ;אר בענוג ;וענק העם צוא ריידען, איך האב צוא דיר אלבערט, אקליינעם ביטטע / ;ועבט הוא מיר ניט ענטזאנק ? ;וענן .עם ;ועט נאך טאנליך זיין ;ועל איך היין ביטטע וויא אבעבעהל אויטפיו/רק האט אלבערט מיט אבעקלעמטעם הערץ גיענטפערט. .קיץ אונמאנליבעם פעדלאנג איך ניט. מייגע הגלטערען שדייבען מיר, דוא זאללסט צזא זייא אויף איינינע וואבען קומטען, אלזא ווילל איך , הוא זאללסט, אויף דער .קיגפטיגער וואבע נאך דאראם פאהו־ען. מיט העם נרעסטען פעדנענינען לדעלל איך צוא מיינע נרויססעלטערען פאהרען; אבער איך ורעלל רארט לאנג ניט ?ערבלייבען / לען איך מוז ענלינען) וואם איך האבע אעעפאננען אוג בעזאתען .לער .עלענדער אינגליקליבער צינא, איהר זאלל הןיין זאך ניט בעהלען. ווייל אויסער מיך האט זיא ניט ~קיינעם. ;וענק לעם ,קענסט דוא , אלבערט , גאנץ רוהיג זיין האט זיך הדסה אבנערובען מיר זיינען אויך וויא תא טענשען מיט הערצער, אונ ;וענן דיין ךעטערין איז זויא אךדענטליך דויא הוא זאגבט , זויא ;ועט איהר .קיץ זאך ניט פעהלען. אויף ז־עם האפט דזא מיין האנד אזנד .עהרען ;וארט. איך לאנק אייך / ליעבע טאנטע; האט אלבערט מיט טיעהרען נעזאנט אוג הדסהם האגד .נעקישט— איהר דקענט זיך גאר ניט ?אךשטעללען וויא .עלקד זיא איז!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL245" TYPE="CHAPTER" ORDER="77">
            <div ID="DIVL246" TYPE="TITLE" ORDER="77" LABEL="פערלאסס מיך ניט גוטער אלבערט"/>
            <div ID="DIVL247" TYPE="BODY" ORDER="77">
              <div ID="DIVL248" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="77">
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="ךאס פאלגישע שטאךטעל קראסנעבראד איז וויא אויסגעשטארבק דק .עם איז צ;ואלף אוהו־ בייא נאכט. פינפטער, טריכיג; איז איבעראלל! .עם גיסט אשטארקער ןקק; טען ןעהט .קיין לעבעדיגע זעעלע, אוב י פון דיא אפטע דאנגעכק ציטעלק דיא אלטע האלצעיגע הייזער • צום בויער גראבאווסקיס ניעךךיגעם הויז איז, אין lער ציים / ארייטער צוא ;עריטען. שגעלל איז .ער אראפ פון lיין פערשמיצטק פעלד, וועלבעס ער קי,אט י אין הויף יצוא א בוים צו;עבו;ךען, באלד איז' .ערי צונעגאננק צוא אליפטיגעס פקסטער, ןועלבעם וואר פעישפאלט טיט י א צובראבענעם לאו־ען; אוב ארייגגעקוקט דוךך דיא שפאלטען. י זיא שלאפט ;אן־ ניט,— האט דער רייטער צוא זיף געזאנט אוג לייזע ■) אנגעקלאפט אין לאךען א, דייא בלאסם, וויא טרמעריג זיא איז! ;וער איז דאלט ? האט זיף פון אינקועניג נעדזעךט א־ןלינ־ .;ענדע שטיממע. דיין י פריינד ... האט דער רייטער גלענטפערט .עפען, ציגא! א בילד שאנעם פריילין, טיט אדונקעלע לאטפע אין האגד, האט אניעךריגע טהיר'גיעפענט, קוים האט&quot; זיא דעם פךעטךען בעמערקט' האט י י זיף :אפייי.ךקנעשךייא &quot;אלבערט&quot;! פון איר,ר ב,עלץ ארוים געריססען • , ביידע האבק זיף העךצליך בעגליסט אוג פון שמוטציגען פאי־ הויז אין&quot; אקליינעם י זויבערען' ציטטער אריינגעגאנגען, וואו .עם איז געשטאגען איין אייזערנעם זויבעלעם בעטט, איבער וועלבען .עס זייגען איינייגע &quot; בילדער י טיט ' אקליין י שפיקעלע געהא;;ען, צווייא שטוהלען טיט ארונדעס טישעל, אויף וועלבען עס זיינען פיעל ביבער אוב העפטען געלקגען••— , י י אלבערט האט פון זין־ אראבגעוואךפען זיין גוטקעם רייזקמאנטעל אוב זיף אויף א שטוהל געזעטצט. (ג&quot;צ ח'ב)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="וואס מאבסט דוא, טהייערע צינא ? תאט ער צאךמליך נעsךענט שטעלל&quot;ארלעק דיא לאמפע, זימץ, אוב עחיאהל סיר, וויא האסט דוא דיא איינינע טאג פערבדאכט? שלעבטער מענש!— האט דאס ?ריילין אויסנערובען אזג אמילדען יייצענדק י סליק אויף איהר ליעבען נאסט נעווארפק וויא ל'אסט תא זיך געווא^ט, זויא קפעט גייא נאכט, אין אזא שלעכטעם וועטער, צוא קזממען? נעה, אין־ ווילל סיט דיר ניט .ריידען.... איך האבע פרי־ער ניט נעקענט קוממען האט אלבערט געשמייבעלט אוב בעטראבט !ער ,זעלטענער שוינהייט, וועלבע האט אין רעם איינפאבען רויטען שטוב-קליידעל זעהר צויסעריש אריסנעזעתען שוין פיער טאג האבען מיר זיך ניט נעזעתען! איך האב נעפיהלט וויא אונתתיג דוא ביזט, אבער נואם ביזט תא זויא ב.לאםס ? איך זעה טךעהךען אין תיגע אויגען, וואס איז מיט דיר, ליעבע צינא ? נאר ניט...— לאט צינא / שליננענד איתרע טרעהרען , טרליעדיג נקאנט— ביז היינט האב איך זיך נעפיהלט זויא עלענד, זויא אוגנליקליך, ךאס איך האב שוין נעדענקט צוךיק ציא נעהן אין בלוממענטהאל, אבער יעטצט איז סיר שדין יוייטער גוט, קוים זעה איך מיין איינצינק פריינד, מיין שוטצער, סיין לעהרער , פעי־נעם איך אין מיין טרויעדינער ?עתאננענהייט אין מיין נרויזאמער לאנע אוג אאינירליבע פרייר תעלעבט מיין ד'עךצען. איך ?יהל זיך לאן זויא נליקליך, דאס צוא מיר איז קיץ נלייבען ניסא! אבער קענסט דוא רען אימסער לעבען מיר בלייבען ? ;ועט דען ניט קזמסען דיא טרויערינע צייט &gt; ויעלכע מעט דיך פון מיר עוויג אלועק תיבען? לוער לועט דאן וזענען מיר זאתנק ? וועסען האב איך אויבער דיך? מעלל איך עם ..דק אייבעךטךאנען? א, אלבערט! קום מיט מיר ווייט, ווייט, ךאךט וראו מען לעהט קיין סענשען, דארט וראו דיא sיינעלאך זיננען זויא זיסס... דארט וואללט איך סיט דיר &quot;עוויג פעךבלייבען.— בייא דיא לואריזער לאט זיא אלבערטען מיט איהדע קלאדע צאךטע האגד אחמנענומסען אוב מיט איתרע נליתענדע טרעהרעגרע אוינען איהם נלייך אין נעזיבט נעקוקט, ולעסט דיא מיך , מיין לעהרער, עוויג ניט פעךלאססען ? האט זיא מיט א ?ערשטיקטער שטימסע נעפרענט אוג אירירע בנע־ (ג&quot;צ חיב', נענדע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="גענלע ליפדען צוא אלבערטם מונד צינעליינט וועסט דוא אימטער מיין שוטצער זיין? יא / טהייערע ציגא, האט אלבערט, מי;טענךינ זיינע טרעהלען, נעריהרט געזאנט אוב לאם .עלענדע .קינד צום ד&quot;ערצען נעלדיקט .קיין מאל (ועט דיא טרויערינע צייט ,ניט קומטען! איממער וועלל איך גנלייבען לעבען דיר אוב עוויג ןועלל איך דיין שוטזוער / דיין לעהרער זיין! יעטצט ,ערצאהל מיר , צינא, וויא האסט דוא אהן מיר ^ערבראכט ? ן.ע'הר טרויעדיג... איך האב נעלקען / נעשריבק &quot; נעטרא?ט נעלענקט ווענען מיין איינצינען בליינד, אדער זאג מיר, וועד !יינק י נעווען דיא טענשען, נועלנע האבען אעז דאן נעטךאsען אין כלוממענטהאל מיינע עלטעולען, מיין שנועסטער, אריך דער אנךןעל מיט לער טאנטע. 1 ווייסען זייא שמן אללעס ? .יא... זיינען זייא ניט דאז, מאס דוא ביזט אלעהלער ;עוואכען בייא איין אוננליקליכער יודישער ציניינערין ? שאדע, מאם איך בין לאן פון זייא' 'ןויא אוואהנזיננינע ענטלאפק.... איך ווייס .זעלבטט ניט, מאם טיט טיר איז 'ךאן נעווען. אלם איך בין אל־יים נעסומטען, האב איך נעטךא?ען זיטצען אין מיין צימטער א יוד מיט אלאננע קוואדצע בארד, וועלדער האט מיט טיר אגאנצע קטונדע נעלעלט אוב טיך אויסנעבלענט, ך.וער איך דין, לוער מיינע עלטיערען 'זיינען, אוג איך נעלענק .זעלבסט ניט, מאס .ער האט פעדלאננט פון מיר, ו;אם איך האב איהם גיענטפערט &lt; ודייל איך מאהר ז.עהר מיעד אוב צוקטרייעט. יועדען מיינע עלטערען, ,קענסט דוא, ליעבע צינא, גאנץ רוהיג זיין': ' איך האב י זיייא אללעם י עתאהלט, וויא דוא האסט טיך פון טויט נערעטעט, וויא עלענד דוא דיזט אוג זייא האדען טיר פערשפראדק מענק דיר צוא זאלנען. אבער איך 9עךקטעה ניט, &quot;י ומאי י קוממט יצוא דיר פלוטצלונג לער יוד ? גוער איז .ער מאס האט ער פון דיר פערלאננט ? פיעלייבט ל)ען איהם לער וויךטה פון הויז ? —.ניין, לער ווירטה האט איהם ניט נעועהען, איך נעדענק ניט, מאם ערי&quot; האטינעוואלט, נאר לאס וואונדערט מיך: מיא קומטט /עם, &quot; לאס איין אייגפאכער יוד זאלל זויא גוט ציגיינעריש (ג&quot;צ וז&quot;ב) ריידק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="ריידק? איך .נעדעגק, דאס ,ער האט מיט טיר ציגיינעריש גערעדט וויא אנעבאךענער צייניינער. פיעללייכט איז,ער א ציגיינער ? ביין , .ער לאט מיר געזאנט, ראם ,עי איז איור. ..ער לאט בעקוקט מייגע יודישע לי.פער אוב ,עטוואס ',געלעזען, איך' ךענק, ז־אס ,ער ו.ועט נאך אמאל קומטען. לועבן ,ער גועט קומטען , וועט ,ער זיין האט אלבערט גאבדענץענד נעזאנט לעטצט, צינא , וועללען מיר * ריידען פון עטוואם יייכטיגערם; האסט תא נעמאננט תיגעי לעקציאנען? געפעללט דיר ריא יודיושע נעשיפטע מיט זייערע געלעכענטע? האפיט' תא ראם :קליינע תפפישע ביפעל גיענתגט ? איך האב אללעס ;עמאננט. מיין טרייער לעהרער, האט צינא מילד נעשטייפעלט אוב ,עסי לאבען ארויסגעזעהען איהרע צווייא נלייכע רובד פעלעל-ציין איך' מעללי דיר אללעס אייסלרעביג זאגען. פארטדעפליך!— האט אלבערט ,ענטציקט אויתנעתפען &quot; אלס צינא האט איהם, מיט אץלינ.נענךער שטיממע, .עדצאהלט י תא גע־ שיפטע פץ דיא יודען אין י עגיפעט, י (מצרים), י פון אונזער אוגשטערבליכען געזעטןוגעןער מ!טה, וויא תא יודען לאניען' פלערציג לאהר נעלעבט אין דער וייסטע (מדבר) דויא יהושע בן נון' האט זייא אריינגעפיהךט אין פאליבטינע (ארץ ישראל) א. ז. וו. דיא האסט פיעל העביייאישע נוארטער אין ,דער צייט אויסגעלערענט / אריך דיינע רוססישע אי3עךןעטצונ.נען זיינען ניט שלעפט,.עס י.נעפינען זיך אייגיגע ,קלייגע פעל./ער / ,וועליפע טען ,קען דיר יאלם י אנפיאננעירין פעךציילען • יעטצט מיין טלייערע וועלל איך .דיר פעתעבען י'נילע לעלציאנען אויף איינינע ץא?ען, רען מאלגען רייז איך אב נאך דאראם צוא מיונע גרויפפעלטערען, וואו איך רועלל אקורצע צייט מוזען פערבלעננען. ייייטער בלייב איך זויא ,עלענד! האט צינא נ.ע-שטאממעלט, אונ ניויסע לייטערע טדעהרען האלען זיך אין איהרע שאנע אייב.ען נעשטעללט .ויענן דיא פוער טאג האבען זיך זויא לאנג נעציץען אונ איך לאב זיך ליין אדט נעפונען, וויא וועלל איך לעפען אלן מיין איינצינען פריינד גאגצע צווייא וואכען ? פערלאפם סיך ניט, גיטער מענש! לערוליג זיך , ליעבע צינא , האט איהר אלבערט געטרייסט אוג אויף איהלע לבענענדע ליפפען אהייפען קוש אנגעפרעסט איך (גר צדק ח&quot;ב) וועלל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="מעלל דיר יעדען טאג אבריעף שר־ייבען אוב שנעלל וןעלל.ען ז־יא צמייא ;ואכען איבערלויפען. אין־ מוז ערפיעלק דעם וואינש פון מייגע טרייע עלטערען. פאהר בעזובה!— האט צינא טיט א סערצךייםענךער פער־ שטינןטע שטימטע .נעזאנט אוב אלבערטען שטאךכןער צום סעיצען .נעךריכןט פאר,ר בעזובה אוב פעך;עם ניט דער עלענדער צינא ! ביז צוא מיין לעטצטער מינוט ריעלל אין־ דין!־, מיין רעטערין! ניט sעתעססען אוני דיין שוטצער זיין! אין־ מעלל דיר מייגע בדיעף שיקען אויף דעם מיוטה נראבאווסקים אךךעםםע. אבער מיא מעלל איך דייגע בריעף •לקק ' מאחרענד איך שרייב זריא שלעבט אוב פערשטעה גאנץ דועביג ? ~. האט דיא אוגשולדינע צינא ?ערשעהמט נעפועגט. איך מעלל דיר שרייבען רוססישע ביריעף, יעדער מארט בעזונךער , נאגץ דייטליך / מעסט זייא ?ערשטעהען, יעטצט מוז איך פון דיר, מיין ליעבע; אבשייד נעהמען, .עם איז שיין ש§עט אוב איך מוז נלייך אסיים פאהבען. לע3ע מאהל, מיין טהילעדע אוגפערגעקענע צינא! צום גיכק מיעךעתעסען! א נליקליכע רייזע, מיין איינציגער ?ריינד ! ך,אט צינא , שליננענד איהדע טךעהךען. מיט אלאמטער אויםנערישען גזערלאסס מיך ניט, גוטער אלבערט!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL259" TYPE="CHAPTER" ORDER="81">
            <div ID="DIVL260" TYPE="TITLE" ORDER="81" LABEL="דער פרעהליכער בריף"/>
            <div ID="DIVL261" TYPE="BODY" ORDER="81">
              <div ID="DIVL262" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="81">
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="נעאלטערט, שנואך, .ערמיעלעט פון שמעחיען אוג ליילען, איז עזרא' ימיט זיין י פרויא אין לעטציזע יזאהלען ,נעווארען: בנציונם אוננליק האט ,זייערע י רןראפטען נערויפט, :אדג עזרא האט ;עמוזט אוועק ווארפען זיין פרויט-סאנבעל.— היא אלטע שרה אטמעמט קוים &quot; לער הוסט' י לאסט איהר ניט רוקק, אויפער רהלע זעהט ;אך אויס גאנץ יונג אוני ארבייט נאך פלייסיגער וויא פליהער.— איהר ווערקשטאט האט זיא ,פעך;ךעם?עךט, היא רייקסטע (ג&quot;צ ח&quot;ב) יי' דאראמער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="דאראמער איינןואהגער האלען איהר אךבייט נענעבק אונ דעו־ פון האט זיא זין־ גאנץ פיין עךנאהךט טיט איהר קלייגער פאמיליע.— פון בנציונען האבק זייא וויא שטענליג גאגץ קורצע בריעף בעקומטען, דאם .ער איו געזונד &gt; נזעהר האט דער אונגליקליכער ניט געשדיבען י. דודל) וועללער האט טיט איינינע יאהר צוךיק גנענלינט ליא שטאדםשולע,איז שוין איוננעךמאנן פון .קארגע צוואנציג'י יאהר י אוב &quot;זעהט אויס טיט איינינע יאהר אלטער: 'שאן; י קלוג, ' גרויסמוטהיג&quot; אוב ל'אל&amp;ט !;עבילהעט; .לען אוילער דיא ,קענטניסלע; וועללע .ער לאט אין שילע עךוואךלען, האט .ער טאג אונ נאלט געלעכענט אונ נעלקען! נעאלבייט אין איינינע איירא^עאישע צייטוננען! אוב זיין גוטער נאמק נואר אילעראל לעוואוסט. אללע ל'א3ען איהם נעשעטלט פיר זיין גוטען כאראקטער; פיר !ייגע ~ערלע פעגעהטוננען, פון זיינע טאלאנטפאלילע פאטורישע פעליטאגען מארק אללע ...קציקט, זאגאר דיא פאלאקען האבק לעוואונדעךט דעם יונגק פאלנישק ליטעראט, אונ דודל וואר אגוטער ביישפיעל פאר אללע יוננע מענשען. לאל &gt; צוא זיין נרויקען בעדויערען) האט .ער גאנץ וועניג פערדנקט אוב ניט נעקענט מיטהעלפען זיינע אוגנליקלילע ערציהער. אין אשאגעם ?ןיהמאךנען, זעלק מיר אונזער רהלען שטעהן אין קיל אוג מאלט דיא טסעע-מאשינע.— (סאמאוואר). פון איהר ווערקשטאט הערט זין לאם קלאלען פון איינינע נעה־מאשינען) געמישט טיט ?לעה'-ילע ליעדער; אץ אצווייטען פערמאלטען ציממער; זיטצט דער אלטער עזרא בייא זיין קליין תהלים-ל; אונ אויף נערער בלאטטעל פאללען אייניגע כיטעדע טרעהיען; דיא אלטע שרה ליעגט נאף אין לעטט; אויף איהר בלאסלעס געקארטשעטעס געזיכט ליענט טרולער אוב קימלזער; אפטמאל הוסט זיא טרוקען, קוקט 'אויף איהר ניעלעונעשלאנענעם מאגן, אונ אייניגע הייסע טרעהרען קאסלען זיף אויף. איהרע מאנערע וואננען. — מוטטער! האט רחלע, אריינקוממענליג אין צימטער , טיט אמיללע שטימלזע נעזאגט ליא טלעע־טאשינע איז פערטיג, געבען איי־ אנלאז טהעע טיט מילל? אוג איהר, ליעכער פאטער, וועט אויל טרינקען ? טיר דאגקען .דיר / טהייעו־ע טאלטער; האט עזרא טיט טךעהךען גיענטפערט זארג ניט פאר אולז; רחלע; היט דיין נעזונד / (ג&quot;צ ח&quot;ב) מיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="מיר עססען אוב הרינקען; מיר ההון sךן אל־בייט, לואהרעגד דיא ארבייטסט זויא שללער . א, וואס וואללטען מיר, איננליךןליכע, ההון אהן דיר? וואס וואללט נעולארען פון אונז? אונ וואם וואללט דוערען פון מיר ? האט זיף רחלע טרויעריג אבנערופען ? נועכגען האב איך אויקער אייך ? איך העט אייך, ליעבע עלטעיען &lt; לוארפט אוועק אייעד קימטער, ,עססט אוג טךינכןט, .ד־ער מיט לועט איהר טיר נעפען מוטה אוב פיעל .קראפטען ש#קק • ההייערעם .קינד! אונזער איינהינעם טדייסט ! האט עזרא אוג שרהי, נעךיהךט פון איהרע צ־אךהליכע לוארטער, אין איין יהטיטם אויסגערופען לויא עלעל לויא גוט דוא ביזט! לוייסט דזא ניטי רהליע, רואו איז אוגזער דודל? דודל איו אויף אשטונלע (אוראק) .נעגא^ען, ער לועט באלה קוממען, פון לועךץשטאט האט&quot;ליך. אןעךמאלס ?וייטע &quot;ליעבעמ-ליעבער געהערט, געמישט' ימיט אשאלענלעם .נעלאהטער. קיגלער ! האט רהלע, .עפקךיג דיא ?זהיר, מיט אנעמאכטען בעןאהלענדען טאן *נעשךיען איהר י לועה צייט הא3ען קפעטער צוא לאבק אוב זינגען ' אייעלע י#אנע ליעד־ער! !ער טאג איז נאך ;רוים,&quot; נ־ערנעסטט 'ניט, ראם צעהן אוהר לאלף איך ...ענדינען ליא סליידער יפאר מאדאם לעווינשטיין. דיא מייךלאך האבק אויפנעהערט צוא זינגען, אוב רהלע האט איהר שלואבער שלוינערמוטהער צום בעטה אללאז טהעע צונעטראנען / אליך וער אלטער עזרא האט אונווילענויג נעמוןט זיין .נעליעךט תהלים-ל אוועקליינען אוב טךינכןק צוזאמהען מיט רהלן זיססע טהעע. פאטער! האט רחלע, קקענליג אין פענטטער, אונרוהיג נעזאנט--זעהט נאר לויא אלנזער דודל לlץ־ט אוב לוישט לעם קנויים • געוויס האט זיך נייעס נעמאבט.— אין איינינע מינוטען ארום האט זיך דיא ?זהיר גיעפינט אוב א ליעבענפווירלינער מילדער יוננעלמאנן, לועלבער לואר נאנין עלינאנט ניעסליידעט/ ' איז םאפענךיג אריץ אין צימהער ■ &quot; תדלי וואס'איו מיטליר? האט רחלע עדשראקען .נעפוענט וואם ביןט תא, מיין זוהן, זויא נעלאפען ? זעה לויא בלאסם דוא ביזט ? . אבךיעף פון פאטער טיט איין אנלוייזונג!...— האט ער געשטאממעלט אוג נעווישט זיין פייבטען לןלאךען שטערק •לעי (ג&quot;צ ח&quot;ב) פאטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="פאטער האט אוגז געשיקט צווייא הונלערט רובעל... א, גאטט!— האבק אללע אין איין שטימם אויבנעשדיען. האסט תא, חדל, .לעם בליעף .נעלעזען ? האט רחלע געציטערט פיללייבט איז ,עם ניט פון איר,ם ? איך האב לעם בריעף נאך ניט נעלעזק, אבער איך .ערקען זיין האנךשדיפט. לעז רעם בליעת האט עזיא .נעשטאמטעלט לעז, דודל לעז הריך, מיין קינה, האט שרה נ.עבעטען אזנ האט זיך אויף איהר בעטט אויפנעזעצט.— דודל האט אויבנעווישט זיינע נרויססע שוואלצע אויגען, אמס־ גענלייבט מיט לער האנד זיינע פייכטע סאטעטעגע נענןרויזטע האאר אוג מיט אמילדע הלינגענלע שטימטע ליא וואךטער געלעזען: טהילערע ~עלטעוען ,עוויגליעבענלע רהלע! איך שטעלל מיר פאר דדיא 9עךוואונלעךט איהר זיינט, לעזענדיג מיין ,עו־שטען לאנגען בריעף, איך הער ראם ל]לאפען פון אייעלע עך.לע הערצער , איך זעה אילעלע טלעהלען אוג וויא עדשטוינט איהר זיינט פון ,לעם אנווייזונג; וויא .ענגעל־מוזיק, לןליננען אין ציממער דודלם ווארטער: מעלבער לעזט אייך פאר מיט אהlי2ע שטיממע מיין &quot;עטצטינען 3ימנף; וויא לעבעליג, קוממט מיר פאר ראם נאטטליבע בילד &quot; אבוואהל איך בין זויא ווייט פון אייך; אבער מיין העךץ איז לעבען אייך, .עם פיהלט גלייך מיט אללעלע אונגעהייבע נרויבע פכיילען אוג אונזעלע טלעהרען מישען זיך צוזאממען... א, מייגע טהילערע, וויא נללקליך איך בין! איך האפפע ראם פון היינט אן מעט אונזער זאננע העלל אויבשייגען, ראם נליק ;ועט דיך צוא אונז אומךןעלען אוג מיר וועללען אללעם אין פרייז־ען .עהצאהלען.— יעטצט; מילנע ליעבע, וועלל איך אייך אללעס בעשדייבען: ליא גאנצע צייט האב איך זעהר געליטען, איך האב שזוער אוב ביטער געאלבייט, ראם ניט איין מאל האב איך אויף דיך רעם טlיט נעבעטען .... אבער דער געלאנק, האס איך מעלל אייך טעהר ניט זעלען, האט מיך אבנעהאלטען פון אללעם שלעבטען. באלד איז ליא זיססע האפפענונג נעקוממען אונ מיך וויא א טרילע מוטטער נעטרייסט; זיא האט מיך געלעךענט איך זאלל אללעס מיט .נעדוללט אךיבערטךאגען אוב שלאבק רוהיב לעבען מיין צוגעשמידעטען וואגען.... איך האבע אייך ליא גאנצע צייט פון .קיין זאך געשליבק) אום אייך .קיינע (ג&quot; צ ח&quot;ב) שמערצען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="שטק־צען צוא פעךשאפען, נאר דאננןען גאטט, איך עחיאהל עם י.עטצט אין פכיירען אוב .עם .קען זיין, דאס מיר דיעללען ז.יך אין קורצען זעהען&quot;.... הוא אלקים! האט לאה אויטגערופען שטאךק טיך, באועטהעךציגער אלמאכטיגער גאטט ! רוהיג, לאה! ל־'אט עזרא/ ווישקריג ךיא טבעהיען* לאסם ליינען דעם בריעף! &quot;מיט אייניגע מאגאטען צוריק&quot; האט דודל ווייטער געלקען איז אין אוקער ?עסטונג (קרעפאסט) אננעקוממען א נייער ,קאמקלאנט; נעגעראל ליטענאט באו־אן פאן sעלד, א ליטוראן. איך בין אייך אומשטאנד צוא שילךעךען וואס פאר אנוטהעךצינער אךךענטליםער מענש דאס איז! lייט ._.ער איז געקומטען, אטהעמען ?־רייא דיא נייבעלעבטע אךעםטא;ג.טען, וועלבע .ער בעהאנרעלט וויא אצאךטליבער פאטער .זיינע .קינדער, ראם עם,םק איז פיעל בעסטער, ךיא ?ןליידער דיא .נלענער איז זויבער ריין, ריא ארבייט איז שוין ניט זויא שטרענג אוג דער ־גלץןליsסטער פון אללע בין איך... טיט איינינע וואבען צודק, ■ איז ,ער אין שאבטע גענוען / אוג אויסנעפרענט .יעלען ארעסטאנט, ךויא .ער פיהלט זיך אין נעזונד, וועלבען י sעךבךעך יערער איז בעגאקק, וויא ,עדנאהךען זיך ז.ייער פאמיליע, צוא זייא עוהאלטען בריעף א. ז. וו. א. ז. וו. אם .ענדע) איז ._.ער צוא טיר צונענאננק, טיט זיינע ליבטינע כןלוגע אוינען מיך פון זקאפ ביז דיא פיטם בעטראלט, אוב אלם איך האב איהם מיין טרולערינע .לעבענסגעשיכטע ערצאהלט, האב איך געזעהען, דאס טךעהךען האבק זיך אין זיינע אוינען נעשטעללט, ןועלםע ער האט טיט עיין טאשענטיך אויםנעןוישט אוג טיט אבליישטיפט מייגע ןואךטער אין זיין טאגע-בוך פערצייטענט.— טיט צווייא וואלען צוריק, אלם איך בין לעבק מיין צונע־ שטידעטער טאטשקע (וואגעלע) געלעגען אוג נעטראלט פון מיין טרויעריגער לקע,&quot; זייגען צוא טיר ' צווייא מקשען צינעקומטען&gt; וועלטע י האבק מיך פרייא געטאבט פון מיין טרויעדינעם מאנעלע אוב מיך געפיהרט צום .קאטענז־אנט... עם וואר נאך גאינץ ?דיה, אוג טיט א:קלא.פענךעם הערץ בין איך אדיין אין .קאטקדאנטם' רייבען צימטער, וואו איך האב איהם געטדאפען זיקצק אין א זיידענעס שלאפראק, בייא א ־ידקדק כאמאנואר, (טהעע י מאשינע) אוג טיט א מילדער שטימטע האט ער מיר .נעזאנט: (ג&quot;צ ח&quot;ב) נומ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="&quot;נוט מאתען, מיין פריינד / זיטץ / ןןיעסט מיט מיר צוזאממען טרינ..קק טר&quot;עע&quot;. איין־ האב זין־ געזעצט אוב נעךלעךט 5 ?ין איך ך_ואןד ? פיעלייבט איז ,עם א זיססער טרוים ? (חלום) אבער באלה האב איך דוייטער זיין מילדע שטיממע געסעדט: איהר ,קענט נעהן! האט ער דיא צווייא מענשען, ולעלכע האבען מיך פון שאכט געפיהרט, בעפאהלען יאהאן! &quot;פיהר דעם מענש אריץ אין מיין ;אךךעךאב-צימסער אוג טהוא אללעס וויא איך האב דיר בעפאהלען&quot;!... באלה ך,אט טיך אעליגאנטער דיעגער ארייננעפיהלט אין אליכטיגען ציממער, וואו ~ער האט מיד מייגע .לאנגע פעךוואקבעגע האאר אבגעשליבען, ארומגעוואשק אוב סיר געהאלפען אגקלייד־ק זליבערע טהייעלע :קלייךער, אם—ענךע האט ,ער מיך צוריק אין .קאמעגראגטס ציממער געפיהרט. —&quot;בראווא! נרויסאךטיג!— האט דער גוטער געגעראל ,ענטציךןט אויםגערופען, אלם ,ער האט מיך אין ד־יא נייע ;קלייךער .דעתעהען איך בין פון דיר צופךיעךען, יאהאן; דוא ביזט א .נעשיקטער יונג אוב זו־יא שגעלל א נייעם מענשען בעשאפעך!... —&quot;בעטראבט אייך נאר אין שפיעגעל, הערר רייז, האט .ער זיך צוא מיר מיט א מילל־ען שמייבעל געלוענדעט וועט איהר רעם עליגאנטען ד'עחלען ךענקענען&quot; ? י איך האב זיך אין נרויםען שפיעגעל פון זקאפ ביז דיא פיסם בעטרא?ט אוב ניט גענלויבט מייגע אייגעגע אויגען: דאבט זיך! לויפיעל איך האב גע'יטען , לויביעל איך בין אlיסגעשטאגען, דאך האב איך אויסגעזעהען ו.ויא אין יעגע גליקליבע צייטען , !וענן איך וואר לעבען אייך... איך האב געוואללט lעם נוטען טענשען פאללען צוא דיא פיסס אוג קושען זיינע טריטט, אבער איך האבע .עם ניט געוואנט: .!־ער זקאפ האט זיך מיר שלעךוליך געךךעהט / דער ךןאךבער איז געווען וויא מיט בלייא אנגעגאסען, מייגע אללע גליעדער האבען געציטעךט ביז איך בין אויף דער דיעלע געפאללען... צלוייא טאג בין איך לויא בעטרוגקען אין בעטט געלעגען; לער ג־עזעלהאפטער געגעראל האט דיא גאנצע צייט, וויא אטיייער פאטער ' ליעבען מיין בעטט נעלואבט, אוג אויף דעם דריטען טאג בין איך פאלקאם בעזובה נעווארען • מעהר .קען איך אייך גיט שיייבען, דען איך האב ניט זויא פיעל צייט אונ פאפיער אייך אליסצודרלקען, לויא גוט מיר איז .לעטצט (ג'' צ ח&quot;ב) אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="אוב וויא מיין מלאך הנואל (ערלאזער) בעהאגלעלט מיך! ,ער ציטערט איבער מיר / וויא איבער איין אייגציג ,קיגד; איך .עסם מיט איהם בייא איין טיש, מיר פאהרען צוזאמטען שפאציעל־ען, מיר שלאפען אין איין זייממער, אללע צייטוגגען / ביבער, מוז איך איהם פאר־ לעזען , ביז .ער .מערד ענטשלאפען.— נא, מייגע טהייערע! שוין צלוייא וואבען געפין איך זיך אין דעם ,ערוישק גן־עדן! עס פעהלט מיר .קיין זאך אויבער אייך, דאך בין איך טהייל מאל !עהר אוגרוהיג צוליעב דער אול־זאכע: .לערל א.געהיימגישפאללער מעגש איז לער נוטער .געגעראל: איך ך,אב שוין אין דער קורצער צייט אייניגע מאל איהם געהערט בייא נאכט שךעקליך נאממעךען, זיי;.ע זיפטצען, ליגע ;קךעכטצען האבען מיין הערץ .נעלעבערט.... רויא..עש לעהט אויש; ךךיקט לעם מטען טעגשען אגעמיימע שטערץ; מייל אללעס צוזאמטען ,קען גיט זיין... פאדיגע וואבע, האט .ער א בערזיעגעלטען פאפיער אין הויבנע־ ריבט געשיקט אוג רריא איך ?ערשטעה אןבייט לער מטער .עגגעל (מלאך) פאר מיין בעפרייאזנג. .געסטעךען האט .ער מיר עווייא הו;ךעךט רובעל .געגעבען, וועליע איך שיק אייך; איך האב זייא ניט נעוואללט געהמען / אבער .ער האט מיר בעשוואלען אוב פךעךליך נעזאנט: &quot;דאבט זיך, זייא נועללען ניט sעך?ךעמד ווערען&quot;... רואם ער האט טיט ךיא ווארטער .געמייגט קען איך אייך ניט שיייבק, ווייל איך ווייס זעלבסט ניט.... טיט איין ווארט איך ווייס ניט וויא גאטט צזא לאגקען פאר זייגע .נענארען אוב פאר זיין ?לוטצליבער הילפע, וועלכע איך האב זיך זאגאר אין טרוים גיט פאתעשטעללט.— אין' קול־צען י דרעלל איך אייך ווייטער שרייבען, אלער .עם ,קען זיין( דאם מיר וועללען זיך פריהער זעלען.... בייא גאטט איז אללעס מאנליך. א, 'וויא לער לעבט'מען'שלן די גליקליבע מינוט! פערבלייבט .בעזיבה; מייגע טהינערע! בעט גאטט פאר מיין מלאך הנואל / ,ער זיאלל ולערען י;עטרייסט פון י וייגע געהיימע ליידען! איך קושע אייך אללע ביעל מאל פון מייטענס, אייערע בילדער האב איך בעקוממען' א ,' ללא ניעלטערט מייגע י טהייעכע עלטערען ליגען .געוואיען! מיא שלעכט רואי&quot; זעהקט אויש , ' מיין ארעמע רהלע! איך האב אויף אייערע ביללער בענוג בלוטיגע טךעהךען בערנאשבען, נאר לאש אייגע טרייסט מיך: לרענן נאטט לועט .געבען אזג מיר ו־ועללען זיך מיט נליק' זעהען, ולעט זיך' אללעם איבעךאנךעךען. פיעל פעדנעניגע; האט '&quot;מיר פערשאפט אונזער רודלם בילר. א, וויא פךאכטיג; וויא שאן ער אמי אויפגעוואקשען! אוואהרע פרישע בלוממע. איך לואללט (ג:צ חיב) אי הב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="איהם _קיין מאל ניט עלכןענט , בע!טךייב מיר ! ליעבער דאוויד , דיא בצענע פון העם בליעף, וויא דוא אלם ליטוראט ..קענסט, שרייבט מיר יעדער בעזונלער מיט זיין איינענער האנד, אוב דוא, מיין טהילערע רהלע, ווארף אלועק דיין ארבייט, היט דיין נעזונד! טלייסט מייגע אלטע יטנואכע.עלטערען אונ ז.עה דודל זאלל זיך ניט צופיעל בי־עפען .לעט זקאפ בייא זיין ליטורארייפער שיועדער אלבייט, פאר וועלבער טען צאהלט מיט שטיינער אונ אנדערע ציהען פון זיין מאלך נוטצען... אבעלמאלס ךריק אין־ איין־ צום העלצען! אייעד איבעךנלילןליבער בנציון. אזרק. רען עדטטק יוניע...lBB יאהר! ברוך מתיר אבודים ! האט עזרא , מיט שטראהלענלע אוינען צום הימטעל , פרומם אויבנערופען, אלם דודל האט .לעם לאננען בליעף ניענלינט איך ךא;נק ליר, יאללעךהאבםטער, פאר ,לעם לעטצטען וקפד! פלייר אייך, ,קינדעללי־! לויבט .לעם, וואם עלויג לעבט ! מיין ל,עךץ! מיין הערץ! האט שרה מיט טרעהרען אדיםנעשריען אבאלזאם , א רפואה צום העדצען! נואם איז אייך מוטער! האט רהלע / אויsורי;טענלינ איהלע טךעהךען, ,עךשראכןען געפלעגט אזנ איז צוא לער פעך.יאטערטער שנואבער מוטטער צונעלאפען זאלל טען פיעללייכט ריפען אךא־!טער ? גאטט איז א ךא;קטער ך,אט ליא אלטע נעיטטאמטעלט אונ רהלן אין איהלע ציטעךענךע אלמען נענומטען עזרא, רודל, קוממט א־ער מיר וועללען צוזאמטען גאטט לויבען, וועלפער אי! ארופא הולים אזנ בעטען פאר אוגזער בנציונם מלאך הנואל! מיין העדן איז נעהיילט ' איך בין צוריק .נעזונד אונ פליש, איך פיהל ליא ייננע ךןראפטען! שטאךק מיך! אללטאבטינער, איך זאלל לער לעבען צוא זעהען מיינע פעיטריבענע ארעמע .קינלער! אללע לאבען זיך פעסט ארומנענומטק, אללע האבען געפיהלט א הימטעלשע פלייה , אללע האבען נעטאנצט, אללעם האט בעלעבט העד פרעהליבער בליעף."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL279" TYPE="CHAPTER" ORDER="89">
            <div ID="DIVL280" TYPE="TITLE" ORDER="89" LABEL="איז עס מעגליך ?"/>
            <div ID="DIVL281" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="89">
              <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="דער אלטער רפאל לעווינשטיין מיט זיין פרויא יובבד, אlץי זילער איינידןעל אלבערט, וועלכער איז צוא זייא צוא גאסט געקוממען; האכען נאד וואס .זייער פריהשטיק גלענדיגט. מאדאם! האט א דיענסט טעדכען נעמעלדעט דיא מאךיםטךןע ראהיל האט .געבי־אכט דאס ;קלייד. פיהר איהר אדיין אין מיין גאדדעראב-ציממער האט דיא אלטע יוכבד ג־עפאהלען. —■ נעה, אלטע —• האט רפאל איראניש געזאגט פו?זץ זיך אויס וויא איוננע כלה, דק אין קו־צען וועללען 7מיד פייערען' אובזער נאלדענע האכצייט, לאן־ ניט פון דיין אלטע האט יוכבד נעלאכט ורענן דיין אלטע וועט זיך אוי?פוט:צק, לועט זיא לאכען פון דיא יונגע, בעזאנ.ךעןם איז רחלע אז.עלטענע מאדיסטקע, אין־ ,קען דיר י ניט אוים ךרלקק &gt; יויא אכטע אוב ליעב איהר, איך האב נאך אין מיין לעבען אזא גוטהערצינע .קדלע פרויא ניט נעזעהען. יוכבד איז אדיין אין אצח־ייטען ציממער, אוג אין א פיערטעל שטלנדע אדום איז זיא צוךיךןגעקוממען, נעלןלייךעט אין א טהילערע סאמעטענעס ג־לייד &gt; וועלכעס איז נעלענען אויף איהר פוללען כןאךפער וויא אויסנעגאסכק. פראכטפאלל , אלטע!— האט רפאל ענטציקט אויסנערופען איך דועלל ניט פעךשעהטט וועוען טיט מיין י כלה / וועלכע י האט מיר פונפציג זיססע לאהרק נעשאנךןען, ורענן איך זאלל זיך ניט שעהטען, וואללט איך דיך .ועטצט ' וויא אין לער יינענד, צוא מיין העיצען נעךריךןט... שווייג שיין, אלטער שמייכלער,— האט יוכבד צופריעדען נעשמייכעלט וויא .נעפעללט דיר, אלבערט, דאס גקלייד ? .זעהר שאן האט אלבערט גיענטפערט טראנט .עם נעזונד, טהייעכע נרויכמוטטער!— רוף אם ווענינכטענם אדיין דיין נעליעכטע מאדיכטקע (ג&quot;צ ח&quot;ב) האט"/>
            </div>
            <div ID="DIVL283" TYPE="BODY" ORDER="90">
              <div ID="DIVL284" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="90">
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="האט רפאל ,עךוויעךעךט איך .וועלל איהר ז־אנקען פאר איהר ארבייט • רחלע! רחלע ! האט יוכבד , .עפעגליג דיא מחיר &quot; צארטליך געוזפען—קוממט אריץ, מיין טהייעמג • י באלד איז רחלע אר־יין אין ציממער אוב איר,רע מילדע בליסען אויף לער אלטער גלי:קליכער פאאר געוואךפען. איך דאנק אייך, מיין פךייגךין, פאר אי;ער מייסטעךהא?טע אךבייט האט י רפאל, דר^עגה איהר האגד, מיט אשמיינעל געזאגט זיטצט, רחלע, וואס סערט זיך בייא אייך? האט איהר פיעל ארבייט ? ד־אגקע) הערר לעוויגשטיין האט רחלע גיעגטפעךט— זייט איך האבע &quot; אייער גוטך,עךצינער פרויא ,ערלעגט פעהלט מיר _קיין אלבייט. איהר קוממט מיר .זעהר ןענןאגט פאר האט רפאל נאב־ דענקעגד .עךוויעךעךט אוג זייגע :קלו.גע אויגען פון רחלן ניט אךאs זייגט איהר א דאראמער ? גיין, ימיר וואהגען שוין הא צוואלף יאהר , פריך,ער האבק מייגע טרייע שוויגער:עלטעךען געהאלטען ליא פראפינאציע אין ליווקע / פון' ווע,.יעד ' דער ניעלערטלאבטיגער הרביע פעסאווסקי האט אוגז ארויסנעטריבען אוב אזויא אדגגלייקליך געמאבט. איך .געלענק זאגאר האס ' איהר מיט אייער ליע־ען זאהן, הערר זימאן, איהר זיי?ט געווען אויף מיין האבצייט אוב מיר ךךשה געשאגק געגעפען... איתר זיינט ..עס ? האט רפאל ,עישטוינט אוימגערופען וואס מאכט אייער גזטער שוויגעךפאטער עזרא? וואס איז ,געווארען פין אייער אוגשזלריגען געמאהל, גועלהען .לער פעךךאמטער פעפאווסקי האט זויא 9עןאוגגלינןט ? רהלע האט איהם אללעס .עתגאהלט, וואס אוגז איז ;מוין בעוואוהט. געלויבט איז גאטט!— האט רפאל מיט שטראהלעגדע ארגען געזאגט האט איתר קיגדער מיט אייער מאגן ? ^ייו ■ , . . וואם lעךט איהר, רחלע ? האט יוכבד עךשטויגט נעפלענט איז הער יונגער רייז ניט אייער זאהן ? איך האב איהם וויא איין איי;ען קינה .ערצויגען / אsעי זיין וואהלע מוטטער בגין איך ניט... (ג&quot;צ ח&quot;ב) בייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL287" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL288" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="בייא ךיא מארטער האט זייא רהלע .ערצאהלט, וויא6 מיט דודלן האט פאססיךט. מאונךעךבאר ! האבק אללע אין איין שטימם אויפג^־ךי'גן— מיא מילד , ודא גוט, איהר זייגט ! קיינער האט ניט 3עמעך.קט, וויא אלבערט איז פון רה.ס ערצאהלונג שרעקליך בלאסס .;עוואדען אוג דואר ניט אים קטאנד אמאךט אדם צוא ריידק • • • איז דאם בעגאבטער פאלדעוער פעליטאניכט אוב ראמאניסט . האט רפאל א3עךמאלם נעפרענט. יא, הערר לעמינשטיין, .ער אך3ייט יאין איינינע אייראפעאיקע צייטוננק) זיין טאלאנט איז צום בעוואזנךע־ען • פעךךיענט ,ער פיעל נעלד ? איך עךלויב איהם ניט פיעל צוא אךבייטען! 3עזאג.ךעךם ' עקספלואטירען ידך דיא ־עדא־טארע אוב ארויס;ע3ער מיט זיין •קוועוער ארבייט, פאר וועלכער זייא צאהלע; איהם מיט א־שמייפעל, מיט אע&quot;אספלימענט אוב 'היא לעזער מיט אייניגע קללות.... מארוס שעלטען איהם דיא לעזער ? - גאנץ איינפאך: מאם האט לער אךעטער שדייבער אlי?ער ז־עם ל מענן זיין ווערק איז שלעבט, זויא שלייךעךט עם דער לק.ער אין דער ערד או'נ י פערשעלט דעם שךייןערס נעביין ' אונ יועני עם איז נזט) שעלט י ער איהם אוים ענטציקונג: &quot;א, אמיתה משונה זאלל .ער אייננעהמען... אקאפ דאם איז&quot; !• • • , &quot; דאס אין שדן איין אלטע נעשיכטע האט רפאל נע,א3ט פיעלייכט &quot; מאללט ער אגזטע שטעללע אננעהמען? ליידער סרינט ער כןיין עטעללע, אבוואהל ער 3עזיט^־ט פאלקאם &quot;איינינע 'אייראפעיאישע ש?רא3ען אונ &quot;קען גוט ז־יא דאפפעלטע ני=3א^;~ !)יהם צוא סיר סעלל אין■ איי&quot; מ&quot;ו *o&quot;^&quot;' האט רפאל ' נאידענקענד עךוויעךעךט • איך י 'ךאנק י אייך ל&quot;אט רהלע, שטךאהלענ.דינ פון פרייד געזאגט איך נעה איהם רו?.ק • י־ : - בעמיהעט אייך ניט ) רחלע,~ל,אט דיך יוכבד אענערופעןמיר דועללען ';אך איהם גשינוען אונזער מאנד (דיקכט). אין ^טן;ךע ארום איז דודל אדיין אין לעווינשטיינם יי'?'&quot; &lt;אאל ** s'י ווילקאממען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL289" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL290" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="—דויל&quot;קאמטען, הער ריין, האט רפאל, איהם רייטענד ךיא האנד צארטליך נ.עזא?ט, זעסעגד, וויא דודל איז ?עךוויךט אוב וויא אבלומטע רויט .געוואדען אי־ האבע דיא .עהרע י פארצושטעללען 5 הערר רייז, האס איז מיין ?־רויא, אוג דער יונגערמאנן, מיין אייניקעל אלבערט. דער מאדאם 'ראהיל איז איבעריג 'פארצושטעללען, .נעווים איז זיא איין־ טעקאנט... אללע הא3ען דודלם האנד געךךיקט י * • זיטצט, יוננער פריינד , האט רפאל נעשמייכעלט זעהט איהר, איך האב אייך ?ליי־ '.עךקענט, רען איך ך,אב י אייער 3ילד נע־ע־ען אויף דער צייטונג &quot;דיא נייעם&quot;. .ענטשולדינט, האט רהלע זיך אבנערופען איך דענק, ראם איהר .נאטסינט זיך שוין ניט אין מיר, איך מוז נאך הויזע געהן, צום לויע.רעךזעהען! רהלע האט אללעמען דיא האגד גערייכט אוב איז אסיים אוועק .נעגאננען. —־.ערצאהלט אעז, הערר רייז, ~עטוואם נייעס האט רפאל עךוויעךעךט זיינט איהר ,עsעם צופךיעךען פון אייער ליטעראדישע ארבייט. איך בין זעהר צוג־ריעדען האט דודל מילד ;.עשמייכעלט לייךער איז טען פון מיר או;נצו?דיעךען, ודייל איך י שטאטם י פון דיא בני יעקב, ייעלכע טען האט ניט איבעדיג ליעב.... .קענט איהר ניט ארבייטען אין לער יוךישער ליטעראטור ? איך פעךשטעה גוט דיא אלטע העבכייאישע שפראבע, אבער שרייבען פאר אוועלט איז מיר שווער. איך ך,אב אננעפאננען שרייבען ןשאךנאן, לייד־ער האב איך נעמוזט אויפהערען. ווארום ? ודייל דיא ארויסנעבנער זיינען ניעךיגע ~עקבפלואטארען, זייא יייטען אב פון רעם איעטען שבייג־ער ד־יא הויט אונ פאר זיין שווערער אךבייט צאהלען זייא איהם טיט אייניגע ~עקזעמפלארען פון זיין ?וערק, בעזאנךעךם, איז היינט דא זשאךגאניםטען וויא זאמד אונ עךד-•• ?וער .עם קען ?אי רעם יורישען &quot;אלף בית&quot; שרייבען, דער שךייךט וןעךק פאר אונזעכע ברידער... אמעריקא שטעה,ט אויך ניט פון גוייטען אונ 3עזאךנט אונז מיט איהרע צוואנציג־טהייליגע פאנטאסטישע ראמאנען , ?ךעל.?ע דיא לעזער האפען וויא דיא הייפע לאקשען, ודייל דארט געפינען זייא פון אללעם נוטען. נראפען, (נ&quot;צ ח&quot;ב* טייפלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL291" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL292" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="טייפלען! לעבעלינע לייבעס, ;אתעל-שניידער, פרויענ־לאנללער * לענכןערס, א. ז. וו. א. ז. וו. לער אכעמער יוד איז .נעוואהנט צזא לעבען מיט ;סיס אוג לויטער וואונלער, זיין נעשיבטע איז בלויז וואונלער, לער פאר לאט ער ליעב ווענן טען שטעללט איהם פאר אוננאטורליכע ודאוג־ דערבארע ביללער, איער א לעבעלינעם בילר; האט ,ער כ)יץ גע־ דוללט צוא לעזען.... נלויבט מיר, לערר לעווינשטיין, ג־ייא מיין מוטטער אין וועךקשטאט אלבייט אדומטע אונוויקענלע, פריילין שויבער / וועלקע האט מיר הערשט נעסטעלען עלצאהלט, דאס זיא האט מיט מזל בערפאססט א&quot;ריהךענלען לאפקט אינטעלעםאנטען ראמאן&quot; אין פיער טלייל מיט לעם הייליגען גאקען: &quot;לער שאנער בחור, אדער ליא פלאמטעגרע ליעבע&quot;.... פערשטעהט איהר שוין ו.ויא מיר האלטען מיט דעם אלעטען זשאלגאן ? זעהר פיין געשילדערט האט רפאל .נעלאבט אבער צוליעב ליא אייגע זינלינע שרייבער, וויא פריילין שויבער &lt; .?]ען טען ניט קוממען צום י בעשליסם, האם לער אלעמער ןשאלגאן איז אזויא פעראוננליקט. עם .נעפינען זיל .בענוג :זשאך;אנישע טאלאנטפאללע שייפטשטעללער, וועלקע בעלעבען .!־עם אבגעשטארבענעם זשארגאן, נאר /בענוג ווענען ידעם צוא' ריידען י, איל האפפע, האס בייא אללע נוטע צייטק, י ן.ועט איהר פאר אעז שרייבען אוג שלייבען / לען לער ליטעראט 'האט דיא נאטור פון אפרויא, רדעלהע שווארט ביים געבורט,' דאם טעהר ,וועט זיא .קיינע קינלער נעבאלען... לאנט מיל \ לערר לייז, וויללט איהר אשטעללע בעטלעטען ? מיט פעדנענינען האט דודל גיענטפערט. בעזיטצט איהר ביעל שפראבען ? איל בעזיטץ פאליקאם .דיא רוקסישע , פאלנישע אונ דייטשעשע שפראכען, איל '.קען אי:ל עאררעקפאנלילען אין עננליש אונ פראנצויז &lt; ליא דאפפעלטע ' בוקהאלטונג האב איל נרינלליל ..ערלעלענט. זעהר נוט; לערר רייז, ימיין עלמערער זוהן, זימאן, נאטהינט זיל אזא ''מענשען, .ער האט מיר וועבען דעם נעשריבען. איהר ~קענט מאלנען צוא י איהם י פאהלען, איל וועלל אייל מיטנעבען א בייעף ' האפפע , איהר ;ועט .זיין צופריעלען - איל דאנק אייל פין טיעבען לעלצען האט לורל מיט פרייד נעזאנט איל וועלל עם אייל ניעמאלם sעדנעsען. י(ג&quot;צ ח''ג) דורל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL293" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL294" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="דודל ר,אט פון אללע אבשייד נענומטען אונ טיט אלןלאפענלעם העלץ, פולל טיט גוטע וזאפפענוננען, האט .ער האס צימטער 9עךלאם?ען. הערר רייז!— האט דעי־ בלאספער אלבערט דודלן אין זקא־ ךיךאר אבגעשטעללט איך האב ציא אייך אקלייגע ביטטע, האפ?ע, איהר לועט מיר ניט ענטזאנען... איך יועלל אייער פעי־לאנג טיט פעתעניגען אויספיהלען האט דודל נלענטפערט טיט וואם רןען איך אייך ליענען ? טיט דער נעפעללעקייט ? ניט ווייט פון מיין פאטערס נוטס4 (אימעניע) נעפינט .זיך ראם ,קליינע *טטאלטעל קראפנעבראד / וגיא 3ייא אנעוויסען בויער גראבאוופקי, וואהנט מיינע אקריינדין, צינא, מעלבע ז־יא ךאךטינע יודען רופען &quot;ךיא יודיעזע ציגילנערין&quot; זאללט איהר זזא גוט .זיין אהין פאהלען, אוב איהר איטערנעננען פון סיר אנרוסם, צוא זאטען טיט מיין ג־ריעף, מעלכען איך וועלל פאר אייך טאו־נען צוגרייטען... א יוליעזע ציגיי־נעלין צי-נא ? ... האט דודל נעשטאטמעלט איז...עס טאנליך ? האם וועט איהר שפעטער זעהען... האט אלבערט ציטערענליג .נעזאגט שלעכןט אייך ניט, בערוד,ינט אייך , הערר רייז / מייל אייער שיעק איז מיר בעוואוסט.... זיא איז זויא עהנליך צוא אייך, ראם איך וואללט עזווארען אז איין מוטטער האט אייך נעבארען / האם אין אייערע אדעדען לינט איין בלוט... אריע, צום רויעדער זעד'ען! עלשטוינט איז דודל נעווארען, הערענליג אלבערטם וןאךטער... פיעל מאהל האט .ער וויעלעלנעהאלט ליא וןארטעי: איז ,עס טאנליך ?"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL295" TYPE="CHAPTER" ORDER="94">
            <div ID="DIVL296" TYPE="TITLE" ORDER="94" LABEL="איך וועלל דיר בעגראבען?"/>
            <div ID="DIVL297" TYPE="BODY" ORDER="94">
              <div ID="DIVL298" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="94">
                <div ID="DIVL299" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL300" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="צום בוי.ער גראבאווסקיס גיעז־עריגעם הדיז איז א ?דויסאךטי3ער עקיפאזש צוגעפאהךק, פון דיעלכען ארייבער ליערר מיט א דאמטע (ג&quot;צ ח''ב) האבק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL301" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL302" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="ל'אכען אויבנעשטיעט, אוב דעי ווילטה פדן הlיז האט זיך פאר זייא לעמיטליג פערנייגט. י וואהנט י בייא אייך, פריילןין צינא ? האט דער תעיר .נעפלענט.- .יא וועךטלער הערר לעווינשטיין איז זיא צוא הויזע ? י.א • קענסט תא אעז פיהרען אין איהר צימטער ? מיט פערנענינען ■ גראבאווסקי האט זייא ארייננעפיהלט אין א זויבעו־ען 4יעךעךעען צימטער, וויא אונזער עלענלע צינא איז אויף איהר איילעלנעם בעטטעל נעלעגען, פערטראכט בייא איין בזך. -פרייליין צינא! - האט דער בויער סעפליך נעזאנט - דיא ך,עךרן פרענען זיך צוא אייך צינא האט זיך שנעלל אויפנעהויננק / דאב בלוט א אין נעזיכט געקוממען, !ועליעם האט רייצעגד שאן נעמאבט, איהרע מלאנבאלישע גרויסע אועען האט זיא פון שאנז־ע ניט ;עקעגט אויפהייבען' אוני האט זעלבסט ניט נעוואובט, וואט צוא טהון מיט דיא אעבעהאנטע געבט. זיינט י איהר ,עם; פריילין צינא ) אונןער אלבערטם ;עלויפטע שילעלע; ? האט לעאן מילד נעפרענט, אלם דער בlי.ער איז אחים פון' ציממער שעהמט אייך ניט, ליעפעם קיגד; מיר זיינק איעעגע מענשען,&quot;'.קענט איהר מיט אעז איינינע טינוטען sעךבךענ;ען ? עם פרייד מיך ,זעהר, ;ואס איך האבע דיא .עד'כע אייך אין מיין ארעמען וואהנונג צוא זעהען האט צינא קוים אוי?געכעךט— זיטצט &quot; מיי;.ע&quot; טהייערע י געבט , ליילער האב איך ניט טעהר וויא צווייא שטויהלען/ ';ועט 'אייהר מיר .ענטשוללינען , ולענן איך י-יעלל זייטצען אויה מיין בעטטעלל.- י ;&quot; - זעהר אנגענאהם - האט הדסה &quot; מיט אפערשטיקטער שטימטע זיך אבגערופק 'אזנ צינאם האנד געלריקט - מיר ריעללען שטעללען דיא שטוהלק לעבען אייער בעטטעל אוג צוזאמשען ?ערברעננען• ןוייםט איהר) נוטע צינא) ויער מיר זיינען ? !וער איהר זיינט, ווייס איך ניט - האט ציגא פערשעהמט ניענטפערט דאכט זיך, איך האב אייך נעזעלען אין בלוממזעטהאל. (ג&quot;צ ה'*י) דאם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL303" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL304" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="ז־אם איז ריכטיג האט לעאן געשמייsעלט איהי־ נעךעגקט גוט אייער־ע שאגע ארי^־ען זייגען צום 3עוואונ'בערען... איין מאל האט איהר אונז נעזעהען אזג אוגז נלייך ~ערקעגט; איך יין אלבערטם אגקעל, לעאן לעווינשטיין אוב דאם איז מיין פרויא. —.עם פו־ייד מיך זעהר מיין נעשאטצשען לעהכערס ?ערוואנז־עטע (קרובים) צוא .קענ.ען האט צינא פעךוויךט נעזאגט זייגע פרייגד זייגען אריך מייגע, דען איך בין,עלענד דויא א שטיין, אוב אויקער איהם האב איר.קיץ .איין העקאגטען זיינט איהר שרן לאגג מיט איהם בעקאגט ? האט הדסה נעדיהךט נעפךעגט. שוין באלה צווייא מאנאטען איז .עם וואהר, האם איהר האט איהם פון טויט נערענועט ? מיין טרייער גוטהעךצינער לעהרער זאגט איממער דיא רייגע דוארהייט. —.קענט איהר אונז ניט אייער .לע3עגסגעשיבפזע עךצאהלען ? מיין לעבענסגעשיבטע איו גאנץ אייגפאך: איך האב זיך מיט מיין ברוךער קאררא , צרישען ציגיינער ~עךצוי.גען. וואו מיין ארעקער ברויער איז, ווייס איך .ניט, ווייל איך האב איהם שוין פיעל יאהיק ניט נעזעהען. איך האב איין אלטען ציגיינער, באצציא, פאטער .געיוקען , .ער האט מיך זעהר נעליעבט אוג אבנעהיט פון אללע איגגליקען מיט דרייא מאנאטען צוריק איו .ער .געשטאך3ען אוב אייניגע מינוטען פאר זיין טויט, האט ,ער מיר נעזאנט, דאס אלם קינד האט .ער מיך מיט מיין ברו.ךער קאררא נערויבט פון יודישע .עלטערען, צום אוגגליק, איו ער רייךעגךיג דיא ווארטער נעשטאךךען אוב כקיין צייט געהאט מיר צוא זאנען, יוער מייגע אוגנליקליקע .עלטערען זיינען. נוייטער איו אייך 3עוואו3ט , דאם איך האב זיך אין בלוממענטהאל, לע3ען באצציאס נראב, מיט אלבערטען בעקאנט , וועלקער האט שיר דיא אויגען גיעפעגט אוג מיך נעלערעגט וויא א יורץ צוא זיין. איגגליקליכעם קי;נד! האט הדסה מיט לעאנען / יוישעגריג זייעךע טךעהךען, נעךיהךט ארסנערופען וויא טרויעו־יג איז דיין געששטע! מיא אוגגליקליך מוסקען זיין ךייגע עלטערען! ווער ווייס צוא זייא לע3ען ? האט צינא טרויעדיג געזאגט, ןואהךעגד איהי־ע בילד שאגע אויגען זייגען פולל געווארען מיט מ־עהרען —עס קען אויך .זיין ךאם זייא זיינען רייך אוג נליקליך &gt; .זייא (גר צדק ה''ב) האבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL305" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL306" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="לאלען זייערע קינלער שוין לאנג ןערנעםען אונ ווייסען ניט, וויא עלענד / וויא אוננלילןליך זייא זיינען... טהייערעם קינד! האט הדסה; שלימוד איהרע טלעהלק! נעלעמען —,ענטזאנט מיר ניט; פאהלט צוא אונז, מיר וועללען אייך מיא איין אייגען .קינד בעהאנללען, אוב פיעלייבט וועט אד.נז נליננען אייערע אוננליךליבע עלטעלק צדא .נעפינען. איך .קען אהן מיין לעהרעלם ,עללויבעניס ניט פאהרען האט צינא נעריהלט גי^טבעלט איך דאנק אייך פאר אייער גוט לעוץ / אבער אלן איהם נןען איך זיך אויף _קיין זאך ניט ענטשליסבען. ענטזאג ניט, מיין אדעמער ?רויא , נוטע צינא ! האט לעאן מיט איין ריהלענלער ימטיממע נעזאנט מיר לאבק .קיינע קינלער. שוין באלה צוואנציג•' נאהר, לאס אונזער שלאסם איז ?עלבלקט לעוואלען, צוזאממען מיט אונזער אוננלילןליבק י זאהן אוב טאבטער, יועלבע וואלען איינינע וואכק &quot; אלט..- 'מירי פיהלען זיך אייך זעהר ,_עלע4ד אין אינזער רייכען נוטס... איהר, ליעבע צינא, האט אויף אונז א שטאךלןען אייללרדק נעמאכט... איהר זיינט זויא עה:נליך צוא מיין ברויא, דאס יוענן :איך ווייס) ניט לבער) אז פון מיינע אלעמע קינלעלם ביינלעלאך איז אש נעוואלען) וואללט •איך מיינען, לאס איהר זיינט אונזער איינענע טאכטער..■ בעטראבט, ליעבעס קינד, מיין ?רוי'ם בילד, נועלבעס איז פאטאנךאפיךט מיט פיעל :א הר צוריק, איז .עם ניט .זעהר .עהנליך צוא אייך ? ריכטיג וויא א טראפפען וואססער האט צינא.נעשטאממעלט איך דוע'&quot;-ל אלבערטען שלייבען אבו־יעף אוב ורענן ער יועט מיר ערלויבען, זויא וועלל איך דיך גליסליך שאטצען... * י ץ ניט האט הדסה , צופריעלען נעזאנט איך נועלל אויך צוא איהם שלייבען &quot; אבער ווענן איהר .!־ועט זיין עללויבעניס בעקוממען, יועט איהר מיין ביטטע נלייך .עלפיעלען? מיט לען נלעסטען פעדנענינען. ענטשולדינט מיר, צינא, ויענן איל אלס אליערטם מאנטע. וועלל זיך י עללויבען אייך נאך עטוואס צוא פרענען , זאנט מיר / ליעבעס קינד, ךיא ריבטינע נוארהייט &quot; ליעבט איהר אונזער אלבערטען ? איך פערשטעה ניט אייעד ?ראנע לאט צינא או:נשולדיג .גיעוטפעדט.,. (ג&quot;צ ח&quot;ב) ווייסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL307" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL308" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="ווייפט איהר ניט, וואם ליעפע איז ? איך ווייס ניט, רויא .עם צוא רופען האט צינא טיט אלאבנעלאזטע אוינען, טעלשעהטט נעזאנט איך ?יהל טיך אד'ן איהם זייער עלענד אינה אונגליכןליך... אלן איהם איז אללעם פינסטער אונ טרויעריג, ;נם דרילןט, .?נם פלעספט אין לערצען אוב ויענן איך ..זעה' איהם זריא נוער איך נייא גנעלעפט אונ איך פעינעסם אן ,דער גאנצער ,וועלט, צוזאמטען מיט מיין טרווערינער לאגע... איך דאנק ךיר, ליעבע צינא, פאר דיין אפענלערצינקייט האט הדסה טיט טרעהרען .ערוויעלעלט —,קענסט זיכנער זיין, לאם איך ךרעלל זעלען טיט אללע מינליפלןייטען דיין טרייער גוטער לעהרער זאלל שנעלל צוריק קומטען. בלייב .נעזונד , עלענלעס קינה , פין היינט אן .קענפט דוא מיך פאר דיין מוטטער רעפענען, איך מעלל ניט רולען, ביז דוא מעסט ניט זיין בייא אונז.— הדפה טיט צינאן האבען זיך אוטנעאלעטט אונ זיך וזעלצליך צוקושט. צום וויעדערזעהען! האט לעאן געזאנט אזנ איהר עטוואם אין האנד נעגענ־ק לע־ע וואהל! .ענטשולדינט, טיין פליינד!— האט צינא פעליידינט אויסנערזפען אונ י'לעאנען' ארויטע צעהן רובלדינע צודיקגענעלען - איך לאלף ל)יין נעלד, אלבערט האט 'טיך טיט אללעס בעזארנט, איך נאיטהיג דיך ניט אין כ־ןיין זאך .... וויא שיאן, וןיא נלאפסמיטהיג, ו.ויא שטאלץ זיא איז! האט לעאן צזא זיין פרויא נעזאנט, אלם זייא זיינען שוין אין זייער עקיפאזש נעזעטען, זיא זעהט אוים לויא א וואהלע פרינפעטען... אזנ וויא .עהרליך , וויא אונשולדיג, וויא אלענטליך זיא איז!— האט הדסה זיך אךנערופען אוב אויף איינינע טינוטען זיך פערטראכט וויא .עהנליך זיא איז צוא מיין בילד!— ־עם .זעלנ־ען מיינזנג האט אויך דיא אינשזללינע צינא ווענען זייא נעהאט. וואס פאר אטהייעלע ליעפע טענשען זייא זיינען! לאט צינא צוא זיך געזאנט, אלם איהלע אזנערוואךטעטע נעסט .זיינק אב;ע?אהרען וויא .עהנליך איך בין צוא דער גיטלעלצינער סיטפאטישער פרויא! איך וואללט שוואלק, דאס איך האב בייא עדיגען (ג''צח&quot;ב) אי הר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL309" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL310" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="ייטהר בילד נעזעהען... אנ־ער וריא קוממט איהר בילד צדא איהם ? ־ער אלטער באצציא האט מיר ערצאהלט, דאם ער האט מייגע נלמערענב מטם 9עךגיךענ:ט, זאלל איך נלויבק, דאם.... צינא ך,אט איהרע וןאךטער ניט מענדינט / דק בעריש ' בעל מפטיר/ איז פלזטצלזנג אדיין אין צימטער. - גאטט העלף ,־ פרייליין! - האט ער מונטער אויף צימינעריש געזאנט זאפרי פארטע.... (sעףםליםס דיא מהיר). מאם פערלאננט איהר פון מיר ? האט צינא ,עךקןךאךןק געפרעגט. י&quot; -איך פעילאנג פןן אייך _קיין זאך- האט בעריש טייפליש געלאכט איך בין זעהר נייגעריג אייך צוא ,_קקען.,. ד־אס גאגצע שטאדטעל ' ךעךט פןן אייך, י וויא גזט, וויא פרומם/ איהר זיעט/ מיט : אייערע י פעךטיעךענע גראזען; היילט איהר או־עמע ' אללע בעטען פאר אייעד לאנג לעבק) איהר זיינט א אטהע יודישע טאכטער אז: וויא זאלל טען אייך ניט שאטצען אוב ליעכען ? מענן איהר זאללט טיר פאזמאלען (עךלויבען) מאללט איך אייך יעדעס נליעד אדיקעקושט... איהר זיינט שאן דויא אסתר המלבה.. איך דאנק אייך פאר אמטע מיימנג האט צינא באז געזאנט אזני איהףג אוי^ען ל'א^ז זיין 'אונ מיין צימטער פערלאססען, לק איך לייד זקאפ ' איך ודלל זיך אברזסען... - ווארום האט אייך ניט נועה געטהזן דער זקאפ, מענן איהר האט אזויא לאנג פערבריינגט מיט לעאן לעווינשטיין י*ינ מ&quot;l ־ 5 פתיא?-ל,אט מליווימ רייא איך? ..'נלייבט מיר איך בין אזא שאנער יוד מיא לעא&lt; אינ אפשר טאקע אשאנערער, מייל ער האט שויז, ^ל-יי Iלועט זאירר ניט' נעדאבינט..'.. פרקט אין שטאדטעל אויף 9 ר, מעט א הר וויסען מאם פאר אטענש' איך בין • • * אי ער איך מילל ניט וויסען מער איהר זיינט!— האט צי*־א אונ ראיך &quot;ילל !אייך .קיינע רעכעמננען אבנעבק, מיט ויעסען איך מילל פערבדייננק אוג מיט מעמק ■ניט• ■ ■ - טד,ייעוע, צינא!- האש מנייש ר??שא??lל'ן- אוימעויפק - (&quot; &quot;•=) ייאיי="/>
                </div>
                <div ID="DIVL311" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL312" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="דוארום טרייבסט דוא מיל ? ווייסט דוא ניט, .לק איל האב דיל ליעי ? צינאלע, איין קדט !... זאנענליג דיא ווארטער , האט ..ער איהר .נעוואללט ארומנעהטק • ?ליטעלעג האט זי־ נע־ערט א קנאק איבערן גאנצען ■ציממער אדב לעם בעל מפטירס .נעזיבט איז נעוואלען פערלאפען טיט בלוט... ארויס , ניעלעדטךא?טינער יונג פון מיין ציממער האט ציגא נעוויטסעט האקט הוא בעל־נעססען, האם איל בין אציגיינערין ? ארויס , אבשייליבער באנךיט! איל בין אבער אנעוועזענער ציגיינער!— האט בעריש נעכרוהטט או: זיל אויף לער נערייצטער צינאן נעווארבען דיין טויט (.ועט זיין, ניעלערינע ציגיינערין! בערךאמטער יטורקע! האט צינא ו־ויא אנערייצטע לעווין .נעשליען אוב זיל פון זיינע ך,א:ד ?רייא נעמאסט איל ווייס, ראם דוא ביזט א נעוועזענער פערלס-עב !.. אבערמאלם האבען זיל צווייא פייערינע פעטש געהערט , או: באלה איז בעריש אויפ-ן גאסם נעלענען • • • מיינע ציין!— האט בעריש .נעקועבצט אוב זיל קוים פון לער עלה אויפנעהויבען פערפלובטע ציגיינעו־ין! דוא וועסט מיר פאר דיא §עטש מיט ליין לעבען בעצאהלען! איל ווייס ולער דוא ביןט... אבעי איל וועלל ליל בעט־אבען!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL313" TYPE="CHAPTER" ORDER="100">
            <div ID="DIVL314" TYPE="TITLE" ORDER="100" LABEL="דער געהיימניספאללער גענעראל"/>
            <div ID="DIVL315" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="100">
              <div ID="DIVL316" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="גענעראל ליטענאנט, באראן פאן פעלד, איז א.עהךעמויךד^ער ?דייז פון .עטלי3ע זיעןעציג יאחר אוב זעהט אlים וויא פוף.זעכציג • זיין .קאו־פער איז 9עםט ;עבויעט, פון הויsען וואוקם, זיין קלאךער .גרויסער שטערען איז גענןנייט}טט, אויף זיין ;קלאךעס סיטפאטייטעם 3עזי?ט, וועלכעם איז 3ענוא?ןסען טיט א?lגע.ע-וויי3ע רוגדע בארד , (ג&quot;צ ח&quot;ב) ליענט"/>
            </div>
            <div ID="DIVL317" TYPE="BODY" ORDER="101">
              <div ID="DIVL318" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="101">
                <div ID="DIVL319" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL320" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="ליענט איין אונגעסייער קרא?ט אדנ .ענערנע, זיינע גרויסע _סאךע אוינען, זיין פייעדינער פליק איז אים שטאנד .רעם נלעסטען סעלד צוא ענטקראפטען / אוב טיט ,לעם ~ערשטען אוינענפליק .קען טען עדקענען, ראם לער מענש איז איינער פון דיא פעריהמטע העלדען / ויעלפע שו־עקען זין־ .ניט פאר לעם ;לעסטען נעפאהר גענעראל פאן פעלד! מעלפער האט זיןד אין פיעל שטדיי^ען אויסנעצייכענט אוב עךיואך.3ען א אונשטארפליבען נאמען, איז איין אלטער קאוואלער, אהנע ?עינואגלעטע'/ אהנע פריינד [ ער האט פיינד נעזעלשאפט אוג ליעפט אימטער דיא איינזאמקייט. זיינע פעקאנטע ריפען איהם: &quot;זאנדערלינג&quot; (טשודאק) &quot;טיזענטראפ&quot; (טעגשענפיינד) אפער איהם איגטעלעסידט .עם ,לועניג אוב י'.זעלטען, י האס' לער איינזאמער גענעראל זאלל צוא זיל פערפעטען נאקט, מאסק ג־אללער, אלער .ער זאלל פעזופען איינעס פון זיינע פעקאנטע. אין .לער וואלהייט איז לער פעליהטטער סעלד איינער פון ליא פעלטע ליפעראלישע סענשען / לועלפע עם איז היינט שווער צוא נעפינען; זיין עללען כאראקטער, זיין ג־וט ל,עךץ, איו יצוא פעוואונדערען, נאר עפעס א נעוויפקע נעהייטניס האט איהם אב־ נעזאנלעלט, פון .לער ערדישער וועלט, מיט י איהלע לוקסוס אוב פעתענינען זייגע פעסטע פריעה זייגען ליא פיפער, נועללע ;עפינען זיל אין זיין לייכען פיבלאטלעק, אריך איז ער אנרויסער ליעבהאלער פון מוזיק אוב האט אפעזאנלעלען צימטער , וואו עם נעפינען זיל פערשיעלענע שפיעל איגסטדומענטען, אריף וועלכע ער שפיעלט טייסטערהאפט . גענעראל פאן פעלד , ליעפט אויל לעם שאסמאט שפיעל , אפער ער .קען זיל ניט צוא קלייפען א נלייפען שפיעלער , לען זיעע נענישע גאננען וואלען וואונלעלבאר אונ ליא נלאספטע שפיעלער האט ער מאט נעמאסט.— פון וואנען .לער פער־יהטטער נעהייטניספאללער נענעראל שטאמטט, איז .קיעעם פעוואיסט ; טהייל פעהויפטען, לאם ער איו א ליטוראן אוג שטאמטט פון איין אלטע רייטשעשע נרויפאךטעע פאמיליע, אנלערע ד'אפען נעזאנט) לאס ער איז א שאטלאנדישער באראן, אונ ליא דיפטינ&quot;קייט ווייסט קיינער. זיין וואהנוקג פעשטעהט פון צערן לילטיגע .רייל-טעפלירטע צימטער , טיט אפלאלטינען לוסט גאלטען אוב אוילער זיין פעליענטען יאהאן / איין אלטע ליענסט) אויל אנרויסער אטעלנקאנישער הונה, אטור, נעפינט זיל האלט _קיין לעפעלינע זעעלע • (ג&quot;צ ח&quot;ב) זיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL321" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL322" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="זיין .נעליעפטער הוגד יסלאפט אימטער אין #לאפצימטער לעפען זיין קעררם פעטט, אוב אלס מען האט אידם אמאל ;עפכענט , מארוס .ער פעליידיגט זויא דעם יונגען נ־לינדען גאטט פין ליעפע אוב רופט זיין הוגד טיט רעם היילינען ?אטען &quot;אמרר&quot;, האט ער גיענטפעןט, ראם זיין הוגד איז דער ניאהיער סימוואל פון ליעפע , אוב .קיינער איז איהם שטאנד נאל זויא צוא ליעפען וויא זיין טדייער אמור. אין דער .לעטצטער צייט &quot; וויא אוגז איז פעוואוסט; האט ער זיף פע.קאנט מיט אונזער ארעטק בנציון רייז, אוג דער טעגשענקענער האט גלייל עדקענט , ראם דער אונגליקליפער איז אוג• שולדיג ארייננעפאללען; בנציון האט אlיף לעם אילזערנעס אב.נעזאגךעךטען נענעראל אשטאהקען איינז־ריק נ&quot;עמאפט אוג ער איו נעווארען צוא איהם צוגעבעדען טיט לייב אוב .זעעלע, מיר זעזהען בנציונען זיטצען אין נענעראלס רייפען זאאל אוב פעטדאפט איינינע פאטאנראפישע בילז־ער, מעלכע ער האט ניט לאנג פון דער היים י־עקוממען; אפטמאל לייגט ער זייא צוא וייגע ליפפען אוב דיא אוינען שטראהלען פון פרייר, פלוטצלינג האפען זיף שנועמג טליטט נעכ'ערט, אוב דער ו־יעזענדער גענעראל איו אריץ אין זאאלל. נענוג צוא זאלנען אוב זיין פעוטראנט!— האט .לער גענעראל מיט זיין באפסעגשטימטע מוגטער נעזאנט איל מילל דוא זאללסט וועלען א מענש אוב אlיסגלייפען דיין .?)ארפער ; דייגע וואעען זאללען פלילק, דיינע אוינען .זאללען לעsען, לאם דיין ראהיל זאלל גיט זאגען , א גענעראל פאן §עלד האט דיר שלעכטע כןעםט געגעפען... גענוג זיל צוא שפיעלען טיט דיא טויטע פיללער, וועסט זייא גיל זעסען לעפעלינעלהייט... וויללסט דוא שפיעלען אשאל ? טיט פעוגעניגען האט בנציון ;עלאבט אלער מעט איהר מיר מייטער מאפען מאט ? לאס גועללען מיר שפעטער זע־ען... פאדליייפיג גיב איל דיר א רייטער פאר טיט דער פעליגגונג •* מעסט דוא פעלשפיעלען / זויא מוזט דוא מיט מיר ..עוויג פלייפק, אוג מענן איל וועלל פערשפיעלען , זויא מעלל איל דיר א נוטע נייעס עלעאהלען... .לעהר אגגענאהם... אפער פייא א־עלבע פעדיננונג פערלאנג איל, איהר זאללט סיר ערלויפען פייא יע־ער גאנג זיל לאנ;ג צוא פעדענלןען. ה&quot;ב) אכגעמאכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL323" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL324" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="אלנעמאבט, צוא דער ארכייט! האט לער נענעראל פלעהליך !ערוויערעוט שטעלל אויס דיין לענעמענט (פאלק) אויה .רעם קרינס־פלאץ!.— לענאלע טיוייא ;מטונלען האלען בייךע לעלדיש נעשפיעלט; ביילע לאלען לעלטענע נאננק נעמאסט; פון ביילע !ייטען זיינען לייטער אוב סאלדאטען נעפאללען; וויא ליא לעללען האלען זייא נעשטליטען אוג .קיינער פון lייא לאט ניט געוואללט אבטרעטען פון שלאכט-פעלד.— הערר גענעראל! האט לננדליך, בנציון מיט פרייר אויסנעיופען איהר האט א פעהלער נעמאכט / פעלליט אייער ...קענינען! מיט פינף גאננען .קרינט איהר מאט..'. דוא לאקט לעכט / יוננער לעלד , האט לער גענעראל מילד נעשמייקעלט איך האב פעדשפיעלט אזג מיר מוסקען זיך שיילק פענע! זייא ענעךניש וויא א לעלד / שטאךק זיך, אוב לער ךיא פלעהליקע נאכליקט: דער מאניפעסט פון אונזער נענעדינען קעניג לאט דיך פרייא געמאכט אוב דוא ,כןענלט אין איין מאנאט ארוס אליים פאדלען!.. איך בין פלייא ! לאט לער קלאססער בנציון נעשטאמטעלטאיך ? איך אליים פאהכען ? א, איך פין אייך אומשטאנד צוא לאנקען פאר לער נלילליפער נאכדיכט! מיר וזעללען איממער פאר אייך גאטט לעטען! ביז מיין לעטצמען אטלעם לדעלל איך מיין ערלאזער , .לעם בעליהמטען .עהלענוויךליגען נענעראל, ניט פעתעסען! ג־ערוליג זיך, בענע,— לאט לער .קאמענלאנט / ווישענדיג זיילע טלעהדען , נעריהלט נעזאנט קום אלער, גיעהם מיך ארוס, לאס (ועט זיין מיין 3עמטע לעלאהגונג. בנציון איז מיט א יאמטער צום גענעראלם פיסם .נעפאללען, אבער לער גוטער מענש לאט איהם וויא אקליין קינד אויפנעהוילען אוב לעם צושטלייטען נליקליפען כנציון אין זיינע איץעךנע אךמען :ענומטען. נאףן לאנג זיינען זייא אין לער פאזע לעשטאגען / ענדליך, לאט'לער נענעראל מיט אפעדשטיקטער שטיממע אויסנעריפען: בענע! ניעמאלם אין מיין לעלען לאב איך זייא אמענשען נעליעבט וויא דיך... איך ווייס !עלבסט ניט, וואס לאם לערייטעט / אבער י מיין לערץ זאנט מיר אויף א שטומטער ש?רא?ע; (ועלהע איך פע־שטעה ניט... איך פיהל, לאם איך בין צוא ליר צונעבונלען אוני י ימיט ליין אלרייזע פערליר איך מיין פעסטען איינצינען פריינד, (ג&quot;צ ח&quot;ב) 3 וועלבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL325" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL326" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="וועלבער איז מיר זליא טרייא אוב עתעבען; אבער לועםט תא &lt; בעניע, אם וועניגפטענם מין־ ניט פעךנעסען אוב אפט קריינען ? וועסט דוא ח־אךט האלטען ? אין־ יטלואר אייך בייא מיין לעןען! האט בנציון וץיס אlיםנע;טךיען פעתעבען זאלל אין־ מיין ,רעכטע האגד, אויב איך ךןעלל מיין עךלאןער ?עתעטען! דוא ביזט א בראלוער יונג, בענע, איער איך מוז דיי ענטךעקען, דאס מיר לועללען צוזאמבזען פאהךען, דוייל איך מוז נאטהיג זיין אין נולבילער גובערניע... פיעלייכט נארדט מיך ניט מיין צןאךגעפיהל .., א, ורענן .עם זאלל וואהר זיין!... וויא גליקליך איך בין! האט בנציון מיט ^טראהלעגלע אליגען עךוויעךעךט ך ער היינטיגער טאג אין איינער פון דיא נליךןלינםטע אין מיין לענק! בענע! ך.אט .דער גענעראל מיט טרעהךען אליסנערופען ניט פון ךיא רייד נועט טען זאטט וןעךק... מיר לועללען מיטטאג עססען) פעךטרינעען אביםעלע אוגגעדנדיין, האפפע, דוא וועסט נאך פיעל נליקליכערע טאג האבק, וויא עם ווינעיט דיר פין טיעפמן העל־צען לער געהיימניבפאללער נענעראל ..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL327" TYPE="CHAPTER" ORDER="104">
            <div ID="DIVL328" TYPE="TITLE" ORDER="104" LABEL="דאוויד"/>
            <div ID="DIVL329" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="104">
              <div ID="DIVL330" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="*טוין באלד א מאנאט, לאם אונןעי דודל נעפינט זיך אין גוט (אימעניע) ווישניצע. אין.לער קזדצער צייטהאט .ער זיך בייא יעדען זויא בעליעבט, ראם .ער איז בייא דיא לעווינשטיין וויא א קינה פערלעבענט, זאגאר לער פאחיבטינער זימאן / מעלבער האט .קיינעם זיין געשעפט געטרויעט, וואר פון ■ דודלן .ענציקט אוב האט זיך טיט איהם בעראטל'ען מענען זיינע נעשעפטק, .לען לער נענישער יוננערמאנן האט אין ליא איינינע וואבען זעלכע פאךשריטע אין געשעפט געמאבט, ראם ער האט לעם ברויט-האנלעל בעדשטאנען גלייך טיט זיין פדינציפאל . (ג&quot;צ ח&quot;ב) מעהר"/>
            </div>
            <div ID="DIVL331" TYPE="BODY" ORDER="105">
              <div ID="DIVL332" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="105">
                <div ID="DIVL333" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL334" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="־ מעהר פאר אללע האט איהם געשאטצט אדנ געאכטעט דיא ליעבענכווירךץע אוב פרעהליכע צפירה, וועלכע האט פץ איהם .קיץ מינוט ניט אבגעמרעטק אוב מיט איהם י צהאממק, געלערענט, .נעשריעבען, געריטען, שפאציעדט, אוץ איהם האט זיא '.קיץ' זאף נעטהון, זאגאר ורענן זיא האט .נעוואללט קלאוויר שפיעלען, האט דורל .נעמוזט זיטעען לעבען איד,ר אוב זאנען זיין מיינונג וןיא זיא שפיעלט, אבוואהל דודל האט קיין מוזיק פעדשטאנען. יייא .נעפעללט דיר, מלכה, הער ידננער הערר רייז ? האט איין מאל/ נאף מיטטאג, זימאן זיין פרויא נעפרענט - איןי זאג דיר, מיין טהילערע, האס איף האב נאף אין מיין לעבען אזא פעהינען יוננק מאגן ניט נעזעהען. שטעלל דיר פאר,' אין־ אדבייט שוין אין מיין נעטרילדע נעשעפט מעהר וויא צוואנציג יאהר אוב איף .קק דיא ווארהייט זאנען, ראם אין דיא איינינע וואכען האט .ער מעהר פון מיר ערלערענט: זיינע איינפאללען זיינען וואוגדערבאר דער גאנעער נעשעפט איז אויף זיין זקאפ, ער אין איג־עראלל פילל: אין דיא פעלדער / אין דיא שפייכלער, בייא דיא ביקער, בייא דער ,קארךעקפאנדענצלע, אזנ .געסטעכען האט ער סיר א ראטה נענעבען, רויא איף זאלל דעם נעשאפט אין אויסלאנד בע־ אךבייטען בין איך ערשטוינט עעוואדען: מיר וואללט עס .קיץ מאל אויף דיא נעראנקען ניט קוממען. לא , זימאן,— האט זיף מלכה אקנערופען דאוויד איז א בע־ גאבטער נעבילדעטער יזננערמאנן, זעהר מילר אונ אנשטאנדיג, איך בעוואונדער .זיין שטיללק רוהינען כאראקטער, זיינע עז־לע בענעה־ מוננען, אויף אונןער קלונע צפירהלע פעךגאטטעךט איהם אוג זאנט, ראם נאף אזא האוויר .נעפינט זיף ניט אויף דער גאנצעי וועלט; ער לעבענט איהר ריא .העבדייאישע שפראקע, זייא פערבבענגען צוזאמטען אוג איף בין העכקט צופריעדק, ודייל אין אונזער גוט קען מען ווילה רוערען, טען זעהט ניט אן .קיין רעבטק מענשען אוב פון איהם .קען זיא פיעל עךלעךנען. ער זאלל איהר אמאל ניט אויסלערנען עטוואם אנדערש...- האט זימאן, /ויא צוא זיף, נאכו־ענקענד נעזאנט-נאר ךאס בעאונרוהיגט מיף גאנץ נועניג, ררייל וויא ז־ער ליעבער פאטער שדייבט מיר, איז ער פון א פיינע הזיז, בעךאנךעךס, נעפעללט ער מיר זעהי • ווארום האקט דוא ריף זויא בעאונרו־ינט ווענען אלבערטען?- (ג&quot;צ ח&quot;ב) האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL335" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="106">
                  <div ID="DIVL336" TYPE="TEXT" ORDER="106" LABEL="ד,אט מלבה מיט א פאךרויךפע .נעפדענט וועלכע זינד איז ,עי בעגאננק , וואס דוא האננט איר,ם נענאטה .ער זאלל אכפאהדען ? א, דוא .קענכזט דיר גאר ניט פאףטטעללען) וויא מיך קראנקט .עם, אוב וויא אין־ נענג נאף איר,ם! איפאנער ביישפיעל האט זימאן בי^ער .נעץצמייכעלט זיא פערנלייבט דאווידען מיט lער ציניינעדין, נועלכע כןען או;ז פיעל שאנךע מאפען נאר דדיא נעפעללט דיר, מלכה, וויא .עהגליןז־ דאוויד איז צוא דער ציגיעעדין ? אין־ האב נאף אין מיין לעבען אזא עהנליכנןייט ניט געזער'ען... ,עם טרעפט זיף; דאס פכעמךע נזענ^ען זייגען .עהנליך איעער צום צווייטען האט מלכה כעהויפטעט דיא יידיקע ציניינעדין מיט הדסהן זיינען .עהנליך וויא ציוייא טראפפען וואפסער אוב הדסה מיט לעאנק האבק זין־ אין איהר זויא אייננעליעבט) דאם זייא האכען .זיף .כעשלאםםק איהר אין זייער הזיז צוא געהמען • וואס ז־עם צונעדוללטק לעאן מיט זיין נאררישער הדסהן כ־ךכן איינפאללען! האט זימאן ערוויעךערט עם איז פאר .זייא ;ועני: זייער אז;פ}עך;עוואךsקע דינהלע) וןעלכע זייא האבק פערצאךטעלט אוב פערווילדעט... נאר צזא וואם זאללען מיר רייד־ען פון דיא צונעדוללפזע, זאג מיר, מלכה, וואו איז צפורה ? זיא איז אין איהר ציממער מיט דאווידען, זייא וזעללען באלד אריינקומטק.... אין איינינע מינזקען ארום איז צפורה, נקןלייךעט אין אשווארצע לאננעם קלייד, מיט א ניעדעדינק צילקדק־הוט איז אייין אין זאלל, צוזאמטק מיט דעם בילד sא;עם דאוויד רייז. וואהין ;קלייבט איהר זין־, מייגע רייזקרער ? ר,אט לעאן ענטצילןט נעפרענט כעטראכט נאר, מלכה, דיין טאכטער, זעהט זיא ניט אוים וויא א וואהר־ע העלדין ? פאטער!— האט צפורה מיט איהר קליננענדעם עזטיממעלע פר־עהליך אויבנערופק אזמנעארעמט מיר רייטען אין וואלד, איך ווילל דעם העירן רייז בעלןאנט מא?ען מיט רעם וואונדעלבאבק בלוממענטהאלל. פאהרט נעזונד! האט מלכה מיט שטראהלענ־ע אוינען געזאנט אונ איהר רייצענדער טאכטער צום הערצק נעדריקט איהר זאללט ךאךט לא;ג ניט פערברעננק, רען איהר האט נא־ _קיין ט־עע נ.עטרו;קען. י (גר צדק ח&quot;ב) אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL337" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="107">
                  <div ID="DIVL338" TYPE="TEXT" ORDER="107" LABEL="אין הויף האט אויף זייא צנוייא געזאטעלגזע פערה געוואךט; באלה איז צפורה אlיף איהר טהייערעם פעו־ר געזעפען, אונ דאוויד איז אונגעשיקט ארויף אlיף זיין שוואךץ שפרינגענךעם פערה. חא ! חא ! חא ! האט צפורה געלאבט אוג איהר זיפראן שטיממעלע האט אפגעקלזננען אין הער לופט איהר זייגט אגעשיקטער ריייזער , הערר ראוויד , טען דקען אייך שיקען אין שטרייט... איך לועלל זיך אויסלעמען... האט דורל טיט אראפגעלאזשע אייגען מילר געשמייכעלט אוג שגעלל פון הדיף יארוישנעריטק איך ר&gt;אב א זעלטעגע גוsזע לעהךעדין. י.. איך ר'אב ניט געוואוסט, ךאס איהר קענט קאמפלימענטק מא?ען ך,אט צפורה נעלאפט - זאגט מיר, הערר האוויר , וויא נעפעללט אייך ראם דארפישע לעבען ? זעהר אנגענא־ם אוג פךעהליך, וויא בייא מייגע אייגענע פריינד • בענגט איהר ניט אהיים? זויא שגעלל ? איך בין דאך .ערמט געקומטען. וואס שיייפען אייך אילעכע .עלlsעךען ? זייא זייגען, נאט זייא דאגק, געזונר, מיין נרויספאטער שרייפט מיר, ראם .;ער פאהרט דיא צייטען נאך פיאסק אויף קבר אבות אונ עם ._.קען זיין , .ער וועט דא אפשטייגען. עם פרייד מיך ,וערר, וואס אייך איז אנגענאהם דיא רארפישע לענ־ק אונ איהר, עאהלט אעז צווישען אייעכע פדיינר , נלויפט ?זיר, מיר זייגען אין דער קוךצער צייט זויא נעוואהנט געוואדען צוא אייך, האם אונז וואללט .יע?זצט שנוער זיין זיך מיט אייך צוא שיידען, וויא נזיט א גלרודער... מיין פעפשען דאלק, פרייליין לעווינשטיין, איך נועלל בייא אייך זויא לא;נג &quot; פעח־לייבען &quot; כיז איך ךועלל אייך צוא לאםםט פאללען. .. כקיין מאל ניט ! האט צפורה היים אויקגערופען מייגע עלטערען בעוואונןעךען אייערע פעהיגקייטען, אייער טאלאגט; זייא שאטצען אונה אכטען אייך... זויא ריירענדיג, זיינען זייא ארייגגעריטען אין ראטנענרארער געדיכטען וואלר.— י - הערר י האוויר ! - האט צפורה פרעהליך געפועגט האט איהר מיט גענוממען אךעוואלווער? (ג&quot;צ ח&quot;ב) יא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL339" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="108">
                  <div ID="DIVL340" TYPE="TEXT" ORDER="108" LABEL="- .יא. מעט איהר שיפסק א פוילעל צוואגציג שריטט ווייט ? ריכטיג מיא איך רייט... לאט דודל .נעלאכט אצוא שמעכע אויפגאבע פאר מיר... איך דרעלל ציעלען לעם פוינעל אוג טךעפען לעם בוים ... היט אייך , דאוויד ! פאלזיבטיג!— האט צפורה ,עךשךאקק אייסלעריפק .נעהשט אייך לינקס, רען איהר Iועט אדיין פאללען אין זוטפף! דאוויד לאט שוין אבער .קיין צייט נעהאט, דאס בערד האט א האסטיגען שפרונג !;עטהון, באלד איז .ער או־יף .לער ווייבען גראז בשלעבען אונ דאס עךשראקקע פערד אין גאלאפ אוועק אין טיעפען וואלד.— דאוויד ! דאוויד ! האט צפורה ;עציטעךט א , שרעקליך! זיינט איהר נאנץ ? פיהלט איהר .קיין שמערץ ? בערולינט אייך, מיין פךיינךין,— האט לער בלאסבער דודל ניענשפעךט אוג זיך לאעזאם אויפלעהויבען איך בין, צום גליק, אויף רעם ווייבען נראז לעפאללען אוב אונבעשעלילט נעבליעבק, אבער וואס מעט זיין מיט דעם פק־ד ? ,ער וועט ניט רוייט לויפען, רען לער וואלד איז נעליבט האט צפורה רוהיג .נעזאנט אוג פרייא אויפלעאטלעמט איך וואללט איהם זעלבסט לאפען, אבער איך מעלל ךאךט ניט .קענען רייטען אוג לויפען מיט שיין לאננעם קלייד איז אולשאנליך. רוהט אייך עטוואס אב אוג לעהט' נלייך מיט .לעם לועג, מעט איהר .עם חאפען, איך מעלל ז־א אויף אייך וואךטען, דאוויד."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL341" TYPE="CHAPTER" ORDER="108">
            <div ID="DIVL342" TYPE="TITLE" ORDER="108" LABEL="דיא יודישע ציגיינערין"/>
            <div ID="DIVL343" TYPE="BODY" ORDER="108">
              <div ID="DIVL344" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="108">
                <div ID="DIVL345" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="108">
                  <div ID="DIVL346" TYPE="TEXT" ORDER="108" LABEL="אין אייד;ע מיגוטען ארזם איז דודל אlץענל);עלא£ק אין טיעפןק וואלד, 9לו?l?ילז.נג האט ער געך,עךט א ריהדענדע טילדע שטיט?!ע (נ&quot;צ ח^ב) אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL347" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="109">
                  <div ID="DIVL348" TYPE="TEXT" ORDER="109" LABEL="אוב קוים האט ער אייגיגע שריטט נויימער .געמאכט, איז .ער גע3ליעsען שטעהן לעבק דעם וואוג.ךעךבאךען רויטגעפאדבטען בלוממעגטהאל, וואד א בילד שאגעס פרייליין האט מיט געפיהל דאס ליעד געזונגען: איור! 1 קעגען דער פייל שטעלל דיין סע!ץ! פליפסען זאלל דיין פרישעם כלוט / זאלל דיין .קאך§ער פיהלען קיין שמערץ וועגן דזא וויללפט זיין איוד! 2 גענען ז־ער שווערד שטעלל דיין גירוסט נעהם אן אללעם פאר גוט, געגען העם טויט געה טיט לוקט, אוב יקטאךבען זאללפט דוא איוד! 3 וואגךעךען פון לאגד צוא לאגד, אוני י קיין מאל גיט ;וערק מיעד / דעם וואנדעו־שטאק האלט אין האגד / אוב געדעגק, ךאס דוא ביזט איוד!• י 4 אזויא האט געזאגט דיין גאטט: &quot;לעב אין דיין כלוט&quot;—*) *) ואומר לך בדמיך חיי.— (גר צדק ח&quot;ב) י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL349" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="110">
                  <div ID="DIVL350" TYPE="TEXT" ORDER="110" LABEL="שטאלב מיט ,רעם ווארט &quot;אחד&quot;! אונ בלייבען זאללסט דוא איוד !.. 5 אזויא האט נעזאנט מיין אלבערט: קוק ניט, וואם דיין פיינד טהוט, ציהע אוים דיין האלז נענק זיין שנועלד, אזויא , ךאךף מען .זיין א יוד!... 6 נענען ד־ער פייל שטעלל דיין הערץ / טרינקען זאלל טען דיין פלישעם יפלוט, זאלל דיין .קאךפער פיהלען .קיין שמעלץ, ורענן דוא ווילסט בלייבען א יוד ■י♦•♦•♦♦♦♦♦♦* ••*•**••**••*•******** בענייסטעלט, וויא פון .עננעל-מוזיק, איז דודל פון .רעד ליעד נעווארען • .לעלעל וואלט, .יעלעל זיסבער טאן האט זיין הערץ געריהךט; דיא בילד שאגע זיננעוין האט אויף איהם אשטארקען איינ־ לרוק .נעמאקט.... זיא איז איהם .זעהר בעקאנט פאתעקוממען אוב ער האט זי־ אויף .קיץ פאלל ניט נעקענט עראיננעלען, וויא .ער האט איחר געזעהען; ענלליל, האט זיא אוי?;עהעךט צוא זיננען, לק זיא האט שמעכע טליט נעהערט, אונ באלד איז לעבען איהר געשטאנען איין אפשייליבער הויבער צינייגער מיט וןילר פעמואקבעגע שוואלצע האאר, זיינע אויגען האבק טהיעליש געבלענט, אונ מיט א גלאבער שטיממע האט .ער אויף ציגייגעריש ,נעפרענט: וועד זיננט .עס זייא שאן ? אטענש... לאט ךאם פרייליין, ציטעלענליג מיט אללע נליעדער, שווא־ ניענטפעלט אונ קוים האט זיא איד'כע שיזאלצע אוינען אויפנעהויבק, האט זיא אשדעקליבען נעשלייא נעטהון &quot;עדיג&quot;! צינא! מיין שאגע צינא! האט לער ציגייגער מיט בלייד אויסנערופען דוא כיזט .עס ? וויא קוממסט דוא אלעד ? וואו איז דיין פאטער באצציא? (ג&quot;צ ה''ב) דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL351" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="111">
                  <div ID="DIVL352" TYPE="TEXT" ORDER="111" LABEL=".לער אבשייליבער ציגיינער האט איהר 3עדואללט אומאלמען, s£ער צינא האט איהם פין זיל אבגעשטויטען לער פאטער באצציא איז מיט אייניגע מאנאטען צוריק לא אין בלוממענטהאל געשטאךבען האט צינא שטילל גיע;טפעדט זעהסט דיא לאם לער באלגע^ע טיט בלוממען ? לאם איז זיין ?דאב... או־נ דוא, צינא , ביזט אייגע אלליין אין דואלד געבליעבען ? ביין , איל וואהן אין קראסנעבראד. אדג ולאם טהוסט דוא לא ? לער בלוממענטהאל איז מיין געליעכטער פלאץ, וואזל איל האב ליעב אייניגע שטוגלען צוא זיטצען / בענעטצען דיא בלוממען מיט מייגע טרעהרען אזג זיבבען איינינע טרולערינע ליערער' ו.ועל:ע קלינגען אב אין נריגעם וואלד אוג אויף לעם לערצען ולעוד פיעל גריגגער צינא! בעדויעלםט דוא זויא שטאלק דיין פאטעלס טויט ? איל בעדויער מיין לעלערינק פאטער , פזן ליעלבען ליא פעךלאטטע ציניעער האלען מיל מיט מיין איעמען ברזלער קאררא גערויבט... ווייסט דוא שוין אללעס ? האט לער צינייגער ןע־ שטאממעלט ? יא, עדיג, לער אלטער באצציא האט מיר, איינלגע מינוטען פאר זיין טויט / ערצאהלט, ראם איהר האט אלבז אלם קינד פון אונזערע יודישע עלטערען נערויבט, צום אענליק, האט .ער .קיין צייטיגעהאט יהיר יצואי זאבען ' ווער אוטעלע אוננליקליבע עלטערען זיינען ווייל לער טויט האט איהם אויף .עוויג שטומם געמאבט... אוב .ער האט זייער גלייל געטהון... - האט עדיג טייפליש געשמייכעלט לער אלטער האט עם פון היץ .געפלוילערט.. אוב דוא נלויבקט עם ? איל בלריב עם לעהר.... בלריב י עם ניט, טהייערע צינא! א &gt; איל שטעלל מיר פאר וויא עלענד דוא ביזט ! נאר ' זאלג ניט, מיין קינד, קוים לאב איל ליל נעפונען, וועט דיר בייא מיר _קיין זאל ניט פעהלען, לען מיין נוטע י ציטרע איז .נעשטארבען אונ נאר הוא ביזט מיין איינצינע פרייגלין... איל האב דיל 'וןיא א קינה ערצויגען, דוא האסט געזרגען מיין ציטרעם בריםט אונ דוא ,נעלערקט צוא מיר. דוא וןעםט ע&quot;צ ח&quot;ב) מיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL353" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="112">
                  <div ID="DIVL354" TYPE="TEXT" ORDER="112" LABEL="מיין ציטרעם שטעללע פעלמרעמק אוב .?ערזיסבען מיין בימעלעס .לעי־ען.. איף וועלל זיף נאר אבלעבענען מיט מיין ברוךער קעדערס מערדער וזעלבען איף האב .נעזעלען פאהלען אין .רעם נקענד.... אוב שבעמער וועללען מיר אבזוכען א נייע .קאמפאנלע. תא .לןענסט מהון, וואם .ריין הערץ גלוסט האט צינא עלשראקען געזאנט אבער איף בין שוין ניט מעהר .קיין ציגיינערין. איף בין איודין געווארען אוב קק צוא אייף .קיץ מאל ניט געהערען... איף ווילל פון רעם ניט וויבען! האט עדיג באז ;עשריען ;וענן דוא וועסט ניט וועללק טיט נומק, וועלל איף אויספיהרען מיט באזען... אנועק פון מיר , אונבעךשעממער מענש!— האט צינא נע־ וויטלעט אונ זיף איי^דממעללט יואט בין איף, ריין ליענסט ? ריין שקלאפין ? איף .קען אויף אייף מעהר ניט קוקען, ניעדערטדאפמינע ציניינער! איהר זיינט מייגע נליק צוקמעלער, נאר איהר האט סיף אוקליקליף .געמאבט! צינא! האט לער ?עךךאךבעגער ציניינער נעבעטען אונ זיינע מינעדשע אוינק האבק לייךענשאפטליף נעברענט ענטזאג מיר ניט לאן יועסט דוא מיט לער צייט וויסען, יוער רייגע עלמעלען !יינק... איף ווילל ניט וויססען אוג לאסם מיר צורוה! האט צינא טתקען גיענטבערט אונ בעוואללט א לרעקבעהן איף וועלל דיר .קיין מאל ניט נלויבען... שמעה צינא! האט ז־ער ציגיינער רוילד געברוהמט אוג ךער אוננליקליבע אין זיינע אייזעתע הקר אייננעקלאממעיט מיץ פרויא מוןט תא ירערען י דיא .נעהעלסט צוא מיר!... צינא האט זיף מיא א שלאנ:ג נעווארבען אונ נעביססען איהר פיינד, וועלבען ^עם איז דאף נעלונגען איהר צוא שלייךעךק אויף לעש ט־אז &quot; ?ליטצלונג, לאט זיף געלערט א קראף פון א רעוואלןוער / אונ הער ערשראקענער צושטרילעטער צינייגער האט נעמוזט זיין לקק .רעטען אונ מיא א בעמואונדעמע מהיער מיעף אין וואלד ענמלאפק.- באלד איז לעבק .ךער לייבענבלאססער צינא א בילד שאנער יונגעלמאנן .נעשטאגען. ;וער זיינט איהר גומער מענש ? לאט צינא צימערענליג נעפלענט • י (ג''צ ח&quot;ב) אייער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL355" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="113">
                  <div ID="DIVL356" TYPE="TEXT" ORDER="113" LABEL="אילער פריינד אדנ רעטטער האט ך ער יונגערמאנן, קזלינ־ גע^דיג ניינ.ע טלעהךען, פעךשטיקט ני.ענטsעךט איך האב אייך נעבכאכט פין אילער טרילען .לעהרער / אלבערט, אוג דורך א גליקליכק צופאלל האב איך אייך פון .ז־עם שאגךליבען ציגיינער גערעטעט.— אבער ;וער זיינט איהר , מיין רעטער ? איהר קוממט מיר ןעהר בעקאנט פאר... צינא ! האט האוויר , מיט א בעך!לעמטעם הערץ ! אויסגערופען - .עךיןענקט דוא ניט דיין ברודער קאררא ? מיין רעטטער ! מיין ברודער קאררא! האט צינא .נעשטאממעלט אוב זיך אויף דודלם האלז געווארפען מיין איינציגער בח־ךער! מיין ,זעעלע! נאר ליא אלטע הויכע בוימער האבען ביינעוואהנט דיא ריהרענלע סצענע) וועלבע האט זיך אין ד־ער מינוט אין בלוממענטהאל אבנעשפיעלט. שלועסטער!- האט דודל / לוישענליג !ייגע טרעהךען נעזאנט , אלם .;ער האט איהר אללעס אליבעךצאה^ט איך מוז נעהן, ווייל אויף מיר נואךט אלבערטס שוועטטער, מאךנען זאללסט דוא דיך איבעךרןלייבען אין טורנאווקע, דען זויא פערלאננט אלבערט, אויך דיין ליעבער ברוד־ער.. אדלע , מיין ט־ייעולע איינצינע שלועסטער, צום גיבען נליערעמעלען! ווייטער האבען זיך ביידע העךצליך צוקושט , אוב צינא איז אנועק אויף קראפנעבראדער לועג, וואו זיא האט א פללי געיקריגען אוג געפאהרען אין שטאךטעל.— אלנטער .דעטען האט דאוויד/ צלוישען איינינע .נעדיכטע בוימער, זיין פעל־ד נעפונען אוב אין צעהן מינוטען ארום נואר ער שלין לעבען צפורהן, ולעלכע האט איהם מיט אוננדוללט .ערנוארטעט • דאוויד ! האט זיא מיט א נעמאבטער פארוולרפע .געפרענט ווארום האט .עם זויא לאנג .געדוילערט ? וואם זיי:נט איהר זויא נ־לאסס ? גאר ניט ...- האט דודל, מיט אראבנעלאזטע אלינען; שטילל ננענטפערט איך ל,אב ביז נעטצט דאס פערד נעזובט... לאט איהר פון רעדואלווער אליסנעשאסבען ? יא, איך האב .געוואללט שים,םען אנואלד-טהיער / לועלכע איז לעבען מיר ?ערבייא .נעלאפען, ליידער האב איך א אוגשולרינען בוים געטראבען... (ג&quot;צ ח&quot;ב) הא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL357" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="114">
                  <div ID="DIVL358" TYPE="TEXT" ORDER="114" LABEL="הא! חא ! הא! האט צפורה נעלאבט איך האבע פריסער נשואוםט, דאם ,עס האט זיך זויא גלענלינט.... ;עטצט, הערר דאוויד, לועללען מיר פאהר־ען צום כלוממענטהאל. ,ענטשוללינט, צפורה , —האט דאוויד אונרוהיג נעזאנט איך בין .זעהר מיעד, איך מוז א סיים פארק.... מיר וועללק ,עס אבליינק אויף איין אנךעךע צייט.... א סיים! א סיים!— האט צפורה .עךשראקען וויעלערנעהאלט אבער זאלט מיר ךיא ווארהייט. וויא פיהלט איהר זיך, דאוויד ? מיר טהוט .קיין .זאך ניט לועה, אבער איך פיהל זיך זייער ;קרראך , ווייל איך בין צופיעל נעלאפק אוג אייניגע מינוטק שלעק געהאט... טעהר האבק ביילע צווישק זיך ניט נעךעךט) ביז זייא !יינק אסיים נעקומטק. דודל האט איהר פון כקיין זאך ,עדצאהלט, אום זיא זאלל [יין טרילערינע לעבענםנעשיבטע ניט וויסען... אויף .לעם קזייטק טאג האט דאוויד ,עךפאהךען, לאס בייא לעאן לעווינשטיין אין שלאסם נעפינט זיך ליא יולישע ציניינערין."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL359" TYPE="CHAPTER" ORDER="114">
            <div ID="DIVL360" TYPE="TITLE" ORDER="114" LABEL="דאס פאקעלע"/>
            <div ID="DIVL361" TYPE="BODY" ORDER="114">
              <div ID="DIVL362" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="114">
                <div ID="DIVL363" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="114">
                  <div ID="DIVL364" TYPE="TEXT" ORDER="114" LABEL="אlיף דעם הוי?ק בארג, אויף דעם גריגעם גראז; שטעהן אפאר דייטשק, טיט דיא לא3גע בייטשען / הlי3ע מאעען זייגען זייא / קזחיע יקלייךער געהן זייא... לאם בעקאגטע קיגלישע ליעד, האט אין אגרויקען שמוטציגען צימטער, געזלנגען טיט א ציעגק שטימטע, פרייליין פעשע, בערקע בעל מפטירם אלצעניאהריגע טאבטער. (נ&quot;צ ח'&quot;ב) פעשקע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL365" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="115">
                  <div ID="DIVL366" TYPE="TEXT" ORDER="115" LABEL="פעשקע איז א הlיבע מא^ערע מאד מיט קוךצגעשיירעגע שיטעולע פלאכןםעגע האאר ; ?ויישען וועל^ע עם האט זיך ארושגעזעהק רויטע נןלעכןען... איהר קלייגער שטערען גלאנצט פון שמאלץ, מיט וועלכען זיא שמיעוט איהרע שאגע האאר; איהר בלאסבעס אריס־ געצויגעגעם געזיבט איז געשטופעלט, איהר פערריפען ;אןעלע איז אזויא ;קליין) דאס מען זעהט גיט טעהר וויא צח־ייא לענער; איהרע ךמלןע ליפפען זייגען אימטער צופאללען אוב צובלוטיגט; איהו־ע וןליץע ווייפע אויעען) איהרע פערפוילטע ךןומע ציין מאינען איהר שדעץלין־ .עקעלהאפט, איהר טהייערער נואלעגער מאתע^ראק הענגט אויף איחר מאגערען ףןאךפער, מיט איין ווארט, באלד ביים .ער־ שטען אועען בליק ._קען מען עןץןעגען&gt; אז דאס איז א פעגאבטעם קעד , פעפפער געזאגט ; איין אבשייליבער פעתעהעגיש . אלם זיא האט איהר שאגעם ליעד גיעגדיגט, איז זיא צז;ע־ גאנגען צזא א גרויבען אבנעץראץטען שפיע.;על אוב זיף־ וייא אייגע אפפע (מלפה) פעךףןרימט ; ארייסגעשטעוןט א לאג^ע צוגג אוב זיף שרעקליף פערנאגדעתעלאבט... - ציגעלע, מיגעלע / יןאטעען אייגעלע,- האט זיא י ווייטער אנגעפא^ען צוא ךעלןלומיוען: רויטע פאמעראגצען / אז רעד טאטע שלאגט דער מאטען; געהן דיא קינדער טא:נצען.... הא! הא! הא!&quot; האט זיא אבעךמאלם אידיאטיש געלאקט אוב ארייבגעשטעללט איהרע י פערפוילטע :קרוטע ציין שדין לא4ג / אז דער טאטע האט גיט .געשלאגען דער מאמען... איף האב ראם אזויא ליעב צוא .זעמען, וויא .ער ברעבט איהר אן נזט .דיא ביינער, ראם איף טא;ץ פון פרייר .... ורענן איף ניעלל מ!אטשען (אי&quot;ה) האבען א מאגן ו,ועט ער אויף לייזען אין באק... דיא אדיגען מעלל איף איהם' אויסגראבלען... איף מוז נעהמען א טרא־ פעגציסער&quot; (אפעצער) מיט צווייא שטיקער גאלד אויף דיא אקטעל.- הא ! הא ! הא ! אבינו מלך / ראם הערץ איז טיר פכעהליך/ פרעהליף זאללען מיר זיין; טרעקען וועללען מיר ודיין... א קראנק דיר אין דיא זייטען אריץ !... —האט זיף געהערט (ג&quot;צ ךן&quot;ב) צום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL367" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="116">
                  <div ID="DIVL368" TYPE="TEXT" ORDER="116" LABEL="צום ?ראם א באזע מאננערשטיממע אזג בעריש, בעל מפטיר, איז אריץ אין צימקער פערהאפט זאללסט דוא וועךק , געזונטע מויד! וויא האסט דוא ניט קיץ בושה, ,קיץ חרפה צוא זיננען נאזעלכע קינדישע ליעד־ער... במט דאך שlין א בלה מויד, זיננען זאללקט דוא מיט-ן מלאך המות, פערזעהעניש! ווילל איך אזויא ! דרילל איך זיננען! האט פעשקע וויינענ־ דיג .נעזאנט אוב מיט איהר אךבעל דאס נא.זעל נעווישט —.זעה נאר .זעה, .ער ;ועט מיך ניט לאזען זיננען, איך נעה באלד רופען דער מאבזען, ;ועט זיא ךיר נעבען... מאמע! מאמע! האט זיא נעקווימשעט אוב מיט ביידע ב'אנד דעם זקאפ געקראצט מאמע! דער טאנזע ווילל זיך שלאנען.... יער ;ועט מיך ווייטער צובלוטינען וויא א דזזיר!... ;ואם וויללקט דוא פונ-ם קינד ? האט זיך ,נעהעךט א קוויטשעדינע פרולענשטיממע אוג באלד האט פייגעלע איהר נעליעבטע טאכטער אחמנענוממען _ךער מאמען פאך-ן קיגד י • • . מערלער ! וואם ווילקט דוא פון איהר ? איך יוילל זיא בענךאןען האט בעריש .באז גלענטפעךט ;ואס ךאךף איך אזא שטיק פלייש מיט אוינען ? אפינבטערער , אוויבטער הלום אויף דיין זקאפ! האט פיינעלע לאקש אlיף איהר אויבעדשטיממע .נעשךלען זאללסט ךיא כפרה ווער־ען פאר איהר מינךעםטען נאנעל' / מעךךער, גנב! אוב דוא ;ואם במט ? האט בערקע .נעברוהמט אוב צווייא פלימטען נעמאבט מיינבט דוא, ראם איך האב פעךנעכען דיינע מעשים טובים פון דער אנענד ? דיא כפרה זאללט איהר בייז־ע וועיען פאר מיר... נערענק , פילנעלע לאקש. ביידע האבק זיך וויא דיא קאננער נעשטעללט) זייער־ע אוינען זיינען נעווארען פעו־לאפען מיט בלוט, דאם טאבנזעריל האט נעשפריננען פון פרייר, אוב ;וער וויים ז־יא שטרייט וואללט זיך ענדינען; ;וענן ניט וואלפקע פעמעהעניש, וועלבער איז אץ דער מינוט אריץ און ציממער אונ קוים אויסנעשטאממעלט; בערקע! גענוג צוא שטעהען וויא דיא האננער, נעהט אריץ אין אייער קאממער, ווייל דינהלע לעווינשטיין איז נעקוממק. בעריש האט .;עקריצט מיט דיא ציין, אוג אצאךענךען בליק (ג&quot;צ ח&quot;ב) אויף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL369" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="117">
                  <div ID="DIVL370" TYPE="TEXT" ORDER="117" LABEL="אדף פיעעלען מיט איהר טאפמעךיל .נעוואדפק, ענדליך, איז &quot;ער אדיין אין זיין .קאבעעט, וואד &quot;ער האט געטךאפעך זיטצען .דעי פלאסמער ניעךעךנעשלאנקער דינהלע. וואט מאטפט דוא , טאכמער ? האט ער , צישליםםענךע דיא טהיר , אערוהע נעפרענט - וואט פיזט תא זויא פלאפים ? י פאמער! ץאט דיגהלע אין אןאממער אויפגעבראכק איך בין אענלעןליך אללעם פערפאללק!.. וואט ךעךסט דוא , טאלמער ? האט בעריש נעציטערט האט מען דיך נעסאפט ? ... גיין / לאמער, .דיא יודישע צעיעערין איז שוין בייא אעז.. איך פין אענליקליך ! lעךט דייטליך , טאלמער / איך פערשטייא ניט .קיץ איין וואךט. דאלט זיך, איך רייד גאנץ דייטליך האט דינהלע מיט אפאיווירפע נעזאנט לעאן אוג הדפה /עווינשטיין, האפען פאתעםטער־ען ז־ער ?.ערפלילמער ציגיינערין אין שלאסם .נענוכימק, מען'האט איהר א פארטען ציממער אבנענעפק, מען ציטערט איפער איהר וויא איפער איין איעצע קעד; מען גיפט איהר גאלד אין האלז / מען קזקט איהר אין דיא צוילעיישע איעעלאך, מיך האט מען גאר פעתעפלק, .קיעער ךעךט ניט מיט מיר, קייגער אינמערעפירט זיך ניט וןענען מיר, אין קורצען ו.ועט קוממען אלבערט אע גאטט ודיים, מיט וואט עם .וועט זיך ~ענדיפען... lעטע מיך &gt; ליעפער פאמער! איך וועללדדם ניט אריפעךטךאנען, איך ווילל זיך ךאם לעפען נעהמען!• . בערוהיג זיך, טאלמער, עם איז ;אך ניט זייא שלעפט וויא דוא מיינפט, זאנט מיר, קוממט צוא אייך אפט זימאנם בוכהאלטער, דער יענער דאוויד ? .יא , פאמער ער איז שדן איינינע מאל פייא אעז נענוען מיט צפורהן. אללע וואעדערען זיך, וויא דאוויד איז .עהנליך ציא דער ציגיינערין אוב אללע זאנען, ראם איין מוטטער ך,אט זייא געהאט... זייא האביק רעלט, רינהלע, תא ציגיינערין מיט דאווידען זיינען שוועפטער 'אע פךיךער... איין צעיעעדין האט זייא .נע־ בארק..'.' נאר מק מוז זעהק דער פעךפלולטער ציגיעערין פון דועג אי צוא רוימען... איז עם דק מאנליך ? (ג&quot;צ ח&quot;ב) 'ן !"/>
                </div>
                <div ID="DIVL371" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="118">
                  <div ID="DIVL372" TYPE="TEXT" ORDER="118" LABEL=".קיץ אונלאלליבעש איז אויף .לער לועלט ניפזא, זאללסט מיך נאר פאללק, לועט אללעס ו־עבט זיין... זאג מיר, פאטער, וואס זאלל איך טהון ? זאללסט היינט ;קפעט בייא נאכט .בעזלננען לעאנס .קאסקע אע ארויסנעהטען לאם נאנצע נעלד טיט אללע וךעךטה פאפיעו־ען... איך עזלעק טיך זעתר האט תנהלע .נעשטאטטעלט פערנעסט .ניט, איך האב אין דער צייט פיעל נעלר ארויסנענומטען אוג ;ואס לו־עט lיין , ורענן לעאן לועט זיך ארומקלקען ? דא?ט זיך אבחנען קזעפט זיך אויך אlים... זאלל זיך אויסשעפען! זאלל .ער ווערען א בעטלער אדב איך א נגיד, לועט אלבערט זיין דייגער... אlיך דאלפסט דוא וויקען, האס לער מיט לועסט דוא דער ציניינערין בענראבען אוב לער השד (פעללאכט) לועט פאללען אויף איהר... קיינעם וועט ניט אייג־ פאללען, האס דוא האקט .עם נעטהון ? אללע ררעלען זאנען, אז האם איז א ציגיינעדי;טע אךבייט - איך וועלל אללעס טה ליעבער פאטעד, נאר אלבערט זאלל נעלערען צוא טיר. אויף .לעם קען איך דיר שלואלען; ולענן תא יועסט האם נעלד ארויסנעהטען, זאללקט תא נלייך נעהן אין גאךטען, איך לועלל אויף דיר ניארטען... אונ אין קאסקע זאללסט דוא האס פאקעלע אריינליינען, ולעלכעם ל, עט דיין מוטטערם טערדער אוג לער פערפלובטער ציגיינעדין טיעף בענלאבען... לועקט דוא אללעס טהון אוג ניט פעלנעקען ? איך לועלל אללעס ?ינקטליך אויקפיהלען, אקער זאג מיר, רואם ליענט אין פאקעלע ? מיך שנייד ךאס ,הערץ אויף לעאנען, ער האט מיר זריא פיעל מטעם נעטהון, איך וואללט נאר לועללען לער ציניינערין ג־ענראבען. אוקגיעךעכענטעס קינד! האט בעריש .ערוויעלערט אויף לער ציניינערין ביזט דוא באז, ווייל זיא האט דיין אלבערטען צונענזממען, אזנ אויף .לעם פערפלזבטען לעאן, אויף ריין יוננער מזטטער טערלער, ל'אקט דוא מיטלייד, בילט דוא ניט א נארריש קילה ? דוא לאקט לעבט, פאנןער) לעאן מיט הדסהן פאהרען אלועק צוא זייער ברזלער יוסף סנל אייף א ברית, לועט מיר היינט לעוויס נעליננען אללעס אלים צוא פיהלען..! קענסט לוענען לעם נאנ־ן רוליג זיין... (ג&quot;צ ח&quot;ב) פאט&lt;ר"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
