<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="|| 1 ן ן יעגער'ם דרוקעריי, 201 נעטהכאל כרין, איטט."/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="HEADLINE" ORDER="7" LABEL="בילדער און געדאנקען"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="7" LABEL="גין י. באוושאווער פערלאג פון ב. רודערמאן. 71 ^עננורי סטריט, םפיטעל£יעלרם, איסט."/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="אויס דעם טאגעבוך פון א פרוי"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="וראם זאל איך שרייבען א טאגע־בוך ? מיין לעבען איז א נאנץ געוועהנליכעם און דאך שיינט עם מיר; אז איך וואלט קענען שרייבען און שרייבען, כאטשע איר ייייס נאך ניט אקוראט וועגען וואס. איך בין ניט געבילרעט, און האב נעלעזען נור איי^יג&lt; ביבער. וואם עם טהוט זיך אין רער וועלט, ווייס איך וועניג; כאטשע איך וויים מעהר, ווי אנדערע פירען אין מיין שטאנד, וועגען פרעכטיגע &quot;דינער־פארטיעם,&quot; וועגען גרענר־אפערעס, ווענען באדע־פלעדער ארער ווענען רער מארע וועלט, אין אלנעמיין קען איך זעהר וועניג רעדען. איך פערברעננ מיינע טעג און וואכען אין דעי געזעל שאפט פון מיין מאן און מיין קינד. מאנכעס־מאל בע!וך איך א פריינר, מאנכעס־מאל בעזובט מיך א פריינד : דאס איז אלעס. איך האב ליעב נעזעלשאפט, איבעיהויפט דיא נעיעלשאפט פון יוננע לייט; אבער איך געפין ב ט שטענדינ ריא נעזעלשאפט, וועלכעמיר נעפעלט אם בעם. מיין מאן האט ניט זעהר ליעב נעזעלשאפט. פון רעסטווענען ליעב איך איהס&quot;זעהר, רען ער ליעבט מ ך,"/>
            </div>
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="איך הויב אן צייטענווייז צו נענקען און ווייס ניט נאך וואם. עטוואם אין מיי; הערץ הוינט אן צו נל־הען או; אין מיי! מוח ברענט עם מיר עם איז; דוכט סיר, שמע־צפאל, או; ראך זעהר אנגענעהם. אימער, ווען איך בליק העירם דורכ'ן פענסטער אויף ייא 6ערפורפורטע בערג אין די גרינע פעלרער, וועלבע שלאפען אינ'ם זונ־ שייך וו־לט זיך מיר אווענפליהען ווייט, ווייט צו ריא גאלרענע וואלקעך או; דארט זיך אויפבויען אגעהיימען שלאם, ווי עם ווערט דערצעהלט אין רי קינדער געשיכטען פון פרינצעסינם. איך בין שוין א מוטער און האב נאך אלץ אזעלכע נארישע פאנטאזיעס. מיין מאן וואלט פון מיר געלאבט, ויען איך וואלט איהם ערצעהלט אלעס, וואם איך דענק אין רי איינזאמע שטוניען פון זיין אבוועזענהייט. ער קימערט זיך זעהר וועניג פאר אזעלכע פאנטאזיעס. ווארום עראינע־ איך מיך יעצט אן רעם יוננען ארטיסט/ וועלכער בעזובט אונז אמאל? ער איז זעהר ליע־ בענסוררריג און ראם א־ז, רוכט זיך, ריא אורזאכע; וואם איך דענק פון איהם אזו* אפט. ווירקליך, אללע מיינע פריינר גלייכען איהם. ער איז אזוי צערטליך, אזוי ערעל; אזוי שעהן, אזוי ליעבענםווירריג, אזוי אנציהענר. איך ליעב איהם הויפטזעכליך, ווען ער רעדט וועגען קונסט און נאטור, וועגען גריכ־שער סקול פטור אין גאטהישער אר־ כיטעקטור. ער שיינט ראן צו זעהן אלל' דיא געטעי־ לע־ בעדיג און אטהעטענדיג פאר זיך, ער ווערט אזוי ע:־ טהויזיאסטיש; אזוי בענייסטערט, און דער שטראם 6ון זיינע שעהן געטאקטע זעצע איז אזוי מוזיקאליש, אזוי איינל)לינגענד; ראם מען וואלט דך נעקענט צו איהם צו־ הערק טעג און נעכט ניט צו ווערען מיער אדער צו הייסען איהם זיך אבשטעלען. און ראן זיינע בעוועגונגען, זיינען אזוי חנ'עוודע און הארמאניש; פונקט ווי ער וואלט נע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="האט אין קאפ עטליכע גרענד־אפערעס. אפט־מאל איז ער אזוי צערטליך, ווי א קינד און ראן ווילט זיך מיר האלובען און האלזען איהם, גלעטען זיינע שווארצע גע־ קרויזטע האאר, און איהם ערצעהלען געשיכטען פוןליעכע און פריינדשאפט. איך דענק פון איהם זעהר &gt;sפט, £יע־ לייכט צו אפט. אפט רו יל ט זיך מיר אפילי איהם האבען שטעגדיג אין מיין הויז —עם וואלט זיין אזא פערנניגע; צו וואוינען מיט איהם אונטער איי; ראך! • '־־ ' - איך גלויב, עם איז זעהר נארעש פון מיד, וואם איך ט־אבט אלץ און טראכט וועגען טויזענד :פארשיערענע געגענשטענדע; וועלכע האבען גאר קיין שייכות ניט מיט מיי; טעגליכען לעבען. איך בין נאר אן ארימע, אונווי־ טענדע פרוי און האב זיך געדארפט בעשע&amp;טיגען הויפט־ זעכליך מיט מיין ווירטהשאפט, אנשטאט צו הענקען וועגען ד עד גרויסער וועלט, וועלכע איך קען ניט זעהן און אין וועלכער איך קען גיט לעבען און גענייעסען. און ראך, וואייום זאל איך ניט דענקען ווענען דער וועלט? אין וועלכער הינזיכט בין איך-ע־נער פאר אנדערע פרויען? בין איך ניט פונקט אזוי נוט, ווי זיי זיינען? אפט־מאל פאלט אויף מיר אן א מין משוגעת און מיר ווילט זיך ראן צוברעכען מיינע מעבעל, פאנאנדער־ שטויסען דיא ווענד פון מיין וואוינונג, אויסרייפען ריא פענסטער און אוועגפליהען וויא א פוינעל, וועלכער איז נעווען א לאנגע צייט אייננעשפארט אין א שטייג. עם איז א נארישע פאנטאויע, ריזער פערלאנג הערויסצונעהן אי; דער נרויסער, שעהנער; ברייטער, ליכטינער 'וועלט. איך ווייס ראם דיא וועלט, איז פול טיט צרות, כאטש זיא ,זעהט אוים אזוי שעהן.־ פון דעסטוועגען דובט זיך מיר ראם איך וואלט אין איהר זיין. נליקליבע־ אליין, ווי דא אין,מיין שטילער היים צוזאמען מיט מיין מאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="וואם איז מיר מיין היים נאך אלעם רעם ? ורארום זאלען די טעפלאך מיט דיא ווינרעלאך אוועקרו־בען נזיין נאנצע צייט? ווארום ואל איך דא זיין בענראבען, וויא אן ארעסטאנט ף אפט־מאל, וועהרענד איך הער זיך צו פארנאכט צו ריא טענער פון מ־ין שכנ'ם פיאנא, פיהל איך מיך, אזוי אונאויסשפרעכליך זעלטזאם. א שטראם נייע געפיהלע; לויפט דורך דורך מיין הערץ, א זיסער פיבער טרויסעלט מיינע גליעדער, און טרעיען ווייזען זיך אין מיינע אויגען, א טיעפעם, אונוויעדער־שטעהליכעם בענקען נעהמט מיך אן און טראגט מיך אוועג ווייט, ווייט, צו לענדער פון אונבעשרייבליכער שעהנקייט. איך זיץ א לאנגע צייט פערזונקען אץ מיינע רעיונות, ביו די א זון נעהט אונטער הינטער רי בערג און רי לענגליכע שאטענס אויף ריא ורענד דערמאנען מיך, דאס מיין מאן, וועט באלר קוטען אה־ים צו סאפער. איך ווער אין כעס אריף אי4*-; אויף א־הס, אויפ'ן קינד, אויף זיך און קריץ די ציינער פאר וו־יהצא־. וואס פאר א ווילדע בריאה איך בין! מיין מאן, איז א מאדנער מענש. עס וואונדערט מיך, וואט פא־ א מין מיה ער האט, וואס איהם ווילט זיך קיין מאל ניט לעזען קיין נוטע פאעזיע, ארער רעדען פון קונסנ־זאבען. ער לעזט אמאל דיקענס'ס אנאוועלע און עי־ לעוט איהר אווי לאנג, ביו ער ווערט איבער איהר איינגעשלאפען; אמאל לעזט ער א צייטונג און רעדט ווענען די עלעקשאנם: ראס איו אלעם. נאטו־, קונסט, מאלעריי, מדויק א• ז. וו, דאס ארט איהם זעהי וועניג, איך אי'יין ווייס אויך ניט פיע^וועגען רעם, אבער איך האב עס ליעב מיט רער גאנצער קראפט פון מיי: זעעלע, איך בין גליקליך, וו אם רער ארטיסט בעזוכט מיך אמאל; ווען ניט ע־, וואלט איך רא אין גאנצען פע־'חושכ'ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="געווא־ע־. עם וואינדערט מיך אפיי*ו) מאס איך האבוואס איך האב —געהייראשה ? עה, ראם, איז, נארעש־ קייט! האב איך שיין מירקדיך חרטה, מאם איך האב זיך פערבונדען ? איך האב עם ראך געוואלט: אני טיט מעטען. א/ טיט וועמען... אי טיט וועמען... עם איז אין נאנצען א יאהר או; א האלם צייט איך האב געהייראטה, און ראך שיינט עם אזוי לא:נ; טויזענד יא־ר, וואלטען קוים געקענט שיינען לענגער. איך בין דאז אלט געווען קוים זיבעצעהן יאהר; יעצט בין איך עטוואם טעהר וויא אבצעהן. איך בין שוין א מוטער; וויא ראם רעדעל פון רער וזעלט ררעהט וי ך ראם אזוי גיך. איך האב א מ!sל געזעהן מעלבא אין &quot;קאימען&quot; און זייט יענער נאכט קען איך זיא ניט פערגעסען, זיא איי נעווען אזוי לעבענספאל, אזוי מונטערךאזוי שעהן; טאג־ צענריג הערום איהר געליעבטען; אזוי וואונרערליך לענהאפט או; אנציעהענד, ראם מיר ווילט זיך אפט זיין אזוק וויא זיא איז. איך האב ווירקי)יך נאכגעאהטט איהר ט א נץ אין רער ריים. איך האב אוועגגעשטעלט א טשער אין ט,יטען פראנט־רוב אין האב הערום איהם געטאנצט אזוי חנ'עווריג און לעבהאפט, ווי מעגליך. נאנרעם האב איך נעלאכט פון זיך אליין און האב זיך געהאלטע; פאר חסר דעה. ראך ווארט א-ך מאנכעסמאל וועלען זיך הינ־ נעבען צו ליעבע און ליירענשאפט, וויא זיא. עם מוז זיין עטוואם בעצויבערנרעס און בעגייסטערגרעב אין אזא לעבען. צו זיין נעטרונקען פון ליעבע, צו פיהי'ען, וויא ראם יונגע בלוט זידט אין די ארערן ווירקליך איך פיהל עבען יעצט/ אלם איך דענק דערפיך ראם מיין הערץ הויבט אן צו שפרינגען פאר פרייר. ראם עראינערט , מיך ומערער אן קלייךרוסלאנד, וואו איך בין געבארען און ערצוינען געמארען. דארט פלעג איך זעהען די"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="שקצים טיט די שיקסעס, וויא זיי טאנצען אין דיא דערפעי, ^רער אין די וויינשענקען, ווי לעבעדיג זיי האבען אזים־ געזעהן אין זייערע .קאלירטע קלי־יער, בעקרענצט מיט פרישע בלומען! וויא זייערע בעקלאך און אוינען פלעגען דאם שיינען פאר שטחה! וויא היים זייער אטהעם פלעגט זיין; און וויא שעהן או; נרינג פלעגען זייערע פים בע־ ריהרען רעם זאמר־בעש^טענעם בארק! דאס איז נעווען א לעבעדיגע וועלט. ... , - ער האט מיך היינט בעזוכט. דאס קינך האט זיך געשפיעלט מיט'ן שכנ'ס קינדער; קיינער האט מיך ניט געשטערט, דער טאג איז געווען שטיל;, דיא הימלען בלוי און וואלקענלאז. א זאנפטע, בלענרענרע ליכטיגקייט האט זי ך אבגעשלאגען פון די קליינע סקאלעם; ריא קום טעם האבען.:רוהיג געשל^פען אין דער זון און אפט וויא אין חלום נעשעפטשעט. דאם זומען פון א פליגעלע אדער א כין האט ייך ז^פטמאל געטראגען צום אויער, דאן איז אלעס געוו^רען זעהר שטיל און אנגענעהם איך האב צוגעמאכט די שאטערם, אום צו האלטען ראם צי־ מער א כ־סעל קיהלער, און זיך געזעצט נעבען איהם א קורצע צייט האבען מיר גערעדט, דאן האט ער העמים־ גענומען פון פאקעט א קליינע אויסגאבע פון געטהע'ם &quot;פויםט&quot; און האט מיר פ^רגעלעזען א סצענע דיא גארטענ־סצענע! וויא שעהן עם איו! ער איז דאן גע־ זעסען נאהענט צו מיר; אזוי נאהענט, דאם איך הזsב געקענט פיהלען זיין ז^טהעם. איין מאל האט ■דין האנר בעריהרט מיינע און איך ה!^נ א ציטער געטהאן. עם איז זעלטזאם! ווען נאר איך דענק וועגען איהם, דוכט זיך מיר, ראם עטוואם פון מיינע נערווען פליעסט העמיס צו איהם—אזא מין ד,יץ' אדער איך ווייס וואם, און ווען ער איז נעבען מיר, וועד איך אפטמאל צומישט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="וועגען דעם. אפטמאל ווער איך אזוי שוואך און צערט־ לין, ראם מיו־ מילט זיך אנשפארען רעם קאפ אויף זיין ברוסט און מיינען רריא א קינד. מאס פארט וואלטען דיא אנשטענדינע פרויען פון מיר גערענקט, מען זיי וואלטע; געוואוסט, וואט איך טראנט ? זיי וואלטען גאנץ בעשטיטט געזאגט: &gt;sט איז א; העראבגעזונקענע בריאה, אן אונטרייע פרוי א פרויענ־ צימער, רואם האט אין זיך א דיבוק, א פערבלאנרזעטע נשמה, א געמיינע נאטור, א פרוי, וואם פערדיענט פער־ אכטעט צו ווערען פון אלע אנשטענדינע פרויען. זיכער־ ליך, דיי וואלטען עם געזאנט; און ראך פיהל איך מיך אזוי אונשולריג, איוי גוט, אזוי ריין! וואם קען איך טהאן, ווען מיין הערץ ליעכט א צווייטען? איך קען עם ניט צוויננען ניט צו ליעבען. דיא ליעבע איז אין זיך אזוי גרוים און ערהאבען און אין מיר איז זיא נאר א זינד, א וועלטעל. מעג ייא איינגעזונקען מערק, וויא זיא שטעהט און נעהט;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL28" TYPE="CHAPTER" ORDER="16">
            <div ID="DIVL29" TYPE="TITLE" ORDER="16" LABEL="די שטראף פון די נאטור"/>
            <div ID="DIVL30" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="16">
              <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="האב זי געזעהען אין האספיטאל זי איז געזעסען אין קראנקעךגארטען און ^|3BBו||ן געהענדיג האב איך זי בעמערקט, איך האב אויף איר געווארפען א בליק און ביןיגעגאנגען ווייטער אויף דער זאמדינער סטיעזשקע צווישען דיא בוימער, זי האט מיך פער־ אינטערעסירט, איך האב זי געוואלט לענגער כעטראבטען! איך האב מיך אנגעשפארט אן א בוים און האב אויף א־הר געקוקט/ אהגע זי זאל עם בעמערקען, אך! יענע מינוטען וועל איך מיין לעבעגלאננ ניט פעינעסען, רען איך האב אין זיי נעזעהען אלעבען, וואס האט געהאלטען ביים פערלאשען ווערען—א לילע, וואס האט געהאלטען ביים פערוועלקען אין מיטען זומער.. איהר געזיכט איז געיוען צארט וויים אבער מאנער און עטוואם נעל פון דער קראנקהייט, אויף איהרע באקען האנען געשפיעלט צורי ראזען—רויטע קראסקעם, צורי פייערלעך; די לעצטע כהות איהרע, זי האט געטראגען א ווייסע קלייד און א ווייסען גרינגעז יאקעיl, וואם איז געווען איום געזוימט מיט רויטע שפיצען א־ום רי ארבעל און ארום"/>
            </div>
            <div ID="DIVL32" TYPE="BODY" ORDER="17">
              <div ID="DIVL33" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="17">
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="6 האלז, ד&quot; רויטע שפיצען ארים האלו האבען איהר צו געגעבען אוואונדערבארען חן: א חן) וואס האט מיך ערשראקען, ווייל אץ■ האב געזעי'ען, אז ער וועט ניט לאנג גלענצען... איהרע מיענען האבק אויסנעדריקט אן אונבעשרייבליכע גוטמוטהיגקייט, א טילדקייט, ווי טע; טרעפט עם אימער ביי די שווינרדכטינע, יא זי האט געהאט די שווינדזיכט, די שווינדזיכט רואם זייגט אוים דעם נח מיטען לעבען צו זאמען—ריא זון האט געהאלטען ביים אונטערגעהן או; האט פערגאלרעט די שפיצען בוימער טיט די לעצטע שטראהלען, זי האט אויף געהוינען די אוינען און האט געקוקט אויף רעד זון, מיד האט זיך געדאכט,אזז/ די זון וויינט און א־הרע שטראה־ לען זיינען די טרערען; פילייכט האט זי געוויינט איכער רעם וואם האט איהר אונטערגאנג פערגליבען טיט דעם אונטערגאנגע פון א־הר אייגענעם לעבען, וועד ווייס&quot;.? אין אייניגע צייט אדום האט זו זיך אויפנעהייבען אריינצוגיין אין איהר אבטהיילונג, איך האב זי נאב־ געקוקט ביז זי איז ארויף די קליינע טרעפעל, וואם האט געפיהרט אין האספיטאיl, ביז זיא האט געעפענט די טיהר אי; איז פעישוואונדען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="טיט צוויי יאהר צוריק איז זי אלט נעווען זיבע־ צעהן יאהר, זי איז דאן נעווען קערפערליך פאלקאם ענטוויקעלט, שעהן פון אויסזעהן. שעהן געוואקסען און נעזונד, זי האט נעארבייט ביי דער מאשין, זי האט ניט נעליעבט רעם &quot;קיהלען&quot; רעם &quot;אנגענעהטען&quot; שאפ און פלענט זיך דאך פרייען דארום ווייל וי און א אינגערע שוועבטער האבען נעטוזט ערנעהרעןדיא נאנצע פאמיליע, דער פאטער איז נעשטארבען און דיא מוטער איז נעווען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="אין דיא עלטערע יאהרען און האט ניט געקענט פער־ ריענען. זייט א קורצע צייט איז זיא אבער געווא־ען טאגערער, בלייכער און ערענסטער. די מוטער פלענט זיך עפטערם איינקוקען אין איהר נעזיכט, פלעגט זיך אבזיפצען און בערויערען, וואט איהי קינר רארף אזר שווער ארבייטען, זי האט אבער ניט נעוואוטט, ויאס איהי קינד פעהלט, פון וואט זי ליידעט, אויך איתרע חבר'טעם וואט האבען זי נעקענט אלם אנ־ונטערע און א וויטצינע, האבען זיך פערוואונדערט איבער איהר שלעכט ארם־ זעה; איבער איתר ערנסטקייט. זיצענדיג ביי רער ארבייט, פלעגט זי זיך 6ער־ טראכטע; און זיצען א רעכטע צייט פער'חלומ'ט, ריא טיידלאך פלעגען אויף איהר אין אנ6אנג קוקען און שווייגען, אבער פלוצלונג פלעגען זיי ארטשיטען א נעלעכטער, זי פלענט דאן ווערען ערשי־אקען, צומישט, און זיך אוטעוסען אין אללע זייטען, ניט ריידענריג, קיין וואיט, פלעגט זי אנהויבען טרייבען דיא מאשין טיט א־יע כהות, אזר ווי זי וואלט געווע; בייז זי פלעגט ניט זיין בי־ז; אין א וויילע ארים פ^ענט זי אויפהייבעז רעם קאפ, ווארפען א בליק אויף דיא מיירלאך און ווייטער דרעהען דעם ראד. פון וואט .האט זי ראן געטראבט? פילייכט פון ליעבע, פילייכט פון הייראטהען, ווער קען דאם וויטען ? אבער ניין ! זי האט ניט געדענקט, ניט געטארט טראכטען פון אזעלכע זאכען—זי איז געווען ארעם... ווען זיא פלענט קומען אין א געזעלשאפט און א בעקאנטער יוננערמאן האט איהר נעגעבען דיא האנד, פלענט זי אויפציטערען, זי פלענט פיהלען ז־ין אטהעם או; די ביוסט פ^עגט זיך שטארק נעהענען און זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="פלעגט אויסמיירען מיט איהם צו י ריידען, זי פלעגט אפילו יא וועלען נז־ט איהם פערכריינגען, דך אונטער־ האלטען טיט איהם, זיין נאהענט מיט איהם או; פלעגט עס ראך ניט טאהן, זי האט עס ניט געטאהן—אבער די ברוסט פלעגט זיך שטארס בעוועגען, די נערווען פלעגען ציטערען אין איהר אטהעם איז געיוען הי&gt;ס, בי־ענענר היים, וואיום האט זי זיך ניט אונטערהאלטען ? זי איז געווען sרעם... אין רעד לעצטער צייט האט זי ליעב געקראנען די איינזאמקייט, קומענדע פון דער ארבייט, פלעגט זי נאד אב עסען סאפער און באלד אייין געהן אין בער־ רום, וsoם האט זיך נערופען איהר רום, זי פלנעט צו מאבען די טהיר, זיך זעצען לעבען פענסטער און לעזען א כוך, מאנכע נעכט פלעגט זי קוקען אויפען הימעל, ניט וויסענדיג ווארום, זי האט ניט פערשטאנען קיין אסטראנאמיע און האט ניט געזוכט קיין נייע פלאנעטען זי האט אבער געליעבט דעם ווייטען קלא־ען הימטעל, די בלאסע שטערן און דיא לבנה, קוקענדיג אויף זיי, פלעגט זי פיהלען אין איין און דער זעלבער צייט א בעפרידינונג און א פערלאנגען, א לוסט או! א שמערץ, אזוי פלעגט זי אבזיצע; מאנכעסממאהל שטונדענלאנג, האלטענדיג רעם ק^פ אויף די ווייכע צארטע הענד און דיא עלענבויגענם אויפען פענסטער, אוועקגעהענדיג פון פענסטער איז זי איממער געווען מיעד, שוואך און &gt;lפגעמאטערט, איין אבענד איז זי נעזעסען ביין פענסטער, ווי געווייגליך און הז^ט נעקוקט אבער ניט אויפען הימעל, זי האט געקוקט אין א צווייטען פעגסטער פון וועלכען עם הז^ט זיך געזעהען א גרינער שיין פוןאלאמפ, דאם איז געווען א בעד־רום פענסטער און פאר דעם שיין sונ'ם לאמפ, האט מען געסענט זעהען אי ער איז אוים-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="נעפוצט מיט אהך כלומען און פערערען פון פערשירענע גרויסע פוינעל, רער בעו—רום האט אוים נע:עהען ווי א קל־ינער ג; עדן; א גן ערן פאי זיין רייכען בעזיצער ביי א טישעל אויף וועלכען עם זיינען ניעשטאנען פרישע ראזען, איז געזעסען א יוגגע פרוי און האט געשיינט צו שריינען, באלר אי! אריין א יונגערמאן, האט דך צו געכויגען צו איהר און האט זי געקוסט, רי יונגע פרוי האט א זיסען גליקליכע; שמייכעל נעטאהן, האט זיך כלייך אויפגעהויבען און א־הם ארום גענומען, זייערע ליפען האבען זיך ווירער צוזאמענגעשלאסען... דו שלאפסט נאך ניט מיין קיני־ ? האט זי ליגענדיג אין פענסטער, פלוצלונג דער הערט די מוטערם שטיממע, זי איז נעווארען ערשראקע; און איבערראשט אוןציטערעג־ דיג, האט זי אראבגעל^זען רעם פארהאני, הערענריג די מוטעים שטיממע, אבער ניט א־הרע ווערטער, האט זי איהי ראך נעענטפערט, &quot;איך יייג מיך שלאפען&quot; זי האט זיך ווירקליך געליינט, רען א קאלטער שוויי ט האט זי בעגאםען, זי איז געווען צומישט או; האט ניט גיהאט קיי; יה אויף די פים צו שטעהן, זי האט אבער ניט געקענט איי; שלאפען או; ניט געקענט איינליגען, רען זי איו נעווען צו שטארק אויפגערעגט, שטילל איז זי ארונטער פון בעט, איז צונענאננען צום פענסטער און אויפנעהויבען רעם פארהאנג אבער אין יענעם ציממער איז שוין געווען פינסטער... די נאנצע נאכט האט זי זיך נעווארפען און געפי־ בערט : פון ליידענשאפט און אויפרענונג האט זיך איהר יונענד־פאנטאזיע צושפילט, זי האט געזעהען בילדער, וועלכע זי האט זיך שוין לאנג צוריק פארגע־ שטעלט, זיצענדיג אין שsפ ביז דער מאשין, ארער ביי; פענסטער אין &quot;איהר צימער&quot; אט האט זי געטרוימט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אי• זי אין א פארק... פון ווייטען הערען זיך זיסע טענער פו; איקעסטער... כ-יינעל זינגען .. בלומען דופטען.. דער טייכעל מורטעלט.. א ווינטעלע בעווענט רעם גראז... אויף א נאנק אונטער א בוים זיצט זי און רערט פון ליעבע... איהרע ליפקבעוועגען דך... אנדערע ליפע; בענעגענען רי איהריגע, אין דער לופט פערקליעט עפעם... טעלער, גאפעל און מעסשער קליננען■•• מען רערט, מען לאבט, מען אונטערהאלט זיך... באלד טאנצט מען ווידער... אלע קיקען אויף איהר; אויף איהר ווייסעקלייד, אויף רעם מירטען קרענצל, וועלבען זי טראגט אויפען קאפ... זי אבער קיקט אויף איינעם .. ווירער ענרערט זיך די בילד : זי איז אין א קליינעם, ווארעמען צימער... זי ליגט אין א ווייכער, זויבערער בעט... איהרע שעהן געפארמטע און צארטע גליעדער ציטערען... די פולעברוסט בעוועגט זיך... עם קלאפט פאר ערווארטונג... זי הערט טריט... די אונשולר פעישעמט זיך... א ראזען־רויטקייט בערעקט איהר געזיבט... אייניגע כעקונרען פערגעהען.. א האנר הייבט לאנגזאם אויף רי דעקע... &quot;שרן צייט אויפשטעהן צו דער ארבייט, מיין קינר&quot;! הערט זי פלוצלונג א שטיממע; רי מוטערס שטימטע, זי עפענט דיא אויגען און קוקט זיך ארום יואר זי איז אין דער וועלט; וואו רי שעהנע בילרער זיינען... &quot;שוין זעקם אוהר; מיין קינר&quot;. &quot;וואו איז עי ? &quot;יוער מיי; קינר ? &quot;ער די גאר ? גאר רו? איך מוז לויפען צום דאקטאר, זי רערט פון היץ, &quot;זי איז קראנק&quot; זאגט ריא ערשראקענע מוטער און געהט בעטען א שבנה צו כלייבען אויף א וויילע אין שטוב..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="אין א וו^ך איום האט מען ד גענומען אין האספיטאל די דאקטוירים האבען עפעם גערעדט פון געזונדע מענשען... 6ון נאטור... פון בעפריריגוע... אבער וואם קען וויסען אן אונוויסענדע און ארימע מוטער?"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL48" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL49" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="&quot;זיין אדער ניט זיין ?''"/>
            <div ID="DIVL50" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="23">
              <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="וואלט וועלען אלעם ארויסזאגען און פערטע מאבען מיט איין מאל; און א סוף דערמיט ! וואם טויג זיך לאנג פערנהמען סיט זאבען; וועלכע האבען /s||||^&quot;| ביינאוז קיין עוועק און קיין ציעל ניט ? וואס טויג ראם לעבען ? אבער האט יען ראם לעבען ניט קיין ציעל ? איז ניט ראם לעבען אליין; רי טהעטינקייט פון די אטאמען אין דער גאנצער נאטור, די עווינע ענדערוננ אונר אבוועקסלונג פון לעבען און טויט; און טויט און לעבען איז רען ניט ראם עווינע בליהען און וועלקען פון דער נא־ טור איהר לעכענס־צוועק ? וואקסט דען ניט דער בוים ארוים פון רעד ערד, גיעריג צו לעבען, פול מיט לע־ בענסקראפט און פערשפרייט מיט פרייר און לוסט זיינע צוויינען אין די נאלרענע שטראהלען פון רער זון ? עפענען זיך רען די בלומען ניט אין ליעבע, און בע־ צויבערן די אוינ מיט זייערע הונדערטע; הארמאנירענדע פארבען; און זיסע דופטען ? גלענצט רען ניט זייער םאמעט קאליר, ענטציקט רען ניט זייער זאנפטקייט ויען מען בעריהרט זיי ? זינגען דע• ניט די פויגעל אין רער לופט? פערשפרייט רען ניט רער טייך איהר גלאטע שפינעל, און קרייזעלט דען דער וויני ניט איה־ע שטילע ייעעלען? לעכט דען ניט אלעס אדום מיר, אין מיר, איבער מיר; אין דער ליפט, אין די ויעבוננען פון דיא פלאנצען, אין ריא ווארצעל פון דער ערד, אין ריא טוי־ זענדער, טויזענרער, קליינינקע ביו־אימ'לאך טיט וועליע דיא וועלט, דיא נאטור איי אנגעפיעלט און דורכגע־ דרונגען ? בעווענען זיך רען ניט מיליאנען וועזען אויף רער ערר, אין אלערליי חאראקטערציגע און נאטור־איי־ גענהייטען ? רוישען רען רי אלטע, אוראלטע וועלרער ניט ? קופט רען רער ים רעם ברעג ניט ? פערגעהט רען ניט דיא רויט־שטראהלענדע זונן מיט אונבעשרייבליכען רייכטהום, גלאנץ און פראכט ? שיינען די עוויגע שטערען ניט אי; ריא עווינע וויסטען פון לעבען און נאטור ? קלינגען רען אין מיר ניט רי שטימען פונ'ם טאג, דיא טויזענדער הארמאניען פון לעבען ? ביינקט רען מיין הערץ ניט מ־ט די ווייטע, ווייטע פעלדער, שטראמען, או; ווילר־ בעוואקסענע טהאי'ען? געהט רען דיא זונן ניט או־ף אין מיר, און באוועגט זיך מיין הע־ץ רע; ניט מיט ליעבע פו; רער ני־ויסער, עוויגער, אונענרליכער ? איז רען ניט מיין הערץ פערבונדען מיט אלעם אין עוויגער ליעבע? או; האט רען מיין לעבען קיץ צוועק ניט ? דארף זיך רען גאינישט אין מיר ענטוויקלען, דאיף רען גארנישט אין מיר קלערער ווערען, זיך אויסלייטערן, אויסבעסערן; פערפאלקאממען דארף רען רער בוים פון מיין לענען ניט ארויסלאזען פון זיך זיינע שעהנסטע און רייכסטע צוויינען, און נעבען פון זיך ד־א רייפסטע, נעזינטעסטע, געשמאקסטע, און פארבענרייכסטע פיוכט? איז ראם ניט צוועק און ציעל בענוג ? —אין איז רען מיין לעבען גענצ־"/>
            </div>
            <div ID="DIVL52" TYPE="BODY" ORDER="25">
              <div ID="DIVL53" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="25">
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ליך אונניצליך אין דער גרויסער לעבענס־קעטע פון רעי נאטור, פון רעי וועלט ? פיהלט רען מיין איך ניט אויס א פלאץ איין מיין לענען? לעב איך רען ניט אין דיא העיצער פון אנדערע מענשען, בי; איך רען ניט מיט זיי פערבונדען אין ליעבע אונד פריינדשאפט, אין דענקען און שטרעבען, אין בלוט און פלייש. שמערצט טיר רען ניט זייער שמערץ; טהוט מיר רען ניט וועד, זייער וואונד, לייד איך רען ניט מיט זיי ? זיינען ־זיי נאי פרעמד צו מיר ? פיהלען זיי ניכטס פיר מיר ? בין איך זיי נאי א פרעמדער ? ניין, דאס קען ניט זיין! —או; ווארום ניט לעבען, זיין ניצליך פיר ליד אליי!' און בעפרוכטען רעם לעבען פון אנדערע ? ו רא ר רם ניט אפט אויסנוצען מיין עקזיסטענץ, און שטעהן אין דער וועלט, אין מיין לעבען וויא נאך מיין טרט, א געביידע אפגעענדיגט, אויסגערונדעט, אויסגעפיהרט און דורכגע־ פיהרט אין אלע איינצעלהייטען, ביז דער קלענסטער פערציעיונג ? ווי שעה; עם איז ווען דיא אקקארדען און האי־ מאניען פון דער־אפערא שטיינען אויף אין דער לופט אי! וויקלען זיך פאנאנדע־ אין טויזענדער רענענבוינענס פון פארב און קלאנג, און פי'עכטען, קרייזלען זיר אין ש^ך מען ארוים אי; טויזענדער יפאלטען, פארבען און ביו־ מעךקאלירען, וויא שעהן עסאיז ווע; די בעגייסטערטע; ענטציקענדע טענער דריננען ארויס פון רעם זיננער'ס הארץ, און דיא מעלאדיע הערט זיך קלאר און ־ זילבערדיג און דופטענד! קען דע; ניט מיין לעבען זיין אזוי? דיא פארבען פון דיא טהייערע ינעהאקטע און גע־ שליפענע שטיינער, רובינען, טירק־וס־־שטיינער, קרים־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="טא.ללען, ייא קאלירען פון די אויסנעפוצטע פיעל־פאי־ ביגע קאראללען, ייא ור:ל|ע־־, זיי^ען, קאריידארע; אין וועראנדאם פון אן אפגעענדיגטער נעביירע, ריא גע־ שליפענע שטיינער און ריא טענער פון א מעלאריע, דיא דיא קלארקייט פון א נעדאנק, ארויפנעבראכט פונ'ם טיעפען שטילען דענקעי, איי ראם ניט אלעס האימאניע, געטליך און ערהאבען? און האב איך דען אין זיך ניט אזעיכע שטיינער, אזעלכע פא־בען, קלאננען און טענער ארוים צו־ברייננען אין רעי פאלענדיגטעי־ פארמע ? וויא שעהן אי! א געדאנק, וועלכער שיינט אונז אין זיין פולער קלאדקייט, און דייטליכקייט! וויא שעהן איז אלעס וואם איז אבנעענריגט, אבנעטא־ט און אויסגערונ־ דעט י וויא שעהן איז א ל עב ע ן וועלכער שיטעהט פאר אונז מיט רעי פאלענרינטער פארמע פון א טרוימענרער טסאטוע אינים נרויסען, שיינעם, נאנגרייכע; גארטען פון ל&lt;בע! 1— איז עם ניט גלי־ געניג צו זיין, צו געניםען, צו פיהלען אין זיך דיא פיייד פון מאג, ראס ליבט פון רער זונן, ריא ווייכקייט פון די וואלסען, רעם פארבען־רייב־ טהום פון דעי נאטור? איז עם ניט נליק איז עם ניט פיייד נענוג צו זיין טהעטיג, צו פיהלען רעם לעבענם־ נלוטה אין דיא אדערן, רעם טעם, ר־א גרויסע שרעק ווען מען איז אי; רעי אנוועיענהייט פון דעי וואם מען ליעבט? איז עם ניט גליק גענוג איום צו־וואנדלען אין דיזער גרויסער נעהיימנים, וואם מען רופט דאם לעבען און דיא נאטור? איז עם ניט פיייד גענוג זיך צו ער־ פרייען מיט די טויזענדער, אונענרליכע פאימען, נע־ שטאלטען, פארבען און קלאננען פו; דעי וועלט ? זיך צו פערטיעפען אין די נאטורען פון דיא אלע עקזעסטירענרע וועזען און צו טיינקען, ליעבען און וויסען פון די טוי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="זענרעי נאטור־קוואלען ? אי■ עם ניט פרייר גענוג אויף אלע נאטור־בילרער זרו קוקען און פיהלען דיא זאנפטקייט פון רעם איריללישען, פראפהעטישען, דונקלען אבער אומה־ריג־בעוועלטיגעגדען גייסט פון פעלז און טה^ל, פון שטראם או; אבנרונר? וויעפיעל סודות, וויפיעל ליעבע, מיפיעל חאראקטער־ציגע איין קלייגעס וועזען ענטהאלט, אפליג, א מוראשקע, א מילב. און וויעפיל סודות, חאראקטער־ציגע ד^ם גאנצע ענטהאלט? קען עם ווען עם אין רער טענש דורכשטורירעך? קען ער עם אלעס בעגרייפען ? הsט ער וועניג ארנייט, וועגיג אינטע־ רעסען אין זיך אליין אונד אין רער וועלט. ?. , אך, ווי זsרעם דער מעניש. זאל ניט זיין, וו■ א אוג־ אינטערעסאנט ראם לעבען ז^ל ניט שיינען, ווילט זיך ראך ניט שטארבען!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL60" TYPE="CHAPTER" ORDER="28">
            <div ID="DIVL61" TYPE="TITLE" ORDER="28" LABEL="פאנטאזיעס"/>
            <div ID="DIVL62" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="28">
              <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ילרער וויקלען זין־ אירס פון די טיפע היילעןפין פאנטאזיע: גליהענרע,שטראה־ לעגרע, גאלרענע, צארט־ווייסע, ראזינע, בלויע, זיידעגע, קרישטאל־קלאהרע, רו־ בינענ־עהנליכע, רייך־גלענצערע פאג־ טאזיע; און פארשטעלונגען וואבען אויף אין קאפ, גליהען זיך פאנאנרער, און מיין הערץ ציהט זיך ביינאה צוזאמען מיט פרייר, טרערען ווילען זיך גיסען פין די אויגען, און איך האלט זיי אב אט איז ראש גאי^ר פון די טיעפען פו; דער פאג־ טאזיע! ווי א גאלרעגער בארג שטעהט עם מיר פאר די אויגען&quot; איך פיהל עם אין זיך, איך קען עם ביינאה אנטאפען. פון דעם בארג ארעד פון דער מאםםע פליעסענרער גאלר הויבען זיך ארוים פערשיעדענע העל־ רען געשטאלטען,— אויף ווייטע ימים, אין לייכט באלאדעגע־שיפען, ציהען העלדען פון דוגקעלע, ווייטע לענרער. וואפען און פאנצירען טראגען זיי צו זייער שוץ, מיט פריידיגע, פאבעגרע הערצער קוקען זיי ארוים פון די שיפען צו"/>
            </div>
            <div ID="DIVL64" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL65" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="די ברעגעם פון זייערע האפען. עווינע־נעפונענע, עורג־ געליעבטע, עוויג־שעהנע, עוויג-געטליכע העלרעג־ נעשטאלטען! יוננע העלדען, און וואונדער־שעהנע וואפען, פיה־ לען אין זייערע הערצער רעם מוטה, און די גלוטה פיר העי1־ דעךטהאטען אין ווייטע לענרער ציהען זייערע הערצער, און שלאנען מיט פייידע, ערווארטענדיג רי צוקינפטיגע מלחמות פיר רעבט און פארטשריט. פרייריג געהען זיי, ניט דענקענדיג זאגאר פון זייערע געליענטע, און גריסען מיט פריידע די ווייטע, אזורנע, זילבער־קלארע&quot; לייבט-אוךוויים־שוימענדע וועעלען פון'ם ווייטען, גלאטען ים, מיט טיעף ערנסטע, טיעף־הייליגע נעפיהלען, נעהמט רער גאט־געוועהלטעי, יער אויס־נעקליבענער דער העכסטער, גרעסטער, און אונווידערשטעהליכסטער העלד אישיעד פון זיינע פריינד, פון רעם שטילען, פרירליך לעבענרען קרייז פון זיינע פריינד, אום אוועק־ צהענלען אין רער לאנד, פון וועלכע ער וועט שוין פיעלייבט קיינמאל ניט צוריק קומען. מיט א לויט־קלא־ פענדער הארץ און מיט טרערען, וועלכע ער לאזט ניט ארויספליעסען, שיירעט ער זיך פון אלעמען, און נעהט אוועק, לאזענדע זיי אין אויפרענונג. א נרויסער, מעב־ טינער, היילינער נעפיהל נעהט אין איהם אויף, זיינע דיענסטע, זיינע פפליכטען רופען איהם; ער איי געבא־ רען געווארען צו שאפען א נרויסע ווערק, צו לעבען פיר איין גרויסען, הייליגען אידעאל, און זיין שטארקע ברופט שליסט זיך צו פיר רי זאנפטע בליקען און קלע־ מענים פון זיין נעליעבטער, פאטער און מוטער עקזיםטירען ניט פאר איהם ; נור זיין פפליכט, נור זיין לע־ בענס־אויפנאבע גליהט אין זיינע אדערן, און אלם ער הויבט אויף זיין אויג אויף רער לאנד רער צוקונפט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ויעלכע ער אליי; זעהט ניר, שטיינע; או־ף אויף זיינע ליפע; די ווערטער : &quot;אויף ווייטע לענרער רוהע; מייגע בליקען! רארט קעמפף איך איינזאם געגען אייער שרעק! מיך קע; ריא ליעבעם־־לוםט ניט מעהר פערשטריקען! אויף פליגעל פון בענייםטערונג מוז איך אוועק דארט שטעהט מיין הייליגטהום פון אייך פערשלאסען, רארט שטעהט רער טעמפעל וואו איך דיע; אליין,— רארט רוהט מיי; נייסט, פון הימעלס־ליכט בענאסען, זאגפט רוהט מיין גוף דאיט— ראך מיין הערץ איז שטיין! * * * פארזילבערט אי; רעם שיין פון רעד זילבערנער, פלעקענלאזער לבנה, ווי מיט א ריענעם זילבער־שטויב באשאטען, הויבט זיך א צוינער־וואלר פאר מייגע אויגען. שטארק פארפלאבטען, און וויים פון'ם שיין פון רער לגגה, זעהען זיך די ריקע צווייגע; פון רי ריעזענ־הויכע יוימער. איך ווייס גיט וואו רער וואלר הויבט דך אן, איך וויים גיט וואו ער לאזט זיך אויס. איך זעה נאר רי ריקע שטאמען פון רי בוימער,־ איך זעה גור די געלבע, זאמדיגע סטיעזקעם, די שאטען רי היילעג־ ארטיגע וועלבונגען אי; רי רונקעלע געגעגדען פון דיעזען געהיימגיס־פאלען וואלד, איך פיהל גור א ווייטע נאכט אי; איהם, א דונקעלהייט, איך פיהל רעם שיין פון הער לבנה, און רי שטימען פון געליעבטע, און א זאנפטע דיענע זיסע צויבער־מוזיק, אין לאננ־נעציינענע, דיענע, זיידעגע טעגער. אט, דאבט זיך, הויבען זיך ארוים רי פירלע; אויף די העכסטע, ריענסטע טענער, און שטארבען אפ אוים־ ציהענדיג א לאגנען, לאנגען פינאל; און אט שפיעלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="די קלארנעטען מיט די פלייטען, און די בלעטער רוישן זאנפט, אנגענעהם, און אט צוגעהט זיך איין קלארנעט, און די בלומען, און בליהוגנען מאכען זיך זאנפט צו, און וויקלען זיך איין אין זייערע שעהנע קאלירען. ווי עם רופטעט! זינגען עם די נאבטיגאלם ? וועלבע דסע, ווייבע, פלייטענ־עהנליכע טענער,וועלכע ווייכע קלאג־ גען, וועלכע ווינטעלאך פון ציטבעל און פלייט. וועלכע שאטען ציהען זיך דארט אין די היילען ? וועלבע דונקעלע געשטאלטען בעוועגע; זיך דארט? עם איז גארניט, איך בי; אין צו־בער־וואלד!—ווי א ריענער שלייער, בעדעקט פון א דיענעם טול פון מאנד־שטראהלען, בעוועגען זיך, ארעד רוהען די גע־ שטאלטען פון געטער. שטארק זיינען זייערע קערפער; די כליערער, ווי אויםגעגאםען פוי געלביג־ראזיגען מאד־ מאד, איינצעלנע פרויען געשטאלטען עדעל און זאנפט־ מוטהיג, יונג אינד רייצענד, אין די קליידער דער נאטור, וואנרלען א־־ום, אין בעווענען זיך זעלטזאם אין טענין אין די שטראהלען, פון דער לבנה. קליינע, מענ־ שעג־ענליכע וועזען, מיט אויערען לאנגע, לאנגע די־ נינקע פיננער, טיט צארטע, קלארע פיס, וועלכע האבען עבענפאלם לאנגע דינע פינגער; וועזען וועלבע שיינען צו זיין געמאבט פון בלוט און מילר, יוננענקע, גע־ הען אדום דך שפיעלענדיג, מיט גרוים לוסט, אנדערע שפיעלען אויף פייפלעך וואונדער־זיפע וואלר־ליערלאך פו; וועלכע עם דופטעט די גאנצע פרישקייט פון פריהלינג. דער אלטער נאטור־גאט פאן לינט אויסגעצוינען אויפ'ן ווייכען גראז, זיין קאפ בערע־ט מיט גרינע בלע־ מער. קליינע ליעבעם נעטער, מיט פייל און בויגען, לויפען אדום זיך שפיעלענדיג מיט יונגע ראמען, און ווילען זיי פערוואונרען. קליינע צויבער־וועזען בעהאל-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="טען זיך אין די טיעפע בעבער-איטיגע פלאגצען, און שטעקען אפט ארוים די קעפלאך צו זעהען וואם עט געהט פאר. זייצעם און אנרערע אונשולדיגע חיה'לאך לויפען איום. איבער אלעס הערט זיך דער געזאנג 6ון טויזעג־ דער נאכטינאלען, קלאהי, זים, זאנפט, זילבערריג ווי די שטראהלען פון דער לבנה, ווי די אזורנע, זיידענע כלויקייט פון היטעל, בעגלייט פון די צויבערפלייטען אין די געהיימע געגענדען פון ווא־'ד. און ווען די זונן געהט אויף, בלייבט רעד וואלד :אך קיהל, און דונקעל. נור איהרע גאלדענע שטראהלען ברעכען זיך דורך דורך די גרינע, פערפלאנטערטע צווייגק, גננ'ענען זיך אדיין ווי אין א הייליגטהום, און בעלייכטען די סצענען. בונט, העל, או; רייצענר שעהן. זעהען זיך יעצט די געטער־געשטאלטען, און רי וואלר־ 6רויען, און די כלומען, שטארק ערפרישט פו;'ם טהוי, וועלכער הענגט יעצט אין בריליאנטענע טראפען אויף די בלעטער, עפענען אויך זייערע בעכער און דופ־ טען צום פער'שיכר'ן. שטארק און מעכטיג ערשאלט די צויבערמוזיק ביים טריומפ־ציג פון דעי זון: לויט זינ~ גען, די פויגעל, שטיל ווערען די פלייטעז, און אין דער שטילקייט און קיהלקייט פין וואלד שפאציערען אוועק או; פארשורנדע; די געליעבטע.—"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
