<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="STATEMENT" ORDER="2" LABEL="הספרית הלאומית 485 £ 39 8 ספר מעשיות נחמדים : !11 !111111111111:11: ת &quot; 2147582-10"/>
          </div>
          <div ID="DIVL6" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL7" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL8" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="ספר מעשיות נחמדים"/>
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="רעם ספר ווערטדער ציילטפיר^עשית דיער שיעי ודא הישי&quot;ת פירט אויש לעם *• *• ■ , •• • י • גרעכטן אויף עולם דיזח : אוג אוף עולם הבא איז זיין שכר אן איין ערך אונ איין *שיעור : אוג ליא בערי לשון הרע איז זי;ער סוף ניט גי ט אוף עולם הזה חוץ אוף עולם הבא דזאבין זיי גיו^ 1 עונש דריבר ניהער איטליכר מענטש זיך יער |.ווייטלין פין לשון הרע אע ;אל זיף בהעפטין ! מיט דיא צדיקים ודסידיס ובזכית ך. מעט קימן | י דער גואל צרק במהרה ב;טינו אמן: 1 1 ) | נדפס | בווילנא ! שנת הריר! לפ־ק"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL12" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="46* . מעשיות נחמדים איינד האט מוואלטאוועק פאי־ץ אץ ורימי לענדד ?וחודה קופץ : או נ לאזט אי^ר זיין ווייג אויף דין ביזלערש חענט או־ג ד עט איש ליעד .ער ,זאל אכטמlנ ^עפן אויף איר או: זאל איר אויש לייאץ !'ואש ייא וועט דאיפין ארגיאל !,עין,עש זאל איר ניטזיץ_קיץשום שלעכט רען,ער ווייסט דואדל או זיין וריב איחייער מט אוג פחם דריבד האט.ערזיאמוראלט פארזארגין איז.עש זאל איר ניטפעלץ .קיץ שום זאך &quot; זאנט רעד בדודער צו איש ליבר ברודער איך וועל איד גנוךאי.נעכן אלץ;וואש זיא יועט בדאדפץ אונוועל מאץוויא צום בעסטץ אזי ודא אבהדרגיחער צו טאן דעס א נ לדן בדולר צו ליביאזו פארטיעד ארועק צו מזל אין וועג אדיין אוג מזעננט זיף מיטלץמייב אויך מיט זיין ברודער מיט נדרש פדייגד שאפט * אוג לער בדולר,נעמט זיין שווענרץ צו זיך אין ויינעם הדיו אריץ * ארג ניט איר איין כזונלר חדר אפ * אונ מט איר פון אלים מטען אונ אלי טאג מיטער צו איר אריץ א'נ פחונט זיא אוב איר מיט עפיש אפ וועט ער עש ■איר • •י . * יי די ל י• • פאדיפהן &quot; נוא דיא פרוא איז אלי האג פריי_לך אונ עש גייט איר.קיץ שים זאך ניט אפ • אמאל האט דער דאזיגר שרא^ר sיקךנען גרויש לוסט אוג מיט צוא איר אין חלד אדיין אדג *אנה צוא איד מיץ ליבה שווענרץ טוא דוא מיין ווילן א זו וראי איך הוא תמיד דיין ורלין אוג ניב ריר אלץ וואש דו בגעךשט * אוגוועל דיר נאך נעבץ מעד אונ פיל מאל האפיל פון רעם יו אש איך יילענליר נעבץ ביזאהער • ולא דיא פרוא רעד; העחטדאש וועדה זיא ליער דער שדאקץ עגטפרטאים מיין ליבד שוואנר_אזעלכע_זאבץ מארץ מירניט מאן ♦ דק דאי פרוא וואש לינט מיט איין פלעמלן מאן • דיא פאר;לייקנטי אן ןאט ברוך הוא אוג ארך אן איר £אן ובפ&quot;דה ראש ווייסטו יא[־ איך אי נגיר ווי^ין ?יידע ניט תא3ין,קיץ תייק אולם ס?* ' ' &quot;, -&gt; א; &quot; ל♦ טעי"/>
            </div>
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מעשיות נחמדים קל 559 אז מיד וועלין טאץ אזעלכי מעשים •^א וו יא קקהמו בדר אן מוטען אזו אזאך צי א מאן • דק דיין ברודר האט מיד גיגעבן אין דיינע הענט • ארג האם דיך גיבעטן דוא זאלקט מיך היטן אונבווארצץ פון אלים גניק אוג פין שלעכטקייט • אונהיינם ווילסטו מאן אזl אזאן י ארך ויען איך זאל אפילו נים זיין ל!ק אשת א\ש;ואלט איך אפוד גיורען צוא ךר יזייל איך בין דיי[ גנרודרש ווייב א*ינ מכל שפן אז איך בין נא ך איין אשת איש* 'ווילסטודק פאר אייןקליד וויילע וועגץ הנאה צוא האבץ אףועףן עולם הלא אוג צוא וועדין נימקפט אץ ניהנם פיל עיים • בכן מיין ליבר שיואגיר לייג אוועק דיא נארישי _זאף אוג האלט איין דיין יצר הרע * ניא דער שוו אניד טיט ךאש מאל אוועק פון איר • אונ._.ער. זעהטווייטר מען ואל איר עעבץ אלץ ;ואש זיא בנער צום בעפטץ * אמאל שיקם,ער אדדעק &quot; אלי ?ןענטשין פין זיין שטוב * אינ טיפ-אץ חדר אדיין אינ מים איר אן וזידר זיא ואל מים יאים ל;גן &quot; ארג זיא וויל טט קשים אופן • נעמטעד זיא מיט גיויאלי אוב וויל דווקא מים איר ליגן נוא דדיבך: ;יא אןזייער שטארק צוא שיייאין ביז.ער האט ניט ניקענט טאן פיט איר זיץ ווילן או: מוי פון איר אוועק גיץ - דאוועיטערדיער צאדינדיק אוף איר ווייל זיא האט יים גיטאן זיין ווילן אוו טיט רעד שלעכטר מאן אוף מארק אונ ! דיעט צווייא פאלש/עחת דיא ;אלין ואכין דדייא ז־־יא האבץ / גיזעהן אז ך פרויא איז טלעטן ביי אפיעמדן מאן אין דער ציים ן וואש איר מאן איז אויעק ניפארץ •_אזו..ניין די צווייא פאלשע .עדות אץ דער ציילן אז זייא האבץ טזעהן ריא פרויא להן מים אפדעמלן מאן נאך דעם אז איד מאן איז אוועק טפאדן; אזו שיקם יש בית דין אין.ירושלים בשעת עש איו ניוועזין דיא םנמד־דין ;אך דער פדויא אוג יער ציילט וויא קיא גאנצימעשה אונ דיאצוףיאפאלש;עדות שעין איד אץ ך* אsאונ ואנין דאשעלות : רא הייבט א;.זי;עד צוא ו־ייק א,■: שרייאיו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="&quot;ינ מעשת נחמדים שגיייאץ את יעד ציילט יעס בית לץ ויייאעש האט ויי איר נפיךט מיט אד, שוואגיר אינ שייערט יד אי ליא מעשה איי;אי שקי ־ א?ר לאש בית דין גלייבין דיא עדות בעסיד יייא איי * את ניבן איויש איין פסק פין דיא סנהדרין ייאען איי ניייען אץ.ירישלןמ או מען יאל לא פדויי! פאר שטיעיי . אונ מען פייט יא צ&amp;ס סקילה הויףאויטעץ פאד עוטיינט זיא אזו יייא יעי יין איי מון סקילה • אבד הש'י האט ויד יעד באדימט איבר איר את יא בלייבט לעבין אונג־ידיא שטיינר דרייא נןעג־אץךעם ךליטןטאג קומט גיאד צוא דעם דאזיגן הופן *י ?ליין איין סאן אויש אפרעמד ראנד את פירט מיט י'־ איין יין אוב sאךט מיט איפקיץ ■:יושלים ציא לאיי! לעתו אים דאלט תודת * אי־ יייא יואן נדאד בייא יעם ודופי•! •&quot; 1* עש ייעיט יייא לאיט נא־ץ^ט •־בי4אמ(י דא* נע?ג קן פ יא נאבט לעי! יייא איין קול ויי אמענטש שריי;!ט אינ יי־ייבט אי?טי י ?־!&quot;?ר אונואנט איי ייייא איד ביl נעביר אום לעט פאר שטיינט ?'ייאלי( אלץ נאד דייר לשון' הרע אי: איך בין ניט שיללג גיויק דעם טוט: יויא דרפרעמדד מאן יזעימי דאששטייט ,ער אוף אונדאמט איש:ייא שטיינר'אז' לאנג ביו ער נפינטלא ?יייא אונייאלעבטנאדידא פיעגט ?י לא פיייא ייאש איי יאש גיויען איעלבש וואש דוא ביסט -א'. 'לט&quot;lט ?',ייאלין י או־ ווונךךט ער ויך יייעריואשייא איי 4 ב: בן לעבן אוליד אוו אנרוסין הופץ פין שטיינד • דא דעד צ . ט אים ייא פרויא דיא גאנצי קעשת פון איר שייאניר אוג דיא עניייאפאלשיעדות הא?ן אויף איר פאלש ערות ניואגט כייא לעם בית לץ 5 אונ יויא העדי האט אוף איר רחמנות ^־ייי אינ!יא לעבש שין ךרייא טעג א נטר דיא שטיינר • י זוט ■י בי פיעועדר מאן.עטין את בלי;.קן א!־נ ניט איר ייא ■ל'' ־-ו:י'lט.יף את.עקט אוג ליננט נאג! 3*ה,וואש ער האט איר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מעשה נחמדים קל 09&lt;ג איר געעהן שפייז את מאסר או־ףעבלישע לעג אונ דנען אייעק מים זייער קיף את האבן גילויבט העץ מאש4 האט וייא מציל גיווען פרן דעם טויט : נוא ךיא פרזיא איז גראד אץ גיקומן ^'■א איזו אין באיטץ מאשךאלטן וואקסט אלעדחיא גוטי קךיילקד או: פיל'שיפן פלעגץ דארטן ארוס דורך פארן י ךיא פרויא איו גיוואין אין אלע קרייטיכר מאש איטלבש גיהער י יען הש&quot;י האט איר גיגעבן שבל זיא ואל ומסן צוא וואש ארפו*י ' מען *;,עץ טאן^טלששקדייטיכר י אין מען מפארן צוא איר מיט אלערלייא קדאנקייט או: זיא פלקט זי יא דליק * זיא האט גיקריגן אגרמשן שס פאר אגחישע דאקטרן או: זיא האט זיך אי יש גיבויט אפיינע דירה בייא רעם כרע: או: איז זייער רייך גיעאך, •נוא לאמיר אוועק יוארפן פון דער ?רויא אינ לא?''י אן חייבן דער ציידן פון איר מאן טיט איר שמאגר י ךףך המש איז גיקומן איר מאן פון רעם וועג זייעד גל'יול'ןי ~ן ימיט פיל סחורה אונ האט פאר די:ט זייער פיל :עלט או: האט גיביאבט זיין מייבזי;ער פיל מתנות אlיך האט.ער גיבראבט צו'ז_יץ:ברוךרמתגlתאונ אין זייער פדייליך י וויא ער ל)'י;;ט אד!ייפ;זעהט ער ניט זיין ומיי * פרעגט.ער וואו איו מיין ומיב ענטפרט איקגךגר ניט ז דק חא האבן איס ניט ,גמאלט זאגין _קיץ שלעכטע ששורה * ןועךט.ער.ויוער .יעי 'שראעןין או: שיקט נאךמץ ברודר דופן פרקט ער רעם שחדר .בדולר לעבין ודאו איז מיין גומ ווייש זאגטדער שרוךרצו איס בחדר לעבין רוא האסט אין איר איין טעות גיהאט דו האשט גימיינט אז זיא איז.גוט או: פרוס אבר דער אמת איז ניט אזי . •• • - 4 • ; ־1 , ל . ל דק זיא תאט מזנה נימעזן מים איין פדעלחן בחור י האט ראש בית די] גושה.עדות גיווען או: האבן זיא גיהייסין פר שטיינן עש איז שמן דדינן מער אז איין *אד זיא האט דיר ניט באנק צ$ טאן זיא איז גיווק איין זונה רק איך האב איר גיגעבן געלט וויא פיל זיא האט ניו-יאלט עש האט. איר ניט גיפעלט אפילי • * יל • זי : צ ז* 7 י י י י •י \ לאש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="*)l6 מעמה נחסר■ ם ־דיאש־מינ^עעאר זיא איו גיררען אשיעבטע אוג דזאט ןsח גירען מיט אפרעמדן להור ךרופאיז זיאניךאךךsאר שטיינט דורךןניתךץץרא איר מאן האט ראש דער ךןעךט האט ער אן ;גיהובן זייער צווויינץ אוג שרייעךניץ מיין וריב אץ ניט גיווען ך)יין זונה איר האט אויף איר איין בלבול גימאבט איך ווייס ז יא איו גיווען היער פרום • איך קען זיא נאד ניט פאר געסץ • אוג האט כיקלאגט נאך זיין וריב אלאנגי צייט 1 אוך האט עריניט ־גיוואלט נעמץ_קיץ_וריב ביו ער וועט פריער פאר געפן אן..יענע וריב • אבד ער האט גאר&quot;ניט גיקענט אן איד פאר נעסץ : ויהי הין□ איז דיער מואגד ךעדשלעכטר אוך דיא צווייא פאדישי:עדות ניווארין זייעד ■מצורע או&lt; דיעד נאנץ לייב פול מיט וואנדן • אונ.קוץ שום דאקטר האט זייא ^יקענט העלפין • .עש איז־זייא אוו קלעכט גיווען ביז&lt;יי האבן רך שון גוונטשן רעם טוט • אמאל האבץ ריא ניחערט אז בייא דעם בארטין' פון רעם _ים איז פאר האנדץ אכרוסי ראקטערץ וואש; זיא' היילט אלע קראגקע - זאגט רעד קראנקר בתדר צי רעם אנדרן בדודד ראש איז וועךט בדודד מייןלעבץ פאר מיט מיד צו דער דאקטירן פי'לייכט וועט-זיא מירקענן עפים קעלפן יוארום מעךלוכט זיא זייער אזזיא-העלפט צואלע'קראנקייפ* איך רעל איר געבן געלט ווי פיל זיא.מעט רעלן נאד זיא זאל מיר העלפין • זאגטדעד בתדר איך רעל פארין מיט דידזענק ךיאגיפאךן אוךךיא צווייא פאלשע ערות תא מצורעים זענין אוך גיפאדיךוראזייא זענין גיקוsן צו איר האט זיא ריא באלד דער קענט &quot; אבר זייא האבק זיא ניטדערקענטוריל זייא האבן ־גימיינט אז זיא איז שון לאנג טוט * זאנט דעי שךאגרצוא איר הערינטע דאקטירן פילייפט וועט איר מיד.קענן תעלפן צו; מיין קראנקהייטוועל איך אייך ניבן פיל נעלט * יאיט זיא צוא ויי איר מרט דא זיצן ■עטליכע טעג רעל איך _אייךךאנץ איץ י־שולה• אזו האבץ ריא גימא; איןעטליקע טע; אדום זא?ט ייא מעשה נחמדים קלא !50 צו זייא איך פאר lשטייא אן אייך אזהיא קדאנקהייט &gt;:מ אייך ~גיקימן איכר אנךוoי.עביךהךאשאיר האט ניטאךךאש הרך אייך איז אום ■גיקומן אמענטש אום שולדיג י דרום איז ךאעl ;אייעד תקנה אז איד רעט פאר-מיר מתודה זיין דעם אמת וואינl דאש איז גיוועץ רעל איך אייך פאהנורס דזעלפן אוג מעל אייך יאויש היילץץ$יט,מייני קדאטיבער'אכד רען •איד וועט מיד ניט זאגין דעם אמת אן איין שום לינן זאלט איד ורסן אז איךדק;ץ אייך ניטהעלפץ,אונ אידרעט אזר פלייבן פיז אייעד■ טוט -&quot; האבן דיאזיך צווישן ךךמ:שפ נירעףךק אונזך ווייטאג אין דלער גדוש • או: סוף כל פוף וועלין מירךאךפץ מתווךה.זיץ לאמיר בעמיד היינט זאנין דעם אמת פאר דער .פר,*א פילייננט וועלין מיד ניהאלפין וועדין פון: ה צרעת • ארג הא כץ יפאר איר מתדדהינרוק וריא זייא האבץ איץ בלבול נימאכט אויף איין גוlsעפררא_זיין שוועגרץ אז זיא האט מזנה ניווען מיט איין פדעמךןפחודאוג זיא איז פאר שמייגטגיוואדין.פוןדעפ ביין ךץ דוךך דעם פאלשעהת ראש זייא האבץ נראנט י• א גר די פרוא איז נאד ניט^ולדיג נרועןךען זיא אין ריערנוט אוג .פרום גיווען אוב זיא האט אייפיג ניט מזנה גיווען מיט_לףן פרעמדץ ח*ו אונעש איז אפילו אץ איר מחשבה_קיץ מאל ניפו אזף נינאננץ צוא טאן ח*ו אשלעכטע_זאךראונ ךריבר איז אוף אונז גיקוטןאזו אייןצרעת■♦ אונ איד מאן הערט ראש גאגץ גוט &quot; זאגט זיא צוא זייא נילופט איז נאט וואשער בצאלטדעט שלעבטןיפארזיץ־שלעבטקייט מרה כנגד מרה י* אירזאלט ורסן אז איך פין היא פרוא^ואש איר האט מיך פאר שטיינט דורך אייעד פאלשקייט אוג נאט ב*ה ריילערהאטנירהט מיין גידעפטי&quot;קייט אוג מיין אום שולהקייט האט.ער מיד ת יהא ל פץ דאש איך כין ניט ניטייט ני ו ואלין דורך אייעד פאר שטיינן 0 אונהאט מיד נאך ניהאלפין פון פיל צרות איג איר רשעים ןועט בלייבץ טיט רעם צרעה פיז אייערטוט *. דאשאייך רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="2*3 מעשה נחמדים ניטהעלפי_קיין^ומדאקטירמיילאידזאנטרשעים * ארגתא מיץ מאן ווייס פון ג?יין נירעבמקייט זויא תא רשעים האבץ אליץ מורחניווען אז איך בין ח&quot; ו ניט פאר אום תינקט גווארין אוג פון דענמאלט אן בין איך אוף דף ו ניט פאר אום דיינקייט גיריאתן lען הש4ידזאט מירגיהאלפץ פון אלים ביידן * אוג אצונך מיין ליבר מאן וויא דוא ווילמט אוו טוא זאנט דעי מאן מיין ליב וריב ח*ו איך האב&quot;קיין שלעעטע מהשבח ניט אץ* ךיד דוא ב&quot;סט מיין וריב איג איך בין דיין מאן• אונזענין גו! ארן לייעד פתיליך אונער האט זיא גינומן אתים צו זיף מיט גרוש עשירות או: האבן תער גילובט הש&quot;י וואש עד האט זי יא צייא ;־* י ד־.■ ן •• ',• ■י : י ▼ • • א נ נד ניבראפט אוך פאר ךיא נסים ראש הש*י חאט מיט איד גיטאן איג ראבין גי^עבן תער פיל צדקת ארג גמילות חסדים אוג תא רשעים.זעגין גיבדיבן מצורע בין תער טוט• פון רעד מעשה.קקמעןאפלעתען.גרוש מוסר.,ירא אמענטש גיהער נאד צו גיין בתמימות אן שום.ערמות אומאיתן בטחון האבן נאד אוף השי'ידעןזועט הש*י אים חעלפץ אץ אלי.זייני. וועגץ אוג וועט אים העלפין פון אדע צרות אוג וועט-תא אשר יערן צוא שמחוה אמן ג. ! י 9 גllגקl3\[ 31 6110^511 *loחs6ג3oנlo3ז 131116וזמ*י 116 .*o4יl 1844 ;13111 (1101111 ^/000(^0(/11 ^(ן3o}l7&gt;ll ־llO נll^4lמ יג^3&lt;4llollנl .3 !! ,13ג1י0,1ג1 .$1 .1845"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL26" TYPE="BACK" ORDER="15">
          <div ID="DIVL27" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="15">
            <div ID="DIVL28" TYPE="CONTENT" ORDER="15">
              <div ID="DIVL29" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="15" LABEL="הספרית הלאומית 485 £ 39 8 ספר מעשיות נחמדים : ווווווווווווווווווווווווווו 0,1 2147582-10"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
