<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL="הספריה הלאומית 486 £ 39 8 ספר מעשה ניסים : וווווווווווווווווו ווווווווווו 6,1 2147472-10"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="ספר מעשה ניסים"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="| אין דעם ספי וועדט דער צ י*: דיא | י ויואינדרדעכי ניס־ם וואש האט זיך 6 ניט־אפץ צו רבי ששואל חס־ר: ובזכות I זה ז *לין מיר אייך זובח זיין צי יועד־ין | י.גיוסי עבירים בטהרה בימינו אמן: II י י | י,- ~־־,י. י- ך' . '** ■&lt;£*/ ץ*-♦ | ■נדפס ? בווילנא | שנת תייה לפיק"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="''• 7 ^; מעשה נסים £ןיץ ןןאל האנין ניווייגט אין איץ שsזאט צזוייא ברידר אייעד את מועןן איין עו^ר את דער אנדערעי איז גייעון איין s*ריםמאןדער עוקר האט נהיישן רsי אברהם את ויער אתם 3!אן האט גהיישן ךבי שמואל חסיד דער עושר פלעגט אלע צייטךעם ארעמן זיין בדערפנעש צו גענן אוג רעם עושרת ווייב נלענט אייך דתף ניט מקפיד צו זיין• אבי אין כמה שנים [יינק ן:ייא רעם ארעמן בתדר אויף גוואקסן דדייא בתולות האבץ שיאנים אן גהובן צו ריידן רעם עושר^ער ואל זיי נעבן נדן האט אוף רעם ראש עושרתווייב שון יוא מקפיד מועזןנוא איז צוןישן דעם עישר מיט זיין ווייב כןיין שלום בית ניט מוען נוא וויא דער רני ^מואל חסיד האט פון דעם מואר נוו ארן אז^עש איו דורץ אים,קיץ שלום בית צווישן זיץ ברודר^יט זיין שנועגעיין אזי האט,ער איין נדר נטאךער זאל ניט_קיין הנאה האבן פון lיץ נתדער : ןכןצור לער רבי שמואל חסיד את גבליבן ^אר אן 9ךגsה אוו האבן דיאשטאטלייטאן נהובן רעם רני שמואל ך,צבה צו 3עבן אבר דיא זאף #יז כעם עוקר איין גרוש שאנד גוועזן אז מין בתדיר זאל.קצבה נעמןער האט פיל מאל גשיקט את אליין ג^אגנן צו_זיין נתךר ער ואל זיף לאזן מתיר דין רעש נדר אבר דער רני שמואל חסיד האט ניט מ ואלט;^ער האט דך לןיין מאלקיין נדר ניט נלאזט מתיר זיין; נוא אמאל ןזאט זיף מזדמה מועזן רעם רבי שמואל זיין ווייב האט איין זון גהאט אוו האט זיף דער, עישר נטראכנט אצונד האב איך צייט צו צוואנמן מיין בתדר ער זאל זיף הוזן כין ז כיי מת* דין; וואש האט דער גר^ר'דבי אברהם גטא * ער אץ גגא;מ צום שררה פון דער ש^אטאונהאטאיפדעי ־ :. י י גאנצע מעשה האטערפון דעם שירה גבעטןערש: &gt; . א■ יש'ר sין אין שול אונ אין דעס בדדמ או וועלנר י י ו &lt; . :י־ אש ל. •ך מל זיין אזו זאל ער ^האדומיפ^סאויף!'■ :■י3. ייאשאיזאלץגייעזן נדי *ייי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מעשה נמים צד גדי דער ד^מואל חסיד ואל דך מוזן דעס *דר מהיר לץ *מ ואל ווידר פון דין ?רודר פר;סה;עמן אונ ואל **קיץ פרעמדע ניט דאךפץ.קיץ.קצבה נעמן אבר דער דכי שמואל ןמיד איז ף ואך ד;ער ניט ליב גוועזן זץד.ךץ גדר מתיר צו!יין בקיצרוד• ךא שטאט לייט האבן גזעהן אזדער רבי שמואל ודל דך נאך ניט מתיר דין רעם נדר אזו האבן זייא דעם עושר נרעכט גגעבן אוג האבן ניט מער גוואלטקיץ קצבה ךעםךכי שמואל ;עקץ ממילא &gt;ץז רעד רבי שמואל ;אר נבליבן אן פךנ?!ה בכן האם דד ארעמר רבי שמואל גמיזט אליין גיין אין וואלד אריץ אן מ קלייבין האלץיער זאל האבץ דעם קינד קעטרין sימ עפיש איין ן־ייאףל אן צו ליינן: בקיצר וויא^ער האט דאש תאלץ אן נקליבן האט^ער זיך גישעמט אץ מיטן מאג דאש האלץ צוא מדאנן אין שטאט אדיין האט^עד גיווארט קת פאר;אכם אץ וואלד אוג האט ך;ער נוויינט האט השם יתברך דץ הפלח אן מומן אונ האט אים נקיקט איין פחמן וויא אליהו תביא.עד ואל אים העלפין אין דער ואך ^ער זאל דין נדר ניט דארפן דך מהיד צוא זיין בכן האט דך דער פרו^רפאר ש^עלט פאר איין סוחר איג איז גקומן צוא פארץ מיט איין בדד אונ מיט איין משרת או-ג דואט זיך אדףךען ולעג כשטעלט ודא דקי *ןlמואל ח?lיד איז מיט דען האלץ אויש דען וואלד עאנגן אזו האטדער סוחר דעם דבי שמואל חסיד נרופין אוג האט ^ים גפרענט צי ;ואש ער טךאגטךאש האלץ האטערמאגטאיך טךאנ.זעש פון מיינם ורעגין האט דער סוהר גזאגט איך מיל אייך געננץ מי פיל דאש האלץ טיעפט אן אונ זיצט' מיט מיד אויף ארג פארט . אין שטאט אדיין איך האב אויף אייך רחמנות אזו האט !עד \) רבי שמואל גזאגט מיין לבר פריינד איך^קאןדאש הארץ ניט \ לאזן בלייבן איך ךארףעש גייטיג מיין נוייב איו איין קץךש ךעsן אזו ךאךףאיך רעד שיט באלד&amp;ייאר $ צי ליי4ן'א* *וגוי*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="188 מע^ה נסים ;אגס דעד סוחר אין דק יייא אייך ^אר _קיץ רחמנות ניט §אר האנךיןאין יטאטאו מעןזאל אייןאדעמעקינד בעטין.קיץ חאלץ קופץ אזו דעד ציייט דעד ךבי שמואל חסיד פאר דעם סוחר נאד דיא מעשה ורא&quot;עש זיף מיט אים פירט נוא מיא דעי • סוחר האט דאע£ אלץ נהערט אזו זאגט ער צו דעם רבי שמואל ▼ •ד ־*גו&quot;/: &quot; **־:&quot;.&quot; &quot;.י * • &quot; ! חסיד מען.עש איז אדו ודיל איך מיר דיא מצות קופץ איך ודל אייעד ק:נד בלזיין ארג ודיל צו אייך נערן אדיין פארן אונ מעל 3ייא אייך איין שטץ בין נאך, דער מילה נוא איז דער רבי 'שמואל sאלד אויף גזעסן אונ איד מיט דעם סוחר גפאריץ אין #טאט אדיין נוא וויא דיא זיינען גקומן צו פארן האט דעד הותר באיר נירלשן חפן שניידערש צו דיך וויא דיא שניידערש זיע ק מיקומן אדו האטדער סוחר פון דיא ניבעטין זייא ואלין ךיא_זאך ניט מנלה זיין מאש זייאוועלץ זעהן אונ האט נהיישןדץ מ^רת אוי^דער בויד ארויש געבין מעעיעע אונ.קלייךר דק דעד רבי שמואל חסיד מיט זיץ מייב אונ קינדר אונ ךיא שניידעיש גוט נצאלט זייא זאלן באלד דיא קליידר מאכן אונ דעד נאד האט •■ז■ • •• •ד •1־ ; • ן 1•• * ־־ • 1 יי, •1.1 ■ו דעי סוחר דעם רבי שמואל חסיד ננוג ניגעבין געלט אויף הוצאה איין סעודה גדולה צו מאנין אונ האט אוך נלאזט רוק ד־עם י־־אךוועדאתקעכראע האט זייאגוט בצאלט זייא זאלין אלס רעכט פארטיג מאכן אונ האט.זייא אוך בשמארין אועעl ואל אלש אין דעד שררקהזיין בדי דער שדח/זאל דער פון ניט גוואד ווערין פילייבט מעט ער דיך נאך מער קנס היסין.געבן נוא איו אלש פאר^יג גמארין נוא מיאעש איו שון גיקומן דיא מאך נאכט האט דעד סוחר גלאזט דופן דעם שמש מאש קלאפט אין שול אונ האט אוך.עפיש נעלט זייא גינעבן אונ חאט אימגיהיישן אויף הייננן אין שזול איין כעלה פרוכת אונ ליכט אדום גשנועלט מיא דעד סדר איל אויף איין רייבה מילה את האט אים אוף בשמארץ ער ואל פאר קיינם ניט עגלה זיין ייע!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מעשה גסים צר. sוק מען ורעבו אים פרענן באיי וועמץעל איז איץ פייחואל &quot;עד זיף ניט ווישן מאנין נוא ודיא ,עש איז נקומן ^ארנן פךא האבו דעד שמש אזו גמאן אונ דעד סוחר מיט זיין מישרת זיינען פריא נינאננין אין דר לול דער נוחר איו ארויף געאננץ אונ האט זיך ן:שטעלמ לעבן רעם רב זיין לטאט האבן דיא לייט אן ג&amp;אנלן צו גיין'אין דער לול אונ האבץ אן גיהוק צו פרענין איינר רעם אנדרן וועד מאכט ראש איין מילה אבר על האט לןיינר ניט ;יוושט דיא לייט האבן נפרענט רעם שמש אמד ער האט זי יא ניט נוו עלט;אגן אונ האט די ליכט אלי אן נצונדן נוא וויא^על איז גיקומן צו.וכרות ; האט דער סוחר אן ניפאננן צו מגן נוא האבן דיא לייט ניט נווילט וואש צו טדאכטן נוא וויאעל איז גיקומן נאף אשרי ובא לציון האט דעד למש אויש נדופן ברוך מבא איו גקדמן רבי שמואל מייטזיץעלשטע בתלה אונךאל קינד גיבדאבט אין דעד ישו ל אדיין ראש דער סוחר האט גבעטן רעם רב..ער;אל אןנעמןכבוךים אומאל אויך אנדרע פיינע בקהמכבדז,יץ'6יט כבוךיטער האט גלאגט דאל גייטאייןל ןאד נילטאן איףוועללןענן בצאלץ דעם כןנס פון רעם לריה נוא האט מען דאש/קינד באלד מל גיועזן אבר דעד עושר דבי אביהם איל וואול פאר ארויש אויש יער לול גינאננין צו רעם שררה אונ האט אים דיא לאף דער ציילט ווי.על איזעפיל איין נרוילר עושר ניקומן ארג האט מיין ברודערלעינד מלגייוע!( זאנטדער לררהוואל ר)אןאיךאים מער טאןאז דאלקנם בייא אים צו;עמן איף וועיי אים ליקן רופן אוו האט דר לרדת באלה נאף..רעם סוחר גשיקט שיעה צווייא באדינר זייא ואלין רעם סוחר רופן צוא זיף נוא וויא דיא באךינד ניינען נקומן צו דעס סוחר אזו האט דער סוחר משיב גירעון בעט אייעד שררה פון מיעט ווענין עי ;אל מיינאראויל_וואךטן ביודעה וועט אנטפא:ננין דיא בעל כבודים ויעל איך באלד צו איים קוטן אוג ייעד יעס ל)נס *כ בקי;נןער י)אן מץ sאד רעלטידן איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="o*l מעשה גםשו ואל ניט.קקן אורעק £אךץ נוא יינק חא בלעי פון דעס שריה צו ריק ניגאנגץ טיט דד תשובה אוגדד פוחד האט אנטפאנגק י רעם רב ארג ליא בעל ככוחם אוג האט זיי'א ניןעטן זייא זאלן דעד נאף אלי קוטן אlיף לער סעודה אוג רעד סוחר האט דך sאלד אן נטאן אדו וויא איין גרוישער קויפמאן ארג איז מיט דין משרת צו רעם שררה גיגאנגן וויא דער סוחר אין גיקימן צו רעם שירה האט אים לער שררה אנטפאנגען מיט גרושן בבור אוג האטאים גפרענט אויב ער האטגיוושט פוןךעם אויש דופן ךאש ער האט נלאוט אויש חפן מען זאלדאש קינד ניט מל זיין א זו לייגט דעד סוהר באלד ך מאה אדומים אויף רעם טיש פד דעם שררה אוב זאגט דיא מצוה פון מילה איז בייא אונז דיא יז :▼*.י ־י : * •:&quot;י !•־ך•&quot;* &quot; * נדעשטעמצוה וואש השם יתברך האט אונזר פאטר אב ייחס •זי ז? * * ■ז '* • •• •ן▼•&quot;}▼ —:▼־י ניבאטן בכן איז בייא מיר ליא מצוה אזו פיל ווערט גיא ווי דעד שירה האט ליא דייר גיהעךט פון רעם סוחר רא האט זיף דעה שדרה;ישעטט ראש געלט צו נעמן אוג זאגט צודעם סוחר נוא מען דיא מצוה איז בייא דיר אזו פיל ווערט אזו _קען אין אוין* י ךדויף בשטיין אונ האט רעם סוחר גיהיישן דאש.געלט צו ריק נעמן אוו בדאנקט זיף דעד סוחר גאד שוץ אונ זאןט.מיין הער איר האט רעכט גיטאן י ואש איר זעלכש געלט ניט מיל ןעמן נאר ראש בעט איף מיין הערער זאל פון מיד איין גשאנק נעמן ער זאל איין נדעכניש האבן אז עשאיזבייא אים איין גחשער סוחר רודף גפארין אונ ש;קט באלד דין מישרת אונ היישט איס ברייגנן פיינע מטעריע אויף איין פאר קליידעד פר רעם שרדה נוא אין דער משרת באלד ניקומן אוג האט נבראכט זעלכע ממעריע מאש לער שירה נאף ניט גזעהן האט נוא האט דעד - שירה ראש צו גנו^ען אונ בדאנקט רעם סוהר אוג בעט פון אימי עי־ זאל נאף בייא איס צו גאשט דין איי &quot;ער מעט אמעק פארן פילייכט וועטיער בייא אים,עפייש, קויפן נוא גייט דער סוהר אזיועק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מעשת נסים צו!l9 אוועק פון דעס שריח היט גרויש כבוד אונ לאוט £אלד דופן דעסכב פין שטאט אsנ ארך אלי לומדים אויף דעד העידה אי; האבן גיגעסן או: נטרונקן איג האט אן גפאננן תורה צו,ואגן דר לב פון דעד שטאט או: דיא לומדים האבן דך פאר וואונדערט דיא האבן נאך אזעלכע ניט גיהעדט ; גוא בקי צר וייא דינען פארטיג;ר ו ארן מיט דעד סעודה אוג האבן (־יבענשט האט לעי רב נבעטן רעם סוחר.ער ואל בייא אים אויף איין מאל צייט צו ^אסט דין נוא דעד סוחר האט רעם רב פאר שפדאכן בייא אים ךא נאבט צו נאסט דין נוא ודא עש איו נקוט; בייא דעד נאכט האט לער רב גלאזט חפץ לעס סוחי או: דיא עסן אוג טדינקן אונדינען זיף מפלפל לער נאך זאנטלער סוהר צו רעם רב איך בעט אייך איר ואלט מיד איין סרסדדין אין רבד מצוה וואדוט דעד רלי שמואל חסיד איו יוא איין ארעמעד מאן או: ודל פין דין ברודער&quot;קיין הנאה האבן בבן לאו ער מיר ראש קינד פאר קופץ איך האב _קיין קינדר ניט אונ בין ברוך השם איין גרושעד עושר ראש קינד וועט בייא מיר גודש מער תכלית האבן או כייא אים איך וועל אים פר ראש קינד נעבן טויזינד גאלד גילדן אוג וועל ראש קינד ניט באלד נעמן איך וועלעש לאזן דיייא יאר בייא דער מוטד אונ דעד נאך .ואל רבי שמואל הא^ן דיא ןדיךה ענטפרער ואל מיד ראש געלט ודדר ג;•בן ענטפרדדר ^אל מיד ראש קינד ;עבין נוא האט לער רב באלד ךיא ואך ניטא; אוג האט גשיקט נאך רעם רבי שמואל חסיד אונ האט 'אים דיא ואך פיר גי^עבן אוג האט אים דעד צו אויך אן גיר־עט ווארוסערהאט נזעהןאזךער סוהר איו איין עושר אונ איץ Iדול נדשראל וועט יאש נוו יש פאר ראש קינד איין נדו ישער חללית.זיין אוג רעם רבי שמואל חסיד איו.עש אויך איין גושר פאלעד וועט ניט טער&quot;קיץ לייטנס דארפן האט דר קבי שמואל ^יכגוועזן לעס רב המכסה א^י ^אבחןש!אל א*ך יק איי •ח ("/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="191 מעשה גסים , איין זאך ט*( אן טיין ברוךעךש ווישן.עד איז יוא ןאך אזן נוטר יהודי אונ איין נוטר ברודער בבן וועל איך אים איין..עצר &quot; ברענן אזו האט דער רב באלד גשיקט נאך דעם עוקר איג האט אים אוך דיא ז_אך פיר לגעבן אזר האט דער עושר משיב ניוועזן ךיא זאך מוז איין ישוב האבן דרייא טאג ראש אמקיץ;ק?l'ינן| זאך ניט איין קינד צו פאר קויפן נוא איז עש גבליבן אויף ישוב דער סוחר האט אויש גווארט דרייא טאג אונ דיא משפחה איו ?1 &quot; ־י '*־::*־־ -ד :־נ־־י• זיך צום הויף גיגאנגין אונ האבן דיא זאך גקלערט האט רעם עושר.זיין_ווייב דער מ ריער אן נרעט זיא. האט נערץ גיזעהן איק sזאגט וויא בין איך אבר בווארנט איך יועיל אייך מיין געידב נעבין אונ טאמר וועט איר מיד נאך דרייא יאר ניט וועלין נעב דאש קינד אונ ניט מיין געלט האבן זייא אים משיב גיוועזן זיי&gt; וועלין אים נעבן כתלים פון רב אונ^קחל אוג פון רעם שררה אן ולא ואלן אים ניט אנדעיש טאן את עש אויף רעם גבליבן זייא האבי; אים גי;עכן כתבים פון רב אובקהל אונ!יינען מיט איש ןאויך ננאננן צו רעם שררה ער האט ךיא_זאך.נערן זעהן.ערזאל האבן איין עושר אין _זיין שטאט אזו האט אים רעד שררו: אויך כתבים ^ינעבן אז מען,זאל אים נאךךךייא^יארנארניט sעכה ויין נאר וויא לאלדער וועט קומען.זאל מעןאים נעבן ענטפר ךאש.קינד,ענטפרזיין.נעלט נוא איז צו מזל ךער מסח נשעהן דער סוחר האט רעם דבי שמואל חסיד אפ גצילט טויזינד נאלד •• •* ■ץ •• &quot; • ; •• ■ן■ &quot; ז •••• &quot; • ־י ן לילךן אונ נאך שייגע מתנות אונ האט ארויש ננומן כתבים אונ איז אוועק נפארין נוא האט דער רבי שמואל הסיד נינומן ראש געלטאונ^שא מתן צו טאןאוג האט מיט רעם נעלטדיער £?ליתגיlע!ן אונ האט זייני ררייא בתולות חתונה ני^אבט מיט ביינה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="פעמה גסים צז 193 פיינח חתנים אוג האט דך מיט ד־עם געלט אוך זייער שיין נוהג ן\וועזן* אז ודא איין חסיד צו שטייט גיא כקיצור ךיא דדייא;אד זייגען אויש גגאננן זייא זיינען מיט רעם עשירות גוואנט גיווארין דאש קיגד אין שרן אויף ומצונן גיווארין אבד ווי דיא דדייא;אד זיי^ען אויש גיגאנגין איו אל;הו הנביא ווידעד גיקו^ן אין, דעי שטאטדץ מקח צו דר האלטן אבר ער איזלט ניקובן מיטדעט ערשטן גשטאלט נאד אזו וויא איין אךעמר בעל דרשעראוג האט דך גפרעגט לבית ךבי שמואל חסיד ;■ גן!א וו/ער איז גקומן לבית איו רבי שמואל נאך גמעזן אין בית המדרש אוב זיין וריב איןשון גקומן אויש דער שייל אזר האט זי רעם בעל דרשער שיין אנטפאנג; אוב האט איסגיוואלט ככבד £יןן פיט פיר בילדן אבר ער האט ניט גיוואלט נעסן.ער האט גזאגט איך העט גערין מיטדבי שמואל אליין וואש ךייךיןאזואהאטךא פי שטאנן אז ךא נדבה איז פאךאים וףיגיגאזואהאט זיא אים גיואלט געבין איין דינר זהב אבר ער האט ראך *־ • י ;* 1 • 1י /* ־*■ ▼ 7 י ¥ ן ניט רעלן צו נעסן אוג האט גזאגט איך דארף ניימיג מיט ךבי שמואל אליץ ריידן אזו האט זיא באלד גשיקכ3 נאך רבי שמאל אין בית המדרש אריק &quot;־ נוא וויא ־רבי שמואל איז גקוצ^ן לביתו אוג האט רעם בעל ךרשר ויער זעהן האט^ער אים באלד־דעי;קענט אונ זאגט צתייןווייב מיין ליב וריבך)אנשטו רען ךעםיהודי ניט ךאשאיזיוא אומר ליבר סוחר וואס;ער האט אומר קינד גיקופט אבד זייא זיינען זי;ער דער שראקן גיוואיק אוג זיא פרעגט איט וואש. בטייט דאש וואש/ער זעהט אויש ארוס* אזוא זאןטיער וויישט איר רען ניט.או געיט איז ניט ארת אייביג י גוא האבן זייא פר ישsאגן אז.;ער איז גווי'ש נקימן כה * אום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="194■ מעשו? גיסים אוסהנינעלט אבער ער האט זייא באלד ניזאנט אז ¥ער {יטדיא נאך ךיא ברירה אויב _זייא ווילן זאלן דיא אזס ^עבן ראש קינד^ערשטייט ניטנאךךעןגעלט נאראיך ןעטהט פיך ניט מעכב אזו שפראכט דבי שטאל צוא איסמיין ליבר קליינט איר מיישט ראך איך האב טיט אייך רען אפקח נימאכט האב איך מיין זגדודר אים איין עצה נפרענט היינט ורעיל איך איס אוך אוסאיק עצה פרעגן איך יבעט אייך ניט פיר איין מאג צייט אוף איין ;שוב אזו האטךער בעל דרשר צענטפרט יוא איך בשמיי דדאף אזו באלד האבן זייא פאר רען בעל דרשר איין סעודה נהלה גטאכט ארג האבן שיין ציא עומן נוא אח ן* ▼ ; '1 • - *י * 1 ~ 1 'll • ךיא זאך מפורוםגוואךן.אין שטאטאז רבי שמואלומיד ^יין סוחר איז צקופן אזואיז באדר דערירב אוג אלי מסרים צוא אים נקו פן אונ דער קענן זיף מ;ט אים אונ פאר וואנדרן זיך זייעד וואש_ער אזוארוםאושזעהט אבר ער ענטפרט זיך אוך דאשעשירות איז ניט אוף אייביג נוא איזידעררבי שמואל פיט !יין ווייב נינאנגין צוא דן ^רוךראיםאיין_עצהצוא האלטן האט רבי אברהם צוא רבי שמואל זיין ברודר טאנט יקודם בךעכן דיך בתדר רעב! יאוב דוא האשט רען סוחר זיין.' נעלטא© צואנענן אזוהאבן.זייאזיך ברעמט האבן זייא פאר' שטאנן אז ער ך!אן אי 6 ךאש ^עלט ;אד אפ נעבן אבר ער וועט אזו איין ^אן פלייבק וזיא ער איז גוועזן אזו איז נבליבן אין דעה *זזייא תעיין sיחך אים ראש נעיט אפ גע בין רען:'** £יז זייער וויא איין קינד צוא פאר קופן מען וויישט ניט sעסק בפרט מען זעט אז יעד מאן אח שון איום אבר דעס עו^י ןין}וייב איז ךאעןוה גאר ניט נ^עלן אונ איז ? איר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL=",מעשה גיסים - צח 195 איד לט ליבגיוועזן אז איי שוואגר זאל ורדי איין ארמאן בלייבק ז ־א האט מורא גהאט ער וועט ווידר איבר איד .; - • '1 ' • 5 ▼ . * י - סומן אזו האט זי אזו לגג גברכט ביז ד האט אלי איבר גרס * 09-יזרו &quot;ח■ * _ י• י י. &quot;;•-;■'•• *־ ־• &quot;*־ • • זו • ▼ • מעןזאלךען ב.עלדיש&quot;־ כ2שנהז_יקאובערוועםהאלב געלט וועלן נעמן ארג האט אדף דעם רב איג אנדדי ,לומדים אוף גשטעדטזייא:זאק דעם בעלדישר אן יייךין ער זאל האףב געלט אפ נעמין אבר ן־ער בעד דר־שר ■האט ניט־גיוואלט איקגילדק נאף לאזן אזו האט דעם עושדדין דייב ווייטר אן ניעט זייא זאלן אים דאש קינד .אוועק געבן;יא גיזאגט ער וועט גודש דאש ד)ינד צוךיק ברעננן אונוועט בעטן םעןזאל האלבגע^ס א© ■געבן גיא דער עושי האט עש אן עומן מען האט רעם בעל דרשי דאש קינד אונעק גגעבן אבר באסת יער בעללרשרהאט דאש געלט ניט בדארפט אע איז זיף .-טיט דעם קיגדצואמזל אוועעןידעררב^שמואל מיט דין יי - • ן 1 &lt;- - ■ ..- •ז ־* י 1 •ד .'* * . ; . '• • יי 1 .ווייב האבן נעבף גידינט •נאןליעסקינד אבר עש איז פאר 'בייא גיייעזין נוא לאמיר ''שרייבין ווייטר וויא אליהו הנביא '.י • ז 1 *־־ י • !- • י | י- . *• • •*־•;. האט זיף נוהג גיוועזן מיט רעם;קינד ער האט דאש -קיגד גגנומןאין איין היילאריק אוג:ך.אט^עש:מגךל&lt;וועזן אוב האטטיטאים תויהאע בל החכמות שבעולם גלערנס יי־ • - * * * י •■,־ ▼ *י *.&quot; ▼ י • ביז דאש קיגד אץ בר סצוה גיווארין נוא^קאן מען פאר •שטיין וואשפאר איין חשיבבחוראזו דעדקינד איז גויאיין אבר ודא דאש הינד אץ בד טצוה גווארן אזו זאגט אליהו 4 ־&quot;י /י • * •11 ז - • : ▼ • ▼ • ז • ▼ הנביא צוא אים מיין קינד איףהאבטיטךירפיל תורה אע הכסת גלערנט אצעד אץ צייט אז דוא זאדשט גיין צו לייטדוא זאלשט עיט ווערן תא האשט נאף פאר דיר רךן עורם ^זעהן ?כן ודל. איך ריף פיךןגיט דייטפון אין שטאט _ •&lt;&lt; - ז.) '1 •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="196 מעשה טסים שטאט אזו זאלשטו טין אק דער שט אט אריק אינ פין יעי שטאטצוא איק אנדרי שטאט אזו לאנג ביז תא ייעשט קוטן אין איין שטאט וויאער האט אים טיט רעם נאמן גמעיט דארטק איזאיק ראש ישיבה איין גרושך עושר אונאיק גדול בישראל איג האט איין בת ;חידה דיאאיז דיין ווייב ארג אוב עש וועט זיף תר אין רען.וועג טרעפן איק חבדוואשוועטטעלקמיט דירגיקאזו זאלשטופאר ־־ 1 ־ ד ▼ ¥ ? • ( • • ן &quot;י ▼ ז ; שטיק וואש^ער איז אוב ער איז ראוי זיף מיט אים מהנר צי זיין אוג דאש זאג איף דיר אן זאלשט ריף פאר.קיק סענש אין דעי וועלט פאר,טרו;ק.קיק טור אוג טיט דעם האט אתהי הנביא דאשקינד באלייט ביז איין תחום שבת פק איין שטאט איג האט אים גבענשט אוג האט אים גגעבן עסק אוף איקטאג בקיצור ראש קינד איז באידד גקימן אין דעךער־שםר שט אט אוגאיז באדר אק בית המדרש גגאגגן אוג האט זיף נזעצט אקישיבה בחודים אוג די ישיבה בחורש פון דער שטאט האבן קיף טיט רעם קינד רעד קענט אעהאבןדאשקינדצו זייערר^שהישיבהגפירט עש איז גוויש איטליכן קעער וואול נפעק דער דאש ,ודשיבה האט פון רעם קינך ;בעט; עד •זאל דא פאר טלייבן אבר ער האט ניט טואלט ער ■האט גיזאגטער מוז צידון נאף דער שט &quot;ז ט וואו מען האט אים גהיישק עש האבן זעלכע בחורים טואלט טיט אים דף לאזק •אבר עש איזאיםקיינרגפעלין:בקיצורער האט גצוגן פון שטאטצו שטאט עש איז אים אלעש **זו גיגאנגן אבער אין איק שטאט איזער גקומן אך דארטן;וועזן איין ישיבה בחור וואש זיין גלייכין איז גאר אין 'דעט עולם טט פאר האנדן גזזעזן ^ערחאט באדר אזו וואול גלעיגט אזווי'אער דעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מעשה גיסים צט 197 איז אים שון יוא גפעלן אונ דער בחור האט פין אים גבעטן ערי זאל סיט אים ג&quot;ק אזו האט ער איס מים גנום] נוא ז יינק ז־יאצו מזל גאננדרגג&quot;גגן אז־ לאגגביז דיאלינקנקומן אין ךע־שטאט אדיין וואודעםקיגדס זיווג איז גווע*).נוא וויא זייא זענין גקופן אין דעו־ שט אט אדיין אוג האבין דך גלאזט ^קאנע; בייא דעם ראשי ודשיבה אוג דער ראש הישיבה האם זייא גפדוכט האט רעד ראש הישיבה בא~ד &quot;'־ : &quot; ▼ &quot; * • ז־ ? -?•־&quot;־&quot;־ י גיזאגט רויא גיט השם יתברך אז איינר פקידיא זאד מיין אייךם זק אבר עי האט ניט לףנק פאר שטיין וועלכקעש איז טעי חשוב אונטי* זייא גוא האם ד;ר ראש יש 'בה &quot;.* * ־&quot;י ; - ־ד יל ־ 1 ־ ־י דאש אק דך גיהאדטן איין פאר וואכן ב/ער האט דיא קינדר רעכט דעי קעגט איג דער גאך האט דך דער ראש ןשיבה מ;ישב בירעזן וויא בארד חאפט מען מידגיט בייח} אוש זייא ;אנין יוא ביידע אוש איין גרוש וואונדר אזו זאגם ער צוא ליא מייני קינדר איך וויל אייך־עפים זאגין באשי איר ג־פעלט סיר ביידע ;ייעד דואול ווען איך זאל דואבן ■ציוייא טעככך וואלט איך אייך ביי דה פ*י־ א ידעסס מומן נאר איך האב ניט מיין אז איין בת:חידה ך)אן איך אייך דאך בייךהןיא ניטגעבן בכן זאלם אירמיךפאלגן מיק lטאככךאיז איין גרושי מלומדת אוגנןלוג אין אלי חכמות :איך האב איר אוש גבואט 'איין פאליץ איין תחום שבת .פין ליער שטאט לא האט איר משרתים איך ווילאייך צוא איר איין בריב געב־ן;ייט צו א־ר ווערכר פון אייך עש וה:ט איר גפעלן ךער יועט מיין אייךים זיין אוג דער אנדרר&amp;אל לך אוך גיטזארגין איך ויעדמיך פאר איםפירשסעלק .אונ רעל מיט איס איק.גיטן שידוך טאן: , אזו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL=",98! יסעשה ניסיס אץ(י זענן ד צומי בחוףס צו מזל ביידה ג;אנגן צו דעם ר£ש לשיבת טאכטד ווי די דין צו איד נקומן אוג הא?ן איר ברומן דאש בףבל פוןאיר פאטד אזר האט זיא ויי פיינה בחורים 'גסרוכט.&quot; מיט פיל חכמות אsד זיא האט זיף אוף אייןיעצה{יט &lt;ןענן געכן ך האט טיט זיא אזו לאנג פאר בראכט מיט חכמות ; אונ רעטניש ביו.עש האט זיף מזדמן גוועזן רעד ;ייעדsחוד האטגדארפט אפ צו טרעטין אוג אליהי דין תלמיד איז אליץ מיט דעד כתולה אין חדר גןליבן אזו זאגט דאש קינד צו דעד בתולה מיין דכצין ליבה מאכטר.איף בעט דיך.דוא^זאלשט ;ךיף ניט דערשדעקן איף ורלדיד ודיון ויאש איף קק.מעד פון , מיין חכר אזר זאגט דא ווייז מיד איף וועל טיף גודש ניט דעד .שרעקן ווי זיא האט דיאש גז^אנט אזו האט זיף,איד גדאכט א! אוש לעם בחוד איז נוו אדן איין גילדןעד פוגיל אוג האט זיף גשטעיטאוףאידאקםילאונהאט איין ני^ן איש גזונגן אוג איז באלד אךאפגיפלוגןאת איוודךר איין מענטש גיווארן ,האט דיא בתולה כאלד נשווינד אין כריבלגשריבן צוא איד &lt; ▼ • ־ . ־' ; • ! • : ־־ 1 •&lt; 5 • זר • נ • * ד1 • פאטר אז לער בחורואל איר וחתן זיין אוג האט לאש בריב ל דעם בחיר אין דעד האנט,נגעכן דעד מייל איז דעד אנדרר בחור אן גמומן אבד זייא האבן'זיף פאר אים ניט נמאכט ווישן ^זי •^1 •ן• 1 ז־ ד י&quot; * •1*1־• &quot; • &quot; - : - •י• 1 זי שמועסט כלומר נאף איין קליי־נזז וויילי מיטדיאאונ.ןא;ט צוא וייא מיינה ליבה בחורים גייט צוא מיין פאטר אונ זאגם •• ' - זד / • &quot;•••ז ז־ • •• &quot; 1 י ־.&quot; * : -אים לאז ער טאן ודא זיין שכל פאר טראגט איף וועלאים .גודש 2יט דעד ודיר דין האבן זיף ךי בחורים מיט איד גזע^נט אונזענן צואריק גיגאנגין:' ייאבן• איברדעם וועג האט דער אגדיר בתור זיף וואש -גטעקיךם אוג האט אן' גפאנףן צוא בע9ן לאש קינד ער זאד אים -לעם אמת זאגן אזו האט לאש קינד פאר גע?)] אן אליהו ה^יא דין בפעל אוג האט פאר דעס חכר &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מעשה ניסים ק 199 הבי גוויזן דאען נחבל פון דער בתודה איר בעונוחיגי - ץ• • • *1 זי ,;•זי 1 /ין ▼ * זו &quot; הרבים רעד חקר האם זיף I;ער מקנא אן אים גוועזן אוב האט זיף ניטגמאכטווישן אוגאיז איםהינטןנאך גגאנגן אונהאטאיס^יט איין שטאק איין גרושן שניטאק ךףsפ אחין גגעבן איז דאשקינדבאלד אנידדנפאקזאוג איז אין חלשות ניליבן איג דעו־ בחור האט גטיינט אז' ראש קינד אי ז שון גשטארבן אוג האט ראש קעד אוף איין זייט אוועק גשלעפטאוג האט דאשבחבלצואזיףעימן אוג איזגגאנגןצואדעםרב אוג האטאיםגוחן ךאש בייבי פק זיין טאכטר אז זיא וויל *ךם האבן פאר איין חרןןדער רב האט דעם בחוד גפי־עגט אוף זיין חבר האט ער מאגט יי 9• י • * ? / 1 &quot; 1 • זי י 7 &quot;י 5 כדין חבר האט זיר&quot; נשעטט ודייל ער פיט נישט צוא ריק ך 1 • ד ▼ י| • ץ ; ־ • •ן •1 גייט האט;ד גזאגט איך האב אוןז.קיין דאנה ניט אוב איין גוטן שיחך אוג האט' זיך פון ד־איגץ גלייך אוועק גלאזט נוא דער רב האט דאש פאל איין חיררן אן עומן' יוער האט רעם ז*לן טראכ&amp;ן אוף אזו איין מעשה רע אןר אליהו הןביא האם יוא באלד ךערפוןיגוואשט אוג איו ב אלד צו רעם קינד גקומן צו שוועבן' אוג האטאים מחית 1 ־זי •11 •I*l ן ▼ • 1 ▼ • 4 -זו גוועזן אוג האט אי ם ציא זיך ורדר אין' דעד הייל אחין' בניסן נוא לאמיר ראש לאזן שטיין אונ לאמי&quot;ר ודיטרדער £יילן וויא יעש האט דך טיט' רעם חתן גפירט דער רב האט דך באלד אן גיהובן אוף איין חתונה צוא ךעקטן או נ האט גהייסן דין פיינם חתן איין דרשה טיאכיטן גוא ראש האט דך איש אזlגsידטורא^רsיר עולם איז אבר ור 57שי!אי&lt; גקימן אכט פזאג פאר' דער חתו(האזו האטלךי אליהו!זנביא פאר שטעלט ^אר איק רב אונ טיט דך' לניסן ךאש קיגד אוגהאטאים אעדר קשטיאלט ניטאנט' יי* / * י י מען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="200 מעשה גיסים נןען זאל ניט דער כןענן אוג איז גקוטן צוא פארין אי{ דער #טאט אדיין איג איזגלייך פאר נ*אךן צואךעםךב פון דער שמאט אוג האטזיךגגענטאזער איז רעם רב איין פעטראעהאט אוך.עשיתת גוויזן נואדעררב האט פין דער זאךגירש תאהנהאט דען גךאדרעןערמאכטזיין בת יחידה חהונה איז אןגקוטן זיינש פעטר איין גרושי גדול בישך*ל אוב איין עושר דער רב האט רך טיט זיין פיילם חתן פער דעס פעטר גלייבט אוב דער פעם־ האט אים כלומר ,עsיש בירתן אוג האטאימאוך גלר'טאז^י לעמם זייער וואול גוא ;קאן oען פאי שטיין וויא איין שטחה אוף רעם רב מים אשת הרבנית איז גלוען בקיצור עש איז גקומן ךרייא טאג פאר דער חתונה אצ זאגט אליהו לונביא צו רעם רב טיט דער רבנית איך וויל אייך, עט ראש בעטז נאי איר זאלט טיר ניט דער ווידר זיין אזי ▼ /יד 1 ▼ • ▼ ן • • *.* • &quot;זד ־־• 1 *־ ענפךןזיאיוא סיר רעלן אי ך גורש ניט דערורדר זיין, זאגט וואש איר מיעט אזו זאגט ער איך האב גרויש חשק * * י - : ־ • ן ▼ : י* 'י י sייא אייך אוף ויעד חתונה אי ן מארשאליק צו יין וויאעי האט דאשגזאגט אזוזעניןךעררב טיט אשתו הרבנית זייער דער שי־אקין איג פאר קעמט גוואר־ן דער רב האט! ךאךגשוויגן אוג האט חס עלכבנודו גירעזן אבר הרבנית האט זיך ניטקאנןאיף האלט; אנג האט גזאגט ליבר מאלט, איך אייךגאר ניט גקענטאז אירדטמאןמענשפעטר אליהו תביא בעט זייערדאך דרום אזו ענטפרט איסדי •• ־ ▼ - ■י • ד — ■* ן ן ־ .. ;*,רז • ך2נית איר מילט מער ניט האבן נאר איר^ואלט אייך משמח דין אוף אונזר טאנטדש חתונה בכן איך וליל אייך **יין אנדרי טיחה אפגעבן וואש&quot;קיין. חרפה איז ניט זייט **יק שר המשקים אירזאלט רעם עולם צי רעם טיש איין י טרונג '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="מעשה ניסים קא 01צ טתנקדערראנגןנוא איז אליהו דנכיא דחף צוא פרידן מוארן אזו איז די רבנית באלד מיט אים אין ך!עלר גגאנגן אוג האט אים מוחין יויא מעד אוג וויין שטייט פאר אדום אוגרייך אלי צו גלייך גאי־ איין פעסל גאנץ פיען וויין האט זיא אים מוחן איג האטאים גבעטן ערזאלדאש פעסל היין ניט ריר] ביז נאך ד־ער חיפה צואדער ךךישה זאלער דעם טייערן ודין פאר ךיא גרושה פיינה בריות געבן: בקיצור .עשי איז גקומן דערטאג וואש אוף דער נאכט זאל ראש חתן מאל זיק אזרזאגט אליהו הנביא צוא זייא פארגט מיך טאבט היינט אוף דער נאכט איין סעודה נאר פאר ארמי לייט אlנ מאי־גז נאך דער חופה זאל זיין איין סעודה .פאר .עשירים אוב פיינה בריות אזר [אגן זייא יוא מיר האבן אוך אזו אין זין גי-אט צא טאן נוא וויא;עשאיז גקימן אוף דערגאכט אזו האבן זייא גשיקט סתוער איג שמש.זייא זאלן בעמן אלי ךיא מקילים אוף דער סעוהה אזתענן אן גקימן גאט בהיטהיימשי ארמי לי ט אונ אוף פי'עטדי.עש איז פיר טישן פיל &quot;וא טען האט דיא באלדגגעבן צייאתאשן אונ זיא האבן ברכת המוציא גמאכט אזובאלד האט איין ארשאן בארד אום איין טרונק נבעטן אז וויא לער סדר איז פון ךיאאךימע ליים אבר אליהו הנביא האט דאשגערן גזעהן אונ איז באלד גגאנמן אוג גצאפט פון רעם פיינן וויין אוג האט ד־עם איום מ*ן איין טתנק ג^עבן וויא דער אתם מאן האט אוש גטרינקן איין גיעזעל אזו ז^גט ערצואדעם אתם מאן וואש לעבן איסאיז גזעסן עש איז ךיפיש איין פי גה ^שקה איך האבנאך מיק לעבין טאג אזו איין ם משקה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="201 כעשה גיסים ^שקהניט גיטרונקן אזר באדר האבן אלי דיאארמי לייט sבעטן אים.איין טו־ינקן אוב אליהו הנביא ניבט זייא אדי פוןךעםווייןצוטרינקן וויא פיל זייא האבן אלייןגוואלט אןרדיא זעק אלי טיט אננדרבאלדאנשלאפן גוואקווי ךיאםך:ףרש'האבןגבראכט פ־ש צודעפטישצוא געק דיארמילייט אזוהאבזזייא גרושוראנדר גנומן ארג עש י 7 ? &quot; &quot; .• ▼ ? 1 &quot; ; : י • ץ 1 איז איין נלעכטראוף דעי חתונה גווא־־ן וויא דיא רבנית האט ראש גיעכטר דעי העיט אזו קימט זיא אוף צוא דעס טיש אוג זעהט ראש' וואנדר .וויא ךיא ארסי לייט שלאפין מעןקאןזייא גארניטדער וועקן אזובאלדהאט זיא זיך נמערקיט אז מען האט זייא רעם פיינן ודיין גגעבן זיא נייט צוא רעם פעטר ארג פיעגט אים ראש פאי איין טובה האט איר דער טיט דיא אלמי לייט גטאן זייא רעלן שון קיין הנאה האבן פין עס־ן אוג בעט אים ער זאל איר רעם של סל פין קעלער געבן ארג ער ניבט אז באלד דעס שליסל אזו גייט זיא באלר אין דעם_קעיך אוג(עט צו רעם ביטן ריין אזו האט זיא גזעתן אז ךאש פאס איז גאר פול אז.&quot; האט זיא זיך מיישב ג:ועזן (אכן נודע הדבר) אזעלכע קונצן קען דער פעטר אזו באלר איז זיא גגאנק אוג האט אים איבר גבעטן אזו זאגט.ער צו איר ז יאמיר שון ניט דר ווידר לאם איך בלייבן איין מאךשאליק אזו האט זיא שון מסכים גיועזן איז אליהו הנביא_אליין גגאגגן או: האטדיא א:םע יייט אוף גיעקט בק צור מען האט ךיא ארמע לייט 4ינינ ג^עבן צוא,עסין ארג צוא טרינקז אוג דער נאך האט דער רב אוג דער פעטד איטליכן ארוס מאן לפי בבורו צי נטראגן איין• סגה;פה דער נאך האבן ךיא.קלעזמער sאר &quot;.&quot; ! : יי &quot;4 זי י די*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="מעשה גיסים קב #3ג ךא ארמי לייט שיי] גשפילט אזו וויא פאר פיינה בייות אוג דעי רב אוג דעי פעטד האבן זייא גוט בצאלט דער {אף האבן דיא טארשילקעס טואלט פאר ךיא ארמי לייט קינצן ווייזן האט ד־ער פעטר דיא מארשלכןיס צוא זיף גרופן אוגהאם זייא פר־יע־ אושנצאלט וראפילזייא האבן זיף גרעכט צוא מאין אוף דער חתונה אוג זאגט צוא זייא טען ברוכט_אייערע קיגצ ן ניט איר ווערט וואוד גרעשרי קיגצן זעהן טאכט נאר פלאץ אין טיטן דער שטוי'אינ לאז גאר שטיל דין ך מארשילקס האבן ראש אוף נערן גזעהן אוג האבן באלר פלאץ גמא: ט אין טיטן שטיבאזו באלד איז אויש רעם פעטר גווארן איין.פאס טיט מיין ארג אויש דעס פעטרש בחורל איז גווארן איין גילתי פייגלי אוג איז ארוס 7 דן י -י • •1-1 ; •\ י *• ץ • • • גהיפטאוףךער פאס אינ האט גטיונכןן פון רעם ודיין אוב האט פייגה גינונים גדנגן ביז מעץ האט זיףזאטאןמעהן אוג אן גהערט דר נאף איז דעי פאס טיט רעם פייגל ווידי איין מענטש גוואי־ן: ^יף וויא היא כלה האט ראש גזעהן אזו גייט זיא צוא איר פאטך אוג זאנט מיין חתן .קען ראש אוף גייא 3יט אים פון מיינט מעגן.ער זאל ראש אוף יוףזן א?ר sויא דער יב קומט צוא רעש התן או: זאגט אים דאש אזר רעד שרעקטער זיף באלדער האט זיף שין וואול גימערקט מאש דא דעי מער אץ אוג האט דאף כחכמה גענפיט מיין לי^ר מחותךוא איף.קען קוגצןנושמר עש איו. ניט שיין איין חתן יזאל קונצין במייזין איין התן איו ירא דוsה ל£יף אם ירצה שם נאף דער חופה מעל איך אייך יוא קונצין קמייזין נוא דעד רב האט ראש אן נינומן פאר איין תירוץ אבער דער חתן האט דאש בקלערם אוג האs זיף דיא דא;ה צום האיצן גנומען אוי. ,יריא מאמו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="204 מעשה גיסים מאמן נאף דעם באדעקינס איו דעד חתן גשטארבן פד דאגה קען מען פאר שטיין וואש פאר איין קלאג אין דעד שמאט אין מוען ארג מפרט בייאדעם רב בביצור מען האט דעם חתן זיין רעכט גטאן ארג לער רב האט דיער גקלאנט ארג האט דעה פעטר גבעטן אום איין עצה אזו זאנט דעד פעטער וואש פאר איין עצה קק מען ג'עזבן אויף רעם טויטימיץ קינד שיאג דיר שדן דאש אויש דיין זינק ארג אויב תא ודלסט מיף פאלגן זאלשטו פרובין דאש הינד וואש ער איז מיט מיד עד איז ניט ■ו ; : • | ז• *1; ■ז &quot; • ••&quot;&quot;*• • מיינער אlנר ער אין אליין איין נרוישערפיינע בדיה אונ&quot;זיין פאטר אין איין עושר דו וועסט מיד דאנקן אזו פרובט דעד רב באלד דאש/קינד אונ&quot;עש ניפעלט אים דיער אונ&quot;עשהייבט אים אן צו דאכטן אז דאש איז דעד אנדרער בחור וואש אין אוועק אבר ער גלייבט זיף ערים ניט אזו זאנט דעד דב צו רעם פעטר איף וואלט נערן דאש דעם קינדש פאנזר זאל דין אז,&quot; זאגט דעד פעטר ;איגט פאר־רעם ניט איף ורעל אים וואול מי£ן קונצין בריינגען צו דעד חופה ודא וואול.ער וואונט זייער ודיט אוו בעט דעד רב רעם פעטר ער זאל דין קונץ גישווינד מאבן אזl שאפטדערפעטר באלדדץ משךתערזאל אוף,!עצין אין דר בדד ארג ניט אים מיט איין בריב צי לכי שמואל הסיד מיט דין ודיב דיא _זאלן בראות כתב.זה קומן צו פארן אוף זייער קינדש חתונה ודא באלד דעד משרת איו נאד ארוש נפארן אוש דעד שטאט איז.ער באלד גקומן אין לד שטאט אריץ רדאר רבי שמואל חסיד איז ארג מט דיא רעם בריב ארג האט זיא אלי • • •• *.* 1• &quot;ר אותות ומופתים פון דיער קינד מאגט אוב האט אוף דיא דיער מהיילט דיא זאלן באלד אוף זעצץ אזו זיינן זייא זיף מיט אים אוף מעסן אוג האבן' מיט נממן כלה מתנות ארג זיינן באלד יקדם; אוף דעד חתונה ארג אליהו הנביא האט זיף פאר דיא מדק מי* לעם נשטאלט ודא ער איז בייא דיאצום ערשטן גוועה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="מעשה גיסים קג 05 2 גרעין ויען ער האט ראש קינד נקויפט אוג זאנט צוזייא דא האט איר אייעד ליב קין ר וואש איך האב בייאאייך גקופט קענטשט אים צו דר הופה.עש איו שזין שבעט דער נאף וועל איך אים קענטישן זייא בענטשן ראש קיגד באלד או: מיינען רעלן זייא נאך דר חופה צייט האבן מיט רען סוהר צו שמועסץ אןר יויא באלד זייא האבן ראש קיגד גבענשט אזו האט מען ניט גוואשיט רדאר דער פעטר איי אחין גקומן נוא זייא האבן חתן כלה אונטר דער חופה גפ ירט צו גרוש מזל דעי גאך האבן זייא דאשקינד גפרעגט וליא&quot;עש איזמיט איפדער ;אנגן.ער האט זייא לער ציילט גאר די א מעשה גוא איי ערשט אוף..עש נייא איין גרושי שמחה גוועזן השם:תברך זאל נוייטר גיסים טאן בל ישראל אמן סלה י • ; ■ד .. ־ד •• 1 &quot; ־1 רבי אליעזר הגדול איז שלאף גיווען דע* ט ער גרופן רעש וון או: האט אים גיזאגט מיין זון דוא זאלשט זיין גוט אוג פרום ווארום אז דער מענטש שטארבט אוג מען לייגט אים אץ .קמר אריץ אוג מען דעקט אים צו מיט ךיא פינצטרי^ערד קומט איינר פון די מלאכי הבלה אוג האלט אין רעד האנט איין שפיו אוג איין שאיפין שוועיד אוג איין פייערתי רוט אוג יניפאלט דאשקקר אוג שטעלט אוף רעם מענטשן גלייך וויא.ער לעבט אוג פאר שטעלט זיך פאר אים גלייך וויא .ער איז דין סמר גיווען אוג קלעגט מיט אים משא ומתן צו טאן בייא זיין לעבץ קרעגט אים רעד מלאך חבלה וויא קימשטו אחער וואש האשטי דך אן גיטאן אץ וויי'שן אין דק הייגט יום בפור דוא ביסט ראך רעד ערשטר סוחר אין רעד וי עלט דוא הא שט ראך קוודאי גמושט אראפ בלאנזין פון דעם ורעב קום איך ורעל דיר ווייזן לעם רעכטץ וועג ז גוא.לער מענטש וויישט ניט רעם אמת וייא ער איז ווארום ער מיינט ער לעבט : אוו פירט איש דער • *• • •י *• ** ; * &quot; ! י ז . * • מלאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="•ם* מעשהניס&quot;ם מלאך חבלת אוף אזו איין אורם וואש ךאךטץ איז אייטל ןנגדישן אוג שלאננן; אונדער מלאך תבלה פליט אוועק פון אים : אונ.ער בליבט איבר אליץ דארטין אונ&quot;עש חאפט אים אן איין ציטעמיש אוג.ער שראייט ארג וויינט : ארג מען זאנט צוא אים רשע רשעדער מאן דיך מאש נאט האט ךיר טובות גיטאן בשעת אן דו האשט נלעקט ארג נאט האט דיר חן גגעפן sייא דיין פאטר ארג מוטד ארג זייא האבן דיך ניט גלאזט וויינן אפילו איין רגע ארב זייא האבן דיר גגעבךעסין אוג טרינקן: און האבץ דיך תורה נלערינט ארג דו האסט ניט גהאלטן מאש אין אין דער תורה שטייט ארג האשט נטאן אדע מעשים רעים : אונהאשטדעם ארמאן פאר _לאזט : ארג האשט לשון הרע מיעט : אוג האשט ניט דעד מאנט רעם נרושין יום הדין : אוי האשט דיין בטחון גיהאט אוף דיין געלט : דיא שטיק ערד מיא האשטו זיך ניט דער מאנט רעם נרושן א;:ס פון רעם פארכצ־מר נאט : אוי ארג ווייא איז צוא דיר ווארום האשטו ▼ : : ז &quot;• 'ד ־דן ניט גפאלגט צוא דיא לייט מאש האבץ דיך גשטראפט: נו* • * ז . • • ־ד־ ד •ן•) ••:־ד ; מאש וועסטו היי;ט טאן מאתם פאר מאש האשטו זיך ניט דעד מאנט אז דעד מלאך המות מעט קוטן צו ךיר מיט איין שארפין שווערד .* ארב אוך דער מלאך המות איו פול מיט אויגן פאר מאש האשטו חאטשי אן רעם זיך ניט דעד מאנט : האשטו דען נימיינט אז דוא וועשט ניט בדארפין אפ געבן דין לחשבון אוף דיינץעוגות: מת דאך אז דער גרושר צדיק מוז אפ נעבן חשבון אוף זייני מעשים; אוני sבל שבן דוא רשע זעה אז דיין אייגני חאנט האט אליין אן גישריבן דייני&quot;עבירות; קדקךיףד אדום אנטקעגן וועמן האפטו גיזינדינט: דרום האב איך דיך לעבדיג גימאכט דאש דו זאלפט אליין זאגן מאש פאר.עבירות דו האסט גיטאן: אוי לנו ווייא איי צו אד־נז אז מיר דעך מאs ויך אין דעם יום הדין: אבר דערוואש היט זיך כאד ךעם ן,צר י הרע דעי איו זוsה צו קוטן אין גן.עדן העליון אמן • השטר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="מעשה גיסים קר 07 ג העןרןף דיא ניהיט תזאלקט ניט ריילן.קיץ לשין היע לק דער וואש רעט לשון הרע אויף איין מענטש מוזער' כוודאי אליץ בייז דין אדער ער קומט ארויש פין איין שלעכטן מענטשן: זעה וואש האט זיף אמאל גיטדאפן: .עש איז גיורען איין.יהודי ו ו אש ער אין זייער חשוב גיווען בייא רעם שר : דער שר האט אים ד;ער ליב גיהאט גיייף אזו ורא דין לעבן 5 דער ודייל האבן זיף די לייט פון רעם שר מתקנא גיווען אין דעם יהודי ארג האבן אים פאר מסרת בייא ד עם שר; האט אים דער שר אריץ גיזעצט אין תפיסה; אונדער שר האט גי האט ד־רייא זין: האט דער שר אדיין נרופן דעס עךשטן זון אוג האט גזאגט צו אים וואיש פאר איין פשק גיסטו אוף דעם יהודי ארויש; האט דער זו; ארויש עעבן איין פסק אז פ?ען זאל אים הרגענן; האט דער שר גיפרעגט דעס :הוף איז דיר נקעלן דער פשק : האט דער יהירי מער נישט גענטפרט נאר דאש ווארט(טבע); האט דער שר דער נאף גרופן דעם אנדרן זון ארג האט צו אימי מאגפו ייאש פאר איין פסק גישטו ארויש : האט ער איין גרינגן פסק ארויש גיגעבן אדף רעם יהודי: האט דעי שר גיזאגט צום ;הוף וואש זאגשטו אוף רעם פסק האט ער אים גיזאגט נאר דאש ווארט(מבע): האט דער שר אים דיער גיבעטן ער זאל זאגץ ווי; ש מיעט.ער מיטדעם ווארט(טבע/ענטפרט ער צום שר.עש וועט קומן איין צייט וועשטו א ליין ווישן ראש איך מיץ מיטדעסווארט טבע : נוארופטדער שר רעם ו־ריטן זון אוג זאגט צו אים וואש פאר איין פסק גיששו ארוש אוף דעם יהודי: אזו.קטפרט.ער מיין ליבד פאטר אד קלוג רויא דוא בישט •זאלשטו צו&gt;* הערץ לשון הרע רען עש איו אלש ליגן ;וארוס דייני לייטע האבץ זיף אן איין:הודי מתקנא מוען: האבץ דיא אים איץ בלבול גימאכט האט דער שר גרופן.דעס:יה;די אוג האט גיזא*ט ציא אים דוא קערשיט צוא קוש; מיינם דדיטן זוז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="208* מעשה גיסים ער,האט דיך מציל טוען פון טובן האט דער.יהודי ורוד גענפילט דאש וואהט(טבע) האט דער שר ווידר גבעטן דעם יהילי.ער ואל אים זאגץ וואש ער מיינט מיט דעם ווארט נטבע) האט דר יהוך גענפרט&quot;צום ישר ניין איך וועל דיר גיטזאגץ.: (ואדום דוא ביסט זייער קלוג מארק דיר אליין: האט זיך דעי שיע־ים נשריימין': אוג איזנתאנגן צו דין וריב אוג דאנט צוא איר הער צו מיי; וריב איך וועל דיר עפים דאגן ; איך בשווער דיך אז תא זאלשט מיד זאנין דעה אמת; פון ו\ע|ן זיינין ךי דרייא זין וועשטו מירזאגין דעם אמת איז רעכט אונ\אוב ניט בריינג איך דיך אום: אוו האט זיא אים גזא^ט דעה אמת: דעם עלשטן זיון האב איך טהאט פון_איין_קצב : אוג ךעםאנךךןזוןהאב איך גיהאט פון איין.קדר: או: דער דריטר זון איז פון דיר אליי[ האטזיךךערשר זייערגיפרייט אז ,ער האט גיטראפי; וואש דער יהוךי האט נימיינט: היינטקאןמען.ץעהן וואשאיץ טבע אין : ד־רום ;ירעד'מען זיך צוא אפ גוויינן פון לשון הי־ע אוג דכילות : ומכות זה רעלן מיד זוכה דין לגאולה במהרה בימינו אמן: ; ז * 1113(ן313 [3 13101,110 16111011;*. &lt; .1103 .&quot;13111311*06 .3^,10 1844 ,11'11(14^7100/)6 17/&gt;os€oo/)6 1)11111, 13 111X1:1 .00 &lt;llנ 611 5 ^3ק:78091 •3 8 .^וומנם,! .1)0 ,18110 &lt;נ■ ־־י ;45*1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL60" TYPE="BACK" ORDER="31">
          <div ID="DIVL61" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="31">
            <div ID="DIVL62" TYPE="CONTENT" ORDER="31">
              <div ID="DIVL63" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="31" LABEL="הספרית הלאומית 486 £ 39 8 ספר מעשה ביסים : (ווווווווווווווווווווווו &quot; 2147472-10"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
