<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL="הספויה הלאומית 7722 £ 31 8 סמו אלי, נתן נטע נור נינט ■ודיש : 1111110111111110 י ח 2149028-1"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL8" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="89. א אינטערעסאנטעס § קולטור-בילד | ן רעם יודישען לעבען אין גאליציען | !5301110 •א .א מסע ■ 13 פריי בעארבייטעט || פי ן י. י. ל י נע * קי 5910 ד ניכט יודיש 7 או-פ&quot;לע פערשידענע פיקאנטניס 1ן ~ פעלאג פון בוכהאנדלונג | געירוד־ער ב ל עט ני צ קי | ■ . אץ אדעססא. 1 0 31? &lt;ךזןו;זחזו(!'ז'גמט (!?סט | 01081?13 00 3£ 1031.80* | .\6££€€ | .32 6^[ 10310833] ,13 4.. 11. ^6lX3oעו,Bק'lolחl^־oסoי1 ||| .1899 $ ו^יsוממלממז !ממווממןממ 7מ^ז ז^ו זממו ממ sקקז _"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="נור ניכט יודיש"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="א אינטעריססאנטעס קולטור־בירד פינ'ם יודישען לעבין אין גאליציען. דיא געוועהזע^ע מ ר ל ם־א י ט א, וועלכע הייסט שוין סיינט &quot;פאנא־מארגא־ ריטא&quot; אוג וועלכע איןןקאוועתןעט נאף עד היום איהר נייעם נאטען, אפט אויף •פארענילט;&quot;, אפ:ט אויף &quot;נארפאנירטע&quot; אונ נאף אפטער אויף לעם אלטען &quot;פריט־ איטא&quot;, ?.עריהקט זין־ שנןענליג, אז זיא פיהרט שוין היינט א &quot;פאלקאמען פאלני־ '?עם הויז...&quot; היינו! וואזאנעס אויף דיא פענקטער, אויפ'ן פאדעליק א הלנטעלע' שבת ווארענינןעם אוננ)רייטאנ־־צו־נא?טס .עסט טען ניט .קיין גיעטשעגע-י אןות דיא &quot;פאנא־טאךנאךיטע&quot; וןערגעטט זיף נאף היינט אויף צו צייטען ארנ גיעט זיף אליין אוים פאר !ער אמאלעלינער מליכדאיקע... נישפער כייא אזא מאמענט האט זיא נאר בעדארפט איין ווינק פון איהר לעהרער- זיא זאלל זיף ךיא פינוט ־ערמאהנען אין איהר נילער ראללע... יוער־זשע פיינט איהר איז איהר לעהרער געוועהן ?- טאקע איהר אייגען בת־;חיל;קעלע, דיא &quot;שאנע־אללגא&quot;] ראם בתי־להיד'נןעלע איז ניט נאר דער מאמעם, זאנרערען אויף איהר טאטענם לעהרערע! ,געוועהן.דער טאטע איהלער, לער געוועזענער &quot;לייבעלע הירגע&quot;, וואם הייסט שוין היינט, פאני &quot;ליולוויג פירנענהיים&quot;, האט גלייף פיט דער פאמע, געפוזט האבק א לעהרער, וועלכער זז^לל זייא פא?ען חאפןש פאכאןשע אויף טענשען, ווייל אין ז_י;ער יוגענד האבען.זייא ניידע .קיין פיטץעל ,ערציהענג.ניט טעקומ&amp;ען פון.קיינעם! .עד איז, פון א עללענלען ארעמען ;הים, אויםג.עוואקםען א פשרת אין איין איינפאהד-דעיז אינ'ם '?טאלטעל ר... אונ זיא פון א גילנע יתומה־ א דיענסט&quot;פויד, טאקע אין רעם ןעלןען איץפאהר־הויז, געוועהנליף, וויא .עם פיהרט .זיף, האט זיף ראם יsאאריל מן סקתם איןניוכעט, אוג חתונה געהאט למזל, אוג טא.ל)ע גאר אין א קול צער צייט נאף ז.י;ער לותונה, זענען זייא ,עפעס Iןליץעם-דוךף־זכורדאבות-בענל;נט געווא־ען, אוג האבק זיף ארויפ,נעשלאןען אויף א גאנ;ץ היןיעזען קאפיטאל... אונ, ניט ,קלקענדיג דארויף, וואס דאם נאנצע שטאדטעל האט אונטעמעמימעלט אויף דיא.• האןען זייא דאף פאוואלינ,קע אויפ^עפיהרט א לרויסהארטיג sךיצעשעם הויז, נאף דער לעץ־ טער פאדע.. אונ דאם שטיקכןעל עלקהונג, וואם עיא האט געsעהלט, האש אויף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="ןיך נע^עהמען ןייזןד איינציגעס, ^ענןטעךיל ךיא שאנע &quot;פאנא אלנא&quot;, אונ איז צו מזל געוואהרען דיא לעהרעדין אוג,ערציהערין פון איהרע אייגענע עלטערען• מעט איהר דאף !עורם נןרענען: ויער ־זשע האט ראם טעכקעריל אליין.ער־ צויגען?- מוזט איהר וויםקען, אז א ראם געראפ!ע!ע טע?נןערעל האט רף גא!ץ אליין ־ערצויגען: געלעהרע!ט האט זיא טאר!ע ניט מעהר, נאר, וויא אין דער דאר־ טיגער .קילכעךשוהלע, אי ראם נאר ךיא זער.שטע 2 .קלאםםען, אוג אביא זיא האט זיף ראם נאטהיגקטע אויםנעלערענט: מאכען בעם רעמעראוןס, רימפלען אויף כעד פיאנע, שפריכען פאלניש, נאכקריממען זיף אכיסעל דיי^שעריש אוב נןראנצאזיריש אונ פיי!ד האכען א יודען-איז זיא שוין העמיס פון דער שוהלע, אונ האט זיף געמזמאק גענעהמען צום לעזען דיא נעוויקע ראמאנען פון אייזשעך?;א, פאל־דע־קאק, פון עמיל־זאללא, י3דומה אזעלכע מופר s^רים.. דער צו האט זיא זייער ?פלייסיג אויפעזטו־ דירט אללע די;ים פון דער מאדע אוב קאר)עטעריי, אוג פון רעם מין זאפאם הורה ־את חףןןה אונ דרף־ארץ, האט זיא זיף שוין טאכןע אכ!עמאהלט אונ פארגעשקעלט אין איהר שמאהלען קא^עלע איהר אכגעפיעפטען איףעאל מיט אללע פישטשעוו־ ר!עם! א פנים ננלוטט את מילף, !רויקע היטמעל־ףלרע אויגען, ווי;סע ךךיףנע ןע־ רעלדינע צאנדעליף, ו־ינע לאנגפע־^פיצטע עזווארצע וואנציעליף את ג.ע!רוי;תע בלאנדע לאר,ע!עםז שלא!ק וויא א סאסנע את 9לי!ק וויא א כלי?ץ••■ נא, זא!ט, אדרבא, ליעכע לעןער, האט :זשע אזא הוי?גע3ילדעטע, האלוויר־ ךיגע, האננגעזיטעטע טאכטער !יט געטוי!ט פאר ערציהערען פיר איהיע עלטערק••? אז נאף וויא אזויא געטוי!ט! והא ראיה זעלן נזיר דאף טאזקע, וויא מיט איהר ער־ שטען,קיק האט זיא שוין טאקע צו געזיכט דיא ריכטיגסטע אוג לייכטע^טע מע^הא&quot; ךע צום ,ערציהק.זייא - אוג טאקע גאר אין א קורצער צייט האט זיא איהר צ;על עידייכט גאר אויף א־ג־אנדער אופן!.. ארג אין וואם, מיינט איהר, איז בעשטאנען איהר זו • * ' • • * י • מעטהאדע ? - דייגןע, דא;ט ז.יף, גאר אי; א ;קלייני!.קייט-אונ דאף איז !עליגען יער א;נען!דולות ונחלאות,&quot; היינו: איהר איינציגע מעאהאדע פון דער ,ערשטער מינוט אן איז גיייעה? &quot;נור ניכט חלדיען&quot;!—אללעס, וואם האט נאר אין ןיף עפעם א מינסטען סמן, א זכר פון יוד את יודישקייט, האט זיא באלד נעהייסען ?זב_ער זיין פון דער שטוב, נןינ'ם נאןצען !נול הערום, את אויף רעם הארט האט זיא איינגע־ .פיהרט אללעם מאדער;עם, אללעם אייראפייעשעס, נאר וויא ביי דער פאלנישער את דייג^שעשער אריםטאקראט;א... ףעם &quot;פאפא&quot; האט זיא כאלד געק;ייגט מיט רעם נאמען &quot;פא!י ליודוויג פיר!ענהיים' את דיא &quot;מאמא&quot; - &quot;פאנא מארנאריטא&quot;. דער פאפא האט ניט ניטאלט אויף א מינוט אראבלאזען ףעם פא!סנ.ע פינ'ם לאטץ, את ךיא טאמא-דאם ל,י!טעלע פינים פאדעלעק, פינקט אזוי רויא ליא פאנא 3ענןיעטאישע... אויןוער רעם האט מען כאלד געמוזט אי;נרי?^ען ;גרויsע שאנע טאפאציךטע סאלא-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="נע ן טיט אללעס ?!הייערםטעס I;לייף אוים פאריז, ארג גאנץ א?ט האט געמוזט כייא זייא געגעבען וועלען נרויטארטיגע באללער, זשור־נןיקםען, אוני ?לאטט אזוי מעט־ שערינקעס, איג נאר פאר לויטער פאלען אוג דייטעןען!- וואי־ען פריילין אללגא טרייט .ניט אפ אויף א האאר פון איהר ש?lרענגער מע!צהארע: &quot;נור ניבט ץ. דיש! &quot; אונ דיא געהארכזאמע טךהייע עלטערען זעגען ,עם פינקפליך ?£_קגם&gt; אזי' וויא אין פסוק עןטעהט... יא, א פלייסינע לעלורערין מאכט פלייפיגע שהילל ער! מיט'ן פאפא האט אללגא כמעט גאר ווייניג מיהע געהאט אין איהרער ערציהונג, אונ אמואהל .ער פלייג טאקע נאך אללם אינטערוויילעכם א פאהר ?!הין צום סאדוגערער רבי ן מיט א פעטין פךיון, וועמען ער האט - זאגט ער-זיין גאנץ &quot;עשירות צו פערראנקען... האט ראם דאי כלל גאר ניט געאינדערט צו זיינער ענטוויקעלונג אונטער דער טאכ־ * • 1 • # *•* * * *** • • *•* 1 * ' • טערס אונטעררי?טו;נג, אינ'ם ערשטען זמן האט.ער זיף שוין טאקע אוים?עלערע?ט יויא א וואססער צו שערען ראם בעררעל. ניט צו שקעקע; אין .קיץ שהיל אריין, צי חאןען א לינקען ?יםסען-אונ כק.עט, כק,עט צו,פערכייגע; גא?ץ יודישקייט! א כלל, אללעם נאף לער טאכטערס ווינש, יךכעי.. אונ טאקע לערפאר, וואם ער איז דורך איהר אזוי גיף געווארען א &quot;פאללקאמענער אריפטאקראט,&quot; ;שאל עוועט ער ניט פון איהרעטמענען ראם שענקקע אונ ראם ןעםטע, אונ סיאיז כייא איהם פאר איהר נאר.קייןטהי;ערסניטע עישאכקעט מיט הונדערקער אויף איהר טואלעט! פון עליי־ דער נאף דער לעצטער מאלע, אונ פון שטענדיגעם מאשעךנ.עלר אין אללע ..קע־ שינעם - איז שוין גאר נקיין רעדע ניט!-ער דאסטאוועט איהר אפילו .סטוךענטען אפיציעיען, אונ אזוי סקארבאיוע קאוואליערען אין שטיב אריץ, כדי זיא זאל .ניט ןשעד?ע ?.יין אין קאקלימענקע צו. .יערער ציי ט, אוג טאקע פשוט האבען מיט מע־ קען צו שפאצירען, טאנצען, ?ינגען שעיעלען, אוג ג:לאט־ט אזוי זיף ■אמאזירען... קורץ' דער &quot;פאפא&quot; האט שוין ללולוטץ פארגעסקען רעם געווהעזענעם ..לייבעלע חילגע&quot; אונ פיהלט זיף שוין א פאלקאמענער &quot;פאני ליוךוויג פירנענהיים&quot;.... לעתעגען אנ־ער טיט דער &quot;מאמאי איז אי־,ר א?געקומםען ךיא עלציהוג קיט ?רינע ווערעם! איהר לאט מען מיט .קיין דאןנ:א §י.נ'ם זקא.פף ניט געקענ;ט ארוים־ שלאגען דיא געוועהזענע&quot;מרלם־איט&quot;א,חא?£ש צוריים !יף, חאטש קהיע זיף א מעשה אן!- וויא זיא לאט זיף ?עניף ?עקטארעט ?זיט'ן לעבען אויסצופאלגען לעם טאכטערעלם מעועיי^ע* &quot;ניר ניכט יידיש,&quot; פלעג זיף דאף, ניט־וועלענעיג, ארוים חאכען אללע ^לי־מאתען בייא איהר ?'נ'ם מויל לער &quot;מידה א;י&quot;; בייא רעם לייגען ז.יף-ךיא קויאת ש מ ע, אונ ביי לעדען מאל איכערטלעטען ךיא עזוועל האט זיף איהר אלם ךיא האנד, חויא אויף צו להנעים, געשטיקט צו דער נזזוזה, האטש קיין מזוזות איז שוין לאנג אין איהר גא?צען גבול ניט געמעהן!-קוים איז רעם טעכנ^ערעל עפעס וואם אי^על"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="געעארען, אווי ?לעג לף איהר שיין, ניטיועללענתג, צושפארען לער פיסק אויף גענעצען אונ אויסעזפייען פון א-ךע.יךהרע טיט בעם נעוויססען ש?רוף! טפוא ?ריפזש מיר! אזוי. וויא עס נערער צו לין... רועת ש;מוכ!ט ידען סיאיז געקוממען ליא צייט פון תא נ־לאקסיווע טאג, אדעמעלט ?לענעם פון.איחר ל,ערויםע)פארs דיא געוועהזענע מריט־איטא טיט אזעלכע שטערדעם, טיט אזא אומפעד, אז סיאיז זיא שוין ניט גע•ן ז * ~ • *** &quot;•• • *• • *** • • 1 * *•* מערן צום איינהאלטען טיט 18 פ אאר פערד!. וויא אפער'םם'טע מויז ?לעג זיא שוין לוי?ען צו סליחות, אויף קבר־אבות, צי קעוליף, צו ליא קנייטליך־ליינען, צום גארען קעפטין אויפי'ן פעלה אוג פון לער שיהל. איז דאף שוין _קיין רעדע ניט, אז!יא תלעג כ?זעט דיא גא^צע צייט איפערלינין לארט, ליינ^ען אללע פירזאגעכענס, אוג :פלענ זיף פעוואקק טיט ?זהרערען אין יאממער אין קלאג אויף אילנע זילדיגע יאהר אונ טאג... טיט אייגעם ווארט, וויפיעל דיא &quot;שאנע אללגא&quot; ל,אט זיף טיט •איחר ניט געמיטשעט ממש אויפ'ן טויט-האט ,עם אזויא געהאלפען, פינקט וויא א־ -הארןעס אין לער ווא:נד אדיין, אונ ךיא געוועהזעלע מרים־איטא ?לעג זיף אלם אין איהר כארען אונ ראננלען אונ נאגען אוב ?לאגען, אוג טא?lשען זיא תא א עlלאוןנ, אוג פלעג שטענליג ^ליצום אויקוואקסען אינ'ם שענקטען אוג איני ם ליעלקטען!. יא' מיט'ן פליטטיגען שעיים איז געפיף רעם טעקטערעל אננעקומטען ךיא וויסטע ,ער ציהונג טיט דער &quot;פערדאלניענער טאטא&quot;. ליא צייט שטעהט דערעייל ניט, ראם ליעכע טעקטערעל וואקסט אוג כליהעט וויא א רויז! זיא וועלט 17, זיא רעו־ט שוין 18 ;אהר; ליא ע ך ע ל ע ,עלטערען טהייען אונ קוואללען אן ק/קעלליג אויף איהה אוג פון איהר איסלינען אריסטאקראטישען קנו,עה'לע אוג פאסטעמקעלע עערע; זיי ממש כרייטער איי&quot;דער לאנגעה אוב זיי פיהלען זיף גאר איפערנליקלעף טיט אזא נעראטק קינה טיט אזא העכט פריצישער פאניעג־ טקא... נאר אט.קיממט שוין תא צייט, וואם תער &quot;שאגע אללנא&quot; דאלף שוין א פלה וועלען, אונ טיט ליעזער צייט ריקקט זיף אן א קליין כמאלע,לע אין תער גליקקלי־ כען פאמילןעךלעכען אונ דאס פמארעלע וועלט שטופענח־ייזע אלם גראססער אונ טיעקלער אזוי, אז דיא &quot;טאטא&quot; ?עראיסערט זיף ראם לעבען פינ'ם טאכטערעלם .עקשנות אונ קאפריזין געגען אללע לזתנים, וואס סע לעלט איד,ר איכער, אז ס'איז גאר ניט צום אויסהאלטען,אונ אפילו לעם &quot;פאפא• לעקיפזשעט.עם שוין אויף אין דער לעבער אדיין, אונ ביילע עייקען גאר ניט, וואם ז_יי זאללען אנוליסק מהין אקעגען לעם ?- טיט גיסען לעלפט ,פלל גאר ניט: זיא האלט תער קלא^יען אונ בענןטען אוב ווענען פינקט. .וויא לעם פאר־א־ןעהריגען שנעה נא, אונ טיט באזען איז דאף גאר קיין סברא ניט! ,עלשטעגם עיללען תא ניט עתערען תער קוהייער'עם בת־;חיד;קעלע צווייסעגם האב.ען דיא י^שוט נרוים אבשלי אוג דרף־ארץ פאר איהך, פאר ליער האב: ווילליגער לעהרערין, וועלכע האט פון לי א לייט געטאכט אונ אויף לעם פאלניש-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אריסטאקראטישק פוסס נעשטעללט, חוץ, וואס זייא האבק טאקע פשוט פאר איהר דאס ךךייא־יאהרינע,קדחת. אוב ויעיק בטול ומבוטל נעגק איהר כלןליפת־השום, כ'לעבען, א .קליינינקייט אזא הויף־־אריסמאקראטישע פאנא וועלמא;שא 1 ... פאר ייעלכעי עיא,-נרsנע יו:ננען,:זשיד־פארכעס-דארפק זיף נאר 18 מאל אל'טובל'ק אין הונדערט וואססערק, איידער דיא זמרי צו האבק פון איהר א ווארט. א פיפס, א זא־ מעטשאניע צוא הארק... אודאי פיהלקזייא זיף יעטצט אין א זעהר ^לעכטער לאנע, אוג קאננען זיף גאר .קיין .עצה ניט ניטען. אונזערע לעזער וועללק אsשר מיינק, אז ם' האט.זיף אפשר צו נענעססען ךיא תלמידים רעם טאלטערילם שטרעננע עךציהlץנ נענען זייא ? צו אפשר הייבען דייא אן גיעיעמעף אז ךיא מין ער־ציהונג קאקט זייא אפ טויזעץדער אויף שמאטעס אוב א^דעלע הונדערטער שמאכטעס אוג פינדיקליושקעס אין שטיב ?- חלילה ן אוננע־ ר)ערט, דערפין כןוןעללען זייא אללע מאל מעהר אף אוג עייססען נאר ניט מיט וואס אבצודאנכןען הזערער וואהלטהעטעיין. י ךיא צרה זייערע בעשטייט נאר אין אט וואם: זי יער &quot;שאגע אללנא&quot; איז שוין אריבער 20 יאהר;..זייא גאאיען מיטין לעבע; צוזעד&quot;ן אין איהר וויא ניכער רעם נחת. וואס אללע עלטערק וויללק דערלעפק אין דיערע טאכטער. וכפיט אין אזא נעראטהענער טאכטער... אוג נאף א כת־יחידה דערצו. אונ דא ווילל.זיא נאר כלל ניט מיטפיהללען זייעיע ברענענדינע נעפיהלע; * • * • * ¥•**!*.* . . . * . י * ז*., י מיט זייערען שיקןקליכען נאאלען אונ שטרעבען. צו זעהן זיא אין ניכען א כלה אונ טאר)ע באלד א נליקליכע פרויא. אונ זיא _עקשךט אונ קאפריזעט אונ פערע־ ןיקךיוועט מיט הינדערטער חתנים. אוב ס'איז נאר א מעשה אהן א־נ־עק.- וועט איחר דאף אנןשר מיעען. אז ס'האט זיף צו אידזר _קיין רעכט'ם ניט נע'שךכן'ט ?- חללה ■י דיא כעסטע אין פיינסטע יומעלייט זענען צענדליננ&quot;ווייז געקראכען צוא איהר אין שכיב, איינם בעססער פילם אנדערק, אונ האבען איהר פשוט אכנעץזלאנען ךיא נ^הירען! - אונ פאר וואם זאללען.זייא טאקע ניט קריכען?־: שאן איז זיא דאף באמת, ווי א א מ־ישע. ?ליהקדע־ מייסקי ררז; ..פראנצאזעריש''- זאגט ךיא מאמא-קאנן זיא דאף וויא א וואססער... .'.קלאפיר זאנט זיא־שפיעלט איהר אללנא. יויא דער נךעםטער כלי־זמר&quot;... נא, או: 40000 נילדען נדן ניעט מען איהר אויף; ויעלכע :זשע רוחות נעהט זייא נאף אפ אין אזא מין גלאנצענדער פארטיע ?.. נא, מיילע. זענען דיא יועע לייט פאלקאמען געיעבט. וואס זייא שלאנען איהר אב _דיא טיהרען. נאר דיא _קשיא ג וואזשע פערעכקך;וועט זיא אזוי' אונ נעהמט דער ודייל ךיא עלטעי־ען זייער חיות לערויס ?-דער תירוץ איז: א ראם א ו י פג ע ק ל עהרטע. ראמאנטישע טאכטעריל האט זיף- פון איהרע טויזענדער נאוועלעז אונ רא• • 1 : • ־ י: &quot; ■ ▼ • 1 1 • י •••*.• ז •• &quot; | * מאנען, שוין לאנג אלגעמאה^ט ארג אוים;עטא;קט אין איהר כח-הדמיון איהר ר!ינפ־ טי^ען אידעאל... אוג צווישען דיא אללע;חר&gt;נים, וואס וואר^ען זיך אילער טאג־טאג־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ליך כייא איהר, געפץט זיא אלם ניט,י ע נ עם, \ ע נע ם אידעאל, וואס זיא מיינט!.. דאס מוזען נעביף ךיא,.עדלע .:על^ערען צוק;קען,וויא אזוי זיא וואיפט זיף מיט דיא שsקטע את כעלזטע יונגעלייט, אוג נייא קאנען גאר ניט העלפען ךעךצו! אט איז היץט, למשל. געקיממען זיף איהר פאךשטעללען א חתן' איינער, ארנאלד לעווענקא^ף/ דיא עלטערען ווייסען, וואס פאר א גלאנצענדע פארטיע דאס * • * י* ן* • * איז פאר זייא הערום־־אונ&quot;־הערום, ארג וואם פאר א גליקק דאס איז פאר זייער טא:כ&quot; טערעלי' אודאי כרעננען :זייא מיט אללע א?:ךים, גיכער שו־ין צו יויססען ראם רע&quot; זולטאט פון זיי^ר כעקאנ;נטשאפט!.. אוג וויא נאר דער וויזיט האט זיף געענדיגט, * י • • ♦ אוג דער חתן איז נאר פון קטיב הערוים, לוי9ט שוין פוף־טערעע דיא מאמא צום טעלטערעל אין ציממער אריין. צוא הערק שוין איהרע מיינונג איפער דעם ניי־ עם חתו&quot;3?* טאלטער לעפ&quot;-זאגט דיא מאמא מיט א פלאטערענריג שמייכעלע... * • • * ־ •• *,• • • •• • • * • • • • • -&quot;&quot;טא?טער־רעכ!/.קרימסט איבער דיא ;ןרציהעךין. מיט א פעראב־ כ&amp;ענכער מינ^ע. דיא מאמא ויייסט שוין רואם זיא מיינט דערמיט... &quot;ורא אזוי:זשע רען דארף מען זאגען?- פךע:גט זיא מיט א רחמנות־פנים ־ ךיא דארפ?זט מיר 3'לעכען.קיין פעךאיןעל ניט י־אגנען: א נארישע יודענע אומשטיינם• געזאגט! דער קא?ף טראגט מיד גאר ניט אויף אזעלכע אייבער&quot;הסכרות! &quot; •.־ י' &quot; ־ ; ד ־.'פא?,טעך&quot;לעב! &quot;&quot; ףןריממט אללגא נאף אמאל איבער ד ער מאמא, אוג דרייט מיט'ן.פיסקעל דער פייא, פי! וויא יוריש ראם איזט!... &quot;• • • • • • -&quot;דערמאהף זשע^מיף שוין,וויא אזוילען דארפמען זאגען ?&quot; פרעגט דיא מאמא אין אייגע א;קםטק. - &quot;&quot;וויא זא רען?&quot;&quot; §ראגקט דוא מיףי איך האכע ראם שאן 000! מאל דיר יא געזאנט אונד איינשטודילטז&quot;ט א כ טע ר ב ע ך !- זא זיעהט עס יא פיעל מענשלי־ • • •• • ן■ &quot;.&quot; ( 1 • ן &quot; • • &quot; &quot; • • ! .כער אוים &quot;פון מיינעט וועגק- קגט מרים איטאי מיט א זלידניש שמייכעלע - לאז * • • • • * ז ***** ',* ▼ זיין טאכטערעלכעך,האט.זיא קאם מיט צרות אויקגערעךט, אונ דער &quot;?ק&quot; איז א-הר גע־ ?ליכען ?!קעהן !זיא א ביין אין האלז. -,,&quot;טא?טעךעלכען&quot;&quot;- כןליממט זיא וזידער אללגא איפער אין א הע?ט שפאטישען טאהף נון, וואם וויללסט דוא פון נזיר ףעטצט?- געייים קאממסט דוא טיף שאן אום רען ^רייטיגאם פראגעף חא,חא, חא! נעוויסם איזט זא איין איידעם פיר דיך אויך גוט! &quot; &quot;ח־אזשע איז ער רען חלילה אןעלכעם, טאקטערעלכען ? . -&quot;יויא זאגסטדוא'/ &quot;ח א ל י לא&quot; ו 9עךשלא.גט איהר א.ללגא א^קע־פאקע &quot;חא־ לילא!&quot; שאן! אף, וויא עכ־ןעלהאנןט ראם האסםלינןע יוריש איזט! &quot;."/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="&quot;אבער וואזשע איז ער פארט אזעלעכס, מיין טהילערע טאכטעלעלכען&quot; ? האט ז ¥ ד • ¥ • ** •• ץ * • 1 • •• י••**•* ז זיא קוים אויסגערעדט. -&quot;וואם ער איזט?-איין יודע איזט ער!-זאקט אלי^גא טיט א ניפטיגען לאףהאקט דוא רען ניבט בעמערקקט ווא ךיא נאאזע שטאקט איהם אלנמיטטק דאס גע־ זיכט, ודיא א שבת־קוגעלי אוולאי געגען אזא יאו:ונע פעהלער... איז שוין ניטא, וואם צו דערוויךערען, אוג ריא טאטא געהט שוין נעפיןד קחרפות־בושה אוועק פיג'ם ציכוער. קאיגען, למשל, .קימקט א נייער חתן, איינער, מאריץעק'קטיין, א קראנט טיט א וואהלעם קאלנישעם געזיבט! לער וויזיט עגללגט עיף, ער געהט אוועק, אונ דיא טאטא איז שוין ווידעי בייא איהר אין ציממער. &quot;נא, אוג אויף רעם חתן וואס זאגסטו טאקקערלעכען לעב ? ' -&quot;העקשטיין! העפ־שטיין!- שיסט אללגא אוים אין א געלעכטער-פרוי העפ־ שטיין! הא, חא, הא! ראם קלינג:ט גאר נ יק ט יודעש... אייף האטע לאסם רעקט געוועהן, דאסם אילער טאכקער קרוי העק־שטיץ הייקען זזאל!&quot;&quot; דיא עלטערען לאזען אראב ךיא אויגע; פאר בושה - קילעבען &quot;קרויא העo־ שטיין&quot; האט דאף טאקע איין אמה א קנים פון חוןק... איבער טאלגען קימקט וזיעדער א חתן, אלטהור קאלאוועעקי, א יונגערטאגן טיט אללע מעלות,דער ורזיט ,עגליגט זיף, אוג &quot;דער פאפא טיט דער טאטא .קיקומע צו איהר אין ציטמער אדיין טיט פאללער האקנונג, אז ראם איז שויז געוויסם איהר בעשערטער דוג! - &quot;יא-זא^ט אללגא-צוואר איזטער גאגץ היקש או:נד חדק אוים ניקט יוליש 5 ליידער איזט,ער אקער איין אונעלצוינענער בענגעל! &quot; ** &quot;•* • • * ז • &quot; • *• * *•**•* • • • &quot;יואט טיינקטו לער טיט, טאקטערבעך ? קלקט.זיא דער פאפא. -&quot;וואס זאלל איף מיילען ?-ניקט אמאל דאפם אלפא־קעט דער אייראקייעשען בעגעהטלגג צו וויקסען;-זאגט אללגא טיט לעם טאהן פון ערציהערין-א שניירער־ געזעלע ווייסט שוין אויף הייטע, דאטם מאן דער הויז־פרוי דיא האגד קוססען טוס ו אף, זא איין אונערצאהגענער בענגעל !...&quot; &quot;&quot;ריא הויז פרויא&quot;&quot; - חזירט מריס־איטא איבער עטליכע מאל, שאקלעגליג מיט'ן.קאפף אונ כ; לעקקט זיף אזש פון גרוים תענוג... אוג, וויא איין אנגעקלאזע־ גער הונדי ז! לאזט זיא זיף אראב טיעף אין רעם ווייכען פאקעל, אוג טיט איהר ליקקער קליישיגעי לאקע גלאטט זיא ראם הוגלעלע אויפ'ן קאדעלעק אוג ווינקט אוג' טער צום מאנן טיט א שמעלצענליגער מיננע; לעקען; זאלל זיא אוקז טאקע גאר, אלנזער ליעבעס קליגעס טאכטערעל, מיא אזוי זיא עזקירט איטלעכם קיצעלע אויף דער האאר! איף זאג ליר, לייביש, אז מיר :}אכען טאקע נאר פערעזטעללטע אויגען אוט־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="ז?טייוןס געזאגט •י - איז זיא דק ניט גלכעכנט: &quot;א אונפערצויגענער בייגעל&quot;. &quot;אונעךצאנענער בעעעל&quot; פעררעקט איהר חידנע אויס .טיט א ^מייכעל. הירגע האט ניט איין מאל נאי נעהארט א ראם דאזינע שוקופף&quot;וואךט אויף זיף אליין, נאף פון דיא גאקטט אין רעם איץפאהר-הויז... אונ ,ער כעדענקט עס עד היום... אט אזעלכע שמי;עםען זענען אנ?ט פארנעקימען צווישען דיא עלטערען נאף ;עדען חתן־ס וויזיט'־-דערנעפאלט ניט^אללנא'ן פאי.זיין נאנג, דער-פארדין ו־עדק, ךעי פאי [יין טיאגען זיף. דעי פאר זיין:זש;ד^ווסקי פאמיליע, רער ציהט דיא גאנצע האנךשקע פון דעי הא;ד אראב אונ רער שטרעקט צו פיעל אויס דיא פיסס, זיצענ־י ךיג אין פאטעל ז דעי האט א קינעל־נאאז, אוג רער א טשולענט־געזיכט... א כלל, גי־ טא פאי אללגא'ן.קיץ רעכטער דותף אונ דיא עלטערען נעהן איין פאר צרות. נאענךליף איז געקיממען דיא י־עלטע צייט. אוג אללגא האט יאקאס געפינען א ההן .פי;נ:קט נאף איהרען פאךאוים־אבנעמאהלטען אידעאל, עם האט ניט נעפעהלט א האאר!- דיא געשיכטע איז אזוי נעוועהן: אין א שיינעם זיממער־לעב, ווען ךיא האכווירדינע פאמיליע &quot;פילגענהיים&quot; האט זיף געפינן אין קאדעלס־באאד-וויא דיא מאדע איז... האט אלגא דארט, אונטער ךיא אנגפאהרענע גאקט, בעמערקט ראם ריכטיגע בילד פון איהר פאראויקגעשטעל' לטק אידעאל אין אללע sךטים דפי־טים : א יונגער מאנן מיט כלאנדעלאקקען, גרר&quot; סע בלויע אויגען, הויף אין שלאנק .יויא א טאפאליע, מיט 3 לא^ג פערשפיצטע. שווארצע וואנציעליף, מיט2 שורות דייבנע פערעלדיגע צאהנדעליף, מיט2שמאהלע 1 * * • • • . * *** * • * 1 * x ^ פא^סענע ליפעליף, אוב אפניםןליטט אע מילף... ריץט זיינע פאםטע?ור!עם, זיין ^יא?ט, זיינ.ע בענעהמונגען, זיינע רעווערא^קק.&quot; א sלל, ?ריש, געזונד, לעבעדיג, לע?טיג אוג זא^ט, וויא נאר פון ויער טענשט אחים! ועל ?לם, איז אין איהם ניט צו גיעמער־ כןען בען מינרעסטען .סמן, רעם איינציגען צוג פון יוד אונ יודישקייט... אונ איז דאף געוועהן א יוריש קינד פון א שטייע־ייכען יודישען פאבךי_קאנט אין דייטש לאנד. חיתע'ן האט זיף..עם גאר ניט געכןאנט ג:לייבען, ידען ראם .קא^ריזנע טעב־ טערעל האט איהם ?ליצים ?וגלה געוועהן דדם סיד, אז רער יונגערמאנן געפאללט איהר הערום אונ הערום, אונ נאי דר מוז איהר חתן זיין!- אללגאס איין ווארט איז, זי /• * זז 1 ־ 1 ז : ־ •• 1 ז • רויא געוואהנליף, א זאקאן געוועהן פאר חירגען. אונ טאקע באלד האט ער אנגעי־ הייבען זוכען א נעלענענ;הייט. וויא הערום זיף צו בעלןאננען מיט רעם יונגענמאנן, אוג האט שוין אין זיף געטיאכט. _אז קוים וועט איהם נאי געלינגען צו פערנאררען | ראם פאנעלע אין שטיעעל אריין, ס'הייקט קוים וועט נאי דעי יוננערמאנן-אויף זיי־' 1 נער איינלאדונג - בעזוכען איהם אין זייןהאטעל ■י- אזוי וועט .ער זיף שוין פון זיין אללנעס הא:נד ניט אויקךריי.ען... אונ כף הוה:־ ח:רגע האט פריער אליין נעמאכט סאנטשאפט מיט רעם יונגענמאני, רער נאף האט ער איהם ־ כלומר'שט וויא צופאללי־ זי • • • &quot;.&quot; ••&quot; 1 * ז 1 1 &quot;.• • : &quot;•• ; • ?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="גער־ווייזע־פאךנעשטעללט רער טאכטער, אונ אויפ'ן דריטטען טאג איז שוין רעד יוננערמא;ן געווען נייא היא אין דאטעל, ארג האט זיף ניטו וזיא שוין פאפאךעט... נאר א ךאם פאגעלע איז אבער אויף גאר ל!יין ?!לימעזאלניק ניט געוועהן.. ווילהעלם זיע^ריעד- אזוי האט רער יונגעךמאנן געסיי^ען ־- איז נעוועהן א אייךאונ־איי;ציג קי;ד בייא א־נ־או;נגעהאי רייבען פאנ־ךילןאנט אין בערלין, אוג פאל^ליך, אן טע האט ניט געזשאלעוועט ךיא אללע מיטטעל, וואם ריימ-י^עללע.?ל־ טערען זקאנען ניאר בעהויפטען פיר איינער גוטער עו;ציהו;נ היער אייךאונ־איי;ציגעם קינד. עיי!סקזכא רעם. וואם דיא נאטור אליין האט איהם זא כייך sעשייננןט טיט א שאן הערוןליכעם אויסזעהן, טיט א זעעלק-נוטעס הערץ, טיט א פעמ^געזעצטען חאראקטער, טיט איין.עדעל געמיהט א. ד. ג.-ך,אט נאך ווילהעלם גענאםםען איינע הע?ט אייראפילעשע בילדונג, טיט דיא אללע נרדסח־עלטיגע זיטטען אונ מאניערען פון א הע?טען לזשענטעלטען, אונ דערבייא אוץ־ א שטאלץ־נאציאנאלער יוד ז איג הע־ בע;ךאךיבער איז ער זיין פאטערס רעגשע האנך, ארב רער ציינטרום פון אללע הינע כןאלאםאלע געשע!|טען.- וויא ז זוי אזא אדם השלם כןאן זין־ לאזען פעו־דרי־ען א לןאsף פון אז.א נישטינעם מאךכען, וויא אללנא* - ראם איזגיארע ניט פון ךיא .קלאץ ;!יעיוה: ךיא יונענד מאג וויא ר)ליג, וויא נעשייט הין, זקאן איהר דאך דיא הייםעךע שא;־ הייט טיט רער געלןינצעלטער לןאקעטעריי, פערבלאנזען דיא אוינען, אונ איהר אוים' גיבען א פראסט שטיקעל קרישהאל פאר א בערליאנט.,. אונא דיא ביידע אייגעג־ • ••• 1 : ד : • •&quot;• 1 ן 1 • ; יי - ••• :־: •ד• &quot; • : שאפטען האט ךייר!ע אללגא בעזיטצט אם העכסטק גראד: שאן איז לא יויילולוליר וויא א מאי־רויז געגען דעי זינן, ארג רריא זיף צובענוטצען מיט איהר שאנקייט, האט זיא אויף צופיעל פערשטאנען... אודאי מיט דיא ביידע ארודיעס איז אללגען גערא־ טהען, צופערדרייען רעם .קליגען, הערליכען' עדלען זיעגפריעדען אויף אץ־אונדער אופף ארג ווק טאר!ע ניט אויף .לאנג־אבער דערווייל האט זיא געוויפם פערנאררט \ * דאס פאגעלע אין איהר שטייגעל אריץ 1- זץע^ךיעד האט רואם ווייטער, אלם אפטער בעזוכט אללגען. אין איהר האטעל, אsטער מיט איהר ^פאציךט, ארב אייניגע לוסמ־רייזען נעמאכט מיט. איהר אין דעי הומגעגעך הערום קאךלם־באאד' אוג ביי ;ערער צוזאממענקונפט ה^ט ןsר לא אלם אופכןערקזאם צו זיף געמא^ט דורף א נייעם קאמפלימענט, א סיכיפאטישען לליקר!' א פראכטפאללע־ן בוקעט, א. ד. ג., אוב אללגא האט גיט פערשטא^ען, וויא זיף מיט דיא אללע ליעsעס&quot;צייsען צו זיענוקזצעף אוב וויא איהם אללס קונססליפעי אייין צוחאפען אין איהרע לאפקעס אריין. חיךנע האט געזעהן, אז לין טאכטערס שט;קקעל ארבייט איז שיין כ?ז.עט §עךטיג צום אב§רעססען, האט ער שוין טאןןקע אונטעתעשלקט .זיינעם א טקצער צו לעגפרידען באופן, אז רער זאלל איהם אונטערוויילעכס כמו וויא ג־יבעץ אנצוהא* * * •••• •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="יען, אז,,ער מאג גאנץ Is־ייא בעטעען ביים העףרק פיךגענהיים זיין טאקטערם האנד, !זועלכע,ער וועט .זיא איהם געווים ניטעןטזאגען, אוג תאקזיעע דער געשויארענער טאך צער האט ,עם טאל!ע נא;ץ פלא־ידע אבגעמאפט, נלייף חירנע ווייקט פלל לערפון גאר ניט&quot;האט עם דאף זיעגפריעד ,זעהר ניט פערשטאנען לעם גאוןצען אנשטעלל דערפון, אוג איז פאללקאממען איבערצייגט נעוועהן, אז ראם האט אללגעם פא3!ער צו איהם אונקערגעשיי־קט א רעם.מין שלוח...אבער ־ודא עם האט זיעגפליעלען' פין א&quot;l זייט, געפרייט דער פאקט, וראם אללגא אעבט איהם אפשר נאך מעהר, ווי א ער זיאהאט עם איהם דאף פון דער אנלערער זייט, ע§עס ודא אין א קוו ערער אויפגאןע געקראכט! עם איז אין איהם נולד געווארע! ךיא קראגע! קוים האלט שוין דיא זאקע אזוי ווייט, אזוי ערענסט פון איהרער זייטע, מוז ער לאף, פון זיין זייט, אויף עיענסט געפאסקט זיין דאצו-אונ אין אמת אדיין פיהלטער נאף אין זיף ניט _קיין פאללען ערענסט אין דיעןער זא?ע ז,עפעס קיממט איהם אללנא נאף פאר ודא א רעטענישי עפעס צו ארדענערז עפעם ניט נלאטיג... וצער שמי,עסט דיא עלטערען איהיע * • י * • • • • • • • *ה• * • * • 1 • קיממען איהם,עפעם פאי קאמיש... אונ פאלגליף, אי,ער מה זיף ?ליער גענויערקינ־ ד;נען איבער ליעזע לייטעו בעזאנדערם מוז ער פריער קאננענלעהרנען דאסם פליילין ביי •איהר צו הויזע, אין איהרען פאמילי.עךצירקעל אונ אין איהר קרייז־נעזעלשאפט. א קלל, ער טאר .זיף .ניט איילען מיט ז־ער ערקלעהתננ, ביז ער וועט זיא ניט דולב• פאישען הערום־אונ־הערום... אלזאוואזשע זאלל,ער יעטעט אנטווארטען לעם ה' פיר' נענהיים הדף זיין אונטערגעשיקטען אגענט?. אזוי האט זיעגפריעד זיף אללם געיקלאנען אין דער דעה, אקעגען אפעו־טעל שעה, אונ האט זיף עניליף ענקקלאקען, איבערצוגיבען רעם ה' פיךגעןהיים, אז פפי עי פרויקט צוא זיין, געשעפקם־האלבער, אין גאלתדען אזוי הערום דעצעמקער מאנאט, לכן נעפינט ער קיר איינ.שט.ענדיגער אונ .צוועקמאסיגער, אז ער זאלל דעמעלט צור פליים אריעפאהרען .קיין ר... אום איינען אפיציאלען נעזוף צוא מאכען איהם אין זיין הויז, אונ ראן וועט ער געוויסם.זיינע ערקלעהרונג מאכען לער הדבגעשאצטער פריילין אללגא אונ איהרען פאמיללען־קרייז • •וי* • •1• •• • * • • •י וויא עם פיהרט זיר אונטער עדעל־לייטע... אגב ווילל ער טאקע דיא ערלויבנים פון • 0' • • • 1 •• •• &quot; lיינע עלטערען אויף דארויף, וועלכע ך וןעללען עם איהם געוויסס מיט פערגני־ נע ן צוגעבק■ אזוי האט ער געהייסען איבעךגעןק רעם ה'.פירעענהיים, אוג אליין האט ער נאף אלם פאןטנעזעץט זיינע םודדאנ;עס .מיט אללגען, אונ האט זיא געטרייקט ?ויט דער .זיסעער האפנוקג, אז אט, אט, וועט ראם שטיקעל ציים איפערפליהען ודא א ןיםםער חלום, אונ מיט זיין קיממען צו איהר א היים תעט ער ראם נליקק האבען איהר עדעלעם הערץ אויף אייביג זיף צוא ערוועלבען• עע קאנן לייקט פעןעlנןעהן, דיא ווייט זיעגפויעלם אנ^ווארט מיט זלן פלאן'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="צו בעזוכען זי;ער הויז, האט ז.ייא גאר ניט געשמעסט... נאי וואס קאגן נזען מאבק' אז ראם פאגעילע לאןט זיף ריקע ניט אזוי.גרלנג(!ערנאררען אינ'ם '?טייגעלע ארייך... טיט גוואלד נעקט מען ניט'.. ק?דץ, דער טאג פינים צופאהרען,זיף פון קארלסבאד איז געקיממען. הירגע טיט אל לנען זענען ,נעפאהרען א היים אונ זיע^ריעד איז נאף אויף א פאאר טאג פערןלי.3ען דארט אום זיינע געשעפקם־אייגגעלעןענהייטען.-א, '?וועד .ודא דער טויט איז שוין אללגען געוועהן דאם שייעדען זיף טיט זיעגנ־ריערען, וועלכען זיא האט שוין געליק־ט טיט אללע פיבעךען איהרער זעעלע, אונ צום סוף ידיקט זיא נאף גאר ניט, וויא זיא האלט טיט איהם אבער זיעגפרידען איז דאס אויך ניט אזוי נרי:נג געווען איןער צו קראגעןי• אללגעם אייסערליכע מעלות האט איהם פארט וויא כעצויבערט ארג רעם קא?ף ^ערדרייט... ני'?מעהר ודא לאנג איז רען נאד ביז דעצעמבער מאנאט ? או.נגאנצען נאף א חדשים ךרייא... אזוי איז זיף ראם פאארעל צו פאהרען אונ דיא אללגא אי' כמעט וויא פערצווייפעלט געוועהן, האט איהר דאף זיינע ווארעמע ווערטער, כעת דער אבשיעד, איינע ליכטיגע האפנונג • • * י • * * • &quot;•&quot; • : &quot; &quot;•־ זין געגעבען, אונ דאס האט זיא ערמינטערט. צו עתוארקען טיט גערולד אויף א ליב• טיגער צוקונפט... • ץ \ : 5 .קיטמענךיג א הי ים' האט זיף אללגא טיט רעם ןףענן פון איהר פייערינער ליע■ ןע, גאנץ ענעיגיש גענעהבזען צו מאגען אייגע גאנ;ץ נייע אףדנונ:נ אין איהרעם הויזע, לכבוד רעם קונפטיגען, טהייערען גאקט... אללע צימקער זענע; אויף ס'ניי טא§עצירט געדארען, טיט ני;ע ?־ראנזטפאללע זאנאןועקען אונ קארטינעם בעהאנזזען געוואיען' אונ אללעם אום הוי.זע האט זיף ןענייט אויףךעם שאנסטען אונ פאלקאםענםטען איירא■ ןיי,עש־נןרי?ופןליכען אופן. אונ 3יי דעם גאנצען ן,לאפאט האט זיא דאף ניט פערגעקסלן אויף א מינוט אפילו וועגען דער ערציהונג איהרער,עלקעךען, אום זייא זאללק חלילה ניט קאליע מאכען דיא גאנצע '??יעל טיט,עטוואס א &quot;יוריש וואוךט, .א יוו־ישע תנועה&quot; סאמע ביים ףעכטען האףןק&quot;. ךיא &quot;טאטא&quot; איז שוין אויף אזוי ווייט אין איהר .עךציהונג געקומען, אז זיא האט שוין דאם ווארט &quot;טאכקערכעך אזוי גרינג אויסגערעךט, וויא גיינג זיא פלעגט א מאהל ריקקען דיא קאטשערע אין אויגען אדיין... אונ דאם אלליעם האט זיא אזוי ?לייסיג אץנ'צטוךירט, נאד צו .ליעב רעם, זיא זאל אויקנעהמעז ביים קינפטיגע; חרזן פאר א וואהרער &quot;פאנא מארגאריטא&quot;... &quot;ךיא לעעטע שורים &quot;יודישכןייט&quot; וואם האבען זיף נאף פעתואלגעו־ט אום הוי&quot;זע האט יעצט אללנא צום איבר;ג ע ן אויסגערויקט, אונ ךיא טאטא האט זיף שוין נאד וועניג צונןראצט דאריבער... נאד רעם סאדונערערם '?מירה'לעף, רואם זענען נאף געדעהן צונעשלאגן ביי איהר אין ספאלניע איבער ביירע ?עטען צו קאפענם, אז אללנא האט אןינעריסכlק אונ ארוים געוואךפען-ראם האט איהר מקש אבגעדססען אין האר־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="צען! דא האט נעביף געוויסקט, אן לערמיט גיעט קען קירים א שליטה לער קליפה צוא איהר אין שטיב אריין... נאי וואם האט זיא לעביף געקענט מאקען, אז דיא עלציהעלין האלט זיף אללע מאל שטרעננער .אין איד!לער מעטל'איע: &quot;נור ניכט יודיש!&quot; לער געוlינ.ש.ענער מאנאט דעצעמבער איז יאקאס נעקוממען! נאף א וואף, נאף צווייא... מע האט זיף יאקאסעלווארטעט.רעם {ליקליבען טאג! פו;קט צו,ערב־ ראןשךעסשווא איז.זיע^פריער למזל אנגעקוממען קיץ ר... אונ טאקע אין לעם זעלבען טאגקאט ערשוין אןגעשקעקט א וויזיט לער פאמילי,ע פימענהיים אין איהר אייגענעם הויז. אללגען האט עם דא צוגעשפילט נאר אויף א־נ־לער אופן: ראזש־ דעקטווא ארג זיעגפריעד צוזאטמעך אף וויא נעווינשען לאס איז!... וויא היים שלאגט עם אלל^עס הערעעלע ביי זיעגפייעדים אריינקיממען אין שטיב אדיין !-ער איז ראך טאקע ווירקליף רער איינציג־געלאטהענער קאוואליער אין לער גאיצער וועלט!.. לאס פאר זיססע פאסטעמקעס ער האט אין זיף! וויא נרויםאלטיג זיין שיקק איז! ודא קונסטליף דינע רעוזעראנקען זענען! וויא זאנפטיג ער קי'צט ךיא פליישיגע לאפע ביי רער מאמא, אז מריט־איטא האט אזש אויף א שעה עמוד אויסניעהאלטע; ךיא האןר אין ביזעם, .כדי רער .קיש.?אלל חלללה ניט אויקוועפען... הי;נט וויא ווייט ער ווייקט ליא פונקטליבע .צייט פון א&quot;ערשטען רריזיט ביז רער קעקע דע... זיא, ער איז לער איעציגער נאבלעס אין לער וזעלט, איין פאלקאממען־וואהרער פאליאק!... געראה^ליף האבען איהם, ביי דין אlזעקנאןג דיא עלטעיען געלאך ע צום אבעןד פון ראזשרעסטווא, אין אללגא לאט מיט א חיינעוודיג שמייבעלע וויא בעשטאטיגט ךיא אייינלאדונג. • ' • ■ • נאף זיין אוועקגעהן איז אללגא אזוי אויסער דף געוועהן פון פללד, אז קיהאט זיף איהר אזש נאר געטאנצט, גלייף וויא רער פאלל איז &quot;עפעם נאר אויף פרוזשינעם *!• • • *•* • • * * •* * * 7 1 • • * • נעמאכט... /ין &quot;או;מאנליף, פאפאכען! איף זאגע ליר אונמאנליף!* האט אללגא אויםנעשייגען מיט אזא שמחה.' ארג האט רער בייא אונטערגעטאנצט מיט אזא חיינעוודי■ • • &quot;.* ' ן י ־ז־ 7 • : ע ־ : : • - - ד ! • קער מיננע, אז לער פאפא האט זיף איהר אןש אי; דיא הארעם נעווארפען נאי !ייא א קליין קעד אין רער מוטטערם שויס אריין, אונ זיא האט איהם ארומגעחאפט מיט ביידע האנד. &quot;-וואזשע, וואם אונמאנליף? וראם מיץסטי, מיין נןהלער זיסס נארלעלע?..&quot; ,אעמאגליף דשמעלצט דך אללנא פאר פרייר• אונמאנליף, ראסם זיעגפליד איין יורע אי ן ט!.. ,זיין נאנג, זיינע האלטעג, זיינע צערטליקק&quot;ט, זיין שמוקק אעד אללעס אין !יינעם וועןען!,. ניבט וואהר, פאפאכען, .עם איןט אונמאו^ליף ) ? ..&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="-&quot;יוק אזוי-זאנט הירגע מיט א חיינךעל-ווען אזוי,איז דs!ף אויף אונמאגליף, אז ז־יא, מיין טהי־ער נאררעלע, ביקט א יוריש קינד!&quot; &quot;איך, אייגע י ו ך ין!?- זיף ■אללגע אזוי שמעלצענדיג- א ר!עםט־ ליכער געדאנק: איף אייגע יידן..? א, רדען אללע רערען זא וויא איך אייגע ייוין בין!... אבער שן־ראכען ריר, פאפאכגען, פאןעסראם דילטיגערם: ריו־ד ער אלזזא צום אבענד ר!אממען?&quot; - &quot;.קינד אייגע, ךיא האסט ךאף,עם.גלייף מיט מיר געהארט, ףיא.ער האט עס אונז פערשפךאכעך. &quot;אונך ראן, פאפאסק, מוס עטראס געשעהן&quot;? -&quot;וואם .זאלל געשעהן, מיין טהייער נארעלע ? ' &quot;דאסם ףיר ביינא?ט אייגע גלאנצענדע געזעלשאפט היער האבען, דאמיט ער איזיעייצייגע זיף, נזיט וזעם ריר פערקעהר האבען, ניעט ראר, פאפאכעף'&quot;&quot; -&quot;ראם האסטי רעעט, מיין טה ייעלם! איף וועלל שוין ךיא זאף פערזאלגען אויף דער בעקוטער אלט... איף געה שוין טאקע רעגען רעם ■י ' &quot;אןער, פאפאכען!- ריהנןט איד,ם אללגא צוריכן - ביטטע ריף גור: כן יינק איינציגען יודען! עם מום גור לויטער פאלנישע אוגד דייטשעשע געזעלשאפטס זיין!.,&quot; -&quot;קיך אייגע- זא^ט איהר הירגע, ריאעטראם רןא?'פרעמיטיךט-וואם פאללט ריר איין ? האב איף שוי; רען א מאל געלאדען א יודען צו אזעלכער נעלענענדוייט.?- הייגטמוז זיף בייא אוגי געפינען דער גאגצער אדעל פינ'ם שטאדטעל!: דער סוב־ * * &quot; * &quot; * &quot; ** *** •* • םעגןרעטער ווערבעל טיט זיין פרויא 5 רעד שולקץ ךידגםקי מיט זיין פאמילי&quot;ע, יער הוע־טמאן ציגעלהיים טיט אללע אונזערע אפיצירען, אויכזער אונזערע בעשטעני־יגע הויז־פלייןדע... זארג .גיט מיין טייער נארעלע. עם רעט אללעס אין דער שענם־ הצער אילנונג זיין! &quot; &quot;אף, ראם פיר איין נאבעלעם צילכןעל דא?גם .ווירד .זיין!- שעריגגט אללגא אזש אונטער פאר פלייר-א^ער פאפאןען, דא מוסס יא געזא־גט רערדען פיר דען אללען נאטהיגען ךינגען; ריא צום ביישפיעל: שאמפאגיער, .קאוראר, ראורשט, אייניגע שפיעלקארטען, א. ד: ג.&quot; ־ - &quot;ךאם איז שוין מיין זאף!־-האט הירגע געזאגט ריא, סקאנפוזיעט, מיט א .קסצןיישער מיננע, אוג איז שוין הערויס פין יעי שטיב. ,מאםא?ען! ליעבעס גווטעם מאמאכען!&quot; וואלפט זיף אללגא דער מוטטער אויפין האלז.- • -&quot;וואם איז, מיין טהייער קשוגעין מאדעלעד &quot;&quot;?זשוגע'ן מאדעלע&quot;&quot;-:קריסט זיף אללגא איבער מיט א זים זאנפטיג חייsלעלע, לאז רעניגםטקם זיין טאללעם מאי־כען &quot;אבער ניר ניכט יידיש&quot; !"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="-.נא, זאג זשע שוין אלליין, טאקטעךלעט: א &quot;ט ל י ת&quot; איז דק ניט יוריש?&quot; זאגטתא קללעמאמא, אננעהמענךיג ראם וזארט &quot;טאללעס&quot; פאר &quot;א טלית&quot;.&quot; .אך, מאמאכען, רויא ק&quot;קט נאיוו תא ?יקט! נוז, לאסם שאן זיין זא, וויא עם אי:זט, אבער זאגע מיר ראך: אקט ער שאן ? ~&quot; -&quot;נאר וויא א שאנער ארערוג! ־ האט lיף איטא אומגעהערען העתים■ געחאקט, אונ האט טאקע באלד פערגלאטט רעם פעהלער: נאר וויא א sךינץ! אונ דערציא נאך האט ער אין זיך ניט .קיין שום יודישע קנועה...&quot; &quot;פאךטרעפליך האקט דוא עס נעזאגט, מאמאכען&quot;!-קוךייט אויס אלל^ע מלא שמחה, אונ פאללט זיא הערום .קיש;־ן,.עךשטענם. אלם בייפאלל, פאר רעם ניטען אוספעך, וואם ךיא מאמל. האט דא נעציינט אין איהרער עךציהונג. אונ ץווייטקס. אלם זקאקלימע?ט, בקת וןרי^ער צו פועל'ען בייא איהר תא בקשתוואס זיא ויילל דא פאידייגע;... .פאךקרעפליך, מאמאכען! - אבער ווייסט דוא, מאמאקען, גואם איך האקע פיר דיעזען אבענד פערקראכט ? &quot; -.וואזשע, וואם ? מיין טלית מיידעלע ?&quot; &quot;איינען קריסטבוים (יאלקא) בייא אונז אים הויזע הייטע איינצוצינדען.' -&quot;וואם ךעךםטי, משוגע'ן מאדעלע!?- האט מתם אי.טע אויסנעש־יגען אין איין פלאטערניש- וואס ךעךםטי? ראם איז ראך שוי; טאנןע, ודא בייא דיא וואהיע קריסטען!• • &quot;אך, דוא ביסט איטמער מיט רעם זעלבען! שקוייכעלט אללגא צו אביסעלע אנ^עדא;עט- &quot;וויא בייא וואהו־ע .קריסטעך זאגסט דוא-יא עבען! זא^ט אללנא, גלעט• טענדיג תא מאמא מיט, איהרע ביידע הענדעליך-וויר ייקר ראך הייטע אין רער ומיה־ נאכט, (ראזשדעסטווא) אוגד דוא ביסט ראך יא איין נוטעם, ליעבעס מאמאבען... או^ר דוא ווילסט ראך, דאסס יזף מיין ברייטינאם וועידע... ניקט וואהר, מאמאכען ? ..&quot; -נא, איך וזיל .עם אווראי ■ &quot; &quot;אלזא, ווען איין קריקטבוים מיט אללע ליקקעו־ען בייא אוק איינגעפיןעךט וועךךע; זא וויו־ד מף ראך זיינע גראסטע קרייו־ע ראראן האבען! ניקט וואהר מא־ מאקען ?.. דוא זאגפט ראך זעלקקט, דאסם ןןף ר,ייקlען צוג פאן איינען י ו ך ע ן אין זיך האט &quot;? אונד אונזערע גאסט אללע-זיע זאללען דאסם צוזעהן, ווא&quot;עס בייא אונז אום הרתע צונעהט!.. אונת ראן &quot;ערסט ער... ער... .עם עערט ראך וואס גאטטליף.זיין! .אבער אים גאטטעס וויללען, מיין קינד, בעטט זיף מתם איטא בייא איהר אין איינע אננסטק-דיא ?היסט ראך מירערויסע ,יםוךים אן דערמיט...&quot; &quot;וואס פיר •י אם אר ים - מאכט אללגא מיט איהר פערשנערעוזעט פיסקעלע ז• ־ : ז: * •.־ : ; •&quot;• ־,• ז ; זי מלא חן, אוג פאללט אן קישען תא מאמא אהן איין אויפערען... תא בידנע מרים איטא ווערט נאר קעביך קבולקל פון רעם ליעבען טאכטערעלם לאםקע, אונ טיט א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="טיעפען ריסם אין האר^ען, האט !יא קוים ארסגערעדט אין א ביטטער ^עמוטה: -&quot;טא! איך תעל 'עם דיר, מיין מך,יייער קינד ממען צו ל;עב ?!הין! תאם קאנן איך מאכען מיט דיר?..'' &quot;ןראתא, מאמאכען!- האט אללגא ?ריידיג אויקנעשךיגען, אוב זיך תיעדער געווארפען מיט'ן פיסקעל צו דעי מאמא-קראיוא •י דא האסט דוא דאפיר נאך איינען הייסען קוקם מיט נאך ?יווייא דאצו!- אבער מאמאכען, _עם גיקט דאך _קיין צייט צו פעךליעךען•• -&quot;נא, איך געה שוין גלייך אין מאגאןין אריין!&quot; האט טךזים איטא געזאגט כמעט מיט א תיינענדיג קול. • • • • &quot;אי ?רייליך! שאן! - '2רךעט אללגא אויס מיט א פרייליך שמייבעלע, אום זיא מעהר צו קוראןשיךען - דא האסט דוא, מאמאבען, הוטט אוגד טאנטעל, געה גור ראש, מאמאכען! &quot; אלגא העל?ט איחר צו זיף אונטהין אוג שטיפט זיא מיט חיינדעליך צו דער טהיר צו... • • -&quot;אבער, מיין נןהייער, ליעב קינד-בעטט זיך בייא איהי־ מךןם איטא רחמים גאך ראם לע?!ץטע מאל-טאמער תאללט מען זיף פאךט אפשר בעגא;גען אהן רעם?- אידאס רען באמת טאקע אזוי נאטהיג ? ... &quot;דוא פרא?םט עם נאך, מאמאכען ?-דאסם איזט ראך יא דאסם וויכטיגסטע י.. -3ייא איך□ צו הויזע צינדעט מאן ראך געוויסם הייטע איינען קךיםטבוים אן, ניבט תאהר, מאמאכען ? דוא וויללסט ראך יא, דאבם י^זך מיין ברייטינאם וועריע •• ?'' -&quot;נא, מיילע-זאגט מרים איטא, מיט א צעכיאכען הארץ. געהענדיג פון דער טיהר ארויס, אוב עטיפענךיג מאשינאלנע דיא האנד צום אךט פון רער מזוזה, פינקט וויא ךיא צינג שט־פט זיף אלם אין לעכיל אריין פינ'ם נאר תאס-הערויסגעךיםענעם צאהן.., ; איינצינעם אויג אין קאפף!?&quot; אללגא האט זיף באקד גענעהמען צום פערפערטיגען דיא מענגע פאוזעיליך אוג שלייפען פון זיידענע ליענטעם פיר דיא יאהדעוואקסענע לעכטליך צוא דעם גןריסטבוים; דעיצו האט זיא בעקיממען דיא שאנסטע פרישע * * &quot; • • • •* קנאספען, נאר תאם פון איינעם אראזןזשעריי אן?.עריםםען, א חוץ פערשיעדענארטיגע שפיעלעקליך, פון דיא !?ה&quot;עלסטע סארטען, אוב האט שוין מ־ט אוננערולד ערתארטעט * * * ***** *•* דיא *מאמא&quot; מיט דעם קייסטבוים. • • &quot; * • • אין א האלןער ץזטונדע העיום איז יאקאס דיא .מאטא' נעקיממען פערסא' פעט פון איילעניש... אוג 2 קלייט־^שרתים האבען איהר גאכגעטראנען א גרויסען שאנעם, ?ראקטפאללען קו־יסטבוים. אינ'ם גאנצען הויז קא?ט תיא אין א ,קעססעל! $ע תאשט, מע רייןיט, $ע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="פיץט אוג טע גרייט אללעס צו צו רעם גליקליכען אבענך! דיא טאכטער מיט דער .טאטא' זענען שרעלןליף פערטיעקט געוזעהן טיט רעם שמינןקען אוב ציהרען רעם קריסטבויס, או: דא איז דער פאפא אויך אננעקיטמק, רויט ודא א *זיק, אונ וזי־ שענו־יג רעם שוויים פינ'ם שטערען האט ער, פערסאןעטעךהייר אויםגעשריגען&gt; נאף שטייענדיג אויף דער טהיר: • זז 1 1•, • • ,אללע וועללק קיממק 1 אללע ביז איינעם אוג נאף מעהר ודיא דיא, טאכטעה האסט געווי:נשק ד - דערבייא האט .ער א:נגעהייבק עזלעפק פין אללע .קעשעניעס גאגצע שקארמיצק מיט אללערלייא לאגןעטקעס: קאנפעטק , קאנדיטער&quot;עף געזאל&quot; צענעס אללער האנד, הויןסטק, שאמפאניער אוג.עטליכע פעשליף קארטען, א חוץ וואם עשיתים פון פערשיעיענע;קלייטק האבק אנגעטראגען נאןצע יאשטש;קעס, זאק אוג פאקק פון אלרעם ניטען אין דעי וועלט... אללגא האט איהס גאנץ ה א פ ל י ף געדאנקט דערפאר, ניט וויססענדיג. אז דאס אללעם האט.ער צוגויפגקשעברעט בייא זיינע רעביטאיען, וויא גאר אומזיסט, אוג וריא פאי א פעריטעל געלט... אונ לןיינעד האט ח;רגען ניט .געל)ענט אמאגק, ודייל אללע זענען נעליגען בייא איהם מיט ווער!ס-לק אויף 5 מאל אזוי פיעצוויפיעל אידים איז נעקיממק... ךיא שנזהה וואט א ל ל ע וועללק היינט קיממק. איז נאד ניט נעוועהן צום בעשרייבק... אוג פאר רואם זזאללקזייא דק אללע ניט קיממק ? וועד זאן^ט זיף עם אב פון גוט,עססק ארג טרינקק אוג דערצו נאף אמאדרק זיף מיט א בילד-שא• נעם מאדכק... אונ נאף וויססען אוג פיהלק דערבייא, אז דיא מאבק יעגעם רעם גרעסטק כבוד דערמיט ... קורץ, ד־יא פרייר אום גאנצען הויז איז נעוועהן איבער אללע מאאסק, אונ צווישק \א אונ ניין האט .זיף אזוי פאוואלי זאנגעריקקט ךיא נאכט, אונ דער געוויגשענער, נל^קקליכער אנקר איז געקיממק 1 .. אללע סאלאנק ביים &quot;פאני פירנענהיים&quot; אין הויז זענק מיט א מאל אילליומעניךט געווארק פון ךייף&quot;געשמו^קטע לאמפק, .ע.םעס אונ קאנךעליאבךעם אזוי, אז אללעס אץזייא האט געבלישטשעט, נענלאנצט אונ שימערירט נאר וויא דאס שטיל- 1 ** צ *.* • * . • .* .* • • * * • * . צ * • * בעוועגע?דע טייכעלע ביינאכט אקענען רעם לבנה־שטראהל. אללגא האט ראם אללעם פערטראבט אוג :!ערשאפט, כדי אלם וואם מעהרער א־הר געליעכטען צו איבעררא־ • • • צ • •** * 1 • *.* * • •&quot; י . שען... וואם איהרער פערזאן אליין _אנ3עטריפט, זקאנן מען זאנען, אז טיט אי הר קראקט אוג ג.לאנץ אין דיעזעז אנענד, האט זיא אין גאנץ ר... געוויפס .קיין סאפערניצע ניט געהאט, אונ אפשר טאכןע ניט אין גאנץ גאליציען 1 - אללגא האט אללעס אייננעווקדעט או: פעךברויכט אים איהם וואט מעהרער צו בעצויבערק, אונ אץ איין וועגס טאקע צו דערוזייזען &lt;ודיא צו א יורישען פאיוואנים א קינר געהער.&quot;), דעם ר...ער פאלנישען אוב דייטשעשען ארעי, אז זיא, טיט איוזר פיינעם זעט;קעטישען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="געשמאק אין דער טאדערנע; וועלט, איז וןייט, חוייט.קיינע י ו ך ין .ניבט 1 ... זיא האט איהלע רייף-געקרויזטע לאנגע שווא רצע לאקק חךכגעפלאכטען אין איעער דיאדעמע פון פייעלבליצענדע בלילליאנטען טיט א פליש־לעבענדער ליליענבלום, פינקט אין לער מיטט; א ךאם לענהאפטע ^ווימענליג קאפעלע, טיט רעם מראמעחזייסען האלזעלע אונ טיט ךיא 3 אויסנעטאקטע האלב־נאקעטע שולטעלען האבק, וויא לער זילבערווייפער ליעבעד פינ'ם שפיעגעל-גלאטטען טייכעלע, הערויפנעשיינט פון איהר שמעק• קענליג, שנעהווייס זיירע; קלייר, טיט ליא טהילערסטע בריופעלער בלאנדען בעלעגט, וועלכעם טע האט איהר גענייט אין ודיען נאב'ען לעטצטען פאליזשער זשולנאל, ספע' ציאל פיר דיעזען אבענד... אויף אללגעם בעפעהל האבען זיף ךיא עלטערען געשטעללט בייא ביידע.!ייטען טהיר פינ'ם הוקט־םאלאן,אום אופצונעהממען ליא קימענרע גאפט, או: ליע ליעבע גאסט האבען דייקע ניט נעלאזט א סף וואלטען אויף זיף 5 א בלינזשערייא פון שפארען טיט סאבליעס האבק מותע געוןעהן. אז ךיא העתיק אפיצירען קיממען אן, אונ בף הוה! ליא קאוואליערען טיט לעם הויפטמאנן, הערר ציגעלללים, זענען אריין אין זאאל, אונ וויא גאנץ רויימישע מענשען, האבק ז_יי זיף טיט ךיא עלטערען אויף גיף .גענריפט אונ פוטץ נלייף, מיא איין איישערעק, צו לעם פריילין אלגא... &quot;דיא שאגע אללגא!&quot; ־ &quot;האללע דער טייפעל, זינד זיא אבער שאן. פריילין ז &quot; טיט ליעזע אלדענערע אויסלרוקקע האט דער הויבטטאנן, ה' צינעלהיים, אנגעהייבק [יין זאפאס לןאמפלי• טקטע, אין באלר נאף איהב האבק ליא איבריגע אפיצירק [אוועלשעוועט אויף טיט אזעלכע אונ נאף פי&quot;קאנטעלע קאמטפלימענ^ע... אין א פילטעל יפטונלע הערום האבק זיף נעלאןט ליא ציוויל־וזערלען, אי; פאל־ גענלען פדר: דער געולעלעבער בוךגאמיםטער, פאן לילינסקי, א קליין פליעשיווע טענ' שעלע,כמ.עט א פעלזעהעניש. נעאלעמט טיט זיין גרויםםער דיקקער פדוי, וועלקעם ס'האט צוזאממק אויסגקעהן פונקט, Iזיא ליא סציענא, וזק דער וועללקאן פיהרט אויף ביי א הענדעל דאם קארליקעל אויף לער בינא ארויף... דיא שטיק פדוי איז אזוי דעקאלטירט געוועהן, אז זיא האט כ?ןעט אויפגעוויזק מעהר נאקעט אלם אנ־ געטהין, ע פעם נאר וויא טע ל,אט אריינגעבראקט אי; זאאל אדיין א גאנצע יאטל!ע... נאף לעם פאארעל איו געקומטען רעי םוב־קאמיםםער, פאן פשעוואלפקי. א לאננער, לאלעד לראנג טיט א בעפלישטשעטער רויט־ןלהאוןלעכער נאאז, געא־ לעמט טיט זיין קליינער זלידניע, וו אם האט שוין ניט איין צאהן אין מויל, נאד טיט א פsאר ['ייילע _קאטצע.נע אויגען, אוג טיט א לאנג־ליננער נזןאז, &quot;יא א־נ־אוים' ,נעקוועטשטע האלבע ליקענע. אונטער א דעם פאאלעל האבען ז.יף נאכגעבאסבעלט צוויי לאנגע, אויפגעצויגענע מאדען וויא דיאקטאטשקקעסז ראם זענען געורעהן ע;ערע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="3 טאבקער. נאף אייניגע אןעףכע פיינע־בריות זענען נעקומ?וען מיט זייערע גע־ זו:נךליף, אונ שוץ גאר גאר צו לעטצט האט זיף נענאעעט דער םעקרעטאר, הערר ווער^על. איין אויב^עצויגענע פיגורע מיט 3 אייננעךרייטע באקענכארר, לינ.ענףיג אין א הויף־גע^רעקטען ,קאלנער, כמעט וויא אין קלע?!□, אוג אויף געאקעמט נזיט •יי; פרויא. א קוךצע, א מיילעכדיגע ארג א פערגאסענע, נאר וויא א ביער־פאםםעל.. 1 1•**• . , ד • ז * • • גאר אומגעפרעגט, האט זיף דער סערר טעקרעטאר אנגעהייבען פערטיידיגען, אז.ער איז דאריבער אזוי שןעט געקוקמלן, ודיל ער האט פריער נעהאט אןצושטעלןען , עטליבע וו י נטי גע אי?טימע וויזי^ען אין וןעךשיעךענע האיאער, וויא למשל 1 ביים ?ראף :אכזעגא, ביים באראן פאן העטערליף, ביים וויקאנט מארמאריגי אונ נאף: אייניגע גראפק אונ באראנק .!וועלכע האבק גאר אין ■ר.... ניט ,ערןםעקטירט.&quot;) נא _יא!-האט איהם צינעבאמקעט זיין בעםםעל־נןרוי ,וועלבע האט איהם ^נזעגדיג ?עז־יענט פאר א ;אהר־עדות אויף ז&quot;יינע פראהלערישע ליגען, אונ אויף איהי־ פערדומ?פען, דערווארגען •נןטומקעלע האט זיא נאף מוסיף געוועהן א ליגען פון זיף זעלןעךט י.א י.א, וויר האבק אייף, פאני פיךנקהיים, מיט אונזעדק ;עץטיגען וויזיט איינען זעהר ?ראססק א?פער געןראכט, רען וריר האטען זיף ליעקערמט געברוילט ךיעזע נ אקט איין ביסבען אויסרוהק, ודיל וויר מוססען מארגען, אהנע פערווייגערונג, איינען וויזיט מאבק רען פהירסטען.קאללער, צו וועלכען וויר זינד נאף פאךגעס־ טערק געלאדק!- דער מענש .קאנן דאף ניכט איממער וועהרענד האלטען אין איין וואכק 1 ... אבער נור צו ליעב אייף, הערר פידבענהיים. נור צוליעב אייף!...&quot; בייא דיעזע ?ראלערינען האבק זיף •וזעוד אוג פרוי פירנענהיים&quot; קמעלצענדיג איבערגעקיקט איינם מיט'ן אנדערען, מיט א פערדישק נללוה, וויא איינער רעדט: &quot;אט א כבוד! שאדע כ לעבען, וואם דער הערר זיעגפריעד זעהט דאס ניט * ▼ &quot;1 • * ** י* 1 יל • • • • מיט זיינע אוינק, אוג האךט ראם ניט מיט ז&quot;יינע הוןערען-וואלט ער זיף איבערצייגט, וועלבע הויכגעשטע; לטע העררשאפטק עם בעזוכען זייער הויז!...' ב_עת רער הערר סעקרעטאר מיט זיין .פעססעל־ברוי טאקקען דא ביי דער קזדזיער זי;ערע אונפערשאמטע ליגק-עזפנעלט זיף דערווייל אב אינ'ם צווייטען עלו סאלאן איינע העכט־אינטערעססאנט־פ ר י י נ ך ל י,כ ע םציקקא,צווישען אללגען מיט ךיא צוויי םטאטשעקעם, וועלכע זענען א מאל געוועהן איהרע מיטשיהלערינען אין דער .קיךכען־שהולע, אוג פון ראן אן האט זיא זיף מיט ז_ייא אפילו _קיין איעצי־ געס מאל ניט געזעהן; אללגא האלט זיי אין איין שטיקק האלזען אוג.קישען אונ,קיוע־ נצשען צו איהר ברוסט, אונ צוגיססש זיף גאר אין היים־פלאממענךער ליעבע צו _זיי' אוב 1&quot;• יייא דיא ^כקקקענדיגע סאראקעם, ב.עת מע גואיבט זיי עטליכע ?רעקליף, חאפען אללע מאל או־נטערוניילעכם א ביקק אונ עזפרינגען אב אין א דיט-אזוי קזהמגן זיי אללע מאל אללגען א יעפיטץ־ליעפענךינען קיש אוב שפרינגען אב פון 1 * ■■■■■■' 1 י&quot; י .1— 11■■ 1■ 1 .... - ן. .... .11 - - ■ י . .11.■■! ^.l ...... .11■ . 1 ■■■ ו■ ■1 ■ 11 &lt; 1 ■ - 1 ו.... ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="איהר א וויילע... לאם טהיט אללנא אזוי אונמיקטען, ןךי דרוךף זייעלע ^רינע אוים' נעצוינענע יאווערע פניםיר, זאלל זיף אלם בולט'ר ווארפען אין ךיא אויגען איהר שאן. .קיילעקריג, לעכטיג זיפם פנים על... אף, איהר זאללט זיף אינטיסטען, ליעבע לעזער, צוהארען, אין וואם פאר א ווארעפ־אינטיטער פריינדשאפט, מיט וועלבע דזייסליעכליכע פראזען אוב ,קאמפלימענטק דיא דאזיגע טראיקא צוניסט דף אזוי, ממש בלות־הנפש!.. אללגא שווערט זייאביי איהר לעבען, אז דא איז גאר אויסער • • • *1 # # *♦* ** • 1 $ * זיף פון פבייד זעהענליג די אזוי היבש, ?ריש אוג שאן.. אוג דיא 3 םטאטש;קעם שווערען איהר ביי אללעס הייליגען, אז עם פרייט זיי אונגעמיין, זעהענדיג ז,יא אזוי פראכקפאלל אזוי בליהענד וויא אייגע נאטירליקע מאי־ראזע... אוב פון זייער גרוים פר י י,ע ן זיף ווערען דיא אללע מינוט געהל אוג גדין אונ פלד,אוו, טאקע וויא אמת־נאטירליכע !אשטשערקעם... דיא ציוויל־סעררען האבען _קיין סף שהיות ניט ג.עמא?ט: ז_יי האבק דיערע פרויען אונ טאכטער געלאזט אויף דיא אפיצירען, אונ אליין וואליי צו ליא גרינע טישלעף... אונ באלד האט אנגעפאעען דיא ר)ארטען־שפיעל אויף אללע זאם־ טאווקעסז-פאני פילגענהיים האט שוין דאפיר געזיארנט, אז אויף יעדען טישעל זאלל הלילה .קיין מאגגעל ניט זיין אין וויין, כדי דיא הערלען פאךציוויל ;אללען דף אפטר דורקשוואנקען ריא גארגלען אונ זאללען ניט נענעצען... לער םוב-כןאמיספאר, פאן פשענואלסקי, לאט דער עלשטער עראפענט דיא קאלטען ־ שפיעל מיט 3 טאקטען אויף 3 היבשע באקאלען לבכור רעם ווירטה, דער ווילטהין אונ רער שאנער אללגא, נאר צוליעב לער שאנער אללגא האט ער * • 1 • *•* נאף מיט א פערטען באקאל אונטערגעשלאגאן, ראם אללעם איז אבגעמאכט געווא־ רען בנשימה אחה... &quot;•• 1 • • • ז־ ־ ־ אללנא, וועלכע איז אין א;פאנג פערפןראגען נעוועהן מיט דיא געהויבע־ נע געסט אונ טיט דיא קוויי סטאמשעקעם, האט זיף ;עצט אננעדוייבען שטארק בעאזערווזינק, פאר וואם ;זך איז נאף ניטא ? אונ וואס ווייטער, ווייטער האט איד,ר געדולד שיר געפלאצט הערויםקיקענךיג אויl' איהם אונ ווען ןזף קיממט חלילה ניט נאף א פירטעל שטונדע, וואלט זיא געווים הלשות נעבליבען, אונ ליא גאנצע שמחד, וואלט געבליבען אומגעדרייט, נאר צום כליקק האט זיף ךיא טיהער נעאפפענט, אונ פון רעם פאפא מיט רער מאמא האיען זיף געהאלט ליא ווערטער אויפין הויכ&quot;ען קול: &quot;וויללקאמקען הערר זיעגפליעד!&quot; אונ אללגעם ל,אלץ לאט 4 שיר פון איהר כרוקט געשפליעען פון נרוים פריירע אונ פק־נענינען. זיעגפליעל'ס הערליכעס אויסזעהן, זיין גדאסםמוטה, זיינע נרויפארטיגע בע•• • • #^ו ן . ד • •* 4 • * *• ** וועגרכג, מיט דין העכט־אייךאןעישער האלטינג, כ&quot;עת זיין אויפטרייטען אין מאלאן, לאם אללעם האט איינען אוננעהי;ערען נוטען איץלרוקק נעטאקט אויף אללע געסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="מיט א מאל אזוי, אז אפילו ךיא הערלען פאן ציוויל זענען אייך אוקטופיעט גע' וואו־ען, אונ דואבען אויף היבשע עטליכע מינוט מפסיק געוועהן ךיא שפיעל, האל' נןקדיג דיא.קאלטען אין דיא האנד... &quot;ווייסט דוא, סילאניא, האט דער םוב־קא?ויםםאר א זאג געטיה; צוא .זיין פעססעל־פרוי, ווייסט דוא, ו.יאם איף וועררע ליר זאגען ? י• ליעןער יונגער .קאווא' ליער, האט איינע זעהר גךאםסע איינליכקייט צו אווןזעלען אעטיכדבעקאנרען פהירקטען קאן פ.... נן?ט וואר?&quot; &quot;גאנץ ךי?טיגl- האט סידאניא געאנטווערטעט, .ניט וויסקדינ פון .קיינען בעקאנטען פהירקטק צו זאגען... זעהר איי;ליף! אבער ךיען.ער אי.זט י.א בעליי• טענר שאנער פאן איהם!&quot; האללע ד־ער טייפעל!- האט אין זיף ;עבודנזשעט דער הויפטמאנן, ה' צי■ ;עלמאןן-ךיעןער .קאעאלער האטטע דאף איין פאוקרעפליכער הוםאךעךלייטענאנט געוועהן 1&quot; אללע דאמטען האבק איהם אללע איעגעשלץגען מיט ךיא אויגען, אונ האנען זיף גאר זאטט ניט ;עכןאקט אנעןיקען אין איהם... זיענפליעד האט זיף ;ערק פון ליא געסט פארגעשטעלט, אוג,זעהר ניט אין א?טו?ג גקעהמק יעדקס פארשטעלונג פאר איהם, וועלכעם .ער האט.ועד־ען אונ יערער ראם צו מערקקען נעגעבען מיט עטליקע אנגענעהמענע ווארטער, פאר איט־ ליכען מיט א־נ־אנלער פכיינדליכער מיננע, א־נ־אנדערדססע פאסטעמקע, אונ אללעם עלעגאנסטען אויפ'ן. וזייטער, ווייטערהאטער ראם געשפראף מיט ז_ייא נענעהמען אים אללגעמיין וועגען פערשיעדענע זאכק, איבער פערשיעדענע קראגען)-אונ אללע האsען זיףאיבערצייגט, אז אויסער זיין שאנעם אויסזעהן, זיין היבשע וואקס אונ זיינע ני־א־ ציאזיטעט, איז..ער נאף איין העכטער סאלאך&quot;קאוואליער. איין ליעבענסווירליגער נעזעלשאפנזליכער מענש אונ איין מייסטער, צופיהרען א געשפראף מיט וועמען עם זאלל ניט.זיין, אונ פון וואם עם זאל ניט .זיין!-: אף וויא קונקטליף &quot;ער געהט איבער מאקענטאן פון א לייקטען, אבערפלאקליכען שמים אויף א העבט ערענקטעם איףטערעםאנטעס געש§ראף, אונ ודא .קלוג, לאגיש אונ אויספיהרלעף ער שילדערט ןעדער ז&quot;אכע! ודא וואקרערבאר דער מקש זקאנן מיט גאר .א .קליינער געוואהנליקער זאף פעךאץטערעםםיךען לעם הארער או.נד אים העכקטען העפעלות איהם ןרקגען! אט האט ער .זייא אין קורצע; איןעךגעגעןען זיינע איינדרוקקע, וואם האבען אויף איהם נעמאכט אייניגע צופאללע, איינינע .קארטינקעם אויף זיין ןעץטיגער רייזע פון בערלץ ;אף גאליצןען-איז נאר געוועהן צום גאפען אונ י^טוי־ נען, אונ אללע האבען אויפגעשטעלט מויל אונ הויערען, ודא פי.קא;ט !עדע ז.ייג.ע בעמעלקונג אין געויעהן, אונ אללעס מיט אזא מין ערענסטען ז&quot;יססען הומאר אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="*/₪₪₪₪^₪₪₪/*₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪ש^₪ש^₪₪₪₪^₪₪^₪₪₪₪₪₪₪^₪₪₪₪₪₪₪₪ש₪₪₪₪₪₪^₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪^₪₪₪₪₪ש₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪/₪₪*₪/₪₪₪י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="סאטירע, טיט אזא שארפק וויטץ, אז ממש האניג ד,אט ?ע^לאססק פון דינע ליפ־ ןען, אוג §ערעל האבען זיף נעשאעק פון [יין מויל!... ד,יי?ט וויא טאקטיש, וויא הא?ליף, וויא ?רייני־ליף אוב וויא עלעגאנט 1... א lילל, אללע דאממען זענען וויא בעצויבערט געווארק פון איהם אזוי, אז אייגע צו לער א:נדערער האט איהם שוין געאיי§ערט, וויא איהרען א ?עליעןטען... אללנא אליין איז אזוי ווייט בעצויבערט ג.עי.לעהן פיl איהם אז זיא האט אזש נןיין א?דער מיטטעל, צום מאסקירק איהר אוינ־רעגעג.ניט נעפעען, עאר אין ךיא 2 ?טאטשענ־ןעם, וועלכע זיא האט .אללע מינוט, זטא &quot;איינע, זטא דיא אמ־עךע, אלץ הערוענעחא^ט טיט איהרע דקקאלטירטע, ווייסה־אזעווע .קיילעקדיגע, האק־ליך אונ האט זיי בעשאטק טיט סייסע .קישק... אום אלם ^ערמיט בעמערכןען צו געבק זיעג^־ידען רעם ווייטען אונטערשיעד פין איהרע פעכלןע, ווייססע, נעטאקטע האף דעליף, טיט איהרע שמאהלע פא?םענע ליפפעליך אקענען ליא יארע קארענע שטעלך לין טיט ליא ברייטע ןלאווע פיסקעם פון ךיא 2 סטאטשעקעם... אום ;זך זאלל זיף ניט אזוי איבערנעהמק טיט זיף אקעגק איהר... אוג לאז ןןך וויקזסען, וויא זיסם דער כןיש דארף זיין פון אזא שוואמינ עייול פיסקעלע, וויא איהו־ם..? וויא זיעגנ־ליער איז דא, דאעט זיף, אזוי איבערגקגק רעם דאממק־נקעלשאפט, וואר?ט ער דאף אללע מאל אויגק אויף ךעם מאננער־צירקעל, וועלכע האבק זיף הערומגעדרייט אין ליא זאאלען אין אללע ווץילןלעף, אונ האבק עפעס אזוי נעלאבט, געשטיפט, אונ געליארעמט נאר עפעם וויא בעל־ענלות אין א מרייט' • * • * • &quot; *•* ? *•* * * &quot; קטע... אונ אום גענמער צו בעטראכטק א דאס מין פועליקום אין אללע לעטא־ לק, האט,:ער זיף איין אויסרער נעמא?ט פאר ליא דאממען, אז ער מוז בולטא רויכען א צינארע, אונ אזוי האט ,ער זיף פעךכןליבען ביי א פענסטער אונטער א האלב אפפענעם זאנאוועס, פו; וואנעט ער האט אללעם גוט געהארט אונ געזעהן • * '.* ד * ■ /* י &quot;* 7 *• ד *• • • • • זו ן אונ פערעזטאנק... ביי דיא נרינע טישלעף הארט ער א געשרייא, א גאנעריי וויא צווישק רעכטע שולירעם! ביי יערען ברענע; ליא או;גען פון _אז&gt;רט אונ פון איינעם צום אנלערען פליהען מאופע שטעמועךטליף אונ ^אלווירפע, אונ צו;ערק פיר־ טעל שטלנדע שוואנקט ,;ערער דורף דיא בלי טיט א כוס... ליא אפיצירען זעהט ער עזנעיייען איבער אללע ציממער אונ פלייבק זעערע געןזיינע .קאטועסליף טיט ריא לאממען, נאר אויף איין אןדער אופן... אויב דיא לאממען אבידיען זיף עלל נאר ניט, לאכען נאף אונ :קוואללען, .גלייף ניט [יי סיינט ?וען עס... דארט וויע־ דער .זעהט ער, וויא ראם פעסקעל־ן־רוי לי? ט צולקט איןער א גאנצען פאטעל אונ פאלןט איין פאויראס נאכ'ן אנלערען, אונ דער רויף וואללעט דורף רעם מויל אונ נאאז־לאכער, נאר וויא פון א קוימען... דיא 2 סטאעשעקעם .זעהט ער ליעגען כעדר מויל צו הויער אונ סוד'ן זיף, נאר טיט אזעלכע גיפטיגע מינ?.עם, אז לי זע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="נען נאר איינליך אויף 2 צונויפגעדרייטע שלאנג, אוג ליא מאמא זייערע אה! דיא צאהן, זיטצט אוג רייסט אוג טשיפעט ראם צייג פינים פאטעל, אויף וועלכען.זיא זיטצט וויא איין אלטע מכשפה, נלייף זיא איז זיף עפעס נוקם אינ'ם צייג פאר אל■ לע איהרע לןנאה־שנאה'ם... נא, אונ פון רעם ווילקה מיט לער ווילטהין לעס הוי■ זעם זעהט ,ער דאף אח־אי דיא שאנקטע זיטטען אונ מאניערען... וויא צו איין איי,נ• פאהר־הויז משרת אונ ליענסט־מייד פאםםט פון אללגען זדהט ,ער אויף, וויא זיא זשענירט זיף וועניג וואס פון ליא אללע פלאסקע ווערטעליף אונ קאטועסליף' מיט וועלכע דיא אפיצירען וועבלען זיף צו איהר... ער וואללט נאף א סף, א 5ף געקאלנט זעהז פון א רעם נאבעלען פובליקום... נאר אונמיטטען דעראינען האט איהם ליא &quot;פאנא מאךגאךיטא&quot; איבערנעעזלאגען, צונעהע^ליג צו איהם קיט דיא פאלגענלע ווארטער: &quot;געפעלט אייף, פ א ני זיענכריעד, כיי אונז אין הויזע&quot; &quot;א יא -האט ער, מיט א לייבט פערביססע; שמייכעלע, נעאנטווארט-&quot;עס געהט זעהר לוסטיג צו&quot;... /• ז &quot;איחד מיעט אז נאר היינט איז אזוי-זאגט מיים־איטא מיט א נארייש • •* ן י • • &quot;־ ד - • • ־ד • • גדלות, נלייף סיאיז ביי איהם שטאךק אנגיילעגט דיא גאנצע מעשה-דזמיר טהיט זיף אזוינס ביי אונז!.. איף זאג אייף, פאני זיענפליעד, איהר קאנ.נט מיר הייליג גלעבען, אז ליא אללע, וואם בעזוכען אונזער הויז, .פיהרען פאני־גנראטצי מיט לויטער נראפען אונ כאראנען 1&quot; &quot;זא ז&quot;-זאגט זיעגפריעד מיט א נאנץ לייכטער איראניא. &quot;יא יא! זאללט איהר טאקע וויםסעןl -טשוואניעט מריזם־איטא ווייטער-מירהא■ בען קיין מאל ניט פיר מיט יולען!.. אוג ניט נאר פון אצעד, אזוי פיהרען סיר זיף שוין א סף יאהרען; אונזער טאכטארעל זאלל לעבען האלט זיף איממער אי־נם! &quot;נאף ניט יודיש&quot;... זיעבפליעד שמייכעלט צו פעךביםםען... &quot;איהר זאללט נאף זעהן, וואס פאר א בבור אונזער טאכטע'י האט פון דיא אללע הערשאפטען, איף זאג אייף, נאר וויא אגאטט!-היינט ליא הערען אפיצי■ רען, זייא זענען מקש איהר כפרה... אונ מיינט איהר אפשר, אז זיי פעו־פעהלען איין טאג זיא ניט צו בעזוכען ?-אסור, בנאמנות! דאם טאר ניט געשעהן: זיי עםסען אונ טרינקען דא ביי אוגז אונ ליע&quot;גען דא איבער .כמעט גאנצענע טאג ארג נאכט... וואם האט מען דא א סף צו לעלען, איף זאג־ אייף! פשוט וויא אייגענע&quot; וויא היימישע מענשען... ווער שמיסט !ימקער־לעכ-דעמעלט איז ניטא דער טאג וואס עי זאללען איהר ניט ברעננען אללערלייא כלוממק, גא;צע בור!עסען, אזוי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="וויא.דיא גאןעמער ־גי־ויס... אז איהר וויללט זק&gt;ןגן.איף.זייא אייך שויןטאקע אללע.ווייזען! ממש בערג טיט בוקעטען!...&quot; זיא וואללט שוין אזוי געוועהן געיעז־ט פאר פ&quot;ער אוג פאר ייאסמער ביז טאג-נאר פריילין אללגא האט זיא ?ליצעם בעמערקט, שמיעסקדיג מיטאיהם, אוג אוים איינציגען שרעקק : טאמער חללה חאפט .!יא.זיך הערויס .פאר איהם ,מיט ?נפעם .א יודישער תנועה.. . האט .?גם איהר וויא אפגעךיםםען אין הארצק-אוג זיא איז מאמענטאן ציגעלאפען צו זייא, אום איהר איבעושלאגק.ועם שמיס . . . אללגא איז ציגעכןי?ןמען צו זיעגsריעדען נאר וייא אייגע ?עלא-שאקלקדיג מיטין עזווימטענדען &quot;קא^עלע, אונ מיט אשמערןעריגען;בלומטען־בוקעטאיןדערהאנד? | &quot;מאן מערקזןט זי;עהר גוש, sריילין אללגא, האש זיעגפריעד רער ערש^ןר | אנגעפאנגען-ךאםם זיא אייגע זעהר גראססע ןלונזטענ§רץנדין.זי,נד . . . &quot; -&quot;אך-ךיהפט אללגא מיט א יישק חיינעוודיג עזמיינגעלע אייס־אך, וייא ליי* ! דענשעפפטליף איף דיא .קיגדער ן־לארא'ם,ליעבע! &quot;&quot; &quot;אייגע זעהר ליעבענטמירדיגע נייגוגג־האט זיעגפךיעד, מיט איין .ערענסט, ***** *** • ' * /***••*• * • • * • • • • • • ז_אנפט;גער מיננע געזאגט־־ךען דיעזע .קינדער לעך,ךנען אונז אם בע:סטען דיא .נא'י טיןליכע אוגגעקינסטעלטעשאגהייט. . .&quot; ארג אום _ט אקע דיאמינוט צו פערגלאטטען זיינע שאוף־קךיטישע בעמערקונג-האט ער .איהר מאמענטאן פ^רגעלעגט .זיין האגד, אוג האט זיא/ אין א העבט גאלאנטען מאניער, געלאדען אינ'ם .קלאוויר־ציממער, וויא ער האט זיף געזעטצט טיט איהר שפיעלק&quot;אילנע פ;עךהאגך;גע פארטיטור. ז_יין נאטורליכער טאלאגט אין דער מוזיק האט איבערראשט דאס גאנצע פובליקום, ארב גאר איבערנייעם בעצובערט אליע איינוועזענדע, אז זיי.זענען געבלי' ן • 1 1 */*•*•* • *•* 1 • • •••*.*• • * י * • בען אוף .זייערע הארטער וויא פעךשטיינערט-ענלליןז האט ער פעךלאןט ראם 1 .קלאוויר, אוג רער .געוןעהןענער לייבעלע הירגע האט אויף זיין אלטען סשרת־מאהן אוים געךיך,פען !&quot;צום.נאכטמאל ז אללע העךךען אוג דאעמען האבק זין־ געשלאססען,אין פאארלעד' אוג פיגקט.וויא דער.וואגאךצוג האבק זיי, אי; אשעריייגע, דוך?מארשיךט איבער אללע סאלאגען צום ,עםם־ציממער. ךאס לעטצטע פאארעל אין רער שעריינגע איז געוועהן הערר הירגע מיט.זיין. מאדאם מרים־איטע, אללגא האט מיט .א_זאנפטיג חיינדעלע געלאיעןדעגפריעדען צום נאכטמאל, אבער ז;#פך;עד, אויס העקקעלהאפט צו ז־יעזער גאנצער.קאמעדיא. האט איקר' נאר אוים האפליכקייט, אונוויללקערליך גערייכט זיין הא;ר אוג איז מיט איהר נא^געגאעען זנאף,דיא^ע:רעלע ,עלטערען. . . &quot;.אך) וריא שאן, היא פראכטיגי &quot;־האט.זיף גערארט .איין ארסרילזף פין ד־יא ערשטע פאארלעף, בעת זייער איינטרייטען אין.עסם־ציממער אריין, אוג ראם זעלבע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="האבק ווידערהאלט אללע ?אאיליף אויף מיני קולית, אז ם' האט אזש פערהילעכט דיא הו;ערען : את מיטטק דעם יייךיסעחזירטק טיש מיט אללערליי לוקסוסען ארג קאמפארט, האט העתים געשטראהלט דעי מי־יסטבוים מיט זיינע הונדעיטער לעכנטעליך לא?ןטערקךליף את שאתקלעף פין אללעיליי ^קאוזלייק אין א הע:כט פאנטאסטישער .קאיטינא, יעדעס פעיבינדקמיט איין אנדער ^קאהלהנרקנדען זיי.ךענ&quot; שלייף את געעlמי.קקט מיט אפרישער שאנער קנאספע אזוי, .אז אללעס האט.זיף אויםגעגןבען נאר^דפעס וויא _א מין צויבער־שפ;על . ..אף!־האט זיקקתעד אויך אוים געריהפען מיט שטוינענדער מינ;נע, .ארייגטרייטענדיג אין.עסס־־ציממער־-א מריסטבוים י ...&quot; • ** •• * &quot; ?ל • • • ♦ י * • } -א!א !־האט אקקו.ואנ;ע ^ענ^הין חלרגע מיט לאלןייעדשטאלץ־־אתזעיע טאכטער פעישטעהט שוין גיט וויא אזוי אזאף צו אידנק ! ,&quot; &quot;-?יען ניט זיא, לע.בען זא;לל איהר זקא^-האט מתם א־טא צו געבאמקעט פין אי.הר_זייט־ווע; ניט.זיא,.וויא אזויזיוא:לט עעס אומשטיינס געזא^ט אויסגעזעהן בא אונז אין הויז ! . .&quot; -אבער פאפא ! אבער מאמא!-טשוואניעט נאף אללגא, כלומי'שט רויא אונצו&quot; ¥ — * 1• - •• • • • • ••&quot; ן■ 1 ■ך • • ' • • • • • • • * •• • • # • • • • פתערען פין דיא ^עלטערענס שבחים . . . איך.ווייס.יא ניבט, וואס איזט .רען פיר גראססעס דאראן ? . . .&quot; -&quot;נא&quot; נא, מע ווייסטשוין!-ערורדער.ט דער פאפא־ניט אומזוסט געפתט זיא 1 4 ** ** ! • 1 #* * * י* • • • * •• * * * זי ך שטענדיג נאר אונטער לויטער ,קךי.סקען ! . .&quot; . ~&quot;אונ נאף אונטער וואקעיע כןריקוטען! חאפט אונטער דיא&quot; מאמא• -.א,יא'-זאנט דענפריעד אין א ציויןדייטיגען טאהן-.ראםזיהעט א3ער אויך מירקליףךעףט ףןריקזט^יך אוים 1 . .&quot; .מיא טרמעריג ראם האטטע אויסגעזעהן, מעןדאםזזאלל יור&quot;צליך זיין 1 ... האט אללנא מיט א חיינעמדיג שמייכעלע א טשוואדע געטדזין פאר ז&quot;^פריעדען ארג האט זיף פעכוטער אין זיין ארעם איי.נגעשלא:סגען-.א3ער. . . מאס איזט.עם אי:הנען, הערר.דעגפיעד!?-האמ.זיא.זיף עפעם,מיא .פליזיעם א האפ געטהין מיא א-?־'אבגע־ בריטע, קיקענךיג איהם אין דיא ארגק אריין-עס שיינף אויס, .אלם דע עט.מאם פעךגעםםען האבען 1 . . &quot; -,יא מאקל!-זאגט זיעגפריעד נאנץ רוהיג, וועהרקד .ער מאףט זיף אלם לויזער פין אללגעם האנד הערוים-איך.פערשטעה.דאס.גאר ניכט, .מיא איך ך איאן פערגעססען זקאנטע! ארג מיךרןליך, מען ניב?! דער כןריקנןבוים היער-האטףע דאס מיר גאנצליף פין ז;ננען הערוים ! . &quot;מיא ? .. . פרעגט אלרגא אין איינע אנקסטען-זיע מאללען אוף שיין נאנץ פעךלא;סםען ו ! . .*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="~איך בעדויעךע .ןעלזר-זאנט דק;פר;עד, אין הע?s,עךנםטען טאהן-לידער איזט אבער מייגע פעךגעםםענע זאכע אהנע אויפשךעניאר / ~ .&quot;!נישט צום אב לענק א מינוט) י • -&quot;אבער אים גאטטעס וויללעז/־שרייט מריט־יאיטא פלאטערנדיג-איהר וזעט Iז* * 1 1 ל • * • י* י • * * • • *• • • * • *** ראך אונז אז.א בזיון ניט רע ללק אנטהין פאר איא איין עולסמענשען / . . ,ליייער איך מום עם I—זאגט זיעגפרןעד, וועךוךעלר 'ער .קי?sט איה־ שוין.טאקע זעהר האפליך ךיא פליישיגע.לאפע • - &quot;זיא מאכען אולז זאליבע העפטיגע ?מערצק אן, ה' ז;עג?ר;עד/-זאג?l חיתע פאססט טיט אוויינענדיג קול-דאם האב איך .מיך .פין .אזא.עדעל־מאנן תיא זיא, גאר ניט נערעכט '• . . &quot; זל * • &quot;א, 7!ם מךע?ט פמנלעס אים לענק, אוף וועלכען מאן ניכ;ט רע3נען.כא:נן/.. האט זיענפריעד, האלב..ערענםט-ךיאלב איראניש נעאנטווארטעט וועהרענדער האט ץ * *• • • * ** # ** * • • • אבש;עד גענערומען פין חירגען ביי דער האנך • -&quot;געהןזיעניכט. יונגעךמאנן I־ךיאט זיך אפנעייהפען דער םונ־לןאםיםאך,פאן פשעוואלסקי-סיראניא,זאגט .ער צו זיין פעססל־פרוי-ודיא זאגעט נור אונזער פריינד־ ן ? 1 • * ליכעתראף לאמפיצקי ? ! &quot; מיטגעפא;נגען-מיטגעהאננעך , , , • &quot;איך ןעדויעךע זעך,ר-זאג:ט דעג^רןעד טיט .א א;ראנישען שמייכעל-איך בעדויערע ועך!ר ניבט אין דער לאנע צו.זיין, טיךךעטץט הענגען צו לאססען 1 .... אללע דאממען האבק גאנץ אפעלטליך אויסגעךרוקקט זיי_ער טי&quot;עפעם בעדויערען, וואם דיעזער ל;עבקםווירדיגער גאסט ווארפפז _זיי אידעק . אינמיטטע; דעראעען, אונ אללע זענען ,עפעם גקנליבק, ודא אומגעדרייט , , , .אבער, ך,עךך דעגפריעדי-פלאטערט אללגא מיט אללע אברים-איך ביטטע זיע, ~פעו־בלייבען זיע זדאך.אנוועניג היער •י &quot; •וו־א :גליקקזעעליג איך פיהלע מיך, גנאדיגעם פריילין, דורך איהרעביטטעזאגט זיענפויעד, וועהרענד ער רייכט איהר זיין האנר צור אבשיעד אזוי נעטט ז *: * *.* ? !• זד ; ;*.* : •* * 1 : • 2 • * • : זי •,&quot; ־־ •&quot; ; • ארג עדעל, .אזוי צארט ארג פיין, אז א וואהיער קייסטליכער תשענטעלמען, ראללט עם אויך עפעקקנער ניט געמאקט-וויא. נלןקקזעעליג איך פיהלע מיך-:איזט מיר ראך דאס היער בלייבען גאנץ אונמאנליך! אונד איך מאכטע איהגען צור פלייס, רען נע^שטאנד נעגען, וועלכען איך פעי^עלןסען האבע,ךאמיקן זיא עם זעלבער איימעהן, ך אס איך פארלקאמען רע^ט האבע * . .&quot; # -,זאגק זיע ! זאגען ז:ע/-שךיי?6 דער .פאפא מיט דער מאמא .טיט אללגען אונאיינעם-זאגעןךאהעךר זיע^פייעך, חיאס פיר איעע נאטהעע זאכע איהר האט פעךגעףסען ? &quot; חנוכה־ליכט־בענשען!&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="האט זיעגפריער אויםגעךיהפען פאר אללע טיט איינער העבט עלעגאנטער. ניבט• •••י •• • י • • • • § * * ** • &quot; •&quot;&quot; •• • יו־ישער' פעךבייגונן; רעם נאנצען פויןליקום . . . אונ איו פערשוזינדען געווארען פין._דער שטיב אוף היינטיגן טאג ... .88,11111611.^[ 011(8^ חידה 1 12&lt; צו א־ךהע,קעלע איו זיא ואלייך 3 ?יי^י די&amp;הססריר י &quot; אונ העקעלע איי איהר נאממען טיט ג נאטק 3^ט 3־&quot;יע איי טאקע גאר דאס מיין פאף י י : לעם ל'לייו ^ינט *יי!ר י צונויפטשעוען צי יאממען! . . . אין עק וואיט ..פריידע&quot; (שמחה) &quot; * 1 •• 1 1 : : ז חידה 3 2\[ .עי שטארבט אוו* אוואך מיין ערשט אות איז אחיה י * ד • • ■ • ז אונ איך אויף א;אקר אינם 3&quot;טען וואנט א מענטש איז ער געי' נד אין תך ראם 3־טע איי גאר מתיה • • 4 ••• 1 7 * ץ * • •ן אוג איך האלט זיף אויף א האר צויאמען מיטען נרויסען' בענטש.- נאר ווייל איך בין עךעל , פיין אללע ווייכען מיין ,טיער אונ ער מגושם גוט אפילו בת אערנסטר לאגע * • • • • • מייג איף מיט איזזם זיין ארג קומען ךאף אן צו מיר אוג.:ער מיט מיי - ניט. פטור'ן ד:ער דאגה . - חידה 2 איך נעהם יעדען אויף גיד איך אינגאנצען בין קאם * י,' 1 , ' 1 1 אוזן לוין. א הן א דאנק; פון זיך דאס ערשטע אות י ־ 1 1 ז־• י ־ ־ : י .יי * נאי איין מאהל האב איך וויא איין התחלה דם ־ יד : י ' 1 15 ד, געקאסט 400 פראנק . . . לאזט זיף בייא מיר אוים ־*־ י: ־■ 1 י 5 * פתרון החרות 5 מיין מיטט איז אליין 1 ~ 1 - חמץ־מצה . .ניט..זעלבסטשטענדיג פיר זיף 1 2 - יוד. איהר זעהט זיא תמיד שטעהן • : ד ; • 1 • : ע 2 1 נאר.אלם מייקלער ביף 3 &lt; • קבי פערשיעדען פיקאנטעס: פאריגע וואך האט מען אץ רעם .יויענער. קאממישען טעהאטער או;פגעפיהךט דאס קן 1 ווארט אן דעם מיניסטער&quot; ךיע!עם'שטיק שטעללט פאי. .וויא נאף צוריקק מי ט 134 יאהד, ווען יודען ;ענען זנאך שרעקקליך פערפאלגט געוועהן אין .עסטרייף בכלל אוג אין רויען בפרט, האט דעמעלט דער יודי^ער פארשטעהער דער קולטקגעמקדע אין .ורען, אויקגעווירקקט אייגע אאודתנגץ ביי דעם דאמאליגען פךהמיער־מיניקטער. פהירקט ק ועקץ . ךאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="האט דער פערשטעהער, ה'' ם_אל.אמאן אפפענועימער, מרפועל'ט נאי דורך רעם פארטעצ וואס ער יאט אין זיין ביטטע פעתעלעגט, אז מעהר אלם lהיארט וועט 7ער רעם מיניסטער ניט .זאגען ביי דער אאודמזנץ . . . אוג כך הוה: דער מיניסטער קויניץ איז געוועהן א שיעקליכער יוד אפאב אוג אלרע ביטטערע גזרות אויף יודען האבען דך נאד געווענט אין זיין הסכמה . דעי פאישטעהער האט .דיא _אאוךיענץ.^בעקוממען, ארג.ביי _זיין _איינטרייטען .אין^דעם .מיניסטערם פאבינעט, האט ער איהם, מיט א טיעף־בעטטענדיגער מיננע, געזאגט דאס אייגע ' *• י # * *•* * * *** 7^l ** ** ווארט : *שןןייגןןךאונ מיט רעם וואיט האט עי־ אסך אויסגעןזיךקט פיר זיין פאלר, לטובה עד היום הזה ן י ד ; 1 : ד- ־ —.־ פין בערנע'ס אפאריזמאן. עם איז גאר נןיין לייכטעיס ניטא, וויא הערויס צופאדערען צוריקק דיא מיטטעל' אלטעישע צייט ז פין דעסט וועגען ברויכט מען נאי צו פערשטיקען דיא אללגעמיינע• מיינונג . • . אוב ראם איז זעהר א.לייכטע אויפגאבע . . . קליינע קינדער זאגען &lt;:אך, אז מע יקאגן גא;ץ ליי?ט דואפען א פייגעלע, ווען מע זאלל רעם נאד אניאלצען אויפען וויידעלע &quot; ־ • רעד הוה נדיא געגענוזאךט.) אין רויא איין אמת'ר יורש פין דעםזעבר (דיא פעךגאנגענהייט.): ער ל,אגן ניט זאגען, אזדדר ווילל נאר !ישתבק ראם סזומןביין 1 ער מוז אנגעלימען ךאם מזומן מיט ךיא חובות ! . . . ךאם, וואם ךיא גרויסע זשעניאלע מאננעי פעילאנגען פיר דער מעג שהייטךאם ווערט יאה; ?}רוץ, נאר^ערשט שפעטער. אצייט נאך זי;ער טויט ? ווייל דיא גרויסע ןשעניען.יאווען זיך אויף דער וועלט תמיד .פאר דעי צייט, אוב ך אריבער ווערט זייער אידעע צייטיג ערשט אין ךיא שפעטערע דורות . - ראם אבער, וואס • • • • • • * ז 7 9 דיא אללגעמיינע־מיינונג פערלאנגט-דאס וועיט באלר, רען דיא אללגעמיינע מיינונג 2 ? ן &quot; 1 דד ז • ז • • •ן ;• ' •* • קומ?ןט הזמיר פי.נקטליך אין דער צייט ! . . . 1) הזקנה־היא אשה רעה י אם ףזסלםליך! תרכינה,קצין לי אשף . 3.) שחה ן&quot;יס-התבל לשטף הגלים: פן ותנסה.לשחות מעד&quot;י3oםף תהום,.. 3.' הלוך הלכו כל. המרות הנשחתות למשוח עליהן מלך ולא מצאו טובה י 1 י ז ־ ־־ • ; 1 • &quot; 1 ..... ן . ז: ד ומבשרת ממרת הרכילות ו ... 1 : ♦,*ד * &quot; ־ ד: • א נע קד אט ע ך א פרינצעפאל, ,וואט האט געזעהן ויין משית שטענדיג שכור, האט איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL=".ענדליף _א מאל _א פיעג געטיהן: זאג נאד דיא םעןואוועץ, אז דיא ביסט ע&amp;טענדיג שכור-ווען זשע טרינק^טי ? -&quot;איך 9ךי;ק גאר מט־אנטווארטעט דעי משיה איף שכוי!. &quot; צוויי לוסטיגע .פאםאזשיךען זענען געקו?!ען אין א גאס^הויז אוג האבק רעם בעל־אכסגיא געפיענט: איהר קאנט ארגז .פאר אונזער געלטנעבקאנאממער מיט • זן ל # • 1 1 # • •• • * 1 # ** * עקם*,־; אונ סאמא&quot;אר ? -.אף, פאר תאם רען ניט ? האט רער בעל־אכסניא געאנטוזארט. זך .וענען אבגעשטאנען א טאג 8 אין א שאנעם נאקשיער, אוב געג^עסען אוג ^עטךיךלןק ראם שענ.םטע אוג ראש בעסטע, אlנ פאר רעש אללעסען ןעה?זען זייא לעחים אהאלב רןעיפעל אונ בעצאהלען איקם. &quot;יואס דזיישט ראם ? שליי ט אויש רער בעל־אכסניא-סיר סיממט ראך אריבער ** • • *•* * 10 תבעל פין אייך! אט זעהט רעם סטשאט! . . &quot; -איהר זענט ראך אליין סאגלאסנע געוועהן, צו גיבען ארנז אנאממער מיט דעססען פאר אונזער געלטו נא. אדאסאיז אונזער.קאפיטאל-מעהר'האבקמירניט!..&quot; רער געל־אכסניא האט א.קיק געטיהן, אז דיא שפיעל איז sאךץ טייוועל *** * ל * 1 • * * * • צ • ;*ר האטאליין אזוי געזזאגט, איז פעךפאללען-האטזער געמאכט 2לומת^ט א?רייללכע * • ץ מיננע, אוג האט די גע'עצה'ט זיי זאילען וועניגסטענס איהם צו ליעב טהין ארג זאללען * • *•* 1 ******צ• ** 1 * ל 1 *#* * * ** # * • • • י ל • • * ך, אייגענע שפיעל געהן אבמאלען ביים שכן, אויף א3_על־אףםניא ... -*!,ליעבער פריינד, ךיע&quot;עצה האט אונז שוין נ!אקע רער שכל נאף פריער ןעגעןען.■ י &quot; אגביר, אנרויקער עשיהארץ, תעלבק דן קטינלפיג בן יחיר'על האט אכנע־ ,קא^ט אפעךמאגע!,,יםאם לעהךנק איףש, האטעךליף אךאם בן־יווידיל געפיהו־ט צום רב, יערזזאלל איהם פערהארען, אין זאלל איהם יזאגען, צו זקאנן ער &quot;עפעם ? פערשטעהט .זיף, .אז..רער גילם האט ניט געוזיסט אווארט עברי אפילו. אוג אז רער • • * • &quot; • 1 ד • &quot; * * **l! &gt; . - • ־■ ^ פאטער האט אקר־עג געטיהן רעם רב : &quot;נא, רבי/ וואם זאגט איהר אויף אירם?&quot; ז • ד ז: : 1 • ; -&quot;אלעווי ריבונו של עולם- האט רער רב געאנטווארטעט-וואלט מיין יוננעל .אזוי פ.לףםינ.נאכגעהא?ןט מיר, ףיא אעערער אייף!..• אפאטעי האט אין אפאו־נאכט געשיקט.זיין יוננעל קויפען.אפער)על סילני,קעם, אוג ןויא ער האט ריא פיךנ;קעס געבראכט אונ רער פאטער האט געוואללט אליכט אנצינדען, האט.ער אפשר צעהן עזטיק אנגעריבען, אין.קיין א&quot;נציגם האט זיף נ:ט אנגעץיניען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="&quot;נא!-זאגטאיהם דער פאטעד-טראג זיי אב, מיין איינציגם ידלל זעך ניט ז; •; זד' ד•&quot;•' : •י * - זי • 1 **;•! *!: י • אנצינדען! &quot; ־057 זקאנן גיט.זיין ! - זאגט דאס יועעל-איף האבדי אויפין ררעג אונמיסטען אלליין געפריווט, האבע; זיי בא מיר אללע געברעננט . &quot; • ** י # * * צ•*• I** * • •* ••• * זי • אגביר, א נידערטרעכטיגער מענש, וועלכען דיא גאנצע שטאדט האט איהם • * • 1 • *•' זי ? ¥ * • 1 * ! 7 1 ז *2 פערשאלטק דיא ביינער, איז.?ננדליך גע שמא'נע ן, אוג דן ווייב האט איהם .געוואללט שטעללעןיעפעם א בכבודן מאנומענטז זיא האט זאבער.קיין שום בבור ניט געלןאנט צוטראכטען פאר איהם, האט זיא נעפךעןנט איין _עצה ד־ארויף ביי איהרען א נוטען בעלןאנטען ;נר זאלל.ןנפעס צוטראכטען, ודאס צו שטעללען אויף רעם מאנומענט ? - -,ע6טעללט נאר אויפ'ן עגפיטץ מאנומענט אנרויסען שאנעם, ווייסען האן,' האט איהר דער בעקאנטער געיעצהיט . *ך • • •• •• •־ ן • •• ** ** *•* • &quot;וואזשע פאר א ככור וועט דאס זיין ? &quot;האט זיא איהם גאנץ נאיוו געפרעגט. * י• ▼ * &quot; • * * * * י • • -*א! אגרויסער כבור !-אנטווארטעט דער בעכ־ןאנטער-ווער.;נס וועטאקיק 9ך.ין אויף רעם האף וועט זדאגען&quot; א שאגע ריינע כפרה! &quot;. . . אמ&quot;דעל האט .;נפעס גאר ניט לאנג נאף ךער חתונה געמא?ט _אברית, אויב אז איהיע בקקאגטע האבק .;05 איהר אנגעהייבק אויס ווארפען, האט זיא געצווינגען רעם מאנן, ;ער זזאלל &quot;זיי פערשטאפק _דיא מי;לער . &quot;נארעניו! -האט זיא דער מאנן געטיייסט-וואסהערסטיאדיא ספליעטניצעס? —*• • 1 • 1 • • X•••*ץ•; 1 * 7 • •• אז איימעצער וועט דיר נאף א מאל אויס ווארפעף' וואס ךיא האסט צי פר־יא נעמאףט א ברית, זאללסטי איהר זאגען, דער שקרן'טע-! &quot;ס'איז אליגק ! ניט איך האב צי sריא א גירית מנמאכט, זאנךעךק מיר האבק צי שפ7נט התוגה גק־יאט!. ..&quot; אפאטער האט א שיתף געטיהן טיט דינעם אזיהן, אונ וואס נאהענטער ס/איז געקוממק צו דער חתונה. אמדער חתן אלס מעהר מררק&amp;חורה'ךיג געוואיען אוג פלעגט אפטדיעק שטילמנרהייט . ,וואס וויי^סטי ?-האט איהם דער פאטער געפרעגט, שוין גאר גיט ווייט צו דער חתונה. 'י ד -&quot;איך ווייס אליין ניט. -זאגט דער חתן-עפעם האב איף מורא .פאר חתונה האבעך &quot;נארר איינער, היאם האסטי דא מורא? האט לאב איף ךאך אויך חתונה געהאט ? &quot; ־ , -.יא, א שאנער משל! -אנטווארטעט דער ךהן-דיא האסט ראך חתונה I^l'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="נעהאט מיט דעי .מאמען, אוג.איך דאדף חתונה האבק מיט _א ויילדפרעמדער! א חסיד האט דך א מאל פאי.זיין מרשעת בעהאלטען אונטעלען בעט י .ליא.קריכקט ניט חערויס ליא מינוט, הא?&quot;־שרייט איהם זיין פךשעת . -* אבר גאר לא מיט א ספאדעק !-אנטווארטעטער איהר גאנץ בקפענטשנעאיך מוז דיר וזילזען, וועד קלטער איז...&quot; דוא ?רוי: &quot;טאמעי וואללטק מיר היינט נענאנגק אין טהעאטער ! &quot; דער מאנן: &quot; זוואס שפיעלט מען דק היינט ? &quot; דיא פרוי ־ &quot;היינט קפ;עלט מען א ניי שטיק: &quot;דיא באזע פרויא&quot;.&quot; • • • דער מאגן; &quot;צו וואזשע דארף איך געהען .קיקעז דיא זקאפיע, אז איך האב דאס אריגינאל אלליין ! . . . &quot; שניירעי: &quot;לויף גיכעי, קויף מיד אטיץ sקנעsליך אין קלייטעל ז &quot; שניידער־ייונג; &quot;איך ר)א;ן צינד .ניט אוועקנעהךךאס פרעססעל וועט .פערקיהלט ווערעך ?זניידער : &quot;נא, קויף זשע דערווייל א האלב טיץ ל . . אמאנן האט געבראכט דין ווייב, איינע שרעקליך&quot;העססליכע נ£יוי' אין דעי באקטעוץאלאנישער סטאנצנא, ווייל אהונד האט דא א ביסס געטהין. דעי דאקטאר האט זיא בעטראכט, אוג פלעגט דעת מאנן : ווייסט איהר געוויסס, .אז' דאס איז א משוגע'נער הוגד ? &quot; • * § &gt; • ל * .זד*•* • *־ק'איז נאך אספק ביי אייך ? -אנטווארטעט לער מאק-ער זאלל ניט _זיין ?משוגע, וואללט .ער.זיף לאך צו'ן אזא מאוסגיצע ניט צוגעלירט ! . .&quot; צוויי שארלאטאנעס האבק, געודננדיג בעגעגענט איין העררליף, אבגעייססען ןתומ'ל, האבען אילם ארייננענעהמען אין דער מי?2ט אונ פיעגען איהם : &lt;ויא געפיגסטי זיך שטענדיג, צווישען זשוליקעס, צי ץווישען שאלעפלעס ? &quot; -&quot;שטענדיג ווייס איך ניט-אנטווארטעט דער יתוס-נאר יעצט גראדע צווישען • 4 &quot; • •• •ן• - • ץ •• ץ •• ; 1&quot; י* ן * ז 1 ליא ?,יידע . . &quot; איין יונגעל : .האר תנחום, _אז ליא..וועסט טרעפען,.וויפ:על בארק איך האב אין..קעשעניע, ורעל איך זיי ליר אללע ־4 אוועקשאגקעך תנחום ; * פיער! &quot; לאם יו/געל (אין כעם):/נא, א רוח אין דיין טאטען : פין וואנעט ווייסטי ? &quot; אייגער, א סטורענט, האט זיף נעמאכט א געוואנהייט, צו געגנרויכען אפק אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="ראזגאח־אר דיא ?ראןע : ,הויב.דיא. וויללקט .וזי.םסען, .א,מאל האט ,ער זיף ,עפעם {.עפינען מיט .זיינעם אטאווארעשטש, אונהאט .איהם,ב.עת כעם א,זאג געטהין ! &quot;הויב ריא יייללקט יייקזסען, ך : י אייןעזעלקקאפף ! &quot; ~&quot;אונ דיא ביפט עם-אנטווא־■&quot;■;•• •ענער גאנץ ,קאלטבליטיג־ הויב דיא • &quot; ן ד • ; ; ז . ־• &quot; יי • 1 &quot; • • וויללקט אפילו ניט.וויסםען 1 . . &quot; ויאט ווייב (אויפי; טויטען בעט): &quot;הערפט מיין טהייערער מאגן: איך ןBטארב אונ אום איף ז,אלל רוהיג ל;גען אץ .קבר, בעטט איף ריף, אז דיא זאלקט נאף טיר נעהמען מייגע יוננערע שוועסטער ! זיא איז ניט אונ פרים, אוג!ועט דיר # זר 1 •* • 7 •* 5 ד # • * * • • געלזריי זיין.ודא איף אלליין ! אף שיהק זיא מיר .אדיין ^ודעל ,איף איך,ר דאס זעלבע צואה לאזען. • -&quot;טאךךיר ניט, מיין ?!דוייערע, קיין א■־'.ויגע שוזלרגקייט, 'ביי דער לע?זץטער מינוט-אנטווארטעט דעימאנז-איר האי שויי :■!־ט איתר לאנג אבגערעךט..&quot; • *•* * • ( * 1 • • •• • אשרעקליף מאגערע ?רוי האט זיף בעשטעללט ביי א סיילער איהר ^ארטו־עט צי נ*א?ען • וויא אזוי זשע פערלאנגט איהר־פרעגט זיא ףער מאהלער-זאלל איף .עס # • '•&quot; • • • ••***• זר • • &quot; * מאכען מיט וואסער־יפארב, צי אעל־פארב ? ' -&quot;איף מיין, אז ס'איז גלייכעי מיט אעל־.פאך3-וועלל איף אפשר, אב.יםםעלע * * • • *•* * *♦* • ** * * * • • • • ?עטטער אויסזעוזן - . .&quot; אין אהיייךמאגאזין, וויא אמאדכען איז געזעסקען אלם פערקייפעדין, איז געקיממען א קונה נאף א גיטער, אלטער בוטעלקי ודיין, אונ אז ראם מאךכען ך,אט איהם פארגעלעגט איי.ניגע סארטען ודיין האט זיף איהם אלם געדאכט, אז ם'איז נאף אלם ניט דאם, וואם ער ממט ענדליף פצי דער לעטצער בוטעלקי טיחט ער זיא א פו־עג : .פיללייכט האבען זיא נאף עלטערען ? &quot; -&quot;נור איינע מוטטער- אנטוואךטעט,דאם נןא.דכען-.מיין פאטער אץט שוין לא^ג געזזזטארכען 1 ' אזילזן האט פין דער פרעמד געשריכען צו ז.יינע עלטערען, אז ער ליגט גע?אהרליף .קראנק. .דיא מיןםטער, א פראסטע יודענע, האט אנגהייבען שרעקליף יאממערען אונ.קלאגען, אוג אום זיא ענ^וואם .איץצונעהמען-טראםט זיא אזוי דער מאגן מיט.דיא יוארטער 5 &quot;לעג זיף ניט אוועק אזוי ער וועט ,נאף אם יקצה משם ,געזונד ווערען!•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="-&quot;א,ניין! -ערורדערט איהם .דיא .פרוי אין .א,הארצרייסענדער שייטמעךיא.ווייםט.גאנץ ניט.מיין _מאנן,זוואם _פאר .א געטרהיי.ק:נד ?נר איז, אוג וויא אזוי &quot;ער ווילל ארנז קיץ מאל .קיין,יםורים ניט צולאזען אויף אהאו־ר ! -איך בין איבעךציץנט. אז ווען ער האט געשךיבען,.ער איז געפאהרליך .קראנק-איז .ער שוין געווים געוועהן טויט ! . . &quot; איין אבגעקיממענעם ,גביר, .א־נ־אלמן, האט מען געךעךט אי;נע אלטע, אבער א ןעסד רייכע אלמנה, אוב ערהאטדיא זאכע אלם אבגעצוינע;. &quot;פאר תאז,שע ך,אפטי שוין ניט חתונה אויף אידך ? &quot; -האבק איחם דיא ,קרובים געפרענט . -&quot;איך זקאנן מיך אל,ם נ.יט בעשליעססען דארויף, ודייל איך תיים ניט.ודיא אזוי איך זאלל צו' איךר.רעךען נאך דער חתונה ? ! זאגען איך,ר &quot;דיא, אח .עפעם ךךן ךךך־אךץ ניט ! &quot;איוזר''-פאסקט עפעס ניט, אונ &quot;זיא&quot;-תילל, איך&quot; ניט !.. • א סאל&quot;דאטיק איז א סיים נעקיממען אויף איין אטפופק. דיא מוטט ער האט דער זעהן זיין אונטעךשט תעש דורך אוים §ער,בל;ט.טלגט אונ האט רך זעהר ךערשראקען ! .מיבל-זאlןט זיא ולעם זיך,ן-א תייטיג איז דער מאמען, דאס ך,אט מען .דיך אוןךאי אזוי צו שמיפען 1 -וואם פאללט דיר איין מאמע ? -זאנט רעד סאלראטיק-דאס איז אלם ־1 ־־* • 1 &quot;־ ע * 1: &quot;.• • 1 ז • ־־ : בליטט פין דערקתעטשטע תא^יען אי; כ־ןאזאךמא ! &quot; -&quot;ארעמע באשעפענישען! -האט איים געשי־ינען רעד פאטער מיט רחמנות-זיי פערנקסק געביך אייך בלקט פאר פאטעךלא;ד ! . ביי א לויה נאך א יונג־געשטאךןענער פרוי איז דער דאקטאר איהרער אויך נאכגעגאננען! געהקזיג אוק'ן וועג קו'עגט אכעקאנטער .מענטש דעם מאנן איןזךק &quot;פין תאם איז זיא .עם אזוי יונג 2עשטאךבען ?&quot; -&quot;תאם פרגמטי, נאר איינער ? -אנטתארטעט איהם דער מאנן, אנתייזענדיג 1 • * ** • &quot;1 • • * • י י אויפ'ן ךאקטאר-ךיא זעהקט ראך פין תאם . לאסמא : &quot;ביין, מיין ך,עךר, מעהר .קי,מם איך צו אייך .ניט ! איך,ר פיך,ןט .זיך אויף נענען מיד עפעם נאד תיא געךען א מא,נסיעל .. . ■י הערר! .איך זאל.ל, מיך.ת;עךער אוקפיחיק גענען אייך, !זיא וןעגען אלא^עןואללט איהר ךאך שוין לאקג אוקנעהולט געהן צו מיד! . . . &quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL80" TYPE="BACK" ORDER="41">
          <div ID="DIVL81" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="41">
            <div ID="DIVL82" TYPE="CONTENT" ORDER="41">
              <div ID="DIVL83" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="41" LABEL="הספרית הלאומית 7722 £ 31 8 סמואל', נתן נטע נור ניכט ■ודיש : 11111111111111111 י *-ו*\ 2149028-10"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
