<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="_ פרייז 0 ־&lt;נם• */ * ^s&gt; # י*/* .0 ?$1 י $ פערלאג פון ב. תדערמאן&quot; 71' הענבורי סטריט, פפיטעלפיעלדם, לאנדאן. הרוק פון שלשה ליפ־־ברי&quot;ל 9 ארטילעריא ליין"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="7" LABEL="שריפטען פון ד. עדעלשטאט"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="פרייז: •אין ענגלאנד 5) פטנס אטעריקא 15 סענט"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="ארויםנעגעבק פו; ב. תדערמאן 71 העניורי סטריט/ ספיטאלפיעלדם' ל א נד אז, אי סט. א/י *■ I^ר"/>
          </div>
          <div ID="DIVL11" TYPE="LIST" ORDER="9">
            <div ID="DIVL12" TYPE="CAPTION" ORDER="9" LABEL="אינהלטס־פערצייכניס:"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="ITEM" ORDER="9">
              <div ID="DIVL14" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="9" LABEL="1) אנשטאט א פאררעדע 2) א בריף פון א זעלבסט־מעררער 3 3) דער קאר־־קאנרוקט^ר 9 4) די באמערקע 17 5) ווער איז שולדיג ? 25 6) רער מאהלער 31 7) רער פערברעכער 38 8) די אונדאנקבארע נעגערץ 47 9) געלר און לענען 51 10) הונדערט יsהר שפעטער 64 11) ווערא 70"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL15" TYPE="MAIN" ORDER="11">
          <div ID="DIVL16" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL17" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="צום אנדענקען פון דוד עדעלשטאט"/>
            <div ID="DIVL18" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="11">
              <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="(גע־ערינען אין רעם טז*ג פון זיין טויט.) זיסע זון, פערבארג זיך איצטער, וויקעל איין דיין שטראהלענפראבט אין ■א ברייטער, נרייטער בטא י ע שווארץ און פינסטער, ווי די נאכט... כ'וויל דיין שיינען יעצט ניט זעהן ווען פערפינסטערט איז טיין הערץ, ווען איהר יעדער, יעדער ווינקעל איז געפילט טיט זעעלען-שטערץ. זאל פערציהען זיך דער היטעל טיט א וואלקען רונד און רום. כ'וויל נאר איצטער טרויער טרעפען - טרעפען טרויער אומעטום אויף די בוימער זאלען פויגעל (■ זיצען טרויעריג און שמום, צו דער ערד זאל זיפצענד בויגען זיך אין פעלד די שעהנע בלום. וואו איך וועל זיך קעהרען, ווענדען זאלאיך טרעפען טרויער היינט, זאל נאטור טיר העלפען קלאגען אויף א וואהרען טענשענפריינד... * * * דארטען, אין אן ארעמער שטיפעל ליגט פערגליווערט אויף'ן בעט יעצט די לייכע פון א קעמפפער - פון אן ארבייטער פאעט, נאך די פילע, פילע ליידען אין זיין קורצער לעבענסצייט, נאך די זארגען, נאך די צרות האט דער טויט איהם יעצט בעפרייט. קאלט און שטום, אין אייננעפרארען שטעהט זיין העדין אין זיין ברוסט יענע הערץ, וראם האט געשלאגען און געגליהט טיט פרייהייטפ-לופט..♦ יענע הערץ, רואם האט בעז־ויערט אלע ארעטע, יטוואבע קנעבט, וועלנע האבען ניט קיין פרייהייט אוץ קיין ביסעל מיינשק־רעכט יענע הערץ, וראם האט געשאלטען ווייט און ברייט דאס קאפיטאל, וועלבע האט די ערד פערוואנדעלט אין א פינסטערען יאטערטהאל; י־ענע הערץ, נאר אך וראם רייד איך פיל צו שוואך איז נאך מיין פען אבצומאהלען אזא מופטער, ווי זיין הערץ איז וואהר געווען. צוגעקוקט האט ער די פעהלער פון דער שלעכטער פאלשער וועלט, און מיט ליבע צו דעם שוואכען האט ער זיך אין קאמפף געשטעלט. אי־־פגעאפפערט האט ער אלעס, ופאר זיין הייליגען פרינציפ, אוי די וואהרע מענשענלעהרע איז געפלאסען פון זיין ליפ. אויפנאפפערט האט ער אלעם זיך, זיין גאנצע הויזגעזינד רוהיג זיצען פון דער ווייטען איז געווען ביי איהם א זינד... ניט געקוקט אויף פערגניגען האט ער אין דער שלעכטער צייט, פערגניגען האט געהייסען, פארטצוזעצען נאר דעם שטרייט. וזען פערפרארען זיינען געוועזען גראב טיט אייז אין שטוב די רוענו/ דאטאלם האט די מעשענליבע אין זיין הארצען שטארק געברענט. שפעט ביי נאבט - ניט אויפגעשלאפען' דארשטיג, הונגעריג און מיד איז ער שטיל אליין נעזעסען שרייבענדיג זיין פרייהייטס-ליד. יענע ליד, וואם יעדע שורה' איז א שטארקער קריגס-פיגנאל אויפצואוועקען אלע שקלאפען' קעמפפען געגען קאפיטאל. טרערען, ווארעמע הייפע טרערען פלעגען פליפען אימער פארט פון זיין אריג אויף יעדע בלעטעל און אויף יעדעם, יעדעם ווארט. ניט געארט האט איהם דער בילען פו; דער באנדע ווילדע הינד... מיט א זיפץ פלעגט ער דאם לאזען עם זאל אוועקגעה; מיט'ן ווינד. ראך געפאלען איז דער קעמפפער צווישען אלע אויף ן פעלד, יא געפאלען - דאך געשטארבען איז ער ווי א וואהרער העלד. &quot;גלויב אין זיך ניט ביז דיין ענדע&quot; זאגט א שפריבווארט, קלוג און וואהר. זעהט! זיין ענדע איז געקומען, זאגט יעצט עדות פאר דערפאר.... זאגט איהם פריינד און פיינדע, אז געשטארבען איז ער בראוו; ניט געביטען זיין אידעע: ידי בעפרייאונג פוך□ שקלאף! ניט געביטען - ביז נעקומען איז דער טויט און האט פערמאכט זיינע אויגען איה□ אויף אייביג פאר דער אייביג פינסטערער נאכט.... עדעלשטאט! דו ביזט געשטארבען פיהלסט ניט מעהר דעם וועלטענשמערץ, דאך דיין טויט האט פערוואונדעט שרעקליך, שרעסליי־ מיר מיין הערץ. ביזט געשטארבען... דאך איך טרייסט זיך, ווייל עם לעבט דיין גרויסער גייסט, ווען איך וועל דיין ליד נאר זיננען וועט עם זיין פאר מירא טרייסט... און איך ווייס, די צייט וועט קומען טיט דעם פרייהייטספולען גלאנץ/ דאן וועט יעזתזר איינער לייגען אויף דייז גראב א בלומען- קראנץ. 17מע! אקטאבעה 92^1. י. ב א ו ו ש א ו ו עד"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL20" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL21" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="א בריף פון א זעלבסטמערדער"/>
            <div ID="DIVL22" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL23" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אך מאם פאר א וואונרערשעהנע נאכט! דער הימעל איז אמי בלוי, די שטערען פינקלען, ווי ריינע בריליאנטען עם הערען זיך פון ווייטען די זיסע טרעלען פון א נאכטיגאל. אלעס איז אזוי פראכטפאיl, גרארע ווי אין די פראנצויזישע ראמאנען, וועלכע איך האב אמאל געלעזען מיט יונענדליכער ליידענשאפט. אמאל מאלט איך אין אזא נאכט געטרוימט פון ליבע, פון צוויי צארטע פערליבטע הערצער, מאם גיסען זיך צונויף, אין איין הארמאניע. יעצט איז עס אנדערש. יעצט טיוים איך פון טויט, פון א שטילען, רוהיגען, קאלטען קבר, וואו אין הארצען און אין די געהירען בי־ענען ניט קיין ליידענשאפטען; וואו עם טראגען זיך ניט ארוס, ווי שווארצע שטורמפויגלען, פינסטערע, שווערע געדאנקען. ניין, אין קבר איז אלעם שטיל, רוהיג, קאלט, טויט. יעצט בין איך א גאנץ אנרער מענש! אמאל האב איך זיך געבוקט פאר דער נאטור, ווי פאר א הייליגער געטין, יעצט אבער קוק איך אויף איהי־ ווי אויף אן אלטע, אייסנעפוצטע קאקעבקע, ארער צו וואם לייקענען דעם אנווז? איך קוק אויף דער רייצענרע- נאטור, ווי אויף א גלענצענרע פראסטיטיטקע, וועלכע ניט זיר אב נאר דעם רייכען. הא: די פיינע אייפגעארעלטע עסטעטיקער קריצען מיט די ציין! ווי וואג איך עם צו פערגלייכען די הייליגע נאטיר, מיט אזא אוננאטירליכקייט ? און דאך א־ז עם אזוי. ווער נעניסט די שעהנהייטיין דער נאטור ? ווער ערקוויקט זיך מיט א-הר מיין? ווע איז גל־קי־ך אייף א ה* בלומענכ־וסש? רער רייכער דער מאם קען בעצאהלען. רעם ארעמאן, דעם עלענדען צורייצט זי נאר מיט איהרע שעהנהייטען. אבער מאס רייד איך פון דער נאטור, גראדע ווי זי מאלט געקענט פיהלען, דיינקען ? אך, דאם איז אן אלטע געמאוינהייט, אן אלטער אבעיגלויבען. איך האע זיך אמי פיל אננעלעזען און אננעהערט פון רער &quot;הייליגער מוטער נאטור&quot;, אז איך האב איהר אימער בעטראכטעט, אלם עטוואם מענשליכעם, פ־הלענרעס. הייליגע, מוטער נאטור! ניין! א מיטער מאלט ניט געשיינט אזוי פרעהליך און פרעכטיג מיט טויזענדע שטערען, מאלט זיך ניט אויפגעפוצ^ז אין א בלויער בלומענקלייד, מען איהר קינד געזעוענט מך רעם לעצטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מאל מיט איהר? מאם זאג איך? בין איך רען דער איינציגער, מאם געזענענט זיך מיט דער מעלט אין דער בליהונגסצייט פון זיין לעבען? וויפיל מענשענקינדער, אונשולדינע, ערעלמ, פלוכען יעצט די שטונדע, אין ויעלכע זיי זיינען געבארען געווארען אין אלע גרויסע און קליינע טהיילען רער וועלט ? און זי ? די נאטור, די מוטער דער מענשהייט, זי איז אויסגעפוצט, צונענלעט, אויסגעצירט אין נלימען אין בריליאנטען, גראדע מי א קאלטע קאקעטקע, וואס האט זיך צוגעגרייט צו א קייזערליכען באל, וואו עס ערוואי־טען איהר א־ה־ע י־ייכע ליבהאנע־ ? יא, אויב די נאטור איז אינזער מוטער, איז ראם א מוטער, וועלכע בריינגטאים איהרע בעסטע קינדער, דיאיעניגע, וועלכע האבען נאך א געוייסען, דיאיעניגע, וועלכע טראנען נאך אין האיצען א פונק פון מענשענ• . י'יבע און גערעכטיגקייט ; זי בריינגט זיי אום מיט א שטאלצען שס יינעל אויף איהר הימלישער געזיכט און בעגלייט זי י צום קבר טיט פויגעלגעזאנג און זונענשטראהלען! מאש טרייבט מיר צום טויט? אונגליקליכע ליבע? ניין, איך האב קיין מאל ניט געליבט. איך האב נאר געטרוימט פון ראמאנטישע, ריטערליכע ליבע. איך האב זי ך פארנעשטעלט די פרו/ אלם א בעצויבערענדען אירעאל, אלם די ריינסטע פערעי4 פץ שעהנהייט, צערטליכקייט, הומאניטעט,— ווען איך בין בעקאנט געיואי־ען מיט פרויען, האב איך אין זיי ניט געפונען מיין אידעאל. זיי זיינען געווען ניט שעהן. האבען נערעט, געקוקט, געגאעען, נראדע ווי זיי וואלטען געווען אויף א טהעאטערביהנע. איינפאכהייט, נאטירליכקייט האט זיי געפעהלט. זיי איז זעהר געפעלען געווארען מיין ענטההיאזמום, מיין ליבע צו דער ליידעניער מענשהייט; אבער ווען איך■ האב צו זיי גערעט פון אונזערע פפליכטען צו די ליידענדע און ערנירעריגטע, האנען זיי אויף מיר געקוקט, ווי קינרער אויף זייערע ניאנקעם, ווען זיי ערצעה־ לען א מעשה פון טויזענר און איין נאכט. דאס ערענסטע, ראם פרינציפיעלע, ניט אלטעגליכע האבען זיי ניט געקענט בעגרייפען. זיי האט מעהר אינטרעסירט צו וויסען, וויפיל איך &quot;פעררין,&quot; אלם צו וועלכער אירעע איך דין. איך האב זיי ניט בעשי'־יגט אין זייער קליינגייסטינקייט. איך האב נעהאט מיטלייר מיט זיי, אבע־ ליבען האב איך זיי ניט נעקענט. טרייבט מיר ארמיטה צו אן אונצייטיגען טרט ? ניין! ארמיטה מאלט ניט געקענט מיך פערטרייבען פון דער וועלט, מען איך זאל פיהלען נאר מ־ין א־־נמנעם ארמוטה אליין. מיך פערטרייבט פון דער וועלט די ארמיטה פון טמז-ני-ע דערשלאנדנד, פעימאגעלטע,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="קרעכצענדע און בליטענרע מענשענקינרעד. זאגט ניט, אז ראם איז נאר א פיאזע. (איך וויל ניט מאכען פון מיין טויט אן אדווערטייזמענט פאי מיין &quot;נאבעלע&quot; פערזאן.) ניין! איך האם צו פיל רי וועלט אום זיך צו אינט־עסירען, וואם מע וועט זאנען אויף מיר נאך מיין טויט. דער אמת איז, אז ניט מיינע פערזענליכע ליירען טרייבק טרייבען מ־י צו א פרייוויליגען טויט. איך בין פון קינרה-יט אן געוואוינט צו ליירען, צי פלאנען' זיך, צו ראנגלען זיך מיט דער נויט. אבער אויך פון קינדהייט אן האט זיך אין מיר ענטוויקעלט די ליבע צו מענשען אין א פייעריגע ליירענשאפט, צו בעטראכטען זייער לעבען, צו פערשטעהן וואם זיי ריינקען, צו וויסען וואם זיי פיהלען. קיין ואך אין דער וועלט האט מיר אזוי ניט אינטרעסירט, ווי דער מעגש זעלבסט. איך האב קיינמאל ניט געדיינקט ווענען רייכטהום, וועגען א גרויסען נאמען, וועגען א וויסענשאפטליכען טיטול. איך האב אבער אימער און אימער נעטראכט וועגען מענשען. איך טאב זיך איינגעקיקט אין זייערע געזיכטער, אין זייערע אויגען, אין רי פענסטער פון זייערע וואויניננען אין האב זיך נעשטארעט צו שטודירען, יוי אזוי זיי לעבען, צו וואם זיי שטרעבען, ווער עם העלפט זיי אין זייערע שטי־עביננען און ווער שטערט זיי צו עררייכען זייער ציל, אטאג ניט זעהן קיין מענשעז, איז פאר מיר נעווען א־נערטרעגליך, נוט האב איך זיך געפיהלט נאר צווישען א גרויסער מענגע מעגשען. יערער מענשליכע געז־כט ווא־־ פאי מיר אן אינטרעסאנטער בוך; יערער נייע פאר אויגען הייליגע פענכטער פון א מענשליכער זעעלע, אין וועלכע איך האב אריינגעקוקט מיט ביענענדער ליידענשא־ט, נרארע ווי מע קוקט זיך איין אין אן אינטערעסאנטע פאנא אמז. מיין בעאבאכטוננםקיאפט האט שנעל נעוואקסק. איך פלעג בעמערקען טרע־־ען דא־־ט, וואו אנרערע האבען בעמערקט נא־ א זיסען שמ־יכעל; איך האב געהערט זיפצען און קרעכצען, וואו אייעיע האבק נעהעיט א זא־גי*אזען געלעבטער. מיין אויב האט זיך צוגעייאיגנט דו־כ^וררינגען רעם פאיהאנג, אונטער וועלכען עם האבען זיך אבגעשפילט רי טיויעריגסטע לעבענסרראמען, מיינע קאמע־־ארק זיינען געווען פערנומען מיט זייער שטודיום, מיט זייער קאי־יערע, מיט פייוואטגעשעפטק, מיט פרויענליבע, מיט נעלרזארגען; איך האב מיט גרויסער אנשטרענגונג זיך אויסגעלערענט א האנדמערק, דורך 'וילבע איך האב געקענט פערדינען מיין ברויט און האב מעהי ניט זעיז־אלט יי&quot;נק זיך. איד האב ניט וערזינט רוהיג לעזען אבוך, אדער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="אבנעגעבען זיך מיט א שטודיום. פאר מיינע אויגען האבען אימער געשוועבט די אונגליקליכע ,רערשלאגענע, פערוואנעלטע מענשליכע וועזענם, וועלכע איך האב גום געקענט. איך האב ערלעהרענט רי ארמוטה, איך האב געוואוסט, ווי אזוי די ארעמע פריהרען אים ווינטער ; איך האב געוואוסט, ווי די זון ברענט זיי אים זומעי ; איך האב געוואוסט, ווי די הונגערען, ווי זיי קריינקען, ווי זיי שטארבען פון נויט און עוויגען פלאגען זיך. די הערצרייסענדע בילרער פון הימעלשרייענדער ארמיטה האבק מיד פערפאלגט, ויי שרעקליכע געשפענסער, ווי פערבלוטיגטע גייסטער. איך בין געווארען אונגעדולריג. א פלאקערנדער האם צו די רייכע, צו די זאטע, צו די לייכטזיניגע האט ארומגעכאפט מיין גאנצער זעעלע ; איך האב געקריצט מיט די ציינער און האב זיך געריסען פאר די האר, זעהענדיג די שרעקליכע ליידען פון די ארעמע און פיהלענדיג, ווי מאכטלאז, ווי עלענד איך בין. איך האב גערופען צום קריג, צור ראכע! מיין האנד האט זיך געצויגען צום שווערד, מיין הארץ האט געדורשטעט נאך בלוט, יא! נאך כלוט פון דיאיעניגע, וועלכע האבען אריינגעבראכט אין דער וועלט גיפט, שרעקליכע און אונערטרעגליכע אונגליקען ! פערוואנדלען זייערע פאלאסטען אין אש, זייערע קרוינען צוטרעטען מיט די פיס, אויף זייערע קרעכצען אונטער מיין שווערד, ענטפערען מיט א טייפעלשען געלעכטער— דאם איז געווארען דער ליידענשאפטליכער בעגעהר פון מיין צובראכענעי, ליידענדער זעעלע. הא! וואם? איהר קוקט מיר אן, ווי א ווילרען, &quot;וואס פאר א בלוטדורשטיגע משוגע'נע געדאנקק דער מענש האט געהאט!&quot; וועט איהר זאגען. איך קק אייך, איהר אנשטענדיגע היפאקריטען! איהר פרידליכע פייגלינגע! זאיט מיר, ווייסט איהר די מענשליכע ארמוטה? קענט איהר זי ? האט איהר זי געפיהלט, ווי איך ? האט איהר נעצעהלט די טרערען פי? די אונגליק־'יכע ? האט איהר געזעהן די בלוט פון זייערע וואינדען ? שטעלט אייך פאר, אז אייער אייגענע שוועסטער פערקויפט זיך אויף'ן גאם! שטעלט אייך פאר, אז אייער אייגענע אלטינקע מומער וואשט גרעט פאר א יונגער בורזשואזנער דאמע! אז אייער אלטער פאטער פוצט די שיך פון א רייכען ביזנעסמאן! שטעלט אייך פאר א פאטער, וועלכעי זוכט מיטלען, ווי אזוי צו דערשטיקען זיין אייגענעם קינד, וועלכעם ליגט נאך אונטער'ן הערצען s') דער ארעמער מיטער, ווייל ער האט ניט פאר איהם קיין נרויט און קיין ווינקעל אויף דער גרויסער וועלט! שטעלט אייך פאר אייף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="א וויילע, ראם אייער איינצינעם קליינעס קינד שטארבט אין א פערשטיקטער טענעמענטהויז, ומיל עם האט ניט געהאט גענוג לופט, גענוג פרישע נאהרונג! אט צאפעלט ער זיך פאי־ אייעיע אויגען אין די לעצטע מינוטען פון זיין לעבען; זיינע אינשולדיגע אייגעלאך קוקען נאך אויף אייך, גראדע ווי זיי וואלטען געפרענט : פא־-ר פאטזזי, פא־ויאם? קענט איהר אייך ראם אלעס פארשטעלען ? קענט איהר ס־ר זאגען, אז אויב מיין האיץ איז ניט פון שטיין, האב איך געקענט אין מיר רערשטיקען רעם דורשט נאך בלוטיגע ראכע, וועלכע קל־ננט אזי• ווילר אין אייערע אויערען ? יא, איך האב געדורשטעט נאך ן בלוט פון דיאיעניגע, וועלכע זיינען פעראנטמארטליך פ'&quot;־ דיזע אי ע שרעקליכע פערביעכק געגען דעי מענשהייט! אבער ווארום האב איך ראם ניט געטהאן ? ווארום האב איך ניט דירכגעבויערט טיט מ ין שווערד רי ש־'אננען הערצער פון די היפאקריטען, פון דיאיענ־גד, וועלכע איך האב אנערקענט האר שולדיג ? איך האב דאס ניט געכהאן, מייל איך בץ א שוועכלינג, א פייגלינג, ווי איהי אלע. דעי־ אינטייישיד א־ז נא־, ראם נ־יי־ פלאנט, טיראניזירט דער נעפיהל פון מיין ש ואכקייט, פון מיין מאכמי'אז־גקייט; דאס דיזעי ב־טערדר געפיהל ביענט אין מיין ברוסט ויי א העלישער פייער און טיייבט מיר אין קאלטען קבר; איהי־ אכעי, איהר זייט צופרידענע שמעכליננע. י איהר מעט נאך לאע פערבלייבדז אויף דער וועלטביהנע צו שפיהלען די קלענליכע ראלק פון קאלטע פיי^אלאפען, פון פי־ידליכע היפאקריטען און אביעשמאקטע ליבעראלען. אמך איהר זייט זעייבס-מעררער! דער אונטערשיר איז נאי־, ראם איך מעל בעגעהן זעלבכטמאי־ד אין איין רגע אין אייעח זעיבסממאיר וועט דויערען יאהרען לאנג. איהר וועט ביסלעכווייז אייסמאידען אין זיך אלעס מענשליכע, ערעלע, גייסטיגע. מאבענר־גע פעני זארגען מעלען אייך אין גאנצען אריינכאפען אין די שמיצינע לאפעם. איהר וועט שטארבען ~אינטש ביי אינטש.&quot; זאל איך עם בעדויערען ? ניין! מיר זיינען צו אלט פא־ רעם נייעם קאמפף. נייע, פרישע, לעבעדיגע קעמפפער שטעלען זיך שמן יעצט אין די רייהען פון דעם ארעמען פאלק. אמך איך האב א מאל געטרוימט צו זיין איינער פון זיי, צו טראגען שטאלץ אויף מיין קאפ דעם בלומענקראנץ פון א מעכטינען קעמפפער; עם איז אבער אויסגעקומען אנדערש. איך האב נעלעבט צו האסטיג, צו שנעל. מיין גייסטינער מאגען האט זיך ענטוויקעלט שנעלער, ווי איך האב געקענט קרינען פאר איהם נאהרונג; איך בין געשטאיבען פון נייסטיגען הונגער. מיינע אויגען האבען געהוננערט, ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="זעהענדיג קיין מענשליכען גליק; מיין הארץ האט געהונגערט, ווייל עם האט ניט געפונען קיין מענשליכע ליבע; מיין גאנצעס וועזען האט זיך געריסען צום לענק, צור טהעטיגקייט, צו ליכט און ארום מיר וואר אלעם קאלט, שלעפעריג, פינסטעי, דורכגעווייקט מיט בועוען.,. כויט! גענוג! רי לעצטע שטונדע האט געשלאגען! וואם זאל זיין מיין לעצטעם וואיט ? זאל עם זיין א פלוך, א דרייפאכער פלוך רער קאלפער, ה פאקייטישע־ ועלט, וועלכע האט אוועקגערויבט פי', מיר מי־נע גאלרענע טרוימען. מיינע הייליגע האפנונגען, מיין רעכט צו לעבען, צו ליבען אין צו נעניכען? זאי* מיין לעצטעם וואיט זיין א קלאגע געגען רער וואהנזיניגער, ב'ונאי*ז־יכ;י געזעלשאפט, וועלכע טראמפעלט מיט די פיס אלעס מענשי* כ ם, נאבעלעב, און הערליכעם ? ניין! מיין לעצטעם ווארט מעט ניט זיין קיין קלאגע, ווייל פלוכען אין קלאגען געהערט צו דער פערשקלאפטער נעגענוואיט; איך אבער וואר אימער מיט מיין הארץ, מיט מיי; יערען געדאנק א קינדן פון דער צוקונפט, פין רער פרייער נאלרענער צוקינפט. ניין! מיין לעצטעס ווארט צו רער היפאקייטישעי מעלט וועט זייז א נביאה. איך שטאיב, אבער דער פרייהייטסנייסט, רער גייסט, ייעלכע.'־ אי נעווען מיין גאנצע פרייר, מיין איינציגע טרייסט בלייבט לעב;,: איהס ק;•: ט איהר ניט טרייבען צו זעלבסטמארר. איהם קענט א הר אויך ניט מאררען; ער וועט לעבען און וועט אייך בעקעמפפדן. ער וועט ציביעכען זיין פלאמענדע שווערד אן די טראהנען פין הערשאפט אץ וועט זיי פעיניכמען• ער וועט צושמעטערען די קייטען, וועלכע האייטדן צונעשמיט מיליאנען מענשעןצו ארמוטה און אונערטרענל־כע ליירען. דיזער שטורם איז נאהענטז אבער נאך דיזען שטורם וועט קומען א פרייעיי. שטילער, פרירליכ־זר זונענטאג. די פריהי־ינסבלומען וועלען בילרדן א פראכטפאלען קראנץ פאר דער בעפרייטער מדנשהייט. דיזעי הייליגער בלימדנקיאנץ וועט אייך פאלען אויף רעם עלענדען נראב פין י;י□ זעלבככמערדער, ווייל אויך ער איז געשטארבען ליכענד פרייהייט און ואגענשי־ן. דער זייגער שלאנט 3, די זילבעינע עמראהלען פון רער בלא שער לבנה שפילען אויף דער שטאלענעי הענמעל פון מיין רעיואלווער. ציטער ניט מיין האנד! פון לעבען צום בויט איי נאר איין רגע רייזע!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL36" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL37" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="דער קאר־קאנדוקטאר ברויט אונד עהרע"/>
            <div ID="DIVL38" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL39" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="עדווארד ראנין איז געווען א קאי קאנ־דוקטאר. ער וואר א מאן פון א יאהר 30, שעהן, שטארק און געזונד. ער וואר געליעבט פון זיינע קאמע־ ראדען, ווי אויך פון דער קאמפאני, וועלכער ער וואר בעקאנט אלס טרייער ארכייטער און ארענטליכער מענש. עדווארר ראבין איז געווען פערהייראטה און האט געהאט 5 קינדער. ער האט געלעבט ארעם, ווייל די וויידזשעם, וועלכע ער האט בעקימען, זיינען געווען קוים גענוג צו ערהאלטען א זעהר בעשיידענעם לעבען פון אזא גרויסע פאמיליע. דאך אזוי לאנג, ווי אלע זיינען געווען געזונד; אזוי לאנג, ווי זיין פרו/ מער/ האט געקענט, מיט איהר שווערעי־ ארבייט, העלפען רעם מאן אום צו ערהאלטען די ארעמע פאמיליע, וואר נאך דער לעבען די עם איז ערטרעגליך. עם זיינען אבער געקימען שווערע צייטען. די קינרעי האכען אנגיפאנגען קראנק צו ווערען, די מוטער זעלבסט האט אויך געב־דכט א ראקטאר, ווייל איהר געזונד וואר אונטערגראבק פץ אינערמידליכע א&quot;בייט און שלעכטע ו*י־־רונג. דעי לעבען פין איעמען קארקאגדוקטא־ איז געווארען, פון צייט צו ציייט, שווערער און אונערטענליכעי. מ־ר, צוביאנען פלעגט ער קומען אדרים פון זיין ארבייט. די ק־־אנקע קינרער ה לבדן נעיייעש אין נעש־יען. ד- ק־אנקע פרו/ כלאם אין שייאך, האט דך ק&quot;ל ־א־־ מ;/* ש •י פ'ז א־בט־'ן א־דמעז צימער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="עם האט נעפעהלט ברויט, עם האט געפעהלט מעריצין, עם האט נעפעהלט געלר. מע האט איבעראל שיין געליהען אין נעבא־גט. רעם לענדלאיר האט שדן אויך געקומט פאר אמאנאט רענט. רי וויירזשעס, וועלכע ער האט געבראכט, זיינען באלד פערשוואונרען נעדא־ען אויף מעדיצין, אויף בעצאהלען דעם דאקטאר. נו, וואט טהוט מען ווייטעי־ ? אראבנעלאזט דעם קאפ אויף דער ביוסט איז געזעסען, שטום און טרדעריג, דער ארעמער קאנרוקטאר אין זיין אינגליקליכען פאמיליען נעסט און האט נעטראכט און געטראכט איבער זיין פינטטערען שיקזאל. פאר וואם קומט, ראם מיר זאלען אזוי שרעקליך ליידען ? האט ער זיך געפרענט אין זיינע געדאנקען. שדן 10 יאהר זייט איך דין ביי דער קאמפאג; איך בין אימער געווען טייי און ארענטליך. די קאמפאניע איז אין דיזע 10 יאהי געווארען א סך רייכער. גור איך ווער ארעמער, אינגליקליכער פון יאהר צו יאה־. וואס האב איך פון מיין איבייט? זיי ריפען מיך: ארענטליכער מאן, אבער וואם קומט מיר ארוים פון מיין ארענטליכקייט, ווען איך דארף ליירען, פערהונגערן מיט מיין פרד און קינדער ? די אנדערע קאנרוקטאים זיינען קליגער פון מיד, זיי גא־־ען אב די קאמפאני, אבער דערפאר לעבען זיי כעסער פון מיר. זאל איך אייך אנפאנגען צו שווינדלען, ווי זיי ? ניין, איך קען דאס ניט ! איך וועל ניט קענען קוקען די קאמפאני אין געזיכט ! שווינדלען? הייסט רען דאם שיוינרלען, צו האבען אן ערטרעגליכען לעבען פאי אזא שווערע ארבייט, ווי מיינע ? און דאך... איך קען ראס ניט, איך קען דאם ניט ! ער איז אויפנעשטאנען, אין האט מיט נרויסע שריטען ארומגעשפאנט א לאננע צייט אין זיין פינסטערען צימ.ר. ענדליך איז ער צונענאנגען צו זיין פרד, י־עלכע איז געזעסען לעבען איהר קראנקען קינד און האט נעקוקט אויף איהם מיט טרערען. מע־י! האט ער געזאנט, מיד זיינען אוננליקליכע מענשען. אבער דו •יייסט, דאם איך האב דיר אימער נעליעבט, איך ליעב מיינע קינרער. איך האב נעטרייט צו מאכען אייך גליקליך, אבער עם איז ניט נעגאנגען. סיר מוזען זעהן א־בערטראנען אלעס מיט מוט, פילייבט וועט זיך אונז ער לאנע פערבעסערק. מערי האט גא־ ניט געענפע־ט. הייסע טרערען האבען אננעפאננען זיך צו קייקלען איבער איה־ע בלאםע וואינען. אדסנעמאטערט, צובראכען איז זי נעפאלען אדף זיין ב־וסט און האט שטיל נעודינט. * * * עם איז געויען א שעהנער זומער טאג. די סטריטעז זיינען געי עז פול מ־ט מענשען. ;־■ואיר ראבין איז געשטאנען אדף רער פלאטפא־מע פון זיין"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL44" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL45" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="סאלאמאן גאלדבערג"/>
            <div ID="DIVL46" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL47" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="האטעל און רעסטאראנט # 28 הענבורי סטריט, ספיטאלפיעלדס # • _ . נאטים: רעי זעלבער פלאץ איז אייננעריכטעט פיר בעקוועליכקייט דיעזער געגענד א פראכטפאללע האלל פיר חתונת, פארטיעס, מיטינגס, און זא וו. . . וויא אויך ביליגע בעטען פיר דורכרייזענדע צו יעדע צייט. שיפסקארטען פאר אללע טהיילע דער וועלט ווערען פערקויפט בייא ם. נאלדבערג צוא דיא בילינפטע פיייזען. ,1ת3־£6513111 1 110161 ,0^001.066 אlol&lt;[o^sol .£ ,181516138וק5 ,661ז51 ,28 די. י 1 ו .! ווו■ ־■ ־־■ '■''.. א עצה טובה ** פיר אלערלייא קראנקע און פפעשעל פיר אזעלכע וואם ליידען און מופען שוויינען . . . ! געהט צוא כהו 83 הענמרי סטריט, בריק ליין יאנראן. פאלנט זיין עצה, האלט זיין פעראדדנונג, און איתר ווערדעט זיכער נעהאלפען ווערדען פון אלע אייערע שמערצען. קיינע קראנקהייט אהנע הילפע! קונסט צעהנע וואונדערפאלל איינגעזעצט אונד רעפארירט פאן איינע, ספעשעל צאהנדאקטאר. איינע יעדארטינע קיאנקהייט וועלכע מעננער, פרויען אדער קינדער ליירען, ווירד שנעל, מענשליך און ברידערליך בעהאנדעלט. מערקט דיא אדרעפע 82 הענבורי פטריט בריק ליין, איסט דאס שרייבט איינער וואס האט מעהרערע יאהרע נעליטען און איז דורך מר, כהנ'ם אנראטוננען נענצליך קורירט געווארען: &quot;נעהט און פרובירט איהר וועט מיר עוויג ראנקען. העררים נאטאן, קאמארשעל רויד, איסט &quot; .£ ,;661*811 ז\יlllנ3,lllמ ,82 ,ןןooll£ .8"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="עבט היימישע פאטאגראפישע בילדער קונסט און געשמאמפאלל פערפערטיגט קענט איהר בעקומען נור בייא ולואיס זיסו 58 בריק ליין, לאנדאן, איסט. וויכטיגע נייעס 1 זעהר וויבטיג! אללעס דרעהט זיך אום, ניט אללעם איז וויא נעווען, דיא וועלט פראגרעסירט אלעם געהט מיט רעם שטרוים, וואו עם איז גוט ווערט בעסער, עם בייט זיך אבער אם מערפטען צוא בעסערע ארטיקלען, דיא וועלט ווערט קליגער, מען קלערט אפ אלעס בעפערע שפייזען, בעםםערע געטרענק פאר רעם מענטשען, איין בעווייז דער צוא האבען מיר יעצם. דיא אריגינאל וויין קאמפאני פון אסבארן םטריט, ווייטשעפעל. וואם פערקויפט ליקאר, וויין, בראנפען אונד ביער, י'אט זיך אויך אום געביטען צום בעסטען, ניטא פריערריגע שותפים, שוין א נייער בעל הבית, אונד דער זעלבער נעמט זיך אן צופרירען צושטעלען יעדען אלטען און נייע קונדען, איבערהויפט פאר חתונות, און אנרערע שמחות, וועלען בעקומען רעם בעסטען טשאנז, בידיגער און בעסער וויא איבעראדד &lt;־־ נאטים : מיר זיינען דיא ערפטע נרעסטע סוחרים פאר פפחדיגע וויינען ספיריטס אונד ליקערין. האלסייל אונד ריטייל נאטירט דיא אדרעפם ; &quot;יא אריגינאל וויין קאמפאני, אסבארו םטריט, ווייטשעפעל♦ ,€61־511 תי081:01 ,^וBlעות€o 6מlע\ 81ת181י01 1116"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="קאר, או; בעאבאכטעט די נדיימע טעננע פין שפאצירנייעי, וועלכע ער האט בעגעגענט, מיט בלימען אין פ־עהליכע געזיכטעי. איהם האט די געראכט, דאם ער איז דע־ איננליכוליבסטעד מענש אויף דער וועלט. ער הטט אפם געשטאפט די קאר אום ארויפצונעהמק פאסאזשירק, וועלכע ליינען מי-סטק געפאהרק אין פערשיעדענע פערגניגענם פלעצער, שעהנע פרויק,• נעזונרע, פיין געקליירעטע קינדער האבען איהם עראינערט אן זיין קראנקע פאמיליע, אן דעם עוייגען ראנגלען זיך מיט ביטערער נויט אוך שייעיע קיאנקודיטען. זיין הערץ האט געבלוטעט. פלוצלונג האט ער דערזעהן שטעהנדיג לעבען דער קארי עמעם א נלאסע זעהר בעקאנטע פיגור איינגעוויקעלט אין א שאל. ער האט אויפגעציטערט און אבגעשטלט די קאר, דאם איז געווען זיין פרוי. מערי! האט ער אויסגערופק, וואם איז געשעהן ? זי איז געווען נלאסעי ווי אימער און האט זיך קוים געהאלטען אויף די פיס. עדווארד! עלא איז זעהר קי־אנק. איך האב גערופעץ דעם דאקטאר* אבער ער וויל ניט שרייבען קיין רעצעפט, ביז איך וועל איהם ניט בעצאהלקי אויך אויף מעדיצין האב איך קיין פעני. • אבער מערי, דו ווייסט ראך אז איך האב קיין נעלה האט געענפערט דער ארעמער פאטער, און ער האט געפיהלט, ווי עטוואס דריקט איהם אונערטיענליך אין זיין ביוסט. ער האט שווער געליטען, עדווארד! האט זי איהם שטיל ראך ליירענטאפטליך געפליסטערט, מיד מוזען רעטען ראם קינד. איך האב ניט, וואו צו בארגען. דו מוסט זיך ענטשליסען, אין נאמעץ פץ דיין קינד, פץ דיין עלא! מערי, דאם איז אונמענליך, א ו נ מ ע נ ל י ך ! האט עדווארד אויסגערופען מיט א פייעריגער שטימע. געה אהיים, פילייכט קענסטו ערנעץ וואו בארגען. בעט רעם דאקטאר ער זאל דיר אויסהעלפק. מערי, ווי קענסטו פץ מיר זא עטוואם פערלאנגען ? אין זיין שטימע האבען געקלונגען טרערן און ביטערע פערצווייפלוגג, די ארעמע פרוי האט טיט איהר טאשענטוך פערדעקט דאס קראנקע, בלאסע נעזיכט. איהר ברוסט האט שווער געאטהעמט. גיפטיגע שמערצעז האבען געמאיטעיט איהר צובראכענעס הערץ. . ערווארד, האט זי צו איהם ווידער געזאגט. דו מוסט זיך ענטשליסען, איך קען דא לאנג ניט שטעטן. איך זאג ריר, ראם מיר האבק קיין פעני. מיר האבען קיין ברויט פאר די נעזוניע און קיין מעריצץ פאר די קראנקע קינרער. קיינער וויל אינז מעהר ניט בא־גען. זאל איך געהן בעמלק, ©ערקויפק זיך ? איך קען ראם ניט, עדווארד, איך קען ניט!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="קאלט, פינסטער ווי א שטורם וואלקען, איז געשטאנען עדווארר לעבע* זיין איעמער פרד. אין זיין ברוסט האט זיך אנגעפאננען א שרעקליכער קאמפף, אין איהם האבק זיך געראנגעלט רי פאדערונגען פון זיין לעבען סיט די פאדעריננען פון זיין מאראל, פון זיין ארענטליכקייט, וועלכע וואר דער איינציגער רייכטהום פון זיין עקזיםטענץ. &quot;זאל איך ווערען א דיעב, א גנב, און געבען איהר נעלה וועלכע נעהערט דער קאמפאניע? אדער בלייבען אן ארענטליכער מאן, און אויפאפפערן מיין קראנקעם *!ינר, מיין עלא, וועלכע איך ליעב בעסער פון מיין לעכען ?&quot; יערער אפפער וואר גרויס. יערער שריט איז שווער און פיהרט צו א שרעקליכען אבגרונד. עם איז פארבייגעגאנגען אפאר מינוטעץ פון שווערען שווייגען. ענדליך האט עדווארר א ציה געגעבען רעם סיגנאל גלאק און האט געסטאפט די קאר. מערי! האט ער געזאגט ענטשלאסען, געה אהיים, וואם וועט זיין, ראם וועט זיין! מערי איז געשטאנען אונבעווענליך אויף דער פלאטפארם, גראדע ווי זי זואלט גיט געהערט זיינע ווערטער. מערי! האט ער נאך א מאל אויסגערופען אין פערצווייפלונג. זי האט איהם רוהיג אנגעקוקט מיט איהרע גרויסע, שווארצע אויגען. עדווארד! איך נעה ניט אהיים, ביז איך האב ניט די מיטלען צו רעטען מיין קינד. אבער עם איז אונמעגליך, איך האב קיין געלר. דו האפט געלר, דו מוסט רעטען דיין קינד! מערי, נעה אראב פון קאר, זאג איך דיר! האט ער אויסגעשריען. דער דרייווער האט זיך אומגעקוקט אויף זיי. מערי האט מיט איהר בלאסער האנד נעגעבען א ציה דעם סיגנאל גלאק: די קאר זאל געהן ווייטער און איז נעבליבען, ווי פריהער שטעהן לעבען איהר עדווארד. זיי האבען פיידע געשיויגען א וויילע, דער קאנתקטא־ האט געלאזט פאלען זיין קאפ אויף'ן ברוסט. זיין געזיכט וואי־ פערצויגען מיט א פינסטערן וראלקען. ער האט נעקעמפפט מיט זיך, ער האט געליטען און פערפלוכט דעם טאג, אין וועלכען ער איז געבא־עי. מיין קינד, מיין עלא ! האט ער נעמורמעלט שטילערהייד. זיין האני האט ווי מעבאניש זיך ארונטערגעלאזט אין זיין פאקעט, זיין נאנצער קערפע־ האט געציטע־ט. ער האט זיך ארומגעקוקט. די קאר איז שנעל געלאפען. אויף רעד פלאטפארמע איז געווען נור ער און זיין פרוי,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="דער דרייווער איז געשטאנען צו זיי מיט'ן רוקען. ער האט ארויסגעשלעפט זיין האנד פול מיט זילבערנע מטבעות. האט עם שנעל איבערגעגעבען צו מערי און האט נענעבען א שלעפ דעם סיננאלגלאק, די קאר האט נעסטאפט, מערי איז ארונטער פון קאר. ערווארר האט פערמאכט זיינע אויגען, נראדע ווי א שרעקליכעם געשפענסט וואלט געשטאנען פאר איהם. ווען ער איז געקומען צו זיך, וואר שוין זיין פרוי פארשוואונדען. ער האט געגעבען א טיפען זיפץ, אבגעוויסט דעם קאלטען שווייס פון זיין בלאסען שטערן און איז אריין אין קאר. פילע נייע פאסאזשירען האבק פערנומען פלעצער. ער האט אנגעפאנגען צו זאמלען פון זיי ראם געלד. ביי יעדען ניקעל האט ער געדריקט רעם רעגיסטער, וועלכער האט לויט נעקלונגען, עם איז געבליבען 10 ארער 12 פאסאזשירען, וועלכע האבען נאך ניט בעצאלט. עדווארד האט זיך אבגע־ שטעלט אויף א וויילע. עם איז איהם צום ערסטען מאל, אין 10 יאהר פון זיין ארבייט געקומען אויף די געדאנקען, אז ער מוז יעצט זעהן א מיטעל זיך צו רעכטפערטיגען פאר דער קאמפאניע; דאם גאנצע נעלד ניט רעגיסטערן, אום צו קענען דעקען די סומע, וועלכע ער האט נעגעבען זיין אונגליקליכער פרוי. ער האט ניט געוואוסט גענוי, וויפיעל געלד ער האט איהר נעגעבען; אבער עם וואר יעדענפאלם ניט מעהר ווי א ראלאר. ער האט געהאט אין האנד שוין 20 ניקעלס. ווען ער וועט יעצט רעניסטערן נור 10, וועט ער שוין האבק האלב פון דאם געלר, און שפעטער ווידער דאם זעלבע, אזוי זועט ער זיך רעטען און קיינער וועט ניט וויסען פון זיין פערברעכען. צעהן מאל האט לויט דער רעניסטער דורכגעקלונגען, אין יעדען קלאנג פון רעגיסטער האט זיך דעם ארעמען קאנדוקטאר געהערט דער שאנדגלאק פון זיין פערברעכען. נראדע ווי מען וואלט געקלונגען נאך זיין בעגראבענעי עהרע, וועלכע ער האט בעוואכט פון זיין קינרהייט אן, און פאר וועלכע ער האט זא פיל נעקעמפפט און נעליטען אין זיין לעבען. זיין הערץ האט אונרוהיג נעקלאפט. ער איז ארוים אויף דער פלאטפארם, זיינע הענד האבען נאך נעציטערט, נראדע ווי ער וואלט בעגאננען א מארד. אין דיזער מינוט איז צו איהם צונעגאנגען א פרוי נעקליירעט אין שווארצען, איהר געזיכט וואר בלאם און קאלט. ס&quot;אפט די קא־! האט זי זיך צו איהם געמענדעט. -ערוואי־ד האט געיוארפען א בליק אויף זיין פאשאזשיר און איז געווארען בלאם ווי דע־ טויט. ער האט דערקענט דיזע פ־־וי... דאס וואר א שפיאן, א קאר שפיאן, וועלכע די קאמפאני האלט, אום זיי זאלען בעאבאנטע־ די"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="קאנרוקטרס, זיי זאלען רעגיסטערן ריבטיג ראם געלר, ז־י זאלען חש וחלילה ניט ארא£ נעהמען אויף א ברויט פאר זייע־ע פרויען אין קינרער. &quot;זי האט אלעס געזעהן!&quot; איז דורך געפלויגען אין די געראנקען פון רעם ארעמען קאנדוקטאר. ער האט שאיף אנגעקוקט דעם שפיאן, וועלכע איז רוהיג געשטאנען פאר איהם. &quot;יא, זי ווייס אלעם, איך זעה דאס אין איהרע אויגען! &quot; , האט ער ווייטער געטראכט מיט פערצווייפלונג. מאדאם! האט ער ענדליך אויסגערופען מיט א ציטערענדע שטימע. מאבט מיר ניט אונגליקליך ; איך האב א פרוי און קינדער, זיי האבען קיץ ברויט, מיין עלא שטארבט אהן מערעצין. מאדאם, רואינירט ניט מיין לעבען! שוין צעהן יאהר, ווי איך דין דער קאמפאני. איך שווער אייך, דאס איז דאם ערסטע מאל אין מיין לעבען, ער האט געכאפט איהרע הענד, און האט זיי געדריקט, און געקוקט נעטענדיג אין איהרע קאלטע אויגען. מאדאם, רעטעט מיין עהרע, איך שווער אייך, איך בין אן ארענטליכער מאן! מאדאם, האט מיטלייד! איך וועל ראם ניט איבערטראגען! זי האט איהם רוהיג אויםגעהערט. איך האב מיט אייך מיטלייר, האט זי ענדליך געזאנט, אבעי איך קען אייך ניט העלפען, איך מוז טהאן מיין פפליכט. איהר ווילט ב־ויט, איך וויל אויך ברויט. ווען איך זאל ניט טהאן דאם, פאר וואם מען בעצאי^ט סיר, פערליר איך מיין ברויט. איך מוז עם באלד רעפז^רטען דער קאמפאני. סטאפט די קאר! עדווארד האט אויף איהר אווארף געטאן א שרעקליכען בליק פון האס, פון ביטערע פעראכטונג. שפי^ן, שלאגג! האט ער אויסגערופען מיט א הייזעריגער שטימע. יא, איך בין א דיעב, א גנב, איך האב גע'גנב'עט ברויט פאר מיין פרוי, מעריצין פאר מיינע קראנקע קינדער. געה, זאג דאס דער קאמפאני! זאג דער גאנצער וועלט, ראם איך בין א גגב, א פארברעכער. געה! דער שפיאן איז ארוגטערגעשפרונגען פון קאר. ווארט, איך וועל דיר צייגען, וואם פאר א שלאיג איך בין! האט זי אויסגערופען, און איז פערשוואונדען אין דער גרויסער נטריט. * ♦ * די זומער נאכט האט צושפ־ייט איהי־ע שטעיג פליגעל. דער זילבערגער מאני־ האט• רוה־ג געשיינט אויף זיין בלויען טי־אהן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="עדווארד האט שוין לאנג געענדיגט זיין ארבייטפטאג. ער האט איבער געגעבען זיין קאר דעם נאכטקאנדוקטאר, אבער אנשטאט ווי געוועהנליך נעהן גלייך אהיים צו זיין פרוי און קינדער, האט ער שטיל געוואנדערט דורך די שטילע, פינסטערע גאסען. זיין קאפ האט נעברענט, ווי אין א שרעקליכען פיבער; זיין ברוסט וואל צוזאמענגעדריקט פון שווערען טרויער און פורכט פאר זיין שרעקליכען שיקזאל. מארגען וועט עם די נאנצע וועלט וויסען! האט ער מיט ביטערקייט געטראכט, עדווארד ראבין איז א גנב! די קאמפאני וועט מיט שאנד מיך ארויסטרייבען... וואם וועל איך טהאן ? וואוהין וועל איך געהן ? ווי אזוי וועל איך קוקען דער וועלט אין געזיכט? ווי אזוי וועל איך קענען פאידינען ברויט פאר מיין פרוי און קינדער? אה, יוי שרעקליך! וו ן מעיי וואלט אבער מיר געפאלגט און אוועק אהיים ? אך ראן וואלט אלעס געווען יו&quot; פריהער!... דאך וואם רעד איך?... וואר ראם איהר שולד? ראם קיני! דיזע גאלר-לאקיגע עלא, איז נעבעך געלעגען קראנק פערשמאכט; ז־ האט קיין פעני ניט געהאט צו רעטען דאס קינד... וואם האט זי געזאלט טהא* ? ניין, זי האט קיין שולד! ווען ניט זי... ווער האט די שולר? איך? 10 יאהר האב איך זיך געראנגעלט מיט נויט; איך האב געדענקט, דאם איך וועל קענען דורכקעמפפען מיין לעבען, אבער ניין! עם וואי־ אלעס אומזיסט! אלע מיינע ליידען, אלע מיינע ערנידעריגונגען, מיין שווערע אונערמידל־כע א־בייט אלעס איז יעצט פערלארן אלעס געגאנגען צו גרונר. וואו איז מיין עהרע ? וואו איז מיין פרידען ? עם ברענט אין מיין הארצען א העלישער פייער. מיין פרוי! מיינע ארעמע קינדער! איהר זייט פערפאלעך פערפאלען! ער איז געגאנגען אלץ ווייטער און ווייטער, דריהענדיג די ציטערנדע הענד צום קאפ, גראדע ווי ער וואלט געוואלט דערשטיקען די פינסטערע געדאנקעך וואם האבקזיך דארט ארומנעטראנען, ויי ש־וארצע וואלקען. ענרליך איז ער געקומען צום הורזאן ריווער, און איז נעבליבען שטעהן פאר רעם זילבערנעם טייך, וועלכער וואר בעגאסען מיט די שטראהלען פון דעם שיינענדען מאנד. איבעראל האט געהערשט א טיפע שטילקייט. פון צייט צו צייט האבען שוין ווייסע זעגלען דורכגעשניטען רעם זילבערנעם שפינעל פון שלומערנדען טייר• ^ ראם זעגעלט אוועק מיין יונענד, מיין לעבען, מיין עהרע! האט עדווארר שטיל געמורמעלט בליקענדיג פארטראכט אויף א שיפעל, וועלכע •איז, ווי א ווייסער פויגעל, דורכגעלאפען פארביי איהם."/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ניין! פאר מיר איז מעהר קיין פלאץ אויף דיזער וועלט. איך ה^ב געוו^לט לעבען, ליבען מיין פרו/ מיינע קינדער, זיין עהרליך, מענשליך, »בער מען האט מיך ניט געלאזט. מען ה^ט מיך געשטיקט, געמארטערט, געשטופט אין אבני־ונר! וראם טויג מיר יעצט מיין לעבען? בעטלען ? זעהן, ווי מען קערט זיך אפפון מיר, ווי פון א גנב? הערען, ווי מען ז^גט אויף מייגע קינדער: דאס זיינען די קינרער פון רעם גנב ? אויף מיין פרוי: ראם איז רעם גנב'ס פרוי ? ניין! איך קען ניט. איך קען ניט זיך צווינגען צו אזא שרעקליכען לעבען. גענוג זיך געמאטערט, נעראנגעלט זיך מיט רער ביטערער נויט. גור בי/ ז^רעמע מערי! גור בי/ מייגע קינדער ! &gt;sרעמע אונגליקליכע קינדער ! איך וויל אייך ניט זעהן מעהר, איך קען מעהר ניט איבערטרעטען דעם שוועל פון אייער אוננליקליכען היים. אייער פ^טער איז פעראורטהיילט צום טויט. זיי עהרע, זיין לעבען האט מען בערויבט פון איהם !.,. עדווארר האט א שפרונג געטה^ן אין טייך און איז באלד פערשוואונרען געוו^רען צווישען די קאלטע וועלען. ניט ווייט פון זיין בלויען קבר הsט זיך שטאלץ ערהויבען די סטאטוע פון דער אמעריקאנער פרייהייטס־נעטין און הsט מיט איהר פאסעל בעלייכט די וועלט פון קייטען, פון טרערן, פון זעלבסטמ^רד, פון די שרעקליכסטע פערברעכען געגען דער ליידענדער מענשהייט!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL64" TYPE="CHAPTER" ORDER="31">
            <div ID="DIVL65" TYPE="TITLE" ORDER="31" LABEL="די באמערקע"/>
            <div ID="DIVL66" TYPE="BODY" ORDER="31">
              <div ID="DIVL67" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="31">
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="א באמערקע! א באמערקע ! האבק געשריען פארשמירטע האלב נאקעטע קינדער, וועלכע פארבריינגען זייערע יאהרען אויף די סטריטען *לן נויארק. זיי האבק זיך אלע א שאט געגעבען צו א טענעמענט הויז, לעכען וועלכער עס איז געשטאנען א ווייס גרויע פרו/ מיט א געלק צוקנייטשטק געזיכט. שטוציגע טראנטעם האבק זיך נאכגעשלעפט פון איהרע קליידער. האלב ב-ז, האלב ערשראקק האט זי געקוקט אויף די קינדער און האט זיי געוואלט אמעקיאגק פין זיך. די קינדער האבק זי געשלעפט פאר איהרע צערריסענע קליידער, האבק געלאכט, און געווארפק אין איהר שמוץ און שט־ינער. די אונגליק־ ליבע האט ניט געקענט בייקומע־ איהרע פיינד און איז מאכטלאז געפאלען אויף די טי־עפ. עס האט זיך דערהערט א הערצרייסענדער געוויין. דאם האט געווי'נט די באמערקע. די לויפערם האבק זיך פערוואונדערט איבערגעקוקט. זיי האבק זיך געוואונדעט, דאם אויך א באמערקע קק פיהלען איהרע ליידע/ ח*ם אויר א באמערקע קען וויינען און זיינען פערשוואינדק. ידי היימלאזע האט אויפגעהויבען איהר גרויען קאפ. א שטראהל פון ציפרידענהייט האט אויף א רגע בעלייכט איהר אלטעם פערוויינטעם געזיכט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="זיי זיינען אוועק! האט זי געמורמעלט. יעצט וועל איך קענען איינשלאפען. זי האט דך אנגעשפארט אן די אייזערנע גראטעם פון א בייסמענט, וועלכער איז יעצט געווען פוסט, האט געשלאסען איהרע פערשוואלענע אויגען און איז איינגעשלאפען. מיר לעזען מיט אינטערעס די טרוימען און חלומות פון גרויסע שרייבער און דיכטער, ווארום זאלען מיר ניט אמאל אויך אויסהערען דעם טרוים פין א באמערקע ? ■ אמת&quot; א באמערקע פערנעמט דעם נידעריגסטען צווייג אויף אונזער נעזעלשאפטליכען בוים. זי איז זעהר ניט אנשטענדיג געקליירעט. זי פעראבטעט מאדע און עטיקעט. זי שלאפט אפטמאל אויף'ן נאם, ןיננטער שניי אדער רענען. זי הונגערט. זי ווערט געקלאפט פון פאליסמאן. זי יוערט ארויסגעווארפען, ווי א הונד פון יערער אנשטענדיגער הויז, אויב זי וואגט אריינגעהן אהין צו בעטען א שטיקעל ברויט, אדער א ניקעל אויף א נלאז ביער. אן אנשטענריגער יוננער מאן, וועלכער הויבט אויף עלעגאנט די הענקעטשיף פון זיין דאמע, וועט זיך ניט אנבויגען אויפהויבען רעם קראנקען קערפער פון א באמערקע, וועלכע פאלט אין נאם הונגעריג אץ פערשמאכט. אבער אייך א באמערקע איז א מענשליבעם וועזען. אויך זי האט א לעבענהגעשיכטע, וועלכע איז אויך די געשיכטע פון אונזער געזעלשאפט'ליכער מא־־אל. ארך א כאמערקע קען האסען און ליעבען, בענשען אץ פלובעץ. אונטער די טראנטעם פץ א היימלאזעי באמערקע קען שלאגען אזא ערעלע ויארעמע הארץ, ווי אונטער דעם זיידענעם סארםעט פון אן אנשטענדיגער וועלט ראמע. ווארום רען ניט אויסהערען רעם טררם פין א באמעיקע ? ווארום זיך ניט פערטראכטען איבער די בילדער פין איהר. פערגאנגענהייט ? זי טרוימט: זי איז נאך א קליינעס, אונשולדינעם קינד, עלא! עלא! דער אנבייסען איז שוץ פערטינ! זי דערקענט די שטימע פון איהר מוטער. א געפיהל פון זיסע פרייר צוגיסט דך איבער איהרע אלע גלידער. אבער זי לויפט ניט באלד צו איהר מוטער. די גרי ע וויינטרויבען, וואס האבען זיך רייך פינאנדערגעוואקםען, אין זייער קליינדם גארטען, ציהען צו זיך, ווי מאגנעט; זי קען זיך פון זיי ניט אברייסען• די מוטער זוכט איהר אדום, ביז זי געפינט איהר שעהנע עלא. איהרע בלאנדע זיידענע לאקען זיינען געווען אינערגעפלאכטען מיט די גרינע צווייגען פון די, מיט וויין-שפראצענדע וויינטרויבען און בעדעקען איהר •נראציעזען קעפעל, ווי א פערעל-קראנץ. די מוטער נעהמט איהר אן פאר'ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="הענטעל און זיי געהן ביידע אין שטוב אריץ. דער צימער איז גרויס און ליכטיג. ביי'ם טיש זיצט דער פאטער•■ ער נעהמט זיין עלא אויף זיינע קניע. ער דריקט איהר צום הארצען און בעדעקט איהרע ליליען-וואננען מיט הייסע קושען. ער האט איהר ליעב מעהר ווי זיין לענק ! זי איז זיין איינצינער טרייסט אין זיין שווערען לעבענםוועג. די מוטער דערלאנגט דאס עסען. איהרע אויגען שטראהלען מיט גליק. עלא זיצט צווישען זיי מיט איהרע זיידענע לאקען און בלויע אוינען. ווי א שטילער עננעל פון אונשולר און פרידען. א צווייטע בילד. עלא לויפט פון סקול מיט איהרע ביבער. בליישטיפטען און סלייט. איהרע וואנגען ברענען. מיט א ראזאיוע פייער. די אויגען בליצען מיט פרייר. די לאקען זיינען צעייא־פען איבער די קיילעכריגע שולטער. מאמא! מאמא י זעה, וואס איך האב נעבראכט! עלא האט בעקומען א גאלרענעם מעדאל פאר איהר גוטען סטוריום. די מוטער איז אויסער זיך פון פרייר. דער פאטער קושט איהר מיט טרערן אין די אויגען. עלא! עלא! ווי וואלט איך געלעבט אהן דיר אויף דער וועלט ? וואם וואלט מיר געבען מוטה אלעם איבערצוטראגען ? עלא קוקט מיט ליעבע אויף איהר ארעטען פאטער און דריקט זיך צו שטארקער צו איהם. אויך דיזעם בילד איז פערשוואונדק, עלא איז שוין א גרויסע. דער פאטער איז טויט. די אלטינקע מוטער איז דער איינציגער פריינד. וועלכען עלא האט אויף דער וועלט. עלא ארבייט אין א גרויסע סטאר. זי איז א סיילם ליידי. אלע האבען איהר זעהר ליעב. איהר שעהנהייט ציהעט צו א סך קאשטימערס. עם איז 9 אוהר אבענרס. עלא קומט פון איהר ארבייט. זי איז הייטע בלאס און פערוויינט. זי נעהמט ארום שטארק איהר מוטער. טרערען קייקלען זיך פון איהרע שעהנע. דונקעל־בלויע אויגען. עלא. וואם איז דיר ? מוטער. דער עלטערער קלערק פערפאלגט מיך. ער האט זיך מיר ערקלערט אין ליעבע, און זאגט, אויב איך וועל איהם ניט ליעבען. וועט ער מיך אומבריינגען. י— עלא. מיין קינה זיי רוהיג! ער קען דיר גאר ניט טהאן! דערצעהל דעם באס. ער וועט איהם שוין מאכען שוויינען. מוטער י דער קלערק איז זעהר פערטרויט מיט'ן באם; ער וועט ניט נלויבען און וועט מיך אוועקשיקען. וואס וועלען מיר טהאן ? ווער ווייס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="■אויב איך געפין אזוי שנעל אנייעם פלאץ? די אלטינקע שווייגט, און בענעצט טיט טרערן די שעהנע בלאנדע לאקען פון איהר איינציגעם קינר. עלא זיצט כלאם און פערטראכט. איהר הערץ איז אונרוהיג; זי פיהלט, אז א ביטערער שטורם וועט אויסנרעכען אין איהר רעבען. עם געהען פאריבער עטליכע טעג. מוטער ! מוטער! איך בין אונגליקליך! עלא לויפט אריין אין שטוב בלאם, ווי דער טויט, נ^ך איהי געהט נאך א גרויסער פאליסמאן מיט. זיין קל^ב אין דער האנר. עלא, מיין קינד, וו#ם איז געשעהן ? די אלטע האלט זיך קוים אויף די פים פון שרעק. מוטער! זיי זאנען, איך בין א גנב'טע ! דער קלערק האט געהאל־ טען זיין ווארט : ער האט ארייננעלייגט א שטיק זייד אין מיין סעטשעל און האט נעזאגט, אז איך האב עם גע'עב'עט. מוטער, זיי ווילען מיר איינשפא־ען אין פריזאן. אה ! איך וועל שטארבען פון שאנדע ! -ד- עלא, מיין קינד, זיי רוהיג! שרייט די ארעמע מיטער מיט א ציטערנדע טרערן שטימע. זיי קענען דיר ג^ר ניט טהאן, דו בינסט אוגשולריג; יערער איינער קען ד^ס זעהן. איך, די גאנצע וועלט וועט עם שווערן! ניין, עם איז אונמעגליך צו בעשולריגען דיר, מיין ענגעל, אין אזא פערברעכען! מיטער און ט^כטער פאלען איינע דער אנדערע אין די &gt;sרעמס און וויינען. קומט! אייער וויינען וועט ניט העלפען! מורמעלט דעי אי־רנועס בעוואכער. דער קsורט וועט שוין אויסגעפינען, אויב דו בינסט אונשולריג. * * עס איז איועק א האלב יאהר. עלא, קומט נאר וואם ארוים פון קערקער, וואו זי איז אכנעזעסען פאר דער עבה, וועלכע איז פאבריצירט געווארען פון רעם אויפגערייצטן קלערק. איהר מוטער איז פון צרות קראנק און האלב וואהנזיניג. זי לינט אין א רונקעלן צימער. א שכן האלט איהר פון רחמנות. עלא פאננט זוכען א נייע בעשעפטיגונג. עם געהט אוועק א וואך, א צווייטע, זי קען קיין א־בייט ניט געפינען. אין די סט^רס איז זיבעקאנט אלם א גנב'טע. קיין ־■■:דער אדבייט ווייס זי ניט. דערווייל מוז מען לעבען. מע מוז האבק געלר• די מוטער דאיף א דאקטז^ר, אן אנדער וואהנונג. אין האספיטאל וויל זי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="ניט געהן. &quot;זיי וועלען מיר דארט ערמארדען, ווי זיי ה^כען ערמארדעט מיין עלא !&quot; שרייט די האלב וואהנזיניגע, און קוקט אויף יעדען, ווי אויף א מעורער פון איהר טייערער עלא. נאך א מאנאט איז פאריבער. קיין ארבייט איז] soך אלץ ניט^, די עטליכע קליירלעך, ווsם עלא האט געהאט זיינען אלע אוועק אין פאון סאפ, אין שטוב אין קאלט. קיין ברויט, קיין קוילען, קיין שטיקעל ליכט צ, בעלייכטען די ארעמע וואהנונג. עלא ווארפט אויף זיך ארויף איהר דזשעקעט 'ון געהט אין סטריט. זי האט זיך דערמאנט, ד^ס זי האט נאך א חנר'טע, וועלכע האט מיט איהר צוזאמען געארבייט אין סטאר און האט געוואוסט דאס זי איז אונשולריג. פילייכט וועט זי מיד עפעס בארגען. עלא איז שנעל דורכגעל^פען א פאר פינסטערע גאסען און האט sנגעקלאפט צו איהר חבר'טע. זי א־ז ניטא! אוועק אויף א באל! וואר די אנטוו^רט. עלא האט ארונטערגעלאזען איהר קאפ און איז טרויעריג אוועק ווייטער. עס איז שוין 11 אוהר נאכט, די נאז־לאנטערן בעלייכטען דונקעל די שמוציגע סטריטען פון נויארקער דאון-טאון. עלא וואנדערט שטיל יייר יי גאסען. וואוהין זי געהט, קען זי זיך זעלבסט ניט אבנעבען קיין רעכנונג. זי געהט, וואוהין עם איז, אבי נור ניט אין דעם קאלטען, שמוציגען רום, וואו עס ליגט יעצט איהר קראנקע ויאהנזיניגע מוטער. ווי אזוי קען זי איהר העלפען ? וואו נעהמט מען די מיטלען צו ערלייבטערן איהרע שרעקליכע ליידען ? טרערן האבען איהר געשטיקט. איהר עלענד, איהר נויט, איהר אונגליקליכע מוטער אלעס האט זיך פערוואנדעלט אין א ניפטיגען העלעשען פייער, וועלכער האט פערצעהרט איהר הארץ און נעדריקט מיט שארפע אייזערנע צוואנגען איהר גאנצעס וועזען. זי האט זיך צוגעטולעט צו א נרויסע געביידע און האט ביטער געוויינט. יוננע פרייליין, וואם איז געשעהן ? האט זי דערהערט לעבען זיך א מענערשטימע. זי האט אויפגעהויבען איהר קאפ. לעבען איהר איז געשטאנען א רייך געקליירעטער יוננער מאן אין א זיידענעם צילינדער, מיט א סיגאר אין מויל. איהר ערסטער געראנק איז נעווען: אנטלויפען! אבער טאקע באלד האט אין איהר קאפ דורכגעבליצט אן אנדער פלאן: זי וועט איהם בעטען, ער זאל איהר געבען עטוואס נעלר, מיט וועלכע זי וועט קענען רעטען איהר מוטעי און זיך זעלבסט. וו#ס קען זי זיך העלפען? זי מוז בעטלען, קיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="אנדער אויסוועג איז ניטא. העלפט מיר! איהר זייט, זעה איך, רייך, מיין מוטער איז זעהר קראנק, איך קען קיין ארבייט ניט געפינען... האט זי אנגעפאנגען אב־ ■־מעלענריג זיך אייף יעדען ווארט און ווערענדיג נאלר כלאם, באלר רויט אין נעזיכט. דער רייכער יונגער מאן האט זיך גוט איינגעקוקט אין איהר געזיכט און איז נעבליבען שטעהן, ווי פערוואונדע־ט. איהר שעהנהייט, איהר נאאיוויטעט, אי־־ אונשולד, וועלכע האט געצט־אהלט פון איהר יעדען געז-כטםצוג, פין איהר יערע נעוועגונג, האט איהם ווי בעצויבערט. ער האט ערווארטעט צו בעגעגענען איינע פון די נאכטפייגעל, מיט וועלכע ער וואר זעהר בעקאנט, אל; וואר ערשטוינט צו געפינען אזא ריינעם וואונדערשעהנעם פערל אין די שמוציגע סטריטען פון נויארק. וואו וואוינט איהר ? פון וואנען קומט איהר ? האט ער שטיל געפרענט. זי האט איהם דערצעהלט איהר לעבענסגעשיכטע און ער האט איהר בעגלייט אהיים. ער האט בעטראכט איהר קראנקע מיטער. האט איבערגעלאזען עטליכע דאלאר או; האט צוגעזאגט קומען מארגען ווירער. יעדען טאי פלעגט ער בעזוכען די שעהנע עלא. זיי האבען איבערגעמופט אין א שעהנע וואוינונג. ראך די אלטינקע מוטער האט זיך ניט נעקענט ערהאלען פון איהר קראנקהייט און איז אין גיכען געששארבען. עלא האט געליעבט איהר איינציגען פריינד און רעטער. ער פלענט איהר פערשאפען די בעסטע פערגניגען, און זייער לעבען וואר די ערסטע צייט זעהר א גליקליכער. אבער פלוצלונג איז ער פערשוואונדען. עלא איז געבליבען אליין. זיינע פריינד האבען איהר נעזאנט, ראם ער איז מיט אן אנדער פרוי אוועק נאך אייראפא. עלא האט נעהאט א קינד. די נויט האט ווידער אנגעפאננען צו קלאפען אין טהיר, וואס זאל זי טהאן ווייטער ? עלענד, ארעם מיט א קינד אויף די הענד, פעראכטעט פון דער מאראלישער נעזעלשאפט אלם אן אונמאראלישע פדוי, וואו זאל זי געהן ? צו וועמען זאל זי זיך ווענדען ? עם איז איהר געבליבען נור איין מיטעל, נור איין אויסנאנג. זי יואר נאך יינג אץ שעהן. מיסטליננע האבען נעקלאפט אין איהרע טהירען. זי ולעט אנפאנגען צו האנרלען מיט איהר שעהנהייט. מיט פלוך, מיט האס, מיט ברענענדען צארן האט זי זיך אבגעגעבען רעם שענדליכען' האנדעל. איהי נעוויסען פלעגט איה־ ניט געבען קיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="רוה. איהר שענדליכער לעבען איז אימער געשטאנען פאר איהרע אויגען, זי פלעגט הערען רי ציטערנדע שמימע פון איהר טויטע מוטער: עלא, ווזsם האסטו געטהאן ? עלא, ריין שאגד ברענט, ווי א העלעשער פייער אין מיין קבר און לאזט מיר ניט רוהען! אום צו פערטויבען אין זיך די גיפטיגע שטימע פון איהר קראנקעם געיויסען האט זי אנגעהויבען צו טרינקען. זי הזsט געטרונקען ביי טא; און ביי נאכט, איהר רינסט פל־עגט איהר אפט געפינען אויף'ן פלא־ בעטרינקען ימיט א פערשיואלעגעם געדכט. וואו זיינע; זיי ? פלענט זי פרעגען מיט א הייזעריגער שטימע, ווארים קויפען זיי מ־ר ניט קיין וויין? אין איין יאה־ איז זי געווארען אלט און גרוי, די מענעי האבען געווייכט פון איהר. - וואט אנטלויפט איהר פון מיי ? פלעגט זי שרייען מיט א ביטערען ■ שטייכעל. איהר אליין האט צוטרעטען רעם בלום און יעצט שפייט איהר אויף איהם!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="סי/ גערראפ ! די באמערקע האט דערפיהלט, ווי א שווערע האנד רריקט איהר שולטער. זי האט זיך אויפגעכאפט. געגען איהי איז געשטאנען א גיויסער פאליסמאן טיט א קלאב אין די הענד. זי האט זיך מיט שרעק אויפגעהויבען און איז שנעל אוועק ווייטער. קוקענדיג אויף ריזע קלעגליכע פיגור איינגעוויקעלט אין שמוציגע טראנטעס, וועד וואלט געגלויבט, אז עי־סט מיט א פאי יאהר צוריק איו דאש געיוען א צא־טעם, אונשולריגעס קינד, א וואונדערשערנע עלא, א רייצענרעש בלום, וועלכע האט געבליהט אויף דער ברוסט פון איהר טרייער מוטער ? ווער וואלט געגלויבט, אז אויך דיזע שמיציגע באמערקע האט א מאל געשיינט, ווי א פריהלינגס־זון, געליעבט און געטרוימט פון א הערליכער צוקונפט? וויפיל אזעלכע געפאלענע, צוטראטענע &quot;עלאס&quot; בלאנדזשען ארום אין די סטריטען פון נויארק, געשענדעט פון יערען אויסוואורף דער מענשהייט, פערווארפען מיט שמוץ און שטיינער פון דער &quot;יונגער אמעריקא'/ געשלאגען פון די בעוואכער פון געזעץ און ארדנונג ? און וויפיל יונגע קינדער מיט לאקען, ווייך ווי זייד, מיט וואנגען, פריש ווי ראזען, וועלכע לויפען נאך פארלויפיג אין סקול און שיינען מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="זייעי נאאיוויטעט און אונשולר, ערווארטעט דער שיקזאל פון א עלא, דער ש־עקליכער גורל פון א נויארקער באמערקע! ראך גענוג! איך וויל דיר ניט, לעזער, בעלעסטיגען מעהר מיט אזא נירעריגע פערזאן, ווי א &quot;באמערקע,&quot; איך וויל דיר נור בעטען, ווען די געהסט דורך די פטריטען פון נויארק און בעגעגענסט א &quot;באמערקע'/ ויארף אויף איהר קיין שטיינער, דענק פון דער &quot;עלא&quot; און פרעג: וועד האט די שולד?"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL86" TYPE="CHAPTER" ORDER="39">
            <div ID="DIVL87" TYPE="TITLE" ORDER="39" LABEL="ווער איז שולדיג?"/>
            <div ID="DIVL88" TYPE="BODY" ORDER="39">
              <div ID="DIVL89" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="39">
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="א שמאלעקער רום. אויף א קליינעם הילצערגעם טישעל ברענט, מיט א דונקעלען פייער'ל, א בלעכענע לעמפעל. לעבען וואנר שטעהט א בעט, אויף וועלכער עס לעט א פרוי פון א יאהר 25. איהר געזיכט איז בעדעקט מיט א טוידטע בלאסקייט; איהרע שווארצע אויגען זיעען איינגעפאלען און בליצען מיט פיבער און אעערליכע ליידען. אויף'ן שמוציגען באדען ליעגען צוויי קינדער ; איין אינגעלע פון א יאהר 6 דער אנדערער פון א יאהר 4 ; ביידע זיעען פארשמירט, דיא דועמרלאך שמוצע און צוריסען. זיי קריכען ארום פון איין ווינקעל צום אנדערן און שלעפען מיט זיך ארום א קליין קעצעלע, וועלכע די האכען געפאנגען אויף'ן הויף. די כאפען די קעצעלע פאר'ן קאפ אין פאנגען זי אן 'צו רייסען און שטיקען. דער צימער פילט זיך אן מיט יאמערליכע קולות פון רעם ארעמען אפפער. פון צייט צו צייט הייבט זיך אויף די קראנקע פרוי פון איתר בעט און גיט א קוק או• ף דעם וואנד-זיעער, ו־עלכער העננט געגען איהר בערעקט מיט שפינען געוועב. זיא ערווארטעט איהר מאן, וועלנער איז נאך גאנץ פריה איועק זוכען ארבייט. די אוהר צייגט צעהן. די קליינע קינדער האבען דך איינגעמאטערט ארומשפילענדיג זיך מיט'ן קעצעל און זיינען געשמאק איעגעשלאפען ארומארמענדיג זיך. עם איז געווען ארות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="11 איה־־, ווען דעי מאז און פאטער פון דיזע ארעמע פאמיליע איז אהיים געק־נזעי. ראם איז נעורען אן ארבייטער פון א יאהר 30. זיין געזיכש האט אויף דך געטיאנען רעם אויסררוק פון פערשטיקטע פערצווייפלונג און געסינטע, קינפטליכע גלייכנילטיגקייט. ער האט אראבגעווארפען זיין אלגע: צולעכערטען היט אין א ווינקעל, האט געווארפען א שטומק קאלמען בליק אויף זיין פ־וי און איז געבליבען זיצען ביי רעם קליינעם טישעל. ער איז :•ט צוגענאנגען צו דע־ ק־אנקער, ער האט ווי ביי זיך בעשלאסען זיך גיט צו קימערן, וואם פאר שמערצען, וואם פאר יסורים איהם זאלען יעצט ניט בעגעגענען. ^ די קראנקע פרוי האט מיט אויגען פול מיט טרערן איהם בעטראכט פון איהר געלענער אבער אויך זי האט ניט געקענט קיין ווארט זאגען; זי האט נעוואוכט, אז זיין הארץ איז יעצט פול מיט גאל, פול טיט גיפט ; זי האט געוואוסט, ראם ער איז צובראכען פון די ביטערע שטורמען, וואם האבען איינם נאך ראם אנדערע ארייננעדרונגען, אין זייער ארעמען פאמיליען לעבען. זי האט געשוויגען. עם זיינען פארביי געגאנגען עטליכע מינוטען פון שווערען שווייגען. ראבערט! ראבערט! האט זיך געהערט די שוואכע ציטערענדע שטימע פון דער קראנקער פרוי. דער אונגליקליכער איז געזעסען זיין געזיכט פעררעקט טיט ביידע הענד און האט זיך ניט געריהרט פון ארט. ראבערט, קום אהער ! זעה, ווי איך בין קראנק, איך פיהל מיר אזוי שלעכט, אזוי שלעכט! די שטימע פון רער עלענדער האט געקלוננען טיט טרערן און טיעפע, דריקענדע שמערצען. ער איז געזעסען, ווי פריהער, זיין' נעזיכט פערדעקט. זיין קאפ אנגעשפארט אן די שווארצע פערהארעוועטע הענד. עם זי־נען ווידער פארבייגענאנגען א פאר מינוטען. ענדליך האט ראבערט אויפנעהויבען זיין קאפ. זיין געזיכט וואר נאם פון טרערן. ער איז צוגעגאנגען צו דער קראנקער, האט צוגעדריקט זיינע ליפען צו איהרע און א ווילדער געוויין האט זיך ארויסגעריסען פון ביידע צובראבענע הערצער... ניין! ניין! איך קען דאס ווייטער ניט איבערטראגען! ה^ט ער אויסגעשריען ארויםרייםענדיג זיך פון איהרע ארעמם, אונזער 'לעבען איז ערגער ווי דער טוידט: דיזע פינסטערע שטוב, דיעזע פערהונגערטע, ארעמע קינדער. און דו, ויעלכע איז געווען נאך ניט לאנג אזוי יונג, אזוי־ פול מיט בליהענרע־ נעזונדהייט, דו ליגסט יעצט אלט, בלאם, צובראכען,."/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="צוטרעטען פון דעם ביטערן עוויגען ליידע!/ פון נויט הונגער און שאנו־ י. איך בין געווען דיין מערדער! צו וואם האב איך, א שקלאף, אהן א היים/ אהן א נאמען, אוועקנענומען דיר פון דיין היים, פון דיינע פריינר און עלטערן, אוועקגענומען אויף א לעבען פון אונענדליכע ליידען, ערנידערונגען/ בעטלעריי ?... ליעבע ?... יא/ איך האב דיך געליעבט ; געליעבט, ווי פילייכט טויזענדע ניט ארימע שקלאפען/ זאנדערן רייכע פערשקלאפער קענען ניט ליעבען. איך האב דיך געליעבט! אבער וואם פיר א רעכט האט א •שקלאף צו ליעבען ? א שקלאף דארף נור ליעבען דין קייט/ ויי! מייםטער. ער דארף נור קושען דעם בייטש פון שקלאפענהענדלעי/ אבער ניט רעם מונד פון א געליעבטע טהייערע מיינע! איך האב דיך אוננליקליך געמאכט, און יעצט, יעצט דארפסטו ברעננען נאך אן אוננליקליכען וועזע! אויף דער וועלט! וואם וועט פון איהם ווערען ? וואס וועט ווערען פון אונז ף און פון אונזערע קליינט אונשולדיגע קינדער ?... ־ * ניין! איך קען דאם ווייטער ניט אויסהאלטען! אה, ווי אונגליקליך, ווי שרעקליך אוננליקליך בין איך! מייגע עהירן ביענען, עס רייסט טיר אויף שטיקער מיין ברוסט, איך מוז אנטלויפען... אנטלויפען, ווייט ווייט פון דער וועלט ! ער האט נעכאפט זיין הוט און איז, ווי א וואהנזינגער, ארויסגעלאפען פון רום. * . * מיט האלב פערשלאסענע אוינען, ווייס ווי א מארמארשטיין, איז נעלענען די קראנקע אויף איהר בעט. פון צייט צו צייט האבען זיך טיעפע קרעכצען ארויסנעריסען פון איהר ברוסט, און דער אויסדרוק פון טיפע שמערצען האט בערעקט איהר בלאסעם געזיכט. ענדליך, האט זי זיך מיט נרויסע אנשטרעננוננען אויפגעהייבען פון בעט און זיך האלטענדיג מיט די הענד פאר די ווענטלאך איז זי צוגענאנגען צו די שלאפענדע קינדער. זי האט זיך אננעבוינען צו דעם עלטערן איננעלע' האט איהם געקושט מיט טרערן און אויפנעוועקט. דאם קינד האט נעעפענט פערוואונדערט דיא אויגען. ■־' אלבערט! טו זיך אן שנעל, און געה אריבער צו דיין טאנטע! זאג איהר זיא זאל באלד אהער קומען. דער איננעלע האט שטום אנגעקוקט זיין בלאסע מוטער ; ער האט זי ניט באלד דערקענט. אזוי האבען די שמערצען אומניענדערט איהר נעזיכט אין דיזע קריטישע מאמענטען. ענדליך האט ער פארזיכטע ארויסנעשלעפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="ויגע הענטלאך פין אינטערן קעפעל פון זיין שלאפענדען חבר און מיט זיי ארומגענאפט זיין ארעמע מוטער. - מאמא, וואט איז דיר ? האט ער געפרעגט צו פרעסענד'יג זיך צו איהו ברוסט.- &quot;נעה, אלנערט, שנעל און ווף די טאנטע אהעו ! איר בין זעהר קראנק. דאס קינד האט שנעל אנגעטהאן זיין ארעמען רעקעל, ארויפגערוקט אויף'ן קאפ .זיין &quot;קעפ&quot; און איז אוועק רופען זיין &quot;טאנטע&quot;. 2 אוהד ביי נאכט. דאס קליינע טישעל, אויף וועלכען עם ברענט דאס בלעכענע לעמפעל, איז צוגערוקט נעהנטער צום בעט. לעבען די קראנקע זיצט די &quot;טאנטע&quot;, א יונגע פרוי וועלכע האט ניט לאנג אויסגעשטורירט אויף אקושערקע. זי זיצט און ערווארטעט דאס נייע אונגליקליכע יועזען' וועלכע דארף יעצט ערשיינען אויף דער וועלט ! די צוויי קליינע קינדער שלאפען זיי שטעהן לעבען דער טאנטע און האלטען זיך פאר איהר קלייד. זי האט זיי צוגעזאגט היינט ביי נאכט א נייע שוועסטערל און זיי ערווארטען זי מיט אונגעדולר. פול מיט גיינערינקייט זיינען זייערע קינדערשע אייגעלאך וועלכע קוקען sראגעני איי(&quot; דער &quot;טאנטע.&quot; די קריטישע מאמענטען קומען אלץ נעהענטער. עם הערן זיך טיעsע קרעכצען, וועלכע געהן איבער אין פערצווייפעלטע געשרייען. דיא טאנטע האט אוועקגעsיהרט די קינדער אין א קארנער. זיי האלטען זיך פעסט פאר די הענטלאך און ציטערן הערענדיג די געשרייען פון זייער ארעמע מוטער עם זיינען פאראיבער עטליכע מינוטען... עם האט זיך דערהערט דער צאפעלדיגער נעשריי פון א נייגעבארענעס קינד. דער נייגעבארענער פיאלעטאריער האט אריינגעטראטען אין אונזער וועלט,&quot; אריינגעטראטען מיט א געשרי/ וועלכער וועט זיך פילייכט ניט שטילען; ביז אין זיין פינסטערן קבר. די צוויי קינדער האבען זיך א ווארפגעטאהן פון קארנער גלייך צום בעט. זיי האבען דערקענט די שטימע פון זייער נייגעבארענער שוועסטערל. פלוצלונג האט זיך דערהערט א קלאפעריי אין טהיר. ניט ווארטענדיג אויף אן אנטווארט האט זיך אין צימער אריינגעבראכען א מאן' פון אונטער זיינע צוזאמענגעקנייטשטע ברעמען האבען געבליצט אויגען, פול טיט ווילרען וואהנזין; זיינע האר זיינען נעווען צו ווארפען; זיינע קליידער צוריסען, ווי אין א שווערן שטרייט זיינע פינגער צוזאמעננעפרעסט אין פויסטען נראדע, ווי ער האט זיך צוגענרייט עמיצען צו צערשמעטערן, צו פערניכטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="דאם וואר ראבערט. די קראנקע נעווינערין האט פערדעקט איהר געזיכט מיט ציטערענדע . הענד און האט ביטער געוויינט. ביידע קינדער האבק זיך צוגערריקט צו דעד טאנטע, וועלכע איז נעווק יעצט אליין כלאם און פערלארק. נור ראם נייגעבארענע קינד האט |נלייכגילטיג געקוקט טיט זיינע ליכטינע אייגעלאך אויף דיזע פינסטערע וועלט, וואוהין ער איז געקוימען, ווי א ניט געבעטענער נאסט. ראבערט איז געשטאנען אין מיט'ן רום און האט טיט ווילר בליצענדע אויגען בעטראכט וואס עם טהוט זיך ארום איהם, גראדע ווי ער וואלט געוואלט זיך עטוואם עראינערן. אין דיזען מאמענט האט זיך דערהערט ראם געשריי פון רעם נייגעבארענעם. דיזער געשריי האט געמאכט א פירכטערליכען איינדרוק אויף איהם. פון זיינע אוינען האט אויסגעבראכען א וואהנזיניגער פייער ; ער האט ווילר אויסגעשטרעקט זיין פויסט ; זיינע ציינער האבק געקלאפט איינם אן רעם אנרערן; ווייסער שדם האט זיך באוויזען אדף זיין אויסגעקרימטען מונד. ניין, ער דארף ניט לעבען! ער טארניט לעבען! ווירער א שקלאף/ ווידער א בעטלער, ווידער הונגער, ערנידערוננען, טיערן פלוך און שאנד! ניין7 לאזט מיך איהם דערווערגען! לאזט מיך איהם טויטען טיט מיינע אייגענע הענר! ער האט זיך א ווארפגעטהאן צום בעט און זייגע ציטערענדע הענד האבען '־געזוכט ראם אונשולרינע ק־נד. א שרעקליכער קאטפף איז ענטשטאנדען. די קראנקע פרוי האט פערגעסען איהר שוואכהייט. זי. האט ווי א פערוואונדעטע טינערין פערטהיירינט איהר קינד. דער וואהנזיניגער האט אלץ טיט מעהר ווילדהייט אטאקירט די עלענדע מוטער. א וואהנזינינער פייער האט געשפריצט פון זיינע בליצענרע אוינען. די אויף טוידט עישראקענע טאנטע איז טיט ביידע קינדער, וועלכע האבען געוויינט און געציטערט, ארויסגעלאפן פון רום: זי האט גערופען נאך הילפע. די נאכט איז נעווען א קאלטע א שטורמישע. אלעס איז נעווען בערעקט טיט נעריכטע פינסטערניש. העלפט! העלפט! האט געשריען די ערשראקענע, אבער איהרע ווערטער ווארען פערהילכט sון ווינד און זיינק אהן אן אנטווארט פערשטארבק אין דער לופט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="אייניגע מינוט שפעטער איז די טאנטע מיט עטליכע מענשען געקומען צוריק אין רום. אבער עם וואי שוין צו שפעט. די קליינע בלעכענע לעמפעל האט געווארפען איהר דונקלעט ליכט אויף א שדעקליכעס. גרויזאמעם בילד, אויף רעם שמוציגען באדען איז געלעגען א פדוי. איהרע האר צואווארפען, איהר העמד צוריסען, ווי אין א פערצווייפעלטען קאמפף. איהר געזיכט וואר בעדעקט מיט דעם בלויען לאליר פון א דערשטיקטע ; זי האט נאך אויף זיך געטר^גען רעם אויסדרוק פון פירכטערליכע יסודי□; אין אונפערגעבליכע ראכע... אויף איהר ברוסט איז געלעגען ד^ס נייגעבארענע קינד, קאלט און טוירט ווי זיין מוטעה... דער וואהנזיניגער מעררער איז געשטאנען ארונטערגעלז^זען זיין קאפ און האט געקוקט אויף זיינע אפפער, א טייוועלשער שמייכעל האט געשפיעלט אויף זיין פארקרימטען מונד. יעצט זייט איהר גליקליך! איך האב אייך בעפרייט, איך האב אייך גערעטעט! האט ער געשריען מיט א הייזערעער שטימע און ה^ט געלאבט מיט רעם ווילדען געלעכטער פון א וואהנזיניגען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL102" TYPE="CHAPTER" ORDER="45">
            <div ID="DIVL103" TYPE="TITLE" ORDER="45" LABEL="דער מאהלער"/>
            <div ID="DIVL104" TYPE="BODY" ORDER="45">
              <div ID="DIVL105" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="45">
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="אין א קליינעם רום אויף'ן פינפטען שטאק פון א טענעמענטהויז האט געוואוינט א יונגער איטאליענישער מאהלער, לעאנארדא פענארא. אלם קינד אין ער געבראכט געווארען פון זיינעם אן אנקעל נאך אמעריקא. דער אנקעל וואר א גוטער מאהלער און לעאנאררא האט ביםלעכווייז זיך אויסגעלעהרענט פון איהם מאהלעריי און האט בעורזען גיטע פעהיגקייטען. לעאנארדא איז געווען 18 יאהר אלט, ווען זיין אנקעל איז געשטא־בען. און האט איהם איבערגעלאזען, אלם ירושה, עטליבע פ־נזלען און עטליכע פלעשלעך פארבען. לעאנאררא איז געבליבען אויף דער וועלט עלענר, אליין, אהן א פעני געלר. ער האט אעעפאנגען צו טראכטען, וואס צו טהאן ? ווען דער אנקעל האט געלעבט, פלעגט ער איהם אימער פערזארגען מיט ארבייט און לעאנאררא האט נאר געוואוסט צו זיצען ביי זיין ארבייט און פארטיג מאכען פערשירענע בילרער און פארטרעטען. יעצט אבער, האט לעאנארדא כעדארפט אליין געהן אין שטאט זוכען ארבייט. ער האט אנגעפרעגט אין עטליכע .פלעצער, אבער מען האט איהם ענטזאגט. זיין נאמען וואר אונבעקאנט. יערערער האט טיט א שמייכעל אננעקוקט רעם יונגען קינסטלער און האט געפיעגט: פץ וואנען ער קומט י וואם ער האט געארבייט? און מען פלעגט איהם הייסען געהן ווייטער. לעאנאררא'ס לאגע האט זיך פערשלימעיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="פון טאג צו טאג. זיינע לעצטע פעניס האט ער אויסגענעבק אויף ברויט און אויף א נייע פענזעל, וועלכען ער האט זעהר נויטיג נעדאדפט צו זיין ארבייט. וואס זאל איך טהאן ? וואס זאל איך טהאן ? האט ער זיך געפרעגט זיצענריג אין זיין קליינעם קעמערל, אראבנעלאזען זיין שעהנע שווארץלאקינע קאפ אויף זיין יוננער ברוסט. איך בין שרעקליך היעעריג. איך מוז ערגעץ קריגען עטליכע סענט אויף ברויט, ער האט בעטראכט א וויילע זיין קלענליכע אייגענטהום: בערשלאך, פלעשלאך פארב, עטליכע סטענדערס, וואס האלטען רעם לייווענט ביי'ן פארבען אייניגע גיפס פיגורק און האט געטהאן א שוואכען זיפץ. שזין! ניין! פאר דאס אלעס וועט קיינער קיין סענט ניט געבען. אין פערצווייפלונג האט ער אננעפאנגען ארומשפאנק אין זיין קליינער שטייג, פלוצלוע האט ער זיך אבנעשטעלט לענק א קליינעם בילד, וועלכער איז געשטאנען אין א ווינקעל. דאס איז געווען דער פא־ט־עט פון זיין אנקעל. לעאנארדא האט ריזען פארטרעט געשענקט רעם נוטען גרייז צו זיין געבורט'סטאג. זאל איך עס וואגען? האט ער זיך שטילערהייד געפרעגט, זאל איך,• דיזעס עדלעס, גוטעס געזיכט טראגען אויף'ן מארק, אום צו שטילען מיין הוננער ? טרערן האבען געבליצט אין זיינע שווארצע אויגען. אנקעל! אנקעל! וואדום האסטו מיר פריהער ניט בעקאנט געמאבט מיט די שטורמען פון לעבען, אום איך זאל ניט בלייבען אויף דער וועלט ווי א מאכטלאזעס קינד אויף א זינקענדע שיף, עם זיינען פארבייגעגאנגען עטליכע מינוטען. עטליכע מאל איז ער צוגעגאנגען צום פארטרעט און איז ווידער אוועק פון איהם. זיינע הענר האבק געציטערט. דער הוננער האט, ווי גיפט געברענט זיין קערפער. ענדליך האט ער אראבגענומק דאם בילר, האט עס צוגעדריקט צו זיין ברוסט און איז ארויסגעלאפען פון זיין צימער. עם איז געווען א קאלטער רעגענדינער טאג. לאענארדא מיט זיין בילד אונטערן ארעם האט טרויעריג זיך געשלעפט דורך די רוישענדע גאסען פון נויארק. ער איז נעגאנגען פון איין סטאר צום צווייטען, אבער קיינער האט ניט געוואלט קויפען דאם בילד. מיר האבק גענוג בילדער! וואר דער אנטווארט, אנדערע האבק זיך געמאכט לוסטיג איבער איהם: וועד איז דאס ? א באנאנענהענדלער פון מאט סטריט ? האבען איהם .נעפרעגט די פרעכע הענדלער, צייגענדיג אויף זיין טהייערן אנקעל. טרערן האבק גענאסען פון לעאנארדאם אויגען. אונמענשען י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="ווילדע טהירען! האט ער נעמורמעלט און איז איז געלאפען אלץ ווייטער און ווייטער. עם איז געווארען שוין שפעט אין דער נאכט/ ווען לעאנארדא איז הונגעריג און דורכגענעצט פון רעגען געקומען עוריק אין זיין וואוינונג. ער האט אוועקגעשטעלט רעם אלטען פארטרעט אויף זיין טישעלע און האט אנגעצונדען זיין קליינע ארבייטער לעמפעל. דער ערסטער שטראהל פון ליכט האט איהם נעבראכט אץ ערשטוינען. איז ראם ניט קיין טרוים ? אויף זיין טישעל איז געלעגען א ברויט, א שטיק קעז, א גלאז מילך און עטליכע פרישע פרוכטען. ווי אזוי קומט עם אהער ? האט ער זיך געוואונדערט אנקוקענדיג מיט די הונגעריגע אויגען די צויבער-שפייז. אבער זעה, וואם פאר א נאר איך בין? ווי קען איך/ א הונגעריגער מענש/ זיך ערקלעהרען דיזען וואונדער? עם איז פילייכט בעסער, איך זאל טאקע עטוואם געניסען און נאכהער פהילאזאפירען, ער האט זיך אוועקגעזעצט צום טיש און ווי א הונגעריגער וואלף פערצעהרט דעם סאפער. פלוצלונג האט ער דערהערט דעם זיסען קלאנג פון אן איטאליענישער הארפע. א ווייכע, צארטע, איטאליענישע מעלאדיע האט ץיך שטיל געגאסען ניט ווייט פון זיין צימער, ער האט זיך אויפגעהויבען פון זיין טיש און האט זיך אייננעהערט, א צויבערנאכט ! האט ער ביי זיך געטראכט. דיזע שפייז... און יעצט דיזע הערליכע מיוזיק ! א זיסע פרויען-שטימע האט נעזוננען אין איטאליעניש : עם פינקלען די שטערען, עם רויסען די וועלען, פון דעם זילבערנעם וואסערפאל. עם לאכען די ראזען, עם קלינגען די טרעלען, פון דעי פערליבטער נאכטיגאל. זארג ניט געליבטער, וויש אב דיינע טרערן' דוה אוים דיין עלענדען קאפ אויף מיין ברוםט' שלאף רוהיג. שלאף איך וועל דיר ניט שטערען, איך האב. ווי דו. פיל ליידעז געוואוסט. איז געשטאנען, ווי בעצויבערט. ווער זאל עם זיין ? אן ענגעל ? אה, וואס פאר א שעהנע/ זיסע שטימע! ענדליך איז די מעלאריע פערשטארבען אין דער לופט: עם האבק דורכגעקלוננען נאך עטליכע אקארדען/ און לעאנאררא האט געהערט ווי א פענסטער האט זיך צונעמאבט, דאן איז אלעס ווידער שטיל נעווארען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="אויסגעמארטערט פון זארגען און איבערראשענדע ערשיינונגען האט ער זיך אוועקגעלעגט אויף זיין בעטעל און האט אנגעפאעען צו דרעמלען. אבער קוים האט ער נאר צוגעמאכט זיינע אויגען, האט■ אעעפאנגען צו שוועבען פאר איהם דער שמוצעער, רוישענדער נויארק, דורך וועלכען ער האט געבלאנדזשעט דעם גאנצען טאג זוכענדע עטליכע פענט אויף ברויט. ער האט זיך עראינערט א סצענע. ער איז דורכגעגאנגען פארביי א רייבע קירכע, לעבען די מארמארנע טרעפ איז געשטאנען א בעטלערי זיין געזיכט וואר, ווי א שטיק פערטריקענטער לעדער קאלט און לעבק'םלאז. זיינע הענר זיינען געווען, ווי די הענד פון א סקעלעט, מען האט נעקענט איבערצעהלען יעדען ביינדעל. אויף זיין שמוציגען האלז האבק זיך געזעהן שווארצע וואונדען. זיינע שמאטעם זיינען געווען דורכגענעצט פון רעגק, זיין גאנצער קערפער האט געציטערט. פון קירכע איז ארוים א רייך-געקליירעטער מאן מיט שווארץ-גרויע לאנגע האר אין א זיידענעם צילינדער. דער בעטלער האט אויסגעשטרעקט זיין ציטערנדע סקעלעטעןהאנד. דער פיינער דזשעגטעלמאן האט זיך אבגעשטעלט. האט לאנגזאם אריינגעלעגט זיין האנד אין טאש און ארויסגעשלעפט א דיקען פאקעט-בוך. ער האט פארזיכטיג ארויסגעשלעפט א פאק מיט פאפירענע געלר, האט זיי איבערגעצעהלט, צוזאמענגלעגט און האט זיי צוריק אריינגעלעגט אין פאקעט. נאכהער האט ער אריינגעלעגט זיינע הענד אין זיין וועסטקעשענע, האט ארויסגעשלעפט עטליכע גאלרענע מטבעות, גוט זיך צוגעקיקט צו זיי און ווירער לאנגזאם צוריק אריינגעלעגט אין זיין וועסט. ע־ האט אבגעצויגען זיין זיירענעם נעקטיי, אקוקגעגעבען אויף זיין גאלדענער וואטש און אויסברומענדיג: איך האב קיין טשענזש ! האט ער זיך אבגעקעהרט פון איהם. דער בעטלער איז געבליבען שטעהן מיט זיין אויסגעשטרעקטער האנד, ווי בעטויבט. דער רייכער דזשענטעלמאן איז שוין לאנג פערשיואונדען. דער רעגען האט געגאסען און געשמיסען אין געזיבט. דער בעטלער איז נאך אלץ געשטאנען זיין סקעלעטען־האנד אויםגעצויגען. זיינע בלוטלאזע ליפען האבק געפליטטערט א ביטערען פלוך און זיין גאגצער קערפער האט געציטערט פון ווינד און רעגען. פאר די אויגען פון לעאנאררא, איז יעצם געשטאנען דאס שרעקליכע געשטאלט פון דעם בעטלער, איך בין די ארמוטה! די ביטערע, ענטזעצליכע ארמוטה! האט ער געשפראכען צו לעאנארדא'ן מיט א ציטערנדער, הייזעריגער שטימע. איך בין דאס שרעקק'םבילד פין 19טען יאהרהוגדערט. אין מיד זיינען פערקערפערט די פערברעכען, ליירק, די ברענעדיגע שמערצען פון טויזענדער בערויבטע,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="ערנרעריגטע, צוטראטענע מענשענלעבענם, קוק זיך גוט צו צו מיר. איך בין שמוציג, העסליך, בערעקט מיט שמאטעם. איך לעב ווי א הונד, איך לעק די שטיוועל פון יעדען איינעם, מאם ווארפט מיר צו א שטיקעל ברויט, אן אבגענריזעטען ביינדעל. איך בין פערקריפעלט, פערפעפטעט; איך בין א בעטלער, אן אויסוואורף. אבער ווער האט בערויבט מיין מענשענוועדע ? עס ניבט קיין פערברעכער, וועלכער זאל א מאל ניט זיין אן אונשולדיגעס קינד, האסטו נעזעהן דעם רייכען קירכען-מאן, פאר וועלכען איך בין נעשטאנען מיט אן אויסגעשטרעקטע האנד ? ווי ער האט זיך גלייפגילטיג אבנעקעהרט פון מיר, נאכדעם ווי ער האט 'פארזיבטיג איבערגעצעהלט זיין געלר. ער איז אוועק טרינקען וויין און האט אהן א שוידער איבערגעלאזט זיין מיט מענשען שמאכטען אין הונגער און קעלט, דאם איז דער פארשטעהער פון יענע מענשק-מערדער, וועלבע פראדוצירען אזעלכע פערקריפעלטע בעטלער, ווי איך. לעאנאררא, דו מוסט מיין געשטאלט צונעגלען צו דיין מאהלער-לייווענט. מיט דיין הערצען בליט מוסטו מאהלען מיין בילד דער מענשליכער ארמוטה און ערנירערונג. מען דו וועסט איבערטראגען מיין געשטאלט אויף דיין ליימענט; מען פון אונטער דיין צויבער-פינזעל מעט ענטשטעהן ראם פערצמייפעלטע, הימעל־ שרייענדע געשפענסט פון דער בערויבטער, פערגוואלטיגטער מענשהייט דאן קלאפ אן אין די פאלאסטען פון די רייכע און זאטע, שטעל אמעק פאר זיי מיין כילד! צייג זיי די וועלט פון די בלוטענרע און ליידענדע! פארהילך זייער לוסטיגע מיוזיק מיט די פערצווייפעלטע געשרייען, מיט דעם ביטערן פלוך פון מיין צובראכענעם הארצען! פערגיפטיג זייער מיין מיט'ן בלוט פון מיינע וואונדען! זייערע בלומען-קראנצען דעק צו מיט מיינע שמוציגע בעעלער־שמאטעס! •פערפאלג זיי מיט'ן שרעקען-בילר פון זייערע געפאלענע אפפער! לעאנארדא איז אויפגעשפרונגען פון זיין געלעגער. זיינע שווארצע אויגען האבען געבליצט מיט א וואונדערבארען פייער. די שווארצע לאקען זיינען געווען צואווארפען אויף זיין בלאסען שטערען; זיין יונגע ברוסט האט זיך המך געהויבק! ווי דער ים אץ שטורם. פינזעל! פארב! האט ער געמורמעלט, ווי אין א פיבער. מיט ציטערנדע הענד האט ער זיך גענומען פאר זיין פענזעל, און איז געפאלען אויף די קניע פאר ראם אנגעצויגענע לייווענט. ענרליך האב איך דיר געפונען, מיין אידעאל, מיין לעכען! יעצט וועסטו ניט אוועק פון מיר. יא, דאם בילד פון מענשליכע ליירען מוז זיין ראם מערק פון מיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="לעבען! איהם אליין וועל איך אבגעבען מיין בלוט, מיין הארץ, מיין שטאלצע יוגענד ! אין קליינעם צימער האט געהערשט א פאלקאמענע שטילקייט. דאם קליינע לעמפעל האט בעלייכטעט רעם יונגען מאהלער, וועלכער איז געשטאנען שעהן בעגייסטערט, פול מיט לעבען און פייער פאר זיין הייליגער ארבייט. פלוצלונג האבען זיך אין צימער ווידער ארייננעגאסען די זאנפטע מעלאדיען פון דער איטאליענישער הארפע, עם האט שטיל אין דעי נאנט נעקלונגען א דסע פ־־ויען שטימע: ■ עם פינקלען די שטערען, עם רוישען די וועלען, פון דעם זילבערנעם וואסערפאל. עם לאכען די בלומען, עם קלינגען די טרעלען' פון דער פערליבטער נאכטיגאל. אבער לעאנארדא האט נור ווי אין א טרוים געהערט דעם געזאנג ער איז אין גאנצען נעווען אבגעגעבן זיין ארבייט. דער סקעלעטען-בעטלער איז געשטאנען פאר איהם מיט זיין אויסגעשטרעקטער חאנד. עם וואר שוין פינף אוהר פארטאג, ווען לעאנארדא האט זיך אבגעריסען פון זיין בילד און האט זיך אווארפגעטהאן אויף זיין בעטעל. אין א שטונדע ארום האט ער זיך אויפגעכאפט מיט א ווייטאג אין קאפ. זיין גאנצער קערפער האט געציטערט אין פיבער. ער האט געטרייט זיך אויפהויבען, אבער ער איז מאכטלאז נעפאלען צוריק. דער הונגער, די קעלט, דער רעגען, די שלאפלאזע נאכט האבען צובראכען זיין געזונד. קראנק, עלענד איז ער נעלעגען אליין אין, זיין פינסטערען פערשטיקטען צימער. אה, ווען איך זאל נאר האבען נענוג קראפט צו ענדיגען דיין בילד, ראן וואלט איך רוהיג נעשטארבען! האט לעאנארדא געטראכט דריקענדיג זיין האנד צו זיין ברענענדען שטערען. די שטונדען האבען זיך לאנגזאם געצויגען. לעאנארדא האט געפיהלט, ווי ער ווערט אלץ שוואכער און שוואכער. וואסער! וואסער! האט ער געמורמעלט פיהלענדיג, ווי זיין ברוסט ווערט פערברענט פון א שרעקליכע היץ, אבער קיינער איז ניט געקומען שטילען זיין שרעקליכען דורשט. דער טאג איז פערשוואונדען און די נאכט האט געבראכט דעם אונגליקליכען נאך שווערערע ליידען. ער האט זיך אונרוהיג ארומגעווארפען אויף זיין נעלעגער. די בלאסע לבנה האט קאלט אריינגעקוקט אין דעם קראנקען'ם צימער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="פלוצלונג האט זיך בעוויזען דעם קראנקען, אז פאר איהם שטעהט טיט אן אויסגעשטרעקטער םקעלעטען-האנד זיין בעקאנטער בעטלער. שטעה אויף און ענדיג דיין ווערק ! האט ער שטיל געפליסטערט. לעאנאררא האט אויפגעציטערט מיט זיין גאנצען קערפער און האט זיך מיט גרוים מ־ה אוועקגעזעצט אויף זיין בעטעל. די בעטלער-געשטאלט איז ^ערשוואובדען, אבער זיין אויפפאדערונג האט נאך געקלונגען אין לעאנארדאם אויערן. ער האט אנגעשטרענגט זיינע לעצטע קרעפטען און איז צוגעקראכען צו זיין בילה די לבנה האט אויף איהם געווארפען איהרע בלאסע שטראהלען. עם וואר נור אן אנפאנג, אבער שוין אין רעם ערסטען שטריך פון רעם קינסטלערישען מאהלער האט געשוועבט לעבען און פייער. די אויגען פון'ם בעטלער האבען ווי לעבעדיגע ארויסגעקוקט פון'ם לייווענט. האם און טרערן האבען זיך געצייגט ווי דורך א וואלקען. לעאנארדא האט מיט א ציטערנדער האנד אנגעצונדען זיין לעמפעל. ווי אין א טרוים האט ער אויפגעהויבען זיין פינזעל און האט זיך גענומען צו זיין בילד. זיין קאפ האט געברענט, די הענד האבען געציטערט און ראך האט ער זיך ניט געקענט אברייסען פון זיין ארבייט. אן אונבעזיגבארע קראפט האט איהם געצויגען צו'ם לייווענט. איהם האט בעהערשט נור איין געדאנק. ער מוז פארטזעצען זיין ארבייט, זיין הייליגע ארבייט. און ווי אין די לעצטע נאכט האבע| זיך ווירער געהערט זיםע; זאנפטע אקארדען פון א הארפע. און ווידער האט א זילבערנע שטימע געזונגען די שטילע פאעטישע מעלאדיע פון ליבע און פרידען. עם זיינען פארבייגעגאנגען א פאר מינוטען. פלוצלונג האט לעאנארדא דערפיהלט, ווי זיינע לעצטע קרעפטען פערלאזען איהם. אין זיינע אויגען איז געווארען פינסטער און מיט א לייכטען געשריי איז ער מיט זיין פינזעל אין האנד אנידערגעפאלען; זיין אנגעפאעענעם בילר איז געפאלען צו זיינע פיס און איז געלעגען לעבען רעם יונגען מאהלעה ווי זיין מצבה. די אקארדען פון דער קלינגענרער הארפע האבק זיך פלוצלונג איבערגעריפען, עם האכען זיך דערהערט האסטיגע טריט. ־י טהיר פון קליינעם צימער האט זיך געעפענט. א שעהנע יונגע איטאליענערען איז בלאס, דערשראקען צוגעלאפען צו דעב געפאלענעם לעאנארדא. איהרע גרויסע שווארצע אועען האבען מיט ליבע אין צערטליכקייט געקוקט אויף דעם בלאסען מאהלער. לעאנאררא! האט זי שטיל גערופען. דער קראנקער האט געעפענט זיינע אויגען און האט ערשטוינט אנגעקוקט די יונגע פדוי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="איך נין ראזאלינא ! איך וואוץ אץ צווייטען צימער פון אייך איך ב&quot;ן א הארפע־זינגערין, זאגט, מאם איז אייך ? ווי קען איך אייך העלפען ? א גוטמיטהיגער שמייכעל האט זיך נעוויזען אויף רעם נלאסען מיגר פון לעאנארדא. הא! ראם זייט איהר דעי ענגעל, מאס האט מיר געבראנט מיין אבענר-ברויט! האט ער קוים הערבאר אויסגערעט. ליידער איז עס צו שפעט! דאך, העלפט מיר זיך אויפזעצען! המבט אויף מיין בילד, גיט מיד מיין פינזעל, איך מיל שטארבען מיט מיין וואפע אין האנד! ט־ע־ען האבען זיך געקייקעלט פון די צארטע אויגען פון דער שעהנער ראזאדינא. זי האט געהאלפען לעאנאררא דך אויפועצען און האט א־הם צוגערוקט זיין בילד. אך איך בין שרעקליך שוואך 1 ראזאלינא, נרענג דיין הארפע, זינג מירא זיסע איטאליענישע ליער. עם מעט מיר עראינערען מיין אלטע איטאליא. עם מעט מיי בעגייםטערען פאר מיין ארבייט. ראזאלינא, געשמינד דיין האי־פע! אלעס האט :עשוואוירען פאר זיינע אויגען, זיין האנר האט שרעקליך געציטערט. ראזאלינא איז געשטאנען פערלארען און האט ניט יעוואוסט מאם צו טהאן. ענרליך האט זי געבראכט איהר הארפע, האט זיך אוועקגעזעצט ביי זיינע פיס. שטיל, ריהרענר, ווי דער רויש פון פליסענדע טרע־ען, האט געקלונגען דאם אלטע איטאליענישע ליער ז זאיג ניט געליבטער, וויש אב דיינע טרערען, רוה מיט דיין עלענדער קאפ אויף מיין בריסט, שלאף רוהיג, שלאף איך ורעל דיר ניט שטעיען, איך האב, ווי דו, פיל ליידען געוואוסט. און ווירקליך, די שמארץ־לאקיגע קאפ, פון מנגען מאהלער האט דך שטיל אראבנעלאזען אויף דער ברוסט פון ראזאלינא. מיט דין פינועל אין האנד, ריכטענדיג זיין לעצטען כליק אויף זיין ניטגעענדיגטער ארבייט. איו לעאנארדא אייף עוויג איינגעשלאפען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL122" TYPE="CHAPTER" ORDER="53">
            <div ID="DIVL123" TYPE="TITLE" ORDER="53" LABEL="דער פערברעכער"/>
            <div ID="DIVL124" TYPE="BODY" ORDER="53">
              <div ID="DIVL125" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="53">
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="אין סטייט פריזאן פון אהייא האט מען לעצטען זומער געבראכט א ירנגען פערברעכער, וועלכער רואי בעשולריגט אין מארד און פעראורטהיילט צום טויט. די טאדעס שטראפע וואר אבגעלעגט ויף עטליכע וואכען. דער לויער פון דעם אנגעקלאגטען האט נאך געהאפט צו רעטען דעם יונגען פערברעכער פון גאלגאן, ער האט זיך געווענדעט צום נאווערנער מיט א ביטע פאר בעגנאריגונג. דער פערברעכער זעלבסט האט וועניג געהאפט אויף בעגנאריגונג און האט רוהיג ערווארטעט רעם טאג פון זיינע לעצטע ליידען. ער איז געווען א יונגער מאן פון א יאהר 28 מיט אן ערעלעס סימפאטישעם געזיבט, מיט א ווייכע שטימע און גרויסע בלויע אויגען. קוקענדיג אויף זיין נאבלעס נעזיכט, האט זיך גאר ניט געגלויבט, אז דאם זאל זיין א געזיכט פון א מערדער. דער אויפזעהער פון טורמע, אן אלטער ווייס גרויער סערזשאנט, האט פון דעם ערשטען. הליק געפיהלט א טיפע סימפאטי צו דיזען יונגען פערברעכער; ער פלעגט יעדען מארגען איהם בענריפען און פריינדליך מיט א־הם שפרעכען. עם וואר 11 אוהר ביי נאכט. אייניגע אויפזעהער האבען נעשמאק געררעמעלט אויף זייערע פאסטען; אייניגע האבען געטרונקען וויין און געשפיעלט אין קארטען מיט די רייכע פריזאנערם. דער אלטער סערזשאנט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="איז צונענאנגען צו זיין יונגען פריינר, וועלכער איז נאך ניט געשלאפק און האט געלעזען א טעגליכע צייטונג. זאג מיר, יונגערמאן, איז ראם וואהר, דאם דו האסם בענאננק א מאייד? האט איהם געפרעגט מיט רעם טאן פון אן אלטען פאטער דער אויפזעהער. עם גלויבט זיך נאר ניט, דאם דו מיט דיין נוטען געזיבט, מיט ריין ,בעשיידענעם חאראקטער זאלסט בענעהן א מארד. דער יוננער פערברעכער האט טיט א ביטערען שמייכעל אננעקוקט רעם אלטען פערזשאנט. יא, איך וואר ניט בעשאפען צו זיין א מערדער, דאך בין איך בעגאנגען א מארד. יא, עם איז וואהר, דאס איך האב איהם ערמארדעט, ווייל איך י האב זעלבסט געוואלט לעבען. אלזא, וואר עם ניט צוליעב געלר ? האט ווי מיט א פונק פון האפנונג א פרעג געטהאן דער אלטער, יא, עם וואר צוליעב געלר, מיין פריינד, אבער איז דען ניט געלר אויך לעבען? געלר איז אלעם: לעבען, ליעבע, גליק, פערגניגען, זעליגקייט, אלעס, אלעס קרינט מען פאר געלר, און איך האב נעוואלט לעבען! דער דורשט נאך לעבען און געניסען וואר אין מיר זעהר שטארק • איך האב געטרוימט פון דער לאכענדעי, גלענצענדער זאנע; איך האב געט־וימט פון ערקוויקענדען ודיין, וועלכער פינקעלט אין גאלרענע בעכערם ; איך האב געטרוימט פון רייצענדע פרויען, וזעלכע ליעבען נור פיר גאלר ; מ־ין יערער אבר האט געדורשטעט גאך לעבען און געניסען. אבער ווי אזוי וואר עס מעגליך צו געניסען דאס לעבען פיר אזא ארעמען שקלאף, ווי איך וואר ? א שמוציגער רום, שמוציגע קליירער, טרוקענעם ברויט, ראם וואר מיין לעבען. מיט עטליכע מאנאט צוריק, האב איך געפונען ארבייט ביי אן אלטען פארמער. ער האט מיר געגעבען א בעשעפטיגונג אויף דעם פרייען פעלר, אץ איך וואר די ערשטע צייט צופריעדען מיט מיין ארבייט. איך ליעב די נאטור; די געדיכטע וועלרער ארום דער פארם האבק מיר אימער גערופען אין זייער קיהלען שאטען. אבער מיין צופריעדענהייט האט ניט לאנג נעדויערט. עם וואר 2 אוהר ביי נאכט. איך בין נעלענען אויף מיין בעטעל אין מיין קליינעם צימער, עם האט זיך מיר ניט ■געשלאפען ריא נאכט. פערשיעדענע בילרער דעי פערגאנגענהייט האבק זיך ארומנעטראגען אין מיין קאפ. פלוצלונג האב איך דערהערט א קלאנג, עפעס ווי דער קלאננ פין גאלרענע מטבעות... איך האב דך אוועקנעזעצט אויף מיין בעט, האב זיך צוגעהערט. דער קלאנג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="האט זיך ווירערהאלט. יעצט האג איך בעמערקט אז ער קומט פון דעם צודיטען צימער, וואס וואר פון מיינעם אבגעטהיילט מיט א דינער הילצערנער ווענטעל. איך האב דך פארזיכטיג געשטעלט אויף מיין בעטעל, פון וועלכען איך האב געקענט איבער דער וואנט זעהן אלעס, וואס עם טהוט זיך אין צווייטען צימער. רער אלטער פארמער איז געזעסען לעגען א טיש, אויף וועלכען עם האבען געפינקעלט קופעם פון גאלדענע מטבעות. דער לאמפ האט געווארפען זיין ליכט אויף רעם גארדענעם אוצר און דער גאנצער טיש האט געבלישטשעט, ווי א גאלדענער מעער. איר האב ניט געקענט אברייסען מיינע אויגען פון רעם שיינענרען גאלר. איך האב געזעהן, ווי דער פארמער האט איבערגעצעהלט ראם גאלר, אריינגעשאטען עס אין א לערערנעם זעקעל, און האט איהם בעהאלטען אונטער זיין מאטראץ. איך האב ניט געקענט א גאנצע נאכט שלאפען; פאר מייגע אויגען האבען געברענט די גאלרענע מטבעות. אה! ווען איך זאל נור האבען ראם געלד, ווי גליקליך איך וואלט געלעבט! איך וואלט מעהר ניט גערארפט ארבייטען אונטער רער ברענענרער זון, איך וואלט גענאסען אלעס... אלע פערגניגען פון לעבען. און דער וואהנזיניגער רורשט נאך לעבען, האט זיך ווירער צופלאקערט אין מיין יוננער ברוסט. אויף מארגען האב איך בעשלאסען אריינ'ננב'ענען זיך ביי נאכט אין רעם פארמע־ם צימער און ארויסשלעפען ראס נעלר פין אונטער רעם מאטראץ. איך האב גענלויבט, ראם עם וועט זיך מיר איינגעבען אז דער פארמער זאל ניט הערען, ווי איך וועל ארויסשלעפען פון אונטער זיין מאטראץ רעם לעדערנעם זעקעל מיט געלר. עם איז געקימען די שרעקליכע נאכט. איך בין אוועק י אין מיין צימער און האב זיך געלעגט אין מיין בעטעל. &quot;איך וויל בעגעהן א פערברעכען&quot; האב איך זיך געקלערט, &quot;אבער איך וועל לעבען ווי די רייכע! איך וועל גלענצען אין לוקסוס, איך וועל לעבע. און ליעבען, און אויך מיין אלטינקע מוטער מעל איך העלפען און זי וועט זיך ניט דארפען מעהר פלאגען און הונגערען. מאם טייג דעם אלטען פארמער דאם געלר ? מעט ער דען געניסען ראס לעבען, ווי איך ? איז ניט גענוג פאר איהם די פארם אליין ? איך האב א בליק געטהאן אויף מיין זיינעי. ער וואר שיין נאך דריי. איך האב דך צוגעהערט, אלעס וואר שטיל, אלעס האט טיעף געשלאפען. אטהעמלאז האב איך דך געשטעלט אויף מיין בעטעל. איך האב זיך ־ שטיל ארויפגערראפעט אויף'ן ווענטעל, וועלכע האט צוטהיילט אונזערע צימער אין האב דך אראבנעלאזען אין דעם פארמערם רום שטעלענדיג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="זיך מיט די פיס אויף א ווייכער סאפא, וועלכע איז נעשטאנען ביי דער וואנד גראדע געגען דעם פארמערם געלעגער. דער פארמער איז געשלאפען. אויף א טיש, וועלכער איז געשטאנען לעבען זיין בעט, איז געלעגען א רעוואלווער. איך בין גענליבען שטעהן א וויילע. איך האב ארונטערגענומען רעם רעוואלווער פון טיש און אוועקגעלעגט איהם אויף דער סאפא, נאכהער האב איך שטיל אויפנעהויבען דעם טיש און איבערנעטראגען איהם צום פענסטער, אום איך זאל האבק די מעגליכקייט פריי צוצוקומען צום בעט. איך האב זיך אטעמלאז געשטעלט אויף ד*א קניע לעבען בעט און שטילערהייט אננעפאנגען אונטערצורוקען מיין האנד אונטער דעם מאטראץ, איך האב געפיהלט וויא מיין האנר האט שוין דערגיייכט רעם לערערנעם זעקעל... עס איז געקומען דער קריטישער מאמענט. וועט זיך דער אלטער אויפכאפען אדער ניין ? איך האב מיט מיינע פינגער שטארק צונרפנעדריקט דאם לערער. איך האב געפיהלט דאם גאלר און האב עם געשלעפט צו דך, ענדליך האב איך דאס גאלד געהאט אין מיינע הענד, אבער אין דיזעם מאמענט האט דך מיר אויסגעדאכט, אז דער פארמער האט גיעפענט זיינע אויגען... איך האב א ציטער געטאהן מיט מיין גאנצען קערפעד. דאס גאלר איז ארויפגעפאלען פון מייגע הענד און מיט א קלאנג זיך צושאטען, וויא ברענענדע פונקען איבעד'ן באדען... דער אלטער איז אויפגעשפרונגען, וויא א פערוואונדעטער לייב און האט מיך מיט א ווילדען געשריי געכאפט פארן האלז און אנגעפאנגען צו ווערגען. דער טויט האט מיך שיין בעריהרט מיט זיינע אייז קאלטע פינגער. איך האב דערזעהן דעם רעוואלווער, וועלכער איז געלעגען לעבען מיד אויף דער סאפא, איך האב איהם א באפ געטהאן און אויסגעשאסען אין דעם אלטען. ער האט אויף מיר געווא־־פען א ש־עקליכען בליק און איז געפאלען... וואם ווייטער איז געווען, געדענק איך ניט. ווען איך בין געקומען צו זיך, בין איך געלעגען אין א פינסטערן צעל, דיא הענד געגעשמיט אין קעטען. דער סעיזשאנט האט מיט טמיעריגען בעדויערן אויסגעהערט ד געשיכטע פץ דעם יוגגען פארברעכער. יונגער מאן, האט ער ענדליך געזאגט איך האב שוין פיעל, זעהר פיעל פערברעכער געזעהן אין מיין לעבען און דאך, איך ווייס ניט, ווארום צו קיינעם האב איך ניט געפיהלט אזא סימפאטיע, וויא צו דיר. נאך יעצט נלויבט זיך מיר ניט, אז דאס געזעץ קען טייטען אזעלבע יונגע *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="לייט, ווי דו. דיין גאנצער פערברעכען וואר דאס דו ד,אםט נעוואלט לעבען; יא, וו,ער וויל דאס ניט לעבען? איך בין שוין אלט און כרו/ איך האב שוין אייניקלעך און דאך ווילטזיך נאך לעבען. יא, לעבען, לעבען! * * * עם איז אוועק נאך א פאר וואכען. דער גאווערנער האט בעשטעטינט דעם טאדעסאורטהייל. עם איז געבליעבען 2 טעג צו דער שרעקליכער שטונדע, ווען דער הענקער האט געדארפט מאכען א ענדע צו דעם יונגען טרויעריגען לעבען פון רעם פריזאנער. דער צום טייט פעראורטהיילטער איז געזעסען רוהיג אין זיין צעל און האט געלעזען א צייטונג, דער אלטער סערזשאנט, דין איינציגער פריינר, איז צונעגאנגען צו זיינע אייזערנע גראטעם. דאניעל, א פרוי וויל דיך זעהען; דער פריזאנער איז וויא ערשראקען אויפגעשפרונגען פון זיין בעטעל. א פרוי ? ווער איז זי ? וואם וויל זי ? זי זאנט, זי איז דיין מוטער, האט דער סערזשאנט געענטפערט. מיין מוטער! דאס קען ניט זיין... איך האב קיין מוטער, איך ווייס פון קיין מוטער ! די ברוסט פון רעם יונגען פערברעכער האט געבעבט ווי פון אינערליכען קאמפף. רופט זי אהער! האט ער ענדליך אויסנעשריען און האט זיך ארונטערנעלאזט אויף זיין בעטעל. צו זיין צעל איז צוגעקומען א פרוי פון א יאהר 55, זי וואר געקליידעט אין שווארצען, איהר נעזיכט וואר זעהר בלאם, אבער אויך שעהן און ערער. דאניעל, מיין זוהן! מיין אונגליקליכער זוהן! האט זי אויסגעשריען מיט טרערן און האט אויסגעשטרעקט איהרע הענד דורך די אייזערנע גראטעס. דער יוננער פערברעכער איז קאלט און רוחיג געשטאנען געגען דער פרוי. איהר האט א מיסטייק, ווערטהע אידי/ ידך בין ניט אייעד דהן, איהר זייט ניט מיין מוטער, מיין טוטער איז לאנג טויט... די פחי האט • נענעבען א געשריי און איז נעבליבק שטעהן, אריינקוקענדיג מיט שרעק אין זיינע קאלטע רוהיגע אויגען. דאניעל! דאניעל! דו ווילסט מיך אבנארען. ניין, ת בינסט מיין קינד, מיין הארץ ! דאניעל, דערקענסטו ניט דיין מוטער, וועלכע האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="דיר אזוי ליעב געהאט ? אה, ניין, קום צו מיר! לאז מיר צורריקען דיר צום לעצטען מאל צו מיין ברוסט! אה, מיין קינד, מיין לעבען! וואם שווייגסוט ? איז דאס מעגליך ? האב איך ווירקליך געהאט א אירטהום ? ! איך זאג אייך נאך א מאל, ווערטהע ליידי, אז איך קען אייך ניט, הייסטו ניט ב... דאניעל? יא, איך היים אזוי, אבער דאס איז ניט מיין ריכטיגער נאמען, ראם איז דער נאמען פון מיינעם א קאמעראד, וועלכער איז פילייכט אייער זוהן, אבער ער איז קיין פערברעכער, אייער זוהן איז קיין מערדער ; ער איז ערנעץ אין דער וועסט און איהר וועט איהם נאך זעהן. איך בעט אייך, ווערטהע פרו/ בערוהיגט זיך, איך בין ניט אייער זוהן, געהט רוהיג צו הויז און דאנקט אייער שיקזאל, דאם אייער זוהן איז ניט קיין מערדער, ווי איך. די ארימע פרוי, האט אויפמערקזאם זיך אייננעהערט אין זיין יערער ווארט. אה, דאם איז זיין שטימע, איך פיהל, אז דאס איז ער! ראניעל! בעגעה ניט דעם שרעקליכסטען פון אלע פערברעכען: שטוים ניט אב פון זיך דיין מוטער, ווען רו בינסט אזוי עלענד און אזוי אונגליקליך! ראניעל איז געשטאנען אין זיין צעל זעהר בלאס, אבער קאלט און רוהיג. . ווערטהע ליידי, איך בעדויער אייך, אבער איך קען אייך ניט העלפען. מען איך זאל האבען א מוטער, וואלט איך זי יעצט מיט פרייר עמפפאנגען, אבער איך שווער אייך ביי מיין מוטער ליעבע, אז איך דער מערדער, דער פערברעכער בין ניט אייער זוהן; אייער זוהן איז ניט פעהיג צו ווערען א פערברעכער. גלויבט מיר, איהר האט א מיסטייק! די פרוי האט נאך א מאל אנגעקוקט איהם מיט איהר שארפען בליק. דאך... פילייכט איז ער נערעכט... איך האב איהם שוין 10 יאהר ניט געזעהן. עס איז אונמענליך מיין זוהן זאל זיין אזוי פרעמד צו מיר. איהר זאגט, איהר האט געקענט מיין דאניעל, האט זי זיך ווירער געווענדעט צו איהס, געדענקט איהר פילייכט זיין אררעסע? ניין, איך נעדענק ניט, איך ווייס נור, דאס ער האט טיר געזאגט, ער וועט אין גיכען שרייבען צו זיין סוטער. האט ער עם ווירקליך אייך געזאנט ? אה, ענטשולדינען זי מיד! דאו איהר קוקט זא עהנליך אדם ווי מיין זוהן! די פרוי האט זיך נאך א מאהל ענטשולריגט אוץ האט פערלאזען דע* קעיקער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL138" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="דאניעל האט איהר נאכגעקוקט א וויילע און איז ווי בעוואוסטלא־ *עsאלען אויף זיין בעטעל. * * * איך דענק, דיעזע 6רוי איז פעריקט! האט שפעטער אזאג נעטאן דער נוטער, אלטער סערזשאנט צו זיין ליבלינג. ניין, ניין, פריינד! ריזע פרוי איז נאנץ קלאר, זי איז ווירקליך מיין מוטער! דיין מוטער ! האט אויסגעשריען דער סערזשאנט און דו האסט געקענט... ווארט, ווארט, ניט אורטהייל מיד, מיין אלטער פריינר 1 האט איהם איבערנעשלאנק דאניעל. איך האב איהר ניט געזעהן שוין 10 יאהר, דאך האב איך אימער נעדענקט פון איהר און האב אימער געהאפט איהר צו רעטק פון איהר נויט און עלענד, איך האב אימער גערענקט פון איהר עדעלע, ליעבענדע זעעלע ; דאך מיין לעכק איז רואינירט, איך בין יעצט א פערברעכער, א שענרליכער מערדער, און אין דיעזען מאמעיט קומט ז/ מיין עדעלע מוטער, צו מיר... איך האב זיך ניט געקענט בעשליסען אויף דיעזק שדעקליכען טויטשטאס. איך האב ניט נעקענט מיט מיינע בלוטיגע הענר ארומאימק דיעזע אונשולריגע, נאבלע פרוי... איך האב בעשלאסק ניט דערקענען זיך צו איהר. עם איז שוין 10 יאהר, האב איך געקלערט זייט מיד האבק זיך ניט נעזעהן. פון איין אונשולרינען קינד האב איך זיך פערוואנדעלט אין א מעררער. זי וועט מיך פילייכט ניט דערקענען און איך וועל זי רעטען פון שאנד, פון שרעקליכע ליידען צו זעהן איהר קינד אויף דעם גאלגען. # אה, גוטער אלטער פריינד! ווען דו זאלסט וויסק, ווי שוועד, ווי אונערטרעגליך זיינען מיד געווען דיעזע מאמענטען, ווען זי האט, או סגעשטרעקט צו מיד איהרע ווייסע ציטערענדע הענד ; ווען זי האט מיר גערופען אין איהרע ארעמס ! אין די ארעמס פון א ליעבענדע מוטער ! אך, נימאנד אין דער וועלט האט מיך זא נעליעבט,-ווי מיין מוטער! פיעלע פרויען האבק מיך געליעבט, אבער דאס וואר דיא ליעבע פאר געלר, דיא ליעבע פאר שענהייט, דיא ליעבע פאר ערפאלג אין דער געזעלשאפט, אבער מיין מוטער האט מיך געליעבט אויך ראן, ווען איך וואר ארעם, שמוציג • ווען. די געזעלשאפט האט מיך פערווארפק מיט שמוץ און שטיינער. אה, ווי שרעקליך האט מיין הארץ געקלאפט! וואם פאר אן אונגעהייערן קאמפף האב איך געקעמפפט זעהענריג פיר מיד די נאבעלע;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="געשטאלט פון מיין מוטער, הערענדיג איהר שטימע און אבקעהרענדיג זיך פון איהר ווי אפרעמדער; זאגען איהר, איך קען דיך ניט!... און ווען! אין דער צייט, ווען איך שטעה אויף רעם שוועל פון גאלגען, אליין, אחן א פריינד, פערדאמט אלס איין מערדער ! דאך, ניין! בעסער זיין עלענד אליין אין די לעצטע מינוטען, ניט האבק קיין איינציגעס וועזען, וועלכע זאל מיט מידלייד, מיט א מענשליכע טרער בעגלייטען מיין יוגענר צום שרעקליכען טויט, בעסער אן עלענרער טויט, אלם צורייסען דאס ליעבענדע, עלענדע הארץ פון אן אונשולריגער פרו/ פון אן אוננליקליכע מוטער! אלטער פריינד, פארניב מ־ר מיין לעצטען פערברעכען! דער אלטער סערזשאנט איז געשטאנען ביי דער אייזערנע נראטע און האט געוויינט, ווי א קינד. ער איז מעהר ניט געווען דער קאלטער פערשטיינערטער דיענער פון דער קערקער־רעגירונג און דישציפלין. אין זיין הארצען האבק אויפגעוואכט די עראינערונגען פון זיין אייגענער יוגענד, פון זיין אלטינקע מוטער, וועלכע האט איהם א מאל נעקושט, געדריקט צו איהר הערצען און בעגאסען מיט טרערן. דאניעל, איך וועל זיין דיין פריינד, האט געמורמעלט דורך טרערן רער ווייס־גרויער סערזשאנט, דו האסט מיר עראינערט, דאם איך בין ניט נור א סאלראט, ניט נור א קאלטער טורמע אויפזעהער, זאנדערן אויך א מענש; יא, דאניעל, א מענש! דו האסט טיך נעמאכט דאם אונטער מיין אלטען בלויען ראק שלאנט אויך א מענשליכעם הערץ, א ווארעמעס הערץ, א מענשליכעם הערץ, וועלכעם האט ביז יעצט נעשווינען פערפרארען אין דער עוויגער דיסציפלינע, אין דעם קאלטען פינסטערן פריזאן... רער אלטער סערזשאנט האט צוגעדריקט זיין אלטען צוקנייטשטק געזיכט צו די אייזערנע גראטעס און האט בעריהרט מיט זיינע ליפען ד־ ליפען פון דעם יונגען פערברעכער, און צווישען די פינסטערע נאסע ווענט פון דעם טויטען קערקער האט זיך געהערט אריהרענרער טרערען קוש פון טריאומפירענדע מענשענליעבע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL142" TYPE="CHAPTER" ORDER="61">
            <div ID="DIVL143" TYPE="TITLE" ORDER="61" LABEL="די אונדאנקבארע נעגערין"/>
            <div ID="DIVL144" TYPE="BODY" ORDER="61">
              <div ID="DIVL145" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="61">
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="דזשעמם ארמשטראנג, איז געווען א רייכער פלאנטאטאר. ער האט געהאט איבער 500 שווארצע שקלאפען און שקלאפינען. ער פלענט זיינע שקלאפען בעהאנדלען בעסער פון אנדערע פלאנטאטארס. און האט געהאט א גוטען נאמען צווישען די פערשקלאפטע נעגערם. ווען נאך דער הייסער אגיטאציאן פון דזשאן בררן האבען זיך אנגעפאגגען צו ארגאניזירען קלובען פון די &quot;אבאלוציאניסטען&quot; דאם הייסט פון מענשען, וועלכע האבען זיך געשטעלט דעם צוועק צו בעפרייען די שווארצע שקלאפען. איז דזשעמם ארמשמראנג געווארען א מעמבער פון דיזע קלובען און האט אלע זיינע שקלאפען, פריי געלאזען. נור איין שקלאף האט ער געלאזען ניי זיך, ראס איז געווען א יונגע נעגערין, מעג/ וועלכע האט. נאך דעם טויט פון זיין פרו/ ערצויגען זיין קינד &quot;טשארלי&quot; דאס קינד איז געווען זעהר צוגעבונדען צו זיין שווארצע ערציהערין און האט ניט געוואלט וויסען פון קיין אנדערע. מעגי איז נעווען אין הוי/ ווי אן אייגענע. זי איז געגאנגען אנשטענדיג געקליידעט און אלע האבען איהר זעהר ליעי געהאט. עס האט זיך אנגעפאנגען דער קריעג צווישען נארד און זידען פאר די בעפרייאונג פאר די שווא־צע און אין גיכען זיינען אלע שווארצע געווען פריי. נאר איין • מעני איז געבליבע/ ווי אימער ביי איהר מייםטער. זי פלעגט זעהן טאג טעגליך, ווי איהרע פריינדע און בעקאנטע מיט מונטערע געזיכטער און פרעהליכע לידער ציהען אין דאם פרייע, נור זי אליין בלייבט צוריק. צוויסען די שטיינערנע ווענר פון איהר מייסטער'ם שלאם. וואו נאך ניט לאנג האבען געקלונגען די קייטען פון די נעקויפטע שקלאפען... א שיוערע אומעטינקייט האט זיך אריינגע'גנב'עט אין איהר ברוסט. זי איז געווארען מעלאנבאליש. מע האט איהר שוין מעהר ניט געהערט זינגענריג די פיעהליכע לידער. ומזלכץ זי פלעגט א מאל זיננען. איין מאל. ווען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="דזשעמס ארמשטראנג איז געזעסען אין קאבינעט און האט נעלעזען א צייטונג, האט אין טהיר אננעקלאפט מעני, ער האט איהר געהייסען אריינקומען. זי איז נעווען זעהר טרויעריג. איהרע אויגען זיינעז נעווען רויט פון טרערן. וואם איז מיט דיר, מעגי ? האט אונרוהיג געפרעגט ארמשטראנג. מייסטער, טהייערער מייסטער ! אלע זיינען יעצט פריי, לאז מיר אויך פריי! האט זי אויסגעשריען מיט א ציטערנדער שטימע און איז געפאלען דעם מייסטער צו די פים. • ארטשטראנג איז פערוואונרערט געבליבען זיצען, און האט א וויילע נעשוויגען. איז עטוואס נעשעהן, מעגי ? האט ער איהר שטיל געפרענט. בינסטו רען ניט פריי אין מיין הויז ? האלט איך דיר ניט, ווי אן אייגענע ? ווי קומסטו מעני, צו אזא אונדאנקבארען נעדאנק? ווייסטו דען ניט, אז מיין קינר טשארלי קען אן דיר ניט לעבען; אז דיין אוועקנעהן קען איהם קאסטען נעזונד און פילייכט אויך אין גאנצען זיין לעבען ? איך ווייס, איך ווייס, מייסטער! דו בינסט זעהר גוט צו מיר, האט געענטפערט מעני, בעגיסענדיג זיך מיט טרערן. דיין קינד איז מיר טהייער, ווי מיין לעבען. אבער, מייסטער, איך קען זיך ניט העלפען, מיין הארץ רוהט ניט אין מיר. איך זעה, ווי אלעס ארוס מיר בעווענט זיך פריי. אלע פארביגע זיינען יעצט פריי, זיי געהען און פאהרען וואוהין זייער הארץ גלוסט, און עם ציהט מיר אויך אהין ווייט... ווייט... צו פיהלען זיך פריי, צו געניסען אלעס, ווי די ווייסע, מיט אלע מענשען צו גלייך! מייסטער, פון קינדוויים אויף האב איך געלעכט דא, צוויסען פערקויפטע שקלאפען, איך האב ניט געזעהן די וועלט, מיין פאטער און מוטער זיינען געשטארבען אין שקלאפעריי, לאז מיר נעהן, הרנ'ע ניט אוועק מיינע יוננע יאהרען... איך קען ווייטער ניט איבערטראגען מיין עלענד. מייסטער, לאז מיר ציהען אין דאס פרייע! הייסע טרערן האבען געראלט איכער איהרע שווארצע וואננען; זי האט געבראכען איהרע הענד און געקוקט מיט א ליידענשאפטליכען געבעט אויף איהר אלטען מייסטער. - אונדאנקבארע נעגערין! האט ארמשטראנג אויסגעשריען מיט ווילדען צארן. &quot;איך האב דיר געהאלטען אין מיין הויז, ווי אן אייגענע טאכטער, ראך יעצט, ווי א שלאנג ווילסטו פערגיפטען מיין פאמיליען־ לעבען! געה ! איך האלט דיר ניט ; איך בין א פרייער רעפובליקאנער, און וויל, אז יערער זאל זיין פריי. אבער געדענק, מעני, דו טארסט מעהר ניט אריינקומען אין מיין הויז, דיין פוס זאל מעהר ניט איבערטרעטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="מיין שוועל. געה/ דו אונדאנקבארע נעגערין. מעגי האט פעררעקט איהר געזיכט מיט איהרע ציטערנדע הענר און האט ביטער געוויינט. מייסטער, פערניב מיר, מיין הארץ ווערט אין מיר צובראכען אויף שטיקער, מייסטער, פערדאם ניט דיין טרייע שקלאפין. - ארוים! האט ארמשטראנג נעשריעך איך וויל דיר מעהר ניט זעהן. געה צו דיינע שווארצע/ דו וועסט וויסען, ווי אזוי מע דארף אכטען דאס נוטע פון א מייסטער/ ווי איך. און ער איז מיט צארן ארויסגעלאפען פון זיין קאבינעט. מעני איז געבליבען שטעהן, ווי דערשלאגען פון א דונער. זי האט מיט איהרע פערוויינטע אויגען צום לעצטען מאל בעטראכט דעם אלטען שקלאפק-שלאם, וואו זי האט פערבראכט איהר קינדהייט און יונענד. זי האט געווארפען איהר בליק דורך די גרויסע פענסטער און האט זיך לאנג איינגעקוקט אויף די ברייטע פעלדער, וואס האבק זיך צושפרייט ארום און ארום בעדעקט, ווי טיט א רייכען בלומען-קארפעט. פון ווייטען האט מען געזעהן/ ווי עס ציהען זיך אלטע נעדיכטע וועלדער בעקרוינט מיט דעם נאלדענעם הימעל־געוועלב פון דער פערגאננענער זאנע. אויף דער פרייע; אויף דער פרייע! האט זי נעמורמעלט און איהר געזיכט האט זיך כעלייכטעט מיט א גאלרענעם שמייכעל. און זי האט אנגעפאנגען צו זינגען אן אלטע שקלאפק־ליעד, וועלכע איהר אלטע מוטער פלעגט זיננען א מאל צונויפקלייבענדיג דעם קאטען אויף'ן פעלר. אין עטליכע מינוט ארו□/ האט זיך ארמשטראנג אומגעקעהרט אין זיין קאבינעט און איז פערוואונדערט געבליבען שטעהן ביי דער טהיר הערענדיג איהר ניגער-ליעד. אלטע עראינערוננען האכען זיך ערוועקט אין זיין ברוסט/ אבער ער איז באלד נעקומען צו זיך און האט געהייסען מעני פערלאזען זיין הויז. א פאר מאנאט זיינען פאריבער זייט מעני האט פערלאזען איהר מייסטערם הויז. דאם קינד טשארלי האט שטארק געבענקט נאך זיין שווארצע ערציהערין, מע האט נעבראכט אנדערע נעגערינם, עם האט אבער ניט געהאלפען. דאס קינד איז געווארען מעלאנכאליש/ שוואכער פון טאג צו טאג. ער פלעגט ניט עסען, ניט שלאפק, און אלץ בעטען מע זאל איהם ברענגען זיין ליעבע מעני. . ש' דאקטוירים האבק געראטהען רעם פאטער ער זאל זעהן צוריקברענגען טעגי, ווען ער וויל זיין קינר זאל לעבען. ארמשטראנג האט פריהער ניט געוואלט דערפון הערען/ אבער ענדליך/ ווען ער האט געזעהן/ אז זיין קינד איז אין געפאהה האט ער נעשיקט עטליכע שווארצע, זיי זאלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="אויסגעפינען מעגי און איהר בריינגען *וריק. א פאר וואכען האט מען ארומנעזוכט מעני אין שטעט און דערפער, אבער מע האט איהר ניט געקענט אויסגעפינען. ראם קינד איז געפעהרליך קראנק נעווארען און איז ענדליך געשטארבען, ביינקענריג נאך זיין טהייערער מעני. עס איז געווען ארום 10 אוהר ביי נאכט. דזשעמס ארמסטראנג איז נעזעסען אליין לעבען זארג פון זיין נעליעבטעס קינד, ער האט עטליכע מאל זיך גוט צוגעקוקט צו'ם טויטען געזיכט פון זיין טשארלי, אזוי ווי ער וואלט נאך ערווארטעט, אז ער וועט זיך אויפכאפען אין ווידער לעבען. פלוצלונג האט ער דערהערט, ווי אימיצער לויפט שנעל איבער רעם קארידאר. די מהיר האט זיך געעפענט און א דונקעלע געשטאלט אץ אריינעלאפען אין צימער. מעני! האט אויסגערופען ארמשטראנג, און זיין גאנצער קערפער האט געציטערט פון ברענענרען צארן. מייסטער. רואו איז ער ? וואו איז מיין קינד ? האט מעני דורך טרערן נעשריען/ און האט ווי א וואהנזיניגע זיך נעריסען פאר איהרע שווארצע צואווארפענע לאקען... שלאנג, אונדאנקבארע נעגערין 1 האט נעדונערט דער פערצווייפעל־ טער פאטער' דו האסט איהם אוועקגערויבט פון מיר; מיין טשארלי איז אין זארנ, ער איז טויט. מיט ברייט געעפעגטע אוינען יז מעני געבליבען שטעהן אין מיטען צימער, גראדע ווי זי וואלט ניט געקענט בענרייפען וואס עס איז געשעהן, ענדליך איז זי צונעגאנגען צום קליינעם זאת און איז געפאלען פאר איהם אויף די קנע. עם איז פערבייגעגאנגען א רגע פון טייטע שטילקייט. פלוצלונג האט זיך דערהערט א ליער, א הערץרייסענדע ליעד. מעני האט געזוננען אויף דעם זארג פון איהר ליעבלינג. יוילדער טרויער, די פערשטיקטע שמערצען פון טויזענדיעהריגע שקלאפעריי האבען זיך געהערט אין דיזער נעגער-ליעד. ארמשטראנג איז ווי נעצויבערט געבליבען שטעהן לעבען דער נעגערין. די הערץ רייסענדע ליעד איז געווארען אלץ שטילער און שטילער, נראדע ווי זי וואלט שטארבען צוזאמען מיט דער זינגערין. ענדריך איז געווארען אלעס שטיל. ווען ארמשטראנג איז צונעגאנגען צו מעני, וואר די אונראנקבארע נעגערין טויט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL154" TYPE="CHAPTER" ORDER="65">
            <div ID="DIVL155" TYPE="TITLE" ORDER="65" LABEL="געלד און לעבען"/>
            <div ID="DIVL156" TYPE="BODY" ORDER="65">
              <div ID="DIVL157" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="65">
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="וועל, מאטילדע, פיהלסטו היינט בעסער ? האט אלבערט געפרעגט זיין יונגע ^רוי, וועלכע איז געלעגען קראנק אין כעט, ניין, אלבערט, איך פיהל היינט ערגער, האט זי שטיל געענטפערט. איהרע איינגעפאלענע שווארצע אויגען זיינען געווען פייכט פון טרערען. איז רער דאקטאר שוין געווען ? נייך קיינער איז דא היינט ניט נעווען. אלבערט האט אראבגעלאזען זיין קאפ און האט געשוויגען. ער איז געווען אן ארבייטער, א נאנצען טאג האט ער שווער נעארבייט אין פאבריק. ווי ארעם ער האט ניט געלעבט טיט זיין מאטילרע, ראך האט ער מונטער און שטאלץ געטראגען די לאסט פון עהרליכע ארמוטה. יעדען אבענד פלעגט איהם מאטילרע בעגעגענען מיט א ליבליכען שמייכעל אויף איהר עדעלעס, שעהנעם געזיכט. זי איז נענאנגען ארעם געקליידעט, אבער אימער ריין און נעט. זייער וואוינונג איז בעשטאנען פון צוייי קליינע נויארקער צימערלאך, און ביי זיי איז אימער געוועך אלעס ציכטיג, אלעס אויף אן ארט, ריין און בעקוועם. אבער פלוצלונג האט דך אויף דיזען ארעמען הערליכען פאמיליען בילד אראבנעלאזט א שווארצער וואלקען. מאטילדע האט געהאט א קינר, וועלכעם איז באלד געשטארבען. פון דאמאלסט אך שוין 4 מאנאט, זייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="זי לעט קראנק, איהר אויסגעמאטערטעם, פערוועלקטעם געזיכט צורייסט אויף שטיקער דאם הארץ פון'ם ארעמען אלבערט. די גרעסטע טהייל פון זיין קלעגליכען לאהן האבק פערשלועען דאקטוירים און מעדיצין, און מאטילדע'ם חופה־קלייד און זיין זילבערנע וואטש האט ער אוועגעטראגען אין פאון שאפ, אום צו קענען, פינקטליך, כעצאהלען רענט און דעם דאקטאר פאר זיינע וויזיטען. דאך וואם קען עם זיין/ דאם דער דאקטאר איז שיין צוויי טעג ניט געווען? אלכערט האט זיך עראינערט/ דאם דעם לעצטען מאל האט ער איהם ניט געהאט מיט וואם צו בעצאהלען און האט איהם געבעטען/ ער זאל ווארטען ביז ער וועט ערנעץ קריגען א פאר דאלאר, , זאל דאם זיין די אורזאכע/ וואס ער קומט ניט מעהר ? האט זיך אלבערט געפרעגט מיט א ביטערען פערדרום. איז דאם מעגליך? האב איך דען איהם ניט געצאהלט אימער פאר זיינע וויזיטען ? האב איך רען ניט אבגעריסען פון מיין לעצטען ביסען/ אום איהם צופרירען צו שטעלען, אום צו וויסען&quot; דאם מאטילרע לעט ניט אהן שום הילפע? וויפיל מאל האב איך מיר נעלעגט שלאפען אהן סאפער א הונגעריגער/ ווייל איך האב געוואוסט/ אז מען איך וועל קויפען עטוואס צו עסק, וועל איך ניט האבען מיט מאם צו בעצאהלען דעם דאקטאר. און יעצט... איז דאם מעגליך' דאם ער האט אוועקגעווארפען מיין מאטילדע? אוועקבעווארפען, איהר געלאזט שטארבען/ מייל מיר האבען איהם איין מאל ניט בעצאהלט? מייל מיר זיינען אזוי אוננליקליך און ארעם ? מאטילדע! איך מוז אריבערנעהן צוס דאקטאר און וויסען די אורזאכע/ מארוס ער קומט ניט מעהר צו דיר! האט געזאגט אלבערט מיט א ציטערנדע שטימע פון פערשטיקטען צארן. זי האט אויף איהם אויפגעהויבען איהרע שעהנע/ גרוימע אויגען' אין וועלכע עם האבען זיך אבגעשפיגעלט איהרע טיפע ליידען און איהר ערעלע/ ליעבענדע זעעלע. אלבערט/ מיר האבען מעהר קיין נעלה און דאקטוירים קומען נור צו די/ מאם האבען געלה האט מאטילדע שטיל געזאגט און א הערצרייסענדער טרויער האט זיך געהערט אין איהר שטימע. אלבערט! שיק מיר אמעק אין א האספיטאל/ דו זעהפט אליין/ אז מיר קענען זיך ניט העלפען. אין האספיטאל! האט אויסגערופען אלבערט מיט ביטערער פערצווייפלונג און זיין שטימע האט זיך איבערגעריםען. ער האט זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="עראינערט, ווי מיט עטליבע יאהר צוריק איז ער קראנק נעווען און זיין באם האט איהם געשיקט אין קראנקען־הויז. אהן קרעפטען, פערשמאכט איז ער געלעגען גאנצע טעג, און ווען ער פלענט בעטען א טרונק, פלעגען די האפפיטאל-וועכטער זיך מאכען ניט הערענדיג און איהם איבערלאזען מיט זיין ברענענדען דורשט. ער נעדענקט.. ווי דער האכפיטאל דאקטאר פלעגט, ווי א שנעה זאווערוכע, דורכלויפען פערביי די בעטלעך פון די קראנקע, מיט דער קאלטער פראנע: ווי געהט'ם ? און ביז דער קראנקער האט געעפענט זיין מויל עטוואם צו ענטפערן, פלעגט דער דאקטאר שוין זיין 3 מייל ווייט פון איהם. ווי לאנג וועט מאטילדע קענען אויסהאלטען, אזא טהיערישע בעהאנדלונג? זאל ער איהר אוועקשיקען אין האספיטאל שטארבען? ניין' ניין! ער קען דאס ניט טהאן. ער וועט לויפען צו דאקטוירים, ער וועט בעטען, ער וועט וויינען, ער וועט זיך וואדפעץ צו זייערע פים, אום זיי זאלען רעטען זיין מאטילדע, זיין איינצינען טרויסט אין לעבען. ניין, מאטילרע! דו דארפט ניט געהן אין האכפיטאל! נאך א פאר וואכען און דו וועסט קומען צו דיינע קרעפטען, האט ער איהר געטרויסט און איז אוועק צו זיין אלטען בעקאנטען דאקטאר, דער ארצט האט איהם בעגענענט אין זיין אפיס, מיט זיין עוויג קאלטען שמייכעל אויף ליין ביזנעם-מעםיגעם נעזיכט. וועל, מיין פריינד, האט איהר שוין געקראגען געלד ? איז געווען זיין ערשטע פראנע. אלבערט האט נעפיהלט עפעם, ווי א שלאנג וואלט איהם א בים געטהאן אין זיין ברוסט. ניין, ווערטהער דאקטאר! איך האב נאך קיין נעלד ניט מגיור^גק. איך האף אין גיכען צו קריגען. איך בין געקומען צו אייך, ווייל מיין מאטילרע פיהלט זעהר שלעכט. פיל ערגער, ווי ביז אהער. דער דאקטאר האט ארויסנענומען א פיגאר, האט פעררויכערט און זיך אוועקגעזעצט אייף זיין ווייכען טשער. &quot; הערט, יונגער מאן, האט ער זיך ענדליך געווענדעט צו אלבערט. איהר דארפט וויםען אליין, אז אהן געלד קען מען קיין דאקטאר ניט האבען, דענקט איהר, אז איך 'לעב פון דער לופט ? איך האב זעהר גרויסע אויכגאבען און מיז אויך בעצאהלען מיינע בילס. איין זומעד־פלאץ פאר מיין פאמילע קאסט מיר אפ מעהר, ווי אזא מענש ווי איהר פערלעבט אין א גאנץ יאהר. היינט, פערד און עקיפאזש און נאך הונדערטע בערירפניסע, ווי א מיטראפאליטען אפערא, פאמיליען-בעלער, אהן וועלכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL164" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL165" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="איהר קענט נאנץ לייכט אויסקומען, אבער מיר, וועלכע לעבע! אין אן אנשטענרינער נעזעלשאפט, מוזען נאכקומען דיזע בעדירפניסע ; אויך אונזער פראפעסיאן, ווען מיר ווילען האבען א נאמען פון א נוטען ארצט, פאדערט פון אונז, מיר זאלען לעבען מיט לייטען גלייך. היינט בעקלעהיט אלייך מיין פריינד, איך זאל געהן צו אייך אהן געלר און צו א צווייטען אהן געלר, וואו וועל איך נעהמען צו בעצאהלען פאר א זומער-פלאץ פאר עטליכע הונדערט דאלא־, אדער ערהאלטען מיינע פערד און עקיפאזש ? אבער, דאקטאר איהר האט שוין ביי מיר איבערגענומען ניט וועניג געלר, און יעצט ווילט איהר מיר אוועקיוארפען ? יעצט ווילט איהר איבערלאזען א געפעהרליך קראנקע פרוי אהן שום הילפע? לאזען איהר פילייכט שטארבען, אין איהרע יונגע יאהרען, נור דערפאר, ווייל איך האב עצט ניט צו בעצאהלען אייך רעם ראלאר ? איך האב אייך איין מאל געזאגט, מיין פריינד, און איך נלייך י• צ צו ווידערהאלען נאך א מאל, ראם וואס איך זאג. האט דער דאקטאר רוהיג נעענטפערט, ארויסלאזענדיג כלויע ריננען רויך פון זיין האיואנער סיגאר. אבער דאקטאר, איז עס מעגליך, ראם איהר וועט איהר יעצט לאזען שטארבען ? האט אלבערט אויסגעשריען ציטערנדיג מיט זיין גאנצען קערפער. שטארבען! האט ווידערהאלט דער דאקטאר מיט אן איראנישען שמייכעל אויף זיין זעלבסט צופרידענעם נעזיכט : בא! בא! איהר זייט זעהר נאאיוו, יונגער מאן, וועניג מענשען שטארבען דען יעדע מינוט, יערע סעקונדע, ניט זעהענדיג אין די אויגען קיין דאקטאי ? וואם איז רען דער מעהר מיט אייך! איהר זייט ארעם און קענט איבערהויבט ניט פיהרען קיין פאמיליק-לעבען, איהר וועט זיך דאן פיהלען פרייער... אלבערט איז געשטאנען כלאם, ווי דער טויט. זיינע הענד האבען געציטערט און זיינע אויגען האבען געבליצט מיט צארנינען וואהנזין, ער האט געפיהלט, ווי אלעס מענשליכעם האט איהם פערלאזען; ער האט געפיהלט, ווי ער פערוואנדעלט זיך אין א ווילרעם ט היער. אלעס איז פאר איהם פערשיואונדען, ע־ האט נאר געזעהן פאר זיך א בייזען הונד, א פיינד, אויף וועלכען ער וועט זיך באלד ארויפווא־פען מיט דונערנדען געשריי פון א פערוואונדעטען לייב און צורייסען זיין אפפער אויף שטיקער, דער דאקטאר האט בעמערקט, ווי זיינע ווערטער האבען נעווירקט. אויף'ן אוננליקליכען און ער איז צוגעגאנגען צו איהם מיט א שמייכעל: זייט רוהיג, מיי■ פיייני..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL166" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL167" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="אונמענש! ווילרעס טהיער! אוועק פון מיר! האט אויסגערופען אלבערט מיט א ציטערנדע שטימע, ארועק! אדער איך צוריים דיר! איך פערניכטע דיר! ער איז פערריקט: האט ווי פערלארען אויסגעמורמעלט דער דאקטאר, פערלאזט באלר מיין אפים! אלבערט האט זיך, ווי א צורייצטער לייב אווארפגעטהאן אויף זיין פיינד און האט איהם א שליידער געטהאן צום בארען. רעטעט! רעטעט ! האט .געשריען דער מעדיצינישער רעטער, אלבערט איז, ווי א וואהנזיניגער ארויסגעלאעפן פון אפים, וואוהין געהט מען יעצט ? וואם טהוט מען! זיין קאפ האט געברענט, ווי אין א שרעקליכען פיבער און ער האט נאך געציטערט פון אויפרענונג. ער האט זיך עראינערט אן א פריינד, וועלכער איז געווען בעקאנט מיט פילע דאקטוירים און פראפעסארען. פילייכט וועל איך דורך איהם קריגען א דאקטאר, האט געטראכט אלבערט. ער האט געפונען זיין פריינד סטארק בעשעפטיגט אין זיין קליינעם סטאר, אלבערט האט אויסגעווארט א נינסטיגע מינוט און האט איהם איבערגעגעבען אין קורצע ווערטער זיין שרעקליכע לאגע. מאטילדע איז אין געפאהר, איך מוז איהר רעטק! האט ער זיך געווענדעט צו זיין פריינד מיט פליסענדע טרערן. וואם קען איך דיר יעצט העלפען ? דו זעהסט, ווי איך בין שטארק פערנומען. איך קען פערלירען מיינע קאסטימערם, ווען איך זאל מיד יעצט אבגעבען מיט דיר. ר,ומ מארגען/ ויעל איך זעיין, פילייכט קען איך דיר העלפען. מארגען! האט ביטער אויפגערופען אלבערט, ווער וויים/ אויב מיין מאטילדע וועט לעבען ביז טאיגעץ ? זיין פריינד האט שויץ ניט נעהערט זיינע לעצטע ווערטער, ער איז אוועק צו זיינע קאסטיטער, צובראכען פון שמערצען און פערצווייפלונג האט זיך אלבערט געלאזט געהן אהיים. דורכגעהענדיג א גרויסע סטריט האט ער דערזעהן אויף א טהיר פון א רייכער הויז א מעשענעם ברעטעל מיט דעם אויפשריפט &quot;פראפעסאר א...&quot; א פונק פון האפנונג האט זיך ווירער אנגעצונדען אין אלבעוטם ברוסט. ער האט אנגעקלונגען. איז דער פראפעסאר צו הויז ? יא, קומען זי העריץ! אלבערט איז געשטאנען אין ארייך אויסגעפוצטען אפיס, אין א וויילע ארום איז אריינגעגאעען דער פראפעסאר. ער וואר א מאן פץ א יאהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL168" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL169" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="פערציג, מיט רויטע האר און באקענבארד, ער האט עפעם ווי פערוואונדערט אנגעקוקט רעם ארעמק אלבערט אץ זיינע אלטע, אבנעטראנענע קליידער. פיאפעסאר, פילייכט קענט איהר בעזוכען מיין פרוי, וועלכע אין יעצט געפעהרליך קראנק ? האט אלבערט קוים אויסגערעט. איהם האבק געשטיקט די טרערען. יא, געוויס, איך קק דאס טהאן, האט געענטפערט רער פראפעסאר. אבער ווייסט איהר, מיין פריינד, אז איך נעהם פאר א וויזיט ניט וועניגער פון 25 דאלאר ? אלבערט האט אויסגעשטארטשעט זיינע אויגען. 25 דאלאר! ניין פראפעסאר ! איך האב יעצט אפילו קיין 25 סענט. אבער אין נאמען פון אלעם, וואם איז אייך הייליג און טהייער, אין נאמען פון אייער אייגענע פתי, וועלכע איהר ליעבט, קומט, רעטעט מאטילדע ! איך וועל זיך אייך פערפפליכטען פאר מיין גאנצען לעבען, איך וועל זיין אייער שקלאף, אייער עוויגער קנעכט! זעהט, אט ליג איך ביי אייערע פים! און ווירקליך, אלבערט איז געפאלען צו די פים פון'ם פראפעסאר, ער האט אנגעכאפט זיינע הענד און האט זיי געקושט. ווי א טרייער הינד איז ער געלעגען אויף'ן. בארק און האט מיט זיינע פערוויינטע אוינען געקוקט אויף זיין מעגליכען רעטער. עס איז אונמעגליך, אונמעגליך! האט געמורמעלט דער פראפעסאי אפשטופענדיג פון זיך רעם אונגליקליכען. נעהט און קרינט ערגעץ א ביליגען ארצט ; איך פאהר ניט צו אזעלכע פאציענטען. דער עקיפאזש איז פערטיג! האט געזאגט רער לאקיי. דער פראפעסאר איז אויפגעשטאנען, און איז ארויסגעגאנגען. אלבערט איז געבליבען ליגען, ווי א דערשלאנענער אויף'ן בגאדען. ווען ער איז געקומען צו זיך און איז ארוים פון פראפעסאר'ס אפים, האט ער געזעהן פון ווייטען, ווי עם האט שנעל אוועקגעראלט די רייכע קארעטע, אין וועלכע רער פראפעסאר איז געפאהרען ניט צו אזעלכע ארעמע, פערוואגעלטע, שטערבענדע פאציענטען, ווי זיין אונגליקליכע מאטילרע; ניין, ער איז פילייכט געפאהרען אין די רייכע פאלאסטען, וואו מענשען קריינקען פון וויילטאג און איבערפלום. 0 די לעצטע האפנונגען זיינען פערלארען! האט יעצט געטראכט אלבערט, איך מוז געהן צו איהר. וואם עם וועט זיין, דאם וועט זיין! ווען אלבערט איז צוגענאנגען צו זיין וואוינונג, האט ער דערהערט עפעס א גערויש, א לויפעריי, פילע שטימען האבק גערעט צוזאמען וואו איז ער? וי אזר לאזט מען א פרוי אליין ? אלבערט איז שנעל ארויפגעלאפק אויף•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL170" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL171" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="די טרעפ. זיין קליינער צימער איז געווען ערפילט מיט מענשען, ווייבער, שכנים, קינדער, אלטע לייט אלעס בעווענט אין נעטומעל. ווען אלבערט איז אריין אין צימער, איז געווארען שטיל. אלע האבעץ איהם טרויעריג אנגעקוקט. אן אלטע פרוי האט שטילערהייד געוויינט און זיך געווישט די אויגען מיט א גרויסע רויטע פאטשיילע. אלבערט איז געבליבען שטעהן, ווי פערשטיינערט, איז עם מעגליך ? האט ער געפרעגט, ווי אין א טרוים. די אנוועזענדע האבען זיך אבנערוקט פון בעט און אלבערט האט דערזעהן זיין מאטילרע זי וואר טויט. אויף איהר בלאסען מונד איז פערשטארבען דער אויסדרוק פון מאבטלאזען קאמפף און פערצווייפלונג. אלבערט האט ניט גערעט קיץ ווארט, קיין טינדסטער געשריי האט זיך ניט ארויםגעריםען פון זיין פערשטיינערטע ברוסט, ער איז ציגעגאנגען צום בעט און איז געפאלען אויף די קני לעבען זיין טויטער מאטילדע, עם איז פערביי א רגע פון טויטע שטילקייט. ענדליך האט זיך פון ארבערט'ם ברוסט ארויםגעריםען א געוויין. דאם וואר א שרעקליכער געוויין, ער האט עראינערט דאם ווילרע ברומען פון א פערוואונדעטען לייב. ער האט עראינערט די ווילרע פערצווייפעלטע געשרייען פון א טיגערין, ביי וועלכע מע האט גערויבט און ערמארדעט איהרע קליינע קינדער# אבער דאם האט גערויערט ניט מעהר, ווי עטליכע מינוט. ער האט זיך אויפגעהויבען און האט געווארפען אויף די אנוועיענרע, אויף די נייגיעריגע, א בליק פון טיפער פעראכטונג. וואם שטעהט איהר דא ! ווער האט אייך אהער גערופען, איהר הערצלאזע ברואים ? וואו זייט איהר געווען פריהער ? אוועק פון דאנען! ' פערפעסטעט ניט, מיט אייער גיפטיגען אטהעם, ראם הייליגע, אונגליקליכע וועזען, וועלכע איהר, געלרזיכטיגע אונמענשען האט זא אונבארעמהערציג ערמארדעט! איך קען אייך ניט זעהן! איך פעראכטע אייך! איהר זייט גיפטיגער פון ווילדע חיות, איהר זייט מערדער ! אוועק! זיין שטימע האט געדונערט, זיינע אויגען האבען געשפריצט מיט פייער, נאך א וויילע און ער וואלט אויף זיי ארויפגעפאלען, ווי א צורייצטער טיגער. די אנוועזענדע האבען איהם אנגעקוקט מיט שרעקען, רער ארעמער איז אראב פון זינען, האבען זיי געטראכט. לאזט איהם א וויילע אליין, האט געזאגט א פרו/ ער וועט שפעטער פיהלען לייכטער. און אלבערט איז געבליבען אליין מיט זיין מאטילדע. 'דאס דונקעלע לעמפעל האט געווארפען. א בלאסע ליכט אדף די"/>
                </div>
                <div ID="DIVL172" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL173" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="אונבעוועגליכע, מארמארנע געזיכט פון דער טויטער. אלבערט האט נעקוקט אויף דיזע טהייערע נעזיכט, וועלכע פלעגט ■ איהם אפט שיינען, ווי א גאלדענער זונענשטראהל אין א וועלט פון פינסטערנים. עם האט זיך איהם נאך אלם ניט געגלויבט, אז זיין מאטילרע וועט מעהר ניט רעדען צו איהם. אז זי וועט שוין קיין מאל מעהר ניט קומען איהם ענטנעגען מיט איהר ליבליכען שמייכעל. דער געדאנק, אז ווען ער זאל זיין רייך, וואלט יעצט פילייכט מאטילדע נאך געלעבט, האט ווי מיט שפיזען איהם געשטאכען אין הארצען. אך! ווארום האב איך ניט נע'ננב'עט, ניט גע'נזל ט, ניט בעשווינדעלט, ווי אנדערע, ראן וואלט מאטילדע ניט געשטארבען; איך וואלט בעשאטען מיט גאלר די געלדזיכטיגע היענען אין זיי וואלטען נאנצע נעכט געזעסען ביי איהר בעט. אין דיזען מאמענט האט זיך איהם אויסגעוויזען, אז דאם טויטע נעזיכט קוקט אויף איהם מיט צארן און פערררוס. הא! וואם רעד איך ? וואלט רען מאטילדע נעקענט ליבען א שווינדלער, אן אונטערדריקער פון זיינע ארעמע מיטמענשען? א גאלדענעם זאק, וואס האט ניט קיין מעגשליכע געפיהלען? ניין, ניין! מאטילדע וואלס מיט פעראכטונג געוויזען איהם די טהיר; איהר עדעלע זעלע וואלט זיך אבנעקעהרט פון א שמוצינען מענשען! אין דיזער מינוט האט זיך דערהערט א קלאפעריי אין טהיר. אין צימער איז אריין אן אלטע פרוי געקליידעט אין שווארצען. זי האט געווענדעט איהר געלען רחמנות פנים'על צו אלבערט. ווערטהער הער! איך כעלאנג צו א וואהלטהעטיגע נעזעלשאפב, איך האב געהערט, אז איהר זייט צו ארעם צו בעצאהלען פאר דעם זארג און פאר דער לויה אין אלגעמיין. איך קען דאס אייך מיט דעם גרעסטען פערנניגען פערשאפען. אלבערט האט איהר טיט אונגעדולד אויסנעהערט. איהר יערער ווארט האט איהם געקלונגען, ווי א נידערטרעכטיגע בעליידיגונג פאר דעס טויטען קערפער פון זיין געליבטער מאטילדע. אזוי! רעם גרעסטען פערגניגען וועט איהר מיר דאס פערשאפען! האט ער ווידערהאלט מיט א שווערער ביטערקייט. איך דאנק איין! אבער איך האם אייער וואהלטהעטיגקייט. איהר האט זיך נעדארפט בוקען פאר דיזע הייליגע לייכע. זי איז ניט נעווען איינע פון אייך; זי האט אויך געהאסט וואהלטהעטיגקייט, זי האט געליבט גירעבטיקייט! איך בעט אייך פעילאזט מיין צימער!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL174" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL175" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="די אלטע ■האט איהם בייז אנגעקוסט. ער רעט, ווי א פערריקבער, האט זי געקלעהרט. מע מוז ראם נעבען צו ורפען די פאליציי אין איז אוועק. אלבערט איז ווידער געבליבען אליין. מיר שרעלט דער געראנק, דאם דיזען אונשולריגען קערפער וועלען בעריהיען די שמזציגע הענד פון דער פאלשער וואהלטהעטיגקייט. מאם טהוט מען,? אי־נ'־רט איז פערזינקען אין טרויעריגע געדאנקען, ענדליך א&quot;ז ער אויפנעשטאנען פין זיין טשער און זיין געזיכט האט געטראגען דעם אייסדרוק פון צוsרידענער ראכע. ער האט אויפגעהויבען די לייכע פון בעט און האט א־ הר איועקנעלעגט אויף זיין ארבייט'ם טיש. שנעל האט ע&quot; אנגעפאנגען צו צינעהמען די ברעטער פון'ם אלטען בעמעל. ער האט גענומען א האק אין האנד, האט אויפגעזוכט א קעפטעל מיט טש־ועקעס אין האט אנגעפאנגען צו האמערען א זארג פאר זיין מאטילרע. אלבערט 'איז געווען א קארפענטער און זיין ארבייט איז געגאנגען שנעל. ער האט אויפגעפינען א מיטעל; ווי צו רעטען דעם הייליגען קעיפער פין שמוציגע הענר. ער וועט אריינלעגען מאטילרע אין זארג, וועט איהי איועקטראיען אויף'ן פרייען פעלד און בעהאלטען די לייכע ווייט, ווייט פון די אונריינע קברים, אונטערן פרייען קלארען הימעל. אבער וואם וועל איך טהאך ווען מע וועט מיד שטערען ? ווען איך וועל בעגעגענען די פאליצי/ וועלכע וועט אוועקרויבען פון מיד די הייליגע לייכע פון מיין מאטילדע?... נייך דאם דארף ניט געשעהן! וואו איז מיין רעוואלווער ? ער האט ארויסגענומען פון זיין אלטען קעפטעל א גרויפען רעוואלווער. וועלכען ער האט געקויפט נ^ך אין זיין יוגענד/ האט געגעבען א קוק/ אויב ער איז געלאדען און האט איהם ארייעעלעגט אין פאקעט. יעצט בין איך פערטיג. ער איז צונעגאננען צום פענפטער. עס וואר א קאלטע שטירמישע נאבט. דער שטאטזיינער ה^ט אויסגעשלאגען 11 אוהר. פארזיכטיג/ שטיל האט אלבערט אראבנענומען די לייכע פון טיש. צום לעצטען מאל האט ער זיך צוגעדריקט צו איהרע קאלטע ליפען און האט איהר אריינגעלעגט אין זארג. איז עם ווירקליך געקומען די לעצטע מינוט ? זיינע הענד האבען געציטערט. די האק איז עטליכע מאל ארויפגעפאלען פון זיינע הענד. עי איז צונעפאלעז צום זא־ג, דאט שטום און לאנג געקוקט אויף איהרע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL176" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL177" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="יקאלטע האלבגעשיאםענע ארג;!;. מאטילדע ! מאט-לרע ! האט ער געמידמעלט, א.יך קען דך מיט ידיר ניט ש־ירען. פלוצלינ האבק זיך דערהערט טריט, אלבערט איז געקימען זיר• עם איו שפעט: עס מיז נעטהאן ווערען. ווען ניט בעפאלען מ־י ■יעצט דיזע קאלטע, גלייכגילטינע אונמענשען, ער האט געעפענט שטילערהייט די מהיר. איבעראל האט יעצט נעהערשט א טויטע שטילק־יגי. צורי מאל איל פין זיינע הענד ארויפגעפאלען רער דעק פון'ם זארג, ענדליך 'האט ער אננעשטרעננט זיינע קרעפטען און האט צוגעמאכט רעם זארג. ־דריי, פיער קלעפ מיט'ן האק און מאטילרע איז ארף עורג פערשוואונדען פון זיינע אויגען. ער האט ארויסגענומען פון א ווינקעל א קליינע לאנטערנע מיט וועלכע ער פלעגט געהן צו דער ארבייט אין די פינםטערע נעכט. יעצט האט ער זיך דערמאנט, אז ער האט ניט קיין לאפעטע מיט וואם צו גראבען א קבר. ער האט זיך עראינערט, אז אויף'ן טרעפ, וואו דער זשעניטער וואוינט, האט ער געזעהן אן אייזערנע לאפעטע. גוט, איך וועל איהר יעצט קענען נעהמען, האט געטראכט אלבערט. ער האט צוגעדעקט רעם זארג מיט זיין אלטען מאנטעל און -האט איהם גענומען אויף רי פלייצעם. מאטילרע וואר זעהר לייכט, איהר נליהענדע געזונד איז פערבליבען אויף רער וועלט. אין קארידאר האט ער .נעפונען די לאפעטע און איז שטיל אוועק אויף'ן פרייען גרינעם פעלי. אין א פאר שטונדען ארום איז אלבערט נענאנגען צוריק פון פעלר. 'ער וואר אליין. ווייטער, וריטער פון דיזער פערהאסטער וועלט! האט ער בעמיימעלט. ארך איהר קבר האב איך געגראבען טיף, צו איהר וועט ניט דודכדרינגען רער ררש און טומעל פון די אייזערנע מאשינעס, וועלכע רופען זיך מענשען. ער איז דורכגענאנגען איין גררסע גאם נאך רער אנדערער. וואיהין לאל איך נעהן ? ער האט זיך ניט געקענט אומקעהרען צוריק אין זיין צימער, וואו אלעם וואלט איהם דערמאנט אן רער געשטארבענער, אונגליקליבער ■מאטילרע. פלוצלונג האט ער דערהערט, ווי אימיצער רופט איהם, ער האט זי ך אימגעקוקט, ראם וואר זיינער אן אלטער בעקאנטער, א^ך אן .ארעמער ארבייטער, ווי ער. האלא! אלבערט 1 יואם זעהסטו ארם אלוי שלעכט ? מיין פרוי איז געשטארבען, ארעד בעסער געזאגט, מיין פיר האבק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL178" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL179" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="■ערמארדעט די געלרז-כש&quot;ע וואמפייען, ור'נלכע טע רופט דאקטוירים. איך .בין ארעם א־ן ראם וואי מיין א־ננליק. דער ארעמער ארבייטער האט א שווערען זיפץ געטהאן. דאם איז ניט ראם ערסטע מאל, וואם איך הער אזעלכע געשיכטעס. ביי מיר וואוינט אן ארעמע פתי, מיט א פאר וואכען צוריק איז איהר 5 יעהריגעם קינד נעווארען געפעהרליך קראנק, זי האט גערופען א דאקטאר. ער האט בעקוקט ראם קינד, געזאגט, אז עס איז אין געפאהר און האט אנגעשריבען א רעצעפט. דאקטאר, איהר וועט מיר ענטשולדיגען, איך האב יעצט ניט מיט &quot; זואס אייך צו בעצאהלען, אין א פאר טעג אתם וועל איך אוועקטראגען מיין ארבייט און וועל אייך דאמאלם בעצאהלען. פארוואם האט איהר מיר ראם פייהער ניט געזאגט ? האט דער ראקטאר אויסגעשריען מיט אזא ווילדען כעם, אז די ארעמע פתי איז פערציטערט נעווארען, אזעלכע זאכען נעהען ביי אונז ניט אן! ער האט, •ווי א וואלף ארויםגעכאפט רעם רעצעפט און איהם צוריסען אויף שטיקלעך. -־אין א פאר שטונדען אתם איז ראם קינד געשטארבען. אלבערט איז נעווארען נאך בלאסער. אזעלכע מעגשען-מערדער מוז מען פערניכטען, האט דורכנעברומט 'דער ארבייטער דורך זיינע ציינער און זיי האבען זיך שטילערהייד צושיידעט. יא, יא, זיי האבען ביי מיר אויעקגעתיבט מיין מאטילדע! אה ! ■ווי אזוי איך האב זיך פאר זיי ערנידעריגט ! איך בין זיי געפאלען צו די פיס אין האב זיי געקושט די הענד, ויי א בעטלער! און וואם האב איך ביי זיי געבעטען? עטליכע מינוט גאנג! א בליק אויף אן ארעמע.. ■ליירענדע פתי! דאך, אויף אלע מיינע טרערען, אויף אלע מייגע ■ערנירערוננען האבען זיי נעענטפערט מיט א הערצלאזען געשריי: אוועק פון ראנען, דו בינסט ארעם! דו מיט דיין פתי קענען שטארבען, ווי די הינד! וואט געהט דאם אונז אן! שטעהט ביי זיי דער דאלאר העכער פון מענשליכען לעבען? זיינען אין זיי אוועקגעשטארבען אלע מענשליכע געפיהלען? קען דען אויך א ראקטאר ניט זיין מיט א מענשלכע הארץ? זיי בענעהען טויזענדע פערברעכען, וועלכע שטייגען איבער מיט זייעו* צינישען בארבאריזמום די פערברעכען פון א דזשעק דהי ריפער און .בלייבען אימער גערעבט ? איך זעה יעצט פאר מיר מאטילדע, זי ראנגעלט זיך מיט'ן טויט, זי רופט נאך הילפע, אבער וואם געהען אן דער וועלט די נעשרייען פון' דער •שטערבענדער ? וואם געהט ראם אן די דאקטוירים, די פראפעסארען, ווען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL180" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL181" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="ערגעץ דארט אין א טענעמענגלאך ש:א*:- :•?הן הילפע אן. עלעגרד פראלדטאריאטקע, אדער אן אונשולדיגעס קיני־? נעלד, נערי, גללי' ראם אז דער מאדערנער טייוועל, וועלכער פדרניפטעט אלעס מענשליכעכי און מאכט טויב און בלינד צו אלעס, וואט שבעהט אביבעל העכער פו; אונזערע פערזענליכע אינטערעסען און גיה-ערישע בעפריר־גינגען. פלוצלוע האט זיך אלבערט אבנעשטעלט לעבען א רייכע הויז• עפעם ווי א צויבערקראפט וואלט איהם ניט געלאזט געה: ווייטער. דאס איז געווען די וואוינונג פון אלבערט'ם לאנג בעקאנטען דאקגיאר. פון דיזע טרעפ איז ער ארונטערגעפאלע:, ווען ער האט דעם לעצטען מאל איהם גערופען צו דער שמערבענדער, ער האט געווארפען א בליק אין די גרויסע פענסטער. א נרויסער יא צ פ האט בעלייכטעט דעם אפיס. אלבערט איז, ווי ניט ווילענריג ארויף ארף די מא־מא־נע מרעפ. יעצט האט ער געקענט זעהן, דורך■ דעם אפענעס פענכטער, ווי דער דאקטאר• איז נעזעסען רוהיג אין זיין טשער, פאר איהם איז געלעגען א פאק מיט פאפירען. פון צייט צו צייט האט ער נעשריבען כילם פאר פאציענטען, אלבערט איז געווען גוט בעקאנט מיט דיזע שטיקלעך פ*פיר, וועלכע האבען ביי איהם אוועקגענומען זיינע לעצטע סענטען און האבען איהם אפט געצוואונגען צו הוננערען. ווי רוהיג ער זיצט זיך! האט געטראכט אלבערט. ווי רויט און צופרידק איז זיין געזיכט! זיינע הענד זיינען פייכט מיט מאטילדע'ם בלוט! ער, ער האט איהר ערמארדעט! פלוצלונג איז זיין געז־כט געווארען דונקעל, ווי א שווארצער וואלקען. א ווילרער טייוועלשער שמייכעל האט געשפילט אויף זיין אויסגעקרימטען מונד. איך מוז נעהמען ראכע! ראכע! איך מוז פערניכטען דיזע ווילדע חיה ! ער האט אנגעטאפט אין זיין פאקעט. דער רוואלווער האט דארט געשטעקט. ער האט זיך פארזיכטיג ארומנעקוקט. אלעס האט ארוס איהם נעשלאפען. מע האט קיין מענשען ניט געזעהן אין ,סטריט. ער איז ארויפגעקראכען אויף די אייזערנע שטיגען און האט אריינגעקוק אין רום. דער דאקטאר איז געווען אליין, ער איז געזעסען מיט זיין רויטען, גראבען קארק צום פענסטער. אלבערט האט ארויסנענומען רעם רעוואלווער. אבער א נייער נעדאנק האט א פינקעל געטהאן אין זיין קאפ און שנעל, ווי א רויבפויגעל איז ער דורך'ן פענסטער אריינגעשפרונגען אין'ם דאקטאר'ם אפיס. איירער רער ער שר:.ק:נער דאקטאר האב זיך ארומגעקוקט, איז שוין אלבערט נעשטאנען פאר איהם דריקענדיג רעם רעוואדויעד אין זיין רויטען שטערע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL182" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL183" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="קיין ווז^רט, האט אלבערט נעפליסטערט. עם איז געקומען דיין לעצטע שטונדע! דער ראקטאר איז געוואיען בלאם' ייי לו^לך. זיין פעטער קערפער האט געציטערט, הא! וואם ציטערט איהר, ווערטהער ראקטאר ? האט אלבערט געפרעגט און גיפטיגער שפאט האט זיך געהערט אין זיינע ווערטער. וואם ציטערט איהה הער דאקטא.l? עם איז ניט מעהר, ווי דער טויט, פילע מענשען שטארבען. ניט וואהר ? מאטילרע איז געשטארבען, גאך טויזענדע אונגליקליכע שטארבען, וואס איז מיט אייך דער מעהר, הער דאקטאר ? איהר האלט זיך אזוי קינדערש! דער טוים דארף ניט זיין פאר אייך אזא שרעק. איהר זייט דאך אוודאי ניט איין מאל געשניזינק ביי'ם בעט פון א רייכען שטערבענדען, צוזאמענרעכענענדיג אייערע בילס, וואהנזיניגער, לאז מיר! וואט טויג דיר מיין לעבק ? האט רער דאקטאר געמורמעלט, ער וואר בעגאסען מיט א קאלטען שוויים אונטער רעם ררוק פון אלבערט'ם רעוואלווער. דו ווילסט געלד, נעהם אט דיזען פאקעט-בוך, אין איהם גפעינט זיך אלעם, וואם איך פערמאג. גיפטיגע שלאנג! וואם טויג מיר דיין געלד ? ווען מאטילדע וואלט געלעבט, וואלט איך מיט זיי געקענט אבקויפען אייך, דאקטוירים און פראפעםארען, אבער מאטילרע איז טויט און דיין געלר איז פייכט פון מענשליכע טרערען און בלוט! א רעוואלווער האט אויםגעשאםען און דער דאקטאר איז טויט צו,ם באדען געפאלען. פילע מענשען שטארבען, הער דאקטאר! האט אלבערט ווידערהאלט, קוקענדיג אויף זיין בלוטענרען פיינד און איז נעפאלען אין די הענד פון דער אנקומענדער פאליציי,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL184" TYPE="CHAPTER" ORDER="78">
            <div ID="DIVL185" TYPE="TITLE" ORDER="78" LABEL="הונדערט יאהר שפעטער"/>
            <div ID="DIVL186" TYPE="BODY" ORDER="78">
              <div ID="DIVL187" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="78">
                <div ID="DIVL188" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL189" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="-( א בליק אין דער צוקונפט)- א פראבטפאלער זומערטאג די לבנה שיינט אוץ ^ייככט פון בלויען הימעלגעוועלב. פאר אונז שטעהען קינסטליך געבויטע הייזער, ניט הויך מיט נרויסע פענסטער, וועלכע קומען ארויס אין קליינע כלוטעננארטענם; די סטריטען זיינען געפלאסטערט מיט וריסק גראניט, דא און דארט זעהט מען זילבערנע פאנטאנען שפריצען צום הימעל זייערע דינע פערלשטראמען. פון ביידע זייטען טרעטאארען שטעהען הויכע גרינע בוימער, אלע טהירען און פענסטער זיינען אפען, מוזיר)/ לידער, פויגעלנעזאנג הערט זיך פון אלע זייטען. דער טענש און די נאטור טריאומפירט אין לעבענקסראפט און לעבנסלוסט. אין איינעם פון די כלומענגארטענם דצען צורי יוננע לייט. ניידע זעהען ארס שעהן7 געזונד פיזיש און גייסטיג ענטוויקעלט. איינער פון זיי האלט אבוך אין דער האני/ דער צווייטער זיצט און בעטראבט ראם שעהנע לאנדשאפט, וועלכע ליגט פאר זיינע ארנק. דע□/ וואס מיט'ן ברך/ וועלען טיר רופען נעארג/ דעם צווייטק רא פ א ע ל. האסטו שרן געלעזען דיזעס בוך ? פרענט נעארג. ניין, איך האב נעהערט פון איהם, אבער נאך ניט געלעזק#&gt; ענטפערט ראפאעל."/>
                </div>
                <div ID="DIVL190" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL191" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="איך האב איהם נאר וואס דורכגעלעזען, זאנט נעארג. דאם כוך הייסט &quot;בילרער און פאקטען פון 19טען יאהרהונדערט&quot;. איך מוז דיר געשטעהן, אז איך הויב ניט אן צו גלויבען אין דיזע פאקטען. נאך מיין מיינונג/ איז דאם * פאבעל/ וועלכע האט פאר אונז קיין שום זין/ אדער א טרוים פון א קראנקער פאנטאזיע. לעז מיר פאר עטוואם פון דיזע פאקטען, האט זיך געווענדעט צו זיין קאטעראד. נוט/ הער זיך איין. געארג האט אננעפאננען צו לעזען: &quot;נאך אין דער ענדע פון 19טען יאהרהונדערט/ איז די מענשהייט געווען געטהיילט אין 3 קלאסען: רויבעי/ פפאפען און קנעכט. די רויבער האבען געטראגען פערשירענע נעמען/ ווי קעניג, מייסטער/ אדער פרעזידענט. רעם שקלאף פלעגט מען אויך רופען: לאהנארבייטער. ווען ער האט רעבעלירט גענען די רויבער/ האט ער געהייסען סאציאליסט אדער אנארכיסט. &quot;מיליאנען קנעכט האבען נעארבייט פאר עטליכע הונדערט רויבערס* די רויבערס צוזאמען מיט די פפאפען פלעגען פערבלענדען רעם שקלאף די אויגען. זיי פלעגען איהם זאגען/ אז נאט האט אזוי געהייסען, זיי פלעגען איהם נאר געבען אזוי פיל נאהרונג, ווי פיל עס וואר נויטווענדיג/ ער זאל ווייטער קענען ארבייטען פאר זיינע מייסטערם אדער רויבערם. &quot;די רויבערס האבען געלעבט אין רייכע פאלאצען; די קנעכט האבען געשמאכטעט אין. פינסטערע/ ענגע גריבער. די רויבערם פלעגען מאכעl בעלער/ וועלכע פלעגען קאסטען טויזענדער און צעהנדליגע טויזענדער דאלארם; דער שקלאף פלעגט זיך זאט ניט אנעסען מיט ברויט/ און ווען ער פלעגט שטארבען אונטער דעם ביטערען שקלאפען יאך, איז ניט געווען מיט וואם איהם צו בעגראבען. דעם רויבער'ס פרוי איז געגאנגען געקליידעט אין זייר, אין נאלד/ אין דיאמאנטען; די פרוי פון'ם שקלאף איז נענאננען אין נעטלערלומפען. די זיהן פון'ם רויבער פלעגען זיך בילדען און זיצען אין די באנקען און פארלאמענטען; די זיהן פון'ם שקלאף וואקסען אין זיין שסלאפען אדער פערברעכער. &quot;די טעכטער פון די רויבער האבען געלעבט אין לוקסוס און איבער־ פלוס/ זיי פלעגען הייראטהען רייכע פרינצען און רייכע ליידיגנעהער; די טעכטער פון די שקלאפען האבען נעלעבט אין נויט, האבען געליטען הוננער און קעלט. זיי זיינען נעווען שקלאפען און שקלאפינען און האבעl געהייראטהעט שקלאפען. דער הוננער פלעגט זיי צווינגען צו פערקויפק זייערע ליינער צו ד/ וואם האבק זיי פערשקלאפט און ערגידעריגט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL192" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL193" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="&quot;עס האט עקזיפטירט א גוט ארנאניזירטע רויבערבאנדע, וועלפע האט געזארנט, אז דער שקלאף זאל ניט קענק צוברעכען זיינע קייטק און פערניכטען ויינע פיינינער. דיזע רויבער באנדע האט נעהייסען &quot;שטאאט&quot;. דיזער שטאאט האט געהאט &quot;נעזעצע&quot; און מיליטער טיט טארדאינפטרומענטק. די נעזעצע זיינען נעווק פערפאסט פון דערזעלבער רויבער באנדע, וואס האט געלעבט פון דעם שוויים און בלוט פון טויזענדע שקלאפק. ראם נעזעץ האט נעלוימעט: &quot;אלעס, וואס מיר רוינען אוועק פון אייך/ איי אונזער הייליגעם איינענטהוס.&quot; ווען איחר וועט ניט אכטען אונזער נעזעץ, וועלען מיר אייך צווינגען דערצו דורך קערקעו־/ פולווער און בליי. וויפיל ברויט מיר גיבען אייך, דארף זיין פאר אייך בענוג. אין וואס פאר שמוציגע, פערפעסטעטע נריבער איהר זאלט ניט וואוינען, דארפט איהר זיין צופרירען. איהר, אייערע פרויען און קינדער זיינען אונזערע שקלאפען. איהר זייט אונצופרידק? עס וועט אייך ניט העלפק; מיר האבק די מאכט! מיר האבק מיליטער! טיר האבען העק, שטריק, ביקסען, קאנאנען/ הענקער, בלוטהינד און פפאפק, וועלכע וועלען טיט זייערע שווארצע קאפאטעס פעררעקק פון אייך די זון&lt; איהר זאלט ניט זעהן אייערע קייטען, אייערע וואונדק, די טרערען און שאנד פון אייערע פרויען און קינדער. מיר וועלען אייך שלעפען אין די קערקערס. מיר וועלען אייך פיינינען, מיר וועלק אייך ווערנען און נידערשיסען ווי די הינד. וואס קענט איהר אונז טהאן ? מיר האבק די מאכט, איהר האט נאר טרערען. אייערע פראפעטק שרייען, אז דער טאג פון אויפשטאנד, דער טאג פון אברעכנונג איז נאהענט; מיר קרייצינען אייערע פראפעטק און ביז דער טאג וועט קומען, וועלען מיר אין דער פינסטערנעש זיך באדען אין אייערע טרערען און בלוט.&quot; דא האט זיך נעארג אבגעשעלט און האט אויפגעהויבק זיינע אויגען צו זיין פריינד. ראפאעל האט זיך פערטראכט און האט געשווינען. ענטזעצליך 1 שרעקליך! האט ער געמורמעלט. איז עס מעגליך/ דאס דיזעלבע מענשען/ וואס מיר זעהען יעצט, האבק ניט מעהר ווי הונדערט יאהר צוריק אזוי בארבאריש געשטיקט און גערריקט זייערע מיטמענשען ? וועל איך האב דיר פריהער נעזאגט/ האט זיך אבנערופען געארג/ אז איך בעטראכט דאס ניט אלס היסטארישע פאקטען/ זאנדערען אלם פאבעל. נלויבען/ אז טענשען זיינען געווען אזוי אונמענשליך, איז פאר מיר אונמענליך. דאך ווארט/ איך מעל דיר פארלעזען נאך א פאר אינטרעסאנטע שטעלען. &quot;אין דערזעלבער צייט האט זיך די מענשהייט געטהיילט אויף פערשידענע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL194" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL195" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="נאציאנען. דער ערדקוגעל אויף פערשירענע לענדעה יעדע גרויסע נאציאן האט נעהאט איהר אייגענע לאנה וועלכע איז געווען אבגעטיילט פון דער צווייטער מיט א וואנד. איין שריט פון דער ויאנה האט שוין געהייפען &quot;פרעמרעם לאנר&quot;. &quot;יעדע נאציאן האט געשטרעבט צו פערגרעסערען איהר לאנה זי פלעגט בעוואפענען איהרע יונגע לייט מיט מארדאינסטרומענטען און שיקען זיי אנפאלען אויף'ן שכן און אוועקנעהמען פון איהם שטעט, אדער זיין נאנצע לאנד. &quot;איבער א שטיקעל ערד פלעגען זיך גיסען טייכען בלוט. פעלדער און קארן פלעגען נעדעקט ווערען מיט טויטע קערפעה הונגער און פעסט פלעגען פערניכטען און פערגיפטען טויזענדער מענשען, &quot;נ א צי א נא ל־ה אם האט געהייסען דער האם צו די מיטמענשען, וועלכע שטאמען ניט פון דערזעלבער שטיקעל לאנה ארעד ריידען ניט ריזעלבע שפראך. &quot;די אידען, אלם די פעהיגסטע דורכלעגער פון א בעקוועמען לעבענם וועג' אלם א פאלק אהן מיליטעה אהן אן אייגענע לאנד האבען געליטען שרעקליך פון די בארבארישע כאעיאכען. מע פלענט זיי בעהאנרלען ערגער ווי די הינד; מע פלענט זיי שמידען אין קייטען, זייער פערמעגען גערויבען, זייערע טעכטער פערגוואלדיגען, זייערע מעמפלען פערברענק די זיינען געווען פערפאלנט און געפייניגט פון אלע זייטען. &quot;זאנדערבאר איז דער פאקט, ראם דיאיעניגע, וואס זיינען געשטאנען אויף דער שפיצע פון דער מענשליכער ענטוויקלונג, די וויסענשאפטפמענער דער וועלט האבען צוגעקוקט גלייכגילטיג דיזע בלוטינע דראמען, גאנץ רוהיג צוגעזעדון, ווי די וועלט פערוואנדעלט זיך אלץ מעהר און מעהר אין א דולהויז, אין א נעסט פון פראסטיטוציאן און פערברעכען. &quot;וועד עם האט ווירקליך רעבעלירט געגען דיזען מערדערישק צושטאנה יואר דאם ארעמע, פון ליכט בערויכטע פאלק. געדריקט פון רויבערם, פערבלענדעט פון פפאפענטהום, האבען זיי דאך בעמערקט די שטראהלען פון דער י שיינענדער זון און האבען איהר בעגריסט מיט דעם דאנערענדען רוף: &quot;עם לעבע דאס ליכט! עם לעבע די זאנע ! נידער מיט פינסטערניש.&quot; געארג האט זיך אבגעשטעלט, נו, וואס זאגסטו עפעם ? זעהר ווידערשפרעכענד, האט געזאנט ראפאעל. די מענער דער זויטענשאפט און דער קול טור זאלען מיטשטימען מיט די רויבער און די"/>
                </div>
                <div ID="DIVL196" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL197" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="ארעמע אונוויסענדע זאלק ערבליקק א פרייע מענשליכע צוקונפט און שטרעבען זי צו פערווירקליכען ? עם קלינגט ווירקליך עפעס, ווי א בבא מעשה, ווי א פאבעל. ווארט, אט איז נאך דא א זעהר* קוריאזער, לעכערליכער פונקט. האט אויסגערופק נעארג מיט א שמייכעל אויף זיינע בלוטרויטע ליפק. איך וועל ראם דיר פארלעזען. &quot;עם האבק אין רערזעלבער צייט עקזיסטירט צוויי פארטייק, וועלכע האבק פערשטאנען קלאהר די נידערטרעכטיגקייט פון שקלאפעריי און האבק געשטרעבט זיך צו בעפרייען פון דער רויבערבאנדע. ביירע פארטייען האבק געמיינט ערנסט מיט דער זאכע; ביירע האבק געהאט אין זייער מיטע מענשען, וואס האבק פיל אויפנעאפפערט פאר דער זאכע דער פרייהייט. אבער דער אונטערשיר אין רעם אירעאל דער צוקונפט האט ארייננעטראגען א ביטערק האם צווישען די ביידע קעמפפער פאר רער מענשליכער בעפרייאונג. דער אונטערשיד איז בעשטאנען אין רעם, דאם איין פארטיי האט געזאגט, אז מיר ממען אין גאנצען פטור ווערען פון קייטען און הערשער; די צווייטע הז^ט געזאגט, אז מיר דארפען די גרויסע קייטען פערבייטק אויף קייטעלאך די גרויסע בלוטצאפערם אויף קליינע בלוטצאפערלאך ניז מיר וועלען ענדליך איך גאנצען ווערען פריי. איין פארטיי האט אין איהר קאמפף געגק טיראנען אויך אויפגעהויבען דאם שווערד געגען פפאפענטהום, וועלכער איז געשטאנען אין וועג צור פרייהייט; די צווייטע האט אבנעלייקענט דיזען פאקט, אדער ניט געקענט איהם בעגרייפק און איז געבליבען גלייכגילטיג צו דיזען פאקט. &quot;די ערשטע האט איינגעזעהן דעם שווינדעל פון דער בורזשואזיע אין יעדען הינזיכט און הז^ט איהר גזsר ניט געטרויט; די צווייטע האט נאך געגלויבט אין'ם שטאאט און געדיינקט דורך איהם דורכצופיהרען רעפארמען, וועלכע זאלען פערבעסערק די לאגע פון פאלק. &quot;ביידע הז^בען געהאט איין ענדציל: דאס גליק און פרייהייט פון דאם פאלק. די ערשטע פארטיי אבער ה^ט איבערגעוואקסען די צווייטע אין איהר אידעאל. איינע האט געפאדערט די פולע אונבעשרענקטע פרייהייט די צווייטע, וועלכע עם איז פרייהייט. &quot;דער האס צווישען ניידע פארטייען איז נעווען ביטער און לעכערליך זיי האבען פערליימדעט איינע די אנדערע, געהעצט דאם פאלק איינער אויף'ן אנדערען. אפטמאל, ווען די צייט האט געפאדערט, זיי זאלק קעמפפען טיט רעם ווירקליכען פיינד, וועלכער האט נעווארגען און געטראטען דאס מאכטלאזע פאלק, האבן זיך דיזע ביידע מענשענפריינד שענדליך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL198" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL199" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="ארומגעשלאגען, געשפיגען איינער רעם אנרערען אין געזיכט און דעם אייגענעם &quot;איך&quot; געשטעלט העכער פאר דער פרייהייט און גליק פון טויזענדע שמאכטענדע מענשענקינדער. און דער גרויזאמער פיינד פלעגט מיט א פרעהליכען שמייכעל אנקוקען דעם קינדערשען פייט פון די קעמפפער פאר פרייהייט און פלעגט זיך האלטען פאר די זייטען פון געלעכטער.&quot; געארג האט געענדיגט לעזען און האט פערמאבט דאס כוך. זיי האבען ביידע א וויילע געשוויגען. איך ווינש, אז דאס זאל זיין נאר א פאבעל, האט ענדליך געזאנט ראפאעל. אויב דאס איו ווירקליך א היסטארישער פאקט, שעהם איך מיר צו קוקעץ אויף דער גאלרענער זון. ווער וויים ? האט פערטראכטערהייד געענטפערט ראפאעל.— פילייכט איז דאס די אייזערנע מאכט דער צייט, וועלכע פערוואנדעלט פאר אונז פאקטען אין פאבעלען, ורירקליכקייטען אין טרוימען. איך קען נאד זאגען, אז מיר דארפען זיין מעהר אדער ווייניגער צופרירען, וואס מיר לעבען אין א צייט, אין וועלכע עס גיט ניט קיין אונטערדריקער און אונטערדריקטע. מיד אלע זיינען גרידער און שוועסטער, אלע פריי און גליקליך. פערהעלטניםמעםיג צו די פערגאנגענע צייטען, פילייכט יא, האט זוך אבגערופן ראפאעל. איך מוז דיר אבער זאגען, אז איך בין נאך יוייט אין גאנצען ניט צופרירען און דיינק ניט, אז מענשען וועלען זיין ווק עס איז צופרידען דו זאגסט, מיר זיינען פריי... האט ער ווייטער געזאגט. אבער ראם איז נאך ניט אלעס. איך בין אונצופרידען, דאס די זון געהט שוין אונטער; איך וואלט געוואלט, זי זאל שיינען אהן אן ענדע איבער מיר איך וואלט געוואלט, דאם די בלומען זאלען אימער בליהען. געסטערן איז אונטערגענאנגק אין שטורם א שיף און מענשען זיינען דערטרונקען געווארעך דאם מאכט מיך אינצופרירען, איך וויל, ראם אויך א נאטירליכער שטורם זאל קיין מענשען מעהר ניט אומברייננען. רו האסט רעכט, מיין פריינד! האט געזאנט געארג. מיר האבען אויך יעצט א קאמפף, אבער דיזער קאמפף איז ניט מעהר געגען אונזערע מיטמענשען. עם איז דער קאמפף דער מענשהייט געגען די אונ־ בעקוועמליכקייטען דער נאטור, וועלכע לאזען איהר ניט געניסען איהר פולען לעבען און נליק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL200" TYPE="CHAPTER" ORDER="84">
            <div ID="DIVL201" TYPE="TITLE" ORDER="84" LABEL="ווערא"/>
            <div ID="DIVL202" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="84">
              <div ID="DIVL203" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="אן ערצעהלונג אויס דעם לעבען. &gt;־־ דאם איז געווען אין רוסלאנד. איך בין דאטאלס געווען אלט א יאחר *1 און האב געווארנט טיט מיינע עלטערען אין דער שמאט ק. שרן ראמאלס האב איך זוווישען טיינע פריינד און בעקאנטע געטראגען רעם נאמען*פאעט&quot; און האב נעשריבען רוסישע געדיבטע. סיין ליידענשאפט פאר פאעזיע, איבערהויפט פאר די רוסישע דיבטער ני קי טי ן אץ נע קר אס א וו, האט דך פריה ערוועקט אין מיין הערצק. איך האב פערבראבט פילע טעג און נעבט איבער זייערע מייסטערהאפטע שילדערונגען פץ די ליידען און זארגען פון'ם ארעמען רוסישען פאלק. איך האב געפיהלט, אז דיזע ברענענדע ליידען האבען ארך זייער נעסט אין סיין אייגענער ברוסט, אין מיין אייגענעם לעבדן. ווי עס פיחרט דך, פלעגען פילע פון טיינע פריינד און בעקאנטע מיך בעטען, איך זאל זיי אנשרייבען עמוואם אין זייערע אלבאמק, אנדערע זר זייער נעבייטסטאג א. ז. וו. זוווישען מיינע בעקאנטע האט זיך ארך געפונען א רייכע, אנשטענדיגע פאמיליע פ אי ט ו גא ל א וו. זיי האבען געהאט עטליכע יונגע דהן און מעכב עי•, יידלכד האבען בעזיכט דארט די גומענאזיום און פלעגען זעהר ליבדן פאדזיע. זיי פלעגען ל־כען יעדע געדיכט פון מיר און האבדן ערוואי־טעט דאס אי; יעי ציקינפט וועט פין מיי ווערען א בעייהטטער דיכטער. דיזע גוטד מיינונגדן ייעגדן מיין קיניעישען טאלאנט פלעגען אנפילק מיין יונגע"/>
            </div>
            <div ID="DIVL204" TYPE="BODY" ORDER="85">
              <div ID="DIVL205" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="85">
                <div ID="DIVL206" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL207" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="ברוסט מיט רייכע, אפטמאל ווילדע האפנונגען. איך פלעג טרוימען, אז איך וועל נאך אמאל זיין א בייראן, אדער ג^ר א שעקספיער. עס איז וואהר, איך האב נאך דאמאלס ניט גוט פערשטאנען, ניט בייראן, ניט שעקספיר אבער געוואוסט האב איך שיין, אז מע רעכענט זיי פאר די גרעפטע דיכטער דער וועלט. דיזע נוטע פאמיליע פארטונאלאוו פלעגט יערען זומער ארויפפארען 6ון שטאט אויף א דאטשע, אין א שעהנע זומערוואוינונג, וועלכע איז געשטאנען צווישען פיינע גערטנער און בלרמען, וואו אלע זומערפערגנינען זיינען נעווען גרייט פאר די דארטינע גליקליכע איינוואוינער. און אזוי ווי א שעהנע זומערוואוינונג און א יוננער דיכטער הארמאנירען זעהר איינער מיט'ן אנדערען, האבק זיי אויך מיר אייננעלאדען איך זאל פערברייננען מיט די דעם זומער אויף דעם פרייען בוזעם רער נאטור. איך האב שוין לאנג נעטרוימט פון אזא פערגנינען און האב מיט פרייר אנגענומען דיזע איינלאדונג. איך האב געלעזען/ אז אלע בעריהמטע דיכטער פלעגען ווערען אייננעלאדען פון רייכע מאננאטען אויף זייערע דאטשעס, און דיזער געדאנק האט מיר אויפגעהויבען, ווי מע זאנט, אויף דעם זיבעטען הימעל. דער פראכטפאלער זומערפלאץ האט מיר בעצויבערט, ווי א פאראדיז, דעם ערשטען מאל אין מיין לעבען האב איך נעהאט די געלעגענהייט, איבערצולעבען רעם שארפען קאנטראפט צווישען ארעמע און רייכע, צווישען מיינע ארעמע עלטערק'ס פערשטיקטער הייזעל און דיזק נלענצענדען פאלאסט, ארומגעריננעלט מיט וועלדער און כלומען. מיין מוזע האט בעקומען פרישע קרעפטען; מיט פרישער בעגייסטערונג האט זי גענומען שילדערען די צוויי פערשידענע וועלטעץ, פון נלענצענדען רייכטהום און שרייענדער ארמוטה. אבער נאך זאנענשיין קומט אפטמאל א כמארע. איין שעהנעם פריהמארגען, האט מיר בענענענט פארטוגאלאוו'ס יוננע טאכטער, די גוטמוטהיגע סאניע. איהר עדעלעס געזיכט האט נעשיינט פון פרייר און פערגניגען; זי האט מיר נעבראכט א נייעם, וועלכע זי האט געדיינקט, וועט אריינברייננען א נייעם שטראהל פון נליק אין מיין דיכטערלעבען. נעמליך איהר יונגער קוזין, וועלכער וואוינט אין פעטערבורג, אין דער גרויסער מאדנער וועלט, און איז פערזענליך בעקענט מיט די גרעסטע רוסישע שריפטשטעלער און דיכטער, ווו עט מארגען קומען אהער צו פערברייננען מיט זיי דעם זומער! ער איז אויך א בעריהמטער קענער פון אלע ליטעראטורען דער וועלט, און ווען ער וועט נאר אנערקענען מיין טאלאנט, דאן איז זיכער, אז איך וועל אין גיכען פערגעדד מען רעם פלאץ צווישען די בעסטע רופישע דיכטער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL208" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL209" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="דיזע נייעם האט מיר זעהר אויפנערעגט, מיין הארץ האט אננעפאנגען שטארקער צו קלאפק, איך בין נעווארק ח* רויט, ד* בלאם אין מיין געזיכט. א קלייניגקייט! טארגק קומט דער פערזאן, פון וועלכע עס איז אבהענגיג אויב איך זאל ווערען א בעריהמטער רוסישער פאעט ארעד ניט! סאניע האט מיר אביסעל בערוהיגט, אין רעם זי האט געזאגט, אז קיינער צווייפעלט גאר ניט, אז איך וועל געפעלק איהר קוזין אלם א טאלאנט־ פאלער דיכטער, און אום צו ערמונטערען מיר נאך מעהר, האט זי אראבנענומק פון איהר ברוסט א נרויסע פרישע ראזע און האט איהר צוגעשפילעט צום לאץ פון מיין ראק. א גאנצע נאכט האב איך ניט געקענט איינשלאפק, אלץ טראכטענדיג, וואס וועט דער בעריהמטער פעטערבורגער קוזין זאנק אויף מיין פאעזיע? איך האב זיך געבראכען רעם קאפ, וראם פאר א געדיכט איך זאל איהם פארלעזען, אום צו מאכען אויף איהם א נוטען איינררוק. איך בין אויפגעשטאנען פון מיין בעט, האב אנגעצונדען רעם לאמפ און האב זיך געזעצט איבער א ניט, (העפט) דורכקיקען אלעם וואס איך האב פאר די לעצטע צייט אנגעשריכען. ענדליך בין איך געקומען צו א נעריכט, וועלכען אלע האבען זעהר געלויבט. א געדיכט, מיט וועלכער איך האב אפטמאל או־ויסגערופען טרערען פון די שעהנע אויגען פין רער גוטמוטהיגער סאניע. ראם נעדיכט, ווי אלע מיינע געריכטע, האט געשילדערט ראם לעבען און ליידען פון די ארעמע. איך האב בעוויינט רעם שיקזאל פון א יונגע ארבייטערין, פון א האנר-שוה-מאכערין. איך האב רארט בעשריבעך ווי זי פלעגט פערבריינגען צווי/ דריי נעכט, ביז די מאדנע האנד-שוה פאר, דער רייכער ליידי, אדער זאטען פראנט זיינען פערטיג געווארען. איהר לאהן איז געווען זא קלעגליך, איהרע אויגען געשוואלען און רויט פון רער ארבייט, און ראך, דיאיענינע וואס האבק נעטראגען דיזע האנד-שוה, און אפטמאל אומגעביטק צוויי פאר אויף איין באל, האבק נימאלס זיך פערטראכט איבער דער שרעקליכער לאגע פון דער, וועלכע האט גענייט און בעשפריצט מיט איהר בלוט און שוויים דיזע מאדנע האנר-שוה, פון דער עלענדער, וועלכע האט פאר איהר ארבייט ניט געקראגען גענוג אום צו בעהאלטק א פעני פאר א שווארצען טאג, ווען סלעק אדער קראנקהייט קלאפט אן אין איהר טהיר. דיזען געריכט האב איך ענדליך אויסנעקליבק פאיצולעזק פאר מיין גרויסען דיכטער אין וועמענם האנר עם איי יעצט געלענען מיין דיכטערשיקזאל. יאנץ פריה בין איך אויף מארנען אויפנעשטאנען, אריינגעלענט מיין געריכט אין פאקעט און בין אוועק אין גארטק. עטליכע מאל האב איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL210" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL211" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="זיארט דורכגעלעזען פאר זיך דאס ליד פון דער ארעמער האנד-שוה-מאכערין/ איך האב נעטרייעט אנצושטרענגען מיין בעסטען קריטישען זין, אום צו מרעפען וואם עס וועט זיין די מיינונג פון דעם פעטערבורגער קריטיקער. ענדליך איז די שטונדע געקוטען. מע האט מיר אננעזאגט, אז דער פעטערבורנער גאסט איז שוין דא און איך מוז אריינקומען איהם צו בעגריסען. מיט א שטארק קלאפענדען הערצען בין איך ארייגגעקומען אין זאל. די גאנצע פאמיליע פארטוגאלאוו און אייניגע פרעמדע געסט זיינעין אלע געווען פערזאמעלט אין זאל. צווישען זיי איז געזעסען ארך מיי ־בעריהמטער קריטיקער. ביין ערשטען בליק וואס איך האב געווארפען אויף דיזען מענשען, האב איך דערפיהלט, אז איך וועל נימאלם קענען איהם .גלייכען, איך האב געפיהלט, אז איידער ער האט נאך געהערט מיין געדיכט האט ער מיד שוין מיט פעראכטונג פעראורטייל אלס א גארניט, אן ארעמאן/ א גראמענשרייבער. זיין פעטע אבגעגעסענע געזיכט, זיינע שמאלינקע אויגעלאך, זיינע רייכע העכסטמארנע קליירער, אלעס האט קלאהר געועט, אז דאס איז א רייכער פראנט, א לייב פון דער פערפוצטער אויםגעלאםענער וועלט, ער האט מיט א שפאטישען שמייכעל געקוקט אויף מיד, ווען סאניע האט מיד פארגעשטעלט אלם זייער פריינד און דיכטער, און האט מיד דערלאנגט צוויי פינגער פון זיין מארמארווייפער אויסגעהאדעוועטער הענטעל. ווען איך האב אנגעפאנגען צו לעזען פאר איהם מיין געריכט האט מיין שטימע שטארק געציטערט און איך האב געפיהלט, ווי טרערען קייקלען זיך פון מיינע אויגען. אפלאריסמענטען •האבען מיד בעגריסט פון אלע זייטען, נאר מיין קריטיקער איז געזעסען אונבעוועגליך, א בייזע, ווילרע פעראכטונג האט געשפילט אזיף זיין פעטען געזיכט. די גוטע סאניע איז די ערשטע צוגעגאנגען צו איהם. ניט וואהר, עם איז פראכטפאל ? האט זי איהם געפרעגט טיט אויגען פול מיט טרערען, ער האט א וויילע געשוויגען. אונזין! האט ער ענדליך אויסגעשריען. דאם איז ל,יין פאעזיע! דאס איז במיז נעגראמט! געפאטשקעט! דאם איז קיין פאעזיע! ער איז אויפגעשטאנען פון זיין פלאץ און האט אנגעפאנגען אומשפאצירען איבער דעם גרויסען זאל, פון צייט צו צייט זיך אבשטעלענדיג גראדע געגען מיר און קוקענדיג מיד שטרענג אין געזיכט. פאעזיע! האט ער ווידער אנגעפאנגען, און שפאט און פעראכטונג האט זיך נעהערט אין זיין טאן. איהר בעשרייבט מיר עפעס דארט אן ארבייטער מיידעל, וואם נעהט האנד-שוה.... כא! כא! בא! א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL212" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL213" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="שעהנער סיוזשעט פאר פאעזיע! ווארום ניט בעזינגען, ווי א שוטטער מאכט זיין דראטווע, ארער ווי א שניידער שטעפט א ראק? ניין, יונגער מאן, ראם איז קיין פאעזיע! די קונסט, די ריינע ר,ונפט האט ניט צו טהאן מיט שוסטער און שניידער! זי בעשעפטיגט זיך מיט דער נאטור, מיט איהרע בעצויבערנדע שעהנהייטען, מיט איהרע בלומען אין שטראהלען י פאעזיע! כא! כא! כאי אין אייעד גאנצען שטיק, מיין פריינר, אין אייעד גאנצער פאעזיע וועגען אייעד האנד-שוה-מאכערין איז ניטא קיין ברעקעל עפטעטישער גלאנץ. טרערען און ווידער טרערען, און ווי זי שוויצט, און ווי זי זיפצט, און וויפיל גראשענם זי בעקומט.... פע! דאס איז איינפאך פערגוואלריגען די קונסט! האט איהר א בענריף פון ה א מ ער ? האט איהר געלעזען מילטאן? זייט איהר בעקאנט מיט אנדערע אונזערע אפאפטאלע פון ריינע קונסט! ניין, יונגער מאן, עס גליהט אין אייך פילייכט א פאעטישער פונק. אבער פריהער פון אלעס דארפט איהר פערברענען דאס, וואם איהר האט ביז יעצט נעשריבען; איהר דארפט ארויסווארפען פון קאפ אלע אייערע שוסטערס און שניידערם, וואס איהר האט ביז יעצט בעזינגק, און ראן/ ויען איהר וועט ווערען פערטיג מיט אייערע אלע דומהייטען דער פערגאנגענהייט, זעצט זיך אוועק און שטירירט די גריכישע דיכטער קונסט, די ריינע וואהרע בעטין פון אלע קינסטע דער וועלט. איהר יועט ראן פערגעסען אייערע האנר-שוה־מאכערינם, אייערע פאבריק-מיידלעך אייעדע שקלאפען און בעטלער, אייערע קייטען און טרערען. איהר וועט אינז זינגעו §יl בלומע1' *1 יייי! אוי פץ ליבע, אץ איהר וועט זיין א וואהרער דיכטער ן 1 ־ טיט א יעלנפטעופיירענעט שמייכעל, האט דעי פעטערבומער מוזין נעעני'גט '&quot;1 ■*עע יעיע, פון ויעלנע, ווי עס האט אוישנעזעהן, ער איז געווען העכטט צופרירען. איך האב געכאפט מיין הוט און מיט טרערען אין די אויבעז ביז' איר איייםנעלא6ען 6יl &lt;אל. אלע מיינע נאלרענע האונוננען האבען ס־ט א&quot;ו -יא בעקוטען א טויטליכע וואונד. עדשט נענטען ניך איר געווען א דיכטעו, א טאלאנט^אלעי פאעט. איl- יעעט יארף איך פערנרענען אלעם וואס איך האג כיי יעעט געשרינען טיט מיינע היילינסטע טרערען 1 ארויטווארפען פון מיין קאפ מיינע שוסטערס און שניידערס...! אך, טיט ואם פאר א פעראכטונג ער האט גערעט פין טייז לאעזיע! פין דעריעלנער ־אעייע, יואם האט אייי נע־ויינעיט טייז שאניע אין אלע מיינע נעקאנטע ! 4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL214" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL215" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="•אבער וואם זאל מען ט!־:אן ? ער איז פארט א פעטערבורגער, א ■קריטיקער, בעקאנט מיט די בעסטע שריפטשטעלער פילייכט האט ער רענט... פילייבט ? ... איך בין אוועק אין א געריבטען פלאטץ אין גארטען, האב זיך אוועקגעלעצט ארף א באנק אונטער א געדיבטען בוים און האב דך פערטראבט איבער מיין טרויעריגער לאגע. ווי אזר וועל איך יעצט קוקען מיינע בעקאנטע אין געזיבט? וואס •וועט יעצט זאגען פאניע און די איבריגע פארטוגאלאוום ? א דיבטער פון שוסטער און שניידעי ! אך, זיי וועלען מיד יעצט אלע פער א. ב טען! און ,יועלבער טייוועל האט געבי־אבט דיזען פעטערבורגער פראנט אהער ? •ער האט געמאכט אן ענדע פון מיין גליק, פון מייגע האפנונגען... גיפטיגע ערגערנעש האט געברענט אין מיין זעעלע. פינסטערע פער־ צווייפלונג האט זיך ארויפגעלענט אויף מיין הארץ, ווי א שוועיע לאפע פון א ווילרעם טהיער. פלוצלונג האב איך דערהערט לייכטע שריט. אונווילענדיג האב איך אויפגעהויבען מיין קאפ. איך בין געבליבען זיצען ווי בעצויבערט. פאר מיד איז געשטאנען א יונגע פרד מיט א וואונדערבארער זעלטענער נעשטאלט. ניט איהר שעהנהייט די ענערגיע, די טיפע אינטעליגענץ, וואס האט געשיינט פון איהרע שווארצע מילדע אוינען' האט ווי אן עלעקטרישע קראפט יעדען איינעם געצויגען צו זיך מיט •זייער מענשליכקייט און זאנפטע, ווארעמע סימפאטיע. ענטשולריגט מיד, איך שטער פילייכט אייעד דיינקען, האט זי זיך געווענדעט צו מיד טיט א שטילער פריינדליכער שטימע. ראך, איך דיינק, איך קען אייך יעצט זיין ניצליך. מיין נאמען איז ווערא. איך ךראוין גראדע אקעגען פארטונאלאווס הויז און בין געווען הייטע דארט, מען איהר האט פארגעלעזען אייעד געדיכט פאר דעם פעטערבורגער קוזין. איך האב אויך געהערט זיין מיינונג, וועגען אייעד טאלאנט אלס דיכטער. איך האב אויך בעמערקט דעם איינדרוק, וואם ער האט געמאכט ■אדף אייך, און דארום דענק איך יעצט פאר ניצליך צו האבען מיט :אייך א קליינעם געשפרעך. זי האט אראבגעריםען א קליינעם צווייג פון בוים און האט זיך געזעצט לעבען מיד. איהר זייט נאך זעהר יונג, מיין ליבער פריינד, האט זי אנגעפאנגען קוקענדיג אויף מיד וואהר און ערנסט,-— די וועלט, וועלכע איהר זעהט יעצט פאר זיך מיט אייערע, יונגע, נאאיווע, אונערפאהרענע :אויגען, איז אייגענטליך נאד דער מאםקעראד פון דער וועלט. די, וועלכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL216" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL217" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="איהר דופט מענשען, זיינען ניט מעהר ווי ברואים, בעשאפענע אין רעד פארם, וועלבע א מענש דארף האבען. אבער אחוץ דער טענשליכער פארם פערמאגען זיי גארניט, וואם זאל זיי געבען דאס י&quot;בט זיך צו ריפעץ■ מענש. עם ניט ווילדע טהירע וואס פעררינען מעהר&quot;דעם מענשליכען טיטעל, ווי דיזע זאגענאנטע מענשען, וואם איהר זעהט יעצט פאר דיך, איך רייד יעצט ניט פון דער וועלט אין אלגעמיין. איך רייד, מיין פריינר, פון רער ריינער מאדנער וועלט, צו וועלכע עם געהערט אייער קריטיקער, דער פעטערנורנער קוזין. נאי אזא יוננער נאאיווער דיכטער ווי&quot; איהר, האט געקענט זיך אוועקשטעלען לעזען אזא נעדיכט פאר אן אבנעפ־עפענעם בורזשוא. קינד ! האט איהר רען ניט פערשטאנען,. אז יעדעם ווארט פון אייער טרייער ליד האט געשליירערט קאכערימן בליי אין נעזינט פון דיזען פאראזיט, וועלנער האט פון זיין קינדהייט אן געלעבט אויף רעם רעכנונג, אויף רעם שוויים און בלוט פון טויזענדע אויסגעמאטערטע שקלאפען ? האט איהר רען ניט בעמערשט, אז אייעד געדיבט איז אן ענערגישער פלוך צו דיזע אלע וואמפירען פון ארעמען פאלק, א טויטעם אורטהייל פאר רער הערשענדער אריסטאקראטיע 1 אה, איך זעה, איהר זייט נאך צו יונג, צו נאאיוו, איהר וועט פילייכט ארך ניט פערשטעהן אלעס וואס איך זאג אייך יעצט, אבער איך ווייס, אז די צייט וועט קומען, ווען מיינע ווערטער וועלען ווי אן עכא אבקלינ־ נען אין אייעד ברוסט, און ראן וועט איהר מיד פערשטעהן, דאן וועט איהר בענרייפען מיינע ווערטער ; זי איז אויפגעשטאנען פון איהר פלאץ. איך האב בעמערקט ווי איהרע אויגען שיינען נאך העלער, נאך הימלישער. איהר ברוסט האט זיך געהויבען פון די ברענענדיגע אויפרעגוגג. אבער דאם איז נאך ניט אלעס וואם איך האב אייך צו זאגען, האט זי זיך ווירער געווענדעט צו מיר. עם ניט א צווייטע וועלט, ניט אויף'ן הימעל, איך מיין דא אויף דער ערד. א וועלט, וואס גיט די מעגליבקייט אזעלבע פעטערבורגער טויגעניכצען אפפאסעווען פעטע העלזער און נאקענם, און ווא־פען טויזענדער צו די פיס £וץ אקטריסעס, קאקעטקעם פין רער מאדנער וועלט. א וועלט פון ארעמע, דערשלאגענע, אונוויסענדע קנעבט. פינסטערניש, שרעקליכע טויטע פינסטערניש הערשט אין יענער וועלט. רארט קענט איהר זעהן, ווי א מענשליכעם וועזען זינקט אראב צום ווילדען טהיער, ווי א בלוטינעם טהיער ווערט גערעכענט פאר א מענשען א־ן טויזענדע שקלאפען ליגען אונטער לאפעס ! וואס מעהר דער טיראן קוועלט זיינע קנעכט, דעסטא ליבער איז פאר זיי. מיט א."/>
                </div>
                <div ID="DIVL218" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL219" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="הויכען אייזערנעם טהורם האט די רייכע, ד־ הערשענדע קלאסע ארוסגערינגעלט די וועלט פון זייערע קנעכט, כדי קיין איינצינער שטראהל פון ליכט, פון אויפקלעהרונג זאל ניט דורכדריננק צו זיי. און די טיראניי טריאומפירט ! דער שקלאף בלייבט שקלאף, ער וואשט אב זיינע פערבלוטיגטע ידי מארגען זאל דער־ מייסטער האבען א ריינעם פלאץ, אויף וועלכען צו שמייסען מיט דעט אייזערנעם בייטש... דארט האדעווען מוטערם זייערע קינדער, אום צו שאפען נייע־ קאנדידאטען פאר שקלאפעריי און פראסטיטוציאן, אום צו בעפרידיגען די טהיערישע אפעטיטען פון רעם רייכען בורזשוא. דארט ראנגלען דיך מענשען אויף לעבען און טויט, אום צו קריגען די מיטלען פאר א הי:־ טישער עקזיסטענץ. דארט פאלעין מענשען פון פערצווייפלונג, און עם פערמעהרען זיך די שלאנגען אין עוויגען זומפ. דארט זיינען פול פ־־כט,. פערברעכען, בלוט/ טרערען, נאל, די זעלבסט פערניכטונג פון מענשלי־ כען געשלעכט, די שרעקליכפטע טראגעדיען פון מענשליכען לעבען. ווער קען איבערצעהלען די אפפער פון די אונערטרעגליבע ליידען דער ארמוטה ? ווער קען אונז זאגען, וויפיל נאבעלע, אינשול־־ דיגע; ליבענדע הערצער ווערען ערמארדעט פון דער מענשלייער אוגמענשליכקייט ? איהר שטימע האט געציטערט. האם און בעגייסטערונג האבעך געבליצט פון איהרע אויגען. איהר גאנצע געשטאלט איז נעווען, ווי א בילר פון א פראפעטין דער וואהיהייט/ די הימלישע פארמע פון א צויבערהאפטע מאדאנע דער ליידענדער מענשהייט. זי האט געשוויגען א וויילע, גראדע ווי זי וואלט זיך צוגעהערט אויב קיינער קומט ניט זי צו שטערק, און האט טיט פרישען פייער און י בעגייסטערונג אננעפאנגען ווידער: ווער, ווער פון די וואם בעזיצען א פיהלענדעם הערץ, וואט דיינקען און בעגרייפען אונזעי וועלט, אונזער נעזעלשאפט, וועד פון די קען בליינען שטעהן פון דער ווייטען און ניט געהן צו די בערוינטע און פערוואגעלטע ? ויער קען זיך אבזאנען צו פערטהיידיגען אן אונשולדינעם קינד געגען א ווילדען טיגער! ווער קען זיך אנזאגען אריינטראנען ליכט אין דער פינסטערניש ? חאפנוננ און טרייסט אין דעי וועלט פון פערצווייפלונג; ווער קען זיך אנקעהרען פון די טרערען און וואונדען פון זיין אונגליקליכען מיטמענשען און ניט ציינען איהם רעם וועג צו זיין רעטונג/ צו זיין גליק/ צו זיין פרייהייט ! נאה' '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL220" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL221" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="א שטיין קען בלייבען רוהיג, ווען ער הערט די ווילדע געשרייען פון די פעיאוננליקטע, פערבלוטינטע אפפער פון רעד היינטיגער געזעלשאפ-י יא־ א קייליקע ארעד א גייסטיגער איד־אט, קען זיך פיהלען בערעבטינט און גאר ניט טהאן פאר רעם אירעאל דער פרייהייט און נערעכטיקייט. דער פעטערבורגער קףןין/ אייער קריטיקער, האט זיך אויסגע־ לאכט פון רי שופטער און שניירעי־, וועטענם ליירען איהר האט בענעצט טיט אייערע דיבטער טרערען; די צייט איז אבער ניט ווי י ט רז* &lt; ן דיי &lt; שוסטערם און שניידערם וועלען זיך אויפלאבען פון פעטערבורנער טוי~ געניכצען, און וועה וועט זיין דיאיעניגע, וואם ערלויבען זיך צו לאבען פון ארעמען פאלק ! איהר זייט פאר איהם קיין ריבטער . אנשטאט איינצושלעפערען זיין פערשמוצטען געוויפען, וועקט איהר איהם אויף ! ער הייסט אייך שטורירען די ריינע קונסט, זינגען פון פרויען/ ליבע און וויין 1 עם איז נאנץ פעי־שטענדליך. ער דויל האבען נא ך א שפילכעל צום צייט פערטרייבען, אבער מיר האבען שוין גענוג/ איבעי נענונ, דיזע זינגער פון ליבע און וויין! ריזע פאנטאפעל-לעקער פון -,רייכע און זאטע ! די צייט פאדערט אנדערע לירער, אנדערע דיכטער. יונגער פריינד ! איהר זייט דאס קינד פון ליידענדען פאלק י בלייבט איהם טריי; פערטהיידיגט זיין פרייהייט, בעזיננט זיינע ליידען! צייגט איהם זיינע פיינד און זיינע פריינדע ! עם איז וואהר, ראם ד! צייט פאדערט יעצט א נאנץ אנדער קאמפף, אבער פאר דיזען זייט איהר נאך צו יונג, איהר וועט אויפוואקסען וועט איהר פערשטעהן, ראך אויך יעצט ווייבט אוים די פיינדע פון פאלק, האסט אלעס, וואט עם האסט די אי־עמע ; ליבט און פערטהיידיגט אלעם. וואס עם ליבט פרייהייט און גערעכטיגייט! זי האט געענדיגט און האט מיט א פריינדליכען שמייכעל דערלאנגט מיד די האנד, איך האף מיר וועלען זיך נאך זעהן! האט זי געזאגט טיט איהר וואונרערבאר סימפאטישער שטימע און איז פערשוואונדען צווישען די געדיכטע בויטער. עפעם ווי בעצויבערט פון זיפע, קונפטפאלע מוזיק בין איך געבליבען זיצען אויף מיין פלא •ן. אין טיינע אויערען האבען נאך געקלונגען די הייליגע ווערטער די גייפטינע קינרער פון וואהרע בעגייסטערוע. ווי א שטיק מאקס צואווארעמט פון א פלאם, האט זיך צום ערשטען מאל צואווארעמט מיין הארץ טיט רעם גליהעגרען דורשט נאך פרייהייט, lאך הייליגע טהעטיגקייט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL222" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL223" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="מייגע געדיכטע, מייגע פאעזיע, די מיינונגען דער וועלט, א לעם איד ביי מיר יעצט נעווען א גארגיט, א שפילצייג געגען רעם קאמה פארי א־עמע און ערגידעריגטע, געגען דער גלאריאזער ארבייט אין גאמען פון וואהרהייט און גערעכטיגקייט :] ווען איך בין ארוים פון גארטען האב איך בעגעגענט די גוטמוטהיגע סאגיע. זי האט מיד געזוכט, אום צו טי־ייסטען מיד נאך די ש:זע־צען, מאם איהר קוזין האט מיד פעראורזאכט ; זי וואר אבער ערשטוינט צו זעהן מיד א מוטהיגען, מיט אן עגערגישען אויפדרוק אויף מיין ©לאמעגדעם געזיכט. מאש איז געשעהען ? האט זי מיד געפרעגט פעיוואוגדע־ט. גארגיט, מיין ליבע שאגיע! פאעזיע, לידער, ראם אין אלין א שפילצייג! האב איך געעגטפערט עם איז דא א גרעטעיע פפל־בט, יאט .איז צו זארגען און קעמפפען פאר די ארעמע און אונגליקליכע, אוגזערע מיט-מעגשען 1 סאניע האט מיר אגגעקוקט ווי צומישט מיט איהרע שעהגע נוטע אויגען און האט מיר קיין ווארט גיט געעגטפערט. עם זייגען פערבייגעגאנגען עטליבע טעג. איך האב אימער נא ך געדאבט און געטרוימט פון ווערא, וועגען די טיפזיגיגע ווערטער, מאם האבען זיך מיט אזא ־קראפב/ מיט אזא פייער ארמסגעריסען פון איהר ברום ש ; דאך גיט אלעס מאם זי האט געזאגט האב איך גוט פערשטאגעך עש איז וואהר, זי האט מיר פערשפראבעך אז איך מעל אויפיואקסען מעל איך ניט פערשטעהן אלעס, מאם זי האט מיר געזאגט. אבער מיר האט זיך געדאבט/יאז זייט איך האב נערעט מיט מערא, בין איך אויסגעמאקסען אויף צעהן יאהר ; איך האב זי געוואלט זעהן און נאך א מאל ריירען מיט איהר, גאך א מאל הערען די הימלישע מוזיק פון איהר שטימע און בענרייפען ד; גרויםע וואהרהייטען, מאם זי האט אויסגעשפראכען. געהן אליין צו איהר אין הויז, האב איך זיך גיט עגטשלאסען. ראך האב איך געדייגקט, אז א צופאל וועט מיד העלפען. ביי א רייכען לאגרבעזיצער, וועלכער איז נעמען נוs בעקאנט מיט די פארטוגאלאווס האט געזאלט זיין אויף מארגען א באל. אלע פארטוגאלאוום זיינען געמק אייגגעלאדען און זיי האבען אויך צוגעזאגט מיר מיטצוגעהמען אויף רעם גרויפען באל. איך האב ווייגיג מאם געליבט בעלער, ראך דע־ נעדאגק פילייבט מעל איך דארט בענעגענען מיין ווערא, האט מיד געמאבט מיט אוגגעדולד צו ערווארטען די שטוגדע פון דעם גלעגצעגדען באל) עגדליך האב איך זיך ארומגעדרעהט מיט דער גוטער סאגיע אין רעם פראבטפאל בעלויכטעטען זאל, אגגעפאקט מיט רייך פערפוצטע דאמען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL224" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL225" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="און העיק, צווישען וועלכע עם האט ארך געשיינט, אין א הויכען קאלער ביז צו די אויערק, מיין פעטערבורגער קריטיקער. איך וריס ניט ווארום, נאד קוקענדיג ארף איהם האב איך זיך עראינערט אן אן אידיאט, וועלכען איך האב א מאל געזעהען אין א צירקום. פילייכט מאר עם דער הויכער קאלער, ראם האט מיד געבראכט צו אזא עראינערונג. די מוזיק האט געשפילט די זיסע וואלסען פון ם ט רא ו ים, פילע פיגורען האבק זיך געדרעהט אדום מיד, אבער מיין ווערא האב איך ניט נעזעהן, מיין ווערא איז ניט געווען צווישען זיי! מיד איז אין ניכען נמאם געווארען די טאנצעריי, די שוזשעריי פון די זיידענע קליירלעך, די פראנטען מיט די דומע נעזיכטער און די דאמען מיט די צוקערזיסע שמייבעלעך, איך האב זיך שטיל ארויפנע'־ ננב'עט פון זאל און בין אוועק ראנדערק איבערן פעלר, ראם האט זיך נעצויגען מיילק-וריט אין יענער נעגענד. די נאכט איז געווען א ווארעמע, א ליכטיגע. מיינע נעדאנקען פון ווערא האבק מיד ניט פערלאזען ניט ארף א מינוט. וואו קען זי יעצט זיין? האב איך נעטראכט. זאל זי זיצען אליין צו הויז? איך בין אבנענאנגען א 15 מינוט, רען איך האב בעמערקט ניט ווייט א קליינע מיט שטרוי בערעקטע הייזקע. דארט האט געוואוינט מיינער א נוט .בעקאנטער ברעי, מיט'ן נאמען ניקיטא. מיד פלעגען אפטמאל נעהן מיט איהם צוזאמען אין וואלד. ער פלענט האקען האלץ און איך פלעג זוכען סטראבעריעם. איך האב איהם שוין עטליכע טעג ניט געזעהען און האב זיך יעצט בעשלאסק אריינגעהן און זעהן ראם מאכט ניקיטא און זיין פדוי, וועלכע איז געווען זעהר א פלייסיגע ארבייטערין אויף'ן פעלד. די קליינע בויעד הייזקע האט געהאט א פענסטערל צום פעלד, ■ראו עם האט יעצט געצאנקט א שוואכער פייערל. איך בין צונענאנגען צום פענסטער און ראם פאר אן אונערווארטעטעם בילד האט זיך פלוצלונג פארגעשטעלט פאר מיינע אוינען! די קליינע הייזקע איז נערען קרם בעלויכטען פון א צאנקענדער ■ליכטעל. אין א רינקעל אויף עטליכע צונויפגעהאקטע ברעטער איז נעלענען די יוננע בויערין קראנק, כלאם, ווי דער טויט. נראדע נענק איהר ארף א הילצערנער באנק, איז געזעסען ווערא. איהרע שווארצע :יעדיבטע האר זיינען, ווי שווערע כוואלעם געפאלען ארף איהרע אקםלען. איהר נעזיכט וואר אייך בלאם און פערקומערט. זי האט נעהאלטען אין איהיע -הענד די רארע הענד פון דער ק־אנקער בויערין און האט מיט איהרע זאנפטע, סימפאטישע אויגען אריינגעקוקט אין די פערטרערטע אויגען פון דער ליידענדער שקלאפין. אין א צווייטען ווינקעל איז געזעסען ניקיטא, זיין קאפ אראפגע־ לאזען, זיין געזיכט בעהאלטען אין רי פאר גרויסע ארבייטעי הענד. ■איך האב געדעהן, ווי זיין ברוסט האט זיך געהויבען. ער האט נעוויינט, ביטער געוויינט .... ארעמער ניקיטא ' ער האט אזר נעליבט זיין פרו/ זיין פלייפיגע מארינע ! איך האב נעפיהלט, ווי טרערען קייקלען זיך פון מיינע אייגען. איך האב ווי ניט ווילענדיג זיך אבנעקעהרט פון דער טרויעריגער סצענע און געווארפען א בליק אויף דעם רייבען פאלאץ, זועלכער האט געשיינט פון ווייטען טיט טויזענדע פייערען. דא־ט האט ■יעצט געקאבט און גערוישט דער גרויסער נלענצענדער באי*. טוזיק האט נעקלונגען. שאטפאניער האט געשוימט אין די גאלדענע בעבערס. יייכע דאטען האבק זיך פראכטפאל אטוזירט ... און דא, אין אן ארעמער היטע, ביי א צאנקענדער ליכטעל, פערטאטערט און צובראבען פון נויט און זארג, האט זיך א יונגער מענשליבער וועזען געראנגעלט טיט דעם אונצייטיגען טויט. וועד האט אויסגענראבען פאר איהר אין איה־ לעבענספ־יהלינג א קאלטע פינסטערע גרוב ? ווער ? נאך טיט עטליבע טעג צוריק וואלט איך ניט געקענט ריכטיג ענטפערען אייף דיזע פראגע. אבער יעצט/ יעצט, ווען ווערא, ווען דיזער ענגעל האט בעלויכטען טיין דונקעלע וועלטעל טיט איהר וואונדערבארע ערשיינונג, יעצט האב איך בעוואוסט, ווער עם האט פערמאטערט/ ווער עם האט ערמארדעט דיזע ■יונגע זעעלע און נאך אנדערע טויזענדע שקלאפינען, וואם פאלעך שטארבען אין שרעקליכען עלענד און נויט אין דער צייט/ ווען די רייבע/ די זאטע אמוזירען זיך אויף רייבע בעלער. דיזעם בילד, דיזער קאנטראסט וואר פאר מירא שלאגענדע אילוסטראציאן פון ווערא'ס זוערטער, פון איהרע טיפע געדאנקען! יעצט, ווען עם זיינען שוין אוועק פילע יאהרען פון א שווערען לעבענס-קאמפף און ביטערע ערפאהרונגען, ווען איך האב שוין נעהאט די טרויערינע נעלענענהייט צו זעהן ווי ווייט, שרעקליך ווייט, איז ביי פילע אונזערע ראדיקאלע טיהוערס דאם ו ו אר ט פון ט ה אט ; איז ביי מיר נאך טהייערער נאך :הייליגער די עראינערונג פון ווערא. זי האט ניט נאד נעפרעדינט, דאס מיר מוזען אלעס אפפערען פאר די אונטעי־דריקטע און ערנידערינטע, ■זאנדערען איהר הארץ, איהר זעעלע איהר יערען געדאנק, איהר גאנצעם ■לעבען האט זי אימער אבנעגעבען צו די, וואם האבען נעליטען, וואם ד.אבען געטראגען אויף זייערע פלייצעם דעם יאך פון טיראניי און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL226" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL227" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="דעפפאטיזמום. און אויב איך האב אין מייןלעבען געשטרעבט, דאס מיי ווארט זאל ניט ווידערשפרעכען מיין טהאט, דאס מיין פעטער זאל זיין נאר ראם עכא פון מיין הארץ, דאן בין איך דער מיט פערפפלייטעט צו מיין אירעאל דער יוגענד, צו ווערא. נאך אייניגע מינוט יבין איך אונבעמערקט געשטאנען ביי דער ארעמער הייזקע. ענדליך האב איך דערהערט שייט, ווערא איז שטיל, פערטראכט ארויסגעגאננען פון רעם טרויעריגען נעסט דער ארמוטה און עוויגע ליידען, און האט געריכטעט איהר גאנג איבער'ן ברייטען גרינעם פעלד. איך בין א וויילע נ^כגענאנגען. פערטיפט ווי זי איז געווען אין איהרע געדאנקען האט זי מיר ניט בעמערקט. ווערא : האב איך ענדליך א רוף געטהאן, זי האט א לייכטק ציטער גענעבען און האט זיך אומגעקוקט; איהר געזיכט האט זיך בעדעקט מיט א פריינרליכען שמייכעל. ווען זי האט בעגעגענט מיין בליק. אזוי! זייט איהר נאר דא, מיין יוננער דיכטער! האט זי זיך אבגערופען, איך האב נעדיינקט איהר זייט יעצט דארט, אויף דעס בעריהמטען באל פון הער באלטשאקאוו! איך בין נעווען דארטי, האב איך נעענטפערט, (איך האב נעפיהלט וי• מיי• נעזיבט ברענט פאר שאנדע) אבער איך האב ניט געקענט דארט פערבלייבען. מיר שטיקט דיזע אויסגעפוצטע, קאלטע געזעלשאפט: זי האט מי־ א וויילע אנגעקוקט מיט איהרע נרויסע, געדאנקען-רייכע אויגען• אלזא, איהר ליבט ניט יענע מיט זייד אין בלומען פערפוצטע שטיינער; יענע, אין נאלד און דיאמאנטען אויסנעציטערטע בעטלער! האט זי מיר געפרעגט און א כיטערקייט, א טרויער אהן אן ענדע האט זיך געהערט אין איהר שטימע. ווערא! האב איך אויסגערופען, איך האב ניט געקענט ווייטער איינהאלטען די ליבע, די אכטונג, די פערנעטערונג, וואס איך האב גע־ פיהלט צו איהר צו דיזער נאבעלער פרוי. ווערא, זייט איך הsב אייך בענענענט, בין איך געווארען א גאנץ אנדער מענש, עס איז וואהר, איך בין נאך זעהר יונג, אבער נויט און ליידען מאכען רעם מענשען עלטער פון זיינע יאהרען. איך האב אייך פערשטאנען, ווערא, ווען איך האב אייך יעצט געזעהן דארט ביי דער בעט פון דער ו^רעמער בויערין, אלם אן ענגעל, א טרייסטער פון די פערוואנעלטע און עלענדע ; איך האב אויך געזעהן די אנדערע פרויען דארט, ווי זיי טאנצען און קאקעטירען, און דיינקען נימאלם אין זייער לעבען ווענען די, ווז^ס שמאכטען ז^הן א היים, אהן א פריינד,."/>
                </div>
                <div ID="DIVL228" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL229" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="אהן די נרטווענדיגסטע מיטלען צום לעבען. איך האב די געזעהי אץ זייער רייכטהום און איך האם זיי ; איך האם זיי אלם די פיינר פי♦ די ארעמע, אלם די וואם בריינגען אדיין די גרעסטע ליידען אין די הערצער פון זייערע שוועסטער און ברידער ! ווערא, זאגט מיד, וו^ס איך זאל טהאן ? איך בין בערייט אויף אלעס ; אייעד יעדעס ווארט איז פאר מיד א הייליגטהום, איך קען נזעהר ניט בלייבען ביי די פארטונאלאוום, איך וויל לעבען צווישען אזעלכע מענשען, ווי איהר זייט. ווערא; צייגט מיד דעם וועג! לערענט מיד צו זיין ניצליך, צו זיין א וואהדער, אן ערנסטער מענש,! דעם ערשטען מאל אין מיין לעבען האב איך געיעט טיט אלוי פיל פייער. מיין שטיימע האט נעציטערט, אבער מיט יעדעם ווא־־ט האב איך געפיהלט, אז איך זאב יעצט ארוים ראם, וראם עם האט יציין לאנג מיד געדריקט. איך האב אויך געפיהלט, ראם צום ערשטען מאהל אין מיין לעבען האב איך בעגענענט א פערזאך אין וועלכער עם זיינען פערבארגען די ריינפטע פערל פון מענשליכען גייפט. א פערזאן, אין וועליער עם האבען זיך קריםטאליזירט די שעהנסטע געדאנקען, די עדעלסטע שטרעבונגען דער דיינקענדער מענשהייט. זי וואר געריהרט פון מיין קינדערשער נאאיוויטעט, מיט וועלכער איך האב איהר געבעטען צייגע! מיד דעם וועג צום ליכט. איהרע אויגען זיינען געווען פייכט פון ט־עדען, זי האט מיד דערלאנגט איהר האנד און האט נעזאגט מיט א פריינדליכען שמייכעל : ■ עם פרעהט מיך, דאם מיינע ווערטער זיינען געפאלען אויף א נוטען באדען. איך האף, אז איהר וועט זיין אימער דער ערנסטער פריינד פון די ארעמע און אונטערדי'יקטע, איהר זייט נאך נאנץ יונג, לערנט די דוסישע ליטעראטור, דיינקט איבער די שריפטען פון א ד א ב רא ל י ו ב א ו ו, ב ע ל י נם קי, פי ם אר ע ו ו, ט ש ער ני ש ע ו ו ם קי. זאל נ עקר א פא וו' ם מוזע אייך דינען פאר א מאדעל אין אי־ע־ שרייבען, דער לעבען פון אר ע כ מ אט א ו ו אין אייעד לעבען. געדיינקט/ אז דער שוואכער קנעכט פאדערט א פערטהיידינעד, רער שטארקעד דעפפאט, א בעקעמפפער י די צייט וועט שרן קומעךאמאל, ווען איהר וועט זעלבפט בעגרייפעך וואו איז ראם שדאבטפעלד און וואו עם זיינען אייערע וואפען. זי האט מיד דערלאנגט איהר האנד און מיד האבען זיך צושיירעט. נאד נאך איין איינציגען מאל האב איך] געזעהען ווע־־א. ריזער ווידער זעהן איז נעווען אזוי אונערווארטעט, אזר טרויעריג, אז איך קען איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL230" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL231" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="נימאלם פערגעסען. עם זיינען פערביינעגאנגען עטליכע טעג נאך מיין לעצטען געשפרעך מיט איהר איי פעלר. עם איז געיוען א זייגעי 6 מארנענם. איך בין נאך געלעגען אין בעט, ווען איך האב פלוצלונג דערהערט א שיסעריי פון פיסטאלעטען. מעהאט געשאסען ערנעץ ניט ווייט פון פארטוגאלאוו'ם הויז. עם האט זיך געהערט א געשריי, א לויפעריי פון פילע פים. איך האב זיך אויפגעכאפט, האב זיך שנעל אננעטהאן און בין ארויסגעלאפען פון הויז. א גרויפע מאסע מענשען האט זיך צונויפנעקליבען ניט ווייט פון אונז, לעבען דער הויז פון מיין ווערא. איך האב נעזעהן דארט א גאנצע באנדע פון זשאנדארמען און פאליפלייט די גאנצע הרז איז געווען ארומגערינגעלט מיט מענשען אין בלויע רעק. וואם זאל ראם זיין ? האב איך געפרעגט פערוואונדערט. מיין נאבעלע ווערא ? ... אין דיזער מינוט האב איך דערפיהלט א שווערע האנד אויף מיינע אקסלען. לעבען מיר איז נעשטאנען דער פעטערבור־ גער קוזין, אנגעטהאן אין א זיירענעם מארגק-ראק און האט גערויכערט מיט גרוים פערגעניגען א האוואנא םיגאר. פערשטעהט איה- וואם דאם מיינט ? האט ער מיר אפרעגגעטהאן, ציינענדיג מיט זיין ווייסען פיננער אויף די זשאנדארמען. ניין ! האב איך איהם געענטפערט גאנץ אונשולדיג. פילייכט ווייסט איהר וואם דאם איז, ערקלעהרט מיר, איך בעט אייך, מיט דעם גרעסטען פערגנינען! האט דער פראנט געענטפערט און א טייפעלשער שפאט האט זיך געהערט אין זיין טאן. דארט, אין יענער הויז, האט געוואוינט א געוויסע פריילין זוערא. דיזע ווערא האט זין ערלויבט צו זיין א געננערין פון אונזער רענירונג, sון אונזערע געזעצע. זי האט זיך ערלויבט אויפצוהעצען די בויערען, פערשפרייטען צווישען זיי א געפעהרליכע 'לעהרע, וועלכע וויל פערניכטען רעליגיאן און די הייליגסטע טראדיציאן פון פאמיליען-לעבען. זי האט ביז יעצט אזדי קלוג געפיהרט איהרע געשעפטען, אז קיינער האט איהר ניט געקענט כאפען. אבער דער קייזער האט נאך בענוג פריינד און טרייע דינער. מע האט איהר ענדליך געפאקט. זי האט געהאלטען די פאליציי ביז 30 מינוט דרויסען; אין דער צייט, ווי עם זעהט אוים, האט זי פערברענט געפעהרליכע פאפירען, פון וועלכע די פאליציי האט יעצט נעפונען צוברענטע אלעם, זי האט דריי מאל גע־ שאפען אויף די זשאנדארמען, אום צו נעווינען צייט און פערניכטען אלע איהרע געהיימע בריף. איך דאג אייך, דאם איז א געפעהרליכע זאך, זיי ווילען י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL232" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL233" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="אומבריינגען אונזער מעלט און מאבק א גאאם, א געזעלשאפט פון דויבער און מערדער! עם איז א ליגען! האב איך אויסגעשריען ווערא איז ד נאבעלפטע פדוי אין דער וועלטי בא: בא ! בא! האט ער זיך צולאכט. פילייכט ווילט איהר אמך צוטהיילען איהר שיקזאל אין פעטראפאוולאווסקי קריעפאסט! אין דיזער מינוט האט זיך דערהערט א קלאנג פון קייטען. איך האב א ציטער געטהאן און בין געלאפען צו ווערא'ם הויז. בעגלייט פון זשאנדארמען איז געגאנגען ווערא, איהר נעזיכט איז געווען בלאם אבער רוהיג און ענטשלאסען. איתרע שעהנע, וואונדערבארע אויגען האבען שטאלץ און מוטהיג געקוקט ארוס זיך, איהרע הענד זיינק געווען נעשמיט אין שווערע אייזערנע קייטען, וועלכע האבען געקלונגען ביי יעדען שריט פון דער געפאנגענער. בעדענקט, ווי מיין הארץ האט אין מיר שרעקליך געקלאפט, ווי טרערען זיינען געלאפען פון מייגע אויגען/ ווען איך האב ערבליקט די גוטע, די נאבעלע ווערא אין די הענד פון די בייזע זשאנדארמען, געשמיט אין קייטעק ווי א פערברעכערין! מיין הארץ האט זיך געריסען צו איהר, איך האב געוואלט באטש איין מאל אויסריידען א ווארט מיט איהר, פאלען צו איהרע פיס, קושק די קייטק, וואם זי האט געטראגען פאי איהר הייליגער ליבע צו די ארעמע און אונטערדריקטע. נאך א מאמענט און זי וועט פערשוואונדען פאר מיר! די שווערע טהירען פון :קאזעמעט וועלען זי צודעקען אויף עוויג פילייכט! ניין, איך מוז צו :געהן צו איהר, זאגען דעם לעצטען אריע! איך געדענק, ווי איך תאב זיך דורכגעשלאגען דורך דער מאסע. און בליץ-שנעל זיך דורכגעדדיקט דורך די זשאנדארמען, צווישען וועלכע עם איז געשטאגען ווערא. ווערא ! האב איך אויסגעשריען. זי תאט אויף מיר געווארפען איהר זאנפטען פריינדליכען בליק, אבער אין דעם זעלבען מאמענט תאבען צוויי שטארקע הענד מיך אבגעריסען פון איהר און מיר מילד אוועקגעשלעפט צוריק. איך בין געפאלען אויף דער גאם און א ביטערער -געמיין האט זיך ארויסגעריסען פון מיין ברוסט. מי דורך א טרוים האב איך געהערט דעם צו פאהרען פון א קארעטע און דאם קלינגען פון זשאנדארמסקע שמערדען און ווערא'ם קייטען. מען איך בין געקומען צו זיך, איז שזין די גא ם געווען ליידיג. נאר אויף דעם באלקאן פון פארטוגאלאוו'ם הויז האב איך בעמערקט די העסליכע פיגור פון דעם פעטערבורגער טויגעניבטם. ער איזגעזעסען אין זיין זיידענעם מארנק-ראק י. • :&quot;ע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL234" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL235" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="מיט דער האוואנא סיגאי אין האנד. און מיט א שפאטישען שמייכעל אויף זיין צופרידענעם נעזיכט, האט ער אראב נעקוקט אויף טיר. וואס איז געווארען טיט ווערא ? איך ווייס ניט. וואהרשיינליך האט איהר געטראפען דער טרויעריגער שיקזאל פון אלע רוסישע קעמפפער♦ גא לנען און סיביר, זיינען פארלויפיג די לארבערקראנצען, טיט ןועלכע די רוסישע דעספאטען קריינען די בעסטע פרויען און מענער פון אוננליקליכען רוסלאנד, אבנעריסען פון מיץ ווערא, פון ריזען זעלטענעם, נאבעלען כאראקטער, וועלכען איך האב ניטאלס נאך א מאל בעגענענט אין מיין לעבען. אויף רעם אמעריקאנער סאציאלען שלאבטפעלד קען מען נאך א מאל בעמערקען רעם שאטען פון א זשעליאבאוו, נאר אומזיסט וועט איהר זוכען א פונק פון אס א פי ע פעראווסקאיא א גייסטרייכע בילד פון א ווערא; דער אמעריקאנער באדען איז פארלויפיג צו ארעם פאר אזעלכע בלומען. איהר קענט זיי דא ניט זעהן, וען 'איהר טהוט אן אפילו די פערגרעסערונגס-נלעזער פון דעס היציגסטען ענטהוזיאזמוס. וועט עם אימער אזוי זיץ ? אלס טענשען, וועלכע אנערקענען די געזעצע פון עוואלוציאן, פון פארטשריט, טוזען מיר צוגעכען, אז אויך די אמעריקאנישע פיויען וועלען מיט דער צייט ענטוויקלען אין זיך מעהר נייסטרייכע, ענערנישע כאראקטערע. פארלויפיג אבער בלייבט מערא מיין איין און איינציגער פרויען־ אידעאל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL236" TYPE="CHAPTER" ORDER="101">
            <div ID="DIVL237" TYPE="TITLE" ORDER="101" LABEL="דער איינציגער פלאץ אין ענגלאנד"/>
            <div ID="DIVL238" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="101">
              <div ID="DIVL239" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="פיר האלסייל און ריטייל אויף דיא ביליגסטע פרייזעם. א קורצער קאטעלאג פון נאטען פון אידישע ^פעראם. &quot;שולמית&quot; קאמפליט אין 12 בויגען' &quot;כוזרי'/ &quot;ראם ליבעלע'/ &quot;מן המצר&quot; &quot;בר כוכבא&quot; קאמפליט 10 בויגען &quot;יענע ליעדער&quot; &quot;כל נדרי&quot; פון רוםאטא, &quot;כלה בעזעצענם'/ הערמען שאפירא, און סיימאן אדלעו/ &quot;דיא וועלען דער דאנוי&quot; &quot;סקארבאווע נגונים&quot; &quot;אחשורש&quot; 5 בויגען, &quot;דעהען פו־לקם לידעי&quot; פין *ליקום אין פארנרייטונג: זוונזעך געזאנג און פיאנא יעגלייטונג. &quot;ונתנה תןקף&quot; ' ■&quot;גיהנים אוי עדז&quot; 2 בויגען !קעניג ליער&quot; &quot;עקידת יצחק&quot; &quot;וואם וועט זיין דער &quot;שלמה המלך־&quot; •שור,&quot; און פיעלע אנדערע £עיקל*גט&quot; ־ נאטען פאר פידעל (וראלי&quot; &quot;שיר ציון&quot; 4 בויגען צןי &quot; &quot;שולמית&quot; 3 נוינען &quot;בר כוכבא&quot; 2 בויגען .&quot;דיא מאשינדעלאך&quot; &quot;כל נדרי&quot; &quot;סקארבאווע עונים&quot; ~&quot;דיד'ס פידעלע'/ &quot;המן דער צווייטער&quot; .&quot;דער בלינדער בעטלער&quot; &quot;דוד'ם פיערעלע&quot; &quot;דער נדף&quot; 3 בן &quot;גאלדפאדענם&quot; &quot;מאגולעסק^'ם&quot; . י' &quot;בליהמעלע און כוזרי&quot; ,&quot;בל המעל;&quot; &quot;דיא עקידה&quot; &quot;פעריאמערט פערקלאנט&quot; .&quot;עליעזר'ם קינדער ליעד&quot; אחשורש&quot; 2 בויגען אללער האנד צייטונגען אין זשורנאלען טעגליכע, וועכענטליכע און מאנאטליכע. אין אידיש/ דייטש אוץ ענגליש אויך אלער האנד פעשיאן ביכער' אלער האנד סטיישיאנער/ טינט פאפיר א. ז. וו. לעדזשער, אקאונט און פאקעט ביכער/ אלער האנד קארטען, דאמינאס/ לו^טטאס/ שאך און אנדערע גיים'.ם .6 •ן6O 100)1-00 ,306*1 )161*81 ,661*511 ז&lt;־וsllמl3־l ,71"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL240" TYPE="CHAPTER" ORDER="102">
            <div ID="DIVL241" TYPE="TITLE" ORDER="102" LABEL="מעטהאדעס"/>
            <div ID="DIVL242" TYPE="BODY" ORDER="102">
              <div ID="DIVL243" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="102">
                <div ID="DIVL244" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL245" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="אין 6•־ אידיש אונד ענגליש ־־** •מ אלכסנדר האיקאווי. &quot;דער עעלישער אידישער &quot;ענגליש אין אמעריקא&quot; ווערטער בוך&quot; &quot;ענגלישער אלף בית&quot; &quot;אידיש ענגליש ווערטערבוך&quot; &quot;דער קליינער ענגלישמאן&quot; &quot;אלענדארף'ם מעטהאדע&quot; &quot;ענגלישע טאבעלע&quot; &quot;ענגלישער לעהרער&quot; &quot;ענגלישע לעזע נוך&quot; &quot;פאלשטענדיגער אמעריקאנישער &quot;ענגלישע גראמאטיק&quot; בריפען שטעלער&quot; &quot;דער האנד ווערטערבוך&quot;, דער ענגליש אידיש בריפעןשטעלער&quot;&quot;קראנץ'ם ענגליש אידישע מעטהאדע&quot;, &quot;רעד אמעריקאנער לעהרער&quot; דערלאנראנער ענגלישערלעהרע בוך* מעטהאדעם און ווערטער בינער אין רוסיש, דייטש, פאלנישץ פראנציידש, און ענגליש, פיר אויסלענדעד צו ערלערנען ענגליש, אויך דיא זעלבע! שפראכען צו לערנען פיר ענגלענדער פון ענגליש, אוץ־ אלעד האנד־ סקול רידערם. פון דיא ערשטע ביז דיא זעקסטע קלאסס,. אייך אללער האנד גרעמערם אין פערשירענע שפראבען. אויך איז בייא טיר דער בעסטער פלאץ צו לעזען אלעד האנד ביכער־ און העפטען. דען איך האב אימער דיא נייפטע גלייך וויא זייא קומען הערויס. .6 ,100)1.00 ,661*511 ?*11305111 71 ימl3ח*!l6&gt;£ll .6"/>
                </div>
                <div ID="DIVL246" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL247" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="אינהאלט פערצייכענונג פרז דעם לאנדאנער ארבייטער זינגער 1־— 1 דער ארבייטער עדעלשטאט, 2 אין רעגען ווינד און קעלט, ווינטשעווםקי. 3 דער שניידעך עדעלשטאט. 4 דיא מארסיליעזע ווינט געווסקי. 5 אין קאטפף עדעלשטאט, 6 ניט אהץ און ניט אהער ווינטשעווססי ך יציאת מיצרים - - - - - עדעלשטאט! 8 דער פרייהייטס נייסט ווינטשעווסקי 9 דיא פרייע נאטור פרימאן פיייז 2 פענם קויפט רעם ביכעל &quot;דיא לאנדאנער פאלקס דידער&quot; 7 פאפולערע פאלקם ליעדעי־ פרייז 1 פעני בוכהענדלער און טרעוולער ווען זייא ווילען גוט בעהאנדעלט ווערען און פערדינען זאלען זיך נור ווענדען צו מיר &quot;רען איך פערקויף קיין מאהל ניט טייערער וויא אנדערע&quot; דיא וואס האנדלען מיט מיר זייט 8-7 יאחר ייעילען עדות זאגען אויף דעש. אויף נרויסע ביכער און נאטען נעהם איך אן וועכענטליכע אבצאלונגען און רעכען ניט עקסטרא. א ניטע נעלענענהייט ז &quot;עמיל זאלאס בילדי ייעלכע האט געקאסט 6 פענם פערקויף איךיעצט פאר 3 פענס א נרויסעד אויסוואהל פון פערשידענע לידער ביכער, וויטצען ביכער, און ערציילונגען, פון דיא נרעסטע ביז דיא קלענסטע, דיא אידישע פאלקסגעשיכטע אין זשארנאן. אלער האנד סאציאליפטישע און אנארכיסטישע בראשורען, צייטונגען און זשורנאלען. אלעד־ האנד דאמאנען און העפטען און דיא נייעסטע ביבער פון רופלאנד איך־ פערקויף צו דיא ביליגסטע פרייזעם איך נעהם אן ארדערם פאר וועלכע ביכער איהר דארפט און עם איז נור מעגליך צו קרינען שאף עם שנעל און רעכען ניט טייערער וויא דער געוויינלינער פרייז. .6 ,100)00^1 ,601*811 ^•ווlנlוו3!ץ 71 ,ך!3דח־!€l£!£l .6"/>
                </div>
                <div ID="DIVL248" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL249" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="אונזער נעקסטער כוך איז &quot;על נהרות בבל&quot; *s־ sדער דיא פערוויסטונגען פון קעניגרייכען, •#פון גראף דע ו ו א ל ני י• איבערגעזעצט אין אידיש sון א. ט אגע נ בוים. דיזעם ווערק דועלכע איז א העכסט אינטערעסאנטע און בעלעה ענדע רייזע נעשרייבונג אין דעם ^ריענט. האט איבערראשט דיא מעלם מען עם איז ערשיענען. עם איז באלד אינערגעזעצט געמארען כמעט אין אללע אויר*פעאישע שפראכען. &lt;ים איז כדי אונזערע אידישע לעזער זאלען זיך איינשאפען דיזעם וועלט באריהמטעם ווערק (0:0) *לע ארדערם מוזען געשיקט מערען דירעקט צום ארויפנענעד ס &quot;&quot;3&quot;&quot; 1 ,;*81x66 '\־זllנlתl3־l 71 ,&quot;3וון-161&gt;11)* /8"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
