<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="6">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="6">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL5" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL6" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL7" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL8" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="דיי^זל *יך* וואס אמאל איז געווען * | ■* 1 ( ] : אויף קאנעל פטדיט איז יעצט אין 098 גרענד פטייט, ראבינאוויטשעם גרויסע אייישע בוכהאנדלונג און פ^בלישינג הרז פון אידישע ביכער און אידישע מתיק, וואו איהר קענט בעקומען אללערהאנד העברעאישע ביכער, אידישע ביבער און אללערהאנד ביכער אין מאדערנע שפראכען אין האלסייל און ריטייל איז אין 398 גרענר פטריט דער איינצינער פאבלישער פון אלע אידישע מוזיק פון די פאפולערסטע אידישע אפערא'ס און סקארבאווע נגונים איז ב. ראבינאוויטץ, 098 נרענד פטריט, ני ו יארק אידישע טהעאטער ליערער, פאלקס־ליעדעי; דעקלאמאציאנען אין טהעא־ טעי שטיקע וועלכע זיי־נען פאפולער ביי אלע אירען איז צו בעקומען אין 398 גרעגד םטריט זשארגאנישע געשיכטען אימפארטירטע פון רוססלאנד אויף אלע אידישע ווערקע וועלכע זיינען טרשיענען אין אמעריקא ראמאנען און העפטען, בחאשורען או. אז. וו• נייע אידישע ווערקע איבערזעצונגען פון דיא גרויטע וועלט&quot;בעריהמטע שרייבער ווערען ארויטנעגעבען ביי ב. ראבינאוויטץ, 398 גיענד מטרים. ניו יארק מעטהאדעס ארן ווערטער־ביכער אין אלע מאדערנע שפראכען. אידיש־ענגלישע ווערטערביכער לעהרביכער, רידערם, ספעלערם, בריעפענשטעלערס, אריפנזעטיקס, געאגראפיעם, היסטאריעם פערשיעדענע סאיטעץ צו דיא ביליגסטע פיייזען איז אין 398 גרענד פטייט אז איהר דארפט האבעץ אירגענד וועלכע ביכער און אידישע פזוזיק זאלט איהר זיך ווענדען צו ב. ראבינאוויטץ, 098 גיענד סטריט, ניו יארק איהר וועט פאזיטיוי צופריעדען זיין פון יעדען ארטיקעל וועלכעץ איהר וועט קויפען אין 398 גרענד פטריט♦ קאנטרי ארדערם ווערדען שנעל רעעל און פינקטליך ננעזארגכן -זlזסץ 6¥)1..801181*61 111.398*0א81*8 ,0"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL9" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="7" LABEL="אוריאל אקאסטא א היסטארישער ראמאן"/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="פרייז 10 מענם."/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="פערפאסט פון '4. יאהאן פאלייא. __ פערלאג פון ב. ראבינאוויטץ, 398 גרענד סטריט, ניר יאיק. תר&quot; ם"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL13" TYPE="MAIN" ORDER="8">
          <div ID="DIVL14" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL15" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="פיר אלע ליעבהאבער פון קלאססישע ליטעראטור"/>
            <div ID="DIVL16" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL17" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="דיא אידישע ליטעראטור אין אמעריקא איז נאך יונג• זיא איז אלם בלויז אייניגע יאהר, און שוי! איז זי דורכגעגאנגען דרייא פעריאדען און שטעהט אויף דעם שוועל פון דער פיערטער וועלכע איז דיא העכסטע פעריאדע. אלע פון אונז געדענקען נא ך גוט דיא ערסטע אידישע בלעטער און בלעטלאף וואס זיינען ערשיענען אין אמעריקא. מען עראינערט זייא גאנץ אפט ווען מען וויצעלט זיןז אין ליטערארישע קרייזעץ• זייא ווארען א מין דייטשמעריש נעדרוקט אויף שמאטעס פון צובראכענע, אבגעריבענע בוכשמאבען. זייער אינהאלט איז געוועץ ניט מעהר וויא איין &quot;איבערפיהרונג&quot; פון דייטש אין קאלוואריער דייטש און פלענען sפט הא יען אזא אינהאלט. &quot;אם זאמסטאג דען 15טען יולי וואורדע פאסירט איין ביטערעס אונגליק אים הויזע דעס הויזען אפערייטעי חשעק שמעריל. זיין פלונית' טע חייקע, הראך אויף דען דאן• און בראף איהר נעניק&quot;. דיא זאגענאנטע בראשורען, וואס זיינען צו יענער צייט ערשינען ווארען ניט בעסער פון יענע &quot;דייטשע&quot; בלעטער, וועלכע זיינען געווען גרוים וויא א בלינצע און זיס וויא א רעטאף. מיט אמsל איז געקומען דיא צווייטע פעריאדע. דעי &quot;דייטש&quot; איז ארויסגעווארפען געוו^רען פון דער אידישער שפראכע, און א שעהנער, ריינער און א לייכטער אידיש האט פערנומען זיין פלאטץ. אזוי שנעל וויא דיא שרייבער האבען אננעפאנגען צו ריידען צום אידען אין אידיש און הsבען גענומעץ זוכען און שאפען שעהנע אידישע פראזען האט אנגעפאנגע צו וואקסען דיא אידישע ליטעראטור אה עס איז געווארען א גרויסע פאדערונג נאף אידישען לעזע שטאף. דיא צייטונגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="זיינען פערגרעסערט געווארעןאון זיינען פערמעהרם געווארען און גאנצע ביכער אין גאנצע ראמאנען האבען אנגעפאעען צו ערשיינען אין אמעריקא. דיעזער שנעכער און פלוצליכער שפרוע און דיעזע גרויסע פאדערונג פון פאבלישערס, וועלכע הא־ בען טהיימוייס ניט געוואוסט וואס ליטעראטור איז און טהיילווייס ניט געוואוסט וואס דאב פובכיקום פאדערט, דיעזע ליטערארישע בהלה האט געבראכט דיא ריעזיגע שונד יאמאנען, וועלכע זיינען געצויגען געווארען אין הונדעיטע בויגען און זיינען אננעפילט געווארען פיט אלערלייא שוידערהאפטע באבע מעשיות. דיא ליטערארישע בהלה האט ניט לאנג געהאלטען. דאט פובליקום און דיא ארויסגעבער האבען זיף גענומען צוזאטענריידען און עס האט זיןז אנגעפאנגען דיא דריטע פעריאדע, דיא צייט פון דיא בעסערע ליטעראטור. דיא אידישע צייטונגען האבען אנגעפאננען צו געבעץ געקליבענעם לעזע שטאף און דיא אידישע ארויסגעבער האבען געלאזט איבערזעצען בעריהמטע ווערקע פון בעריהמטע שרייבער אין פרעמדע שפראכען. דיעזע פעריאדע קענען מיר אנרופען דיא &quot;איבערזעצונגס צייט&quot;, און זיא איז געווען א פערבעסערוננ און א שפרונג פון דער צווייטעי, אזוי וויא פון פעקינג ביז וואשינגטאן פיעכע נוטע אונד אינטערע־ סאנטע זאכען זיינען איבערזעצט געווארען פאר אידען, און מיר בעזיצען יעצט א שעהנעם אויפוואהל פון דיא גומע ווערקע אין פראנצויזיש, דייטש און ענגליש. דיעזע דריטע פעריאדע האט שנעל געעפענט רעם וועג פאר א ווייטערען שריט, נעמליף פאר איין אייגענער קלאססישער ליטעראטור. ביז יעצט האבען מיר אין אידיש זעהר וועניג אייגענע קלאססישע ווערקע. איך מיין דערמיט צו זאגען, קלאססישע אידישע ביכער, וואם זאלען זיין געשריבען וועגען אידעץ און אריגינאל פון א&quot;דען. דער הויפט אידישער קלאסיקער, הערר אבראמאוויטץ האט אויפגעשריבען אייניגע ווערקע, אבער זייא זיינען פראיוצירט געווארען אין רוסלאנד און זיינען וועניג. איין שרייבער מאכט נאף ניט א ביבליא־ טהעק. נאף א פאאר וואס זיצען יעצט אין רוסלאנד האבען אויף געשריבען אידישע קלאססישע ווערקע, אבער זייא געהן ניט ווייטער און רוסלאנד לאזט ניט ווייטער. דער ארט פאר דער אידישער ליטעראטור איז יעצט אין אמעריקא, דא דארף דיא אמתיע אידישע קלאםםישע ליטעראטור אויפוואקסען און דא דארף זיא בליהען, און עס פרעהט מיף אנצוזאגען מיינע צאהלרייכע פריינדע, דאס דיעזע פיערטע פעריאדע פאנגט זיף יעצט אן, און דיא צייט פון אידישע קלאססישע ליטעראטור איז שוין דא. מיט מיין אריינטרעטען אין דער אידישער וועלט אלס זעלבסט שטענדי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="נער פערלענער האב איך בעשלאסען צו מאכען רעם אנפאנג, און האב פוער דעי &quot;י ערשטער אירישער קלאסישער ווערק, געוועהלט דעם העלד פון דיעזען ראסאן &quot;אוריאל אקאסטא&quot; און דעם פערפאסער הערר יאהאן פאלייא. אוריאל אקאסטא איז איינער פון דיא מערקווירדיגסטע און טרויעריגסטע פערזענליכקייטען אין דער אירישער נעשיכטע. זיין כאראקטער איז פאר א אידי• שען שרייבער דאס זעלבע וואס האמלעט איז געווען פאר וויליאם שעקספיר. מיט אוריאל אקאסטא הsמ א שרייבער דיא געלעגענהייט ארויסצו־ווייזען זיין לי־ טערארישע קראפט, זיין פאעטישע זשעני און זיין גרויסע קענטניסע אין דעם מעני שענס לעבען, און זיין גרויסען בעגריף און זיין גרויסע אכטונג צו דער אידישער היסטאריע. אוריאל אקאסטא איז א טיפ וואס האט געמאכט אונשטערבליף דעם דייט־ שען פערפאסער פון דער טראגעדיע מיט דיעזעץ נאמען. גוטצקאוו'ס אוריאל אקאס־ טא ווערט געשפיעלט פון דיא גרעסטע אקטיארען אין דער גאנצער וועלט, און איז $ ווערק וואס האט אמאל געמאכט און מאכט יעצט שטורמען דיא וועלט. ווען דיא דראמא איז צום ערשטען מאל אויפגעפיהרט געווארען אין דייטשלאנד האט מעי זיא פערוועהרט, ווייל אין איחר שפיגעלט זיף אפ דער קאמפף צווישען פרייא דעט קער און פאנאטישען גלויביגער. זיא איז נאכדעם פערוועהרט געווארען אין נאמן אייראפא, און עס האבען געמוזט דורכגעמאכט ווערען דיא רעוואלוציאנען פו: אכט און פערציג—אום דיעזע דראמא זאל האבען דאס רעכט פארגעפיהרטצו ווע־ רען אין דער עפענטליכקייט• דיא מייסטען פון אידישען לעזע פובליקום האבען גע־ זעהן אוריאל אקאסטא אויף דער ביהנע און ווייסען רעם כאראקטער פון דיעזע היסטארישע פערזאן. מיט עטליכע יאהר צוריק האט דער בעסטער אידישער ליטעראט אין ענגי ליש הערר איזראעל זאנגוויל געגעבען א בילד פון &quot;אוריאל אקאסטא&quot; פון זיי מלחמה, און זיינע ליידען. אבוואהל זאעוויל שילדערט אקאסטא'ס כאראקטער אזו' וויא גוטצקאוו, דאף ערצעהלט ער דיא געשיכטע אויף א גאנץ אנדער אופן. ניט דער אנפאנג פון אקאסטאס קומעץ צום יודענטהום, ניט דיא געשיכטען מיט רעם חרם, ניט דיא ליעבע צו יהודית וואנדערשטראטען אויף ניט דיא טראגישע ענדע פון רעם ראמאן זיינען גלייף בייא גוטצקאוו און בייא זאנגוויל, וועלכע זיינען ביידע צוזאמען ניט אין גאנצען גלייף צו פראפעסאר גרעטץ'ס היסטארישע בעשרייבונג פון אוריאל אקאסטא. איף האב דארום איינגעזעהן, אז עס איז דא א פרייער וועג פאר אונזערע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אידישע שרייבער צו פערפאסען איין אוריאל אקאסטא, וואס זאל שטימען נאף דער היסטאריע, און זאל זיין אריגינאל, און איף האב בעשלאסען צו ערעפענען דיא אידישע קלאסישע ליטעראטור מים דיעזען ראמאן, מים וועלכען, הערר יאהאן פאלייא דער אידישער פערפאסער פון אוריאל אסאסמא וועט ווערען אונשטערבליף. הערר יאהאן פאלייא (בן אמתי) האט א גרויסען נאמען אין רער אידישער וועלט אלס פובליציסט און פערפאסער. ער זיצט אין דער הויכער שטעלע אלס הויפט רעדאקטאר פון דער גרעסטער אידישער צייטונג, און זיינע ארטיקלען, פע־ ליטאנען און עדיטאריעלען איבער טאגעס פראגען, ווערען געכעזען בון דיא פער־ נינפטיגסטע מענער, און ווערען געלויבט אלס דיא בעסטע אידישע שריפטען. דיא ראמאנען וואס ער האט פערפאסט אין בוף פארם זיינען בעריהמט און ווערען גע־ קויפט פון אלע וואס קויפען אידישע ווערקע. ער איז א דענקער און א פאעט, און ער איז א מייסטער אין דער אידישער שפראך. דיעזען פעהיגען שריפטשטעלער האב איף אנפערטרויט די אויפגאבע צו שרייבען רעם ערסטען קלאסישען אידישען ראמאן אין אמעריקא, און ער האט עס געמאכט, וויא מען האט פון איהם געקענם ערווארטען. דער אוריאל אקאסטא, וואס ליענט יעצט פאר אייך איז ניט ערגער אויב ניט בעסער פאר אלע &quot;אקאסטא'ם&quot; וואם זיינען ביז יעצט נעשריבעץ. דער אוריאל אקאסטא, וועלכען איך ניב דא פאר אייך• שטימט פאישטענ־ דיג אין כאראקטער מיט רעם אוריאל אקאסטא, וואס מען קען זעהן ארף דיא גרעסטע ביהנען פין דער וועלט, אבער ער איז מיט פיעלע שטופען העכער פון זייא. הערר יאהאן פאלייא האט אין אוריאל אקאסטא ענטדעקט דעם אידען, דעם ז אמתץ אידישען פריינד, אנשטאט דעם וואס אנדערע פערפאסער האבען אין איהם נור געזעהן דעם צווייפלער, דעם אפיקורוס און דעם נרדף. אין דער האנדלונג אליין, אין דעם אנפאנג וויא אויר אין דער ענדע פון דיעזען ראמאן האט הערר יאהאן פאלייא אבגעווייכט פון דיא פריהעריגע פערפא־ פער און דיא עהרליכע קריטיקער זיינען אייגגעלאדען צו זאגען זייער מיינונג איבער דיעזע פערענדערונג. איך בין איבערצייגט, אז &quot;אוריאל אקאסטא&quot;, וויא ער איז יעצט געשריבען, וועט זיין א גליקליכער אנפאנג פאר דער פיערטער פעריאדע, וועלכע איז דיא העכסטע שטופע אין א פאלקס ליטעראטור, און פון יעצט אן וועלען אנפאנגען צו ערשיינען קלאסישע אידישע ווערקע, וועלכע זיינען געשריבען געווארען ארי־ גינאל פון אונזערע גרויסע שרייבער אין אמעריקא, און עס וועט ניט נעהמען א לאנגע צייט און מיר וועלען האבען אונזערע אייגענע,,האמלעט'ס&quot;, און &quot;אטהעלא'ס&quot;י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="איף פון מיין זייט וועל ארבייטען פיר דיעזער נייער לימעראטור מיט אלע מיינע קרעפטען. איף האב בעשטעכט נאף קלאסישע ווערקע וועלכע וועלען ער־ שיינען רעגעלמעסיג פון מיין פערכאג. האפענטליף דאס דיא איבעריגע פאבלישערס וועלען מיר נאף טהאן און דיא נייע צייט וועט זיף לאזען מערקען פון אללע זייטען. מיט אכטינג צום גאנצען אידישען פובליקום 3. ראביגאררטץ, פאבלישער&quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL28" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL29" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="אוריאל אקאסטא"/>
            <div ID="DIVL30" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="13">
              <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="א ראמאן אוים דער אידיש ער געשיכטע פערפאסט פוץ יאהאן פאלייא. (בן אמתי,)"/>
            </div>
            <div ID="DIVL32" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL33" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אין קיין ארט האבען אידען געלעבט אזוי נליקליך און אזר פרייא וויא זייא האבען געלעבט אין האלאנד נאף דעם גירוש שפאניען. האלאנד איז געווען א צווייטע ארץ ישראל. איבער דיא אידישע הייזער אין האלאנד האט געשוועבט דער פריעדען און דאס גליק פון פאמיליען לעבען. דיא אידישע רבנים האבען געהאט דיא מאכט צו הערשען אין זייערע קהילות נאף אלע דינים פון דער אידישער רעליגיאן. דיא האלענדישע רעגירונג האט זיף ניט געמישט אין דיא אינערליכע אנגעלעגענהייטען פון יודענטהום, און דיא בעפעלקערונג האט ניט נעשטערט רעם איינגעוואנדערטען פאלק אין זייערע רעליגיעזע מנהגים. אין דיעזער גליקליכער צייט, אץ דער ערסטער העלפט פון 17טען יאהר הונדערט, האט אין אמסטערדאם געלעבט א רייכע אידישע פאמיליע מיט רעם נאמען אקאסטא. דיא פאמיליע האט געוואהנט אין איינע פון דיא שעהנסטע היי־ זער, וואם וואר פעפוצט נאך רעם שעהנסטען און רייכסטען געשמאק. אריענטאלי־ שער לוקסוס אגן האלענדישע ווירטהשאפט האבען דף פעראייניגט אין דיעזען הויז. טערקישע דיוואגען, פערדשע גארדינען, כינעזישע נעשיר און האלענדישע מעבעל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="האבען ^נגעפיללט אלע צימערען פון דיעזען הרז• איבער דיעזען רייכטהום און דיעזען פרעכטיגען לוקסוס האט געשוועבט דעי פריעדען, דער שלום און די ליעבע, וואס זיינען די מתנה פון אידישע פאמיליען. אה, דיעזען פריעדען, און דיעזע ליעבע קענען אנדערע פעלקער ניט קויפען פאר געלד, און נים ערווערבען מיט בילדונג• זייא זיינען א געשאנק פון גאט צו זיין פאלק, און נור דעי וואס האט זיף געפונען אין א אידישע פאמיליע קען וויסען וויא זיא צו שעצען. אסתר, דיא מוטער פון דער פאמיליע, וועלכע מיד בעשרייבען איז געזעפען אין א ווייכען שמוחה, בייא דעם גרויסען טיש, ארוס וועלכען איהרע דריי זיהן האבען געארבייט. איהרע אויגען זיינען ארומגעגאנגען פון איינעם צום צווייטען. זיא האט געקוקט אויזש איהר בכור אליעזר וועלכער האט געשריעבען בריעף, זיא האט בעטראכט איהר צווייטען זוהן יואל, וועלכער האט אויסגעגלייכט דיא ביכער און זי האט געגלעט איהר אינגסטען קינד, ראובן, וועלכער האט געזונגען יהודה הכוי&quot;ס א ליעד. sבער קוקענדיג אויף דיעזע שעהנע קינדער מיט וועלכע יעדע מוטער קען זיין גליקליך, הsט זיף ארויסגעריסען א זיפץ פון דער מוטערם הארץ, און איהרע קינדער האבען פערשטאנען וואס דיעזער זיפץ בעדייטעט. דיא עלטערע זיהן האבען ניט געווגאט אויפצורייסען איהר וואונד, אבער ראובן הsט זיף געווענדעט צו זיין מוטער און האט געפרעגט : מאמא, וועט אוריאל הייטע אויף ניט קומען ? איף ווייס ניט מיין קינד 1— האט דיא מוטער געענטפערט און טרעהרען הsבען זיף בעוויעזעץ אין איהרע אויגען. אוריאל ווייכט פון אונז ווייה ער ווייכט פון נאט• אף, וויפיעל האב איף געהאפט אויף דיעזען אוריאל. ער האט גענאסען דיא בעסטע ערציהונג' וואס א מענש קען געניסען. זיינע פעהיגקייטען ווארען צו בעוואונדערן. ער תאט געהאט רעם מוטה צו ברענגען אונז צוריק צו אונזער פאלק און אונזער נאט, פון וועלכען דיא אינקוויזיציה הsט אונז אוועק געריסען. יעצט וועה איז טיר, יעצט' איז ער דער ערסטער אפצופאלע! פון יודענטהוכו. ער ליעבט ניט מעהר דיא אידען, ער ווייכט אויס זיין מוטער, ער אנטלויפט פון זיינע בריעדער. ער וואנדערט ארוס אין פעלדער און וועלדער, און טראכט פון זאכען וואס זיינען איין שאנדע פאר גאט און פאר לייט • ניין מוטער, דוא דארפסט ניט אורטהיילעץ אזוי שלעכט אונזער אוריאל. האט יואל זיד sפגערופען. איף ווייס אז ער ליעבט אונז וויא א ברודער, און אז ער גלויבט אין גאט• ער איז נור א געלעהרטער מענש און ער איז א בעל חלום. ער דענקם אז ער קען גליקליך מאכען דיא וועלט און ער זוכט רפואות צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אלע וואונדען. ער קומט ניט אין אונזער הויז, ודיל מיר זיינען איינפאף, צופיעה פערטהאן אין געשעפט זאכען' אין געלד זאכען, וועהרענד ער שוועבט אין דיא וו^לקען און זוכט רעם שליסעל צו זיינע אידעען. ~~ ווען דאס וואלט געווען וויא דוא זאגסט 1— האט דיא מוטער אויסנערר פען.~־ אבער ליידער ווייס אין:, אז ריא רבנים דיינקען וועגען איהם גאנץ אג' דערש. דער רב הכולל בן עקיבא האט מיר הייטע דערצעהלט, אז מיין זוהן# האט פערפאסט א בוף, וועלכער לעסטערט דיא תורה. מען האט דיעזען בוף געגעבען צו א למדן ער זאל איהם דורכקוקען, און אויב דער למדן וועט ערקלעהרען אז דער בוף שטימט ניט מיט דעם גאנצען יודענטהום, ראן וועט פאלען א חרם אי&quot; בער אונזער הויז. ראם וועט ניט געשעהען!— האט אליעזר אויסגערופען. א חרם וועט אונז אלעמען פערניכטען. אוריאל האט אונז ליעב ער וועט דאס נעווים ניט ערלויבען• אוריאל האט אונז מעהר ניט ליעבl האט אסתי געקלאגטי יהודית וואנדערשטראטען האט איהם פון אונז גערויבט. זיין גאנצע הערץ געהערט צו איתר• דיעזע יהודית איז א זעלטענע מיידעל' זיא האט ליעב אזעלכע אויפרעגענדע זאכען♦ צוליעב איהר וועט מיין קינד נעהמען א חרם אויף זיין קאפף. אך וויא קען איך דאס פערמיידען, וויא קען איך דאם פערמיידען 1 פלוצלונג איז דיא מומער געבליעבען שטיל, ווייל דיא טהיר האט זיף גע־־ עפענט און אוריאל איז אונערווארטעט און ניט געמאלדען ערשיענען אויף דעם שוועל.o א קוק טהאנדיג אויף דיא געשמאלט פון דיעזען אוריאל האט יעדע מוטער־ הערץ נעמעגט קוועלען. אוריאל וואר זעלטען שעהן. ער וואר הויך, ער וואר קרעם־ טע און זיין גאנצער קערפער האט אויסגעזעהן וויא א מארמאר סטאטוע פון א גרויסען קעסטלער. אלע זיינע נליעדער ווארען וויא פון א פורעם• זיין מיענע וואי זעהר ערנסט און זיין בליק וואר פעיטראכט. ארום זיין דונקעלע נעזיכט איז געווען א קליינע שווארצע בsרד, וועלכע האט איהם געגעבען דעם או סזעהן פון איין אלטען גריכישען פילאז^ף. ער האט געטר^גען א ברייטען, לאנגען מאנטעל ארום זיין קערפער, און לאנגע שווארצע זsקען מיט האלב זיידענע שיך אויף דינע שעהנע פיס. זיין גאנצע ערשיינונג איז געווען פון א העלד און א טיעפען דענקער. אוריאל איז געבליעבען שטעהן אויף דעם שוועל פון זיין הויז און האט בע־ טראכט יעדען בעזונדער. איהם איז געווארען אויפפאלענד וואם אלע וייגען אזו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="שטיל, וואס אלע שווייגען, און קוקען אין פערשיעדענע ווינקלעך. ער האט פער~ שטאנען, אז מען האט דא גערעדט וועגען איהם און איהם האט כייר נעטהאן צו פערשאפען זייא דיעזע שמערצען. ער איז דארום אוועק איז א ווינקעל, האט אראפ־ גענומען זיין מאנטעל, און האט זיף געזעצט שטיל און פערטראכט. דיא שטילקייט האט געהערשט א היבשע וויילע. אוריאל'ס הארץ איז באכד צוריסען געווארען, זעהענדיג וויא זיין פאמיליע ליידעט. ער האט זייא אלעמען נע־ ליעבט. ער האט זייא אלעמען געוואלט געזעהן גליקליף. אום צו ענדיגען דיעזע ביטערע שטילקייט האט ער זיף אויפנעהויבען און האט געזאגט: מיינע טהייערע. איף זעה וויא איהר ליידעט צוליעב מיר• איף פעדשאף אייף שמערצען. מיין שטרייט מיט דיא רבנים פון דער קהלה, מייגע נייע נעדאג־ קען, מיינע אידעען פערשאפען אייף וועהטאגען. אף, איהר ווייסט ניט וויא איך כייר פון רעם• איף וואלט עס ניט וועלען טהאן. איף וואלט וועהען לעבען אין פריעדען מיט דער גאנצער וועלט. איף וואלט וועלען וואהנען מיט אייף מיינע טהייערע. איף ווייס, אז עס גיעבט קיין גרעסערער גליק וויא זיצען איןדערמוטערס הויז, צוזאמען מיט אזעלכע ברידער וויא איהר זייט. איך וואלט וועלען לעבען אין פריעדען מיט דיא רבנים און מיט אלע אידען. אבער וואס זאל איך טהאן, ווען מיין גייסט ניט מיר קיין רוהע. איף ווייס אז איף אליין בין שוכדיג אין מיין אוג־ גליק. מיט מיינע אייגענע הענד רייס איף וואונדען אויף מיין נשמה. איף מאטער מיף און פלאג מיף אומזיסט• איף זעה פעהלערן אין דיא אלטע לעהרען און איף וויל זייא פערבעסערן, איף וויה שאפען מיין אייגענע לעהרע, איין אייגענע אידעע וואס זאל מיף בערוהיגען. אבער דיא אלטע געביידען האב איך אומנעיואיפען און קיין נייע קען איף ניט אויפבויען. &quot;איף פרעג מיף אליין, וואס וועט זיין רעד סוף דערפון ? וויא לאנג וועל איף לעבען אין ספק ? וויא לאנג, וועה איף זיין פערשטויסען און אבנעזונדערט ? איז ניט בעסער איף זאל קומען צו אייך, מיינע טהייערע, און לעבען וויא איהר לעבט ? אבער איף קען ראם ניט אויספיהרען. מיין גייסט שלעפט מיף אויף רעם ורעב אויף וועלכען איף געפין זיף. &quot;איף האב געוואלט איעס פערענטפערן און שליסען שלום מיט דיא רבנים און האב צוליעב רעם אויפגעשריעבען א בוף אין וועלכען איף האב ערקלערט מיינע אידעען. אבער אנשטאט צו ברענגען רעם שלום ;האב איף ארויסגערופען דעם שטורם-ווינד. איף הער אז דיא רבנים זיינען אויפגערעגט געגען מיין ספר, און זייא יוילען מיף &quot;מחרים&quot; זיין. איהר דארפט מיר ניט ערצעהלען וואס א חרם בעדייטעט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="פאר אייך און פאר אייערע קינדער, און דארום האב איך בעשלאסען צו פארהיטען אייך פון דיעזען אונגליה - איך בין געקומען נעהטען אבשיעד פון מיין מומער און מיינע ברידער. איף פאהר אוועק פון^אטםטערדאם. איך פאהר אין דער וויימער פרעמדער וועלט, וואו איך וועל זיין אליין טיט מיינע אידעען. ווען איף וועל ליידען, וועל איך אליין ליידען. איף וויל אייך בעפרייען פוץ אייעד פערבלאנדזשעטען ברודער&quot;* ־־־ מיין זוהן 1 האט דיא מוטער אויסגערופען און איז געפאלען אויף אוריאל'ס האלז־— מיין זוהן, דוא ווייסט, אז דוא ביזט געווען דער משיח און דער ענגעל וואס האט אונז ארויסגענומען פון קריסטענטהום, און דוא האסט אונז ער־ קלערט, אז א טענש קען נור ראן האבען פריעדען אין זיין הארצען, ווען ער העהרט זיף אום צום יודענטהום. ווארום זאלסטו אונז יעצט פערלאזען ? ווארום זאלסטו ניט אויפנעבען אלע דיינע געדאנקען? פערגעס אכעס, פערטרינק אלעס. דיינע ברידער וועכען דיך אריינעהמען אין געשעפט, אין דער רעש און דער טומעל פון דער וועכט וועט אויסהיילען דיי; וואונד— אה טוטער, טהייערע מוטער 1 האט אוריאל געענטפערט און האט גע־ קוסט דיא אלטע פרוי. איך וואלט אבנעשניטען א האנד אום מיין הארץ זאל זיף קענען בערוהיגען. אבער עס טרייבט מין, עם יאנט מיף. ניט ווילענדיג רייד איך אתים א ווארט, ניט ווילענדיג פרעג איך א פראגע• איך זוך רעם סוד פון זעליגקייט פאר אלע מענשען און נעפין א גהנום. איף וויל דארום פעררייזען, פילייכט וועל איך צוריק קומען איין אנדער מענש. דאן פאהר מיט נאט 1 האט דיא מוטער געענטפערט און האט איהם נעקוסט אין האלז פאהר אהין, וואו דיין הארץ וועט דיר בערוהיגען, און דיין נשטה וועט זיך אויסכייטערן. נעדענק אוריאל, אז איין אלטע מוטער, איין אלמנה, ווארט אויף דיר אין אמסטעראם, און אז דיעזע מוטער וועט ניט פערגעסען איהר זוהן, איהר שעהנעם, איהר נעלעהרטען זוהן. איידער איך שלים מיינע אויגען, איידער איך געה צו דיין פאטער וויל איף הערען, אז אוריאל איז שלום מיט זיין נאט און מיט זיין פאלק • אמן ן האבען דיא פיר זיהן אויסגערופען און א הייליגע פאמיליען ליעבע האט זיך צוגאסען אין זאאל. אלע האבען געקוסט רעם ברודער וואס פאהרט זוכען רוהע פיר זיין הערץ, און לאזען דיא פאמילע אין פריעדען. אלע האבען איהב געוואונשען גליק און א שנעלען וויעדער זעהן• ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="באלד וויא אוריאל אקאסטא האט זיף אבגעזעגענט מיט זיין פאטיליע האט ער זיך געזעצט אויף זיין פערד און איז געריטען דורף ד יא גאסען פון אמסטערדאם ביז ער איז געקומען צו א פרעכטינן פאלאסט אין דער אידישער גאס. אין דיעזען פאלאסט האט געוואהנט א גרויסער אידישער געלעהרטער און א בעריהמטער ארצט מיט רעם נאמען דע סילווא. וועהרענד אוריאל האט צוגעבונדען זיין פערד און האט געהייסען א דיענער מען זאל איהם מעלדען צום דאקטאר, איז דע סימוא געזעסען אין זיין ביבליאטהעק און האט זיף אונטערהאלטען מיט א יונגען מאץ, וועלכען ער האט גערופען בן יוחאי. וויא פערשיעדען ווארען דיא צוויי מענשען! דע סילווא א מאן פון זעכציג יאהר, מיט טיעפע בלויע אויגען, מיט א הויכען שטערן, און א לאנגע ווייסע בארד ארום זיין ריינע, עדעלע געזיכט, האט אויסגעזעהן וויא א נביא, וויא א מאן פון גייסט און ליעבע. בילדונג און מענשען פריינדשאפט איז געלעגען אויף יעדען אבד פון דיעזען אלטען דאקטאר. אנדערש האט אבער אויסגעזעהן בן יוחאי, וועלכער וואר א יונגערמאן פון פינף און צוואנציג יאהר, פון קליינעם געוואוקס, מיט סערע, שפיציגע אויגען, טיט א פערבויגענעם נאז, און א שיטערע, &lt;עמאלע בערדעל ארום זיין געלבע מאגערע געזיכט. דיא רייכע קליידער וואס בן יחאי האט געטראגען, דיא בריליאנטען, דיא נאלדענע קייט און דיא קורצע סאמעטענע הייזען האבען בעוויעזען, אז דיעזער בן יוחאי געהערט צי דיא רייכע האנדעלס מענשען פון דער אמסטערדאמער בערזע. איהר זייט געווען בייא מנשה וואנדערשטראטען, ניט וואהר ? האט דע סילווא געפרעגט רעם יוננען געשעפטסמאן. יא האט בן יוחאי געענטפערט. איף וואר דארט דריי טעג, און מנשה האט מיר געוזיעזען זיין גאנצע גאסט-פריינדשאפט. און יהודית, אייער כלה, וועהכע איז צו אייף פערלאבט געווארען, ווען זיא איז נאף נעלעגען אין וויענעלע? דא איז דאף דיא שעהנסטע פון אלע אט־ סטערדאמער פרויען. איך טעג זיא פאר אייף לויבען, ווייל זיא איז אייעד כלה און מיין ניכטע. איהר מוטער וואר מיין שוועסטער. וויא האט יהודית אויפגענוטק איהר חתן ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="ווענען דעם בין איף צו אייך געקוטען האט בן יחאי געענטפערט. מנשה האט טיף אויפגענומען וויא זיין זוהן, און ער האט סיר פערזיכערט, אז יהודית ליעבט מין:. ער האט טיף גענומען אונטערן ארם און האט טיף געפיהרט דורף זיין נ^רטען, וועלכע איז רייף טיט דיא טהייערסטע פלאנצונגען, טיט דיא קונציגע פ^נטאנען און שעהנע מארמ^רנע סטאטוען. מנשה האט ניט אויפגע־ הערט צו דערצעהלען רעם ווערט פון אלע אנטיקען אין זיין ג^רטען, אבער מיינע אויגען ווארען ניט אויף דיא קונסט זאכען, ווייל בעסערע און שעהנערע האב איף געזעהען אין דיא דריי יsהר וואס איף בין געווען אויף רייזען. איף האב דsרט געזוכט מיין יהודית. ~ענדליך האב איף זיא דערזעהן אין נארטען, אבער זי וואר ניט אליין. נעבען איהר איז געזעסען א יונגערטאן טיט א גרויסען שטיק פארמעט אין דיא הענד און ער לעזט פון דsרט עטוואס פאר מיין כלה. יהודית האט אויף איהם געקוקט וויא אויף א גsט און האט זיף צוגעהערט צו זיין שטימע, גלייף וויא זיא וואלט קומען פון הימעל. זיא איז געווארען איבערראשט ווען זיא האט טיף דערזעהן' און זיא האט מיר גערייכט א קאלטע האנד, און א טרוקענעם בטק• איף האב איהר געפרענט ווער איז דיעזער פרעטדער, און זיא האט איהם פ^רנעשטעלט אלם לעהרער, און טיף אלס איהר חתן. דער פרעמדער איזגעוו^רען בלאס און דער פארטעט איז ארויסגעפאלען פון זיין האנד. איף האב דאס אלעם געזעהן, און איף זאג אייף, דע סילווא, אז יעדע סטאטוע אין גארטען האט געקענט ערצעהלען, אז יהודית איז מיר געווארען פאלש•&quot; איף בין איבערראשט פון דיעזע ערצעהלונג 1 האט דע סילווא אויסגע־ רופען אבער איף קען דאך ניט גלויבען יעדען ווארט. איף קען רעם לעהרער, ער הייסט אוריאל אקאסטא. ער איז א יונגער פיכאזאף, וואס האט ערשט געענדיגט א סטוריום אלם יוריסט. ער ווערט געריהמט אין אמסטערדאם אלס פעהיגער מענש, אבער ניט אלס דענקער. איף שעטץ דיא שעהנע שפראכע אין וועלכער ער שרייבט, אבער ניט וואס ער שרייבט• ער שרייבט דיא שעהנסטע מליצה אין פארטוגעזיש, זיין פעדער פלייצט טיט פרישען טהוי אויף יונגע בלוטען, אבער זיין הערץ האט קיין געפיהל פאר אידישקייט. ער האלט זיף ביי' ם אידישען פאלק, אבער ער געהט ניט אין דער אידישער שוהה. ער איז א האלבער איד און א האלבער קריסט, און זיין נייסט שוועבט אין לופטען. ער האט קיץ פעסטען באדען פאר זיין גלויבען. ער לעבט אץ ספק און האט קיץ אמונה. דורף א צופאל איז ער גע־ וו^רען יהודית, לעהרער, אבער איף פערזיכער אייר' אז יהודית איז אץ איהם ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="פערליעבט. זיא איז בלויז בעגייסמערם מים זיינע געדאנקען. איחד וועט זיא היי־ ראטהען, און זיא וזעם דאן ווערען אייערע אין גאנצען. ־־ דאס איז פאר מיר אונמעגליף ן האט בן יוחאי אויסגערופען. איך וויל ניט הייראטהען דיא מיידעל וואס האט פערטהיילט איהר הארץ אין צווייען און גיט מיר נאר א העלפט פון איהר ליעכע• איהר זייט מנשה'ס שוואגער. געהט צו איהס דע סילווא, פעררופט דיא גאנצע פאמיליע און פיהרט אהין אריין רעם שעהנעם אוריאל אקאסטא אלס מנשה'ס איידעם. איך זעה' אז אוריאל געפעהלט אייך בעסער. וואס רעדט איהר בן יחאי 1— האט דע סילווא אויסגערופען. אוריאל אקאסטא איז מיין פריינד. איך ווינש קיין פריינד קיין בייזעס אבער איף וועל איהם דאך ניט העלפען שמיעדען זיין גליק. צוריק טיט אייניגע טעג איז ערשיענען א בוף פון דיעזעץ אוריאל, אין וועלכען ער לייקענט אפ, וואס איף האב געשריבען אין א פריהעריגען בוף. ער איז אמאל געווען מיץ תלמיד, יעצט איז ער מיין געג־ * נער. דיעזער בוף האט איהם אפגעזונדערט פון אידען, פון גאטט, און אויר פון מיר. דאן דארפען מיר נעהן האנד אין האנד! האט בן יחאי ארסגערופען מיט פרייר.— איך ליעב דיא שעהנע יהודית, אבער אייך שעדים מין• צו קומען צו איהר וויא א בעטלער, און וויינען נאף איהר ליעבע. דע סילווא, זייט איהר מיין פערטרעטער. געהט צו יהודית, רעדט וועגען מיר, און געווינט זיא פאר איהר חתן. דאס מהוא איך פאר אייך, איף בין מיט אייך ן— האט דע סילווא געענטפערט• וועהרענד דער געלעהרטער און דער געשעפטס־מאן האבען זיך גערייכט דיא הענד, איז אריינגעקומען א דינער און האט געמעלדעט אוריאל אקאסטא. דיא ערשיינונג פון דיעזען מאנן אין דיעזען מאמענט האט געטראפען וויא א בליטץ פיר ביידע העררען. אקאטטא איז געבליעבען שטעהן אויף דעם שוועל, און האט געווארט ביז מען וועם איהם הייסען אריינגעהן. דע סילווא איז א וויילע גע־ ווען איבערראשט און צומישט, אבער באלד האט ער צוגעמאכט זיין בוך, האט זיף אויפגעהויבען פון זיין פלאטץ, און האט.געזאגט: קומט איהר צו מיר אלם צו א דאקטאר דאן זייט מיר ווילקאמעי, אקאסטא, א דאקטאר קען ניט פערשליסען זיין מהיר אפילו פיר זיין פיינד. אייער פיינד ? האט אקאסטא געפרעגט מיט איבערראשונג.— איף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="ווייס נים וואס דאס זאל בעדייטען. אין• קום צו מיין לעהרער• איידער איף פאהר אוועק וויל איןז פון איהם נעהמען אבשיעד, און וויה איהם לאזען מיין הערצ־ ליכען וואונש. הער, דע סילווא, נעהמט מיין האנדl וואס?־־־ האט דע סילווא אויסגערופען און האט צוריק געוויעזען אקאס־ טאס האנד.,־— איף זאל נעהמען דיא האנד וואם האם ערסט פערניכטעט אכעס וואס אין• האב פערפאסט 1 איהר אוריאל, איהר זייט אמאל געווען מיין תלמיד און בייא מיד האט איהר געכעהרענט וויא צו דענקען און וויא צו פארשען. דער־ פאר זייט איהר ארויס מיט א בוף, אין וועלכען איהר בעקעמפפט אייעד אייגענעם לעהרערl אין• בין נאנץ איבערראשט 1— האט אקאסטא געענטפערט.— קען מען דען לערנען וויא צו דענקען ? איך האב פרובירט אונטער זוכען אונזער אמונה מיט דיא ליכט פון מיין שכל. אויב אין• האב געשריעבען קלוג איז דאס מיין חכמה, אויב אין• האב געשריעבען נאררעש, איז דאס מיין דומהייט. איהר הערט דע סיכווא, עס איז מ י י נע. ווען איך וואלט געהאט אייערע געדאנקען, וואלט איך איבערגעגאנגען צום קריסטענטהום 1 ־־־ האט דע סילווא ;עענטפערט.־־- אונזערע עדעכסטע און בעסטע מענער זיינען אויפגערעגט פון אייעד בוך. איך זאג אייך אקאסטא, אז מיד אידען האבען דאס רעכט צו פאדערען פון אונזערע ליימע זייא זאלען רעם־ פעקטירען אונזער גלויבען. גראדע יעצט ווען מיד זיינען אנטלאפען פון דעם פייער פון דער אינקוויזיציאן, ווען מיד קענען צום ערסטען מאל דיענען אונזער גאט אוג־ געשטערט, זאלען־מיר גראדע יעצט בענוצען דיא פרישע פרייהייט צו צערשטערען וואם מיד האבען אזוי לאנג געהאלטען, וואס מיד האבען ניט אויפגעגעבען אין אלע רדיפות, וואם מיד האבען גערעכענט פאר דעם אייזערנעם אנקער וואס האלט ארף אונזער שיף אין דיא שטורעמדיגע אקעאנען ? איך זאג אייך אקאסטא אז מיד טאהרען עס ניט טהאן. ווען מיין נאררעשער ^כל זאגט מיד זאגאר, אז דאס איז *צופוילם און טויט&quot;, דארפען מיד עם דאף ניט אוועק ווארפען, מיד דארפען זיף הא^טען מיט דיעזען טחייערען טעות' פונקט וויא מיד דארפען ניט ארויסטרייבען איין אלטען דינער, וועלכער איז אונז געווען געטריי אין זיין יוגענד, און האט אונז געהאלפען אין אונזער נויטה. וואס מיד געפעהלט בייא אייך, דע סילווא, איז אייעד הארץ1— האט אוריאל געענטפערט מיט א פריינדליכען שמייכעל.־- איף זעה אז איהר קענט שנעל כיעבען און אויף שנעל האסען. איהר האט מיין בוף וואהרשיינליך וועניג געלעזען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="זאנסט וואלט אימר פון פיר נאד אנדערש נעדאכט • אום איהד זאלט מיין בוך בעסער פערשטעהן אום איהר זאלט מי ך אנדערש אורטהיילען מוז א־ף אייך ער־ צעהלען מיין ביאגראפיע. איף דיינק הייטע אבצופאהרען, איך ווייס ניט אויב מ יר וועלען זיף נאף א מאל זעהן, און דארום וויה איף אייך האזען מיין סוד&quot; אייעד ביאנראפיע איז ודכטיג, ווען טען וויל איבער אייך אורטהייהען. ערצעהלט, און איף וועל עם הערען■— האט דע סילווא נעזאגט או! האט זיף נע־ זעצט נעבען בן יוחאי, וועלכער האט אויף אננעשטעכט זיינע ארערען הערען וואס אקאסטא וועט ערצעהלען• איף בין נעבארען נעווארע! א קריסט!— האט אקאסטא אנגעפאננען זיין ערצעהלונג.— מיין פאטער האט נעביטען זיין נלויבען נאף איידער איף בין געקומע! אויף דער וועלט. איף ווייס ניט וואס איהם האט דאצו געטריעבען, דיא אינקוויזי־ ציאן, אדער פערשפרעכונגען פו! פארטוגעזישען האף. ער איז נעווען א נרויסער אייננעהער בייא דעם העררשער פון פארטוגאל, וועלכער האט איהם נעטאכט פאר א ריטער. ער האט אננעלעבט פיעל רייכטהום און איז נעווען א גרויסע פערזאן אין נאנץ פארטונאל. מיף האט מיי! פאטער אויסנעוועתהט צו בעווייזען אז ער איז א נוטער און א פרומער קריסט. ער האט מיף אריינגעגעבען אין קלויסטער און איך האב שטודירט דיא לער,רען פון קריםטענטהום• איף בין נעווען זעהר פכייסינ, זעהר פרום און זעהר ערנסט, און צו צוויי און צוואנציג יאהר האב איף נעהאט אזא נוטען נאמען צווישען קריסטען, ראם טען האט מיף ערוועהלט פאר רעם שאטצמייםטער פו! דער נרעסטער קירכע פת פארטוגאל. איף האב ניט נעוואוסט אז איך שטאם פון אידען, או; האב זיף טיט אידישע לעהרען ניט אינטערעסירט • אין א נעוויסען טאג האב איף אננעטראפען טיינעם א פריינד, רעם געלעהרטען ראם דיענא, אויף רעם מארק פון ליזדאן או; איף האב זיף אמוזירט צו זעהען וויא דער נעלעהרטער קויפט חריין. איף האב רעם שפאס ערצעההט אין דער קירכע, און אין עטהיכע טעג ארום האב איך געהערט, אז ראם דיענא, וועלכען איך האב נעהאהטען פאר א פרומען קריסט, איז ארעטירט אלם נעהייטער איד. איף האב מיך ראן עראינערט אז דיא אינקוויזיציאן האט עטליכע און דרייסיג סטנים טיט וועלכע זיא כאפט דיא נעהיימע אידען, און איינער פון דיעזע סטנים' איז עסען חריין אין דער וואך וואס פאלט אויס פסח• מיין נעוויסען האט מיף נע־ פלאגט. וואס איך האב פערראטהען מיין בעטטען פריינד, און ווען ראם דיענא איז פעראודטהיילט נעווארען פון דער אינקוויזיציאן, און איז פערברענט נעווארען אויף רעם מארק פון ליזראן, אין דער גענענווארט פו! טויזענרע טענשען האט ויין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="געשרייא &quot;שמע ישראל&quot; ערוועקט אין מיר דיא געפיהלען, ידעלכע האבען מיף שפע&quot; טעי אוטגעקעד&quot;רט צו מיין פאלק. איף האב גענומען טראכטען אויב א אטת'ע רעליגיאן דארף אנקומען צו אזעלכע מיטלען, וויא ברענען איהרע געגנער אין פייער און איף האב אויפגעהערט צו שטודירען דעם קריסטענטהום וויא א בלינדער גליי־ בינער. איף האב אנגעפאעען קריטיקירען און פארשען, און איןז בין באלד געקומען צו דער איבערצייגונג אז קריסטוס האט קיין מאל ניט געוואלט פערניכטען די אידישע דעגיגיאן אום צו געבען איין אייגענע. איך האב מיף אי־בערצייגט, אז דער ברית חדשה איז ניט געשריבען געווארען אום צו געבען א נייען גלויבען. איף האב גענומען פארשען דיא היסטאריע דיא וויסענשאפט און בין ענדליף געקומען צום בעשלוס אז רער אמת'ער גכויבען איז דער אידישער. קריסטענטהום איז נור א גע־ פעלטער יודענטהום. איף האב בעשלאסען צו ווערען א איד, און איף האב עס פערטרויט מיין מוטער, וועלכע האט טיר אויסגעזאגט דעם סוד, אז איף שטאם פון דער אידישער פאהק. איך האב מיין פאמיליע איבערצייגט, אז מענשען קענען ניט זיין גליקהיך מיט געלד&quot; דער אמת איז דעם מענשענס גטק ־ טיינע רייד האבען געווירקט און מיר האבען זיך אלע אומגעקעהרט צום יודענטהום. אזוי וויא מיד האבען ניט געקענט האפען צו לעבען אלס אידען אין דעם לאגד פון דער אינקוויזי־ ציאן, האבען מיר פערלאזען פארטוגאל, האבען אויפגעגעבען אונזערע טיטולען און און געקאנשאפט און מיר זיינען געקומען צו אייף אין אמסטערדאם, וואו מען האט אונז אויפגעגומען מיט אפענע הענד. דע סילווא און כן יחאי האבען זיף ווייטער צו געהערט און אקאסטא &gt;האט ווייטער ערצעהלט : היער אין אמסטערדאם האבען מיינע ברידער פארטגעזעצט זייערע נעשעפטען און איך מיין שטודירען אין מיין דיינקען. איף האב געוואלט קענען דעם יודענטהום אזוי גרינדכיך און אזוי גענוי, וויא יערער גרויסער אידישער געלעהרטער. אבער נאכדעם וויא איך האב זיף געוואהנט צו קריטיקירען, פארשען און זוכען אלעס צו פערשטעהן און בעגרייפען מיט מיין אייגענעם שכל, האב איך ניט גע־ קענט אננעהטען געוויסע לעהרען אין יודענטהום וועלכע זיינען געווען געגען מיין פער־ שטאנד. איך האב גענומען פרעגען פראגען, און האב געשריעבען עטליכע ערקלעדי רונגען אבער מיין הארץ איז אלעס געבליעבען גאנץ פיר דאס יודענטהום און פאר דעם אידישען פאלק. איך האב קיץ עיקר פון דער תורה אנגעריהרט. וויא איבער־ ראשט בין איך אבער געווארען, אז דיא זעלבע טענשען, וואס זיינען אנטלאפען פון דעם פאנאטישען קריסטענטהום זיינען אליץ געבליעבען פאנאטיקער. די וואס זיינען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אוועק פון דעי אינקוויזיציה! האנען געמאכט איין קליינע אינקוויזיציה! פאר די וlאם שטימען ניט מיט זייא. מען פערפהלגט כדך אסם אפיקורוס און מען רעדט וועגען א חרם• אף' איף פאנג יעצם הן צו צווייפלען, אויב איך בין אויף רעם גלייכען וועג! איף האב געויהלט בעשליסען צו שווייגען' און להזען דיא וועלט געהן איחר וועג' אבער מיין הערץ קען ניט פערטראגען א פאלשקייט' און איך מוז אימער אדרס מיט מיינע מיינונגען' געגען דיא רבנים. דא רבנים האבען מיף אבער ניט געוואלט פערשטעהן' זייא זיינען אריץ אין מיין וואהנונג' האבען פון דארט גערויבט מיינע פאפירען און האבען בערופען איין אסיפה אום מיך צו אורטהיילען• דיעזער סטרייט ערגערט מיין פאמיליע וועלכע איז בייא מיר טהייעי. איך זעה ניט איין דיא נוטצען פון א קאמפף מיט הארט־הערציגע מענשען' וואס גלויבען וויא מיין לעהרער, דע סיטוא' אז מיר דארפען האלטען טהייער זאגאל איין נאררישקייט, יוען זיא איז נור אלט און איינגעווארצעלט, און דארום האב איך מדצזלהסען צו פעריהזען האלאנד, און געהן נאף היידעלבערג' וואו איך וועל לעבען אין פריעדען מיט דיא בלומען און מיט דיא בויטער. העבט מיר וואהל, דע סילווא 1 איך בין געקומען נעהמען אבשיעד פון אייערע ווייסע האאר. און יהודית, זיא האזט אייך גערון?— האט דע סיהווא נעפרעגט. ווארום פרענט איהר וועגען רעם האט אקאסטא געפרעגט מיט איבערראשונג. ווייה זיא איז דאף אייער שילערין. זיא גהייבט דאף אין אייערע לעהרען. יהודית וועט יעצט געהן אין דער שוהלע פון לעבען. היער זיצט איהר צוקינפטיגער מאנן' איך מיין בן יחאי. ער איז דער גהיקליכסטער פון אללע מענער. און אבוואהל, איך האב איהם בלויז איין מאל געזעהען, אין מנשה'ס גארטען, ראך ערלויב איף מיר צו געבען איהם מיין מיינונג איבער רעם שאטץ, וועלכען ער וועט בעזיצען. יהודית איז דיא טהייערסטע פון אהעס וואס נאט האט בעשאפען. זיא איז אראם פון הימעל זיא האט אין זיך קיין זאף פון דער ערד• זיא איז איין אוצר וואס נאט האט אייך געשאנקען' זיא איז איין ענגעל' וואס גאט האט געהייסען ער זהל זיך פערשטעלען פאר א מענש. בעריהרט ניט אייעד יהודית טיט דיא הענד וואס האלטען גאלד• בן יחאי איהר מוזט צו איהר צוטרעטען וויא צו א גאטט. אבער אה' איך האב מיך פעררעדט. האזט מיך געהן לעבט וואהל ן דע סילווא און בן יחאי האבען אנגעקוקט רעם יונגען מאן וועלכער האט אזוי פיעל גערעדט, מיט אזוי פיעל בעגייסטערונג. זיין ערצעהלונג וועגען זיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ביאגראפיע אין זיין בעגייסטערונג וועגען יהודית האט אויף זייא ביידען אזוי גע־־ ווייקט ראם זייא זיינען געבליעבען זיטצען וויא בערוישט און האבען זאגאר נים געענטפערט, ווען אוריאל האט זיך פערנייגט צום לעצטען מאה און איז ארויס פון הויז, מיט א פלאמענדע געזיכט און מיט א רוישענדע הארץ, וויא איינער וואס ווערט געיאגט פון א געהיימען גייסט. ערסט נאכדעם וויא אוריאל איז שוין געזעסען אויר* זיין פערד און האט איהם געטריבען דורך די גאסען האט זיף דע סילווא אויפגעהויבען פון זיין פלאטץ איז דורכגעגאנגען עטליכע מsל זיין צימער, און האט נאכדעם געז^גט צו בן יחאי. נון גראטוליר איך אייף, מיין פריינד! אוריאל איז אוועק, און ראם מאכט אויר לייכטער מיין הארץ. דיא רבנים פון אמסטערדאם האבען מיר געגע־ בען זיין בוף איך זאל אויף איהם שרייבען מיין מיינונג. איף האב פיינד צו שרייבען דעם אורטהייל געגען מיין תלמיד, איך האב פיינד צו פערשאפען א מענשען יסורים אבער איף קען אויך ניט שרייבען א ליעגען. איף וראלט געווען נעצוואוננען צו גע־ בען מיין שארפען אורטהייל יעצט אבער ווען אוריאל איז אוועק, פאלט אלעם אם. איף וועל זיין פרייא צו שרייבען רעם ^מת, און איהם וועט עם ניט שאדען. אויף איך האב נים צו בעדויערן, זיין רייזע! האט בן יחאי, נעענטפערט• ער האט אפגעטראטען מיין וועג פיעל שנעלער וויא איך האב געדאכט. •עצט איז יהודית פאר מיר פריי, נאר איהר דע סילווא, איהר מוזט דארט פאר מיר ריידען. אלזא מיר טרעפעז זיף בייא מנשה וואנדערשטראטען. יא. צום וויעדער זעהן• דער געלעהרטער דע סילווא האט גערייכט זיין האנד צום רייכען געשעפטס מאן, און בן יחאי איז ארויס פון הויז מיט טריאומף 1 •3 דיא זאננע האט שוין געמאכט א האלבע רייזע אויף דעם הימעל, און איז געשטאנען טיט איהרע שטראהלען איבער רעם גוט וואס האט געהערט צו מנשה וואנדערשטאטען. מנשה וואנדערשטאטען וואר דער רייכסטער פון אלע אידען אין אמסטערדאם. ער איז געווען א קויפמאן וואס האט געשפיעלט א גמיסע ראלע אויף דער בערזע און וואר בעריהמט אונטער אידען, וויא אויף אונטער קריסטען פאר זיין ליעבע צו קונסט און צו שעהנהייט. ער וואר א ליעבעראלער טעגש. ער האט גע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="נלייבט אין פרייע געדאנקען און האט געשעצט דיא מענער פון וויסענשאפט, דיא פהילאזאפען, וואס האבען געוואגט אנצוריהרען דיא אלטע לעהרען און דיא אלטע אידעען. ראך איז ער געווען געשעפטס מאנן זאגאד אין זיינע אירעען. ער האט גע&quot; גלייבט אז א מענש דארף לעבען אין פריעדען מייט דער געזעלשאפט, אין וועלכער ער געפינט זיף. ער האט דארום געזוכט צו נעפעלען דיא רבנים, פונקט אזוי וויא ער האט געטאכט קאמפלימענטען דיא פריי דענקער. מנשה'ס הרז איז געווען געבויט נאף רעם שעהנסטען און רייכסטען סטייל. אין הויז האבען זיף געפונען דיא גרעסטע און דיא פרעכטיגסטע סאלאנען, וועלכע ווארען פערצירט וויא אין א פירסטליכען פאלאסט. דארט האבען זיף געפונען דיא טהייערסטע קונסט ווערק פון גאלד און זילבער. דsרט האבען זיף נעפונען דיא בעסטע אייל בילדער און דיא טהייערסטע ספרים און ביכער, וואס האבען א גרוי־ סען פרייז, ווייל זייא זיינען זעלטען אין דער וועלט. ארום דיעזען פאלאסט האט זיף געפונען א פארק, וואס וואר בעקאנט אין גאנץ האלאגד צוליעב זיינע קונציגע וואסער קוואלען, צוליעב דיא בוימער און דיא פריכטע, וואס זיינען אימפ^רטירט געווארען פון פרענזדע און ווייטערע לעגדער און זיינעץ פערפלאנצט געווארען, אין ה^לאנדס ערד. אלערלייא קונציגע בריקען, אלעען און בערגלאף האבען זיך געפו־ נען אין דיעזען קליינעם גן עדן, וועלכער וואר פול מיט מארמארנע און קופערנע סטאטוען פון דיא גרעסטע פחילאזאפען, דיכטער און גענעראלעץ אין דער וועלט • צווישען דיעזע סטאטוען האט מען געקענט אנטרעפען דיא גרעסטע פרייא דענקער און דיאיגרעסטע רעליגיעזע פרעדיגער. קיינער האט ניט נעפעהלט אין מנשה וואנדערשטראטען'ס פערמעגען, צו דיעזען ^עהנעם גארטען האט זיף בעגעבען אונזער אוריאל אקאסטא&quot; נאכדעם וויא ער האט פערלאזען דע סילווא'ס הויז. אוריאל האט געוואוסט וואו צו זוכען זיין שילערין יהודית, דען איהר, און נור איהר איז דער פערוו^געלטער געפאהרען זעהן. ער האט זיא געטר^פען אונטער דיא אפעלסיךבוימער אין איהר פאטערס ג^רטען. דsרט איז זיא געזעסען וויא דיא קעניגין פון אלע בלומען. אוריאל האט זיא דערזעהן פון ווייטען און זיא האט צו איהם אריינגעשיינט אונטער די בליהונגען וויא א ברילאנט אונטער א שנור פערל. איהרע דונקעלע לsקען זיינען ארsבגעהאנגען פון איהר מאיעסטעטישען שטערן און האבען נעמאכט וויא א שלייער איבער איהר אלבאסטערנעם נאקען, וועלכער וואר פיעל שעהנער, פיעל רייצענדער וויא דיא בילדער דיא גריכישע געטין ־־־ דער שעהנהייט. אימרע שווארצע אידישע אויגען, איהרע רsזע באקען און איהרע צורי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="רעהען ווייסע ציין וואס האבען אויסגעזעהען וויא פערעל אין א קרוין האבען איהם געשמייכעלט ענטגעגען, און האסטיג וויא א בעטרונקענער, וויא א צומישטער איז אוריאל צוגעלאפען צום ארם וואו דיעזע קעניגין דער שעהנתייט איז געזעסען און ער האם איהר גערייכט זיין האנד. און יהודית, דיא שעהנע, דיא הימלישע יהודית 1 זיא האט א קוק געטהאן אויף איהר פהילאזאפישען לעהרער און האט איהם אפנעטאסטען פון קאפ ביז דיא פיס. איהר בליק איז דורכגעלאפען דיא רינגעלעף פון זיינע געגרייזעלטע לאקען, זיא האט איבערגעצעהלט דיא קנייטשען אין זייז הויבען שטערן, זיא האט אפגע־ מאסטען דיא לענג פון זיין בארד, זיא האט זין*־ צו געקוקט צו זיין גאלדענע קייט וועלכע איז געהאנגען קרום, צו דיא שווארצע זיידענע זאקען, וועלכע ווארען דיעזען מאל ניט אזוי פעסט אנגעצויגען אויף דיא פיס, און זאגאר דיא בענדלעןז פון זיינע שיף זיינען ניט אויסענגעבליבען פון איהרע שארפע אויגען. זיא האט אנגענומען זיין האנד, און האט איהם א ציה געטהאן צו זיף אונטער דיא בוימער, און אוריאל איז געבליעבען זיצען בייא איהרע פיס. דער לעהרער און דיא שיהערין האבען דך געליעבט, זעהר •טיעף ' און זעהר הייס האבען זייא זיף געליעבט און ביידע האבען געפיהלט און געוואוסט וויא גרויס זייער ליעבע איז איינער צו דיא אנדערע. אין דיעזען מאמענט אין דער געגענווארט פון זיין שילערין איז אוריאל גע־ ווארען גליקהיף. ער האט פערגעסען אלעס. ער האט פערגעסען זיין שטרייט מיט דער וועלט, זיין בעשלום צו פעררייזען, ער האט פערגעסען אז ער איז נעקומען נעהמען אבשיעד. ער האט ניי אויפגעלעבט אין יהודית, געגענווארט און ער האט זיף אריינגעלאזען אין וויטצען און אין אלערלייא לוסטיגע געשפרעכען מיט דער לוסטיגער, גליקליכער און שעהנער יהודית. אף ווארום גיבט קיין פעדער וואס קען שילדעי־ען רעם פערגעניגען פון צווייא געליעבטע ווען זייא זיצען אכיין, אין א פאעטישען גארטען ארומגעריננעלט מיט שטומע בילדער, און שטילע בערג, וועלכע קענען ניט שטערען זייערע נעדאנקען און קענען ניט הערען זייערע ערקלעהרונגען. ווער קען שילדערן רעם גליק פון דעם פער־ פאלגטען אוריאל אין דיעזען ארט 1 ווער קען בעשרייבען רעם ענטציקען פון דער שעהנע יהודית אין דיעזען מאמענט. ביידע ווארען זיי יעצט אין הימעל און ביירע האבען ניט ווילענדיג און ניט וויסענדיג ארומגענומען איינע די אנדערע און האבען אויסנעדריקט זייער גליק און זייער ליעבע אין א לאנגען זיסען קוס. צווייא מלאכים האבען זיף צוקוסט 1 צווייא כרובים האבען צוגעדריקט דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ליפען און האבען איינע דיא אנדערע אנגעטרונקען מיט דיא ריינסטע מיט דיא הייליגסטע, און מיט ריא שעהנסטע ליעבע אין דער וועלט 1 ענדליף האבען זיף ביידע אויפגעכאפט וויא פון א טרוים און אוריאל האט זיף עראינערט וואו ער געפינט זיף און וואס איהם ערווארטעט. וואס איז מיט אייף, אקאסטא' ווארום שפרינגט איהר אזוי האסטיג אויף? האט יהודית געפרעגט ווען זיא האט געפיהלט. אז איהר הארץ הויבט זיף פון איט. איף מוז באכד פsרט 1 איף מוז באלד פsרט 1— האט אוריאל געענט־ פערט וויא צו מישט. ווארום פליהט איהר? גרויסערגאט. וואס איז מיט אייף אוריאל? וואס האב איף געמוזט הערען וועגען אייך ? זיצט און ערצעהלט♦־־- האט יהודית געבעטען און האט זיף אויפגעשטעלט. איהר מיינט וועגען מיין שטרייט מיט דיא רבנים ? וואס קימערן מיף די רבנים!— האט יהודית אויסגערופען,— ניין אקאסטא איף האב געהערט אז איהר ווילט אנטלויפען. איהר ווילט זיין אזוי גרויזאם און פערשווינדען. י דאס מוז איף טהאןl האט אוריאל געענטפערט. איך האב אנגע־ טראפען בן יחאי, ער איז אין אמסטערדאם. ער קומט אהער פאדערען זיין פער־ לsבטע. איהר מוזט ווערען בן יחאי'ס ווייב ווארום זאלען מיר אויפרייסען אלטע וואונדען. איך ודיל אוועק, און וויל אייף לאזען צו אייער בעשערטע;. אה אוריאל, איף מוז אייף האסען, ויען איהר רעדט אזוי געלאסען, און אזוי שלעכט.— האט יהודית אויסגעשריען און האט זיף געווארפען אויף זיין האלז• וואס נוצט מיין שטורמען!— האט אוריאל געענטפערט פהילאזאפיש.— איהר ווייסט יהודית אז בייא אונז אידען הערשט דער פאמיליען לעבען. דער פא־ טער בעפגהלט און זיין קינד פאלגט• די קייט וואס זעהט אנפאנגם אויס פון אייזען ווערט שפעטער פון ראזען. אה איף קען דיא וועלט. ניין אקאסטא דאס קענט איהר זאגען ווען איהר וועט זיין אין איין אנ־ דער לאנד, אבער ניט דא, אין דיעזען גארטען, וואו איחר האט אין מיר אנגע• צונדען דsס ליכט פון לעבען. האט איהר פערגעסען יענע שעהנע, שטילע ביידעל, וואו איהר האט מיר ערצעהלט פון גרויסע מלחמות און גרויסע שטרייטיגקייטען פון דער וועלט געשיכטע ? אה אוריאל איהר הואט מיר געוויזען וויא דיא נאטור פאמט דעס גייסט. איהר הsט טיר געוויעזען ודא אין טעטאל, און אין גרsז ליעגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="בעהאלטען וואונדערבארע קרעפטען, נון, און בייא אונז, בייא מיר און בייא אייף זאלען דיעזע קרעפטען שטארבען? זאלען מיר קיץ כח ה^בען צו קעמפפען און זs־ לען מיר קיץ מיטעל געפינען צו אונזער ווייטאג? ניין אוריאל, איחר האט פאר מיינע אויגען אויפגעבויט א לייטער, וואם פיהרט צום היטעל, אין• בין אויף איהם ארויף אום צו שוועבען אין דער הויך, ווילט איהר יעצט ארויסגעהמען רעם לייטער פון אונטער מיינע פיס, גיץ איף קען מעהר ניט ארsפ פון אויבען, איף קען מיף ניט פערבינדען מיט דיא ניעדעריגע קליינע מענשען. וואס מיר האבען איינע מיט דיא אנדערע גערעדט, און וויא מיר האבען איינע דיא אנדערע נעליעבט, דאס שטעהט פערשריבען מיט טרעהרען אויף אפע ראזען און אלע בלעטער פון דיעזען גארטען. אבער יהודית' עם קען טעהר ־ ניט געהן. פיעפייכט ווען מיר וואפטען ניט שטודירט, ווען מיר וזאלטען ניט גערעדט פון ^טערן און פון געטער, פיעלייכט וואלט איף געהאנדעלט וויא יעדער איינפא־ בער מענש, וואס טהוט נאר וואס זיין הארץ, ניט זיין שבכ הייסט איהם טהאן. איף וואלט דיןי גענומען ביים האנד, וואלט דיר געוויעזעץ דיא צווייא וועגען, און וואפט אויסגעשריען: געטעבטע, דוא מוזט אויסקלייבען רעם וועג, מיך sדער רעם טויט 1 אבער סיר האבען געלערנט צו דענקען, צו בערעכענען און צו בעהערשען אונזערע געפיהכען און דארום דארף איןז עס ניט טה^ן. ווייסט דוא וואס מיף ער־ ווארטעט ? דער חרם שוועבט איבער מיץ קאפף איף וועל פערטריבען און פער אכטעט ווערען דוא יהודית דארפסט ניעמאכס ליעבען דעס פערשאלטענעם. איף אטץ האכט דיעזען חרם פאר איין עהרע,דאףקען איף קיינעם ניט געבען א טהייל פון דיעזען כבוד. דאס גלויב איף ניט אקאסטא 1— האט יהודית אויסגעשריען.— א פאלק וועט ניט פערטרייבען זיין בעסטען און זיין עדעלסטען מאן. און דאף וועט עס געשעהען, יהודית, עם וועט נעשעהען, און דארום בין איף געקומען געהמען פון דיר אבשיעד. לעבע וואהל, איין קום צום לעצטען מאל. ער האט גענומען, יהודית, האנד און האט זיא א ציה געטאן צו זיף אום זיא צו קוסען, אבער איידער ער האט זיא ארומגענומען האט ער דערזעהן אץ נארטען א גאנצע קאמפאגיע, צווישען וועלכע ער האט ערקענט בן יחאי, דע סיכווא, מנשה וואנדערשטאטען און נאף פיעלע פראטינענטע אידען פון אמסטערדאם. וויא אוריאל האט דיעזע אלע מענשען דערזעהען איז ער געבליעבען וויא געליימט. ער האט זיין געליעבטע געלאזט שטעהן ווייט פון זיף און האט נעמורטעלט• ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="הא' איף זעה דארט בן יחאי און נעסט ?1 טיר זיינען גאר ניט אליי; 1 וואס זאל עם בעדייטען 1 זייא זיינען נעקומען פייערען מיי! פערלאבוננ טיט בן יחאי.— האט יהודית נעענטפערט טיט א נעלעכטער. און דוא ווילסט מיר נאף פערהאלטען 1— האט אוריאל אויסנערופען.— דוא ווילסט איף זאל זעהען טיט טיינע אוינען' וויא א שוויין טהוט אן א נאלדענע קרוץ. איידעי ער האט נעענדינט דעם לעצטען ווארט איז דיא ק א מפא ניע נעסט געשטאנע! נענען איהם. ־־־ 8ה'־־־ האט בן יחאי געזאגט און האט זיף־ פערנייגט סיט א שטייכעל געגען אוריאכ3־~ דער לעהרער איז נאף אלץ ? איךד האב געמיינט אז איהר זייט &lt;עוין אין היירעלבערג און איהר לעהרענט דיא פיינעלעף וויא צו דענקען און פהילא־ זאפירען. דאס קען אוריאל ניט פערזאטען. היער אין אטסטערדאם, קען ער געפי־ נען א פאפוגייא' וואט טעג&amp;ון איהם עטוואס לעהרנען 1— האט יהודית זיף אo־ גערופען' און האט גענומע! אוריאל' ם ארם און האט איהם אוועקנעפיהרט טיט נע־ וואלד פון דעם ארט. מנשה איז נעווארען רויט פון דיעזער סצענע. זיין טאכטער האט בעלייריגט איהם און זיין צוקונפטיגען איידעם, און ער האט ניט געוואוסט, וואם ער זאלל טהאן • איף האב פערבאטען דיעזע! מאן מיין הויזז- האט מנשה נעזאנט, אלם ענטשולדיגונג גענען בן יהאי. איך וועל געהן בעפעהלען די דינער זייא זאלען איהם ארויסטרייבע; 1 בערוהינט אייף! —האט דע סילווא זיף אפנערופען.- געווט בעסער שוואגער צו אייף אין הויז און בעשיצט רעם נאסט אוריאל פון בעליירינוננ. דיא סנהדרין האט איהם נאף ניט פעראורטהיילט• וואס איז דאס* דע סילווא ?1— האט בן יחאי אויסנעשריען מיט אויפ־ רענוננ• האט איהר נעביטען אייער מיינונג ? וויא איף האב נעהערט איירער איך בין אהער נעקוטען' האט איהר פערראמט אקאסטאם בקי. פערדאמט ? האב איף דען אין דער עפענטליכקייט ערצעהלט אז אקאסטא'ם בוף איז פערדאמט ? האט דע סילווא נעפרענט. מען ווייס' אז דיא רבנים האבען אייף נעגעבען דעס בוך איהר זאלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="אויף אידים ע&amp;רייבעז אייער מיינונג, און איהר האט נעזאגט: אוריאל אקאפטא איז קיין איד 1— האט בן יחאי ערקלעהרט. ניין, בן יחאי איהר פערשטעהט מיף ניט 1— האט דע סילווא נעענט־ פערט.— ווען איף בין געזעסען מים אוריאל'ס בון! אין מיין צימער און האב גע־ לעזען בלאט פיר בלאט בין איף אפט געריהרט געווארען פון זיין שעהנקייט און זיין שטארקייט• אין• האב זאנאר דארט געפונעץ פיע^ע זאכען, וואס זיינען געגען תלמוד און געגען דער תורה דאף האב איף מיד געדיינקט אז איף דארף דיעזען דענקער ניט איבערנעבעץ צו דיא רבנים• אבער אזוי וויא איף האב פערשפראכען צו נעבען איין אונפארטהייאישע מיינונג האב איך אם ענדע בוף אויפגעשריבען דיא ווערטער: דער פערפאסער איז קיין איד! אקאסטא האט ראם רעכט צו רד פען זיף קריפט ווען ער וויל, און אלם קריסט האבען כדר קיין רעכט איהם צו אורטהיילען. איהר בן יחאי, דארפט דאמיט זיין צופריעדעץ, ווייל אלם קריסט קע־ נען איהם דיא רבנים ניט פעראורטהיילען אבער אלס קריסט קען ער אויך ניט פאדערן יהודיתי האנד. די רבנים&quot;זוכען אקאסטא, זייא וועלען וואהרשיינליף אהער קומען. מיין עצה איז, ראם וועץ דיא רבנים וועלען אויפטרעטען גענען רעם דענקער זאלט איהר ארויס בן יחאי, און אויסשרייען: אוריאל איו קיין איד 1 דערמיט שנייט איהר אפ יעדען בונד וואס ער האט צו יהודית. וועהרענד דע סילווא און בן יחאי האבען אזוי געשפראכען האט זיף אין גארטען אויפנעהויבען א נערויש און א טומעל. פון אלע טהירען אין הויז זיינען נעלאפען געסט און דיענער, ווייל דער קלאנג האט זיף פערברייטעט, אז א מנין רבנים, שמשים און אנדערע קהל'שע דינער זיינען געקוטען פערשילטען רעם פריי־דענקער אקאסטא וועלכער געפינט זיף יעצט אין וואנדערשטראטענס הויז. און דער מנין מערקווירדיגע מענער איז ווירקליף ערשיענען אין גארטען. זייא ווארען אלע נעקליידעט אין לאנגע שווארצע רעק, מיט ברייטע ארבעל און ברייטע גארטלען, יערער האט געהאט א לאנגע בארד און לאננע פאות, און האט אויס־ נעזעהען א בילד פון דיא אלטמאדישע ארטהאדאקפישע אידען. אן דער שפיצע פון דיעזען מנין איז געווען רבי סאנטאס, דער בית דין שמש פון אמסטערדאם. ער האט נעהאלטען א קליינע תורה אין זיין רעכטע האנד און א שופר אין דער כינקער. דיא איבעריגע אידען וואס האבען איהם בעגכייטעט האבען געהאלטען שווארצע ליכט, וועלכע האבען בעדייטעט, אז דער חרם וועט דא באיר אויסגעשפראכען ווערען. אוריאל אקאסטא, וועלכער האט זיף געפונען טיט זיין יהודית אין רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="גרויסען זאאל פון הויז האט דערהערט אז דיא רבנים זיינען געקומען אום איהם צו זעהען. מוטהיג וויא א העלד וואס געהט זיין פיינד ענטקעגען איז ער אריין אין גארטען אום צו זאגען די געשיקטע פון בית דין אז ער איז בערייט צו הערען זייער אורטהייל. בלייף און פול טיט שרעק איז יהודית איהם נאכגעלאפען. די טרייע אידישע טאכטער האט ניט געוואלט לאזען איהר געכיעבטען אליין אין קאמפף. אלם מנשה וואנדערשטראטען האט דערזעהן דיא רבנים טיט דיא שווארצע ליפט' און געגען זייא דעם מאנן וועפכען זייא זוכען, האט ער געוואוסט .וואס דא וועט זיף אפשפיעלען. ער איז צוגעלאפען צו רבי סאנטאס און האט איהם געבעטען ער זאל בעהיטען זיין הויז פון דער שרעקהיכער סצענע, פון דעס חרם וואס דער בית דין האט בעשלאסען אויסצושפרעכען איבער דעם אנגרייפער פון יודענטהום. דאס קענען מיר ניט 1— האט סאנטאס אויסנעדופען. מיר זיינען גע־ &lt;פיקט פון דעם הייליגען בית דין פון אטסטערדאם, און מיר פאדערן אויף אלע וואס געהערען צו נאט זייא זאלען אפטרעטען אין איין זייט, און זאלען לאזען אקאסטא אליין. קיינער זאל ניט זיין אין זיינע פיער אייכען. וויא א פון א קעניג אזוי האט געווירקט רבי סאנטאס אויפפאדע־ דונג. אלע האבען זיף אפגערוקט פון אוריאל אקאסטא. נור יהודית איז נעבליבען בייא איהם. און דוא יהודית, דיא טאכטער פון מנשה וואנדערשטראטען, ווילסט דוא ניט געהערען צו דער אידישער געמיינדע ? פערלאז דיעזען זינדיגען, דיעזען פערשאלטענעם פון נאט און פון לייט&gt; דער טויט איז אין זיינע פיער איילען.— האט רבי סאנטאס געשריען. יהודית האט זיף ניט געריהרט פון ארט. אוריאל האט זיא צוגעדריקט צו זיר, וויא א פאטער זיין קינר, און טיט דעם מוטה און דעם שטאלץ פון א פאר־ טונעזער האט ער זיף געווענדעט צום שמש: - ווער זייט איהר?- האט ער אויסגעשריען, מיינט איהר אז איהר שטעהט אויף דעם בארג סיני? האט משה רבנו אייך געמאכט פאר זיין שליח ? ווער האט אייף געגעבען דיא מאכט איבער מיר? - ווער?- האט רבי טאנטאס געפרעגטי- דער בית דין פון אמסטער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="דאם וועהכער משפט אין גאט'ס נאמען. אויב א&quot;הר זיים א איד מוזט איהר פאל־ נען רעם בעפעהה פון אונזערע רבנים. אין דיעזען אויגענבליק איז בן יחאי ארויסנעשפרועען פון א ווינקעל און האט אויסגעשריען: רבי סאנטאס וואס טהוט איהר ? וויהם איהר אונז אלעמען אונגליקליך מאכען ? אונזערע רבנים האבען אין אמסטערדאם יעדע מאכט נור איבער אידען, אבער איבער קריסמען האבען זייא קיין רעכט. אוריאה אקאסטא איז א קריסט 1 א קריסט!— האבען אלע אויסגעשריען. יא א קריסט איהר קענט איהם ניט מחרים זיין 1— האט בן יחאי גע־ ענטפערט. אה נאט!— האט זיף דערהערט יהודית' שטימע. וואס איהר רעטעט פון חרם איז פאר מיר דער מויט ! ווען אקאסטא איז א קריסט!—האט דער שמש געזאגט • ראן בעט איך איהם מחילה. מיר האבען איבער איהם ניט צו זאגען ער געהערט ניט צו אונז• וויא א געביסענער פון א שלאנגהאט אקאסמא א שפרונג געטהאן אין דער הרף. ~ ווער זאגט עם אקאסטא איז א קריסט 1— האט ער געשריען. איף 1— האט בן יחאי געענטפערט איף האב אהיין געהערט פון אייער מויל, אין דע סילוואס הויז אז אייער פאטער האט זיף געטויפט און איהר זייט געבארען געווארען א קריסט. נון, איהר האט קיין מאל עפענטליך ניט געוויזען אייער אידישקייט ? ווען האט איהר זיך מגיר געווען ? מיר בעטען אייך אהע ענטשול־ דיגונג. מיר זיינען אייערע געהארכזאמע דינער. עס מאכט אונז עהרע צו האבען א קריסט צווישען אונז. איך. א קריסט!־־ האט אקאסטא אויסגשריען מיט א דאננער־שטימע 1 אף וואס פאר א פרעכע בעליידיגונג, דיעזע ערקלעהרונג איז 1 קען איך רען זיין א קריסט ווען די אינקוויזיציאן האט אונז געטויפט ? איף און מיין פאמיליע זיינען גע־ זעסען אין פ^רטוגאל, ד^רט האבען מיר געהאט א חיים, געלד גיטער און א פאטער לאנר. אבער מיר האבען אכעס אוועק געווארפען און זיינען געקומען אין אמסטערדאם אום אויסצורייניגען יעדען טראפען טויף וואסער פון אונזער בלוט. מיין מוטער' מיינע בריעדער און איך זיינען געווארען אידען. אידען מיט אלעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="וואס בינדט איין אידען צום צווייטען. איך זאג אייך היער sפען און פרייא, אז איהר קענט מיך לייגען אין חרם 1 איך בין א איד! אויב דוא ביזט א איד אום אוגז צו פערשפאטען און קריטיקירען, דאן וואלט געווען בעסער פאר אונז דאס דו זאלפט זיצען אין קלויסטער פון פארטוגאהי האט סאנאטאס אויסגערופען.־־־ דו בעקענסט אבער דיין אידישקייט און איף וועל דיף מחרים זיין, וויא דער בית דין האט בעפאהלען. יהודית מיר פאדערן דיר אויף צו פערכאזען דיעזען מאן, איבער איהם רוהט דער חרם 1 אוריאל אקאסטא דוא ביזט א פעררעטהער צו גאט און צו אידען, דוא דיענסט דעם טייפעה, און דו האסט זיף אונטערגומען צו שטירצען אלע אידישע געביידען. גאט קען דיר ניט מוחל זיין דיא נרויסע זינה און מיר דינען געקומען אויסצישפרעכען דעם חרם: יעצט הערט מיף אויס אידעץ, און פערנעהם דוא אקאסטא; גאט'ס קללה רוהט איבער דיין קאפףl דיא ערד זאל דיף ניט טראגען און דיא זוהן זאל דיף ניט ווארעמען 1 דיא לופט זאל זיף פערוואנדלען אין גיפט פיר דיין אטהעם, און דיא וואסער וואם דוא טרינקסט זאל ווערען סםl דיין ברויט זאל פערוואנדעלט ווערען אין שטיינער, און דיינע קליידער זאלען צו פאלען אין שטויב. פערשאגטען זאל זיין דיא מוטער וואס האט דיף געבראכט אויף דער וועלט, א שטיין זאל ליגען אין דעם בויך וואס האט דיף געטראגען, און דיא בריסט וואס האבען דיןז געזויגט זאהען דארען! דיינע בריעדער זאלען דיף אויסווייכען וויא דיא פעסט, און דיין אייגענע שוועסטער זאל דיר געבען א שטיין ווען דוא שטארבסט פון הונגער. דוא וועסט ווערען גראע אין דיינע יונגע יאהרען און דער מלאף המות וועט דיף כזא־ טערען איידער דוא וועסט שטארבען. אלע וואם וועלען דיר רייכען זייער האנד זאכען ווערעץ פערפלוכט און פערשאלטען. אויף דיר זאכען מקוים ווערען אלע קללות פון דער תורה. נאט זאל קיין מאל ניט הערען דיין געבעט, און דער הימעל זאל זיין פאר דיר געשלאסען. דוא ביזט אויםגעשטויםען און אויסגעשלאםען פון נאט און פזן אירען. חרם! חים 1 חרם 1 און דיא שווארצע כיכט וועלכע האבען געברענט אין דיא הענד פון דיא רבנים האבען זיף פערלאשען און דיא שופרות האבען געגעבען א טרויעריגען, הערצרייסענדען סיגנאל. אלע וואס האבען געהערט דיעזען חרם האבען געשוידערט. אוריאל איז גע&lt;פטאנען צוגעשפארט צו א בוים, און האט ניט געזעהן וואס איום איהם טהוט זין. יערער ווארט פון שמש, מויל האט געקלאפט וויא א האטער אין זיין קאפף. יהודית וועלכע האט אנפאנגס געהאלטען פעסט זיין אדם, האט איהם כאנגזאם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="אפגעלאזען. איהר פsטער מנשה האט זיא גענומען בייץ האנד און האט זיא א3&quot; געשלעפט פון דעם פערשאלטענעם, יהודית האט זיף געכאזט אפפיהרען. און ווען אוריאל האט וויא פון חלום אויסגעשטרעקט זיינע הענד צו זיין געטעבטע, האט ער זיא נעבען איהם ניט נעפונען. אוריאל איז געשטאנען אזוי וויא פערניכטעט און וויא דורך א וואלקען האט ער געזעהען, וויא אלע געהען אוועק און לאזען איהם אכיין מיט דער קללה אויף זיין קאפף. ענדטף האט ער זיף אויפגעכאפט און האט אויסגעגלייכט זיין קערפער; איהם האט געשיינט אז א בארג אייזען טגט אויף זיין קאפף. ער האם זיף ארופד געקוקט אין אלע זייטען. אלע זיינע בלוטען זיינען אריין אין זיין קאפף. ער האט געוואלט אויסשרייען, און רופען דיא לייטע צו זיף אבער זיין אויפרענונג האט פערשטיקט זיין האלז• וויא איינער וואס איז ארומגערינגעלט מים פייער האט ער זיף געלאזט לויפען צום שטאהה, האט פון דארט געכאפט זיין פערד און איז אט טלאפען פון מנשה וואנדערשטראטענ'ס הויז, גלייף וויא טויזענד פיינדע .וואלטען איהם נאכגעיאגט•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="וועד עס האט נים געזעהן וויא אוריאל אקאסמא איז געפלויגען דורף דיא גאסען פון אמסטערדאם דער האט ניט געזעהן א בילד פון פערצווייפטנג, פון אויפרענונג און פון כעס, sהן א הוט, מיט דיא גענרייזעלטע האאר צולאזען אוף רעם ווינה דיא בענדלעןז פון דיא קליידער אויפנעבונדען, דיא בריסט אפען. און דיא אויגען נרויס און פייערדיג, איז ער געזעסען אויף זיין פערה וויא א גייסט אויף א וואלקען און האט געטריעבען, און געטריעבען און געטריעבען 1 מענשען האבען אנגעקוקט דיעזען אויפגערייצטען פהילאזאף און האבען געי לאכט. קינדער האבען בעגעגענט דיעזען משוגענעם רייטער און זייא האבען איהם בעווארפען מיט שטיינער. אבער אקאסטא האט עס ניט געפיהלט און ניט געזעהן אין זיינע אויערן האט גערוי^ט דער הרם, וואס סאנטאס האט אויף איהם אויסגע' שפראכען און פאר זיינע אויגען איז גע'פטאנען יהודית וויא זיא געהט אוועק פון איהם לאזט איהם אכיין און שטעלט זיף בייא איהר פאטער. עלענד 1 קיינער איז טיט טיה קיינער האלט טיט מיד 1— האט ער צו זיף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="געברומט&quot;— איך בין יעצט א טויטער, א פערשטויסענער, א פערשאלטענער. איך טאר קיין הויז בעטרעטען, איך דארף קיין האנד רייכען 1 מיין נאמען דארף פון קיינעם ניט עראינערט ווערען. איך בין אין חרם 1 פאלש! קיינער איז אמת אין דער וועלט.— האט ער ווייטער געטראכטי דע סיכווא האט ארויסגעגעבען דיעזען אורטהייה איבער זיין בון•־, ווייל איך האב געזוכט צו פערדונקלען זיין כעהרע. און יהודית האט מיך איבערגעלאזען אקיין אונר טער דיא קולות פון שופר, אונטער דעם וואכקען פון דיא שווארצע ליכט, און אוני טער די קכלות פון רעם פאנאטישען רב \ אך, אקאסטא, אקאסטא, ווארום האסט דוא ניט געקענט זיין פאלש וויא אלע מענשען זיינען 1 ווארום האסט דוא ניט גע־ קענט זאגען גוט צו אלע דומהייטע: 1 ווארום האסם דוא בעדארפט זוכען דיא וואהרהייט אום צו ברייננען אויף זיף רעם טויט 1 וואס האסט דוא אויסגעביטען 1 ביזט אנטכאפען פון דער קריסטליבער אינקוויזיציאן, אום אריינצופאלען אין דער אידישער. ביזט אוועק פון דיא קריסטליכע ליעגענס, אום צו ווערען א קרבן פון דיא טעגענס וואס א אידישע טאכטער חאט דיר געזונגען אין דיינע אויערען 1 יהודית האט מיך קיין מאל ניט געליעבט&quot; זאנסט וואלט זיא מיך נים פערלאסען אין דיעזער שווערער שטונדע. זיינע געדאנקען האבען איהם געטריעבען און ער האט אלץ געשמיפען דעם פערד. ענדליך איז ער געבליעבען שטעהן בייא א קליינע הויז אין א זייטיגע גאסס פון אמסטערדאם. א קליינער אינגעל פון דעבען יאחר, מיט קאנגע. געגרייזעלטע האאר, מיט טיעפע קכוגע אויגען, און טיט א לוסטיגע נעשטאלט, איז איהם געקומען ענט־ ק ע גען • • אוריאל 1- האט דער אינגעל אויסגערופען.— אנקעל וואס האט אייך געטר^פען • דיעזער קיוגער, שעהנער אינגעל, וועלכער האט נעשטעלט דיעזע פראגען איז געווען דער קליינער ברוך, דער זוהן פון אוריאל'ס איינציגע שוועסטער, וועככע וואר פערהייראט צו א נעוויסען שפינאזא. דיעזער אינגעה איז געווען דער צוקונפ־ טינער גרויסער ברוך שפינאזא וועלכען דיא וועלט האט אנערקענט פאר דעם גרעסטען קאפף און פאר דעם טייערסטען דענקער אין דער וועלט, און וועלכער האט אין שפעטערע יאהרען דורכגעטאכט דעם זעלבען קאמפף וואס זיין אנקעה אוריאל אקאסטא האט יעצט געהאט. מיי; טלאף 1— האט אוריאל געענטפערט און האט נעכ!3lט רעם קינד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="אויף דיא הענד און האט איהם געקוסט.־־ מיין מלאך, מיין קליינער, הייליגער ברוך, דוא זעהסט מיר אויס וויא א כרוב, וויא א שרף וואס האט זיף אראפגע־ לא;ען פון הימעל, אויף דער ערד 1 אה מיין במן, זאג מיר, קענסט דו פערשטעהן וואס מיר האט געטראפען ? קענסט דוא וויסען וואס א מענש פיהלט ווען ער ווערט בעווארפען מיט שטיינער פאר איין אידעע, פאר א מיינונג ? זעהסט דוא אלע קינדער דארט האבען אויף מיר געווארפען שטיינער. אלע לייטע דארט הא־ בען מין• אויסגעלאכט און פערשטויסען. טען וועט דיך האלטען פאר טמא, פאר אונריין, פאר א פערשאלטענעם, ווען מען וועט זעהען וויא איך האלט דיף בייא מיין ברוסט, און קוסם דיינע שעהנע אויגען. זאג מיר ברוך דוא ליעבסט דעם אנקעל ? יא 1— האט ברוך געענטפערט. איך ליעב אייך אנקעל. איך ליעב אייך ווייל איהר האט מיר געלערענט צו ליעבען ביכער, און צו טראכטען איבער יעדע זאך, ביז דער פערשטאנד זאגט אז איך בין בייא דער וואהרייט. איך ליעבע אייך ווייה איהר האט מיך געזאגט, איך זאל ניט גלויבען וואס מען זאגט און זאל ניט אננעהמען זאכען וואס מיין פערשטאנד קען ניט בעגרייפען. איך ליעב אייך אנקעל פאר אייערע לאקען, און פאר דיא גריכיש אוץ פארטוגעזיש וואס איהר האט מיר געלערענט. איך ליעב אייך ווייל איך האב געפונען בייא מיין מוטער אייער בוך, אין איהם האב איד געלעזען אייערע מיינונגען. איהר שרייבט, אז א מענש קען זיין זעליג און זיין פערשטאנד איז בערוהיגט און זיין הארץ איז זיכער, אז ער וויים דעם אמת, פוסטער גלויבען אהן איבערצייגונג קען ניט בערוהעען. איך פערשטעה אייך גוט, און איך ליעב אייך דערפאר. אבער דערפאר ווארפט מען שטיינער אויף דיין אנקעל 1 האט אוריאל אויסנערופען און האט געדריקט דעם קינד פעסטער צו זיך.— דערפאר האט מען מיר פערשאלטען. ברוך איך קען דיינע פעהיגקייטען, דוא ביזט זיעבען יאהר, אבער דוא לעהרענסט וויא א מאן פון צוואנציג, דוא פערשטעהסט שוין אייניגע שפרא־־ כען, און ביזט ניט פרעמד מיט פהילאזאפי. ברוך, דיין אנקעל וועט שטארבען או; דוא וועסט אויפוואקסען. געדענק וואס אוריאל אקאסטא האט געשריעבען, געדענק אז נור דיא איבערצייגונג מאכט גליק. נעהם ראכע ברוך פאר דיין אנקעל. בע־ ווייז דיא פאנאטיקער, אז נור איבערצייגונג איז גאטהייט• בלינרע —גלויבען אין דעם שטנ'ס וועג• דאס וועל איך טהאן אנקעל 1— האט דער קליינער שפינאזא נעענטפערט, און האט זיף געשפיעלט מיט אקאסטאס לאקען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="וואו איז דיא מוטער ? האם אקאסטא געפרעגט דעס קליינעם שפינאזא. מוטער איז אוועה צו דעי גראס מאמא 1— האט ברוף געענטפערט.־־' דא איז געווען א מאנן און האט ערצעהלט אז הייטע וועיט אוריאל אקאסטא פערשאלטען' און דארום זאלען אונזערע טהירען פאר איהם זיין געשלאסען. מיין מוטער האט געוויינט און איז אוועק טרייסטען איהר מוטער. ארעמע פאמיליע 1 האט אקאסטא אויסגעשריען מיט פערצווייפמנג, ווארום האב איף; צושטערט אייער גליק 1 איף האב אייף צוגענומען פון פארטוגאל וואו איהר האט געלעיט רוהיג און גליקליף' און האב אייף געבראכט אין אמסטער־ ראם אום איהר זאלט זעהן, וויא אידען פערשטויסען מיף, פערשילטען מיף 1 אה מוטער...... ער האט זיף צו וויינט, וויא א קליין קינד, און ברוף שפינאזא האט איהם געקוסט און געבעטען ער זאל זיף בערוהיגען. וועהרענד דיעזע סצענע, זיינען צווייא האלענדישע פאליציסטען צוגעקומען צום פערשאלטענעם און האבען איהם נענומען פאר דיא הענד. זייא האבען איהם ערקלהרט אז מען דארף איהם האבען אין שטאדט געריכט. אוריאל האט זיף שטום אונטערווארפען רעם ווילען פון דיא בעאטטע או; איז מיט זייא געגאנגען. אין שטאדט געריכט האט מען איהם ערצעהלט אז א דעפוטאציע פון בית דין האט צוגעשטעלט איין איבערזעצונג פון אייניגע שטעלען אין זיין בוף, וויא ער לייקעגט אין דער גאטהייט. און אויב ער האט ניט וואס צו ענטפערן אויף דער קלאגע וועט מען איהם פעראורטהיילען נאף דיא געזעצע פון דער לאנד. אקאסטא האט ניט פערשטאנען וואס מען רעדט צו איהם, און רארום האט ער געשוויגען. דער ריכטער האט ראן אויסגעשפראכען זיין אורטהייל אז אקאסטא זאל זיצען א טאג אי; געפאנגענשאפט, זיין בוף זאל פערברענט ווערען אויף רעם מארק פון אמסטערראם, און ער זאל בעצאהלען דיא קאסטען פון זיין געפאנגענשאפט• וויא א שטומע שעפס אזוי האט זיף אקאסטא איבערגעגעבען צו דיא גע•־ פענגניס וועכטער וועלכע האבען איהם אריינגעווארפען אין געפענגניס און האבען איהם דארט געהאלטען אויף בררט און וואסער. עטליכע טעג איז אקאסטא געלעגען אין דער פינסטערער צעלע און האט ניט געזעהען קיין שיין און קיין מענשען. אלע האבען איהם געמוזט פערגעסען, אלע האבען איהם פערשאלטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="אף' און יהודית איז צווישען דיא איבעריגע. זיא דענקט ניט פון אידים. זיא טראכט ניט פון איהם. זיא שפאצירט וואהרשיינליף טיט איהר חתן בן יחאי אין דעם גארטעץ. און דsרט וואו זיא איז געווען ענטציקט פון אקאסטאס פהילאזאפי איז זיא געוויס נליקליך מיט בן יחאיס רייכטהום. וועהרענד אקאסטא איז געלעגען אויף זיין הארטען געלעגער און האט גע האט דיעזע נעדאנקען אין זיין קsפף, ה^ט זיך צום ערשטען מ^ל אין פינף טעג געעפענט דיא מיד פון זיין פינסטערען געפענגניס און דע סילווא, דער אלטער, ווייסער דענקער איז ערשיענען אויף רעם שוועל. אוריאל, אוריאל !־־־ האט דע סילווא גערופען אין דיא פינסטערע גע־ פענגניס. אוריאל האט ערקענט זיין לעהרערס שטימע און איז ארויסגעשפרונגען פון בעט. ־־־ איף בין היער, דע סילווא 1— האט ער געענטפערט.־-וואס קען ד$ זוכעי דער פערטרעטער פון דיא פרומע און פון דיא הייליגע? אקאסטא!־־־־- האט דע סילווא נעענטפערט•— הייליג זיינען דיא, וואם אנערקענען זייער טעות• איף בין אייף טורה, אז איף האב אייף פעראורטהיילט געגען מיץ ווילען. ־־־ דאס ווייס איף!־־־ האט אוריאל אויסגערופען.—איהר האט טיף געוואלט רעטען טיט רעם טיטעל, וועלכער איז טיר פערהאסט. איהר האט טיף געוואלט ערקלעהרען פאר קיין איד 1 וואס טהוט איהר ד$ בייא מיר ? איף בין געקומען צו אייף אין נאמען פון אייעד געליעבטע ? מיין געליעבטע? ווער איז זיא ? אלע האסען טיף! אלע פעראכטען טיף! אלע זיינען מיר פאלש 1 ניין, אוריאל, אכע ליעבען אייר און אלע בעדויערן אייך• איף בין דער ערסטער וואס קלאגט וואס אטסטערדאם דארף פערלירען אזא טאלאנט וויא אייערען. און יהודית, יהודית וואנדערשטראטען וויל זיף ניט טרייסטען! יהודית, ז&gt;ןגט איהר!— האט אקאסטא געפרעגט און פייער האט אנגע־ צונדען זיין הארץ. יהודית! איז זיא ניט צווישען דיא וואס האבען אפגעווייכט פון דעם פערשאלטענעם ? איז זיא ניט פון דיא וואס האבען מורא צו שטעהן אין מיינע פיער איילען 1 יהודית האט פון אייף אבגעווייכט, ווייל זיא האט ניט געוואלט אב^ניי־ רען רעם שנור וואס וועט אייך האלטען צו דער וועלט. ווען זיא וואלט טיט אייך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="געשטאנען אונטער רעם חרם, וואלט איהר ניט געהאט ווער עס זאה פאי אייך עטוואס טהאן. אבער יהודית טעבט אייף יעצט וויא פריהער' און זיא האט עס ערקלערט אפען איהר פאטעי, איהר חתן און סיר, איהר אנקעל. זיא וויינט און זיא קלאגט, און עס איז א מיטטיד ארף דער יונגער בלום, וואס פערוועלקט אזוי שנעל. וואנדערשטראמען איז א גוטער פאטעי, און ער האט איינגעוויליגט צו נעמען אייף פאר זיין איידעם, וועןיאיהר זאלט איינווילינען צו שליסען שלום טיט דיא רבנים. איף האב זיף בעראטהען מיט רעם בית דין, און זיי האבען איינגעווי־ לינט צו זיין פריינדליך צו מנשה'ם איידעם. זייא וועלען אייף מאכען לייכט רעם וועג צו אייער חרטה. אלעס וואס איהר דארפט, איז צו קומען צום טהיר פון בית המדרש, קלאפט דארט אן און בעט מען זאל אייך אריינלאזען. דער שמש וועט פאר אייף עפענען דיא טהיר. איף פערשטעה ניט וואט איהר זאגט? האט אקאסטא געפרעגט וויא אין חלום, און זיין קאפ וואר פול מיט געדאנקען, וועגען זיין יהודית, וועלכע איז ראך געטרייא. איף רייד פון אייעי־ תשובה - איהר ווייסט דאף אז תשובה בעפרייט פון חרם 1 האט דע סילווא געענטפערט. תשובה ? האט אקאסטא געמורמעלט ראם איז א מערקווירריגער ווארט. ווער האט אייך געזאגט, אז איף וויל תשובה טהאן? אז איך וויל מיף בע־ פרייען פון חרם ? איהר מוזט עס טאהן! האט דע סילווא אויסגערופען וויא קען מנשה געבען זיין טאכטער צו א פערשאלטענעם ? קען ער זיף ארסשליסען פון כלל ישראל ? ווילט איהר עס ניט טהאן פאר זיף, היעבט איהר רעם חרם, מוזט איהר עס טהאן פאר יהודית איהר האט רעכט, האט אקאסטא נעענטפערט פאר יהודית דארף איך עם טהאן, אבער וויא קען איף עין טהאן פאר רעם דענקער ? וויא קען א מענש מיט פערשטאנד חרטה האבען פון זיינע לעהרען. עס איז קיין עהרע פאר רעם דענקער, וויא ער לייקענט אליין וואס ער האט געשריעבען— $ה אקאסטא ! האט דע סיכווא אויסגערופען אייף מאכט אונגייקליף אייער פוסטער כבוד! נאט דארף ניט אייער תשובה, עס איז נור פארדערוועלט, פאר דער ארדנונג, פאר דער הארמאני צווישען מענשען. וואס זייט איהר אין דער וועלט ? ווער זייט איהר ? איהר זייט איינער צווישעץ פיעיע, איין קsח איז א נרויסען מיהל. ווילט איהר איינער אלעס ענדערן ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="יי&quot; יא 1 האט אקאסטא געענטפערט פאר זין בין אין א גאנצע וועלט 1 דאן זייט איהר איין וועלט געגען מילי^נען! אין האב איין אגדער גע־ דאנק, איין אנדער ערקלעהרונג; איף זאג צו זיף, אז דיא לעהרע פון אונזערע עלטערן איז פילייכט א טעות, אבער טויזענדע יאהרען דויערט דיעזער טעות' און האט מיליאנען מענשען געבראכט פריעדען צום קבר• זאיט ,מיר אבער, וואס איז אייער לעהרע? איז ש וין א מענש דורן איהר געווארען גליקליך? שווערט מיר, אויב איהר אליין זייט בערוהיגט טיט אייער פיכאזאפיע? &quot;אויב איהר ווילט זיין אבגעזונדערט, קענט איהר פארטזעטצען אייער לעבען אין חרם. יהודית וועט זיף מיט דער צייט מוזען טרייסטען נאך איין, וויא נאף א טויטעץ. זיא וועט ניט פעראונגליקען איהר פאטער אום צו לעבען מיט איין אין וואלד' אבגעשלאסען פון דער וועלט• איף מוז איין אויף דערמאנען אייער מוטער אוץ אייערע בריעדער. אקאסטא, אין אונזער אידישען פאלק איז דיא פאמיליע דער שטארקסטער בונד אין דער וועלט• אין בין געקומען אין נאמען פון אייער פאמיכיע, און ווען איהר גלויבט מיר ניט, וועל איף זייא באלד צו איין שיקען. איך פרעג ו אייך נאר, איז דאס דיא פרוכט פון אייער פיכאזאפיע ? בייא אונז פאנאטיקער אפפערען זין קינדער פאר עלטערן, מענשען פאר פריינדע. אייער פילאזאפיע שיינט צו לערנען, מען זאל זיף ניט קימערען איבער פרעמדע וואונדען• אייך קימערט ניט מנשה, אייף קימערט ניט יהודית, איין קימערט ניט אייער מוטער און אייערע ברידער־ צוליעב דעם אליין געפעהלט מיר ניט אייער לעהרע. איך בין געקומען ברענגען אייך צו אייער פאלק און אייער פאמיליע. איהר ווילט ניט הערען, איהר ווילט ניט פאנגען, לעבט אייף וואהל. דע סילווא האט זין געווענדעט צום טהיר און האב געוואהט אוועק, אבער אוריאה האט איהם אנגעיאגט און האט איהם געכאפט ביי'ם האנד. איהר האט טיר עראינערט מיין מוטער ! האט ער צו איהם געזאגט. ווארט דע מילווא, וואיט, ערצעהיט מיר פון מיין מוטער, ערצעהכט מיר פון מיין יהודית• ליעבעץ זיי טיף נאף? קימערען זייא זיף וועגען מיר*&gt;• זייער נאנצער לעבען איז פערבונדען מיט אייך 1 האט דע סיפווא גע־־ ענטפערט. טאג און נאכט זיינען זיי אין טרערען. דיין מוטער האט מיר בעזוכט אין מיין הויז און האט פאר מיר געוויינט און האט מין בעשוו^רען איף זsל גע־ פינען א וועג וויא צו פעראיינינען דיף מיט דיא רבנים. &quot;אין בין אוועק צו מנשה וואנדערשטראטען, און האב דארט געפונען דיין שעהנע יהודית אויף דיא קניע פאר איהר פאטער. זיא האט געוויינט און האט גע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="בעטען מען זאל איהר לאזען צו איהר געכיעבטען • מנשר. איז א גוטער פאטער און א פריידענקער, אבעי ער קען ניט שטרייטען מיט דער וועלט. ער האט צו מיד געזאנט, דע סילווא געהט צו דיא רבנים און פרעגט, וואס קענען זייא טהאן פאר רעם פערשאלטענעם. איף בין געגאנגען אין האב געשפראכען, און ברענג דיא נייעס, אז איהר קענט מיט איין שריט צורייסען דיא קייטען, איינווארפען דיא אייזערנע וואנד, אוץ טרייסטען אייער פאמיליע און אייעד געליעבטע. אוץ וואס זאל איף טהאן, וועה, וואס זאל איף טהאןl - האט אקאסטא אויסגערופען און וואר געריהרט ביז טרערען. א קטינינק'ייט, איהר דארפט זאגען, אז איהר האט חרטה פון אייערע כעהרען• ־־־ איז דאס א קלייניגקייט! &quot;&quot; האט אקאסטא געשריען. דאס איז ראן' היעגען 1 פון דרף שרום מענ מען זאגען א ליעגען 1 אה 1 האט אוריאה געקרעכצט און האט זיף צו־וויינט אויף דע סילווא'ם האלז איהר שיסט הייסע פיילען אין מיין הערצען. מען וויל פון מיר איף זאל טהאן א זאף וואס מהוט אזוי וועה, וואס שטעכט אזוי דורך ראם הארץ. איהר ווילט איך זאל מקריב זיין מיין שכל פאר מיין ליעבע 1 איהר ווילט איך זאי ברע־ כען מיין שטאלץ' מיין איבערצייגונג, נוא, נוא, איך וועל ווערען א ווארם, איף וועל קריכען אוגטער דיא פיס' איך וועל מיך לאזען טרעטען-. געהט, דע סילווא, געהט צו מיינע ריכטער' זאגט זיי אז אקאסטא אפפערט זיין גייסט פאר זיין ליעבע ; זאגט, ער בייגט זיין רוקען, זאלען אלע דומע פון פאלק אויף איהם שפרינגען. איך ויעה זאגען רעם ליעגען אום צו קויפען דיא ליעבע, איךוועל פערוואונדען מיין הערץ אום צו היילען דיא הערץ פון מיין מוטער און פון מיין כלה. היער איז מיין האנד, אוריאל 1 האט דע סילווא געזאגט, און האט ארוכד גענומען זיין געוועזענעם תלמיד. נאך עטליכע טעג האט איהר צו פערברענגען אין געפאנגענשאפט. איך וועל דערווייל אכעס פארבערייטען צו אייער תשובה• פון דאנען וועלען מיר אייך פיהרען געפאנגען צו דער אידישער קהל שטיבעל. רארט וועט איהר זיצען ביז דיא רבנים וועלען ארויסגעבען זייער אורטהייל. איהר וועט געוויס דארפען דורכמאכען צערעמ^ניען, מנהגים און אנדערע זאכען. טהוט אלעס וואס מען זאגט אייך, קימערט זיך ניט, ווען ראם פאלק וועט געגען אייף אויפ־ טרעטען. דיא צערעמאניען וועלען אבווישען דעם חרם, און איהר וועט ווערען ורא איינער פון ארגז•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="איף וועי אלעס אויסשטעהן, געהט דע סילווא, עפענט פאר מיי צורייק דעס וועג צו מיינע טהייערע. דע סילווא איז אוועק. דיא מהיר פון געפענגניס האט זין גע^לאסען און אקאסטא האט זיף וויעדער נעווארפען אויף זיין געלעגער און האט וויעדער געטראכט וועגען זיין יהודית און זיין מוטער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="אין דער צייט וואס דע סילווא איז ארויס פון אוייאכ אק^סטא'ס געפענגנים און האט פון איהם ארויסנעטראנען דעם פעושפרעכען צו שליסען שלום מיט דיא רבנים, אין דיעזער זעלבער צייט איז מנשה וואנדערשראטען געקומען צו זיין היים פון דער בערזע. מנשה איז געקומען בפאס און ניעדערשפאנען. זיין אלטער קאפ וואר נעבוינען ביז דער ערד און זיינע אויגען ווארען פול מיט טרערען. ער איז אריין אין זיין נארטען אזוי שטיפ און אזוי פערטראכט וויא איינער וואס האט א טרויעריגע בשורה אין ער האט זיף געזעצט אונטער א בוים. פון זיין פלאץ אין גארטען האט ער בעמערקט זיין טאכטער יהודית. זיא האט געוואנדערט אין דיא אפעען פון גארטען. יהודית האט געטראנען שווארצע קפיידער אויף איהר שעהנעם קערפער, און א שווארצע טוף אויף איהרע שעהנע האאר. זיא וואר בלאס און פערזארגט און האט אויסגעזעהן וויא א יוננע אלמנה וועלכע בעזובט דעם קבר פון איהר ערסטע ליעבע. ארמע טאכטער 1 האט מנשה געמורמעלט, וועהרענד ער האט בעטראכט זיין קינד. איף פיהל דיינע שמערצען. איף ווייס דיינע וועהטאגען. אבער איף קען דיר ניט העלפען. איף קען ניט קעמפפען נעגען דער וועלט. איף קען ניט קעמפפען געגען דעם שיקזאל. איף מוז דיף אפפערן מיין קינד, פאר דער וועלט'ס מיינוננ און פאר מנשה וואנדערשטיאטענ'ם כבוד 1 וועהרענד מנשה האט גערעדט צו זיף אליין, האט יהודית דערזעהן איהר פאטער און זיא איז צו איהם צוגעלאפען. וואם איז דיר געשעהן, גוטער פאטער 1 האט יהודית אויסנערופען און האט נענומען איהר פאטערם האנד און האט זיא געקוסט. דוא זעהסט אויס אזוי בלאס און אזוי טרויעריג. האט דיר עטוואם פאסירט ? זאג עס דיין טאכטער, זאג עס דיין יהודית."/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="מנשה האט צוגעצויגען זיין טאנטער צו דין ברוסט האט זיא געדריקט, און געקוסט, און נעגלעט. מיין שטאלץ' מיין שמאלץ' מיין פריירע 1— האט ער צו איהר געזאנט און האט זיא ניט געקענט אפלאזען פון זיין ברוסט. אין• ווייס אז דוא ליעבסט דיין פאטער■ און ווארום זאהסט דוא איהם ניט ליעבען דיין מומער האט ריף איכערגעלאזען אויף מיינע הענד ווען דוא ביזט נאף געהעגען אי; וויענעלע. איך האב אויסגעלערענט צו זיין צו דיר א פאטער און א מוטער, איף האב דיף אויס־ געהאדעוועט צו דיא שעהנסטע און געבילדעטסטע יונג פדוי פון אמסמערדאס. דוא ביזט אונטער מיין לייטונג אויסגעוואקסען וויא א בוים בייא א קוו אל וואסעי. איף האב געבויט פאלאסטען' געפלאנצט גערטענער, געזאמעלט קונסט ביהדער, און די שעהנסטע מארמארנע און אייזערנע סטאטוען' איף האב צו מיין הויז געהאדען דענקער, פהיהאזאפען, און קענער אום דיין נייסט זאל זיף ענטוויקלען און זאה אויסוואקסען צווישען פ^עזי און חכמה. מיץ גאנצע זsרנ אין דער וועלט איז ווע־ גען דיר&lt; דוא ביזט מיין איינציגע, דוא ביזם מיין טהייערסטע. און דיין איינציגע און דיין טהייעיסטע זאל דיך ניעמאלס פערלאסען' אדער בעטריעגען!־־־ האט יהודית געענטפערט און האט זיף געזעצט אויף איהר פאטערס שויס.— דוא זאהסט די־יי מאה ניט זאגען' אז דוא האסט אויסגעגאסען דיץ ליעבע און דיין פריינדשאפט אויף א הארטען שטיין. יהודית איז צו איהר פאטער, וואם איהר פאטער איז צו איהר. דאס ווייס איך קינד, און ווייל איך ווייס אז דוא וועסט ניט ענטזאגען דיין פאטערס וואונש דארום בין איף הייטע אזוי טרויערע. און וואס מיינסט דוא דערמיט פאטער?1— האט יהודית אויסגערופען מיט שרעק.— איף זעה אז דוא האסט א טרויעריגע נייעם צו מעלדען. זאג ארויס פיייא' דיין יהודית האט דעם מוטה צו הערען טאדעס אורטהייל. הייטע ארף דער בערזע!— האט מנשה אנגעפאנגען זעהר לאנגזאם און זעהר טרויעריג הייטע אויף דער בערזע זיינען דיא געשעפטען גענאנגען וויא אידען אין ים. &gt;*ט האבעץ זייא זיף ארפגעהויבען אין דער הויף און $ט האבען זייא צוריק געזונקען אין אבנרונד. עס האט געפאדערט דיא קרעפטען פון א ריעז, דיא וויסענשאפט פון א גרויסען קאפיטאן צו האלטען זיף בייץ רורער און שווימען פון אויבען. צעהן מאל האב איר פאר זיף געזעהן דעם אונטערגאנג. א קליינער פעה■־ לער, איין קליינע סבה, איין ביסעה שוואכקייט און אין רעד בערזע וועט פערקונ־ דיגט ווערען מיס א טר^מפייט' אז מנשה וואנדערשטראטען איז באנקר^ט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="אה, וויא פירכטע איך פאר דיעזען געשרייא 1 דיא נעשעפטס לייטע ווייסען פון קיין ברידערשאפט • דארט אויף דער בערזע מוזען מיר זיין אדער וועלף אדער שעפסען. ווער עם קען ניט פערצוקען, ווער עם קען ניט איינהאקען זיינע ציין אין דעם צהייטענס פעל דער מוז אליין פערצוקט ווערן. דארט אויף דער בערזע העררשט נור רעי &quot;איף&quot;. מנשה האט פריינד, מנשה האט פערעהרער זא לאנג ער שווימט פון אויבען. אבער מנשה ווערט געטראטען אונטער דיא פיס, מנשה ווערט צורריסען אין שטיקער, מנשה ווערט אויסגעלאכט, פערלאסען און פעראכטעט, אזוי שנעל וויא ער גליצט זיף אויס און פאלט פאר דיא פיס. &quot;צעהן מאל בין איך הייטע געווען נאהענט צום פאל, צעהן מאל האב איך געזעהן דיא וועלפישע ציין ארום מיר, וועלכע זיינעץ געשטאנען בערייט צו צורייסען מיין פעל פון מיין לייב, און צעהן מאה האב איך זיף גערעטעט. צום עלפטען מאל האב איך מיך געפונען אין א ווינקעל, צוגעשטיקט און דערווארגען און האב ניט געפונען קיין וועג וויא צו רעטען זיך. בן יחאי, וועלכער איז ניט לאנג צוריקגעקומען פון זיינע רייזען האט טיך ארומגערינגעלט אין זיין נעטץ. ער האט רעם שטורם פון דער בערזע בענוצט אין דער שטיל: ער האט אויסגעקויפט אלע מיינע וועקם־ לעץ, אלע טיינע פאפירען און אלע מיינע געשעפטען. ער האם מיך אין נעהיים נע־ •י־** טריעבען צו אלערלייא פערצווייפעלטע מיטלען אום צו ערשעפעץ אלע מיינע קרעפ־ טען, און ווען איך בין שוין געוועץ מיעד, ווען איך האב פערלארען אלע מיטלען, האט ער מיך צוגעדריקט אין א ווינקעל וויא א וואלד גזלן צו א בוים אוץ איז אפ;ן ארויס מיט זיינע פאדערונגען. און וואם האט ער פון דיר געפאדערט 1 האט יהודית געפרעגט און י',* האט געציטערט. מיין ווארט, מיין פערשפרעכען 1 האט מנשה געענטפערט איהר מוזט פאלעץ! האט בן יחאי געשריען אין מייגע ארערען. מנשה וואנדערשטראטען, דארף קיין פלאטץ פערנעהמען אויף דער בערזע, ווייל ער קומט ניט נאף זיין קאגטראקט. איך האב איהם געפרעגט, וועלכען קאנטראקט ער מיינט או ער האט מיר נעענטפערט : נאף אין מיין וויעג בין איך פערקנס'ט געווארען צו אייער יהודית. נאף אלם קינדער האט מען אונז ערקלעהרט חתן כלה. איף אוץ יהודית זיינען אויפגעוואקסען אונטער איין בונד• דער אבמאף איז געווען מיר זאלען פייערן אונזער האכצייט אזוי שנעל וויא איף וועל קומען פון מיינע רייזען. איך בין או, עק און יהודית איז דא אויפגעוואקסען אלם דיא שעהנסטע און עדעלסטע פרוי פון אמסטערדאס. אבער דאס איז מיין געווינס. מיין אייגענטהום איז טהייערער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="געווארען אין מיין אבוועזענהייט. מיין גארטען האם אויפגעבליהט אין מיין זומער! האט בן יחאי געשריען וועט איהר מיר ניט אבגעבען מיין הויז נור דארום ווייס איהר ווערטה איז נעשטיגען נאף דעם וויא אין• האב זיא געקויפט ? יהודית איז געווארען שעה!, דאס איז מיין נסיק. איף בי! געווארען דאי, מאגער און העססיף, דאס איז איהר שאדען. געשעפט איז געשעפט, און דער קאנטראקט דארף ניט געבראכען ווערען. נון בין איף אייף געקומען פאדערען מיין פערמעגען, מיין כלה. מנשה וואנדערשטראטען האט זאגאר געעפענט פאר מיר זיינע ארמען, האט מיך גערופען זוהן און האט געמאכט א בייזע מינע צו זיין טאכטערס פערקעהר מיט דעם חרמ'ניק, מיט דעם משוגענעם פיסאזאף, אבער יהודית איז נאף אלץ ניט מיינע. פינף טעג זיינען אוועק זייט דעם הר□/ און איחר האט מיד ניט נעשיקט רופען צו זיף אין הזיז. היינט הער איף אז יהודית איז נ אך אלץ פערליעבט אין פיהאזאף, און אז מנשה וואנדערשטראטען האט איינגעוויליגט צו רופען אקאסטא צו זיף און נעבען איהם זיין טאכטער, ווען ער וועט נור אבוואשען פון זיף דעם חרם און וועט שליסעץ פריעדען מיט דער געמיינדעי אויב דאס איז מנשה וואנדער־ שטראטענס עהרליכער האנדעס טיט מיד וועל איך מיט איהם האנדלען וויא בן יחאי פערשטעהט&lt; איף האב אייך אין מיין האנד, איצט וועהסט צווישען אייעד עהרע און אייעד יהודית. אזוי האט מנשה איבעיגעגעבען צו זיין טאכטער יעדען ווארט וואס בן יחאי האט צו איהם גערעדט, און וועץ ער האט געענדיגט זיין ערצעהלונג, האט ער זיא געהאלטען געגען זיף און האט איהר געקוקט גלייף אין דיא אויגען. ער האט איהר ניט געזאגט וואס ער פערלאנגט פון איהר. אבער ער האט אין איהרע אויגען געוואלט לעזען וואס איהר הארץ פיהלט און הייסט טאהן. און וואס האט מנשה וואנדערשטראטען געענטפערט ? האט יהודית געפרעגט וואס האט געענטפערט דער מאן, וואם האט זיף ניעמאסס געשראקען פאר קאנקורענטען, און האט זיף ניעמאלס געוואלט לאזען דיקטירען. דערמיט אליין וואס בן יחאי האט דיף געוואלט צווינגען האט ער בעדארפט פערליערען זיין האפנונג. מנשה וואנדערשטראטען וויל ניט מען זאל איהם צווינגען אין זיין האנדעל־ ־־ יא, יהודית, דאס בין איף אימער נעווען. איף בין געווען א מאנארף און א דעספאט אין מיין וועסט. פון צוואנג און בעפעהס האב איף ניט געוואלט וויסען. אבער דאס איז נעווען אלעם ראן, ודעי מיין פערמעגען וואר גרויס און האט געקענט פערטראגען א פערלוסט. ווען עס וואלט זיף געהאנדעלט וועגען א העלפט, זאגאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="וועגען מיין גאנצען פערמעגען, וואלט איןז געענטפערט: בן יחאי, איף האב אימער געדענקט צו ערפיכלען מיין פערשפרעכען און געבען דיר דיין כיה, אבער ווייל דוא ביזט צו מיר געקומען מיט א בייטש, האסטו פערלארען מיין הילפע און מיין הסכמה. יהודית קען ניט זיין דיינע ז^גאר ווען מיר זאלען וועלען. &quot;אבער מיין לא גע יעצט איז אנדערש. ניט נור מיין פערמעגען איז געזונקען אין בן יחאי'ם נעטץ, נור אוץ• מיין גאנצער קרעדיט• געלד פאר וועלכע איף האב פערמשכנ'ט מיין עהרע. געלד וועלכע איך האב געב^רנט אויף מיין ווsרט. געלד פון צעהנדליגע קליינע געשעפטס לייטע, וועלכע וועלען פאלען, ווען איך וועל פאלען, זיינעץ אריין אין דער ספעקולאציע. וועץ איך וועל ניט גוט מאכען מיינע שולדען, וועל איף גראבען רעם קבר פון צעהנדליגע מענשען. אמסטערדאם וועט האבען נייע בעטלער. איך וועל פערשטויסען ווערען מיט שאנדע פון דער בערזע. מען וועט מיף פערהאפטען, פראצעסירען און בעשטראפען מיט געפענגניס. שווינדלער 1 בעטריגער 1 געלד־כאפער 1 דיעזע שרעסליכע נעמען וועט געקריצט ווערען אויף מיין שטערן. מען וועט ראן זאכען, אז דער חרם, וועלכען דיא רבנים האבען געווארפען אויף אוריאל אקאסטא, איז געפאלען אויף מיין הזיז. דוא יהודית וועסט בלייבען אהן א פאטער וויא דוא ביזט אהן א מוטערי אונזער הויז און אונזער גארטען וועלען פערקויפט ווערעץ. בן יחאי וועט זיך אין זייא בעזעצען. מיף וועט מען האלטען אין קייטען, און ריף יהודית וועט מען ניט ארויפלאזען אויף איין אידישעץ שוועל. און וואס האסטו געענטפערט און וואם האסטו בעשלאסען ? האט יהודית געפרעגט מיט איין אר^בגעלאזענעם קאפ און מיט שטארע אויגען, וויא א פעראורטהיילטער, וואס דארף הערען רעם טאדעס אורטהייל פון זיין ריכטער• איך האב געבעטען דריי טעג צייט! האט מנשה געענטפערט איך האב ערקלעהרט, אז מיין טאכטער איז זעלבסטשטענדיג און האט איהרע אייגענע רעכטע איבער זיף. אמת, איך האב פערקנס'ט מיין קינד ווען זיא איז געווען א קינד און איך בין בעיייט צו האלטען ווארט. אבער דאס קינד האט יעצט איהר אייגענעם פערשטאנד, איהר אייגענעם ווילען, און איך בין נור העררשער פון מיין ווילען אבער ניט פון איהרען. ווארום האסטו דאס געטהאן, פאטער! האט יהודית אויסגערופען און האט דך געוו^רפען אויף מנשה'ס האלז ווארום האסטו ארויפגעלייגט דיא פעראנטוו^רטליכקייט אויף סיר? פיעל בעסער וואלט מיר געיוען' ווען דוא וואלסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="נעזאנט: בן יחאי, יהודית איז מיין איינענטהום, נעה, זיא איז צו דיר פערקויפט 1 פיעל בעסער וואלט פאר מיר נעווען, ווע! דוא וואהסט נעקוטען און נעזאנט ז יהודית! דוא ביזט מיין טאכטע!־, איך האב דיך ערצוינען, איף האב דיך נעבילדעט או! איך פערקויף דיך יעצט פאר נעלד! אין טיר וואלס דאן ערוואכט מיין שטאכץ' מיין מוטה' מיין זעלבסטשטענדינקייט ; איך וואלט דא! צוזאטעננערופען דיא לעהרען, וואס אקאסטא האט אין טיר פערפלאנצט, או; איך וואלס פערטהיידינט מיין איינענעם וואונש. איך וואלט אייך געזאגט, אז איך נעה לעבען מיט דעס פערשאכטענעם אין וואלד, איך געה וואנדער! טיט דעם פערשאלטענעס איבער וויפטע פעכדער! איך געה וואהנען מיט מיין אוריאל אי! דיא פעלזען און אונטער דיא בעת, און לאז אייך בערזעךמענער גאנץ אטסטערדאם טיט איהרע פאייאס־ טען און רייכטהימער. אבער יעצט, אה, וועה, וועד, 1 יעצט פאטער, ווען דוא האסט טיר געשילרערט דיין שיקזאל און האסט מיר נעוויזען וויא נוט און וויא עהרליך דוא ביזט 1 דוא האסט טיר נעוויזען, אז נאך אלע בערג אויך דיין קאo האסטו מיד נענעבען דיא פרייהייט צו אפפער; דיין עהרע און דיין לעבען פאר מיין ליעבע. יעצט פאטער, קען איך ניט זיין דיין ריבטערין, דיי; תליון 1 יעצט מת איך טיך פערקויפען ערניעדערינען און פערדערבע:. איך מוז זאגען &quot;יא&quot;, דארט וואו דיעזער ווארט איז מיין טויט פאטער ווארום האסטו מיר נענעבען דיעזע פרייהייט צו שטארבען מיט מיין איינענעם ווילען פאטער נעה צוריק צו דער בערזע זאג בן יחאי.... ער האט געוואונען א כלה אויף דער בערזע א קוו איל טרעהרען האבען זיך ארויסנעריסען פון יהודית אוינען• זיא איז נע־ פאלען אויף איהר פאטער'ס האלז און האט נעוויינט צוזאטע! מיט איהם. דיא זונן איז אונטערנענאנגען. א טיעפע דונקעלהייט האט בעדעקט דעם רעס נארטען. א ווינטעלע האט נעבלאזען צווישען דיא בוימער, וועלכע האבע; נע־ שאקעלט זייערע קע6 אויף יהודית אוננליק. אין דעס גארטע! איז נאך אלץ נעזעסען יהוריח און איהר פאטער או; ביידע האבען נעוויינט און נעוויינט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="דער דריטער טאג נאף דע סילווא'ס ערסטען בעזוף איז נעקומען. עס האט נעשלאגען דיא שטונדע, ווען דיא געפענגגים האט זיף געעפענט פאר אוריאל אקאסטא. וויא א בעטויבטער' וויא א בעטרוגקענער איז אקאסטא גע^טאנען ביי'ם טהיר פון זיין צעלע און האט נעווארט אויף דע סילווא, וועלכער האט איהם פער־' שפראכען צו קומען פיהרען צו דיא רבנים. וואס האט אוריאל אקאסטא צו דיזער שטונדע געראכט ? האט ער פילייכט חרטה געהאט פון זיין בעשלוס צו געהן איבערבעטען די רבנים ? האט ער געדאכט פון זיין יהודית, וועלכע עי וועט באלד קענען זעהן, ארומנעהסען און הייראטהען ? האט ער געטראכט פון זיין ראכע, וואס ער וועט נעמען פון בן יחאי, ווען ער וועט פאר איהם אין דיא אויגען פיהרען דיא שעהנע יהודית צו דער חופה? ווער קען וויסען וואס דיעזער דענקער האט יעצט געדענקט. ער וואר בלאס און שטיל' אין זיינע אויגען האבען נעקוקט צום טויער! דורף וועלכען דע סיטוא דארף קומען. און ענדליף איז ער געקומען. דע סילווא מיט א פאר שמשים זיינען ערשיענען אין טויער פון געפענגניס און דער האפענדישער בעאמטער' וועלכער האט געהאט רעם געפאננענעם אין זיין האנד האט זייא צוגעפיהרט צו רעם ארט, וואו אוריאל אקאסטא האט אויף זייא געווארט. ־־־ היער בין איף, אקאסטא 1 האט דע סילווא אויסגערופען און האט גערייכט זיין האנד צום פערפלוכטען' וועהרענד דיא שמשים האבען דרייא מאל אויסגעשפייט און האבען מורא געהאט צו קומען נאהענט צו איהם. אז איהר זייט דא' דאס זעה איך 1 האט אקאסטא געענטפערט און אויף אייך האב איף געווארט. אבער ווער זיינען דיעזע מענער אין דיא שווארצע מאנטלען וואס שפייען אויף מיר וויא אויף א הילצערנעם גאט ? דאס זיינען שמשים' דיענער פון בית דין 1 האט דע סילווא געענטפעיט איהר דארפט אויף זיי ניט אכטען. זיי זיינען ניט מעהר וויא שמשים' וואס האנדלען נאף זייער גלויבען און נאף רעם בעפעהל פון דיא העכערע. איהר ד#רםט זיך איבערנעבען אי! זייערע הענד. זייא וועלען אייף פיהרע; צום טהיר פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="יסוהי. דsרט וועט איהר אנקקאפען דריי מאל און איהר וועט זאגען דעם פסוק ג &quot;פתח לי שערי צדק&quot;. איהר וועט נאכדעס דארפען זיצען אין א ווינקעל. דאס פ^יק וועט איבער אייך נעוועקטיגען א ווייכע, דאן וועט איחר דורכגעהן א צערע מ^ניע, איחר וועט פ^רלעזען אייעד ווידוי. איך האב נעבעטען דיא רבנים זייא זאלען זיין פריינדליף צו אייף, או; נאכדעם וועט איהר ווערן ריין און פרייא, וויא יערער פון אונן. עס איז ווערטד. דיא מיהע, עס איז ווערטה דיא יסמערצען צו ווערן א מיטגליעד אין דער אייגענער געזעל'סאפט• גענוג 1 גענוג 1 האט אקאסטא אויסגערופען מים אוננעדולד. ־־־ איך וויה ניט מעהר דיא פיליזאפיע. איף וויל ניט וויסען ווארום איך טהו עס• איך ווייס, דע סיכווא, אז איהר וועט האבען אייער נחת• דער מאן וואס האט געוואנט אנצוגרייפען אייער ווערק, וועט אין דער עפענטליכקייט ערקלעהרען אז איהר האט רעכט און ער איז אונגערעכט. אבער איף טהו עס, איף טהו עסן קומט. דיא שמשים האבען זיך יעצט נעשטעלט ארוס אקאסטא, און אויף דע סילווא'ם וואונק זיינען זיי אלעס מיט איהם אבגענאנגען פון געפענגנוס. איף וועד רייטען פ^ראויס 1 האט דע סילווא געזאנט צו דעם עלטערן פון דיא שמשים, איך וועל היילען צו מנשה וואנדערשטראטען, און וועל דsרט פארבערייטען דיא נוטע יהודית. פיהרט איהם צום שוהל, דארט וועלען מיר ייך טרעפען• דע סילווא האט זיף געזעצט רייטענדיג און איז אוועק, וועהרענד די שמשים האבען געפיהרט דעם פעוש^לטענעם צו פוס. זאכאנג מען איז נעגאנגען דורך די שטילע אטסטערדאמעי גאסען, ז^לאנג מען איז נעגאנגע! דורך דיא נענענדען וואו אקאסטא איז געווען אונבעקאנט האט דער אונגליקליכער ניט געפיהלט רעם טאכט פון דעם חרם. אבער קוים זיינען זיי אדיין אין דעם אידישען קיוארטאל, קרם האבען זיי בעגענענט דעם ערסטען איד אין נאס אזוי האט אוריאל דערפיהלט דיא מאכט פון דער קללה וואס בית דין האט אויף איהם געלעגט • דער ערסטער איד וואם האט בענעגענט דעם פערש^לטענעם האט אראב־ נענוסען זיין פאנטאפעל פון זיין פום האט איהם אווארפנעטהאן אין אקאסטא'ם געזיכט, און האט דערביי אויסנעשריען : שקץ תשקצנו! 'עקץ תשקצנו 1 אקאסטא האט פערביסען זיינע ליפען און איז ווייטער גענאננען. ער איז דאך ניט טעהר וויא א דומע חיה, וואם דענקט ניט, וואס פערשטעהט ניטl"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="האט ער אין זיף געדאכם. דער ארימער מענשעלע מיינט אז ער האט ערפיהלט א רעליגיעזע פפליכט, ווען ער האט בעלייריגט א פערשטרסענעם פון זיין רעליגיאן. איף ורעל איהם פערצייהען דיעזע נאיישקייט. אבער קוים איז אקאסטא מיט דיא שמשים געקומען עטוואם ווייטער אין דער אידישער נאם' אזר האט איהם ערקענט איין ארעמע פרר, און זיא איז צו איהם צוגעלאפעז מיט א געשריי: אפיקורוס 1 משומד! גיב מיר מיין קינד 1 גיב מיר מיין קינד 1 אייער קינד? האט אקאסטא געפרעגט מיט איבערראשונג ווער זייט איהר ? ווער איז אייעד קינד ? —־ מיין קינד איז אלט געווען פינף יאהר! האט דיא פרוי געענטפערט • ער האט זיף געשפיעלט בייא זיין הויז. דיא הייליגע נשמה'לע האט ניט געוואוסט פון קיין זינד. אבער איהר זייט פאראיבער געגאנגען ראס הויז און איהר האט א קניפ געטהאן מיין קינד אין בעקעל. איהר זייט א פערשאלטענער, גיפט איז אין אייער אטהעם, און דער טויט איז אין אייער האנד. בארד וויא איהר האט בע־ ריהרט מיין קינד, איז איהם אדיין דעם חרם. ער איז געקומען צו מיר האט זיף בעקלאגט אויף קאפ־וועהטאג, האט גענומען הוסטען און איז אין דרייא טעג גע־ שטארבען. איף האב ניט געוואוסט פאר וועמעם זינר מיין קינד איז אוועק ביז א פרוי האט מיר ערקלערט, אז דער חרמיניק איז וואהרשיינליך דורכגעגאנגען דיא גאס און האט פערסם'ט מיין בן יחיד. איהר זייט א נארר! האט אקאסטא געענטפערט און האט געוואיט ווייטער געהן. אבער דיא פרוי האט אויפגעהויבען א שטיין און האט איהם געשליי־ דערט אין זיין געזיכט, און האט איהם גענומען שילמען און זידלען אזר הרף און אזר שטארע, ראם צעהנדליגע אידען זיינען צוזאמענגעלאפען פון זייערע הייזער און אקאסטא איז געווארען ארומגערינגעיט פון א בייזער מאסע. איחר זייט פערטרעטער פון בית דין 1 האט אקאסטא געזאגט צו דיא שמשים. אין אייערע הענד האט מען מיף אנפערמרויט, און איהר דארפט טיף שיטצען פוץ דער בייזער מאסע 1 אבער דיא שמשים האבען ניט געענטפערט. זיי האבען מורא געהאט צו ריידען מיט דעם פערשאיטענעם איידער דיא רבנים האבען אראפגענומען דעם חרם. און דיא מאסע איז פון מינוט צו טינוט געווארען גרעסעי און ווילדער, ווער עס האט געקראגען א שטיין האט איהם געשליידערט אין אקאסטאס געזיכט, ווער עם האט ניט געפונען א שטיין, דער האט א רף איהם געשפייט• מאנכע האבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="נעבראכט שמוציגע זאכען פדן^זייערע הייזער און האבען עס געווארפען אין זיין גע~ זינם' אח טאנכע האבען אראפנענומען זייערע 'טיף און האבען איהם דערמים געשהאגען. אקאסטא האט זין• געזוכם ארויסצורייסען פון דיעזע ווילדע פאנאטיקער, וואס האבען קיין מיטלייד געהאט מיט רעם פערשאלטענעם. יערער האט געפוגען מיט וואס צו בעשוהדיגען רעם חרם'ניק. איינער האט פערלארען א הונה רעם צווייטען האט אויפגעריסען א צאהן, דער דריטער האט געלימען שאדען אין זיין גע'טעפט און דער פערטער האט פערלארען זיין פערה פאר דיעזע אלע זאכען האבען זיי גע־ וואלט נקמה אן רעם גאמעס העסטערעה וועלכער מראגט אויף זיין קאB ייא קללה פון גאט און פון לייט• טיט א פערבלוטיגטע געזיכט, און צוריסענע קליידער, וועלכע זיינען געהאנ־ גען אין פאסען אויף זיין פערוואונדעטען לייב איז אקאסטא קוים טיט רעם געבען אנטלאפען פון דיעזע אויפגעקאכטע מענשען. ער איז געלאפען וויא א הירש, וואם ווערט געיאגט פון בעוואפענטע יעגער, און ווען ער איז געקומעןצום בית&quot;־־ריןשטיבעל איז ער געפאלען אהנמעכטיג אויף דיא טרעפ און איז געבליבען ליעגען אין שטויב. דאס בלוט פון זיין נעזיכט האט געטריפט אויף דיא שטיינערנע טרעפ און דיא זאטד פון גאם האבען אנגעפיהלט זיינע וואונדען. זיינע פערפאלגער זיינען גע^טא־־ נען ארום איהם און האבען געברומט פון נחת. אויף רעם שטורם פון רעם פאלק איז רבי סאגטאס ארוים פון בית דין ^טי־ בעל, און ער האט דערזעהן רעם פהילאזאף אויסגעצויגען, וויא א מוידטער בייץ שוועה פון שוהה. ער האט א ווייכע נעשטייכעלט און האט זיף אריך געזעטיגט טיט נקמה, טיט דיא קראפט פון זיין חרם. ווען זיין הארץ איז געווארען זאט, האט ער בעפאהלען מען זאה אריינטראגען רעם אהנמעכטיגען אין רעם געפעננניס צימער פון בית דין שטיבעל, און מען זאל איהם דארט האלטען גאנץ אפגעזונדערט פון אלע מענשען ביז דיא רבנים וועלען איהם רופען צו זיף. אקאסטא איז אפגעטראגען געווארען אין: דער פינסטערער צעהע, אלס גע־־ פאנגענער פון דיא רבנים. קוים איז אוריאל אקאסטא צוגענומען געווארען און דיא מאסע איז צוגאעען, אזוי איז האסטיג געקומען צו לויפען דער דאקטאר דע סילווא, און וויא ער האט דערזעהן רבי סאנטאס ארף דיא מרעפ פון שוהל האט ער צו איהם אויסגערופען; רבי סאנטאס, וואו איז אקאסטא ? אקאסטא איז פערשפארט אין אונזער געפעעגיס, וואו ער מוז בלייבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="אליי! דדיי טעג' אום ער זאה האבען צייט נאכצודענקען ווענע; זיין ווידוי. פארלרפיג קענען מיר אידם ניט שטעלע! דיא נויטהיגע פראגען, ווייל מען האט אירם אויפנעהויבע; איין אהנמעכטינע! פו! רעד ערד. נרויםער נאטט 1 האט דע סילווא אויסנערופען איין אהנמעכטיגע! ? - יא' אקאסטא האט נעמוזט פיהלען רעם צאהן פון רעם אירישע! פאלק, וועלכען ער האט בעליידיגט. ער איז אהער נעקומעז צושלאגען, פערוואונדעט און פערפאמט. זיינע קליידער ווארען צוריםען, או! זיי! בלוט האט גערונע; און ער איז געפאלען אהנמעכטיג אויף ריא טרעפ • איך האב א־הם אפנעשיקט אין א צעלע, דארט זאל ער זיצע; אליין, אכנעזונדערט פון יעדען איינעם, או! דארט זאל ער בע־ טראבטען זיין וירוי און זיין שלום טיט רעם אידישע! פאיק. און קען אין■ איהם בעזוכע! אום איהם צו מעלדע! וואם איך האב ערסט נעהערט ? האט דע סילווא געסי־ענט. וואס האט איהר געהערט ? אז זיין טוטער איז זעהר קראנק פון שמערצען. זיא האלט בייים שטארבען. ניי;! האט סאנטאם געענטפעיט ראם קען איהם טרייבען ער זאל חרטה האבען פון ז־־ן זינר, אבוואהל זיין הערץ וועט זיין שלעכט וויא פריהער• וואס נאף האט איהר געהערט ? איף האב ערסט נעהערט, אז מנשה וואנרערשטראטען איז באנקראט ! האט דע סילווא אויסנערופען בן יחאי האט פערשטאנען וויא צו זעטירצען ריזען רייכע! מאן• מיין שוואגער מנשה האט געלעבט רוהי* אין זיין נארטען צווישע; זיינע בלומען או! זייגע סטאטוען און ער האט נעטיינט אז ער איז זיכער פון יעדע; שאדען און פון יעדע זאת• אבער ב; יחאי' ויעלכער האט בערי זט לאנדאן, פאריז או! אנרערע גרויסע האנדעלס שטעדט האט זיף אויסנעלערנט אלע קונצען פון ז־עד בערזע או; ער האט אונטערגעשטעלט מיין שוואנער א פאסטקע און האט איהם נעקראנען אין זיינע הענד• יעצט צוויננט איהם דיזער יוננער מאן ער זאל האלטע; זיין אמאלינען פערשפרעכען או! זאל איהם נעבע! זיין יהודית פאר א ווייב' ארעי ער זאל נעהן באנקראט. &quot;וואם זאל יהודית יעצט טהא! ? זאל זיא זיף ניט אפפערען פאר איהר פאטער ? דארף זיא ניט געהן פרייוויליג צום טו־ט' אום צו רעטען איהר פאטער, וועלכער ר,ע! ניט לעבע! ווען ער וועט פאלען ? יהודית האט נעוואלט אוריאל זאל אפפערע! זיין אידעע או! זאל תשובה טהא! צוליעב זיין טוטער' זיינע ברירער און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="צול מגב איהר. - יעצט טוז זיא זין■ אליין אפפעדען פאר איר,ר פאטער. איך וייל עם איהם ערצעההען, איך וויה ער זאל דערפון וויסען, פיהייכט וועט ער א נ רע יש האנדהען• ראם קען אין• ניט ערלויבען. איך קען אייף צו איהם ניט צולאזע! 1 - האט רבי סאנטאס געענטפערט. אבער רבי, איך האב איחס צוגערעדט צו דיעזען 'פריט, איך האב איהם נעוויזען רעם וועג צו זיין תשובה■ עם וועט זיין אונעהרליך פון מיר, ווען איך וועל איהם ניט בעקאנט מאכען דיא ריכטינע לאנע■ דער אוננהיקליכער איז פערפיהרט. לאזט טיף צו איהם, ווע! ניט לאזט מיך שרייבען צו איהס, אז זיין מוטער און זיין יהודית זיינען פערל^רען• ראם קען איך ניט ערלויבען 1 האט סאנטאס נאנץ קאלט כלוטיג און הארטנעקיג געענטפערט ■ דיעזע יעזואיטישע מעטהאדען האבען אויפגערענט רעם דאקטאר, וועלכער האט אויסנעשריען: וואו שטעהט עם נעשריעבען ? איהר פערהינדערט אז א שטילער זיפ'ן זאל זיך ניט אריינדריננען אין זיין הערץ ? 1 זאל ער ניט וויסע! פון יהודית אוננליק און מנשה'ס ניערערלאנע ? איך וויל אייך יעצט זאגען, אז אקאסטא וויה תשובה טהאן נור אלם זsהן וואס וויה רעטע! זיין מוטער; אקאסטא וויל זיך ווארפען צו אייערע פיס אום צו נעהטען יהודית אלl זיין קרוין. דיא אורזאכען פון זיין וידוי האבען זיף יעצט נעענדערט, ראם האב איך ערסט יעצט אויסגעפונען• עם איז זעהר אונעהרהיך צו בעה!י לטען פו! איה רעם צושטאנד פון זיין מוטער און דיא לאנע פון זיין נעליעבטע. אונזער נעשפרעך איז צו ענדע 1 - האט סאנטאם נעענטפערט• איך געה זעה! רעם אלטען רב הכולל רבי עקיבs, או! טיט איהם אלעם בעשפרעכען. איהר קענט קוטע; אין דריי טעג שפעטעו,' דאן וועט אקאסטא פ^רגעפיהרט וועד! פאר דעם בית דין— איף נעה 1 האט דע סילו! א אויסנערופען. אבער איך ווארען אייך פון דיזע טיראנייא• איהד דארפט בעסער בעהאנדהע; רעם עלענרען אקאסטא. איך ווינש אייך, אז אייערע פאנאטישע מעשים זאהען זיך ענדינען צום נוטען, און איהר זsלט קיץ טאל חרטה האבען אויף זיין חרטה 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="דיא רריי טעג פון איינזאמקייט און פאסטען און תשובה זיינען אויף אוועק • אוריאל אקאסטא איז געהאלטען געווארען אץ דיא געפענגנים, וואם האט געהערט צו רעם בית דין פון אמסטערדאם, וויא מען האלט א געפאנגענעם טיגער. קיץ מענש איז צו איהם צוגlנאנגען. איין מאי אין מאג, האט מען איהם דערלאנגט ברויט מיט אש אוץ וואסער. זיינע ברידער האבעץ פיעל מאל געבעטען מען זאל זיי לאזען צו איהם, אבער רבי סאנטאם האט זיין ווארט געהאלטען. זאגאר די בריעף וואם זיינעץ צו איהם געשיקט געווארען, האט ער ניט געזעהן. אויפ'ן דריטען טאג האט זיף דער גאנצער בית דין פערזאמעלט אץ דער נעביידע אויף דעם שוהל הרף, וואו אלע דין תורות און אלע משפטים זיינען פער&quot; האנדעלט נערארען• רבי עקיבא דער רב הכולל און דער אב בית דין איז געזעסען אויבען אן, ביי א לאנגען טיש, וועלכער וואר בעדעקט מיט נרויסע ספרים און אלערליי פאפיערען. נעבען איהם זיינען געזעסען רבי סאנטאס, דאן דער סופר רב עמדען, און די שמשים פון דער קהילה. אייניגע למדנים און פערטרעטערפון דער געמיינדע זיינען נעזעסען אויף לאנגע בענק און האבעץ געווארט אויף דער זעלטענער סצענע וואס דארף זיף באלד אבשפיעלען. רב עקיבא, וואר איין אלטער ניינציג יעהריגער,!;מאן, טיט א נעבוינטען מקען און ווייסע האאר וויא מילד. זיינע אויגען ווארען באלד בלינד, און זיינע הענד האבען נעציטערט• ער האט גערעדט מיט אנשטרענגונג אבער מיט בעניים־ טערונג• קיינער פון דיא אינגערע לייטע^אץ דעם בית דין שטיבעל האט נעוואגט צו ריידען א ווארט איידער רב עקיבא האט זיי ערכויבט צו ריידעץ. דיא גאנצע ציים וואס רב עקיבא האט נעקוקט אץ א ספר זרנען אלע געווען שטיל. ענדליף האט דער אלטער רב ארויסנענומען זיינע מאטע אוינען פון דער גמרא און האט זיף געווענדעט צום סופר מיט דער פראגע, ארב ער האט פערטיג דיא תשובה, וועלכע דער פערשאלטענער דארף פארלעזען. דער סופר האט איהם דערלאנגט א לאנגען שטיק פארמעט, וועלכען דער אלטער רב האט דורכגעקוקט מיט זיינע שוואכע אוינען•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="ווען ער האט דורכנעלעזען דעם אינהאלט, האט ער געזאגט: פיהרט אריין רעם פערשאלטענעם' רבתי, פיהרט איהם אריין. זייט ניט אזר איבערראשט. הבל היה, אלעס איז שרן געווען, עם איז ניטא קיץ נייעס אין דער וועלט. עס זיינען ש.־ין געווען איערליי אפיקורסים, גאטעס לעסטערער און אנדערע פערברעכער. איהר יונגע מענשען איחר מיינט אז אלעס איז נייעס, הכל היה, האם אונזער חכם געזאגט און ער האט רעכט. גלויבט מיר, רבתי, אז אוגזער תלמוד איז א ים אין וועלכעץ מען קען אלעס לעזען, עס איז ניטא קיין נייעס אין דער וועלט איידער דעי אלטער רב האט געענריגט זיין אנשפראכע האט זיף געעפענט דיא טהיר און אוריאל אקאסטא איז ערשיענען ארף רעם שוועל. הינטער איהם זיינען געשטאנען דיא שמשים, וואס האבען איהם געבראכט. וויא א טויטער, וואס איז אויפגעשטאנען פון קבר, אזוי האט אקאסטא ארס־ געזעהן, ווען מען האט איהם געבראכט פאר דיא רבנים• זייגע ארגען האבען ניט נעקענט קוקען ארף דיא ליכטיגקייט פון טאג• זיינע לאקען, וועלכע זיינען אימער נעווען אין ארדנונג, ווארען צו־ווארפען און זיינען געשטאנען .ירא טשוועקעס ארף זיין קאפ. זיין הרכער, שלאנקער קערפער וואר געבויגען אין דרייען, און אלע זיינע קליירער, וועלכע ווארען צוריסען פון רער מאסע, זיינען געהאנגען אין שטיקער. טיט שווערע טריט איז אקאסטא צוגעגאנגען צום טיש וואו דער בית דין איז געזעסען, און רבי סאנטאס האט אנגעזאגט רעם אלטען רב' אז דער פערברעכער שטעהט פאר איהם• * אה, ראם ביזטו, אקאסטא ! האט רבי עקיבא געזאגט און האט זין• גענייגט צום פילאזאף זעצט אייך אקאסטא, זעצט אייך• איך וויל מיט אייף רעדען. הכל היה, אלעם איז שרן געוועןי זעהט איהר, מיין יונגער אוריאל אקאסטא, עס גיעבען אימער צוויי וועגען פאר רעם וואס זינדיגט געגען גאט, ווען ער האט חרטה. איין וועג איז א קורצער, אבער א שווערער, א הארטער וועג. דער צורי־ טער איז א לאנגער וועג, אבער א לייכטער• וועלכען וועג ווילט איהר נעהמען פאר אייער חרטה ? איך וויל דעם קורצען וועג! האם אקאסטא געענטפערט. איהר קענט סיך טויטען אבער מאכט עס נור *סנעל• איך וויל ניט בערעכענען וויא איף שטארבי איך וויל שטארבען האסטיג 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="*- וואס איילט איהר אזוי יוננער מאן ? האם רב עקיבא געפרעגט דיא חרטה איז ניט פאר אונז. מיר דארפען זייא ניט האבען. זיא איז נור פאר דיר. יוארום ווילסטו עס מאכען אזוי שנעל ? ווילסטו איף זאכ זעהן וויא דוא האסט חרטה? נון, וואס דארף איף עס? ווען איף קען עס ניט זעהן. בלויז פיר גאט דארפסטו דיין חרטה, ניט פאר מיר און ניט פאר דיא רבנים 1 ווארום וויכט איחר טיף לעננער פייניגען 1 האט אוריאל אקאסטא אויסגערופען. ניין, מיין קינד, ניין ן איף וויל דיך ניט פייניגען. אין• ווייס אויך אז דוא גלויבסט ניט אין פאסטען, גכויבסט ניט אין זאגען תחכים• הכל היה, עם ווארען שוין אזעלכע פילאזאפען, וויא דוא ביזט• איך פרענ דיף דארום צום לעצטען מsל, אויב דוא פיהלסט אין דיין הארצען, אז דוא האסט געלעסטערט נאט טיט דיין לעצטען ספר ? יא 1 האט רבי סאנטאם אויסנערופען מיר ווילען דוא זאלסט אונז בעווייזען אין וואס דוא נלויבסט און אין וואס דוא גלויבסט ניט. טיר ווילען וויסען נענוי, וויא ביזטו נעזאנען ביי דיין תשובה 1 וואסן—האט רב עקיבא געזאגט טיט איבערראשונג. וואס האב איף נעהערט פון אייך רבי סאנטאם ? איחר פערלאנגט פון רעם קראנקען מאן, א זאך וואס איז אונטענכיך. וויא קען מעץ בעווייזען א גכויבען ? זייט מוחל רבי סאנטאס, מאנכעס מsל רעדט איהר אליין וויא איין אפיקורוס. בעווייזען קען מען דיא זsנע ווייל זיא שיינט. בעווייזען קען מען דעם פייער ווייל ער ברענט. בע־ ווייזען איז דיא הערשאפט פון נאט, ווייל אזוי שטעהט אין אונזער תורה, אבער ניט רבי סאנטאס און ניט אקאסטא קענען עס בעווייזען. אייערע בעווייזע גלויב איך ניט, איך גכויב נור דיא בעשטעטיגונג פון אונזער תורה. וואס איך וויל הערע איז, אין וואס און אין וועמען נלויבט אוריאל אקאסטא. איך נכויב אז דיא תורה איז פול טיט געטכיכע חכמה. איך גלויב אז מיין גייסט פיהרט טיף אראם פון גכייכען וועג און אז איך בין ניט אימשטאנדע צו פערשטעהן דיא הייליגע שריפט. איף גלויב אין אלעס, וואס מען דארף גלז&quot;כען, און איך דאגק אייך פון טיעפען הארצען ווsס איהר פערשפ^רט סיר דיא מיה איך זאל עס אייף בעווייוען. דיעזער וידוי אליין קלינגט טיט אפיקורסות 1 האם רבי סאגמאס ארסגעשריען. שטיק רבגמי, שטי&lt;l מאט-דער אלטער עקיבא אמזט אונמערבר^כען.—"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="איף זאג נאף א מ^יל צו אוריאל אקאסטא, ער נעהמען רעם לאנגען וועג צו זיין תשיבה. ריא לאנגע תשובה וועם ריר אקאסנוא בריינגען פריעדען. וואס דוא צוייפעלסט מיין זוהן, איז נים מעהר ווייל דוא וויהסם פארשען צו טיעף. אין רעם תלמוד ווארען שוין אזעליכע וויא דוא וואס זיינען אראפ פון גלייכען וועג, ודייל זייא האבען געוואלם אלעס וויסען' אלעס פערשטעהן, און אלעס פארשען. הכל היה אלעס איז שוין געווען. עס איז אמsל נעווען א גרויסער אפיקורוס מים רעם נאמען אלישה בן אבויה. ער איז נעווען א תלמיד בייא איינעם פון אונזערע גרעסטע חכמים, או; ער האט געהאט א תלמיד, וועלכער וואר קיין אנדערער וויא רבי מאיר• אבער ווייל ער האט געצווייפעלט רארום האט מען איהם פערשאלטען • אל יש ה ב! אבויה איז געווען וויא תא אקאסטא, מען האט מורא געהאט צו עראינערען זיין נאמען, און מען האט איהם נערופען אח ר•— אחר מיינט אלי! אג־ רערער, ער איז געווארע; איין אנרערער ניט דער זעלבער וואם איז פריהער געווען, און ווע! ער איז נעשטארבען איז פו! זיין קבר ארוים א רויך, און דער מי ך האט נעשטיעגען ביז זיין תלמיד רבי מאיר האט תפילה נעטהא! פאר זיין רבי'ן און יער קבר האט אויפנעהערט צו רויכערען. אזא אח ר ביזט רוא אקאסטא הכל היה, אלעס איז געווע! ניטא ק ־ין גייעס אויף דער וועלט• וואס מיינט איהר רבי איף האב געזוכט רעם כבור צו זיין דער ערשטער און דער איינצינער ? האט אקאסטא נעפרעגט•- איף זאנ אייף רבי, אז דער רויף, וואס איז געגאעען פון אחר'ם קבר, איז נעווען רעם פלאם פון זיין גייסט, וועלכען איהר האט געטריעבען אין קבר• יא איף בי! אייר מורה אז איף בין איין אנרערער, איך האב אגדערע געראנקע! און איין־ איין אנרער ערקלעהרונג איבער דיעזער הגדה אין תלמוד. אויב איהר ווילט וויסען רעם טיעפען שכל פון תלטור ראן הערט מיף אוים: איין אחר האט ניעטאלס נעלעבט, ניעטאלם עקסיסטירט אחר איז דאס בילד פו! א ריינעם רענקער• רען נור אי! איין אנדער! קען מען זעהן זיף אליי!, או! אין איין אנדערען קען מען פיהלען ריא נאנצע וואהרהייט. אין איין אנדערען קען איף ערסט לעהרנען ריא נרינדע פון מיין צווייפעל, יעדער דעג־ קער מוז זיין אחר, ווייל נור דער צווייפעל איז דער יסור פון אמונה• או; זעהט איהר אז דער תלטור איז פיעל קליענער פאר אייף• ער האט נענעבע; א בילד פון איי! אחר וועלכער האט גאר קיין מאל ניט געלעבט• דיעזען אחר האט ער געגע־ בען א גרויסען רב, און נאף א נרעסער! תלמיד און ביידע ווארען פרום, ביידע ווארען הייליג, אחר האט זייער אמונה ניט פעררארבען, נור פערקעהרט, ער האט זייא פערשטארקט, ווייל נור פון ספק קומט ארויס דיא ריינטטע אמונה."/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="אורייה אקאסטאם נייע ערקלעהרונג איבער אהד האם געמאכט צימערן די רבנים. דער עלטערער רב עקיבא הsט זיןז אויפנעהויבען פון זיין ^רט און האט אויסגערופען: רבי סאנטאם, האט איהר געהערט 1 אחר הsט גsר קיין מsל ניט נע־ לעבט! א ווירקליכעד מעמם, א מענים וואס וועדט בעשריבען אין תלמוד, דער האט גאר נים נעלעבט, עס איז נור איין הנדה, א משל/ איף זאג אייך, אז דיעיע מיינונג איז ווירקליף נייע, דאס ה^ט נאף קיינער ניט געוואגט צו זאגען. פאר דעזער מיינונג דארף ער געוויס א תשובה• האט איחר פארטיג תא תשובה• יא 1- האט רבי סאנטאס געענטפערט היער אויף רעם פארמעט, אז אויפגשריבען אלעס וואס אקאסטא דארף פארלעזען אין שותל פאר רעם גאנצען עולם. ־— וואס ? פאר רעם גאנצען פאלק ? האט אקאסטא אויסנערופען• צוערסט מוזט־איהר עס אליין לעזען, און זעהען אויב איהר שטימט דעת־ מיט איין, ראן דארפם איהר עם פארלעזען פאר כי ישראל אןז וואס האב איף געהערט, אחר איז גאר קיין מאל ניט נעווען, זעה ט איהר אקאסטא, איחר לעבט ראף, ווארום זאלט איהר ניט גלויבען, אז נאן: איינער וויא איהר האט שרן אמאל נעלעבט? י- האט דער אלטער עקיבא געפרעגטי 1 איחר האט רעכט רבי!— האט אקאסטא אויסגערופען. אין• לעב! זעהט איהר, ראן האט אחר אוץ• געלעבט. יא, מיין זוהן, ער, אחר האט געלעבם, און איהר לעבט און איחר דארפט תשובה טהאן, עס האבען פיעלע פתי־ לאזאפען וויא איהר חרטה געהאט, פיעלע וואס האבען געצווייפעלט, האבען תשובה געטהאן. איהר זייט ניט דער ערשטער, הכל היה 1 אלעס איז שיין דא נעווען יונגער אחר. לעז דורך דיא תשובה, און קום אי; שוהל, אום זיא פארצולעזען עפענטליך, אויב תא האסם ווירקליף חרטה. מיט דיעזע ווערטער האט זיף רב עקיבא אויפנעהויבען און איז ארויס פון בית דין שטיבעה. דיא איבעריגע רבנים זיינען איהם נאכגעגאנגען, אין שוהל וואו מען האט אלעס פארבערייטעט פאר רעם גרוזסען טריאומפה פאר אקאסטא'ס עפענטליכג בעקענונג, אז ער הsט געזינדיגט און האט געלעסטערט דיא וואהר חייט אין זיין בוף. אקאסטא איז געבליעבען אליין. זיינע אויגען ווארען פערזונקען אץ רעם שטיק פארמעט, וועלכער תאט דורכנעקוקט פון אלע זייטען•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="ענדליף האם ער זין• אויפגעהויבען פון מיש האם א קלאפ נעטה^ן איבער דעם פארמעט און האט אויםגעשריען. אף דיא ערניעדערונג, דיא ערניעדערונג! פערוואונדעט איז מיי: הערץ! בלוט טריפט פון מיינע וואונדען. קיין באלזאם וועט היילען דיעזע וואונדען, פון דער תשובה, פון דער חרטה וועלכע ערניעדעריגט מיף ביז צו דער ערד. ווען דיא ציים וועט אמאל היילען ריעזע וואונדען, דאך דיא קארבען, דיא צייכענס וועיען בלייבען אין מיין געפענגניס האט מיך דיעזע נאכט בעזוכט א חלום. מיר האט געשיינט אז איף זעה מיין מוטער, וועלכע וויל טיף טרייסטען און בערוהיגען מיט איהר איז געווען ריא בילד שעהנע יהודיה• איף האב מיף אויפגעכאפט און האב געבונען דיא צווייא נאסע שווארצע ווענד פון מיין קערקער, און עס איז מיד בעפאלען דער געפיהל פון נאלילייא— הא, גאלילייא, גאלילייא! ווען דוא האסט בעדארפט אויפ'ן עשאפאט שווערען, אז דיא ערד ריהרט זיף ניט פון ארס, ביזט דוא ארויםגעשפרונגען' גלייף, וויא מען וואלט דיר אפגעלאזען אלע שרויפען, און דוא האסט אויסגעשריען דיין אונשטערבליכען ווארט : &quot;און זיא בעוועגט זיף דאף&quot; און דיעזער געשרייא &quot;זיא בעוועגט זיף דאף 1&quot; הערט ניט אויף צו קלינגען אין מיינע אויערען. פון מינוט צו מינוט פאלט מיד אריין אין קאפ דיין געשרייא &quot;און זיא בעוועגט זיף דאף!&quot; מיט א הערצייסענדען געשרייא איז אוריאל אקאסמא געפאלען אויף דעם שטיק פארמעט און האט זיף צו וויינט וויא א קליין קינד, און וועהרענד ער האט געוויינט און נעכליפעט, האט זיף פון שוהל הרף געהערט דער פריהעי־יגער נעזאנג פון דיא קליינע קינדער אין שוהל, וועלכע האבען געזונגען א קאפיטעל תהילים. פכוצלונג האט זיף אויפנעריסען דיא טהיר פון בית דין שטיבעל און ראובן איז אריינגעלאפען א פערשוויצטער און א בלאסער, און האט נעשריען: אוריאל 1 אוריאל 1 אקאסטא האט זיף אויפגעכאפט פון זיין געוויין און וויא ער האט דערזעהן זיין ברודער, איז ער איהם נעלאפען ענטגענען, און איז איהם געפאלען אויף זיין האלזי מען האט מיף צו דיר ניט געוואלט צו לאזען! - האט ראובן געזאגט. זייא האבען געוואלט רויבען פון ברודער דאס רעכט צו זעהען זיין ברודער. אוריאל איף קום צו דיר אין נאטען פון אונזער גאנצער משפחה• איף וויל דיר זsגען, אז מיר פערלאנגען ניט פון דיר דוא זאלסט נעהמען דיעזע תשובה. פון אוטעויט זזעגען דארפסט דוא דאס ניט טהsן,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="איך וויל עס טהאן פאר מיין מוטער 1— האט אוריאל געענטפערט• אה, דיא מוטער, זיא וועט מעהר ניט וויסען וואס דוא האסט פאר איהר געטהאן. איהרע אויגען האבען זיף דיעזע נאכט געשלאסען. דיא טוטער איז טויט ? מיין מוטער איז טויט 1 טויט 1 געשטארבען [--- האט אוריאל געשריען וויא א פערוואונדעטער לייב. ־־ איף האב דיר געשריעבען א בריף, אבער מען איהם דיר ניט דערלאנגט. האט ראובן ערצעהכט. ערסט יעצט את מיר געלונגען צו קומען צו דיר, יא ברודער אונזער מוטער איז אוועק פון דער וועפט, ולאו דער חרם ארף איהר זוהן קען איהר שאדען. אה זיא איז טויט 1 האט אוריאל געקלאנט.־־־ און דאך אין דיעזען אונגפיק זעה איף א קליינע טרייסט, א שמייכעה פון גליק, דערווייזט זיך דורך דיעזע טרעהרען. איף דארף מיך פרעהען, וואס מיין מוטער האט נעשלאסען איהרע אוינען מיט דעס נפויבען אז איהר זוהן האט חרטה פון זיינע זינד, און זיא איז גע־ שטארבען' איידער איך בין אויסגעשטאנען דיעזע גרויסע שמערצען, פון דער חרטה. דוא דארפסט ניט מעהר זוכען דעם שלום מיט דיא רבנים צוליעב אונז! האט ראובן געזאגט. מיר האבען בעשלאסען איבער צו געהן אין איין אנדער שטאדט. ־— דאס איז אונמענליף 1— האט אוריאל געענטפערט. איף קען ניט אויפגעבען דיעזען וועג. מיין הערץ וואר צוטהיילט אין צוויי טהייל, איינס האט נעהערט צו מיין מוטער אוץ דיא צווייטע צו מיין יהודית. מיין מוטער האט מיר צוריקגעגעבען איין האלבע הארץ דיא אנדערע געהערט אבער צו יהודית. לאז מיף ברודעד דיא ליעבע צו יהודית רופט מיך אין שוהל. אויך יהודית איז פאר דיר פערלארען 1 - האט ראובן אויסגערופען,— אומזיסט ביזט דוא פאר איהר מקריב דיינע אידעען. שטיל 1 האט אקאסטא אויסגעשריען מיט א דונער שטימע.— שטיל, וויפסט דוא אין גאנצען דורכלעכערן מיין ברופט 1 ווילסט דוא מיר פערשאפען אזעלכע שמערצען וואס דער בית דין האט ניט געוואגט, רייד קיץ ווארט ווענעי יהורית• זאג מיר ניט אז דיא זאנע הערט אויף צו פייכטען. איף וויל ניט הערען, איך וויה ניט נלויבען, איך לויף וואם שנעלעראין שוהל, איףוועל זאגען דיא רבנים אז איף בין פערטיג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="און מיט דיעזע ווערמער האט ער זיף אויסנעריסען פון זיין ברודער און איז האסטיג אנטלאפען דורף דער טהיר, איידער ראובן האט צייט געהאט צו ערקלע־ רען איהם וואס סיט מנשה וואנדערשטראטען איז געשעהן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL138" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="דיא גרעסטע טהייל פון אמסטערדאם איז געווען געפאקט-מענער און פרויע, האבען זיף פערזאמעלט זעהן און הערען, וויא דער יונגער אוריאל אקאסטא, וועט עפענט:!יך חרטה האבען אויף זיינע זינד און וועט בעטען דיא רבנים זייא זאלען ארונטערנעהמען דעם חרם פון זיין קאפ. דיא היבט אין דעם גרויסען הענגלייכטער און פאר דעם עמוד האבען גע־ ברענט אבוואהל עם וואר אין מיטען טאג• אויף דער בימה איז געשטאנען דעי שמש פון דער שוהל און זיינע בעהעלפער• אויף דער פלאטפארמע פאר רעם ארון הקודש איז געזעסען רבי עקיבא, רבי סאנטאס און רבי עמדען, און בייא זייערע פים זיינעץ געזעסען דיא שמשים פון בית דין. בייץ עמוד איז געשטאנען דעי חזן מיט אלע זיינע זיננער און האבען געזונגען קאפיטלאף פון תהילים. א הייליגע געטליכע מורא אין געלעגען אויף דעם גאנצען עולם. עס האט אויסגעזעהן וויא א יום הדין פאר דער גרויסער אידישער געמיינדע פון אמסטערדאם' וועלכע איז בעשטאגען פון פיעלע אנטלאפענע פון דער שפא&quot; נישער אינקוויזיציאן. די פירכטערליכע שטיהקייט איז פלוצלונג אונטערבראכען געווארען. די טהיר אין מערב זייט פון שוהל האט זיף האסטיג געעפענט און אוריאל אקאסטא מים רעם שטיק פארמעט אין האני־/ איז אריינגעלאפען אין שוהל. אזוי שנעל וויא אוריאל אקאסטא האט זיף בעורעזען אין טהיר האבען אלע גענומען ציטערן און ריהרען זיף פון ארט. דיא וואם זיינען נעשטאנען אין זיין וועג האבען מורא נעהאט ער זאל זייא ניט אנריהרען מיט זייגע פערשאלטענע הענד. ארעד פערשאלטענע קליידער. דער גאנצער עולם האט געגלויבם אן וועטען אוריאל אקאסטא ריהרט אן, דער ווערט פערשאלטען וויא ער אליין. דיא וואס זיינען גע־ שטאנען ווייט פון זיין וועג האבען אויסגעצרגען זייערע העלזער אום אנצוקוקען דיא געזיכט פון דיעזען בעריהמטען דענקער וועלכען דער טייפעל האט געכאפט אין זיין נעטץ און האט אראפגעפיהרט פון גלייכען וועגי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="יערער האט געוואוסט אז איין ריהרענדע סצענע דארף זיף באלד אפשפיע־ לען. דער פהייאזאף וועט עפענטליף אפלייקענען זיין אייגענע לעהרע, דאן וועט אוריאל אקאסמא נעהמען נזיפה. ער וועט זיף זעצען בייץ שוועל פון שוהל, יערער זאל אויף איהם מרעטען, יערער וועם אויף איהם שסייען. ווען ער וועם אויסהאל־ טען דיעזע פראבע, און וועט בעהאנדעלט ווערען וויא דער ארעמסטער אונטער אידען, וועלען דיא רבנים איהם אריערופען אין שוהה, וועלען ארונמערנעהטען פון איהם דיא קלסה און ער וועט ווערען וויא אלע אידען פון אמסטערדאם. אוריאל אקאסטא האט געוואדפען א בליק אויף רעם גאנצען פובליקום, אבער ער האט קייינעם ניט נעזעהן. זיינע אוינען ווארען פערצויגען טיט א וואלקען און דיא גאנצע וועלט האט זיף ארום איהם געדרייט. באלד וויא ער איז ערשיענען אין שוהל איז זיין ברודער ראובן אויף אנגעקו־ מען. ראובן האט איהם געיאגט אום איהם צו ערצעהלען אז יהודית ,ווערט פער־ הייראט מיט בן יחאי, אום איהם צו בעטעץ ער זאל זיף אומקעהרען פון דיזער שמערער וועג. אבער אוריאל איז געלאפען צו שנעל און וואר צו שטארק אויפגע־ רעגט אום צו קענען הערען וואס ראובן וויל איהם זאנען. בייא דיא טרעפ וואס האבעץ געפיהרט צום ארק הקודש, דארט וואו דיא רבנים זיינען געזעסען האט ראובן אעעיאגט זיין ברודער און האט איהם געכאפט פארץ האנד. אוריאל!— האט ער צו איהם געזאגט אין דער שטיל.— אוריאל, הער טיף אויס, יהודית...- אבער אוריאל האט איהם ניט געלאזט ענדיגען, און האט מעהר ניט גע־• וואלט הערען' וואס ער האט צו זאגען. אזוי שנעל ורא ער האט דערהערט יהודית' נאמען האט ער זיף פון איהם ארויסנעריסען/ האט גענומען געהן האסטיגער צום ארון הקודש און האט דערבייא אויסגערופען: אה, דוא עראינערםט רעם נאמען, וועלכער איז דער רודער פון מיין שיק־ זאל. יעצט מוז מיין פוס האבען קראפט. איף קען ניט זיין דער מארטירער וואס שטארבט פאר דער וואהרהייט, איף געה צום בלוטיגען טויט פון שאנדע... און מיט דיעזע ווערטער איז ער ארויפגעלאפען אויף דיא מרעם און האט זיף געשטעלט געגען דיא רבנים. היער בין איף 1— האט ער אויסגערופען. היער בין איף צו טהאן אלעס וואס איהר וועט מיר הייסען. ביזט דוא בערויט חרטה צו האבען אויף אלע דיינע זינד ? האט רבי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL142" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL143" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="סאנטאס איהם געפרעגט.—• אוריאל חאסט דוא געפרעגט דיין הארץ, און טהוסט דוא וויא זיא הייסט דיר טהאן ? איף בין בערייט ארויפצונעהטען פאר זין• יעדע תשובה• איף האב בע־ שלאסען הרטה צו האבען. דאן לעז פאר דעם אינהאלט פון דיעזען פארמעט• דוא מוזט אבער זא־־ גען פון הארצען, אלעס וואס דיין טויל וועט אויסשפרעכען• איף וועל עס פארלעזעץ 1— האט אוריאל געענטפערט• רבי סאנטאס האט יעצט געגעבען א צייכען צום שמש וועלכער האט דרייא מאה אנגעקלאפט אין טיש• דיא גאנצע געמיינדע האט זיך אויפגעשטעלט, א טויטע שטילקייט איז וויעדער געפאלען אין גאנצען טעמפעל. עס האט אוישגעזעהן וויא אויף א בית עולם, וואו א קבר דארף זיך לאזען הערען. אוריאל האט צונומען רעם פארמעט, וואם ער האט געהאלטען אין הא נד און טיט א שוואכער שטימע אוץ ציטערענדיג וויא א בלאט אין ווינד האט ער אנגעפאנגעץ צו לעזען: &quot;איך אוריאל אקאסטא, א געבארענער אין פארטוגאל און א איד אין מיין גלויבען, בין היער מודה פאר גאט אז אין• בין ניט ווערט זיין גנאדיגר קייט, ווען איך בין געווען א קינד בין איך געווען א קריסט טיט דעם מויל אבער ניט מיט דעם הארצען. שפעטער האב איך אנגענוטעי דעם אידישען גלויבען, בלויז צום שיין. אין דער ווירקליכקייט בין איך נעווען ניט קיין איד און ניט קיין קריסט. איך האב געהאסט ביידע רעליגיאנען בעזאנדערס אבער האב איך געהאסט מיין פאלק&gt; איך האב געלעסטערט אלעס וואס אידען איז הייליג. איך האב געזוכט צו טהאן אלעס וואס דיא תורה פערוועהרט. וואו איך האב ניט געקענט לייקענען די תורה מיט פער־ שטאנד און בעווייזע האב איך בענוצט מיט וויטצען און מיט שפאט אום פון איהר צו לאכען, אוץ איך האב געשריעבען א בוף פול מיט רשעות און אפיקורסות• אה פערשאלטען זאל זיין דיא האנד, וואם האט דיעזען בוף געשריבען דיעזע האגד וואר פעהיג צו ערמארדען ריא אייגענע מוטער. דיא פעדער וואס האט געשריעבען דיא ליגענס געגען דער תורה וואר נעטונקט אין בלוט, אלעס וואס איך האב נערופען חכמה איז ליעגען און דוטהייט. אלעס וואס איך האב ארויסגעגעבען פאר וואהרהייט איז פאלש און ניעדענד רעכטיג• איך בין קיין מאל ניט געווען איבערציינט אין מיינע מיינוננען. איך האב אליין ניט נעגלויבט אין טיינע שריפטען• איך האב געפעלשט דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="מיינונגען פון דער תורה אום צו קענען פון איהר לאכען. איך האב פער־ דרעהט דיא ווערטער פון דיא נביאים אום צו קענען פלוידערן אין מיין ווערק און ארויסגעבען דף אלם קריטיקער. ליעגען אלעס וואס איף האב געשריעבען איז ליעגען יעצט פיהל איף מיף אזוי זינדיג, און אזוי געזונקען, דאס איף בין מודה אז אייער חרם איז א גערעכטער, און אז איזי פערדען דיא שטיינער, וואס ווערען אויף מיר געווארפען אין דיא גאסען • איף בין דיא אלע זאכען מודה און איף בעט א מחילה אויף דיעזע זינד, איך וויל אפקומען פאר מיינע זינד, אום מען זאל פון מיד אראפנעהמען דעם חרם. און אום צו בעווייזען אייך מיין חרטה, אום צו ווערען אונטערטהעניג, און אום sפצוקוטען פאר מיינע זיגד אויף דיעזע וועלט, זא וועל איך מיך העגען בייץ שוועה פון דיעזען טעמפעה, אלם בעל תשובה, איך וועל אננעמען די נזיפה, יערער איינער פון אייך זאל פאריבער געהן און זאל מיך טראמפ־ לען מיט זיינע פים - מעהר האבען איהם זיינע נחות ניט געדינט. וואס ער האט דא פ^רגעלעזען, ראם ער האט דא געזאגט, האט צוזאמענגעקוועטשט זיין הארץ, און ער איז געפאלען אויף דיא טרעם אין האלבען אונמאכט. איע וואס ווארען אין טעמפעי ווארען וויא געליימט. קיינער האט נים גע־ וואנט א הוסט צו טsהן. יעדער האט נעשוידערט פון די פייערדיגע ווערטער וואס זיינען ארויס פון אקאסטא'ס מויל. ראובן וועלכער האט צוגעהערט יעדען ווsרט האט פארביסען זיינע ליפען און האט פערקוועטשט זיינע קוהאקעס, אבער ער האט ארך מורא געהאט אררכר צולאזען זיין אטהעם. בור איינער איז געבליעבען הארטהערציג וויא א שטיין. דיעזער איינער וו&gt;.ר רבי סאנטאס, דער נרעסטער פאנאטיקער פון ה&gt;ןהאנד. אזר שנעל וויא אוריאל איז געפאלען, האט זיף רבי סאנטאס אויפנעהויבען און האט נעזאנט צום פובליקום : דאס איז דיא ערסטע ערקלעהרונג פון רעם פערברעכערס חרטה. דאס איז דיא וידוי וואס איז ארויס פון זיין מרה. יעצט מוז ער נעהמען נזיפה, ער מוז בעווייזען, אז ער איז ווירקליך בערייט צו ה&gt;ןזען זיך פייניגען בעליידיגעץ פאר זיינע זינד• שמשים!—האט דיזער רב וויעדער אויסנערופען. נעהמט דיזען זינדער, זעצט אירים ביי'ם טהיר פון טעטפעל, און דער נאנצער פsלק זאל איהם פ^ראיבערגעהן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="ווער עם וויל זאל ארף איהם שפייען, און וועד עם ורה זאל אירים טרעטען מים דיא פיס. ווען אוריאל אקאסטא וועט אויפנעטען דיעזע בעהאנדלונג און וועט זיף נאב־ דעס שטעהען ביים ארון קודש און וועט זאגען, אז ער וויה דsף געהערען צו אידען און ער האט חרטה אויף זיינע זינד, ראן וועט דער בית דין אראבנעהמען רעם חרם פון זיין קאs און ער וועט,ווערען, וויא מיר אלע. וועט ער זיף אבער אויפהויבען פון דער ערד און ער וועט פראטעסטירען געגעץ דיא בעהאנדלונג, ראן וועט עם זיין א בעווייז' אז זיין הארץ איז נאף ניט איבערנעבען צו נאט' און דער הרם וועט ארף איהם בלייבעץ רוהען. יעצט, שמשים, טהוט אייער פפליכט! מיין נאט 1— האט ראובן אויסגעשריען.— ניב קרעפטען מיין ברודער און ניב מיר קרעפטען איף זאלעס איבערטראגען. איף פיהל אז איף בין פעהיג צו בע־ געהן א מארד נענען דיעזע באנדיטען. קיינער האט זיף אבער וועגען איהם ניט נעקימערט. דיא שמשים זיינען אראם פון דער בימה, האבען אויפגעהויבען אוריאל אקאסטא פון דער ערד און האבען איהם צוגעטראגען צום טהיר פון טעמפעל. דארט האבען זייא אידים אוועקי געזעצט בייא רעם כיור, וואש־'קאן, און האבען געגעבען א צייכען צום פאלק, ער זאל פערבייא נעהן רעם בעל תשובה. א פראצעסיאן. האט זיף אנגעפאננען איינער נאף איינעם, וויא אויפמום־ טירטע סאלדאטעץ פון א רעגימענט זיינען די אמסטערדאמער פאראיבערנענאנגען רעם ארט וואו אקאסטא איז געלעגען. יערער ווען ער איז פערבייא געגאנגען האט אויף איהם געשפייט, און האט איהם געבריקעט מיט זיין פוס. דער נוט הערצינער מענש האט עם געטהאן שוואף און מיט מיטלייד, דער שלעכטער דער פערקאכטער האט געזעהן אז זי'ץ קלאפ זאל וועה טאן און זאל לאזען א צייכען אויף רעם אונר גליקליכען. אוריאל האט ראם אהעס צוגענומען וויא איין אמת'ער מארטירער. אין א ווינקעל, ניט ווייט פון רעם אונגהיקליכע, איז געשטאנען יאקטאר דע סילווא און מיט טרעהרען אין ריא אויגען האט ער צונעזעהן וויא דער געלעהרטער, דער דענקער, דער שרייבער ליעגט אין שטויב, און ראם פאלק טראמפעהט איבער איהם אהן רחמנות• פלוצלונג האט דע פילווא בעמערקט צווישען רעם פובליקום, וואם געהט שלאגען רעם אונגליקליכען נעפינט זיף בן יחאי, וועלכער גערט מיט פערקריצטע ציין און מיט רעם בעשלוס ארויפצוטרעטען ארף אקאסטאס קערפער. אזר פיעל הsט &lt;םרן דע פיהווא ניט געקענט איבער טראגען. ער איז צוגעלאפען צו בן יהאי האט איהם גענומען בייץ האנד און האט צו איהם געז^גט;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="וואם ורהט איהר טהאן בן יחאי ? אה, שעהמט אייך 1 האט דאס גלי ק אייף אר^פגעבראכט פון זינען ? ־־־־ זעהט איהר דארט?— האט בן יחאי אויסגעיופען און האט אננעוויזען צום ארט וראו אוריאל איז געלעגען.— זעהט איהר דארט דעם שטאלצען מאן, ודא ער ליעגט אין שטרב 1 אה, דארט אין שטויב זאל ער הערען אז ער האט זיך גע־ נארט אין זיין רעכנונג• זאל ער הערען אז אלע זיינע יעצטיגע צרות זיינען אוכד זיסט. יהודית איז מיינע, און קיין תשובה קיין חרטה וועט איהם ניט העלפען. מיט דיעזע רייד, אזוי וויא א בעטרונקענער פון גליק איז ער אוועקגעלאפען צום אי־ט וואו אוריאל איז געלעגען• דע סילווא איז איהם נאכנעלאפען און האט איהם פרובירט צוריק האלטען, אבער ער האט עס ניטגעקענט. באלד איז בן יחאי גערען א רף רעם ארט וואו אוריאל איז געלעגען, און וויא א בייזער הונד, וויא א ווילדע חיה איז ער צוגעלאפען צום געפלאגטען און גע־ שלאגענעם און האט איהם א בריק געטהאן, מיט זיין פוס אין שטערן. אוריאל האט זין! א באפ געטהאן פון ארט און האט א שפרונג געטהאן אין דער הרן:. ווער ביזט דוא שד, ווער ביזט דוא אכזר, ווארום האסט דוא מיר אזוי אונערבארעמליןז געשלאנען 1- האט ער געשריען און האט פון שמערץ און אויפ־ רעגונג ניט ערקענט זיין שונא. אין דיעזען מאמענט האט אוריאל אויסגעזעהן אזוי ווילר, אזוי אויפנערענט, דאס אלע איום איהם זיינען פערציטעיט געווארען און האבען זיך אפגערוקט צו־ ריק• אבער בן יחאי וועלכער וואר בעטרונקען מיט זיין זיעג אין זיין נקמה, איז גע־ שטאנען מוטהיג געגען איהם און האט מיט א ברייטען געלעכטער נעענטפערט • דאס בין איף דיין פריינד בן יחאי 1 דאס בין איף דער ר'יכער מאן, דער חתן פון דיין געליעבטע, וועלכע דוא האסט געלערנט, אז געלד איז שטויב און ורנד, דער עיקר איז פהילאזאפיע 1 דוא אוריאל האסם פון מיר אפגעריסען דיא הארץ פון מיין כלה• און אבוואהל זיא וועט זיין מיין וריב, דאף וועט זיא מיר שוין קיין מאל ניט ליעבען. דערפאר וויל איך פון דיר דיא ראכע, דער פאר שפייא איך א רף דיר און דערפאר טראמפעל איך אויף דיין קאפ. דאס ביזט דוא בן יחאי, 1— האט אוריאל אויסגעשריען און האט פאר ביטערניס און כעס גענומען רייסען ריא האאר פון זיין קאפ. דוא האסט מיך :עטראטען מיט ריא פיס 1 דוא האסט פיך בעשימפפט• נון, דיא מאס איז פול, דיא ליידען זיינען איבער דיא גרענעצען מעהר קען איך ניט! וריכט 1 ווייכט אלע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="פון טירl האט ער נענוטען ראנערען און ברומען. ווייבט! ווייל איף וועל ער־ מארדען יעדען וואס וועט סיף בעריהרען. און טיט גרויס שרעק האבען אי^ע גענומען ווייטעי ווייכען פון דעם אויפגע־ רעגטען. וואו זיינען זייא דיא רבנים!—האט אקאסטא גענוטען שרייען נאף שטארקער און האט זיך געלאזט לויפען צום ארון הקודש, וואו דיא רבנים זיינען נעזעסען.— וואו זיינען זייא דיא הייליגע פערמרעטער פון גאטט, ווארום האבען זייא פון מיר בעהאלטען דיא וואהרהיים ? ווארום האבען זייא ערלויבט טיין שונא ער זאל נעהט-נן ראכע פאר דיא ליעבע פון דער שעהנער יהודית וועלכע געהערם צו מיר 1 און אזוי שרייענדיג איז ער געבליעבען שטעהן געגען רבי פאנטאס, וועיכער האט זין• צוגעקוקט צו דיא וואונדען אין אוריאלם געדכט, צו דיא טראנטעס אויף זיין לייב' און צו רעם שוים נעטישט טיט בלוט' וואס האט געפלייצט פון זיין מויל. אה אוריאל 1-־ האט רבי סאנטאס געענטפערט.— אויב איהר האט תשובה געטהאן, און איהר האט אויף זיף גענוטען דיא נזיפה נור אום צו קענען נע־ ווינען יהודית וואנדערשטראטען, ראן האט אייף נאט שוין אין פאראוים בעש־, טראפט, ווייל יהודית קען אייערע ניט זיין, זיא וועט ווערען דיא פרוי פון אייער שונא בן יחאי 1 הsב איף עם ריכטינ נעהערט ?־־־ האט אוריאל געפרעגט ודא א חלום און האט זין• ^נגעכאפט אן דיא לייכטער בייץ ארון הקודשי דאם איז ריכטיג 1 אבער אוריאל האט ניט בעגריפען און האט ניט געגלויבט רעם אנטווארט. פון דעם גרויסען שטורם טיט וועלכען ער איז געקוטען צום ארון הקודש, איז עי געזונקען אין א שטיכען קאמפף, זיין הארץ האט זיף גענומען הויפען, זיינע אויגען האבען זיף איבער געקעהרט, און ער האט געאטהעמט און געאטהעמט. ענדליף איז ער געפאלען אויף דעם זייל בייץ ארון הקודש און האט גענוטען וויינען וויא א קינד• איף האב זיף גענומען דעם טויט, צוליעב צווייא טויטע קערפער!— האט ער געכייפעט.־־־ איף האב דאס אלעס געטהאן פאר מיין מוטער וועלכע לעבט ניט מעהר און פאר מיין יהודית, וועלכע ליעבט ניט מעהר 1 י- מאכט איין ענרע 1— האט רבי סאנטאס אויסנערופען טיט אונגעדולד,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="אייער תשובה איז נאך נים אין נאנצען און דער חרם איז נאד נים אראפ פון אייער קאפ. מיי פערלאנגען צו העיען פון אייך נאף א מאל אויב איהר האט חרטה אויף אייערע זינד, און אויב איהר זייט נאף אלץ מודה אז איהר האט גע־ שדיבען ליעגען. געשריבען ליגען!— האט אוריאל אויסגעשריען מיט אלע קרעפטען און האט א שפרונג געטהאן אין דער הויף ־־ הערט מיף אוים רבותי, און זיא בעוועגט זיף ד אף 1 ארונטער מיט דיא שטיינער אויף מיין ברוסט. מיין צונג ווער פרייא ! דוא נעבונדענער שכה רייס זיף ארוים מיט דיא כהות פון א שמשון הצבור, איף רייס ארויס דיא זיילען פון אייער פאנאטיזמוס, איך צודריק און פערניכטע רעם ליעגען צום לעצטען מאל זאג איף אייף דא פרייא אפען. איהי זאהט אלע וויסען' אז אלעס וואס אוריאל אקאסטא האט געשריבען איז אמת, און אלעס וואס איך האב פריהער פארגעלעזען פון העם פארמעט איז ליעגען 1 קוים זיינען דיעזע ווערטער ארויס פון זיין מויל אזוי האט רבי סאנטאם א שפרונג נעטהאן פון ארט, און דיא גאנצע געמיינדע האט אויסגעשריען: נעהמט איהם אוועק פערווארפט איהם מיט שטיינער 1 ער איז הרם 1 ער איז חרם ! ער איז א שטן 1 יא, איף בין א טייפעל אויב איהר זייט מענשען!— האט אקאסמא אויסגעשריען. אבער איהר זאלט וויסען, אז איף גלויב אין העם אירישען גאטט, אין רעם נאט וואס צוטרעט זיינע פיינדע וויא שטויב, אין דעם נאט וואס בע־ צאהלט פאר א זינד בייא דעם דריטען דור 1־ איף וועל דינען רעם אל קנא ונוקם ! און מיט דיעזען נעשרייא האט ער זיף געלאזט לויפען פון טעמפעל אלע האבען איהם אויסגעווייכט דעם וועג קיינער האט ניט געוואגט צו בעריהרען רעם חרמ'ניק. אוריאל האט א האק געטהאן דיא טהיר פון טעמפעל הינטער זיף, און מיט צו־ווארפענע האאר, צופליקטע קהיידער איז ער געלאפען דורף דיא גאסען פון אמסטערדאם. אין טעמפעל איז א וויילע געווארען שטיל, דאקטאר דע סילווא איז גע־ שטאנען מיט איין אראפגעלאזענעם קאפ און האט זיף פארנעווארפען, ווארום ער האט צוזאמען נעפיהרט זיין תלמיד אוריאל מיט דיא רבנים. רבי סאנטאס איז געזעסען און האט נעקוקט רעם עולם גלייף אי; געזיכט, וועהרענד רבי עקיבא האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL154" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL155" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="געמורמעלט צו זיף, הכה היה! אלעס איז שוין דא געווען, עס ניבט קיין נייעס אין דעי רועים! יא רבי עקיבא, אלעס איז שוין דא געווען, אזא סצענע איז געווען אונטער קארדענאלען טיט גאליהייא און אזא סצענע איז געווען אונטער רבנים מים אוריאל אקאסטא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL156" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL157" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="וויא א פערוואונדעטער הירש וואס אנטמיפט פון זיינע יעגער, אזוי איז אוריאל אקאסטא געלאפען פוי שוהל הויף דורך דיא גאסען פון אמסטערדאם. מענ־ &lt;שען האבען געזעהן וויא ער פליהט מיט צוריסענע קליידער, א צובלוטיגטע געזיכט און מאכט טיט דיא הענד, און רעדט צו זיך אליין, און זייא האבען געזאגט א נייער מש וגע'נער אין אמסטעטדאם• דיא וואס האבען איהם ערקענט, האבען בעמערקס אז דער חרם איז דיא שרעקליכסטע זאף אין דער וועלט. עס ברענגט א מענשען פו; זינען, ווייל אלע שדים און רוחות קלייבען זיף אין איהס אריין. מאנכע האבען אויף איהם א ווארף געטהאן א שטיין, און מאנכע האבען געזיפצעט אויף רעם אונגליקליכען, וואס איז אוועק פון גלייכען וועג. אזר איז ער געלאפען ביז ער איז געקומען צו זיין שוועסטערס הרז. זיין שוועסטער וואר ניט דער הייים, זיא איז אוועק צי דער לויה פון איהר מוטער, נור דער קליינער ברוף שפינאזא האט זיך געשפיעלט אין הרף מיט בלומען און מיט גראז♦ אוריאל איז געפאלען ביי'ן טהיר פון זיין שוועסטערס הויז וויא אין אונ־ מאכט. וואס איז מיט אייף געשעהן, אנקעל! האט דער קליינער ברון ארם• גערופען און האט פערבראכען זיינע צארטע הענטעלעף ? האט איהר געהאט א שטרייט ? האט איהר זיף געשלאגען ? וועה, ווער האט איין פערבלוטיגט, ווער האט צוריסען אייערע קליידער. זייא.... האט אקאסטא געמורמעלט••־ • זייא די פרומע, ד&quot; געטליכע... זייא וועלכע לעהרנען טאג און נאכט דיא תורה וואס לעהרענט מענשליכקייט אוץ נוטהערציגקייט. וואהרשיינליך פערשטעהען זייא ניט וואס זייsן לעהרנען!— האט דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="געבארענער דענקער בעמערקט און ה^ט זיף געזעצט בייא זיין אנקעל און האט נעווישט ףיא בלוט פון זיין געזיכט• געוויס פערשטעהן זייא ניט וואס זייא לעהרנען!־־ האט אק&gt;*סטא אוים־ נעשריען מיט פייער.— ווען זייא וואלטען פערשטאנען וואלט זייער הארץ געווען אנדערש ; זייער גלויבען וואלט געווען ריינער, זייער ליעבע שטארקער. זייא וואל־ טען טיף ניט פערפאלגט ווארום איף שטים ניט מיט זייערע אירעען. עס מוז זיין שלעכט צו לעהרנען א בוף און איהם ניט פערשטעהן 1 האט ברוף שפינאזא געזאגט עס איז א רחמנות אויף דיא לייטע. יא, עס איז אויף זיי א רחמנות 1 האט אקאסטא געזאנט מיט א זיפץ. נאף אלע קלעם וואס זייא האבען מיר נעגעבען, נאף אלע יסורים וואס זייא האבען מיר אויסנעטהיילט האב איף אויף זיי רחמנות, ווען איך וואלט געקענט נעהמען ראיע פאר מיינע יסורים וואלט איף עס אויר ניט נעטאהן, ווייל זיי ווייפען ראף ניט וואס זיי טהוען • איף רעכען, אז דער מיטלייד מיט זיי איז צוויי מאל ,גרויס. ווייל ניט גענוג וואם זייא פערשטעהען ניט דיא תורה, וויימען זייא ניט אז זייא פערשטעהען ניט 1 ־־ האט שפינאזא געזאגט זיי האבען דף נעמוזט מאכען א אידעע אין דענקען, אז זיי זיינען גערעכט און אלע אנדערע זיינעץ אונגערעכט. דוא האסט מיין קינד ריכטיג בעגריפען דיא לאגע 1 ־־ האט אקאסטא געזאגט און האט אנגענומען דיא לאקעץ פון שעהנעם קינד. אזוי איז דאס• די ווייסען ניט אז זיי ווייסען ניט. אנקעל 1 האט שפינאזא אויםגערופען.־־ איז דא א וועג וויא אויפצר־ געפינען דיא ריכטיגע מיינונג אין דער תורה ? געווים, מיין קינד? און וויא ? איינפאף, מען זאל ייא לערנען מיט אפענע אויגען, אהן פאראורטהיילע, אהן אבערנלויבען. מען זאל זעהן אז זיין בעדייטונג זאל שטימען מיט דער וויםענשאפט • עם איז ניט צו גלויבעץ אז נאט האט געזאגט זאכען וואס שטימען ניט מיט דיא פאקטען פון דער וויסענשאפט. ווען מיר געפינען אזא וויעדערשפרעף אין דער תורו? דארפען מיר אזוי לאנג פארשען ביז מיר קומעץ צו א וועג וואס פעראייניגט תורה מיט חכמה. איף וועל לערנען דיא תורה אזוי וויא איהר ערקלעהרט 1 ־־־־ האט ברוך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="שפינאזא אויסנערופען איך ורעל אין איהר זובען דיא וואהרהייט, און וועל נא ב&quot;־ דעס ארויסגעבען רעם אמת פאר אונזעי פ^לק, און ראן וועיען זייא זעהז, sנקעל' אז זיי האבען אייך ניט בעדארפט שלימין' אז שלאגען איז ניט אידיש• מיין קינד ! האט אקאסטא אויסגעשריען און האט זיך ארפגעכאפט פון ארט וויא נאט איז דיר כיעב, טהו עס ניט! זעהסטו דיין sנקעל ! זעהסטו מייגע וואונדען ? ראס אלעס קומט מיי פון וועלען לערנען דיא תי־רה ניט נאך רעם אלטען שטייגער. עס איז גענוג פאר אונזער פאמיליע צו האבען איין אוריאל אקאסטא, מיד דארפען ניט זוכען א צווייטען קרבן 1 איך וויל אבער זיין א ברוך שפינאזא 1 האט דאס קינד אויסגערופען. איך וויל אויך זאגען דעם אמת, ווייל מיין מוטער האט מיף געלערנט, אז דער אמת איז גרעסער פון אלעס. נון, איהר זאגט, אידען וועלען מיף שלאגען ? דאס וועלען זייא ניט קענען טהאן. ערשטענס זעהען זיי ראך אז זיי האבען גאר נישט אויסגע־ פיהרט מיט זייערע געשלעגען. צוריטענס רענק איך אנקעל, אז איהר זייט קיוג, קלוג און דאך ניט קלוג. וואצו דארפט איתר קומען צו דיא אידען מיט אייעד לעהרע אין איין איט וואו זייא קענען אייך שלאנען ? ווען איך וועל זיין גרויס, וועל איך זיי זאגען דעם אמת פון ווייטען. זיי וועלען דיך .אויר מהרים זיין! א חרם גילט נוי ווען מען איז צווישען דיא וואס גלויבען אין הרם. וועז מען וועט מיך מהרים זיין אין האלאנד, וועל איך געהן אין איין אנרער נאנד, אבער מיט רעם אמת רועה איף אלץזיעגען • אקאסטא האט אנגעקוקט דעם קייינעם אינגעל, וועלכער האט זיף שוין אין דיעזע י^הרען ארויסגעוויעזען ארס דענקער און חכם. יא ברוך! האט ער געזאגט מיט א זיפץ. דיין חכמה איז גרויס און איך קען שוין יעצט זאנען, אז נאף מיין טויט, וועט זיין א צווייטער אפיקורס. אבער וואס וועסטו טהsן, ווען דוא וועסט זיין צוגעבונדען צו אמסטערדאם ? ווען דוא וועסט מוזען אנקימען צום נוטען ווילען פון דער אידישער געמיינרע ? איך פערשטעה ניט אנקעל, וואס איהר מיינט! איך מיין, וואס וועט טהאן שפינאזא, ווען ער וועט זיין וויא אקאסטא, א פערליעבטער פילאלאף ! איך בין אויך געווען קלוג, און האב אייך געווsלט אוועק פון הsלאנד, אבער יהודית, יהודית וואנדערשטראטען האט טיף ד$ צוגע־ בונדען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="־־י־ דיעזע יהודית ? האט ברון שפינאזא געזאגט מיט פערוואונדערונג מיין מוטער האט נעזאנט, דאס גראדע ווען אונזער פאמיליע געהט צו א לויה, געהט יהודית צו א חופה. ו א חופה 1 האט אקאכטא אויסגעשריען ■- יהודית האט שוין חתונה? יא,־ מיין אנקעל, הייטע נאכט וועט זיין איהר חתונה מיט בן יחאי. און הייטע איז מיין מוטער'ס לויה ? יא. און אין העב 1 האט אקאסטא אויסגעשריען מיט ווילדע קולות יהודית נעהט צו דעי חופה, ווען מיין מוטעה ווערט געזונקען אין קבר און אוריאל ליעגט אין שטויב, און דיא ערד בעוועגט זיך ראן! אה, איך ווער וואהנזינניג 1 איך פערליער מיין פערשמאנד. שפינאזא האט אקאסטא געזאגט נאן א קורצען טראכטען דיין אנקעל וועט ניט לאנג לעבען, אין וויה פון דיר איין טובה. איך וועל פאר אייך טהאן אלעם וואס איף קען האט דער אינגעה נעזאגט • נעהם א דיענער, זאל ער שפאנען א פערד' און פאהר צו מנשה וואנ־ דערשטראטען. זאג דארט דער כלה יהודית, אז אוריאל וויה זיא זעהען בייא זיין מוטער'ם קבר. אין געה צום בית עולם, איך וויל נעהמען מיין העצטען אבשיעד פון מיין מוטעי־ וועלכע איז שוין טויט און פון מיין יהודית וועלכע געה ט ••סטארבען. איך וויל נעהמען מיין אבשיעד אין איין ארט און איין ציים' נעה ברון, דאס איז ראס לעצטע מאל, וואס אין שיק דין. אין וועל עם פאר אייך טהאן, אבוואהל איך האב.מורא אז מיין מוטער 41 וועט קומען און וועט מין ניט ג־;פינען, וועט זיא זיין אונרוהיג. אין וועל דא לאזען א צעטעלע פיר דיין מוטער. זיא רועט נאף דיר ניט זארגען. באלד איז דער קלו גער אינגעה אוועק אויפזוכען דעם דינער וואס זאה איהם בענלייטען צו מנשה וואנדערשטראטען. אוריאל האט זין בעגעבען אין זיין שוועסטערס הויז, וואו ער האט געזוכט א שטיקעל פארמעט אויפצרטרייבען א צעטעל, ער האט געעפענט א שרייב־מישעל או ער האט דארט דערזעהן צוויי רעוואלווערס. א היבשע וויילע האט ער געקוקט מיט שטומע בהיקען אויף דיא מארד וואפעץ, און איערליי געדאנקען האבען זיר געמישט אין זיין קאפי פהוצלינג האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL164" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL165" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="ער זיי אנגענומען, האם זיי בעמראכט און געפונען אז זיי זיינען געלאדען' און ער \ י * האט זיי אריינגעלעגט צו זיף אין טאשע. דאן הsט ער אויפגעשריבען א צעטעלע און איז האסטיג אוועק פון הויז און האט זיך געכאזט גע הן גלייך צום בית עולם. ווען ער איז געקומען צום בית עולם פון אמסטערדאם האט ער דארט שוין קיינעם געטראפען' אלע וואס האבען בענלייט דיא טויטע האבען זיף אומגעקעהרט אין שט^דט. א פריטער בערנעל זאטד, וועלכע וואר ערסט צוזאמענגעשאטען האט איהם פערראטהען, אז דארט איז זיין מוטער'ס קבר. אקאסטא האט זיף געזעצט ביי דיעזען קבר און טרעדרען האבען זיף גענומען קייקלען פון זיינע אויגען, איבער זיינע באקעז און זיינען נעפאלען אין דיא פרישע ערד. ער האט קיין ווארט נערעדט, קיין געוויין אררסגעלאזען• אבער דיא שטומע טרעהרען, דיא הייסע טרעהרען, האבען געקענט ערצעהלען דער טויטער אין קבר וואס אין אוריאל'ם הארץ געהט יעצט פאר. א שטונדע איז אוועק אין איינזאמקייט און טרעהרען. ענדליף האט אוריאל דערהערט טריט או, דעם שארך פון זייד אויף רעם בית עולם. ער האט געוואוסט אז דיא טויטע זיינען ניט אויפגעשטאנען. ער האט זיף דארום ארומגעקוקט און האט דערזעהן דיא פיגור פון דער שעהנער יהודית צווישען דיא מצבות. שטיל און טרויעריג איז יהודית געגאנגען צום קבר' ביי וועלכען אריאל איז נעזעסען. אוריאל האט ניט אראפגענומען זיינע אויגען פון דער פרויענצימער, וועל־ כע ער האט אזוי פיעל נעליעכט און פאר וועיכער ער האט אזוי פיעל געליטע;. אבער ער האט זיף ניט אויפנעשטעלט אום צו בענריסען מנשה'ס טאכטער. מיט שווערע טריט איז יהודית צוגעגאנגעץ נאהענט צו איהם• זיא האט גע־־ שוידערט' ווען זיא האט דערזעהן זיינע צוריסענע קליידער' זיין פערבלוטיגטע גע־ זיכט און זיינע צואווארפענע האאר. אף וויא האט זיא נאף געליעבט דיעזען מאן, וויא האט זיא מיט איהם גע־ פיהלט, און וויא איז זיא פערטיג צו לעבען אדער צו שטארבען מיט איהם אויף ריעזען בית עולם. דער אויסזעהען פון דיעזען מאן האט פאראליזירט איהר צונג, זיא הsט קיין ווארט צו איהם געקענט רעדען. זיא איז געשטאנען שטיל, וויא א צווייטע מצבה איבער דעם קבר• יהודית ! האט אוריאל אק^סטא ענדליף געז^גט. דוא ביזט געקומען' ווייה איף האב דיף גערופען, און איף דאנק דיר דערפאר, יהודית איף וויה דוא זאיסט מיד ז^גען דעם לעצטען אדיע. פון דיזען בית עולם געה איף ניט מעהר צוריק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL166" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL167" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="—■ אוריאל I—האט יהודית געענטפערט און טרעהרען האבען פערשטיקט איהר שטימע. —אוריאל, וועסט סיף ניט פערדאמען * דיף פערדאמען? האט אוריאל אויסנערופען. ניין יהודית דיף וויל איף בעוויינען! יא, מיף דארפסט דוא בעוויינען 1 האט יהודית געז&gt;זגט. אויב דוא צווייפעלסט הייטע אין מיין ליעבע צו דיר' וועסט דוא מ^רגען זיין איבערצייגט. איף פערקויף א טויטען קערפער דעם גרויסען בערזען העלד. בן יחאי זsל מי ך ה^בען נור ביז מיין פ^טער וועט פון איהם ארויסנעהמען אלע פאפיערען, און דאן וועל איף זיין, דארט וואו דיין מוטער געפינט זיף יעצט • איך פערשטעח דיר ניט? האט אק^סטא געפרעגט. -אין- בין גאנץ צומישט. צו ערסט איז געקומען דע סילווא און האט מיר געזאגט איף זsל שליסען שלום מיט דיא רבנים און יהודית וועט זיין מיינע. מנשה וואנדערשטראטען איז א גוטער פאטער און ער וועט ניט ענטזאגען זיין קינד איהר וואונש. צוליעב דיע־ זען פערשפרעכען בין איף גענאנגען און וואר בערייט אויסצושטעהן דיא גרעסטע שמערצען, און זsגען דעם שענדליכסטען ליעגען. צוליעב שלום מוז מען ז^גען א ליעגען יעצט הער איף, אז הייטע געהט מיין יהודית צו איהר חופה, דיא האכצייט וואר שוין פריהער בערייט• וואס איז ד$ געשעהן וויל איף וויסען. עס איז געשעהן, וואס אנדערש קען ניט נעשעהן. —האט יהורית געענט־ פערט.—דוא האסט סיף געלערנט צו אפפערען זיף פאר אונזערע פריינדע, פאר אונזערע נוטע מענשען, פאר אונזערע געליבטע' דוא האסט מיד געזאגט, אז מיר געהערען ניט צו זיף אליין. נון איז נעקומען דער איעענטהימער און האט געפs־ דערט ראם זייניגע. בן יחאי האט אריינגענומען מיין פאטער אין זיינע הענד און עס איז געבליבען איינע פון דיא צוויי וועגען, מיין פ^טער זאל שטארבען פון שאנדע אדער איף זאל געהן צו דער חופה מיט בן יחאי. איף ה^ב זיף עראינערט וואס דו האסט מיף געלערנט. איף האב בערעכענט, אז ליעבע צום בעסטען, צום שעהנ־ סטען און צום עהרליכסטען מאן איז ניט טעהר וויא אייגענליעבע, אבער אפפערען זיף פאר דעם פאטער איז מענשענליעבע, און איף האב זיף געאפפערט פאר מיין פאטער. איף האב געזאגט צום פאטער, גיב מיף צו בן יחאי און זאל ער דיר אפנעבען וואס דיר געהערט, און אין הארצען האב איף בעשלאסען, בן יחאי זאל האנדלען א טויטע זאך. מארגען אוריאל, מארגען וועל איף שטארבען. אוריאל האט געוויינט ווען יהודית האט אזוי גערעדט• אבער ווען זיא האט געענדיגט, האט ער זיף אויפגעהויבען פון קבר, און האט צו איהר געזאגט. איין מענש לעבט אויף דער וועלט, וועלכען איף פערשטעה און ורעלכען איך שעטץ און אויף דיעזען דארף איף פערטרען. אבער איך פערליר דיך ניט יהודית. איך זעה אז אין דיר העבט מיין לעהרע, אז דוא ביזט דיא זעלבע, נוטע און עהרליכע יהודית♦ נון, וויל איך דיך בעטען, אויב דוא ווילסט שטארבען אום צו בלייבען טרייא צו מיר, אויב דו ווילסט פערלירען דיין לעבען אום איך זאל ניט ליידען זעהענדיג וויא בן יחאי איז גליקהיף, דאן זאלסט דוא עס ניט טהאן. געה, הייראט און לעב, מיר זאלסט דוא נאר שטעיען א מצבה, און זאהסט מיין בוך פון וועל־ כען דוא האסט איין אבשריפט פערעפענטליכען אין דער וועלט. מיר ביידע קענען ניט סעבען אין דער וועלט, ווען בן יחאי איז אין מיטען. סעב דוא יהודית, און איך וועל געהן• מיין לעבען איז בין יעצט געווען גוט, איך קען שטארבען.— האט יהודית געזאגט• אבער דוא אוריאל, דוא האסט פון יוגענד געהיטען, דיינע שמערצען אין דיא לעצטע עטהיבע טעג זיינען מעהר וויא מען קען שיידערען, רוא דארפסט לע־ בען. לעבען דארפסטו פאר דיין אידעע, פאר דיין קאמפף. עס איז גוט, וואס דוא האסט אם ענדע צוריסען דיא פאהשע שריפט. אוריאל אקאסמא, דוא דארפסט זיין וואס דוא ביזט ! שווער מיר אז, דוא וועסט ניט בעגעהן זעיבסט מארד!— ה&gt;*ט אוריאל פלוצלינג געזאנט צו זיין יהודית שווער מיר יהודית. דאס קען איך ניט 1 הsט יהודית געענטפערט מיין לעבען איז צו ענרע. מיט דער היינטיגע חופה לעשט זיף ארס מיין לעצטע כיכט, איך מוז שטארבען. דאן וועל איך שטארבען פאר דיינע אויגען 1— האט אוריאל אויסגערופען. יהודית איך האב דיר געשיקט רופען, אום צו ריידען מיט דיר זאהאנג דו ביזט נאך ניט בן יחאי'ס פרוי. מארגען וועט זיין שפעט• אבער זאלאנג איך קען טיט דיר ריידען מוז איך פון דיר ארויסנעהמען דיעזע שבועה. און דוא ? וואם וועסט דוא טהאן ? איף וועל זיף נאף זעהן מיט בן יחאי, איך וועל זיף מיט איהם גערעכע־ נען פאר דיא קלעפ וואס ער האט מיר הייטע נעגעבען, און דאן וועל איף געהץ אבער דוא מוזט מיר שווערעז צו בלייבעץ לעבען • דיין וואונש איז שטארקער און הייליגער פאר מיינעם. האט יהודית געזאגט.— איף שווער עם דיר 1 דוא שווערסט צו בלייבען סעבען 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL168" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL169" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="איך שוועד עס בייא דיין מומערס קבר 1 ־־ יעצם בין איף וויעדער שמארק. יעצם קענסם דוא געהן ריין האנד קען איך ניט בעריהרען ווייל דוא געהערסם צו בן יחאי, אבער דיין הארץ געהערט צו מיר. געה יהודית און האלט שטענדיג דיין הארץ פאר אוריאל אקאסטא. דאן האט ער זיא צוגעפיהרט צום טרער פו; בית עולם' וואו עס האט אויף איחר געווארט איהר וואגען און דער קליינער ברוך שפינאזא. אהן א ווארט צו ריידען, אהן א האנד דריק און אהן א וואונק האבען זיף די צווייא הייסע געליעבטע אבגעזעגענט. יהודית האט געווארפען א לאנגען און שטוטען בליק אויף איהר געליעבטען, עם וואר איהר לעצטער בליק. י דער וואגען איז א וועד און אוריאי אקאסטא איז געבייעבען שטעהן מים דעם יונגען שפינאזא בייא זיין זייט, און ער האט נאכגעקוקט רעם וואגען וואס טראגט אוועק זיין יהודית' צום ארט וואו בן יחאי ווארט ליידענשאפטליך. וויהסט דו מיך בעגלייטען צו יהודית' האכצייט ? האט אקאסטא גע־ פרעגט דעם אינגעל יא אנקעב האט שפינאזא געענטפערט. דאן געה טיט דעם דיענער צוריק אין שטאדט. שאף מיד א קראנץ בלומען, אוץ ווארט אויף מיר בייא מנשה וואנדערשטראטענ'ס טויער. איך וועל טהאן וויא איהר ווינשט!— האם ברוך שפינאזא געזאגט אוץ איז אוועק מיט זיין דיענער צום שטאדט, וועהרענד אוריאל איז אוועק צום פלאטץ וואו אלעס איז געווען פערטיג פיר חתונה'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL170" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL171" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL=".10 ווען יהודית איז געקומען פון בית עולם איז שוין אלעס געווען פערטיג צו דער האכצי ט, דער גארטען אין וועלכען זיא פכעגט אזוי אפט און אזוי לאנג פערבריינגעןמיט איהר אוריאי אקאסטא איז געווען בעהאנגען מיט בלומענ־קראנצען און אויף דיא בויטער זיינען געווען אנגעבונדען פאהנען פוץ פערשיעדענע נאציאנען. מנשה וואנדערשטראמענ'ם הויז איז געווען אויסגעפוצט אויף דעם רייב־ סטען און הערליכסטען ארט. דיענער און געגילטע סונדירען זיינעז געשטאנען אין אלע ווינקעלעף צו בעדינען דיא פיעלע געסט' וועלכע זיינען געווען פון האיאנדס אריסטאקראטי. איין ארקעסטער איז געזעסען אויף א באלקאן און האט געשפיעילט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL172" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL173" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="זיסע מוזיק און צעהנדהיגע פאארלאף דאמען און העררן פערקליידעט נאף רעם רייכסטען און לעצטען פאסאן האבען געטאנצט אין רעם גרויסען זאאל. בייא א טיש, וועלכער וואר סערווירט טיט אלערליי טהייערע געטרענקע און שפייזען איז געזעסען בן יחאי טיט פיעהע געסט. דאקטאר דע סילווא און די רבנים פון אטסטערדאם ווארען בייא דיעזען טיש. ב יחאי וועלכער וואר געקטידעט וויא א חתן איז געווען מונטער און גליקליף. ער האט אויפנעהויבען א בעכער טיט וויין און האט אויסגערופען. נון סיינע הערק, הייטע זאל הערשען פריידע און לוסטיגקייט. ווער עס האט א דאנה אין הארצעץ זאל עס דערטרינקען אין רעם בעכער. ווער עס פיהלט זיף איינזאם דער זאל געהן טאנצען• און געדענקט אלע וואם איף זאג: ווער עס וויל דא ניט ביייבען דיא נאנצע נאכט, אום צו ווארטען אויף רעם פריה מארגען און זעהן וויא יהודית קומט אריץ טיט א שעטעריגע געזיכט אין הויז אנס דיא פרוי פון בן יחאי, דער איז מיר קיין פריינד, ווייל ער פעיגינט ניט צו זעהן רעם טריאומף פון מיין העכסטען גליק. דע סילווא וועלכער איז יעזעסען פערטראכט און אומעטהיג האם ניט נע~ תענם הערען דיא בעריהטעיייא פון דיעזען בן יהאי וועכבער אין געווען וויא שכור פון זיין גליק. ער האט זיף אויפנעהויבען פון טיש און האט געזאגט : איהר, לאדעט דיא געסט צום פריה מארגען, זייא זאלען זעהען וויא יהודית קומט פערשעהטט, אבער דיא הייהיגע צערטאניע איז נאף ניט געווען, און יהודית איז נאף ניט אייערע. אה, וואס רעדט איהר! האט בן יחאי אויסגערופען און האט גענאפט דע סילווא'ס האנד. עם איז אמת, דיא צייט געהט זעהר האנגזאם, דיא ווייזערס אין זייגער זיינען פון בלייא און ניט פון פעדערען. אה•••- זעהט, דאיט געהט זיא אייער ניכטע,.. זעהט נור וויא שעהן זיא איז... אן קומט יהודית.... 'זאגט אסיין, אויב דיא ציערונג אויף איהר קערפער זיינען ניט איבעריג. זיא איז דאף יסעהנער פאר דיא בריליאנטען, וועלכע זיא'טראגט• און ווירקליף' פון א זייטינע טהיר איז אריינגעקומען מנשה וואנדערשמראטען און ער האט געפיהרט זיין טאכטער אונטער זיין ארם, יהודית וואר אנגעטהאן אין א ווייסע זיידענע קיייד, מיט א ווייסען בלומעג־ קרא נץ אויפ'ן קאפ&gt; זיא איז געווען בלא ב, אבער זעלטען שעדין. ארע געסט זיינען איבערראשט געווארען פון איהר אויסזעהן. אלע האבען זייא זיף אויפנעהויבען פוץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL174" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL175" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="דיא ערטער און האבען אראבגענומען דיא היטלען פאר דער מאיעסטעטישער שעהנהייט. בן יחאי, וועלכער איז געווען אויסער זין• פאר פריירע האט א ציה געטהאן דע סילווא צו זין• און האט צו איהם געזאגט : זעהט נור אליין, דע סילווא, א פרוי וואס איז אין טרויער און ליעבט ניט איהר מאן פוצט זין■ ניט אזוי אויס • ־־ א טעות' בן יחאי. קייץ כלה פוצט זין• אטין ארס, זיא ו ו ער ט אויס־ נעפוצט האם דע סילווא געענמפערט. מנשה וואנדערשטראטען איז מים זיין טאכטער צוגעקוטעץ צום טיש. בן יחאי האם זין■ גאנץ טיעף פערנייגט און האט גענומען זיין כלה אונטערן ארם און האט זיא געזעצט נעבען זיף. יהודית איז געווען וויא א מארמארנע סטאטוע• זיא וואר שעהן אבער שטיל. קיין ווארט איז ארויס פון איהר מויל, קיין מינע האט בעוויזען וואס זיא פיהלט. אלע זיסע רייר וואס בן יחאי האט געמורמעלט אין איהר אויער זיינען געבליעבען אונפערענטפערט. דיא געסט האבען זיף געפיהלט זעהר אונבעקוועם דורך יהודית מרה שהורה, און מנשה וואנדערשטראטען, וועהכער האט דאס בעמערקט האט בעשלאסען צו מאכען א שנעלע ענדע צו זיין טאכטערס יסורים, דערמיט וואס די צערעמאניע זאל אבגעשפיעלט ווערען וואס שנעלער. ער האט זיף דארום אויבה געהויבען און האט געזאגט, אז עס אין שוי! צייט צו געהן צו דער חופה. לאזט מיף א וויילע אליין 1 האט יהודית געזאגט צו איהר פאטער— איך פיוזל שלעכט, איף וויל מיף עטוואס קרעפטינען. איהר דארפט אביסעל שפאצירען אין גארטען. האט דע סיכווא גע&quot; זsנט דיא פרישע לופט וועט אייף קוויקען. אויב איהר ווילט וועל איך אייך בעגלייטען. זעהר אנגענעהם אנקעל 1 האט יהודית געזאגט און האט גענומעןזיין ארם און איז מיט איהם אדרם, וועהרענד בן יחאי האט זיא נאכגעקוקט מיט הונגעריגע אויגען. ווען יהודית און דע סילווא זיינען אריין אין גארטען, האט יהודית צו איהם נעזאגט: נון אנקעה, דער קרבן איז נעבראכט. מיין פאטער אין גערעטעט פון באנקר^ט, אבער ווער וועט יעצט רעטען אוריאל אקאסטא ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL176" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL177" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="אוריאל אקאסטא איז פעילארען. איהם קען מען נים רעטען. ער איז אוועק פון שוהל צו זיין שוועסטער. דארט האט ער געקוסטדעם קליינעם שפינאזא וועלכען ער האט אונטערריכטעט אין נריכיש. פון זיין שוועסטער איז ער אוועק צום בית עולם, וואהרשיינליף צו בעזוכען זיין מוטערס קבר. עס איז שוין בעסער פאר איהם ער זאל דsרט בלייבען, ווייל דיא נעמיינדע איז יעצט ערסט געגען איהם ערביטערט. אלע האבען געהערט וויא ער האם געשוו^רען צו נעהמען ראכע. ראכע ? האט יהודית געפרעגט אה אויר זיין ראכע וואכט טיר געווען זים, דען וועמען מען ליעבט, איז זאנאר זיין ראכע זים. איף וויים, יהודית, אז דוא האסט געביאכט רעם נייעסטען קרבן וואם א פרוי קען ברענגען. אום צו רעטען דיין פאטער געהסטו הייטע צו דער חופה מיט דעם מאן וואס דוא האסם. איר שעטץ דיר דערפאר, דוא בעווייזט זיך אלס דאס קינד פון מיין שוועסטער. גענוג דערפון ! האט יהודית אויסנערופען און איז געווארען אונגעדולדיג. פיהרם מיד צוריק דע סילווא און הייסט מיין פאטער, ער זאלשטעלען דיא חופה וואס שנעלער, דען זאנסט קען נאר ווערען צו שבעט, און ער וועט ניט זיין אימשטאנדע צו ליפערען בן יחאי דיא וואארע וואס ער האט געקויפט. קום מיין קינד• וואס עס דארף נעשעהן זאל שוין געשעהן, קום 1 מיט דיעזע ווערטער האט דע סימוא זיא ארומגענומען און האט זיא אריינ־ געפיהרט אין הויז• קוים זיינען יהודית און דע סילווא אריין אין הויז, אזוי זיינען אוריאל אקאסטא און דער קליינער ברור שפינאזא ערשיענען אין ג^רטען. אוריאל אקאסטא איז נאר אלץ געגאנגען אין זיינע צוריסענע קליירער. דיא וואונדען און דיא בלוט פכעקען זיינען נאר אכץ געווען אויף זיין געזיכט. שפינאזא, וועלכער האט איהם בעגלייט האט געטראגען* אייניגע בלומען אין דין קליינע האנד. ווילד און אויפגערעגט האט אקאסטא אויסגעזעהן איז דיעזער שטונדע, ער האט נאכגעקוקט צום וועג אויף וועבכען יהודית איז אוועק און האט צו זיר אכיין געזאגט: דאס וואר יהודית. זיא וואר עס אין דער ווייסער קלייד אוןדעם בלומענ־ קראנץ דיא רבנים וואס האבען מיך געשאלטען וועלען זיא בענשען, זיא זאל לעבען גליקליר מיט בן יחאי••• אך' ויען איך זאה זיר נור אריינמישען אין מיטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL178" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL179" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="און זאל ארויפלייגען מיין פערשאלטענע האנד אויף איהר חופה שלייער... צו איהר האב איף גאר ניט: זיא האט געטהאן וואס איף האב איהר געלעהרנט און ווsס איך וואלט געטהאן. אבער איהם וואכט איך־ דערשאסען. אה אנקעל ־־ האט ברוך אויסגערופען. ווען איהר רעדט צו זיף אליין האב איף דאך ניט רואם צו טהאן, רעדט בעסער מיט מיר. איף האב פרעכטיגע אנטווארטען, נור מיר פעהלען דיא פראנען, אבער קיינע אנטווארטען. אה מיין קינר'—האט אקאסטא געענטפערט, איך וואלט דיר ראטהען דוא זאלסט אויפהערען צו דענקען♦ שלאף רוהיג אזוי וויא דיא שעהנע בלומע, וועלכע שלאפט רוהע א ין איהרע שעהנע בליהונגען און קימערט זיף ניט צו וויסען ווער האט זיא בעשאפען, בלייב אימער אין מיט'ן ים, און זוך קיין מאל רעם ברעג, וואו מענשען קוועלען זיך מיט פראגען. אויב דוא ביזט אאיר אדער א קריסט, ביזט דוא פיר רעם קעני: אדער פיר רעם פאלק, ווילסט דוא א מאנארכי אדער א יע־ פובליק, זאג קיינעם ניט אתים דיין טיינונג, און אויב|איינער שטעלט דיר א פראנע ניב איהם קיין אנטווארטי דאס האט איהר אנקעל צו שפעט געלערנט. וויא איף ווייס האט איהר אימער ליעב געהאט צו דעבאטירען. יא, דאם האב איך געליעבט און דאס האט מיר געקאסט מיין לעבען. איך בין רואינירט און צובראכען נור דערפאר, ווייל איך האב מענשען אויסגעזאנט מיין מיינונג. הער נור אנקעל ! האט ברוך ארסנערופען. מען שפיעלט א חופה מארש, אן רארט גע הן דיא גליקליכע. אוריאל האט א קוק געטהאן צום ארט, וואס ברוך שפינאזא האט איהם אנגעוויעזען, און ער האט א שפרונג נעטהאן אין דער הויף, דאם בילד וואס ער האט געזעהן וואר פאר איהם דער טויט. אונטעי־ פיער הויכע פאלמען, צווישען צוויי גרויסע מארמארנע סטאטוען אין גארטען איז געשטאנען א זיידענע חופה. צו ריעזער חופה זיינען געקומען ריא מוזיקאנטען, וואס האבען געשפיעלט א פרעחליכען מארש, נאף דיא מוזיקאנטען זיינען געגאנגען ריא רבנים און ריא שמשים פון אמסטערדאם מיס ליכט אין זייערע הענד, הינטער זיי איז געגאנגען בן יחאי אין זיין שעהנסטען אנצוג ■און ער האט געפיהרט יהודית, וועלכע איז געגאנגען אין איהר חופה קלייר אין בלומען קראנץ. נאך זיי איז געגאנגען מנשה וואנדערשטראטען און דר• דע סילווא, אלע געסט מיט גיכט און טיט פאהנען זיינען געגאנגען אין א לאנגע רייהע פון הינטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL180" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL181" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="ענדליף איז מען נעקומען צו דער חופה. רבי סאנטאס האט זיף געשטעלט אונטער איהר און האט אויסנעשטרעקט זיין האנד צו יהודית, וועלכע אין אדיין אונטער דער חופה וויא א פערחלופ'טע, בן יחאי האט זיף נעשטעלט לעבען איחר און הינטען איהם האבען זיף נעשטעלט אכע נעסט. רבי סאניטאס האט ראן געגע־ בען א צייכען און דער חזן האט אגגעפאנגען זאגען &quot;מי אדיר&quot;- אוריאל האט זיף דאס אלעס געזעהן און געהערט. א שטורם האט זיף ארם־ געהויבען אין זיין ברוסט און דיא פארב אין זיין נעזיכט האט זיף געביטען צעהנד־ ליגע מאי• עי איז געווארען רויט און געל, וויים און שווארץ. אפט האט ער א קיעכץ געטהאן וויא א פערוואונדעטער און אפט האט ער פערביסען דיא ליפען ביז בלוט האט גענומען פייסען • זיינע הענד האט ער אריינגעלייגט אין זיין טאשע און האט ראיט צוגעדריקט זיינע צוויי רעוואלווערס, ער האט זיף געמוזט שטארק בעהערשען אום ניט ארויסצונעהמען דיעזע רעוואלוועהם. ברוף שפינאזא, דער קליינער קלו גער אינגעל האט זיף אזוי פעראינטערע־ פירט אין דער סצענע פון דער חופה האס ער האט נאר ניט געזעהן וויא זיין אג־ קעל ליידעט און קאכם און ווערט אויסער זיף. יעצט האט נענומען רבי כאנטאס א גרויסען ספר און האט פון איהם נענו־ מען עטוואס פארלעזען. אף וויא האט אוריאל אקאסטא געהאסט דיעזען דע סאג־ טאס. דיא שטימע פון דיעזעץ רב האט געדיסען זיינע אויערען, און יעדען ווארט וואס דער רבי סאנטאס'האט ארויסגערעדט האט אוריאל נעהערט רעם הארטען, רעם שרעקליכען חרם. פון מינוט צו מינוט האט געשטיענען אקאסטא'ס אויפרעגונג. יעצט האט ער אויסנעזעהן וויא א וואהנזינינער. זיין נאנצע געזיכט האט זיף פערענדערט או, זיינע אויגען זיינען באלד ארויס פון זייערע ערטער. רבי סאנטאס האט נעענדיגט זיין פארלעזונג און יעצט האט אקאסטא גע־ זעהן וויא יהודית שטרעקט אויס איהר פיננער און בן יחאי טהוט אויף איהם אן א רינג און זאגט כאנגזאם נאף דיא ווערטער וואס רבי סאנטאס זאנט פאיאויס. זיא ווערט זיין ווייב !—האט אוריאל יעצט אויסגעשריען מיט ווילדע קולות און האט א שפרונג געטהאן צו דער חופה• ניין בן יחאי דוא זאלסט ניט מריאומפיהרען!... * און מיט דיעזע ווערטער האט ער ארויסגענומען א רעוואלווער און האט אויסגעשאסען אויף בן יחאי. אה, שטארב דוא שורקע 1 האט ער געשריען &quot;־־' טיט אינטריגען, טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL182" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL183" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="נאלר האסט דו עראבערט א רוייב ! דוא האסם אויף מיר געטראמפעלט, ווען אין * נין געלעגען אויף דער ערד• דוא זאלסט דאיום שטארבען, ווען דוא ביזם אין הימעל. דער קראן איז נעפאלען און אונטער דער חופה איז געווארען א שרעקליכע מהומה. אלע האבען א שפרונג געטאהן צוריק מיט שרעק. נור יהודית האט ניט נעשפרוננעץ. זיא האט זיף געחאפט ביי'ן הארצען און איז געפאלען אין איהר פאטערס הענד. מארד! מארד ! מארד ! האט זיף געחערט איבער דעם גאנצען ג^רטען פון הונדעיטע מיילער, יהודית איז ערמאררערט... און אוריאל איז געשטאנען אויף זיין איט מיט רעם רויכערדיגען רעוואלווער אין האנד און האט זין ניט נעריהרט פון ארט. האט ער אין דיעזען אויגענבליק ערפאהרען רעם שרעקליכען פעהלער וואס ער האט געמאכט ? האט ער געוואוסט אז זיין האנד האט איהם פערראטהען, און אנשטאט צו טרעפען בן יחאי האט רי קויל געטר^פען יהודית? ער האט עס וואהרשיינלין נים געוואוסט, ווייה ער איז געשטאנען און האט געשמייכעלט, וויא א צופריעדענער. פלוצלונג האט ער דערפיהלט א צעהנדליג הענד ארום זין. מערדער ! חרמ'ניק ! מעררער ! פערפלוכטער ! האט מען געשריען אין זיינע אויערען און מען האט איהם געשלעפט צום ארט רואו ריא חופה איז גע־ שטאנע:. ביי דער חופה אויף א בלומען בעט איז געלעגען יהודית/ מיט א רויטהען פיעק אויף רעם בוזים פון איהר ווייסע קלייד, איתר שעהנער קאפ איז געידעגען אין איהר פאטערס שויס, מנשה האט געוויינט ודא א קליין קינד, בןיחאי איז געשטאנען אויף דיא קניע איבער זיין כלה און ער האט צו איהר גערעדט, האט איהר געבע־ טען זיא זאל ניט שטארבען. דאקטאר דע סילווא האט געהאלטען איהר האנד און האט ערקלעהרט, אז זיא איז פערלארען. רבי סאנטאם איז געשטאנען מים פערגלאצטע אויגען און האט מתפלל געווען פאר איהר נשמה. דיא וואס הsבען געכאפט אוריאי אקאסטא האבען איהם צו געשלעפט צום שרעקהיכען sרט וואו אוריאה האט דערזעה; דיא וואונד אויף יהודית' ברוסט האט עי א געשרייא געטהsן אזוי הויך, ראס דיא בוימער פון גארטען האבען גענוטען צי&amp;ערן•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL184" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL185" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="נעהמט איהם אוועק 1- האם רבי סאנטאס אויסגעשריען'— פיהרט דעם מערדער אין געפענגניס. זיין פערשאלטענער אטהעם זאל ניט מטמא מאכעז דיא היילינע לופט וואו דיא שטערבענדע ליעגט. דיעזער ארט איז צו הייהיג פאר איהם. יהודית!— האם אקאסטא אויסגעשריען און האט זיך געריסען פון זיינע אנגרייפער. יהודית האט מיט שוועריגקייט א הויב געטהאן אי־הר קאפ און האט געגעבען א צייכען אז זיא וויל מען זאל צו איהר צופיהרען רעם געפאנגענעם • פיהרט איהם sפl האט רבי סאנטאס נאף א מאל געשריען. ניין רבי סאנטאם!— האט דאקטאר דע סילווא געזאגט.— איך זעה אז יהודית וויל מען זאל איהם צופיהרען צו איהר• עם איז איהר לעצטער וואונש'און מיר דארפען איהר ניט ענטזאגען. איז דsס איהר וואונש, ראן וועל איך איהם ניט בעשטרייטען. האט רבי סאנטאס געענטפערט. מען האט צוגעפיהרט אוריאל אקאסטא נאהענט צו דער פערוואונדעטעי. אוריאל איז נלייף געפאלען אויף דיא קניע, און האט געכאפט איהר האנד. יהודית! איף בין דיין מערדער!- האט ערגעשריען. לאנגזאם האט יהודית געריהרט איחר צווייטע האנד און האט אנגענוטען אקאסטאס צו־־ווארפענע לאקען• אוריאל.— האט זיא מיט שוויריגקייטען ארויסגערעדט. זייא מיר מוהל איך ז^ל דיר מוחל זיין ? דוא האסט אנדערש ניט געקענט האנדלען. איף אבער האב דיר ערמארדעט' און פאר מיין זינד ניבט קיין פערצייהונג. דוא האסט געטהאן א וואהל טהאט! האט יהודית געזאגט איף בין דיר מוחל. ניין, איך קען ניט אננעהמען דיעזע פערצייהונג. אבער איף שוועד דיר יהודית אז ניט דיר האב איך געוואלט טויטען. מיין פערפלוכטע האנד האט טיף געוו^לט בעטריעגען. איף זעה יעצט דיא ווירקונג פון חרם• מיין רעוואלווער האט מיד קיין מאל גענארט. דיעזען מאל האב איך געציעלט אויף בן יחאי און האב געטראפען יהודית, אה מיין יהודית' איר בין דרייא מאל פערפליכטעט.... וויין ניט אוריאל.... האט דיא שטערבענדע טיט דיא לעצטע קרעפטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL186" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL187" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="נעזאנט— טרעהרען זיינען ניט פאר א טאנן, נעה יעצט ארויס אץ דעי־ וועכט או; שרייא אוים דיא וואהרהייט וויא א העלך. ניי; יהודית ! האט אקאשטא געענטפערט : קיינער וועט מיי ניט נלויבען- ווער עם געהט ניט נלייף פון אנפאנג אויף'ן גראדע וועג, רעם וועט מען ניט נלויבען, ז^נאר ווען ער מאכט ברויט פון שטיינער. רער וואם האט זיין מיינונג איינמאל פערלייקענט, דער האט פערלארען רעם צוטרויען. א העלד קע! אבער אלעס בעקעמפפען 1— האט יהודית נעענטפערט איף בין דיר מוחל. איף בין נליקקיכער מיט רעם טויט וויא מיט רעם לעבען• דוא מחט אבער אנטלויפען און קעמפפע; פאר דיינע אירעען. לעב וואהל מיין פריינו־.. זיא שטארבט!— האט אקאסטא אויסנעשר־ען אלם ער האט דערזעהן איהר בלאשע געזיכט. דע סימוא איהר זייט דאף א נרויסער דאקטאר, קענט איהר זיא ניט רעטען. רעטעט, דע סילווא רעטעט!- האט מנשה נעבעטען מיט טרעהרען. עס איז צו שפעט, מיין קונסט בטיבט דא שטעהן!- האט דע סילווא געענטפערט און האט געודינט. ווארום קען איך ניט שטארבע; מיט דיר• - האט אקאסטא געשריען. יהודית האט זין&quot; א ריהר נעטהאן. עם וואר איתר לעצטער ריהר• טיט איהר ציטערענדע האגד האט זיא אראפנענומען איהר קראנץ און האט איהם נערייכט צו אוריאל. נעהם אי!!ם... אוריאל•... דיעזער••. קראנץ••• זאל••. בעווייזען... אז אין•... האב... ריר... פערצייעט... איף שטארב&quot;. מיט ליעבע... נור••• צו... דיר... אקאסטא • טיט רעם ווארט אקאסטא אויף איהרע ליפען, האט יהודית געשלאסע! איהרע אוינען או! איז געשטארבען. א היייזינע שטילקייט האט נעהערשט ארוס דער טויטער. קיינער האט ניט געוואנט ארויס צו לאזען דעם אטהעם אי; רעם ארט וואו ריא חופה האט זיוז פערוואנדעלט אין טויטע! בעט• אקאסטא איז געלענען מיט דעם קאo אויף דער שטערבענדער, או! האט געהא^טען רעם קראנץ אין האנה קיינער האט ניט נעוואגט איהם צו בעריהרען' פלוצלונג האט ער זיף א הויב נעטהאן א&gt;ן דער הןי_ און האט זיף נעווענדעט צו מנשה. מנשה 1— האט ער אויסנעשריען.- איהר האט נעזוכט רייכטהום או; איהו האט אננעקעבט א קבר. איף בעט אייף ווע! איהר וועט אייער טהייערע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL188" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL189" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="קינה בעערדיגען, לעגט מיף נעבען איהר. קיינער וועט מיר ניט בעערדיגען ניט דיא קריסטען און ניט דיא אידען. איף בין פוץ דיא וואס ליעגען אונמער א פאר־ קען. דאף א מאל קען איינער פערבייא געהן מיין קבר און זאגען: דא ליעגט דיא אש פון דעם מאנן וואם האט געזוכט דיא וואהרהייט און הsט געפוגען דעם חרם, איך לאז אייף איבער דיעזע וועלט פון יאמער, פון צווייפעל.און פון פער־ פאלגונג. איך קען מייגע שמערצען מעהר ניט טראגען, עס וועט קומען דיא צייט ווע: מען וועט מיף אנערקענען. מען וועט ראן זאגען אז איף האב געלעבט אין א צייט, וועיכע האט פאר מיר געהאט קיין פלאטץ, דיא לופט וואר נאך צו פייכט פאר דיעזע ניבט, ער האט געמוזט געהן ווייל ער איז געקומען צו פריה. די רבנים מיינען אז זייא האבען איבער מיר געזיעגט, נון, איף געה, אייך בטיבט דער זיעג און מיר דער פריעדען• בייא רעם לעצטען ווארט האט ער ארויפגעכאפט רעם צווייטען רעוואלווער און האט איה ם אויסגעשאסען געגען זיין ברוסט, און איז געפאלען צו יהודית' פיס. קיינער האט זיף ניט געריהרט,* קיינער האט זיף ניט בעמיהט זעהן אויב.,מען קען רעם פערשאכטענעם רעטען• זאגאר דע סילווא איז געבכיעבען שטעהן פון ווייטען, און האט צוגעקוקט וויא אוריאל אקאסטא שטארבט נעבען יהודית. אין א ווינקעל' ניט ווייט פון פארקען אויף דעם אמפטערדאמער בית עולם זיינען געלעגען צווייא עלענדע קברים• קיין מצבה און קיין אויפשריפט איז איבער דיעזע קברים געווען. אבער יעדען פריה מארגען פלעגט צו דיא קברים קומען א שעהנער אינגעל און פלעגט ארויפלעגען עטליכע בלומען, וואס ער האט געקליעבען אין זיין מוטערס גארטען. דיעזער אינגעל איז געווען ברוך שפינאזא און דיא בלומען פלעגט ער לייגען אויף יהודית' און אקאסטא'ס קברים. 0 / ע נדע•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL190" TYPE="CHAPTER" ORDER="87">
            <div ID="DIVL191" TYPE="TITLE" ORDER="87" LABEL="בריעף פון אידישע ליטעראטען"/>
            <div ID="DIVL192" TYPE="BODY" ORDER="87">
              <div ID="DIVL193" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="87">
                <div ID="DIVL194" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL195" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="מיינועען פון דיא בעסטע אידישע היטעראטען איבער איינעם פון זייערע פאבלישער. * האכגעשעצטער לעזער! איף ערלרב מיי דיא פרייהייט צו פערעפענטליכען אין דיעזען בוף, אייניגע בריעף פון דיא בעסטע אידי'טע ליטעראטען' וועלכע זיינען געווען אזר פריינדהיך צו געבען מיי זייער ברכה ביי דעי ערעפנונג פון מיין פאבלישינג הויז און אויסצוררי' קען זייער מיינונג איבער מיין פערזענליכקייט• עס איז מיר גאנץ גוט בעקאנט אז א פאבלישער איז קיין שטיקעל זייף און קיין פאטענט מעדיצין וואס דארף הסכמות פון בעקאנטע פערזאנען. דיא ווערקע וועלכע איף גיב דעם געערטהען פובליקום, דיא זיינען מיין הויפט רעקאמענדאציאן. דעם לעזער געהט ווייניג אן דיא פערזענליכע מעלות פון דעם פערלעגער און זיין יחוס אויפ'ן בית הקברות. עס וואלט מיר קיין מאל ניט אייננעפאלען צו בעטען דיא ליטעראטען זיי זאלען מיר שרייבען א הסכמה' און איר וואלט ארך ניט בעצאהלט א צייטונג פאר א נאטיץ וועגען מיין עלטער זיידען און עלטער באבע וועלכע שטאמט ניט נור פון דעם אידישען קעניג פון פוילען נור פון אברהם יצחק ויעקב אליין. אבער דיא געעהערטע אידישע שריפטשטעלער, האבען מיף בעעהערט מיט זייערע בריעף און איך געפין פיר נעטהיג צו פערעפענטליכען דיעזע בריעף אויס פאלגענדע 8 אוחאכען: 1) דיא העפליכקייט פאדערט פון מיר איך זאל ניט אונטערדריקען אין מיין סייף וואם דיא געעהרטע שרייבער האבען בעאבזיכטיגט עס זאל קומען אין דעי עפענטליכקייט. 2) דיא שרייבער פון דיעזע בריעף זיינען אכע אזוי פראמינענט אין דער אידישער ליטעראטור. דאס יעדענס בריעף את א טהייל פון דער געשיכטע פון . * אונזער ליטעראטור. כמעט יערער בריעף איז א שטיק ליטעראטור פאר זיך אליין. רען אבוואהל אלע שרייבער ריידען צו איין ציעל דאף רריקט זיך יערער אויס אין זיין ארט מיט זיין פאעזיע, מיט זיין וויטץ און זיין שארפזין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL196" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL197" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="3) איף וויל מיט דיעזע בריעף נעווייזען אז ניט אלע שרייבער און ניט אלע פאבכישער לעבען צווישען זיף וויא שעפסען מים וועלף• ריא אמעמיינע מיינונגאז יערער ליטעראט איז פערטיג צו ווארפעץ א שטיין אויף א פאבלישער, און אז אובזערע שרייבער זיינען אייניג נור דאן ווען זיי דארפען זיף זידלען—איז פאלש. דיעזע בריעף בעווייזען דעם לעזער אז אונזערע שריפטשטעלער זיינען צו יערער צייט בערייט צו זאגען א גוט ווארט און צו פעראייניגעץ זיף אין א שבח ווען מען פעידיענם עס ביי זיי און ביי דער ליטעראטור. איף האפפע אז דעי לעזעי וועט נעהמען דיעזע בריעף אין רעם זעלבען גייסט וויא זיי זיינען געשריעבען און געדרוקט. אכטונגספאכל נ. ראביינאוויטץ. פובלישעי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL198" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL199" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="א ב י י עף פון דעם בעריהמטען אידישען שרייבער א. טאנענבוים אן העררן ב. ראכינאוויטץ, 398 גרענד סטריט, ניו יארק. עס פרעהט מיף זעהר צו הערען אז איהר האט ערעפענט א בוכהאנדלונג און ווילט בעגרינדען א פערלאנ־געשעפט, פאביישינג הויז, נאף דעם מוסטער פון בעריהמטע אייראפעאישע און אמעריקאנישע געשעפטען דיעזער ארם. איך ווינשע איהנען פון גאנצען הערצען גליק און אלעס גוטע, איף ווינש עס אייך פון גאנצען הערצען און פון מיין גאנצער זעעלע/ ווייל איך פיהל דאס בעדירפ• ניס, יא דיא נאטהווענדיגקייט פון אזא אונטערנעהמען. לא אלמן ישראל, איזראעל איז קיין מאל ניט געווען אזוי ווייט פערוויטוועט, אז עס זאלען זיך ניט געפינען צווישען איהם מענער וועלכע זאלען זיין אימשטאנר צו שאפען עטוואס נייעס, עטוואס גוטעס אויף רעם פעלד פון ליטעראטור און שעהנע קינסטע. דאס פערלאג געשעפט בייא אידען איז נאך אזוי נייא אז די פערלענער און הערויסגעבער האבען קיינע אידעע וואס פאר א שווערע פעראנטווארטליכקייט א פערלעגער, א פאבלישער, נעהמט אויף זיף ווען ער ניט ארויס אונפאסעגרע ווערקע ארעד ווען ער פערברייטעט שמוץ ווערקע און פעררומונג צווישען זיינע בייעדער. איהר אבער' פריינד ראבינאוויץ' איהר פערשטעהט אייער אויפגאבע איהר זייט א מאנן פון דער לעצטען צייט פון 19 יאחר הונדערט און דארום פיהלט איהר און פערשטעהט וויא נאטהווענדע עס איז אויפצוהייבען דאס פאלק צו זין. ניט זיך ארונטערצולאזען צום פאלק' איהר ווייסט און פערשטעהט אז דורך די פרעססע' דורך נוטע ליטערארישע ווערקע קען מען אויפהויבען א פאלק פערבעסערן' פער־ ערעלערן א פאלק און דארום האף איך און ערווארטע פון אייך אז איהר וועט אויסברעכען א נייעם וועג, א בעסערן וועג אין דעם פערלאג געשעפט. איך רוף צו אייך' פריינד ראבינאוויטץ' און צו אלע אידישע פובלישערס דיא ווערטער פון דעם גרעסטען דייטשען דיכטער פריעדריך שיללער; דער מענשהייט ווירדע איזט אין אייערע הענדע געגעבען 1 בעוואהרט זיא 1 זיא זינקט מיט אייך, איהר קענט זיא העבען 1 יא איהר קענט זיא הויבען און איהר מוזט זיא הויבען. אין אייערע הענד איז געגעבען דיא וויררע, דיא עהרע פון אידישען פאלקי בעוואהרט זיא 1 היט זיא אפ און איהר וועט ברענגען נוצען זיף און רעם יודענטהום. איך האף און ערווארטע אז איהר, פריינד ראבינאוויטץ, וועט בעוואהרען דיא וויררע רעס אידישען פאלקעס און וועט זיא העבען דורך אייערע אויסגאבען פון גוטע ביכער און נוטע מוזיק. אין דיעזער האפגונג פערבלייב איך אייעד פרייגד. א. טאנעגבוים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL200" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL201" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="א ב י י עף פון דעס נעריהמטען אירישען שריפטשטעלער און זשומאליפט יאהאן פאלייא. ־*־•♦ א נייער מאנן, א נייע ציים. 1 געעהרטער פריינד ב. ראבינאוויטץ, 398 גרענד מסריט, ניריארק. ערלויבט מיר, איף זאל איין• גראטוכירען צו אייער זעלבסטשטענדינקייט אין ביזנעס און צו דער ערעפנונג פון אייער פאביישינג הויז אין 398 גרענד סטריט. עס פרעהט יעדען ווען טאלאנט, ענערגיע און קענטניסע עררייכען רעם ערפ *לג וואס איז פאר זיי פארבערייט. אונזער ליטעראטור האט זעהר פיעל געוואונען מיט דעם נייען טאנן אין מארק. איך רוף אייך נייער מאנן, אבוואהל איהר האט שוין בעור־ זען אז איהר זייט בעקאנט מיט אלע בעדירפניסע פון אונזער ליטעראטור, וועלכע מיר אלע שטרעבען אויפצוהויבען צו א הויכער און עהרענהאפטער שטופע ; איר ווייס, אז איהר קענט שעצען רעם ווערטה פוץ א בוף און דיא פערדיענסט פון זיין פערפאסער; אונזער אידישע ביבליאטהעק איז רייכער מיט פיעלע נוטע וועדק פון אייער ענערגיע; איהר האט שרן לאנג בעוויזען אז איהר פערשטעהט ו ו אס צו פובליצירען, פונקט וויא איהר פערשטעהט ו וי א צו פובליצירען. דאף רוף איך אייך נייער מאין, ווייל איהר האט נייע קרעפטען, נייע נעלעגענהייטעץ און נייע מיטלען, וועלכע איהר וועט געוויס בענוצען צו ברענגען א נייע צייט אין אונזער ליטעראטור. א בעסערע צייט ערווארטעט יעצט דער אידיש־דייטשער שפראכע. איף בין איבערצייגט, אז אייער ערשיינונג אלס זעלבסטשטענדיגער הערויסגעבער וועט זיין א פראפיט פיר רעם אידישען לעזער, וועלכער זוכט גוטע זאכען צו לעשען זיין דורסט נאף וויסענשאפט און פאר רעם אידישעץ שרייבער, וועלכער נעטהיגט זיף אין א פובלישער וואס זאל איהם געבען מוטה און זאל זעהן אז נור נוטע ווערקע זאלען ארויס פון דיא נוטע אידישע קעפי מיט דער האפנונג צו זעהן אייך ערפאלג־רייך וויא איהר פערדינט און וויא אייערע פריינדע ערווארטען, פערבלייב איך אויך אייער ערגעבענער יאהאן פאליים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL202" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL203" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="א ב ר י עף פון רעם גרויסען אידישען געלעדורטען און היפט^ריקער פ. וויערניק♦ מר. בארנעט ראבינאורטץ, 398 גרענד סטרים, ניויארק. געעהרטער הערר! אייער בעשלוס אריינצוטרעמען אין דיא פעלד פון ביזנעס אלס אונאבהענגי־ גער פאבלישער פון אידישע ווערקע, דארף זיין א פרעהליכע נייעס פאר רעם לעזע פובליקום אזוי גוט וויא פאר דיא שרייבער. אידישע ליטעראטור איז ניט מעהר דיא שנגרעושע ביזנעס וועלכע איז אונז אמאל בעקאנט געווען דורף רעם באסקעט ארער פעקעל מעשהיביכלאך מיט לוחות וואס דער פעדלער מוכר־־ספרים פלעגט ארומטראגען פון טיר צו טיר. עס איז יעצט א לעבעדיגע' בליהענדע ביזנעס וועלכע קען ברענגען נוצען פאר רעם עולם און פערריענסט פאר רעם וואס פיהרט איהר ריכטיג. אייער ערפאהרונג אין רעם געשעפט און דיא אלמע בעקאנטשאפט וואס עקזיסטירט צווישען אייך און דיא לייטע מיט וועמען איהר דארפט האנדלען, זיינען אליין א טהייערער קאפיטאל פאר א &quot;סטארט&quot;, און פעראייניגט מיט יוגענד, ענערגיע און אמת'ע קאפיטאל מוזען זיי בריינגען איין ערפאל־ג. ריא אידישע לימע־ ראטור אין אמעריקא קען פיעלעס אויפטהאן פאר רעם יעצטיגען דור און אייערע פעד&quot;יגקייטען בערעכטיגען דיא האפנונג אז איהר וועט שפיעלען א וויכטיגע ר&gt;ןלע אין איהר פערברייטונג, און אין איהר פערבעסערונג. טיט דער ה&gt;sפנונג אז איהר וועט געווינען דיא סימפאטהיע פון פובליקום און צוטרעפען זיין געשמאק און מיט דיא פערזיכערונג דאס כ[£o !01 11^611011 11נ00י! 8*61,6!1?ב שיק איך אייך מיינע נליקווינשונגען און פערבלייב ערגעבענסט פ. רריעיניק•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL204" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL205" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="א ב ר י עף פון רעם גרויםען אידישען ראטאניסט און דראטאטורג נ. מ. שייקעוויטש, (שמ&quot;ר). ווערטהער הערר ב. ראבינאורטץ, 398 גרענד סטריט, ניו ייארק. דיא נאכריכט פון רעם וואס איהר' האט ערעפענט א בוכהאנדלונג או! פאבלישינג ביזנעס האט טיף שטארק ערפרעהט, ווייל איך האף, דאס איהר ווייסט און פערשטעהט וואס פאר ווערקע דאס פובליקום פארלאננט. ריכטיגער געזאגט, וואס פאר ווערקע דיא ציים פערלאעט מען זאל נעבען רעם אידישען פובליקום. איך רעכען ניט פאר איבריג אייך הערר ראבינאוויטץ אויפטערקזאם צו מאכען אויף דיא נאטהוועגדיגקץט יעצט פאר דיא אידישע לעזער צו נעבען איג־ טערעסאנטע נאוועלען פון דער אירישער געשיכטע. זאלכע ווערקע זיינען פאר אלע קלאסען אידישע לעזער זעהר וויכטיג, ערשטענס איז זעהר אנגענעהם צו יעזען אזא נאוועיע וואס איז געגרינדעט אויף וואהרע עראייגניסע, צווייטענס ווערט דורך זאלכע נאוועלען דער לעזער בעקאנט טיט דער פעי־גאנגענהייט פון זיין פאלק. . איפריגענס דארף מען אייך ניט לערנען וואס צו טהאץ, אייער פיעטעהריגע פראקטיק נלויב איך, האט אייך שוין גוט אויסגעלערנט צו פארשטעהן וואס פאר דיא אידישע לעזער איז וויכטיג און ניצליך. געבענדיג אייך מיין הערצליכען זעגען צו אייער נרויסער אונטערנעהטונג, פערבלייבע איך אכטונגספאל, אייער ערגעבענסטער נ. ט. שייקעורטש."/>
                </div>
                <div ID="DIVL206" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL207" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="א ב ר י עף פון דעם בעריהמטען אידישען כיטעראט מ. זייפפערט. געעהרטער הערר אונד פריינד ב. ראבינאוויטץ, 398 גרענד סטריט, ניוייארק. איך בין טיר פאר אייך מודה ומתודה' וויא דער חוטא פאר רעם כהן גדול/ אז ביז היינטיגען טאג האב איך נאף ניט געמאכט דיא ברכה &quot;שהחיינו&quot; מכמה וכמה טעמים. די וויכטיגסטע פון דיזע טעמים' זיינעץ פ^לגענדע צוויי: ערסטענם' האב איר פיינט פירות' פונקט וויא א נוי^רקער אידישער כימעראט האט פיינט א צווייטען ליטעראט' היינט וויא מאכט מעץ א ברכה איבער א זאף' פון וועלכע מען האט קיין הנאה ניט ? צווייטענס' נעפין איך ראם פאר גאנץ איבערפליססיג א ברכה צו מאכען איבער א זאך' וואם מיר האבען ראם תמיד' וואם הערט קיע־ מאי ניט אויר צו וואקסען, וואס איז פאר אונז קיין נייעס ניט. ווען איף האב אבער דערהערט, אז איחר האט אויפגעעפענט א גרויסען פאבלישינג געשעפט און איהר האט מיר בעקאנט נעמאכט מיט דיא גרויסארטיגע פלאנען, וועלכע איהר האט אויסנעארבייט, אום אונזער אידישע כיטעראטור א פנים חדשות צו געבען האב איך מיר ביי זיך געקלערט: ראה זה פרי חד ש 1 דאס איז א גאנץ ני י ע פר ו כ ט , וואס איז עד היום הזה נאך ניט געוועזען' און זיא פערדיענט ווירקליך, ראם יערער ליטעראטור־פריינד זאל איבער איהר א ברכה מאכען! איהר זייט יונג, איהר האט מעהר ענערגיע אונד אויף מעהר אינטעלליגענץ פון אלע אייערע חברים, דארום קענט איהר מעהר' פיעל מעהר פון זיי שאפען און ווירקען. איהר האט רעם ו ו י ל ע ן ' אויף די מ ע נ ל י כ קי י ט אונזער אידישע ליטעראטור פון רעם איטען פערר^סטעטען שמעלצטיגעל ארויסצונעהמען און איהר נעבעץ רעם פרישען לעבעדינען כאראקטער פון דער וועכט־ליטעראטור. איהר וועט נעוויס אבשאפען די שטרענגע צענזור, וואס היינגט וויא דער להט החרב המתהפכת איבער אונזערע אידישע שרייבער' און וואם דערשטיקט אץ זיי זייערע בעסטע נע־ דאנקען און אידעען. ווען איהר וועט ראם אלעס ווירקהיך טהאן, וועהען טיר אלע' דיא מאמינים און דיא אפיקורסים, בשמחה רבה מאכען דיא ברכה &quot;שהחיינו&quot; 1 און עם איז שוין ווירקליף צייט 1 מיר האבען דא אין אמעריקא אלע מיטלען א גוטע אידישע פיטעראטור צו שאפען. מיר האבען דא א גרויסען ק^נטינגענט גוטע שרייבער' וואס זיינען אים שטאנד אונזער פsלק צו אונטערהאלטען אץ צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL208" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL209" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="בעלעהרען. מיר האבען דא אויף א גרויסען לעזע־פ:בליקום, וואס ערו\sרטעט טיט דער !;רעסטער אוננעדולד דיא פריכטע פון אונזער פעדער. אבער ו ואם חאבען מיר ביז יעצט פאר אונזערע לעזער נעטהאן ? מיט וואם האבען מיר זיי ביז יעצט נע־ טראקטירט ? האבען מיר פאר זייא בעשאפען א פ^לקס־ליטעראטור, וויא דיא שרייבער פון דיא אומות העולם? אין אנפאנג האבען מיר זייא געק^רמעט מים ע&amp;ונד און מיר האבען ביי זיי רעם נעשמאק פערר^רבען. זיי האבען פון אונז בע־ קומען מעשיות פון א פרינצעסין איין עקרה, וואס איהר עלטעסטער זוהן איז, בעונותינו הרבים, געווארען א גזלן און האט מיט רעם כחפון שמ־המפורש אוים־ גע'הרג'עט אלע בני שכם. מיט איינמאל האבען מירא שפרונג געטהאן• אין זיעבעג־ טען הימעל און מיר האבען פאר זייא אנגעהויבען איבערצוזעטצען (איבערצופיהרען בלע&quot;ז) דיא ווערק פון דיא נרעסטע אויטאריטעטען און דענקער. מאנכע פון ריזע וערקע האט מען אזוי מקצר ימים געווען אז ניט כדר שרייבער, נים דיא פ^בלי־ שערם פון יענע צוקאליעטשעטע ווערק און ניט דיא לעזער האבען פון זייא וועלכע נייסטיגען און מאטעריעלען נוטצען נעהאט*). איהר. ווערמהער הערר ראבינ^וויטץ, איהר וועט האפענטייף אויף דעמזעיביגען קרומען וועג ניבט געהן. איהר וועט אונזערע לעזער נעבען יענע שפייז, וואס פאסט פאר זייער מאגען, וואס הארמאנירט מיט זייער פערשטאנד און וואם קען זי אי אטחירען' אי אויפקלעהרן, אי בעכעהרען• ראשית וועט איהר זיי שאפפען א פsלקם־ליטעראטור. איהר וועט זיי געבען בילדער פון דעם פערנאננענעם און פון רעם געגענווערטיגען אידישען לעבען, און שפעטער, ווען אונזערע לעזער וועלען שוין בעקומען א פיינערן געשמאק, ווען זיי וועלען שוין פערשטעהן וו י א צולעזען און ו ו אס צו לעזען וועט איהר ביסלעכווייז פאר זיי עפענען דיא טהויערן פון רער נרויסער וועלט־ליטעראטור און איהר וועט זייא בעקאנט מאכען מיט דיא גרויסע זשעניעען פון קונסט און ייטעראטור, נאטירליף, אין נוטע איבערזעטצונגען און אין עהרליכע אויסנאבען. וויא איהר האט מיר מיטגעטהיילט' איז ראם אייער פלאן• אויב איהר וועט דיעזען פלאן ווירקהיך אויספיהרען, וועלען מיר אלע ניט נאר מיר שרייבער אויף אלע לעזער, איבער אייף מאכען דיא ברכה : שהחיינו וקימנו לזמן הזה 1 אכטוגגספאלל, אייער בעסטער פריינד מ. זייפפערט. *) איך מאך חלילה ניט שולדיג דיא שרייבער, אדער דיא איבערזעצער פון יענע ווערק, זיי זיינען אלע ביי מיר כולם אהובים, כולם ברורים, זייא האבען אבער קיין רשות ניט געהאט איבער זייער ארבייט און האבען געמוזט טהאן נאד ראם, וואם זייערע פאבלישערם האבען פון זייא, אין זייער אונוויסענהייט, פערלאנגט. איהר, הערר ראבינאוויטץ, איחר זייט פיעל אינטע־ לעענטער פון יענע פאבלישערם. איהר וועט פון אייערע שרייבערס געווים ניט פערלאנגען, אז זיי זאלעץ פאר אייך מאבען קריפפעלם פון לעבעדינע ברואים. מ. זייפפערט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL210" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL211" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="א ב ר י עף פון רעם בעריהמטען אידישען שרייבער און דראמאטות ד. מ. הערמאלין אן הערן ב. ראבינאורטץ 398 גרענד סטריט, ניו יארק. ווערטהער פריינד. אייער זעלבסטשטענדיגער איינטריט אין פ^בלישען אידישע ביכער, איז sהנע צווייפעל, א נוטע בשורה פיר דיא ליעבהאבער פון דער אידישער ליטעראטור. עס איז נעווען צייטען ווען דיא אידישע פערלעגער האבען געהאט נור איין אב־ זיכט צו מאכען געלד. עם האט זיי ניט געקימערם מיט וואם מען האט געקארמעט רעם אידישען עולם; זאל זיין מים שטרד, אבי געלר. אין דער וואהרהייט געשפרא־ כעץ אבער האט מען דיא פערלענער פון יענע צייטען אויף ניט געהאט וואם פער־ איבעל צו האבען• זיי זיינען אריין אין פאבלישינג געשעפט גראדע וויא איינער נעהט ארייץ אין דריי־נודס ביזנעס, סטיישיאנערי אדער ליקער טרייר. דיא הויפטזאך איז געווען צו געבען סחורה און נעהמען געלד. זיי אלייץ, דאס הייסט דיא פערלעגער האבען זעהר וועניג געוואוסט אויף וויא ווייט זייא פערדארבען רעם געשמאק פון פובליקום, ווייל בעוונותינו הרבים האבען מיר זעלטען א אירישען פערלענער וואס זאל זיין א מבין אויף ליטעראטור. דיא עישיינונג פון אן אינטעליגענטען פערלעגער, איז ווירקליך א פרעהליכע ערשיינונג. דאס אויפטרעטען פון א פערלענער וואם ווייס אליין דיא נרונד־פרינצי* פען פון ניצליכער ליטעראטור מעג מען ז^גען איז זאגאר ניצליכער פון א ליטעראט זעלבסט. צום בעדויערן זיינעץ פיעלע פון אונזערע ליטעראטען און זאגאר דיא פע־ היגסטע אונטער זיי, ניט מעהר וויא ווערקצייגען אין דיא הענד פון רעם פערלעגער. דער פערלענער הייסט שרייבען &quot;עפעס א געשיכטע פון א בת־מלכה, וויא אזוי זיא איז לעבעדיג נעווארען 3 י&gt;ןהר נאכ'ן טויט;/. און דער ארימער ליטעראט שרייבט. וואס זאי ער טאהן ? א ברירה האט ער? דער פערלעגער דערצעההט איהם. אז דאס איז דיא היטעראטור וואם ער קען פערקויפען• און קיין אנדערע ניט. איהר, הערר ראבינאוויטץ, חאט שוין אבער דיא העצטע עטליכע יאהר בעווי־ זען אז מען קען שרן פאבלישען בעסערע ליטעראטור פאר רעם אירישען פובהיקום איהר האט פאראויסגעזעהן אז דער עולם פאדערט עטוואס גוטעס אויף דעם ליטע־ רארישען מארק/ איהר האט עס מיט אייער ענערניע אזוי ווייט נעבראכט אז פיעלע זעהר נוטע ווערקע האבען געהאט א גרויסען ערפאיג. און דערפאר רעכען איף אז אייער זעלבסטשטענדיגער אויפטריט אים פערסעגער וועט פעראורזאכען א רעווא־ יוציאן אין דער אידישער היטעראטור. איהר זייט א מאן מיט א ליטערארישען גע־ שמאק. וואס וויים וויא צו שעצען רעם טאיענטפאלען ליטעראט און הייסט איהם ליפערן ליטעראטור צום בעלעהרען, אויםבילרען, ארפקלעהרען און אמוזירען. איף צווייפעל ניט אז איהר וועט פיהרען דערצו וואס אונזער ליטעראטור זאל בערייכערט ווערן מיט דיא שעהנסטע פערה אין בעלעטריסטיק. געשיכטע, וויסענשאפט און דראמא, וועלכע זיינען דיא נרונד זיילען פון אמת'ע ליטעראטור. י און איך? יא, מיין ווייניגקייט וועט אויף אנווענדעץ אלעס מעגליכע פאר אייף צו ליפערן וואס זאל זיין פאסענד צו אייער גררסער אונטערנעהמונג. אכטונגספאלל, ד. מ. הערמאלץ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL212" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL213" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="א ב ר י עף פון רעם בעריהמטען אירישען מיזיקער אוץ קsמפsזיטsר ה. א. רופפאטטא♦ געעהרטער הערר ראבינאוויטץ, 398 גרענד סטריט, ניו יארק. מיין וואונש איז ענדליף ערפיללט געווארען ווען איף בין געוועזען אין אייעד ג&quot;^סארטיגען פערלאג־געשעפט אין 898 גרענד סמריט. איף מוז sפען געשטעהען אז אייעד געשעפט איז דער שעהנצזטער און נרעסטער אין דעם ליין פון אללער האגד ביכער און אירישע מוזיק. איף האב נאף פאראויס בערעכענט אז איהר הערר ראבינאוויטץ וועט עם נאף ווייט בריייגען. איהר זיי־ט א יונגער מאן זעהר טהעטיג מיט א גרויסען אונטערנעהמועס־גייסט און זייט איבערגעבען אייער גע־ שעפט מיט פיעה מוטה און ענערניע. ווען איהר האט אנגעפאננען מיט אייער געוועזענעם פארטנער ה' קאצענ־ עלענבאגען ארויסצוגעבעץ אידישע מוזיק בין איך געווען אין צווייפעל אויב א אידי■' שער פערלעגער קען אימשטאנדע זיין דורכצוברעכען א וועג פיר אידישע קאמפא־ זיציאנען אין מארקעט. אבער נאכדעם וויא אי ה ר האט זיר גענומען ענערגיש צו בעטרייבען דיעזען געשעפט האב איך מיף ארומגעזעהען אז אונזערע ברידער זיינען זעהר דאנקבאר פיר דיעזער אונטערנעהמונג טר^צדעם וואס מאנכע פרא־ פעסי^נעלע מוזיקער האבען געזוכט מיטלען צו בעזייטיגען דיא אידישע מחיק. איף האבע ערהאלטען און בעקום יעצט מאססען דאנק־בריעף און אויפ־פ^דערונגען פון אנגעזעהענע לייטע פון ניוי^רק און ק^נטרי איף זאי וויעדער שאפען נייע אידישע קאמפאזיציאנען• יא, איהר הערר ראבינ^וויטץ מיט אייער אונאויפהערכיכען מוטה און דרייסט האט זא פיעל געווירקט, אז אידישע מחיק פערנעהמט יעצט א פרsמינענ־ טען פלאץ ביים אידישען פ&gt;ןלק. אנפאגגס פלעגען דיא ז^גענאנטע אינטעייגענציע שפיעלען די מחיק בעהאלטענערהייט אום צו שטילען זייער דורשט נאף א אירישע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL214" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL215" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="מעלאדיע, א סקארבאווען נגון ווייל זיי האבען דף נעשעי־מט מיט דיא טיטעל־ בלעטער אויף וועלכע עס איז געדרוקט מים נרויסע אירישע בוכשטאבען גולמית, בר כוכבא, כל נדרי א. ז• וו. איהר האט אבער אזר ווייט געארבייט און גע־ שטרעבט זייא שעהן ארויסצונעבען אז יעצם אי; דיא שעהנסטע געזעהשאפטען, פערלאנגט טען דורכאויס מען זאל שפיעיעז א אידישע קאמפאזיציאן וויא &quot;כל נדרי&quot;, &quot;מן המצר&quot;, &quot;ראזענקעס מיט מאנדכען&quot; א. ז. וואיהר הערר ראבינאוויטץ האט פיעל מיטגעווירקט אז מיינע אייגענע ק א מ־ פאזיציאנען און דיא אפערן וועלכע איף האב פאר אייף ארראנזשירט זיינען אזוי פאפולער געווארען ביי אלע אידעז און איך דיינק אז דאס איז א גוטער בעווייז אז איהר מאכט גומע געשעפטען. איף שיק אייף דיא נייע אפערא &quot;חורבן ירושלים&quot; און מיין &quot;צי!ן טארטש&quot; וועלכען איך האבע ספעציעל קאמפאנירט און געווירמעט דער יעצטיגער ציוניסטישער בעוועטנג און איף האפפע אז איהר וועט מאכען דערמיט א גררסען ערפאלג. מיט דיא בעסטע ווינשע פעי־ביייבע איף אייער בעסטעי פריינד .11. 11115501X0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL216" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL217" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="א ב ר י עף אין ריימען, פון דעם פאלקס־דיכטער און זינגער שלמה שמואלעוויטץ. אן דעם גרויסען אידישען פאבלישער. פון אידישע ניכער און אירשעכווזיק ב. ראבינארויטץ, 398 גרענד םטריט, ניויארק. ^עגריסען, גראטולירען און געבעז א ביכה ף*אבינsוויצעם אונטערנעהמונג זאל זיין מים הצלחה ךועט יערער פערנינפטיגער געבען עס גערן ^מעט יעדען אידען וועט עס פרעהען צו חערן ף*אבינsוויץ רעד פאבלישער האט ערעפענט א קוועלע, s£ין גרענד סטריט א בוף סט^ר, פאר דער אידישער זעעלע. ^רלך ראבינאוויטץ איז פעהיג און מוטהיג, לוע, און האט פיעל שוין געכייטטעט טחעטיג. ^אטירליף יעצט וועט ער געוויס ניט שווייגען ון דיא אידישע ליטעראטור וועט האלטען אין שטייגע ךועט בריינגען רעם אידען פריידע און עהרע, ןויסענשאפט, נוצבארקייט, ליכטיגקייט, לעהרע. יא, איך גראטולירע אייך הערר ראבינ^וויטץ י^וא אייער אוגטערנעהמונג ־־י־ שלמה שמואלעודטץ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL218" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL219" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="דיא נייעסטע ווערק פון טאנענבויתם פעו ער דאם בעפטע מייסטערווערק פין רעם גרויסען שריפטשטעלער דיא געלונגענסטע ערצעהלונג רואם טאנעננוים האט געשריעבען ***י חארשי סטאווראס ** דער רויבער הויפטמאן א וואהרע געשיכטע וואס האט פאסירט פאריגען יאהרהונדערט אין גריעכענלאנד ן . און האט געמאכט שטורמען דיא גאנצע ציוויליזירטע ווועלט. חאדשי סטאווראס ארעי &quot;דעי ניט־געקררנטער קעניג&quot; וויא דעי פערפאסער רופט אידים, האט מיט זיינע מערקווירדיגע רויבערייען אויפגערייצט אייניגע רעגיע־ רוננען געגען זיף. עס האט געקאכט איבער איהם אייניגע יאהר אין גאנץ אייראפא חאדשי סטאווראס איז איינע פון דיא אינטערעסאנטעסטע ערצעהלונגען מייסטערהאפט געשיכדערט, זעהר בעלעהרענד, און העכסט אמוזאנט. דעי פערפאססער פון דיעזעס ווערק פיהרט אייך אוועק אין א גאנץ אנדער וועלט טיס אנדערע מענשען? אנדערע טיפען, אנדערע כאראקטערע אוץ ער שטעיט אייך פאר אזעמנע אינטערעסאנטע בילדער און סצענען פון וועלכע אייעד גייסט וועיט רייכער אייעד דיינקונגס־קראפט טיעפער און אייעד פערשטאנד לאגישער. דאם נאנצע ווערק קאסט ינלוי־ז 10 סענט מיט פארטא 12 סענט. פערלאג פון ב. ראבינאוויטץ' אי!**• גרענר סטריט, ניו יארה."/>
                </div>
                <div ID="DIVL220" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL221" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="כאבעטא איז דאס בעסטע ווערק פון אלע דועלכע זיינען דיא גאנצע ציים ערשיענען. מאדאם באבעטא : איז געשריעבען פון גרויסען איטאליענישען קלאססיקער באקאטשיא וועלכער האט זיף אונשטערבליף געמאכט אין דער וועלט ליטעראטור• באקאמשיאם ווערק זיינען פערבאטען אין אללע שפראכען, ווייל זיי זיינען נעשריעבען מיט רעם גרעסטען פייער פון ליעבע, אייפערזוכט און מארד, ד. מ. הערמאלץ הער נרויסער אירישער שריפטשטעלער או! רראמאטורג האט בעארבייטעט דיעזעס ווערק אין איריש און האט זיך היא נרעסטע טיהע געגעבען אז עס זאל נעפעלע! אלע קלאססען לעזער איהר וועט פאזיטיוו הנאה האבען צו לעזען &quot;מאדאם באבעטא&quot; אין אידיש או! זעה! מאדאם באבעטאס בילד אויפ'ן קאווער. מאדאם באבעטא'ם בילד איז א קונפט בילד געצייכנעט פון א גרויסען קינסטלער, רועלכער האט בעקומק צעדן טויזענד דאללאר פיר דיעזען בילד. דאם גאנצע ווערק מיט'ן בילד קאסט 10 ס. טיט פארטא 12 סענם. פערלאג פון ב. ראבינאוויטץ, גרענר סטריט. )ניו יארה."/>
                </div>
                <div ID="DIVL222" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL223" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="ניו יארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL224" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL225" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="ספרים 0 - אין _ נרענד סטריט פון דעם קלענסטען ביז רעם גרעסטען ארטיקעל אללעם צו דיא בילליגסטע פרייזען אלע סארטען סדורים, מחזורים, חומשים, ש&quot;ס, עין יעקב, שו''ת ספרי מופר ודרוש, ספרי השכלה ומחקר. אימפארטיר איך זעיבפט פון אייראפא און דארום בין איך אימשטאנדע צו פערקויפען אללעם צו דיא ביליגסטע פרייזען. ^טלתים זיידענע און וואלענע דובראוונער, יעראסלאווער, בערלי־ נער, דיא בעסטע קוואליטים. א ריעזעךםטאק פון לאנדאנער סילקענע טלתים מיט ריקע פרענזשעם און עבט גוטער סילק. ב. ראבינאוויטץ, מוכר ספרים 98* גרענר מסריט, ניו יארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL226" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL227" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="נאכדעם וויא איהי וועט דורכלעזען &quot;אוריאל אקאסטא&quot; זאלט איהר קויפען און לעזען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL228" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL229" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="דאס לעבען און דיא פערפאלגוננען פון דעם גרעסטען אידישען פילאזאף' פער־־ וויקעלטאיןאן אנציהענדען ראמאן, נאף בערטהאיד ארערבאף, פון ב• גארץ, !ך איז איינער פון דיא וויכטיגסטע פערזאנען אונטער אידען &gt;sבער זעהר וועניג אידען ווייסען ווער שפינאזא איז געוועזעץ! אין וואס איז בעשטאנען זיין פילאז^פיע ווארום ה^ט מען איהם אריינגעליינט אין גרויסען חרם' ווארום פארגעטטערט מען איהם יעצט און נאף און נאף אזעהכע וויכטיגע זאכען. אלע יעצטיגע נרויסע פילאזאפען און דיא אמאליגע האבען זיף בענוצט און זיף זעלבסט בעריהמט געמאכט שטודירענדיג און נאכאהמענדיג שפינאזאס פילאזאפיע. בערט! ואלד אריערבאך וועלכער איז בעוואוסם אלס דעי גרעסטער וועלט־ בעריהמטער דייטשער שריפטשטעלער און ראמאניסט און איס איינער פון דיא בעסטע שפינ^זאס היסטאריקער ה&gt;*ט זיף מיט זיין ווערק &quot;ברוף שפינאזא&quot; בעריהמט געמאכט און עם אין אנערקענט נעוו^רען אלם דאס בעסטע ווערק פון דיעזען אונאיבערטראפענעם דייטשע; שריפטשטעלער. ־ דיעזעם ווערק אין אידיש איז אזוי מייסטערהאפט דיא זעלטע! שעהנע שילדערוננען זיינען אזוי בעצויבערענד אז ויען איהר לעזט ריעזעס ווערק ריינקט איהר אז עם איז נעשריעבען ארינינאל אי! אידיש• ראם ווערק איז זעהר איג־ טערעסאנט און אנציהענד פון אנפאנג ביז ענדע. דער פרייז פיר ראם גאנצע ווערק איז בלויז 20 סענט פארטא פריי. דיעזעס ווערק ענטהאלט אויך שפינאזאס בילד. פערלאג פון ב. ראבינאוויטץ, 398 נרענד פטריט, ני ו יארס."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL230" TYPE="CHAPTER" ORDER="103">
            <div ID="DIVL231" TYPE="TITLE" ORDER="103" LABEL="נייע ביכער פון מיין פערלאג"/>
            <div ID="DIVL232" TYPE="BODY" ORDER="103">
              <div ID="DIVL233" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="103">
                <div ID="DIVL234" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL235" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="מאדאם באבעטא, בעארבייטעט פון ד. מ. העימא,ין 1 &quot; הארשי סטאווראס דער רויבער הויפטמאן פון א. טאנענבוים 11 &quot; ריא שווארצע הברה, פו! יאהאן פאל&quot;א .&quot; &quot; רעד ליטווישער קעניג פון שנארער, פון מ. זייפפערט ('&quot; &quot; אוריאל אקאסטא, פי! 'א־א! פאל&quot;א ()2 &quot; ברוף שפינאזא, פון 3. .ן &quot; דיא טאקסע, פון ש. י. אבראטאוויטץ ־&quot;' &quot;ן &quot; יוננער שיפס־קאפיטאן, פון א טאנענבוים &quot; אין ווילרען אפריקא &quot; &quot;1 &quot; פליה טאיטין &quot; &quot; &quot; &quot;1 &quot; דאקטאר און צויבערער &quot; &quot; &quot; &quot;ן &quot; שווארצע קונסם &quot; &quot; &quot; &quot;1 &quot; א רייזע אי; ד,ימעל, פון ד. מ. הערמאלין &quot; אידישע קרפנות &quot; מארראווצעוו ••־ &quot; קאמעליענדאמע &quot; יימא 'י &quot; נאנא, פון עמיל זאלצי ; &quot; נאנאם מוטער, (רעד טויטשלעגער) .2 &quot; פערגיפטעטער קום, פון עמיל זא'א &quot;ן &quot; פון חופה צום קבר, פון עמיל זאלא &quot; סאפהא, בעארבייטעט פיl פאל&quot;א &quot;. &quot; . ריא אירישע טרילבי נאף דע מאריע, פון א. טאנענביים . &quot; תהית המתים, בעארבייטעט פון מ. זייפפערט &quot; שאילאק. פון שעקספיער &quot; &quot; נתן רעד הכם, &quot;לעססינג&quot; י ... &quot; לעבענם בעשרייבונג פון באראן און באראנעססע רע ד &lt; ם !' &quot; דער נרויסער וויצען אלבום איקלוסטרירט [י &quot; א שפיטצעל פון א פורים שפיעלער, פון א. מ. שארקאגסקי &quot; אמעריקאנישעהגדה &quot; &quot; &quot; &quot; &quot;' 1&quot; &quot; וויטצען פון קארט, פון א הומאריסט &quot; פסח אין שניפעשאק, פון ב. נאי,! 0 קאשיננס האנדבוף, פון א. טאגעי-בו'o וויא צי פיהיע! מיטינגעז אי! -9 &quot; הברות, לאחשען און סאסייעטים 10 איתר קעגט ביי טיר בעקומען אללע אנדערע ביכער פון אנדערע פאבלישערס צו דיא בילליגסטע פרייזען מוכרי ספרים, אגענטען און סטענדקיפער בעקומען ראבאטי סאנטרי ארדערס טיט א דעפאזיט ווערדען פינקטלי! ב&lt;זא! אלע אררערס צו אדרעסירען דירעקט צום פ^בלי^ער .I£^¥ol ,?1115£י!8 (1^111) 398 ,11^131^0^1X2"/>
                </div>
                <div ID="DIVL236" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL237" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="שדין עי־שיענען פון מיין פערלאג ריא גרעסט אירישע אפערא ן 1 און דעי ציון מארטש פון דעם בעריהמטען אידישען מוזיקער און קאמפאזיטאר ה. א. רוססאטטא אם אשכחף ירושלים תשכח ימיני. ירמיהום קינות, הערצרייסענדע מעלאדיען. עונים פון חורבן, טרויערליעדער נאכ'ן בית המקדש' אידישע מחיק ביים כותיי המערבי, אידישע נגונים ביי דיא טייכען פון בבה, אומעטיגע טענער וועיכע קענען דורכלעכערען דאס אירישעם הערץ &quot;איכה ישבה&quot;, ,נפלה עטרת ראשי&quot;, &quot;אט ציון'4 &quot;שבת נחמו&quot; און צום סוף א ציון מארטש א ביסעה פרעהטכער, כעבעדיגער, מונטערער• אויפוועקענדיג איע אידען פיר ציון און ירושלים אמת־אידיש מעלאדיש מיט פראכטפאלע בעגייסטערענדע ווערטער. דער גרויםער קאמפאזיטאר ה. א. רוספאטטא האט דך זעלבסט איבערטראפען. עם איז איבריג צו ריהמען דיעזע קאמפאזיציאנען יערער איד וועט זעלבסט פער־ שטעהן אז &quot;חורבן ירושלים&quot; און דער &quot;ציון מארטש&quot; פון ה. א. רוססאטא זיינען פערלען אין דער מוזיקאלישער טטע אטור. דיא גאנצע אפערא צוזאמען מיטץ &quot;ציון מארטש&quot; פיר געזאנג און פיאנא פרייז $1.25 דיא גאנצע אפערא פיר וויאלין 50 בענט. פערלאג פון .ז.א 1811661)||ז0 398 01111* .6 ב. ראבינאוויטץ, איז דעי איינציגער פאכלישער פון אלע אידישע מוזיק פיר פיאנא און וויאלין."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
