<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="לייבקע קלאץ אדער דיא אונטרייע כלה"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="ן רן ן . . !&gt;*&gt; !31*0 א ת ק 0.130840 11684 9018 11 ןx66113. 006. 113/1. •11. 1* &gt;1343. 601101 3,{'lגoאB3o}l מ &lt; 1 10 ת 1893 11 ג 4 מ. 1"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="4">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="4">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL=",1,114^110 .0 1893 מ(|!?!1101 0 .010(}(13 0)1 10)10^03110,^"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL12" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL=".1"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL14" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="א ^טילען רוהיגען לענען האט דער רייכער ר' אבדחם ראזענצווייג פאר בראקט סיט זיין ניטע אוג כןלונע פרויא הנה , ויעלכע האט {אנץ כשר דעם נאטען &quot;אשת-חיל&quot; קערדינט. זיא האט איהר וויךנןlה#א?ט איממער sיט אפיי^עם ארדענו^ג אוג טיט ^קלובעז רעכענונג נעפיהרט; זיאחאט פון אלע נישעפטען איהר טאנס ;עוואוקט אין;ערער !אך האט זיא איין טהייל גענומען אוג איהר ראטה מאד אללע sאהל 9יט הצלחה צוא זאןזמען געבינדק ♦י {אר דאם ריחיגע לעבען וואר ניייא דעם הערען ראזענצוריע ניט פון לא^גען דויןןר, דער ^אדט ן.אט זיף אין זיין נליק אייין געטישט, אוג אין איין.קאלטען ווץטער אבענד האט דיא קראןקע, ?דומע הנח פער^אנט צוא בענןךידץען ו־עם שמש פון איהר קלויז, ר' נחטן קלאץ דער פאר, רואם יער זאל ןאך איהר לעמען משניות אוג זאנען _קךי^ז, ווייל זיא האט.קיץ זוהן גיהאט, sאר ןיוןייא טעכטער, אוג sיט דיא ווער^ער האט זיא רוהיג פון דער וועלט ךןז נעשיידעט . ־־ דער פרומער ר' נחמן קלאץ האט דעם קדיש זי;ער ערינפט ^עהיט sאר דיא שיינע ע*lליכע רוsיל, אוב טאקע פון ךאם־קךיש נעלד האט ן!ר פאר זיין אכט ;אהרץען ליי^קען ?עקויפט אקאפאטקע טיט אsאר'^סיוועלעך אוג האט איהם אן;עפיהךט אין איינ?ןר פץ ךיא ניעוואוקשע ישיבות צו לעמען תוךה י ;יטלאנג קאט ;א^הער ד' אברהם ויאזענצוויע זיין ^טע (לייבקע קלאץ) מרייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="פרויא בעך,לאגט , ער האט ןיך באלד געטרייפט טיט זיין צווייטען זיווג, ךיא.טאכטערפון איינעם געפאלענעם ג?יר אוייס ל)ענינםsעךג ' מעלכע האט זיך אחאט^א אן געחאפט אן רעם רייכען ראזענצווייגין ' אים צו דער לאגנען.דיא אלע פעו־געניגעגם, מעלכע איהר!ןאטעךם כןךיטי'טע לאגע האט פון איהר גערויבט. אוג טאה!ע באלד נאך איהר אביין קומען אין ראזענצמייגם הויז האט דער נליכןליבער געמאהל ערפיהלט ראם אונ^ליק אין.זיינע פינאנפען, אוג ד־אס הערץ האט אידים גע;אנט , דאס דער נייער פיהרוגג זיינער, ךיא נאייע מענייל' מעלכע זיין יונגע פרויא האט געלאזט קמפען, דיא פריןלונע ' יואס זיא האט כלייך אום געביטען, ךיא.קארעטין, ךיא פ ערד ליא גאנץ אפטע נאי;ע נ)ליידער נאף דעם לעצטען עזזוךך&quot;ל, דיא אפטע ;מים טובים אין מיטען מאך, דיא בעלער, מעלני; זייגען מיט גרויסע ,קאסטען צוא זאמע{ געבונדע;. טיט איינעם ווארגע ' ליא אלע נא&quot;ע'פאר.יאדכ)עם, מעלכע זיין צווייטעפהיא האט אין הייז איין געפיהרט, האט אירים דאס הערץ געזא^ט , אז ךאsאן מעט קיינע גיטעס אתים אוג ער האט אויף רעם נעקונןט ' וייא אויף אייגע פאררעדע צוא !יין צוקינפטיגען אועליק, נאר ער האט נעבאך/עםוזט כיועצי; טיט דיא פלייצעס אוג טאכען א'טיוייג אום ניט מר^ז'צץ זיין זיין #ייגע פרויא , וועלכע ער האט זייעד געלי^ט ,'אפא^עננא פון דער צייט , מאס זיא דיאט אידים גיבארען איין ^אכשער, פונקט אין איין ;אהד ארs .אך זייער האבעייט, אבמאהל איהם האט זיך זייער ג? צי- .זאבין אזאהן ' איג ראן האט ר' אברהם אן געפאנ.ען צוא לייד־ען פון ךיא נא;יע נא^יעם אוג עאןמןעם, וועלכע זיין פרויא , דיא צעך?לילע מי?זעי ' האט צוא דאס קי;ד צוא גי^עלט lייז דיא ;ייא נעבויי־עגע 9א7,ע איז אכט יאהר אלט ;עמארען, אוג גאכהער דיאט איחר שיץ ליא מוועדי אמעק נעוןיהךט, צו !אsען טיט איהר גי?עך;אנ9ען אוג אוג מיט&quot;אגאר^יל^א', אץ דער גרויפעד ■ץזטאךט נ. אום צוא לא;ען איהר/ילדען אמף רעם ^רוים ^ערטיגען ארט 1 אזג לער (לייבקע קלאץ) ארעמעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="ארעמעד ר'.אברחש נע£עך תאפו דערויף *יל טויזינךער אדים געשאטק . י ' , ! או: נראיע־אין דער sייט האט דער 17 ;אהריגער לייבקע קלאץ ךא יציבותי פעו־לאזען איג איז געקימען צו לינע עלפ^עדין, ורעלכע ווארען אוג צו פרידען, וואט זייער ןאד.ן, דער ציקי^ט^ער רב 7 גייט ניט זייער לאגג געקליידעט או: קאן ^אך דאצו גאנץ נוט רוסיש, דייטש , טאטעכזאטיק אונ ט אקע שפילין אויפין פיךיל אlיך, אריכטינער בעווייז, דאס ;נר האט ךיא ;אנ/ע צייט ;יט דוךך אויס טיט דער Iןמךא פאר בראכט . , ד־ער נאד וואס אן ;עפאהרענער לייבקע האט צו. ליב געטאן זיין האטער אוג איזמיט אים אדיין האר ש^עלען זיך פאר ר' אברהם ראזענצווייג, וועלכער האט איחס גאנץ פריקךליך געחאנדעלט . איבער הויפט דיא טאדא^וע ראזענצווייג האט איחס אסא^נא פריי^־שאפט בעוויזען רען אלס ?עבוירענע אויש קע^ינקקערג וואר זיאזייער צופרידען פון זייגע אוספיחען אין ז־ער דיי^שער קזפרא^ע, א ויסעיר רעם איז ער זייא גיפעלץ געווארען איבעד זיין מופזהיגען שפרעכען, איבער זיינע קאלטע אונ לא;ישע א^טווארטען אויף אלע זייערעפראגען, איןער זיינע יוארטען, וועלכע מ־ארען ניציילט אוג מעפיג, וויא בייא איינעש פיאקטישען וויןטיגען מאן, בייא וועלכען זיין.איך&quot; שפילט אךאל:ע אוג אלע האבען פעקט גע^לאסען , דאס פון איהש קאן טיט דער צייט ארויס אמעגש טיט וועלכען דיא וועלט וועט זיך האפען צו ריחמען • פון דאנמאלס אן האט לייבקע ביי^אחע יעדען טאג נעזוקט ד אברהמ'ען, וועלכער האט איהם צו לך אין גישעפט צו גענומען אוג וועלכער האט איהם נאכהער טעחר ליב ?עקיטען פאר זיין אררענטליכקייט; געשיקטקייט אוג פאר זיין פלייסיג ארבייטען טיט דער שטריינגסטער בעטראכטונג, זזא דאס אילע אפיטנע קויפלייטע האבעל טיט איין ש^ימע נעזאגט, ראם דער לייבקע קלאץ .;ייט פאר ויערטס. ז 'י • (לייבקע קלאץ) אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אונ ,ער איז וויוץןלןך גןאר ווערטס גינאגנק, אין פאי לויף פון אייניגע ייאהר חאsען זיינע פייחעקייטען אין געשעפט פאלקאם זיך או־ים נעגיילדעט אין דער נעוועזע^עד לייבקע איז נערואיען לעאן קלאץ, אייגער פון ז־יא ערשטע שלושןיטעלעס אין ראזענווג'ם כןאנטאר, פון וועלכע ?גר האט א^רויסע געצאלט בעקומען, אונ אלע דוןנאמקער (אזויא האט דיא ^אדט געהייסען) איין וואהנער האבק איהם פאטשיטאןיעט, ניט ןויא אזאהן פון איין ארעמק שמש ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL23" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL24" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="2."/>
            <div ID="DIVL25" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="8">
              <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="דיא מאדאם ראזענצווייג וואר זעלטין צו הויז. דיא נאנצע צייט, וואס איהר טאכטעד יואר אין ג., ן*יז !יא מיט איהר נעזעסק או: האט געמאכט אלעבען, אז נאט אליין האט זיף געדארפט פרייען, רוען עט איז פלקט זיא מיט איהר טאכטער אדיין פאהרען אין דוגנאווקע מיט רעם גאנצק שיק ' פון ויעלכען ךיא שטאדט האט געקלוקנען, נייז זיא איז אבערמאלס אוועק נאף נ. צו פךאךאלשזייןג: איהר טאקטעדס בילדון סיט איתרע איינענע פעךגענינענס, וועלכע האבק נאף זיף גאנצע גרודעס מיט נעלי געלאזען. אונ אזlי האט געדlי?גךט איאהר 8-7 , ?יז ךיא פריילען באפיא ראזענצוויע האט טיט sזל&gt; אין אגיטער שעה, רעם גיןזנאזיום גיקד־יגט, אוג ד' אביהם האט שדין געהאפט פון דיא אונעו־טרעגליכע ,קאסטק בעפדייט צו ווערק. אבער &quot;לא&quot;, מיט איי; אלף ! ךיא ערטטע נאף, באלד וויא םאפיא האט רעם אטטעסטאט בעקומען דאס ו_ואר נראד־ע צוא גלייף ?זיט איהר געבורסטאג (לייבקע קלאץ) האט"/>
            </div>
            <div ID="DIVL27" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL28" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="האט דיא גליכןליכע מי־טער אין נ. געםא?ט אבאל ' פין ייעלכען עם וועי־ט נאך עד היום הזה דעדציילט אוג וועלכער &quot;עם איז גיווען כלא כ/עגען דעם ?אל, וראם זיא האט ;איהער אין דוננאווקע געמאןט, אויף ןועלכען עם וואד איין געלאדק דער ;אנ^ער דוגנאווקער אדעל אונ&quot;איינינע פין ז־יא אידעשע אריםטאכ־!כאטיקע פאמיליען. טיט וועלכע נאט ברוך הוא האט דיא 'שטאדט - • ן* &quot; * י* י • ן*ו דוגנאווקע טיט דער פאלער האנד {יבע^יט. דאס גאנצע הויז ראזעגצוויינ'ם יואר דאן ?יט פער־שיידענע בעננאלפקע פייעף! בעלייכטעט, איין ארקעסטער מוזיק האט הערליך געשנ־ילט אוג דיא גען!ט האבען גיגעפען, געטרונקען, געטא^צט אוב סאנןפאני&quot;ער האט זיך גע^אסען אי?ער דער פאדלאגע, או־יף וועללער עם ייאר א ־בער געצויגען דער פאר&quot;קעט לכבוד דעם באל, אוג דיא מוטער טיט דער טאכ^ער וואדען איבער גליכ־ןליך. ר' אברהם אליי; האט זיך אויך גליכ/ליך נישעצט, דע; ער האט נעהאזןט ' אז דאם איז שוי; דעי לעצטער כןךןן אויף דעם אלטאד פון זיין טאקטער'ס ג• ילדונג, אבער נאך אמאל &quot;לא'! אוג טא&quot;קע אץ אכטאג ארום האט דעד פערצווייפעלטער הערר ראזעגצוויינ ךער לאנגט זיין פרויא אפעטע סוטמע געלד צוא בייזען טיט דער ^זאקטער נאך אדם לאך , טיט דעם lיעףנג, זייא זאהלען נאד אייני^ע וואכען פערגיריינגען 3ייא זייערע נןרl?ים אין כןענ\גםבערג אוג ^אכהער ציוייק קימען • ךיא קרייע קרויא האט עם איהם פעןשפראכען אוג טאכןע אין אמאנאטען דרייא ארום האט זיא איהם נע'&amp;ןריבען פון איטאלי&quot;ען / דאס זיא ז־ארף האבען געלד . ר' אברהם איז פאר אזא נעשי^ע גוט צי; כעס נעויארען ' דאך א?ער האט ער איהר געש;קט געלד נאך איטאליען, נאכהער אין sאךיז אין לאנדאן, נאר אלם ער האט איהר לעצטען בריף בעקומעז &lt;*ו; אמשטערדאם, דאם ןיא דארף נעלד, האט שוין זיין גערולד געפלאצט אוג ער האט איהר ארויס געש;קט געלד טיט ציין (לייבקע קלאץ) קליין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="קליין ש?זיקיל sאsיר ' אויף רועלכען עס נואר אן געשליבען: &quot;דאס לע?טע מאהל ?עקומסטו פון טיר ;עלד, תא ;אתשע פרויא* נאד תא נאלי^ע פרויא האט זיף גאר ןארנךן נאד גיהאלטין אוג האט ?אלד געפונען אמיטעל וויא אזא בעלייליגוןנ פין איהם לאבע ציא נעמען. אונ זיא האט וויךקליך פון איהם לאכע גענומען, דיען קומענדיג נאף דוגנאווקע, האט זיא אלאננע צייט ?זיט איהם _קיין ווארט .גיךעךט. ר' אבדהם האט טיט איחר אויף ;יט נירעךט, lייא האבק גיידע ניט נירעדט אוג וועד ווייס, וויא לאנג עס וואלט אזויא ;עדו;עלץ, ויען דיא סקרא?נעקע מאדאמאטשקע ראזענצווייג וואלט זיף ניט נענו־^זלאעעט אין געלט, אוב ראן האט זיא זיף אבראישעאייעט צוא איהיע שפאזמעס, וועלכע האבען איר אימער עהרינסט נעדינט, צוא דער רעבטער צייט וואס זיא האט עס נאד געפאדערט, אונ דער עלשראקענער נעמאהל האט איהר באלד דיא האלדז פערשטאפט טיט פלישע פערנענינע;ס/ וועלכע זיא האט אליין נע?אךעךט. .זאל זיין אזויא&quot; האט ער צוא זיף אליץ נירעדט זאל זיא הילק, כל זsן עס איז לא טיט וואס. טיר וועלען זעהען וואס וועט דאמאלסט זיץ, אז דער לעצטער רו?יל וועט פון עא:ש א רויס אונ וועט זיף נייקזט טעהר צוריק כ!עהרען • אונ ליא צייט, פאר וועלכע ער האט געפירכטעט האט זיף ;יט לאנג געלאזט בע^ען. דער לעןיטער רו?יל איז פון זיין טאש אתים,אונ ווענען צוריק? ...אה, דער רו?יל איזטאנכעסמאל טיט לער ;שמה ;לייף: כל זמן ער האלט זיף, האלט,ער זיף; קוים גייט ער אמאהל אתים, וויל ער שוין ניט כיין צותק אויף רעם זעלביגען ארטי ראזענצווייג נואר איטער גענוג רייף; ;אר קענען זיינע אבאראטען אין גע־שעפט, וועל?ע האבק ביז מיליאנען דער לאנגט, האט זיין.קאפץאל.ק-ינע תיטע טהייל בעטראפק, אונ 3ייא אזעלכע (לייבקע קלאץ) אבסטאיאטעלסטוועס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אבסטא:אטעלסטמעס מוס מען זיין פארזיכטיג, דער באלאנס זאהל אימער טרייא ז־ינען, מען ניט אבער נאד ךיא מאדאם ראזענצווייג האט פון.קיינע רעכענוננען וויסען נעמאלט; זיא האט נאר געמאוסט, דאם מען דארף לעבען, אונ לעבען האט זיא נע^אנט פא וזס;ענן פראווילאם איםקו?טווא . זיא האט געלאנט - געמאהנליך , מען &quot;עס איז יא ?ויטלען י אצו ! אבער יעס איז אlים נעגאננען. איהר לעבען האט וויא איין בליטץ לאמפף צוא העל געברענט. דיא נאזע איז אבער אמס געגאננען. דער לאקפף מוטשעט זיך, ער קמעטשט זיך , בי זז שטעלט אמס אבלאסע צורקע, אוג אגוטע נאכט! אוג דער מייל האט דיך געמאיט נאך איין אוננליק . sייא ראזענצווייגען איז דער נאנצער &quot;קאפיטאל טיט פיל פרעמדע נעלט אין פערשיידענע סחורות גילענען, מעלכע מאר דאן ;יט וואו אויס צוא בריינגען, אוג דאן האט ניאדע איינע .קאנטארע אונטער דער פירמע ש. עט ,קאמפ. אן געמעלדעט, דאס זייא האבען איין פאבךינןאנט, מעלבער מעט דיא גאנצע סחוךה צו נעמען , אונ דאבייא האט דיא.קאנטארע איין נוטען פרייז פאר ^עלייגט, נאד אlיף אייניגע סאנאטען אהנע געלט, לעאן קלאץ קאט גלייך אמף געמיזען, דאס בייא דער צייט זקאן ךיא.קאנטאו־ע זעלכע פיייזין ניט צאהלען, אהנע דאבייא צו דיינקען עטוואס , אוג דאהער האט יער פאר געלייגט דעם נע'טעפט צו שליסען נאר אויןש ז־יא אוסלאמיעס , אז ךיא סחורה ז אל ביין .דידעקט צוא יענעם פאבדקאנט, אונכןאנטאר זאהל האבען דאפאן איין בעשטימטען פראצענט אלס יןאמיסיאן, געמאהנליך האטדער.קאנטאףסט דארויף זיך ניט סאגלאסעט , אונ ךער נלאוונער נע^עפטס פיהי־ער ראזענצוויינ'ס האט פאר כןעהךט אמף געמיזען, ד־אס דער _קאנטאךיסט ש. איז איין אלטער סוהר, איין ארדענטליכער מאן, וועלכער האט ךעאלס באננןראטיךט, או: דער נעשעפט איז געמאיען גע־שלאשען. (לייבקע קלאץ) נאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="נאד אק אנאנץ קזרצער צייט אדום האט זיף־ נעלאזט הערק דיא נוטע בשורה, דאם דער סאיטאריסט עז. איז אלס כאנמיאט • י • ••• ז ע' •1 1 ז • 1 • י 1 1 • י * נאף־ אlיםלאנד אנטלאפען ' אוג פון זיינע אימויקזצעסטווא &gt; וועלכע יואר יןאנפיסקירט, כ)אן זיין, דאס מען וועט נאר צעהען פיאצענט אlים צאהלען דינע כןיעךיטאךען • אונ 3אלד נאף־ דעש איז אין דוניאווקע געווארען ארעיש פו; פוןאלע ך)רעדיטאךען ראזענצוריג'ס, וועלקע האבען איהס פשוט שיר אlיף שט;קער צו ריסען . דאן האט זיף־ ראזענצווייג אדום גיזעהען, ד'!ם זיין טרייע־ לעאן קדאץ האט רעכט אונ דאם !יין געשעפטס פיהרער היאה איהם פערכויפט פאר דאם געלד ' וואם ער האט פו! דעם קאנטאריסה בעל^מק, גאר,עס מאר שוין צו שפעט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL37" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL38" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL=".3"/>
            <div ID="DIVL39" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL40" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="צווייא יאהר זיינען פאר איבער פון דער צייט וואנן ראזענצוויע האט זיין רייכטהום טיט זיין נאמע• פעילאיען ' צידיא;א הר זיינען פאר דער מאדאמע ראזענצוויע טיט איהר טאכטער אוועק אהנע בעלער, טעאטע- אוג אהנע אנדעדע פעמעניגענס, דיא מאדאמע ראזענצווייג וואר שדן גאר ניט ךיא זעלביגע רואם פייהער: זיא קוך)ט שדן ניט אדף יעדען טיט שטאלצע בליד)ען ודא אמאל; זי א היט שד; ניט אפ אלע נאייע פאריזער מאדעס, וועלכע וואדען אמא־ אלס ךיא עו־שטע אוסלאודעם פון איהר לעינען פאר רעכענט; זיא ברויקט שדן ניט סעהר דיא אלע ר!אסםעטישע מיטלען דאס נעזיכט שענער ארג אינגער צו מאבען, טיט איינעם ווארטע, זיא וואד שדי ניט מעהר דיא אמאלינע גראסארטיגע מאדאמע ראזענצווייג, וראם (לייבקע קלאץ) דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="ךיא עו־ד פלענט אונטער איהר ציטעףן , זאנדערען ר אברהס'ם פרייא, וועלכע האט צו גלייף טיט איהם רעם &quot;קאפף אוגטער גיביעען, ךיא אויגען פארשטעלט, פוניןט וויא זיי וואלטען גענאנבעט עטוואס. אוג זייער טאכטער ? זיא דואט נאף ניט אין גאנצען זיף אונטער געעבין, זיא האט נאף טיט קטאלצע אוינען 3עקו,קט אויף דיא אלע פינצטערע בילדער פון דעם ביטערען או־מוטה אוג זיא האט נאף איהר האפפענונג ניט פערלארען , זיא האט גיהאפט ... זיא האט געהאפט אויף איהר געליבטען א יאלף גראסבערג, אויף רעם שיינעם אונ רייכען אדאלןש, טיט וועלכען זיא האט זיף אין העני?סבעךג בעקאנט אינ וועלכער האט איהר פעךשפראכען, כלייך וויא ער וועט ז&quot;יין שטודיום ;גנדיגען נאף דוננאווקע צו קוטע; סיט דיא טילאנען &quot; וואס זיין פערשטארבענער אנזקעל האט אים איבער געלאזען, אוג ראן, נאף איהר האכצייט טיט רעש רייכען גיבילךעטען אדאלף גראסמאן, וועלכער ליבט איהר וויא דאס לעבען אונ וועלכער ווייס וויא דאס לעבען צוא שעטצען , אה, ראן ווייטער געלעבט, ווייטער איטאליען, אבערמאלס בערער , טעאטער, מאפנןראךען , טהייערע עלןיפאזען , סאלאנען , גארניטשנעם ' שוריצארעם , לא.קייען אונ, אונ, אונ... וועד ווייס, וועלכע פעמענינענס זיא האט נאף אן גירעכינט, אריט גייענדיג הין אוג צוריק איבערין צימער וועהרענד איר פאטער, דער געוועזענער גביר, איז זיף פאר טראכט גיזעסען, זיפענךיג אמיטעל וויא דאס לעבען צו ךער האלטען . אונ וו ךכןליף וואר עס אוויבטיגע פראגע: דיא לעצטע אסטאטכןעם פון זיין אמאליגען רייכטהום איז ש;יין לאנג ניטא ; ךיא ביסיל זילבער אוג ציהרונג , וועלכע זיינען נאף ניט אריין געפאלען אין דיא הענד פון זיינע ך!רעךיטארען , זיינען שיין לאנג גיווען אד־ער פערקויפט אדער פאר משכונט, אינ ווען ניט זיין אמאליגער פלושזיטעל , לעאן קלאץ, וועלכער פיהרט ;עצט אליין אגישעפט אויף דעש רעכנו?נ פון איינע געוויסע כןאנ^ארע אויש (לייבקע ללאץ) ריגא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="ריגא , ווען ניט זיינע ;אנץ אפטע גמילות חסךים, נאט ווייס &quot; וואס פון דער פאמיריע ראזענצווייג ;ואלט געווארען • &quot;אה / דער ארדענטליכער לייבקע! האט ראזענצווייג בייא זיך נעטראכט, .;עי וואר מיין נוטער פבייני אין מייגע גוטע;אהרען אוג;־ד פעדלאזט טיך ניט אויך ןעצט , וועהרענד אלע מייגע אמאלינע פךיינד אוג בע.קאגטע סטארען זיך מיך אויס צו מיידען, פונקט וויא איך וואלט זייא ווען שלעבטעס געטאן . &quot;אבער, וואס ;ועט זיין עייטער ? האט געזאמט, עס וועט דאך אמאל מוזען נעמען אסוף . איהם קומט 'מוין פון מיו נאהענט צו טויזענד רמייל, אוג איףזקאן 'מוין ניט מעהר... ער האט אסטאוועט צו טראכטען , ווייל דיא טיהר האט זיף ניעפינט אוג לעאן קלאץ איז צו איהם אין צימער אדיין. ראזענצווייג'ס געזיכט איז עמוואם ליכטיגער געווארען: ער זו • ז •ד•-■ זון&quot;! י 1 י זי ץ ץ * ץ האט ז־ער זעהען זיין פייינד, זיין אמתין גוטין פריינד ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL47" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL48" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL="4."/>
            <div ID="DIVL49" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL50" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="ךיא מאדאמע ראזענצדוייג האט אלע מאל לעאנעי אלס איהר הדיז פריינד פאר רעכינט, אסאבעננא אין דער שלעכטער צייט, וועהרענדער האט זייא נענוב טובות נעטאן/ פאר&quot;איהם האט זיא ניט איין מאהל געוויינט פאר איהם האט זיא איחד ביטער הערץ אוים גענאסעז אונ דאבייא נאנץ אפטער געשלאנען זיך &quot;אשמנו&quot; אויף דאס געלד, יואס זיא האט אטאל פאר שווענדעט, וועהרענד איהר וואלט עס ;עצט מעהר נוצען געבראבט&quot;. מאפיא האט איהם אויך געהאלטען יפאר איין איינענעם מענשען ■. מיט וועלכען זיא האט דך ניט גישעמט גאנץ &quot;אפען (לייבקע קלאץ} * י וועגען י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="וועגען זיי7נר קריטיקע לאג?דצוא ריידען. זיא האט אידם גאנץ אפטעד נעדאנקט פאר ךא טובות, וואט ,ער טוט מיט איד,ר פאטער אוג&quot;פאר* זיין בעזוכען זייא ;עדען טא:, או: זלא האט אזין 6 איהם געקוקט וויא אויף'איין רייטינק נוטען פדיינד, טיט וועלכען לא פלעגט מאנכעס מאל גאנצע שטו^דק פערברייננען. זיא י האט פילייכט אליין ניט נקקאנט ויטען, ו!ייל לעד געשטאלט פון איהר געליבטק אדאלף נראסמאן איז אימער פאר איהרע אוינק געשטאנק, אביאהל איהרע זיסע האפענוננק האבק אונטער לער לעצטער ציים אן געפאננק שר־עקליך צו ליידען.... מעהר אלס צמייא שטונדק האט לעאן בייא ראזענצווייגען פערבראכט אוני איז נאכהער אוועק טיט כאפיק שפאצירק אין גארטען וועלכער וואר אין עק שטאדט , ניט עייט פון לי; הlיז. דארטין אונטער לעם ־שאטין פון אגעדיכטען בוים האבק זייא צווישק זיך נעשמועסט פון דיטיגע זאכק . סאפיע האט זייער פיל או: י פערנונפטיג נעשפיאנק, נאר זיא איז פלו?לוננ שטיל געווארען אוני האט זיך פערקוקט אויף איינע פון ךי ־שפאציךענלע ♦ 'לאם לואר דיא פרויא פון לעם בעוראוטטק דוגנאווקער ראסטאווציק לייזער דרעהמאן. לעאן האט עט בעמערקט אוב,ער האט נלייך אהנע צערעמאניע גיפרעגט : י- לאס א\ז, דוקט דך, אייער בראסלעט מיט ךיא אהייננען י אין מעלכע זיא פראנטעיעט . פיל קומט אlיף זייא ? * -&quot;הונךעךט רוקל, האט סאפיע ־שטיל {יעלטפעו־ט ' קייענליג אויף איהר זאננענקירעם , מיט וועלכען זיא האט ןויא ;־&lt;^רי,בק עטרו אס אויפען זאמד. מארגען האט איהר עם בייא זיך, האט;!ר פעסט געזאןט. איך ןועל ניט דערלאזען, אז לייזערט טייב זאהל יקענ&lt;ן אייל ^אלצירען טיט אי;ער ציהרוגג . י סאפיע האט אlיף איהם געיוארפען אבליק, אי; וועלכק ,עי האט אםיל;אן ליכטיגע וועלטין דער זעהען • (לי ־בקע נלאץ) א*ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="איך דיאנפןע אייך, לעאן, האט זיא ךהךענד געזאנט ' אבער איך מעל ,עס פון אייך ניט צוא נעהמען, מיין&quot; פאטער איז אייך אהנע דעם נענוב שולדיג 1 איהר ךעךט ודא איין קינד, סאפיע י. איי,ער פאטער מעט מיר מיין געלד צוךיק כןעהךען, מעןזזרער מעט זיין אין שטאנד, איך בין זיכער דעראיין, נאד א מסער רעם, דיעקע איך, 'ךאס איך ב ן כןענען אי;ער פאטער מעהר שולדיג; ,ער איז דיא אידזאכע פאן מיין ;עצטינע אבסטאיאטעלסמא. ער האט מיך אמך אנראדען מעג אוועק גישטעלט; ,ער האט מיד געמיזען, רואס איז ;ישעפט או: מען ניט אי;ער פאטער. מאס מאלט פון סיר ביז ןעצט ממארק ? מיין פאטער, אבער ניט איך, האט זיא ניענטפערט , סיר זיינט איהר נעמיס גאר נישט שולדיג איך האב אייך נימאלס .קיינע טובות נעטאן, אויסער רעם פעמעניגען מאס איך פעו־שאף אייך, בעקלאגענדיג זיך רויא דיא צייט גייט אוני שלעכט,' לאכט ניעlט דאפאן, סאפיע , דער מיט&quot;בעמייזט איהר דאס איהר געפינט אין סיר איין נוטען פביינד, אוג &quot;דער פאר בין איך אייך ןויךכןליך דאנהבאר . :א, לעאן, אןרויסע טובה טוא איך אייך דערמיט, האט זיא לאכענד נעזאנט, אונ דער פאר ?ין איך טא£ע מערטה אלעס אין דער וועלט . ;יין, סאפיע, האט ,ער עהו־ינסט נעזאנט, ריא מעלט פאר מאנט עס ניט , מאס אייער פריינדישאפט איז בייא מיר וועךסוז. אה! איהר מאלט וויסען ' סאפיע &lt; רריא אוגשאצבאר טהייער דאס איז בייא מיר 1 איהר מאלט וויסען, וויא&quot;איך בין אימער פערטיג אייך אויס צו הערען ' אייך צו העלפען סיט ?יין ;עלד, מיט מיין גליק אוג מיט מיין לעבען, וועלכען איך וואלט מיט פעמענינען מיט אייך סיט געטהיילט! סיט איינעסמארטע, סאפיע, איהר מאלט ומסק, !וי א איך ליבע אייך ! ' 1 י (לייבקע קלאץ) י י ייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL=", דיא לעצטע ווארטען זיינע רוארען פאר איהר כאג&quot;ן ארג עךוואךטעט. איינינע מינוטען איז זיא וויא אצ־טומעלטע ניזעפין, אוג אלם זיא האט איהרע געדאנקען אין ארדענוננ נעכראכט , איז זיא פאן ארט אויף גיקטאגען אוג האט געזאגט: רוטט , לעאן, איהר גייט ! • גייענתג האבען זייא ביידע ש: יל געשווינען, ביז זייא זיינען צוא ראזענצווייגס הויז צו נענאננען אוב סאפיע האט איהט גערייכט איהר האנד, זאנענךיג; אריע, לעאן, אד,יע 1 ... י - סאפיע! האט ,ער געזאגט, האלטענדיג איהר סאנד . אין אייער שווייגען געפין איך איין ריכ^ינען אנ?זוואךט אויף מ־ ע ע לעצטע ווארטען, וועלכע זיינען פו; טיפען הערצען ארוים . נאד איך מוז א־ך זאגען, דאס אין רעם גליקליכען, וועלבער מעט טיט אייך אט אל הייראטען, ;ועט איהר ?ילייכט מעהר שייןלףט, מעהר רייכטתום אוב בילדונג נעפינען; אבער זא פיל ליגע , רריא מיין ליבע צוא אייך, זא פיל ליבע* אוג טכייהייט ;ועט איהר ניטאלס, איהר הערט, כאפיע '&gt;' {ימאלס מעט איהר אין _קיין איי^עם זא פיהל ליבע גע?ינען. נאד זא וויא זא ?לייבען מיהר דיא זעלביגע נוטע פכיינד . מארגען זעהעט איר־ קיך בייא אייך. אך:ע!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL59" TYPE="CHAPTER" ORDER="17">
            <div ID="DIVL60" TYPE="TITLE" ORDER="17" LABEL=".5"/>
            <div ID="DIVL61" TYPE="BODY" ORDER="17">
              <div ID="DIVL62" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="17">
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="לעאן האט גוט פער־שטאנען, דאס זיין ליבע צוא סאפיען אי• האפפעמנגכלאז, אוג יער האט זיך אליין פארווירפע גימאקט, וויא אזויא האט ;נר פריהער ניט אlים נערעבענט&quot;, ךאס ךיא שטאלצע פריילין ראזענצווייג איז פאר איהם .קיץ י:אר, ארג זיא כןאן זיך דאפאן געפינען בעליילינט. (לייבקע קלאץ! אע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="ארג רוירפןליך האט סאפיע פעךךרוס געהאט ' וואס איחר פאטעו־ס ג־-ורעזענער ז־ינער האט זיך זא פילעךלויבט, אונזיאהאט פון דאנמאלסט אן נאף הער אן גיפאנכען צו בעכןלאגען דעם שינןז&quot;אל, אבער ניט פאר לעאנען, זאנדערין פאר זיך זעלב^ט , אונ זיא האט שטילעךהייט פיל ?זרערן פעינא^ען. ךיא מוטער פון אירער זייטע האט אlיך גאנץ אפטער טרעיין פער^אסען, קוקע^דיג אף אירע איינצינע טאכטער, אף דער שייגע בלום , עעלכע האט צו פריה אן נעפאנגען צו וועלקען. אז זיא האט צו גלייך טיט איר טאכצ^ער אלע האפענוננען פערלאשען ♦ ני£א אף אים צוא האפען האט זיא צו זיך אליין גערעט אוג האט זיך דעךמאנט , וויא דער רייכער אדאלף גראסמאן האט אמאל שנ^&quot;ענךע אף ז־יא קניא ' איר טאכטערס האגד גיבעטען , אוג;עצט... אוים אלע האפעגונגען , ווען ער איז ינזוין פיז יעצט ניט געקומען 1 ר'אברהם אליין האט _קיינע געשיכטין געוואוסט פון זיין טאכטער טיט *זיר געליבטען. ער וואר נאר צוא טראגען טיט זיינע קlרייעריגע גישעןוטין, צו עעלכע נאט האט .אים אנייע צרה צו/עשיקט, - ער האט בעקומען אבריף פון זיינעם אקרע&quot; די^־אר נ. עפעפ ווענען צווייא טויזינד רוביל , וועלכע&quot;ער האט טיט זיין הויז פערןיכערט . ,מיר איז ז_ייער ניט אנגענעם האט אים דער קרעדינ^אר נעשריבען פון אייעד הויז אייך צוא פער;אגען נאר מיר איז 'מוץ אונמענליך אייך מער צו וואויטין: איך האב שוץ בענוג נעווארט. ידען איר וואלט מיד חאטש ביסלאך ווייס איין נעצאלט'! &quot; גאט ידיים, האטיער פאר לעאנען נעקלאגט , וואו איך ויעל זיך מוסען וואלנערען צו מייגע עלטערע ;ארען - נאך דאס האט .מיר געפעלט! איר וועט זיך ניט ו_ואלגעךין, הער ראזענצווווג , האט אים לעאן געטרייסט , נעמענליג זיין חוט טיט דעם שירעם אום אוועק צו גיין. איר וועט זיך עלטערין אין אייער הויז טיט אייער (לייבקע קלאץ) פאמי^יע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="sאמיל;ע אוג.קיין איינער וועט אייך ניט טיעוואשזען, מאן מוס ;עsינען א ?lיטעל. #ד':ע ! אוג אץ זידייא טעג ארוס האט אים לעאן פון זיין כןרעךיטאר אפאפיר גענראץט , דאס ער האט פון ראזענצווייגען ^ינף הינדעי־ט רונעל בעיומען. דאס אינעריגע נעלד האטלעאן גיזאןט דארפט איר &gt;גין פינף ןאר אlיס צאלען, צו ךרייא הונדערט רוניל א;אר אוב;אך עטוואס פרעצענט דאצו י- אזוא האנין 9יר א3 נערעם . זייט איר סאגדאסנא, הער ראזענצוויע ! נאר הער ראזענצווייג האט &quot;קיינע ווארטען צום ךייךין גיהאט , עד איז נאד לעאנען אויפען האלז נעעאלען אונ lיין געזיקט מיס הייסע דאנך,3אךע קו־שען בעךעך!ט • אוניבייא דיזער ס?ענע איז סאפיע צו איר פאטער אין צימער א: יין. מיין טאכטער! האט דער אלטער אויס נעשייען ' האלטענדיג לעאניס האנד , אט ליזער נוטעי מעניש, אם דיזער לעאן איז דעד איינציגער רעטער, וועלכער האט אונז נייא ד;ר ^זלעכטער צייט ניט §אלען נעלא\ט . ער האט אוגז אימער גיעשטיצם אין דער צייט , דאס אונז וואר זעס נייטיג; ער האט אונז דאס לענען איץ געהאלטען אונטער דער לעצטער צייט ; ער האט או;ז אויךיעצטאויס געקויפט, אוג אהנע איםי אה! אהנע איהם, ו\ער ווייס, וועלכע ליידען , טאנגעל אוג נאטח מיי וואלטען זיך אן געליטען; וועד ווייס, וואו איך וואלט מיין אלטען כ־)אפ אוועק גיליינם, אהנע ךיא sיר אייגע^ע (וינ^עלאך צוא האנין; רועי גויים, ג^יין טאכ^ער, וואו מיר וואי^טען זיך ארוס געשלעפט , ויען ?יט ער וואלט אונזער הויז פון שולךין בעפכייט ! אוג §ייא דיא ווערטער האט ער לעאנ'ען גיקוסט אכער־ מאלס אוג פון זיינע או־ינין האנין זיך טךעךין וויא וואסער גיגא־י;. ־- גוקער 9ע?ש! האט סאפיע דאנקנאר געןאנט, כייכענד לעאנען איר הא נד , (לייבקע קלאץ) זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="זיא יאט נאף ני&amp;אלס זאשטאדקזיין האגד נעדריסט . לעאי האט עס ניט בעמערקט. אוב אלס ער איז פין ראזענצווייג־ם ציטער ארויס, האט אים סאפיע צו זיך אריץ נערופין &quot; זאנענדיג, י־אס זיא האט ןlיט איהש עטיו אס אונטער פיר אוינען צו רייךען. לעאנען האט עס געיואונדעךט , רען פאן דער צייט וואס ער האט זיין ליבע צו איר עיקלערט, אוב מער אלס איין;אר, האט נאף נימאלס אזיינס נעטראפען, - זיצט, לעאן, האט זיא אים ני^עטען. יעצט זייט איהר 3!יין גאפט. איך ךא,גקע, האט יער גיענטפערט &quot; אונ האט זיף קענען איהר נעזעצט. &lt;3נטשולדיגט, לעאן, האט זיא אן געפאננען, איך מוס מיט אייך ריייען נאנץ אפק • איך י!אן אייך נוט' לעאן, איך קאן אייך אלס קויפמאן, וועלכער טוט.קיץ זאך אהנע א רעכענונג. אלזא בעט איך אייך, איר ;אלט מיר זאגען דיא ךיכטינךףט '' וועלכען רעקנונג האט איהר בייא אייעד טאן פאר אונז איבער אייערע נןרעפטען אונטער רעד גא^צער צייט, מאס דאסגליק איז' אונז אונטרייא געבליבען. זאלט איר עס טאן נאר' אlיס'פריינד^אפט אונ ךאנק?אר.קייט צי טייןפאטער &quot; יויא איר האט אמאל גיזאנט ? זאצט ' לעאן, זאגט מיר ריא ךיבטינפןייט* איך בעט.עסי אייך . - איר האט רעכט, סאפיע, האט ער ניענטפערט. &quot;אייעך פראגע איז ווירקליך זייער אמיךטעע. נאראיך מיס/אנען , &quot;דאס איך האב פאר אייער פאטער .נימאלס עטמאס נעטאן איבער מיינע קדעפטען, איר מאלט עם אליין געזאנט , מען איר מאלט ר;כטע געיואיסט פון מ&quot;נע איין טי־אנען אין מייגע/ישעפטען י, מעלכע שטייען פיל הע;ער, אלס איר עזטעלט אייך פאר'\אויסער דעם דאךפט איר מיsען, ד־אס איך בין איינער פון יענע קוי^לייטע! בייא ייעלכע זייער וואו־ט עי?ילט אראליע. איין מאל האב איך אמארט (לייבקע לאץ) י גיגיעבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="מע?ין אוג זיך בע'צלאסען אלע כןרעפטין אן צו ווענדין ביז מיו מעט גילטען רעם הערק ראזענצמייג אמעק צו שטעלען, ידען ניט&quot; אף רעם אמאליגען אלט, אבער צום מיינעסטין אף א העבערע /ץטעלע, אלם ער שטייט אצ^ד . ביז ;עצט וואר י עם מיר אונמעגליך. נאד פאן ךיזעס יאר אן , האף איך לאס אייער פאטער וועט נישט מער זיצען אהגע נעשעפט, ודא אין דיא לעצטע דרייא יאהרען, אוג דאן, פערשטייט זיך, ראם איך בין זיבער מיט ראם נעלו־ , רואם פיר קומט פון אייער פאטער, אוב ויען איר גלויבט .ניט , יאס א!יך טוה עם אויס פריינד־שאפט אוב ךאנקבאךלןיט, ויען איהר גלויבט עם ניט, בין איך אין אייער נלויבען .ניט 'שולז־ינ ' זא וויא איך בין ניט שולדיג, מען איחר ןלמבט פיליי^ט אין דאס ' מאס ניט ריכטינ איז ... דיא לעצטע ווערטער לעאג'ס.זיינען סאפיען.טיף .אין כ)אפף אריין. זיא האט זיך דער מאנט, ראם זיא האט וויןנןליך גענלויבט אין דאס רואם ניט ריסטיג איז..• נאר זאגט טיר, סאפיע, האט ער גיפרענט, זא?ט.מיר, כןע3ץ מאס פרעגט איר עס'(־ זאגטעם מיר, מעןיעם איז מענליך. איך מעל אייך זאגען , לעאן, האט זיא גיענטפערט, איך מעל אייך זאגען דיא ריבטינקייט: איך דזאב.נעטראנט, דאס איהר האט גאגץ אנדערע געךאנכןען דאבייא . אפעך נערעט , איך האב נעטראכט דאס איר טוט עם נאר אום מיין האנד צוא בעקומען. ~ אומזיסט , סאפיע, אומזיסט מראכט איר אזוא . פון דער צייט , מאם איר האט מיר אי;ער האנד ענטזאנט, האב איך נימאלס דערויף געהאפט. איך האב אייך נימאלס ענטזאנט, לעאן אוג אייעד שמייגען, סאפיע ? ניט אלע ן!אל בעדייטעט דער שמיינין &quot;;א&quot; אדער.ניין*. אלזא האב איך נאך צו האפען, י.א, סאפיע ? דארפט איהר דען האפען , דאס דער ריגג פון אייעד • (ליייקע קלאo האגד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="האנד ורעט אsאל צוא אייך ניהערען ווערענד ראם איז יעןנט אייעד איינענטהום ? טייערע סאפיע! האט דער ןלינןליכעד לעאן אוים גישריען, אן נעמ^דיג איד האך. איהר וואלט רויקען, וועלכע ליכטיגע וועלטץ איר האט פאר מיד בעשאפען אין ך;ר sינזט ! אוני האט איר רזאנד טיט קו'טען בעךע:ןט. אונ אויף מאמין האט זיך גע^אזט הערען, ראם ר' אברהם ראזענפעלד טוט א?זידוך פאר דין טאןטער טיט lיין נעוןעזענעם סלו'ש!יlsעל, לעאן קלאץ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL75" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL76" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL=".6"/>
            <div ID="DIVL77" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL78" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="פאפיע האט וויךקליך פאר דעם נלי^ליכען לעאנ'ען ליכטינע מעלטין בעשאפען. פון דער צייט , מאס זיא האט אים איר האנד פעל־שפראכען, האט דיא ;אנזןע מעלט §אר זיינע אזייגען ניטאנצט אוג ער האט אליין ;יט ניוואוסט , מאם צוא טאן §אר גרויס שסהה.ביינאהע לעדען טאנהאט ;נר פיל;לינןליכע שטונלין פער־ בראכט טיט זיין ליבע סאפיע'ן , אהנע וועל;ע,ער האט .קיין טינוט לעבען גע,קאנט, אוג דאהער ,קאן מאן ןיך לייכט פאר ש^עלין זיין פעלדדוס, אלם אים האט זיר אsאלנעטראפען צי א פאהרען נאך־ ריגא, וואו ער האט געמוסט אייניגע וואקען פערlירייג;ען , מייל לער ;ישעפט האט עם נענןאדערט. ליא גאנ^־ע שטאט רינא האט אין זיינע אוינען מיא אsינצ־ טערער הןכר אויס געזעהען, מאס ער האט פאר לך לךl אלט נעפונען, אוב ער האט ןיןד ^אר געןעץיןןט טיט דעם האפ^ענונג איטגעזאמט צוךיק נאל דוננאמקע צוא קיקען, א^עךטאלס טיט סאפיען מוןדליךצו^רעקען אוג צו גע^יסען דיא עלע פערננינענס פו; ליא ליכטי^ע מעלטין, וועלבע זיא האט פאר אים בעשאפען'. (לייבקע קלאץ) י נאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="נאר דיא ליכמיגע וועלטין זיינען אים ניך ?מצטער נעיואיין • קומענדיג גאך יוננאווקע, האט,ער נלייך ערפאלען , לאס ז_יץ נעליבטע סאפיע דאזענצוויע איז פיט איהר טוטער איועק גאך קעניגסבערג, איבער.לאזע;דינ פאר אים אבריף, וועלsען'זיא האט צו זיין פוטער אריין לע#יל,ט אום איהם איכער צו געגען. אין לעם בריף ניאר פאלגעניע נעמ־יכען ג ,לעאן! מיין אב רייזען נאך קענינסכערג אר^ע אייעד ודןען, איבער הדפט מיק ניט קוsעץ נאך דוגאנאווקע פיט אייך צו חייראמין - זאל אייך ניט וואונדערין. איר |אלט וויסען ' לעאן, יאס איך האב אימער אף אייך ודא אף אוןזער הויו פריינד נעקוכןט, אןער ניט ודא אף מיין צוקינפטיגען געפאל, דען אק אונזער פיידינס עךןייהונג, אין אונלערע פערשידענע ןוינל:אךין אויף לאס לעבץ איבער הויבט, אונ אlיף לאס פאסיללען רעבען ^עזאגלערס , איז נאנץ לייךט צוא בעמערך)ען לעם ,קאגטראסט צווישען אונז ביילען וועלכע ,קאנען ניסאלס איינער צום ןיודייsען גיהערין. איר זייט אנליר^יכער רוהינער מענש, וועלכער שעצט זיך נלינןליך טיט אייניןע טויזינד רוביל ןעהרליקע געהאלט, דןערעןד איך אוננליכןליכע, אה ! נאך פון מיק קינלסייט אן בין איך געוואהנט הויך צו קוכןען; אלא שBאך!אמער מענש ודא איהר וועט פיך נימאלס צו פרידען שטע^ען . בייא מיר שפילט מיין לעבען כןיק לאלן ע אהנע דיא פערננינענס, צו ייעלכע איך בין ךוואזינט, אונ אלעלכע פעךןנינענס , ודים איך, יועט איר, לעאן, סיר נימאלם פעי־שאפען, אונ איך ייעל נימא^ס טיט אייך צו ןנריךק זיץ . טיט איינעם ווארסע איר דארפט אליק ^ערשטיק , לאס מיד lיי}ען .קיינע נלי־כע פאר . אה, מיין }אט ! פיט וועלכען אlיס רע^ענונג האב איך, ראן אייך עיין הא}ד פעלשפלאכען ? י ענטשולדינט, לעאן! איך ודיס , דאס איך חאי אייך נענונ ^מעי^ען §עלשאפט. נאר איר דאלפט אליץ מעך'טמיין ' לאס (לי יבקע קלאק) אי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="איר וואלט מעי געליטען ' ויען איך וואלט אייעד פרויא ניווען . איר זייט אנליקלימער &gt; לעאן 1 לעבט וואהל את פעמעמט דיא אונדאנקבארע סאפיע ראזענצווייג . וויא אוואהנזינינער איז לעאן ארים געלאפען אלם יער האט דעם בריף דוךך געלעזין, זיין הlיז איז פאר אים איינג געורארין אוג ער האט זיך געלאזט לויפען איבערין גאס , ביז ,ער איז נאקאנעץ אריץ געפאלען צו ר' אברהם ראזענצווייג. וועלכער האט אים מיט טרערען אונ טיט קושען איבער גענומען אוג וועלכער האט איהם נאכהער דעו־ ציילט דיא ריכטעקייט , דאס מיט אפאר וואכין צוךיק האבען זייא בעקומען אבו־יף פון דער מאדאם ראזענצווייג'ס אברודער אוים קעניגסבערג, וועלכער האט זיך אlים גערופען מיט פינף אוג צעאנציג מויזינד ;דן פאר סאפיען אוג חיעלכעד האט שוין פאר איר אירס געקליבען א חתן, עפעס אדאקטאר, זייער ארייכער מיט דעם נאמען אדאלף ניאסמאן. דער חתן אליין האט אויך צוא סאפיעץ אבריף געשריבען א&quot;נים, אז זייא כ/אנען זיך שיין פון לאנג . ןלlיב מיר, לעאן, האט ז־ער אררענטליכער ר♦ אברהם זיך פערענטפערט , גלויב מיר, מיין קינד דאס איך בין נאד נישט שולדיג דעריין, דוא ביהט בייא מיר מער טייער פון טויזינד דאקטזךים מיט צעהען טויזינד מילןאנערין: דאצו נאך טאכןע האב איך אלע מאל פיינד געהאט מיין פרויא'ס ברודער, צוא וועלכען איך האב אפילו.קיץ מאל .קיץ בריף געשריבען. איך גלויב ניט, דאס מיט דעם קןידוך איז יער אויסען מיין טאכטעךם טובה. מן הסתם איז אים נייטיג מיט דעם רייכען אדאלף גראסמאן א מחותן צוא ווערען, אונ דאס אליץ איז, בייא אים ווערט ך 25 טויזינד רובל, נאר איך האב נאד ניקזט געקענט מאכען טיט מיין פדוי אונ טאכטער, רועלכע האבען מיר משט געוואלט העי־ען אונ.זיינען אוועק נעפארען אהנע מיין ורלען. אה, מיץ פרויא אוג טאכטער 1 זייא (לייבקע קלאץ) ראבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="האבעןמיך אונגל^ליך געמאכט, נאך בייא מיין לעבען האבען ז י*, פאר מיי א ל)3י' ^עגראבען! מאש&lt;ואלט 3ייא טיר&quot;ניהאט בעטיאפיו דאם נעלי ' ייאש איז 3ייא דעם ל,אנטאךיםט ש. פערפאלק גענאגגען, ידען ניט זייא מאלטען מיץ קאפיטאל פערשמענדעדט ? וראש מאלט מיר ;עצט געפעלט ' ויען ייא לעאן, וואלסט סיין איידים נימק.דוא'' מעלכען איך האב זא פיל צו דאנקען ? 'נאר זייא אה, זייא האבען אימער אלעס ,קעגען מיין ייילען געטאן ,*אונ&quot;יעצט ... דוא וואלסט וויפען ' לעאן, ביט מאם .זייא.זיינען יעצט ניפארען , מאו ז.ייא האבען אויף רייזע.קאסטין נענומען: אבערטאלס סאפיע'ם צירונג פערמשכינ'ט, דעם זעלכיגען צירונגמאשדוא&quot;, לעאן, ד!אםט אויש געקויפט, אונ פאר דיינע געלד זיינען זייא געפארען דיר אונטרייא צו בלייבען. אה, שאניע 1 מיין /ראער sןאפ ל!אן ניט אךיבער טראגען דיא שאנדע פון מיין פרויא אוב טאכטער'.. י דער אלטער האט זיך פאנאנךער געמיינט צוא נלייך מיט לעאנען ' מעלכער האט פון זיינער זייטע אייך ביטער געמיינט ;אר זאת ניט ' ליבער לעאן, האטיער מייטער גיזאנט, פאר דיינע שמערצען, פאר דיינע שפיכות דמים מעט דיך נאט בעפךיךי^ען. דער גוטער נאט מעט ךיר צו ש;קען דיין אמתץ זיוווג, מעלסעזאל מערטזיין א.זא Bיינעם סאן, וויא דוא , צו הא3יןמיין אמדאנקבארע טאכטער איז,עם ניט מערט - אונמיט דיין בעשעו־טע מעפטו אי&quot;ה פערבריינגען א גליקליכען זישען לעביז &quot;אין עושר אוג אין ךבוד אונ טיט לאנגע;ארען; אוג בייא דיין נליק , האפפע איך &quot; וועשטו בלייבען דער זעלבער גוטער פריינד דעם אלט ע! אברהם ראזענצמיינ. וועלכער לי^ט דיך מיא איין איינען קינד אונ וועל^ער בלייבט דיר איין עמיגער בעל חוב. פערגעס , מיין לןנד, פעתעם אן דער אונדאנל,באךע סאפיען מיטי ^איהר מוטער צו זאמען ! sעךגעס אן ז־יא אונבאנק3אךע / וועלכע זיינען דיר אונטרייא אונאונדאנלן3אר געבליבען, אוג מיר ורעלען בלייבען נוטע פריינד ן (לייבקע קלאץ) ליבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="ל,יגער העד ראזענצוויע! האט לעאן ךויט היטץ אlיס גע^ר;ען, אי;ער טאכטערס אונטכייהייט צו ןזירךעיןד^אלס אץזער פריינד^אפט אנטקענין ^טיין. פערפלוכט זאל מערען דעי נsאג וואט איך ;ועל אן אייך, מיין ך.ער, ?עמעסען ! אוג 3ייא ד־יא ווערטער !יינען.זייא איינער אין דעם צוויי?ןץס אךמען נע6אלען ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL89" TYPE="CHAPTER" ORDER="26">
            <div ID="DIVL90" TYPE="TITLE" ORDER="26" LABEL=".7"/>
            <div ID="DIVL91" TYPE="BODY" ORDER="26">
              <div ID="DIVL92" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="26">
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="לעאן האט זיין ווארט געהאלטען. ער האט ןויךקליף אן דין נעוועזענעם פךינצי9אל ני^אלס ^זןןנעןזען אגב יער האט 9אר אים נעטאן פיל 9ער אלם איין זאך&lt;ן 9אר [יין פאטער . {־י;ף יאר זיי^ען אמעק פון לער צייט, וואס תא ןעמעזענע פריילין ראזענצווייג האט אן נעפאגגען טיט דעם {א&amp;ען מאדאמע גראפמאן צו שיןאלציךען. גאנןיע 9יןף ;אר זיינק א(&lt;עק פון ז־ער צייט ' מאס ז־ער אלטער סlחר , ת אברהם ראזענצווייג, האט זיך פין זיין ארמוטח בע^יייט אוג ['ין ןאיזען האט אן נע9א^ען צוא גלענצ־ען אבערמאלס , דק דער ריי^ער הןאנןןאריקט , לעאן קלאץ , מעלכער האט אוג^זער ךער לעצטער צייט #גרזיפק.קאפיטאל טיט אניויקק נאן!ען ערמארבק, האט אידם אין זיין געשעפט אלם י־^אנןא; צו;ענו^ק , אוג ער ןעקו,מט, ורק ;יט .קיין נלייקע טייל טיט לעאנ'ק, ;אר ךיא כ^ענ^זע עייל , לאם ןיהעךט אן אים , איז אריך גענוג טיט דעם נאsען &quot;גביר&quot; [זים צזא טיטילירק • 9י(ה יאר [יייק אוועק פין דער ציים, מאם מאדאם ראזענצודיג וואר דאס לעצטע ןןאל ?•ט [}•הר ןזאכטער אין איטאליק אlיף דעם רעבענוןג פון איר ־'קמינער זאחן, אדאלף נראסמאן, וועלןער האט ניט זייא מיט גערייזט אוג וועלכער ך-אט ^אן דאטאלס אן זיין (לייבקע קלאץ) שוויגער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="שווינער פוטער גיטאלס ?אר געלייגט אlיף [יין רעכענו^ג דאס זעלביגע פערגעניגען צואנעניסען, אבוואהל זיא האט דערויףי פיל מער אלם ;עהאפט . גאנצע פינף [אר האט ר אברהם זיין טאבטער נישט אן.גיזעהען זאנאר _קיין בריף צו איר געשריבען אוב ^יהרע ?ריף ניקט נעלעזען, אויסער איר לעצטען בריף וועלכין זיין פרויא האט אים טיט ?זרערעןליבעטין צו לעזען אוג האט sיהם נאף א ביסעל א סטראשע נעטאן טיט אירע שפאזטעס , וועלכע חאבען זיף צו איר צוריק טקעו־ט צו גלייף טיט זייער רייכטהום♦ דער אlים געלערינטער ר' אברהם האט שדין אייגענטליף גאנץ ומיניג פאר זיין ?רויא'ס שפאזמעס זיף געשראלןען, דאף אבער קאט ער דין ?ןאבטער'ס לעצטען ?ריף דוךך ;עלעזען, נאכהער אוועקנעלייגט אים אויפען טיש או: איז {לייף אדיין צוא זיף אין צימער , רייךע^ךיג טיט זיף אליין: .זיא איז ,עס וועךט , ךא או.טרייע, דיא אונדאנקבארע , זיא חאט עם ?שר פערדינט 1 רעם נוטען לעאנען, דעם פייגעם ארדעגטליבען סאן האט ןיא אמס גע?ראקיךט, איר האט ןיף פאר געלוסט אגעשטוךיך?ען, מן ה?תם אויף עפעם אשאלךךע, מיא זיא טיט איהר מאטען. נוא , ;עצט זאל זיא למטען, אז §אר ךיא נעשמוךיןטע האט מאן אlיף מאגכעס מאל ךיא טייעךע צרות! &quot; אבער וויא זאללעצט זיין ? האט ךיא מאדאם ראזענצווייג נע?רענט, נאף גייענדיג א*ר געמאחל, וואם פוט מאן, זיאוועט ז־אך דארטען חלילה שטאךבען פון צרות ! מא וואסומלסטו פון טיר? !תאט &quot;ער ?יט כעם גי?רע:ט. איףכןאןאיר גאר נישט העלפען אגג ?יט מיר האסטוגאר נישט ווענען איר צוא ךייךען. וואס ךעךסטו , אברהם ? האט זיא געזאגט וויינענדיג • ?יט וועמעז /ע האב איף ווענען איתר צו ריידען ? ביסטו דען ניט קיי; sאטער ? איף ?ין א?אטער מיינע צווייא ?לטערע טעכטער, ללי יבקע קלאץ) וועלנע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="וועןיכע תא &lt; אלם שלעכטע שטיה מוטער , האסטו טיט גאר נישט י י זי יי : * 1 זי ▼1 • ז •ן אב נעפאטערט אוג גלייך זייא פון מיין הויז פעריאנט , כדי תא זאלפט נאכהער אליין בלייבען דיא וךרטען אוג צו פערשווענדערען דעם רייןנטהום, וואס זייער מוטער האט מיט שוויים אן נעלעבט . זייא זיינען רויךכןליך גיווען נוטע , געהארכזאמע קינךער,*נאר איך, אלטער טיראן, האב זייא ניט או־דענטליך זיעהאנדעלט, אונ נאר תר האב איך צו ךאניקען דער פאר. אלזא איז שדין פאפיע 3ייא דיר ניט אלם קינד פער־רעכינט? אוג ווען זיא איז מיין .קינד, מיט וואס קאן איך איהר העלsען ? וויא הייסט, טיט וראם זקאנםטו איר העלפען! שרייב איר זיא זאל קומען טיט אירע צווייא נןינךערלאך&quot;צו' אונז .'דוא זעהסט דאך, אז אהנע דיינע ערלויבענעש* וויל זיא ניט קומען. ביין, דאם ך,אן איך ניט טאן, האט ^ער פעסט בעשלאפין, ודא איך ^ערשטייא, אברהם ' האט די פרדא שדן האלב שפאזמענדיג געשריען, ודא א\ך פעו־שטייא , וועט מאן דיר עוויג ניט כןאנען אדם צאלען פאר תא פאר שלעכטע/ארען, וואס תא ך,אםט אטאל געהאט. אנייעס איז דאס, אז,עס*גייט *ניט אין געשעפט א פאר ;אר 1 האסטו ניט בעדארפט* אב נלוייען דיין קאפיטאל ד־עם ןןאנטאךיסט ש.! ני־שט ,קשה, 'זיינע אטאכטער וואלט אזוא ניט געליטען &quot; וויא אונזער סאפיע. ודא זאנסטו אז* דוא קאנסט איר ניט בעטין צו אונז? זיינען מיר דק. *ניט אין שטאנד אדם צו האלטען אונזער טאכטער מיט אירע קינדער ? זיינען מיר דעןווייניגרייך? אונזער הדז איז דאנזקעןיגאט'^ענונ נרדם, עס וועט זיין בענוג ארט פאר איר מיט אירע .ק^דערלאך . י דוא גאךךךישע ^רדא ! האט ת אברהם א;עשרייא גע^אן מיט כעס, אדף שטייענתג פון ארט. ,או^זער&quot; הדיז&quot;זאנןטו' איז גענוג גתים פאר סאפיע'ן מיט אירע קינדער! &quot;טית זיי;ען בענוג רייך ! וואו איז אונזער הדז ? וואו איז אונזער ריילטהום ? (לייבקע קלאץ! י&quot; וו ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="יוער האט אונזער הויז פון'טולדץ בעפרייט?צו דועמען ניהעלט &quot;עo אלעס, וואסדוא רופסט אן אומערע&quot;? וואלטען מיו דען געהאט רואו אקאפ אוועק צו לייגען ידען ניט לעאן ? איין טאג היט נואם דורך צוא לעבען וואלטען סיר נעהאט אהנע איש , אהנע זיין שטיצונג ? דיא 'שטול, אף וועלבע דוא זיצט, צו מעמק גיהערט ? דיא .קיש ק פון דיין צו כןאפין , זאנאר דיא שיך, אי; מעלכע דוא גייסט ארוס, מאלסטו רען געהאט ויען ניטער?מעמען האיען מיי צו דאנסען־ פאר יעדען איינעיגען ביסען , מאס מיר עסען ? ,עי ' גאר ער האט אונז פון ליידען אוג ארמוט נערעטעט; נאד;ער איז דער איינצינער שטיצער ,/ועלכער האט ארגז בייא דער עולעבטער צייט גיטפאלע; געלאזט ! אונ מיין ניט, דאס ער האלט מיך ;עצט פאר א ישותף, מייל ער ך)אן אהנע סיר ניט אויס קומען: מיין נעלד י מאס איך האי אים אין גישעפט אדיין געטראנק, מיי! שכל פון מיין אלטען נארישע; יקאפ! א ש^אס. א1 מ מ יל־ * י , ער מיר זא פיל גוטעס געטאן אונ טוט עס אויך אצונד , אבוואהל מיר האבק אם זא בעלייךיגט . או: יעצט פערלאננסטו, אז דוא אונדאנהבארע סאפיע , וועלכע האט אים זא בעלייךיגט , זאהל פאר נעמק ז_יין ה־ויז, זיינע , ניט אונזערע מיר עסק זיין ברויט אונ לעבען' אח זיין חשבוןימיט אירע קיגדער , וועלכע זיא האט פון איי• אגדערין נעבוירען, מערענד זיא האט אים איר האנד פעך־ שפראכען אונ נאכהער אים אונsךייא געבליבין, וועלכעז יעכט האט ךא עס צוא טאן , ךיא אונטרייע ? איר אייגענער נעיייסען &quot;יא אזוא מעט עס איר ערלויבען ? ... ביין, האט ער ווייטער נעשריען, נאך אקורצען שווייגען. ניץ , ז&quot;יא טאר דאס sיט טאן. איך מעל עם sיט וער לאזען • איר פוס זאל/יך דא ניט נעפינען , דיין טא?טעךס ! דו אוננלילוליכע מיטער ?'ךיא נרעסטע סקאנדאלען מעט דא זיין בייא איהר קימען אהער . איך מעל,עס ניט דער לאזען. מיר האנין יא נאי-ני^ט ' דאס איז אלעס זיינע, לעאנ'ס אונ אהנע זיינע עראיבעניש... (לייכקע לא/) ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="sנר האט ןיט נעקאנטשעט זיין סאנאלאנ , מייל זיין קפאזמאניאטע פרויא האט א ים ^לוצלונג איבער נעריסק מיט אגישיייא: ,?יר איז '^זלעכטי ! א־נ זיא אי ז ^עפאלק אף דער האדלאנע ♦ ךיי;ע &quot;שפאזכעס , האט אף םאךגען ר' אברהם געזאנט צוא זיין פרlיא, רועלכע איז אי^ער אנאכט פאלקאם נעזונד געויארען י, דיי^ע שפאזsעס זיינען ניט אין שטאנד צי בעפריךי;ץ לעאנ'ען 9אר זיינע גוטעס צו אונז, אוג איך זאג ךיר נאך אמאל, י־אס אלעס, וואס סיר האבק , .גיהערט נאר צו אים . ךיא פרויא האט אים גאר ;ישט ניענטפעיט ) אוג פון דאנמאלס אן נואר אלא^גע צייט,ניט גערעט דאפאן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL103" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL104" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="8."/>
            <div ID="DIVL105" TYPE="BODY" ORDER="30">
              <div ID="DIVL106" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="30">
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="איינער אליין אין זיין.קאבינעט איז לעאן גיזעןוען, בעטדאב־ טענדיג דורך זיין פעגצטער ךיא גרוים ארטינע נןאךטינע &lt; ויע^כער כןיין בענ^ליכער הודאשזניק, זאנדערין דיא נאטור אליץ איז אין שטאנד פאר אינז מענ^זען פאר צוא שטעלען . ;נר האט ?עטראבט ךי £עלד, מעלכע וואר פונקט ,קענען I§ענצטער פין!יין 2ןא;י;עט; ;נר האט בעטראכט ךי גראז, וועלכע האט פון ווייטין וויא אדעקע פון נרינעט זא^עט אויס ניזעהען ; יער האט בעטךאכט !־יא זאנענ'שיץ ן2יט דעם שאטען דיא עוויגע ש?גים , וועלכע האבץ זיך אוימנן גראז צו זאמען ןערוהעט; ער האט באדעכינט דעם גרויסען נעדיכטץ בוים , דעם גראז באנק' ייאי ;*ר איז 'אמאל ' מיט אייניגע;אר צוריק ניזעסען מיט ... 3יט זיין ליפע באפי'ען, sיט ז.יין ?לה, 9יט וועל?ע ;נר האט ;עהאפט :ארירען צוא פערגךיינןען . גל כן: ■נע .ךארען 1 ־־־ כ!ען דען אמענש זיץ פאלכןאס גליכןליך ? (לייבקע קלאץ) בייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="בייא מזער אלטע פדאנע האט זיך לעאן אב געשטעלט אה האט אן געפאגגען אום צוא גיין הין אוג צווייק איבערין ?יפער, א־ בער גע?ענדינ זיך דורך אויס אין דער פאנטאדען וועלט . דיזער לעאן, דער פליסינער מענש , וועלכער האט נימאלב געדוט, וועלכער וואר, מאן ,קאן זאגען א־שטענדי^ער טיט {ליד אין דער טהעטינע וועלט(עולם המעשה) , האט אlיך מאנבעס נןאל ;אנצע שטונד־ין אין פא^זאיען פערבראכט . מער אלם אייגע שטונדע איז ער אדום געגאנגען אוג ער האט זיך נאכהער אוועק געזעצט בייא זיין שריב טיש, נאד ער האט ניט גירענט איין זיצען: נראדע אין דער מינוט האט זיף איב פאפיעס בילד ריכ^עער אלם אלע מאל פאר געש?lעלט . צווייא נרויסע טרערין זיי{ען פון זיי;ע אז־יגען ארויס. לעא; האט עס אבער ניט בערערה,ט אוג האט אבערמאלס אן גיפאננען אום צו כיין איבערין צימער, כיו ער האט זיף נאכהער גיווענדעט צו זיין איינציגען פריינד אין ךער רוהעער צייט צו.זיין פילעל ' וועלכע ער האט פון!ואנד ארונטערעענומען אוגהאט אן עיפאנגע} עט מ אם צו שפילע! . ער האט אלאגגע צייט נעשפיי^ט , נאד ניט נןיינע {ישטעלטע זאך; ראם&quot;עאר אזא 'זאו־ט שפילען, וואס ניהערט מאנבעס מאל צו דעם םוזיכןאנט פיל מער אלס צו דער מוזיק. מיט אןעל;ע טענער ךעט ךא נ־יריל!אוים אפפיצ:אל{א אלע סעכ)ךעטין רעם שפילערס י דא מאד צו העדין זיפצען פון איין ליידענדען, זארגען פון איין פערץווייפעלטען, פריידע געשרייען פון איין האפפנינג'ם שטיאל* אוג הערצענרייסענדע שטימען, ווען דער ש^זראל ווערט פערלאשען אבערמאלם. ימיט.איינעם ווארטע , ראם נואר אריכטיגער לעבענ'ס בוך * אין וועלכען עם איז אלעס פון רעם שפי^ערס לעבין פעךשריןין ♦ '^לוצלונג האט זיף דיא טיר גיע^יגט אוג אייגע יונגע sרlיעגעיםער'איז צו אים אין ציטער אדיין . י י לעאן האט איר דער זעהעןאוג איז ךלאסגיייאךען יייא יעי (לייבקע קלאץ) oיי''*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="טlיךט. דיא פיי־יל אי? שיר פון זיינע הענד ארויס געפאלען אונ טיט אווילדע שטימע האט ;גר אגישרייא גיטאן: ~מיין;אט! וועטען זעה איך ? בערוהיגט זיך , ליבער לעאן, האט איהס* סאפיע געבעטען. שךעקט זיך ניט! דא עזטייט ניט פאר אייך אזעלכע , מאס ךייsקט אוג ך)אן אייך שלעכטעס טאן; דא עזטייט פאר'אייך אייגע שמאבע פרויענצימער, וועלכע האט קוים .מיט גרויהע מאטעךנעש פון איר מאן אשיידונגס בריף בעקומען אוג וועלכע האט בייא דיאעלטעךין פאר זיךכןין ארט'מייל אלעס\ואס.זייאהאבין גיהעךט נאר אן אייך , אוג נאר איר.אליין קאנט י£יר ערלויבען אדער פערבאטען בייא מיינע עלטערין איין רוינקעל צו פערנעמען. איר זעט , לעאן, דיא אונטרייע סאפיע / וועלכע האט אייך אמאל שמעךצען פערשאפט, פערלאננט יעצט אייער הילפע . איך געפין ניט נייטיג , לעאן, צו בעטין אייך אום פעךצייהונג. איהר }עט דאך, ז־אס דיא צייט אליין האט זיך פאר אייך אן ^ענומען י אוב מיך בעעזטראנגט נאך מיין פעךךינםט . י.א , לעאן , דיא צייט האט מיך מירקליך בעשטראפט , אוג יעצט ערמארטע איך נאר אייער איין ווארט , וועלכעס איז ז*ין שטאנד צו מיינע עלטערין מיך צו ברייננען, אדער צו פעךשלייךעךין מיך צורישען נאך אנדערע אוננליקליבע&quot;, וועלכע האבען/קיין&quot;ארט אין גאטעס ;וועלט. לעאן איז אצו טומעלטער געשטאנען אוג ער האט גאו־ ני־שט נעקענט ענטפערין. - איהר שמיעט, לעאן,*האט זיא רוייטער געזאנט, איר ווילט מיר נישט ע^טפעדין. :א , איך האב עס מטר פערדינט , איך האב .קיין רעכטפון אייך הילפע *צוא בעטען . אל:ע ! סאפיע, ליבע סאפיע 1 האט.ער.אנישרייא ניטאן ! ייע־ רענד יענע איז ־שדין באלד פון צימער ארויס . איך בין פערטיג אימער אייך צו ליגען. אייער פאטעו־ם הויז ניהערט נישט אן מיר, איך מעל אייך מיין הlיז אויך איבער געבען, אוג אירזקאנט אייך לע?ין (לייבקע קלאץ) י י רוהיג י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="רוהיג. איך וועל אייך נימאלס צום לאפט פאלען ' איו וועל אייך נימאלם מיין ליבע דער מאנען . איך האב ראן ניט פערשטאנען, ז־אס איך בין פאר אייך .קייןפאר , ךאס.איר זייט נאנק אנדערש ערצאגען, דאס איר זייט ניט געבוירען .מיין פדוי צו זיק , ן_א איך האב עס ניט פעו־שטאנען אונ מיר האט זיך גילוסט פליהען ביז צום היטיל. ;עצט אבער פערשטייא איך עם נאנץ גוט אונ איך פערישפרעכע אייך נימאלס פון רעם צו ךייךען. איך ורעל זאגאר ניט ווייזען זיך פאר אייך, ווען איר פערלאננט עם נאר. פון ווייטען נאד וועל איך מען עם איז אייער געזיכט אן זעהען אונ מיט דאס אליין בין איך שוק גליכקליך. נאד lייט אייך רוהיג, לעבט איר גליקליך אין פערגענינענד אוג דאס אליין איז מיין איינציגער וואוניש. - איחר זייט איין ענגעל , לעאן! האט ם אפ־ ע ז}■;? געשריען, ךר;קענד זיין סאנד ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL115" TYPE="CHAPTER" ORDER="33">
            <div ID="DIVL116" TYPE="TITLE" ORDER="33" LABEL=".9"/>
            <div ID="DIVL117" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL118" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="לעאן האט מירקליך אפטאזועט צו בעזוכין ראזענצוויינ'ס ר&quot;ייז, רוייל יער האט פעררע^ענט דאם זיינע וויזיטען וועלען זיץ סאפי'ען צום לאפט, ביז י דער אלטער ר' אברהם האט איהם אמאל אין .קאנטאר שטאךק או־ים נערעט דער פאר , אוב;נר האט אבעיפאלם אןןעפאננען אהין צו גיין, אוג דאס האט;נר;נרםט בעמערקט &quot; דאם סאפיע איז גאנץ צוא פרידען מיט זיינע וויזיטען. אין אנאנץ קורצע צייט אדום האט סאפיע אן געפאנגען צוא sילען, דאס אירע ^רעפטין, וועלכע זיא האט אין קעניגסיערג פערלאשען , דינען געקומען ציריק, אוג דער עזפיגעל , מיט ייעל^ען ךא האט נאנץ אפטע פרוידאדעם, האט איר אן גיפאננען צו מייזען דאס זעלביגע געזי?ט, די זעל^יגע ראזע בעכןעלאך ?זיט ךיא (לייבקע קלאץ) שווארצע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="עווארצע ליכטינע אייגעלאך, וועלכע ווארען איהר פעקאנט / נאך טיט 7-6 יארצוךיק. מים איינעם ווארטע, זיא האט אן ;עפאננען אין גאנצען צו פעתעסען די אלע צדות, וועלכעזיא האט אף זיף־ צי גלייף טיט רעש נאמען.מאדאמע גראסמאך נעטראנען. יועץ ז!ס איז פלענט איר עטוואס פון דער פער;אננעגהייט אויפין געדאנק ארויף אונ ראן האט זיך איר לעאנ'ם טיט אדאלף גראשטאניס נעעטאלטין צו זאמען ?אי {יעטעלט אוג זיא האט פון זייא ביידען דעש לןאנטראסט.גיפינען, ךעם.קאנטראשט פון גוטעס צו עלעבטעס, פון מיטלייד צוא טיראנסטדוא, פון ארדענטליכקייט צו א... נאר זיא האט עוין מער ניט געזקאנט טראכטען. אוג נא־ אזעלכע בינוטען האט זיא לעאנען, אזו פריינדליך בעהאנמלט, טיט אזעלכע ליכטינע מאגניטעע בלינןען אף איש גיקו־)ט, אז יענעם וואר עוין אונמענליך זיינע ליבע נעפילען אין זיין העי־צען איין צו עליסען. נאר [ער האט איין מאל פעו־עפראבען ניעט מער דאפאן צוא ריידען ' אבןיאהל סאפיע האט אלעס אין זיינע אוי.גין געלעזין אוג זיא האט איחס איין מאל עמייכלענד געזאןט, דאס זיינע אויגען כןאנען גוט ריידען, פעו־ישטייט איר דעז ךיא אויגען עפדאכע, סאפיע ? האט ער לאבענד גיפרעגט. י.א, איך פערשטייא,עש פאלזקאש גוט. אלזא נןאנט איר עש פילייכט מיד איבער sעבין מונךליך , רען איך §עך־שטייא עש גאנץ ווייניג, אבמאהל איך זעה, דאס אין אייערע אויגען איז אויך דא פיל צו לעזען. איך גןאן ?ןס אייך טאן, האט זיא ניענטפערט, אונ איז איש אויפען האלדז גיפאלען . אין ךsער האט זיך נילאזט הערען אלאננער קליננענדער קוע.' ראש דואר דער ער־שטער קוע, טיט וועלכען סאפיע האט לעאנען בעגליכןט פו: :!ט 9יט א?טאג פך;ער פאר איר האבצייט מיט דעס בעריסטען כייכען.קאנטאריפט, לעאן קלאץ. ענדע (י&quot;2?&quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
