<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="ליעדער אין פראזא"/>
          </div>
          <div ID="DIVL6" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="דער ארבייטער שרייבט!"/>
            <div ID="DIVL8" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL9" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL10" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="פאר מיר ליעגט א עייטונג. דאס פאפיער איז שלעכט אוג נאך שלעכטער איז דער דרוק. אין די שורות פעהלען ווערטער, אין די ווערטער פעהלען אותיות, אוג אין גאנצען איז עם פערשמיערט, אייג־ געריכט, פערפלעקט. די ערגסטע מאקולאטור פון א היינטמאדישער דרוקעריי איז פיעל ריינער אוג דייטליבער. אוג איך האלט די עייטונג, בלעטער זי, ווענד זי אום הין אוג צוריק, קוק זיך איין אין די פערשמיערטע שורות אוג לייען אוג לייען. פאר וואם קלאפט מיר דאם הארק? ווירקליך, עם קלאפט מיר ראם הארץ. מיט הונדערטער יאהרען צוריק האט ביי די לעזער פון רעם ערשטען געדרוקטען בלאט אויך אזו• געקלאפט ראם הארץ. בעשטימט. זיי האבען געשפירט די נייע־צייט, וועלכע איז אנגעקומען מיט די געדרוקטע שורות. איך שפיר עם אויך. ארבייטער אליין האבען זי געשריעבען, די פערשמיערטע צייטונג, וועלכע איך האלט מיט ציטטערריגע הענד או נ טיען מיט אזא כונה. ארבייטער אליין האבען זי נעשריעבען או נ בעהאלטענערהייט געזעטצט או נ געדרוקט. ארבייטער אליין! וואו נעהם איך דען טאלער, ווער עם זאלל מיר אבמאלען רען ארבייטעד־שרייבער, ווי ער זיטצט שפעט ביי נאכט פאר א דונקעלער לאמפי איבערי א פי,ערטעל פאפיער אוג שרייבט אוב שרייבט? ! ,איך ■^-ה..איו}{,־דען ארבייטער. איך פיהל איהן, איך פיהל איהן!.. ־&quot;- 1 &gt;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL12" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL13" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="&lt; ■י, &quot; .',;•י זז: ~ איך א. גרויפער שטאדט_איז עם. א סך צעהנדליגע טויזענד אייג־ וואהנער געפיננען דך אין אידlר. אונטער זיי דער שפיטץ פון היינטינער נעזעללשאפט—די איבערזאטע עשירות, אוג דער טיעפער אבגרונד— רעד הונגריגער דלות. אין די ריינע רייכע גאפפען גרויסארטיגע מויערן, אין די שמוציגע ארמע גאפפען שרעקליכע חורבות. אלץ ווי געהעריג. אוב ווי געהעריג, געפיננען זיך אין איתר א פך בעלי-בתים אוב נאך מעהר ארבייטער. אינ יאהרען לאנג האבען די בעלי־בתים געוואופט, אז וואם מען צאלט וועניגער דעם ארבייטער, בלייבט מעדר דעם בעל־הבית, או נ די ארבייטער האבען געדאנקט או נ געלויבט גאטט, וואם די בעלי־בתים האבען ארבייט. עם זייגען יעמאלט געוועזען גיטע צייטען, די בעלי־בתים איב זייעדע פועלים האבען צוזאמען שולען געבייט איג אין איינעם אין זיי געדאמענט. פון די בימה'ם האט מען געמגיד'עסט ורעבען אייבינען דלות אי; אייביגע עשירות, וועגען אייביגען חונגעד או נ אייבי4ע זאטקייט. אומזיפט דיין בעמיחען, מענש! די וועלט מוז איינגעטיילט דין אויף ארמקייט ■או נ רייכקייט, זי מוז! אזוי ווילל גאטט. מטע, אלטע צייטען.., גור די צייטען זיעען אוועק. אין דעם שטענדיגען קרעכצען האט ץיך דערהעדט א פרייליכער טאן, אויף דעם פון פערצווייפליגג פערי קרימטען פגים האט זיך בעוויזען א שמייכעל פון האפגונג. ראם האבען די אדבייטער זיך אויפגעלערגט מלחמה האלטען נענען דעם אייביגען דלות, געגען דעם קיין מאל נישט אויפהערענדינען הונגער! דאם האבען די ארבייטער אנגעהויבען צו גלויבען, אז מיט זייער נצחון קימט אן א נייע צייט, אז אויף זיי ווערט אויפגעבייט א נייע וועלט. אי גזיי האבען אנגעהויבען מלחמה צו האלטען פאר פערבעסערען דיער לאגע, פאר מעגשעגרעכטע אוב דערמיט געהן טריט ביי טריט פארווערטם, אלץ פארווערטם או נ פיהרען מיט זיך די גאנצע וועלט, די גאנצע מעגשהייט. דאגן האט דך דער ארנייטער גענומען פאר דער פען. דעם גאנצען טאג ביי דלו ארבייט האט איהם.נישט אבגעלאזען דער געדאנק, אז היינט ביי רעם גאכט וועט ער עגדליך שרייבען. שוין א פך טעג או נ נעכט אז ער בעקלערט, וואם ער וועט שרייבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אוג היינט טראגען זיך אתם אין ק אפף אלע געדאנקען, לויפען ארום, יאגען, שטופען איינער דען אנדערן. ער זאלל זיי נוי נישט פערגעסען! או נ ער דזזרט איין יעדען געדאגק, טראבט איהן אריס, ארג עש ^'יוייזק זיl אי;&lt;) ניי&lt; איג גייע• ניין, ער וועט נישט פעמעפען. זיי ליעגעl איהם *צ}ייl גוט איl מארן, אין די ביינער, אילם בלוט ער טראכט איג מראכט. טיט ויאס פאר א פערגניגען וואלט ער געווארפען די ארבייט און זעצען זיך שרייבק. ווייס עי רענן, וואס ער ארבייט יעצט?־ זעהט־ער רענן, ווי עם פליהט אום דאג? שיפעל? קוים דערלעבט די נאכט! געקו־טען איו ער פון דער ארבייט טוידט-טיד אוג, קוים איז ער אתבער די שוועל פון זיין וואהמנג, האט ער שוין געניטען זיר פאר ראם טינט-אינ-פעדער. פערשימעלט די פען, פערשטויבט די טינט, נייר ראם איז אלץ פון די קלייניגקייטען. ער איז סיי ווי סיי נישט פון די פלינקע שרייבער, אננעארבייטע הענד, מיט מאזאליעם די דלאניעם, די פיגגער פערמאטערט, ניר שרייבען וועט ער, אה, וועט ער שרייבען!.., מיט די שפיץ פינגער האט ער איינגעדריקט ראם הענטעל אוג גענומען זין צו דער אונגעוויינליכער ארבייט. ער האט געשריעבען פון סטרייקק, פון גצחונות, פון ארעסטען; ער האט געזידעלט די בעלי&quot;בתים, געשאלטען די רעגיערוע, געפלוכט יעדען אונטערדריקער; ער האט בעקלאגט די אומגליקליכע שקלאפעי גערופען צו אחדות, געפאררערט צום קאמפף. אין קאפף האט איהם געטראגען, געקלאפט, געזעצט. ער האט פערגעסען רעם גאנצען מידען טאג, די שווערע הענד, די ווייטאגדיגע פינגער. ער האט דערפיהלט, אז זיינע פלייצעם ווערען ברייטער, זיינע הענד געזינרער אוג געזינרער. ארב ער שרייבט! אח, מיט די ברייט געוואדענע פלייצעס אוג מיט די געקרעפטיגטע הענד וואלט ער ראך אויפגעחויבען אלע זיינע פערקנעכטעטע, פאר' ן טאג-ברויט פערקויפטע ברידער, אוג זייערע קייטען צוח־סען, דען פיינד וואלט ער צושלאגען, יערע אעטערדריקונג פון דע־ וועלט פערטריבען ער פיהלט אין זיך רען כח, ער האט רי '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אוב ער שרייבט אוג שרייבט. אין רעם געפלאעטען גלאז פון לאמפ איז א לאך; דאם לאך איז פערקלעבט מיט פאפיער; ראם צוגעקלעבטע פאפיער איז אגנע־ ברעגט, ראם גלאז איז פעררויכערט, דער טיש איז קוים בעלויכטען, די מאמע ליעגט אין בעטט אוג קלאגט זיך, ער וועט אויסברעננען די גאנצע לאמפ אוג קעראסין קאפט טייער. די עלטערע שיועסטער ליעגט נעבען דער מאמען אוב בייזערט זיך, זי וועט אראבגעהן אוב פערלעשען די לאמפ, ווייל זי קאנן נישט שלאפען פאר פייער. דער טאטע ליענט אויף דער האלצענער באגקיאוג גראזיעט, ער וועט אויפשטעהן אוג צורייסען די גאנצע כתיבה. אוג אויף דער פאדלאגע ליעגען די פינף אנדערע ברידער אוג שוועסטער אוב ווארפען איהם אונטער דער פען אלץ, וואס עם פאלט זיי אריין אין האגד, אוב שלעפען אוב ציעהען איהם פון אונטען פאר די פיס, אוג שלאגען זיך צווישען אגאגד אוג לאכען אוג ווייגען&quot;• ער הערט גאר גישט, ער זעהט גאר גישט. ער... שרייבט אוג טרייבט. סטרייקען, גצחוגות, ארעסטען... בעלי-בתים, רעגיע־ונגען, אוגטעררריקער... שקלאפען, אחרות, קאמפף... איך זעה איהן, דען ארבייטער. איך פיהל איהן, איך פיהל איהן!..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL22" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL23" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="שיר המעלות"/>
            <div ID="DIVL24" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL25" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="א קאררעפפאנדענט אפילו, איין איינפאכער טרוקקענער קאררעספאנדענט וו אלט זיך נישט איינגעהאלטען או נ ויאלט זיך עו שריעבקמיט התפעלות, מיט אויסגעשרייען, מיט הויכע ווערטער. ביי מיר גיעסט זיך עם אויס אין א ליעד אהן גראם, אין א פראזא־ליעד, אבער דאך אין א ליעד. זינגען ווילל איך! א שיר השירים. שווארץ איז מיין העלד אוב ווי שיין! שווארץ פון קאפף ביז די פים, אויפ'ן געזיכט נור זעהען זיך וואו נישט וואו געלע, פארמעטי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="געלע פלעקען ארג געלבליך זיינען די ודיסלען פון די שווארצע אויגען, אבער ווייטער איז אלץ שווארץ. א קוימענקעהרער איז מיין העלד. א איד אין מיטעלע יאהרען עטליכע אונ פיערעיג. א הדכער, איין איינגעגארבעטער. די שוועד אבגעלעבטע יאהרען, די אכט קינדער, דאס קראנקע ווייב האבען איהם די פלייצעס געבויגען. א טרויעריגער שמייכעל רוהט שטענדיג אויף זיינע ליפען. מיט דעם שמייכעל אוב טיט זיינע געלבליכע גוטע אויגען ודלל ער זאגען, אז ער איז נישט שולריג, וואם אויף דער וועלט לעבט זיך אזוי שלעכט, ער וואלט געוויס אנדערם מאכען, ווענן ער וואלט נעקאנט, נור ער קאנן נישט. ער לאכט זעהר נערן, חאטש עם בעווייזען זיך נישט עודי ציילען ציינער, ווייס ווי די שעפסען נאך'ן וואשען. ער לאכט זעהר גערן, ודיל ער איז זעהר א גוטער מענש. א מענש אהן א גאל, א שםדבר אין שטאדט. מאיר דער קוימענקעהרער! וועד קען איהם נישט רען נוטען, דען אהן א שיעור נוטען מאגן? יעצט נעהט ער אוועק אין סיביר. נישט פאר א גנבה, חלילה, נישט פאר א נזלה, נישט פאר פאלשע אססיננאציעם. ער נעהט אין סיביר, ודיל ער איז נעוועזען א נוטער מענש. ראם איז זיין איינצינערחטא. ער פלענט אונטערשטיעען סטרייקענדע קדמענקעהרער,זוכען פאר זיי מלאכה או: אוועקנעבען זיי זיין ארבייט ראם איז זיין פערברעכען. אוב עם האט זיך נעפונען איין אנדער קוימענקעהרער־־מייסטער, וואם האט נישט נעקאנט פערטראנען זיין נוטסקייט אוג נעמפרט איהם. די זשאנדארמען האבען געפסקענט, אז ער איז א נעפעהרליכער מענש. א נעפעהרליכער מענש דארף נעהן אין םיביר. די שטאדט־לייט זאנען אויף איהם! זעהר רעכט, זאלל ער רך נישט מישען נישט אין זיינע זאכען. דער מפר האט א סך הנאה אוג א ביסעל חרטה, די ארבייטער שווערען, זיי וועלען זיך נוקם זיין פאר איהם. אוב איך זיגג א שיר השירים, שווארץ איז מיין העלד אוב ווי שייך אוב ווי שיין!..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL30" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL31" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="מיין נישט..."/>
            <div ID="DIVL32" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL33" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מיין נישט די וועלט איז א קרעטשמע בעשאפק מאבק א ודעג מיט פויסטען אוג נעגעל צום שענקפאם, אוג פרעסק אוג זויפען, ווענן אנדערע קוקק פון ווייטק מיט גלעזערנע אויגען פערחלש'ט, אוג שלי נגען דאס שפייעכץ אוג ציהק עוזאמען דק מאגען, וואם ווארפט זיך אין קרעמפפען! אה,' מיין נישט די וועלט איז א קרעטשמע! - מיין נישט די וועלט איז א בערזע בעשאפען דער שטארקער זאל האנדלען מיט מידע אוג שוואכע, זאל קויפען ביי ארימע מיידלעך די בושר'/ ביי פרויען די מילך פון די בריסטען, ביי מענער רען מארך פון די ביינער, ביי קינדער דק שמייכעל, דען זעלטענעם גאסט אויפ'ן וואקסענעם פנים אה, מיין נישט די וועלט איז א בערזע! מיין נישט די וועלט איז א הפקר בעשאפען פאר וועלף אוג פאר פוקסק, פאר רויב אוב פאר שיוינדעל; דער היממעל —א פארחאגג, אז גאטט זאל נישט זעהען; דער געפעל מען ואל אויף די הענד דיר נישט קוקען; דער ווינד צו פערשטיקען די ווילדע געשרייען; די ערד איז צום זאפען דאם בלוט פון קרבנות אה, מיין נישט די וועלט איז א הפקר!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="די וועלט איז קיין קדעטשמע; קיץ בערזע, מיין הפקר י געמאסטען ווערט אללעס, נעוואינען ווערט אללעס! קיין טרער ארג קיין בלוטיגער טראפען פערגעהן, אומזיסט ווערט קיין פונק אין קיץ אזזג נישט פערלאשען! פון טרערען ווערט טייכען, פון טייכען ווערט ימים, פון ימים א מבול/ פון פונקען א דוננער־ אה, מיין נישט לית דין וליה ריין 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL38" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL39" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="די וועבער פון היינע"/>
            <div ID="DIVL40" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="11">
              <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="די פינסטערע אויגען, זיי טהרערען שוין נישט; זיי זיטעען ביים וועבשטוהל אונ זינגען א ליעד : ~דייטשלאנד, מיר וועבען תכריכים פאר דיר, א דרייפאכע קללה אין זיי וועבען מיר מיר וועבען! מיר וועבען! &quot;א קלאג צו דעם אכגאטט, צו וועמען מיר כעטען אין שרעקליכע קעלטען, אין הוננער אוב נייטען י• מיו־ האבען אומזיסט נאר נעהאפפט אע געווארט; ער האט אונז געפיהרט פאר'ן נאז אוג גענאררט מיר וועבען! מיר וועבען! /'א קלאג צו דעם קיסר, דעם הארר פון גביר'ען, וואם איהן ווילל דעם ארבייטערם צער גאר ניט רירורעי וואם רייסט פון אונז קריעה, די הויט פון אונז שינדט אונ לאזט אונז דערשיססען, דערשיםםען ווי הינט! מיר וועבען! מיר וועבען י &quot;א קלאג צו דעם פאלשען עמעקישען לאנה אין וועלבען עם בליהק בזיון אוג שאגה וואם האדעוועט מערים אין פוילקייט איג מיסט' אוג וואו יעדע בלום ווערט פעחועלקט אוג פערוויסט - מיר וועבען! מיר וועבען! &quot; ',עס פליעהט אום דאס שיפפעל, דער טיש טאראראכט, מיר וועבען, מיד וועבען דורך טאג או נ דורך נאבט אלט דייטשלאנד! מיר וועבען תכריכים פאר דיה א דרייפאכע קללה אין זיי וועבען מיה מיר וועבען! מיר מענק! &quot;"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL42" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL43" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="אדם הראשון פון היינע"/>
            <div ID="DIVL44" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="12">
              <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="דו שיקסט עו מיר דאם פייערשווערט טיט היממעלשע זשאגדארמען, או: פון גךעדן טרייבםט חמיך אהן יושר אוג ערבארמען, אין גלות מיט מיין ווייב אוג קינד ו ועל איך מיך יעצט אומטרייבען. גור וואם איך האב פון עץ הדעת/ דאס מעט ביי מיד שוין נלייבען. פערפאלען, הערסט ! איך ווייס שוין גיט' ווי קליין ביזט דו אוג שפל/ קעגסט מאכען זיך ווי גרמם או נ בייז) מעגסט דוגנערן חאטש כפלים כפל •"/>
            </div>
            <div ID="DIVL46" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL47" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="א גאטט, ווי בזוי' דיג איז דאך דיין גאנעער פסק ריךתורה! אוג דאס איז נאך דער הארד דער וועלט! אוב דאס איז נאך דער בורא! איך פיהל גאר נישט, אז ס'פאראריז האב איך גאר ווענן בעטראטען. דאס איז קיין ריכטיגעד גךערן דארט זיינען די בוימער פערבאטען, איך ווילל מיד די פרייהייט, די פרייהייט אין גאנ^יען. געפינן איך גור עפעם איין איסור, איז פאר דעם גן־ עדן דער גיהינום מיד פיעל ליעבער, פיעל ליעבער אוג זיסער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL50" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL51" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="אונ דו אקקערסט אונ דו זייסט.."/>
            <div ID="DIVL52" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="13">
              <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="(אויס געארג הערוועגד.) אונ דו אקקערסט, ארג דו זייטט, או: דו פיטטערטט, אי נ דו נייבט, אוג דו האמפערסט, או: דו שפ־גנטט זאג, מיין פאלק, וואס דו פערדיעצסט? וועבסט דיין וועבשטוהל טאג או: נאכט, גראבסט אונז אייזען פון דער שאכט, בריינגסט די שפע אינז אדיין, פילל מיט תבואה או: מיט וויין."/>
            </div>
            <div ID="DIVL54" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL55" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="גאר וואו איז דיין טיש געגרייט? נאד וואו איז דיין יוס־טוב-קלייד? נאד וואו איז דיין שארפעס שווערט? וועלכעס גליק איז דיר נעשערט? שאפפסט אונז אוצרות אהן א שיער/ אללעסדינג/ נאד ניט פאר דיר/ אוג פאר דיך האפטו אין נייט נאר געשמידט א שווערע קייט... מאנן דער ארבייט, אויפגעוואכט/ אונ דערקענן דיין גרויסע טאכט! ווענן דיין שטארקער ארעם ווילל/ שטעהען אללע רעדער שטילל"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL58" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL59" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL="דאס ארבייט־ליעד"/>
            <div ID="DIVL60" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL61" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="הייבט אן מיט מיר דאם שייגע ליעד, דאם ארבייט-ליעד, אוג ווערט נישט מיד או נ זינגט עם גאך או נ נאך. די קולות, הייבט פריש, פרייליך, פריי, או נ שרייט מיט מיראים קאר געטריי די ארבייט האך! די ארבייט האך! רעם מענשענם גייפט פיעל טויזענד יאהר נור פארווערטם געהט פון דור עו דור, שטייגט שטענדיג אין דער הויך. ווער שטויסם איהן ? וזער בעווייזט דען וועג ? די ארבייט, זי דאם מאכט דען שטעג! די ארבייט האך! די ארבייט האך!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="פערשוואונדען אלז דעי־ פעאראל, אבכאליוטיזטום האלט אים פאלל■ די ארבייט ברעכט עם ראך. דאם שווערע יאך פון קאפיטאל העבט אן צו פלאטעען איבעראל... די ארבייט האך! די ארבייט האך! א לעבען גאר אהן פיין ארג נייט, אהן דחקות, עלענד, הונגערטויד, יועט זיך אנהייבען ראך; אהן הערר, אהן קנעיט, אהן ארים, רייך די ארבייט מאכט אונז אללע גלייך,,, די ארבייט האך! די ארבייט האך 1 עם קלינגט דאך שיין דאס שיינע ליעד, דאם ארבייט־ליעד, אוג ווערט נישט מיד, אוג זיננט עם נאך אוג נאך. די קולות הייבט פריש, פרייליך, פריי, אוב שרייט טיט מיד אין קאר געטריי די ארבייט האך! די ארבייט האך!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL66" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL67" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="היינטיגע יונגע לייט"/>
            <div ID="DIVL68" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="15">
              <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="... איך זאג אייך, וואס אייערע היינטיגע ידנגע לייטזענען..; א נרויל! שקצים, סנעקעס... אוב שמיסען זיך איין, אז זיי וועלען ראטעיוען די וועלט! זי י וועלען ראטעמען די וועלט! העהעהע... מען איז מעהר נישט זעהר אויםגעלאםםען, אראבגעווארפען פון זיך דאס יאך, אין גאגצען אויסגעטהאן זיך, נישט דא אויף זיי קיין מורא נישט פאר גאטט נישט פאר לייטען, איז גלאט הפקר א וועלט!... אט איך בין דאך סך הבל א דרדקי מלמד אי נ זיי זענען די גע-"/>
            </div>
            <div ID="DIVL70" TYPE="BODY" ORDER="16">
              <div ID="DIVL71" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="16">
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="שטודירטע, די אויפגעשפיצטע, דאך פערשטעה איך א זאך אין תיכן אדיין טויזעגד מאל בעססער פאר זיי. אדרבה, לא'מיר בעקלערק ז וואם? וואס? רואם וויללק זיי? ח'מע!... זיי וויללק ראטעווק די וועלט, קיין א דמע לייט זאללען נישט זיין, איז וואס האבק זיי אויסגעקלערט—כים אחד יהיה לכלנו! מען זאלל אבנעמען ביי אללע גבירים ראם געלד אוב עוטהיילק איבער דער גאנצער וועלט... פאר א גאונים דאס זענען! איהר הערט גור דק איינפאלל. איך ויעל קומק— איך האפ אייך אן, למשל עו ראטשילד'ען אוב זאגק ן &quot;,אדוני, רב ראטשילד, מיין הארד, רב ואטשילד, איך ווילל, איהר זאלל אונז אוועקגעבען אייעד געלד&quot;. איז וואם' דהיינו, וועט ער מיר דערויף זאגען? אז ער זאלל אפילו וועללען מיט מיד רעדען, וועט ער ראך די ערשטע קשיה פראגען ן ~סטייטש, וואס פאר א מחותן ביזט דו ראם מיט מיין געלט ? דו האסט עפים ביי מיד א סך איינגעלעגט ? האסט מיר עפים א פך געהאלפען צו-נ-אויפקלייבק מיין עשירות?&quot; איז וואס, איין ערך, האגן איך איהם דערויף אגטפערן? גאר נישט מיט גאר גישט. גאטט האט אזוי געוואלט, ער זאלל זיין ראטשילד אוב איך זאלל זיין גרונם מעגדעל דעם מלמד אוב פערשווארצט ווערען גאך מייגע ־יאהרען אוג טעג. געה פרעג ביי נאטט קשיות, פאר וואם ער האט אזוי געוואלט! גור ראם איז ראך די מעשה, אז די חברה גלויבט גאר גישט אין גאטט, ביי זיי טהוט זיך ראך אלץ אזוי, אהן גאטט, טבע סמעבע, אוג איך ווייס וואם יסכר פירשעים! פער• שטאפט זאלל זיי ווערען די מיילער וואם זיי קלערען דארטין אוים. אוב אז עם איז גישט דא קיין גאטט, איז גישט דא קיין &quot;אימתא דמלכותא&quot;, איז רעכט אפילו הרגעגען א קיסר אין רעכטען מיטטען גאסס, איז יעמאלט מעג ראך טהון יערער, וואם ער ווילל, איז יעגמאלט &quot;זשיר, פאראוואי גראשי \&quot; כיס אחד לכלנו, א טהיילענים אויף זיי! טפו!... גור איך טענ'ע ראך שטעגדיג מיין טענה ז דער מענש, וואם שטעהט צו צו דער חברה, איז גישט ווערט מעהר וואסדי ערד טראגט איהן. ער געהט גאר גלייך ארוים מכלל מענש, פערליערט אללע זיינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="חושים, בעקומט א שטיינערן הארץ, ווערט אן די מרה פין רחמנות או נא וים אט נעמט חאטש חיים אנצעל'ס בן יחיד, משה'לען. וואם ווייסט איחר פון רעם בחור'ל?! ער איז דאך געוועזען מיינער א תלמיד. אזא זיידען קינד, אזא אבן טוב האב איך גאר אויף מיין לעבען נישט געזע־ הק. או: וואס ? זיטצט ער יעטצט בחדרי חדרים או נא סברא, אז ער וועט איחנק אין רעם ווייטען וועג, אין כף הקל, אין םיגביר, אויב מען וועט איהם נור א פריהער נישט אראבדרעהען רען קאפף, אז א הא ן וועט אפילו נישט קרעהען, האט זיך אומגליקליך געמאכט, האט אוטגליקליך געמאכט זיינע עלטערן, פערביטטערט אוג פערקירצט זיי די יאהרען אוב פרעגווער? וואם? ווענן? גאר נישט! אוב ער האט ראך א פריהער געוואוסט, אז ער וועט האבען א מאוס'ען אבשניטט איג וועט מקצר זיין די עלטערן די יאהרען. נור ווי מען שטעהט צו צו דער הברה, איז אוים טאטעי־מאמע, איי אוים רחמנות, אי ז אלץ אויס אוים, אויסי... ' נור קיינער, זאג איך אייך, פעררריעסט מיר נישט אזוי, ווי דער משה ל. איך זאג אייך, עם רייסט מיר אויף איהן אוים א שטיק הארץ. נאך א צייט פאר זיין תפיסה, האב איך איהם געשריען : &quot;משה'ל, משה'ל, ביזט עפים, זעה!&quot; ער האט געלאכט. &quot;לאכסט, לאבסט,/ זאג איך איהם, &quot;וועסט אבער דערמאנען מייגע ווערטער, הלואי זאלל איך ליגען זאגען&quot;. ער האט מיך ארומגענומען ארום רוקען... א שייגאץ, זאג איך אייך, א גאלדען קיגד. עם קלאגט אין מיר מיין הארץ אויף איהן, בנאמנות. אט אזוי האט ער מיך ארומגענוממען אוג פרעגט': &quot;וואם פאר א בייז זעהט איהר אין מיר, רביגקע?&quot; פערשטעהט איהר, ער פרעגט גאך, וואס פאר א בייז זעה איך אין איהם.—•&quot;וואם פאר א בייז זאלל איך אין דיר זעהן?&quot; פרעג איך. &quot;דארפסט רען ג גבע נע ן בייגעל פון מארק/־ דארפםט עפים וואס? גור גלאט געהסט גישט * בדרך הישר, נעהסט גישט אין א גלייכען וועג, טהוסט נישט ראם... י טהוסט גישט ראם, משה'ל! מילא, זאג איך איהם, ביזט גישט פרום; גאלסט דיך/ דאוויגסט גישט, ווייסט גישט פון שבת, ביזט דו טאקי דערפאר אגרויסער שייגאץ, ראם איז א בעזונדער זאך, זאי איך איהם. י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="ניר ביזט ראך דער געשטודירטער אונ זאגהט, אז דו ביזם קליגער פאר רעד גאגצער וועלט אונפאר אללע אוגזערע חכמים, זכרונם לנדבה. א/ נאך דיין פגירה אפילו וועסט דו דאם אויך גישט זיין! ניר נאד נישט&quot;. אבער פרעג איך דיך, וואם דארפסט דו די אנדערע קאליע מאכען ■ נעמסט אדום זיך אדום שקצים, פאסקודניקעס, אבגעריססעגע הינד, איך ווייס, שטיקלעך ארבייטערלעך אוג לערנסט זיי ווי עובר זיין אויף א דין, ווי ~פורץ גדר&quot; זיין!... גלאט, ־מאם איז עם פאר א שטאטט, פיהרען זיך מיט א זאלכע איך וויים גישט וואס. פאסט עם דענן פאר דיר? פע, חלשות!&quot; דאכט זיך, האב איך גערעדט קלארע ווערטער, איז פראגן דא וואם צו לאכען? אוג ער האט געלאכט! איך האב שוין אגגעהויבען ווערען אין כעם. &quot;וואם? וואם לאכסט דו?&quot; &quot;איהר זייט א וואויל יודעל, רני!&quot; זאגט ער מיר. איך דארף דא האבק זיין הסכמה, צו נין איך א וואויל יודעל אדער גישט א וואויל יודעל. &quot;דו פערשלאג מיר גור גישט &quot;האקעם־ באקעם&quot;, זאג איך איהם. &quot;רעד דברים כהויתם, רייגע, קלארע דבורים. וואם לאכםט דו, וואס ?&quot; &quot;רני&quot;, זאגט ער, &quot;אייך ווילט זיך טאקי וויססען מיין תורה ?&quot; זאגט ער. &quot;אדרבה, זאג איך איהם, איך ווילל טאקי הערק, גור שרעק דיך נישט, זאג איך איהם, מיך וועםט דו גישט קאליע מאבק, פון וועג גישט אראנפיהרען. אזוי לאגג וואס, ווי לאגג דייגע תורות וועלען צו מיר נישט צושטעהך. &quot;מיין תורה איד, לאכט ער, &quot;האב ליעב דען אגדערן ווי זיך אלליין&quot;. איהר פערשטעהט עפים? זיין תורה איז עם! '&quot;שייגאץ!&quot; זאג איך מיט חיזק. &quot;ואהבת לרעך כמיך דאך א בפירושער פסוק! דיין תורה איז דאם?&quot; &quot;זי איז יעגעם'ס&quot;, ענטפערט ער, &quot;ווער עם האלט פון איהר אוג לערגט זי דען אגדערן&quot;.•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="ענטפערן, נישט קשה, האט ער געקאגנט, דער קאפף האט אי הס נישט אבגעדארט. נור פערשטעהט איהר א דרך? זיטצט מען ראם טיט א חברה ליידאקעס אוג מען לערנט' מיט זיי &quot;ואהבת לרעך כמוך!&quot; רייי בעססערע תלמידים האט ער שוין נישט געפוננען. , ביזט ראך גלאט א נארר, זאג איך איהם, אויף דיר וואלט איר עס גישט געגלויבט&quot;, ' ניי מי^א/ וו־אס זאלל איך דא אשך מאריך זיין ער איז ראך דערק,וגער אוג איך בין דער נארר, האט ערמיך ווידעראויסגעלאכט איך רעד ראך קרום! אוב ער האט שוין געמיינט, אז איך בין דאם דער &quot;פתי יאמין לב, דבר&quot; אוב גלויב איהם שוין, אז ער לערנט מיט זיינע ווייסע חברה גיקעם &quot;ואהבת לרעך כמוך&quot;. ווי מיינט איהר, ער וועט מיך טאקי בא,ד אייגשמועסען, ■אז פאר &quot;ואהבת לרעך כמוך&quot; וועט מען עמיצען אריינזעטצען און אין פינביר אוועקשיקען! גור איך וועלל מיך שטעליען מיט איהם קריגען. ער זאגט מיר &quot;ואהבת לרעך כמוך/ זאלל זיין &quot;ואהבת לרעך כמוך&quot;. אוג אין ד'ר'אמת'ן האט זיך ארויסגעוויזען, אז ער האט אנגערעדט די ארבייטער פון םימקין'ם פאבריק, זיי זאללען אויפהערען צו ארבייטק אוב בעטען מעהר געלד איג ווער ווייס, צו וואס ער האט זיי דארטען צו גערעדט. אוב דערפאר פוילט ער יעטצט אין אסטראג!... איין אנדערם מאל האט ער אויסגעטראכט גאר א נייע מאדנע תורה ז &quot;ארבייט, וועסט דו עםםען!&quot; איך האב איהן פשוט אנגעקוקט ווי א משגענעם. איך רעד שוין נישט פון דעם, אז גאטט האט בעשאפפען דעץ מענשען נישט צוליעב דעם, ער זאלל ארבייטען או־ג עספק! נור צוליעב דער תורה—וועגען גאטט איז ראך נישט דא מיט איהם וואם צו רערען, גאטט איז דאך גאר אויף דער וועלט נישט דא! גור ווי שטעללט ער זיך עם פאר, אז ר' רועלוויל שמעלקעם אוב '* א- לו אי!, איך, גרונם מעגדעל דער מלמד וועל מיך שטעללען אך_ • ביןטעךצוזאממען מיט בינם רעם שוסטער אוב דאגיע דעם שניירער. מען דארף ראך זיין משוגע כאחד המשוגעים, אז מען זאלל גאר אוים-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="טראכטען אזא מין *לאן. איך וועל אייך זאגען רען איו האב אפילו נישט נעוואלט מיט איהם רעדען או נ קריגען וועגען דעס. אוג נישט נור אין רעם אלליין איז משה'ל קאליע געווארען, וואם ער האט אגגעהויבען רעדען על השם ועל משיהו, פלוידערן וואם נישט געשטויגען או ג נישט געפלויגען או נ אויפרייצען ארבייטער געגען זייערע ברויטגעבער, נור אין אללע פרטים איז ער שוין נישט געוועזען קיין מהות מענש. למשל, דעריונג איז שוין געשטאגגען אין שרוכים. איך אלליין האב איהם געוואלט רעדען א שרוך. נישט חם ושלום להנאתי, פון מיין פרנסה ווענען. באמונתי, אז איך בין ווייט געוועזען פון רעם געדאנק. גור עם האט זיך מיר געדאבט, אז איך האב געפוננען רען אמת'ן זווג זיינען. איהר קעננט ראך מסתמא רב אברהם עלקין רעם סרםור'ם טאכטער? איז ראם עפים א קרומער שרוך? לדידי, מיר נאך, וואלט עם נעוועזען דער גליקליכפטער זווג אין דער וועלט. איז מאם לאזט זיך אוים? לאזט זיךאוים, אז ער האטזיך שוין&quot;איזגיוחעט&quot; מיט—שמע ישראל צו שרייען!- מיט סענדער דעס רופא'ס טאבטער, מיט דער לעהרערקע! חיים אנעעל'ם זוהן מיט פענדער רעם רופא'ס טאכטער שומו שמים!... פערשטעהט איהר ווי דער יונג איז טיעף געפאללען? מדחי אלדחי! אוג אז אח אוג מעה, וואס פאר איין אהבה, וואס פאר א ליובקע צווישען זיי איזגעוועזען! ווענן די חצופה האט דערוואוסט, אז מען האט איהן עוגענוממען, איז זי גור א ביפל בלייך געווארען אוג כלומרסט געחאפט זיך פאר'ן הארצען אוג ווייטער גאר נישט, ווי נישט איהר זאך גאר... גור דאם איז דאך וואם איך טענ'ע ן דער מענש, וואם שטעהט צו צו דער חכרה, געהט ארוים מכלל מענש זיי פערליערען די מרה פון רחמנות, טהוען זיך אוים פון אלץ אוג... אוג... אוג גאר נישט! או נ זיי וויללען דאם ראטעווען די וועלט! אח, א רוח אין זייערע טאטענם אדיין!. .. עם איז גאר איין עברה, אז מען רעדט וועגען זיי, טפו!..-"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
