<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="דער קארעלסבאדער חתן"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="אי עי ךער פערסאס^ער נעליעבטעד, אייגע אינטיעסאגטע געשיכטע פאן ק. עפשטיין. ♦ ו וילגא הוצאת בית־ מסחר םטרים של ר' אברהם כד,נא וו#ר**' נ*ל!וו^י מ־ Iוא^סץ?יי .89 I**9l9* ,9^9*••&quot;•*&lt; \^י'גי סי י&lt;l.■:.&gt;/ .4**ol? 10 ^lז&lt;; ; ■•"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="4">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="4">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL="'מ ח &gt; ; ,11. $"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="דעם כאגקיר יאזעף קראנץ האט ניט נוט גישמע!קט די לעצטע שורה פון זיינע ביכער אוג רעכענוננען, וועלכע האבץ אים גויט צו פערשטיין נינעפין, וויא ניט גוט האלט אין דער וועלט , וויא הךטיש זיין לאנע איז , אונ ?גר האט זיף שד; אן געפאננען צוא שרעכןען §אר דעם טאג, וועלבער מעט מאכען איין עגךע פין lיין יעשעפט, פון זיין רייכןזהום ^יט זיין נאטען צו _זאמען. י שלעכט , 9יין זאהן, האט ,ער זיף אליין בעדויעךט, אלס זיין זאהן, סאלאטאן, א יונגער מענש פון א;אר זיבען אוג צגואנצינ איז צו אים איןר!אבץעט אדיין. מאס איז, פאפא ? האט פאלאמאן ניפרעגט. ?גס אי! שלעכט , האט דער פאטער געזאנט אבעךמאלם. דיא טוטער ?יט פאניען דארפען דער מייל נאר נישט רריסען; גאר דיר, מיין ז א הן, טוס איך זאגען דיא ריקטעקייט, דאש אונזעד אבסטא:אטעלסטמא שטייט sיל ךדעךיגעי , אלם פיר הא?ען נירע^ט אוג איף גע־־יץ דער מייל לןין מיטעל , טיט מאס עס צוא פעךריםטען . אונ איסאק עדעלשטיץ, פאפא ? אויף אים האב איף ןאד נישט צוא האפק , האט רעד אלטער ניןננטפערט . (קארלמאדעי רי/. וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="וויא הייסט עס, דוא דזאסט נאד נישט צי האפין ? האט פאלאמאן פערוואונדעיט גי!?רעגט . צמייפעלטטו רען אין איפאק'ם הילפע ? וועט עד דע; ניט ערפילעז, וואסער האט פעךשפראכי; ? (יץ , ליבער פאפא , אויףזיינע מארטען איז דא געניג צו האפי;. דער מענש איז נענו: ארדענדליף אוב ניט פייהיג זיין ווארט ציא * 'י 1 • ♦ ? ז זו '1 ז • 1 • •• * -י▼ * בייטען, אוג איףזאג ךיר , פאפא, מען פאניעעאלאיהם הייטע איר האנד צוזאגען , זייגען מיר מאייען לייז פיז אלע_זאטרוך:ע;יעס. תא וואלסט וויסען, פאפא , וויאער ליפט .איר&quot; ןויאיער איז אה אלעס גאטאוו נאד איר הא;ד צו בעקומען! שטעל זיף §אד ג ער האט אונזעד פאניען נאד איין מאל ניזעחען, דאס !ואר אין ־עם זעלבעען טאג, מאס איף בין נאף פעטערסבורג געפארין ארג י־יט אים נראדע אין יואגאן אן געטראפען.זיף. איך האב זייא זאנאר ניט פאר נעשעעלט , מייל עם יואר שיין ראן _קיין צייט, נאד , פארענדיג, האב איף אים געזאגט, ראם דיא נ=רlיא אוג פריילין , מיט וועלכע איף האב דוךף רעם פענצטער פין מאגאן נעשפראלץ , בין דער ציג איז אויעק איז מיי; מוטער אוב 'שיועסטער, אוג ראן האט ער גלייף זיין מיינונג נעזאנט, ראם ער האט נימאלה נ:זף אזא שיינהייט ג-זעהען, אוג ער האט שיין מענא .ניווען דעם גי'ילר ליכען, מעלכער מעט אמאל אלא שאץ בעזיצען ' ביז ער האט מיד נאבהער נאגץ אפען אריים גערעט , ראם ער איז פעי'־יג פאר איר האנד אהאלכען לע^ען אב צו נעבין, אוג פון דאנמאלס אן, שיין מער אלס דיייא מאנאטין , גייט נאף בייא מיר קיינע אכטאג 1* •1 ז * ▼ • ' &quot; ? 1 • * &quot; י זו - 1 ז פערבייא , אהנע פון אים אבייף מיט רעם לעלביגען אינהאלט צוא בעקומען, אוג ראם איז אייף יעצט , מערענד ער האט נאף טיט איר נימאלס_קיין מארט נעשפראכען, מעןךעט שיין, מען זייזאלץ אמאל צו זאמען נ־ומען &lt; מונדליף דורף דיידין זיף, ראן גלוייע איף, (ועט ער זיין גאנצען פערמעגען.פאר איר פויט שייידערין • (א , דוא האסט רעכט, מיין זאהן, האט דער פערצוויי־ פעל:: ער פאטער ניענט^ערט. אונזער ©!יניע איז יוירקדף געניג (קארלפנאדער חת!) ליבענס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="ליבענם וויךךיג, ראם דער נרעסטער sיליזאנער וואלטכךגע סי^אנען ג .ר איר האגד נעשפארט , אבער ניט פאניע וועט מיט א.*־ הא^ד מאכען כפעקאלאציאנען, ניט' זיא וועט איר הערץ פאר געלי פערקויפעןד אוג מ* דער מעניש אליי] מעט איר ניט גיפעלען ' הע.. ז־א אףאיםניט אקוקטאן, זאנאר ויען ער זאל זיין דורך אדם גאל ר • י י - איפאק מעט איר ניט גיפעלען! האט סאלאמאן פער־ וואו^דערט אlיפ געשריען, פיגכקגפ וויא מען מאלט אים זאנען, דאס ז■ ■ן ראידענער רינג אי* פון האלץ גיעמאכט . איפאק ;דעלטטיי! מעט איהר ניט' גיפעלין ! דער שיינער, אריענטל־כער אינ יעב לדעטער מאן, מאס פ*ל שענערע אוב מער געבלו־עטע פון פא.יען וואלטען זי!ל גליכןליך נעשעצט ז.יין ליבע צו געווינען 1 פיל שענערע אונ מער געביליעטע, אבער ניט פאניע ♦ זיא האט עס פיר הייטע נאנץ אפען געזאגט אוב זיא האט מיך דאבי'יא גיבעטין נישט מער פו; דעם צו ריילק. - מאם רעךסטו, פאפא ? זיא האט ךיר אפען ' דאם איפאק נעפעלט איר ניט, איסאק מעלכען זיא האט ניטאלס גיזעהען! איך פערשטייא ניט, חלעבען, מיא לןאן 5או !אגק אמיינ נג אח א מענשען , וועלכען מען האט נימאלס געזעהען• איך פערשטייא עפ אlיך ניט, מיין זזאהן , אבער עס איו דאךאזlא: זי א האט מיר געזאנט , דאם !יא ודל אים ניט הןאנק ז זיא האט מיר ;אנאר דערציילט, דאם זיא האט געפונען זיי;עב אבריף , פון מעלכען זיא האט זיך בעלייליגט געפונען . גאר אז פערשטייא ניט ,'*וואס האט ;ערגעקענט שכייבען אזוינס ... ער האט אפ^אמעט צוא דיידען , דען זיץ טאכטער י פאניע י איז אדיין אץ.קאבינעט . דאם מאר אפריילין פון א;אד צוואנציג אדער עטמאס מלי* י זיא מאד עטמאם העכער פין נע;ואר;ליכען פרו־יען וואוכןס, !'יעו (קראלסבאדער חתן) אשיינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אשיינע. י.. נאד פון אירשוינהייט איז אינז נאנץ איבעףג צו ריידץ דק טויזענדער מענשען האבק שוין דאפאן נערעט אהנע אונז אונ אלע האבק זיך געוואונדערט , וויא אזוא האט דיא נאטור ניט באנקראטירט נאך דיאנאלע טייערע מתנות, טיטוועלכע זיא האט דיזע פכיילין בעשאנקק. איר געזילט מיט א;רע אויגען האבק ;עדק וויא טיט מאנענעט צוא זיך צו געצייגק אוג ;ערער איינצינער האט בייא ךךגירעשעט, דאס ניטאלע מאלכןאן טרעפען נאך אזא צווייטקעקזעמפלאר צו געפינען. טיט איינעם וואר־טע , דאס נואר איינע פון דיא ליצנאסטק, בייא וועלכע טיר מום; ן זיך מאנכעם מאל אב שטעלען ניט ווילענד, אונ סיר האבק צוא זייא אווואשזענןע פיל מער אלם צוא אנדערע, אבוואהל מיד ווייכק אליין ניט פאר וואס . קום &gt; פאפא, האט זיא מיט איר מעלאךישע שטיטע נעזאגט ' אביין נייענדיג צום פאטער אין.קאבינעט, דיא מאמא ערווארטעט דיך , דער טיש איז שוץ גינדייט צוא מיטאג. קום , סאלאמאן! - איך גייא נלייך, מיין טאכטער, האט דער פאטער ניענטפערט. • * ) : * - אוג איך ורעל ניט ביין, האט סאלאמאן פון זיינער דיטע נעזאנט, איך וויל דעם מיטאג ניטקאנען: ערגיפעלט מיד ניט ! דוא האסט נאך דער ווייל פון דעם מיטאג גאר ני עט נענאפק . האט דער פאטער געזאנט , בעמעךכןענדיג פאלאמא: ס בעהאלטענעם שמייכעל. י,עצט איז אמאדע אף אלעס צו זאגק אמיינונג, אבויא־ל מאן האט ^עס נימאלס גיזעהען, האט סאלאפאן איחס אירא. ש ;יענטפערט . - ניט אף אלעס, מיין ברודער, האט פאניע נ;ענטפ;יךט. פעךשטייענךיג זיין .מיין . נעוואוינליך זיינען ד־א אזעלכע י ויאט לאזק ןיך הערק פון דער ווייט, אוג אף ;ענע קאן טאן געיי־ים (קארלסנאדער חתן) י ואני; *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="ןאיע! אטיינונצ אדעע ■וייא דאבייא פערזענליך צוא זעהק. - אלזא , זא: מיד , מיין שוועקטער , עעלכע שלע:טעפ דאיזטו פון א־האק עדעלשטיץ נעהערט אוב נאן;הערג.לייך גיזאגט, דאם דוא ווילסט אים ;יט,קאנען. יעוןים האי איך פון אימ&quot;קיינע שלעכטעס ניהעךט, דעד פאר אבער האב איך פיל גיזעהען. איך האב גיזעהען זיק בריף , אין וועלכען ער האט ךיר, מיץ ברודער, אלע פרויען דורך אויס אלס טאךגאוץקעס פו, הערצער פאר גישטעלט; אוב אזויא וויא דיין שרעסטער איז אייך נישט קעהר אלס איץ פרויען ציקמער, ווי: ער מיץ ליבע קויפען פאר נעלד, או: דוא, מיץ ברודער, זאללט זיין דער .קאמיפיאנער, נאר מיט דיר, סאלאסאן, האב איך .;אר גיישט דאפאן צוא ריידען, איך ודיל נאר דיר, פאפא, יאגען גאך אמאל : איך וריס, דאם ליינע גישעפטען זיינען;עצט ניט ז_יי;;ר גלענצענד א,־נ עדעלשטיינס געלד {לדב איך, וואלט ךר יעצט פיל נוצעז געבראכט . נאר איך ורעל זיך נימאלם פאר געלד •\ : • x /•'*־־ו י • 1 י' •1 •-1 ־ 'י^ז פערקויפען. אלם טאכטער, איז מיין שולד מיט זיך פאר ליר צו אפפערען, אבער קיט !מיץ הערצע;, מיט מיין געמיסען, אפען גירעדט , פעי־קויפען מיין קערפער פאר דיינע ספזיקילאציאנען , איער פאר אגוטען טאג צוא לעבען, האבען ארייכען טא;, אמאן , אlיף וועלכען איך יועל אימער קונןען ודא אlיןז דעם, ויאס האט מיך בעלייךייט דאס רועל איך צימאלס טאן, אוג זאל עדעלשטיץ ניט טראכטען, דאס צלע פרויען זיינען אזעלבע , ודא עי שצעלט זיך פאר, נאד בענוג פון איחס ציאייידען, איך וויל נישט מעהר הערק דער מאגענלע זיק נאמק • - א?ער ודא קומסטו צו לעזען ליא ?ריף &gt; וועלכע !יי;ק אויף מ־ץ נאמען נעשריבען ? האט סאלאמאן §ער;אזנע ניפרענט. עם איז פילייכט ניט רעכט פון קייגער זייטע אזוינס צוא קאן, sאד פון דיר , עיי; נ■ רודער, איז קעהר אונרעכט צוא (קארלסבאדער חתן) האלטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="?אלטען אזעלכע בליז , וואו ווערט פץ דיין ^וו ■קטעי אזוי^ס געש?ראכען. אונ מיט דיא וועו־^ער איז זיא צארניג פון sימער אריס."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL26" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL27" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL=".2"/>
            <div ID="DIVL28" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL29" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="אין אבענד האט דער פאטער אבערמאלס סאלאפאיען צוא !יך אין.קאבינעט אריין גערופען אוג ?!ר האט אירים גיפיענט יעם אינהאלט פון איסאקס ?ריף, פון ויעלכען פאניע האט זיך זא בעליידיגט מיפונען . דער ?ריף איז בייא פיר, פא§א, דוא ל)אנסט איהם לעזען האט סאלאמאן גיענט?ערט, דער לאננענךיג אידים דעם בריף. דער אלטער ק־אנץ האט גענומען לעזען דעם בריף אוג.ער האט זיך אב גיישטעלט בייא דיא ווערטער; &quot;איך הא ■פע ' ליבער פאלאמאן, דאס lיץ #ייגע שמעםטער מעט אין פיר ר,יין פעהלעי־י; געפינען, אונ מען זיא מעט יא עטוואם אזוינס געפינען, ךיינכןע איך, יאם מיין רייכטהום מעט פיך ניט לאזין שעיין גאגץ נידעריג אין איהרע אויגען, דען דאס מעהרסטענט בעיזראכטען אר?ז דיא פחייען פאר דער גוטער זייטע, ווען אונזער שלעכטער זייט איז נאד עיט א:אלד־:נע וואנד פעךישטעלט&quot;. נאך אזא בריף מעט זיר פאניע נימאלס סאגלאסען זיין פרויא צוא זיין, האט דער פאטער געזאגט &quot; דורך לעזענךיג דעם ?ריף. נאך אזא בריף, האט סאלאמאן גיענטפערט, נאך דיזען ?ריף אוג נאך אלע זייsע בי־יף, וועלבע ריידען ארויס זיין לייע צוא איחר, דארף זיא זיך גלינןליך שעמצען זיין פרוייא צוא זיין . ךר, ליבער פאטער, דוכט עיר, איז איסאק ;אנץ נוט בעלןא^ט , (קארלסבאדער חתן) דאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="דאי אבער, ווייס איך ניט צוא דוא ךןאנסט איהם וויא איך . איך בין טיט איהם פיהל ךאךען צוא !אטען גירוען, סיר ווארען עז והל קאטעראדען, אוג איך ווייס , וואם ?אר אנאלדענער sקש ?!ר איז &quot; וואס פאר איין ארדענטדי^ער, וואס פאר אגאלד־ענעם סאראכןטער דער מענטש האט , אוג אזא מענטשען אוים בראקירען ?אר איין וועלכעז עםאיזאבריף, אין וועלכען עד האט זיך,עס ה}אן זיין נאר אוננערין, זא אוים גערעדט . נאר איך גלויב , אז בייא פאניען ייאלט דער בריף.קיין ךאל;ע געשפילט, ווען זיא וואלט איהסאיין מאל געהאט גיזעהען אוג טיט איהם נעשפראכען. &quot;-איך ווייס ניט, האט דער פאטער אונבעש^ימט געזאנט אונ ער האט זיך פעךטיאכט. &quot; אוג פון דאנמאלס אן וואר שדין מעהר ל)יינע ראזגאווארען רעגען איסאקין, אבוואהל סאלאמאן האט גאך ;יט אסטאוועט פון אירס צו טראיטק, דען דיא נאנץ אפטע בריף ' יועלכע פלעגט פון איסאקין בעקוטען, האבק איהם ניט געלאזט ייעגען דעם פאר געסין • ךער'וףיל איז זיך אזויא עאר בייא געלאפען אטאג נאך אטאג, בין דער ווינטער איז אוועק, אוג דער זומער האט זיין שטעלע בעטראטען. דיא שטאדט ג., וואו אונזערע חעלדין האבק געוואהנט , האט זיך אlיך אין נאנצק אום געביטק, עס יואר פרייא , לוסטע איבעראל , אוב ןעדער איינצינער האט זיף ניפרייט טיט דעם נייעם ג_אםט ~ דעם זאמער, יועלכען ער האט ימיט אפריינךליכען'&quot;ווילקאטטק&quot; עמפי־אנגע;. דיא ארמע ניאיען זי&quot;ער צוא פרידק , בעיןרייענךיג זיך בון רעם &quot;.קאלטען מעדדער&quot; ' ■ועלכער האט /ייא, אין זייערע אלטייס&quot;י צו בראכענע הייועלאך, ריא ביינער געבראכק, אונ דיא רייכע האבק אננעפאעק צוא טראכטען פון דיא אלע פערגעניגענס, וועלכע זייא שטייט פאהר אין דעם זומער צו געניסען, אוג ןעךק איינצינק, וואס האט נאר ארוייל אין טאש, איין איינענעם אז־ער אפרעמדק , האט אי; (קארלסבאדער חתן) די£"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL=",•יא אויערען נעקלוננען ן דאט'טעס . ג: ערער או: דאס גליי;ען. צוא דער באנקיער, יאזעף קרו נץ , וואר :•דא פרירען גו •יא בערער, וועלבע !יינק ןזיט גרוים; ,קאקטע! ציא זא?ק ;עבונדען, אדער ניט - נןא;ק מיד ניט וויפען, עם זקאן lיין ' ;אס בייא ד־ער שלע^טער צייט וואלט,עי מעתו־ צו פך;דען נייר;! . ;רען דיא עטליכע רו3יל וואלטען זיך 3 יא איחס אין טאש אי :ישטעלט, נאר דער נעדאנק דאש תא בערער וועלע; פילייבט ןעךבלענךען ךיא אויגען פון זיינע קרעריטארע! פון צו זעהען ליא רונכןעלע ףsטינ3ןייט אט דער געדאקק האט איהם צו *עךשטיין ניגעבין , ראם ךיא בערער צוא בעזוכען איז איינער פון תא נייטינסטע מיטלען, וועלבע זיינען אין שטאנד זיין נאמען נאך עט וואט צוא sערהיטען, אונ דאהער האט ,ער זיך נעשלאפען אין דעם זומער, אויך וויא אלע ;אתר צו ■שיהןען זיין פרויא או: טאכטער ;אך קארלפבאד. אונ דער עייל האט פאלאמאן פון איפאק עדעלשטיין אבריף בעקומען, דאס אין אבטא: אתם וועט ,ער דאךפען פאהו־ען נאך פעטעךפבוךג או: געוויינליך ו,ועט;ער תרך פאהךענךיג, אבשטעלען זיך אין ג. אlיף אפאר טעג. פא:יע נואר זיי,ער אונ צו פרידען פון דיזער נאכדיכטע או: זיא האט כלייך ניבעטען, ראם .דיא רייזע :אך כןאךלפבאד,* וועלבע מען האט נאף אויף צווייא וואכען אבנעליינט, זאהל גלייך גישעהען, נאך בעפאהר עדעלשטיין וועט אופפ־יע! נאך נ. יצוא קומען &quot; תא עלטערין, וועלכע האפען איהר נימאלס אין עטוואס עגטזאגט, האבען איהר ךעם מאל אייך צו פרידען נישטע־ט( &quot;אוג אין איין שיינעם פריה מארנען האט ךער אלטער הערר קראנץ ביט סאלאמאנען בענלייטעט זיין פיויא או: טאכטער' וועלכען זיינען &quot; אין אנוטע שעה, אוועק נעיאתרע! נאך קאךלםבאד . או: אין רעם זעלניגען טאג האט פאלאטאן פון עדעלשטיינען (קארלפבאדער איין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="איין טעלעגראטע בעקימק , ער זאהל איהס אק אבע^י איי־,עי באהן-האף ^רעארטען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL38" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL39" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL=".3"/>
            <div ID="DIVL40" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="13">
              <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="י־ אזויא איז ;גם, ליבער איסאק, האט דער אלטער קראק געזאנט צום נאסט, וועלכען ;גר האט דיער פ:יינדליך עמפןאגגק ' אזוי י ווילבטו פון אונז מאיגען אב כייזען, וועהיענד איך הא: געהאפט [ ' דויא דוא האקט געשריבען, דאם דוא וועקט בייא או:ז איינעע מענ פעךבךייננען, נאך אז_א לאננע צייט ניט זעהע! לך ן פון דער צייט&quot;, מאם איך וואר דאם לעצטען מאל אין ווארשויא , שlיןמעהדאלס צווייא ;אהר; דיין פאטער האט נאך דאן גילעבט ' אה, 'דיין פאטערי יאהךען לאנג האבען מיר צו זאמען גישעפם געמאכט , /וער האטאיהם נאך זא וויא אי־ :;קאנט ! רואם פאר איין פיינער מאן /דאם איז גיורען! וויא כ/לוג אינ ארדענטלז 'ני יואר אין גישעפט! שאדע, שאדע! .ער איז, דוכט ?'י ' 3אי -?י! אלטער מאן גיוועד; איך ווייס ניט, צוא האט ער ניהאט 60 ;אהד . דרייא אונ זעכציג;אהר, האט איבאק טרויעייג גי•;נט;-עךט ' אונ עס איז ווייטער אוועק אראזגאוואר, ביז ךיא אוהר האט איי;כ ןע^לאגען. דאן האט דער אלטער אב־שייד גענומע, פון איפאכ עדעלשטיין, וועלכען סאלאמאן האט צוא זיך אין צימער אדיין נעפיהרט, אונ דיא צווייא טרייע פריינד אונ .קאמעראדען האבען צווישען זיך נאך אפאר שטונדען געשמועסט. אלזא האב איך'•שוי; גאר נישט צו האפפען , סאלאמאן' האט דער פערזאמטער עדעלשטיין גע;א:ט, אן נעמענדיג זיין פריינדם האנד!'אונאלע מיינע זיקסע האפפענוננען דינען צים נהק נעפאלען. ;א, דיין שוועקטער האטרעכט; אזעלנע;יארטען (קארלסיאיער זייגעl"/>
            </div>
            <div ID="DIVL42" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL43" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="זייוען מ־רבליך אין עזטאנד אי־רמענצימטער צוא בעליידינק' אונ איך ייייש זעלבשט ניט, וויא אזויא איך האב זיך אין מיין בריף זא אויש נעךךינןט. אה, דער פעיפלוכטער lיךיף, ,ער האט מיין לעבען פעויגיפטעט 1 . אבער זייא דאך ;יט ,זא פערציוייפעלט, איסאק 1 האט איהם דער מימליידע^דער סאלאמאן געטרייסט . מען ,קאן ניט ומשען, ףאש ךיא צייט מעט אוגז ווייזען, ז־ער ומיל האט נאך פאניע ביין חתונה געהאט אוב דוא האקט דיין האפפענונג ניט אי; גאנצען פערלאיען • כאיאטיאן האט אייגענטליך גוט געוואושט, ראש ער נןזרייפט איהם אופזיקט , ,ער האט נוט נעקאנט זיק עזוועקטער מיט אי־ שטאךבען הארא־טער, דאס איהר איין מאל &lt;א&quot; אדער ,נייך פה פינכטליך עךפילט ווער־ען. נאר אין דער וועלט איז שוי; ,זא איין ,נישטעלט: פיר מרייבטען גאנץ אפטער אונזער־ע פריינד אונ פיר גיייען זיא ניטע האפפענוג;אבוואהל מיי ווייסען, רויאניטריכטיג דאם איז, זא ודא פיר שךעכןען מאנכעס מאל אונזערע פיינדע טיט אלעי'כע זאבען &gt; פאר וועלכע ,עש איז נאנק ווייניג דא זיף צוא בעקופען ♦ אישאק האט זיף אויך נאנק ווייניג בערוהיגט. נאד זיין שאמאליוןמע, וי,לכע האט איין,ענטליך גאנץ גענוג געלי^ען אין ד־עם אינך,אלט, האט.זיך אין איש עךוועכןט אבערטאלם ! אונ ,ער חאט ניט געפונען נייטיג וועגען רעם ווייטער צו שפרעכען, אונ דאה,ער האט ער נאפראמל:אעט זיין ראזנאוואר וועגען קראגץ'ס איוואךטי, אין גישעפט . סאלאשאן האט אים גאנ&quot;ן אפען פארנעשפעלט די ךיכטע_קייט פון זיי־בר אבשטא:אטעלבטווא. איכאק האט אים אין ;אנצין אויש געהער־ט אוב ער האט זיף ^עיטראקט . נאר דאס יואר שוין איין אנד־ער זארט קראכטען; אף דין' געזי^ט איז שוין ניט געלעגען דער זעלןייגער טרויער מאש [קארלסבאדעד חתן) פריער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="9 פדעד דער טרוייער פון איין האפsגוננלאזע ליבע ; ער יואר שדן אי; דעד מינוט _קיי,־ א^נליכןליכער לייעגדער , זאנלעיי!.-•&quot; פעוטראכטער ,^קאמערסאנט , איין ר)אמעךסאנט ' וועלקעי פעיטראבט זיך&quot;נאנץ אפטער בייאאזעלכע אבפטאנאטעלסטוועס ; ער וואר עוין ראן ניט דעד אונגליכןליכער אישאק, זאנלערין לער באנקיעד עדעלשטיין איינער פו; יענע פיינע, ארדענטלים! קויפלייטע, בייא וועלכע רעם זיווייטענס אי;טעךעפע שפילט אויך אגרויפע ךאל;ע,&quot; אוג זיינען פערטיגידעם צוו■ ■טען , וויא ו!ייט מעגליך איז, צי ד'עלפעז ♦ - פאלאמאן 1 האט ער זיך אב נערופען נאךאייניגע הינוטק שווייגען. וריא ווייט דוא האפט מיי *ליין קייצע ויאיטע! אייעד אב?טא!אטעלםטוךא פאר געשטעלט' פעיישטייא איך , ז־אפ טיט איינע הוגךעךט טויזקד רוייל וועט איר כןאנען איין צאלען דיא עיטינפטע שולדי;, דאם הייפט , דיא, וואם דעד טעיפין דא&quot;ף זיך באלד ענךיגען, אוב דאן בלייבט אייעד גישענ־ט מיט א'יער :אטען'אין&quot; רעם זעלsיגען שמאגד וואס פריעד; או: דיא סימא ר,אן איך אייך לייען אף איין אונבעשטימטע צייט . איך עאן זיין &quot;אטער נאמן מט , דיך - אמך דאס גלייכען, אוג איך בי; מיט ידינע געלד זיכער אלע מאל . -אה,'ליבער איסאק! האט סאלאמאן האלבומינענךג געזאגט . &quot;איך האב .קיינע וואךטען דיר צו דאגקען. ליידער אבער איז&quot; עם אונמענליך , מיין פאטער וועט עם ניט טאן ' דעז ... פאלאמאן האט זיך בייא דעם &quot;דעך אב געשטעלט , מייל ער האט ןןערכךנע ווארטען נעהאט . —&quot;מעניש איינער! האט זיך איסאק געוואונדערט, sאר וואט ץ **'*~ ? •י )יי * י י י איז עס אוגטנליך? וועלבער מעניש פירט עם אנישעפט טיט אייגענע געלט אדער ווער לאזט עם ניט זיינע נעלי אין אsאךא־ טין'?&quot;איך ^ערשטייא, וואט תא ווילפט זאגען... נאד עם גיןךעךט (קארלסכאדער חתן) נאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="יאר ניט איינס צו דאס אוךעי־ע; א טובה sאנ איך אייך טאן אהנן פאניעם האנד ד־אבייא ציא בעקימען. קישטלנם, ודא איך הא 2 פריערגעזאגט, בין איך טיט עייגענעלד זיכער, אוב צווייטענס' האפע איך , דאה טיר וועלען בלייבק ירידער , זאגאר ווק פאניע ויעט ניט זיץ מיין sרויא איך האב שוי; ווענק דעם נאגץ אפען גערעט מיט מיי■ שוועהטער , וועלכע האט מיהד אין נאנצען ענטדע^ט פון א&quot;עד ריבע צורישק זיך, או: איך דיינקע , דאס אירע געלד וועט זיין בענוג אי־ערע גןךעךיטאךען צוא פרידזנן שטעלק אוג דאן בלייבט אייעד .קאנטאר בייא דעם אמאליגען גלאנץ . ודא זאגטטו, סאלאמאן ? איהאק! ברודער ! האט סאלאמאן או־ה נעשריןןן , פאלענדיג sים אויפק האלדז. איך האב גיכאלס אין דיי; פריינדשאפט אוב אין בעיטע'ס ליבע געצווייפעלט , נאד איך האב ניט געויאגט מיט דיר וועגען דעם צו שפרעכק, ווערענד איך זעה, ודא דוא ליידעהט פון דיינער ליבע , וועלכע איז דער רוייל נאגץ האפנוננ'ס לא ז. דאצו נאך, וועלכקרעבט האב איך טיט אירע געלט מיין פאטער'ם ראןהטךאיעטע{ישעפטץ איין צו שט לין ? וראם הייכט ;עס דיין פאטעלם נישעפטין ? איז דק דיין •אטערס שיכ-זאל ניט טיט ד־יינעם צו זאמק נעבונלין ? ביבטו דק ;יט דיין פאטערה איינציגער זאה;, וואם אייעד בייו־קס גליק איז sאר איינם פ־ררקנינט? איז דע• די ן פאטערס נע'שעפט ניט ריינער ? אלעס פאלש ו.יעט איר אין געען פון ?יר בעקומק ליא הונךעךט טוידד יויייל , וואט איך האב ;עצט פעךשפיאכעז אייך צו לייען, אוג מארנעז מיס גערעט ווערין sיט דיין פאטער ווענק ליין שידוך פיט מיין בעיטק ; איך אליין ורעל זיין דער שדכן, אונ איך האפפע, דאה ךיא פאךטיע מעט דיין פאטער אויך ;יפעלען. איל האב שוין מיט איה אמאל ווענק דעם גירעט , האo !סאת סב אדיער חתן) כאלאטאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="צאלאסאן געזאנט, אוג ;עד איל פיל {!ער אלם צו פדיז־ען, 9יץ נוטעו־ אויך דאס זעלביגע . ווען אזוא, איל געיויס נוט , האט איסאק ניענטפערט . נאר {עוואוינליך וועט ,עם מוסע: גערויערין, ייז דיין טוטער או: 'עוועסטער וועלען קומען פון.קארלס^אר, אזוא, ז־יגען זייא ערשט דיטע אב געפארען? ער האט זיך פערטראכט, או: אף זיין נעזיכט האט זיף־ אגערטאלס פערציינען אוואלכןען, וויא אף דאם געדיט פין אנע־ וו?lעליכען אמנליכןליכען ליבע^רען, וואם זיין שינןזאל ערלדבט אים 4ט, טיט געגען ליבע בעגליקט צו ווערען. עד האט שlין ניט נעשלאפען. ^ער האט נאר נעטראכט, זייער פיל געטראבט, או: זיין נעליכט איז עטוואס ליכטינער :עיוארען ' פוגנ־ט וויאאיין האפנונןס ^טראל וואלט &quot;עש בעלייכטעט י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL52" TYPE="CHAPTER" ORDER="17">
            <div ID="DIVL53" TYPE="TITLE" ORDER="17" LABEL=".4"/>
            <div ID="DIVL54" TYPE="BODY" ORDER="17">
              <div ID="DIVL55" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="17">
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="יאזעף קראנץ טיט דין ;אהן ווארען ?יידע אריץ נעטאן אץ אנאזעטע , וועלבע האט זייא בענא?ךי?טעט וויא &quot;עס האלט דער קורס פון פערקידענע אכ}צ:\&lt;ט אונטער דער לעצטער צייט, אלם דער דינער איז אכיין אוג האט זייא ד־ער לאננט אבריף, וועלכען דעי פאצטאטאן האט נאר וואס נעבראכט. ראם וראי אין צויייא מאנאטען ארוס נאך דער מאדאם קראנץ'ם אב דייזען מיט איחר טאכטער נאך קארלסבאד, פון וןאגען ך ער ?ריף וואר טאקע ןעשליבען • דער אלטער קראנץ האט דעס ?ריף ;;עפינט אוג האט נעלעזען פאלנענדע: .ליב־ער געמאל, יאזעף 1 אבוואהל איך ד,אב ריר ניט לאנג [קארלסבאדער חתן) געשריבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="גע^ריבען אבריף, ורעלכען דוא האמט געווים ערהאלטען ; נאי אזוא וויא אונטער דער לעצטער צייט האט זיך ;עטא^ט אז_&gt; אבךטא:אטעלםטווא , וועלכע האט פיל צו שא^ען אף דאס ;לין אדער אונגליק פון אונזער פאטילי&quot;ע מוס איך ליי שרייתן אבערמאלס, או: תא, אלם sאטע־ וועסטו שlין טאן &quot; יואס אן דיר גיהערט , &quot;עם איז אזא געשיכטע: קומענדיג נאף קארלסבאד, אין אכטא ארוס, האט אונז געטראפען צוא בעכןאנען זיןז טיט א יוננק מענשע־, וועלכער האט זיך אונז פאר געשטעלט אלם אדוואקאט מאזעס בראקמאן אlיס אדעפע. די;ער מאזעס בראקמאן איז ווירקלך איינער פון דיא יוננע לייט, יועלכע האבען נענו: רעכט צו שטאי* צירען טיט דיער שדנהייט, בילרונג או: פיינעם אוךטעךר!אלטין זיז אין §ערשידע;ע געזעלשאפטען . טיט איינעם ווארטע, דאס אק אזא סארט מע;'ש, וואט ניט יעדע פרדענציטער &quot;קאן טיט איהב ריידען אוב בלייבען צוא אים גלייכגילטיג \ או: ד־אהער אין נןיין וואונדער, ראם אונזער פאניגקע וראו* טיט זיין בעניןאנטשאפט העכפטענס צו פרידען. אין אן פאנג האב איך ז־ערדף ניקיקט וויא אף א;עוואlינליכע בעקאנטשאפט , וועלכע &quot;עם טךעפט צווישען מענשען אונטער וועגענם; נאבהער אבער האב איך שדן אן גיפאנגען גוטצו בעמערקען, דאס טיט ;עדען טאג ווערען דיא, איינער צום ציו־ יטען מער או: מער צוא זאמען געבוגדען! ביז געםטעךין אבע;ד, אלם איך האב טיט איר זsן גיפאננען וועגין לעם צו ריידען, האט זיא מיר דעם גאנצען אמת אתים געזאגט: זיא האט טיר אפען געזאגט , ראם ז־יזער טאזעס בראקמאן איז לער איינצינער . וועלכען זיא האט צווישען טענער געפונען, או: ויען זיא וועמאטאליא הייראטי; איז טיט קיין אנדעךיןאויסער אים . קורץ זיא האט ?זיר איר הערץ ענטדעקט , דאס זיא ליבט איהם או: דאסזייא האבק שlין אייגער רעם צווייטען אף עיויב ליבעאו: טרייה•יט פערשפראכען. געסט&lt;ךין7 ליבער יאזעף, נעקטערין האב איך &quot;עם פון (קארלסנאדער חתן) איר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="איר עךפאךען, אוג הייטע־שרייב איך תר, תא זאלסט כלייך אן קרעגען פייא דיינע פריינד אוג בע&quot;קאנטע , אךער דוא זאלשט אליין פארען אוג דער ניק ךיא ךיכט;;קייט פון דיזען בראקמאן: פון זיין נאsען, פון זיין ארדענטליכקייט , ?ראקטיק אוג פון אלעס, רואם אן אוגז ;יהערט צו וויסעז. ווייטער וואר אין רעם בריף געשריפען פון איר געזונד , פון פאניעס געזונד, וויא זייא פעייבריינגען דיא צייט אין קארלסנאד אוג דאס גלייכען. יאזעף האט גלייך נעשריבעל אין אדעסע צוא זיינעם אגוטען פריינד, פון וועלכען ער יאט בעקומען ךיא נוטע בשורה, ךאס נאך אלע ספראווכןעס בעווייזט זיך, אז אין אדעסע וואר נימאלס כןיין אךוואקאט טיט ךעם נאמע־ טאזעס בראקמאן . גאס ווייס , וואם איז דאיטין פאר אפע,ל9ירער ' וועלכער צי?יט זיף אונזער פאניען אץ אונגליק צו עו:ייךעיין, האט פאלאטאן פערצווייפעלט נעזאנט . פאניע גיהערט גיט צו דיא , וועלכע לאזין זיף פאר פיךין, האט איהם דער פאטער בעמהינט , אביואהל ער ריאד אליין זייער אונרוהי'ג, אוב ער האט גלייך צו זיין פרזייא איריף נעקריפע; טיט דעם אינהאלט , וועלכעז ךיא לעזער כ־אנען זיך פאר שטעלען. נאד בעפאהר ער האט נאך צייט געהאט זיין בריף אין נאנצין אן צואעזרייבען, האט איהם דער פאצטאליא; אבריך דער לאנגט פון ז&quot;יין פרויא , דאס אין אייניגע טעג ארוס וועט זיא מיט פאניען נןאךלפבאד ג-ערלאזען אוג זייא יועלען קוטען נאף ד,ויזע ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL62" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL63" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL=".5"/>
            <div ID="DIVL64" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="19">
              <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="sיט איי^יגע טעג פריהער, בעפאהר ךיא מא:אם לךאנץ האט (קארלסבאדערח ■ן) ,4 צ•■ א"/>
            </div>
            <div ID="DIVL66" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL67" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="צוא איחר נעפאהל לעם לעצטען בריף. נעשרייען, לאס זיא דייןיןט אין גבע; .קאילסבאד צו פערלאזען, האפען זיף ךיא פאר £אר ליבטע מאזעס בראסמאן ריט פאניען, צוא זאמעז טיט איהר בוטער, וויא נעיויינליף נעשפאךךט אין איינעם פון ךיא.קארלק־ באדער נערטנער, ויעלכע ווארען נעפא־ט פיט פענטשען אוג ;ערער איינציגער איז זיף־ ארוס געגאגנען אדער ניזעסען בייא אנלאז :ןאפע &gt; וועלכע יער האט טיט אפעטיט נעטרונ&amp;ען, צוא בייסענליג ךיא פערעז&quot;לעלע לא^א^ע ווייס בראד פו; דער בעוואוסטער כ)ארלס?אךער שיוייצאר בעקערייא אנשטאלט ' רוע^כע איז בעיאנט יעלק איינציגען, יוער יואר נאר אפאל אין.קארלקיאד . בייא ציוויי שטונדען אונניפעהר זיינען זייא זיף אדום גינאננען אוג האבען זיף נאכהער אוועק געזעצט צו ד- קינן פיט נאף איינינע בעלאנטע פרוי&quot;ען, טיט מעלבע זייא האיען זיף נאכהער באנעגינט, או: עס איז אוועק אראזנאוואר פו; כןאילביאד וואבשטצע, פון נעזונך, פון ל)ראננ־,הייט , פון דיא פעישיידענע איסטאטשנינןעס או: פו; ליא וואםערין: איינע האט נעלויבט אין טאג לעם מילביונגען &quot; ליא ציוייטע האט טיט איין קול נעשרי^ן, אז איהר האט נייאטעוועט לער &quot;:ייא גייוננען&quot; , ךיא ז־ריטע האט זיף פשוט פעיליבט אין &quot;פעלזענ^יעלע&quot; אי־נ דיא פיגפ־זע אין עליזאבעטקוועלע, או: לעלע איינצעע האט אויף געוויזען טיט אותות ומופתים, אז נאר זיא האט לעכט אוג האט נאף דאבייא נעבראכט ראיות פון נאף אנלעלע קראנקע, וועלכע 'זיינען קיאנק נאר אויף לעם שכל , ; ען ויעז [ייא רואלטץ שלל געהאט, וואלטען זייא נוט פערשטאנען, לאל וועהלענד זייא שפאצירען זיף אתם טיט ארוהיגען קאפף איבערקארעמפאד־ער '&quot;נאראלסקאיי פארק&quot; אלעד .ה־רששפיוננ', ליגען לארטען צו הויז ךא מאניען אין צ־ות אוב ווייבען ניט . וועלכען 'חוב פריהער צו לעקען, אלעד וויא אזוי נאף פריישי; חונות אי צו טאכען, נאר צוריק צו אקזער עלציידוכנ • [קארלסנאדעי חקן) ?אני?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="פאניע האט הןיין טהייל נענומען ציויישען דיא פרויען סיט זייער היטצינע בעם;עיע, זיא האט זיך נעפיהלט sיעמד צו זייא, א־ ג ךאחער האט זיא פאר נעליינט בראקמאנען דעם ארט צוא פ;ךלאזען , ער האט זיך סאנלאסעט, בעסער צו זאגען, ער האט לא:נ עךיואךטעט אסליצאיי צוא בלייבען מיט איחר&quot;אונטער פיהו אוינען, דען ער האט געהאט טיס איהר עטיואס נייטהיגעס צוא שפרעכען. וואו נייט כען יעצט ? האט זיא ניפר־עגט, שוק אב נייענדי: א שטיק פון דעם אלט, וואו זייא זיינען ניזעפען, וואו איהר ווילט , ליבע פאייע , האט ער גיעגטפערט, • * ־ י 1 * * *1 1 ▼ 1 נ־אריכבאד איז נענו; רייך או: דיא זאמ;עטשאטעלנאסטען, וועלנע ליינען ודי־ליג ז.ייא ?עלוכען. דיא שזיוואפיסנע אושטראיישטווא פון קארלסבאד , ךיא מערקווירדינע לאנדשאפטען טיט איה-ע פעישיידענע שלעסער איג יוועלע שטעלען אונזפארלא פיליילדער, האם ;ערער אייגצינער בילד איז זיך םעךקוויןךי:אין זיין פאך ... איהר האט אן געפאננען אבערייאלס טיט אייעד פאעזיע! • זז 1 * ־־ * : ז * ־ * ז ? I*^' ראט זיא לאנענד אויש געשריען. זעהעט י לישעי מאזעש, איך האב אייך איין מאהל געלאגט , דאש סיר זיינען ניט נעקיטען נאך קארלסיאד אלס פאעטין, זאנדערין אלס איינפאכע מענטשע; , וועלכע ווילען לעבעז אוג עטמאס פון לעבען נעניסען, אוב ויען &gt;ןייך ווילט זיך ברויכען אייי^נר פאזיע, טא פערבאמט זיך פון מענטשען, ליינ:ט אייך אויפען ניאז טיט דיא אוינען צוש הימעל, או: דארטען קאנט איהר אייך ציילען דיא שטערין איג בעזינ^ען דעם כףהלי:נ, פיל אייער העךץ נעל־סט! נאר לאזט מיך צוא צו פךיךעז טיט אייע־ חודאשזעסטמא אוב טיט אייערע לאנדשאפטין, מעל _ד ■ רף ביין, מען דאןף אלעס זעהק , אלעס בעטראבטען, איג טאקע טיט אקלארען כ)אפף, אהנע פאעעע , אהנע פערדיייעמיס. קוקט, עז איהר מילט, אין גאראדם?קאיי sארק: דאי־טען ויעלען (קארלסכאדער חתן) סיי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="ןlיי צעפינען נאך פאעטין אזעלכע, וראם פעךךרימנן רעם נא* צום הימעל, דיא אוינען צו דער ערד , אונ מיט ךיאפים לויפען זייא אריץ אין רעם דארטיגען ךעםטאראן, אריין צוא חאפין אקאמלעט אדער אשטיק בראיזען, צוא ?לייך ?יט אלע איינפאכע שטערבליכע מענטשען. צאר זאנט מיהר, ליבער מאזעס, בייא אייך אין •אד־ע־־ע זיי^ען דורך אויס פאעטץ, אדער איהר אליין האט זיף אטליטשא;עט ? בייא דיזער פראנע האט זיא אן געפאניען צולאבען א.ייעד־ מארם או: האט אlיף איהם •אוואריש נעטאן אזא בליק, ויאם איז ווערט הונדעךט טויזץד רוביל פאר אבעלן. בראקמאן האט אlיך נעלאבט , נאר ;נר האט צאר ניישט ניענטפערט. י זי 1 1 זי 1 ווארום ענטפעיט איהר מיהר ניט ? האט זיא מייטער ניפו־ענט, אדער אידך כ)אנט ;ישט ריידען פראסט יויא אלע מענשען, אהנע פאעזיע. .י— איך בין קיץ פאעט, האט ~ער ,גייענטl־עךט, נאך איהר זוכט פעהלערין אין מייגע רייד. טא םטךא:,יעט זיך אהנע פעחלעדין צו ריידען. איך סטאראעע זיך שlין נענו:. נאר איהר סטאראעעט זיך צו פיל .עס צו זוכען. אלזא האט איהר זיך צאר בעשלא?ען צו שיוייגען ? ווען איך נעפין עם נייטיג ? :א! אוג אידך בער־ינקט זיך *אר ניט &lt; יאס אייעד שווייגען וועט ןןיך אבידזען ? איך האפפע אבער דאס איהר וועט מיר פערצייהען. אה, איהר האפט צו ?יל, ליבער מאזעס; ניט אזויא גיך פעךןיייהע איך. אונ ^יך דיעקע, ראם איהר זיינט דאצו פערטיג יעדע 9ינוט . (קארלסבאדער חתן) פאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="פאר וואם דיינפט איהר אזויא ? * : :1 • ודייל איהר זיינט יערע מינוט פערטיג זיך צו אבידזען, איהר זיינט אמענטש , ליבער מאזעס, האט זיא עוין סעדיאזנע געזאגט, נאך אקורצען שטיל שווייגען, איהר זיינט אמענטש, וועלבען איך האב אימער צווישען מענטשען געזוכט אי נ ניט געפונען ביז יעצט , בייא אייך שפילט ךיא ךיכטיג.קייט איין גרויכע ראליע ארג איהר גיהערט גיט צו דיא, בייא וועלבע אפאר 1 \ ז ;/■ • • 'י '1 • • ־־ ז ז'י •ז שווארצע ארעד בלאהע דאמען אויגען שט&quot;ען פיהל העכער אלס זייער אייגענער מיינונג אונ זייא זיינען פערטיג יעדע פינוט צוא אטפראווען גאנצע וואגאנעס טיט פאלשקייט אויף דער אדרעקסע פון אשיינער ז־אמע אד־ער קריילין, פון וועלכע זייא האפען געגין ל־בע צוא געווינען, איהר האט מיהר נאנץ אפען ךיא ךיכטיגפףט ארוייס געזאגט, ניט פיךכטענד דער מיט מיין כעש פ)עגין אייך צו עךווענךן; אונ גראדע דער מיט האט איהר מיין הערץ נאך מעהר אב געקויפט , נאר איך ,קאן אייך זאנען, ליבער מ אזעם , דאס ניט אלע אבידעס זיינען גלייך, אונ דאהער איז ניט גלייך אlיך ךיא פערצייהוננ: אונ ווען איך זאהל זיך פון יעסאנדען וויךכןליך בעליידינט געפינען, דאן איז ,ער גאנץ ררייגיג, אוג פי.לייבט גאר ניט זיכער טיט טיין פערצייהונג. אבער ווען יענער האט אייך כ/יינע שלעבטעס געטאן דאטיט, אוג דאצו נאך, ויען,ער איז פערטיג צוא אלע אפפער נאר אייער פערצייהונג צו בעקומען, דאן, ?לויבע איך , וואלט איהר ניט ניווען זא שלעכט אונ איהר רואלט אים גיווים פעיצייהעט . איך ווייס ניט . אבער ווען יענעמס גליק אדער אונגליק בעשטייט נאד אין אייער פעו־צייהונג, בעסער צו זאנען, זיין לעבען אדער טויט; ווען יייא אייך וואלט זיך עחועכןט מיטלייד צוא איהם, מיטלייד ?יז טרערען אוג פילייכט אlיך ?יז ליבע ? (קארלסבארער חתן) אה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אה , איך דארף איהם שמן ניט ליב־יז דאצו. אוג דאן, דאן ? האט,ער מייטער ניפרענט , יאן מאלט &lt;יהר איהם נעמיס פעךןןייהעט, :א ? עס מאן זיק , אז יא, האט זיא ניענטפערט אוג האט נאד *1 1 י - ד • • •\1 ן ע 1 •\ * ;יט בעטערקט, וויא דיא מיטער איז איהר ענטקענין יע&amp;־מען * * •11 • • • • ץ • •¥ 1'• 1 ' 1 ץ '1 אוג זייא שמייכלענד ניפרענט , צוא הא^ען זיף שמן נוט א הן ןעשפאציךט . זיא האט אlיך ניט בעמערקט וויא אין דעם זעלביגען מאמענט האט זיך בראקמאנס געזיבט אין גאנצען אום געביטען, דען צווישען ךיא שפאצירענד־ע האט.ער פון מייטען עיקאגט א־ינינע מאס כ)אנען איהם פו; צו המז. צום גלןק אבער האט דיא האדאם קרא גץ דערמאנט, ראם עס שlץ צייט צוא נעניסען עטמאש אוג זיינען אלייע אוועק אין האטעל . &quot;הייטע בוז זיק איין ענךע&quot; האט בראקמאן צו זיף אליין נירעדט, האלטענךג אין זין דיא בעקאנקע , רועלכע ער האט פון ווייטען ערקאגט, נאד א •ך האב שמן איינעגטליך דא נאר נישט צו טאן. דאס גרעסטע טהייל איז שמן אב גיארבייט, אוג אמף ךיא איבעריגע מעט נאך זיין אצייט&quot; דאן.... אוג טיט דעם נעדאנק איז ער אדיין אין אבענד צו דער מוטער אונ טאכטער קראנץ אוב ער האט זייא געסעלדעט , דאס ער האט כעקוטען אטעלעגו־אמע, ער זאהל טיט יער עךשטער מעגליכ.קייט קוסען נאך הויזע אוב ךאס ער דיינקט מארנען פריה אב צוא פאהרען. ער האט זיך טיט זייא זייער פייינדליך געזענענד , פאר שפראכק אפטער זייא צוא שרייבען אוב האט זייא ניבעטין פון זייער זייטע טיט א?טע בךיף איהש צוא עךפךייען, דער לאנגענדיג פאניען ןיי־ אךךעםסע . (קארלסבאדער חתן) אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אונ אין דעם זעלביגען אבענד האט יער זיץ פזרי;ען דינעף אטפראוועט נאף אךעםםע מיט דער פארוטשעניע, דאס אלע ברין:, ויעלבע £יר וועט דאיטען בעקומען אונטער ךיא בוכשטאפען מ, ב. &quot;1(66083111נ[3108001,&quot; , זאלזזר איהם גלייך אב ש;קען אזייף זיין אדרעקסע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL80" TYPE="CHAPTER" ORDER="25">
            <div ID="DIVL81" TYPE="TITLE" ORDER="25" LABEL="6"/>
            <div ID="DIVL82" TYPE="BODY" ORDER="25">
              <div ID="DIVL83" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="25">
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אהנע בראקמאנען האט .קאךלםיאד דעם נאנצען גלאןץ פאי• לארק אין פאניעס או־יגען. אלע גערטנער, לאנדשא^טק &quot; ךער טעאטער, דעי ר)אנצערט זאל אוב אלע איבעריגע לוי£ט?אך.קייטען אוב זאמיעטשאטעלנאבטק, וועלכע האבק אין איהרע אויןען אזא חן געהאט, אלפ בראקטאן ו_ואר דאבייא, האבק בייא איהר נאר כ)יין sאליע נעקזפילט נאף זיין אב בייזק, פוגקט וויא טיט זיין אב רייזק האט זיף די א נאנצע ש;lאךט טיט אלעס רואם דארטק אין גאנצק אום געביטען, את זיא האט נלייך אן ניזאגט רער מוטער דאס זיא פערלאנגט ניט מעחר אין .קארלסבאד צוא ןערבלייבק, זאנסט וועט זיא שטארבען פין 9ל,ו.קא. אין לןאךלםבאד שטארבעז פון פקו&quot;קא 1 איין איינפאל, חלעניין! נאד עם איז _קיין וואונדער: 9יר פךי;ק זיף מאנןעס מאהל מיט אונזערע נעליבטע אין אפינסטערע ןריב, וועהרענד אהנע עיא איז ז־ער נן-עךן פאר אונז ?ינפטער. ךיא מאדאם קראנץ מאר שוי! פין ל_אננ אן ניוואהנט צו איהר טאכטק־ם נןאפךיזין, אונ דאהער איז כ/יין וואונךער, ד־אס זיא האט איהר רעם מאל אויף צו פריז־ען נישטעלט את האט גלייף צו איהר ;עמאהל גע^ליבק , דאס זייא דיתקען.קארלסבאד צו פערלאזען ♦ [קארלסבאד&quot;ר חתן) או;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אונ טאקע פיהל איז דער שיעור פאר גיזונטע מענטש;ץ ־־י זיטצק אין,קארלסבאד אוב אהן מאכען אז.ל:ע הודאות, וועהי־ע^ד ךא צייט זsיז זא ^לעכט ? דיא צי־ט איז זא שלעכט! אה, פאר דעם הערען קראנץ איז ניט כןיינע שלעבטע צייטין: דער הערר קראנץ האט אנוטען נאט , וועלכער האט איהם ניב,נשט מיט אגוטען זוהן. דער נוטער זוהן האט אנוטען פריינד איבאק עדעלשטיין, וועלבער האט געלןאגען אנוטע, פעטע ןרישה, אוג דער העןר קראגץ האט טאקע פון עדעלשטיינם כןאנטאר בעקומען דיא נוצינל!ע, פעטעקע 100000 רוביל אוג, או:, אוג ווייטער ,: ;לעבט! אוג אונזער פריילין פאניע קראנץ איז דר ווייל אימער אונמוטהיג אוג אוגמוטהינ&quot;זיא האט זיף פעךכיינקט, זייער פערביינקט גאןל איר גיליבטן טאזעם בראקמא;. זיא האט א; געפאננען צו מעטשטאייען &gt; צו פאגטאזירען; זיא האט,נעקוקט אlיף דער זאננע, וואו זיא האט בראקמאנ'ם נעזיכט געפונען, אויף דיא שטערין - או: זיא האט נעפונען זיינע אויגען. קורץ, יעס האט געהאלטען נאנץ נאהענט , אז זיא זאהל אליין ווערען איין &quot;פעךךךעהטער פאעט' או: טיט אזעלכע •&quot;פערדרעהטע פאעזיע' האט ■יא! פאר איהר אב רייזען פון.קאךלסבאד, צו איתי־ געליבנען בראקסאנען א בריף :עשריבען, איויף רועלפען זיא האט בעקומען איין אנטווארט אלס ז!א וואר שlין צו הויזע. נאר ךער אנטווארט האט אי הר ניט גוט ג־שבעקט . ^יט גוט נעשטעקט - דער בריף פון מאזעס כראקטאן, איין אמת'ר ליבע בריף פון איין אטת'ן געליבטען, האט א־ר ףט נוט ןעשמעקט 1 גאטעס וואונדער ! נאד דער בריף האט איר ניט געקענט צו פךיךען שטעלען דען קומענדיג נאך ג. האט זיא שוק דערוואוסט, דאם איר פאטער האט געטאנט ספראיקקעם אין אדעפא, פון ראנען מאן האט אים אב געשריבען, דאס דארטי; דואר ניטאלם .?,ייגע אלייאלןאטען קארלפבאדער התן) טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="sיט ז־עם נאמען מאזעס בראקמאן, אלזא איז איוזר הער^ענם געליב:נר מאזעס, איר ענגעל, איר איד־עאל גאר ניטנןיץl£ננעל, נאר א2ראםטער בע?lריגער, אפערפירער, וועלכער האט גיטכאכט אונפז&quot;ר איין אlיס געקלערטין פאל'טען נאמען איר צו בעטךיגען, אז־ער יוער גויים, וועלכע ?!.קאנדאלען צו פערפירען 1 דער געדאנק, דאס איר נעליבטער איז אפראפטער בעטרי־ גער האט איר sיט רוהען נעלאזט. אין אן פאנג איז זיא גאו ארים געגאנגק רויא א וואהנזינינע אוג זיא האט אליין 4יט גיוואוסט ' אף האסער וועלטזיא איז; נאר אלם איר פערקיטאנד האט זיך צו איר צוריק נע&quot;קערט , האט זיא ,עס אן נעפאנגען ולערער צוא בעטראכטען אוג זיא האט איןנןיין פאל ניט ג;קענט ^לויבען, דאס איר מאזעס איז איין אוגארדענטליכער מאן: אוג פיט דעם געדאןק האט זיא גלייך צוא אים אבריף גע^זךיבען פיט רעם פאלנעוןךען אינהאלט : &quot;הער בראקמאן 1 מיר האבען ריכטע ערפארען, דאס אין אדעסא נואר נימאלס ,קיץ אדוואקאט טיט דעם נאטען מאזעם בראקטאן, וועלכען, וויא &quot;עם עזיינט אויס, האט איר אליין אויס גיטךאכט אין אייער ריכט־גען נאמען האט איר זאגאר פון מיר פערבארגען, ווע־ענד איך האב צו אייך זא .פיל צו טרlי;יהאט . עם איז מיר אונמעגליך צו גלויבען, דאס אייער פאסטוןאק איז א געוואיקליכער פאסטופאק איז פון א געוואוינליכען פערפירער אוג בעטריגער איך נעפיןי&quot;עסניט אין אייך. אלז&quot;א' פיין פנייך' ויק איר זייט ניכטיג _קיין בעטרינער , נאר דורך אוועלבע &quot;עם איז אבסטאיאטעלספווא האט איר געמוסט אף אקליץ וויילע אייעד ריקטיגען נאמען פערןארגען, אהנע ;עמאנלין דער טיט ^עכטעס צוא פאן. טיט אייגעם ווארטע, ווען איר ו&quot;ועט מיד &quot;קאנען ךער נוייזען, דאס איר זייט ווירכןליך איץ ארדענג־ליןער פאן, אוב לאצו וועט איר פיר עןטדענןן דיא אוךlארע פון איי^ר ריכפי^ען נא?ק (קארלסבאדער חתן) צוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="צי ?ערןאןגען, לאן נעם איך אייך צו דריא דעם זעל+ינץ * וועלגין איך זקאן פון לאנג אוג איר ןעקומט פון ?יר צוריק ?יין האגד מים טיץ העו־צען , וועלכע איך האלט פון אייך לער מייל אלט.זאלא: . מען;יט אבער, מען איר מעט ,עס .ניט כןא;ען דער מייזען * זא^ט איר.אן טיר אץ גא;צען פעךגע?ען. פ• ק. צווייא וואבען זיינען אמעקפון ויער צייט, מאם פאניעהאט ךיזען בריף נעעזריבען אוג זיא האט נאך .קיין,ענטפער .אף איהם ביעקומען, ;אר זיא האט ;אך איר האפענונג ניט פעוץ'אךע;; זיא האט ןעהאןsט, דאס איר נעליבטער מעט;אך א?אל כ!וטען אלפ אךדע?טליכער ?אן, טיט זיין ריכטינען ןא?ען, מעלכין זייא מעלין ?אכהער ?יידע אף זיך עוויג צו זאמען טראגין. &quot;נאר, מאס ל!אן ז־י! ייא אורז.א?ע פון זיין טראנען אף זיך איין פךעמךין נאמען&quot; ? האט זיא 3ייא זיך געיוראבט. ,ךאל ער ווירקליך זיץ אםאלשער מענש , אבעטו־יגער אדער זאג?ט אמעלכער עם איז פעךבךעכער ? אה, ניין! אף אזא מענעןען א־ז עט אונמעגליך צוא גלויבען! ער איז ךיא אךךענטליןךןיט זעלבפט ! אבער פאר מאס דען טראנט ער אף זיך אפךעןןךען;אטען ? נאר, מער ווייס? וועד ווייס, אז דאס איז ניט זיין ךיכטינער;אטען ? יוער ווייסו, וועלכע אבריעלדעס דא האט זיך אlיס ;עאך3ייט בייא מיין פאטער אונ ברוד־ער, וועלכע מילין דורך אlיס ?דך ?עךשלי;ערין טיט דעם, מעלכער האט ?יך זא בעליי־ ךיגט, טיט דעס ... אה, וויא עזווער מיר איז זיין נאמען צו דער מאנען טיט דעם איסאק עדעלשטיין, אסאבענע פון דער צייט, ;ואס סאלאמאן איז;עמאךין זיין ץזווען!טעךס התן ? מער נוייס , אז דער ?ריף פץ טיין פאטערם בע&quot;קאנטען אויס אדעסא איז £יין *ץ עוט על, אוג דער ארי־ענטליכער מאזעס כראהמאן י- איז עארע דער זעלכינער מאזעס כיאקמאן ;עצט ודא אלע מאל, נאר איך, נאריעזע טויד, האב זיך געלאזט איין חידען אונ איך האב אים גע#ךי?ען אזא 3ףף , מעלכער וןעט אים זא ?עליידיגען 1 איך (קארלסבאדער התן) גלויב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL=":לויב ניט, דאס ,ער זאל יעצט קימען צו א אינו, נאך אזא בריף . אבער;ואס טוט מאן 3 אה, מאזעס , .ליבער מאזעס ו איר באטי/טטענע טאשען טיכעל איז נוט נאס נעווארען פון *ייע טיעיען • .:יין&quot;, האט זיא ווייטער צו זיך אליין נירעט . איך וועל טיט מייגע עלטערין וועגען דעם מער:י־שט ךייךען! סאלאמאן האט זייא ביידען טיט זיין איפאקין דיא ל!עפ פעךך_*ייט. איך טוס אליין ארעייטען, איך מוס ז.' ליין זיין אין אדעסא , וראו אי־ וועל אלעס ערפארעז . איך ורעל אים געוויס געפינען; איך ורעל איהם אום פערצייהונג בעטין אוג ער וועט געוויס פעדצייהען מיין לייכטזינינען רעכענונג. יא, ,ער וועט מיר געוויס פערצייחען, אוג &gt;*יך בץ גליוקליך אבער־מאלס . אוב דער געדאנק האט איר בערוהינט ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL94" TYPE="CHAPTER" ORDER="29">
            <div ID="DIVL95" TYPE="TITLE" ORDER="29" LABEL=".7"/>
            <div ID="DIVL96" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL97" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="בייא יאזעה קראגץ אץ ד,דו דואר דער ודיל גרדפע צי;רייטינג צוא דער דאכצייט, וועלכע דאו־ת אוטעזאמט זיין ב&quot; א סאלאבאנען מיט איכאלם שוועכטער בערטע עדעלשטיין, איג .מאן האט זיף עדן געריכט אף דיא טייער־ע געסט , וועלכע דארפען קימען אדס ווארשא . פאניע יואר שט ארק אונצופרידען פון דער האכצייט, בייא וועלכער זיא וועט זיך מופען בענענע; מיט איר פעיהאפטען איכאק עדעלשטיין, וועלמיר האט איר שריפטליך זא בעלייךי;ט נאר זיא האט ניט נעקאנט בעסער מאכען איג זיא האט זיף בערוהינט טיט 1 קארלהגאדער התן) דעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="דעם געדאנק, דאס זיא וועט זעהען, וויא ווייט מעגליך איז, איס אויס צוא מיידען. .זאל ;ער אף מיד קרכןען פיל זיין הערץ געלוסט' האט זיא בייא זיך געטראבט .מיין באבעס דאנהאיזדאס ' איך וועל זאגאר קיץ וץאךט מים אים ריידען. איך ורעל ווארעזין נאך פינף - זעיל!ם יייעג י רואם ךיא האכצייט דאדף געדדערין , או: נאבהער - נ^לייר נאך אדעסא&quot;. נאך אדעססא ! - אה, דיא בעזארנטע פאניע האט זיך ניט פאר,ר גישטעלט , דאם זיא וועט זיצענדיג אין ג. ניכער געפינען יאס* מאם זיא מאלט אין אדעססא יאהרען לאנג אומזיפט גיזוכט• דער פא;עזד פון וואר־שוא איז שlין לאנג אן געקומען ' אינ האט געייאכט דיא ל'ינג ערמארטעטע טהייערע נעסט, וועלכע זיעען שויין גיזעסען אין אגרויפען, רייך פערפוצטען זאל, בייא קראנצין אי; הויז', אתם אגרו־יסען רונדען טיש מיט טהייערע געשיר או: טיט כלומע; טעפ כעפוצט ' או: הא ביען גענאפען פון טהייערסטע שפידען אוג נעטרענקע, וועלכע ווארען אlיף דעם טיש אהן נישטעלט • , י י י' ךיא גאנצע פאמיליע קראנצ'ם, זאנאר דיא פריסלינא ' האיען'עהרינפט אוחאזעמעט ארום דיא געסט אוג האבען ד.ער ליפל־ך בעהאגדעלט, אויסער איין פאניע, וועלכע האט ב&quot;א ?יי אין ציטער געקושט זיך טיט דעם ברודערם כלה אוג איז ואך ניט ארויס אין זאל . דער פרישטאג האט זיך ניענדינט, ךיא געסט זיינען אירעק אי; זייערע ציממערין'אויס רוהע; זיך או: אין זאל האט זיך אב ג־שטעלט יאזעף קראני;, זיין פרויא או: איסאק עדעלשטיין, וועלכער האט זייער הערציג נירעדט טיט דער מאדאם קראנץ , פונקט, מיא ער מאלט פון איהר/עטוואס געשאךעךט אדעד פאר ענטפעיט זיו ' או: זיא האט זיך אויף אלעס , וואס ער האט גיריעט, באגלאסעט • סאלאטאן איז אריץ צו פאניען אין ציטט ער . (קארלסכאדער חתן) א בעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="אבער א ים נאטעס יוילען, פאנינקע! האט סאלאמא; פון איהר נעפאדערט . עס מוס'יראך אמאל נעמען איין ענדע 1 דיינקסטו דק דעם נאנצען טאג פעךשsאךט צו *זיצען יו' פאניע ה&gt;אט אייגינע מינוטען נעשח־יגען, נאכהער האט זיא טיט טרערען געזאנט: צי ליב דיר, מיין ברודער, צוא ליב דיין האכצייט דארף איך טאן אזא :אך, יואס איך וואלט עס נימאלם אין ימיין לע־י־-ן געטאן, צו ליב דיר מוס איך צי נעמען אזא מענשען יואס איך זקאן ניט זיין נאמען דערמאנען אה נע י איהם צו פעךהאסץען, נ־ ■:ר וראם מאכט עס אויס, מען מוס ארו־יס אין זאל. פאי;דיאש בראטעץ, דיזעד אפפער &quot;גיהעו־ט אן דיר 1' איך דאנקע, פאנינקע &quot; האט איתר סאלאמאן מיט איין קיש גיענטפעךט, אבעל קוק נאר אן דיין נעזיכט דיינע פאן טךעךען נאשע אדיכען. רוכרא ראוונא , האט זיא ניענטפערט וופראטשעם , זאהל ער ;יט בעמערקען, אז איך האב נעוויינט - דאס איז פאר מיר צו פיל ניזקא . איי, ליזא! וואדאי סיודא!' יי! &quot; ־ • ־־ 1• ו ז־יא לינסט האט כלייך ד־ער לאנגט וואסער, זייף או: אלע איבעריגע כלי-מכשירין אונ אין אשטונדע ארוס, אלס סאלאמ&quot;ן איז נאך אמאל צו איהר אריץ&quot; איז זיאשויין גיוועןיפערטיג מיט איהר טואלעט , שטייענדיג בייא דעם ברו־יפען ענפיגעל אוב האט בעטראכט איהר געזיכט טיט איהר גאגצע פיגוראוועלכע וואר ווירקליך צו בעוואונלעדען טשאיט זגאייעט, האט זיא אליין ביטער נעלאכט - איך בין הייטע רוירקליך טשעךטא&quot;סקי שיין; מיין טואלעיט י איז הייטע אויך זייער אודאטשנא שיין, איך האב שוי! לא:נ אזויא אlיס }יזעהען. נאד, עס מאכט ניט אlיס ;אהל ער זעהעןי, איסאק דייןער &quot; וראם פאר אפייגעל ער האט טיט איין בריף פון דער הא־.ד (קארלסבאדער התן) ארויס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="ארויס נעלאזען, ויעט ער ווייטער ;יט עזרייבען רואם מען דארף ניט. אמת &gt; סאלאמאן ? אומזיסט , ביפטו אויף אין כעס, דוא וואלסט וויסען , פאנינקע ' וויא ער ליבט מך, וויא ער ליידעט איבער lיין ליבע צו דיר, וואלפטו&quot;איהם חאטם אlיס מיטלייד מיט דיין האנד בענליכ,ט , נאי איך יאפיע &gt; אז די וועבט דאך זיין אמאל מאדאם עדעלשטיין דק וועלכע פדיילין זקאן יאיהם זעהען ארג בלייבען גלייך נילטיג. י-'איךיוועלעס עאנען, ל,אט זיא שמאלץ גינ־נט?ערט • א־ך ניייס ניט , פאנינקע, ארג אלץ מאקע ויעסטו א?אל מיט איהם ההונה האבען. • • 1 ד זו 1 מיט איהם ! אטשען פראסטא . י ניכןאגךא אדער טיט מאזעם בראקטאן, אדער שטארבין איין מויד. אוג מיט מא ווערטעד איז זיא אריץ אין זאל, וואו זיא איז באלד נעיליבען שטיין וויא א&quot;יטאטוא , דען זיא האט דער זעהען איהר נעליבטען מאזעס בראקמאן, וועלבען דער פאטער האט איהד אלם איסאק עדעלשטיין פאר נישטעלט. פערצייהעט, ליבע פאניע ! האט/ער געשריען, קורענליג איהר אין איחר בלאסעס נעזיכט. איהר האט עם מיר פערשפיאכען איהר נעדיץכןט ? דארסען, אין נאראדסקאיי פארק אץ ד,אך ־?כאד נאיהער, אי; אייער בריף, האט איהר מיהר אייך פעךשפךאכען ציריק כןעהרעל ט־ר אייעד האlןד אוג הערצעז, רוען איך ;ועל אייך נאך בעווייזען, דאס איך יין ר)יין בעטריגער. יעצט ר)אן איך עם בעווייזען; אייער פאטער מיט אילער ברודער ווייכען, דאס איך יץ איץ ארדענטליבער מאן, אונ ךיא אוךןאכע פון טיאגען איין פרעמדען נאמען, פעךשטייט איהר שוין אליין. נוטע פאקטען , דוכט&quot;זיך אוב איהר ך,אנט מירד יעצט אוס כעדרען ניין זאלאג אייעד האנד אונ פעו־צייהזנג: (קארלסבאדער התן) יא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="-־ יא, העיר עחיל/צטיץ, איך האב .עס אייך, ?!אט זיא ר,אלט ני^טפעדט , מיץ האני איז פאר אייך'פרייא, אונאיהר £אנט,עס האט'ט הייטע מיט אייעד האנד־ציא'זאמען ביניען. נאר וייסען זאלט איהי&quot; אידי {עדינןטי**ין האב דאן אייך פאר פיל אפפער מיץ פעךןיייהוננ פער^ראכען , אוג דיא אפפער בע^זטייט נאי אין פיל יאהדען ריבטיגקייט אע טרייהייט . **יהר העיט ? טרייהייט! אז: :עצט בעקימט איהר מיץ י האנד. עדעל^זטיץ האט איהר האני ביט היימע קו'טעז בעךעכןט עדעל'טטיינס דיינער זיצט עוץ ניט מעהי אץ אדעפסא צי קעקומען ךיא בייף אונטער ייא בוכשגןאבק מ. כ. י ' ענדע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="בעקאנטענמאכונג דיא אללע שזארגאנישע געשיכטין איזט מיין אויפלאגע(פערלא:) מאת ה' ילאעטיין !' שפריר צ;י ד א פקחית דער כהן 4 טהייל דיא ארסגיבראקירטע כלת דיא פינסטערע וועלט 4 טהייל דיא רזיטאנדע דער קארשה דער פלעק דיא קאקעטטע !דיא צווייטע חתונה אליין אין פאייער .אי*ייז וויכנע דוואשע פאיט אין אסעריפא איין אלמנה פין אלעבעדינען לא! ן! אוגטעי דער היפה אר,לאפ אין הויקער ;! מאת ה' 'ט&quot;קעיויטץ המכונה .* ג• י* דיני• לעבעדינער סת רעי כשעריזר &gt;.*ד זיווייא ויייבעיניק |דיא בלי: דע יתיטה דעי בדחן 1 דיא א&quot;זערנזי פיויא הונדערט טייזעגד רובילדינע כלה י דעי של •מ־ *•'־&quot;תער דאז דער טלם י &gt;s־&quot;*י פי־ די־־ייא וייעער דיא 6־ינעלעאיי אוועק :יעלויגען I)דיא צדקניות"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL110" TYPE="CHAPTER" ORDER="34">
            <div ID="DIVL111" TYPE="TITLE" ORDER="34" LABEL="בעקאנטענמאכונג"/>
            <div ID="DIVL112" TYPE="BODY" ORDER="34">
              <div ID="DIVL113" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="34">
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="8■; אנדערע 6עיBאסער אכפיה דער נאז דער מלו ה ר, קאשמאן דער נעי*ם אגיטראייע ווייבעל חלעבען דרייא צדיקים דעם פאטערם צואה דעם רטבט&quot;ס צו^ה רויבער באנדע האלבער יתום איינגעפרארענע שיף אנאייע טעטאדע גיך קר^נק צו ווערין ר' ליב שמש קייזער אין וואלד שלטון ועזובה שווארצער האן פתרון חלומות דער באראן שבתי צבי ע&quot;ט ר' שטע•' גוט יום טוב ביטטער חייציקיל אליין רעד זינגער , שירי עם צונזעף רני עקרה, קול חדש— קליבאנאוו שירים נעיטים דיא ספירה טאת ה' זיזטער הטן טיט מרדכין |דער גליק באסנע קרילאוו צווייא טהייל טויזעגד איין מאג צווייא טהימ! | ר' עזריאל טיטען בער |דיא סוכה אין וואלד |ניט נעפידעלט Iדער חולם גאז ןליירכע סלאץ | ד?*ר 'י****;־לסבאחור חתן |דיא ־*?/• . ;י פמיא !חד גדיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="בלוטיגער אדיע גוואלד וויא איז מיין בארד ? דיא מוטע טאלצע ניט טויט ניט'לעבעדיג ראם אגטיקעל אשפרוגג אין הימטעל אשד אין זאק האניק פון אלייב די&quot;א פרינצעסין אין וו#לד ראשקערע קאזאק דער פערלארענער זו^הן דער נאייעד נגיד דיא שייגע רחלע ר' דניאל בעל הנס דער זיגעל דיא פפולע הושענה אחתן אויף אוויילע אנגיפייפט דער חתן קומט אכלה אויף פריקאט הימטעל אוג ערד אוג שווינדעל אדם כלה ווייטער טויד גאלד פאר שטיינער ישיבה בחור מאדאם פלאטקע אשפיטצעלפון אשדכן פון גיהינם אין גן עדן הטנם טפלה יאקעל באפם אלונג אוני לעכעי קיטן אוג זלמן בריינדעלע געלד פאר פעטש יחיאל בו ף איציקעל אשנעל אק נאז פון וו^טער אין פייער ןןגsר 15; באר ארדס"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
