<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="דאס פאר פאלק"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="איוידאר מיט טאני י■/^// אדער דיא צווייא ברודער העועל ימיט אייזיקיל. :■•ן| ^''זו^זינוס'עי'*■־;' לעמבערג, גהוצאות ד:א־יו י&quot;י&quot;י ישראל דוד זים ך,לןי פג&quot;ל נ&quot;י. ור' יעקב משולם ניק נ&quot;י. בשנת תרמ'ח לפ־ק .€1116! (€801!€ ,1887 (ג&lt;lמ*6*ol? .גמזס־'ז) I^Bיllןמl&gt;26 *!!©ין! 011? ?31&gt;8?פ ,־ןןזנ©נ?וlו©&gt;l"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL9" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מעיצה .1 אין דער שטאט לאשש ארז גוועזון איין קויפמאן ער האט גוהייסון • { *&quot; ;ד דו • זו' 1 &quot; ן ן - 1 *. ־ז - { ו' לע3ול פרודהאוז &quot;ער און יצlן גוועזון איין מאן פון זופצוג יאהר. קונדר האט ער מעהר נוט גיהאט נור וויא איין אייגצוגו טאכטור . אלט אוז ד*'* ־ 1 &quot;• x -ן זו גוועזון צוועלוף יאחר. זו אוז גווען געפולדעט אונ שיין אוג אוהד שונהייט הט יעדון פאר פלענד דוא אlגון. אוהר שטעמן אוז גוועזון נוייס. אוהד פנים האט גו'ציינט ודא צוו* י וlזון אונ מאיאווע צייט . מוט אוהד באמון הטמען זו גו, ופון טאני. אlיןז האט ?5ד גיהאט צווייא גוטו פייינד וואם זייא פלעגון אפטור קיטון צו אוהם. ^ער זאל זוןי האפון מוט ולעמון דוא צייט צו פאר פרענגון אונ האט די גורעכונט אזl גוט ודא אייגינע 3 ומרור . איינור האט גוהייסון ר' חיים לעפול. דער ר היים האט צו זוןז גוהאט איין גוטון פריינד וואס די האפון צו ז.אמון גודאווינט אוג אייןשוהל. אע נאןיךעם דאווינון האפון זייא זוןז גו;עצט לעמון צו ;אמון יער האט גוהייסון מוט זיין באמון ר' דוד פראנק דער ר' דור פלעגט אלו מאל ביין צי זאמון מוט ר' חיים לעפול צוא פאר פרענגין דו צייט פייא ר' לעביל פרודהאף. דאפ^ער האט גוהאט גיlפ פארגנוגון אז _זייא פלעגון קימון צו אום. לופע לעזור דאם ווייסט אוהר אז דעו מענש לעפט נוט אייפוג, * דן * ד •• 1 * ז 1 ■ז •• דער ר' לעכיל פיידהאף אוז שיעקלקי קלאנק גווארון, שטערפלוך אוג זנר האט איין גיזעהן אז 'ער.וועט שlין פון דער קלאנסהייט נוט מעהר אlח יצטיין, האט ^ער גושוקט נאןז זיינו צוויי גוטו ס־־יינד אונ האט צו ז&quot;ייא גוזאגט אזl ודא אוןז ודים אז אוהד זענט מור פאמת גוטע פריינד האפ און• צו איין איין גר וסע כקשה אוג אוהד ;אלט דאס מור גיט פאר זאנון. דען דאם וועט הייסון איין חסד של אמת אוג זsפ אוז גוסוטון דוא צייט דאם מען דארף שטאיפון. מיין זטאכטור אוז נאןז איין יונג קונד וואט מען דקען אודר נוט לאזון אליין אlף אזlי איין הlיז מוט אזו איין.קאפוטאל. נון בעט אוןז אזl וויא דאם גוט פריינדשאפט אייעדם אוז גוועזון צו מור א_זlי ןאל"/>
            </div>
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="זאל זיין פון אייף דוא גוט פריינדשאפט צו מיין איינצוגו טאכטור מאם זו פלייפט^ער*צט מיא דו פאר פלענדו שאף מאם זוא פלאנקיט זוף ארוס ארב הען נוט גופונין איה־ פאפטוף, אז־ו מעט זוא זיכון אותר פאטור אוג מעט אום יצlן מער נוט גופונין: ו' חיים אוב ר' דוד האפון זוף יצטארק צו מיינט אונ האפון אום צו ג'צמאורון אז דאס אייגונע טטריי^אפט מיאדיא זענון גוועזון צו אום אזl מעלון די פלייפין צו זיין טאכטור. ר' לעפיל פרידהאת האט זיי גודאנקט דעי פאר אע הט גוזאגט צו ז •• ־ ן ( ע ־ זד ר' חייפ'ן אזl מיא ו־ דוד אוז פאר נו מען איג דינו טשעפטון פעט אוף אייף אז אותר זאלט אייף אדיין צוהון אונ מיין הlז. אוף גוב אייך אופוד ךעם.סאפוטאל אונ אורד מעט זיין דער פאטור פון מיין טאכטור מם אוהי מעט געפון אוהר איין גוטו לעדדע אז זו זאל גיין אונ גוטון מעג דען זוא אוז דאף מעהר נוט וויא איונג קונד. אוג אז גאט מעט העלפון אז זו מעט אלט מרון.אכצון יאר זלט אור שי ייכון אפרוף&quot;קיין פידוט'^וכ דארט וואlנט מיינור איין פמדור מען רופט אים ר' פייוויל פרו ד האף ^עי הט אייןאיינצוגן זאהן מען רופט אום איזידאר. אוניעריוועט דין איין ניטעו פארטוה פאר מיין טאכטור מאני. ר' דוד האט מפכים גמעזון אונ האט נויאגט ?עם און גאנץ גלייף. ר' חיים האט אוהם צו גוזאגט אז ^עי מעט ד-וטון דין פר זאג. נאףךעםהאטד לעכיל אי־יין גיופין זיין טאכטיר אונ הט אוהר_ערציילט דו נאנצו זאןז טאנו האט נעפוף זי;עי נוויינט דוא אלו האפון טשמאlרון אונ דוא:הענד גוגעפון צו.זיין גוטרייא אונ ר' לעכיל אוז גושטארפון מען האט אום זיין רעכט גוטואון מוט גךlס ככlד : .2 ר' חיים האט זוף ארופור גוציוגון צו דער יונגו טאנו אונ ה־וז אדיין אזl האט 'ער מוט ו' דוד גוו אל ט איין שלוננין דאס גאנצו פר מעברן זייא האפון פיירו זאן גוהlפין צו _קלערון וויא אזl ווערט מען פטור פון דער יונגע טאנו זיי האפון זוף גאר .כיין עצה נוט ג;קענט געפון. אפור ר' דור האבן דינו מערדו^ע גוראנקון נוט גוראזט רוהון ^ער אוז אוועק גוגאנגון *צום וואגזאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מעעה וואגזאל וראם דארט אוז גוזעסון אונ אקליין נודווג הייזול דו צמיי ברודער ־ &quot; ז ■י ?ין • | י - 1- 1 ץ אייזיסול מוט העזעלע דו צווייא נדודי זענון גווע; תא גיעסטו תיבערס '־• ץ * * : •ו 'ו ( ( 1 זי ץ אוב מעךדורם. ו' דוד זאנט ?.ייא העיט אl־ס ביודעי וו על אוןז אייל יעי ציילון אנושעסט איין געודפור ו' לעביל איז גושטארמן אונ הט גולאזט איין ני 1ס פאר מעיון אlיף מיינים איין ניט-ץ ב־ותר י'חיים נוא מילון מור ראם כיירו אראם שלונגון נוי עס שטייט אונז אנריויסור כיין אונ האלז ד •• '&quot;ד : 1 ד ! &quot; -1 ; *־ איונגע מאמזעל ט אני אוז א ונוי גובלומן פון ר' לעביל אונ זו:וצט גאנצו טעג צו ר.lיז מור דאבון ביית גיקלערט איין מוטל ווי אזl מען sןען פטור מעיון פין אוהד מור האמן אבוי נוט גופונון בוז אוך גיקומון צו איין• דאס אוהד ;אלט זו!ז בעמון דער צו מעם אוהד פירונען שיין געלד. שוקט נאד נאך אמסול שנאפס האט העזעלע גו;אגט יעס מעט שי־ין זיין רענט אוך האב איוטען פלאן מיין אייזיקיל מעט זוןז אן טון פאר איין ס־וחי אlנ מעט פאר מארון צו&quot;אייער גוטון פדודור ו' חיים אונ מעט זו־ מעלתן פאר טאני אפעט־י. אונ אז ער מעט דארט שטיין עטלובו טענ. מעט עד אונ ד ־ ז ־.־ •ז י* ד : - ( * •ז ץ איין אבינט אוlס נ&quot;ארון דוא טאני אבו סול זוך דlרןז צו מארון. אונ מם מעט זיין ווייטור דארפט אוהד אליין פאר יצטיין אז פון אונזערו הענט מעט זוא שיון נוט ארlים גיין. יעס מעט .זיין אזl שטול אז רן ין חאן מען נוט קי&quot;ען נוא רומס זאגט:אוהר ר' דוד איויף מיין פלאן. י' דוד האט גיזענפווט_עס גפעלט מור זעהי נייר אוחי ואלט גידענמין. אז אייז-ק מעט זוך פר שט עלון פר אוהר פעטער זאל&quot;עי זאגון. אז עי אוז ו' מרדכי'ס אבתדו אינ מען רופט אום ר' פייוויל פרידדאף אונ אוך ורעל שlן אומר ך י י דנן מום מיין גוטין ביותר ו' חיים מעל אוך אייר שזין צו וריסון טון מען או* ז,אלט אן היימן עlםק צו זיין אונ העם גושעפט . אונזור ר' חיים האט זוך אומר גולייגט נאך מס דארף אוך אז ו' דוד זאל מ יא מור בעמון דעלפט, העד פאי מאס זע־ מעט העלפון פטור למעיין פון טאני איך ראיף&quot;ק־ין שותפים נוט אוך מעל זוא אליין אlיךהענון פאטעתן איך מעל זוא נור אומר נעמן צו מיין מייב מעט זוא שlן פאר מוטשעט מעוון דאם זוא מעט קיין תחית"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשה תחית המתים נוט אlיף שטיין. מוט תא גודאנקין אוז ו' היים ארים גוגנגק ר' דוד מוט אפריילוכק גוט מאיגין אוהו ווייסט ו־ חיים איזי האב ש־וין גולןוגן צווייא פייגול וואט זייא מעלון אם ארבייטון אונזור גישעפט או־ף זייא ך)אן מען זוך שק פאר ל י. זי ן דען דאס אוז בייא זיי נוט ךאס&quot; ער שטו מאל זייא מעלון דעם עסה אפ מאבק אז יעס וועט&quot;קיין האן נוט אק:ייא טון. האט זוך י' חיים אן גורופון אוהד ווייסט ר' דוד מאס בייא מור אוז גובלובק מור ז^אלק דאס גושעפט אס לייגק. דען מור האבק זוך מוט אוהד גוטוואס צו היילון טאנו מעט שק פון אונזורו הענט נוט אנטלופון: .3 ר' פייביל פרידהאף מוט זיין םךlיא חנה האבק בעיויעדט ז יי עי ארומסייט ווס נאט חט זיי גושטיאפט ווי זיי זענון מוט איין מאל בדלות צ ~| 7 •ך ד - * !ז • &quot; ? 1 1 ־ד ; ־ גווארק אע זיי האפון זוך נוט פון מאס צו דער נערון אוב מוט מאם צוא ^ערצוהון זייער איין אייציגון זוהן איזידאר נוא הט ר' פייביל גיאגט צוא זיין פרוי מוט אונז ווי נאט מעט.גע בון.אזl מעט.זיין אבור אונדר איין איינצונק זוהן דארפון מור אוועק שיהק צו מיין ביודור לעביר ער אוז ב&quot;ה אגביר גדlר ביי אום,וועט &quot;ער,קענון,ענדוגון דעם שטודורון אונ ביי מיין ברודור.וועט יע ־ זיין ניעכונט פר זיין אייגון קונד. חנה ז_יין פרlי הט ראם איין גווילוגט ר' פייוויל האט אפ גושרובון אירוח אונ הט איין גפאקט 1 * * נד 1 $ | ין ד ־&quot; 1 &quot; ־ | איזיתרם זאכון מוט ביוף אין האט אוועק גשוקט לאזון מוי* איזדאר לא ן ק אמעק פאיוז&quot;סיין לא ט ש אונ מור מעלון גיין זעהן דוס יעס טוט דך מוט דו עלוגטו ית'ומהלע טאני. חיים הט זו אובור גגעבון צו זיין פרlי פייגע ווס זו ז 1 זע ז • ד ז7 ך ו ־)1 •&quot;־ ד הט גטlיגט צו דעם גשעפט צו מאכון איין תל פון אמענטש הט אור בניצט צו אלו שווערע איב־יט אונ ר' חיים אליין אוז טוען פי נומון אין שטאט גשעפטון. .4 איירער איזדאר אוז גוקומון .קיק לאטש אע איאפ גהיאכון פון מאגון הט מען אום צו גגאנכוט זיין ר&quot; זע טאש מוט אלו זאכון אlך כריף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מעשה ביות. דער איזידאר אוז אוועק נגאנגון ך ער פר עגון זוך צו זיין פעטר ר' לעביל ווי פר צוטערט אוז איזידאר גבלובון שטיין אזיער האט דר העיט דו שלעכטו נאכריכט דם זיין פעטור ו' לעביל אוז שlן לאנג טlט מור הןענין פ&quot; שטיין אין וואס ס&quot; איין שלעכטו לאגו איזידאר איז גבלובון דעם רייזעטאש האט מען ביי אום אוועק נגנבות זעם אוl אוז אום מעהר נוט אוביר גבלובון ווי דעם ראק וואס^ער הט איוף זוך גטךאגין,ער הט גוט נהט צו מעמון זוך צו&quot;ווענדון אין יקענון אlם ריידון זיין בוטד הא־ץ אין ז.יין גאנץ פר מענון אוז מוען &quot;ערהט ניזאט _איינוגו לאפיקעם מם זיין פאטור הט אום מוט גנעבון אות דעם וועג יעפ הט אום מער נוט גקענט,קלעהון ווי נור אlף דעם טאג ^עםון^עי הט זוך־ אlפ נפוצט דו שטמועל אlןז יעם ראק זווסזער הט אlף זוןז נטראגון אין אוז אוועק נגאנגון אוג גאס אריין צו רו מעקלור בעטון אוס^ער ז^אל זוךזהאבון פון מס צו^עינערון דו מעקלי האבון אום גפיענט מם פי איין שטעלוזקאןיער אן נעמון. איזידאר הט דו מעקלור גמיזיון דץ האגד שרופט אין,עטלוכו שפיאכון גוא הט זוך איין מעהלור אן גרופון צו איזיראר אוך הב פר אייך.אשטעלו אונזר פטאיעסטמי ר' חיים דארף האבון אשרייבור צו דו שטאט גש&lt;פטון. לאז l&quot;ן בייא מעמון ^עס אוז חט אום איזידאר גענפויט אבו אוך זאל האבון אמוטל פון מס מוך צו דער נערון.זדעי מעקלור חט אום אן גונומון ביי דו האגד אוג הט אום אמעה גפורט צו ו&quot;&quot;חיים דער סטארעסטווא. ר' חיים איז מוען פון אום זעתר צו פ ורון פון זיין שיייבון דען יעי הט זעהר גיט גשייביז איך פול אידענטלוכקייט^ער הט אום אדיין גנומון צו ז־ך אוג הlז אlת סמאטור מוט /עסון אין האט אום גגעבון דער צו פונוף אין צמאנצוג רובול א:ין חורש נהאלט יערהט איזידאר נהאלטין טייער ווי מין אייגון קונד ןןר הט אום אן גוטון&quot;דעס גיעסטון פר גוניגון. דו גאנצו.צייט מס איזידאר אוז ביי ו) חיים איז הlז גוועזון הט &quot;ערפון טאני דם אlג נוט אואס גלאזט ,עי* הט אlת אור גקוקט מוט דינו צמיי אlגון מוט איין גופול פון לובו &quot;ערהט פאר שטאנון אן אוהד טרויערוג געזוכט (oנים&gt; דאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעשה דם זו בעט זו ך.אז מען ;אל אlח אור וחמנlתזהא3ון אונ ארlס נעמון זוא פון דו טוראנמצע מענטי&amp;ון. דו גאנצו צייט אה ער ארוס גגאנגון צו טראגון זמם האט נוט גוקענט צו זעהן ווי ו' חיים מוט .זיין פרlי פייגע דאבון זוך גונומון אובור אור;עדור גש ר יי וום פייגע חט גגעבון אlף אור פלעגט טאני פר צוטערט מעוון. פייגע הט אור מוט.קיץ אנדורון באמון ניט גר ופון נור טlגע ניכט דער לאנג דעס סאמעוואר פולע.קאץ גיי ווא&lt;ט אפ דו שאלון איזיראר חט גקומערט דס הערץ ווי אז־ו נעמט מען אזl איין שיינו בלום אוג אזlי אום דער בארעסלוך צו טרעטין אlף אור. דאס האוץ פון איזידאר האט גצlגון צו טאני אזז ווי איין מאגנאסעט צוהעט צו אייזון ^ער האט גזיכט פלאנון צוא ויידון מוט אור גור ;ער חט נוט.גקענט צו 'ובר חיים מוט פייגק• .5 דיא ליעבע. ,עם אוז גוועזון אין איין אבונט אז ר' חיים מוט זיין םךlי פייגע זענון אמעק גגי.נגון אlה איין קנס מאל מאס מען הט זיי סר קנטון אין איזידאר אוז גבלונון צו היו ז ביי זיין אך בייט רען יער האט גהאט פול פאפורון אlף צו שרייבון. טאני אוז מעמון אין קוןו אין הט זוך גמו'מעט מוט ד עם אפ רייבוז דו טאטזון מם דו סר פלוכטע מייגע הט אור פרזאגט ?י די• ( - |ד ־ ; ד *••ר ד ~ 7 אין דעם האט זוא ד ער הערט פלוצלונג אשטומע זייט _אןlי גוט יונגע פריילון. זוא האט זך אום גקוקט אין הט דער זעהן אז איזידאי ץ!טייט נע בון אור הט זוא אום גפרעגט ד ער הערר הייסט מאכון רעם סאמעמאי אט באלד.מאך אוד. ביין לובו פריילון דט זוך אן גי ופון צו אור איזידאר איך בון גקומון צו אייך מוט אגובעט מס מיין ג.אנצור לענון הענגט אין דם הער איזידאר הט טאני גזאגט ווס אייגענטלוזז אוז אר־וער ווס סאלימאן י* י־-• ד •דד י• הט מוט נו מין אין רחמנות אום פערבונדונגס אובור גבעטין וועלכור ביירו זייטץ זוך צו גשוואוון האבון מי^ער שרייבון זאל נאר צו ש יי ד מעוון, העז עלי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מעשה .6 העזעלי מוט .אייזיקול מאס האנין אמעקגוגאנכות דעם וייזע טאs פון אידדאר האנין דס זול בד זפעוהlפט ו' חיים יטותח ר פ אוז וי' דוד אין ר' דוד הט זיך אין דעי היים אלס דארך גזעהון אין רעם ביוה גפונן אין גלעד ן פון ר' פייוויל צו .זיין ניודור לעכיל פרירהאף . מיא ו' דוד האט אוני גלעזט רעם ניוף אוז יער גיואווןפר צוטעיט ךאסזעם אוז אי ן ־:אדערנוש אובר זיין לייב איובר נלאפוז הי; נאי ניט גמיסט ווס צוא ~ ־ 1 ־־ * * ד 7xl •• ד טוען ^ער הט צו זוך אליין מעט דאס מוז נעמיס זיין רעיי דייזעטאש רום איזידאי הט זוך נקלאגט אין רעי צייט מען &quot;עראה גקימון צו פאי־ין הט מען אום נגנבת זיין רייזעטאיט עי אוזבאלד אוועק נגאנגון צור' חייס א־ן זאנט אום געמט ליינט אובור דעם ביית וועט אור ומסון. אז פון או מער גאנצין האפנונג זע&quot;ט אlס מעט נאי נוט מעיין. אזיו ווי מור ומיכון נאך רעם מאס ו' לעביל פרירהlח רט גהייסו-ן פר .זיין פיוט אין דין צוואה אז מען זיין טאכטער מעט .אלט מעוון אכצעהן ןאר זאל מען ש־ייבון נאך דין כרוךעוסזזאחןיעי זאל קופון אט אוז^ער שוין לא 5 ודא ו' חיים ה נ^ענדוגט דם ברוח הטזער.פד ניאכון מוט דו הענד אין מוט איין צוטערדוגו שטופע חט ער זוךזאןניופון צו ר' דוד^עס אוז נאק שלעכט מען מוז זעהן פון אום פטור צו מעוון או: איוב מען מעט יעציינד ניט זע־ן אום צו נעקלוון מעט דער סlף זיין אז דעי איזידאד מעט זוך נוי דער מיסון אז רס אוז דין פעטערס הlז אין דו טאני אוז טאקו דין פעטע־ ם איין אייצוגו טכטור זענון מור אום גלוהלוך מור מעלין נאד האבק דר פא־ דו גיעסטו בדיונו; אבוד אז מור מעלון זעהן ווי ציים נעכסטון פון אום פטור צוא מעוון.קענון מוי זוך באלד צו טיילון, הט ר' דוד זוך אן גרופון מען מוי&quot;זאלין נמען סאלנין העזעלע מוט אייזיהען מאלט שיון טאגי פון דעי וועלט לאנג פד געסון גמארון ניר אור הט ראך נוט דעי לאזון פר טאני הט זוך ו' ח'ים אן נרופון זאל אייך נוט אן ביין זוא אוז שין אזlי אlך באלד א... פאר שטייט אור שיון ר' דוד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מעשה נוא ו' דוד הט ו' חיים ווייטור נזאגט אור נייט אין זעהט אייך מוט דוא ד . ־ •ד 1 * ~ 1 צורי ברורור העזעלע מוט אייזיקען ד־אם זיי זאלון זוך נעמון צוא דעם כשעפט אין מוט ^סאוצו רערטור אז מען זאל זעהן פון איזירא סטור צו ווערין אור זאלט נוט שטיין אום קיין געלר נור דס גשעפט זאל צו גייז ? •י :♦*l | ד • דד ~ 1 ווי צוםזגעכסטון. ר' דוד הט זוך ביי אום נוט פאר וויילט אין אוז גלייך אוועק גנאנגון צים וואמאל צא רו צורי ביודור העזעלע מוט אייזיקען .7 דיא עצה. וי ר' דור אוז אין שטוב אדיין גקומון הט ^עי זיי נטיאפון זיצון כיי איין טוש אין אlף רעם טוש אוי נ שט אנין.אבוסול ב:אנךןרין..ור זיי האנון דר עהן אז ר' דור אוז צורי גוקומון הט זוך העזעלע זאן נרופון נוא ווס^זאגט אור ו' דור וים וועט זיין מוט רעם גשעפט ווס אור האט אונז איוף ננעבון מוט דער טאני אור זענט ש'ון מן הסתם נוס ימן דאם מורזא;ון זוך אן הי־בון ניעמון צו אוי. מוט טאני וועלון מור א0 ליינון איוף איין אניויו צייט הט זוך ו' דור אן גרופון איך בון גוקימון צו אייך גאר וועגון איין אנרורו זאזז אור נדענקט דעם רייזיטאש וום אור הט צו נונומון ביי איין -| * ן ~\ - * - •ך ד 1• 1 יונגון מענטש אין אור האט מור דס פי ק;־פט דער;עלבור יונגור מענטש זאלט אור וויסו; איז טאני איין שוועסטור קונר אין טאני פאטור הט פר ד •1 \ 1 ז־ • ד דזיין אפ שטאיבין נלאזט איין שיייבון אין דעם טעסטאמענט &lt;צואה&gt; אז ־1ער ;אל זיין אור ביייטיגאם (חתן) אין איות צייות הט מיין גוטער ביודור נוט נוויסט ווע־ ;ער אוז אונ ה־ז אום צו נונימון כזר איין שיייבור צו דוא שטאדוגו גשעפטין אין היינט אוז ע* מוט טאני אין איין הרז^עס איז נאך איין בדוק וים &quot;ער ווייסט נוט וועד זוא אוז. אט הט ר' דוד ווייטור מאגט , וועגון דעם בון אוזז גוהומין צו אייך דאס אוהי זאלט בט:־אבטוןיעפוס איין עצה וירא אזl מען זאל פטור ווערון פון דעם יונגון איזוראר אוך וועל נוט שטיין אום .קיין שום געלד אוך מל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מעשה וועל אייך געבון דעי פי וייפול אורד וו עש נוי פר לאננון נור איהר זאלט זעהן דס מען זאל פון אוהם היינט פטור ווערון. מיין עצה אוז הט זוך העזלי אן גורופון צי א ו־ דודן מען זאל מאכון אוף איזידאראיין כלכול רעט מען איהם א:יין זעצון אוז אספדאג תפיסה) מוט דעם פלאן יקענון מד־ פין אום נאך הי־ גט פטור מעיון אונ אוהר ד דור הערט ווס אוך זאג אייך אור זלט 3יי זוך פון דער&quot;קאמדע אוף ברענון איין שלאם אונ א־וך זאלט אור^זעהן! אז איזידאי זאלדין.בייא אייך אונ שטו 3 אונ 3עת אז יעי וועט זיין 3ייא אייך זאלט או הר כ'אכון איין טשייי אז מען הט אייך במכת איג אוך מוט מיין אייזיקען מעלון אlך .זיין דעי_3ייא אינ מור מעלון אוהם שlן נוט אפ ראזון: פר ישטייט אוהד שון ר' דור האט העזילי ווייטור מאגט אוהד מעט באלר דעי נאך גיין אע כיעגנון דעם סלעדעוואטעל אז &quot;ער זאל מכון איין פייטוסאל איג אוך מוט מיין אייזיסען מעלון עדותךאנון דס מור הנון גזעה? ווי דעי איזידאר הטדעם שלאם זאפ גונראכון אונ ד.ט ארוס גונומון זיאכין פון.אייעד _קאטאד אונ הט זיי איום גט; א גון אוף דו גאס נוא מאס זאנט אוהד ד דוד א:יף מיין עצה מור דונט זוך אז מור מעלון אזl טועון , אי ז מען ש־ון מוט אורם פאיטיג &quot;ער מעט ש־ון _זיין אlה ;אהיון לאנג אונ אס ■;ראי גתפיסר,) אונ אזן ווי&quot;עי הט נו ט טויסט בוז אונ&quot;דר צייט מעי דו טאנ&quot;אוז אזו &quot;מעט &quot;ער שlן נוט ומסין. נוא ניט הט זוך ר' דור אן גורופין ד ער פיאן טפעלט&quot;מור &quot;זעהר נור מען ךאיף&quot;זעהן מס צום גוכסטון ך אס זאל גמאכט מעיון&quot; אונ.,עי הט זי־ דער מייל גוגעכון;עט לכו רובעל אונ זיי זענון איועק גגאנגון זוך כעמון צום גושעפט . ר' דור הט איזיראי פר נאיט צו'זוך&quot;אין דם גושעפט אכגוארכוט אזו ווי דעי פיש רום וואיפט זוך פוז דעם האטשוק (איין פר 13גונו נאחל) מס מען חאפט אוהד אlנ זו צוהט *י!ז צורוקיצום מאסור אזl הט זוך איזוראי טוארפון אונ אוז&quot;זיי גופאלון צו דו פוס מוט איין כוטור גוויין אונ דער צייט אז דו מעריור האכון אודם גיsזכט דעס כילנול, אידדאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="מעשה איזידאר האט דו גאנצו צייט גזוכט פלענור &quot;ער זאל קענון זעהן סיט טאני. _אזl איך דם _ג_לייכון הטטאני נוט .גומפט ווס אופור צו טךאכטין ווי אותר גולונטי איזוראר אוז פלוצלונג סר פאלון גוואמן: דו טאני האט • זי *1 - ־* 1 זו ־1 ' ד ז זיך גושטעלט כעיון אפאלאנקע צו וואשון דוא שטוצוגע מעש:,דעי אום גרוקלוכער איזודאר הט אוב אסטראג (תפיסה) גדאיסט כיי: נאד מאסער * \ * 7 ■י - ז •• 1 ז ) - זו צום טייך. אזי ור טאני הט דער^זעהן איזידאראוג דו נגרי כבlד דם הייסט אין דו איעשטאנפקע ק לי ידע י או נ םאלדאטטען&quot;ני־עין איום אוהם זו האט גנעפון איין ניש־־יי.מיין טייערור איזודאר אוהיקזענט ךאךזנאןו מיין אום גלוקלוך פון מור אוג אקמאל פדערון הט.פי י איה־, אמם ג־שפ־וצט . איזוראר הם דא גאו נוט גיויסט וואס צו טיעון אזl אוז ער זעהר איפור זז ז 1 • ד 1 ** זוזי רlשט גיואייון אוג אוז א־lף גופאלון אוף טאניס הארז או נ פון דיני אlגון האפון זו־ גנאסון טיעיון ווי האכול : לונו טאני הט זיף אן גורופון איזוראר איך&quot;קען א• י־,ער שט נ־ט.פ* ציילון פון מיין אומנלוה מאיום די סאלדאטין מעלון _לאנכ נוט ,וועלון זוך זדא .פר זlםון דר דlיך כעט אוך.אייך.אז אור זאלט קימין צוא מיד מעלון מור זוך קענון אlיס.ריידון אינדערע בוטערע העדצעד ז .8 ויי י' דור ה 8 גומאבט דס אומגלוה איזידאד דט ער שיו! גוואלט אז ■ך ־* ד ז *.* י זו ז • ר' חיים;אל דך מיס אודם צו פיימן מוט דעס.קאפיטאל אזיו איוך מוט דם דlז אונ ר־ חיים הט זוך גאר ניט גואיילט שיט דעם צו טיילו; עי הט אוהס ז־ 1 ז - זו &quot; י •1 ד .גענפעיט מור האפון נאך צייט מור מעלון זוך נאך צי טיילו;. ו' דור האט גיט פר שטא;ון פון ר' חיימט יייד א? ער וויל אידם ניר אס נא־ודאינ ער * י&quot; : - ) ! - 'ו ־ • 7 ־־ י זו מיל זוך נאד אינ_כאנצון אלום איין שלוננון; ר' דוד אוז א־וסגנאנגון זע הד צו טךאגיןזנאך דעי צו וו/עי הט דער זעהן אז ר' חיים טראגט אlף דך איין מאסקו פין איין ניטו! פ־־יינד איג און אמה מיינט^ער אוהם צו נאמן. פון_דמאלס אן הט ר' דוד גוטיאגון איין שנאה אונ הי ץ אויף מ חיים,ן אוג &quot;ערהט זוך כשלסון אונ אום נ יקפצו .זיין נור ^עי רם דו שנאה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מעשה שנאה פר ר' חיים/| ניט איום גוויזון * ר דוד אה ארום גגאנגין די גדאנהין דם ער זל גיין צו זיינו נוטו בוודר העזילי מוט אייזיקען אז זי* דין אינטור ציני־ון דם היה ודם ו' חיים זוצט אוב אותר אונ 7ןפ זאל ורעדון פין .קפיטאל מוט אותם איין בארג אש ז .9 איזוראיס עלטערין ר'פייביל פיירהוף מוט ,יין סרlא חגה, ווי זיי האיון נוט גוויסט ווס אוביר צו טיאבטון פד ווס&quot;זיי ה2ון נאך נוט פון דעי גאצצור צייט אן ווס זי י ער איין איינצונער ז^אהן איזיראר אוז פון זיי אוועק גפארון הבין זיי קז גר&quot;קיין שום ביוף נוט גהאט פון אוהם . מיין גוטו&quot;ער מאן הט חנה מגט או ן! בעט דוך פ* ווס שרייבסט דו.קיין ביוףנוט דו הסט שזן גר פר געשון פון דיין איינצוגין זאהן ר' פייוויל הט נוט __גוואלט אותר אן טועון *קיין עגמת נפ!ט אונ דעי ציילון .פר .זיין ק־lי והפול ב*ות,ער הט שיון גשרובוז אונ ^עם אוז פון או הם .קיין שום אנטוורט ניט גוקומון הטזזר ברעכונט ביי זוךקך^זל שוסון איין ז אק אז נ אי ביות : וי פייביל הט דעם ברוף.אוועק גייצוקט זאקאזניי אוג ^ער ,הט מוט זיין מבור פרlא חנה גוהאפט איעדון טאג אlת אנטוורט זעסאה אייעה גגאנגון איין _קליינו ציי ט הטדי איין ביוף טרעגעי אפ גוביאכט דעם אייגונים ביוף צורות אז דאי־טון אוז גי דעי אדרעס גוטזדא . .זי/זענין גבלובון זוצון ווי פר שטיינערט אז זיי האבק ךער זעהן דעם ביוף צוריה* אצונד ווייס אוד שין גי ניט רום אובור צו טיאכטון הט ר' פייביל פרידהות גזאגטצוזיין פדlיא ,Iמור מהון.ז ע הן מוט אלו מעגלוכסייט האט חנה זוך אין גווופון צו אוהד מאן צו שאפון זוך &quot;עפום איף רייזוזקאםטון &lt;הlצאlת&gt; אוג צו פארון זעהן אlף צו זוכון אומר זאהן. ר' פ־יביל הט באלה אזlי גיטון אינ זןר מוט זיין פיlא חנה האבק זוך צו .גגיייט צום וועג אונ באלה אlת צו Iמאךגונס מוט ךעםיערשטון טאג^זענין זיי אוועק גיפאייז ' דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מעשה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL=".10 דיא שריפה פלוצתג דער זעהון דוא שטאט היטער את לאטש.אז פון ר' לעפיל פיודהאף הlיז קlמון גייט ארlס אפלאם פייאור דוא שטאט הוטער זעמן גלייך אהון גילאפון את זייא האפון דעו זע הן מיא צווי, מענשון מס זייא זעמן שlן אונז פון לאנג בסאנט אונ דאס זענון דו צוויי ברודור העזעלי מוט אייזיקען זעמן ארlים גילאפון פון הlיח. דו שטאט היטער האפון זיי פאלר אן גונומון את האמן.זייא אמעל) מפורט את איעסט. ודיא דם הlיז האט אן גהיופון צו ברענון אוז גמארון איין רעש אוב גאס אז'ו האט מען דאס פייאור באלד פאר לא&lt;טון: .11 דיא חרטה. אך מען דוא שלעכטו ורם זיי פאלון אדיין אוב איין אום גלוק האפון זיי באך דעם חיטה אlיף ד/ערו שלעכטו אlיף פורונג מאס זייא האמן זוןז אlיף מפורט אוג זיי מאלטון גערון צורוק חאפון נור^עס אוז שlן פר פאלון אזl אlיןז ז^עהן מור אצונר דעם סlח פון תא צווייא פרודור העזילי מיט אייזיקען ויעז מען הט ז.יי איין גמעצט אין טורמע (תפיסה) את זיי האפון שlן ארlס נזעהן אז זייא זעמן שlן את איין אום גלי ק אדיין גפאלון את האפין שlין נוט מאס אן צו ווערון. האט זוך העזעלי אן גר ופון צו אייזיקן ךיא,ווייםט דם מור זעמן שlין פאר לlרון רען מור האמן זוך .פאר וויקולט אוג אגחיסון פראצעם דעי דlרך אוז פ.אר אונז גלייכור אז מור זאלון זאגן דעם גאגצין אמת אוב דאס זאל טאקו באלד מארגין.זיין מען מען מעט אתז פורון צום כלעדאמאטעל אוג דער מוט מאס מור מעלון זזאגען דעם אמת פאר מאס ר־ דוד האט אונז גוהייסון אתטור צונדון דאס הlז מעלון מור צמייא מענשין גלוקליך מאמן דו ^עלינטע טאנו מאס ר' חיים מיל זו אים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אום ביענגו! פון דער וועלט אונ אידך דעם אום 'צולדוגון איזידאר ויאט מור האבין אlיף אום שאל ש עדות גוזאגט אונ^ער וועט דlוןז דעם לlז ירעייז פון אסטיאג. דו צוויי ברורור העזעלע מוט אייזיקען שטיין נעבון איזידאר אונדי זענון זוך מודה פאר רעם סלעראוואטעל דאס זייא האפין אויף אום נזאגט פאלש עדות. אlיך האפין זייא גזאגט אז.זיין רייזו טא&lt;צ מוט ז&quot;אכין האבין זייא.פאר ק1 פט ו ' דוד אונ אlןז האפין ז יא דער ציילט דוא גאנצע פעגעבענהייט וואס ר' חיים מ־ט ו' דוד האפין ניואלט אום פיענגין דין פעטוום איין איינצוגע טאכטר טאני אונ איין שלונגין דעם גאנצין פי מעגן מיט דעם הויז וואס/עס האט זוך אפ גישטעלט פין זיין פעטער ו' לעביל פוירהאף. וויא איזידאד הט דער הערט פון העזעלי מוטאיידסען דו דייר הט &quot;ער גת עבי ן אגוש^ייא אך מיין גאט ווס הער אוך טאני אוז מיין שווסטר קובדידעי סלעדוואטעל הט גישוקט רופ־ן טאנו אונ אוז פך פרייר טפאלין אין אום מאכט וחלשות) ביי איזידאר אl־ף דוא הענט אלע זענין גובלובין זיצען פ־ ווינדערט אlיף דעי סצענע . דער סלעדאוואטעל חט גבעטון טאגי אז זו זאל אי הם דער ציירען ווי אזll ' חיים האט זוך מוט אוהד בעגאנגען אוג דער גאנצער צייט אונ^ער הט איחר צו גוזאגט אז ^ר וועט זוך אן נעמן פי איחר שייוודע. דו צוויי גוטע פרורעדלוך העזעלי מוט אייזיקען זענון גיפלופען זיצען את אסטיאג 1 רעי סלעדאוואטעל הט גינומון איזידאר מוט טאני אונ&quot;עי אוז מוט זייא אוועק גפארין צו אתזור בקאנטון ו' דוד אוג 7נר דאט דארט פאלד גיפתק איזיראר'ס יייזע טאש מוט זאכען, דער סלעראוואטעל חט בפlלן מען זאל אוועק פווון ר' דור מוט סאלראטין צו זיין גוטען פ:יינד ו' חיים אזיער זאל אlיךךאם פעיגנוגען האפין צו זעהן ודא מען האט צורוק צו גנרמען דאס הlיז מוט רעם גאנצען.קאפיטאל אונ מען חט דם אפ גיגעפין צו טאגי מוט איזידאר ו' דור מוט ו' חיים צו זאמון חט דר סלעדאוואטעל אוועק גדצוהט אlנ אסטואג א&quot;יין . את שטאט האט מען דעם גאנצון טאג גור עט פון דעם גי;עס וואס מען האט זוך דער וואוסט . ווס פר איינע פאלשע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="פעעיה פאל|מע מענשון ו ' ח'יפ מוט ו' דוד זעמן גווען. ■l2 דער שלום. אין דעם הז־יז פין ר־ לעביל פיידהאף א־ז טואיון פול מוט פרייר אידדאר טיט טאני האפין ז-ןז ניט מקענט אן,זעטוגון מוט דעם פרגנען דוס נאט האטזייאארlם מהאלםון..זייא זענון.פי;דע טעסון צו ז אמון.'אע האפון מיעט פן דעי נלוקלונע האכצייט אע רעם האט מען אן גוזאגט איזידאר אז דינו פאטור אוג מוטור זעמן גוקומון. איזיראר&quot;אוג טאני /ענון זייא אקענון גולאפין אונ זיי האפון זוך מקושט א־נ גוויינט פר פרייר אלע צו.?אמין. אינ אסליינו צייט א'ום או? מוען,פיי איזיראי מוט *טאני דוא גיוקלוכע האכצייט . ר פייו־ל מוט דין פד־ויא חנה האפון אוס גולעפט זי;עיו ;ארון ארג פאיגממן ניי זייעד איי; איינצומן זאהן&quot;איזידאר אוג&quot;טאני מוט איזיראר זעמן גופלופון גלוקלוןז: לופע לעזור אוהרזענט פודאי נייגערוג צו וויפון דעם טlף וואס עס אוז גיווארון פון דעי פאר פלוכטע פייגע שרייפ אוןז איין? פקיצור אז דא אוז פון צרlת קראנק מוארו, אוג(*מפיטאל) האט מען זוא מט טואלט צו נעמון ' זו אוז פאר כזיוטת אוועק גופאיון! אע 'מען ווייסט מט וויא זו אוז אהון מקומון 5 ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
