<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="פין דעם וואונדערליכען שפיגעל אדער דער יודענפריינד"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="ל ע מ ב ע' ר ג נהוצא־ת האביר ד,&quot;י ישראל דור זים סנ&quot;ל נ&quot;'. וו' יעקב משולם ניק נ&quot;*. בשנת תרמ&quot;ח לפ&quot;ק 3 ' \ '*'/*&quot; * . ו^חז^ףנדי,־;־^■ ־1 וחי .1887 (ג{lמז?&gt;־ol?נ .מlטoז\) 8111־31ח1}80 ג611י5 מoז\ .}[110*1(1 ,£*llolמ6lצl"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="4">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="4">
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="4">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="4">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="4">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="4" LABEL="מעשה אין לעפ יאהי־ 1614 מאי אינ רעם לאנד שפאנון איין ימיסור 1 רנינער מאם האט גוהייסו? ר' עמים אלטארום עי דואר איינור פו? דוא! •־ * דד - 1 • •!ר - •• ז ניעסטו ?*ומדים מס מאיען אי? ;ענוד צייט. דעי צו נאך אנייסי נעל מקונל אין אגיlסר נעל מlסתיער וואד אנור העכסט נאטעס פור כטוב אין הט זיינו געטלוכולןךאםט גאנץ יויינוג נניויכט ים הייסט ניר אין ניוטון נוט פאל. אונ מאי אלזוי דאיט אי? שמאט העכסט נלובט אין נימעצט נאד ע־ הט מיין זוז גהאט נוד איייע טאכטור מם הט אום נשטערט זיינ-ך זו ־ד - 1 • י • - זי ד זז • ! ך - יורע אlף זיינומ^עלטור. זוא הט גתייסון מאטילדא אוג מאי־ דו שענפטו יוננ פיוי פון אוהרער צייט. אונ^עס האנון אור מאכנעלוערט) דוא ייננו (סאמאלורע?) פון דו גיעסטו איידולו פאמיליען. אונךער רני מוט מינור ן פיוי האבון נהאט נונוג מוהע זוא צוא היטו? פון די ךאך מאר דו טכטר■ מער גוזוכורט יען גיוסו? &lt;שם) פו? או;עםיפאטור .אלם דורך.זיינו שמאכע שמירה דען דעי סונוג זעלנסט וים יט דא! גוואונט אוג דוזער שטאט אוג ז 1 ץ י ז זז־• זו : ד מס מאד אפייינד פין דער גוהיימע לעדיע הט פין אום זייעד פול נהאלטון דזט אום מאנכו מאל ז&quot;ער _רייןז נאשענקון נוט סענודוג אום פעדזענלוך: אונ נוי אום צוא דעם נרונד ודייל עם וואר מיינו שיהלוכי געלענענהייט זו 1 ־־ זי ־ 1 1 זו ז * &quot; דער צו אוג ביי אלום העם הט זו־ איינור גמאנט צו מאמן איינו פיעכע פר זוכונג געגון דיזע מאטולדע אי? איינים נמיסין שנת צו שלש סעודיות. | אלסדערוני אור פאטור אוז מעסון ניי דעם טוש מוט אקליינו מסנה.! דוזע פיעכו וואר איין יונגיר רוטור פון איינור אניווו שטאט ווס האט פו\l זו זזו ' ז־ 1 1 - ־ 1 : ז ■ו זן! לעם רב נוט נהעיט אין פשיטא נוט גקאנט אין אוז אקארפט נווארין איין* י (הlפטמן&gt; ביי דעם קונוג אין הlף אונ אלםיער האט ד וזע מאטיל דעי זע הן צום ^עיסטון מאל אוז יער גווארון זאן נצונדון וויא אצונטעי פון איינוי־ ליידענשאפט צו אור אין אוז אור גאך נגאנגין פון נאם צו נאם נוז זיא אוז אדיין אונ דעם יודון ^מארטול. אוג אלם זוא האט גמאלט א: יין שlן אין ים הlז פון אורו עלטורון הטי זוא ^ענרופון מי איין מאלף אראם. אין הט זוא גמאלט אמעק שלעפון צו זוך אlף דינים ^מארטור. אין הט| ־l'־־2 £ £ גגלובט |;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מעשה גגלובט עס זייער לייכט אlס צו פורח וויי?■ ער ארז גוואי מוארה אצונד •: זי &quot; ? - ן- •1 •ד •ד | ךס זוא אה נוי איין יידון קונדנון וו ע־ סו ן דעם יורענפאק ותרד זוזו וואגען אייגע האגד אות צו הייבון גענון אום,ער אוז ראך איין ווטר איין הופפמאן דעי צי נא זי גוט מואפענט. הט זוך אבוד דער ביי גאנץ געאורט דען סוים הט דס מיירכון ממאן אגש:־ יי ך.ט זוזו איום גחאפט דער פאטור מוט ודיי נדעפטוגו י וגגו לייט. וראם האמן רו מאטולדע ארlם גונומוןפון זיינו קלlען אין דאבון אום ך ער נאך די ער מט דורך גקיילט אין האבון אום דורך גטןובוןדוא יודעגפול ווי אייגום הונדע ווס פר אווט זוך אהון אום ערב שבת, מן פערשטייט דך פוןןעלבםט ךאס רוזער שטאלצער רוטער תאר דורך רעם אlף גבייאכט די עי שטארק אוף דעם ראבינער אין אוף דעס גאנצון יודען כךואיטיל אין ווען ^עס ו ואלט גור מעגליך מוען תאלט ^ער ניט גלאזט פון די אלעבודוגון נפש צום אומגלוה אוז^ערמוא־י מוארון דם דער ובי שטייט ג:אדו אין גוום אנזעהען ביידעם קימג. .אלזlי_קען מען שון רוא יידון מט אזו(פ־אסט) אנגרי־פון ווי דו יידון אין אנדורו ערטור, אין הט אלזוי גמוזט אפ ווארטוז אייגע גיטו גלעגענהייט דער צו 7 ; ז * 7 - ( • ץ י• ? אין ד'־זעם הט זוך באלד איינמפונען דען אין איינום יזאר נאך זיינוס אן קדמון צים קומג אין הוף אוז יער מוארון זייער גי 01 אין העכסט נופעלוג ביי רעם קוגוג ראם יערהט אן אום גוט גט אן ווס&quot;איין האר אוז תעו ט אין רהע גךעסו הט גזעהן חזעי שונא ישראל אן צו ווענדון צוךם רבונערם אינטער גאגג אין הט אלזו אין איינעי &lt;מט געלעגענע) ששוגדע אלם ער וואר מוט רעם סיבוב אלי ין ביי איינוד פדאשע ודין אlם גי עט אlת,אלו יידון ורם דימן אין דוזעט לאגךע גאר דם בייז ביות־ אlף דו יודען פון סאיאגאזע אין באזונדערס אlך.דעם ר' עמימ^ער הט אים פאר גשטעלט פר אום אלם איינען אלטון צובער^ער תם שאדעט דו וועלט פול מער אלם יער נוצט. אין הט דעי ציילט פון אום אום גרעגקטו שמוצוגע גשיכפון דם דער קונוג הט גמוזט מט ווילענדוג לאמן אין הט אום גתירקט ביי אום דאם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מעשה רם מען זאל .אלו יידון _א־lס יאגין פון לאנה דם לגס זאל נופ בלי יבין פין זיי אין שפאניען איין ינזייד ופליט. סlיo אכיר האנין זיי ז!־ןז א־וף גהמבון פון ועט טוש אין דר קיניג אוז זוך אדיין' אין.זיין גאבענעט האט &quot;ער זיןז אן גהזיבון אובור צי ל יינק איבוד זיינום פאי שפ;עכון ךס_ער זאל אלו יורון איlס טדייבון אוג דעם ראפונער אין איינער אייבוגו גפענעיס איינז?גצון אין הט ביי זוך בשלסון ךס3עפאר.עי מעט ארlס נעבון דוזען באפעל מוז ^ער זך זעלבם איבוד צייגון צו זוז לגס מאי וו ס הער יוננור הטעה האט זוך אום אן דעי ציילט פון דוזעם.וועלט בער ומטין ו בי נער פיליייט הט &quot;ער אי ין.האס גור צו הזעל געטלוכין מאן רען בוז אום הט נאך&quot;קיעער שלעכטם גשפראכון פין אום אין.פ* יקערט נאןז דין לlב הט פין;עדו] מונד גקוואלין. אין דאהעד אוז ביי אום נבליבין דם יער זאל זוך פערקליירון אין זאי אום זעלבסט אליין באזוכען אלס איין איינפאכער מ ע נש דוס הימם צו ^.ום די^ער אפצ2 פרעגון ביי אום אובעי דו אומשמענדו פון דין הlז אין אוז אל?l אוועק צו אום פאר שטעלטערהייט מוט זיינום אטי&quot;ען (בעל סוד) אום נור צוא ^ערגרונדין ורם פר אמענש אוז ?יר. רעי קונונ און אך.יין צו אים אין שטיב אין איז גווארון העכסט פר וואונדערט אלס^ער הט אום דאו ט הערזעהן דען נאך רטיער נוט גזעהן אין נוט פאיגשטעלט זוך אין זיינעם לעבון אזl איינע וררדונען גי ייז מס אין זיינעם גזוכט וואו אום נדרוקט דו ווארע גאטעס פויכט אין דו גיעספו מענ'צין פיי־נדלוכקייט דער צווואר &quot;ער ז&quot;ער לציין גוואקסין הlך אין הנד זיין בארד מס מאד ומים ווי זול בי הט אום גנריינט בוז רעם גארטיל זיינו איגען מארע^קלאר אין העל &quot;ערמוז גקוטון צו אום פון זאמענר אין הט זוך פ־־נייגט געגון אום ביי העם א;יין גיין אין (צטוב ער ך,ש אום דער לויסט זוצענדוג ביי איינעם רעכענבוך פון ז.י;נע צדקה געלטין אין הט אום אלזlי ןייער פייינדלוך גענווסט פרודע צו אייך הער ו אבי נער הט ער זוך צו אום א0 גרופן אי;ער היי לו גירייך שמעקט זעלבסט אין דו מייטעםטו לענרור זעלכסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מעשה זעלבפט אין רעם ווייטון אונגארען פון וזאנען איך בון אלזl געטלוכר הער אוך בון שlן לאנג פין צו הlז אין האב שlן פו; ךארט אצייט קיץ שים יריעה . אין בון אלזוי העכסט בזארגט וועגון רעם אלזlי בעט אוך דם אור זאלט מוי פך איינעם גוטן לlן געבין מוי איינע רוכטיגע נ.אכרוכטפוןדוט אין צמייטענס רען איןז בון שlין איין מאל היעי וויל אוך מיך אוביצייגן וויסץ אlף הלאר צו אוז אייערו געטלוכקייט הירקלוך אזl גיlם ןוץעס העיט זוןז אין ד־ער.וועלט. אין דוזעס )אל אייך גשעהן אומזו־ט ווי אלען אנרו^ען דט אום דעי רבונער גענפויט דאמוט אור זאלט וויסין דס יידעשע צדיקים האפון דו מתנה פון ג אט צו טאן וואונלר אין צו יענדוךען דו מעצע פון דר נטור ודעיאליין אין דוזעס ריירענדוג הט ער אום אדיין גפורט אין איינעם . ן ן •י •• דד -..ן. 1 &quot; זד דונקלי; צומעי ווס אין דעם עץ פערטיפסט־ן איט פון זיין גוועלב דום וואר גראדע אין רעכטץ מוטען איין גפאסט איין שפינעל רום הט יורך גשיינט דורך אוש איי; שיין וים וואר האלב געלב האלב בלוי אין זיינע ציטערנדע שטךאלין זיינען&quot;אלו .ארונטי גפאלען אlף &quot;אייגעם נלאטין אוג שיוארצון מארמארנעם טוש דוס אוז גשטאנען אין צי־מעי ריכטוג געגון דעם שסיגל אlף ד וזעם טי ש בעסטור הער הט זוך אן גירופען דעי רבונע• ז^אלט אור אוויילע קוקון דאן וועט איד אלץ זעהון וו ס אייך גייטוג אוז צו ווי סין קים הט דר ק־ניג זוך גזעצט ביי דעם טוש אין הט אן גהייפון אlה אום צו קוקון הטעך דעי זעהן רו אין מייטקייט פץ דמע ס 2 אל אץ אין הט גזעה; אלם ווס עם טוט זוך דאיט א־ן דיזעד מוטט ווי יעדור בעדינטער פיעסט אין זlפט אין שטאפט אן פולע&quot;קעסעניס^ער האט גזעהן ווי דין סעקיעטאר ך!:אצט אlס פולע עיטור אין זיין זורנאל אץ שרייפט אנדערס איין נאך מעהר הפער ג דע הן ווי.זיין רוטער זיין פעסטור פרי נד ווסער הט אום אזlי גסכט גרlם ראמאנסורט זוך מוט דעי קונוגו^ער לוגט פר אור אlף ד^קנוא אין בעט אור אום גענענלובו אין אלם ער ך,ט ביי אור נוט אlס גווירקט הט עד אור געשטראסעט) דם &quot;ער וועט אור אן שווארצון ביי דעם קונוג דס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעמה זו הט אום אן גמוטהעט צו איינר זונדע . דער קינוג אוז גווארון אlף גוקאכט ביי דוזע סצענע אוז גסאלון דעם רפינער אוף זיינעם האל? אין הט אום גדאנקט פר דוזעס וואיניני ווס ער הט אום גצייגט דו הסט מור ז־ &quot;־ | זו ז־ 7 7 7* ד ז רו אוגען גועפונט הייליגי מאןךט^ער זוך צו איש אז גרופון דו האסט מוך פון איינים פאלשון מענשין ג־ עט עט פין אי ינעם פאי פדער פון איינום פאלשון אן :קלאגער וון ווייס אוך שון ווי אוך בון א־ן דר וועלט דחע^עישיינונג ווס איך הב דא אצונד גזעהן אוז ווכטוג אוזו גלובעאין או ה; ער ווארהייט דען אוך הב אין אור גזעהן מאנכע זאבין וו© אוך נור וו ים אין ווייטער נומאנד. נון שטום זאל ךוערון ד־ער מונד דעי ווס הט אlף דור פאלשעס ןךעט. דו בוזט ר_יין ווי איין יענגעל ז_יי ווים! ן דם איך בון דעי קינוג אין בלייב ךיין פריינד אונד דער פריינד פון דיין נאציאן פון היינט אן אין דער^עווינקייט. אין הט אלזו גיניסן אפ שייר פין דעס ראבונער מוט ג־lם ע הר ע. ?7 ־ 7 ( ז •• 1 * 7 : 1 7 אין אלם &quot;ער אוז גקומון אהיים אין דוא פרlי הט זוך איין וויינוג בור בעסלאנט.פ־ אום אובי דו פרעכהייט פון דעם ווטער הטי אום באלד נלאזט איין שלוסון אין_קייטען אין הט אי ם אדיין גזעצט אין איינעם פינסטעיעם חייל אlף ברוט אין אlף וואפיר פון וועלכים ער אוז לlז גוורון עיסט נד רעם סינוגם טlט דם היישט אין איאי צוונצוג אדום ער אוז איlם 7 * 7!7 7•• 1 - ד 1! - זו ־־ אניוסי• יודען פיינד, ךעןיער הט גוואוסט פון דעי גאנצור גשוכטע ווסוואר מוט _דעם ך א בער יער וואר שlן אבור ךאן אהונט אן ציינעי דער צו נאך ה* ער יער ווישט שון אין הlף איין יודושען מונוסטער אין אוז אלזו אוועק פוןךאיט מוט גיוס שאניע אין פר דרוס. תם ונעלם"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL22" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL23" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="דער שלאס פין האמבורג"/>
            <div ID="DIVL24" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL25" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="לעבען דעי שמאט האמבויג אוז גימען אשלאם צו קופץ. אמאל מען סלעגט צו העיון דארט ביי נאכט ודא מען זתגט מען שפיונגט. מען שיייט. מען מיתט . מען לאכט ק;-רץ דעי פון דיזער שלאם וואר אlיס געמידען פון;עהון מענשון וויא דעי אסטיאג וועיט אl־סגעמודען פון יעדן דיב &lt;מב). נון דאבון זוך מוט דער צייט גופינון.אבאנדו יונגו לייט שטודענטון אקטאיר. בוכהאלטורס. מס האבון זוך גוהאלטון פאי נייאו מאדוישע אונ האיון ^לץ גושפאסט פון דעי אלטע וועלט אונ פון ז&quot;ערו _קאזאלעס. אונ הארון ביי זוך בעשלאסון אום צו מייזון דו אלטו באיון וויא דום זייא זענון. מעלון זייא איין אבינד צו ב: ענגין אונ י־יזעם שי־עסליכון שלאם את לוסט אונ אין פךיידון זענון אהון גוקומון אונ האנון צו גוקלובון ד־ארט איינוגו צומערון מאס מארק נאך גאנץ גוזונד. מוט נאנצו טורון את פענסטור. האבץ דארט גודעקט טויצון האבץ גומאכט פייאור את קוך . האבץ גולאזט דאיט צו ביייטון פערשודענע שפייזץ. פון נאווענט. האבץ זיי גולאזט אם אכטן אהון אחיינו מוזוק . האבץ איתנו&quot;לאדץ זיי^עי שיינו מערכין את דאמון פון ד&quot;ער גלייכון. את מען הט זוך דארט העכסט בעלוסטותט מוט זעסו־ן מוט טרונקין. מוט טענץ\ער צי נאך מוט לורוד מאס זייא האבץ גימאכט . את\ועלכו ^עס.מאד גולאכט אובור דו רומהייט פון דוא אלטו בארון מאס גלייבץ את שדים את יוחיות, ךיזע פייידון מארק אבוד ניט פון רויזעמ דע? אמם צמעלוף דעם זייגור אוז אייין את דעם טאנצזאל אצמעלוף ^י ער ו נע&quot; יןנאבע מאש מאר שמארץ מי ק־ויל . ?:ו נ מם אונטור זיינו שמע רו טיוט הטינטשיעשיקיט דיא פאדלאגע. גלייך מיא^עם מאלט אובור גתאננין אי ן בןייעינעד ויזע , את אוז צו גוגאנגון מוט גרlיס עזות צו דעם עלטעסטץ&quot;פון דוזער סריילוכץ געזעלונשאפט את הט צו ) ום גוזאגט נושווינר גייט אויום פון דיעזעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעשה ייייעס &lt;צלאס . תזע גיזעלונ|צאפט אבוי. האטיעס אן גונומון ניר פי איין שפאס , דם איעיר האט זוך נו&quot; פער&lt;צטעלט אום איינצושיעקח זייא. אוג האפין אום גוואלט אנגיייפין. ^עש ווא* אום אפור ניט צו רויען פין דינים ארט גלייד ודא עי וואלט ניוועז צו געגווינטעוועט צי דעי עיד מוט מlזונד ד ו־ | * ? 7 * * 1 7 • 7 7 יי * גווינטעס . יע־י צו וואר זיין האגד יצטאיק ווי איין מארמאי . אינ דאך האפון דך דוזע לייטע נוט גילאזט אזl ליינט אייניצ^עקין. אוג האפין אנגוהיובון צו יצלאנון אום מוט זייןניו יצווע-דון. ךען&quot;זיי ווא־ען איויך פעוואפון עם *■איון זוך אפוי איו זייעיו סלונגין זוך צעיפיאכון אום זיין ל&quot;פ * אוג עי איז גוואיון זייעי עיגיומט אוג האט צו זייא גוזאגט צום &quot; זי '1 ~ י ץ ן ז •• ז צייייטון מאל אזיו יצפיוכט מיין הער גייט איlים פון דוזעם פאלוא דאמוט אור זאלט שפעטוי_קיין חיטה יאבין. אוב ווער אוז דיין הער. האפון זייא אום גופ;עגט פון מוי ויאס אוך פון דין הלעמשטור פעדונטור ^קענט או* אייך שlין לייכט מערקין וויא מעכטוג מיין העי אוז, ך,ט ער זי י גענפריט אוב אוז פעישוואונדען גוואיון פון דיוניו אlיגון אוג דו נאנצו גוזעלשאפט אוז גופלופין יצטיין גאנץ אונשלוסוג ראם צו טון &gt; צי א0 צו טיעטין פון די ז עם איט אדור צו סערפלייפון פאיט פיז טאג. אטייל האפון גוזאנט ־ד זו ז־ י 7 7 ■ו יד יlא אטייל ניין. אוב א'־ם עם איזגיפלובון 3יי זייא דאס זיי זאלון דא נאע • •• ן ? י - ** 7 ••7 י זד סעיפר־יפין. אוג האפון אננוהlפו? יוייטור צי טאנצון. אוז גוו ארון אגיזפר שטויעם אוג אלו צומורון. אוב עם הט זוך אן גוהויון צו דעדון שיעקלוכו *צטומען אוג איינע.פייפעיייא. עם וואר איין יציעקלוכ^קאצענמוזוק. לס ^עם הט זיי דו אlאגיון שור צו רוסין 4 פון גיlיס 'שיעה דעי פי י האפון זוך אlיסנולא*צון אלו לוכע. איג די האפון אנטהופון צו שפיונגון דlיך דוא סענסטור פון ניlיס שיעק אוב האבק זוך אלןl צעי'פיאכון הענט אוב פום. אוג מען האט זייא אלזיוי גופיאכט אlית טאיגון אלעמען ך!:אנסע / ]ז היו ז. אוג פיי־ע פון זיי^עיו דאמען זענון מוארון וואהנדנוג משוגע. עגדע ־"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
