<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL=",;י,,-•' ' • י ■ . 7&gt; : י ■ הספרית הלאומית 59 8 1£יר, אליעזר, &gt;פר ספור■ הפלאות, אד ווווווווווווווווווווווווווווווו 1111 2154175-10 1§ ־ . ' . ►4 - ־ ' י •;■•''. •■.*&lt;.&lt; •"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="ספר ספורי הפלאות"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="|| , א ד ע ר ן געדימטע געשיכטע 0 ריןמ0 שבר יאי! גידרוקט גיוארן בטנת תש&quot;ה ־ ונקרא £ * בטנן תעטה מך י או: איצונו האט דרב&lt; ־־* תוהר&quot;ר אליעזר פאוויר שפרא דק&quot;ק:אנקווי האט שפר תעת' || גייננגי! 5יט!ן נח ונקי ־ כרי א: יעדר :אי קענן בהענר ציינן || וירו! הקיראט ונקראה בטק ספור י הפלאות 11יי $ אי! די/ שפר ווירר רער ציייט פיי ו1אונדרייני תעטיות 16 הגאון רבי יהודה ואביו הגאון רבי שמואל החסיד :כ1תנ |ן יעתור צנו ־ אויך ווירר דריין רער ציינם טאר תעי'ייוד | נפצאיק • רחק תאנן י&quot;ב ייייבר :אצט קוי6ן ראט ש6&lt; מ בהענר ־ או: :איי! ניט חם *יי) אוי!2 געצר • ממת וו וועט קותן א!נ:ר גאוצה גטווינד א1נ באיר • אתן ק יהי ר5&quot; ן ביו^^51/ 1 ו י 1 י:,' 1 &quot; בדפוס הרבני הנגיד מהור&quot;ר. ■מה סעדי' י/ ־יי וואהשנ&quot;י ־ || /'י■/ ־■- \/ 1 &quot; ן . רשנת תרץ לפ&quot;ק 1 1. י ליו־ .ע )— •־־•&quot;־' י י- י—־ , ■■111 &quot;. 08.*ט?4מ £תט?3¥ )' , •י י,' ל.':&quot;-- ' ' 16501^0? ©וז^1י&quot;כנ !־ . ,8 1תמג11111(1 \ ז1846,^)*0 16\\£0 1026"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="4">
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="4">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="4">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="4">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="4" LABEL="3ו161)1 2 0מ1©ץ\ &lt;זס &quot;לנג21מ06 &quot; •1&quot;*ן0 י ג*&quot;^ום26־1(| 3ע? &quot;11].3עי\0^1111)^ץ'' 6X6* מ 1846 18 11113) 3^4023^ * 30 !•*069"/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="4">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="4" LABEL="מליצת המעתיק ,'1 ־&lt; *1 ן . ■*)י•* ■!זי*_;6*--י-י~־5ד-־ר ■ ■ 1 ■י- ■&gt;■■■' ־■־ • ו ■ **'*■*י ייז ייר ר6חי- כיני * ומד נכבד היום שיא לידי כפי כנכנד מ ע ש ה בין 1 1*]מ1'בשנתתס&quot;ה לפ&quot;ס *&quot;&quot; ( ומאורעות נפלאים.יקריס מן המק יני יהודא דלסי' -1?,-ח ל־תמעס ילרגיית א!נ113 ר' שכואל ל'ע * ובאר ספדיס המוכנים את כבו חלם ל^'מעס ךיג' . , י&quot;''.',&quot; ל, ל, א,מו . אמ;פ נ| יפןו הל, היה ניסש כלסי1 1 - .■•'£?*£&gt;£&lt;*י■*־־־'־־ • *י^יז'&quot;?&quot;י*&quot;.ממן| לאי יכינו ולא ידעו מניח הסיפור ■ ומה רביס וכן שלמיה יזלי ה' ־ ל!יי-- 1 ח נסכי הלו ־לה■! ייל ־־, '־יל •*י, *־ י&quot;&quot; &quot;ז*&quot; ^13 עינה־ *&quot; יי־־י'־ ? *י!'&lt; .^^המ־| וקראתי את הס*ר הל4 בכס סיפורי דיכ' א;י ל נ ,,*&quot;!• '&lt;• #1 רואי הצו־ מאוד • והקורא בז שנים יסלס* גיגי'ס יי? 5פימ ־ 1?#1 ||י ^י1 * עס ה' קושו עושו וקנו את יס&quot;־ הישי הל' 31,1 תיןוסי 1גל,&quot;©י1 § מיה.מגמר נס&quot; • ובגין לא יבלו ימיהם בטוב ובנחמיה • ויעלו נטי!*0 נ 1 אמן. כן יהי ר*ן&lt;&gt;. * !ין לברי המעתיק הק' אליעזר האוויר ספרא דק&quot;קזאלקיוי ו 11 *ד?י&lt;ך5*! ' ■ ■ *' דל־ד&quot; :■ 6• 4 &lt; / י 7 &lt;&quot;£ ■ |"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL16" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL17" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL18" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL19" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="4 . טפורי הפלאות א * גצאךל' יורא חסיר ס!ן רעמצכילג ווילוייןטאכטיר איי! #אןגעבן רען ער 11יו טט האב! או ויי) טהכטר ואל ארונן טין &gt;עיכ* חיבות און מצננות . רא ואגט מר לו דר טאכטר איך 1!יל ריי ־ צוין חיי! #וין געביןאוו ו$גט ריא טחכטר •ופן רוא ווילצט #יר יוא איין#ק נעבין ואלצטו #ירניצט געבן&lt; קיין ענן האל?. אונ ריא טאכטר וויל פיל חכ#!ת בחיק. אברור פאטר וויל!יא ; טצט לו העין. אונ;יבעט. אירסאטרחו! לאנג ביוערוואר גאר ברונן אויל איהר א!נ רר פאטרן צווערט אן ויא #וו צוין איין #אן נע#ין. צסראך ריא טאכטר ווע; אן ריא האסט יוא ניצווארין •ויל איך ריין צבועה ניט ברעכי!. נאר איך בפט ריךנאך א#אל #יי! ל.יכר פאטראויב ריא1וילסט #יריזא געבץ איין #אן אוו ניב #יר רק איין חל#יר חנק. רא צסראר איר רר סאטר איך וועל טין ליכן אנרלין חסיד אונ ו1על אינן איי! עלה פרעגין אויל רר ואך. נון טנגר'יורא חסיר לוכןאנררין חשיר אונ העיט לו ריא הלכה וואט פר נילערכט האט. אונ וויאער צוין אוים גילערנט האט • וענן גיגאננן איטליכר כחור אין ויין חרר ווירר אריין/ רא ואנטי' יורא לו רעק חסיר ליכר פריינט האט איר ניט אין אייער יציבה וויא איין בח!ר וואצ ער ווא1ל לערנט. רא ענפרט ער יוא איך האב לווייא בחוריכן,ריא לערנין כיירי ןייער!*איל. איינר היי צ ט ר' יוחנן אונ רר אנררר הייצט ר' חנינא. אוו נייט ר' יורא אהיינן אוכזאגטעצ ויינרפילזכטל וויא רר רבילווייא פייני בחןרינןאין ויין יציבה האט וייא לערנין ביייי ןייערוואול. איינר הייצט ר' יוחנן א1נרראנדרר הייסט ר' חנינא אונ רר ר'חנינא אי1 1וכר. וואסקיין צונן #ענצ איז ניט זוכה. סרענט ריא טאכטל #יי|ליכרסאטר ואי #י־ רענןח#ת אין ער גוט אורר ביין. רא ענטפרט רעל פאטר ראצ ווייצ קיין #ענ0צ פאר ויין טויט רא צשראך ויל! יון ווילאיךאיהק נפ#!פאר איין #אן. רענן אנררן טר!נ נינג ר'יווא חסירלורר יציבה אונ •ואלט כי1 ריא אנררי בהורינן •וועלין ח1!עק גיין אונ רענן ר' חנינא האט ער ניהייצין ראבלייבן רען ער האט #יט איכן איי! 11ארט לוריירין אוו ואגס רר חסיר ליכי בחור ו1ילצטו איין ווייב נע#ין. וא ענפרט ער ניין איך האב נאך ניצט נינוג גילערנט וואט ואל #יר אלונר איין ווייב עצ וועט נאך לייט ויין: רא צפראך ר' יורא חסיר לו איהנן רוא #ו1ט #יין טאכטרנע#ין פאר איין ו1ייב. רא זאגט רר כחור ליבר רבי איך בין גאר ניט זוכה לו נע#י! אייער טאכטר ♦ רא עטנסדט ר'יורא חסיד עס #וו ויין אזואצפראך ר'חנינא נוןוועןעסיוא ויין ואל אוו וועל איך איר איין #תנה געכין. אונ 1ועל 1יא אנטצסו1ן אבר איך וועל כאך #יטאיר קיין חוסה וקיוצ־ן ניצט האקיביו איך וועל #יין הלןבין גילעמט• ררנאך 1ועל איך ק!#ן וועל! #יר לוכן 1#ל חתונה האבי!. נון רר ליילט ר' י1רא חסיררר טאכטל ריא ווערטר. רא'11אר זיא גאר לו סרירין• א1ו 11אר לוק 1#ל רר ציחך ניצלאסין אונ עס ווערט איין קנס איין גילייגט סל 'בטחונות. איןצרייבין הנאינן • ל מנן דיא חתונה ואל ויין. רערגוטרר' חנינא ליהט א11עק לעיני) אונ הצ&quot;יהעלסט י־^כן רצ ער לו איין רבי קאכןוואצ קאן כל התולהמלה. אונ ר' חנינא 1ואר הונררט #ייל פון רעגינצבורג אוכ רר נוטר ר' חנינא לא1ט ויך נאר ניצט '!))פלי(. .נון ר' יורא חסיד אונ רר אנררר חסיד ועהין אי חליס ־חן ר' חנינא ו1עט טצט קענין קו#ין לו רר י#ן חתונה •ואס ער בצטעלט האט • א1ו וויינטערט$ג אונ נאכט * לסול האט ער ראס ערלייהלט 1י3ן טאכטר. א!ל וויא ריאטאכטרראם חעלט הייכט זיא גאל יע#רליך אן לו צרייע) אונ לו קלאנין. ו1ארונן סריהל החט א ' . •יא * י ־ ־' ג ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL=". ספור*• הפלאות ^ * || *יא צאר קיין /אן ניווא^ט נע/ין ♦ אבר אילונררט וואר איה ר געביך ריא לייט לו לאני. רא ואגט רר פאטר /יין ליבי טאצטר ריא בראראסט ניט לו וויינין. וועןער וועט ניט קו/ין אולררלייט ווען /ען האט ריא חתונה אסמלייגט. א!ווויל איך ריר נלייך מיין אנררין /אן נסכין. בקילור ריא לייט ק!/ט אונ רר מטרחת! אי1 מאט רא י אוו האט רר פאטר /יט איין אנררין חת! ליה /ול תנחיכן גיאריב! אונ בטחונות איין גיליינט. אבר ררועלבינרחתן וואר ניט וועיט גיוועדן/יט רטר כלה אונטר ריא חוסה לו מין• אונ ריאכלר, וויינט טאגאוננאכט אונכטט גאטרא רר חתן ר, חנינא ואל בעסיר קו/י| • נון רר נוטר ר' חנינה ווארלעהן יארבייא רענן רבי גיו1ע1ין. אונהאטא1ו פיל נילערנט ווי רר רבי חליי[. איין/חל קריגטין זיא ויך /יט אננרר איבר איין ווארט. רא גיסונר רר גוטר ר' חנינה ר' יורא חסירויין /חותן ררינן אשיי! גאדיבן ח/א גראכט ער *יך חיך 1אל ראך וייןטאכטר נע/ן לו איין חייב♦ אונ זוכט נאך רענן!/) חוו האר רר 1/ן חתונה וואט ער אס גילייגט האט צזוין אויש• רא גינג רבי חנינה לו ויין רבי רר ווחר איין נביא אונ רער ליילט איהכן ריא/עאה אונ קלאגט 1יך סר איחנן. 1ויא רר1/ן חתונה אוץ אויש איו. י$ ענפרט איר,כן ויין רבי ווען חא קי/שט מאט אהייה אוילרעס!/) נייט ריין כלה/יט איין אנררין חתן אונטררי חופה א1ו ווערין ריא קינרר וואאו;א וועט האבן פון א יה כן אייגל //וריה ח&quot;ו. אונ רוא וועשט עש /!וין פאר ענ^ין בייאהא&quot;ירען עסקו/טנאיסוןריר חא בישטעט אולריג: רא וויינט רבי חנינה וייער. אונ ואגש ליבר רביגיבט/יר אייו מלה וואסאיך ואל טאהן רא1אנטרד רבי איך וויל ריר איין עלהגעכין. איך&quot;ילריר /יט נעבין / ני בחוריה ריא איך האב. אינ גייא /יט 1ייא /ארנין סריא סילייצט העלפט ריר הקכ&quot;ה רא רוא לו רער רעצטרלייטנאך אהייכן קו/שט. אלואנע/טפר סו5לינ פיימ בחיריה/יט ויו אונ לאוט ויך פון ויין רבי בענאי! אונ נע/ט ראות פי1 איה אונ גייט בא ל וכן אוועק. או נ רא וואך איה סרייטאג פריא • אונוייא גינק א1ו לאנג ביו ןייא קו/ן לואייןגרויאן בארג אונ ןייא רואן ויך רארט אבישל אס א1ו ליינן 1ייא זיך אמרר א1נ חארין אנטאלאפין. רר צאך אנטוואצט אייניר פון 1ייא אונ וועקטריא אנררי אויך אויל אונ ןייא רוסן רבי חנינה♦ רא וואר קיין אנסווארט פון רבי וכנה אונ וייא וויאןניט ו1יא ער איו אהין גיקו/ן רא זאגט אייניר ליס אנררין /יר וועלין סאר ויך ליה! פילייכט העלסט אונו הקב&quot;ה רא /יי וועלין באלייטין קו/י! קיין רענמאבורג. אונ וועלין רר ווייל אויל האלטין ריא חתונה. כקילור ויי מיס! אוועק אונ וויא וייא נון אוין קעגין איין אעה ועני! אוועק מגאנמן רא אנט11אצט רבי חנינה אויל אונ גייג רו!ין רעה כארג אוג רו5ט נאך וייני בחוריה• זייא וענין אבר אוין מאט רא ־. רא 1עלט ויך רבי חנינה אנירר אונ חייצט וייער אונ בעט הקב&quot;ה רא ער איש העל סין ואל אונ גינג אוויא חייטי־ אונ גראכט ויך סילייכט ו1עט /יך הי^''י רר הערין או איך ואל נאך בלייטן ק1/ין קיין רעמנאבורג אונ גראכטויך עש אי1י\^ איך ואל גיין איו איין הערבריג ♦ אלם רם איך ואל ח&quot;ו /חלל אבה זיין. נ!1 גייט א1ו רא ועט ער איין גרויאן וואלר ראגיראכט ער ויו אין רעה ווה! .'!•מ גוויש פיל גולניכן ריא ווערן /יך טייטן • נאר ראך איז פיל בעשר ווען אי|6| גטייט ו1ערן• אלו רש איך ואל מלילה/חלל אבתויין• בקילורווי ער נון אויש ו &quot;אלר גיק1/ן איו רא וואר נון באלר אב.?• אוו גראכט ער ויך עמ-אי! נון באלר אבי !!על איך /יך אונטר איי) בויגן לייגן אונ ו1על אכח רא רואן• בקילור ער וער,( - פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="פפורי הפלאות י ב \ ■־ ■ &quot;*יי פו ן חייטואיין גאנ?ציי ] הוי; שטיין רא גידא5ט ער רך אי} רענן הרו 1ענץ גורס גולנינן י#'3א קונן איך מוראי אוק #יין לעב!• גאר עצזאיו ראך בעשר ראש איך 1אל אונן ק!#) אלם איך;אל ח&quot;ו #חלל שכת ויין אונ נרחכט רך איך וועל אכה אץ רענן הויז כלייבן• אוו גייט ער אריין אונ #אכט רי טיהר אויל האט ער גי1ער.ן איר קא^רן א דל איטליצר וייט איין קא#ר• רא קוווט ער אין איין קא#ר אדיין ועהט ער א1 אין רר קא#ר 1ענן נ£ך ררייא קא#ר! ררינן • א1נ אייני וואר היפצור ו1י ריא אנררי נון גייט ער ווירר אין רר אכררי קא#ר אריץ זעהט ער שטיין אייני כעטן ד ר יגן חונ בעט ליכן אייטל גאלר אוב ריא קישן 5ון רר בעט ועני! אייטל רלבר• אוכ אץ רער הינטראטר קא4גר וילט איין אלטר #א) אויל איץ היסשי שטיל און איין ספר ■תורה ליגט פאר איהנן אוב נחך איין שטיל שטייט אקעגן איהכן ועלט דך ררויל רבי חנינה אונ ש תראך עש איו בעשר איך בלייב היר אונ הער לו לעמן אלש רש איך ואל ח*! ז^חלל ש:ת זיין• אונ רר אלטר #אן האט איץ לאנגי בארד שיר כיו לו רער ערד. נון וויא עס שבת לייט וואר רא קונן איין ש#ש ל• יענן וקן אוב פרעגט איהנןאויבשוין לייט איו אץ רר ש!ל קלאפן אונריאליכטא) לונרן. רח ואנטרער וקן יוא איבר איין קליינה וויילי קו#ט רר ש#ש ווירר אונבראכט נוטה ל1ויןנ א!נ לוואגט רעק וקן חונ אויך רבי חנינה לכבור שכח . רא גדא5ט רך רבי חנינה ריא לוו£ג איו וייערגוט זיא ש#עקט נאך אייטל בש#יה• ירא ער כון ראגילוואנןהאט נייט רר ש#ש ורוד אוועק. !!ירראין איץקלייני חיילי קו44ט רר ש#ש אונ קלאסט אץ שול. רא קו^ן אץ רי קא#רן לו גיץ נאך רבן לייט אונ רר 413*ש וואר רר אכ15ר א1נ רר זקן אונ רבי חכינה וואר גראד לעהן. ר$ שטייט אויל רר וקן אונהייבט אן לו ראבנן. אוכ ווי ויי פון רר ש!ל ק1^1ן רא !!אראייטל איירלגש#אק א;נ גוטןגש#אקא1נ שונהייט ררינןאונ דר ש#ש כע#ט רבי חנינה אונ ועלט חיריכן קענץ רענן וקן ג־ראכט רך רבי חנינה ער האט בחרמי קיין #אל ניט גהערט חיץ שעניר קול ווי רער וקן האט א1ו ג1ונגן. עס איו שעפר גווע1ןווי אורגלין א1נ סייאין. בקיל1רו!י #ען שוין אפ גיראבינט האטקוקט ויך רבי חנינה אונן אויב אורגליןאונ סייפי! ומנין יא אץ רר שול אורר 'וינגירש רר נוטר רבי חניכה קאן אבר נישט זעהין רעןרר ח1| אליץרננט נאר אוב ריא איבריגי שזוייגן שטיל רא העיט ער איין קול זואש ואנט (גאט #יין נאט עם איו ווישינליך פאר ריר רש איך המט נערן ריין וויל] גטיןן רקרר ילר הרע ו'וי#ט#יך לאנג וויי) נאט עם 1אל ררהילץ ריין רר בארי'ויג חויל#יר לו פערכטן ריך) רר גאך קו#נ1 ווידר איין שסיכן לו רבי חצינה (רואואלסט ווישיןרש רואואלסטקיין וארג האבן רען ר,אווערסט וונטחג ננייא לייטן קו#!) קיין רסיינשסרג #יטגחיש סריירן) כקילר וויא #ען אויש גיראבנט האט. ועלט רך רר אלטר #אן ורד ר אויל ריןשטיל• מוג ררש#ש גרייט לו טיש אונ שטעלטאויל רעה טיש שייני צזינן פון רלבראוג נאלראוכ כרינגט גאנז סייגה ווייןוואם ש#עקט גאך אייטלב^יה אויש ,לז^דנן ערן. אונ רא&quot;נון רערטיש גירעכט וואר שפראך רער ש#ש וואשט אייך .• ^י הענט אונ ועלט אייך אונטר רעה היש רא וואשין ריא רךא1נ ועלץ 1*ך אי ^־רעהטיש. רא בראכטרער ש#ש כל טו5 ליה טיש אל־לייא גוטי שפיי; ריא נחך'קיין #ענש וייכי טעג גןעהן האט אונ גהערט האט, רא&quot;גראכט ער רך א! ויין! קר. אונ שווייגט שטיל אונ גע#ט ד&amp;ז&quot;מל&quot;ז סר גוט? אן וו$ש #ען איייה טיט • נוא ריא עשין און טריגקן א1נ 13 איטלי3ן גירעצטש ביענכט ררש#ש כעסרן ו1יי &lt;■ . ■ • ־ ליה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="•ספודי הפלאות \ ל!כן טיצז גון ווי די ר. *!בן ציי{ א'ם גיגעאין שיהיט רר0&quot;0ר&quot;ח 0לאפן אין חיין קא&quot;ר אריין חאר איין גארסונקל 0טיין רר לייכט איי) גאצלי נאצט חיןרר קא&quot;י ג דיך ווען ע0 0אג חאר. רא לייגט דך רבי חנינה א!־\ רענן כענ1 אונ רא0 ועיביני בעט &quot;לזר־ ג&quot;אכט אויל פיר גילרגי רערער. ריא קי0ין חאד &quot;־ט סערל באצזטעקט• אונ ר0 חייליך ריין סו ן דיר ני&quot;אכט. ראע0 צוןטאג חאר 0טייט רבי חנינה אויל אונהערט ו1־רי צו לעי־ויעש אלטן&quot;אן רח קחקרער ט44צז א1נריפט ווירראין 516 ווי די חין רפר צ!!5 סואן 0טעלט 1יךרער חון &quot;ירי־ ראבנין א!נ ע0 ק1^. צז!ן ועכלעהן סרישזיןאז־כ האלטיןיענןח1) לו• א!נ עש וואר) לוויי אונ לחאנליג קולות ריא קולות גייא־ן ביו לושהי&quot;ל רר כייר האט &quot;עןאויש נכ1^ן א1כ ז^ען הייכטאן ל 5יינן ריא שררה פ! ן רר וואך. א!נ &quot;ע! רוכנכי אויל אהרן הכהן סר איי! כהן אונ &quot;0הרכינו פר איין5וי ררנאך ריאאניריאלי. איןרר נאך רופט&quot;עןאויל רבי חנינה• בקילור חיא&quot;ען אפ גיראבינט האט ריי־־יט אה־) אונרר וקןאוי0רער ח1רהאונרבי חנינה 0ווייגם 0ט־ל. איבר איי) חיילי רי5טדפר0&quot;0חירר לו עסין חונ &quot;עןעסט וויררכל ס;ב. ודא ^!ע! ני! אפ גיגעצזן האט• גייט 14ען 11 רל• אין רר 510 אונ&quot;ען ראבנט אנחה. חיא &quot;גן &quot;נחה 0!י!אפ גיראבנט האט עשן ויי ווירר 050 טעויות. אןנ מיידן ווירר אין רר תורה בא ע0 לייט 11אר &quot;עריב לו ראבנן ו!יא &quot;עןאס ניראבכט האט רא גאב רר א5טיר &quot;חן רבי חנינה 50ונן אונ רבי חנינה רחנקט איר רר נאך &quot;,*וכט &quot;ע) הבילה א1ו פר 0ווינר; ויי אלי &quot;יט אנגרר רר יחך ווי5 רר 0110 אויך א1ועק געהי). לדסט אינן רבי חנינה נאך א1נ כא.;רי5ט איהנןאן ויין &quot;אנטיל • א!נ 0פיאך לו איהגן ליבר 5ריינר ואנ &quot;יר וועד וענן גיוועון ריא ראדני הערן חאש איך רא ג־ועהן האב א1נ !וער בי0טו • רא ענטפער ער אינן איך בין אליהו ה:ביאאונ רער ח1| חאש האט צירחבנט איו &quot;0ה יבינוגעחעוןאונ ריא אנריי דינןחברהנןילחק ויעקב^אונ אר&quot;־ן הכהן.רא רר 0ראק ר' חנינה'וייער אונ לא1 רפנן 0110 אוועק ציין • רא רופט רר זק! רבי חנינה ווידראין ואגט &quot;יר חעלןבוא&quot;ן תורה לעמן אלוא גיצג רבי חנינה חירר אונ די לעמן כל התורה כולה אונ לערנט איהנן אייך 0בעיכן ל0!נות. נוא 1וי רבי חנינה ר0 אלז0וי1 קאן• ואנט דר וקול• איה? קינן &quot;יר &quot;עלן בעוא&quot;ןאייןווייטנעטיןחי די עסין ה־יבט אן.ר&quot;ח לו 0רייען אונלי-קלאנן אונ רער ליילט רענן וקי 11־ ויי! האנרל ג0טעלט חארלחנר רר ליילט א י הכן וועןערוועט ניט ק 1111 &quot;ארגן פריאקיי) רעגינ0בורג חעט ויין כלה &quot;*ט אנדר־ן התן אונסר רר חוסה געהן, אלוו פרעגטער איהכן חייןעלהחאש ערואלטאהן. רח0פראך רריקן איר ווייס ר0 אליזוואול• רק איך11על ריר איין עלה געכן. 0שייח &quot;ארג! לייטליך פריה אויל אונ ואלסט ניי! אויל דע| בארג ארויל אויל יי לינק־ דיט 1א*עסטו אין חאליקו&quot;;. רארטוועסטו ר יי ני פוסליג בחורינן נפונען רי ריך סר לחין האין, אונ 1יי ווערן דך זייער פיייאן ווען ויי חעל! ויך &quot;יט ריר רער 1עהן, ררנאך וועט קי&quot;ן איי! חאלק! אד ומט דך סר רייני פיס אנירער לייגן א!ו !אלסטו ריך אריין ועלי! &quot;יט דייני סוסליג בחוריש אין קליין חיילי וועט רער וואלקן פליהן אונ 11ערט אייך חין איין קליינע וויילי מ1נ7/5 קיין רעגינ0בודג, בקילור חי עש טאג חאר 0ט!נר ר' חנינה אול אונ ווא0(('ןן' ויינע העכט א1נר לאסם זיך פון ריגש אלטי! &quot;אן בענ0| אונ נע&quot;ט ס!| חי־• •ת ר$וה' אונ גייטאח חי רער אלטר &quot;אן האט א&quot;ש בפולין' ווי ער נון אין חאלר קאש זוא ג פ! נר ער ויינע ביזייית אונ די דגלכיגי בחוייש פרייאן דך ןייערווי ויי איש האבן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="ספודיהפלאומ החבןרער ועהן, בקילור עס לא1ם *יך אראסאיין וואלקען סו)ר.י*ל א1ג לאוט זיו אראסצר דיערע סם. ('וולדיועל! דךארייןאין דעק וייצקו רא טראגט ויי רר וואלקן גאל? געשוויגר רף! רעגילשבורג לו, רא גינג ורארר'יוראחסיר אול ראם בית הכסא דין לורך לו טאהן (רען סר לייטען ןעלן ריא בית הכסא אולרעכן צעלר גשטאגען), רח ועהט ער קו*ן איין •וחלקן *יט פיל לייט ררינען,אלוו שיקטער לאך רעלן אנררן חסיד פר ואל אוך אר!ס קו^$ן אןגןאל וכה! רענן 1ואלק| *יטרעע סאלק רא קאק רר חסיר אוך ארוס ה!ל רענן פעלר אול ןעהט ראס גרוסי חירום אול ועהןאדלחגג ביו דך רער וואלקן איחס גלחוט האט אול איין הוינען כארג סר די צזטאט רעגילשבורג, רא לוסען רי לוו&quot;חסיריסאול רענן בארג אונ ויילן וער.ן וואס סרחייןצאלק ררינן וואר,רחניכג ר''ח *יט ויילעבחוריכן אויםרענןוואלקן אלוו ררקענט ר' י1דא חסיד ויין אייריס ר&quot;ח/ אונסאלט איריס לו ויילע סיסדאוכ אריס דין האל! אוג קיצוט איריס אול האלוט איריס אוב וויינט דיער, אלזו גאב ער־ איריס שליס, רא סרעגט עי איס וואספרהאט גלערגט, ראואג! ריבח1ריס ער קחן כל הורה כולה אוג רר לו צזבעיס לשוגות,7 אוג איו אוך איין גמא רא סרייאטדך ר' יוראחסיר, ררגאך ש־קט ער לאך דילער טאכטער ראס וי לו אירחת! ר&quot;ח ואל קו*ען, רע! ער א1 נקי*ן *יט איין גיוסן הערשאצט, א1ו לוסט די טאכטר באלר אולרעסבארג אונפאלטפרר' חלילה אנירפר אונ ררנאך *אכט ער די חוסר, א!ל צרייאן דך 1יבען טאגאיל יעס בארג, אונעסוואראיין גריסי ש*חה, רוגחך ןעלען גקי*ן פיל לייט לו לערגען כיי ר' חגיגה, הקב&quot;ה ואל אוג1 לו אלי לייט וייער וכות לאון גניס! א*ן סלה : מי^ה ו,שאךא| אייגסחין אר? ישראל ער וואר רר נאהגסטער ס!ן רעס^לך אדזואראיין רייכער אוג איין צרו*ער *אן אולוואראיין חשוב בייא יעס *לך, איו!יו החט פר איין וון ער הייסט רבי חגיגה רער קאן כל ההורה, נון 11י ער אלט ווחררםער6טארבן ואל, שיקטערגאך ויין וון אוג טוטאיסאיין לוואה (רש ער טאג אונ גאכט ואל ת רה לערגן אוג *לוה טון אונ ואל יי על&quot;ס נטרייא דין, רען ער * ט ויי) *וטער ווערן שטארכן אין אייו טאג אוג רי שכפר, וופט1יך אויס לא1)אוסערב פסח אונ ואל גיט פיל טרואקאוג ווען ער ס וןרי 36עה וועט אול שטיין ואל ער אול רעכי *ארק גיין אוג וואס עס וועט דך &quot;יק טרעפין לוס עישטן לו קוצן זאלער קוצן 1וען עס אוך ווי טייער ו1עט ויין, חול *•ע! עס וועט עסיס דין וויו איי! ואך וואס *ען קאן אול ליהן א1ו ואל ער עס *יט גרוס כבור אול ליה! רען •יין טירחא •ועט 1ואול בלאלט 1וערן) אבער ער וואלט איסליט (א־ןוואס עסווערט די] : בקיצור ווי ער נאי !יי! לוואדי א1יס 7גלאוט האט, ווא גלייך שטארב ער אונ _ ויין ווייב איל איינעס טאג, גלייך ווי עי־ ג1אגט האט אוג ררגוטר ר&quot;ח האלט דין סאטערם לוואה, אוג ווי עס נון ער3 פסח *קאס,ראשטוגרער פון רר שבפה אול אוג גייט א1ל רעס *ארק, רח כנעגינט איריס 7איי! אלטר *אן, רר האס י יזיין היפש דלברגי כלי, רא שסראך רבי חלילה ווי טייער רש גילט, שסראך רר אלטר *ין ווייגיגפר סו! אכליג גילרין ויעל איך עס גישטגעבן, רא כאט איס ר&quot;חזעכלג גילדן ער וויל אנער כיס, לסול ער קוצט רי כליו1ען מס^אוך שוין לוטייער וואר ער •ואלט ויי) פאטערס לו1אה גיטכרעכן גון אקרר ערשטי כאכט סררשטעלט ער רי כלי איל רען טי6, אונ ווי ער עס אול *אכט גפונר ער נאך איין צלי יריק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="פפויי הפלאות רריגן, רח #איס ער רי אנדרי כלי אוך או ן ג5!נס פי איי) סרלןש ררינן וילן אוב די זעלביגע פראק ו1אר סרייליך #־ט טאנליו אונ #יט קפרינגען ער נ אב רע} פראק לו עסי) אונ צו טחנקן : נון פסח וואר איים רא ו1אר רי פראק אזו גרוס רמ אינן רי כלי לו קליין וואר, אל!ו #אכט ער איר איין קליין פעסילי אוכ 1מלט איהנן רריין! אונניט איכן לו עסיןאוג לו טרינקן רצז איכן לסול רק פעשיל אוף לו קליין וואת אלזו מיעט ער איכן איין קא#ר אונניבט אינן רא בעסטי לו עסיןאוכלו □יינקן, לסול רר גוטער ר&quot;ח פרלערט#יט רענן פראק י!אס ער האט גהאט אונטר זיין סר #עגן/אונ רק האט ר&quot;ח אל? גטאן אונן ויין סאטערס ל לו אה לו האלט!/ לסול ער •ואזר א!ו אריק רק ער.האט צזוין ניט #ער סר וואס לי עסין אלזו גייט ר&quot;ח 4זיט זיין ווייב אונז זאגטן לו רען פראק ליבר סריינר #יר&quot;קענן ריר ניט #יין געבן לועסין רען #יר זעק זייער אריק איכר ריר קוין גווארן, ראהייבטא! ררסראק#־ט זיילו ריירן אונ קסראך ליבר ר&quot;ח זיי ריךניט#לער' רר ווייל רו האסט#יךאול גלוגן אונררנערט בגער ר! סון#יר •ואש ריין האר? בגערם/1וא וויל איך ריר עס גמבן ראזאגטר&quot;ח איך בגער #יין מקט פון ריר נייארטרו זאלסט#יך כל התורה לענ־כן דלן קסראך רר פראיק יוא אונ לערנט איק כל התורה אוב א ך אבעיק לאונות (אוו לערנט רער פראק איק ער נע#ט איין סאפיראונ צזרייבט עמליכי ווערטר אונהייסט ריח איין קלימען, רא קאצטער כל התורה אונ קבעיק לאונות) אונלסמטאיהק אוף צזסראך פון חיות אונ עופות, אונ ררנאך קסראך ווירער רר פראק לו ויין ווייב ווייל רו האסט #יך גאר וואול גהאלטן אוב האסט #יך אול גל!גי1, ל5ן ו1יל איך ריר כלאהלן א־היזאלט #לך באלייטןביז איןרעק וואלראריין אונרארטוועט איר זעהן •ואש א־ך אייך וועל געבן : בכיצור זיי גייען #יט רעק פראק ביז אן רעק וואלי, ווי זיי נון אין רען ו1אלר י ווארין, רא הייבט רר פראק, לוקיייא) אונ ריסט לו זא#ן אלירלייא חי1,? איי ער יון ארם גיקייגן האט&quot; זןא קו#) קוין אלירלייא חיות אונ עופ1ת רי ניט לו ליילן וואר; רא בסעלט ער זיי אז איטליכר ואל ברעננן א5ציק טומת אונ #תלין.? וואסערנאר קאן א ל זיך טראגן, אונ גביט זיי רצז זיי זא^ן אלירלייא קרייטראוג ווארללין פר רעיק ווייב ברענגען רק זיי זאלןאל? אי! ר&quot;ח אין זיי! הויז טראיען אונ ווי נון רען פראק וזיל קוין פון זיי אוועק ביין רא זאנט ער לו ויי הקב&quot;ה ואל זיך איבער אייך רר באר#! ווייל איר האט #יט #יר אזו גר!םי ארבייט גהאט אונ האט #יך ניט גסרעגט ווער איך בי!/ אבער ראד !ויל איך אייך זאגן האי&quot;.? האט #יר גגעבן ריקות אז איך #עג # ך סרענ רןאין&quot;אש פר איין גצזטאלט איךוויל אונ רמאך נע#ט ער פון ויי רקות אונ גייט אוועק, אונ זיי גייאן אוך אהייק א1נ וזאק גאר &lt;דייך# אונ וואר גאר וואזל גהאלטן ביי רעק #לך נלייך 1וי ער זיין פאטער העט געוועועו : אין רי זעלביגע לייט האט רער #לך פון יצזראל קיין יוייב אונ ער 1ואר איין גרוסער רקע,ראקא#ען רי עלסטי פון יקראל לו איק אונ זאנטן רא נ4ר ואל איין ווייב נע#), רען עסאיז ניט קיין רק איין #לך זאל א| אייןווייב זיין, אל1מ ענסערט ער ויי רק ויי זאלען קא#ען אין אכט טאג אונן איין תקובר&quot; אין ריא זעלביגע אכט טאג לערענט ר&quot;ח הלכות עופות אונ ררקנת . ער לערנט זיינע תל#וריק אוך ארס הלכות עי'ס!ת, רא קאק איין קווארלי ראכ אונ בעט הקב&quot;הרצז _ ■ ע: , - ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="ספורי הפלאות: ד '־&gt; &quot; / *־- ער $1ל ריח בהיטען צר רען נחספן עטירו,? מאש ער האבן ווערט אין איין קליינע וויילי קז4*כ1 ווי רר חיי! צוניל אונ טרייאט יאויך אוו אוצ רר ר&quot;ח צאר טטייט עראם אלט צאר וואונרערט ער רך וייער. ראי נוןריא אכט טאג א1יצז וואדין *ראט רער #לך באטשעלט האט א1ו גייאין רי עללשי ווירר לוכן #לך אכן איין הטיבר, . אונ וויא *ייא 0! #יט איכן א1ו רערין קאק איין צוכיל ל1 צלוהין א!כ טראנט איין מלייני האר גאנ'ז געל . אוו ווארסט רר סומל רי האר אויל ראט אקסיל צון רענן 54לך אלוו נע#ט רר #לך ריא האר אונ ואגש לוא ריא עללטע ער ודל •קיין אנרר !דיבהאבין אלו דיא ראויגי 1ואט צון איר ריא האראראס '- קו^וש אוב ואגט לו ריא עללטי פון יטיאל דט וייא ואלין ועהין ריא_זעלביגי אטה צר איהנן לו ברעננן : אונ ווען ניט וועט ער ויי לאוע! ח&quot;ן ##יה ויין . רא ערטרעקטי! רי יטראל גאר וייער רען ויי וויסען ניט ווי #ען 1אל רי אטה ■&quot;גצינרען נון ווארן אטייל אונטער רי עללטן, רי ה£בן ר&quot;חגאר ןייער ציינר רר ווייל ער וואר ביי רענן #לו וייער חטוב רי ואגן לינן /לך עס רינט קיין בעסרער רי1ע ואך לו סר ריכסען נ£ר ר&quot;ח רען רורך ויין קלוגהייט אונ דורך ויין חכ#ה 1ועט ער וואול גוואר וועק ווי רי ועלביגה #לכה איו, אונ רט ראשן ויי אן רעכן #לך (רען ויי #יינען ניטנאררי #לכה ל1 בק#1ן רק וארך ריוען וועט איהסרר ^גלך צייני בקו#!) רא נון רר #לך רט הערט ל$וט ער גלייך ר'יח ריצען אונ ו^יש ל1 איהכן ראס ער #וו וער.) בכל א#לו כח ריא #לכה ל1 כרענגען רער ר&quot;ח ואוט איהכן ניט אס ואנסט העט איהכן רער #לך כלייך געלאוט ##יה ויין רא וואלט איהכן רער #לך כרוך איין #א(&quot;#יט געבן אבער ער וויל ניט האבן 4 אלוא גינג ר&quot;ח אהיינן אונ גועגינט ויך #יט ווייב אונ קינרר א1נ נע#ט #יט 1יך לוועלל נילרן אוכ ררייא ברוט אול לעהחנג אונ וייני הל#ירינן באלייטען איהכן כיו נ£ך רר אט$ט ג דא הייסט ר'יח ויינע חל#יריכן אהיינן ביין אונ ער גייט זוא צאיט אליין^חין טנייא בין אין ריא קניא, רא ער נעביך #יר וואר אונ לייגט דך אונטער אייןבויכן א ביס ע ל כ! ס לו רוא\ הערט ער איין ראב טרייאן רט!י טויןרריי טאג ניטטנגעסן ה^ש, ווי רט ר&quot;ח הערט נייט ער אהיןחונ גיבטרר ראבאיין טטיקל ברויט רט ויואל 1יך אביטל רר קוויקן רען אכיר! שאג הערט ער איין הינד טרייר!) רר קל£גט וייער יע#ירלעך&gt; ווי ער ט וין 1עקס טאג ניטט גגעסן האט רא גייט ר&quot;ח אהין אוכ ניבט רעכן ה נר איך איין צגשיקל ברויט&gt; נ#לא האט ר&quot;ח א1יך טוין קיין טטיקל ברויט #ער כר.אט, רען רריטען טאג■ קאכן ער אוין רעע ו1אלר רכן טיינט רי וון גאר הייס, אלו$ קו#ט ער אול איי! טיי] גרי( צעלר אוו נפ1נר ער ך אלירלייא נוטע כט#ינן ררול וואקשן אל1א עשט ער רער צון רא רר קיויקט זיך ר'יח נעביך אוך אביסעל, ררנ$ך קו#ט&quot;ער אין איין גרושפןבאך, 1עהט ער ווי ציטערס האבן ציט א1נ האבן איין גרוסין ציט גחאפט רא קוצט ר&quot;ח רעכן ציט פר לוועלל גילרען רר ווארסט איהנן ווירר אין רט וואשער, אל1א ו1אר רער פיט רר ליי1ט געוורןרר!, אלו£ נינג ר&quot;ח ווייטער רא ועהט ער פון ^ווייטע) איין טטאט יוצנ רטוואר כראר רי טטאט 1!אש רי #לכה ררינען איו גוועו!)/ ראן גינג ער אין רער טטאט אריין : בקיצור רר ריח איז א1ו לאנג חוקר ורויט נאך רר #לכה ביו ער האט גו$1ר י גוו§רן ווי רי #לכה איו אונ ערגייטצררענן הדו ווירי #לכה ררינען גוואונט ה£ט אווא 1עהט ויא ר$רך רענן צענלשער ארויס רא ועהט וי ר''ח סאר * &lt; ייח"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="■ פעורי הפלאות אידן ר.1יו 5טיי1 וער קענט זי 5)) א!/כן רש ער איין גרושער חמן איי 1&lt;זג0 וי לו ריא יועליק הינמן צזטייט איין קעסטליכר #אן רופט אידיה אחיל לו #יר . אלו! וויא ער קו#ט פר רר #לכר. טוט ער זיין ווארט קעגין איר כלייך לו איין; #לכד&lt;גהערט ייך אונ הייבט איר חן לו רר לייל) ווי עצו 6טייט #יט רי יהוריכן ווען *יא רר #לך ניט נע#ט רא ק!#ן ח'יו אלי יהויינן א1כן רארך איר . רא ואגט ריא #לכר. יוא איך האב ריין רייר ווא1ל פר צטאנין אי! ו1יל #יט ריר ליהין רא רר #ינ1 דש איך זאל ריא יהוריכן #ליל ויין אבר איך ווייס ו1אול רש רוא איין נחישער חככן כישט או אוו וויל איך ריך לווייא ביט ביט . ערשטנים ר1 הא לווייא קרינליך #יט וואשר לן ברענגשט איינש #יט ג! ער ו1אשר אוכ ראשאנררי#יט ניהלה וואשמר אונ 1וען ראש גישעהן ווערר . אוו וויל איךריך ריא_ אנררי ביט ביטן (רען *ירו #יינט עש וואר ניט #עגליך לו קריגן גלייך רר א#ח איי) נו! #יי! נוטר רבי חנינה וואר ויימר טרויריג רע! ויא ואגט לו איג* איך ווייש וואול רש וויא ריא האר פון #יר אי; גיקו#י! . רען איך האב #יך איי; #אל גילוואגין אין #ייננן גארטן רא איו איין סויגל גיקו#! א1נ האט #יר איין האר גינו#ן. רר1נן וער, איך אן ריא #יר רם לו וופגן ברענגסט וועל איך #יטריד ליהין. נון ו1אש 010 רבי חנינה ער גייט פאררר טיר אונ טוט הפלד. פרור הקכ&quot;ה א1ער ואל ראם וואסערבקו#ין ראסער1אל ריא יהוריכן #ליל ויין פון רענן טויט. אונ ווי ער נון אוו הפלה גיטאן האט • א1ו קאכן רי ראבלן פליהןריער איין #אל איין שטיק ברויט גיכעבן ל 1 עסין ווען וי ררייא טאג האט נישט גיגעסןגיר.אטאונ רו פט רבי חנינה #יט !יינכן נא#ן אונ שפראך קענט איר #יך איך כין רר פועל י ענן איר סר נעהרט האט אין וואלר #יטאייער בחיט. נון אלינררט האב איך גיר,מרט אייער קל$נ פון וועגן רעה וואסר. לכן העגנט #יר אן #ייני פליגל לווייא קרינליך אוו וויל איך פליהן אין וועלאייך ראש וואשר לו וועגן ברענגן• רא#יטרם איר ריא נורה קענט #כטל ויין אן! 1ואר רבי חנינה גאר פריילך ווי ער רש הערט: בקיצור ער בינר רען סוינל לווייא קרינליך אן רי פליגל. אל1ו באלר סליהט 1 רער פויגל און רם ניהלה יייכן סילטאהן רסקריגל. ררנאך פליהט ער ווירר אין גן ערן אונ פילט אן רש אנררי קריגיל. אונ סליהט ו1ירר לו רבי חנינה אונ גיבט עם איה #יט גרויש פרייר אונ רבי חנינה ברענגט רם וויאשר לו רר #לכהרא ואגט ריא #לכה איך וויל פרווכן רש וואסר אויב עם איו ווי עסגיהער לו זיין אונ נע#ט ראם ניהנה וואסיר אונ גיסט אביסל אולרר האנר אוו פרברעיט שיר איר ריא גאנלי האנט רא גאה 1י גישווינר רם גן ערן וואסר אונ ש#ירט 1יך .ן ריא האנר וואר ןי גלייך ווירר גיהיילט א1נ וי ו1אר ווי פאר רא רר קענט וי וואול אין רי ביירי •ואסר וענן גוט. אל1ו הייבט וי ווירר א| אידיה איין אנררי בקשה לו בעט!. כאשר איך ביו איי) #אל אויל רעה יה גי6ארן רא האב איך איין שיין פינגרל הון גאלר #יט איינע קעסטליכן אבן טוב אויס רר האנר לאון פאלין אין רם יה ווען רוא* #יר ראם פיננרל וועסט ברענגן וועל איך #יט ריר רר נאך\יר.ן וויא אהין רוא ווילסט אל1א טיט ער אוועק פון איר,ר אונ וויינט זייער אוג שייט גרושי חפלה : , ,, קאס רר פיש וואס ער האט איה א#אל רר לייזט פון רי פישר. אונ זאגט #יין ליבר רבי חנינה וואס איר כגערט וועל איך אייך היכל כרעננן. ואנט עי לו יעה פיש איך #וו ראם פינגרל האבן 11 אס רי #לכר. האט רא א#אלאריי( גילאזט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="&gt;■ ■ | ספויי הפלאות ! זו גילאזט אי! ימ* יא גייצג יי סין איחס אוועק אונ נייט לות ^י=[ן א.* רר 1יו1י| 1, איחס ריא ***. &quot;יפי האט איחה א*אל איי איי! נחיאי ט,5ה גיטאו. ער איהנן ראצן פיערל ברענגן רא 0&quot;ט , ן ע 0יבה גיטחן. &lt;כו^1 11 בחית ווער ראט פינצרל האט;אל עטנלייך אפ צעב יאל&quot;רו^^?ע גי־ייאט י3י ם'־ני) י'יי•• יא *ט ייירא&quot;ו &quot;')י&quot;יייא־ ם)ענט יטצעגר) אייןא1ו הייבטרבי חנינה&quot;ירר נ) &quot;ג ע!( נגט רט סינגיג . ער האני א-מן א&quot;א) טין 1יא)י נינעכן טין אניק) נ&quot; ס י&quot;־ ארמנט *25!ידי ?=־ &quot;יי• &quot;*&gt; י&quot; א?־ א&quot; • יא יי )&quot;)0 א'־ט ידי ה&quot;ה מא^עטד 1 ' ; אך &quot;)ובה אוי) ררחתינהי 12־ 1!(ןויונו&quot;,*♦ &quot;'&quot;' נעם טען כי *לך. ווי נון גווימי *'!עכצזן . 1אר ן ער חאוב ביי רענן ^',&quot;&quot; &quot;,חמ ,!^,1^*יי&quot;י&quot;^^&quot;נ^תנת &quot;)ן דר ארעקט י 1ווער יזז כ נייט 1 • רציחייט ניייאר גי&quot;וזרן ט, איי א&quot;ירט ר' חכינה מאד עי?^^^■*1 דעמ גו עד! .יטסר | י* ־ע־ז עם מננן &quot;!ן 1*,*&quot;£', &quot;י&quot;!רעי&quot;)ו י0,־הט 1 יח ן פארכטיגער *אן רר בלייבטנ&quot;יט א י נ ט ■0 1 לריק _אונ איין גאטגן 4 יי חכ*יק 1עהן אבר ריזישניכט גאיבן. &quot;י נין ן סר!מ אי, א1נ 1יין &quot;ייב • א 1 ועלב ר גרו6ר יחכס איי א.כ אייר צאר יני &quot;&quot;י• * *י י* ■!־י ?־י* *?£ £?י?3־י4י^ &quot;&quot;&quot;־&quot; אונ ער ריכט יי יטיאל אייו לאנצי לייט • 1 אייניליס אנררין 1!אמ איי טף טיר טבח איין צעהי1 יא טסראך אייך פיל ביי;י ח,־. ^ין אי £י עי •ועג אי; זייער*שיק 8י גי לניס א!נ ר5 ייר 6ון ח י 1 &quot;(*י• פס אי; בעטיי יאט *יר סארט צעהין 0ןס רא ל)' £ 1 עג אי פק קי*1 1ערר דאט_*יר &lt;אל1 ימס טבת חיטי 1 :י&quot;1 י&quot;&quot; &quot;&quot; ייי &quot;י &quot;*&lt;י*ש ^^^^־^&quot;!)'א־&quot;. ייאי־י אביר נער,ט &quot; עי&quot;' י&quot; *&quot;''0כ■■''&quot;1 עי *!£־&quot; יו איי! י&amp;ם אין רע? ץ &quot;•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="י םפורי הפלאית '- 1ואלר אול ריצטעט אויה זייןטיה לכ5!ר הכת. אונני! &quot;י עי יו לוה מהין ועלט רא קו014 איין 3לוצ)ל בעל לעל!$ גלויה אי! לה קיין *ענה !אלבין אין גאנלן לעבן ניט גי1על.ן האט אוב לעל כעל 1עלס !יך נמבין יעה חסיר א!ו גיבט רשר חשיר רעה כעל איין 0טיק ברויטליתעסין לער בער עסט *יט אידיה און לער חסיל פארכט !יד נאר ניט פר יעה בער. לא גון לער חשיר אפ גיגיעסן האט א!וא' בענאט ער חול לייגט 1יך הל$פין אונ לער בער לייצט !יך אויך געבין יעה חסיל אונ הלאפט אויך . אונ וויא נון לער חשיל אנטוואכט לא ועהט ער יעה בער כייא אירית '. לא וואר ער לו פרירן לה לער בער אירית גיהטגיטא! האט . אונ לויכט ר.ה&quot;י לה ער איה סי! יעה בער בהער*ט האט ♦ 15 האמינה לאבענט לער חסיל ווילר אונ ריכטעט לר נאך !יין טיה אונ עסט אונ רר בער עסט!!ילל אויך *יט איהת • אונ לו *נחה עסט ער הלה שעורות. אונ ווי נון הבת רווים !!אל לא ראבנט ער *עריב אונ *אכט הברלה אונ צינגרר נאך זיין הטראם פארט א1צ לער בער געהט אויך *יט איה/ לי !עלכיגי נאכט גינגי! ג1לציס &quot;אין רעה וואלר אוב פינלן לי ל&quot;יי *אנין ונאה האבין *חלל גיווע1ין }א נע*ן !יי אלי איר ה$ב אונ גוט אוועק ♦ איי רעה קו *ט רר חסיל אך לער לו *יט רעת כעראונ וני רר בער !עהטרי 1 ל&quot;ייא *אנן לי רא האבין *חלל הבת גיו1עו|. לא הפרינג ער אויו די *יט גרויס כעם אוב לו רייסט 1יי אלי ביירי ווי רה רר חסיד !עהט ער הרעקט ער זייער ער סארכט !יך אוין ויינער. אין רמה קו*ןלי איהיי צולניהדי פרעגין איהה •וער ביסטו &lt;אגט על איך בין איין יהןרי רע! ער וויל דין גל ו בין ניט פר לייקנין ער פר זיכלט !יך אן גאט ב&quot;ר, רה ער וועט איחה באהיר*ן פון ריא ג!לנימ !א ווי ער האט איה *ליל גיוועזן סין רעה בער ו_א הפראכטן לי מלניה 15 איהה&quot;ווי קו*הט דוא אל,ער♦ רא זאגט ער איך קיה פון קיניגם הוי! ואגטן ויי םון.וואנן קו*ט ריר לר בער באך לו געי•! &quot;עי רי0נ1ייר יעה^5ר&quot;ג'ג^! רא !אגט רר חסיל לער פיציג האט *יט *יר גהיקט רעה בער אלה פר א ן גלייטיה *א! לה קייצר ן§5 *יר ניקה ט!אין. !א !אגס איין גולן ליה אנררן ווי ■ג$ר1'נ &quot;&quot; יו קי־ינ וענן 611! י6עי יו-מ יעת נ־י י £*££ *יטגיגעבן האט. רא הפראכט רראנרדרמלן פילייכט וועטער אונןפררואטן ביי רעה קיניגיה *יר.1ענן ג1לניה !'מט &gt;'*עז א,,כ) &quot;1י! א1י^ר?כ?\גו^ןה ?א גוט *יר !אלן איר-ת א|נ,ר גע5ר -ו!עק געב] כי/ער^ר&quot; ^? ז ד&quot; י געבן ויי איהה איהרה גאכ? **ןן אוועק אוב כאלייטן איהה כי! אין 1 ן ה.יז .. אמ רעל בער גינג א.יך גאך אוב &quot;י ער קו*ט ל, !יין ה,י. געהס רר בער.יי! ו,עג ל ריק רריה ,אלאיטליבר יעה הכת האלטין אין א5ט ןןא &quot;ערט הקב&quot;ה פר אירית האלט^רי ו.א5ט !א &quot;י אין רי!י *עהה באהיילליך אי! גילאכט 1 מ^ז^ד! גיהאך רבי *איר רער וואונט אין בבל אן: אלי יאר נינגמר ק ן ' ירוהליה. אוב אונטר וועגן וואר על אלי *אל אין וער הארבריג ביי איין קלב רר הייסט יורא אוב לער יורא האט איין פחה ווייב רי טוט רעה רבי *א ל5ה כטר &quot;ע{ ער אין רי הארבריג ק]*ט לען רבי *איר &quot;אר איין געטליכר &quot;,,! 8ו, ןא,ל.מ לעל, אין לי נ*רא.י וי האלט א ד.ה איין עקסטרא £,5 בי4 ני,ן עש נ&quot;)נ י* יי &lt;.שי שיי* 5■*י&quot;; אןג לער קלב נע*ט איי! אנררי פרויא לו איין ווייב כ־פעה טא{ליי,1 י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="פפורי הפלאות, י אנררי סרויא רצ ן!עז רכי ז^אזיר העט קזז^ן 1אל *יא אילה גרויצו כ3זר טאן • גוייך &quot;ירקערצט חייב ר!אט ניטיןן, נון עצ בגאכויךדצ רבי 14איר ווירר קואט^&quot;ז וייןגיוואנהייט חאר אלי יאר' $1 גינג עראי זיין הארבריג לו רעה קלב וויזיין טרר 11 שר. ןא ועהט ער ר צ איין,אנררי סרויא_אין רען ר■' יי אייייי עי ניט דא סרענטרבי^איר ווי איו רעה בעל הבית זיין ווייב. ןא אנטחחרט זי א הה רצ ןי איו ליצמארכן אונ רער קלב האט 4ויך גיכו^ן לו איין ווייב. אבר ער הלוט■ איר באפולן 11&lt; רא ווערט ק&quot;*ן רבי ו'ואירי רא י0ל איד *יה* 1!צ אנטסאנגין . אונ רצחיל איך געהרן טאןנאך אמהר אלס רי עראט סחא הא-ז גיטאהן . חיא רבי אאיר הערט ראצ ריא ערצטי סרויא אין גצט£רבן. רא ג נג ער אויי יעה הזין אונו וואר!יך ןייער *לער אןיל רי גוטי ווערט! וןאא איו גאטארבן. ווי ער א1ו אטעהט קואט רער קלב און1פינריטרעה ר' אאיר פר דיני טיר אטעה! ג דא אנטפאנגט איה רער קלב אוכ 1אגט לו אידיה ליבר רבי וןארוכן געהט איר ניט אין *יעה ר,ןין ן!י אייער סרר איו: איך האב ראך יוא אן גואגט אוכ באפולן רא ־, אייך &quot;אול האלטי; !אל גלייך איין עראט חייב האס אייך גיהאלטי! רא גינג רבי *איר איט איהק אין 1יין הוי! אדיין זיז גינג רי פרויא אונ הולט וואט וי רארל אוכ *אכט סר רבי *איר איין שעורר, לו עסי| אן? לו טרינקן אונ טונ1 איה גרויצ בכור אן ז דא פאננט ער גאר יע*רליך אן לו צרייען א!נ לו וויינן אונ חאר ןיך גאר ןייער *לער, ער ואגט אוי ן!ייא *יר ו!אצ האב איךגיטאהןחי האב איך ז'זיין חורה אונ *לוח חאש איך האב אלי *ייני טאג לו ןא*ין גיארבייט היינטאויו איין &gt;1אנ 'האב איך סר לארן. אונ *1! נאךחי1 ניהנה רויך רעה קו*ין. ז$ ואגט ער חיך חיל גיין ליס ראה היציבה אונ חיל פון איהה חצובה נע*ן חויןריוע עבירה וואט ער וועט *יר באסעלקרצחיל איך נערין טואין. 1א נלייך נינג ער ל&gt;ה ראט יציבה *־ט איין גרוצי קלחג אוב האט !יי! 4זחכטיל פר ריסן ז ער החט ערר או יל ויי] קחפל געציט . או? חיא ער קוו'; ט לן ויין הוי* גיחגי וא סרעגין ויי איהנן ח אט אירית גיצעהן חאר. רא ןאגט ער אינן רי צ114 ער, ווי עצ חיהש אי1 גיגאכגן רא עדצרעקן ויי אלי אונ סרענן איהה וואט ער כרעה האט לו טאן 1א ואנט ער דצ ער חיל גיי! ל!ה ראצ יציבה איה חצוב? לו נע*ןפוןחיהה אונ אי! אויל ןיך *קבל אלשלו פאלקחאצ ער חעט אידיה אן באפעהלן . רצ הוי! נעונרראטן איריה פון ריוין אפ 1י צפרעצן ןןייל ער סוןריזי ואכין גאר ניצטווייסט. אין ער אזהצןלריגוועצ איליה הקב&quot;ך, *וחל זיין. אבר רבי י^איר חאלט ניט לו העדן רצ הויוגיזונר. אונ נינג לוה ראצ יציבה אונ פר ליילכו אילה ווי אי* *יט אילה גיגאנגן *יט ריור פרויא• אונ ער פערלאננט סו! יעה ראצ יציבר, איין חצובה 5 ךא צפראך רער ראצ יציבה גיי אילונר אחעק אונ קוכן(';ארגן איך ונעל רער חייג חוקר ורו ר צ זיין וואצ פר איין חצובה איך 1אל ריר אויצ געבן. לו;גארגנצ קו*ט רבי *איר ווירר ליה ראצ יציבה * ןוא ואנט רער ראצ יציבה לו רבי ו^איר איך האב נאך ניויכט וואצ סר איין חצובה ריר קו*ט האב איך גיפונן אן חא ,האצט סר רינט רצרי חיות רפות ואלן ריך אויל פרעסין , ןוא1אגט רבי $איר ווען איך האב אוו סר דינט א1 חיות רעות ואלן *יך אויל עשן בין איך דעה רי{ אויל 1גיר ז^קכל ?אהבל. ןוא גלייך באפעלט דער ראצ יציבה לחייצטארקי זגאנן וייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL=". פפויי הפלאות •, יייי־' אי|איין •ויזיין וואלר סיר,רן 1וי חיוה רעוה ופ&lt;ן אונזאו* איהנן לז איי! כייס אן ב+נ1ן אונ די לוויי ז^םכע! יאלע) א1ל איין הוצע! בייט איל מטייגע! 6לס לו זעה! •ואש עס •וענו געמפהן #יט א־הנן אונ אול רי חי!ה &quot;&quot; &quot;*מ ?&quot;ס איל עסמן יאלען זיינע ביינעי כיענגען ל! יאמ ימבה&quot; , ז0ל אירית #שסיר זיין ווייל ער האט אול ויך ז'^קבל צעווע1ען רעס רין מ#ים חטא פ הרטעו איהכן רי לוויי #אלפ! אין איין גרוסען וואלראונ בינרען איהמלו 1 איין מיס א1נ זייא מטייגע! לזול איי! הוכען בוים : נון עס ו1ערט #יטען נאכט קו#ט איין לייב לו ר'אאיר אונ ברו#ט סעגען איריס י* 1 . . עי ,13י,־* איריס אבער ניקס אונ גייט א•! איריס אוועק #ארגען סריא סר ן &quot;ע! י לייייא #אנע) רעס ראמ ימיבה וויא עם איז רערגאנגען #יט ר' #איר דט רער ויי ב היזט איס ניט געצרעסען זא בצעלט רער ראמ ימיבר, ימ #ען . | ייימ 1'*טעי ל0ועז א| בינרען ליס מיס אוך ריא לווייטענאצט &quot; אונ ריש גוו טענאצט אין #יטען רינאצט קו#ט ווירער רער לי'יב אונ מ#עקט לו איהס ח1כ גייט ■וירעד א&quot;עק רי לוויי #אנען צר ליילען ו1ירער יעס ראמ ימיבר, אבער בסעלט #ע! ואל לעס רבי #איד ל0ו ל$זען 0) געבינרען אוך רי רריטע נלזכט • דיאדריטע נא5ס קו4לט רער $ייב אונריימם 5ון ר4#ואיר אויכז איין צ!כ1*ס 1 פוייט אונ צרעסט נ$י &quot;י איין ז יה רצז איו אזו גרויס ווי איי! איילביערש חוג גייט סיורס ויין יועג #ארגענם צריא צע#ע! די לחיי #אנע! רעס ר' #איר או3 ' ברעכגע! איריס לו ראמ ימיבה ■6 לאזט איריס רער ראמ ימיבה היילע! נון ווי ער חי* געהיילט גפווארפן א!נ איז געקו#ע! אי! *יי! הויו אריי! איז גפקו#ען איין בז? קול סי1 תגס הי#על אי0פ אונ ה$ט צעמריגען ר' #איר איו #וצו ו#11#ן לו עולם ?בא איל רעי #עמת איז געו^גט געווארען רער סטוק(אמר, רע #ר ##ות) רס * | חי* טייטמ איין בייז ווייב איז ביטערער אלם רער טויט ריימ געהער איטליצער ' 1 חיי! #וסר חיום לו נפ#פן געו^רנט ל1 זיין מ! איי! אמה זרה ווען עם אי: י' #איר אזו געמעהן •ואם ער ה$ט ניזר ניט געוויסט רערצון #כל מכן רער וי6 ש וטיט רי עצירה ב#זירח&quot;י יייס זאל איטליכער נזהר זיין אונ לו זיי! פייס כיראה . 1 מ7^ד! גפמאך אין לייטען דוד ה#לך פ&quot;ה מיקט ער אויס זיין הויבס #אן(יוא5 1 _ בן לרויה) איין מטארקער העלר ער זאל איריס ריא גרוסע' מטאט ;רבוח בניע#ו!) גע&quot;ינפן $1 כאלעגעיט יואצ רי מטאט זעקם חרמימאונ ער ליןטביי זיך לוועלעל טוזענט אויש רער ־וזיילטע #אגען סו! ימראל ער קא! אבער יאךרימטאט ניט מיז! כ^ר אויש גאנגרי זעקש חרמיס זא#לע! זיך איין אלע רי רחטיס צו; ימראל אונ מסרעצען לו יואב #יר זפנען 1א איין לאנגע לייט אי! 6עור געלעגע! אונ ה$ב! נימטאוסגריצט #יר קענעןרי מטאט נימט טאן אוך יי הייוער וואט וענפן_אריס רימטאט זענען מיין צר •ויםט וואם זאלען #יר ווייטר &quot;\ #אכען רא סרעכט יואב רי ראמיס 1אכט #יר וואם האט איר רפן איןאייער זינן צו טאה! או! ואגע! רי ראמיס #יר האבען אין זינפן לו&quot; ריק לו הויז לו ליהען רען ווען #־ר מוין נאך לעיגער רא בלייבען ליגען ריצטען #יר ראך נימט אוים רא ,1 וי!גט יואב ציאריא יא^יס #יינעליבע ברורער איר,ר ואלט רמ ניט טאן אונזער קיניג חר: רע!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="יי ' ספורי הפלאות ז ' , '&quot; 'י־ 0 \ •וע| איי &quot;פלע) אהייס ליהמז איכן אויסגעריצט 1ועלפן $ר וואר אלי סע5הי ין אייש אוני 6סעטען אונ &quot;עלע! איבער איני קיאען זיט /לח/הלו ה^מע* דלזנן הערט /יך לו אונ פאלגט י''ניין ראט נע/ט /יך ל• אונ ווארפס #יך &gt;$יט י רי;ען בוימ חי£יי &lt;אטאט חריין אונ איר בלייבט נאך פר די מטאט ליגען פערליג | טי!ג חונ ווען אין רעי לייט איהר קיין בלוט זעהט אויש' רער 0טחט לופען חוו ויולט איהר וויסען יא איך בין לו טויט געפאלע! וע.־.ט איר אבער&quot;אי! רער לייט 1 רא 1כלוטיוא ארויס סליסען א*1 יייט איסע) רא איך האב רא /יינסט פון רער אטאט אונן געבראכט א1ו אטארי'וט איר חולרעראטאט חוג /יט נאטס הילל וועלן 4ויר רי אטאטגעוויגען רע) איך 1ויל ניט לעהרלו/יין קיניגחי י^עןבי; איך &quot;על רי ר^עגע אטיןט איי1נעי'וען אבער איך ו1על רער פר אטארבען? ךך5 נון רא ריראאיכן ריופט הערעןא1ו געפעלט עם 1יי גאר וואולרא כעס יואב ; /יט ויך טו1ענט נאלרגילרען אןנ זיין גוטעא1וערראונלאוט זיךרורךאייןהובע! מית אין רפר אטיוט אריין אליירערען אונ יואב שאלט יושט פר איין אלפינו־ א הר הו ואריופ אונ ער שאלט אייל ויי! אווערררא ער וי אול ל&quot;ייאטיהער לו נרע5ט נון ריאל/נה היזט איין אמעטאכטערריאיין/אן האטא1נ רי!עלביגע טאכטער געפינר ימת יואב ליגען אין איהר הויל ןייפר א&quot;אך פון רפכןהארטען 8אל| ער וואר איר טויט ריז נע/ט 1י רעכךואב אונ פירט איכן אין ר6 הויז&quot;אריין ן פרקוויקט איהכן רא עי ו1ירער לו ויו קו/ט רח פרענען ויי איה כן ווער־ ער אין אונ ווי ער מהמר קואט טוו 1יןגט יואב איך בין פון רי געאלעכט ע^לק א!נ רי הור ת ה^בען /יו געפאנגען א!נ ברענגען 14יך פר אירע! הויבט /אן רא גיבט ן ער רצי בפעי-ל /ע) ואל /יר אין רי אטאט אריי! ווארפען רער האלבען בעטאיד # אייך לא1ט /יך ביי אייך הינע! כלייבען אונ ליהעט או*ם ויין כייטעל לעהן גאלר נילרען אונגיבט •י א'יומ ו£ל גוטע אפיין קופע! א1ו בלייבט יואב בייא רער אל/נה ויבען טאג אונ נאךרי ויבען טאג &quot;יזלט יואב אי! רי אטאט גיי! חלם רי אטחט לו מזמנן א1כ א1יס ל• ועהךאזי &quot;0לטע| ויי אינן ניט לא1ען מין אין י ויינפ קליירפר נייאיט &lt;ייא לייע! אמאן אניערע קליירער רא מג פר אי ריא 0ט$ט אונ מעהט וי גאהר &quot;איל !!יגרויס אונ ו1י אטארק 1י 1ואר רא געפינר ער | רריגפן הונרערט אונ 6ע**עג גאסען איינש אענער &quot;יא רחא אנאערע אויר נייט ער אלע טויערע! לו בע1עה! נ1! וויא ער גייט אוי יא קי! מ ער בייא איין י , * &quot;&quot; ■ א&quot;ערר /אכער ויין הוי! : י &quot; ־ א'יואגינצ ייאבארייןא1נפרעגט איהנן קאנשט רי/יראוו אייןאווערר /אכעו גלייי &quot;י יי תז1יגפ א&quot;ערר איו ■גע&quot;עוען &quot;אש איך האב לו בראצעו רא י&quot;י &quot;י י־י צ&quot;י־יי ייאכעי א!־ ־6י &quot;א&quot;רעיט יו יעי ע? ??!'י?0 *יי'0'-ע 16&quot;1יי ייזכ איו אז יין •יענעו גיט מועד.ן יא מטראר ' - יא? 1' איתן■ייאו יייי אוו איו פיניי איו וזע! מר נ*? ניט מ654עו &quot;י ט&quot;&quot;יי &quot;אלמי אי| ניטע ט&quot;עיי או־ &quot;' י,אנ די ט&quot;&quot;רר אי מ האנר נע/ט לו ברעכט עי זיא אולל&quot;יי צ)טיקער א1ו טיט יואב ררייא א&quot;עררעז י נ^אצאניער ר0 עד אלע רריי ל. ברעכט 'רער־נאך /אבט עי א&lt;^.ערד1 ח הר גג כע! איז ניט נעועה) ^גיוארע! כ0ר סיל בעסער אונ טטארקער אלם ויי! 0ו1ערר איו געוועןען ; 1 .11 \ ' , ■&lt;-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="פפורי הפלאות לא הסראך יוא3 13 רעה ה#יר ווע#ען ווילשטרי 13 בעשטע) ה$בען רה איך ןא3 #יט דער הווערר רפהקל!ם3 ארינטער $36נע! אוו הסראךרער צוו'יץין איך #עבט גערען האבען ראה ריא וא3םט רענן יודיהען הו יכפו #אן 1'ני0 רעיר הווערד דעה קרום3 0פ ה3אנען רא ואנט יואב 3יה ה#יר 1עה נחר וואש הינסער ריר אנט רא ועהט רער ה#יר הינטער ןיך א1ו הלאגט אידיה יואב ויין ק0פ1 אפ חוכ יוא5 הסרעכט לוכן ה#יר וויאאין ריין קאס רען 'רער קאם איז נר!ך ניס ארינטער געפחלען א!ן זאןגט רער ה#יר עס אי! 14יר נאיך חיין קאלטער וווני אוכ פחרהט ואל #יר איבער גע^סען ויין רא טיט י1אב איי! 0ט!יס רעה קאפו 5א3ט ערארינטער א!ל לוויי הטיק! דעו* נאך גינג יואב אין איין ר,ויל ר$ געפינט ערפינעל הינרערט הטארקע '' #אנפן ררינען רי רא וואול געלערענט 1ענען 13 רער 3#ח#ה א1* ה3אגט 3ר א3ע 13 טויט רה קיינער פון ויי איבער באיבטרער נאך הטעקטער זיי- הווערר איי! אוכ געהט 3! הוי! א!ו ווערט איין גערוים געהרייא אין רער הטאט ר0 סינע3 הינרערט #אן אין איין הוי3 13 טויט זעכען געהלאגע! גע&quot;0רע1 1'יעו ווייסט ניהט ווער רה האט געטאהן רי 3ייכ1 הפרעכען עם הלוט קיין אנרערער ניהטגעטאהן נאייערט רער(אה#דאי) ! יואב 1יין ווירטען פרעגט 3! יואב אויב ערניטגעהערטהאט ווער עש געטאהן !אלהאבען א!1 ור!גט ער רה ער יויישט ניהט ןוער עם געטאהן הלוט אונ נע#ט אויש זיין בייטיל •וידעי־ 3עה| נאייז' נילרען אונ גיבט רער ו1ירטען רה 1יא !א3 איריה גיטע הפייו קוסען או נ פר ב3ייבט ביי איר נאך 3עהן טאג : ־ - נאה רי 3עהן טאג גינג ווירער יואב אויש רעה הוי! איו יעה #ארק אונ היאגט #יט ויי! הווערר ווירער פיפלעהן הינדערט #אנען 13 טויט א!נ רי הווערר ב3ייבט קלעכין אי) ויין האנר פון וועגן רה כאט ווחש אי! אוו רער הווערר א!נ א!3 *יין ר,אנר פר גאווערט געווארען ער קען ניט ריא ה&quot;ערר ארונטער ברעננע! א!ו איפט ער געהווינר 13 ;יין הארבריג ער נעפינט רי יוני'ע פיי&quot;א אי 1 הוי! רא ה&quot;פראך יואב 3ן איר #אך #יר נעהווינר ווארעה וואשער ר0 איך זאג קענען רי הווערר פון #יי! האנר ארונטער ברענכען . הא הפרעכט רי נורויא 13 יואב ןא3 אין ריר יוא וואשער וואיפה #אבען ריא עשט אונ טרינקשט #יט אונו אונ הלאגשט טויט אומערע איט אין רער הטאט איך ווי3 ריר ניהט #אכען ווארעה וואשער רא רה יואב הער ט א!ו גינג ער הין אוב הנייר איר יעה כויך או3 אונ איגט !יין האנר אין רעה מיו אליי! א!ו קען ער רי הווערר פו[!יין ר,אנר ארינטער ברענגען אונ ווי ער רה געטאן האט איפטפר גאיך אויש יעה הוי! אחים א!ו הערט ער איין געהרייא אין רער 6טאט רה #ען היייאט אויש איין בעפעה3 5ו| רעה קיניג ווער עש האט אין ויין הוי! איין פרע#רען גאשט ןא3 ער איייה פר רעה 3#ך ברענגען אונ יואב בגעגענט יוסט רעה אויש הרייער א!ו הלאגט יואב שיריה 3!טויט אוך3וווע#ען ער קו#ט ה3אגט ער א3ש 3! טויט ער ה3אגט א1ו 3אנג בי! ער אי! 13 רעה טויער געקא#ען אונ א1ו כא3ר ער איז 3יה טויער געקא#ע1 עפענט ער^יעה טויער אוי3 אונ רה כאט אפט אויש רער הטאט ריא יהמז3 וואס אויש רער הטאט וענע! געהטאנען האבען &lt;ע#יינט רה יואב אי!הוין לאנגטויט אבער אילונר ווי רי יהרא3 האבעו געועה! רה באט אויש רעה טויער שחים איפען • רל] י י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="1 ספורי הפיאות ח ן ך* טרייע) ,יי!־!'ע #&lt;ט גרוס פרייט אונ #יט נחס מטיס (מ^ע יצ1י■^} &lt;־י1 רט יוא3 תערט א!1 גייט ער אול איין הוכען טארעכן אונ ריפט רעה ססוק 5 ־ רען ער סר לא.ט ניטהקכ&quot;ר. *יין פאלקיטראל אוב יואב טפרעכט גאט כרוך היא יוועט סראונ1 טטרייטען חוג איהר 1אלט נאניז טטיל טווייגען אונ אוו ווי יוחב רם טרייאט 1ער.ט ער רט עס טטייט געטריבען אול ויין רעכטער האגד ער וועיט ענטסערען ריר הקכ&quot;ה הילל פון קיט אוג ו ז #1#ור, פילענד אויס רא טיקען וי נאך תר ה#לך אוצ ו1י רור ה#(ך_קו#ט פרעגט י'ער יוא3 אויב על הא^אלע עסקינן לו טויט גטלאגן א1ו ענסערט יואב גענערינער ' קיניג עס לעבט אין&quot; רי טטאט ניט #ער אלס רער קיניג עטליכע לייטרא בפעלס | ,רפד קיניג רןר #ען 1אל רענן קיניג פון רי ע^לקיק #יט רי עטליכע לייט פר אייהס ברענגען איסען ווייניג רער טטאט אונ לאוט אצע לו גלייך טויט טלאגען• ן צל1נ רור'ה#לך נע#ט ריא קרןין פון רענן קיניג ויין הויבטויאוועצט איין צענטן גאלראוס ואנסט אויך פיל אבניכן טובות ריאי! ריקרוין טטעקן א!כ רזרהו'ילך גינג הין אונ פר ברענט לזלע ןייערי געלען רינסט אונ רער נאך נע#ען ויי אלס ו1אב אין רי טטאט וואר; אונ ליהען #יט גרוס פרייר לו הוא . לא ןןעלען #יראן הייבען לו טרייבען רי #עצ£יס פון ר' ט#ואל חסיד אונ פ!! !יין ןןן ר'יורא חסיד פון רעגענטבורג וואשויך אין זייעק צייט '' 5ר לאסען האט . מעישד! צעטאך אן אייצעכן גרול הרור רער האט געהייסען רבי יעקב רער האט ' ויין לעבענם טאג גאר פיל נעהערט פר ליילען רי #עטיכן פון רבי -ט#ואל הסיר רער פאטער פון ר' יהורה חסיר נון רעי י' ;עקב ג,עיי* צע1עהן רענן ר' ט#ואלחסיר איין 14אל כאגיבעס ןיך רט ר ט#ואל חכןרא_ו געלוגען אין רי וועלט לן לערנעןאוג קו#ט כעכן אין רי טטא_ט יי, ר 'עריב האט נעוואונט אןו נינגרערר' ט#ואלחסיר אין הוא פון ר יעקב הלם,דארטען הארברע לו האוטען ער ווי$ דך אבער גיט געכן לו רער קענען^־מ ער ר ט#ואלאיורען ער פארכט ויךרט ער ווערט ווענן *יין תורה פיל כטרגעניסען אונ #עןקערגיט פון רי חכ#הוועגן געניסען נון רעי ר יעקב ריירעט קיי) ווארט ניקם רען ער רענקט ער אאאיין ענן האר? א!נ איין טלעכטער #א! • י* דאל לוס לעלט פרעגט איהכן ר' יעקב #ייןליבער פריינר ווי הייסט איר רא ואגט ער -איך הייש ט#ואל ראטפראך ר' יעקב ווירער לו איייכן האט איר סייןלוצא#ע! כיט ואנט ער איך הייס ט#ואל פאר#עט #אבער נאך #יינער #לאכה רא געראכט 1יך ר' יעקבעס אי1 געוויס &quot;אר רטער אין איי! פאר#עט ^אכער * אונ טוט איט ניט*'*יין כבוראן נאר א!ן ווי איין אנרערען נאשטאונ ווינון רער ר' ט#ןאל הסיר ווירער אוועק ליהעט א!ו טיט איהכן ר' יעקב #יט 1יינע הל^ירינן (לויה) נאך רט הייסט ויי כאלייטען איהכן אונ ר' ט#ואל נינג איין וויינעג פארט / #יט איין בחור פון ר' יעקב אונ זאנט לו רענן כחור גפסטערען האט ז''ייך ריין רבי נעפרעגט ווי איך היים האב איךאיהנן גע1אגט איך הייס ט4וואל םאת4עט #אבער רער האלבען האב איך #יך א!ו געצענט נאך #יינער #לאכיז נאך. \ ל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ספורי הפלאות ךיןזן איך כין בקי אי) כל התורה רי רא אין גע מ ריבע! אול סאר#עט אל1א ליהעט ר' מ#ןאל ויין. ווענ אוכ יער בח!ר פר ליילט רענן ר' יעק5 ווי איריס ר' מ#ואל אןז האט געזאגט / א1ו זאגט ר, יעקב ער אי1 געווים ר' מ#ואל חסי^' געוועוע] ךעןער האט רך רעסט ו1עגען ניטלו רער קענען געכע! ח!מ רצז איך ,, איריס קיק כבוד ואלאןטאהן נלייך וזו! ווי ריו1ארהייט חין איך האב איריס גאר קיין ככור אן געטא) דא *אגם ר' יעקב לי רעה כחור ואג #יר נאר, רעה א#ח אויב ער האט ריר א1ו געואגטויזגט דפר בחור #יין ליבער רבי חס וצולונן ואל איך רען סר אייך אקר *אגע) א1ו איילט רער ר' יעקב #יט רעה בחור געאווינר י נאך ר' מ#ואל חסיד אונ ויי רער וויצוע! איריס אול רעהווענאוו כעט ר' יעקב רעה ר' מ#ואלער •אל רך לו ריק איהקעק^יט איריס איןרינעה ה1י;ער בעט אוו לאנג כי1 ר' א#ואל #ין #ים איריס ל1 ריק געהען נו! ווי,ויי קוי^ען אריייה רא,' גינגען ויי ביירע אין איין חרר אריין אוב ווארען סערלעהן טאג אונ נאכט אין ריוען חרר סר אלאסען אונ קיין #ענסא ווייס ניט וואא ויי ררינען האבען נעטאהן אונ רער נאך ליהעט ר' א#ואל חסיר ו1ירער אוועק פון ר' יעקב #יט געחס כבור הא&quot;י לאו אונו וייער וכוח נעניטען א#! ♦ מעשה געאאך ווי ר' א#ואל חסיר אלע לייט אויל רי וועלט אריה רייוט וועגען חורה לו לערנען אוו איו ער איין #אהל געק!#ען לן רעה יה איו איין מיל אן נעקא#ען לו סארען א1ו אין ער אוועק געסארען #יט רער מיל נון ווי ער אווסארט העיט ער אייל רעה לאנר איין יע#ערליך געמרייא רא בעט רער רזסיר יעה טיל #יינסטער ער 1חל #יט רי טיל ליה לרוכל* סרורען כרי #ען ואל געוואר ווערען וואט רא יע#ערליכע נעמלייא בפטייט רער טיל #יינסטער טוט איריס רא געסעליגקייט אונ ליהט ליה לאנר אוו חי ויי קא#ען לוה לאנר טטייגט רער ל' ט#ואל אויס די טיל אונ געהט איין מטיק וועג ווייט אוועק . דא 1עהט ער ווי איין ווילרער לייב אנטלויסט סר איינע אנרערע 1וילרע חיר• רמ #ע| נענט איין סאנריל רט סאנריל לוסט רעה לייבין נאך או'נ רערלייב סארכט ויך גאר וייער סר יט סאנריל רען עס טיסט #יט אייטל פאייער רווים ויין #ויל א!נ סר ברענט אלע אנרערע חיות וואס עס נאר אן סרעסט רעסט וועגען * אנטלויפט זייער רער ו1ילוער לייב ער קאן 1יך נאר קיין עלה געכע| רמה ארייאט ער גאר יע#ערליך אונ א1ו באלר רט סאנריל רעה חסיד רער 1עהען האם רא לויסט עם סר יעה חסיר אוועק אונ רער לייב 1ואר פון יט סאנריל כאטערע#ט רא נון רער לייב נעועהען האט רט רער הסיר האט איריס געהאלסען אונהאט איריס פון רעה טויט #ליל געוועוען א1ו וויל רערלייב ניט וואכען סון יעה חסיר אונ לייגט סר רעה חסיד נערוים סריינר טאסט אונ אינטערטעניקייט א1ו ווייט ביז רער לייב קניעט אנירער אונ לאוט רעסחסיר אולןיךרייטען ♦ * אז*א רייטרער חסיר אול רעה לייב ביו ער ווירער לו רימיל קו#ט רען רער טיל #יינסטער האט א1ל איריס געהארט א!נ וויא ער קו#ט לו רי ט ל מטייגט ר' מ#ואל חסיר ארינטער אוב טיט אין רי טיל אריק אבער רער לייב בלייבט ביי רעה בארטען מטיין' אונ וערים די מ־ל ווירער חסיר ררינען איו אוו ווייס נאר ווי ווייט ער קאן 1מהן גלייך ווי איין #ענט רעה אנרערען(לויה) נאך טיט או; רער נאך אורי מיל מוין י1ייט שארט אווצק געגאנגען אין, איו העיט ט רער •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="| ץ*•־• ■י;■';.'* ♦ 1 . &quot; י'■'■ ־ י ■י' פפויי הפלאות ' ט רער לייב ויינעכן וועג לו ריקגנאמען סאן ריוע#עצ1ה קאן#ע! ועהןוואסצראיין גאסם ווינרער רער רבי מזולזל חסיר איו נעוועזען • געצזאך רבי צ#1ואל השיר ליהעט איין #אהל איל איי) יצזיבה א1כן לו לערנע! אוב ווי ער אול רעק ס על ר קו#ט קא#ען נאך רריי יהודיק לו איהנן רסן ןייא וומע! אוך ריוען וועג ליהען 1וי רער הסיר ליהעט אל1א ליהען י, ויי #יט אנאכדער סארט אונ קח#ען אין אגחיסען ו1אלר 1יי גינגען איין גאנלע טאנ אין רי1ע! ו1אלר חהנע צ1טעג אדער ווענ רען ויי וענען פר אירט געווארען *יי החבען רענן רעכטען ו!ענ סר לארען נון ווי 6וי! צויר נאכטווחר רער וער,ט *יך רער השיר אונן הין אין הער אויבי ער קטן וויא איין הוי* רער ומהן לי לעלטען *עהט רר הסיר אין וואלר איין הוי* צ1םיין רא ריסט רער הסיר ויינע גע1עלען ויי וחלפן לו איהנן קח#ען וא קא#ען ויי כלייך לן א הכן רער השיר 1לןגט אבער לו ויי #ייגע ליבע געןעלען וייט 'סריילעך רצז איך האב ראדטע! איין הוי! רער ועהן צטיין אבער היט אייך ביי אייערענן לעבען הין חריין לו גיין ביו איך וויל סאר אין רי1ען הןין חריין כיין רא#יט לו ועהעןווחס סר לייטררינען זענען א1נרארטען ו1אונען חייזא נייס רער הסיר ס!! 1יינע געועלען אוועק גינג חין רי1ען הוי! אריין אונ ווי ער אין רי1ען ה1יז קי0# רא ועהט ער איין סאייער ברענט אונ ביי רענן סאייער ס־הל טעסל צזםיין חוג קיין #ענטצז איו ניט אין ריוען מוי• חוו וואלט ער ארוס כיין אלס 1יינע נע1עלען אוך חריין לו ריסען אונ א1וכאלר ערו1ילנחר ארוס כיין נלייך ביי רער טיערבנענענט איהנן חיי! אלטער גרייו גראער #חן רער ה£ט איין ציינע ווי צ1נייא •וייסע כארר ררן ניבט רער וקן יענן הסיר נ1ל1כןאונרער השיר ראנקט רענן זקן . דא ואגט רער וקן לונן חסיד בלייב היינט הינע! כיי #יר אין #יין הוי* איך וזיל ריר לו עסע! חונ טרינקען געבען אוו צזסראך רער הסיר וועןאיך יוא רא 3ר בלייבען ווי ו1עלע! רען#יינע גסזעלען רי אק&quot;אלר סר איהרט וענען אהנע הארכריג בלייבען אוו 1אגט רער אלטער #אן וואש איו רען ריר אן געלעגען רי גע1עלע! רסן ריא געועלען 1ענען ניט ווערט #יט ריר אין איי! הארכריג לו ויין *יי זענען יוא וואול ווערט רצז ויי רי ווילרע, חיות 6רססען זאלע! רעןוייזענען גחשע רצעינןחונ ויי וענעןכייו אין אלע ו1ערקע]ראך חבער וועלן1יי ריין ומה נעניסען אוצ הייס ויי אוךאריין גייו אוב לאז זיי חוך #יט איהכן עסי! אןנ טרינקען אונ 1אגט דעכן הסיר נאר אבער *יי געווארענט ניט #יט ויי ווייטער לו וואגיערן כרי עס ואל ריר ניט עסיס חס ומלוכן בייזעס זייערט וועגען ועצזעהען אוו גייט רער חסיראונ ריסט רי געזעלען אונ הייסט ויי א!ך אדיין כיי! • אזוא סר כלייבען ויי אלע רארטען רי גאנלע נאכט א!נ עטען אונ טרינקען אונ לאוע! *יך וואול כיין נאךרעכן עסען נע#ט רער אלטער #אן רעכן חסיר אין איין כ!$נרער חרר א!נ זאגט לו איהכן רי ואלסט ו1י0ען אז איך בי! יר#יהו הנביא אונווייוט אירית סיל ססרינן רי ערגע#אצט האט אין ריא ססריכן צ1טייט ני0ט #ער אלם קינות רי ער אול ח1רבן ירומלינן גע#חכט הלוט ער זאגט חיהכן רט ער גייט אלע טאג אין רענן וויסטע! וואלר א1נ קלאנט אול חורבן ירומליכן, גון לו #אמענס פריה נע#ט רער חסיר רצווח סון רענן אלטען #אן אונ רער אלטער #אן בענטצזט איהנן אונ ווייזט ויי אול רענן רפכטען וועג חרך רענן ו1אלר רען 1אנסט העטען ויי #יזפן כריך לאנכ אין רענן 1ואלר אמנןגיין רען עס ג וואר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="ממורי הפלאות וו§ר אזיין גאנזלאנגער וויו! ר אוך האלטען -1יך אין יעה וואלר פקחיות רעות אונ גז^ניק א1ו ליהען ויי פון רעכן ר,ויו אוועק . _ דא פר ליילט וער חמיר ויינע חבריה רי גאנלע #עמר, ווי,א רער אלטער #אן האט איי־כן גע1אגט או 1יי וענען גרוסע יאעיה א1צ געגע! ווערט רא רי בייוע חיוה ו£לען ויי אול פרעסען נאר אין ויין וכוח וענען 1יי אין רעט ר.ויו כעקא#ען אוב זענען נילול געווארען סון ר' חיות רעות רא רי חבריה הערען רצ1 פו! ^דעכן חסיר אוג ועהען רא 1ייערע כייוע #עמית וענען אופען באר אוו אראיימןויי יע#ערלעךאןנ כעטן רענן חסיד רא ער ויי אייןתאובה אויס נעכען ;אל אול !ייערעזינר דע|1ייאהאבען גרוס חרטה אול!ייערע 1ינר וואט זיי האבען געטאהן רא אטעלט ויי רער חסיד איין תאובה א|יס(רי האיבה ברויך #ען-ניט רא לו ארייבען וואסרער חסיר האט אויש-נעאטעלט רען ער האט בווראי איין נוטע תאובר, אויס געאטעלט) אונ רער חסיד 1אגט לו ויי אערטאיהר רי תאובד, רעבט טאהן די איך האב אייך אויש געמטעלט פאר מסרעך איך אייך(בלי מונן ספק) א1 איהי וועט טוראי קא#ע; אי! רמ כן ערן אונ וועט האבן חלק עולנן הבא וועןאבער איהר וועט די המזכה ניט רעכט טאהןאןו 1וערט איהר רא־יאהר טוראי ניט אויש לעבען אוך ווערט איהר טוראי איקאפנרליכען טויט האכען רא זאגען ריא לייט ל והחסיר ליכער רבי #יר וועלען טוראי ריא האיבה #יטגיטען ווילען ןייער אטארק טאהן כיי #יר ואלען איין כפרה האבען איל אוחערע וימי • אלזא ליהען ויי#יט אנאנרערביזא! רער מטאטווידער חסיד תזרהלערנען וויל חוג ווי ויי אין רי ועלביכע מטאט ווארע! א1ו גייען ויי אין רער מול אוב אטעלעןויך פאר רענן ארון הקורמ אונ ואגען הערט ל! רבותינו #ירוענען בעו'יה גרוסע (םןאעיה וחטאיה) אונ פאר ליילען איהרע עבירות וואט וייא האבע! געטאהן א1ן ואימן ויי #יר האבען האובר. גפכא#ען פאן רמנן חסיר אוו וועלען #יר רי המוכה רעכט טאהן גלייך אונו רער חסיר אויש גע1עלט האט אונ טאהן וייער תמיכה איך רעכט רא קו#ט איין #אהל לו מיכן חטיר ביי נאכט איין מטיכן אונ זאגט ויי וויסן ימ רי תמיכה פון רי ררייא, איו פאר הקכ&quot;ה גאר וואול אן גענא#ען אונ ויי ווערען חלק עולכן הבא האכען לו #ארגענס מטייט איל רער חסיד אוב גייט אין רי מיל אוב רימת ימ קיינערואל ניט לווייפלען לרא הייסט אן ויך #סופק נו ויין) א1 ויי! האיבה ווערט ניטאןנענא#ען ווטרפן #ח#תער האט גרוסע עמרית נעטאהן רריה ו$ל איטליכער חאובה טאהן וועט ער געוויס קא#ען לחיי עולנן הבא • כ1עשה געמאך א! איין #אן רער וואר איין גרוסער עימר וואונם נאהענט בייא יייאליהנוןעס וואר איין #אהל קו#ט לואיהה איין ביתי אוב ברעצגט אידיה #מבנות ער &lt;אל אידיה דרול געלרלאייעןרא מפראךרער #אן לו ויין ייייב וי ואל ■גיין אין קא#ער אדיין אוב ואל אויש יעה קאסטען געלר ארו־ס נע#ען דא ייפטאיי! מטיט איים רעה קאשנען אונ זאגט לאו רמ געלר ליגען רען עש איו ניט ריין רא רי פרויא רא געמריי הערט רארער מרעקט 1יויך!ייעראונגייט אוו ווירער אראםאונ פאר ליילט פא ווירער איהר #אן 1ויאעס איו דר גגאנגע! אוב 1אגט לו איהר #אן ער ואל ועלבערט אריין כיין איה רא כעלר לו נפ#ען. א7וא גייט רער #אן ועלבערט אין רער קא#ער אונ וויל רא געלר נע#ען רא' קא#ט ווירעי איי! אט יה א!נ זאגט לאוראגעלר ליגען כלייבען רען עם ' י ■ איו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="פפורי הפיאות י אי1 ניט ריין א1וא רער מרעקט רער ז&lt;אן אןך ריער נאר ער האט רך #יימב געוועוען 4 אוג פרעגט א,ו נלייך ווע! ר0 געלר אי; נימם #יין לאן #יך ראך וויסמן לו ווע#ען דמ גפלר וועט א! קא#ען רא ענפערט אישימ מטינן אונ1אגט רמ געלראוכ אלס רמ וילבער אונאלעחפציכן געהערען רענן רביאברהנן ררעקשלער פון ירימליש (רצז אי; איין טאקער) דא געראכט 1יך רער #אן רער ו1ייל רמ געלר י!א ניט #יין אי; א1ו ;ויל איך פס א!ך נימס האבען א!ו נע#ט רער ניטער #א) אל ראמ גאןלר אונ ;ילכער אונ אכניש טובות וחפליכן אונחכמיטיש ו$1ש ער הי!ט/אונ #חבט איין לאך אין איין מיכן רער אין 1יין גארטפן מטייט חונ טוט אלס אין רפש־טיש אריין אוג גייט #ים ;יין ווייב אוועק ער נע#ט ר6 פון ר.מ*י פאר 5יט אן רצן פר אולאיהש רמ מיקט / נון א־בעראיין לייט רעי נאך טרעפט 1יך ראמ איי! ,גרוס י געווישער אוים פליהסט ר0 וואשער ו1ארא1וגרוס אונ מטארקראמ עס רייסט אויש הייוער אונ ביי#ער עש פר פליילט אל; א1ו ו;ירד רער טיש וואסרמ גאזלר־ איי אין אידיש א!ך אויש גערישעך'אונ מ!וי#ט #יש רעש וואסער א1ועק א1ו פאעג! איי) פימעי רפש טישאונ געראכט רך יער *בו יש אי1 גיט פאר איין ררעקשלער רען ער ווערט 1יך לא!ען גיט ררעקסלן רייס &quot;יל איר רעש טיש פירן נאך ירואליש לו רבי אכרהש ררעקסלער ער וועט אידיש געוויס בייא #ירקופען אונוועט#יר געוויס נ1ט כאלאדילען אוו פארט רער פימער #יט פימ נאך 9י־וימליש אונ נע#ט יעש טיש אויך #יט פר ק#1ט קיין ירוטליש איש ערב מכהאוילרפש סלאז ור #ען פר קויפט פימ אוו קא#ט רער רביאברריש ררעקסלער לו רעש שימעל איש פיא אול מבת לו קושען רא 1אגט לו.איריש רער פימפר #יין ליבער רבי אברריש איך האב פר אייך איי) ויינפש מיש א־ך האב חול רפש וואסער געפינען רער אי; גיט פר אייך לוש ררעקשלען איהר קענט אויש רעש בייש פיהל היפמע ואכעך ררעקסלען אוו בועהט רביאבררישרפשטישערגפעלטאיש ןייערוואהלאונ קוםט איייש אש פ!) רעש שימער אונלא;ט יעש טיש לו הוי; פירען נון ווי עי יעש טיש פון אנאנרפר מסאלט רא געפינט ער ררינען כל טובאלס ווי!ס יענערגיטער #א! האט אריין נעלייגט אלוא וואר רער ר' אברריש ויימר במ#חה ר5 אירישהקט'ה האט א1ו איין #ליאה באמערטאונ וואר איין גרוסער עומי/ נון ניטלאנגרער נאך באגיב עם ויך רמ יענער גיטער #אן רערימ גאלר האט אירי) רעשמישאריין געלייגט אי; גחל $ליש גפווארען &gt; אונ #י1 אין לאנר אליש ליהע! #קבל לו זיין לרקה א#אהל מפראך ער לו ויין חייב, #יין ווייב #יר וועלען רמ ט$ה! אונ וועלען ראך גיין ועהען אויב אונ;ער גאלר נאך יליטליש לו רבי אברריש ררעקסלער אי; געקו#ען גלייך וו יא אונו ראמ מטיש גע*אןנמ ה£ט : אלזוא גייען 1ייא כיירע נאך ימטליש אין רעשרביאברריש ררעקשלערס הוי; אונ #אכען 1יך פון רער;אך רמ ;ייאנוט !•יישען. אונ וויא עש ק;#ט איש מכת רא זעהעןריא לייט ווי #עןמטעלט איל לעש 0ימ ;ילבערנע לייכטער אונ אנרערע מיינע כליש פאן ;ילבער ריא 1ייער חחי־ ריא 1ייא אין יפש טיש אייין געלייגט האבען א1וא וויא ריאארע#ע לייט רמ ועהען הייבען;יי אן לן חייכן רא ער ןער.ט ר' אבר*~ש אונ ;יין חייב ווי רי ניטע לייטוויינען אוואגינגען ;יי לו. ^יריש א1נ פרעצען ויי וואש ויי וויינען ריא גיטע לייט 1וילען אבער נימט ;$גען רי! מסראך ר' אברה#ש &quot;ייב איהר וויינט בפחים ניט איש ;אנסט פס #!י' וואט באטייטען רצז גיטע ווייב טוט ויי א1וא לאנג כעטע! בין *יי £אל ליילען איהר רי ל ־גאנלע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ספורי חפלאות גאנלע י'ועאה, דאא ריא אלע וילבערגע כליס וואסרא צוטיי) ריא 1ענסן אלעס אונוער נעווע1ען אונ פאר ליילען איהר •וי עם אין זייא רער גא נ י ן /יט רע כן געלר אונ ^יט יעס אטיס: א1ג ריא לייט פרעגען וויא א1ו רער םי0ן אין אוועק גקאי^ע! רען 4ןיר ןעהען ריאאלי חפליכן!.־זמאיטיכן ו1אא 14יר האבעןאין כוינןאריין צלייגט אין אלט בייא אייך וויא נין ראס ווייב רא הערט , רא אפראך זי 14יינע ליכע לייט ןייט 8־ייליך רי כליכן 1ענען אייער. רען 4ן*ר ווערע! דיא כליכן אייך ווידער לן ריק נעבען. רען #יר האבען ב&quot;ה גיטג גפלר ו1ען 14יר אוץ אייך רצו אייריגע לו ריק נעבען ןןערען * רא אסרעכען ריא לווייא לייס כיי! #יר ודלען פיאט רא געלר |לו ריק נע#ען, רען העטען #יר רא געלר וואלען כעהאלטען. וואלט אונן רא אטיס ציאט לו געקו#ען. 14יר 1עד.ען ראך יוא רא רא אלז'אין אייך באערט י א!נ רער ר^לבען ווילען#יר ניט האבעןס!) יעס צעלר רע!#יר ןער,ען יוא רא #ירהאבן עא סר דנריגט סו! נאט ב&quot;רי : אלזוא איוייצען זייא אטיל• און האלטען אבת #יט איין פריילעך פניס ביי רכי אברהכן ררעקשלער. אונ ר' אביהנן אין ריא #עאר, אויך גוואר נווארן* רא ריא ל!וייא לייט ווילען ניט כמו^ען רא #ינרעסטע פון רעכן געלר. וא האלט 1יך ר' אכ־הכן איין עלה 14 ־ט זיין ווייב אונ #אכען איין ה־פאען קוכען #יט אלערלייא בא^ינן. אונ לייגען אין רעכן קוכעןאריין פיר הונרערט גאלר גילרען כיי וייא זאלק יעסךסוכען #יט געבען ריא לודיא לייט אייל רעכן •ועג אונ א; וייא וועלען חדל ברעכען רענן קוכען 1אלען 1ייא ררינען געפינען ריא פירהוניערט גאלר גילדן. זא #אכען 1ייא לו רעכט רעכן קוכען. אונ 1ויא עא ק!#ט וונטאי פריא, ווילען רי לווייא לייט אוועק ליהע! אונ געועגנען ןיך #יטר' אברריסאונ'#יט ויין ווייב * ר' אברהכן ו1יל 1ייא #יט נעבען פיל געלר אבער 1ייא ווילעו ניט ראא #יצרעסטע פון איכן נע#ען , לסול #יט נרויא געבעט האבען ןייא רענן קוכען #יט צענו#ען ר' אביהס ואנט לו זייארער קוכען ווערט אייךנעוויא גוטא#עקן ווען איר וועט איריס אויל ברעכען, איר וועט אייך אייערהאר? #־ט איהסיער קזויקען. ןייאליהען באליק איועק. אונ 1ייא קו#ען אק איין אטאט רא פאדערט #ען פון ןייא #ייכס ♦ אונ וייא האבע! ניט לו געבען • רא געבען וייא יעס קובע! פ * #ייכס אוועק. זוא זאגט רער!►וכסן עט אין יוסט רעבט ר'אברייס ררעקשלראין ירואליס #אכם 1יין וון חתונה. אןו נע#ט רער #!כשן רענן קובע! א!נ פירט אייס נאך ירי^ליס ליס גיטן ר'אביריס . ווא בעקו#ט ר'אברהכן רעס קוכען ווירער לו ריק • פון רער #עאה קא! 54ען זעהען ווע#ען גאט כ&quot;ה וויל געכען. קאן איריס ני#אנראוועק נע#ען • אונ ו1ע#! עא אי1 ניט בעאעיט פין נאט ב&quot;ה • העלפט אלא ניט • רר!ס 8אל איטליכר #ענא איין בעל בטחו! זיין אויל הא&quot;י וועט איס נאט ב&quot;ה העלסן א#!: 0/^1! גיאאך אן רעס ר' יחיאל פין סארי! רער ו1אר איין נרויאר חכס אונ איי! כעל קבלה אונ אין איין חרר ודא ער לערנט האט ער איין ליכט ברענען ראא #אבנ1 אלי ערב א־חראא כרענט ריא נ אנלע ■ןאך און אייל . ראצ1 וואר איין גרויא חדוא * ראא חרוא האבן ריא לייט צוואר צווארן עט פר ווינרערן ויד אלי איכער ראאחיוא. נוא. איין הער האט דיזעס נעהערט אןןאאיקט ער נאך רעס ר' יחיאל א!נסרעיט איריס אויב ריועס וואר אין ראא ער איין לעכט א) אייל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="פפורי הפיאות יא אייל קאן 14א5ען* ראס ער ואל קענען ברעגען ריא נאנלע וואך רא ויקימו רעד ר' יחיאל אונןחנט עס חי.' ניט וולול־ רען ער ו1יל 1יך ני0 רעד 4!יט חטוב ז'ייאכע! אונ אוך ער האט סארבט וייח וועלען איהנן האלטען פאר איין14כטל נון יער הער ט&quot;ייגט טטיל אונ גערפנקט 1יך ער 1וערט ;יו ניט וויסען #אכען אבער ער ו1ערט #איין *אהל ועלכסטחין ;יין הוי* כיין אונ 1וערט באויכען אויב פס אי!וו£ר ארער ניט אלי!ח החלט רעד הער איין עלה #יט ויינעי1עליכןוויאער והלטאה! ח1ו סר כלייכט ריא עלה יט רער הער יי יועלינן :חל ועלבערט גיין חין הוי! רמ ר' יחיאל איין /'חרול אין /יטוותך לו נאבט חונן לו 1עהע; ריא ווארהייט נון אין סארי! וואר גרויס רטעת רען ג^ס זעכען סיהל סריליכן אי! רער מטיזט ריא ווחרען רענן חסיר !ייער 14לער אונ קלאפטע! אן אלע לייט אין רי טיהר פון רענן חרר ווי רער חשיר לערענט אל!א האט רער חסיד עסעס גע^אכט #יט איין קונטט יער ווארטען רט רי פרילינן ןאלען איהכןניט 4!בטל !יי! סו] 1יי! לערנען רר! #אכט ער איין אייזערנען נאגעל אונ טטעקט איהנן אין ריא ערר אריין אה ןועןריאפרילינן קא4!עו אונקלאפען אן אין 1יי] עיר,ר א!ו נע4!ט רער חסיר איין הא^ער א!נ טלאגט אול רענן נאגעל רא 1ינקט דר זעלביגער 4!אן רער ווחש האט אן געקלאסט אין ריא ער־ ארייןרען רער נחי-עלאי! 14יט אוו איין חמ&amp;ז אונ אייןסנולה גע*אכט געווארען רא טסרעכט ר' יחיאל ל:כן הער ח&quot;ו רט איך 1אל איין ^כטלרין אבער איך ני! פאר טטענדעחי! וועלכע ואכע! איך וויל חייניגע שמלות א1ו ווייוט ר' יחיאל רענן הער ריט לעיט וואש ברענט אן אייל ווי נון רער הער רי!סש !עהט פאר- יואנרערט ער 1יך 1ייעי אוינ נע4!ט רענן ר' יחיאל 4ויט 1יך אין ויין הויל אונ 4)אכט איהנן לו!יין י1עז א!נ רער ר' יח אל אי! וייפר רייך נעווחרען חונ רער הער האלט אייינן גאר קעסטליך: מעשיה געטאך אין טעק פון טל14ר. ה14לך רח וואניערען רריי סוחריכן יהוריכן #יט אנאניער נאך סחורה אונ ויי קאו'וע; סרייטחג טפעט אין איין וואלר יט ויי סא| אנאנרער קח^ען אונ חיינער רעסאניערעןיסרלירט אלואליהט איינער סחיט או נ קו*ט אין איין פרפ#ר לאני חריין ער ו1אלט סחויה קויסען רא געראסט ויך רער סוחר ווי ואל איך טאהן איך בין איין פרע^רער 4!אן אין איין סרע14רלאנראיך קעןקיינענן ניט איך וויישניט וועי'וען חיך וחל געכען4ויין נעלר צו באהאלטע! איך יויים ניט וועד איין ערליכער 14חןחין רעקרוך $1ל נעלר געטרוען רא 'אי! ויך רער סוחר 14ייטכ אונ נינה א1ל רט סעלר חונ געה ט ויך גאהר וואול אונן רט איהנן ני^אנט ןער.ט אונ פאר גראכט יט געלר אין איין ארע וויא 54ען סלעגט ראטקחרן לו כאהאלט־זן פון איין יאהרלוכן אניערען או! וואר נראררער כעל הכית פו ן רענן חרט געטטאכע! פון ווייטעןאול איין היי14לעך ארט אונ האט נע1ער,ן ווי רער סוחר ראט געלר האט סחר גרלןיין ווי נון רער סוחר איו אוועק גענאמען א1ןא קוזעבו רעי1 בעל הבית חונ נע^ט רחט געלר אוועק אונן ררייא ארער פיער טאג קי4וט רער סוחר לו ריוען ארט אונ וויל 1יין געלר ווירער לו ריק^נע14ען רא געסינרער ניקס יא טרייעטער נאר וייעראונ יא4!ערטער טסראך איך א0ןער 4!אן וואם 1חל איך נו! אןהייבקרען איך החב 14יך א1ו וואול אונן געועהען איו ני14אנט רח גע!וע1ען אונ חלונר איו רחך #&quot;ן געלר אוועק געקא*ען :"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="פפורי הפלאות אזלא גייט רער סוחר לו הל#הה#לך אונ סארליילט אידיה ריא גאנלע 1אךרא ' הסראך מל54ה ה#לך איך וויל ריר איי! גיטע עלה געכען ריא 1אלשט לוק ערהטפן אויש סאיהטען וועררער בעל הבית אין אונ 1ר!ג לו אידיה א1ו ליבער סריינד חיך בין איין פרע#*ער #אן חוג האב גאהר סיהל געלר #יט גענח#ען אזה א1כן שחורה לו האצרלען רי לייט סין רעה איו נאך ניט איך #עיט גערן רה געלר הול חייןגיטארט בעהאלטען..אונ איך האב נאך פיהל נעלר ווייס איך #יר ניט קיי! עלה לו געבען אויב איך 1אל רה איבריגע נעלי איר יעה חרט בענראבע!ארער אול איין אנרפר ארט *א רער איך ואל ראה איבריגע גפלריאיין ערליכען #אן געכען לו בפהאלטען א1ו 1:עט געוויס רער נעל הבית ריר אייך עלה געבען ריא 1חלסט רצו איבריגע נעלר לזוך הין לייגעו כרי ער 1אל עש אוך אוועק נפ#ע! א1נ וועט יה ערצוטע געלראוך הין ליעען כיי ריוצןלסטניט #ערקעןאן ני#אנר ה$ט ראה געלטגענא#ען א1ווועסטו גיין איל דעה ארט אונ!ועשטריר ריין געלר לו ריקנע#ע; א1ו פאלגט רער סוחר אונ סארהט אויש ווער רער בעל ריבית איו סי[ יעה איט אוניגייט ל! אידיה אוכסרעגט אידיה די עלה!!אס ער ואל #יט רעה איברמען געלרטאהןא1ו גיט מל אידיה איין עלה רה ערזאלעש א!ך אולרפהארט בעהאלטען ווי ער האט יה ערהטע בעהאלטען: א7ןא גייט רער *סוחר סי1 יעה בעל הבית אוועק אין הטאט אדיין רער ווייל גייט רער בעל ריבית אוכ לייגט ראה פרהטע געלר ווירער אול יפה ארט כרי רער סוחר 1אל ראה איבריגע געלר*א!ך אהין ליינען רא קא#ט רער סוחר רער נאך אין ריא הטיל אונ נע#ט ויך *יין געלר אב חוג גייט בהליהאן1עק א!ו החט ער רורך הל#ה ה#לו ויין עלה ןןירער *יין געלר ל! ריק כעקא#ען ! מעשה געהאן אן ר' #איר רער וו$ר געוואונטראה ער אלע #אהל סיער העות אול רפה טאג אי! כיה ה#דרה בלייבט אונ לעמט איין #אהל טרעפט *?ך ראה ר, #איר מיטאויס יעה בית ח#ררה פריאווי וואול ראה ויין געוואנהייט ניט א1ו וו§רירא סר וואנדערט ויך ר' #אירועלכערט ווי רה קא#ט דה *ער א1ו סריא אויס רפה מת ה#ררה גייט אונ הטייט איין קליינע וויילע הטיל רא העיט ער ו1י לווייא הלאנגע! #יט אנאנרער ריירען אייגע ארענט ריא אנדערע ווי אהי) וי גייט רא 1אגט ריא אנרערע הלאנג דאה הקב&quot;ה האט 1יא געהיקט ראה 1יא ואל ר' יהורה אונ ויין ווייב אונ קינרער איה ראה לעבען כרענגען א1ך סרפגטריא אנרערעהלאנג וואשהאט רען רבי יהודה אוו סארוינדעגטרא 1אגט ריאהלאנג וויילער האט קיי! צרקה ניט גפגעבען וויא נוןר' #איר ראה העיט א1ואגינג ער באלר נאך רעה הוי! סאן ר' יהורה אונ #א5ט ויין סניה גאהר הוואריזראה #ע| אידיה ניט קפנט א1נ* נינג אין ראה הוי! סאן ר' יה!רה.רא וואר כי#אנר אין הוי! רפר אידיה קעגט אונ ר' יהודה 1עהט אן ר'#איר אלעס פאר איין גנב נון וויא ר' יהורה וילזלכז עשע| גיין , רא ופלט ןיךר' #איר אוך אן טיה רא הייבען חן רי קינרפר 1יך לוקריגע! #יט ר' #איר אונזאגען לו אידיה ער 1אל ארוס גיין רא זאגט ר' #איר ווען איהר. ואלט #יך הוי) לו טויס האמענען זוער איך ניט ארוס גיין בי1 איך וופל האבען געגפהען אונ עשט #יט וייא #יט געוואלר איבער *!ייער דאנק: רא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="פפודי הפלאות יב ־ 1 ' &lt;י*# * / דא נון וויא ר' #איריהאט אס גפגעסען. טסראך עראלו ד'יהורה גיב שיראיין לאביל ברויט ל! לרקה . אוו טסרעכט ר' יהורד. ,לו אינןחא בייזער חיכט. 1י אי* רען ניטגענוג ראטאיך האב ריר נענעבעןל! עסק • חילטטו נאךאיין לאביל ' גחיט סון 1)יר האכען. רא גייט ר' &gt;*איר א!כ לעמט א!ימ ים ליכט . א!ו לייכט *יין אן געדכט חיא ריאוון ראגעראכט דך ר' יהודה ראט אי1 ניט אונן וונ5ט חא0 ער האט סוןז)יר0ר לאננט איין לחביל ברויט לו לדקה רען ער החט ררקענט ר0 * ר6 אי1ר' ))איר. אופער סר וואונרערט דך 1ייער ווי קו1')ט רצו ראט ר' ))איר ואל אי) ))יין ה1י1 קח1ע). א!ו ניבט ער איהכן געצווויכר• חיי! לאוביל ברויט . רא זאגט רבי 0איר לו איהנן• 0אלנ0יך הייס ריין ווייב אונר ריינע קיכרער פין רענן הוי! אר1יט גיין. ראט וייא 1אלען ניט חריין קאי)ען ביו ))ארגען ררייאטעותאויל רענן טאג. א1נ 0יר לווייא 1אלען אין הו! בלייבען־. אוו סאלנט רבי יהודה רענן יבי ))איר א!נ צזאסט אס ויין ווייב אונ קינרער יא1ימ יעת הוי!. נאר מר ז^יכו ר' ו'ואיר סחר בלייבען. אלו1א טרעסט ןיך ראט רבי 4)איר נייט אויס רענן הויו ויי! לורך ל1ט!!&lt; רא קן))ט ריא טלאנגלו ר' יהורהאונ חיל אינןטייטען ראארייאט ר' יהורה גאר וייער אונ אוסט לו ר' י'^איר ראט ער ואל איהכן העלסען ס1ן רער טלאמאוו קו14ט יר' וואיר אי! וחגטלורר צזלרזכב וואט 0אכטמו דא חוו טסראכט .ריטלחננהקכ&quot;ה האט #יך גציקטרט איך ואל ר' יהורה טייטן ווייל ער חיל ניט .י^רקה געב! ־ רא חי1 ר' ו^חיר בו*ר אויל רער טלאנג רט 1י 1אל חירר ארו6 גיין ז #'*)1141* ריא טלאנג ארויט גיין רא טליסט ר' 1)איר ריח טהיר ג!ט לו ח!נ יאנט לו ר' יהווה ער ואל ריא טהיר ניט חויל ז)אכען.ביז ))ארגען סיר אעיות חויילרסנן - טאג ־ נון חיא וייא טלאסע! רא קו*ט ריא טלחנג חין *יטען רער נאכט א1נ י^אכט ן*' איין קול כלייך •וירו ראט^ווייבסון ר' יה ורה חונ טסי־עכט ))יין ליכער י)א! ))חך &gt;!יד ריא טהיר אויל רען איך בין ןייער סר סרוירען נעחארען 1 רא ,טסראך רבי ))איר לו ר' יהודה )!חך ניט אויל ריא טהיר רען עט אי1 ניט ריין חייב. נאך סר גאמען . איין טעה קו&gt;)ט חירער ריא טלאנג אונ *חבט איין קול כלייך או רער 11! פון ר' יהורהאונ טסרחך ליכערסאטער ))אך *יריאויל רען איך בין ט!ין גאר סר סחיר!• רא 1אלט רבי ))איר 1)אך ניט א1יל רע! ראט איו ניט דיי! 11) . אונ חוו חפט קו*ט ריא טלאנג ריא זעלבינע נחבט *יא רעכט אבער ניט אויט . נון וויא ריא טלאנג | ועהט ראזצז *יא ניט א1יט רעכטעט • אוו לייגט ויך ריא טלאנג אויל איהר כויך א1נ טרייאטיחייא לו י) יד• הקב&quot;ה האט 0יך געטיקט חיר ואל איין *טסט טון אן ריא '&lt;י לייט חאט בייו טון. אונריא לייט'*יטדיערתסלה 1ענע! *בטל ריח ג1ירה . א!כ * טרייבט איי! גיויטען יח*ער א1ו. לאנג בי* איר בויך אי! לחייען לו טסרינגט : גון חיא סיר טעות אויל רענן טאג קו1*ט. א1ו קח'גט ראט חייב סו! ר'יהודה או נ 1, ריאקינרעראונ קלאסן א! רער טהיר. א1ו 6פראך ר' ))איר אלונר ))אך אחיל י• אען רא וענע! ריין חייב חונ ריינע קינדער רען ריא לייט אי* טזין פר בייאגענאצג!. •' ריא לייט אי1 בטל געחארען. א1נ חיך חעל ריר חיי1ן חער דיגי נאכט געטריגן אונ ן אן געקלאפט האט • רא גייט ר' ))איר ))י0 ר' יהודה היןאויט. ראליגט ריטלאנג [*' א1נ חיהר בויך חאר איר לוטסאלטען. רא 1אגט ר' 1)איר אויל ר' יהודה רענן ־ סס1ק (לא יועיל הון מונן עברה ולרקד. תליל**1ר} ראט איו טייטט עט העלסט ן קיין געלר חען גאט אי* לארניג. אבער לרקה כטערי)ט רעת ))ענט פו! טויט • 1 נון סון רער ))עטה ואל איטליכער איין ))!סי ארוי0 נע))0ן ראט ער1אל לרקד, !1 ־ געק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ספורי הפלאית &lt; &quot;*.* # ♦ 0 * •&quot; געכן &gt;*יט רענן גאנלען האל ז • וועטמצז איר'ס *יין # אלענןבייוען אז*ן* מל שה ג־האך אן איין חסיר רער האט קייןקינרער ניט. א1נ רערחסירוואר נאר אלט. א1ו בעט ער לו נאט ראה פר ואל איר.כןאיין ק־נרכעהערן אויל *יי) עלטער . אוו ו1ערטער איי-ה תורה לערנען. א!1 רער הערטגחט 1יין נעכעט אוב.גיבט איהכן רויין *אוזן אונער ריפט איהכל **יט 1יין נא**ען האול אלוא ל1ן רער ואד.):גרויס ווחהר לא1ט ער חיהנן לעמען תורה ער לערענט אוו ווייט דחה ער איין גרוספר תל**יר חכנן ווערט. נין עס בגאב 1יך רה רער אלטער פאטעך הטארכט רא הפרחך רי **וטער לו חיהר ;חהן **ייןליבקינר סאלג 54־ך נעה יה געלרוואסריי! סאטער האט ריר איבערגעלח&quot;ט אין קול סחורה האפיר רם **יר ויך רא^יט קענען רער נערן אל1א פאלגט ער זיין **וטפר אונ ליהטאוועק. &gt;*יט ויי ן געלר אלה סחורה איין לו האנרלעןרא זעהט ער ווי רי לייט ניט רעכט האנרלען ח!נ םווערע; פחלה א1ו ליהסט ער לי ריק חריייה **יט ויין נעלר אונ וויל ניט האנרלען רא פרעגט איהכן 1יין י*וטער י'ויי! ליכפרואהןווי וזיו ריין סחורה רי רא געקופט האסט רא הפרחך רער זחהן **יין ליבע **וטער חיך קען קיי! סחורה ניט האנרלעןרען ריא לייט האנרלעןניט רעכטאונצווועח סאלהאיינער לייקענט רסה אנרערע! יי יה האב איך קיין ליסט ניט **יט רי לייט לו האגרלען נייחרט איך וועל גייןאונ וועל תורה לערנען רען רצז א־וריבמסטע סחורה רה**ען 1אל האנרלען רא ידנטפערט ריא **וטער 14יין ליבער ואוזן איך האב קיין קינר ניט **עהר אלס ריךרערווייל רי ווילסט יואתורה לעמען א!ו וועל איך ריר עם ניטסארווערען אלוא ליהעט ערווירער אוועק אונ ווי נון ער א1ל רעה סעלר קא**טא1ו ופהטער איינעכן אקערן אונ האט איי! ספר ימה שלוג ליגען' רא גינג דר יוגג לו איה אונ 1אגט לו איר'ה (ר.'מו*כה)רא ראנקטער רעם,י1נג ווירער אונ 1אגט [יברכך ד.') א!נ רער אלטער ז'1אן וואר אליהו הנביא רחהפראך רעי יונג לו רעה, אלטען 14אן באר ווע**ען אקערט איהר רא , רא הפראך רער אלטער (')א! איך אקער אונ 1ייעה אונ גיב רם קארען ארע**ע לייט אונ תלמידי חמיה אוועקראםפראך .רעריונג פאן רפר**לאכהבין איך אוך רא פרעגט חיר-ה רער אלטער 4(אן ז'4יין וון וויא ווילסטע רען אהין ליהען אוו 1אגט רער יונג איך **עבט גערען א!ל אוו חיין חוי־ט ציהען ווי איך ואל לעמען תןרה אונ רער נאך 1ול1לטאיך גערעןאיין־סרוה ווייב נענא**ען רעןאיך החב היין **וטער ריח איו גאר אלט א1ו וואלט איךגערען האבען וי ואל רער לעכען רצז איך וחל איי! ווייב נע1*ען רא הפראכט רער אלטער **אן עס וענקלווייא פרח**ע בתולות אין רער וועלט איינעהייסט חנה אונריא אנרערע הייסט היד. א!נ ריח כתולה םרה אין פאר ריר בעהאלטען נעווארן אור עס אי1 נאר ררייא טאג רייו לו איהר א11 ל העט רער אלטער &gt;*א! **יט רעה יונג אין ריא זעלביגעצזטחט אייין •וירו ריא בתולה הרה איו אונ 11 א וייא אהק קח**ען םפרחך רער אלטער **אן ל1 רער בתולה הער לו הרה איך האב ריר געכראכט איין חתן • א1ו הפראך םרה ווי ואל איך רען נע*1ן אוו איין חתן רעה איך ניט קען ם!ל רבר רעראוטער **אןירעט א1ו פיהל &gt;*יט רער בתולה בי11י1ואר ל1 פרירען 11:0*חכט רער אלטער 1*אן ־6 ויא איו **קבל קני! אונ **אכעןאוך גלייך רי חתונה לו**ול אונ רער אלטער **אן לא1ט 1ייא איבער כייא אכנרר. אונ ליהט ויין הטראם ווירער אוועק איבער איין לייט לאנג קו**ט ווירעררער אלטער **אן. רא ועהט ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="פפורי הפלאות יג וויא *יד רט סאר פאלק לאכקן ויך #יש אננרער או&lt; ריירען *יר ילוולינן איינר רענן אנרעק אונ רחריבעראין ער *יו #בטל פון תורה לערנען. רא *אגש אליהו הנביא לו איהקרער וויילחאבישט #בטל רברי הורה. ו1ע6ש רואפר קויפט ווערן פר היין קנעכט 1יבע! יאהר אוננייט ח1ו גלייך פון איריס ווירער *יין צזשי־אס 6יועק . נון רער יועער #א! לויסט איריס נאך חונ טרייבט איין נרויש! יא#ער. רעסש גלייכן רם יונגי וריב ארך. אבר 1ייא קאנען איריס ניט גרייכע!. נאך איי! קליינע לייט 1ילט רער יוננער #א) #יש *יינעס ווייב אונ רער יונגער #אן חי* *ייעד טרויאריג. רא ואנט רט וריכלו איריס וואט ביטט! א*ו טרואריג *אג #יר. איך רענק רוא #עכטט נערן 1לו ריי! #!טר ריי*ו אונ לו רייגע סריינר. חאזאלטש ריך #יט *יי *עה| חרך רענן ביטטו ח*1 טרואריג. רא*אגטער יוא[#יי| ליבווייבי א1ו #אכט! וייא ל1 אנאנרער אלט וואש *ייא #יש נע#עןי קענען • א!נ ליה! פארט אי) רחט לאנר ל1 *יירע סריינר. 0! וויא *ייא יא*) #יש אננררליהעןרא *אגש *י לו איריס #יר *ענע! י1א #ידאונ #יר האבען היינטווייניג געגעס!. חוו אי* רעכט #יר*אלן *יך אביטל אנירר 1על1 איס *יך אפ ל1מאן אונעפסלו עשיןא*ו *פלן *ייא *יך אמשל וינירר אונ רער #אן גייט ניט ווייט אזיעק ליבן באך אונ *ואלט ןיך ריא דיענר וומצזען■• רא קו#ט אליהו הנביא אונ פירטאיהכץ אוועק פין ויין וריב ♦ א1נ סרקויסט אינן סר איין קכעכט. חונ רט וריב ורינזט ניט וראי א־ר #אן אי* אהין געקו#ען. רא טרייבם *יא איי!גרויטען יא#ר אונו1יינט אונ טרייאש א!נ *עהט י? איכן הין אונ אהער אלנ *עהט נ'#אנר: דא גראכט זיך ריא סרויח וואט *אל איך #אכן איך בי) ייא אין איין סרע#ר לאנר וואט ואל איך טון. וויא *אל איך רען אהין ביי) • א*'ו #אכט רך ריא 8רויא נעבן רי*! באך איי! קליין הייולע אונ כלייבט חרט ויל! *י רענקט *יך פלייכט ווערט ויך הקכ&quot;ה איבער #יר #רחכן *יי! א1נ ווערט #יר #יי) ליבען #אן לו ריס טיקען נון ווי רי*ע פחיא רט הייועלע אול געבויעט האטאונ פיהל געלר האט *י געהאט א1ו קיסט *י 6יהל הבואה אונ בעקא#ט קנעכט#יירען טאל רינרערסאן אלערלייא ניטע *עליקייטנו! עשבנאכדךרט אייןגעחיט יקחה אול ריאוועלט אריים קי#ט ראט רי לייט יעכן הינגער ניט אויש האלטען קענען א1ו ווי רי'ליינו החבעןנעוואך גערארען רט רי*ע סרוא תבואה החט *ענעןאלעלויאיר געקו#ען אונן הבוחר• לו קויפע) בקילור ריא סרוא ווערט *ייער רייך או נ קוי6ט נאך המאה אןנ אלע לייט 4*•*ע! לי איהי קי^ען אות חמאה לו קויסען. נון עט ק!#ט נאך סיגל יא ר. ר ראט איהר #אן אי* סארקויפט נעווארען: רא טסראך רער הער פון רעם #אןוריטטו וואט עט אי* רא גרויט יקר1ח אונהונגערעט אי*רע5ט #יר ואלען אויך פאהרען לו רי*ע פחיא אונ קארין קרפען אוו ליהט רער הער #יט רעם קנעבט וואט ער אי* א יה ר #א! אהין לו רי*ער פרייא יוכר רער #א) ווייטטןניט אוב רט אי*_*יין ווייב רען ער ווייט גאר ניט&quot;יא איהכן געטעהע! אי* ווארען ראט ער איו סר קויפט גע&quot;ארען &quot;י נ!) באלר רער הער #יט ריוען קנע3ט לו רי1ע סרוא קו#ען א*ו רער קענט רי סחא גלייך איהרען #א! אבר ער רר קענט *י ניט רא טסרחךריא סחא ליאיהרן#אן סוןוואנען קי#ט0ו אהער אונ ו1אט אי* ריין בנער *אנט ער איך בי1 געקו#ען #יט #יינפס הער! קאיע! קויסען א1ו ואנס רי סרוא ו1יא הייטט! #יטריינענן נא#עןהונ פון וואט סר איקלאנר כיטטו א!נ ווי הייטש ריין &quot;ייב• יא *אגש רער #אן ו!אט האט איהר ל! סרעגען א1יל #יינעס נא#עו א*3 ד א!יל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="פפויי הפלאות א)ין 4ףין וו*3א נלז1$) 0מ ז^גם ריא 5רול1 איך וועד ניט קארין 5ל קויפען כין א? ייעל &quot;יאע! אלא &quot;א3ז אץ־ האב געפרעגט 5 רא 1אג ט רער #אן לוין־ היים #יט #יינעכן נא#ען אאול,. או,ג 14יין ווייב הייאט איר,רען נא#ען צ! יה אבער איך 3ץ פון איהר אוו'פק נעקו#ע1 איך ווייא כיט ו1י וי איו רען #יר וענען ביירי בייא אייךוואאר געוועןען וענען#יר איינער פון רעה אנרערן אוועק גפקו#ען אונאיך ווייצז ניט ווי וי איו אונא1יב וילעבט באך. פו| וויא וי ועלכי!וערטער פון איכן הערט אוו ק$ן וי ויך אוי! #ער,ר ניט אויל האלטען אונ סאנגט אן לו ארייא! אונ לו וויינען אונ ו$גט #יי! ליבער #אן1לולאט וויאע! רא איך בארי פרוארירוא מיארענן !!אארהאאט לאןען וילען אונ געלויבט איו מקכ&quot;הויין הייליגער נא#ען רא ער פר לל!1ט ני#אנט! ניט רען ער האט רער הערט #יי! געארייא אונ האט #יך.באער#ט פון אלה כיי1ען א1נהאט#יר ב אאערט ו1אא #ייןהערז האטבגערט רען איך ר.אב#יר רא אייןהויו לאו) אויל בואן אונ טרייב האנריל #יט אונוער געלט אונ האב פיל נעלם #רויח נעוועון אונ בין 1ייער רייך רא פרעגט רי פחא איהרן #אן ווי אין רע! רא געקו#ען רא רוא ביאט פון #יר או1עק געקו#ען אוו ואנט יער #א) ייייל אז האב #יך #יטריר נעקריקט רבען טעג!זי נ האב רי תורה #בטל געוועון אי1 אויל #יר נגור געוולןרן רא איך ואל ויבן יחר איי! קנעכט ויין: נול איו אוי! פינל ילוהררא איך איין קנעצט בין נון #!ואיךנאך לוויי יאהר איין קנעכט ויין רא איירן ויי ויך איינער פון רענן אנרערן רר #אן נע#ט ריא תבואה אונליהט לו ריק #יט ויינען הער!. אונ 1וילועאקו#ט נאךלווייא י^הרן רא ברעננט אליהו הנביא רענן #אן!וירערלו ויוער פרויא אונ וייא לעב! אין סריירן אונ רפר #אן איקט אויך נאך ויין #!טעררא קו#טאויך לו וייא אונ וייא,לעבין אלע אין גרויאען סריירין! מע&amp;ה גאאך א| איינענן עואר רער האט ויי! לעבינא טאג ני#אל איין אבועה געטאן אוו •ויא גון עא איו געקו#מ) ריא לייטואא ער ולול אטארבן רא טוטפרזיינע קינרפרלוואר. רא תאויך ניט ואלטן א.ווערןני#אל ויי עא איין אמעד. וו$א עא אי1 חאטאי אויל איין א#ח רעןסר;$גט י!&quot;4 נאנ? גרויא עאיחת איו לו איהנן געקו#ק ווייל ער קיין #אהל האט ניט געאווחרן • אונהקב'יה האט איהכן אלע וייגע ט$ג רעאט ווענען גרויא נליקגעגעבן : נוןריא קיניער פר אפרעכען איהא רלןא ;יי 1אלן ויין לוואה האלטען' נון ער אטארבט רא טייל! זיך ריקינרער#יט רער יר1אה גאניזאייןאונ אמיל1ונרער 3כ,עה. נאךרעכן ראויי דך #יט רער ירואהלו טיילט א1ו גייט איטלכער ;יין 11 עב. נאראיין1ןן בלייבטאין רא סאטערא הויז 1ילן נון אץ תוער אטאט ווארן פיל אלעכטע לייט אונ אאלקן רי האבן ריועס גוואר נעווארען רא ויין סאטר האט אוו' לוואה געלאוט א1 רי קיצרער רארסען נים אווערןרא קו#ט איין אחלק לו רעכן1וןוואא ער איו גפבליבן ויל! אין ראא הוי! אוב $1בט לו איהנן בעלאל #יר טוי1נט גילרען ו1אא ריין פאטר האט ביי #יר אויא געליהן. אונ רערןןן אסרעכט עא איו אקר או! לא1טער רענן וון לונן בית תן קו#ען רא פסקנח רא בית רין רענן וון איין אבוער, רא ער ניט ווייסט רר פון נון רערווןגעואכט ויך אווער איך אוו ברעך איך #ייןצאטרא לוואהעא איו כעסראץ־נעב איה ראגעלר חאטאי עאאי1 אקראונוויל ניט #יין פאטרא לוואה כרעכן אלון בעלאלט ער אגנן בייזען וויכט וויא ו1א!ל ער ר&amp;ט רע3ט קענן אווערן נון וויא רייעסרי אנררי כייוי ו1יכטן ער צאר! רא ער ניט אאערן וואלט אוו ק!#ץ פיהל אעלקן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="פפורי הפלאות יד אאלקן אונ 5אררן סין אינן 2יל נעלר אוכ אח לאנגירא ער האט בלאלט ערגיי ל!סול ער האט 6 וין' ניט #ער לובעלאהלען א'ונ רי כי יש וויי שער סחרערען נאך סאן אידיש געלר ר ט 1יין £ זטער. האט סאן איהנען אויס געלינען א# לא1טען 1יי איהנן תסש נע#ען * נון ער האט חיי] פחש אונ איין מיין ווייב יי נע#ט אלם סאן הא'/י פאר ליב חן אונ אע#ט גיך ליקה לו נפ#ען ווייל גי אח רייך וואר געוועגען אגו #ו1 גיא פאר די לייט ד,ע#רער חאאען ראא וי רך אונ איהר #אן אונ קינרער אשייגען קחן&lt; איין #אהל טרעפט זיךרא איין איל לו סארען קא#ט רא גאגט רער א־ל #אן לו ריגער סרויא חילסטע#יר #יינע הע#דער וואאען גאגט גיא יוא אונ י רער איל#אןועהעט ןיאי#ע0אן רטן ער האט געחש לוסט לו איהר רא סרעגט רער איל 4ואן ווער גי איגאונ ווער איהר #אן איג רא סארליילט ריסרויא איהכן רפש גאנלען האנרעל חיאאיהר געגאנגע! איג אגו ווי גיא איג חרך רי אלעכטע #עכאען איש אירעןנעלר נעקא#ען אונאוך איהר #אן איג נחפש געווארעןרא גיבטרעראיל וגחן רער פרויא עטלעכע נילרמן רא ויא ואל אידיש גיינע הע#רעי גואאען אח גינג רי סרויא אונ לייג0א1יס איהר #אן אויש רי תפיסה רער נאך גייט רי סרויא אונ טראגט אס רא געחעא יעש איל #אן אונ ווי רי סרויא אין רער אילאריין קא#ט ראפחרט רער איל וגאן #יטגעוואלר#יט איהר אוועק אילע קינדער געהען רא רער איל #אן #יט געוואלד אוועק סיהרט גייער #וטער אוו טיייבען גיי איי] נרושען יא#ער אונלויפען לו גייערסאטער אונ פאר ליילען איהכן רי #עאה . נון רער וגחן יא הערט רח הייבט ער אול גיינע הענר קענען רענן הי#על אונ לויבטגאט ב&quot;ה אונ בעט גאט ראאער ואל זיך איבער אידיש רער כאר#ען א1נ אוך איבער גיינע קליינע קינרער אלגא נע#ט רער #אן רי קינרער ביי גייערע הענר אונ ליהעט #יט גיי אוועק פון לזיין אורטל!שאנרערען נוןקא#ען ויי לו איין באך נאהענט ביי רפת יש אונ ■עש וואר קיי! איל #אן רא רער גיי איבער סיהרען קאנטרא גייטרער #אן אונ טוט אויש זיינעקליירער אונ נע#טגיינע קליינע קינרער אול גיינע הענר אונ חיל #יט גייא איבער רעש טייך אריבער גיין רען עררענקט רא חאסער איג קליין נון ראא חאסער וואראבער גייער געריס ראא ער #יטרי קינרער אחעק פליהסט(ארעד א'חי#ט) אגו סיגט אידיש הקב&quot;ר* איין קליין איסעל לו רא רער וויאט ער רא קליינע איפעל־אוב ועלט גיך #יט רי קמרר אריין א!נ סארען-■;איבער ראא: וואסער אונקא#ע! אי1 איין #קיש ארייןרא סיהל יהייישררינען וענען, רא נע#ע!איהשריא יהוריש גייער איי! אן רען גייהאבען גערוס רח#נות א1ל אידיש אונאול גיינע קינרער אגו #אכע) אידיש רי יהוריש סר איין אאל הירט א1ו האט רער #אן גיך #פרנס לו דין #יט גיינעקינרער איין 0#י.ל טרעסט גיך ראער גיבט ■רי א$ל דינע קינרער לו היטעןביי רעשכארטען רא יש רא קא#טרי איל רא רי סרויא ררינע! חי!ר רא גע#ארעראיל #אן#יט געחאלד היא קינרער אוועק אונפ־הרט גייא #יטגיך #יט אגו קא#ט רער #אן לו לגפען אונ ארייט א1נ חיינט גאהר יע#ערלעך עסהעלפט אידיש אבער ניאט רי איל איג אחעק געפארען נון עש טרעסטגיךא#אהל רערגיטער#אן גילט ניידי אאל אונבאיענקט דך ווי ער גאהר רייך געחע1ען אונ רןרך ריאאלקו איגעראיש דין געלד געקא#ען אונ אוך א!ש ויין חייב אונ זיינע קינרער אונ אלונר #וז ע 11 איין אאל היטער דין אח גיע ער רעמטייך אול א1נ אס רא זעהעט ער ווי ביי י עש בןרטעןסיהל טויטע #ענאע! ליגען רי רא אלאנגען החבען ויי טגביסע[ 110"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="ספורי הפלאות אוו געראכסער דך עם וואהר איהנן כעסער געוועוען רא ער אוך נעטייט ווערן 1אל סון רי אלאנגע) רע! עם איו כעסער רער םויט ווי רא לעב ן וזוך געראכט ער ויך ווירער רא ער ו$ל ויך אי! ראיוואסער ווארסע! כרי ער ואל ריוועלט סטור ו1ערען אונ ווי ער אוו ארים גייט אין גרוסע עלענט רא העיט ער איין אטית סון הי#על רא 1אנט גיי רו!רטעןהי| איןגרחהב אינטער יענענן מיכן או! ווערסטו איי! גרוסען אולר#יט סיהל געלר נעסינען רען רער אולר איו ריר בעהאלטע! געוולןרסן ווייל רי ה^סט געהאלטען ריין סאטערס לו ואה אטארק א1ו גייט ער סארט אונ נראבט אינטער רענן!עלכיגען מיכן ראגעסינר ער איין ניוםעךאולר דפר ניט לו אאלען וותר און ווחר ער ווירער רער סיייט א!נ לוכט נאט כ&quot;ה ראער האט אירית או ים ויין 0רע&gt;'וט^ו1ירער געהאלסע! א1נ סאר החסט ווייטער אן הא&quot;י ער ה$ט אירית אוך ויי! ווייב אונ קינרער ו1ירער באאערען ווערט ווען ויי נאר נ$ך לעבן. אונ רר נוטר #אן גייט לוכן #לך אונ איו ויך #אתרל רא ער ויך אן בארטן רא יכן איי) הוי! אויל בויאן ואל. אוכ רא איטלכע איו רי רא סר כיי סארטואל #וון #כם גע ט איןרא אולר סו! רעת #לך. אונ ער ואל רער נ1עלטר רריבערויין . אוו ניבט איק רער #לך רי ררלובניא אונ ער בויאט 1יך ראיטען איין ניי הוי! אונ ו1פ! איי! איל סר ביי סארט אוו גייט ער אין רי איל אריין אונ ווכט וו$א אין רער אילאי! רא רער #יט#ען ואל איק #כם געכן . ער טיט ראא פון וועגן סילייכט וועט זיך טרפסן רא רי איל ווי ויין ווייב אונ קינרר ררינן וענן ו1ערט אייו ל• אית קו#! • נון עא מאב ויך ניט לאנג רער נאך ק!#ט רי איל לו סארן רא ררינן ויי! ווייב אונ קינרר ווארן אונ 11אלט)|אינן #ייכס געבן רא גינגרר #אן אין רער איל אליי! אית לו בווכן'וואא סי איין סחורה אין רער איל איו. אוו 1עהט ער 1יין ווייס חונ קינרער ררינען וילן. רא רער קענט ער וייא גלייך אבר רא ווייס אונ ריא קינרער רער קענין אידית ניט. אוו סאנג אן רער #א! #יט רעת א ל #אן לו אטורירן אונ סרעגט אית וויקי#ט ל• ריר רי סחיא#יט ריקינרער רא1אנט רער איל #אן איךסיהררי 8רוי#יטרי קינרר אום איין ווייטלאכי נון וויריסרדרא העיט אוו סאנגט ויאן לו ארייען #יי! הער רראיל #אן החט אונו גסאננן 1וי איין נולן ר£ קען ויך רר #אן און ניט #ער אול האלטן אונ ואגט לי רעת איל #אן רי רולח רא איו #יי! סרויא א!נ #יינע קינרראולרעת חרט האשטו #יין סרויגסאנגן ווען 1יה$ט ריר רי ו1עא■ $ס גכראכם אונ רי קינררהאשטו/סאננןאולרעת 0ר־ם ווי ויי האבן רי אאל גהיט ביי רעת טייך א ך ו1ער ריך חיבר געבן לית #לך ער $1ל א1ל ריר איין ססק אום נעקסררי #עאה&quot;אס ריה^שט גטאן נו) ווי רער איל #אן רא העיט א!ו ארעקט טר ןייער אונ ניבט אית גלייך אס^ויין ווייב אןנקינרר אונגיבט אית נאך איין גרוסרייכט1ס פון גאלראוגוילבר&quot;אונ אבנית טיב, כיי עי '0ל אית ויין לעבען אענקןא1ו נע#ט ער ויו 1יין ווייב אונ קינרר #יט רעת געלר א:כ לעכן וואהל אין גרוס עאיחה רא איו 11ייל ערה$ש *יין סאטי־ס לוואה גהאלטן אונ האט ניט גוואלט אווערעןגאט ואל אונו אוך אין כבור 6ונ אין עאירות רער נערען א#ן ■־ מע^ה געאאך איין #אל א! איינעת קעסטליכן חסיד רער האט רריי ווהן ויי וואין אלע ררייא רבנית אונ רער חסיד וו£ר איין נחשער עןאי ווי ער גון ואלט אטארבען א1ואיקט ערנאך כל הקהל אונ נאך ויינע רריי ויהןאוג ואגט לו ויי #יינע ליבע קינרער רא לא1 איך איבער איי! נחס עאירות רא ניט לו אאלען אין איר ווערט אייער לעבענם טאג גניג האב! נאר איין קאסטען האב איך רער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ספירי הפלאות טו רער איו לי געטלאסען רא בנער איך סין אייך רריי ויהן רם איר ואלט *יראייער החנר ררןל געבען רם איהר ואלט רענן קאשטען ני*אל א.ל *א5ען כיו פס 1.עש $ חש יטליס איין טיט ויין רא םיופרען רי רריי דהן סאר כל הקהל ראם ויי זאלען רי ל א אה האלטען. אלזו מ ט ארב רר חסיר אונ רי רריי כרורער טיילו 1יד *ינ1 רער יריטה א,נ ייאק אלי רריי גאר רייך. לש,לרער יינגסטער&quot;חיער 61.0 ל2ז2 *יין נעלי אונ &quot;אי וייעל סר ארי*ט רען ער יואר איין גרויטר סר ברעננר. אוו סר.לאנגט יר יונגסטעי במרעי יא י'יע! &lt;אל יע? קאשטן אייל טליסען א1נ ער ואל 1 א יע &quot;י1 נעווען ידי איבריגע ליויי כרורער וענןזיך #לער איבער רעכן רצז . 1 ואל! יעת סאטים לייאה כרעכן רא צזסיאכט רערעללטער ברודער איירר איך ואל *יין פאטים לייאה ברעכן ליבער ייעל איך איה* איים לייאן סינל טויונט גילמנן בעצאלטעריוא חוירערניט. אונגיבט רענןברורער ריא מיכל טויונט גילרען. נו. ץ 1!י רי ס נל טיי1נט גילח אייך אייעקגקי*! 1עכי|• קי*ט ווירר רער יומסטר כרורר א מ ים חלק ס1ן רעע ני נםלאסנת קאסטן ראטסראך רר ל&quot;ייטר כרורר לו אינן. א ך &quot;עי ייי אייר ס נל טו־ונט גילרן איי* ל&quot;א| איי איך 1אל *יין פאטרם לייאה ברע.) בלאלסטו *ירי1א חורר ניט&quot;איךיייל אייר אוי *אכן ייי *־י עללטר בר1רר הייט גטיזן אונ לייאט איכן אייך פיצל טוי1נט גילדן נון רר יונגשטר ברורר רם געלר אוץ־ אייל גסרעשן האט א1ו זוייםט ער ניט וואט לו טו! איו ויך רר םאלק *יים5 עם ג ארג ן!1*ן רםרר םלישל פי1 יעת קאשטן איו לי אינןנקו*ן איןויינעהענר. יאב! ליייםן ויו ג*אכט רם חרך איטליכי רריי יא)ר ואל רר ם ליסל ביי איין אנרי! ויין חיג רר קאשטן ביי איין אנרקרא לחוט רר יוננםטר ברירראיין םליסל גאו*אב! די־ ייאיטן ייען אי.לר רריי יאר רר קאסט! אן איס קי*ט אזי קענט ער קאשטן אריים נע*ן וירים ער ייאלט: נין איבר, רריי יאר קי*ט רר י- י 1 חיה רא סרובט ער יעת נאך םליסל רא 1ואר ער היסם ג*אכט א1נ -■־ . רעכן קאשטן א!נ נע*ט אריים גאדרם נעלראונ אוי םייערגעלרווי חרו ט גני*. האט לייגט ער אריי! צזטיינד רא*יט*ען1אל ניט *ערקן רם ער חים מי*| או נ סאמט אן לו האני־לן *יט רענן נעלררי ברורר*ייין ו איל האט סין די! האנרל אבר ויי יייישן ניט 16( רענן םסילב$בעריי וואם . טג*אכט נין גאךא1ים גאלגסיר יאר סר סרעסט ער רם געלר אייך ביו אן לעלטן סענ ג 110 ק,*ט ער ייירר 1 רי ברירי אונ ואגטליויי *יינעליבע כרירר -ך האב י1אנ*יינטרם איך ייעל טיק איי רש ניט רחרסןאבר איך זעה יואיל רם ח ך האב קיין *1ל ניט אונ איך בין גקי*ן אונן אלם יואט איך האב להאט . אוו לייי יאפקיין אנררר *יטל *יר *יון זיך טיילן *יט יעת וואט אין קאשטן אי. א נ סאטר ד,אט י|אי,,* *&quot;אה 03אי ימ *ע1 יאל יעת קאשטן טייל! ויען עם ני ט רערסטיג ויין א.נ איליני בין איך וייער נויט בדערפנ^ג ררינן1 *.&quot;*יר * ו ט לן * טרעכןקאסט|נון .די ברוררועהן רט עם איזקיין אנררע ברירה אוו ם קן י נאך כל הקהל א1נ לאין ויי חסן אין רר טיל אריין א:נ לאין דעת קאסטן י א| יי טילאריי! טרייגן או נ 1אגןלוכל הקהל ומחט רביחיס אונ זייט *עיר רם רע אי רר קאסטן יואט אומר סאטי האט אונו איבר גלא1ט אי? ער איו רעכש לי גצי אס א ) ייי אינור סאטר האט סר טלריסן רא ייאר כל הקהל *עיר אייל אלט: רא ואגן רי ברירי ני! איליני איו נקי*1 רי לייט רם *יר *יון זיו טייל! *יט רעש קאשטןרע! אונור יינגסטר כיורר יייל *יטגיואלט האבן רם *ען 1אל רענן .ק.טםן ט לן יי, יואיל *יר האב! איה טדן פיל געלרנגעבן אונעט העלסט,אינן ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="ספודי הפלאות רא ואגן 5ל הקהל מען טאט אנררא קען זיין 110 ואלועען יענן קאשטן אלים) 110 ט ליסט ועען אייל רעת ק אםטןרא גפינר 1עען ררינן איל אטיינר רא פאנגט אן רר יונגצזר ברורר ^5יט איין(ע11י17'*לח) א1&lt; ואגטאיר ליבע לייט איל1נר זעהט ווי יעיינע ברודר יייט יעיר כיז אהערהאבן גהאנרלט אילונר וער, אץ־ רא רעסט וועגן האבן יעיר יעיינע ברורר אלע מיילע*געלר גגעבן מייל *יי האבןרט נאנלע האב אונ ג!ט חויצז יעה קאסטןאר1א גנמען אונהאנן אטיינראין קאפטן א*יין'נלייגטאוכ רי איבריגע ברורר זעהן 1יך אןחיינר רעכן אנרערן ויי מייא! ניט מאא רא איו גצזעהן אליו מערס איין גרו יא לאנקרייא לוויאן ויי. רא ואגט רא קהל לו רי יעיר קענן • רענן פסק ניט אויאגעבןרען יעיר וענן ניט א1ו קלוג ררינןאונזר עלה איזאז איר ואלט לו רענן רב ליה! רר ניט מייט מאונט פוןהינן רר איו איין גרואר ליעד! א!כ איין גרויאר חכנןררוועט אייך קענן העלפן רא אירואלט פו! אננדר קויען אלמא ליהן ויי אלי רריי ברורריעיט אננררלן רי1ן רבאוג רא 1יי נאהנט פון רר אטאט קונן ווי רררב וואונט כגעגןויי אייןיהורירר לויפט אונ פרעגטויי אויב ויי ניט האבען בגעגנט איין 5ערר רא פון א יה כן איו. פד לארן גוואןרן רא !אגט רער עללטר ברורר לו רעת יהודי חיו רא פער־ מייס גוועו! ואגט רר יהורי יוא א1ו זאגט ער אי! מאלר חיו עא גלאפןרא ואנט רראנררר ברורראין רא פערר ניט אין איין אויב בליכר גוועוען1אגט רער יור*י1א ו^גטער אייך עש איו איו יענתמאלד נלאפן לית!לעלט ואנט רר יינגאמר ברורר האט רא שערר גטראג) צמיי שלאא! אייני יעיט אייל אונ אייני זרטמיין ואגטרר יוריוא !אצטער אויךעאאי! אין רעתמאלרו רא לויפט רר יהוריאין רא מאלר אהיןאין זאר.ער ער גפינראבר גיאטדא פעררראלויפט ער אין רי אטאט א1נ פרעגט ווי די רריי ברורר איי) הארבריג האבן אונ לאזט *יי לית עעאפט ברענגן פר רעת רב אלוו פאנגט רריור א) אונ ןאגט רבי איו האב איין סערר פר לארןאונ ארל רי;ן פערר איו גוועון איין ואטל טאא יעיט נעלראחכין איך ועיין פעררנאך גלאפן באגעג) איך רי רריי לייט א1ו פרעג איך ויי אויב 1יי ניט זעיין שערר האבן גועה! רא האבן ויי ג1אגם יוא אונ האבן ועיר אלע סייעניתנ1אגט אונ ויי זז$בן עע ך גהייאךאךיענעת וואלר אריין לויפן רא ווער איך ועיין פעררפינרן אל1ו כין איך אין רעת'ומאלר אריי! גלאפן איך האב אבר ניאש גפינן נוך1אג איך רא ויי האקנוויא יעת גאטל טאא יעיט^־עתגעלר פין רא פערר שחש גנועען אונרא 6ערר האבן ויייוייטרגלארא לויפן רר האלכן בגערא־ך פו! ויי ועיין געלר אויכמיל ארך מיאן מי ויי האבן ועיין פערר אהין גיטאן ראואצן די רריי בר!רר ליבררב* זעיר האכןקייןפערר ניט גועהן אודרגהערטיא פרענט ויי רער רב מען איר האט רא שערר ניט גיועהן מי האט איר רען קענקריא סימנית ואגן א1ו ןאגן|רירריי בר!רר רא מעלן ועיר אייך1אנן: ררעראטר ואגטאיך האב גואגטרא ראפערר איו מייאגווע![ האב איך גוויסט מייל איך האב גיועהן ראער האט אין זייןהאנר נטראג! איין ליית אונ אן רי ליית אי1 גימע1ן מייסי האר אן גקלעבט ררית 1עכח סברא האב איך געועערקט ראא ראא פערר זעו! 1יין מייפ געוועןען : רער אנרערער ואגטראא איו האבג^אגטיראא שערר יעיו בלינר ויין אוי^איי! אויב ראא האב איך דורך 1יי) גאנג נעמיאט דען איך האב גפועהען ראאעא האט כאי אזיל איין!וייט גיאו מעשען האב איך גיעערקט רא שערר האט נאר גגעשן נראו פון רד זייט מי עא האט גיקאנטועהן רא ואצטרררב ליתיונגסטןברודר מי האשטי גמיסט רא עסהאטלמיי פלאאן גטראגן אייל זעיט מיין אונאייני ועיט אייל רא ואכט רר ?נפטר איך מעל איין ואגן אייל אטייט אטיל או? מיי! טריקנט איין אוו האט עש .ג&quot;יש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="ספורי הפלאות טל גוויצן לוויי ל$גל נטראגן ר&amp;ק האנרל האבן איר איל רענן וועג נועהן אנ!ר רצז איר זאלסן איט אונ!ר אוני! גוע־ן איי! פערר רט איו ניט וואר א1ו ועהט רר רב רטויי וענן ברוקי חכאיק א!נ פר טטייט רט ויי האבן רעכט אוו טאפט ער רענן יהודי אפ 1 'אונסרענטזיי וואס ויי רארפעןאונ וואסוייאיט אננרער' לו טון האב! אוו ואגן ויי רעקרב וואט ויי פר איין לאנק האבןאונ איטליכר ואגט פר רעקדיני טענות אונ וזי ויי נון וייפרי טענות פר רעק רב אופו גואגט האבן רא 1אנט רר רב אייני ליבי לייט איר אי1ט איין קלייני וויילי רא נלייבן רען רעס פשק קאן אען ניט א1ו געמ&quot;ינר אול קלערןאברראךסרטטייטרררברעקנאנלן האנרלגחר 1ואול רטאיר ררייגרוסי חכאיכן 1ענט רחק או1 איך אייך איין 1אך פרעגן וועלכס איר פון אלריק אי1 אהער גטריבן גו1ארן אוג איר ואלט איר איין עלה רער לו געםן ואגן ויי יוא ווע! איר נאר רמס פי טטאנר רר לו ווערן האבן רא פאנגט אן רער רב אוב זאגט אין אלריק וענן א גו1עןן לחיי כעלי בתיק נחסיעטיריק אוב איטליכר האט גהאט איין איינליג קינר רר איין וכר אונ רר איין נקבר, רי לוויי בעל' בתיק האבן ויך איט אננרר אתחתן גזועין נאך ווען רי קינררוענן ביי רי בריסס גוועון אוב האבן לוויטן זיך כתביק גאאכט רט איט נאטם הילל רי קינרר ווערן אול 1ואקםן 1יי ביירי חתונה לו אאכן לטון רי ביירי פאטרס וענען גטטארבן א!נ איטליכער החט ויי) קינר איבר גלאוט רריי אאל הינררט טווינט קרובן טאלר בקילור ריי1מ אי; גאר אוק גראטן גוועו! אונ האט ויי) נאנ? געלר פר טון יט ער ניטאערהאט גהאטאיין (נאוה פרוטה} אונ יט איירל איו גוועו! איין ק גראטניבריה איט אלי אעל1תרוונ איט טונהייט רט איר גלייכן איו ניט גוועזן לו 3ינדן נון רי לוויי קינרר וענן חלט 1ו1אר! פערל! יאהר איו טון לייט גוואקרט ויי ואלן חתונה האבן איט אננרער אלזא לאוט רט איירל רעק חתן ואגן רט ער וא) 1יר פארטיג אאכן אול רי חתונה אוו חי אירי כחביק אום 1ויי1ן א1ו לאוט רר יונג ווירער רעק איירל לו ריק ואבן רט ער 1ויל,ויך ניטרעכט! אול ריחת1נה רען פר איו גאניז $ריק וי ק אן אין גאסס נאאן איין אנררן חת! נעאן רעק איר וואול נפאל ט ער לאוט •איר ואגן עט אי1 בכיב רט פר האט רט וייעע גפלר גאנ? פר בראכט א11 רעצקט איק &lt; רט בעטער איו רט ער אליי! ואל פר בלייבן אין רי אריאקייט אלט רט ער ואל וי אוך * אאכן אריק לסול רטאיירל טיקם נאךאיין אנררן כחור רר גאר וואולנלערנטאין ער איו פון איין גרוסיאטסחה אונואנט לו חיק איך וויל ריך נעאן אבר ראך וועל איך איט ריר פאר אוס נעאן איך וועל פאר לו איינק חתן רריי אאל ביין א!נ וועל איקפרענןא1ב *ער וויל האלט! רי לו1אה פו! אונוריפאטרס ארר ניכט אונ וועןער , •ועט ניט וועלןאזו פר בלייבסטואיין רעכטרחתן אונ 1ועל איטריר אי&quot;ה לו רי חוסה בייל נ1ן רר גיטר אראר חתן וואר לו מרירן א!ו לייג! א! לו א1ל קנם א1נ נאך רעק קנס אן לייגן סר קליירט 1יך רט איירלאי) טאוט אוכ אין!יירני קליירראונ בייט ועלברט לו רעק סרירגן חתן אונ טסריכט ל1 איק ליבר חתן איך בעט ריך ברעך • ביטאונורי סאטרס לוואה רי כיארסטט ניט לו 1ארגן איד האביוא נעלי גניג איר ו1ערן זיך קענן רר נערן א1ו זאגט רר חתן איך קען ניט אייני איכלי טטיקן אוועק לאון נון וועל איך בווים ריין אאון אוך 5ר ברענגן א11 ו1ערן איר ביירי אין רי אראקייט 8ר כלייבן א1ו גינג רט איידל סי! איק חוועק אונ נאך אכט טאג קיאט ווירר רי כלה לו רעק חתן אוב האט ויך א) גק^ייר פץ באל.־־ אוב פון וילכר אונ נעט רעק חתן נאך איין יט ער ואל ראך רי ל&quot;אה האלטן רער חתן ניבט איר רי תטובה ווי סריער רא גינג רי כלה ווידר לוק רעק החן איט אייטל אבניק טיבות אן גטטעקט אי! אירי ן קליירר איך נעאט וי איט איין נייטל איט קרונן טאלר אוב טפריך ל! איק אין כעט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="פפורי הפלאות \ *'־ '- ,י - !; ' ־1 י בעט דיך נפת איך אונ האלט אוחרי 5אטרס לו1אה.רע;איר החיקיייא געלראוס וובכינן טובות מיג רא צוסריך רר חתן לו רר כלה גאט ואל ריר געבן אווי אונ כרכר. ־ נעגן רי וועאן רי ווילסט איך בין ריר עם א1חל רע! איך קען רי עבירה ניט טו ן רצ1 איך ואל איך כטייב! א!נ דיך אונ $ראקייט ברענגן לטול רצו איירל 1עט רצו איר ערצזטר חתן וויל גווים ניט רא נינג רצ1 איירל אונ האט חתונה א'ט רענן אנררן בחור אונ אאכט איי] קעפטליכי חתונה גלייך ווי יזין לו רעקכן ביי איין 1עלכן עמיחת בקילור אעןןחל חתן כלה צ1לאסן פיק אוו אי1אע! איבר ריגאם סירןנון וואר אין אליית סיל ג1לנינן רי אול חתן כלה ווארטן אונ נמאן רענן חתן איט רי כלה איט נוואלר אוועק אונ ניאאנט ווייסט ניט ווי ויי וענן אהין גקואן רא וואר אונטררי גולנית איין פללטר איין בייור וויכט רר וואלט רי כלה אאנס זיין נו! רי כלה וואלט איה ניט לאון ביי רך ליגן אונ 1אגט אית ווילצזטו ס!) איי) קלייכי ו1יילי .■ועגן(חלק עוה'יב סר לירן לסול ררראצו ס1ן רי גולניס וואר רך איבר רי כלהררבחראן א!נ 13יקט רי כלה איטרעהחתןאוג איטאיראלם נ!טל1ריק ביבלית 0 ![האט איררר רב ס1) אליית לו גצזריבן איך ואל איה צזרייבן 11עלכר אונטר רי רריי רר בעסטר איו נוועון רר ערצזטר חתן ארר רי כלר, ארררר נזל! נ!) חיים איך ניטאית אס לו צזרייבן א!נ איך וער. או עט? זענט גרוסי חכאית אוו במט איך אייך איר ואלט איראול קלערן וועלכר רער בעסטר איו אונ ררנאך חיל איך אייך אייער סמק חום ואגןרא הייבטאן ררער0טר ברירר אונ זאגט רר פרצוטר חתןאי1 רר בעסטר רען ער האט ניט גוואלד רצו געלר 6ון רי כלה א!ס ברענגןרר איטלסטר ברירר זאגט רי כלה איו ליס במסטן רען וי האט ניט 1ואל1 אירן סאטרס לוואה ברפכן רא הייבט אן רר יזנגסטר ביירר אונ ואגט יי גיל| איי ליס בעסטן איינס ער האט זיין יל&quot;ר. כוסה גוועון אוצ האט רי כלה לאזן בלילית אהייס גייןאונ ליס אנררן או! ער איין גייסי■ נאר גווע1ן ו־צז ער רצו געלר סו! רי כלה ניט ננואן האט רר נאד האט רצו נעלר קענן כהאלטן רא הייבט רררב אן אונ 1אגט גלובט איז גאטרצו ער יעה סור איו אנלה א1נ זאגט הער לו רי בייןר וויפט ר0 געלר חאם רי האסט ניט ג1עהן האסטו ליסט ררלו אכ&quot;6 רצו געלר וואם רי האסט גועהן האסטו בוודאי רי לוליסטנהאט אלזא סאקטיעהגנבפר האט רצ1 געלר אוס רעסקאטטן גנואןאווסייניגןויי אית איטצולעק אי1 ער אורה רצו ער האט רצו געלראוס רעת קאשטןגנואןאונ ווי ער האט איין נאךצ1ליסל גאאכט ח!ואיו רררבאיט ויין חכאה אול יעס אאח גקואן אונ רער יוננסטער כרירפר אין גכליבען איין חרעאער אאן אונרי לווייברירער זענע! נעכליבען עצויריס ןןייל 1ייח האבען אירען סאטערס ליואה נעהאלטען: גצזאך א) איינית קעסטליכן לב רר וואר וייער רייך אונ האט נאר איין איינליגי טאכטר וי וואר וייער צ1ייןאונ ווא1ל קענסריג איט אלערלייא אעלוה וואס לו רענקן איו א1נ רר רב אונ ויין חייב ווארן ליאליך אלט אוו •ואלט רר רב גמק1יין טאכטר איין אא! געכן נון רר רב האט איין צזוועסטרס וון רר וואר יייך אונלערנט וואול א1נ יואר ג$הר איי) צזיינער סארצ1ו! בקילוררפר רב אונ זיין 6אוס1 איין אאל1איט אננרררר רב1אגטלו ויי) חייב איר ועגן צ1וין אלט עתאיויוא 6!ין לייט רצ1 איר ואלן אונור טאכטר איין אא1 געבן רען איר ווייסן ניט ווילאנג איר וועלן נחךלעבןעצ1 קא)1יי| היינטאןרר א$רגן אטארבן איר נון ווער וועטויך סר א!נ1ר טחכטר סאר צוטעלןאיר איה איין אאן לו געבןרא 1אנט רי רעבלן לית רבה ה$םטרעכט אייןליבראאן עצו איו!גאנ?'רע5ט לו טראכטן סראוג1ר טאכטר: א1ו הייבט אןרר רבאונו£גס איך האב איך אין אייצוב גווע1ן איך חיל איר איין צ1וועסטרס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="' ספורי הפלאות יז הייעסטרם וון געבן 13 איי(_1עאן רען ער אי1 רייך אונ איו איי] כריה נפלאה רא ואגט רי רעבלין לובן רב כיין ועיר נסחלט בעציר ר6 יעיר ואלן איר געכן יעיין בחררה זו| 1וען מר חי1ניטא1ו רייך אי; עראיי!םיינר בריר. אוב לערנט וייער,ו1או' זעיר האבן יוא נניג גפלרעעיר קענן וייביירי גט ג געלרגמבן בקיצור רר רביעיט 1*ן חייב קעכן ויך ניט מר גלייכן רר רב ו1יל האבן זיין הוועסטרס וון אונ רי רעבלין וויל האכין איר בחררה וון • א1ו פחר בלייבט כייא ןייא ביירעאיין רעה וייא ואלן יעאכפןאיין סעורה אונ בפטן אירע גוטיסריינר אונ אוךרי לוויי בחוריכן אונ ווי רי נוטה פריינר ווערן איי) עלה געבן א1ו ואל עס כלייבן אונ אין אייןק1רלי ליי ט יעאק ויי איין כחהי סעורה אוג לאו! רוסן אלע גוטי סריינר א!נ אויך רי לוויי בחוליה יעען גיבט ויי לו עסין אונ לו טרינק! אונ וענן נאר פרייליך אונ נאך רעה עטין אונ טרינקן הייהט רררב רילוויי בחוריה אר!מ גיין אונ ווי ויי אחיה גיגאנגן ויין רא הסראךרררב לו וייגע סריינר אונ לו רי גוטי £ר!חע לייט וואט ווארן אויל רי שעורה הערט לו יעיינע פריינר איך חונ 1עיי) ווייב וענן ציון גאג? אלט אונ ועיר וואלטן גערן אונור טחכטר איי! &gt;עאן מעב) אונ איו קפן ועיר ועיט ועיין ן!ייב ניט סר גלייק רען איך וואלט גערן האק ועיין הוועסטרס וון איר לו איי! 1עאן געבן אונ וי וואלט האבן איר ברורער וו] רייה סר לא1ן ועיר ויך אייל אייך ווי עט? ו1ערט ואגן אוו ו1ערן ועיר החלטן רא הייהטן רי לייט רמה רב ועיט רר רעבלין ארוצי גיי) כרי ויי 1אלן ויך רר ווייל בראטן אלוויגינג רר רב ועיט 1יין 1וייב אחיה רר ווייל באראטן ויי ויך ועיט אננרר אונלאק ו1ירר רעה רב ועיטוי רעבלין ווירר ארייןקועען אונ ואגן רי לוויי בחיריה וענן וואול אלע ביירע ריא בהולה ו1ערט אוב הון איינער חיו חריה אונ רער אנררר איו רייך (ולוואי! ריעלה כיי אונו סר בליבן רצז ועמן!אלאיררין לחיי הינדרט גאלריצילר] גע1ין אוב וייא ביייע ואל! ועיט ריון געלר אזועק ליהען איה סחורה איי! ל! ק וסע ן אונ&quot;על&amp;־עה וועט ועיט ויין געלר רי בע0טע סחורה איין קוסן רר 1חל רה יעיירל לו איין חייב האב! אבר וי ועוון איין גאנ?יאר אויסן בלייבן כיו רי חתונה עוערט ויי! רא גסעלטרי עלה רעה רב אונ רי רעבלין גאר 1ואול: אל1וא הייסט ועען רי בחוריה 1וירר אריין קועען אל1ו נעב וי רר רב יערין לחיי הונררט גאלר גילדן א!נ 1אגט לו ויי יא געב איךאייך יערי) לחיי הוצררט גאלר ג־לרן איר ואלט ליהן ועיט ריו] געלר נאך סחורה אונ ו1ע$כר ע6 וועט רי בעסטע] סחורה איין קוס! רר ואל ועיינע היינע טאכטר האב! לו איין חייב אלוו ליר.| רי בחוריה ועיט אננרר אוועק אונ אירע הערליר חערן גאר סרייליך רען יערר רפנקט ער וועיט רי הייני טחכטר בקווען רא ליהן ויי איבר רעה יה ועיט אצנרר אונ ויי קווען חי! איין אייגע הכ1אט אריין רא ז'עען קען הייני סחורהקויס! רא קופט רעה יב צווועסטר וין סר ויין געלר גארקעסנוליכי סחורת חונ רר רעבליניה בחררה וון קזסכו איה ויין נעלר אייטל אבניה כווסת רען ער גראכט ויך ויי מערן רה געלר וואול וופרט ויין אלוו ליהן ויי ווירר לו ריק רא ויי נון ווירר א ן האלב] ווענ קווען א1ו ליבן ויי לו נחבט אין איין ווירטה הויו יא!ואוטן רארט אין רי1! ווירטה הוי! סיל גנביה ויי סארהטן רי בחוריה אויה וואה ויי האב! אונ אין ועיטן נאכט ברעכן רי גנביה אין רר קחוער איין ווי רי בח1ריה האבן נהלאסן אונ גיבנן מון ויי או1עק רי אבניה טוסת אונגעלרוואה ויי האבן גהאט אין אירע 1עק רי גנבית לא1ן ניט ועער חיברנאר רי סחורה וואה רעה רב הוועסטר ןון האט איי! גקוסט לו *עארגן סריא הטונרן רי בחיריה א1ל רא ועהן ויי רה 4עען האט וי בגנבת נון רר בחור סין רי אבניה טובות איו ויך 1עער יעלער קלן רר אנררר בחור רע| חייה איו נאר ניקה גיבליבין אוו קען ער העין ניט עעער אויה רעכט! אבר רר אנררר בחור איו וין ניט זעלער רען עה אין א'ה איבר גבליכן רי סחורה: רא הסרפכט רר כחןר מון רי סח1רה לוה אצררן בחור חוב ער חיל 1עיט חיה אהייה ליהן אוו ואנט ער כיין או! ליהט רר כחור ועיט ויינע סחירה אהייה §בר רראנרררבחור פן] חרפה וועגן חיל ער ניט אייייה ליה] ו1י נ1ן רר כחור ועיט ויינע ה מחורה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="ספורי הפלאות. .גוחן רה אהיינן גקז#ן איו רא 5רעצן די אינן אול רענן אנררן בחור די עי איו אהין לקז#ן רא צזסרלזך מר איך ווייט ניט ווי ער אין גלוגין רר איי אין איי! אנררן ו1עג נלוג! אד *אנין די לו ריןן כחור ווען רר אנררר ווערט ניט קו#ן ליכן 111) רט אין נאך חוט נאנג איין גס0 יארחו! ווערט#עןאיכןרי טחכטרלו איי! אייבנעב! אבר וי רעבלין חי1 ז־ך'ןייער #לער , אונן'אירן בחררט וון רעןוי!ויי6ט ניט ווי ער אין חהין גקו#ן חבר 1י טווייגט טטיל 1י י טראכט ןיך רי לייט אין נאך ניט אוט עט,א יו נאך איין האלב יאר^לייט סילייכט וועט אינן הקב&quot;ה העלסן(נון וועלן #יר איין ווייל חתן אונ כלה בלייבן לא1ן אונ ו1ערן סון יעננן אר#ין כחור צזרייבן ו1אצז #ען האט ס!ן איכן רי אבנינן טובות גננכת) ווי נ1ן ויין חבר אין פון איכן י נ)וועק גלוגן א1נ מר טע#ט 1יך אהייכן לו קו#ן #יט רר בלוסר החנר רא גרחכטער אין ןיך )עלב־ט איך וויל ניט פר לאגן אן נאט כ&quot;ה ויין הילל רמן איך קאן נאך לערנן א1ו 11ער איך . אול איין יטיבה ליהן לו לעינן אונ ווען חיך קען רי טיינע בהולה מט כקו#ן וואצז ואל איך י רר לו טאה) סילייכט 1וערט #יר ר.6&quot;י עסיס טענרט ב6ערן: אלווא ליהט ער דין טטראם 3ארט כלייך לו רענן גצזיא סין בבל רר האט חין זיין יטיבה סיר הונררט כחורינן רי חלע ן דיער ן!אול לערכן אונ ו1י ער נון נאך כבל איז גקו#ן א1ן גינג ער זייער אין אס גריטני ^לב!טיכןרטני#אנטאינןאן וער.) חיל וואט טוט ררנוטר בחורערגייטחיןרייטיבה אונ ןעלט ויך אין ריון ביה ה#ררט ווי רי סיר הונררט כחוריכן לערכן אונטר רענן אובן אונ גיבט ןיך ניט סר איין לא#רן אוצי ווען ער טוין כעטר לערנט סון אלע בחוריכן רען,ער ן רענקט ןיך(חכ#ה#סק בזויה) רט אי! טייטט רי חכ#ה אונ רי הורה סוןאיין אר#ןאין 1 אמור, איי! #$ל כגאב עט 1יך ראט רער נטיא איין חלוק זחגט חבר ריא בחור נן קאנטן איהנןניט סר טטיין רא $1גט רער נטיא זייא ואלען 1יך נוט #ייטב 1יין אונ זאלען חיהנן &lt; איין'הטובה ואגן א1ו גינג ריא בחוריכן איטליכער אהיינן אלט אס לו קלפרן רענן חל1ק אונוויאעט נון נאכט !!אהרראגינג רער אר#ערכחורסון רענן אונטערןאויביך חונ *עלט 1יך אן רענן טיט אוננע#ט ריא ג#רא חונ לעמטנ£ר ערנטטליך אונ וויא ער י *&quot;ו ...., ..., ,1י . אולראגפינרערריתרולינן אול רענן טיט גטייבן אבר ער האט קיין גראנקן ניט אול רענן בחור וואסאינטר רענןאבןלינטנון רר נטיחסרעגט אן אינליכןבחור ווער רט האטגטריכן אבר רא וואר קיינררער ווייסט ווער עם האט גטון רענן אנרקטאג ! ואגט רר נטיא ווירר איין חלוק רר כאך #ער ח!#רא ו1אר אלס רי ערטטי רי בחורינן לערנן רליכפר איין גאנלן טאג §בר !יי קענן ניט פר טניין ווי ויי נון טל§םן בייץ רא קו#טוויררררבחורסון אינטר רעה אובן אונועלטויך אן רענן טיטאוג טרייבטווירר אלי הרולינן אול רענן טיט לו #ארגנססרי טטונר ווירר רר נטיא אול אונ גסינר רי הרוליכן אול רענן טיט נטריב! רא טסרוך ער איך וער. וואול רט איך האב ביי #יר איין , קעסטליכן הל#יר אוב סר ווינררט ויך רריבר ויימר אונ סרענט ו1ירר ווער עס האט גטאן אבר עס קען אינן קייניר ואגן ווער רט האט גטריבן רענן רריטן טאג רא ואנט רר 1 גטיא ווירר איין חלוק וואם וו$ר אייטל ובואה אונ רי כחוריהווייסן סטיטא קיי; הרויןרלול לו געבען 0611 טוט רער נטיא ער #אכט איין לאך אין דין חרר רט ער קענט אין רט ביתי 1*' ד,#רלט אריין ועהן נון רי בחויינן כיין אלי אוועק לינן טלאסן רא טטונר רר אר#יר בחור ווירר א1ל אונ זעלט זיך אן רענן טיט אונ לערנט אונ חי נון ער גלעמטהאט אוו טיייבט | ער רענן מירח ווירר אול רעה טיט א1ג גינג ווירר אינטר רענן א!בי דיון האנרל ומט רר נטיא אלס לו אונ וויגררט ןיךוייער רט ער האט ניט גוויסט סון 1יין לערק רר נטיא טווייגט טטיל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="פפורי הפלאות יח צזסי5 ער האלט רצז בסוד #£רגן ארי גינג רר נשיא אין רה בית ה#רר0 א* #אכט גלייך ער ווייסט רר סון ניט אונ סרענט ווירר איין קהיא אונ רי תל#ירים1פנ( 1יך איבר רי קהיא וייעל #פלפל אבי ויי ווייס! ניט רענן תירו? רלן 1אגט רצנר נהיא צו רענן בחור וואט זילט אינטר רעה א1בן איך בין אולריר גוזר רצז רי 1חלשט רעכן תירו? 1אגן רא הסרוך רר בחור ליבר רבי וויואל איך רען רעה תירו? ואגן איךקען ניט לעינן #יין ליבר רבי #יך רענקט איר טרייכט #יט #יר הפאט רא וואר רר נהיא נא[ איי! #חל איל איה נ!ור כחינן רה ער &lt;0ל יעה תירו? ויוגן א1ו לאגט &quot;ערגלייך ימה ת־ רז כפמוט־,אוועק אונ ררנאך 1אגט רר חרע#ער בחור איין חלוק רה קיינר ניט איה ימטאנר איו א'ה $פ צו פרעגן רע! עם וואר חייטל נבואת אלוא סרעיען רי בחיריה יעה נהיא ו1י ער ןעלכס האט גוואר גו$1רן א1ו סר ליילט ער ויי רי גאנלי #עהד. נון רר נהיא האט איי! הייני טאכטר א1ו וואלט ער זיך #יט א'ה #הרך ויין ראי וצןגט רר בחור כיין רען איך בין אייערי טאכטר ניט ו1ערט אונ איך בין איך איין חתן אונ^פחר ליילט רעה נהיא רי גאנלי #עהה ווי עש איו איה גנאנגן רא ו$גט רר נהיא סר בלייב כיי #יר אוו לאנג ריר גליבט איו איך ווער ריין אוס האלטינג האס! א1ן סר בלייבט רר כחור ביי רעה ניהיא איין #אל ליגט רר בח1ר כיי נאכט אול ויי) גלעגר אוכ גראכט אן ויין סאטפר אונ #וטר אונ א1ך רי לייט קי#ט כאלר סו! רי חתונה ו1י ויי ה$כן אס גהטעלט נאך חוש נאנג איין יארר$ עם נון לו #ארגש צריה וואר אוו נע#ט רר בחור רה!ת ס1ן רעה נהיא אונ ליהט אוועק א1ו גינג רר נהיא #יט וייני בחוריה #יט איה א1כ טי! איה לחיי #ייללויה נר!ך אונ ער ררהנת רעה גאנלן ו1ענ אונ נאך רי לחיי #ייל ו1ענרט רערנהיא #יט רי בחוריה 13 ריק א1נ רער בחור ליהטס£רט אונ קו#ט א!נ איין גחסען צינשטרען וואלר ער גייט אין דון וואלר רריי טעג אונ רריי נעכט רה מר היר סר הינגער גהטארב! אוו גייט ער ווייטר אוו 1עהט ער איין הייניה אפיל מיה הטיין א1ו 11אר ער פיל פרייר אונ 1וארסט פי| רעה כיה אס עסיל אונ עסט אונ אוו באלר ער האט ס) ן ריזן אפיל נגעם! איו ער נאנז #לורע גווארן ער האט סו ן רי לרעת ישוריה ער ווינה ויוליבר רעה טויט א1ו גייט ער ו1ייטר אין רי! לרה איין הטיק וועג רר! ועהטער ווירר איין אספיל מה הטיין א1ו גראכט ער ויך איך חיל ווירער פון ריזן כיה עשין סילייכט הטארב איך רער סון רען רר טויט איו #יר טיל בעפר אלם רה לעכן אוו ווארסט ער אוך ס!ן ריו| מיה עטליכי עפיל אס אונ עסט רא וואר ער חירר באב? גהיילט אוב איו נאך פיל הענר גוואק אלם ל! פאר רא נראכט ער ויך רה ר,ה&quot;י האט איה רי1ס לו גהיקט יא 1אל איה 1יי) לו איין היל3 א1ו לובט ערהה&quot;י אונ גייט לו ריק צו ימנעה מיה אונ ווארפט אראס עטליכע עסיל אוכ נע#ט #יט ויך אוך סון יי1ע! מיה נע#ט ער אוךפטליכיעפיל אוב גייט אוו סארט אוו קו#ט ער אין ויין #רינה אריין ניט חייט סו; זיין הטאט חיא ער רער הייה וואר נון ווי ער קו#ט אין דור #רינה אין ד ערה טי הטאט אריין חירר#לךוואונטררינ-ןר^זןעהט ער 311 אלי רילייט טרואריג ווארן א1ו סרעגט ער איין #א) •ואריה ויי א1ו טרואריג ווארן אונ 11 אם עם איו ויי גהע! רא הפיוך רר #אן #יין ליבר סמינרז#ירהאבן א1ו איין פרו#! קיניג א!כ ער אי1 #לורע נוואר) ער האט גרושי יסוריה #יר האבן הון פיל רקטיריהגכראכט אוכ עם העלצט איה ניט גאט ואל ויך איבר איה רר באר#ן רא הסראך רר בחור ליבר פריינד פירט י'ייד ליה קיניג רען איך ס־ האל #יט גאטם היללאיה לו הילסן רה ער #עבט גהיילט •וערן רא הפראך רער #אן נאטם ווינרער איו זייער נחם אבער איך גלייב ניט איה לו העלצן אי1 רען עם וענען הו] פיל רקט1ייה איבר איה גוועוין אונ האי) איה ניט קענען העלפן אבער ראך ואלט איר גיי1 אל&lt;0&quot;יל איר אייו ליה קיניג סירן אל1א גינגען וייא #יט חננרר ליה #לך ווי ער נון אין רה קיניגסהיל קיה לאוט ערויך #עלרין יה איינפר דא רער רעה, קיניג סו! רה לרעת #יט גאטס הילל הייל) וויל, רא לא01 #ע) איה אריי! אוו סאלט ער רעה קיניג לו רי פיס אונ גריסט איה רא הפראךרר קיניג #יט לו גרעןט1סיימ ל1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="ספורי הפלאות ן לו איש #יין הערראקטר קענם איר אייךאונטר נע#!#יך פ!! ר6 לרמה 15 היילן רא;אגש רד בחור 1וע! ריקיניגלכי #איעסטעט ו1עררן #יך פ רול ג 1 א;י סר האל איך ל! גאטרט איך ווער גוויס ד,עלפ) ווי רר קיניג רצו הערט 1ויער גא ר ליכטיג ריירעט א;ו טסראך רר קיניג אע! איר#יר העלפן ווערט- א1ו ו1ער איך חייך #יין האלב קינערייךגעכן רע! ררטייט חין #יר סיל כעסי ווי ראט לעב! רא טפרחך רער בחור אייערי ק־ניגליכי #חיעסטעט ואלן לו סרירן;יין רען איך פרהחל עם ו1ערט בעשר ו1ערן א1ו גינג רר בחור אין אפטיק אונ טנייר /&lt; $ס פון איין #לורע אפיל איין ט טיק אונ-לא1ט עם #יט לוקר איכר ליהן חונ ניבט מס רעכן #לו לו עסין אונ אוו באלר רער י'נלך רטיטטיק אפיל האט חול נגעסן רא 1ואר ער נאך #ער 1 |■ #לורע חל; ער לו פאר חי; גוועו! אוכ רר #לן האט כחך #ער יסוריק אל1ח ;אגט רער ו^לך איך החב עם ראך פאר גווים רט רר ראקטר ווערט נאך עיגיר #אב! רא טסראך רר בחור #יין הער קיניג איך האב עם פאר גווים רחק האב איך שאגם ח; אייערי #איעסטעט #ו; | איין ווייליליידןעסווערטבעסר ו1ערן א;ו גינג רער בחור ו1ירר איןאפטיק אונ טנייראם 1 איין טטיק פו! רעקגוטן היילוא#ר אפילאונ ליהט עםאי־ר #יט לוקרא1נ גיבט עם רעק ן #לך ל1 עסין אונ אוו בחלר ער רט טטיק חול גגעסן החט אי; ער גלייך גהיילט גו1אר! ח!נ וואר טענר ווי לו פאר א1ו 1ואר רר #לך גאר סריילך אונ אלי לייט ווארן פריילך רא;אגט רר #לן לוק בחור הער ראקטר סר לאנגט ויאם איר ו1ילט ו1ער איך חייך עם לו גפאל! טון א;ו ;אנט רר כחור אייערי קיניגלכי #חיעסטעט איך בגער כיקס פון אייערי קיניגלכי קרון רש * 1 אייער טארן #עכט;יין נייארט לובט ניוט רער אייך האש גהאלפן אונ לו איק אי; רי #חכש י' 1 אונ רי טטארקייט אוכ איך סר לחנג ניט #ער נחר רי קיניגלכי #איעטטעט 1אל #יר ראי שטאט ווי #יי! פחטר חונ #וטר ררינען ויאונן לו אייגן טוק טענקן ווער איך עם פר גניגן א) ■ 1 נע#ן אל;ו טענקט איק רר #לך ראי טטאט אונ טיקט אהי! כריב יט איין נייער טר ווערש ־ קו#ן אונ ווערט ריטטאט אסנע#ן ויי.!אלן רט טלאס רעפריר!,נון ררבחור וואלטאהין ליהן אוו ניבט איק רר-#לך סיר הינררט נוואלטגי רייטרם אונ גיבט איק איין גאלרני קיים . י אוק;יינק הא ל; אונ אוך איין גחסי סו#י#יטגעלט נון ווירי ש,טאט הערן הערטן רט דר יונגער הער קו#ט לו רייטן א11רייטן;ייאיק אנטקעגן אונ אנטסאנגן איק#יט גרום כמר י חונטענקןאיקפיל 1ילבר א&quot;ונגאלרראניני! רי אר#ייורןאך אול רטטלחשחוג וואלטן י] רעק טר און #ככר ויין #יט איי! קלייני #הנה אוו גי'נג #יט;יי רער רב פון רר טטאט רר 1 וואש האט ;אלן רעק טר טווער ויין ר5 ער ואל איין(טהילן);יין ביי רעק טי סר רט קהל אונ סר כלל יטראל אלוא ריירט סר גאר וואול אונ טפראך ד,ער גנאר! נע#| רי קלייני #תנה סון אונו יורן פר ליב אן אונ 1אלסט אול אונ1 גנעריג ויי! אשא נע#ט רר טר רי #הנה גאב? טיין אן אונ פר טפריכט;יי אלם גוטס אונ ווי רער טר ויך אחק 1 כט;עהט ער 1יין אלטען אאטר טטייןאין לריסנע קליירר, רא טסראך ער #יי| ליבי יורן החלט אייך נאר וואול אונ האלט חייערן גלוכ! גלייך חייערגברוך אי; איך ווער א!ל אייך גענעריג ;יין אוב רט גטאנק גיבט יענק אר#ן לריסנן #אן רען איך וער. וואו.ל ער אי; גאר נוט רערפטיג אונ וויי;ט אול זיין אלטן סאטר אכער איינרלייא ואך וויל איך אייך כעטן ווען איר איין חתונה #אכט ארעד &lt; איין בטניירונג 1חלט איר #יך רר לו ריפ! רע! חיך 1ואלט עט נערן!עהן רא ואגט רר לב ננעריגר הער ריר ו1אך ווער איך י1םט #יין טאכטער חתונה #אכין נון ווען רעד הער גערין 1עהען •וער איך אייך לאזן ריסן רא ;אנטרר טר איך בעש אייך #יין ליבער יוראיר 1אלט #יך רים! איך ווער חייך ט!ין ראפיר אוךאיין גסעליקייט טון א1ו נע#ט רר רברטות פון רעק טר פר ו1ינטט איהק איין לאנג לעכען אונ גייט #יט רעק קהל כט#חה סארט ויי לובן נאט ב&quot;ה רט ער ויי אז! איי! ננפריג/ הער בטערט האט רר גוט פר יהוריק ו1ער נון רררבריכטט רךאול רר חתונה• אכיר רר פאטר פ!ן רעקטיררוואר 1יך ריער ן - #לער רען ער ווייסטניט ווי ויין;זן אי;חהיןגעקו#ןאונ אויב ער אי; נאך ביי;יינעק לעבן $רער ניט רא נ&gt;) #ען וויל רי חתן וכלה לו רי חוסה פירן א;ו טיקט רר רב אונ לא1ט ריפע־ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="פפורי הפלאות ים י. ג י \ # י • רעקמררצזער ואלקווזן לו רי חיסר, א1ו ניכש רר מר איין אנטוואלש וזען ואל איי! קלייכי 1ויילי 11ארטען ערווערט באלט קווזן אלזאוזאכט וזע| אינן איין מייני מטאט ווי ער רארל ןילן רר ו1ייל גינג רר מר אונ קלייר 1יך אן מייני קליירר חייטל ס1ן גילרן גימטיג און־ גילמי קייטען אונ פינגרליך אונ נייט א!ל רענן ארט וויח ריא חוסר, ואל זיין אונ ז ■גלט זיך אול זיין גלאנטי מטאט אונ נון 1וי וזען וויל רי קרומי! געב! וא;ט רר מר האלט איין ווייציג איך האב •ואש לו רייק א1ו בלייב! אלי מטיל רא ואגט רער מר רי כלה אי1 וזיין אונ גיבט זיך לו רער קענען רמ ער אי* רר בחור אלם רר רעכלינם מיועטטר וון א&gt;כ זאגט החב איך וזיט וזייני לו1יי הינררט גאלד גילרן בעשרי שחורה איין גקופט א!נ ער סי ליילט ריגאנלי וזעמה ווי עם איכן גגאנגן ןןאר וזיטרער לעמן אונ וזיט רי אשפיל מזן אן סאנגבי! ליבן ענראזו 111* יענר חתן סון אונטר רער חוסה סארט גיי! חונ ער האט וזיט יענן רב זיין טחכטער חוסה וקירוימי] גהאט אונ זייא לעבן וואול אונ רי מטאט סר בלייבט קינרימ קינרי סלן רי1ר וזעמת ואל איטלכר זיך איין וזושר נעוזן רימ ער 1אל איי! בטחון האבן אויל גאט ב&quot;ר, וועט אייהנן □וראי הימ&quot;י העל סן. גאט ב&quot;ה ואל אונמ אזיך העלסן אי■*) . כ!*^ה גמאך ררייא ברורר רי ליהן אוימ אונן לו לעמן אונקווזן לו מלוזההוזלךרא מסראך מלווה הוזלו בלייבט ביי וזיר אונ רינט וזיר אוו ווער איך אייך חכוזיל? לעינן אזו כלייכן זיי ביי מ ל ו* ה הוי ל ך אלמ ק אייר רינערמ יריילעהן יאר אונ ווי נון רריילהן יאר א!מ ווארן רא מסראך איינר לונן אנירן 1ואמ האב! וזיר גטאןוזיר האבן א1ו לאנג אונזרי הייזר סר לאזט אונ ביי אונור נזונר וענן וזיר רריי לעהן יאר ניט גו1עןןזאונ וזיר וענן דרונן אהער אלמ תורה אונ חבוזות לעמן אונ אלונרהאבן וזיר רריי לעהן יאר גרינט אונ האבן גאר ניט גלעמט עצן אין ראמ בעמטי ראם וזיר !*אלן רמ!ח נעוזן פון רענן וזלך ראמ וזיר ואלן לן ריק ליהן נון עימ בגאב ויו איי! וזאל איין טאג רמ ויי קויזןסר יענן קינינ/מלוזה הוזלך אל1'ו מסרעכן ויי לו מלווה הוזלך איוני וזלך וזיר וענן נון רריי לעהן יאך ביי ריר גווע*ן אונ האבן ריר גרינט וזיר וויימן ניט אויב אונוי הוי! ג1ינר טויט ארר לעכנריג אי1. וזיר רענקן עמ איו ננוג &quot;מ וזיר האבן רריי לעהן יאר נרינט אונ האבן ניט רמ וזינמטי נלערנט רר האלכן גיב אונו רצת רמ וזיר 1אלן 11ירר אהיינן ליהן.־מ וזיר ואלן ועהן וואמ אונוערע גווני טוט אלוו רושט כאלר מלוזה היזלך רענן וזאן רר איבר אולרות ג1עלט וואר אןנ לאזט ברענגן רריי הונררט גילר! אונ משראך לו 1יי ער&quot;יילט אייך אוימ אייננן פון רי לוויי ארר איך גאל יעיין פון אייך רריי חמזוה לערכן א1רר, איך ואל יערי! געבן הונררט גילדן רא האלטן ויי לו1ימן ויו איי! עלה סר בלייבט רי עלה רמ ויי ליבר רש געלר ווילן נעוזן אוו גיבש מלווה הוזלך איטליכן הונירט גלרי! אונ *יי ליה; סארט אונ וויא 1יי נון סיר וזייל פון ירומליכן 1וארן רא הייכט אן רר יונגמטר ברורר א!נ 1חגטילו רי אהררע וואמ האבו וזיר גטאן וענן וזיר רען אהר גקווזן אלמ נעלר לו סר רינן #יר וענן אהער גריי1ט רמ וזיר ואלן חכוזוו! לעמן_אוצ_אלונר האב! וזיר ויך לאון סרסיהרן פון רענן ילר היע אונ האבן נעלט גנווזן אונחכוזות ניט גלעמט וזיר האבן איבל גטאן רחנן ו1ען אירווילט וזיך סאלנן איו ר־א בעמטי עלה וזיר 1אלן לו ריק קערן אונ רמ געלר ל! ריק געבן אונ כעמר חכווות לו לעמן רען רמ געלר סר בייט. אונ רי חכוזה אויל אייביג בימטייט. רא זאגן רי אנררע ברורר לו איכן ח קאנשט רמ געלט לו ריק סיהרן א!נ ח:וז!ת לעמן אכרוומי חערן ליבר רמ געלר בהלמן אוו באלר קער רר יונגמטר ברורר לו ריק א!נ קווזט סר רענן וזלך אונ מסראך ארוני זזלך איך בין ניט אהער גקויזן סון געלטא 1ועגן נייארט איך כי! גקווזן חכוזות לו לעמ1 א1ו בעט איך ריר נענןרמ געלט פון וזיר ו1ירר אונ לערנן וזיך ררי-י חכוזות אוו באלר רצו מלווה הוזלך רש הערט רא לערנט ער וזיט אינן תורה אונ ואגט לו אינן יזיין ז!ן ווען רוא בימט א!ו רענן 1וענ אוו 1יי גו1ארנט א1ו באלררימ רר וזאדנןימטערן ארלגייט רמ רו מ!י1 גרייט בימט ריין וועג ל1 גיין אונ לו אובנט ווירר סרי אין די הארבריג ל! גיין רימ א*1 איין חניזז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="פפורי הפלאות ח#5ה אונ ווע1 רי וע0ט איי! באך איו גרויט גוו$רן אונ סילוואטרל!) גל6$ן'אי* ו$לטט גיט גליי ך איבר יענן באך גייאן נייארט ואלטט ווארט! ביי רר באך ווירר קליין ווערט אונ קז#ט אול אירע אלטע טטעל רצן איו רי ל&quot;ייטע חכ#ה אונ רי רריטע חב#ה איז רצו רוא ואלטט ריין סור סר ני#רונסן #גלה ויין אפילו סר ריין אייגןווייב ניט רי האסט נזןרריי*וזכ#וח: אוכ אוו בחלד ר6 ער נון רי רריי חכ#ות האט גלערט רא נע#טער רצזות סון 15450־. ה#לך אונ ועלט ויך אויל ויי! ספרר אונ רייסט נ110י&lt;ר נאך 1יינע ברורר א!נ ווי ער נוןילו 1יינע כרורר קו#טרא סרענן ויי איכן וואט הרו0טו גלערנט סרחכ#וח אזה 0סאטין ר!וי0 איהנן רא!אנטער וואט איך האב גילערנט האב איך נלערנט וואט גייאט ע0 אייך אן אוו ליהן ויי ווייטר #יט אננרר טיעור אובנט וואר רא קו#י! ויי אין איינר טטאט רי גאר היסט 11אר רא ואגט רר יונגטטר כרורר לו אנררע ליבע ברורר ריא טטאט אי* סר אןנ1 בום לובן איבר נעכטיגן רען #יר קענן אל? בקו#ן וואט #יר ראיסין ווען איר #יך וואלט סאלנן לאון #יר רא סר בלייבן איבר נאכט אונ או רר #ארגן טטערן ווערט אויל כיין ווערן #יר ווייטר ליהן: אוו טסרעכן רי אנררע לוויי ברורר רי טוטה #יר האבן וואול אן ריר גועהן רט רזז'ו האטט רט געלר אוועק גגעבן אונ הא ט ט חכ#וח גלערנט רו ביטט איין נאר #יר קעקנאך יזיין #ייל וועגט ליהן אייררעט נאכט ווערט אונ ריא ווילטט האבן #יר ואלן רא נעכטיגן רח טסראך רר יונגטטערברורערטוהט אירנאךאייער וואול נסאלן אבר איךיכלייב רא נעכטיג) ביו #ארנן פריא אי&quot;ה אוו גינגן ויי וייער 1ועג סר ויך אונ רר יומטטער ברור ר בלייבט ביי ריור טטאט ער טנייט 1יך'אן האל? אונ #אכט ויך איין ברויט סייאר אויך #אכט ער ויך איין קליין היטליין רט ער קאן ררינן ליבן אונ ויין סערר לאוס ער רר ן!ייל ןןיירן בי* עט נאכט וואר א!נ 1וי עט נאכט ו1אר נע#ט ער ויין סערך.אויך אין רט היטליין א:נ גיבט איכן גערטטין לו עסי) אויך עסט ער אונ]טלאסט רי גאנלע נאכט בטלוכן|אונ זיינע ברורר גינגען סארט כיו עט גאנ? נאכט וואר אונ קענן ניט פינרן איי,ןאורט ווי אירע ספרר לו וויירין אויך האבן ויי קיין האל? ניט קענן בקו#פן אלט פייאר לו #אכען אינ עט וואר איין גחטע קעלט #יט איין טניי רא #וון זיי טטארב! 1ועגן רי גרוטע קעלט אבר רמכן יוננטטן וואר ניקט גטעהן ווי עט נון לו #ארגן וואר און #א5ט ער 1יך סערטיג אונ 1עלט ויך אויל ויין סערר אונ איילט ויינע ברורר נאך לן יאגן אונ ווי ער לו ויי קו#ט רא ועהט ער רצו ויי ביירע טויט ווארןא11 טטייגט ער סון 1יין סערר ארונטר אונ סאלט אויל ויי אונ וויינט אוב קלאגט רר נ$ך נע#ט ער ויי אוב בגראבט 1יי אונ נס#ט איר געלר לן ויו א1נ ליחכו ווייטר רא גינג רי וין אויל רט רר טניי לו ט#עללט רא ווארן אלע בעך פיל #יט וואטר פון ו1עגן רענן גרויט! טנייא רא טטייגט ער סו! ויין סערר אס אוב יוחרם כי* רער באך וזירר קליין ו£ל ווערן רר ווייל 1עהט ער ווי טל#ה ה#לך ויינע קנעכט ומגן גקו#ן #יט לו1יי אייולן גילארן #יט גאלר אויך לו ריון באך אונ רי קנעכט $1גן לו רעכןיוננטטן כרורער ווארינן פאראטו ניט איבער רענן באך אריבר רא 1אגט ער איך ןןיל ו1ארטן ביו ער 11ערט קליין •ינמא רא לאבן איכן רי קנעכט אויטאוכ פארן איבר ריזין באך א1נ ווי ויי קן#! אין רי #יטן דא ווארן ויי #יט אלינן סר טרינק! אונדר יויגטטפר ברורר ו1ארט א1ו לאנג ביו רר באך איו קלעניר גוואר) או סארטער איבער ריו־ן באך אוננסינדראט גאנלע געלר וואט ריא קנעכט האבן כיי 1יך גהאט א!ו וענן אינן רי לוויקחכ#ות ביי ג&quot;*טאנן רט ער איו פון אליכן בייזן נילול גווארן אוג איו נאך גאר רייך גוואק ווי נו\ ער איו אתייכן נקן#ן רא סרענן איכן רי ווייבר פון יעני לו1יי ברורר אויל אירע #אנן רא ואגט ער רט אירע #אנן וענן נאך ביי טל#ה ה#לך גכליבן ויי וועלן גאך חכ#ות לעמן רא סאננט אן רר יונגטטר ברורר א!נ קוסט סעלרר אןנ •ויין גערטין קנעכט אונ רינטט #ייר| אונ בואט 1יך היסטי הייור רא סרעגט אינן 1יין ווייב איין #אל #יין ליבר #אן ויי ק!#ט עט רט ר1 א1ו רייך ביאט גוואק אלוו באלר וואר ער גאר לארונג איבר איר אונ טלאגט ויא אונ ואגט לו איר וואט האטטו רר באך לן , . ' , ד י םרעגן?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="פפורי הפלאות : כ ארעגן נון וי איו איכן אד לאנג 1*ילר וי ואגט 15 איכן ווען ח ווילםט #יר ניט ואגן האםטז ו*יך ניט ליב אד לאוט ויך רר נוטר 14א! איכר ריירן|אונ פר ליילט איר רי נאנלי &gt;*עםה פון רי לחיי כחרר אונ פון רי קנעכט פון םל1*ה ה&gt;*לך רא האט ער רי רריטי חכו*ה ניט נהאלטן דעלכם איכן איר אונן ראם לעבן האט גבראכט אי! איין קורלי לייט טרעפט ידך ראם רער יונגסטר ברורר לאנקט זיך #יט דין ווייב אונ םלאגט 1יא רא פאנגט ויא חן לו םיייאן אונ ואגט לו איכן רו רולח ח רענקסט ו*יך טויט לו םלאנן אוו ווי דו האם ט רייני לחיי ברורר לוכן טויט םלאגן אוכ אויך רי קנעכט פון םל1*ה ה1*לך נון ווי רי ווייבר פון רי לוויי ברורר רם הערןד לויפן ויי לו םל)*ההו*לך אונ פרקלאגן רעכןיונגםטן ברודררא גיבט םלו*ה הדלךאיין פסק אוים רצז 54ען 1אל יעכן יונג6טן בחרי אונן כרפנגן נון 4גען פיהרט איכן אויל רענן פלא? ארום לוכן אונן כרפננן בעט ער רם ער)*פכט פר םל)*ה הי*לךקודןער האם דיט איכן עפים ל! ריירן אוו פירט י*ען אינן לי;םלי*ה ר.)*לך חילו ער לו םל1*ה ר.ו*לך קודט סאלט ער אנירר אויל דינע קניא ח1נ ואנט לו איהכן )'*יין הער רר קיניג 1אל אייביג לעבן איך בין איינר פון ריא ח־יי ברורר רי ריר האבן רריילעהן יאר גרינט אוכן לו לערנן חכ1*וה א1נ איך בין רר י1נגסטר ו!אם איך האב ריר ראם געלר לו ריק גבראכט אונ האב פון ריר רריי ח0*וה גלערנט נאר ריא רריטי חכי* ה האב איך ניט גהאלטן רען איך האב )*יי! סור פר &gt;*יי! חייב )*גלה מוע1ן אונ פר ליילט איכןרי גאנלי י*עםה פון אן פאנג כי1 אן לעלט נון אוו כאלר םלי*ה ה1*לך רם האט גהערט רח םפראך ער לו איכן םטייא אויל אופ פארכט ריך ניט רם געלר פו; ריין כרות־ אונ פון ייייגע קנעכט וופרט ריר געםמנקט אונ גייא אהיינן אונ לעב בםלוכן רחכן איז פון רער 1*עםה לו לערכן אז י*ען זיאל קיין סור ניט 1*גלה ויין אפילו ל! ןיין אייגן חייב : גםאך א! איינכןרר האט גהייצזן רבי ראובן רער וואר איין?ך!םער לריק אונ לערנט טאג אונ נאכט אונ ויין הפלה רי וואר קיגן הם&quot;י דאול אן ננעכן אונ האט ניט 4*יין אלס איין איינליגן וון רר חאר איין םיינרבח1ר איין &gt;*אל קחכן רר ו*לאך הז*וה4 ר' ראובן אונ ואגם אינן איך!אל-ריר ואגן פון ר.ם''י חענן ים ריין זונם לייט איו.גקד*ן רם ער םטאיבן 1אל רא םפראך ר' ראובן:וואם גאט טוט רם קאן ניי*אנט ווערן אורר ווענרן אבר איךכעט ריך לא41*יך פר )*יינם דן איי! ווייבגעבן רר נאך טוא וואם ריר בסול) איו רען איך וואלס נערן צר איי) חייב איכן גגטבן אד גינג רר חסיר גאר און נו*וט אהיינן א!נ לייגט ויין דן איין קנס אונ רי חוסה ולול אין פיר וואכן ווערן אוו נע#ט עם רי לייט וייער וואונרר ראם ער אד באלר זעלט ריא חופה )*אבן אד םיקט רר ר' ראובן ויינן דן אוים רם ער ואל עטלכה לייט אויל ריא ההוגה כעטן אלד גינג רר וןן אונ דאלט לייט כעטן אויל *יין חהונה בגעגנעטאיכן אליהו הנביא אונ םפראך לו איהכן )*יין ל בער דן חיא ווילםטו אהין ניי!. רא ולוגם ער איך ווילגיין ריא לייט בעטן א1יל )*יינעד חהונה אד 1אנט איכן אליהו הנביא ווייםטו רען ניט ראם רוא י*ווט םטארכען פאר ריין דהונה אונ הקכ&quot;ה דיל ריר ריין נםי*ה נע(*פ| רען ריין לייט אי1 געקן1*פן לן םטארבן. אד ואגט רער ההן ' •וירער לי אליהו הלביא דיל עם רען חקב&quot;ה האבן רא ואנס אליה! הנביא לו אינן אונ1רע מלטרן אביהכן ילהק יעקב ריא וענען אויך גפםטארבן רח םפראך אליהו הנביא איך דיל ריר איין גוטען ראטגעכןדיארוא אונן טון 1אלםטדטן טם דערטאןריינער ברכה ויין אונ ריא לייט דערן וילען אן רעכן טים זע? ריך לו 1ייא אן טים אונ עם אונ טרינק ניקם ז*יס וייא אונ םל$ג ריינע אוינן אונטר אד דערט איינר קוי*ן י*יטבלוסןקאם אוכ וייגע האר דערט איכןצר דאיט ויין א1נ דערט לריסנן קליירר האבן אלוא כאלר חלו ער דערט אין רר םטיב קא1*ן אוו באלר אן רי איכן ועהסט) םטייא 15[ יענן טים אול חונ גייא אפיר אונ נייג ריך לו איכן אונ אנטפאנג איכן םיין אונ הייס אינן אובין אן ויל! ביי רי קעסטליכן לייטן רי ביי טים דלן דיל ער אבי ניט אןבן אן ויל! אד ועז ריך נעכן איכןאי! ט! אינן גרוש כ3!ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="ספורי הפלאות ב5ור אן אונלא! ניט אס •ואס איד ריר ב6על 16• גינג אליהו מביא •וירר 1יי! ו1מג אונרר וון צזפריזך ער וועטאיכןסאלגן א1ו כרייטער •יך אול •יין מהונה אונ 135615 •יך ניט •ויס) ר0 קיינר כיי אינן ווער גוועון א1נ קו#ט אהיינן לו •יין סאטער א1נ ו$גט ליבר צחטר איך האב גריכם ווי רי האסם #יר כסולן 116 ריכט •יך דר סאטר אול רר מהונה א1נ עם נע#ט *יך 1יינר ניט אן און קו#ן רי לייט לו ררברכה נון ווי #ע! לו טיט ועלט ויןעסין אוב סרונקן רא 1ילמ רר מהן ביי •יי או נ ו1אר גאר טרוריג אבר עס ווייס קייגר ניט ווחרוכן רר חתן א1ו נורוריג אי• אןנ ווי •יי האבן איין ווייליטעסןזראקאכןאיינר#יטלריסני קליירר ווי איין עני אין רי טטיב לו גיין רט וואר רר 4נלאך ר,#וה רר האט • ך נ#אכט לו אייען עני ווי אינן אליהו הנביא נואנט ה$ט אונ ווי איכן רר חח) ועט רא חייסט ער גלייך 11 יוול ווער ער אין אונ טטונר סון־רעכן טיט אול אונ נע#ט רענןאלטען ^יז! ביי רעכן 14םכטל אוכ טסראך קו#ט #יט#יר אונ1עלטאייךא!ב1 א!רא ווחלט ערניטראנע#ט אינן רר מהן ביירר האנט חוג ועלט רענן לריסנן #א) לעבען 1יך אן •יין וייט א1נ כרענגט איה אלרלייא גיטע טסיי• אונ רי לייט 1עהן יט אל•1וען ער עטין ואלט אונ רר חהן האלט אלם •וי אינן אליהו הנביא בסולן האט אונ רי לייט רי כיי רענן טיט 1ילן רי וואר עם איין ווינרר רט רר מהן רענן עני נאדא1ו טיין #כבר אי1 אונ רר מהן וואר 1ייער רר טראקן רט ער ניט ^גיי! ריירן קאנט רא הייכט רר #אז אן לו ריירן ווירי ליק מהן #יין ליבר 1ון איך •ויל ריך עסיס סלענן ןןען רי ווילסט איין הוי• בוא! אונ רי כרארסכט טטחיא יי איו יעמ ליינן #יסט האבן •וי ווילסטו רט •עלכגי טטרוי נע#ןרא טסראך רר מהן איך וואלט לו רענן #חן אי! טייער גיין אונ וואלטנטטרוי גנע#ן רע! רר!עלביגר #אן#א3ט רט טטרוי רא טפראכט רר אנררר #אן 1וען רי רובר רט טטרוי סר ברונט ל.אסט ח1נ רר #אן ק!#ט סןן רר טייאר א!נ ו1אלט זיין טטרוי ווירר האבן ווי וועסט רירא טון רא טסראן רר מחן איך •ואלט אינן ויין טטרויא בלאלן ארר איך וו^לט אינן אנרר טטרויגעבן ראטסרחךרר #אן ווירר וועןעראבר וויל ניט קיין אנרר טטרוי האבן נאר רט אייגני •ואם ער האט ריר ננעכן ווי וואלשטי רא גטאן רא! טפראך רר מחן איך •ואלט רט לייכן לו קלאסן אונ וואלט רט טטרוי ארוס בכו#ן רח#יכ1 רטער 1אל •יין טטרויווירר בקו#! ו$טסארךרר #אן ווירר הקב&quot;ה אי• רר #אן איבר רענן טייאר רט טטרוי אי• רי גט#ה רי אין חייננן #ענטן אי* אוב איך בין רר #לאך ה#!ה רען הקב&quot;ה •ויל 1יין טטרוי ווירר האבן רט ער ריר גגעבן האט אונ •ויל קיין אנרר טטרוי החנן רעסטהאלכן בי! איך רט איך וויל ריר ריין נט#ה נע#ן ווי רי לייט רט ד,ערן רר טרעקן •יי זיך אלי #יט אננרר אונ רר מהן רר #אנט •יך אונ •אנט ווירר רענן 41לאך ה#וח איו רע! אוו רט גאט וויל האבן רט איך טטארבן •אל א1ו בעט א ך ריך ניב #יר סאר יט!ה רט איך לו #ייני ס$טר א!נ #וטר אונ לו #ייני ליבע כלה גיי) אונ איך וועל #יך #יט ויי נועגנן ררנאך וועל איך נערן טטארבן רו •אנט רער #לאך ה#וה יוא גיי. רא טיט רער מחן לו ויין סאטר אונ #וטר אונ כלה אונ גועננט רך#יט ויי #יטגרויט גוויי). אונ ראהייבטאן רר סאטר הפילה' לו טאן.רר ווייל טיט.רער מהן לו •יין כלה. אונ'וויל •יך #יט איר ג1עגנן. רא •אגט רי כלה לו איר מחן . •!מר וויל ריר ריין נט#ה נע#ן.רא •אגט רר מהן איין#לאך ה#וה אי• 5ר האנרן.רר ו1יל #יך טייטן. אונ קיאט •י #יט גרויט ווויין. רא טסראך רי כלה לונן חתן בלייב רוא הינן חונ איך ו1יל ל!נן #לאך ה#ות גיין. אונ טיט לו אינן. אונ טסראך לו איכן ביסטו רר #לאו ה#וח רט ר1 ווילטט #יין הה! ויי! לעכןנע#ן: רא *אגט רר #לאך ר,#!ה יוא איך בין רר #אן . רא •אגט רי כלה •וא בעט איך ריך רט רו ואלטט לו הקב''ה ניין אונ 1רלטט איכן ואגן. עט טטייט נטריבן אין רר הייליגי הורה. איי) #אן רער וואט נע#ט איין ו1ייב רער ואל לייריג 1יין איין גאניז יאר סון אלי; ליי רינג א!ה ואל •יו סיייאי! #יט •יי! ווייב ריא ער האט גנו#ן . אונ אילוגר, 11יל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL=". פפורי הפלאות כא וויל הקב''ה זיין הייליגי ומרד. ח&quot;ז ועלברט אונן רע5ט #א5ןז1י נון רכ#$ור.#ו6 הערט רא האט פר אוך ועלברט רחמנות חיבר איה או נ גייט ועלכרט לו אקב&quot;ה אונ בעט 5י איה אוב ידי #לאביה רי כעטסן אוך ג£ר זייער סר איה אונ רער סאטר טיט אנך גרוס הפלה רא וו$ר זיך הקכ&quot;ה רער בחר#ן חיבר איה אוב רר לענגרט איה ויין לעכן זיבן יאר קיגן!יבן ט$ג פון רער חחונה חוכ ררול אי! ווארן גואגטהקכ&quot;ה טיט יעה יוילן די איה פארכטען אונ אן ריסען #יט נאנלן האילן יעה העלסט הקב&quot;ה זאנרער אלע ה#ערלען: מ;זשד,גהאך א) איילה ריהאטגהייסן ברהדיא רר קלון רי טח#ן גאר ווחול א!ס ליינן ווען איילה גטרו#ט החט אונ ונען נ^ען איה געלר לו לון גיבט רא לייגט ער רפה טליה לו גיסן א!ס אבר א1 #ען גיבט איה קיי! לון ניט חוו לייגט ער רעה טייה הלעצט א1ס נוא עם טרו#ט חביי ורבא איטליכן איין טליה אביי גיבט חיה נעלר לו לון יא עי ואל איה זיין טריה אום לייג! אבר רבא ניבט קיין געלר לו לון איין 14אל רא האט חיה נטרו#ט רר פסוק(הורךטבוחלעיניך)רה איז טייסה ריין א קסרערווערט וועקגהחטן פר רייני אנגן לן רבא ואגט רר בר הריא רי ווערסט רייניחוקסן סר ל-רן א!נ ווערסט ניט קענן רר פון גניסן פון וועגןטרוארקייט רייןהערלן אבר לו אביי ואגט ער 15; 1 נע נ ן רא רי וועיסט פיל עסקיה ה$כן ח!1 ווערסט איין אוקס החטן אבר רי ווערסט דפר ס!ן ניט קפלן עסין פון וועגן פיל דייני עסקיה אבר רי ווערסט טרינקן ס!) וועבן 8יל פרייר ריין הערלן ררנאך ואגן זיי ווירר עס האט א1נז היינט גטרו#ט ווי אונור הוו טירן 1ענן איין גפאלן לו אביי לייגט עד וואול אום אברל1 רבא ואלט ער ריין ווייב ווערט אטארבן רי טרו1# זעל! נאד פיל לו נלייך גטרו#ט ה$ט רבאן לייגטער ויי איכל אוס אונ לו אמי לייגט ער וואול אוס ווייל פי איה אלי לייט האט פיל געלר נגפכן איל איי! לייט ר$ 0§יט רבא א1נ בר הריא #יט אננרער איכר איין ונאסר אוב ווי רפר בי הריא אנס רי היל הטייגט רא 6אלט איה איין ספר אוש *ייכפה הוס יא לאהעס רבא אוב ליילט ררינן הטייט אי! יעהבוך אלי רי חלונות גייאן נאך רפה #ויל נאך ווי #ען זיי רעה #ענה! אום ליינט רא הפיאך יבא לו בר הריא רי רהע וועסט וועגן האשטו רען #יין טליה אלי לייט לו ביינן אנס גלייגט אונ אביי האשטו אלי לייט 15 גיטן אום נלייגה איו קאן ו1א!ל #סיג ויין העט איך ריר אלי #אל געלר לון נגעכען ווי ריר אמי גגעבן היוט אוו העסטו #יר אוך לו ניטן אוס גלייגט נאך ו1עלט איך ריר #וחל גוועו! ןונרר רה ביןאיך ריר ניט #וחל או רו #יר האהט גיזאנט #יין ווייב ואל #יר הטארבן גאט 8יןל זיין ווילן לו געבן חי רה בר הריא העלט רא ןאגט ער וואה ואל איך טאן.#יר האבי) גנערנט רי קללה סין איילהתל#יר חכהרי קו#ט אול איינעה ווען ער הוין ניקה גיטאן האט #כל הכן רער רבא רער האט #יך לו רעכטען גפלוכט #כל הכן יה ויין קללה ווערט אויל #יר ק&quot;נע| איו &quot;יל גיין איל &quot;יל אין כליה איה ליהן רען #יר האבען נלערנט (ללוח #כפר עון) רה איו טייטה ווע! איינר איה ליהט א1ו סר ניבט איה הקב&quot;ה 1יין זיכר אלו! ליהט ער אחעק ביז קיין ריה רא ער נאלט לו ריה וואר רא ועל0 ער ויך אנירר סר איין #לך רינרג! מוין #ען ריפס איהה ט1רוינה רר נואר איינר רה יפה #לך 1יין אולר #זוט היטן רא טרו#ט רפה ועלבינן #אן איין טייה מי איין נארל חין 1יי! פיננר הטעכט רא גינג ער ארויה אונ זאגט רפה #א| בר -הריא יא איה זעלכס לטרו#ט האט רא סרעגט בר הרי א איה האהטו #יר געלט ל1 לו) געכן יא וזיל איך ריר בהיירןרא וואלט רר #אן איה קיין געלר לו לון געכן רא חחלט איה רר בר הריא אויך ניהט ואגן רי אכריע נאכט טרו#ט איה ווירר &quot;י איה איי! חאיה אין לוויי־ פיער ווער גקו#ן ר־א ןאגט ער עה רען בר הריא חירר וואט עם בטייט רא ואלט ער ווירר גמב #יר געלט לו לון רא וויל איך ריר פה ואגן רא וואלס עי איה ווירר ניקה לעב ך ר א וואלט איה רער -בר ריריא אויך מירר ליקה ואגן רי ררי־טע נאכט רא טח#ט איה!וירי &quot;י איה איי! •ואיה אין רי נאללע האגט איו גקז#ן יא ואגט ער פה ווירל&quot; רפה בר וזריא &quot;י איה נטרו#ט ו האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="ספורי הפלאות האט און וואלם ער ווירל געלש לו לון האבן לסול תאט אינן געלר גגעבן ל* לון אן! האט ער אינן בטיירןאונ האט לו רענן #אן ג1א3ט !!&lt; אייןווארנן אין גקו#ן אין רע! #לך זייני קליירר ריער סר ווארט האט אונ האט *יי גאר סר רערבט א!נ ווי רר #לך אין רצו ג11אר נווארן רא טיקט ער נאך רעק טורז־נה אונ נביט #ן ואל אינן טייטן ווייל ער ןיינע קליירר אוו האט לאון סר רארבן רא ואנט רר טורוינה ו1עצט •וענןוויל #ן #יך טייס) לאו #! רענן!עלבינן טייטן רר רט גוויסט האט א!נ האט עט ניט גואנט איך האב עט יוא ניט נוויסט רא לאוט #ען רען\בר הריא כרענגן רא האלט #ען עצז איכן סאר ייאחנן האטטן עיט ניט ג1אגט ביו אן רען רריטן טאג ביו #עןריר האט #וון געלט ל• לי! געבן אונ רי קליירר 1יין רר ווייל אלע ל1 טארן גגאנגן סר רענן ביטטן 1ואול ווערט רט #! ריך ואל טייטן רא גינג #ען אהין אונ #ן בייגט איין לוויי טענן ביי#ר אונ #ן בינרט א! איטליכן מכן איין חלק אונ #ן לא1ט רי כיי#ר ררנאך לו ריק אס כרי רט כיי איטלק בונן אייןטטיק הענגן בלייבט רא וואר רי קללה סון ר3א אן אינן #קוינן נווארן רעטט גלייצן ואל איטליכר ניט #יט סאלטן הערלן אונן גייןרעןעט בלייבט ראך אכן לעלטן ניט נטענקט אוב רר באך האט ער ראך ביקט #יי! . אלט ווי רענן בר הריא איו גטעהן רט ער #יט סאלטן הערל) איו אונן מאמן: מעשה גטאך רא רבי יוחנן קראנק וואר רא גיננן ויינע חל#ירינן לו ('זינן אוב ' וואלט! אינן #בקר חולה ויין אונ ווי ער ויי זעהט רא הייכט ער אן לו ו1יינן רא ואגן רי חל#ירינן ליבר רבי א1ו איין קעסטליכר #אן אלט א־ר וייט איין הער אין רר מורה וועטט וועגן וויינט איר רא ואגם רבי יוחנן לו ויי #יינע ליבע חל#ירינן!ואריכן 1אל איך ניט •ויינן ווען #פן ועלט #יך פירן סאר איין #לך א!נ ווע! רער זעלמר טון איבר #יר ואלט לעינן א!ו ווער עט ראך קיין לארן,אול אייבינלך רען אול יענר. וועלט קען ער #יר ניקס בואן א!נ ווען ער #יך טון בינרט אוו קען ער #יך ניט אול אייבג בינק אונ 11ען ער #יך טין טייט אוו קען טר #יך ניט אול אייבג טייטן רען ער קסן #יר #יין נט#ה ניט נע#ןאונ אוך קאן איך איכן #יט גוטי רייר בווילנן נחך נלייךוחלטאיך ־ ווייהן אונ נון אלונררט רט #ען #יך וויל סירן צר רען (#לך #לצי ה#לכינן הקב&quot;ה)גלובט *יין היילגרנא#ןרר למבט חוג טוועבט אייכגלך אןנ ווען רר איבר #יר 1חלט לעינן אא ו1ער רט איין לארן רער אייבנלך ואלט גווארן אונ ווען ער #יך טייט א1ו ווער עס איין טויט אול אייבגלך אונ #עןקאןאינן ניט #יט גוטי ווערטר איבר ריירןא1נ ניט רט אליין איך האב לחיי ווענן סר #יר איין וועג אין רט גהיננן אוב רר אנררר וועג רט איו רט גן ערן אונ איך ווייס ניט א! וועלכן וועג #ען וומט #יך סירן ררוכן ווי ואל איך ניט!!יינן רא ואגן וייני חל#ירינן לינררבי בפנצט אונן רא ואנט רבי י1חנן לו ויי עס 1אל ויין רפר •ויל! סון הקלה רט איר אייך ואלט סערכטען סר ^הקכ&quot;ה אוו סיל אלס איר אייך סערכט סר רי לייטן רא ואגן רי מל#יריכן ליבר רבי 1אל! #יר ויך ניט #פר צערכטן סר ויין הייליגן גא#ן אלו סר רי לייטן ח&quot;ו רט #יר ניט #יין *אלמן #ורא האבן סר הקב&quot;ה אלם 8אר רען לייטן רא ואגס רבי יוחנן וועד וואלט רט איר אייך ופלט אוו סיל סערכטן סר הקכ&quot;ה רען ווען איין #ענט איין עבירה טיט אזו גרענקט ער 1אלט עט נייארט קיין #ענט 1עהען אונ 8ר הקב&quot;ה האט ער קיין #ורא ניט אויב ער עס ויהט ארר ניט רר האלבן בענטטער ויי רא #יט אלם רט 1יי זיך ואלטן 8ערכטן סר הקב&quot;ה אלס סאר רי לייטן : מעשה גטאך איין #אל אי* גוועין איי) גרוסר סוחר אין רר אטאט אן#־ר פר איו איין גרוסרפוטר גוועון אונ איין גר וסר סייני כריה גו1ע1ן ערר.$ט גהייסן ר' יוחנן ער האט נהאט איין ויןאונ איין טאכטר רער 1ין האט גהייסן רכייורא פר האט וואול נלערנט עש איו ניט גסינען גווע!) 110 איין טיין קינר ער איו אוך גוועון איין #!טלנן ככל ה#ע0מ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="|# פפורי הפלאות כ־ב הזוגית א!&lt; רי טא3טר איו ני*ע1) גאג? נזיין ע0 אי* ניט גווע1ן איר גלייכן אי ן רר וועלט ויהי היינן רר וין איי! נזין רר ח&amp;קצן גוו^רן אונ 14ע! ה$ט אינן גרעט צרוכען #יט גריסי סייני בריות או נ עצירינן רר ר&quot;י האט 1יך חבר נינזט גק$נט לי קלוכן איין צ1ירך חייל 9ר האט 1יך ר,וך גהאלטן חייל מר איי נוועזן רר ניעשטר עוצזר איי! יי צט$ט א#1יר איל רר ד[אי1 איין סיין קינר נוועזן בקילור איין #אל האט #ע! חיכן גרעט איין נזירוך אין רך, צט$ט #יט איין גחסן סייני בריהאיג רצז ויייב סו! ר' יוחנן האט ניט נעחאלט איין #אל הלוט 1יך ר&quot;י ז'וי0ויין ווייב גקריגקט אונ וי האט ג!אנט לי אינן סר ייחס חילסטו קיין צירוך טחן #יט רענן דן עס אי! צזון יואלייט עסצטייט איןאונןרתורה בןצז4*ונהענזרר, לח!סה אונ אונור וי! חיז באלר ח&quot;י 3זנינן אלט ע&quot;ב &gt;־צ אי1 אקגלייכר צויריך טיא #יט איכן 1§נט ר&quot;י איך 1ויל ליבר נ£ך ווארטן איך #יו #יט!'*יין זין איי! בעסק נזיחך טאן רר חייל איו רר 1ין חריין כקוו^ן אינ^האטגעהערט ווי ויי קריג! רך אוו זאנט ער #ייני ליביעלטרן ייאש קריגט איר אייך איכן וינסט איך זזעל נאך קיי! צזיחך טא) ייאריס איך וויו נאך איין ח#5ה לערנן אןנ רי חכ#ר, קאן איך אין רער היינן ניט לערנן איך #ין אין רר פרע#ר רייו! אונ איך ןןיל איין ר$קטר •וערן ווי רי עלטרן האבן ר3ז גר,ערש *?נ! ויי לי איכן #יין ליבר וין ווי קענן #יר ריך אחעק ל$ון רי ביסט איין כן יחיר ביי אונז ג$ט ווייס ווי עם וומט #יט ריר רר גיי! אוצטר חעגעס ווי רר זין רנז נר,עיט האט איו ער ויו #לער א!נ טראכט ויו אלם ער ואל קענן אוועק ס$ר! אן די עלטרענם וויס! נאר א1 #ען ו1יל איין ראקטיר ווערן וויו 4וען ראוך געלרהאבןאולהולא1ת אוו הלוט ער ויך #ייצב געוועון #ייןסחטער האט איין צקאטיל ח$ם ררינן נזטרי חובות 1ענ! אןנ איך ניי אלי וויילי רריבר ע''כ ויער איך ועהן או איך ואל א1ו איין נזט&quot;ח בקיומן חאש ער האט אין #רינות אס לו נע#ע! אןנ איך חעל $ן וייער ידיעה אחעק אונ איך וועל #יר 3זון העלפען חי איך ואל קענן איין ראקטער חערן • !יהי היונן או רר וין ר.$ט 1יך ארוס גנו#! איין צט&quot;ח אום רענן סאטרס קאסטן א1לרריי הינררט רוקאטן א1נ א 1 אוועק אן רי עלטמס חים! ער אי1 אחעק #יט איין סוחר ח$ט ה$מ אינן געלר אום גליגען בי1 ער חעט רצו נעלר $פ נע#ן וועט ער אינן כללולן #יט רחחינן רי הולאותחלושער האט גהאט איל אינן אוו!ענן ויי גסא־ן אול איין חייטע #דינה א־ן חיטליע אונ ער החט רצז געלט $ס גני#ן אי; אינןנאך גבליבןלחיי הינררט אונ לחאנלג רוקאטן האט ןיך ר&quot;י&quot;#ייצצ גחעזן אוב האטנליגן נאך(סרחא)עם איו איין גחסינזטאט אין איטליע חי #ע; לערנט 1יך ראקטרייא חי ער אי1 גקו#ן אין רר נזטאט סדחא אוו האט ערנאךגפרענט חעררררבי סוןרירקטורינן איו אח האט #ען אינן גחיןןלו רענן ר' צ#עו] רר אין ראנז יציבה סון רי רקטורינן אונ ררנאך ווי 1יי 1ענן צון אום נלערנט גיבט ער 1יי איי! כתב #יט איין חתי#ה אלם גקריינטר ראקטיר איו רר ר&quot;י נגאנגן לו רענן ר' צ#ע!ן אוב 1אגט #יי! ליכר רבי איך בין איין ל#ר| אין סילחכ#ות נ$ר עם סעלט נאך אייו חכ#ה פון ראקטרייא ע&quot;כ חיל איך רצ לעמן נאראיר זאלט #יר^ענסרן אזל ריצאליח וואש איך חעל אייך פרעגן אוו האט ער אינן אן גהובן לו סרעגן רא זאגט ר&quot;י #יין ליבער רבי איך האב איין גרושי הנאה פון אייערתצובה עם אי1 מוראי א#תאונ איך חעל אייך באך פרעגן צאלות ענטפרט ער אינן רי #עגסט #יך נחך סרעגן/ איין #עצה חיל א־ך ריר רר לייל! עצ איו נחע1ן איין #אל איין נחסר צריה רר אי1 קראנק גוואר*/א1כ איו #נזונע גוועון ער האט גזאנט עס העננט אינן אראפ סוןרר נא1 איין לעג לעבר #ען האט גציקט כאךסיל רקטויינן ויי ואלןאינן העלפןאונ עס האט אינן קיינר ניט גקאנט העל6ן ויהיהיוכן עם איו נמחען איי! אר#יר רופא ער האט אבר גחס צכל נהאט ער איו אהין גיגאנג) לו רענן צררה אונ האט נואנט איךנענן #■ך אן לו היילןיעכן צירה נאר איר וחלט #יר געבן י טווינט רוקאטן האט #ען אינן לו נואגט נאך רענן האט רער חר#ר רואא נואגט או #ען ואל אינן סידן לו רענן צררה חי ער איו לו איכן גקו#ן פיעגט ער איכן חאש חילשטו ה$בן ואגש ער איך כין איין ראקטי אןנ איךהאכגהעיט רי האסטאיין חולאת עם *־ננגס ריר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="111- - י ספורי הפלאות י &quot;. ' ; י _ ' ** , . ( &lt;* ריר איין לינג לעבר א! רר גאו אונ איך ודל ריר רצזאדאפ בע54ן זאגט די צזדרה לו רעבו רוסאועהסטו רען אז עם העננט ביי #יר איין לינג לעבר כיי רר גאו ואגש סר •לו חיך וער. זאגט רר טירה א1רי 1עסט ביסט רי ודין איינר ראקטראוג איך האב אין נהאם א1ו סילרקטורינן אונ פס האט קיינר ניאט גקאנטועהןא! איך הרוב איין לינג לעבר אן רר גאו נאר רי/ ס&quot;ב אן רי וועסט #יר רר פון העלפן קריגסטו טו1נט רוקאטן •ואם #ייני לייט האבן ריר לו ג1אגט נאך רר לו ווייל רי וועסט לעבן וועסטו #יי! ראקטר ויי! ואגט רער אר#יר רופא עם איו גאנ? גיט #ארגן 1ןעל איך קא#ן ווסל איך ריר עם אראס נע#! נאר עסברארלקייגר לו ויין רר ביי נחר איך א1נ רי ואגט רר טירה סם אי1 גאנז גיט אוג רר אא#יר רואא איו גגאננן אין רר יאטקי אוב האט גקוסט חיין קאלבס לעבר פר רריי פוליטי גראצזן אונ האט עם ביי 1יך גנו#ן אינטר רעע #אנטיל ווי ער חיו גקא#; לוע טירה 1אגט ער איך האב און #ייני אםטרע#נטין #'ט גבראכט נאר רי #י1ט ריר ליוו! רי אונן לו בינרן ואגט עריוא אונררטררה סרבינרדך רי רווגן רער רופא ניבט רעע טירה איין טטראך איבר די גאו או עם ואל איע אביסל בליט ניין חונ נע#ט רט לינג לעבר אפיר פון אינטי רעע #אנטל אונהייסט רר טררה 1אל ויך רי אוב[ אול בינרן אונ ווייוט איע רי לינג לעבר וואס ער האט אואס גנ!#ן פון רר נא1 ווי רר טררה האט לט גועה! האט ער איין גחסי ט#חה גהאט אונ האט זיך ןייער #ט#ח גוועון #יט רעע אר#ן רופא אונ האט איעבאלר מעב! דיני טווינטרוקאטן אונהאט אינן אפ גגעב] איין הדו ו1י ער ואל וואונן #יט 1יין ווייב אונ קינרר ער האט גר!ט נחה גהאט אןנ ררטררר,אי1אוו גוינר גווארן ווי פאר נון #יין ליבר ר' יה1רה ועה נאר ווי ר,ט&quot;י טיקט 1יי! רפואה חרך #ענטן רי ווייסט ר$ך א1 רר אר#יר חפא האט רעע טררה קיין רפ אות גגעבן ער האט איע כ$ר #יט טבל אונ פארטטאנר נהיילט אונ האט איע רעקטגעון אום רעע ק$פל ארוס גנו#ן איך וויל ריר אבר וואונררלך רר ליילן נאך רעע ואגט ר'יי איך וויל טון ביי אייך לערנן פינל יאר נחר איך בעט אייך איר ואלט #יךגאג? ניט לערנן האט איע ר&quot;ט גלערנט אין רר טטאט (סרווא) פינל יאר אונ איו גקריינט גווארן פר איין ראקטר ררנאך איו ער פון רארטןאוועק גפארן אין איין ט$0ס וי האט גהייסן (סולרא^אין רר טטאט אין מועון אייןריכוסער האט טון ויבן יאר גקרענקט וואט קיין טועראקטרהאט איע ניטט גקאנט העלם[ לר ר&quot;י האט לט גהערט און רעע ריסס א1ו ואנט ער לו ויין בעל הבית ווי ער איו איין כטטאנן איך בעט אייך גייט לו רענן ריסס אונ ואגט או עם איו נק!#ן איין ראקטרער ודל איע היילן אין רר בעל הבית גגאנגןאונהחט רעע ליכוםגואנט א1ו האט ערבאלר גטיקטנאךאיע ווי רר ר&quot;יראקטר איןגקו#ן לו איעפרעגט איערר ליבום וויי! #יר ו1י לי האשטגלערנט ואגט עראי!(&lt;רווא) האב איך גלערנט א1ו ואנט רר ריסס לט איו גוויט איין גיטר ראקטר לרוע בסט איך אייך ררקענט #יר רט חולאת וויזס איך האב אן #יר ןאגטר&quot;ילינן ליבום ווייוט #יר רעע רסק ווי ער האט ג1עה! לעע רפק האט ער גוויסט א1 ער וועט איע בווראי היילן אוו ואגטרר יאקטר לו איע או ער 1אל איע טיק! רי הטחנה וואסער וועט לא1ן אין רר פרי אין איין ריין נלאו בקילוררר#טרת האט גטראנן רי הטחנה איו נווען איין בלאטי איו ער גפאלן אונ האט לו כראכן לחט נלעויל #יט רר הטתנה&quot;רר #טרה אבר האט גרוס #ורא גקריגן א1ו האט ער נועה! אי*ן קעלביגי קיא האט גלא1ט הטחנה האט ער לט נלאו חינטער גהאלט! אונ האט רי הטחנה גטראג! לו רעע ראקטר ר&quot;י בקילור רר ר&quot;י ואגט או ער וועט ביי יענן רי0ם ויין אונ וועט #יט איכן ריירן אין עטליכי טעה קי#ט רר לאקטר לובן ריסס א1נ ברעצנט #יט איין האפיר פיל #יט(#אלט) רר ליבום סרוואוגררט וין זייעראונואגט ווי איין נרוסר ראקטר רי ביסט פר וואם כרעמסטו_#יר(#אלט) ואנט רער ל&quot;י רי הטחנה איו פון איין קעלביגי קיא לריבר האב איך גבראכט(#אלט) נאי איך פר ו1א1גרר #יו #יי! ליבר לייבוש יי ודל&amp;ט #ץ־ פריכן אוב י ־✓'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="£ י / ' • ן י ספורי הפיאות כג א&gt;3 איך 3י| איי! גיט5 ראקטר ואנס רר ריכוש איך &quot;ייס גארניאס ווא6 רא איו ג&quot;עון ן '/&quot;יר איון שיאן נאך רענן אשרת ווי אע| שיקם כאך רענן אשלח האט ער #ורה גווע!) ואן רש אין פ1|אייןקעלביגיקיא אונהאט רר ליילט רי גאנלי #עשה ואגטררריסש איין ליבער ראקטער אלונר ןער. איך א; וי בישט איין גיטער ראקטר ווען רי האסט רין* גשטוסן או רש איו סוןאיין קעלבגיקיא בקילור רר ריכוס האט אינן גוויזן ויין השתנה אונ האם אינן איין קזרלי לייט גהיילט אונ רר ריכוס אי1 וייער נוינר גווארן א1ו האט ער גשענקט רענן ר&quot;י לאיי טווינט רוקאט) אונ האט איכן גשענקט איין קאאנילע ווי פר ואל וואונן איןרר שטאט סולרא אי1 ג11עןן איי) גרוסר ע!שר ררהאט גהאט מיין טאכטר איין יפת תןאר אוו האט וי ר'יי גנואן פר איין ווייב אונ האט איט איר גלעבט אין גרוסי פרייר) ויהי היינן איו אין רר שטאט גוועון איין 11 אשר טרעגררר האט גהאט איין וין ^וזיון גרוש! ל^גדן אונ האט 1וא1לגשריבן רר וין האט גהייסן ר' של#הא#אל איורער ר''ש גגאנגן לו רענן ר&quot;י ראקטער אונ האט ג1עהן רש חשיבות וואש רר ר&quot;י ביי רענן , עילנן האט/ האט ער איכן ז'^קכא גווע1| אונ האט אינן ג בעט ן ער ואל איהכן לערנע! תורה ווייל רערר&quot;יאיז איין כיושר חכס בכל החכמות רש האט איכן ר&quot;י ערלויבט איו רר ר' של#ה געקו54) אלי טאג לו ר&quot;י א!נ האט כיי איש נעלעמ^ט אוו האט ער איש נאך כבעטן סי *אל איש לעמן ראקטרייא רער ר&quot;י האט אישגלערנט ראקטרייא אונער האט איש וייער ליב גקריגן אונ האט איש געלט נגעכן ער 1אל פארן קיין (פר&quot;א) ווי ^1ען לערנט * ויך ראקטרייא רר ר&quot;י האט א'ש #יט נגעבן איין בריב לו ר' ש#עון ויין רבי ער ואל איש השגחה האבן בקילור רר ר' ש#עון האט איש וייער ליב גריקנן אונ ער-האט ביי איש גלערנט איין יאר רר נאך האט פר איש נגעבן איין קראנאליע גו| רר של14 י. את פון ן(סיחא)ץ#יט רר קראנאליע אהייש גס$רן ווי ער את גקו#ן אין ויין שטאט האט רער ר&quot;י 11ייער אגחשי הנאה געהאט אונ האט זך וייער #ש#ח גוועון אוכ האט גע#אכט איין סעורה אוכ האט יעש &quot;אסר טרעגר רש איו ר'של#ה 1יין פאטר א1ך גבעטן אולרי סעודה &quot;י יר עולש כיי אמרר גועש1וענן ואגט רר ראקטר ר&quot;י ליכןעילש ועהט ובייבי ליבי כר1רר . **אש גאטב/'ה קען איר #יינט א1 איין #ענש אין איין ג#יינן שטאנר את בלייבטער ש!ן א1ו ועהט נאי &quot;אס רר &quot;אסר טרעגר פר איי! וכיה האט או ער האט איין וין איין ל#רן אונ איין ראקטר אוך &quot;י איך כי! ועה0 נאר ווי ררר&quot;ש פון פר&quot;א א1לאיש שרייבט בקינור י ויי האבן ויך וייער ליסטיג ג#אצש ררנאך ואגט ר&quot;י לו ר' של#ה #יי! ליבר פייינר איך געב ריר איין עלה ואלסט פאק קיין א#1יר אוכאיך&quot;על ריר בריב #יט געבן ל1 #ייני ) עלטרן א1 ויי 1אל! #יט ריר איין שיחך טאן #יט #יין ש&quot;עשטר #יי! סאטר את איין נחסר ל קלי! אונ #יי! ש&quot;עסטראת זייער איין שיי|#ענש אונאת איין בת יחירה כקילוררר ר, של#ה אתגפארן קיין א#1יר אוג ל&quot;יהאט איש איין בריב 4!יכ1 גגעכן לו וייכע עלטרן אוכ רר ר&quot;י האט גלאוט רפן פאמר געלר ער ואל ש!ן #ער ניט ויין קיין &quot;אשר טרעגר | •יקי הייס רר ר&quot;ש את גק#1ן קיין או#יר ב^ליש רר ווייל האט ויך גטראפן א1 רר ר&quot;י ויין פאטר איו י'יצזוגע ג&quot;אר! ער האט זיךאיין נרפט א1 ער רות גשטארב! אונ #ען ואל | י'ייש בגראבן ר0 &quot;ייב האט אבר גשיקט נאך רקטוריש אונ עם האט 1**יש קיינער ניט ן גקאכט העלפן בקילור ךר ר&quot;ש האט אפ בגעבן רען כריב פ!ן ר' יהורה רי עלטרן האבן * פון רי בריב גחס נחת גהאט אונ האב! רעש ר' של#ה 1ייפר שיין לו גנו#ן אונהאבן איש גבעטן ער 1אל ביי ויי רי סטאנליע האבן אונ האב! איש רר ליילט או רר סוחר אין ^54צז!גע אונ ואגטער את נשטארבן אונערבסט אלם י1עןואל איש בגראבן וואריש 1ער &quot;יל אי! גן ערן■קו#ן אוכ &quot;יל עסין פי! רעש לויתן אונ 5ון שורהבוראונ ווילטרינקן ,^יורעכן &quot;יי! &quot;אס את בשאפן ג&quot;ארן (#ששת י#י בראשית) עסקאשט שוןם־לגעלד י אונערכלייבט אלם ביי1ייןשגעו! ואגטרר ר&quot;ש #יין פריינר א? געש #יךאינטר אום רעק שגעין ארים לן ברענג! ואגט רע! סוחרת ווייב #יטרר טאכטר 1וען איר רש ב&quot;ייוט | , א11"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="ספורי הפלאות 11$ 1אלט איר קריגןטווינט רוקאפןאוננאך #ער קפנן איר אייך איו 8יל נינו !#ן וזי ררר' אל#ה רס האט גר,ערש זאגטערעס אי* גיט אונ ואנש ל! ויי תירש #יך חריש לי איה 0*1 האקיייאיש אריין גסירט אי) ויין חדר אין רר סוחרגלעגן אין איין כעט י^יט סארהאנג סר #אכט ווי רר ר&quot;א איו גקו#ן אין רר טיהר ארייאט ער לו רער סוחרהה איו רא ניט איין טוטר רא עס אטינקט מון א!ו וואריכן לאזט איר יא איין טוטן א1ו לאנג לינן אונ בנראבט אינן ניט רער סוחר אטרעקט אום רענן קאפלס1)אינטררי' סורהאננ אסיר אונ ואגט לו ויך אליין רערראקטר אי1 בוודאי איין #בין עי האט ןיך גאמוסןא! א־ך בין נאטארבן רר ר&quot;א רזי! ווייטרגגאנגן לי יעש בעט ח1נ זעהט רפש סוחר רעיט אןאונ זאגט נאך א#אל רר טויטראטינקט ןייער מ!) לאו #ען ברענגן רייכיר? #ען ואל רי 6טיב אכיסל א!ס רייכרן ואנסט ווערט #ען קראנק ווערן פון אינן לא* #ע1 וער•! #עןיאלאישבגראכןבקילורררסוחרהאט 1יך 1ייער#א#ח גוועו! או #ע) וועט איכן בגראבן אונרר סוחר האט נהאטאייןנחסןגארטן 1ייער שיי! #יט כיי#ר ווי רר י&quot;מ איו אוס רענן חרר ארוס גנאננן #יש רר סוחרחה א1נ איר טאכטר האט ער גלאוט #אכן אין גארטן איין חרר פון ברעטר אונווייניג איו עס אום גהאננן גוועון #יטאטלאש ר#אאק גראריטירראלע #ארעאונ #יש גילרני אונ וילכרני טרפשטין אונ גאניז סיינעהענג לייכטירס אונאסינלןאינ אין#יטן אי1 גאטאנן איין טימ#יטאיין גילרענירעק אונ ארינן סא#טני אטילן אונ קנאספס#יטסא#עט ראחררהאטאוש• נוויון ווי איין נ| ער|!ר ביי האט ער גלאוט #אכן איין גאנלי גאס #יט אווארלי גגלאנלטי לייגוואנטרא ואל הייסן רמאם1ואס#פןגייט סו! גן ערן אין גיהנק אריין אונ איןרר גאם אי* גאנ? סינסטער גוועזן רר נאך האט ער גמיקט נאך וייני חברה לייטאונ האט גהייסן #ען *אל איש #טהר *יי! אונ *אל איש אן טאן תצרוכיש אונ ער האט נלא1ט #אצן איין גריב אין גארטן #יט איין ארון רמאך האט #פן רעש סוחר נלייגב! א!ל רר #יטה אונ #ען האט איש כיי נאכט קובר גוועו ן אין רעש גריב רר סוחר האט א1ו איין גרוסע הנאה גהאט אז #עו האט איש מון ב&quot;ה בגראכן ער האט ןיך גטראכט ער 1ועט מ!ן כאלר אין גן ערן קו#ן אונ &quot;עט דעש טפש סון לויתן אונ מור הבור אונ(יין ה#מ!#ר) סר זי5ן ווי #ען האט איש נהאט קובר ג1ועון א1ו האט רר ר&quot;מ אן גאטעלס איינש סר רעש #לאך ר#1ה אונ נאך עטליצי #ענמען אן גקלייר אין תכריכיש סר #תיש אונ האט נהייסן ויי •אל) אהין טין ליש קבר רר #לאך ר#1ה האט גנו#| איין נרום! מטעקן אונ האט איין קלאסל גגעכן איו רעש קבר אונ ער #א5ט איש אולרא ק3ר אונ סרעגט איש ווי ער הייסט *אגט ער איךהיים ר'ילחק אונער *חנט ויין סשוק ואנט רר 1#אך דו#ה איך ווייס רי כיסט איין לריק בין א־ך דיך #וסי לו רי לייסיש רא וענן רי #תיש וואט יא אטיין אונ ויי ווערן ריך פירן אין יעש ג''ע נאר רי וועסט #יון ביין רארך רי סינלטרי גאש וואס #ע| גייט פון גהיננן איןג''ע אריין ןאנט רר ר' ילחק איך וויל אין אלס #סכל ויין אול#יד איך ואל נאר אין ג&quot;ע קו#ן נאך רעשהאבן יי #תיש נסירט יעש ר' ינחק רארך רי סינלטרי^גאס האי! א'ש אהין נבראכט ליש נ&quot;ע רא איו גוועון רא חרר וואס רער ר&quot;א האט גלאוט #אכן אונ רר ווייל האט רר ר&quot;א אין רעש חרר 1לא:ט אןלינרן ליכט אול רי לייכטר^אוג הענג לייצטר אין רי וואנר לייצסר אי1 אוו ליכטג ג!וע1ןווי אין סאלאן ג&quot;ע 11 אש ררטוחר האט ג#יינט א1 רא איו רארעכטיג''עבקילור רי #תיש האבן יעש סוחר אריין גסירט אין יפש סאלאןג&quot;ע ווי ער האט רא גועה! האטערויך#א#חגוועוןאן ער איו און אין נ&quot;עוויעראיז איייןגקו#ן האבן רי#תיש )•יזם האב! איש גפירט ג1אנט ל• אישאלונר וענן #יר אין ג&quot;עליבר סוחר #יר *ענן אוף לייקיש ווי רי כיסט האט #ען/גהייסן אן #יר ואלן דיך סיר; אין נ'יע ע'יב!עין ריך אנייה איל ייי1 אטיל&quot;אם #ע|האטגע#אצט פון ריינעט וועגן אן: #יר וועלןביי רירוילן אלינר •יעט#פן אונז ברענכן איןאונזר ג/'ע יעש לויתן אונ רעש אור הבר אונסין '' רעש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="ספורי הפלאות כד 0 ~ } . ] 1 * $. ' * &lt;עמ (יין ח#ט!#ר) רער ר' 6לאה ראקטער החט רער טייל גלאזט קא5ן גאנלע £ינעל $סיק העכט #יט רארנקעס אונ מיי* יווכ בל #יני כט#י'נן, חונ החט *יי נלא1ט חריין יטראגן אין רענן פאלט! גן ערן לו רענן סוחר ר'ילחק #יטפיר#תינן חרך איין #טרה * א!יך מיין פר טטעלטר #ת ח!נ החט ויי לו טיט גניייט #יט *ילברכי לעפל ח!נ #עסר אונ גאפיל אונ!חנט לו ויי חיך כרענג חייך פ•! ל1יתן חונ עסט גוונררהייט אונ איך וועל ' אייך חויך כרענג! סי) רעה טור הבר איר ו!עט עסי! רר פון איך 1ועל אייך אויך ברעננן י * רענן גוטן וויין ו1אט הייסט(יין ר,^צ1ו4!ר) אונ ער האס ויי רט אלט גבראכט. ויהי היינן רער סוחר ר' ילחקאוג ריא אנררי פיר #תיכן האבן אס גגעס! א!נ גטרונקן אונ וענן לוסטיג גוועון. ררנאך לייגט 1יך רר סוחר ר' ילחק אוילרר קנאפע אונ אי1_איין גטלאשן | נווארן ווייל ער האט א1ו לאנג ניטט גגעס] א1נ גטרונקן. א!נ רי פיר י^תיכן וענן פון \■ ■ן אינן א1ועק נגאנגן אונ וענןגגאננן לו ר' צזלז'1ה א1נ החנן אינן רר ליילטאו ער האט | ןייר ג&quot;ט#אק נגעסן אונ איו אויך איי גטלאס! ג&quot;ארן. ו1י עט איז גק!#ן קעגן טאנאיז 1 ררר' טל#ה גגאנג) אין רענןגארטןער וויל ועהן&quot;אס ער#אכט.&quot;יעט האט אן | נהויב! טאג לו ווערן איו רר סוחר רבי ילחק אויל גקוז^ן א!נ ועהט ןיך ארונן ווי ער 1 אי! אין רר ו1עלט ועהט ער עט אי1 איין טהיר אין רענן סאלטן גן ערן. אוו #אכט | ער ריטהיר א1יל אונ גייט ארוים א1ו ק!#ט אינן רר ר' טל#ה אנטקעגן האט ער אינן |' רר קענט א;'ער איו רר ראקטיר וואט האט ח ק ז'גורה נוועון או ער איו גטטארבן. אוו. ואנט ער לו ר' טל14ה ביסטו רען אויך גטטארבן או רו כיסט ביי רענן גן ערן.1אנט 1 רר ר' טל#ה איך בין ביי רענן גן ערן אבר איך כין נאךניט ררינן. 1אנט ררסוחר 1 נוא וער, איך וואט פר איין וכיה איך האב. נעכטן האט #ען #יך באגראבן אונ האב 1 די וכיה נהאטבאלראין גן ערן לו קו14ן אונ האב נגעם) פון לויתן אונ טור הכראוג 1* •ויין גטרונקן. נאר 14יין ליבר רביראקטיר איך וויל אייך פרענן או איר וייט יוא גטטארבן 1 ווארונן גייט איר אןחכרוכינן אן גטאן.ואנט מר רר עולקוויל ^5יר גיטט גלייב) או איך בין גטטארבן. רריבר וויל #ן #יר קיין תכרוצינן אן טון. נרענקט איראן אייך האט :אויך קיינר ניטט נוואלט גלייבןאו איר וענט גטטארבן א&quot;בעטאיך אייך וויי1ט#יר נאר חינווייניג רט גן ערן איך ועה עם פון ררויסן אן. ואנט רר סוחר ר' ילחק קו#ט #יט #יר אריין וועט איר ועהן 1וי עט ווייוט אויס . אי1 ער #יט אינן אריין נגאננן 1עהט רר ר, טל#ה אז רט גן ערן אי* גאניז טיין. אונ רר סוחר האט אינן גהייסן אנירר ועלן אויל רר קנאסע או נ זאגט לו ר' טל#ה #יט גאטט הילל &quot;עט #ען אייך אויך בקרו5 ! י בנראבן. נאר#ן #יו לו אלינן ו1ארטן אונ איר&quot;עט אויך או1 איין גן ערןהאבן.ררר' טל#ה ראקטיר איזנועסן #יט רענן ר' ילחק סוחר אייןגאנלן נ1אג •וי עס קו#ט אויל רר נאכט 1אגט רר ראקטיר עם הונגרט #יך. ואגט רר סוחר עם הוכגרט #יך אויך ואגט רר ראקטיר או אייך טוט הוננרן וענט איר ואט אין גן ערן . ווארינן או #ען עסט 8ון רענן לויתן אונ צןור הבר אונ טרונקט פון רענן יין ד.#ט!#ר איו #ן ואט אויל אייביג, י *אגט רר סוחר לו ר' טל#ה ראקטור איך זעה רו כיסט איין קלוגר #ענט ואגט #יר 1 ו1אט #יר 1אל! טאן מסהונגרט אונו • ואגט רר ר' טל#ה #יר &quot;ערן היינט נאך קרינן לו עסן ווייל איך האב נאך קיין תצריכיכן ניט אונ רר &quot;ייל האט ער ווירר לאון קאכן . נוטי העכט אונ גכראטן צלייט ביי וענן סוחרת ווייב אונ האט עם גלאוט אריין כרענגן 1 רורך ויינע #טיתינן אונ ויי האבן גגעסן או&lt; גטרונקן אונ רט ווייב אונ רי טאכטרהאט אויך #יט גגעסןררר' טל#ה-ואנט לונןסוחרנאך רענן עסןאונ טרונקן #יין ליבר סוחר אייער ווייב אונ טאכטר לאו! חהיינן ניי) טלאפן חוכ #יר &quot;מלן רא חיבר נאכש ,^לייכן אין פאלטן גן ערן אונ רר כחך ווער איך אייך.*א 11ואט איך זאלאייך 1אגן• לו #ארמס פריא חיו רר סותר אויל נטסאנן א1נ יבי טל#ה ראקטיר אוו האב! זיי אן גהובן ל• ריירן לוויטןויך ■־ רער ס1חר ואגס חין זעה #יין ליבר ר' טל#ה ואקטיר אן רט ק ) ־ ערן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="םפורי הפלאות ~כ* . יי&quot;! י ■. . ■'• &quot; י י ע ־ עח &quot;60 #יר וירי?) ויל? איו נ#א5ט גווארן 5ון ז'^יין גר^רטיר א(נ אטלס אווכ אואסק סא_#יטאוך ריהענג לייצטר א&lt;ג יולזכט לייכטר אונ סטילן קנאססאבר רענן טעכןסון( לויתן אונסור הבר אונניטן •ויי! טו איך#יך סר וואנררן סר ווחס החב! ;יי א1ו אייןטענן , נהאט נמכטן 11י איך בין אי! סגעוןגו1ס1ן אונ היינט האבן ויי *ניט רענן טעכן אוו ואגש רער ראקטר וער. און־ #יין ליבר ים חר וו; איר וענטסון באלר אול רענן וועגא! איר האט רר קענט או #קן האט אייך ג#אבט איין סהלצז! ג&quot;ע וואחכן ל!כן א#ת אי; רס רצו רעכטי ג&quot;ע וועט רען רר וואסר טרעגר א!ו האבן רצו ג&quot;ע או רר סוחר אבר ווען איינר ' איי|אר#ר ל#רןוואס וילטאיןביה&quot;#רו1עט או!גיט אי! ג&quot;עקו#) ו1י ררגרעפטרסוחר ו$גט רער סוחר איך נלייב נ$ר איר #י1ט וויסן או נאר פון רער גאווה א־ו עס #יר נקא#| איך האב #יר איין גרעט אי #ען איו איי! עוצ1ר קו#ט #ען חיבל אין ג&quot;ע אריין אבר לוכן א#ת #יו איטליכר גחסי יגיעות האבן רר רייכר אלשרר אר#ר #אן איי ער ואל רצז ג&quot;ע י האכןא1ו 1(יעסצ1טייט גצזריבן אין שסר איוב(קטן וגרון סק הוא) רס אי1 טייטס אול יענר וועלט אי1 רר מו0ר #יט אר#ן גלייך בקיל1ר ררר' סל#ר. האט אינן נווי!) רענן בריב סון ויי! וין ר' יורא האט ער גחס נחת גהאט ררנאך האט ער 1יך #יט אינן #סרך ג!וע1ן #יט ויין טאכטר אונהאכן לו #!ן חת1נהג#אכטאוג עם איןגוועזןאיי! גריסי ס#חה רר ר' ילחק #חותן האט א! נהובן לו סר ליילן רי גאנלי #מסה סיןיענן סגעו! אונ האט כלובם היס&quot;י •ואם ער האט אינן #יט חכ#ה אום ויין סגעון ארוס גבראכט אונ ויי &quot; האבן ןיך וייער גפרי ־ט אלי #יט אנאנרער אונ רער 1י1וג איו גווע1ע( רק טוב א#ן : \ מז1שה גסאך אין&quot;רר #רינה פון גאלקנר אין רער סטאט #אול סאטן וואנט איין סארס חייב וי ר,ןט לוויי טעכטר רי עלטרי הייס סאט־#א וי איו אלט גו!ע1| ויבלןיאר י רי אנררי הייסט קאריסי וי איז אלט גוועו] לוועלל יאר ויי וואונן אין איין קליין הייול אונ רר נערו ו'יך סון נרעט וואסן אונ ויען ויי האבן רס גרעט סו: טריקן רעקן ויי עס לו #יט גיטי קרייטכלר עס ואל גיט ס#עקן א#אלאיו רי#וטרנגאנגן קרייט5לרקלובןהאטוי איין סלאנג גביסן סון רענן איו וי נס!1אלן ג1וארן אונ איו גסטארבן סר רענן טויט ואגט וי לו אירי קינרער #ייני ליכי קינרער #יר אי־ן חיי או איך #וו אייך סר לאון אבר איך #יו ♦ סטארין איך טרייסט #יך רר #יט רס איר וענט גיטי קיגרר בלייבט ת#יר ביי אננר אונ וייט פריכן קעגן גאט אונ לעבט ס!ן איין קליין סר רינסט אוו ווי איך האב #יט אייך גלעבט אין בין בטוח או נאט וועט סר חייך!ארגען האט אייך ליב אונ סיירט חייך ניט אס רי קאריסי רי ביסט כחך י1ננ סאלג ריין עלטרי סוועסטר ריטעכטר האבן סטארק גוויינט־ נאך רער #וטר רר נאך האבן ויי ויך גיו#| ל!כן גארטן לו סר 1ייאן רי פללטי 1אנט לו רער י יונבסטי #יר האבן גוואסן גרעט אס לו טראגן לייג עס אריין אין איין קארב אונ #יר וועלן עס אס טראגן קיין #א1ל סאטן ויי גיין אונ בנעגנן איין קליינן #ענס ער אין גווע1ן לאנך אבר וייער רייך אן גטאן אוב איו כמ!ון כאב? אלט א1ו חי איינר סון הינררט יאר רר אלטר סרעגטןיי1וי אהי'ן ויי ניין רי עלנטי ענטסערט#יר גיין קיין #אול סאטאןנ#ירוענן.*• אר#י סואריסי יתו#יכן. נעכטן אי; אונור #וטר גסטארבן רר אלטר 1חגט #יר טיט א1 איך האב אייער #וטר ניט גקאנט איך וועט נו1עןן איין רסואה גקאנט טאן אוב איר ווילט וועל איך אייך גליקליך #א5ן• איך וועל סר אייך וארגן ווי איין סאטר. איר וועט רענן טאגבפנסןווי אירהאט#יךרא|א]גטראסןאונ וונ1ן איר ו1עט אייך רער #אנן אייערי צוועלע ביטרי ארבמט. ביי #יר 1ועט איר אלריס מט*) האבן אן; #יין איך אן איר חעט *'4יךי . 5אלגן רי קליינע קאריסי לאז ריר איבר ריירן• איך חיל ריך פר איין חייב נע#ן• ריקאנס© ך ריר בעסר ניסט ווינס! רס נחת ו1אס רי וועסט ביי #יר ד.$בן. נואטי#א ענסרט איכן רי . רערסט רעכט מר רי חילסט ריר #יין יונגרי סוומסטר נע#ן רחכן #ו! איך וי סרענן ווא6' וי וועטרר לו ואגן &gt;י ואנט לו איר #יין ליבה ס&quot;עסטר ווילסטרירעכן ערלי5ן#א| נע#ן ער ' גסעלט #יר וייער *אגם וי כיין איך וזיל אינן טסט רע!ער אי* 1ייר #יאוס אונ אלט ואנס די ־' טלטרי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="ן כפויי הפלאות כה &quot;1^!טרי טוועסטר לו איד רי'ביסס נאך יוננ #יט ריין צובל ח ביסס איין אר#י י$?ו#ה א1כ ' !*טטייסט ניטט ריין גליק אן 110 איין רייכר #אן •ויל דיך נע#ן רי וועסט ביי אינן גרוים מגוטזהאבןואגט זי רט נליק וואט איך ו1על ביי אינן האבן אי; נאך ניט גו1יט אבי סלטאוכ 1 #יחוס אי; ג11יס רט וועל איך ת#יר סר #יר 1סר.ן רר אלטי הר!ט אן נהויבן סר סררראם 1 לו ווייכן אונ 1אגט וויטפל ז^יין #ול אי; ווען איך ו1יל איין סויאריט #יירל נע#ן ווילזי #ין* |*נאך ניטריעלילטי רוסט ויך אן ןןרג ניטריאלטר יי גיי#יטאונ1 #יי! ט!1עםטרוועמ ויך 1 #ייטב;יין 1י אי; נאך איין קינר האט זי ז'1ורא טא#ר וועט זי ביי ריר טלעכט האבן רר אלטר זאנט ז^יין ליבי קארוטי רי;יזלטט גאר קיין #ורא האבן רי וועסט הלובן וייר ג!ט רו וועטט . האב) לו טאסן איבר #יין מטירות איך העל ריר ניטט ווערן וואט רי,וועסט נור וועלן סר יי איין תענוג האבן אונ וועסט ריר #ענן קליירר #אכן חחט ריר וועט נור וואול גסעל);אגט רי עלטריטוועסטררי ווארט רא אוכ #ירוועלן נורדי וועטאסטראגןא1ווועלן#ירחיכל צו ריק קי#ן רר אלטר;אנט ניין רי ניי אליי! אונ קארוטי זאל #יט 4(יי־ כלייב! קארוטי החט קיין [ ■ חטק ניט גהאט אליין #יט איכן לו בלייבן נאר רי טוועסטר זאנט איך וועל יוא תיכל לו ריק קוו^! 1י נע#ט רט גרעט אליי! אונ גייט אי! טטאט אריין רר אלטר #יט קארוטי ווארטן אויל איר רעק גאנלן טאג אונ זי קוז'נט ניט לו ריק עט אי; נאכט בוותרן הייבט קארוטי אן לו וו־־יכן ווחט האסט ריגוואלט סון#יר האב| וואט וועל איךהיינט טאן רר אלטר ווייסט גאר ניט ו1אט ער;אל איר ענטסרן אונ רא אי; 1ער סינלטר אונ איי! נרויסער רסגן צווארן קאיוטי האט גוואלט או1עק גיי! אי! טטאט אריין גרויט #יה האט רר אלטר גהאט איין לו האלמן זי עי 1אגט גווים איבר רענן גרויסן רעגן אי; ריין ט&quot;עסטר רארט גבליב! קונן ליכר אהייק אין ריין היי;ל אריין אונ וומן וי וועט?#ארגן סרי ניטט קו#ן אוו וועסט רו גיין י' אין טסאט אריין 1י סאלגט אונ גייט א־,יינן רי נאנלי נאכט האט ;י גוויינט גאל) סרי אי! וי #יט רעק אלמן אויל גטטאנן אונ אין טטאט אריין גגאנגן ויי האבן זי ניט אן גטראסן. ויי האבן רי נאנלי טטאט לייט גסי־עגט אוב עס האט וי קיינר ניט ג1עהן גאנלי זיב! טאג , האב! ;יי וי נ1יכט א!יל אלי ערטר אבר עש ווייסט קיין #ענט סון איר ניט קארוטי איו לו ריק נקו14! אין|איר היי1ל אריין א1נ ןויינט,ךר אלטר 'ןאגט לו איר ריין #וטר אי; גטסארבן אונ ריין טוועסטר אי; אויך ני6ט רא אונ אליי! קאנסט רי אויך ניט ריין ברויט סר רינ) א!נ #*ן געלי ווא1 איך האב כיי #יר וועט אויך באלר אוים גיין וואט !!עלן #יר ווייטר טוהן ררוק איו #יין רעה א! יו זאלטט #יט #יר כיין אי! רר טטאט אריין ווי איך בין ביי #יר ז אין הוי; וועטטו אלט גוטיזהאבן רראלטר האט נר 01 ארבייט גר. אט וי איבר לו ריירן וי בייט #יט איק אונ טליסן לו רט טטיבל אונ כהאלטן רעק טליסל אין איין מיק הריין אול רר טיהר טרייבט רר אלסר אויל #יט איין קול רעק נא#ן סו! רר טטאט ווי ער איו טא#ר ( וועט סאטי#ה ק!#! אוו 11עט וי ו1יטן ויי האבן גהאט לו גיין ויק גאנלי טאג בי; ער אי! ו 4 אהייק גקו#ן ערגעט איר אס טיינע לי#רן א;נ וייערגיטע 6סיי; א1נ #אכט איר טיינע קליירי וי האט טו! אביסל סר נעסן לו;ארנן א#אל האס וי איי) חלוק גועה! סר איר טטייט איי ן טיינר יוסבר #אן #יט טיינע געלי האר א1נ ווי 1י האט איק אן גקוקט ואנט ער לו איל קאחטי וואט #אכטטו האטטו טוין סאטי#ן גאר סר געסן ווייל רי גייטט אין טייני קליירר ן&quot; איך ואג ריראודיקאנסט ניט נליקליך ווער| בין רו #ו;ט לורר אינולט#אטראריי;!אוג ! איך בין רר אייננר וואט גאט האט גהייטן או ח;אלטט #יין חייב ויי! ווי וי אי; אול גקו#ן רר ליילט וי רעק אלטן א; וי האט איין חלוק גזעה! או אירע ט!ועסטר חעט זי גסונן אין / הר אינול סא#אטראאונ וי #ו; אהין רייון רר אלטר #וו איר לו ליב טון אונ קוסטרריי ^^רר אונ נע#ט סיל נעלר אין איין ביי גאיטל אריין אונ רט איברגע געלט געט ער )ד;יין סריינר לו בהאלטן אונ זאגט 11ען סאטי#א ■ומכו קו#ן ז$ל וי רא בלייבו אונ;יי ליי!) רר &lt; אלטר וילט #•ט קארוטי א!יל איין סערררי בדינטי אול רעקאנררן אול רעק רריטן ה^בן .^;יי טסיין אונ וענן א1ועק ביז ליק וואטר רארט סר קוסט ער רי סערר אונ גייט אר!ו [!זאולרד טילעררר ליילט איר £יל ואכן ?); &lt;י ואל לוטגויג יי] א#אל ו$גט ער לו איי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="ספויי: הפלאות : -• ן 1^'• 1 מיין קיט* ■רי.זאל£ט איצזןאז איך כי! מער,ר או א! איין מנדרי מענטש איך■ היי ס רייהן 1 אין בין ניט מטערכליך אונ איך בין 1ייר מיי! אול מיין סניכן אונ הב געליהאר א!נ ראמ £ אלטע סניכן אי1 ניט מיין רימ החט מיך איינר פר מאלט! א!ל איין לייט אבר אן,רי חעימט ' | וועלן 1!על איך חירר מיין סניה קענן האבן מיר זעכךלחיי ברורר א־ך היי גן רייר. אונ מיין ■ ברירר היימט איינן מיר1ענן פ1ן רי גינען אברמיר1ענן גווע1ן ביי איינכן בראכמאן פ!ן ■; •ייזאפאראין רינ6ט ער האט איכר אונו גהאט לו 6אפן או נ איבר פיל גייטטר^מיר *ענן י 1 חבר ביי איכןח0,וב גו1ע!ןאונ ר.ט אונו חן נטר־יט אל? אונ מיר 1אלןא!יך חול(יי! חייב אכטונג •! געבן ־מחייבאי1 אמאלקראנק נחר!רן חכרמיר האב) אירקרענק ניטסרמטאנן עמר,ט חיר נרןר ני0ט גפעלט נחר א' ע מאל האט 1י חיי! מלעכט פניה בקימ, אמאל איו כראכמאן י יזחעק גרייזט אין רו טי!ריי אדיין אונ מיר זעק אליי! מיט איר גכליבן החב! מיר זי גפרעגט לי •(מיאיר קרענקבטייט מיט פיל ריירן אין ירול גקומן 1י 1חגט אן 1י חיל האבן א1 מיר זלזלן וי ליב האבןרמ א־ז איר נאנלי קרענק א&lt;נ חען מ־ר ו1עלךמ ניט טואןמוו וי מטארכןמיר האבן טרחה גהאט א1 מיר ואל! וי דר פין אפהאלטן אברעמ האט נימט גהלפן מיר הרזבןגמו1ט איר נפאל! טאןבראבמאן הט נהחט איי! מחאדלן בר נר וואמ ער פלעגט ימ סערר לן זעהן אין עסי! ■לו נעכן וואמ פר וייני בראכמחן חייב איורחלגייטין ער היימט ממאט אמאל אין ער מיט איר־נריט־ן גאר 6ליין'יאונ הלוט איר רר ליילט א1 פיל חייבר האבן אינן ליב די פרוא הט אוימ איכן גלאכטאוינ 1א;ט אןואייןמיאושר סארמון חיריבימיטואלמטו ריך ■■ מ־ט רענן ברומן קוי־יז עימ איו א1ו חייט גק^מן א! ער החט 1יך א1נטר:מפלט או: האט די סרוא אליי) לו גרעט וי איו אויל איהכן וייד ביי! גחארןזאונ הט איכן מטארק א] גימריגן ער ר,ט אבר מ!רא נהאט א11י חעט חוימ 1אנן פר* כראכמאן ער חי! גחעון אי! זיין ואךגאנזקלוג אונהאט קטאכטיג נגעב! פיך חייט! 1!אמ מיר האנדל! מיט רער פרויא יי א1ו החט עררחמ אלט? רער ליילט סאר בראכמאן אונ ער האט ןיך נרןר נימם חימן וגימאכט חיי! מאל 1חנט ער א! ערחעטחחעק פאר! אויל עטלפי טאנאוכאי! כאלרסלילליג גקומן קיינרהאט חיכן נימט גועהן א!נ האט אונו א! נטראפןאו מיר וענן מיטיאיר גחען אין איינקחי זי החט 1יך גבארן חי ער האט אונ1 רר זעה! 1אגט ער איר פר ברעכר איר מלעכטי מענמ! איך חמל חייך לעינע!.חי איר ויולט מיך בטריגן איר זאלט הינרערט מאל מחערער החק יסוריגן אלם חי רדטויט ער חייב ט א) לו כמווערן אונ רח איו גווא^־ן גאר סינלטער א!נ גרושי רינין א!נ בלילן אונ רי ערר האט 1יך אינטר אינ1 גליטרט^רמ החט נדחרט לחיי 0עה רר נאך א־1 ליכטג גחארן אונ מיר וענן צזו) ניט אין קיין פאלא? נאר א'| ל דר מרבר א!נ גיין אין למשני קליירר א1נ מיר וענן גרייז גרלן גוואר! אונ האבןבקומן רצ1 סניכן חי רי 1עסט מיך אלינר מיר האבן איכן רער ליילט א1 מיר האבן קיי! מילר גהאט רי פדוי האט אונו אן גרעט אוו האט ער אביסנ־ל רחמנות בקומען אונ ואגש וואס איך האב חייך גטאן איי סר פאלען נאררמ איו אייער רפואה חען איר חעט קריגען איין מיירעל איטליכר פר ויך אונ רמ מיירל ואל קיין לחאנלג יאר אלט ויין ו*זנ רי מיירלך חעל! אייך ליב ד.אכ[אוו חירר איר ווייראייער גמטאלטכקומן מיין בחדר הייבט אן ל! חייכן אונ זאכט '' •ויחיו יממינלך א1 מען ואל אונו ליב האבן ער ואגט עש קאןאנירמט ניט ויין א1נאיר מי1ט אייך טיילן איטליכר מי! אול איין אנדרן חעג או נ ארט גיין רמ לו ויכען או: ער גיט * איטליכע! פון אינ1 פיסליג רוקאטן א1ל רער הולאה אונ 1אנט וארג נימט עס חעט מון כעסר חערן רמ חייב אבר סר סליכט ער פר איין פראמ מיט רענן כדינר טראנאט אוב י' מיון חייל 1ייער לעכן אין חאמרן אונ אין בלאטש אריכן גיין חונ מ־ר לחיי ברו דר מיירן ויך &lt; פון אכא?רער מיט טרערן חי איך בין גקומן אין רר מטאט אריין האב איך אן גהובן האכיל! אונ האב 1ייער פיל סר רינט ררנאך האב איך ג1יכט איין מיירל אבר קייצר האט מיך נימט גוואלט נעמן ביז איך האב ריך אן גטראפן אונ האב אן גהוק לו!!יינן/ ^קארימי ,זאגט 1ארנ נימט י'י חעסט ווירר ריין סניכן בק!מ! חיך 1אנ ריר או איך האב ריך ליב ^בר ג מי^ליבמאפט איז ראך ניט אזו גרוש או רי זאל&amp;ט לו ריין גמטאלט קומן חייל אין!עת ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="פפורי הפלאות &lt; כו 5 ריך אז רי ניבוש וייעי #יאוס איך גל!ג א1 עס 1ןעע (ןו#ן איי; ח גד ר #יידל 11 עט וי ריך '' ערנלט ליב האבן רי 54י1ט די לייט וואדטן ווי ויי גייטן ווייטר איו גקוז'ון איין גחסר טטומן ■ וויכר ז'^יר קא4&lt;ן חול איי! אינ.ל וואסאיו ג$ר ניטש בקענט נו1ע1ן ו'^יר זעה ן איין גרו0י אטאט ררינן 11מ!ב(-#ענ6ן אונגיי| אנררטווי#יר רי #רינה הייסט (אונטליי!) רי ליינן ק,#ןאולרער ט־לארולאוב כועהן אינו איינכן נאך רענן חנררן אוננע#ט ארוס רי * חלטי כרינרםחונ טטעלן ויי בזינדר אונ ווי ויי האבן רר ומהן #יין ברינטן וענן ויי סר איר אנידר געאלן אונררעללטר בסעלט וייני לייט א! ויי 1ר!לן1ייארייןשירן 11 יט רענן גרעשטן כמי חוג וער,ן א!!7 האריטי האבן 1יי אן כתיבן לאבן אונ ואגן ווי קי#ט א,ו איי1 #יא1ם גררוטנר #ענ0 ואל אועלכי קליירר גיין אוכ רר עללטר טאסט או #ען ואל רא / ביאושי #ענט נע#ן אין רר קעך אריין ןי ואל נאי ליס קאדן רינן קאריטי ליטר רריבר וייגעו! וי #יט גו1אלר סון זיי אוועקרי אלטיכריניס וענןטוואריזאוג ר6 גאנליסנינן גנרינללט א!נ #יט וואיללן ברעקט,ח1נ הינקט אןל איין פיס רט הייסט ביי די לייט וייער מיין חבר ויחש יונג אונ טיין איו רט היישט ביי 1יי #יאים א!נ רר עללטר פר גרוס ט#חת -אסרינגט אונ טאנלט א! נ ק־#ט לו 54יר חונביקט 1יך אונ נע#ט אראסדין היטל וואסאין ג#אכט א1ט נסחפט סאסיר אוג 1אגט רי האסט #יך גאר רר סרייר #יט רר טונהייס רר רא#י ' איך האב #יי1 לעב! ניט נוער,ן אבר רי ביסט נאך טענר איך בעט דיך אן רי 1חלסט #יט #יר גיין ל• אינור #לכה וי!ועט ויך וייער פרייפל ווען וי וועט רי!ן טונהייט ועהןרעןאין אירגאנל! הול אין קיינער ניט א ו טיין ווי רי אונ ווי ויי האבן #יךאריין גכראכט 1אנט רי #לכה ריטיינר סראוןסון וואס סר איין #רינה ביסטו א נ די ואלסט #לך;יין אונ אליסאלן סר אינן אנירר אונ ארייען עט 1אל לעבן רר טיינר אלטר #אן וואט * אינור נאט סון רר אינ.ל האט א'כן ליב ןייער נאט איו'איין אלטר אל די #לכה לא1ט איכן :7 אי! איין חרר■ אריי! ס־רן רט חיר איו אוש גצזלחגן #יט ראנויעש סין טטרויגסלחכטן רי #לבה ואנט 1יי#יר #וחלוריל איך האב רין אליין;גלא1ט ענסרט ער איך וועט ריר #ער #!הל גווע!! או איך 1אל דיך סר #ירגאר ניטט גועה! רי קיניג! האט אינן וייער גבעטן 10 ער וחל וי ליב האבן ער וויל אבר ניאט רט החט רי #לכה דיער סר ריאסןאוג 1אגט א ל #יין #רינה חי1 נוו^רן איין ניוסי ט#חה אן # ר האבן ריךרר ועהן היינט ווילשט! #■יך ניטטררינן טיייט וי אול אייררינר אונ 1אגט סיר רעכ3 אוס #יי, ל#ר ארוסאונ סיר אינן.אונ אוואילן טורבן אריין א!נ#עןסירט אינן אריין ווי ער קי#ט אין טומן רר : 1ער.ט ער א11יי! ברירר איינן אי; א1ך ררינן #יר סאלן 1יך ארינן אונ ווייכן 11י קי#ט רם אן #יר 1אלן זיך ו1ירר זעהן אונ ו1י לאני וועלן #יר נאך רי יסורינן האב! ואגם ארינן איך #יין או עט וועטבאלר איי! סול האבן א!נ!ייררליילן 1יך איינר רענן אנררן ארנן דרליילט 1יין ברירר ווי עס האט 1יך אינן נחל#תער1אל גיין קיין.סא#טרח רער ווייל האבן #יר גהאט איין אטורכן האט עס איכן אהעי סר טייב! ו1י איך כין אהער גקי#ן * האט רט #אל מירט רי היינטגי #לכר. איר אוועסטר זי האט #יך ןייער ליב כקי#; אונ 11 יל החב! 0! איך 1אל 1י נע#ן אונ איך האב כיטט טואלט החט #יך אין ט רנן הסוס גועלט האב איר איין חלונן נועה! או #יין ווייב ו1עטויין אייןסוארס #יירלאין רענן קי#ט * לן גיין איינר ס!ן רער #לכה א1נ זחנט רי #לכה אונ רי אחמססער וענן אייך #וחל סירט #ע! ויי-ארוס לו איין #אטע קי#ן אריס רר1ויטפס אונ סירן ויי אחל או נ ועל|וייאול 1 לחיי מטיל ן פון ראגייס אובן גפלאכטןאונ רי #לכה #יט רר אחעסטר קי#! ל! גיין אוניי' 1 רערחיא! אעכטןאייןבאק אוב איין,ח1יר אונ סד ברענן רא #יט וויירך עס אי1 גחארן ^ןאייןנרוס! רןךרמאך האבן ויך ארינןגטטעלט יונגי ווייבר א1נ #יירןא1נ האבן ארינן ויי גטאנלט סליללינג ועק אום רילווייאלטי נווארן לוויי יונגי#ענטן ריופנן אוו טיין , גחעו! או רי ררחיטן האבן זיך רראראקןאוג א^ילייט תכן אנטלוסןא1כרי#לכהאונרי איחעסטער האבן רי יונגיגאר ניט גקאנט אן זעה! א1נ וענן אהיינן גגיזכנן רי לחיי יועי וענן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="ספורי הפלאות 1391 אליין גבליבן אין רענן!פר,! ויי רענן כראכ#! קי#ט #י5ז איין יוננ #יירל או נ רצו איו 4 סחטי#ח ווי רער ארינן החט וי רר ועהן ואגע ער רט איו רא #יירל •ואם איך האב אין ן חלזנן נועהן אונ רי צ&quot;ועסטרן האבן זיך רר קמנט אונ האבען סר גרוש צו יירוה ג&quot;יינט 1 ברחכ#אן1אגט ל! ויי לעבט &quot;איל #ייני קינרראוג גייטסק ראנן א&quot;עק ווי אייך וואול געעעלטאוג ויי האבן א1• גטחן, רצו איו #יין #עטה רי גרוסר סולטאן &quot;אם איך ה אב יענן יומען רער ליילט רער סולטאן וחגט רי #עט•־. גסעלט #יר טיין 1 מ^שה גטאך עש איו גוועו) איין י1נגרס1חראין באגרארערהיישטאברר^א! עראי! וייער רייך ג11ע1ן אונ האט 1יך צזיין גסירט כיי ויין כויצז סלעגן לו עש! די הול לייט ס!ן קאליל אוך רי גרעסטי 10ן רר 6טאט אוכ ווען סרע#רי סלפנן צו קו#ן האט ער &gt; ויי צזיין לו גנו#ן ער סלעגט גרושי טיבוח לו טאן #הנוח לו נעכן אונ א!ך געלר לן לייען רער לו אי1 ער וייער צזיין גו1עזן א#אל חין ער גגאנגן אין איין קאווי הוי! אריין האט ער נ1עהן איי) צזיינכן סרע#רן #אן וילט סר ןיך אליין ביי איין טיטל ועלט ער זיך נעבן א־נן אונ ריירן בזא#ן וייגסעלןויך אונ קו#ןווירר #חמן אולרענן ארטאונריירן ביי אמרר ויי האבן 1יך ןייער ליב בקו#ן רר סרע#רר האט גוואלט אוועק רייזן קיין #אסל סון&quot;אנן ער איו רא בעט אינן א3רר#ן או ער ואל אינן ואגן ווי פר הייסט ווייל ער וויל אוך אין קורלן קיין #אשל סאק רא &quot;עט ער ויך #יט אינן זעהן ואנט רר סרע#רר קונן רי נאר אין #לו'ס סאלי? אריין רארט ווערסטו #יך א! טרעס! אונ #יר וועלן ויך רארט סר כינרן או #ירזאל) אייבג סריילך כלייב; אברר#ן איו גקו#ן קיין #אסל א!נ איו גלייך מאמן אין #לך'ס הוו אריין אונ האט רענן ועלביגן רר זעהן לוויטן אלי טירות א1נ רי טירות טו ן אינן גרוס כבור אן או! האט ער זיך#טער גוועוןאו רט#יו 1ייןרר#לךאונרר #לך ן הלוט איכן חיך רר קעכט אונ גייט לו אינן רר סוחר ס־ולט סר אינן אנירר רר #לך הייבכו | אינן אולאונסירט אינן אין ויין לי#ר ארייןאלי הול לייט סר וואונדרן ויך &quot;אס רער #לך טיט אינן אוו איין כבור אן ויי ו$גן רט #יו נוויס ויין איין סירטט $רר איי! סריג? רי גיוסי טירות ה£בן אינן סיינר בקו#ן $כר רי קלייט טרר1ת החב ן אינן ליב רר #לך ז£גט ל1אינןלוויטן אלי #יינילייט ה$ט #יך קיינר ניטא&quot;ליבווי רו רען רי האסט ' פאךניט נ&quot;יסט !!עראיך בין אי)ה$םט #יךליבגהאטררונן ווען רי&quot;עסש ויין אין י #אסל ו$לםטו ויין ביי #יר אין סאל? אונ #ייני לייט 1אלןריך בריגן רר #לך טוס אינן אלי 0יזג &quot;אס אנררט ליסטיג לו #אכן א#אל טיט ער #יט איכן אין וואלר ^אריין פ$ך חיות א#אל לא1ט ער צזסילן אוכ טאנלן סר* אינן רט האט גחחרט אנאג? יאר ררנאך האט ן #ען *טייב! או ער #וו אהיינןסארן א1ו האטערויךגועננט #יט רענן #לךנאטרחרלי | אוב אי1 אהיינן גסארן האט ער ןיך וויררא!! אול גסיהרט אונ האט שיל ברינטי גקוסנו אונ האט פילטייני #יירלך א1ל גהאלטן א#אל האט ויךאינן גטראסן איין טייני ברינטי טטערקאס קוסט ערזיסרועקם טווינטרוקאטן 1י אפגארטיי! ג1וע1ןא!נ רער לו וייער ליב א#אל איו ווירר רר #לך גקו#ן אוב ואגט איך בין גקו#ן אונ וויל #יך אביסל סר וא#ן אברר#אן ו1יל סי אינן שאלן ואגט ער איך •ויל ניט האבן או רי ואלסט #יך סר מיי! #לך קענן כאר סר איי! טטן סריינר עסבלייבט רער כיי אן נאטרארלי האט אליין טיעור 6ר געסן א1ער איו איין #לך א#אל ביי רענן עסן האבןי1יי ח! גר,ובן פון טייני ווייברלו ריירן רר #לך בארי#ט 1יך א! ער האט וייסר טייני ברינטיאוג איולוויטןויי •ואס איו אולרר גאנלי ו1עלט ניט סר האנרן ואגט רר סוחר לו איכן איך האב אוך שיל טייניאבר אימיהאכאיךסוןטטערקאשריאי1גארניטטלו בקו#!ואנט ררי#לךאיך . &quot;יל זי ועהןטיקט ער נאך איר רענןקא#יררינר או; ער קי#ס צו ריק אונואגטרי £ ברינר וענן אלי ניי אמרר וי קא) הילונר ניט א&quot;עק טין רר סוחר פיאט רענן #לך לו ויי מין איין לי#ר אריין רריג! זיל! ררייסיג אול טטילן !ייעד רייך אןגסאןאוג טפיל! אול אלי בלי ו#ר&quot;ו1י כאלר ויי וענן אריי! גקו#ן האבן ויי זיך אלי לזול גהובן אונ וענן נבלי□) 1 טטיי! ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="ספורי הפלאות כז אטיין ביו א3רר*אן האט ויי נהיים! מגלן רר *לך האם אלי בועה! אונ אלי וענן אינן וייפר נסעל) אייני לוויין *יי איו אינן ויימר םטארקגפפל) ואגט רר סוחר לו אינן האב איך ריר ייא יענן אווה גואגט או איר אונהייט איו ניט לו בקו*ן רר *לך ענסרט איט גאר מאט אוג איו עשיו ווי כייו נ&quot;אר! א1כ ואנס קינן אהיינן אי! וויי! לי*ר אריי! דמן איד *ויל ז'ויך אנירר לייגן אברר*אן *יינט אפאר אי1 ער ביין ו1ייל ער איו טרוריג פי סרעננו רענן *לך&quot;אםאינן פעלט ואגט רר *לך איך 1114 באלר אהיינן פארן אונ איך שאר ניצז גומר אהיינן לא! *יךיייוען א1נסרעג *י!־ גימ רער ס1חר זאגט איך בם&quot;ערריךרי ואלסט *יר ואגן אסצזר האב איך עפים םלעכט קעגן ריר גטו! 1אגט רער *לך כיין איך האב *יך אור ריר ביצז לו קל;זגן נאר איבער 14יין םלטכט *1ל איך כעט דין* פרעג *יך ניט ביי ויין א&quot;עק פארן 1אנט ער לוכן סוחר רי האסט לער 1וייל איך ואג ריר כיצז ואלסט ווים! או איך האב ליב לייטב אוו הייסט רי טצוערקאסרן אירי אונן ליכרן *יך או ווי איי! אטארק פיאר איך וועל חרטה האבן 1ויול איך בי! גקו*ן לו ריר זיי גוינר יא!כ ער פארט חוועק רפר סוחר האט ויך רער נאך *יים3 ניועון אוב זאגט וואם האב איך איכן ליינוב גוויו! עס ו1עט אינן ם!! *יאוס 1יי! סר אלי וייני םייכי ווייבר איך האב 6לעכט גטאן ער קאן קראנק ווערן ררונן וווו חיך *יר םלעכט טי1 איי *יו אינן לייניב אענה! ער היי סט איין צזסאנן איי! קארטי אונ ריפט ליינזבאונ 1אנט איר רי *יוט פאר, לן וענן*לך פין *אסיל רער ו1חם איו נעכטן רא גוועין איך האב ריך אינן ג0ענקט ליינובהייבט אן צו!ויינן אונ ואגט איו רם ייי! גטריי האר?&quot;אם האסט *ירגם&quot;אור! או רי וחיסט *יךאייביג ליב האבע! רי האסט ג*יסט אננררי ועה! ררוכן האסט רי י'*יך 16( סיינר אברר*אן ואגס איך האב ריך וייער ליב ווי ת*יר נאר 1!אם 1אל איר טו! רר *!ך חי1 קראנקרהייט איבר ריר א&quot;עק גסאר! אונ ער קא! אטארבז ווי הא! איר יס *יי! גיט! סריינר טא\ או ער ואל חרך *יי 0טארבע! *יר אי* גניב םלעכט או איד *יו דיך אוועק נסבן אי* *יר ביטר ווי רר טויט אבר סר ריר איו עס בעסר רייוועסט כיייעס *לך איןגרעסט! כב1רוייןגיי גציווינר אונ גיב אינן ויין רפ1אה רר סוחר קאו ניצזאוס םטיין איר ג&quot;יין אונגייט א&quot;עק אונ םא5ט וימי לייט אז ויי ואל! וי אס סיר *יט איי) אלטי ברינטיקיין *אסיל ו1יויי וענ) גק1*!אהיןהאט רערברינטר ג*פלר היכו רענן *לך או רער סוחר האט איכן גםיקט לייטב רר *לך האט איין גרוסי ם*חר. גו.אט או כ ואגט היינט ועה איך ווי ער איו איי! סריינר יי ואך •ואם ער האט וייער ויב האט ער *ירנצענקט ערהייסט סר איר אוס רו*ן רצו אענלטי לי*ר אונ ו1י ער האט סראטאנן א* וי האט ויך ס1) ווענ א!ם גרוט איו רר *לו אליי! גגאנגן וי אנטסנגו אונ רפר *לךוםהט או וי איו טרוריג 1אנט ער ווי איך וער. אז ריר רם ניטיליב איו ו1אס ער האט ריו ^יר גצענקט איו רע! ריר ליב או איין סוחר ואל ריך ליב האב! *ער גלט ג אי רר *לך ואל ריך ליב האבן זיענטסרט אינן גווים האםטו רעכט אונ איר &quot;אלט יזוך נערן או ער 1אל *יר אום *ייננן וינן ארוצו אונ איך ואל ריר ליב האבן אבר ו1אם ואל חיך טאן איך קאן ויי! ליב םאפט &quot;אם איו א) גקניפט אין *יין הער? ניט ל1 רייסן 1וייל איד ־אי 'עב א, ייי^יק לוי&quot;צלי, או־ יע&quot; ת0 ו6 נ&quot;יזעיו&quot; גט*! אונ הייבט וי א! לו בעטן *יין ליבה לייגב איך באווער ריר איין ניט אונ ער סאלט איר ל. רי פיס א.נ בעט וי אבר ווי ער האט גועה! או רם הפלפט אלט? ניט ?זם ער ייך *ייצב נויעו! אונ טראכט ויך איך ו1על גאר פון איר א&quot;עק גיין טא*יר וועט ןי ויך חל 1*^1 יי&quot;ייל ווי לייניב איו אוועק איו רר ס1חר וייר םטארק קראנק גוואר! ער הט גרום:חיטה גהחט לו וואם ערהטרם גטאן ער ואגט וועט רם היי אנררר גטאו או עי ואל א&quot;עק געב! או• איי! ואך &quot;אם ויין לעבן המנגט יראן א.נ ודרי רר צך*? □ראכט! &quot;ים האב לרך וי ניט ליב גהאט י&quot;נן האב איך וי אינןיגםענקטאונ ו עט *יר נ ט 0*אלראנקן רר סר ער טרוארט םטארק גאנלי רריי חרםינן אי! רעק איו גקו*ן איין • נפעל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="4 |"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="ן 4 &gt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="ן ■י ',"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="ספורי הפלאית בפעל םןןגרויט וזיועיחונ #ען האט איכן השום גכז1'4ן #ען הם מאגט א1 ער חט גי *ט אול רענן קאלל זייני לוויי טונאינן האבן רט אול איכן נ1אנט #ע! הט איכן הפוש ג1עלט אין ויין נעלט אונ גוט אוועק גנו#ן אוג אול רעכן #ארגן טאג 1אל #ען אינן רטכן קאס אראס נע#ן סר רעכןקאלל זיין פלאז רר קערקר#יינטטר קי#ט ביי רר נאכט א!נ ואנט 13 איכן הער אברר#ן ריין #טסט איז אז 54ען זאל ריר #ארנן יעכן קאש אפ האקן אבר #יר טוט ריינר ' ןייר כאנג רי הא6ט #יר עטליכי #אל טובוח גטאן אילונר קאן איך ריר ריין טובהבלאהלן איך הייט ריך אנטלוסן ניי 11• רי אוגן 1ועלן ריך טראין אברר#ן ראנקס איכן רר נאך זאנט ער לו איכן רי היי מ ט #יך אנטלןסן אוו טטעלסט רי ריר איין ריין לעבן חיך ווילרט ניט רר קערקער #יינ6טר זאגט רי זאלטיט הר רעכן ניטט ו£רצן, נאר זאג #יר אוב די ביטט טולריג רר שוחר זאגט נאט איז^#יין עחה אז איך ווייט ניט רר 1115אגט רר קערקער #יינטטר ו1ען רי ו1עסט טילריג גוועון א1ו ו1ע0 איך #יט ריר אנטלאפן גווארןאבר הילונר #אג איך רא בלייבן סר יזיז אנטלאסן אונ האט זיך בהאלטן ביי זיין^בוטן סריינר רר ו1י1יער איז רגש גוואר גווארן זאגט ער לונן קערקער #מסטר ווען רי וועשט איכן ניט לו ^טטעלן אין סיראונ לוואנליג טעה א1ו וועט#ען ריר רט טון ענסרט ער רט איו וואר א ך האב אינן גהיישן אנטלויסן ווייל איך ווייס א1 ער איז נאר ניטט טולריג אונ בין פארטיג פי רעק ערליכן #אן לו 6טארב! פרעגט ער איכן ו1י אוו *קאנשטו רט בו1יי1ן א1 ער אי! ניט טולדיגענסרטערערר,אט#יראליין נואנט אונ ער זאגטקיי] #אל ניט קיין ליגן אוג רי הער ק$נמט רי רען רי לייט וואט האבן איכן פר קלאנט אז ריזאל6ט !יי אול 1ייר ווארט גלייבןאונ אונן טולריג בלוט לו סר גיסןנעכן ריר גוט חין זינן אריי[ רי ו1עשט א#אל חטבו) ררפון #ו1ןגעבןרר וויזיער איזגכליבן טטיין אונ האט נהייסןרר וזייל רענן קערקער #מסטרהפוסועלןאונרענן קאריהאטערגהייס)א1 ער ואל לאוןגוט זוכן רענן סוחר אברל#א,ן ו1י רר סוחר איז נ1ואר גוו^רן אן #ען זוכט איכן טטארק אין ער אנטלאסן ליכן קיניג קיי) #אשל ווי ער אי1 אהין גקו#! אי1 רר #לך פון איכן צוואר צווארן. אוו האט רר #לך , נהייסן ויי! טא? #מסטר ער 1אל אי&lt;^&lt;עבן לוויי הזנררט חקאטן חן ער ואל רר #יט האנרלן אונ 1אל ל! איכן אין סאל?ארייןניט קו#ן ערטט נאך 1עקס חרטיכןרר שוחר כלייבט טטיין אונ וא:ט איך האב נ#יינט א1 איך וועל רא ביי #יין סריינר בלייבן אונ ער לא1ט #יך גחר פר חך ניט קז#ן וואט טוט 1יך רט #יט #יר רר טאל #מסטר ואנט איב! 1יי ריך ניטט * #לער רר #לך האט ריך בוזים נאנ? ליב ער האט מוראי אייןטטכן ררויל1אנטער לי איכן וואטקאן איך#יט חזו איי) כיסל געלרטוןראךוועל איך טון וואט איך וועל קעק מר האט גהחנרלט א!נ האט אן ג1וארן אין רי זעקס חרטיכן פופליג ריקחטן ווי ער איו לו ריק קיין #אסל פיטנט רר טח? #יינסטר ווי עס גייט איכן האם ער איכןגואגט 1אנט רר טא? #יינסטר רר #לך האט ריר גהייסן רי סוסלינ רוקאנןן רר לייגן אונ ואלטט ווייטר האנרלן ** אונ 1אלסט אין ועקס חרטינן ארונן ווירר קו#ן ןאנט רר שוחר וואס #יינט ער רר #יט . איןהחב איכן אוועק גנעבן גאר #יי! נאנ?לעכןרי טיינירא#י אונער נלאלט#יר סר איד #יט סופליג חקאטן טר קער זיך לו טע#ן נאר וואס ואל איךטון איןוועל נאך א#אל סחב? אונ ןןעל קו#ן לו רר לייט אבר איךוועל #יך ט!ין #ער ניט לא1ן אס(ארן ער גייט אונ קופט &gt; זיו סחורה יט #אל האט ער 1#ל נהאט אונ האט סר ר'ע&amp;הונררט רויןאטן אונ חיז נאך זעקס חרטיכן צקו#ן ווי ער האט רט וסנן וויזיער רר ליילט זאנט ער היינט קוק #יט #יר ארויל לוכן #לך ווי רר #לך האט אינןרר זעה! איו עי איכן אונן האלו גפאלן אונ זאצט ל&gt; י איכן רו האמט ריך צ1ויס סר!ואונררט ווי איך האב ריך אוו טלעכט לן צט#ן אבר איך ווייס יואס איך האב גטו] #יר האט רר ליילט איין סוחר פון באנראר ווי ריין 1#ל אט1ייר טלעכט ^ ריינן האב איך ריך ניט גוואלט אין #ייןטלאס אדיין לאזן איך האב #!רא ג ה אט טא#י זועל ץ' איך אויך ויין אונגליק מי0ן'אברו1י איך וער, או ויין #)ל האט ויך ווירר א) נד.ויב|• א. י : נעק איך ריך לו #יר אונ זאלסט ביי#יר בלייבןער גיט אינן אס איי! טיינע לי#ר אוננ#£} קיעכט * \ \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="■ פפורי הפלאות כח קנעכט כריכן איה 3יי נא5ט האט ער #יט יעה #לך גנעסןזאגט יר#לו לי איה איך מעל ריר אס טוהן א1ו היין טובה ווי רי האסט #יר נהענקט ריינע ליבהטו אונ איך 11על ריראוך 6ענקן #ייני ליבהטו חבר רי#ו1ט#יט איר חתונה ה$בן רר סוחר זאגט איך ראנק ריר רר 8ר אבר נע#'ן קר!! איך 1י ניהט איך האב קיינע ניט ליב נאר ליינוב_$1גט רר #לך ו!פן רי וועצ1ט אבר 1י 1עהן מעהט 1י גוויה כע^5) וואחה 1י אי* וייר היין סרוב ריך אונ 1חלסט נאר #יט איר ריירןענפרטער איך וועל ריר רה לו ליב טואן אבר *אלצ!ט ןןיצ!ן &quot;ען!י *אל אפיל 1הענר 1יין 6ון רי גאנלי וועלט אי,־ 1י ניט ליב האבן ווי רר סוחר איו נאר אריין גקו14ן אין ויין ליז^ד קן0# לו איכן אריין איין קא#ר הקר אונ פירט איין רא#י טר טלייערט אונ *חנט ר0 היקט ריר רר #לך חיין!'1הנה רי צענלטע וואה נחר איו אונ רר קא#רהערנייט א*עק רר סוחר 1איט רר #לך הענקט דיך#יר איו#יו איה לו ליב טאן * אכיר איך קאןריךנוויה ניט נע#ן רירא#ע קאן1יך ניט אול האלטן אונ הייבט אןלו לאבן אוכ &quot;וואיסט רםכן£3לייער חר$ם א1נ סאלט איה איה האלו אייה א1נ *יי סרייפן1יך *ייר הטארק אין רר פרייר גייע! ויי ל!כן #לך אונ רחכק) איה אונ רר #לך #אכט *יי חתונה אונ הענקט !יי איל געלר רר ו1ייל הט #ען גהערט א1 אין באנראר האט #ען מואר 0)י!רן או ויי ה$כן 5אלה ערות איה מאגט אונ רר גרוםר1וי1יערהאטוייאגלא1טאוהברעננ( א1ו אין מברר#אן אהייה גסארן אונ #ען הט איה אלט? אס גגעבן רה הט עי ג$ר אוועק גהענקט רעכןקערקר #יינסטר אונ פר אי* אוועק גפארן קיין #סיל אונ הט רארט גוואןנט ווייל פר הט גלעבט 1וי1יי האב) ר6 א!ה רר ליילט הט רר קאלו^#יטררסלטן}ניןאיי1 גריהיהנאת גהאטררסו) : מעשה נצזאך רר רבי הט איין הייל אונטר רר עררן ריגינג ס1ן ויין הוי* א! ביו אן רעה אנטונינוס הויו ריז ק$נט #פןאונטר רר ערר ביין פון אנטינינוס הוו בי1 אןיבי י ויין הוי! רען ערנינג אלעטאגלו רבי לעמן אין סור אונווען ער נ1ן וואלט ליה רבי מין רא גינג ער אונטר רר ערר איכן רצז פ6 ני#אנט 1אל מואר ווער1 אונ אלע #(!ל ו1ען ער חרך רי הייל נינג אא נאה ער לוויי קנעכט #יט רען ער וואלט ניט אליי! ביין רורך רי הייל רא#יט עצז קיין #פנה קאנט גוואר *וערן ר6 ער חורה לערנט אול איי! לייט הסראך עי ל!ה רבי ליבר רבי איך בעט ריך אין רר לייט רה איך קיה לו ריר לערנן א1ז *אל גאר קיין #ענה ביי ריר ויי) איי) 0#ל י!0ה אנטנינוס ל1 רבי לערנן א1ו גפינר ער ר' חנינח כן ח#א ביי רבי לערנן רא רר צזרעקט ער גאר 1ייר אונ 6סראך לו רבי איך האב ריר■ ראך מיןגט אין רר לייט רה איך לו ריר קיה לערנן א111אלהטו גאר קיין #ענה ביי 1 ריר האבן אונ וואריה חאהטו עה ניט גהאלט! אונ רו האהט יא אייכה ביי ריר וילן אוכ רי ווייהט וואול יה, אלונררט #יי] לייט אין א1 רצו איך לו רירקיהלערנן רא הסראך רבי ווירר ליה אנטונינוס רה איז קיין #ענה ניט נייארט איין #לאך רא הסראך אנטניכוש ווירר איו ער רסן איי) #לאך א1ו לא1איההארויה גיין א1נ לאו #יר רמה הייה! אריין ביין 4 רר סר רי טיר ליגט און הלאסט ער זאל איה ווירר לעבנרע #אק איה רה ער ווירר ל! איכן ארייןקו#ט ר$ נינג ר' חנינא אר!ה רא סינר ער ווירר #אןטויט איו ראגרא5טר' חנינא ו$1ה 1אל איך יעה אנטנינוס 1אנן ווי רר #אן טויט איו #עין ואגט ניט נערן איין ביי!ע 1 ■ה#ועה אי1 יע1 &quot;ידרי)1ומי! גיי1 א'נ יעה 0וט! לע) ל0י1 א,נ *0ל יעהאנטנינוס ו ןגיקצ'ווירר 1אנןאוו סר הו1עךאיך1יין #לכ1ת רא טוטר' חנינא תפלה רצ1 רר #אן ווירר לעכפנריגוואר אונ רי #א! נייג ייייי איייו ליה אנטנינוש רא רר הרעק אנטנינוס ג^ר ך דיי א1נ 1אנמ איך ווייה 1ואול ר6 איר #יט אייערי תפלהקענט אייכה מירר לעבנריג י ^אכן גלייך ווי רבי חנינא אוך גטאן האט #יט די1ן #אן נאי גלייך ווא1ל בעט איך ריך . ווען איך לו ריר קיכן לאו ני#אנ0 כיי ריר ויין : ן מעשה גהאך אייך#אל רה רר גאנלרחורט ארי אויה גינג אונ פ6 מאלט ניטרעגנן 1 ר$ גיננן רי חכ# ה ל! (חונה ה#עגל) רה ער ואלט הקכ&quot;ה בעט! רה עה ואל י ח. יסגנן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="_ *י ') • •;' . ■ • •4*. י י י. י י י ־ - * '-י י■',&quot;,' '■■$1' • י. 4, , * . ־': , ■*1 ■ ספורי הפלאות י&quot;&quot;' 4? ' 1 ן 1 רעגנן רטן רר!עלביגרחזנר, ה#ענל רר 1ואר איין קעסטלצר י&amp;אן אונןגר 1וארצו1אי)5ט5ר הקב&quot;ר. אלצ ווי איי) הוי; קנע5ט ביי איימן #לך א1ו נאזר גוויינטליך וואר ער רצ עי סאר הקב&quot;ד. בעט רצ עצ זאל רעגנן ואלט אורר-וונצס ו1ען מסים לו בעטו ו1אר לו הקב&quot;ת רא גינגער אהין אונ #אכט איין קוכן אונ 6טעלט 1יך ארייןרצ ווחרעבןג#אכטאל; ווען ער אין איי! תסיסה אוב סייניגט ויךרא#יט אלס ווי #יראוך גסינק, כיי רענן ניבי, חבקוק ווען ער ן1אלט ל! הקכ&quot;ה בעט! א1ו #אכט עך א1ו איין קוכן אונ צטעוט רך ררינן אריין רווכ ט'ט תפלה רא #יט רצ ער ויין לייב א! ך פייניגט ורוכן טיט ער א1ו איין ק!כן #אכן אונ הייכט אן אוכ טיט הפלה או כ ואגט הער אל רר וועלט ריין סאלק יצראל רי צונן איר א1ג! אול #יך ווען ויי עסיס ביי ריר אויצ לו ריכטן האבן א1ו ציקן רי לו #יר אונ איך #ו1 סר ויי הפלה טא! קיקריין היילינן נא#ןרען ויי האלט! #יך עק אלם ווען איך ריין וין ווער אונ רי פר זאגסט #יר קיי! ביט ניט רא צווער איך אלונררט כיי ריינכן \ הייליגן נאכסרטן נא#ן רצ רי #יך ווילצט רר הערן א!נ 11ילםטריי! פאלק יצראללאון רעננן אונ ווילצט ריך איבר;יי רר כאר#ן רא#יט או ויי ניט #עכטן אין הוכגר צטארבן רח ! האבן ריהי#ל אןגהויכ| לאנ3!כן13טראסןרא ואגן רי הל#יריכו יי לו איכןגציקט ווארר! 1 3יבר רבי #יר ועהן רצ וואול רצ ער איין ווייניג אן סאנגט לו טראסן אבר #יר # 1; ראך י צטערבן רעןרר רענן העל סט אונו ניצט רעןעצרונקט אונסרררעגן אי; ניצט#יין נקו#ן או א כן ריין צבוער, #קיינןלו 1יין רר ווייל רו הקכ&quot;ה כצהאור( האסם רצ ער #ו; לאוןרעגנן רא צסראך חונה ה#עגל איך האב ניט אנררצ נבעטן סון הקב''ה נייארס ל רצ ער ואל אונן איין רענן נעק רצאלריגחבן ביינן רר פילט ואלן ווערן רא הייבעצ אן 13 רעגגן גאר גצווינר אונ סאלן גרוצי טראסן רצ איין מיטליצר טראפן א1ו גרוצ ו1אר אלצ איין צסונטלך ס1ן איינכן סאם אונ רי רכנינן רי האבן רי טראסן #צער גווע1ן רצ | איי! איטליכרטי^ס! איי! #אס הט גהאלטן רא ןאגטן רי הל#יריכן ווירר ליבר רבי #יר 1 1ער,ן וואול רען רענן $בר #יר פערכטן ויך ר9ךרצי#יר 1וערן#וון צטארבן רען עם חנקט ן אונו רצ רר רענן ניט אנררצ ניררט פון הקב&quot;ה אלם רע; עולנו לו #אכן סר לירן ו1ייל עם ' א1ו גאר צטארק רעגנטרא ואןנט ער •וירד ליבי הל#יריכו איך האב ניט אנררצ הפלה גטאן^סר הקב&quot;ה רען אול איין רענן רר'אייטל ברכת אונ אייטל רלון ואל ויין רא הייבט רר ן רענן אן לו גיין 11ירר סרר ס1ן רען רענן איו ביו אירר #אן #ו1 א1יס ירוצליכן ארויס גיין אונ #וו אןיל ניין אין(הר הביה} סר רענן וסגן ר$ 1אק ויי(וירי־ ליבר רבי אוו וואול אן רי ה$סט סר אונו חפלהגטאן או עס1אלרעגנן אוו טוא אןיך ווירר הפלה או מצ ואל אול הערן לו רעגנ־ן רח!חנט ער ווירר #ייניליבי הל#יריכן א1ו האב איך #קבל גווע1ין פ!.#&quot;ני! יבציכן רצ #ען ואל תפלה טאן 3ןכן #יינצטןאיין □!בר. אי! ווארוכןרר יעניןאי1גיט5ר רצ #יינסט סרולק נלייךוואול צנראךרר חונה ה#ענל כרענגט #יר אהער איין(סר הוראה) רצ #יינט #ען איין ראנק אססר רצ איך ולול סר הקב''ר. ברענגין סר רצ רצ ווייל איך טוא 1 איכן א1ן פיל ב#יאן א1ו וועל איך ווירר הפלד. טון ברענגט #ע| איכן איין צטיר ראן גייט ער אהין אונ צטמלט עצ סר הקב'יה אונ ליינט ;ייני לו1יי הענר ררול אונ הייבט אן הער, פון רר1ועלט ריין פ$לק יצראלרצ רי ה$צטאויצ גילויגן פין #לרינן רי קענין ניט ליירן 1 1וען רי טוסט ^ון ויי גוטצ אוב קענין אויך ניטליירן ווען רי טוסט אן ויי בייו ן לערינסטו איבר ויי א1ו קעני! וייניטבצטיין טוצמו 1יי אייז 0ו3ה אהקענין 1יי אויך ניט] בצטיין עצ $1ל;יין רר וויו! סר ריר רצ רררעגין 1אל רצ #אל חויל הערי־ן רצ וויתר #נוחה |) אין רר וועלט ואל ויין או• כאלר חייב רר ווינט אן לו ווייען א1נ סר צסרייט רי וואלקן פ!ן 1 רענן הי#ל אונ רי ליבה 1וןהייבט ווירר אן לו ציינן רא גייען רצ פאלקוירראויל רלןנןי 5עלראונ ברעננין #יס1יך אהייכן צווא#ן אוג פריהלערי רא ןןארןגוואקם) פין רע|ן רעגין רא ועמן יצראל וואול או רר רענין וואר איטל רעצין פון ביכה גו1ע1ן ו1י ויי עצ בנער ט ©ן רענן חונה ה#ענל רא ציקט צ#ע!| כן צפה 3• חונה ה#,!גל &gt;אגט ו!ע&lt; י* ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL138" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="• יפלי&lt;*' •־ '' ־י4* ' &lt;' .י, י'&quot; .*■&quot;.־י י. 1 ' .^4-. פעורי הפלאות ' בט *י' ,י, , •־• ^ /*ן י;?^־' 1:0 איין קעסטליצר 011; ו1ערסט וואלטן #יר ריך אין חיש טאן רר ודיל די 10• ^א?ט הקב''ה כ#יהט ר,א0ט אונ האשט ויי! הייליג! נא#ן דיר גטוועכט חבר וואט 1אל אין^&amp;ןי'מקכ&quot;ר. הט ריר ריין ודלןגעחן רי ביטם כיי הקב''ה אלש יוי איין 11) רעררח זינדמט !!ר •יי! פאטר אונ רר פאטר טיט איש ראך 1יין 1ויל! אונ וועןרר וו! טפרעכט ווירררען פאטך דבר פאטר פיר #יך אין רט וואר#יבחר 0&lt;'סייטאישירפאטר אונ י. רר נאך טפריכט ער ווירר ליבר פאטי ט!1ענק #יך אפ 14יט קחלט 1ואטר רא טיט עט ררפאטראויך רר!אך טסריכט ער וויררליבר פאטרציב#יר ניסן גיב #יר#אנרלין ניב #יר אויפש גיב #יר #ילגרוי#! אונ רר צאטר ניבט איה ווען ער ט!ין פר איש גוינרעט . הט אונ ח1ו כישטייאויךפר הקכ&quot;הריהאשט איש אפט נ#יהט אונ האשטצר איכן * נוינרגט אונ הקב&quot;ה החט ריר ראך ריין ו1ילן גטאן חונ א1יל ריר האט גואגט רר פשוק (יט#ר. אביך וא#ך ותגל ילרתך) רט אי; טייטט עט גאל 1יך פרייא! רר ריך הט ג1וינן : י מעשה גטחךער ואגט רבי יוחנן אלרי טעג פון רטק לריק (חוגה ה#עגל) החט ער רך #לער גיועון אייל רעש פשוק פון (תהליש םיי'1ן קכ&quot;וטיר ה^עלוח כט!ב ה' אה טיבה ליון היינו כחיל#יש) רט חי* טייטט איין ג1אננ רר טטאפלן ו!ען רא נאט וועט ווירר קפדן רי גפענקניט פו; רר טטאט לי1ן רא וענן #יר מבן נו1עזין אלטרי טרו,י#ררט #יינט #ן רר #-טיט גלות ם!! בבל הט גרויארט דבליג יאראוכ הקב'ה רעכינט עט נלייך אלט ווען ^יר איןאייןיטרויש!וערן נוועון א1נ העטן גטלאפן ריויבליניארלאנג רא גאגטרר חונה ה#פגל גפינט1# רען איין #עגט רררחקאן ויבליג יא(1 נאך אנאנר טלאפןירט ו1אר ראך ניט #יגליך איין #אל אדל איין טאג רא רייט רר חונה ה#עגל א'יל איין אייויל אויל רעמ פעלר רא •עהט ער רארט איין #אן רר פלאנלט איי! בחקם! מיש רא פרעגט חונה ה#עגל רען ועלביגן #אןרר רעש בייש צלחנלט ליבר ^ח! ו$ג #יר ווי לאנג הט אגי איין מיש לו וואקשן וואט רי אלונר גפלאנלטר^סט רא גאגט ער וויררגיבליג יאר האט ער לו וואקסן חיי ערפרוכט גיבטרא גאגטער ו1ירר #יי! ליבר וון אי* ריר רע! נחים או ר1 1ועסט נאך גיכליג יאר לסכן רט רו ס!) רעש מינן ווערסט עשן רח *חגט רער #אן ווירר #יין ליבר רבי חיך האב רי ו1עלט #יט איין באקשן בייש גפונן •יאש #יי! פאטר ה$ט #ירגפלאנלט א1ו ווילאיך #ייןןוןאדך איין כרוקשן בייש פלאנלן רא ועלט דך רר חונה ה#ענל אנירער 0ונ פשט איין טטיקל ברו־ט • יא ק!#ט איש אן איין טלחל איו רר לריק אנטטל^פן ג1וחרן רא וואקשט איש איש אריש איין פעל* ן רא היןט^קיי#1ענט ניט גוויסט חי ער איז אהיןנקו1# . אונ ערטלאשטאו! ויבליג יאר ווי ער נון אויל וואכט רא ועהט ער ווי חייו #א! רעש ביזקשן בייש אפ טחקלט . אונ קלויבט ווירר חויל רי פרוכט ם1! רר ערר אוכ עטט ויי רא פרענט רר חונה ה#עגלבישטרי רען רר אייגנרוואש רי האשט רעש בייש נפלאנלט רא ואגט רר #אן ניין איך בי! ניט רר ועלביגר #א! אבירעש ועלמג!#אן 1יין איינקל בקא־ך רח וא־-0חונהה#ענל נון הער איך חאוג רט איך החב ויבלג יאר גטלאפן רח ועהטערנאך רארטן 1יין איי1לעס האט פיל יונגי חיי1לן גהאט א1נ ער האט גטלאפן רר חייל החכן רריי ארר פיר #חל רי אייולן ווייטר גווינן איןרי 1יבלג יאר רחגייטרר חונהה#עגל אהייכן אין ויין הו1אונואכט לו ויין הוו מיני איר ליבעלייטלעבט נאךחונה ה#ענל ויי! וין רא ואגן רילייטניין ';ייןויןלעבט טין ניט-אבר-1יין חיינקל ועבטנאך רא 1אגט ער ווירר חיך בין חונה יי#עגל יא &quot;'ל| א'ש רי לייט ניט גלייבן רע| ויי #יינן-פר איו ט!) לאנג טויט ר0 : גייט רר חונה ה#עגל אין ביה ה#ךרט א1נ הפרט ווי רי רכניש 1אצן ל&quot;יטן ויך רי _^רא1יגי הלכה איו עבי א! ווען וי וואר חין רי יחרן פון חונה ה#עגל גלערנט גווארן רען רעי חונה ה#עיל רער החט אונו וואול גלערנט רען ווען עראי! חין כיהה#דרט גקז#ן 0ל וי ק0יו,י/־ ח0ש #ע! האט איש גפלעגט רא ו$ר ער *יי #אל) ויי! 511 ער ' ' ' ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="פפויי הפלאית רש השרשרא 6פריאך ער איך כין ח!גר. ה#עג5 רא ו1ילן איכן רירבטנן ניט ג לו ב) רע| 1* ו'^ייכן ער איו ם!| לאכג גצזטארבן רען ויי ווישן נים פון ויין 0לאפן אונ ויי האבן איבן ניט #בבר דיןנלייך חי פריער רא אי1 ער ■אוואך גו1אר! רא טיט ער מפלה רש ער ואלםטארבןאונ איין קורלי לייט ררנאך 6טארבט ■ער רחל ואגט רבא רשאי* רצו 6פריך ווארט פון רי לייטען ו1ע! רי חביריכן טוחן איינכן ניט אוו #כבר ויין גלייך ווי לונן ערםטןאו! ווערעם בעסר פר איכן רם ער טויט ח6ר א1ו ווי רש םפריך ווארש גייט (או חברותא או #יתותוו) : גמאך רבי פנחס בן יאיר רר גייט אונ חיל פיל גפאמני לייט אום לייון רא קי#טער לו איין נחש !ואסר רם הייסט גנאירא םפראך ר' פנחס גנאי טייל ריין וואסר פון אמרר אונ לא1 #יך רארך גיין רא םסרחך ים וואסר ווירר רען רבי פנחס די גייסטאוה חילסט טאןרעקחילן פון נאט יתברך ם#ו ויין נבאש אונ איך גיי אוך אונ טוא נאט יתברך ם#ו דין גבאט כיי ריר אי1 ניט גוויס רם #ען וועט ריר געבן אום לו לייון רי גסאנגי אבר ביי 4וינ־ אי; נוויס רם איך 14יי) געבאט אוס רעכט אונ איו נעחיסרם איך רם ינן גייא רחכן חיל איך ^עך ניט צופאלטןרא םפראך-רבי פנחס ווירר חילסטו ריך ניטםפאלטן מ!1 וועל איך יחל ריר גוור זיין עס ואל אי/ ריר #ער קיין חאסר ניט לוסן רא רם חאסר רם העיט רא שפאלט עס זיך פון אמרר רם רבי פנחס גייט טריק! אריבר ווי ער איו נאר אריבר דא קי#ש איינר רר טראגט חיי? אוו פסח רען ער וזאלט זעאלן ראםפראך ר' סנחם ןוירער ל1כן חאסיר םפאלטריך אוך פו! רענן יורן'ס חעגן רען ער גייט אוך פון איין #לוהחענן פו! פסח רא םפאלט עס 1יך חירר רםרר#מ!קען חריבר גיין רא טיט #יש אי£ איי )סוחר רער וואראיין (ערבי) רראין לו רבי פנחס אולרסנן 1וענ נקו#| אוכ ווארן לחיי חבירינן #יש אמרר רא םפראך־ר' פנחס םפאלט חיך א1ך פון רענן(ערבי) חעגן רער חייל #ע) ואל ניט ואגן איין חבר איו #יט רעכןאנררן גגאצנן אונהאט רייכן הינטןנלא1ן ראםפאלט עם דך ווירר איין#אל רחל םפראך ר' יוסי ווי קעסטליךאיו דר ר' פנחס בן יאיר #ייןאלס #םה רבינו וואחכן מי #מר, רבינו רא אונ1רר,ער) גאט האט רם יכן גםפאלטן רא האטערנםפאלטן פון כל יםראל וועגן אונ האט וי1ן נים 14יין או איין #אל גשפאלטן!אונ חא ביי ר' פנחס בן יאיר רא וענן נים' #יין חי רריי 5ייט גווע!) אונ האט דך רריי #אל גםפאלטן 1וי ער גייט ווייטר רא קי#ט ער אין איין הארבייג אריין רא גיטררווערט רענן איי1ל גערשטן אי) רי קאריטילועסין רא 1ויל רש אייול רענן גערםט) נים עסן רא #יםט רר חערט רענן גערםטן ווירר חרך ער #יינט רם איי1ל חילררןכן פיםט עם! ווייל נאך פיל םפרייארררינן וואר אונםיטעס ווירר פר רטנן איי1ל א1ו חיל רם אייול נאך ניםס עסן רר חערט ועהט רי !מך ואגם ער עס ווירער ר' פנחס ווי רם איי1ל חיל ניט עסן אונ רי גערםטן חאר גאר ריין גןועןן רא םפראך ר' פיחס לו רענן ווערט פילייכט אי1 נאךקיין #עםר גגעבן נוואר) םי| רעכן^גערםטן יאגיבטרער11סרט#עםר פון רענןגעיםטן רא םפראך רער ר' פנחס קייג! יענן ווערט וער, נאר רי ארי#י כה#ה עסט ניט אן #עםר אונ היש איר כםעפרם נבאש אונ איר ווילט איר געגן נערםטן לו עסן 11 ח ם ניט ג#עםרת איו רא וועיט רבי נחאר א1 ר' פנחס קי#ט אן רא גייט אינן רבי אנטקייגן אונ םפראכם איו ריין חילן אוו ואלסטרי#יט #ירעשן רא םסראך רבי פנחס ווירר רבייןאאיך! חיל # ט ריר עסן רא וואר רען רבי ויין פגיה רויט פר נחס ם#חה ודיל ער ודל #יט איכן עסן רא ואגט ר' פנחס חירר רבי רגי איך האלט רי #יינסט איך האב איין נרר| גטאן ים איך חיל קייןהנאה האבן פין אייננן כר יםראל איך 1ועל ריר !אגן וואחכן איך עס ניט #יט אייןיור) יםראל איו אייו סחלק אונ עבליכי האב! עסגחר נערן ים #ען #יט ויי עסט אין ויי האבן עס ניטלו געב!, חיו עטליכי האבןעס גאר 11 אגל ל' געבן אוג ויי ה§בן עש גיט גער! רם #ען #יט ויי עמס רען עס םטי-־ט גשריב! מ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL142" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL143" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="ספורי הפלאות ל 4 , ■'' י - .. . ואלסס ניט כמס עסן #יט אימה רר ניט ג0רן וער.ט ר5 נרוט עסן רען טייל הייסן איינה #יט עסן חונ רצו האר*) אי* ניט רר ביי ווי וואול איך ווייס ג־מ רי עם■ געק גיבסט אונ האסטאוך וואול רער לו אכרגלייךוואול קא1 איך #יט ריר אלוני ניהטעסן' * ! רען איך 44י* איילנריג אוועק רייטןסון איין #לוה וועגן אונ #אי #יךניה 11411 אבר י#&gt; י 1!ען איך ווירר קונן א1ן וויל איך ז'^יט ריר עסן רא ער נון 11ירר קו4*ט רא קו#ט ער אין הו* ,פון רבי רא ןןיל ער ויין איי1ל אין רבי זיין הטאל הטעל) רא 1עהט ער ווי רבי האט * זוייסי #ןל*איי1ל| אין ויין הטאל הטיין א!נ רי *ענען גאר בסכנה אין איין הו* חונ 1 טראכט איך #יט רבי עסן אונער האט יעה #לאך ה#וח אין הטאל רא הערט רבי ווי רבי פנחס אי! גקי^ן איי גייס סי איכן אנטקייגן אי! רה הוו אונ מסראך לי אינן ^)&gt;יך האב ריין ריירן גאר וואול גהערט אבר לא1 ריך רה ניס הארן רע! איך וויל רי #ול אייולן *סר קופען רא הסלאך רבי פנחס רער ססוקגייט #ען ואל סרקיי) #ענהז!יין הטרוכלינג געכן רא הפראך רבי איך ו1על ויי ווירר אוו אין 1ואלר לא1ן לום! רא זאגט רבי פנחס ווירער וי *וערן רי איי1לן #ער צאי! טאן ווי סריהר ווייל ויי ווערן ניט גהיט רא 1אגט רבי איך וועל 1יי לא#ן א1 ויי וועלן #יין ניט קענע; הלאגן רא הפראך רבי םנחםווירררה איו איין לער בעלי חייכן אונרה !עלבגי איו אוך איין עבירה רא הסראך רבי איך וועל ויי רי קלאן אס הנייק רה טיט ויי ניט וויי רא הסראך רבי סנחם עה השייט א1ךג0ריכןריואלםטניטסררערבןריטיסטרער#יטאוךאיי(עביר3רא בעט רבי רענן רבי סנחס רה ער ואל ראך #יט איק לו #יטאג עסן ווי ער האט איכן פריהר גהייסן רא אי1 ער סריהר ביי איה גו1עון רא נהיהט איין נס רצ1 הקכ&quot;ה לא1כו | איין בארג ו!מקם| ל1ויצ1ן רעכן רבי אוב לווימן רבי פנחס רה קימר פון ויי בייריניטלו אמרר קו#) #ע] האט ג1אנט אולרעהי' פנחס סו! יעה טאג אן רה ער1יין הכל 4 האט בקו#ןראהאטער ניט ג#אכטקיין ברסתאיבער ברוטרס ניט *יין אי* נוועון 1 רען ער וויל ניט קיי! הנאה האבן פון אנררי לייטנש ניטס אפילי ס1) ויין אייגנה סאטרם 1 . הסייו : גהאך איין סרויא רי הייסט בחריא רי וואר רבי #איר'ס ווייב א!נ רי ' ברוריא רי ווחר ר' חנינה בן חרריון&quot;ס טחכטררר אין חורבן הטייט רי זעלביגי סניויהאט איין היועסטר רי איו נ6אננ) גווארןאונטר אייתיה אונ 1י וואר ן גטאן אין איין מירן הוי* לו אנררי הירן #יר סינרן אנרלה *וי רה רי!עלביגי פמי אי* ! נאר הטאלז גווע1!#יט אירי טריטןרה הקב'יה האט עה אויל אירגוור גוועון רער רחלבן 1אל איין #ענה ניט ר.אפרריג1יין ראהסראךרי כרוריא לו איר #אן ר' #איר #יין ליבר #אן עס אי* #יר איין גרויהי חרפה רה איך ואל איין הוועסטר האבן אין איין הירןה.י1 #יין ליבר #אן 1עה ראך א1 רן *אלסט 1י קענן ארויס נע#ן רא*גייט רר ר' #איר אהין אונ נע#טאיין האלבע #אסגילרן #י;!ויךאונ ליהטנחך איר אונ וויל *י אויס לייון חונ *אנס אי* וי נאךריי) אונ עסאי#1יט איר נאךקייןיאיסור ניטגהער.) * א1ו ו1עט #יר גוויס איין [נם) #יטאיר גהעהן ח!נ ווער וי* קענן אמיס ברענגן איו אבר חס וכפליה איין איס1ר #יט איר גהעהן א1! סערכט איך #יך חיך 1וער 1י ניט קענן חמים ברענגן ער ליהט או1 לאנג בי1 ער איי* אין רר הטאט' אריין נק!#ן ווי *יין ווייבם , הוועסטר אין רה הירן היי! וואר א1ו טוט 1יךרכי #איר א) אונ גייט אין רה הירן הוי* אונ קו#ט לו רי סמי א!נ הסראך לו איר ליג ביי #יר איך וועל ריר פיל געלר לו לוי! געכן רא הסראך 1י לו רבי #איר איך האב רה #אל /איין ווייביליכי לייט רא *חנט ער ווירר איך וויל ריר ווארטן בי1 רי וועשט ריין ויין רא *אנט וי וואס ברארססטו א1יל #יר פיל לו ץ €'4ארטן עס וענן ראך פיל הייבר היכן רי פיל היסהר 1ענן אלם איך כין רא גיאכט ויך רבי ץ .נחיר גווים איורי סמי נאך ניט פר או#ריינינט גווארן רא גייט רר רבי #איר ליה ה!#ר רראיבר ריהירן ג1עלטו1אר א1נ הסרך לו איה גיב #יר רי 8רוי אין ו1על 1י#־ט #יר ■ - , י 0ו1עק •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="פפורי הפלאות י .. א1ועק פירן רא שסראך רר6ו#ר איךר&amp;רל ^1יך אועלנש נישט אונטר'צזטיין מר רעק י בעל הביתרח מסרך רבי #איר נעכן ריר רי לו1יי #אש געלראונ 1וען ררר.בי.? 11 עט ריר הייסן נעלר רר פי געכן א1ו גיב איכן איין #חש #יט געלר אונ רי אנררי #חס האלט סר ריר רש ששראך רר ש!#ר בעל הבית 1וערט #־ר איי) עלילא צו 1וחרסן אזנ^#יך חוכן י חיות ביענגן רח שסראך רבי #חיר 1וען #ן וועט ריר עסש וועלן טון חוו חל רי רר גיוט / מ פון רבי #איר וחל #יר העלסן אוו ווערסטו ב0יר0# 11ערן רח ציסראך רר ש!#ר ווער ] וחגטעש,#יר אויברר חן שסרחך ו1אר חי1 רא 1חגטרבי #איר עש!ענ)ראךסיל ביו!י '&gt;! המטיח א1ונפנןחיין שטיין חון!!אילנאך ;יי א1ו וועין!ייק!#ן אןנ וועלן ביימן א1ו |י זח ג גלייך איך האב ריך נלערנט ח!1!!עלן 1יי ריר נ שט קעק טון רח טיט ער רש!עלביגי , רח קו#ן ריהינט אןנ ווילן איכן ביישן רא 1חגט ער רר גאט סו! רבי #חיר 1אל #יר העלסך\ רא לויסן אלי העט אוועק ניט לאנג רר נןך איו רר בעל הכית גו1אר גו1חרן א1 רער ש!#ר האט רי סרוי אוועק מעכן רא לחוט ער רענן שו#ר הסוס וענן אונ #ע! החט איכן אר1יש גסירט #ען זחל איכן רענן קחס חס שלרונן רא שפראך ער רר ג$ט סון ר' #איר ואל #ירענסרן ראקאן #ען איכן נישט טון א1נ #וון איכן לא1| גייןרח סרעגט#ען ! אינן וואש ער האט ניזאגט רש ער אי1 בישער#ט גימארן רא גחגט ער;יי רי גא כלי #עשה &quot;יעש איו אינן גגאנכן #יט רר פרוי רא לח1ט רר בעל הבית ר' #חירן אס #חלן אין זיין גשטאלט גלייך ער וותר חוב לאוש אויש רוסן חץ אלי גאשן ווער עיש ו1עט אוו איין #ענש זעהן גלייך אול רענן שילר חי; ג#אלט ואל ער אינן גליין 5חנג\ ח!כ;חל חיכן לונן בעל הבית ברעמן אין איין לייט ארונן גייט רר ר' #איר חרך רי שטחטרויכן רא זעה! איפן רי לייט סון רויכן אונ לויפן אינן באך אוב ווילן אינן סאנגן רא גייט ר' #איר אין איין הירן הויו ©ריין רא שסראכן רי לייטאש אין ניט ר' #היר רען ר' #איר רר ט1ט אועלכם נישט ) רש ער ואל אין איין הירן הוי! אדיין ביין אייו טייל ואגן ערגייט אץ איין גארקיך רא סיל ל עשן או? הערט ששייט אוכ שטויסט חריין איין סיננר אין איין טאס#יט עשן אונ לעקט לאס רען חנררן סיצנר רא#יט רש רילייט 1אלן #יינן ער החט פון רענן מסן נגעסן חונ וועלן גוויס רענקןרשרש אי1 ניט ר' #איר אי*ן טייל ואגן אליהו הנבי אי* איכן אנטקייגן . גגאנגען אוב האט ויך נ#אכט סר אייני 1וכה א4כ החלוכז איכן א;נ קישט איכן רא ואבן רי לייט רש אי1 נישט ר' #איר רען ער טוט נישט א1עלכי זאכן 0ן ווי ער זעהט רש איכן ■דר בעל הבית גארהארט נאך איכן שטייט אוו ליהט ער אויסדענן לאנר אונ ליהט נאך(בכל) * אבר עש איו איין אנררר ■סישט ווארוכן ער א־ו נאך (כבל) נלויגן איך טאר אבר ניט רער פון שרייבן ו1ער עסוויל ו1יסן1אל איין 1עהן אץ פירוש סו] רר נ#רא א1ו ווערט ער עש נסמן ווארוכן איו ער נאך כבל גלויק ז נשאך רראיי1ל סון רביפנחש בן יאיר רר וואר איין #אל גנו#ן,סוןגולגינן אונ ;יי נע#ן רענן איחל אונ 6יר! אינן #יט אין איין חייל א1נ;יי האלטן רש אייול רריי טאג ביי ןיך אוב רש איי1ל וויל נישט עם) רען ער וויישט וואול רש #ן האש קיין #עשירי פון ניט גיגעכיןרא ;אין רי ג1לנינןל1וישן 1יך וואש ;אלן #יר #יט רענן איי1ל 10! ער ו1עט ראך אין הונגר שטארכן רר ווייל סר וויל ייט עשין רען #וון #יר רענן איחל חול רענן סמלי ו1ארסן א1ו וועלן ושרי לייט גוואר ווערן ווי#יר וענן וועלן #יראוכן רש לענן קו#! ואלן #יר רי נבילה אץ רי הייל בה אלטן ©11 וועט רי נבילה שטינקן אין רר הייל &gt; אוכ רש גששאכק אי; 1ייר אורן גו1נר ראהחלטן ויי חיי! עלהאונ לא1ן רע|נאיי1ללויסןאז•, - לויסש רר אייול!וירר אהייכן לו וימכן ר,ערן רבי פנחס ווי רר איי1ל קו#ט סר רר טיל אזי שרייחש ער גאנ) הויך גלייך רי איי1לן שלעג! לו שרייאןרא הערט עש רבי פנחס רש רר אייזל שיייט רח שפראך עי #אכט רעכןאייול א!יל אוב ניבט איכן לו עשן רען ער האט /[ 6וין רריי טאג נישש גגעש! ר' של#ד, 1!)גט ר' סנחש וויישט וואול יש רר אייזל ע6ש ניט הין קיין סרע#־ איש נאר אין ךי1 הוין #בל שב! רש ער החש נישט 11 ע!/ עשן ביי רי י * בולגינן ל &lt;!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="/ פפורי הפלאות לא גולניכן א1ו גיבן ויי איכן גערטטן 6 עם! רא וויל ער אויך ניטט עס| רא טסראך ר' פנחס איר #עטר ררפון גגעבןא1ו;אגן 1יי נייןא;וגיט #ע]#עטררר סו!רר כאך ' ' עטט ער רען גערטטן גאר אויל אונעמט 1יך וואולואט ! פט ו^גט איין רו#יטער הער לו רבי יהוטע בן חנניה אייער נאט אי; ננליצן * 13 איי| לייב גלייך א; ראטטייט גטריבןאיין לייבטיייאט ווער;אל ניט סארכטן ~'רא הר איךוואולרט גאט רר הער איו לו גגליקאייןלייב ו!ט אין רטן רט מראיין טטארקייט דע! איי| טטארקר #עגט קען וואול איין לייב אוכןברעננן רא 1אוט ר' יהוטע ונייר לןכן הער #) #יינט ניט איין טלעכט! לייב #ען #יינט רטן לייב רבי עילאי רר רא אי; אויט רענן וואלר עילאי א!עלק לייב #יינט #ן רא טסרך רר הער איך וימלט נערן ג1עהן רענן לייב רא טסראך ר' יהיטע רי קאנפט איכן ניט 1עהן רא טסראך רר הער רי #ו;ט 54יר ריין לייב ל ויייזן איבר ריין ראנק רא טוט רער רבי יה! ט ע הפלה רא גייט רער;עלבינר לייב אויט ;יין וואוינוע א1נ ווירער1עלבינר לייב נאך סיר הונררט &gt;לייל סו! רעכן רער!ואר רא הייבטער אן לו כרי#ן #יט ;יין טטיכן גלייך ווי ררסרראי! פון י־י לייבע!• י0 סאר ! וומממן אלי טראגיריגי ווייבר איריקינרר סי! רעןגרויטן גטייי אונ רי 4!ניח&lt;־ פון יוכן סאלע אונן א!נ רא ער נון נאך רריי הינררעט נעייל וואר פון הער הייבט ער נוירר אן לו בח&gt;ןן ר$ סחלן רילייט ליין אים אירי #יילער אונ ררהער מאלט פון 1יין 1 0טיל א'מזמ סר גר1ס טרעקא!' טפראךרער הער וויררלו ר'יהיטעאיך האב דיך 5אר גבעטן רי 1אלםט המלה סאן רט איך *$ל רעכן לייב ועהן נון כעט איך ריך ווירר | אורי ;חלטע המ1הסאןא; ררלייב ואל ווירר ניין אין 1ייןווא1נינג אריין מון וואק ער |,אין נקו#ן רען ו1ען ער&quot;וועט נאך נענהר קו#ן א1ו 1ועט ער רי גאנלי ו1עלט חיכן ברענגן או! טיט רער ר' יהוטע ווירער חפלה רא נייטער הינטרויךאין *יין מורט אריי1: ו' מעשה גטאך ר$ רבי ;אל אטארבן ר$ ריסט ער לו;ייני קינרר אונ ;אגע לו ויי #ייני 1 ליבי קינרר איך ליג רא אונ וועל טטארבן אוו וויל איך איי) לוואה ל10 ן 1ייט נוואמטאן אייער#ושר א!נ לא;ט איין ליכט ברענען כיי #יין טיט אונ#ייןטיט ורולאלע לייט|אן נברייט;יין אונ ^ויין בעט 1אל;יין ווייס איבר נלויג! רען איך ויעל אלי סרייטאג לו נאכט ווירער אין #יין הו; קוז'1! אונ ויעל קיר!ט ז'נמפן גלייך ער אוך ו1ירער קי#ט איין סרייטאי לו נאכט רא ;ילט רבי אין *יין טטיב רא קו#ן רי נאכבארן או:נ קלאמן אן רעכן | הון א[אונ ווילן אונגסער אריין גיי! ראטמראך רי#ויר#ען לאוט קיינכן ניט אריין רען רבי;ילטהינען רא רבירט־הערטרא סר טווינרעראונ קי#טגיט#ער או ל טכהירעכן ועלביג! טאג רט רבי ואל טטארבן רא קי#ט איין טטיכן סין ה־#ל אונ 1אנט ו1עלכער ביי רענן רבי(יי) טויט ו1עע;יין רר!עלביגר ו1ערט אי! רט ג&quot;ע קו#ן א1ו וואר רא איין ויעטר ררסר לוןוואטטרר קו#ט אלי טאג לו רבי ררווייל ערליגט קראנקאונועט וואנזרבי י טיט אונ רענן טאג וואס רבי טטארכט רא אי; רר ויעטר רי ביי ניט ג!וע;ן רען ער האט ■ רטטטינןאוךגהערטרער) וועל5ר ביי רבי ויין טויט אין רר קי#ט אין ג&quot;ע ארייןא1נ ן' ער 1ואר עבן רענן ועלביגן טאגניט ביי אינן גווע;! רא&quot;אר1יךרר וועטר 1ייער #לער ן אונ גייטארול אולרי טרעס או נ פאלטאראס בי; ער טייט ו1אר ראקי#ט אייןטטינן | 6ון הי#ל אונ ואגט רר וועטר קי#ט איך אי! ג&quot;ע כיי רבי ווי וואול רט ער אי; ניט כיי ( רטכן ניטן רבי ויין ט!יט ג־ויע!! א4נ 11י רבי נאך קראנקוואר רא נייט ר'חייאאוךלו ! איכן אונ!!ילאיכן #בקר חולה;יין יא 1ע0 ער ווי רבי 1ויינט 1ייער רא טפראךר'חייא : לו רביוורורוכן וויינסטז #יר האבן ראך נלערנט ויען איינטראטארבט אין 6ריירן א1ו אין -) רט ראך 8ר איכן איין ניטער םי#ן אבר ויען איינר טר1רינ טטארבט א!נ וויינט רט אי* $ ניט קיין ניטר סי#ן רא ואנט רבי ו1ירראיך 1ויי1 ודוכן רט א?|קיין תורה#ערקאן לערכן ן א1נר0 איך קיין #ער קאן האלט! מונא! רעכן!עלביג) טאג רא רבי אי; נטטארבן ! רא . , יי ךר• ■עך^־'ז-ן י. י' • י . . -'.*'** י'י'*' י* 1 ' י 4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="• ־־ ' ־ ■ •־- ?&gt; . ■ ''־. י ־ .י' ;, י \. ;•■'■ י יי ■&quot;. ■ ■י • י ;. &quot;י, ־'* *'*&quot;*/&quot;. ** ..ג ;־יי ' 4.' פפורי הפלאות רא ר.אב)רי רבניה ג&quot;י העניה ג&quot;ע1) אוי טאן הפלה 6י איכן אוי *156 איי! חרט א1כ 1אנ! &quot;עלצר דר רא ;אגט ר6 רבי אי; נטטארבן דר •אל רר טטאכן &quot;ער, ♦ייט איי. ■ צזיוערר רא גייט יי אויר סו, רבי אוי רעה כיייה איי;אנט יי יביט יי אונס■ ועין רי &quot;יא רבי ביי •יר האבן איי יי #לאייה &quot;יא אויך רבי ביי •יו האבן איי זאגט רצע, &lt; נסבן ר6 רי אונטרצוטי ;אלן רי אייברטטי איבר &quot;ענח אוב רצו דיי ;אובליים לעכו רי, / ■ ני, רי רבניה •עהן רט רבי האט א;1 אסט 6טיל גאנג אונ *••! איס רי הסילי א;1 חשס אויש טון אונ אן טון רע! ער הט 1ט ח1לאה אי! •יי; כייך א!כ רר-סט־ל נאנג א,, אימ * , די #יי יא יאק •יי &quot;ידי &quot;אלט גאט ר0 רי אייברטטי •אל! רי אורטר6טי'איבר!!עגת \ חבר נלייך &quot;א1לס1מןרי רבנית אלם הסלה סר רבי ר6 ער;אל ניצוט 6טארב! רא לח1ט - רי אויר א.) גסער איי! קיוג אראס ס11 רר הייך רא רר טי־עקן יי יבניה פון רעה נפילרר&lt; - רא החב! רי רבנית אויר גהערט לו לערכן רא צזטחרבט רבי רא ;אג! רי רבניט 13 כר קסיא •ער• &quot;לום רבי ט!ט רא גייט בר קסרא אונ 1ויל 1עהן &quot;אס רבי טוט רא ;ער,ע ער ווי רבי איו טויטרארייסט ער;יך איין קריעה הינטר רר טיר רען ער טארעס ני6ט ;אגן סר רי רבנית א! נ ער ;אנט רי אייברטטי אוב רי אונטרצוטי האב! רך 14יט אננררגלאנקט אונ ריאייברצטיהאב! ג&quot;יג! רא 1אג!רי רבנית אי; רע! רבי גצ1טאריץ רען ויי סר6טיין אן זיי!רייר! רא וחובט ברקסרא איך •אג עט ראך ניטרעו ערסערכט ;יך סר!יין לעב! אוב רא רבי וואלט צזטארב! רח הייכט סר א1יל ייני לעהו סינגר סייגן רען הי#ל איב טסראך הער אל רר וועלט סס אי• &quot;יסיגליך לו' סר ריר רע איך החב ז^יך ג#יאט #יט רי לעהן סינגר אין ריין עבורה אונ האב אלי #ייני טעג קיי! הנאה גהאט סין רעכןעזלת אסילי &quot;לוס איך האב בהיכן #יט רסן קלענלטן סיגגר רא האב איך אויך קיין הנאה רר פון גהאט עצו.;לול ;יין ריי! ו1יל! רט איך זאל *נורוה האב! אין ק פי&quot;רון ק!#ט איי! בח קול אונזאגט רבי הט #נוהה אין קבר א!נ אי; א! נברייט לעילת הבא 5 \ ט^שה נצזאך ווי ה#ן האט לו #דרכי רצז סעדר אונ רי נוטי קליירר גבראכט רין •/ !חנטה#! לו#ררייק1ת אהעראונ טואאן רי גוטי קליירר אוכ';ע? ריך איו רעת ספרר רען רר #לך &quot;יל רצז האבן רא;אגט #ררכי כיין איך ו1יל #יך סריהר אס צ1ערן רע! עס אי; ניט רר טרר רט #ן ;חל #יט לאנני האר סי רעת #לך ביין רר ווייל סר ביט אסתר ה#לכה אל רי טערר רט קיינר;אל #ררכי ני6ט טערן רע! ה#ן זסלכצזט #ו; #ררכי טערן רלן ברענגט ה#ן איין טער אונ טערט אית אס ווי ער איה אי! הסיט רא ;יפלט ה#ן וייר רא סרעגט איה #ררכי •ולוט ער ;יפלט א1ו רא 1ל!צט ער וררר ווי ;לול איך ניט זיסלן א'כ טחיריג •יין &quot;ע! איך גרענק 1וי איך בי! אוו הויךגאכט גוועזן כ'י רעת_#לך #ער א; אנררי ייעלים אונ אילונררט 1#; איך איין יורן טיער ;יין רא טסראך #ר.־כי &quot;ירי לי אית רוא רטע ח ביסט ראך &quot;אול ל&quot;יי אונ ל&quot;אנליג יאר איין בערר גווע;ן אין איין רארל רט הייסט (קארל1ה) א1נ וויטטעלסטז ריך אלוכררט א!ו גאר ה1יך ווי נון #ררכי אס ג10 יר! וואר רא טוט ה#ן #ררכי אן רי לקעיגליכי קליירר רר נאך טפרחך ה#ן ווירר ל1 #ררכי 0) ;ע? ריך אוי!, רעת סערר ר$ ;אנט #ררכי #ייני ביינר ןענן ־'. #יר נאריט&quot;אך ג&quot;לןרןסוןפיל סאםטןרט איך 1אלא1וה1יךאחילטטייג!א;1 בייגטויך , | 1 | 1 ||ןי 6טייט רלוך גצזריבן(בנפיל אויבך אל הט#ח} רטאי; טייטט 1וען ריין סיינר מאלט א;'ו י ;א&lt;יטטו ריך ניט סרייאן אונ רו סרייאטט ריך #יינר 1וייל איך א;ו טסל בין גוול!רן רא ;אגט #רר5י &quot;ירי ל1 ה#ן רירטע &quot;ייטט! !;י רר הס!ק אטייט ביי אייית איט ^־יק אבר ^ ,, ביייאיי; יטע א1ו &quot;י רוביטט טטייט גטריבן.(יאההעל ב#והי#ן תררוך) רט אי; טייטט! ^114ג^עך,רו יאליצט אית'טרעטן א1נ ווי;י נון רייטן רא טרייט ה#ן סר #ררבי(55ה) \§נימ1,!ןטיי^^ו י0ל #! איינת #או עהח אונ &quot;י ער נון פר ה#ן!יין הוי; רייט רא [^נ־גוס'&quot;*, , יי* . טטינר"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL150" TYPE="BACK" ORDER="67">
          <div ID="DIVL151" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="67">
            <div ID="DIVL152" TYPE="CONTENT" ORDER="67">
              <div ID="DIVL153" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="67" LABEL="&quot; ־' '•' ז * | 3'יי, אליעזר, 1627 59 8 ספר ספירי הפלאית, אד 11ממיין"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
