<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL="בית הספרים הלאומי והאוניברסיטאי האריך החזרה £טם^£ד*ם _ הספרית הלאומית 7564 31 5 |י: מורגנשטרן, •הודה ליב י1 דאס גיהנם אויר יעי 1 01 ■■■וווו 1 2155621-10 ■ א-אי"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דאס גיהנם"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="ף ר טי * אד ער * * י א עת £ ער - • . רן ט ן ם ו ו אי ש א קד אן ' י ו סף ן תא ק ,21,001. 60166.11 #6 0 יXI) 1. 0. ll3 3X0311. 0611x11 1106110X1) 01 6610 י0631מ8קX3.11311) 2l 61 10011 ן ${)3611,1111163110633 11 6 1891 1 111 ג1 ג"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL12" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL=") * ( $£ .?אהד אין דעש o.הר 1711 אין אקאלטען ךיעםעד טא: זעדזן מיי וויא צווייא רייזעניער היילען זיף צוקומען אין דעי שטאךט נ'..., אין רער מדינה דאניה . אז;נס איז עוץ נעוואךען נוט נאכט האבק זייא זיף נעזעצט אפ רוחק לעבען אקליינעם באי: איינער פון זייא איונגער מאן מיט אשיין נעזיכט האט נענומען גוט בעטראכטען דיא געגענר צו זייא האבען נאף ווייט צו ניין וועהרענד רער צווייטער האט זיף רער ווייליאנידער נעזעצט אפ צו רוהען פון רער שווערע פוס רייזע רען.ער איז יצוין נעוועזק דיער אנאלטער מאן אוג נישט דיער .קיץ נעזונטער. נאכדעס אז הער יוננער מאן האט שוין גוט בעטראכט ךיא גענענד אין האט עוץ נעוואלט ווייטער ביין. ךערזעהענךיג אבער וויא רער אלטער זיין בעגלייטער סאפעט גאהר אן אויפהער רען ער האט שוץ כמעט נאדה..קיץ כח נישט נעהאט צו גיין. האט עם ראש רחמנות דיער ־שטארק איבער נענומען אין ער האט רעם אלטען צו ליב זיף אויף אניד־ער נעזעצט לע^ען איחס אין האט געווארט ביז רער אלטער וועט זיף אביסעל אויש •י ו • • * *•* • ** *•* • • רוהען אין קוטען צוריק צו זיינע פריהעריגע נחות ; מיט אפנים וואס האט אויס געדריקט גרויס רחמנות 1 ־1 \ : - :־ 9 אין פיל ליבע האפען זייא זיף ביידע אהננעקיקט. נאי• פלוצלינג האט זיף רער אלטער אויפנעהאפט אזויא וויא פון אשלאף. אין האט איבער געךיםען דאס ריהינע שטיל שווייגען מיט ךיא ווערטעי־; אף ! מיין מהיערער אין בעפטער נפתלי. מיט וואש ? כןאן איף דיר אפ דעען פאר רעם גוטעס וראש דיא האסט סיר י 9יר עוין אלץ געטוהען און דיא הערפט נאי גי#ט אויף ךיא ביסט דאך מיין אמתא טרייסט.אין אללע מייגע זארגע[ אדזנע ויי גאט ווייסט וויא איך וואלט שוץ געוועזען אהב־ געשפא־ט. אין ראם ריידענדיג האט ער ארומגעהאפט רעם יוננען מאן. אין האט.עם צו נעדריקט צו _זיין העךץ אזויא וויא ער וואלט מורא געהאט מען זאל ^עם נישט פאן איהם צו נעמץ: אבער זייט אזוי גמו. בעפטער הערר ראךןיג. אין בערוהיגט אייך האט דער יוננער מאן.עם צוריק גיענטפערט. עם איז ראך נאך נישט.קיץ הונרערטס הלק וויפיל איך פין אייך שולדיג, דער מאנט אייך נאר ! וויא איר ר־אט מיך ארויס געראטוועט אין יענער אומגריקליכער נאכט : ויען מיין פאטער. מיין מוטער . מיין שוועפטער. זענען געהרגת געווארען פון דיא מעררערם . הענד. דארטען .אין דער פינסטערער הייל. ווען נישט איהר ! וויא וואלטען מייגע ביינער אחין נעקומען ? אך ! נפתלי. נפתלי, אזויא פיל יאהרען זענען שוין אר־יפער אין יענע שרעקליכע נאכט האפטוא נאך אלץנישט פערגעסין. אויף אייביג וועפטו שוין ראם געד־ענקען ? עם וועט שוין נאהר נישט זיין..קיץ צייט דיא זאלפט אין רעם אטאהל פערנעספין ? ־* 1 : *.־ ; *. . • 1 וויא קען איך אזעלכע הי ל־נע בילדער פערגעפפץ ? מיץ פאטער, מיין טוטער. מיין שוועפטער . דיער פערמעגען אך ! נאט מיין גאט! קאן מען אזא זאך פערנעפסין ? דופצאך וsץ דיא לעצטע טיניטען פאר מיין מוירט ורעל איך ראם אויך ) * ( גישט פערגעססץ: וויא דיא האנען דאה אזויא גירעדט איז דעי ווייל י •• ז ;• 1 ז &quot; י ע ג * • געורארען שפעט אין דער גאכט אין דעי ווינט האט זייזיר שטארק געבלאזען עם איז נעווארען ניט_קאלט. הער יינגער מאן וראם מיר ריפען איהס sנפתלי&quot; האט נרויס רחמנות באקימק/אויף. רעם אלטען; איףשטיל אן אורארט צי ריידען. האט ער אויס געטיהען זיין מאנטעל ־. אץ האט דעי מיט ניט איינגעטיליעט רעם אלטען■ רואם איז שוץ געוועזען כמעט הארג דעו־פרוירען פון דער שרעקליכער נ!עלט רואם האט נעהערשט איןדעם, גענענד. איג אזויא האבען היא זיף ביירע אlיף נעהרבען. אץ.ךאlק אנגעד&quot;ועען צי גיץ. אץשטאךט אריץ. וראם מען האט זיא שרץ גיט אננעזעהן ♦ קימענדיג אין שטאט אריץ: תאבען זייא זיף יעי מאנט אז מען דארף האבק.עפעס נעלי אליף אנאכט לענער צו באצאהלען דער אלטער האט.אריץ געשטעקט דין האגד אין כןעשקע אריים צי נעמץ עפעם געלד. נאר אזוי וריאלי האט נאדה נישט אריין גלייגט . אזיא האט ער גאר נישט געהאט ז : • ' ; י־ 1 ־ ; - •ז ••• יי • ; - וואס ארויסצינעמץ.מיט אביטער האךץ.זענקדי אזוי גענאננען ווייטער. ביז זייא זענען צי נעקימען צי א גאכט הוי;. דיא האבק אנגעכןלאפט . באלד איז ד־ער ווירטהצי געקימען אין האט זייא ניעפינט . נאה וייא ער האט דעי זעהן דיא צוויי'א •ד •• ־',., ־ 4 י • *. ץ ד ־.* &quot;.•l • ; ארעמע געסט. ,האט ער אננעהויבען צי שיייען אי: צי פליכען. דער ,פאר וראם זייא האבק אים גישטערט פין זיין שלאף . אין האט שיין געוואלט געבען אקלאפ צוךיא טד&quot;יר. אין כיין צי ריק לייגען זיף . היא נפתלי האט אבער ראם דערזעהן. האש האט ?!ר גיגענען אריס אךא£ פון ךןזךאכןמ;עה.ו\אס האט געהאנגען כייא אים אויף רעם האלז נאף פון קינדווייס אהן. אין האט אויף געריסען דאס צוגעגיי&amp;ע לייווענטענע בייטעלע. אין האט ארויס גענומען העם גאלדטשמיק (ואס איז אינעווייניג געלעגען. אין אריץ געשטעכןט עס רעם פון גאפט דיויז אין דער האנד אריץ כדי .ער זאל זייא לאזען אדיין אין שטוs א£ ריהען זיף אין דער ווארעטען פון דער שךענןליכעי כןעלט; 2 יעצט ליlע לעזער . וועלען מיד אכיסיל בעטראכטען ךיא העל ך לן פון רעם פאו־יגען,קאפיטעל. דיזע ןיווייאאךעסע אי, פערלאזענע וואס מיר האפען דיא בעגענעגד גייעגדיג אין דט אר־ין. זענען אטאהל נעוועזען טיט פופצעהן;אהד צוריק. ךיא גרעסטע אין אנ;עזעה;ץםטע מענער אין אייגע פאל דיא גרויכע שטאדט וואט אין פורטיגאל: ! ו • : . י. : ד • 1 : • - דער אלטער מאן וואס מען רופט אים יראז־ריג, איז געורעזען דער גרעסטער מעסלער צווישען דיא פראנצעזישע ־. ,&quot; י!, * *•* • *• • י • • • •* • • * • * * ** או: ענגעלישע כוחרים . .ער איז געורעזען זיייער רייף אין האט געהאט אשיינעם נאט ן: ''נפתלי. דער צוריטער ;ואס איז פי; יוגנער . איז דאטאלס געוועזען פינף זיאהר אלט.דדר האט געשטאמט פו־ן יודישע עלטערין. וראם הא2ען אויף געוואהנט אין ךיוען לאגד. נור צו ליב דער פערפלוכטער אונקווידציאהן. זענען זייא געגייט געוועזען אהנצונעמין עפענטליף דאס קךיסטענטתים; נאר אין ךיא טיפסטע קעלערץ. דאי־ט האכען זייא אויס געגאסען ד־יער הארץ פאר רעם יורישען גאטט. נפתלש פאטער(יואל שBרי אלי"/>
            </div>
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אשריאלי) אזוי האט מען איש נערופץ, איז גערדעזען אייגער פון דיא נרעסטע גביי ים אץ שטאדט. אץ בייא איס אץ שטוב הא שען נישט נעפעלט פון דיא נרעסטע פעתנינענס אין דעי וועלט. ער האט נעהאט אטייערין סויער. טיט • • . זו , ! *• • ־ • • * • • אשיינעס גארטען. אויף האט איהם נאט נעבענשט. טיט צווייא שייגע .קינךעךליך איונגעלע טיט אטיירעלע. .עם האט מען נערופען נפתלי. אין איהר האט מען נערופען אסתר. נאך אין זייער יוגענד. איו זייא דיער מוטער אפ נעשטארבען. דאש האט איישעל פעךךינקעלט זייער פאטערס נליק. רען ער האט דך געשיאקען. אז אשטופמוטער ורעט זייא שלעכט בעהאנךלען. א סער יער נאף־. אין אפאהר יאהר ארום.אלס ער האט געי וטען אצווייטע פרויא עהוו־ית) וראם זיין ערשטע י• צ •* *•* &quot; **•**• • • * &quot; *♦' 1 • ** פי־ויא איו טיט אייך נעוועזען קרובים . אין זיא האט זייגע קינדער געליבט אין בעהאנדעלט וויא אהייסע צערטליכע טוטער. דאמאלס איז אישריאלי נעוועזען דער גלוקליכסטער מאן אין דער וועלט אין צו _זיין גליק איז.קיץ גלייכען נישט געוועזען. צרוישען דיא פולע נוטע פריינד וואס האבען באזובט ראש הויז אישריאליש . איז נעיועזען דעך נאהנשטער. אונזער געווישער ראדריג. ארע מענשען פון הערן אשריאלי האסען זיך שטענדיג גענען אים געוויזען גאנץ פרייליך • אץ שטארק צו נעטוהען איין אויןז דער הער אשריאלי זעלבסט. האט עם זייער ליי געהאט. אזויא ווייט אז ער האט אים מנרה געוועזעןךעם שוד אז ער איז אכעהיימער יוד . אויה האט ער איס געוויזען ך אונטעךערדישעשול,וואס ער סיט זיינע ברודער קומען אלע מאהל אויש נישען זייער האו־ץ. פאר דעם נאט פון מןקב. אוג חאטש דאס גאנצע פאלק איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אץ דאנ&amp;לם געוועזען העכסט פאנאטיש. דעי קנאת הדת האט אין זייא געבו־ענט וויא אפייער פון דעפטוועגק. האט רארר־ג דיא פאמיליא אשייאלי העכפט געליבט.. אץ • • • ץ •־־••••• *• •• *• *5 •1 געשעצט אז צו דיער פריינדשאפט איי גאהר&quot;קיץ גלייכען ךsט געררעזען: איין גליקליכער מענש אויף נאטם ויעלט . איז נאר געוועזען אשריאלי. רען ער האט געהאט אניויס פעימעגען. אנאוירענטליכע פרויא. אין שייגע קינדעךליף. אויף האט ער אויף זיף נישט געהאט קיין שום דנדע וואס .ער זאל האבען בענאנגען דיא ויעלט ואנטי אבער אשפריף ווארט .קיץ שלעכטם'וויא אויף.קיץ גוטעס זענען נישט אויף אייביג. אין רעם פריט פון גליק האלט זיף ראם אונגליק. אויף דאס גליק פוןיאוניער אשריאל. 'איז אוועק אזיויא רויא אנוטער חלום. אין פערשירענע אוגגליקען האבק זיין ארט פערטרעטען. אף ! שייגע יהודית ; פרויא אשר־יאלים! פאר 'וו אס זענען דיינע אויגען פערלאפען טיט בלוט . אין דיא ? אשריאלי פאר וואס האסטוא פעו־געססץ אז אמענש האט פערשידענע געדאנקען. פאר רואם האפטו מגלה'געוועזען דיין סוד צו אפרעמדען מענשין נישט פון דיץגלויבען. האסטו דקגישט געוויסט אז אמענש איז נישט..קיץ מלאף . וויא אמאהל עם מאבט זיף. אה'! רוען דיא זאלסט,קענען.\עצט אריץקוקען אץ דעם הארץ פון ראדריג וואלסטו געזעהן וואס פאר אפייער עם ברענט בייא איהם. וויא ער איז פערליבט אין דיא יהודית איבער דיא אויערץ. אין פיל מאהל האט ער שוין געקלערט פערשידענע געדאנקען וויא אזויא ער זאל קאנען נאף געבען זיף זיינע ליידענשאפטען: איין מאהל עסיוואהר אין דעם טאגפון שבתאיז גראדע אויסנעקומעז אבריסטליכער פייערטאג &lt; אשריאלי מיט זיין • •י -**•;•;;•*•־ •&quot;/־;* '—&lt;■••• - ( ;אנצעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="גאנצעס הlיז געזינד ' זענען דעמולם געררעזען אין דעי אונטער אירדישער ודיל. 'מתפלל צו זיין דארטיפאר דעם גרויסען אץ שטארקען גאט י פון.ישראל . דער־איינגאנג אין דער הייל איז געוועזען אזויא פערכארגען אז&quot;קיין מענש אויסער אשריאלי האט נישט געוויסט. אין _עס איז געוועזען אזויא געפארמעט אז אפילו אטענ'ש זאל דורך אצופאלל טרעפץ דעם ערישטען אייננאנג. אין זאל אראפ גיין אצרוייא דדייא טרעפ וועט&quot;ער אויך מעהר נישט זעהן וויא אנארט פון אלטע צור־יסענע שמאטעס'אין לאכעם. רואם אזא ארט געפינט זיך כמעט כייא יעדען ביעל הברז. נאר ווען מען זאל דאם גוט בעטראכטען מיט ר־יינע אפענע אויגען. דאנן זקאן מען בעמערקען וויאיעם צוהט זיך אפערבארגען ארט וראם עם איז שרעקליך ברייט אין גרlיס. אין בייא דיא ענדע פון דיזען שרעקלינען ארט איז צו בעמערקען אגרויסע אייזערנע טהיער. רואם איז' זעהר קינשטליך געטאבט גיעפיגט ווערט זיא גאר דורך אמאשין. איןידאמולס ידען מען עפענט'שוין טיט גח־יס קראפט דיא אייזערנע וואנד . ךאן עךשיינט אשרעקליך ליכטיגקייט פון זייער אשיינעם אץ א אויסגעצודטען חדר. רואם זעהט אוים מעהר עהנליך צו אשול . אין דיזער אויבק דערמאנטער שול, האבק דך פערזאמעלט אוישער אשריאלי אין דינע הויז מענשין. נאך מענשין פון שטאו־ט וראם זענען געוועזען געהיימע יודען. יודען ראם פון זייער טיפען אונערליכען הערץ וואהרען דיא זייער הייס צוגעטהועץ צו זייער נאט. אין וואהרעץ א מענגע פון פופצי: מענשין אין דיזער אונטערעךךישער הייל&quot;. דען דיוע מענשין וראם זענען.עפעגטליך דער ווייטערט פון זייער פאלק י. וראם דאס איז געלען זייער וויללען. אין זייער געוויסען ; פלאנט זיי* שטענדיג דערפאר .וראם זייא האבעץ זיך נעמוסט■ דער וריטער־ן' פון דיער ;אט. זייא (ךיזעמענשין) האבק דיא גרעפטע ישמחה ורע; זייא פעחאמלין זיך אללע אין דיזער היל, אוי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אין ווארפץ פון זיף אךא3 אללע זארגען נאר מיט איינעם הייליגק געפיהל מתפלל צו זיין פאר דעם אל אלהי הרוהות. דאגן ווערען זייאאביסיל רוהיגעהאלפזייא האבק דיא^ערשטע הפלה ג;ענדי:ט האבק זייא דער הערט איינעם שטארקען גערויש אץ רעם פאדערהויז פון דער הייל. מימי דערשראקענע אין קלאפפענדע הערצער האבק זיף אללעמינס אויגען געווענדעט' אויף אשריאלי. נאד אלס זייא האבק בעמערקט אז .ערי זעלבסט איז אויףזייער ךערשךאקק אין שרעקליף בלאסם. האבק זייא זיף אללע פעירזאממעלט אץ אייןארט אזויא וויא אפטאדע שעפסעלאף וויאס בעהאלטק זיף פאר איינעם גרוסען' רעגען. זייער ־שטיל. זיף איינצוקוקין צו ך יא אייזערנע טהיר איז גוט פערשלאססק אין ראיס גערויש האט זיף גיהערט אללע מאהל נאהנטער אוג נאהנטער. ביז דיא האבק שוין דערקאנט גאנץ געוויס אז דאס י קול איז מענשץ טריט אוג האס קליננען פון' געוועהר; אה ! במדער !י מיר זענען אללע פערלאהיען האט אשראלי געשריען טיט אייגע שרעקליכע אוב יאמערליכע'שמישע . יאה י ראם אללע האבען ארlיס 'געפילאצט מיט איינעס שרעקליכען נעיייין אין זיפצע; . אבער במדעי 'האט ווייטער אשריאלי י אעעהויבען דעי נאף וויא ער האט זיף אביסיל בערוהינט לאזע; סיר זיף בעסער שמארקען אין רכען אעצה. וויא אוו צו 'ראטעו\ין זיף דען אין דער' נענעגאיבערדיגע וואנר איז נאף דאה אפערבאינענע טהיר וראם ציהט זין! ביז צום ים . אליאה ביורער לאזען ימיר זיף־ פריווע; פילייכט וועלען ** ;1 ; /* . יי /• 1 • • 1 * ; *♦* •&lt; י מיר זין! זקאנען ראטעווין : גוא! וויא איז דיא טהיר ? וויא איז זיא ? האבע! אללע יאמערענד געשריהען. .עפען ! וועלען מיר אנטלויפען אין קיר 'וועלען נישט פערלאהרען ווערען : מייגע ברורער ! האט ווייטער אשריאלי אננעהויבע! צו רעדע, נאף איינעם.קליינעם בעטראכטען זיף. - קיינע בירודער - טיר זענען ןעצט אננעבדייט ארוים צו'ניין פון דיזען ארט ליירענ אין לויז אן אגראשען sי'יא דער נשמה; אין וויא וויא וועלען טיר געפינען ציי! ארט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="איט צו בעזעצין זין*־ וו ע לב ע ?:לוכה דוי'גט עס יועלען מ£יב ויין איין פערשטויסענעם פעךןאגטען אונגליקליכען יודע; :א־ טיט ליירעגע ,קעשעגעס דארום .טיינע ברודער נ&quot;עמט .זיך עס גוט אין זינע; אריי; אין נעטט אייך 9יט צרה לרךןך. ירק דיא אללע נאלרענע כלים וו אס איה.&quot; .זעהט אוץ? דיא בערליאנטען אץ ךיםאנטען וואס לעט ראה בעהאלטען אונטער דיא פאי־לאגע . איז דאף אללעס אונזערס. • '€ ־- : ך 1 ; . • 1 • * • י ,'•־ .• • לאיע; טיר זיף־ דאס נעטין אץ י יין . היילט אין שטייט נישט דאןז לאזען מיר זיף־ נישט שרעקין , פילייבט קוטע; זייא אוזן פלוצלינג . רען נישט אזויא 'גךיג: י וועט סע! אויפביעבען ךיא טהיר. אפילו ריא ניעסטע' גבוו־ים ואלען* וי ך אl.ף איהר פעיזאמלען און אויף עפענען איהר. דורןי רער מאשין ווייסש .קיעער' נישט אויסער מיין בעפטער פריינד רארריג. אוג פאר אום האב אץ? נישט וואס צו פארכטען : ; • ־- 1 • 1 1 1 : 1 אץ ךרlיטען האט זין! געהערט ראם נרויש וואם אטאהל שטאו־קעי. אין דאה האבען רער ווייל שאנכפערזאגע; וויא אlיןז פרוייען צו !אטטען נעפעקילט ראם נאנצע גאלר טיט רעם זילבער בערלאנטען טיט *•ל *• 2 ז . • * • *•* * ג • •־ ו ,*•* 1 * דיטאנטע; . בכדי צו יקאגע; אנטלויפע; וויא נאהר.עס וועט זיך לאזען ן י אבר אה 1 ווייא ! פאלש וואהר ויוער האפענונג . דע: רער 1 4 1 •• ; 1 ע &quot;•&quot; 1 •־ נאוז וויא עס האט נעהערשט אשטילהייט איינעגע סעקוגדען. האבען זי• *4־ . יז •־ 1• * ; *• •• &quot;•־ •־ .־•* 1 * * זיף* פלוצלונג נענעב! אריק פאנאנדער דיא ךיגלע; פון דיא טהיו־ען . אין ז־יזעס הייליגעס .:אטטעסהויז איו או נ איין סעקונדע איבערנעקעהרט ^עווארען צו איינעם בלוטינען שלאכטפלאץ . .עם זענען אריץ איע־l גיויסע סעננע סאלראטע וויא' דיא רייסענדע מעיה אי; האבע■ ; ־.־ &gt;' • ־• * ; ■ די * • &quot;•&quot;•;•• /• ; 1 י י ז . 1 געהאקט אין נעבראנע; נערויבט אץ־ נ־נמארדעט . ראה האבען ^ענשען דאס צורונג פץ איידעלע פרויע: ארונטער געריסען . אין מ י א זעלבסט ,נעזטלאנען אויף כויךט . י אין דארטען אין אוועקעל זענען וויא' דיא לאקקיענדע וועלף ו־יא סאלדאטען אננעפאללען* אויף ךיא טעגשי; ,אוב קליינע קינדער דיא אינשילדינ צו בייךטען* וועד,עס האט זיזזיגאר נעפרובט עטוואס ,צו פערטהיירינען . איו'ראם ארטיוויאער • • * ■&gt;' ; .1 *■ : 1 :ו:••••/•! • זז; • •&quot;• איז געשטאנע; יאלד נעוועזע, !יין.קבר . נאר אנאנץ קליעע צאהל פץ זייא האנען זקן ^ע־אטעוו־נט טיט אנטלויפען ן * טיט זיי^ע אוי;.ען האט אשריאלי נעהנהע;. וגיא עין שייגע איידעלע טאכטער ןיגסהר ראננעלט זין־ טיט איינעם פון ד־יא מערדעיס וואט האט אויסנעצאנען !יין האגד איהר צו בעצוויעע־. נאר 'נישט אןיםפיהרענךיג אsער [ייגע יsיידע^אםמען האט ' זי!ז אץ יאים אנגעצונדען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אננעצונרען אפילעד פון בקמה אין ער האט אריץ נע *:־ט ע קט [יין שווערד אין איך,ר בי וסט : &quot; י צו זעהענךיג* דיא סצענע איזאיב צוגאנגען זיין הערץ. זיין הארז איז אים הייזערע נעווארען פון שרייעי אונ וויינען ביז ער איז אנידער י• ־.־ &quot; *•* 1 ד • 1 ן •\ * ••צ י *. &quot; &quot;' ¥ געפאלען הלשות אין האט שוי, נישט מעהר עלוואכט : איינע שרעקליכע זע הר טרולעריגע פארשטעלונג אין דיעזער שרעקליכע סצענא'; זעה; טיר וויא איין פארטאסקירטעי פענש ך;קט זיף א נ רוקם דך. או: צילם אלץ נאר אוי,ה ;הורות־ אשריאליס פרויא . ביז ער האש עוין ז_יי! האנד נעצאגען איהר ארים צי נעהטען. יהודית האט זי־ נע שט אך קט טיט אללע קרעפטי זיף ארוס צו רייסין פאן א־ם נאי נעשווינר וויא אבליץ האט ידעו־ טענש פאן זיך דיא מאסקע אראפ געריסען אי, יהודית האט אין איהם דער קענט איהר 1 ־ ד •\ * . 1 1 ; • ז ♦ 1 1&gt; ; ־• *• י ; # • מאנס בעסטען נוטע; פליינר ראדריג ן וואס ווילסטוא האט אים יהודית נעפיענט ערשראקען ? נייא $ ; : * • ; • *•*:*•&quot;; צ ; : ז 1 •• ארויס ! האט ראדליג גהןנטפעלט נייא ארויס פו; דאנע; אונ קיטום פיט מיר וועסטוא זיין כייא מיר ביז אי; טיינעם לעצטע: טאג גייא - ן. • • ••-&quot;•* ־•&quot; ; •\ * ▼ •&quot; ארו ס אוב קומם טיט פיר ; ווילר האט .יהודית אויבנענלאצט איהרע אlינען אז־יף ראדריגען אה: ע אים איי עגטפער צו נעבען אויף זיינע פארעע רייד • מענדע אפ 'די;נע אוינען פון סיר האט ווייטער ראדריג אננעהויבעל; אוב זעה זויא דיי, טא לעט פlיךט אין צו ליד איז נאך דאה■ האפענוג זאלסט נעלאטעוועט ווערען נאר הייל זיך אוג קים אריים פוט מיי: •־* י ;הודית איי שרעקליך דערצוטערט געווארען זיא איז שיעור הלשות געפאלען פאר שרעק ; דיא ווילסט נישט 1 האט ער ווייטער געשייהע; אין זיי צארעז האט א■! אירם:־ע3יענ־ ־ י 'י ־' י,'■' &quot;' ז • 1 • : /&quot;;*•*; דיא ווילסט נישט ניין;? איבער וועמין בין איך דאס נעווארען אזא אכזר אlיף אשליאלי מיט עי נע גאיבענס ברודער זייא אוועק* צו עזאפין פון דער וועלט ז איבער דיר ! בכדי דיא זאלסט נליקליך דין האב איך ראך דאס אלעס נ.עטוהען פון ווענע; דיין' 'ליבע אוב שוינהייט וואס האט סיך צו היצט בין איך ראך געווארען אזא רוצח י י יהוךית ! יהוךית ! זייא ראך. נישט אזויא האלט איך ווייס אז דיא האקט מיך ליב אין ךיא וועסט טייר נעווים מיוחל' זיין אויף דיוען פערכרעך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="פערברעף . דארום יהודית הייל ז.יף או: לאזען מיר ארוס גיין פון דיזעז לעבעריגע; קבר. אפ צולעבען נאף עפעס נוטס אויף דער • *•* *.&quot; * ד • ** '•&quot; ז *•&quot; • * ז&quot; *•* י• 2 ד לעכטיגער וועלט : אויף אין ז־יזער לעצטער סעקונדע . האט יהודיה איהר פער• שטאנד אוג נעדולד נישט' פערלוירק י; טיט איינעם אבשייליכען' בלוקק האט זיא איהם אוועק געשטוי• בען פו; זיף אייניגע שריטט ארונטער רעד טרויער שלייער וזאס &quot;האט געהעו־שט אויף איהר נעזיכט. &quot;או: איהרע בל;קען וואס זיא האט געווארפען אlיף.יעדען' ארט אזויא וויאךיא פייעךךינע זאננען שטראהלע־. האבק דאף וזייף געטאכט ראם הערץ פו; דיזען מוראן דאסיעריהאט .קיין קראפט געהאט צו י צו טרעטען' צו איהר : י אונטער דיזער צייט איז דער קליינער נפתלי וואס ער איז וויא נ*•' * *•* &quot; • •* • * *• • * * *•&quot; * • דורף אווינרער גערעטעט גווארען פון דיא רויבערס הענד , צו ,* 1 - • ;*•* •&quot; ד * ז •' * * * ־,־ ; •י• . געקוממען צו ראדריגען , וויא ער האט איהם דער זעהן . טיט איינעם נרויסע געשריוא • הערר ראדריג ! בעסטער פריינד . ראטעוועט ! או: אן .קראפט איז.ער נעפאלע■ צו דיא פוס : י ךיא סאלדאטען ;ואם זענען ארו□ געלאפען וויא דיא הינגערינע וועלף נאף רויבונג. ןויא זייא האבען פון ווייטען דעי זעהן יהודית■ אויס געצירט וויא א יודישע מלבה האבען זייא זיף שנעלל וויא אבליץ נענעבען אווארף צו איהר פון איהר אללעם אראפ צו רייסען. נאר דאה האט זיף• שlין ראדריג אריין&quot;געטושט אונ האט נישט צו געלאזט * י * 1 1 ־־ ; • ־* &quot; 1 ע ; ד &quot; ; ־.־ 1 ; מען ואל מאכע; אתל פו! יהורית; אוב פון רעם קליינעם נפתלי : ריא ערשטע מיניטע; האבק זייא נאף .עפעס &quot;דרף ארץ געהאט פאר רארריגען אוב האבק נישט נעוואגט ...עם נראב פאהרצוקומטען ראם וואר אבער נישט פון לאנגען רויער רען באלר .זענען י ז.ייא איהם בעפאלען טיט גרוס רציחה טיט רעם אויסרייד דער פאר יואס .ער האט זיף ערבארימט איבער איוו־ישע פרויא אוג איוד־יש קינך . אוב מאטענטהאל' איז ראדריג געפאללק טוידט טיט יהודית אוב טיט רעם קלי נעם נפתלי : . ; ז • שטילל רוהיג איז.י.עצט ; ד־יא רויבערס נאכהער ;ואס זייא האבק זיף שוי, אננעזעטיגט טיט ריינע בלוט האבק זייא פערלאזק ריא הייל או: זענען אוועק גענאנגען : אפירטעיליכער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="אפודטערליבע טארעס שטולהייט הערשט י עץ ט אין אלע *.־ ז ־., ; : &quot;• &lt;• ; : ד ; • י ווינכןעליף פון דער הייל. אזויא וגיא האלבע נאבט האט זיף ראדריג ער־מינטערט פון דיא קלעפף וואס .ער האט באקומטען ער האט ז.יף ארים געווישט דיא אויגע; אין רער כעכטערער 'הייל וואס וואהר בעלייכטעט טיט רעם דינקעלען ליכט פון* ידעם נר תמיר וואס האט נעהאניגען אויף רער וואנז־ט אין האט גיברענט. רער פלאמם פון רעם נך תמיר . אי; דיא טויידטע .קעי־פער איינגעריכט א'ן'.זי יער בלוט . דייעס אלעס האט אשרעקליכען איינדרוק' געמאבט אlיף איהם ד־יא אללבעוויסטע שלאנגע וואס ווערט&quot; אעערופען ימיט רעם נאטען &quot;געוויסענסבוסע&quot;' האט עם נענוטיען שטארק פלאנען.עם האט איש גאר נישט געלאזט איינרוהען ענךליףיהאט ער זיף פיט נחים מיוזע געשטארקט אין האט זיף א־ריף גייישטעלט טיט רעם געדאנק צו כיין צו י הוי.זע . נאר נישט ווילענדיג האטי ער רער זעה; דאס טוידטע .קערפער פו; יהודית וויא עם איז צוהאקט' אי, צו ברעקילט פיל קיט וואונדען ; 'דערזעהענךיג דיזע סצענא האט זיף־ אין אים נאף מעהר רער וועקט זיינע .געוויסענסבוסע אזויא שטארק אז ער איו אנידער געפאלען אויה רער ערד לעבעז יהודית אין' האט איהר טיט ויינע טהרערין יד •• : &quot;••־';* &quot; * ז־ • ; • *•* : ! צ • * בעוואשען.ענרליף האט .ער זיף .געשטארקט אין זיף אויף נישטעלט טיט רעם נעדאנק ארויס צו ביין פון י דיזער פינקטערער ווייסטער הייל. שטייענדע שlין בייא רער טהיר פיו; הויז 'האט .^ר פלוצים עו־הערט אוויינעריגע שטומטע פון אקינד'..ער גייט נאף ריא שטוטטע' אה 1 גאטט! נפתלי דר קליינר יובג שטייט לעג' רעם טוירטען .קעךפר פון זיין עלטערע' שוועסטער אסתר'אין רעם צמייטעז יעק היייל אוג ער : •.* •.־ ג ־•&quot; : י־ ־• ; &quot;• • • *•&quot; : •• *•־־ 1 '•&quot; י &quot;&quot; /&quot; וייעט העפטיג : וויא וואססער איז איהם האס הארץ צר גאנגען געווארען דער זעהענךיג ךץע טרויעריגע פצענא. אץ האט עוין געזי אלט אנטלויפען פון ך;זעם שרעקליכען ארט. אבער אזויא וויא אהייליגער גייסט האט עם אפגעהאלטען דאס ער זאל זיץ * *•* י* • &quot;צ *' 1 1 ע * * ד • צ *• ▼ • 1 הערץ נישט זאה הארט מאכען אין ערבארמען זיף אויף רעם כןליינעם נפתלי. אין צו זיין צו איהם וויא אגעטרילער עאטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="פאטער ביז .ער וועט גתים ווערען זאל .עי אים האטש אביסעל פערגיינגערן ד־יא נעוויטענסבוסע וואס האט אים אזויא שטארק אתם גענומען: לעבפט נאף ? האט נפתלי אגעשרייא נעגעבען דער זעהענייג אים אף נאט זייא דאנק וראם דיא ביסט גערעטעט געווארען. .דיא ! רואם ךיא האסט זיף געשטעלט געגען דיא רויבער אום צו רעטטען טיף ארב מיינע מוטטער בעררים וועסטו טיף יעצט אויף נישט פערלאזען: הייסע מענשליכע געפיהלע האנע! זיף אין רארדיגען ער וועקט אין אזוייא וויא אנאמתער בעל תשובה האט ער אויף זיף גענוטען ארונטעי צו געטץ רעם קליינעם נפתלי אונטער זיין שופץ אונ _זיין צו אים וריא אהייסער צערטליכער פאטער אין אזויא טראכטענדיג האט ער פון זיף אראב ־* •יי* זד 1 • 1 ־־ ד נענוטען זיין אבער ראק אין איז צו געגאנגען צו נפתלי אין האט .עם גוט איינגעטיליעט .עם זאי אים נישט פערשאיען ךיא .קעלט פון דער נאכט. אונ פון ךיזערצייט אהןאזויא רויא אדארשטינער גלוסט נאף וואסמער אזויא האט ראיריג געזיכט נאר גוטעם צו טוהען טיט איהם וויא ווייט ער האט *' * ! ז *• *•* י * * • * *• ץ נאר ג;קאנט.אויף נפתלי איז געויארען צו אידיםצוגעטוהען טיט לייב אונ זעלע. אין האט עם ליב געהאט וויא איין אמתען פאטער . דאף בייא אללעם רעם רואם .ער האט נאר געזוכט גוטעס צו טאהען. האט.עם דאף דעי מאנט יענע פינפטערע הייל האס ער האט אמאהל זייער אטועפע ואף געטו&quot;יען אין רעם צו פעיגעסין האט ער .קיץ אנדער .עצר. געדיאט נאר פיירען ער זאל איויס פון דער שטאךט; אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="נעטראכט אין נעטוזלען. .ער האט באלד פעךקוייפט אלץ וראש.ער האט נאר געהאט אין איז ארויס טיט נפתלי&quot;קיין האט-ורנ. דארט האט.ער נעפיךט אנרויסע טדזרישע ראלרע אין נפתלי האט זיף בייא איך,ם ?עךצא:ען אויף אללעם נוטען. בכדי אפ צו ווישען ראם שלעכטעם וראם .ער האט אטאהל געטוהען זיינע .עלטערין אבער ראדרינס נוטע טעג זענען נישט נעוועזען פון לאנגען דויעך רען נאף .ענצילטע יאדזךען האט זיף ראם רעדעלע נענעבין אדרייא. אוב איז נעווארען וראם אמאהל קלענער אין קלענער. איין ענז־ע איז נעקומען צו [ייגע נעשעפטען רען.ער איז פלוצים שטארק קדאנק געווארען. אויף דיא .עלטער האט זיף אויף אים .זייער נעשטארכ־ט אוב ראם אללעם האט אריץ ניברעננט נרויס ארומקייט אין שטוב אריץ ראם .ער איז היער ארעם נעווארען אויף אלע זיינע נוטע פריינר וואס ראךךי: האט נעהאט הא יען איש אללע פערלאזען אין דער צייט ווען .ער אין ארעם געווארען. נאר איין נפתלי! נפתלי! וואס ראדריג האט זיינע עלטערן אזויא פיל שלעכטס נעטוהען. .ער איז נע ב ריבע ן בייא איהם אין האט זיף נישט געוואלט שיידען פון איהם אויף אין זיינע גרעשטע נויטץ אין האט איש נעשטיצט וויא ווייט עי האט נאר נעכןאנט. נאר וויא ראש ארעמקייט איז שlץ אבער נעוועזען אזויא גרויס ךאס .ער האט זיף שוין נישט געהאט..קיין שום עצה צו נעבין אויסער דיזעס וויא צו גיץ צו הינע פריינד אונ איבער צו קוטע[ שוין זייגע לעצטע ;אהרען אlיף .זייער מיש . אין איבער דיזען צוועק זעהן מיר זייא בייר־ע ביין ראדר־ע טיט נפתלי. דער דלות איז געגאנגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="גענאגגען פריהער פאר זייא רען דאס ביסיל געלד וואס זייא חאנען טיט גענומען אויף דיער לאנגע רייזע אץ זייא שוין אויף ארס געגאנגען אין דאה אין נאף זי יער ווייט פון דער שטאדט וראם זייא זענען אהננעקומק חיינטיגער נאכט ב*ו דער שטאדט פון זיינע קרובים : *• • 1 • • ~ ג 1 • 3 יעצט וועלען מיר צוריק גיץ אין רעם גאסט הויז ורא מיר האבען געלאזען אונזערע ציוייא אלט בעקאנטע גע סט שלאפענדיג אין אווינקעל פון רעם נאשט הויז. דאס גאלד יקטיק וראם נפתלי האט געגעבען לוין נעלי פאר הער נאבט לעגער איז כטעט געווארען וויא איינגעשלונגען בייא דעס הויז ווירטה אוג דער האגד. אין ךאךךיג וואש איז געייעזען זייער מיר אין צו בראכען פון דער רייזע איז שטארק קראנק געווארען אקדחת האט זיף אין אים אנגעצונדען אוג איז געווארען וואס אמאהל געפערליכער אלט אין מיד צו בראכען אין ארעם פון כןרעפטץ איז ער געלעגען אויפין פאדלאנע ארג ראך . בייא אללעם רעם האט דער הויז ווירטה .קיץ ערבארטונג געהאט אוב באלר אין דער פריה האט ער זייא צו וויסען גענעבען ראם _ער וועט זייא מעהר נישט לאזען נעכטיגען וויא ךיא אייגע נאכט. אין מארגען אין יער פריה וועט .ער זייא ארויס טרייבען. מיטאג שטונדע ארוס דיגער צווייא זעהן טיר רויא נפתלי זיצט בי יא רעם &lt;־עטיל פון רעם אלטען ראדריג וואס שווע.? ט צווישען טוידט אין לעבען פלוצלינג האט זיף דיא טהיר גיעפינט אין אנייער !*'.פט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="גאסט איז אדיין געקומען וואס נאף זייגע נןליידער האט מען דער ..קענט אז ער אין אקעניגליכער ייימער : אה וואס מאבסטוא האלמשסיאלד איו אים דער וויךטז! - ־1 ־ : ; ג ־ י 1 ; ♦ • *• • • אקייגען געקומען מיט אפריירען געשרייא אויסטוהעבדיג אים זיין אויבער ר־אקק זעהר גוט האסטוא געטוהען האס דיא האסט דאה אפגעטרעטען בייא נדר. מיר זאלען אlיןז וויסען .עפעס נייעס דוכט זיף עס וועט שוין ז_יץ אהאלב ;אדור דאס גדר האלען זיף שוץ נישט נעזעהן דאה : ;א אמתעס וועט שוין טאקוש זיין אהאלב יאהר דאס איך בין שlין נישט געיועזען דאה נאר איך בעט ךיף זייא אזויא גוט אין היינן עפעס אדיין געבען עססען. דען איך בין אזוא הינגעריג רויא אהינד דיא היינטיגע רייזע האט מיך עפעס אזויא מיד געטאכט : *•* *• * י• * • שנעצל האט דער ווירטה אויסנעפאלגט דעם פערלאגג • * *•* * • • •# ז&quot; • • *•* 7 • • פאן זיין גאסט אוב האט זיף אנידער געזעצט געגען איבער איהם מיט דער האפענונג פון עם צו הערעןעפעס נייעס . באר דער גאסט האט זיף אבער גאהר גישט אומגעקוקט .ער האט באר אדיין געלאזט זיינע אויגען אין דעי שיססעל אדיין אוב אין דעם רריין וראם אץ פאר אים געשטאנען אזויא דאם עם איז נישט געראטהען רעם הויז ווירט עם צו בעוועגען דאס .ער זאל חאטש פין עם איין ווארט הערק . באר דער נאף וויא ד־ער גאסט האט שוין געהאט אפ געגעסין האט ער דף אנגערופען צו רעם הlיז ווירטה. יעצט בעמטער הערר ווירטה פרעג רואם דיא פערלאנגסט איך בץ גרייט :• ־ : ; : ••&quot; ' ־י • •••.־־ ; 1 : • 1 &quot; 1 : ךיר אויף אללעם צו אנטווארטען וואם באר איך ווייס :"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="אויב .עס איו קיר .עולויבט האט רער ווירטת אנגעהויבען צי דעדען וועל איף ךיןד בעטען זאלסט אזויא גוט זיין אוב מאכען טיף וייסע! וועלבע זאף ךןך האט בעוועגש צי באכען' דיא היינטעע רייזע עס הייסט וואס דיר האט אהער גיירעננט ן ץ •• , * • 1 1 *.* יוער טיף האט אהער גיברענגט? האט רער רייטער איבער ע • י 1 ־ •;/&quot;;; 1 &quot;•&quot; &quot;־ *.* • נעפרענט טיט אשמייכיל • 7 } • • • •• . יאס פערה!* מאס איף רייט רערויף ראם האט טיף געברענגט ן נאד אין אמת אויב דיא ווילס ט וויסען צי ליב וואם פאד אאוךז.אםע מיין יעצטיגע רייזע איו ; זאלסטוא וויסען ךאש אוף פיהר אהער איינעם .פעו־ויגעלטען .בריף פיל טיט נייעס צו רעם היזינע! גובערנאטאר פון רעם קעניגליבע; הייה זעליסט נאר וזאס אין עם י♦ ,* * 1 1 *•* • ; • .־ 1 * *•*;;; 1 ז • • שטייט נעשריבען ווייס איף ני שט 1 אורעגער שסזיכעל איז אריבער אויה רעם ווירטס ליפען וואט .עם האט נישט ניגאלטע; צו רעי גיין. ארב טיט טוידטע קללות האט ער געפלובט ריא וואס האבעז עיפונדען צו פערזעלע; בריף ברי מען &quot;•* ; ; • 1 ♦.־*•.; ;•.' 1 •,־ ; • ־,־•,• 1 ; * , • &quot; זאל ניעט זקאנען לעזען 5 וויא זייא זיצע; איויא ווייטער אונ רער רייטער האט אין זיף ' ארזי; נענאסען נאף אבית טיט ודיין אין ער איז שוי! געוועזען גוט פערשיבערט האט ער זיף אנגערופען צום גאסט הייזער. פאן דעסט ; זו ; ז * * ז,*.* י • ־־ : ־־ ־•* זי•־: מעגע; רעם אונהאלט פו; איי; פאפיר ווי&quot;ם איף יא. עס איז ארוס א •\ .־ • ד ;&quot; ; 1 •• 1 ־ , &quot;• &quot; 1 1 •• • באפעל פר רעם,קענע .יעלבסט ראם .קיין יוד טהור זיף נישט בפוגע! אין רער גאנצער פרעה . אין אום פאלל ווען .עם מעט זיף יא דאקאזש־ען אז עס האט זיף נעפונען איור איו אויסער רעם וואס ריא פאליצייא 1 . • • &quot;•* •' ־ • *.* *.־ 1 י 1 * ** וי עט האבען אשטראפפע . וועט נאף רער יוד מוזען צאהלען הוגדערט צ ו ־.* 1 ־ ~ *• 1 1 *.&quot; *.* י• . •* 1 ; •י 1 מהאלעד שטראף אונ אlיף רער מאן וואס מעט אנווייזען ווי א עס גיעפונט זיף &quot;איור באקוטט ער אנאגיאדע פו, פופציג טהאלער ורנדער• ליכע נייעס ! בעסטער פייינד האלטסק;אלר האסטו אונז געברענגט , אבער זאג מיר דאף וואס איו דיא אורזאכע מאס טען האט ארוים !ץ ■ץ •I*l &quot; ־ :* . זד 1 ז געגעבען אזא שטרעננע! באפעל מאם האט נאף ביז יעצט נישט *•* I*&lt; • &quot; * ••••• • ^עגזעסטירט ? י ראם ווייס איף נישט קלאהר האט רער אשטאפעט געענטפערט נאר לויט מיא מען זאגט איו.עס רער פאר מייל מייל זייא (דיאייודע!) זענעל אחיטרע פאלק גרויסע שווינו־לערס. נאר לאז זיין רויא אזויא עם יףל זיף . רער מייל וויא ךיא מעשר. איז מעט מען פטור ווערען פין דעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="רעם פעךטישטען פאלק וואס נאנט ארגז אונ זיייגט אונו יויא אפיאווקע : 'יא. 'ריכטיג האט אננעהויבען' רער הויז וויךטה טיט'נרויס היטץ או ראם יפנים האט אום געפלאמט פר; .נקטה אמצוה . אויף זיא . זיייא הא בעז שוי; גענוג אוים געזיייגט ראם בלוט פון אונזערע ערליכע •• ז ;• 1 1 •ץ /• •• ן ז 9 * 1&quot;•* *•* *• 1 * •* בירגער טיט זייערע מראצענטער רראס אים אליין איו אוי!? נעלעגען • ; ■י &quot; •• /• ; ז '.* .•• י * י 1 • י!• ץ #• * רער ט.עם אין טויל רערפון : דיזע פאהרעיע רייד פאן דיא צווייא טעננער האבעז נוט צו • &quot; ז ; • .־ •• 1 1 • ;** •י . •י * •־ * שראקען אונזערע' צוו יי א בעקאנטע &quot;נפתלי&quot; אי; רארריג וייא האבק שוי; יפאר שר־עק ניעט נעקאנט מעד,ר הערע: ז־עם ראונאוואר פון ריא צווייא מעננער (דעו־ היויז וויו־טה טיט רעם רייטעח או; רארריג האט אגגענוטע;י נפתלים האנר גלייןי וויא ער וואליט שוין געוועזע; נרייט * ד 1 ', &gt; • *&quot;־ ; 1 • * . ••*■•';*־• צו אנטיויפע: ן י האטי איהר גיהער־ט האט זין! אנגערופען רער ווירטה צו אונזערע צווי־א א:עטע אלם רער רייטער איו שוין אווי; ק ? איהר האט געהערט זיינע רייר ? י : 1 ... ... . - ... סצייטש 1 איהר &quot;קאנט ךאןז נרינג פערדינען אפופציג טהאלער גייט ארויס אי; נאם אריין דכט נא? טאטער וועט איהר רער טאפען •• ־־ • • * זי ז יי ••• * ; •י• 1 איוו־יל וו עט איד,ר דאן* האבע־ עפעם אפאד&quot;ר גילךע; אי; .קעשינע . איין טיויערעער שרעק טיט איין פינסטעו־ע פאנטאדע האבק באדעקט אונזער ארטע; נפתלי. סיט פעךשיךענע .געדיאנקען אין עי נעזיצעז אונבעווענט אי; טיט אויסגעגלאצטע אויגען אהנע איי; ווארט ••• • ••• * ־• &quot; ; * י • ־•;♦:•• ־•־ 1 ז ;•.־ 1 * : צו רעדק * נאר אלם רער ווירט איז צוריק אייין {עגאנגק צו זין? צו ויין ארבייט . אוני אי; שטוב איז .כןיינער געבליבען אויסער !.ייא. האט זין? אנגעהויבק צווישע; ראו־ריג אין נפתלי איי; אקתע טלהטה . ראדריג האט דןזקא געח־אלט ראם נפתלי זזאל נישט אנךעךש נאף רו קא היינט בייא נאכט באלר אוועק . כדי דיא פאליצייא' זאל עם ן • &quot; ** ־־ • ; 7 • * • •• ן■ ניישט חאפע;. אי; נפתלין ווייטער האט זייער דאס רחמנות איביער * י&quot; *.* 1 &quot; *■ ן זי י יד ז זד ן • &quot; ^ נעגוטע; וואס ראךריג איי שlין אזא אלטער מאן אוב האט נישט קירן שום פריינד יואס ואל עם עפעם פעינרענערין אויף א האר. א'ונ טאקי דער איבער האט ער בשום אופ נישט' געוואלט אם טרעטי; רארריגין חאטשע עם גייט איט איויא אין לעבין. אונ איוי האבק זייא זיןז געשפארט אגאנצען באג ביי עם איז באכט געווארק. ךאךךיג וואס וואר איין אלטער מא איו ג עד עז ע; מיד־אונ איו באלר אנשלאפע; גווארק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="21 ( גאר נפתלי איס מאט..קיץ שלאף ני ש ט גענוטען.ער איו נעויצען לעבען ראךךיגען אין זיין הארץ האש ג/קקאבש ודא דיא וועלען פון :ם. עם איי שוין לאנג געוועיען טאנ. דיא זינן איו שוין געוועזע; אי■ מיטען היטטעל .עם אה י שדן געוועזען ני עש פריה אין רער אלטער ו־אךךינ איו נא!ז ארץ נעשלאפען רער הויו ודרשה וואם האש נעהאט אשטיינעלין הארץ וואס האט נישט געוויסש קיין שום איירעלען געפיהל האט שוין ני עש איין מאהל געקלאפט טיט זיין ששעקין ראם דערארטער זאל זיף אויף האפי; אבער האטשע .ער האש אזויא גע קל א פט אין געשךיגען פוןדעםט ווענען האט ער י זיף דאף נישש אדפנעחאפש ביו דער ווירטה האט ץ • ו ••&quot; &quot; * זי ; ;•.־־•'; • ד • ; ; * זיף עוין נישש ניקאנט איינהאלשען אונ איו צו עם צי גענאננע; אין האט .עם גיגעבען אנעם א; בייא ־יא הענר אין האט .עם גיגעבען אששעלל אויף .אוג האט אננעהדבען צו שרייען אויף _אקול . ד־יא אלטער פוילער וויא לאנג איו רער שיעור צו ליגען געשווונד הייב ריף אויף אוג נעם דיר ריק טאךבע אוג מאף טאךש : דעם ווירטם שי־ייען מיש זיין אויף שטעלען אום בייא דיא אוערין האבען רויא.עם ווייזט אוים געווירקש רען רער אלטער האש זיף ביסליף רויים אlיף געששעלט אי; אנגעהוהע; זיף אין איו שו; נעוועזען נרייט צו ביין נאר וויא ער האט געזעהען ראם נפתלי איו נישט דאה &quot;• * י &quot; ־• 1 *•&quot; •&quot; * 1 ־; ז • &quot; • : 1 האט &lt;ער זיף אננעהוייבע; צו פרענען וויא ער איז אודן געקוטמען . נאר אלם ער האט זיף דערודסט ראם נפתלי איז נאף גאנץ פריא 1 &quot; ג &quot;.&quot; 1 &quot; *.* : * : 1 ־; ז • • * 1 - ; • ; • אוועק געגאנגען האט ער אננעהויבען צו וויינען פאר רעם ווירט דאס 'ער זאל אים נאף לאזען ווארטע; בי ז מישאג אויף זיין* פו־יינר רען אן אים איו עם נישט מעגליף אוועק צו ניין . אבער ודא .עם איו אוועק אהאלבע שטונו־ע אין .ער איז נאף אלץ נישט געקוסען האט .ער אנגעהויבען טראכטען צו איז נפתלי אוועק ודייל ער האט מורא געקריגען צו וואם. אוג רער ודיל האט זיף אים אמעהויבע; פאהרששעלען שרעקליכע. פאנטאזיעס פאן רער פערנאננענהייט וואס טיט איהים האט : *.&quot; •־ :־:*•־ 1 1 זי ־• :&quot;:•* ;•• ז • • ; 1 זיף אלץ פאססירט 5 פלוצלונג.עפענט זיף ךיא טהיר אין נפתלי בענלייטעט מיט פאליצייא קומט אייין אונ שטוב 'אדיין זיין געשטאלט * מאחר זעהר י ־־ . ־ : ' ־ ־ : ••• ; ערעקליף 5 אלם.זייא זענען אדיין געקומען זענען זיף צוזאממען געקיןןמע; אללע מענשין פו; ג_אףש הויז זעה־ וואסידאה איו נאף' וראם פאל**־•* אד דאה 'אהער געקוטטען. דיא פאליצייא מעננער האבען אמעהוי^קי ווארפען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL=") 22 ( !ואישען טיט דיא אויגען אין אל^ע !ייטען אין האבץ; אמ^ןען.^י^ן וויא ? וויא איו דעי יוד וואסידיא האסט נעזאנט ? • • *.' 1 • ו ; &quot;• י ;! דויא ביסטו נעוועזע; האט אים ראדריג נעפיענט אוב נאף וי'אם • • ; ד •,* י ז ■ * '* ; ' •*;•*: י * האפטוא ךיך אזויא לאנג געזויטט ג מיין טהייערער פריינד האט נפתלי גענטפערט מיער נערירט - 1 •,- •,&quot; 1•• : ז •: ז &quot; •י; ;י ג &quot; * * • מאס האב איך גיקאנט טוהען איך האב &quot;קיין אנדער &quot;עצה געהאטנאר דאס צו טוהען . הא ! מאם האסטוא געטוהען האט אים ראדריג געפרקט ימיט שרעק אז דיא ציינער און מויל האבעז אים נעקלאפט . איך בי! גענייט : &quot;.&quot; 1 - • •• &quot;.&quot; ין די • •יו■ ; י '־: יי דיך צו פערלאזע' אוב דיא זאלסט שוי; בלייבן אליי; אה; סיר • האט נפתלי _קאלטבליטיג'געזאנט : צו לאזען אליי;'?' האט ראדריג אנגעהויבע; צו שיייען טיף נפתלי מעסטו לא;ען אדיין ? זייא טיר מוחל פריינד האט נפתלי געבעטען זייא טיר •• •• ; 1 ; 1 • &quot;•&quot; *• ץ י &quot;• י• מוחל . דיא פערשטייפט דאך אלייז אז טיט דיר צו זאטען • די ; ־־ • • &quot; ־•־ וועלען מיר גאהר ני שט געהאלפע; ווערען אוב דורך מיין עצה וועסטוא *,־ ( • ו־ ; • • 7 ;־,•*־.• ־,• * * &quot; 1 1 ץ יא זקאנען פאהרען צו דיינע פעךוואנךעטע (,קיובים) אוג ךי.זעם רייך ע: ף ג האט ער זיל י געווענדעט צו ריא פאליצייפקע מאם האיען נעווארט 1 &quot;.־ &quot; * *.־ •&quot; ;*.&quot; • 1 ד ז־ י.* י *.*&quot;*•:&gt; אוג האט מך צו זייא אנגערופע; נוא בעסטע פאליצייפקע ניבט סיר ¥ &quot; •&quot; ז;־.' ־.־ 1 ־.* : ;• ן • . &quot; . ; דיא פופציג טהאלער רען איך אנטלויף ךאך נישט שרעקט אייך נישט פאר רעם געלר איך בין דאך אין אייערע העני : נפתלי וויא ער האט נאר באפוטטען יראם נעלר דיא פופצינ י : ז ' • *•&quot; זר ו ־* י : ־.־ יד ; • : • טהאלער איו _ער צוניגאנגען נאהנטער צו ראדיינע; אין האט ראם פאר אים אנידער געלייגט טיט היזע וו ער ט ער : דאה האסטוא ראם ג.עלר אין ראם איז דער לעצטער חסך מאם נפתלי דיין דינער טהוט טיט י דיר איין צייכע; אויף מיין אפתע לי?ע צו דיר. נעהם עס מיין הערר לאו עס דיר זיין צום גלים י: • &quot;•* ; * ־,* x ע • - \ • • • אז.ער האט אבנעיעדט טיט ראדרינע־ דיא פךיהערךיגע וועדטער האט ער זיזי געווענדעט צו דיא פאליצייא אוב האט'יזיך צו' זייא ¥ •* • ד *•* ;•&quot; • ¥ &quot; •- ז י.* •• ■ אפגערופין 5 נון יעצט פאנגט מיך רען איך בי; דאס דער &quot;יוד&quot; מאס איך האב אייך צו נעזאנט איך זאל עם אייך איבער געבעל איל אייערע הענד ן &quot;* *• 1 ; * ז ¥ ־* .* -־ ־•' * •' * י־ •.־ *.־ •&quot; ; נפתלי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="נ|slלו lךאט דאדייג אנצ.עהlינעי צו שרייען מיט איין יעטעיליך ^לייא*. אוב אזויא וויא א משמענער האט ייר וין? צו נעדעקט ראם פנים טיט ביידע הענד ארג האט אגגעהויבען צו וייינען ורייא'נ ווייא: אייף מיין ביטערען גורל עסאיו נאךימיינע דיא ציות מאס איך'האב געדזאט בי ז אך,ער יעצט ווילסטו מיך נאך פעךלאזען *אין איל /אל בלייבען אל־ין פערמאגעלט אין פערלאזען : טיט אביטער הערץ איז נפתלי נזאהנטער צו אים צו געגאננען ער זאל אים אביםיל בערוהינען אוב וויא זנס האט נאי.געגאקט זאל ראדריג אביפעל בעתהיגע; האט ראז־ריג טיט ליבענדע אוינעי אבליק נענעבין אויף נסתרו או נ האט אים ניבעטען,ער יזאל אים מוהל זיין איירער ער נייט אוועק אין אבעסערע וועלט. רען עם איו אים ני ש ט גוט געווארען אע ער האט ^עפילט אז.,ער טוו ^יטאיבען א&lt;לע ימאס זענען נעשטאנען&quot; לעב ע ן לאךייגען האבען שטיל י נע^וויגען אץ האבען* אויס י געהערט וויא ראדריג איז מך מר,וראי פאר נפתלי אלץ רואם .ער האט נעפוהען טיט רעם הערךין .אידיאלי נפתלים פאטער וייא ,ער האט איהם אובןגל קליך געפאבט מי א ו־יא לערער האבען שוין גילעזען. יעצט האט ווייטער ראדריג אנגעהויבע, צו רעדען נאבהער וויא ער האט זיף אביסיל אפ נערוהט יעצט מייסט איהר שוי; פאר מאס מיך פארדריפם אזויא מאס נפתלי מאכט זי־ אוויא אומגליקליך צו ליב מיר. מיא דער נדעסטער זינדיגער .זעהט ער בייא מיר אויס דערפאר ומיל נור ער אליי; איו נ.ע?ל־בען פון מי; פאטערם הויז געזונר . אונ יעצט מען ;נר מעטי נאך טאבען פון זי־ אתל. מעט ראך פרן זיין גאנצען פאטעלס הויז נעזונר נאהר נישט בלייבין &quot;קיי; שום ובר אה ן מייא. מייא מיין עיייע' זיך פאן איהם נא־ אי; אזא לאנע רירפז מי־ ביו צום טוידט •רך מעל .עם נישט אמס האלטען : &gt; י אללע מאס וענק גע־עטאנע; איום אלטען האבען זיך נוט איין ןען£ ערט אלץ מאס דער אלמער רעי ציילט זייא מאס .ער האט שיין געל^לטע! אפאוזר מינוט פארן טויךט אין נפתליא איז שרעקליך בלאסס נעמא^לע; פאר שי־עק אונ .עגמות נפש : דיא מיתי מאס ראךךיג האט זי־ טתוראי נעמעלען האט אים אסאך .;עשאדעט.עם האט אים נאך פיל,ערנער נעמאכט ומא פריהער ראם לעץטע מאהל האט ער נא־ אמס' געגלאצט דייא אוינען' אויף נפתלי טיט ;רמס מיטלייר. טיט אליע .קלעפטען האט .ער אנ־ענומען {9 עלים הא.נד ארב צמעדריקט צו זיין כרוהט אין טיט ־עם מארט גsערצייאוננ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="פ ער צי י א ו נ נ האט ער זיין אט העם אוים נעהויכט . נפתלי וואם דאס הארץ האט עם נרט רייא נעטוהען אויף רעם טוידט פו; זיין פריינד האט עם זייער אייער גענומען אבמאהל ער איז דאהידער נאנגע; וויא ! •• •• •י• • ־,* *•* *,* 1 , ז 1 • ז •\ י*, ;'• י * .ער (יארריג) האט זיין פאטעיס פ אטיל; א אוננללקליןז געטאכט. דאב האט ער יץל נישט נעקאט איינהאלטען אי;'איז'ארויף נעפאלע; אויף ראךךיינס טוידטען ר!ערפער טיט איין .יעטעךלץז ;עשרייא. נאט דער הערריאיבער אלע מעלטען .ער ומל נישט או דעי שלעכטער זאל שטארבען' איבער זיינעיזינד נאי בעססער יאל.ער תשו^ה טהוען איג ב־־ייבען לעבען. האלואי נ^אטט ואל דיר איויא טוחל זיין ומאי איף בין דיר טוחל טיט מיין גאנץ הערץ : וויא ער האט אים שוין אויפגעהערט צו בעקלאנען איו .ער צי גענאננען צו דיא סאלדאטען וייא זאלען טיט אים' טוהען מאס זייא ווייען 5 ריא סאלראטען האבען אים אמעק געפיו־ט שטיל אה; נערירעי וויא זייא האיען אים געדארפט פיהיען : • &quot;• ז .• י * ** ־ ; ; &quot;;•••* דיא נאנצע היסטאייא פין נפתלי טיט דעם אלטען האט • - ;־•* • ; ז ;ז • ־ : 1 • • זו •• זו 1 1 איטרעקליכען איינד־רוק נעמאכט אייעליאל האט טען.געךעךט יעי פון' איור זאל אזא איידעלען האראקטער האבען. זי!י אומנליכןליןז צי טאבען פאר נעלר אין טיט רעם זעלבינעו נעלה רעם צמייטען ארויס - ... 1 * •י; • 1 • &quot; ־•• : ־•• : •\ ; •• 1 ־ צו העלפען אין נאןז מעהי אונ רעם טאטענט מאט מען דער גייט או ;*,־־ • • 1 ע &quot; *.* : *.* 1 : * ;• • ע •• רער צח־ייטער האט סיר איויא פיל שלעכטס נעטוהען זאל מען אום איויא שנעלל מוחל [יין־ אץ איויא הייס באמיינע; אן אשום נזקןlה. ךיא שלעקליןז רירענדע היסט אריע האט ביי צום נכןענעליכען טראהן נענרייכט אי; דאס (ייא ט טע מאהל טהאט) האט גערעטעט נפו^לי ער זאל אריים פון געפענגעניש אי; זיין פרייא אין ער איז 'נאןז זו ן -־ • • ו ;*•&quot; * &quot; • • 1 ן&quot; • • •• • ! 1 ^עמארען בעעהלט פו; .קעניג איויא נרוים מאס &quot;קיץ יוד האט נאןז דעמולט &quot;קיי; וכיה .געהאט איויא פיל בבור צו הא^ען ן , ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
