<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="_&quot;א. רייזען. י♦ קאBלאן.. 111■ ליטעראטור, וויססעניטאפט אי: קו־יטיק. י 111 ־• י * דרוק 6י! ה א ל טע ר עט ק $ מ 6. , נמלעווקי 7 ."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL9" TYPE="HEADLINE" ORDER="7" LABEL="דאס צוואנציגסטע יאהרהונדערט"/>
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="7" LABEL="א זאמטעל־בוך sיר ליטעראטור, וויםםענשאפט אונ קריטיק. רעדאגיערט דורך אברהם רייזען. הערויסגעגעבען דיו־ך יוסף קאפלאן♦ 1-טער ־באגד. ווארשא. תר&quot;ס. דייק פין האלטער עט קאמש&quot; נאלעווקי 7. .&lt;וזק6^Bץקקl3 Bדo־זא!lאגlBנl &lt;וl3o/ .&lt;lזslמ מ]&lt;lיlז .6 .ז' .33081)£3301 ,:0121168 נדצז־ז&quot;וןץזמקמזזזג &lt;!-גlיוl33llן &lt;lןBlllעo6o .18מ6(ן80'1י0ג0111 מ .3א3מח3}| .1 3 80333113 1010),113,3 .0 190 3 111 ?.££ .7 11)11321601 ~חואoא 11 3נ]6־ך־lת3&quot;l .111 .I\l &lt;l4ll}ע'7llllol ח13ק£3!1056"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="8">
            <div ID="DIVL12" TYPE="STATEMENT" ORDER="8" LABEL="7X0300,71600 1X6113^13010 13313111003., 1 7X6^361&gt;3 1809 1\ 83 6**?**■ ס 9 א,"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL13" TYPE="MAIN" ORDER="10">
          <div ID="DIVL14" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL15" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL16" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="דאס נייע ליעד. •-— ^ אוב זאלל ווי נוייט נאף זיין ךי צייט פון ליעבע אוב פון עלום; ד־אף קוממען וועט, צי פריה, צי שפעט די צייט - .עם איז ~קיץ חלום! איף האר דאם ליעד , פון ליעבע, פריעד, ךי מאכטיגע געזאנגען; אוב יעדער טאן פון ליעד זאגט אן: די זונן איז אויפגעגאנגען! עם .עקט ך נאכט, ךי וועלט ערוואכט פול האפפנונג, לוסט אוב עטרעבען{ אין זאנפטער לופט א שטיממע רופט; צו ממsה, אוב קראפט אוב לעבען אברהם רייזען♦."/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="י. ל. פרץ. בילךער א) וועלכע לעבט? .1 חsם שאנסטזן פון אללע שטיינבילחך אין גארט?ןן איו ■־ו ו זן נ ו ם דיא גריכישע גאטטין ©רן שאנהייט. ©רן ווייסען מארטאר, אויף אגרינליך־בלאנקזןן פיזןדזןםטאל שטזןהט די שאגע גאטטין אוג קוקט מיט איהרע פריי־אפפ/ןנע אויגזןן אויפ'ן קלאמב פון פרישע רויזזןן אוג ליליזןן. אין דזך אללזןע מןווייזט זיך א ניינצעהן&quot;יאהריג יונג מאדצען, איד,ר ג^זיכט שטראהלט טיט פרייד, די אויגען שפריצק טיט 6רישזןן גזןזונדזןן לןמןן, זי גזןהט צו צו ו ו ץ נ ו ם, מוטהווילליג שפריננט זי ארויף אויפ'ן פיזןחןסטאל זי איו איין גדיים טיט חך גאטטין. דאס פרייט זי; זי מןמט אדום טיט דץר אלבאםט?ך*האנד דזןן םארמארזןנזןן גאטליצק האלז, איג לןןנט צו איהרע פרישע קחןללזןנע ליפפזןן צו די גאטליצע. אזוי שטזןהט זי אוויילע . אוג ווזןר ץש גזןהט דודך פר^גט דךו ווזןלכע לזןנט ? צי די פון שטיין, צי די פון פלייש ? .11 אונטער אדיקקע בלאנקע שויב, אין אויסשטעללונג פון .א מאדע־טאגאזין, שטזןהט א שאנהייט, בזןהאנגען טיט מאדע*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="6 דאס צוואנצעסטע יאהרהינרערט . זאsןןן, נור אויסגעקל^בט פון וואקם. דיא ליפפ^ן ז^גנ^ן אוננאטירליך רויט, ווי ערשט פריש אונ צו פיעל ג^פארבט; ראם ג^זיכט איז ג^לבליך־מאטט, אוב די ברייט ־ נעאפזןנטע אויגען שטאאר, אהן א בליק; אם שחsקליכםטs זענמןן די ברץםןןן: ארייהע פון שטייפע האאר, וואם שטז^הען איינס ווייט פון צווייט^ן.., אינמךווענריג, אין האלב ־ פ^רטונק^לטק לאדק קויפ^ן דאטען אלל^רליי באנוץר. פרייליין, טאכט די דיקקע מאדאם צום לאדק־מארכען,, נזsמען זי נאך ארוים די קארמין־באנדער מון דער אויסשט^ללונג. דאם טארכען פאלגט. איהר גאנג איז מיעד אוג וואק^לריג; טיט אנשטר'ןנגונג אפפענט זי ברייט די רויטליכע אויגען, זי זאל נישט איינשלאפק אינ'ם גאנג, דאם ג^זיכט איז שאן, נור מאטט, ג^לב אוג אבמןלעבט די ליפפען זעננען רויט, נור, קאנטליך, פריש געפארבט. זי אפפענט דאם פזןנםטער, בייגט זיך איבז^ר דאם וואקסזןנע בילד אוג זוכט די באנדער. זוכענדיג, פ^רטראכט זי זיך, אוג פערקוקט זיך אויף גאר נישט... אזוי שטזןהט זי אוויילע. אונ ווערץםמןהט דורך אין גאסס. פראגט זיך: וו^לכע ל^בט ? די פון וואקם, צי די sון פלייש ? =1 פאךליעץ. .1 ארייכזך מאגן פאהרט דורך אויף אדראשקע אוג ב^מערקט אב^טלער, וואם שטעהט אנמןשפארט אן דער וואנד. זןס אין. קאלט אוב פייכט. גאטט ווייס, ווי לאנג דער מןטלער שט^הט שוץ אוג ווארט אויף א נדבה. דער רייכ?ןר מאגן קריגט ךךומנות, חאפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="י. 3 6 ו ץ. ד ארויס רען מןלד־בייטזןל אוב ווארפט רעם בעטלזןר א זילמןרן צזןהן* קאפעעקען שטיק. דער בעטלער קוקט אויפ'ן איט, יואר די מאנעטע איז געפאללען ארג ריהרט זיך נישט פון ארט. דער ריימך מאגן מן* טזןרקט זןס. עם איז איהם וו^ניג טראכט זןר פארליזןץ!,.. .11 די דראשקע איז פארביי ארג ר^ר מןטלער זזןצט זיך קראכצענדיג אויפ'ן טראטואר. זןם איז פייכט אוג קאלט, ארג איהם נרזןכען די פיינ^ת; די פים זעננען ווי פזןרשטאארט.,. גאטט ווייס, ווי אזוי זןר ווזןט היינט א היים קוטמען; זיי פאלמןן נישט, די הילצערנע פיס, זיטצזןנדיג, קאנן ך אויך צו חך מאמןטע נישט רערלאנמןן, זןר ציהט זין אין גאגצק אוים ארג שטחןקט אוים די האגד... קוים, קוים! ך האט זי! ך מןטט זי צו די אוימןן ארג שרייט אוים ג פאדליזןץ! זי איז פאלש טןוהןזען!.. ג). לוויין. אויף א נאלד געשטיקטך סאפפזן ליעגט א בלאסםע דאמזן אין א הזןלל זיירך קלייד. דורך די שווךע גארדינען פאלט א מאטטך שיין אויף איהחן קליינע שמאלזן ליפען, וואם קרוטזןן זיך אויף א שווךען זיפ&quot;ן. אין די טיעפע בלאהזן אוימןן בעווייזק זיך טר?ךק.., זןם איז איהר נישט טט.,. נישט ראם האט זי טןמיינט!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="8 חאם צמאנציגסטע יאהוהונדערט, ליעבע האט זי ג^וואלט, אידזןאלק האט זי נ^זוכט... אוג גינט איחר בריליאנטען ארג פאלאצזsן... פון פאדראדזןן רזןרט זןר מיט איהר, פון ג^לד־זאכ^ן... קיינזןר פזsרשטזsהט זי נישט; נישט, דזןר מאנן, נישט ■זיינזן, נישט איהרזן גאסט.., אוג דאם הארץ איהר'ם באנקט, זןם קלזןמט; עם פיהלט זיך פרעמד אין דער ווזןלט פון גזןלד, 6ון זילבער. גאלד אוג בריליאנטק.., זsם רייסט זיך צו איוץאלען , צו.., צו... צו... זןם איז איהר ווירקליך גישט גוט. זי שטרזןקט אוים די ווייםזן בלאגקע האנד, אוג ריהרט דאס ■גלאקזןל אויפ'ן טיש צוקאפענם. זןס ני^ווייזט זיך דאס שטובק־מאדצען. א טאםםזן קאפפזןע ! בץפזןהלט די דאמע. אונ דאם מאדכזןן פערשווינדט אוג קומט צוריק מיט א חינזןזיש פארצעלאנז^נער טאםםע אויף א שווזך זילבךער טאץ. חך פיינך גזןרוך פון בזsםטען קאפפזs מישט זיך אויס מיט'ן לייכטק היאצינטען־מןרוך אין ציממזך. ג^הענדיג צו חsר סאפזן, פזןרצי^פזןט זיך דאם שטובs־ מאדמןן א; א פזךבוינךעם ז^קק פון טירקישק דיוואן אונ פאלט . זsס הארט זיך אג^קלאנג פון חןר גזsפאללזsנער זילבךנער :טאץ אוג חsר פלאצ^־נדער טאםםע. שוויין! שפריגגט אויף אוג רופט אויס די דאכו^. ד).עם איז דאך ניעט קיץ זאקקען 1 אין זאקקק־פאבריק. זsם קומט אדיין א טאדצזנן מיט א טוץ אויםגזןארבייטע מ־ואל^נע זאקקען, אונ געהט צו צום אלטזןן ד,ךר. זך ווארפט א בליק אויף חך קחו רה אוג ווייזט איהר מיט'ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="י.ל.פרץ. 9 פינגז^ר צום יוגגק ד,ןךר. זי גז^הט לויט מען ווייזט איהר. ד?ןר יונמןר הזsרר נעמט די זאקקען אין האנד אדיין ג^נוג זוייך. חsרנאך ל^גט זsר זיי אויף ד^י וואג, זיי האלטז^ן אויס. דןsרנאך נ^מט זsר א מאם ארב מאסט די לאנג, די ראנד אוב חןן פוסבאללען גוט. דאם מארכען אטהז^מט אב, אוב שטמןקט אוים די האגד נאך גזןלד. ווארט א וויילץ, מאכט חןר ~יונג^ר הערר&quot;. זsר נעמט sון טיש א פערגראסםער־גלאז, ווישט ^•ס אוים ארב בזןטראכט די איבייט. נאך א לאנג ב^טראכטען, זאגט זsר גלייבנילטיג, נור פזsםט: ןןטליכע פאדים איב^רגעהאקט דריי אויגען נאכמןלאזט... אבער... ווילל זי זיך פזןרטהיידיגען. קיין אבער! האקט איבער דער יונג^ר הזsרר, אוג ווייזט איהר מיט'ן פינמך צו דער קאססע, די טהיר אפפז^נט זיך ווייט^ר־, אוג זsם ננ^ווייזט זיך א לאבזsנריג גזsלב־יותןל. גוט מארגען! ~ גוט יאהר, אנטפערט דער אלטער הערר , ביטטזן! דאם יותןל גזןהט צו צום אלטק, זןטצט זיך ביי'ם טיש. דאם איז מיין זאהן! ווייזט זsר אויפ'ן יונמןן טיט שטאלץ. א סוחר!— גיבט זsר צו אוג נאך ווי הייסט א סוחר! נו, איז גוט! אנטפערט דאס ג^לזן יורעל, א סוחר דארף גזsלד! מsלד! ציהט חsר אלטז^ר טיט די אקםזsל. 15־טויזענד אין באאר! נור איין פום אביסעל קירצער— מישט זיך דער יונגער הערר אריין טיט איין אונמוטהיגען שמייכעל. מען הsהט קוים אן! מאכט דער שדכן,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="10 דאט צוואנציגסטע יאטו־הינדערט . sבער קירצער איז ער! נו, מאכט דער אלטער,— א כלה איז ד^ך נישט קיין זsקק! מען קוקט גישט אויף קיין פערגרעססער־גל^ז! &gt;*־s * * עמיץ איז ביי מיר געיטטארבק - &quot; קוממט'זשע, בךיךער &quot; עם בעגראבק. יא בעגראבק - טייל אויף אייביג ורעל איך שדין דאס מעהר ניט האבק. לאמיר אויסגראבק א קבר &quot; אין אנ'ארון אריין לייגק אזג.;גם אנטהון אין תכריכים לייגען שארבענס אויף די אויגען. אזג פערשיטק אוג פערקלאפק אוב א_קךיש נאך איהם זאנען&quot; אוג אלאמפעלע אנצינדק זיטצען &quot;שבעה&quot;&quot; וויינק ' .קלאנען... אויפין.קבר לאמיר לייגק בעד זכרונlת פון פערצייטען... אוג בעקרייגק אוב בעקךא&quot;ןצען עם מיט בלומק ביי די ז_ייטען; אוג אויך שטעלק א מצבה אויסגעהאקט דעם נאמען אויבען, אז בענראבק דא בעהאלטען ליעגט מיין אבגעלעבטער גלויבק;.. י. י. פראפום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מאריא קאנאפגיצקא. 11* רויך פין מאר:א כךאנאפניצכןא והןנן זי האט געקוקט אין פזןנםטער אריין, האט ד געזעהען,'' ווי פון גרויסען פאבריק־קוימען יאגט ארוים א סלופ רויך , נישט איין • מאל פלזןנט זי אמישנע אברייסען איהרע אלט ע אויג^ן פון דער ארבייט, איין אויג צו ווארפען אויפ'ן רויביגזןן סלופ. אין איהר בליק האט דעמאלס גזןשטעקט א ווינדערליך נחת, כמעט א ליעבשאפט . מענשען מך,ק אוג געהען פארניי אוג איילען זיך אין פז^רשיעדענע זייטען, זעלטען זןמיץ זאלל ווארפען איין אויג אין דער הויך צום קויטען פון פאבריק, נאך זזןלטענער ז^טיץ יאלל קוקען אויף דער בלאזןר פאסמע רויך. פאר איהר אבער האט דער רויך מןהאט גאר איין אנחןרע מןרייטונג; זך האט טיט איהר מןשטיעםט, זי האט איהן פערשטאנען; פאר איהר איז ער נעוהןזע; א לעבענריגע זאך . פריה מארגון, ווען אויפ'ן היממעל, וואט האט זיך געאנרערט פון מארנק-רויט, האט זיך דער רויך געלעגט אין שווארצע קיילעב־ דיגע ריננען, אונ צוטראגען א שארפען, בייטענריגען ריח פון רים (סאשזע), האט זיגעוויסט, אזאיהר געוואקסענער, שלאנקער, געשיקטער טארציש, אין דער גראנאטינער ליינוואנטינער בלוזע, ארומנעגארטעלט טיט אלערערנעם פאםם' טיט אלייכט היטטעל אויף די העללע האאר, טיט אברייט אויםגעלזןגטען קראגעך (קאלנער) ביי'ם האלז אז איהר מארציש שטזןהט אין קעםלעריי־ ביי דעם אויכען, ער מאכט פייער, דערלעגט עם אוג זעהט, ע0 זאלל זיין אלץ אין דער מאפס. א, ה ! שמייכזןלטזי שטילל, מארציש &quot;פאסיוויט&quot;, דאס האט ער ווירקליך געטהון; מיט האשט שיטט ער ארויף די קוילען, איין קארב נאך רעם צווייטען, אוב ארבייט פאר זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="-12 דאם צוואגציגפטע יאהרהונדערט. אונ פאר דעם הייצער, טיט א שטאלץ פון איין ערשט געווארענעם קעםםעלמאנן. אוב גלייך טיט דעם גרויסען העללען פלאם, רייסען זיך איהם ארויס די ליערער, טיט וועלכע די קעסלעריי איז פולל ©רן פריה מארגען ביז נאכט. די שווארצע, צוזאטטען געפלאבטענע פאסםק רויך ווערען העללער, ווייסער, צערריקען זיך אוב ווערען אלם לייכטער, אוב זיי העבען זיך אויף ביז אין בלאזןם היממעל אריין, ווי א לייכטע נלייכע ■lייל. דעמאלם ווערט זי רוהיגער ארב פרייליכער: ם'מןהט גוט' ם־מןהט גוט גאטט זיי דאנק! ארג זי הייבט זיך אן צו פארען אין איהר קליין שטיבעל. זי פערבעטט איהר בעטט, רעם זוהנ'ם באנק־בז^טטעל, קעהרט אוים, ■ווישט איבער אונ מאכט פייער אויף מיטטאג. גענענאיבער רעם ריעזענ־קוימען פון פאבריק טיט דער ©אללער טראלב רייך, הייבט זיך אויף א בלאהליך־פאםמע'לע רויך איבער רעם ראך פון דער פאציאטטע, וואו די אלמנה וואהנט; די פאסמע איז דינן אוב שוואך, ווידער אטהעםפוןדער אלטער ברוסט ביי'ם קוימען. נור דער יונגער קעםםעלמאנן האט איהן באלד בעמזןרקט אונ ■צו דעם ארימען רויך געשמייכעלט. ער ווייס, אז דארט, ביי דעם קוימען, שטעהט א צינד זיין אלטע מוטטער אין א ווייפען ציןןפיק אויפ'ן קאפף, אין אקאפטאן ארומנענוממען טיט ארויט פארטוך; זי שטעהט אייננעשרימפען, איינגעבוינען אונ קאכט פאר איהם איין אויפגעצייכענטען בארשט, אדער א זעלטענען קרופניק. טהייל מאל פלעגט זיך איהם דאכטען, אז ער פיהלט פון ווייטען רען ריח פון די זעלטענע מאכלים. אונ דעמאלם ווארפט ער, גאר טיט אפרישען חשק, אנייע שופלע קוילען. אונ בשעת דער הייצער קראצט זיך אין קאפף, שטעהט ער געשיקט אוג לעבענדע אויף ד ער אונטער־טויער, אוג ארבייט פאר צוויי, מאריא ק#נ6sניצקא . 13 אוב אזוי מןהען אין היממעל אריץ ביידע אטעם: פון פאנריק ■ אוג פון דער פאציאטע, אוג פערליערען זיך, אוג טרןsפפען זיך ~ אונ פעראייניגען זיך אין דער בלאער הייך. מיטטאג צייט ווערט דער פאבריק־רויך אביסעל שוואכער ; די אונגעהייזךע מאשינק־לינגען אטמען אביסעל לייכטער , די אריים געלזאטע פארע שניידט איין מאל אוב ראם צווייטע דורך די לופט מיט ארייסענדיגען פייף אוג מ אר צי ש קומט שווארץ ווי א קאהל אין שטוב אריין. מאמץ, עםםען!— רופט ער נאך אויף דער שווץלל, אונ, ווארפענריג ראם היטטעל אויף דעם טיש, לויפט ער צו צום קאם *1 אין שטייג, וואם הענגט ביי'ם פזsנםטץרעל. דער קאס / קוים ער דערז^הט איהם, לאזט ער אריים א לאנגען פייף, וואם איו אהנליך צו רעם פייפען פון דער פאבריק, דערנאך הייבט ער אן זינגען זיינע אייגענע זאכען, וואם מארציש האט איהם אויםגץלץרנט , טארציש שטעהט טיט די האנד אין די טאשען אוג פייפט טיט', אז עם היללעכט. די טוטטער נרייט דערווייל צום טיש, זי לעגט א שיינע גץלע םזךוועט, אויםגעארבייט טיט בלאזs הירשען, אוב שטעלט ארייף א טיעפע פאיאנפענע וואזע טיט קרופניק, בארשט, איין ארגייס־זופ טיט גערויכערט־פלייש, אדער איין איינברענען, ווי עם קומט איים &quot; אוב דערנ^בען שטאלציערט דער עיקר־מאכל א גרוים לזן בעל ברויט . קוים רוקט זיך מארציש צו צום טיש, פערשווינרט באלר א האלב ברייט, פאםםזןנווייז שניירט ער איים, טונקט אין זאלץ אוג זאגט! גוט־ברויט, מאמע . נוט־ברויט, זוהן מיינער; זאלל דיר זיין צו געזוגד אנטפ^רט די אלטע. *) 818 מין פויגעל ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="4 נ דאם צוואנצ־גשטע יאהרהונדעוט. מארציש לאוט זיך נישט בעטען, אוג טיט דעם ברויט 'צוזאממזןן, פערשווינדט אלם, וואם איז דא אין שיםםעל . א וואוהלער קרופניק, מאמע . די מוטטער זןםט שוין פון זןטליכע מינוט, וואם אמאל לאנג• ■זאמטער, זי בלאזט אויף דעי שיםםעל, מישט מיט דעם לעפפעל, אוב עם ווערט אלם נישט ווענינער. אז מארציש איז מיט זיינעם יפ?ןרטיג, אונ ווישט זיך די ליפען מיט די קוים שפראצענדיגע ■וואנםען, פראגט זי: אפשר, זוהנ־לזןב, נאך אביטל? הזן? מיד זןפים... זי וויל איהם נזןבען צו פערשטזןהן אז איר,ר שטזןקט ער נישט ■אזוי, נור זי ענריגט נישט, זי פארכט זיך פאר גאטט א לינענ' צו ־■זאגען, דאם זןםםען איז אויסגעצייבענט. א נא, מאכט מארציש, אז די מאמע זןםט נישט ~. זי רוקט געשווינד איהם צו איהר שיםםעל: זןםם , קינד מיינם, זןםם, צו געזונד, צו לזןבען אונ צו -לויבען זיין ליעבען נאמען. מארציש נזןמט זיך צו דער שיםםעל אויף זיין אופן. וואט די סאמע ווילל האבען פון דעם בארשטש ? א מאכל־ 'מלכים! 1 * • ער וואלט געווזןזען, שמייכעלט די אלטע אונ פינטעלט ■־מיט די אוינען, נור עם האט מיד לאבערבלאטטער פערפזןהלט . טהייל מאל האט ם אר צי ש זיין גאנצען צולאג נישט אויפ־ נענזןםען, דעמאלם האט זי די רעשט , ער זאלל נישט בעמזןרקען, איבערגזןנאםםען אין איין זןרדערען ריינדיל אונ געשטזןלט אויפ'ן קוימ?ן ■ דאס האט זי שוין געהאלטען פאר איהר אייגזןנם, אונ אז מ אר צי ש איז ארויםגזןגאנגען, האט זי עם אויפגזןגזןסםען, ■צעקייענדיג דאס רזןשטיל ברויט. דאם מיטטאג געהט פייל פון בוינען. מארציש, וועלכען עמיץ פערטרזןט אין דער צייט, מום זיך איילען. ^ר קושט שוין דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="כאריא קאנאפניקצא . 15 מוטטער אין דער אויםגעדארטער האנד, חאפט ראם היטטעל, נעז^גענט זיך טיט א פייף מיט'ן קאם, אונ איז טיט דריי שפרונג אראב פון די טרזןפליך פון פאציאטע. די אלמנה שטז^הט טיט דער צונויף ־ גענוממ^נער םזןרוועט אין דער האנד אוב הערט זיך איין צו זיינע איילענדיגע טריטט. זארג אונ נחת מישען זיך איהר אוים אויף דעם אלטען פנים: נאטט, נאטט , ווי ראם לויפט ! מען קאנן, חלילה, א פוט צוברעבען, א טר^פ דורכבמןכק. אונ אזוי הארט זי זיך איין ביז עם פערמאכט זיך צוריק די הויזטהיר אונ ראם זזןצען פון די יוננע פיס דוננ^רט נישט מעהר א דורך. דזןמאלם זךשט לז^גט זי אווץק ראם טישטוך, וואשט אב דאם נעפאסם, פערשארט ראם פייער אויפ'ן קוימען טיט אש, אוג ז^צט זיך ביי רעם פענסטערל צו פערריכטען דעם זוהן'ם קליירער אונ גראט. זומםזןר צייט קאנן זי נאך גאנץ לאנג זזןהען דעם רייך, וואס טרייבט פון קיימען פון דער פאבריק; טהיילמאל פערקוקט זי זיך אזוי לאנג, אז די ארבייט פאלט איהר פון די האנד ארוים ... דא וויקעלט ער זיך איוים פון זיינע אייגזןנע ריננען, ווי איין אייז^רנע שלאנג, ווייטזך, ווייטער אוג האכזןר; דא ציהט ער זיך אוים אין דער לופט ווי א לייכטע הזןללע נאזע אונ צושלאנט זיך אין לייכטערע, רויטליכזןרע נזןפעל; דא הייבט ער זיך ווייט^ר כלייך ארויף אין דער הויך אין ווייכע גופפען, דא,— ווי א ריזיגע גאלדענע זייל מsגען דער זונן אונ לזן גט זיך אויפ'ן ווינד, דא ווייטער בעקוטמט ער אללערליי ווינר^רליכע פארמען, חיות, צי רוחות,,. טהייל מאל בלאזט איהם אויף דער ווינד ווי א פארום פון א גרויסער שיף, מחייל מאל צעררייםט ער איהם אויף שטיקער ווי שמאטעם, מחייל מאל צעריאגט ער איהם ווי אשווארצליכען נז^פעל, אונ, אז עם מאכט זיך חןנענוועטטער, שטעלט זיך דער רויך איבער'ן קוימען, ווי אשוחךער וואלקען, ד^נגט זיך אן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="16 דאס צוואנציגסטע יאהרהונדערט , שטיקקער־ווייז $ די דאכער, שלאנט אן רי ןרl, ארג ווייס זיך נישט, וואו אהין צו טהון. ווינטזןר צייט, צינרט אן די אלמנה אלאמפיל ביי רעם קוימען, שטריקט דערביי נראבע זאקקען צו ©ערקויפען; אוג חאטש עס בלאזט שטארק ביי'ם פזןנםטער, אוג דער ווינד יאגט אזש אין שטוב אדיין, האלט זיך די אלטע נישט איין, אוב געהט אללע מאל צו א קוק מןבען אויף דער פאבריק. זי ברעננט מןנזןנאיבער דער פאציאטע טיט רעד לאנגער שורה בליצענדע פזןנםטער, זי ז^צט ארוים דעם אטהעם פון איהרע ריעיען־לינגען, קליננט טיט איהר אייזענווארג, דוננזןרט טיט איהרע האממזןרען, קריצט מיט די זעגען ציין, צישט מיט די טאססען גוסס אוג דער רייך אונטער'ן גראנאטענעם היממעל זעצט ארויט פלאמענדיג, ער שיט מיט פייער, שיעסט מיט גאנצע בוכטען פונקען ווי ראקןןטען. אברייטער פיי^ר־שיין שלאגט זיך אב אויפ'ן היממעל, אוג ציהט זיך אלץ ברייטער אוג ברייטער. די אלטע קוקט דערויף פערטראכט. זsם וועקט דער קאם מיט פייפען; איהם וועקט דער פלאם פון פאבריק, וואט שלאגט אין פזןנםטןרעל אדיין. אין שטיבעל ווערט פרייליכער, ראם פייער קנאקט אויפ'ן קוימען, דער קאם רייסט זיך צום פערהיללעכט וו^רען, אוב אז די לבנה שיינט אויף, צושווימט די גאנצע ערשיינוננ אין דער נזןץ פון איהרע זילבערנע שטראהלען. זןרשט שפזןט אבענד קומט מארציש צוריק אוג רופט באלר אויף דער שוועלל! מאמזן, זןסםען! אוג צוזאממען מיט דער יונמןר שטארקער געשטאלט קומטט אין שטוב אדיין פרייליכקייט, מןזאנג אוג רחבות.,. ער איילט זיך שוין נישט אזוי טיט דעם זןםםען, דערנאך רןדט ער אוב פזןרציילט דאם אוב יזןנם, וועגען וואם די טוטט^ר-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="מאריא קאנאפניצקא. 17 פראגט איהם. דערגאך הייבט ער 'אן געניצען, ציהען זיך.., אפילו רער קאם וויילט איהם נישט אצעד. שלאפען, זוהנעניא, שלאפען, זאגט די טוטטער אוב גלעט איהם אינער'ן קאפף, דארפסט פאר טאג, געביך, אויפשטעהען. איך נעה, מאמע, אגטפערט ער שלאפערדיג, ך'בין שרעקליך מיעד. ער שלאפט איין נעשווינד. איבער דער שטוב הארט זיך גלייך זיין טיעף־אטמען... די מוטטער פערלעשט ראם לאמפיל, דער קאם הערט אויף צו קלאפערען אין שטייג, או נ לענט זיך אייך, _ עם ווערט שטילל. טיט דעם וועקקען איז שוו^ר צו געגאנגען. די אלמנה שלאפט שוואך ווי אויפהארכענדיג אוב קורץ ווי אויף דער אלטער, פאר,; לאננען איינשלאפען אויף אייביג. זי חאפט זייך אויף נאך רעם צווייטען קרייען, א סך פרידתי פאר רעם ערשטען פייף פון פאבריק, זי קריכט אראב פון בעט אונ נעמט באלד אנגרייטען איין אנבייםען פאר'ן זוהן. אין פענסטערעל שטעהט דעי גרויסער, שטיללער מארגעג־ שטערן אוב לייכט אויף מארציש'ם שלאפענדיגע געזיבט, די מוטטער ווארפט אויף איהם וואם א מאל איהר בליק. זי וואלט איהם וועקקען, נור דעי איינצינער זוהן שלאפט אזוי הארט. עט רעט זי זיך זאלל ער נאך א ו־גע'לע רוהען. נור ערשט, אז עם צערלייגט זיך דער דורכדרינגענדער פייף פון דער פריי געלאזטער פארע, רופט זי: מארציש, א, מארציש, שטעה אויף, זוהנעגיא, עם פייפט 1 ער ררעהט זיך וויעדער צו רער וואנד. דאם איז רער קאם, מאמע. ~ נישט דער קאם, זוהנעניא, אין פאבריק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="־lB ואס צוואנציגפטע יאהוהונדערט. ןןר ציהט זיך אוים, דזןקט זיך איבער'ן קאפף, גור די מוטטקר טרזןט נישט אב . די נאכט דיזיור האט זיך גע^נרינט, אוג חןר קזsםםעלמאן דארף זיך שטז^ללען פריהזןר פאר ד^ם ארבייטז^ר. אזוי געהט זןם צו טאג טאגליך, זונטאג אויך. גור איין מאל האט זיך מארציש אויפג^חאפט, נאך לאנג פאר מאג מיט אגעשריי פון שלאף אוב האט זיך אויפגעזעצט אויפ'ן געלזןגער . די מוטטער לויפט צו. וואם איז ? וואס איז דיר, קינד מיינס ? פראגט זי טיט זארג אוג שרזןק. ןןר אנטפזןרט נישט. ער קוקט אויף איהר טיט גרוים געאפזsנטע אוינען, די ליפפען ציטטזךען, דער שטזןרע; איז אין קאלטען שווייס; דאם אפפענע הזsמד אויף דער ברוסט בעווןגט זיך אויף אוג אב פון הויצען הארץ־קלאפען • ער נעהמט זי ארום. וואם איז דיר, קיגד מייגס ? זוהנזןניא, וואס איז דיר ? פראגט זי איהם אוב טוליץט איהם צו זיך ווי א קליין קינד. עס דויז^רט איירער זןר בערוהיגט זיך. כאד נישט, מאטזן, אנטפערט זןר , גאר נישט / ־.גור עס האט זיך מיד געחלו'מט, אז אדונמך האט אין מיר אייג־ געשלאגען. די טוטטער בלייבט שטזןהן ד^רשלאגען, די שטימזs שטץקט איהר אין דער קזןהל. זsר זיצט אויפ'ן געל^גער פערשטארט גלייך אוג גלאצט טיט שרזןקיגע אויגען. א דוננ^ר, מאטע, זאגט ער טיט א שטיללער אבגעריס־ סענז^ר שטימטע, אזא רויטער, שרעקליכער שטיק פייץר איז מיר געפאללען אויף דער ברוסט, אזא רויטער שר^יקליכער ! ער פערשוויינט אוג אטזןמט שווער. די מוטטער קוטמט צו זיף."/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="מאויא קאנאפניצקא. 19 אח, קינד, וואס ! זאגט זי אוג נלז^ט זיין פלאממענדיג פנים, נישט גשעטויגען, גישט געפלויגען... א חלום איז א נאדר. ניר, אז זי דערהערט, ווי זsס קלאפען ביי איהם די צאהן, זעצט זי זיך מןבען איהם, דריקט צו זיין היימסק קאפף צו דער דאר^ר ברוסט, אוג וויעגט איהם גלייך ער וואלט א וויעמןלקינד -געויק . מ אר צי ש בזןרוהיגט זיך, קומט צו זיך אוג פאלט צוריק אויפ'ן קישק. ג?ןה שוין, מאמע, געה, זז^גט זsר, ז^ל זיך די ■מאטע ליsגען, איך ווילל אייגשלאפען. אייגגעשלאפען איז זsר דז^ך נישט, זsר ליעגט מיט ברייטע נעאפענטע אויגען פזךקוקט אויף די שט^רען, וואס פערל^שען זיך אין מזרח היממעל. פאר וואס שלאפסט דו נישט איין, קינד ? פראנט זי. איך קאנן נישט , טאטע, אנטפערט זןר שטילל, ווי ■קלאגענדיג זיך פאר איהר, זי זזןצט זיך צוריק צו איהם, _שחןק דיך נישט, זוהנעלע, בערוהיגט זי איהם, ~ האב ■נאד קיין מורא נישט ... צי אויף חןם האלט ד?ןר רחמנות'דיגער גאטט די דוגנערען אין היממעל, זsר זאל דער ארימער אלטנה'ס איינציגען זוהן דערשלאגען ? נארעלע! איך ווייס , וואם דער חלום בעדייט, איך קאנן פותר־חלום זיין... א דוננער אין oלום איז א וחתונה, טזןנשען ווייפען. זי זאגט ץם טיט א שמייכעל, כמעט פרייליך, אונ ווישט איהס טיט דער דארער האנד רעם נאםםען שטזןרן, גלעט איהם די האאר; איהרע ווארטער, דער כמעט פרייליכער טאן ווירקען, ט אר צי ש בזןרוהינט זיך אוג שמייכעלט 5 א חתונה, זאגסט דו, א חתונה ? געוויסם, א פרייליכע, לוסטיגע הוליעדיגע חתונה ? איך וויל שוין אויפשטעהען, טאמע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="20 דאס צוואנצינפטע יאהוהינרערט. שטעה אויף, שטזןה אויף, קינד מיינם, איך והןל אנבייםען מאבק; והןםט דיך איבזןרקייען, ומןט דיר גאר אנדערש זיין; עם ווןט דיר א וו^ק מןטק, ווי מיט דער האנד. עס איז מאי געווקען, עס איז אפילו חsם מארנען פרייליכער געווק אין שטוב, ווי אללע מז^ל, מ א רצי ש האט זיך גערארפט איילען, איג האט געפייפט מיט'ן קאם איין ליערעל נאך'ן צווייטען, אז דער קאם איז אזש הייזעריג נעווארען, אונ אז עס איז געקוממען צום ליעד, אין וועלכען עס האט זיך אמיידעל יאגדעם פערגלוסט, האט ^ר שוין אזוי טרויריג געפיפען, ווי זןםיץ זינגט אונטער דער נאז, מארציש האט זיך צו לאכט, די מוטטער אויך, אוב זיי האבען זיך פרייליך געזץנענט. אז מארציש איז ארוים געגאנגען, האט זיך די מוטטער נעשטזןלט ביי דער טהיר אויב האטזיך איינגעה^רט צוז־ינע טריטט, וואם האבק זיך אלם מזן הר דערווייטערט. זיי זקנען געווקען לייכט, געשיקט אוב פריי, יונגע פיס, אפילו די אויםגעקרימטע פוילע טחןפ האבען היינט ניט געםקריפזןט, ווי געוואהנליך, זןרשט אז מ אר צי ש האט אונטער זיך די טהיר פער* מאכט, האט זיך אין איהר אווארף געטהון ראם הארץ מיט עפים א פלוצלינגער שחןקק, ראם קול פון זיינע טרימט איז געווק הויל, ווי פון אונטער דער זןרד, אוג האט זיך שוץקליך אבגעשלאנען מיט א ווירער־קול אין פאדער הויז. זי איז צו נעלאפען צו רעם פקסטער זזןהען, וואו ער גזןהט.. ןןר אין גענאננען לייכט, געשווינד, אונ ביי'ם אריינגאנג אין דעם טהויער פון דער פאבריק, האט ^ר זיך אומגעקוקט. צי האט זןר אבליק נעווארפען צו'ם פענבטערעל, צי גלאט אווי זיך אוטנעקוקט ? אין א מינוט שפ^טער האט שוין פון פאבריק־קויטען געהןצט. א שווארצער רייך. די שטונרען שוויממען אב."/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="מאריא קאנאפניצקא. 21 אץ ריין ־ אויפגערוימטען שטיבעל איז שטילל; דעי אלטער וואנד־זייגער, טיט דער הץללער רויז אויפען גץל אב געבלאקטק ציפערבלאט, ציקט פויל; דער קאם פרובט די פרייליכע נבונים אוג וויל ךוכ־ןא גובר זיין די הייזעריגע שטיממע, אוג די אלמנה קוקט אויף רעם זוהנ'ס יומ־טוב־קליידער... פלוצלינג הארט זיך א שרץקליבער ר,לאפ. עם ציטטערען דיא וואנד, עס שיטט זיך שטיקער ציגעל אוג לעהם פון קוימען, דאש פענסטער שפרינגט קליגגענדיג ארוים. א נרויסער פונקענפליהענדיגער רויך זזןצט אין היממעל אריין צוזאמען מיט א פאגטאן ציגעל אוב שטיקקער 3ון קוימק. איין אונגעהייערע שרץקליכץ ליכט בעלייכט די שטוב, די אלמנה בלייבט אויפ'ן ארט, וואו זי איז געשטאנען, פערשטיינערט. עם איז אפילו קיין געשריי פון צווישען די ווייסע ליפפק נישט ארונם; גור די גראע האאר האבק זיך איהר אויפגעשטעלט ביי'ם שטץרן, נור די אויסגעברייטעטע שווארצאפעל פון די אויגען זץננען י ווייס געווארק ווי ביי אטויטען... זי האט א?שר גאר נישט געהארט דאס ווילדע געשריי, רואם האט געשלאגען פון גאסם! דער קעםםעלמאן, דער קעםםעלמאן געהרכ'ט! ן נאך לאגגע יאהרען פלעגט זי זיצען ביי דעם זץלבען פץנםטעריל אוג קוקען מיט דעם שוואכען, מוטנעם בליקר! אויף דעם קויטען פון פאבריק, פון וואנען עם שלאגען ווייט, ווייט די בלאע זיילק יייך. גור דער רייך האט שוין יעצט נישט די געשטאלטען, וואש .אמאל..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="דאם צוואנציגשטע יאהרהונדערט . * * * (6 אר אד י ע). אללע אבענד קומט דאס מאז־כען צום פאנטאן צו טךינקען וואססער; זי בעגעגענט דארט איונגליגג, יערער אבענד ווערט..ער בל אסם ער. &quot;זאג ווער ביזטו ?&quot; האט זי טרויריג איהש א מאל א פראג געגעבק ־ &quot;דיין געבורטסארט ווילל איןז וויסקען, וואו דו האסט פערבכאסט דיין לעבען ?&quot; אוג.ער האט איהר שטילל געאנטווערט: כ'גיין פון עעלענד, נויט אזינגער; מיין געבורטסארט איז די &quot;ליטא&quot;, וואו מען שטארבט אין ^אסס פון הונגער... אברהם רייזען.. * * * אוב זעהסטו דאס ברקיעל', וואס מ אקס ט אויף דעם פעלד אהן פביינד, אהן הברים, אלליין ? עם שאקעלט זיך טרוי'ריג אוג באווענט פאר גאטט, וואם בעט .עם,-וועד ,קאנן.עם פעו־שטעהן. עם בעט נישט&quot;קיין פריהלינג, רןין ווארימען שטראהלוואס נוצט.עם דעם עלענדען קינד ? עם וויינט גור אוב בעט זיך געוויטער ביי גאטט, זאלל איהן צעקרעכען דער וועד 1... י א. ר.."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL53" TYPE="CHAPTER" ORDER="29">
            <div ID="DIVL54" TYPE="TITLE" ORDER="29" LABEL="דאס גליקק"/>
            <div ID="DIVL55" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL56" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="(א מ ע ש ה). אין אונבעגיעגצטען וועלטאלם, אין ארנגעהייערען קאסטאם אין נעפלויגען אמלאף. שוין לאננע, לאנגע יאהרען האט ער זיינע פליעגעל גישט צוזאמטען גענוממען; שוין לאנגע, לאננע יאהרען פליהט זןר אוב פליהט אהן אויפהער. וואר א זונן, וואו א שטיהרן, וואו א פערבלאנשזעטער קאמזsט שטעלט זןר זיך אב אוב פראנט! &quot;זאנט סיר, זייט מוחל, ווייסט איהר ניט, ־ וואו די ערר נעפינט זיך ?&quot; אוב קוים דערהארט ער די אנטווארט &quot;ניין&quot;, פליהט ער באלד ווייטער. א שאר א מינוט, איין איבריגע סעקונדע! שוין פאר גאר־גאר לאנגע יאהרען האט דער מלאך נעהארט ווזןגען ד^ר נויט פון די אוגגליקליפע מענשען אויף חך ןןרד, ווזןנען דעם, ווי שווזןר אונ ביט^ר עס ל?ןבט זיך זיי ארג זיין מלאכי'שי הארץ איז פולל געווארען מיט רךזמנות. ד^מאלם אין ^ר אניח^ר נעפאללען מיט אנעוויין פאר'ן כסא־הבבוד ארג געבעטען פיר די מענשען ראם גליקק, ארג גאטט האט זיין Iן*פלה אנגענומטען אוג באלר האט זsר איהם ראם גליקק איבערנעגזןבען צו בחsננען זsס צו די אוננליקליכע מזןנשען אויף דער זךד . פון ד^מאלם אן איז זsר אראב פון זיעבעטען הימטעל אוב בלאנשזעט צווישען זוננען, שטךען אוב קאטעטען אוב זובט זי די זsרד. אין זיין רעכטער האנד האלט ער דאם גליקק. לייכט בעווץגען• זיך זיימs ווייטע פליענעל אין דעם דינען עפיר. טויזענרער יאהרען זענען שוין איבערגעגאנגען, מיליאנען םיםטעמען איז ער שוין דורs• נעפלוינ־^ן, קיינער וויים ניט, וואו די ערד טיט איהרע אוני"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="24 דאם צוואנציגפטע יאהרהונדערט, גליקליכע מז^נשען געפינען זיך! צייטענווייז קאפעט פון דעם מלאך'ם אויג א טהמןר. ¥ / ווזןר ווייטט, צי זיינע לייכטע פליענעל טראנs איהם נישט אוו^קק פון ד^ר זןרד!? ארג דאך א מל^ך! פערשטז^הט איהר, א מלאך האט זיך איבערגעקבען איין אידיאל צו ה^ל6ען דער ארימע ליידעגדער ט^נשהייט; נישט אויף זיין לאנג פערוואגלען זיין, נישט אויף זיינע לאנגע מיה' אדון פארשריט, קאפעט זיין טהד^ר, נור אויף די ארימע מ^נשען, וואט דארשטען אוב שטר^בען צו דעם גליקק, וואם זןר, דזך מלאך, טראגט אין זיין חןכטער האנד. זאנט מיד, זייט מוחל, ווייטט איהר ניט, וואו די זךד מיט איהרע אונגליקקליכע מזsנשען גע^ינען זיך ? ניין . אוג ער פליהט באלד ווייטער, בעגייטטערט מיט זיין אילעאל. די וועלט דערווייל ווערט אלט אונ ניי, עם חץקםלען זיך ■םזןנשע; אידעאלען ארב רעליגיאגען אוג דאם אונגליקק הזנררשט אויף איהר איבעראלל! וואו נזןהםט מען דאס גליקק ? ! זיפצען די אונגליקקליכע ט^נשען. א מאל האט איין אלטער שטזsרנ־ז?ןהער, איין אטטראנאם, •גאכגעקוקט א פערבלאנשזעטען קאמזsט ; א לאנגע צייט האט זןר זיין אויג נישט אוו^ק גענומטען פון שפאקטיוו, וו^לכען זsר האט נאכגעקזןרעוועט, וואו אהין נור דער קאמי^ט האט זיך געומןנדעם ן אז זsר האט אפילו געברויכט זןםםען ארעד שלאפען, האט זןר זיין '{.שגרוה נישט אבגעטהון פון איהם; תןםאלם האט ער זיין יונגען זוהן אויף זיין ארט געשטזןללט, אוג קוים נור געזןנריגט עטטען ווייטער זיך צוריקק אלליין גענוממען קוקען דורך דעם שפאקטיוו. חsם קאמזןט האט עם זי'^הר פערדראםםען! &quot;וואם ווילל דארט אלטער מכשף פון מיד ? ! וואם סטייטש, א גנב בין איך , אז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ד * ה ג ל י ק ק . .&quot;2 טען זאלל פון טיר קיין אויג נישט אראבלאזען? חך אםטראנאם אבער האט דאס זייניגע געטהון. דך קאמעט איז נאך מ?ןהר ביין געווארען. פאר כרוים עגמת־נפש האט ך געפלאצט אוב איז צער־ פאללען אויף צוויי האלפטען. פלוצליג פליהט''צו צו איהם דך מלאך אונ פראנט טיט זיין טרויערינ זאגפטיגער שטיממע: זאגט מיר' זייט מוחל, רבי קאמ^ט, וויימט איהר נישט, זואו די ךד טיט איהרע אונגליקליכע מךשען געפינען זיך? אויף דער ךד מךשען? אנטווערט דך קאמעט בייז דארט איז פערהאנען נור אלטע מכשפים אוב יוננע רוצחים. אח, די ארימע מענשען! האט דך מלאך געזיפצט, אלם, נ^ביך, פאר גרוים אונגליקק! ניין, רבי קאמ^ט. בייזערן זיך טאר מען נישט, פיינד האבען אין אנ'עבירה... אונ ראם גליקק אין זיין רךטער האנד האט געגלאנצט אונ נעבלישטשעט, אז אפילו חןםקאמזsט, קוקענריג דערויף, איזליכטיג נעווארען אין די אוינען, אוג לייכטער אויף דער טריעבער מיזאנטראפישער נשמה . וואו איז די ךר ? דער קאמ^ט האט איהם אנגעוויזען טיט א לאנגען, דיקקען שטראהל, אויף דעם ארט, וואו די ךד געפינט זיך. אח, ווי ווייט פון היממעל די ךד האט פערבלאנזשעט ! האט שטילערהייט געזיפצט דער מלאך אוג אלם פאר גרוים אונגליקק! אוג ער האט זיך באלר געלאזט אין ורך אחין. אויף דער ךד דערווייל האט דער אסטראנאם בעמיךקט חןס מלאך, אוג געז^הן דורכ'ן שפאקטיוו אנלאנצענדע זאך אין זיין חןכטער האנד, אוג אזוי ווי א נביא האט שוין לאנג נביאות געזאגט, אז ז^ם פליהט א מלאך מיט גליקק, האט זיך דער שטךנ־זךער באלד משער געווק, אז דאם טראנט יעטצט דער מלאך דאם גליקק פאר די מענשען, אוב באלד האבק די צייטונגען צערטראנען דאם נייעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="26 ד*ט ןץ^נציגפטע יאהרהונדערט, אויף רעי גאנצער וועלט. עם פליהט א מלאך מיט גליקק, האט מען געשמועסט,, וואו נור עם געפינען זיך מענשליכע מיילער. אללע שטערנ־זעהער האבק אנגעשטעללט זייערע שs*קטיווען ארב געזעהען בעשיינפערליך, ווי דער מלאך קומטט אלם נאה'נטער ארב נאה'נטער צו דער ערד. זיי האנען גענוממען רעכענען אוב אוים גערעכעגט, אז אין דעס אונ רעם טאג, אין רער ארג דער שעה, טיגוט, אויף דעם אוב רעם גראדום וועט רער מלאך אראב קוממען צו דער ערד. אז עם איז אננעקוממען דער בעשטיממטער טאג, זענען זיך צוזאממען געקומטען מענשען פון אללע לאנדער אויף דעם בעשטיממטען ארט , עם האט אנגעהויבען ווערען ענג. מען האט אנגעהויבען איינער דעם אנרערן דריקקען, קריגען זיך , טהיילען פאטש... עם איז געקוממען דערצו, אז מען האט גענוממען זיך הןג'נען איינער מיט'ן אנדערן אויף טויט טיט מעםםער... טייכען מענשענ־בלוט האבען געפליעסט אויף דעם ארט אוג דאם יאממערן אוב קראכצען פון די גוםםים איז אויפגעגאנגען גיז צום היממעל. דער מלאך האט דערזעהן פון ווייטען ווי די טענשען רריקקען אוג פרעססען איינער רעם אנדערן, אוג פון דער הריך האט ער גענוממען שרייען מיט זיינע לעצטע כוחות: שלאגט אייך גישט! איך האב גלי ק פיר אללע, פיר אללע! גור זיי האבען גישט געהארט. אז רער מלאך איז געקוממען נאהנטער צו דער ערד, אז זיינע ליכטיגע אויגען האבען דערזעהן די דערשטאכענע גוםםים אוג דאם מענשנ־בלוט, אוג אז זייגע אוי'רען האבען דערהארט דאס יאממערן אוג יאכצען האט געקאפיט א טהרער פון זייגע ליכטיגע אויגעך אוג איז געפאללען אויף רעם גליקק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ר $ פג ל י ק ק, 7* sון חןטאלם אן איז ראם ליכטיגע גליקק בעפלק!ט געווארען י מק דערציילט, אז רעד מלאך; וואט איז מיד אוב מאט נעווןןן 6ון זיין לאנגער נם;עה את פון דעם, וואט זייגע אויגען האבען געהןהן אויף דער קד איז פעךחל'שט געווארק אוג דאס נליקק איו אריים געפאללק פון זיין רקנטער האגד. אייפגעהויבק האבק עם די, וואט זקק געשטאנק פונקט • אויף דעם ארט, וואו עס איז געפאללען. זי י זקק טאקי גליקליך עד היום הזה... ה. ד. נאמננערג. &gt;*&lt;■• * * * ־/^־י \ גליק אוג דוה' נאךךישפןיט זאגט אונז צו הייסט אשטכייטן: ד : : ; : : דער פראפעט, סיאיז א שאנד פדית צי שפאט. פיר ד־עם לאנד . אוג איך זיגג. אוב נישט מעהר ווי ס' העט גרינג &quot; .קיין געוועהר, עדעל , פיץ כןיין ארמאט דאמאלס זיין: .קיין סאלדאט. פכיינךשאפט איז אונ מען מאבט דער דעוויז -אונגעטראכטפון דער פאהן שטאטט געוועהר בייץ נאציאן. אכןערס מעהר. יוסף קאפלאן.- £|©€"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL67" TYPE="CHAPTER" ORDER="34">
            <div ID="DIVL68" TYPE="TITLE" ORDER="34" LABEL="די צייט"/>
            <div ID="DIVL69" TYPE="BODY" ORDER="34">
              <div ID="DIVL70" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="34">
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="די צייט איז, ווי איין אלטע פרוי, אתן שכל, אתן פערשטאנד; זי זיטצט זיך רוהיג אויפ'ן שטותל אוג שטריקט אזאק אין האנדךי מענשען - איתרע .קינדערליך • זיי שלאגען זיף ביז כלוט ,- זי האו־ט .עם ניט, איתר אארט.עם .ניט / זי זיטצט אוג שטריקט כערוהט. ךי מענשען, - איתרע קינךעךליןז ־־ די לעבען שווער, געדריקט; זי פיהלט עם ניט, זי קור,ט.עם ניט - זי זיטצט אוג שטריקט אונ שטריקט . א דוממע פדוי, ביז וואנן, ביז וואנן ? עם האט ראך אלץ א חק! זי ניט א נעניץ שלאפריג: &quot;הא&quot; ז... אזג שטו־יקט זיך אלץ איתר זאק... אברהם רייזק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="# * * ^— oי_ ג\— '-י כ'בין א רעגענווארם דו זעהסט • ^י &quot; :זי : 0 ווי טיעף אין בלאטע כיבין בעגראבען; דאך הלומיט מיר איין אדלער־גאסט , אדלער פליעגעל ווילל איך האבק! שוויממק ווילל איך אין דק העללען, הויכען זעפיר אוננעשטעךט, זאלל דער וואלקען מיר פערשטעללק נישט דק הי מט על, נוי ךי ערד! י. ל. פרץ. * * * , 0 0 ■ מהאב געבראכט א סחורה אויפ'ן וועלט'יריד: מענשליsע געפיהלען, אמת, פרייגךשאפט, פריעד * פאר דער גוטער סחורה בעט איך נישט &quot;קיין געלד , קורל גור ;ליקק אוב נחת כרענגען אויף דער וועלט. &quot;נעהמט אומזיסט די סחורה!• רוף איך הויך אוב שטארק - נור פון ווילדען לאבק הילכט דער גאנצער מאו־ס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="דאם צויאנציגפטע י&gt;*הרדוונדערט . - א, דו .ני;ער סוהר&quot; ביזט אונו עוין בעכןאנט , גור דיין סחורה וועט ני!שט בךעגגען&quot;קיין פראצענט. אונזער גאנצער האנדעל {ועט פערנעהן ווי וועד; ווייסט ניט וואם איז מסהר / ביזט נאך גאר א קינד . - ביין, איך בין.כןיין קינד ;י^ט &gt; מסחר ווייס איך גוט : זייבע פוגדאמענטען - פרעמדע שווייס אוג בלוט... י י 1 ' א. ר, * * * ^ -עם בלייכט אויפין היממעל מיין שט ערן אע בלאנזישעט, ווי איך אויף דער ערד ' א, פראג מיך ניט - ווינקפז.ער מיר טרויריצ', איך ווייס ניט - וואס דיר איו בעשעו־ט . ווילסט וויססען ' וואו ס'טראגט דיך דיין מול ? -דו.זעהסט דאך, איך בלאנזשע אלליין; אוי,טונהןעל איו היינט אין ך הימטלען, ני'טט דא מעהר ךי גאטטליכע שיין! מיר בלאנזשען, ווי שאף אהן א פאסטוך, אין אייביגען וועלטאלס אדום... אח, פראג ניט .קיין שאלות, מיין נןיגד&quot;- ■עס בלאנדשעט היינט אלץ אומעטוס! '־ :ז ־: ־י' '־ ה.ד.נאמבעת"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL77" TYPE="CHAPTER" ORDER="37">
            <div ID="DIVL78" TYPE="TITLE" ORDER="37" LABEL="אלטינקע"/>
            <div ID="DIVL79" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="37">
              <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="(ם קי צ ע) *ין דוד פינסקי. דעם יוגגווארג האט רערעםםען צו זיטצען טיט די אלטע אlנ הארק זייער אויעררייסעגדיגען געזאגג, דען גאנצען משונה'דיגען ליעדם אוג ליארם, אוב האבק דך טיט אויסנאהם פון עטליכע יונגע לייט, וועלכע זענק נאך געבליבען דא פערקליעבק אין איין אנרער צימטער, דארטין האבק זיי פרייער אבגעאטעמט, פעררויכערט זייערע פאפיראסק, געפיהרט זייערע געשפראצען אוג געפיהלט זיך ווייט פון די אלטע. ז זן ל י ג דעם אלטען האט עם שטארק פערדראםםען. טיט א באזען איראנישען בליק האט ער בעגלייט די ענטלויפקדיגע יוגענד אוב באלד האט ער זיך צורעדט. אוב וואם מעהר ער האט גערעדט, אלץ שטארקער האט געהיללעצט זיין קול אוג צו'ם סוף האט ער שוין נמעט געשריען. ער האט געוואלט אויפווייזק, אז זיי, די היינטיגע, די יונגע, לעבען ווי הינד, ווייסען מעהר נישט ווי נאכג^בען זייער תאוה, זיין אויםגעלאםםען, שארלאטאנעווען אוב, אז לעבק ווי א טענש דארף לעבק, האבען נור די אלטע געקאנט אוב קאננען. אונדעראלטער, גראהערר' זע ל י ג, דעראלטער, קליינער, זנעזעטצטער, ברייטפלייטשיגער ארג פראהליצער יוד, ראס חסידישע ביינדעל, איז עם בכיס אויפצוווייזען, ווייל ער איז א קלונער יוד, אגרויםער קאפף־מענש, טיט איהם איז, ווי דער עולם מיינט, א פערגעניגען צו רעדען. אפילו פין רעם, וואס ער איז שוין געווקק א ביסעל &quot;מלא&quot;, האט ער געוואוסט, ווי צו ברענגען א ראיה צו זיינע ווארטער. אט איך טרינק שוין פון הושענא רבא ביי דער גאכט אן,"/>
            </div>
            <div ID="DIVL81" TYPE="BODY" ORDER="38">
              <div ID="DIVL82" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="38">
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="82 דאס צוואנצינםטע יאהרהונדערט. האט ער גערעדט טיט נצחין, הושענא יבא ביי דער נאכט צו די הקפות האב איך געטרונקען; נאכטען, שמיני:עצךת, האב איך געטרונקען, א גאנצען טאג געטרונקען, מיך אפילו נישט צוגעלץגט; ווייל ווץר שלאפט שמיני עצרת ביי טאג ? א מוקננד שלאפט , איין עהרליכער יוד וועט נישט שלאsען,,, געטרונקען האב איך, נישט געשלאפען! ביי דער נאבט נאכטען נעטרונקען, נאך ווי געטרונקעןא &lt;נ!תיה גדולה! בךת! אוב היינט טרינק איך ווייטער, פון אקארסט טאג טרינק איך , אוב וואם ף גאר נישט! בין מיד דער זץלבער יור נ האב חלילה נישט פער^הלט קיין ראוונען, נישט עובר קריאת־שמע געווקען, סם ןישלום, נישט רורכגעלאזען קיין ט־כה. ווייל וואם ? ווייל איך טרינק נישט ווי זייער חק־ה, להנאתי, אבי, זיך אנטרינקען, גלאט אזוי. איך האב גאר פיינד בראנפען! א גאנצע וואך, פון שבת צו שבת קומט זי גאר צו מיר אין שטוב נישט אריץ. גור היינט איז שמחת־הוךה טרינק איך, גאטט האט געהייסען! ושמחתם !ןדוניבט, זייט פראהליך אין אייןךע יוט־טובים, בין איך פראהליך, אזוי איז עס! נישט s_:זוי וואס, ישראל ? האט ער זיך געווץנרט צו א דארען, אויםגעםאנץרטען יונגען מאנטשיק, וואם איז געזץםםען נעבען איהם אוג צוגעשטייכעלט, אונ רערביי האט ער איהם אראב־ געלאזען א פאטש איבער'ן קניע. ישראל האט א ציטטער געטהאן מיט'ן גאנצען קארפער 6ון רעם פאטש, אונ ראך נישט אויפגעהארט צו שטייצלען, אוג געאנטפערט מיט א לוסטיגער ננבישער מינץ : אט ראם אין ראך מיין ט;ענה! הארמט, וואס טענ'ע איך ף דער פרוממער עולם, רער אמת־יורישער עולם, וואם אין געווזקען אין צימטער, האט צופריעדען געשאקעלט מיט די קאפף אוג געקוקט אויף די איבערגעבליעבקע יונגע מיט נצחון, ארג יץרער האט צו געלעגט א ווארט, געגלייכווארטעלט זיך אויף דעם יוגג־ ווארג'ם חשבון. זיי האבק אללע געשטארקט זיך צו בעווייזען, אן זינד די יונגע האבען אראבגעווארפען פון זיך ראם יאך, אויסגעטהאן זיך sון אלץ, איז ץודים ווייסען וואס פון זיי איז געווארען!&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="8 ל טי נ ק ע . 83 ארב די איבערנעבליעבענע יוננע האבק געשמייכעלט אוג גאר נישט געאנטפערט. אין זייער שמייכעל איז געל^גען א ביסעל פעראכטונג אונא סך נלייכגילטיגקייט צו דעם, וואם די אלטע האבק גערערט. אזוי שטייכעלט מק שטאגדיג, ווענן מק האלט זין־ פאר קליגער אונ מקוו ילל זיך נישט אריינלאזען אין א שטועם מיט דעם נעגנער. ר' ז זן ל י ג' ע ן האט דאם שטייכעל גערייצט אוב ?ך איז שוין געווארק נראב. . זיי וועלק גאר א פריהער א כפרה אייננעהמען, האט ער געשריען, איידער זיי וועלק זיך נאר קאננען משמח זיין ווי מיד! ווארום וואם זענק אללע זייערע שמחות ? וואם ? א מאדעל! העבט זיך אן א מאדעל אוב לאזט זיך אויס א מאדעל! מעהר נישט. נו, נו, נו... איהר רכילעסט שדין, פעטטערקע, האט זיך איינער פון די יוננע נישט איינגעהאלטק , —.איך רכילעם! פערשטאבענע אוינק, איך רכילעם! ? האט זיך ר' זע ל י ג צוהיטצט, גאר נישט, כלומר'שט, אונ ער ווייס עם נישט, אז איך זאג דק ריינען אמת. איךרכילעס! דאכט זיך' ביי אייך איז א בפירוש'ער דין: אין שמחה בלי דיעווקא&quot;... מק האט זיך צו לאכט. הא־הא־הא, געזונד זאלל ער זיין י אונ ר' ז על י ג וו^רט היטציגער! איך וואלט טאקי וועללק זקק א מאל זייער חברה טאנצען אונ פראהליך זיין אהן מאדלעך; איך האב עם נאך קיינמאל נישט נעזעהן. איך וויים מעהר נישט, אז עם איז פערהאנן אמאדעל, וועלען זיי נעהן טאנצען, אז עם איז פערהאנן בראנפען, וועלק זיי זיין פראהליך. ווארום וואם איז זייער גאנצער יום־טוב ? דאוויי־קא וויפיטש! אונ אמארעל, אט דאם איז זייער יום טוב. נישט אזוי וואם, ישראל? אונ וויעדער האט ער אויפנעהייבען די האנד אפאטש צו טהון, נור ישראל האט אונטערנעחאפט זיין האנד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="34 ראם צוואנציגפטע יאהרהונדערט. אט ראם טענ'זן איך דאך ! הארסט, וואם טענ'ע איך? האט ישראל איבזךגע'חזר'ט טיט איין זsרנםטער מינע אוג א פיהר געטהאן מיט די האנד, נור די ווינקלען פון זיינע ליפפען האבען געשטייכעלט, אבער וואס האטט דו זיך אויף זיי אננעזז^טצט, ז &lt;ן ל י ג ? האט זיך אריינגעמישט דער אלטער ה ע ני ך, דער בעל־הבית פון דער שמחה. לאז זיי צורוה, דאך א צער בעלי־רויים... אלם בעל־הבית האט זsר געפיהלט, אז ער דארף נץמען די יונגע אונטער זיין שוטץ, אוב דערביי האט זיך איהם געיואלט א שטאך טהון זיי מיט &quot;צער בעלי־חיים&quot; . ניין, איך ווילל זיי מץהר נישט בעווייזען, די שך!צים, וראם פאר א הינד זיי זזןנען! האט ר, ז?ןליג געזאגט. וואם זז^נען זיי צולאפען, די פושעי ןשךאל, ברץננען זאללען זיי, די פומטע מוחות! וואם זענען זיי צולאפען ? זיי שטז^הט נישט אן צו זיטצען טיט אונז ? שכור זץנען מיד ? הא ? מיר דאבט, אז וואם איך האב נאך יץטצט שכל אין פיאטע, האבען זיי עם נישט אין קאפף, האבען זsם נישט געהאט אונ וועלען עם נישט האבען! צולאפען זץנען זיי! ניין, זאללען זיי סיר זאנען, פאר וואם טרינק איך היינט ? איך טריגק ז^פים, ווייל איך האב האלד בראנפען ? א האאר אויך גישט. א טפו, בראנפען! איך דארף זי אויף כפרות. נור איך טרינק, ווייל היינט איז שמחת הורה . נישט די בראנפען מאכט אונז פראהליך, אפע! דער שטחת־תורה מאכט אונז פראהליך, אט ישראל טרינקט גאר קיין בראנפען נישט ער האט נאר א ברוסט-פעהלער אוג די דאקטוירים האבען איהם פערבאטען צו טרינקען טרינקט ץר גאר נישט אוב איז אויך פראהליך. זןר דארף גאר קיין בראנפען נישט; דער שטחת־הורה אלליין הייבט איהם די פיסם, נישטאזוי, וואם, ישראל! זאג, ממזריוק, א רוח אין דיין טאטען אריין!... אוב ישראל האט געחאפט א שטארקען פאטש אין קניע, אווראי אזוי, האט ער אויסנעשריען, חאפענדיג זיך פאר דאם קניע. אט איהר זעהט, א ? גאר אהן בראנפען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="אלטיגקע. 85 אונ ישראל האט אנגעהויבען דר^הען מיט די אקסלען, אונטערשפרינגען פון שטוהל אוג אוטווארפען טיט די פים, הע, הע, הע, מאלאדיעץ ישראל! האט ר' זעליג געלאכט אוב געקלאפט י ש רא ל ' ן איבעי'ן פלייצע, נו, דערפאר יועל איך פאר דיר טרינקען, האט ער צו נענעבען, אנניםענדיג זיך א קעלעשאק. זאל אייך עם זיין צו מצוה, האט ישראל געוויצעלט אוב פרום פערגלייסט די אויגען. דער עולם האט געלאכט אוג אונטערגעחאפט ר' זע ל י ג, ס רעד י אונ וועלכער יוד האט דאם האלר בראנפען ? וועלכער יוד טרינקט עם, נור אבי געטרונקען ? שמחת תורה מעהר נישט, אט... אט אזוי טהוט זיך דאם ביי אונז יודען, פערשטעהט איהר סיך! האט ר' זע לי נ איבער נעריסען דען עולם מיט נאוה, ווענ* :דענדיג זיך צו די יונגע, אוב טיט מעהר נאוה האט ער צונעגעבען ז— אוב דאס איז נאך גאר נישט א קענען א מאליגע יאהרק. 'א מאל, עח, אטאל... האט ער פלוצלינג אבנעקראכצט. עט, וואו קומט עם היינט צו אמאל! אזוי דענן פלענט מען אטאל הוליען שמחה הורה ? חטע־ע!... אט וואם היינט הוליעט מען מעהר פאר זיך, מיט דער אייגענער משפחה, טיט דעם אייגענעם געזינדעל, אט דאס אלליין בעווייזט שוין, אז עפים איז נישט דאס. איז שייכות געוועזען צו זאגען, אז מען זאל הוליען פאר זיך! איך ווייס, טק פלעגט דורכגעהן א נאטם אוב ווי פלענט מען דורכנעהן ' טיט נגינה, טיט טאנץ, מיט א קלאפעריי אוב א הוזשעריי... אזוי פלעגט מען געהן! אוג ווי מען פלעגט בעגעגנען איוד, איז נלייך געחאפט! קום! אוג ער פלענט געהן! נאד אהן ?וחזקות, מען האט ביי איהם נישט געפראגט, ווער ער איז, אוג ?נר האט נישט נעפראגט וואהין אוג צו וועמען. קום!— אוג נעגאנגען. מען דארף דא עפים פראנען ? שמחת תורה _ אוג גאר! אוג מען האט נישט געקוקט ארעם, רייך, אללע נלייך, .נישט דא קיין חילוק! היינט וואס מען פלעגט צו קעהרען א וועלט י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="36 דאם צוואנציגסטע יאהוהונדערט. טאנצען אין מיטטק גאסם, אויסטרעטען אללע בלאטעם רייסעך לאדענם ... ע, וואו קומט עם היינט צו א מאל. אוג דעם עולם איז געפאללען געווארען דער עקןן ארג מען איז אריינגעפאללען ר' זע ל י ג ' ע ן אין די רעד. איינער האט דער־ מאנט א צילינדערהוט, אין וועלכען מען פלעגט אנשטעקען סטעארין־ ליפט ארג אנטהון יערעם צו זיין פסוק &quot;אתה הראית&quot;; א צווייטער האט דערמאננט די קירבעפען אוג ליאטערנעס, מיט וועלכע מען■ פלעגט אויספוטצען די שוהל. אונ גאך אייניגע האבק שוין געאפענט די מיילער, געוואלט עפים דערמאגנען, גור ר' זע ל י ג האט אוג־ נערולדיג איבערגעריםםען רען עולם אוב אנגעהויבען ווייטער צו רעדען 4 היינט איז גז^ר נישט, כנזעט גאר נישט ! היינט איז אלץ נישט ראם. אפילו די פדוממע זענגען שוין נישט דאם; וואס אמת איז אמת, אפילו די פרוממע זענען שוין נישט ראם. איך האב פיינד צו זאגען, עם זענען טאקי געוועזען פרייערע צייטען, איך מיין, די• ךאנת־פךנםה איז נישט געוועזען אזוי גרוים, ארג גלאט זענען די־ מענשען אלליין געוועזען עפים בעםסער. חך גביר אי! געוועזען איין אנדער גביר, דער ארעממאגן איז געוועזען איין אגדער ארעטטאנן. איך ווייס, עם איז עפים מעהר אחדות געוועזען*. וואו וועט איר,ר הייגט, למשל, געפיגען אזא גביר, אזא יוד ישען גביר, ווי ר' מאיר זבולון זכרונו לברכה אין געוועזען? נישט דא, איהר וועט נישט געפיגנען, איהר זאללט אפילו אויספאהרען מדינות. איך רך שוין גישט וועגען די דייטשען, וועגען די &quot;אריסטאקראטצען&quot;, וו^גען זייך חברה; נור אפילו יענע, וואם זענען נאך מכלומר'שט יודען, זענען אויך גאר נישט &quot; זיי וואלטען אויך וועללען, מען זאלל שטעהן פאר זיי אהן א היטעל מען דארף גאר וויםםען, ווי צו צוגעהן צו זיי. שייכות צו זאגק, מען האט געדארפט עפים וויםםען, ווי צו צוגעהן צו ר' מאיר זבו לו נ' ן, נשמתו.ערן? טען פלעגט צו געהן צו איהם, ווי איך געה צו צו ישראל'ן, צו שמערלען,צו חאצקלען, צו !.., היינט זיינע שטחת־תורה'ס!* ~ האט ער זיך א חא£"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="* ל טי נ ק ע. 37 געטהאן. א קליינינקייט, זיינע שמחת תורה'ם!... אוב דער עולם האט זיך ארויפנעווארפען אויף דעם ענין ג א־הא־הא'ר' מאירזבולונ'ם שמחת הורה'ם! ביי איהם אץ זאל פלענט מען אויםגיםםק די פאמוניצע אוג גליטשען זיך• זיץ חלק פיש פלענט מען צוקוועטשק מיט די האגד אוב שפארען איהם אין מויל אוב ער פלעגט עםםען, חאפענדיג די ביסםען'ם, ווי א הונד. אוג וויפיעל מאל האט מען איהן ארויפנעצויגען אויפ'ן טיש נוsא ביי איהם אין רעכטען מיטטען זאל אוג געקארקעוועט! וויפיעל מאל פלעגט מען זיך ארומקלייבען ארום איהם מיט א ני ג ו ן: &quot;פע־ע־קו, ■לאם־ציאם־טשורל־לי, ליאם־ציאם־טשורל־לי&quot;, אוג קנייפען איהן אין &quot;באלף מחילות&quot; 1 נדר ר' זע ל י ג רייפט ווייטער איבער: זן, וואו איז עם היינטיגע צייטען! נדר מילא, זאלל נעהן ווי עם געהט, אוג מיד וועלען מאבק &quot;לחי.ים!&quot; נישט אזוי וואם, -ישראל? אוג טאקיא טאנצעל אויך! האט י ש רא ל אויסנעזוננק אוג אי? אויפגעשפרונגען פון שטוהל, נאך איידער ר' זע ל י ג האם צייט נעהאט אראבלאזען די האגד אויף זיין קניע. ער האט אננע* הויבען טאנצען אהאפקעלע אוב צו גערעדט בשעת מעשת: אוג גאר אהן בראנפען! אויף צעהן טויזענד כפרות די בראנפען! אי הו, אי הו, שישי ושמחו בשמחת תויה, אי הו, אי הו, שישי ושמחו בשטחת תורה. אוג דער עולם האט געמאכט &quot;לחיים!&quot; אוב אונטער געחאפט -ישראל' ם ניגון. ישראל איז שוין נעוועזען אין מיטטען חדר. •:ער האט פערלעגט די רעכטע האגד הינטערף נאקען, די לינקע האגד אומגעדרעהט אין דער לופטען אוג גאנץ געשיקט געטאגצט דאם האפקעלע. וואו זענען זיידי אפיקורסים? זאללען זיי, א! האט אויס&quot; געשריען ר' זע ל י ג, וועלכען דער נייער בום האט ערמונטערט, עט, יודען בלייבען יורץ ! ווארט , ישראל, איך פערקאםםער אויך די פאלעס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="38 דאם !יוואנצינטטע יאדזרה־נרעוט . טיט די נעשיקטהייט פון איונגען יונגעל איז ק אריבער גע־ שפרונגק איבער'ן טיש אוג צוגעטאנצט צו י ש רא ל ' ן. לא'מיר טאנצק ישראל, האט ק געזאגט, אט זיי אויף צופיקעניס. זןט, שטארקע דורות, שוואכע דורות, אלץ איינס, פראהליכער, לעבעדיגער ! זינגט, חברה ! עה ! אללע פרום, ויק* משיח קומטען; אללע נישט פרום, וועט וויערער משיח קוטמק . לןןבעדיגער, ישראל! אי הו, אי הו, שישו ושמחו בשמחת הורה!... זיי האבק געטאנצט טיט בעגייסטערונג, טיט התלהבות; זיי האבק געוואלט טיט די פיס, טיט די האנד, מיט'ן קאפ, טיט יק?ןם אבר ארויסווייזק , וואס זןם טהוט זיך ביי זיי אין הארצק, ארוים געבק זייערע געפיהלק, זייערע פנים'ער זקק געוו^זען רויט אוב זיי^רע אויגען האבען געברעננט מיט איין אינווקדיגסטק פייק. דאם האבען זיי געדיענט גאטט, געגעבען איהם א שבח אוג געהאפט, געהאפט אוג נאך מעהר ווי געהאפט! זיי זקק יעטצט זיכער געווקק, אז אלץ, אויף וואס זיי האפק אוב אויף וואס דאס גאנצע יורישע פאלק האפט, ווץט מקוים ווערק, אז אלץ והsט זיין גוט. אוב דער גאנצער עולם האט עם דערפיהלט. דאם האט מק געהארט אין דזsם עולם'ם ווארמען, הארציגען זינגק, געפיהלט אין די האנדפאטשק, געזקען אין די לויכטענדע אויגען. צו ז זן ל י ג' ע ן אוג ישראל'ן זקק צוגעשטאננען נאך אייניגע אוג נאך אייניגע אוג באלד האט זיך שוין דער גאנצער עולם געדחןהט, געשפרונגען אונ געקוליעט... אוג באלד איז געווקק זייער נצחון פארפולל: זיי האבען ארייגגעטאנצט צו די יונגע אין ציממער. אוג ר' זע ל י נ האט זיך געשטופט אוב געשטויסען, אוב געשלזןפט די יונגע טיט זיך אין טאנץ, אוב געשלאגען זיי אין נאקען, ארב געטייטעלט טיט די פיננער, אע געזונגען: &quot;הא, משומרים, וואם, משומדים! הא, משומרים, וואס, משומדים!&quot; אוג דער גאנצער רוישענדער, טאגצעגדער עולם האט איהם נאכגעמאכט, געשלזןפט די יונגע טיט■:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="8 ל טי נ ק ע. 39 זיך אין טאגץ אונ געשטופט זיך ארג געשטו־סען אונ ארויםנעשטץקט זיי די ציננער, אונ נע&quot;בע&quot;קעט, אוג געטייטעלט טיט די פינגער, אונ אין כאד געזונגען: ~הא, משומרים, וו^ם, משומדים, הא, משומדים, וו^ם, משומרים !&quot; אוג די יונגע השביען זיך אבגעשלאגען פון זיי, גערויכערט זייערע פאפיר^סען, געלאכט אוג געפיהלט זיך ווייט, ווייט sון די אלטע , פון די אלטינקע... * * * ך- עם לויפען אוב פליהען די טאג אוג ךי יאהךען דאס גליקליכע .קינד איז אז.קן געווארק - געעגךיגט זיין וועג. עס קריקען אזנ נןריכען מינוטען, פעקוגדק אהן צאהל... נראבען שמשים אוזן ל:ארעם אקבר,-- אוב שטיל איז,.}[ם הארט זיןל.קיץ קול . י. י. פראפוס-"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL99" TYPE="CHAPTER" ORDER="46">
            <div ID="DIVL100" TYPE="TITLE" ORDER="46" LABEL="שמאי ראטמאנן"/>
            <div ID="DIVL101" TYPE="BODY" ORDER="46">
              <div ID="DIVL102" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="46">
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="(פעלליעטאן). איהר קאנט 'טמאי רא ט מ א נ ן ? געוויסם! נאכטען, שטעלט אייך פאר, טרעף איך איהן אין גאסם , שמאי! רוף איך, זsר הארט נישט; איך מאך מיט דער האגד, זsר זזsהט גישט! ווי א גולם שטעהט ער, טיט אפפץנע, שטאארע אויגען; איך האפ איהן אן ביי'ן אקסעל! גאטט אי! טיט דיר, שמאי! ער חאפט זיך אויף, ווי sון שלאף, א נייע אידעע ! שטייכעלט ץר. א וואונחךליכע זאך די גייע אידץען! ווי דאס ווזןרט געבארען! א מענש, ווי אללע מץגשען, א פץריאגטער, וואם דארף, אוג אפט, אללערליי געלדער פרנםה־געלד, דירה־געלד, מלמד אוג לץהרער*געלר, חוץ אנחךע מןלרער. אזא מןןנש פאלט פלוצים אוהןק אין טיטטען גאסס אגולם! איין אפפען־מויל, אפפעגע אויץרען, אוג ער הארט נישט, אוג זןר ז^הט נישט, אוג פיהלט •גישט! וואסאיז? זsפיסאיןמוח, אין א פינסטער בעהאלטען וויגקזןלע, שפינט זיך אוג וחsבט זיך אגייזן איחsע. אוג זי וו?ןבט זיך אוג שפיגט זיך אהן זיין וויללען, אהן זיין ■וויפסען, אוג, טץהרסטענטהיילס, גישט פיר זיין טובה וו^גען.., איך קאנן א םך' א סך מץגשען, וואס איד^ען האבען זיי איבץרגע־ פיהרט... ראובן האט געקלןךט, אוג געקלזןרט ביז ץר איז געפאללען אויף איין נייזך ה?!צאה, אוג ער איז אריץ מיט אייגען אוג פר^מד־ געלד... שמעון האט זיך אייגמאל פערטראכט פערטראכטער־ הייט האט ןsר זיך זsפים ארוים געחאפט , אוג פון ד?ןמאלט אן יאגט מען איהן אוג מען פלאגט איהן פון אללע זייטען, מען ווארפט איהן גאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="'Bמ*)יראטמ*נן 41 שטיינער אץ נאטם לוי איז נא ר אראב פון זינבען, אונ ווענן נישט דאם ווייב זיינם, וואם לאזט פון איהם קיין אריג נישט אראב, וואלט ץר שוין לאגג נעהאנגען ערניץ אויף א בוירעם. יהודה, חאטש קיינער ציעפיט איהן נישט, לויפט, צייט ער איז נעפאללען אויף ץפים א וואונדערליכע איר^ע, ארום ווי משוגע אין די גאםםען, אוג שרייט &quot;נעוואלר!&quot; ... אוב ז ב ו ל ן, דק מוזט איהר אויך קאננען, זייט ץר איז אויפ'ןקאפף גע^אללען, געפאלט איהם נישטדאם ווייב, קאנן ער נישט זיינע אייגענע קינדער, ץםט ץר נישט אוג טרינקט נישט, אוב געהט כןתעה־בלץעה אוג וואם ווילל ער ? גץד,ט פראגט איהן! אוב sון חןםטוועגען, האב איך אשרץקליכען חשק צו נייע איחןען! ווער ווייס ? צווישען איבץרגעדראשקען שטרוי קאנן זיך דאך א מאל געפיננען א קארנדעל ווייץ, אוג צווישען מיליארדען גייע איחןען, קאנן זיך דאך נעפיננען איין אמת'ץ אידץע. אוג נעsינט זי זיך, וחsר קאנן איבעררעכעגען דען שארק, אדער דאם גוטם, וואם א נייע איר^ע קאנן ברקנען מיט זיך ? ץם קאנן זיין א בליץ, וואס וועט אויף ארט אוב שטעלל sער־ שווינדען, אונ עטליכע שאקק בלינדע היהנער ווןלען גאר גישט וויםםען פון איהם, אוג לייקענען שטיין אוב ביין, אוב עם קאנן זיין אדוננער, אוג א דוננער איז שוין ניט קיין קלייניגקייט; ער קאנן אריינשלאגען אין זאמד sון פטעפ אוג אויםדרץהען נור א נלאזערן ראהרעל, אריין אין :ם אוב אויסגעחן ווי א ליכט ; ער קאגן אבער אויך אריין שלאנען אין א הויז, אונ אנמאכען נאטט וויים וואם פאר א ך פ ה... איירער עס קומט די פאשזארנע קאמאנדץ, קאנן פון אשטאדט נישט בלייבען א שטיין אויף א שטיין... נאטט מיין איינצינער! א נייע אידץע קאנן דאך נאר אנטsקץ אויף די אללע ביטטץרע פראנק, וואם פרץםםען אונם אוים דען מוח פון די קאפף; אויף די אללע רז^טענישען, וואם דרעהק אונם, ווי הי אנבער אין די געהירן ווער וויים! אונ דץ ר, חךשטעהטפאר מידאוג שמייכעלט! א נייע איחןע!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="42 דאם צוואנציגפטע יאהרהונדערט, איך חאפ איהן אן ביי א לאץ! זאג! דא, אין מיטטען גאסם? איך ראנק נאטט, רואם מיר זקנק נישט ווייט פון א קאנדיטאריי... * * * נאך ז^טליכע שליקק טהעע, וויים איך שוין אין רואם עם געהט . די ורעלט וו?ןט זיך נישט איבער קזןהרק, אריך רו^ט זי נישט פערברקט ווךען, ןןס וו^ט אפילו קיין שטורט־ווינד נישט זיין, ארג רען שטויב פון די גאםםען אין די אויגק אדיין נישט יאנען... שמאי דאטמאנן וויללנור מאבק א נייע סברה! אייגענטליך— אויך גוט! פערשרייב מיך! שוין!? וואונדערט ך זיך, דו ווייסט נאך גישט רוקק וואם עס מך,ט! אלץ איינס! זאג איך מיד דארפק נייע חברות; שלזךטע, גוטע, נאררישע, קלו גע, אבי חברות, אבי עם זאלל נישט זיין אזוי טויט, זאלל זיך רירערן... זאג וואם דו ווילסט! איך ווילל, זאגט ך , גרינרק א דוברה ד ז$ נ ק ער י חןנקער? יא, איינפאך, רענקער... באך וואם? האר... נור, איך מוסס האבק א גאגצע פארחךע. נאך בעססער! פארחןדק האב איך ליעב ווי דאם לזןבק, ווקיגסטענם מ?ןהר אלם די ביכער... די פאררערע איז ז^לטענער גענוממען... דו מאכמט חוזק , בעלךינט זיך רא ט מ א נ ן, אונ דו האסט מורא פאר לצנרת ? דו, א מ^־נש פון נייק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="שמאידBטמאנן. 43 אידעען? דו דארפסט !יין גרייט אויף שטיינער ווארפען, אויף sויםטען, אויף פייער ארג וואםםער ~. ראם אלץ אנטפערט רא ט ט א נ ן, שאדט נישט! דאס זזןננען, געוו^הנליך, נור די הייבען אויף ומןלכע אידעען וואקסען 1 נור חזק מאכע; איז שטזןכען טיט נאדלען, ראם קאנן א מ?ןנש,, חאטש זsר אי! גרייט צום אויטא־דאפעע, נישט אויסהאלטען.,. אי! נישט, נו! איך שווייג שוין, פערצייל! אוגר אט מ א נ ן פערציילט. * * * כעמזןרקט האט ער, רא ט ט א נ ן, אז אלץ האבען מיר ליעב, נור נישט צי קלערען. ווי הייפט ? גאנץ איינפאך, מיר זזןננען §ויל, שרעקליך sויל! אזוי צר ליעגען אויף ד?ןן פרישען נראז אוג יאגען די וואלקען אין היממעל... ארעד, האקק איך איהם איבער, זיטצען אוג זןםםען אוג טרינקען. זןט! מאכט רא ט מ אן, עםםען אוג טרינקען האט מען מאם א מאל והןנינער, מען איז יוצא טיט א &quot;יהי רצון&quot;, ג ל י י ך מען מאלט געמןםען, גליי ך מען מאלט געטרונקען; נור וואלקען אין היטטעל פעהלען נישט, אונ אללע מאגען קוקען. ליענען מיר טאקי אוג קוקען... טהייל שטודיערען מכלובר'שט אטטראנאמיע אוג ציילען די שט?ןרן: איינם, צומי, דריי... ווי ווייט איינער קאנן! מאכט זיך א שטורם, שפרינגען מיד אויף די פים, דזןמאלט זזןנען מיר גרייט צו עגטלמפען!.., וואו אהין ? וואו דו ווילפט! חןכטם, לינקם, ווייטער ארעד צוריקק, נוד־ זןםיצער זאלל זיין דער ומןג־וויידןר, דער זןרשטער לוי^ער, חןר־ טריק! (באק)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="44 דאם צזואנציגסטע יאהרהונדערט, מיר קאננען גז^הען, מיר קאננען, אפילו מיט די געשוואללענע פים , לויפען, אלץ איינם וואו אהין, נור צוויי זאכען: זךשטענם זאלל זיין א טריק, ארב צווייטענם זאלל זsר זיך נישט אבשטעללען אוב נישט :■פראגען אינז אלליין: וואו אהין ? קלךען האבען מיר פיינד, טראנטען איז מם! אין יעדען אונגליק, אין יזךער שלזןsטער צייט, קוקען מיר זיך אום, צו ווזןט זיין די זייל, פון פייער צי פון וואלקען, נור אזייל, נואם זז^ל זיך פאר אונז רוקקען אוב ווייזען רען וועג. קומט א מ ש ה, לאזען מיר שט־ךן די טאפ טיט פלייש, ■טיט די צי ב ע ל ים אין מ צון ם אוג מןהן איהם נאך אין מ ך ב ר אריין; אין מיטטען ווזןג וויללען מיר מאבק א'ג'אנדערן ראש אוג צוריקקיין גשן!... משה פערזוימט זיך אויפץ בארג סיגי, אונזערע ווייגיער האבען ציהרונג, א הזןר! ומsט זיין א גאלרק־קאלב! א שליק טהיי אוגר אט ם א נ ן תנרט ווייטער! מגנן זאגט, אז צייטעןבייטען זיך, נישט וואהר! דזךאייגענער ■האסם צום קלערען, צום טראכטען, צום מ:שב זיין; מיר זזsננען פויל ■נוי מיר זגננען אמאל געווז^זען. מיר האבען ליעב חןן שקר, נישט נור דערפאר, ווייל זך איז אויםגעקאמט, אויפגעפוצט אוג שמזןקט פון פערפומים, נור ווייל זsר איז זיכער, אוג זאגט אלץ אויף זיכער, גלייך ך וואלט דערביי ־געוהsזען, א מזבח פאר גאטט ? וואהל, קוילען מיר קאלבער! פארן מולך נאך בעסער! קינדער צום פערברזנננען פזןהלען נישט, נוי עס איז זsר זאגט בפירוש, וואם ער ווילל, זsר קלזךט נישט אוג הייסט נישט קלערען! די אמת וואלטען מיר אויך אויסגעהאלטען, נאטירליך זאלל זי ■פריהער זיך אבשניידען די נאגעל אוג נישט אויסדראפען, רעדענדיג, די אוינען; זאלל זי נישט ארומגעהען נאקעט אוג בארפום אין די גאססען, דובר'ן זיף מיט שניידער־ אוג שופטער־יונגען... גאך עפים: אין וואם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="שמאיראטמאנן 45 וואהנק מיר ? אין שטרויענע, הילצ־קנע אוב ווקן אפילו שטיינערנע, ניר אין אלטע אויטגעטרוקענטע הייזער זאלל זי נישט ארוממןהן מיט'ן פלאקקער פייער אין וקר גלויזער האנד... א קליין־ליכטעל אץ, א גרויטען לאטטקן איז זיכערק,.. קאליערטע נלאזער _ שא נער אוב בקטטער ! גישט די אמת איז געפאהרליך! צי רי 7ןרד דר?ןהט דך ארום דער זונן צי פעררקהרט, איז ד^ם רב מיט דקר רביצען גאר אלץ איינם, נור ווי מק האט געזאגט, אזוי זאלל זיין ! גאך וואס קלןרען אנדערש! די פראנק, די וקטענישען, דאם קאפבחקק, ד אס האט פיינד דג אונ קהל... וואט האטטו זיך געחאפט אן רב אוג קהל ף אוב וקר איז מןםםער ? יזןדער מקש, אפילו חןר שאנטטער אונ דקר נקטטער, לאזט דך איבער א שטיק ארט אין מדו, א שטיק &quot;קךשי:קךשים&quot;; אהין לאזט זןר קיינען אונ זיך אלליין נישט צו, דארט טאר מען נישט אקקק־ץ, נישט זייק, ניט ריהרען דען אלטען ווילדען דארן וואט צעוואקטט זיך, ווי אויף הייבען... שלז^כטע צייטען.,. ווייבער עמאנציפירען דך, ארג וויללען די אויריננלעך אויף גאלדקנע קאלבער נישט קבען; די :נביאים קנען איינם ביי איינט נעשטארבען, ד^ם פראפ^טטאר פאלב געראטה אין מאל אויף הינדערטמאל; מלאכים בעווייזען דך נישט ; זייט די בארשט האט ארויס כעיאנט פון שטוב דען בקעם, האבק די כשוף־מאכ?ןרי'נס נישט אויף וואט צו רייטען, גורל־ווארפען איז אוים מאדע, עם פאסט פאר א יוננען באקפיש צו רייטען בלאטטליך פון באז: יא ליעב, נישט ליעב! ארער פאר א שיללער, זןר זאלל ראם קלבע טהון אויף די קנאפ פון מונריר, נור דאס זקנען ליעבע* זאכען אונ יוננע לייט... אלטערע מקשק, אוב, למשל, ביי גקעלשאפטט־פראנען, קהט זןם שוין נישט! וואט־זשע טהוט מק ? צולקען קאפף נליטט זיך דאך נישט האבען מיר ערפונדען נייע כשופק, נייע גורלות... כללים הייטט עם, דעוויזק, קליננקדיגע ווארטער!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="45 דsש צמאנציגטטע יאהרהונדערט . איי נישט קלןןרען! יערער בלל, יןןרער דעוויז, יזןדעס קלינגענריג ווארט אין א שטיקעל מאגנעם, אוג ציהט צו נשמות ווי שטויב! דער שטויב פוןנשמה'ליף, וואס האלטען זיך אן איין טאגנעם, אין א,,ראדעל&quot;, א חברה, א פאיטיי! א נוטע זאך איז דער בעווייז, ווי ניטצליך איז אקלינגעגדיג ווארט ! מק האט דיר אויסגעהאקט א שויב, אוב ראם געשריי פון הונגעריגע וואלף ריימט זיך דיר אין שטוב אריץ אוב לאזט נישט שלאפען, האפ איין &quot;איזם&quot;, א קלינגענדיגען &quot;איזם&quot; אוב פערשטעק דאם לאך , וועסטו ווייטער רוהיג שלאפען! עם איו דיר אווארמעל מיט א קופערן־פיםקעל אריין אין אויער, פון אויער האט זיך עם אריינגע'גנב'עט אין די געהירן, איג דליבעט, אוב דליבעט צום משוגע מערק, האפ א דעוויז, אוב הייב אן שרייען, למשל! די וואכט אם ךהיין, די וואכט אם רהיין! זינגען איז נאך בעסער! דו מאנסט אפילו קיץ דייטש נישט זיין; שריי, זינג דאם ווארמ'על וועט איינשלאפען!... האסט וו^ניג קאנווע אין קאפ, דיר אויסצושטריקען א גאנצען סיסטעם, א קלייניגקייט! מאך גרויסע לאכער אוב פערשטאפ זיי מיט דעוויזען, טיט קלינגעגדיגע ווארטער אוג רו ביזט אגאנצער sילאזאף, אוג דו פערשטעהםט היממעל אוב ערד / אוג דיין אייגען לעבען אויך... וואס'זשע ווילפט ד ו ? אי ך וויל, זאגט רא ט מ א גן, מענשק זאללען זיך נישט אוים־רייםען די געזונדע אויגען אוג אריינזעטצען אויף זייער ארט קאליערטע גלאזליך! מענשען זאללען זיך נישט פערשטיפען הארץ אlנ געהירן מיט קלינגענדינע ווארטער אוג ווארטליך; איך ווילל מענשען זאללען ק ל ער ע ן! אוב דיין גייע אירעע ? מיין נייע אירעע איז טאקי צו גרינדען א חבויה אהן &quot;איזטען&quot;,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="שמאיראטמאנן. 47 אהן גלאזליך... א חברה פון מענשען, וואם זאללען זיך גישט שאטען ארוטצוגעהן אין גאסס טיט פראגע־צייכען, אויף די שטערן; וואם זאללען גישט איין רעדען, נישט זיך, נישט יענעם, אז זיי מוזען אלץ וויסען, אז זיי ווייפען אלץ... אז זיי קאננען היילען קראנק... וזאס וועט די חגיה מהון ? קל^רען והגט זי, שטודיערען, אלץ וועט זי וועללען וויססען, אלץ דערגרינטעווען.., א חבךה־מאנן, אז ער הארט א קלינגענדיג ווארט, פראגטער זיך ארב יעגעם: וואם בעטייט עם? וואסזאגטעם זיו ? אוגזאגט עם עפים צו, צי האט עם א זיכערע היפאטעק, צי מאג מען דערויף שטעללען? א חמ־ה־מאנן, אז ער הארט אשפרוך, פראגט ער זיך אוג יענעם: פון וואם בעשטעהט ער ? וואו שטעקט דער כשוף ? טיט וואם ציהט ער צו ? אוג אויב ער זעהט, אז עם איז א פערבלענדעניש, איין איינגערעדטע זאך, שטעלט ער זיך אב אוג בעווייזט רעכטם אוב לינקם, אז עם איז אשר!ר! רא ט מ א נ ן דערהיטצט זיך 5 יערער חברה־מאנן איז מחרב צו ראגגלען זיך ג?sגען יעדען •שווינדעל, געגען יעדען חלום, גענען יעדעם פוטטע ווארט... אוג אויף דעם ארט פון סלומות אוג פוסטע ווארטער ? וועט די חברה ג^בען נייע אירעען... טיט איין ווארט רא ט מ א נ ן ווילל פארלעגען א פאבריק פון נייע אידעען... יעדע פאבריק דארף האבק רוי מאטעריאל, וואו וועט עם נעמען ? אוג בשעת איך האר זיינע רייד, דאכט זיך מיר, אז איך זעה א וואונדערליך־בילד אין דער לופט. א ווילד ברויזענדער נם א שיף איז אין געפאהר, איין פאליע .זוארפט זי צו דער צווייטער; נישטיווייט זעננען ראפפען אוב פעלזען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="48 דאס צומאנציגטטע יאהרהינדערט, זי קאנן זיך לייבם אנשלאגען אוג צערשמעטערט ווערען; אוב דער היממעל ווערט וואם א מאל פינפטערער, די לעטצטע שטערן פער־ שווינרען, די מענשען זעהען איינער דען צווייטען, ניר ביים בליץ... אונ נ^ך יעדען בליץ געוזט א דוננער ... אוב נישט נור די מאנסלייט וויללען רעטטען די שיף, אללע רייזענדע ארבייטען טיט... קופקעליך דערשראקענע מעגשען, דערשראקענע ארב דענערוויערטע ; אין מיטטען יעדען קופקעלע רעגיערט איין אנדערער, הייסט טחון עפים אנדערש, אוג דער עולם פאלגט אוג ארבייט מיט די לעצטע קראפטען... אוג ווערט דער עולם מיעד, שרייט מען פון דער מיטט ארוים עטליכע הויכע, קלינגענדיגע, הייסע ווארטער, אוב דער עולם דערהיטצט זיך, בעקומט נייען כח, ארג ארבייט ווייטער אוג ווייטער... נור אט רייסט זיך אב איינער:— מען טהוט אהן פערשטאנד, אהן וויםםען, מען טהוט נור דורך קלינגענדיגע הויכע ווארטער &quot;איזמען&quot;, אונ &quot;איזמען&quot; קלערען ד אד ף מען! אוב ער בייגט אוועק אן א זייט, די שיף קנאקט, דער דוננער שלאגט או: שלאגט, מענשען ארבייטען מיט'ן לעטצטען אטהעם ארג ער ער קלערט.,,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL121" TYPE="CHAPTER" ORDER="55">
            <div ID="DIVL122" TYPE="TITLE" ORDER="55" LABEL="אין קארלסבאד"/>
            <div ID="DIVL123" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="55">
              <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="קארלסבאדער וואססער צייכענט זיך מיט ד ?5 ם אוים פארי אללע אנדערע וואםםערען, וואם אויף געוויססע קראנקהייטען ווירקט באמת. דעריבער טאקי קומט מץן זיך דא צחאממען פון חך גאנצער וועלט, ארעם אונ רייך, אריסטאקראטישער אוג פראסטער עולם . די קאי־לסבאדער בעלי־בתים, פערשטעהט זיך, זןןננען פון ר^־ם צופריעדען, אבער נישט צו פריעדען זעננען די עלעגאנטע פרויען אין די רייכע טואל?lטען, ווייל שפאצירען מיט א פערפוצטער צערלאזטער של^פפע, איז בעקוועם אין א באד, וואו געפינט זיך א קליינע עלעגאנטע נעזעללשאפט, אוב זזsהר אונבגעקוו^ם צווישען ךומוךזעם,אין ?sגגעניש פון טויז^נדער ארעמע מז^נשען טיט כ^לע פנימזך אוג אויפנעבלאזענע כייכער, וואו אליאדע באהמישזך פויער, אדער ארומענישעד האנדלער, קאנן אהן שום צערעמאניע אנטראטען אויף ד^ר רייכסטער זיידענער שלעפפע, ווי אויף איין אלטער צעריסענער קאפאטע . דאם אריפטאקראטישע פובליקום האלט זיך טאקי צוריקק מיט אללע מאגליכקייטען, אוג ווילל זיך נישט מישען מיט'ן גראבען עולם, גאנץ אפט איז א מיטלייד צו זעהן, ווי איין עלעכאנטע פדוי וו^בדעט אומזאנסט אן אללערליי מיטטעל ארוים צו בלישטשען פון דער ברוריגער מאססע. ז^ם איז צו בעדויערען זייער מיה אוב, דערהויפט, זייער גז^לר, וואס געהט לאבוד אוב פיהרט נישט צו'ם ציעל; זיי מאבק אויף זיך נישט אויפמערקזאם אפילו די ברונגען־מיירלעך, וואם זענגען שטאנדיג בעשאפטיגט מיט'ן אגגיעסען די נלאזער אוג דערלאנגען דאס ביטטערע וואםםער, אבוואהל חןר דאקטאר האט מיד פערזאגט זיך גאר נישט צו'ם הארץ צו נזןמען, ראך האב איך מיד ז^רלויבט ראם עגמת־נפש אוב די מיטלייר צו די בעליידיגטע"/>
            </div>
            <div ID="DIVL125" TYPE="BODY" ORDER="56">
              <div ID="DIVL126" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="56">
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="50 ד^ם צוואנציגפטע י&gt;!הרד,ינדערט . זןלזןגאנטע דאטען: אזא עגמת־נפש איז פארט ווענינער שארליך, אלס ק אז צו זןםםען. איבריגענם, פזןהלען אויך נישט קיין אנגענ^הטע איינדריקע, דאם ביסעל נחת, וואם דער דאקטאר פערשרייבט, אלם צולאג צו חך קוראציע , עם איז נ^מליך זזsהר אינטערעסאנט צו זזןהען, ווי די נויט וויל זיך קורירען: אויף יזןדע; שריט אוב טריט בעמןגעגט מק ?;.עלי־מלאכות, פויערען, האנדלזןר, קליינע טשינאווני־ קעם אוג חןםגלייכען, שטיפזיהן אוג שטיפטאכטער פון מזל, אהזןר געקוטמען זזןגנען זיי טיט זןטליכע גילדען, וואם זיי האבען א לאנגע צייט טיט נויט־שוויים צו זאממען געקליעבען. די אללע זוכען א ךפואה &lt;lBלמה ביי די וואונדערבארע קווןללען אונ שטארבען דערווייל פאר הונגער. ווזןגען א דאקטאר קוממט זיי אפילו נישט אין זיננען אדיין; זיי פאללט גאר נישט איין צו פראגען: צי ברויכען זיי קאילסבאד, צי ביין. אין חןר חיים האט מק זיי געראטהען קארלסבאד, פאהרט מען אונ מען קוריערט זיך אלליין. דא איז באטת פערהאנען גאנצע בארג מאטזןריאל פיר הוטאריסטען, א שמאלץ גרוב פיר לצנים אונ חוזק־טאכער. ווייסען זי, מאכט צו מירא בעקאנטער אנשטענדיגער מזןנש, אט דע ר יוד, וואם זיצט דארטאויףחך באנק, טרינקט שוין היינט ראם אכטצעהנטע גלאז ~שפרודעל&quot;, אונמאגליך! נו, פראגען זי איהן י איך קוק מיך אום: איור אין א לאנגער קאפאטע אוג פאות, *עוויטם א פוילישער, קלזsר איך מיר, אוב ווזןנדע מיך צו איהם אויף פויליש ז פיעל וואםםער טרינקט איהר ? וואם איז ? מען טאר נישט ? אנטווערט זןר גלייך, איך האב די קור־טאקסע בעצאהלט. פאר וואם גישט ? אגטווער איך א וודאי! איך האב גור גלאט אזוי געוואלט וויססען, וויפיעל גלאזער דך דאקטאר האט אייך פערשריבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="אין קארלהבאד. 51 א טרויריגער שמייכעל קרימט איהם אוים די ליפען. וואם טויג מירא דאקטאר ? מיין איינענע קראנק ווי ים איך אלליין. וועה טהוט מיד, נישט אי ה ם, נו, פערשטעה איך מיך בעםםער דעראויף, אלם ער. נישט וואהר ? פון וואננען זייט איהר ? פראנט ער מיך. פון ווארשא. איך בין פון טיקוטשין. א מהלף־וועגם! א שאן־ביםעל הוצאה! פאר דאם געלד קאנן מען א גאנצע סטארע גאנז אבשטעללען קיין סיביר! כ'בעט אייך, ווייסט איהר גישט, צי פערקויפט מק דא ערגיץ רעטור־בילעטען ? כ'וויים נישט. איך האב געהארט, אז אויף חך גראניץ טרעפט זיך צו י קויפען רעטור־בילעטען, אז פ'איז פערהאגן, זאגטמק, פאסאזשירען, מאם וויללען נאך פערבלייבען אין קארלסבאד אלאגנערע צייט, אדער מיט איין אנדערע באהן פאהרען, פערקויפען זיי בילליג די ■ רעטור־בילעטען. ער זיפצט אב אוג בלייבט שטילל. לאנג שוין טרינקט איהר דאם וואססער ? פראג איך איחן, די קעשענע שרייט געוואלר, אז שוין לאנג; די לעבער אבער, פערקעהרט זי פיהלט נאךגאר נישט. די קראנקע לעבעד וואלט חאטש א יאהר נעוואלט זיין אין קארלסבאד, אוג אפשר אין גאנצען דא פערבלייבען. אוג איך, אוי וועה! א געשאפט פאר איין ארימאנן!.,, כ'בעט אייך איבער,אייך וואם איז ? אויך אויף דער לעבער. אייך קוריערט א גוטער דאקטאר ? וואם האט ער געהייסען טהון? טרינקען צוויי גלאזער א טאג אוג דיעט, דיעט איז ווערט א שפיי; אז איינער האט נישט וואס צו עססען, האט ער אליין שוין דיעט; נור פאר מאם נור צוויי גלאזער ף אז צוויי קאנגען העלפען, דארפען דאך צעהן אדער פופצעהן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="52 דאס צוואנציגפטע יאהרהונרערט. א וודאי אוב א נוראי הקלפען ף אמת; נור זיי קאננען אויך אוטברקנגען. ניין, חך פאן האט אטעות! ראם וואםםער איז נישט קיק סם. ארעצקפט, וואם מקהר מק טרינקט איז בקססער. מיר האט דקר טיקוטשינער פקלדשער בפירוש געזאגט: טרינק, וויפיעל דו קאננסט; ם'קאםט איין גקלר! כ'טרינק טאקי פון 12 בי! 18 גלאזער א טאג. דערפון איז מיר אפשר טאקי בקססער, כ'האב אפילו טהייל מאל קאפשווינדעל, נור גאר נישט! גאך דריי גלאזער קריג איך אפעטיט, נאך צקהן בין איך שוק אין גאנצען זאטט. אייך האט דער דאקטאר פערזאגט מקהר ווי צוויי גלאזער צו טרינקען ? יא. אייער דאקטאר ווייס געוויפם, אז איהר ווקט דא פערוויילען 3—4 וואכען; אז איינער האט אבער נישט אזוי פיעל צייט, מוז זך קס געשווינדער מאבק. קר שווייגט אוויילע אוב פראגט ווייטערז צו ווייס ד^ר הקרר, ניט , צי איז פערהאנן איקאבצאהל 5ק וואססער אויף דער גרקניץ ? ניין, דאכט זיך. איך האב מיד שוין קטליכע פלאשלעך אנגעגרייט טיט צו* נקטען. דא, אויפ'ן ארט לאזט מקן נקמען, נור דארט אויף דקר־ גרקניץ... איך מיין, טען לאזט א דורך. איהר זייט דאם קרשטע טאל ? -ניין. פאר וואם דק ווייסט איהר אזוי ווקנע ? איהר מוזט זקהך רייך זיין. גראד נישט. א וואונדער! איהר ווייסט אזוי ווקניג... טק זאגט ראך פערקקהרט, אן ווקר קם האט גקלד איז קלוג!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="אי; קאולסבאד. 53 האט ניט פאראיבעל , איתר האט א טעות. פיעל געלד גיבט איין אנדערק שכל, וועניג אויך איין אנדערק. איך/ למשל, אז איך זאלל פון מיין ביטעל געלד נאר קיין ש?ל נישט האבק, וואלט איך ניט געקוממען קיין קארלטבאד, כ'וואלט קיין וואטסעד ניט געטרונקען, אונ אפשר אין גאנצק ניט געלעבט . איך מוז אבער ש?ל האבען אבפארטיגען זיך באלד אונ אהיים פאהרק געזונד. איך מוסט זייןנעזוגד! דער פאן ברויך עטגארנישט , ראם געהט איהם וועניג אן. ראם נעזונד ? ! געוויטם! אז דער פאן האט ניט אויפ'ן האלז קיין ווייב אוג יקינדער מיט א גאנץ־פעקיל פון אללערליי זארג, אונ האט אין ווארשא א הויז, אדער ערגיץ א פאלווארק, איז איהם דאם געזונד גאר נישט אזוי נויטהיג. ער קאנן זיך אין גאנצק וואהנען אין קארלטבאד, דופק טאנ-טאגליך ראקטוירים, עפטק פיש, טרינקען וויין. ווערט *וינטער־צייט קאלט, פאהרט מען זיך איבער אין די וואריטע לאנדער; איין עשר, אז ער קאנן שוין נאד נישט געהן אויף די פיט, פאהרט ער אין אקארעטא... ווער רארף געזונד? איך, דאנעגען, ;האב אווייב טיט זעקם קינרער, אגעוועלב, מילא, זיטץאיךנאך, אין נעוועלב איז עט געוועלב, געה איך אבער ארוים, וואט בלייבט ? עטליכע הערינג; אפאאר פונט זייף, אביסעל קראכמאל, נאדלק ■צוזאממען—גאר נישט. איך ביןגעזועזען אסוחר, אגרויטער סוחר, האט מיר ראם ערשטע ווייב פערקראנקט אהאלב־פערמאנען, דאס -אנרערע האט מיך צום רעשט בדלות געשטעללט אוג איז אויך געשטארבען. יעצט האט זיך די קראנק צו סיר גענומען... ?'בעט .אייך, צי האש די קדאנק טאקי מורא פאר'ן וואטטער ? מען זאגט אזוי. מען זאגט! הייסט עט , איך בין נאך גאר נישט זיכער, אז מיין לעבער וועט ווערען צוריק לעבער, ווי אמאל! דער פאן סאכט חוזק פון מיר, דער רופא אונ דער רבי האבק געזאנט אויף זיכער. קיט אזוי גוט, וואט וואלט דער דאקטאר גענומען פאר א וויזיט פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="54 דאס צוואנציגסטע יאחרוזיגדערט. אטיקוטשינער יוד? איך מאלט מיר שוין אג'עצה נעגעבען מכוח' ג^לד; ך'וואלט מיר אפשר נעבארנט, איך זאלל נור וויססק, אז עם רו^ט ה^לפען י עם געפינען זיך דא עטליכע פאלנישע דאקטורים. איך רעsען אז יעדערער וואלט אייך געראטהען אומזאנסט, מענן ער וואלט נור זיכער וויםםען, אז איהר זייט ארעם. איך בין זעהר ארעם, נור אומזאנסט וויל איך ניט. בחנם איז א דרייער ניט ווערט; אז איך מעל איחס נאר נישט ג^בען, מעט ער טי ר אויך נאד נישט ג^בען, אבי אקוק טחון, אקלאפ אין בויך געבען ארג זאגען! טרינק וואםסער, איך האב דאם אויך שוץ געפרובט; מען האט מיר אין ווארשא געגעבען אבריעף צו א דאקטאר, וואם היילט ארעמע אומזאנסט, זך האט אבער מיך גאר נישט אוימגעהארט, ער האט גאר גערעדט מיט'ן לאקאי, וואם פאר אכילעט ער זאלל איהם קויפען אויפ'ן קאנצערט, ארב אין מיטטען מיר דערווייל געהייסען געהן. דער פעלדשער אין טיקוטשין האט אין גאנצען צוויי גילדען גענוטען, האט ער סיר ראם גאנצע לייב אוימגעשמיערט. וואלט ער נור געקאגנט, דעי פעלדשער, וואלט ער דער בעמטער דאקטאר אין דער וועלט נעוועזען. צופיהלט זיך דער פאן שוין געזונד נאך צוויי גלאזער וואמסער ? יא. איך וואלט אויך געוואלט פראבירען נור צוויי גלאזער צו טרינקען; די וואך נעהט אבער אדורך, אונ וואם וועל איך האבען ? אין גאנצעןl4 גלאזער! אונלאנגער, ווי א וראך, קאנן איך נישט פערבלייבען. ווייב אוב קינד ברויכען אויך צו לעבען, אז איך זאלל דא אזוי פיעל געלד פטר'ן, וואם וועט זיין, אז איך וועל אהייםקוממען. דא, אין קארלסבאד קאנן טען קיין דרייער נישט פערריענען; איך האב אפילו געוואללט איינהאנדלען אבימעל ביימוואלנע טינלעך, עטליכע פעקלעך פריימישע ציגארען, נור, ווייסט איהר ראך, אויף דער קאממער!... דער פאן האט געזעהן ווי מען רעוויריערט דארט אין אלעקסאנדראוו ? אז טען בעקוטט א יוד, שאקעלט מען איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="אין קארלסבאד. 58־. ווי טיט איין אתרוג... איך בזsט אייך איבער, וואס פאר א שטיינער איז פערהאן אין די לזן בער ? צי פראסטע שטיינער, אט ווי דק■ ברוק אין דק נאסם ? ווייכקע. אוג זיי צונק&lt;ק איג'ם וואםםער? מע זאגט אווי. דער פאן גיצט א גרויסק דאקטאר, אוג וויים אלם נישט אויף זיכער ? צי ווייס דק דאקטאר אליין נישט, צי איתר פראגט נישט? אלץ איינם! אבי נעזונד צו זייף. ראם האב איך דאך געזאנט: אייך איז אלץ אייגם, אבק ניט מ י ר. איך קאנן דא ניט מץהר, ווי איין וואך זיין, ארג נאך א מאל וו^ל איך א וודאי אהק ניט קוטמק, ך'האב א ווייב , קינדער, א נעווץלב!... ק דערלאנגט דאם נלאז, בעקומט זsם צוריק פולל, אוג טרינקט אוים. דאם וויפיעלטע? פראג איך! לאזען זיי צק,לק. בעקאנטע יודק האבק מיר גקאגט, אז דק קוואלל טריקענט א סך מאל אוים, אונ חןמאלם טהוט זיך דא מעשים, אוג דעריבער האט ראם מאניסטראט נעבעטען די דאקטוירים זיי זאללק ווקיג וואםםער פערשרייבק פיר די קראנקע עם זאלל נישט פק,לק. נור וואם ג?ןהט זןס מיך אן ? זייט רוהיג. ס'וועט נישט פערפקלק. אז מק וואללט וואםםער נעקארנט, וואלט מק זsם דאך נישט אבנעלאזט אין טייך אריץ. אויך אמת. דער פאן איז איין ארענטליכער מקש, Iץם פאנ'ם דאקטאר מוסס אויך זיין א פיינער מקש! לאז דער פאן אזוי נוט זיין אוג פראנק איהן: וויפיעל גלאזער וואססער ברויך צו טרינקען איין ארימער יוד, וואם האט א ווייב, זץקם קינדער אוג א נעוו^לב אין טיקוטשין, אוג קאנן נישט מק,ר ווי איין וואך דא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL=".5$ דאם צוואנציגמטע יאהרמנז־ערט . זיין ? חך פאן זאלל איהם זאנען, אז דזsר יוד האט נאנץ אפט שטארקע ןםוו־ים אין לייב, אז •ך איז טהייל מאל נזsלב, ווי א וואקס, אז דז^מאלם קאנן .;גר נישט זןסםען, נישט טרינקען אוג שרייט... קיין שום דאקטאר קאנן נישט ראטהען אונטער די אוינs, א שפאם, וואם ער האט דא צו זזsהן ? וואם ווזנט ז^ר מיר אין די ל^יבער איינקוקען ? איך פערשטז^ה זsר ברויך ניר מיין גולדען צו ז^הן, א גולרען דאם איז 80 קאפ., ס'איז גענוג פאר מיין ווייב או: קינד אויף פיער טאג צו לעבען! נו, פון דעסטוועגען וו^ל איך איהם גזגבען א גאנצען גולדען, נור איך זאלל וויממען אויף זיכער, .חך פ אן פערשטזןהט ? זך זאלל צו זאנע; אויף זיכער. פערזיכךען קאנן קיין דאקטאר נישט. _ זsר קאנן נישט ? ! נו, דארף מ?ןן נישט! ווזןלל איך בז*־סםער טרינקען וויפיעל איך ודלל, אוג א גראשען נישט נז^יבען. אונ זך האט נאך א מאל דערלאנגט ראם נלאז. איך בין אווזןק געגאנגען, כ'האב איהם אפילו נישט געזאגט, אז קוריערען זיך איז נישט פאר איין ארעמאנן, אז ך ווזsט זיך נישט אוים היילע; פון זיין קראנק. פונקט ווי ^ר ווזsט זיך נישט אוים־ קוריערען פון זיין נויט... ביי געלענענהייט מאך איך אויפמערקזאם די הזןררען הומאריס־ טען אויף חןם פאקט, ווז^לכער קאנן זיי גענוג שטאף גזsבען. געוואהנליך זןנדיגט זיך יזןדע טראנץדיע מיט א נעלאכטער. ס'איז קיין שום צווייפעל נישטא, אז חך יוד, וואס פירשט ראדזיוויל האט איהם געהייפען ארויף קריבען אויף א בוים נאצמאבק א &quot;קוקו&quot; אונ האט איהם רער נאך געשאפסען, דער יוד האט בשעת מעשה נעמווט פיהלען ז^פים אווזך,טאנ, נור דאם איז דעם י ו ד' ם זאך; אונזער זאך, ווידער איז, צו לאכען. אז א יוד טרינקט אכטצעהן נלאזער היים וואפסער א טאנ, אונ האט נישט א גולרען פאר'ן דאקטאר ליידעט ^ר נעוויפם, נור דאם איז אויך נור זיין זאך, מיר אבער זוצען שטאף צו הומאריפטישע בילדער אדער גלאט אנ="/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="אין קאולשבאד. 57 גענעהמע איינדריקע, אויף רעם זזנננען מיר ראך אין קארלפבאד; איך קאנן מיר נישט מאטערען רעם קאפ טיט צופיעל קלארק, דער דאקטאר פערזאגט עם שטרענג, אוג ביי מיר איז געבליעבען די פראגע: וויפיעל מענשען וואללטען זיך געקאנגט אויפקוריערק פאר רעם ג^לד, וואם איי בעצאהלט געווארען אין מאגאזין פאר רעם פערפוצטען רייכען פאווי־פעדער פרן דער רייכער פרוי, וואס דקןהט זיך ארויף ארג אראג נעבען מיר, אוב שמיינעלט איוי !חנו'ריג ? ~, פ. שוויענטאחאווסקי. * * * אויפ'ן היממעל ך לבנת שווימט פערטרויערט אוג פעררןלעךט; טיט איהר הייליג - געלען פנים, קו.קט זי פרום אדאב אזיף ךך;ערר. זי געדענקט אין אלטע צייטען האט מען זיןד צו איהר געבזקט, פיר ' א גאטטין זי גערעכענט, אויף איהר הילף ארויס געקוקט, נזר די וועלט איז נןלוג געווארען &gt; אוג זי נןרעננןט אוג לייךט דער פון: אללע ווייsק, אז זי גנביהט ליכט אוג שטראהלען ביי דער זונן... א. רייזען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="58 דאם צוואנציגפטע יאהרהונדערט. ירמיהרם בריעף. (אגרת ירמיהו כתובים אחרונים). ניר פערגעפפען האט דער מייפטזןר 1 אין די קאפף אדיין צושלאנען 1\ ~ - /-י - •0 שכל,חאטש אפונק! אונ אין צבי וועט איהר וואהנען, צמישען פרעמדע פאלקעי לעב?!/ גאלי או: זילבער האט ראם גאטטעל • דארט, רואו גאטט האט אייך פערטריעבע!, עם בעשטאהלט איהם דאך דעי פריפטער ב'י ?ס י(,מט די צ&quot;ט • אוג פערשווענדט זיין גאטט'ם פערסאגען, , זיינע קליידער אין די הייזער י דארט אין בבל וועט איהר וואהנען ' י 1 ... .. ' , 1 ד , , ל וואי ער דארה נישט זיין ציוישען פרעמדע פאלקער לעבען, 1 1 אוב מעט פרעמדע זיטטען אונ וואט העלפען זיי די קליידער, פרעמדע בלוינבע! / טlע גאטט?י - גאלד אונ זילבער פיין געשטיקטע, שועקט א^ך נישט פיי י&quot; 1 אז זיי קאננען 'זיך נישט 'וועד,רען' , פאר דער קלענפטער&quot;מילב י דארט אי; בבל וועט איהר זעהען / ' 1 ־ אויף די אקפעל גאטטעי 13יא3■?! י אז מען טהוט זיי אן די קליידער, שיין געשניצטע, פיין געקל&quot;יטע ~ . נעמט' א פעדעווויש דער פריסטער, גאלר-אוג זילבעריגאטצע!! דייניגט אוים דאם גאטטןןר־פנים, זייפון פארענט לויפט איי! עולם / וו שט &lt; י' ני הינטע, לופט !יי ג*l שטאלץשטעהט מאנכער, ווי איין ריכטער, אלטע. יובבע, מאננער, פדייע \ ' -■ 1 י מ&quot;ט'איה'ר ד;' אין דעו האנד א בינטעל דיטטער ' - -י לאsט א|יס ל , מאנפט דאך שפייען איהם אין פנים שמייפען קאנן ער נישט! זעהט די צונגען ביי די גאטצען האט א מ&quot;סטער א&gt;,םגעשל*גע'ז , אי, נאך שטוענגער איז דער צווייטעו ־ אויפגעשניצט אוג אויפגעקינצעלט, אין דץר האנד אשווערט א שארפע פין דעפ ר'יינסטץן גאלד ז צי א שווערע האקק! נור פערגעפפען האט דער מייפטער ליידער, קאנן ער זיך ניט שיטצען אויםצולעונען'די נעשמידטזן פיר א גנב , איבעישרעקקען צונגען / חאטש א יןאוט ז אויף דעו וואנד א פליעג! אוג נעשטאק האט אויך דער מייפטער! אז זיי זיטצען אין די טעמפעל אויפגעפוצט האט ער די גאטט^ר, ' אוג די גאצענדיענער קוממען, ווי א בלה צו דער חופה ' אונ זיי בוקען זיך,'אונ קניען, קרוינען איויף די קאפ! ווערט דערפו; א שטויב ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="ירמיהו'ם בריעף. 69 שפזןטער פאלט דעו שטויכ ארונטער&quot; זילכער, גאלl ר אונ מייפטער־ארבייט אע פערשווארצט דאם נאטטער-פנים, מר קיץ לעבען משט! אונ פערבלאנדט די גאטטער־אויגען, איג בעשמיצט די קרlין, מאכט א קריעג זיך פרעמדע פאלקער יויללען ס'גאנצע לאנד כעצווינגען; פאר מכים מוז דעי טעמפעל וועללען שיטצע; זיי די גאטטער ? זיין פערמאכט אויף שלאם אוג רימןל; וועללען געבען הילף ? נישט די גאטטער שיטצען מענשען, מענשע; שיטצען )יי! כיין! ןןם חאפען זיי די פריסטער או: ענטלויפען, או: בעהאלטען אט עם קוממט די נאצט או: פריפטער זיך ציזאמטען, מיט די גאטצען צינדען ליצטער פאר די ג^צען; ערגיץ אי; א הייל! העלל־בעלייצטע גאטטער שיינען/ ראך דאס גלאנצט נור גאלר או: זילכעו— או:, אז פ'כועצט אריוים א פייער זעהען זעה'ן זיי משט! אינ'עם טאמפעל, או: די פריהטער ועטטען קדים דאם איימע לעבען, או: עם הייבען פי; דעו עוד זיף י ' או: די גאטצע; ברעננען. אויף די ווארטלאך, או: זיי קריצען, אlיף די קליידער פין די גאטטער י ווי אמענש פון שטרוי קאנן היטע; פון די קליידער אויף די לייבער / פאר מכים פעלד אוג שייעי / אע זיי שטעהען אונכעהאלפען אזlי שיצע; אlיך די גאטצען קעגען קליינע ווארם! פאלקער , לאנדער , ש־טאדט י או: עם פליהען דורך די פענטטער אוי, די גאטטעו, וזאטש זיי ז^:נען פלעדער־מייז אדיין אי; טעמפעל ' פון ד^ם ריינפטע; גאלו געגאפסע! / איני ווי פראנק או: פריי זיי פליהעי ' טיט די קליידעריאו: די קווינען פין איין גאטטער קא6 צום צווייט'ען/ אוי, די גאטטער, חאטש עם קניען פ'יאגט זיי משט אוועק! פיר זיי מאפפע; אונ גענעהנען זיי קרכנית אוי, די גאטטזך אוג די יינן זעהט יעדען מארגען איו קיין קלענפטער ויארם מקיא, 6לעדער&gt;מייז־פערשטיצטע גאטטער , ווייל זיי לעבען נישט! אינ זי זעד,ט אייך , ווי עם קימען , אינ עם וואשען זיי די פריפטער ' ווי פאר טויטע שטעלט מען פאר ייי אוג זיי פוצע;, אונזיי שוויטצען עסען טרינקען, פעטטע פליישען; ביז דער גאטט ויערט ריין י דאם כעגנבענען די פריסטער, אוג פערקויפען', אינ די ווייבער 11 זיי פערזאלצע; אוג בעהאלטען אlיף, אשלעצטען טאג! טהייער זעננען דאך די נאטצע!, י .! .ף&quot; זוייל עם שטעקט אין זיי פערמאגען, * 7' ע 1 *"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL147" TYPE="CHAPTER" ORDER="66">
            <div ID="DIVL148" TYPE="TITLE" ORDER="66" LABEL="גיואי דע מאפאסאן"/>
            <div ID="DIVL149" TYPE="BODY" ORDER="66">
              <div ID="DIVL150" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="66">
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="שמעוין'ם פאטער. עם האט געשל^ג^ן צוועלף דער זייגער. די טהירען פון דער ■שוהלע האבק זיך נעאפענט, או: די יונגליך, שטויסענריג איינם :דאם צווייטע, האבק זיך א לא! געטהון צו דער טהיר, ווי אם שנעלל־ מטען ארויסצוקרינק זיך פון קלאס . נור אנשטאט צו צולויפק זיך, ווי געמאהנליך, אהיים אויף מיטטאג, האבק זיי דך אין דרויסען, נאך עטליכע שריט, אsגעשטעלט, צונויפ־געשלאגק זיך אין קליינע קופקעלעך אונ שטיללער־הייט געסוד'עט. עם איז געגאנגק וו/נגען שמעו'נק, פרוי בלאנשאטעם .זוהן, וואם איז היינט צום ערשטק מאל געקוממק אין קלאם אדיין. יערער פון זיי האט אין דער היים געהארט פון ב ל א נ ש אט ע' ן. ■צווישען מענשען, זענען זיך אללע טיט איהר גוט בעגאנגען, ראך אונטער די אויגק האבק די מוטטער'ם גערערט וועגען איהר טיט א מין פעראכטונג אוב רחמנות צו זאממק. ד אם האט דך איבער• געגעבק די קינרער, חאטש די האבק נישט געוואוסט וו^נק וואט עם געהט ש מ ע ו נ ' ע ן האבען זיי נישט נעקאננט; ער פלעגט נישט ארויסקומען פון דער היים, אוג איז קיינמאל נישט טיט זיי צוזאממק ארומגעשפרונגען אין די גאססק, אדער ביים טייך. דאריבער אליין האבען זיי איהם נישט ליעב געהאט אונ זיי האבק דערפרייט אוג פערוואונדעיט אויסגעהארט, אוב איבערגענעבק איינער ידעם צווייטקדי מקשה, וואם !יי האט דערציילט אהבי, א 14—15 יאהרינער יונג, וואם האט, ווי עם האט אוים נעוויזק, אלץ : געוואוסט אקוראט, אזוי דבער האט זך געבלינצעלט מיט די אויגען. איהר ווייסט.,,שמעון... .ער האט דאך קיין טאטק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="גיואי דע מ^פאפאן, 61 נישט... אין חך אייגענע רגע האט זיך 3 ל א נ ש אט עם זוהן בעוויזען אויף רער שוועל 3ון דער שוהלע. ער האט אויסגעזעהן פון א יאהר זיעבען, אכט; ראם אין געוועזען אציכטיג, בלאם, שעמעוודיג אוב, כמ. עט, אנישט רירעוו־ דיק יונגעל. ער האט געוואלט געהן אהיים צו רער טוטטער, גור די יוגגליך האבען איהן, שושקענדיג זיך אוג קוקענדיג אויף איהם מיט ליסטיגע אוג שלעכטע בליקקען, ביסלעכווייז ארומגעריגגעלט פון אללע זייטען, ער איז געבליעבען צווישען זיי א פארוואונדערטער &lt; אlנ אצוטראגענער, אוב האט ניט געקאננט פערשטעהן, וראם טען וויל דא טיט איהם מאכען. רער יוגב, וואם האט פיר אללע פערציילט די מעשה, האט זיך אצינד געשפירט שטאלץ פון רושם, וואם זיין ערציילונגהאט געמאכט אויף זיינע חברים , אוג ער האט ש מ עוג 'ען, פלוצלינג געפראגט! זאג גור , ווי רופט מען דיך? שמעון, האט ער געאנטפערט. שטעון, אוג ווי נאך ? האט ער איהן וויערער געפראגט . ראם יוגגיל האט איבערגעחזר'ט פערקלעמט: &quot;שמעון&quot;. מען הייסט נישט פראסט ש מ ע ו ן... דאם איז קיין נאמען גישט ש מ ע ו ן... האט זיך אויף איהם אנגעווארפען רער יונג, אוג שטעון האט במ&quot;עט וויינענדיג, געאנטפערט צום דריטטען מאל; איך היים פארט שמעון! די קינרער האבען זיך צולאכט, אוג רער יונג האט טיט טריאומף גאך געשריען: &quot;נו, אצונד זעהט איהר, אז ער האט קיץ טאטען נישט&quot;. עם איז פלוצליגג שטילל געווארען, די קינדער זעגען געבליעבען שטעהען פערבליפט פון דעם אוננאטירליכען, אוגמאגליכען נייעסז א יוגגעל אהן א טאטען. זיי האבען איהם אנגעקוקט, ווי א ווילדע. זאך, אוג האבען געשפיערט, ווי אין זיי שטארקט זיך די פע־אכטונג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="~ 62 דאס צמאנציגסטע יאהוהמדערט. צו איהם, די זעלבע וואם עס האבק געשפירט^זייזןרע מוטטערס צו זיין מוטטער ב ל א נ ש אט ע ן, אוג והןלכע זיי הז^בען בין יעצט נישט פערשטאננק. שמעון האט זיך דערווייל אנגעשפארט אן א בוים, ע;ר זאלל נישט אומפאללען. דערשלאגען פון זיין אונגליקק , אין ער נעשטא־ נען אוב נעטראכט וואם צו זאגען, נור ןר האט גאר נישט געפונען טיט וואם צו פעראגטפערן זיך, פאר וואם ער האט קיין טאטען נישט . ענדליך אין ער אין נאנצען רויט נעווארען אוב האט אויםגעשריעןג &quot;ניין, איך האב אטאטען!&quot; נו, וואו־זשע אין ער ף האט געפראגט דער זעלבער יונג. שמעון האט נעשוויגען, ראס האט ער נישט געוואוסט. די ךוברים האבען געלאכט אויפגערענט, אוג די קינדער, וואם זענען אויפנעוואקסק צווישען די פעלרער אזוי נאהנט צו די טהירע האבק דערשפיערט די ווילדע תאוה פון היהנער צו דערשלאנען אנעראניעטע חבךה'ע. שמעון האט פלוצלינג בעמערקט זיין קליינעם שכן, איין אלמגה'ם אזוהן, וועלכען ער פלענט אויך שטענדינ זעהק איינעם אלליין מיט דער מוטטער. אוג דו האסט אויך נישט קיין טאטען, האט ער געפראנט. ניין, איך האב יא, האט יענער געאנטפערט. נו, א וואו איז ער ? י האט שמעון ומערער נעפראגט. ער איז געשטארבען, האט דאם יוננעל מיט גרוים פרייד נעאנטפערט, אויפ'ן ביה־עולם איז ער, מיין טאטע.., א רעש פון צופריערענהייט האט זיך געלאזט הארק צווישען די קונדסים, נלייך ווי דאם , וואם זייער וזבר'ם טאטע ליעגט אויפ'ן נוטען ארט שטעלט רעם יוננעל זעהר המך, דערפאר אבער ערנידעריגט עם גיז נאר דע ם, וואם האט אין נאנצען קיין פאטער נישט. אונ די קונדסים, וואם ם'רוב פון זייערע טאטעם זענק געוועזען פארדארבען 5 שכורים, גנבים, טיראנק נענק זייערע ווייבער/ האבק זיך אלץ נאהנטער אוני נאהנטער צוגערריקט איינער צום צווייטען, נלייך ווי זיי, בשר'ע קינדער, וואלטען געוואלט דערדריקען דע ם, וואס איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="גיואי דע מ^פאסאן. 63 צעבוירען געווארען נישט על פי דין... פלוצלינג האט איינער פון זיי, וואסאיז געשטאנען נאהנטער צו שמעונ'ען, איהם פרעך ארויסגעשטעקט די צונג אוג האט אויםגעשריען: אהן א טאטען! אהן א טאטען! שמעון האט איהם מיט ביירע האנד אנגעחאפט פאר די ־האאר אוב האט איהם געקאפיעט מיט די פים, 3עת יענער האט איהם שרעקליך געביממען אין חך באק. די מלחמה צווישען !יי, איז געוווקען א שטארקע. נור מען האט זיי פערנאנדער געריממען. ש מ ע ו ן אי! ארוים פון געשלאג אצוהך'גטער טיט צעררימענע אוב איינגעשמוטצטע קליידער, אוב די קונרמים האנען איבער איהם חוזק געטאכט אוג •שטארק געלאכט; אז ?}ר האט זיך אויפגעהויבען פון ד!}ר !}רד ארג האט מעכאנישאנגעהויבען אבצורייניגקדין פערשמוצטע בלוזע, האט עמיצער אוימגעשריק: געה דערצייל דיין טאטען!... ד!}מאלט האט !}ר דערפיהלט, אז!}ם האט זיך איהם !נפעם אין ־הארץ אבנעריססק. זיי זזןנען געוועזען שטארקער פאר איהם, זיי האבק איהם גוט אויסנעשלאגען אוג!}ר האט זיי גאר נישט געקאננט אנטפערן, ווייל !}ר האט געפיהלט אז !ך האט טאקי באמת'ן קיין טאטען נישט. צוליעב זיין שטאלץ האט !}ר זיך איינינע ס!}קונדק נעשטארקט נישט ארוימצולאזען די טר!}רען וואם האבק זיך איהם נעשט!}לט אין די אויגען, נור זיי האבען איהם געשטיקט אוב !}ר האט זיך שטיללער־הייט פערנאנדער געוויינט, ציטערנריג טיט זיין גאנצען קערפער. א ווילדע שמחה האט אנגענומען זיינע שונאים, אוג פונקט ווי די ווילדע מענשק, ווען זיי פייערן זיי^רע שרעקליכע שמחות, האבען זיי אנגעהויבען צו טאנצען ארוס איהם! זינגענדיג דערביי! אהן א טאטען! אהן א טאטע;!... שמעון, ווילד פאר כעס, האט פלוצלונג אויפגעהערט צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="64 ד6s צוואנצעסטע יאררהונדערט . וויינען: אונטער זיינע פים זעננען געלזןגען שטיינ^ר, זןר האט זיי■ אויפגעהויבען אוג האט זיי מיט אללע !ייגע בוהות געווארפען אויף זיינע פייניגער. אין צוויי, ארער אין דריי האבען די שטיינער גע־ טראפען או: זיי האבען זיך אנגעהויבען צוצולויפען מיט אגעוויין, אויף די איבזןריגע איז געפאללען א פחד, אזוי גרויזאם האט ער אויםגעזזןהען. געמיינע מזןנשען או: איבזןרהויפט דאס פזןבעל, קריגען שטזןנדיג מורא פאר א צורידערטען םזןנשען; זיי ז^נען זיך צולאפען או: פערשוואונרען געווארען • אז ראם ~יונגעל אהן אטאטען&quot; איז'געבליעבען אלליין, איז איהם געקוממען א געדאנקע; אין קאפ אריין, ווזןלכער האט פערא:־ דערט אללע זיינע מחשבות אוג זןר האט גענוטען לויפען אין פזןלד ארוים. ער האט זיך געוואלט ווארפען אין טייך אריין. זןר האט זיך דערטאנט, אז א נ'ארזןםער בזןטלער האט זיך פאר־ אכטאגען, אדיין געווארפען אין וואםםער, ווייל זןם איז ביי איהם אוים־ געגאנגען ד?ןר לזןצטער גראשען. שמעון איז פונקט דזןנםטמאל' געווזןזן, ווזןנן מזןן האט דזןם ארזןמאן ארויםגענרמען פון וואססער, או: דזןר אונגליקליכער מזןנש, וואט איז איהם שטזןנריג אויסגעקוממען זזןהר שמוטציג, או: זןקעלהאפט, האט איהם דאנן איבזןרראשט מיט זיין רוהיג שטיללען אויטזעהען, מיט זיינע בלאםםע באקקען, מיט דזןר לאנגער גאסמער בארד או: טיט די אפפזןנע, רוהיגע אועען. די מזןגשען וואם זזןנען אתם איהם געשטאנען האבען געזאגט! &quot;זןר איז געשטארבען&quot;, איינער האט צו געגעבען, &quot;זןר איז איצט גליקקליך&quot;. או: ש מ ע ו נ ' ע ן האט זיך פערוואלט זיך דזןר* טרינקען דערפאר, וואם זן ר האט נישט געהאט קיין פאטער, פונקט ווי יזןנער ארעממאנן—דזןרפאר וואס זן ר האט קיין גזןלד געהאט . זןר איז גאנץ נאהנט צוגעגאנגען צום וואםםער או: האט זיך אייננעקוקט, ווי דאם וואםםער פליטט . אייניגע פישלעך, שווימענדיג נאהנט פון אויבען אין ריינעם דורכזיכטיגען וואטטער האבען זיך אווארף געטהון, אום צו חאפען די קליינע פליענעליך, וואם האבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="גיואי דע מאפאפאן • ss■ זיך ארומגעדרייט הארט אוג נאהנט צום וואםםער. ןןר האט זיך פערטראכט איינקוקענריג אויף די פישלעך, אונ האט אויפגעה^רט צו וויינען. נור, פונקט ווי, ווען ד?ןר שטורטווינד הייבט זיך אן צו שטיללען, האפען זיך אויף די שטארקע שקוואלען, ומןלכע צו במןכען בוימער, אזוי פלוןגט איהם מיגוטענוויים דורכלויפען דורכען קאפ' ווי א שארפער והןהטאג, חןר געדאנקען: &quot;איך והsל מיך דןןרטריג־ קען, ווייל איך האב קיין טאטען נישט&quot;... ?ןם איז געומןזען הייס. די בחןנענדיגע זונן האט געווארעמט די גראז. דאם וואססער האט געפינקעלט ווי א שפיעגעל, אוב 7ןם אי! געוחןזען מינוטען, וואם שמעון האט זיך געשפירט אין איין אנגענ^הטער לאנע, ^ר האט זיך געפיהלט, ?ןרמיחןט, אזוי ווי גע־ וואהנליך נאב'ן וויינען, אוב איהם האט זיך חןנםטמאל שטארק פערגלופט צוצולייגען זיך אויפ'ן גראז אין חך ווארעם . א קליין־גרין זשאמןלע האט א שפרונג געטהון מןבען זיינע sים. !ןר האט עט געוואלט חאפען, נור עם האט זיך אויםגערחןהט אוב אוועקגעשפרונ־ גען; זןר האט עם אנגעהויבען נאך צו יאגען, נור דריי מאל נאך אנאגד אי! איהם גישט געלונגען. צום סוף איז איהם ראך געלונגען אנצוחאפען עם פאר די הינטערשטע פיםלעך, אוב ?ןר האט זיך פערנאנרער געלאכט אנקוקענדיג ווי ראם ארעמע בעשעפעניש האט זיך געשטארקט ארויםצורייםען! עם פלןןגט זיך צוזאממען ציהען אויף זיינע הינטערשטע שטארקע פיסלעך אוג נאכחןר פלעגט עס נאך־ אנאגד האסטיג אויסגלייכען זיי אוב אויסשטארענדיג זיינע גרויסע קיילעכדיגע אויגען טיט גאלדענע שווארצאפפעל, האט עם געקלאפט אין דער לופטק טיט די צוויי פרייע לאפקעם, מאיענדיג טיט זיי בעוועגונגען, גלייך ווי טיט האגד; דאם האט איהם דערמאנט א שפילצאצקע; פון צורי שמאלע הילצערנע בחןטלעך קרומם איינער צו דער אנדערער צו געשלאגען, ווען מ$ פלןןגט זיי בייגען אין פערשיערענע זייטען פלזןגען זיך בעורןגען די פאפירענע סאלדאטען, וואם זזןנען געווזןזן צו זיי בעהעפט, אוב פלעגען מאכען פערשיערענע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="06 דאט צוואנציגהטע יאהרהונדעדט, נרימאםםען. דאן האט זך זיך דערמאנט אן זיין היים, אן זיין מוטטער את ז^ר איז זעהר טרויעריג געוו^רען את האט וויערעי אננעהויבען צו וויינען, א ציטער איז דורכנענאנגען איבער זיין גאנצען קזןרפער; זsר האט זיך אנירער געשטז^לט אויף די קניע את האט אננעהויבען צו בזןטטען גאטט טיט דזsר זז^לבער נז^בעט, ווז^לכע ער איז צונעוואהנט נעווז^זן צו בז^טטען פאר'ן שלאפען נ?sהן; ניר ז^ר האט קיין קראפטען געהאט צו ז^נדינען, אוג זsר האט זיך שרזןקליך צזךוויינט. זsר האט גאר נישט געטראבט, נאר נישט נעז^הען, נור שטארק געוויינט ארג געוויינט. פלוצלינג האט זיך א שווערע האנד אראבגעלאזט אויף זיינע פלייצעס את א גראבע שטיממע האט איהם געפראנט: וואם איז דיר, יונגעלע ? שמעון האט זיך אומגעדרז^הט. אהויכער טךש, אנ'ארביי־ טאר, טיט א שווארצע בארד, מ־ט שווארצע געקרויזעלטע האאר אויs'ן קאפ, האט איהם אנגעקוקט טיט א רחמנות'ריגען בליק, ער האט נעאנטפערט חליפענריג אונ בעניםםענדיג זיך טיט הייסע טתןרען: זיי האבען... האבק מיך געשלאגען... ווייל... דערפאר ... וואס איך... האב נישט קיין טאטען... ווייל איך האב נישט קייין טאטען... ווי הייפט, האט געשמייכעלט רזsר מקש, א טאטען האט ■יז^רערער... דאם יוננז^ל האט פון עגנזת־נפש קוים אויםגערזךט ! אי ך האב נישט... אי ך האב נישט,.. חsר ארבייטער איז ערענפטער געווארען; זך האט דערקאנט בלאנשאטעם זוהן, אבוואהל זsר איז אין דז^ם גקענד נאך געווקן אפר^מרער, ראך האט זsר שוין אביספעל געוואוסט 6ון דער נעשיכטע. נו, יוגנעלע, האט ז^ר נעזאגט, נזsם זיך נישט צום הארצען; קום צו דיין טאטען, זsם וו^ט זיך שוין נעפינען א טאטע אויך. גיואי דע מאפאסאן. 67 זיי זענען געגאנגען. דך פר^מדער מענש האט שמייכלענדיג ^נעפיהרט ראם יונגעל ביי דך האגד. איהם איז נישט צו ווירער גיוועזן זעהען ב ל א נ ש אט ע ן, וועלכע איז געוועזן, לויט ווי םזןן האט נעזאגט, איינע פון די שאנסטע מיירלעך פון דער גךענד; אוב מאגליך, דאם ך האט ביייזיך געטראכט: די יוגענד, וואם איז אמאל .נאריש געוו^זק, קאנןלייכט זיין, איז היינט נישט קליגער... זיי ־זךנען געקומען צו זע הר אריין קליין־הייזעל . דא! האט געזאגט ראם יונגעל אוב האט אויפגעשריען: &quot;מאפע!&quot; עס האט זיך בעוויזען א פרויענצימטער, חך ארבייטך האט ■שנ^לל איינגך,אלטען זיין שמייכעל: ער האט פון ךשטען בליקק פערשטאגען, אז ער האט גישט געטראפען ראם ארט... אז עם איז ■שוין נישטא וואס צו מאכען טיט דך הויבער, בלאססער פרוי, וואם שט^־הט אזוי שטרךג ביי דער טהיר, גלייך ווי זי וואלט געוואלט •פערהיטען 3ון אםאנספךשוין ראם הויז, וואו זי איז שוין איינמאל נעווארען אבגענארט. נישט דרייסט, טיט רעם היט^ל אין דך :האגד, האט ך ארויםגערךט: מאדאם, איך האב אייך דא געבראכט אייער זוהן, וואס ■האט פערבלאנזשעט . נור שמעון האט זיך געווארsען דך מוטטער אוי£'ן האלדז, אוב האט וויינענדיג נעזאגט: ניין, מאמע, איך האב מיך געוואלט דךטרינקען, ווייל די יוננליך האבען מיך ג^שלאגען, ווייל... ווייל איך האב קיין טאטען ניט. אפייךליכע רויטקייט האט בעדך!ט דער יונגער sרוי'ם -געזיכט! ך האט געטראפען טיט זיינע ווארטער טיעף אין איהר הארץ, זי האט טיט גרויס ליעבע ארוטגענומען איהר קינד, אוג הייסע טרךען זךען איהר גערונען איבער איהר געזיכט. דער נךיהרטער ארבייטך איז געבליעבען שטעהן אויף איין ארט אוג .נישט געוואופט, ווי מען גך,ט דא אווך!, נור ש טע ו ן איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="68 דאט צמאנציגפטע יאהרהינדערט . פלוצליננ צוגעלאפפען צו איהם אונ האט איהם געפראגט: איהר וויללט זיין מיין טאטע ? עם איז שטילל געווארען. ב ל א ג ש אט ע האט זיך נור אגנעשפארט שטום אן חך וואנד, צונויפלייגענדיג די האנד אויפ'ן הארצען. ראם קינר, זזןהעגדיג, אז מען ענטפערט איהם נישט, האט ווייטער נעחןדט: אויב איהר ווילט נישט, נ^ה איך מיך טרינקען. דער ארבייטער האט זיך צערלאכט אוב געאנטפערט! נעמיס, אור אי וויל איך . טא, ווי רופט מען דיך ? האט איהם ראם יונגעל געפראגט, מיד ותןט עם צונוטץ קוממען, אז זיי ומןללעןםיך וויעדער פראגען. 6 יל י פ, האט רעד ארבייטאר איהם מןאנטפערט. שמעון האט אנ'אויגענבליק געשוויעגען, גלייך ווי זך מאלט איינגעחזךטרעם נאמק, זןר זאלל איהם נישט פערמןםםען, נאכהזןר האט זsר דך גאנצליך מךוהינט, אויםגעצויגען זיינע האנרליך, אוב געזאגט: נו, גוט, 6 י ל י פ. הייסט דאם דו ביסט מיין טאטע. חןר ארבייטאר האט איהם אויפנעהויבען, האט איהם שטארק געקושט אין ניידע באקען אוג איז שמsלל אמקר! נעגאנגען. אויף מארגען, אז דאם יונגעל איז וויעדער געקוטען איןשוהלע: אדיין, האבק איהם די יונגלעך בעגקענט מיט אבייז־געלקנטער; ארויםגעהענדיג פון חך שוהלע, אז זיי האבען ווייטער געוואלט מאבק פון איהם ס'ניל^כטער , האט זsר זיי נעשליירערט די מארטער ווי א שטיין: &quot;מיין טאטען רופט מק פי ל י פ&quot;!. א פריילינער געפילדער האט זיך געהארט פון אללע זייטען. פיל י פ... והןר פיליפ?... וואם איז אזונס. פיליפ?,.. פון וואנען האסט דו גענומען א פי ל י פ ? שמעון האט נישט נעאנטפערט. פעסט אין זיין איבערצייגונג, האט ער מיט די אויגען ארויסגערופען זיינע שונאים צו מלחמה, זך־ איז נעווקען גרייט ווזןרען צום טויט נעהרג'ט, איירער זיך זיי אונטער־ גץבען, ד^ר לעהרער פון דער שוהלע האט איהם בעפרייט-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="געאי דע מא6אס&gt;*ן. 69 :אוג ז^ר האט זיך אומגעקזןרט צו זיין טוטטער. אין פערלויף פון דריי מאנאטען פלענט דער הויבער ארבייטער 5 י ל י פ אפטערט פארביי נעהן פאר בלאנשאטעם שטיבעל, אפטטאל פלענט זsר זיך אנירערשטזןללען רזןדען טיט איהר, אויב ער האט זי נעטראפען טיט א נענעה ביי'ם פקטטער, זי פלקט איהם האפליכ־אייננעהאלטען אנטפערן, קיינמאל פלקט זי נישט לאכען טיט איהם אוג קיינמז^ל נישט פארבזןטען צו זיך , נור ק, ווי אללע מאננער, האט ליעב געהאט איינרקען זיך. אז זי פלקט ~ררט ווקען ווץן זי פלקט טיט איהם רקק. א נוטען נאמען, ווען מען פערליהרט איהם איינמאל, איז שוין איהם ניבט לייכט צוריק צו בעקוטען, נישט קוקענדיג אויף בלאנשאטעס פארזיכטיגקייט, האט מק שוין וויעדער ווקען איהר גערעדט אין דארף. שמעון וויעדער האט זק,ר ליזןב געהאט זיין נייעם פאטער, אוג נמעט טאג טאגליך פלענען זיי ניידע גץהן שפאצירען פאר נאנט נאך דק ארנייט. די שוהלע פלקט זך בעזונען פינקטליך, אונ פלקט זיך האלטע; נדלות'דיג טיט זיינע .חברים / פלקט זיי נישט אנטפערן אויף זייקע פראנק. דאם יונגעל, ■ וואט האט זיך טיט איהם פון אנהייב נערייצט, האט איהם איינמאל גקאגט! דו ניסט א ליננער! דו האטט נישט קיין טאטען 6 י ל י 6 י ווי הייטט איך האב נישט ? האט איהם שטעון קקט .נעפראנט. ווען דו וואלטט נעהאט א טאטען, וואלט 7ןר דאך געווקען .דיין מאטעם מאן, האט איהם דאט יוננעל נעאגטפערט, רייבענדיג .איין האנר אן דק אנדערער . שמעון האט פערשטאנען, אז זיין :חבר איז זsפעס ווי .גערעכט, דאך האט ק נעאנטפערט: פי ל י פ איז אבער פארט מיין טאטע. זזןהר מאנליך, האט דאט יונגעל שטייכלקדיג איהס .געאנטפערט, ?ך איז דאך נישט אין גאנצען דיין טאטע ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="70 דאס צ&quot;אנצ גסטע יאהרהונדערט, בלאנשאטעס יונגעל האט איאבגעלאזק זיין קא£ את אין■ פ^רטראכטערהייט אוועקגעגאנגקאיןדער קוזניע, וואו פיליפ האט געארבעט. די קוזניע האט אויטגעזעהען ווי פערגראבק אונטער בוימער אתגערוקנדת איז געוקזען פינםטער, אונ נור דאם רויטע ליכט פון־ שרעקליכען קוימען האט געווארפע; א שטארקען אבגלאנץ אויף די פינף פיגורען פון קאוואליעם, וואט קננק נעשטאננק מיט פער־ קאשערטע ארבעל את השביען געקלאפט מיט האמערם א; די קאוואר־ ליעם. זיי האבק אויסגקעהקאיןדעם פייער, ווי די שווארצע רוחות. את האבק קיין אויג נישט אראבגעלאזט פון זקם רויטען שטיק, אייזק, וקלבען זיי האבק שרעקליך געקלאפט. שמעון איז אריין אתבעםןןרקט, איז צו געגאנגק צו זיין פריינד את האט איהם א צופ געטאהן ביי'ם ארבעל, קנער האט דך אומגעקוקט. די ארבייט האט פלוצלינג אויפגעהערט; אללע פינף ארבייטער האבען איהם אנגעקוקט. את דאנן, צווישען די אונגעוואהנליכע שטילקייט, וואם איז פלוצלינג געווארק, האט זיך געלאזט וקרק ש מ ע ו ני ם שטיללע קול : האר, פיליפ, מיין חבר מ י ש אד האט מיר 7ךשט נישט לאנג געזאנט, אז דו ביסט :ישט אין גאנצק מיין טאטע . ווי הייסט ? דאם יוגגעל האט איהם מיט פאללער איינפאכקייט געאנטפערט ז דערפאר, וואם דו ביסט נישט מיין מאמעס מאנן. קייגער האט זיך נישט צולאכט. פיליפ האט אראבגעלאזען זיין קאפ את האט זיך אנגעשפארט אן ד^ם האממער, וואם האט געהאלטען אויף וקר קאווארלע, את האט זיך פערטראבט. זיינע, חברים האבען איהם אגגעקוקט, את דער קלייגער שמעון שנקהענדיג צווישען די העלרען, האט אונמוטהיג געווארט אויף א קשובה. פלוצלינג האט אייגער פון די שמירק, פונקט ווי!(ר וואלט געאגטפערט אויף וקם געראנקען, וואם האט זיי אללעמען;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="גיואי דע ניאשאטא;. 71 אינטעיעסירט, געזאנט פי ל י פ ע ן! יךענפאלם אין ב ל א נ ש א טע א העכסט, גוטע, אנ־ שטענדיגע אוב א ארקטליכע פדוי, נישט קוקענריג אויף איהר אונגליק, או: זי איז ווערט א ארךטליכע; ערליכען מאן, חאטש זי אין אונגליקליך. ~ נאנץ געווים, האבק די אינריגע דריי מיטגעשטיטט. דך ארבייטער האט ווייטער געזאגט. ארג באמת'ן קאנן מק דק זי בעשולדינען אין איהר אונגליק ? מק האט איהר צו געזאגט חתונה צו האבען מיט איהר . אך קאנן גאנץ פיעל פרמען, מאם מק אכטעט יעצט, חאטש זיי ז^־נען פיעל מעהר שולריג, אלם זי. וואם א נ'אמת, איו אנ'אמת, האבק אללע רריי צוזאממען געאנטפערט. זך האט ווייטער געזאגט. אוב וויפיעל האט די ארעמע איבערגעליטק, איירער זי האט איהר יונגעל ערצוינען! וויפיעל טרךן האט זי פערגאםםען דערויף וואם זי האט זיך ניט געקאנט זךגיץ בעווייזען, ראם וויים איין גאטט ! אמת, האבק איהם צוגעשטימט די איבעריכע. זsם האט זיך געלאזט הארק דך פייף פון בלאזאק, מאם האט פערנאנרער געבלאזען די קמלק אויפ'ן קממען. פי ל י פ האט זיך האסטיג איינ־געביינען צו שט עוג 'ע ן. געה זאג דיין מאטען, אז איך מ?ןל היינט קוממען מיט איהר ז^פעם איבעררךען. אוב ער האט אננענומען דאם יוננעל פאר די פלייצעס אוב האט איהם אדמם געשטופט פון רך קוזניע,— מען האט זיך צוריקק גענוטען צו רך ארבייט, אוג אללע פינף האממערם האבק ווי איינער מיט א מאל אקלאפ געטהון אן דער קאווארלע. אזוי האבק זיי געשלאגען ראם אייזען ביז אין דך נאכט . פי ל י פ ם האממעד האט געקלאפט פעסטער אוב שטארקער פון אלעמענם, אוג ך האט א גאנצען טאג טיט ברענענדיגע אויגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="'72 דאפ צוואנציגפטע יאוזרהונדערט , געארבייט, אוג די רויטע פונקען האבק נעשפריצט איום איהם נ^ך י^דען קלאפ פין זיין פעסטער האנד. חןר היטמעל איז שוין געווקען אויפגעשטערנט, אלם זsר האט אננעקלאפט אין בלאנשאטעם טיהר, אנגעטהון אין א יום טוב־ דיגער בלויזע אין אפריש ־ ווייס ־ העמד אוב מיט א פערנאנרער ■געקאטטער בארד. די יוננע פדוי האט זיך בעוויעזען אויפ'ן שוו^ל אוב האט איהם מיט פארוואורף נעזאנט: איהר טהוט נישט גוט, ה^רר פי ל י פ, ו ואם איהר זעננט אזוי שפז*ט געקומען. קי האט זןפעם נעוואלט אנטפערן, נורזך האטנישט נעוואוסט, ווי אנצוהייבען, אוב איז געבליעבען שטעהן נקגיען איהר. אונ זי האט ווייטער געזאנט; איהר פערשט^הט נקוים, אז מק דארף טקשען נישט אויפרייםען די מיילער. דאנן האט זsר נעאנטפערט : דאם וואלט נאד נישט נעשאדט, ווען איהר וואלט נאד .נקואלט וחsרק מיין ווייב. קיינער האט איהם נישט נעאנטפערט, ער האט דערהארט :א גערויש, פונקט ווי דארט אין פינסטערק שטיבעל וואלט א טקשען־ קערפער אנירערגעפאללען. ןןר איז שמsלל אדיין אין שטוב, אונ •ש מ ע רן וואס איז שוין געשלאפפען אין בעט, האט דערהארט אקוש אוג אלייכט פליסטערן פון ווארטער וואם זיין טוטער האט גערזןדט. נאכהער האט זsר ערפיהלט, דאם זיין גוטער פריינר האט איהם אויפנעהויבען אויף די האנר אונ ארויפזעצענדינ איהם אויף ■זיינע ריזיגע דאלאנאיעם, האט אוימגעשריען: דו זאג זיי, דיינע חברים, אז דיין טאטע איז חך שמיד פי ל י פ, אוג אז ער וועט אפרייסען די אויערען אויב עטיצער Iועט דיך וועלען בעלייריגען. גיואי דע כ־אפאסאן. 73 אויפ'ן צווייטען טאג, אז אין דק־ שוהלע האבק זיך שוין אללע קינדער צוזאממק געקליעבען, אוב די ליעקציע האט זיך שוין געזאזלט באלד אנהויבק, האט זיך אויפגעהויבק דער קליינער שמעון אוב אבלאםםער, טיט ציטעריגע ליפק, האט ער גאנץ דייטליך ארויסגעזאגט: מיין טאטע איז 6יליפ רעמי דער קאוואל, ער האט געזאגט אז ער וועט אפרייסק די אויערן רעם, וואס וועט וועללען מיך בעלייריגען . ראם איצטיגען מאל האט קיינער גישט געלאכט, ווייל זיי האבק אללע גוט כעקאנט פי ל י פ רעמי רעם קאוואל, אונ זיי האבען געוואוסט, אז דאס איז געוועזק אוא פאטער, טיט וועלצען ■יערער מאג שטאלצירק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL175" TYPE="CHAPTER" ORDER="79">
            <div ID="DIVL176" TYPE="TITLE" ORDER="79" LABEL="בויער אונ זוהן"/>
            <div ID="DIVL177" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="79">
              <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="(פיזיעל) דאם קינד טאנצט אוג יטפרינגט, דאס _קץד פרייליף זיגנט: -&quot;אח, טאטישע, זעה נור, ווי אונזערע כןארעןטיט בלומען אין גאנצען פעךעאקסען ^עווארעף 1 £יס ,ענטווערט דער בו;ער טיט צארען אונ טרויער: א, נאךךישערזוהן דו! מיד וועללען אומקוטטען! מיר דאו־פען נור ברויט, א, וואם טויגען אונו בלומקן קלמן רייזען."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL179" TYPE="CHAPTER" ORDER="80">
            <div ID="DIVL180" TYPE="TITLE" ORDER="80" LABEL="פאעזיע"/>
            <div ID="DIVL181" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="80">
              <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="מיך ציהט. מיך ציהט אהין, וואו דערד איו גרין,- דער היממעל בלוי, ווי פערל'דער טהוי, ו ואו סיאיז £ייביג סאי; וואו,;נס לעבען אע עס שוו ע מנן אללע פ אגעל פראנק ארג פריי 1 מיך ציהט אחין, וואו ס'טראגט די לופט ; ; יי : * : פון פעו, _יאשמין דעם זיסען דופט; וואו עם האלט זיף אין דער עטיל &quot;. נור אזוממען ביי די בלומען, פון די שמעטערלינגע פיעל."/>
            </div>
            <div ID="DIVL183" TYPE="BODY" ORDER="81">
              <div ID="DIVL184" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="81">
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="מי־ ציהט, מיך ציהט , מיין זעעלע פליהט; א, נעהם מיך מיט, דא לאז מיך ניט - ארו, דאס לעבק איז ז־א.^נג.., דא איו טרויףיג , דא איז יטויו־יג, אוג;גס ציהט מיך, אוג אין־ בענג!.&gt; .11 י . '-י* . '✓\ ךי פךיהלינג-זונן קוקט אין מיין פענסטער אריץ, אוג זי לאבט : וואס ביוטו, א, נאררישער מענש, פערטרדעךט,פערטראבט ? איך האב אויך געליטען ווי דו: #ס האבען פערשטעלט די וואלקען די נראהע פון ווינטעך מיי; ליכט פיר דער וועלט. - עי- - י ; דאך זעננען זיי מעהר ניט ווי וואלקען— די שווינדען ווי רייך ' אוג איך בין געבליעכען א זונן, אונ איך לייכט פון דער הויף 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL=".111 לעןען דויללט זיף־... אח, דאם לעבען האט אין זין־ אזוי פיעל הן, גור אין־נןאנן גאר גישט עריייכען ראם וואם ליעב איז, דאם וואם שיין. לעבען וויללט זיך... נור איך רןאנןנישטכהות דארף מען האבען מעהר... שטארבען... אlנ פערלאזען אללעסאח&quot;דאס איז מיראויךצו שוועד! אוב מיין לעבען איז געגליכען, צו א לאמפ טיט וועניג נאפט: זוערען ווערט ער ניעזט פערלאשען, ברענ^ען האט ער ?ישט קיין כןראפט!.. .^1 איך ווייס ניט וואס האב איך, איך ווייס ניט וואס sעהלט ?!יר; איך ווייס גור - ךי ליבטינע זינן איז פערשטעלט מיר. ■ איך ווייס ניט וואס זיגג איך, ־&lt;י ליעןע, צי צארען; איך ווייס נור - מיין הארץ אין פעך'שךפ'ט געווארען •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="פאעייע. איך ווייס גיט,צי לעב איך&quot; צי בין איך געשטארבען; איך ווייס גור - פערשיטמעלט איז אלץ, אוג פעח־ארבען... .'עי זעה'דער היטמעל אויסגעשטערענט, אוג פערצעהלט פון פרייר אוג גליק; כ'האב זיין שפבאכע אויסגעלעתט &gt; צייט איך האב ערדןאננט דיין בליקק• צייט דיין בליקק איז מיר ?ערלאשען ' י אוב פעו־שוואונדען, ווי ארויך&gt; רעד איך גור אויף שטערן־לשון ' אוג איך רוף דיך פון דער הויך! ~. .1\ ליכטיג אויפין היממעל גלאנצען אללע שטערען; אח&quot;,ז יי זענען ווע^טק ווילל מען אונז.עדיןלערק י* זאללען מיד.עם גלויבען אז ך שטערען זיינען ןזעלטעף-איז דען מאנליך וועלטען זאללען שיינק?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="דsס צוואנציגסטע יאהיהונדערט, אח, זיי וואלטען אויסזעהן פינסטער שווארץ אוב טרוי'ריג, אוב דער בלאהער היממעל זואלט נעקוכןט, ווי שויךיג. אוג.עס וואלט פון דארטען זיך געהארט אטיממעל; .ניט.קיין רעגען - גיעסען וואלט זיך בלוט פון היטמעל.&quot; אברהם רייזען. זזערבסט. (##י'קפ־ב^פיוז). ✓1 - 0' ■—'' ■0 א*נ ווי .עס קוממט ד ער אכיען, ד־א ווער איך אן מיין שטאלץ; עם פראגט דער ווינד מיך צארניג: האסטזל, _קבצן, האלץ? דער רעגען פאטשט אין פענפטער, אוג רוישט, אוב בייזערט זיך: איך מאך אין גאס אבלאטע, }יי האסטו ^אנעע שיך? א, ר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="פ א עז י ע. ( צווישען באמען. 7\ - 7 's&gt; כןאלט קוק איך אן ךווימ־־רויטען מאן; פערשייט אוב צופלאפסען, מוט פלאממען בעגאפסען, ווינקט.ער פון צווישען ךי זאננען..* נןיבעוואונךער, ווי סישיעסט צום הי מ מ על די מיז; פלאטטערט איתר שוים, זי ?יטטעו־ט אוג פליעסט 9יט הארציג אוג דופטיג פערלאננען! איג'עם חופה־קלייד ש^זעהט ךי ליליע פיין; ווי דער פרישער שניי, ווי דער היממעל ריין... נישט זי האט טיין הארץ דאך געקאנגען! סיפערשטעקט זיך שטילל ו^ין גו־אז א בלימעלע אקלייגס, א פייניס ' אני לאה'ם,- ־־ ; ־1 אוג ס'ציהט מיך טיט אייהגרנע צמאנגען! י. ל. פרץ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="פאלסס־מאטיוו. ־ד : ;1 ז־ &quot; שטיינער^פאלאצען, אי;זערנo^לכןאנען ' טרעפ פזין מארמאר, ג^לךק.ע~ סאלאנען; קךיםטאל'נע שזיראנדאלען בלאנקען דורך די שויבען.. ג דארט וועט מיין געליעבטער זיך א בלה קלויבען, זיך אכלה קלויבען' שאנער אוג געזינטער / אוב איף ורעל ד־א פוילען, ווי א בלאט אים ווינטער.l . י. ל. פרץ. 1 ד־י צוו יי וואנדערער. 1 (נאכאהטונג), פון פרעמדק לאנד דער ידבנעל, פון אייג^ן לאגד ז־ער טייך; עש ליעגט. איין וועג פאר ביידען אוג וואנדערן ביידע כלייך,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="פאעזיע . דער יונג?sל* קוים ער שלעפט דך •י• •־ • • • פערשמאכט אוב שטום, אוג מיד; דאס טייכעל שפרינגט דך לוסטיג אונ רוישט איין פךאהליך־ליעד • זיי געהען ווייט אוב ווייטערדי ווערסטען אהן אצאהל... .עם בלייבען היגטער ביידען נור ליעגען בארג אוב טהאל ... אוג פלוצלינג האבק ■ביידע געטוישט זיך מיט דעם גאנג: דאס טייכעל געהט אהן רוישען, דער יוננעל - מיט געזאנג. וואס פראהט.ער זיף־ ד ער יוגנעל אוג טאנצט אזו* הערום ? אוב וואס איז יעצט דאם טייכעל געווארען פלוצלינג שטום? דאם טייבעל האט פערלארען דין היים, דין קלארען ז_אנד; ךער יונגעל האט דערזעהען זיין ליעבע היים, דין לאגד. יוסף קאפלאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="־B2 דאס צוואנציגסטע יאהרהוגדערט. * * * מיר ברענגט נישט .קיין רות' איך שטעה ביי דעם טייכעל די פינפטערע נאכט; איך שטעה אוניאיך טראכט... א? 3&quot; ■לעם ^י ' עם שלאפט ניט דער שטן, איך קטעה אי: איך קרא?ט••• י ערי כ'שפ'ט אוב דואט... .עם ציהט זיך דאס טייכעל, א ווילדעד בית־_עלמן נעדרעהט ווי א קלא;נ, ערשיעט אין דעי לואט • -אוב נ־ליע^ט זיך, אוב געהט זיזי עם שטעהען ךי בוימער זיין עבי?#ן ג-אנ:ג • געהויכןערט אע קרום , עם מוךמלען ךי {וע^ען עם בלאנשזען פערדאךטע אוב טאנ^ק אןועק._ _ סקעלעטען -רים־ ציהט זיך ד&gt;צבl טיי^על אינ פלוצלינג&quot;מיר דאכט זיך, אהן אנהייב, אהן עק . איך האב זיי דערקאננט: / &gt; / . זיי האב איך בעגראבען .מיר דאכט זיך מיין ליעבע &quot; יי ־' '•י • 1 / ! טיט אייגענע האגד... האט וויעדער ערוואכט... י • '•• ־•־ : # * * נו, קום שוין &gt; פערלאז שוין דיין צוכטהרז, געפאננענעם קינד! איך אייל אין מיין וועג, דאך בעפרמען דיך ווילל איך אצינד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="פאעויע, אוג קורץ אין מיין לעבען! ווי שאטען פעךשווינךען ז־י טאג; אוב יאהרען פערפליהען ווי וו&lt;קק ' - אוג ווייט איו מיין דרעג. אוג וויסט אוב טיט דארנער בעוואקסען. &quot; דאך שרעק דיך נישט - קום! אוב וויקקעל ךי האנדעליך דיינע אן האלו מיר ארום! איך טראג דיך מיט אפענע אויגען, מיט מ אב ט יגע האגד, וואם בךעכען,ווי שאךבען,ךי ו־יעויגע מוי רען אוב וואנד. עם טרינקט זיף אוג וינקט דיין ניטמה אין כןאמפאךט, אין פוץ! ךשט דא איו דיין אךט, וואועס בלאנקט • ז * '^\ י • • #1 • אונעם שפיעגעלט- דערשמוץ. ־ '־•' 0 .^ישט דא איו דיין אךט! א, דו האסט נור פערבלאנשועט צו ויי! ,!ו &quot; קום שוין אזג ואל שוין דיין ברוסט בעוועגען ויך פריי! ה. ד. נאמבערג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="דער עגל הזהב. •\ •• &quot;.* ־7l (נאך היינע) פלייטק, 'טופרות, פויקע|, פיעדעל &quot; שפיעלק צו צום אבגאטט־ליעדעל; אוב.עט טאנצק :עקביס טאכטער אום דעם עגל רופ־אונד'רום - בים־באם־בום - פויקענקלאפ אוג גרויס געלאכטער 1 ס;קלייד נ£ערכןאשעןט ביו די לעבד. האלטענז־יג זיף פאר ךיי האגד, 7גךל?נ בתולות - יחו^עכטער - פליהען'ווי א שטארקער לוינד אום דאס רעד▼ • : פוינן^ננןלאפ אlנ גתים געלאכטער! אהר'ן זעלבסט ומlךט גאר איךגאנצען ^זטארק פערחאפט פונים ווילךעןטאנצק &quot; אוב עד זעלבכט, דער גלויבענםוואכטער, עאנצט אין כהן־גדוליס ראק, ווי אבאקפוינענכןלאפ אוב גרוים געלאכטער! ד, פעסקי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="פ^עז יע. * * * ^..לן־ר איז א יונג שיט ביינער אוג.עl־ זעהט אויס העלדיש־שאן; אויף ז־ער אמת קוקט נישט כןיינער, האט ביי כןיינעם נישט נןיין חן. אוב ז־ער שקר טיט זיין טח ד־רעהט דאסרעדעל אויף דער וועלט. נאר אהן מאטעתיש, אהן כה, נור טיט שווינדעל, אוג טיט געלד . ,אוב.ער געהט ארויס שפאציערק ריין געקליידעט, עלעגאנט; ןזברט זיף נזר טיט באנקיךען פעסט געארעמט האגד אין האגד. אוב ווי קופער איז lיין שטערק! שטאנו־יג זעהט איחר איהם זיף טישען צווישען גרויסע טיל;אנערען ' אדן א מאל ביי גרינע טישען.., אוג ךי אמת איינגעבויגק וואנדעלט טרוי'ריג, פינסטער, שמארץ , שכף שטעכט איחר אויס די אויגען אוג פערבלוטינט איהר דאס הארץ... יוסף קאפלאן ♦"/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="בעטטלער־פילאזאפיע. (נאך היינע) , 0י _ 0 ■— ךי רייכע מענשען, די געוויננט מען גור טיט גלאטטע &gt; פלאכע הניפוי-י דאס געלד איזפלאן־. מיין טייער כןי.גד• אין פלאכהייט ליעגט די תקיפות. כ\ — ( דאס קטרת־פאפס, דאם דרעה אוג חייב פאר יעדעם נאטטליךנאלדlעם כןאלב; אין טינוף בויג ךין־, קניע אין שטויב '■ נור' קודם כל דו לריב נישט האלב. &quot; / דאס ברויט איו טייער היינטיגם;אהר. ךי שאנסטע ווארטער קריגען כןאנן מען נאף אומזיסט.- בעזינג דמע נאד דעם נדיבים הוגד אוב פרעסס ךיך אן! דוד פינסקי, * * * ע - , ,&quot; - ' . ,\ - ^ עיאנפטע פערלען פון מיין הערצען רייסט דער יטטורעם אויס ביי מיר אוג ער שיט ארויס זיי אללע, אוג עם פינקעלט דאם פאפיער. - ליעבסטע! כ' שענק ךיר אללע פעול.&quot; נור זי זאגט פערשעמט אתים: ווייסטו, ליעבער, אז.זיי זענען לאנג פון מאדע שוין אחים! א. 0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="אונזעי איד־עאל. ורענן מיעד, אבנע־מאטערט פון אייביגען קייאל , פעךזונקען אין טרוי.ער אין שמערען &gt; - ליינסט אדף, ווי א פ אקע ל אין אונו, אידעאל - £ון רראלכן&lt;ן - א ליכטיגעו שטעון. א, ווי העלל וועוטאווט!.עס צעויננט באלד ךי נאהט, א^'.קק ש&quot;פוו'בחייבם פ^נעבעל&quot;פו'ן אלטען... וואס האט איהו דיי פאהנע פון ליעבע אוג פויעד פוך אונו אין דעו פינסטעו בעהאלטק ? .. עא אונ מיו געהען אלין מייטעו אוג ווייטעו אחין &quot; וואו&quot;עס^קאמפפען אין פעלד דאוט ךי בוידער; ווא־ו פונקט, ווי אין פריהלינג, וואו ס'לעבט אלץ אדג בליחט, הארט מען נור האפענונג'ס ליעדער... אוב' מיר געהעך אלץ ווייטעד אוג ווייטעו אהין&gt; צו דעם קנו אל, צו דעם ויינעם אוג קלארען, וואו סיאטעמט פון אייביגען פויעדען די .בווסט, וואו,עס לעבען אויף גליקליכע ;אהוען!.. י. י. פראפוס *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="דאם צוואנצינפטע יאהוהונדערט. ליכט! קארג געווען אי) אונוער רפי'ל אונ ערי פלז^נט ק'יין ליsט נישט ניטצען &quot;2ון נ אך מנחה 3יז נאך מערים אין דער פינפטער הייפט ער זיטצען', אונ כו*י אונז צו פעדנעהמען, אז מיו זאללע| )יך ניט פלענט ער דאטאלם אונו פערצעהלען טויזענל מלרע , אלטע מיפען, אין א ווינקעל נעפען אויכען פלענט ער'פיעל אינ_&gt;יע\ פ^רצעהלען ' פרן פערפשפטע פאלאצען, ^ פין פעובארנ'נע'־מיעפ^' העהלען. פין מכשפים, ארג פר/^ווחמל ארג £ון שדים, ארג פון לצים', מאם ז'יי טאנצ^ן אין די'פוםטקץם אויפ'ן פlיתs, ארג ער חאט מיט זיינע מעשיlת אונזער ח־וח אויפנעצוינען! מתים, רוחות ארג מכשפים פלענען שטעה; אונו פאר די אויגען, אח , ווי שר^קליך! שטיל אונ פינפטער. פ'קינדערש'הארץ קלאפט אוננעהייער',.. אונ מיר פלענען זיך צעוויינען! ופי, רפי, ציני אן פייער!,.. אונ אמאונדער! ויי יער רפי פלענט א ליצטעל נור אנצינו^ן, פלענען אללע כייוע רוחות זי 'ו' יי . 'י,l אונ די שדים גלייך פעשווינרען,,, אברהם רייזק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL213" TYPE="CHAPTER" ORDER="95">
            <div ID="DIVL214" TYPE="TITLE" ORDER="95" LABEL="קריטיק"/>
            <div ID="DIVL215" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="95">
              <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="קר י טי ק. 9?"/>
            </div>
            <div ID="DIVL217" TYPE="BODY" ORDER="95">
              <div ID="DIVL218" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="95">
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL=".1 ס&lt;ןר הברית. חך ווארשויער דרוקקער ט... ארבייט לטונת ריפלל! א1 די שריפט אין דרוק שטזןהט לעריג שרייבט ער אליין א; א ספר, אדער ץר פעריכט א באנר שעקספיר אוג גיט עס איוים אויף חך ליכטיגע שיין; אניט, דרוקט זןר איבער דק &quot;ספר הברית&quot;, &quot;דl*פ ספי , (לויט ה' ט ... שיייבט אויפ'ן ?I.עי), האט געשריעבען בקדושה ובטהרה אויף לשון הקודש, דעו הייליגער הכס הרב רבי פנחס מווילנא ז&quot;ל, אוג עס שיינט אויף די יודישע היממלען, ווי די הערל־צע וונן... איבערזעטצט האט דאס ספר דער בעריהמטער מעתיק הר&quot;ר יוסף מאיר יעבץ נ&quot;י, בדי צו בעלייכטען די אויגען פון די מענשען, וואט פערשטעהען נישט קיץ לשון קודש&quot;. דער &quot;ספר הברית&quot; האלט גאנצע 106 זייטען, אונ קאסט נישט מעהר, ווי 40 קא5 . אוג ראך ווי פיעל נייעס חןר יודישער לקער זרךט דערפון געוואהר!... לויט דען א ל טע ן ספר הברית טהיילט זיך נ*l יי זsרד אויף אזיא, אפריקא, אייראפיא אוב אס^ריקא פון אויסטראליען איז נאך קיין זכר נישט דא .., אייך טהיילט זיך נאך די ווזןלט, ווי אין או־יסטו'ם גוטע צייטק, אויף די אלטע פיער יסודות : זןרד, וואפסער, לופט אוג פייער... או: גאטט'ס וואונרער איז, לויט דק &quot;ספר הררית&quot;, נישט משער צו זיין! &quot;עם זקנען, זאגט ער, פער* האננען בעשאפנישען, וואס ווערען געבוירען פון פייער או: לעבען נור אין פ־יער י אויף איין אינזעל, פערציילט חך &quot;ספר הברית&quot;, האט מק נעזעהען, ווי אין איין אויבען, וואו טען מאבט אייזען, זעננען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="90 דאס צוואנצ־נהטע יאהרהונועוט, אדום נעפלויגען פיעל לעבענריגע פליעגען, אוב אז זיי זעננען אריים פין פייער, זעננען זיי נעווארע; טוירט, ווי אללע טוידטע&quot;... אז די סלטנררא ווערט אין פייער נעבוירען, דאס ווייפען שוץ אללע בטלנים, נור אויף איין אינזיל (הרוצה לשקר נךוזיק.עדותו ווער עם ווילל א ליענן זאגען, זאלל ערציילען פון ווייטע ארטער) האט מען געפוננען איין ענריש, די לאנג אין גאנצען א פערטעל אייל, נראב נישט מעהר, ווי א פיננער, מיט א שווארצען רוקקען, א גרץ־ בייכעל, אוג דער ענריש האט נער,אט אויפ'ן רוקקען צוויי נלאזליך ' אהנליך צו צוויי מכות!... אוב אזא'ן עגדיש, געווארפען אין פייער אריץ, שפארט ארוים א מין שפייעכץ, פון רעם שפייעכץ ווערט דאם פייער תיכף פערלאשען אוג דער ענדיש ענטלויפט !... ווענן עם זאללען זיין אזוינע עגדישען, למשל, אין ווארשוי,. וואלט מעץ מץ קיין שרפות נישט געקאנט האבען א דרייער... אויך טייכק זעננען פערהאנרען גאר וואונרערליכע! עם איז דא (וואו, איז נישט אייעד / נישט מיין דאגה) א וואונדערליכער טייך: לאנג איז ער אמייל, ברייט א האלבע מייל, יעדען זוממער ווערט אץ איהם ראם וואםםער אויסגעטרוקענט אוב, ווער אין גאטט גלויבט, נעהט צו אוב נעמט מיט די נלויפע האנד ארוים די פיש, וואם בלייבען ליעגען אייף רעד ערר!.., אוב דער ארעמער לעזער קראכצט ווייטער: ךנונו של עולם, ווענן מיר האבען, חס וחלילה, אזא טייך אונטער ווארשוי, וואלט אהאלבער &quot;אייזערנער טויער&quot;*) די פךנםה פערלוירק... עם וואלט געוועזען פיש האלץ צו כלייך... נור נישט אללע נסים זעננען נעפאהרליך פאר יורישע פרנסות., דער &quot;ספר הברית&quot; זאכט, אז דער אפודי שרייבט, אז עס איז פערהאנן אזא מין פיש, וואם שווימט יערען פרייטאג פארנאכט ארוים פון י.ם אוב בלייבט ליעגען אויפ'ן בדעג ביז מוצאי־שבה ... צי זיננט ער זמירות, ווייס מען נישט, ניר שיח, א פנים , מאבט *) דעו ווארעעווער פיש־נ-ארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="קר י טי ק . 91 ער ... אונ דער פרוממער פיש, וואס ווילל שבת קודש אין י.ם נישט שיויממען, האט פאר דאס א זפיה, אז א קלייד, וואם טען מאכט פון זיין הויט, איז נאך טהייערער אונ נוצליכער פאר פלמנדרא־בלוט אוג עגדיש־שפייעכץ, ווייל &quot;ראם קלייד לאזט גישט דורך, נישט קיץ פייל, נישט קיין שפיעז&quot;! צי ראם קלייד לאזט אדורך קוילען פון ארטאטין, רערט נישט רער &quot;ספר הברית&quot;, ווייל ער האט קיין פולווער נישט געפוננק... ליידער קאננק נישט אללע, וואס לעבען אין :ם, זיין אזוי גוט אוג פרום! עם זעננען פערהאנדען פיש־מענשען־פרעםםער; פיש, וואם שלינגען איין א מענשען, ווי ער שטעהט אוג געהט, אוג אז מען שיפט אין די פי ש אריין טיט איין ארמאט, שפייען זיי צוריק ארויס פון זיך לעבענריגערהייט די מענשען... אזא פיש וואגט 444 פונט אוב האט זעכס &quot;פראנדען ציין&quot; אין בויל, בכלל זעננען די פיש זעהר גליקליכע בעשאפענישען. פיש איןוואםםער, זאגט רער&quot;ספר הברית&quot;, דארפעןקיין שלאף, אוב &quot;אז דער שלאף נויטיגט זיי שטארק, איז פאר זיי גענוג איין מינוט צו שלאפען טיט אפפענע אויגען&quot;... אויב דאם לעזט א בעל הבית, א בייטעל־טאכער, אדער אזוי א ברויט־געבער, טראכט ער נעוויסס ז רבוגו של עולם ! וואו, נעמט מען אזוינע ארבייטער אין ווארשטאט אריין! א קלייניגקייט גישט שלאפען, ארער האכסטענס א דריממעל!... נור די פיש זעננען נישט קיין אויסנאהם ; נישט זיי אלליין זעננען בעשאפפען געמארען צו פערציילען נאטם וואונרער; שלאנגען האבען אויך די זכ;ה! &quot;אז א שלאנג דערזעהט א פוינעל, צי א חיה (!) ניט ער נור א בלאו, ווערט רער פויגעל, צי רער לייב משוגע, אוג פליהט איהם נלייך אין מויל אריץ&quot;! אזא קריאה טיט אזא בלאז וואלט געווים די וועלט חרוב ונחרב געטאבט, ווארום די גרויפע שלאננען שלינגען איין נישט נור פויגעל אוג חיות, נור אפילו מענשען אוג בהמות אויך, וואס־זשע טהוט גאטט ? טופס רער שלאנג שטאנ־ דיג קלאפען מיט'ן וועדעל, מען זאלל פון ווייטען רערהארען, אז דער &quot;מחריב&quot; דיקט זיך אוג מען ענטלויפט! איהר קלארט, אפשר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="02 דאש *וואנציגפטע יאהרהונדערט. אז איהר וואלט מוחל געוועזען די רפואה מיט דער מכה צוזאממען, אי עם האלט בעםםער נעוועזען &quot;זיין ליענער נאמען&quot; זאל גאר די שלאנגען נישט בעשאפפען האט איהר א טעות! ערשטענ'ם, ווי אזוי וואלטען מיד אהן רער שלאנג פטור געוואדען פון גן .ער! ? צווייטענם איז א שלאנג זעהר איין נוצליכע זאך '. די שלאנגען נייטען יעדעם יאהר די פעלל, אוג די פעלל וואס זיי ווארפען אראב,זענען א ו־פואה ברוקה פאר נעים, וואם זעננען מפיל קינדער... אז א אשה רארף זיך נור די גאנצע ניין חו־שים ארומוויקלען דען בויך מיט א שלאנגען־ הויט, אונ, אויף עטליכע מיליאן קינרער, וועט זיצער איין משיח געבוירק הערק! נאך נוטצליכער איז, אפשר , דער &quot;פיבער• שלאנג&quot; פון מצרים, וואם זיין פלייש הערט בענוטצט אין די אפאטייקען אויף מעדיצין אוב אפשר גאר די שלאנגען, וואם מען פיהרט ארום אין די ביירליך אוב מען ווייזט פאר 5 קאפ. ? מיר ווייסען שוין, אז ביים ספר הבי־ית / בעשטעהט נאך די וועלט פין 4 יסודות, נישט מעהר אוג נישט וועניגער, שפאטער־צו הערק מיר נאך געוואהר א זעהר־אינטערעסאנטע זאך, אז נישט אין ,אללע בעשאפפענישק זעננק פערהאנדען אללע פיער ! מיר ווייסען שוין ■אז די סלמנדרא אוב אגעוויכסער פארט פליעגען הערק געבוירען פון לויטער פייער. עם זעננען אבער דא אנדערע {:רואים, וואס זעננען געקגעטען פון לויטער ערד; אנדערע, וואם זעננען פון לויטער וואםםער, נאך אנדערע פון ריינער לופט... אונ רער כלל איז: אין כרויסע בעשאפענישען שטעקקען אללע פיער יסודות, אין קליינע שטעקט נור איין;סור, צוויי, האכסטענם דריי! &quot;עם איז, למעל, פערהאגנען אזא מין מויז, וואם קומט ארוים פון דער ערד אליין, אזוינע מייז, אז מען ריהרט זיי אן, צערפאללען זיי זיך א וודאי אויף שטיקקער אוב קיין קאץ וויל זיי געווים אין מויל אריין נישט נעמען... עם זעננען פערהאננק ווארם, וואם ווערען בעשאפפק פון עססענווארג,,, געוויםםע ווייסע חיה־לעך פון מענשען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="ק ו י טי ק. 93• שוויים... אלץ ווי אין די אלטע, נוטע צייטען... ארנ אויף דער וועלט זעננען פערהאננען נישט טעהר אוג נישט וועניגער, ווי אב־ געצעהלטע 40 מינים לייז, 18 מינים מילבק, 100 מינים מיקקק, 120 מינים פליגען, 149 הארנוס־פלינען!!! ארג דאם אללעס לעבט נישט פאר זי ך, נור צו פערציילען גאטט'ם וואונדער! ניר פון וואננען טהייל פראש לעבען, וויים אפילו דער &quot;ספר הברית&quot; נישט ; שטעלט אייך פאר, ווי עם איז צו בעוואוג־ דערן די מענשען, וואם האקקק די נרויסע שטיינער אונ געפיננען אמאל אין אנרויסען שטיין אלאן אונ אין דעם לאך אלעבענריגען פראש! אוג דער פראש שפריננט פלוצים פון לאך ארויס טיט א נעשריי! אונ דער שטיין איז געוועזען פערמאכט פון אללע זייטען, אונ דער פראש האט פערשלאפפענערהייט נעלעבט אונ געשפרונגען י וואו ער האט גענומען שפייז, ווייס איין נאטט דער &quot;ספר הברית&quot; ווישט זיך אב דאם מויל אוג שווייגט! קודם כל האבען מיר דערפון א מוסר, אז אונזער נאנצע זארג, אונזער דאגת פרנסה, אונזער כעם אונ הארץ־וועהטיג, איז נישט ווערט קיין אויסגעבלאזק איי א והא ראיה דער פראש אינ'ם לאך פון שטיין, וואם לעבט נאד אהן שפייז ארג איז תקא פרייליך אונ לוסטיג, אונ שפרינגט אדום אין לאך! נור נעה רעד מיט די &quot;היינטיגע&quot;, מיט די אפיקורסים!,,, נאך א ראיה אויף דעם איז די נארישע מילב, וואם שלמה המלך, דער חכם, הייםט דעם פוילען, ער זאלל זיך פון איהר־ א מופר נעמען אוג לערנען זיך זארגען פון היינט אויף מארנען. דער &quot;ספר הברית&quot; ווייס בעםםער די זאך. די מילב זאממעלט אן תבואה אויף ווינטער גאר אוטזיסט, ווייל א גאנצען ווינטער שלאפט זי, אונ, אז עם קומט צוריק רער זומטער, אונ זי חאפט זיך אויף, איז שוין איהר תבואה אין גאנצען דורכגעפוילט, אין גאנצען &quot;לא .יצלח&quot;! אין 44־םטען פרק נעהען מיד איבער צום מענש... דער טענש איז טאקי מענש, דער ספר הברית קאן זיך איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL=":94 ראם צוואנציגפטע יאהרהינדערט, גאר נישט אויםלויבק , א פילל מויל מיט זאפט האט ןןר! א קלייניג־ קייט, וואם א מקש איז! ^רשטענם זןםט ך אנרערע חיות ובהמות; נראז ניר זןןלטען. אללע חיות קאננק נישט באקקען, נישט קאכק, נישט זאלצק, אוג רי זsרע!טע בזsםטע קאכין טהוט ראם אלץ טאג־טאנליך אוג אויף שבת מאכט זי נאך א קוגעל! אללע לז^בענריגע בעשאפפענישען, טרינקען נדר וואססער, דך מענש אבער אלערליי משקאות 5 רייכע טרינקען וויין, ארימע קוממען אן צום מאנאפאל. קיין דדה לוויים נישט, וואם שאן אוב וואם מאום איז, (אזוי, ווךיגםטענם, זאגט דך &quot;ספר הברית&quot;), דך מקש אבער וויים. חיות וןהנ־ות האבק דךיבער נישט קיין פערגעניגק פון מוזיק , מיר אבער האבק . נחת פון חזנים, פון זמירות, וואם מיר אליין זינגען, אוב די &quot;דייטשען&quot;— פון אפפערן אונ קאנקערטין... אז מען קוקט מיט א פערגראםםער־ נלאז אויף רען זאמק פון א מענש, זעהט מק ווי קליינע מךשעליך טאנצען! אוב דריי שותפים האבק דק מענש: גאטט, פאטער אוג מוטטער, דך פאטער ניבט איהם: כיינער, ארערן, געהירן אוג י ווייסעל פון די אויגק; די מוטטער! הויט, פלייש, בלוט אוג שווארצאפפעל! גאטט, ברוך הוא, ניבט רי נשמה... אלץ ווי אמאל! נאט אייך נאך א בינטעל נוצליכע זאכען ! די העמערוידק זקנק זך,ר געזונד אוג ברךנק צו לאנג ל^בען... חלומות פון סוף נאבט זקנק ריכטינער, אלם די חלומות פון אנהייב נאכט,.. א נוטען חלום זאלל מען אפילו חןם ווייב נישט פערציילק. אמענש ז^הט קיין מאל נישט אין חלום קיין טוירטע בהמה, ך זאלל מיינען, זי ל^בט; פאר ראם קוממען אונז מתים צו חלום אלם ל^בענדיגע מקשק. נאטירליך איז ראם א סיכון, אז א מענש האט השארה מנפש... דך אונטערשיעד צווישען א נבואה אונ איין איינפאכען חלום שטעקט דעריננען, וואם געוואהנליך קומט פריהער חך שלאף אוג דערנאך דך חלום אוג ביי'ם נביא פערקןהרט : פריהר חלומט איהם, דערנאך שלאפט ער איין... ז^ם געהען נאך די אלטע, נאר אלטע זיעבק ־היממלק: א ראד, אין וחןלכען עם שטך!קען די זונן מיט דך לבנה, ראדער פאי רי שטךק... נור רי מךשק, וואם וואוהנען אויף די"/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="קר י טי ק. 95 שטערען, חאטש זיי קאנען זיין חכמים, אבער קיץ יצר־הרע אוג קיין תאוות האבק זיי כישט! ודברים די תאוות קוממען פון די 6יער יסודות ... אוב אזוי ווייטער... נאטירליך וואלטק מיד פץ &quot;ספר הכרית&quot; נישט גערערט, ווען אוגזערע יודישע לעזער זאללק נישט האבק אזוי פיעל ךךף איץ פאר &quot;!ברונו־לבךכה'ם&quot; מחברים ב?רט אוג גערתקטע זאכק נכלל, אדער וועג; זיי זאללען וויםםען, אז רעד נאמק &quot;ט.,,&quot; איז גענוג, מען זאלל ראם ספר נישט נעמק אין האנד אדיין. ניר ט... איז א נעוואהנליכער דרוקקער, ,ער האט זיך אוג זיין געשאכט אין זינן... אלם סוחר האט ער זיך אויסגעקליבען צו •האנדלק טיט אלט־ווארג, אבי פךנםה... וואם ווילל אבער פעדלאג )/עזךא&quot; ? עס ליעגען פאר אוגז דריי ביאגראפיק: 1) רבי שלמה לוריא (רש&quot;ל) זיין לעבק אוב ווירקונג פון ש. א. האראדעצקי. 2) רבינו שמואל מאהליווער ז&quot;ל (ביאגראפיע) זיין לעבען, שטרעבק אוב ווירקונג פאר'ן פאלק אוג פאר דער ציוניסט־שער אידעע. בעאיבייט נאך ר' יצחק ניםםענבוים אוב אנרערע קוועללען פון מק&quot;ל אוג 3) פראפעםאר צבי שפירא . ~עזרא&quot; איז אציוגיסטישער פערלאג. די מיטעל־בלאטטער &lt;שערים) האבק 6 מנךדור'ם אוב אין יעדען מגן־דוד שטעהט א בעזוג־ דערער &quot;ציון&quot; זעבם מאל ציון! דער רש&quot;ל האט, נאטירליך , ביט'ן ניימאדישען ציוניזם קיין מנע ומשא נישט געהאט. אין זיין צייט האט מען נאך פשוט געווארט אויף משיחין אוב נישט גערעכענט, עם האט קיינעם נישט געחלומט, אז עם וועט באלד קומטען א צייט פון קאפיטאליזם אוג פאבריקען, ווענן מען וועט מאבק א קאלאני־ אל־באנק או: אויף גיך פאבריצירין משיח'לעך, פאר ראש איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="96 דא6 צוואנציגפטע יאהרהונדערט. פלאממזןגדיג ציוגיפטיש האראדעצקיס פאררזןדע. זןר קלאגט זיך טיט א הארצרייסיגער שטימטע, אז פשעת ווזןנן &quot;יעדעם פאלק אינטערעסירט זיך זזןהר פיעל טיט זיין געשיכטע, טיט ווזןלכער צוזאמטען דאס פאלק גופא איז געבוירען(!) אוג ווזןרט טיט איהר צוזאטטען, ענטוויקעלט ארג פערגראםםערט (!) מאכט זיך ראם יודישע פאלק דערפון גאר נישט!&quot; זןר ערציילט חןם יורישען לזן יער א העבחןאישען וויץ פון גרויסען גאון רבי יחיאל היילפערין אין זיין הקדמה צום &quot;םפר הדורות&quot;, וואו ',זןר זאגט טיט איראגיע&quot;, אז, ווזןנן טען זאלל א זזןלכע לייט (וואם וויללען פון היסטאריע גישט וויםםען) זאגען למשל אז המן איז געווזןזען פאר חך צייט פון בלבל והימן, ארער זרח פאר תרח'ן וואלטען זיי געגלייבט!&quot; גור ה אר א־ ד זן צ קי פערזיכערט אוגז &quot;אז זןם איז צום ווייגען, גיט צום לאכזןן. די קלייגע אינטעחןםםע פון יורישען פאלק צו זיין אייגזןגער געשיכטע ווייזט אוגז בחוש, ווי ווייט מיר זזןננען צוריק אבגעשטאננען (?) אין אונזער גאציאנאליסטישען זזןלבםט־בעוואוםט־זיין... ראם הייסט : טיר האלטען זיך פאר טוירט, פערשטייגערט גור פאר א מומיע פון חך אלטער צייט&quot;... אוג אז ה אר אד זן צ קי חאפט זיך ארויף אויף די שטזןלצען, ווילל זןר שוין גישט אראב. זןרשטעגם, שיטט זןר אויסגעדראשענע מליצות, ורןגען פאלק, וואם ווילל גישט וויססען, האם אין זיין יחוס־בריעף שטזןהט, ווייל זןר &quot;שפיערט גאר נישט אין זיין טיעפען שלאף, זן ם רולומט זיך גור פערשיערענע סלומות, חלומות... רק סלומות&quot;. דזןרנאך גזןהען צוויי אוג א האלבע שורות טיט פינטזןלעך, דא האט ה אר אד זן צ קי, במעט, ווי געחל'זןשט! חןרגאך חאפט זןר זיך פלוצים אויף! אוג זייגע שוגאים ? שרייט זןן־ _ זיי פרייען זיך ... זיי מייגען זןר ממעט שוין, באלד שטארבט זך, באלר ג?ןהט זןר אראב פון דזןר םצזןגע&quot;... אין גאנצען דריי פינטעלאך, אוג איין אויסגעשריי! &quot;אבער גאר לא!&quot; אוג זןר דעקלאטירט זיך ווייטער: י ש רא ל י ק איז גישט שוואך מחמת אלטער, זך גזןהט גישט אויס, ?ך האט גאך אין זיך גענוג קראפט, גרויסע כחות&quot;... מיר זזןהען, אז טיר האבען דא צו טחון טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="קר י טי ק . 97 א ברקנענדיגע,' נאציאנאליטט ציוניטט, וואט פערגץםט אמאל אין רעד היץ אן נראמאטיק, אן לאניק, ארב טיר חאפק זיך געשווינד צום &quot;ספר&quot; אליין... מיר וויללען וריסטען טיט וואם חך רש&quot;ל וועט אויפבלאזק דק פונק פון פערלאשענען פאלקם בעוואוטט־זיין, טיט וואט ער וועט אונז אויפפרישען די אלטע ביינער, לעבקדיג מאבק דק איינגעפאלמעטטק פגר ? .. או: נאך דער הויכאויפגע־ בלאזקער דעקלאמאציע ווערען מיר געוואהר פון האראדעצקים מויל , אז דער רש&quot;ל איז נעבוירק געווארען 1510, אז ער שטאטט פון רש&quot;י, אז האט געהאט אשארפקשכל ארב אפעטטען כאראקטער, אז טיר בענעגענק איהן שטאנדיג (וואו ?) האלטענדיג (וועד ? מיר, אדער דער רש&quot;ל ?) אין. איין האגד א פעקיל טיט אטת.,. (א שיין־פעקיל ? !!) אוג אין דעי צווייטער א פעדער [נישט פון אגאנז, חלילה, ניר] פון שארפער קריטיק, אז זיין ותלמיד ר' יחזקאל לאנדוי לוינט &quot;זיין הארץ פון א לייב&quot;... אז דער רש&quot;ל פלענט אבווענרען דק &quot;אבךעזרא&quot;, רטב'ים, רטב&quot;ן, רלנ&quot;ג, רשב&quot;א, הר'ץ... דער אריטער יודישער לעזער, וואס האט וועניג געהארט פץ דיגרויטע לייט, טוטם, נאטירליך, גלויבען האראדעצקען אויפ'ן ווארט, נאכזאנק איהם, אז חך רש&quot;ל &quot;איז נישט געוועזען קיין שפענדיל, וואט שווימט אהין, וואו דאט וואסטער טראגט, נור שטאנריג, וואו אחין זיין שיפט־קאטפאם, זיין שכל הישר, ווייזט, ס'מאג זיין געגק די גראטטע :ם ־■ חוואליעם&quot;. ער וועט אפילו נישט פראנק: אדוני ה אר אד ע צ קי, פון וועלכען פיננער האט איהר עם אויטנעזויגט ? .. א טחבר פראנט מק נישט... אז זאגט , זאגט ער... ווענן ער זאלל וו^ללען קרעדיט אויף נעלר, נו, וואלט מען געפראגט: ווער כיסט דו, וואט האטט דו ? אנער קרעדיט על חשבון הרש&quot;ל מהיבי תיתי, גאנצע בארג! אונ דער לקער לקט ווייטער, אוג וו^רט געוואהר א גרויטען חסרון פון רש&quot;ל! ער האט פיינד געהאט די ~חכמי־צרפת&quot;, ווייל ער, דער רש&quot;ל, איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL237" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="99 ראפ ציואנציגפטע יאהרוזינרערט. געיו^זען א מקובל אונ, די דו?מי־צרפת פיליפפען. אריסטו'ן רופט רעד רש&quot;ל &quot;ערל טמא&quot;. האראדעצקי איז מודה, אז עש איז א חסרון, נור &quot;אזוי, ווי א פאטרעט מומס האבק, זאלל דיכטיג זיין, אללע אסאבע פרימעטעם! פון זיין געטאלטק פארשוין, אזוי &quot;מוז ער געבען דען רש&quot;ל צוזאטמען מיט זיין בראדאווקע, וואם מאכט האסליך זיין פנים&quot;. נורהאראדעצקי האט זיך אביסעל רערשראקקען פאר זיינע איינענע ווארטער אונ דרעהט צוריק רען לעדערנק דישעל זיין שכל הישר אוג שרייבט: &quot;די פער• דארבענע מדות פון דער פאלקסטאסמע (?) פון איין זייט, אוג די גראבע אויפפיהרונג פון די דעמאלריגע אונוויםםענדע רבנים (?) פון דער אנרערער, האבען אונזער גאון דערלאנגט &quot;עד ל,נפo&quot; אונ דעריבער האט ער געוואלט &quot;בעזייטיגען אללעם, וואס קאנן אין אזעלכע אומשטאנדען שאדליך זיין פאר רער רעליגיאן. ער האט אלזא ארוים געטרעטק געגען די יורישע פילאזאפען, נישט אזוי אלם מקובל, ווי אלם גרויסער רעליגיאן־אונ זיטטק־פערטהיידיגער, ווייל ער האט נעזעהק, ווי א חכם הרואה את הנולד, אז אין זיין .שוואכען דור (?) איז די פיליזאפיע סם פאר'ן יורענטהום&quot;. טיט איין ווארט ס'איז אלץ ריכטיג, והא ראיה: רער אייגענער רש&quot;ל, וואס האט דך אדום געריססען טיט די ליכטיגסטע טאננער, ווי דעי אבךעזרא, רמב&quot;ם, רלב&quot;ג ארב האט זיי אבגעווענרט טיט שארפע ווארטער, דער אייגענער רש&quot;ל, האט די העזה נישט נעהאט ארויס צו טראטק געגען קליינסטען יורישען מנהג, וואיק, ווי ה אר אד ע צ קי שרייבט, &quot;דאם, וואס דאם לעבק פון יעדען פאלק פאדערט / לאזט זיך נישט קריטיקירען (!) דאם איז רעד אמת אלייך. נאטירליך מוסם מען וויםםען רען חלוק פון אמנהג, וואם דאס לעבען פון פאלק פערלאנגט, אוג, צום ביישפיעל, אמנהג, וואש יונגע לייט מאבק זיך צום טאנצען מיט ראסען אויף חתונות; געגען רעם צווייטק מנהג אין רעד רש&quot;ל טאקי ארויס נעטרעטק טיט .אללע כוחות ... וועד דער רש&quot;ל איז געוועזען, וואם איז געוועזען זיון שטה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="קרי טיק. 99 &lt;זיין םיםטעם) אין לערנען, וואס האט ער בעקוממען פון זיינע לעהרער, פון זיין דור, אונ וואם איז זיינם געוועזען ף אויף אזוינע פראגען אנטפערט הארארעצקי נישט... זך שלאגט זיך דורך טיט אויסגעדראשענע מליצות, טיט א ביסעל דייטשע, לשון קוו־ש'ע אוב אלליין געמאכטע ווארטער... דער ל^זער בלייבט לעער, ווי פריהער, אויב עם קלעבען זיך אין איהם נישט אן עטליכע ה אר א * .דע צ ק עם שפראך־בלומען... אוב חאטש פערלאג &quot;עזרא&quot; ארבייט לטובת הבלל, מוזען מיר ־זאגען, אז פאר די עטליכע ווארטער, וועגען א מקובל, וואס פלענט שארף .אתים טראטען געגען אק־עזרא, רמב&quot;ם ובו' אוב קעגען יונגע לייט •זואם טאנצען טיט דאמען פאר די עטליכע ווארטער טאר מז^ן ביי'ם פאלק גישט צו נעמען אשעה צייט צום ל^זען אוג דערצו נאך 8 קאפ. באארעם נעלד. אין חך שטונדע וואלט ער געקאנט געוואהר ווערען עפים ווירקליך נוצליכעם, אוג פאר 8 קאפ. בעקומט טען'8 פרישע בייגעל ביי'ם באקקער אוב, אפשר, נאך טיט א צולאג... נור סיר געהען דערווייל ווייטער . מיר וויללען זיך בעקאננען סיטר' שמואל מאהליווער ז&quot;ל. אונזערע טאטעם אוג זיידעם, ווי ביז היינט ראם פראסטע פאלק, זעננען קיין רגע נישט טסופק־געוועזען, אז יודען זעננען א פאלק. קיין איינציגע שפראכע, האט נישט אזוי פיעל גאמען צו בעצייכענען דקבעגריעף &quot;פאלק&quot;, ווי די העבראישע. מיט'ן &quot;פאלק ■ישראל&quot; א־ז פולל דך דיקער פידור, וואם יערער יוד האלט דריי מאל אין טאג אין האנד. איבער'ן &quot;פאלק ישראל&quot; פערגיעסםען אונזערע ווייבער תחנות־טרערען אהן א שיעור; אין יורישען טעאטער הארט מען, מאגערע, פעטע, לאכענדינע, וויינענדינע אוג וויציגע קופלעטען, אלץ אי; איינעם פון &quot;פאלק ישראל&quot;... ווי האבען זיך אונזערע טאטעם אוג זיירעס נוהג געוועזען מיט'ן שטאלץ, טיט'ן ש י י גד י ל פון רער אומה מיט איהרע גרויפע לייט ? האט א יוד א גביר, א נרויסע נדבה גענעבען, רעם כלל א גרויסע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="106">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="106" LABEL="100 דאפ צוואנצ־גפטע יאד,רד,ונדעוט. טובה נעטהון, האט מק זןם פערשריעבק אין פגקס ליכרון פאר דןןר שטאדט, פאר חןר קהלה. ווייל בעשקקען &quot;כל ישראל&quot; האט מען דאמאלם נישט נעקאנט; האט אבער איור אספר געשריקבק, האט זןר א מהנה געג^בען פאר אללע יודען, פאר אללע דורות האט מקד אס סכר אין בית־המדו־ש אריינגעשטזןלט, האט כל ישראל ג^לערנט. האט פון איהם כמעט י?ןדעם חדר־יונגעל, בפרט י^דער יוד א.למדן, געוואומט. אונזזןרע &quot;משכילים&quot; פון די צוויי פריהץרריגע דורות האבען אסך טייטש־ווארטער נ*שט געקאנט 5 וראם היימט אפאלק? אפאלק האט ביי די מןהייסען א חברה כקנשען, ווי די פאלקער אדום. דאס הייסט מיט א מלוכה, מיט איינקער פאליציי, מיט אייגקע שטריימליך, וואם האבק די ממשלה אין די האנד, א פאלק מיט פאלאטיק, ארמאטען,., מיט איין ווארט א חיה ךזעה מיט ציין אוב נאגעל, רואם, אז זי טראפט איין אנדער חיה רעה אויפץ וועג, מוסם זי איהר אדיין מיט ציין אונ נאגעל אינ'ם לייב!... דערפון קומט ארוים, אז מיד אריטע יודען, וואם האבען צד שוואכע ציין ארב נאגעל, וואם האבען שטריימליך אהן ממשלה, גבאים אהן פאליציי; צו הילף נור הוילע, אנגעבלאזקע &quot;פני&quot; אז טיר יודען זעננען גאר קיין פאלק, אדער כמעט נאד קיץ פאלק נישט. אונ ווייל זןם ווילט זיך דאך טרייבען פאליטיק, מק מומם זיך די ציין שארפען' מען מוסם זיין אחיה רעה על כן מוסס מען ארוים פון ד^ר אייגקער שאפפקער הויט אוג אדיין אין אהויט פין איין אנרערער חיה, מומם מען וו^רען פראנצאזישע , דייטשע, קנגלישע, אונ אנדערע חיות... מיד האבק נור א ר^־ליניאן, טהייל מאל דאם אויך נישט, אוב גקוג.., אז קש האט זיך אויסגקויזק, אז די אנחןרע חיות בעשט^יהען־ נישט אויפ'ן שרוך, איז נאטירליך א גערודער גקוארק; א גערודער, פון וחןלכען דאם יודישע פאלק, די מאפסע, ווייסט נעווים נישט אווארט, נור א&quot;משכילים־ג^רודער&quot;! די וויינטרויבק זקנק הוין,. קננק זיי צו זויער! אוים אםימלאציע הוררא נאציאנאליטאט!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="107">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="107" LABEL="ק ו י טי ק. 101 אוג אויב נאציאנאליטאט, מומם מק האבק גרויסע לייט, מק זאללשרייבק זייקע מאנאגראפיען ביאגראפיען... נו, היינע, בארנע, ווקן אפילו פפינאזע, זקנק דאצו שוין נישט בעקווזןם; געלזןהרטע פזןהלען היינט אויך נישט, אפילו ני ש ט געטויפטע, גור— ווזןר וויים פון זיי? פערלאג אין בערדיטשעוו געוויסם נישט. אוג איידער צו זוכען, אדער נאכצופראנען, זאלל זיין, וואם זןס קומט אונטער דזןר האנד... געשריעבק שוין פון רש&quot;ל, ווזך גזןהט יזןצט ? דער ביאליס* טאקער רב! א פרישער &quot;זכרונו לברכה&quot;, ו ו זן ט זן רזיך לאזק אויפ־ בלאזען! אוג מק האט איהן אויפגעבלז^זען! ווז^ם ווזןרען מיר געוואהר פון אללע 20 זייטען דרוק פאר 8 קאפ. ? מק ערציילט אונז, אז &quot;ראם יודישע פאלק בכלל, אוג די ציוניסטישע בעווקונג בפרט, האבק די לזןצטע צייט ערלי^ען זזןהר שווזךע דוננער&quot; שלאק: זןם האבען אונז נעפזןהלט (?) די גראמטע אונ בזןםטע ■מאננער , די מאננער, וואם האבען מיט זייער תורה אונ הקמה בעלייכט אונ בעשיינט די נאנצע יודישע אומה (? ? ?) וואם זקנק, גוי אמאל דער &quot;עמוד אש&quot; געגאנגען פאר זייער פאלק, אונ געפיהרט איבער רען שוחןרען ווק וואם גזןהט קיין ציון&quot;, ווזןר די מאננער זקנק, וויימק סיר ני ש ט אוג ה' טק'יל כעפינט נישט פאר נאטהיג אגצורופק זיי ביי די נאמען; זןר פערזיכערט אונז, אז &quot;שרזןקליכער אוג טיעפער פון אללע(?) האט אונז געטראפק חןר טוידט פונ'ם נראמטען(?) אונ בזןםטען (?) טקשק, פון פאלקס בעליעבטק(?) הב, רבי שמואל מאהליווער!&quot; &quot;איבער צו גזןבען וץo טיעפען טרויער איז(נאטירליך!) נישט מאגליך־, ראם איז נישט אוטשטאנד קיין מקשליכע פזןד^ר, נור דאם הארץ איז פערשטיינערט (ביי ווזןטען ?) אונ די אויגען (ביי ץוזןטען ?) גיעמען קוואללען טרזןרען! ליידער אבער אזוינע טרזןרען, פון ווזןלכע &quot;עם ווזןרט רעם הארץ ניבט נרינגער&quot;, ווייל דאס זזןננען טרזןרען פון פערצווייפלונג; טרזןרען פון שיפמלייט, וואט ■האבק פערלוירען זייער קלוגען אונ טרייען קאפיטאן, פאמע אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="108">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="108" LABEL="102 דאט צוואנציגפסע יאהרוזינדערט, דער מעוט, ווענן די חוואליעם פון :ם(?) פאטשק אזר גרוילאך(?) אוג פאללק אן אויף רער שיף (?) אט, אט שליננק זיו זי אייך' ו?) דאם אי! דער וריבעריש־נארישער, ארפגעשוואלענער השפר פון מקל'ם צד; &quot;רבי יצחק נוםםעגבוים הי&quot;ו&quot; איז אויך א גוטע &quot;זאגערין&quot; אוב א&quot;קלאגערין&quot;, מען מאג איהן דינגק אויף אללע לתת. ער־ שרייבט אוג מק&quot;ל זאגט איבער: &quot;מיין טרער אין נישט מעהר, ווי נאך איין טראפק פון ים פון טרערק, וואם זענגען פערגאםםק געווארען ארפ'ן קבר פון אונזער (?) רבין. מיין קלאג נאך איין זיפץ אויפ'ן גרויסע! בראך(!) , וואם אונו האט געטראפען(!)&quot;, זיין טרער אין אבער &quot;ברענענדיג חיים&quot; אוג זי &quot;רו^ט, אפשר, רערווארימען רי פער־ גליווערטע הערצער&quot;. זיין זיפץ אי?, שטורמיש אוג טיעף, וועט זי פיללייכט אויפוועקקק די פערשלאפענע ברידער, אז זיי זאללען זיך ארומקוקען אויף וועלכק וו^ג י?) דער רבי איז געגאנגען אוג וואם'ערע, מעשים(?) ער האט געטהון אוג איהם גאכגעהן (אין קבר אריין (?) אוג נאכטהון!&quot; (אוב שטארבען ? ...) איך שטעלל מיר פאר, מיט וואם פאר אונגעדולט דער ארימער לעזער נעמט זיך געוואהר צו ווערק, ווער דא איז געשטארבען יי גאט וויים, וואם פאר נייע וועגען, מען וועט אוגז ווייזען; פון וואם פאר א קעשים, מען וועט אונם ערציילק! נאטירליך, מיין איך נישט די ציוגיסטען, וואם וריסק, אז ר' ש מ ו א ל מ א ה ל י ו ו ער אין געווקען אין פאריז אוב גערעדט מיט ראטהשילדען אלליין, אוג, זענק דערמיט יוצא; אויך מיין איך נישט קיין ביאליסטאקער קעלי בתים, וואם האבק זייער ו־ב געקאנט אוב זעננק, ווי עם איז, צופריערען פון בבור, וואם שטראהלט אראב פון גרויםען רב אויף קהל'שע קאפ... אוג זיי פראגען זיך נור שטיללערהייט 5 מה הרקט ? מאלע א רב געווינט אויף חך לאטעריע ? ... איך רעד פון פשוטען יורישק לקער, וואס וואהנטערגיץ אין ~תפוצות מ&amp;ראל&quot;, וואם ווייס, אז עם איז פערהאנן א שטאדט ביאליפטאק טיט וואלל־זייד־ אוג טוך־פאבריקען, וואם שטויסט זיך, אז אין ביאליסטאק איז געווים דא ארב אוב ווערט פון ר' יצחק,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="109">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="109" LABEL="ק ו י טי ק. 103 גיססענבוים ^פער טעלעפאן—טק&quot;לז, געוואהר, אז דער רב איז נפטר געווארען! אזא ל^זער, וואט ווייסט גישט, אז ער איז נור אי י נע רפון די פיער פינף מיליון יודען אין רוםםלאנד, וואם האבק פון ר&quot; שמואל ם $ ה ל י ו ו ער נישט געוואוסט אזא לעזער, אז ער הארט פון &quot;:ם־טרערען, פון שיפסקאפיטאן&quot;, פון &quot;חוואליעם&quot;, פון &quot;איין בראך&quot; אויף &quot;כל-ישראל&quot;, חאפט ער זיך נעביך טיט א פער־ קלעמט הארץ צום ספר אוב ודלל וויםםען ווער אוג וואם אויף קלאר, אוב ווייטער ראם זעלבע וואם ווערט ער געוואהר פאר זיינע בלוטיגע 8 קאפ. אוב א שעה צייט ? אז ר' שמואל מ א ה ל י ו ו ער איז געבוירען נעווארען, גוט ערצוינען נעווארען, אין ;שיבה געלערנט, רב נעווארען, פריהער אין גלובאקא, דערנאך אין ביאליפטאק ; אז ער האט געוויננען אויף דער לאטעריע, פלעגט געבען א שיינע נךבה, געווארען א חובב ציון, געוועזען אין פאריז, אהיים געקומטען, קראנק געווארען אוב נעשטארבען!... אט מעהר וויים נישט ר' יצחק ניםםענבוים אוב זיין טעלעפאן מק&quot;ל, אוג מעהר איז גע ו ו ים ס ני ש ט גע ו ו עז ע ן... אוב דער ארימער לעזער שטעלט זיך אב, זאגט מיט א זיפץ: &quot;ברוף דין אמת&quot; אוב פראגט זיך אויך שטיללערהייט; מה הרעש ? פאר וואט קומט Bקאפ. צי איז דער רעש דעריבער, וואם ר' שמואל טאהליווער פלעגט &quot;פ ער ב י י גע ן דע ן אט ח פ אר ' ן שלום?&quot;,., מיר וועללען איבערגעהן צו'ם פךאפעםםאר צבי *טפירא. דער שער זאגט צו: &quot;זיין לענען, שטרעכען אינ ווירקונג פאר'ן פאלק אונ פאר דער־ ציוניפטישען אידעע&quot; אונ אlיך זעהר אוויצטיגער מאמר וועגען ציוניזס, וזאש יער פראפעססאר &quot;זכרונו לגרכה (!) , האט געשריעכען אין זשארג^ן א פאר ראבען פאי'; טוירט... מיט פארטרעט,—כעארבייט דורך יצחק ו זע ר ני ק זא ו י ס קי &quot; פטודענט פילאזאפיע&quot;. דער שער, זעהט איהר וואלט געפאסט פאר ט ... אוב דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="110">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="110" LABEL="104 דאס צוואנצ־גפטע יאהדהונדערט, אריינפיהר אין די ביאנראפיע איז א ביסיל אהנליך צו מקל'ם הקדמה.&quot; אננעשוואללען, אבגערראשען אוג לאכערליך! אוב רעד פראפעםםאר צבי שפירא האט ?05 נישט נעברויכט! ער איז געוועזען נישט קיין געמאכטער, נור איין אטת'ער נעלעהרטער; אזוינער, וואם האט זיך קראנק נעלערנט, מיט ברויט אוג וואססער, אוג טהייל מאל אהן ברויט אוב וואםםער נעלערנט, אוב איז נישט קיין אויפגעכלאזענער ' נור א ווירקליכער יורישער פאטריאט נעוועזען, מיט איין ווארט א טענש מיט קאפ ארב הארץ! זיין ביאנראפיע האט דעריבער נישט בעדארפט זיין קיין אויפנעבלאזענע געשוואלענע הקדנזוח... דאם איז דאך נישט קיין אונטער'ן־אויבען־רביל, וואט ווערט ערשט גרויס, אז חברה פאלט איין ארג שטעלט איהן זיך אויפ'ן קאפ, אדער ווארפט איהן &quot;הוררא&quot; אין דער הייך! ווי אויך קיין וויסטער למדן, ער זאל זיך ארומשלאגען מיט יוננען, וואס &quot;טאנצען מיט מיידען אויף חתונות, אוג ציטטערן דערביי פאר א &quot;מנהג :שראל&quot;... ד^ר פראפעםםאר שפירא איז נעבוירק נעווארען ב' אלול תר' , אין א קליין שטאדטיל, קאוונער גובערניע, נישט דער &quot;סטורענט פילאזאפיע&quot; ו ו ער ני ק א ו ו ם קי אוג נישט &quot;פערלאג עזרא&quot;, האבען זיך די מיה געגעבען דורכצוזעהען רעם פראפעסשארם פאפיערען, געוואהר צו ווערען, ווי ראם שטאדטיל הייסט, אונ ראך איז עם געור^זען א גאנץ לייכטע זאך, טיט א בריעף צו פע־זארנען! געוועזען איז ?ך א וגמךא־יוננעל, איין עלוי, צו 16 יאתר האט ער בעקוממען מסיכה אויף רבנות. אין א פאאר יאהר שפאטער(וויפיעל יאהר ?) איז ער נעווארען רב אוג ראש;שיבה אין א קורלאנריש שטאד־ ■טעל (ווי הייסט ?0$?) נאך קינדוויים האט ?ןר נעהאט אגרויסק חשק צו מאטעמאטיק, אוג דעריבער האט ער זיך אויף דער שטעללע גישט נעקאננט לאנג אויפהאלטען, אוג איז ארוים קיין אויסלאנר שטוריערען. ער האט זיך ארומנעוואלגערט אין לאנדאן (ווענן, ויי לאנג ?) אין בערלין (.־וענן, ווי לאנג אהן ברויט, אהן נעקאנטע, ארן הילף, פלענט נישט האנען קיין נאכטלאנער. אין הערבסט'-צייט 6לענט ער דורכשפאצירען נאנצע נאטט ביים טהיער־גארטען, ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="111">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="111" LABEL="קר י טי ק, 105 האט זיך פון ד/:סטווענען פארבערייט אוב איז אריץ אין בץרלינער געווץרב־אקאדעטיע. נור, ווי מק זאגט , דץר הוננער איז קיין פריינד, 7ןם האט איהן דאס געזונד געקאסט אוג ער איז קראנקער־ הייט צוריק קיין אדץםס, וראו ץר איז אבגעלץגען ניין מאנאט אין שפיטאל. אין וו^לכען יאהר ? פאר וואם נראד קיין אר^סם ? אויף וואט איז זןר קראנק געוו?ןזען? ראם ווייס ו ו ער ני ק א ו רם קי נישט אוג &quot;פערלאג עזרא&quot; האט נישט געפוננען פאר נאטהיג געוואהר צו וחךען. די דאקטוירים האבען איהם פערזאנט ראם שטודיערען, אוב ער האט געמופט אננץמען אשט^ללע פון אבוכהאלטער אין א קאנטאר (וואו, ווץנן ?) א פאאר יאהר איז ער געוו^זען אויף דער שטזןללע, ד^רנאך האט זsר זי פערלאסט (פאר וואם?) אוב אין אליין סוחר געווארען אוג געהאנרץלט (געווים טיט םחוךה!) אין אדץםם אונ זיטאמער, אוג האט איגעשפארט ג^לד צוריק צו פאהרען קיין ב ער ל ין. 1870 איז זsר שוין (?) געוחsזען אין בוקארעסט (אויפ'ען והןג קיין בערלין ?) אין חsר טירקישער קריעג (נאך וואט ?) דערנאך איז ז^ר צוריק געקוממען קיץ בערלין, וואו ^ר האט א פאר יאהר געל^רנט. דערנאך איז ץר קיץ היירעלבערג אוחןק, אוג ווייטער א פאאר יאהר נעלץרנט. 1881 האט ןןר בעקוטמען רען טימול ,דאקטאר&quot;, 1887 איז ער געווארען פראפעססאר אין היירעל־ ב^רג, וואו ןןר איז געבליבען שוץ פיז'ן טויט. געשטארבען איזזןר דען 9־טען מאי (ראם יאהר שטץהט נישג• אוג גאר! מאם ד^ר פראפעסבאר שפירא האט געווירקט אין חsר מאטעמאטיק, פון רעם ווייס ה' ו ו ער ני ק א ו ו ם קי נישט אווארט . פאר איהם איז נענוג, אז חןר פראפץםםאר איז בענראגען געווארען &quot;אויפ'ן קז^לנער 3ית־ עלמין, ו ו א ו ם ר ו ה ע ן ה ו נד ער טע ר קדושים&quot;... ריהרענד איז געוועזע; חsר קורצער הקפד, וואס דער גן£לנער ראבינער האט געהאלטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="112">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="112" LABEL="106 דאט ציואגציג&amp;טע יאוזררו־ דערט. &quot;א נע ונד ביסטו דיין גאנץ-לזןבען געוחןן, גלייך מיט דיין פאלק ! גע ונד ביסטו געפאללען אין חןר מלחמה פון דיין פאלק אוג דאך, נישט אין רעד פרזןםד ביסט דו געשטארבען, ליעבער שפירא! דו ביסט אין דיין לאנד נעשטארבען, ווייל דיין לאנד איז געוחןזען די אידץע, די וויססענשאפט&quot;! אויך ודים ער / אז חןר פראפעםסאר שפירא האט נעשריבען ווזךק. טהייל זעננץן געררוקט, טהייל זעננען נאך אין כתב־וד 4 מאנכע נאך נישט געענריגט . חאראקטזךיזיערען רען פראפעססאר שפירא אלם ציוניסט , איז אויך חןם םטוחןנט פילאזאפיע געוהןזען צו שוועד, ארב אין רזןם פאך, איז זןר אויך יוצא מיט הויכקלינגענדיגע וואיטער, פון ווץלכע ט?ןן קאנן קיץ טראפען בעגריף נישט אויםדריקקען. &quot;צו שרייבען די גיאגראפיע פון פראפעםםאר ש פי רא הייסט בעשרייבען דאם לץבען פון די יורישע פאלק אין די לזןצטע 25 יאהר!&quot; קורץ אוג שארף! טיר ווייסען נור, אז חך פראפעםםאר שפירא איז געומןזען א ציוניסט דערצו א אידעאליטט . די הויפט־ זאך איז ביי איהם געומןזען צו אפפענען א יורישען אוניווערזיטאט אין ךושלי.ם; 1880 האט ער געגריגדעט א חקרה יודישע סטורענטען אונטערן נאמען &quot;ציון&quot;. זןר האט א גרויסע ראלע געשפילט אין קאנגרעם אין באזעל, נור פון דץם ווץט דץר סטורענט פילאזאפיע רץדען &quot;אויף איין אנדער ארט&quot;. דא וויל זך נור בעמץרקען, אז חך פראפזןסםאר שפירא א־ז זץהר פרום געוהןזען, כטעט פאנא־ טיש אוב האט מץהר געהאלטען פון חך ציוניםטיש־נאציאמןללער בעווזןגונג אלם פון פאלקס־בילרונג. &quot;אויסגילדען א פאלק ' שרייבט זןר איז נישט א שווערע זאך (!) אין איין דור קאנט איהר (?) אויפהייבען א לץבץנדיג פאלק ביז צו הזןבםטזןר שטופפע פון בילרונג (ווי אזוי ?) אבער שווזןר איז', טיינט חך פראפעססאר, אריץ צו בלאזען אלעבענם־גייסט&quot;... מיר מיינען פערקץהרט, אוב ץם האט זיך אויך אויסגעוויעזען ' אז נאציאנאל־פאליטיק איז זעהר לייכט צו פיהרען! ביי יעדעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="113">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="113" LABEL="קריטי ק. 107 6אלק אין הארץ ליעגט אונטערן אש גאך גישט דורכגעברעגטע נאציאנאל־קוילען, אוג זןo איז ז?ןהר לייכט צו זיין אר ער ו ל עד, א ש ט ?ן ק.ק ער, א סובארין, אדער א ני י מ אד י ש ער ק זן ל עט ער מגיד. אבלאז צו טהון, ראם פייער זאלל אויs־ פלאממע;, בשעת די פאלקם בילרונג שוויצט אויף שייט אוג טריט אוג ריהרט זיך נישט פון ארט... מיד האבק פעראייגיגט אללע דריי ביאגראפיק, וו^ם ד?ןר פערלאג האט ארוים געגעבען, דעריבער, ווייל אללע דריי צוזאממען מאבק גלייך מיט'ן &quot;ספר הברית&quot;, זעהר א שלזןכטע ווירקונג אויפץ לקער, ער וו־ךט נעוואהר: אז מען מאג תןדען אויפ'ן &quot;אבן עזרא&quot; מיט'ן &quot;רמב&quot;ם&quot; גור גישט ריהרען א יורישען מנהג... אז מק מאג פערבייגען דק אמת, אבי 'שלום , אוג אז פאלקס־בילדוגג איז גאר גישט אזוי וויכטיג,.. איוי זאגט חך רש&quot;ל, דזןר ביאליסטאקער רב, דער פראפעםםאר ש פי רא ... אונזער לקער איז צופיעל אנגעבילרעט, זןר זאלל וויםםען, אז א שוסטער דארף מאבק שטיגעל אוג חך באקקער בייגעל: אז ביי'ם רש&quot;ל רארף מען לזןרנע; פערשטעהן א גמרא, רען ביאליסטא־ קער האט מק געמאגט אויף זיכער פראגען א &quot;טאפיל־לעפפעל&quot; שאלה ארעד נאנק געווינגען אויף חך לאטעריע , בזןטען א גרבה... אוג אז ביים פראפעםםאר שפירא האט טען זיך געמאגט לזךנען טאטעמאטיק, ביי'ם פראסטען עולם איז אגרויםער מאגן גרוים אין אללעם: אגוטער באקקער קאנן געווים שטיפעל אויך מאבק ! אוג דעריבער זאגען מיר נאך אמאל, חןר פערלאג קרא מאג שותפות מאבק מיט'ן ווארשויער דרוקקער ט.,. בז־־תמר."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL257" TYPE="CHAPTER" ORDER="114">
            <div ID="DIVL258" TYPE="TITLE" ORDER="114" LABEL="זשארגאן אלס נאציאנאל-שפראך"/>
            <div ID="DIVL259" TYPE="BODY" ORDER="114">
              <div ID="DIVL260" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="114">
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="114">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="114" LABEL="ב^&quot;עת מיר שרייבען די ןןטליכע ווארטער איז שוין ארוים ד^ר .'גיינטער נוממער &quot;יוד&quot;, אוג פון &quot;אללע יודישע אינטעחןסען&quot; וואס די רעראקציע פערשפראכט, זקנען ד^רווייל בעשפראכען נעווארען ■בור דריי... מ^ן האט גערזןדט נאד א סך ווזןנען ציוניזם, ווקען ערציהונג אוב ור^גען העבראיש,.. יוענק ציוניים האבק מיד אסף ■נעלקק, נור וו^ניג וואם געוואהר געווארק. אים אללגעטיינעם מאכט דער יוד אין דע ם פאך א וואונד^רליכען איינרריקק; זsם זזןהט אדם, אז יך האט וsפים אויף ד?ןר לונג, נור ז^ר ווילל נישט, צי ■זןר קאנן נישט ארויסזאנען. בעמזןרקען לאזט זיך זsס איבערהויפט אין חsם, וואם אנבעלאננטצום פאליטישק ציוניים, צו דער פראנע, וו^ר זןם האט רזןכט! ה ?ן ר צ על, חובבי ציי!, צי א דו ד ה זע ם... ■ מיד וו^לק דערווייל די פראנע אויך נישט בעריהרק; מיד וחןלען זוארטק ביי די רעדאקציאן, ווזsט זיך נאהנטער ערקלארען וואו יי ■האלט. אויך ווןלען מיד נישט רערק ווקק חsר פראנע 6ון פהיזישער אוב מאראלישער ערציהונג, איבער וחןלכע ד?ןר רעדאק• טאר אלליין האט געשריעבק א נאנצען המשך פון לייטארטיקלק, 'ודיל זיי, די ארטיקלק, זקנק צו אבערפלאכליך; רז^דט צום פאלק אויף איין אופן, אי עם דאכט זיך אז די ארימע מאםםע, פאר וויןלכע חsר &quot;יוד&quot; עקזעסטירט ודל נישט, ארעד ודים טאקי נישט, אז א קינד דארף געזונד זיין, אוב גוט ערצויגען וו^רען. איד מיינק, אייגעגטליך, אסף אוג אסף, אויבנישטאללע, העבראישע שרייבער, וואם האבק צו ווקיג שייכות מיט'ן פאלק, טיט חsר ארעמער מאםםע, אונ ה' רא ב ני צ קי, געה?ןרט אויך צו דק■ חברה. ןןר האט, חאטש שרייבט שוין עטליכע יאהר יוריש, נאף די אלטע טבע פון די אלטע לשוךקודש'ךינע שרייבער, וואט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="115">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="115" LABEL=")שארנאן אלט נאציאנאל שפראך. 109 בעטראכטען אלץ פון דער הויך. מיר ווייסען, אז שולריג אין אללעם איז רער דלוח; די ארעמע עלטערן מוזען שיקען צו פריה ראם קינד איך חדר אריץ, ווייל זיי האבען עם נישט וואר צו האלטען; אין דער חיים איז ענג, ענגער נאך ווי אין חדר, אוג עם פעהלט השגחח נאך מעהר ווי אין חדר, ווייל טאטע־מאטע זעננען א גאנצען טאג פער* נוממען טיט ךאגת־פרנםה. ראם אייגענע האבען מיר טיט רער &quot;פעריק־פראגע! (מאקאציע) מען האט ראם קינד ניט וואו אחין צוטהון אין דער צייט פון די עטליכע הייסע וואבען, אוב וואו דאס קינד מעט ניט זיין, וועט עם זיך ניט פיהלען גליקליכער ווי אין חדר. ••־זו דעם ארעמאנן פעהלט ברויט, אונ שוהלען אודאי... בפרט; אנשטאטלטען פיר קינדער ... רער מלמד, איז קיין גוטער מלמד, נור פאר ראם געלד, וואט דער ארעמאנן צאהלט, קאנן קיין בעסערער נישט זיין... צו רעם אבירות קאנן נור בעננען א &quot;לא .יצלח&quot;, וואט האט שוין אלץ אויסנעפרובט אונ ומימם, אז ער טויג צונאר נישט. אז דער מלמד איז א לא :צלח, איז א לא .יצלח רער לימוד, אוג. אזוי ווייטער אונ ווייטער ארארעל אהן איין אנהייב, אהן א סוף... ר,הל קאנן אויך וועניג העלפען, ווייל אונזערע ר,הלוח זעננען ארעם, ווי ראם רוב פךעלי־בהים... מיר זאגען נישט, אז דער פאנאטיזם האט נאר קיין שולר נישט דאריננען, מיר מיינען נור, אז ער האט די ק ל ע נם טע שולד; רער עינך איז דער דלות . דאס יורישע ארימקייט ~, אויך איז ה' רא ב ני צ קי נישט ארויסגע־ טראטען קעגען פאנאטיזם דערצו איז ער צו גוט א.ונ עדעל, ער־ זאל עטיצען אנחאפען ביי דער בארד אונ זיך בייזערן... ער האט זיך גלאט אנירער געשטעלט אויפ'ן בימה אונ מוסר־ געזאנט ' לייטיש מארם מופר פון הארץ צו הארץ. ד. ה. נישט מ י ט ה אר ץ, נור פ ו ן הארץ... טיר וועלען זיך נור דעריבער אבשטעלען ביז דער רריטןזער פר א גע, ווענען העבראיש . ווענען דעם האבען טיר בעקוממען א בריעף פון א בעקאנטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="116">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="116" LABEL="•110 ד^ס צמאנציגפטע יאוזרהינדערט. ער שרייבט בהאי לישנא ! &quot;די צייטונג &quot;דער יוד&quot; עקזעסטירט שוין א היבשע צייט. זי רעדט, לויט איהר פראגראם, צום איינפאכען יוד אץ איינפאך יודיש, דאך בעמערקט טען די גאנצע צייט, אז זי וואקקעלט זיך, אז &quot;דער יוד&quot; פיהלט זיך ד^ך פרעמ^צווישען יודישען עולם, אוג האלט זיך אלץ אין איי; פעראנטפערן, פאר וואם ער, &quot;דער יוד&quot;, רעדט יודיש, פונקט מי א קליין שטאדטילריגער סוחר פעראנטווערט זיך תמיד, פאר וואם ער גיט א פאלשע וואג... רבונו של עולם זאגט דער קראמער, רו ביזט דאך מיין עדות, אז איך מיל דאם נישט טהון! איך מוז אבער! עם איז דא א ווייב אונ קינרער, זיי דארפען דאך לערנק דיין תורה; בפרט איך נאדר דאך נאד אב א גוי... אזא'ן ארט פעראנטפערן הארט מען די גאגצע צייט פון דער רעדאקציאן, גלייך &gt; ווי זי פיהלט זיך זעהר שולדיג, וואם זי האט פערביטען די הייליגע שפראך אויפ'ן שוסטער־לשון... איך רעד נישט פון אזאלכע ארי־ נענאללע מיינונגען ווי פון ה' אד&quot;ם אין נומער7 האט ארויטגעגעבען, - וועלכער האט, נאך זיין גאנצע אויראפאישע בילרונג, מיט וועלכע ער שטאלצירט דארט נישט איין מאל, ארויסגעצייגט מעהר נאאיוויטאט ■ (זעמימות•, ווי דער פראםטער יוד, וועגען וועלנען ער רעדט • ער דיענט אונז אלם מארעל, אז די אויראפאישע שפראכען אלליין גיעבען גאר נישט. איהם וואלטען מיד וועלען נור דער־ מאהנען, אז א שפראך , איז גור א שליעסעל מיט וועלכען מען קאנן אפפנען שפייז־אלמערם, אז דער הויפט איז, אויב דארט איז עפים רא, מיד וואלטען איהם דערמאגען, אז די אללגעטיינע &quot;ווארהייט&quot; נויטהיגט זיך ניט אין קייןפיינע שפראך, זי בעגנוגענט זיך מיט איין ווארט; אז וואם ריכטיגער דער געדאגק איז, נויטהיגט ער זיך אלם זועניגער אין צופוטצק, אין &quot;מליצה&quot;, אוב זא ווייטער אוב זא ווייטער, טיט איין ווארט, מיט אי ה ם ברויכט מען אנהייבען פון אלף בית אוג דוקא אויף זשארגאן.,, נור איך רעד פון דער רעראקציא: זי זאו.ט אויך נישט איין .מאל, אז דאם רערען אויף זשארגאן יעצט, איז נורפארנויטה,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="117">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="117" LABEL="ושארגאן אלם נאציאנאל ששתו ך . 111 ווייל ראם פאלק קאנן גישט קיין העבראיש; דער ציעל אבער איז, א ל ל עז א ל ל ע ן ק א נ נע ן ה ע ב רא יש.,. לעזזןנדיג דאס אללעם, קאנן איך זיך נישט איינהאלטען ארג וו?ןגד מיך מיט sאל־ גזןנרע בעמזןרקוגגען! וואס איז די וויכטיגקייט פון אשפראך? ווי אזוי וחןרט זי הייליג ? איך מיין, אז אויף ד^ר פראגע קאנן זיין גור איין אנטווארט! א ל^ני^נדיגע שפראך, א טיטטעל דורך וחןלכען א טהייל ט^נשען צייכנען אוים זייער פרייר אדער לעבען דורך איהר, פערריענט אויף שאטצונג אזוי ווי א טהייל ל^בען אלליין. דעריבער שאטצען מיר אלטע אויטגעדיענטע שפראכען, אזוי ווי מיר שאטצען אלטע אויטגעדיעגטע םזsנשען. שטזןה?ןנדיג אלזא אויף דעם שטאנד־ פונקט, פערשט^ה איך נישט, פאר וואם האט נישט זשארגאן ז^רשט די זזsלבע מןכט, ווי העבראיש אטאל? ווי באלר, אז זי איז ■יעטצט א לקט^נדיגע שפראך, אוג זי דיענט טריי ד/ןם לז^בען אזוי ווי די העבראישע אמאל; טיט וואס'שזע שטעהט זי פאר איהר ניערריגער ? פאר וואם זאלל זשארגאן נישט האבק די זכ:ה זאגאר צו רופען זיך א נאציאן־שפראך היינט, ווי די העבראישע אמאהל ? א שפראך אויף וו^לפער עט מןרע^טילליאנק טענשק, אוג, אללןןנפאלס, מעהר, ווי ראנן אויף העבראיש; אשפראך, וואס לזsבט אlנ ענטוויקעלט זיך, טיט וואט האט זי זיך פערזינדיגט, וואט טען ווילל איהר טוישק ? טק זאגט אונז: העבראיש איז אונזער־שפראך, אויף איהר האבק מיר אליטעראטור, זי איז פון אייביג אן געווקק אונזער sאלקם־ שפראך, זsרשטענם איז דאס גישט אין גאנצען וואהר. די הויפט צייט, וואט יודען האבען עקטעטטירט אלט נאציע, ד. ה. צוזאממק ■אונטער איין רעגירונג, אייגע געזאטצען, דאס איז נאכ'ן גלות בטל , האבען יודען שיין העבראיש פערגעסטק, אוג דאך האט עט זיי נישט געשארעט עקטעטטירען / גישט דיעגען מ?ןהר קיין גאטצען, ווי זייערע עלטערן, וואט האבק גער^רט העבראיש, שלאגען זיך פאר פרייהייט ן אוג זיי האבען דאגן אויך גער^־דט זשארגאן. איבערהויפטמיין איך, איז יזןצט גאר דער אלטער :חים קאלטער געווארען, ר?ןנן מיר קאננען ראך נישט שאטצען דען עלטערזיידקס שפראך מזך,ר, ווי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="118">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="118" LABEL="112 דאם צוואנצ־גפטע יאהרהונדערט, איהן אלליין,,. די ליטעראטור פאר ווז^לכע זsם א-ז דא ביי אונז אווי פיעל אפוטרו?םים, איו שרן אזוי פיעל איבערגעז^טצט גע־ ווארען אין אנרערע שפראבען, זי האט שדין אווי פיעל זארגערם ארום זיך ביי זיי, להבדל, אז די פרישע וארג פון די יודישע שרייבערם איז איבעריג, בפרט אז זיי האבען צו זארגען פאר ^טוואם וויכטיגערם. צווייטענם זיי פערג^םםען דען הויפט אוב חאפען זיך צו דך ביי זאך; זיי פערגעםםען, אז א שפראך אוב א ליטעראטור קאננען אונז פאראינטער^סירען נור אויף אזוי ווייט, אויף וויפיעל זיי ריכטען צום לעבען, אבער דאס לעבען אליין איז דאך די וויכטינסטע זארג. איך sראג טיט וואם איז דאס יודישע פאלק אונגליקליכער פיר אנדערע פאלקער ? פרייטען האט טיט אייניגע הונדערט יאהר צוריק גערךעט סלאוויא־ ניש אוב יעצט רךט זי דייטש. אוב דאם האט איהר נישט געשארט צו שט^ללען זיך אין חך שפיטצע פון די דייטשע רעגירונגען. די שפראך, וואם די זןנגלאנדער רךען הייטע איז נישט אהנליך אויף די אמאליגע; מען זאגט כאר אז איז א זשארגאן; פראנצאזיש איז א זשארגאן פון לאטייניש. די סלאוויאנישע שפראכען ז^נען אהנליך איינע צו דך צווייטער. דאם אללעם ווייסט דער &quot;יוד&quot; אוב 6ערשטזsהט, נור זי ך קאנן ך דאם נישט מוחל זיין. מ?ןן זאגט אונז, אז די אינטעליגענץ ערווייטערט זיך פון זשארגאן. עס איז נישט קיין ליטעראטור, ער האט נישט קיין גראממאטיק. אמת! נור מיינט איהר פיללייכט, אז ראם איז דך ךשטער פאקט אין היסטאריע ? גיין, האט שוין פאםםירט; אין רוםםלאנד טיט 120 יאהר צוריק, האט די גאנצע אינטעללימ^גץ גערעדט פראנצאזיש, געוועזען פון זייער שפראך מיטרך זעלבער מיינונג, וואם יורישע אינטעלליגךץ ווךען זשארגאן. די שפראך האט נישט געהאט קיין איין ביכעל, קיין גראממאטיק, אוב דאך אין א קורצע צייט ארום, ווי נור מען האט געאפענט דעןפערשפארטען פענםטער אין אוירופיא אריץ, די פרישע לופט האט פערטוישט דען אלטען פערשטיקטען ריח אוב דאם פאלק האט זיך א ריהר געטהון אוב געב^טען א טרונק, איז בעשאפען געווארען א ליטעראטור, ווךען א גראמטאטיק איז קיין רךע ! רוכט זיך זsס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="119">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="119" LABEL="זשארגאן אלם נאציאנאל שפראך . 113 איז שוץ צייט צו פערשטעהן, אז איוי וויי רי צsהל ווארטער ©ין א שפראך והןנדט זיך אין זיין שטאגד אץ ןןנטוויקלונג: וואם האכער דאם פאלק איז ץנטוויקעלט, יא מעהר האט ץם ווארטער. עם איז דא דעריבער ווילרע, וואם האכען אין גאנצען ץטליsע צץהנדליג ווארטער. אזוי איז אויך מיט דזך ליטעראטור. אין דער ליטעראטור שפיעגעלט זיך אב חןם פאלקס לןןבען. וואם געבילדעטער דאס פאלק איז, וואם רייכער זיין לעבען אין, דןםטא גראםםער איז זיין ליטעראטור; דאס קליינע ווץרק אויף זשארגאן צייגט נישט אויף די אונפאהיגקייטען פון חןר שפראך ארעד פון די שרייבער, נור אז דאס פאלק איז זעהר ניעדריג אין ענטוויקלונג, עם פיהלט נישט קיץ בעדערפנים אין בילדונג, עם ליעגט ווי א קינד אין פלאטע אוג שלאפט איין &lt; אלזא איז יזsצט אונזער אויפגאבע איהן צו וועקען, שלז^פען איהן ארוים פון בלאטע, געבען איהם צו פערשטעהן, אז עם איז שוין קיין קינד נישט, אז חאטש עם איז זים געשלאפען, ז/ןננען די יאהרען געלאפען אוג מיט זיי זיינע קאמעראדען. אום דאם צו זןררייכען מוססען מיד אראב לאזען זיך צו איהם. רעדען מיט איהם אויף זיין שפראך, ארג אויך דאנן וועט אנקוסטען טיט גרינע גאלל איידער ער וועט אייך אוים הערען. אם ענרע האלט איך נאך פיר נויטהיג צו דערמאהנען די, וואם בינדען אן החית הלאום אין ד־&quot;חנת השפה אדער פערקעהרט, אז זיי פערגעסען, אז וואם מעהר אוננאטירליכער עם ווערען זיי^רע פארדערונגען, נויטהיגט מק אלם מץר,ר אץ נסים... אוג אז ביי א נעשטארבענעט קאגן א געזונדער אויך קראנק ווערען... מ. ראובן זטטיין. ייארשא, 12/7 1899. ־€♦*"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL273" TYPE="CHAPTER" ORDER="120">
            <div ID="DIVL274" TYPE="TITLE" ORDER="120" LABEL="זיך אבגענאררט"/>
            <div ID="DIVL275" TYPE="BODY" ORDER="120">
              <div ID="DIVL276" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="120">
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="120">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="120" LABEL="(סצענע פין לעצטען קריייס). אץ קאבינץט זיטצען הץרר י א ק א ב פלאטצמאן ארב ■זיין פרוי ה ע ל ץ נא. ץר איז פערטיעפט אין זיינע געדאנקען . דזןר &quot;קוריער&quot; ציטטערט אין זיינע האגד; זי זיטצט אויף ד^ר אטאמאנע אוג איז פערטיעפט אין איין אללערנייסטען ראטאן. ץר רייבט נערוואז טיט דץl האנד ח*ם גערוגצעלטען שטזןרן, אונרוקט אללע וויילע חsם שטוהל אונטער זיך, ווי ץר ווז^לט איהם א זיכערען ארט ווזןלען געפינען, גור זי זץהט דאם אללעס נישט, חך ראמאן איז זןד,ר אינטערעסאגט. זןנדליך האט זsר שווזןר אבגעזיפצט, זי האט ערשראקקען אוו^ק געריסען דעם בליק פון ברך, אוג האט זיך פערטראבט, קוקענדיג אויף איהר מאגם בלייך געזיכט. זיין זי6ץ זזאט איחר געטראפען אין טיעפען הארץ, &quot;והןר ווייס ? ווער וויים ?&quot; לויפט איהר א געדאנק דורך חןם טח, ץפים איז זןר מיר שיין פון זןטליכע וואכען אזוי אונרוהיג... פלאטצער ז^נען שרץקליך גע־ פאללען... די חובות זזsגען גרוים... והך ווייס ? ~. זי פערקוקט זיך אויף איהם א היבשע וויילע, אוב בעשליעסט זיך איינמאל אויף אללע מאל דורך צו רעדען זיך טיט איהם. זי: מיין מאגן! דו ביסט פערזארגט, מיר דאכט זיך, אז עם איז ז^פיס וויכטיגעם געשזךען; אוב דו ווילסט מיר נישט זאגען, דו ווילסט מיר עגמת־נפש איינשפארען ? ניין, א ווייב דארף פון אללעם וויסען! ך ר: נא דיר! ווייבערישע זארג! אז איהר האט שוין גאר נישט והןגען וואם צו זיפצען, קלזןרט איהר אייך אוים פין קאפף נישט געשטויגענע אוג גישט געפלויגענע זארג, אבי זיך דאגות צו פער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="121">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="121" LABEL="זיך אבגעגאיוט 116 שאפען, מען איז ראך נור א מענש, שטאנדיג טאנצען אוב זינגען קאנן טען אויך נישט. זי! ניין, מיין מאן, רו זאנסט אציגד נישט אמת. דיין 3;ים איז זעהר פעראנדערט, וואס איז ? איך בעט דיך, זאג מיר, האסט געלד פערלוירען ? ! ץ ר: עם חלומט זיך דיר בייזע ךזלוםות, מיין ליעבע פרוי. זי: קוק גור טיר גלייך אין די אויגען, ס'איז וואהר ? טיר זענען פערלוירען?! ער! קינדהייט, נארישקייטען! זי! דו ווילסט מיד חן□ אמת נישט אויסזאגען! דו טיינטט איך אלם פרויענצימער, וועל ראם נישט אויסהאלטען, איך וויים נוט: הייזער אוג פלאטצער זענען געפאללען... זאג, מיד טרינקען זיך? איך בעט דיך, זאג פיללייכט איז נאך דא איין עצה? אין איין אונ־ גליק זענען פרויענציממער אזוי שטארק, ווי טאנסלייט, אפשר פיהרט טען א צוברייט לעבען; דו מיינסט, אז איך קאנן מיך אהן בריליאנטען אוג זיידענע קליידער נישט בעגעהען ? זאג נור איין ווארט, וועל איך זיי באלד פטור ווערק, עם וועט טיר א שטיין פון הארץ אראב; נישט שטאנדיג האט טען פערגעניננען פון בריליאנטען; א טרעהר פון פרייר אין די אויגען לייכט מעהר, אלם אדיאדעם פון בריליאנטען אויפ'ן האלז, זאג מיד דעם אמת. איך ווארף ראם אלם אוועק! ער: אך! וואם פאר א גוטע פרוי דו ביזט! עם איז אבער נישט נאטהיג, דיין נךבה איז איבריג, איך ווילל בעסער זעהען בריליאנטען אין דייגע אוירען, עהדער טרערען אין דיינע אויגען, האב נישט פאר איבעל וואם איך רעד אזוי. ס'איז אמת, איך האב .עגמת נפש, נור דאס איז וועגען ם א ל אט ע א . זי! אונזער טאכטער? ער: וואם איז טיט איהר ? וואס זאל דאס בעטייטען, וואס פון דער הויכצייט אן, געהט זי ארום ווי אהן א קאפף ? זי זעהט זעהר שלעכט אוים! טיט איין ווארט איך האב דערפון זעהר פיעל שמערצען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL281" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="122">
                  <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="122" LABEL="116 דאש צוואנציגפטע יאהרהונדערט. זי! דו האסט פערדרום אויף זיך אליין? ץ ר: איך פערשטעה דיך נישט. זי: ווזןר איז דק שולדיג אויב נישט דו ? רו האטט זי דערצו געצוואונגען! זן ר! וואט ? דזןר sרוך געפאלט דיר נישט ? ?ך איז נישט נענוג רייך? אהאלבען מיליון רובעל! אשפאם! דער שדוך איז פשוט אגליק נעווק. זי! צי האטט דו םאלאםזןא'ן געפראגט, אויב דאם גליק איז אויך אי ה ר גליק ? זן ר! איך האב זי דק געצוואועען? דו אלליין האסט ראך ©?זבים געווק. זי! וועד האט אבער געקאנט פאראוים וויסען, אז זןם ווזןטזיך אזוי מאבק? זן ר: וואם טיינטט דו דאס טיט דזןס &quot;אזוי טאכען&quot; ? וואט טייטש, פזןהלט איהר זןפים ? בריליאנטען, קארזןטען! דאבט זיך, ק שפארט איהר נישט פון פויגעל־טילך. זןר טראגט זי אויף די האנד, אללע זקק איהר הקנא, אונ זי... ווייטט וואט ? איך וואלט טיך געוואלט דורכרזןדען טיט איהר. זי: אזזןלכע זאכען געהקען אפילו צו א טוטטער, נור איך ווזןל־ דיר צוליעב טהון. זי איז ארויס פון קאבינזןט שיקק גאך ס א ל אט זן אץ. הקר פ ל אט צ מ אן איז אליין געבליעבק. שלזןכט! האט ק צו זיך געטורמעלט, איך טרינק זיך! איך בין פערלוירען י,. זי טיינט, אז איהרע בריליאנטען קאננען הזןלפק... א, וואט הויבט מק אן צו טהון ? ! דזןר קאפף ווזןרט צו שפאלטען; דאם הארץ פלאצט, אונ קיין רזןטונג! קיין רזןטונג!,.. אוב די ווזןקםלען, די פאלשע וועקטלק! אך, איך האב גישט גערזןכענט, אז זןם זאל זא גיך געשזןהק... יא, וואלט זי אגוטע טאכטער נעווק! זי קאנן מיד הזןלפען, זי איז שאן, זןר ליעבט זי, זי ווזןט ביי איהם אללעט פוזןל'ן, אוג ער איז רייך, זןר זאל גור ווזןלק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL283" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="123">
                  <div ID="DIVL284" TYPE="TEXT" ORDER="123" LABEL="זיך ו*יגענאח־ט. 117 קאנן ער, מיין איידעם!... אץ טהיר בעווייזט זיך ס אל אטע א, איונגע שאגע צרוי .נור טיט זעהר א בלייכען געזיכט אוב א נערוואזען שטרענגען בליק , ם א ל א מ ץ א: דער צאטער האט געוואלט טיט מיר רעדען ? ער: יא! איז דאם וואהר, מיין קינד, וואם די מאטע זאגט מיד, דו שפיערסט דיך נישט גליקליך ? ם א ל אט ץ א! אויב וועגען דעם האט דער פאטער נעוואלט טיט מיר רעדען, וואלט גלייכער געווען, מיד זאללען גישט רערען אין גאנצען! מיד וועלען זיך נישט פערשטעהן. ץר: דיינע רייד קאננען מיד קיץ פערגעניעגען פערשאצען, ס א ל אם ע א: וואס האט דעי פאטער נעוואלט זאגען ? ץ ר: טיץ קינד, איך מוז דיך אויפטערקזאם מאכען אויף מיין יעצטיגער לאגע! דו ווייסט, וואס דיין ערציהונג האט מיד געקאסט. איך האב דיך געוואלט גליקליך מאצען, זאלטט קאנען א גליקליצע פארטיי שליעטען, אוב עם איז מיד, געלויבט איז גאטט, געלוגגען, דו ביזט שאן, רייך אוב קאנשט גליקליך לעבען. מיד אבער,.. דו וויישט, מיר זענען געוואהנט נוט צו לעבען, אוב היינט, מיין קינד!,. ס'איז פערהאן עפים ערנערם, ווי נויט ליידען, איך וועל דיר קורץ זאגען, עס ווארט טיך געפענגנים.,. ם א ל אט ץ א הערט שטיל דעם פאטער אוג אנטווערט נישט. ער וואונדערט זיך, ץ ר: איך מוז דיר אלס זאגען, איך האב שוין פון א צייט ■דיך אוג דיין מאטען גענארט, איך בין שוץ לאנג שמאל געשטאנען, דאך האב איך געהאפט, עם וועט זיך פערבעסערק, איר וועל .א פלאטץ פערקויפען, וועל איך די וועקםלען אויסקויפען... איך האב געדרעהט, איך האב געטוזט דרייען. אלץ האט אבער פלוצלינג אויפגעהערט, אוב איך שטעה יעצט אויף אצערבראכענע ברעט אץ •מיטטען :ם, אז איך וועל די וועקםלעןאין די טאגנישט אויסקויפען, :בין איך פערלוירען, איך וועל מיר טיזען,.. מיין לעבען נעטען י קינד מיינם, נור דו קאנסט טיך ראטעווען, נור דו קאנסט טיר העלפעןי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="124">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="124" LABEL="118 דאם *וו#נציגסטע יאהרהינדערט, סאלאמעא: איך?! ער! י*, ניר דו! דיין מאנן איז זעהר רייך! ער האט דיך־ ליעב, ביזט שאן— ער וועט דיר נישט אב זאגען. ס א ל א מ ע א: (צארניג) איך קאן העלפען ? ! ח ווילסט, איך זאל מיין מאנן הייסען בעצאהלען פאר מיין שאנהייט ? טיין ליבער גאטט!' אוג איבער רעם האט מק מיך געצוואונגען מיט איהם חתונה האבק ? דו מיין פאטער האסט זיין געלד געברויכט אוב דו האסט מיך פער־&gt; קויפט? א, אונגליקליכער פאטער! האסט א טעות געהאט, א שרעקליכען טעות!... ער: (איבערראשט) וואם פאר א נייעם ? ! ם א ל א מ ע א: א, אלטער אבגענארטער מקש! געליעבט זאגסט דו, האט ער מיך ? ; :תשה האט ער געוואלט נעמען! יא , :תשה, אונ נאך ביי ריין להניען! איך ג^ה ערשט פון איהם, ער האט מיך מיט טרעהרען געבעטען, איך זאל ביי דיר פיר איהם הילף בעטען, א נישט, איז ער פערפאללען; ער איז באנקראט, זיין: איינציגע האפפנונג ביסט דר! א,שווינדלער! מענשענהאנדלער!... זי האקט צארניג די טהיר צו... עלמה גראפגליק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL287" TYPE="CHAPTER" ORDER="125">
            <div ID="DIVL288" TYPE="TITLE" ORDER="125" LABEL="דער פארפרוירענער טייך"/>
            <div ID="DIVL289" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="125">
              <div ID="DIVL290" TYPE="TEXT" ORDER="125" LABEL="(6&gt;)נטאויע). ניט איין טאג, ניט צוויי אוג ניט דריי טאנ האט דער פראסט זיך געפרובט אב צו שטזןלען דק טייך. אללע טאג פלענט ך אן קוממען אויף א בייזערען ווינד אוג פלענט ווילד בלאזען. נור עם האט איהם נישט געהאלפען / חך טייך האט זיך נעטהון זיינם; געפליעסט אונ פראהליך גערוישט. אוגדך פראסט האט זיך נישט נעקאנט בערוהיגען, ך מוז חןם טייך ווייזען ווך אלטער איז! אונ וואם אטאג פלקט זיין צארע; ברקענדיגער ווךען, אונ מיט אללערליי בייזע ווינדען,, שטורימם אוג שנ^ען פלקט ך דק טייך בעלךערען. אונ ביםליך־ווייז האט זיך דך טייך אנגעהויבען אונטערצו־ ג^בען, ך האט זיך מיט וו^הטאג איבערצייגט, אז ך האט דא מיט אשטארקערען, מיט אבייזערען צו טהון, פערפאלען, עם מוז נעשז^הן! אין איין פריה-מארנען האט ך זיך דערפיהלט ווי פערצויגען מיט א בעלמא (א הייטעל) אונ נור ווי דורך א מןבעל זזןהט ך דק היממעל, חsם צווייטען טאנ האט יך זין נאך ךגער געפיהלט, די בעלמא איז דיקער געווארען אונ דך היממעל איז שוין אין גאנצען פערשט^לט. דאם בעווקען זיך ווךט איהם אלץ שווךער אונ שווךער, אונ שפיעלען זיך מיט די חוואליעם איז נאד שוין אוגמאגלין. אונ אויפ'ן דריטען טאג איז ך פערשטארט געבליעבען. ך האט זיך נעשטז^לט! שווך איז זיך איהם צו צוגעוואהנען צו אזא שטילקייט, צו אזא טויטקייט, ך רייפט זיך ך ווילל ארוים שפרינגען אומזיסט. אונ וואם א טאג ווייטער, פיהלט ך אלץ נאהנטער ד^ם טוינב"/>
            </div>
            <div ID="DIVL291" TYPE="BODY" ORDER="126">
              <div ID="DIVL292" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="126">
                <div ID="DIVL293" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="126">
                  <div ID="DIVL294" TYPE="TEXT" ORDER="126" LABEL="120 דאם צוואנציגפטע יאהרהונדערט. אונ דז^ר דיקער אייז פחןסט איהם ווי מיט טויזענדער שטיינער. אוג אז זsר ווזךט אין גאנצען טויט וו^רט א שמחה אין שטאדט! תןר טייך האט זיך געשט^לט! קומט זיך גליטשען! זיין הארץ אבער ל?sבט . זןר פיהלט ווי איבער איהם לויפען אום טאנצענדיג טויזענדער 6יס, ^ר הארט טויזענדער יונגע עטיטען, מאם צעממישק זיך אונ ביעסען זיך צוזאמען טיט דעם הישען פון ד^ר מוזיק. זןר הארט זיך גוט איין, אוב דערקאנט די שטימטען; די ז^לגניגע שטיטטען האט ^ר מיט א האלב יאהר צוריק געהארט זינגענדיג, וו^נן ?}ר האט גרינג זייערע לאדקעם נעטראנען. בור דאמאלם זךנען זיי מילדער, ווייבער געווק; דאמאלם האט זןר נלייך טיט זיי געזונגען, גלייך טיט זיי געלעבט, אוב גלייך טיט זיי אננעקוקט דעם לויטערען הימעל אין דער זוטמער־נאצט. אוג יזןצט איז זן ר אללייןטויט, גור זי י לזןבען אוב £רייק זיך אווי ווילד אוב פערדאריען. אוג וראו ? אויף זיין .קבר!... אוב זיין הארץ פלאצט דארט אינווענדיג... בלאטטער. .1 6ריהליננ&gt; דער וואבטער פון שטאדט־גארטק זיטצט גיים טויער אוב בעטראצט די בוימער, זיין אויג קאנן זיך זאטט ביט אנקוקען. די בוימער שטעהען פערציערט אין טויזענדער גרינע בלאטטער, אונ קוקען טיט שטאלץ ארויף צו דער ליכטינער זינן, ווי זיי וואלטען דיידען: נא, זעה, מיר האבען זיך קץנען דיר ניט וואם צו שאמען! חך וואכטער פערלאזט דאס בענקעל אויף וו^לכען ^ר זיטצט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL295" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="127">
                  <div ID="DIVL296" TYPE="TEXT" ORDER="127" LABEL="ביבליsגר*£יע. 121 אונ געהט זיך דורך די אללעען. ער פעררייסט רען קא6 אין דער הויך אוג זיין אויג ווערד אננעגאםםען טיט אליעבשאפט צום גארטען; ער וואלט וועלק די אללע בוימער אוב בלאטטער אדום נעהטק אזוי ווי אקינד, אונ זאנען? איך האב אייך ליעב ! ער הייבט אויף די האגד אוג וויל אברייסען א צווייגעלע. נור ער האט ךוךטה : אזוינע שאנע בלאטליך! מען דארף זיי ניט רייטען, א רחמנות!... .11 ה ער ב סט. אקאלטער ווינדבלאזט אוג רייטט אונערבארעט־ ליך די פערגעלטע בלאטטער פון די בוימער; זיי פאללען איינס נאך דאם צווייטע אויף דער פייכטער ערד, אוג בעטק אוים די אללעק. איבער די אללעען געהט אום דער וואכטער טיט א בעזעם. זיין בליק איז פינטטער אונ צארענדיג. .. ער קעהרט זיי צונויף אין איין קופע, בלייבט שטעהן, ווי ■פערטראכט אוג ברומט ארוים. וואס טהוט טען טיט זיי ? פערפלובטע בלאטטער!,.. א. רייזען. ביבליאגראפיע. דער יוד צייטשריפט פיר אללע יודישע אינטערעטק. די חברה &quot;אחיאטף&quot; וואלט פערדיענט ביי דעם פאלק דעם בעסטען דאנק פאר איהר אונטערנעהמונג ארויס צו נעבק אין יוריש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL297" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="128">
                  <div ID="DIVL298" TYPE="TEXT" ORDER="128" LABEL="122 דאט צוואנציגסטע יאהו־הינדערט. אצייטונג פיר אללע יודישע אינטרזןםען; ליידער אינטערעטירט זיך חברת &quot;אחיאסף&quot; טיט דער העבראישער שפראך אונ מיט'ן ציוגיזט מזן הר ווי טיט אלץ, פונקט ווי ווענן אללע יורק ווזןלען שוין קאננען העבראיש אוג זיין ציוניסטק, ווזןט די יודישע פראגע זיין נעלאזט אוב קש בלייבט שוין מקזר ניט וואם צו מהון. דאריבער בעטראכטען מיר דערווייל חןם ''יור&quot; ניט אלם ליטערארישע ןרשיינונג, נור אלם אניטאציאן פיר דק ציוניזם אונ העבראישער שפראך, חאטש מיר זאנען ניט אז דער &quot;יוד&quot; האט נאד קיין נוטע ארטיקלען נישט, דער אמת איז אונז טהייערער פיר אלץ מיד געפינק דארט נאנץ אפט שיינע בילדער אונ ערצאהלונג פון אונזזךע בעליעבטע שרייבער י. ל. פרץ, מענדעלע מו&quot;ם, שלום־.עליכם א.ד.ג., זזןלטען— אבער ראך הזןרט זיך אמאל אין לירישער טאן פון א טאנכען יונגען דיכטך; נור ראם אלץ איז אמך ניט אין שטאנד צו פערנלאטטען די פעהלער אונ טוטפינקייט, וואס דך &quot;יוד&quot; מאכט טיט די פיעלע אנרערע ארטיקלק, מעהרסטק־טהייל פון די העבראישע שרייבער, וואם לאזען זיך אראב פון דער הדך צום פאלק, אונ פון נרדם רושם, וואם דאם פליהען מאכט אדף זיי, ווךק זיי צוטומעלט אונ ודיסק ניט וואם זיי ריידק. ב ר י י ני ן ודלל, אז אללע יודען זאללען קאננען העבראיש, אונך בענונענט זיך ניט מיט'ן נייעם יונגען דור אלליין, ער ווילל, אז אפילו זןלטערע טקשק, אז אפילו ב&quot;עלי־ טלאכות,וואם קוממען פערהאריומןטערהייט פאר נאכט אהיים,זאללען אנשטאט אברוהען נעהמען זיך ח,זךן &quot;פקד, פקדתי&quot;, איך האב בעפך,לט, דו האסט בעפ?ןהלט ... אוג ל ו ב ע צ קי זיטצט אין ו ו י ע ן אונ חלומט דארט פון :רושלים, פון מזבחות, בית המקדש אונ קרבנות אונך פארערט, אז דער ציוניזם זאלל &quot;אנציילען&quot; טויזינדער קרבנות פון פאלק, יודען זאללען זיך מקריב ומנ־קיר זיין, כדי די העבראישע ליטעראטור, וואם איז זך,ר ארעם אין בעלעטריפטיק, זאלל האבק פארצושטעלען טיפען, הערויען, ה?ןלדק ... עם לוינט! ביי ה' ל יובע צ ק ע ן איז אללעם פערטיג: א מ:זבח די ליעבע מוטטער ציון; פריסטער זיינען דא גענוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL299" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="129">
                  <div ID="DIVL300" TYPE="TEXT" ORDER="129" LABEL="ביכליאגואפיע 123 ה' ל י ו ב ע צ קי עט ר,אטפ. עס פ^הלען ניר נןךבנות &quot;טויזעגרער רןךבנות&quot; וואם זאללען געהן צום מזבח מיט־ח'מק טיט,,התלהבות&quot; *?ל־ מצוה, ווי איין אינדישע אלמנה, אויפ'ן פייער. אוב דאך איז &quot;דער יוד&quot; דער איינציגער ארגאן, וואם ר^דט צוo יודען יודיש, אוב קאנן פיעל נוטצען ברקנען אוב פערשפרייטען צווישען פאלק &quot;ליכט אוב לזןבע'ן&quot;, ווי דער &quot;יוד&quot; £ערשפחןכט אין די לז^טצטע נומ^רען, אונטער חsר נייער רעדאקציאן. מיד ווינשען חsם &quot;יוד&quot; גליקק אונ לאנג־לזןבען, ז^ר זאלל־ להדליף אונ טריי דיענען א ל ל ע יודישע אמת'ע אינטער^סען. אוג אינטערעמירען דארף זיך דער &quot;יוד&quot; מיט אלץ, מיט וואט ק* אינטערעמירט זיך די גאנצע והןלט, די גאנצע מקשהייט... די יודיעע וועלט־ אזאטמלונג ערצאהלוננען פון מ. ספעקטאר. ווארשא תרג&quot;ט אין די יורישער ווזןלט טחןsפען טיר זיך מיט אלטע בעקאנטע— בילדער אוג ערצאהלונגען, ווי אויך טיט די אלט־בעקאנטע ?.עלוות אונ חסרונות פון ה' מ. ם פ ע קט אר ' ם פעדער ג זי בעמזךקט א סף, נור זי שרייבט טזןהר אלס זי בעמעיקט, אוג שרייבט אין איילעניש אבי איבער צוקומטען, אהן גראממאטיקאלישער אונ געוואהנליבער לאניק אינ'ם זאטץ. זsם ז^ננען שוין לאננ־נעשריעבענע זאכען, אוג ווענן ה' טפעקטאר האט זיי נעשריעבען האט זsר אויך, ווי אנדערע / געוויס געמיינט, אז &quot;יוריש&quot; האט קיין גראמטאטיק, ווייל עם האט קיין געדרוקטע גראטמאטיק.... &quot;די שפראכע&quot; ה' ספעקטאר'ים איז בעסעראביש, דאך פאהרט מען אין דעי יודישער ווז^לט טאטע פ ו י ל י ש ע ן ו ו זן ג,.. נור פאהרט! איהר וחsט קיין זחרטה נישט האבק , די יודישע ווזןלפו האט שאנע בילדער! ל^זענדיב וחןט איהר מוחל זיין ה' ספעקטאר אללק זיינע קליינע פז^הלער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL301" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="130">
                  <div ID="DIVL302" TYPE="TEXT" ORDER="130" LABEL="124 דאס צוואנציגטטע ייזהרהונדערט, צוקקערמאנ'ם פאלקס־ביבליאטהעק. זייט נעזונד. .1 די קשטע הילף בי! דק דאקטאר קומט, בעארבייט פון ד&quot;ר גא ט ט ל י ע ב. ווארשאי תרנ&quot;ט, .11 טוכאטע (שווינדזוכט). די קשטע זאך דארף ראם פאלק זיין פיזיש־געזונד. ד אם, דאכט זיך, ווזןלק ניט אבלייקענק אפילו יקע דאקטוירים ביי אונז, דואם ווילען דערהאלטק ביי'ן פאלק נור דאם ביסעלע רודזניות... דאריבער פערדיענט ה' צ ו ק ער מ א נ ן אין ווארשוי רעם גחןםטק •דאנק, פיר זיין.אונטערנקזמונג ארויםצומןבק א גאנצע רייהע ביכעלען אוים דער היגיקע, פאפוליאריש בעארבייט פון ד&quot;ר י. גא ט ט ל י ע ב. די קשטע צווי, וו^לפע ליעגען פאר אונז, זקנק געשריעבק אין א לייכטער יודישער שפראכע, וחןלכע ומן ט זיין פערשטאנדליך אין יקק ארט, וואו יורק רקק יוריש. אין גיצק וועלען ערשיינען נאך ביצעליך. מיר רעקאמאנדירק די ביכער יקק, וואט וויל ווירקליך וויסען 6ון דק היגיענע, א. גאסעלניק'ס אויסגאבען. די לןןטצטע צייט פערוואיפט מזגן רעם יורישק פאלק טיט ■ביכעלעך אונ בראשיורעם; עם זקק פערנומען אללע דרוקק, די"/>
                </div>
                <div ID="DIVL303" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="131">
                  <div ID="DIVL304" TYPE="TEXT" ORDER="131" LABEL="ביבלי^גרא^יע. 125 ,־$ מאשינק דחןהק, קלאפען; די זזןצער האבק קיין צייט ניט די־ נאז זיך אוים צו שנייצען. די צייט איז קורץ ניט אללע מאל מאצט זיך ביי יודען אזא בעווקונג, אוב די יודישע מחברים ווייסען, אז ניט אללע מאל איז יום טוב, ניט אללע מאל איז א גאנג אויף נאררישקייט, אוג מען לאזט ארוים א ביכעל נאך א ביכעל &gt; אבלאטעל נאך אבלאטעל, מקד רוקט מודעות, מען זוכט אגקטק אוג מען שפארט רעם ארימק ל^זער ביכעלעך פון אללע זייטען: נא, לייען, קוויק זיך! טיר ווילען דיך שטאלץ מאבק, טיר ווילען דיר דערמאנען דיין פערגאנגענהייט, מיר וויללען דיך פיהרען אין א לאנד, וואו עם ריננט מיללך אוג האניג, אין א לאנד ''וואו אויף די בוימער וואקפען בולקעס. אוג דער ארימער לקער שליגגט איין ביכעל נאכ'ן צווייטק אונ גקיצט, זsר פיהלט זיך אין קאפ א מיש־מאש, נור זsר האט מורא א ווארט צו זאנען ענטקקק; עם ריידען מיט איהם פארט דאקטוירים אוג פראפעססארען,.. אט אין חsר צייט, האט זיך אונטעוינעניטק ה' א. נא ם ע ל ני ק ארויס צו מןבק ביכעלעך פאר'ן פאלק אוג ערצזןהלען איהם ניט קיין באבע־מעשיות, נור וויטטענשאפטליבעם! ווי אזוי די בוימער וואקפען, ווי אזוי דער מקש איז צוזאמען געשט^לט, ווי אזוי טהירע לןבען, וואם אונטער דער קד טהוט זיך, ווי אזוי מקשק האבק אטאל געלזןבט . א. ד. ג. עם פערשטזןהט זיך, אן אזוינע ביבעלעך זיינען אללע מאל נויטיג פאר'ן פאלק, אונ איבערהויפט יזןצט, ווקן אונזקע פערזארנער ווילען האבק, אז וויפפענשאפט איז ניט אזוי נאטהיג רעם פאלק... דערווייל האט ה' א. נאםםזןלניק ארוים נעגזןבען: 1) די לזקרע פון לזןבען I־טער שיעור, 2־טק שיעור 3) אונטער דק קד (ווקק שטיינקויהלען) 4) ד^ר נריבישער פיליזאף פאקראטעס 5) די וואונרערליכע ערפינדונגען פינ'ם ניינצעהנטען יאהר־הונדערט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL305" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="132">
                  <div ID="DIVL306" TYPE="TEXT" ORDER="132" LABEL="126 דsפ צוואנציגפטע יאהרהונדערט. ■6) בילדער פון טהיער־לעבק אונ נאך פיעל אנדערע. די זעלבע ■אויםגאבע פערשפרעבט אתים צו געבק נאך אנדערע וויסעגשאפט־ ליכע אונ בעללעטריסטישע ביכער פארן פאלק , הלואי! יי אם על ע ערצאהלוננ פון דעם יודישען לעבק פון יעקב די נע ז א ה ן ווארשא תר&quot;ם. ?}ם טהוט אונז זעהר לייד, וואם מיר האבק דאם ווערק ^י אס ע ל ע&quot; בעקוטמען ביי'ן שליעסען אונזער בוך, אונ טיר האבק קיין ארט צו ריידק וועגען &quot;י אם ע ל ע ן&quot; אויםפיהרליך. צו בע־ ■שרייבען דעם איינדרוק וואם עם האט אויף אונז לעזענדע געטאכט, ■פאררעיט זעהר פיעל ווארטער... ה' יעקב דינעזאהן פערנעהמט אין אונזער ליטעראטור ניט קיץ קליינעם פלאטץ. נור ער פערנעהטט איהן שטיל, אהן נעזוג• דערע רעקלאמען, אהן געפילדער. ער בעווייזט זיך אפילו ניט זעהר אפט, ווי ער וואלט נישט וועלק פאללען צו לאםט דעם יודישק פובליקום, וועלכעם איז קיינטאל נישט קיין בעלן אויף רעכטע זאכען. זאבער אז ער קוטמט שוין, ברעננט ער וואם א מאל אשאנערק •פרעזענט. אין דאם לעטצטע ווערק &quot;י אם ע ל ע&quot; צייגענט זיך אוים דער נעעהרטער מחבר, ווי אין די פריהערדיגע, (אויסער &quot;הנאהבים והנעימים&quot; וועלבעם האט זיינע בעזונדערע .מעלות אוב הסרוגות) טיט טיעף .בעאבאכטק דאם יודישע אריטע לעבען. אללע בילרער אוג סצענען זענען דיהרענד, אונ אבוואהל עם שוועבט אויף זיי א לייבטער הומאר, דאך איז דער הומאר אזוי נאטירליך, אזוי נאיוו, אז עם רופט ארויס •טהרערק ביי יעדען פיהלענדען לעזער. דער העלד פון דער ערצעהלונג איז &quot;י אס ע ל ע&quot;, איין ארעם־ יונגעלע פון B—7 יאוזר, אונ ראך פעראינטערעסירט ער אונז אזוי •שטארק, אז טיר קאננען זיך פון איהם ניט אברייסען, וואו מיר ווייסען ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL307" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="133">
                  <div ID="DIVL308" TYPE="TEXT" ORDER="133" LABEL="3י3לי^גר**פיע. 127 •וואט טיט איהם וועט ווייטער געש^הן, אוג סיר פאלגען איהם גאך טריט ביי טריט: טיר ז^הען איהם ביי'ם בייזען רגיין, וו^לכער איז אין כ.עם אויף ן גמרם &quot;בן&quot; אוג לאזט אוים זיין בייז געמיט צו איהם, 3עראנטווערענדיג זין, אז זsר האט געמיינט טאקי נור יז^געם... אוגז רייטט זין דאמאלס ארוים אווילדער פראטזsםט: גילן איינער! וואס איז ןןר שולריג, אז ער איז ארים, אז זיין טאטע שפייט טיט בלוט אוג די טוטער רייסט זין, ווי טען זאגט, ןןמעה, צו דער האלטען ראם געזיגד!.,. אין א צייט ארום זןהען סיר איהם שטעהעגריג אונטער א6עגםטער פון א חרר אוג הארט ווי םזןן ל^רענט; זsר איז שוין א;תום אוג האט אמלו קיין בייזען רבץ אויך גיט... גאך ווייטער זזןהען מיראיהם אהוגגעריגען, אוג זןר גז^הט אריץ אין איין אריט־יודיש הויז, וואו טען גיט איהם ראם זןרשטע מאל ץפים זןסען, דאס צווייטע מאל זאגט איהם שוין די ב.על המת'טע! בזsה אינגעלע הייגט זsרגעץ אגדערש, איך קאנן אללע טאג נישט נ?sבען... א. ז. וו. א. ז. וו. אוג אז מיר זןנדיגען לזsזען, שטעהט לאנג מר אוגזערע אויגען דאם בלייכע איגגעלע טיט צוויי גרויסע ליכטיגע אויגען, וואם דריקען אוים ז^לענר, גויט אוג אגעבעט אהן ווארטער, צו חילף... אויסער '|י אס ע ל ע&quot;, איז חsם גע^הרטען אויטאר געראטען 3ארצושטעלען &quot;י אם ע ל ע ' ם מוטטער א מוסטער פון א יודישער ארימער 3רוי . מיר פארערן נישט קיין קרעדיט מען זאלל אונז גלויבען אויפ'ן ווארט, אוג מיר ראטהען אונזער ל^זער אלליין עם צו לזsזען אום זעלבסט זין צו איבערצייגען אויף ווי פיעל אוגזערע בעמ^רקוגגען .ז^גען ^ריכטיג. די יודישע געשיכטע נאך פראפעםםאר גר אט ץ. פראפ;ןםםאר גר אט ץ האט ווירקליך אויף געבויט א גרויסען בנין טיט זי־ין &quot;געשיכטע ד^ר יוחsף, זיין מיה איז אוגשאטצבאר ארב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL309" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="134">
                  <div ID="DIVL310" TYPE="TEXT" ORDER="134" LABEL="128 דאם צוואנציגפטע יאהרהונדערט . זיין נאמען ווזןט ביי אונז אויף אייביג בלייבץן; נור די מיה צו בעארבייטען די זז^לבע געשיכטע אין יודעש־דייטש, איז אויך זזןהר גרוים; נאך גראםםער ז^ננען די גוטצען וואם די איבערז?ןטצוננ קאנן ברךגען חsר יודעשער מאםםע, ווז^לכע וויים נדר די א מאליגע נסים, ארג טראדיצז^ם, וואם מאכען אן נור א פינםטךניש אין מדו. דאס וואט דאם יודישע פאלק האט ווירקליך איבך געלזןבט אין זיין לאנג ל^־בען, וויים נישט די מאםםע אונ האט אפילו קיין בענריעף נישט. אז עס געפינט זיך שוין איינער וואם האט רחמנות אויפ'ן פאלק ארג וויל איהם ערקלארען זיין היסטאריע, שרייבט ער אן אזוי ניט לאניש, אזוי אונוויםךדיג, אז זsם קומט ביי איהם ארוים ניט די יודישע היסטאריע, נור די נסים, וואם האט נעטראפען מיט יודען... גר אט ץ איז אבער א נרוימער געלזןהרטער געוחsן, זsר האט די יודישע געשיכטע בעארבייט פון פערשיעדךע היסטארישע קוואללען. זיינע קאנטךים אין פיעל שפראכען האבען איהם געדיענט צו דעם צווזןק, וואס זך האט זיך פארגענומטען. אונז בלייבט נור צו זאגען &gt; אז די איבערז^טצונג אין יוריש דייטש איז ריין אונ לייכט נעשריבען. פיעלע שווזןרע שטזןללען אין אריגינאל פאפוליאזירט, אז יזןדער &quot;זי&quot;הלים־יור&quot; אונ י^דע &quot;צאינה וראינה־ יורךע&quot; ווזןט זןם פערשט^הן אונ פעראינטערעסירען זיך ל^זענדיג. דער פאר קוטמט ה' ז א קם חןם נראמטען דאנק אינ'ם נאמען פון פאלק. אונ עם וואלט א יוער געווזןן צו פערשפרייטען זsם צווישען פאלק. בקלל איז אזא בוך א שאטץ אין יז^רען יודישען הויז. דאס בוך ץנטהאלט שטארט דייטשע דריי פיער גרויסע באנדער. נן־קלםן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL311" TYPE="CHAPTER" ORDER="135">
            <div ID="DIVL312" TYPE="TITLE" ORDER="135" LABEL="אפאריזמען, געדאנקען אונ ליעדליך"/>
            <div ID="DIVL313" TYPE="BODY" ORDER="135">
              <div ID="DIVL314" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="135">
                <div ID="DIVL315" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="135">
                  <div ID="DIVL316" TYPE="TEXT" ORDER="135" LABEL="אפט קיממט ביי מיר אויס צו זאגען, אז דער שוסטער, וואס ■זיצט געבויגען ביי דער ארבייט אוב קלאפט טיט פליים די צווזןקליך, איז אפאזןט, ווזןר ומים מאם זך קלזןרט קלאפענ־ דע ? ווזןר ווייס וו7ןלפע געדאנקען, פיליזא£ישע רעיונות עם 6ליהען איהם דורך אין קאB, ארב ער קלאפט זיי אדיין אין דער הארטער פאחןשווע... איהר לאכט! גלויבט מיר, איך מיין זsס ךנםט ! אונ ־ עם איז ווערט צו בעדויערען, וואם מיר קאננען קיין &quot;צווזןקליך־?סב&quot; נישט לזןזען: ווך ווייםט וואם אויף אפאדעשווע איז איבער י נעקלךט, איבער נעטראכט אע איבער געזונגען ? ... &quot;נו שרייט אמם א יוננער מזןנש, קומעגדיג א דערשלא־ י נענער £ון נאם, &quot;אויף זןםען האב איך היינט נישט פערדיענט, : אבער אויף שלאפען זזןהר א סף. מען דארף זיך טאקי צו לעגען&quot;... * * * * # * ■ צמי'טען טמיענד שלענטע מענשען כ'האם מיט איהר נע־טערצט געלאצט, מיט פערשטיי'נטע הערץ אוב מננs קאמפלימענטען א־הר געמאצט; קאנסטי אי ינעם ניר א נוטען, מיט גרמם מאטערניש, געפינע! • אינ מיין עהרען ווארט געמנבע( ) גיו ד*ם ייץט געוl, אי איך ליעב יי, ויי מיין לעבען. פיעלע טאג אlינ פיעלע יאהועlז' , ייעםט ' י,־ לעבען איהם נישט' א&quot;. ייי מאלט זsפ איי־י םעיייי־'גז &lt; ערי ייזנט לאנג שlץ זיין sעו-ל&gt;יוען. ' י מען זי ויאלט מיין לעבען ומסע!..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL317" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="135">
                  <div ID="DIVL318" TYPE="TEXT" ORDER="135" LABEL="א. רייזען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL319" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="136">
                  <div ID="DIVL320" TYPE="TEXT" ORDER="136" LABEL=". 130 ראם צוואנציגםטע יאהרהונדערט, אויספערקויפט! (א שפאט). /1 /^\ &quot; 'ע-ל '-־ מיט א ווארעט־הארץ געגאנגען אוג פאר קליין־געלד קויפען ל^־ער 5 איי ןןר אlיף דער וועל'ט; מי'גראשען אוג מי'דרייער, ר'איי געפאללען, ט'האט דער עlלם אוג עם טמאקעוועט דער עlלם: הארץ ביי איהם בעשטעלט. אי, ראם הארץ איי טהייער. הארץ אייף לייטען, הארץ אlיף קייינטען, אlנ ער האט געהאט א מחיה ייאיעט-האדץ אהער! ט'איי גרוי&quot;ט געיוען ס'פערלאנגען^ דאמען קlיפען פיר א שמייכעל, בי( ער האט פערמאכט ראם קרעמעל 4. מיידל^ך פיר אטריגר. י ס'הארץ איי אייסגעגאנגען י! ל&quot;ץ. מ־ * * אנפאנגס ווענן זיי האבק מיך אויםנעלאצט, האב איך זיי בעדויערט: זיי פערשטזןהען מיך ניט, האב איך געטראצט. איך האב געפרובט ר^דען נאררישקייטען גלייך מיט זיי, האט מק ווייטער פון טיר אבנעלאצט, נאך טזןהר ווי פריתןר. צום סוף יןרשט נין איך געוואהר געווארען די סבה פון זייער לאבק פון מיר זיי זקנעך גליקקליך, אונ איך נין איין אריפ־אונגליקליכער מקש! אונזער פאלק שטזןלט פאר זיין אויסלקער פון גלות איץ ^עני ורוכב .על החמור&quot;. זןם פערשט^הט אפנים, אז א רייכער קאנן די גאולה נישט ברקגען... ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL321" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="137">
                  <div ID="DIVL322" TYPE="TEXT" ORDER="137" LABEL="68אריזמען. 131 א בעלהעגלה'עע סקירה י איהר מיעט מען דארף האבען כח ? האט זיך אמאל א בעל העגלה געחקרנט ניין! כה איז גאר נישט! 'מק דארף האבק .נזד שכל. _ למשל ף למשל, אז ראם sקדד שטעלט זין ביי מיר אוועק ארויף .בארג, פאלל איך אויף א שכל אוג... שטיפ אונטזך דעם וואגען.., מ. ווילנער. אמאל £לעגט מען זין אין א נויט טריימטק ז ץט, טיר וועלק -אללע שטארבען; היינט טריימט מען זין: נישט געזארגט! טיר זועלען א ל ל ע לעבען... א. ר. פראקטיקע. 1) בבור אוג פר וי ע ן ז^נען צום שאטטען גלייך! ביידע ~ענטלוי3ען, ווען מק יאגט זיי נאך... 2) דאקטאר ב ר ו י ט מ א נ גע ל האט ץרקלערט, אז דזןר •ערגסטער מאגעג־פעהלער איז חןר הונגער. 3) פראפזsםםאר ק ו י 6 מ א נ ן האט ערפארשט, אז חך ,ב^סטער בטיס איז וחך עם בארגט ניט. יוסף קאפלאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL323" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="138">
                  <div ID="DIVL324" TYPE="TEXT" ORDER="138" LABEL="132 דאס צוואנציגפטע יאהרהונדערט, הורמוז אונ אחרימון. לויט ר^ם פזןרםישען גלויבען, עקזזןםטירען צוויי נאטטער: איינער ■ הורמון (להבדיל אונזער יצר טוב) א גוטער גאטט, חאטש צו'ן א וואונד צוצולזןנען. זןר בעשאפט ניר ליכט, בארמהערציגקייט, פער־ שטאנד אוב נ^ך אנדערע גוטע זאכען צום מזןנשליכען געברויך. דער צווייטער אדורימון, (אונזער .יצר הרע, גישט אויםגעחןדט זאלל זןס. זיין!) א של^כטער גאטט , וואם האט ליעב פינםטןןרגים, ווי א מויל־ ווארף אדער א פלזןדער־מויז, איין אכזר ווי אטארקוואמאדא אוב. א גוטער פריינד פון נערנים, וואם טאנצען אויף הינטער־פיסליך. מיט איין ווארט פאר אזא גאטט, זז^לל גאטט שומר ומציל זיין ! איהר פערשט^מט אלליין, אז וו^נן נישט אדורימון, וואלט די וחןלט געומןזען א נך.עךן: מזsנשען וואלטען געלזןבט, ווי ברירער פון איין צוויללינג, אוג אפילו מאגן אוב ווייב וואלטען זיך קיינמאל קיין שלזןכטם נישט געווינשען; מ^נשען וואלטען ארומגעלאפען אין די גאסס^ן אוג געזוכט, נישט קיין געש^פטען, נישט קיין שווינדעל צו מאכען, נור טאקי מעות אוג מעשים טובים, מען וואלט גערופען: &quot;וחןר איז נאקיט, ומןל'מיר איהן קליידען; וחsר איז הונגערג, וועל'טיר איהן שפייזען; ווזsר האט דורשט וואססער, וויין, קאניאק... וואם אייגער ווילל! גאנצע פאםםער ברמל! אויפ'ן היידעלבערגער גיער־פאםס וואלט געשטאננען אויפגעשריבען &quot;כל דבפין _ייתי היכול&quot; פונקט' להבדיל, ווי אין אונזער הגרה. ארג די ווייבער וואלטען ניט געטרא&quot; גען אויף די קאפף קיין פליגעל פון זןקםטרא דארויף געשאססענע פיינעל! ^ם וואלט גורגעומןזען אפראגע,צומ?sןמאנ שמייסען • אין באר! אוב פערנו^הרט , וואלט געוחןזען נזיר איין אךוריטון וואלט די וו^לט געווןזען א גיהנם, וואם וואלט ארומגעשוויממען ווי א שיף אויף א:ם פון ם^נשען־בלוט אוב וואלט פערשפרייט א ריח פון געבר^נט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL325" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="139">
                  <div ID="DIVL326" TYPE="TEXT" ORDER="139" LABEL="ד,ורמוז אונ אחוימון. 133 געבראטען אוג גערייכערט מענשענפלייש אין אללעזיעבען הימלען&quot;.. אוב, אויב די וו^לט איז ני ש ט קיץ גן עדן ארב נישט קיין גיהנם, אויב פון צייט צו צייט לןןשען זיך אוים רי אויטאדאפעען, עם פערשטומט רעד קלאנג פון קייטען אוג די ארמאטען בריללען גישט אהן אויפהער; אויב נישט אללע וועג־ווייזער אויף די טראקטען זענען תליות, אויב עם מאכט זיך אמאל איין אספה אץ האאג, וואו מען רעדט ווענען שלום; אויב עס עקזעסטירט אין אי ין צייט תפיסות ארב שפיטאלער, חברות פון צער בעלי חןים אוב אנטיסעמיטען, וועלט־ קאננערעפסען ארג שאוויניזם, אויב די בורען שיקקען איבער די עג־ גלענרער א נראטולאציאן צום נייעם יאהר מיט א פודרינג (א מין עננלישער קוגעל) אין אקארטאטש, —איז עם רעריבער, ווייל הורמוז אוג אחרימון עקזעסטיערען ביידע אין איין צייט, אוב איינער קליצט דעם צווייטען דאם וואםםער אוב שפייט איהם אין דער קאשע אדיין. ראם אלץ ווייס אין, נישט אזוי פון אלטע פעדסישע ביכער אין פערשיעדענע איבערזעצוננען, ווי פון מיינם א בעקאנטענם מויל, פון איין אלטען פערסער, וואם וואהנט ווי־זא־ווי אין איין הו־ז טיט מיד, מיט והןלכען איך האב מין צופפאליג בעקאנט אוג מיד האלטען זין פון דעמאלט אן צוזאממען, ווי צוויי לאנג־נאזינע, וואס קאננען גלייך נישט ליידען, ווי הינד ביללען,,. אוג מיד פלוידערן גאנץ אפט... הענן איך טרעף מין טיט'ן פערם, בעגריסען מיד זין גאנץ הערצליך. וואם מאכט אייעד א ל טע ר ? פראגט ער מיט א שמייבעל, אוג איך אנטווער טיט אראבנעלאזטע אויגען: דערווייל, שטילל! אוג הורמה וואם טאבט ? ער וועט אויםפיהרען!, איז זיכער רעד פערם, ער ט ו ם אויספיהרען! אונ דער אלטער אפטימיסט שנייצט זיך הויך אוג טיט א זיכערקייט די נאז, אוג ווישט זיך איבער דאם נאנצע פנים טיט א רויט פולארען טוך, וואם וואלט נענוג געוועזען ה ו ר מ ו זע ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL327" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="140">
                  <div ID="DIVL328" TYPE="TEXT" ORDER="140" LABEL="134 דאס צוואנציגפטע יאוזרחנוערט, פאר א פאהן. איינטאל ראך איז ?ך נישט אזוי זיכער געווןזען. ווך וויים , זאגט זןר, ווזןר וויים! אח ר י מ ו ן איז חיטרע, זזךר חיטיע ! פפיפיג, ווי עם קאנן נור זיין!.., כל זסן אח ר י מ ו ן האט געפיהרט איין אפפענק קריעג מיט ה ו רם ו זע ן, כין איך זיכער געוו^זען, אז עם מוםם קוממען אטאל ה ו ר מ ו זע ם אייבע־לאנגער טאג, נאך ווזןלצען זsס ווזןט קיין נאבט שוין מזן הר נישט זיין! איך האב אבער בעמערקט וואם האסט דו בעטזךקט? מיר זעצען זיך אויף א באנק, (זןם איז זוממער ארב אין א גארטען געוו^זען) אוג חך אלטער פךם זיפצט. איך האב בעטזןרקט, זאגט זsר אי אח ר י מ ו ן האט זיין טאקטיק פערטוישט אונ איז ווירקליך שוין געפאהרליך געווארען... ^ר שווינדעלט! ער פערשט^לט זיך! ער מאכט זיך פאר ה ו רם ו ם ע ן אונטערטהאניג, האניג גיעסט זיך איהם פון מויל, אוב נארט איהן אב פון קאפף בין פיס... הורם ו ז, דער גוטער, לאסט זיך גענארק... איז עס טאגליך ? האר, טאצט חך פזןרס, איך ווילל דיר א פאר ביישפיעלען ג^בען פון זיין טאקטיק: אט, לטשל , פערצייטענם, אז הורמוט האט געוואלט חך ודעלט א גרוים פערגעניגען מאכען, איין איבערראשונג, אוב בעשאפפען א זז^לטק שאנע פרוי, פלזןגט קומען אח ר ים ו ן ארג, להכעיס , אנריהרק זי מיט חsר אומריינער האנד כיי'ם שטז^רן, ביי'ן א באקק, אונ גענוג • חsר שאנהייט וואקסט שוין דערפין ארויס א הארן, א קר אץ ... נור וואם ה^לפט ז^ם איהם ? ה ו ר מ ו ז דערזז^הט עם באלר, שיקט א שטראהל פון זיין גענאד, ד^ר הארן פאלט אראב, חך קראץ פערהיילט זיך, ארב די שאג־ זזייט וחsרט נאך שאנער, נאך ערהאב^גער... היינט טהוט ^ר אנדערש; זsר טהוט, גלייך זןר איז צו פריעדען אוב גליקליך טיט אללעם, וואס ה ו ר ט ו ז טהוט! •ך חאפט אויף זיך א פראק אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL329" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="141">
                  <div ID="DIVL330" TYPE="TEXT" ORDER="141" LABEL="הורמו! או: אחרימון. 135 א צילז^נדער, בעווייזט זיך פאר חsר פרוי ארג זאגט מיט א זיססען שמייכעל: מאדאם (ארער פרייליין) איך גראטולירע אייך מיט מיין ה?ךר ה ו ר ט ו זע ם גענאד! איהר זייט עם ווןרט.. , די גאנצע שטןןרבליכע וו^לט רארף קניען פאר אייעד אונשטארבליכער שאנקייט! אוג שוין! פון חך שאנהייט וחךט א קאק^טטע, א קאלטע הךצפר^םםערין.., הורמון, למשל, חאפט זיך אמאל אויף ארג דערזעהט, ווי איין ארימאן ארבייט שווער אוב האט קיין פרנסה נישט. א גוט הארץ האט ך, ג^לר אין אוצר פך,לט נישט, חאפט ך ז^טליכע קאפיכ־^ם אין א זך!קיל אוב ווארפט אראב ד^ם ארימאן... פריהער פל^גט אח ר י מ ו ן שיקקען גזלנים ארער גנבים, אדער א שרפה, אוועק צו נ^טען ד^ם נוטען נאטטם מתנה ביי'ם ארימאן. ?5ם האט אבער נישט געווירקט; ה ו ר מ ו ו הייבט אן ג^בען א,ינ גזןבען, אונ ווילל ך, שט?ןלט ך גאר ראם מיל ביי'ם ארימאנם טהיר, אוב דך ווךד רייך אוב גליקליך!l היינט טהוט אח ר י מ ו ן אנדךש. הורמון האט גענ^בען איין ארימאן זןטליכע קאפיקעס, זך.ר גוט! ך קריעגט זיך נישט טיט'ן אלטעדן ברורער! פערקןןהרט, ך לךנט זיך נאך אב פון איהם, ?ך ווילל אויך א גוטער ווךען! אונ ך ווארפט צו חsם ארימאן נאך א פך)יל אונ סאמע נאלרךע ראנרליך! פון ארימאן ווךט א גביר, דך זאקק מיט גאלד וואקסט, אוג, וואם מעהר ך וואקסט, מ^הר מאגנעם ווךט ך, םך.ר ציהט ך צו זיך צו! אוגדך געמאכטער גביר צווישען סאמע ארימע לייט, ק א נ ן נישט זיין גליקליך! ך קאנן אפילו גישט רוהיג שלאפען.., די ארימע לייט ארים שלאפען א ו ך אי נישט! ... ה ו ר מ ו ז מילל זןטיצען מsבען א גוטע זאך, למשל גבורה, א הארץ פון א לייב!— אזוינער קומט צו נוץ יךעם פאלק , יךער צייט! פערצייטענם פלךט ה ורמו ז ווזןללען אזוינעם אומ&lt; ברךגען, קוילען; ך פלךט איהם אנשיקקען גאנצע מחנות טיט רוחות אוב שדים, זיי זאללען איהן חאפען ארג עם זאלל פון א־הס קיין זכר נישט בלייבען, נור הורמון פל^נט נישט לאזען; ג^גען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL331" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="142">
                  <div ID="DIVL332" TYPE="TEXT" ORDER="142" LABEL="136 ד^פ צוואנצינםטע יאהוהינדעיט. די מוזנות פון שדים אונ רוחות שיקט ק מךונות מלאכים; זיי פער־ יאנען די שךים טיט די רוחות צודיק אין גיהנם אדיין אוג דער הזןלר בלייבט הזsלד. היינט פיהרט זיך אח ר י מ ו ן אנרערש ה ו ר מ ו ז גיט :גבוךה, ק דערלקט נ!ןך א ביסעל ארג פון אומער בעשקקטען פון הורטום ווערט איין אוואנטורניק, אפךא־אךם, ווייל עם שפארט איהן די קראפט, דער איבערגעשפאנטער כח, ארג אויפ'ן ארט פון נוצק, ברקגט ער דען גראסטק שארק!... די זונן געהט אונטער אוב דאס איז די האכסטע צייט א חיים צו געהן פאר'ן פ־ךם; ער געזקענט זיך 5 נ^ך דאס זאגט ער, אויפשטק,ענדיג, ווילל איך דיר זאגען: א מקש דארף עםםען, ך,נאה האבק פון זןםםען, בעשאפט איהם ה ו ר מ ו ז א דארם א קישקע; מק דארף זי בייטיג האבען, אהן איחר איז נישט צו לז^בען! וואם טהוט אח ר י מ ו ן ? ער וועט דאך ביין א מקש די קישקע נישט אויסשגיידען גיט ער צו אבלינדע קישקקנאך אשטיקעל! אוב דאם שטיקעל איז שוין א געפאהרליכע ואך! דערפון קראנקט מען שוין! דער פקס איז אווק)געגאננק, אוב איך האב געקלקט! צי איז ער נישט גערקט ? ה ו ר מ ו ז אדער דער יצר טוב גיט אונן אריין א געפיהל צו ליעבען אונזערע נאהנטע, אונזער פאלק, אונזער ארים פאלק, פאר ווז^לכק מיר וויללען ארבייטען אוב אפפערן זיך; וואס טהוט אח ר י ט ו ן אדער רער יצר ך,ךע ? ער דקלענט נאך א ביטל געפיהל, עם ווקט פון נאציאנאליזם שאוויניזם, פון רייכען געפיהל איין עקעלהאפטער שארלאטאנק־פאנאטיזם, וואם ווארימט נישט אונ לייכט גישט, נור ברענט אין דער פינסטער אוג קאנן אונז אליין פערברעננען!... איין ארים פערוואגעלטער נע־ונד'ניק זוכט זיך א ראך איבערן קאפף, ארוהיג שטיקעל ארט, וואו זיך אנירער צו לקק, וואו די ביינער אוים צו רוהען, אום אויפצושטעהען מיט א ל ל ע ג ל י י ך, צו דק נייער ארבייט, אללע פאר אללע!&quot;. דען געדאנק האט איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL333" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="143">
                  <div ID="DIVL334" TYPE="TEXT" ORDER="143" LABEL="הזדמוז אע אחרימון. 137 איינגעsלאםט ה ו ר מ ו ז... וואם טהוט אח ר י מ ו ן ? ער מאכט sוןראך, פוןרוהע־בעט, איין אייביגען, הויכעןצורןק, אאידעאל אוג מיר... טיר האבען זיךצוריק געריקט אויף א הונדערט אוג צוואנציג:- יאהר! איג עס איז ווירקליך א ש^ד רי צייט! דיר שטיצער. -&quot;4l3*&gt; * * * ~~ -/&gt; 0 -ן מענן איך זעה' די בוימער בליהען אונ די פיינעל שמעכוגן, פליהען• ויענן פון היממעל, ווי אכלה שמייצעלט ליעב די זונן פיר אללע,— פראג איך טרויויג, פולל מיט קוממער 1 וואט כעדייט עס ? איו דען זוממער ~ מענן פערדארט איו בlים אוג צמייגעל / פייגעל זעה איך נור אין שטייגעל ; מענן די זינן מעוט גאנץ פערשמינדען, אונ עם היילע; בייזע מיגדען, פראג איך ניט וואס זאלל'ס כעדייטע; • צ'ווייס די כייטען, צ'קאנן די צייטען!.,. א. רייזק.."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL335" TYPE="CHAPTER" ORDER="144">
            <div ID="DIVL336" TYPE="TITLE" ORDER="144" LABEL="א ווארט היינעס יובילאאום"/>
            <div ID="DIVL337" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="144">
              <div ID="DIVL338" TYPE="TEXT" ORDER="144" LABEL="זןנדע ניינצעהנטען יאהרהונרערט איז אריבער הונדערט יאהר, זייט זsס איז נעבארען געווארען איינער פון די זןרשטע דייטשע פאזsטען אוב, אפשר, ניט נור פון די דייטשען אליין, נור אויך פון אנדערע ציווילליזירטע פאלקער. אין אויטלאנד ווייטם מען, ווי צו שאטצען די אויסגעצייכענטע שרייבער, אוב ווי וואונדערליך ז^הט זsם אויס, אז דער גרויםער פאזןט ה י י נע וואט, איז געבארען געווארען טיט הונדערט יאהר צוריקק, אוג מזן הר ווי פיערציג יאהר זיינען שוין פערגאננען, זייט ער איז געשטארבען, האט ער זיך נאך אלץ נישט דערווארט אויף זsפים איין ארענטליבען אנדענקען פון זיינע לאנדסלייט. וואו שט^קט די אורזאך פון אזא ז^לטעגער ערשיינונג? אין וואט אונ מיט וואט האט זיך ה י י נע פערשולדיגט ? די אורזאצע איז גאנץ איינפאך; דער פאזsט האט צופיעל נעלאכט! זיינע טאלידע לאנרטלייט, די דייטשען, האבען זיך געהאלטען פאר די זןרשטע אוג בץסטע נאציאן אויף דער ווזןלט, זיי האבען שטרזןננ אבגעהיט אללע אויטערליכע האפליכקייטען, ביי זיי איז אלץ צוגעגאנגען ארטיג, ךךןז־אךץ־ךיג אונ פינקטליך, אוב דאם האט ביי זיי געהייטען בילרוגג, זיטטליכקייט, פרומקייט, א. ד. ג. פלוצים האט זיך געלאזט הארק א גיפטע הילכענדיג נעלאכטער י דער אונבארעמהארציגער אונ ניט קיינעם שוינקדער פא^ט האט זיינע טאלידע לאנדטלייט נעלאכט אין פנים אדיין, זsר האט זיי בעוויזען, אז אונטעי חsר מאטקע פון אררקטליכע אויפפיהרוננען ליעגען פעררארכענע זיטטען בעהאלטק, אונ אונטער דער פרוממער"/>
            </div>
            <div ID="DIVL339" TYPE="BODY" ORDER="145">
              <div ID="DIVL340" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="145">
                <div ID="DIVL341" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="145">
                  <div ID="DIVL342" TYPE="TEXT" ORDER="145" LABEL="א יוארט וועגען היינעם יוגילאאוט. 139 דעקע ליעגט פאלשקייט אוב מיפה; אז זייער ערנסטקייט, פינקטליב* קייט בעווייזט נור, ווי זיי שטעהען אויף איין ארט אין דער ווירקליכער ציוויליזאציאן, בעווייזט נור ווי קליינקאפעלדיג זיי ז^ננען. נור וואלט דער פאזsט חאטש בלויז נעלאכט! זsר האט אבער נעזונגק וואונדערליכע מעלארישע ליעדער! אזוינע וואונרערליכע, אזוינע מעלארישע צום וויינען ,צום הערצאויסגיעסען, אוב פלוצלינג רייסט זיך אב ראם ריהרענדע ליעד ארג עם רייסט זיך ארוים א באזער געשפאט, א נעלאכטער, וואם שטייסט , ווי טיט ריטטער ו זsס איז זיך נישט צום פערהיטען י ה יי נע האט בעזוננען די ניטפע לארעליי, וואס זיטצט אויף א ראפף אין רעד מיטט פון ר ה י ין, אוב רופט אוב ציהט צו טיט איהר צויבער־ליער די וואנדערער אוב זיי ז^ננען, נישט קוקענריג אדף דער געפאהר, גענאננען, אוב געפוננען זייער ר)בר אין די שוימעג־ ריגע פאליעס פון ר ה י ין, צעהאקט זיך די קאפף אן זיינע פז^לזען.,. ה י י נע ז^לבסט איז געווען אזא לאר^ליי פיר זיינע לאנדסלייט, די דייטשען , וו^לכע עם פלעגט צוציהען זיין _ זיס־צויבער־ליער אונ צעשמ^טערן זיין געשפאט ... ה יי נע האט אונאויפהזןרליך געקאטפפט פאר'ן הומאניזם, פאר'ן ריינםטען, טיעפסטען םזןנשליכען געפיהל; זsר האט שטענדיג נעשטרז^בט צו נוטען, צו ברידערשאפט, צו ליכט אוב צו גליק פאר דער גאנצער טז^נשהייט. אונ קאמפפען איו איהם דאנן אויםגעקומטען ק^גען די פינסטערע אבערנלויבישע, זאטטע נזעלי בתים (בורשזואזיע) וואם ראם אלץ האט זיי דעמעלט נישט געשס^קט אונ עם שמזsקט נאך ניט ביו היינט! אויםער ד^ם איז זsר געוו^ן איור! אונ דאך וואקסט די צאהל פון זיינע פער^הרער, וואם ווייסען זיין ווערט, פון טאנ צוטאג. אוג די האבעןרעןl3־טזsן דעצזןמבער 1899 געפייערט טיט נרוים פאדאד זיין הונרערטיאחריגען, יובילאאום."/>
                </div>
                <div ID="DIVL343" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="146">
                  <div ID="DIVL344" TYPE="TEXT" ORDER="146" LABEL="היי נע איז געבוירען אין 19־טען יאהרהונדערט, זןרגעהיךט &gt;!בער צום צוואגציגסען יאהרהונדערט, ער וועט אויך געהז^רען צי יי קוממענדע יאהרהונדערטע, אוג די מענשהייט וו^ט אייביג מיט א־הם שט^לצירען!.., מ. ווילנער * * (נאך היינע) /\ ,0.£— — - איי דיין פערמאגען גויים, פעוליערען מעפטי אייך, 4ין ליעב^ר וייכלlי:הערר) ואם פיאיז ביי דיר פערראנן... יזעט ווערען שיין ביי דיר - '&quot;\ - ^י ■7 י 0 אוג האפטו גאר נישט, לומ6, דאם געלר אלץ מעהו איג מעהד&quot;. י ' ז דאגן מאגפטו זיך בעגואבע;! &lt;- , - -ן- 6 0 -י־ ' איז קליין דיין קאפיטאל, *י לעבע; האבען רעכט פלדהאטשטעי אריסאנן, ניר די, וואס ע9יפ האבען.,, יוסף קאפלאן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
