<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="דאס צוואנציגסטע יאהרהונדערט"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="אך ר ר, ט ג ק. ט ך ם . ן ך ף . 0 - ■ ■ ר . ■ 0 0 . . ־ / ן קן ר ט , ל 7• * ן 13 1 ז^o6*ll^l^B*; 6 !&gt;. €6033811(} 38161)3171)111.1X1. 013166, 1)3801:330111. 8 018X01301)6816. 113,1333;ח3א 1 6 ? / 8 3 111 3 190 0. 18007 0336888 11018 8 ח 1/1 171"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="LIST" ORDER="5">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CAPTION" ORDER="5" LABEL="אינהאלט"/>
            <div ID="DIVL9" TYPE="ITEM" ORDER="5">
              <div ID="DIVL10" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="5" LABEL="שענסטע פזורלען —א. ר. 86 א־נזער אידעאל —י, י. פראפוס 87 ליsט! —א. רייזע! 88 עמיץ איי ביי מיר געשטארבען' —י. י פרז^פוס 10 פאי^דיע —א. יייזען 22 גליק אינ ריה' —יוסף קאפלא; 27 די צייט —א. רייז^ן 28 ניבי; ארענענוו^רם—י. ל. פרץ 29 כ'האב געבראכט א םהlרה—א. &quot; עם בלייכט או־פ'ן היממעל מיץ שמעין —ה. ד. ני^מיערג 30 בויער אונ זוהן (פאבעל) —יןלמן ריייע! 73 והוון איך זעה'. —א. רייזען 137 (ואך היינע) —יוסף קאפלאן 140 3) קריטיק ארב ביבליאגראפיע קריטיק : 1 ספר הברית; 11 פערלאג &quot;עזרא&quot;—בךתמר 89 ביבליאגראפיע ד^ר יוד; די יודישע וועלט; ציקקערנ־אנס פאלקס-ביבלי^טעק; א, גאסעלניקס אויסגאבען; יאסעלע; די'יודישע געשיsטע *—בן קלמן ' 121 4) פובליציסטיק: הורמון אונ אחרימון —ד&quot;ר שטיטצער 132 זשארגאן אלם נאציאנאלשפראך מ, ראובן שטיין 108 וועגען היינעס יובילאאום מ. יוילנער 138 5) אפאריזמק ארנ געדאנקק פו; ליץ , א.ר,, יוסף קאפלא;, .17 &quot; מ, ווילנער אוו אנרערע ."/>
            </div>
            <div ID="DIVL11" TYPE="ITEM" ORDER="5">
              <div ID="DIVL12" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="5" LABEL="1) בעללעטריסטיק: דאס נייע ליעד—אירהנז רייזען 4 בילו־ער! !וועלכע לעבט? 11 פאדליעץ , IXI שוויין / *\l עם איl ראך ניט קייז זאק־עז —י. ל, פרץ 5 חיך (ערצאהלוננ) —מאריא קאנאפניצקא 11 דאם גליקק (א מעשה) —ה. ד. נאמכערג 23 ■אלטינקע (סקיצצע) —דוד פינטקי 31 שמאי ראטמאן(פעליעטאן)—ל&quot;ץ 40 אין קארלסבאד —פ. שוויענטאחאמסקי 49 ירמיהרם בריעף—י. ל. פרץ 58 שמעונים פאטער —גיואי דע מאפאסאן 60 זיך אבגענאררט (פצענע) —שלמה נראסנליק 114 I דער פערפרוירענער טייך II בלאטטער (פאנטאזיע!) —א, רייזען 120 2) פאעזיע; מיך ציהט; די פריהלינג זינן; לעג^ן,..; כימיים ניט מאש האג איך; זעה , דער הימכעל; ליכטיג אויפ'ן היממעל ; הערבסט א. רייזעץ 74 צווישען בלומען; פאלקס מאטיוו —י. ל. פרץ 69 די צוויי מאנדרער—יוסך■ קאפלאן 80 I מיד ברענגט נישט קיי; דוה; II נו קום שמן—ה, ד. נאמבערג 82 דער ענל הזהב —ד. פינסקי 84 *,־ —יוסף קאשלאן 85 גןןטלעי פילאזאפיע —ד. פינפקי 86"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL13" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL14" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL15" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="דאם נייע ליעד. =€ 1 5&gt; אונ זאלל ווי ווייט ד • - נאף זיין ך צייט פון ליעבע אונ פון עלום; דאף קוממען וועט / צי פריה, צי שפעט די צייט - .עם איז..קיץ חלום! איף האר דאס ליעד, פון ליעבע, פריעד, ך מאכטיגע געזאנגען; אוג;עדער טאן פון ליעד זאגט אן; די זונן איז אויפגעגאנגען! עם עקט ך נאכט, די וועלט ערוואכט פול האפפנונג, לוסט אוב שטרעבען 5 אין זאנפטער לופט א שטיממע רופט; צו מוגםה, אוב נןראפט אוב לעבען!,.. אברהם רייזען."/>
            </div>
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="י. ל. פרץ. בילדער א) וועלכע לעבט ? .1 ד^ס שאנסטזן פון אללע שטיינגילדך אין נארטזןן איו יוונים דיא גריכישע גאטטין פון שאנהייט. פון ווייסק מ אר מ אר, אויף א גריגליך ־ בלאנקען פיךזןםטאל שטךזט די שאנע גאטטין אוג קוקט מיט איהרע פריי־אפפךע אוימןן אויפ'ן קלאטב פון פרישע רויז־ך אוג ליליs. אין תך אללך בךוייזט זיך א נייגצעהן־יאהריג יונג מאדכען, איד,ר גךכט שטראהלט מיט פרייר, די אויגען שפריצען מיט פרישען נךנרען לעבען, זי נךזט צו צו ו ו ?ן נ ו ם , טוטהווילליג שפריננט זי ארויף אויפ'ן פיךעםטאל זי אין איין גריים טיט רך גאטטין. דאם פרייט זי; זי נ^טט ארום טיט דך אלבאםטך־האנד חןן םארמארךען גאטליכען האלז, אע לךט צו איהרע פרישע קרןללךע ליפפק צו די גאטליכע. אזוי שטעהט זי א וויילע . אונ ווך /•ם גךט דורך פרךט זיך 1 ווזןלכע לךט ? צי די פון שטיין, צי די פון פלייש ? .11 אונטך אדיקקע בלאנקע שויב, אין אויםשט;ןללונג פון א מאדע־טאגאזין, שטךט א שאנהייט , בךאגגען טיט מאדע•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="6 דאש צוואנציגפטע יאהדהינדערט. זאכק, נור אוימגעקלעבט פון וואקם. דיא ליפפען ז^ננען אוננאטירליך רויט, ווי ערשט פריש אוב צו פיעל געפארבט; ראם געזיכט איl געליליך־מאטט, אע די ברייט ־ געאפענטע אויגען שטאאר, אהן א בליק; אם שחןקליכםטען זי^ננען די ביר^מןן! ארייהע פון שטייפע האאר, וו^ם שטעהען איינם ווייט פו; צווייטען... אינמךווענדיג, אין האלב ־ פ^רטונקעלט^ן לאדען קויפען דאמען אלל^רליי באנחך, פרייליין, טאכט די דיקקע מאדאם צום לאדק־מארכען, נ^מען זי נאך ארוים די קארמין־באנדער פון דער אויסשט^ללונג. דאס מאדכען פאלנט. איהר גאנג איז מיעד אונ וואק^לדיג; מיט אנשטרעננונג אפפענט זי נרייט די רויטליכע אויגען, זי זאל נישט איינשלאפען אינ'ם גאנג, ראם מןזיבט איז שאן, נור מאטט, מ*לב אונ אבנ^לעבט; די ליפפען זןןננען רויט, נור, קאנטליך, פריש מןפארבט, זי אפפענט דאס פ^־נסטער, בייגט זיך איבער דאם וואקסענע בילד אוג זוכט די באנדער. זוכענריג, פ^רטראכט זי זיך, או: פ?ןרקוקט זיך אויף גאר נישט.,. אזוי שטזsהט זי א וויילע, אוג וועד ^ם ג־^־הט דורך אין גאםס פראגט זיך: וו^לכע לו^בט ? די פון וואקם, צי די פון פלייש ? ־1 פאךליעץ. .1 א ריימך מאנן פאהרט דורך אויף א דראשקע אוב בעמערקט א ב^טלער, וואם שטעהט אנג^שפארט אן דער וואנד. איז קאלטאונפייכט. גאטט ווייס, ווי לאנג דער ב^טלער שטי^הט שוין אוג ווארט אויף א נדבה. דער רייכזןר מאנן קריגט רחמנות, חא&quot;ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="י. ל, פרץ. 7 ארויס דק מןלד־בייטזןל אוג ווארפט רעם מןטלזך אזילבזןרן צ?ןהן* קאפזןעקק שטיק. דער בעטלןןר קוקט אויפץ ארט, רואו די מאנץטע איז געפאללען אונ ריהרט זיך נישט פון ארט. דער רייכזך מאנן בזן־ נקרקט עם. עם איז איהם ווקיג טראכט זןר פאדליזןץ!... .11 די דראשקע איז פארביי את דזןר בזןטלעד זזןצט זיך קראכצענדת אויפ'ן טראטואר. עם איז פייכט ארג קאלט, את איהם ברזןכען די ביינזך; די פים זעננען ווי פערשטאארט... נאטט וויים, ווי אזר זןר ווזןט היינט א היים קוממען; !יי פאלגזןן נישט, די הילצערנע פיט. זיטצקדת, קאנן זןר ארך צו דזןר מאמןטע נישט דערלאנגק, ציהט זיך אין גאנצען אוים את שטרעקט אוים די האנד... קוים, קוים! זןר האט זי! זןר נעטט זי צו די אויגזןן את שרייט אוים • פאדליזןץ! זי איז פאלש געווקען!.. ו ג). שוויין. אויף א גאלד גזןשטיקטזןר סאפפזן ליעגט א בלאםםע דאמזן אין א הזןלל זיידק קלייד. דורך די שווזןרע גאררינק פאלט א מאטטזןר שיין אויף איהרזן קליינע שמאלע ליפען, וואם קרומען זןך אויף א שווזןרען זיפץ. אין די טיעפע בלאהזן אויגען בעווייזען זיך טחןרען... זןם איז איד,ר נישט גוט... גישט ראם האט זי גזןטיתט י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="8 דאס צוואנצעטטע יאהרמנדעדט, ליעבע האט זי געוואלט, אידעאלק האט זי געזובט... אוג ער גיבט איהר בריליאנטק אוג פאלאצען... פון פ-אררארען רעדט ער מיט איהר, פון געלר־זאכען... קיינער פערשטעהט זי ■נישט; נישט ער, דער מאנן, נישט זיינע, נישט איהרע גאסט... אוג דאס הארץ איהר'ם באנקט, עם קלעמט; עם פיהלט זיך פרעמד אין רער וועלט פון געלד, פון זילבער. גאלה ארב בריליאנטק ~. עם רייסט זיך צו אירעא^ק, צו... צו... צו... עם איז איהר ווירקליך נישט גוט. זי שטרעקט אוים די בלאנקע האנד, או: ריהרט דאס גלאקעל אויפ'ן טיש צוקאפענם. בעווייזט זיך דאם שטובען־מאדכען. א טאםםע קאפפעע ! בעפעהלט די דאמע, אונ דאם מארכען פערשווינדט אוג קומט צוריק טיט א חינעזיש פארצעלאנענער טאפסע אויף א שוועד זילבענער טאץ, רער פיינער גערוך פון בעסטען קאפפע מישט זיך אוים מיט'ן לייכטען היאצינטען־גערוך אין ציממער. געהענדיג צו דער סאפע, פערציעפעט זיך ראם שטובען• מאדכען א; א פערבויגענעם עקק פון טירקישען דיוואן אlנ פאלט. עם הארט זיך אגעקלאנג פון דער געפאללענער זילנערנער טאץ אוג דער פלאצענדער טאםםע . שוויין! שפרינגט אויף אוג רופט אויס די דאמע. ד),עס אי־ז דאך נישט ר!יין זא?ןלןען1 אין זאקקק־פאבריק. עם קומט אדיין א מאדכען מיט א טוץ אויסגעארבייטע וואלענע זאקקען, אוג געהט צו צום אלטען הערר. ער ווארפט א בליק אויף דער קחו רה אוג ווייזט איהר מיט'ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="פיננסי צום יונגs ה?ךר. זי געהט לויט מ$ ווייזט איר,ר. דער יונמנר ה?ןרר נ־'^מט די זאקקען אין הא;ד אריין ג^ברג יוייך. דערנאך לז^גט ?י זיי אויף דעי וואג, זיי האלט^־ן אויס. חךנאך נעמט ?^ר א מאם או: מאסט די לאנג, די ראנד&quot;אוב ד^ן פוסבאללען גוט. ראם מארכען אטהעמט אב, או: שטרעקט אוים די האנד נאך נ^לד. ווארט א יויילץ, מאכט רעד &quot;יונגער הערר&quot;, ?ר נעמט sון טיש א פ?ןרגראםםער־:לאז, ווישט עם אוים או: בעטיאכט די ארבייט. נאך א לאנג ב^טראכטען, זאגט ^ר גלייכגילטיג, נור פ^םט: ז^טליכע פארים איבערגעהאקט דריי אויגען נאכגי^לאזט,.. אבער ... יוילל זי זיך פערטהיידיגען. קיין אבער! האקט איבער דער יונגי^ר העיר, או: ווייזט איהר מיט'ן פינמןר צו דער קאםםע. די טהיר אפפענט זיך ווייט^ר, או: עם בעיוייזט זיר א לאכענדיג גןןלב־יורןל. י י * גוט מארגען י גוט יאהר, אנטפערט רעד אלטעןר ה^רר , ביטט?s! דאם ג^לע יותןל ג?ןהט צו צום אלט־'^ן, זזןטצט זיך ביי'ם טיש. דאם איז מיין זאהן! ווייזט ןןר אויפ'ן יונג^ן מיט שטאלץ. א סוחר! גיבט צו או: נאך ווי הייסט א סוחר! נו, איז גום! אנטפערט דאם מsלןן יורעל, אסוחד דארף מsלד! געלד! ציהט רז^ר אלטעי מיט די אקםזsל. 15־טויז*נד אין באאר! גור איין פום אביסעל קירצער— מישט זיך דער יונגער הזsרר אדיין מיט איין אונמוטהיגען שמייכעל . מען זי'^הט קוים אן! מאכט רעד שדכן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="10 דאם צוזאנציגפטע יאהרהונדערט , אבער קירצער אי! ער! נו, מאכט דער אלטער,— א כלה איז ראך נישט קיץ־ זאנןק! מען קוקט נישט אויף קיין פערגרעססער־גל^ז! * * * עטיץ איז ביי סיר געשטארבען ~ , קוממט־זשע, בו־ידער, עם בעגראבען. יא בעגראבען - עייל אויף אייביג ורעל איך עוין דאס מעהר ניט האבק. לאמיר אויסנראבען אקבר , אין אנ'ארון אריץ לייגען אוג עם אנטהץ אין הבריבים לייגען שארבענם אויף די אוינען. אוב פערשיטק אדג פערקלאפען אדג א_קךיש נאך איהט זאגען, אוב א לאמפעלע אנצינדק זיטצק &quot;שבעה&quot;, וויינק, .קלאגק... אויפ'ן.קבר לאמיר לייגען בינד זכרונות פץ פערצייטק... אוב בע־ריינען אוב ננעקראוןצק עס מיט בלומק ביי די ז_ייטען; או: ארך שטעלען א מצבה אויסגעהאקט דעם נאמק אויכען, אז בעגראבען דא בעהאלטען ליענט מיין אבנעלעבטער גלויבק:.. י י. י. פראפום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מארo* קאנאפניצקא. 11 רויך פין מאו־יא דקאנאפניצכןא הענן זי האט געקוקט אין פענסטער אריין, האט זי געזעהען, ווי פון גרייסען פאבריק־קוימען יז^גט אריים א סלופ רויך. נישט איין מאל פלי'ןגט זי אמישנע אברייסען איהרע אלטע אויבתן פון דער ארבייט, איי; אויג צו ווארפען אויפ'ן רויכיגען סלופ. אין איהר בליק האט דעמאלם געשטעקט א ווינדערליך נחת, במעט א ליעבשאפט . מענשען ג?ןהען אוב נעהען פארביי אוג איילזןן זין אין פערשיעדזןנע זייטען, זעלטען עמיץ זאלל וואיפען איין אויג אין רער הויך צום קוימען פון פאיריק, נאך זעלטענער זןפיץ זאלל קוקען אויף דער בלא?ןר פאסמע רויך. פאר איהר איער האט דער רויך מןהאט נאי איין אנדזןרע ב^רייטונג; ןןר האט מיט איהר מןשמיעםט, זי האט איהן פערשטאנען; פאר א־הר איז ער געוועזע; א לעבענדיגע זאך. פריה מארגען, ווען אויפ'ן היממעל, וואם האט זיך געאנדערט sון מארגען-רויט, האט זיך דער רויך געלעגט אין שווארצע קיילעב־ דיגע רינגען, אוג צוטראגען א שארפען, בייסענריגען ריח פון רים (פאשזע), האט זיגעוויפט, אז איחר געוואקסענער, שלאנקער, געשיקטער מארציש, אין דער גראנאט־נער ליינוואנטינער בלוזע, ארומגעגארטעלט מיט אלעדערנעם פאסם, טיט אלייכט היטטעל אויף די העללע האאר, טיט א ברייט אויםגעלזןגטען קראגען (קאלנער) ביי'ם האלז אז איהר מארציש שט?ןהט אין קעסלעריי כיי דעם אויבען, ער מאכט פייער, דערלענט עם אוג זעהט, עס זאלל זיין אלץ אין דעד מאסם . א, ה ! שמייכ?ןלטזי שטילל, מארציש &quot;פאסיוויט&quot;. דאם האט ער ווירקליך געטהו;; מיט האםט שיטט ער ארויף די קוילען, איין קארב נאך דעם צווייטען, אוג ארבייט פאר זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="&quot;l2 דאס צראנצ־גסםע יאהרהונדעוט . אוג פאר דעם הייצער, מים א שמאלץ פון איין ערשט געווארענעם קעססעלמאנן. אונ גלייך טיט רעם גרויסען העללען פלאם, רייסען זיך איהם ארויס די ליערער, טיט ויעלכע די קעסלעריי איז פולל פון פריה מארגען ביז נאכט. די שווארצע, צוזאטמען געפלאכטענע פאססק רויך ווערען העללער , ווייפער, צערריקען דך ארג ווערען אלם לייכטער, אוג די העבען זיך אויף ביז אין בלאעם הימטעל אדיין, ווי א לייכטע גלייכע ■דיל. דעמאלם ווערט זי רוהינער ארג פרייליכער: ם'מןהט נוט, ם־גזןהט גוט גאטט זיי דאנק! אוב זי הייבט זיך אן צו פארען אין איהר קליין שט־בעל. זי פערבעטט איהר בעטט, רעם זוהנ'ם באנק־מןטטעל, קעהרט אוים, ■ווישט איבער אוב מאכט פייער אויף מיטטאג. געגענאיבער דעם ריעזענ־קוימען פון פאבריק טיט דער פאללער טראלב רויך, הייבט זיך אויף א בלאהליך־פאםטע'לע רויך איבער דעם דאך פון דער פאציאטטע, וואו די אלמנה וואהנט ; די פאפטע איז דינן אוב שוואך, ווידער אטהעם פון דער אלטער ברוסט ביי'ם קויטק. נור דער יונגער קעפפעלמאנן האט איהן באלד בעמערקט אונ 'צו דעם ארימען רויך געשטייכעלט. ער ווייס, אז דארט, ביי רעם קוימען, שטעהט אצינד זיין אלטע טוטטער אץ אווייפען ציעפיק אויפ'ן קאפף, אין אקאפטאן ארומגענוממען טיט ארויט פארטוך; זי שטעהט איינגעשרימפען, אייננעבויגען אוג קאבט פאר איהם איין אויסגעצייכענטען בארשט , אדער א זעלטענען קרופניק . ■טהייל טאל פלעגט דך איהם דאכטען, א! ער פיהלט פון ווייטען ידען ריח פון די זעלטענע מאכלים. אוג דעמאלם ווארפט ער, גאר טיט א פרישען ח;טק, א נייע שופלע קוילען. אוב בשעת דער הייצער קראצט זיך אץ קאפף, שטעהט ער געשיקט אוב לעבענדיג אויף דער אונטער־מויער, אונ •ארבייט פאר צוויי. מאריא קאנאפניצקא . 13 ארג אזוי מןהען אין היממעל אריין ביידע אטעם : פון פאבריק אוג פון דער פאציאטע, ארג פערליערען זיך, אוב טרעפפען זיך אוג פעראייניגען זין אין רעי בלאער הייך. מיטטאג צייט ווערט דער פאבריק־רויך אביסעל שוואכער ; די אונגעהייערע מאשיגק־ליגגען אטמען אביסעל לייכטער , די ארויס געלזאטע פארע שניידט איין מאל אוג ראם צווייטע דורך די לופט מיט ארייסענדיגען פייף אוג מ אר צי ש קומט שווארץ ווי א קאהיל אין שטוב אדיין. טאט?ן, עסמע;! רופט ער נאך אויף רעד שוו^לל, או:, ווארפענריג ראם היטטעל אויף דעם טיש, לויפט ער צו צום קאם *) אין שטייג, וואס הענגט ביי'ם פענםטערעל. דער קאם, קוים ער דערזעהט א־הם, לאזט ער ארוים א לאנגען פייף, וואס איז אהנליך צו רעם פייפען פון דער פאבריק, דערנאך הייבט ער אן זינגען זיינע אייגענע זאכען, וואם מארציש האט איהם אויםג^לןןרנט . מארציש שטעהט מיט די האנד אין די טאשען אוב פייפט טיט, אז עם היללעכט. די מוטטער גרייט דערווייל צום טיש, זי לעגט א שיינע ג^לע םזךוועט, אויסגעארבייט טיט בלאע הירשען, אונ שטעלט ארויף א טיעפע פאיאנסענע וואזע טיט קרופניק, בארשט, איין ארביים־זופ טיט געיויכערט־פלייש, ארער איץ איינברענען, ווי עם קומט אוים . אוב דערנעבע; שטאלציערט דער עיקר־מאכל א גרוים לעיעל נרויט . קוים רוקט זיך מארציש צו צום טיש, פערשווינדט באלר א האלב ברויט, פאםםז^נווייז שגיירט ער אוים, טונקט אין זאלץ אוג זאגט! גוט־ברויט, מאמע . גוט־ברויט, זוהן מיינער; זאלל ריר זיין צו געזונד, אנטפערט די אלטע, ♦) אזא מין פויגעל ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="4נ דאס צוואנצ־גסטע יאהרהונדערט. מארציש לאזט זיך נישט בעטען, אוג טיט דעם ברויט צוזאטטען, פערשווינרט אלם, וואם איז דא אין שיםםעל . א וואוהלער קרופניק, מאמע . די טוטטער עסט שוין פון עטליכע מינוט, וואם אמאל לאנג־ זאממער, זי בלאזט אויף דער שיםםעל, מישט טיט רעם לעפפעל, אוב עם ווערט אלם נישט וועניגער. אז מארציש אין טיט זיינעם פערטיג, אונ ווישט זיך די ליפק טיט די קוים שפראצענדיגע ■וואנפען, פראגט זי: אפשר, זוהנ־לעב, נאך אביטל ? הע ? מיד עפים ... זי וויל אידם געבען צו פערשטעהן אז איר,ר שטעקט ער נישט אזוי, נור זי ענריגט נישט, זי פארבט זיך פאר גאטט א ליגע;' צו זאגען, ראם עםםען איז אויםגעצייכענט. א נא, מאכט מארציש, אז די מאמע עסט נישט ... זי רוקט געשווינר איהם צו איהר שיפסעל: עםם , קינר מיינם, עמם , צו געזונר, צו לעבען אוג צו לויבען זיין ליעבען נאטען. מארציש נעמט זיך צו דעי שיםםעל אויף זיין אופן. וואס די מאמע ווילל האבק פון דעם בארשטש ? א מאכל־ מלבים! _ ער וואלט געוועזען, שמייכעלט די אלטע או: פינטעלט ימיט די אויגען, נור עם האט טיר לאבערבלאטטער פערפעהלט . טהייל מאל האט מ אר צי ש זיין גאנצען צולאג נישט אויפ־ גענעסען, דעמאלם האט זי די רעשט, ער זאלל נישט בעמערקק, איבערגענאססען אין איין ערדערען ריינריל אונ נעשטעלט אויפ'ן קוימעץ • דאם האט זי שוין געהאלטען פאר איהר א־יגענם, אוג אז מ אר צי ש איז ארויסגענאנגען, האט זי עם אויפגענעםםען, צעקייענדיג דאם רעשטיל ברויט. דאם טיטטאג געהט פייל פון בויגען. מאיציש, וועלכען עמי,') פערטרעט אין דער צייט, מום זיך איילען. ער קושט שוין דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מאויא קאנאפניקצא. 15 מוטטער אין רער אוימנעדארטער האנד, חאפט ראם היטטעל, נעזעגענט זיך טיט א פייף מיט'ן קאם, אונ איז טיט דריי שפרונג אראב פון רי טרז^פליך פון פאציאט־^. די אלמנה שטעהט טיט דער צונויף ־ גענוממ?ןנער םזןרוועט אין רער האנד אונ הערט זיך איין צו זיינע איילזןנדיגע טריטט. זארג אוג נחת מישען זיך איהר אוים אויף רעם אלטען פנים: גאטט, גאטט, ווי י־אם לו־פט ! מען קאנן, חלילה, א פוש צוברעכען, א טרעפ דויכנרעכען. אונ אזוי הארט זי זיך איין ביז עם פערטאכט זיך צוריק די חויזטהיר אוג ראם זעצע; פון די יונכע פים דוננ^רט נישט טע הר א דורך. דעמאלם ערשט ל^גט זי אוועק ראם ט־שטוך, וואשט אב ראם געפאסם, פערשארט ראם פייער אויפ'ן קוימען טיט אש, אוג ■זזןצט זיך ביי דעם פענשטערל צו פערריכטען דעם זוהן'ם קליידער אונ גראט. זוממזןר צייט קאנן זי נאך גאנץ לאנג ז־'^הען דעם דדך, מאם טרייבט פון קויטען פון דער פ אב־ י ק; טהיילטאל פערקוקט זי זיך אזוי לאנג, אז די ארבייט פאלט איהר פון די האנד ארוים ... דא וויקעלט ער זיך אריים פון זיינע אייגזןנע ריננען, ווי איין אייזזsרנע שלאנג, ווייטזןר, ווייטער אונ האכזןר; רא ציהט ער זיך איים אין דער לופט ווי א לייכטע העללע גאזע אוג צושלאגט זיך אין לייכטערע, רויטליכזןרע נעפעל; דא הייבט ער זיך ווייטער כלייך ארויף אין דער הויך אין ווייכע בופפען, רא, ווי א ריזיגע גאלדענע זייל ג^גען דער זונן אונ לעגט זיך אויפ'ן ווינד, דא ווייטער בעקוממט ער אללערליי ווינחנרליכע פארמען, חיות, צי דוחות... טהייל מאל בלאזט איהם אויף רער ווינד ווי א פארום sון א גרויסער שיף, טהייל מאל צעררייסט ער איהם אויף שטיקער ווי שמאטעם, טהייל מאל צעריאגט ער איהם ווי אשווארצליכען נזןפעל, אוג, אי עם מאכט זיך רעגענוועטטער, שטעלט זיך רער רויך איבער'ן קוימען, ווי אשוחךער וואלקען, ה?ןננט זיך אן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="16 דאס צוואנצינמטע 'אהרהונדערט . שטיקקער־ווייז אן די דאבער, שלאגט אן רי זךl, ארג וויים זיך נישט, וואו אהין צו טהון. ווינטזך צייט , צינרט א; די אלמנה אלאמפיל ביי רעם קויטען, שטריקט דערביי גראבע זאקקען. צו פערקויפען; אונ האטש עם בלאזט שטארק ביי'ם פענםטער, או: דער ווינד יאגט אזש אין שטוב אדיין, האלט זיך די אלטע גישט איין, אוב געהט אללע מאל צו א קוק געבען אויף רעד פאבייק. זי ברעננט געגענאיבער דער פאציאטע טיט דער לאנגער שורה בליצענדע פענפטער, זי זעצט ארוים רעם אטהעם פון איהרע ריעזען־לינגען, קלינגט מיט איהר אייזענווארג, דוננ^רט טיט איהרע האממזךען, קריצט מיט די זעגען ציין, צישט מיט די מאםסען גופם אוב רעד רייך אונטער'ן גראנאטענעם היממעל זעצט ארוים פלאטענדיג, ער שיט מיט פייער, שיעפט טיט גאנצע בוכטען פונקען ווי ראקעטען. אברייטער פייןך־שיין שלאגט זיך אב אויפ'ן היממעל, אוג ציהט זיך אלץ ברייטער אוב בי־ייטער. די אלטע קוקט דערויף פערטראכט. ?0 וועקט דער קאם טיט פייפען; איהם וועקט דער פלאם פון פאבריק, וואט שלאנט אי; פענםטזןרעל אדיין. אין שטיבעל ווערט פרייליכער, ראם פייער קנאקט אויפ'ן קויטען, דער קאם רייסט זיך צום פערהיללעכט ווערען, אוב אז די לבנה שיינט אויף, צושווימט די גאנצע ערשיינונג אין דער ג?lץ פון איהרע זילבערנע שטראהלען. ערשט שפעט אבענר קומט מארציש צוריק אוב רופט באלד אויף דער שוועלל: מאמזן, עםםען! אוב צוזאטמען טיט דער יונג^ר שטארקער געשטאלט קומטט אין י שטוב אריץ פרייליכקייט, מןזאנג אוג רחבות... ער איילט זיך שוין נישט אזוי טיט דעם זןםםען, דערנאך ר^רט ער אוב פי'ךציילט דאם אוב י?ןנם, וועגען וואם די מוטט^ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מאריא קאנאפניצקא. 17 פראגט איהם. רערנאך היינט זןר אן מןניצק, ציהען זיך... אפילו רער קאם וויילט איהם גישט אצינר. שלאפען, זוהני^ניא, שלאפען, זאגט די מוטט^ר אוג גלעט איהם איבער'ן קאפף, רארפסט פאר ט!sג, נץביך , אויפשטזךוק . איך מןה, מאמע, אנטפ^רט זsר שלאפערדיג, ך'בין שחןקליך מיעד. זsר שלאפט איין געשווינד. איבער דער שטוב הארט זיך גלייך זיין טיעף־אטמען... די מוטטער פערל^שט ראם לאמפיל, רער קאם הערט אויף צו קלאפערען אין שטייג, או נ לז^גט זיך אייך, עם וו?sיט שטילל. טיט רעם וז^קקען איז שווזך צו געגאנגען. די אלמנה שלאפט שוואך ווי אויפהארכ^נדיג אוג קורץ ווי אויף רער אלט־^ר, פאר'; לאנגע; איינשלאפען אויף אייביג. זי חאפט ז־ך אויף נאך רעם צווייטען קרייען, א פך פריה־^ר פאר ד;ןם ז^רשטען פייף פו; פאבריק. זי קריכט אראב פון בז^יט אוב נעמט באלד אנגרייטען איין אנבייםען פאר'ן זוהן. אין פזןנםטזךעל שט־'^הט ד?ןר גרויסער, שטיללזך מארנענ* שטז^רן אוב לייכט אויף מארציש'ם שלאפענדיגע געזיכט. די מוטט^ר ווארפט אויף איהם וואם א מאל איהר בליק. זי וואלט איהם וו^קקען, נור רער איינציכער זוהן שלאפט אזוי הארט. ז^ט חsט זי זיך ~ זאלל ז*ר גאך א רוהען. גור זךשט, אז ?ןם צערלייגט זיך רזןר דורכררינג^נדער פייף פון ד^ר פריי מןןלאזטער פארע, רופט זי: מארציש, א, מארציש, שטעהאויף , זוהנ^ניא, ?ןם פייפטי ^ר דחןהט זיך וויערער צו חןרוואנר. ראם איז ד?ןר קאם, מאמע. נישט ד?ןר קאם, זוהנ־^גיא, אין פאבריק. ב 2"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="18 דאט צוואנצינפטע יאהרהונדערט. ער ציהט זיך אוים, דןקט זיך איבער'ן קאפף, נור די מוטט עי טרןט נישט אי . די נאכט דיזיור האט זיך געןנדינט, או: דןר קןםםןלםאן רארף זיך שטעללען פריהער פאר דןם ארבייטער. אזוי נןד:ט ןם צו טאג טאגליך, זונטא: ארך. נור איין מאל האט זיך מארציש ארפגןחאפט, נאך לאנג פאר טאג טיט א געשריי פון שלאף או: האט זיך אויפגעזעצט אויפין געלןגער . די מוטטער לויפט צו. וואט איז ? וואם איז דיר, קינר מיינם? פראגט זי טיט זארג אונ שרןק. ער אנטפןרט גישט. ער קוקט אויף איהר טיט גרוים נעאפןנטע אויגען, די ליפפען ציטטערען, דער שטןרען איז אין קאלטע; שוויים ; דאם אפפענע העמד אויף דער ברוסט בעוועגט זיך אויף אוג אב פו; הויכןן האר&quot;ן־קלאפען • ער געהמט זי ארום. וואם איז דיר, קינד מיינם ? זוהנעניא, וואס איז דיר ? פראנט זי איהם אוב טוליעט איהם צו זיך ווי א קליין קינד. עם דויןרט איירער ןר בערוהיגט זיך. גאר נישט, מאמן, אנטפערט ןר , גאר נישט / נור עם האט זיך מיד געחלו'מט, אז א דוננןר האט אי; מיר א־ינ־ געשלאנען. די מוטטער בלייבט שטןה; דןישלאגען, די שמימן שטעקט איהר אין דער קןד.ל . ןר זיצט אויפ'ן נעלןגער פערשטארט גלייך או: גלאצט טיט שרןקיגע אויגען. א דוננןר, טאטע, זאנט ער טיט א שטיללער אבגערים־ סענער שטיממע, אזא רויטער, שרעקליכער שטיק פייער איז מיר נעפאללען אויף דער ברוסט, אזא רויטער שרןקליכער ! ער פערשווייגט אוב אטןמט שוועד. די מוטטער קוסמט צו זיך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="מאריא ק^פניצקא. 10 אח, קינד, וואס ! זאנט זי אוג גלזןט זיין פלאממענדיג פנים, נישט גשעטויגק, נישט געפלויגען... א חלום איז אנארר. נוי, אז זי דערהערט, ווי זןם קלאפען ביי איהם די צאתן, זזןצט זי זיך נזןבען איהם, רריקט צו זיין הייפסען קאפף צו דער דארזןר ברוסט, או: וויענט איהם גלייך ער מאלט א וויעמןלקינד נעויק . מ אר צי ש ב^רוהיגט זיך, קומט צו זיך אונ פאלט צוריק אויפ'ן קישק. נ?ןה שוין, מאמע, ג?ןה, זאגט ער, זאל זיך די מאמע ליךען, איך מילל איינשלאפען. אייגגעשלאפק איז זך דאך נישט, זך ליענט מיט ברייטע געאפענטע אויגען פזךקוקט אויף די ?זטזךען, וואם פערלעשען זיך אין מזרח היממעל. פאר וואם שלאפסט דו נישט איין, קינד ? פראגט זי. איך קאנן נישט , מאטע, אנטפערט זןר שטילל, ווי קלאנענדיג זיך פאר איהר . זי זזןצט זיך צוריק צו איהם. שרעק דיך נישט, זוהנעלע, בערוהיגט זי איהם, הא 3 גאר קיין מורא נישט ... צי אויף חןם האלט דזsר רחמנות'דיגער גאטט די דוננערען אין היממעל, זןר זאל רער ארימער אלטנה'ס איינצינען זוהן דערשלאגען ? נארעלע! איך וויים , וואם דער חלום בעדייט, איך קאנן פותר־חלום זיין... א דוגגער אין חלוט איז א חתונה, טזןנשק ווייסען. זי זאגט זsם מיט א שטייכעל, כמעט פרייליך, אונ ווישט איחס טיט דער דארער האנד דעם נאססען שטזךן, נלזsט איהם די האאר; איהרע ווארטער, דער במעט פרייליכער טאן ווירקען, ם אר צי ש בךוהיגט זיך אונ שמייכעלט: א חתונה, זאגםש רו' אחתונה? געוויפם, א פרייליכע, לוסטיגע הוליעריגע חתונה ? איך וויל שוין אויפשטעהען, מאמע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="20 דאס צוואנציגפטע יאהוהעדערט. שטזןה אויף, שטעה אויף, קינד מיינם , איך וו^לאנבייסען מאבען; וחןםט דיך אימןרקייען, וועט דיר גאר אנרערש זיין; עס יחיט דיר א וחןק מןמען, ווי טיט דער האנר . עם איז מאי געוו^זען, עם איז אפילו חsם מארגען פרייליכעד געווען אין שטוב, ווי אללע מאל, מ ארע י ש האט זיך גערארפט איילען, אוג האט געפייפט מיט'ן קאס איין ליעדעל נאך'ן צווייטען אז דער קאם איז אזש הייזעריג נעווארען, אוג אז עם איז געקוממען צום ליעד, אין וועלכען עם האט זיך א מיידעל יאגדעס פערגלוסט, האט זןר שוין אזוי טרויריג געפיפען, ווי זןטיץ זינגט אונטער רעד נאז, מ אר צי ש האט זיך צו לאכט, די מוטטער אויך, אונ זיי האבען זיך פרייליך געהןגענט. אז מארציש איז ארוים געגאנגען, האט זיך די מוטטער געשטזןלט ביי דער טהיראוג האטזיך איינגעה^רט צוזיינע טריטט, וואם האבען זיך אלם מעהר דערווייטערט. זיי ז^ננען געוועזען לייכט, געשיקט אוב פריי, י-ונגעפים, אפילו די אויםגעקרימטע פוילע טחן 3 האבען היינט ניט געםקריפזןט, ווי נעוואהנליך . זךשט אז מ אר צי ש האט אונטער זיך די טהיר פער־ מאכט, האט זיך אין איהר אווארף געטהון ראם הארץ מיט זןפיס א פלוצלינגער שחןקק . ראם קול פון זיינע טריטט איז געוחןן הויל, ווי פון אונטער רער זךר, אונ האט זיך שחןקליך אבגעשלאגען טיט אוויחך־קול אין פארער הויז. זי איז צו געלאפען צו רעם פ?ןגםטער זזןהען, וואו ער מןהט, זןר איז גענאננען לייכט, געשווינד, אוג ביי'ם אריינגאגג אין דעם טהויער פון דער פאבריק, האט זןר זיך אומגעקוקט. צי האט זןר אבליק געווארפען צו'ם פענפטערעל, צי גלאט אזוי זיך אוטגעקוקט ? אין א מינוט שפעטער האט שוין פון פאבריק־קוימק געהןצט אשווארצער רויך. די שטונדען שוויממען אב,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="מאריא קאנאפניצקא. 21 אין ריין ־ אויפגעחימטען שטיבעל איז שטילל; דער אלטער מאנד־זייגער, מיט דער העללער רויז אויפען גזןל אב געבלאקטען צי£ערבלאט, ציקט פויל; תך קאם פרובט די פרייליכע נגונים אוג מיל חקא גובר זיין רי הייזעריגע שטיממע, איג די אלמנה קוקט אויף דעם זוהנ'ם יופ־טוב־קליירער ... פלוצלינג הארט זיך א שרעקליכער קלאפ. עם ציטטערען דיא מאגד, עם שיטט זיך שטיקער ציגעל אוג לעהם פון קוימען, דאס פ־ךםטער שפרינגט קלינגענדיג אחים . א גרויפער פונקענפליהענדיגער חיך ז^צט אין היטטעל אחין צהאמען טיט א פאנטאן ציגעל אוג שטיקקער 6ון קוימען. איין אונגעהייע־ע שיעקליכע ליכט בעלייכט די שטוב . די אלמנה בלייבט אויפ'ן ארט, וואו זי איז געשטאנען, פערשטיינערט, עם איז אפילו קיין געשריי פון צווישען די ווייסע ליפפק נישט אריים; נור די גראע האאר האבק זיך איהר אויפגעשטזןלט ביי'ם שטקץ, נור די אויפגעברייטעטע שווארצאפעל פון די אויגען זןןננען ווייס געווארען ווי ביי א טויטען... זי האט אפשר גאר גישט געהארט ראם ווילרע געשריי, וואס האט געשלאגען פון גאסם : דער קעספעלמאן, דער קעםםעלמאן געהרג'ט י גאך לאנגע יאהרען פלעגט זי זיצען ביי דעם ז?sלבען 6ץנםטעריל או: קוקען טיט רעם שוואכען, מוטנעם בליקק אויף דעם קוימען פון פאבריק, פון וואגען עם שלאגען ווייט, ווייט די בלאע זיילען חיך. נור דער חיך האט שוין יעצט נישט די געשטאלטען, מאס אמאל..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="22 דsם צוזאנציגסטע יאהרהונדערט . * * * (6 אר * די ע). אללע אבענד קומט דאס מאד־בען צום פאנטאן צו ט־ינקען וואשסער; ד בעגעגעגט דארט איונגלינג, יערער אבענד ווערט.ער בל אסם ער. &quot;זאג ווער ביזטו ד האט זי טרויריג ד ■ : .ך ... איהם א מאל א פראג געגעבען ־־ &quot;דיין געבורטסאךט ווילל איף וויססען, וואו דו האסט פערבראבט דיין לעבען ?&quot; אוב .ער האט איחר שטילל געאנטווערט ז ב'גיין פון ^עלענד, נויט אזינגער; מיין געבורטסארט אין די &quot;ליטא&quot;, וואו מען שטארבט אין גאסס פון הונגער... אברהם רייזען. * מ* אוב זעהסטו דאס כרט'על', וואס וואקסט אויף דעם פעלד אהן פביינד, אהן הברים, אלליין ? עם שאקעלט זיף טרוייריג אוג דאווענט פאר גאטט, האס כעט .עם-ווער כןאנן.עש פערשטעהן. עם בעט נישט&quot;קיין פריהליגג,.קיין ווארימען שטר אהלוואס נוצט.עש דעם עלענדען קינד ? עם וויינט נור אוג בעט זיר געוויטער ביי נאטט, זו ; &gt; • &quot; • •־ ד ז עם זאלל איהן צעברעכען דער וויגד !..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ד אם ג ל י ק ק. 23 דאס גליכןק. (א מעשה). אין אונבענרענצטען וועלטאלס, אין אונגעהייערען קאסמאש איז געפלויגען אמלאך. שוין לאנגע, לאננע יאהרען האט ער זיינע פליענעל נישט צחאממען גענוממען; שוין לאנגע, לאנגע יאהרען פלירט ער אוג פלירט ארן אויפהער, ן ודאו א זינן, וואו א שטערן, וואו א פערבלאנשזעטער קאמעט . שטעלט ער זיך אב אוב פראגט: &quot;זאגט כייר, זייט מוחל, ווייסט אירר ניט, וואר־ די ערד געפינט ?יך ?&quot; אוב קוים דעררארט ער די אנטווארט &quot;ניין&quot;' פלירט ער באלד ווייטער. א שאר א מינוט, א־ין איבריגע טעקונדע! שיין פאר גאר־גאר לאנגע יאהרען האט דער מלאך געהארט ווענען רער נויט פין די אוננליקליכע מענשען אויף רער ערד, וועגען דעם, ווי שווער אוב ביטער עם לעבט זיך זיי אוב זיין מלאכי'ש* הארץ איז פילל געווארען מיט רחמנות. דעמאלם אין ער אנידער נעפאללק מיט אנעוויין פאר'ן כפא־דזבבוד אונ געבעטען פיר די מענשען ראם גליקק, ארנ גאטט האט זיין lךפלה אנגענוממען אוג באלד האט ער אירס דאם נליקק איבערגענעבען צו ברענגען עס צי די אונגליקליכע מענשען אויף רער ערר . פון דעמאלם אן איז ער אראב פון זיעבעטען היממעל אונ בלאנשזעט צווישען זוננען, שטערען אונ קאטעטען אונ זוכט זי די ערד. אין זיין רעכטער האנר האלט ער דאם נליקק. לייכט בעווענען זיך זיינע ווייסע פליעגעל אין רעם דינקעפיר. טויזענדער יאהרען זענען שוין איבערגענאנגען, טיליאנען סיסטעמען אין ער שוין דורs־ געפלויגען, קיינער וויים ניט, וואו די ערד מיט איהרע אונ&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="24 דאש צ&quot;אנציגסטע יאהיהונדערט. גליקליכע מ־'^נשען געפינען זיך! צייטענווייז קאפעט פון רעם מלאך'ם אויג א מהרעד. 8 , וחsר זוייסט, צי זיינע לייכטע פל־ענעל טראנען איהם נישט אוועקק פון ד^ר ערר!? אוב ראך א מלאך! פערשטעהט איהר, א מלאך האט זיך אייערגעגעב;־; איין אידיאל צו העלפען דער ארימע ליידענרער מענשהייט; נישט אויף זיין לאנג פערוואגלען' זיין, נישט אויף זיינע לאנגע מיה' אהן פארשריט, קאפעט זיין טהרןןר, נוי אויף די ארימע ס^נשען, וואם דארשטען אוב שטרעבען צו רעם גליקק, וואם ;דר, דזך מלאך, טראגט אין זיין רעכטער האנד. זאנט מיר, זייט מוחל, וויימט איהר ניט, וואו די זךר מיט איהרע אונגליקקליבע מי^נשען נעפינען זיך ? ניין . אונ ער פלירט באלר ווייטער, בענייסטערט מיט זיין אילעאל. • די וו^לט דערווייל ווערט אלט אונ ניי, עם וועקמלען זיך טענשען אידעאלען אונ רעליגיאנען אוב ראם אונגליקק העררשט אויף איהר איבעראלל! וואו נעהמט מען ראם גליקק ? ! זיפצען די אונגליקקליכע מענשען. א מאל האט איין אלטער שטזךנ־זעהער, איין אסטראנאם, נאנגעקוקט א פערבלאנשזעטע; קאמעט ; א לאננע צייט האט ער זיין אויג נישט אווזןק גענוממען פון שפאקטיוו, וו־^לכע; זsר האט נאכגעק?ךעוועט, וואו אהין נור רעד קאמעט האט זיך געווענדעט; אז זsר האט אפילו געברויכט ז^םםען ארער שלאפען, האט ער זיין דזשנחה נישט אבגעטהון פון א־הם ; .דעמאלם האט ער זיין יוננען זוהן אויף זיין ארט נעשט^ללט, אונ קוים נור נעענריגט עםםען ווייטער זיך צוריקק אלליין נענוממען קוקען דורך רעם שפאקטיוו. רעם קאמעט האט עם זזןהר פערדראםםע;: &quot;וואם ווילל דארט ךןר אלטער מכשף פון מיר?! וואם סטייטש, אננב בין איך, אז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ד א פג ל י ק ק , 25 מען זאלל פון מיר קיץ ארג :ישט אראניאזען ? רעי אסטראנאם אבער האט ראם זייניגע געטהון. דער קאמעט איז נאף מער,י בייז נעווארען, פאר גרוים ענמת־נפש האט ער געפלאצט או: איז צער־ פאללען אויף ציוויי האלפטען. פלוצליג פליהט־צו צו אירס רער מלאך או: פראגט מים זיין מרו־עריג זאנפטיגער שטיממע: זאגט מיר ' זייט מוחל, רבי קאמעט, ווייפט איהר נישט, וואו די ערר מיט איהרע אונגליקליכע טענשען געפינען זיך ? אויף רער ערד מענשען ? ז-נטווערט רער קאמעט בייז דsיט איז פערהאנען נור אלטע מכשפים או: יוננע רוצחים. אח, די אריטע מענשען■! האט רער מלאך געדפצט, אלם, געביך, פאר גרוים אונגליקק ! ניי;, רבי קאמעט. בייזערן זיך טאר טען נישט, פיינד האבק איז אנ'עבירה,.. או: ראם גליקק אין זיין רעכטער האנד האט געגלאנצט אוב נעבלישטשעט, אז אפילו רעם קאמעט, קוקענריג דערויף, איז ליכטיג געווארען אין די אויגען, או: לייכטער אויף רער טריעבער מיזאנטראפישער נשטה . וואו איז רי ערר ? רער קאמעט האט א־הם אננעוויזען מיט א לאננען, דיקקען -שטראהל, אויף רעם ארט, וואו די ערר געפינט זיך. אח, ווי ווייט פון היממעל רי ערד האט פערבלאנזשעט ! .האט שטילעדהייט געזיפצט רער מלאך או: אלם פאר גרוים אוננליקק! . או: ער האט זיך באלר :עלאזט אי; ווע: אריין. אויף רער ערר דערווייל האט רער אסטיאנאם בעמערקט רעם ■מלאך, או: נעזעהן חרבין שפאקטיוו אנלאנצענדע זאך אי; זיין רעבטער האנד, או: אזוי ווי א נביא האט שוין לא:: נביאות געזאגט, אז עם פליהט א מלאך מיט גליקק, האט זיך רער שטערנ־זעהער באלד משער געווען, אז ראם טראנט יעטצט רער מלאך ראם :ליקק פאר הי מענשען, או: באלד האבען די צייטונגען צערטראנען ראם נייעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="וי!'.• דאס צזואנציגסטע יאהר&quot;ונרערט , אדף דעי גאנצער וועלט . עם פליהט א מלאך מיט גליקק, האט מען געשמועסט וראו ניר עם געפינען זיך מענשליכע מיילער. אללע שטערנ־זעהער האגען אנגעשטעללט זייעיע שפאקטיווען ארנ געזעהען בעשיינפערליך, ווי דער מלאך קוממט אלם גאה'גטער או: נאה'גטער צו דער ערד. זיי האבק גענוממען רעכעגען או: אוים גערעכענט, אז *■!ץ רעם או: רעם טאג, אין דער או: רעד שעה, מינוט, אויף דעם־ או: רעם גראדוס וועט דער מלאך אראב קוממען צו דער ערד. אז עם אין אגנעקוממען דער בעשמיממטער טאג, זענען זיך צוזאממען געקוממען מענשען פון אללע לאנדער ארף רעם בעשטימסטען ארט. עם האט אנגעהויבען ווערען ענג. מען האט אנגעהויבען איינער רעם אגדערן דריקקען, קריגען זיך , טהיילען פאטש... עם איז געקוממען דערצו, אז מען האט גענוממען זיך הרג'נען אייגער מיט'ן אנדערן או־ף טויט מיט מעםםער... טייכען מענשענ־בלוט האבען געפליעסט אויף רעם ארט אוב דאם ןאממערן או: קראכצען פון די גוםםים איז אויפגעגאנגען מין צום היממעל, דער מלאך האט דעיזעהן פון ווייטען ווי די מענשען דריקקען או: פרעםםען איינער דעם אנדערן, או: פון דער הריך האט ער גענוממען שרייען מיט זייגע לעצטע מוחות: שלאגט אייך נישט!איך האב גלי ק פיר א ל ל ע,, פיר אללע! גור זיי האבען נישט געהארט. אז דער מלאך א*ז געקוממען נאהנטער צו דער ערד, אז זייגע ליכטיגע אויגען האבען דערזעהן די דערשטאכענע גוססים או: ראם מעגשנ־בלוט, אוג אז זיינע אוי'רען האבען רערהארט דאס יאטמערן אוג יאכצען האט געקאפיט א טהרער פון זיינע ליכטיגע אויגען אוג איז געפאללען אויף דעם גליקק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="ד * ס ג ל י ק ק. 27 sון חןמאלם אן איז דאם ליכטיגע גליקק בעפלןןקט געווארק . מען דערציילט, אז דער מלאך; וואם איז מיד אוב,מאט געווק sון זיין לאנגער נם;עה את פון Iץם, וואס זיינע אויגען האבק נעזזךון אויף דער זsרד איז פעךחל'שט געווארען אוג דאס נליקק איז ארוים געפאללק פון זיין רעכטער האנד. אויפגעהויבען האבק עם די, וואם זענק געשטאנען פונקט. אויף רעם ארט , וואו עם איז געפאללען. זי י זקק טאקי גליקליך עד היום הזה... ה. ד. נאמבערג.. * * * גליק אזג דוה' נאךךישקייט זאגט אדנז צו הייפט א שטכייט ז דער פיאפעט, סיאיז א שאגד פריה צי שפאט. פיר דעם לאנד . אוב איך זיגג. או: נישט מעהר ווי ס'מעט גרינג, כןיין געוועהר ' עדעל, פיין כןיין ארמאטדאמאלס זיין: כןיין פאלדאט. פייינךשאפט איז אוב מען מאבט דער דעוויז -אוגגעטראכטפון דער פאהן שטאטט געוועהר בייץ נאציאן. אנןערס מעהר. יוסף קאפלאן.."/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ךי ציים. ךי צייט איו, ווי איין אלטע פרוי, אהן שבל, אהן פערשטאגד; זי זיטצט זיף רוהיג אויפ'ן •שטוהל אוג ש טרי.קט אזאק אין האגד - די מענשען - אי הרע קינדערליד • זיי שלאנען זיף ביז בלוט ,- זי הארט עם ניט, איחר אארט.עם ניט, זי זיטצט אזנ שטריקט בערוהט. ךי מענשען, - איהרע קינדערליך ־־ די לעבען שווער, געדריקט; זי פיהלט עם ניט, זי קזקט.עס ניט - זי זיטצט אונ שטריקט אונ שטריקט . א דוממע פדוי, ביז וואנן, ביז וואנן ? עם האט דאך אלץ א חק! זי ניט אנעניץ שלאפריג: &quot;הא&quot;?... אוב שטריקט זיף אלץ איהר זאק... אברהם רייזען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ל י עד עד.. 29: .ץ. .ץ. * ב'בין ארעגענוןארם , דו זעהמט ווי טיעף אין בלאטע כ'בין בעגראבק; דאך הלומיט מיר איין אךלער־נאסט , אדלער פליעגעל ווילל איך האבק! שוויממען ווילל איך אין דק העללק / הויכען זעפיר אונגעשטערט, זאלל דער וואלקען מיר פערשטעללק נישט דק הי מט על,גור ךי ערד! י. ל. פרץ. * # * כ האב געבראבט א סחורה אויפ'י וועלט'יריד: מענשליכע געפיהלען, אמה, פריינדשאפט, פריעד. פאר דער גיטער מהורה בעט איך גישט &quot;קיין געלד, ב'וויל נור {ליקק אוב גהת ברענגען אויף דער וועלט. &quot;נעהמט אומזיסט ךי מהורה!* רדף איך הויך אוג שטארק - נור פון ווילדען לאבק \ &lt;* הילכט דער גאנצער מארס. ן ,ך $ *■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="דאם צוואנציגטטע יאהרהונרערט . - א, ת .נילער סוהר&quot; במט אעז עוין בעקאנט , נור דיין סחורה וועט נישט ברענגען.קיין פראצענט. אונזער נאנצער האנדעל מעט פערגעהן.ווי ווינד; ווייסט ניט מאם אין מסהר , ?יו טנאך גאר א יןינד. - ביין, איך בין היין קינד ניעט , מסחר ווייס איך גוט : זיינע פונדאמענטען - פרעמדע שווייס אוב בלוט... 1 ; א. ר. * *• * עם בלייבט אויפין היממעל מיין שטערן אוב בלאנזשעט, ווי איך אויף דער ערד, א, פראג מיך ניט - ווינקט ער מיד טרויריג, איך ווייס ניט - מאס דיר איו בעשערט . ווילסט וויססען, וואו ס'טראגט דיך דיין מזל ו דו.ועהסט דאך; איך בלאנזשע אלליין; אוי,טונה!על אין היינט אין ך הימטלען, נישט דא מעהר ך גאטטליכע שיין! מיר בלאנושען, ווי שאף אהן אפאסטוך, אין אייבינען וועלטאלס אדום... אח, פראג ניט .קיץ שאלות, מיין קי נד ■עס בלאנזשעט היינט אלץ אומעטום! •■־ &quot;י־ ־: ־:| י ה.ד.נאטבערג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="אלטינקע. 31 אלטינסע • • • י (ם קי צ ע) &lt;־י! דוד פינסקי. דעם ירגגווארג האט דערעםםק צו זיטצען טיט די אלטע אוב הארק זייער אויעררייםענדיגען געזאגג, דע; נאנצען ?זשינה'דינק ליעדם אוג ליארם, אונ האבק זיך טיט אויסנאהם פון עטי!יבע *ונגע לייט, ווזןלכע זענען נאך געבליבען דא פערקליעבען אין איין אנרער ציממער. דארטין האבק זיי פרייער אבגעאטעטט, פעררויכערט זייערע פאפיראסען, געפיהרט זייערע געשפראכען Bונ געפיהלט זיך ווייט פון די אלטע. זזןליג דעם אלטען האט עם שטארק פערדראםםען. טיט א באזען איראנישק בליק האט ער בעגלייט די ענטלויפקדימן יוגענד אונ באלר האט ער זיך צורזןרט. אוב וואם מקד• ער האט געיי^רט, אלץ שטארקער האט געהיללעכט זיין קול אוב צרם פוף האט ער שוין כמעט געשריען. ער האט געוואלט אויפווייזען, אז זיי, די היינטיגע, די יונגע, ל^בען ווי הינד, ווייסען מזן הר נישט ווי נאכגעבען זייער האוה, זיין אויםגעלאםםק, שארלאטאנעווען אוי, אז לעבען ווי א טקש דארף לזןבק, האבק נור די אלטע געקאנט אוג קאננען. אונדעראלטער, גראהערר' ז זן לי ג, דעראלטער, קליינער, ■געזעטצטער, ברייטפלייטשינזןר אוג פראהליצע־ יוד, ראם חסירישע ביינדעל, איז עם בכת אויפצוווייזע;, ווייל ער איז א קלו גער יוד, 8 גרויסער קאפף־מענש, טיט איהם איז, ווי דער עולם מיינט, א פערגעניגען צו רעדען. אפילו פין רעם, וואם ער איז שיין געווקק א ביסעל &quot;מלא&quot;, האט ער געיואוסט, ווי צו ברקנען א ראיה צו הינע ווארטער, אט איך טרינק שוי; פרז הושענא רבא ביי דער גאבט אן,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="32 דאם צוואנציגסטע יאהרהונדערט, האט ער גערעדט מיט נצחו;, הושענא ר־נא ביי דער נאכט צו די הקפות האב איך געטיונקען; נאכטען, שמיני עצרת, האב איך געטרונקען, א גאנצען טאג געטרונקען, מיך אפילו נישט צונעלענט; ודייל ווץר שלאפט שמיני ,עצרת ביי טאג ? א מתנגד שלאפט , איין עהרליכער יור וועט גי-שט שלאפען.,. געטרונקען האב איך, נישט געשלאפען! ביי רער נאכט גאבטען געטרונקען, נאך ווי געטרונקעןא שתיה גדולה! כךת! אוג היינט טרינק איך ווייטער, פון אקארפט טאג טרינק איך , אוג מאם ? גאר נישט! בין מיד רער זעלבער יוד: האב חלילה נישט פערפןהלט קיי; ראוונע;, נישט עובר קריאת־שמע געוועזען, סם ושלום, נישט דורכגעלאזען קיין ב&lt;־כה . ווייל וואט ף ווייל איך טרינק נישט ווי זייער חט־ה, להנאתי, אבי, זיך אנטרינקען, גלאט אזוי. איך האב גאר פיינד בראנפען! א גאנצע וואך, פו; שבת צו שבת קומט זי גאר צו מיר אין שטוב גישט אריץ. גור היינט אין שמחת־תורה טרינק איך' גאטט האט געהייםען! ושמחתם ?חניכס, זייט פראהליך אין אייץרע יוס־טובים, בין איך פראהליך, אזוי איז עם! גישט ז_:זוי וואם, ישראל ? האט ער זיך געווץנדט צד א דארק, אויסגעמאגערטען יונגען מאנטשיק, וואם איז געזעםםען געבען איהם אוג צוגעשמייכעלט, אוג דערביי האט ער איהם אראב־ געלאזען א פאטש איבער'ן קניע. ישראל האט א ציטטער געטהאן מיט'ן גאנצען קארפער פון דעם פאטש, אוב ראך גישט אויפגעהארט צו שטייכלען, אוג געאנטפערט מיט א לוסטיגער גנבישער טינע: אט דאם איז דאך מיין טענה! הארסט, וואם טענ'ע איך ף דער פרוממער עולם, רער אמת־יורישער עולם, וואם אין געווןןןזען אין ציממער, האט צופריעדען געשאקעלט מיט די קאפף אוג געקוקט אויף די איבערגעבליעבץנע יונגע מיט ניצחון, אוג י^דער האט צו געלזןגט א ווארט, געגלייכווארטעלט זיך אויף דעם יונג־ ווארג'ס חשבון. זיי האבק אללע געשטארקט זיך צו בעווייזען, אז זינד די יונגע האבק אראבגעווארפען פון זיך דאס יאך, אויסגעטהאן זיך פון אלץ, אין שדים ווייסען וואם פון זיי איז געווארק!&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="א ל טי נ ק ע . 83 אוב די איבערנעבליעבענע יונגע האבען געשמייכעלט אוג גאר נישט געאנטפערט. אין זייער שמייבעל איז געלזןנען א ביסעל פעראכטונג אוג א סך גלייכגילטיגקייט צו דעם, וואם די אלטע האבען גערערט. אזוי שמייכעלט מען שטאנדיג, רו^נן מען האלט זיך פאר קליגער אוב מען ווילל זיך נישט אריינלאזען אין א שטועם טיט דזןם מןגנער. ר' ז זן ל י ג' ע ן האט דאם שמייכעל גערייצט אוב איז שוין געווארען גראב. זיי ווזןלען כאר א פריהער א כפרה אייננזןהמען, האט ער געשריען, איידער זיי ווזןלען זיך נאר קאננען נןשמח זיין ווי מירי ווארום וואם זזןנען אללע זייערע שמחות ? וואס ? א מאדעל! הזןבט זיך א; א מארעל אוג לאזט זיך אוים א מאדעל! מזן הר נישט. נו, נו, נו... איהר רכילעסט שוין, פזןטטערקע, האט זיך איינער 3ון די יונגע נישט איינגעהאלטען. איך רכילעם ! פערשטאבענע אוינען, איך רכילעם!? האט זיך ר' זזן ל י ג צוהיטצט, נאר נישט, כלומר'שט, אונ ער ווייס עם נישט, אז איך זאג דען ריינען אמת. איך רכילעם! ראכט זיך, ביי אייך איז א בsירוש'ער דין: אין שמחה בלי דיעווקא&quot;... מען האט זיך צו לאכט. הא־הא־הא, נעזונד זאלל זןר זיין י אונ ר' ז זן ל י ג והןרט היטציגער: איך וואלט טאקי ווזןללען זזןהן א מאל זייער חברה טאנצק אונ sראהליך זיין אהן מאדלעך; איך האב עם נאך קיינמאל נישט נעזזןהן. איך ווייס מזן הר נישט, אז זןם איז פערהאנן אמאדעל, ווזןלען זיי גזןהן טאנצען, אז זןם איז פערהאנן בראנפען, ווזןלען זיי זיין פראהליך . ווארום וואם איז זייער נאנצער יוס־טוב ? ראוויי־קא וויפיטש ! אוג א מאדעל, אט דאם איז זייער יום טוב. נישט אזוי וואם, ישראל? אונ וויערער האט ער אויפגעהייבען די האנד א פאטש צו מהון, נור ישראל האט אונטערגעחאפט זיין האנר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="34 ראם צוואנציגשטע יאהרוזונדערט. אט דאם טעג'ע איך דאך ! הארפט, וואס טענ'ע איך? האט ישראל איבערגע'חזר'ט מיט איין ערנסטער מינע אוג א פיהר געטהאן טיט די האנד, נור די ווינקלען פון זיינע ליפפען האבק געשמייכעלט. אבער וואס האסט דו זיך אויף זיי אנגעזעטצט, זע ל י ג ? האט דך אריענעמישט דער אלטער ה ע ני ך , דער בעל־הבית פון ד,ער שמחה. לאז זיי צורוה, דאך א צער בעלי־חיים... אלם בעל־הבית האט ער נעפיהלט, אז ער דארף נעמען די יונגע אונטער זיין שוטץ, אוב דערביי האט זיך איהם געיואלט א שכאך טהון זיי טיט &quot;צער בעלי־חי.ים&quot; . ניין, איך ווילל זיי מעהר נישט בעווייזען, די שכןצים, מאם פאר א הינד זיי זזננען! האט ר' זעליג נעזאנט. מאם ז7ןנען זיי צולאפען, די פושעי ןשךאל, ברעננען זאללק זיי, די פוסטע מוחות! וואם זענען זיי צולאפען ? זיי שטעהט נישט אן צו זיטצען טיט אונן ? שכור זענען מיר ? הא ? מיר דאבט, אז מאם איך האב נאך יעטצט שכל אין פיאטע, האבען זיי עם נישט אין קאפף, האבען עם נישט נעהאט אונ וועלען עם נישט האבען! צולאפען זענען זיי! ניין, זאללען זיי מיר זאנען, פאר וואם טרינק איך היינט ? איך טרינק עפים, ווייל איך האב האלד בראנפען? אהאאר אויך נישט. אטפו, בראנפע;! איך דארף זי אויף כפרות. נור איך טרינק, ווייל היינט איז שמחת הורה . נישט די בראנפען מאכט אונז פראהליך, אפע! דער שמחת־ תורה מאכט אונז פראהליך, אט ישראל טרינקט נאר קיין בראנפען נישט ער האט גאר א ברופט-פעהלער אונ די דאקטוירים האבען איהם פערבאטען צו טרינקען טרינקט ער גאר נישט אונ איז אויך פראהליך. ער דארף גאר קיין בראנפען נישט; דער שמחת־הורה אלליין הייבט איהם די פיטם, נישט אזוי, זואם, ישראל! זאג, ממזריוק, א רוח אין דיין טאטען אדיין!... אונ ישראל האט געהאפט א שטארקען פאטש אין קניע. אווראי אזוי, האט ער אויסגעשריען, חאפענריג זיך פאר דאס קניע. אט איהר זעהט, א ? נאר אהן בראנפען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="8 ל טי נ ק ע , 85 אוג ישראל האט אנגעהויבען דרעהען מיט די אקסלען, אונטערשפרינגען פון שטוהל אוג אומווארפען מיט די פים, הע, הע, הע, מאלאדיעץ ישראל! האט ר' זע ל י נ געלאבט אוג געקלאפט י ש רא ל ' ן איבעי'ן פלייצע, נו, רערפאר מעל איך פאר ריר טרינקען, האט ער צו געגעבען, אנגיפענדיג זיך א קעלעשאק. זאל אייך עם זיין צו מצור,, האט ישראל געוויצעלט אוב פרום פערגלייפט די אויגען. ד?ןר עולם האט געלאכט אוג אונטערגעחאפט ר' זך ל י ג' ם חןר: אוב ומןלכער יוד האט ראם האלד בראנפען ? ווץלכער יוד טרינקט ;גם, נור אבי געטרונקען ? שמחת הורה מעהר נישט, אט... אט אזוי טהוט זיך ראם ביי אונז יודען, פערשטזןהט איהר טיך! האט ר' ז זן ל י ג איבער געריסען רען עולם מיט נאוה, והsג־ דענדיג זיך צו די יונגע, אוב מיט מזן הר נאוה האט ער צוגעגזןבען: אוב ראם איז נאך גאר נישט א קזןגען א מאליכע יאהרק. א מאל, עח, אמאל.,. האט זןד פלוצלינג אבגעקראכצט. עט, וואו קומט עם היינט צו א מאל! אזוי רענן פלעגט מען אמאל הוליכן שמחת הורה ? חטע־ע !... אט וואם היינט הוליעט מזןן מעהר פאר דך, טיט דער אייגענער משפחה, טיט רעם אייגעגעם געזינדעל , אט ראם אלליין בעווייזט שוין, אז ^פים איו נישט ראם, איז שייכות געוועזען צו זאגען, אז מען זאל הוליען פאר זיך! איך וויים, מען פלזןגט דורכגזןהן א נאפם אוב ווי פלזןגט מען דורכנעהן ' מיט נגינה, מיט טאנץ, מיט א קלאפעריי אוג א הוזשעריי.., אזוי פלזןגט מען געהן! אוג ווי מען פלזןגט בענזןגנען א יוד, איז נלייך געחאפט: קום! אוג ער 6לזןגט גע הן! גאר אהן מךוזקות, מען האט ביי איהם גישט געפראגט, ומן ר זןר איז, אוג זןר האט נישט געפראגט וואהין אוג צו וחןמען. קום!— אוג געגאנגען, מען דארף רא עפים פראגען ? שמחת תורה אוג גאר! אוג מען האט נישט געקוקט—'אחןם, רייך, אללע גלייך, נישט רא קיין חילוק! הייגט וואם מ?ןן פלזןגט צו קזןהרע; א וו^לט 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="36 דאס צויאנצ־גסטע יאוזרהינדערט. טאנצען אין טיטטען גאסם, אויפטרעטען אללע בלאטעם, רייפען לאדענם ... ע, וואו קומט עם הייגט צו א מאל. אוג דעם עולם איז געפאללע; געווארען דער ענ.ין אוב מען איז ארייגגעפאללע; ר' זע ל י ג ' ע ן אין די רעד. איינער הואט דער• מאנט א צילינרערהוט, אין וועלכען מען פלעגט אנשטעקען םטעארין• ליכט אוג אנטהון יעדעם צו זיין פסוק &quot;אתה הראית&quot;; א צווייטער האט דערמאננט די קירנעםען אוב ליאטערגעם, טיט וועלכע מען פלעגט אויםפוטצען די שוהל. אוג נאך אייניגע האבק שוין געאפענט די מיילער, געוואלט עפים דערמאננען, גור ר' זע ל י ג האט אוג־ גערולדיג איבערגעריםםען דען עולם אוג אגגעהויבען ווייטער צו רעדען ז היינט אי! גאר נישט, כןזעט גאר נישט ! היינט איז אלץ נישט דאם, אפילו די פרוממע זעננען שוי[ נישט ראם ן וואם אמת איז אמת, אפילו די פרוממע זענען שוין נישט ראם, איך האב פיינד צו זאגען, עם זענען טאקי געוועזען פרייערע צייטען, איך מיין, די ךאגת־פרנםה אין נישט נעוועזען אזוי גרוים, אוב גלאט זעגען די מענשען אלליין געוועזען עפים בעםםער. דעי גביר איו געוועזען איין אנרער גביר, דער ארעממאנן איז געמעזען איין אנרער ארעממאנן. איך וויים, עם איז עפים מעהר אחרוה געוועיק, וואו וועט איהר היינט, למשל, געפינען אזא גביר, אזא יודישען גביר, ווי ר' מאיר זבולון זכרונו לברכה איז געוועזען? גישט דא, איהר מעט נישט געפיננען, איהר זאללט אפילו אויספאהרען מדינות. איך רעד שוין גישט וועגען די דייטשען, וועגען די &quot;אריסטאקראטצען&quot;, וועגען זייער ך'בךה; גור אפילו יענע, וואם זענען נאך מכלומר'שט יודען, זענען אויך גאר נישט. זיי וואלטען אויך וועללען, מען זאלל שטעהן פאר זיי אהן א היטעל, מען דארף גאר וויםםען, ווי צו צוגעהן צו זיי.. שייכות צו זאגען, מען האט געדארפט עפים וויםםען, ווי צו צוגעהן צו ר' מאיר ובולונ'ן, נשמתו.עדן? מען פלעגט צו געהן צו איהם, ווי איך געה צו צו. י ש רא ל ין, צו ש מ זן ר ל ע ן, צו ח א צ ק ל ע ן, צו !,,. היינט זיינע שטחת־תורה'ם !&quot;. , האט ער דך אחאפז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="אל טינקע. 37 כעטהאן. א קלייניגקייט, זיינע שמחת הורה'ס!... אוב דער עולם האט זיך ארויפגעמארפען אויף דעם ענין: א־הא־הא,ר' מאירזבולונ'ס שמחת הורה'ם! ביי איהם אין זאל פלעגט מען אויםגיםםען די פאמוניצע אוג גליטשען זיך; זיין חלק 6יש פלעגט מען צוקוועטשען מיט די האגד אונ שפארען איהם אין מויל אוג ער פלעגט עססען, חאפעגדיג די ביםםען'ם, ווי א הונד . אונ וויפיעל מאל האט מזן; איהן ארויפגעצויגען אויפ'ן טיש גופא ביי איהם אין רעכטען מיטטען זאל אוג נעקארקעוועט! וויפיעל מאל פלעגט מען זיך ארומקלייבען אדום איהם מיט א ני ג ו ן! &quot;פע־ע־קו, לאם־ציאם־טשורל־לי, ליאם־ציאם־טשורל־לי&quot;. אוג קנייפען איהן אין &quot;באלף מהילות&quot;! גור ר' ז זן ל י ג רייסט ווייטער איבער: זן, וואו איז זן ם היינטיגע צייטען! נור מילא, זאלל נעהן ווי עם געהט, אוג טיר ווזןלען מאצען &quot;לחיים!&quot; נישט אזוי וואם, ישראל? או: טאקי א טאנצעל אויך! האט ישראל אויםגעזונגען אוג איז אויפגעשפרונגען פון שטוהל, נאך איידער ר' זע ל י ג האט צייט גע האט אראבלאזען די האגד אויף זיין קניע. ער האט אנגע&quot; הויבען טאנצען אהאפקעלע אוג צו גערעדט בשעה מעשה: אוג גאר אהן בראנפען! אויף צעהן טויזענד ב&quot;רות די בראנפען! אי הו, אי הו, שישי ושמחו בשמחת תוי־ה, אי הו, אי הו, שישי ושמחו קשקחת הוךה,.. אוג דער עולם האט געמאכט &quot;לחיים!&quot; אוג אוגטער געחאפט י ש רא ל ' ם גיגון. י ש רא ל איז שוין געוועזען אין מיטטען חלי • ער האט פערלעגט די רעבטע האגד הינטערףינאקק, די לינקע האגד אומגעררעהט אין דער לופטען אוג גאנץ געשיקט געטאנצט דאם האפקעלע. וואו זענען זיידי אפיקורסים? זאללען זיי, א! האט אויס&quot; געשריען ר' זע ל י ג, וועלכען דער נייער בום האט ערמונטערט, עט, יודען בלייבען יודין! ווארט, ישראל, איך פערקאםםער אויך די פאלעס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="38 ראם צמאנציגפמע יאהרה־נרערט . מיט די געשיקטהייט־ sרן איונגק יונגעל איז ער אריבער גע* שפרונגען איבער'ן יטיש אוג צוגעטאנצט צו י שר א ל' ן. לא'מיר טאנצען ישראל, האט ער.געזאגט, אט־זיי אויף צופיקענים. עט, שטארקע דורות, שוואיע דורות, אלץ איינם, פראהליכער, לעבעדיגער! זינגט, חברה! עד,! 'אללע פרום, וועט משיח קוממען; אללע נישט פרום, וועט וויעדער משיח.קוממען. לעבעדיגער, ישראל! אי הו, אי הו, שישו ושמחו בשטנזת תורה!... זיי האבען געטאנצט טיט :בעגייסטערונג, ־ מיט התלהבות; זיי האבק געוואלט מיט .די פים, מיט די האנר, מיט'ן קאפ, מיט יערעם אבר ארויסווייזעך, וואט'עם טהוט זיך ביי זיי אין הארצק, ארוים געבען זייערע געפיהלען, זייערע פנים'ער זענען געוועזען רויט אוג זייערע אויגען האבק געברעננט מיט איין אינווענדיגםטעךפייער. דאם האבען זיי געדיענט גאטט, געגעבק איהם א שבח אוג נעהאפט, נעהאפט אוב נאך מעהר ■ווי־געהאפט! זיי זעגען יעטצט זיכער געוועזען, אז אלץ, אויף וואם־ זיי האפען או: אויף וואם ראם גאנצע יודישע פאלק האפט, וועט מקוים ווערען, אז אלץ וועט זיין גוט. אוג דער גאנצער עולם האט עם דערפיהלט. דאם האט מען געהארט אין רעם עולס'ם ווארמען, הארציגען זינגען, געפיהלט אין די האנדפאטשק, געזעהען אין די לויכטענדע אויגען. צו זע ל י ג ' ע ן אוב י ש רא ל ' ן זענען צוגעשטאננען נאך אייניגע אוג נאך אייניגע ארב באלר האט זיך שויךדער גאנצער עולם געדרעהט, געשפרונגען אוב געקוליעט... ־:־'-•־ אוג באלד איז געוועזעך זייער נצחון פארפולל; זיי האבען אריינגעטאנצט צו די יונגע אין ציממער. אוב ר' זע לי ג האט זיך געשטופט אוב געשטויסען, אוג געשלעפט די יונגע מיט זיך אין טאנץ, אוב געשלאגען זיי אין 7 נאקק, אוג געטייטעלט מיט די פינגער, אוג נעזונגען: &quot;הא, משומרים, רואם, משומדים ! הא, משומדים, וואם, משומדים!&quot; אוב דער גאנצער רוישענדער, טאנצענדער עולם האט איהם נאבגעמאכט, געשלעפט די יינגע מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="י 1* ל טי נ ק ע, 39 זיך אין טאנץ אוב געשטופט זיך ארג געשטו־פען אוג ארויפגעשטעקט זיי די צינגער, אוב גע&quot;בע&quot;קעט, או: געטייטעלט מיט די פינגער, אונ אין כאד געזוננען: &quot;הא, משומדים, וואם, משומדים, הא, משומרים, וואס, משומרים !&quot; אוג די יונגע האבק זיך אבגעשלאגען פון זיי, נערויכערט זייערע פאפיראסק, געלאכט אונ געפיהלט זיך ווייט, ווייט פון די אלטע , פון די אלטינקע... * * * עס לויפען אע פליהק די טאג אע ךי;א היען אוועק; דאם גליקליבע .קינד איז אז.קן געווארק ־־ געענדיגט זיין וועג. ?ם קךיsק אונ קריכען מיגוטק, סעקדנדען אהן צאהל... ,עם ניאבק שמשים אוץ ליארעם אקבר,- אוב שטיל איו, .עם הארט זין־ _קיין קול, י. י. פראפוס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="40 ד^ס צוואנציגסטע יאהיהינדערט. #מאי ראטמאנן (פעלליעט^ו). איד,ר קאנט '?מאי רא ט מ א נ ן ? געוויסש! נאכטען, שטעלט אייך פאר, טי?; ף איך איהן אין נאשם . ש מ אי! רוף איך, ?;ר האיט נישט; איך מאך מיט רעד האנד, 7ןר זז^הט נישט 1 ווי א גולם שטעהט ער, טיט אפפ?;:ע, שטאארע אויגען; איך חאפ איהן אן ביי'ן אקשעל! נאטט איז מיט דיר, שמאי! /יד חאפט זיך אויף, ווי פון שלאף. א נייע אידעע ! שטייכעלט זsר. א וואונחןרליכע זאך די נייע אידז^ען! ווי דאס וו^רט געבארען! א מענש, ווי אללע מזןנשען, א פזןריאגטער, וואם דארף , אונ אפט, אללערליי נעלרער פרנפה־געלר, דירה־געלד, מלמד אוב ל^הרעד־געלד, חוץ אנדזךע גזןלדער. אזא מי;נש פאלט פלוצים אומןק אין מיטטק גאסם אגולם! איין אפפען־מויל, אפפענע אוי^רען, אוג ער האיט נישט, אוג ןןר ז?ך.ט נישט, אוג פיהלט נישט! וואם איז ? ;נפים אין מוח, אין א פינטטער בעהאלטען ווינקןלע, שפינט זיך אוג והןבט זיך א ניין אידעע. אוב זי וו?ןבט זיך אוג שפינט זיך אהן זיין וויללען, אהן זיין זויםםען, אוג, םןןהרםטענטהיילם, נישט פיר זיין טובה והנגק... איך קאנן א סך, א סך מזןנשען, וואס איח;ען האבען זיי איב^רגע־ פיהרט... רא ו ב ן האט נעקלןןרט, אוג געקל^רט ביז זsר איז געפאללען אויף איין ניי^ר המצאה, אוג ער איז אדיין מיט אייגען אוג פרעמד־ ■געלר... 'מטעון האט זיך איינמאל פערטראבט פערטראכטער־ ד.ייט האט זsר זיך זןפים ארוים געחאפט , אוג פון חsמאלט אן יאגט מען איהן אוג מען פלאגט איהן פון אללע זייטען, מען ווארפט איהן נאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="-'' שמאיומטמיזנן 41 שטיינער אץ נאשם... לוי איז נא ר אראב פרן זיננען, ארג ורענן נישט דאם ווייב זיינם, וואס לאזט פון איהם קיין אויג נישט איאב, מאלט ער שוין לאנג געה^נבען ערגיץ אויף א בוירעם. יהודה, חאמש קיינער ציעפיט איה; נישט, לויפט, צייט ער א־ז נעפאללען אויף עפים א וואונדעדליכע אירעע, אדום ווי משוגע אין די גאססען, אוג שרייט &quot;נעוואלד!&quot; ~ . אונ ז ב ו ל ן, דען מוזט איהר אויך קאננען, זייט ער איז ארפ'ן קאפף געפאללען, געפאלט איהם נישטדאם ווייב, קאנן ער נישט זיינע אייגענע קינרער, עסט ער נישט אוג טיינקט נישט, אוג געהט ך,ר;עה־םליזעה אוב וואם ווילל ער ? געהט פראגט איהן! אוג פין דעסטוועגען, האב איך אשרעקליכען חשק צר נייע אירעען! ווער וויים ? צווישען איבערגערראשענען שטרוי קאנן זיך ראך א מאל געפיננען א קארנרעל ווייץ, אוג צווישען מיליארדען גייע אידעען, קאנן זיך ראך געפיננען איין אמת'ע אידעע. אוג געפינט זי זיך, ווער קאנן איבעררעכענען רען שאדען, ארעי ראם מטם, וואם א נייע אירעע קאנן ברעננען מיט זיך ? עם קאנן זיין אבליץ, רואם וועט אויף ארט אוב שטעללפער־ שווינדען, איג עטליכע שאקק בלינדע היהנער וועלען גאר נישט וויםםען פון איהם, אונ לייקענען שטיין אונ ביין, איג עם קאנן זיין אדוננער, אוג א דוננער איז שוין ניט קיין קליינינקייט; ער קאנן אריינשלאגען אין זאמד פון סטעפ אוג אויסדרעהען נור א נלאזערן ראהרעל, אריין אין :ם אוג אויסגעהן ווי א ליכט ; ער קאנן אבער אויך אריץ שלאגען אין א הויז, ארג אנמאכען גאטט וויים וואם פאר א ש ר פ ה... איירער עם קומט די פאשזארנע קאמאנרע, קאנן פון א שטאדט נישט בלייבק א שטיין אויף א שטיין,.. גאטט מיין איינציגער! א נייע אידעע קאנן ראך גאר אנטפערן אויף די אללע ביטטערע פראגען, וואם פרעםםען אונם אוים רען מוח פון די קאפף; אויף די אללע רעטענישען, וואם דרעהען אונס, ווי •די אגבער אין די נעהירן ~ וועד וויים! אוגד ער, דער שטעהט פאר מיר ארג שמייכעלט י א נייע אידעע ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="42 דאם צוואנציגפטע יאהרהונדעוט, איך דאב איד,ן אן ביי א לאץ! ~ זאג! דא, אין מיטטען גאסם? איך דאנק גאטט, וואם מיד זעננען נישט ווייט פון א קאנריטאריי... * * * נאך עטליכע שליקק טהעע, וויים איך שיין אין וואם עס געהט . די וועלט ו ועט זיך נישט איבער קעהרען, אויך וועט זי נישט פערברענט ווערען, עם וועט אפילו קיין שטורס־ווינד נישט זיין, אוג דען שטויב פון די גאםםק אין די אויגען אריי; נישט יאגען... שמאי ראטמאנן וויללנור מאבק א נייע חברה! אייגענטליך אויך גוט! פערשרייב מיך! שוין!? וואונדערט ער זיך, דו ווייסט נאך נישט וועגען וואם עם געהט! אלץ איינם! זאב איך מיד דארפען נייע חברות; שלעיטע, גוטע, גאררישע, קלו גע, אבי חברות, אבי עם זאלל נישט זיין אזוי טויט, זאלל זיך רירערן... זאג וואם דו ווילפט! איך ווילל, זאגט ער , גרינרען א ךו^ךה דע נ ק ער! דענקער? _ יא, איינפאך, דענקער... נאך וואם? האר... נור, איך מומם האבק א גאניצע פאררעדע. נאך בעםםער! פאררעדען האב איך ל־עב ווי דאם לעבען, וועניגסטענם מעהר אלם די בינער... די פאררעדע איז זעלטענער גע ג ו מ מ ע ן... רו מאבפט חוזק , בעלעדיגט זיך רא ט מ א נ ן. אונ רו האפט מורא פאי לצנות ? דו, א מענש פון נייע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="שמאיראטמאנן. 43 אידעען ף ד ו ךארפםט זיין גיייט אויף שטיינער ווארפען, אויף פויסטען, אויף פייער ארב וואססער ... ראם אלץ אנטפערט רא ט מ א נ ן, שאדט נישט ! דאם זעגנען, געוו^הנליך, נור די הייבען אויף ווזןלבע איד?ןען וואקסען! נור חזק מאכען איז שטעכען טיט נארלען, דאם קאנן א מענש חאטש ז^ר איז גרייט צום אויטא־דאפעע, גישט אויסהאלטען... אין נישט , נו! איך שוו־יג שוין, פעיצייל! או: רא ט מ א נ ן פעיציילט. ■3s־ מ* - בעמןךקט האט ער, ראטמאנן, אז אלץהאבע;מיר ליענ,. נור נישט צי קלערען. ווי הייסט ? כאנץ איינפאך,&quot; מיר זעננען פויל, שרעקליך sויל! אזוי צו ליעגען אויף דען פרישען גראז אוג יאגען די וואלקען אין היממעל... ארעד, האקק איך איהם איבער, זיטצען אונ זsםםען אוב טרינקען. עט! מאכט רא ט מ אן, זןםםען אוג טרינקען האט מען, מאם א מאל וו^ניגער, מען איז יוצא מיט א &quot;;ך,י רצון&quot;, ג ל י י ך מען מאלט געגעסען, ג ל י י ך מען מאלט געטרונקען; נור וואלקען אין היממעל פעהלען נישט, או: אללע מאגען קוקען. ליעגען מיד טאקי או: קוקען... טהייל שטוריערען מילונר'שט אסטראנאמיע אוב ציילען די שטערן: איינם, ■ציוויי, רריי... ווי־ ווייט איינער קאנן! מאכט זיך א שטורם , שפדינגען מיר אויף די פים, דז^מאלט זזןנען מיר גרייט צו ענטלויפען!... מאו אהין ? וואו דו ווילסט! רעכטם, לינקש, ווייטער אדער צוריקק, נור ץמיצעיר זאלל זיין דער וועג־ווייזער, דער ^רשטער לוי£ער, דזsר טריק! (נאק)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="44 ד#ס צוואנציגסטע יימזו־הינרערט. סיר קאננען ג?ד,ען, מיר קאננען, אפילו מיט די נעשמאללענע ־6ים , לויפען, אלץ איינם וואו אהין, ניר צמיי זאכען: ?רשטענם ז^לל זיין א טריק, אוג צווייטענם זאלל ער זיך נישט אבשט?ללען אוג נישט פראגע; ארגז אלליין: וואו אד,ין ? קל? רען האבען מיר פיינד, .טראבטען איז פם! אין י?דען אונגליק, אין י?דער שלענטער צייט, קוקען מיר יזיך אום, צו וו?ט זיין די זייל, פון פייער צי פי; וואלקען, נור אזייל, מאם זאל זיך פאר אונז רוקקען אונ ויייזען רען מ?ג. קומט א מ ש ה, לאזען מיר שט?ןהן די ט א פ טיט פלייש, ־טיטדי צינעלים אין מצך.י ם אונ ג?הן אידם נאך אין מ ך נר יאריין; אין מימטען מ?ג וויללען מיר מאכען א'נ'אנדערן ראש אונ צוריקקיין גשן!... משה פערזוימט זיך אויפ'ן בארג סיני, אונזערע יוויינער האבען ציהרונג, א הזך! מ?ט זיין א נאלרק־קאלב! א שליק טהיי אוגר אט מ א נ ן רעדט ווייטער: מזון זאגט, אז צייטען בייטען זיך, נישט וואהר! ד?ראייגענער האסם צום קלערען, צום טראבטען, צום מישב זיין; מיר זץננען פויל מי טיר זזננען אמאל געמקען. מיר האבען ליעב דק עקר, נישט נור דערפאר, ווייל זך איז ־אויםגעקאמט, אויסגעפוצט אוג שמזןקט פון פערפוטים, נור מייל ?ר איז זיכער, אוב זאנט אלץ אויף זיכער, גלייך ?ר מאלט דערביי געווקען . א מזבח פאר גאטט ? מאהל, קוילען טיר קאלבער! פארן מולך נאך בזוסער! קיגרער צום פערברעננען £?הלען נישט, ווי עם איז ?ר זאגט בפירוש, וואם ער ווילל, ?ר קל?רט נישט -אוג הייסט נישט קלערען! די אמת וואלטען מיר אויך אויפגעהאלטען, נאטירליך זאלל זי ■6ריהער זיך אבשניידען דינאגעל אוב נישט אויסרראפען, רעדענדיג, די אויגען; זאלל זי נישט ארומגזןהען נאקעט אוג בארפום אין די גאםםען, חבר'ן זיך טיט שניידער־ אוב שוסטער־יונגען... נאך ?פיס: אין מאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="עמאי ו&gt;ןטמאנן 45' וואהנען טיר ? אין שטרויענע, הילצןןרנע אונ ווזןנן אפילו שטיינערנע נור אין אלטע אויטנעטרוקענטע הייזער זאלל זי נישט אחמנץהן מיט'ך פלאקקער פייער אין דזןר בלויזער האנד... א קליין־ליכטעל אין א גרויטען לאמטןרן איז זיכער^ר... קאליערטע נלאזער שאגער את מןםםער ! נישט די אמת איז נעפאהרליך! צי רי זןרד דר?ןהט זיך אדום דער זונן צי פערקזןהרט, איז דזןם רב מיט חןר ךביצען נאר אלץ איינם, נור ווי מזן; האט געזאגט, אזוי זזsלל זיין! נאך וואט. קלז^רען אנדערש ! די פראנק, די חןטענישען, דאס קאפברעכען, ד $ ם האט פיינד■ רב אוג קהל ... ? זוז וואט האסטו זיך געחאפט אן רב אוג קהל ? אוב ווק איז מןםםער ? יןןדער מקש, אפילו ד?ןר שאנטטער־ אונ דער בעטטער, לאזט זיך איבער א שטיק ארט אין מדו, א שטיק. ,קו־שי.קדשים'; אהין לאזט ק קיינען אונ ז־ך אלליין נישט צו, דארט טאר מען נישט אקקק;, נישט זייק, ניט ריהרען רען אלטען ווילדען ■ דארן וואט צעוואקטט זיך, ווי אויף הייבען.,. שלקבטע צייטק... ווייבער עמאנציפירען זיך, אוג וויללעך די אויריננלעך אויף גאלרענע קאלבער נישט גזןבען; די נביאים זענען איינס ביי איינם געשטארבען, דעם פראפזןםםאר פאלב געראטה אין מאל אויף הונדערט מאל; מלאכים בעווייזען זיך נישט; זייט די בארשט האט ארוים געיאגט פון שטוב דע; בקעם, האבען די בשוף־מאמךי'נם נישט אויף וואט צו רייטען, גורל־ווארפען איז־ אוים טארע, ?ןם פאטט פאר א יונגען באקפיש צו רייטען בלאטטליך פון באז: יא ליעב, נישט ליעב! ארעד פאר א שיללער, קזאלד ראם זזןלבע טהון אויף די קנאפ פון מונריר, נור ראם זקנען ליעבע־ זאכען את יונגע לייט... אלטערע מקשען, את, למ*של, ביי גקעלשאפטט־פראגען, נ?ןהט ןם שוין נישט! וואט־זשע טהוט מזן; ? צולקען קאפף גליטט זיך ראך נישט* האבען מיר ערפתרען נייע כשופען, נייע גורלות... בללים הייטט עט, רעוויזען, קלינגקדיגע ווארטער!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="■46 דאס צוואנציגפטע יאהרהונדערט . אבי נישט קלןןרען ! יזךער פלל, יזךעד דעיויז, י^רעם קלינגענדיג ווארט איר א שטיקעל מאגנעם, ארג ציהט צו נשמות ווי שטויב! דעי שטויב פון נשמודליך, וואם האלטען זיך אן איין מאננעם,' .אין א &quot;ראדעל&quot;, א חברה, א פארטיי! א נוטע זאך איז תך בעווייז, ווי ניטצליך איז אקלינגענריג זוארט ! מען האט דיר אויסגעהאקט א שויב, אוג ראם געשריי פון הונגעריגע וואלף ריימט זיך ריר אין שטוב אריין אוב לאזט נישט שלאפען, האפ איין &quot;איזם&quot;, א קלינגענדיגען &quot;איזם&quot; אוג פערשט^ק • ראם לאך / וועסטו ווייטער רוהיג שלאפען! עם איז דיר א ווארמעל טיט א קופ^רן־פיםקעל אריין אין אויער, פון אויער האט זיך עם אריינגע'ננב'עט אין די געהיר;, אוב דליבעט, אוב דליבעט צום משוגע והךען, האפ א דעוויז, אוג הייב אן שרייען, למשל: די וואכט אם ךהיין, די וואכט אם ךהיין! זינגען איז נאך בץםער! דו מאגסט אפילו קיין רייטש נישט זיין; שריי, זיגג ראם ווארמ'על ורעם אייגשלאפען!... האפט ווןןניג קאנווע אין קאפ, דיר אויפצושטריקען א גאנצען םיםטעם, א קלייניגקייט! מאך גרויפע לאבער אוב פערשטאפ זיי מיט דעוויזען, פיט קלינגעגדיגע ווארטער אוג דו ביזט אגאנצער פילאזאף, או: רו פערשטעהפט היממעל אוב ?{רד &gt; או: דיין אייגען לזגבען אויך... וואס'זשע ווילסט ד ו ? אי ך וויל, זאגט רא ט מ א נ ן, מענשק זאללען ־זיך נישט אוים־רייםען די געזונדע אויגען ארג אריינזעטצען אויףזייער ארט קאליערטע גלאזליך! מ־^נשען זאללען זיך נישט פערשטיפען הארץ אונ נעהירן מיט קלינג^נדיגע ווארטער אוג ווארטליך; איך ווילל מז^נשען זאללען ק ל זן רע ן! אונ דיין נייע איר^ע ? מיין גייע איחsע איז טאקי צו גרינדען א חברה אהן &quot;איזמען&quot;,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="שמאיראטמאנן. 47 אהן גלאזליך... א ךןקךה פון מעגשען, וואם זאללען דך נישט שאמען ארומצוגעהן אין גאטס טיט פראגע־צייכען, אויף די שטערן; וואם זאללען נישט איין רעדען, נישט זיך, נישט יענעם, אז זיי מחק אלץ וויפען, אז זיי ודיסק אלץ... אז זיי קאננען היילען קראנק ... וזאם וועט די הקרה טהרן ? קלערען יי^נט זי, שטודיערק, אלץ וועט זי וועללק וויספק, אלץ דערגרעטעווק... א חבךה־מאנן, אז ער הארט א קליעענרע ווארט, פראגט ער זיך אוב יענעם: וואט בעטייט עס ? וואט זאגט עם צו ? אונזאגט עם עפים צו, צי האט עם א זיכערע היפאטעק, צי מאג מען דערויף שטעללען? א חברה־מאנן, אז ער הארט אשפרוך, פראגט ער זיך אוב יענעם: פון וואט בעשטעהט ער ? וואו שטעקט דער כשוף ? מיט וואם ציהט ער צו ף אוג אויב ער זעהט, אז עם איז א פערבלענדעניש, איין איעגערעדטע זאך, שטעלט ער דך אב אוב בעווייזט רעכטם אוג לעקם, אז עם איז אשרך! רא ט מ א נ ן דערהיטצט זיך: יערער חברה־מאנן איז נזחדב צו ראנגלען זיך געגק יעדק שוועדעל, געגען יערs חלום, געגק יערעם פוטטע ווארט... אוג אויף רעם ארט פון חלומות אוג פוסטע ווארטער ? וועט די חברה געבען נייע אירעען... מיט איין ווארט רא ט מ א נ ן ווילל פארלענען א פאבריק פון נייע אירעען... יערע פאבריק דארף האבען רוי מאטעריאל, —וואו וועט עם נעמען ף אוב בשעת איך האר זיינע רייד, דאכט זיך מיר, אז איך זעה א וואונדערליך־בילד אין דער לופט. א ווילד ברויזענדער :ם א שיף איז אין געפאהר, איין פאליע ווארsט זי צו דער צווייטער; נישט ווייט זעננען ראפפען ארב פעלזען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="48 דאש צוואנצ־גפשע יאהרהינדעדט . זי קאנן זיך לייבט ssנשלsגען אוג צערשטעטערט ווערען; ארג דער היטטעל וו^רט ווsם א מזsל פינסטערער, די לעטצטע שטערן פער־ שווינדען, דימעגשען זעהען איינער דען צווייטען, ניד ביים בליץ... אוב נאך יעדען בליץ געהט א דוננער ... אוב נישט נור די מאנסלייט וויללען רעטטען די שיף, אללע רייזענדע ארבייטען טיט... קופקעליך דערשרז^קענע מעגשען, דערשר^קענע אוב רענערוויערטע; אץ מיטטען יעדען קופקעלע רעגיערט איץ אנדערער, הייסט טהון עפים אנדערש, אוג דער עולם פאלגט אוג ארבייט מיט די לעצטע קראפטען... אונ ווערט דער עולם מיעד, שרייט מען פון דער מיטט ארויס עטליכע הויכע, קלינגענדיגע, הייסע ווארטער, אוב דער עולם דערהיטצט זיך, בעקומט נייען כח, אוב איבייט ווייטער אוג ווייטער.., נור ז^ט רייסט זיך אב איינער: מען טהוט אהן פערשטאנד, אהן וויםםען, מען טהוט נור דורך קלינגענדיגע הויכע ווארטער &quot;איזמען&quot;, אוב &quot;איזמען&quot; קלערען דארף טען! אונ ער בייגט אוועק אן א זייט, די קנאקט, דער דוננער שלז^גט אוב שלז^גט, מענשע; ארבייטען מיט'ן לעטצטען sטהעם אוב ער ער קלערט..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="אין קאדלהבאר . 49 אין .קאךלסבאד. קארלסבאדער וואםםער צייכענט זיך מיט ד ץ ם אוים פאר אללע אנדערע וואספערען, וואם אויף געוויססע קראנקהייטען ווירקט זןם באמת. דעריבער טאקי קומט מען זיך רא צוזאטמק פון ד^ר נאנצער וועלט, ארעם אוב רייך, אריכטאקראטישער אוג פראפטער עולם . די קארלסבארער בעלי־בהים, פערשטעהט זיך, זעננען פון ד^ם צופריעדען, אבער נישט צו פריעדען זעננען רי עלעגאנטע פרויען אין די רייכע טואלעטען, ווייל שפאצירען מיט א פערפוצטער צערלאזטער שלז^פפע, איז בעקוועם אין א באד, וואו געפינט זיך א קליינע עלעגאנטע געזעללשאפט, אונ זזsהר אונבעקיו^ם צווישען המוךעם, אין ז^נגעניש פון טויז^נדער ארעמע מענשען טיט ג^לע פנימ^ר אוב אויפגעבלאזענע בייכער, וואו אליאדע באהמיש^ר פויער, אדער א רומענישער האנדלער, קאנן אהן שום צערעמאגיע אנטראטע; אויף ר?^ר רייכסטער זיירענער שלעפפע, ווי אויף איין אלטער צעריסענער קאפאטע . ראם אריפטאקראטישע פובליקום האלט זיך טאקי צוריקק מיט אללע מאגליכקייטען / אוב ווילל דך נישט מישען מיט'ן גראבען עולם. גאנץ אפט אי! א מיטלייר צו זעהן, ווי איין עלעגאנטע פדוי ווענדעט אומזאנסט אן אללערליי מיטטעל ארוים צו בלישטשען פו; רעד ברוריגער מאססע. זsם אי! צו בעדויערען זייער מיה אוב, דערהויפט, זייער ג^לר, וואם געהט לאבוד אוב פיהדט נישט צו'ם ציעל; זיי מאכען אויף זיך נישט אויפמערקזאם אפילו די ברוננען־מיידלעך, וואם זעננען שטאנדיג בעשאפטיגט טיט'ן אנגיעםען די גלאזער אוב דערלאנגען ראם ביטטערע וואםםער, אבוואהל חsר דאקטאר האט מיר פערזאגט זיך גאר נישט צו'ם הארץ צו נןןמען, דאך האב איך מיד ^רלויבט ראם עגמת־גפש אונ די מיטלייר צו די בעליידיגטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="50 דאס צוואגציגסטע יאהרהינדערט . עלעגאנטע דאמק: אזא עגמת־נפש איז פארט וועגיגער שאדליך, אלם קאז צו עססען. איבריגענם, פעהלק אוץ־ נישט קיץ אנגענעהמע איינדריקע, ראם ביסעל נחת, וואם דער דאקטאר פערשרייבט, אלם צולאג צו דער קוראציע . עם איז נעמליך ז^הר אינטערעסאנט צו זעהק, ווי די נויט וויל זיך קורירען: אויף יעדק שריט או: טריט בעגעגענט מען בעלי־מלאמת, פויערק, האנרלער, קליינע טשינאווגי־ קעם אונ דעסגליינען, שטיפזיהן אוג שטיפטאכטער פון מזל. אהער נעקוממען זעננען זיי טיט עטליכע גילדען, וואם זיי האבק א לאנגע צייט טיט נויט־שוויים צו זאממען נעקליעבען. די אללע זוצען א רפואה שלמה ביי די וואונדעיבארע קוועללע; אוג שטארבען דערווייל פאר הונגער. וועגען א דאקטאר קוממט זיי אפילו נישט אין זיננען אריין; זיי פאללט גאר נישטאייןצו פראנק: צי ברויכען זיי קאילפבאר, צי• ניץ. אין רער היים האט מען זיי געראטהען קארלסבאר, פאהרט מען או: מען קוריערט זיך אלליץ. דא איז באמת פערהאנען גאנצע בארג מאטעריאל פיר הומאדיסטען, א שמאלץ גרוב פיר לצנים אוג חוזק־מאכער. ווייםען זי, מאבט צו מירא בעקאנטער אגשטענדיגער מענש, אט דע ר יוד, וואם זיצט דארט אויף רער באנק, טרינקט שוין היינט דאם אכטצעהנטע גלאז &quot;שפרודעל&quot;. אונמאגליך! נו, פראגען זי איהן! איך קוק מיך אום! א יוד אץ א לאנגער קאפאטע אוג פאות, געוויסם א פוילישער, קלער איך מיר, אוג וועגדע מיך צו איהם אויף פויליש: פיעל וואםםער טרינקט איהר ? וואם איז ? מק טאר נישטף אנטווערט ער גלייך, איך האב די קור־טאקסע בעצאהלט. פאר וואם גישט ? אנטווער איך א מדאי! איך האב גור גלאט אזוי געויאלט וויםםען, וויפיעל גלאזער רער דאקטאר האט אייך פערשריבק ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="אי; קארלפכאד. 61 א טרויריגער שמי־כעל קרינזט א־הם אוים די ליפען. וואם טויג מיר אדאקטאר? מיין אייגענע קראנק ווייס איך אלליין, וועה טהוט פיו, גישט אי ה ם, נו, פערשטז^ה איך מיך .בעססעי דעראויף, אלם ז^ר. גישט וואהר ? פו; וואננען זייט איהר ? פראגט מיך. פון ווארשא. איך בין פון טיקוטשין. א מהלר־ווענם ! א שאן־ביםעל הוצאה ! פאר דאם געלד קאגן מען א נאנצע סטארע גאנז אבשטעללען קיין סיביר! כ'בעט אייך7ווייםט איהר נישט, צי פערקויפט מק דא זךגיץ רעטור־בילעטען ? כ'וויים נישט. איך האב געהארט, אז אויף ד^ר נראניץ טר^פט זיך צו קויפען רעטור־ביל^טען, אז ס'איז פערהאנן, זאגטמק, פאסאזשירען, וואם־ וויללע; נאך פערבלייבען אין קארלסבאד א לאנגערע צייט, אדער מיט איין אנדערע באהן פאהרען, פערקויפען זיי בילליג די רעטור־בילעטק. ?ך זיפצט אב אוב בלייבט שטילל. לאנג שוין טרינקט איהר דאם וואססער ? פראג איך אידן. די ק^־שענע שרייט געוואלד, אז שוין לאנג; די ל?ןבער ■אבער, פערקעהרט זי פיהלט נאךגאר נישט. די קראנקע לעבער וואי'ט חאטש א יאהר נעוואלט זיין אין קארלסבאד, אוב אפשר אין גאנצען דא פערבלייבען. אוב איך, אוי ווז*ה! א געשאפט פאר איין ארימאנן!... כ'ב^ט אייך איבער,אייך וואס איז ? אויך אויף ד^ר ל?sבער. אייך קוריערט א גוטער דאקטאר ? וואם האט 3ןר געהייסען ■טהון ? טרינקען צוויי גלאזער א טאג ארג די^־ט, דיי^ט איז וו^־רט א שפיי; אז איינער האט נישט זואם צו זןםםען, האט זsר אליין שוין דיי^ט; נור פאר וואם נור צוויי גלאזער ? אז צוויי קאננען הזןלפען, דארפען דאך צ^הן אדער פופצעהן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="52 דאם צוואנציגסטע יאהרהונדעיט, א נוראי או: א נוראי ה^לפען ? אמת; נור זיי קאננען אויך אוםברזsנגען. ניין' חsר פאן האט אטעות! ראם וואססער איז נישט: קיין סם. ארעצי'^פט, וואם כה^הר מזןן טרינקט איז ב^ססער. מיר האט חsר טיקוטשינער ולרשעי ?פירוש געזאגט: טרינק, וויפיעל דו קאעסט; ס'קאסט איין מנלד! כ'טרינק טאקי פון 12 ביז 18 גלאזער א טאג. דערפון איו מיר אפשר טאקי מןםםער. כ'האב אפילו טהייל מאל קאפשווינדעל, נור גאר נישט! נאך דריי■ גלאזער קרע איך אפעטיט, נאך צזsהן בין איך שוין אין גאנצען זאטט. אייך האט דער דאקטאר פערזאנט מ;ןהר ווי צוויי גלאזער צו טרינקען ? יא. אייער דאקטאר ווייס געוויפם, אז איהר ומןט דא פערוויילען■ 3—4 וואכען; אז איינער האט אבער נישט אזוי פיעל צייט, מוז ןsר זsס געשווינדער מאכען. ^ר שווייגט אוויילע אוב פראנט ווייטער! צו ווייס חsר הז^רר ניט , צי ז^ם איז פערהאנן איין אבצאהל sון וואססער אויף רער גרעניץ ? ניין, דאנט זיך. איך האב טיר שיין ז^טליכע פלאשלעך אנגעגרייט מיט צו־ נזןמען. דא, אויפ'ן ארט לאזט מ$ נ^מען, נור דארט אויף חsר גחןניץ... איך מיין, מען לאזט אדורך. איהר זייט דאס ערשטע מאל ? -ניין. פאר וואם ד^ן ווייסט איהר אזוי וועניג ? איהר מוזט ז^הר רייך זיין. גראר נישט. א וואונדער ! איהר ווייסט אזוי ווץניג.., מ$ זאנט ראך פערקעהרט, אז ווער עם האט גזsלד איז קלוג ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="אין קאולפיאד. 53 האט ניט פאראיבעל , איהר האט א טעות. פיעל געלד גיבט איין אנדערען שכל, וועניג אויך איין אנדערען. איך' למשל, אז איך זאלל פון מיין ביטעל נ^־לר גאר קיין שכל נישט האבען, מאלט איך ניט געקוממע; קיין קאילטבאר, כ'וואלט קיין זואססער ניט נעטרונקען, ארג אפשר אי; נאנצען ניט געלעבט . איך מוז אבער שכל האבען אבפארטינען זיך באלה אונ אהיים פאהרען געזונר . איך מומם זיין ניזונה! חך פאן ברויך נאר נישט, ראם •נ^הט איהם וועניג א;. ראם נעזונר ? ! נעוויםם! אז הער פא; האט ניט אויפ'ן האל! קיין ווייב א.ינ קינרער טיט א גאנץ־פעקיל פון אללערליי זארנ, אlנ האט אין ווארשא א הויז, אדעה ערניץ א פאלווארק, איז איהם האם געזונר נאר נישט אזוי נויטהינ. ך קאנן זיך אין נאנצען וואהנען אי; קארלסבאר, דופען.טאג-טאגליך דאקטוירים, ז^ססען פיש, טרינקען וויין. ווךט ־ווינטער־צייט קאלט, פאהרט מען זיך איבער אין די ווארימע לאנרער; איין עשר, אז ך קאנן שוין גאה נישט ג7ןהן אויף די פים, פאהרט ער אי; א קארעטא... מער דארף געזונד ? איך, דאנךען, האב א ווייב מיט זעקם קינרעי, א נעווץלב, מילא , זיטץ איך נאך, אי; נעוועלב איז עם געוי^לב, נ־ך איך אבער ארוים , וואם בלייבט ? עטליכע העריננ; א פאאר פונט זייף, א ביסעל קראכמאל, נארלען ■צוזאטמען—נאר נישט. איך בין נעזוזןזען א סודו־, א גרויסער סוחר, ■האט מיר ראם ערשטע ווייב פערקראנקט א האלב ־ פערמאנען, ראם אנדערע האט מיך צום רעשט בדלות געשט^ללט אונ איז אויך געשטארבען. יעצט האט זיך די קיאנק צו מיר גענומען... ?'ב־^ט ■אייך, צי האש רי קראנק טאקי מורא פאר'ן וואםםער? מען זאגט אזוי. מען זאגט! הייפט י^ם, איך בין נאך גאר נישט זיכער, אז מיין לזsבער מעט ווערען צוריק לעבער, ווי אמאל ! הער פאן מאכט 'חוזק פון מיר, הער רופא אונ דיך רבי האבען געזאנט אויף זיכער, זייט אזוי נוט, וואם וואלט העד האקטאר גענומען פאר א וויזיט פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="64 דאם צוואנציגפטע יאהרהונדערט. אטיקוטשינער יוד? איך מאלט מיר שוין אנ&quot;עצה געגעבען מנוה גזsלד; ך'וואלט מיר אפשר געבארגט, איך זאלל נור וויפסק, אז ןןo וו^ט ה^לפען! זןם נעפינען זיך דא עטליכע פאלנישע דאקטורים. איך ר^צען אז י^דערער וואלט אייך געראטהען אוטזאנפט, וחןנן זsר וואלט נור זיכער ודיססען, אז איהר זייט ארעם. איך בין זע הר ארעם, ניר אומזאנפט וויל איך ניט. בחנם איז א דרייער ניט ותןרט; אז איך וחsל אי ה ם גאר נישט ג^בען, וחןט ?}ר מ י ר אויך גאר נישט נעבען, אבי אקוק טחו;, אקלאפ אין בויך מןפען אוג זאגען: טרינק וואססער. איך האב ראם אויך שוין געפרובט; מען האט מיר אין ווארשא נעמןבען אבריעף צר א ראקטאר, וואם היילט ארזןםע אומזאנפט, זsר האט אבער מיך גאר נישט אויפגעהארט, ער האט גאר גערזןרט מיט'ן לאקאי, וואם פאר א בילעט זsר זאלל איהם קויפען אויפ'ן קאנצןןרט, אונ אין מיטטען מיר דערווייל געהייפען גז^הן. דער פ^לדשער אין טיקוטשין האט אין נאנצען צוויי גילדען נענומען, האט זsר מיר ראם נאנצע לייב אויפגעשטיערט. וואלט ןןר נור געקאננט, חך פזןלדשער, וואלט זןר חך בעפטער דאקטאר אין דיך וו?ןלט געוהןזק. צו פיהלט זיך חך פאן שוין מןזונד נאך צוויי גלאזער וואפפער ? יא. איך מאלט אויך געוואלט פראבירען נור צוויי גלאזיך צר טרינקען; די וואך נעהט אבער אדורך, אוג וואם ומןל איך האבען ? אין גאנצען 14 נלאזער ! אונ לאנגער , ווי א וואך, קאנן איך נישט פערבלייבען. ווייב אוג קינר ברויכען אויך צו לעבען, אז איך זאלל דא אזוי פיעל ג?sלד פטר'ן, וואם וו?ןט זיין, אז איך וועל אהייס קוממען. דא אין קארלפבאד קאנן טען קיין דרייער נישט פערדיענען; איך האב אפילו געוואללט איינהאנדלען אביסעל ביימוואלנע טיבלעך, זןטליצע פך,לעך פרייפישע צינארען, נור, ווייפט איהר ראך, אויף דך קאממער!... דך פאן האט נעליהן ווי מען רעוויריערט דארט אין אלעקפאנדראוו ? אז מען בעקומט איור, שאקעלט מען איהם '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="אין קאולמבאד. 65 ווי מיט איין אתרוג... איך ב^ט אייך איבער, וואס פאר א שטיינער איז פערהאן אין די לזsבער ? צי פראםטע שטיינער, אט ווי רעד ברוק אין דק גאפם ? ווייכקע. אוג זיי צוגק,ען אינ'ם וואססער ? מע זאגט אזוי. רער פאן ניצט אגרויסק ראקטאר, אוג וויים אלם נ־שט אויף זיכער ? צי וויים דק דאקטאר אליין נישט, צי איהר פ־אגט נישט? אלץ איינם! אבי געזונד צו זיין'. ראם האב איך ראך נעזאגט: אייך איז אלץ איינם, אבק ניט מ י ר, איך קאנן דא ניט מזן הר, ווי איין וואך זיין, אוג נאך א מאל ומsל איך א וודאי אהק ניט קוממען, ך'האב א ווייב , קינדער, א נעוהןלב!... . ק דערלאנגט ראם נלאז, בעקומט ז^ם צוריק פולל, אונ טרינקט זןם אוים. ראם וויפיעלטע ? פראג איך! לאזק זיי צק.לען. בעקאנטע יורק האבק פיר נעזאנט, אז דק קוואלל טריקענט א סך מאל אוים, אוג דעמאלם טהוט זיך רא מ&quot;עשים, אוג דעריבער האט ראם מאניסטראט נעבץטען די דאקטוירים זיי זאללען ווקיג וואםםער פערשרייבען פיר די קראנקע עם זאלל נישט פקלען. נור וואם געהט ץם מיך אן ? זייט רוהיג. ס'וועט נישט פערפיקלען. אז מען וואללט וואפסער נעקארגט, וואלט מען עם דאך נישט אבנעלאזט אין טייך אדיין. אויך אמת, דער פאן איז איין ארענטליכער מקש, חsם פאנ'ם דאקטאר מוםם אויך זיין א פיינער מקש! לאז דער פאן אזוי גוט זיין אוב פראנק איהן: וויפיעל גלאזער וואםםער ברויך צו טרינקען איין ארימער יוד, וואם האט א ווייב, זעקם קינדער אוג אנעוו־^לב אין טיקוטשין, אוג קאגן נישט מיקר ווי איין וואך דא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="©5 דאס צמאנציגפטע יאהרהונדערט . זיין ? דך פאן זאלל איהם זאגען,, אז דך יוד האט גאנץ אפט שטארקע ןםורים אין לייב, אז ;ני איז טהייל מאל נעלב, ווי א מאקם, אז חןמאלם קאנן ;גר נישט עםםען-, נישט טרינקען אוב שרייט... קיין שום דאקטאר קאנן נישט ראטהען אונטער די אוינען. א שפאם , וואם ער האט רא צו זעה! ? וראם וועט ך מיר אין די לעבער איינקוקען ? איך פערשטעה ך ברויך נור מיין גולרען צו זעהן, א גולרען ראם איז 80 קאפ., ס'איז גענוג פאר מיין ווייב או: קינד אויף פיער טאג צו לעבען! נו, פון ר^סטוועגען וועל איך איהם נעבען א גאנצען גולרען, נור איך זאלל וויססען אויף זיכער, דך פאן פערשטעהט ? ער זאלל צו זאגען אויף זיכער. פערזיכערע; קאנן קיין דאקטאר נישט. ער קאנן נישט ? ! נו, דארף מען נישט! וועלל איך בעםםער טרינקען וויפיעל איך ווילל, או: א גראשען נישט געבען. או: זך האט נאך א מאל דעילאננט דאם גלאז. איך בין אוועק נעגאננען, כ'האב איהם אפילו נישט געזאנט, אז קוריערען זיך איז נישט פאר איין ארעסאנן, אז ך וועט זיך נישט אוים היילען פון זיין קראנק . פונקט ווי ך וועט זיך נישט אוים־ קוריערען פון זיין נויט.,. ביי געלענענהייט מאך איך אויפמערקזאם די העררען הומארים־ טען אויף רעם פאקט, וועלכער קאגן זיי נענוג שטאף נעבען. געוואהנליך ענדינט זיך יךע טראנעדיע מיט א נעלאכטער. ס'איז קיין שום צווייפעל נישטא, אז דך יוד, וואם פירשט ראדזיוויל האט איהם נעהייסען ארויף קריכען אויף א בוים נאבמאכען א &quot;קוקו&quot; אונ האט איהם רער נאך נעשאםםען, דער יוד האט בשעת מעשה געמוזט פיהלען עפים א וועהטאג, נור האם איז דעם י ו ד' ם זאך ; אונזער זאך, ווידער איז, צו לאכען. אז איור טרינקט אכטצעהן גלאזער היים וואםםער אטאג, או: האט נישט אנולרען פאר'ן דאקטאר ליירעט ך געוויפם, נור ראם איז אויך נור זיין זאך, מיר אבער זוצען שטאף צו הומאריפטישע בילדער אדער גלאט אג־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="אין קארלסכאד . 57 גענעהמע איינדריקע, אויף דעם זעננק מיר דאך אץ קאילפבאד. איך קאנן מיר נישט מאטערען דעם קאפ מיט צופיעל קלאייק' דער דאקטאד פערזאגט עש שטרענג, אוג ביי מיר איז געבליעבען די פראגע: וויפיעל טענשען וואללטען זיך געקאננט אוישקוריערען פאר רעם געלר, וואם איז בעצא־לט געווארען אין מאגאזין פאר דעם פערפוצטען רייכען פאווי־פעדער פון דער רייכעד פריי, וואם דרעהט ןיך א־ויף אוג ארי^ב נעבען מיר, אוב שמיינעלט א!וי הנו'ריג ? ... פ. שוויענטאחאווסקי. * * '* אויפ'ן היממעל די לבנה שווימט פערטררערט אוג פעןפןלעךט!י טיט איהר הייליג - געלק פנים ' קז.קט זי פרים אראב אויף דן^די • זי נעדענקט אין א ל טע צייטק האט מען זין־ צו איהר געבזך,ט ' פיר א גאטטין זי גערעכקט • אויף איהר חילף ארויס נעקונןט. נדר די וועלט איז קלו ב נעווארק ' אוב זי קרענקט אוב ליידט דער פון: אללע ווייפען, אז זי גנב'הט ליבט אוג שטראהלען ביי דער זונן... א. רייזען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="58 דאש צוואנציגפטע יאהרהונדערט. ןךמיהדס בריעף. (אגרת ירמיהו כתובים אחרונים). נור פןןרנעםםען האט דער מייפטער 1 אין די קאפף אריץ צושלאגען אוג אין כבל* וועט איהר וואהנ^ן &quot; שכל, חאטיט א פונק י צויישען פיעמיע פאלקעי ל?־?! ' גאלי או: זילבער האט דאט גאטטזיל • י*יט' ויאיג*טט ה*ט *&quot;י *?יטיי&quot;*; עם בעשטאהלט איהפידאך דער פייפ ע; 3'&lt; ?פ ילטט י' צ&quot;ט י אי: פץרשויע־דט ויין גאטט'ם פעדטאגען^ דאדט אין כבל מעט איהד יואהנען, י&quot;נ י ר^&quot;ד^י אי' י' ה&quot;יעי &gt; צווישען פרעמדע פאלקעי לעבען( מ או ער דארף נישט זיין 1 אינ יועט פיעמדע יט&quot;* ־ אי: ויאט העלפע; זיי יי קליידעו פרעמיע גלי'־?! ' *&quot;*י? ^טטעי ' נאיר א,נ זילכער פיין געשטיקטע שרעהט Bייד נישט פיר ייו זי ■■ / * * 85 י אז זיי קאננען זיך נישט ויעהרען דארט אין בבל וועט איהר זעהען ' פאר דער קלענסטער מילכ י אlיוB די אקסעל נאטטער טראגע;. . , 1 י . , ■ אז טע! טהוט זיי אן די מליידער שיין געשניצטע פייז געלזליידטע— ••■' ז• • • י ' &lt; , יי,l י נעמט א פעדערוויש יער פריפטער גאלד-אונ זילבער־גאטצען! &quot; - ' י ?י' &quot;• רייניגט אוים דאם גאטטער־פנים, זייפו; פארענט לויפט איי; ערללם ' ווישט זיי אב די נאז! וזינטען לויפט זיי נאך א מענגע• אלטע' ימג? ' ב&quot;ננ?ו / י _ שטאלץשטעהה טאנכעד, ווי איין ריפטער,. שווייגען מוזט איהר, נור אין הארצע• אין דער האנד א בינטעל ריטטער , ,lא3ט א&quot;ך אייפ פן.'&quot; , טאנפט דאך שפייע; איהם אי; פנים שמייפען קאנן ער נישטי זעהט די צונגען ביי די נאטצען האט א מייפטער אויפגעשלאכען ן אי, נאך שטרענגער איז דץר צווייטער! אויפגעשניצט אונ אויפגעקינצעלטן אין די^ר האנד אשווערט אשארפע&quot; פון דזגט ריינפטען גאלד! צי א שויערע האקק! נוד פערגעפפען האט דער מייפטער ן לייד^ר, קאנן ער זיך ניט שיטצען אויפצולערנען די כעשמידטע ' פיר א גנב , איבערשרעקקען צונגען, חאטש א ווארט ! אlיף דער' וואנד א פליעג ז' אונ געשטאק האט אlיך תןי מייפטער! או זיי זיטצען אין די טעמפעל אויפגעפוצט האט ער די גאטטער, י' אונ די גאצענדיענער ק,יממע. ' ווי א כלה צו דער חופה ' אונ זיי בוקען זיך , ' אונ קניען ' קריינע! אייף די קא6! ווערט דערפו; א שטויב י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="יומיהו'ם בייעף. 59 שפעטעו פאלט דעו שטויב אלוניו, זילגעד ' גאלו אוג מייפטךאדבייט ־־ אוני פערשווארצט דאס גאטטער-פנים, נדר קיין לעבען גישט . א*נ פערבלאנדט די גאטטער&quot;אדגען ' .. ט&quot;,)ףיי ' אינ געשo&quot;;ט ד, קוlץ. מאכט אקהעג יו־ פרעמדע פאלקעי וויללען פ'גאנצע לאנד בעצווינגען! פאו גנבים מוז דעו טעג-פעל מעללען שיטצע; זיי די ואטמעי? ויין פעומאכט אויף שלאם איג ויגעל; וועללע! געבע; הי■ ף • נישט 'די גאטטעו שיטצען מעגשען־ מענשע .&quot; ן ניין! ?ם חאפען ויי די פויפטעי אוג ענטלויפען, אוג בעהאלטען אט עם קוסמט די נאכט אוג פויפטעו זיך צוזאממען מיט די גאטצען צינדען ל־כטעו פאר די געצע!; ?יי■'&quot;* אי! 8 י'&quot;' י העלל־בעלייצטע גאטפעו שיינען, - .... דאך ואםגלאגצט ניי &quot;י*־ אז:**?י־ י&quot;/' * ־ &quot; םיי־פפוי!טעו זעהע; זעה'ן זיי נישט! איג עם טאבפעל / **י'■ - , ועטטע; קוים דאם אייגנע ל?3ע! י אונ עם דויבען פו; דעו עוד זיך או: די גאטצע; בועננען 4 אויף די ווארסלאך , אוג זיי קיינע! ' . ..... אויה די קליידעו פון די נאטטער , ווי אמענש פון שפוי !..-ן י ,1 פון די קליידעו אויף די לייבעו, פאר גנבים פע,ר או- ש עד, ־־'•־מלו.-־ ;'מ מ -£ ... מיט די מליידער אונ די קרוי-ע! אוג ווי פראנק אונ §ריי זיי פליהק , מ ט ד 1 * י ־: פון אי־ן גאטטער רא 6 צום צמיי&quot;ען ' אוי, די גאטטעו ' חאטט .. ן־ 'פ',אגט זיי נישט א..ע, ! פיו ויי מאטטע; אוג גענעהגע, זיי קובנות אוי, די גאטטנך או: די זוגן זעהט יעדע; נ-אוגע; אי! קיין קלענפטעי ייאים טיונא ' פלעדעו&quot;מייז-פעושמ־צטע גאטסער , ווייל זיי לןןבע; נייטם ! א* !י^הט אי'י ' &quot;' *6 י,י פאר ט,יטע שטעלט טען פאי זיי אוג עט מאשען ויי די פייפטער, יי פאי ט _ &quot; ... אוג זיי פוצע;, אוג זיי שוויטצען עטע; טרינקען, פעטט? פ ■־..-יי ב־ז דער גאטט ווערט ויין! דאם בעגנבענען יי פייםט?ר ' י' י אוג פערקויפען, אוג די ווייבעי ןן זיי פעחאלצע; אוג בעהאלטע; אןיף א שלענטע; טאג! טהייעו ועננע; דאך די גאטצעז ' י. ל, פרץ &quot; יוייל עם שטעקט אי; ויי פערמאגע;,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="60 דאס צוואנצ־גסטע יאהרהונדערט. גיואי דע מאפאסאן. שמעlן'ם פאטער. עם האט געשלאגען צדעלף דעי זייגעי. די טהירק 3ון דער שוהלע האבק זיך געאפענט, או: די יונגליך, שטויסענדי: איינם דאם ציוייטע, האבק זיך א לאז נעטהון צי דער טהיר, ווי אם שנעלל־ טטען ארויסצוקרינק זיך פון קלאס . נרד אנשטאט צו צולויפען זיך, ■ווי געיואהנליך, אהיים אויף מיטמא:, האבען זיי זיך אץ דרויפק, :אך עטליכע שריט, אפגעשמעלט, צונויפ־נעשלאנען זיך אין קליינע קופקעלעך או: שטיללער־הייט געפור'עט. ץ ם איז :ענאנגען ווענק שמעו'נען, פרד ב ל א: ש אט עם זוהן, וואם איז היינט צום ערשטק מאל נעקוממק אין קלאם אריץ. יערער פון זיי האט אין דער היים נעהארט פון ב ל א נ ש אט ע' ן, צווישען מענשען, זענען זיך אללע טיט איהר :וט בעגאננק, דאך אוגטער די אוינק האבק די מוטטער'ם נערערט וועכען איד,ר טיט א מין פעראבטונג או: רחמנות צו זאטטען. ד אם האט זיך איבער־ נעגעבען די קינדער, חאטש זיי האבק נישט נעוואופט וועכען וואם עם געהט ש מ ע ו נ ' ע ן האבק זיי נישט נעקאננט; ער פלענט נישט ארויסקומק 3ון דער היים, או: איז קיינמאל נישט מיט זיי צוזאממען ארומגעשפרוננען אין די :אססק, אדער ביים טייך. דאריבער אליץ האבען זיי איהם נישט ליעב נעהאט או: זיי האבק דערפרייטאו: פערוואונדערט אויפנעהארט, או: איבערנענעבק איינער דעם צווייטקדי מקפה, וואם זיי האט דעיציילט אחבר, א14—15 יאוד־ינער יונג, וואט האט, ווי עם האט אוים נעוויוק, אלץ געוואופט אקוראט, אזוי ז יפער האט ער נעבלינצעלט טיט די איינען. איהר ווייסט ...שמעון... ער האט ראך קיץ טאטק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="גיואי דע כאפאכאן. 61• נישט... אין דער אייגעגע רגע האט דך נ ל א נ ש אט עם זוהן בעוויזען אויף דער שוועל פון דער שוהלע. ער האט אויםגעזעהן פון א יאהר דעבען, אכט; ראם אין געוועזען אציכט־ג, בלאם, שעטעווריג א.ונ, כמעט, אגישט רירעוו־ דיק יונגעל. ער האט געוואלט געה; אהיים צו דער מוטטער, נור די יונגליך האבק איהן, שושקענריג זיך ארב קוקענדיג אויף איהם מיט ליסטיגע אוג שלעכטע בליקקען, ביםלעכוויין ארומגערינגעלט פון אללע זייטען, ער איז געבליעבען צווישען די א פארוואונדערטער ' אוג א צ־טראגענער, אוג האט גיט געקאננט פערשטעהן, וואם טען וויל דא טיט איהם כאבק. דער יונג, וואם האט פיר אללע פערציילט די מעשה, האט זיך אצינד געשפירט שטאלץ פון רושם, וואם זיין ערציילונג האט געמאכט אויף זיינע חברים , אוג ער האט ש מ עוג ' ע ן פלוצלינג געפיאגט: זאג גור , ווי רופט מען דיך? שמעון, האט ער געאנטפערט. ש טע ו ן, אוב ווי נאך ? האט ער איהן וויעדער געפראגט .. דאטיונגיל האט איבערגעדוזר'ט פערקלעמט! &quot;שמעון&quot;. מען הייסט נישט פראפט ש מ ע ו ן... דאם אין קיין נאמען נישט ש טע ו ן... האט דך אויף איהם אגגעווארפען דער יונג. אוג שמעון האט כמועט וויינענדיג, געאנטפערט צום דריטטען מאל: איך היים פארט שמעון! די קינדער האבען זיך צולאבט, אוג דער יוגב האט טיט. טריאומף באך געשריען! &quot;נו, אצונד זעהט א־הר, אז ער האט קיין טאטען נישט&quot;. עם איז פלוצלינג שטילל געווארען, די קינדער זענען געבליעבען שטעהען פערגליפט פון דעם אוננאטירליכען, אונמאגליכען נייעסז איונגעל אהן אטאטען. די האבען איהם אנגעקוקט, ווי אווילדע זאך, אוב האבק געשפיערט, ווי אי; די שטארקט זיך די פע־אכטונג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="62 ד*פ צוו&amp;נציגסטע יאהרהונדערט, צו איהם, די זעלבע וואם עם האבען געשפירט_זייךע מוטטערם צו זיין מוטטער ב ל א נ ש אט ע ן, ארג וועלכע זיי האבען ביז יעצט נישט פערשטאננען, שמעון האט זיך רךווייל אנגעשפארט אן א בוים, ך ז*?לל נישט אוכפאללען. דערשלאגע; פו; זיין אונגליקק , איז ך געשטא־ נען אוג געטראכט וואם צו זאגען, נור ך האט גאר נישט געפונען מיט וואם צו פעראנטפערן דך, פאר וואם זך האט קיין טאטען נישט . ענרליך אי! ך אין גאנצען רויט נעווארען אונ האט אויםגעשריקז &quot;ביין, איך האב א טאטען!&quot; נו, וואו־זשע איז ך ? האט נעפראנט דך זעלבער יונג. שמעון האט געשוויגען, ראם האט ער נישט געוואוסט. די חברים האבען געלאכט אויפנערעגט, אוג די קינרער, וואס זענען אויפגעוואקסען צווישען די פעלרער אזוי נאהנט צו די טהירע האבען דערשפיערט די ווילרע תאור! פון היהנער צו דערשלאגען אנעראניעטע ךובךת'ע. שמעון האט פלוצלינג בעמךקט זיין קליינעם שכן, איין אלמנה'ם אזוהן, וועלכען ער פלענט אויך שטענדיג זעהען אייגעם אלליין מיט רך מוטטער. אוג דו האפט אויך נישט קיין טאטען, האט ער געפראגט. ניין, איך האב יא, האט יענך געאנטפערט. נו, א וואו אין ך ? האט ש מעון וויערער געפראנט . ך איז געשטארבען, האט דאם יונגעל מיט נרדם פרייר געאנטפערט, אויפ'ן ביה־עולם איז ער, מיין טאטע ... א רעש פון צופריעדענהייט האט זיך נעלאזט הארען צווישען די קונדסים, גלייך ווי ראם , וואם זייער חבר'ם טאטע ליעגט אויפ'ן גוטען ארט שטעלט רעם יונגעל זעהר הויך, דךפאר אבער ערנירךיגט עם ביז גאר דע ם, וואם האט אין גאנצען קיין פאטער נישט. אונ די קונדםים, וואם ס'רוב פון זייערע טאטעם זענע; נעוועזען פאררארבען: עכורים, גנבים, טיראנען נענע; זייערע ווייבער, האבען זיך אלץ נאהנטער אוג נאהנטער צוגעדריקט איינער צום צווייטען, נלייך ווי זיי, כשריע קינדער, וואלטען געוואלט רעררריקען דע ם, וואם איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="ניואי דע ניאפאסא!. 63 געבוירען געווארק גישט על פי דין... פלוצלינג האט איינער פון זיי, וואסאיז געשטאנען גאהנטער צו ש מ ע ו נ ' ע ן, איהם פרעך ארויסגעשטעקט די צו:ג ארב האט אויפגעשריען: אהן א טאטען! אהן א טאטען! שמעון האט איהם טיט ביירע האגד אגגעחאפט פאר די האאר אוג האט איהם געקאפיעט טיט די פים, בעת יעגער האט איהם שרעקליך געביםםען אין רעד באק. די מלחמה צווישען זיי, איז געווועזען א שטארקע. נור מען האט זיי פערנאנדער געריםםען. שמעון איז ארוים :פון געשלאג אצוהר'גטער טיט צערריסענע אונ איינגעשמוטצטע קליידער, או: די קונדסים האבק איבער איהם חוזק געמאכט או: ■שטארק געלאכט; אז ער האט זיך אויפגעהויבען פון דער ערד או: האט מעכאגיש אגגעהויבק אבצוריי:יגק.זיין פערשמוצטע בלוזע, האט עטיצער אויטגעשריען: געה רערצייל דיין טאטען!... רעמאלט האט ער דערפיהלט, אז עם האט זיך איהם עפעם אין הארץ אבגעריםםען. זיי זע:ען געוועזען שטארקער פאר איהם, זיי האבען איהם גוט אויסגעשלאגק או: ער האט זיי גאר נישט געקאגנט אגטפערן, ווייל ער האט געפיהלט אן ער האט טאקי באמת'ן קיין טאטען גישט. צוליעב זיין שטאלץ האט ער זיך אייגיגע םעקו:דען געשטאי־קט גישט ארויםצולאזען די טרערען וואם האבק זיך איהם געשטעלט אין די אויגען, גור זיי האבק איהם געשטיקט או: ער האט זיך שטיללער־הייט פערגאגדער געוויינט, ציטערגריג מיט זיין גאנצק קערפער. א ווילדע שמחה האט אנכעגומען זייגע שוגאים, או: פוגקט ווי די ווילדע מעגשען, ווען זיי פייערן זייערע שרעקליכע שמחות, האבק זיי אגגעהויבען צו טאגצען ארום איהם! זינגעגריג דערביי: אהן א טאטען! אהן א טאטע;!... שמעון, ווילד פאר כעם, האט פלוצלוגג אויפגעהערט צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="64 דאס צדאנציגשטע 'אהרהונדערט . וויינען; אונטער זיינע פיט זזןננען געלעגען שטיינער, ער האט זיי אויפגעהויבען ארב האט זיי מיט אללע זיינע נוחות געווארפען אויף זיינע פייניגער. אי; צוויי, ארער אין דריי האבען די שטיינער גע־ טראפען אוג זיי האבען זיך אנגעהו־בען צוצולויפען טיט אגעוויץ, אדף די איבזךיגע איז געפאללען א פחד, איוי גרויזאם האט ער אויסגעזעהען. געמיינע מזןנשען אlנ איבערהויפט דאם פעבעל, קריגען שטענדיג מורא פאר א צורידערטען טי^נשען; זיי זז^־נען זיך צולאפען ארג פערשוואונדען געווארען • א! דאם &quot;יונגעל אהן א טאטען&quot; איז געבליעבען אלליין, אין איהם געקוממע; א געדאנקען אין קאפ אריין, ווזןלכער האט פעראג־ רערט אללע זיינע מחשבות ארג ך האט גענומען לויפען אין פזsלר ארוים. ך האט זיך געוואלט ווארפען אין טייך אריין. ך האט זיך דערמאנט, אז א נ'אחןמער בזןטלער האט זיךפאר־ אכטאגען, אדיין געווארפען איןוואםםער, וויילזןם איז ביי איהטאוים־ געגאנגען דך להצטער גראשען. שמעון איז פונקט תננסטמאל געוו^זן, ווענן מזsן האט דעם ארעמאן ארויסגענומען פון וואםםער, אוב דער אונגליקליכער טזsנש, וואט איז איהם שט^נריג אויסגעקוממען זזןהר שמוטציג, ארב ך!עלהאפט, האט איהם דאגן איבערראשט מיט זיין רוהיג שטיללען אויטזז^הען, מיט זיינע בלאפטע באקקען, טיט דך לאנגער נאסטער בארד אוב מיט די אפפזןנע, רוהיגע אויגען. די מ^נשען וואט זזןגען ארום איהם געשטאנען האבען געזאגט: &quot;זsר איז געשטארבען&quot;, איינער האט צו געגעבען, &quot;ך איז איצט גליקקליך&quot;. אוג ש מ ע ו נ ' ע ן האט זיך פערוואלט זיך דך* טרינקען דערפאר, וואט זך האט נישט געהאט קיין פאטער, פונקט ווי יזןנער ארעממאנן—רךפאר וואט ך האט קיין גזןלר געהאט . ך איז גאגץ נאהנט צוגעגאנגען צום וואטטער אוג האט זיך איינגעקוקט, ווי ראם וואטטער פליטט . אייניגע פישלעך, שווימענדיג נאהנט פון אויבען אי; ריינעם דורבזיכטיגען וואססער האבען זיך אווארף געטהון, אום צו האפען די קלייגע פליעגעליך, וואט האבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="ג־ו*י דע סא6אסאן • 65 זיך ארומגעדרייט האיט ארג נאהנט צום וואםםער. 7ןר האט זיך פערטראכט איינקוקענדיג אויף די פישלעך, אוג האט אויפגעהץרט צו וויינען. נוי, פונקט ווי, ווען ד?ןר שטוימווינד הייבט זיך אן צו שטיללען, האפען זיך אויף די שטארקע שקוואלק, וועלכע צו במןכען בוימער, אזוי פל?ןגט איהם מינוטענוויים דורבלויפען רורכען קאפ' ווי א שארפער והןהטאג, ד?ןר געדאנקען ? &quot;איך ומןל מיך חןרטרינ־ קען, ווייל איך האב קיץ טאטען נישט&quot;... זןם איז געוהןזען היים. די בתןנענריגע זונן האט געוואחןמט די גראז. דאם וואםםער האט געפינקעלט ווי א שפיעגעל, אוב ץם איזגעוהןזען מינוטען, וואם שמעון האט זיך געשפירט אין איין אנגעמןהמער לאגע, ןןר האט זיך געפיהלט, ןןרמיתןט, אזוי ווי גע־ וואהנליך נאכ'ן וויינק, אוג איהם האט זיך חןנםטמאל שטארק פעיגלופט צוצולייגען זיך ארפ'ן נראז אין חןר ווארעם . א קליין־גרין זשאבעלע ןזאט א שפרונג געטהון נעבען זיינע פים. ןןר האט עם געוואלט חאפען, נור עם האט זיך אויםגעדרזןהט אוב אוהןקגעשפיוג־ גען; זך האט עם אנגעהויבען נאך צו יאגען, נור דריי מאל נאך אנאנד איז איהם נישט נעלונגען. צום סוף איז איהם ראך געלוגגען אנצוחאפען עם פאר די הינטערשטע פיסלעך, אוג ?ך האט זיך פערנאנדער געלאכט אנקוקענדיג ווי ראם ארעמע בעשץפעניש האט זיך געשטארקט ארויסצורייסען: עם פלזןגט זיך צוזאממען ציהען אויף זיינע הינטערשטע שטארקע פיסלעך אוג נאכהזןר פליןגט עם נאך־ אנאנד האסטיג אויפנלייכען זיי אוב אויםשטארענריג ;ייגע גרויפע קיילעכדיגע אויגען פיט גאלרענע שווארצאפפעל, האט עם נעקלאפט אין דער לופטען מיט די צוויי פרייע לאפקעס, מאכענריג מיט זיי בעוועגונגען, גלייך ווי מיט האגד; דאם האט איהם דערמאנט א שפילצאצקע ; פון צוויי שמאלע הילצערנע ביזןטלעך קרומם איינער צו דער אנדערער צו נעשלאגען, ווע; ס?ןן פל?ןגט זיי גייגען אין פערשיעדענע זייטען פלזןגען זיך בעוהןגען די פאפירענע סאלדאי־ען, וואם זזןנען נעוחןזן צו זיי בעהעפט, אוב פלעג־&quot;ן פאכען פערשיעדענע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="o&lt;־ן דאה צדאנציגהטע יאהרהונדעוט, ■גרימאפסק. דא; האט ער דך דערמאנט אן זיין היים, אן זיין מוטטעד או: ך איז זעהר טרויעריג געווארען או: האט וויעדער אנגעהויבק צו וויינען. א ציטער איז דורכנעגאנגען איבער זיין גאנצען, קךפער; ך האט זיך אנירער געשטעלט אויף די קגיע או: האט אנגעהויבען צו מןמטק גאטט מיט דך זןלבער געבעט, וועלכע ער איז צונעוואהנט געווך צו בזןטטע; פאר'ן שלאפע; געהן; נור ער האט קיין קראפטען געהאט צו ךריגק, או: ער האט זיך שרעקליך צךוויינט. ך האט גא;־ נישט געטראכט, גאר נישט געזךען, נור שטארק געוויינט או: געוויינט. פלוצלינג האט זיך א שווערע האנד אראבגעלאזט אויף זיינע פלייצעם או: א גראבע שטיממע האט איהט געפראגט: וואם איז דיר, יונגעלע ? שמעון האט זיך אומגערחךט . א הויכער מךש, אנ'ארביי־ טאר, מיט א שווארצע בארד, מיט שווארצע געקמיזעלטע האאד אויפ'ן קאפ, האט איהם אנגעקוקט טיט א רחמנות'ריגען בליק, ער האט געאנטפערט חליפענדיג או: בעגיםםענדיג זיך מיט הייסע טרךען: זיי האבען... האבע; טיך געשלאגע;... מייל... דערפאר ... וואט איך... האב נישט קיין טאטען.., ווייל איך האב נישט קייין טאטען... ווי הייפט, האט געשמייכעלט חך מענש, א טאטע; האט יךךער... ראם יונג?ןל האט פון עגיזרדנפש קוים אויםגערךט : אי ך האב נישט... איך האב נישט... דך ארבייטער איז ךענםטער נעווארק; ער האט דערקאנט בלאנשאטעם זוהן, אבוואהל ך איז אין וץם געגענר נאך נעווך א פר^מרער, ראך האט ך שוין א ביםםעל געוואוסט פון דער געשיכטע, נו, יונגעלע, האט ך געזאגט, נעם זיך נישט צום הארצען; קום צו דיין מאמען, וועט זיך שוין געפ־נען א טאטע אויך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="גיואי דע מ^פאסאן. 67 זיי ז^נען געגאנגען. דז^ר פרעמרער מזןנש האט שמייכלעגדיג געפיהרט ראם יונגעל ביי דזך האנד. איהם איז נישט צו ווידער גיוועזן ז?ןהען בלאנשאטען, וועלכע איז נעוועזן, לויט ווי ט?ןן האט נעזאגט, איינע פון די שאנסטע מיידלעך פון לער נפגענו־; אוב מאגליך, ראש זןר האט ביי זיך געטראכט: די יוגענר, וואם איז אמאל נא־יש געוו^־זען, קאנן לייכט זיין, איו היינט נישט קליגער... זיי זןננען געקומען צו זע הר אריין קליין־הייזעל . דא! האט געזאגט ראם יונגעל אוג האט אויסגעשריען 5 ~מאג־ע!&quot; . : עש האט זיף בעוויזען א פרויענציממער. דזך ארבייטזןר האט שגז^לל איינג^האלטען זיין שמייכעל! ןןר האט פון זןרשטען בליקק פע-שטאגען, אז ער האט נישט נעטראפען ראש א־ט ~ אז עם איז שרן נ־שטא וואש צו מאבק טיט רער הוינער, בלאםסער פרוי, וואם שטעהט אזוי'שטרזןנכ ביי רער טהיר, גלייך ווי זי וואלט געוואלט פערהי:עןפון א טאנספערשוין ראם הויז, וואו זי איז שוין איינמאל נעווארען אבגענארט. נישט דרייסט, טיט חןם היט^ל אין ד^ר האגד, האט זsר ארויםגערןךט: מאדאם, איך האב אייך דא נעבראכט אייער זוהן, וואם האט פערבלאנזשעט . גור שמעון האט זיך געווארפען ד?ןר מוטטער אויפ'ן האלדז, אוג האט וויינענדיג געזאגט: ניין, מאמע, איך האב מיך געוואלט ד^רטרינקען, ווייל די יוגגליך האבען מיך נזןשלאגען, ווייל.,. ווייל איך האב קיין טאטען גיט, אפייןןרליכע רויטקייט האט בעחןקט רער יונגער פרוי'ם נעזיכט: זsר האט געטראפען טיט זיינע ווארטער טיעף .אין. איהר הארץ, זי האט טיט גרוים ליעבע ארוטגענוטען איהר קינד, אוג הייסע טחןרען זזsנען איהר גערונען איבער איהר געזיכט. רער גזןריהרטער איבייטזןר איז געבליעבע; שטחיהן אויף איין ארט אונ נישט געוואובט, ווי מזsן מsהט דא אורןק, נור שטעון איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="68 דאט צראנציגפטע יאהרהינדערט. פלוצליננ צונעלאפ3ען צו איהם אוג האט איהם גע3ראגט: איד,ר וויללט זיין מיין טאטע ? עם איז שטילל געווארק. בלאנשאטע האט זיך נור אגגעשפארט שטום אן ד^ר וואנר, צונויפלייגענריג די האנד אויפ'ן הארצען. האם קיגד, זזןהענדיג, אז מק ענט3ערט איהם נישט, האט ווייטער גערזןדט: אויב איהר ווילט נישט, גזןה איך מיך טרינקען, דערארנייטער האט זיךצערלאכט אוב געאנט3ערט! • געווים, אוד אי וויל איך . טא, ווי רו3ט מען דיך ? האט איהם דאם יונגעל גע3ראגט,— מיד וועט ?0 צונוטץ קוממען, אז זי י והןללען מיך וויעדער פראגען, 3 י־ל י פ, האט רזןר ארבייטאר איהם געאנטפערט. שמעון האט אנ'אויגענבליק געשוויעגען, גלייך ווי ער וואלט איינגעח:ךט רעם נאמעז, ז^ר זאלל איהם נישט 3ערמןםםען, נאכהער האט זsר זיך גאגצליך בךוהיגט, אויסגעצויגען זיינע האנדליך, אוב געזאגט ז נו, גוט, פי ל י פ . הייסט ראם דו ביפט מיין טאטע. דער איבייטאר האט איהם אויפגעהויבען, האט איהם שטארק געקושט אין ביירע באקען אוג איז שנ^לל אוהנק גענאנגען. אויף מארגען, אז דאם יונגעל איז וויעדעי געקוטען אין שוהלע■ אדיין, האבען איהם די יונגלעך בעגקענט מיט א בייז־געל^כטער; ארויסגעהענדיג פון דך שוהלע, אז זיי האבק ווייטער געוואלט מאבק פון איהם ס'גילעכטער , האט ער זיי געשליידערט די ווארטער ווי א שטיין: &quot;מיין טאטען רופט מען פי ל י פ&quot;!. א 3רייליכער געפילדער האט זיך געהארט פון אללע זייטען. 3 י ל י פ ... ווער פי ל י פ ? ... וואם איו אזונם 3 י ל י פ ? . &quot; פון וואנען האסט דו גענומען א פי ל י פ ? שמעון האט נישט געאנטפערט. 3עםט אין זיין איבערצייגונג, האט זך טיט' די אוינען ארויםנערופען זיינע שונאים צו מלחמה, ך איז געווקען גרייט והןרען צום טויט געהרג'ט, איירער זיך זיי אונטער נ^בען. רך לעהרער פון דער שוהלע האט איהם בע3רייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="גיואי דע מ6sאםאן. 69 אוג ?ןר האט זיך אומגעקןןרט צו זיין מוטטער. אין פערלויף פון דריי טאנאטען פלענט דער הויבער ארבייטער פיל י פ אפטעים פארביי נעה; פאי בלאנשאטעש שטיבעל, אפטמאל פלענט ער זיך אנירערשטעללען רעדען טיט איהר, אויג ■ער האט זי נעטראפען טיט א נענעה ביי'ם פענשטער, זי פלענט איהם האפליכ־אייננעהאלטען אנטפערן, קיינמאל פלעגט זי נישט לאכען טיט איהם אוג קיינמאל נישט פארבעטען צו זיך , נור ער, ווי אללע מאננער, האט ליעב געהאט איינרעדען זיך. אז זי פלענט דויט יודיען ווען זי פלענט טיט איהם רערע;. א נוטען נאמען, ווען מען פערליהרט איהש איינמאל, איז שוין איהם ניבט לייכט צוריק צו בעקומען. נישט קוקענרינ אויף בלאנשאטעם פארזיכטיגקייט, האט מ^ן שוין וויערער וועגען איהר נערעדט אין דאיף. שמעון וויעדער האט זעהר ליעב נעהאט זיין נייעם פ־אטער, אונ כמעט טאנ טאנליך פלענען זיי ביידע נעהן שפאצירען פאר נאכט נאך דעי ארבייט. די שוהלע פלענט ער בעזוכען פינקטליך, אונ פלעגט זיך האלטע; נךלות'ךינ טיט זיינע חברים / פלענט זיי נישט אנטפערן אויף זייערע פיאגען. דאם יוננעל, .רואם האט זיך טיט איהם פון אנהייב גערייצט, האט איהם איינטאל געזאנט: דו ביפט א ליגנער! רו האסט נישט קיין טאטען פי ל י פ! ווי הייסט איך האב נישט ? האט איהם שטעון ערעגט געפראנט. ווען דו וואלטט געהאט א טאטען, וואלט ער ראך געוועזען דיין מאמעם מאן, האט איהש דאס יוננעל נעאנטפערט, רייבענדיג איין האנד אן דעי אנרערעד . שמעון האט פערשטאנען, אז זיין ח^ר איז עפעש ווי גערעבט, ראך האט ער געאנטפערט: פי ל י פ איז אבער פארט מיין טאטע. זעהר טאגליך, האט ראש יוננעל שטייכלענדינ איהס געאנטפערט, ער איז ראך נישט אין גאנצען דיין טאטע ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="70 דאס צ;ואנצ גסצע'יB־ר^!י:דערש. ב ל א: ש אט עיט יונגעלהאטיא־אנגעלאזען זיין קאפ אוב איו פקטראכטערהייט אויעקגע:א::ק אין רעו־ קוזניע, וואו פי לי פ האט געארבעט. די קוזניע האט אויפגעזעהק ווי פערגראבען אונטער בוימער , איננערווןןנדיג איז :עווקק פינסטער, ארג נור דאם רויטע ליכט פון שרעקליכען קוימק האט געווארפק א שטארקען אב:לא:ץ אויף די ■פינף פיגורק פון קאוואליעם, וואט זעננען געשטאננען טיט פער־ קאשערטע ארבעל או: האבען געקלאפט מיט האמערם א; די קאוואד־ ליעם. זיי האבען אוים:קעהק אין דעם פייער, ווי די שווארצע רוחות או: האבק קיין אויג נישט אראבגעלאזט פון תן□ רו טען שטיק אייזען, ומןלכען זיי האבען שרעקליך געקלאפט. שמעון איז אדיין אוגבעפזןרקט, זןר איז צו געגאנגען צו זיין פריינד או: האט איהם א צופ געטאהן ביי'ם ארבעל, יקעי האט דך אופנעקוקט. די ארבייט האט פלוצלינג אויפגעהערט; אללע פי:ף ארבייטער האבק איהם א:געקוקט. או: דאנן, צווישען די או::עוואה:ליכע שטילקייט, וואם איז פלוצלי:: געווארען, האט זיך געלאזט ה?ךק ש מ ע ו נ ' ם שטיללע קול : האר, פי ל י פ, מיין ח^ר מ י ש אד האט מיר זןרשט נישט לא:ג געזא:ט, אז דו ביטט :ישט אין :א:צק מיין טאטע . ווי הייסט ? דאם יובגעל האט איהם מיט פאללער איעפאכקייט :עאנטפערט: דערפאר, וואם דו ביסט :ישט מיין מאמעם מאגן. קיי:ער האט זיך :ישט צולאכט. פי ל י פ האט אראנגעלאזק זיין קאפ או: האט דך א::עשפארט אן רזןם האמכע־, וואט ער האט געהאלטען אויף ד?ןר קאווארלע , או: האט זיך פערטראכט. זיי:ע 'חבךים האבק איהם א:געקוקט, או: דער קליעער שמעון שטעהקדיג צווישען די העלרען, האט או:מוטהיג געוואיט אויף א השובה. פלוצלי:: האט איי:ער פון די שמירען, פו:קט ווי ער וואלט נעא:טפערט אויף ד?ןם גערא:קק, וואט האט זיי אללעמען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="גייאי דע נא פ א סאן. 71 אינטערעסירט, געזאנט פי ל י פ ע ן: י^רענפאלם איז בל אגש אטע א הז^כסט, נוטע, אג־ שט^נדיגע אוג א ארענטליכע פדוי, נישט קוקענריג אויף איהר אונגליק, אוג זי איז ווערט א אמןנטליכען ערליכען מאן, חאטש זי אין אוננליקליך. ~ גאגץ געווים, האבען די איבריגע דריי מיטגעשטימט. ד^ר ארבייטער האט ווייטער געזאגט. אוג באמת'ן קאנן מ$ תןן זי בעשולדיגען אין איהר אונגליק ? מזן; האט איחר צו געזאגט חתונה צו האבען מיט איר,ר . איך קאנן גאנץ פיעל פרויען, וואס מען אכטעט יעצט, חאטש זיי ז־^נען פיעל מעהר שולריג, אלם זי. וואט א נ'אמת, איז אנ'אמת, האבען אללע דריי צוזאממען נעאנטפערט. י^ר האט ווייטער געזאגט. אוג וו־פיעל האט די ארעמע איבערגעליטען, איירער זי האט איהר יונגעל ערצויגען! וויפיעל טר־^רן האט זי פערנאםםען דערויף וואם זי האט זיך ניט געקאנט ?ךניץ בעווייזען, דאם ווייס איין גאטט ! אמת, האבען איהם צונעשטימט די איבעריגע. ז^ם האט זיך געלאזט הארק דער פייף פו; בלאזאק, וואם האט פערנאנדער געילאזען די קוילען אויפ'ן קוימען, פי ל י פ האט זיך האסטיג איינ־נעביינען צו שמעונ'ען. גזןה זאג דיין מאמען, אז איך וחsל היינט קוממען מיט איהר ז^פעם אייעררעדען. אlנ ער האט אנגענומען דאם יוננעל פאר די פלייצעם אוג האט איהם ארוים געשטופט פון חך קוזניע.— מען האט זיך צוריקק נענוטען צו ד^ר ארבייט, אוג אללע פינף האממערם האבען ווי איינער מיט א מאל אקלאפ נעטהון אן דער קאווארלע. אלוי האבען זיי געשלאנען דאס אייזען ביז אין ד^ר נאכט . פי ל י פ ם האטטער האט געקלאפט פעסטער אוג שטארקער פון אלעמענם, אוג ז^ר האט א נאנצען טאג מיט ברענענדיגע אויגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="72 ד*ם צוואנציגםםע יאהרהונדערט , געאיבייט , אינ די רויטע פינקען האבען נעשפריצט אדום איהם נאך יערע; קלאפ פון זיין פעסטער האנד. דער היממעל איז שוין געוועזען אויסגעשטערנט, אלם ער האט אנגעקי'אפט אין בלאנשאטעס טיהר, אנגעטהון אין א יום טוב־ דיגער בלויזע אין אפריש ־ וויים ־ העמד אוב טיט א פערנאנדער נעקאמטער באיר, די יוננע פדוי האט זיך בעוויעזען אויפ'ן שוועל אוב האט איהם טיט פארוואויף געזאגט: איהר טהוט נישט גוט, הערר פי ל י פ, וואם איהר זעננט אזוי שפעט געקומען. ער האט עפעם געוואלט אנטפערן, נו־ ער האט נישט געוואוסט, ווי אנצוהייבען, אונ איז געבליעבען שטעהן נעבען איהר. אוג זי האט ווייטער געזאגט; איהר פערשטעהט נעווים, אז מען דארף מענשען נישט אויפרייסען די טיילער. דאגן האט ער געאנטפערט ! ראם וואלט גאר נישט געשאדט, ווען איהר וואלט נאד נעוואלט ווערען מיין ווייב. קיינער האט איהם נישט געאנטפערט, ער האט רערהארט א גערויש, פונקט ווי דארט אין פינסטערען שטיבעל וואלט א טענשען־ קערפער אנירערגעפאללען. ער איז שנעלל אריין אין שטוב, אוג שמעון וואם איז שוין געשלאפפען אין בעט, האט דערהארט א קוש אונא לייכט פליםטערן פון ווארטער וואם זיין טוטער האט נערעדט. נאכהער האט ער ערפיהלט, ראם זיין גוטער פריינד האט איהם אויפנעהויבען אויף די האנר אוג ארויפזעצענדיג איה□ אויף זיינע ריזיגע דאלאנאיעם, האט אויסנעשריען: דו זאג זיי, דיינע חברים, אז דיין טאטע איז דער שמיר פי ל י פ , אונ אז ער וועט אפרייסען די אויערען אויב עמיצער רועט דיך וועלען בעלייריגען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="גיואי דע מאפאפאן. 73 אויפ'ן צווייטען טאג, אז אין רער שוהלע האננען זיך שוץ אללע קינדער צוזאממען געקליעבען, אוב די ליעקציע האט זיך ■שוין געזאלט באלד אנהויבען, האט זיך אויפגעהויבען רער קליינער ■שמעון אונ אבלאםםער, טיט ציטעריגע ליפען, האט זך כאנץ דייטליך ארויסגעזאגט: מיין טאטע איז פיליפ רעמי דך קאוואל, ך האט געזאגט אז ך וועט אפרייסען די אויערן רעם, רואם וו?ןט וו^ללען מיך בעלייריגען . דאם איצטינען מאל האט קיינער נישט געלאכט, ווייל זיי האבען אללע גוט געקאנט פיליפ רעמי ח*ם קאוואל, אוג זיי האבען געוואוסט, אז ראס איז געוו^זען אזא פאטער, מיט ווזןלכען •יךער מאג שטאלצירען. ־**3--—• בl;ער אונזוהן. (פ&gt;!בעל) דאס כןינד טאנצט אוב שפרינגט, דאס .קינד פריילין־ זיגנט: -&quot;אח,טאטישע, זעה גור, ווי אונזערע נ)אךעןטיט הלומען אין גאגצען פעדוואכ־ןםען געווארעך! עם .ענטווערט דער בויער :טיט צארען אוג טרויער! א, נארו־ייטער זזהן דו! מיר וועללען אזמקוממען! מיר דאו־פען נור ברויט, א, וואם טויגען אונו בלומקו קלמן רייזען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="פא.עזיע. |§* ^ז'*'§יג 6 י ^o—£^* •^י** .1 מיך ציהט. מיך ציהט אהין, ודאו ך;עךד איו גרץ,- דער היממעל בלוי, ווי פערל דער טהוי, \- וואז ם'איו אייביג מאי; . * וראי.?נס לעבען אוג.;נס שוועבען אללע פאגעל פראנק אוג פרייl מיך ציהט אהין, וואו ס'טראגט ךי לופט פון בעז, !אשמין ן ךעם זיסען דופט ; וואו.עס האו־ט זיך אין דער שיטיל, גור אזוממען 3יי די בלומען &quot; פון די שמעטעו־לינגע פיעל."/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="פא?!יע ■ מי ך ציהט, מיך ציהט &gt; מיין זעעלע פליהט; א, נעהם מיך מיט &gt; דא לאז מיך ניט - אח, דאם לעןק איז יא • • • דא איז טרויריג &gt; ▼ • : דא איז שויריג' אוג קם ציהט מיך, אוג אי~!• * .11 ךי ?ךיהלינג-זזנן קוקט אין מיין פקקטעי אריץ, אזג זי לאכט : וואט ביזטן, א, נארךיעער ?ק!ע ' פערטרויקרט, פערטרא^ט ? איך האב אויך נעליטע! ליי די 5 &quot;קש האבק פעך^־3!עלט די מאלקק די נראהע פון ווי^טעי מיין ליכט פיר דקר וועלט • דאך זעננק זיי מעהר ניט ווי וואלקקדי עווינדק ווי רייר ' אונ איך בין נעןליעכען א זינl ' אןג איך ליי;ט פון דער הויך 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="דאס צמאנציגסטע יאררהונדערט . .111 לענק דויללפז זיף... אה, דאס לעבען האט אין זיף אזוי פיעל הן, נור איף כןאנן גאר נישט ערריייק ראם מאס ליעב איז, ראם מאם שיין. לעבק מיללט זיף... נור איף.כןאנןנישטבחות דאו־ף מען האבק מעהר... ץגטאךבען... אוב פערלאזען אללעסאה,ךאס איז מיראויףצו שמעת אוב מיין לעבען איז געגליכען , צו אלא?זפ מיטוועניג נאפט: מערק ווערט ער ניעזט פערלאשק, ברעננען האט ער נישטקיין קראפטי.. איף ווייס ניט מאס האב איף, איף ווייס ניט מאס פעהלט מיר&gt; איף ווייס נור - ךי ליכטינע זונן איז פערשטעלט מיר, איף ווייס ניט מאס זיגג איף, צי ליעבע, צי צאר ק; איף ווייס גור - מיין הארץ אין פערלרפ'ט געווארק •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="פא ע זיע. יי איך ווייס גיט&quot;צי לעב איך&gt; צי בין איך געשטארבען; איך ווייס גדר - פערשיממעלט איז אלץ, אוב פעךדאךבען. • • זעה דער היטמעל אויסגע־ןטעךקט &gt; אע פערצעהלט פון פרייר אונ |ליק &lt; כ'האב זיין שפראכע אויסגעלערנט&quot; צייט איך האב ערקאננט ביין וליקק• י צייט דיין בליקק איז מיד פערלאשען) אlנ פערשוואונדען, ווי ארויך &quot; רעד איך נדר אויף שטערן־לשון ' אוג איך רוף דיך פון דער הויך!- .ליכטיג אויפ'ן הימטעל נלאנצען אללע ץזטעךען; אח,.ןי זענען וועלטען מילל מען אונז.עו־קלערען • זאללען מיד .עם נלויבען אז ךי 'ןטעךען lיינק וועלטקו-איז דען מאנליך וועלטען זאללען שיינק?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="-78 דאם צויאנצ־ג&amp;טע יאהימינדעיט. אח, די וואלטען אויסזעהן פץקטער עווארץ ארג טרוי'ריג, אוב דער בלאהער היממעל וואלט געקוכט, ווישויריג. אוג.עס וואלט פון דארטען זיך געהאו־ט אטיטטעל; ניט.נןיין דענען - ^יעטען וואלט דך בלוט פון היממעל... אברהם רייזען. העו־בסט. (6^קס־מ?טימ). אע ווי 37ס קוממט דער אפיען, דא וועד איך אן מיין שטאלץ; עם פראגט דעו־ וועד מיך צאו־ניג: א צי האסטו, _קבצן, האלץ ? דער רעגען פאטשט אין פענסטער, אוג רוישט, אוג בייזערט דך: .איך מאד אין נאס אבלאטע, צי האסטו גאנצע שיך? א, ר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="פ א עז י ע. 79 צווישען בלימען. קאלט קוק איך אן ן'ווילד־רויטען מאן; פערשייט אוג צופלאססען, מיט פיאממע; בעגאססק, וויגקט.#ר פון צווישען די זאננען... קיבעוואונדער, ווי פ'שיעסט צוש היממעל די רדיו; פלאטטערט איהר שויס, זי ציטטערט אוג פליעסט טיט הארציג אוג דופטיג פערלאנגען! איג/עם הופה־קלייד שטעהט די לילןע פיין; ווי דער פדישער שניי&quot; ווי דער היטמעל ריין... נישט זי האט מיין הארץ דאך נעפאננען! סיפערשטעקט זיך שטילל אין גראז א אבלימעלע אקליינס &quot; א פייניס &quot; אבלאה'ס &quot; - *• ; ד אוג פ'ציהט מיך מיט אייז.ערנע ציואננען! י. ל. פרץ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="דאם צמאנצינפטע יאהרהינדערט. פאלכןם־מאטיוז. שטיינערנע פאלאצק, אייזערנע באלכןאנען, טרעפ פון ווייסען מאימאר, גאלדענע סאלאנען; .קריסטאל'נע שזיראנדאלען בלאנכןען דורך ךי שויבען.. ג דאו־ט וועט מיין געליעבטער זיך א פלה .קלויבען, זיך אכלה קלייבען, שאנער אוג געןינטער &gt; אוב איך ורעל דא פוילען, ווי א בלאט אים וויגטער.l . י. ל. פרץ. ך צורי וואנדערער. (נאכאהמונג), פון פרעמדען לאנד דער יוגגעל, פון אייגען לאגד ד־ער טייך; 0$ ליעגט איין וועג פאר ביידען אוב וואנדערן ביידע גלייך, ;•* י •• זו 5 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="פאעזיע , 81 דער יונגעל קוים ער שלעפט זיף ?ערשמאכט אוב שטום, אlנ מיד; דאס טייכעל שפרינגט זיף לופטיג אוב רוישט איין פראהליך־ליעד. זיי נעהק ווייט אוב ווייטער - ךי ווערפטק אהן א צאהל... עם בלייבק הינטער ביידק נזר ליענק בארג אוב טהאל... אוג פלוצלינג האבק ביידע געטוישט זיף טיט רעם גאנג: דאס טייכעל געהט אהן תישק, דער יונגעל - מיט געזאגג. וואם פראהט ער זיף דער יונגעל אוג טאנצט אזוי הערום ? אוג וואט איו יעצט ראם טייכעל געוואדק פלוצלינג שטום? דאם טייכעל האט פערלארען זיין היים, זיין קלארען נאגד; דער יונגעל האט ךעךזעהק זיין ליעבע היים, דין לאגד. יוסף קאפלאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="82 דאס צדואנציגסטע יאהרהונדערט. * * * מירברענגט נישט לןיין רות' אי־ שטעה ביי ד־עם טייכעל די פינפטערע נאכט; איך שטעה אוב איך טראכט... איך שטעה ביי דעם ' עם שלאפט ניט דער שטן, איך שטעה אזג איך טראבט•■• י ער/שפיט או: רו?ט... עם ציהט זיך דאם טייכעל, א ווילדער בית־_עלמן געדרעהט ווי א שלאנג, ערשיינט אין דער לופט. אוג פליעפטזיך, אונגע־טזיך עם שטעהען די בוימער זיין עביגק ג-א:ך • נעהויקערט אוב קרום , עם מורמלען די וועללען עם בלאגשזען פעךךאךטע אוב טאנצען אוועק... סקעלעטען ארוס. עם ציהט זיך דאם טייכעל אוב פלוצלינג, מיר דאכט זיך, אהן אנהייב, אוץ עק . איך האב זיי דערקאננט ג , זיי האב איך בעגראבען מיר דאכט זיך מיין ליעבע &quot; ■י • 1 ־•־ ;ז ־•• 1 י• טיט אייגענע האגד... האט וויעדער עמואכט... ־ &quot; ••־ &quot; • : * •צ--* נו, קום שוין, פערלאז שוין דיין צובטתויז, נעפאננענעס קינד! איך אייל אין מיין וועד. &quot; דאך בעפרייען דיך ווילל איך אצינד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="פאעזיע. 83 אן: קורץ איו מיין לעבען! ווי שאטען פערשווינדק די טאג; אוב;אהרען פעו־פליהען ווי וואלקען ' - אוב ווייט איו מיין וועג. או; יויסט אוג מיט דארנער בעמאקסק... ראך שיעק דיך נישט - קום! אן; וויקקעל ךי האנךעליך דיינע אן האלו מיר ארום! איך טראג דיך מיט אפענע אויגען, מיט מאכטיגע ראנד, וואם בךעכען,ווי שאךבען,ךי ריעזעע מוי רען אז: וואנד. עם טרינקט זיף אוב זינקט דיין נשמה אין כןאמפאךט, אין פוץ! ;ישט דא אין דיין ארט, וואועם בלאנהט א ונעם שפיעגעלט- דערשמוץ. ני!טט דא איו דיין ארט! א, דו האסט נור פערבלאנשזעט צו ויי! נו, קום שוין אזג זאל שוין דיין ברוסט בעוועגען זיך פריי! ה. ד. נאמבערג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="84 דאש צוואנציגסטע יאהרהונדערט. דער עגל הזהב. &quot;.־־ •• *.&quot; -זד (נאך היינע) פלייטק, שופרות, פויקען, פיעדעל, שפיעלען צו צום אבגאטט־ליעדעל; אוג עס טאנ^־ק :עקבים טאכטער אום דעם עגל רוט־אונד־רום - בים־באם־בום - פויקענקלאפ אוג גרlיס געלאכטער! ס'קלייד פערקאשעךט ביז ךי לענד, האלטענזייג זיך־ פאר ךי האגד, ערל ע בתולות - :הוס עבטער - פליהען ווי א שטארקער ווינד אום דאש רינדד &quot; : פויר)ענקלאפ אוג גתים געלאכטער! אסרן זעלבסט ווערט גאר אין גאנצען שטארק פערחאפט פונים ווילךעןטאנצען, א ונער זעלקקט, דער ?לויבענפוואכטער&quot; טאנצט אין כהךגדוליס ראק, ווי אבאס• ־ ז 1 פויכענקלאפ אוג גרויס געלאכטער! ד. פינסקי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="פ # עז י ע &lt; 86 * * * ש.ק ר איז איונג מיט ביינער אוג,#ר זעהט אויס העלדיש־שאן; אויף ך ער אמת הוקט נישט.נןיינער , האט בייכןיינעם גישט .קיץ הן • אוב דער שקר מיט זיין מדו דרעהט דאסרעדעל אויף דער וועלט, נאר אהן מאטעו־ניש, אהן כח, נור מיט שווינדעל, אlנ מיט געלד. אוג.ער געהט ארויס שפאציערק רייך געקליידעט, עלעגאנט; הברט זיך נור מיט באנקירען פעסט געארעמט האגד אין האגד. אוג ווי קופער איז זיין שטערען! שטאנז־יג זעהט איהר איהם זיף מישען צווישק גרויסע טיליאנערען ' אויך א מאל ביי גרינע טישען... אוג ךי אמת איינגעבויגען וואנדעלט טרוייריג, פינסטער, שמארץ &gt; שקר שטעבט איהר אויס די אויגען או: פערבלוטיגט איהר דאס הארץ... יוסף קאעלאן *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="דאם צוואנציגפטע יאהרהונדערט . בעטטלער־פילאזאפיע. (נאך ה&quot;נע) ך רייכע מענשען, די נעוויננט מען בור מיט גלאטטע, פלאכע דגיפות-־ דאס געלד אין פלאן־.. מיין טי;עי ר,ץ,ד: אין פלאכהייט ליעגט ךי תקיפות. דאס קטר־ת־פאפס, דאס דרעה אוב הייב פאריעדעם גאטטליך־גאלךנעם.קאלב; אין טינוף בוי: ךיך, קניע אין שטרב &quot; נור קודם כל דו לויב נישט האלב. דאס במיט איז טייער היינטיגס;אהר, ךי שאנפטע ווארטער קריגען קאנן מען נאך אומזיסט.- בעזינג זשע גאר דעם נדיבים הונד אוב פרעסס דיך אן! דודפינסקי. * * * שאנסטע פערלען פון מיין העו־צען רייסט דער שטורעם אויס ביי מיר אוב.ער שיט אתים זיי אללע, אונ עם פינקעלט דאם פאפיער. - ליעבסטע! כשענק ךיר אללע פערל... נור זי זאגט פערשעמט אתים; ווייסטו, ליעבער &quot; אז.זיי זענען לא;נג פון מאדע שזין אחים! א. ר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="פאעזיע . 87 אונזער אידעאל. ויענן מיעד, אנגעמאטערט פון אייביגען קוראל&quot; פעדזדבקען אין טרויער אין שוועיען &gt; - לייכסט אויף, ווי א פאקעל אין אונן, אידעאל &quot; ווי פון וואלנןען - א ליכטיגער שטעון. א, ווי העלל וועו־ט ארוס! .עם צעךינגט באלד די נאבט; אונ&quot;קיין שפור בלייבט פון געבעל פוןאלטען.... וואס האט איחר די פאהנע פון ליעבע אוג פריעד ■*־ ־1 * * זי 1&quot;•* : * פון אונז אין דער פינסטער בעהאלטען ? .. או: מיר געהען אלץ ווייטער אוג ווייטער אהין, וואו&quot;עס נןאםפפען אין פעלד דארט די ברידערי־ וואו פונקט, ווי אין פריהלינג, וואו ס'לעבט אלץ אוג בליהט הארט מען נור האפענונג'ם ליעדער • • • או; מיר געהען אלץ ווייטער אזג ווייטער א הין, צו דעם נקוו אל, צו דעם ריינעם או: קלארען &gt; וואו פיאטעמט פון אייבינען פריעדען די ברוסט, וואו.־עס לעבען אויף גליכןליבע ;אהרען!.. י. י. פראפוס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="ד*sם צוואנציגסטע יאהרהונדערט . ל י כ ט! קארג געווען אי! אזנlער רבי, !!!נ ער פ־ע:ט קיין ליsט נישט ניטצען פו! נאך מנחה בי! נאך מעריב אין דער פ-נסטער הייסט ער !יטצען. או: בדי א!נ! צו פערנעהמען , א! מ־ר זאללע; !יך ניט שטיפען, פלענט ער דאמאלם או:ז פערצעהלען טויוענד !!•לרע , אלטע מיפען, אין א ווינקעל נעבען אויבען פלעגט ער פיעל או: פ על פערצעהלען, פו; פערכשפטע פאלאצען, פון פערבארג'נע טיעפע העהלען. פו; מכשפים, מכשפות אוגפו; רוחות או: פון שדים , אונ פון לצים, וואם זיי טאנצען ■אי; די פופטקעם אויפ'ן בוידעם . י א!נ עד האט מיט lיי:ע מעשיות או:!ער חיות אויפגעצויגען: ,מתים , רוחות אונ מכשפים פלענע; שטעה; אונו פאר די אויגען, אח, ווי שרעקליך! שטיל או: פינטטער... ס'קינדערש'הארץ קלאפט אונגעהייער',,, או: מיר פלעגע; lיך צעוויינע; ;דבי, רבי, צי:ד א! פייער !,,, או: אוואונדער! ווי דער רבי 6לעגט א ליכטעל :ור א;צי:דען, פלעגען אללע ביי!ע רוחות אינ די שדים גלייך פעשווינדען ... אב־הם רייזען, ■s&gt;'s"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="קר י טי ק, 0? כןריטיק. .1 ספר הפריח. דער וואישויער דרוקקער ט... ארבייט לטובת ה.2לל! אז די שריפט אין ררוק שטעהט לעדיג שרייבט ער אליין א; א ספר, אדער ןsר פעריכט א באנר שעקספיר אוג גיט עם ארוים אויף דער ליבטיגע שיין; א ניט, דרוקט ער איבער דען &quot;כפר הברית&quot;.— &quot;דאפ ספר , (לויט ה' ט ~, שריינט אויפ'ן *?.ער), האט געשריע-־ען בקדיחה ובטהרה אlיף לשי; הקודש , דער הייליגער חבם הרב רבי פנחס מיוילנא ז&quot;ל, או: עס שיינט אויף די יודישע היממלען, ווי די הערליכע זונן... איבערזעטצט האט דאם ספר דער בעריהמטער מעתיק הד&quot;ר יופף מאיר יעבץ נ&quot;י, נדי צו בעלייכטע; די אייגע; פו; די מענשען, וואט פערשטעהע; נישט קיי; לשון קודש&quot;, דער &quot;כפר הברית'' האלט גאנצע 106 זייטען, אוג קאסט נישט מעהר , ווי 40 קא2. אונ ראך ווי פיעל נייעם דער יורישער לעזער ווזךט דערפו; נעוואהר!... לויט רען א ל טע ן ספר הברית טהיילט זיך נאך די ערד אויף אזיא, אפייקא, אייראפיא אוג אמעריקא 3ין אויסטראליען אין נאך קיין זכר נישט דא ~, אויך טהיילט זיך נאך רי וועלט, ווי אין אייפטו'ם נוטע צייטען, אויף די אלטע פיער ,יסודות : ;ןרד, זואפפער, לופט ארב פייער,.. או: גאטט'ם וואונרער איז, לויט רען &quot;ספר הברית&quot;, נישט משער צו זיין! &quot;עס זעבנען, זאגט ער, פער־ וזאנגען בעשאפנישק, וואס ווערען געיוירען פון פייער אוג לענק נור אין פ־יער! אויף איין אינזעל, פערציילט רער &quot;ם?ר הברית&quot;, האט גזען געזעהען, ווי אין איין אויבען, וואו מען מאכט אייזק, זע־ננע;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="0? דאש צ&quot;אנצגסטע יאר.רד.ו:רערט, איום געפלריגען פיעל לעבענדיגע פליעגען, אוג אז זיי ז^ננען ארוים פון פייער, זעננען זיי נעווארען טוירט, ווי אללע טוידטע&quot;... אז די סלמנררא ווערט אין פייער געבוירען, ראם ווייסען עוין אללע בטונים, נור אויף איין אינזיל (ה־וצה לשקר .ירחיק.עדותו _ וועד עם ווילל א ליעגן זאגען, זאלל ערציילען פון ווייטע ארטע ־) האט מען געפונגען איין ענריש, די לאנג א־ן גאנצען א פעיטעל אייל, נראב נישט מעהר, ווי א פינגער, טיט א שווארצע; רוקקען, א ביין־ בייכעל, או: דער עגריש האט געהאט אויפ'ן רוקקען צוויי בלאזליך, אהנליך צו צוויי מכות!... אוג אזא'ן ענריש, געווארפען אין פייער אריין, שפארט ארוים א טין שפייעכץ, פון רעם שפייעכץ ווערט ראם פייער תיכף פערלאשען אוב דער עגריש ענטלויפט !... ווענן עם זאללען זיין אזוינע עגדישען, למשל, אי; ווארשוי, מאלט מען נו; קיין שרפות נישט געקאנט האכע; א דרייער ... אויך טייכען זעננען פערהאנרען גאר וואונרערליכע! עם אין דא (וואו, איז גישט אייעד / נישט מיי; דאגה) א וואונדערליכער טייך: לאנג איז ער אמייל, כרייט א האלבע מייל, יערען זומטער ווערט אין איהם דאם וואםםער אויסגעטרוקענט או:, ווער אין גאטט גלויבט, געהט צו אוב נעמט מיט די בלויסע האנד ארוים די פיש, וואם בלייבען ליענען אויף רער ערר!... אוב רער ארעמער לעזער קראכצט ווייטער ! רנונו של עולם, וועגן מיר האבען, חס וחלילה, אזא טייך אונטער ווארשוי, וואלט אהאליער &quot;אייזע־נער טויער&quot;*&gt; די פךנסה פערלוירק... עם וואלט געוועזען פיש האלץ צו גלייך... נור נישט אללע נסים זעננען געפאהרליך פאר יודישע §רנסות... דער &quot;ספר הברית&quot; זאגט, אי רער אפויי שרייבט, אז עם איו פערהאנן אזא מי; פיש, וואם שווימט יערען פרי־טאג פארנאכט ארוים פון:ם או: בלייבט ליענען אויפ'ן ברעג ביז מוצאי־שכת ... צי זיגנט ער זמירות, וויים מען נישט, ניר שכה, אפנים , מאבט *) דער ווארשעווער פיש־נוארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="קר י טי ק . 91 זך ... ארב דער פרוממער פיש, וואם ווילל שבת קודש אץ ים נישט שוויממע;, האט פאר ראם א זכ;ה , אז א קלייד, רואם מק מאכט פון זיץ הויט, איז נאך טהייערער או: נוצליכער פאר סלמנדרא־בלוט אוג עגריש־שפייעכץ, ווייל &quot;דאם קלייד לאזט נישט דורך, נישטקיץ, פייל, נישט קיי; שפיעז&quot;! צי ראם קלייד לאזט ארורך קוילען פון ארמאטין, ר־קט גישט הער &quot;ספר הברית&quot;, ווייל ק האט קיין פולוועת נישט געפוננען... ליירער קאננען נישט אללע, וואם לץבען אין :ם, זיין אזוי גוט או: פרום ! זעננען פערהאנדען פיש־מקשען־פרעםםער; פיש , וראם שלינגען איין א מענשען, ווי ער שטיקט או: געהט, או: אז מען שיפט אי; די פיש אריץ טיט איין ארמאט, שפייען זיי צוריק ארוים פון זיך לזןבענדיגערהייט די מקשע;.., אזא פיש וואגט 444 פונט או: האט ז^בם &quot;פראנדען ציין&quot; אין מויל. בכלל זעננען די פיש זעהר גליקליכע בעשאפענישען. פיש אץוואפפער, זאגט דק &quot;ספר הברית&quot; / רארפען קיץ שלאף, או: &quot;אז דער שלאף נויטיגט זיי שטארק, א־ז פאר זיי געגוג איין מעוט צו שלאפען מיט אפפענע אויגען&quot;.., אויב ראם לקט א בעל הכית, א בייטעל־מאכער, אדער אזוי א ברויט־מןבער, טראכט ער געוויפם: ו־בונו של עולם ! וואו נעמט מק אזוינע ארבייטער אין ווארשטאט אריץ! א קלייניגקייט נישט שלאפען, ארער האכפטענם א רריממעל!... בור די פיש זץננען נישט קיין אויפנאהם ; נישט זיי אלליין זעננען, בעשאפפען געווארע; צו פערציילען גאטם וואונדער; שלאנגען האבק אריך די זפיה! &quot;אז א שלאנג דערז־קט א פויגעל, צי א חיה (!) גיט ק נור אבלאז, ווערט דק פויגעל, צי דער לייב משוגע, או: פליהט איהם גלייך אין מויל אריץ&quot;! אזא בריאה טיט אזא בלאז וואלט געווים די ווי'ןלט הרוב ונחרב געמאבט, ווארום די גרויסע שלאנגען. שליגגען איין נישט גור פויגעל אוג חיות, נור אפילו מענשען אוג בהמות ארך, וואפ־זשע טהוט גאטט? מומם דק שלאנג שטאג־ דיג קלאפען מיט'ן ווק על, מען זאלל פון ווייטען דערהארען, אז דער &quot;מחריב&quot; דיקט זיך אוג מען ענטלויפט! איהר קלארט, אפשר,,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="'52 דא.ס צויאנציגסג־ע יא־י־הוינדערט, אז איהר וואלט מודול געוועזען די רפואה מיט דן,־ מיה צוזאממען, אז עם מאלט בעפסער נעוועזע; &quot;זיין ליעבער נאמען&quot; זאל גאר די שלאנגע; נישט בעשאפפען האט איהר א טעות! ןרשטענ'ס , ווי אזוי וואלטען מיד אה; רןר שלאנג פטור געווארען פון גן עדן ? צווייטענם איז א ש^אנג זעהר איין נוצליכע זאך ! די שלאנגען בייטען יןדעם יאהר די פןלל, אוב די פן־l ל וואם זיי וואי־פען אראב,זןנען א רפואה בדוקה פאר נש־ם, וואם זןננען מפיל קינדער ... אז א אשה רארף זיך נור די גאנצע ניי; חדשים ארומוויקלען דן; בויך טיט א שלאנגען־ הויט, אוג, אויף עטליכע מיליאן קינדער, מעט זיכער איין משיח געבוירען וון רען! נאך נוטצליכער א־ז , אפשר , דןר &quot;פיבער־ שלאנג&quot; פון מצרים, וואם זיין פלייש ווןרט נענוטצט אין די אפאטייקע; אויף מעריצי; אוג אפשר גאר די שלאנגען, מאם טען פיהרט איום אין די ביירליך אוג מען ווייזט פאר 5 קאפ. ? מיד ווייפען שוין, אז ביים ספר הפרית! בעשטעהט נאך די ■וועלט פון 4 ךםודות, נישט טןהר אוג נישט וועניגער. שפאטער־צו .ווערען מיד נאך געוואהר א זןהר־אינטערעםאנטע זאך, אז נישט אין אללע בעשאפפעגישען זעננען פערהאגדען אללע פיער ! מיר ווייסען שיין יאז די סלמנדרא אוב א געוויפסער פארט פליעגען וון רען געבוירען ■פון לויטער פייער. ןם זעננען אבער דא אנרערע ברואים, מאם זעננען געקנעטען פון לויטער ערד; אנרערע, מאם זעננען פון לויטער זואפסער, נאך אנדערע פון ריינער לופט... אוג רןר כלל איז; אין כרויפע בעשאפעגישען שטעקקען אללע פיער יסודות, אין קליינע שטעקט גור איין;פור, צוויי, האבסטענם דריי! &quot;עם איז, למשל, ■פערהאננען אזא מין מויז, וואם קומט ארוים פון רער ןרד אליין. אזוינע מייז, אז מען ריהרט זיי אן, צערפאללען זיי זיך א וודאי .אויף שטיקקער אוג קיין קאץ וויל זיי געווים אי; מויל אריץ גישט נעמען... עם זןננען פערהאננע; מארם, מאם וון רען בעשאפפען פון עםםעגווארג... געוויספע ווייסע חיה־לעך פון מןנשען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="קר י טי ק. 93 שוויים... אלץ ווי אין די אלטע, נוטע צייטען... אוב אויף רער ווזןלט זזןננען פערהאננען נישט ט?ןהר או: נישט וועניגער, ווי אב־ געצזןהלטע 40 מינים לייז, 18 מינים מילבען, 100 פינים טיקקען, 120 מינים פליגען, 149 הארנוס־פלינען!!! אונ ראם אללעם לזןבט נישט פאר זי ך, גור צו פערציילען גאטט'ם וואונדער! נור פון וואננען טהייל פראש לעבען, וויים אפילו דער &quot;ספר הברית&quot; נישט; שטזןלט אייך פאר, ווי ;נם איז צו בעוואונ־ דערן די םזןנשען, וואם האקקען די נרויסע שטיינער אוג געפיננען אמאל אין א נרויסען שטיין א לאך או: אין דזןם לאך א לזןבענדיגען פיאש! אונ דער פראש שפרינגט פלוצים פון לאך ארוים מיט א געשריי! אונ דער שטיין איז געוחןזען פערמאכט פון אללע זייטק, אונ ד?ןר פראש האט פערשלאססענערהייט געלזןבט אונ נעשפרונגען! רואו זן ר האט גענומען שפייז, ווייס איין נאטט דער &quot;ספר הברית&quot; ווישט זיך אב ראש מויל א.ונ שוויינט! קורם כל האבען מיר דערפון א מוסר, אז אונזער גאנצע וארג, אונזער דאגת פרנסה, אונזער כ.עס אונ הארץ־וועהטיג, איז נישט ווזןרט קיין אויסגעבלאזען איי א והא ראיה דער פראש אינ'ם לאך פון שטיין, וואס לעבט גאר אהן שפייז אונ איז דוקא פרייליך אונ לוטטיג, אוג שפרינגט ארום אין לאך! נור נעה מנד פיט די &quot;היינטינע&quot;, מיט די אפיקורסים !... נאך א ראיה אויף רעם איז די נארישע טילב, וואם שלמה המלך, דער חכם, הייסט רעם פוילען, ער זאלל זיך פון איהר א מוסר נעמען אונ לערנען זיך זארגען פון היינט אויף מארגען. דער &quot;ספר הקמת&quot; ווייס בעססער די זאך. די מילב זאמטעלט אן תבואה אויף ווינטער גאר אוטזיסט, ווייל א גאנצען ווינטער שלאפט זי, אונ, אז עם קומט צוריק דער זוממער, ארג זי חאפט זיך אויף, איז שוין איהר תבואה אין נאנצען תרכגעפוילט, אין נאנצען &quot;לא וצלח&quot;! אין 44־םטען פרק געהען מיר איבער צום מענש... רזן ר מענש איז טאקי מענש, דער םsר הברית קאן זיך איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="94 ד?־.ס צוואנציגסטע יאהוהמדערט, גאר נישט אויסלויבק , א פילל מויל מיט זאפט האט ^־ר ! א קלייניג־ קייט, וואם א מעניש אין! ערשטענס זsםט ?^ר אנדערע חיות ובהמות ; גראז גור זןןלטען. אללע חיות קאננען נישט באקקען, נישט קאכען, נישט זאלצען, אוג די ערשטע בעסטע קאכין טהוט ראם אלץ טאג־טאנליך .אוג אויף שבת מאכט זי נאך א קוגעל! אללע לזןבענדיגע בעשאפפענישען, טרינקען נור וואפפער, ד־^ר מענש אבער אלערליי משקאות: רייכע טרינקען וויין, ארימע קוממען אן צום מאנאפאל, קיין ח;ה ווייס גישט, וואם שאן או: וואם מאום איז, (אזוי, ווענינפטענם, .זאגט ד?ןר &quot;ספר הברית&quot;). תך מ?ןנש אבער ווייס . חיוה ובהגות האבען רעריבער נישט קיין פערנענינען פון מחיק , מיר אבער האבען נחת פון חזנים, פון זמירות, וואם מיר אליין זינגען, אוב די &quot;דייטשען&quot;— פון אפפערן או: קאנצערטי;... אז מען קוקט מיט א פערגראססער־ גלאז אויף רען זאמען פון א מענש, ז־^הט מ־ך ווי קליינע מענשעליך טאנצען! או: דריי שותפים האבען תsן oיךש: נאטט, פאטער או: .מוטטער. דער פאטער ניבט איהם 5 ביינער, ארערן, געהיר; אוג ווייםעל פון רי אוינען; רי מוטטער: הויט, פלייש, בלוט או: שווארצאפפעל! גאטט, ברוך הוא, ג־בט רי נשמה ... אלץ ווי אמאל! נאט אייך נאך א בינטעל נוצליכע זאבען : די העמערוידען ז^יננען זעהר געזונד או: בריךנען צו לאנג ל^בען... וזלומות פון סוף גאבט זעננען ריכטינער, אלם רי חלומות פון אנהייב נאכט... א נוטע; חלום זאלל מען אפילו תsם ווייב נישט פערציילען. אמענש זזsהט קיין מאל נישט אין חלום קיין טוירטע בהמה, ער זאלל מיינען, זי ל?ןבט; פאר ראם קומטען אונז מתים צו חלום אלם לעבענדינע מז^נשען. נאטירליך איז ראם א סימן, אז א מ^־נש האט השארת דזנפש... דער אונטערשיער צווישען א נבואה או: איין איינפאכען חלום שטעקט דעריננען, וואם געוואהנליך קומט פריהער תך שלאף או: דערנאך דיך הלום אוג ביי'ם נביא פערקעהרט : פריהר חלומט איהם, דערנאך שלאפט •ך איין... ז*ם גך,ען נאך די אלטע, גאר אלטע זיעבען היממלען: אראד, אין וועלכעןעם שט^קקען דיזונןמיט תך לבנה, ראדער פאר די שט;ךען... נור די מיךשען, וואם וואוהנען אויף די"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="קר י טי ק. 95 שטערען, חאטש זיי קא:ען זיין ךוכמים, אבער קיץ:צר־הרע או: קיץ תאוות האבען זיי :ישט! ווארום די תאוות קוממען פון רי פיער יסודות ... או: אזוי ווייטער... נאטירליך וואלטען מיד פץ &quot;ספר הברית&quot; :ישט :ערערט, מען או:זערע יורישע לעזער זאללען נישט האבק אזוי פיעל ךךף איץ פאר &quot;זקרונו־לבר־כהים&quot; מחברים בפרט או: געררוקטע זאכע; בבלל, אדער ווע:ן זיי זאללען וויססען, אז רער :אטע; &quot;ט..,&quot; איז גענוג, מען זאלל דאם ספר :ישט :עמען אין הא:ד אריץ. גרר ט... איז א :עוואה:ליבער דרוקקער, .ער האט זיך או: זיין געשאפט אין זינן... אלם פותר האט ער זיך אוים:עקליבען צו הא:רלען טיט אלט־ווארג, אבי פן:םה... וואם ווילל אבער פעדלאג &quot;עזרא&quot; ? עם ליעגען פאר או:ז דריי ביאגראפיען! 1) רבי שלמה לודיא (רש&quot;ל) זיין לעבען או: ומרקו:: פין ש. א. האראדעצקי. 2) רבי:ו שמואל מאהליווער ז&quot;ל (ביאגראפיע) זיין לעבען, שטרעבען או: ומרקו:: פאי'ן פאלק או: פאר רער ציו:יפט־שער אידעע. בעארבייט :אך ר' יצחק :יםםע:בוים או: א:דערע קוועללען פון מק'יל או: 3) פראפעסאר צבי שפירא . &quot;עזרא&quot; איז א ציו:יםטישער פערלא:. די טיטעל־בלאטטער (שערים) האבען 6 מ:;־דוד'ם או: אין יערען מק־רור שטעהט א בעזוג־ דערער &quot;ציון&quot; זעכם מאל ציון! רער רש&quot;ל האט, :אטירליך , מיט'ן :ייטארישען ציו:יזם קיץ מ:ע ומשא :ישט :עהאט. אין זיין צייט האט מען :אך פשוט :עווארט אויף משיחין או: :ישט :ערעכע:ט, עם האט קיי:עם :ישט :עחלומט, אז עם וועט באלד קוממען א צייט פו; קאפיטאליזם או: פאבריקען, ווע:ן מען וועט מאכען א קאלא:י־ אל־בא:ק או: אויף :יך פאבריצירין משירו'לעך, פאר ראם איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="96 דאש צווא:צ־:סטע יאהרהונדערט. פלאממענדיג ציוגישטיש ה אר אד ע צ קי ם פאררעדע . ער קלאגט זיך מיט א הארצרייטיגער שטיממע, אז בשעת ווענן &quot;יעדעס פאלק אינטערעסירט זיך זעהר פיעל מיט זיין געשיכטע, מיט וועלכער צוזאטטען דאש פאלק גופא איז געבוירען(!) או: ווערט מיט איהר צוזאממען, עגטוויקעלט אוג פערגראששערט (!) טאכט זיך דאם יורישע פאלק דערפון גאר נישט!&quot; ער ערציילט רעם יורישען לעזער א העברעאישען וויץ פון גרוישען גאון רבי יחיאל היילפערין אין זיין הקדמה צוש &quot;שפר הדורות&quot;, יואר &quot;ער זאגט מיט איראגיע&quot;, אז, מענן מען זאלל א זעלכע לייט (וואש וויללען פון הישטאריע גישט וויששען) זאגען למשל אז המן איז געוועזען פאד דער צייט פון כלכל והימן, ארעד זרח פאר תרחץ וואלטען זיי געגלייבט !&quot; גור ה אד אד ע צ קי פערדבערט אונז &quot;אז עם א־ז צום וויינען, ניט צום לאבען. די קלייגע איגטערעששע פון יודישען פאלק צו זיין אייגענער געשיכטע ווייזט אוגז בחוש, ווי ווייט מ־ר זעגנען צוריק אבגעשטאגנען (?) אין אונזעי גאציאנאלישטישען זעלבשט־בעוואושט־זיין... דאם היישט נ מיד האלטען זיך פאר טוירט, פערשטיינעיט גור פאי א מושיע פון דער אלטער צייט&quot;... אוג או ה אר אד ע־ צ קי חאפט זיך ארויף אויף די שטעלצען, ווילל ער שדן גישט א־אב, ערשטענם, שיטט ער אוישגעדראשענע מליצות , ווגגגען פאלק, וואם ווילל נישט וויששען, וואם אין זיין יחוש־בריעף שטעהט, ווייל ער &quot;שפיערט גאר נישט אין זיין טיעפען שלאף, /נם הלומט זיך גור פערשיעדענע חלומות, חלומות . .. רק וזלומות&quot;. רערנאך געהען צוויי אוג א האלבע שורות טיט פינטעלעך, דא האט האראדזןצקי, כמעט, ווי געחל'עשט! דערנאך חאפט ער זיך פלוצים אויף: אוג זייגע שונאים ? ש־ייט זך זיי פרייען זיך ... זיי מייגען ער גושעט שוין, באלד שטארבט ער, באלד געהט ער אראב פון רער שצענע&quot;... אין גאנצען רריי פיגטעלאך, אוג איין אויסגעשריי! &quot;אבער גאר לא!&quot; אוג ער דעקלאטירט זיך ווייטער! י ש רא ל י ק איז גישט שוואך מחמת אלטער, ער געהט גישט אויש, ער האט גאך אין זיך גענוג קראפט, גרוישע כחות&quot;... מיד זעהען, אז מיד האבען דא צו טהון מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="ק ו י טי ק . 97 א ברךנעגדיגע נאצ־אנאליפט ציוניסט, וואם פערגץםט אמאל אץ ד ער היץ אן גראמאט־ק, א; לאגיק, אוב מיי חאפען זיך געשווינד צום &quot;ספר&quot; אליין... מיר וויללען וויססען טיט וואט דך רש&quot;ל וועט אויפבלאזען רען פונק פין פערלאשעגען פ־אלקם בעוואוסט־זיין, מיט וואם ך ווזןט אונז אדפפרישען די אלטע בי ע ער, לעבץנדיג מאכען רען אייננעפאלמזןםטען פגר ? .. או: נאך דער הויכאויפגע* בלאזזןנער רעקלאמאציע ווךען מיר געוואהר פון ה אר אר ץ צ קי ס מויל, אז דך רש''ל איז געבוירען געווארען 1510, א! ך שטאמט פון רש&quot;י, אז ך האט געהאט אשארפען 'טפל אוג אפעסטען כא־אקטער, אז טיר בץגעגענע; איהן שטאגדיג (וואו ?) האלטענריג (וועד ? מיר, ארער דך רש&quot;ל ?) אין איין האנר א פעקיל טיט אמת... (א שיין־פעקיל ? !!) אוג אין דער צווייטער א פךער [נישט פון א גאנז, חלילה, גור] פון שאיפעד קריטיק, אז זיין תלמיד ר' יחזקאל לאנדוי לויבט &quot;זיין הארץ פון א לייב&quot;... אז דך רש&quot;ל פלעגט אבווענדען רען &quot;אבךעזרא&quot;, רמב&quot;ם, רטנ''ן, רלב&quot;ג, רשב&quot;א, הר&quot;!... דך ארימער יורישער לזןזער, וואם האט ווזןגיג געהארט פון דיגרויסע לייט, מומם, נאטירליך, גלויבען האראדזןצקען אויפ'ן ווארט, נאכזאגען איהם, אז דך רש&quot;ל &quot;איז גישט גךזןזען קיץ שפענדיל, וואם שווימט אהין, וואו ראם וואםםער טראגט, גור שטאנריג, וואי אחין זיץ שיפס־קאמפאס, זיין שכל הישר, ווייזט , ס'מאג זיין געגען די גראסטע :ם ־ חוואליעם&quot;. זך ווץט אפילו גישט פראגען: אדוגי ה אר אד ע צ קי, פון ווץלכען פינגער האט איהר עם אויסגעזויגט?.. אמחברפראגט מען גישט... אז זך זאגט , יאגט ך... ווזןנן ך זאלל ווץללען קרעריט אויף גץלד, נו, וואלט מען געפראגט: וועד ביסט רו, וואם ד,אםט רו ? אבער קרךיט על חשבון הרש'יל מהיכי ה־הי, גאגצע בארג! אוגדך לעזער לזןזט ווייטער, אוג ווךט געוואהר א גרויסען חסרון פון רש'יל! ך האט פיינר גך,אט רי &quot;חכמי־צךפת&quot;, ווייל ך, רך רש&quot;ל, אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="98 דאס צוואנציגפטע יאהרהינדעוט. געוועזען א מקובל או:, די ח?טי־ציפת פיליספען. א־יסטו'ן רופט^רער רש&quot;ל &quot;ערל טמא&quot;. ה $ רא דע צ קי איז םוךה, אז ?}ס איז א חסרון, ניר &quot;אזוי, ווי א פאטרעט מוטם האבען, עם זאלל ריכטיג זיין, אללע אסאיע פרימעטעם! פון זיין געטאלטען פארשוין, אזוי &quot;מה ער געבען רען רש&quot;ל צוזאממען טיט זיין בראדאווקע, וואס מאכט האסליך זיין פנים&quot;. נור ה אר אד זן צ קי האט זיך אביסעל דערשראקקען פאר זיינע אייגענע ווארטער ארג דרעהט צוריק דען לעדערנען דישעל זיין שבל הישר אlנ שרייבט: &quot;די פער־ דארבענע מדות פון דער פאלקסמאססע (?) פו; איין זייט, אונ די גראבע אויפפיהחנג פון די דעמאלדיגע אונוויםםענד'ע רבנים (?) פון דער אנרערער, האבען אונזער גאון דערלאנגט &quot;עד הנפש&quot; אונ דעריבער האט ער נעוואלט &quot;בעזייטינען אללעם, וואס קאנן אין אזעלכע אומשטאגדען שארליך זיין פאר רער רעליגיאן. ער האט אלזא ארוים געטרעטען געגען די יורישע פילאזאפען, נישט אזוי אלם מקובל, ווי אלם גרויסער רעליגיאן־אוג זיטטק־פערטהיידיגער, ווייל ער האט געזעהען, ווי א חנם הרואה את הנולד, אז אין זיין שוואכע; דור (?) איז די פיליזאפיע סם פאר'ן יודענטהום&quot;. מיט איין ווארט ס'איז אלץ ריכט־ג, והא ראיה: דער אייגענער רש&quot;ל, וואם האט זיך ארום געריםםען מיט די ליכטיגסטע מאננער, ווי דער אבךעזרא, רמב&quot;ם, רלב&quot;ג אונ האט זיי אבגעווענדט טיט שארפע רוארטער, דער אייגענער רש&quot;ל, האט די העזה נישט געהאט ארוים צו טראטען געגען קליינסטען יורישען מנהג, ווארען, ווי האראדעצקי שרייבט, &quot;דאם, וואם ראם לעבע;פון יעדען פאלק פאדערט &gt; לאזט זיך נישט קריטיקירען (!) ראם איז דער אמת אלייף. נאטירליך מוסם מען וויססען רען חלוק פון אמנהג, וואס דאס לעבען פון פאלק פערלאנגט, אונ, צום ביישפיעל, אמנהג, וואס יונגע לייט טאכען זיך צום טאנצען מיט דאטען אויף חתונות; געגען דעם צווייטען מנהג אין רער רש&quot;ל טאקי אחים נעטרעטען טיט אללע כוחות ... ווער רער רש&quot;ל איז געוועיען, וואם איז געוועזען זיון שטה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="קרי טיק. 99 (זיין םיםטץם) אין לזךנען, מאס האט ער מןקוממעי פון זיינע לז^הרער, פון זיין דור , אוג מאם איז זיינם געוועזען ? אויף אזויגע פראגען אנטפערט ה אר אד ע צ קי נישט.,, זך שלאגט זיך דורך מיט אויסגעדראשענע מליצות, מיט א ביסעל דייטשע, לשון קודש' ע אוג אלליין נעמאפטע מארטער.,. דיך לזןזער בלייבט לעזך, ווי פריהער, אויב עם קלעבען זיך אין איהם נישט אן ז^טליכע ה אר א &quot; דע צ ק עם שפראך־בלומען... אונ חאטש פערלאג &quot;עזרא&quot; איבייט לטובת הכלל, טוזען מיר זאנען, אז פאר די ז^טליכע ווארטער, וועגען א מקובל, מאם פלעגט שארף ארוים טראטען געגען אכךעזרא, רמב&quot;ם ובו' או: קעגען יונגע לייט מאם טאנצען מיט דאמען פאר די עטליכע ווארטער טאר מען ביי'ם פאלק נישט צו נעמען אשעה צייט צום לץזען אוג דךצו נאך 8 קאפ. באארעם מןלד. אין דער שטונדע מאלט ער געקאנט געוואהר מזן רען זsפים ווירקליך גוצליכעם, אוב פאר 8 קאפ. בעקומט מען 8 פרישע כייגעל ביי'ם באקקער אונ, אפשר, נslךםיטאצולאג.,. נור מיר געהען דערווייל ווייגער, מיר וויללען זיך בעקאננען טיטר' שמואל מאהליווער ז&quot;ל. אונזערע טאטעם אונ זיידעם, ווי ביז היינט דאם פראסטע פאלק, זזןננען קיין רגע נישט מפופק־געוועזען, אז יודען זזןננען א פאלק. קיץ אייגציגע שפראכע, האט גישט אזוי פיעל נאמען צו בעצייכענען דען בעגריעף &quot;פאלק&quot;, ווי די העבראישע, מיט'ן &quot;פאלק •ישראל&quot; איז פולל ד^ר דיקער סידור, וואם יזנדער יוד האלט דריי מאל אין טאג אין האנד. איבער'ן &quot;פאלק ישראל&quot; פערניעםםען אונזערע ווייבער וקחגות־טרךען אהן א שיעור; אין יורישען טעאטער הארט מענן, מאגערע, פזsטע, לאבענדיגע, וויינענדיגע אוב וויציגע קופלןןטען, אלץ אין איינעם פון &quot;פאלק ישראל&quot;,.. ווי האבען זיך אונזערע טאטעם אוג זיידעם נוהג געווזןזען מיט'ן שמאלץ, מיט'ן ש י י נד י ל פון דער אומה מיט איהרע גרויפע לייט ? ד!אט א יוד א כביר, א גרויסע נדבה געג^בען, דןם כלל א גרויסע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="100 דאש צוואנצ־גכטע יאהוהונדעוט, טובה געטהון, האט מען זsם פערשריעבק אין פןכןט לזכרון פאר זקר שטאדט, פאר דקר קהלה. ווייל בעשקקק &quot;כל ישראל&quot; האט מק ראמאלם נישטגעקאנט; האט• אבער איור אם£ר געשרקבק, האט ^ר א מתנה געגעבען פאר אללע יודען, פאר אללע דורות האט מען ראם ספר אין בית־המךךש אריינגעשט^לט, האט זןם כל ישראל וקלערנט. האט פון איהם כמעט קרעם חדר־יונגעל, נפרט קדער יוד א למך;, געוואוטט. אונקרע &quot;סשכיליב&quot; פון די צוויי פריה^רריגע דורות האבען אסך טייטש־ווארטער נ־שט געקאגט: וואם הייסט אפאלק? אפאלק האט ביי זיי וקהייטען א חברה נקנשען, ווי די פאלקער ארום. דאם הייטט מיט א מלוכה, מיט אייזקנער פאליציי, מיט אייוקנע שטריימליך, וואם האבק די ממשלה אין די האנד, א פאלק טיט פאלאטיק, ארמאטען... מיט איין ווארט א חיה ךזעה מיט ציין אונ נאגעל , וואם, אז זי טראפט איין אנדער חיה רעה אויפ'ן וועג, טוסט •זי איהר אריין טיט ציין אוג נאגעל אינ'ם לייב!... דערפון קומט ארוים, אז מיד אריטע יודען, וואט האבק צו שוואכע ציין ארב נאגעל, וואט האבק שטריימליך אהן ממשלה, גבאים אהן פאליציי; צו הילף נור הוילע, אנגעבלאקגע &quot;פני&quot; אז מיד יודען זעננען גאר קיין פאלק, אדער כמעט גאר קיין פאלק נישט. אוג ווייל ווילט זיך דאך טרייבען פאליטיק, מק מוטט זיך די ציין שארפען, מק מוטט זיין אחיה רעה על כן מוטט מק ארוים פון וקר אייגענער שאפפענער הויט אוג אריין אין אהויט sון איין אנדערער חיה, מוטט טען וקרק פראנצאזישע , דייטשע, ץנגלישע, אוב אנדערע חיות... מיד האבע; נור א רקליגיאן, טהייל מאל דאם אויך נישט, אוג גענוג... אז זןם האט זיך אויטנקויזק, אז די אנרערע חיות בעשט^הק נישט אויפ'ן שרוך, איז נאטירליך א גערודער גקוארק ; א גערורער, 3ון וקלכק דאם יורישע פאלק , די מאטטע, ווייטט געווים נישט א ווארט, נור א&quot;משכיליט־גערודער&quot;! די וויינטרויבען זעננק הויך, ^בנען זיי צו זויער ! אוים אסימלאציע הוררא נאציאנאליטאט!."/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="קריטי ק, . 101 או: אויב נאציאנאליטאט, מוסס מק האבק גרויסע לייט, מק זאללשרייבק זייערע מאנאגראפיק ביאגראפיען... נו, היינע, בארנע, מענן אפילו ספינאזע, זעננען דאצו שוי)' נישט בעקוועם; געלעהרטע פעהלק היינט אוץ־ בישט, אפילו נ'י ש ט נעטויפטע, נור ותך ווייס פון זיי ? פערלאג קרא אין בערדיטשעוו געוויסם נישט . אונ איירער צו זוכען,, ארעד נאכצופראגען, זאלל זיין, האס עם קומט אונטער דער האנד... געשריעבק שוין פון רש''ל, הער געהט יעצט ? דער ביאלים־ טאקער רב ! א פרישער &quot;זכרונו לברכה&quot;, ו ו עט ער זיך ל^זען אויפ־ בלאזען! אונ מען האט איה; אויפנעבלאזק! האם ווערען מיר נעוואהר פון איללע 20 זי־טען דרוק פאר 8 קאפ. ? מען ערציילט אונז, אז &quot;ראם יורישע פאלק בכלל, אונ די ציוניפטישע בעוועגוגג בפרט, האבק די לעצטע צייט ערליטטע; זעהר שווערע דוננער־ שלאק: עם האבק אונז געפעהלט (?) רי נראסטע אונ בעסטע מאננער , די מאננער, וואם האבק מיט זייער הורה א.ונ הקמה בעלייכט אוג בעשיינט די גאנצע יודישע אומה (? ? ?) וואם זעננק, ווי אמאל רער &quot;עמור אש&quot; גענאנגק פאר זייער פאלק, אונ געפיהרט איבער דק שהערק וועג וואם געהט קיין ציון&quot;, וועד די מאננער זעננען, ווייס;־; טיר ני ש ט אוג ה' מק'יל געפינט נישט פאר נאטהיג אנצורופק זיי ביי די נאמען; ער פערזיכערט אונז, אז &quot;שרעקליכער אוב טיעפער פון אללע(?) האט אונז געטראפען דער טוידט פונ'ם נראסטען(?) אונ בעסטען (?) מענשען, פון פאלקם בעליעבטען(?) רב, רבי שמואל מאהליווער!&quot; &quot;איבער צו געבע; רעם טיעפען טרויער איז(נאטירליך!) נישט מאגליך, ראם איז נישט אומשטאנד קיין מענשליכע פעדער, נוד דאם הארץ איז פערשטיינערט (ביי וועמען ?) אוג די אויגען (ביי וועמען ?) ניעסען קוואללען טרערען! ליירער אבער אזוינע טרערק, פון וועלכע &quot;עם ווערט דעם הארץ ניבט גרינגער&quot;, ווייל דאס זעננען טרערען פון פערצווייפלונג; טרערען פון שיפסלייט, וואס האבען פערלוירק זייער קלוגען אונ טרייק קאפיטאן, סאמע אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="102 ד#פ צוואנציגסטע יאהרהונדערט. דזןר מינוט, מענן די חמאליעם פון :ם(?) פאטשען אזוי גרוילאך(?) אוג פאללען אן אויף דזך שיף (?) אט, אט שלינגען זיי זי איין&quot;(?) ראם איז דץר י ווייבעריש־נארישער, אויפגעשמאלענער הספד פון מקל'ם צד; ~רבי יצחק נוססענבוים הי&quot;ו&quot; איז אויך א גוטע &quot;זאגערין&quot; אוב א&quot;קלאגעריך, מץן מאג איהן דינגען אויף אללע לרות. ?ר שרייבט אוג מק&quot;ל זאגט איבער: &quot;מיין טרץר איז נישט מץהר, ווי נאך איין טראפען פון ים פון טרערען, מאס זזןננען פערגאססען געווארען אויפ'ן קבר פון אונזער (?) רבץ . מיין קלאג נאך איין זיפץ אויפ'ן גרויסען בראך!!) , מאם אונז האט געטראפען(!l&quot;. זיין טרער איז אבער &quot;ברץנענדיג חיים&quot; אונ זי &quot;ווץט , אפשר, רערמארימען די פץר&lt; גליווערטע הץרצער&quot;. זיין זיפץ איז, שטורמיש אונ טיעף, וועט זי פיללייכט אויפמץקקען די פערשלאפענע ברידער, אז זיי זאללען זיך ארומקוקק אויף ווץלכען וו?ןג(?) דץר ךבי איז געגאננען או: מאם'ץרע מעשים(?) ץר האט געטהון אוג איהם נאבגעהן (אין קבר אריין (?) אוג נאכטהון!&quot; (אוב שטארבען ? ...) איך שטעלל מיר פאר, מיט מאם פאר אונגעדולט דער ארימער לעזער נעמט זיך געוואהר צו מערק, מער דא איז געשטארבען ! גאט ווייס, וואם פאר נייע וועגען, מען מעט אונז ווייזען; פון וואס פאר אמעשים, מעןמעטאונםערציילען! נאטירליך, מיין איך נישט די ציוניסטען, מאס ווייסען, אז ר' ש מ ו א ל ם א ה ל י ו ו ץ ר איז געוועזען אין פאריז■ אוב גערעדט מיט רא ט ה ש י ל דע ן אלליין, אוג זענען דערמיט יוצא; אויך מיין איך נישט קיץ ביאליסטאקער בעלי 3הים, מאס האבען זייער רב געקאנט אוג זעננען, ווי עם איז, צופריעדק פון בבור, י' מאם שטראהלט אראב פון גרויסק רב אויף קהל'שע קאפ... אוג זיי פראגען זיך נור שטיללערהייט: מה הרעש ? מאלע א רב געווינט אויף דער לאטעריע ? ~. איך ר^ד פון פשוטען יודישען לעזער, מאם וואהנט ערגיץ אין &quot;תפוצות ןשךאל&quot;, וואס ווייס, אז עם איז פערהאנן א שטאדט ביאליסטאק מיט וואלל־זייד־ אוג טוך־פאבריקען, מאם שטויסט זיך, אז אין ביאליסטאק איז געווים דא ארב אוב ווערט פון ר' יצחק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="ק ו י טי ק. 103 ניססענבוים ,פער טעלעפא;—מק&quot;6, געוואהר, אז דער רב איז נפטר נעווארק! אזא לעזער, וואם ווייסט נישט, אז ער איז נור אי י נע ר £ון די פיער פינף מיליאן יורען אין רוםפלאנד, וואם האבען פון ר' שמואל מ א ה ל י ו ו ער נישט געוואופט אזא לעזער, אז ער האיט פון &quot;:ט־טרערען, פון שיפסקאפיטאן&quot;, פון ~חוואליעם&quot;, פון &quot;איין בראך&quot; אויף &quot;כל-ישראל&quot;, חאפט ער זיך נעביך טיט א פער־ קלעמט הארץ צום ם*ר או: ווילל וויסשע; ווער אונ וואם אויף קלאר, אונ ווייטער ראם זעלבע וואם ווערט ער געוואהר פאר זיינע בלוטיגע 8 קאפ. אוג א שעה צייט ? אז ר' שמואל מ א ה ל י ו ו ער איז נעבוירען געווארען, גוט ערצויגען נעווארעץ, אין לשיבה געלערנט, רב געווארען, פריהער אין גלובאקא, דערנאך אין ביאליסטאק ; אז ער האט געוויננען אויף דער לאטעריע, פלעגט געבען א שיינע נו־בה, געווארען חובב ציון, נעוועזען אין פאריז, אהיים געקוממען, קמ&gt;נק געווארען אוג געשטארבען!... אט מעהר ווייס נישט ר' יצחק ניפסענבוים או: זיין טעלעפאן מק''ל, אוג מעהר איז גע ו ו ים ם ני ש ט גע ו ו עז ע ן... אונ דער ארימער לעזער שטעלט זיך אב , זאנט מיט א זיפץ; &quot;ברוןי דין אמת&quot; אוב פראנט זיך אויך שטיללערהייט; מה הרעש ? פאר וואט קומט 8 קאפ. צי איז דער רעש דעריבער, וואם ר' שמואל מאהליווער פלענט &quot;פ ער ב י י נע ן דע ן אמת פאר'ן שלום?&quot;... מיר וועללען איבערגעהן צו'ם פךאפעםםאר צבי שפירא. דער שער זאגט צו: &quot;זיין לעיע;, שטרעכען אlנ ווירקונג פאר'ן פאלק א־: פאר דער צייניסטישען אידעע&quot; אונ אlיך זעהר איויכטיגער מאמר וועגען ציוניזם, זוז^ש דער פראפלפסאר , ~!כרינו לברכה(!), האט געשריעכע; אין :•כארגא; א פאר וואכען פאר'; טוירט... ביט פארטרעט,—כעארבייט דורך יצחק ו י ער ני ק א ו ו ס קי, טטידענט פילאזאפיע&quot;. דער שער, זעהט איהר וואלט געפאפט פאר ט .'. . אוב דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="106">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="106" LABEL="104 דאש צוואנצ־גפטע יאהרהינדערט. ■אריינפיהר אין די ביאנראפיע איז א ביסיל אהנליך צו מקל'ם הקדמה ... אננעשוואללען, אבנערראשען אוג לאכערליך ! אוג דער פראפעססאר צבי שפירא האט עם נישט געברויכט! ער איז געוועזען נישט קיין געמאכטער, נור איין אמת'ער געלעהרטער ; אזוינער, וואם האט זיך קראנק געלערנט, מיט ברויט או: וואכסער, אוג טהייל מאל אהן ברויט או: וואםםער נעלערנט, או: איז נישט קיין אויפגעבלאזענער, נור א ווירקליכעי־ יודישער פאטריאט געוועזען, מיט איין ווארט א מ&quot;־נש מיט קאפ או: הארץ! דין ביאנראפיע האט דעריבער נישט בעדאיפט זיין קיין אויפנעבלאזענע געשוואלענע הקדמות.., דאם איז ראך נישט קיין אוגטער'ן־אויבען־רביל, וואם ווערט &quot;רשט גרוים, אז חברה פאלט איין או: שטעלט איהן זיך אויפ'ן קאפ, ארעי ווארפט איהן &quot;הוררא&quot; אין דער הייך! ווי אייך קיין וויסטער למך;, ער זאל זיך ארומשלאגען מיט יונגען, וואם &quot;טאנצען טיט מיירען אויף חתונות, או: ציטטערן דעיביי פאר א &quot;מנהג ;שראל&quot;... רער פראפעפפאר שפירא איז געבוירען נעווארען ב' אלול הר' , אין א קליין שהאדטיל, קאוונער גובערניע. נישט רער &quot;סטורענט 3ילאזאפיע&quot; ו ו ער ני ק א ו ו ם קי אוג נישט &quot;פערלאג עזרא&quot;, האבע; זיך די מיה גענעבען דורכצוזעהע; רעם פר-אפעםסאי־ם פאפיערען, נעוואהי צו ווק רען, ווי ראם שטארטיל הייסט . אוג ראך איז עם נעיו^זען א נאנץ לייכטע זאך, מיט א בריעך• צו פערזארנען! נעוועזען איז ער א גמרא־•וננעל, איין עלוי, צו 16 יאהר האט ער בעקוממען כנדבה אויף רבנות . אין א פאאר יאהר שפאטער(וויפיעל יאהר ?) איז ער געווארען רב אונ ראש ישיבה אין א קורלאנדיש שטאד־ טעל (ווי הייפט עם?) נאך קינדוויים האט ער נעהאט אגרויסק חשק צו מאטעמאטיק, אונ דעריבער האט ער זיך אויף רער שטעללע נישט געקאננט לאנג אויפהאלטען, אוג איז ארוים קיין אויפלאנד שטודיערען. ער האט זיך ארומגעוואלגעיט אין לאנראן (מענן, ווי לאנג ?) אין בערלי; (ווענן, ווי לאנג ?) אהן ברויט, אהן בעקאנטע, א הן הילף, פלעגט נישט האבען קיי; נאכטלאנער . אין הערבפט־צייט 3לענט ער דורכשפאצירען גאנצע נאבט ביים טהיער''גארטען, ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="107">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="107" LABEL="קר י טי ק. 105 האט זיך פון ר/;םטוועגען פארבערייט או: איז אריץ אין בקרלינעד געווקרב־אקאדעטיע. נור, ווי מק זאגט , דקר הונגער איז קיין פריינד, ?נס האט איהן ראם געזונד געקאסט או: ק־ איז קראנקער־ הייט צוריק קיץ ארקסם, וואי ק־ א־ז אבגעלקגען ניין מאנאט אין שפיטאל. אין ווקלכען יאהר ? פאר וואט גראר קיץ אדעסס ? אויף וואט אין ער קיאנק געווקזען ? דאט ווייס ו ו ער ני ק א ו רם קי נישט או: &quot;פערלאג עזרא&quot; האט נישט געפוננען פאר נאטהיג געוואהר צו ווקי־ען. די דאקטוירים האבען איהט פעי־זאגט דאט שטוריערען, או: ■קר האט געמוטט אננקטע; א שטקללע פץ א בוכהאלטער אץ א קאנטאר (וואר, ווענן ?1 א פאאר יאהר אין קר געוועזען אויף דקר שטקללע, דקרנאך האט קר זי פערלאסט (פאר וואט?) או: אין אליץ סוחר געווארע; או: געהאנרקלט (געווים מיט סחויה!) אין ארקסם או: זיטאמער, או: האט איגעשפארט געלר צוריק צו פאהרען קיין בערלין. 1570 אין קר שוי; (?) געווקזען אין בוקארעסט (אויפ'ק ווקג קיין בע־ל ן?) אין דקר טירקישער קריעג (באך וואם?) דערנאך אין קר צוריק געקוממען קיי; בערלין, וואו קר האט אפאר יאהר געלקרגט. דערנאך איז קר קיין היירעלבערג אווקק, או: ■ווייטער א פאאר יאהר נעלקרנט. 1881 האט קר בעקוטטען דקן טיטול &quot;דאקטאר&quot;. 1887 אין קר געווארען פראפעססאר אין היירעל־ בקרג, וואו קר איז געבליבען שוץ ביז'ן טויט. געשטארבען איז קר דק 9־טען מאי (ראש יאהר שטקהט נישי* או: גאר! ויאם דקר פראפעבסאר שפירא האט נעווירקט אין דקר מאטעמאטיק, פון רקם ווייס ה' ו ו ער ני ק א ו ו ם קי נישט אוואיט . פאר איהם איז גענוג, אז דקר פראפקסטאר איז בעגראנען געוואי־ען &quot;אויפ'ן קקלנער בית־ קלמין, ו ו אי קם ר ו ה ע ן ה ו נד ער טע ר קדושים&quot;... , ריהרענד איז געווקזען דקר קורצער הטפד, וואס רקד ■קקלנער ראב־נער האט געהאלטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="108">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="108" LABEL="106 דאס צוואנציגסטע יאהרהונדערט, &quot;א נע ונד ביפטו דיין גאנץ-לזןבען נעווןןן, נלייך מיט דיין פאלק ! נע ונד ביפטו געפאללען אין ר?ןר מלחמה פין דיין פאלק אונ ראך, נישט אין חך פחןמד ביפט דו געשטארבע;, ליעבער שפירא! דו ביפט אין דיין לאנד געשטארבען, ווייל דיין לאנר איו געיו^זען די איחןע, די וויססענשאפט&quot;! אויך וויים ך , אז דך פראפעםםאר שפירא האט געשריבען ווךק. טהייל זךמןן געררוקט, טהייל זךנען נאך אין כתב־יד מאנכע נאך נישט געךריגט . חאראקטךיזיערען דק פראפעפפאר שפירא אלם ציוניסט , איז אויך חןם םטודךט פילאזאפיע געריעיזען צו שוויצר, אונ אין דעם פאך, איו ער אויך יוצא טיט הויכקליננענרינע וואיטער, פוך ומןלכע מען קאנן קיין טיאפען געגריף נישט אויפדייקקען. &quot;צו שרייבען די ביאניאפיע פון פראפעפכאר ש פי רא הייפט בעשרייבען ראם לענק פון די יודישע פאלק אי; די לזןצטע 25 יאחר!&quot; קורץ אוב שארף! טיר ווייפען נור, אז דך פראפעפפאר שפירא איז געווקק א ציוניפט דערצו א אידעאליפט. די הויפט• זאך איז ביי איהם געווקען צו אפפענען א יודישען אוניווערזיטאט אין ירושלי.ם; 1880 האט ער גענרינרעט אהברהיורישע פטורענטען אונטערן נאמען &quot;ציון&quot;. ער האט א גרויפע ראלע געשפילט אין קאנגרעם אין באזעל. נור פון חךם ותןט דך פטודענט פילאזאפיע; רךען &quot;אויף איין אנדער ארט&quot;. דא וויל ך נור בעמךקען, אז דך פראפעפפאר שפירא איז ז?ךהר פרום נעווקען, כמעט פאנא־ טיש אוג האט מך.ר געהאלטען פון דך ציוניםטיש־נאציאמןללער בעווךונג אלם פון פאלקפ־בילדונג. &quot;אויפיילדען א פאלק ' שרייבט ך איז נישט א שווערע זאך (!) אין איין דור קאנט איהר (?) אויפהייבען א לזןבךריג פאלכך ביז צו.ד,ךםטך שטופפע פון ב־לרונג (ווי אזוי ?) אבער שווך איז, מיינט חך פראפעפסאר, אדיין צו בלאזען אלעבענפ־גייפט&quot;.,. מיר מיינען פערקעהרט, אוג עם האט זיך אויך אויפגעוויעזען 4 אז נאציאנאל־פאליטיק איז זעהר לייכט צו פיהרען! ביי יעדעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="109">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="109" LABEL="קריטי ק. 107■ sאלק אין הארץ ליעגט אונטערן אש נאך נישט דורכגעברעגטע־ נאציאנאל־קוילען, אוב זןם איז ז^הר לייכט צו זיין אד ער ו ל עד, אשטזןקקעד, א סוב ארי ן, אדער א ניי מאדי שער ק ע ל ע טע ר מגיד. אבלאז צו טהון, ראם פייער זאלל אויפ־ פלאממען, בשעת די פאלקם בילרונג שוויצט אויף שייט אוב טריט' או: ריהרט זיך נישט פון ארט... מיר האבען פעראייגיגט אללעי דריי ביאגראפיען, וואם חןר־ פערלאגהאט ארוים געגי^בען, דעריבער, ודייל אללע דריי צוזאממעך מאכען גלייך מיט'ן &quot;ספר הברית&quot;, זעהר אשלזsכטע ווירקונג אויפ'ן לז^זער. ער ווערט געוואהר! אז טען מאג רעדען אויפ'ן &quot;אבן עזרא''■ מיט'ן &quot;רמב&quot;ם'' גור נישט ריהרען א יודישע; מגהג... אז מז^ן מאג פערבייגען רען אמת, אבי שלום , אוג אז פאלקס־בילדונג איז גאר גישט אזוי וויכטיג... אזוי זאגט רער רש&quot;ל, רער ביאליסטאקער רב, דער פראפעםםאר ש פי רא ... אונזער לעזער איז צופיעל אנגעבילדעט, ער זאלל וויםםען,. אז א שופטער דארף מאכען שטיגעל אוג דער באקקער בייגעל: אז ביי'ם רש&quot;ל דארף מען לערנען פערשטעהן א גמרא, רען ביאליסטא־ קער האט מען געמאגט אויף זיכער פראגען.א &quot;טאפיל־לעפפעל&quot; שאלה ארער נאכען געוויננען אויף רער לאטעריע . בעטען א נרבה.... אוג אז ביים פראפעססאר שפירא האט מען זיך געמאגט לערנען מאטעמאטיק, ביי'ם פראסטען עולם איז אגרויסער מאגן גרוים אין אללעם: א גוטער באקקער קאנן געווים שטיפעל אויך טאבען! אוב דעריבער זאגען מיר נאך אמאל, רער פערלאג עזרא. מאג שותפות מאנען מיט'ן ווארשויער דרוקקער ט... בז־תמר. .*י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="110">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="110" LABEL=".108 דאס צוואנציגסטע יאהררונדערט. ז'טאתאן אלס נאציאנאל-'םפראך. בשעה מיד שרייבק די עטליכע ווא־טער איז שוין ארוים ד?ןר -ניינטער נוממער &quot;יוד&quot;, אוג פון &quot;אללע יודישע אינטערעסען&quot; יו^ס די רעראקציע פערשפראכט, ז^־ננען רזןרווייל בעשפדאכק געווארען .נור דריי... מזן; האט גער^דט ג^ר א סך וועגען ציוניזם, וו־^גען ערציהונג אוג רועגען העבראיש... וועגק ציוניזם האבק מיר אסף ■געלקק, נור וו^־ניג מאס געוואהד געווארק. אים אללגעמיינעם טאכט וקר יוד אין רעם פאך א וואו:חךליכק איינרריקק; זsם זעהט אוים, אז זsי האט ?ןפים אויף ד?ןר לונג, נור זsר ווילל נישט, צי קאנן נישט איויסזאגען. בעטזךקען לאזט דך זsם איבערהויפט אין וקש, ודאם אנבעלאנגט צום פאליטישען ציוניזם, צו דעי פרא:ע' וו^ר עם האט רעכט; ה ?ן ר צ על, חובבי ציון, צי אחד העם... טי,־ וועלק דערווייל די sרא:ע אויך נישט בעריהרק; מיר וועלען וואיטען ביז די רעדאקציאן, וועט זיך נאהנטער ערקלארען וואו זי האלט. אויך וועלק מיר נישט רערק מענק דעי פראגע פון פהיזישער או: מאראלישער ערציהונג, איבער וועלכע רעד רעדאק־ טאר אלליין האט געשריעבק א גאנצק המשך פון לייטארטיקלק, מייל זיי, די ארטיקלק, זעננען צו אבערפלאכליך; ער רעדט צום פאלק אויף איין אופן, אז עם דאכט זיך אז די ארימע מאםםע, פאר וועלכע דער &quot;יוד&quot; עקזעסטירט וויל נישט, ארעד וויים טאקי נישט, אז א קינד דארף ו.עזו:ד זיין, או: גוט ערצויגק מערק. אזוי מיינען, אייגעגטליך, א סך או: א סך, אויב:ישט אללע, העבראישע שרייבער, וואט האנען צו ווע:יג ש:יימת מיטין פאלק, טיט רעד ארעמער מאסטע, או: ה' רא ב: י צ קי, געהערט אויך צו דער דוברה. ער האט, חאטש ער שרייבט שדין עטליכע יאהר יוריש ' נאך די אלטע טבע פו; די אלטע לשון־קודשיךיגע שרייבער, וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="111">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="111" LABEL="!שארגאן אלם נאציאצאל שפראך. 109&lt; בעטראכטק אלץ פון דער הויך. מיר ווייסק, אז שולריג אין אללעם. איז רער דלות; די ארעמע עלטערן מוזען שיקק צו פריה ראם קינד אין חדר אריץ, ווייל זיי האבען עם נישט וואו צו האלטע;; אין רער חיים אי! ענג, עננער נאך ווי אין חדר, אוב עם פעהלט השגחה נאך מעהר ווי אין חדר, ווייל טאטע־מאמע זעננען אגאנצען טאג פער־ נוממען טיט דאגת־־ךנםה. ראם אייגענע האבק מיר טיט דער &quot;פעריק־פראנע: (וואקאציע) מען האט ראם קיגד ניט וואו אהין צוטהון אין דק־ צי־ט פון די עטליכע הייסע וואפען, אוג וואו ראם קינד וועט ניט זיין, וועט עם זיך ניט פיהלען גליקליכער ווי אין: חדר • רעם ארעמאנן פעהלט ברויט, אוג שוהלען אודאי... ב?ךט■ אגשטאטלטען פיר קינדער ... רער מלמד, איז קיין גוטער מלמד נור פאר ראם געלר, וואם דער ארעמאנן צאהלט, קאנן קיין בעסערער נישט זיין... צו דעם שכירות קאגן נור בעננען א &quot;לא .יצלח&quot;, וואם האט שוין אלץ אויסנעפרובט אוג ווייסם, אז ער טויג צו נאר נישט. אז דער מלמד איז א לא ןצלח, איז א לא .יצלח דער לימוד, אוב אזוי ווייטער אוג ווייטער ~ אראדעלאהן איין אנהייב, אהן אסוף... כןהל קאנן אויך וועניג העלפען, ווייל אונזערע נקהלות זעננען ארעם, ווי דאם רוב בעלי־בתים... מיר זאגען נישט, אז דער פאנאטיזם האט גאר קיין שולד נישט דאריננען, מיר מייגען נור, אז ער האט די ק ל ע נם טע שולד; דער עירך איז רער דלות . דאט■ יודישע ארימקייט... אויך איז ה' ראבניצקי נישט אמיסגע־ טראטען קעגען פאנאטיזם דערצו איז ער צו גוט אוג עדעל, ער זאל עמיצען אנהאפען ביי דער בארד אוג זיך בייזערן... ער האט זיך גלאט אנידער נעשטעלט אויפ'ן בימה ארב מוטר געזאנט ' לייטיש ווארם מוסר פון הארץ צו הארץ. ו. ה. נישט. מי ט הארץ, נור פון הארץ... מיר וועלען זיך נור דעריבער אבשטעלען ביז דער דריטטער פראנע, ווענען העבראיש . ווענע; דעם האבק מיר בעקוממע; א בריעף פון א בעקאנטק,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="112">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="112" LABEL="•110 דאם צוואנגיגסטע 'אהרהינרערט, ער שרייבט בהאי לישנא : ~די צייטונג &quot;דער יוד&quot; עקזעםטירט שוין א היבשע צייט. זי רערט, לויט איהר פראגראם, צום איינפאכען יוד אין איינפאך יוריש, דאך בעמערקט מען די גאנצע צייט, אז זי וואקקעלט זיך, אז &quot;דער יוד&quot; פיהלט זיך ראך פרעמד צווישען יודישען עולם, אוב האלט זיך אלץ אין איין פעראנטפערן, פאר וואם ער, &quot;דער יוד&quot;, רעדט יודיש, פונקט זוי א קליין שטארטילריגער מוהר פעראנטווערט זיך המיר, פאר וואס ער ניט א פאלשע וואג... רב,'נו של עולם זאגט דער קראמער, דו ביזט דאך מיין ?נדות, אז איך וויל ראם נישט טהון! איך מוז אבער! .עם איז דא א ווייב אונ קינרער, זיי דארפען דאך לערנען דיין תורה; בפרט איך נאדר ראך נאי אב א גוי... אזא'ן ארט פעראנטפערן הארט מען די נאנצע צייט פון דער רעדאקציאן, נלייך ווי זי פיהלט זיך זעהר שולדיג, וואם זי האט פערביטען די הייליגע שפראך אויפ'ן שוסטער־לשון... איך רעד נישט פון אזאלכע ארי־ גענאללע מיינוננען ווי פון ה' אד&quot;ם אין נומער? האט ארויםגענעבען, ■ וועלכער האט, נאך זיין נאנצע אויראפאישע בילרונג, מיט וועלכע ער שטאלצירט דארט נישט איין מאל, ארויפנעצייגט מעהר נאאיוויטאט •(תמימות!, ווי דער פראסטער יוד, וועגען וועלנען ער רערט. ער ריענט אונז אלם מאדעל, אז די אויראפאישע שפראכען אלליין גיעבען נאד נישט. אי ה ם וואלטען מיר וועלען נור דער־ מאהנען, אז א שפראך, איז נור א שליעסעל מיט וועלכען מען קאנן אפפנען שפייז־אלמערם, אז דער הויפט איז, אויב דאיט איז עפים דא. מיד וואלטען איהם דערמאנען, אז די אללגעמיינע &quot;ווארהייט&quot; נויטהינט זיך ניט אין קייןפיינע שפראך, זי בעגנונענט זיך מיט איין ווארט; אז וואם ריכטיגער דער געראנק איז, נויטהיגט ער זיך אלס וועניגער אין צופוטצען, אין &quot;סליצה&quot;, אונ זא ווייטער אוג זא ווייטער. טיט איין ווארט, מיט אי ה ם ברויכט מען אנהייבען פון אלף בית אוג דור,א אויף זשארגאן... נור איך רעד פון דער רעראקציא: זי זאגט אויך נישט איין טאל, אז דאס רעדען אויף זשארגאן יעצט, איז נורפארנויטה,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="113">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="113" LABEL="(שארגון אלם נאציאנאל שפואך , 111 גוייל דאם פאלק קאנן נישט קיין העבראיש; דעי ציעל אבער איז, א ל ל עז א ל ל ע ן ק א נ נע ן ה ע ב רא י ש... לעקנדיג דאם אללעם, קאנן איך זיך נישט איינהאלטק אוג וקגד מיך מיט פאל־ גזןנרע בעמןןרקונגען: מאם איז די וויכטיגקייט פון א שפראך ? ווי אזוי וקרט זי הייליג ? איך מיין, אז אויף ד^ר פראגע קאנן זיין גור איין אנטווארט: א לקקנדיגע שפראך, א מיטטעל דורך וקלכען א טהייל מעגשק צייכנען אוים זייער פרייר אדער לעבען דורך איהר, פערריענט אויף שאטצוגג אזוי ווי א טהייל לזןבען אלליין. דעריבער שאטצען מיר אלטע אויסנעדיענטע שפראכק, אזוי ווי מיר שאטצען אלטע אויסגעדיענטע מז^גשק. שפקהענריג אלזא אויף דקם שטאנר־ פונקט, פערשטז^ה איך נישט, פאר וואט האט נישט זשארגאן עישט די קלבע זקכט, ווי העבראיש א מאל ? ווי באלר, אז זי איז •יעטצט א לעבענדיגע שפראך, אוג זי דיעיט טריי רעם ל^בען אזוי ווי די העבראישע אמאל; מיט וואס'שזע שטעהט זי פאר איהר גיעדריגער ? פאר האם זאלל זשארגא; גישט האבען די •פיה זאגאר צו ח&amp;ען זיך א נאציאן־שפראך היינט, ווי די העבראישע אמאהל ? א שפראך אויף וועלכער עם ר^דען מילליאנען מענשען, אוג, אללענפאלם, מעהר, גוי דאנן אויף העבראיש; אשפראך, וואש לעבט אונ ענטוויקעלט דך, מיט וואם האט זי זיך פערזינדיגט, וואם מען ווילל איהר טוישק ? טק זאגט אונז: העבראיש איז אונזער־שפראך, אויף איהר האבק מיד א ליטעראטור, זי איז פון אייביג אן געוועזען אונזער פאלקם־ ■שפראך, ערשטענם איז ראם נישט אין גאנצען וואהר. די הויפט צייט, וואם יודען האבען עקםעםטירט אלם נאציע, ד. ה. צוזאממען אונטער איין רעגירוגג, אייגע געזאטצען, דאם איז נאכ'ן גלות בבל , האבען יודען שוין העבראיש פערגעםםען, אוג דאך האט עם זיי נישט געשאדעט עקםעםטירען / נישט דיענען מעהר קיין גאטצען, ווי זייערע עלטערן, וואם האבק גערעדט העבראיש, שלאגען זיך פאר פרייהייט; אוג זיי האבק דאגן אויך גערעדט זשארגאן. איבערהויפט מיין איך, איז יעצט גאר וקר אלטער לחים קאלטער געווארען, ד7ןנן טיר קאננק דאך נישט שאטצען דען עלטערזיירע'ם שפראך מעהר, ווי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="114">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="114" LABEL="112 דאם צוואנצ־גסטע יאהרהונדערט. איהן אלליין,.. די ליטעראטור פאר וועלכע עם א־ז דא ביי אונז אזוי פיעל .אפוטרופפים, איז שוין אזוי פיעל איבערגעזעטצט גע־ יודיען אין אגרערע שפראבען, זי האט שיין אזוי פיעל זארגערם ארוס זיך ביי זיי, להבדל, אז די פרישע זארג פון די יורישע שרייבערם איז איבעריג. בפרט אז זיי האבען צו זארגען פאר עטוואם וויכטיגערם. צווייטענם זיי פערגעםםען רען הו־פט אוג חאפע; זיך צו דער ביי זאך; זיי פערגעםםען, אז א שפראך אוג א ליטעראטור קאננען אוגז פאראינטערעםירען נור אויף אזוי ווייט, אויף וויפיעל זיי ריכטען צום לעבען, אבער ראם לעבען אליין איז ראך די וויכטיגסטע זארג. איך פראג מיט וואט איז ראם יורישע פאלק אונגליקליכער פיר אנדערע פאלקער ? פרייסען האט טיט אייניגע הונרערט יאהר צוריק גערערעט סלאוויא־ גיש אוב יעצט רערט זי דייטש. אוג דאם האט איהר גישט געשארט צו שטעללען זיך אין דער שפיטצע פון די דייטשע רעגירונגען, די שפראך, וואם די ענגלאנדער רעדען הייטע איז נישט אהנליך אויף די אמאליגע; מען זאגט גאר אז עם איז א זשארגאן; פראנצאזיש איז א ז'טארגאן פון לאטייניש . די סלאוויאגישע שפראכען זענען אהנליך אייגע צו דער צווייטער. דאם אללעם ווייסט דער &quot;יוד&quot; אוג פערשטעהט, גור זי ך קאנן ער ראם נישט מוחל זיין. מען זאגט אונז, אז די אינטעליגענץ ערווייטערט זיך פון זשארגאן. עם איז נישט קיץ ליטעראטור, ער האט גישט קיין גראממאטיק. אמת! גור מיינט איהר פיללייכט, אז ראם איז דער ערשטער פאקט אין היסטאריע? גיין, עם האט שוין פאססירט: אין רוםםלאנד מיט 120 יאהר צוריק, האט די גאגצע אינטעלליגענץ גערעדט פראגצאזיש, געוועזען פון זייער שפראך מיטדער זעלבער מיינונג, וואם יורישע אינטעלליגעגץ וועגען זשארגאן. די שפראך האט גישט געהאט קיין איין ביכעל, קיין גראממאטיק, אוג ראך אין א קורצע צייט ארום, ווי גור מען האט געאפעגט דען פערשפארטען פענסטער אין אוירופיא אריין, די פרישע לופט האט פערטוישט רען אלטען פערשטיקטען רירו אוג דאם פאלק האט זין א ריהר נעטהון אוג געבעטען א טרונק, איז בעשאפען געווארען א ליטעראטור, וועגען א גראסמאטיק איז קיין רעדע [ דוכט זיך עם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="115">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="115" LABEL="זשארגא; אלפ נאציאנאל שפיאר . 113 איז שוין צייט צו פעישטעהן, אז אזוי ווי די צאהל ווארטער פון א שפראך ווענדט זיך אין זיין שטאגר אי; קטוויקלונג: וואם האכער דאם פ אל ק איז קטוויקעלט, יא מעהר האט ץם ווארטער. עם איז דא דעריבער ווילדע, וואם האבק אין גאנצען עטליכע צעהנרליג ווא־טער. אזוי איז אויך מיט רץר ליטעראטור. אין רער ליטעיאטור שפיעגעלט זיך אב ד־'^ם פאלקס ל^בען. מאם געבילרעטער ראם פאלק איז, וואס רייכער !יין לעבען איז, דעסטא גי־אםםער איז זיין ליטעראטור; דאס קליינע ווערק אויף זשארגא; צייגט נישט אויף די אונפאהינקייטען פון דער שפיאך ארעד פון די שרייבער, ניר אז דאם פאלק איז זעהר ניעדריג אין ענטוויקלונג, עם פיהלט נישט קיץ בעדער&amp;ניס אין בילרונג, עם ליענט ווי א קינד אין בלאטע אוג שלאפט איין. אלזא איז יעצט אונזער אויפנאבע איה; צו וועקען, שלעפען איהן ארוים פון בלאטע, ג^־בען איהם צו פערשטעהן, אזעם איז שויןקיין קיגרגישט, אז חאטש עם איז זים געשלאפען, זעננען די יאהרען געלאפען אוג מיט זיי זיינע קאמעראדען. אום ראם צו זןררייבק מוססען מיד אראב לאזען זיך צו איהם. רערען מיט איהם אויף זיין שפראך, אונ אויך דאנן וועט אנקוממען טיט גרינע גאלל איירער ער וועט אייך אוים הערק. אם ענדע האלט איך נאך פיר נויטהיג צו דערמאהנק די, וואס בינדען א; החיה הלאום אין החיה השפה אדער פערקעהרט, אז זיי פערגעסען, אז וואם מעהר אוננאטירליכער עם ווערען זייי'ךע פאררערוננען, נויטהינט מען אלם מעהר אין נסים... אוב אז ביי א געשטאיבענעם קאנן א געזונדער אויך קראנק ווערען.. . ט. ראובן שטיין. (ואו־שא , 12/7 1899. ■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="116">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="116" LABEL="114 דאס צוואנציגפטע יאהרהונדערט, זי־ אבגענאוירט. (סצענע פו; לעצטען קריזים). אין קאבינעט זיטצען הערר י א ק א ב פ ל אט צ מ אן אוג זיין פרוי ה ע ל ע נא . ער איז פערטיעפט אין זיינע נעדאנקען , דער &quot;קוריער&quot; ציטטערט אין זיינע האנד; זי זיטצט אויף דער אטאמאנע אוג איז פערטיעפט אין איין אי'לעינייסטען ראמאן. ער רייבט נערוואז מיט דער האגד רעם נערונצעלטען שטערן, ארג רוקט אללע וויילע רעם שטוהל אונטער זיך, ווי ער וואלט איהם א זיכערען ארט וועלען געפינען, נור זי זעהט דאם אללעם נישט, דער ראנזאן איז זעהר אינטערעסאנט. ענדליך האט ער שווער אבנעזיפצט, זי האט ערשראקקק אוועק נעריסען דעם בליק פון בוך, ארג האט זיך פערטראכט, קוקענדיג אויף איהר מאנס בלייך געזיכט. זיין זיפץ האט איהר נעטראפען אין טיעפען הארץ. &quot;ווער ווייס ? ווער וויים ?&quot; לויפט איהר א געדאנק דורך דעם מח, עפים איז ער מיר שוין פון עטליכע וואכען אזוי אונרוהיג... פלאטצער זענען שרעקליך נע־ פאללען.., די חובות זענען גרוים... ווער ווייס ? ... זי פערקוקט זיך אויף איהם א היבשע וויילע, ארב בעשליעסט זיך איינמאל אויף אללע מאל דורך צו רערען זיך טיט איהם. זי: מיין מאנן! דו ביסט פערזארנט, מיר דאבט זיך, אז עס איז עפיס וויכטינעם נעשעהען; אוג דו ווילסט סיר נישט זאגק ' דו ווילסט מיר ענמת־נפש איינשפארען ? ניין, א ווייב דארף פון אללעם וויסען ! ער: נא ריר! ווייבע־ישע זאת! אז איהר האט שוין נאר נישט ווענען וואם צו זיפצען, קלערט איהר אייך אוים פון קאפף נישט געשטויגענע אונ נישט נעפלויגענע זאת, אבי זיך דאגות צו פער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL237" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="117">
                  <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="117" LABEL="&lt;יך אבגענאררט 115 שאפען, מען איז דאך גור א מענש, שטאנדיג טאנצען אונ זינגע; קאנן מען אויך נישט. זי: ניין, מיין מאן, דו זאנםטאצינד נישט אמת. דיין פנים איז זעהר פעראנדערט, וו^ם איז ? איך בעט דיך, זז^ב מיד, ד,אםט געלר פערלוירען ? ! ער; עם חלומט זיך דיר בייזע חלומות, מיין לי־־בע פדוי. זי: קוק נור מיד גלייך אין די אויגען, ס'איז וואהר ? מיר זענען פערלוירען?! ער: קינרהייט, נארישקייטען! זי: דו ווילפט מיר דעם אנזת נישט אויםזאגען! דו מיינסם איך אלם פרויענצימער, וועל ראם נישט אויםהאלטען, איך ווייס גוט: הייזער אוג פלאטצער זענען געפאללען... ז^ג, מיד טרינקען זיך ? איך בעט דיך, זאג פיללייכט איז נאך דא איין עצה ? אין איין אונ־ גליק זענען פרויענציממער אזוי שטארק, ווי מאנסלייט, אפשר פיהרט מען א צוברייט לעגען; דו מיינסט, אז איך קאנן מיך אהן בריליאנטען אוב זיידענע קליידער נישט בעגעהען ? זאג נור איין ווארט, וועל איך זיי באלד פטור ווערען, עם וועט מיד א שטיין פון הארץ אראב; נישט שטאנדיג האט מען פערגענינגען פון בריליאנטען; א טרעהר פון פרייר אין די אויגק לייכט מעהר, אלם א דיאדעם פון בריליאנטען אויפ'ן האלז, זאג מיד דעם אמת. איך ווארף ראם אלם אוועק! ער: אך! וואם פאר א נוטע פרוי דו ביזט! עם איז אבער נישט נאטהיג, דיין נךבה איז איבריג, איך ווילל בעסער זעהען בריליאנטען אין דיינע אוירען, עהדער טרערען אין דיינע אויגען, האב נישט פאר איבעל וואם איך רעד אזוי. ס'איז אמת, איך האב עגמה נפש, נור דאם איז וועגען ם א ל א מ ע א . זי: אינזער טאכטער ? ער: וואם את מיט איהר ? וואס זאל דאם בעטייטען, וואם פון דער הויכצייט אן, געהט זי ארום ווי אהן א קאפף ? זי זעהט זעהר שלעכט אוים! טיט איין ווארט איך האב דערפון זעהר פיעל שמערצק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="118">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="118" LABEL="110 דאם צוואנציגסטע יאהרהונדערט. זי: רו ד.אםט פערדרום אויף זיך. אליי! ? ער: איך פערשטעה ריך נישט . זי: ווער אי! רן! שולדיג אויב גישט דו? דו האסט זי דערצו געצוואונגען! ער ז מאם ? דער וערוך געפאלט דיר נישט ? !}ר איז נישט גענוג רייך ? א האלבען מיליון רובעל! א שפאם! דער שרוך איז פשוט א גליק געווען . זי: צי האשט דו סאלאמעא'ן געפראגט, אויב ראם גליק איז אויך אי ה ר גליק ? ןר: איך האב זי דק געצוואונגען? דו אלליין האסט דז^ך מקבים געווען. זי! וועד האט אבער געקאנט פאיאוים ומטען, אז עש מעט זיך אזוי מאכען? יער: וואש מ־יגשט רו דאם טיט רעם &quot;אזוי מאכען&quot; ? מאש טייטש, עם פעהלט איהר עפים ? בריליאנטען, קארעטען! דאכט זיך, ער שפארט איהר נישט פון פויגעל־מילך. ער טראגט זי אויף די האגד , אללע זענען -איהר מקנא , אוג זי... ווייםט וואם ? איך וואלט מיך געוואלט תרכרערען טיט איהר. זי: אזעלכע זאכען געהערען אפילו צו א מוטטער, גור איך וועל דיר צוליעב טהון. זי איז ארוים sון קאבינעט שיקען נאך ם א ל א מ ע א 'ן. הערר פ ל אט צ מ אן איז אליי! געבליעבען. שלעכט! האט ער צו זיך געמורמעלט, איך טרינק זיך! איך נין פערלוירען!.. זי מיינט, אז איהרע בריליאגטען קאננען העלפען... א, וואש הויבט מען אן צו טהון ? ! דער קאפף ווערט צו שפאלטען, דאש הארץ פלאצט, אוג קיין רעטונג! קיין רעטונג!.,. אוג די וועקסלען, די פאלשע וועקסלען! אך, איך האב נישט גערעכענט, אז עם זאל זא גיך געשעהען... יא, וואלט זי א גוטע טאכטער געווען! זי קאנן מיד העלפען, זי איז שאן, ער ליעבט זי, זי וועט ניי איהם אללעם פועל'ן, או: ער איז רייך, ער זאל נור וועלען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="119">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="119" LABEL="זיך אבגענאדרט. 117, קאנן זך, מיין איידעם !... אין מהיר בעווייזט זיך םאלאמעא,-איונגע שאנע £רוי נור מיט זיךר א בלייכען געזיכט אוג א נערוואזען שטרענגען בליק . ם א ל אם זן א : ד־ך פאטער האט געוואלט מיט מיר חךען ? זן ר : יא! איז ראם וואהר, מיין קינד, וואם די מאמע זאגט מיד, דו שפיערסט דיך נישט גליקליך ? ס א ל אם זן א: אויב ווזןנען רעם האט דיך פאטער געוואלט מיט טיר ךזןדען, וואלט גלייכער געווזןן, מיי זאללען נישט רזןרען אין גאנצען: מיר ווזןלען זיך נישט פערשטזןהן. ער; דיינע רייד קאננען מיר קיין פערגעניענע; פערשאפען. ם א ל א מ ע א: וואם האט רעד פאטער געוואלט זאגען ? זן ר! מיין קינד, איך מוז דיך אויפמערקזאם מאבק אויףמיין ■יזןצטיגער לאגע ! רו ווייסט , וואם דיין ערציהונג האט מיר געקאפט . איך האב דיך געוואלט גליקליך מאיען, זאלםט קאנען א גליקליכע פארטיי שליעסען, או: זןם איז מיד , געלויבט איז גאטט, געלונגע;, דו ביזט שאן, רייך אונ קאגסט גליקליך לעבען. סיר אבער... דו וויישט, מיר זענען געוואהנט גוט צו להביען, אוג היינט, מיין קינר !.. ס'איז פערהאן זןפים ךגעים, ווי נויט ליירען, איך ווזןל דיר קורץ זאגען, 7ןם ווארט מיך געפזןנננים ... ם א ל א מ זן א הזןרט שטיל ד?ןם פאטער אוג אנטווערט נישט. זןר וואונרךט זיך, זן ר : איך מוז דיר אלם זאגען, איך האב שוין פון א צייט דיך אוג דיין טאמען גענארט, איך בין שוין לאנג שמאל געשטאנען, ראך האב איך געהאפט, עם ווזןט זיך פערבעסערען, איך וו^ל א פלאטץ פערקייפען, וו?ןל איך די ווזןקםלען אויסקויפען... איך האב געדרזןהט, איך האב נעמוזט דרייען. אלץ האט אבער פלוצלינג אויפגעהזןרט, א.ונ איך שטעה יעצט אויף אצערבראבענע ברזןט אין מיטטען :ם, אז איך רזןל די ווזןקםלען אין די טאגנישט אויסקויפען, בין איך פערלוירען, איך ויעל נזיר מוזען... מיין לזןבען נזןמען! קינד מיינם, נור דו קאנסט מיך ראטעווען, נור דו קאנסט מיר הזןלפען 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="120">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="120" LABEL="118 דאט צוואנצינסטע יאהרהינדערט. סאלאמזןא: איך?! ער: יא, נור ת ! דיין מאנן איז זזןהר רייך! זך האט דיך ליעב, ביזט שאן ער וועט דיר נישט אב זאגען. סאלאמעא! (צארניג) איך קאן העלפק?! דוווילטט, איך זאל מיין טאנן הייסען בעצאהלען פאר מיין שאנהייט ? מיין ליבער גאטט! או: איבער רעם האט מען מיך געצוואונגען טיט איהם חתונה האבען ? דו מיין פאטער האסט זיין ג^לר געברויכט אוג דו האסט מיך פער* קויפט ? א, אונגליקליכער פאטער! האסט א טעות געהאט, אשרעקליכען טעות!... ער; (איבערראשט) וואם פאר א נייעם ? ! ם א ל א מ ע א: א, אלטער אבגענארטער מענש! געליעבט, זאגסט דו, האט ער מיך ? ; !רושה האט ער געוואלט נעמען! יא , ןרושה, אוב נאך ביי דיין לעבען! איך געה ערשט פון איהם, ער האט מיך מיט טרעהרען געבעטען, איך זאל ביי דיר פיר איהם הילף בעטען, א נישט, איז ער פערפאללען; ער איז באנקראט, זיין איינציגע האפפנונג ביסט דו! א, שווינדלער!'מענשענהאנדלער!... זי האקט צארניג די טהיר צו... עלטה גראסגליק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="121">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="121" LABEL="דער פארפרוירענער טייך. 119 דער פאךפרויךענער טייך. (פאנכאזיע). ניט איין טאג, ניט צוויי אונ ניט דריי טאג האט דער פראסט דך געפרובט אב צו שטעלען ד?ןן טייך. אללע טאנ פלענט זsר אן קוממען אויף א בייזערען ווינד אlנ פלעגט ווילד בלאזען. נור עם האט איהם נישט נעהאלפען, ד^ר טייך האט זיך נעטהון זיינם; געפליעסט אוב פראהליך נערוישט. אונ דזsר פראםט האט זיך נישט געקאנט בערוהיגען, זsר מוז חןם טייך ווייזק וו^ר אלטער איז! אונ מאם אטאג פלזןנט זיין צארען בר־ךענדיגער ווערען, אונ טיט אללערליי גייזע ווינדען, שטורימם אונ שנזןען פלעגט זןר ד$ טייך בעלענערען. אוג ביםליך־ווייז האט זיך דזsר טייך אנגעהויבען אונטערצו־ געבען, ער האט זיך טיט וחןהטאג איבערצייגט, אז האט רא טיט א שטארקערען , טיט אבייזערען צו טהון. פעיפאלען, עם מוז געש?ןהן! אין איין פריה-מארגען האט זsר זיך דערפיהלט ווי פערצוינען טיט א בעלמא (א הייטעל) אונ נור ווי דורך א נ^בעל זזןהט ז^ר דק היממעל, דעם צווייטען טאג האט זך דך נאך זןרגער געפיהלט, די בעלמא איז דיקער געווארען אונ דיך היממעל איז שיין אין גאנצען פערשטעלט . דאם בעוועגען זיך ווערט איהם אלץ שווזןרער אוג שמערער, אוג שפיעלען זיך טיט די חוואליעם איז נאר שוין אונמאנליך 4 אונ אויפ'ן דריטען טאנ איז זןר פערשטארט געבליעבען. ז^ר האט זיך געשטעלט! שוחך א־ז דך איהם צו צוגעוואהנען צו אזא שטילקייט, צו אזא טויטקייט, זsר רייפט זיך ז^ר ווילל ארוים שפרינגען אומזיסט 4 אונ וואם א טאג ווייטער, פיהלט זך אלץ נאהנטער דן□ טויט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="122">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="122" LABEL="120 דאס צוואיצעסטע יאוזרהינדערט. אונ תך דיקער אייז פרזןםט איהם ווי מיט טויזענדער שטיינער. ■ אונ אז יך ווךט א,; נאנצען טויט ווךט א שמחה אין שטאדט: דיך טייך האט זיך געשטזןלט! קומט זיך נליטשען! זיין הארץ אבער לךט . ך פיהלט ווי איבער איהם לויפען אום טאנצענדי: טו־זענרער פים, ער הארט טויזענרער יונגע ־.טיטען, וואם צעממישען זיך אוג גיעסען זיך צוזאטען מיט רעם רוישע; פון רך מחיק. ך הארט זיך גוט איין, ארג דערקאנט די שטיממען; די זזןלביגע שטיממען האט ער מיט א האלב יאחר צוריק נעהארט זינכענריג, ו וענן ך האט נרינג זייערע לאדקעם נעטראגען. נור ראמאלם זךנען זיי טילדער, ווייכער נעווען; ראטאלם האט ך גלייך מיט זיי געזונגען, גלייך מיט זיי געלעבט, או: גלייך מיט זיי אננעקוקט דעם לויטערען הימעל אי; דער זוממער־נאכט, או: יעצט איז זן ר אלליין טויט, נור זי י לעבען או: פרייען דך אזוי ווילד או: פערדארבע;. אוג רואו ? אויף זיין קבר !... או: זיין הארץ פלאצט דא־ט אינווענריג... בלאטטער. .1 פר י ה ל י נ נ. דעי וואכטער פון שטארט־גארטען זיטצט ביים טויער או: בעטראבט די בוימער, זיין אוי: קאנן זיך זאטט ניט אנקוקע;. די בוימער שטזןהען פערציערט אי; טויזענדער גרינע בלאטטער. או: קוקען מיט שטאלץ איויף צו דער ליצטיגער זינן, ווי זיי וואלטען ריידען: נא, דך, פיר האבען זיך קעגע; דיר ניט וואם צו שאמען! דך וואכטער פערלאזט ראש בענקעל אויף ווזןלבען ך זיטצט /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="123">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="123" LABEL="ביכליאכראפיע, 21 נ אוג נעהט זיך דורך די אללץען. ץר פעררייסט רץ; קsפ אץ דער הרך או: זיין אוע ווץיר אנגענאספען טיט אליעבשאפט צום נארטען; ץר וו^לט וועלען די אללע בוינזער איג בלאטטער ארוס נץ־מען אזר ווי א קינה, אוג זאגען: איך האב אייך ליעב ! ץר הייבט אויף די האנד אוג וויל אנרייפע; א צווייגעלע. נור ץר האט חרכה : אזוינע שאגע גלאט:1יך! מען ראיף זיי ניט וייסע;, א רחמנות!.., .11 ה ער ב ם ט, א קאלטער ווינר בלאזט אונ רייסט אונערבארעט־ ליך די פערגעלטע בלאטטער פו; די בוימער; זיי פאללק איינם נאך ראם צווייטע אויף דץר פייכטער ערד, אינ בץטען ארם די אללץען. איבער די אללעען גץהט אום דער וואבטער מיט א בץזעם . זיין בליק איז פינסטער אונ צארענדיג. .. עי קץהרט זיי צונרף אין איין קופע, בלייבט שטץהן, ווי ■פערטיאבט אונ ביומט ארוים . וואם טהוט טץ; טיט זיי ? פערפלוכטע בלאטטער !.., א. רייזען. — ביבליא גיאפי ע. ; ז־ ־ ; ^ דער יוד צייטשריפט פיר אללע יורישע אינטערעפע;. די הבךה &quot;אחיאפף&quot; וואלט פערדיענט ביי דעם פאלק רץם געפטען דאנק פא־ איהר אונטעינץהמונג אדרם צו גץבען אין יוריש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="124">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="124" LABEL="122 דאם צטאנציגסטע יאד,רה*:דערט . א צייטונג פיר אללע יודישע אינטרזןםען; ליידער א־נטערעסירט זיך חגית &quot;אחיאסף&quot; טיט דער העבראישער שפראך ארג מיט'ן ציוניזט מעהר ווי מיט אלץ, פונקט ווי ווענן אללע יודען וו^לען שוין קאננען העבראיש ארג זיין ציוניסטען, וועט די יודישע פראנע זיין געלאזט אוב ?ןם בלייבט שוין מזן הר ניט וואם צו טהון. דאריבער בעטראכטען מיר דערווייל ד?ןם &quot;יוד&quot; ניט אלם ליטערארישע זךשיינונג, נור אלט אניטאציאן פיר דען ציוניזם אונ העבראישער שפראך, האטש טיר זאנען ניט אז דער &quot;יור&quot; האט נאר קיין נוטע ארטיקלען נישט, דער אמת איז אונז טהייערער פיר אלץ מיר געפינען דארט גאנץ אפט שיינע בילדער אונ ערצאהלונג פון אונזזךע בעליעבטע שרייבער י. ל. פרץ, טענדעלע מו&quot;ם, שלוט־עליכם א.ד.ג., זזןלטען אבער ראך הערט זיך אמאל אין לירישער טאן פון אמאנכען יונגען דיכט־ך; נור ראם אלץ איז אמך ניט אין שטאנד צו 3ערגלאטטען די פעהלער אוג טומפיגקייט, וואם חך &quot;יוד&quot; מאכט טיט די פיעלע, אנרעיע ארטיקלען, מעהרםטען־טהייל פון די העבראישע שרייבער,, וואם לאזען זיך אראב פון דער הויך צום פאלק, אוג פון גרוים רושם, וואם דאם פליהען מאכט אויף זיי, ווזךען זיי צוטוטעלט אונ ווייסען ניט וואם זיי ריידען. בריינין ווילל, אז אללע יודען זאללען קאננען העבראיש, אונך בענונענט זיך ניט מיט'ן נייעם יוננען דור אלליין, ער ווילל, אז אפילו זןלטערע מענשען, אז אפילו בעלי־ ?לאבות, וואם קוממען פערהאריוועטערהייט פאר נאכט אהיים, זאללען אנשטאט אברוהען נעהמען זיך חזרן &quot;פקד, פ_קךתי&quot;, איך האב בע£?ןהלט, דו האסט בעפעהלט ... אוג ל ו ב ע צ קי זיטצט אין ו ו י ע ן אונ חלומט דארט פון ירושלים, פון מזבחות , בית המקדש אונ קךבגות אונ זןר פאדערט, אז דער ציוניזם זאלל &quot;אנציילען&quot; טויזינדער קיבנות פון פאלק, יורע; זאללען זיך מקריב ומפקיר זיין, קרי די העבראישע ליטעראטור, וואם איז ז?ןהר ארעם אין בעלעטריסטיק, זאלל האבק פארצושטעלען טיפען, הערויען, הזןלדען... עם לוינט! ביי ה' ל י ו ב ע צ ק ע ן איז אללעם פערטיג נ א מזבח די ליעבע מוטטער ציון; פריסטער זיינען דא נענוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="125">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="125" LABEL="ביבריאגראפיע 123 ה' ל י ו ב ע צ קי עט קאמפ. עם פזןהלען נדר ר!ךבנות &quot;טויזענרער כןרבנות&quot; וואם זאללען גזןהן צום מזבח מיט־חשק מיט &quot;התלהבות&quot; על■ סצוה, ווי איין אינרישע אלמנה, אויפ'ן פייער. אוג ראך איז &quot;דער יוד&quot; רער איינציגער אמאן, וואם רןןדט צום, יודען יוריש, אוג קאנן פיעל נוטצען ברענגען אוג פערשפרייטען צווישען פאלק &quot;ליכט או: ל?ןבע;&quot;, ווי רער &quot;יוד&quot; פערשפרעכט אין די־ לעמצטע נומךען, אונטער רך נייער רעראקציאן. מיד ווינשען רעם &quot;יוד&quot; גליקק או: לאנג־ל^בען &lt; ?י זאלל■ ז^הרליך אונ טריי דיענען א ל ל ע יורישע אמת'ע אינטעתןםען. אונ אינטערעסירען רארף דך דער &quot;יוד&quot; מיט אלץ , מיט מאם ?;ט אינטערעפירט זיך די גאנצע ווז^לט, די גאנצע מעגשזדיט, .. די יודיעע וועלט אזאממלונג ערצאהלונגען פון מ, ספעקטאר. ווארשא תרנ&quot;ט אין די יודישער ווזןלט טתןפפען מיד זיך מיט אלטע בעקאנטע—־ בילדער אוב ערצאהלונגען, ווי אויך מיט די אלט־בעקאנטע מעלות אוג חסרונות פון ה' מ. ם פ ע קט אר ' ם פעדער: זי בעמזירקט א סך, נור זי שרייבט מ?ןהר אלם זי בעמערקט, אונ שרייבט אין איילעניש 4 אבי איבער צוקוממען, אהן נראממאטיקאלישער אונ געוואהנליכער לאניק אינ'ם זאטץ. ז*ס זזןננען שוי; לאננ־געשריעבענע זאכען, אוג ווענן ה' ם פ ע קט אר האט זיי געשריעבען האט זך אויך , ווי־ אנדערע, געווים געמיינט, אז &quot;יודיע&quot; האט קיין גיאממאטיק, ווייל זןם האט קיין געדרוקטע גראממאטיק ... &quot;די שפראכע&quot; ה' ם פ ע קט א ר'ם איז בעסעראביש, דאך פאהרט מען אין דער יודישער ווזןלט פאמע פוילישען ו ו זן ג.., נור פאהרט! איהר ווזןט קיין חרטה נישט האבען, די יודישע ווזןלת האט שאנע בילדער! לזןזענדיג ווזןט איהר מוחל זיין ה' פפעקטאר אללע זיינע קליינע פעהלעד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="126">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="126" LABEL="124 דאם צוואנציגסטע יאהיהונרערט. צוקקערטאנ'ם פאלקס־ביבליאטהעק. זייט געזונד. .1 די זךשטע הילף בי! ר^־ר דאקטאר קומט. בעארבייט פון ד&quot;ר גא ט ט ל י ע ב . ווארשא תרנ&quot;ט', .11 סוכאטע (שווינדזוכט). רי זןרשטע זאך רארף ראם פאלק זיין פיזיש־נעזונד. ד אס, דאכט זיך, וו?ןלען ניט אבלייקענען אפילו יז^נע דאקטוירים ביי אונז, מאם ווילען רערהאלטען ב־י'ן פאלק נור ראם בים על ע רוחניות... ראריבער פערריענט ה' צ ו ק ער מ א נ ן אין ווארשוי רעם נרזןםטען דאנק, פיר זיין אונטעינ?ןהמוננ א־ויםצוגעבען א גאנצע רייהע ביבעלעך אוים דער היניענע, פאפוליאריש בעארבייט פון ד&quot;ר י. גא ט ט ל י ע ב. די ערשטע צווי, וו^לכע ליעגען פאר אונז, זז^ננען נעשריעבען אין אלייכטער יודישער שפראכע, וחןלכע ווןט זיין פערשטאנרליך אין יערע; ארט, וואו יודען רעדען יוריש . אין גיכען וועלען ערשיינען נ^ך ביכעליך. מיד רעקאמאנרירען די ביכער יזךען, מאם וויל ווירקליך וויטען פין דזsר היניענע. א. גאסעלניק'ם אוייסגאבען. די לעטצטע צייט פערוואיפט מק רעם יורישען פז^לק טיט ־ביבעלעך אונ בראשיורעם; עם זענען פערנומען אללע דרוקען, די"/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="127">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="127" LABEL="י־יליאמ־אפיע, 125 טאשינען דרזןהען, קלאפען; די זןןצער האבען קיין צייט ניט די נאז זיך אוים צו שנייצען. די צייט אין קורץ ניט אללע פיז^ל מאבט דך ביי יודען אזא בעיוזןגונג, אונ די יורישע מחברים ווייפק, אז ניט אללע מאל איז יום טוב, ניט אללע מאל איז א גאנג אויף נאררישקי-יט, אונ מען לאזט ארוים א ביכעל נאך א ביבעל / א בלאטעל נאך א בלאטעל, מען דרוקט מודעות, מען זוכט אגקטען אוג מען שפאיט רעם אריטען לקער ביכעלעך פון אללע וייטע;': נא, לייען, קוויק זיך ! מיד ווילען דיך שטאלץ מאבק, מיר ווילען דיר דערמאנען דיי; פערגאנגענהייט, מיד וויללען דיך פיהרען אין א לאנד, וואו עם ריננט מיללך אונ האניג, אין א לאנד, וואו אויף די בוימער ויאקסען בולקעם. אוג דער ארימער לעזער שליננט איין ביכעל נאב'ן צווייטען אונ געניצט. פיהלט זיך אין קאפ א מיש־מאש, נור ז^ר האט מורא א ווארט צו זאגען ענטקעגען; עם ריידען מיט איהם פארט דאקטוירים אונ פראפעםםאיען... אט אין דקי צייט, האט זיך אונטערנענומען ה' א. גא ם ע ל ני ק ארוים צו מןבען ביכעלעך פאר'ן פאלק אונ ערצעהלען איהם ניט קיין באבע־מעשיות, נור וויםםענשאפטליכעם: ווי אזוי די בוימער וואקסען, ווי אזוי דער מענש איז צוואמען נעשטי'ןלט, ווי אזוי טהירע: ל־^בען, וואם אונטער דער זךד טהוט זיך, ווי אזוי מקשען האבען אמאל נעלעבט . א. ד. ג. עם פערשטעהט זיך, אז אזוינע ביכעלעך זיינען אללע מאל נויטיג. פאר'ן פאלק, אונ איבערהויפט יז^צט, ווענן אונזק־ע פערזארגער ווילען האבק, אז וויםםענשאפט אי! ניט אזוי נאטהיג דעם פאלק... דערווייל האט ה' א. גאםםזןלניק ארוים נעזקבען: 1) די לזן הרע פון לז^בען I־טער שיעור, 2־ט?ך שיעוך 3) אונטער חsר זsרד (וועגע• שטיינקויהלק) 4) ד^ר גריכישער פיליזאף טאקראטעם 5) די וואונדערליכע ערפינדוננען פינ'ם ניינצעהנטען יאהר־הונדערט.,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL259" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="128">
                  <div ID="DIVL260" TYPE="TEXT" ORDER="128" LABEL="•126 דsם צוואגציגסטע ימהרהיגדערט. 6) בילרעי פון טהיער־לעבען ארג נאך פיעל אנדערע, די זעלבע אויסגאבע פערשפיעבט ארוים צו נעבען נאך אגדערע וויסענשאפט־ :ליכע אוג בעללעטריסטישע ביכער פאר'ן פאלק . הלואי! י אם ע ל ע ערצאהלונג פון דעם יורישען לעבען פון יעקב די נע ז א ה ן ווארשא תר&quot;ם, עם טהוט אונז ז^הר לייד, וואס מיר האבען דאס ווערק ~,י אם ן ל ע&quot; בעקוטמען ביי'ן שליעסען אונזער בוך, אונ מיר האבען קיין ארט צו ריירען ווענען ~י אם ע ל ע ן&quot; ארכפיהרליך. צו בע־ שרייבען רעם איינדרוק וראם עם האט אויף אונז לעזענדיג געמאכט, פאררערט זעהר פיעל ווארטער... ה' יעקב דינעזאהן פערנעהמט אין אונזער ליטעראטור ניט קיין קליינעם פלאטץ. נור ער פערנעהמט איהן שטיל, אהן בעזונ־ דערע רעקלאטען, אהן געפילרער. ער בעווייזט זיך אפילו ניט זעהר אפט, ווי ער וואלט נישט וו^לען פאללען צו לאסט דעם יודישק פובליקום, וועלכעם אי! קיינמאל נישט קיין בעלן אויף רעכטע זאכען. אבער אז ער קומכט שוין, ברענגט ער וואם א מאל א שאנערק !פרעזענט . אין דאם לעטצטע ווערק &quot;י אם ע ל ע&quot; צייצענט זיך אוים דער געעהרטער מחבר, ווי אין די פריהערריגע, (ארסעד &quot;הנאהבים והנעימים&quot; .וועלכעם האט זיינע בעזונרערע מעלות אוג בזסרונות) טיט טיעף בעאבאכטען דאם יורישע אריטע לעבען. אללע בילרער אונ סצענען זענק ריהרענד, אונ אבוואהל עם שוועבט אויף זיי א לייכטער הומאר, ראך איז דער הומאר אזר נאטירליך, אווי נאיוו, אזעם רופט אירס טהרערען ביי יעדען פיהלענרען לעזער. דער העלר פון רער ערצעהלונג איז &quot;י אם ע ל ע&quot;, איין ארעם־ יוננעלע פון B—7 יאהר, אוג ראך פעראינטערעפירט ער אונז אזוי שטארק, אז טיר קאננען זיך פון איהם ניט אברייסען, וואו מיר ווייסען ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="129">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="129" LABEL="ביבליאנראפיע. 127 מאם פיט איהם וועט ווייטער געש^הן, אוג פיר פאלגען איהם נאך טריט ביי טריט: פיר זעהען איהם ביי'ם בייזען רבי!, וו^לכער איז אין כ.עם אויף ן גביךם &quot;בן&quot; אוב לאזט אוים זיין בייז געטיט צו איהם, פעראנטווערענדינ זיך, אז זןר האט געמיינט טאקי נור יז^נעם... אונו רייסט זיך דאמאלם ארוים אווילרער פראטז^סט *. גזלן איינער! דואם איז זsר שולריג, אז ער איז ארים, אי זיין טאטע שפייט טיט בלוט אוב די מוטער רייסט זיך, ווי טען זאגט, ל)ךץעה, צו דער זזאלטען ראם געזינד!... אין א צייט ארום זןהען פיר איהם שט־^הענדיג אונטער אפענפטער פון א חרר אוב הארט ווי מען ל^רענט; זsר איז שוין א;הופ אוב האט אפילו קיין בייזען רבי; אויך ניט... נאך ווייטער זזןהען פיר איהם אהוגגעריגען, או: ער גז^הט ■אריין אין איין אריפ־יוריש הויז, וואו טען גיט איהם ראם ערשטע מאל ז^פים ?ןםען, דאם צווייטע מאל זאגט איהם שוין די ב.על ך,ב:ת'טע: גזsד. אינגעלע היינט זןרגעץ אנדערש, איך קאנן אללע טאג נישט ג^בען... א. ז. וו. א. ז. וו. אונ אז פיר ;ןנדיגען לעזען, שטזןהט לאנג פיר אונזערע אויגען דאם בלייכע אינגעלע פיט צוויי גרויסע ליכטיגע אויגען, וואם דריקען אוים ז^לענד, נויט אונ אנעב^ט אהן וואיטער, צו הילף ... אויםער &quot;י אם ע ל ע&quot;, איז דעם געןןהרטען אויטאר כעראטען ■פארצושטעלען &quot;י אם ע ל ע ' ם מוטטער א מופטער פון א יודישער ארימער פרוי. פיר פארערן נישט קיין קרעריט מען זאלל אונז גלויבען אויפ'ן ווארט, אוב פיר ראטהע; אונזער לזןזער אלליי; עם צו לז^זען אום זעלבסט זיך צו איבערצייגען אויף ווי פיעל אונזערע בעםןרקונגען זזןנען ריכטיג. די יודישע געשיכטע נאך פראפעססאר גר אט ץ. פראפי'ןםםאר גר אט ץ האט ווירקליך אויף נעבויט א גרויפען בנין פיט זיין &quot;געשיכטע חך יורע;&quot;, זיין מיה איז אונשאטצבאר אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="130">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="130" LABEL="128 דאש צוואנציגמטע יאהרהונדערט . זיין נאמען וועט ביי אונז אויף אייביג בלייבען; נדר די מיה צו בעארבייטען די זעלבע געשיכטע אי; יורעש-'דייטש, איז אויך זעהר גרוים; נאך גראססער זעננע; די נוטצען וואט די איבערזעטצוגג קאנן ברענגען דער יורעשער מאטטע, וועלכע וויים נור די א מאליגע נסים, אוג טראדיצעס, וואט מאכען אן נור א פינסטערניש אין ־ מח. ראם וואט דאם יודישע פאלק האט ווירקליך איבער געלעבט אין זיין לאנג ■לעבען, ודים נישט די מאםםע אוב האט אפילו קיין בעגריעף נישט. א! עם נעפינט זיך שוין איינער מאם האט רחמנות אויפ'ן פאלק. ארב וויל איהם ערקלארען זיין היפטאריע, שרייבט ער א; אזוי ניט לאגיש, א:וי אונוויטענדיג, אז עם קומט ביי איהם אררט ניט די יורישע היסטאריע, נור די נסים, וואם האט געטראפען טיט יודען... גר אט ץ איז אבער א נרויפער געלעהרטער געווען, ער האט די יורישע געשיכטע בעאדבייט פון פערשיעדענע היסטארישע קוואללען. זיינע קאנטענים אין פיעל שפראכען האבען איהם געריענט צו דעם צוועק, וואם ער האט זיך פאיגענוממען. אונז בלייבט נור צו זאגען - אז די איבערזעטצונג אין יוריש דייטש איז ריין אונ לייכט געשריבען. פיעלע שווערע שטעללען אין אריגינאל פאפוליאזירט, אז יערער &quot;תהליט־יוד&quot; אlנ יעדע &quot;צאינה וראינה־ יודענע&quot; וועט עם פערשטעהן אונ פעראינטערעסירען זיך לעזענריג. דער פאר קוממט ה' ז א קם רעם גראסטען ראנק אינ'ם נאמען פון טאלק . אונ עם וואלט א יושר נעווען צו פערשפרייטען עם צווישען פאלק. בכלל איז אזא בוך א שאטץ אין יערען יורישען הויז. דאס בוך ענטהאלט שטאדט דייטשע דריי פיער נרויסע באנדער. ברקלמן•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="131">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="131" LABEL="א פ אד י ז מ ע ן 129 אפאריזנשן, געדאנק.ען ארנ ליעדליך. אפט קוממט ביי מיר אדם צו זאגען, אי דער שוסטער, מאס זיצט געבוינען ביי דער ארבייט ארב קלאפט מיט פליים די צוהןקליך, איי א פאץט. ווער וויים וואם ?ןר קלערט קלאפענ־ דיג ? ווער וויים וועלכע געראנקען, פיליזאפישע רעיונות עם פליהען איהם דורך אץ קאפ, אוג ער קלאפט זיי אריץ אין דער הארטער פארעשווע... איהר לאכט! גלויבט מיר, איך מיין ץם ץרנםט ! אוג עם איי ווערט צו בעדויערען, וואם טיר קאננען קיין &quot;צוועקליך־בסב&quot; נישט לעזען: יוער ווייסט וואם אדף א פארעשווע איי איבער געקל^רט, איבער געטראכט אוב איבער געזונגען ? ~. &quot;נו שרייט אדם א יונגער מענש, קומענדיג א דערשלא־ גענער פון גאם, &quot;אדף עסק האב איך היינט נישט פערדיענט, אבער אדף שלאפען זעהר א סך, מען דארף זיך טאקי צו לעגען&quot;.,, * * צווישען טויוענר שלעכטע מענשען כ'האג מיט איחר נעשערצט מגלאצט, מיט פערשטיינטע ייעיץ אינ זיננע! קאמפלימענטען איהר געמאכט; קאנסטו אי ינעם גיר א נוטען, מיט גרlיס מאטערניש, געפינען • אונ מיין עהרען ווארט נעגעגען ' נוי יאס וינען מעט נעיוירען 8י א'י לי?ב י ' י&quot; מ&quot;1 ל?3?י י פיעלע טאג אוג פיעלע יאהרען; , -י '.... אח. ויי וואלט עם איהר פערדריפעו, וועפט ביי'ן לעגען איהם נישט טרעפען! ' ' ' י ־ -י' ער Iמןט לאנג שlין זיין פערלארען, ויען ז' lי*ולט מייl לעבע! יייסען ■ • • א, רייזען. —— י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="132">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="132" LABEL="130 דאם,צוואנציגפטע יאהרהינדערט, או־יספערקויפט! (א שפאס). מיט אדארעפ־הארץ געכאנכען אוג פאר קלייךגעלד קויפען לעהגר: איזן! ר אייף דער מעלט; מי'גראשען אונ מי'דרייער, ר'איז געפאללען, פ'האט יער עlלפ אlינ עפ פמאקעמעט דעד עילם; הארץ ביי איהם בעשטעלט. אי, ראם האר•; איז טהייער, הארץ אlיף לויטען, הארץ אlיף קווינטען, אוג ער האט געהאט א מחיה מארעפ־הארץ אהער! פ'איז גרוים געווע; ס'פערלאנגען; ואטע; קויפע; פיר א שמייצעל , ביז ער האט פערטאכט ראם קרעמעל , טיירלעך פיר א טרער, פ'הארץ איז אויפגעגאנגען! ל&quot;ץ. * * * אנפאנגס ווענן זיי האבען מיך אויטגעלאנט, האב איך זיי בערויערט: זיי פערשטעהען מיך ניט, האב איך געטראכט. איך האב נעפרובט רעדען גאררישקייטען גלייך מיט זיי, האט מען ווייטער פון מיר אבגעלאכט, נאך מעהר ווי פריהזך. צום סוף ערשט בין איך געוואהר געווארען רי סבה פון זייער לאכען פון מיר זיי זז^ננען גליקקליך, אוב איך בין איין אריט־אוגגליקליכער מ^־נש! אונזער פאלק שטעלט פאר זיין אויםלןןזער פון גלות איין ,^עני ורוכב .על החמיר&quot;. זןם פערשטזןהט אפנים, אז א רייכער קאנן די גאולה נישט ברענגען... &quot; .(פ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="133">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="133" LABEL="אפאריזמען. 131 א יעלהעגלה'קע סקירה. איהר מיינט מען דארף האבען ברו ? האט זיך אמאל א בעל ■העגלה געחקרנט ניין! כה איז גאר נישט! מק דארף האבק .נור שכל. למשל ? למשל, אז ראם פערר שטעלט זיך ביי מיר אוועק ארויף ■3ארג, פאלל איך אויף א שכל איג... שטיפ אונטער רעם וואגען... מ. ווילנער. אמאל פלעגט מען דך אין א נויט טריימטען: עט, טיר וועלק :אללע שטארבען; היינט טרייסט מען זיך: נישט געזארגט! טיר וועלען א ל ל ע לעבען... א, ר. פר א קט י ק ע. 1) כבוד או: 8 ר וי ע ן זעגען צום שאטטען גלייך: ביידע ■ענטלויפע;, ווען מען יאגט זיי נאך... 2) דאקטאר ב ר ו י ט מ א : גע ל האט ערקלערט, אז דער ערגבטער טאגעג־פעהלער איז רער הונגער... 3) פראפעמסאר ק ו י פ מ א נ ן האט ערפארשט, או הער .בעסטער בטוח איז ווער עם בארגט ניט,— יוסף קאפלאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="134">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="134" LABEL="32 נ דאש צויאנצעשטע מזהוהינדעוט, הו־רמוז אוב אחרימזין. לויט ד^ם פזןרםישען גלויבען, עקזןםטירען צוויי גאטטער: איינער הורמוז (להבהיל אונזער:צר טוב) א גוטער גאטט, חאטש צו'ן א וואונד צו צול^גען. זsר בעשאפט נור ליכט, בארמד^רציגקייט, פער־ שטאגר אונ נאך אגדערע גוטע זאכען צום מ^נשליכען געברויך. חןר צווייטער אחרימון, (אונזער .יצר הרע, נישט אויסגער^רט זאלל עם זיין!) א של^כטער נאטט, וואם האט ליעב פינםטןרגים, ווי א מויל־ ווארף ארער א פל^דער־מוין, איין אכזר ווי א טארקוואמארא אוג א גוטער פריינד פון נערנים, וואם טאנצען אויף הינטער־פיסליך. מיט איין ווארט פאר אזא גאטט, זאלל גאטט שומר ומציל זיין( איהר פערשטזןהט אלליין, אז וו^נן נישט אחרימון, וואלט די ווןלט געוו^יזען א גן־.עךן : מ^גשען וואלטען געל^בט, ווי ברירער פון איי; צוויללינג, אוב אפילו מאגן אוב ווייב וואלטען זיך קיינמאל קיין שלז^כטם נישט געווינשען; מזןנשען וואלטען ארומגעלאפען אין די גאםםs אוב געזוכט, נישט קיין געש^־פטען, נישט קיין שווינדעל צו מאבען, גור טאקי מצות ארב מעשים טובים, מען וואלט גערופען! &quot;והןר איז נאקיט, וו^ל'טיר איהן קליירען ן ווןר איז הונגערג, וועל'מיר איהן שפייזען; ווזןר האט דורשט וואםםער, וויין, קאגיאק... וואם איינער ווילל! גאנצע פאםםער ברמל! אויפ'ן היירעלבערגער ביער־פאסם וואלט געשטאננען אויפגעשריבען &quot;בל דבפין .:יתי ייבול&quot; פונקט' להבדיל, ווי אין אוגזער הגדה. אוג די ווייבער וואלטען ניט געטרא־ גען אויף די קאפף קיין פליגעל פון זןקםטרא דארויף געשאםםענע פייגעל! זןם וואלט גורגעוועזען א פראגע, צומזןן מאג שמייסען • אין באד! אוג פערקזןהרט , וואלט געוו^זען גור איין אךורימון וואלט די ווזןלט געוו^זען א גיהגם, וואם וואלט ארומגעשוויממען ווי א שיף אויף א:ם פון מזןנשען־בלוט אוג וואלט פערשפרייט א ריח פון געבר^נט 4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="135">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="135" LABEL="הורכוז אונ אחרימון. 133 נעבראטען או: גערייכערט מץנשענפלייש אץ אללע זיעבק הימלען... אוג, אויב די ווץלט איז ני ש ט קיץ גן .;נדן ארנ נישט קיין גיהנם, אויב פץ צייט צו צייט לןןשען זיך אוים די אויטאדאפעען, ץם פערשטומט ד?ןר קלאנג פון ק־יטען אוג די ארמאטען בריללען נישט אהן אויפהער; אויב נישט אללע ווץנ־וויהער אויף די טראקטק זענען תליות, אוג עם מאבט זיך אמאל איין אפפה אץ האאג, וראו ■מעןרץדט ווץגען שלום; אויב עם זןקזעםטירט אין אי ין צייט תפיסות אוג שפיטאלער, חברות פון צער בעלי חיים אוג אנטיםץמיטען, ווץלט־ קאנגערץפםען אוג שאוויניזם, אויב די בורען שיקקען איבער די ןsנ־ •נל^נרער א גראטולאציאן צום נייץם יאהר טיט א פודרינג (א מין זןננלישער קוגעל) אין א קארטאטש, איז ץם דץריבער, ווייל •הורמה אוב אחרימון זsקזעםטיערען ב־ידע אין א־ץ צייט, אוג איינער קליצט דעם צווייטען ראם וואססער אוג שפייט איהם אין חsר קאשע אריץ. דאם אלץ ווייס איך, נישט אזוי פון אלטע פץרםישע ביכער אין פערשיעדענע איבערזץצונגען, ווי פץ מיינם א בעקאנטענם מויל, פון איין אלטען פץרםער, וואם וואהנט ווי־זא־ווי אין איין הו־ז מיט מיד, מיט וועלכען איך האב מיך צופפאליג בעקאנט אוג מיד האלטען זיך פץ דעמאלט אן צוזאטמען, ווי צוויי לאנג־נאזיגע, וואס קאנגען גלייך נישט ליידען, ווי הינד ביללען... אוג מיד פלוידערן גאנץ אפט... ווענן איך טרץף מיך מיט'ן פץרם, בענריפען טיר זיך גאגץ הזsרצליך. וואם מאכט אייעד א ל טע ר ? פראגט ץר מיט א שמייצעל, אונ איך אנטווער מיט אראבגעלאזטע אויגען: חsרווייל, שטילל ! אוג הורמה וואם מאכט ? זןר ווץט אויספיהרען!, איז זיכער ד^י פזךס, £ר טוס אויספיהרען! אונ חןר אלטער אפטימיסט שנייצט זיך הויך אונ טיט א זיכערקייט די נאז, אוג ווישט זיך איבער דאם גאנצע פנים טיט א רויט פולארען טוך, וואם וואלט גענוג געוו^זען ה ו ר מ ו זע ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="136">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="136" LABEL="184 דאם צוואנציגמטע יאהרהינדערט, פאראפאהן. איינמאל ראך אין ך נישט אזוי זינער געווזןזק. ורך ווייס , זאגט ער, ווך ווייס! אח ר י מ ו ן איז חיטרע, דךר חיטרע! פפיפיג'.ווי עם קאנן נור זיין! פל זמן אח ר י מ ו ן האט נזןפיהרט איין אפפענען קריעג טיט ה ו ר ט ו זע ן, נין איך זיכער געוועזען, אז עם מומם קוממען אמאל ה ורמוז עם אייביג־לאנגער טאג, נאך וועלבק /־ם ווזןט קיץ נאבט שוין מצהר נישט זיין! איך האי אבער בעמךקט —— וואם ד,אםט דו בעמךקט ? מיר זזןצען זיך אויף א נאנק, (עם איז זוממער אוו אין א גארטעץ געוחןזען) אוב'חך אלטער פערם זיפצט. איך האב בעמךקט, ואגט יך אז אח ר י מ ו ן האט זיין טאקטיק פערטוישט אוב איז ווירקליך שוין געפאהרליך געווארען ך שווינדעלט! ער פערשטעלט זיך ! ך מאנט זיך פאר ה ו ר מ ו ם ע ן אונטערטהאניג, האניג גיעסט זיך איהם פון מויל, אוב נארט איהן אב פון קאפף ביז פים,., הורם ו ז, דער גוטער, לאסט זיך גענארק... איז עם מאגליך ? האר, מאנט חך פיךם, איך ווילל דיר אפאר ביישפיעלע; נענע; פון זיין טאקטיק: אט , למשל , פערצייטענם, אז ר,ורמוס האט געוואלט חך וועלט א גרוים פערנעניגק מאכען, איין איבערראשונג, או: בעשאפפען א זעלטען שאנע פרוי, פלזןגט קומען אח ר י מ ו ן אוג, להנעים , אנריהרען זי מיט רך אומריינער האנד ביי'ם שטךן, ביי'ן א באקק , אוג גענוג; דער שאנהייט וואקסט שוין דער3ון אחים א הארן, א קראץ... נור וואם הזןלפט זן ם איהם ?■ ה ו ר מ ו ז דערזזןהט עם באלד, שיקט א שטראהל פון זיין גענאד, דך הארן פאלט אראב, דך קראץ פעדהיילט זיך, אוב די שאג־ הייט ווךט נאך שאנער, נאך ערהאבךער... היינט טהוט ך אנדערש; ך טהוט, גלייך ער איז צו פריעדען אוב גליקליך פיט אללעם, וואם ה ו ר ט ו ז טהוט! ך חאפט אויף זיך א פראק אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="137">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="137" LABEL="ז■ £**•&lt; הורניו: או: #חרימון. 135 א ציל'ןנדער, בעווייזט זיך פאי דער פרוי אונ זאנט מיט א זיםםען שמייכעל: מאדאם (ארעי פרייליין) איך נראטולירע אייך מיט מיין הערר ה ו ר מ ו זע ס נענאד! איהר זייט עם וו^רט.. . די נאנצע שט^רבליכע. וו?ןלט דארף קניען פאר אייעד אונשטארבליכער שאנקייט! אוג שוי;! פון ד־^ר שאנהייט ווןרט א קאק^טטע, א קאלטע הערצפרזךםםערין... ה ו ר מ ו ז , למשל, חאפט זיך אמאל אויף אונ רערזעהט , ווי איין ארימאן ארבייט שוועד אונ האט קיין פרנסה נישט. א גוט הארץ האט ער, גזsלד אי; אוצר פעהלט נישט, חאפט זsר עטליכע קאפיק^ם אין א ז?ןקקיל א.־נ ווארפט אראב רו־ ם ארימאן... פריהער פלז^גט אח ר י מ ו ן שיקקען גזלנים אדער גנבים, אדער א שרפה, אוו^־ק צו נ^טען רעם נוטען נאטטם מתנה ביי'ם ארימאן.. עם האט אבער נישט געווירקט; הורמון הייבט אן מןבען אוג ג^־בען, אוג ווילל 7גר, שטזsלט ז^ר גאר ראם מ;ל ביי'ם ארימאנם טהיר אוג דז^ר ומךד רייך אוג נליקליך!l היינט טהוט א הר י מון אנד־^רש. ה ו ר מ ו ז האט נענ^בען איין ארימאן ?;טליכע קאפיקעם,, ז^הר ,ניט! זsר קריענט זיך נישט מיט'ן אלטעדן ברודער! פערקזןהרט. ער לזךנט זיך נאך אב פון איהם, ^ר ווילל אויך אנוטער ווזךען! אוג ^ר ווארפט צו ד?ןם ארימאן נאך א פ?ןקיל אוג פאמע נאלרענע ראנרליך! פון ארימאן ווערט אגביר, ד^ר זאקק מיט נאלר וואקסט, אוג, וואם מעהר זןר וואקסט, מעהר מאגנעם ווערט ?}ר&quot; מעהר ציהט ער צו זיך צו! אוג תך נעמאבטער גביר צווישען פאמע ארימע לייט, ק א נ ן נישט זיין גליקליך! זsר קאנן אפילו נישט רוהיג שלאפען.... די ארימע לייט ארום שלאפען א ו ך אי ני ש ט! ... ה ו ר מ ו ז ווילל ^מיצען ני^בען א נוטע זאך., למשל גבוךה, א הארץ פון א לייב!— אזוינער קומט צו גוץ י^דעם פאלר!-, יערער צייט ! פערצייטענם פל^־נט ה ו ר ט ו ז וו^ללען אזוינעם אום־ בתןנגען, קוילען; זsר פל־ךט איהם אנשיקקען גאנצע מחנות מיט רוחות אונ שדים, זיי זאללען איהן חאפען אונ זןם זאלל פון א־הם קיין זכר נישט בלייבען, נור ה ו ר מ ו ז פלזןגט נישט לאזען; מךען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="138">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="138" LABEL="■136 דsס צוואנציגסטע יאהרהונדערט. רי מחנות פון שלים אוג רוחות שיקט זןר מחנות מלאכים; זיי פער• יאגען רי שלים מיט די רוחות צודיק אין גיהנם אריין אוג דער ה^לר בלייבט ה?ןלד. היינט פיהרט זיך אח ר י מ ו ן אנדערש ה ו ר מ ו ז גיט נמרה, זןר דערלקט נא ך א ביסעל אונ פון אונזער בעשקקטען פין הורמוט ווערט איין אוואנטורניק, א פךא־אךם, ווייל עם שפארט איהן די קראפט, דער איבערגעשפאנטער כיח, אונ אויפ'ן איט פון נוצק, בחןנגט ער דק גראסטק שארק!... די זונן גזןהט אונטער אונ ראם אי! די האכטטע צייט אודים צו געהן פאר'ן פז^רם; ער געזקענט זיך! נאך דאט זאנט ער , אויפשטזןןהענדיג, ווילל איך דיר זאגען: א מקש רארף עםםק, הנאה האבק פון ?ןםםען, בעשאפט איהם ה ורמוז אדארם אקישקע; מק דארף זי נייטיג האבען, אהן איהר איז נישט צו לקיק ! וואם טהוט אח ר י מ ו ן ? ער וועט ראך ביין א מקש די קישקע נישט אויסשניידען גיט ער צו אבלינדע קי ש ק ע, נא ך אשטיקעל ! אונ ראם שטיקעל איז שוין א געפאהרליכע ואך, דערפון קראנקט מען שוי[! רער פקט איז אוו^קגעגאנגען, אונ איך האב געקלקט: צי איז ער נישט געחןכט ף ה ו ר מ ו ז ארעד דער יצר טוב ניט אונז אריין א געפיהל צו ליעבען אונזערע נאהנטע, אונזער פאלק, אונזער ארים פאלק, פאר וו^לכען מיר וויללען ארבייטען אונ אפפערן זיך; מאם טהוט אח ר י מ ו ן אדער דער יצר הרע ? ער דקלעגט נאך א ביסל געפיהל, עם רוקט sון נאציאנאליזם שאוויניזם, פון רייכען געפיהל איין עקעלהאפטער שארלאטאנק־פאנאטיזם, וואט ווארימט נישט אונ לייכט נישט, נור ברענט אין דער פינטטער אוב קאנן אונז אליין פערברעננען!... איין ארים פערוואגעלטער נע־ונר'ניק זוכט זיך אראך איבערן קאפף, ארוהיג שטיקעל ארט, וואו זיך אנירער צו לקק, וואו די ביינער אוים צו רוהען, אום אויפצושט^הק מיט א ל ל ע ג ל י י ך, צו דק ני י ער ארבייט, אללע פאר אללע!... רען געדאנק האט איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL281" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="139">
                  <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="139" LABEL="ד,ורמוז או: אהרימין . 137 איינגעפלאסט ה ו ר מ ו ז... וואם טהוט אח ר י מ ו ן ? ער מ,- בט פון דאך, פון רוהע־בעט, איין אייביגען, הויכען צוו־^ק, א אי דע א ל אוג מיר... מיר ר^יען זיך צוריק נעריקט אויף א הונדערט אוג צוואנציג יאהר! איג עם איז ווירקליך א שsד רי צייט ! ד&quot;ר עטיצער. . # * * מענן איך זעה' די פוימער פליהען או: די פייגעל שווענען, פליהען; •וענן פון היממעל, ווי א פ^ה שמיינעלט ליעב די זינן פיר אללע , פראג איך טרlיריג , פולל מיס קוממעד : וואט בעדייט עט? איז דען זוממער?.,, ויענן פערדארט איז 13יפ אוג צווייגעל, פייגעל זעה איך ניר אין שטייגעל ; ווענן די זונן ווערט גא:ץ פערשווינדען, או: עט היילע; 3ייזע ווינדען, 6ראנ איך ניט וואט זאלל'ס פעדייטע; ! צ'ווייט די צייטען, כ'קאנן די צייטען!.,. א. רייזק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL283" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="140">
                  <div ID="DIVL284" TYPE="TEXT" ORDER="140" LABEL="138 דאש צוואגציגששע יאהרהונדעוט. אווארט וועגען היינעס יובילאאום. ןןנדע ניינצעהנטען יאהרהונדערט איז אריבער הונדערט יאהר , זייט זsם איז נעבארען נעווארען איינער פון די זךשטע רייטשע פא־^טען' אוב, ??פשר, ניט נור פון די דייטשען אליין, נור אויך פון אנדערע ציווילליזירטע פאלקער. אין אויפלאנר ווייפם מען, ווי צו שאטצען די אויפגעצייכענטע שרייבער, אונ ווי וואונדערליך זז^הט זsם אוים, אז רעד גרויםער פאי^ט ה י י נע וואם, אי! נעבארען נעווארען מיט הונרערט יאהר צוריקק, אוב מי^הר ווי פיעיציג יאהר זיינען שוין פערגאננען, זייט ער איז געשטארבע;, האט ער זיך נאך אלץ נישט דערווארט אויף עפים איין ארענטליבען אנדענקען פון זיינע לאנרפלייט. וואו שט^קט די אורזאך פון אזא זזןלטענער ערשיינונג ? אין וואס אוב מיט וואם האט זיך ה י י נע פערשולריגט ? די אורזאכע איז גאנץ איינפאך; דער פאזsט האט צופיעל געלאבט! זיינע פאלירע לאנרסלייט, די דייטשען, האבען זיך נעהאלטען פאר די ז^רשטע ארג בז^פטע נאציאן אויף דער ווזsלט, זיי האבען שטר^נג אבנעה־ט א-ללע אויפערליכע האפליכקייטען, ביי זיי איז אלץ צוגעגאנגען ארטיג, ךרןז־ארץ־ךיג אוב פינקטליך, אוב דאם האט ביי זיי געהייפען בילדונג, זיטטליכקייט, פרומקייט, א. ד. ג. פלוצים האט זיך נעלאזט הארק א גיפטיג הילכענריג געלאכטער י דער אונבארעמהארצינער אונ ניט קיינעם שוינקדער פא?ןט האט זיינע פאלידע לאנדפלייט געלאכט אין פנים אדיין. ;ןר האט זיי בעוויזען, אז אונטער חןר מאפקע פון אררענטליכע אויפפיהרונגען ליענען פעררארבענע זיטטען בעהאלטען, אונ אונטער דער פרוממער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="141">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="141" LABEL="9 \ א יי^יט וועגען היינעס יובילאאוס . 139 רעקע ליעגט פאלשקייט אוב הניפה; .אז זייער ערנסטקייט, פינקטליב• קייט בעווייזט נור, ווי זיי שטזןהען אויף איין ארט אין דער ווירקליכער ציוויליזאציאן, בעווייזט נור ווי קליינקאפעלדיג זיי זעננען. נוד וואלט דער פאןןט חאטש בלויז נעלאכט! זsר האט אבער געזוננען וואונרערליכע מעלארישע ליערער! אזוינע וואונדערליכע, אזוינע מעלאדישע— צום וויינען ,צום הערצאויםגיעםען, אוב פלוצלינג רייפט זיך אב ראם ריהרענדע ליעד אוג עם רייפט זיך ארוים א באזער געשפאט, א געלאבטער, וואם שטייסט, ווי טיט ריטטער י ז*ם אי! זיך נישט צום פערהיטען! ה י י נע האט בעזונגען., די נימפע לארעליי, וואם זיטצט אויף א ראפף אי; רעד מיטט פון ר ה י ין, אוב רופט אוב ציהט צו טיט איהר צויבער־ליער די וואנדערער אוב זיי זי^ננען, נישט קוקענריג אויף רעד געפאהר, געגאנגען, אוג נעפיננען!ייעד לןיבר אין די שויטענ־ דיגע פאליעם פון ר ה י ין, צעהאקט זיך די קאפף אן זיינע פי^לזען... ה יי נע זןלבםט איז נעווץן אזאלאר^ליי פיר זיינע לאנדסלייט, די דייטשען, וו^לכע עם פלןגט צוציהען זיין זיפ־צויבער־ליעד אוב צעשמזןטערן זיין געשפאט ... ה י י נע האט אונאויפהזןרליך נעקאמפפט פאר'ן הוטאניזם 7 פאר'ן ריינסטען, טיעפסטען מזןנשליכען נעפיהל; האט שט^נריג געשטר^בט צו נוטען, צו ברידערשאפט, צו ליכט אוב צו גליק פאר דער נא נצעד סזןנשהייט. * , אוג קאטפפע; איו איהם דאגן אויםגעקוממען ק^־נען דיפינסטערע אבערגלויבישע, זאטטע בעלי בתים (בורשזואזיע) וואם דאם אלץ האט זיי דזןטעלט נישט נעשטעקט אונ עם שמזןקט נאך ניט ביו היינט! אויםער ח*ם איז זsר געוו^ן א יוד! אונ דאך וואקפט די צאהל פון זיינע פערי^הרער, וואם ווייסען דין ווערט, פון טאג צוטאג. אוג די האבעןדקl3־טזןן דעצ^מבער 1899 געפייערט ביט נרוים פאראד זיין הונרערטיאתריגען. יובילאאום,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL287" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="142">
                  <div ID="DIVL288" TYPE="TEXT" ORDER="142" LABEL="140 דאם צוואנציגסטע יאהרהונדעדט. היינע איז נעבוירען אץ 19־טען יאהרהונדערט, וsר געהץרט אבער צום צוואנצינסק יאהרהונדערט, ער וlץט אויך געהץרע; צי יי קוטמענדע יאהרהונרערטע, אוג די מץנשהייט ווץט אייביג טיט איהם שטאלצירען!.,, מ. ווילנער * * * (נאך היינע) איז דיין שערמאגען גווים, פעוליערע; מןןסטו אויך, מיין ליעבער רייגער הערר, ראש פ'איז 3יי דיר פערהאנן... ?ועט מערען מוין גיי דיר י , *'י.,, אוג האסטו גאר נישט, לוס6, דאש נעלד אלץ מעהו אוג מעוזו&quot;, ' ' דאגן מאנשטו זיך 3ןגר3sען ן איו קליין דיין קאפיטאל, צו לעבען ה&gt;)3ע; רעפט פערהאשסשער ארישאנן, גור די, ראש עפים ד.א3ען.,, יוסף קאפלאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL289" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="143">
                  <div ID="DIVL290" TYPE="TEXT" ORDER="143" LABEL="גאלדפאדעבס טהעאטער שטיקע. £י שולמית 25 ?**' &quot;גי בר כוכנא 25 . .$■ דאקטאר אלמאסאדי 20 &quot; £$ אחשורוש 20 &quot; ■s־ |' קוני לעמיל 20 . 1 באבא מיט דעם אייניקעל 20 &quot; § צויבערין (כישופטאכערין) 25 &quot; ־^־ מליץ יושר (רבי יאזעלמאן) 25 &quot; ^ £* לאתהמוד 25 &quot; 0 ־*4 עקדת יצחק 25 , ן קאבצינזאהן עט הונגערטאן 20 &quot; ^ 0 שמענדריק 10 . £$ ־^־ דאם יודעלע (ליעדער) 40. ן קאקעדקע דאמע פון נ. מ. שייקעוויץ 25 , שפאנישע אינקוויזיציע &quot; 25 , צו בעקום ען אין בוכהאנדלונג פון ]'!!צסממת .מ .32 llמ6Bגo3 נב33שן£3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL291" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="144">
                  <div ID="DIVL292" TYPE="TEXT" ORDER="144" LABEL="פערלאג -פיאגיעסס&quot; ווארשא. #ונינ^ר ריעזען טיטעל ערשיינט א שעריע פון וויששענשאפטליכע, קולטורהי&amp;טארישע __ און בעלעטרישטישע ביכער, ארגינאלע אוג איבערזעצונגען, ביז יעצט איז אררס פון דרוק 1 שטיינער וואס פאלערפון היממעל פון ב. פייגענבוים - 10 ק'. 1! געשיכטע דעי מענשליכער ענטוויקלונג(קולטיר געשיכטע) בעארבייט דורך א. ברעסלער 25 \ 111 דער בלינדער מוזיקאנט פון וו. קאראלענקא 35 &quot; '^l דארוויניזמוס פ־ן ב. פייגענמים 10 * וועמעס גלויבען איו בעסער? פין ל. טאלסטאי איבעיזעצט פון ה. וויכנין 5 , ת צייט ליעדער פון אברהם רייזען 20 &quot; 1ת די נעפאלענע פרף־ פון וו. גארשין איבערזעצט פון ה. וויכנין 10 &quot; 11ת יוסף פ&quot;^ל זיין ווירקק און ליטערארישע ארבייט פון א. ברעשלער 10 &quot; צ! ב. פיענקלינס לעבענס בעשרייבינג און דיא בעפרייאונג פון אמעייקא איבערזעצט פון ש. ל. הורוויץ 20 &quot; צ ז געשיבטע פון ציוויליזאציאן אין ענגלאנד פון באקל קודץ פאפוליריזירט דורך א, ברעשלער 20 , 1צ ווי לעבען די חיות? פין נ. רובאקין 40 . 11צ פלאנצען לעבעץ(באטאניק) נאך קוראטשקין 30 . 111צ סאקיאטעס דער גריכישער פילאזאף 20 * תנער אץ בליץ פון וו. לונקעוויץ 15 • ־'\צ עסאנאמישע לעהרע נאך באגדאנאוו. בעארבייטעט דורך א. ש. זאקש 25 , ד'lצ ערציילונגעז אוב בילדער פון אברהם רויזען 25 &quot; lתצ ערציילונגק פון מאקשים גארקי 15 &quot; ריא אללע פרייזען איז מיט פרייע פארטא. I!תצ וואהין גייען מיד פין א. יצחקי • 3 &quot; צlצ אין א שלעכטער צייט. בולדער און ערציילונגען פון ש. אש 30 &quot; צצ די שקלאפעריי. נאך באגדאנאוו. בעארבייטעט דורךא.ש.זאקסls &quot; lצצ די לעצטע ערפינדונגען. נאך ריבאקיז• ' 1 בעארבייטעט פון ה. ווו בנין. 10, סצצ ליעדער פון לעבע; פין א• יייזען • 30• אד רע ם ם ע .32 3316800 ,383^63 .B .3 BגloBק10 101135038"/>
                </div>
                <div ID="DIVL293" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="145">
                  <div ID="DIVL294" TYPE="TEXT" ORDER="145" LABEL="אץ אויסגאבען פון י. לידסקי'ס בוכהאנדיונג ווארשא, נאלעווקי ?3 6נ איז יעצם נייא ערשיענען: פ־צסבלעטלץ־: לי אבן נגף א זאמלונג פון בעלעטריפטיקע פא^'עיע אד&quot;ד וויזו וויםםענשאפטליכע ארטיקלען, ערציילונגען א &lt;ר א עם 1 [ ((עג געדיכטע, פעליטאנען אנעקדאטק' ייי^יעז א• א -איזא. אמ ז. וו. צוזאטען געשטעלט פון פערשיעדענע א , אמאן אן 4 ט . ל פערפאטםער פין יעקב דינעזאהן 2 טעריעם פרייז נ רובעל פארטא פריי פרייז .א 20 .&lt;! 1 פארטא פריי ? זשידאווקא הערשעלע ־ ־־ —— ] אטרא^עדיע אין 5 אק&amp;ען א ראמאן פון ? פץ ו. לערנער יעקב די נע ז א ה ן | פדיי! 25 ר!אפ. פארטא פריי פי-, 60 ק■. .י--? אוריאל אקאסטא י א 0 ע י ע \ א&quot;נ^ע *•! 6 &quot;,&quot; עחי&quot;יונג פון יודישען לעבען ין ־ין יעקב דינעזאהן עוl (♦(♦//! *■&lt;* פרייז 50 קאפ. פארטא פריי !•ן פרייז 25 קאפ. פארטא פריי ־— : אומבעקאנטע פערליעבטע ד אם י ו די ר, * 1 1 ליעדער געדיכטע פון א, גאלרפאדען ה. ל ע ו ו י נס קי *(י&quot;הל) פרייז 40 קאפ. פארטא פריי פרייז 40 קאפ. פארטא פריי אדרעססע פון הערוים נעבעי ממoB־ןקlo מ3א₪־דק3*l 11 01180212, .£ .3 •38 ?3 621011^.33"/>
                </div>
                <div ID="DIVL295" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="146">
                  <div ID="DIVL296" TYPE="TEXT" ORDER="146" LABEL="י. לידסקי בוכהענדלער יי־י פערלעגער \lo£9£o אין מיין בוכהאנרלוג איז צובעקומען ביב ער פון היזיגע אונד אויםלענדישע אויסנאבק. דער גרעסטער אייסוואהל ־ פון זשארגאנישע, וויסענשאפטליכע אונד בעללעטריסטישע ביכער. ה ו י פ ט א גע נ ט פון אללע אטעריקאנישע אונו־ ענגלישע אויסגאבען, אי'לע סארטק לעהר ביכער , מעטאדעם צו ערלערנען העיראיש, רוסיש, דייטש, ענגליש פראנציין אונד שפאניש. אירישע נאטען (מוזיק) פיר פיאנא אונד פידעל, פון דיא פאפולערסטע אידישע אפעראם און סקא־באווע נמנים. פיללע סארטען טהעאטער שטיקע אונד פאלקסליעדער. פערשיערענע סאיטען אידישע בילר יר איני אנזיכטען. פיעלע נייע מומטערן אנויבטם פאשט קאיטען שאנכט :ר אינהאלט, צום ביללעסטען פיייז. אייניגע סארטעו יודישע אלבוטם , א כרויכער אויסוואהל פון ווינשקארטען פון 50 קאפ' פיר 100 שטיק ביז ■75 קאפ' א שטיק. אויך קען מען ביי מיר בעקומען אלעם וואס אנבעלאנגט צום כפרים נעשעפט. אלעס צוא דיא בילליגסטע פיייוק. £oיד בעשמעלונגען ווערען רעי על א־ן פינקטליך ערפילט.־־^! א קאטאלאג פון זשארגאנישע ייכער ווערט אויף פערלאנג פריי געשיקט. .32 3ז681ז.119 ;363ש(ן59 ,111/1,011111. .11 .3 .1'331111ז519 oט3פsמממ"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
