<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="דער פועלי־ציוניזם"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="ב♦, צוסערמאן"/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="ארויסגעגעבען פון דעם צענטראל־קאמיטעט פון דער אידיש םאציאליםטישער ארבייטער פארטיי פועלי ציון, אמעריסא."/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="א."/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="די אידעע פון פועלי ציוניזם באזירט א,־יו* אייניגע פרינציפען, וועלכע סענען צוטיילט ווערען אין צוויי אבטיילונגען. צו דער ער־ שטער אבטיילונג געהערען אזעלכע פרינציפען, וועלכע זיינען שוין געווארען דער קנין פון כמעט דער גא נ צער אירישער אינטעליגענץ און ארבייטערשאפט, הויפטזעכליף יענער טייל פון אונזער אינטע־ ליגענץ און יענער טייל פון אונזער ארבייטערשאפט, וועלכער בע־ שעפטיגט זיף מיט סאציאלע פראגען; אין דער צווייטער אבטיי־ לונג געהען אדיין יענע פרינציפען, וועלכע זיינען נאך ביז היינט די איבערצייגונג און אידעען פערמעגען פון בלויז פועלי־ציון. דער צוועק פון דיעזער בראשורע איז צו ערקלעהרען די פרינציפען, זועל־ כע געהערען צו דער צווייטער אבטיילונג. כדי אבער דער פועלי־ציוניזם זאל פארגעשטעלט ווערען אין זיין פולען אומפאם, וועט אונז אויסקומען, גלייך פון אנפאנג, אגצו־ צייכענען אויך יעגע פרינציפען, וועלכע געהערען צו דער ערשטער אבטיילונג. צו דיעזער אבטיילונג געהערען; א) אז אידען בילדען א נאציאן און ניט קיין רעליגיעזע סעקטע; ב) אז ראם אידישע פאלק איז, פונקט ווי יערער אנדער פאלק, צוטיילט אויף צוויי הויפט קלאסען קאפיטאליפטע! און ארבייטער; ■נ) אז דער סאציאליזם איז דער איינציגער אידעאל וועלכער וועט פערניכטען די דאזיגע קלאסען אינטערעסען, און וועט דערמיט פערעגטפערען די אלוועלט־ ליכע ארבייטער פראגע; ד) אז דער סאציאליזם מוז, לויט זיין איגערליכער לאגיק, זיין פאר דעם קאטפו? וועלכען עם פיהרען א! אונטערדריסטע פעלקער פאר זייער נאציאנאלער זעלבסטשטעג־ דיגקייט; און ה) אז די פראגרעסיזוע ענטוויקלרנג פון דעם נאציא־ נאלען לעבען און דער נאציאנאלער קול טור איז, ביי יערער פאלק, א פאקטאר, אן וועלכען עס היינגט זעהר שטארק אפ, סיי דער עקאנא־ 3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מישער, סיי דער קולטורעלער מצב פון זיין פראלעטאריאט; דערי־ בער איז די ארבייטערשאפט פון יעדען פאלק שטארק פעראינטע־ רעטירט אין איהר איינענער נאציאנאלער פעסטקייט או! עקזים־ טענץ־זיכערקייט. ■וועגען דעם, אז אידען בילדען א נאציאן און ניט קיין רעלי־ ניעזע סעקטע, איז שוין היינט קיין גרויסע חלוקי־דעות ניטא. עס זיינען נאף אפשר פערבליבען אייניגע איינגע'עקשנ'טע אסימילא־ טארען, וועלכע שרייען נאף היינט אויף אז זיי זייגע! &quot;יודען בלויז לויט דער רעליגיאן&quot;. עם איז אבער קלאר אז דיעזער געשריי איז ניט ארויסגערופען פון אן אינערליכער איבערצייגונג, נאר מעהר־ סטענם אוים מורא מען זאל זיי חלילה ניט פעררעכענען אלם זינר די סימפאטיע וואם זיי ווייזען אמאל ארוים צו איו־ען. זיינען אירע; א נאציאן, ראן איז עם ראך א פערראטה נעגען יענער נאציאן, אין וועלכער זיי וואלטען זיף געוואלט אסימילירען, צו בעזיצען סיט־ פאטיען צו אנאנדער נאציאן. זיינען אבער אירען ניט מעהר ווי א רעליגיעזע סעקטע, ראן איז די סיטואציאן נערעטעט: נאציאנאל געהערט מען צום פאלק אי! וועלכע! מען זוכט זיף צו אסיטילירען, נאר דערצו פערמאנט מען נאף אביסעל סימפאטיע פאר דער איינע־ נער רעליגיעזער סעקטע. עם נעפינען זיף נאף אפשר צווישען די פערעלטערטע ראדיקאלען און םאציאליםטען אויף אייניגע—הויפט־ זעכליף די יעניגע, פאר ■וועלכע די נאנצע ענטוויקלונג פון דעם סא־ ציאליסטישען נעדאנק פאר די לעצטע 30 יאחר עקזיסטירט ניט, און דעריבער לעבען זיי נאף היינט דעם נייםטיגען לעבען פון 30 יאהר צוריק—וועלכע וועלען זיף אנכאפען אן דעם געראנק אז אידען זיי־ נען קיין נאציאן ניט. די אידישע ארבייטערשאפט אבער קוקט מיט א שמייכעל אויף דער לעכערליכער בעהויפטונג, אז אידען זיינען בלויז א רעליגיעזע סעקטע. די גרעסטע טייל פון דער אידישער אר־ בייטערשאפט האט זיף גאנץ שטארק דערווייטערט פון ראם וואס עם ווערט פערשטאנע! אונטער דעם בעגריף &quot;רעליגיאן&quot;, פונדעסט־ וועגען פיהרט זי א נאציאנאל־אידישען לעבען און פי ה ל ט אז זי פיהרט אזא לעבען. פונקט אזוי לעכערליף עמזיינט שוין היינס די אמאלינע טענה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="פון האצב ראדיסאצע נאציאנאציסטען, הויפטזעכציף פין דעם סתם־ ציוניסטישען צאגער, אז ראם אידישע פאצק פערמאגט ניט קיין בוצט פארמירטע בורזשואזי או! פראצעטאריאט, און דעריבער דארפען זיף די אידישע מאסען ניט בעשעפטיגע; ימיט דעם םאציאציםטישען קאמפף. די נרויסע ארבייטער קערפערשאפטען און די ריעזיגע סטרייקם פון איין זייט, און די פערשיעדענע פעראייניגונגען פון אידישע קאפיטאציםטען גענען די אידישע ארבייטער פון דער אני דער זייט ווייזען גענוג דייטציף די אונזיניגקייט פון אזא בע־ הויפטונג. .מען דארף אויף ניט פערווענדען פיעצ מיה, ריידענדיג צו אידי־ שע ארבייטער, צו בעווייזען אז דער סאציאציזם איז דער ■איינציגער אידעאצ וועצכער וועט פערענטפערען די ארבייטער פראנע. דער סא־ ציאציזם איז געווארען דער קנין פון כמעט דער גאנצער אידישער ארבייטערשאפט. ער האט זיף אייננענעסען אין דער נשמה פון דעם אידישען פראצעטאריאט. אפיצו די מיהע וואס די אפיציעצע סאצי־ אציטטען פון דער אידישער נאם צייגען אוועס, צו מאכען פון סא־ ציאציזם א האריקאטור קען שוין אויף ניט העצפען, ארויסצו־ רייסען פון דער נשמה פון דעם אידישען ארבייטער דעם סאציאצים־ טישען נעפיהצ. אמת, דער סאציאציזם ■ווערט ניט פ ער טי ע פ ט אין דער אידישער ארבייטערשאפט; ער שצייפט ניט •בענוג דעם גע ד א נ ק פון דעם אידישען ארבייטער, אבער דער גע פי ה צ פאר'ן סאציאציזם איז גוט פערזיכערט אין דאם הארץ און נשמה פון אונזער פראצעטאריאט. עם איז איצט שוין אפיצו איבעריג זיף אפצושטעצען צו צאנג אויף דער פראגע, אויב א םאציאציםטישע פארטיי קען האבען איר־ גענד וועצכע פאזיטיווע בעציהונג צו דער נאציאנאצער פראבצעם. וועגען דער בעציהונג פו! סאציאציזם צום נאציאנאציזם איז שוין אזוי פיעצ נערעדט און געשריבען געווארען, אז עם וועט ניט זיין איבערטריבען צו בעהויפטען, ראם עם איז היינט צו טאג כמעט רי איינשטימיגע טיינונג פון אצע סאציאציסטישע טעארעטיקער, אז דער אינטערנאציאנאצער םאציאציזם מוז שטעה! פאר'ן פראגרע־ סיווען נאציאנאציזם, פאר יענעם נאציאנאציזם, וועצכער פרעדיגט 6"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="גאייכע רעכטע און ■גלייכע בעדינגונגען פאר אלע נאציאנען איע־ צוארדנען זייער לעבען אויר רעם אופן, ווי יעדע פון זיי געפינם עם פאר פאסענד. עם וועט זיף, ■וואהרשיינליף, שוין ניט געפינען קיין איין בעדייטענדער םאציאליםט, וועלכער זאל אויף ניט פערשטעהן ווי וויכטיג עם איז די נאציאנאלע קול טור פון א פאלק פאר רעם פראלעטאריאט פון יענעם פאלק. בנוגע אלזא די פרינציפען פון דע ר סאטעגאריע, וועט זיין נענוג בלויז ראם פעסטשטעלען אז דער פועלי־ציוניזם נעמט זיי אריין אין זיין אידעען־רייף; אז זיי זיינען די יסודות אויר וועל־ כע דער פועלי־ציוניזם בויט אויר זיינע ווייטערע פרינציפען. דער־ טיט ווערט 'עוין נעלייגט דער פונדאמענט פאר רעם םאציאליםטי־ שען נאציאנאליזם און פאר דער אויפבויאונג פון די פרינציפען פון דעד צווייטער איטיילונג, וועלכע זיינען נאף עד היום דער גייס־ טיגער פערמעגען פון בלויז פועלי ציון. צו דער צווייטער אבטיילונג געהערען: א) אז דער אידישער ארבייטער, ליידענרע צוזאמען טיט דעם גאנצען אידישע! פאלה פון דאם גלות לעבען, פון דאם לעבען אין דער פרעמד, איז שטארק פעראינטערעסירט אין דעם ציוניסטישען אידעאל; ב) אז דאס אמעריקאנער יודענטהום, הויפטזעכליף דער אידישער פראלע־ טאריאט פון אמעריקא, מוז אויף זעהען אין דעם ציוניזם זיין פאל־ קאמענע נאציאנאלע ערלייזונג; ג) אז דער ציוניזם קען זעהען זיין פערווירקליכונג בלויז אין רעם כחפון דעד אידישער ארבייטער־ שאפט; ד) אז דעד אידישער פראלעטאריאט מוז זיף ארגאניזירע! אין א בעזונדערער פאליטישער פארטיי, וועלכע זאל ארוטנעהמען א ל ע זיינע נויטען און א ל ע זיינע אינטערעסען; ה) אז פאר דער נאציאנאלער בעפרייאונג פון דאם אידישע פאלק איז דורכאוים נויטיג די בעפעסטינונג פון זיינע פאזיציאנען אין גלות; און ו) אז דער אידישער פראלעטאריאט פון דער גאנצער וועלט האט געמיינזאמע אינטערעסע! און דעריבער מוז זיף די אידישע ארבייטערשאפט פון דער גאנצער וועלט ארגאניזירען אי! איין איינהייטליכען אלוועלטליכען פערבאנד. די פרינציפען פון דיעזער אבטיילונג דארפען ליינגער ארוט־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="גערעדט ווערען. מיר וועלען דעריבער זיי בערידורען איינעם נאכ'ן אנדערען. פריהער פאר אלץ דארפען מיר אלזא קאאר מאכען וואם דארף זיין די ■בעציהונג פון דעם אידישען ארבייטער צום ציוניזם ?"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL23" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL24" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="ב."/>
            <div ID="DIVL25" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL26" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="עם געפינען זיף נאף היינט גענוג מענשען וועיsכע האלטען זיך ביי דער נארישער מיינונג, אז דער ציוניזם, אויב אפילו ער איז בערעכטיגט פאר דער אידישער בורזשואזי, פאר רעם אידישע! קרע־ מער, איז ער אבער אבסאלוט ניט נויטיג פאר ■דער אידישער אר־ בייטערשאפט. די ארבייטער, זאגען זיי, ■וועלען סיי דא אין גלות, סיי דארטען אין א&quot;י, דארפען זיין שקלאפען, זיי וועלען דארפען פערדינ־ גען זייער ארבייטס־סראפט. ווארום זשע זאלען זיי זיף יאנע! נאף אן אידעאל וועלכער זאל זיי ניט בריינגען קיין פערבעסערונג אין זייער ארבייטער לעבען ? ווען עם וואלט אפיינו געווען אמת, אז די ארבייטער וועלען ניט פערבעסערע! דורף רעם ציוניזם זייער לאגע אלם ארבייטער, וואלט עם נאף אלץ ניט געווע! בענוג אורזאכע אפצוהאלטען זיי אין גאנ־ צען פון דער ציוניסטישער בעווענונג. 'עוין דערפאר אליין •מאם זיי זיינען דאף אויסער ארבייטער, אויף אידען, קעניען זיי ניט זיין גאייכגיצטיג צז א בעוועגונג, וועלכע שטרעבט אויפצולעבען פון ראם ניי ראם אידישע פאלק, און בעפעסטינען זיין לעבען אויף נעזונדע, נארמאלע יסודות. דער אמת איז אבער אז דער ציוניזם טראגט אין זיף א גרויסע סאציאלע אידעע פאר רעם אידישען ארבייטער, אלם ארבייטער. מייל דער ציוניזם בעשעפטיגט זיף מיט איינארדנען א נייעם לעבען אויף א נייעם לאנד, ליעגען דעריבער אין איהם פערבארגען מעג־ ליכקייטען פאר גרויסע סאציאלע אומענדערונגען אין רעם לעבען פון אונעזר פראלעטאריאט; און אז נאר אין רעם, אויב אונזער פרא־ לעטאריאט וועט עם וועלען אויפנעהמען, איז עם אבהענגיג, אויב ראם לעבען פון אונזער ארבייטערשאפט זאל, דורכ'ן ציוניזם, ראדי־ קאל געענדערט ווערען. דער אידישער פראלעטאריאט איז אתן ספק א גליעד פון דעם גאנצען אידישע! פאלס. ער סע! זיף בשום אופן ניט אויםשליםען פון יענע ספעציעלע אומשטענדען, פון יענע ספעציעלע בעדינגונ־ גען, פון יענע ספעציעלע געזעצען, וועילכע בעהערשען ראם אידישע לעבען. און אויב דער ציוניזם בריינגט מיט זיף אן ערלייכטערונג פאר די אידישע מאסען פון יענע ספעציעלע עסאנאמישע און םאי ציאלע צרות, וועלכע זיינען די דירעקטע רעזולטאטען פון דעם אי־ דישען גלות לעבען, ■ראן איז די אידישע ארבייטערשאפט ניט נאר ניט אויסנעשלאסען פון די נוצען וועלכע דיעזע ערלייכטערונג קע; בריינגען דעם אידישען פאלס, נאר פערסעהרט! די אידישע ארביי־ טערשאפט, לויט איהר סאציאלער לאגע אי! דעם אירישען פאלק, מוז פון די דאזיגע סאציאלע ענדערונגען דעם גרעסטען נוצען ציהען; זי מוז אין זיי זעהען די רעטונג פון יענע ספעציעלע אידי־ שע נויטען, וועלכע דריקען מיט דאפעלטער געוויכט אויף די פליי־ צעם פון די אידישע ארבייטער. די בעציהונג פון דעם אידישען ארבייטער צום ציוניזם מוז דעריבער בעטראכט ווערע! אין צוזאמענהאנג מיט דער גאנצער יודען פראבלעם, מיט דער פראגע: יו ואם אזוינם בריינגט :דע ר ציוניזם פאר'ן גאנצען אידישען פאלק? מיד מוזען ווארפען א בליס אויף יענע אביעקטייווע געזעצען, וועלכע 'ווירקען אין אונזער אידי־ שען לעבען, מיד מוזען בעטראכטען יענע ספעציעלע נויטען, וועל־ כע וואקסען ארוים פון דער ניט נארמאלער לאגע פון דעם אירישען פאלס, פון דער לאגע וועלכע דארף פערשטאנען וועדען אונטער דאם ווארט גלות! דער פועלי־ציוניזם בעטדאכט די יודען פראגע פון צוויי שטאנדפונקטען, פון םאציאל־עקאנאמישען או! נאציאנאל־תולטו־ רעלען. מיד דארפען דעריבער אנצייכענען די הויפט ווירסונגען •וואם דער גלות לעבען איבט אוים סיי אויף אונזער סאציאל־עקאנאמישען, מיי אויף אונזער נאציאנאל־קולטורעלען לעבען. די געשיכטע פון דעם אידישען פאלק איז אה! ספק א געשיב־ טע פון וואנדערונג פון איין לאנד אין דער צווייטער. די דאזיגע וואנדערונג ציהט איתר הויפט יניסה פון דער עקאנאמישעד ניט נארמא?ער ?אגע, אין ווע?כער די אירע! 'דוערען אריינגעווארפען. די אויסוואנדערונג ערשיינט ביי אונז הויפטזעכ?יף א?ם רע־ זו?טאט פון דעם עקאנאמישע! באדע!־פער?וסט אין די ?ענדער פון וואנען מיד וואנדערען און די איינוואנדערונג זוכט כמעט א ימעד אונז אומצוקעהרען די זעי^ביגע עקאנאמישע פוקציאנען, ווע?כע מיד האבע! פער?ארען אין יענע ?ענדער פון :וואנען מיר הא־ בען אויסגעוואנדערט. די נייע איינוואנדערונגם פ?עצער זיינען דעריבער אימער אזעצכע, ווע?כע נויטיגען זיף אין דער ענטוויק־ אונג פון יענע עקאנאמישע פונקציאנען, אין וועאכע די אידען הא־ בען זיף פון פריהער םפעציא?יזידט. דעריבער האט געטראפען אז אין פיעאע איינוואנדערונגם ?ענדער זיינען מיד געקומען אויף דער דירעקטער, זעהר פריינד?יכער איינ?אדונג פון די רעגיערונגען פון יענע ?ענדער. ,אבער פון דעם ערשטען ארויסיואנדערען פון ארע־ישרא? ביז אונזער ?עצטען אריינוואנדערען אין אמעריקא, בעגעגענען מיר איין און דיזע?בע ערשיינונג. אריינקומעגדע אין א נייער ?אנד, טרע־ פע! מיד שוין א פארטיג פארמירטען ?עבען. די פערשיערענע שיב־ טען פון רעד בעפע?קערונג פון דער לאגד, אין ווע?כער מיר וואנרע־ רען אריין, האבען שוי! זייערע עהאנאמישע פאזיציעם איינגעפעם־ טיגט. מיד מוזען דעריבער נעמען פאר זיף יענע עקאנאמישע פא־ זיציעם, וועאכע זיינען פון דער פריהעריגער בעפע?לוערונג ניט פער־ נוטע! געווארע! און ורעלכע האבען אונז אין דעם נייעם ?אנד אדייננעצוינע!. דורכדעם פא?ען מיד אדיין אין ב ע ש טי מ טע פראדוקציאנען און אינדוסטריען, יוועמעם אויסברייטונגם מעג?יכ־ קייט איז בענרעניצט. און וויי? די איינוואנדערונג פון אונזערע טאסען, ווען זי פאנגט אן צו נעה! אין א געוויסער ?אנד, קע! ניט אבנעשטע?ט ווערען אזוי שנע? .ווי די עקאנאמישע פונקציאנען, ווע?כע מיד פערנעמען אין ■רעם נייעם ?אנד, ■ווערען אנגעפי?ט, און זיינען שוין ניט מעהר בכח צו געבען חיונה א?ע נייע ע?עמענטען מוז דעריבער שנע? קומען די צייט, ווען די דאזיגע אינדוסטריען קענען ניט אויפהא?טען אונזער, א?ץ וואקסענדער בעפע?קערונג. מיד זיינען דאן געצוואוננען צו טאן איינס פו! די צוויי : ארעד 9"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="זוכען פאר זיף נייע לעבענס־פאזיציאנען אייה די ערטער וואו מיר •געפינעז זיף, אדער זוכען א נייעם לאגד וואוהין -ווייטער צ! וואנדערען. די ערשטע וועג איז אימער פערבונדען טיט אנפיהרע! א קאנקודענץ געגע! די יעניגע וועsכע זיינען שוין פון פריהער בעפעסטיגט אין דיעזע פאזיציאנען. נאטירליף רופט עם ארוים א שנאה געגען אוגז און אויה דיעזען עקאנאמישען באדען וואקסט איבעראל אוים דער אנטיסעמיטיזם. עם מוז קומען צו א קאמפה צווישען אונזער בעפעלסערונג מיט רעד בעפעלקערונג פון דאם לאנד צווישען וועאכע מיד געפינען זיף. אין אזא קאמפה מוזען מיד פאלען, וויי? די איינגעבירגערטע בעפעלקערונג האט אלע אומשטענרען צו איהר גונסטען : די מלוכה אין די געזעלשאפט זיינען אימער געגען אונז. די זעלבע מלוכה וואם האט אונז אין אנפאנג איינגעלאדען, טרעט ארוים גענען אונז אזוי שנעל ווי מיד האבען אונזער שליחות אפגעטאן און ענטוויקעלט פאר איהר יענע עקאנאמישע פונקציאנען אין וועלכע זי האט זיף גענויטיגט. דאן נאטירליף מוזען מיד זיף נעמען פאר'ן צווייטען מיטעל וואנ־ דערעז! אבער אריינוואנרערענדע אין א ניי לאנד טרעפען מיד וויעדער די זעלבע בעדינגוננען ; מיד פאלען וויעדער אדיין אין א פארטיג פארמירטען לעבען. עם מוז אלזא מיט אונז אין דעם נייעם לאנד פאםירען דאם זעלבע וואם אין דעם אלטען לאנד. דעריבער איז אונזער לעבען א וואנדערונגם לעבען ; דעריבער איז אונזער נע־ שיכטע א וואנדערונגם געשיבטע. רודף דער גאנצע לענג פון אונזער גלות ציהט זיף דעריבער רודף, ווי א רויטער פאדעם, די דאזיגע ערשיינונג. די פאליטישע ענדערונגע! פון אלע לענדער הא־ בען ניט געקענט ענדערען דעם דאזיגען צושטאנד. דעריבער האט, אונטער פערשיערענע פאליטישע ארגאניזירטע מלוכות, געמוזט די ענדע פון אונזער שייכות מיט דער דאזיגער מלוכה זיין, דאס אנטלויפען פון דער לאנד, און קומען אין א נייער, וואו עם איז נאף אויסען געבליבען אירגענד א פונקציאן פון וועלכע מיד האבען גע־ קענט ציהען אונזער היונה. •ווען די נייע פונקציאן פאר אונזער היונה האט געמוזט ווערען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="די פשוטע ארבייט, און עם איז א דאגה דעם ענטשטאנען ביי אונז דער אידישער פראלעטאריאט, האט דער זעלביגער בורא געטראפען אונזער פראלעטאריאט. ער איז אימער געהומען אין א פארטיג פארמירטען לעבען, וואו די ארבייטער פון רעם לאנד, וואוהין ער איז געקומען, :האבען שוין פון בעפאר פערנומען זייערע פאזיציאנען. ער האט דעריבער געמוזט זיך נעמען פאר אזעלכע פאזיציאנען, וועלכע דער איינגעבירגערטער ארבייטער האט פריהער כיט געוואלט אדער ניט געהענט נעמען פאר זיך. און זיינען דיעזע פאזיציאנען געווארען ענג, איז פאר אונזער ארבייטערשאפט ענטשטאנען די זעלבע לאגע : ארער אריינדרינגען אין נייע ארבייטס־פאזיציאנען אדער וואנדעו־ען. די ענדע האט געמוזט זיין וואנדערען, ווייל אריינררינגען אין נייע ארבייטס־פאזיציאנען איז אבהענגיג אויך אן רעם ווילען פון רעם איינגעבירגערטען ארבייטער, וועלכער פערנעהמט דיעזע פאזיציאנען און בעטראכט זיי אלם זיין עהאנא־ מישען פעלד. אנשטאט אזא ווילען האבען אבער די אידישע אד־ בייטער, אין אזעלכע פעלע, בעגענענט א ווידערווילען, וועלכער איז טיט יערער טאג אלץ שטארהער געווארען און האט דערגרייכט זיין העכסטע שטופע אין פאגראמען און באיקאטען. די ערשטע קרבנות פון דיעזען אייביגען רוהלאזען ארומוואג־ דערען זיינען, נאטירליך, איממער געווען די ארימערע מאסען פון אונזער פאלה. זיי האט געטראפען, און זיי טרעפט נאך איצט אויך, די ערשטע באיקאט פייל ; זיי האט נעטראפען, און עם טרעפט יעצט אויך, די ערשטע הונגער נויט ; און זיי זיינען אימער גע־ ווען, און זיינען יעצט אויך, די ערשטע, וועמעם העפ בילדען רעם ציעל ברעט פאר דעם שטיין פון דעם צויושעטען פאגראמשטשיק. פון די גלות הלעפ, וועלכע האגלען אויף* דעם האפ פון אונזער פאלק אין דער לעצטער צייט, הריגט אונזער ארבייטער הלאם 90 פראצענט אויף זיינע ביינער. העז נאך רען זיין א פראגע אויב אוג־ זער ארבייטער הלאם איז פעראינטערעםירט אין א ראדיהאלע עג־ דערונג אין אונזער עהאנאמישען לעבען ? דאם איז, אין אלגעמיינע שטריכען, די עהאנאמישע גרונד־ לאגע פון אונזער גלות לעבען. פון דער פערצווייגען זיף די אלע אייג־ 11"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="צעלנע ערשיינוננע! פון אונטעדדריקונג, מיט נועלכע די אידישע געשיכטע איז אזוי פו?. אוין* דיעזען עקאנאמישען יסור וואקסען אויף אוים די ספעציעלע פאליטישע אונטערדריקונגען וואם ווערען אויסגעאיבט אויוי אונזער פאלק. בעטראכטען מיר אונזער קולטורע־ לען מצב דערבליקען מיד אויף דא רעם נלות אין זיין נאנצען שוי־ דער ! אויב נאד מיד אידישע ארבייטער זיינען פעראינטערעסירט אויף אין אונזער קו? טור ?עבע!; אויב מיד הא?טען זיף ניט אן יע־ נער עם־חארצישער, גראב־יונגישער מיינונג, אז מיד זיינען נאר פעראינטערעסירט צו האבען וואס צו עסען און ניט מעהר, ראן ווערט פאר אונזער נייסטינער אויג אויפגעדעסט א שוידערליר בי?ר. מיר לעבען אין א דור פון קול טור. די מענשהייט רייסט זיף צו אלץ שעהנערע קול טור פארמען. עם וואקסען די אלע אבטיילונגע! פון וויסען און קונסט. די מענשהייט זוכט צו בעזיעגען די לופט. זי זוכט אוועקצומאכען מיט יענע גרענעצען וואם צייט און ארט לייגען אוועק אין אונזער לעבען. די וועלט ליטעראטור ווערט א קוו אל, נרוים נענוג צו געבען גייסטיגע ערקוויקונג א מענשען, ווען ער זאל אפילו לעבען 10 מאהל מתושלח'ם יאהרען. אונזערע אידי־ שע מוחות האבען א גרויסען, אויב ניט דעם גרעסטען, חלק איז דיעזער היסטארישער שע&amp;פונג. ווי קומט עם אלזא נואם אונזער המון, אונזער מאסע, אונזער ארבייטערשאפט איז געבליבען אזוי ווייט הינטער דער קול טור פון דער וועלט ? מיד, וועלכע בעריהמען זיף צו זיין אן עם הספר, אונזער פאלק וואם האט אין בוף געפונען זיין טרייסט פאר די אלע ענוים קשים, פאר די אלע מאטערניסען וואם ער איז אויסגעשטאנען, ווי קומט עם, אז די קינדער פון אונזער פאלק קוויקען זיף יעצט מיט יענע אויף־מיר־קולטור וואם די אומות העולם האבען שוין לאנג פערוואר־ פען ? ווי קומט עם, וואם אפילו די גרויסע אידעע פון סאציאליזם, די אידעע וועלכע איז אין אונזער סארף און בלוט געבארען געווארען ; די אידעע וועלכע עם האבען נעפרעריגט אונזערע נביאים און וועל־ כע האט געקראנען איהר בלוט און פלייש פון אונזערע קינדער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מארקם און צאסאיל, ווי קומט אויס וואס אפייצו דער סאציאציזם איז ביי אונז אזוי פערפילאכט געווארען ? ווי קומט איבערהויפט אזא מערקווירדריגער ווידערשפרוף ביי איין או! דעמזעילבען פאילק ? פון איין זייט די גרעסטע קעפ פון דער מענשהייט און פון דער אנדער זייט א מאסע, וועילכע האט די אילטע אירישע קוצטור פערגעסען און איז פון דער מארערנער קוילטור קוים בעריהרט געווארען ? דער ענטפער איז גאנץ איינפאף : אונזער אינטעיליגענץ, וועצכע שטעילט צו גייסטיגע שפייז דער גאנצער וועיצט, האט איהר איינענעם פאילק פערווארפען; וועגען די קינדער פון רעם אייגענעם פאילק האבען זיי ניט געוואילט זארגען. זייענדיג אימער א מיעוט צווישען א גרויםער פרעטרער בעפעיל־ קערונג, האט אונזער מאטע ניט געהאט גענוג צוציהונגס קראפט פאר דער אינטעיליגענץ. זי, די אינטעיליגענץ, האט געוואילט א גרע־ טערען פוביליקום פאר זיף. דער סוף איז געווען אז זיי זיינען צו יענעם פרעמדען פובליקום אוועקגעגאנגען, האבען צוגעגעבען זייער גייסטיגע געוויכט צום וואגשאיל פון א פרעמדע קוצטור, האבען יענע קוצטור, אמת, בערייכערט, אונז אבער, אונזער המון, האבען זיי איבעתעילאזען אין פינסטערען חושף, ראנגילענדיג זיף מיט רעד פערשטיקטער סביבה, ־לעכצענדיג נאף א ציכטיגען שטראהיל און ניט קענענדיג איהם געפינען. עם איז ניט רא רעד פילא־ז צו שטעילען צום משפט אונזער אע־ טעיליגענץ און פאדערען פון איהר דין וחשבון פאר דעם ראזיגען פער־ ברעכען וואם זי איז בעגאנגען. אונזער געשיכטע וועט איהר פסק־ דין ארויסגעבען ווען די צייט דערפאר וועט קומען. אבער אויף איין זאף בעדארף מען אויפמערקזאם מאכען: די מעהרסטע פון אונזער אינטעיליגענץ זעגעלט אונטער רעד פאהן פון רעד אילגעטיינער מענשהייט. אונטער רעם תירוץ אז זיי ארבייטען ניט פאר א נעוויסער נאציאן, נאר פאר דער גאנצער מענשהייט וויצען זיי בעהאצטען זייער גצייכגיצטיגקייט צו דער קויצטור &lt;לאגע פו! אונזערע מאסען. עס הייסט דעריבער אז די מענשהייט אצם 13"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אזעלכע פערליערט ראך ניט חרך דעם וואס זיי שרייבען נים און ווירקע! ניט אין, און פאר, די אידישע מאסען. די אלגעמיינע מענשהייט אלזא וועט גאר נישט פערליערען. דעריבער איז פאר זיי קיין אונטערשיער ניט צווישען וועאכען פאי^ק זיי ווירקען. צוגעגעבען אז ראם איז אמת. נעמע! מיר אן א קאג־ קרעטען פאל: די אלגעמיינע מענשהייט האט גארנישט פערלארען דורך רעם וואט דער איר היינע, למשל, האט געדיכטעט פאר ראם דייטשע פאלק. די אלגעמיינע מענשהייט וואילט ראך אבער אויך ניט פערלארען ווען היינע זאל דיכטען פאר א ו נ זע ר פאלק. מיר, אידען, אבער האבען פיעל פערלארען. די ווירקונג וואם היינע האט נעהאט אין אויספיינערען רעם געשמאק פון די מענשען וועלכע הא־ בען איהם געלעזען, איז ראך פון אונז זיכער פערלארען געגאננען. און אין רעם קול טור קאמפך פון פאלק און פאלק, האט ראך דער איד היינע רייכער נעמאכט דער דייטשער סול טור אוועקנעהמענריג פון אונזער פאלס ראם, וואט סומט איהם לויט זיין רעכם 1 און אזוי איז אין יערער פאל. די אלגעמיינע מענשהייט זא־ מעלט, אמת, אין איהר סול טור אוצר אחין די ארבייטען פון די אי־ דישע גאונים און גדולים. אבער אונזער פאלק וויים פון זיי ניט. דעריבער איז אונזער פאלק טראץ זיין נאטירליכען שטרעבען נאך בילדונג, טראע זיין נאטירליכען חוש פאר שעהנקייט און פארבען, ראך געבליבען הינטער דער קול טור, נאכשלעפענדיג זיך נאך איהר און כאפענדיג וואו ניט וואו א ברעסעל, אין דער צייט ווען פון זיין מארך און בלוט זיינען געשאפען געווארען די רייכסטע סול טור אוצרות. און אז רי אינטעליגענץ אנטלויפט פון אונז, פערלירט אונזער מאטע איהר הויפט קול טור עלעמענט, בלייבט זי דעריבער הינטער־ שטעליג אין איהר קולטורעלער ענטוויקלונג און מוז דעריבער פערגרעבט ווערען. די אידישע קול טור, אלם אזעלכע, פערלירט אלזא פון אלע זייטען. די אינטעליגענץ אנטלויפט, צוליעב בעקוועמליכקייט, צו אנדערע סולטורען און דער פראסטער עולם האט ניט קיין וועג ווי אזוי אויפצוהאלטען אין זיך די אידישע קול טור. דעריבער מוז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="די ענטוויקאונג פון דער אידישער קואטור אויך צוריקגעהא?טען:ווע־ רען צואיעב דעם איינפאבען גרונד, דוייא זעהר ווייניג זיינען דא ע?עמענטען וועצכע זאאען איהר געבען גענוג נאהרינג כדי זי קענען נארמא? פארטזעצען איהר עקזיםטענץ. דער צוואנג צו אעבען צ ו ו י ש ע 1 אנדערע פעצקער ברייעט גאף אדיין א נייעם כחוואם ווירקט געגען דעו אידי'טער קואטור. ודייא מיד זיינען א ,מיעוט מוזען מיד זיך צופאסען צום רבים, מוזען מיד אננעמען, אפטמא? אפי?ו געגען אונזעד •וויצען, די מנהגים און די ?עבענם פארמען פון דעם פרעמדען דבים, אויפ־ געבענדיג אונזערע אייגענע מנהגים, אונזערע אייגענע געוואהג־ הייטען, זוע?כע בי?דען אטיי? פון אונזער קואטור. ,און וויי? אונזער ?עבען איז אימער א נע־ונד־?עבען, מוזען מיד זיף■ אחי אפט צופאסען צו נייע קואטור פארמען, פערשווענ־ דענדיג דערביי פיע? פון אונזער ענערגיע און אבשוואכענדיג, וואם ווייטער א?ץ מעהר, אונזער אייגענעם קו?טור־3נים, דאס וואם מיד פערשטעהען אונטער דעם בעגריעף אי די ש קי י ט ! אבשוואכענדיג אונזער סואטור ?עבען, גראבט דער גאות אונ טער דעם יסוד פון אונזער נאציאנא?ער עקזיסטענץ, דעם יסור פון אונזער נאציאנא?ער ?עבען. ניט נאד איז יעדער איינער פי! איגז אינדיווידוע? אונטערווארפען דער געפאהר פון קו?טורע?ע אבגע שטאנענקייט, נור אונזער גאנצעם פא?ק, א?ם פא?ק, איז אונטער געפאהר פון נאציאנא?ער אפשוואכונג און אונזער נאציאנא?ער היום ווערט דורכדעם געשטע?ט אין סכנה. הענען די אידישע ארבייטער זיף פערהאצטען גאייכגיאטיג צו דיעזער ערשיינונג? איז ניט אונזער ארבייטער ק?אם געפא?ע! דער ערשטער קרבן פאר דעם מו?ף פון קואטוראאזיגקייט ? אונזער בור־ זשואזי האט כאטש געקענט וואו־ניט־וואו ברעק?עף קאייבען פו! פרעמדע קואטורען. אונזער ארבייטערשאפט, אבער, צו?יעב איהר שרעק?יכע אריימקייט און נויטה, האט דאף אפיאו היין ברעק?עף אויף ניט געקענט קאייבען. אונזער ארבייטערשאפט איז דעריבער באוטיג פעראינטערע־ סידט צו דערגעהן די אורזאכע פון איהר קו?טור?אזיגקייט. זי מוז 16"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="■וויסען וועאהע זיינען עם יענע אורזאכען, רואם שלעפען פון איהר אוועק יענעם עלעמענט די אינטעליגענץ וועלכע דיענט אזוי טריי די ארבייטערשאפט פון פרעמדע פעלקער. און, איז זי דער־ גאנגען די אורזאכע פון דיעזען ער'פיינונג, טאר זי ניט דורכלאזען קיין געלעגענהייט צו קעמפפען געגען די ראזיגע אורזאכען. פארוואס, אלזא, פארט אנטלויפט אונזער אינטעליגענץ ? דער תירוץ איז קלאר: מיר לעבען אין דער פרעמד; מיד זיינען א מיעוט צווי'פען א גרויסען פרעמדען רבים; די סביבה אדום אונז איז אונז א פרעמדע און איז א פיעל גרעםערע ווי אונזער אייגענע סביבה. כל זמן אונזער לאגע וועט בלייבען אזוי, וועט דער גרעסטער טייל פון אונזער אינטעליגענץ אנטלויפען פון אונז. אמת, די איבערגע־ בענע קינדער פון אונזער פאלק וועלען עם בעטראכטען פאר א פער־ ברעכען און וועלען זיף מקריב זיין כדי צו בלייבען מיט אונזער פאלק. אבער ווי באלד אז צו בלייבען מיט רעם אייגענעם פאלק איז פערבונדען מיט מקריב זיין זיף, מוז דער גרעםטער טייל אנטלויפען. ווייל צו קרבנות בריינגען איז נאר א קליינער טייל פון דער איני טעליגענץ פעהיג. און אויף קרבנות בריינגען בויט מען איבערהויפט ניט קיין שטענריגען רויערהאפטען לעבען. כל זמן אלזא מיד וועלען בלייבען א מיעוט צווישען א גרויסען רבים, שטעהט יערער איינער פון אונז אין געפאהר פון קולטורע־ לער אבגעשטאנענקייט און אונזער פאלק שטעהט אין געפאהר פון נאציאנאלען בלוט־פערלוםט. סיי אלזא פו! עקאנאמישען, סיי פון קולטורעלען שטאנדפונקט, דריקט ראם גלות לעבען אויף די פלייצעם פון אונזער ארבייטער קלאם. און אויב די אירי'טע ארבייטער פער'פטעהען נאר זייערע אינטערעסען, מוזען זיי זוכען א וועג צו זייער רעטונג, א וועג צו זייער ערלייזונג. און דער וועג איז בלויז איינער; עם מוז פון אונו צוזאטען מיט רעם גאנצע! אירישען פאלק אויפגעבויט ווערען א לעבען אויף אזעלכע יסודות, וועלכע זאלען לכתחילה זיין בעווארענט געגען דער נויטיגקייט פון א 'פפעטערער עקאנאמייפער קאנקורענץ, און זאל לכתחילה זיין בעווארענט אויף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="געגען רער מעגליכקייט אז אונזער אינטעליגענץ זאל פון אונז ראי&quot; פען אנטלויפען. אזא לעבען איז אבער מעגליך איינצואררנען נאר אין אזא פ^אץ, וואו מיר זאלען זיין די בעלי־בתים און די שעפפער פון אלע טייאען פון אונזער יsעבען; אין אזא פלאץ, וואו עם זאל ניט זיין פערבונדען מיט סאנקורענץ, ווען מיר וועלען געפינען פאר נויטיג צו זוכען פאר זיף נייע לעבענס־פאזיציעס; אין א פלאץ וואו מיר זא^ען זיף ניט רארפען אריינרייסען אין א פרעמדען קערפער. קורץ אין א פצאץ וואם רער פונדאמענט און די נאנצע געביידע זאל פון אונז א^יין אויפגעשטעלט ווערען ! ראן וועאען מיר ניט דארפען מורא האבען פאר רער עקאנאמישער קאנקורענץ. און ווען אונזער לעבען וועט זיין אויפגעבויט פון אונז אציין, וועט אונזער אינטעלינענץ ממילא זיין פערבונדען מיט אונז. אויף איהר וועט ניט דריקען שטענדיג ראם לוסט פון א גרעםערער סביבה. דורף אונזער אייגענער קול טור וועט זי, ווי די אינטעלינענץ פון יערער פאלק, האבען איהר טיילווייזע ווירקוע אויף אויף רער ניט אירישער וועלט. איר,ר הויפט ווירקונג וועט אבער בלייבען מיט אונז און פאר אונז. דיעזער אידעאל איז ענטהאלטען אין רעם ציוניזם. רער ציוניזם וויל אויפבויען א נייעם אירישען לעבען אין ארץ ישראל, נעבויט פון אידישע הענד פאר ראם אידישע פאלק. עם איז דעריבער קלאר אז די אידישע ארבייטערשאפט דארף, כדי צו פערבעסערען איהרע אינטערעסען, סיי עקאנאמישע, סיי קולטורעלע, זיף אריינווארפען אין קאטפף פאר'ן ציוניזם, אין קאמפף איבערצובויע! אונזער לעבען אויף נייע געזונדע יסודות אין ארץ ישראל. דאם זיינען, אין קורצען גענומען, יענע אביעקטיווע ערשיינוננען, וועלכע לאזען ניט איבער קיין ספק אז פריהער ארער שפעטער וועט זיף די אירישע ארבייטערשאפט מוזען אריינווארפען מיט איהר נאנצער קראפט אין רער ציוניסטישער ארבייט. רער ציוניזם ענטהאלט אבער אין זיף אויף אזעלכע מעגליב־ קייטען, וועלכע קענען געבען אונזער ארבייטערשאפט ניט נאר אן ענטפער אויף זייערע ספעציעלע אידישע צרות, נאר זיי קענען רער 17"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אידישער ארבייטערשאפט אוועקשטע?ען אויף יענער הויף, אויף ווע?כען עם געפינט זיף נאף היינט צו טאג ניט סיין ארבייטער־ שאפט פון קיין אנדער פא?ק. וויי? דעו־ ציוניזם זוכט איינצואהדנען א גייעם ?עבען אויף א נייעם ?אנד, ?יעגט עם אין דער מעג?יכקייט פון דעם אידישען פרא־ ?עטאריאט אריינצוטראנען אין דיעזער נרויםער געביידע נייע םאציא?ע יסודות, א נייעם נעזע?שאפט?יכען צוזאמענ?עבען, נאף ווע?כען עם ביינקט די פיה?ענדע מענשהייט. שוין דר. הערצ? ווען ער האט זיף פערטראכט ווענען דעם צו־ קונפטם ?עבען אין ארץ־ישרא?, האט אינסטינקטיוו נעפיה?ט, אז רארט קען פון אנפאנג אן אוועקנעשטע?ט ווערען אונזער סאציא־ ?ער ?עבען אויף אזא באזים, אויף ווע?כען עם איז נאף אונמעג?יך, אין דער איצטיגער צייט, צו בויען די נעזע?שאפט אין די ?ענדער, אין ווע?כע מיר ?עבען. ער האט דעריבער, צוזאמען, טיט הער גרויסער גאו?ה וואם הער ציוניזם טראנט אין זיף פאר דאם אידי־ שע פא?ק, געזעהען אין איהם א גרויסען םאציא?ען אידעא? טיט גרויסע מעג?יכקייטען פאר םאציא?ע ענדערונגען אין ווע?כע די אר־ בייטער פראגע זא? קריגען איהר בעסטע פערענטפערונג אונטער די איצטיגע אומשטענדען. אין זיין בי?ד, ווע?כען ער האט אויפגעמאה?ען פאר רעם צו־ קונפטיגען צוזאמענ?עבע! פון אונזער פא?ק אין ארץ ישרא?, האט ער ארייננעבראכט די אירעע פון א קור'דבעגרענעצטע! ארבייטם־ טאג; ער האט שוין אנגעסינדיגט די אידעע פון אן אנדער סארט בעציהונג פון העם ארבייטס נעבער צום ארבייטער. אין אונזער צייט איז הער ציוניזם געגאננע! נאף ווייטער. דר. אפענהיימערס פ?אן ווענען דעה גענאםענשאפט?יכער־קא?אניזאציאן ירענגט אונז ?כ? הדעות נעהנטער צום םאציא?יםטישען אידעא?, ווי אירגענד ווע?כע אנדער ארבייטערשאפט פון אירגענד ווע?כער ?אנד. אפי?ו הער סתט־ציוניזם האט א?זא געמוזט אויפנעהמען נייע םאציא?ע פ?ענער אין פערבינדונג טיט ראם איינפעסטינען פון א אידישען ע?עטענט אויף רעם ארץ ישרא?'דיגען באדען. די אידישע ארבייטערשאפט, ווען זי ווא?ט אין איהר פו?ען נחים געווען אר־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="גאניזירט פאר'ן ציוניזם, וואצט גיס נעדארפט פערצאזען זיף ב^ויז אויף די בעשציסע פון רעם אצגעמיינעם ציוניזם. די אידישע אר־ בייטערשאפט וואצט, אהן שוועריגקייטען, געקענט נאף ווייטער נעהן און אריינבריינגען אין ארץ־ישראצ רעם נאהענטסטען צו סאציאציסטישען צוזאמענצעבען. עם איז ניט אויםנעשצאםען די מענציכקייט פאר א גרויסען טייצ פון אונזער אדבייטערשאפט אין גאנצען אוועקצומאכען ■טיט דער צויךארבייט םיםטעם. אננעהפענדיג די פצענער, וועצכע זיינען צעצטענם אין די פועצי־ציון רייהען ארויסגעבראכט געווארען, צו גרינדען געזעצשאפטען פאר קא־אפעראטיווע גארטענשטעדט אין ארץ ישראצ, וואו יערער איינער, וועצכער טרעט ארייז יאיl אזא געזעצשאפט, זאצ וויסען אז ער וועט זיף מוזען בעטייציגע! איז אייר־ גענר אן ארבייט אין דער קא־אפעראטיווער גארטענשטאדט, און וואו יערער איינער, פון רעם העכסטען פראפעסיאנאצ פון דער גארטענשטאדט ביז רעם נאסען אויפזעהער, זאצ גילייף געשטעצט ווערען אין דער געזעצשאפט, איז ניט אויםגעשצאםען די מעג־ ציכקייט אויף צו מיען אין ארע־ישראצ א צוזאטענצעבען, וועצכער זאצ דיענען אצם טוסטער פאר אצע די יעניגע נואם שטרעבען צו א שעהנערען און טענשציכערען צוזאמענצעבען. צו די אויבענגעבראכטע אביעקטיווע געזעצען קומט נאף אצזא צו דער סוביעקטיווער בעוואוסטזיין פון אזעצכע נרויסע מעגציכ קייטען, פון מעגציכקייטען אוועקצושטעצען דער אידישער ארביי־ טערשאפט אין דער ערשטער שורה פון דער גרויסער סאציאצים טישער&quot;בעוועגונג; פון מענציכקייטען אז די אידישע ארבייטער־ שאפט זאצ זיין די ערשטע צו ברייננען דער וועצט א בעווייז פין אן אמת־מענשציכען, אמת־ברידערציכען צוזאמענצעבען; פון מעג־ ציכקייטען אז פון רעם זעצבען ווינקעצ, פון וואנען עם האט אין פינסטערען אצטערטהום ארויסגעדונערט דער ציכטינער בציק פון אונזערע נביאים, די גציקציכע בשורה פון רעם אחרית הימים, אז פון רעם זעצבען ווינקעצ אויף אונזער ערד, זאצ ארויסגעבראכט ווערען פאר דער וועצט א בעווייז אז יענע נבואה •ווערט מקוים און אז די צייט פון קאמפף צווישען מענש און מענש פערשווינדעט, 19"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="מאכענדיג פלאץ פאר ■רעם גי^יקליכען יsעבען אין ברירערליכקייט און ליעבע. קען די אידישע ארבייטערשאפט געפינען, וואו ניט איז, מעהר גליקליכע מעגליכקייטען ווי עם עפענט פאר איהר דער סאציא־ ליסטישער ציוניזם ? קען נאך בלייבען א ספק אז די אידישע אר־ בייטערשאפט דארר זיך מיט לייב או! לעבען איבערגעבען דער םאציאליםטיש־ציוניםטישער בעוועגונג ?"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL51" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL52" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL="ג."/>
            <div ID="DIVL53" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL54" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="איינע פון די פראנען מיט וועלכע מען בעגעגענט אפט אונז, פועלי־ציון, ווען מען ווי? ווייזען אז מיר זיינען ניט גערעכט מיט אונזער אגיטאציאן איז: צו איז אונזער אידעאל, וועלכען מיר שלא־ גען פאר רעד אלוועלטליכער אירישער ארבייטערשאפט, אויף נוי־ טיג פאר די אמעריקאנער אידישע ארבייטער? אנרערע זאגען גאנץ אפע!: מיד פערשטעהען אייר ווען איהר רעדט וועגען די אידישע ארבייטער אין רוסלאנד, וועגען די אירישע ארבייטער אין גאלי־ ציען, רומעניען און אנרערע אזעלכע אונטערדריקטע, פערארעמטע שיכטען פון אונזער ארבייטערשאפט. אבער אין אמעריקא, וואו מיד האבען ענטוויקעלט אזא נרויסע אידישע ארבייטער בעוועגונג, וואו מיד האבען אלע פרייהייטען צו טאן וואם און ווי מיד ווילען צו וואם טויג דער אמעריקאנער אידישער ארבייטערשאפט אייעד אידעאל וועגען ארידישראל, וועגען אן אייגע! לאגד? עם איז דעריבער נויטיג אנצואווייזען אויר יענע מאמענטען אין רעם אמעריקאנעם אידישען ארבייטער לעבען, וועלכע לאזען קיין ספק ניט איבער אז אויר רעד אמעריקאנער אידישער ארביי־ טעי־ מוז געפינען אין אונזער פארטיי זיין איינצינען וועג זיר צו בעפרייען פון דער לאגע אין וועלכער ער איז ארייננעווארפען גע־ וואדען. עם מוז אונטערשראכען יווערען אז אייר דער אטעריקאנער אידישער פראלעטאריאט דארר זיין כח פערווענדען פאר דעם פא־ ציאליסטישען אירעאל, אויב ער וויל ניט, נאכטאנצענדיג די פער־ שיעדענע מינים אמעריסאניזמוס־טענצער, אריינטאנצען אין יע־ 20"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="נעם שמע?ץ־טאפ, ווע?כער וועט איהם אזוי ווי רעד פייער דעם סנה שמע?צען און שמע?צען און קיינמא? ניט צושטע?צען אין נאנצען. שוין די ערשטע טריט וואם דער אידישער ארבייטער האט געמאכט אין אטעריקא, האבען בעשטימט זיין צוקונפטיגען גור^. די דאזיגע טריט האט ער נעמאכט ניט דערפאר, וויי? ער האט זיי, פון א?ע איבעריגע, אויםגעק?יבען אילם די בעסטע, נור פשוט דער־ פאר וויי? ער איז געווען געצוואוננען זיי צו מאכען; וויי? עם איז פאר איהם ניט געווען קיין אנדער ברירה. דער היסטארישער שידוך צווישען ראם אידישע פא?ק און אטעריקא האט זיך זיינע אורזאכען אין רעם עקאנאמישען און פא־ ?יטישען ?עבען פון ראם אידישע פא?ק. כרי מיר זא?ען ניט דאר־ פען אנפאנגען פון ששת ימי בראשית, וועט זיין בענוג דורכצופיהרען רעם הויפט שטריך פון אונזער עסאנאמישען ?עבען אין ?עצטען יאהרהונדערט. דער דאזיגער הויפט שטריך איז ארויסנערופען גע־ ווארען פון דער ערוואכונג פון די פע?קער צווישען ווע?כע אירען האבען נע?עבט. די דאזיגע ערוואכונג האט ענטוויקע?ט פון איין זייט צווישען רעם פראסטען המון אן אייגענע מיטע? ק?אס, און פון דער אנדער זייט צווישען די פריצים און די גרויס־בעזיצער א מורא פאר רעם ערוואכטען המון. דער פויער האט ענטווילןע?ט זיין אייגענעם פערמיט?ער, ווע?כער האט געזוכט ארויסצושטופען זיין אידישען קאנקורענט, און דער נרונד־בעזיצער האט ניט געקענט זיך מעהר פער?אזען אויך זיין אידישען פערמיט?ער, אוים מורא פאר רעם ערוואכטען המון, און האט א?יין נעמוזט איבערנעמען זיינע געשעפטען. אויך אזא אופן איז אונטערנעגראבען געווארען דער אידישער הויפט מקור פרנסה פון יענער צייט דער פערמיט?ער־ פאך, און ראם האט נאטיר?יך ארויסגערופען ביי די אידישע מאסעז די נויטיגקייט צו זוכען נייע קווע?ען, פון ווע?כע צו ציהען היונה. ראן איז ענטשטאנען דער אידישער פרא?עטאריאט. ראם זינקען פון רעם פערמיט?ער־פאך איז אין די א?טע ?עני דער געקומען אין א צייט, ווען ביי יענע פע?קער, צווישען ווע?כע אידען האבען גע?עבט, איז שוין געווען א נוט ענטוויקע?טע אינ־ 21"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="רוטטריע מיט א פעסט איינגעווארצעלטען פראלעטאריאט. ווען די צייט איז געקומען פאר די אידישע מאסען צו זוכען פאר זיך נייע לעבענם פאזיציאנען, און ווען עם איז געווארען קלאר, אז איינע פון די דאזיגע פאזיציאנען מוז זיין די פשוט'ע ארבייט, האבען די יעניגע, וועלכע האבען זיף גענומען צו דער מלאכה, געמוזט אננע־ מען אזעלכע מלאכות צו וועלכע, ערשטענס, אנדערע האבען זיף נאף ניט נענומען און צווייטענם צו אזעלכע מלאכות וועלכע מען האט זיף נרינג געקענט אויסלערנען, זייענדיג אין דער היים, בלייבענדיג אין דער זעלבער שטאדט אדער שטעדטעל. אויף אזא'ן אופן האבען זיף אננעפאנגען צו ענטוויקלען די ספעציעלע אידישע פאכען שניידעריי, שוסטעריי א. ד. גל. אבער די דאזיגע פאכען האבען ניט געקענט שפייזען אלע יע־ ניגע מאסען וועלכע האבען, דורף דעם זינקען פון מיטעל־און קליין־ האנדעל, געמוזט זוכען א נייע מקור פרנסה. עם איז ראן געבליבען פאר די אירישע מאסען איינם פון די צוויי וועגען: אדער זוכען נייע ארבייטם מעגליכקייטען אויפ'ן ארט, אדער זוכען א נייעם ווינקעל אויף דער וועלט, וואו די זעלביגע פאכען זאלען קענען שפייזען די אלץ גרעסער ווערענדע צאהל פון ארבייטסזוכער. אינסטינקטיוו האבען זיי געפיהלט אז דער ערשטער וועג איז א צו געפעהרליכער. ער האט געמוזט פערשארפען דעם שוין אזוי אויף שטעכיג־געוועזע־ נעם אנטיסעמיטיזם. רערצו האבען זיף טאקע אנגעפאנגען שוירער־ ליכע רדיפות. דער בעשלום האט אלזא געמוזט געמאכט ווערען צו זוכען א נייעם ווינקעל אויף דער ערד. רעד נייער פלאץ אויפ'ן ערר קוגעל האט אבער געדארפט זיין אזא וועלכער זאל ענטהאלטען צוויי הויפט קוועלען פון היונה, צו־ נעפאסט צו רעד עקאנאמישער לאגע פון הי אידישע מאסען. פון איין זייט דער אלטער מיטעל און קליין האנרעל, און פון דער אנ־ דער זייט די ארבייט אין די פערשיעדענע טיילען פון דער קליי־ רעד אינדוסטריע, צו וועלכע א גרויסער טייל פון די אידישע מאסען האט זיף צוליעב דעם אויבען געבראכטען פראצעס, צוגעוואהנט. ראן איז ערשיענען אמעריקא! ווי ווייט אמעריקא איז געווען א גוט צוגעפאסטע לאנד פאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="רעם אידישען ?!איין האנדעצ בעווייזט דער נאד גרויםער פראצענט פון פערשיעדענע םארטען פעדצערס אינ'ם אמעריקאנער יודענטהום. די אירישע האנדעצם פעהיגקייט האט אויך נעקראנען א גרויסען אב־ גאנג אין די פערשיעדענע געשעפטם אונטערנעהמונגען. די אידישע קרעמער קציינע און גרויסע די אידישע מאנופעקטשורער און נאף אזעצכע, זיי אצע וואקסען ארוים פון דעם אצטען קאיין הענד־ יצעד. אמעריקא האט אצזא אין זיף געהאט יענעם מקור חיונה, וועל־ כען דער אידישער קציין הענדצער האט געהאצטען אין פערציערען אין די אייראפעאישע צענדער. כמעט די זעצבע ערשיינונג זעהען מיד בנוגע דער צווייטער מקור פרנסה די פשוט'ע ארבייט. עם איז אהן ספק א היסטארישער נציק פאר אונזערע מאסען דאס, וואס וועהרענד אין די פערשיעדענע אינדוסטריעצע געביעטען האט אמעריקא שוין צאנג געהאט איבערגעיאגט די אייראפעאישע צענרער, איז זי אבער אין דער קציידער אינדוסטריע, איידער די אי־ דישע מאסען האבען זי ענטוויקעצט, געווען איינע פון די אבגעשטא־ נענסטע צענדער. דער שדוף האט אצזא געפאסט! דא איז געווען א מענשען־מאםע וועצכע האט געזוכט צו מאכען א צעבען פון דער נאדעצ אין אצע איהרע אבצווייגונגען, און דארט איז געווען א ניט ענטוויקעצטע נאדעיצ־אינדוסטריע מיט אצע מעגציכקייטען פאר א גרויסע צוקונפטיגע ענטוויקצונג. דאם איז געווען דער עקאנאמישער מאגנעט וואם האט צוגעצויגען די אידישע וואנדערער אין דאם נייע צאנר. די פאציטישע פרייהייט האט נאטירציף נאף מעהר קראפט צוגעגעבען דעם דאזיגען מאגנעט צוצוציהען צו זיף די אידען; און פון דאן פאנגט זיף אן באמת דער נייער קאפיטעצ אין אונזער גע־ שיכטע, דער קאפיטעצ א מ ער י ק א ! בשעת די אידען האבען גענומען אנפיצען די שניידער־שעפער פון אצע מינים, האבען די ניט אידישע ארבייטער שוין געהאט ענט־ וויקעצט זייערע אינדוסטריען אין וועצכע זיי האבען זיף שוין פון צאנג בעפעסטינט. ווען די אידישע מאסען זיינע! אהער געקומען איז קיינעם פון זיי נאד אין געדאנק ניט איינגעפאצען צו נעמען זיף צו איינע פון יענע פאכען, אין וועצכע עם האט זיף פון פריהער בע־ 23"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="פעסטיגט דער ניט אידישער ארבייטער. מיי די אירען, סיי די ניט אירען, האבען געפונען די ?אגע פאר זע?בםטפערשטענר?יף. די אי־ דען רארפען געה! אין זייערע טריידס, די אירען רארפען ענטוויה?ען זייערע אינרוםטריען. אזוי איז פאקטיש געשעהען די ערשטע פאר צעהנר?יג יאהר פון רעה אידישער מאםען־אימיגראציאן. הער עהאנאמישער פע?ר איז געווען שארו* אפגעגרענעצט. דער איר טיט רעם ניט אירען האבען זיך ניט בעגעגענט א?ם האנהורענ־ טען. אין שניידער שאפ האט רעד אידישער ארבייטער ניט געסענט ארויסרופען היין געגען־געפיה? געגען זיף, וויי? דארט איז פשוט ניט געווען דער ניט אידישער ארבייטער. אין די גרויסע פאבריקען פון אנרערע אינדוסטריען האט דער ניט אירישער ארבייטער היין טא? ניט נעזעהען דעם אירישען ארבייטער. נאטיר?יך איז ניט גע־ ווען היין אורזאכע ווע?כע זא? ארויסרופען רעם אירען האם. און נאאיווע אויבערפ?עכ?יכע מענשען האבען רעריבער גערענהט אז דא זיינען מיד ענד?יך געהומען אין א ?אנה וואו פריעדען וועט אי־ טעי הערשען צווישען אונז און די ניט אידען. די פרייהייט טרא־ דיציעם, טיט ווע?כע הי אמעריהאנער געשיכטע איז אזוי פו?, האט נאך ביי הי יעניגע פערשטארהט הי ראזיגע נאאיווע פארשטע?ונג. אבער הוים איז אוועה איין פיערטע? יאהרהונרערט פון א אי־ דישער מאסען־אימיגראציאן; הוים איז עם געהומען צו א צושטאנד ווען די שארד אפגענרענעצטע עהאנאמישע פע?ר, אין ווע?כע די אמעריהאנער אידען האבען גע?עבט, איז געווארען צו ענג צו ער־ הא?טען סיי די א?ץ ניי־אנהומענדע, סיי אויף די דא־געבארענע, און די אידישע מאסען, נעצוואונגען פונ'ם עהאנאמישען נויט, האבען גענומען אביסע? אויסשפרייטען זייער ארבייטם־פע?ד; הוים האט מען גענומען טרעפען די אידישע ארבייטער אין די פערשיערענע ניט אידישע אינדוסטריען, אויד ווע?כע די ניט אידישע ארבייטער האבען געהוהט ווי אויד זייער אייגענעם עהאנאמישען פע?ד; הוים האט דער אידישער ארבייטער אנגעפאנגען צו ערשיינען גאנץ אפט א?ס האנהורענט צו רעם ניט אירישען ארבייטער ג?ייך ראן הויבט זיך אן ענטוויה?ען יענער געגען געפיה? געגען אונז ווע?כער ערשיינט ביי פערשיערענע אומשטענרען, אונטער פערשיערענע נע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="מען, און וועאפען מען בעצייכענט אין אונזער וועלט מיט דעם אייג־ ציגען מאנסטער־ווארט אנטיטעמיטיזם. עם איז גאר ניט קיין ווארנדער וואט דער אנטיסעמיטיזם האט אין אמעריסא אנגעהויבען צו שלאגען פון צוויי סוועלען: פון דער פראפעסיאנעלער אינטעליגענץ פון איין זייט, און פון דעם ארביי־ טער קלאם פון צווייטען זייט! אין ביידע פעלע ליענט די אורזאכע אין דער קאנקורענע וואם די אירען פערשאפען די ניט אידען איייs ביידע אויבענרערמאנטע געביעטען. דער אמת'ער אינהאלט פון דעם אנטעסימיטיזם האט זיף אלזא ביי אונז אין אמעריקא ארויסנעוויזען אין זיין גאנצע קלארקייט. די רעליגיעזע, ווי די ראסען מאמענטען, וועאכע שפיעלען אזעלכע בעדייטענדע ראלען אין דעם אייראפעאישען אנטיסעמיטיזם, זיי־ נען ניט נעווען בכד ארויסצורופען דעם אנטיסעמי־ טיזט. ערשט דאן, ווען די עיזאנאמישע קאנקורענץ האט דעם דא־ זינען שוידערליכען שאטען, וואם בעגלייט אונזער יעדען טריט וואם מיד מאכען אין דער וועלט, געבורט געגעבען, ערש ט דאן האבען זיף נעפונען די &quot;טעארעטיקער&quot; פאר'ן אנטיסעמיטיזם; דאן ערשט האט מען נעפונען אז די פרעמדע ערנידריגען רעם קול טור מעמד פון די אמעריקאנער און אז זיי ברייננען מיט זיף די נעפאהר פון א ראסעז־דעגענעראציאן. די ראזיגע ערשיינונג האט אויף בולט געמאכט אז די טרא־ דיציעם ווענען פרייהייט וואם א פאלק פערמאגט אפילו די קל אי אננעשריבענע קאנסטיטוציעם מיט זייערע גאראנטיען פאר די גליי־ כע רעכטע וואס יעדער לעבעדיגער מענש דארף האבען זיינען נאף ווייט ניט גענוג נאראנטיע, אז דאם פאלק האט טאקע דורב־ נעלעבט די פרייהייט; אז די פרינציפען פון פרייהייט האבען טאקע ארייננעדרוננען אין פלייש און בלוט פון ראס פאלק. ווארים ווי נאד די פרייהייט און רעכט טראדיציעם קומען אין קאנפליקט מיט'ן אמת'ן לעבען, ווי נאד די דאזיגע טראדיציעס פערשאפען אירגענד וועלכע אונאנגענעהמליכקייטען, דאן ווערען די נלייכהייט און רעכט טראדיציעס איבערגעשמאלצען אין בלי זין, צו קעמפפען נעגען די גלייכהייט פון די יעניגע וועלכע זיינען, דורף פערשיעדענע הים* 25"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="טארישע אומשטענדען, געקומען שפעטער אין לאנד, און האבען רורכדעם ניט געקענט פערנעהמען רי פאזיציע פון בעלי־בתים אינ'ם נייעם לאנד. עם וועט ניט זיין איבערטריבען צו בעהויפטען, אז 75 פרא־ צענט פון יענעם האם וואם האט זיך אעעקליבען ביי די &quot;אמערי־ קאנער&quot; ארבייטער ארגאניזירטע ארעה ניט ארגאניזירטע נענע! הי פרעמרע, הי אימיגראנטען, איז ביי זיי ענטוויקעלט נע־ ווארען א ראנק הער צו אפטער ערשיינונג פון פרעמדע אין זייערע פאבריסען. עם איז אויף כראי צו בעמערקען אז הער ראזיגער האם נענען פרעמרע ווערט געווענרעט הויפטזעכליף געגען אידען רערפאר, וויי? הי ניט אידישע אימינראנטען האבען נאף ער היום זייערע עקאנאמישע פעלדער שארפער אבגעגרעניצט און בילדען נאף ניט אזא סאנקורענץ ע?עמענט נעגען רי, ווע?כע בעטראכטען זיף פאר רי עכטע אמעריקאנער, ווי הי אירען. די איטא?יענער און ם?אווען, רי צוויי הויפט ע?עמענטען ווע?כע ווערען, פונקט אזוי זרי די איו־ען, בעטראכט פאר די &quot;פא־ וינערם&quot;, די פרעמדע, זיצען נאף דערזויי? גאנץ פעסט אין זייערע עקאנאמישע פונקציאנען. די איטאליענער זיינען נאף רערוויי?, מעהר אדער ווייניגער, אייננעצאמט אין זייערע טאג־לוין ארבייטען, די ארבייטען וועלכע פאדערט ניט קיינע ספעציאליזירטע הענד און די סלאווען זיינען נאף אויף מעהר אדער וויינינער איינגעצאמט אין די קוילען מינען. אין יענע פאכען, וועלכע די אמעריקאנער בע־ טראכטען פאר זייערע, בעגעגענען זיי נאף דערווייל גאנץ ווייניג איטאליענער און נאף ווייניגער סלאווען, וועהרענד אידען בעגע־ נענע! זיי זואם ווייטער אלץ מעהר. דעריבער ענטפלעקט זיף די שנאה גענען א ידען אפטער, א סף אפטער, ווי די שנאה געגען אנ־ דערע פרעמרע עלעמענטען. צו דעם אז די שנאה געגען פרעמדע זאל אננעמען בולט'ערע אנטי־אידישע פארמען, ווי אנטי־סלאווישע ארעד אנטי־איטאליע־ נישע, העלפט אויף פיעל טיט הער אלוועלטליכער אנטיסעמיטיזם. דער אלוועלטליכער אנטיםעמיטיזם ניט פסיכאלאגיש א שטוים די"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="שנאה געגען סתם פרעמדע, אין דעו אויסגעטראטענער דירעקציאן געגען אידען. ווי פריי די אמעריקאנער זא?ען ניט זיין פון ראסעך האם, ווי שטארק די אמעריקאנער טראדיציעם זא?ען ניט ווירקעז געגען אזא געפיה?, מוז ער ערשיינען דאן ווען די עסאנאמי'צע האני קורענין האט אין דער געזע?שאפט?יכער מיינונג מתיר נעמאכט דעם געגען־פרעמדען געפיה?. דער א?ווע?ט?יכער אנטיסעמיטיזם, צוזא־ מען מיט דער גרעסערער האנקורענץ וואם אידען פערשאפען די יעניגע ווע?כע בעטראכטען זיף פאר עכטע אמעריקאנער, מאכט די ?אגע פון די אידען א סף ערגער און שווערער ווי די ?אגע פון אנדערע פרעמדע. די נויט צו זוכען נייע ארבייטם־פ?עצער האט זיף אבער ניט געקענט אפשטע?ען דורך דער שנאה וואם איז א דאנר: דעם ענט־ יויקע?ט געווארען ביי די ניט אידישע ארבייטער צו אונז. די בע־ דינגונגען אין די א?טע ?ענדער זיינען געווארען נאף מעהר אונער־ טרעג?יף. פא?יטישע סבות זיינען צוגעקומען צו די עקאנאמישע, ווע?כע האבען נאף פערשטארקט רעם וואנדערונגם שטראם. דא אין ?אנד האט גענומען אויפשטעהן א דא־געבוירענער דור. די דאזיגע נייע ע?עמענטען האבען געמוזט געפינען פאר זיף נייע ארבייטס־ מעג?יכקייטען. דא איז וויעדער געב?יבען פאר די אידישע מאםעl איינם פון די צוויי וועגען: אדער זוכען נייע ארבייטם־פ?עצער, אריינדרינגען אין נייע פאכען אויפ'ן ארט וואו זיי האבען זיף גע־ פונען, אדער זוכען פאר זיף א נייעם ווינקע? אויפ'ן ערד קוגע? וואו מען זא? קענען פון די אזוי אנגערופענע אידישע פאכען ווי עם איז ציהען היונה. אויף וויפיע? די מאסען האבען געזוכט די ?עזונג אין ארייני דרינגען אין נייע פאכען אויפ'ן ארט, אויף אזוי פיע? איז דער געגען־פרעמדען געפיה? נאף מעהר פערשטארקט געווארען. עם איז שוין יעצט א גאנע אפטע ערשיינונג, אז ניט אידישע ארבייטער זא־ ?ען געבען אונזערע אידישע ארבייטער צו פיה?ען, אז זיי ווי?ען אונז ניט האבען אין זייערע פאבריקען. אין פיע?ע פאכען האט דער דא־ זיגעד קאמפף געפונען אן אפק?אנג אין די רייהען פון רי ארגאניזיר־ טע ארבייטער. די פיינטערם, די בעהערם, די בריק?ייערס און אנדע־ 27"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="רע פאכען, האבען גאנץ אפט עפענט^יף געוויזען ביישפיעי^ע פון רעם דאזיגען קאמפף. אבער די מאטען זיינען ניט געבציבע! בלויז גיי דעם איינצי־ גען מיטעא. פיעצע האבען אנגענומען רעם צווייטען מיטעל און הא־ בען געזוכט פאר זיף א נייעם וויבסעיל, וואו זיי זאלען קענען ציהען חיונה פון זייערע פאכען, ניט דארפענדיג קאנקורירען טיט די ניט אירישע ארבייטער. און אזוי איז ערשיענען ביי ראם אמעריקאנער יורענטהום די אי^טע פראבצעם פון אונזער גאנצען גלות צעבען די פראבצעם פון עמינראציאן. ווייל ראם מוז שוין יעצט פערשטאנען ווערען פון אלע די יעני־ גע וועלכע בעציהען זיף ערנסט צו די פראגען פון דעם אמערי־ קאנער יודענטהום, אז ניט נאר האבע! מיר דא אין אמעריסא צו טאן טיט איין איינוואנדערונגם פראבלעם, נאר, צום גרויםען טייs, אויף טיט אן אויסוואנדערונגס פראבלעם. טיט אן אויסוואנדערונג פון מזרח אמעריסא היין מערב און דרום אמעריקא. עם מוז ווידער אונטערשטראכען ווערען אז די עמיגראציאן אsם א געזע^שאפטליכע ערשיינונג, בעשטעהט ניט אין רעם מרחק וואס מען דארף איבערוואנדערען, ארער אין רעם וואס מען דארף איבערקרייצען רעם אטלאנטיק. זי בעשטעהט אין רעם, וואם אין די פי^עצער וראו מען האט פריהער געי^עבט האבען זיף אויסנע־ שעפט די קוואלען פון חיונה און מען מוז זוכען א נייעם פלא*ן, ■וו או די דאזיגע קוואלען פון חיונה זיינען נאף ניט אויסגעטריסענט. ראם איז דער גאנצער עקאנאימישער תוכן פון רער עמיגראציאן. און אויב אזוי איז שוין ראן ניט קיין אונטערשיעד אויב מען פאהרט פון בערדיטשעוו סיין ניו יארק, ווייל אין בערדיטשעוו זענען אוים־ געטריקענט געווארען די קוואלען פו! חיונה, אדער מען פאהרט פון ניו יארק נאף םאךפראנציםקא, ווייל אין ניו יארק האבען זיף אוים־ געטריסענט די קוואלען פון חיונה. און אזא סארט אויסוואנדערונג פון מזרח אי! מערב און דרום אמעריקא געהט אן שוין פאר די ^עצטע צעהדפופצעהן יאתר. די נייע אידישע ההלות וועלכע פארמירען זיף, און חאבען זיף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="פארטירט, אין די מערב און דרום שטאאטען, זיינען ניט געגרינדעט געווארען פון איינוואנדערער וואם זיינען געקומע! אהין דירעקט ■פיז די אלטע גלות לענדער, נור פון אזעלכע איינוואנדערער וועלכע זיי־ נען דורכגעגאננען אלע שבעה מדורי ניו יארק, האבען דורכגעטאכט נענוג קריזיסען אין די מזרח שטאאטען, און ניט געפינענדיג סייז עקזיםטענץ־ימעגליכקייט אין מזרח אטעריקא, האט מען זיף געלא־ זען וואנדערען וואו די אויגען וועלען טראגען. געפינענדינ דארטען די איידיש־עקאנאטישע פונקציאנען ניט איבערפילט, האבען זיי זיף דארט בעזעצט און גענומען בריינגען זייערע פריינד און קרובים אחין. אזוי זיינען אויפגעבויט געווארען די נייע אידישע קהלות פון מערב און דרום אמעריקא. אמעריקא איז אבער א לאנד פון שנעלער ענטוויקלונג. אין דער ?פי ערף קורצער צייט פון א אידישער מאסען אימיגראציאן, האבען מיר ניט נאר שוין צייט געהאט צי מאכען ענג פאר אונז די גרויסע שטעדט אין די מזרח שטאאטען, נור מיר האבען שוין אפי?ו בעוויעזען יפאר דער צייט ענג צו מאכען די גרויסע שטעדט פון מערב און דרום אמעריקא. און ניט נאר די גרויסע שטעדט נאר אפילו אין די קלענערע שטעדטלעף, האבען מיר שוין אויף דורב־ געמאכט רעם פראצעם פון ענג מאכען פאר זיף די אייגענע עקא־ נאמישע פאזיציעם. שטעדט אין וועלכע די אידישע קהלות זיינען נאף קיינע גוטע 15 יאחר ניט אלט, ווייסען שוין צו דערצעהלען פון פעלע, וואו גאנצע אידישע פאמיליעם האבען געמוזט פערלאזען די דאזיגע שטעדט דערפאר, ווייל עם איז שוין דארט ניטא קיין מעגליב־ קייט אנשטענדיג צו לעבען. דער וואוקם פון דעם פערלאנג צו לאזען זיף אויף פארמם, דער פערלאנג וואם האט זיף לעצטענם אזוי שטארק ענטוויקעלט אין אטעריקא, איז אויף ניט מעהר 'ווי א רעזולטאט פו! רעם זעלבען עקאנאטישען באדען־פערלוםט. יערער יאחר מאכט דעם צושטאנד נאף ערגער. די גרויסע אימיינראציאן העלפט נאף מיט צו פערשווערען די לאגע. ווייל דאם ■מוז אויף קלאר געמאכט ווערען : אוטגערעכט ווי עם זיינען די יעניגע ניט אידישע ארבייטער, וועלכע יהא בעז א נגע־ פאנגען אן אגיטאציאן געגע! איטיגראנטען אויפ'ן גרונד, אז די 29"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="פרעמדע שלאגען ארונטער זייער לעבענס־מצב ; אומנערעכט ווי זיי זאלען ניט זיין, ווייל דער אמת איז דאך אז ביז זואנען דער פרעמדער קומט אריין אין זייערע אינדוסטריען מוז אוועק געהן יאהרען פון צופאסען זיך מוזען אבער מיר אידישע ארבייטער בעגעגענען די איידישע אימיגראנטען, אילם קאנקורענטען אין אונ־ זערע אינדוסטריען, באלי ווי זיי קוטע! אן אהער. גלייך דעם ער־ שטען טאג ווי זיי קומען אהער פערגרעסערען זיי די ארבייטם־קאנ־ קורענץ אין א ו נ זע רע שעפער; גלייך ווי זיי קומען גיבען זיי דאך א מעגליכקייט רעם בעל הבית פון אונזער פאבריק צו קרי־ נען זיין ארבייט געמאכט ביליג. א ו נ זע ר עקאנאמישען מצי ריהרען זיי געווים אן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אמת ימיר וועלען דערפאר ניט ארויסגעהן מיט אן אגיטאציאן געגע! רי אימיגראנטען. יווייסען מיר ראך גוט וואם פאר א נאציא־ נאלער אומגליק ראם ■וואלט פאר אונז אירעו נעווען. מיר קענען ראך גא נע גוט פערשטעהן ■ווי גרוים עם ורא'צט געווען די נויט און די ארימקייט פון אונזערע מאסען אין די אלטע לענדער, ווען די אי־ בער 2 מיי^יאן אידען, וועלכע ועפינען זיך יעצט אין אמעריקא, וואל טען געווען געצוואונגען צו פערבלייבען אין די Bלטע גsית לע'נדעף עס ■וואלט דאך געמוזט ק,־מען צו אן עקאנאמישען באנקראט. מיר ■ווייסעז אויר ווי פערברעכעריש דאם איז צו פערשליסען די טויערען פון א לאנד פאר מענ'טען, וועלכע האבען, פונקט אזוי ווי מיד, דאם רעכט צו לעבען אויר דער וועלט. אבער דאם אלץ דארך דאך אונז ניט בלינד מאכען צו דער פאקטישער ווירקונג וואם די אימיגראציאן איבט אוים אויר אונזער עקאנאמישען לעבען, דאם דארך אונז ניט צוויננען צו בעהאלטען רעם אמת אז אין רעם וואם אונזערע יוניאנם האבען ניט קיון דוי־ ערהאפטען עקסיסטענץ, אין רעם, וואס אין אונזערע אינדוסטריען העז נאך אפילו היינט צו טאג רער סוועט שאפפון א &quot;לאנדס־מאן&quot; ערמח ייאי אי! א סעלער, ביי -וועמען עם ווערען אויסגעשוויצט זיי־ נע &quot;גרינע לאנדסלייט&quot;, קאנקורירען מיט רער גרעסטער פאבריק, וואו די מאדערנסטע מאשינען זיינען איינגעריכטעט —אז אין ידעם אלעם האט די אימיגראציאן א נאנץ בערייטענדען חלה 30 ■די אימיגראציאן העאפט נאף אsזא מיט אין דעם פראצעם פון אונזער עקאנאמישען באדען־פערsוםט. די אידישע מאסע שטויסט זיך דעריבער אאץ מעהר טערב־צו. אבער אין יענע נייע שטעדט וואו זיי בעזעצען זיך פאsען זיי -ווידער אדיין אין דער זעצבער sאגע. כ5 זמן די ספעציעצע אידי־ שע פאכען זיינען נאף ניט ענג פאר אsע אידען, איז נאף־ צו דער איידען. קוים אבער ווערען די אידישע פאכען פוs, בענעגענען זיי זיף דארטען טיט די זעצבע ערשיינונגען וועצכע מיר האבען גע זעהען אין די אאטע נאות ?ענדער און אויף אין די מזרח שטאאטען. און די אאטע פראגע פון אידישען ■גאות די אאטע פראגע &quot;י י אי&quot; הין ו ו י י טע ר ? !&quot; ערשיינט אין איחר גאנצען גרוים אפיאי דא ביי אונז אין אמעריקא. אין רעם צווייטען מקור חיונה וועאכען אטעריקא האט אונז נעגעבען אינ'ם חאנדעא איז די אאגע אויף ניט פיעא בע־ סער. עם איז שוין אוועק די צייט ווען מען האט געקענט, נעמענדיג דעם בעסקעט&quot; אויפ'ן האנד, ארויסגעהן און מאכען נוטע געשעפ טען און נאכהער &quot;ארויף ארבייטען זיף&quot;. די קאנקורענץ אוירי דיזען געביעט איז פונקט אזוי שארף ווי אויף רעם ארבייטם געביעט־ אין יערער שטאדט און שטעדטעא ווערט די אאגע אאץ ערגער און או,יף דא מערקט זיף שוין א נייגונג צום וואנדערען אין אאץ וויי טערע און נייערע געגענדען, אן ערשיינונג וועאכע ענטהאאט אין זיף זעאבסט פונקט ווי די וואנדערונג נאף ■נייע ארבייטם־ פאעצער די אבסאsוטע זיכערקייט, אז אויף אין די נייע פאע־ צער ■וו עט דער זעsבער פראצעס מוזען פארקומען, און אז פריהער־ שפעטער וועט מען פון די נייע פsעצער ■ווייטער מוזען ■וואנדערן. ■מען מען ■גיט אsזא א טראכט: •וואו פארט ?יעגט אונזער אומג^יק? פון וואנען פארט נעמט זיף אונזער שטענדיגער יואנ־ רערן פון sאנד צו sאנד? - ראן מוז טען וויעדער קומען צום בעש^ום: עם נעמט זיף דערפון וואס, וואוהין מיר זיינען געקומען אין אונזער גאנצער ג^ות־געשיכטע אמעריקא אריינגערעכענט האבען מיר שוין נעפונען אן ענטוויקעsטען sעבען. מיר האבען זיף ארייננעריםען אין א פרעמדען ארגאניזם. אזוי sאנג ווי מיר 31"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="זיינען נעורען צאסאציזירט, אזוי צאנג !ווי מיו־ זיינען אין אונזער עסאנאמישען יsעבען נעווען אפגעגרענעצט פון די ניט־אירען אזוי צאנג האט מען אונז געדוצדעט. זיינען מיד אבער געצוואונגע! געווארען ארויפצושפרייטען אונזער צעבען אויפער דעם גרענעץ, דאן האבען מיד געמוזט ביצדען א סאנקורעניז־עצעמענט געגען די ניט־אידען און זיי, וועצכע האבען אין דעם דאזיגען קאנקורענץ־ קאמפף נעהאט אצע אביעסטיווע בעדיגגונגען צו זייער גונפטען, האבען אונז 'געמוזט בעזיעגען, און מיד האבען נעמוזט פערצאזען די צענדער. די געזעצע פון אונזער גצות־צעבען האבען אונז אצזא בע־ גיצייט אין אשעריקא. דעריבער ביצדעט אמעריקא ניט מ ע ה ר ווי א .ני י ע ג צ ו תם ט א צי אן, א נייע ציים־ וויייציגע דירה, וואו מיד האבען זיך געסענט אויר* א געוויסע ציים אפשטעצען, 'וואו עם האט אבער געמוזט דער זעצבער פראצעם פארקומען, און וואו די פרא גע &quot;ו ו א ו ה ין ו ו י י טע ר ?&quot;— האט נאף אונז ניט פערצאזען. דעריבער איז פאר דער אמעריקאנער אידישער ארבייטער־ שאפט, פונקט ווי פאר'ן גאנצען אמעריסאנער יודענטהום, אויף דא נאד איין מיטעצ פאר דער פאצקאמענער פרייהייט איהרער דער מיטעצ פון אויפבויען א צעבען אין אונזער אייגען צאנד, ענטוויקצען אונזער יצעבען דארט אויף אצע געביעטען; צוזאמען צעבען זיף דארט מיט רעד מוטער ערד און ארויפבריינגען פון איהר איהרע אצע רייכטהימער; איינצעבען זיף דארט אין צאנד; ניט דארפען שפעטער־צו בייצדען א סאנקורירענדען עצעמענט גע־ געז א פריהער איינגעווארצעצטען ניט־אידישען פראצעטאריאט. ראס איז דער מיטעצ, דאם איז דער וועג צו פרייהייט ! און דאם איז ציוניזם ! דער ציוניזם טראגט דעריבער אין זיף א צעזונג צו די עקא־ נאמישע פראבצעמען פו! ראם אטעריקאנער יודענטהום, פונקט אזוי ווי צו די עקאנאמישע פראבצעטען פו! די אידען אין אנרערע צענדער; און דער אמעריקאנער אידישער ארבייטער איז, יצויט זיין צאגע, פונקט אזוי ווי די אידישע ערבייטער פון אצע אנדערע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="לענדער, זעהר שטארק פעראינטערעסירט אין דעם, אז דער ציונים־ טישער אידעאל זאל ווערען א רעאלע ווירקליכקייט. געהען מיר איבער צום צווייטען טיל פון אונזער אמע־ ריסאנער לעבען צום קולטורעלען ווערט די בילד נאך שוידערליכער. דער קול טור צושטאנד פון אונזערע מאסען אין אמעריקא פון דער אינטעליגענץ ריידען מיר ניט איז א שוידערליך־ניד־ דיגער, דער צו ■נרויםער ארבייטער־עלעמענט מאם מיר פערמאנען, וועלכער איז גאר ניט פראפארציאנעל טיט אונזער בעפעלקערונג, און די שווערע בעדינגונגען ביי דער ארבייט, די שוידערליכע הארעוואניע אין די שעפער, דריקען אזוי ארונטער רעם נייסט און די נשמה פון אונזערע ארבייטער, אז זיי ווערען אומפעהיג אויפצונעהמען א נייפטיגע פראגע. זייער מה און הארץ זוכען אלץ, אין זייערע גייסטיגע בע־ דירפניסע, אזעלכע זאכען, וואס זאלען זיין וראם מעהר אויבער־ פלעכליך. זיי מבען אויפ'ן חשבון פון זייער רוחניות אבצורוהען פון די שוין צו־שווערע נשמיות'ריגע ארבייט, וואם זיי מוזען טאו■ און ניט נאר ווירקט עם אמך זיי אליין, אמך דעם דור וואם איז אליין אריבערגעקומען אהער, נור אפילו אויה רעם הי־ געבארענעם דור האט עם אויך א גוואלטיגע השפעה. סיי דורך דעם וואם ער ווערט אליין אן אדבייטער און מוז אונטערפאלען אונ־ טער דער זעלבער שמערער הארעוואניע, סיי דורך דעם וואט דער טאטע האט זיך ניט געקענט אבגעבען מעהר מיט זיין ערציהונג, ווערט ער פערנרעבט ביז צום אבשייליכסטען. און דא בעגעגענען מיד ווידער די צוויי הפכים. פון איין זייט איז אונזער קינד דער פעהיגסטער סטודענט און נעמט צו די בעסטע פרייזען אין די פערשיעדענע בילדונגם־ אינסטיטוציאנען, און פון דער אנדער זייט איז ביי אונז דא דער גראבסטער געגנסטער מעמעם קול טור בעגריעך איז נאך ערגער פון רעם ווילדעסטען אינדיאנער. דער ערשטער טהוט נאך דער גאנצעף אידישער אינטעלינענץ או! אנטלויפט פון אונז אזוי 03"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="שנע? ווי ער גראדואירט און קרינט אן אננעזעהענע שטעלע, און דער צווייטער בריינגט אונז די גרעסטע אומגליקען און מאכט אונז צו שאנד און צו שפאט. און די גרויסע כואסע וואם שטעהט צווישען זיי בייד־ען, זי איז אין גאנצען אריינגעלאזען אין דעם מגושמ'דיגען לעבען. פון קול טור בעגריפען קיין ווארט. דעריבער הערשט אזא צינישע ביליגקייט סיי אין אונזערע רעליגיעזע אינפטיטוציאנען סיי אין אונזערע אזוי אנגערופענע צ־קה אינפטיטוציאנען. דעריבער זזערשט אזא אויבערפלעכליב־ קייט און ניט־פעראינטערעפירטקייט אין די הונדערטער טוי־ זענדער, דורף אררענם ארגאניזידטע, אידען. דעריבער הערשט אזא עס־הארצישע פערפלאכונג אין אונזערע פאציאליפטישע רייהען! האבענדיג א?זא אין אטעריקא א צוואנגפ־בילדונג טיט גלייכע געזעצע, מיט ג?ייכע רעכטע מיט די א?ע ג?יקען אויר נוע?כע טען האפט נאף אין אייראפא, קענען מיד נאף א?ע ניט אויפהוי־ בען אונזער ?עבען אויף א קו?טורע?ערע מדרגה. ווען מיד זא?ען א?זא אפי?ו ניט נעמען אין אנבעטראכט די ספעציעל־אידישע קול טור, ווען מיד זאלען אפילו זיף ווע?ען בע־ נונענען טיט דעם וואם אונזערע קינרער קרינען דא אן אלנעמיינע ערציהונג, גלייף טיט אלע אמעריקאנער קינדער, דריקט נאף אלץ אויף אונז דער עקאנאמישער יאף, די ניט נארמאלקייט פון אונזער עקאנאמישען לעבען, און לאזט ניט אונזערע מאסען אנהאל־ טען, אין דער קולטערעלער ענטוויקלונג, דעם שנעלען לויף וועלכען די אמעריקאנער מאסען מאכען אין זייער קול טור מארש. וויל טען זיף אבער יע פערטראכטען וועגען דער ספעציעל־ אידישער קול טור, דאן בילדעט אמעריקא דעם ערגסטען גלות פונקט וואם מיד האבען ■ווען דורכגעמאכט. אין קיין גלות לאנד וואו דאם אידישע פאלק האט דורכגע־ וואנדערט, איז אונזער אייגענע קול טור ניט געווען אין געפאהר פער־ שוואונדען צו ווערען, מעהד ווי ביי אונז אין אמעריקא. פון איין זייט בילדעט שוין די אידישע רעליגיאן ניט אזא שטארקען גדר פאר דער אידישער אבגעזונדערטקייט. די ווירקונג וואם די אידישע רעליגיאן האט אויסגעאיבט אויף דאס אויפהאלטען פון א ספע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="ציעצ־אידישען קואטורעצעז צעבען איז אצזא זעהר פיע? אנעשוואכט געווארען אין אמעריקא. פון רעד אנדער זייט איבט אוים זעדור א שטארקע ווירקונג אויף* דער אבשוואכונג פון אונזער איינענע קו?־ טור די צוואנג'ם ביצדונג און די העכערע ביצדונגס־פרייהייט, וואם אמעריקא גיט אונזערע מאסען. ראם העצפט נאף פערגרעםערען רעם פראצענט פון דער אוועקצויפענרער אינטעציגענץ. דעריבער איו די אמעריקאנער אידישע אינטעצינענץ אם ווייטסטען פון די אידישע מאסען און די קוצטורעצע ווירקונג וועצכע זי וואצט געדארפט הא־ בען אויף אונזערע מאסען ווערט רעדוצירט ביז נו?. בצייבט די אי־ דישע מאסע אונטער דער ווירקונג פון האצבע און פיערטע? אינטע־ ?יגענטען, ווע?כע, צו?יעי זייער אומפעהיגקייט און אויפגעבצא־ זענקייט, זיינען נאף א גרויסע שטערונג אין דער קו?טורע?ער ענט־ וויקצוע פון די אידישע מאסען. און די םפעציע?־אידישע קו? טור בצייבט אהן אן אינטעציגענץ, וועצכע זא? איהר פצעגען און נעה־ רען און זא? פארטזעצען שפינען איהר גאצדענעם פאדים. און וויעדער צוציעב דער זעצבער אורזאכע. מיד ווערען דערשטיקט פון א גרויסע מאיאריטעט. זי נעהמט פון אונז אוועק אצעם. דאם גאנצע פאצק קען ניט זיין קיין אע־ טעצייגענץ. די טיטעצע און נידריגע שיכטע! פון פאצק האצטען אן זייער קוצטור־מצב דורף דעם שטענדיגען אונאויפהערציכען צו־ זאטענווירקען טיט איחר אינטעצינענץ. •ווען אבער די צעצטע פער־ צאזט דאם פאצק, מוז דאן דאם פאצק זינקען אצץ נידעריגער און נידעריגעד. און אונזער אינטעציגענ'ז אין איהר גאנצען גרוים יוועט ביי אונז ניט בצייבען אזוי צאנג ווי טיר וועצען זיין אזא קציינער פרא־ צענט פון דער בעפעצקערונג; אזוי צאנג ווי מיד וועצען ביצדען 2 פראצענט פון א פרעמד פאצק. זיי טוזען ערשט דא! טיט אונז בצייבען ווען מיד זיינען 100 פראצענט פון זיף אציין. אבער 100 פראצענט פון זיף אציין קענען מיד זיין ערשט דאז ■ווען מיד פאננע! אן פון דאם ניי איבערצובויען אונזער צע־ בען אין אונזער צאנד און ■ווען אצע צווייגען פון אונזער צעבען ווערען בעזאמט פון אוגז און פאר אונז."/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="פון וואם פאר א שטאנדפונקט, אלזא, מען זאל ■נים קוקען און אין וואם פאר א גלות־לאנד מיר זאלען ניט טראכטען וועגען רער אידישער ארבייטער־לאנע, אלעם פיהרט צו איין שלום, אלעס פיהרט צו איין רעזולטאט: טיר מוזען אין ארץ־ישראל, וואו אן אנפאנג איז שוין פאסטיש געמאכט געוואבט געווארען, איבערבויען אונזער לעבען. מיר מוזען דארטען שלאגען 'ווארצלען אין אלע זייטען און אויף אלע געביעטעז כדי מיר זאלען קענען שאפען פאר זיך, כדי מיר זאלען קענען לע־ בען פאר זיף, כדי מיר זאלען קענען פאר רער גרויסער וועלט ניצי ליכער זיין, כדי מיר זאלען סעכען שאפען אונזער גליק, און ברייג־ גען גליק און פרידען אויף פאר רער גאנצער וועלט. די אידישע ארבייטערשאפט, וועלכע איז אזוי טיעף געזעעלט טיט רעם סאמפף פאר'ן יושר, מיט'ן סאמפף פאר דער וועלטלי־ כער גערעכטיגקייט, קען ערשט דארט צוזאטענבינדען רעם ראזיגען קאמפף צוזאמען טיט רעם קאמפף פאר איהר נאציאנאלער פריי־ הייט. וואלט אונזער אידישע ארבייטערשאפט אזוי פיעל קרבנות אוועקגעגעבען אין ארץ ישראל ווי זי גיט אוועק דא אין אמעריקא אין די פערשיעדענסטע שעפער און פאבריקען וואלט זי ראך באטת געקענט בריינגען רער גאנצער וועלט א ביישפיעל פון רעם צוקינפטיגען סאציאליסטישען צוזאמענלעבען און פאר אונזער אייגע! פאלק וואלט זי געקענט אי! רער זעלבער צייט בריינגע! די פאל־ קאמענע גאולה."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL89" TYPE="CHAPTER" ORDER="38">
            <div ID="DIVL90" TYPE="TITLE" ORDER="38" LABEL="ד."/>
            <div ID="DIVL91" TYPE="BODY" ORDER="38">
              <div ID="DIVL92" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="38">
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="די בעציהונג פו! רעם אידישע! פראצעטאריאט צום ציוניזם מוז בעטראכט ווערען פון נאף א שטאנד־פונהט: וואם קען און דארף דער ציוניזם עהווארטען פון חגר אידישער ארבייטערשאפט? וואס פאר א ראצע קען און דארף דער אידישער המון, די אידישע מאסע, דער אידישער פראלעטאריאט שפיעלען אין דער גרויסער ארבייט פון פערווירסי^יכען רעם ציוניזם? קלערער גערעדט דארף די פראגע אוועסגעשטעלט ווערען, אויב דער ציוניזם קען איבער־ הויoט אוי&amp;קוטק אהן רעם אירישען oר^עסאריאט?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="נעמט טען די פראגע בעטראכטען פון רעם שטאנדפונקט, ווערט נאף בולט'ער רער חוב מאש ליעגט אויפ'ן אידישען פראלע־ טאריאט אריינצואווארפען זיף פיט זיין גאנצער מאכט אין רעם קאטפף פאר רער פערווירקליכונג פון דעם ציוניזם. אויב דער ציוניזם איז בערופען איבערצוענדערען ראש לעבען פון אונזער פאלק; אויב הער ציוניזם וועט אין אונזער 'געשיכטע שפיעלען יענע ראלע וועלכע פיר וואלטען געוואלט, און מיר גלוי־ בען פעסט, אז ער וועט שפיעילען דאן איז דער אידישער פרא־ לעטאריאט יענער עילעפענט פון אונזער פאלק, אהן וועפעם פיט־ ווירקונג די דאזיגע היסטארישע ענדערונג קען בשום אופן ניט פארקוטען. דער ציוניזם קען זיין גלייכגילטיג צו דער סאלטער בעציהונג פון דעם אידישען גרויס־קאפיטאל און פון די אירישע פיליאנערען צום ציוניזם. איהם סע! אפשר פון צייט צו צייט רועה טאן ■וראיס די אידישע פיליאנערען זיינען פערטרונקען אין די שערי טופאה פון געלד־זאק און ווילען אפילו נאד ניט א טראכט טאן זועגען די פעגליכע רעזולטאטען פון זייער הב־הב לעבען פאר אונזער גאנצען פאלק. דעם ציוניזם קען אפשר אמאל זיין שעדליף ■ווען געוויסע מיליאנערען, 'וועלכע האבען, דורף די ניט־נארמאלסייט פון אונזער ילעבען, געסראגען א געוויסען איינפלום אויף אונזערע פאלקם־ מאסען, סוטען אטאל ארוים טיט אן ערסלעדונג אז דער ציוניזם איז א בעוועגונג וועלכע איז גענען רעם פאטריאטיזם וואם יערער איד דארף, נאף זייער טיינונג, פיהלען צום לאנד וואו ער געפינט זיף. די אידישע מיליאנערען סענען אבער בשום אופן ניט אפ־ האלטען און שטערען די פערווירקליכונג פון ציוניזם. דעריבער קען דער ציוניזם בלייבען גאנץ גלייכגילטיג צו זייער קאלטקייט. גאנע אנדערש איז אבער ווען דער אידישער פראלעטאריאט וועט זיף איינ'עקשן'ען און וועט בלייבען גלייכנילטיג צום ציוניזם. אויב די אידישע ארבייטער וועלען ניט איבערנעהמען אין ציוניזם יענע היסטארישע ראלע וואם אונזער לעבען האט פאר זיי אנגעצייכענט, ראן זיינען פערלארען אונזערע אלע האפענונ־ גען. עם סענען אפשר ראן אייניגע אידישע וואהל־האבער זיף פער־ שאפע! רייכע באיארעם אין ארע־ישראל, וועלכע וועלען בעארבייט 37"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="ווערען פון אראבער; טיר קענען אפשר ענטוויקצען אייניגע אידישע צאנד מאגנאטען אין ארץ־ישראצ. אבער קיין אי די ש ע ן צע־ בעז, קיין ענטוויקעצטע אידישע פראדוקציאן, קיין מענציכקייט אין דער צוקונפט אריינצונעהטען אין זיך רעם גאנצען שטראם פון וואנדערער, קיין מעגציכקייט צו ענטוויקצען די אידישע קוצטור קורץ, קיין מעגציכקייט צו יsעזען די יודען פראגען וועט דורכדעם ניט געגעבען ווערען. נאר דורך דער אפפערוויציגער מיטארבייטערשאפט פון רעם אידישען פראצעטאריאט, נאר דורך קרבנות פון די רייהען פון דער אידישער ארבייטערשאפט, נאר דורך אזעצכע העצדישע קער־ פערשאפטען ווי דער &quot;השומר&quot;, וועצכער בעשטעהט דורכאוים פון אידישע ארבייטער, נאר דורך די ארבייטס־קראפט און אפ־ פערוויציגקייט פון די אידישע מאסען קען די מעגציכקייט גע־ שאפען ווערען פאר דער י^עזונג פון דער אייבינער גצות פראגע; נאד דורך דאם אריינציהען פון רעם גרויסען כחוואם די אידישע ארבייטערשאפט פערמאגט אין דעם ציוניזם, קען די אידישע קוצ־ טור און ראם אירישע צעבען אויפבציהען אין ארץ ישראצ. דער אידישער ארבייטער האט אצזא אין זיין האנד רעם נורצ פון רעם ציוניזם. פון רעם ענטשטעהט דעריבער א צווייפאכע נוי־ טיגקייט. פון איין זייט מוז דער ציוניזם אי! זיין טאקטיק געדענקען אז ער מוז דער אידישער ארבייטערשאפט האבען. דער ציוניזם טאר דעריבער אויך קיין אופן ניט שטערען די פרייהייט פון דער אידישער ארבייטערשאפט צו צעבען ווי זי וויצ. דער ציוניזם מוז זיין בעוואוסט פון דעם פאקט אז דער גרויסער סאציאציסטישער אידעאצ איז אריינגעדרונגען טיעך אין דער אידישער ארבייטער־ שאפט, און אז קיין זאך אין דער וועצט קען ניט אוועקרייסען דער אידישער ארבייטערשאפט פון רעם סאציאציזם. דער אידישער ארבייטער מוז און וועט דעריבער אין ציוניזם זוכען ניט נאר די ריין־נאציאנאצע זייט נור אויך די פאציאצע פערבעטערונג פון זיין צעבען און, איינארדענענדיג אין ארץ־ישראצ זיין צעבען, וועט ער, מיט אצע כהות, זוכען צו בעפעסטיגען דארט וואם מעהר רעם סאציאציסטישען צוזאמענצעבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="דעריבער טאר, אין דעם ציוניזם און אין די ארבייט אין ארץ ישראצ, ניט ארויפגעצוואונגען נוערען אוי!s סייגעם פראגען פון רעציגיאן און אנדערע פראנען וועצכע צושיידען יעצט די פערשיע־ דענע שיכטען פון אונזער פאצק; דעריבער מוז יערער עצעמענט וואם ווירקט אין ארץ־ישראצ האבען ראם פוצע רעכט און די פוצע מעגציכקייט צו ארבייטען און צו צעבען אויף דעם אופן ווי ער געפינט עם פאר נויטיג. איבערהויפט טאר ניט דער ציוניזם זוכען ארויפצוצווינגען אויף דער אידישער ארבייטערשאפט א גצויבע! וועצכע שטראמט ניט ארוים פון איהר אייגענע הארץ, פון איהר אייגענער נשמה. רוייצ נאר א פרייע ארבייטערשאפט סען זיין פע־ היג צו דער גרו י סער ארבייט פאר'ן ציוניזם. פון דער אנדער זייט רופט עם אבער ארוים נאף א גרעםערען חוב אויף רעם אידישען פראצעטאריאט זיף אקטיוו צו בעטייציגען אין ציוניזם. נוי באצה אז דער ציוניזם קע! אהן דער מיטווירקונג פון דער אידישער ארבייטערשאפט ניט צושטאנד קומען, ווערט די גצייכגיצטיגקייט פון דער צעצטער צום ציוניזם דערהוי־ בען אזש ביז צו א נאציאנאצען פערברעכען. די אירישע ארבייטער נעהמען אויה זיף, מיט זייער גצייכניצטיגקייט צום ציוניזם, די אחריות פאר דער צוקונפט פון אונזער פאצק. זיי קאנסטאטירען טיט רעם אז זיי געהט ניט אן וואם עם וועט ווערען די ענדע פון אונזער פאצק. זיי ■וו ייזען מיט רעם ארוים ניט נור גצייכניצטיג־ קייט צו זייער אייגענע צאגע, ניט אננעהמענדיג די גרויסע סא־ ציאצע פערבעסערוננען וועצכע רעד ציוניזם טראגט מיט זיף, נור אויף א פערברעכערישע אויף־מיר־מיין־דאנה צו דעם שיקזאצ פון א גאנצע! פאצק וועצכער מאטערט זיף און ציידעט און האפט, און צעבט צוציעב דער האפענונג, ווען עם איז אויסגעצייזט צו ווערען. פאר דיעזע צוויי נויטיגקייטען אבצוהיטען דעם סאציא־ ציזם פון רעם אידישען ארבייטער סיי אין דער ציוניסטישער בע־ וועגונג, סיי אין דער פראסטישער ארבייט אין ארץ ישראצ און מאכען דעם אידישען ארבייטער בעוואוסט פון זיינע היסטארישע פפציכטען וועצכע ער האט צו זיין פאצס איז ארגאניזירט די אידיש־םאציאציםטישע ארבייטער פארטיי פועצי־ציון. צוזאמען מיט 39"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="די פערשיעדענסטע ארבייטען וועצכע צינען פאר די אידישע אד־ בייטער אי! די ג^ות־צענרער וואו זיי יצעבען איצט, נעהמט אויה די פארטיי אויף די אויבענדערמאנטע צוויי ארבייטען: אפצוהיטען דעם סאציאאיזם פון דעם אידישען פראלעטאריאט אין יענע אד־ בייטע! וועלכע טראגען טיט זיף• די בשורה פו! אונזער גאוצה, או! ארבייטען טיט אלע כהות אז די אידישע ארבייטערשאפט זאצ ניט האבען אויר איהר געוויסע! דעם פערברעכע! פון גצייכניל־ טיגקייט צו דער צוקונפט פו! אונזער פאצק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL103" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL104" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="ה."/>
            <div ID="DIVL105" TYPE="BODY" ORDER="42">
              <div ID="DIVL106" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="42">
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="רער פועיצי־ציוניזם איז איצזא צוזאמעגגעשטעיצט פון ציוויי הויפט־פונסטען פאציאציזם און ציוניזם. פון דיזע צוויי הויפט־ פונקטען וואקסט ארוים אונזער ארבייטם פראגראם, וועיצכע צו־ צווייגט זיך איבער רער גאנצער ברייט פון אונזער &lt;צעבען אין גיצות און דערגרייכט איהר העכפטע מדרגה אין דער ארבייט אין ארץ־ישראיצ. רער פועיצי־ציוניזם צוטיייצט זיף אבער גיט אויה צוויי בע־ זוגדערע געביעטען, אויפ'ן ציוניפטישען און פאציאיציפטישען און בענוגעגט זיך ניט מיט יוצא זיין ידי חובת פאציאציזם אין אן איצגעמיין סאציאיציפטישע פארטיי און ידי חובת ציוניזם אין אן איצגעמיין ציוניסטישע פארטיי. פאר'ן פועיצי־ציוניזם איז קיצאר די נויטיגקייט פון א אידישער פראיצעטארישער פארטיי, 'וועיצכע נעמט אדום אין איחר אומפאנג איצע נויטען פון דעם אידישען פראיצע־ טאריאט און בעגיצייט איהם אין אצע זיינע געגענווערטיגע און היסטארישע טריט וואס ער מוז מאכען. פאר'ן פועצי־ציוניזם איז קצאר אז ער האט אויה דעם םאציאציםטישען געביעט גענוג נאצי יאנאצע אינטערעפען צו פערטהיידיגען פונקט ווי אויה דעם ציוג־ יטטישען געביעט גענוג ארבייטער אינטערעסען צו פערטהיי־ דיגען. דעריבער שטעיצען טיט זיף די פועיצי־ציון פאר א סאציא־ יציפטיש־ציוניפטישע פארטיי! דעריבער נעהמען די פועצי־ציו! אריין, סיי אין זייערע בעשטרעבונגען, סיי אין זייער ארבייטם־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="פעלד, אלע אינטערעסען פון רעם אידישען פראלעטאריאט, סא־ ציאלע און נאציאנאלע. פון רעם וואקסט ארוים די ערשיינונג וואם דער סאציאליזם פון די פועלי־ציון, פונקט ווי זייער ציוניזם, איז אי! פיעלע הינזיכטען, הויפטזעכליף אויף רעם פראקטישען געביעט, גאנץ פערשיעדען פון רעם אלגעמיינעם סאציאליזם ארעד אלגעמיינעם ציוניזם. דער פאציאליזם. אין די ענדע־ציעלען פון סאציאליזםדאם אבשאפען פון דער קאפיטאליסטישער ווירטשאפטם ארדנונג און דאם איינפיהרען אויף איהר פלאץ די סאציאליסטישע נעזעל־ שאפט געהען זיף די פועלי־ציון צוזאמע! מיט דער גאנצער פאציאליסטישער וועלט. ווי פאר יערער סאציאליסטישער פארטיי איז עם קלאר פאר זיי אז ניט נור איז דער םאציאליםטישער פרינציפ א גערעכטער וואונש וואם קען פערטהיידיגט ווערען מיט אלע ארגומענטען פון ירעד און אמת, נור אז דער סאציאליזם איז א היסטארישע נויטווענדיגקייט; אז ער וואקסט אוים אין דער היינטינער קאפיטאליםטישער ווירטשאפטם ארדנונג און אז קיין זאף אין דער וועלט סען ניט שטערען זיין אגקוטען. אבער אויסער זיין ענד־ציעל האט דער סאציאליזם אויף אג־ גענומען פראקטישע פארמען. עם זיינען דא ארגאניזירטע סאציא־ ליסטישע קאנגרעסען, עם זיינען דא ארגאניזירטע סאציאליסטישע פארטייען כמעט אין יערער לאנד. עם איז דא א גרויסע פראפעם־ יאנעלע בעוועגונג !וועלכע איז א וויכטיגער טרעפ אין דעם ליי־ טער אויף וועלכען די מענשהייט דארף זיף ארויפהויבען צו דער פאציאליסטישער נעזעלשאפט; אין דיעזע אלע פראקטישע פערקערפערונגען פון רעם פאציאליזם זיינען די אידישע פאציא־ ליסטען, וואם זיינען ארגאניזירט אונטער דער פועלי־ציון בעווע־ גונג, שטארק פעראינטערעסירט. אין רעם פארם פון סאציאליזם קענען זיי זיף אבער שוין ניט בענוגענע! בלויז מיט דער ערקלערונג אז זיי נעהען זיף צוזאמען טיט אלע םאציאליםטען פון דער גאנצער וועלט. רא ערשיינט שוין זייער נאציאנאלער בעוואוסטזיין וועל־ כעד פאדערט זיין רעכט איבעראל, און מעהר ווי איבעראל אין דער גרויסער םאציאליםטישער בעוועגונג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="דא בעגענענען זיי זיף קורם כל מיט א מערקווירדעע ער־ שיינונג: די גרויסע אינטערנאציאנאלע םאציאליםטישע בעווע־ גונג, די בעוועגונג וועלכע טראגט פרייהייט'ם בשורה צו אלע אונטערדריקטע, די בעוועגונג וועילכע דארף זיין און איז פאקטיש די ערשטע איינצושטעלען זיף פאר אלע אונטערדריקטע און איט־ מער און אלעמאל פערטהיידיגט זי די גערעכטע פאדערונגען פון די שוואכע, די דאזיגע בעוועגונג האט נאף דערווייל ניט פערנומען דעם קרעכע פון דעם עבד לעבדים! אויף דער טריבונע פון ידעם אינטערנאציאנאלען סאציאליסטישען סאננרעם איז נאף קיינמאל ניט געהערט געווארען דער פראטעסט פון דער אידישער ארביי־ טערשאפט געגען די פערשיעדענע, פיעלפאכיגע אונטערדריקונגען וואס ווערען איבער איהר אויסגעאיבט סיי אלם אן ארבייטער קלאם, סיי אלם א בעשטימטע ארבייטער קלאם, וועלכע געהערט צום אידישען פאלק! עם זיינען אויף דעם אינטערנאציאנאלען סאציאליסטען־ קאנגרעם פערהאנדעלט געווארען אזעלכע פראגען וועלכע ריהרען אן די אידישע ארבייטער מעהר ווי אירגענד ■וועלכער ארבייטער־ שאפט פון אנדערע נאציאנאליטעטען. נעהטען מיד אלם ביישפיעל די עמיגראציאנם פראנע. עם זיינע! וועגען דער פראגע אויסגעהערט געווארען מיינונגען פון פערטרעטער פון פערשיערענע פעלקער. ־י סאציאליסטישע וועלט האט אבער ניט געהערט וואם האבען די אי די ש ע םאציאליםטען, פערטרעטער פון דער אי ־ די ש ער ארבייטערשאפט צו זאגען ווענען דעם. די אידישע פראלעטאריער, !וועלכע קענען ניט לעבען קיין פיערטעל יאהרהונ־ דערט, •ווען די טויערען פון די איינוואנדערונגם לענדער זאלען געשלאסען ווערען, האבען זייער ווארט ניט געקענט אויפהויבען אין דער עמיגראציאנם פראגע אויפצודעסען פאר דער אינטער־ נאציאנאלער םאציאליםטישער וועלט, ווי פערברעכעריש עם פער־ האלטען זיף טאנכע םאציאליםטישע עפענטליכע טהוער צו דיעזער פראגע. די אידישע פראלעטאריער האבען ניט אין דעם אינטער־ נאציאנאל זייערע אייגענע שלוחים, וועלכע זאלען, חרף דער אינטערנאציאנאל, צווינגען דער פוילישער סאציאליסטישער אד־ בייטערשאפט ארויסצו־ווייזען אביסעל מעהר געפיהל פון ברידער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="איכסייט און קעמפפע! מיט א ביםעs מעהר אייפער און מיט מעהר שטאנדהאפטיגקייט נעגען דעם שענדיציכען באיקאט וואם דאם פוי^ישע פאלק ווענדעט אן געגען איז־ען. די אידישע פראלע־ טאריער האבען ניט אין דער אינטערנאציאנא? זייערע איינענע פער־ טרעטער, וועי^כע זאיצען, דורך דעם אינטערנאציאנא?, צווינגען דער עסטרייכישער םאציאליםטישער פארטיי, זי זאs, אין איהר קאמפך פאר די רעכטע פון א?ע נאציאנע! וואט sעבען אין עסט־ רייך, אויך ניט אזוי פערברעכעריש אריבערגעהן איבער די נעפיה־ י^ען און פערצאנגען פון דער אידישער נאציאן. און ניט נור אין דער אינטערנאציאנאלער סאציא^יסטישער בעוועגונג, און ניט נור אויפ'ן אי נ טע ר ־ נא צי א נא ל ע ן םאציא&lt;sיםטישען קאנגרעס, נור אויך אין די םאציא?יםטישע בעווענונגען או! אויך די סאערעסען פון די איינצעי^נע צענדער, הויפטזעכציך יענע י^ענדער, וואו עם לעבען בעדייטענדע טיי^ען פון דער אידישער ארבייטערשאפט, האבען די אידישע ארבייטער צו זאנען זייער ווארט. פון רוסצאנד און עסט־ רייך איז דאך אבגערעדט. דארטען ?ייקענט קיינער ניט די ספע־ ציע?ע בעדינגונגען אונטער וועי^כע די אידישע ארבייטערשאפט לעבט און די םפעציעsע פאדערונגען, וועיצכע וואקסען ארוים פון די דאזיגע ספעציעצע בעדינגונגען, פאר וועלכע די אידישע ארביי־ טערשאפט מוז קעטפפען. אפיsו אין אמעריקא, וואו דער קאמפך צווישען פערשיעדענע פעלקער איז נאך ניט אזוי בוsט, האבען די אידישע ארבייטער גענוג צו פאדערען אין דער םאציאי^יםטישער בעוועגונג. דער אירישער פראצעטאריאט אין אמעריקא מוז ערשטענס בעקעמפפען די ניט־םאציאsיםטישע שטע^ונג פון דער אמעריקא־ נער םאציאsיםטישער וועי^ט צו דער אימינראציאנם פראגע. ער מוז אויך בעקעמפפען דעם ביציק פון דעם אפיציעאען סאציאליזם אז די ארבייטער פון די פערשיעדענע נאציאנא^יטעטען מוזען, פרי־ הער אדער שפעטער, אריינגעשמא^צען ווערען אין אמעריקאנער שמעsץ־טאפ. ער מוז אויך קעמפפען פאר די אויפהא^טונג פון דער אידישער קויsטור צווישען די אידישע ארבייטער. ער מוז 43"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="זארגען פאר דער ארגאניזירונג פון די ספעציעלע אירישע פאכען. ער מוז זארגען פאר דער אויפהאלטונג פון די ספעציעל־אידישע יוניאנם און ענדליך מוז ער זארגען דערפאר, אז ■ווען ער איז דורך זיינע עקאנאמישע בעדינגונגען, נעצוואונגען צו זוכען פאר זיך נייע עקאנאמישע פונקציאנען, זאל עם איהם ניט אנסומען אזוי שווער, זאל איהם די אמעריקאנער ארבייטערשאפט, ווייניגסטענס יענע, וועלכע איז אנגעהויכט מיט'ן פאציאליזם, ניט בעגעגענען מיט אזא אונאנגענעהמען, אפטטאהל זעהר שמערצליכען סבלת פנים, ווי זי טוט עם גאנץ אפט. און וואם ווייטער עם ענטוויקעלט זיך ראם לעבען פון דער אידישער ארבייטערשאפט, אלץ מעהר זואססען אוים אזעלכע ספעציעלע נויטען, אלץ מעהר קאמפליצירט ווערט דער סאמפך פאר די אינטערעסען פון דער אידישער ארבייטערשאפט אין דער ניט־אידישער סאציאליסטישער וועלט. ראם זעלבע איז אויך אין דער ריין־פראפעםיאנעלער בעווע־ גונג, מעהר ניט דא זיינען שוין א פך בולט'ער די ספעציעלע סאמפוי־ליניען פון רעם אידישען פראלעטאריאט. אין פיעלע יונ־ יאנס און אין פיעלע שעפער בעגעגענע! זיך שוין די אידישע אר־ בייטער פנים־אל־פנים טיט די ניט־אידישע ארבייטער. די אידישע ארבייטער סאנסורירען טיט די ניט־אידישע ארבייטער אין איי־ ניגע פאכען און אין אנדערע פאכען, וועלכע ווערען בעטראכט פאר עכט־אידישע, פיתלט זיך שוין גאנץ בולט די סאנסורענץ פון ניט־אידישע עלעמענטען געגען די אידישע ארבייטער. די דאזיגע ערשיינוננען בריינגען אחים די נויטיגסייט צו בעטראכטען די פראגען פו! דער אידישער ארבייטערשאפט, ניט פון דעם שטאנדפונקט פו! ■סתם ארבייטער, נור פון דעם שטאנד־ פונסט פון די אינטערעסען פון אי די ש ע ארבייטער, נע־ מענדיג אין בעטראכט די אלע ספעציעלע בעדינגונגען אונטער וועלכע די אידישע ארבייטערשאפט לעבט. דערצו מוז מען אבער האבען א ספעציעלע אידישע ארבייטער פארטיי, וועלכע זאל אין אלע איהרע ארבייטען :האבען די אינטערעסען פון דעם אידישען פראלעטאריאט אלם הויפט מאטיוו. דאם סענען ניט טהאן איע־ צעלנע מענשען אין דער אלגעמיינער סאציאליסטישער פארטיי. דעריבער זוכען די פועלי ציון צוזאמען מיט דעם קאמפף וואט זיי פיהרען אן געגען קאפיטאליזם, אלם א טייל פון דער גרוי־ סער אינטערנאציאנאלער ■משפחה די אנערקענונג אלם א בעזונ־ דערע נאציאנאלע סעקציאן אין דער אינטערנאציאנאל או! שטרעבט צו ערקעמפפען נאציאנאלע גלייכבערעכטיגוננען פאר'ן אידישען פאלק אין דער סאציאליסטישער און פראפעסיאנעלער בעוועגונג פון יעדען לאנד. דער סאציאליזם פון די פועלי־ציון האט אלזא די איעענאר־ טיגקייט, וועלכע מוז געבוירען ווערען ביי אן ערנםטער אידישער ארבייטערשאפט. די פועלי־ציון פיהרען אן די םאציאליםטישע אגי־ טאציאן צווישען די אידישע מאסען, וועקען אין זיי דעם סאציאלים־ טישען בעוואוםטזיין, אבער צוזאמען מיט רעם ענטוויקלען זיי אין רעד אידישער ארבייטערשאפט אויך דעם בעוואוסטזיין, אז זי האט נאף אין דער םאציאליםטישער וועלט ניט אויסגעקעמפפט איהר גלייכבערעכטיגקונג. צוזאמען מיט דאם אויפוועקען אי! דעם אידישען פראלעטאריאט די תשוקה צו א םאציאליםטישען צוזאמענלעבען, ערוועקען זיי אין איהם אויף די פערשטענדנים פאר זיין אייגענ־ ארטיגער לאגע; און זיי ארגאניזירע! איהם פאר דעם צוועק ער זאל פערנעמען זיין אייגענארטיגען פלא־ז אי! רעד םאציאליםטישער און פראפעסיאנעלער בעוועגונג פון יערער לאנד. אזא ארבייט קען דורכפיהרען נאר אזא פארטיי, וועלכע איז אי! איין און דערזעלבער צייט אי א םאציאליםטישע, אי א נאציא־ נאל־אידישע, א פארטיי וועלכע האט ניט קיין א נ רעד שטאנדפונקט אויף אלע לעבענס־ערשיינוננען ווי דער שטאנדפונקט פון די איג־ טערעסען פון רעם אידישען פראלעטאריאט. אזא ארבייט קען אויף בשום אופן ניט נעטאן ווערען פון איינצעלנע נאציאנאל געזאנענע םאציאליםטען אין דער אלגעמיינער םאציאליםטישער בעוועגונג, ■ווייל די אלגעמיין סאציאליסטישע בעוועגונג ■וו עט עם ראן ניט אג־ נעמען אלם דעם אויסררוק פון רעם גאנצען אידישען פראלעטאריאט און וועט דעריבער ניט שענקע! קיין גרוים אויפמערקזאמקייט די איינצעלנע אידישע סאציאליסטען. נאד דער ארגאניזירטער ווילען פון דעם אידישען פראלע־ 45"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="טאריאט, אויסגעדריקט דורך א ספעציעלער איריש־םאציאליםטי־ שער פארטיי קען אויך זיף נעמען די אויפגאבע אפצודויטען די עקא־ נאמישע און נאציאנאלע אינטערעסען פון דער אידישער ארביי־ טערשאפט, אין דער גרויטער םאציאליםטישער וועלט. דער ציוניזם. אין די ענדע ציעאען פון ציוניזם ראם קאנצענטרירען פון ■ראם אידיש פאלק אין ארץ ישראל און ראם בעשאפען דארט א אידישע אויטאנאמע געזעלשאפט געהען זיך די פועלי־ציון צוזאמען טיט דער גאנצער ציוניסטישער וועלט. !ווי פאר אלע ציוניסטען איז עם פאר זיי אויך קלאר, אז דער ציוניזם איז די פאלקאמענע י^עזונג פון דער יודען פראגע. עם איז פאר זיי ל^אר, אז אזוי לאנג ווי ראם אידישע פאאק וועט ניט אויפגעלעבט ווערען אין ארץ־ישראל, וועט זיין עסאנאמישער לעבען זיין פער־ קריפעלט; וועט זיין קולטורעלער לעבען זיין נידריג און אז שטענ־ דיג וועט ראם פאלק שטעהן אין געפאהר פון פיזישען און גייסטי־ גען בלוט פערלוסט, או! ■וו עט אימער דארפע! צאהלען טיט אויסער־ נעוועהליכע ענערגיע פאר ראם בלויזע אויפהאלטען פון זיין עקזים־ טענץ. אבער פונקט אזוי ווי אינ'ם סאציאליזם בעגעגענען זיי אויך אינ'ם ציוניזם א פראקטיש־פערקערפערטע ציוניסטישע בעווענונג. עם איז דא א ציוניסטישער קאנגרעם. עם זיינען דא ציוניסטישע אינסטיטוציאנען, און פאר די פועלי ציון איז נאטירליך ניט גלייב־ גילטיג ווי אזוי דיזע אלע אינסטיטוציאנע! וועלען זיך פיהרען. אלם םאציאליםטען דארפען זיי דארטע! זעהען אז דער אויםדרוק פו! פאלקם ווילען זאלען וואם טעהר צום בעטראכט קומען. דעריבער מוזען זיי זעהען אז,די איגסטיטוציאנען פון ציוניזם זאלען אויר א וואם מעהר דעמאקראטישען אופן געפיהרט ווערען; זיי מוזען זעהען אז אין די אלע ארבייטען וואם ווערען געטאן אין ארץ ישראל זאל וואם מעהר אריינגעטראגען ווערען דער סאציאליסטישער פרינציפ. און וויםענדיג אז זיי האבע! אין רעם ציוניזם א נאנץ גרויסע! עלעמענט פון דער קליינער און גרעסערער בורזשואזיע, מוזען זיי אויך דא איממער שטעהן אויך דער וואך אפצוהיטען די אינטע־ רעסען פון דער אידישער ארבייטערשאפט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="דעריבער געהען זיי אריין אין ידעם ציוניסטען קאנגרעס אלם א ב עז ו נד ער ע קערפערשאפט; דעריבער בעווארענען זיי זיך, אז איינטעלנעמענדיג אין די ציוניסטישע איג־ סטיטוציאנען ווי דער שקל, נאצ. פאנד און קאלאניאל באנס ,זאלען זיי זעהען דורכפיהרען רארט דעמאקראטישע פרינציפען. און זיי זוכען צו ווירקען, אז אלע ווירטשאפטליכע אונטער־ נעהמונגען, וועלכע ווערען געמאכט אויו* דאם געיצד פון די נאציא־ נאלע אינפטיטוציאנען, זאלען, נאף• דער מעגליכקייט, געבויט ווע־ רען אויוי די יסודות פון רעם גענאפענשאפטליכען פרינציפ. אויפער דעם מוזען די פועלי־ציון אין ציוניזם אויפהאלטען דעם פאציאלען תוכן זיינעם. עס איז ניט אויפגעשלאפען די געפאהר אז דער ציוניזם זאל פערוואנדעלט ווערען אי! א אחד העס'יזם, ימעל־ כעד זאל אונטערגראבען רעם גאנצען פונדאטענט פונ'ם ציוניזם און פאכען איהם אבפאלוט אינהאלטפלאז פאר די אידישע םאםען. זיי מוזען אויף זעהען אז די ציוניסטישע אינסטיטוציאנען זאלען בענוצט ווערען לטובת די אייגענטהומםלאזע פראלעטאריער און ניט לטובת רייכע אונטערנעהמער וועאכע ווילען ווערען גרונד־ בעזיצער אויפ'ן חשבון פון ציוניזם, און נאכהער עקפפלואטירען סיי די אידישע, סיי די אראבישע ארבייטענדע 'מאסען. אין אלע פראגען וואם זיינען נוגע דער פראקטישער ארץ ישראל ארבייט, מוזע! די פועלי־ציון אכטונג געבען אז דארטען זאלען ניט געמאכט ווע־ רען טיט די פאלקם נעלדער אזעלכע אונטערנעהמונגען, וועלכע זאלען מעהר שעדיגען ווי נוצען די אינטערעסען פון די פאלקם־ מאסען. און ניט נור אין די אלגעמיין ציוניסטישע אינסטיטוציאנען האבען די פועלי ציו! זייערע ספעציעלע אויפנאבען אלם אן אד־ בייטער פארטיי, נור אין ארץ ישראל גופא, דארטען וואו דער ציוניזם פאנגט אן טאכען אלץ גרעסערען פארטשריט, רארטען הא־ בען זיי פיעל, פיעל אויפצוטאן אלם פועלי ציון, אלט די פארטיי פון די אידישע ארבייטער, אלם א םאציאליםטישע פארטיי. דארטען ענטשטעהט א נייעם לעבען; דארטען ענטשטעהט א נייע ארבייטערשאפט ; דארטען טוזען דאדורך ענטשטעה! םכםוכים 47"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="ציוו ישען סאפיטאל און ארבייט אין ודעאכע די גאנצע אידישע אד־ בייטערשאפט איז נאטירליף זעהר פעראיגטערעסירט. דארטען פאגגט א; צו ענטשטעהן אן איינענארטיגער אידישער סאציאליזם. וואם פעסטער עם וועלען אוועסגעשטעלט ווערען די פאזיציאנען פון דער אירישער ארבייטערשאפט אין ארץ ישראל אלץ געזינדער פאר דער גאנצער ארבייט דארט און אלץ בעסער פאר דעם אל־ וועלטליכען אידישען פראלעטאריאט, וועלכער וועט פריהער אדער שפעטער מוזען קוקען אויר ארץ ישראל •ווי אויר דער לעצטער האפענונג זיינער, ויען די שוין יעצט ענג געווארענע מסור פרנסות זיינע וועלען נאף ענגער ווערען, און ווען אין דער אמע־ ריקאנער עמיגראציאן רועילען ניט נור ניט סענען געפינען א לעזוגג די, וועלכע פערלירען זייער מסור פרנסה אין די אלטע גלות לענ־ דער, נור אפילו די, 'וועלכע זיינען שוין אין אמעריסא וועלען אג־ פאנגען פיהלען די נעגעל פון עסאנאמישען גלות אריינגעסריצט אין זייערע לייבער. די פועלי־ציון מוזען רעריבער זעהע! אז וואם עם ווערט גע־ טאן אי! ארץ ישראל זאל שוין יעצט געטאן ווערען אויר אלץ א פראגרעסיווערען אופן. זיי מוזען זעהען אז די געביידע פון פאלסם־ גליס וואם עם ווערט דארטען געבויט, זאל ענטהאלטען אין זיף מעהר -גליס פאר'ן גא נ צ ע ן פ א ל ס און דערייער שטרע־ בען די פועלי־ציון צו שאפען אינסטיטוציאנען• וועלכע זאלען העל־ פען אויפיויען א אידישע ארבייטערשאפט אי; דארר און שטארט, וואם זאלען פערטיידיגען די אינטערעסען פון דער אידישער אד־ בייט אינ'ם סאמפר אנטסעגען רעם סאפיטאליזם. און אזעלכע אינסטיטוציעם זיינען שוין פון די פועלי־ציון געשאפען געווארען. דער פאלעסטינא ארבייטער פאנד, וועמעם צוועס עם איז צו בעפעסטיגע! די פאזיציעם פו! דער אידישער אד־ בייטערשאפט אין ארץ־ישראל און אויף צו ערמעגליכען דאם ארייג־ סומען פון אלץ א גרעסערע צאהל ארבייטס־פעהיגע עלעמענטען אין ארץ ישראל, האט שוין געסראגען גענוג אויפזעהען אין אידישע ארבייטער סרייזען. די ארבייטס־ביורא פון די פועלי־ציון אין ארץ ישראל, זועמעם אויפגאבע עם איז צו זארגען אז די יעניגע אד־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="בייטער וואט געפינען זיף־ דארטען זאלען זיין בעזארגט מיט אד־ בייט, ווי אויף קריגען בעשעפטיגונג פאר די יעניגע וועאכע קומען ערשט אריין, האט פאר דעם ערשטען יאהר פון איהר עקזיסטענץ בעוויזען זעהר בעדייטענדע רעזולטאטען. שוין ניט גערערט פון דער העלדישער, היםטאריש־געווארענער ארגאניזאציאן &quot;השומר&quot;, וועלכע איז צוזאמענגעשטעלט פון אירישע ארבייטער, הויפטזעכליף פון פועלי ציון. עם בלייבט דעריבער ניט קיין ספק, אז רער ציוניזם פון די פועלי־ציון האט א פערשיעדענעם אויסזעהן, ווען עם האנדעלט זיף אין רער פראקטישער ארבייט, פון רער אלגעמיינער ציוניזם, און נאר א פארטיי, ■וועלכע איז גענרינדעט פון די אידישע ארבייטער, פאר אלע אינטערעסען פון רער אידישער ארבייטערשאפט, קען אויף זיף נעטען די אויפגאבען דורכצופיהרען די דאזיגע ארבייטען אינ'ם ציוניזם. אינ'ם ציוניזם, פונקט ווי אין סאציאליזם, מוזען אלזא די ספעציעלע אינטערעסען פון דעם אידישען פראלעטאריאט אפגעהיט ווערען פון א ספעציעל אידישע פארטיי. אויף אין ציוניזם קען די דאזיגע ארבייט ניט איכערגעלאזען ווערען צו איינצעלנע סאציא־ ליסטיש־געזאנענע ציוניסטען, וויי? אויף די ציוניסטישע דועיsט וועט ניט שענקען קיין אויפמערקזאמקייט אזעלכע איינצעלנע פער־ זאנען, אויף די ציוניסטישע ■וועלט וועט עם דאן ניט בעטראכטען אלם דעם אויסדרוק פון דעם אידישען פראלעטאריאט. דעריבער סען אויף דא אי! דער ציוניסטישער וועלט ווירקען נאד דער אד־ גאניזירטער ווילען פון דער אידישער ארבייטערשאפט, אויסגע־ דריקט דורף א ספעציעל־אידישע ארבייטער פארטיי. פון ביידע שטאנדפונקטען, מיי פון סאציאליסטישען, סיי פון ציוניסטישען, מוז קומען דער בעשלום אז עם איז אן אבסאלוטע נויטיגקייט פאר דעם אידישען פראלעטאריאט צו האבען א אידיש־ םאציאליםטישע פארטיי, וועלכע זאל זיף איינשטעלען פאר זיינע נויטען און לעבענם פאדערונגען. אזא פארטיי איז די אידיש־סא־ ציאליסטישע ארבייטער פארטיי פועלי ציון! די פועלי־ציון פארטיי איז אלזא די פארטיי פון דער אידי־ 49"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="שער ארבייטערשאפט. די נויטען פון דער אידישער ארבייטער־ שאפט האבען איהר אויסגעטראגען, און די חאפענונגען פון דער אידישער ארבייטערשאפט האבען איהר געבארען. ■איהר ערשטער אטהעם איז נעווען אנגעהויכט מיט די אינטערעסען פון דעם אי־ דישען פרא?עטאריאט, און איהר יערער ווייטערער טריט אין ?ע־ בען איז געווען פאר די אינטערעסען פון רעם אידישען פרא?ע־ טאריאט! איהר .הויפט כאראקטעריסטיק בעשטעהט אין רעם, וואם זי ווי? ניט 'מותר זיין אויר* קיינע פון איתרע אינטערעסען; זי ווי? ניט מקריב זיין קי ין טיי? פון'ם ?עבען פון דער אידישער אר־ בייטערשאפט אויפ'ן מזבח פון רעם אנדער טיי?; זי ווי? ניט ?א־ זען איינבירגערן אין דער אידישער ארבייטערשאפט די נארישע פארשטע?ונג אז דער םאציא?יםטישער אידעא? מוז ביי אירע; אויסוואקסען דוקא אויפ'ן חשבון פון זייערע נאציאנא?ע אינטע־ רעסען; פונקט אזוי 'ווי זי ווי? ניט ?אזען איינבירגערן רי ג?ייכ־ ארטיגע נארישקייט אז די נאציאנא?ע בעפרייאוננ פון דאם אי־ דישע פא?ק מוז וואססען אויפ'ן חשבו! פו! די ק?אםען אינטערעסען פון רעם אידישען פרא?עטאריאט. דער ■אייגענארטיגער 'ווארט פון די פוע?י־ציון צו דער אירי־ שער ארבייטערשאפט בעשטעהט א?זא אין רעם: סיין זאף־ ניט אויפגעבען, קיין זאך ניט שענקע! צו וואם זי איז בערעכטיגט, סיי א?ם אידען, סיי א?ם ארבייטער. און בערעכטיגט זיינען די אידישע ארבייטער צו זעהר פיע? אין דער ווע?ט. א?ם ארבייטער זיינען זיי צוזאמען מיט א?ע ארביי־ טער פון דער ווע?ט בערעכטיגט צו געניםען פון די גרויסע אוצרות פון רייכטהימער ווע?כע זיי בעשאפען. זיי זיינע! צוזאמען מיט א?ע ארבייטער בערעכטיגט צו סענען ?עבען א שעהנערען ?עבען; צו האבען מעהר צייט פאר זייער אינטע?עסטוע?ער ענטוויק?ונג. און זעהענדיג ראם שטענדיגע אנוואקסען פון רייכטהום און ?וקסום פון איין זייט און ראם שטענדיגע שטייגען פון ארעמקייט און נויטה פון דער אנדער זייט, הע?פט זיי ידי פוע?י ציון פארטיי זיך צו ארגאניזירען אין טרייר יוניאנם, כדי .ווי ווייט מעג?יך אויסצוקעמפפען בעסערע בעדינגונגען שוין היינט און זוכט זיי צו ארגאניזירען פאר דעם אידעאצ פון סאציאציזם, פאר די פאצ־ קאמענע רעטונג פון יענעם צושטאנד, וועצכער מאכט מעגציף דאס אנוואקסען פון לוקסוס אין איין זייט און ראם טרינקען זיך אין נויטה פון דער אנדער זייט. אצם אידען זיינע! די אידישע ארבייטער צוזאמען טיט אצע אידען בערעכטיגט צו א נצייכען צעבען טיט אצע פעצקער פון דער ■וועצט. זיי זיינען בערעכטיגט ניט צו זיין געצוואונגען אימער אריין צו רייסען זיך אין א פרעמדען פא צק ם קערפער, דערוועקענדיג דורכדעם די שנאה און האם פון יענעם פאצק; זיי זיינען בע־ רעכטיגט ניט צו זיין געצוואוננען צו פערקויפען זייער נאציא־ נאצע נשמה פאר א קורטוב פון פרייהייט וואם מען ווארפט זיי אפט צו; זיי האבען גענוג נאציאנאצען כח אין זיך צו צעבען זייער אייגען צעבען און נישט מעהר ■ווי א שקצאפישע הכנעה, צוזאמע! טיט א גצות־פסיכאצאגיע קענען זיי בעוועגען זיך אונטער־ צו־ווארפען רעם יעצטיגען נורא. דעריבער איז פאר דער פועצי־ציון פארטיי וויכטיג דער סא־ ציאציסטישער קאטפף, פונקט ווי דער נאציאנאצער קאמפד; דע־ ריבער ציעגט איהם נאהענט צום הארצע; די נייע גרויסע סא־ ציאציסטישע קוצטור, פונקט ווי עם ציעגט איהר נאהענט צום הארצען די אצט־רייכע און ניי־אויפצעבענדע גרויסע אידישע קוצ־ טור; דערייער איז פאר איחר וויכטיג די ארבייט אין די אידישע טרייד יוניאנס, פונקט אזוי 'ווי די נאציאנאצע ערציהונג פון דעם יונגען דור אין אטעריקא; דעריבער איז איהר ניט גצייכגיצטיג דער פאציטישער צעבען פון רעם אמעריקאנער פאצק צווישען וועצכע די אירישע ארבייטער צעיען יעצט, פונקט אזוי ווי זי בעגריסט טיט יעדען נערוו פון איהר נשמה יעדע נייע ארבייט אין ארץ ישראצ •וועצכע פיהרט צו דער ערמעגציכונג פון פערשטארקען די פאזיציעם פון דער אידישער ארבייטערשאפט, און איז שוין דאדורף ממיצא א גרויסע אפשר די נרעסטע שטיצע פאר דער נאציאנאצער בעפרייאונג פו! רעם גאנצען אידישען פאצק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL127" TYPE="CHAPTER" ORDER="54">
            <div ID="DIVL128" TYPE="TITLE" ORDER="54" LABEL="ו."/>
            <div ID="DIVL129" TYPE="BODY" ORDER="54">
              <div ID="DIVL130" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="54">
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="אין די ציוניסטישע קרייזען האט א לאנגע צייט געהערשט די מיינונג אז דער ציוניזם שטיצט זיף אויה די נעגאטיווע מא־ מענטע! פון דעם אידישען גלות־לעבען; אז דער ציוניום ציהט זיין הויפט־יגיקד פון דער שלעכטער לאגע אין וועלכע די אידישע מאסען געפינען זיף■ אין די לענדער וראו זיי ילעבען איצט. אי! די קרייזען פון דעם אלגעמיינעם ציוניזם הערשט נאף יעצט אויך, אין די מעהרסטע פעלע, די זעלביגע מיינונג. דעריבער קוקען פיעלע אלגעמיינע ציוניסטען אויף יענע אר־ בייטען אין גלות וועלכע פיהרען ניט דירעקט צום ציוניסטישען ציעל 'ווי אויף עפעס א ביי־זאף, מיט וועלכע די ציוניסטע! דארפען זיף ניט אפגעבען. די פערשטארקונג פון די אידישע פאזיציעם אי! גלות שפיעלט דעריבער ביי די מעהרסטע ציוניסטען א גאנץ סליי־ נע ראלע. גאנץ אנדערש קוקען די פועלי ציון אויף דער דאזיגער 'פרא־ גע. ווען די פועלי ציון ווייזען אן אויף יענע מאמענטען וואם ווירקען צום שלעכטען אין אונזער לעבען, איז עם נאד דערפאר, ווייל זיי ווילע! אז די אידישע ארבייטערשאפט זאל ניט אפגענארט ווערען פון א מאמענטאלע! גלאנץ, פון א דורכלויפענדען שטראהל, ■וו אם בעווייזט זיף ערגע'דוואו אין א גלות־ווינקעל. עם טאר ניט דערלאזען ווערען אז די אידישע ארבייטער זאלען זיף איינרעדען אז זיי קענען אלע זייערע פראגען פערענט־ פערען אין אירגענד וועלכער גלות־לאנד. עס מוז אומעטום אונ־ טערשטהאכען ווערען יענע פראצעסען אין און ארום אונזער לע־ בעז, וועלכע זיינען נאף אפשר פערבארגען פון דער אויבעדפלעב־ ליף קוקענדער אויג, וועלכע זיינע! אבער אפען פאר דעם טיעפערען ■בליק. אבער ראם מיינט ניט אז די גאנצע יניקה ציהען די פועלי־ ציון פון א פעסימיסטישען בליק אויף דעם גלות. דאם מיינט אויף 52 ניט אז זיי מוזען שענסען זייער גאנצע אויפמערקזאמקייט באויז דער ארבייט אין ארץ־ישראל. ערשטענם קען א לעבעדיגע פארטיי זיך ניט אין גאנצען איבערגעבען דער צוקונפט. צווייטעגם מוז מען טאקי צוליעב יענע צוקונפטס־ארבייט, מאכען גרעסערע פאר־ בערייטונגען אין די גלות־לעגדער. א פאלק וואם לעבט אין אזעלכע שוידערליכע אומשטענדען ווי די אידען אין רוסלאנד; א פאלק וואם לעבט אין אזא דחקות נוי די אידען אין עסטרייך; א פאלק וואם לעבט אין אזא קולטו־ רעלער ארעמקייט און עקאנאטישע ניט־זיכערקייט ווי די אידען אין אמעריקא, אזא פאלק קען ניט שטארק גענוג זיף בעניים־ טערען פאר אזא אידעאל, ווי דאם איבערבויען פון זיין גאנצען לעבען אין ארץ ישראל. א פאלק וואם לעבט אין אייביגער שרעק און אין אייביגער קולטורלאזיגקייט, איז אפשר פעהיג פאר דרא־ מאטישער פערצווייפלונג, אבער עם קען ניט זיין פעהיג פאר פראקטישע מעשים. צו שווער דריקט ראם טעגליכע לעבען, כדי ער זאל קענען אין דער צוקונפט אריינבליקען. עם מוז דעריבער נרוים אויפזעהן געלעגט ווערען אוית יענע ארבייטען וועלכע בעצוועקען צו בעפעסטיגען די פאזיציעם פון די אידישע מאסען אין די לענדער וואו זיי געפינען זיך איצט. מיט אנדערע ■ווערטער עם מוז געטאן ווערען נאציאנאלע ארבייט אי! גלות. אבער אויך אין אונזער נאציאנאלער ארבייט אין גלות, הא־ בעז מיד פיעלעם וואם נור די פועלי ציון, א ציוניםטיש־םאציא־ ליסטישע פארטיי קען טאן. שוין ניט גערעדט וואם אין דער אידיש־נאציאנאלער ערציהונג אונטערשיידען זיך די פועלי־ציון פון כמעט אלע עלעמענטען וועלכע ריידען וועגען נאציאנאלער ערציהונג, נור אפילו אין דעם עצם פערשטעהן פון דער פראבלעם פון נאציאנאלע ארבייט אין גלות איז דא א גרונד־אונטערשיעד צווישען די פועלי־ציון און צווישען אנדערע וועלכע ריידען וועגען דעם. די פועלי־ציון בעגרענעצען ניט זייער נאציאנאלע ארבייט אין גלות בלויז אויה קינדער־ערציהונג. פאר זיי תייסט דער קאמפת פאר נאציאנאלע גלייכבערעכטיגונג פו! אונזער פאלק, זוכען פאר דער אידישער ארבייטער מאסע נייע ארבייטם קוועלען, וואם 53"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="זאא פערשטארקען איתרע עקאנאמישע פאזיציעם, און אויפצוהוי־ בען רעם קואטורעאע! ■מצב פון אונזער פאאס, ראם אאץ הייסם פאר זיי נאציאנאאע ארבייט אין גאות. און יערער ארבייט, אוירי יע־ רען געביעט פון רעם אידישען ארבייטער אעבען, וואם קען נאר ארייגבריינגען אירגענד וועאכע פערבעסערוגג, הן עקאנאמישע, הן קואטורעאע, ווערט אריינגענופען אין דער ארבייטם פעאד פון די פועאי־ציון. דעריבער קעמפפען די פועאי ציון אזוי קרעפטיג געגען דער אסימיאאציאן און אסימיאאציאנם טענרעגצען, וועאכע רואינירען רעם גייסט און רעם קערפער פון ראם אידישע פאאק. רעריבער קעמפפען זיי פאר הער נאציאנאאער און פאאיטישער גאייכבערעב־ טיגונג פון רעם אידישען פאאק אין די גאות אענדער, און דעריבעד זוכען זיי צו עפענען פאר דער אידישער פאאקסמאסע נייע פרא־ דוקטיווע ארבייטס־קוועאען, וועאכע זאאען פערשטארקען אי הרע עסאנאמישע פאזיציעם; דעריבער זורען זיי אויפצוהויבען די ?ואטורעאע מדרגה פון רעם אידישען פאאס אין די גאות אענדער. אויך אין דער קואטורעאער ערהויבונג פון די אידישע מא־ סע! אין גאות, ברייגגט דער פועאי־ציוניזם אריין אן אייגענארטיג באיק, וועאכער וועט פריהער אדער שפעטער, מוזען אנגענומען ווע־ רען פון אאע יעניגע וועאכע זארגען פאר דער אירישער קואטור. אין רעם קאמפה פאר דער קואטורעאער אויפהייבונג פון די אידישע מאסען האט זיף אריינגעכאפט א רייסעריי, נעגען וועאכער ■באויז די פועאי ציון זייגען גאנץ שארף ארויסגעטראטען. אין דעם קאמפף וואם האט זיף צופאאקערט צווישען די העברעאיסטען פון איין זייט און די אידישיסטען פון דער צווייטער זייט זעהען די פועאי ציון באויז א שטערוגג פאר דער קואטור ארבייט צווישען אידען. דער אייגזייטיגער העברעאיזם, וועאכער איז דערגאנגען צו דער אעכעראיכסטער עקסטרעם עברית או רוסיש! טוט זיינע פערדערבאיכע ארבייט, און דער איינזייטיגער אידישיזם, וועאכער וויא אין גאנצען אויםשאיםען העברעאיש פון דער אי־ דישער שוא איז פונקט אזוי פערדערבאיף. ביידע עססטרעמען שאיסען אוים א גרויסען טייא פון דער אידישער קואטור. ביידע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="עקסטרעמען זוכען די אידישע מאסע ארימער צו מאכען. די ערשטע ווע?ענריג פער?ייקענען די גרויסע בעדייטונג וואם אי־ דיש האט, א?ם די שפראןל פון אוגזער פא?ק, א?ם די שפראך פון א גרויסען טיי? פון אונזער מאדערנער קואטור, און רעד עיקר א?ם די שפראך אין ווע?כער עם ?עבט און דיינקט, ח?ומט און זיעט, פרעהט זיך און וויינט די גרעסטע מאיאריטעט פון דער אידישער אומה ; די אנדערע ווע?ענדיג אבשניידען פון דעם יונגען אידישען דור דעם גרויםען קו? טור אוצר 'וואט איז פער־ בארנען אין דער העברעאישער שפראך. נעגען די בי ידע עקסטרעמען קעמפפט דער פוע?י־ציוניזם, שטע?ענדיג זיך אוירי רעם שטאנדפונקט, אז ביידע שפראכען דער־ גענצען איינע די אנדערע און ביידע מוזע! בענוצט ווערען פאר רעד קו?טורע?ער ערהויבונג פון די אידישע מאסען. דעריבער שטע?ען זיף די פוע?י־ציון איבערא? איין פאר רעם כבוד פון אי־ דיש ווע?כער ווערט פער?עצט פון א גרויסען טיי? פון דער א?גע־ מיין־ציוניםטישער ווע?ט. דעריבער קעמפפען די פועצי־ציו! פאר דער אנערקענוע פון אידיש אין אזע?כע ?ענדער ווי עסטרייך. דעריבער בענוצען זיך די פוע?י־ציון אין די שוה?ען, ווע?כע זיי גרינדען פאר דער ערציהונג פון דעם יונגען אידישען דור, מיט בי ידע שפראכען און זוכען צו עפענען פאר יענע קינדער די טויערען פון ביידע קו?טורען, די אידישע און העברעאישע, יווע?כע ביידע צוזאמען שטע?ען מיט זיף פאר די גרויסע אידישע קו? טור. און אויפנעהמענדיג די ארבייט פין דער נייער נאציאנא? רא־ דיקא?ער שור,?, ווע?כע נעמט אין זיף אדיין די אונטערריכט פון אידיש און העברעאיש א?ם שפראכען, פון די אידישע און העברע־ אישע ?יטעראטורען אינ'ם ברייטסטען זין פון ווארט, פון רער אי־ דישער געשיכטע און פון אידישע ?יעדער, אנהויכענדע די שו? מיט א פראגרעסיוו נאציאנא?ען גייסט, ג?ויבט דער פוע?י ציו־ ניזם צו האבען אויפגעבויט פאר דער אידישער קו? טור א שרדפונקט געגען דער געפאהר וואם דראהט איתר אין ג?ות, הויפטזעכ?יך אין אמעריקא. דער פוע?י־ציוניזם ג?ויבט אין דעם גרויסען כחוואם די אידישע געשיכטע און דער אידישער נאציאנא?ער גייסט בע־ 55"/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="זיצט צוצובינדען די יונגע דורות פון אונזער פאצק צו דער גאצדע־ נער קייט פון דער אידישער נעשיכטע. און וועצען די יונגע דורות אנגעפיעצט ווערען מיט נאציאנאצען בעוואוסטזיין און נאציאנאצען שטאצץ, וועאען זיי דאן אציין זוכען די וועגען און מיטצען ווי אזוי פארטצוזעצען זייער נאציאנאצען צעבען. און בעגעגענענדיג זיך דאן טיט די שטערוננען ו ואם דער נצות צייגט אונז אין וועג צו א פאצ־ סאם פרייען און פאצקאם זעצבסטשטענדיגען נאציאנאצען צעבען, וועט פאר זייערע אויגען אויפבציצען דער ענדציעצ פון פועצי־ ציוניזם, דאם אויפצעבען פון אונזער פאצק אין ארע ישראצ. די בעפעסטיגונג פון די קוצטורעצע פאזיציעם פון די אידישע טאסען אין גצות, זיינען אצזא א דירעקטער מיטעצ און א גרויסע היצף* פאר דעם ציוניסטישען אידעאצ. דאם זעצבע איז טכח די עקאנאמישע פאזיציעם פון די אידישע מאסען. פונ'ם נויט פון די אידישע מאסען קען סיין נרויסע שעפ־ פערישע ארבייט ניט נעבארען ווערען. דאגעגען פון דער פערבע־ סערונג פון זייער צאגע אין די גצות צענדער, צוזאמען טיט דער פערשטארקערונג פון דעם בעוואוסטזיין אז פאצקאס פריי צעבען קענען די אידישע מאסען נא ר אין ארץ ישראצ, קען ארויסרופען אין די אירישע מאסען יענע שעפפערישע כהות, וועצכע זיינען נויטיג פאר דער דורכפיהרונג פון אזא גרויסע רעוואצוציאן אין אונזער פאצקם צעבען, ווי דער ציוניזם שטעצט טיט זיף פאר. דעריבער שטעהט דער פועצי־ציוניזם אויר רעם שטאנדפונקט אז וואם שטארקער און זיכערער עם וועצען ווערען די עקאנאמישע און קוצטורעצע פאזיציעם פון די אידישע מאסען אין גצות, אצץ בעסער פאר דער אידישער ווידער בעצעבונג, אצץ מעגציכער ווערט די רעאציזירונג פון ציוניזם. דעריבער נעמט דער פועצי ציוניזם אריין אין זיין ארבייטם־ פראגראם אצע די טהעטיגקייטען וועצכע בעריהרען די אינטערעסען פון די אידישע מאסען אין די נצות צענדער, און וועצכע בעצוועקען אריינצובריינגען מעהר עקאנאמישע זיכערקייט און קוצטורעצע רייכקייט אין דעם צעבען פון די אידישע ארבייטער. אנפאנגענדיג פון דער גרויסער, אנגעוועהטאגטער עמיגראציאנם פראגע, דורב־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="נעהענדיג די פערשיעדענע ארבייטען סיי אויפ'ן סאציאל־עקאנא־ מישע! סיי אויפ'ן נאציאנאל־קולטורעלען געביעט, און ענדיגענריג מיט דער קלענסטער בעליידיגונג רואם ווערט וואו ניט איז בעגאג־ גע! געגען דאם אידישע פאלק אלם פאלק און געגע! דעם אידישען ארבייטער אלם ארבייטער די טהעטיגקייט פאר אדער געגע! אלע די ערשיינונגען נעהמט דער פועלי ציוניזם אדיין אין זיין ארבייטם פראגראם."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL141" TYPE="CHAPTER" ORDER="59">
            <div ID="DIVL142" TYPE="TITLE" ORDER="59" LABEL="ז."/>
            <div ID="DIVL143" TYPE="BODY" ORDER="59">
              <div ID="DIVL144" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="59">
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="עס ב^ייבט אונז נאף א יבער קלאר צו מאכען, וועגען די אs־ וועצטציכקיים פון פוע^י־ציוניזם, בעסער געזאגט, ■וועגען דעם אs־ וועsטsיף־אייגז!ייטsיכען כאראקטעד און אsוועsט?יף איינהייטליכע אינטערעסען פון רעם אידישען פראלעטאריאט, וועלכע האבען ארויסגערופען די א^ווע^יכע איינהייט פונ'ם פועי^י־ציוניזם. די אלוועצט^יכקייט פון רעם אידישען פרא^עטאריאט, פונקט ווי די אי^וועלטליכקייט פון דעם אידישען םאיsק' באזירט אויף צוויי יסודות. ערשטענם די עהנליכקייט, כמעט איינהייטיציכקייט פון די עסאנאמישע און סאציאצע בעדינגוננען סיי פון רעד היסטארישער, סיי פון דער געגענוועדטיגער לאגע פון א^ע אירען פון דער גאנצער וועאט, מאכט ניט אוים אונטער וואם פאר א פאיציטישע ארדנונג זיי זאsען ניט האבען געלעבט; און צווייטענם, די אין אמת'ען איsוועלטציף־איינהייטsיכע האפענונג וואם אצע אידען פון דער גאנ־ צער וועילט פערמאגען, בנוגע דער צוקונפט פון דאם אידישע פאלק. מיד האבען שוין אויבען אנגעוויזען אז דער געזעץ, וואס האט ארויסגערופען דעם אידענם וואנדערען די ערשיינונג •וועלכע כאראקטעריזירט מיט זיף דעם הויפט ^עבענס־נערוו פון דעם אידי־ שען גsות איז ענטפ^עקט געווארען אונטער די פערשיעדענסטע אוטשטענדען, אונטער וועאכע די אידען האבען זיף געפונען. די נויט אריינצורייסען זיף אין א פרעמדען קערפער און צוזאמען ימיט דעם, די נויטיגקייט פון ווערען א קאנקורידענדער עי^עמענט געגען דעם 57"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="פריהער־איינגעלעבטען ניט אידישען ארגאניזם, איז איינהייטליף פאר דאם אידישע לעבען אין שפאניען און פארטונאל, אין פוילען און רוסלאנד, אין דייטשלאנד און אמעריקא, סיי אין רעם גרויםען מיטעלאלטער סיי אין דער מאדערנער צייט. און אויף דער קאמפף געגען אידען אלם רעזולטאט פון דיעזער ערשיינונג איז איינהייט־ ליף. אין א בארבאריש לאגד נעמט דער קאמפף געגען אונז א! באר־ בארישע פארמען. אין א ציוויליזירט לא נד נעמט עם אן ציווילי־ זיירטע פארמען. אלץ איינם ווערט אונז ראם לעבען ענג און אלין איינס מוזען מיר פריהער־שפעטער אנטלויפען. די דאזיגע עסאנא־ מישע איינהייטליכקייט פון רעם אידישען לעבען אין דער גאנצער גלות געשיכטע, בילדעט מיט זיף איין גרונד שטריף פון אונזער אל־ וועלטליכקייט. און ■ווירקליף, געשעהט וואו עס איז אן אויסערגעוועהנליכער קריזים אין אונזער עקאנאמישען לעבען, א דאנק די ניט נארמאל־ קייט פון אונזער עקאנאמישער לאגע, דיהרט עם אן ניט בלויז די אידען פון יענעם לאנד וואו דער קריזיס איז געשעהען, עם ריהרט אן אלע אירען פון דער גאנצער וועלט. און עם ריהרט אן אלע אירע! ניט בלויז אינ'ם געפיהל, אינ'ם סענטימענט, נור טאקע אין פשוט'ען עקאנאמישען זין. דורף רעם שטראם וואם ציהט זיף שטענדיג פון איין לאנד צו רעם אנדעו־ען, זיינען די אידען ענג פער־ בונדען איינע מיט די אנרערע, און אירגענר וועלכע ערשיינונג אין רעם לעבען פון די אירען פון איין לאנד, רופט זיף דעריבער אפ אויף אלע אידען. אויף אין אונזער קולטורעלען לעבען זעהען מיר כמעט די זעל־ יע ערשיינונג איבעראל אין אלע לענדער. איבעראל דריקט אויף אונז די ניט אידישע מאיאריטעט און איבעראל קומט אונז אוים זיף צו ראנגלען סיי געגען דער ניט אידישער מאיאריטעט, סיי גע־ נען דער פעררעטהערישער אנטלויפען פון דער אידישער אינטע־ ליגענץ. דען ראם אנטלויפען פון דער אידישער אינטעליגענץ איז דאף אויף אן אלוועלטליף־איינהייטליכע צרה. צי דאם נעמט אן די עקעל־ האפטע פארם פון שמד און אפענעם צינישען פערראטה, אדער דאם נעמט אן רעם פארם פון גלייכנילטיגקייט און ביסלעכווייזע אוועק־ רוקען זיך פון די אידישע מאסען, איז אין רעזולטאט קיין אונטער־ שיעד פאר אונז. אלץ איינם בלייבען אונזערע מאסען קויצטור^אז. ■ווענען רער איינהייטליכער צוקונפטס־האפענונג פון די אידי־ שע מאסען איז דאף איבעריג צו ריידען. די יענינע, וועלכע האבע! נאך ניט שלום געמאכט טיט דער געגענווערטיגער לאגע און הא־ בען נאך ניט אויפעגעבען זייער האפענונג פאר דער ווידער בעלע־ בונג פון דעם אירישען פאלק, די אלע זיינען אייניג אין דעם נע־ פיהל אז די זון פון רעד אידישער פרייהייט דאה* און וועט אוים־ געהן אויף די הימלען פון ארץ ישראל! אין דער ארבייטם־פעלד פון די פועלי־ציון, פונקט ווי אין זייער אידעען וועלט, ציהט זיך אויך דורך ווי א שנור זייער אל־ וועלטליכקייט. שוין ניט נערעדט פון די ארבייט אין ארץ ישראל וועלכע איז בוכשטעבליך איינהייטליך פאר אלע פועלי־ציון פון רער גאנצער וועלט, נור אפילו אין יענע ארבייטען וועלכע שטעלען טיט זיך פאר די ארבייט אין גלות, אפילו אין רעם זיינען די פועלי־ ציון פון רער גאנצער וועלט איינהייטליך. אין רעם קאמפך פאר רער נאציאנאלער אנערקענונג פון די אידישע ארבייטער אין רער םאציאליםטישער וועלט, שטעהען די אידישע ארבייטער פון דער גאנצער וועלט, די יעניגע וועלכע ווילען זיך ניט אונטערגעבען דעם גלות שיקזאל און זיינען ניט פר'םם'ט טיט רעם אסימילאציאנם סם, אייניג אין זייער פערלאנג. אידישע ארבייטער פון רוסלאנד און אידישע ארבייטער פון אמעריקא שטעהען אין איין שורה קעמפפענדיג פאר זייער נאציאנאלע אנער־ קענונג. אין רער ארבייט פאר רעגולירען די אידישע וואנדערונג, גיבען זיך וויעדער די הענד אידישע ארבייטער פון פערשיעדענע לענדער און וואו עם ערשיינט א קאמפך פאר רער נאציאנאלער עהרע פון ראם אידישע פאלק אדער פאר'ן כבוד פון דעם אידישען פרא־ לעטאריאט, דערזעהען מיר די אידישע ארבייטער פון רער גאנצער וועלט פעראייניגט. אויב אין די פערשיעדענע לענדער קומט אוים צו פיהרען די ארבייט פאר דער פערשטארקונג פון די עקאנאטישע און קולטו־ 69"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="רעלע פאזיציאנען פון די אירישע מאסען אויך* פערשיעדענע.אופנים, צוגעפאסם צו די ספעציעלע בעדינגונגען פון דער געגעבענער לאנד, איז אבער דער פרינציפ גופא צו פערשטאקען רי פאזיציעס פון די אידישע ארבייטער אין גלות איינהייטליף פאר אלע פועלי־ ציון פון דער גאנצער וועלט. דער פועלי־ציוניזם וועלכער איז ניט קיין פראדוסט פון א מא־ מענטאלער רעוואלוציאנערער ערשיינונג פון רעם ארעד יענעם לאנד; דער פועלי־ציוניזם וועלכער פערקערפערט אין זיף ניט קיין אנדער רעוואלוציאן ווי די רעוואלוציאן פון ראם אידישע פאלס, האט זיף דעריבער ניט בעגרענעצט טיט איין לאנד אדער מיט איין וועלט־ טייל. דעריבער זיינען די פועלי־ציון געווען די ערשטע און ביז היינט די איינציגע וועלכע האבען בעשאפען אן אלוועלטליכע ארגאניזאציאן פאר דער אידישער ארבייטערשאפט, אן אלוועלט־ ליכען פערבאנד פאר די אלוועלטליכע אינטערעסען פון דעם אידי־ שען פראלעטאריאט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="אט ראם זיינען די פדינציפען אוי!? וועאכע עם איז אויפגע־ בויט דער פוע^י ציוניזם. אט דאס זיינען די אידעען וועלכע עס ווע־ רען פאתעשלאנען פאר די אידישע אדבייטער אוי!? דעם ארט פון יענע אידעען, וועלכע עם האבען געהערשט און הערשען נאף גרעס־ טענטיי^ם אויך איצט צווישיען די אידישע ארבייטער. רעד ציוניזם מיט'ן סאציא^יזם ווערען אין פועלי־ציוניזם צו־ זאטענגעשצאסען אין איי! קייט, וועלכע נעהמט ארום א^ע נויטען פון דער אידישער ארבייטערשאפט. דער פועלי־ציוניזם ווייזט אוי!? אז דער סאציאליזם קען ניט זיין פאצקאם פאר די אידישע ארבייטער אהן רעם ציוניזם, פונקט ווי דער ציוניזם וואלט געהאט א גאנץ קציינע בעדייטונג פאר דער אידישער ארבייטערשאפט, ווען ניט זיינע סאציאלע מענ^יכקייטען, ווען ניט יענע מעג^יכקיי־ טען וואם זיינען אין איהם ענטהאלטען איבערצובויען די גאנצע עסאנאטישע סטרוקטור פון אונזער לעבען און געבע! א! ענטפער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="אויה יענע אנגעוועהטאגטע פראגען, וואם זיינען דער רעזולטאט פון אונזער לעבען אין גלות, פון אונזער לעבען אין דער פרעמד. און לערנענדיג די אידישע ארבייטער צו פערשטעהן זייער אמת'ע לאגע, לערנענדיג זיי צו האבען פאר זייער גייטטיגער אויג רעש גאנצען גאנג פון רעם אידישען לעבען, שיי רעם פערגאנגענעם, ■שיי דעם געגענווערטיגען ; אנווייזענדיג זיי אויך ראש, ■וו אט זיי האבען צו דערווארטען אי! דער צוקונפט, זוכט דער פועלי־ציוניזם ארוים צו רופען אין דער אידישער ארבייטערשאפט ניט נאר רעש ב ע ו ו א ו ם ט זי ין פון זייערע צרות, גור אויך די תשוקה צו פאלקאמענער פרייהייט, די תשוקה צו לעבען אויה דער וועלט אה! קיינע אונטערדריקוננען פון אירגענד וועלכען חאראקטער. דער פועלי־ציוניזם לערנט דער אירישע ארבייטערשאפט אז האלבע פרייהייט, איז ניט פיעל בעשער ווי נאד קיין פרייהייט ניט ; אז א פרייהייט וועלכע מוז געקויפט ווערען טיט דעם פרייז פון אויפגעבען דעם אייגענעם איך, איז א סף שענדליכער !ווי שקלא־ פערי י. דעריבער רופט דער פועלי ציוניזם דעם אידישען פראלעטא־ ריאט צו ארגאניזאציאן פאר זיינע געגענווערטיגע און צוקינפטיגע אינטערעשען. דעריבער האט דער אלוועלטליכער פועלי ציוניזם ארוישגעשטעלט פאר דער אידישער ארבייטערשאפט די מאטטא אידישע ארבייטער פון אלע לענדער פעראייניגט אייך! טיט דיעזען נייעם רוה געהט ארויס די אלוועלטליך־איינהייט־ ליכע בעוועגונג צום אלוועלטליך־איינהייטליכען אידישען פלאלע־ טאריאט, לערנענדיג איהם צו פערשטעהן זיין אמת'ע לאגע און בע־ לייכטענדיג איהם יעדען טריט וואם ער דארה מאכען שיי רא אין גלות, שיי דארט אין רעם נייעם לאנד. דער דאזיגער רוך איז נאך רערווייל דערהערט געווארען פון א קליינער טייל פון די אידישע מאשען. יאהרען און יאהרען האט מען די אירישע ארבייטער געוואלט מאכען פערגעשען אויה א טייל פון זייערע אינטערעסען. יאהרען און יאהרען האט מען געהאלטען אין איין איינריידען זיי אז זיי דארפען אויפ'ן מזכה פון דעם אדער יענעם אידעאל בדייננען א סרבן זייערע אנדערע געפיהלען און אינטערעסען. שווע ר איז דעריבער די וועג פון דער נייער רעוואלו־ ציאנערער בעוועגונג. פיעל, פיעל שטיינער בעדארפען נאף אבנע־ ווארפען ווערען ביז וואנען דער אידישעד פראלעטאריאט וועט סלאר בעגרייפען זיין ראלע און זיין,היסטארישען חוב זואם ער דארף אויה זיך נעמען. פאר די פועלי־ציון איז נוט בעוואוסט די דאזינע שוועריגקיי־ טען. עם איז זיי אבער פונקט אזוי גוט בעוואוסט אז קיין אנדער וועג, וועלכער זאא פערזיכערען דער אידישער ארבייטערשאפט איחר פאלקאמענע פרייהייט, sיי אלם אידען, מיי אלם ארבייטער קען ניט געבען. דעריבער טאר דער בעוואוסטזיין פון דער שווערקייט פון דער איינציג־געבליבענער וועג קיין אנרער ווירקונג ניט האבען אויף דער אידישער ארבייטערשאפט, ווי די קאנצענטרירונג פון איחר נאנצער ענערניע פון איחר גאנצען כח וואם זי פערמאגט, פאר און אויר רעם דאזיגען וועג. די שוועריגקייטען ווערען א סך קלענער ווען געגען זיי ווערט אוועקנעשטעלט די גרויסקייט פון דעם אידעאל וואם איז ענטהאל־ טען אין רעם פועלי ציוניזם. זיי וועלען פערלירען כמעט אין גאנ־ צען זייער בעדייטונג, ווען די גאנצע אידישע ארבייטערשאפט וועט ארגאניזירט ווערען פאר דעם אידעאל פון פועלי־ציוניזם. דער הויפט שונא פון פועלי־ציוניזם איז דעריבער די גלייכגילטיגסייט טיט וועלכע דער גרעסטער טייל פון דער אידישער ארבייטערשאפט בעציהט זיף נאף דערווייל צו זייערע אייגענע אינטערעסען. עם דערנעהנטערט זיף שוין אבער די צייט ווען די אידישע ארבייטער וועלען זיף טיעפער פערטראכטען וועגען זייער לאגע. זיי ■דועלען דעדפיהלען ווי די ברייטע ■מעגליכקייטען וועגען וועלכע מען האט צו זיי גערעדט אין אמעריקא ווייזען זיף ארויס וואם ■ווייטער אלץ שמעלער און ענגער. זיי וועלען דערפיהלע! אז אין אמעריקא ווערען ביסלעכווייז אויסגעשעפט די קוועלען פון חיונה פאר זיי. זיי וועלען דערפיהלען אז ווען זיי פרובירען זוכען פאר זיף נייע סוועלען פון פרנסה בעגעגענען זיי זיף מיט זייער אייביגען גלות־ בעג?ייטער דעם אנטיסעמיטיזם. זיי וועצען דערפיזזרען אז ניט ארגאניזירטערהייט ווע?ען זיי גאר ניט קענען טאן געגען ראם וואק־ סענדע נעפאהר ! זיי ווע?ען דערפיהלען אז זייערע אייגענע קינדער ווערען פרעמד פון זיי, פרעמד פון זייער נייסט, פרמו* פון זייערע אייגענע קו? טור אוצרות, פרעמד צו דעם רעווא?וציאנערען גייסט וואם איז נעווען דער שטא?ץ פון אונזער אומה, דער גייסט וואם ציהט זיך דורף אונזער גאנצער קו? טור. און אין הארצען ■והגט זיך דאן אנצינדען דער רעווא?וציאנע־ רעו פייער; אין דער נשמה וועט זיף־ צוב?יהען די תשוקה פאר פרייהייט און אין מה וועט אויסוואקסען דער געדאנק אז די אידי־ שע ארבייטערשאפט מוז זיך ארגאניזירען פאר די גרויסע אויפגא־ בען וואם שטעהען פאר איהר. די אידישע ארבייטערשאפט וועט זיף דערמאנען אז אין איה־ רע הענד ?יעגט דער גור? פון אונזער גאנצע פא?ק. די אידישע ארבייטער, די פרא?עטאריער צווישען פרא?עטאריער, ווע?ען אנ־ פאנגען פערשטעהן אז אויב זיי וועאען זיף אומקעהרען מיט'ן רוקען צו אונזער נאציאנאצער פרייהייטס בעוועגונג, ראן זיינען מיר פער־ משפט צום אונטערגאנג. ראן ווע?ען די א?ע ח?ומות וואס אונזער פא?ק האט גע'ח?ום'ט דורף זיין גאנצער גאות געשיכטע, די א?ע הא־ פענונגען וואס האבען זיף אימער געוועבט אין דער נשמה פון אונזער פא?ק, דער גרויסער כאויבען אין א קומענדער גאו?ה וואט האט מעג־ ?יף געמאכט אונזער עקזיסטענץ אונטער אזע?כע שוידער?יכע בע־ דינגונגען פון דעם אצעם וועט היין שריד ופ?יט ניט ב?ייבען, און זיי ווע?ען ניט וועאען אויף זייער געוויסען טראגען אזא שווע־ רען פערברעכען ! די אידישע ארבייטערשאפט וועט ווערען איבערפי?ט מיט'ן בעוואוסטזיין פון דעם נייעם קאמפף וואם אונזער פא?ק פיהרט פאר זיין פרייהייט און זי וועט, מיט דעם גאנצען פייער וואם איז איהר געב?יבען בירושה פון די מאקאבעער זיף אריינווארפען אין די רייהען פון אונזער פארטיי פאר דעם קאמפף צו ערוועדבע! אין גאות איין פאזיציע נאף דער צווייטער און אויפצובויען אין ארץ 63"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL155" TYPE="BACK" ORDER="66">
          <div ID="DIVL156" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="66">
            <div ID="DIVL157" TYPE="CONTENT" ORDER="66">
              <div ID="DIVL158" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="66" LABEL="פרייז 8 סענט"/>
              <div ID="DIVL159" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="66" LABEL="צו בעקוניע; א,-יו* פאיכענדען אדרעם; ,ץ2&quot;\^o3ז2 .£ 165 ,^2lOl ;04X1? ;&gt;ן?¥o ¥\?^"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
