<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="יודישע פאלקס־ביבליאטהעק"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="קלייניגקייטין"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="פאן דוד פרישמאן. - םער&lt;לאנ פין דעם עקסעקוטיוו-קאמיטע^^ דער ציוניסטישען פארטיי. &lt;/ דרוק פין א. רושינאווסקי &amp; קאמס. \ טארנאוו תדנ&quot;ד. נאכדמק פערבאטטען. ג!2113101116 -1/01158 oמo 3 ג 11101• . .גlllמlחBollו-lיl .0 מo'\"/>
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="?ו האבען גייא דיא ב-ערלעוער אוגד גייא מ. גארגשטיי!, טאדנאוו,"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="4">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="4" LABEL="אינהאלט:"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="STATEMENT" ORDER="4" LABEL="הקדמlן צי דער זארגאנישער איגערזעצוננ . . זייטע 3 מטזת ארג מסעי(פינים העבראיעען) .... &quot; 7 אים יlם־ה6יר (פינים העבראי'טען) &quot; 20"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="STATEMENT" ORDER="4" LABEL="1071(63 ־ll ן.מו&gt;זBו'זoץB '^!זנ&amp;ע 01:0£0ד\1;*110־&lt;י11 1ו161!מ1101 10111)1;!&gt;1ו16 .(01140'מ/1 oזז 1118 •101(1 \) 1894 .10'11011'|1;'1 'll 8111 1 0£0!&gt;161811101181 61:111116111"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL14" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL16" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL17" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="הידמה צי דעו־ •'טא־נאניעערזיגערזעציננ. ־■'&quot; &quot; ־&quot;־'., י 13 * 3י'^'&lt;עי&gt;3 -&gt; מען זאלל נישט דאש אוטריינע וואססער אדםגיעם##o£? איידער מען האט דאש ריינע -אדי _לאנג ודא דעי'המון עש / איז נישט איש שטאנד,דין בעדארף פין בילדונג איג פון וויששק אויש _א־:־אייךאפאאישער שפראכע צו שאפפען' אזוי לאנג זעגק מיד מחויב, איהם די דאזיגע זאכק אין זיין זשאך־ נאנישער שפו־אכע צו געבק. או: די זשאדנאנישע שרייבערש זענען נעקוממען פון מזרח או: פון מערב' פון צפון או: פון דרום' או: האבק געשייעבען או: געשריעבק ... זיי האבק געשריעבק אללדינג.., ■די האבק געשריעבק אללעשוואסמען ר,ענן גור מיט אפע־ דער או: מיט טינט פארטיג מאבק... געדענקט איחר :אך יענע גאלדענע ;אהר־ק' אז מען האט נעפלעקט צו שרייבען .■ מעשה־ביכלעך* ? אך' וואש האט מען :ישט אללעם געשריעבען אץ יענע גאלדענע יאהרק! א מעשה פון א בן־מלך טיט א בת־טלכה א מעשה פון גי אחים' אמעשה פון ז' בעטטלערס' א מעשה פין זיעבען רוצחים' א מעשה פון א ליגנער מיט זיין רואה־ ואינו־נראה־היטעל' א מעשה וראם איז נישט געשטויגק או: איז נישט געפלויגק. בקיצור' אללעם' אללעס האט מען גע־ פלעגט צו שרייבק; או: א גראששער אומנליקק איז' אז די ארעמע אומנליקקליכע לעזערש האבץ דאם אללעש נעביך נעלקק■ א* נא־ נעיועזק■ והאוניכיה־טאי י ר ו ש ל יש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="אז ךי לעזער האבץ זיך גאה דערקוויקקט דאביי או: האבץ געלעקקט דאפץ די פיננער. דער געשטאקק פון דעב פובליקום איז פערדארבק אוג פערווילדעיט נערארען' אויף אזא־נ־אופן אז,עם האט ♦פוץ גאר נישט געוואוססט עי אונטערשיידק צווישק גוט ארג שלענט' צווישק שיין ארג מיאוס' צווישען ניטצליך אונ שאדליך. או: דא איז אבער א בעםםעךע■ א ליכטיגערע צייט געווארעף הארט' עם קלאפפען די פושקעם .צדקה תציל ממותי; עם ארבייטען די שויפלען ביים גראבען' אדב שטיקקער ערד שאללען אראב אויףךעם פרישק.קבר אוג לאזק פץ דך א פארזימפין קול הארק -ווייססט איהר' וואט דאס איז? דאס זענען דאם די מעשה־ביכלעך ראם ווערץ בענראבץ' דאס איז דאס די אלטע ליטעראטור פץ פופטע פאנטאדעם וואט ווערד אץ קבר אריץ נעלייגט' ארג דא הארט זיך דאס קל_אפשען ארג ד־אס ארבייטק: צדקה תציל ממות' צדקה תציל ממות 1 אוב א נייער דור איז אויפגעשטאנען ' וואם שרייבט נישט מעהר קיץ _מעשה־ביכלעך! דער נייער דור האט געזעהען' אז מען מוז דעם פובליקום געבק בילד־ער פון דעם לעבען ' בכדג ןם זאלל לערנען דאס לעבען און די מענשק' אונ נישט איהם געבין פוסטע פאנטאזיעם אונ ויילד ־ משונה'דיגע טעשות' וואט דערהטצען נור דאס בלוט או&quot;נ ניטצען צו נאד נישט. אוג דא האבק זיי איהם געגעבען ראמאנעז אונ ערצאחלוננק' נאוועלען אונ בלדיער-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="וואס שילדערן גיינ־רי דאם לעבק אlינ די מענשען אז־וי ווי זיי לייבק ארג לעבק' ארג די ליעבע לעזערס האבק געזעהק או: האבק זיך זייער געפרייט' דענן זיי האבק ךערקעננט ד־ארין א זאלכע פיגורק ארג א זאלבע מעשית' פונקט אזר ווי מען זעהט זיי יעדק טאג או: יעדע מינוט דא דרייפק אין אמת'ען לעבען. טען קען נישט ליןךןענק' אז דאם ניטצט א ביפיל טעהר ווי יענע פופטע פאנטאדעם או: ווי &quot;יענע ווילד־משונה'ךגע מעשית. אויך איך האב געפרובט צו• געבעץ ,עטליבע .ערצאהלינגען' צייבנונגען או-נ בילדער: איך האב מיד אבער מיין אייגענע ארט אייפנעזובט או: בין מיי געגאנגען טיט מיין אייגענעם דרך. אמת איז אמת' ווילד־משו-נה'דיגע מעשיות או: פוסטע פאנטאזיעם האב איך מיך געהיט צו שרייבק' אבער אייך דעם אנדערץ מין' די רע.על ל ע ער צא ה לוגגען או: די פאטאגראפיעם פ ד-נ קט פונ'ם לעבען 'ךאב איך נישט נעשריעבען. דער טעם דאפון איז פשוט. איך האב געוואללט צייבענק פיגירק' נישט א זאלכע וואם מען געפינט זיי אדף דער גא בם צו יעדער מינוט או: צו יעדער שעה' גור א זאלכע וואם געהארען צו די א 1 ים נא ה מ ע ן. איך האב געוואללט פאקטען דערציילק ' נישט א זאלכע וואס פאספירק יעדען מאג אין יעךק הדש אין יעדען ווינקעל או: אייף אללעעקקען' ניר א זאלכע וראם פאפפירק איינמאל אין א שמיטה או: צוויימאל אין א יובל, ארעד אזאלכע וואט האבען גקקעננט זיין פאפפירט' ורענן ף אזמשטאנדע או: ך חאראקטערען פון די פערזאנק וואללטען געוועזען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אזוי ווי איך האב זיי נעשילדעיט. אין די גותנשע ליטעראטורען ריפט מען דאס 'שטודיען' .שטlךהננקאפפע' איך האב חרכאויס געוואלט •אויסנאהטען* שיילדערך &quot;איגינא־ לעך. •זאנדערלינגע*' .אויסטערלישע מענשעך אוג •אlיסטערלישע מעשית־. דאס זענען די,עטליבע ווארטער רואם איך האב געהאט צו זאגען דעם זשארגאנישען לעזער' ביי דער געלעגענהייט ווי מייגע בילדער זענען איבערזעטצט געווארען אין דעם זשארגאן. אל-נ דער בורא־עולם זאלל געבען ' אז די דאזיגע בילדער זאללען ביים זשאךגאן-פובליקום אזlי מוצא־חן זיין' ויי זיי האבען מוצא־חן געוועזען אים דעם אריגינאל ארג אין איבערזעטצונגען אין אנדערע שפראכען! ברעסלו/ 10 אויגוסט 1893 ד. פרישמאנן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL26" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL27" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="מטות אונ מסעי"/>
            <div ID="DIVL28" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL29" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="(פינים יודישען לעבען אץ רזמעניען) דאס איז דער ט־דער פינ'ם קרימינאל. אויבען העננט א נרויסער גישניצטער אדלער אץ דורך דעם טוייער נייט מען אדיין אין געריכטסזאל. דריננען הער ט מען קלינגען' דיא נאלעריע איז פילל בעזעטצט טיט מענשען' איעדער איז נייגעריג וואם דער סוף וועט דא דין' דעי אנגעקלאגטער הייבט זיך אויף פין דער באנק' מיעד אין געביאכען אונער ווייסט קוים רואם פ'טהוט זיך טיט איהם' וויא זיין פנים ווייזט אויס איז,ער אפילו• גאנץ רוהיג אין.קיץ איינעיג גליעד בעוועגט זיך נישט אין איהם' זיינע האר זענין ווילד צושויבערט אין דיא אויגען קיקען באלד אויף דעם פרעזידענט פינים געריכטסהאף וואט זיצט אויבען £ן' באלד אויף זיין גרויטער גאלדיניר _קייט' אט' דאכט זיך' ער שמייכילט זיך אביטל טרויריג צו... צו נעפעלט איהם אזוי שטארק דער פרעזידענט? אדער נאר דיין נרויטע גאלדיני קייט ? אדום אין ארום איז שטילל' רוהיג' נור וואט מ'הערט יעדעס מאל דאס קלינגען פין דער גרויפער נאלךיניר קייט■ אזוי באלד דער פרעזידענט בעוועגט ןיך. דא הייבט זיך פלוצים אויף _יאנך!א נראטיאנא־' דער פרעזידענט פינים געריכטסהאף אין י לעזט אראם פין א בוינין פאפ;ער:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="אים נאטען יער רעניחנג אין אים נאמען דעם נעזעטצעס... משד גראטשילעסקו' איוד... 37 יאהר אלט... האט גימאבט פאלשע באנקנאטען... ווערד פעראורטהיילט אlיף 6 יאהר שווערעןכןערנןער... פלוצים.בייאקיא לעטע־ טע ווערטער הייבט&quot;יאנקא נראטיאנא אlיף דיא אויגען' קיקט אביסיל בעטראפעץ אן דעם אנגעקלאגטען' ער שליעפפט דאס אורטהייל ' אין ווערד בלאם וויא קיא וואנד. האם אין דאם ? האט,ער אפשר דערקענט דעם יוד וואם שטייט דא פאר איהם אלם פערברעכער? האט ער זיק אפשר אין עפים דערמאנט אוים דיא אלטע' פערגאנגענע;אהו־עף ... עד האט דאם אורטהייל אפגילעזין צו לעטצט טיט א גיבראבין' שטיל קול' אין איז שנעלל אlים דעם נעךיכטםזאל פערשווינדען גלייק וויא עמיצער וואללט איהם נאכנעלאפין -אויק משה גראטשילעסקו האט מען באלדאוועק גיפיהרט אין זיין נייער היים' אין זיין רוה אריץ. אין קיא ווינקאליק שטייען נאק&quot;עטליכע אדוואקאטעץ אין ריכטער אין שטיעפען נאק אמאהל איבער דעם פראצעם' באלד זענין אריך &quot;זייא־ ארויסגעגאנגין אין צווישען עולם אויף דער נאלעריע העיט מען עפוס א יוד וואס,ער זאגט אז דיא שטראפע איז צוא שטארק' אונ איין אנדערער זייט זאגט זיק וויעדער אקריפט אינטער: -אשיינע ריינע בפרה! ,ער פערדיענט נאק מעהר•- דאם פובליקום צינייט זיק ... * * * האבץ זייא זיק טאקי ניקענט? פאר א יאהר 34 ' אים זימער איז דאם ניוועזין. יי - ד ,&lt; י ',' י זי ;י '&lt; )"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="דיא זין האט גוט גיווארמט אין דlרכגינךענט דאם זאמד אlיף דעם נר־ויסען פלאטץ פינים הןייף. צווייא קינז־ער שפיעלעץ זיןי' מאנין גיוואלדיס' גישרייען' וויינען אין זינגען' טאנצען או•: שפריננען אין וואלגירין זיןי אlיף דייאקופעם פין זאמד' וריא טהייער אין וויא גוט איז ךיא ווארם פין דער זין' וויא שיין אין זים איז איהר ליפט פאר דיא אוינען פין דיא ידנגע ך)ינ־ דער! איין ר)ינד אנגעריםםען' אבגעשליםםען'מיטשווארצע האר אין א קרימער גינויגענער נאז: דאס אנך ע ך ע ך,ינד נאבעל'עלענאנט אנגעטהין' מיט נלאנדע האר אונא גאנץ נלייפערינאז. אבער דיא קינדערזענין נאןי קליין' ווייס ין נאןי נישט אחלוק פין אקרימיר ניז צו אגלייפיר נאז' פין שווארצע צו בלאנדע האר' פין צערריפסינע שמאטיס צו פיינע שטאפיני קליידער. דיא קינדער ווייפין נ־רר אזר פיעל' אז זייא הייסיץ יערער אנאנדערן נאמין: אי ינער, דער בלאנדער הייפט יאנזקא' אין רעד צווייטער מיט דיא שווארצע הארהייסט משה. נדר ראםאיזעפים איין נאמין מעהר מיוחם פין רעם אנדערף א;ייף זייא ניידע שיינט אראפ דייא זין פיז אויבין' ניידע דערקיויקט ראם שיינע ליפט אין דיא דפע ווארם, ניידע האנין פאר זיק קיפעם נרענענדיג זאמד' ניידע קענין זיןז/לייןד שפיעלען - אין דורך דעם האנין זייאדןי שטארק ליעב אין זענין דעם גאנצען ליענען טא: צוזאממען. מאנכמאל אזוי שפיעלענדייג אין וואלגערנדיג אין ז־יא קיפעם זאמדיטרעפט זיך' אז דער ווינד הייבט אד ף דאם לייבצודעקיל פינים יונגעל מיט דיא שווארצע האד אין דיא ציצית געבין דעם גלאגדען כןיגד אפאהר'אין' דיא אויגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אריץ' ודיל יער זיין הבר אדיך אזא שפיציל אפטהין' יער זוכט בייא זין אוין ציצית אין גיפינט נישט - אט דא בלייבטער אביסיל פארבליפט. אין צו ווארמוס־צייט גייט זין יערער אהיים. דאס בלאנדעקינד גייט ארויף אויפ'ן יערשטען ץזטאר, פין רעם גרlיםען הז־יז וואס ניהערטצו זי ין טיאטין' אין דאס שוורצעקינד גייט אין ווינקעל פינים הlיף אין דעם ניעדרי־ נען הייזיל וויא זיין טאטי וואונט. אויפ'ן ערשטען שטאק פינים גרויסען הlיז וואונט דער בעאמטער מילאן נראטיאנא, אין רעם קליינעם הייזיל אין ווינקעל פינים ה־ויף וואונט אפראסטי יוד'!ענקל' איין ארימיר, כידנער בעל־טלאכה. אויסין אפענעם פענסטיר פינים ערשטען שטאק הערט מען מוזיק שפיעלען. דער קליינער יאנקא האט זין זאט אנגיגעסין, אין אצינד שפיעלט יער זין צו אביסיל קלאוויר מיט דער נאווערנאנטקע - פינקט אצינד שטייט טאקי ראם קינד מיט דער קרימער נאז הינטען אין הlיף אין קיקט ארויף' מאבט א־ריף מויל אין אויגען' עם צוגייט זין איהם אין יעדען אבר - דאס שפיעלען דארט אויבען! פאר רואם האט גאטט אחילוק געמאכט צווישען איין.קינד אין רעם אנדערן פאר וואס איז ראם איינע אזר גליקלין ? ... דאמאלס האט ראם קינד נאן נישט געוויפסט אז דער מענש מאכט א־רין א חילוק צווישען אי ינעם אין דעם אנ־ דערן..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אין ערשטען שטאק לערנט דאס .קינד קלאוויער שפיעלען' אבער,עפים האט &quot;ער אצינד דעם קא6 נישט בייא דך♦ -.וואם ביסטואזlיציטראגין מיין כןינד?* פרעגט איהם דיא מיטטער. - &quot; טאטא - ,ענפירט דער .קליינער - איך וויל אויך אזא לייבצידעקיל טיט ציצית וויא משה האט •י* אזlי וויא טיט א שפים האבין דיא ווערטער אשטאך גיגעבין פרדא מעלפאמענע אין דער בךיםט. &lt;אנזקא! יאנבןא! איךהאבךירשוין ט־ויזינד מאל גיזאגט זאללסט נישט מאבין קייץ גישעפטין אין נישט זיין קיץ חבר טיט דיעם שמוטציגען ןוךישען קינה איך ווילל דאם מעהר נישט זעהען פין דיר, הערסטו'... אlיך משהם מיטטער' שרה' פל.עגט ןאתיםין באבץ טרערין אז זיא האט איהם גיזעהן שפיעלען טיט דעם בלאגדין נויעשין קינה -.משה! משה! גיוואלד ורעל איך שרייען' האבגאטט אין הארץ! וויא פיעל מאל דארף מען דיר זאנען זאללסט נישט ארים גיין טיט דעם &quot;שגציל*. דיא האשט ראך נאר נישט קייץ ניצוץ פין א יוד' ס&quot;איז דאך נאר אמאושע ז_אך' גיניאלד' וואם וויללםטו פין מיין לעבען האביף• ...אבער ראם ליבט פין דער זין איז זייער זים' אין דיא קיפעם פינים הייסען זאמד זענין פשוט מחיה' אין משה מיט יאנקא האבץ זיך ליעב גיהאט אlיף דער זין צו ווארמין א,ינ .ין דעם זאטד צו שפיעלען אונזהאבץ זיךדארט גאנצע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="טע: נישפיעלט' גיוואלגירט, כיטאנצט אין גישפרינגען ךיא פרויא מעלפאמענע האט נישט גיזעהן אין גישט געווישט ויען דיא,קינלעד שפיעלען זיל צוזאטק אין הויף' שרה האט דאש אבער א יעדען טאג צינמ־יקט אין תמיד זיך אינטער גיזאגט טיט א שווערען זיפץ בינ&quot;3 הארצין: - אט' מטות מיט טבעי■ ן נייעץ שוין וויעדער אין איינעס!&quot; שרה האט זייא אזוי גיריביו ווייל דיא צווייא סדרות דד 1 •• ־־ • • 1• &quot; : 0 ••־ : מטות־משעי גייען תמיד צמאטען,אין איין שבת..י * * * אבער :יש ט תמיד זענין שטות•,אין ־מסעי■ ציזאמטען גיגאנגין... איעדיר בין זייא האט אנגעהויבין צי גיין פאר זיל 1 אמאהל איז גיורען אשטארקיר רעגען צווייא יונגליל' ביידע אין אעיף בין איאהר 10 &quot;אבין זיל בעגעגענט פאר דעם טויעד בין דעם גרוישין הויז. איינער מיט רויטע פרישע בעקלייל' בלאנדע האר אין בלויע אויגען. דער צוויי־ טער בלאם מיט שווארצי האד אין שווארצע גלענצענליגע אוינען. זייא זענין אזיל פארשיעדען גיקליידיט. איינער גייט אשיין שטאפין מענטעלי טיט פערלמוטטער־קנעם אין האלט אויף דיא אקשיל אטאש טיט ביבער אין טעכןען' אין לער אנדערער גייטאנגעטהין... כיין, וואפזאג איך? דאסהיישט גאר נישט אנגיטיהן. גור איינגיורקילט אין אבניפליקטע שמאטקאליל וויא אבעטליר. - יאנקא גייט אין שולע אריץ אין משה גייט ארג הדר אדיין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ביידע יונגליל רעלען נישט ..קיץ ווארט איינער צום אנדעלן. זענין זייא אפשר ברוגז?... ס&quot;איז ד־יא צייט פין מיטטאג. ביילע יונגליל בעגעגכען זיל נאל אמאהל בייא דעם טדער פינים גרוישין ה־ויז: איינער גייט אlים לער שולע, דעי אנלעלער אlיס'|.מיי ־משה! איל האב צו ליד א בקשה. מ האט אינז היינט אין שולע אויפגעגעבין א שווערין רעהנונג• דיא ווייסט לאל אז ש־איז לא 4 שפעציעש אין רעכנען: אדדירען' שובטראהירק... דוא וויישט לאל! נדר איל האב היינטקיין צייט נישט' לער זקאפ איז מיד אזש פערשלאגין' אזוי פיעל האב איל אויף מארגין צו טהין. איל קען דיא אויפגאבע היינט נישט ?אכין איל.לען נאל מארגין בעלים ין א צווייער... משה! האשטו מיל ללעב? - זאג וראש דוא ווילשט' יאנמא! ז־ 7 ־ : •ד - משה! מיין טייערער משה! גיב מיר ליין האגד לאחיף' אז דוא וועשט טיר אוישארבייטין לעם רעשנונג אויף 9אךגק ■י - אבער איל לערן לאל אין א חדר... איל קען נדר חומש טיט רש־י אוג גמרא: למשל: .שור שנגח את הפרה,* אז אנאקס שטוישט אליה אין זיא האט _א קעלביל... אבער א רעכנונג? פין האנין זאלל איל .לענק א רעכנונג מאכין ? ... -אחא' ש־איז א פוילער תירוץ! אין שקאלע האב איל גיהערט זאגין' אז א יוד. לענן אלשלינג! וואש איז לאש? דיא ביידע קינלער זענין לאל אפנים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="נישט ברו־ינז? זייא האבץ דאך נירעדט איינער מיט דעם אנדערין זו... .קעך בי־א' טא דא זשידא!■ זאנט דער פאלאק. פאר נאבט האט טשה_יאנקאץ איבער געגעבין רעם רעכנונג אין דער בעסטער ארדנונג. - ודא אזר האט משה ־אם ניד)ענט ? פין מאנין קימט דאס עו• אידם ? פרענט נישט קיין שאלות! א יוד קען אלסךינג..• * * * נא־ איין אנז־עי מאל האבץ זיך דיא ציייייא יונגל־ך בעגעגינט. אין _אש_טאךקין פראפט' ־אם וואשפער איז בעד־עקט טיט אייז אין אפך יונגלי־ אנגיטיאין טיט שלייפשיןי נליטשץ זיך אlיף אוג אב. פאר נ_אכט&gt; נאנ&quot;ן אין ב־עג פינים תיט ניפארבטץ היממעל הענגט דיא זין אזוי ודא א נרדפער גאלדיניר טעלער זייא יונגליץ זענין פריילץו אין לוסטיג' זיי זענין זיך־ גאר מה&quot;ר מיט דעם פראסט; זייערע בעכןליך זענין פילל אין תיט ודא שיינע&quot;עפאלץי אין דיא אמגקסיקעץ באלד ארויף צו דעד תיטע:־ זין מאם זינכןט אללע מאל טיעפער, באלד אראפצו דעם שיעים נלאטטין אייז. .אינז איזדט אי ־זיטער אי מיג־ טער! י.ק לעדין זיי דיך לוייטער שמחה - א־ויך יאנקא אין מ#ה זענין אין מיטטען. צווישען וייאאנז־ערע יונגליך לויפט יאנכןא אדום טיט זיינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="^לאפשין־,' שנעלל וויא אפייל אמס דעס בויגין'.ער נליטשט זיןי אפילו אמם אין פאלט, דער עולם לאכט... אמך משה לויפט אין נליטשט.זיך,נlר זאהן שלייפשיך. - דער ברעג פינים היממיל רואם איז אזlי עיין אבגיפארבט ציעהט צו זיך זיין נאנץ הארץ' אין זיינע אמגין פערטיעפין זיך שטארק אין רעם גתיסין גאלדינים טעלער מאם, דאבט דיך, ער פאלט טיעפער טיעפער ביז פאר זיינע פיס. וויא שיין' מאס פאר אפראכט איז ראם צו זעהען! נאך _אלם .קליין.קינד 'פלענט.ער ליעב האבץ א רויף צו.קיקין צו רעם גרמסין גאלדינים טעליר רואם הענגט אין ךיא לופטין,מאם פין איהם ציעהן זיך אזlי מיא רויטע לאנגע פערים' אין פאר איהם ליעגט ראם שעהנע גלאטטע אייז מאס שפיענילט זיך פין רעם גאלדיינים גרמפין טעלליר... וויא שעד,ן' וויא... •זשיד!&quot;... מאם איז ראם פאר אקlל? וראם _פאר אשנאה אין א רשעות שטעקט אין רעם אייגציגען' קליינים ווארט? ס&quot;איז גאר ני.שט!דייוננליך לאזין ארlיסאבייז.גילעכטיר מיא זייא דערזעהץ משה'ן' שלעפין איהם' ציפען' רייסין איהם אין לאזין איהם נישט א פיס שטעללין. מאס האט.ער זייא אזמנם שלעכטם גיטיהן, מאם זייא מיללין איהם מיט גימאלט אוועק נעמין דאס שטיקיל תענוג? איז ראם זייער אייז' ז י;.ע ר רויט גיפארבטיר ברע* פינים היממעל'.זיידער גרמסער נאלדיניר טעלליר ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="נlר באלד הערט נעביןי דאס י ונגיל אויף נאכצי.קלעךץ. א גרויסע קויל שנייא פליעט איהם גלייך אץ שטערן אריץ. אץ דערזעלביר נאכט האטlאנכןא נישט גיכןענט שלא־ פץ. עם האט זי־ איהם גידזלדמט' _אז,ער גליטשט זיך מיט טומינדיר יונגליןז' זייא אללע פאללין פאר זיינע פים'.אץ ער לאכט א־ויף.זייער _מפלה' א־ריך משה האט נישט רוהיג נישלאפץ אץ דערזעלביר נאבט' איהם האט ז.יןי ניחלוט'ט אז ער נליטשט זיך מיט ט־ריזינז־יר יונגליןי' אץ.זייא ווילץ זיין פרוצים איבער איהם' אץ צו לעצט תיבץ זייא איהם אוועק טיט גיוואלד זיין איינצינין טרייסט, רעם גרויםץ גאלדינים טעלליר וואם הענגט דארט אויפין תיט גי&quot;פארבטין ברעג פינים היממיל..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="או: נאך א מאהל האבץ זייא זיץ ביידע בענעגינט - אויף דעו־ שוועלל פינים גיטנאזיום... אי ינער איז ג;קימין איויש דער נארמאל יבולע ארג מעץ האט איהם אויפניניטין מיט ביידע הענד, אינ דעי ע וו י י טע ר א־ויסיץ הדר' אבער מ''האט איהם גיוויזין ךיא טהיר' אין.ער האט ניטיזט שטיין בלייביןאדףךערשוועל. רואם איז דעם יודישין יונגיל אזוינס גישעהן ? וויא קימט,ער נאד אהער? י אייד&quot;קען אלםךינג - אז־וי האט איהם אמאהל &quot;זיין בלאנדער הבר גיזאגט. נדר דער מלמד' וואם משה איז צו• ־ ד:■' ־ ■ זי• , : ־ • ד •&quot;• • איהם גיגאנגין אין חדר אדיין' פלענט נישט אזוי צו זאגין' איהס האט.קיינער נישט ג;קענט' דאגאדזץ אין משהיאויןז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL=";־שט' אסימן&quot;ער ך,אט נישט _ארlיסגיליינט דעם &quot;קאנטשיק איים דער האנד אין דאם מויל האט נישט געריהט פין קללות אד,י וויא דער סמבטיון ריהט נישט. אויןי משה&quot;ם פאטער פלעט תמיד זאגין' _אז,ער.קען גאר נישט... דאם ידנגיל האט אבער פארט .גיהאט דאס וואולע קעפיר וואס האט אלסדינג משיג גיווען ארג האט אויןלי גיהאט שטארק טאלענט צום מאלץ. בייא צוועלף יאהר האט.,ער נימאכט א .מזרח* אין א .שויתי' אין דער גרויסיר שיהל אריין' ארג יעדיר וואס האט דאס גיזעהן האטזיןיפארווינךערט איבער זייני פעהיגקייטין. א האנדשריפט האט ער גיהאט' וואם מ''האט אזוינס - - • 1 /־ • ־ ד : 1 גימעגט זיבין אויף א האלביר וועלט. נור ךאם.איז אלדינג בייא א יוד בלאטע' דער מלמד האט זיך גיהאלטין בייא זיינעם אוג בעשטענדיג גישריגין _אז משה איז.אגוי&quot; האס פארברענגט דיא צייט מיט שטותים או-נ שפיעלערייען אוג לערנט גאר נישט, ארג דער פאטער פלעגט אויך דאסזעלבע צו שרייען; דעם ירנגיל איז דאס אריץ אין טח אוג.ער האט פארשטאנין אז,ער טויג צו גאר נישט. וואסזשע האט &quot;ער אין חדר צו טהיך וואס האט &quot;ער פין דעם לערכין פין אזוינע זאבין רואם גייען איהם גאר נישט אין זקאפ אריין ? משהץ איז נמאס גיווארין דאם חדר אין &quot;ער איז איין טאג נישט גיקימיץ. נור אזוי וויא אונזערע חסמים האבץ גיזאגט: אז דוא וועסט ךיא תורה פארלאזין איין טאג' וועט ךאךיךפארלאזץ )גווייא טעגייאזוי איזמשה איין טאג נישט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="גיקימיץ אין חדר אין דיא תוהה האט איהם פארלאזט.עטליהע טעג. אין אצייט אתם האט מעה אנגיהויבין צו פעהלין גאנצו מאנין אין חדר' ביז.ער איז עוין גאה ניעט גיר)ימן. אין דער היים האט .ער ניהאט זצרlת אין לייד .. אזוי איז מעה גיווארין' א לומפ' א עייניץ' יא מייפיר־ חברה־גיק. אוג ךערנאןי האט זיך דאם יונגיל גינימין צום הארקער האט זיך צוריק גיצויגין אין דער עטילל אוג גילערנט, או: &quot;גילערנט אוב אזוי גיקימין צום גימנאזיום. ךענםמאלט איז אמןי_יאנקא אחין ג יק;מין. - פין מאנין איז.ער גקקימין ? מער האט איהם אהער גיבדאנט '• נעכטין .האט..ער ניעט &quot;קיין צייט ניהאט־' היינט •האטער א פארעלאגיניםזקאפ*'זמארגין.מעט.ער האבץ אסך צו טהיך - זיין פאטיר האט זאבער נ־ור איין זאןי גימיסט אז דאס .קינד לערנט אויסגעצייכינט. ;אין דיא ביידע יונגליןי זענין צוזאממין גיקימין צו&quot;דער פריפונג. דאס בלאנדע יועיל האט גימאכט ךיא פריפונג מארץ ער לערנט אויסניצייכינט או: דאם בלאםםע יועיל האט מען גיעטמפין' מייל ער איז ניעט גימען פארבערייטעט. אט אזפנים א יוד קעץ ניעט אלסדינג ? פאר מאם זעע פלעגט יאקקא צו זאגין מעהץ אז א יוד .קען אלסדינג? פאר וואס פלעגט דאם בלאנדי יונגיל צוז־עם בלאסין קימץ.יעדע נאנט בעטין, ער זאלל איהם מאנין דיא אויפגאבע, אין דאם בלאספע יונגיל פלעגט פין ד־עם בלא:- דינם מעגין יעדין זטאג צו ארבי;טין?..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אי: .מטו־רדמסעי• פלעגין ווידער בעזינדער צו ניין, יעדיר פאר זיך; איינער אתיף, אונך ער אנדערער ארא6. איינער איז גיגאנגין אין גימנאזיום פין איין ר!לאם אין דער אנדעריר אריץ ביז אין ד־ער דריטטער. אין ד־ערזעלביי צייט איז דער אנדערער אתטגילאפץ טיט אבאנז־י וויישע חבךה־נילןים, רויא זייני אדגין האבץ איחם גיטדאגיץ. ךערנאןי האט ער זיך וויעדעד גינימין צים הארץ או: גיך!יטין אין נימנאזיום אדיין, ער האט ניבעטין, גיחלשת טען זאלל איהם פריפין. אזא .עם־קשה־עוךף דיא יודען!• האבץ ז־ייא פראפעשארין גיזאנט' נlר פאר גד־־ריס רהטים האבץ זייא איהם ארייננינימץ אץ דער צווייטער .קלאס. דענשמאלט האט :אנקא .אוישגיצייבינט־ גילערנט אוב משה האט •גאר נישט* גילערנט - אזlי איז בפירוש גישטאנין אין דיא צייגניששע' רואם ביידע האבץ יעדעש טאל בעקימין • נאןי דעם..ערשטץ יאהר האט משה נישיט בעענדינט ךיא קלאם, דאסזעלבע איז גיווען איש צווייטין ןאהרי דיא פראפעשארען האבץ דערקענט אז.ער האט נישט&quot;קיץ קאפ צום לערנין אין - .ער האט גיטיזט אוישטרעטין פינים /יטנא ז יום. פין דעשטוועגין פלעגט _יאנכןא ,יערע נאבט טיט נאך עטליבע חברים צו.קימץ צו משה&quot;ן' אונ ער האט זייא אlים־ גיארביט ךיא אדפגאבען, איבערהויפט פין צייכנין אין פין טא־לין• י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="אין אן י ף איה ם האט מען גיזאגט' אז &quot;ער האט נישט קיץ ר!א6 צום לערניץ! י ראם האט איהם שטארק פערדךאםץ אין גיברעכט אז,ער האט זיןי נישט גי.קעכט איינהאלטין, או: אין זיין בעש האט.ער א פראפעסאר בעלייךיגט. וואס זשע&quot;קען א פראפעשאר מיט אזא .לומפ' מערד טהון וויא איהם .לערכין ייך־אייך זאלל&quot;ער וויססין וואש א גימנאזיום הייפט! מיהאט איהם בחרפה ובבושה אתים ניפיהרט ארג אlיף ד־עם צייגכיס אנגישריעבץ אז..ער טהאר זיף־ כישט מעהר גיפינין אין..קיין שום גימכאזיום... אינדעם יוכגיל איז גיבליבין א בושה אין פנים אין אווייטיג אין הארץ! אין ד־ערהיים האט מען איהם גיךיפין &quot;גויה אויף דער נאם האט מען עהם נאבגיטייט וויא א־ויף דעם גרעם־ סטין לומפ. דענשמאלט איז ראש יונגיל גיגאנגין אראפ אין אראפ... * * * אין א שטיללער רוהיגער נאכט, טדזינדיר שטעו־ין ו לענצין _אךאפ פין..רעם שייכים בלויען היממיל, אין בלישטשין.אריץ אין דיא פעכסטיר... אויף רעם גילעגיר ליעגט.א בלאססיר יונגער מאכן אוכ&quot;קען נישט&quot;פאר;צרות איין ארג צו מאנין. - אויף דע־ כאם לאבט יוער ס&quot;ווילל כי שט איבער זיין מפלה אוב אצינד דאכט זיף גלענצין אויך דיא טויזינדיר שטעון אויף יעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="היממיל אזlי וויא אlיף א גילעכטיר... וריא ןאלל&quot;ערזיןי אצינד אהיץ טיהך וואם טהיט מען מיט דער בושה? אפשר ערגיץ ווייט אוג דער וועלט אריץ ~ער זאלל שרן &quot;קיינטאל נישט צlךיק.קימץ... פאר וואם האט איהם נאטט אבער אזר גישטראפט 9 ווייל&quot;ער האט גיוואלט ניט..זיין אין וועריץ עפים א מענש? זינדיגט דען דער מענש, אז&quot;ער שט ־עבט נאןלי דעם גיטיף... אפשר! אפשר זינדינט גאר דער מענש' אז&quot;ער שטרעבט נאך רעם גיטין... אט אצינד..קען..ער זיןי באמת נישט מעהר&quot;קיין.עצה נעבין, מענשץ האבץ איהם מיט ניוואלט דעם וועג פאר־ שפארט; טיט גיוואלט האט מען איהם פערדרעננט פינים גלייכין גיטין רועג, מיט גיוואלט איהם גיווארפץ טיעף אראם אין אראם. נאך אלם.קינד האבץ איהם ר)ינךער זיינסגלייבץ ארף דעם אייז ביים גליטשין פערדראננט אין איהם נאבני־ שרינץ •זשיד*. דערנאך האט מען איהם אlים דעם גימנאזיום אררט גיווארפץ אזר אז..ער זאלל שרן &quot;קיינמאל נישט צוךיקך!&quot;מין; ךערנאןי האט מען איהם אlיף דער נאם פארשטרסין אין איהם נאכגיטייט מיט דיא פיננער וויא דעם גרעטטין גנבוועט ער..עפים שולדיג זיין' אז.,ער וועט אצינד טהין אזרנס וואט מ־טאר נישטי דאס איז א שוועריר&quot;קאמפף פאר זיין נפש, אקאמפף געגין דיאמענשץ אין געגין אלסד־ינג וואט שטייט איהם אין וועג, א _קאמפף פאר זיינע רעכטי, דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אללע רעבטי וואט דיא נאטור האט איהם גיגעבין אזlי וויא ער איז נlר גיבוירין גיווארין. .ער האט נישט וואט צו &quot;עטין, - צו• וועמין זאלל .עי זיך ווענדין מארגיף אין צו וועמין איבערמארגיף צו וועמין זאלל&quot;ער זיך ווענדיין איויף הילףנאך איבער מארגין אין זיין גאנץ גימיטשיט לעבין, ביז ,ער וועט .עם מיט דעם טויט פטור ווערין ? ..ער וועט גיין אין א פרעטד ארט אדיין רויא מען,קען איהם נישט... אונדארט רואם וועט&quot;ערטהיף וואםר!ען טהין איונגער מאנן וואט פין אללע זייטין פערדרעננט מען איחם אין מ־לאזט איהם צו גאר נישט .קימין? דארט אין דעד פרעמד וועט,ער ז.יןי פריפין נאף א מאהל איינטרעטין אין גיטנאזיוס, אפשר וועט מען איהם אייין לאדן♦ • • אlנ דאם צ ייננים ט■ וואט ט&quot;ש־טייט דאריננין, אז.ער טהאר זין?־ נישט גיפינין אין.קיין שום גימנאזייום? זזאלל.ער ראם צייגנים נישט.וויי.זיך, עד,וועט עם.נישט.,ווייזין. יא מיט וואטזשעוועט&quot;ער איינטרעטין אין איין אנדעי גימנאזיום? ... דאט בליט איז אין איהם פארשטארט גיתארין אין דער .רגע וויא .ער האט זיןו אן רעם דערטאנט אונ ךיא נאנצע נאכט האט ער מעהר נישט גילןאנט שלאפין. .ערשט פאר טאג איז.ער אביטל רודזיג גיווארין, דיא עצה איז איהם טאקי שטארק ניפעלין: אין איינים פין דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אלטע צייגניפפע וועטער אקליין ביפיל אויפטעקץ אץ איים בעססעדן, אין וועד טויג נאל אזוי ד־ערצו פרעמדי עריפטין נאכצימאכץ! אז זייא וו ילין יא נ_יעט .קיץיגיטס פץ איהם זאללין זייא זיןי טיט דעם עלעבטין בעגניגעף אז זייא האבץ איהם ניעט גיוואלט געבנין וואט פ־קימט איחם, נעמט&quot;ער זיל אלייןו- אונ.ער איז אנטעלאפין גיווארץ... אין.דערזעלביר נאכט האט זיין חבר וואס איז גיווען בעפפיר אין פאלידער פין איהם אזיל ניעט גיך!אנט עליאפץ פאר,זיינע גידאנקין איז גיעטאנדין א יונג מיידיל אץ האט ניעט גיוואלט אבטרעטין. דאם איז גיווען אפריע דיענפט טיידיל ראם איז איינגיטרעטין צו דעם בעאמטין אקעגיז איבער. פאר.עטליכע טאג האט י&quot;אנקא דאם מיידיל גיזעהן ביים פענפטיר אין.ער&quot;האט צו איהר ארויף גילאבט אין זייט דאמאלס האט.ער זיא נאל ניעט גיזעהן. אזוי ליעגט..ער איןקלערט וויא אזוי מען..קען ציקימץ צודיעם מיידיל, זיא זאלל זיל ניעט טעהר בעהאלטין פאר איהם..ערעט עפעט פאר זטאנ איז איהם אדף געגאנגין אגיטער גיךאנקץ, אז.ער האט .זיל אזע מחיה גיווען: ער ולעט מארגין צו לאקחנין אlיפ ..דער .מיטער־ם _קאםע א פאר פראנק אין וועט ד־עם מיידיל קויפין'_אפרעזענט' _אזlי אז.זיא וועט זיל עוין ניעט באהאלטין פאר איהם... אין,.ער איז אנטעלאפץ גיווארין... * * אין זייט_דאמאלם האבץ זיל ליא ביידע בחורים ניעט מעהרבעגעגינט'.lמטות־ מס עי* איז גיעט מעהר גיגאנגין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="צוזאממין' א יעדיו• פאר ןץו. איינער איז ניגאננץ איlיף אין ארויף' אוב דער אנדעריר אראפ אין אראם. :אקקא איז בשלום ארוים אויפץ גיטנאזיום אין בשלום אדיין אויף דעי אוגיווערזיטעט. ,ער האט שטודירט רעכטע אין בשלום דאקטור גיווארין. דערנאןי&quot;האט ער פראקטיצירט אץ געריכט אין איז אליין גיווארין ריכטער אין ךערנאןי שטאאטפאנוואלט. - _אזlי העלפטדער אייבערשטיר איינים רואם טיטשיט זיך אין פלאגט זיך אין שטודירט גוט אוים' ער גייט אללע מאל העכיר אוג העביה ארויף אין ארויף ביז ער דאראביעט זיך עפים אויף א שטיקל,גדולה. דענסטמאל איז אויך משה זיין ויעג גיגאנגין. ער איז גיקימץ אין,ךעם פרעטדין גימנאזיום, האבץ דיא פראפעפארץ דערקאנט אז דיא צייגניססע זענין געקינפטילט. דער ^אך האט שוץ יעךירגעוויםט אז אינזער בחור האט אפאלשי שריפט נאכגימאכט - הארץ מ־האט איהם באלד אתים גיוואחוץ. ער האט זיך נאך אמאהל גע־פריפט בעטין רחמיס פין דיא פראפעסארין זייא זאללין איהם אויפנעהמין' אלם פעלשיר האט מען נאך אמאהל אפניוויזין. דענפטטאל האט ער שדן איבעראל גיהייפץ פעלשיה אין אז ס''גייט' גייט עם; פריהער האט ער גיזינדיגט אימגערן ךערנאןי טאקי טיטץ גאנצין הארץ. ער האט לאנגזאם אעיהויבין צו זיכין זיך־ אזוינע חברים מאם האבץ זיך מיט איהם נישט גישעמט' אין ער_אליץ האט אויך נישט &quot;קיץ חרטה גיהאט. אנפאנגם האט ער קליינע פערברעכין בעגאנגין דערנאך גךעפיךי אין גרעסידי... יער איז גיווארץ אסוחר'יאיז פלוצים רייך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="גיווארין אין פ&quot;האט.קיינער נישט ניוויפט פין ווא;ץ פ'איז איהם גיקימיץ. פ&quot;איז טיט איינמאל שטארק אויפפאלענד גיוואדין אין,.עם האט זיף־ ארויסגישטעיללט אז משה האט - פאלשע באניקנאטין גימאבט. אזוי איז דער מעניש גינאנגין ארא6 ארג אראם. * * * אין זייא האנין זיןד אצייט לאנג נישט גץעהן... אין דיא צייט איז גיקימיץ, רואם דער בלאנדיר מאנן טיט ז־יא תיטע פיללע באקין אין דיא בלויע ארנין האט זיך נאך איינטאל ציזאממעך־גיטראפין טיט רעם בלאפפין sענשין טיטדיא שווארצעהאר-צום לעטצטין מאהל איהם גיזעהין. דער בלאנדער מאנן איז גיזעפין ארף א הויכען שטיהל אלם פרעזידענט פינים גיריכטפהויף אויבי ן אה|י אין לעי צווייטיר איז פאר איהם נישטאנין אלט אנניקלאגטער. דענסטמאל האט דער בלאנדיר פיניים בויגין פאפיד אראם גילעזין: .אים נאמען דער רעגיעתנג ארג אים נאמען דעם געזעטצעס.משה גר אט ש י ל ע ס ק ו איור... 37 ;אהר אלט... האט גימאכט פאלשע באנקנאטען... אין פעראורטהיילט אויף 0 יזאהר שווערין קערקיר אין ,פערליערט אללע בירגעררעכפוע...' אין דער בלאפסער מענש האט ךיא ווערטיר צוגעהערט גאנ&quot;ן ריהיג אין האט טיט.קיץ אבר נישט גיךיהךט. י זייט דענסטמאל האבץ זייא זיק נישט מעהר גיזעהן; זייט דענסטמאל האבץ זיף־.טטות־מםעי' אויף תמיד צושייד..י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL70" TYPE="CHAPTER" ORDER="28">
            <div ID="DIVL71" TYPE="TITLE" ORDER="28" LABEL="אים יום כפור"/>
            <div ID="DIVL72" TYPE="BODY" ORDER="28">
              <div ID="DIVL73" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="28">
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="oטלעזה עזאכלי) : ד : 1 א מאל האבץ ךךיי גיגעסץ... אזוי ודא א חלום ניז־ענק איןזךיא מעשה או: שווארצי וואלכןץ כאךעכןין דיא מענשין. וואדין עם איז שוין לאנג, זי יער לאנג. אונ מאנבעסמאל דאבט זיך מיר' אז נישט וואלקץ ניוד א פייערזיילע בא^ייכט דיא מענשין אינ זייערי טהאטץ, או-נ דאס פייער וועךט*גרעסיר איג שענער אוב עם לייבט או: ווארימט ביז צים היינטיגין טאג... נאר אפאר ווערטיר האב איך אייך צדא דאציילין, צוויי ךריי ווערטיר - אמאל האבץ ז־דיי גינעסין. ניעזט אין א פראסטי טאג אדער אין א פראסטי שבת האבץ זיי ניגעטיץ, נאר אים יוס־בפור, אים יום־בפיר, וואט איז גיפאלין אים שבוז; ניעט אץ א פארבארגץ ארט, ודא כןיינער העדט ניעזט אונ&quot;קיינער זעהט ניעזט, נאר פאר אלע ירךין, אין דער נרדם ער שיל; אוב נישט פראסטי מענעזץי ליידאקים, זענין גיווען דיא ךךיי מענשעץ נאד ךיא שענשטי יורץ פין דער יטטאט: דער רב אוג זייני צוויי רעים. או: דיא גאנצי שטאט האט צוא זיי ארויפניקייןט רויא צי מלאכים, ארג האט זיי גיהאלטץ פאר הייליגע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="ארג אצינד וויא איך שרייבדיא ווערטירדאמאן איך מיך' וויאעם איז מיר עזיו ין דעמילט שווער גיווען דיא ז_אך צוא פארשטיין אוג מאנכסמאל האט זיך מיר גידאכט אז דער רב מיט זיינע ך;נים האבץ א פעהלער גיטיאין. אבער עדן דעמילט האב איך ניפיהלט אז דאס איז א גרויסי זאך, וואס זיי האבץ גיטיאין, אז זיי זענין הייליגע מענשץ מיט הייליגע געפיהלען אוג אז &quot;עם איז זיי נישט לייכט אנגיקימין צוא טיאץ וואט זיי האבין גיטיאין. ווער ווייסטוויאשעערדי האבץ ניקעמפפט מיט זיך, ויער ווייס וראם זיי האבץ גיליטין אז: וראם זיי זענין אדסגישטאנץ! אין אז איך ורעל לעבין אסך ;אה יין אונ אז איך ורעל ז •;ער אלט ווערין ורעל איך נישט פאךגעםץ רעם טאג אוג דיא מענשין ארג וואם ד־ארט האט זיך גיטיאין. ווארץ דאם זענין נישט גיווען כ!יץ גיווענליכע מענשין, נאר גרויסי שטארקי העלדץ. דעמילט איז גיווען א ביטערי צייט, וראם איז שוין לאנג אזאלכי נישט גיווען ארג וראם וועט נישט אזוי גיך .קימץ. איין אומגליק איז אראם גיקימין פינים הימיל ארג האט דיך פאר ברייט איבער דיא שטעט ארג איבער דיא לענדער. עם איז אדסגיבראכץ ך יא כאלערא. פין א ווייט לאנד איז דאם אומגליק גיקימיץ ארג האט זיך אריץ ניחאפט אין אינזער שטעטיל אריץ, אוג ס&quot;האט אדסגיהארגיט יונג אין אלט, ביי טאג ארג ביי נאכט זענץ מענשין גיפאלין וויא דיא פליעגען' ארג דיא ;ואם זענין גיבליבץ האבץ גיהאנגין צווישין טויט ארג לעבין, וועד ל!ען ציילץ ךיא טדטי,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="וואס זענין אין ז־ער צייט באגראבין גירואדץ ? ויער ווייספו ךיא נעטין פין דיא לייכין - וואם האבץ זיף• הויפענוריים א ךימגיוואלגירט אין דיא גאששיך אוג אין דער יודישער גאם האט דיא פעשט גיהעררשט אויפ&quot;ן גרדסין אlיפן, ש&quot;איז נישט גיווען א היויז, וויאעם איז נישט גיווען א פוזיטער. נישטא פאמיליע' וויא האם אומגליק איז גישט אזיסגיבראכין. אין העם הויז וויא מיר האבץ גיוואזנט, זענין אlיף העם צווייטץ גארץ גישטארבין אין איין טאג ניין מענשין. אין.קעליר אינטער אינז איז גישטארבין&quot;א מיטער טיט שיער קינדער, או: אקעגין איבער אינז האט מען גיהערט א גאנצו נאבט א ווילה גישריי או-נ אין דעה פריה זענין טיר גיוואר גיווארין, אז ש־איז נישט איינער לעבידיג גיבליבין. אין דיא נרעבירם האבץ ניארביט פין פריה בי ז נאכט, אדג דיא מתים האבץ זיף ארימגיוואלגירט וויא טיסט אין דיא גאשין, איינער האט זיף גיקלעבט אן העם אנדערין וויא ליים מ־איז גינאנגין איבערטדטי&quot;קערפער... דאווייל האט זיף אוישגילאזט דער זימער או-נ.עט זענין גיקימין דיא מורא־ךיגע טעג ארג דאנאףאיז גיקימין דעה שרעקליכסטער טאג פין אלע: יזם־כטור. אוג העם טאג ורעל איף נישט פארגעשץ, וויא לאנג איף וועל לעבין. ש&quot;איז יזפ־כטור ביי נאבט' צוא בל־נדרי. פארין.עמוד וואש איז נעבין ארץ קדש שטייט היינט נישטדער חזן ארג צוויי בעלי־בתים. נאר דער רב או: זייני"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="צורי.דינים..ארים אוב.ארים ברענין ךיא ליבט אונ&quot;עם הערט זיך אזוי וויא םlדlת פין דיא פלאמין ראם ווערין אלע מאל גרעסיר ארג גרעסיר. ביי דיא שטענדערם שטייט דער עולם מיט ערינסטי פנימר או: טיאין זיף* זאן דיא קיטלין אונ ךיא טליתים או-ג דיא שפאנישע נארמיקים אד-נ דיא זילבערני גאר־ טלין אוג,זייערי שאטין באוועגין זיך אlיף דיא ורענד אהין איג אהער, אונ עם ווייזט זיך אוים אזוי וויא דיא שאטין פין ך יא טויטי וואס זענין נישטארבין היינט או-נ נעכטין אונ אייעד־ נעכטין. אפנים זיי,קענין נישט ריהין איןזי;ערקבר אוג זענין אויך ניקימין אין שיל אדיין... שא! דער רב הייבט עפים אן עוא זאנין או-נ טיט איהם זייא דינים - אונ עס העדט זיך א קרעכץ פין דעם גאנצין עולם. אוג מען הערט דיא ווערטיר: •על דעת המקום ועל דעת הקהל אנו מתיךין להתפלל עם העברינים!* אונ עם איז גיפאלין א פחד אויף מיד אדנ א־ויף דעם גאנ צין עולם, אויף יונג אלט. אונ דער מימט האב איך ניזעהן, וויאדער רב גייט ארויף אויפין בלעמיר. וועט ער אצינד ךךשינין פאר דעם עולם ל וועט ער זאנין מוסר דעמילט ווען דיא מענשין פאלין ריא ךיא פליעגעך אבער דער רב דרשיט היינט נישט אוני זאנט נישט קיין מוסר, נאד ער איז מזכיר דיא נשמות פין אלע דיא וראם זענין נישטארבין אין דיא לעצטי פאר טאג. אבער וויא לאנג חיערט דאם אוג וויא פיעל נעמין רעכינט ער אוים! דיא מיניטין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="פליעהען אייגע נאך דעי אנדעריר, אייגע נאך ד־ער אגדעריר, ארג ד־ער רב אוז גאך אלץ נישט פארטיג. מעט זיך ךיא לאגני חזכךת־נ^מות א־יביג גישט אמסלאזץ ? אייביג נישט',... אוגעספאלטמיראיין' אזדעררב מאלט גלייכיר גיטיאין ער (אל אמסרעכגין דיא ראם זעגץ נאך ניבליבין לעבין. מארץ זיי זעגין מייניג' אנשטאטט מאם ער רעכינט אlים דיא טמטי' מאם זע ני ן אן אשעור א־ג אן א־נ־עק. איג דיא נאכט מעל איך־ אייביג גישט פארגעסין' ארג אlיך דאם דאמיגין גישט' מארץ עם איז אייגעגטליך גישט גימען,קיץ דאמינץ' גאר אלאגניר' גרמסיר קר־עכץ מאס ך!ימט ארוים טיעף פינים מענשליכץ הארץ' ברעכט דורך ך־א וראלקין ארג נייט כלייך־ אץ הימיל אריץ זייט דיא מעלט שטייט האבץ מדין גאך נישט גידאמינט מיט אזא ציבראכין הארץ'&quot;קייגטאל זענין נאך נישט גיריינץ אזויגי הייםי טרערין אוים א מעגשליך אדיג. אץ ך ער נאכט איז קייגער גישט ארויפגיגאננץ אז־יס דער שיל. נאך ז־עם דאווינין האט מען גיזאגט שיר היחוד' אוג ד־אנאך תהילים' ארב דאגאך משגיות' אוגד־אנאך מוסר־ םפךים... אוג אמך איך שטיי צומשין דעם עולם אוג דאווין, אוב דיא אויגענליעדער זעגין מיר שווער אזוי וויא בליי, ארג דאם הארץ קלאפט ימיר אזוי וויא א האמער. 'ומלאכים _יחפזון' ארג מלאכים ;אכין ארים* - אוג מיר דאכט זיך' אז איך זעה זיי ארים פליעהין אץ דער שיל' ארויף ארג אראם' ארויף ארג אראפ..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="אוג צווישין זיי זעה איך דעם בימין מלאך מיט דיא מיליאנען אויגין' איג,ער איז פיל אדיגיץ פין קא6 ביז פיס. איןדער נאכט איז קיינער נישט אר־ויסניגאננין אlים דער שיל-אבער איןךער פריה האבין.עטליכע ניפעחלט פינים עולם. צורי פין דעם מנץ זענין ביי נאכט איינניפאליץ אונזענין נישטארבין אין שיהל פאר אינזערע אוינין' א־ונ זיי זענין נילעגין אנניטיאץ אין ךיא טליתים אונ אין דיא וריסי ך!יטלין אונ עס האט זיי נאר נישט ניפעהלט עי גיין פין דיא לעבידינע צוא ךיא טויטי. אונ פין דער יודישער נאס האט מען אלע מאל ניב־ רעננט נייע פאטשטין אין שיל אריץ' וואם מען האט נאך אזוינס נישט ניהערט. אבער ,קיינער האט נישיט ניוואלט הערץ אר-נ נישט איבער פרעגין' טאמער הער ט ער ראם ביי איה ם אין דער ה־ים האט זיך גיטיאין. אונ דיא נאבט ורעל איןי נישט פארנעסין אייביג. אונ אז איך ורעל אסך יאהףין לעבין רעל איך זיא תמיד נידענקין. אבער טוראדיגער איז נירען יער טאג יום־בפור' אינ נאך מורא&quot;דינער איז נירען' רואס איך האב אין דעם טאג ניזעהן ארנ ניהער־ט. או-נ נאך אצינר אז איך מאך צוא דיא אויגין זעה איך פאר מיר דאס נאנצי בילד, אונ עס דאבט זיך מיר' אז איך שטיי אין שיל צווישין דעם עולם. עס איז יום־כפור נאבמיטאג. אויפין בלעמיר אונמיטץ דער שיל שטייט דער רב' הויך אונ עהרווירדיג ארנ אצויבעה איז אויסניגאסין אויף זיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="איידיל פנים. דאדט אין עק שיל שטייט א ירנגיל אוג לאזט נישט אב א־נ־ארג פין איהם. עם איז אמת' איך האב נזאך אזא־נ־איידיל פנים נישט ניזעהן! דער רב איז אלט'ד;ער _אלט' ער צעהלט שרן זיעבעציג אדער גאר אבציג;אהר, אבער,ער איז הרך ארג גלייך וויא א סאסני. זיין לאנגיבארד איז וריס ודאזילבער' אבער נאך ווייסער זענין ךיא גידעבטי לאגני האר פין זיין קאפ אוג אויך זיין פנים איז זייער ווייס ארג בלייך' אוג ארך דיא ליפפען זענין בלאסם, אול נאר זייני שווארצי. גררסי ארנין גלענצין אונ בלישצין רויא ביי אבליט יוננין מאן. שדין אלם קליין קינד האב איך פאר איהם שטארק ךךך־אךץ ניהאט. איך האב גיוויסט אז ער איז אנ־איש־אלקים' אז.ער איז פין דיא גרעסטי גאונים,'ווא מען פרעגט איהם שאלות פין דער נאנציר וועלט, איך האב אlיך גיוויסט אז ער איז אשטארקיר מקיל אוג אז&quot;קיינער וואנט נישט קענין איהם ארפציטרעטין. אוג נאך אצינד שטייט פאר מייני ארנין האס מוראו־ הינע בילה וואם איך האב יענים יום־כפור גיזעהן אין שיל. אויפין בלעמיר שטייט דער רב א.ינ זייני שרארצי ארנין בלישטשין ארג לייבטין אדרם אlים דעם בלייכין פנים ארג ךיא וריסעהארמיט דער וריקערבארד. מ־האטשרן אבני דאווינט מוסף ארג דער עולם שטייט אוג ראך ט ראם דער רב וועט זאגין אוג ט־האט מורא' דעם אטהעם ציא ציעהען. אוג ךערזרב הייבט אן צוא רעדין' זיין שראך קול ווערט אללע מאל שטארמיר או: העכער, שטארקיר איג * ז ־־ 1 { - י ץ* :.־ ; י־י •1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="33 &quot; העפערי ארג צים םlףוועךד.עם זייער שטארק. ארג.ער רעד פין ךער:קהשה פין יופ־כפור אוג פין דער הייליגער חורה' פין דער !תשובה ארב פין דער תפלה' פין דיא לעבידינע אונ פין דיא וואם זענין גישטארבין' איבערהויפט פין דיא טויטי רעד.ער אפאך ארב פין דער פעפט רואם איז אויפגיבראכין אונ וויטהעט אן רחמנות' אן אנעק' אן א־נ־אויפהער וייא לאנג' וויא לאנג נאך?... אדנ זייני בלייכי באקין ווערין ציביפליך רויט אוב ךיא ליפין הייבין אויך אן רויט ציא וועו־ין ארג איך הער וויאיער זאנטז ''אונ אז.עם.קימץ אויף א מעניין יפורים' מיז ער זיך ציקיקין ציא [ייני מעשים&quot; ארג נישט נאר צוא דיא מעשים צווישין זיךאונ.דעם אייבערשטין' נאר אויך צוא דיא מעשים וו אס.זענין נוגע צוא איהם אליין' צוא זיין קערפער' ציא זיין פלייש' ציא [יין אייגיניר גיזונדהייט. איך בין דעמילט גירוען _א קינד - אבער איך גידענק, יייא איך האב אנגיהויבין צוא ציטעךין'/ויא איך האבדאהעךט ךיא ווערטיר' ווארץ איך האב זיי פארשטאנין. אונ דער רב רעד ווייטער. יער רעדי פץ דער דיינליכקייט ארנ פין גיזינדער לופט' פינים שימוטץ' וואט איז גיפערליך פארין מענשין פין הינגער ארג דורשט' .וועלכי זענין ייאבייזי מלאכים פאר דיא מענשין' דעמילט רוען עס הערשט א פעפט ארג הדגיט אן רחמנותי י יי' ־ ארג דער רב זאנט ווייטער: ץחי בהם־ ולא שימות בהם!&quot; &lt;ארנ מען זאלל לעבין מיט מייני מצות' אבער נישט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="ץזטרביןהרך זיי) .עם איז דא צייטין' וויא מען מיז אראב־ גיין פין דער תlךה מען מען..קען דאהוך א _גאנצי מעלט דאהאלטין. אוג איץ עטיי ארג ציטער _פאר ערעק. מאם ווילל דער רב? מאם מיינט ער מיט.זייני מערטער? מאס מילל ער א־ויםפיהךין? ארג פליצים הער איך' וויא&quot;ער וויינט' ארג דאם הארץ :קלאפט מיר עטארקיר אוב.עטארריר. זמאם.איז גיעעהז פאר מאם וויינפו ער! ארג אין? עזטיי אין ווינקיל אין דעך יטיל ארג הייב אריך ;אן הריך צי.וויינין. ארג נאך היינט אז איך מאן? צוא דיא אויגין זעה אין? איהם פאר מיר' וויאער עטייט ד־ארט א־ויפין בלעטיר' אונאיךזעה ודא ער ווינקט מיטדעם פינגער צוא הא צומי הנים' ארג איך זעה וויא זיי הייביןךך בי;ה אריף ארג גי;ען_ארlיף אדפין בלעמיר. או-נ איצט עזטי;ען זיי אללעדריי אמבין' דעררב הריך ארג גלייך, אונ הא צומי הנים פין,זיין לינקער או-נ ו־עבטער זייט. אונ דער רב םlךיט זיך מיטה אונ זאגט זיי^עפיסאין הא אמערן אדיין מאם איז גיעעהן? פאר מאם פלאממטער ארג זיי ווערין ווייס' וויא _קאליך? ארג פליצים הער איךזיי רעדין אבער איך פאה&amp;טיי זיי ניעזט, ווארין ךיאימעךטיר יעניין מיר ניעט אין זקאפ אדיין. ארנ אלע דריי ךעךק אזוי שאדף ארג אזד לןלאר..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="אוג אקדעבץ הערט זיך פין דעם גאנצין עולם אינ נאך לעם קרעכץ הער איך ךיא מערטער: ._על דעת המקוק ועל דעת.הקהל - זענין מיר מתיר צי.עטין ארג צי טרינקין אים היינטיגין טאג!... ס־איז שטיל' מ־הערט נישט אשארך אונ דעי גאנציר שיל' קיינער ךיהךט נישט מיט ךיא ברעמין ארג קיינער ציעהט נישט דעם אטהעם אוג איך שטיי אין ווינקיל אויף מיין פלאטץ או-נ איך הער וויא מיין הארץ קלאפט: איינס צוויי-אונ אפחד פאלט אויף מיר ארג עם ווערט מיר פינסטער פאר דיא אויגין. אויף דער וואנד זעהט מען ךיא שאטין זיך באוועגין אהין ארג אהער' ארג צווישין דיא שאטין זעה איך ךיא טויטי מאם זענין גישטארבין נעכטין אוג אייערנעכטין או-נ פאר אייערנעכטין' א גאנץ גרויסער עולם' א שטארקע.קהלה... ארג פליצים דאפיהל איך מאס דער רב פארלאננט פין אינז: דער רב וויל' אז מיר זאל'ין היינט&quot;עסין' דעד רב מיל' אז ייךישע קינדער זאליץ עסיןאים יום־בפור אונ זאלין נישט פאסטין' דורך דער כאלערא' דורך דער כאלערא' דורך דער כאלערא. י אוג איך הייב פליצים אן צוא וויינין מיט א הריך קול. ס'איז א פלא! נישט נאר איך אליין מיין' עם שטייען אלע יוךין אוג'מיינין טיט א הויך קול אוג אויך דיא דריי' מאס שטייאין אויפין בלעמיר' מיינין אוג דער גרעסטיר פין זיי שטייט ארג וויינט וויא א קליין.קינד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="את אז ער רעד בעט,.עי זיך וויא אקינד את זייני ווערטיר זענין ווייך את מילד את אלע מאל ציעיינט.עי־ זיך ארג מען,.קען זיין קול נישט העדין. .עסט' עפט' יודיין! מען מיז היינט.עסין! פ'איז אשעה' וויא טען מיז אראב גיין פין רעד תורה! מען זאל לעב ין חרך דיא מעות' אבער נישט שט ארבץ דורך זיי! אבער אין שיל ריהרט זיך.קיינער נישט פינים ארט&gt; את ער שטייט נאך אלץ אדנ בעט א־נ וויינט' את.ער זאנט אז.ער נעטט אויף זיך דיא שווערע .עבירה' את דאס פאלק מעט בלייבין אוטשולדיג. אבער אין שיל ךיהךט זיך .קיתער נישט פינים ארט. אונ פליצים הייבט ער אן מיט א־נ־אנדער קול &quot; את ער בעט נישט נאר.ער באפעהלט' &quot;איך בין מתיר צו עשין! איך' איך' איך'■•7את זייני ווערטיר זענין אזוי וןיא פיילין פין א בויגין. אבער דער עולם הערט נישט את&quot;קיינער ריהרט זיך נישט פינים ארט! דא הייבט.ער וויעדער אן מיט דעם פריהרדיגין קול את.ער בעט וויא א קינד: רואם ווילט עטץ פין מיר האביף מאם מיטשיט.עטץ מיך ביז ךיא בחות וועלין זיך מיר אויםלאזין ? ווייניג האב איך מיט מיר ניקעמפפט פין אין־ךער־ פריה ביז אצינד 9• אונ א־ריך דיא דינים בעטין דעם עולם' את רעדין זיי צו. את פליצים מערד דער רב ווייס וויא _קאליך את ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="^לאזט אראב דעם קאפ צוא דעי ערד. ארג טען הערט אקרעבץ 'רץ איץ ער יעיל צוא דער אנדערער' אינ נאד דעם מרעכץ הערט מען דעם עולם טארמלין. ? * י אוב דער רב זאגט &quot;אזוי וויא איינער וראם רעד צוא זיך אליין: &quot;ס'איז גאט'ס מילין איך בין אבציג דיאהר אלט ארג בין נאך נישט עובר גיווען אויף א דין. אבער דאם איז אויך א דין' ס'איז א מיז' ס'איז א מצוה. מן־הםתס וויל אזוי דער אייבערשטער!' 'שמש! • ' או: דער שמש .קימט ארג דער רב חיטט איהם איץ א פאר ווערטיר. או-נ,.ער סמדיט זיך אריך טיט.דיא דינים אונך שאקלין מיטךיא_.קעפ או: זענין מסכים. אונדער שמש ברעננט פינים רב'ם שטיב בעכערליך טיט מיין אlיף קדוש ארג.קלייני קיכליך צוא צואבייסיץ. ארג אז איך ורעל אסאך ;אהרין לעבין ארג ורעל זייער אלט ווערין' ורעל איך דעם טאג נישט פארגעסץ אונ מאס איך האב דעמילט גיזעהן! אוננאך אצינד _אז איך מאך צוא ךיא אויגין זעה איך זיי שטיין פאר מיר: דו־יי רבנים שטייען אויפין בלעמיר אונ שיל ארג..עסין פאר דעם נאנצין עולם אים י 1 ם ־ כ פ ו רי•... דיא ךריי גיהערין צוא דיא העלךין! וועד ווייסט וויא שמעד זיי האבץ טיט.זיך גיקעמפפט' וועד ווייסט רואם זיי האבץ גיליטין ארג מאס זיי זענין אויסגישטאניף... &quot;איך האב ניטיאין אזוי וויא עטץ האט גימאלט•' זאגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="38 דעד רב או&lt; זיין קול ציטערט נישט אוב זייני לים2ען ציטערן נ־־שט. י.גאט־ס נאמין זאלל זיין גילויבט'* אוניאללע מתןעסק' עסק ארנ וויינק..♦ או-נ ליבטשטראהליען קימין אתים פין דיא.עראינע־ רו-נגעץ אוני פארברייטק'זקי אויף אלעזייטין אונ.קימין אוקי אהער צוא רעם טיש' וויא אקי זיק או-נ שרייב תא ווערטיר... * * * _ ► נאןי אמאל האבק דתיי גיגעפין. אין דער מיניט מאס אקי האב גיזעהן אין שיל דאס מוךא'ךיגע בילה זענק/דריי מענשין גיזעסין אין א שטיב קייגין איבער דער שיל ארנ האבק אויך גיגעסק. עם זענק גימען תאי הריי &quot;אויפניקלערטי' פינים שטעטיל: 'ךער שטייעראייננעהמער' דער אינשפעקטאר אונדער לעהרער♦ י ראם פענסטער איז שטארק אפען כדי יערער זאל זעהן' אויפין טיש שטייט א טאשק טיט טהיי' נלעזיר מיט רויטין מיין אונ.עםינוואךק, אונ תא דתי ז יצק טיט דיא קארטין ארנ תא הענד או-נ שפילין פרעפעראנם אר-נ לאבק אונ עסק או-נ טרינקין. גיהערין אפשר תא ךךיי אויך צוא תא העללק ?* • ♦"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
