<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="דער 20=םטער יאהרהונדערט. ליטערארישע אויסגאבע פיר 1900. - פיו - אלכסנדר הארקאווי• .?{■€6llllll 110111 ח¥6\? 116? ^\£7l£מ 7^/7£B|_l .1900 0110 מסע פזע.^ ___ .4 1 130 3 גxoool."/>
          </div>
          <div ID="DIVL6" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL7" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL=",ץlקקוBl'Bז6!l)l)6ק 16)81 !£3B Bוlז"/>
            </div>
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="•8749181 •05 103333. ע4ll גנ!0311'11ג1 ,B^olool # ,8^0301311 1.3.06 .10'£ ,00008 פ^םזoo£l .^!־¥ol ^6^l ,:001־511 3,1ת12) 88 .מג^ט&amp;ז,! 1195 ,0311 .061 'מיקט נאף מיין קאטאלאג■ עם וועט זיף יעדען סטאר־קיפער און פעדלער בעצאהלען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL13" TYPE="LIST" ORDER="7">
            <div ID="DIVL14" TYPE="CAPTION" ORDER="7" LABEL="אינהאלטס פערצייכניס"/>
            <div ID="DIVL15" TYPE="ITEM" ORDER="7">
              <div ID="DIVL16" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="7" LABEL="זייט. טאפעל־קאלענדער פיר 1900. 6 קאלענדער פיר 200 יאחר. 7—6 דער ניינצעהנטער יאהרהונדערט, מ• בעער. 8 כיאגראפ־ע פון היינריך היינע, נ. מ. באבאד• 15 דיא יירען אין רומעניען, ד. מ. הערמאלין. 24 דיא יידי'טע פרעסע אין אמעריקא, י. מירא. 31 יידשע פאעזיע אין ענגלי'ע, א. האדקאווי. 41 וועגען ביכער און שרייבער, 47 נעבאף(סקיצע), ב. נארין. 48 דער ויכוח, פון היינע. ד. פינסקי נפו^ם). 56 אדא נעגרי(נעדיכט), מ. ראזענפעלד. 63 נאך ניעקראסאוו, י. יפה. 64 צו מיר, דוא יונגער וואנדערער, 65 זיין אדער ניט זיין ? (מאנאלאג), ל. וואלפזאהן. 66 דיא קינדער, ש. שמואלעוויץ. 67 פערשיעדענעם: דענטיסטרי אין 30סטען יאד!רד!ובדערט, דר. ל. ע. יעווזלין. 68 צורת מענש און צורת מטבע (עפיגראם), א. מ. שארקאנסקי• 69 פערצייכניס פון אדווערטאיזער. 70"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL17" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL18" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL19" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="פיערטעליעהרליכער 631 פיר ליטעראטור און זשורנאל ^1 אונטערהאלטונג. פין מאררים ראזענפעלד אין א. מ. שארקאנסקי אונטער מיטווירקונג פץ דיא בעסטע שרייבער. ־ וועט ערשיינען אים מאנאט אפריל (פאר פסח). בריעף צו אדרעסירען: .;}!־!ס?־ זיז6א ,^4^31063 302 1811ע\115• דיא מזיקים, אריגינעלע ערצעהלונגען פון ב. גארין. ראם איז ראם נייעסטע ווערק, וואם איז איצט ערשיענען פון דרוק. ריא מזיקים פיהרען אייף ניט העריץ אין א לעבען, וואו איהר קוקט וויא א האהן אין בני אדם ; דיא מזיקים ווייזען אייף גוט־בעקאנטע בילרער און רופען ביי אייך העמיס א ים עראינערוננען פון דיא זיסע, נליקליכע און נוטע יאהרען פון אייער קינדהייט, עס מאכט ניט אויס, וואו איהר האט אייערע יונגע יאהרען פערבראבט, צו אין דער ליטע, צו אין פוילען, צו אין נאליציען, צו אין ממעניען. דיא מזיקים ווייזען אייך דיא &quot;קרבנות פון ראפשאנסק&quot;; דא נעפינט איהר, דיא גאלדענע &quot;הבריא&quot;, דיא מזיקים, וואם לאזען ניט איבער קיין הונד אויף דער גאס, אז זיי זאלען איהם ניט זאטשעפען; דא געפינט איהר רעם &quot;יידישען&quot; זעלבסט־מעררער און איה ר זעהט, וויא אזוי דיא פרעמדע &quot;ציוויליזאציאך גנב'עט זיך העריץ צו אונז יידען■ דער זעלבסטמערדער האט א דאפעלטען אינטע־ רעס פיר דיא אמעריקאנישע יירישע לעזער, ווייל ער איז אייערער א בעקאנטער ניו יארקער אפערייטאר. דיא מזיקים זיינען געדרוקט אין א גרויסען פארמאט, אין צוויי שפאלטען, אום דאס אויג זאל אויף האבען פערגנינען און זאל זיף ניט פערמאטערן פון לאנגע שורות. דיא מזיקים קאסטען אין ניו יארק 10 סענט, אין דער קאנטרי 12 ם. אדרעם פיר ניו יארק : 9 ראטגערס סטריט, אפפים פון &quot;אבענד בלאט&quot;. אדרעס פיר דיא קאנטרי: .ע .מ ~ממסע ¥\מזצנ &lt;1:&gt;1ממ?8 מסמזמממעססס 39—37 ,אlמ6o .ע אויך צו בעקומען ביי דיא גרויסע יידישע בוכהענדלער און ביי אלע סטענד־קיפערס. 4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="טאפעל-קאלענדער ־&lt;| פיר 1900 |&gt;י יאנואר. פעברואר. מערץ. &quot; ג* 9 *- 1־ &quot; &quot; l' 5 צ *■ ?י 5 £ !1 ץ 654321 321 321 7 8 9 10 11 12 13 4 5 6 7 8 9 10 4 5 6 7 8 9 10 ן 14 15 16 17 18 19 20 11 12 13 14 15 16 17 11 12 13 14 15 10 17 | 211 22 23 24 25 26 27 18 19 20 21 22 23 24 18 19 20 21 22 23 24 ,28 29 30 31 25 26 271 28 20 27.26 28 29 30 31 אפריל. מאי. יוני. גoגoו-ט^גזנl^ס ^ט|l^&lt;l^oו-ט^ 7654321 54321 1 2 8 9 10 11 12 13 14 6 7 8 9 10 11 12 3 4 5 6 7 8 9 1 15 16 17 18 19 20 21 13 14 15 16 17 18 19 10 11 12 13 14 15 16 22 23 24 25 26 27 28 20 21 22 23 24 25 26 17 18 19 20 21 22 23 1 29 30 27 28 29 30 31 24 25 26 27 28 29 30 1 יולי. אויגוסט. סעפטעמיער. | &quot;^* £ 1 מ £ !_* &quot; שגי ** 5 £ ,_* 3 '1 £ - 11-06 3 £־ 115 1 11_ 1_ מ ♦י 0 נ- 1- ט ןז נl 0 ו. יו •&lt; 1 2 31 4 5 6 7 1 2 3 4 1 8 9 101 11 12 13 14 5 6 7 8 9 10 11 2 3 4 5 6 7 8 15 16 17 !18 19 20 21 12 13 14 15 16 17 18 9 10 11 12 13 14 15 22 23 :24 251 26 27 28 16 20 21 22 23 24 25 16 17 18 19 20 21 22 29 30 311 26 27 28 29 30 31 23 24 25 26 27 28 29 | | 1 30 אקטאבער. נאוועמבער. דעצעמגער. .1 *■ 3 &quot; £ |ץ - *■ &quot; צ *■ 2י 5 . '] ;כ^*3-1!ו1-ט^גכ3וו_ט5ט|ז#_ג113-1£_ לו ^ 654321 321 1 987 10 11 12 13 987654 10 65432 87 14 15 16 17 18 19 20 11 12 13 14 :15 16 17 9 10 11 12 13 14 15 21 22 23 24 25 26 27 18 19 20 21 22 23 24 16 17 18 19 20 21 22 ־ 28 29 30 31 25 26 27 28 39 30 23 24 25 26 27 28 29 1 30 31 (16"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL24" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="10">
            <div ID="DIVL25" TYPE="CONTENT" ORDER="10">
              <div ID="DIVL26" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="10" LABEL="קאלענדער פיר (נאך דעם &quot;וויעטשני -^o^ooo ט א ב ע ל ע נומ' 2. דעצ. גאוו. אקט. טעם. אויג. יולי יוני מאי אפר. מערץ פעב. יאנ. דיעג. זוב. דאג. דיעג. שבת. מיטוו. מאג. פר. מיטוו. זוב. זוג, דאג. 1 מיטוו. מאג. פר. מיטוו. זוג. דאג. דיעג שבת. דאב. מאנ. באג. פר. 2 דאג. דיעג. שבת. דאג. מאג. פר. מיטוו. זונ. פי. דיעג. דיעג. שבת. 3 שבת. דאג. מאג. שבת. דיטוו. זוג. פר. דיעג. זוג. דאג. דאג. מאג. 4 זוג. פי. דיעג. זוב. דאג. מאנ. שבת. מיטוו. מאנ. פר. פר. דיע:. 5 מאג. שבת. מיטוו. מאג. פר. דיעג. זוג, דאג. דיעג. שבת. שבת. מיטוו. 6 דיעג. זוג. דאב. דיענ. שבת. מיטוו. מאג. פר. מיטוו. זוג. זוג. דאג. 7 דאג. דיעג. שבת. דאג. מאג. פי. מיטוו. זוג. פר. דיעג. מאג, פר. 8 פר. מיטוו. זוג. פר. דיעג. שבת. דאג. מאג. שבת. מ־טוו. מיטוו. זוג 9 שבת. דאג. מאג. שבת. מיטוו. זוג. פר. דיעג. זוג, דאג. דאג. מאג. 10 זוג פר. דיעג. זוג. דאג. מאג. שבת. מיטוו. מאג. פר. פר. דיעג. 11 דיעג. זוג. דאג. דיעג שבת. מיטוו. מאג. פר, מיטוו. זוג שבת. מיטוו. 12 מיטוו. מאג. פר. מיטוו. זוג. דאג. דיעג. שבת. דאג. מאג. מאג. פר. 13 דאג. דיעג. שבת. דאג. מאג. פר. נליטוו. זוב. פר. דיעג• דיעג שבת. 14 פי. טיטוו. זיג. פר. דיעג. שבת. דאג. מאג. שבת. מיטוו. מיטוו. זוג. 15 זוג. פר. דיעג. זוג. דאג. מאג. שבת. מיטוו. מאג. פר. דאג. מאג. 16 מאג. שבת. מיטוו. מאג. פר. דיעג. זוג. דאג. דיעג. שבת. שבת. מיטיו. 17 דיעג. זוג. דאג. דיעג. שבת. מיטוו. מאג. פי. מיטוו. זוג זוג, דאג. 18 מיטוו. מאג. פר. מיטוו. זוג. דאג. דיעג. שבת. דאג. מאג מאג פי. 19 פי. מיטוו. זוג. פר דיעג. שבת. דאג. מאג. שכת. מיטוו די;נ. שבת. 20 שבת. דאג. מאג שבת. מיטוו. זוג. פד. דיעג. זוג. דא:. דאג. מאג. 21 זוג. פר. דיעג. זוג. דאג. מאג. שכת. מיטוו. מאג. פר. פר. דיעג. 22 מאג. שבת. מיטור, מאג. פר. דיעג. זוג. דאג. דיעג. שבת. שרת. מיטוו. 23 מיטוו. מאג. פר. מיטוו. זוג. דאג. דיעג. שבת. דאג. מאג זוג, דאג. 24 דאג. יי;■ נ שבת. דאג. מאג. פר. מיטוו. זוג. פר. דיעג. דיעג. שבת. 25 פר. מיטוו. זוג. פר. דיעג. שבת. דאג. מאג. שבת. מיטוו. מיטוו. זוג. 26 שבת. דאג. מאג. שבת מיטוו. זוג. פר. דיעג. זוג. דאג. דאג. מאג. 27 מאג. שבת. מיטוו. מאג. פר. דיעג. זוג. דאג. דיעג. שבח. פר. דיעג. 28 ערקלערונגען. 1. דיזע טאבעלען זיינען גוט צום געפינען דעם וואכענ־טאג פון א דאטע. 2. דיא פעטע ציפער בעצייכנען עגור־יאהרען, אין וועלכע דעו־ טאנאט פעברואר האט 29 טעג אנשטאט 28. 3. צו נעפינען דעם וואכענ־טאג פון א דאטע, דארף מען אין טאבעלע נוט. 1 געפינען דאם יאהר און דאן אין טאבעלע נוט. 2 אין דער שורה געגען דעם יאתר (6)"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL27" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL28" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL29" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="200 י אד! ר. קאלענדאר&quot; פון א. ר י סם.) 000^0&lt;^■ ט א ב ע ל ע נ ו מ' 1. דיא יאהרען פון 1000 ביז 2100. 2093 2065 2037 2009 1981 1953 1925 1 2094 2068 2038 2010 1982 1954 1926 2 2095 2067 2039 2011 1983 1955 1927 3 2096 206$ 2040 2012 1934 1956 192$ 1900 4 2097 2069 2041 2013 1985 1957 1929 1901 5 2098 2070 2042 2014 1986 1958 1930 1902 6 2099 2071 2043 2015 1987 1959 1931 1903 7 2100 2072 2044 2016 19$$ 1960 1932 1904 8 2073 2045 2017 1989 1961 1933 1905 9 2074 2046 2018 1990 1962 1934 1906 10 2075 2047 2019 1991 1963 1935 1907 11 2076 204$ 2020 1992 1964 1936 190$ 12 2077 2049 2021 1993 1965 1937 1909 13 2078 2050 2022 1994 1966 1938 1910 14 2079 2051 2023 1995 1967 1939 1911 15 20$0 1052 2024 1996 196$ 1940 1912 16 2081 2053 2025 1997 1969 1941 1913 17 2082 2054 2026 1998 1970 1942 1914 18 2083 2055 2027 1999 1971 1943 1915 19 2054 2056 202$ 2000 1972 1944 1916 20 2085 2057 2029 2001 1973 1945 1017 21 2086 2058 2030 2002 1974 1946 1918 22 2087 2059 2031 2003 1975 1947 1919 23 20$$ 2060 2032 2004 1976 194$ 1920 24 2089 2061 2033 2005 1977 1949 1921 25 2090 2062 2034 2006 1978 1950 1922 26 2091 2063 2035 2007 1979 1951 1923 27 2092 2064 2036 200$ 19$0 1952 1924 28 אויפזובען דעם טאג, אין וועלכען עס פאלט דער Iםטער פון מאנאט. צום ביישפיעל, ווען מען וויל געפינען, וואס פיר א טאג אין וואך 0$ פאלט דער 3טער פעברואר פון 1900, געפינט מען אין טאבעלע נוט. 1 דאס יאהר 1900 און מען נעהט צו דער זעלביגער שורה אין טאבעלע נוט. 2 ביז דער רובריקע, איבער וועלכער עס שטעהט פ ע ב. (פעברואר), און מען געפינט אויף אזא ארט, דאס דער Iםטער פעברואר פון 1900 פאלט דאנערסטויוג; דערפון גערעכענט טען, דאס דער 3טער פאלט שגת (דאנערסטאנ 1, פרייטאג 2' שבח 3)."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL32" TYPE="MAIN" ORDER="12">
          <div ID="DIVL33" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL34" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="דער ניינצעהנטער יאהרהונדערט"/>
            <div ID="DIVL35" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL36" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="פון מ. בעער, יה ונדערט יאהר! אן אוננעהייער שטיקצייט פיראונז י*—&quot;־,־• מענשענ־קיגדער און דאך נאר א בוואליע אויף דעם ים פון עווינקייט. צוויי, דריי דורות זיינען געקומען און געגאנגען און, דאף נאר איין איינציגע שטיין אין דעש ריעזענ־געביירע פון דער וועלט־געשיכטע. דור הולך ודור בא און דיא וועלט שטעהט דאך ניט שטיל. יערער דור רעקט אויף נייע קוועלען, יעדער יאהרהונרערט לעגט צו א שטיין צו דער מענשהייט'ס געשיכטע, און איצט שטעהען מיר פאר א ים פון חכמה, פאר א טהורם פון וויסען און קענען, וויא דיא פייערינסטע פאנטאזיע פון דיא אלטע פאעטען און פראפעטען האבען עם גאר ניט נעקענט אויסמאלען. א נרויסער יאהריונדערט ליענט הינטער אונז פיעללייכט דער גרעסטער זייט דעש אנפאנג פון דער מענשליכער קול טור, זייט דער ערפינרונג פון פייער. דיא גרויסקייט פון זיינע ערפינדונגען איז אהן א מאס, דיא פיעלקייט פון זיינע ענטדע־ קונגען איז אהן א צאהל. טויזענדער יאהרען אין דער פערגאנגענהייט האבען דאם ניט אויפגעטהאן, וואס דער ניינצעהנטער יאהרהונדערט אליין האט בעשאפען. דער מענשליכער נייסט האט נעפייערט איין טריאומף נאכ'ן אנרערן, דיא ווילדע קרעפ־ טען פון דער נאטור—לופט, פייער און וואסער זיינען זיינע אונטערטהעניגע משרתים, דיא ערד איז געשמידט אין קייטען פון רעלסען און דראהטען - א פאלשטענדיגע רעוואלוציאן! וויל מען מיט איין ווארט בעשרייבען דעש קאראקטער פון דעם אבשטערבענ־ רען יאהרהונדערט, קען מען זאנען, אז ער איז א פר א קט י ש ער יאהרהונדערט. דיא וויסענשאפט איז הערוים פון דעם שטודיר־צימער פון דיא געלעהרטע און פאר• שער און איז העריין אין דיא ווארקשאפ, אין דיא פעק&amp;&quot;ארי און אין דיא מיטינגס פון פאלק. עראיזא דעמקראטישער יאהרהונדערט. ניט נאםאלעאן'ס זשע־ ניאלע קריעג־פיהרונג, ניט ביסמארק'ס קלונע פאליטיק איז דיא גרויסקייט פון דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="דער צוואנצינסטער יאהרהונדערט. 9 19טען יאהרהונרערט, נאר דיא ערסטע אייזענבארנען און טעלענראפען, דיא לעהרען פון דארווין און מארקס. דער יונגער דור, וואס איז אויפנעוואקסען אין דער צייט דאמפף פון אייזענ־באהנען, דאמפף־שיפען און טעלענראפען, קען עלעקטריציטעט זיך קיין ריכטיגע פארשטעלוננ טאכען פון דער אונגע־ ליכט. הייערער רעוואלוציאן, וואס דיא ערפינדונגען האבען הערויטגערופען. טויזענדער יאהרען, ביז נאף טיט א זעכציג יאהר צוריק, האבען מענשען גערייזט צופוס אדער אויף פערד און קעמלען, און נעשיקט זאכען דורך שלוחים. איבעראל, וואס דאס קעמעל אדער פערד האט ניט עקסיסטירט, וויא צום ביישפיעל אין אפריקא און אין אמעריקא (פאר דער ענטדעקוע אין רעם יאהר 1492), האט מען זיף בענוצט טיט מענשען צו שלעפען לאסטען און צו קויפען שליחות פון איינעם צום אנדערן■ פון פרעה'ס צייטען טיט זייערע פערד און קריענס־ווענען ביז צו אנפאע פון רעם 19טען יאהרהונדערט האט דיא מענשהייט קיין שום פארטשריט געמאכט אין פאהרען און לויפען. נאנץ ראם זעלבע איז געווען טיט שיפעריי. ראם ערסטע שיפעל, מיט וועל־ כען דיא כנענים האבען גערייזט הערום דיא ברעגען פון אפריקא און אייראפא, איז אין פרינציפ ניט אנדערס געווען פון רעם שיף, טיט וועלכען קאלומבוס האט ענט־ דעקט אמעריקא, אדער טיט וועלכען דיא ענגלישע קאלאניסטען זיינען נעקוטען זיף בעזעצען אין מאססאטשוזעטס. דיא וועלט איז ווירקליף שטיל געשטאנען דורך טוי־ זענדער יאהרען• ערסט אין רעם יאהר 1836 איזדיא ערסטע אייזענ־באהן געלאפען אין עננלאנד, און אין 1838 האט ראם ערסטע דאמיף־שיף דורכגעשניטע! רעם א טלאנטישען אקעאן פון ענגלאנד קיין ניו יארק. דיא אייזענ־באהן קען היינט לוי־ פען פופצינ אדער זעכצינ מייל א שטונדע, און ראם דאמפף־שיף צוואנציג מייל, פיהרענדיי אויף איין מאל הונדערטער מענשען און טויזענרער צענטנער סחורות. אויף אמעריקאנישע אייזענ־באהנען קאסט דער טראנספארט פון סתורות דורכ־ שניטליף איין סענט פאר א טאן אמייל, און פיר איין סענט וואלט אפילו דער ארימסטער באי ניט געוואלט שלעפען דיא קלענסטע לאסט צוואנציג יארד ווייט. טויזענרער יאהרען, ביז נאף טיט א פופציג יאהר צוריק, האט דער מענש געהאט דריי אופנים מיטצוטהיילען זיינע געפיהלען או! געדאנקען צו אנדערע מענ־ שען: דורף דאס געשפראכענע ווארט; דורף א שליח; דורף שרייבען א בריעף. רוים און צייט האבען דא נעשפיעלט א גרויסע ראלע. וואס ווייטער איינער איז גע־ ווען פון אנדערן, אלץ לעננער צייט האט עם גענומען■ נאר זעהר לאנגזאם האט זיף נייעס פערשפרייט איבער דער וועלט• זייט 1844, ווען נעלעהרטע מענער האבען אויפגעבויט דעם ערסטען טעלענראף, זיינען רוים און צייט בעזיעגט■ אין אייניגע מינוטען קען מען היינט פערשפרייטען א נייעם איבער דער גאנצער וועלט, און אויף מיילען ווייס קען דער מענש שיקען זיין איינענעם קול, זיינע געשפראכענע ווערטער, זיינע נעזוננענע ליעדער דורך דעם טעלעפאן• 10 דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. און וואם פיר א בורא מאורי האש איז רער מענש געווארען אין רעם 19טען יאהרהונדערט 1 מאנכע פון אונזערע לעזער וועלען זיף נאף דערמאהנען, וויא שוועד און אוטשטענדליף עם איז געווען צו מאבען ליכט און פייער. ביז צום ערסטען פער־ טעל פון רעם 19טען יאהרהונדערט איז דיא מענשהייט ניט געווען פיעל ווייטער אין ליכט מאכען וויא דיא ווילדע מענשען. ערסט מיט א זעכציג יאהר צוריק האט מען ערפונדען שוועבעלאף, מיט א גיינציג יאהר צוריק האט מען אנגעפאנגען צו מאכען גאז, און פיעל, פיעל שפעטער עלעקטרישעם ליכט• געגוי מיט זעכציג יאהר צוריק האט מען בעצוואונגען דיא זון צו מאלען בילדער נפאטאגראפיע), און פיעל שפע־ טער האט טען אנגעהויבען הערויסצוציעהען פון דיא שווארצע, שמוציגע קויהלען דיא גלענצענדסטע רויטהע און בלויע פארבען. מיט דער ספעקטראל־אנאליזע איז דער מענש איצט פעהיג געווארען צו ערפאהרען דיא שטאפען, פון וועלכע דיא שטערן זיינען צוזאטעננעזעצט. באלד פאר רעם ענדע פון אונזער יאהרהונדערט זיינען אויף דיא עקס־שטראהלען *) ענטדעקט געווארען, וועלכע נעהען דורך דיא דיקסטע זא־ כען און ווייזע! ראם אינוועניגסטע פון רער נאטור; מיר קענען היינט דורכלעה! רעם מענשען ביז צו דיא ביינער. אין רער מעריצי! זיינען דיא וויכטינסטע ערפינדונגען: דיא אנעסטהעטיקס (כלאפארם און עטהער), וועלכע נעהטען אוועג דאס געפיהל פון אונזערע נערווען וועהרענד אן אפעראציאן; און דיא אנטיסעפטיקס, וואס לאזען ניט צו קיין בראנד צו דיא וואונדען. רער פאנאנראף בעהאלט און ניט וויעדער העתים דיא קולות, דיא ווערטער און ליעדער פון מענשען. אין רער נאטור־וויסענשאפט איז דיא נרעסטע ענטדעקוננ: דיא עוויגקייט פון דיא קרעפטען; קיין שום קראפט געהט פערלארען, נאר זיא פערוואנדעלט זיף לויט נאטור־געזעץ אין אן אנדערע. דיא איינציגע קראפט איז בעוועגוננ, און פון איהר קומט ליבט, פייער, עלעקטריציטעט. אלע דיזע ערפינדונגען און ענטדעקוננען זיינען בענוצט געווארען אין רער פראדוקציאן פון סחורות, אין רעם שאפען און אנ־ זאמלען פון רייכטחום■ וויא גוואלדיג נרוים שטעהט רער מענש ביים ענדע פון דיא מאשי[ רעם 19טען יאהרהונדערט 1 בעוואפענט טיט דעם פאנ־ און צער פון חכמה, איז זיין האנד נעווארען טויזענד מאל דיא ארבייט. שטארקער וויא ביי'ם אנפאנג פון רעם יאהרהונדערט: זיין אויג גרויבט ביז צום הימעל און טיעף ביז. אין רעם אונטערסטען פון אלע זאכען; ער שטעהט העכער איבער רוים און צייט, און אלע זיינע כוחות האט ער ארייננעשטעקט אין רער פראקטישער ארבייט, אין רער •] אייגענטליך: &quot;ר ע נ ט גע ךשטרצהלען&quot; נאך דעם נאמע! Bון זייער ענטדעקער. רעד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. 11 פראדוקציאן פון סחורות. דיא ארבייט איז נעווארען פיעל אויסניעבינער וויא פריהער• אלס ביישפיעל נעהמען מירא נאנץ קליינע זאף: א שפילקע. אין דעם יאחר 1776 האט אין ענגלאנד געלעבט דער בעריהמטער עקאנאטישער שרייבער אראם סטיטה• זייןבוף 8ם10)13ינ 01 ¥¥63,1111 (דאס רייכטהום פון פעלקער] ווערט נאף היינט גע־ לייענט און שטודירט• איינע פון זיינע בעקאנטסטע ביישפיעלען פון רעם, וואם מעג־ שען קענען מאכען, ווען זיי ארגאניזירען און טהיילען זיף ריכטיג אין דיא ארבייט, איז דיא שפילקע. ער שרייבט : &quot;בעטראכטען מירא קליינע אינדוסטריע דאס מאכען פון שפילקעס. ווען אן ארבייטער האט ניט געלערנט דיזע איגדוסטריע (16)03, וועט ער אפשר מאבען איין שפילקע א טאג. און ווען ער איז שוין זעהר געניט, וועט ער זיכער ניט מעהר טאכען וויא צוואנציג שפילקעם. וויא דיזע פרא־ דוקציאן ווערט היינט בעטריעבען (אין רעם יאהר 1776], איז זיא ניט אן איינציגע ארבייט, נאר זיא טהיילט זיף אין מעהרערע ארבייטען. איינער ציעהט רעם דראהט; א צווייטער מאכט איהם גלייף; א דריטער שניירט איהם דורף; א פערטער מאכט דיא שפיצען; א פינפטער שלייפט דאס אויבערע ענד אום הערויסצושטעקען רעם קאפ■ דאס מאכען פון רעם קאפ איז וויעדער איינגעטהיילט אין מעהרערע ארבייטען. אנדערע פאלירען דיא שפיעלקע• אפילו דיא שפילקעם אין א פאפיער צו שטעקען איז אויף א כעזונדערע בעשעפטינוננ• דאס־פעיטיג מאבען פון איין שפילקע בע־ שטעהט פון 18 ארבייטען. א פאבריק, וואס בעשעפטיגט צעהן מענשען, מאכט טעג־ ליף אויף דיזען אופן 12 פונט, דאס הייסט 48 טויזענד שפילקעס.&quot; אראם סמיטה האט ראם אויפגעשטעלט אלס א וואונדער פון רעם 18טען יאהרהונדערט. לאמיר איצט זעהן• וואס דיא מאשין מאכט אין רעם 19טען יאהר־ הונדעיט• אין אטעריקא זיינען היינט דא מאשינען, וואס ארבי־טען כמעט אליין און פאבריצירען שרויפען, נעגעל און שפילקעס. אין רעם מאכען פוןשפילקעס האט מען נאר נויטהיג העריינצובריינגען רעם דראהט אין דיא מאשין, און איהר מעכאניזמוס מאכט שוין אלעס אליי! פערטיג• אין איין פעקטארי פון שפילקעם לויפען אזעלבע 70 מאשינען. אין איין טאג מאכען זיי 734 מיליאנען שפילקעם• דיא דאזינע מאשי■■ נען ווערען נאר בעדיענט פון דריי ארבייטעי־ וואס זיינען נעגען רעם אראם סמיטה'ס צעהן ארבייטער מיט זייערע 12 פונט שפילקעס! אט דאס איז א ביישפיעל פון דיא טעכנישע טריאומפען פון רעם 19טען יאהרהונרערט■ מעןשעצט היינט דיא ארבייט, וואס דיא דאמלפ־קראפט לייסטעט, אויף 200 מיליאנען פערר־קראפטען • איין פערד־ קראפט איז נלייף צו פינף מענשענ־קרעפטען. דיא דאמפפ־מאשינען פוןדערוועלט מאכען אלזא איצט אזוי פיעל ארבייט, וויא 1000 מיליאנען וואלטען נעקענט מאבען. דיא וועלט האט איצט אן ערף פון 15 הונדערט מיליאנען מענשען, רעכנענדע יונגע און אלטע, רייבער און מענער. לאמיר העראברעכנען 500 מיליאנען מענשען, וואס זיינען ניט פעהיג צו ארבייטען, בלייבען איבער 1000 מיליאנען מענשען. טיט דער הילף פון דיא דאטפפ־טאשינען האבען ז־ך זייערע קרעפטען פערדאפעלט. וועלכע פעריאדע אין דער וועלט געשיכטע קען נאף אזא וואונדער אויפווייזען ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="12 דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. דער 19מער יאהרהונדערט האט געזעהען פיעלע בעדיי־ דארווין טענדע מענער, פיעלע גרויסע לעהרער און וועג־ווייזער און אויף רעש בעשווערליכען וועג פון מענשליכען לעבען. מארקם, צוויי פון דיא נרעסטע זיינען געווען טשאו־לז דארווין און קארל מארקם. דיא גרויסקייט פון ביידע בעשטעהט אין דעם, וואס זיי האבען אויפגעדעקט רעם גרונד־פרינציפ אין דער נאטור און אין דער מענשענ־געשיכטע. דארווין איז געבארען נעווארען אין רעם יאהר 1809 אין עננלאנד און איז געשטארבען אין רעם יאהר 1882. זיין הויפט־ווערק: &quot;דיא ענטשטעהונג פון דיא פערשיעדענע מינים חיות&quot; איז ערשיענע! אין דעם יאהר 1859 רא איז דער ע נ ט ו ו י ק יל ו נ גס ־ גע ד א נ ק צום ערסטען מאל סיסטעמאטיש אויסגעארביי־ טעט געווארען. ער בעווייזט, אז אלע פערשיעדענע לעבעדיגע ברואים - פון דעם קלענסטען ווערימעל ביז צום מענשען קומען הערוים פו! איי! אבשטאמוננ, און אלע זייערע גרויסע פערשיעדענהייטען זיינען נאר אזעלכע ענדערונגען, וואם האבען זיף ביסלאכווייז ענטוויקעלט אין רעם פערלויף פון מיליאנע! יאהרען. דיא נאטור שפריננט ניט פון איין מין צום אנרערן, נאר זיא ענטוויקעלט זיף ילאננ־אם, טריט פיר טריט, און דיא גאנצע לעבעדיגע וועלט איז וויא א הויכע לייטער, וואט פיהרט מיט נויטהווענדינקייט פון שטאפעל צו שטאפעל. צווישען דער אונטערסטער או! העכסטער שטאפעל איז אזא גוואלדינער אונטערשיעד, אז עם זעהט אויס נאנץ אונגלויפליך, זיי זאלען בעהערען צוזאטען. ראך, ווע! מען'געהט כסדר, זעהט מען, אז צווישען איין שטאפעל צו רער אנדערער זיינען דא גרויסע עהנליכקייטען. דארווין ס לעהרע האט אנפאננם הערויסגערופען א שטארקע אפפאזיציאן, דאף זיי־ נען דיא בעווייזע געווען אזוי וואהרשיינליף (קרוב אל האמת), אז איצט זיינען דא זעהר וועגיג דענקענדע מענשע', וואס זאלען ניט מודה זיין, אז דארווין'ם גרונד־גע־ דאנק איז ריכטיג. אפילו דיא רעליגיעזע סטארען זיף אויםצוגלייכעז מיט דארווין'ען. אן עהנליכע ענטדעקונג האט דער עננלענדער לייעל געמאכט פיר דיא ענטוויק־ לונג פון דער ערד. דאס, וואם דארווי! האט געטהאן פיר דיא נא טי ר ל י כ ע לעבענס־גע־ שיכטע פון מענשען, האט מארקס נעטהאן פיר דיא ס א צי א ל ע געשיבטע פון מענשען. ־אזוי וויא דארווין האט געוויעזען, אז דיא פערשיעדענע מינים חיות זיינען ניט בעשאפען נעווארען פון אן איבערנאטירליכע! נייסט, גאנץ אזוי האט טארקס געוויעזען אז דיא פערשיעדענע געזעלשאפטליכע פארמען זיינען ניט בעשאפען גע־ ווארען פון דעם נייסט פון גרויסע פאליטיקער. עם איז מערקווירדיג, אז מארקט'עס סאציאלע נרונד־געדאנקען זיינען אויףערשיענען אין ידעם יאהר 1859, אין זיין ווערק: &quot;צור קריטיק דער פאליטישען עקאנאמיע.&quot; מארקס איז נעבוירען געווארען אין דייטשלאנר אין רעם יאהר 1818 און געשטארבען אין ענגלאנד אין דעס יאהר 1883. זיי; גאנצע אויפמערקזאמקייט האט ער נעריכטעט אויף דיא אויספארשונג פון דער היינטיגער קאפיטאליסטישער געזעלשאפט און האט אויפגעדעקט דעם אורשפרונג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="רער צוואנציגסטער יאהרחונדערט. 13 פון קאפיטאל. מארקם האט נעוויעזען, אז דיא ארבייטס־קראפט איז דיא קוועלע פון דעם ווערטה פון אלע סחורות. דאס קאפיטאל ענטשטעהט פון דעם ניט־בעצאהלטען סהייל פון דער ארבייטס־קראפט. ער האט ווייטער געוויעזען, אז דיא טרייב־קרעפ־ טען פון דער היינטינער נעזעלשאפט פיהרען צו א פערניכטונג פון פריוואט־אייגענ־ טהום, און שאפען דיא מעגליכקייט צו דער אויפבויאונג פון א סאציאליסטישער נעזעלשאפט, וואו דיא פראקציאנס־מיטלען - ערר, פאבריקען, מאשינען וועלען נעהערען צו אלע מיטנליעדער פון דער מדינה און די וועלען זיף רערמיט בענוצען אים אינטערעם פון אלע. דיא היינטיגע ארבייטער־בעוועגונג איז טאקי נאר דער אונבעוואוסטער אדער בעוואוסטער דראנג, צו העלפען דורכפיהרען אזא גרויסע סאציאלע רעוואלוציאן. פיר דאס יידישע פאלק איז רער 19טער יאהרהונדערט פארטשריט דער וויכטיגסטער זייט דעם אנפאנג פון דעם מיטעל־ פון דעם אלטער. אין דיזען יאהרהונרערט האפען דיא יידען ער־ יידישען פאלק. האלטען נלייכע רעכטע, און האבען זיף אנגעפאננען שטארק צו בעטהיילינען אין אלע פראגרעסיווע בעווע־ גוניען פון דיא ציוויליזירטע פעלקער. רער ערסטער שטויש צום יידישען פראנרעם איז געקוטען פון דייטשלאנד. רער פיהרער איז געווען משה מענדעלסזאהן, דער &quot;רעם־ סער.&quot; זיין דייטשע איבערזעצונג פון תנ&quot;ף האכט זיף א גאנץ קליינע זאף - איז געווארען א דנל של השכלה, דיא פאהן פון אויפקלערונג■ ער האט אויף גענרינדעט רעם ערסטען העברעאישען ארגאן, רעם &quot;מאסף,&quot; וועלכער האט עקסיסטירט 21 יאתר אין בערלין, פון 1783 3יז 1810• זיין הויפט תלמיד איז נעווען דוד פריעדלענ־ רער פון דא האט זיף דיא השכלה פערשפרייט אין איטאכיען, עסטרייף, פוילען, ליטא און רוסלאנד. רער בעדייטענדסטער איטאליענישער השכלה שרייבער איז גע־ ווען שד&quot;ל (שמואל רוד לוצאטף). אן גאליציען: נחמן קראכמאל, רש&quot;ל (שלטה ליב ראפאפארט.), שמשון בלאף און יצחק עדטער. אין רוסלאנד: ריב&quot;ל (יצחק בער לעווענזאהן), צווייפעל, לערנער, גינצבורג, מאפו, שולטאן, סלאנימסקי, סמאלענסקי און פיעלע אנדערע. דיא הויפט־זיצע פון רער רוסיש־יידישער בילדונג זיינען געווען דיא ראבינער־שולען אין זשיטאמיר און ווילנא. אין דייטשלאנד: יאסט, צונץ, גייגער, און גרעטץ. דער מערקווירדיגסטער פון זיי אלע איז געווען נאכמאן קראני מאל, א מאן פון אייראפעאישער בילרונג, פון פיעל וויסען או! שטוינענדער פילא־ זאפישער טיעפקייט: בעשיידען, קארנ אין ווערטער, און- א קעניג אין דער געדאנ־ קענ־וועלט. ער איז געווען דער ערטטער, וואס האט העריינגעבראכט דעם ענטוויק־ לונגס־נעדאנק אין רער יידישער רעליניאן. זיין הויפט ווערס: &quot;מורה נבוני הזמן&quot; איז נעשריעבען אין א קלארען, קורצען סטיל; יערער זאץ האט אין זיף א געדאנק, יעדע פראזע אן איינפאל. באלד פאר זיין טוידט האט טען איחס אנגעבאטען איבער־ צונעהמען דיא רבנות פון בערלין, אבער ער האט זיף ענטזאגט. קראכמאל איז גע־ בוירען געווארען אין בראדי אין רעם יאהר 1783 און געשטארבען אין טארנאפאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="14 רער צוואנציגסטער יאהרהונרערט. אין דעם יאהר 1840. ער, א פערווארפענער אין א קליין שטעדטעל אין נאליציען, איז געווען א העגעליאגער און האט געהערט צו דער זעלבער פילאזאפישער שולע וויא מארקס, לאססאל און א;דערע גרויסע מענער, וואס האבען אן אונשטערבליכען נאטען. אין אייראפעאישער ליטעראטור און פאליטיק האבען זיך פיעלע יירען אויס־ געצייכענט. צווישען זיי זיינען דא : היינע און בערנע, יאקאפי, מארקס, לאססאל, אויערבאך אין דייטשלאנד; קרעמיע און פעריירע אין פראנקרייך; דיזראעלי, אין עעלאגד. פיעלע יידישע מענער האבען זיף נעאפפערט אין אלע רעוואלוציאנערע בעווענונגען בירגערליכע פרייהייט, סאציאליזמוס, ניהיליזמוס - פון אונזער יאהרהונדערט. כלייכע רעכטע האבען דיא יידען ערהאלטען אין פראנקרייף אי! רעם יאהר 1791; אין האלאנד אין 1796; אין בעלגיע! און דענעמארק אין 1814; אין עעלאנד אין 1858 ; אין דייטשלאנד און עסטרייף אין 1848. דיא פרייעסטע יאהרען פון דיא יידען זיינען געווען זייט 1840 ביז 1878, ווען דער אנטיסעמיטיזמוס האט זיף וויעדער אגגעפאננען אין דייטשלאנד און האט זיף פערשפרייט איבער אייראפא וויא אן עפירעמיע. אין דיא לעצטע צוואנציג יאהר הערשט איבערהויפט א רעאקציאן, א פרייהייטס־פיינדליכער ווינד, איבער דער וועלט. איבערראשט און פערוואונרערט שטעהט איצט דער דער דענקענדער מענש פאר דיזער אויפהויפונג פון רייכטהום 20טער און געדאנקען און סחורות. דער ניינצעהנטער יאהר יאהרהונדערט. הוגדערט האט אויסגעשעפט זיינע קרעפטען אין רער ארבייט, פיעל און ביליג צו פראדוצירען, אבער .דיא רעזולטאטען האבען פערניכטעט דיא אלטע פארטען פון רער מענשליכער געזעל־ שאפט..דיא מענשהייט האט קיין פעסטען בלאן ענטדעקט, וויא זיף צו ארגאניזירען און צו שאפע; רוהע או צופריעדענהייט צווישען דיא מענשען. פארלויפיג האט נאר א קליינער טהייל מענשען דיא נוצען פון אלע ברבות, וואס דער לע&lt;וטער יאהרהוג־ דערט האט אויסגעגאסען איבער רער וועלט. ארימקייט, סאציאלער עלענד, מער־ דערישע מלחמות, לענדער־פערכאפונגע! און אבשייליכע ראסענ־האס בושעווען און פערוויסטען פיעלע עדעלע קרעפטען פו! רער מענשהייט. אונזער פרארוקציאן האט זיף שטארק ענטוויקעלט, אבער דיא פערטהיילונג פון דיזען רייכטהום איז געבליעבען הינטערשטעליג. אונזער שכל, אונזער שארפזין האט זיף שטארק ענטוויקעלט, אבער אוגזער מאראל, אונזעיע מעשים צווישען מענש און מענש זיינען צוריקנעבליעבען. דער עץ,הדעת איז שטארק נעוואקסען, רער עץ החיים איז געבליעבען א קארליק. אט ראם איז רער וויעדערשפרוף, מיט וועלכען רער צוואנציגסטער יאהרהונדערט עפענט זיף. וועט ער דיזען וויערערשפרוך אויסגלייכען ? וועלען אונזערע קינדער און אייניקלאך גליקליכער זיין וויא מיר ? וועלען זיי טיט א פריידיגען הערצען אבשיעד געת מען.פון זייער יאהרהונדערט ?"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL49" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL50" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="ביאגראפיע פון היינריך היינע"/>
            <div ID="DIVL51" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="19">
              <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="15 דער צוואנציגסטער יאהרהונרערט."/>
            </div>
            <div ID="DIVL53" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL54" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="פון נ. מ. באבאד. דער ריבטיגער טאג, אין וועלכען דער פאעט היינריך היינע האם צום ערסטען מאל דערזעהען דיא ליכטיגע וועלט, איז ניט גענוי בעוואוסט. ער אליין, וויא קאר־ פעלעם שרייבט איז זיין ביאגראפיע, דענקט, דאס ער איז נעבוירען געווארען אין דיססעלרארף רעם 13טען דעצעמבער 1799 • פיעלע אגרערע פון זיינע ביאגראפיעג־ שרייבער גיבען רעם טאג אן אלס רעם lטען יאנואר 1800. זיין ערסטער נאמען איז געווען העררי, אדער הירש, רעם נאמען הענריך האט ער אעענוטען, ווען ער האט זיך געטויפט. היינע אליי! פלעגט זאגען ראם דער גאנצער פראצעס פון זיין לעבען, יערער שריט און טריט פון זיין קאריערע איז נאד בעשטימט געווען פאראויס, ווען ער איז נאך געווען א קינד אין וויעגעלע. עם שיינט צו זיין פיעל אמת אין דיזע ווערטער. ער איז געבוירען געווארען אן ארימאן, אייד און א דייטש.—דיא דרי• שרעקליכסטע קאנדיציאנען, אונטער וועלכע א דיכטער פח זיין זשעניאלען טעמפעראמענט האט נעקענט געבוירען ווערען. אויף זיין וויעגעלע, זיינע! נעפאלען דיא לעצטע שטראהלען פון רעם אכטצעהנטען יאהרהונדערט צוזאמען טיט רעם ערסטען נאלדענעם זאנענ־ שיין פון רעם ניינצעהנטען. זיין זיירע, היימאן היינע, איז געבוירען געווארען אין 3י־ קענבורג, צווישען האננאווער און האטבורג. ווען ער איז געווען אלט דרייסיג יאהר האט ער געהייראטהעט עווא פאייערט, א סוחר'ם א טאבטער פון אלטאנא, א פארשטאדט פון האמבות, און האם זיך טיט איהר בעזעצט אין האננאווער. ער איז קיינטאל ניט געווען רייך. נאף זיין טוידט, טיט עטליכע יאהר ש:עטער, האט זיין אלמנה החונה נעהאט טיט רעם אלמן פון איהר אייגענער שוועסטער, איינעם בענדיק שיף, וועמעם אייניקעל הערמאן דוד שיף איז נעווען היינע'ם א ק אזין אח א בעוואוסטער שרייבער. היימאן היינע האט איבערנעלאזען זעקס יורשים זעקס זיהן אבער קייגע טעכטער. איינער נאף רעם אנרערן זיינען זיף דיא זיהן צופאהרען איבער דער וועלט זוכען נליק דיא, וועלכע האבען נעהאט ערפאלג, האבען זיך בע־ שעפטינט טיט מסחר. דער גליקליכסטער פון דיא זעקס איז געווען שלמת היינע, וועלכער איז אוועג פון דער היים מיט א פאאר לעדערנע הותק און 10 גראשען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="דעו־ צוואנציגסטער יאהרהונדערט. 16 י היינריך היינע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. 17 קאפיטאל און איז געשטארבען אין האמבורג איינער פון דיא נרעסטע באנקירען אין איירא&quot;א, א קאנקורענט פון דיא ראטחשילדס, גאלדשמידם און בארינגס. דער צווייטער זוהן שמשון, דעם דיכטער'ם פאטער, איז געבוירען נעווארען אין 1765. איהם איז ניט בע'מערט געווען צו ווערען רייך וויא דיא אניערע. ער האט אבער זיין גליק געפונען אין זיין ווייב בעטטי (בתיה), דיא פיינע טאכטער פון דאקטאר וואן געליערן. ראם יונגע פאאר־פאלק האבען זיך פעזעצט אין דיססעלרארף, וואן שמימון היינע האט געהאנדעלט מיט נעוואנר. רארטען איז היינריך היינע געבוירען געווארען. ווען ער איז געווען זעקס יאהר אלט, האט דער קליינער היינריך געזעהען ריא פראנצויזישע ארמעע העריינטרעטען אין זיין געבורט־שטאדט און פון דאן ביז זיין דרייצעהנטען יאהר האט ער זיף גערעבענט אלם פראנצויזישער בירנער. דיא ווירקונג, ד ער איינפלוס פון רער פראגצויזישער בעזיצונג אויף דיא ביליונג און נע־ שטאלטונג פון היינע'ס באראקטער איז געווען א געוואלטיגער, און מוז אויף א מי־ נוט ניט פארגעסען ווערען, ווען מען דענקט פון זיין האלטונג צו דייטשלאנר אי! שפעטערע יאהרען. באלר נאך רעם, וויא דיא פראנצויזען האבען בעזעצט דיססעל־ דארף איז דיא פראנצויזישע שפראך ערקלערט געווארען אלם אפיציעלע און מען האט אין אלע שוהלען אייננעפיהרט דיא פראנצויזישע מעטהאיען פון ביליוננ און קיגיער־ערציעהונג. פיעלע פיטערע ווערטער, פיעלע פארווירפע זיינען נעמאבט געווארען היינע'ן פיר זיין סיטפאטהיע צו דיא פראנצויזען פארווירפע, פון וועלכע ער האט געלאכט און חוזק געמאכט שפעטער אין זיינע &quot;רייזע בילדער.&quot; דער פאקט איז, דאס אונטער יער דייטשער הערשאפט האבען דיא מאסען אין דיססעלרארף נעהאט פיעל ווענינעי־ פרייהייטען, געליטען פיעל מעהר דחקות און צרות וויא נאכהער• ואם פעא־אלע סיסטעם א םיםטעם, אונטער וועלכען אלע, וואס האבען ניט נעהאט קיין טיטול פרינץ, גראף א■ ער באראן, זיינען ניט אנער־ קענט נעווארע; און האבען נעמוזט בויגען רעם קא£ פאר דיא קליינע און גרויסע הערשער אהן צאהל, ז יזעם סיסטעם האט ראן געבליהט אין דייטשלאני איבע־ ראל. פון רעם טאג אבער, וואס דיא פראנצויזישע רעניערונג האט איבערגענומען אונטער איהר שוץ דיססעלדארף און דיא הערומיגע שטעדט, האבען דיא מאסען פרייער אויפגאטהעמט און נענאסען דיא פריכטע פון רער פראנצויזישער רעוואלו־ ציאן וויא דיא פראנצויזען זעלבסט. מעהר פון אלעמען אבער האבען זיך געפרייט מיט דיזער ענדערונג דיא יידען. איבער גאנץ דייטשלאגד זיינען דיא יידישע איינ־ וואוינער נעווען פערפאלנט און געטריעבען. נעזעץ איז ניט נעווען געימריעבען פיר זיי. יידישע קינדער פלעגען ערמארדעט ווערען, געשענדעט ווערען אין דיא גאסען און קיינע קלאגען, קיינע ביטען און ווענדונגען צו דיא העכערע געריכטען האבען ניט נעהאלפען, אין פראנקפורט האבען נאר פינף און צוואנציג יידען נעמעגט חתונה האבען יעדען יאהר, בדי דיא יידישע בעפעלקערונג זאל זיך ניט פערגרעסערן. אייד האט ניט געוואגט דורכצונעהן דיא גאסען, און זייערע נעשרייען, זייערע טהרערען האבען ניט ערוועקט קיין רחמנות. מיט רעם העריינטרעטען פון דער פראנצויזישער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="18 דער צוואנציגסטער יאהרהונרערט. ארמעע איז אלעס געענדערט נעווארען. יידען און קריסטען זיינען נעווען גלייף, אבער צום אונגליק ניט אויף לאנג. אזוי באלד וויא דייטשלאנד האט זיך בעפרייט פון דעם פראנצויזישע! יאך, האבען דיא יידע! פערלוירען זייערע נייע רעכטע, זיי זיינען וויעדער פערפאלגט און נעטריעבען געווארען ביז נאף דער רעוואלוציאן אין 1848. וויא עס איז אפט דער פאל טיט פיעלע גרויסע מענשען האט זיין מוטער'ם כאראקטער געהאט אן איינפלוס אויף היינע'ס אייגענע אנשויאונגען אויף דאס לע־ בען און ריא וועלט: היינע'ס מוטער איז נעווען א העיסט געבילדעטע פרוי, טיט א פיינעם עדעלען געשמאק פיר ליטעראטור, קונסט און מוזיק. זיא אליין איז פיר זיך געווען א קאמבינאציאן פון פערשיעדענע שטרעבוננען און טרוימערייען. זיא האט צו נלייך געכ־רוימט פון נעטהע און פון זשאן זשאק רוססא. איהרע קינדער האט זיא אימער געראטהען צו ענטלויפען פון קליינע שטעדטלאך און דערפלאך און בעזעצען זיף אין גיויסע שטעדט, וואו דאס לעבען קאכט און רוישט. איהרע קינדער האבען דיזע עצה געפאלגט. היינריף דער דיכטער האט כמעט אלע זיינע יאהרען פערבראכט אין פאריז גוסטאוו איז געווארען רעראקטאר פון א צייטונג אין וויען און מאקסי־ מיליאן, דער יונגסטער, איז געשטארבע! א בעריהמטער דאקטאר אין סט. פעטערס־ בורג. זיא האט נעלעבט איבער אכטציג יאהר, און האט איבערנעלעבט איהר זוהן רעם דיכטער. עס איז א זאנדערבארער פאקט, דאס דורך דיא אלע יאהרען פח זיינע אונמענשליכע ליידען אויף זיין מאטראץ־קבר, וויא היינע .פלעגט רופען זיין קראגקען־בעט, האט ער ניט טיט א ווארט געלאזט וויסען זיין מוטער פון זיין לאגע. זיין ערסטען אונטערריכט האט היינע געקריעגען פו! זיין מוטער. זיא פכעגט טיט קרייד אויסמאלע! אויף דער טהיר דיא פערשיעדענע בוכשטאבען, און ער פלעגט זיי נאכשרייבען. שפעטער איז ער נעשיקט געווארען צו א יידישען לעהרער. ווען ער איז נעווען 10 יאהר אלט האט מען איהם פון דארט אבנענומען און הערייג־ געגעבען אין דעם פראנצויזיש־קאטהאלישען ליציי (נימנאזיום), וועלכען דיא פראג־ צויזען האבען געגרינדעט אין דיססעקדארף. רער רעקטאר פון דיזען ליציי איז צו יע־ נער צייט געווען א געוויסער קאטהוילישער גייסטליכער, שאלמייער. שאלטייער איז געווען א טרייער פריינד פון דער היינע פאמיליע און זעלטען פיר זיין צייט א פרי-דענקער. ראם האט איהם פון דעסטווענען ניט געשאדעט צו ראטהען היינע'ם מוטער, זיא זאל איהר יונגען היינריף אוועגגעבען אי! א קאטהוילישען סעטינאריום און מאכען פון אירים א גלח. היינע'ס מוטער אבער, האט פון רעם ניט געוואלט הערען. קיין גרויסער מתמיד איז דער קליינער היינריף קיין מאל ניט נעווען; פאר־ קעהרט, ער האט אימער געשפאנט פאראויס טיט דיא פון זיינע חברים, וועלכע האבען שטיפען און שפילען געליעבט בעסער ודא לאטיי! און גריעכיש. דארט אין רעם פראנצויזישען ליציי איז רער קליינער היינריף פריה געיוארען א הייסער פערעהרער פון אלעס, וואס איז נעווען פראנצויזיש. זיין ערסטעס בוך, וועלכעס ער האט נעלעזען טיט פערשטאנד,איז געווען רער שפאנישער ראן קיכאט• דיא מאגישע בלעטלאף פון דעם טיעפען שארפזיניגען הוטאר פון סערוואגטעס האבען נעשאפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="דער צוואנצינסטער יאהרהונרעדט. 19 פיר היינען, אליי! א געבוירענער דיכטער און הומאריסט א נאנצע וועלט פון פאג־ טאזיע, אי! וועלכער ער אליין איז געווען דער שעהנסטער פרינץ. ער פלעגט אפט דערצעהלען נאכהער אין זיינע &quot;רייזע בילרער,&quot; מיט וואם פיר א ליידענשאפט ער פלענט שליננען יעדעס ווארט פו! ראן קיכאט, וויא ער פלעגט ענטלויפע! טיט זיין אוצר אין רעם גארטען פון שלאס, קייגער זאל ניט שטערען זיין פערגניגען, דיזעס בוך און &quot;גולליווער'ם רייזען&quot; פון רעם גרויסען ענגלישען שריפט־שטעלער סוויפט האבען דיא ערסטע ערוועקט אין איהם דיא ליעבע צו טרוימען פון וואונדערבארע זאכען און וועלען זיי איבערלעבען, זיי בעשרייבען. אין אלנעמיינעם רעדעגדיג, איז היינע'ם קינדהייט געווען ריא גליקליכסטע צייט פון זיין גאנצע! לעבען. פינף יאתר פון רעם טאג, וואם דיא פראנצויזען האבען איבערגענומען דיססעלרארף, איז דער גרויסער נאפאלעאן אליין דורכגעפאהרען דורך דיא שטאדט א! דער שפיצע פון זיין נעוואלדינער, וועלט־בעזיענענרער ארמעע פאר זייער אפפאהרען נאך רוסלאנד צו בעזיעגען, וויא זיי האבען נעדענקט, רעם רוסישען בער. היינע איז ראן אלט געווען עלף יאחר, און דער איינדרוק, וועיכען נאפאלעאן האט אויף זיין יוננען מוח געמאכט האט ער ניעמאלם פערגעסען. אלעס, וויא ער דערצעהלט נאכהער, דיא ניויסע שטאלצע גרענאדיערען טיט זייערע גאלדענע שיינענדע היטלען, דיא דארפ־לייט מיט זייערע ווייבער-אלעס האט געשיינט צו זאגען רעם וועלט בעזיענער ,•€3,1-311.1 ,16*• &quot;;8011113111 &quot;ריף, צעזאר, בעגריפען מיר, שטערבליכע 1&quot; דער יירישער יינגעל פון דיםםעלרארף האט געזעהען רעם מאן, פאר וועלבען א וועלט האט גע־ ציטערט, אין דער־צייט, ווען זיין שטערן האט געהאלטען ביי'ן זינקען. ווען דאס ענדע איז געקוטען, ווען נאפאלעאן האט פערלארען שלאכט נאף שלאכט און דער דייטשער ענטהוזיאזמוס און פאטריאטישעם פייער האט אנגעצונדען אלע דייטשע הערצער און מוחות, האט דער יוננער היינע, ראן נאף א ייננעל, אויך אייננעשריע־ בען זיף אלס וואלאנטיער• דער צווייטער פריעדענס־קאנטראקט איז אבער באלד אונטערגעשריעבע! נעווארען אי; פאריז און היינען איז מעהר ניט אויסנעקומען צו דיענען זיין פאטערלאנד. צווישען זיין קלו גער, פראנרעסיווער מוטער אין רעם ניט ענטוויקעלטען סוחר זיין פאטער פלענט דיא פראגע פון היינריך'ס צוקונפט הע־ רויסרופען פיעלע שארפע דעבאטען. אלס אייד האט ער ניט געקענט העריינטרע־ טען אין א העכערען אוניווערזיטעט, א חוץ פיר דאס שטודיוס פון מעדיצין. שמשון חיינע האט ענדליף בעשלאסען צו בריינגע! זיין זוהן נאף פראנקפורט און דארט איהם העריינבריינגען אי! א באנק אלס קלערק. דיא פראבע איז דורכנעפאלען. היינע האט נאבהער ניט געקענט רעדען פון פראנקפורט אהן עקעל■ פיעלייבט דארום, ווייל ער האט געמוזט צוזעהן.דיא שענדליכע בעהאנדלוננ פון זיינע ברידער דיא יירען אין רעם שמוציגען נהעטטא. צוויי מאנאט שפעטער איז ער נעקומען צוריק א היים און דיא אלטע דעבאטען האבען זיף אנגעפאננען אויף דאם ניי. ערסט טיט א יאהר שפעטער האט איהם זיין פעטער שלמה היינע, וועלכער האט שוין גע־ שפיעלט א גרויסע ראלע אין דער פינאנציעלער וועלט, געשיקט נאף האטבורג, אוט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="20 דער צוואנצינסטער יאהרהונדערט. וויעדער צו זוכען נליק אין דער וועלט פון מסחר. היינריך האט געטהאן זיין בעסטעס, אבער אלץ אומזאנסט. וויא האט דאס קינד פון פאנטאזיע, דער ליעבלינג פון ווא־ סער־געטינם, דער חבר פון ראן קיכאט, געקענט מיט א הערץ פול טיט זאנענשיין או! נא־טיגאלען געקענט זיף וואלגער! אין שטויב און שאץ פון קליידער שראנקען או. אז. וו ? דריי לאנגע יאהר האט היינע פערןןראכט אין האמבורג. עס האט לאנג גענומען ביז דער אלטער באנקיר שלמה היינע האט אייניעזעהען, דאס זיין נעפפע היינריך טויג ניט פיר דיא בערזע, ניט דיא בערזע פיר איהם. שלמה היינע האט זיין נעפפע ניט פערשטאנען, אפילו נאכהער, ווען היינריך איז נעווארען בע־ ריהמט אלס דער ערסטער דיכטער פון דייטשלאנד, האט דער מאן פון געלר זיף ניט געקענט ערקלערען, וואס &quot;דער דומטע יוננע,&quot; וויא ער פלענט איהם רופען, האט אזוינס אויפגעטהאן, וואס זאל איהם מאבען בעריהמט. א מאל, ווען מען האט שלמה'ן נראטולירט מיט רעש ערפאלג פון ד,יינריךס נייעסטען בוך פון ליעדער, האט שלמה געענטפערט : &quot;העטטע דער דוממע יונגע וואס נעלערענט, זא ברא־ אוכטעזערקיינע ביכער צו שרייבען.&quot; ניט נאר דער באגקיער, דיא נאנצע משפחה הייגריף'ם האט פו! איהם וועניג געהאלטען. שלמה אליין, וועלכער האט פאר זיין. טוידט איבערנעלאזען נרויסע סומען נעלד פיר צדקה, זיינע אייגענע קינדער, פער־ וואנדטע און פרעמדע, האט דאף ניט פערשטאנען אבצוזאגען גענוג נעלד פיר דיא ענטוויקלונג פון היינריף'ם זשעניע, וועלכער האט בעריהמט נעמאבט רעם נאמען היינע. זיינע ערסטע ליעדער האט היינריך היינע אננעפאנגע! צו שרייבען אין דים־ סעלרארף נאף זיין צוריקקעהרען פון פראנקפורט און נאבהער אין האמבות. ער איז ראן אלט נעווען בלויז 17 יאהר. ריעזע ליעדער האבען שרן דא! נעטראגען רעם שטעמפעל פון טאלענט. דארטען האט זיף היינריף פערליעבט און זיין ליעבע איז געווען איין אונגליקליכע, רעם נאמען פון רעם מעדכען, וועלכעם ער האט געליעבט, האט דער דיכטער אוועקנעטראגען מיט זיף אין קבר. עס איז אבער כמעט וויא זי־ כער, אז דאס איז געווען ניט קיי! אנדערע וויא זיין קוזינע אטאליע היינע, זיא איז ראם בעזונגען געווארען פון רעם דיבטער אונטער רעם נעמען &quot;אגנעם&quot;, &quot;מאריא&quot;, &quot;עוועלינא&quot;, &quot;דאננא קלארא*&quot;,אטטיליע&quot;, או.אז.וו. צו פערליעבעןזיף אי; אמיירעל וויא זיין קוזינע, וועלכע איז נעווען קאלט און געפיהלאז, איז געווען א גרויסעס אונ־ גליק פיר רעם פאעט. ווען היינריך איז אלט נעווארען 19 יאחר איז איהם ענדליף נעלוננען צו עררייכע! זיין צוועק דיא אוניווערזיטעט• שלמה היינע האט אייננע־ שטיטט צו בעצאהלען פיר אלעס נויטהינעס אום היינריף זאל ערהאלטען דעם דיo־ לאם פון דאקטאר יוריע (געזעץ). צו קריענען דאס האט זיף היינריף געמוזט שמד'ן, דאס האט אבער רעם אלטען וועניג געקימערט, אבוואהל ער אליין איז נעבליעבען אייד ביז זיין טוידט, אין 1819 האט זיף היינריף היינע צוריקגעקעהרט צו זיינע עלטערן אום פון דארט צו פאהרען נאף באנן, דיא אלטע אוניוועחיטעטס־שטאדט. פאר זיין אווענפאהרען האט ער אנגעשריעבען זיין בעריהמטעס ליעד &quot;דיא צורי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="דער צוואנציגנזטער יאהרהונדערט. 21 גרענאדיערען&quot; אין באנן איז ער געווען הערומנערינגעלט טיט פריינד וויא ער יונגע דיבטער, און דארט, ווען ער איז געווען פריי פון זיין שטודיום, האט ער גע־ שריעבען זיינע בעסטע לירישע ליעדער, וועלכע זיינע; נאכהער הערויסגעגעכען געווא־ רען אין איין בוף אונטער רעם נאמען: &quot;יונגע ליידען.&quot; היינריף'ם הערץ איידערער האט זיף גע'טמדט און אימער נאכהער האט נעשלאגען טיט ליעבע פיר זיין פאלק, ער איז געווען שטאלץ טיט דער נעשיכטע פו! רעם יודענטהום און האט אננענוטען אן אנדער רעליגיאן נאר אום צו בעפרידיגען זיינע פערוואנדטע. א חוץ דעם האט ער קיינמאל ניט געהאט קיין וואהרע יידישע ערציעהונג; זיין פאטער האט וועניג געדענקט פון רעליגיאן, און זיין מוטער איז געווען א פריי־דענקערין, און דאף האט ער געפיהלט דיא שאנדע פון דיעזען שריט פון רעם איבערנעהן צו קריסטענטהום מעהר וויא אלע. פיר דיא יידען איז ער געבליעבען א משומד, פיר דיא קריסטען א מאן און א ברודער אויף אזא ארט, וויא א נעגער איז א מיטבירגער אין דער סויטה־ היינע האט זיף גע'שמר'ט רעם 28 יוני 1825 אי! היילינגשטאדט, א קליין שטעד־ טעל אין פרייסען. א פאאר וואכען שבעטער האט ער נעקראנען זיין דיפלאם און דער אלטער באנקיער איז געווען צופריעדען. ער האט זיף אבער דאףענטזאנט איהם ווייטער צו העלפען, אויסער איהם צו געבען דיא מעגליכקייט אבצורוהען בייץ ים. &quot;דיא רייזע בילדער&quot; היינע'ס בעסטעס ווערק, בעשרייבט זיין לעבען צו יענער צייט. ווען ער איז געקומען צוריק נאף האמבורג האט דער יעצט שוין ענטוויקעלטער און מעהר אדער וועניג בעוואוסטער דיכטער געשלאסען:דיא בעקאנטשאפט טיט א הערויסגעבער איינעם יוליוס קאמפא' וועככער האט גלייך דערקענט אין היינען א וואהרען טאלענט• זיין ערסטעס בוף האט געמאכט א רושם• &quot;דיא הערצרייזע&quot; האט געוואונען פערעהרער פון ערסטען טאג. וואס צו טהאן טיט זיף האט ער אלץ ניט נעוואוסט. ער האט נעטרוימט פו! א רייזע נאף לאנדאן, וועלכעס איז נעווען אונמעגליך ביז רעם ערשיינען פון דער צווייטער סעריע פון זיינע &quot;רייזע־בילדער&quot;. שוי! זייענדיג אין לאנדאן האט היינע ערפאהרען, וועלכען ערפאלג ראם בוף האט געהאט און ראם דיא דייטשע רעניערונג האט עם פערבאטען איבער גאנץ נארד־ דייטשלאנד. לאנדאן האט רעם דיכטער ניט זעהר נעשטעקט און ער האט דארט ניט לאננ פערוויילט• צוריק קומענדיג א היים, האט ער געהאט א וואהרע שלאכט טיט זיין אנקעל שלמה איבער געלד זאבען. אויף זיין פראגע: &quot;וועסטו קיינמאל ניט אויפהערען זיין א דומער יוננ און נאר הערויסשטייסען נעלד דורב'ן פענסטער&quot; האט דער^דיכטער איראניש געעגטפעי־ט: &quot;וואס זשע, אנקעל, האט איהר ווירקליף געמיינט ניט צו בעצאההען פיר דיא עהרע צו טראנען מיין נאמען ?&quot; צום גליק האט ער באלד געקראגען א שטעלע אלם שרייבער אין א צייטונג און ער האט וויעדער פערלאזען האמבורג און איז געגאננען נאף מינכען. דארט איז ערשיענען זיין &quot;בוף דער ליעדער&quot; דארט האט ער אויף געטראפען רעם אנדערן גרויסען יידי־ שען פאעט, לודוויג בערנע, פון מינבען, נאף א לאננער און שווערער קראנקהייט, איז ער אוועג נאף איטאליען. אין וועראנא האט ער ערהאלטען דיא טרויעריגע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="22 דער צוואנציגסטער- יאהרהונדערט. נאכריכט פון זיין פאטערס פלעצליכען טוידט• נאף א קורצען וויזיט צו זיין מוטער איז ער אוועק נאף בערלין און דארט האט ער געענדיגט זיינע איטאליענישע סקי־ צען. דער סקאנדאל, וואס דיעזעם בוף האט געמאכט, אין רוסלאנד, פראנקרייף און איטאליען, איז אונבעשרייבליף. אין דייטשלאנד איז עם אונטערדריקט געווארען באלד נאף זיין ערשיינען. ראם בוף האט איהם טיט זיין זעלטעגעם ערפאלג געטהא; מעהר שלעכטעס וויא גוטעס. דיא רעוואלוציאן פון יולי 1830 נעפינט איהם אין א קליין דערפעל לעבען האלשטיין, וואו ער האט געוואוינט צוליעב זיין געזונדחייט. קיין טאנ האט ער דארט ניט געוואלט פערבלייבען נאף ריעזער נאכריבט■ ער איז אוועק נאף האמבות, וואו דער פאגראם אויף יירען האט אבער ביי איהם צונענומען דעם גאנ־ צען ענטהוזיאזטום און וויא אבנעשניטען דיא פליגלען. רעם 2טען מאי 1831 האט היינע, וועלכער איז געווארען פיינד צו אלעם דייטשישען, איז העריין אין פאריז דיא שטאדט פון זיינע טרוימען, וואו ער האט געפונען אזוי פיעל שמערץ. דארט האט ער צום ערסטען מאל בעגענענט טאטהילרא מוראט, נאכהער זיין נרוזעט זיין ווייב. מאטהילדא מוראט איז געווען וואונדערבאר שעהן, אבער וועניג ענטווי־ קעלט און נאף ווענינער ערצוינען, ביי איהר איז ער ניט נעווען רער גרויסער ריב־ טער, דער וועלט בעקאנטער דענקער בלויז דער וויציגער אמוזירענרער הענרי. ער האט זיא אבער געליעבט מיט אלע איהרע שוואכקייטען או! האט זיא געזעצליף געהייראטהעט פאר רעם דועל איבער לורוויג בעתע, וועלכער איז פון א פריינד איהם געווארען א פיינד און זיין ביטערער קריטיקער. אזוי וויא ער איז קיינטאל ניט נעווען קיין פעל תכלית, איז ער שנעל העריין אין חובות און האט דארום זעהר פיעל נעליטען, ביז ער האט זיף ענטשלאסען צו בעטען נעלד פון דער פראנצויזישער רעניערונג פון א געוויסען פאנד פיר אויסלענדישע עטינראנטען. דאס איז געפאלען נאכהער וויא א שווערער שטיין אויף זיין רעפוטאציאן. פיינד און פריינד האבען איהם בעשולדיגט, ראם ער איז געווארען א פעררעטהער. דיא שנאת אין דייטשלאנד גענען היינע'ן איז געוואקסען פון טאג צו טאג. אין רעם האט דער דיכטער געקענט זיף איבערציינען אין זיין לעצטען וויזיט נאף האמבות צו זיין אלטער מוטער, וועלכע האט פיעל נעליטען פון דער גרוי־ סער שרפה אין האמבות. ניט מיט א פרייליכען הערצען האט ער זיף אומנעקעהרט נאף פאריז. זיין נעזונדהייט איז געווארען אלץ שלימער און שלימער און זיין פינאנ־ ציעלע לאנע אם שלימסטען, טראץ רעם גרויסען ערפאלג, וועלכען זיינע ווערקע האבען געהאט אין דייטשלאנד. דער ערנסטער קלאפ איז געווען זיין אנקעל'ס טוידט און דיא נאכריכט, דאם חוץ א קליינעם פרעזענט האט איהם דער אלטער באנקיער נאד ניט געלאזען פון זיין אונגעהייער גרויסען פערמענען. רער נרעסטער יורש, קארל היינע, האט רעם דיכטער געהאסט און אהן רחמנות פערפאלנט, אוועננעמענדיג פון איהם אפילו דיא עטליכע טהאלערם, וועלכע היינע פלעגט קריעגען יעהרליף אלס שטיצע. אין 1846 איז היינע נעווען א לעבעדינער מת• מיט איין אויג אין נאנצען פערמאנט, טיט תם אנדערן האלב בלינה זיין הארץ וויא פערפרוירען איז ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="דער צוואנצינסטער יאהרהונדערט. מ געלעגען אויף זיין מאטראץ־קבר, און ראך האט ער נעשריעבען און געשאפט ווערק, וועלכע איבערראשען טיט זייער טאלענט, מיט זייער טיעפען זין. טערקווירדיג איז&gt; דאס ער האט זיין קוראזש ניט פערלארען, ער האט העלדיש איבערגעטראגען אלע ליידען אח געווארט אויף א זיכערן לאנגזאטען טוידט. אלם בעסטעס ביי'טפיעל קען דיענען פאלגענדעס. ווען ער איז אין 1848 דורכגעפאהרען א האלב טוידטער פח איין האספיטאל אין צווייטען טיט זיין ווייב און דאקטאר, האט ער פלוצלינג דערהערט געשרייען אין נאם און דיא מעכטיגע טענער פון דער מארסאליעזע. &quot;א נייע רעוואלוציאן,&quot; האט ער אויסגעשריען טיט א פונק פון זיין אלטען ענטהוזיאזטוס. ער האט געטראפען. דיא רעוואלוציאן פון 1848 איז ווירקליף געווען אויף דער שוועל. דער פונק פון רעם דיכטער'ס לעבען איז אבער געווען דער לעצטער. דער טוידט איז אבער אזוי שנעל ניט געקומען איהם צו ערלעזען פון זיין שמערץ ; וויא א קאץ טיט א טויז האט זיף דער מלאף־המות געשפיעלנז טיט איהם פיר 7 לאנגע יאהד, באלד געבענדיג איהם א פרייע שטונדע, באלד וויעדער ווארפענדיג איהם פון האפנונג אין פערצווייפלונג. רעם 17טען פעברואר 1855, פיער א זייגער אין דער פריה' איז פערלאשען געווארען דאס ליכט, וועלכעס וועט נאך פיעלע יאהרהונדערטע בעלייכטען דיא מוחות פון פרייהייטס־ליעבענדע דענקער איבער דער גאנצער וועלט. אמת, זיין אייגען פאטערלאנד האט טיט שאנדע צוריקנעוויעזען אלע ביטען פון פערעהרער צו ערלויבע! שטעלען א מאנומענט פיר דעם טוידטען פאעט, און ניו יארק איז צוגעפאלען דיא עהרע דיזען יאהר (1899) צו געבען פלאץ פיר דיזען אויסדרוק פון עהרע און ליעבע. נאר וואצו נויטהיגט זיף היינריף היינע אין מאנומענטען פון קאלטען שטיין, ווען לעבעדיגע הערצער, וואס פיהלען און ליעבען, שאפען איהם טאג־טעגליף א גרעסערן, א שעהנערן מאנוטענט אלם דער גרעסטער סקולפטאר קען אויסשניצען פון קאלטען מארטאר־ שטיח? וויא זינגט מארריס ראזענפעלד * א מאנומענט פיר היינריך היינע? וויא לעכערליך 1 וויא דום דיא טענת 1 א מאנומענט *ו: קאלטען מארמער פיר איחם, וואס זיין געזאנג איז ווארמער, איז הייסער, וויא רא היץ פון זומער; פיר איהם, וואס האט דיא מענשהייט'ס קומער געגאסען אין א שפיאר פון פייער; וואo האט געצאהלט זא פיעל אגן טהייער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="24 דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט ■ פיר וואחרהייט'ס שרעקליכע שטיחות; פיר איחס, רואם האט דיא העכסטע סמיכות פון הימעל אלם דער שעהנסטער זינגער; פיר איהם ווילט איהר מיט טוידטע פינגער אין קאלטען שטיין וואס צייט צופי־עסט עס, א דיינקמאל מאכען ? שאט ן פערגעסט עס 1 פערנעסט עם 1 רען א הענריך היינע מאכט זעלבסט דיא מאנומענטען זיינע♦ ער האט געשמידט אין גאלדענע חרוזים, טיט פלאמען פון זיין אייג'נעם בווים, א מאנומענט פיר זיך אויןז אימער, אין נארדועע טיעף, אין הימעל'ס שימעד, אין יעדעס הערץ וואט ליעבט אוגד ליידעט, אין יעדע זעעלע וועלכע מיידעט און האפט מיט יעדע קיאפט געמיינהייט, אין יעדען נייסט בעלעבט פון שעהנהייט— ער דארף קיין דיינקמעלער פון שטי נער, ער איו געווען און בלייבט נאר איינער אין דיכטונג'ס לאנד דער גרעסטער דיכטער, ראם העלסטע ליכט פון הימעליס ליכטער. ► •י *0 1■ &gt;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL75" TYPE="CHAPTER" ORDER="28">
            <div ID="DIVL76" TYPE="TITLE" ORDER="28" LABEL="דיא יידען אין רומעניען"/>
            <div ID="DIVL77" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="28">
              <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="פון ד. מ. הערמאלין. .1 גאנץ אלטע געשיכטע. צו בעצייכנען גענוי דיא צייט, מען יירען האבען זיף בעזעצט אץ דעם לאנד, מאס רופט זיף יעצט רומעניען, איז זעהר שוועד. זיכער איז עם sבער, לויט היםטs־ רישע דאקוטענטען, אז דיא יידען מאוינען אין רומעניען, פריהער אלם דיזע מאם רופען זיף רומעניער. דאם לאנד רומעניען איז טיט 2000 יאהר צוריק געווען בעזעצט מיט א פאלק, מאס האט זיף גערופען דאציער. נאף פריהער אלם דיזער בעצייכענטער דאטום, פלעגען אהין קומען יירען אוים גריכענלאנד און פיהרען דארט מסחרים. עם מערט בעוויזען, דאם צו יענער צייט האבען ניט נאד יידען בעזוכט רומענ־ יען, זאנדערן זיי האבען אויך דארט נעהאט קהילות. א נעוויסער יעקב פסנתר, אויס"/>
            </div>
            <div ID="DIVL79" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL80" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. 25 בוקארעסט, האט געפונען מצבות אץ רומעניען, וועלכע וריזען, אז יידען האבען דארט געהאט בתי־הקברות נאף איידער דיא רומעניער זיינען אהץ געקומען. עס איז זעלבסט־ פערשטענדליף, אז דארט וואו עס איז 'עוץ געווען א בית־הקברות, האט ארך עק־ זיסטירט א געמיינדע. דיא רומענער, לויט היסטארישע בעוריזע, זיינען דיא קאלאניסטען, וואם דער רוימישער קייזער טראיאן האט געבראכט ארס איטאליען צו בעזעצען דאס לאנה וואס ער האט עראבערט פץ דיא דאציער. דיא אלטע געשיכטע פץ דיא רומענער זעלבסט, איז אויף זעהר דונקעל, אץ עטוואס גענויערס ווייס מען ערסט וועגען דיא לעצטע 300 אדער העכסטענם 400 יאהר• דיא רומענער האט מען אץ טיטעל־אלטער מיט רעכט גערופען בארבארען, ווייל זיי האבען ניט בעזעסען קיץ שריפט אץ פאלגהיף קיץ נעשריעבענע שפראכע. זיי האבע! געלעבט אי! דער פארמע פון א ווילדער קאטונאל־געזעלשאפט, אץ הא־ בען זיף ניט וועניג בעשעפטיגט מיט רויב אץ איבערפאל געגען וואנדערער, אדער אויף געגען רומענער זעלבסט וואס האבען נראדע ניט בעלאנגט צו זייער קאמונע. דיא העלדעךפעריאדע אץ דער געשיכטע פון דיא רומענער פאנגט זיף אן בלרז מיט 400 יאהר צוריק, ווען א טטעפאן וואדא, מיהאי, וויטיאז או. אז• וו. הא־ בען עקזיסטירט. דיזע האבען מייסטענטהיילס געפירט &quot;מלחמות&quot; מיט די טערקען אץ אונגארען אץ האבען, מייסטענטהיילס, נעקריעגען געבראכען דיא ביינער. דיא רומענער האבען אונגעפעהר אזעלכע העלדען וויא וולאר צעפעש, וועלכער האט זיף אויסנעצייכענט טיט דיא שוידערהאפטעסטע בארבארישע טהאטען געגע! דיא רומע־ נער זעלבסט. דיזער צושטאנד, מיט פיעל אדער וועניגער פערענדערונג, האט נעדויערט ביז מיט א זעכצע יאהר צוריק, ווען דיא טערקיי האט גענומען רומעניען גוט אונטער איהרע הענד און אין רעם קאבענרען קעסעל' איז געשאפען געווארען אביסעל רוה. אט דיזע אלע טרויעריגע צייטען האבען ארך יידען דורבגעלעבט אין רומעניען אבער, אויסער וואם טען האט צייטענווייז צוגע'הת'עט ביסלעך פץ זיי' האבען זיי זאנסט קיץ אנדערע ראלע געשפיעלט, ווייל זיי זיינען כמעט אימער געשטאנען פץ וריטען אץ האבען קיץ אנטהייל גענוטען אין דיא ורלרע בארבארייען. .2 מאדערנע געשיכטע. מיט דער געשיכטע פון רעם רוטענישען פאלק, איז אויך ענג פערבונדען דיא נעשיכטע פון דיא יירען אין רומעניען. יידען האפען געווארנט אין רומעניען, וויא טיר האבען שרן פריהער געזאנט, פון זעהר אלטע צייטען אץ זיי האבען דערפאר זיף ראמאניזירט פיעל אדער וועניג. ורא ווייט דיזע ראטאניזירונג איז געגאנגען, איז אויך שוועד צו בעשטימען, כל־זטן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="26 דער צוואנצינסטער יאהרהונדערט. עס גיעבען דאריבער קיינע דיכטינע היסטארישע פערצייכנונגען• טיר מוזען גרייפען זעהר ווייס, אום זיך צו געבען א בעגריף איבער דיזע ראמאניזירונג. געשיכטליבעם איבער דיזען היסטארישען פונקס האבע! מיר נאד פון דיזען יאהרהונדערט און פון דיזע.צייט קענען טיר זיך פיעל אדער וועניג דייטען אויף איבער דער פערגאנגענהייט. פאר אלעמען מוזען טיר דא בעטערקען, אז עס איז זעהר שווער, אדער כמעט אונמענליף צו בעצייבנען: דעם יירען אין רומעניען, וועלכער שטאמט אב פון יענע יידען, וועלכע האבען דארט געוואוינט זייט פיעלע יאהרהונדערטע. טיר ערבליקע! אין רומעניען צווייערליי יידען: דיא ספרדים און אשכנזים. אין רוטעניען זיינען דיא ערסטע בעקאנט אונטער רעם נאמען &quot;פריינקען&quot; און דיא אג־ דערע &quot;גלאט יידען&quot;. ווייל קיין איינציגע פון דיזע צוויי פארטייען רעדט אויסשליס־ ליף דיא רוטענישע שפראכע, דאפיר קען מען זיי ניט קלאסיפיצירען טיט אבשטאט־ לינגע פון דיא אלט־יידישע איינוואוינער פון רומעניען. דיא ספרדים רעדען אונטער זיף א שפאנישען זשארגאן און דיא אשכנזים יידיש. עס איז וואהר, דאס אייניגע יירישע פאמיליען זיינען געקוטען דירעקט פון שפא־ ניען, וועהרענד רעם גירוש, נאך רומעניען, און דאס איז אלזא אונגעפעהר צו דער רומענישען העלדענ־פעריאדע, אבער זייט יענער צייט, זיינען צוגעקומען אנדערע שפא־ נישע יידען אויש טירקיי און נריכענלאנד, און מען קען אלזא אפילו דיזע ערסטע פעיטריעבענע פון שפאניען ניט נענוי קלאסיפיצירען. דיא אשכנזים ווידער, וועלכע רעדען אונטער זיף יידיש, זיינען אויף ניט צום דערקענען, מיר קענע! ליידער אויך ניט וויסען וואס פיר א שפראנע דיא יידען הא־ בען געשפראכען אונטער זיף אין רומעניען, אין דיא אלטע צייטען, דיא טאדערנע פעריאדע, ווייסען מיר, האט געווירקט, דורף דער איינוואנדערונג פון רוסישע או! עסטרייכישע יידען, וואס דיא &quot;פריוואט&quot; שפראכע אונטער דיא רוטענישע יידען, איז געווארען יידיש. דיזע יידישע שפראכע האט אין זיף מאנכע אייגענטחימליכקייטען פון וועלכע מיר וואלטען יא עפעס געקענט ענטנעהמען, אבער דיא בעסטע שפראף־פארשער . האבען געמוזט צו געבען, אז מען קען קיין צופריעדענ־שטעלענדען רעזולטאט דערגרייכען • ווען טיר ווילען אבער ראף זוכען אום צוא נעפינען רעם יירען אין זיין ראמא־ ניזירטען כאראקטער. ראן קענען מיר טרעפען ביישפיעלע פון איהם נאר אין דיא דערפער, וואו ער איז זעהר עהנליך צום רומענישען בויער, טיט דער אויסנאהמע בלויז, וואס זיין שפראכע אונטער דער פאמיליע איז דורכנעווארפען טיט 50 פרא־ צענט יידיש, און ער אונטערשיידעט זיף טיט זיינע רעליניעזע אנזיכטען. וואס עס איז נונע זיין אלנעמיינעס לעבען, איז דער רומענישער דארפס ייד נראדע אזוי אבערנלויביש וויא דער קריסט; ער גלויבט אי! כשוף, נלנולים, דבוקים, שפרעכערינס או. אז. וו. זיינע שפייזען זיינען עהנליף צו דיזע וואס דער רומענישער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונרערט. דזs קריסט נעניעסט, טיט דער אויסנאמע וואס דער ייד געבררכט ניט דיא פליישען וואם זיינען איהם פערבאטען לויט זיין רעליגיאן• .3 דיא פאליטישע שטעלונג פון דיא רומענישע יידען. עס איז געווען צום אגפאנג פון דיא זעכציגער יאהרען, ווען פרינץ קוזא, דא־ מאליגער הערשער פון רומעניען, האם נעלאזען רופען אייניגע רומעניש־יידישע גבירים און זיי נעזאנט, אז ערפערלאנגט דיא סומע פון 10,000 רענדלעך{lמ,Bנll*£3 ,$24,000) און דאפיר וועט ער געבען דיא יידען זייערע פאליטישע און ציוויל־רעכטע. דעם זעל־ בען 'אנטראג האט קוזא ראמאלם נעשטעלט דיא ארמענערוואם האבען געוואוינט אין רומעניען• דיא ארמענער האבען ניט פיעל געטראכט און געגעבען דיא פערלאנגטע סומע פאר וועלכע זיי האבען ווירקליף געקריעגען דיא בירגער־רעכטע, וועלכע זיי האבען נאף ביז צום היינטיגען טאנ. דיא יידען האבען ראם געלד ניט געגעבען אום אנער־ קענט צו ווערען אלס נלייכע בירגער. צוויי סברות ווערען אנגעגעבען וועגען דיזער אורזאכע. דיא ערסטע איז, דאס דיא גבירים האבען בעהויפטעט: &quot;כל זמן מיר האבען געלד, האבען מיר דאס רעכט און דאן ווילען מיר איבעיהויפט ניט, אז יאנקעל שוסטער און משה סטאלער זאלען שטעהן מיט אוגז אויף איי! פאליטישער שמופע.&quot; דיא צווייטע סברה איז, ראם דיא רוטענישע יירען האבען גאר קיי! בענריף געהאט וואס דאס הייסט פאליטישע רעבטע, און זיי האבען נערעכעגט, אז דאם בעדייטעט, ראם זיי וועלען מוזען ווערען &quot;גוים&quot;, און נאף בעצאהלען געלד דערפאר, האבען זיי ניט געוואלט. מען קען זיף פיעלייכט בעסער ערקלערען דיא אורזאכע, ווארום דיא רומענישע יירען האבען ניט געוואלט בעצאהלען יענע סומע געלד וואס זיי בע־ויערן ביז צום היינטי־ גען טאג ווען טיר בעטראכטען גוט דעם דאמאלינען אלגעטיינעם צושטאנד פון רומעניען. רומעניען איז געווען א טערקישע פראווינץ, מיט פיעל אדער וועניג אויטאנאמישע רעכטע. דער הערשער ארעד פרינץ פון רומעניען, איז געווען דעם סולטאנ'ס א ווערקצייג און ער איז אויף אימער ערנאנט נעווארען צו דיזען אטט, מיט רעם סולטאנ'ס איינשטימונג• דער פרינץ האט ראן אונטער זיף געהאט אלע בעאמטע פון'לאנד, וועלכע ער האט ערנאנט אדער ארונטערגעזעצט ווען ער האט געוואלט. פון קיין שטיפ־רעכט האט נאף דאס רומענישע פאלק ניט געוואוסט. אין דער זעל־ בער צייט האט דיא קירכע, נוועלכע איז דיא נריכיש־קאטאלישע), נעשפיעלט דיא הויפט־ראלע אין דער רעגיערונג, און אייד האט גאר קיינטאל ניט געדענקט איר־ נענד וועלכען אנטהייל צו נעהמען אין פאליטיק. אייד האט מען געוואוסט, וויא אין פוילען, איז א יועץ איבעראל, אפילו ביים פרינץ זעלבסט; א פערוואלטער ביי דיא פריצים, און א קויפמאן. דאס אלעס איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="28 דער צוואנציגסטער יאהרהונרעדט. געווען אונאפיציעל, און אונטער אפיציעל, האט זיף רער ייד פארגעשטעלט, מוז מען פריהער זיין א קריסט. האבענריג זאנסט אלע אנדערע ציוויל-רעכטע, האט דער רומענישער ייד ניט איינגעזעהען דיא נויטהוועדיגקייט צו בעצאהלען געלד אום צו קריעגען רעכטע, וועל־ כע ער קען קיינמאל ניט אויסאיבען, ווייל ער איז ניט קיין קריסט, און דאן ווייל ער בענעטהיגט זיף איבערהויפט ניט אין זיי. עם איז א טהאטזאכע, אז זאלאנג מען האט ניט אננעפאנגען צו פערפאסען אויסנאהטס־נעזעצע נעגען רעם יידען אין רו־ מעניען, האט ער קיינמאל ניט געוואלט וויסען וואס עס טהוט זיף אין דער אינלענ־ דישער פאליטיק. דער ארט צושטאנד וויא אין קוזא'ס צייטען און אויף וויא ווען קארל פאן האהענצאלערן איז געווארען פרינץ, האט זיף ניט געענדערט אונטער דיא יידען אין רומעניען, ביז צום אנפאנג פון דיא זיעביציגער יאהרען. ערסט דאמאלם, ווען דיא רומענער האבען אנגעהויבען שטארק צו טראכטען וועגען אונאבהענגיגקייט, האבען זיי אויף אנגעפאננען צו פערפאלגען זייערע יידישע מיט־בירגער. ראך איז עם אונמעגליף געווען אויפצוטרעטען שטרענג געגען דיא יידען, כל־ זמן דער סולטאן האט נעהייסען דער הויפט בעל־הביח. אין 1875 און 1876 בשעת דיא טירקיי האט געזוכט צו אונטערדריקען דיא רעוואלטירענדע בולגארען, און אלעקסאנדער רער 11 פון רוסלאנד האט געטאכט א רעש אין דער וועלט מיט זיין פראפאגאנדע ~פיר דיא אונטערדריקטע קריסטען אונטער היירנישען יאך&quot;, האבען דיא רוטענער ערהויבען צום ערסטען מאל דאם געשריי: &quot;רומעניע! פיר רומענער!&quot; רוסלאנד האט ראן ארויסנערופען א קריעג גענען טירקיי, און רומעניען, וועל־ כע האט רעוואלטירט נעגען סולטאן, איז געגאנגען העלפען רעם צאר. מיט רעם זיעג פון רוסלאנד גענען טירקיי, האט רומעניען פערדיענט איהר אונאבהענניגקייט. ביי רעם פריעדענס־טראקטאט פון בערלין, האט דיזראעלי, אדער לארד ביקאגספי־ עלר, דער פרעמיער פון ענגלאנד, געווירקט וואם עס איז הערייננעשטעלט געווארען א פונקט, אז דיא רוטענער מוזען נאטוראליזירען זייערע יידישע מיט־בירגער. צום בעדויערען אבער מוז דא רעקארדירט ווערען א פונקט, וואם רעדט ניט זעהר גוט פיר דיא פארשטעהער פון רעם רומענישען יודענטהום, אין יאהר 1878, האט דיא רומענישע רעגיערונג אויסגעקליבען א פאאר הונדערט רומענישע יידען, וויא אויף דיא יידישע סאלראטען וואס האבען זיף בעטהיילינט אין קריעג' און זיי געגעבען דיא פאליטישע און ציוויל־רעכטע, אין רער זעלבער צייט אבער האבען דיא אויסגעקליעבענע &quot;פראמינענטע יירען&quot; אונטערגעשריעבען א פאפיער, אז רומעניען האט מקיים געווען רעם פונקט אין בערלינער טראקטאט און עמאנציפירט אלע עכטע רומענישע יידען.&quot; דיא איברינע יירען אין רומעניען, זיינען ערקלערט נעווארען אלס 811-61111 (פרעמרע) און מיט דיזען נאמען זיינען זיי געסטעמפעלט נעווארען ביז צום היינטינען טאג, אלס אזעלכע, &quot;וועלבע האבען קיין רעכט זיף צו בעטהייליגען אין רעם וואהל זיין פון לאני&quot;."/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="דער צוואנצינסטער יאהרהונדעדט. 29 .4 דיא געגענווארט. ווען מיר בעטראכטען דיא אויסנאהמס־געזעצע געגען יידען אין רוסלאנד, זיי־ נען זיי נאף' פערהעלטניסמעסיג, מילד געגען דיא אויסנאהטס־געזעצע פערפאסט פיר דיא יידען אין רומעניען. באלד נאף דעם וויא דיא &quot;פראמינענטע&quot; יירען האבען בעשטעטיגט, אז דיא רומענער האבען מקיים געווען רעם פונקט פון רעם בערלינער טראקטאט, וואם איז נוגע דיא יידען, האבען אנגעפאנגען פערפאסט צו ווערען דיא שטרעננסטע געזעצע געגען &quot;דיא פרעטדע&quot;. יא, פועמדע האט מען זיי נאר נערופען, ניט קיין יידע;, אבער געטיינט האט מען אימער נאר דיא יירען, וועלכע האבען קיינע פאליטישע רעכטע. ערסטענם האט מען ארויסגעטריעבען דיא יידען פון דיא דערפער און קליינע שטעדטליף, ראן האט מען ביי זיי אוועגגענומען יעדען מסחר, וואס דיא רעגיערונג פערוואלטעט (און דיא הויפט־אונטערנעהמונגען אין רומעניען זיינען אין דיא הענד פון דער רעגיערוננ). דיא לאנע איז פון יאהר צו יאהר אלץ ערנער און ערגער גע־ ווארען, ביז מען האט רעם יידען אויסגעשלאסען כמעט פון אירנענד א מעגליכקייט זיף צו פערדיענען זיין ברויט, אלע עפענטקיכע שולען זיינען געשלאסען נעווארען פאר רעם יידען, און, אנשטאט איהם צו לאזען ער זאל זיף אויסבילדען, האט מען איהם אלץ מעהר צוריק געטריעבען אין פינסטערנים און דומהייט. רומעניען צעהלט צו דער גענענווערטיגער צייט גענויע 000 300 יידען, אונטער א בעפעלקערונג פון 5,500,000 זעעלען, און אבוואהל רער רומענישער בויער און רער רומענער פון רער ארעמער קלאסע, בילדען זעהר א פערארעמטע בעפעלקע־ רונג, איז רער ייד נאף פיעל ארעמער און אונגליקליכער אין יערער בעציהונג - גיי־ סטיג או! מאטעריעי, פון ריא 300 טויזענד יידען געפינען זיף ווענינסטענס 60 פרא־ צענט בעלי־מלאכות, אבער דאס איז נאף ניט קיץ הינדערנים פאר היא רומענישע אנטיסעמיטען צו שרייען, אז דיא יידען, מיט זייערע מסתרים, &quot;זוקזען אויס רעם רומענער&quot;. מיט 25 יאהר צוריק, האבען יידען נעהאט אויפצוצעהלען היבשע עטליכע גרויסע נבירים אין רומעניען, אבער דיא פערפאלגונג איז אזוי ווייט געשטיעגען, אז א יידישער גביר אין רומעניען, איז יעצט נעווארען א נרויסע זעלטענהייט. דאס טערקווירדיגע אבער וואם מיר בעמערקען אין רעם רומענישען יידען, איז דיא טהאטזאכע, דאס טראץ דיא פערפאלגוננען גענען איהם און דיא גייסטיגע אוג־ טערדריקונג, האט ער דאף פראדוצירט אזעלכע מענער, וועלבע האבען זיף פערדיענט א נאמען אין רער וועלט אלם געבילדעטע מענשען. דיא רומענישע יידען האבען געליעפערט א דאקטאר גאסטער, ויעצט ראבי־ נער פון רער פארטונעזישער געמייגדע אין לאנדאן); ס• שעכטער, (יעצט פראפע־ סאר אין רער קעמברידזש אוניווערזיטעט, לאנדאן); דאקטאר שווארצפעלד, (יעצט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="30 דער צוואגציגסטער יאהרהונדערט. אץ פאריז); מ. שווארצפעלר, (ליטעראטור־קריטיקער אץ בוקארעסט); עמאנועל דאוויד, (פראפעסאר דער מאטהעמאטיק אץ דער בוקארעסטער אוניווערזיטעט), און ט. שאיניאנו, (פראפעסאר דער פילאלאגיע אץ דער בוקארעסטער אוניווערזיטעט.) אויב רומעניען האט עפעס א ליטעראטור אדער איין אינטערעסאנטע געשיכטע, וואלט פיעלייבט דיא אויסענוועלט נאף ביז יעצט ניט נעוואוסט ווען ניט דיזע יידען, אבער טראץ דעם האבען דיא רוטענער געציינט זעהר אונדאנקבאר דערטיט, וואם זיי האבען א טהייל פון דיא נענאנטע נעלעהרטע יידען ארויסגעטריבען פון לאנד און פערשלאסען דיא שולען פאר יידען אום זיף צו בילרען. דיא יידען אין רומעניען, צו דער געגענווערטיגער ציים, זיינען כמעט אלע ציוניסטען, זיי וואלטען פיעלייכט געווען, אנשטאט רעם, &quot;אמעריקאניסטען,&quot; ראם הייסט זיי וואלטען גיכער וועלען אויסוואנדערן נאף אמעריקא, אבער זייער ארימקייט איז אזוי גרוים, דאס זיי רעכענען אויס, אז נאף פאלעסטינא אויםצו־וואנדערן קאסט עם ביליגער און דערצו פערשפרעכט מען זיי פיעלייכט אהן געלד אהין ארויסצונעה־ מען (א טהאט זאכע). רעד ייד אין רומעניען, צו דער יעצטיגער צייט, זעהט אויש וויא דער ייד אץ דיא אבגעצאמטע רוסישע גובערניעם, וואו עם איז איהם ערלויבט צו וואוינען, ער איז אקוראט אזוי גייסטיג אונענטוויקעלט, אזוי רעליגיעז ערצויגען או! אזוי עלענד וויא יענער, מיט דער אויסנאהמע, וואם ער איז נאף ארימער. זייט דיא לעצטע 15 יאחר האט אויף דער חסיריזמוס זיף שטארק פערבריי־ טעט אין רומעניען. ראם וואס דער רומענישער בעאמטער האט פערזאמט אוועקצונעהמען פון רעם אוננליקלינען יידען, קומט דער חסידישער רבי און ענדינט דיא ארבייט. דיזע רביים האבען זיף אזוי פערמעהרט, ראם זיי איבען אויס א נע־ וואלריגען איינפלוס אויף רעם רומענישען יידען או! זיין גאנצעם לעבע! און שטרעבען ראם מערקווירריגסטע איז, וואם דיזע רביים האבען געמאכט יד־אחת און וועניען אן אלעס וואס עם ליענט אין זייער מעגליכקייט אבצו־ווענדען דיא רומענישע יירען פון פערלאזען ראם לאנר. נאף אמעריקא, זאגען זיי, טאר מען ניט פאהרען, ווייל מען ווערט &quot;גויס'', און נאף פאלעסטינא דארף מען ניט פאהרען, ווייל טשיח איז נאף ניט געקומען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL93" TYPE="CHAPTER" ORDER="35">
            <div ID="DIVL94" TYPE="TITLE" ORDER="35" LABEL="דיא יידישע פרעסע אין אמעריקא"/>
            <div ID="DIVL95" TYPE="BODY" ORDER="35">
              <div ID="DIVL96" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="35">
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="פון י. גרידא. טיט א יאה ר פופצעהן און זאנאר צעהן צוריק, וואלט זיף קיינעם ניט גע'חלומ'ט, אז דיא יירישע פרעסע אין אמעריקא וועט זיף אזוי ווייט עגטוויקלען. מיר האבען דעילעבט א צייט, ווען אין ניו יארק ערשיינען זעקס טענליכע צייטונגען; צוויי פון וועלכע געהן העמים אין אכט זיעבענ שפאלטינע זייטען, און דער לעזער נעהמט העריין אין האנד עפעס א &quot;יש&quot;, ראם אויג האט וואס אנצוקוקען, און דיא גאנצע צייטוננ קאסט ניט מעהר וויא איץ פענני. דיא צייטוננען זיינען אויסגעוואקסען אויף אונזערע אוינען, מיר האבען נעזעהן וויא איין שפאלט האט געבארען א צווייטען! דער פראצעס פון רעם וואקסען איז צונענאנגען שטאפעלווייז, און דאס רופט ביי אונז שוין מעהר ניט ארויס קיין שום פערוואונדערונג, אונז שיינט, אז אזוי דארף זיין און אנדערס האט נאר ניט געקענט זיין, און זוען אונז פאלט א מאל העריין א יידישע צייטונג פון אן אגדער לאנד קר קען טיר אויף איחר, וויא אויף א דזשיקאווענע, און מיר חרוש'ע! זיף, אז א צייטונג זאל האבען אזא טין מאדנעם אויסזעהן. מיר פעמעסען אבער אז נאף יענעם פאר־ טאט און נאף יענעם אויסזעהן האבען מיר אטאל און וויא לאע איז דאס נעווען?) נעבילדעט אונזער בענריעף, וויא אזוי א צייטונג דארף אויסזעהן. און צוזאטען מיט'ן פארמאט, צוזאמען מיט'ן אויסערליכען אויסזעהן האט אויך פראנרעסירט ד־א שפראף. ריא עלטערע יידישע צייטוננען פון אמעריקא הא־ בען געבראכען דיא דיימשע שפראך און זיא איז געווע! נאף פיעל ערגער, וויא זיא ווערט היינט נעברויכט אין יידישען טהעאטער. יענע שפראף האט דערמאנט אן רעם נעשפרעף פון א דייטשען יהודי (דער נאמען &quot;יהודי&quot; מוז אויף זיין אן איבער־ בלייבסיל פון יענע צייט), וואס פרעגט: וויא נעהטס איהנען דאס &quot;משא ומתן*. עס איז נעווען א פערדארבענער דייטש טיט יידישע בוכשטאבען, וויא מען קען עס נאף בעגענענען אין פיעלע פון דיא מיסיאנערישע ביכלאף. אין א טעגליכע צייטוננ קען נעוויס ניט זיין קיין ריינע ליטערארישע שפראף, נאר איצט לכל חoחוח אין דיא שפראף יידי'ט און טעהר אדער וועניגער פערשטענרליך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="32 דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. דאם אויסזעהען פון דיא צייטוננען האט איצט פיעל געוואונען ניט נאר צר ליעב זייער נרדם, זאנדערן אויך צוליעב דעם שריפט. ביז א קורצעצייט צוריק האט דער יידישער שריפט אין אמעריקא נעהאט א ספעציעלען אמעריקאנישען כאראק־ טער, אלע בוכשטאבע! זיינען געווען טיט דגושים, טיט דגושים פון פארענט, טיט דגושים פון הינטען, טיט הגושים אינערווייניג, און א צייטונג האט אויסגעזעהן, ודא א מחנה פליגען זיינען אויף איהר נעזעסען און האבען געהאט דיא איינציגע אויפגא־ בע צו בעפינטלען איהר. איצט איז שוץ דער שריפט פערשוואונדען געווארען און מען זעהט איהם שוין ניט מעהר, סיידען אמאל אין א הענד־ביל, וואס ווערט גע־ מאבט אין אן אלט מאדישען שאפ. א צייטונג איז איצט פיין אויסנעשטעלט און ראם אויג האט אויך פערננינען. און אזוי וויא מיט'ן אויסערליכען אויסזעהן אזוי אויף מיט'ן אינהאלט האפען דיא יידישע צייטונגען אין ניו יארק איבערגעשטינען אלע אנדערע יידישע צייטונגען סיי זשארגאנישע סיי העברעאישע פון אלע אנדערע טהיילען וועלט. אבער דאס איז נאר אין בעצוג צו לעבעדיגע פראנען. ראם אמעריקאנישע פאלק לעבט און בע־ ווענט זיף און איהם אינטערעסירט יעדע לעבערינע פראנע, און דיא יידישע צייטוג־ גען טראגען אויף דעש שטעמחעל פון דער לעבעדיגקייט; יערע פראגע טיי א פא־ ליטישע, סיי א געזעלשאפטליכע, סיי א לאקאלע ווערט בעשפראבען און בעהאנ־ דעלט, און רעם לעזערם בליק ווערט דערווייל ברייטער און ווייטער. און ער אליין בעקוטט מעהר לעבען. צו פערדאנקען האט מעןדאס רעם לאנד, וואס איזגעבענשט טיט א פרייע פרעסע און ווייס ניט פון קיין צענזארען• אין רוסלאנד, צום ביישפיעל, איז אפילו דער העכערער לעזער, וואס לייענט שדן דיא העברעאישע צייטונגען, פרעמד פון אזעלכע זאכען. קיין יידישע צייטונג בעשעפטינט זיף ניט טיט לעבעדינע פראגען, און אויב זיי גיבען יא אב א שטיקעל פלאץ פאר פאליטיק, איז דאס געשריעבען אזוי, אז דער לעזער האט קיין מאל קיין חשק ניט צו לייענען עס, שדן ניט ריידענדיג דערפון, אז בעהאנדלען דארטען א פאליטישע פראנע ארדענטליף איז אונמעגליך צוליעב דיא צענזור. און עס איז א בעוואוסטער פאקט' אז ריא לעזער פון דיא העברעאישע צייטוננען היפפערן שטעג־ דיג איבער דיא לייט־ארטיקלען און רעם פאליטישען איבערבליק. נאר אום דער לעזער זאל שפעטער ניט דענקען, אז איף ווידערשפריף זיף, מוז איך נאף אמאל אויפמערקזאם מאבען, אז איף רייד נאר פון לעבעדיגע פראנען, און נאר אין דער הינזיכט שטייגען איבער דיא אמעריקאנישע יידישע צייטונגען אלע אנדערע יידישע. נאר טיט דער ענטוויקלונג פון דיא יידישע טענליכע צייטוננען האט דיא לי־ טעי־אטור געוואונען זעהר וועניג, ראם הייסט ווען מען זאל זיי פעמלייכען טיט דיא וועכענטליכע' ווען זיי זיינען געווען אם מייסטען ענטוויקעלט. דיא וועכענטליכע ציי־ טונגען האבען טיט זייער כאראקטער געמוזט האבע; א ליטערארישע אויפנאבע, ודיל אנפילען א וועכענטליבע צייטונג טיט אלטע נייעס איז זעהר לעכערליף און פאר דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="דער צוואנצינסטער יאהרהונרערט. 33 פובלישערם האט זיף בעסער נעלוינט אנצופילען טיט ארטיקלען איידער טיט אלטע גייעס, ווייל דיא זעצער וואלט מען געדארפט צאהלען דיא זעלבע נעלר. איצט אבער האט דף דאס אלעס געענדערט, דיא טענליכע צייטונגען האבען צו טהאן טיט דיא נייעס פון טאג און קיטערען זיף ווענען ליטעראטור נאר ניט, און אזוי וויא דיא ווע־ כענטליכע צייטונגען ווערען רורכאוים צונויפגעשטעלט פון דעם אלטען מאטעריאל, וואס איז ארייננעקומען אין דעם פערלויף פון דער וואף אין דיא טעגליכע צייטונגען און דערפאי דארף מען קיין זעצער ניט צאהלען, אין ארויסצוזעהן קלאר, אז דיא וועכענטליכע צייטוננען האבען נעוואונען אין פיעלע פיידזשעס אלטע נייעס, אבער זיי האבען גאר ניט געוואונען אין ליטערארישען זין. און אויב דיא ליטעראטור האט וועניג אדער ריכטינער נעזאגט גאר ניט נע־ וואונען פון דיא טעגליכע צייטונגען, האט זיא אבער דערביי פערלארען• פערלארען האט זיא אין, רעם זין, וואס זיי האבען גערויבט דיא טענליכקייט, אז א ליטערארי'טע וועכענטליכע צייטונג זאה קענען וואם ווייטער מעהר זיף ענטוויקלען. דיא גאנצע שטיצע פון א צייטונג זיינען דיא אדווערטייזמענטם, נעהמט אוועק פון א צייטונג דיא אדווערטייזמענטס, מוז זיא פאלען, און דיא ארווערטייזערס האבען זייער רעב־ נונג און ווילען זיף אין וועכענטליכע צייטוננען ניט אדווערטייזען. אהן אדווערטייז־ מענטס וועט קיין וועבענטליכע ליטערארישע צייטוננ ניט קענען דערווייזען צו געבע! אזוי פיעל דרוק־בוינען, פיעל עם ניבען איצט דיא וועכענטליכע צייטונגען, וואס דרו־ קען איבער דיא נייעס און ארטיקלען פון זייערע טעגליכע. און דאס פובליקום איז דערווייל נאף ניט אויסנעוואקסען גענוג, אז עס זאל קענען אונטערשיעדען פו! אלטע נייעם ביז ארטיקלען, פון אדווערטייזמענטס ביז לעזע שטאף. , אויף אין דיא טעגליכע צייטונגען איז דער בלאף טעהר וויא דער אינהאקט. ווען איהר נעהמט אריין א טעגליכע צייטונג אין האנד, דוכט אייך, אז איהר האט דא א ים צום לעזען, נאר אין.אמת'ן געפינט איהר קוים אנדערהאלבען, אז פיעל צוויי פיידזשעס טיט לעזע שטאף און ווייטער איז נור אדווערטייזמענטס, און ווען איהר זאלט מאכען א נוטען רעכנונג, וועט איהר אויסגעפינען, אז ווען זיי זיינען הערויסגענאננען אין פיער זייטען איז כמעט ניט געווען וועניגער צום לעזען, וויא איצט, ווען זיי געהען הערוים אין זעקס און אכט זייטען. פון דער סאציאליסטישער יידישער פרעסע איז נאר פאראן איין &quot;ארבייטער צייטונג&quot;, וואס איז ביז א פאר יאהר צוריק געווען א וועבענטליכע און וואם האט נעגעבע! פרישע ניט קיין איבערנעדרוקטע לעזע־שטאף, נאר צייט דיא וועכענטליכע צייטוננען זיינען געווארען פעט פון דיא איבערגעדרוקטע נייעס, איז זיא, דיא ארביי־ טער צייטונג, פערוואנדעלט געווארען אין א &quot;זאנטאגם אבענד בלאט&quot; און געהט הערוים נאר טיט צורי פיידזשעס מעהר, וויא דיא טעגליכע און טיט פיער פייחשעס מעהר, וויא דיא איבריגע סאציאליסטישע צייטונגען, אבער ניט נאף איהר פרייז (איין פענo און ניט נאף איהר פארטאט קען זיא זיף ניט רעכענען פאר א וועכענט־ ליכע אויסגאבע און דיא איבריגע צורי סאציאליסטישע פלעטער, &quot;פארווערטס* אץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="34 דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. &quot;פאלקס־צייטונג&quot; ארב זיי שיירען זיף טיט עפעס אונטער פון דיא טעגלינע איז מיט א פאר מעהר ארטיקלען און מיט וועניג אדווערטייזמענטס. צו בעשטימען דעם כאראקטער פון יעדע צייטונג און דיא אינטערעטען, וועלכע יעדע פערטרעט, איז א שווערליכע זאף. ווען א צייטונג האט איהר בעשטיטטען כאראקטער, קען מען שטענדיג זאנען פאראויס, וואט פאר א שטעלונג זיא וועט נעהמען צו דיא אדער צו יענע פראגע. אבער טיט דיא יידישע צייטונגען אין ניו יארק שטעהט דיא זאף גאר אנדערס. דיא שטעלונג פון א צייטונג צו א נעוויסע פראגע ווענדט זיף גאר אן זייטיגע זאיען און ראם רוב אי רעם, וואט פאר א שטעלונג עס נעהמט צו דער געוויסע פראגע דיא צווייטע צייטונג. אלזא צו בעשטימען אויף אזא אופן רעם כאראקטער פון דיא צייטונגען איז א שווערע זאף, מען קען נאר געבען אן אלגעמייגע בעשטימונג, אז מאס &quot;אבענד בלאט&quot;, &quot;פארווערטם&quot; און &quot;פאלקט־צייטונג&quot; זיינען סאציאליסטישע צייטוננען און דיא אנדערע דריי &quot;טאגע בלאט&quot; (טיט דער וועכענטליכער אויסגאבע &quot;יידישע גא* זעטען&quot;) &quot;העראלר&quot; (טיט דער וועכענטליכער אויסגאבע &quot;פאלקס־אדוואקאט&quot;) און דיא ~יידישע פאסט&quot; פערטרעטען דיא אינטערעטען פון רעם ארטהאדאקסישען יידען• דיא ביידע טארטען צייטונגען זיינע; שארף אבנעטהיילט אייגע פון דיא אג־ דערע און האבען אייגע טיט דיא אנדערע גאר וועניג צו טהאן. דיא רייסערייען קו־ מען דאס רוב פאר אין דער סאציאליסטישער פרעטע צווישען דיא סאציאליסטישע צייטונגען און אין דער ארטהאדאקסישער צווישען דיא ארטח אדאקטישע צייטונגען, נאר פון צייט צו צייט טרעפט אויף אז דיא טאציאליטטישע פרעסע מישט זיף העריין אין דיא יידישע אינטערעטען און געהמט זיף אן גאט'ס קריוודע, פאר וואט למשל אין א יידישע צייטונג געהען העריין משומד'סקע שטיק, און פערקעהרט, דיא ארטהא־ דאקטישע צייטונגען פאלען אמאל אן אויף דיא סאציאליסטישע פרעטע, פאר וואט זיא איז ניט געגוג סאציאליטטיש• ביי דיא אומות העולם געווינט א צייטוגג א פובליקום, ויען זיא פערטרעט זיינע אינטרעטען אדער דריקט ארם זיינע מיינונגען, און ווען דיא יידישע (איך מיין דיא ארטהאדאקטישע) צייטוגנען וואלטען גערעכענט זייערע לעזער פאר טעגשען, וואלטען זיי זיף ניט ערלויבט אנצונעהמען א געוויטע שטעלוגג צו א פראגע מעהר ניט דארום, וואט דיא געגנערישע צ־יטונג זאנט פערקעהרט. און עט טרעפט ברוף השם ניט זעלטען נאף ערגער: היינט וועט דיא צייטונג זאגען אזר און מארנען וועט דיא זעלבע צייטונג זאגען גאר אנדערם, ראם הייסט שרן גלייף שפייען רעם לעזער אין געזיכט העריין. נאר דאס קומט דערפון, וואט דער יידישער צייטוננט-העררסגע־ בער דענקט, אז ער האט צו טהאן מיט א חאצקעל און מיט א איצקע און מיט א בערקע און וואט פאר א מיינונג קענען אזעלכע לעזער האבען?.,. און דאס איז א וואונדער, ווייל אין אזא לאנד וויא אמעריקא, ווען מען דארף ניט האבען קיינע פריווילעגיעס הערויסצוגעבען א צייטונג, שאנעוועט מען דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונרערט. 35 לעזער און מען זוכט איהם צו געווינען טיט אלערליי קונצען, און ווען טען זעהט דא אזא בעגעהן זיף סיט'ן לעזענדען פובליקום, פאלט ניט ווילענדיג איין ריא פראנע: זיינען טאקע דיא איצטיגע לעזער אזוי אונוויסענד, אז זיי קענען ניט פערשטעהן, ווען מען 'שפייט זיי אין געזיבט העריין ? דער מאטעריאל, וואם ווערט נעברויכט פאר דיא צייטונגען, בעשטעהט הויפטזעכליך פון נייעם, וואם ווערט איבערזעצט פון דיא ענגלישע און דייטשע ציי־ טונגען, פון טאגעס פראגען, פון פאפולאריזירטע וויסענשאפטליכע ארטיקלען, סקי־ צען און ראמאנען. ווענען דיא נייעס און טאגעס פראנען האב איך שוין געהאט דיא געלעגענהייט פריהער צו ריידען. וועגען דיא פאפולאריזירטע ארטיקלען איז פאראן ווענינ וואם צו זאנען, אייניגע זיינען פאפולאריזירט בעסער און אנדערע ערגער, אייניגע זיינען מעהר אינטערעסאנט, אנדערע ווענינער, אלענפאלס שטעקט אין זיי קיין גרויסע וויסענשאפט ניט, נאר דאס איז וואס מען דארף האבען פאר א לעזער פון א טענליכע צייטוננ. אביסעל לענגער איז אבער כדאי זיך אבצושטעלען אויף דיא סקיצען און ראמאנען. הנם דיא הערויסנעבער שפייע! רעם פובליקום אין געזיכט העריין, זוכען זיי ראך צו פאנגען לעזער אבער אויף זייער אופן. זיי רעכענען זייערע לעזער פאר זעהר גראבע יונגען און זעהר קלאפען אויף זייערע גראבע נעפיהלען. דיא ראמאנען האט טען געזוכט צו נעבען פון רעם ערגסטען סארט, אזעלכע וואם זאלען פערכאפען ביים הארצען און זאלען פון איין טאג ביז'ן צווייטען האלטען רעם לעזער געשפאנט. טען האט געזוכט מיט דיא ראמאנען צובינדען רעם לעזער צו דיא צייטונג, אז ער זאל טארנען אויף קויפען דיזע צייטונג און ניטיקיין אנדערע. אין דער הינזיכט פערדיענט ניט דיא אמעריקאנער יירישע פרעסע קיין פערנלייכונג מיט דיא יידישע פו! אנדערע לענדער. אין רוסלאנד אדער איצט אין עסטרייף, צום ביישפיעל, איז דיא ליטערא־ טור אין דיא יירישע צייטונגען נעקליבענע פערל : יעדע סקיצע, יעדע ערצעהלונג קען ווערען בעטראכט אלם א פרייליכע ערשיינונג אי! דער ליטעראטור און אויב עס פאלט אמאל העריין ניט קיין געראטענע, ווערט זיא בטל בששים און איז אלענפאלס ווייט פין דיא אטעריקאנער שונד, דא אבער שטייגט איין ראמאן איבער דעם צוויי־ טען מיט סענזאציאן, מיט מעהר פערכאפענים ביים הארצען און מיט מעהר שונד. דיא סקיצען זיינען געויען ריין פון דיא דאזינע פעהלערען, נאר ראם איז צו פערדאנקען רעם, וואם צוליעב זייער קורצקייט ( זיי טארען ניט פערנעהמען מעהר וויא צוויי—דריי שפאלטען) קענען זיי קיי; הארץ פערכאפענים ניט האבען, כאטשע מען קען בענעגען דא אויף זעהר שונדיגע. נאר דערפאר האבען זיי אין אלגעטיין קיין שום ליטערארישען ווערטה ניט געהאט • א פרייליכע ערשיינונג אין דער הינזיכט האט געמאכט דיא סאציאליסטישע פרעסע. דיא &quot;ארבייטער צייטונג&quot; אונטער דער רעדאקציאן פון קאהאן האט הערייג־ נעבראכט פרישען לעבע! אין ליטעראטור, או! האט אננעווענדעט אלע קרעפטען צו פערשפרייטען נוטע ליטעראטור צווישע! ריא לעזער, האט אנגאזשירט דיא בעסטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="36 דער צוואנציגסטער יאחרהונדערט. שרייבער פון רוסלאנד, פאר מיטארבייטער, נאר עס איז ניט געווען איהר שולד, אויב נאר וועניג פון זיי האפע! זיף אנגערופען. א גאנצע רייהע פון קריטישע ארטיק־ לען האבען געהאלפען צו עפענען דעם לעזער דיא אויגען און העריינגעבען איהם א פעגריעף וועגען בעסערע ליטעראטור. נאר דיא אויפנאבע האט נעהאט בלויז דיא &quot;ארבייטער צייטונג&quot; אנפאנגס האט זיא נאף אויף געהאט ראמאנען ניט פון בעסטען סארט און האט אויף נעזובט צו נעווינען לעזער מיט א שפאנענדען ראמאן, נאר שפעטער האט זיא דיא טאקטיק אוועקגעווארפען און סיי דיא סקיצען און סיי דיא ראמאנען זיינען געווען געקליבענע,' דיא איבריגע סאציאליסטישע פרעסע האט אין דלם קיין איינטהייל ניט גענומען. ריא ראמאנען, וואס זיינען געגאננען דארטען, האבען זיף מיט קיין זאף ניט אונטער־ שיירעט פון יענע, וואס האבען זיף נעצויגען אין דיא יידישע צייטונגען(ויען איף זאג יידישע, מיין איף ניט־סאציאכיסטישע, כאטשע דיא לעצטע זיינען אויך אין יידיש). נאד ענדליף זיינען דיא שונד ראמאנען הערויסגעשטופט געווארען אין גאנצען פון דער סאציאליסטישער פרעסע. דער גייסט פון דער &quot;ארבייטער צייטונג* האט אלץ מעהר און מעהר דורכגעדרונגען דורף דעי יידישער מאסע און ווייטער האט זיף געפילדעט אלץ א גרעמערע פובליקום לעזער טיט אן אויסגעפיינערטען געשטאק, און איצט האבען מיר דערלעבט א צייט ווען דיא טעגליכע ארנאנען פון דער סא־ ציאליסטישע פרעסע גיעבען דיא בעסטע ווערק פון דיא גר ע סט ע אויראפייאישע שרייבער אבער מיט'ן העריינברעננען אין יידישען מארק דיא בעסטע אויראפייאישע ליטעראטור, איז דיא סאציאליסטישע פרעסע בעגאנגען א געוואלריגען פערברעבען, ווייל זיא האט נעמאכט א יידיש א מאדע צו מל זיין דיא ווערק און פון דאן אן געהט א שרעקליכע שניידענים אין דער נוטער ליטעראטור און אפטמאל דערגרויכט עם אזוי ווייט, אז מען פערוואנדעלט א נוטען ראמאן אין א שונד. נאר דיא איבערקעהרעניס איז געשעחן גאר אין דיא לעצטע צייט, ניט מעהר וויא א פאהר יאהר. און מערקווירדיג איז דער פאקט, אז וועחרענד דיא סאציאליס־ טישע פרעסע האט זיף הערויפגעשלאגען פון דיא ערגסטע שונד ביז צו דיא פעסטע ווערק פון דיא אויראפעאישע שרייפער, געהט צו מיט דיא אנדערע יידישע צייטונ־ נען גאר פערקעהרט. זיי זינקען וואס ווייטער אלץ מעהר העראב אין דער בלאטע פון שונד. דיא ערנסטע שונד שרייבער, וואס האבען פריהער פערפלייצט דעם יידי־ שען מארקעט מיט דיא סענזאציאנעלע העפטען, האבען זיף איצט פערקליבען אין דיא יירישע ניט־סאציאליסטישע צייטונגען און שמירען אויף וואס דיא וועלט שטעהט. ביז ניט לאנג האט א צייטוננ פון רעם מין נענעבען איין שונד ראמאן, איצט אבער איז איינער נעווארען קארג און זיא, דיא צייטוננ, שיט מיט ריא סחורה צוצוויי און דריי מיט אטאל. נאף אן ענדערוננ איז נעקומען אין דיא יידישע צייטונגען צייט א יאהר אנדער־ האלבען. אין דיא יידישע צייטונגען מיין איך דא אויף זאל ניט אויסגערעדט זיץ דיא סאציאליסטישע, כאטשע דאס &quot;אבענד־בלאט&quot; און,!פאלקס־ציימונג&quot; האלטען זיך אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="דער צוואנצינסטער יאהרחונדערט. י*l דער הינזיכט אנשטענדיג. פון דעם ענגלישען זשורנאל האבען זיי נעכאפט דעם 'B:יט צו געבען קלאפטערדינע קעפלאף און פערנאנדערבלאזען א שטיקעל נייעס אזוי' אז עס זאל דוכטען, אז דיא וועלט קעהרט זיף איבער. ביז איצט האבען יידען געמייגט, אז אמעריקא האט אנערקענט רעם יידען אלם מענשען און ער ווערט דא בעהאנ־ דעלט אלס אזעלכער, פון שנאת הדת ווייס טען דא ניט און דער פערפ,ובטער אנטיסעמיטיזמוס האט דא קיין פלאץ ניט. נאר זעהט איחר אין ברוק ין האט א פארשיווער לויפער א ווארף נעטהאן טיט א שטיין אויף א יידישען פעדלער. דאכט זיך, וואס, הא ? פון אזא זאך איז ניט כדאי צו שרייבען אין א צייטונג, ווען מען זאל נעהן בעריכטען אזעלכע מינים נייעסען, וואלט א צייטונג בעדארפט פערנעהטען לכל הפחות א פאר הונדערט פייחשעס, נאר וואם טהוט א יידישע צייטונג ? מען דארף עפעס מאבען א סענזאציאן און מען בלאזט פערנאנדער ייא 'טטיקעל נ&quot;עס אויף אזא מי! אופן, אז דער לויפער ווערט פערוואנדעלט אין א באנדע אנטיסעמי־ און דער ארימער יידישער פעדלער אין כל ישראל און עס קומט דערפון הע רוים א שטיק נייעס, אז אין ברוקלין האט זיף דער אנטיסימיטיזמוס פערשפרייט און דיא נוים זיינען להרג ולאבד אויפ'ן יידען, און דער ייד איז דארטען ניט זיכער מיט זיין לעבען, פאנראמען מאכט מען אין טיטען העלען טאג און יידיש בלוט פלייצט טייכעךווייז. אזוי שמירט מען דיא שטיקעל נייעס אויף א גאנצען שפאלט אדער צוויי און וועמען וועט אזא שטיקעל נייעס ניט אנכאפען ביים הארצען ? און דיא רעדאקציאן איז זיכער, אז זיא וועט זיין דיא ערסטע אין מארקעט מיט דער גייעם' ווייל זיא איז דארטען בעשאפען נעווארען, און דאס וועט איהר דערנאך געבען דיא מענליכקייט צו בעריהמען זיף פאר איהרע לעזער, אז זיא ניט דיא סאמע פרישסטע דיא סאמע בעסטע נייעס און שטעהט אימעראויפ'ן פיקעט אבצוהיטען ריא יידישע אינטערעסען• , דאס איז נאד איין ביישפיעל פון דיא סענזאציאנם. אויף וועלכע דיא יידישע צייטונגען האבען זיף דיא לעצטע צייט אוועקנעלאזט, און איך דענק, אז עם איז גאנץ איבריג צו מאכען א פירוש אויף דעם. איין זאך, וואס ווארפט זיף דעם לעזער שטארק אין דיא אוינען און וואם טראנט אויף זיף דעם שטעמפעל פון א לאנד, וואם ווייס ניט פון קיין צענזור, איז דיא באדיונגעריי, דיא טאקט־לאזיגקייט פון דיא שרייבער. איהר בענעגענט דא אזעלכע אויסדריקע, וואם פאסטען זיף בשום אופן ניט אין א צייטונג, וואו מען רעעס ארבייטען געזעצטע לייט. אין דערהינזיכט האבען זיף אויסנעגלייכט דיא שרייבער פון דיא סאציאליסטישע צייטונגען טיט דיא פון דער יידישע. ווען איידישע צייטונג קומט אויס צו דערמאנען ישו הנוצרי נאמען, קען זיא זיף אנדערס ניט אויסדריקען, ודא יאשקע פאנדרע און טערקווירדיג אפילו דיא סאציאליסטישעשרייבער האבען אויף פאר איהם קיין אנדער אויסדרוק ניט. ווען א סאציאליסטישע צייטונג רעדט ווענען דעם דייטשען קייזער, רופט זיא איהם ניט אנדערס, וויא וועל וועלע דער משונע'נער. איך האב דא געקענט ברעננען א סף, א סף אזעלכע 3יי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="38 דער צוואנציגטטער יאהרהונדערט. שפיעלע, נאר איף ודיל מיט דעם ניט פערנעהמען מיין בעשרענקטען פלאץ און איף האף, אז דער יירישער לעזער געדענקט אליין גאגצע פעק אזעלכע אויסדריקע. גע־■ ווים, שטעקט אין דעם קיין זאך ניט, נאר דאס איז מעשה באדיונג און דיא שריי־ בער וועלען טיט דעם קיין חן ניט געפינען אין דיא אויגען פון דיא בעסערע לעזער. ערגער פון רעם איז שוין דיא עם־הארצ'עס פון אייניגע שרייבער, איך צוויי־ פעל, אויב איהר קענט נעהמען א יידישע צייטונג אין האנד און ניט אנשטויסען זיף באלד אויף עפעס אן עט־הארצ'עם. איבערהויפט ווייזען זיף דיא גרייזען הערוים אין ריא איבערגעצטע אויסלערערישע טעלעגראמען, וואו מען דארף האבען א שטיקעל ידיעה אין געאגראפיע אדער געשיכטע. דא וועט איהר נעפינען, וויא לאנג נעשטאר־ בענע הערשער ריידען זיף איבער מיט זייערע אונטערטהאנען, דא וועט איהר געפי־ נען אויסגעטישט דיא גרענעצען פון דיא מלונות אזוי, אז איהר וועט באלד קיין פאספארט ניט דארפען האבען, ווען איהר ווילט ערגעץ פאהרען, איבערהויפט נאף ווען אמעריקא זאל אנהאלטען איהר איצטיגע פאליטיק און זאל אייננעהמען נאף א פאר אינזלען. דא קענט איהר זעהן, וויא קריעגס־שיפען געהען אונטער אין אזעלכע טייכען, וואו קיין שיפען קענען גאר ניט געהן, מיט אי־ן ווארט דא קעהרט זיף א לעבעדיגע וועלט• עס איז ניטא א צייטונג אין קיין לעבעדינע שפראך, וואס זאל ניט פיהלען א געוויסע פערפפליכטונג צו ליטעראטור אדער צום טהעאטער. א צייטונג בעטראכט זיף אליין אלם א געוויסער טהייל פון דער אלגעמיינער ליטעראטור און בעטראכט פאר איהר אויפגאבע צו ערקלערען רעם לעזער וואס איז גוט און וואס איז שלעכט, אדער צו נעבען איהם א קורצען בעריכט פון דיא נייע ערשיינונגען אין דער ליטע־ ראטור; או! ווען אפילו דיא צייטונג אליין איז נעצוואונגען צו געבען איהר פובליקום שונד, ברויכט זיא אבער אין קריטיק אן אנדער מאסשטאב, דארטען וועט זיא אליין שענדען דיא שלעכטע ווערק, כאטשע זיא ניט אין איהרע שפאלטען פו! רעם זעלבען מין, און וועט אויפמערקזאם מאכען רעם לעזער אויף דיא נוטע ווערק. נאר דיא יידישע פרעסע אין ניו יארק רעכענט, אז זיא האט מיט ליטעראטור גאר ניט צו טהאן. וועלכע יידישע ווערק זאל ניט ערשייגען, בלייבט דיא פרעסע שטום; זיא גע־ פינט קיין ווארט ניט צו זאנען ניט צום שלעבטען ניט צום נוטען. און אויב א ציי־ טונג ווייזט אמאל אי! א יובל ארוים א אינטערעס צו א ווערק, דארף טען גלייף וויסען, אז דא שטעקט עפעס, דיא צייטונג איז געווים א נוגע בדבר, ארער הא שטעקט שנאה, אדער פריינדשאפט אדער נאף ערגער, וויא דיא ביידע זאכען... אייניגע קענען דענקען, אז דיא פאליטיק פון שווייגען איז א פיעל בעסערע, איידער דיא פרעסע זאל זיף יא מישען אין ליטעראטור. נאף רעם וויא מיר ווייסען, וויא דיא הערויסנעבער און רעדאקטערע שפייען רעם פובליקום אי! געזיכט העריין און וויא ווייט אונקאמפיטענט אייניגע שרייבער זיינען צו נעבען א משפט, האט מען נעקענט ערווארטען, אז זיי וואלטען אזוי פערטהוטעלט רעם מוח פון רעם לעזער, אז ער וואלט קיין מאל ניט געהאט קיין בעגריעף, וואס נוט איז און וואס שלעכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. 39 אין. אבער איף טהייל ניט דיא טיינונג; עס זיינען פאראן גענוג ארדענטליכע און קאמפיטענטע שרייבער, און דער לעזער וואלט 'עוין טיט דער צייט אויסנעפונען, וועלכער קריטיקער אין ארדענטליך און וועלכער ניט• דאם יידישע טהעאטער האט ניט קיין בעסערען מזל אין בעצוג צו קריטיק, וויא ריא ליטעראטור. עס איז קיין שום צווייפעל ניט, אז ראם טהעאטער וואלט געקענט פיעל בייטראנען צו דער ענטוויקלונג און אויפקלערוע פון דער מאסע, ווען דיא פרעסע וואלט נעהאלטען ראס טהעאטער אין דיא הענד און ערקלערען דעם פובליקום וואס איז פוריס־שפיעלעריי און וואם איז דראמאטישע קראפט, וואס איז בדחנות און וואס איז קונםט. דיא שוישפיעלער וואלטען נעזעהן, אז דיא פרעסע איז ערנסט און האט א ווירקונג אויפ ן פובליקום, און זיי וואלטען אנגעווענדעט אלע קרעפטען צו טהאן זייער בעסטעם און דיא דראמאטורגען וואלטען ניט געוואנט צו מאכען דאס טהעאטער פאר א באלאגאן. אין גאר דיא לעצטע צייט, ניט מעהר וויא א פאר חדשים צוריק האבען דאס &quot;אבענד בלאט&quot; און &quot;טאגעבלאט&quot; געעפענט זייערע שפאלטען פאר קריטיק, און רעצענזיאנען איבער טהעאטער און ביכער ער־ שיינען רענעלמעסיג. וואס פאר א ווירקונג קריטיק האט געקענט האבען קען מען זעהן פון אן עדיטאריעלען נאטיץ אין &quot;אבענד בלאט&quot; (21 אקטאבער 99): &quot;עהרליכע און נעלאסענע קריטיק פערפעהלט קיין מאל ניט איהר ווירקונג. א נייעם בעווייז דערפון האבען מיר ערהאלטען ביי דער אויפפיהרונג פון גארדינ'ם &quot;שחיטה&quot; אין טהאליע טהעאטער. באלד נאף דער ערסטער פארשטעלונג האט אונזער קריטיקער אבנענעבען זיין מיינוננ אין &quot;אבענד בלאט&quot;. דיא קריטיק איז געווען אויפריכטיג; איהר צוועק איז געווען צו בעזייטיגען דיא פעהלערען, וואס ער האט געפונען. דער מענעתשער און דיא שוישפיעלער האבען עם פלייסיג געלעזען. און דיא דראטע איז איצט ריינער, איהר איינדרוק שטארקער&quot;. נאר דיא פרעסע אענארירט יאס טהע־ אטער און וויל פון איהם ניט וויסען. וואס מען זאל ניט שפיעלען און וויא טען זאל ניט שפיעלען געהט דער פרעסע נאר ניט אן. און אויב א צייטונג כאפט זיך אמאל אין א שמיטה הערוים מיט אן ארטיקעל וועגען טהעאטער, ווייס מעז שוין פריהער, וואס דיא אורזאכע איז; און דאייבער קוקט דאס פובליקום לעזער מיסטרויאיש אויף אזעלכע ארטיקלען און דיא שוישפיעלער פערלירען זייער לעצטע ביסעה אמונה אין מענשליכע ארדענטליכקייט• אז אזעלכע ארטיקלען קענען ניט האבען קיין שום ווירקונג אויפ'ן פובליקום לעזער, פערשפאר איף צו ריידען. ווען מען זאל ריכטען נאף דער רייבקייט, וויא דיא יידישע צייטונגען ווערען הערויסגענעבען, האט טען נעקענט דענקען, אז דיא הערויסנעבער האבען זיף ניט געדארפט קוואפען אויף גנבות, ראם הייסט אז זיי זאלען בע'ננב'ענען ארימע שריי־ בער, נאר א טרויריגער פאקט איז, אז דיא הערויסנעבער דענקען וועגען וואס איהר ווילט, נאר קיין מאל ווענען אויסגעבען א דאלאר אויף שרייבעריי. א סף בילינער איז צו בע'גנב'ענען דיא שרייבער פון רוסלאנד, דא נעהמט מען גאר אהן א שום נעוויסענסביסע און מען דרוקט איבער דאס, וואס דיא יידישע שרייבער שרייבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="40 דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. אין רוסלאנד און מען ניט אפילו ניט אן, אז ראם איז איבערנעדרוקט און אפט גיט מען אפילו ניט אן דעם נאטען פון שרייבער. עס בלייבט מיר נאף אויפמערקזאם צו מאכען אויף איין כאראקטער־צוג פון דער יירישער פרעסע און דאן וועל איף האבען כמעט געזאנט אלעס, וואס נאר מען האט געקענט זאנען ווענען דער יידישער פרעסע אי! דעם ענדע פון רעם ניינצעהנטען יאהרהונדערט אין אמעריקא. א צייטוננ ווערט דא ניט בעטראכט אלס אן ארנאן פון דיא לעזער, זאנדערן וויא א קלייטעל, וואו דער קרעמער קע! מיט דיא קונים שמועסען וועגען וואט ער וויל און דערציילען מעשות, וויא ביי זיינעם א פריינד איז געווען א ברית און דער מוהל, רעווסענד טרייטיל, האט זעהר א פלינקע האנד. דאס זיינען דיא הויפט־צינע פון דער יידישער פרעסע אין אטעריקא אין רעם ענדע פון דעם ניינצעהנטען יאהר־הונדערט, ,און נאמיר האפען, אז דער קומענדער יאהר־חונדערט וועט איינגעבען מעהר שכל דיא לעזער און וועט פערשפרייטען מעהר זעלבסט־בעוואוסטזיין און אויפקלערונג צווישען זיי, און דיא איצטינע חסרונות פון דער פרעסע וועלען ממילא פערשוואונדען ווערען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL117" TYPE="CHAPTER" ORDER="45">
            <div ID="DIVL118" TYPE="TITLE" ORDER="45" LABEL="יידישע פאעזיע אין ענגליש"/>
            <div ID="DIVL119" TYPE="BODY" ORDER="45">
              <div ID="DIVL120" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="45">
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="ו־ועגען פראפעסאר לעא וויענער'ם ענגלישע איבערזעצונג פון מבררים ראזענפעלד'ס געדיכטע. פח אלכסנדר הארקאווי. צו דיא מערקווירדיגקייטען פח דעם 19טען יאהרהונדערט געהערען אויף דיא ארבייטען פון פראפעסאר לעא וויענער, אינסטרוקטאר פון דיא סלאווישע שפרא־ כען אין דער הארווארד אוניווערזיטעט. 1 ער איז דער איינציגער, וואט האט זיף עגערגיש גענוטען בעקאגט צו מאכען דיא ניט־יירישע וועלט טיט דער ייריש־דייט־ 'שער שפראך, טיט איהר ליטעראטור און דיא שעפפער פון איהר ליטעראטור. ער האט אין דער עננלי'שער שפראף צוזאמעננע'שטעלט דיא גראטאטיק פון יידי'ש * ; ער האט אין דער זעלביגער שפראך נעשריעבען דיא געשיכטע פון דער ייד&quot;ש־רייט־ שער ליטעראטור אין רעם 19טען יאהרחונדערט 3; ער האט הערויסגעגעבען פרא־ בען פון יידישע פאלקס־ליעדער 4 טיט ערקלערונגען און האט פערעפענטליכט נאף פיעלע אנדערע זאכען, וועלכע האבען צו טהאן טיט אונזער מוטער־שפראף און לי־ טעראטור. צו זיינע ארבייטען געהערט אויף ראם ווערק 0**6116 116* !טס■!* 801188 * דיא הארווארד אוניווערזיטעט געפינט זיך אין קעמברידזש, אין דעם שטאאט מאססאטשוזעטטם, אין דיא פעראייניגטע שטאאטען פון אמעריקא. י אין דעם 111101087? 01 8001-081 פון באלטימאר פיר דאם יאהר 1898. זיין ייחשע גראטאטיק איז א מייסטער־שטיק. * •111-7*טo6 11*660*106]^[ 116* 111 6מ11*61-B*lו£ 11311)1)¥1 *0 7*0*318 1116 .1898 ,8008 8'ז61ם(801-11 01181-168 : .701-11' 7ז6?1 * .78^16 31188180 116* *0 7**o6? -1181ונן0?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="42 דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. (נהעטטא־ליעדער) *, וועלבעם איז א זאמלונג פח געדיכטע פון דעם בעריהמטען יידישען פאעט מארריס ראזענפעלד מיט עננלישער איבערזעצונג און ווארט־ערקלע־ רוננען. דיזעס ווערק אין דער גענענשטאנד פון דיזען ארטיקעל. אין דעם פוף 61161:10 0011116■!£ 80083 קומען ראזענפעלר'ס נעדיכטע ניט נאר אין עעלישער איבערזעצונג, נאר אויף אין דער אריגינאל־שפראף—יידי'ט. דער יירישער טעקסט קומט דא אבער אין דייטשע בוכשטאבען, פיר דיא נוצען פון דיא, וואס זיינען פרעטד פון ייריש און קענען דיא דייטשע שפראך. דיא ריכטינע אוים־ שפראבע פון דיא יידישע ווערטער איז דורף דיא דייטשע ארטהאגראפיע עטוואם נעשטערט, אבער אזא ארטהאגראפיע, וויא עס איז צו פערשטעה; פון דער ערקלע־ רונג פון רעם איבערזעצער' איז געווען נויטהיג אום זיי דיא יידישע ווערטער פערשטענדליכער צו מאכען פיר דייטשע לעזער. עס מוז אויף בעמערקט ווערען, דאס דער איבערזעצער האט דורף געוויסע איינגעפיהרטע צייכענס, וועלכע ער ער־ קלערט אין זיין פאררעדע צום בוף, געזובט צו בעהאלטען דיא ריינע יירישע אויס־ שפראכע אזוי ווייט וויא מעגליף. פיר נייגיעריגע ווערט דא קאפירט א סטראפע פון רעם יידישען טעקסט אין דער ארטהאגראפיע פון דיא 6116110 0011116־!? B^Boo : ,6)311091 :110611)1 0 '06(1 (1)3 ! 110| 901 6)01§0© )3 ,;0111 (111) 1(1)1)&lt;) ,10()! '(11ןז1&lt;) (111 22100 .01110 'lB 1)221 1031)0 11(2 דאס דארף געלעזען ווערען*. איר האב א קליינעם יינגעלע, א זיהנעלע גא ר פיין 1 ווען איך דערזעה איהם, דאכט זיך מיר, דיא גאנצע וועלט איז מיין. ראזענפערד'ס געדיכטע זיינען אין דיזען ווערק איבעחעצט אין פראזאאישער פארם, דאס הייסט אין איינפאכער שפראף אהן גראמען• אזא ארט איבערזעצונג * .1398 ■OO7 1)00 I&gt;6looקoo : £O3lOO .0116110 1116 במס,!! 80083"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. 43 איז פיעל בעסער אלס א מ עט ר י 'ע ע, דsס הייסט א געמאסמענע, ווייל זיא קען פריי איבערגעבען דעם גאנצען און ריכטינען זין פון דעם אריגינאל. אין מעט־ רישע איבערזעצונגען איז מען אפט געצוואונגען, צוליעב א זילבע אדער אן אקצענט, וואס פעהלט צום מאם, ארער צוליעב א ווארט, וואם פעהלט צום גראם, אוועג־ צוגעהן פון דעם ריכטיגען געדאנק פון רעם פאעט. ניט קוקענדיג אבער אויף דעם, וואס דיא איבערזעצונגען זיינען אין פראזאאישער פארם, זיינען מאנכע טהיילען אין זיי אזיי שעהן און קרעפטיג, וויא אין רעם ארינינאל אליין, און זיי לייענען זיף אזוי הארמאניש, וויא זיי וואלטען בעשטעהן פון נעמאסטענע שורות. דיא פילאלאגען צייכנען זיף געוועהנליף אויס מיט א טרוקענער שפראף פראפעסאר לעא וויענער שיינט אבער צו זיין אן אויסנאהמע: ער האט א ווייכע, אנגענעהטע שפראך, וועל־ כע לעזט זיףמיט פערגניגען. א פאאר פראבען פון דיא 6£loנol £ll6 £1:0111.80088 וועלען דעם לעזער געבען א בעגריף פון רעם איבערזעצער'ם שפראף: £3! 3טool*l 1)17111 ;)801 8 1)80 ,081113■! 1) 77111077 1)01 8,0 6*111,1 1)60 6*061 —1)168) £ll6 ,1)168) £ll6 :13)'7701 00 ■111681)80 80801811 10 1)8£80 1 ;131:81101168 .81160£ 6*Bl ■'£ll6s דער יידישער טעקסט לויטעט דא אזוי: אט וואו ניט וואו חלוטט א ווערבע א שטילע, א ווינטעלע רויענט איהרע צווייגען; איך שטעה דארט געבואכען און הער ניט קיין ווערטער, חא טויטע, דיא טויטע, זיי שווייגען. (זייטען 35—34.) ־8087761 80 01 3*£lool 1)80־ 111:077 111811 1118 168.אל10*771 1080 1)01 1116 18£6 6*Bl 8!)*7701 1111£ ,£681:8 00106 £1161:6 ,80138 00106 6־6lג£l ; 1)01111 £ll6 ־£ol ••.•0010108 10 דער יידישער טעקסט: רעד אלטער קנייטשט זיין הויכען שטערן, ער קלערט אן ענטפער פיר דאם קינד, עס קומען זיפצען, קוטע! טהרערען, דאך וועדטער ניט אזוי געשווינד.... (ז. 52-53.) וויא אי! דיזע צוויי אנגעפיהרטע סטראפען, אזוי איז דיא שפראף איבעראלגלאט און ריין. דיא איבעחעצונגען פון דיא געדיכטע זיינען כמעט ו ו ער ט ל י כ ע, אויסער אין וועניגע פערזען, וואו, וויא טען זעחט, עם איז דעם איבערזעצער אונמעגליר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="44 דער צוואנציגסטער יאהרוגדערט. געווען שטרענג נאפצופאלגען דעם אריגינאל; און טראץ דsם, וואם ריא איפערזע־ צונגען זיינען ווערטליכע, איז ריא ענגלישע שפראף דורכשניטליף טריי צו איהר סטיל. איבערזעצען אויף אזא ארט איז א גרויסע קונסט, בעזאנדערם רארטען, וואו דער אינהאלט איז אן אייגענ־ארטיגער, וויא דיא אינהאלטען פון מאנכע געדיכטע פון ראזענפעלר'ן, וועלכע זיינען דורכגעוועבט טיט טיעף יידישע זאכען, וויא שופר! שברים, תרועה, תקיעה, ספירה, טבילה, קדוש לבנה, פעלד־מעסטען און דערגלייבען זאכען, וועלכע זיינען אייגענטהימליף רעם יירישען פאלק און זיינען פרעמד פיר אנדערע נאציאנען. אין דיא 116* !סס,!} 800£8 0**6116 זיינען אזעלכע זאכען איבערגענעבען אין עננליש אזוי גלאט און פיין, דאס ניט־יירישע לעזער קענען זיי גוט פערשטעהן. איינינע פעהלער זיינען אין דיא איבערזעצונגען פון דיא 116* 0111■!* 58ם80 0**6116 דאף פאראן; זיי זיינען אבער אזעלכע ניט־וויכטיגע, ראם זיי קענען געהן אין איין רייהע טיט דרוק־פעהלער. אום אבער צו טהאן מיין גאנצע פליכט אלם רעצענזענט, וועל איף דא אויף מאנבע פון זיי אנצייגען. דיא שורה &quot;טא נעהמט פ אר אי י נ ט ופאראיינס) מיין לעבען&quot; (ז. 24] ווערט איבערזעצט 6*ll 7!מ 07106 6&gt;Bl* (ז. 25). אנשטאט &quot;פאראיינט&quot; דארף זיין &quot;פאראיינס&quot;, וועלכעס דארף איבערזעצט ווערען 8180 (אויף), ניט 01166 *8 (גלייך); עם וואלט אויף נעווען בעסער, פון קרעפטינקייט וועגען, צוצונעבען דאס ווארט םזיזo פאר 6*ll : טא נעהמט פאראיינס מיין לעבען .6*ll 11זי\0 זןם! 8180 811:0'*' ראם ווארט &quot;שררות&quot; אין רער ציילע &quot;דא רוהען דיא קנעכט וויא דיא שררות&quot; (ז. 34) איז איבערזעצט 668801-Bקקo [אונטערדריקער). דיא ריכטיגע איבעחעצונג פון דיזען ווארט איז B*6l*oBB!(העררען), וועלכעס איז אויך רער ריבטיגער געגענזאץ פון 8181168 (שקלאפען), וואם קומט פאר אין רעם זעלביגען זאץ: דא רותען דיא קנעכט וויא דיא שררות .B*6l*olBB 11616* 1)811 8181168 116* *6B*l 6*11161 דיא שורה &quot;אין פעלד איז א חיות&quot; (ז. 42) איז איבעחעצט 18)00•'*■ 116* 11/6 *0 011* 6*Bl (ז. 43). דיא ריכטיגע איבערזעצונג פון *חיות* אין דער אנגע־ פיהרטער ציילע אין 6*1168801) אדער *1611811&gt;?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. 45 אין פעלד איז 8 חיות 1611£11£) 6£ £llll £ll6 13)1700 1116 אדער: .1700113 £ll6 ם1 1611£11££111) 18 1£ דאם ווארט &quot;ברעכען&quot; אין דער ציילע &quot;זיי ב רע כ ע ן דיא צופרארענע העני&quot; (ן. 54) איז איבערזעצט ניגי■!. דיא ריכטיגע איבערזעצונג פון דיזען ווארט אין דער געבראכטער שורה אין ^טוינזיז: זיי ברעכען דיא צופרארענע הענד .13)111111 מ£l-026 ■£lloll 11167 אין רעם גלאססאר(ווארט־פערצייכניס), וואס קומט צום סוף, איז דאס ווארט &quot;תכף&quot; איבערזעצט £l7^l!6x ; דיא ריכטיגע איבערזעצונג פון דיזען ווארט איז 118£617)1106מ1. &quot;גסיסה&quot; ווערט דארטען איבערזעצט 168,111&gt; אנשטאט £oo7!־. &quot;סליחות&quot; איז דארטען ערקלערט אלס געבעט, וועלכעס ווערט געזאגט פאר'ן דאוונען רעם זונטאג וואס פאר ראש השנה. &quot;סליחות&quot; ה י י ב ט מען אן זאנען רעם זונטאג פאר ראש השנה, זאגען לאגט מען זיי אבער פון רעם דאזיגען זונטאג אן ביז יום כפור. ביי רעם ווארט &quot;סאלאוויי&quot; (נאכטינאל) שטעהט דיא אבקירצונג .3 (617*1(1161), וועלבע וויל זאגען, אז &quot;סאלאוויי&quot; איז לשוךקדש. ראם אין א דרוק־פעהלער; דא האט געדארפט קומען דיא אבקירצונג .3 1108818,10), וועלכע בעדייטעט: רוסיש. ראם ווארט &quot;תנועה&quot; איז איבערזעצט 3618,7 נפערצעגערונג). &quot;תנועה&quot; קען אין צוזאטענהאע א מאל האבען א בעדייטונג עהנליך צו דיזער, אבער אין דעם גלאס־ סאר האבען אויף געדארפט גענעבען ווערען זיינע ווירקליכע בעדייטונגען: ,0104:1011 0*84111)£. נאר דיזע קליינע פעהלער אין דיא 5116££0) £ll6 £l-001 £BמBo זיינען ניט מעהר וויא שטויבעלאף, וועלכע מען בעטערקט אונטער א פערגרעסער־גלאז. צו דיא אלע אינערליכע מעלות, וועלכע ראס בוך 6116440 £ll6 £l-010 B§םBo האט, האט עם נאף אויסערליכע מעלות: עם איז נעדרוקט מיט שעהנע פוכשטא־ בען אויף שעהנעם פאפיער און אין א בעקוועמען פארמאט. ראם 3וך 6££0!61 £llO 010־!£ B^Boo פערדיענט אן ארט ביי יעדען יידישען בייער־פריינד אין אטעריקא ראם לאנד, וואו עס לעבען און ווירקען פראפעסאר לעא וויענער און אונזער דיכטער טאררים ראזענפעלד•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="46 דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. צוזאץ צום ארטיקעל &quot;יידישע פאעזיע אין ענגליש.&quot; נאך רעם, וויא דער ארטיקעל &quot;יידישע פאעזיע אין עננליש&quot; איז עוין געווען אויפגעזעצט, איז מיר געקומען צו דער האנד א נייע אויסגאבע פון ראזענפעלד'ס געדיכטע, וועלכע איז ערשיענען דיא ערסטע טעג פון דיזען יאהר (1900) אין דעם פערלאג פון ץמ8ק!0011 1)10! 1)-187081^1 ,810811 אין באסטאן. דיזע נייע אויפלאגע איז בעדייטענד פערגרעסערט; אין איהר זיינען צוגענעבען געווארען פערצעהן נייע געדיכטע און דאס גלאססאר (ווארט־פערצייכניס) איז נעווארען פערמעהרט. דיא איבעתעצונגען פון דיא צוגענעבענע געדיכטע אין דער נייער אויסגאבע פון דיא 6116110 1101111116 80088 צייכנען זיך אויס טיט דיא זעלביגע מעלות, וויא דיא פריהערדיגע, פון וועלכע איך האב 'עוין גערעדט אין רעם אויבענ־גענאנטען ארטיקעל; אין רעם גלאססאר אבער האב איך בעמערקט צווישען דיא צונענעבענע ווערטער א פאאר פעהלער, אויף וועלכע איך וויל דא אנווייזען. &quot;ארורה&quot; איז רארטען איבעתעצט 611611■&quot;. דיא אמת'ע בעדייטונג פון &quot;ארורה&quot; איז &quot;בייזע פרד&quot; און !6001'&quot; בעדייטעט אין ענגליש &quot;הור.&quot; דאס ריכטיגע ווארט פיר &quot;ארורה&quot; אין ענגליש אין ז&quot;6־l!Bl. &quot;מגפה&quot; איז איבערזעצט '&quot;6יBlll (בייזע זאך). דיא גענויע איבערזעצונג פון &quot;מגפה&quot; אין 138116? (פלאגע). צווישען דיא צוגעגעבענע ווערטער געפינען זיך אויך &quot;נראם&quot; און &quot;לינגערע.&quot; ביי רעם ערסטען !&quot;נראם&quot;] אין דער איבעחעצער משער, אז עם שטאמט פון נריע־ כיש, און ביי רעם צווייטען (&quot;ליננערע&quot;) שטעלט ער א בלויזעס פראגע־צייכען, וועלכעס הייסט: אבשטאמונג אונבעקאנט. איך וויל מיר נעהמען דיא פרייהייט איבער דיא אבשטאמונג פון דיזע צוויי ווערטער צו געבען מיין השערה. מיין השערה איז, אז דאס ווארט &quot;נראם&quot; איז איינפאף דאס דייטשע 61111•! מיט דער צוזעצונג פוז דער זילבע 86 (נע) פאר איהם: !!!!^!•86. אין יידיש געפי־ נען זיף מעהרערע ווערטער, וועלבע האבען זיך געבילדעט אויף אזא ארט; צ. ב. &quot;געפינען&quot; פון &quot;גע&quot; און &quot;פינדען&quot;; &quot;געזעגענען&quot; פון &quot;גע&quot; און &quot;זעננען&quot;. וואס אנבע־ טרעפט רעם קלאנג פון 61 (איי) איז ער פערוואנדעלט געווארען אין &quot;א&quot;, נרארע וויא דער קלאנג 50 (איי) פון 501060? איז אין יידיש פערוואנדעלט געווארען אי דיזען קלאנג: 5010611•! &quot;ראטען&quot;(&quot;אבראמען,&quot; &quot;אויסראמען&quot; או• אז. וו.)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. 47 וואס אנפעטרעפט דאם ווארט &quot;לינגערע&quot; שיינם עס מיר צו זיין א קאררופ־ ציאן (פערדארבענע פארם) פון דעם פאלגישען I£B*6£l6l-*ר {&quot;ווענגיערקא&quot;/ אין פערגרעסערונכס־פארם &quot;ווענגיערא&quot;), וועלכעם פעדייטעט &quot;אוננארישער ראק.&quot; א. ה. &lt; &gt; &gt; ♦ וועגען ביכער און שרייבער, א לאנגוויילינעס בוך האט דיא גומע מעלה פ־ר זיך, דאס עם שלעפערט איין אפילו דיא קריטיקער. .3,011נ1ם30116פ1-־1161()£ .ז\ 16־18,1ג נוטע ניכער דעקען אונז אוין* דיא געדאנקען, וועלכע זיינען פערבארגען אין אונזער אייגענער נשמה. .;)6111011*01 16? ביכער קענען אפשר ניט מאכען א מענשען גוט אדער שלעכט, אבער בעסער אדער ער־ גער מאנען זיי איהם אימער. .8,111?! 16011 ביכער' זיינען דא אזעלנע, וועלכע מעז דארן! נלויז פערזובען, אנדערע, וועלכע מען דארl* פערשלינגען, און וועניגע, וועלכע מען דאר!ז נוט צוקייען און פערדייען. •1480811187 אויך ביכער האבען זייער מזל. .811118*101! עם איז קוים גענוג איין העלפט לעבען צו פערפאסען א גוטעס בוך און דיא אנדערע העלפט איז קוים גענוג עס אויסצובעסערן. ,11011836811 .1 .4 ראם שרייבער־טאך קען זיין א שאנדע, א שארלאטאנסטווא, א גראבע ארבייט, א האנדווערק, א קונסט, א טונענד—אלץ לזיט דעם, וויא עס ווערט בענוצט. .801116261"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL135" TYPE="CHAPTER" ORDER="52">
            <div ID="DIVL136" TYPE="TITLE" ORDER="52" LABEL="נעבאך"/>
            <div ID="DIVL137" TYPE="BODY" ORDER="52">
              <div ID="DIVL138" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="52">
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="פון ב. גארין. ראכיל האט נאכנעקוקט טיט אונרוהיגע אויגען, וויא איהר מאן האט זיך גע־ מאכט פארטיג צום אבפאהרען. ער איז שוי! נעווען אין גאנצען אנגעטהאן און האט נאך אטאל א קוק געטהאן אין שפיעגעל צו זעהן, אויב דער שניפם ליגס אויף אן ארט! ער האט רעם שניפס א ציה געטהאן הין און צוריק און פערשטופט אביסעל ריא מאנזשעטען אונטער דיא ארבעל. ער איז נעבליבען צופריעדען פון דער רעוויזיע, און איז צוגעגאנגען צום אלמער הערויסנעהמען זיין מאנטעל. דערזעהענדיג רעם לייבטען זומערדיגען מאנטעל, האט ראכיל מעכאניש אבגע־ קעהרט דעם קא6 און א קוק געטהאן אין דרויסען: דער ווייסער שניי איז געלעגען טיעף און דער פראסט האט זיר געלאזט גוט פיהלען. לעאן 1 האט זיא געזאנט. וואש? ,זיא האט ניט נעענטפערט, און האט אראפגעלאזט דיא אויגען. דוא ווילסט איך זאל פלייפען אין דער היים ? האט ער געפרעגט מיט א צורייצטען קול. זאג 1 איף האב געמיינט, האט זיא געשטאטעלט... נאר דוא ווייסט דאף .. דוא געהסט אין א זומערדיגען מאנטעלע... ער האט איהר העריינגעקוקט פול אין געזיכט און האט א איראנישען שטיי־ כעל נעטהאן. נו, ניט דער זומערדיגער מאנטעלע. אמת, האט זיא זיך פערענטפערט, ד אס אויף, אבער גלויב טיר, עם רייסט מיר דאס הארץ צו זעהן, וויא דוא געהסט אין אזא פראסט אין א זומערדי־ גען טאנטעלע... נעוויס, ד אם אויף, איף האב דיר נאך פריהער געבעטען, דוא זאלסט מיר אליין ניט איבערלאזען. איף וואלט נעוויס געבליבען, האט ער געזאנט ווייבער, נאר אהן טיר וועט דיא גאנצע פעחאטלונג געהן קאפוט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונרערט. 49 געה, א3ער זיץ דארטען ניט שפעט. איך האב דא מורא אליין צו בלייבען. איף ויעל זעהן קומען, וואס גיבער, האט ער געזאגט און איז הערויס פון שטוב. זיא איז נעשטאנען גיים פענסטער און האט לאנג, לאנג געקוקט, וויא ער האט געקנאטען רעם טיעפען שניי אי3ער רעם איינזאמען פעלד, נעהענדיג צו דער סטיישאן. איהר האט געריסען דאס הארץ פאר איהרע לעצטע ווערטער: איהם וועט דארטען דיא נשטה הערויספאלען פון איילענים און אנגסט. אמת, זיא איז דא טאקע איינע אליין, אין א וויסטע פעלד, ווייט פון יידען. פאר דיא איירישע פאטיליע, וואם וואוינט אונטער איחר האט זיא מורא אין דיא נוטע צייטען, ער איז א שכור און אז ער קומט א היים פויאנעוועט ער און שלאגט דאס ווייב און דיא קינדער; מיט זיין ווייב קען זיא זיר ניט אויפריירען, ווייל יענע רעדט עננליש, און זיא איז ניט לאנג געקומען פון רוסלאנד און האט זיף נאר אוספייעט אויסצולערנען יענע עטליכע ווערטער, וואס זיינען זעהר נויטהינ צום שטו 3 און וואס זיינען טעהר אדער וועניגער עהנליף אויף יידיש, וויא צב&quot;ש: 3רעד, מילק, וואטער, פייער און ראם גלייכען. אמח, זיא איז איינע אליין און אז ראם זאל נעשעהן, וועט איהר דיא נשטה אויסגעהן און קיין האהן וועט ניט א קריי טהאן, א3ער דאף האט זיא איהם ניט בעדארפט אזוי אנשרעקען. ער איז נעפאהרען אין ניו יארק ניט צו שפי־ עלען זיף, ער האט אויך אנדערע חובות, אויסער וויא צו זיין וויי3, ער איז דיא נאנצע נשמה אין זייער 3עוועגונג און א פאר מאל, ■ווען זיא האט נאף דיא ערסטע חדשים געקענט בעהאלטען איהר לאנע, איז זיא געווען מיט איהם אויף א פערזאט־ לונג.און האט געהערט, וויא ער האט גערעדט. עם איז נעווען א נחת איהם צו הערען. אין דער היים האט זיא גאר ניט נעוואוסט, אז ער האט אזא פערילדיגען מויל, און מען שליננט זיינע ווערטער. ניט אלע איהי־ע חברתא'ס זיינען געבענשט מיט א זעלכע מאנען, אזא גליק פאלט נאד אויס איינער פון טויזענד... וואו טוי־ זענד ? איינער פון צעהן טויזענד אפשר אויף ניט. נאר ליכט מוז האבען שאטען, און זיא האט ניט גוט געטהאן, וואס זיא האט איהם געבעטען, ער זאל זיף ניט פערזיצען. מאמע 1 האט זיף דעדהערט פון 3עד־רום א קינד'ס קול'ביל. זיא האט זיף אפגעריסען פון פענסטער און איז העריין אין 3עד־רום. א ייננעל, פיער יאחר אלט, האט ערסט אויפגעעפענט דיא אוינלאך. זיא האט איהם הערויס־ געשלע&quot;ט פון בעט אץ העריינגעטראגען אין קיטשען, וואו דער אייווען האט נעברענט. איהר איז איצט געווען שווער צו ריהרען זיף, נאר זיא איז געווען העכסט גליקליך צו טהאן דיא שווערסטע ארבייט פאר איהם. זיין אנוועזענהייט האט פער־ טריבען דיא טוידטע שטילקייט פון שטוב, און האט איהר ניט געלאזט טראכטען וועגען טוידט. דער ערכזטער האלבער טאג איז העריבערגעגאנגק גיך. נאף האלבען טאג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="50 דער צוואנציגסטער 'אהרהוגדערט. האט זיא אנגעהויבען צו פיהלען ווייהען, און דאס הארץ איז איהר איינגעפאלען, טא* מער קומט ער ניט צו רער צייט ? נאר אזוי וויא דיא ווייהען זיינען נעווען זעלטענע, פון איינעם פיז'ן צווייטען האט געדויערט א לאנגע צייט, האט זיא זיד גלייף גע־ טרייסט, אז עס וועט נאך אזוי ניך ניט זיץ. דערווייל האט זיא גענומען אלעס צוגרייטען. פון קאמאד האט זיא העמיס־ גענומען דייפערס, א בעלט, א קליידעל, סייפטי פינס און האט זיי אוועקגעליינט אזוי, אז מען זאל זיי גלייף חאבען אונטער דיא הענד. דערנאף האט זיא אבגעזוכט רעם בויטאויל, צונעשטעלט וואסער אויפ'ן אייווען, הערויפגעצויגען פרישע ציכען אויף דיא קישענס און וועהרענד זיא האט אזוי פאוואליע געטהאן איהר ארבייט, האט זיא זיף ניט הערומנעזעהן, וויא דער ווינטער'דינער, טל־מטר'דיגער טאנ איז פערשוואונדען נעווארען• דיא טונקעלע שאטענם פון דער נאבט, וואס האבען זיף געשווינד גענומען אויסלענען איבער'ן שטוב האבען אויף איהר אנגעווארפען א מורא, און דער מוטה האט איהר ווידער פערלאזען. איידער זיא האט אוספייעט אראבצונעהמע! דעס לאמפ און מאכען איהם, איז אין שטוב געווארען פינסטער, און איהר האט געדובט, אז דער טוידט פערשפרייט שוין איבער איהר זיינע שווארצע פלינעל. און אפילו ווען דער לאמפ איז שוין געווען אננעצונדע! האט זיין שיטערער, געלער שיין ניט געקענט פערטרייבען דיא פינסטערע בילדער. דיא ווייהען זיינען שוין איצט ניט געווען אזוי זעלטען, וויא פריהער; זיי זיינען אלץ עפטער און עפטער צוגעקוטען. צום שווארץ יאהר 1 אפט קומען צו זייפון ניו יארק בעקאנטע, כא'וואלט איצט איטיצער פערשמעקען. זיי זיינען אלע וויא אויס־ געפרארען נעווארען. אונטען איז רער מאן נעקומען פון דער ארבייט או! פון דארטען האט זיף דערהערט א ריהרענים, עפעס א לעבען און ראם האט איהר געמאכט אביסעל מוג־ מערער. זיא איז פארט ניט אליין. דאס יינגעלע דארף מען לענען שלאפען; ער שטערט איהר זעהד פיעל: ווען נאר דיא ווייהען כאפען איהר אן, און זיא שפארט זיף אן טיט דיא הענד אויפ'ן טיש, אדער אויפ'ן פענסטער, אדער אויפ'ן וואש־טאב, אדער אויפ'ן איידבאקס מיט פערשטשימעטע צייהנער, מיט'ן רוקען אייננעבויגען אין דרייען און קארטשעט זיף פאר ווייהטאג, דרייהט ער זיף איין אין איהר קלייד און פרעגט איהר: &quot;מאמע, וואם איז דיר ?&quot; א רחמנות אויפ'ן קינד. נאר דאס ייננעל וויל ניט געהן שלאפען, ער וויל זיצען מיט דער מאמען; ענדליף אבער געלינגט איהר אוועקצופיהרען איהם אין בעט און זאנט איהם צו, אז רער טאטע וועט איהם ברענגען אלע נוטע זאכען. ראם ארומפיהרען זיף טיט'ן קינד או! מאכען איהם הבטחות אין זיין קינדערש לשון האט ביי איהר הערויסנערופען עראינערוננען פץ איהרע קינדערשע יאהרען. זיא האט אדף א טאטען, האט אויף א מאטען אץ איז פון א שטיין ניט געבארען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט. 51 נעווארע! און איצט, אין אזא צייט, רארף זיא זיי! פערוו^נעלט אויפ'ן צווייטען עק וועלט, פערווארפען ערנעץ אין א ק^נטרי, איינע אליין, עלענד וויא א שטיין, ווייט פון טענשען.-. א, טאמעלע! מאטעלע! וואו נעהם איף ריף איצט ? האט זיף ביי איהו• הערויסגעריסען פון האלז, און הייסע טרערען האבען גענוטען רינען איבער איהרע באקען• דיא צייט איז נענאננען, און דיא ווייהען זיינען געווארען אלץ עפטער און עפי טער. אונטען איז שוין געווארען שטיל. רארטען איז מען געגאננע! שלאפען. איהו שרעק איז געוואקסען טיט יעדע טינוט, און זיא האט אין געדאנקען גענומען טאכען פארווירפע איהר לעאנ'ען, וואם ער האט איהר איבערנעלאזט אליין, היינט האט ער ניט געדארפט פאהרען, ווען ער ווייס, אז זיא קען זיף צו קיינעם ניט ווענדען. נאר באלד האט זיא געפונען פאר איהם א זכות; עס איז ניט אזוי זיין שולד, וויא איהר אייגענע; פאר וואס האט זיא זיף בעצייטענס ניט הערוטנעקוקט און ניט נענומען א וואוינונג צווישען דיא יידען. אמת, בעסער איז פו! זיי צו ווייבען און אין זייער נאכבארשאפט קיי! מאל ניט צו פערשמעקען, אבער איצט וואלט זיא זיף צווישען יידען ניט נעפונע! עלענד, טיט זיי וואלט זיא זיף געקענט כאטשע צוזאמענרעדען. ווען דער זייגער האט געשלאגען צעהן, איז דיא שטילקייט הערום געווען א שרעקענדע, קיין זילבע, קיין קלאננ 1 עם האט געשיינט, וויא אלעס הערום איז אויסגעשטארבען, און דער טוידט ווארט נאר אויף איהר, זיא זאל דיא רוהע ניט שטערען טיט איהרע שטילע, אייננעהאלטענע קרעכצען. איהר איז געווארען קאלט, שרעקליך קאלט. דער אייווען האט געברענט גוט, נאר איהר האט אננעהויבען צו ווארפען וויא אין קדחת. דיא צייהנער האבען איהר געקנאקט און זיא איז געווארע! בלוי וויא א טילץ. זיא איז העריין אין בעט און האט זיף גענומען איינדעקען טיט קאלדרעס. * # 1 * לעאן האט אכט א זייגער פערלאזט דיא פערזאמלונג; גלייף טיט איהם זיי־ נען הערויס נאף צוויי בעקאנטע זיינע. ער איז נאף געווען פערשוויצט פו! רעדען, נאר ער האט זיף געאיילט גיכער הערויס פון האלל, אום צו פאהרען וואס גיכער א היים. איהר האט גרט געטהאן, וואס איהר האט געענדיגט איצט, האט איינער פון דיא צוויי בעקאנטע נעזאגט צו לעאן. מיר וועלען זיין פונקט אין דער צייט. וואו ווילט איהר געהן ? מיר געהען אלע אין אפער־הויז. איף ניט, איף מוז איילען א היים. נו, א הייס וועט איד,ר אוספייען. איף האב דריי טיקעטס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="52 דער צוואנצינםטער יאהרהונדערט. היינט קען איך ניט, היינט ניט, האט לעאן גע'טענה'ט העררסגעהענדיג אין גאס. מיין וריב איז... א, אייער וויב איז ניט קיין שרעקעריגע 1 ניין אבער, מיין ווייב איז... ער האט זיף א רגע אבגעשטעלט, און עס איז געווען קענטיג, אז איהם איז שווער הערויסצופרענגען פון טויל וואס זיין ווייב איז, נאר ער האט געטאכט הארץ און געזאגט: מיין ווייב איז אויף דער ציים. דיא לעצטע ווערטער האט ער הערויסגערעדט אין דער שטיל. חא, הא, חא 1 האט זיך דער, וואס האט געהאט דיא טיקעטס, צולאכט. אלע טראגעדיגע ווייבער זיינען שטענדיג אויף דער צייט. איך קען איינע, וואם האט נאף איהר חשבון נעהאט א קינד אין צוועלפטען מאנאט. דריי חדשים נאף אנאנד האט זיא זיף נעריכט, אז אט, אט, און גאר נישט. אין רעכענען זיינען ווייבער זעהר שוואף, האט זיף דער אנדערער העריינ־ געמישט. זיא וועט נאף איבער אכט־טאג אויף זיין אויף דער ציים. ניין א־ך קען ניט, האט זיף לעאן געבעטען. איף האב איהר צוגעזאגט. וועט איהר קומען מיט דריי שטונדען שפעטער. היינט שפיעלט מען דיא אפריקאנערין. איך האב שוין דיא טיקעטס צוויי וואכען אין קעשענע און איהר וועט איצט בשום אופן קיין טיקעט ניט קרינען. לעאן האט נעהאט א רייכען וועלער און זעהר אן ארימע קעשענע. ער האט זעלטען נעקענט דערווייזען צו געהן אין אפער־הויז, כאטשע ער וואלט רעם לעצטען ביסען אוועגגעבען פאר רעם. איצט האט זיך געמאכט אזא געלעגענהייט, און אי־ בערהויפט נאף ווען מען שפיעלט דיא אפריקאנערין: אזא נסיון בייצושטעהן דארף מען שוין האבען א נבורה• דיא בעקאנטע זיינען ניט שטארק אונגערעכט טיט זייער מיינונג וועגען ווייבער. און עס איז דיא ווייבער ניט צו פערדיינקען. דער שרעק האט גרויסע אויגען, און וויא זיי דערפיהלען נאר עפעס א ווייהטאנ, טיינען זיי שוין, אז ראם איז דער ווייהטאג, יא, ער נעדיינקט, אז נאף מיט צורי וואכען צוריק האט זיא איהם שוין געזאגט, אז זיא ערווארטעט יעדען טאג. געווים, האט זיף איהר נעדאכט. אום אונטערצונעבען חשק לעאנען, האט דער בעקאנטער פון דיא טיקעטס, א ניויסער ליעבהאבער פץ אפעראס, אננעהויבען אויסצוזינגען א קונציגע אריע, וואס נאד טאמאניע איז אים שטאנד אויסצופיהרען. דערווייל זיינען זיי צוגעקוטען צו א קאר. קומט חערויף 1 האט דער בעקאנטער פץ דיא טיקעטס נעזאגט• ריכטיג, איף טאר ניט, האט זיף לעאן געבעטען. סאכט ניט קיץ שהיות."/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="דער צוואגצעסטער יאהרהונדערט. 53 געווים קען מען קיין שהיות ניט מאכען, מען קען דיא קאר ניט אבחאלטען. לעאן האט קיין ברירה ניט געהאט און איז העריינגעגאנגען אין קאר. אין דער אפער־הויז זיינען זיי אננעקומען פונקט אין דער צייט. אנפאנגס האט נאף לעאן געטראכט פון א ווייטע הייזעל, וואס שטעהט אויף א וויסטען פעלר, פון אן ארימע פרוי מיט א פער'יסורימ'טע געזיכט. באלד האט זיא איהם געשיעט אזוי וואכעדיג, אזוי העסליף, (איבערהויפט טיט איהר גרויסען בויך) און אזוי פרעמד, און ער האט זיף מיט דיא אויגען איימעגעסען אין דיא קיילעכדיגע ווייסע אקסלען, קלארע העלזער, האלב נאקעטע בוזימער און הענד, וואס האבע! הערויסנעקוקט פון דיא לאזשעם, און דיא וועלט'ל פון וואנען ער איז נעקומען האט איהם נעשיינט אזוי אבשייליף, שמוצע און במדע. און באלד חאבען דיא זילבערנע טענער, וואט האבען פול געמאכט דאס הויז, דער הימלישער געזאנג הערויסגע־ שלעפט איהם אין גאנצען פון רעם וואכעדיגען יאמערדיגען לעבען און אויפנעהויבען איהם הדף, הויף אין א וועלט פון אויביגער שעהנהייט, פון פאעזי. * * * דיא ווייהען זיינען ראכיל'ן צוגעקומען עפטער און עפטער. זיא איז פון בעט העראב און האט גענומען געהן אין דרייען געבויגען איבער'ן שטוב. זיא האט דיא ליפען געהאלטען פערביסען און געזעהן טיט ארע כהות איינצוהאלטען זיף ניט צו קרעכצען, אום ניט אויפצואוועקען דאס שלאפעדיג קינר. פון צייט צו צייט איז זיא צוגענאג־ נען צום פענסטער און האט געקוקט צום סטיישאן, נאר קיין לעבערינ-ער נפש האט זיף ניט געזעהן, וויא דיא גאנצע וועלט וואלט אויסגעשטארבען. זיא קען שוין אליין לענגער ניט בלייבען זיא קען זיף שוין אויף דיא פים ניט האלטען און מוז באלד האבען אן הייב־אמע. וואט טהוט טען ? זיא איז געשטאנען א פערצווייפעלטע און האט ניט געוואוסט, וואט צו טהאן. פלוצים איז איהר איינגע־ פאלען א נעדאנק און זיא האט גענומען רעם בעזים און מיט'ן שטעקען אנגעהויבען צו קלאפען איבער'ן פלאר און שרייען &quot;פייער 1 פייער 1&quot;. אונטען האט זיף דערהערט א האסטיגע בעוועגונג, באלד א קלאפעריי פון טהירען און א נעלאף איבער דיא טרעפ. דער איירישער שכן מיט זיין ווייב און קע־ דער זיינען הערויפנעלאפען האלב נאקעטע און זיינען ניט טוידט ניט לעבעדיג הע־ רייננעפאלען אין שטוב■ ראכיל איז נאף געשטאנען מיט'ן בעזים איבער'ן מיט'ן שטוב. זיא האט טיט דער האנד בעוויזען אויפ'ן בויף, און דיא שכנה האט גלייף פערשטאנען, וואט דאס איז. זיא האט עפעם נעזאגט רעם מאן, און ער איז געשווינד הערויסגעגאננען, דיא שכנה איז פערבליבען מיט איהר, האט איהר אויסגעטהאן און העריינגעלענט אין בעט. דער שרעק איז איחר העדינער, אק אן אנדער געפיהל האט איחר געהערשטו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="זיא האט שרעקליך געוואלט שלאפען, זיא וואלט איצט אלץ אין דער וועלט אבגע־ געבען פאר'ן שלאף. נאר דיא ווייהען! דיא ווייהען 1 אין א האל3ע שטוכדע הערום האט דער שכן געבראבט אן הייב־אמע. א יידישע ווייבעל. נאר איהר איז איצט געווען אלץ איינס. * * הערויסנעהענדיג פון דער אפער, האט זיףלעאן נאף א היבשע וויילע געפו־ נען אין א פערצויבערטער וועלטעל. נאף האבען דיא זיסע הארמאנישע טענער געקלונגען אין זיינע אויערען, נאף איז ער געווען פול טיט דיא איינדריקע פון דעם אבענד. ער און דיא צוויי בעקאנטע האבען זיף העריינגעזעצט אין א קאר און זיינען אוועקגעפאהרען. איצט איז שוין צייט א היים! האט ער געזאגט, ווען דיא בעקאנטע זיינען הערויס פון קאר און גערופען איהם אין א קאפע־סאלון, נאר ער אליין האט ניט ריכטיג געוואוסט וואס ער זאגט■ יענע הייזעל אויפ'ן וויסטען פעלד, און יענע ווייבעל מיט'ן יםורים'דיג געזיכט זיינען איצט געווען אזוי ווייט פון איהם. דיא בעקאנטע האבען איהם גאר ניט געדארפט בעטען, ער זאל טיט זיי מיטנעהן. אין קאפע סאלון האבען זיף געפונען בעקאנטע פון מיטינג און עס האט זיף באלד צווישען זיי אננעהויבען א פייערדיגע דעבאטע, וועלכע האט אנגעהאלטען ביז דריי א זייגער אי! דער נאכט. איצט פאהרען א היים האט שוין לעאן ניט געקענט, ווייל זיין טריין איז ניט נענאנגען ביז זעקם אין דער פריה. דיא בעקאנטע זיינען זיף איינצינווייז צונאנגען און אין קאפע סאלון זיינע! נאר פערבליבען א פאר שאף שפיעלער, וואם זיינען געזעסען ביי א בעזונדער טישעל און האבען געשפיעלט שאף, עטליכע צוקוקער, וואם זיינען געווען פעראינטערעסירט אין רעם שפיעל או! לעאן. ער איז אויף צוגענאנגען צו דיא שאף שפיעלער און האט זיף צוגעקוקט צוo שפיעלען, נאר ראם האט פאר איהם געהאט א קנאפען אינטערעס און ער איז באלד פון זיי אבגעטראטען און האט זיף געזעצט ביי א בעזונדערען טישעל, און געכאפט א דרעמיל. ער האט זיף קוים דערווארט ביז פינף א זייגער, דאס דרעטלען ביים טישעל האט איהם נאף מעהר אויסגעטומשעט און ער האט גענארט וואס גיכער שוין קוטען א היים און העריינפאלען אין בעט. אויפ'ן וואקזאל איז איהם אויסגעקומען צו ווארטען א היבשע וויילע און דער־ ווייל האט ער זיף געהאט צו בארען מיט'ן דרעמיל. דיא אויגען זיינען איהם געווא־ רען רויט, און דער קאפ איז איהם געגאנגען א קארעראד• אין וואגאן האט ער גע־ נוטען דרעטלען, אבער אלע וויילע האט ער זיף אויפגעכאפט טיט א צאפעל און אויפגעריסען דיא אויגען צו ער איז ניט פערשלאפען. ווען ער האט דעמרויכט ראם פערווארפענע חייזעל אין פעלד און גענומען געהן אויף דיא טרעפ, האט זיף א טהיר געעפענט און א פרעמד ווייבעל האט איהס בעגריפט: דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט • 55 מזל טוב אייף 1 מזל טוב אייף 1 ראם ווייבעל האט נאף עפעס געזאנט, נאר ער האט ניט געהערט. ער איז ■אסטיג העריין אין שטוב און גלייך, נאף מיט דיא שניי אויף דיא פיס, אין כעד־רום • ראכיל האט אויף איחס געקוקט מיט א גליקליף שמייכעל. שוין איבערגעקומען 1 שוין איבערגעקומען 1 שוין ? האט ער איבערגעפרעגט און ניט געוואלט גלויבען דיא אויערען. זיא האט איהם א רגע אנגעקוקט, און איהר גליקליך שטייכעל איז פלוצלינג פערשוואונדעןגעווארען. זעה, וויא דוא זעהסט אויס, לעאן! געה גלייך שלאפען, דוא וועסט שוין מארגען אויפשטעהן מיט א קאפ־ווייהטאג. זיין גאנצע מיעדיגקייט, פערשלאפענקייט האט זיף איהם אומגעקעהרט. ער האט איהר א פוילען קוס געטהאן אין שטערן און איז אוועק שלאפען, ניט פרעגעג־ ריג אפילו, צו א יינגעל צו א מיידעל. ראס ווייב האט איהם נאכנעקוקט מיט דיא אוינען, וויא ער איז הערויס פון בעד־רום און עס האט איתר פערקלעטט אין הארצען אויף איהם און מיט א רחמנות קול האט זיא געזאגט: נעבאך 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL153" TYPE="CHAPTER" ORDER="60">
            <div ID="DIVL154" TYPE="TITLE" ORDER="60" LABEL="דער ויכוח"/>
            <div ID="DIVL155" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="60">
              <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="פון היינריך היינע. (איבערזעצט פין ד. פינסקי—פולס.)"/>
            </div>
            <div ID="DIVL157" TYPE="BODY" ORDER="60">
              <div ID="DIVL158" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="60">
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="טיט רעם כה פו! הסברות, מיט א שכל, טעם און סדר און טיט ראיות פון חכמים, וועלכע מודה זיין מוז יערער, וויל רעם געגנער יערער גבור זיינע נארישקייט דערווייזען און דיא געטליכקייט דיא וואהרע פון זיין נאט דערמיט בעווייזען. אבגעמאכט איז: אז דער יעניגער, וועלכעי־ וועט זיף אונטערגעבען, איז פערבונדען אנצונעהמען פון זיין פיינד רעם וואהרען גלויבען. שמד'ען מוז זיף ראן דער רבי, טובלען זיף אין וואסער קיהלע און אין גענענטהייל דער גלח מקיים זיין דיא מצות מיכה. און צו עלף חברים טרייע האט מען זיי געגעבען ביידען; טהיילען זיינען זיי רעם מזל גרייט אין פריירען און אין ליידען. זיכער זיינען דיא נלחים פון רעם גארדיאנ'ם קהילה און זיי האלטען שוין דאס וואסער פיקס און פערטיג צו דער טבילת."/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="אין רעם פאלאץ פון טאלעדא קלינגען הילכיג דיא טראמפעטען; צו דעו־ גייסטינער מלחמה לאזט ראם פאלק נישט לאנג זיף בעטען. דאס איז נישט קיין פשוט שטרייטען, קיין געוועהר פון אייזען בליצט שפיעזען זיינען דא נאר ווערטער פון דעם פלפול שארף פערשפיצט. נישט גאלאנטע קאוואליערען פעכטען פיר א שיינעם פכים דיא מלחמה פיהרען העלרען פון גלחים און רבנים. און זיי טראנען אנשטאט קאסקעס נאר יערטאלקעם און עטרות, לאננע קיטלען, ארבע־כנפות מ'רארף רעם פאנציר אויף כפרות. וועטעם נאט איז דער &quot;אל אחד&quot; ? איז'ם דער יידישער, דער וואהרער, דער &quot;אל נאמן&quot;, וואס זיין נבור איז ר' יהודה דער נאווארער. אדער איז'ס דער דרייעדיגער ליעבע־נאט פון כריסטיאנער, וואם זיין העלד איז ברורער יאזע, נארריאן *]) ביי פראנציסקאנער?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="ז־י בעפעלען מיט זיין חיל און זיי פיהרען דיא פינאנצען. אבער פלוצלינג קלאפען פויקען און עס מעלרען דיא טראמפעטען * ס'חויבען אן 'עוין דיא מלחמה דיא גבורים, דיא אטהלעטען. און רער פראנציסקאנער נארדיאן שיעסט ארוים אין פרומען כעם; דאס איז גראב זיין שטימע און דאס קוויטשענד וויא ביי א מרשעת. אין רעם פאטער'ס און רעם זוהנ'ס און רעם הייליגען רוח'ם נאטען טרייבט דעם שד ער פון רעם רבי'ן, רעם פערשאלטענעם יעקב'ס זאטען. אין אזעלכע טויל־מלחמות זיינען שדים אפט פערבארגען אין רעם יודען און מיט שכל, וויץ און שארפזין איהם פעחארנען. נו, דעם שד הערויסנעטריעבען דורך דעם כח פו! פערשווערען, נעה ט דער נלח צו זיין דרשה, לאזט דעם עולם תורה הערען. ער ערצעהלט, אז אין דער גאטהייט שטעקען נאנצענע דריי העררען, דאך זיי ווערען צו א &quot;יחיד&quot;, ווען עס פאסט, זיי זאלען'ם ווערען. א מין חקירה, וועלכע יענער נאר פערשטעהן קאן און בעגרייפען, וואס איז פטור לאנג געווארען פון דעם שכל'ם שטארקע רייפען. ער ערצעהלט, וויא אין בית־לחם איז געבארען נאט נעווארען פון א מיידעל, וואס האט קיינמאל נישט איחר טיידעלשאפט פערלארען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="שאקלען שוין דיא הייל'נע שפריצער און דיא ריינע קטורת־פעסער און דערוויילע זיי'רע נעגנער שארפען שטארק דיא מוהל־מעםער. ביידע מחנות שטעהען פערטיג אין דיא גרויסע פאלאץ־זאלען און דאס פאלס, שוין אונגעדולדיג, הארט און ווארט אויף דיא סיגנאלען. אונטער א גין־גאלדנער חופה, צווישען גאנצע! האף־נעזינד, זיצט דער קעניג און דיא מלכה; זיא זעהט אוים א ליעבליך קינד. א פראנצויזיש פלאכעס נעזעל, א ~ממזרת&quot; און דיא מיענען דאף בעכישופען דעם מויל'ס שטענדיג שמייבלענדע רובינען. שעהנע לייכטזיניגע בלומע זאל נאר נאט רחמנות האבען פון דעם פרייליבען פאריז האט מען זיא גאר איינגענראבען אין דער הארטער, שטייפער ערד פון דיא בייזע שפאניער פריעסטער; ז'האט נעהייסען בלאנש דע בורבאן, דאננא בלאנקא הייסט זיא איצטער. פעדרא איז דעם קעניג'ס נאמען און דאס צוגעמעניס &quot;רשע&quot;; אבער היינט גאר פלאי פלאים איז דער קעניג גאר נישט־קשה. אונטערהאלט זיף גוט און פריינדליף מיט דער סוויטע איידעל־לייטען • אויף דיא יידען און אראבער זאגט ער סןז'ען זיסיגקייטען. דיא נע'מהל'טע פריציס'ס איז דער קעניג גאר אין נאנצען ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="רער צוואנציגסטער יאהרהוגדערט ■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="פו! דער הבמה און ער איז ליכט און פרייר ביי ארטהאדאקסען. &quot;יידענ־פאלק, איהר זייט שאקאלען, וועלבע וואהנען אויף דיא קברים אום צו רייסען און צו פרעסען דיא בעגראבענע פגרים. יידען, הערט, איהר זייט חזירים, מאלפעס זייט איהר, נאזהארנ־חיות, וואס טען רופט רהינאצעראסען, פלויקעס זייט איהר, איהר הולטייעס. &quot;וועלף, וואמפירען, קראקאדילען, מתימ־פיקער, ראבען, סאוועס, באזיליסקען, פלעדערטייז, שלוחים פון רעם מלאף המות. &quot;פיפערגאטערס, שלאנגען, עגדיסן, היישעריקען, בייזע קרעטען, אטטערן, נאטטערן—קריסטוס וועט אייף רעם פערפלוכטען קאפ צופלעטען. &quot;אדער ווילט איהר, א, ארורים, אייערע נשמות רעטען ? זאלט איהר פון רעם בית המדרש אין דיא קלייסטערס איבערטרעטען. &quot;געהט אין קלייסטער פון רער ליעבע, וואו אין רעם געבענשטען בעקען איז פיר אייף א קוו אל פון ברכות דארט זאלטאיהרדען קאפ איינשטעקען— &quot;וואשט דארט אב רעם אלטען אדם און דאס זינד, וואם מאכט איהם שווארץ; דיא הארטנעקיגקייט, עקשנות, וואשט דארט אב פון אייער הארץ. &quot;הערט איהר נישט משיח'ם שטיטע ? אייער נאטען רופט עד, פראים ! לויזט אייך אויס אין קריסטוס' שויס פו! דיא העסליכע חטאים ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="וויא רער הערר־גאט איז געלעגען אי! א מולטער; און עם זיינען א בהמה און איין אקסעל נעבען איהם גאנץ שטיל געשטאנען. ער ערצעהלט וויא גאט רער הארר איז פון הורדוס'ן ענטרונען קיין מצרים און האט שפעטער דאף א שווערען טוידט געפונען. אונטער פאגטיוס פילאטוס, וואס דעם פסק האט אונטערשריעבען, פון דיא בייזע, שלעכטע פרושים, פון דיא יידען צונעטריבען. ער ערצעהלט, וויא גאט רער הארר איז פון קבר 'רויסנעשטויגען אויפ'ן דריטען טאג שוין או! צום הימטעל גלייך אוועקגעפלויגען■ וויא ער ראך לעתיד לבוא וועט צוריק צו אונז אומקעהרען און צו איהם אין טהאל יהושפט וועט דאן אלץ געמשפט ווערען. &quot;ציטערט, יודען!&quot; שרייט רער גלח, &quot;פאר רעם גאט, וואס איהר געפייניגט האט מיט קלעפ, געשלעג און דארנען און צולעצט אויף טויט פערשטיינערט. &quot;זיינע מערדער, פאלק פון ראכע, יידען, ראם זייט איהר געוועזען שטענדיג טוידט איהר רען משיח, וועלכער קומט אייך אויסצולייזען. &quot;יידעג־פאלק, ביזט א גבלה, וואו עם הויזען דיא דעטאנען; אייער גוף איז א קאזערנע פאר טייוולאנים מיליאגען. &quot;דאם זאגט טהאמא פו! אקווינא, וואס מען רופט דעם גרויסען אקסען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדעדט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="קוסען, לאבען, און בענייסטערט הללויה פרייליף זינגען&quot;. און עס האט דער קריסט געענדיגט, און עס גלויבען דיא ערלים, אז בעקעהרט זיינען דיא יירען, און גרייט'ן אן דיא טבילה־כלים. נאר דיא אלטע וואסער־האסער, 'עאקלען, קרימען זיף און ברומען רבי יהודה דער נאווארער האט ערוויעדערען גענומען: ~אום מיין נארטען נוט צו מאכען פון דיין פרוטער זריעה וועגען, האסט אויף מיר דוא אויסגע'עאטען צואה־ווערטער גאנצע וועגען. &quot;יערער געהט זיך מיט רעם דרף, וויא ער האט זיך 'עוין געוועהנט, און אנ'פטאט ריף גראב צו שילטען, דאנק איך דיר גאר, גוט געטיינט. &quot;דיא דריי אייניגקייטס אמונה קאן פאר אונזערע לייט נישט פאסען, וואס מים ודטפון המ'שולש פון דער קינדהייט זיף בעפאסען. &quot;וואס ני'טט מעהר וויא הריי פערזאנען אין דיין נאט זיף דארט אויפהאלטען, איז נישט־ק'שה נאף; זעקס טויזענד נעטער גיעבט עס ביי דיא אלטען. &quot;און דער נאט, וואס איהר רופט קריסטוס, איז מיר אונבעקאנט לחלוטין; טיט זיין מוטער דער בתולה, פין איף אויף נישט קיין מחותן. &quot;וואס פיר פאסט צוועלף־הונדערט יאהרען איז ער אין ירו'עלים צרות נרויסע אויסנעשטאנען איז א צער בעלי חיים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="&quot;אונזער נאט, דער איז דיא ליעבע, גלייף א קעלבעל פיר א קרבן; און פיר אונזערע עברות אויף רעם קרייץ איז ער געשטארבען. &quot;אונזער נאט, הער איז דיא ליעבע, יעזום קריסטוס איז זיין נאטען; אונזער גוטסקייט און עניוות האבען מיר פון איהם גענאמען■ און דרום זיינען מיר אויף זאנפט, רוהיג, לייטזעליג און מילד, זירלען קיינטאל, נאף רעם קעלבעל'ם, נאף מ'פיח'ס מוסטער־בילד. 'פפעטער וועלען מיר אין הימעל ווערען ריינע, פרומע עננעל, און שפאצירען דארט גאטזעליג, אין דיא הענד מיט ליליענ־'שטעננעל. &quot;'טטאט דיא נראבע קיטלאף טראגען מיר דיא ריינליכסטע בנדיט פון מוסלין, בראקאט און זיידענס; בענדער, פרענז פון נאלדנע פאדים. &quot;און אוים פליעכעז 1 גאלדנע לאקען פלאטערן דארט אויף אונזרע קעפ ; גאר ריא ליעבסטע בתולות פלעכטען אונז דאס האר אין 'סיינע צעפ. &quot;וויין־באקאלען וועלען נרעסער, א, פיעל גרעסער זיין דארט אויבען, אלס דיא בעכער פו! הא אונטען; ס''טויטט אין זיי דער זאפט פון טרויבען &quot;ראך אין נעגענטהייל פיעל קלענער פאר רעם ווייבער־מויל אויף דדערד איז דאס מיילבעל פון דיא בתולות, וואס איז אויבען אונז בעשערט. &quot;און דיא עוויגקייט פערפריינגען ועלען מיר אין טרינקען, 'פפרינגען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="אהן א מאס 1 עס איז דיא ערד 'ס בייגקעל אונמער זיינע פיס. &quot;אונזער גאט האט האלט מחיק, פיעדעל שפיעלען, זמירות זינגען ן אבער וויא חזירים קוויטשען, איז איהם, ווען דיא גלאקען קלינגען. &quot;און לויתן הייסט דער פיש דאף, וועלכער טהוט אין ים טיעף ליעגע! ז גאט דער הארר האט איהם בעשאפען זיך צום שפיעל און פערגניגען. טעגליך שפיעלט מיט איהם ער, אויסער תשעה באב, ווען רום, אויף בבל, האט צושטערט רעם בית המקדש; אין רעם טאג איז גאט איין אבל. &quot;דער לויתן וועט דיא לענג זיין הונדערט מיילען, זיין פלוס־פעדער איז דיא גרויס וויא עוג פון בשן, און זיין עק איז וויא א צעדער. &quot;און זיין פלייש איז פיעל געשמאקער פאר דיא בעסטע עסענ־זאכען, און עם וועט לעתיד לבא גאט דער הארר א סעודה מאכען, &quot;פיר צדיקים און חכמים, וועלכע ער וועט אויסערוועהלען רעם לויתן, זיין געליעבטען וועט ער צווישען זיי צוטהיילען. &quot;טהיילס טיט ווייסער קנאבעל־ברייע, טהיילם אויך ברוין אין וויין געזאטען, מיט בשמים און ראזינען דאס נעריכט איז גוט געראטען, &quot;אין דער ווייסער קנאבעל־ברייע שווימען קליינע שטיקלאך רעטיף א, דעם מאכל, ברודער יאזע, גואלסט שוין אויך געגעסען, וועט איף 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="&quot;צו דיא יידען איהם געטויטעט, ראם איז איצטער שווער צו זאגען, ווייל זיין גוף, דער איינצ'גער עדות, איז אויפ'ן דריטען טאג פערפלאגען. &quot;און אז ער זאל עפעס זיין גאר שדי'ס זוהן, בין איף גישט מינדער דאף אין ספקות : וויא מיר ווייסען, אוגזער גאט האט נישט קיין קינדער. &quot;אונזער גאט איז נישט געשטארבען, וויא איין ארעם קרבן־בעקעל פיר ריא מעגשהייט, איז קיין וויינער פילאנטהראפעל, א ר' יעקעל. &quot;אוגזער גאט איז נישט דיא ליעבע, קוסען זיף איז נישט זיין זאכע, דען ער איז א דוגער־גאט און ער איז א גאט פון ראכע. אהן רחמנות טרעפט זיין צאר| אלע, אלע בעלי־עברות פיר דיא טאטעס ליידען עפטערס גאר דיא ווייטע, שפעטע דורות. &quot;אונזער גאט, אהן סוף און אנהייב, הערשט ער איבער אלע וועלטען דורך דיא אלע עוויגקייטען, אין דעם הימעל'ס שייגע צעלטען. &quot;אונזער גאט, ער איז א נבור, נישט קיין אויסגעטראכטע פאנע מיט א פגים פון א דארער, אבגעשלאגענער הושענא. שטארק איז ער! אין זיינע הענד טראגט ער זון, לבנה, שטערען; טהראגען ברעכען, פעלקער שווינדען, ווען ער רונצעלט נאר זיין שטערן. און ער איז א גרויסער גאט. דוד זאגט: וויא גרויס ער איז,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונדערט•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="יענער האט נעזאגט : א רוח אין רעם תוספות יום־טוב'ס פאטער. &quot;דאס איז איבער 'עוין און איבער 1* 'ערייט ער טיט דעם נאנצען בח; דיא געדויד האט איהם נעפלאצט 'עוץ און עס ברענט איהם 'עיער דער טח. &quot;נילט ני'עט מעהר דער תוספות יופ־טוב, וואם זאל גילטען ? 'ערעק אץ מורא'ם 1 פיר ראם זינד, גאט, זיי ריף נוקם 1 'עטראף, א, גאט, רעם אפיקורוס ! *רען דער תוספות יוס־טוב, גאט'ניו, ראם ביזט דוא ! און פיר פער'עעטען, נאט דיין גרויסען נאטען, מוזסט דוא פון רעם גוי נקמה נעהמען. &quot;זאל דיא ערד איחס גלייך פערשלינגען, וויא רעם קרח אין זיין עדה, וועלכער האט נעוואלט ראך מאכען קעגען דיר, א נאט, א מרידה. &quot;דונער אויס דיין בעסטען דונער, שטראף איהם, נאט, פיר דיא עברה האסט געהאט דאף פעך און שוועבעל דוא אין סדום און אין עטורה. &quot;טרעף, א נאט, דיא קאפוצינער, וויא דוא פרעה האסט נעטראפען, ווען טיט גאלי אץ זילבער זיינען פון מצרים מיר ענטלאפען. &quot;און עס איז אונז נאבגעלאפען פרעה מלף פון מצרים מיט א גרויסער מחנה, שווערטער אין דיא שרעקליכע ידים. &quot;ראן דיין יד, דוא נרויסער נאט, האסט אויף זיי דוא אויסגעשטרעקט און רעם פרעה מיט זיין חיל מיט דעם ים האסט דוא בעדעקט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="&quot;אוץ־ דיא ברוינע איז נישט ערגער, דהיינו, דאס ראזינענ־יאיכעל' דאס וועט הימליש גוט געפעלען, ברודער יאזע, דיין ריק בייכעל. &quot;וואס נאט קאכט, איז גוט געקאכט, ברודער גלח, הער נור דאס אן: זיי מקיים מצות מילה און דוא קריגסט א 'עטיק לויתן.&quot; 'ס האט נעשמאק גערעדט רעררבי, אפעטיט געטאכט ביי פרעסער, און דיא יידען הויף בעגייסמערט הייבען שוין דיא מוהל־מעסער, אום אלס זיעגער צו בעשניידען דיא פון זיי בעזיענטע לייט, און בעקוטען דיא טראפעען אין רעם וואונדערליכען שטרייט. ראך דיא קריסטען האלטען פעסט אן רעם פעטערליבען גלויבע! אץ אן זייער ערל'שאפט, לאזע! זיר ;ישט ראם בערויבען. נאף ר' יהודה רעם ■נאווארער, וויעדער האלט דער קריסט זיין פרעדיג; וויעדער שילט ער, יעדעס ווארט איז א נאכט־טאפ און נישט לעדיג... וויעדער ענטפערט איהם דער רבי, רוהיג, שטיל, מיט ישוב דעת; 'ס קאכט און זיעדט איהם אין זיין הארצען אבער ער האלט איין זיין כעס. ער בערופט זיף אויף דיא משנה, גמרא, מדרש און פרושים ; בריינגט אויף פון רעם תוספות יופ־טוב אויסגעצייכענטע חידושים. אבער וואס פיר אפיקורסות אויסנעהערט פץ גלח האט ער&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="דער צוואגציגסטער יאהרחונדערט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="און אזוי פיר גאט און גלויבען פיהרט זיף ברענעגדיג דער שטרייט, יערער קעמפפער גאנץ אוטזיסט דאך קוויטשעט, ווארפט זיף, שילט און שרייט. שוין צוועלף שעה געוועהרט דער קאמפף און זיי ווילען גאף נישט רוהען; מיד שוין ווערט דאס פובליקום און עם שוויצען שטארק דיא פרויען. אויך דער האף ווערט אוגנעדולדיג, מאנכע דאמע געהנצט פאטעלאף, און עס ווענדט זיף צו דער מלכה מיט א פראגע שטיל דער מלף. זאנט מיר, וואס איז אייעד טיינוגג ? וועד פון ביידען איז גערעכט ? האט דער רבי צו דער גלח דא געוואוגען דאס נעפעכט ? דאננא בלאגקא קוסט איהם אן, און, וויא טראכטענד, איהרע הענדלאף מיט פערבראכיגע פיננער דריקט זיא צו דער שטערן אן זאגט ענדליך: ווער גערעכט איז, ווייס איך נישט דאף מיר ראכט-איף בין מיף מודה - אז דער רבי או! דער גלח טהוען שטיגקען אלע ביידע. בעדאן, אי! נאוועמבער 1899."/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="&quot;טרעף, א גאט, דיא קאפוצינער, ווייז דיא שלעבטע, טמא מים, אז דוא האסט דיא מאכט און גבורה, צו בעשטראפען דיא רשעים. און דיין נאטען וועל איף ריהמען, שירה וועל איף זינגען, זאגען און, וויא מרים הנביאה, טאנצע! או! דיא פויקען שלאגען.&quot; איהם מיט כעס איז דער גלח אין דיא רעד הערייננעפאלען: אלע קללות, אלע חרמות זאלען דיר אויף דיין קאפ פאלען. &quot;'ף האב נישט מורא פאר דיין אבגאט און דיא אל' עבודות־זרות; אשמדאי און בעל־זבוב, בל און בעל או! עשתרות. &quot;דוא נישט שריי צו דיינע רוחות און ריין געטעל דוא נישט רוף! דע! אין מיר איז יעזוס קריסטוס 'ף האב גענאסען פון זיין גוף. &quot;קריסטוס איז מיין בעסטע סעודה, איז געשמאקער פיעל אין טעם, וויא לויתן מיט דיא ברייעם, וואס עם האט געקאכט דער סם. &quot;אף; אגשטאט מיט דיר צו רעדען, וואלט איף ליעבער בראטען, זיעדען אויף רעם גרעסטען, שטארקסטען פייער דין• און אלע דיינע יידען.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="דער צוואנציגסטער יאהרהונרערט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="אדא נעגרי.&quot;) פון: מבררים ראזענפעלד. איך האב א ליענע שוועסטער, א־ן שעהנעס זידען ווייט, דיא פייגעל אין דיא נעסטער אין פריהלינג'ם בלומענצייט, זיי לעדנען דיא געזאנגען דיא העדליכסטע פון איהר ; רען זיא נאד האט דיא קלאנגען, פול הימלישען פערלאנגען, פול ליעבליכקייט אהן שיעור. און דינטער און מלאכים בעוואונדערן איהר הארןB 5 זיא שפיעלט אוין* אנדעיע דרבים, איהר ליעד איז הייס און שארן} ן עס ליעגט דיא היץ פון זידען אין איהר געשמאקע ברוסט, וואם הייבט זיך פיד דעם מידען, וואם איז פון פרייד געש־עדען, טון לעבענ'ס יעדע לוסט. מען פיהלט איטאליענ'ס וועטער, ווען איהד געזאנג עיקלינגט, עס כלייבען שטיל דיא געטעד, •) דיא כעריהמטע איטאליענישע טאלקס־זעגגערין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="ויען אדא נעגרי זינגט 5 יען פון רעם ארמען זינגט זיא' פון דעם בערויבטען קנעכט און טיען* אין הערצען דרינגט זיא און שטילע טהרערען בריינגט זיא און לוסט צו מענשענ־רעכט. דערפאר קען איך ניט שטילען און בחינג צו איהר מיין דאנק ן דיא ווארעמסטע געפיהלען דעם הערצליכסטען געשאנק, דען פונקט וויא זיא בעקלאג איך דיא נויטוז פון אונוער צייט, א, פונקט וויא זיא פעימאג איך נאי מהדערען, דארום טראג איך מיין גרום איהי פון רער ווייט. נאך ניעקראסאוו. פון י. יפח. *־—&lt;־ &quot; י י אט געחט חייס'קע דער שוסטער פון געוויין דיא אויגען רויט ; נאך שמשים געהט ער איצטער, ווייל זיין יינגעיע איז טויט. אבער, ווען ראם קינד געלעבט האט, פלעגט מען הערען נאך אנאנדז וועד ראך, פרעסער, א כפרת, לייגע! ואל דיך שוין דיא בראנו |"/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="צו מיר דוא יונגער וואנדערער• פח יוסף יפה. *י מיר, דוא יונגער וואנדערער 1 מיט דיר איז גוט בעשטעלט : דוא געהסט ראך אום פון שטאדט צו שטאדט, דוא רייזסט דאך אויס א וועלט. און אין דעם שעהנעם שטעדטעל .ם דארט קוטכטו גאנץ געוויס, טא טהו א טובה מיד און בריינג דארט איבער א געריס. דוא קעחר נאר ביי פרוי א ל גא איין זיא איז גא נץ גוט בעקאנט ; זיא פרעגט געוויס, פון וואו דוא קומסט, דוא זאג איהר פון פאלאנט. דאן קוק ט זיא דיך פערוואונדערט אן איך ווייס עס צו גענוי און פרעגט דיך, אויב דוא^^^וענפט... דוא ענטפער איהר,•■■^^ און פרעגט זיא, אויב^ר גלי^י■ איז, דאן ענטפער איהר, או ני ין; און פרעגט זיא, אויב ער האט א פדוי דוא זאג, ער לעבט אליין. און פרעגט זיא, אויב &quot;ער&quot; ווייס פון איהר, דאן ענטפער, אז איך ווייס ; און טראכט פון איהר, און בעט פיר איתר, און ליעב זיא נאך אלץ הייס 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="זיין ארעד ניט זייף ל. וואלפזאהן. זאל איף זיץ און ווייטער ליידען, ווייטער דולדען אהן א'ן אויפהער ? און געבונדען, וויא טאנטאלוס, י.) שטעה'ן ביין רייף־געגרייטען טיש? אדער זאל איך איבער־רייסען, יענע דינע לעבענ'ס פערים און פערלעשען יענע פונקען, יענע הייסע לעבעג'ס כליטהען, יענע פלאמע וועלכע דעמערט, וועלכע שמילכערט נאף אין טיר. זאל איך זיין ? און טיעפער בויגען, בויגען דעהמוטהיג מיין קאפ ? זאל איך קניען, קריבען, שמייכלען יעדען שטאלצען פילאנטראפ ? זאל איך וויא א צווייג זיף בוינען, פאר'ן קלענסטען לעבענ'ס שטורעם אדער וויא א שטאלצע אייכע פאלען ווען דער שטורעם קומט ? זאל איף שטאלץ מיין קאפ ערהויבען, לאכען פין דעם בייזען שיקזאל און וויא ברוטוס אונערשראקען קעמ&quot;פען גענען צעזארטהום ? קעמפפען גענען יענע בוואליעם, וועלכע ווילען מיר פערשלינגען, אדער זאל איף וויא א הונף, הערשער לויב־געזענגע זיננען ? זאל איף מייגע ארעט'ס שטארקען און פארניכטען זיף און אלעס, און פערשווינדען פון דער סצענע פון דעם גלוטהיג הייסען קאטפף? זאל איף פליהען פון דעם קא^^־פלאץ, וויא עס פליהען רענעגאטען, און פערלאזען מייגע ברידער^^^^■^ורעם פון דער צייט ? אדער זאל איף וויא א שמשון קעמפפען געגען שנאה און צואווארפען יענע טעמפל^ן, וואו עס הוליעט קאפיטאל... זאל איף לעבען ? זאל איך האפען, זאל איף קעמפפען בראוו און מוטהיג - ארעד זאה איף וויא א שוועכקינג טיערען גיעסען אהן א שעור ? אוגגעוויסהייט שווארץ פארשלייערט, ענטפער, ענטפער, ענטפער מיר * . * אה, נעוויסען, הער מיין תפלה 1 זע פארלאז מיו אויף א וויילע, דען דו איינער האלסט צוריק מיף, רען דו איינער הייסט מיר זית*) *) א טערשאלטענער קעניג וואם שטעהט כיז'ן האלז אין וואסער מיט דיא געשמאקסטע פרוכטען איבער זיין קא6 און ער קען זיך נעבאך ניט קיין ריחר טהאן און קען ניט דערלאנגען ניט ראם וואסער ניט דיא פוונטען, וועהרענד ער פלאנט זיך מון ד,ונגער און דארשט. רעד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="דער צוואנצינסטער יאהרהונדערט. דיא קינדער. פק ש. שטואלעוויץ. דיא טהיר און דיא פענסטער פערשלאסען, אין שטוב אזש דער אטהעס פערפרעסט, דיא קינדערלאך קוקען פערדראסען הערום זייער דומפיגען נעסט : &quot;א מוטער, אין גאס איז ראך לופטיג, מיר ווילען זיר שפיעלען דארט שוין, דרויפען איז פרעהליך און דופטיג אין נאם, מוטער, לאז אונז ראך געהן.'' —&quot;ניין, ניין, נאד אין שטוב זאלט איהר זיצען, דיא גאס איז פיר אייך א נעפאהר; איך קען אייך גאר יעצט ניט בעשיצען פון אונגליק, וואס טרעפט דורך דיא קאר. איך מוז אייער פאטער רעם קראנקען, דעם שטיצער אויפפאסען, איהר זעהט, אייך ליעגט נאד דיא נאס אין געדאנקען, דער טאטע ליעגט קראנק אויפן בעט.&quot; דיא קינדעד פערשטעהען דאס גאר־ניט, דיא יוגענד, דיא בלוט וויל א שטין} און אלץ, וואם מען מאג און מען טאר ניטדערצו פעהלט זיי אויך דער בענרין*; זיי קלאפען, זיי שרייען, זיי זיננען און האלטען דאס נאר פיר קיין חטא; זיי לאכען, זיי טאנצען, זיי שפריננען, דעם טאטען—איהם הייבט אזש פון בעט. ער וואלט זיי דיא הויט אבנעשונדען, נעשטיפט וואלטע; זיי שוי! ניט מעהר, געמאכט וואלט ער ביילען און וואונדען, נאר ריתרען זיר איז איהם צו שווער. דיא מוטער שפארט צייט אב א וויילע, פון צרות דער צארן איז נרויס, זיי שלאגט און זיא קלאפט, נאר פון איילע קומט קיין מאל קיין נוטס ניט הערויס. אין פינןש טעג יסורים און מאטער דער ראד האט זיר איבערגעדרעחט: געזונד איז נעווארען דער פאטער, נאר, ליידער, דיא קינדערלאך טויט 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="רער צוואנצינסטער יאהרהונדערט ■ ם6 רענטיסטרי אין 20טק יאהרהונרערט. דענטיסטרי איו געווארען א וויסענשאפט און א קונסט אין רער לעצטער העלפט פון דעם 19טען יאהרהונדערט. אלם א וויסענשאפט איז דעכטיסטרי אבהענניג פון דיא נאטירליבע און מעדיצינישע וויסעגשאפטען; אייגענטליך איז זיא ניט מעהר וויא א צווייג פון רער מעדיצין, און זיא האט זיך נאטירליך געטוזט ענטוויקלען מיט רער &quot;מוטער וויסענשאפט&quot; זעלבטט. ריא ליידע! פון צאהן־שטערצען זיינען וואהרשיינליף בעקאנט רער מעגשהייט זייט זיא עקסיסטירט. צאהנ־שטערצען עקסיסטירען צווישען ווילדע און אפילו צווישען העכערע טיני חיות• אין דיא מוזעאומס זיינען צו טרעפען סעטפלס פון קינסט־ ליכע צייה!, וועלבע זיינען ענטרעקט געווארען אין פערשיעדענע וועלט־טהיילען און אפט טיעף אין רער ערר, וואס ציינט דאס שטרעבען פון מענשען מיט יאהרהוג־ הונדערטער צוריק צו ערזעצען פערלארענע נאטירליכע צייהן דורף קינסטליבע. דיזע סעמפלס בעווייזען אפילו רעם טענשליכען עיפינדוננט־גייסט, דאף זיינען זיי זעהר רויה און צייגען דיא מענשליכע זשעניע אין קינדער־וויעגעלע. אבער עס איז דורב־ אויס ניט נויטהיג צו געהן צו דיא פינסטערע יאהרהונדערטער אום צו זעהן וויא דענטיסטרי איז געווען אונענטוויקעלט. זיא איז אונענטוויקעלט זאגאר נאף יעצט אין דיא וועניג ציוויליזירטע לענדער. דיא גאנצע פראפעסיאן בעשטעהט דארט נאר אין רעם ציעהען פון צייהנער, און אפילו ראם ווערטה געטהאן דורף טענשען, וועלכע חאבען ניט רעם מינדסטען בעגריף פו! רעם מענשליכען ארגאניזם, וויא בארבערס או. אז. וו. אויף דיא קינסטליכע צייהן, וועלכע מען זעהט דארט זעלטען, זיינען וואט איהר ווילט אליין, אבער ניט קיין צייה! פיר דיא מענשען. אבער ניט נאר אי! דיא אונציוויליזירטע, נאר אויף אין דיא ציוויליזירטע לענ־ רער זיינען נאף יעצט דא פיעלע מענשען פון פארצייטיגען שניט, וואס ווייטען ניט פון קיין אנדער רפואה פיר צאהנ־שמערצען, וויא צו ציעהען רעם צאהן, וואט ראם איז ניט נאף'ן גאנג פון רער מאדערנער דענטיטטרי. לויט דערמאדערנער דענטיסטרי איז ציעהען צייהן דיא וועניגטטע זאף; אלע צייהן און ווארצלען ווערען געהיילט אפילו ווען זיי זיינען אויף רער לעצטער שטופע פערדארבען. און ווען מען ציעהט שוין יע א צאהן טהוט מען עם נאף רער לעצטער וויטענשאפט און אויך טיט דיא ריבטינע מיטלען, אום צו פערמיידען דיא שרעקליכע שמערצען. דיא צייהן, וועלכע ווערען קורירט, ווערען יעצט אזוי פערהיט ביי פלאמבען און קראונס, דאס זיי קענען דיענען אזוי נוט וויא געזונדע צייהנער. עם איז ניט מעהר קיין ספעקולאציאן, זאנ־ דערן א פאקט. זייט דיא פראפעטיאן איז אזוי פיעל ענטוויקעלט, ראם דיא ווירקליכע אורזאכען פון מונד און צאהנ־קראנקהייטען זיינען פעסט־געשטעלט. יעדע אפערא־ ציאן ווערט יעצט געמאכט דורף רעם טאדערנעם דענטיסט, וועלכער איז טריי צו זיין פראפעסיאן, אויף דיא זעלבע ארט, וויא יעדע אפעראציאן ווערט געמאכט דורך !6 רער צוואנציגסטער יאהרוזונדערט. &quot; אפעראטאר, וועלכער האט א ריכטיגע ידיעה פון דעם ארגאן, וועלכען ער אפע־ ■ידט, אזוי גוט וויא פון דיא פערשיעדענע טחיילען, צווי'עען וועלבע דער ארגאן עפינט זיף. רער נייער דענטיסט איז אויך א קינסטלער. ער דארף קענען קאפירען נא־ ,•ירליכע ארגאנען און זעהר אפט אויף ערפינדען א נאטירליכע הארמאניע. מען -ארף נאר זעהן ריא שעהנע ארבייט צווישען העכערע קלאסען, דיא פערשיעדענע £ארצעלייענע און גאלדענע פלאמבען און קראונס און ברירזשעס פון פער'עיעדענע ■ארטען, וועלכע זיינען געמאכט אזוי קונסטפאל, ראם אפילו רער מבין אליי! קען א טעות האבען און זיי נעהטען פיר נאטירכיכע. רער לעצטער בעווייז, וויא דיא פרא־ פעטיאן איז הויך ענטוויקעלט, איז' רער מאדערנער דענטאל אפפים; דאס איז ניט מעהר דיא ווערק־שטאט פון רעם בארבער, נאר א צימער פון העכסטען מעכאניד מוס און וויסענשאפט■ איינער פון דיא הויפט פונקטען אין דענטיסטרי' וועלכע איז ביז יעצט געווען און ווערט נאך יעצט אפילו אין אונזער גענענד פערנאכלעטיגט, אין: די אר י י נ ה י י ט. דיא אטת'ע דענטיסטען האבען 'טוין לאנג אננעפאג־ גען צו וואשען און דיסאינפעצירען דיא הענד און דיא אינסטרומענטען, געהענדיג פון איין פאציענט צום אנדערן. מיט איין ווארט: דענטיסטרי אין אנפאנג 20טען יאהרהונדערט קען זיף ניט יטעהמען געגען אלע אנדערע וויסענ'עאפטען. זיא איז יעצט א טעריציני'טע ספעציאליטעט. דר. ל. ע. יעווזלין. צורת מענש און צורת מטבע. (עפיגדאם.) פון א. מ. שארקאנסקי. א מאן, מאס האט געלד, האט געקוועטשט מיט'ן פלייצע: &quot;וואס טויג אייך שרייבען, ווערט א מענש !* איז זיין עצה— האב איך איהם נעענטווערט: זיין פעק'ל האט זיך יעדעד, אט איהר האט גדוים עשירות און איך נאר א פעדער, ווען מיר זאלען ביידע אונזער אייגענם בעגראבען, וועט איהר אויפ'ן שיקזאל פיעל מעהר צו וויינען האבען: אהן פעדער וועד איך א מענש און איהר... א יאמער! אחן געלד, נאך מיין מיינונג, ווערט איהר א המורן... , י־ . י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="פערצייכניס פון אדווערטייזער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="ליפצין, ק., שוישפיעלערין, 17. לעווין, מוזיק־סטאר, 21. מאנדעלקעין, פאטאוראף, 25. מארקוס, י. ס., קלאדהינג, 12, מיילאך און מארקוס, רעסטאראנט, 15. מיראסלאווסקיבראס., דריי גדם, 14. סאכער, י., האלסייל קענדי, 25. עחרענפריינד, ב., אפאטהעקער, 20. פארווערטס, טעגליכע צייטונג, 27. פיעדעלהאיץ, מ., האלל, 24. פערלא און וואלפסאן, &quot;אינקאנדעסענט/ 9. פעישלייסער, מ., האלל, 16. קאתען, קארטעט סטאר, 6. קאנאל סט. 104, אפאטהעקע, 30, קאצענעלענבאגען, י., מוסד ספרים, 11 און 19. קאצענעלענבאגען, מ., דאבער סטעטפס, 24. קולאק, מ., מאירטשענט טיילאר, 20. קלינקאוושטיין, א., ליקאר־דילער, 4. קראנמאן, ס., פארנישינג גורס, 24. ראזאלער, ד., סייפם און נעה־מאשינען, 18. ראזען, פ. י., פארניטשור, 18. דאזענבלאטט, ל., אינשורענס, 23. ראזענטהאל, ע., אדוואקאט, ז. קאווער. רובין, ראבבער סטעמפס, 25. רוססאטטא, ה., מוזיק־לעהרער, 15. רעז, ק., טהעע און קאפפע, 2. שאטצקין, קויהלען־אפפיס, 16. שווארץ, ס., אדוואקאט, 15. שטאמם, מ., פעדלערס סופפלאי, 2טע זייט פון טיטעל־בלאט. שטרייך, נ., מענים פארנישינג, 22. שליקערמאן, א., אדוואקאט, 19. שמואלעוויץ, מסדר קדו שין, 24. שער און טוך, פארניטשור, 6."/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="אוורוטיס און ביענענפעלד, אדוואקאטען, 21. אינטערניישאנעל פאבלישיגג קא., 10. ארקין, ס., אפטיקער, 23. בארסוק, מ., פאטאגרא!*, 19. בלאך, א., מצות און משקה לפסח, 26. נאלדבערג, ה., שיך־םטאר, 27. גארין, ב., פעדפאסער, 4 (נאכ'ן אינהאלטס־ פערצייכנים פון דיא איטיקלען). גערמאנסקי, מ., דעסטאראנט, 21. נראס און סאנס, סוספענדערס, 8. דאנסאן און לעוודאנסקי, האלל, 6. הארווי'ן, מ., טהעע, 20. הארקאווי, אלחנן, לעהרער, 27. הארקאווי, ס., אפאטהעקער, ז. קאווער. הורוויטש און לאנדאן, אדוואקאטען, 20. היינצערלינג, ר., אפאטחעקער, 8. העטקין, פ., פאטאגיאן־, 29. וואדרא, א., סיגארעטס, 15. וואלפענזאהן, י., פריימס, 7. ווארטעלס, א., קלאדתיננ, 14. ווייסמאן, מ., סוספענדערס, 25. זאקם, פ., ליקאר, טהעע און קאפפע, 80. זוסמאן בראס., פארניטשור, 30. זייפערט, ד., ראפפערם, 28. זינדלער, ם. ט., אנדערווייר, 21. זלאטקין און פראגלין, &quot;שארערס&quot;, 1 און 2, טאלק, מ., נאטארי פאבליק, 23. טהאליא טהעאטער, 3. יאפפע, מ., אדוואקאט, 15. יארמולאווסקי, ס., באנקיער, 23. יארש, ד., צאהךארצט, 22. יוראפ. און אמעד. מעדיקעל אינסטיטיוט, 13 לאנדאן בראם., מצות ומשקר, לפסח, 11. לאנדאן מ , מצות, 21. לאנדעס, ל.. דאקטאד, ז. קאווער. &lt; &lt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="א וויכטינע ערפינדונג ווען איהר זעהט א מעכטיגען בוים וואס איז פעסט איינגעווארצעלט אין דער ערד און צעהלט הונדערטער צווייגען און טויזענדע בלעטער, מוזט איהר ניט פערגעסען איין מינוט אז דער ריעזיגער בוים איז אמאל, גאר אמאל, טיט לאנגע יאהרען צוריק געווען 8 קליין, דין ריטעלע, וואם יערער שטורם האט עם געקענט אויסרייסען. דאס זעלבע איז טיט ביזנעס און ביזנעס לייט. יערער פון אייף ווייס אז עם גיעבט א נייע און א גרויסע ערפינדונג וועלכע הייסט אן ערפינדונג וועלכע איז א גליס פיר &quot;שאו /(1 טויזענדער ארבייטער, אבער פיעלייכט איינער פון טויזענד האט א בעגריעף וויא פיעל מיה און מאטערנעס עם האט נעקאסט דיא העררן זלאטקין און פראגלין ביז זיי האבען איבערצייגט דיא וועלטאיןדיא ניטצליכקייט פון זייער ערפינדונג. &quot;כל התחלות קשות&quot;, אלער אנפאנג איז שווער, זאנען דיא תלמודיסטען און דיא בעסטע טובה וואם מען טהוט א מעני שען ווערט מאנכעס מאל גערעכענט פאר א רעה, ווען גאט האט געוואלט געבען דיא תורה האט איהר קיין אומה ולשון ניט נעוואלט צו נעהמען, ביז ער איז געקומען צו דיא אירע! און מיט גרויס מיה איז איהם געלוננען זיי צו שענקען זיין הימלישע מתנה, דיא העררן זלאטקין און פראגלין, דיא אייגענטהימער פון דעם פעטענד סטענד שארער ווייסען אויף דערפון א ליעדעל צו זיננען. יאהרען האט זיי געח־יערט ביז זייא האבען איבערצייגט דעם ארבייטער אז דער &quot;שארער&quot; איז דיא איינציגע גאולה צו דיא קראנקע אויסגעמאטערטע פיס. קוים אבער איז זייא געלוננען מען זאל זיי אויסהערען, אזוי האבען אנדערע גענוטען פרעדינען זייערפאלשעתורה אום צו פערדונקלען דאם ליכט פון דעם פעטענדטטענד דער אמת האט אבער ענדליך געזיעגט ! &quot; &quot;■י■• אברהם לינקאלן האט שוין לאנג געזאגט דאס מען קען ניט נארען אלע מענשען אין אלע צייטען. דער אמת איז ארוים וויא בוימאויל אויפ'ן וואסער, און יעצט אם ענדע פון ניינצעהנטען יאהרהונדערט ווערט אנערקענט דער &quot;שארער&quot; אלס איינע פון דיא וויכטיגסטע ערפינדונגען. מיר גראטולירען דיא העדרן זלאטקין און פראגלין צו זייער םוקםעם."/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="... אפרייטארם! לאזט וין ניט נאררען... פון פערשיערענע נאכמאכער פון רעם פעטענט סטענד 'טארער יעי &quot;ש ארעי&quot; איז דער איינציגער וואט העלפט אייך מאכען דעכו טאג ארבייט אין העלפט צייט און איז אויף דעי איינצינער וואס פערהיט אייעד געזונד אונד דיא פיס. רוען איהר קויפט א פעטענט סטענד זעהט נאך אז דער טרייר מארק &quot; 1710 (OXIIIII זאל זיין אויף ביידע פיסס, sהנע דעם 01111111 0 ~ איז ער איי! נ^כגעמאכטער. זלאטקין און פראגלין, פאבריקאנטען 147—145 מאלבעררי סטריט, ניו יארק. ,ץ,)י| &quot;Bl עזז6נןl4s-1471/1111 ,ח3911ז? {10)81011 דיא געהיימניסע פון הצלחה. איהר פרעגט ווארום האט ^=^l—־-^י■ ן■* מצליח געווען אין ביזנעס? ע,|♦ 1 דער תירוץ איז איינפאך: זיינע טהעע און קאפפעע זיינען דיא בעסטע, זיינע פרעזענטען דיא פיינסטע, איבערהויפט ציהט ער צו יעדען קאסטימער דורן ראיעלע בעהאנדלונג• הויפט פטאר: 21! עססעקם ברענטשעס: 1963 דריטע עוועגיו, ניו יארק. 18 גראהם עוועניו, ברוקלין. 1079 מאנהאטען עוועניו, גרינפאינט. 197 ספרינגפיעלד עוועניו, נוארק נ. ד. האלסייל דעפארטמענט אונד וועהרהויו: 77—79 נעררי סטריט, ברוקלין, ניו יארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="- 3 - ראם קונסט ליעבענדע פובליקום 0♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦0 ווייס וועלכעס טהעאטער עם שטעהט אן דער שפיטצע. עס איז קיין אנרערעס וויא דיא בעסטע שטיקע, ~ * דיא בעסטע שוישפיעלער. עם איז גענוג דאם הערר קעםלער, הערר פיינמאן, הערר מאגולעסקא, און דיא איינציגע דראמאטיסטין מאדאם קאליש ז^לען שפיעלען אין טהאליא טהעאטער אום רעם גאנצען ניו יארקער פובליקום צו צוציהען מאדאם פיינמאן, מים ווילענסקי, האבען גענוג איבערצייגט ראם עס איז ווערטה מען זאל זיי געהן זעהן און הערען. יערער בענעפיט אין טהאליא טהעאטער איז א זיכערער סוקסעם. דארום ווענדען זיף אלע סאסייעטיס, ל^דזשען און חברות פיר א בענעפיט נאר אין טהאריא טהעאטער דער מענעדזשער הערר ל. שפאכנער איז בערייט יעדען ^נשטענדיג און עהרליף צו דיענען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="אייניגע וועיטער ♦♦♦♦♦ וואם זיינען ווערטה צו לעזען ♦♦♦♦♦ אין אמעריקא איז דיא מאדע צו מאכען רעקלאמע. יעדע סחורה און יערער ארטיקעל איז נור ראן שטארק אין מארקעט ווען עס ווערט צופויקט אין אלע גאסען און קינד און קייט ווייס פון איהם. דער געלעהרטער, דער קינסטלער, דער אקטיאר, דער ביזנעס מען, יערער איינער זוכט 3 אם ולער צו ווערען, און דאן האפט ער צו קריעגען רעם ווערטה פון זיין לעהרע ארעד זיין קונסט. עס גיעפט אבער נאטורען וועלכע ליעבען ניט אויסנעפויקט צו ווערען, וועלכע שעט־ צען זייער דיא שטילקייט, דיא עניוות, און ווילען בשום אופן ניט דאס יענער זאל איין טינוט פערציהען ווענען זיי טיט דיא אקסלען אדער זיך דענקען. &quot;דער מאן וויל אונז איינבילדען זאכען וועלכע זיינען ניט געשטויגען און ניט נעפלויגען&quot; 1 צו דיא טארטען טענשען נעהערט אויף דער אלגעטיין בעקאנטער און נעשעצטער וויין און ליעקער דיעלעי העי-י א. קלינקאוושטיין. ווען איהר געהט פערביי זיין ריעזען נעשעפט אין 204 און 206 דיוויזשאן סטריט, זעהט איהר נלייף דאס עם איז א נרויסעס נעשעפט, ווען איהר רעדט טיט זיינע בעקאנטע זאנען זיי אייך דאס אין ראיעלקייט איבערשטייגט איהם קיינער, ווען איהר פרענט בייא זיינע קאסטימער זיינען זיי פול טיט לויב פאר דיא גוטסקייט פון זיינע וויינען און שנאפסען און פאר דיא ביליגע פרייזען וואס ער שטעלט זיי. ווען איחר רעדט אבער טיט העררן קלינקאוושטיין אליין וועט איחר קיינמאל ניט הערע! קיין לויב איבער זיף, וויא אנדערע טהוען. אימער שטיל און בעשיידען, פריינד־ ליף גענען יעדען איינעם, און א ווארט איז טעהר ווערטה וויא אן אנדערענס א שבועה. &quot;יהללוך זר ולא פיף 1&quot; אזוי האט שלטה געזאנט, הערר א. קלינקאוושטיץ, דער גרעסטער וויין און ליקער דיעלער אויף דער איסט סייד, האלט זיך אן רעם כלל און דארום קומט מען צו איהם ניט געבעטענערהייד, און זיין חאלסייל וויי! און ליקער סטאר אין 204 און 206 ריוויזשאן איז דער זאמעל פלאץ פון אלע ארדערס סיי פיר סיטי סיי פיר קאנטרי. זיין יין גפן ויין שרף ודא אויך אלע שנאפסען של פסח את בעריהמט בכל תפוצות אמעריקא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="אינטערעסאנטע פאקטק פון ניו יארק. ניר יארק צעהלט צווייא מיליאן מיט דריי מאל הונדערט טויזענד איינוואוינער. (לויט דיא לעצטע סטאטיסטיק, קוטטאויס אז נארען זיינען דא מעהרוויא קלו גע). מען האט אויסנערעכענט ראס פדוי וואנרערבילט פערברויכט א האלבען עמער אדע קאלאן, חוץ שאמפאניער און אנרערע ב'עמים' צו איהרע וואנעס וואם זיא נעהמט יעדען טאג, פון דעסטוועגען זאנט מען אז דיא אנארכיסטען שמעקט עס ניט... נאכ'ן רעכנונג קומט אוים דאם בייא א האלב מילליאן יונגע לייט פערליעבען זיך יעדען יאהר. פון דעם האלבען מיליאן זיינען פינף מאל הונדערט טויזענד משוגע, דיא איבעריגע, דאם הייסט דיא וואם פערליעבע! זיף ניט, הייראטהען אזוי וויא נאט האט געבאטען• פון דיא פערהייראטהעטע לייט זיינען א קליינע צאהל גליקליף, דיא אוחאבען זיינען פאלנענרע: ערשטענס : ווייל מאן אץ ווייב זיינען ניט קיין צו קלונע... צווייטענס : ווייל זיי פיהרען זיך אויפ'ן היימישען שטייגער. דריטענס: (וייל זיי וואוינען אין ציכטינע הייזער, פיערטענם ; ווייל צו דיא חתונה זיינען זיי נענאנגען קויפען פארניטשור, קארפעטם, פארלאר סוטם בייא שער און טוד אי[ עטסעקם םטליס, * קארנער סטענטאן. ווילט איהר לעבען נליקליף ? דאן געהט צו שער און טוך, ראיעלע בעהאנדלונג אץ פראטפטע דעליווערונג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="אדד פעלאוס האללי וויכטיג פיר חתנים און כלות. ווילט איהר האבען א פאראדנע האכצייט? פערלאנגט איהר א פרעכטיגען האלל? בענעהרט איחר אן עלעגאנטע חופה ? ראם אלעס איז אין 98 פארסייטה סטריט, און נאר אין 98 פארסייטה סטריט, ודיל דיא העררן ראנסאן און לעווראנסקי האבען ניט געזאלעוועט קיין גרויסען קאסטען אום יעדע כלה און יערער חתן זאל זיי אין זינען האבען ווען זיי געהן הייראטהען א פראכטפאלער קעררערזש ווערט צונעשיקט פריי צו חתן כלח אין רעם טאג פון דער חתונה. אלזא קומט, זעהט אונזער פרעכטיגען האלל און איהר וועט צוגעבען דאס עטוואס שעהנערעס גיעבט עס ניט. אכטונגספאלל, ראנסאן און לעווראנסקי. רער לאהן פיר פלייסינע ארבייט.--=^=י דיא וואם געהען פארביי גרענד סטריט מוזען בעוואונדערן דיא עלענאנטע קארסעט פטאר אין 382 נרענד, רער אייגענטהימער, הערר קאהען איז ניט קיין פריש געבאקעגער אין רעם ליין, ער בעשעפטינט זיף דערטיט צייט צוואנציג יאהר,__^^&gt; אננעפאנגען האט ער אלס איינפאכער ארבייטער, נור פלייס און ענערניע האט איהם געפיהרט פון שטופע צו שטופע ביז ער האט עררייבט צו האבען אזא זעלטען גרויםעאוןשעהנעקארסעט סטאר אין 382 גרענד, וואו יעדע ליידי און יונגעס מעדכען וואס פרויכט א קארסעט. קומט העריין און עס ווערט ריכטינ צוגעפאסט צו איהר מאס. ד^ל פרייז איז סטריקטליאיין פרייז, יערער צאהלט ניט מעהר ניט וועניגער, דארום איז 382 גלענל סטליט אימער ביזי אין פערקויפען קארסעטס,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="י• וואלפענזאהן, אין 34 פארסייטה, קארנער קאנאל, איז דער גרעסטער אין פיסטשור פריים בילנעס פעדלערם! שיקט צו איהם אייערע ארדערם, א.־יף ראיעלע בעהאנדלונג נאראנטירט, ויין נאמען און זיין לאנגיעהריגע עקזיסטענץ. ,l ,)I*lol 161[ _ .. ~11181]81ז0? 34 1 בית הספרים הלאמי] - ן והאוניברסיטאי | | י ר ו ש ל ים נ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="עטאבלירט זייט 28 יאהר. אין דיא דייטשע אפאטהעקע, 152 עלדריחש סטייט, קארנער דעלענסי, איז צו בעקומען דיא בעפטע קאפ־שמערץ פוידער פריץ 10 סענט א פעקעדש. קאמפוינט סירופ פיר הוסטען 25 ס. א באטעל. פיר קינדער 10 ס. פאטאזע קאמפלעקשען זאלבע פיר געזיכט 25 סענט א טעפעל. א מיטעל צוא היהנער אויגען פון 10 סענט ביז 20 סענט. א נוטעס הייל־מיטעל צוא רעוומאטיזם 50 סענט א באטעל. פערגעסט ניט דיא ראיעלע אפאטהעקע ווען איהר שרייבט, שרייבט אין דייטש אדער ענגליש. קאנטרי ארדערם פינקטליך דעליווערט. •■?-.זז .81 ^0613,006 .-001 ,6:^151011111 152 ,ז{10! 113,1-0:1? 18)^2151111,11^3151 ..מ איילט זיך ניט, רב ייר! בעפאר איהר געהט קויפען םוםפענדערם^^ דארפט איהר אין זינען האבען דיא אלטע בעקאנטע פירטא גראס ענד סאנס אין 7 ליספענארד סטריט, וועלכע זיינען אהן צווייפעל דיא ־־פ=־^ליעדערם אין םוםפענרערם ליין~=&gt; קאנטרי און סיטי סטארקיפער און פעדלערס ווייפט וואוהין איהר געהט. געדענקט דעם פלאץ און דעם -/ .)1611011ין,181וז3מ0(!80118,1118 ג 088ז0 9"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="שני המאורות הגדולים *־^''ן (Bיllג^,l B^6 1*נפנ£80(1^10*1) 111 ווען איהר זייט א מענש וואס לעבט מיט דער צייט און טיט דעם פראגרעס, מוז אייך הערצליך פרייהען דער סוקסעס פון דיא וויסענשאפט וואם ברענגט העריץ )|lו 1 לייכט אין אלע ווינקעלאך. \ ן||| / דער וואט ליעבט ליכט און אויפקלערונג מוז איהם I^l ) פערבייגעהן 372 גרענד סטריט פיהלען גרוים רעס־ פעקט און אכטונג צו דיא ערשטע נרינדער פון *אינקאנדעסענט געז לעמפס און טענטעלס&quot; אין '0 סיטי אוו ניו יארק. יא, 372 גרענד סטריט איו געווען דער פלאץ וואו דאס וואהרע ליכט איז צוערשט הערוים צו שיינען אויף דער וועלט. הערר פערלא און הערר וואלפסאן מעגען מיט רעכט הייסען דיא &quot;שני המאורות הגדולים&quot;, ווייל זייערע מענטעלס וואט זיי פאבריצירען זיינע דיא עכטע, גומע און ברויכבארע וואארע, דער פעדלער, דער סטאר־ קיפער און דער פריינד פון ליבט און ליכטיגקייט מוזען אין זינען האבען &lt;^דאם נור אין 372 גרענד פטריט,.^ לוינט צו האנדלען• אלע ווייסען עס און דארום איז קיין וואונדער מעהר וואט אלע ארדערס לויפען און פליהען אין דעם פלאץ, ווייל עהרליכקייט קלינגט אין אלע עקען וועלט און נוטע וואארע האט א גרויסען אבגאנג. אויב איהר האט גאך ניט געהאגדעלט געז לייטהס אין 372 גיענד פטריט, ווייסט איהר ניט וואו טיר האלטען טיט דיא וויסענשאפט און קענט נאף ניט אונטערשיירען פון ליכט 3יז פינסטערניס. געהט צו .־צ .א ~1)8 1)013.11 372 ~00 ;&gt;ll§lוl 03,6 16806111)11103.0 10311'111161),-4.11£10. 7116"/>
                </div>
                <div ID="DIVL235" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL236" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="איין אויפרוף צום פובליקוסי פון דיא הערויסגעבער פון דער &quot;יירישער וויסענשאפטליכער ביבליאטהעק&quot; מיר טרעטען הערויס מיט דיזען א ויטרוף ניט אום צו רעקלאמירען אונזער אויכגאבע, ווייל דיזע רייהע פון וויסעגשאפטליכע מכלאך, וועלכע מיר האבען זיך בעשלאססען הערויסצונעבען זיינען ניט קיין שונד טעשווו, און ניט קיין סענסאציאנעלע געשיבטעס, וועלכל טען דארף אנווארפען אויפען לעזער דורך רעקראטען,—טיט דיזע עטלייכע ציילען האבען מיר דיאיאבזיבט נור צו בעקאנט מאכען וויא מעגליך א נרעסערען צאהל פון רעם לעזענדען פוכליקום טיט דיא ציעלען און סיסטעם פון אונזערע אויסגאבען, אום דער ערנסטער לעזער וועלכער וויל לעזען בעלעהרענדעס, גוטעס און נוצליכעס, זאל אליין זוכען אונזערע ביכלעך און טיט אויפמערקזאמקייט לעזען זיי און שטודירען. &quot;דיא וויסענשאפטליכע מבליאטהעק&quot; וועיט הערויסגענעבען מיט'ן צוועק צו נעבען יעדען איינציגען, וואס קען לעזען יוריש א מעגליכקייט בילדען זיך אהן פרעטדע הילפע. ענטוויקלען זיך גייסטיג און קדיעגען גרינדליכע קענטעניסע אין אלע אבטתיילונגען פון וויסעגשאפט הויפט־ זעכליך פון נאטור־וויפענשאפט. עם איז שוין אין זשארנאן זעהר פיעל גיצלוכעס געשריבען געווארען ועגען פערשיעדענע צווייגען פון דער וויסענשאפט, נאד ווייל דיא אלע ארטיקלען זיינען געווען געדרוקט אין נאזעטען און צייט־שריפטען זיינען זיו כאלד נאכין לעזען פערלארען גענאננען און אויסער רעם ווייל זייא דיינען געווען געשריעבען פון פערשיעדענע פערזאנען, האבען זייא ניט נעוזאט קוון פראניאם און -יין סיסטעם. פון איין גענענשטאנד האט טען געשריעבען צו פיעל, *פון א אנדער צו ויעניג. &quot;דיא וויסענשאפטלינע מבליאטהעק&quot; וועט זיין א גאנצע רייהע מכלאך וועלכע וועלען קענען שטעני־ינ נעפינען זיך מי יעדען אין זיין היימ-לייברערי, דיא מכלאך וועלען העיויסגעהן אין א געוויסע סיסטעמאטישע פארם און וועלען פראדוצירט ווערען טיט א גוט אויסגעאי־בע־ טעטע פ-אגראש. פון יעדע וויסענשאפט ויעט נעשריבען ווערען אין א געוויסע נויטהיגע טאס און אין א פאפולערע פערשטענדליכע שפראך און מיד מיינען עם איז גענוג צו זאגען. דאס אלע נאטור־וויסענשאפטליכע אויסגאבען וועלען נעשריעבען ווערען פון רעם בעוואוסטען פאפולארי־ זאטאר און וויפענשאפטליבער שרייבער און כפעציאליסט א. קאספע. און נאך פיעלע אנרערע ספעציאליסטען איין זייער פאך. דאס ערשטע ביכעל וועלכע האט געהאט זעהר א גרויסען ערפאלג, &quot;די א מעכאניקע&quot;, &quot;הוזפט מעכאנישע געזעצע&quot; האט געגעבען רעם לעזער דיא מעגליכקייט בעקענען זיך טיט דיא הויפט געזעצע פון מעכאניק, דאס צווייטע מכעל פון דעי &quot;יידישער וויסענשאפטליכער מבליאטהעק&quot; וועלכע איז שוין אין דרוק, וועט זיין געווידמעט דער וויסענשאפט אסטראנאמי און איהרע הויפט געזעצע דיא איבערינע אויטגאבען וועלען בעהאנדלען דיא הויפט געזעצע פון פיזיק, חימיע, ביאלאגיע או. אז. וי. נאכדעם וועט זיו אנפאנגען א רייהע אויסגאבען איבער קול טור געשיכטע, סאציאלאגי און פאליטישע עקאנאמי. מיד ווידערהאלען אונזערע ווערטער: מיר דארפעז ניט רעקלאמירען אונזערע ארסגאבען טיר ווילען נור דיא לעזער זאלען וויסען דאס אזעלכע אויסנאבען עקסיסטירען און דאס זיי זיי־ נען פערפליכטעט אליין אויב זיי דענקע! ערנסט פון זעלבסטכילדונג, דיזע מכלאך זייער אויפ־ מערקזאמקייט שענקען. דיא הערויסגעבער. צו אדרעסירען: ,ז.א,81 011008 1111,60.23? 131101131ןז11116"/>
                </div>
                <div ID="DIVL237" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="כשרי מצות תאכלו לפםח! עס געהט צו פסח איהר רארפט - וויין, מעד, שנאפס, מצות כשר לפסח, 4 ראם אלעס בעקומט איחר ביי לאנדאן בראם, זייער נאמען איז דיא* בעסטע גאראנטיע. שרייבט בעצייטענס דועגען אייערע ארדערס. ¥Oll I^Bl,l Iס6₪ 08.263^6 1ז0ש01!1 ווערט־סיטיזענס! עס קאסט בלית 10 סענט. עס זיינען פאראן פיעלע יידען אין אמעריקא וועלכע וואלטען שוין לאנג געקענט ווערען סיטיזענס און מאנבע וועלכע זיינען שוין געגאעען הערויסנעהטען זייערע סיטיזען פייפערס, האט אבער דער חשאדזש זיי נעפרעגט אייניגע פראגען פון דער קאנסטי־ טושאן האבען זיי ניט געוואוסט וואס צו ענמפערען ווייל זיי האפען זיך געלערענט פון דיא זאנעגאנטע סיטיזען פיכלאף אהן דיא קאנסטיטושאן, און זיי זיינען דאריבער ניט געווארען קיין סיטיזענס. דער איינציגער ביכעלע וועלכער מאכט אייף פיר אן אמעריקאנעם סיטיזען איז דיא קאנסטיטושאן פון דיא פעראיינינטע שטאאטען (יונאיטעד סטייטס) און דיא דעקלאריישאן אוו אינדעפענדענס טיט א ביילאגע אלע פראגען און אנטווארטען פון סיטיזען עקזאטען ריבטיג איבערזעצט און ערקלערט אין פליין יידיש פץ אלכסנדר הארקאווי עס איז הערויסנעגעבען אין טאשען פארמאט 4 אינטשעס ברייט ^5 אינטש לאנג דיא קאנסטיטושאן איבערזעצט פון אלכסנדר הארקאווי ענטהאלטעט 128 זייטען זעהר שעהן געדרוקט און עלעגאנט בראשירט פרית בלויז 10 סענט. ,8.1841:664^08 66 .4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="א קלו גער טענש י בערעכענט ויך פריהער ארב איהר זייט הלוג קענט איהר שדן זיך אויסרעבענען דאם צו 5ך25 אסוט רעדי מייד ארער צו אררער לוהנט נור אץ 102 קאנאל סטריט בייא יאזעף ס. מיoo —ך/ ישפארעןאיזמעהר)ol יlיlיא פעיויענק. 11&quot;(, ו יאזעף ם. מארקום )ן/'( שפארט איהו נעלו. —=——ך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="א רפואה פיר יעדען ליידענדען• ווער וויל ניט געזונד זייף דאכט זיף, קיינער ווינשט זיך עס. דאך גיבען זא פיעל מענשען וועלכע *₪ פערנאכלעסינען זייעד נעזונד. 5 איהר בענעגענד יוננע לייט וואס נעהן ירא זקנים, אראבגעלאזען רעם קא£, געבוינען פון זאlנ און קראנקהייט• דאו־ום ווייל זיי זובען ניט קיין רפואה בעצייטענס. *־־{ל*/ I₪o דער אייראפעאישער ך£/: ^.,11 מעדיקאל אינסטיטוט 174 צווייטע עוועגיו, קארנער 11טע סטריט. •I^o lי' האט זיך געשטעלט צוראויפגאבע ןl\ע 2^€§ אלע נעהיימע, פערלאזענע, פערלעננערטע קראגק־ ז~/\,^l&quot;'-''^# הייטען פון מענער און פרויען צו קורירען■ געהט אהין זא לאנג איז צייט לייגט ניט אב אויף מארגען' א ראק, אדער א פאאר הייזעז קען מעז פיקסע! ווען מען וויל, דער מענ'טליכערקערפער י פארדערט שנעלע הילפע, אין 174 צווייטע עוועניו, קארנער 11טע סטריט י* איז א רפואה פיר אלע חולאים. ,י£lסBlll*|l ,817116104.1 &amp; ,1041(01[ *4.10111041 £ ־l£ז¥o ץז6*? ,?*?־4 804 174"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="א• ווארטערס (פריהער ווארטעלס און שוהלמאן) זיין גאמען דארף יעדערער פערצייכענען ביי זיך אין ביכעל, ודיל הערר ווארטעלם איז דער גרעסטער קלאטהינג מאניופעקטשורער אין 04 קאנאל סטריט, ניו יארק איהר קויפט ביי איהם סוטס, רעדי מייד או! צו אררער, ביליגער וויא איבעראלל, נאך טעהר, זיי זיינען בעסער וויא איבעראל. ווען איהר געהט אין 94 קאנאל סטריט ארדערן א סוט, זא שניידט אוים דיא אדווערטייזמענט פון &quot;צוואנציגסטען יאהרהונדערט&quot; און איהר זייט זיכער צו בעקומען יעדע וואארע ביליג און גוט, עהרליך בערעכענט ביו איין סענט. הוא אחד ושמו אחה גאט איז איינער '/—־■־— אבער מיראסלאווסקי ביאס זיינען צוויי גרויסע האלסייל דושאבערס און דיעלערם אץ דריינודס, פענסי גודם, נאשיאנם, האזיערי, לייטעם או.אז.וו. אויף דרעס גודם או! ליגען א ספעשיעלטי, אין 77 בא־ארר סטריט, גיו יארק, אויף ה^בען זיי יעצט ערעפענט א ברענטש סטאר פון דזשעקעטם, קלאוקם' פקאירטם, סוטס און קייפס. ארדערס פינקטליך אטענדעט. 81,11,1 4ז3]631 6408.11-18 ן1)81עו0813ז11)\["/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="מאזעס יאפפע / 1 האט געמופט נאך ~ 287 בראדוויי וואהנונג 170 הענרי סטריט ניו יארק. .!!■!ס?&quot; זי י37זזl),oB־Blנ 287 זיז&amp;פ ;3,1 ■OOllllB6lOl ,13י-lייl^זג 108138ג צוריקגעהענדיג פון טהעאטער גיעבט קיין אנדער פערגניגען וויא צו בעזוכען 4:28 גרענד סטריט, ריא אינטערניישענאל קאפע און רעסטוראנט, דארט טרעפט אייערע בעקאגטע, איהר קריגט דיא בעסטע שפייזען, דיא בעטטע בעהאנדלונגען. דיא נעמען זיינען אייך בעקאנט מיילאך און מארקום זיינען פראפרייטערס פון 428 גרענד סטריט. וכלו כעשן תכלה אלעס געהט מיט'ן רויך, אבער א רויך צו א רויך איז ניט גלייך. ווער עס סמוקט וואררא'ס טיגארעטם &quot;טוירקיש בעסט&quot;, &quot;עזיפשען פוירלס&quot;, &quot;קאנקורענם&quot;, &quot;ראסקאש&quot;, &quot;דעלכער&quot;, &quot;אייריר&quot; או. אז. וו• ווייס א טעם פון רויכערן. ..1088זז£זן ,;)80-66 מ0;)ם813 55 -53 ,110ס.^ז\\ ^*!חרי^דאד פול דרעס, חופה און באל דרעפעס מיט קייפס, ביליבער וויא איבעראל □אטעןאראר טוטט' בעקומט איהד ביימאד. פלעטצער, 288 גרענד םט.' קאר. עלדרידזש. סאלאמאן שווארץ לאיער 309 ררארוויי■ - רום 915 דעמעדזש קייזעס א ספעציאליטעט. .81111110 80880110,111815 1 .עפ¥o 81.^פנ 230"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="שאטצקיניס קוילען אפיס ־־4- '־־4- -־4- 2000 פונט גאראנטירם מיט יערע טוהן עס איז דיא פפליכט און שולדיגקייט פון יעדע נוטע ווירטהין, זיא זאל האלטען איהר הויז ריינליך און ווארים. שאטצקינם קוילען אפים איז אין 7 רידש-סט., ער איז דער איינצינער האלפייל דיעלער מיט וועמען עם לוינט: צו דיעלען. אמעריקאן פטאר אסעמבלי האלל איבערראשענדע נייעס, חתנים און כלות, האט אין זינען ריזען פרעכטיגען האדר וועלכער איבערשטייגט אלע אנדערע מיט גלאנץ און פראכט, איבערהויפט מיט דיא טהייערע עלעקטרישע חופה, וועלכע ווערט ביי דער היליגער צערעבזאניע בעלייכטעט. פרישע לופט, בוימער געפלאנצט אין יארד פון ביידע זייטען, דער פרייז איז אימער ראיעל און בילע. געדענקט רעם האלל און דיא אדרעפע 112 קלינטאן סטריט. אויך רומם פיר מיטינגען. אכטונגספאל, מ. פערשלייסער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="נ^דאם ק• ליפצין מ^-עלע אפרת דיא שחיטה -&lt; ־&lt; מןזדןזא^*3&gt; ראם זיינען דיא נעמען פון דיא דריי ווערקע וועלכע זיינען ספעציעל געשריעבען פיר מאדאם ק. ליפצין פון העיר! יעקב גארדין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="חד^־ן־l^3י וון 11■ ■llll ♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ן ^BBB^₪B|B אלס רואם איחר ווילט בעהאלטען ף ן 1 נור ייכער ווען עם ליעגט אין םייף• 1! * דער ראיעלסטער פלאץ צו קויפען א סייף פיר קע'ט * אדער אבצאהלונג איז נור ביי ; ! *־י '־^=־^ד. ראזאלער^=&gt; ! * ־!^ר ♦ ן 55 390 גרענד, ביטווין סאפאלק און קלינטאן סטריט. . ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦ ♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦♦ ♦ ווען מען יעדם פון פארניטשור מוז מען ניט פערגעסען איין רגע ^—פריינס י. ראזען-־^ דער גרעסטער אין דעם ליין פון פארניטשור, צוגלייך דער עלטעסטער, דער ראיעלסטער, זיין פלאץ אין 74 העסטער סטריט ווערט בעזוכט פון אלע וואם זוכען גוטע פארניטשור און ראיעלע פרייזען. זיינע קארפעטס האט א שם. פרוביערט האנדלען ביי איחם איין איינציגען מאל וועט איהר אונז דאנקען פאר אונזער עצה טובה. .)0611061 ,81 1165166 4! ,008611 ,1 )63111?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="הוא אחד! ושמו אחדי א ריכטיגער מאן וואס ווייס וואט א ריכטיגע פאטאנראפיע הייסט, געהט נור צו א ריכטיגען פאטאגראף, יויא העדי מאקס באדפוק. זיין גאלעריא אין 124 נארפאלק קארנער ריוויננטאן סט., האט א נאמע! דארויף. אלפרעד א. שליקערמאן לאיער האט געמופט פון 38 פארק ראו, נאך 309 בראדוויי, רום 805, ניו יארק. קאשינגס האנד־בוך בעארבייטעט אין זשארגאן פון א. טאנענבוים, קאשינגם האנד־בוך ענטהאלטעט אלע רענעלען וויא צו פיהרען טיטינגען אי לאדזשען, חברות, פעראיינען, סאסייעטיס או. אז. וו. קאשינגס האנד־בוך איז א שולחן ערוך פיר פרעזידענטען, ווייס־פרעזידענטען, סעק־ רעטאריס או. אז. וו. יערער איד וועלכער בעלאננט צו אירגענד וועלכע סאסייעטי דארף קויפען און שטודירען דיא געלעצע פון קאשינגם האנד־בוף. צו פיהרען א מיטינג ריכטיג לויט דיא געוויסע קאנסטיטוציאנעלע געזעצע פון דעם פרעזירענט 3יז א טעמבער פון פעראיין מוז יערער איינער וויסען דיא דינים און הלכות פון &quot;קאשינגם האנד־פוף&quot; וועלכער איז אנגענומען געווארען אין דער גאנצער ציוויליזירטער וועלט. א. טאנענבוים האט זיר דיא גרעסטע מיהע גענעבען צו ערקלעהרען יעדען רעגעל און יעדעס געזעץ אזוי לייכט זא דאס יעדער איינער זאל עם קענען פערשטעהן. קאשינגס האנד־בוך איז אין אלע שפראכען פערקויפט געווארען הונדערטע טויזענדע עקזעטפליארען. מיר האפען אז אין זשארגאן וועט עס אויך האבען דעם זעלבען סוקסעס וויא עס האט געהאט אין אנדערע שפראכען. קאשינגס האנד־בוך עלעגאנט פראשירט קאסט בלויז 25 סענט. דיטא פיי! געביגדען &quot; &quot; 35 סענט• יחודא קאצענעלענבאגען, 66 קאנאל סטריט, ניו יארקי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="אייראפעאישע אפאטהעקע עם לוינט פיר יעדען צו בעזוכען ב. עהרענפריינד'ס אפאטהעקע 152 סטענטאן םט.' קאר סאפאלק וואם נור אין אפאטהעקע ביזנעס איז דא צו בעקומען צום ביליגסטען פרייז. רעצעפטען ווערען געמאכט ריכטיג, עהרליך און פינקטליך ברוכבענדער, גומי וואארע, קאלאן איין ספעציאטטעט. הערר עהרענפריינד איז איין אייראפעאישער אפאטהעקער, דיפלאמיערט אין עסטרייף, און יערער וועט דיא אנ'טטענדיגסטע און עהרליכסטע בעהאנדלונג ערהאלטען. איגעל טהעע דער בעסטער פלאץ פיר קאנטרי און סיטי פעדלער און סטארקיפער צו קויפען טהעע און קאפפעע איז ביי דיא &quot;איגעל טהעע קאמפאני&quot; ?11 דיוויזשאן סט. ]ll6llOll ~81 01118100 111 ,11| עם לוינט צו טראגען אן אנשטענדיגען בגר, וואם איז געמאכט אנשטענדיג פון אן אנשטענדיגען בעל מלאכה. מ. קולאק רער מוירטשאנט טיילאר האט א שם פיר א ראיעלע פערזאן. געהט אין 41 עלררירזש, קארנער קאנאל. א₪oo 1 1011^100] *lB 31 8ז086110!001 801 5]1161ז110 401 □B,OOl ,18)01 ;)מo6טl־ע 100זיומס0מ1 זlג&gt;זlוlזגיחיזl3 חןןח £!ז0! זזימא: זolםז*oo ש) )01111 [Oll ^Oll 173 &quot;!מי!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="אוורוטיס און בינענפעלד. ^^לאיערס^^ 122 בויערי, אריענטאל באנק ב־ליינג' גיו יארק. 86 נראהאם עוועניו, ברוקלין. ■¥&lt;י ■1,6 81:1.1.0118^0017 ,&lt;l.l,£עז&lt;s^sl£ £ 6.^1117X18■ £צה מקמח של פסח כשרה אצל ר' מאיר לאנדאן בעקער 12 באיארד מטרים, גיו יארק. איך מאף בעקאנט לאחינו ב&quot;י ראס איך באקע מצות כשרות אויך פיר דיזען חג הפסח הבע&quot;ל אויף איינע ענגלישע מאשינע א ה נע ליינוואנד און עס ווערט גערעדעלט. ראם מעהל ווערט געזיפט בעפאר און מיט מים שלנו געקנעטען. עס וועט ח&quot;ו קיין חשש חמץ זיין, ווייל עס ווערט דורך עהרליכע יהודים ומשגיחים געבאקען. מיינע מצות ווערען געבאקען פון נוטע מעהיז, פון קמח של פסח און אין נייע בארעלס געפאקט. אויך יעדע בארעל איז מיין נא־ מען. אויך זיינען דיא מצות שעהן און דין געבאקען■ איך בין זיכער, ראם יערער וועט צופריערע! זיין וויא פאריגע יאהרען. אכילה ושתיה. צו עססען און טרינקען איז דער בעסטער פלאץ אין 143 דיוויזשאן מטרים ביי הערק מאקס גערמאנסקי. פאפולערע פרייזען, שנעלע בעהאנדלונג, פריש און געשטאק. מוזיק אין צוואנצינסטען יאהרהונדערט. רעווץ'ס מורק סטאי 176 דעלענסי סטריט, ניו יארק 176 וואו געהט איהר קויפען אייערע נאטען ? אין לעווין'ס מוזיק סטאר איז דער פלאץ, וואו אלערליי קווארטעטען, קווינטעטען, מערצעטען או. אז. וו. זיינען צו בעקומען. אידישע מוזיק פון כלה בעזעטצענם ביז בר כוכבא און שולמית. קאנטרי ארדערס פינקטליף אטענדעט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL259" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL260" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="וואס לייט זאגעןי ארער אז מען קלינגט איז א חאגע—&quot;=־ ווען מען רעדט וועגען דענטיסטען מוז מען גלייף ארויפקוטען אויף דר. יארש, ווייל אין דיא עטליכע יאהר וואט דיעזער פעהיגער אונד גרוגד עהרליכער דענטיסט פראקטיציערט אין ניו יארק האט ער בעוויעזען ראם ניעמאנד האט זא פיעל געלייטטעט. רייך און ארים, דער דזשענטלמען און דיא ליידי, דעי ביזנעם מאן און דעי ארבייטער, אלע געהען אים פאל פון קראנקהייט צו דה יאיש 234 איסט ברארווייא. קיין אדווערטייזמענט, נור א פאקט ראם נ. שטרייך פערקויפט ביליגער * מענם פארנישינג גודם וויא אלע אנרערע אין קאנאל סטריט. געהט צו נ. שטרייך, 45 קאנאל, ביטווין לודלאוו און ארטשארד. 111)81881 .א .110111 אl6lן ,81 031131 45"/>
                </div>
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="מאריץ טאלק' נאטארי פאבליק, 288 גלענל סטליט, קארנער עלדרידש סט. איך מאך בעקאנט צו מיינע פריינרע און קאסטאמער, דאס איך האב געמופט מיין אפפיס פון 39 און 40 קאנאל סטריט נאך דיא אויבענדערטאנטע אדרעסע, 288 גלענה רואו איך האף יעדען צופריעדען צו שטעלען וויא ביז יעצט, אין דיא ארט פון שרייבען ביללס אוו סיילס, מארגעדשעס, פארטנערשיפ, אגרימענטס, ליעסעס או. אז■ וו. צו דיא ביליגסטע פרייזען און פינקטליך געמאכט. אכטונגספאל מאריץ טאלק♦ ס. יארמולאווסקי, 54 קאנאל סט&quot; ניו יארק. געשעפטע אין יוראפ: חאמבורג, ס. יארמולאווסקי; ליבעק, ס. יארטולאווסקי אוןקא. דאס וועלט בעריהמטע באנק געשעפט בעפינדעט זיך נור אין 54 קאנאל סטריט, ניו יארק. דארט ווערדען פערקויפט: שיפסקארטען פון און נאך יוראפ. אויסצאהלוננען, וועלכע פראמפט נאך אלע פלעטצער אבנעשיקט ווערדען■ ווענדעט אייך דאהער נור אן .*¥ol ש6\l ,;1-601־)8 08.031 54 .8 ,חגBlאoB£ןן אl£o ..&quot;,lllO ,ז!]01ז8 111811111166 '*'&quot;&quot;&quot; .£.מo־s־ 12 &quot;דיא וועלט געהט אונטער&quot; אזוי האט בעהויפטעט דער אסטראנאם פאלב. ער האט אבער א שטארקען טעות געהאט, ווייל ער האט ניט געקויפט זיינע פערנרעסער גלעזער ביי'ן אפטיקער ם. ארקין, 50 נ איסט ברארוויי. ביי'ן אפטיקער ס. ארקין, 150 א. ברארוויי, ניו יארק, ווערען א סך וועלטען דווקא בעשאפען און געהען ניט אונטער. מענשען טיט בלינדע שוואכע אוינען, וועלכע זעהען נאר א פינסטערע וועלט; אזעלכע, וועטען דער קאפ שווינדעלט און מיינען אט אט געהט אונטער דיא וועלט, קומען צו ס. ארקין, 150 א■ בראדוויי, וואו זיי ווערעןבאלד פריי אונטעחוכט, און ווען ער פאסט צו בריללען דערזעהען זיי באלר פאר זיך א ליבטיגע וועלט, וואס וועט נאך שטעהן און שטעהן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="דיא ראיעלסטע הויז פיר רזשאבבערס, סטארקיפערס און פערלערס איז ביי ם. ט. זינרלער, 25-23 אללען סטריט. (ברענטש סטאר, 57 אללען סטריט.) פענסי און סילק ליירים אנדערווער. טשילדרענם או! אינפענטם ווייר, אויך א ריעזען אסארטטענט פון ראפפערס, ווי־סטם און ליידיס דרעס סקאירטס. בילינער וויא איבעראל. קאנטרי ארדערס פינקטליך אטענדעט. .:3מ¥o ,666ז86 25 23 ,£ll.lסא2l .י! .8 ניו ווינדזאר האלל. אן עלעגאנטער, גרויסער האלל פיר רעסעפשענס, חתונות, בעללער און אונטער־ האלטוננען, אויף טיטינגען. רומס צו פערריננען טיט אלע בעקוועטליכקייטען. 412 גרענד סטריט. גיר ווינדזאד האלל. פרא 6. מ. פיערעלהאלץ♦ ניט אכטונג! א נייעם אין מעריסאן סטריט! דיא וואם וואוינען אין און ארוס מעדיסאן סטריט ברויכען ניט ווייט צו געה! נאך לייריעם אין מענם פארנישינג גורם. איחר קענט אלעס קריעגע! ביי ם. קראנמאן אין 202 מעריסאן סטריט, קארנער ראטגער־ס סט. אויבער און אונטער וועש, קאפפס, קאללערס, סוספעג־ רערם או.אז.וו. וויא אויף לידיעס נאוגס או! טשילררען'ס דרעססעם נוט און ביליג. ראבבער סטעמפם (זיעגלען) פיר חברות, לארזשען און סאסייעטיס ווערען נעמאיט אין 50 קאנאל סטריט ביי מ. קאצענעלענבאגען. .¥Oll5 ז\זlo&lt; ~86 031131 50 ,011^113,1261161611130 .1ג דיכטער אין זיננער. רעוו. שלמה שמואלעוויץ נעהמט אן אלע איינלארונגען אויף האכצייטען אלס מסדר קדו שין טיט פיינע פארטרענע (רעדעם] און סאננס. אויף קאנצערטע אלם פיינער טענאר זינגער און דעקלאמאטאר. וואהנט אין 155 ברום סט., ניו יארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="קונסט פאטאנראפיע ^=^־י מאנדעלסערנ'ס פאטאגראף סטודיא 196 איסט בראדוויי (געגענאיבער היברו אינסטיטוט), ניו יארק. עטאבליערט 1882. רובבין'ם ראבער אין מעטאל סטעמפם. פעקטארי 70 קאנאל, קארנער אללען סטריט, ניר יארק. דיא פיינסטע ראבבער סטעטפס, אויף סטיישיאנערי אלערליי, ט'טעק פראטעקטארס. נאמבערייטארס או. אז. וו. פיר חברות און סאסייעטיס. גוטע ארבייט, ביליגע פרייזען. .11 ~;)8 4.11611. .001 ,08118,1 70 ,108■! 0^44 קמ81;)8 1101.8,1 &amp; ■61(1נ111.מ B'מlגlגlll 11&quot;יכטיג פיר קענדי סטארס * סאכאר האט נעמופט פון 12 ארטשארד סטריט נאך 24 פארטייט סטריט און האט איבערגענומען ראם האלסייל קענדי געשעפט פון מיסטער גליקמאן. אויך חאלט ער אן דאס זעלבע האלטייל נע'שעפט פון טרוקענע פרוכטען, אימפארטירטע קערלאך, אלע סארטען ניס, פייגען, טייטלען, באקסאר, רייזינס, ט'פייני ניס און פינאטס. קאנטרי ארדערס ווערען פינקטליף בעזארנט. ..Bמ¥o ¥\פזאl ~81 111זי0118י! 24 ,^עo£l.^B .1 דעי איינצינער םוספענדערס מאניופעקטשורער, ביי וועטען עס לוינט צו האנדלען פיר פעדלער און סטארקיפער, איז מ. ווייסמאן, 5 עםםעקם סטריט, ניו יארק. שיקט אייערע ארדערס און זיי וועלען פינקטליף אטענדעט ווערען. ז\רפנמ ,נ66lיlי)B צOBB6 5 ,זינ.^lגlB.^^\ .11"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="מצה מקמחא יפםחא כשרה אטת'ע כשרה און שעהנע מצות ביי ^איפר בלאן־,=^ עקסטרא מצות דעפארטמענט, 59 עלדריחש סט.; בעקעריי, 86—88 העסטער סט., ניו יארק. מיינע מצות זיינען שוין בעקאנט יעדען בכלל און טיינע קאסטימער בפרט אלס פטריקט כשר בהשגחת הרב הכולל, הרב מוויזיאן און אנדערע רבנים ואנשי שם. מיינע מצות זיינען פריש און ריין און האבען קיין חשש חמץ און אפילו מהדרין מן המהדרין קענען מיינע מצות עסען. האלסיילערם און קאנטרי לייטע זיינען געבעטען שנעל דיא ארדערם צו שיקען, ווייל דיא ביזי איז יעצט נרוים און אלעס מוז יעצט אטענדעט ווערען. דיא טהירען פו! מיינער בעקערייא זיינען אפען פיר יעדען איינעם און יערער איז וויל־ קאטען צו זעהען וויא כשר און ריין עס ווערען דיא מצות געבאקען. אויך יין שרף ויין גפן של פסח און עקסטרא אימפארטירטע '' אונגארישע שליוואוויץ, ־־==^ וועלכע איהר קענט דיא טעקס אין באנדם ווער־הויז בעצאהלען אדער פרייא• אויך אימפארטירטע און היעזיגע וויינען, קאליפארניער און אונגארישע רייזין וויין און גרייפ ודין, ליקערם, כשר לפסח. בהכשרים מרבני אונגארן וניו יארק. דער ביליגסטער פלאץ אין גאנץ יונאיטעד סטייטס פיר האלסיילער. דער גרעסטער און עלסטער וויי! און ליקער געשעפט אין ניו יארק • 268 גיענד סטריט, ניו יאיק. אויף יעדען בארעל וויין און שנאפס איז דא א זיעגעל פון דיא אונגארישע און ניד יארקער רבנים. אויף 10 יעהריגע מעד, עכט קראקויער, ביליגער וויא איבעראל. אויף קען יערער קויפען פון אונז וויינען און שנאפסען נלייך פון דיא יונאיטעד סטייטס באנדס ווער־הויז. האלסייל מצה דיעלערם, ווען זיי ארדערן פריהער זייערע מצות, קענען פיעל נעלד שפארען אלעס צו אדרעסירען נאך רעם האלסייל ליקער נעשעפט 268 גרענד סטריט■ קאנטרי ארדערס ווערען שנעל און פינקטליך בעזארגט. .1611061! ,81 3110ז0 111,268)610 181606"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="מורה עברי ופדגוג אנכי להורות נערים עבדים כתבי קדש עפ&quot;י השיטות החדשות ותרגומים נכונים. מבקש אנכי משרה עם נערים פרטים להוראת שעה בהספדות העבריה, הישנה והחדשה והבטחתי נאמנה להשביע רצון ועונג באופן למורי כיד ד' הטובה עלי. בית טעוני 221 מעדיסאן סטריט' ניו יארק. אלחנן הארקאווי. טעגליך6זייטען דער שבת 8 זייטען ~~ ^-&quot;פארווערטס&quot;^- ־ יעי ~פאתועיטס&quot; דיא נרעסטע אידיש^ארבייטער צייטומ ד^ר &quot;פארומזרטס&quot; ניט מעהראון בעסערע לעזע שטאף פון אלע ** * אידישע צייטונגען אין אמעריקא. דלזה פארור\רטם&quot; ניטיעדעןשבתאBזייטיגעצייטונגוועלכעאיז * &quot;&quot;י* '** א שטאלץ פאר דער אידישער ליטעראטור. ד?זך פארומזרטם&quot; רעפרעזענטירט דיא גאנצע אירישע ארביי־ '*&gt; טערשאפט פון אטעריקא. ברענגט דיא בעסטע רעזולטאטען פאר זיינע אדווערטייזער. דיא וואנטס פון,,פארווערטס&quot; ברענגען מעהר ערפאלג וויא אין אירגענד וועלכער אנדערע צייטונג. אפים: 32 םאפאלק סטריט, קארנער גרענד. טעלעפאן קאלל 1597 ספייננ. פיר מענער! ־־־=?&gt; פיר פרויען! שיך בעזוכט 13 ראטגערם סטריט און קויפט אייערע שיך כיי העדרי גאלדבערג. דיא פים מת מען אין ווינטער האלטען ווארעם. דיא גמרא זאגט אז יעדער האט נאר אין זינען &quot;זיך&quot;; איך זאג, יערער זאל האבען אין זינען &quot;שיר''."/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="- 8* - דייוויד זייפערט 100 ;זללען פטריט. דער נאמען פון דיעזען ראפער און םקוירטם מאניופעקטשיורער איז יעצט אויף דיא ליפען פון יעדען פעדלער און סטארקיפער. אלע סוחרים פרעגען זיך נאך ארן: 100 עללען סטריט, אלע ארדערם לויפען נאך 100 עללען סטריט, אלע זיינען צופריעדען מיט 100 עללען סטריט, גליק, פרנסה, ביזנעס איז אין 100 עללען סטריט, טרייט איין מאל צו קויפען אין ©lO עללען סטריט, ראן וועט איחר אליין זאגען אויף 100 עללען סטריט, אז דער איינציגער פלאץ איז 100 עללען סטריט, .ץ ,א &quot;Bl 811611 100 םll\מס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="אוואו לוינט זיך צו פאטאניאפייעף ביי פיליפ העטקין ביי וועמען געהט מען זיך פאטאגראפירען? ביי פיליפ העטקין. נוטע פאטאנראפיען רואו איז? ביי פיליפ העטקין. דיא ראיעלסטע בעהאנדלונג איז ביי פיליפ העטקין. העטקינם פאטאגראף גאלערע איז אץ 47 קאנאל סטריט לועד האט דיא בעסטע קונדשאפט? פיליפ העטקין, זיכען דארף מען אזא פאטאנדאפהער ודא פיליפ העטקין. ח'לעבען פרובירט בעזוכען דעם פאטאגראף פיליפ העטקין. טריט זיך צו פאטאגראפירען ביי פיליפ העטקין. יערער וועט צו פריעדען זיין מיט פיליפ העטקין. פיליפ העטקץ +פאטאגראף+ אין 47 קאנאל פטריט, 1 ווען איהר געהט זיך פאטאנראפירען § זאגט, דאם איהר האט נעלעזען דיא אדווערטיזטענט אין בוף, 3 8 וועט איהר בעקומען א פיינעם פרעזענט: א גרוימען בילד, צו יעדען דוטצענד בילדער, נאנץ אומזיסט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="עשה לך ,מאך דיר 8 הויז 1' זאנען דיאחכטים. ,אין בית בלא אשר.&quot; זאנט דיא גמרא. ויש אומרים ווסמאן בראדהערם פון 636 בראדווייא זאנען: אז מען דארף ערשטענס א הרז' און א וריב צום הרז, דערנאף דארף מען טהייערע כלי־בית. דארום איז דיא בעסטע פארניטשור צו בעקומען ביי זוסטאן בראם. 636 בראדווייא, קארנער געררי סטריט, ברוקלין. פ. זאקם, 31 קאנאל סטריט, יין גפן ויין שרף לפסח ולכל ימות השנה. אלער האנד וויינען, ברענדיס, שליוואורטץ אח מעד• קאנטרי ארדערס פראמפטלי אטענדעט. אייך טהעק אונד קאפפעם. פיר רעעלע בעהאגדלוננ גאראנטירט דער נאטען. ..03£?י ,813£53 ^^o 31 ,038^8 .11? איין זיכערע רפואה. ־&quot; פיר אלע געהייטע מענער קראנקהייטען. אלערליי פערבארגענע, פערלענגערטע, פערלאזענע אונד אנשטעקענדע שלעכטע מע־ נער קראנקהייטען ווערדען היער קורירט אין זעהר א קורצע צייט מיט בעדיננונגען אדער אהנע בעדינגונגען פון רעם בעקאנטען אונד בעריהמטען דייטשען דאקטאר ספעציאליסט, וועלכער זיינע נאנצע יאהרען טיט דיזע קראנקהייטען זיף אבגענעבען האט אונד טויזענדע מענשען גערעטעט. מענער אבשוואבונגען, פח פערשיעדענע טהיילען פון קערפער, וועלכע קומען פון צופיעל לוסטיגען לעבען אין דער יוגענד, דורך וועלכע מען פיהלט זיף שוואך צום פערהייראטהען לעבען (פערשטעהט וואם מען מיינט...) זא גלייף אלערליי שוואכע נערווען, בלוט ארמע, קורצע געדאנקען, שלעבטע חלוטות, וועניג שלאף, וועניג אפעטיט, שלעכטען גערוף פח מונד, קאפף־ שמערצען, שווינדעל אויגען, רוקען שמערצען, ארך א ספעציאליסט פיר רומאטיזמוס, וויא פיר טענער זא פיר פרויען, מאגען קראנקהייטען, בלוט פח האלז, טערידען אפענע אונד פערמאכטע, בייסוננען, אלע נייע אונד פערלעננערטע הויט־קראנקהיי־ טען, אויסשלאגונגען אונד וואונדען, דיא קראנקהייטען, וועלכע אנדערע דאקטוירים האבען ניט פערשטאנען אדער האבען ניט געקענט קורירען, ווערן היער נעהיילט אין א קורצע צייט אומזיסט מיט דיא זיבערסטע גאראנטי. אפפיס שטונדען: פח 8 בת 9 מארנענס, פח 12 ביז 2 נאכטיטאג אונד 6—lo אבענדם. זאנטאג דעם נאנצען טאג זיינען אלע ספעציאליסטען דא. אונד דאס איז ארף דער איינצינער פלאץ, וואו איהר קענט ערקלערען אייערע קראנקהייטע! אק פליין אידיש. אין דראג סטאר, 104 לןאגאל פטריט, קאר פארסייטה. י .־ ד.ס2ייב הלאטי ן ו והאוניברסיטאי |"/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="סע^על הארקאווי דאקטאר * אוופארמאסי, זאגט פאלגענרעם:&quot; ־&quot;*-י &quot;עם איז געוויס בעסער ניט צו קריינקען, נאר טאמער איז מען יא חלילה קראנק זאל מען נע,־,ן אין א ריכטינע אפטייק נאף מעדיצין.&quot; א ריכטינע אפטייק איז ריא אפאטהעקע וועלבע האט א וואהרען שטודירטען אפטייקער, וועלכער ניט אבטונג אויף יעדען רעצעפט אז ער זאל ארוים אהן א שום פגימה, וועלכער זארגט פיר יעדען פאציענט וויא פאר זיך אליין. אזא אפטייק' געפינט איהר בלויז אין 193 ברום, קארנער סאפאלק סטריט, ודיל דיזע אפטייק בעלאננט צום העדרן דאקטאר ^־־סעמועל הארקאווי־^ דער איינצינער אין רער איסט סייד וועלכער האט דעם הויכען טיטעל, דיא העכסטע מדרגה אין דער קונסס פון פארמאסיסטען, ראם איז דער טיטעל &quot;דאקטאר אוו פארמאסי.&quot; אזש פון דיא הונדערטע סטריט קומען מענשען הערונטערגעפאהרען מיט א קאד, און נעהען דירעקט אין העררן הארקאווי'ם אפאטהעקע אין 193 ברום סטריט, קאינעי ם*פאלק ניו יארק, .ץ/ן^ןןגא I*B .ץ.א,)11011(81 ,זl6,ooחooזB 193 ~ז18?!0 .ז0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="106">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="106" LABEL="&lt;^א\ך גאראנטיר־^ אלע ־געהיימע און אויסערע קראנקהייטען, לועען, הערץ, לעבער, מאגען, מוסק על /[4s '* און קאפ־שמערצען, שוואבער זכרון, מאט־ ~,&quot;*^ll קייט, ארגאנישע שוועכע, געשוויר, קרעבם, \\\s'\ בלייכזוכט, פערשטאפוע, העמארידען, יי*^|^ץ 1 ףoן£*ך ע ג או.אז.וו. אלע נערווען־קראנקהייטען, * -ט רהומאטיזם, פאלענדע זוכט, שלאגפלוס, ,^lll[||#l- או.אז. וו. אלע גע ־־־טס־פעהלער, באנד־ וואורם, אלע פארם. ־־יכע, או. אז. וו. איך געברויר ריאל&quot;*.,טע עלעקטרישע אפאראטען פיר נערו! ־?ראנקהייטען. אלע געשלענטם־קדאנקהייטען. / עם ווערען געהיילט אין א פאאר טעג בלוט־פערגיפטונג, אלע הויט־קראנקחייטען,אויספלוס,'שטרוקטודען, ניערען אוןבלאזע ענטצינדוננ^זאמטער־פלום, אנשוועלונגיידער דרי' ץ?sלזענסזז ארער האדען. וואונדע, קעהלע, מונדלנאז, אוינען אדעראויערעי . - ייאי־ענע מאע. ,ראפט, 'שוואכע ארער אייננע'שרומפענע ארגאנען. או.אז.וו• איך גאראנטיר אין יעדען פאל איין גרינדליכע היילונג. כראנישע קראנקה&quot;טען ספעציעל. איך געברויף קיין קוועקזילבער. גענויע אונטערזוכונג און בעהאנדלונג. דר. ל. לאנדעס, —האספיטאל ספעציאליסט.— געוועזענער אםיםטענט פון לעבאנאן, בעלוויו און פאסט־גראדיאייט האספיטאלס גע'שטודירט אין בערלינער, וויענער או! לאנדאנער האספיטאלם. ,י71י):■134 124x11 BXIII אר?סימ שטונדליי ♦ פון 9 מארגענס ביז 1 נ. מ. און פון 5 ביו אבנדס. &lt;| ♦ זאנטאג: פון 8 ביז 10 או; פון 2^יז 4 נ* מ. איך רייד יידייש, רוסיש, פאלגיש און דייטש. בריעפע און פערזענליכער ראטה פריי. זעהט ןןאו איהף געהט פאסט אויף און פאלט ניט העריץ. ־1 ' אזר זאנט דער בעקאנטער רר. ל. לאנדעם, פון איסט 24טע סטריט, נומער 134 דיא געזונדהייט יעמאנדען צו פערטרויען איז מעהר וויא געלד, וויא אלעס. דער איינציגער ספעציאליסט אין מענער קראנקהייט איז נאר רר. ל. לאנדעם."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
