<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="10">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="MAIN" ORDER="10">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL5" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL6" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL7" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL8" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעשה מגוח־ז המציא לעמך רוחה. שטייט וויתר וגס יגlן ואנאה. אשרי העם שככה ביים אייבעישטין איז דוך^עם גאר נישט היין מלאכה. ^עס זאל זיין מזר ווי אותיות ואנחה מכט ווי נש אייך אלו נחת ח־וה הצלחה. זאנאיךסור נך אמל וועיטור מוט איעעי מחתיכה פינים_קאפיטל אגיל ואשמח פלבבי איךך,י מוך גושטעלט ווערטור ;אנין בעט איך אייך &quot;עםזלאי ך ניט זיין .קייןיתמיה. וואדי/ ווערטור צו האנין בין איך כאמת נאר אליין בייאה י. אגיל מכט אתה גיור לעלם ה' מכון נך אמל אותיות אגל אתה גפז־ר ישי אל להושיע. אשיי העם שככה, ביים אייבערשטין איז דיך^עס גא־ גושט&quot;היין מלאכה.יעס זאל זיין אזר ווי אותיות בלבבי בורא בשמים יתן לכם ברכה • ענדע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL9" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL10" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשה די זמירות ווס דעי מארשעלוק זונגט שבתות צי נאכט : מאת די דאזוגע וועלט איז דיך הבל הבלים &quot;קענון מיד דעןאיום לאזון איין פשוק אזl ווי איין בעד הלlם ביי יעקכן שפייט דוןז איין פס ק ויעקב איש תם יושב אוהלים. אין דעי אייבוושטור איז חך רם ונשא אין איין גדlל ונורא אין איין משפל גאים ומגביה שפלים לאמיר ז אנין .ווערטור מענינו פין אתה חוננתנו אבינו מלכנו החל עלינו הימים הבאים לקראתינו לשלום: מורי ויבותי מם פ* איין ניט וו אד ט ;ועל אוך .אייך אוף דער פולער מאך זיין מודיע נאי בלי שים מגיע. זיין זאל ך ער גאנצור עולם יידישע קינחרליך בקו הבריאה . כולם אליך ישברו אלו האפון צי דעס מס לעבט אייבוג יער זאל אלי יירישע קינרורמך בשערון אכילה ושתיה הנותן מתנה להכירו צריך להודיע. אוג פיוט גופינען מור אlך איין פסוק קומי רוני בלילה לאל המושיע. ווי אזl מאנין מידיד אותיות החל חרותה ליום השביעי דו טעג מס מעלון קימוןזסענון אינז ;אל דין יודישי קונדורלוך לשלום ווי אזי מאכון מידור אותיות הימים איום צוא העיון מערטור ;;יער ריינע מאכין אותיות הימים ה־ ממיlם יחן ישראל מזליים זאל .זיין יודושע סונדורליך פlת מע ה ביוב הצלחה פון מיינו דבורים אוז דיך יעס נאד אפתיתה ווי אזl מאנון ווי דור אותיות הבאים. הערטשו אלו במוצאי יlם ; • •יי ־־ מנוחה. העיטור צו זאגין בון איך חך.קיין מאל נוט מורא? איך זאג וועיטיר מוז איך דיך.ורסק ווי העוטשו נאך מוך גוט מעי־טור צו מעל איך פור פון אי;ערט_ווענין כעמון מוה. דור המלך ע&quot;ה הט אlך גזאגט איין פשוש אין תחלים לכו בנים שמעו לי. אצונד לאמור זיינו מערטור מסיים . ד,ש&quot;י זאל העלפין יוחשע קונדרליך ?אלין האנין אגוטע מאך..עס ;אל יורעשו קוניערלוך ;יין לח ־ם אז איך זאג מערטור מיז איך חך מימון ווי אזl מאנין ווידוי אותיות כמוצאי צום ^ערשטין מאל בזנות משה ושאר צדיקים יבlא אליה! . זאג איך מור נאך אם אל מ עיטור גאר אזl בנגד קיר שא וביוך שמl, ווי אזl מאנון ווידער אותיות במוצאי צום צווייטין מאל ברוך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מעשה ביוך אתה ה' מלך צור ונו אלו. זאי איך מור נאד אמאל מעי טור נאר מענינl. מור בעטין דיך רביוניו של עולם שענק אונז רו דאזונע מתנה: יייס זאל זיין במודה נימינו בית המקי־ש יבנה, ווי אזומאכין ווידער אlתיlת במוצאי צום דיוטען מאל בנים מתמללים וצועקים אמתי ציון יבנה. י*זנ איך מוך מור נאך א מ אל ווערטיר נאי נ יי ע אין נאר פיושע נאך במוצאי גופינען מור דיך דו דאזוגע אותיות יום יום מאכט יום מניחה וקדושה. צום אנדערין מאל מאנין ווידער אותיות יום יבושו רחת־ מגבורתם. צום ךרוטנ3ן מאל מבין ווידער אותיות יום ואל מעונותם ייבצון. צום פעריין מאל מכין וויתר אותיות יום 'וציאב מחושך וצלמות . צום פופטען מאל מאכון וויתור אותיות יlם ויוצא ישראל מתוכם. צום זעקסטין מאל מאכון ווידוי אותיות יlפ מלכנו והוא יושיענו. צום זיבוטן מאל מאכון וויתר אותיות יום יבlא משיחנו ויגאלנו. תוך כדי דיבור מניה וביה י זאג אוך ווערטור אלערלני ביי יעקבן גופוגען מור דוך איין פסוק וישתחו ישראל על ראש המטה מאכט רש&quot;י תעלא בעידנא סניד ליה. נאך במוצאי יום גופונון מור דוך דו אותיות מנוחה. הערטם אlיס פון מור מיין מ ־*אכה. ביים אייבערשטין אוז דוד עם גאר נושט היין מלאכה. עם זאל זיין אז־ו ווי אותיות מנוחה י*־ יי &quot; 1 ) '&lt; ד - ( ־־ • וישלח משמים נחת חמה והצלה. אז אוךדדאגזאג ^ווערטור מוז איך דוך ורסק ווי נאך במוצאי יום מנוחה גופונן מור דוך דו דאזונע אותיות המציא זכות פון אברהם פון יצחק אין פון יעקב ךאל פר יודושע קונירלוך תמיד מוהר? יעס זאל זיין אזl ווי אותיות המציא מאכט ד' ממרום ז^אל יודון מן הגלות אlס צוהון. נאך במוצאי יום מנוחה המציא לעמך רוחה גופונען מור דיך וויתר תשני לנאנחה ונס יגון ואנחה. ^עס זאל זיין אז־ו ווי אותיות שלח מבט שלח לנו הרוה אlס צו העוין וועיטור זע הר ריין. נוט&quot;קיין לוגון נאר אזl ווי אין פסוק וועט שטיין מאכון נאך אמל אותיות שלח לנו חן זא: אוך מור נך אמל ווערטור מוט אמאל נאר אן אצאהל : דער אייבערשטור זאל דין 1 יודושו סונתרליד מכו יעלהו זכות אוף ויער שאול מרון שבת הlדש ווערט אן גורופון לשון בלה . אין בלה מאכט לעיני כל הההל. נאך במוצאי יום 1 מנוחה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מעשה / אזו נא ך אדו וטון מאל אין דאן הט מען גזאנט מזמורים. אוב דער נ ך הט מען אום גבעטון דםיער זאל שפילון אגיויו.זאכין איןזעם אוז אזו ווייט גטיאפון מוען דאס מען ך.ט אים צו .נעפורט צו דעם רב ווס אוז גשטאנון אlבון אן אין;עד הט אום זייער שטאיס גדאנסט נאט ךאל דוך יעיםן&quot;ען דט;ע־ צו אום מאגט ווי דו האסט אונז אין רוזעם פורים;עיפיייט נון זאג זעה מור מוט מס זאלון מור דוך בעלונון דו ויייסט דאך וועד מוי זע נון ל)יין געלט האבון מור ניט אlןז ווייס־ן מור דם רו נעמסט סיינע נעלט סר דיין שפילון אוךזמאלט מעלו] הט זוך רעי זקאפיל אפ גורופון צו אוםיערסטענט מיל אוך וריסו,! מוט מעמון ארןד רייד. צמייטיענס וויל אוןו באהינ-ון סין אייך איינון וו אוון צייכין אום צו בעור מען אונ שטאט דם איך הב גהט דם גלוק מוט אייך צו שפ־עכון. ךרוטענסוויל אוןזךאש מען זאל מו* דא אlס לערנון איימנו(.נמנים) מם מעוון גזוננען אין הומול אונ איך מעל ,עם אן מענדון נור לדבי מצוד, אlף ארומו חתימת, אlף נאי אשענערון שושנת יעקב. ך י דע.אלו דרייא [איון זאלוןייםעם דור ^ערפולט מעיון האט רוזער גזאן אפ מזענסורט דוא ווילסט מיס־ן מעי איך בין. אוך הייס ר' שלים אין מוט א;אר זובצוג צורוק מאד אוך דא רב אינ פיעסט. אונ ווייטור מם דוא מילסט בעקומון איין ^קענצייכין אום צו ציינו ן פאר דעי שטאט דאס דיא האסט מוט מור גושפ־אכין מעל אוך דור זאגין אקייינו תlרה מאם 'עם איז שייך צו סורים מאס איך האב אור גוזאגט אונ דעם פורים פאר מיין טlיט רעם ר' הירשען סולד ווס^ער אוז שlין אצונד אזקן פון ניינצוג אוך הב אום גוזאגט פון מאנין אוז מדוונגען ודם אינזורו חכמים ;אמן אונ מדרש אסתי דם דוא גזירה פין המן ווא־ אוג הוטול גיחתמית מוט ריים אבוד נוט מוט בלוט מייל עם שטייט אונ דעי מגלה לאבדם מאכט עם דן - ץ 1 &quot; ־־ ץ ־ ־י לא ברם דיזער ו' היו ש הטזעם.קיימם נוט איבו ־ מזאגט . נון [אג ?!ם אום איבוד אוג מיינום נאמין מעט מען שlין דור גלריבען דס דו האסטגשסיכץ מוט מור אוג דרוטענס מאם דוא פערלאנגסט ים מען זאל דוך איסלערנו אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מעעlה אי •ן ^עטמאס פון דו הימולשע נגונים ורעיל אוך הייסוז אונזור חזן מאס מא־l אגמיסור יlדע נגן ו־ יחיאל אונ אזl א־ז יעש רדירקליןז גושעהון לנס איז לסימון צו אים דעי הזי איג האט אלמי איייננוררייט אוג דעם קאפיל *l&lt; ? 1 ־ד ~ * * ** * 1 אהלכון טוץ נכונים רום ?ד הט זיי ב אלד נאך גשכ&lt; לט תעי לייכט, איינר פון זיי וואר דעי ד: אלך ע מארש פון משיח דער צלי'■ טע וואי &lt;אlיןי אמי אמין גגון) מוט וועלכון מען פורט אס דעם צייק אוג גן ערן דער דרוטור מאי דער גגון מס.? גם פלענון צו זונגון דוא עילי רגלים. אוג דוא אוכרוגע דו־יי וואיען נגונים פון ימים מlבים. דיזע גימוכטע חט גדדערט אוג sול בוז זייגור די יי אוגדאן האט ן *י • ז ז * ץ •• ן ן ־ד אנגיהlבון ציא ווערון ךא־ ט דוא ליגטו^ייט דונקלו*, אוג דונסלור. איג דו מענשלוכו פוגיען אוז גווא־ון אונדייטלוכער אוג אינזור ק פיל האט אן :יהlבון צו שפוי ון אייגע מאטוקייט איג אוז ךאיo איינגושלאפון אונ הט ןיזז יערסט אlיפגוךואפט. אלם עם וואר שlן גיוסיר טאג אוג דעי עlלם חט נוהאלטין שlין הריאה שמערער הט זוךךערוויסט צו ווילון דו כייגונג פון דער צים אlיפגולייגטע ?מול טור • דאשזזי האט נוס גוסענט ומסין אויה הלאר צו ער הט גנענטונט אע שוד צו אונ פאלוש , ער וואלט עס 1] 7 זו ז • 'י : ד 1 7 * גהאלטון פר געווים פר איין טיlים מען יער מאלט זוזי נוט דער מאנס אן רער תlרה מם דער רב הט אום גוזאגט. איג אן דוא נגיגים וואש דעי חזן ז 1 * יי ד 7( 7 '* 1 הט אום אlיס גולעיונט. דוא תיויה הטזזר גוזאגט פון דעם ר' היו?מ פולר אוג הט אום דער ציילט דו 3אנצע גושוכטע אויןז ך,ט&quot;ער גושפולט כאלד פאי אום רוא נ.ייאו זאכין מםזזי הט זlןז אlיםגילעי ונט . אוב,עי אוז שור ;ושטאיכון פון זוסקייט. נון אוז גמאיון דר מוט תא שטאט פול דר קאפ־ל אוז גמארון איין היילוגיר נור^ער הט שlין פר זאגט אצעהנטון פון צו גיין אליין פורים כיי נאכט אדור פערקערט נור אליין. דם הייסט נוכטערורהייט נל כל פנים פון דוזער גושונטע אוז שlין צו זע־ון דש דו טlטע זיענון זוך !ושמח או נ דו שולון אויך וויא מור אוב אומערו פרייד־ענטאגע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="4">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="4" LABEL="מעשה דש דו מתים קומון אין דו שילען בעטון אה שlן איי&quot;נע אלטו זאגע ךאןי אבור האבון מור נוט גוואוסנ; בוז א הער דם ז יי דינ&quot;ען זוןי משמח אום פורים ווי דו רעבו וגו בוז עס האט דעי ציילט דער פון איין גאנץ טייעיי • 7 &quot; * * יוד &quot;דער האפול צומבלור אין מור וואלטון אום געווים נוט גגלlבט ויען &quot;ער מאלט אונז צו דינ&quot;ער&quot;ערציילונג נוט טויזון איי&quot;נם מארט ציי&quot;כען ורם &quot;עס אוז נוט צו ליי&quot;קענון. בפרט נא־ דס דוזער הןאפול _וואר אליין איין טיי&quot;עיי יוד..עי וואר נור איין פרומר צומבלער דען&quot;ערסלעגט צו שפולון נור אlף ארומו חתינות אומזוסט . אין הט זוןז גענ&quot;ערט נור פון פרבערייא &quot;ער האט גוlאlנט אין אונגאו&quot;ען. אין פעסט דם הייסט איין אייגינע שטובעלע אין פאוימטארט. אין הט זוך גלעבט מוט זיין פר־וי אין זיינ&quot;ער טאכטור איין רוהוג&quot;עם שטולעס אין פי ומעם לעבון. אין רואך אלזl בעלובט ביי דעי דארטוגע גאנצו יודעשע געמייניע &quot;ער פל&quot;עגט צו פערדונען גאנץ וויינוג אין וואר מוט דעם ווינצוגון גאנץ צו ©דורון אין אומער לוסטיג אונ פלענט איוןז ביי;עדור גומע גלעגענהייט צו בעלוסטוגון ז_יי&quot;נע גוטו פייינד אין דמע בע'אנטו אז־ו וואר דין זוטע אום צו גיין דעם גאנצון פורומדוגון טאג מוט דעם צומבעל פודול אין האנד אובור דוא הייזור אונ פלעגט דארט צו שפילון אשיינים &lt;שlש*נת יעקב) אין מען פלעגט אום דער פר צו טיאקטורון מוט אגלאז ודיין מוט אשיטוק טארט. ךען&quot;ער וואר ביי ;עדורון איין נוטר גאסט. אוב ער פלעגט די צו ווינצעווען דעי מוענלוכון שפרוןי הלואי אlף אובור איאר. אונ פל&quot;עגט זוןז צו קיטון אהיים צו דער סעודה &quot;ער סט ארוס צעהן דעם דינור. איין מאל אי ם פורים האט זוך דוזער &quot;קאפול פר אורט ביי זיי&quot;נע פורומדו&quot;קע בעזוכע אזיו ווי ארופ&quot;זייגור&quot;עלף אוג דו שמאלו אין בעו־ואנטע שול כאסון פון פיעסבורגעי גייוסו שול ווידור דמע גוואנהייט צו דין ש־ון ארוס דינור צעהן אין דעי היים צו דער סעודה ווייל&quot;ער הט דוזעט מאל אונור גחאפט דו מאס 3יי אגלטון פריינד רום הט פר פורים ביוינון אנווינס אין האט אל!lי נוט איימעשלאגון דעט רעכטוז ולעג אהיים דער צו נאןו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="ן מעשה מאר דאן אטרובע נאכט אין הט גאר נוט גוויסט אין וועלנו גאס יער או? זוך פר קראכון בוז ?!ר או? גקומן צו דעו שול. אין זעוסט ראן הטי זוך בארעכונט וויא ^ער אוז דא אין דעי וועלט אין מאד שון ברעה צו ווענדון זוך פון דארט אתיים. דען מעלבון יודון אוז^עס ניט באקאנט דו וועג פון דער גרlסו שול צו זוך אתיים צוט אומגלוק אפור אדער צום בלוק הט ;ער דעי זעהן דם דו פענפטור פון שול זיינען ך;ער לוכטוג אין דער צו הערט זוך נאך פון אור איינע בעטענדו שטומו ווי פון דאמנער. אוג אוז אלז'וי אריץ אין שול סעיגעסונדוק זוך גאר דם אין פורים נאכט ווערט נאד.קיי מאל דארט ניט גדאווינט בצבור מעייב אונ בפרט נאך אזl שפעט. הורץ דער פון יער אוז אריץ אין הט דער וויסט דארט איין עולם פול גפאקט אין דו שול אוז בעלוכטן ווי איין גן עדן אין אלו זיינין לוסטוג אין פריילוך אונ ווי מען הט אום ךארטזדער יזעהן מוט דער פורעלו אין צומבעל זיינון די גווארון מלא שמחה אין האבון אום אננונומון פר אגוטן גאסט אוג האפון אים אדlף גופודט אlח דעם באלעמור דם ?3ר זאל דיא שפולון. יער מאד אבור ז_&quot;ער צו שיאמץ דם דינע הענד האבון זוך גאר נוט גהייבוז ווייל ער הט גזעהן אונטעי דוזעס פובלוקום זייער פול באהנטו • - 1 &quot; 7 ד •־.־ { ץ ' • ן •• ע ־־ מס זענין שlן לאנג גשטארבון אין הט ??לסזאן גהז־בון צו&quot;פארשטיין ךאס דו אלו יום זענון דארט זענון נור מתים. אין.מאד אלזl אלץ צו שראקון אוג אין גיוס אננסט בוז^עס זענון צו גגאנגון צו אום זיינע בקאנטו אין האבון אום זייער פייינדלוך גגרופט אין הבו! אום צו גרעט דס ער זאל ?יי 7 ( ־־ 7* 1•* 1 7•( * 7 * ■י &quot; שפילון ד־עם זעלבוגון (שושנת יעקב) ווס יערהט ביי די גשפולט אין שטוב אלם די האבץ נאך גלעבט. אין דאבון אום נאך דער צו גמאכט מוטה דם יער זאל נוט שיעקון אז א לסט דו.אזl זונער זיין צו מישץ לעבנדוגו ווי דו בוזט דכי צו ורשון דו 10טע האבץ די צו אום גזאגט שפול אין מור מעלון דור פול בעסור לועען אלם דו לעבענרונו דהע פייינדלוכו ווערטר האבץ אום אבופול בערוהוגט. אין ער הט א6 גשפ־לט דעס שושנת יעשב ז&quot;ערגוטד־ס מען הט אום גבעטץךםזזרערזזאל זעס שפולון נאך אטאל אין"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL21" TYPE="BACK" ORDER="3">
          <div ID="DIVL22" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL23" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL24" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="קאפעל דער צימבלער אדער דיא לוסטיגע מתים"/>
              <div ID="DIVL25" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="אגאנץ וואונדערריכע געשיכטע וועלכעס מעגילייניז קליק אוניגרוס: ;• •• • ( ; | •• | ; . י &lt; : ; י' . '/־.*-־ י• .־ ־י• ' ־ 7 ל ע מ ב ער ג. כה־צא־ת ד־//ר ישראל דוד זים י ג'/ל:&quot;: בשנת תרט־ח לפ-ק .116)6!011§68 .1887 (3(6101*01? 18ממ1*701) 1*81*156111131 צ!!*? מoי\ ^1101*1(1 ,£•!6(1 .מי.2ע"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
