<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="7">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="7">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="7" LABEL="דער קלו גער סליעדאוואטעל"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="דא ווערט .ערציילט פון איין מער־דער וויא ץ ■ • * האט געקויילעט זיין אייגין -יוייב • א ק*ךצער יאטאן נאצדלוק שטרענגס 6אר באטען מבא לבית הדפוס ע&quot;י ר, פייביל זעלצעי ווארשא בשנת תרט&quot;ד לפיק ^33BB6B9————— י &quot; י &quot;י 11&quot;&quot;ו'־? נ1£.31^0.35£06 10110גזנ ,!מגעס? , ןן , || '■* * ןן \ 111 ? 8"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="8">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="1873 81 111483^1 010^:11^01מ6ג0מ03| 2244 ***נ? 843 *ן#יBמ*s*?ש .11*עו8$(ן־01מ18 *1 י' ¥ ♦י' * #ץ אונגעפעהר איינעד שטlנדע הערק וריר ניבט חייט פאן ךיזען^אךט וויא יתיר ער־שט ניט לאנג &quot;יענעם גע'ו־רייא געהערט האבק&quot;איין שטאיקעם י קלאפען אין איינעם פענצטער&quot;. ביי■' העלק טאגךשיי; . זעהl7ן וויר דאס ךיזע רוהע שטעהרער איין מאן פין■ הייכען גוויקם איזט . דינע גאנצע בעקליידונג בעשטייט אין אייגעם ווייסען העמד. איינע פאר היויזען. &quot;אוגד איבער דעם העמד טראגט ער &quot; עטעאם איין נאק ואין שערייפען דיא האר תארען &quot; אין גאנצען אונארדעגונג . בארתעם טיט'איין האנד האקט ער שטארק &quot;&quot;אין • ■ן י • ץ • •י• • •• ן • • • ן * • • י— • 1 • ן פענצטערמיט דיא אנדערע האלט ער אים האלזע. אונד מעהר 4• * • • •י• ••• •• • • •• • •* • ■ •• ^ הארהעלענד ותא רעדענד הערק וויר פון איהם דיא תעךטער . עפענט&quot;עפענט געישתינד&quot;וי■ • - * • • •• •* • •• • • • ראם&quot;תייסט,נערער . דאם אים זומער זוכט זיך יעדר מענש צום שלאפען אייגע' שטעלע וויא עם ווייגיגער הייס איזט ותא עם • ץ *• ( •• •• • •• •• • •• •• • •• • * • ניכט זא פיהל פליגעןיפעךהאנךען&quot; זעד. אלוא איזט.עם.קיין ווינדער יאס דיזער אינבעקאנטיער אייגע לאניגע צייט קלאפן כוס טע . איירר * # • • *•* ^&quot; ***** ***** • •• •י• • ן ♦ • 1 • • • • • ע ס זי־'.נעכ־אנד פאן&quot; אייגעם &quot;שטאלע אדער &quot;שייגע הערק לאפטע אין רעם &quot; פרעכדק.עפעגטע . דר איוגבעקאגטער'.קלאפטיע תאם&quot;איין מאל'שטארקער דיישיטיטע אבער וועירט פון&quot;פינוט צוטינוט שתאכר *ץ • •ץ 1 • • • ץ •• • 1• • • • • וועד איו דארט ל יוער &quot;קלאפיט ל העירט מען ענדליך אייגע שטימע • . 4 ין • •• • 1 •י • •• • •• 1 *• • • • ן •• • • • • • . ^ איים ד־עם הויזע רופען. &quot;איך איןזי .ענטפעךט דער אונבעקאנטער . מאכט&quot; איויף . &quot;געשתינד כאכט אlיף! &quot;דיא &quot; טיהר .עפעגט זיןז&quot;אוגד ךרייא פערזאגען טרעטען אריים . אייגע פאן ךיזע &quot;האלט אין דער האגד אייןיפלאקער יקיר,; ראם תאר איין&quot; כאן פאן'איין יאיר זעכציג ךיא האר שlין&quot; גראה אין גאגצען אבער גאןז איין קרעפטיגער ימאן דיא העגדע זייגע זעהט פען זינד צוא גראבע ארבייט&quot;בעשאפען . • •• ••• •• •• •• *• ן • • •ץ •• •י• • •• *• -י• 1 געבען איהם זעהען&quot; וויר איין תי 3 ראם געגעגטייל&quot;פון איהם . אייגע אלטע איין געביקעלטע פרויא דאס געזונ־ז&quot; פיל טיט קנייטשען אוגד *■ ••• •• 1 •• ■ •• ן • 0• * ן• *• • • • • •• 1 • *• &quot;•• •*• • •• • •• • פאלרען. ךיא אייגע; מאט . איידער מירי אבער ערצעהלען ויואם דא ווייטער געשעהען איזט *• •• • •ן ץ • •• •• 1 ץ ץ *- •• •* •• •• 1 • • כוזען מירי ךיך ליבער לעיער פיט ךי_זע דרייא 'פעחאנען בעקאגט 3אכען'דק'?נס ותרד ךיר זעד.ר נוצק ךיא^עךשטע פ*עךיאן תאר ציי! צ&quot;ר סאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="£אן פון אזין יארד זעכציג. .ער וואר אייגער פון מזער 8קלאסo מענטשען'וועלכע ווען' וויר מאי איין מאל זעהען זקאנק טייר.!ייא משיט'ןאלl פרנעסען. דאש .געזיכט דרוקט אויס זא אייגע'שטרעעע אין ריא אויגען 'ליגט זא י פיהל' ביי.זעס י. דאס ווען דוא איהם נאר איין מאל זעהשט. זאגכט דוא ראש ער נערער צו דר.קלאסע טיראנען • (יי; שירעקליכעש געשטאלט יאגט איו^ז' שרעק 'איין . נעבען איהם שטייט אייגע פרוייא'ךאס איזטיזיין ווייב'אייגע אלטע א'פ געלעב^ע פרויא . שיוין גענןךימט אוגד איינגעבוקט • מא איויגען מאט ו־אם געזוכט געקנייטשט י, אוגד' פיל מיט פאלדען. מזע י פרויא מוז ־שוין פיהל געיליטען'האבען פון איהרעם בעשיייצער אוגד ברויט געבער. &quot; אונטער ןייא שנ'זייט זן. יין מעידץען 'פון א יאחר צעאינצייג משט גאנץ העסלעף זיא שיינט עוין ךיא {ןעלט צוא.כןענען.'זיא ווייס זיף שוין אין י אידד צוא פיינדק זיא 3ןא'ן שוי; איהר ברויט זיף זעלבסט פערדינען . אירי־ ע אוילען צייגן איינע שלאהייט אייגע פוכסקלוגהיייט ? ז • זז &quot; *.&quot; • •* 1 •&quot; &quot;.&quot; ;־ד•• •• &quot;.• :::1 :&quot;• דאם זיא איזט רוסטיג דאס שטייט איר,ר אויף דעם שטערען אן געשריבק .'אייגעינטליף איזט איהר וואהרער נאמען פוכסיגיישיט ו&quot;וייב נאר וויייל זיא פון דיזע פראפעסיע לעביט.. טריאגט זי י מזעם נאמען •• # | § •• •ץ •• ••• •• • • • • •• ■ץ •• | איינע שאנדע פיר דיא י מענשירייט. 'וויר קענען' אונזער' ערצייליונג •• .7 ~ דש ... • * •• •••• • •• 1 •• 1 ן&quot; *• ן •• ן ווידער אוייף נעטען דא איףיאייף 9יט מא הויפט פעחאנען שויין איין וויי^יג 3ע&lt;אנטינעטאבט האבע • י * יי* ' . •-!ץ דער איבעלפאל. / אלזא אונזעיע אlיבען ןע^זריבענע פאמימע מאן אוגד ווייג אוגד טאכטער טרעטען אלע פיט איין י מאל אויס דער טיהר דער , פאטער האלט איין פלאקעיר הארץ אין דער האגד אוב הוסט אדום זיף'דא עתעהט ער חגם אינבעקאנטע; &quot;ליגען לעבען פענצטער&quot; ער sייגט דף צו ערדע אוגד מיט רעם .פדאכןער בעילייכט ער ראם גזיכט רעם אונבענןאינטק.ער גיבט.עס א'שטוים מייט רעם פוס עד אבער דירדט 'זיף ני^ט .* .ער ' גיs'ט איהם איין שמיארקק .קלאפ I.דער אונבעסאנט בלייבט אימער ראם זעלבע דיאימוטער האט אונטער דעןען זיף ?גנ^ה צום ^פענצטער צוגחאפט אוב איין בליק איהרער עאר ^ענוג דעם ליגקדעין צו יעמןענען' אף י מיין זאהן'! מיין זאהן ' י . זיר / שמיעט / ז ו י/ 1 ■ ־ &quot;ו ¥\3 &gt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="^דייעט זיא טיט איין ןאטער 'שנעל וואו־פט זיא זיף אlיף דער ערד אונו־... א זויי וואס זעהט זי'ער באדעט זיף איל זיינעם איעענעם בלוט אונ יעצט זעהן '?.יר ..ער'שיט דאס די שטרייפען בלוט שטריייפן זינד. וועליכע איןער רעם' העמדאיפען . 'זיא זיוכט ד־יא ראנע צו ענטדעקען' זייא זוכיט ! 'אונדיענדליף האט זיא .עס ענטדעקט דאם בלוט שטרעם פאן האלזע' . רעד .האלז איוט טיף איילגעשניטען . געש,ויניד לlי?ט זיא איןידער' שטוביברענגט טיכער&quot;קאלט וואסער אוגד וואשטיאיהם אפ דיאס בלוט אוגד''פערבינדעט איה□ דעם ווץד . דער פאטער אוגד דיא'טאכטעריזינט דיא&quot;גאנצע צייט &quot; פון ךיזער אפעראציאן געשטאנדען אוגד יצוא לעקוקט נישטי&quot;קיין צייכען פון טיטלייד אבער טריויעריוואר אlיף זעערע גיזיכטעריצו בטערקעין . גאגץ גלייכגילטיג זענען יייא גע'שטאגען' אזויא יומא עס וואליט' זייא גאר נישט' געשעהען'. מיא שטייען אוגד קוקען אוייף דעם:טlיטען .קעו־פער אזויא וו יא איינער קוקט אlיף'אייגעם שטיין וועלכער א'lיף דעסיוועג לי^ט . דיאיאלטע 'נעבעף פרובטע ידעם Iקעךפער צוא ערהייבע; אום אירע אין דער שטוב אריק יצוא טךאגען אבער.עש וואר איהר אליינט אונטעגליף. ביטענד ווענדעט זייא זיוי אזידיאיזא שטייענךע אבער זייא^עדדען איהר' דעם!ריקען האף נאף לאנגען ליאגנעם בעטען האט זיף _ךער אלטער אריאפ געבויגען טיט איין האגד רעם לאה[ אן גענומען פר רעם פוס אונה ד־יא אלטע כוטער דאיט איהם גאנץ בעהיטזאם דעם ל!אפ געהאילטען אינדיזא האיבען זייא איהם געטראלען נאף דער שטוב. דיא אלטע האטיאlיף אים ארויף גווארפן אייגע פר דעיקען אונה האט איהם' זא לאנג גווארעמט נעריבע&quot;בייז' זיא 'איהם ווירער אי/ם לעבען צוךיק גערופען' האט . דער אדנע מעכטיגער האט ויף איינציגווייס ווירער ערהlילט:. איין שוועהרעיר זיפץיהאיט ,זיף פאן .זייגעריבהסט לויז געכיאבט'. וואס אייז ךי'ר ליבער זאהן י פרעגט איהם דיא כוטער . מען אקט טיף אין שלאף איבער פאלען אולרי פיר רעם האלז'געשניטען.עניטפערט.ער טיט אייגע' שוואכע שטי'סע מען איף נישיט אויף ג שומען' ומרד זאגט ער ווייטיער זא העט מען ימיר'רעם גארגעל דוךף 'געישניטעין .1איף האב טיף טיט מיין מיייב איןדעם שטאל געלייגט שלאיפעין אין .לער שטוב וואר עם צו היים איף'?ין נאר איין געשלאפען איף ערוואכע פונדע טיף אין בלוט מיק מייב שטייט איבערימיר .. טיט'איין&quot;, טעסער. איף האפ 9יף... אמף... אוגד בין... אהער גלאןען צו.. אייף . וויא איזט דיין ווייב י פרעגט דער פאטערי^קארץ איף | זג&quot;ר י י ווייס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="ווייס ףןט איך בין ארlיס אlיס ... דעס שטאל אמד ןיא איזנ&gt; געגנליבק... י&quot; ' ,?אריע&quot; ! זאגט דער פאsער גייא צום סאלטעם אוב מעלרע ע0 י־אס וואס דוא געהעךט האסט . אין ד־אס י זאגענד גייט י.ער צוריק צו זיינעס נאקמלענער . או'נ נישט אייןתאךט טעהר ריירענד ליי^ט .ער זיף־ אנידער . ןןאךיע האטיאויף זיך* ארויף'געווארפען יא קלייר אונד איזט אוועק צום סאלטעס . יעןט ליבער לעזער וועלען ימיי דך נעמען אינזער נןכאנכןען ע?זיואס נערער צוא כ,אנק לעתעז. מזערי כאן וואריאיינע לאפי ראם ראם.עןע^בילד דיניעם 'פאטער־ם . דיא אויגען שפמצען&quot;פייער דאס געזיכט '#?!רע^ג. י ארב האר־ט. טיט איין תארטיגע^אגט דאם ?ווישען פיאטעיר יאמר .זאהן !ואיר נאר מזער אמטערשיר! ראם דר עלטער תאר אמד ד־יזער יונגער .* אבער תייטעיר:אי; געזיכט אין געש מאלט איבעךהlי?*ט אין האראקטער מאי* רעד זאהן רעם פאטער גלייך . אזויא י וויא ראם שפמטוארט זאגט ,דאס אפפעלכע* פאלט ניקט ווייט פון בייקכעך . ,עם מארי דא אם בעכטען אין צו ווענדען מזעם ע־פמך וואךט •'אין עהרען ווירריג תאר .עםיגענוגט דאסידיזער לעווע געהארעבט דיא מוטער זזיא איין .קליין י נןינד זיא טולעט עם איין אין חןכןען לייג.ט אירים אlיף טיכער ער לאפיטע זיך אהנע רעד קלענקמע וויידער רערע ו■ יא איין לעמכעןיקעהאנךלען. מאייע כיאט או^טער דעכען אייגע לאנגע אונטער האלטוגג''געהאט טיט רעם י,מגען סאלטעס אמד וועד ווייס ווייא לאנג 'נאןז ראם העט געדויערט ווען ניעזט... •נוא ;א ויען נישט איין פטראזשניק העיטע זיף־ גצייגט אמד רעם סאלטעס צום' בוומטייפטער גערופען אליע דרייא ווארק פאן מזער קשורה או^צופרידען. י דער פאלטעם ו_ייל יער מוז דיא כשרה מציאה אתעק ליאזען.ירעד סטראז/מיק ודיל ער יטה טיט גייי ער האט רעם פאלטעס י אפילו געגעבק אן צו געהערען ראם מען ?היך איהם נאר אליין אבער דיער' סאלטעה האלט'עם פר^גוט דיא־ל. ער ^אל זיף טיט אויף רעם' מעני צום טאכען. אוג דאס טאריע ניישט גאנץ גערען אוועק גיין וואל'טע'! ראם פערשטייט זיזז פאןזעלקקט. ראך יא'גערלן ני־שט געיען/ אוטעןרוקטטוזמק גיין • פאמע תאר געעוויניגען זיך פיון מא איהךע צווייא אינבעטער צו ?!רענען טיט דער האפנונג זיך איין צתייטעס מאל י צו טרעפען י ־,לר כייס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ףא £ייכע ^עפינרק י 3יים נ^אנקק אין שטוב האט זיף לעבענדיג גפאכט א _חלט א געטומעל דייא נאכבאירק דיא אין דר נעה? וואהנטען זינד דף צו'זאמען געלאפען,יערער וואלט גערק אויפס כענרעפטע וויסן' ראס געשעהק איזט. פראנק פאן אלע זייטען איזט געפלויגען יייא הא?יל וואס געשאכטק פרעגט איינער מיט £ מעסער ל דר ןנווייטער ?רעגט וויא ל' וזק יל' וואסל וןעמענע ל פאן וויייב ל פרע^יט א ךךיטער לעגט ער נאף ל זקאןזער רעדק ל י האט יטען נאף א דאלןטער געשיקט י יייא אזויא לאזט מען זיף שעכטק ל כרייעט אתים איינער פין אווינקל • שעכטק איףיוואלט איהריגעוויזק שעכטק ל הא וויא אזויא לאזט מען' זיף פון א ווייב שעכטען .ז'איף^קאן'.עם גאר ני#ט פארשטיי! • פו; מעוט צו מעוט האט ' זיף דער ^עטלאק פערטעהרט תא ^טיג איזט פיל געווארע; מיט מעגטשיען. איינער עו־צעהלט. דער אנדדר • : • &quot;.• ־ד •&quot;&quot; ' • ••• 1 : &quot;.&quot; 1 •• *.* ע: ד : *!ו :•&quot;*.* פרעגט , דער דריטער וויינט . דער פירטער לאכט . דער ברעכט ••• • •• 5 */* **• ץ • &quot;■ } ץ • &quot; • זייף תאהענד. דעו־ שא&quot;קעלט פעררינךעךט ?יט דעםיקאפ. א רעש א געשריייא יא נעפילדער י. פיליצלוניג וועירט' אלעס שטיל . פערבלייבט רוהיג', ךיא 9ייי!ד''*פענט'זיף אונידי דער'בורנ^יקטש י ?£יט רעפ סאלטעס טרעטען ארי ין סינאר עמיליאן י ניבט דער בורגמישיטש יי געשרייא 'לעבסט נאף . דער קראלקער.עפעינט 'ךיא אויגען אונד טיט איין שוואף' קlל ענטפערט עיר ,איף לעב וואס בעפעהלט דער הער. lי'אצ '*חט מר נעייעיען י יעי■'. זאנט ידעי • • • • • ץ • • • • •• •• 1 •• •ן • •• בורנמי'שטש .' 'דער קראנסער ערציילט ווארט פיר ווארט דאש' זעלבע : &lt; • : ; 1• :1- :&quot;ז •.•:•&quot; : ד: • ז 1 1 ע !ז יואס מיר שlין איין מאד פון איהם געהערט האבין. אוג וויא איזט דיין עייב ל איף ווייס' עם נישט זאגט דער יןראנכןער. 3ק מוז זייא זעהען צוא בעקאמען זיאגט דער בורגמישטיש צום סאליטעס. גייא זוף'זי אlיף'ל איףיגייא' 4אכק א ראפארט' צום גאטשעדגיק אויעזתע קומט לאמער ביין זאגט דר סאלטעס צו ךיא ארוסי'שטייענדע לאימער זיוכען אלע אינווענדינע האבק ךןז א האפ ארוים נעגעיןען אויף דער גיאס. אויף ידעו־ שטראסע איזט עם געוועז_ען שוי; באלד העל ך'יא טאג איבייטעיר האביק זיף שיין' אן'צו עייגען'. דאס הערט מען שlין קלאפעין. רארט'לדפט שlין איינעי פחיאימיט א ?ארטיעף ןייגעל. דא לויפט איינער בעטע;. דארט ז;להט סען שוק א??נן צ&quot;ך י קרעטעל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL=".קרעמעל אונד דיא גייען נאןז אלעס אדום .זינק ךיא רוזיהטע זיא תארי אבער פעןשוויגךען נירגקר עאר זיא צו' זעהען. שlין י וואלטען אונזערע' זיכעו־ם י צודייק ר,עהדען. שlין האבק זייא זיך אלע ווידער צו זאטק געפיינדק. דא פאלט עש איינעם איין נאף צו טאן אינליק צו געבק עסי^קאן זיין.זאגט ער זיא האט רך _ביים טייל צווישק דיא ריטער אין גראזען פערשטעקט. געזאגט געטאן. נוא וואר דיא גאנצע טענגע ביים '9ייןז.'אוני ניט אומזאניסטיניגט זייא הין גגאנק . • •• •• ••• •* • • • ץ • • • • •• •ן ץ— • 1 היער טייהעימאר ?;עלאהנט זייא האבק געפינדק. נאר אנשטאט די רוצחטע האבק זיייא רארט איין סיליידיטיט&quot;איין פאר פאנטאפעל &quot;1 '.* 1 • • ץ ; * •• &quot; ין■ ; ■ן• ;• גפונדן. וועפען געהער דאס קלייד ? אונ ווי איזט דר איעענטהיטען *• •••1 •• •• | •• •• • 1•• • • • •• • • •• ••• דאפוין י דיאם' איוט'דערווייל איונוויסענד. עס איזט בייא זיי' פרבליבן ן •• •• •• • &quot;■ • • •• • •• • • •- •• ••• • • • • ן דאם איייגיגע זאלען ירא ^קרבלייביק' אום' דיא געפונענע זאבק צויא היטק . דיא איבריגע אבער זינד'צוריק נאך דד שטאט. אונ האבן עם' רעם בורגמי־טטע געמאלדק. *•* •יי י! ? 1 * זן* .5 דיא ,לייגע* ארעד &lt;טlיטעד כןערפער) וויא דער בורגטישטיש האט זיר דאפאן ערוויכט האט ער זא • • • • • • -ך •1 •* ץ 1 • • • 7 /• •ן נלייך געלאיסט דופק רעם סאלטעס או־יך אייניגע פו; עמיליענש פאמיליע אונד זינו־ ארונטער צום' טייך זייא האבק אlיף דר שטעד דערקענט דיאם דאס קלייד נעהער דיא רוצהטע . דא איזט אלעס אוייף' איין מאל .קלאר געווארען ! דאס ווייב היא זיא האט י געזעהען ראם איהר שלעכטער'טהאט איהר גישט געלונגען איזט . אונו־ זיא ין # * *ר 9 ** • ץ • • • •• •0 | • • • • האט רעם מאן נלשט lייז צום טlיט געטראפק . האט זיא זיך פר קרעק'דערטרונקען'• אום דיא שטאט' !ויסען צוא געבען ר אס דא נעשעקען'אי!ט י הייסט דער בוךגמישטש .קלינגען אויףידער שטאט גלאק.'דעריקלינגער האט צום'אוניגליס פעראיהרט אונד אנשטאט • 7 ז *• • 1 • • • • 7&quot; •s*• •#&lt;י • • • • •• • ♦ ץ־ ו־יא שטאט גלאק אן צוא ציהק האט ער ידעם שטאיעם גלאק אן געצויגען . עשי ב&quot;ענט ..עם ברענט איז'געווארקיא 'געשריייא וויא ברענט ? דארט ברעגט .'ניין עשיברענט נישט. א קלייד האט מען ••• * ץ • • •• #• | •• • •• ן • ן&quot; י- • •ן ן גיעפוינען שרייט אימיאנדערער'. וואם האט נאר דיאילעצטע ווערטר •• ן • &quot;■ 9 • ן ץ • *• • •• •• * •&lt; געיערט ליין שרייט וויריער' איינער מען שלאגט זיר עמילייאנם י פיאטר ץ •• • • •• •• •• •• | • ץ • • | •• • •ין • ץ •0 שלאגט זיר טיט דיא sנוךס פאמיליע . ירא לויפט מען טיט קובלעס ז 1 ! * י * * ?• 7 2 7 * 5 זן זג&quot;ד ־' ־ דא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="דא טיט באסעקעס דא שדייט מען. א גע^רייא א רעש א לארעם א געצאנק, ''יערער לlיoט אדום אוג ווייס ו;ישט וואס צו מאן יצוא ^אל' ערןאס/ער־שטע אדער דאס אנדערע גלייבען. ווירער ווערט א געשרייא ךיא י בעסטיע האט זין־־ דערטרעקען. האט זיף אליין דאס לעבען געיוסק א שייגע בפרה . או־יים פורכט פאר רעם נריקט האט תא האם געטאן א&quot;בפרה זאל זיא זיין פאר ז־יא גאנעע שטאט א קלייד טיט פאנטאפעל לעט ביים טיין־ זאגט איינר . זעהט זעהט דא שלאגט מען'זיף י. ביין עם ברענט דאךט יביים.עק עזטאט טא,ל,ע א ווייא א ליגענט ראם איז שרייעיט אייגיער איך האב טיט מייגע אויגען געזעהע;:ראם קמיד ,'קומט קומט שכייט אייגער טיט אייגע דאגערשטימע' איי; טויטען .נ־ערפיער האט מען געפונען. אייגע פאר מינוטק 'שפעטער כ,עךט דיא'גאנצע טענגע צויריק אוגד פון זייערע מינען' אוגד' רעדען'איזט צוא זעהען ראיס דער לעצטער האט וואהר געזאגט . תירקליף האט מען איינען טויטען געפונדען. ךיא פעננ^שין גייען י א הין אוג ראם זעהען זייא ? איין טויטען.כ,עךפער ! אין ךיא זייט האט ער צתייא טייפע ראנעס זייא זענען נאף גאו־ ?־.ריש. .ער איזט ערשט נישיט לאגגעו־מארדעט געווארען. אוגד ביים טייף ליןט ווערקהיןך־ איין ־ הליידי. ירא האט מען אייגעם ערטארדעט . אוגד דארט האט זין־ ווידער אייגע זעלבסט געמארדעט . ז ! אין רעם זעלבען טאג נאף טיטאג קמפט נאף דעם שטעטעל אריין צו פאהרען'־ איינע לייכטע בריטשקע נאף איהר איינע ,קאטש איהר&quot; שפ־רינגען ארויס צווייא פערזאהן איינער נאף יו;ג דער צווייטעד שlין א&quot;בזעאהרטעד' מאן דער^רשטער איזט איין ד^קטער דעריצווייטער _א'סלעדעוואטעל . יא שליעקטתע צוא פיהכען. אויס דער בריטשקע&quot;שטייעט אlים איין פעילישעריאוג ןיוךיא שרייבער רעם סלעדעוואטעלס'אונד אלע פינעףינעהטען אייהרעם ורעב צום בורגטישטש . אונד אין איין פאר טינוטען שפעטער גישן ז.ייא אלע צום מיץ־ רער סלעדעוואטעל בעשרייבט דאב ארט ריא טען האט רעם גהרגיתן צום ערשטען מאל ־נעפונען אונד הייסט רעם טlיטע אין אייגע שטובע ברקגען ליא שלעסטווע תאר דאכיט דיזען טאג בעעגדינט . /• ־.■ :• ! .6 ,ראם נא^שאלסטווא אין א קליין שטעטעל'. אונזער בורגמישנ'זש האט ער־שט .יעצט זיף קענק געלערנט • • • ז 4 •־ • • •• • • צ'ר יייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="וויא הייטט איין ?Iלעךעוואטעל אוגד איק דא;קטער קומען זיו איד'ם אונ צו דער שלעכטתע מוז מען איהם אlיף רופען. אן איהם .זעהט עם אתם דארף' תא'שלעטטתע זיף גאר ניעוט י אן §אנגען. מוז.ער דאף טאקע {יין אייגע תאזשנע אסאבע וראי נןרענקט עט אי הם דאס ער* זיף י פאר דעם* נא?£ישעןניקזויאויעזךנע אימער פערגייגען אוגר פארקרימט האט . א איף האב גאר' נישט געתי'ףט ביז אהער דאס איף' אייגע מאכט ניעזיטצע*. .ניין ראם זאל מעהר נישט געשעהען ווען דעו־ נאטשעלניק קומט 'שטייא איף פאר איהם זא שטייף יייא ער Iןר מירתירי־ ער מייגע!'*גרים נישט בעאנטווארטק 3עפ,א?וט ער מעהד..קיינען י. האט מיף גי^ט דר פלעדעתאטעל ו.ויםא.*ןעיאךיע גערופען ; איף תאר*א נאר מיף'טויזענט מאל פר רעם גאטשעלגיק צו נ'ו;וןען. י גיין'ניין דאסזאל מיר ני־שט.געשעהען / ;א .עי יארף מיף ערשט נריסען רען דער םלעדעוואטעל אוג דער דאלןטער האבן מיף ערשט געיריסט. 'אlיף טיינעם שטעטעל מוז איף ציייגען ראש 0 1 •• • * • • • • # •••••• • • • איף בין.עם . * אייתאן ! גיט .ער א געשרייא צום תגער גייא מיר כעשווינד צום סאלטעס אוב זאג איף בעפעהל איהם צו קומען. דעי־ אי־יאן פארבייגט .זיף אוג גייט . אהא! זאגטזזר דוא.זעהפט דער אגפאנג תאר שתן גוט מיין תנער .ציטערנ\שlיךזעהסט'ווען מען בעפעהלט וויא מען זיף בייגט אוג געהארעכט . תער ווייס'פאךע שווארצע געדא^על עס יזאלטען נאף'.רעם י בורגמי־שט־ש |דקאפ באזוכטיתען גי־גגט די' טיהר העטע זיף געעפענט אוג'דער כאלטעס איז' אדיין געקומען . האט מען רעם טויטען' אין אי יל ער שטוב גלייגט ל פרעגט דר בורגמישטש' שארף 1 נאף' נישט .&quot;ווי א הייסט נאף ני־שט ליאיזטידאס אייגע'אנטווארט . האבען מיד דען ניי־שט בעפוילען' דעם טויטען אין אייגע שזטוב .צו לייגען הע ? &quot;מען'בעקאמט גאר ג)יינע . זא {לייף זאל'דער טייטער אין'&quot;'אייגע שטוב דין! איף הערע הער אנטווארט דער י סאלטעס . אוגד §ערלאזט תא תאהנונג אויף ידעם וועג טרעפט ער זיף צו זאמען מיט דעם פעלשער אוגד עדציילט' איהם תא שטרעגגע בעפעהלע רעם בוךגטיןשפזש מען האט גלייף* אייגע פוהרע לענומען אוגר דעם טויטען אין דר שטאט געכראבט אוגד גארינישט לאנג קלערעגתג יאט כקיאיהם אין עישטען הlיז געתאלט איין קוואטירע; ל 'תער תיל אבער בייא זיף אין שטוב א&lt;טlיטען )גאסט ליידען האט זיף א^עטאט דעם טlיטק צ'ר ' י איו &quot;־י יי-.&quot;&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אין הlז • א ביסעל קופער אק דעם סאלטעס ?!עשענע איין קוואטירט איך זא איז דער געשעןזט הlיז אויף הויז א6 לעגאנגען . י אינזערע ביידע :קו_ואטירטי^ע!ען האבן נישט פאמעסען אליע מאל די הענד אין ךי.קעשענעס צו שטעקען אונד דעם איזוואשטשיק א געשרייא צו געבען ווייטער פאהר־. ־ ־ ־י !י' ד !־־ אים ענדע.עק קטאט האט מען דעם טlיטען איין.קמאטירט ני'עט מייל מען האט זיף .עךבארעמט איבער דעם טויטען. ביין נאר עייל־ דער בעל הבית האט ני'עט געוויסט פון ידעם סוד אז ימיט א עזטעק מאכט טען אלעס נוט . מען האט דעם טויטען אין שטוב אריין ג.בר־א?ט. א.־נ איהם טאכןע אויף דעס ,עם 9יש ארויף.גליעט • .7 ריא שלעסטמע. • ♦ • • • אויף דעם ךוייטען טאג .עתןלעדדט דער דאקטער רעש סלעדעמאטעל דאס דעו־ מויטער האט פון' איינעם מעיסער אדער ?!יגדזשאל ז־רייא שטעכע בעקומען אוב איין ביין פון&quot;'דיא זייט'איז צו ףראכען אויף דער שארבען פון זקאם פינדעט צו בראבען' צו זיין איזט צו זעהען ראם דער טויט איין געוואלטינער וואר*. י מער איזט ךיזער טוטער פרעגט דר סלעדעוואטעל דיא אדום שטייענדע . ' י י י ' י! י' !&quot; &quot; ' &quot; ודר.?!ענן אים ניעזט אנטווארטק זייא נאר ראם ווייכען מיו דאם .ער איין בעטלער איזט .ער פליעגט sייא אונז צוא בעטען א נדבה • אלזא איין בעטלער אונד וועמען קאן האבן זיין טlיט גוטצעז געבראלט.?!יין געלד האט פען־דאך 3ייא איהם'־'נישט געהאט'צוא זוכען דאם רע.קיל ענטהאלט זיין גאנצעס פערמענען.' ער מאבט דאס זע&amp;יל אויף י אונד נעמט ארויס א פאר פאר דאךטע שטינןער ברויט איין פאר צוריסענע הוי&quot;זק אמד אייניגע פאר אלטע העמדער . דא זאגט דער .סלערעמאטעל דאם .איז דין גאוןצעס פערעעגן דר ראק דינער איזט בלויס לאטעס אונ שימאטעס ךיא פאר גראשען האט מען דאף בייא איהם געפונען . אלזא האט דין טויט .קיעעם.קיין נוטצען געבראכט דין לעבעין מוז.ךעם רתיח געשאדעט הא?ע; אדערימען האט איהם נאר אויס ראכע (נקמה) דםךגר*. געפונד־ען האט טע! .איהם בייא איין גראעען,ביים טייף *עס *&quot;י איזט *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="איזט צו מערקען דאס מען האט איהם ייארט אהין גע^לעפט איהט דארטען צו §עך'טטעכ!ק • * י * תזק פראטיקאל האבק תא #תיבער אlיף נענוטק אונ 3ק האט דעם טויטען גהייסק בעגראבק. אונד תא ^לעסטווע פיריער זענין נאןז א מאל מאנ'גען דאס ארט בעזעהען וויא דר טוייטער דאס צום .עך^־טק מאל'נעפוגדק וואר *. יביים גראבען האבק תא בעמערקט איק קלאד אוג מיט תזק '?זלאד )הl;ען תא מעאנגק ביזצוא איינע געוויסע קטעלע דארט האט זין: דער #לאד אפ געהאקט אבער.עש וואר צוא זעהען ראיס דא וואר דער ארט פון דיער רציחה י תא * אפ געדתקטע פיס טתט אץ זאמד.ווארקיניעזט גריאדע אין איין ליניע נאיר יקרים אמאל דא אוב אמאיל דא ווייטער. אלזא עאר דאפון צו ..ערכןקק דאםיךא האט מק זיזז געראעעלט געפארעוועט . נישט ווייט' פון דיזע טתט עאר צוא זעהען נ?ראפען בלוט'יאוינד 3אלד 'דעךנאןז אפ געדרוקטע הענד דא דא איזט ער .ק־מארדעט גווארק זאגט דר סלעדעעאטעל דק תא אין.זאמד געבליבענע הענד אפ נעדתקטיצייגק יראם דא איזט ער מlיט אנידער געיפאלק'אוינד פון דא הייבט זיר אן יענער • : &quot;,* ־*&quot;זד ד ־ ז • : 1 ץ ♦* ן &quot; 1 #לאד צם גראבק. נאך איין י מאל נישן תא 9יט תזעם שלאד צום גראבק . ?ליץלו^ג דעךזעהק תא ראם פון דער קוייטער תטע פון' גראבען ל,ידער פיס טתט צוא זעהק איזט', תזע קייס טתט ווארק' אבער אlיף מענכע'שטעלען זא #ארעף אין זאמד איין געדרוקט' דאס יטען האט 'געקקט' ערקענק באתויפע 'פים'?זךיט&quot;. אין דיזע פיס טתט ןיהק זיך־ ביז צום טייןז אינד גראדע 'צו רעם ארט צו וויא דאס נןליייד מיט תא פאנטאפעל נעלעגק'זענק ז' וויא קומט עס דאס תוער מארד איץ צו ז_אמק האנג האט מיט .יענעם קלייר י ווער האט ותק בענזלער געקזלאגען ? ;אל/עם האבק עטילנאנס ו!ייב נעטאן דאם איזיט'אוננליייבליןז צו ליב וואס 1 או/ מיט וואס האט זיא אידס געקענט ערש לא נען מען האט נישט געפונק.קיץ אייזק .קיץ מעסער אוי[־ י תא באתויסע אפ /רוק זיינך פון גראבק אן ?יז צום .קלייד אוג דא ליגען ךאןד פאנטאקעל ז ווייא קומט דאס אבער דאף דאס פון גראבק אן ?יז צום טייך איי; שיאד ןיןז' ןייהט י אלעס בליי^ט דונקעל. ' צ&quot;ר * תא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דער פעררזער. •• •• • •• 7 • • • דיא שלעסטווע פיהרער האבק זיף כאלה דעתאף וויא זייא דאס איויבק ענטיעקטע אויף גשריבען האבק זיןז יצוא ^מיליאנען בעגעבען'. דאסיערשטע אונטער'זוכען־ זייא'ךיא וןאנע דרדאקטער ק־קלערדט האס תא ראנע י איזט ני־שט געפעהרלקז';נס איזט נישט מעהר וויא איין שניט א^ד גאנץ איבער פלעלליף אוגר דאס דקא( אlיף כףנעם&quot;פאל תא אוחאכע [יינערישקואבהייט !יין. ווער האטי ךיר אין'האלז'געשניטען ? פרקט איהס רער בלעדקואטעל/ איף האב יניף גלייגט אין י שמאלי'שלאפין מיין ווייב וואריאויף מיט מר איף בין איין גשלאפי; באלה ..עתואכע איף אין פיר,ל שכל רצע; אים האלז איף שפרונג אויף ■אונדיזעהע כיין עייב ישמיט:איבער מר מיט א מעסער איף ףין פון'־שמאל ארוס גלאפן • • • • • • • • *&quot; *•* • &quot; * • * * כיין ווייב איזט דארט גבליבן. י וויאיאיז דיין ווייב'יעצט ? פרקט איהם רער סלעדעוואטעל. איף ווייס נישט נאיר ימיר האט מען געזאגט ראם מען י האט איהר קלן יד פיט תא פאנטאפעל ביים ברעג גפינן... זיא האט זיף פארי&quot;נקווים גטוזט.ערטרענקק ♦ ביסט דו'אי; שטיוועל&quot;ארער באחויס אהער נקומן . באהויס • • • 1 ן • !י 7*\ 7 • ן־ •• • • ענפעךט _ער. ?י: : וויא האסט היא דיא שטיוועל ? אין ־שטאל האב אי־ 11 יא &quot; ז: • : * *.* י• י ליגן לאסען ; 1 רער סלעדעוואטעל הייסט זיף דיא שטיוועל ברענגען • ביפט י תאי אין' דיזער /אכט נאף ק־כקן גמעדען ? ביין נאר פון שמאל בין איף גראדע היער אהער גגאגלען • האט תף יעמאנד גזעהן וויא דוא בילט פון קט א ל דא אהער גגאנגך ניין איף ווייס ני־שט איף דאב כןינעם נ• שט 'גזעה; איף האב לאגני גמויזט קלאפען איידער מען האט מר געעפענט. 'ךער סלעדקזאטעל מאכט אינטער זוכען ראם גאנצע הlיז טעסטע' רעם פיס רעם .קראגקען שטעלטע תא מאס צו יענע אים זאמד אפי נעדרוקטע אונד עם צייגט זיף דאס ראם איינע-אוג רער &lt;- : זד : : י. גד &quot; 4* * 11* • זעלבע פוס איזט. יי' 'י־ הערע.עמיליאן זא^ט lער ץלעחעואטעל ני^־ט זאגאר דאס דו 'ע&quot;ר י י אין \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="אין ריזער נאכט אין ערגעץ גוועזין ביסט נאד דא אמד אין שטאל ניעט זאגאר תא האפט ..קיינעם נישט גיטראפין . נאה האס איזט מכער *האס תא האסט דעם 'בעטלער ערימארדעט דאם איזט מיר יעיצט :קלאר גווארין אלזא געשיטיייא.עם 'ומרה'ריר פיהל בעסער זיין רען וועןדתא *וועסט ךייןז מlךה מין ומרד דיר פיהל גלייכר זיין לייקנן ^קאן ליד גאה נישט העלפן. י וואם איך יל איך'האב איינעם בעטלער .;התת י גוואלד י צו וואס האב איך .עם גיטאן בתיך איךימיניע פיאר י נןאפעקען ל ביין איך האב קיינעם אין ריזעינ&quot;אכט גזעהן סיינעם קיעעם 'שרייט ער • •• *•* * *• • *• *• • ** *• טיט. אלי ך,ךעפטן. האיסט הוא גוט טיט תיןעס נוייב גלעבט ל פרעגט רעה פלעדעוואטעל . ביין. איך האב טיט איהר שיליעכט גלעיביט'זיא ויואר : ד /•*־&quot;.* &quot;&quot; &lt; • * ־s־ • ; ;■ ; *.&quot;&quot;,&quot; ; * ־־ גי'שט איענטליזז . פארי וואס האט זיא ריזי גיוואלט שחטן ל איך ווייס עם נישט עם מוז זיא אימיצר ראצו אן גרעט'האבן'.* האשט רואי זיא טיט איטייצן גזעהן אין פעךהעלטניםע . ביין גיזעהן טיט פרעמדע האב איך זייא'קיי! מאל ניכיט' נאיר איך רעכין ראם זיא האטי זיך טיט אנדרי אפ גגעבן* רען מא* איזט פון' מיה אלי כאל אוועק גלאפן אוגרי וועלכי ארענטלייכע פתיא לופט אוועס 7 •* * *.'l *•* • *• • 7 •••**•* • • ■* ע * פוי איהרעם מאן . וויא ארזי; איזט זיא גלאפן ל צו איהר מוטעה. איהרע מוטעה האט אין אלעם שולה זיא האט זיא גלערנט מיך ניט צו גהארכיען. האט זיא שמן אייניגע מאל אlיף דיין לעבען פעחוכיע גמאכט אדער וואר דאס דאס ער'שטע מאל . ' ן ץ ץ •ן •• • • •ן איין מאל עאר ־ך)יינר נישט צו המזע נאה איך אוב זיא הער טאטע אמר ךיא מאמע וויאתן י פעררייזט יאונה היא שוועסטער וואר בייא אייניע שתתה האט זיא טייר'.קא־שע צו' עסין גגעיבק מיא איך האב נאה די עיר־שטי צווייא לעפיל אין'ממל גניומן איזט מיה שלעבט (&quot;ארק 'האב ףא' יא,' שאןף אן ־נישן האט ־!יא דך!מlךה גוועזין האס ךיא _קאשע וואר מיט'גיפט . י יד ווער ווייס פון' רעם ל &quot;קיינער ניעזט רע! איך האב כןיינעם ניט ערצייקט . אמך נישט הייני עלטערין ל אlיך ךיא.עלטערין'נישט פאר וואם האסט תא זייא דאס נישט ערציילט' ימיר ויואר עב 7 17 •• ■ן • • •• • •• • • ץך • • איין מיטלייר אלזא האסט תא זיא ליב גייהאט' ל ייא איך האב זיא ליב גיהיאט . 'דד י 1 צ&quot;ר 3יoט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ביסט דוא בשטאנן טיט איהר חתונה צו האבין י דר פאטר האט טיף י גיהייסין. ' י * 'י י י נאף רעם האט דר סלעדעוואטעל גיהייסין ברענגן אין אייגע אנדרי שטוב אתין דעסיפאטער . תא ערעזטי פראגע וואר .'*תא הא?ט דיין זאהן אן זיין מילק חתונה גימאכט ?' וויא היץזט אן זיין ווילען' י איף האב איהם חתונה גימאכט . יערער פא^ר מאכט זיינעם זאהן חתונה . ־ זי : ביין. צו תא הא ־ ט דיינעם זאהן גפו־עגט אדער;ער ב'שטייט אlיף רעם שיתף . מיינעם .זאהן פרעגין י איף ווייס נישט צו וואס איף האב איהם גפרlי?ט צופרעגין' איף האב כיף טיט די טחותגים נזעהן אונ טיר האבין תא חתונה אפ גשטעלט נאכהער האבין *מיר חתונה געמאכט . ' ־ •־ : ־ :־•־ # • • •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אבער דיינעם זאהן האסט תא אוי־ בדארפט פרעגין . דר טאטע דאי־ף ז_יינעם זאהן נישט פרעגין ערידארף איהם גהארכן . • • •••־•־־ * י אוב פיליי?ט האט דיינעם זאהן תא בלה ני^-ט נפאל . וועטין נייט עש אן אדר איהם גפעלט*יא אדער דאיהם גפעלט ני ש ט ביז איף גישיט א טאטע . אויף מיין טאטע האט טיר חתונה גימאננט אוג האט 'כיף גאר נישט גפרעגט צו&quot;עס פיר גיפעלט' יד אונד ווען תר דיינע כלה נישיט גיפעלען העט וואס' וואלסט תא דיינעם פאטר זאג;? י יי' * * :: &quot;־ &quot;.' ז־ *.־ 7־ • &lt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ראם וואלט איף זאגי[ ? איף לעב שוין טיט מיינע קתיא ךרייסיג ;אהר . אנפאנגס וואר דאס לעבין נישט וויא אם'בעסטין, יע?ט אבער לעבין מיי וויא א פאר טויבין ', ; ' י '' 5י וויא אלט ביסט דוא ? ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="זעלציג יאהר בין איף ;ע^ט . אויני איין מאן פון זעכצייג יארד זאל זיף נאף טיט א ווייב אתם שלאגין יוער.עס שיין. י * זאג טיר נואר תא ווארתיט וויא לאנג לעבט א.יהר 'נ! יין גוט 3יט אנאנד . ' י 7 ' ראיס יןאן^איף נישט גענויא זאגין ןאר דאף א יארד צעהן איזט עם שlין . י י * י־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="נון אחא פאר צעהן ;אר ווארסט תא פופציג יארד אלט. אחא איין מע^טש פון'פו?ציג ;ארד' שיינם וריס ישרן נישט זאגאר טיט איין וריב נאד טיט תא גאנצע וועלט אין פו־ידען צוא לעsין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="צ&quot;י זעה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="־־־־ 17 ~ זעה דייני בעסטע יאהרין האסם דוא פערבראכט אין צאנקעכייא • אוג אין* האדער וואס יפאר* א לעמי; איזט' דאס ווען מען טאג אונ נאכט זיך אתם יש ל א גט אוב איום קריגט. זעהסט ראם אלעס קומט דאיפון ווייל דוא דיר נישט זעלבפט איין ווייב גוועהלט הא:ט. נאד &lt;— | • * ן• ץ • • • •• 1 ~ *,&quot;,' • 7 ; 7 דיינע עלטערץ האבץ דיך פרקויפט , אונד דוא ניישט דוא האסט רעם פעיהילער פאךבעפעךט מאס'דיינע .עלטערץ אן דיר בעגאנגק האבמינאר האסט דעס זעלבץ פעהליער י ביייא דייגי קינדר'גמאכט . 7**7 ין • &quot; ** , * ' *,* &gt;,* * •י • • • &lt; זעהסט דוא אבער רעם ענד דאפאן. •• • •ן •• ץ • ץ 1 איך פארשטייא נישט וייא הייסט ער זאד זיך אlיס מע־לען • ן •••♦ • • • •• • •* ץ • | •• •• 1 א מייב . וועלכעס יועיל ..קע; זיך א וויייב וועהלק • מער הייפט רען א יונגיל א ווייב וועהלען . לאז עד ערשט •• * • • •• ( —• • • —• &quot;— •• •• ( ין• •• • • א מענטש וערי! לאז ער פריהער ..קענין א וויייב .עךנעהךין אוג דר נאך ראיז ערי חתונה האבץ'. עש איזט דאך אבער דער מנהג אין דער גאנצר וועלט דאם &quot; • • ץ י 7*,* • • •ן * 1 •• ־־י' ;7 י• • 7 איין יונגיל פו; זעכצעהן יאהר מוז חתונה האבץ. &quot; 'י' &quot;דיא גאגצע וועלט ? בייא דיר הייסט די גאנצי וועלט פיוליז. ;־.&quot; *.* : &quot; &quot; &quot;• : &quot; ■ 1 דאם איזט דער פעהלער דאס פון זעכצעהן.יאתר א יונגעל וואס .ער מיים נאיך גאר נישט פון..קיץ וקט '^ער הייבט עהצט אן דעם פארשטאנד צו קרייגן. אוגד פליצלוגג פיהלט ער אlיף זיך א.קייט ערי מוז 'צוין ארבייטין איויף' אייגי פרויא' מיט קיגדר דאם טאכט איהם ראם לעבין צום לאשט. ער מייסט נישט וויא' אזה א וראשן צו פארדיהנען אינ ראך מוז.ער שוין יא פאמיליע ערנעהרין:/קיץ מלאכה האט ער נייצט גלערנט קיץ גלערינטער' איז יעיר נישט אלזא :7 7 7 ע * : •ע *.־ : &quot; דד־ ; &quot;.* * 7 • : -.־ן■• וואס איז איה□ צו טאן. גאר וויא .זיך צום שאהער צוא געמין דיא גישעפט גייט נישט ודא מען ו יל . איין מאל לאזט מען זיך בעטךיון ךרייא מאל ווערט מען בעטריגען פון .י.ענעם\צו וועמין&quot;מעהר לאזט ?ע! יאט איי־ ז&quot;-וו. חמימזי•&quot;'* לעתן זיך אlיס. אנדערש תאר .עם מען איהר'איהרע קינדר נוטע לעהירע ניבט א מלאכה לערנט אדער רואם נוטצליכעס לעינן לאזץ • אונד' .נייצט .זייא 'צו פרקוייפץ' נארדיא פר־יימאהי'גגעבן' דאס הייסט דיא זאליין זיך וועהלין' ?היען וועקכי דיער &quot;גלייכין&quot;זענין&quot;אונד&quot;לויט זייער ־שטאנר . נאר אייך בי; נישט געקומען היער אהער אייך צוא פערדי^ען . עזפעטער הין מעט איהר זעלבקט איהרע י פעהלער איין זעהן נאר אנטווארט מיר אויר• ךא פראגץ. האטי דיין זאהן ניט נילקט מיט&quot;זיינע פרויא י האבץ זייא זיף גקךיגט ? &quot; 7 &quot;ו' בית וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="ודא מאן אוב ו_וייב א כאל.קו־יגט מען זיף אוג א כאד קושט ?ק דר. פאר וואם האבץ זייא זיו• גלריגט ? ־ ־ד ־*־•&quot;•• • * *.•:•&quot; ג ווייס איוז ן •• • 1 וואר זיא איעי בייזע ? 9 99 9 99 9 • ניין. זיא וואר איילי שטילע . איזט ראם וואהר ראם' זיא האט טיט איין אנדערין גיהאט צו טאן י היאיקען איף עם ומסין זעדכי זאכין דאקטיזיף ווערין גא^ץ אי; דר שטיל גפיהרט • האסט תא גייישט אכאד גיהעו־ט דאפאן ? ניין'. טיר האט טק .זעלכעס'.קיין כאל גי־שט גזאגט. ווארום איזט זיא פון איהם אלי כאל אוועק גילאפין ? איך ווייס 'עס נ־י'שט . • 1 •• &quot; • ; ער .ענטלאסט דעס אלטען אונד אדיין פיהרען תא מוטער עמיליאנס . פון איהר אי.זט ער גאר י נישט עךפאהרען מאס אייהם ענטיעסירען זאל .ער הייסט'זיא .ניין..ער היייסט ינאף *איהר תא עזוועס^ער עמיליאנס קוטען . י ווייסט תא פרעגט דער סלעלעוואטעל זיא . איף' .ווייס פון' גאר ני שט איף' האב גאר נישט גזעהן אוף גאר נישט גיהערט . פאלט זיא אי; תא ווערטער. כןיאן אייף עדין.טין ? דר סלעדעוואטעל האט זיף אויף זא איין אנטווארט גאר נישט 99 • •• •• ין • • 1 ד •• | • • • ץ • • גירעכט' . א ווייא דאכט ער זיף איידר איף האב'.זיא' אן געפאנגען צו' פרעגין ווייס זיא 'שוין ני'שט . ניין' ראם גיפעדט פיר גאו־ נישט . זיא &quot;ווייסט כעיר וויא זיא יזאגץ וויל. ער ענטיפערט אירר . י תא * •• • •• • • • | 9 9• •• • • •• • • ווילסט גיין י. ניץ דוא ווירסט נישט אזויא גשויויניד *ביין פו; דאנן דו 9 • 9 99 1 •§ 1 ♦ • • • • •• • • • •• 1 1 •. \ מוזט פריהער זאגין וואס תא וויייסט פון וועגין'.עמיליא; ;מט'זייגע פריויא' דקי תא 3יםט דאף-נמט תא. '.ניין ביין, פאלט זיא ומדר אין תא רייד איף בין זעלטין צו הויזע . אמאל בין איף דא אכאל בין איף דארט. דר סלעדעוואטעל טאכט זיף גאר נישט פו! איהרע דייר אוג זאגט וויייטער .' תאי ווייסט גוט פאר וואס זיא איז פון איהם מענכע ץ■ - &quot; •• • י־ ץ • • ( • &quot; •• מאל אוועק גילאפין. אlיף ווייסט תא פאר וואס זיא האט י איי הם ז •&quot;■' &gt; ■ ד • י 1 &quot;* ; ־ ז • •ן־ • ניוואלט פאר סאמען. אייני קליעי עיי^ע ^טייט זיא גאר רוהיג אוב טראכט רעט נאר ניכט • גאכהער הייבט זיא אן. מיין ברוד־ער האטי טיט איהר צ&quot;ר גאנץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="גוט גילעןט . זנאר דיא ג^נצי _זאןי איזט זי האט ייך sףגב* אוייף גפיהרט'. י י ־ י טיט וואס האט זיא זיף שלעקט אויף גיפיהרט י טיט מאס י, זיא האט נישט גיוואלט רעם כאן גיהארכען $ ^אנצין טאגיאהם עאנגן/ישט דיא ה&quot;אנד אין _קאלטין וואפעיר' אריק גיטאן. *ארוס גילאפין' ימיט פרעמדי מעינער . * ץ ( * • ץ • | • • ץ • • *•**•* טיט פרעמדע מעגעריי איוג יוער זענין ז,ייא? ווער דיא*'זענין ווייס איף נישט זיא האט עס מיר גישט •• ' •• • 1 • ; • ץ י,, • • • עו־ציילט אוג איף האב זיא נישט געפרקט . י* יי מען תא ן■ייפט ראם זיא לייב האבער האט סחט דוא דאף וויסין ווער זייא .זעני; . איף האב דאף שlין גחאגט דאס איף חיים נישט . אי־ ראב עס נאר פון^אנדךי גהערט . &quot; אוב ווער' זעניןדאס ךיא אנחןף וועלכע דאס וויקען פון רעם ^אנצין שטעיטעל תף מיר איינעם טיט רעם גאמען. זיא' שטייט ווידר אייני וויילע * שטיל אקטיליניע זאגט זיא • • •1 # •\ •• • &quot;י- • • &quot;הן ן• • •0 ץ • • ווייס עס אlיף . אונ וועד איז די אקמיליניע פרעגט דר סלעדויואטל. •ן • * 1 • • •&quot; * ן• • ••• • • • • •1 • •• • • •• •4 י י ראם איזט איין' מעד־כען וועלבעס י עם 'קומט אפטי יצוא אוינז. דער סלעדעוואטעל י הייסט רויפין אקמיליניען או'נ זיא קומט . וויא קומט עסי פרעגט דער כלעדעוואטעל ראם דואיטיט עמיליאנס פאמיילןע'זא ביעקאגט ביסטיי זא זא אייך בין טיט היא בעקאנט איף בין צו זייא אלי מאל גלוטן,*יא* אלי מאל . האסט דו' גקעינט עמיליאנס פרויא ? יא *איף ד * עי ד ־ • ז־ ־1: •&quot;.** : ••&quot; • ;זו : ; ד &quot; * האב זיא גקענט. זיא־וואר אייני ארענטדיכע פהיא ל וויא קאן איד עס וויסען • • • ץ1 1 • 1 •• • •• דאבט זיף האס עס עמיליאן בעפער ווייס וויא איף. איף *וויל עס אבער פון דיר וויסען. מעןזא^ט דאס זיא זאל ני'שט זיין ליי; גאנץ ארענטליכע גוועזען. אlיף ראם' איר ביית זאלט האיבען איין געליביטען גיהאט .' וואיס איף ? ווער האט דאס געזאגט דאס מיר ביידע יראני; זאלען איין געלי?טען הא?ען א ראס האט מאריע געזאגט זיא האט איהרע געליבטע אבער איף ליב טיף טיט ** * \ *ן* ז* • 7 *•* *• # • •* י! *•* * * י 1 &quot;קיינעם נישט . מארייע זאגט רער סלעדעוואטעל האט עם מיר געזאגט דאס • • ץ ץ ן •&quot;• 2 •• •• •־ •• ן, • •• ץ • דוא האסט איי; קאפף מיט דער 'דערטרינקעניע גיהאט' דוא ווייסט , צ * &quot; 1• ?ו '&lt;* 5 . * !זו * ע • ■ •• ן - אלעס . עיי הער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="*ער סלעדעוואטעל זא;גט זיא הערק זיא... אבער פליזןלונג ברעכט זיא אפ 'אונ שווייגט שטיל נאף' אטאל וואלט זיא דאם זאגיו זר ;־־: ן• ד 1 ־ז ז ; • ד 7 • י אבער ווידר בלייבט זיא שטיל . ▼ • *,* ; - ; • • • הערע אכןמיליניע זאגט דער סלעדעוואטעל איף ווייס ד־אס די האסט.עטוואס אlיף רעם הארץ' פערשיעייגע ניישט וואס תא ווייסט. איך ווייס נישט מעהר . אבער איף ־ווייס נוט זאגט צו'זיף דר סלעדעוואטעל זיא וויירד שרן ךעךין. .ער הייסט .זיא פיר ש§ארק אונו־ היייסט קוטע[ תא טוטער דרי עו־טרענקענעש . ךי'א טיהר עפענטעיזיף אוגד'אדיין'קומט אייגע טיפכעביעטע אלטע פתיא . קl'ים קוים וו אס זיא זיף א־ויף תא י פיס גיהאלטק . דער םליעךעוואטעל הייסט זיא זעצין אונ פרעגט זיא וויאיאיזט'דיי^י טאכטיעיר ?' אף אף ! מייגע טאכטער . איף' ווייס נישט דער מעררער האט זיא גיוויס אומגעבראבט. י י ץ • • • • •• • • ווייסט תא נישט וויא זייא האבין גילעבט. •• • • • •• ץ *&quot;**•§ שלעכט שלעכט הער ! פון דער עדשטיער טינוט אן האט ער • • ן • •' • •* * *♦* *• י • *• ▼ י ▼ '•* זיא ניכןוועהלט. .עמיליאן איזט אייגע שלאנג. אף ווי האט.ער זיא אונמענשליף בעהאנדעלט גאגץ אונמענשליף י שטענדיג גשלאגין נישט יצוא'.עסק גגעבין&quot;אלע מאל ארויס געיאגט.'אה'ווייא יאה ווייא מיין לןינד' Bיין ארעם סינד.*עפ איזט גאר* ניי'שט *מקליף צו בעשרייבק וואס זיא &quot;s**•* * • •* * • 7 * • *• ! * ? • ** 7 גליטען האט. וואר זיא איינע שטילע ? • •• •• • • • • אף אוג נאף י וראי אייגע 'שטילע זיא האט..קיינע _קאטצע נישט ערצעריגט . נאר פר מיר פלקט זיא זיף ארס ווייגען אוגד ביטיער קלאגין'אlיף איהר שלעכט מזלי. מאטע מאטע פלקט זיא' מיר זאגן פאר וואס האשט תאי טיף אוגנליסליף גימאבט אוגד' האסט טיף *איו זר זר; &quot; י ;;&quot;;*־*&quot;-; ; ז; • * • ( אייני שלאנגע אין תא האגד גגעבין. אזויא האט ער מיטיאיהר שלעכט גילעבט? • •ן •• • • • •• • • • אוגד נאף ווייא שלעבט.לןיין'טאג איז' נישט ארעק גגאנגן אז ער זאל אייהר ניישט בלאהע' פלעקער מאכק. אוג ניישט אייו י מאל ?י ־ד &quot; &quot; ; ; זר זר * ־־ &quot;.&quot; י • ; •• • ־1 האט ער זיא גיוואלט טרט שלאגען, •• • • •ן • • טlיט שלאגיין י פאר ראסיטויט שלאגין ? ווייל עיר האט אייגע גליבטע וואס* ער וויל טיט איהר חתונה זר &quot; •\ •י :־.* ז &quot; • • ך ז האבק • טיט אייגע געליבטע ? האט ער אייגע געליבטע ? * *• :• &quot;,* &quot; ; ץ ־?־ ?1' ***** ד* * ד צ'ר ש*."/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אה ד,ער , &gt;זיא ווייםען..עס.ניעןט תא גאנצע שטאט תייפע ע0 אקכיליניע זאל זיינע גליבטע זיין זייא ?י^ו •יlז ?.יייע ; ' ' :מס י דאף אקמילינייע פון אלעס מיסין רען זיא מאר שטענ.דע זיינע ראטרגעבעתן. א תא מאמע האס איזט אייגע •&quot;*הי &quot;יי! העלעש^ען . תא גאנצע פאטיליע זינך גיע'ט גוט אבער !יא איזט דיא עת&amp;טע פאן זייא אלע • /אני'טייר מוטערכע איזט תיגע טאלטער פון איהם ארע מאל אוועק גגאנק אוגד איוט צו ריר גקימן ? פיהל כאל פיתל כאל איזט זיא פו; איהם אנטלאפן אייl 9אל איזט זיא גירףסען אוגד דאט מין־ גיבעטין בעהאלטימיך. כעהאלם מוז!יער'מיל יטיף ערשלאג;.ער האט מין? גיבונדע; אוגד האט טיןז גשלאגק טיט א ־שטריק אה בהאלטע טיף ער וריד מיר טיינעם לעבן האי זיא בעהאלטען ארן איין&quot;קעהלער, א גאנצן מאנאט איז'ט ךא כלעגין אין ־איין.קעהלער בהאלטין נאי־ דיא שכנים האבין עס .עו־פאהרען אוגד האב; טיף געזירעןט זייא . זאגען דוא מאבסl3 אונצופרידענהייט אן ץווישען.זייא . ■מען זיא העט ניעזט געהאט צו מעכען צו מיפען 7העט זיא זיף צום מאן צו גימיינט . אוגד מאלט כיט איהם גילעבט . טען דארף איהר נייש־ט דעכט צו געבען נאר כעז הייסט זיא געהארכזאם דין . איף האב עס איהר צו פאךש־טיי; גגעבין דאס בייא דיא וועלט זעהט אמם האס איף מאכע דאס אלעס ?? יי, * ־י איו. גיי ל־ע־.?ני ־&quot;א ■ מי?&quot; ומרד זיף דיין נאט עו־בארמען . אוג.ער הטי זיף וויכקליף.ערבאךףט ידען זיא האט נישט לאגגבייא *יוזם גליטען דרייא וואכען ־שפעטד ש: יןשפעט אין דער נא?ט איזט זיא צו מיד ומדר געקוטק אלעש אויך. אי'הר מאד 'צו ריסיען אמף ש־טיקער דאס געזיכט צו ריסן -א־ר בלוטעט. איף האב זיא נישט ערכעגט עם מאר אונמעגליף זיא צו ער־ענען רען מא האט גאו־ ניי־שט אמם מערין י'יא איי! ?עגלש • אה ומיא טאמע ער האט מיר עפעס גגעבין צו טךיגכןע; איף האב אבער גישט גיוואלט . .ער האט טיף נעעווינגע; האם איף זאל טךינקע; . י אבער* איף האב גישט גיוואלט האט ער גחא?ט -* י!א?ע אוגד טיט תא שארף פון תא לןאסע האט ער מיר דאס מיל אlיף געישניטען אונה האט טיף געצווינגע; האס איף זאל דאס געטראגק טרי&quot;ען. איף האי אן נפאען צו סרינקן איזט מיר קלעעט גמאתן האב איף גיטאכט א גוואלד . מענטשין זעגי; זיף צו זאמען גילאפין אוגד איף האב טיף קוים'פון זיינייהעגד פרייא נימאכט אוןד.זעהע ? ^*ר ' ' ומא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="מיא איך.זעת אויo. ליא אלטע האט אן גפאנגן זןטאלק צו וויינק. וואס וואר ווייטער . איך האב זיא בייא מיר בעהאלטען איך וואדט זיא שlין אlיף כ,יין פאל צוליק לאסק צוא איהס י אבער יער איזט ג קוטן מיט רעם בותטייסטער אוג האט זיא מיט גוואלד' גנומן. אונך וויא לאנג איזט זיא בייא איהם גבליבע! י'ביז צו דיזער צייט . פון נקע ציייט האב איך זיא נישט מעיהן' מערד * * ',, איזט עס גואהר ראם זיא האט איין גליבטן ? * איין גליבטק 1 אה ייייא •י /יא איין גליבטן . גלייבט טיר עס איזט ני#ט עאהר. איהר גאנץ לעבין וואדי פיל ליטערקייט אוג ?זרעהתן. ?ורעגען זיא וועמין זיא 'וו ילין וררד עס יערער איהנען זאגין ראם זיא ו_ואר ריין וויא איין ענגעל . י ' י&quot; ־' * הא:סט דוא גזעהן תיגע טאכטערם.קלייר 9יט ך §אנטאפעל ןרום ? • • • . 8י '' ניין. איך האב.זיי נישט גזעהן זיא האט זיך נישט ערטרונקן ניין ביין . זיא האט זיך זעלןסט ראם לעבי! נישט גנוטין. ־וויא קאן !יא זיין י ויער ווייס עם פילייכט איזט* זיא אין וואלד פארשטעסט ער האט זיא גיווים ווידער גיוואלט טlיט שדאגען&quot; איזט&quot;זיא יי געוויס גילאפי! וויא ליא אויגין'וועלין זיא טראכין .־ז ־ ' ! ־ ־•־ ־ ני^ט . עד האט איהר גיוואלט רעם האלז א תלך שניידען ^אר זי הט אים רעם האף א דוךך גישניטן זאגט דר ןולעדענואטל' . ניין ניין . דאס כ]אן נישט' וואהר זיין/' זיא' וואר' {ישטיייאזוי אייגע זיך געגין עמימאנק צויהאפין עס איזט אונמעגליך .־' ־9 —■ '־ איין גלעד גיבוירענער מארד. • • • • ג דר סלעדעוואטעל ?דע?ט רעם בומכישטש אוג רעם סאלטעס אוגד אלע.זאגין ראיס זעלבע . יראם עמיליאנס פרויא' וואר אייגע #טילע אונ:ד ארענטליכע' י פרויא . מען האט &quot;קייין מאד געהיערט עטוואם שלעבטעט אויף' איהר זאגין. י יי,־ ־־־ 1 ♦ • • • • ד • • •ן • 1 דער סלעדעוואטעל אוגד דער בותמישטש מיט אייני מענגע מענטשין האבק זיך נאך א מאלי צום טיייך בעגעבין. דיא מוטעד האט 2לייך אlיף דער שטעלע איהר טאכטערס קלייד ערקענט &quot; • • * ■ ז־ :••• : ••*:די: צי אבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="אבער דא פאלט איין דעם סלעדעוואטעל דאס זגס כ|אן גי'שט .זיין דאס זי זאל זיף זעלבסט האבין עו־טרוגקען דען אונטער רעםקלייד איז ראם העמד גלעיגיןיאוג וועלכער' מעגטש י ערטריגסט זייף נאיקעט. • ץ 9 • • •)* •• • 1 •• * • • •• ־י * •• • ן• &quot; •( # | ^ אבער ראם איז דא צוא טאן יודא קאן י מאן' יראם רעטיענעש טךעפין!'.ךער סלעדעוואטעל שטייט אוג קלערט וואט' זאל'.ער אנפאגגן צר טאן ער זאגט נאף איין מאל &quot;אבער איינעם בעטליער • • • • * | •ן ( ן* * 7 * • • 1 ■ץ •ן • • •^י 9 9 ♦ 9 9 טי־יטיגשלאגין גפונן', וועלכעס דער דאקטער זאגט ראם מיט צווייא • • ־ן* • 1 • | * •• •ן • • • • ן • ן• • • • • עפטרעטעגטען.ערשלאגין'גיוואךךען איזט'פון וועהם ל ודא זענין ךיא עסטרעמעינטען ל.עימיליאן האטי ראם ווייב רעים האלז ג'שניטען אוג וירא י איזט י זיא ? האטי זיא זיף ערטרונקען ניאקעט ל' וראי איז דאס • 0• • *1 * *&quot; *•*^l &quot;•♦l | &quot;י •• 1 • • מעפעריוואס זיא זאל האנין דאמיט רעם מאזיגשגיטען דעט האלז ל *.••&quot;• ד • ד ז • 1 ־ • *.* - .•;■&quot; 1 ד ־־ ; ער שטייט אוג קלעהרט רענקט . אום האפי ד־יא י טעניטשין זאלין נישט זעה; וויא שוועד איהם איז דא זיף אייגע ראטיה יצוא געני; איז ער זיף גגאנגן י יביים רעם ברעו! לענג אפ אזר ודא.ער דאט טיט רעם גיץ איין בזונדרן צויועק אייגי גיאניצע שטרעקע אייזט ער אפ גגאניגן אוג מיט דיא ארגן גזיוכט • • 9• • • 99 1 ~ • • ~ ••• ( • • ••(•• • נאר וואס'ווייס' יער 'אליי! נ ישיט . פליצלוינג עטעלט ער זיף יאפי אוג •ן• • • 9* •י | • • • • • * •*•*• 9* • ( ץ קו קט ער זעהט איין בערגיל' . ודא קומט ביים' בירעג טייף איין בערגיל צו' זיין אוג ודאי עם שיינט פריש צו זיין . י ודא מען וואלט 99^9 • 1 • *• •4 • • • | • 0 | ץ • האס ערשט גימאכט ער גייט צוריק' אוג רופט צוא מענטישין אוגד וץ •• • • • 99 •• • | • •• • • • ן הייפט' צו' שארען'ךיא' ערד מען האט דיא ערד צוא &quot;שארט און איין האגד איזט גוועזין צוא' זעהן נאכהער איין פום אים 'לעצט איין .קעו־פער אוג רעם זקאפ . האבין' אלע גלייף .ערקענט '.עמיליאנם פרויא צוא האקט אין שטיקען איזט זיא דא אין'ךעם קלייגעם'גרוב גילעגין. אה אבשייז־ליף ! אבשייידליף . איין מארד'! אוגד'איין גראהזאמער מארד . •ץ *&quot;**•&quot; •ך • אלזא יעצט איזט עם קלאהר גבליבן ביי דיא ארוס שטייענדע ווער דער מערדער איזט . י אוגד אלע ימיט איין מאל האבין' 'זיף בעגעבען צו עימיליאנס ווא־נונג י. דאירט דארט ווייס יערער זיכער *.־ ••• די •••• :־ : ז : 1 : x ! •• י ז' וועט זיף דער טערדער גפונן. .10 דער צווייטער פערהער . *• • •• •• •• • * • • • • • .חגצט זאגט דער פלעדעוואטעל צו עמיליאנען. בעקען דאם דוא האקט אייגע; דאפעלטעין בארד בעגאינגען/ י האסט דיין וריב צ&quot;ר ' אוגד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="אזקד דעם בעקלער טlיט גשלאגין. .עמימאן איזט נעבליבק שטיק שטאר' וריא י א סליפ אייגע לאנגע צייט איזט ער זא געשטאנען' אוג : ־־ &quot; ־־ ; &quot; •• &quot;.&quot; - ;זו ־־ • ; ע 1 דן ־ ?1 האט &quot;קיין ווארט ניישט גירעט ; מאר עם פאר שרעק ? אדער האט .ער זיף איבעד געלייגט מאם ער זאל/זאגין ימיט א מאל גיט *ער א געשרייא מאס' איך' ל איך ווייס פון גאר נישט צו זאגין איך' האב&quot;קיינעם טויט גישלאגין אוב האט נאך *א מאל ערצעהלט דיא גאגצע געשיכטע וויא ער הט •ך ץ 1 - ץ •• • /• • • ••• ' &quot; • •• ץ זיף ממעט שלאפין אין שטאיל אוב וויא י ער&quot; עהואיכטעט האט ער זיף געפונען אין בלוט אוג דין ווייס איזט אייבער' איהם*מיטי£ מעסיער געשטאנעין ער איוט קוים מיט דעם לעבין אנטלאפען זיא איזט אבעריגעבליבען אוני וואס פיט אייהר איז מוואדיין ווייס ער ?יעט !£י ^'חין אינעיריע נאנ-ן אינ'־יירינ;י,'־ &quot; דער פלעדעמאטעל הייסט מען זאל רעם צו האקטן.קערפער אין דיא שטוב אדיין טראגי; ארג הייפט אדיין פיהר־ען מאריען. אוג פרעגט . יעצט עמיליאנען פיט זיינע שמעסטער. קעינט איהר לייקענע! ראם איהר האט י ראם אירעמע מייב' דאם ליעיבין&quot;גנוטן. רעדעט י! תא ביידע קונןען אן מיט גאגץ גלייכגיליטעןייט י רעם טויטען לןעךפער ציהק'אויף 'ךיא פלייצעס אויב זאגין י כיין מיר ;ישט . אלזא איהר נישט איהר זינד *אוגשולדיג . גוט . עמיליאן •ן■ • • ן • •• ••• •• • •- 1 דוא וועסט דא איבער בלייבין פיט דיין וויי ב דיא נאכט . לאי זיך דער טיויטער פיט 'ךיר אפ רעכענען לאז.ער ךיר זעלבפט שטראפין לאז.ער דיר זאגין מאם ךיך עחוארטעט אויף.יענער'וועלט ידען איך ומיס יראם ער ךיך נישט אוועק לאזיין פון ןיך מעט אוינבעשטראפט. ער ומרד דיר בעצאהלען וואס דוא האסט איהם גיטאין'. 'מאש איהר ומלט מיך מיט העם'טויטען אליי[ לא!י! ? יא . איך מיל' דיך מיט איהר אמין לאזין . מק דוא ווילסט משט דיא לעבעדיגע דיא ווארהייט זאגין זא זאג איהם דעם טוייטין. • • • *• •• • •• • ~ ץ ן | וץ ץ • •• $ ביין ליין'. לאזט מיך משט אמין מיט איהר . טוט טיט 9יר מאס איהר מילט שיקט טיך נאיך סיביר. בינט מיך אין.קייטען נאר לאזט מיך משט דא ימיט איהר . ץ • • ן • • 7 * * טא זאב. האקט דו זיא.עךשלאמן ? יא . אויך רעם בעטלער ז ^א אויך איהם . וויריסט דוא.עם פאר אלע^אויס זאגיין מען י איך עס פארלאנג. יא יא .'ניאר לאזט מיך פו;'היער ארוים איך קאן דא ־־:־־; ־1 ▼ ד ז : * &gt; &quot; * &quot;.• - • יד 1 ז נישט בלייבין . דער סלעדעמאקעל .;ייט טיט איהם אין איי; אנדער שטוב צ&quot;ר אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אוג הייסט אלי אדיין לאזין. נאר מאריען הייסט;!ר נישט אך־יי־ן יא!ין, .11 דאס גע־שטעהענדענעס 1 וועד האט דיין ווייב ערשלאגין י פרעגט ויער סלעדעוואטעל . איך . ענטפעךט.ער.' יאונה העם בעטלער ז אlי'ך איך י' אונ פאר וואס האסט תאי דיין ווייב טיוייט גשלאגן ? י .ער.ערציילט. נישיט ווייט פון ארגז וואהנטיאגדעריאן עד האט איינע טאכטער זיא חייסט אקמיליעע. ימיט דיזער אקמרליניעייבץ איך צו זאמען אlיף גיצויגין גווארין מיריהאבין זיךיפון .קינדהייט א; ליב גיהאט איך האב נישט גיקענט לעב'־ן אן איהר איין&quot;טאג אוג זיא אן טיר . פיר וואדען ?ויייא.קעלפער טיט איינע זעעלע&quot;עס אין נןיין Isאג אוועק גגאגג; וואם טיר ;אלן זיך נישט זעק האטישע איין טינוט איהר פאטער האט פון אונזער הייסע ליבע גיוויכט אוב האט אוגז נישט גישטעהרט. אנדערש נואר עיס אבער טיט י מייגעם*פאטער: .ער האט טיר שטרענג _פאר באמן י אקממאנען צוא מבען ער האט טיך חתונה גיטאבט חאטשע איך האב .עם נישט גיוואלט. מיין פאטער איזט ש^רענג. איך' האב פווץט ' גיהאט איהם נישט צוא גיהאךבען אוג איך האב חתונה גיסאיט אבער איך האב י מיין ווייב נישט גליבט . איך האב ווייטער מיינע ליבע טיט אקםליאנןיגפירט • מיינע שוועסטער האט דאפאן גיוויסט זי וואר מיינע האטה געבעריו דאס איך ;אל Bיינע פרויא טlיט י שלאגין • אכ־ממאנע האט ימיך גיבעטען דאס איך זאל טיינע שגעפטער נישט'גיהארכען* זיא וויר בעסער שטארבין איידער צו זעק'מק ווייב ראם לעביין י צו נעהטין. אנפאנגס האב איך נישט גיוואלט דאפאן העךין אויבוואהל איך האב זיא נישט גיליבט אבער זיא מארדען איזט טיר נישט איבער רעם הארץ גגאנגן. מילנע sועס?ער איזט אבער אלע פאל צו פיר נקוט; אונה האט מיד ערציילט דס אקBליאנע וויינט זיא זאגט ראם דא איזט דורך מיר אונגליקליך . טיט&quot;קיין אנךעךן וויי זיא נישט תזונה האבין או^ד נגיט טיר.כ!ען זיא ניץsט , תא ביפט איין טיראו איין פאלשער ?־לעגט זיא טיר שטענתג צוא זאגין וויא .קענסטיתא צוא זעה; ראם דיינע געליבטע זאד שטענדיג.קלאגין'אונ י וויינען אי,ד וויים אליינט נישט פאר ;ואם מיינע י ש'וועםטער האט מיך אימעח'צו גערעט איך זאל Bיינע פרויא טוייט שלאגין. \א האט מיך נישט *'?ר גילאזט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="גילאזט לעבק אימער האט זיא מיד פארווירפע גימאכט . ארע טאג האט זיא' מיד גהאט צו זאגין דס אקמלייאנע' איזם פראנק אפיכליאנע וועט זיך דאס לענק נעהמק יאיך ליבי^אקמליאינק מעהר וויא^טיף אלייגט . איך וואר א צו מישטער. איך האב אן'געפאנגען sיין ווייב' צו קוועהלען איך האב זייא גע'שלאגין געשאלטען' ט ענב ע מאל אלעס צו' האקט זיא איק געשלאסען' 1 אבער ך וויאר אייגע ש טיל ע זיא האט זיךינישט בעקלאיגט'דאי ראט 7מיד נישט אקעגן נירעט. נאד זיא האט אלעס גיליטעין . איין מאל האב איך זיא' 'שיעור טlיט געשלאגין זיא איזט פון מיד אנטלאפי; אהיים צוא דיא מוטער . איך 7 • ץ • 1 • •• ן• '— • • &quot;ך • | • • • •• • 1 עאר דאפאן צופךיךען רען איך האב וויו־ער געלעגענהיייט געהאט ?דך מיט אקליאנען צו,זעה;. אבער זיא איזט ' ווירער י צוךיק נ קוטן האם האט ימיך י זעהר אויף גיבראבט איך 'האב זיא געתאלט' פאר 9אמע; איז זיא וויירער אנטלאפיק. י דער פאטער האט זייא* ?דר ווידד צוריק גיבכאכט אי־ג טיר&quot;איזט עם 'אין רעם' זקאפ געקוטען מיך פון איהר פרייא צו מאבען איך האב זיא אין' שטאל עו־שלאנין זיא אlיף שטיקעיר צי האקט'אונ אין איין גךיבעל .נילייגט ידעו־ בעטלער הט עם 'אבער נעזעהען אוג איך האבי פורכט ?יהאט ער יזאל יעים נישט אlיס זאגין.'איך האב איהם מיט ךעיריישאךף פק דיאי^קאסע צפי יא שטעך אין דער דיט גיגעבין אוב'ךעךנאך' מיט דער שטומפע' זייט איהם רעם כןאפ צו שלאגין. דער קלעדעוואטעל י הייפט אריק רופין מאריק. ער זאגט איהר האס עמימאן האט זייך מודה'געוועזען. ניין. דאים איזט נישט וואהר ער האט ליגענט געיזאגט אירד ••1 ץ •• •• ןי • •• •ך • •• • •• ץ • • האט איהם געבטראשיעט האט ער דךינישט גיקעניטיהעלפקיהאט ער ץ • •ך • • י— 9 • •ן 0 • 1 • • • ••1 • •• • 1 ץ * • ליגענט גיזאגט &quot;. דער סלעדעוואטעל הייסט עמיליאן' נאך איין מאל 9 •• • ץ • •• • •• •• •• • 99* • •ץ | •ן 1 •• 1 •ן ערצעהלק ויויא אזויא ערי דין וויייב פיט ידעם' בעטלער עךמארךעט האט . טכארזש . גיטיזיא א געשרייא דוא טכיאריז'ט דואיגעמייינער ץ • ץ • • • • •• • 1• • ץ • ן •• •• ^ טכארזיש יהא ינאר. מיט וואס' העטען זייא עם ידיר געקענט איוים . ■ן • • 9 9• \ 9 • 9 •• 1 1 ווייזען' ווען נישט דוא אליין ,וואליפט דיך איבער געפיהרט . _קענען דע; דיא' טlיטע' ריידקל אוג וועריוואר דק מעהר' ןיייגיער וועליכע עם גזעהן האבק. י נאד! גאר ! העךט העו־ט . .זאנט' זיא* ציום סלעדעוואטל. איך האב sיין ברודר אן גרעט זיין ווייביצו עךפאךךן, יא איך האב עם גיטאן. הא חאיחא. 'שליסט מיך אק עייטעין י... שליסט.. שפעטער הין האט מען עמיליאן' אוועק גישיסט נאך כוביר אlיף' פןאטערזישנע ראבאטע. די שיוועפטער מאךןע איז'משוגע.טוארק אונד איזט גיעישטאךבק. 'אקליאגען' האט דער סוד פרייא גישפריאבען; s'*ע נ דע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
