<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דיא קלו גע פרוי"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="אlיס דעם סעבראי^ען אייערזע^ט. פאן פ. א.ו. וו?ר■■ &lt; 4' ווארשא בדפוס של ישראל הכהן אלאפין נ&quot;י• שנת תר&lt;&quot;ט לפ''ס -&lt;*^גי■' ■l—^.l■&quot; ■■■&gt;—י-י&quot;,. ■&lt;' ■ I—י ־'&gt;** ■ 1 ־ **■—■ך■—- ■ -■ י ־■■ו _ ו&lt;ד~ ■ן ■ ■י?-ה^l - * —י*—■——■^■l* 11— 1 וחיו I■&gt;*ll ■*—■o&gt;*—7ll■! &lt;*וו&quot; &lt;ו !■וון 1 1 ן* 1■ ^ ?$2O £יlo7l ['ll,ll, .6 .1 £'o ל',^6Boןll6 ,31911111,008 714080 '' .? .0 (6006-60])600031'0 . oXl(ן,3ן 4 4.5 111 ?,24 4 2\נ 080^1^3,3, 4180008 .0 '^עl(|)Bוךoolמ'l &lt;!2 1879 &gt; י'/."/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL="(*oץ6BB,ם $0380.1610 **oיl 1878 12"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אווונדערייבע מעשה ודל איך אייך עי^אחיען וואט האט ?יטראפען. אין אנעוויסער שטאט . אין פlלין אייגע פדוי האט בעוויזען . פאכןטיש וויא נוייט דער רב מיטדיאזקהלס לייט .זיינען אונפכאכןטיש אויב איר ווילט דאס וויסען נאד ריכטיג לעזט דורך טיט זקאפ טיין ל;עד , ;עם איזט גאנץ וויכעיג*"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL16" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL17" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="ויהי היום"/>
            <div ID="DIVL18" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL19" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="רעך שמש האט אlים גערופען אין '•טול נאך דעם דאווענין. אז רעד עולם איז נאך לעק £יל אים נאטען פון רב טיט ליא רעים פון דיא כןהלט לייט. טיט דיא ה זגים טען זאל זוכען איין .עצה באלד אין ש ט אט איז אמגפה , עם איז אגיוואלד ם. עם איז מארק אט ונזיל דיא וועלט האט זיך גע/קעיט ו ואס איז דאם ? וואט לעט ער ? איך האב עפיש פאר הער , א־ז דאס טאקי ריכטיג דיא זאך ? * ץ - * &lt; • . • • - 1 שטארבען טאי־י מעגשען אסאך ? א ;ארעןי וועלכע פראגען זייא האנין אן גיהויבען י רער שפש האט אlיס קרקיק וועד וץעט עה נ-־כט ;לוין&quot; !"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="באלד האט מען וועגען דעם אן גיהוייען צוא מומלען צווישק דיא ווייבער האט אן .גיהד^ען צוא טום\ען א וויי מיין מאן, א, מיינע מוטער האבין גיקלאגט oשקעם.טעכטער וועד איז דארט געשטאךבען. א נאט ! ניעמאנד, נאד דר שמש הט א! פגעדופען ,עט אי ז אמגפת אין שט אט! זיז. זואם נוייטעד איז ניווארע! גרעסער דעד שרעק :עפ האט פאר נוטען אלעטען י. פון זקא6 ביז אין,עק... ד עם למדן. לעם פראפטאק. ארעם אוב רייך פאר דער מגפה האנען אלע ןעציטעךט 3לייך געוויינליך האט מען זעך אן גיהויבען אין שול צוא פלייבק זוגען איין עצה וויא דעם מה־מ אוועק צוא טריי^ע; ־י. ;נס איז גיוואדען פול דיא שול . אויך דיא ,עזרת נשים פיל מיט בהמעלעך . מיט צאן ,קדשים■ ;עם האט זיך אlיף גיהויבען דעו־ פאסטוך. איך מיץ ד־ער רב איז ארוף אlיף דער בימה וויא אגמיסערזזניו אוב האט געזאגט טענינה אפלפול א?י;־יסען וועגען רעם לין. אז איין אקס האט אבהמה געשטויפען ' ־ מ. י דעו נאך האט ?נר אן.טהוכען מ־סר.וויאאמאראליסט איין&quot;עכטער ורעגען דיא שידוכים פון לוטם טעכטער גי ז ?נר איז געקומען צוא המנקע. דעם צורר אוב האט געצייגט. רויא &quot;ער האט פר זעהן אמשנה אין פרק זד. בולו פון המן האט ?נר זיךיצוא פרעהש מכות גיגעגין אחא2 וויא,ער איז מיקומן צו &quot;דבר* הט,עם וויא אדונער ג געבין אקלא* *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מ*. דער עילם האט ניוויינט. דער רב האט נעשריען צוא אונז איז אויך דער דבר גיקומען צוא פליהען ט' ך האט;ער צום ערשטען אומגטקליך גימאכט מייגע איימקעלע וואס איז גישטאדבע; פאר א&quot;;שים אר־l. אוב אט פאר אלזדשים דליי, איז נישטארבן ' אי • ו'יי * דעם חזנס אסיידעל פוןי א;אר צוויי'.' גמ־ז. נאד נעכטין. נעכטין האט אונז דער שרעקלייער טייט גאר אין גאנצין דעם זקאפ פאר דרייט ?נס איזנישטאךבן דער צווילינג א כןלאנט ווייבער בייא ר' ל.;ים. דעם זקהלס שרייבער אוף דעם זעכןםטען טאג. האם,,ער זייא צוא גינומען היינט וועד זעם זעהט ניט, אז אמגפה איז אlיף אונז גיקומן ? ;נם איז געווים אמגפה. אדבך ודעגי; אונזערי זינדער אמגפה. אי. וויי. אויה הליינע קינדער ־־ ~ &quot; . ד •• 1 : *• ■י * • | ; *.* רבותי 1 סלי יגע כינדר שטארבן פון מגפת אוג טיר ווערדען עס ניכש נעמין צוא אוגזערי ה־ערציד דיא טרייכה ;;ין 1 מען דארף זוכען. ברידער לעעבע וועד איז דער פין ליא סיבה ג. דא האט דער רב ניענדיגט דיא רעדע -ד 1 ■1 • זי מען האט גיטאכט איין אלגעמיינע בעסעדע ;עדער האט גירעט. ,עם האט אן,ניהובן צוא זקאכין. צוא זידין מען האט זיך שיר ניט ציא שלאגין. וויא גיוויינליך בייא אידיו נאר שא! וועד האט דאלט זיין פינגער אויף גיהויןן אוג צייגט אויף ליא ווייבערשע שול אויבן ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="דער גבאי. איז דאס. ,עוי זאגט,עס;העךט אויה מיך רואם שרייאט איר אלע. וואם סריגט איר זיר ? 1 ! 7 * * י 7 11* ♦ •י #ן איך האג דער גאעען דעם פור איבר וועמעס זינד שטאי־בט אונזר היילינר נאדאד • ■ 'י * • &quot; • * •• # 7 ץ ניבט איבר אונז מאנסלייט פיר .זיינען ריין אן פון דארט. פץ ךיא !וייבר. טוט דיא סגןה ארויס גיץ lבצ. ווארום מיר סאנם לייט . וואס איז אונזר זינד טוען מיד ,עפיס גיכט באטראכט. בליינד ? י מיר גייען ב&quot;ה ניט אויס אין קירצע רעק פון בילדינג ווייסן סיר ניט. גא־ ניט אלעק בייא ארגז איז ב&quot;ה ניטא&quot;קיין אןקוךסיס. .קיין שיייןד נאד אן איז דאס אומגליק. דארט ביי ךיאמייבר Iם¥. . / האטש דיא מאננער ויינק דר פון גאר ניט גערין האבץ זייא איא£ גינוטן ליא ליענ§!ע פון שטערץ ■ ךיא פעריל איז א יודישע צירונג פון אייביג אן האבין זייא גאר איו גאנצין אlיפ גיטאהן זי • 1 &quot; ־ד • &lt; - 1 ~ י • 1 ; 1 מען האט גאר אן גיהויבען אין.קאפעלישין אוס צוא גיץ אי. גאט יקען דאה ניט שווייגן. ניין. ביין 1 ץ!:?. נאד יאה הויפט אונגליק איז נאך ניט פון דאס פין דיא אלע זאכין וואלט נאך ניט ווערין פיל ראם מאם נאד אך אוגד ווייא איז אונז לי;עבע !ירידער אט יענע... ^עס ווערין אין פיר יפאר ציטערט סייגי גלידער £ אט דאס ווייביל. רואם האט יעגעם,,. פאר אמאן האט נילאזין איהרע האר וואק*:ין. שוין ליינגער וויא אשפאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="ךיא ימנע ווייבמך דינען ניווארן 5 אי ?ישערם אי טנואלד. אי גיוואלד. טען האט אונזר יעניין פאר ביטערט או-נ דער גאנצע זקהל פרעגט. וועד איז דאש דיא אייגע וואס איבער איתרע טרייפעהאר שטארב, אונזרי קינדר דיאקליינע; וועד איז זיא מ־ר וועלין זיך נוקם זיין אייעד איר. &lt;יין* ןא?ט דער 53אי,עם איז ראש !וייב §יגעם גפיר י וויא דער #רעק פון ךיא העגער ציא sפרlת יויא דער שרעק §אר רעם רבין פון ליא יונגע ,עקרות אזlי זענען ארע צוא שראקען געבלי^ען אויף זי;ערי ע־טער פון דיא רעם גבאים,עטלי^ע ווערטעד. שטייטש דאס ווייב פינם גביר : • : ץ • * ו • וועד ;ועט זיך אונטער שטעלין צוא האךין צו■ טאן טיט איחל ל ll ־\צ. ו־א האט זין־ דער רב צוא פלאקעלט. אשיעק. אמורא שעמט די זאגט ער פאר איעער הייליגע תורה זיא האט גיזאגט מען זאל ניט שא נא ו ו ען &quot;קיינעם נו,יין אונטערשייד . פון אגרוישען ביז אקלייגעם מען מוז דך נו&quot;קם דין האטשי זיא א־ז כ־יך מעט גאט אפ טאן דיא מגפה גלי־־ך / \ רעם רבש דייר האבין ?יטאהז אנרויפע פעולה י זז י• ? • ן 1 זי : { • גד . ן עט איז ןיוואךן איין אויפרודער אין דעד גאו,? ־ר קהלה אלע אין איין קול האבען אגעשיייגיטא, '*ג וואלד&quot;' 1 מען גוז דיא הצופה בריינגען י אלד; ־־י 1 • ז&quot; •1 ;•&quot;.;/'*}־־,' שמש*. גייא גלייך אייבער גאך איר •ואם שטייפטי ן הערמטו ניט ;ואם טען רעט צוא דיר ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="דעו־ שמש האט נעפעך ;יטאכט אנידיין שטייטיש ךבlתי! וויא קאן איך נ אך איר ;יין איר מאן וועט דאך פון מיר טאכק איין;יק אזlי זאגט דער;באי . עם איז אייו .עזות. אשלעם. 1 &quot; ¥• 1 * 1 ♦ | ניטא שיין בייא אונז מער. .קיין 'שמשית פאר דיר אוג דער דלן. ,ער ווערט ביין נאך איר .XX &quot;איך* זאגט יער מין. וויא קען איך לאש s!ארן וויא יקען איך שטעלין מיין לעבען אין.קאן אז לער גביר מעט לאס לער חעלין ויאס ווערט לאן פון מייגע דזזנית וועו־ין ? שטייטש , דער הזן וויל אייך ניט. נו גוט. גוט אי אפפון חזנית ליא טיניט . לער שיהט זאל גיין נזאך איר נאר עט! .קייגער ניט זיף פון ארט ניט אריהר אומזימט האט מען אראפ;יוואלפען.אלע בעאמטען פין דער קהילח דעם שמש. לעם שיהט. דעם נעל תפלה לעם ויעדער. לעם חזן. לעם נאמן ך יא חצופה וויל&quot;קיינער ;יט גיין געםין ♦ לא האט לעד לב ווידער גיטאן אביטעד ?ישלייא אי־ וואס •. [יינק ביר פאר לאלען. אך אוח אוג מיי ז צוא לער פאר זאלין אזי וויא שאס אינ רעך עד צוא שטארבען אונזערע קליינע קעלער נוייל קיינער האט י אין זיך ליא ברייטקייט ציא זגייsק לער נפילה אירע פאלשייטקייט ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="זייט קענט'?ין. גירידער, לאטיר אלע נייו אלע פון גרליס גייז I')לרן איג זאגען יאיר. אז דיא שנפה. אי ז פין איי זיא זאל באלד א6 גאלען איהרע טרייפע האי טאsער וועט זיא זיך ;יט וועלין ןייןען מעלי! ?ניר ןיא נלייך אין חרם אליין לייגע!• י ץ&amp;נצ. מ־טין נ־טען ןוילען. ציא נ&quot;ו ךא'ך הא3ען דיא נןחלס לייט גמוזט גייז ךינען' גיגאנגען נעמ־ן פון דער הצופי' אלע טיט גווים 3עם. וויא אlף אט; חלה דער כב פאר אlים אנ^עטרט טיט גיייעי ןייטןןיט א?;קם-נאר טיט אפדאסטער זייא זאנען צו אאיר אין הlי? אריין זיא האט זייא אויפגענזמק זעליר £ייl ;;ס טוט מיר .ןאגט זיא* לייד געהערטע ה־&lt;רק איך וו אלט אייך':&lt;ל־ך האלטען גערען נאד מיין מאן איז צוא הויז:-?ט דא אןןןך רבע, מאם האט איר יאפ £אר עקעי* רא • Iץ]םנ. ,שווייג ־שטיל&quot; רופט זי ך אן טיט sעס לעי לכ הער אלים איטערע כייר, פון אן חייב ?יז אין סוף ךט צוא דיין טאן זאנען שיר ;יקומען אצונר גאר צוא דיר . וועגין דיינע גרוילוע זינר וועגען דיר , ווענין דיי^ע זינד . ליא ךlיםע ווערין sייא אונז פאר גאסען פלוט אוג טרערין היי?ע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="ייעsען דייןע ןינר. וואט טוען ביז אין הימעל רעד לאנגען זאנען אהאך קמינע קינדער פון דער וועלט אוועק גיגאנגען קינלער שטארבען. עס איז אשרעקליף ווארט* איבער דיר. איבעד ליר. איז אויף אוגז גיקומען דער מארד קאגסט 3יכט לי:קע:ען. דיינע זינד זעלזט מעי קלאר אט פו! פאיוק זעהט זיך אןאר אייגענע האר י - האר טאקי אייגעגע. א&quot; א נ וויי ע'טעי עיין שפאן איז לאך שlץ דיא ליינג פון ןייא מיט דיינע האר האסטו איינגענייזט גאט קום אונ זעה וואט פאר אמגפה עם את אין שטאט. עס העלפט ניבט אונזעלי תפלות. אוב אמזערע זכות אבות אונזערע קינלער שטאל^יי אוב דיא *יסט דער טלאך. או: ,יעצט דעם נאמען פין לעם הער איכער אלע הערץ לעם נאמען פון דעי קהלה וואט קלאגט טיט סייסע טרעדין דעם נאמק פון ליא מוטערס. וואס 3יי,ען אויס פין גיוויין או־ף איהרע קעדער. וואט שטאלבייי ייי זאגי נ&quot;אך גאר 5לי* ך;ס נאמען פון דיא !.ייגענלי&quot;קע יואט זאנען אן אחג,.' ;&quot; י רעם נאמען פון ליא נשטרילעך י ייאש שג3אך9ץ אן אצייט * לעם נאמען פון דיא אלע אוב פין כל ןשראל זאנען מיר גיקומען צוא ליר. צילה כת רפאל זייא זיף מתודה פאר גאט. לעס הער !י&quot; נעם ארא£ דיא האר י אט טיט דעך שער פאר זאם ניט , נאך ניט איין מעוט ' ' זעה 1 ליי וועט זיין זייער גיט ניט יי *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ני^ק'טה! המט אזlי וויא §אר צייטען ה)ענען מיד נאף שטרייטין מיט דיא וואם מאכען אומגליהליף דיא ההל&quot;? יי ־*■י י ; נ • ן{• ז - ן {• * בבן שער זיף אפ צילה טאמער וועפטו אי־נז ניט העדין וועסטו גלייף אין חרם אדיין גילייגט ווערין; .XXX^^ שמיי^עלדיג האט דיא פדוי געענטפעדט מיער גזם היילט ניט כפותי! בעטיאכט נאי וואס איר טוט ~ ג •יי ג * * 7 * זייט געלאסען אוג הערט מיין.עצת איר זאלט ניט דאדפין'שפעטער:קוועמשין מיטען פלייצע היילט ניט טיר צוא מאכען א!א שאנד איף וועל אייף צייגען. אז איר זאנט 3ייא טיר אין עאנר אז מיינע האר איז אשפאן דיא למג ניט מער •&quot; &quot;י ¥ ץ • ־&quot; 1 ן• י* ^ שמארבק שוין דער פון ,קליינע.קינדער אז איר וועט מיף ^ערגערין. וועל איף זייא לאזין וואה)מן לייננעף אכף וועט דאף פון אייף אלעמען ווערין פוף אוג פראף טא שווייגט בעסיר. אדער איר זאלט אלע פר זיף הברים אום הלייבז ־* : ** 1 ע• ? *י * 7: ־ ־י ־ *31:1• 17 - ־.' | ורארום אי ף לאז כיא־קםן ©ייני האר . וועט פון אי י ף אזכר ניט בלייבן. ־\XXXI. וויא דער רב מיטן,קהל. האבין דער הערט אזעלכע ווערטער האבין זייא פון פהד. פאר זיף גא ר ניט גיהאט הןיין יערטער ־ ;ערער איז אוועק גילאפען אהיים מיט אשרעק זיא זאל חלילה ניט מאכן פון אלעמען איין &quot;עק צוא זוכען ווייטער חטאים זאנען זייא שוין גיווארן מיד ממילא האט זיף ג־עגדיגטדיא מעשה אוג אlיך מיין ל/עד •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL38" TYPE="CHAPTER" ORDER="16">
            <div ID="DIVL39" TYPE="TITLE" ORDER="16" LABEL="תחית המתים"/>
            <div ID="DIVL40" TYPE="BODY" ORDER="16">
              <div ID="DIVL41" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="16">
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="או&amp;ןי&amp;ט. אפקויפים . אי ז איי&quot;ער לאכען 6,•ן גוהע אידען. צדיקים . היילינע ז;יפ^ איך ורעל אייך ¥ייגק פאקטיש. ריכטיג מיא ווייט דיא גז-טע יוו־ין זאנען וויכטיג . &quot; • ר' טרייטיל. מאס האט ניהאלטע! אין ברת יס דעס מיהי א יוד אחקיד. אטאטץ טיט געפיהל 1 ♦ 1 • האט טיט אזעקיל נוטע מעד!ל אlיף פדיון lךני9ן דער טיט אי ז .ער צום רבין גיקומן אוג האט איהם אן ;יהויבען צוא דער ציילק וויא זיי, פריץ ימ*ש וויל איהם פשוט אוועק קד^ען. דער פריץ האט אילים ;יהעכערט ךיא ־אטע ער קאן דאס ניט צאלען.זזדעד איז פון אכט.קינדעד אטאטע &lt; בכן פאר לאנגט ער פון רעם ך?ין ,עם זאל ווערין אנעק פון דעם פריצ'ס לעביו. דער רבי האט זיך ?אלד גיל א זין בייגק מהיכא חיתי. זאל מען טאקי ארשע אין ד־ער ערד אריין ל ץען האט גלייך גינומק ךעם היילעען זוהר האט געקיקט. גילעזען. געלןרימט זיךזעהר ענדליך האט,ער זיך צוא ר' טרייטעל גיטאן אקער כדעבצענליק. זיפצענךיק . טיט דיא ווערטער' י דיין ןריץ וועט שlין sיט [יין מעהר אוף ד־ער וועלט אך האב שוין פאר איהש דעם מ־ל*ט בעשטעלט. &quot; • &quot; • 1 &quot; ץ ן ץ 9"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="&lt;!ר האט ישגין עענומע, זיין טע^ער. רעם לאננען אוב איז &quot;טוין צוא איחס אמעק גינאנןען די' טחיטיל האט גיהאלטען זיין (בין יפאר אגרויסען מוטחת נוא איז ער מסתמא גיווארין מלא שימחה • *• •וזז • ד • 1 ן&quot; * 1 ז האט צוא ניזאנט גרויסע מתנות רעם ךsין דיא ארעמעי חסידים אס אך בראנפין צוא ןעsין ;גר האט שוין גאר גיוואלט איועק ;יין האט זיף אבער זייער יעךשראךין אונ איז געבליבען שטיין. רען דער חיי האט אן ניהובען איבערן זאל אדום צוא לויןק שכי;ען ברומען. אונ קנייטשען מיט די שלייפען אומגליקליך. אומנלינ)ליך. זייט איר ר' מכיימיל דער אלטער פריץ האט אייך געשונדען ראם היימ&quot;ל דער זון. דער ניילער פריץ איז ארשע מרושע האט פאר אאידען.קיץ הרפה. .קיין בושה ;גר ווערט ךיך ;עוויס פון מיהל פאר טכייבען דוא דארפסט ניכט איין ^אג ליינגער בלייבען איך זקאן דער צוא ניט העלפץ. ניקטס מאכען דער ;יהנם האט שזין נ;ע9ינט lיין לאפען ד־ער מלאך-המות איז שיין פארט מיטין מעסעי שאדע. ר' טרייטיל. דער אלטער פריץ נואר ?עקער ר' טרייטיל איז אין חלשות געבלי^ען מען האט אים קוים טיט ש^ירטעס אפ געיי?ען ■ ;נר וזאט אן גיהllיען ביטער צוא וויינק. רבי—לעבין 1 מאם זאל איך מאכין מיט מיין קליינען איך האב אפאמילילע. אווייב. קינדער איך בין אישטיקול&quot; ב.על—הבלת טיט פערד אוג רינדער מיא הין זאל איך. ווק איך וועל די מיהל ניט האבץ סיין אנדער וועג! איך מוז מיך לאזין בגראבען רבי. רבי! האט רחמנות אlיף מייני קינדד. די.קליינע האט רחמנות אויף איי?ד קנעכט. טרייטיל בן שייגע צייגט איי^עי־ע ווינדער. ך אייך נאט האט ניגעבין ייט מחלה מתים 5 דער אלטער פךץ זאל ווילער לע?יl"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דעו רבי—לעבין זקאךטשעט דיא פלייצעס הי■ א נ חער ניין 1 ר' טרייטיל איך זקאן נ.יכטס טעהר איך בין אן כוחות ^עבליבען טויזקד שמlת געשריבען מתפלל גיווען צוא גרדשע לייט דער פריץ זאל שטאו־בין אן אצייט אצונד איז שוין נאך אללען • אלעס. ר' טרייטיל. אלעס אי?ט פאר פאלין. אבערניוואלד. רעבעניו. וואס זאל איך מאבק איר זייט דאך געניט אין אזעלכע זאכען איך.ניב פדיון אוב ראטע נאך ךריי מאל אזוי פיל אביא איך זאל נאר בלייבין צוריק ביים מיך.ל איך וויל שוין פינך מאל ח&quot;י געכין דער אלטער פריץ זאל נאד בלייבין ביים לעבין * ־ 1 זי ז * 1 ץ ? ן * • 1 - ־'י, * 1 פינך מאהל חיי האט אפנים ז־עם רבין גי'שמעכןט !&lt;ד האט זיך רעם פנים טיט דיא הענט יאד־ק־ט האט אנגיפאנגען צוא שרייק. כןךעכצין את בחשק ווידער דק הייליגען זוהר אין דיא האנד ^יניטק אונ נאך איינע האלבע שטו?ד גייט ער מיט פאר קרימטעם מונד - 9 : 1 * ז *' : נוא , ר' טרייטיל &lt;^יר זאלט וויפען איך האי געטוזט מיין בלי־ט §אר קסק איבער אייך * נאר איבער אייך מוז איך דעם מה&quot;מ חאפ־ן;גלייך אונ טיט איהם האלמין טלחמה איך זאל אזוי האבץ נחמה. אבער זכית אבlת:זיינען מיד צוא ד-ייף ניקימק את איך האב בייא אים דאם מעסיר אפ גענומען ד ער אלטער פריץ מירד ווידער לעבי; את איר ולעט ניט דרייא מאל אזו פיל ראטע גע פץ גון גייט או: ערצעהלט דיא ווינדערליכע מעש ם פ,־ן תהית המתים ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="טריימיל אי ז;יקו-מען צוא זיינער מיל ער הערט. ,עס איז עפים אלעס שטיל דאם מייב \ דיא קינדער זאנען אלע פאיט אי. וויי. שרייט ער . ו.ויא [ייט איר דארט ? איז דער אלטער פריץ ניבט ביים לעבץ * האט&quot;דער זו'ן אייך שlין ארויס געטריכען ? אבערידער רבי האט ראך נגד כעורים גיזאגט דער רבי. דער היילינער דער אלעס פאר מאגט אז דער אלט ער פריץ. ווייא איז מיד רוירד בלייבען לע?ין. נאך מיין בעניי פליוצליים דער זעהט,ער פין נויימק רעם אלטען פליץ אדף אפעךד רייטק ער שפדינגט או: ווארפט זיך צוא באדען וויינט 'אוני ך א נקט. ךאסזער זאן שאיען דק אלטען הערין ווידער געפונדען רייטענדיג גאר אנאנץ געזונדען. דעי ודיל איז זיין ווייב צוא אים ניפומען י?ו ?אט זיא *ארי, סא־י ;י־יטק ־ ז אוג איחר דיא וואנדער פעם רבין אוג אלעס וואס האט זיך דאו־ט בעגעכין טיט קמחה אוג קרערין מיט גיטהיילט וויא אזד דער רבי שלאגט אע וויא אזוי ער היילט אוגד מיה האט איין געישליבק אין פנקס פון 9היזיפ דפי דער ?ליק פון כאנליקעווע האט מחית גיווען טח.יפ . ענד ע ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
