<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="וואס מיר זענען אונ וואס וועט פון אונז ווערען ?"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="איבער דער לאגע פון אונזעד פאלק אוג זיין רפואה י Bיי י.ח.ראבניצקי פערלאג ,עזרא&quot; ברדיטשוב דרוק 6לן חיים יעקב ש ע 6 טי ^ שנת תרנ&quot;ט לם&quot;ק ל&quot;ד£6 ל'6oo &lt;1'36868 ל'6oo וolllן88 ל'B3ץ .lי€o 0זג8ן40021?11 1898"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="6" LABEL=",?1898 *־!©4.817• 28 ,1681}! 010(63371,[! 630*#0880"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="STATEMENT" ORDER="6" LABEL="£2ג16(1)1110 ! £ ' £530110.11&gt;0333 33 £ ץX3"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL11" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL12" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL13" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דאס פינטעלע יוד"/>
            <div ID="DIVL14" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="ראם יודישע פאקק איז אויך א נאציזאן צי!יין ?- אט אויף אזא מין שאלח ברעבען זיף די ר,אפ שוין שאנע עטליבע;אוזר א סף מ־ויסע מורא'דיגע חבטים בליסטליבע אונאויף יודיקע . אז די דייאשען, פראנצויזען א. ד. ג. פון ך גרייקע פאלקער, אדער קלעגערעיוי 4ףע?קען, אך מ ע,נ ער, אדער אפילו נאף נןלעגערע, נאר די קלקסטע פון די אומות־העולם, - אז די אללע זענען 3עזונ:לעלע נאציעם, אין לעם זע3ען אללע חכמים טוךה אוג קיינער פון [יי.קלעלט ניעוט צו מא?ען.עפים א שאלה. די גאנצע שאלה איז;אד אויף לעם יולי'&amp;ען פאלק, צי איז ראם אויף _א;אציע מיט אללע פאלקער צונלייף, צי נלאט אזוי א פאלק , ארעד נאי א א;נדער מין באקעפעניש אהן א נאמען... - י' איך;עה ווי פיעל פשואע לעזער ן,;ייטשען לי אקסלען אוג שטעלען אויס גרוימע אוי^ען פאר וואווןדער: זיי ,קעגען געגיף גאר נישט נ*עדשטעהן לאס ל'ייסט עם, מיט וואם עסט מען.א!א משונה מאיל; זיי.קענען זיף גא־ בשום אופן נישט אויממאלען ווי אזוי מענעזען מיט .עפים גלייכע מוחות ..קעבען ?•.עג^ען נישט אויף ^עלעבטער אוג אוועכקלעגען צייט טיט מיה אויף צונייבלען זיף אין אזעלכע פוקטע אוג נאריעוע חקירות. &quot;נאף אמאל, מאס היימט עם ו א פאלק מאס האט שוין איבערגעלעבט א סף פאלקער קליינע אונ גרויסע &quot; וואס איז נישט לער עלך אלטער פון אללע אומות מאם בעפונען זיף היינטינע צייטען, מאס האט אקלארען אמת'ן יחוס־בריעף ביז.עט_עט אין ברולע אלטע ציימען מיט מיפיעל טויזענרער ןאהרעךצוריק; א האלק מאם האט א אייגענע מויזענדיאהריגע מאונלעךפאלע געשיכטע, מאס האט איין הייליגע תורה , איין אלמע היילי.^ע קפ־אף אוג איין אלט הייליג לאנד - אין וועלבע עם האט קיינמאל נישט אנ,געווארען לאם האפנונג זיף אומצוקעהרען אין נלי.קלי;ע צייטען; אפאלקוואס אין אללע צייטען, אין אללע לאנלער, טראנט_עםגאר א אנלער מין אויןערע חתימה אויפ'ן פנים או: אי;ערע אויפ'ן הארץ אוב טח . געדדוקט אין וועקקער&quot; תדמ&quot;ז י־ י י- 1 . . . , ■*ד' .'**ו ג! -י י* ?' ןואס שמע4ךינ אוג אומעדום, עווישען אללע נאציא;ען אין דער וועלט, קומט ?ס אתים נישט פעי־סישט, ווי בויקעל אויף וואקער, אונ מאךפט זיף יעדען שארף אין.די אוי.גען , - אויף אזא קאלק . ,קען מען נאף אויף פי־ע^ען שאלות אונ געבען א מאל א קלע ר אויב עם איז א בעזומ־ער נאציאן צי גיין ? ! סףוה גפשך: אדער גאר אינגאנעען אויסמעקען איין מאל 9אר אללע מאל דאס ווארט 4אצ;אן פון אללע מאלמערביבער אין דער וועלט אוג אויף רעם או־ט אויסזוכען עפים אנדערע מיגי ;.אטען ' ווי מען;א;ט, פון דער הפטורה אתים, אלא אז 4ימ איז נאר נישטא מאס צו רעדען אז דער אלטער י. ש רא ל האט אולאי דאס ר־עקט צו טרא;ען לעם ;אקען;אצ;אן, אויב גישט מעקר פון אנלעלע, חאטש מיט אללע צו ;לייף&quot;. אזעלבע מענית לע,גט אילר אמעק ' ליעבע בלידער! געווים זענט איך.ר פאלזקאם גערעקט, פון וואט איז דא צו טענה'ן. איף האלט אויף אודאי מיט אייך. מאס זאלען מיר מהון בעונותינו הרבים ? מיד קלייגע מענשעליף מיט אונזערע קליעע מוחות'ליף ייייסען נישט.קיין חכמות אונ אזוינע טיעפע חקירות זענ.ען פאר או;נז נישט צום פעו־שטעהן; ביי אונז אין די אמ;ען.קע;ען נאד אמם• נוייזען אללע פלפולים אויף אזא אלט עפים א מין קינךעךשפיעל &quot; נארישע פזפונות אלזן א טעם, אהן א ריח, טאקי נאר צום לאיען. אלזא איז נישט פאר אונז געזאנט נעווארען אריינצולאזען זיף אין אזעלבע מיני שאלות: מיט דעם 4א;צען האדצען מענען מיר עם פעךגינען די משונה טיעפ!יגי;ע דייטשע .;ע• לעהלמע , אט די אוננעהילער נתיסע פעגעל לאזען צי שפכיימען זייערע אום• נעלימפערטע פליגעל אויף ;ואם לי וועלט שטעליט אונ ארומפלאמעלען אין ךי ךאז.;;ע לופט־חקירות וויפיעל זייער הארץ אליין ;לוקט. מיר אבער הא3ען קיינמאל נישט ;עלאלפט אונ דאלפען איצט אויף נישט נקיין שום ראיות צו בעמייזען אז אונזער פאלק איז אויף א נאצ;אן, אזוי ווי ס'איז נישט נייטיג פאר או;ז.קיין שום אותות ומופתים אז א יוד איז אויף, במחילה &gt; א מענש, א בשר• ודם מיט אללע צו בלייף... ךעםט;לייבען מילל איף נישט מאכען קיין לא;גע טענות... &quot;;ואם טויג ך לא;;ע הקדמות פון מאם דו קלערסט נישט צו מאקען א 'קמיעם ? געה ^עסער צי בלייף צו דער זאף פון מאם דו האסט יזא חשק צו טע;ה'ען&quot;.- איהר ן.ענט ווייטער !;ערעקט, טייערע פשוטע לעזער! אויב אזוי ורעל איך טאקי שוין אוןהייבען ;גלייף פון רעם ענץ . ווי איחר פערשטעהט שוין אליץ פון סיין אךטיקעלם נא^זען ווילל איך דא שמיעטען פון דעם &quot;פיגמעלע יוד&quot;, ראם הייסט, מ*ט אנדערע וואר^ער, פון יוו־ישען נאצ^אנאל־^עפיחל . עם געפוגען זיף היינטיגע צייטען גאר אסן א שיעור מאך;ע נ&quot;ע אויסגע• באקענע חקרנים וואס לע^ען איין די וועלט אוג שרייען אין איין קיל, אז נאצןאנאל־ליעפע נבלל איז א או^עהילי־ע _עןזלה, בפרט נאף יודישע נאצ;אנאל• ליעקע, ראם איז נאר אמורא'דיג ווילדע ךציחה- &quot;אזא '?כעקליבעם.עגואיז.מוס (זעלבפ־ליעפע)! א יורעל זאל3עטען אונ ליעב האבק גאר זיין ברעקיל פאלק ?עקר פון אללע אין דער וועלט! וואם איז פון לעם עפים אזוי דער לחוס ? ניקזטא.קיץ מיוחסים, אללע קקשען זע^ען ג;לייsע בךילער, מע דאיף אללע ^לייף ליעב האלען, מע ךאךף זיף זארנען, זיף מקריב זיין פאר דער גאנעער ו.ועלט&quot; א. ז. וו. א. ז. וו. גאנץ שא;ע ;רויקאךטי^ע פראזען, מע .קען א;דעךש 3יץ!ט זאגען, נאר צי די וואר־טער האבק.עפים וואם.עם איז א:סוד, א מ#s, ' דאס איז א sיאגע• לאמיר נאר זעךז.ען וואס הייסט אזוץם אין דער א,טת א^אקאן? איך ?ויץניקט רא אריינצוקדיפק אין די טיעפע לזקירות אויב פאר א^עזונרער נאקאן רעפענען זיף קקשק וואם האפק איין לא^ד, אדער איין שפראף צי איינע אנדערע מיני זאבק, אוב דעךנאך ;עקען ראם יוךישע פאלק ןעטראכטען עם פון אללע זייטק צי די תנאים זענען אידום אויך א^עפאסט • ווי מיר האבען שוין פריקער;עשמיעסט איז פון רעם גאר נישטא וואס צו ריידען, לער מאש איז נאר;יי^ט גאר אינגא^צק בלינד, אדער ,ער וויל אוממיטטק ניץ!ט §עך• שליסען די אוי;ען, זעהט ער בחוש ארוים אז אוןזער £אלק איז בפירוש א בע• זו^דער נאצ;אן, .עם מעג.ען אללע חקרנים פון דער מעלט זיף '?טעלען מיש'ן קאפ אר־אפ אוג ררינגען פערקעקלט. איך וויל טעך!ר נישט זא^ען איעט אז א נאציזאן, אלץ איי^ס פון וואם עם ןע^טעקט ךאךט, איז אין תוף אריץ נישט טעקר ווי א נרויקע מקפחה, אונ דאם וואס טע רופט נאעןאנאל'ליעןע איז ךרום ניז?ט קיץ געמאקטע, עפים ^לאט ^עקינעעלטע, נאר א.מת נאטירליפע. ווי ס'איז נאטידליך ;עדע ליעבע צו &gt;*יי3ע?.ע. ך טבע איז פון א טענ^ען"/>
            </div>
            <div ID="DIVL16" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL17" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL=";עמעהנליף צו ?יז־.ל.עץ א^טארקערע ליעבע צו זייגע sריץד ווי צו ?רע?ןךע , אוג שוין ממילא צו זאוךגען זיף אויף פאר.דיקרובים זיינע.א סף.מעך,ר ווי פאר פרעמלע. צי ס'איז גלייף אזוי' צי.;נס לאלף אזוי צו.זיין - ני?sט ביי אזא.זאף איז דאס ארט צו פרע;ען אזעלפע שאלות. פארט א דרף הטבע, געלט טאקט אנלעלש. חאפט' למשל, אן איינעם ביי לער האנד , דעךטאפי;דינ אילם אויפ'ן פלאץ בשעת מע£ה ווי 'ער ניט זיין ארימען ברולער .עטליקע רובל אין,לער נויט אוג פרמוט אילם נאר א פרעג מהון: &quot;זא;ט נאר, רבי זקרוב, וואס טהוט איחר &quot;עם ? ווי פאלט איהר גאר אויס צו טהון אזא.זאף ? ;ואם איזעפים דער ךאזיג.ער מענש מעלי מיוחס פון לעם צמייטעןף־יוואם איז, באשרעראיז צוsאלי.;עדוויי.זע אייעד ברודער-געהט זוכטנאר, זייט מוחל' אין &lt;טטאךט מעט איד,ר געפונען א סף ;רעסערע אוג בילקערע אלימע לייט פון איקס&quot;. נאף אזעלבע מאךטערלעט דער &quot;פעךקרעבער&quot; אייף אנקוקען אוג וועט אליין ני^ט וויסען פאר וראם אייף צו רעקענען. &quot;אויב אילר מיינם עם טאקי.ערע;םט&quot; - מעט.ער אייף נאר.ענפערען - &quot;טא זייט זש.ע אזוי פיעל גוט אוג מילט א קונץ' מאכט איבער מיין נאטור, מיין ברודער;אל גיז?ט §עך;עמען .קיין זsךט ביי מיר אין הארצען מעהר ווי א אנדערער. ךע;םטמאל מעט אילר מיר קימען ךעךצעהלען אייערע מעשותאונ איף מעל מיט _אייף יטמיעםען אויב אילר זענט ;ערעכט צו טין. איצט דערמייל איז אולאי;ישטא פון מאם צו טע;ה'ך. נו ווי מיעט אילר ' א שטייגער, ;אף אזא מין ענפער זקא;ט אילר נאף האבען טענות מיט מענות ? ראם זעלבע, sעך£טעלט אילר' איז אויף מיט מע;שען פון איין נאצ;אן, דאס איז אויף קרובים, אויך בלילער ' מייטערע אביקעל ;עוואהנטליף, א3ער פארט ברילער' איי;ען פלייש אונ בלוט ' אונ ראם פער־בינדונג צווי'&amp;זען די אין ט?ןט ;לאט אזוי;עמלאכה'ט ' ני'טט _קיין ;עמאפטער קניפ מאם מע קען אין אללע ?ייטען אויפבינדען ' נאר אוי9'ן י־עב^ען;אמת נאטידליף, ווי עם קען נאד דין. איף, למשל ' האב ליעב אין לאךצען א יודען מעלר א שטייגער פון א לייטש, אונ אויף צו טחון עפים א טובה, מען איף קען ;אר, איז ביי מיר א יוד בילבער ' טחו איף אפ^ר דערמיט א פעלברעפען אין דער מעלט ז -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="?עי־שטעקט זיף, נאף א מין פ.על?רע?ען! מעלען אויםימרייען אונזערע &quot;איבעי• נאטירלי?ע פתילוזופען. ווייקער אמאל די איי?ענע זאף: יואם בין איף שולדיג אז דאם הארץ צילט ?זיר פאךט גי?ער צו א יוךען, אז איך 9יהל זיף פאלט {אענמער צו מיין איי.?ען פאלק ? איך נקלעת גאר נישט ?שעת מע£ה צי א יוד ש?זעלט הע?.ער פון א א?דערען, איך הייב גא ר נישט אן צו וואגען יודישע מעלות מיט לפרוגות אקעמען אנלעלע פאל.נןער ארויפצוזעהן ויער ארג מאם.עם ווא?ט אי?ער; מיט איין וואלט, יודען זע?ען ?יי מיר טהייערער פון אנדערע גישט דעלפאר מייל זיי ז.ענ.ען אהה*?חךתנלקעם &gt; רי ?עפטע אוב פייגםמע פון אללע, נאר מייל זיי.זענען יודען, דאס הייסט מיי?ע קרובים, מייגע ?לידער &quot; ווייל מיין נשמה, פעלשטעהט איהר, איז איוד־ישע ?שמך. אוב &quot;ראם פי?נןעלע יוד&quot; ליעגט ביי נזיר טיעף אין האלצען • &quot;אזא ליע?ע קוועלט אבער ארוים נישט פון.קיין ךיי;עם קוו אל , נאר פון לוימער ^גואיזמום!&quot;-.עם.,קען זעהר זיין, אבער מאם מילט איתר אי?עךמא?ען די נאטור אז א מענש זאל נישט זיין גקיין בשר'ודם, נאר.עפים א מין מלאך פוג'ם הימעל, צי אפימל נאף לעכער ? אזוי איז שוין דער ז.ינ_דע.?ער מע?ש בעשאפען, עם מעט אייף גאל נישט העלפען: פריהער פון אללעס, גאל אויף ךעם,עךשמעי פלאן, עזטעהט ?יי איהם.זיין אי ף ??בודו ו?עץמו, דעךנאף געך,ט קינדער &quot; עלמערען, בלידער, שמעסמער, ווייטער - נאענטע פליץר, נאף מיימער - ומימע;קרו?יo פון דער אייגענער משפחה, אונ אם .ענדע - גאר די גלויסע משפחה, דאם גאנצע פאלק. דאס לעצטע איז לער לעצטער ?רעניץ פון עגואיזמום, דעלנאף זעהט זיף שוין ארוים ך מענשהייט אינגאגצען. מילט איהר גישט אנ:ךעלש אז דער מענש זאל מיידען גאל די אללע ?טאנצלעם, טיט א מאל ;ע?ען א ריזענשפרינג איבער אללע נלע?עעען אונ ארומחאפען אוג ךרי.קען צום האו־עען ?לייף אפטאם די גאנצ.ע ?!ענשהייט! אמת, וועללען מעג מען, עם קען א שטיי.?ער איינער האבען חשק אוג אויסמאלען זיף אין דער פאנטאמע ווי עם מאלט געמעזען גוט ווי די מעלט מען דער גאגעער כדוריהארץ זאל מערען איין פאלאדיז, בפדר זאלען זיין נאר פךילזלועם־מאג- פון.קיין נאכט זאל גאל קיין סינזן נישט זיין - די ?עסמע ?לומען, פירות זאלען מא?םען ' די טייערפטע עזפילפאגעליף זיננען אויף יערער עזריט אוג נאף אונ נזאף דעפט•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="^ייכען; אבער רי פאנטאדע, זי.מעג.זיין ווי אזוי רייך, איז.נישט אין ?זטאנד איבעלצומאבען די נאטור אפילו אויף איין האר ... היוצא לנו פון בעם אלע?זען, אז &quot;דאס פיl;9עלע יוד* איז ביי יודען ;אטירליבעלווייזע איי^עוואתעלט טיעף אין האךצען, ווי ראם פיגטעלע רייט'* ביי דיינsץ!ען, ראם פינטעלע פראנצויז כיי פלא^צויזען א. ז. וו.&quot; אונ דעדפאר טאקי איז אויף דעס, ווי אויף יערער .נאטירליכעל זאף , נישטא צו פךע,גען ב,יין.קשיות צי ס'איז בלייף אזוי צי ;יין. &quot;;א דאס איז אלץ לעקט - וועלען ווייןןער זיף קליבען או;זערע חקרנים וואס האלו^ען זיך פאר זקאםמאפאלי9ען - א.?זת טאקי, אויף די נאציאנאליפטען, מיש?!יינם געזאנט, איז נישטא צו מאקען _קיין שאלות פאר וואם זיי ז.ע;ען אזעלבע עגואיםטען; ביי.!יי ליעגט שוין די נאציאנאל־ליעבע, צו די צרות, אין ךער נאטור, טיעף איי;;עוואדץ.עלט, נישט אויסצורייסען אויף .קיין אופן. אבער מיר פי־יוע פא;על, וואסטויגאונז די צרה? וואס פאר .אצאציע איז ביי אוגז ל ש רא ל י ק ? אין אונזעל בלייט הארץ זעהט קען נישט אונ מע חעלט נישט פון קיין פץטעלע יוד, רארט פלאקעלט אפי;ער פי! .הייבער ליעבע צו ךער נאנץעל וועלט, צו אללע סענשען גלייך. היינט די.קינדער ךאךףנ?ען אנדאי גיבען אזא עלציהונג פון א;הייב זאן אז.!יי ,זאלען גאר,נישם יייסען פון .קיין נאטילליכעל עגואיסטישער נאצ;אנאל־ליעבע, ז.יי זאלען [יין וועלט־קענשען, !.יי זאלען פיהלען אין הארץען א נלייכע ליעבע צו דער גאנצער בעו^שהייט, אללע, מיט איין וואךט, זאלען זיין זייערע בריךער&quot;. אנדערע פוי די פילוזאפען- וואס קע;ען זיך נאך נישט ארויסשלא;ען פון זקאפ דאס.{עוויסע סשובעת פון יורישער מיסכדאן, לייגען נאך צו אז דאס איז איצט טאקי גע• ?ליבען פאי יודען די גלויסע מיססיזאן צו זיין די ערשטע לעהרער צווישען אללע פאלקער אויף צו פעךניכטען, מאבען אתל פון דער אלטער נאז;אגאל' אב;אב!טעריי אונ ווייזען פאר ;עדען אז מיט דער צייט קען די גאנעע וועלט וועלען איין;רוים טעםפעל פאר איין גרויפען גאםט־סע^שהייט. ;רויקארטיג געפיץםע וואךסער, מע קען אע־עלש נישט זאנען, _זיי בלאנזוען;אל אויף איין אנךער אוקן, זיי קליבבען דאכט זיך טיט.א צ;קעךזיסער ^זעלאדיע;אר טחיה נפשות: אבער אין דער אסת איז דאס נישט סעהר ווי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="פיסטע דזלומורז וואם.קעגען ^אר אין שלאף אפנארען סע זאל מייגען אז ס'איז עפים דעסטם, קינךעךשע ליעלליף וואס נאד א מ.ע;ש טאקי מיט קינךעךשען ש3ל .קען זיך פון די לאזען 9עךווי;ען... פויל האלץ לייהט אייך אקואל פ,ין ניייטענם, לאמיר אקער צוון.על.ן בעטראקטען פון נאדזע^ט מעלען מיד רןי3ף ארויסזעלזן אז ס'איזטאקי סעהר נישט ווי פויל האלץ... איף ורעל נישט פרע^ען אוטערע ,קאסמאפאליטען, די וועלט־מענשען , אקלאץ־_קש;א: פאר מאסשטעלען די זיף אפאי;מיטען,sארמאם געהען די נישט ווייטער צוהאלטען זיף ביי דיער שטה ביז'ן לעעט, א?צושאקלען זיף טאקי נאד אינגא;ץען טיט דיענד אוג טיט פיס פון רעם יייסטען ארג ?י^סטערן.עטאיזםוס? 9אר מאס שטעהט ביי די אין די אויגען נאהע^טער - איף ורעל שוין נישט שסיעסען פון זייער אי ף אליין - זייער אייגענע משפחה, זי;ערע פאמיללע , אויב זיי פיהרען נאד א רעכטען 9אמיל:ע־לעבען ? שטאטש, רבותי ~ע ס איז דאך א ווילדער.עגואיזמום! וואם.קע3עלט איהר אזוי, למשל, אייערע לןינךער, מייל צופאלינעלווייז זענט איהר !לעלע _עלטערען ארג פעמעסט נאד אז אללע מענשען ז.ע3ען 3לייף, איי3ע;ע ברידער ? דעם תריץ אויף רעם ווייס איף פר:.ער: אטת טאקי, טיר פעךשטעדזען עס גאנץ גוט, נאר מאס .ל!ק טען מאסען ? ךי גאטור לאז;ט sאךט זיף נישט איטעלמאסען טיט א מאל : לעלמייל מוז מען נאף ליעגען ז*ביסעל לעם מולף&lt;עגואיז:מוס ' עס מעט אן.ער קוטען ז* צייט אז טע דועט איהם אפץsר פון דער פאדציע אויך ארויסשטיפען. איהר שפ־עלט זיף,עפים טיט פראגךעס! מייטער מעל איף אויף נישט געדיטען אויסווייזען טיט אותות ומופתים , אז די גאנצע מעיסה איז גאר א טעות, א פיסטער חלום מאס האט נישט קיץ שום ממש,■ אז אזא אבסולוט־גליינהייט פון אללע טענשען אויף לער ו.ועלט , s*הן א שום אונטעדשיעד צמישען פערשיעדע^ע נאציעס &quot; ווי !יי מאלען זיף ךאדט אויס א היבשע בילד מיט ראזיווע קאלירען, .קען טאקי נאר הא?ען א קיום עפיס אין א טשונה אנגעבלאזע^ע פא:נטאדע, אבער אין רעם אטמ'ן עולם השפל הייכט זיף גאר נישט ,אן, ס'איז.קיץמאל נאף נישט לעעעזען או: .עם מעט קיינקאל נישט זיין. אזוי ווי.עס קען זיף נישט לעפולען צנויי נאד א־^גאנצען נליי3ע מענשען ומ צמיי טיאפען וואסער, אזוי ווי פון דער עךד .קען נישט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="פערשווינדען מערען אללע בארג מיט טהאלען, זי זאל מערען גאר א נלייבער שטח, אזוי איז אויף אונטעגליף וויפיעל די מעלט ;ועט שטעקן אז פין אללע שט־ינער ;אל ווערען איין שטיין, אז אללע פאלקער' מאס אויף יעדען ןעזונדער ליענט א אנדער מין חותם פון דער !אטור, פון.זיין לאגד מיט'ן קלימאט, פון זיין לעןענםאךט, אויקער פון זיינע אלטע אבות, פון זיין מעקר אדער מענינער אלטע היסטאולע אוג טראליציעם, אוג פון נאף פיעל פעו־שיעדענע זאקען ;גרוי,סע אוג קליינע, - זאלען זיף די אללע נאצועס געטען אוב צונויפשמעלצען אין איינעם, ווי אמאל ךאם יודישע גאלד אוג ןילבער אין לער מדבר, אזוי אז עם זאל ארויס, ווי אויסנעגאסען אין איין ן־ארמע, איין _ענל מיט'ן נאמען טענשהייט... ווי איף רואבגעזאגט, ודיל איף נישט. אויף אויקווייזען ראם אונמע!• ליבקייט פון דעס, פערלענען א לאננע ךרשה. פערקעקךט' לאמיר נאבנעבען אונזערע מעלט־קענשען אז &quot;עם מעט קומען א צייט ווען אללע פאלקער וועלען זיין גלייך, מאס גלייף הייקט, אז טע וועט מענק sעשטימען די נ.רעםטע פרעמיע פאר לעם מאם מעט .נעפוגען רעם קלקסטק אונטעלשיעד צווישק זיי, אפילו נאר !רוים ווי א שפילקע-קאפיל. זעהר שאן! פון לעסטמעגען אבער, נאף אללע lאבען, ביז.עם מעט קוקען א מאל ;ע;ע גילדענע צייט &quot; ליקט ד עף ו ו י י ל ה י ינ טי גע צי י טע ן א היילינער חוב אויף,ועו־ען יודען בעזונלער פללער איילער עפים איז בעמיהען זיף מיט אללע כוחות.נישט נאד ניט צולאזען אויסלעשען ראם יולישע פינק' מאס ליעגט ביי איהם בעהאלטען עלנעץ וואו אין האיצען, גאר אויפבזלאזען עם ווי מייט מענליף אין.א מאדים לעבטיג פייער פון נאקאנאל־ליעבע; אונ אפילו די ךאזינע ני;ע מיני יודען , מאם ביי זיי איז פוןלןין פינטעלע יוד ר,יין זקר נישטא' הענען אויף&gt;' ניץ&quot; נישט נאר [ייטקען. זי י מוזען' עם ליקט אויף זיי א חוב קדוש גלייף ווי אויף אנלערע, זיין איבערנקעבען מיט'ן גאנצען האלצען צו זייערע כדידער, צו_זי;ער ?אלק, יוער שמיעסט אין מיער קינךעךם הארץ מוזען זיי אמלאי איינפלאנעען:א?זר*'ע £ע9טע ליעבע פון קינדמיים אן צו _זי;ער נאקאן, אוג האבק זיף גאר נישט מאם צו שרעקען טאמער מעט לי ליעכע מיט איהרע פליגעל פערךעקען חלילה די טקשקליעבע בבלל."/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="פאר וו אס מוזען דיאזוי? גא;ץ איינעאף. לאמיר תיימער טאקי ארוים• ;עמען אונזער ביישפיעל פון פאטיליע;&lt;לעטען. שטעלט זיף קאר א שטיי;ער א פאמילנענ־פאמער, תאם די ליעטע צו זיין תייביל איז נישט אזוי שטאלק , אוג צוךי.קי;נךער איז.ער אויך^פים גאר&quot;קאלט ווי אייז-צי מייל.ער האט ;עתאהנט א לאנגע צייט תייט אפגעריסען פון לער פאמיליע, צי ותיל.ער איז גלאט פון דער נאטור.עפים א.קאלטער מלאף- ווי די [אף איז שוין, נאר דעך• ודייל האט זיין ליעטע־געפיקל צו די איי;ענע קינלער די זעלטע ;ראלען ל'יטץ ווי צו פלעמלע קינלער&quot; נישט אויף קיין האר אנדעלש. וועט אזא מין פאטער, אויב ער איז נאף אביקעל פון לי &quot;אויפנעקלעהלטע&quot;, זיף מנשב זיין אזוי: פאר לאס זזאלען .עפים זיין ביי מיר מיינע קינלער מעקב מיוחסים פון פרעמדע &gt; אז איף זאל מיין גאנצע האלעתאננע נאר אויף עי אוועקלע^ען ? מיר ברול-השם פעלבלענזט לאף לי ;אטור נישט לי אוי;ען, ווי אנלערע עלטערען, וואס מיי;ען אז צו ע;עךע קינלער איז גאר קיין ;לייטען נישטא, וועל איף טעקער ;עמען לאם ביסעל;עלד תאם איף פעלליען דאלט איטעל'ן טאג אונ צוטהיילק זןתישען די שכנ:מ'ם קי;דער, עעלטע זע;ען מעקל נויטהבעדעלפטיג, אדער וועלכע איל תעל די עךשנןע 3ע.;ע;נען. &quot;שוטה שבעולם!&quot; - קען מען;אל זא;ען צו אזא פאמער - &quot;תען ךי;;ע אללע שטנים זאלען אויר האטען די זעלבע;עלאנקען, לאם הייסט ביי זיי זאל אויף קיין שום חלוק נישט זיין עתישען איי;ע;ע אונ פלעמלע קינלער, תאלט לעמאלט &gt;ןפשר דיין פלאן;עהאט ,עפים א שטיקעל ממשות, דו טהיילסט אפ ריין.לעצמען גלאשען פלעמלע קינלער &gt; נענע מהוען אויף לאס זעלבע אונ מע פעלטקיילט נישט ליינע קי;.לער- צי ק'איז ;לייף אזא איינפיהד, צי עם.קען האטען א קיום אויף א לא;.;ע צייט , לאס איז א טעזונלער שאלה - אבער איצט איז לאף ;עתים נישטא תאם צו קלערען, איצט אז אללע שטנים דיינע זארגען זיף גאר פאר זינערע איי;ע;ע קינלער אונ דיי;ע קינדער הייטען זיי גאר נישט אן צו האטען אין זין, אונ פון לי ;רויסע ;טילים ביקט דו אויף נישט זאלסט .קענען טעטהיילען לי תעלט אוג עם זאל נאף טלייטען בענוג פאר ליין פאסיליע, וועט זיף אויף אזא אופן אויסקומען אז לאם בימעל תאם דו האסט תעסטו צו• טהיילען צתישען אגלערע, איגדיינע קי;דער תעלען יאלפען פשוט אתסנעקן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="פון הונגער , וועד ד?ע מעט.זיין שולדיג אין דעם אז נמעט דו, ראם די נאטור האט זיי פאלט ;עשטעלט אונטער לעם שוטץ פון ליי;ע פלץעל ?&quot; דאסזעלפע איז אויףמיט או^זעי־ע קאםמאפאליטען: זיי זאלען באמת זיין די נרויסע אועעהיי.ערע ,ק א פ ראם די בלייטע פליגעל פון _זי;ער גע נ: ע ל!ע;ען ^עד־עקען די נאנץע וועלט, די ןדויsע לעsטינ-ע פלא;עטען ראם.קע;.ען כר^רנ^ען זי;ערע ?!טלאלען אין אללע עקען פון אומער פדור־הארץ , - מהי^א• תיתא, פאר ראם דען נישט, לאז.ען אללע פאלקער הנאה לא.?ען&quot; שעפען ליכטיגקייט אונ ווארימקייט ביי ז_יי.ער ;אטטליך פייער &quot; מיר וואלטען זיי פעל• ני;ט מיט'ן נאנןןען האךןןען. אפער מיר ?זמיעםען ד־א ניץ!ט פון א!על3ע ייזען , וואס.קענען טראנען אויף זייערע אקסלען א נאנצע וועלט, נאד פון ;עוואה;ליכע שטערבליפע ברואים, ראם.קע;ען זיין נוטצליף' ווען די מיללען' אין א קליץער פאלצלע, אט אזעלפע, אז זיי רעלען נישט קרקען אויף זי;ער פאלק, אויף זייערע ברידער ' אוג ראם כיסעל וואם זיי,קענען טהוןנוטם ריעלען די ?עי• שווענדען נאר פאר פרעמדע, איז דאס גישט פון זילער זייט.קיץ גרויסע מעלה. .קיי! ליטטעדליפע טהאט, נאד ?ערקעהיט .א ווילדע .עולה אקענען אייגעגע sליךער' ?דט רעלפע זיי זע;ען פאךט נאטילליך .^עבינדען אונ זענען מחולב פריהער פון אללעס זיף זאלג.ען פאר זיי. אלץ די איי;ענ.ע מעשה, רען ביי אללע פאלקער זאל דער נאצלאנאליגעפיקל שיין טאקי פערשרינדען רעיען, אז $ע זאל עם זולען מיט לעפט אוב;יץזט געפונען, אז מער פרא נ צ וי ז, למשל, זאל נישט מלעטען טיט שלטאלץ דאס שפיצי^ע פארליל אוג ארסשלילען בקול רם! !091101 6(301*8 19 (די גךרסע ג.אציע!), לער דייטש זאל נישט דרעהען ךי נאsע וואנצעס פון ביער אוב אויסרופען מיט'ן גא;מען כח 1 9011611)60&lt;ז (טיר לייטקען!) מיט איין ראךט, רען אללע נאציאגען זאל אץגאנץק פטל ווערען, דאמאלס, פעו־שטעהט זיף , וואלט די יוךיעןע נאצלע אויף נישט ;עקענט [יין קיין אויפנאקמע. אןער אזא צייט, אפילו די ראם ריללען זיף איי;רעדען אז וועט לא קומען אק!אל, מוןען אויף מולה זיין אז;אף ניץזט קארנען או: אויף נישט איבעדמאלגען רעט מען זי שרן דערלעבען צו זעהן. קומט אוים אז דעלרייל וועט נאף לאנ;ע זיאהךען לער גוטער לייטש זארגען זיף פאר !ייגע נ^ערטא;ען, דער גוטער או;גאר - פאר זיינע ?אךנארען אונ אזוי רייפזער,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אוג בעם יודען יועלען די אללע גאר מי;ץיג *ין זינן האבען , אוג פונים יוףישען ?אלק אליין עעלען אויך די בעסעלע קענ£ען , ;ואם ווילען אונעענען בריינגען נוטצען א;ךעךע אויקער זיף, אפפערעןזייערע בעקטע קראקטען נאד פאר פרעטלע. ;ואם זשע בלייבט אויף אזא אופן איבער די אךימע אוט;ליקלי3ע יודען, אז אנדערע וויללען אויף די 3ישט קוקען אוג איי.;ע.;ע וועלען אויף וואלפען די אויגען אין אללע עקען וועלט ;אד נישט צו די ? דא איז שוין נישנsא ;ואם צו דער־סאנען פון _קיין זעלבקט־ליעבע, .עם ליע;ט לער הייל;גםטער חוב אויף ;עדען יודען מאס נןען אוג מילל באטת בלייעען;ואם ט'איז נוטץ , אז ער ;אל דאםדעלשטע, ?דיהער פון אללעס, זיףעעהרען ?ניט ליעבע צו זיין אייגע;ער משזפחה, צו ךי יודישע בלידער, טיט מעלבע ער איז געקניפט דוךף דער נאטור אוג געבונדען דולף א פיעיטויזע;ד;אףרי.;ער היסטאריע; אויף זיי, אויף ךי איי;ענע ברידער , איז ער קחוזיב, ;א מחרב מיטין היילי;םטען חוב אויף דער וועלט, צו מקליב זיין טעך!ר ווי אויף א;ךערע מיה, כח טיט טח, אונטער צוהאלטען די טיט א נעטלייער ג־לידעךליעער האנד את צוגעבען מוטה, שטארקען אין אללע וזיטיכטען, ווי ווייט .ער &quot;קען נאד. .ךען.אז ;ישט ער אוג אנדעלע י ו ך ע ן ווי ער וועלען דאס טחון, וועריז^ע דען? מער מעט זיף נעטען צוים האלבען לי בעפאלעגע יולישע לא;ע , אפשר די פיינע בליות מאם בייגען אונןזעךע אוט^ליקליבע בלידער אין ךרץען ביז צו דער ערד אונ טרעטען נאף* צו טיט די פיס , טאנצען איבער זייער געבייגטען קעדפער פערשיעדעעע גיהנם־טא;ץ ? וועטען מעט עם שטארק אאלען מאם יודען האבען נישט.קיין טנוחה אוג.קע3,ען נישט לעןען.קיץ רעכט לעןען , אפשר לענע שאנע נפשות מאם לאזען די נישט רוהען אונ לע3עןו.. &quot;עם ;ועט אןער קוקען א צייט מען ביי;עדען אין די אויגען מעט זיין נלייף. - מייטער די איי;ענע ליעד טיט דער זעלבער מאלאדיע. אוי , מיינע ליעבע יודען מעלט־טענשען! מיד האבק שוין גענוג ;,ענוג זיף אנ;ע• העלט טיט די זיסע ליעדעליף. ^עס מעט קו?נען א צייט! איף ניב אייף נאף, זעהר מאהל, אבער מאם טהוט מען, איף בייטאייף, דערמייל' דעלמיילז עם מעט א מאל דין זים אונ לעכטיג, אבער איצט לעת־עתה איז דאך ביטער אוג פינסטער. שטעלט זיף פאר אז אויף א ?זאל, אין א לאנ;ע צייט ארוס ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="איז פאר אונ;ז א^גקדיט גאר די מ־ויסע סעודה פין א מעלט־לאעען לויתן טיט א שרעקליף גרויקען ארג פעטען שור־הבר ארג טאקי לער סעסטער _ץן המשומר אויף לעלצו, אבער נישט טיט רעם אליין ,קקען מיר איץט זיין [אט אינ נישט מיסען פון .קיץ הו^ער... איצט לעלווייל שאקלען זיף כמעט אללע אפ טיט זהאנד אונ טיט פיס פון לעם אלטען י.שראל וואס ,ער ליעסט מסוכן ;קרא;נק, .קייגער ווילל נישט שטעקען צו זיין ןעט, אוב איחר אויף, טיטלעם ביסעל מאם איl־.ר .קענט העלפען, לויפט איחר ארוס פעדסאפעט זוקען אין עס וועלט עפים א אנלער חולה, אונ אי;ער נאה;טער קראבקער געלר זיף צו אייך ווי גאר נישט אן, איחר לאזט איהם איבער ליעג.ען פעלשטאכט אונ וויללט איהם טיט גאר נישט חעלפען! איז לאס נישט שרעקליף מילד, אקקען םענשליבער_נאטור ? נסלל מען עס ;אל ;ישט זיין אזא הארצווייטיג מאלט עם געוועזען א שא;ער ^עלעכטער: יודען וויללען אויף זיף ;עטען די ראללע פון מלמדים , זיי וויללען לעלנען די וועלט ווי אזוי צו מאנען אעק איינמאל פאר אללע מאל פון פעלשיעלקע נאקעס, אללע זאלען.זיין;לייבע טע;שען, ביי .קיינעם אין לאל^ען זאל זיף נישט ג.עפונען .קיין פעק פון נאצןאגאל־ליעבע, אזוי ווי עס בעפוןט זיף נישט ביי זי י, כיי אינןערע וועלט-לעהלער. עם האט א פנים פונ;קט ^לייף ווי א ארוטמאן א קוממוניסט, מאם מילל ארויפקריכען אויף ךי טלאמאר;ע טרעפ צו א ברייסען קאפיטאליסט, נאר דער נלאבער שמייצאר ) 9עףסטעףט זיף&quot; ווייזט אילם לעם וועג צוליק, פאלט ער אויף אעץה אוג שלעפט זיף ארויף דולף דער קיף אוג קלאפט דאלט אויבען עפיס אין א אונטער• טהיר: &quot;קום, ברודער, וועלען טיר זיף צוטהיילען טיט רעם מאס מיר האבק בלייף אויף בלייך!&quot; מאלפט טען איהם טן־חסהם אראפ פין אללע ט,רעפ .אז ער קלויבט די ציין, נארער פאלט ביי זיף נישט אראפ, ער שטעהט פון אונטען, ראם בלוט רינט פון איהם טייכענווייז, עם מארפט איחס אין חיץ או: אץ.קעלט, אונער האלט אין איין שרי;ען אויף א קול אוג זעגען לאם ליערעלע: אף , זירולערו^יע! קום - מיין לעבען ' מאלען א חלוקה חלעבען, ארום אוג רייףאללע נלייף!&quot;... נאי דער אקה איז, אז טע ומלל זיף גוט צרקרקען אין תוך אריץ זעהט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מען ארויס אזעס איז אין גאנצען א פאל^ער יהי־ךצון, ;ענארט פון אנהויב 3יז סוף. אט די אללע מעשות טיט שמאכטעס, מאס אונזערע,קאסמאפאליטק ךעךצעהלען&quot; איז מעהר נישט ווי אאנשטעל, עפים א פעףבלע;זעניש, צו פעו־שטעללען יענעם די אויגען, קע זאל באמת מיינען גאטט גיייסט מיט מאם פאר זעלטענע מענשען, מיט מאס פאר הוילע אידעאליסטען מע האט דא צו טהון; די אללע שאנע קנאכ־ןענדי^ע פראזען זייעדע איז ,נישט טעהר נאד צו פערדעקען אוג אפנילדען פון אויפען לעם ^רעבקטען, ניעדערי^סטען עגואיזמוס. ;א, זעהר גראבע, ניעדערי^ע עגואיס^ען דע^ען אין טעהךסטק• טהייל אונזערע וועלט־מענ£ען, מאס שטעלען זיף אזוי שטאלין אויס^עצוי^ען אונטער דער נרויסער אוג ברייטער פאהן פון קענשהייט. א£ת. ס'איז דא צווישק די אגעוייסע טהייל, מיי;םטענס יונגע לייטליף מיט ךעךהיצטע סוחות'ליף, מאס מיינען.ע ס ערוןםט מיט'ן נאנצען הארצען, נאר ךי דאזיגע ממען אויף זיף אליין אפנארען: מייל דיי האבען צו קורצע ד.אנד ארומצונעמק די גא;ץ.ע מקשהייט, ווערען די אויך &quot;נאראךנמלןעס&quot;, נאד אנלזטאט יודען , פון ו\עלפע די וויימען נישט ארעד וויללען נישט מיקען - זופען מי צו צויטטיפען זיף צו איין אנךער &quot;נאראד&quot;, ראם הייסט , ווי טען זא^ט. די איי^קע מלכח נאד אנךעךש {עשלילערט, נישט מעהר. ,אבער ווייטער די איבו־יגע וועלט• מענשען זענען פאלש אוב פאלש פון ר)אפ ביז פיס. ווען.זיי,זאלען אין,ךער אמת מיינען ער־נסט, מען זייערע הרבע ?ראזען זאלען ני^ט דין נאד פאלשע אנגע' בלאזקע פראזען אקן א שום ממשות, מען די ווא־טער דיערע זאלען טאקי ארויסגעהן פו^'ם ־טיעפען האךצען, ווי אזוי די וויללען אז אנךעךע זאלען מ י י נ.ע ן, - דאמאלס מאלט נאד אין גאנצען א;ךעךש געמעזען אונ די נאנג זייערע מאלשען ?עקוטען נאד איין אנדער פנים; די וראלנ^ען נישט פעדקיימט מיט דער יוךיעזער נאז אונ ^עמאכט דערצו זויערע צי;אניךשע נדימאטען מק מע לעדמאנט נאד פאר זיי רעם נאנזען פונ'ם יודישען פאלק, די וואלטען ני'?זט פערצאפעלט גע יו א רע ן אונ פעתוארפען מיט יערער אבר מען מע לעגט זיי נאד ,פאר רי קליץסטע אונ נךינגסטע זאף וואם פון רעם.כןען ארויסקומען וואס־עס• איז א טובה יודען. איך מעל שוין נישט שמיעפען פון רעם מאם זיי זענען אליץ אויך יודען אוי דערפאר.ט־!ענ_ען זיי גיקער מיסען, מען די זאלען וועללען, מאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="עם קען יודען ניטעען אוג [יי ל'אsען גיגער בלד צו ?הון פון יודע;ס וועגען, ווי פאר אנ:לעלע,- לאז זיין זיי.?עגען נישט ר,יין יולק, זיי זענען טאטערען עי דער גוטער ;אהד ווייסט זיי וואס פאר א ברואים , אקער _זיי ץזרייען לאף גוואלד אז ז_יי בלענען פון ליעבשאפט צו אללע טענעזען פון הודו פיז בוש , צו דער נאנעער וועלט, נא, ;ואס .זענען לען אזויגם יודען ? אפשר ;י£ט ר,יין טענשען, נישט _קיין גאטטם בעשעפעניש? צי אין _זייער ברייט הארץ געפונט זיף אפשר א אלט אויף פאר די בעריהמטע ווארטער: &quot;אויסער יודען&quot;?!.. דאבט זיף דער פלאקטער שכל פערשטעהט אויב אז א ?לל בעשטעלט פון פרטים אוב וואס מעלר די טהיילען פון א [אף ווערען פעךבעקעךט יעלעס געזונדער וועלד שוין קומילא דאס גאנצע אויף פעךןעקערט. היי;נט וואס איז אזוינם טענשהייט ? דאס איז אויף נישט מעהר ווי א ך)אלעקטיוו־נאטען (שם הקבוץ) וואם לעשטעהט פון א סף פלטים, פון פערשיעלענע §אלקער, אוג כיט דעם וואם יעדער טהוט פאר זיין פאלק, קומט ממילא שוין _ארוים א טובה לעלפון לעם בלל, לער טענשהייט, פערשטעהט זיף ווען נאר ךי מעשים זיי?ע פאר זיין פאלק זענען מיט וואם עם איז נישט לאלליף פאר אנלעלע. איג שאדען ברייננען אנדערע פערלאננען חלילה נישט אפילו גאר לי הייקע נאצלאליסטען אונזעלע אויך; זיי וועקען נאד אין יודישע הערצער ליעבע צו איי;ע;ע, אבער נישט שנאה צו פרעמדע, זיי וויללען נוטצליך זיין ווי ווייס .םע;גליף.זייער איינען פאלק, אןער.קיינמאל וועט זיי נישט אויפקומען אויפ'ן זינן אנלעלע פאלקער מיט וואס עם איז עפים צו שאדען. אלזא מיט לעם וואס אונזערע וועלט־טענקען וועלען קהון עפים פון יולענם וועגען - וועלען זיי ניט נאד גאר נישט זינדיגען אקעגען לעם בלל 9ענשען, נאר פערקעלט זיי וועלען מיט לעם צושטעלען א נחת רוח זייער היים־געליעבטער , לער גאנעער סענשודיט . לאזען זיי וועללען בלייננק ישועות ;נחמות לער נאנעער מעלט, מאכען לעןעדיג, לעכטיג אונ פרייליף אויף לער נאנעער ערד, לאזען זיי זוכען ארפיטעך'ם־שמיעפלנקט צו הייקען אויף זייעדע בכייטע פלייעעם לעם נאנעען בדור מיט אמאל ביז.עט־עט לעם גן־עדן העליון, אלער נישט מיט דעם וואם זיי וועלען אמאל נוארפען פער• בייגעדוענליג א סיללען עזטראד-ל אין דער יודישער ^עהטטא קענען זיי חלילה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="^טעולען אפילו אויף אהאאר זילערע הויבע אוג ברייטע מעלט־פלאנער. פאר מאם זש.ע וויללען זלי נ.יע!ט הערען ארג זעהן פון.עפים טהרן פאר יודען&quot; אפילי ויען זיי .קענען עם גאו־ I;רינ:ג אויספמ־&quot;רען נישט אויפ'ן חשבון פון אגדערע בוהות? פאר מאס מיללען זיי נישט 'טטעקען צו יוךען איג א^טלויפען פון לערער יוו־י^ער [אף וואי פעפער מאקקט ? פאר מאס ? אפשר איז זיי א חו־פה אוג א בושה צו האבען א טגע־וטשא טיט א[א נ*אלק, מאס [יין 3אנצע היםטאךיע איז אוים ^עטמירט פון בלוט, אטה ניעזט פון פרעמדס חלילה גאר פון אייבענס, טיט א פאלק מאם איז אזא אימ^עקפאךטער .עקשן צו בלייבען לעבען אויף דער מעלט נאף אללע עלילות&quot; אינקוויזיצלעם אוג אללעדליי שרעקליכע רדיפות &quot; מאס האט איבעו־בעליטען אוג האלט נאף ביז הייגטיבע ציי טען אין איין ליידען? צי אפשר בעטטעהט היי;ט דאס אלטע פאלק לשרא ל פון הוילע ומלרע טעוןשען, פון פוילע מוינ&quot;עגיקטסען&quot; שבורים, פערברעבער, מעךךער? או־רכא, גאר פערקעהךט, אויב דאם יוךישע פאלק איז אין זילערע אויבען פעלדארבען וועלען ןןי דאף קעהר פערליענסטען האבען אקע^ען לער טעטט• הייט מען [לי וועלען זיף קעקר אפגעבען מיטין פערךארבענען מהייל צורייניגען, פיזגען,עם &quot; מאבען.פאר לייט... בעמייזט .עם דען נישט קלאר ווי לער טאג, אז די פיינע'בריות אליין זע;ען שרעקליף פערךאךבען נאר אויף א א^דער אופן, אז אין ז_י;ער ברייט הארץ האלט נאר אין איין ארומטאגצען דער ^רעבסטער עגואיזטום פערמישט נאר טיט א נרויסער פאךצלע לאקיישאפט' צינאנ.עךשאפט, צי מאס פאר א נאטען איהר וויללט.עם דאלט;עבען ? פון איין ז.ייט ציטערען ז.יי געביף טע זאלדי חלילה נישט חושד ז_יין, אז די האבעןעפים שליכות מיט'ן יודיעזען פאלק, אז אין זיי אליין געפונט זיף אויף .עפים א יודיש אךער &quot; ךאם קלענמטע פינקעלע יוד &quot; פון לער אנדערער [ייט וויללען זיי גלאט פון.קיין [אף נישט מיסען אויקער דיער אייגען [?ש־ל אליין &quot; האבען זיי זיף בעפונען אילנמאל פאר אללע מאל א תרוץ &quot; ווי טע זיאג.ט ' פאר די בעוןשליקט אוג האלטען אין איין קלאפען אין זקאפ טיט טענשהייט, אז.עסנןעהךט שוין ךי גאל ד,ערע;ךינ. נישט דעם געמיסען.זייערען וויללען _זיי דעו־מיט פעךעזלעפען, .לער בחור שלאפט ביי זיי ברוך השם רוהיג תמיד, נאר לענעם וויללען זיי פעלשיטען די אויגען מיט'ן 'טטויב פון הויבע פלאלעס ... טאקי דער אטת, די ליעגען זיף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="אזוי פיץ צולעגט אמף זייעלע ווייקע סאפעס או: רויהעךן אזוי רוהיג א גי9יען ציגאר אז ס'איז נאר מחיה צו קוקען או: סראכסען ני&lt;?ט פון.קיץ זאף, מעט איהר פלוצום קיסען ווי אכזרים צוגעהן שטעלען ז&quot;ייער רוה או: דערצעחלען מזנבות, אז מע מוז אויפשטעהן או: ,עפים מהון פון יודעים וועגק, -אולאי איז נישט .קיין וואונדער אז זיי לאזען ארוים גא:צע וואלקען מיט רויך איג בליטקק או: דו:ערען אויף מאס די וועלט שטעו־■,ט: פי, 9ע, .עגואץמום , מאס מיר יודען, מער מיר יולען, מיר וריסק :אר מקשהייט, קקשרזייט או: מע:שהייט!!! אז סע פערשטעהט אייך שמן זיא, טייעדע וועלט־מקשען! אז סיאיז שמן זיא אוים סוד- מאם זשע טויג אייך ראם פערשטעלען זיף? קיינער מעט אייףנישט זסטערען, מע מעט אייך לאזען צורוה, נאר מיללט נישט יענעס sעךבלע:ז.ען לי אוי^ען, .נעסט אליין אראפ די מאסקע פון זיף, לאז שמן יערער בעזונדער זעהן וואס פאר א פ:ים אילר האט אלזן ךער פאלשער מאסקע, מאם איהר רופט,עם מקשהייט, מעט יעלער ומסק או: פער^סעלן אז אייך איז :ישטא מאס צו מו:ט.ערען, דולק אז איסזיסט־אוסנישט, _אז אין אייעד ברייט הארץ געפו:ט .זיף .קיינטאל .קיץ 9י?טעלע סקשהייט, אזוי וך קיץ פ־נסעלע יור!.."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL44" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL45" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="א רפואה שלמה"/>
            <div ID="DIVL46" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL47" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="&quot;ךאס יוליקע פאלק , ווי ?)ליין ארג שוואף ס'איז האט שוין ברוך־השס איבערגעלעבט נישט איין גרויסע אוג שטארקע נאציאן. אין דער צייט וואם אללע אלסע sאל?ןער ווי מ ו אב, .עמון, $ ד ו ם, אשור, בבל א. ז. וו. ןזאןען שוין לא?ג, לאגג א?געשפיעלט די ו־אללע דיערע אוג זענען אייף אייביג נ*עl־שווי;ךען געווארען פון דער וועלט־םץענע, אזוי אז ס'איז פון זייער געביין .קיין ז.sר נישט געבליבען, נאד ;ואם די היסטארלע מא?ט זיי ךאךט ;אף אמאל אין קוךצען הןנירת־;שמות , - איז ךאם אלטע פאלק ל ש רא ל . ;אף די אללע אוגבעשלייבעגדע אומגלמןען אוב שרעקלעכםטע רדיפות, וואס ס'האט איןעךגעליסען אייף .ייין לעבען אותן א שיעור, עקםעםטירט או: לעבט ;אף עד היום ; עם לעבט או: טרעט אויף די ק^רים פון זיי;ע טוילט־פיינד . יזא, דער אלסער ל ש ך א ל האט געלעבט אזוי פיעל טויזענדער ,יאהרען, זיינע אללע שוגאים אויף צופי,?!עניש, או: אזוי וועטער מיט גאטט'ם הילף לע3ען ווייטער אי: ווייסער ' סע סעג אילם אגסהון ;ואם פאר אגעברענטע ליידען. טע מעג אילם ווי אזוי צאפען !יין בלוט או: לאזען גופןט פון אללע זייטען , זג־ האט געלעבט, לעבט או: מעט לעבען אייביג או: אייביג!&quot; אט מיט א^עלבע מינן גחמות לערט קען א ירךען דף סבייםסען אין לער שרעקליבס^ער יולישער צרה, אין דער גךעםטער יולישער גויסה . סע קען אנדערש נישט זזא?ען, אודאי איז ראם נישט _קיין ?)לייגע טרייסט אז סע דער• מאנט זלף וויפיעל רעד אוקגליכןליכער מוטשעניק־לשראל האט שוין איבעל־ געטראגען שאגע פע?)ליף צרות אויף דיגע אויםגעמוסשעסע פלייעעם, אז סע שטעלט זיף פאר וויפיעל פך ע הים ,ך, מ ג'ס, טי ט ו ס ' ס, ס אך ק ו\ ע מ אד ע ' ס אונ נאף או: נאף אלן א צאלל אןעלבע שרעקליכע וויללע חיות האז־ען זיף ;עלעגט אויף דין לעבען צו ?!וועטשען איל,ם, צו רייבען די בייגער אויף פיצ־פיצליך, צו מא?ען פון אילם א רזל עולם אוג בעגךאבען סיעף טיעף אין דער שאול תחילה, אז ער זאל אפילו , ווי סע ז&quot;אגט, .קיין תחלת למתים גישט געדרוקט אין &quot;דאס הייליגע לאנד&quot; חדנ'יא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אויפשטעחן, אוג צו□ סוף, נאף רעם אללעטען. האט ;נר איבער:עלעבט אללע;יסוךים פון חבוט הקלד . איןער:עלעפט אללע.זיינע מלאכייחבלה, או: לעבט ;אף אוג איז נאף פיעל טיט הא?נו;ג. א.סת א טייערע, ,:עשמאקע.:חמה! אבער מאם מערד ךעךפון ? דארפען מיר שמן אפשר טאקי דערפאר אליין זוטצען רוהיג אויף א אלט פערלעגט ךי האגד אוג האלטען אין איין זינגען ראם סרייקט־ליעדעלע: יש ראלי ק האט :עלעןט, לעבט אוג מעט לעבען! * לאלפען מיר, מע:ען מיי אפשר זיף לאזען פעדשלייפען פון .לער זיןוער מעלאדיע, מאם צוגעקט זיף אין יעדען אוןזער צובלא3ע:עם אפר' אוג טאקי ווייסער ווי פך;ער זיף ני שט ליל,רען אויף _קיין האר, נישט אנהייבען צוטהון וואם ם איז צו(ןעלןעסערען או:;זער אומגליקלי.כע לא:ע . אוב זיין פאלקאם צו פריעדען טיט רעם אליין מאם סע דזערט נאף פון אונןער פאלק א לעכעךי:ען אטלעם, מאס ער זיפעט נאף מי.עם איז אמף לער זינדילער וועלט?.. :יין, טויזענד מאל ביין! א?!ענש טיט רעם איינצעען אליין מאס.ער איז sאך :ישט .:עשטארבען אונ לעלט נאף.קען סען אילם נאף :ישט כעגעגען פאר ךזעכםט גליקליף. צום לעפען פעהלט נאף א סף, נאר א סף, אונ פךילוער פון אללעם- נעזונד, אלץ הייפט מישטיעס ;עזאגט:עלעבט אויף לער פינסטערער וועלט! וויפיעל מענשען געפונט מען ' מאם אבטץעףן מאל אין לער מינוט ?עדשעלסען&quot;זיי זיף די;א הר ע ן מאם _זיי זענ.ען נאר ;עבוירען געמאלען אויף דער מעלם צו מוטשען זיף אויף לעם טוידט. עם איז אויף נישט שלער צו געפונען אזעלקע טיעף אומ:ליקליכע ברואים, וואם נישט נאר&quot;זיי אליין, זנאר גאר מילד פדעמלע מיינען אויף.זיי קוקענליג אונ.זאבען אפט מיט .אביסער רחמנות. אז גאטט אליין וואלט שמן אויף א מצוד. געהאט._.ער זאל מאם :יפער צו,:עסען די אום;לי:קלי3ע נשמה, מאם היי::ט אויף א האר אוג בייט אויף זיף דעם טוילט. די איי:.ע:.ע מעשה איז מיט א:א:ץ פאלק אויף. לער הוילער .פאקט רואם ךאם ?אלק לעפט נאף איז נאף נא;נץ _קארנ צו רעפע:ען איהם אין אמת פאי א ?•לילןליכען, לאס אליין איז נאף א :א:ץ:קליי;ע ראיה אז ס'איז איהם לא שטארק מאס מ.קנא צו זיין. יזא, מאס זאלען מיר זיף נאלען ? די :חמה אליין איז נאף א.קליינע ןשוזעה, :אף דער :רו י 5 ער :חמהפלייבט די צרה אונזערע פאלט אגרויסע צרה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אוג האס יוךישע לעןען איז פאקט פינסטער אוג ביטער י. - ראם יורישע פאלק האט ןעלעבט! א?ןת טאקי גא^ץ ©יין, טע ווייסט זעהר גוט אז ל שר אל אין נישט געקטען פין איי אירי^עלןךאsען י זלעע קלארע מעטריקעס.זאגען עדות אז.ער איז א.גרייזגרולער,זייךע, נישט דער _ע!־ף אלסער פון אללע לעןעךץ.ע פאלקער ' ייעלsע טע מעג רעכנען אקע^ען אידם 9אר פיצליף קינךער, .עו־שט פון די וולקעליף ארויס. דעםט^לייsען ווייסט מען וואיל אז מע.קען איהם נישט גלאט אזוי אוועקמאקען מיט דער האנד: .ער, ווי איהר קוקט אידם אן, האט אמאל, שוין גא;גץ לא;נ, נעsלאסט אלועלט, ;עלעבט _זעך,ר א נלענצענליג לעבען, נאר אויף איין אנדער אופן; ער האט א מאל געהאט ביי זיף אין דער מי^דוה מ שה' ס, ךוד'ם, לשעלה'ס, מ כ ב י י.ע ר אוג נאף אוג נאף אזעלקע זעלטעגע ריזען' וואס די נ,אטען זייערע שטעהען טיט גילדענע אותיות אויסגעקריצט אויף די טאפלען פון זיין טערקוויךדיגער, וואוןדעךפאללער היקטאךיע. סע דאךף אןער נישט ?.עמעשען אז האס אללעס איז א מאל געוועזען, א מאל מיט וויפיעל הונרעדטער לאהרען צוריק, אוג ראם ווייסט היינטינע צייסען א?ילו א קליין קינד אויף, אז נישט טיט.אמאלי^ען לחום, מיט אמאליעע עשירות, ,קען טען לע?ען, דורכפיחיען א וועלט. עם איז זע הר ביטער אוג פעםסער אז לחום איז' ווי טע זאנט, אויפ־ן בית־הקברות, אוג אין לער חיים-צרות! איצט, אז אונזער וןרוים.קייט איז לאנג פערשווינדען, אונזער קיר ח ' ם עשירות לא!ןנ לאנג sעך!ינ.קען אין הער ערד, וואם זעהען מיר ביי אוןז חיינט ? ווי האלטען מיר היינט אין הער וועלט? ךאס יוךישע פאלק לעטט נאף היי^ט אויף! לא, אמת עס לע3ט, אבער סישטיינס נעזאנט וואם.פאראלעבען! עם לעקט אוב האט אין זיף נישט איין נעזונדען, איין נאנצען אלר; עם לעבט אוג קוים וואט קריקט ארום אויף אללע פיער, קוים קוים וואס טע הערט עם זי§ען; עם לע?ט אוג מיסשעט ןיףעמער ווי אויפ'ן טוילט... ןעסראכט נאר רעם ברויקען היםטאךישען גבור, רעם זעלטענעם בעךיהמטען ריז, ווי ער ליגט אין א ווילקעלע צוגויפגעקויקעלט אין צעהנטען, בעדעכןט מיט מכות אוג וואומלען, קליינע אוג ו^יייסע, פון אויטען ביז אראב, פעךזינקען אין בלאטע אוג אללערליי אוקריעקייטען ביז איסעלן קאפ; זעהט נאר ווי זייגע לע;טי;ע אוי;ען זענען אויבגעלאשע; אוג שרעקליף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="טיעף אריינגעזעצט אין זקאפ, ראם פנים טוידט מי ביי אמת, אונ דער גא;נצער נןעך§ער אויסגעדארט, הוילע הויט אוג בייבער, ווי אסקעלעט • קיקט זיף נאר צו ווי פעך#מא?ט.ער איז, ווי די כוחות לאןען זיף איהם אוים, ארב .ער - אז אף אונ אז וועד■! - נעמט צונויף רי לעצטע ביסעל קר־עק^ען בדי צוקעגען. 4. קי#ען ךי האנד, צו לעקען רי פיס וואס טאנעען אדום אויף זיין דעךקלא;ענעם.קעךפער אללערליי ניהנס־טאנץ, - נא, אלרבה, ווי נעפעלט אייף אזא מין לעבען, שטארק ךא וואס מקנא צו זיין ? ~ היי;נט וואס.קען נאף lיין נוייטער אוג תייטער , וואס ,קען .זיין דער סוף דערפון ? דאס יודישע פאלק וועט ווייטער אויף לעבען אונ לעבען! אף, גאטט מיין גאטט! וואם איז דאס ?אר א גליק אז אונזער טויזקד^אל אומגליקליף §אלק וועט נאף לאנג לאנג זיף אזוי מופן^ען אוג ליידען לעבעדינק־הייט חבוט• הקבר ? וואם פאר א גרויסע נחמה איז ךאם' אז,די גסיסה פונ'ם עווי^גען יודען וועט נערויערען אייביג, אהן א ע ק אונ אדן .אסוף? די נסיסה! ;א, דאם איז ני#ט קיין פאל# אויסגעפיצטע פראזע, נישט .גלאט אזוי א מליצה, ;עזאגט אין דער וועלט אריין, נאר דער ריינער, ביטערער &gt;!מת ווי,עס,קען נאד זיין , דק אזא לעבען הייסט ווירקליף נישט.נעלק־ט, דאם איז טאקי מעהר ני'מט ווי.^עגוימעט, געצאנקט ווי אלעכט ! אז מע קוקט זיף נאר צו אוג מע בעטראכט פון נאלענט מיט אפענע אויגען די #דעקליבע בילד פונ'ם יו.דיעsען לעבק אין אזא לאגד ווי רומענ.י.ע, למשל, וואם אונזערע ?רידער ,געפונק זיף ךאךט א היבש 3י.סעל, ווי פון איין זייט די איינצינע רייבע אוב נעבילדעטע, וואם האבק זיף שוין אביסעל ארוים• נעחאפט פון דער אייננער.געטהא, רייסען זיף אפ אוג אנטלויפק פון ^אלק וואם מעקר אונ מעהר אונ וויללען נישט יויסען פון יודען אוג יודישקייט, גלייך ווי סיאיז אין זיי _קיין יוךי?sער אדער נישטא, אונ פון לער אנדעולער ז.ייט ךאס נאנצע פאלק אין הער פינסטערער 3עטהא לעבט אין אזא ?!רעקליקק דלות אוג ז־חקות וואס,קיין אומה .ולשון וואלט נישט געקענט אויסהאלטען אזא לעבק א שטינןעל צייט... אז מע זע ל. ט ווי אויף.יערער צווייגעלע פרנסה, וואם איז נאד ן:רויס ו,וי א שפ־לקע.קאפיל, הייננען זיף זאן טויזענךער יולישע נפשות, ווי אויף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="יערער פליילע, וואס האט אין זיף פונקט אזוי פיעל _זא?ט ווי .די נעמיסע ר' צדוק'ם פייג, גקלוי3ען זיףצונויף ווי די ביננען אלן א שיעור בעלנים ר!אנ■ קורעשען &quot; ;ואס וויללען ז*יינ,ער ביי'ם אנ,דערען חאןען &quot; לייסען, בייסען' אוג ווי ך, ;קליי;ע צמייבעליף מיט די Bעךךאךטע פלי'ליף רייסט מען אויך ביי די אוים פו;'ם מויל ;ואס ווייטער מעהר אונ מעהר, אזוי אז ,עם בלייבט נאר &gt;ןיי;ער ;אל &quot;שוט שלינ^ען .לעם אנדערען; אז מע ז.על-ט ווייטער צו וואם פאר שמוצ:י;ע אוג כלאטי;ע קייאלען אוגזעלע יולען דאו־פען ;עניף לייהען, מחמת אץ ?רירה, צו שטילעןדיער דאלשט &gt; מאם פאר מיאוקע מימלען אוג שענד• לי?ע קינצען די מוזען בענוטצען ?די צו פעלשטופק דאם מייל זילעבע אוג־ שולליבע.קלייגע קץךער&quot; אוב אויף אזא אופן ורעריען אללע מאל וואס מעהר לייבע כ^ריע,נשמות פעךפלערןט, §עךךאר?ען, אוג ווערען אן רעם צלס־^להים אויף אייביג; אז מע בעטלאכט נאף דעךצו ווי יודען ווערען פשוט פליזיש אללע מאל מעקר פעלדאלבען&quot; ;ואם פאר שווערע אונ שרעקליבע קראנקהיימען , ווי צום ג&quot;שפיעל אללערליי מינים נערווען־קריינק א. ד. ג. .עם.ענטוויקלען זיף אוג י_יאsסען ביי די א סף מעלר ווי ביי אניערע פאלקער, אזוי אז ווייטער ווערען אונזערע סכsיי,עףס יולשים אלץ ף)ליי;ער , אויםגעךאךםער אונ שמא?ער,- אין קוךצען, אז מע קוקט דעם יולען ארום פין אללע!ייטען אין אללע פא?ען אונ הימיכטען, דואפט אןיעדען א?ר א אונבעשרייבענדער שוידער, אין די אוי;ען וועלד ?ינסמער אונ לאם הארץ&quot; אויב ס'איז נאר נישט פון האדטען שטיין, ווערד אויף שטי^ער צוריסען. ויער שמיעטט אז מע שמעלט זיף נאף פאר מאם עם .קען שמן שפעטער זיין &quot; צו ;ואט דאס אללעס .קען פיהלען מען אומערע בלידער וועלען זיף נישט נעמען מיט אללע כוחות צו §עךזאמען דף.עפיס אבעסערע לא;ע אונ וועלען בלייבען ליבען ארף איין אךט אונ לאזען געדזן ווי,עם געלט! נישט וויללעבדיג רייפט דף אתים פון טיעפען הארעען א ביטער .;עשביי: ;מאלד, בלידער! לע;גט נישט אפ אויף שפעטער, הארט נישט אויף דער לעצנןעל מינוט &quot; שטרע^ט אן אללע אי;ערע לעצמע קרעפטען אונ לאטימעט זיף - כל !מן• ס'איז נאף דא עפים מאם עם איז א מענליכנךיט!..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="דור הולך ודור בא - אומה נקנמת אומה יוצאת, והארץ לעולם עוןןךת— אלו.ישראל שהן עימרץ לעולם, !אין ארץ אזלא ישראל *) . פעי־שטעהט איהר ווי ךער סךךש עךקלעהרט רעם געוויטען פסוק אין קהלת: דור הולך ודור בא - איין אומה עךשיץט, איין אומה וועךד פעךשוועךען, והארץ לעולם עו?זךת - ראם איז די יודען וואס בליימען שטעקן אייכיג, רען מיט'ן ווארס &quot;עקר&quot; מיעט מען ;יקטאנדעךש ווי י.ש:ראל'ן אליין. ;א, ראם איז אבער ןBאקי אינגא^צען ךי מכה וואס &quot;:שרא ל אונ,ערד&quot; זע;ען צורי שמות נףךפים (סינאנימען), ראם יור־ען אין גלות זענען באמת געגליקען צו .עךר: יערער טרעט אויף זייער.קעו־פער ' מע גראבט , מעאקעו־ט, מע שפייט, מע גיסט אללערליי אומריעקייטען אויף ז_יי, מיט איעעם ווארט יערער טהוט זיף סיט זיי ראם ער האט נאר חשק. נאף א וןךעמעךע מכה איז ךאם, ראם יודען.זענען גלייף צו ערד אין רעם הינזיכט אויך ראם די האבען אעגאנצען אנ;עוואיךען ך יער עהרעעעפיהל, זייער זעלבסט־געפיהל, זיי וויימען נישט. זיי פיקלען נישט וגער זיי זענען, ראם זיי זע;ען: וואו איהר קערט זיף זעהט איהר פאר זיף פערגלירערטע שטיקער אייז אהן א שום זא?ט , אלזן א טרא,?ען יוריש געפיהל. לעקען אזא ער ך י ש לעבען טאקי אויף אייביג - טויךטשךעקליף איז דער געךאגק, שוין בעקער גיקער .ךער טוידט אליין! איין האפנונג איז נאף דא ו\אם יולען פיהלען נאף פהיזיש _זי;ער רעקטיג; דער גייסט איז נאף נישט אעגאנןןען אפגעשטארבען ווי באלד דער קעו־פער האט נאף ;ישט אויפגעקערט צי פיקלען ץזמעךץ. אמת , א סך פון אונןערע קרידער הייבט שוין אפילו;י^ט אן צו אארען ראם דער םם'המות צוגעףט זיף אללע מאל מעקר אין יוריש קליט אוג פון יודישען גייסט שטארבט אפ אללע מאל א אנו־ער אקר, עייל אזעלכע שמעךץ האבען די שוין גאר אויפמעהעךט צו פיהלען , ךערקאר פיקלען זיי אבער נאף גאנץ גוט פהיזישע יסורים, קיי.יערער ביס, כיי יערער קלאפ... אט ראם רעקט ז.יי אוג וועט זיי רעקען צו ריהרען זיף פוג'ם קראנקען קעט אוג עפים זעהן טהון, ראטירען זיף ווי רייט מעגליך . איז נאף דא פאר אעזער פאלק .עפים א מעגליבקייט אייפצושטעהן תהית המתים . ארויסקייכען פון די אייעע פינקטערע קקריס אויף רער *,) מדרש ■בוחר טוב, מזמור ל&quot;ו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="לעלגזינער וועלט אוג ווייסער אגיזייבקלעלק גישט.קיץ קר די ש לענק , באר א רעלט טקשליף לעלק, ווי.עם .געהר צו זיין ? אודאי איז דא _זעהר א גלענצענדיילע האפנוגג, ראם מעגלילקייט צו לערווירקלילק זי איז או־ף דא זעקר אגרוילע; דער עינך איז נאד מיד זאלען זיף ניט אפלאזק מ־ט !־:אגד אונ מיט פים, מיד זאלען ניט וועללק וואר^ען אויף דער לעצטער רגע ארער גלאט נ?.עךלאזען זיף אויף הוילע נסים, עם ;אל אץז גישט פעהלק .קיץ חשק אוג עגעו־ניע צו טחון ארג ארבייטק ווי ווייט.?זע.קק מיט אללע כוחות!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אז מע לעלזראלט די יודישע לא גע אדום אונ אדום סיט אלענע אויגען איז נישט שוועד ארויסצוזעהן אז איבערהויפט איז זי ליגסטער אונ ביטער ךעךפאר וואס איננאנצען דאס יודישע לענק א*ז נישט ווי געוועהנטליף, עפים גאר שלא כררף הסלע: אין ךער גאנצער נאטור זעהען נזיר _אז האבק אקיים' וואכלען אונלליהק, .קק נאד ראם ^לאגצונג וועללעס איז.איינגע' וואו־צעלט אין דער .ערד; א מין בייסעלע אדער ללומע , וואס זאל זיף גלאט אריסשיועלק אין דער לופט ארעד אזוי ליענען ערגיץ וואר אין א ווינקעלע אויף דער .ערד, אוג ךעךצו נאף האבק א שאן פנים אונ לליהק ווי עס ךא.רף צו זיין,- אזא חדושקעגט איחר אפשר זעהן אין חלום , אדער אין,דער פאנטאזיע, אבער.קייגמאל וןעט איחר .עם נישט זעקן מיט אמת'ע אויגען . א נןאלק איז אויף דאס זעללע, .עם .קען גישט לעלק.קיץ רעכט לענק אחן א ודף הטבע, .עפים גלאט אזוי אלזן א שום .יסוד, מיט היילע גסים. אקעגען דער גאטור איז נישטא .קיין קויוחסים, נקיין אויסנאהסע! אונזער פאלק אבער איז א אויסנאהמע פון אללע לאלקער (אוילער פאלקער־שלעפער ווי , למשל , ציגיינער, ;ואס האבק נאד נישט די רוער־לפה צו היילק מיט'ן נאגזען פאלק) , א אויסנאהלע אין דער נאטור' עם האט גישש קיץ יסור, עסהעגגט איןךער לופט, .עם בלאנקעט זיף אדום ווי אלערללאגזעט שאלעלע, קוים וואס עם בייט זיף ערגיץ איין אגש§ארען דעם קאפ אין א ווינקעלע &quot; 'אלעד פעסט שטעלען זיף אויף די פיס זלאןט לוק עם לשום אופן גישט אין דער פרעמר ' לע לאזט עם נישט אוג עם קען טאקי גישט. אט ךאם איז דער ע;קר קוו אל פץ לשר א ל ים אומגליק, פון רעם געמט זיף אללע צרות אוג שלאק ; דעךפאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ווייטט ער נישט פון.קיץ מנוחה אוג די .;נרד שאקעלט זין־ המיר אוג רויכעךט {אר ווי א וואולקאן אונטער.זיינע פים; דערפאר לעבט ;נר שטענדיג נאר סיט דוילע נסים אוג ווייסט.קיינמאל נישט היינט וואט מארגען וועט מיט איהס זיין; דערפאר איז אינגאנצען זיין לעבען נישט נאטירליך, ווי.}נס נעהר צו זיין, גאר עפים געקינצעלט, נאכנעמאקט, נאקנעקרימט; ךעךsאר האט.ער נישט קיין ן־אלקסשפראסע, .קיץ אמה נאציאנאל־נעפיהל, .קיץ רע?ט.עהךע*.נעפיהל'.קיץ נעזונד .קיין לעןען! צו אלא שרעקליסע מכה, מאם ןעך־עקט אץנאנןען רעם גוף מיט'ן נפש פון אללע זייסען, העלפט נישט.קיץ שום באבסקי מיטלען, קיין אפשפרעקעריי, אויף.קיין שום רעצעפטען אין .ךער וועלט, ,עם 9עג זיין פונים גרעסטען מומחה. עם איז ךא נאר איין ו־אדיקאל־מי^על, איין ר פ ו א ה $ ל מ ה: אונז.ער פאלק לאל אויפלזערען צו זיין א אויסנאהמע אוב לאל אויף אנקייבען צו לעבען א נארמאליש לעבען, נאטירליף איינעעווארעעלט אויף איינענע ,ערד , גלייך טיט _אללע פאלקער אויף !ער וועלט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="וואו איטר וועט זיף גיבען א קער, וואט פאר א.זייט איהר וועט אנךזא?ען וועט איהר זיף אלץ אגשלאגען אויף א צרה, ;ואם אהן רעם הויפטמיטעל .קען זי בשום אופן נישט האןען קיין רעכטע רפואה. ;עמט אן א שטייעער די מאמערי.אלי&lt;?ע זייט פון.דער יוךיעןער לא;ע, די דאזי;ע קראגקע .זייט וואט ^ווארפ.ט זיף ;עדען שארף אץ די אויגען. איז דא עפים אמימעל ביי א ו נ ז אין די ד! א; ד צו פעיבעמערען אונזער אימגליקליבע לא;ע? אויף שטאךק פערבעסערען;עווים ניעןט. איף ורעל שוץ;יען ט שמיעסען פון א מיטעל אויס־ צוריימען טימין ווארעעל די יםרעקליכע שגאה, וראם ליעגט בעגראבען טיעף אין הארצען פון די אומות העולם צו'ם אלטען י. ע! רא ל, - ראם איז שוץ א אייביגע מכה פוג'ם גלות ווי י.&lt;?ךאל אליין איזאי*ביג: מיר מעגען ז.יף שמעלען, ווי מע זא;ט. אויפ'ן דאף' וועדען פשוט לוימער מלאכים' קלאר נאר ווי די ליכמי;ע זון, וועלען שוין אונזעכע גומע פי־ייגד מיהען פאר אובז צו ערפינדען די גרעס^ע מיקראסקאפען צו קע;ען געפיבען אויף אונזער זון פלעקען, ביי אויםצווויץען אז ליעב האקען או;ז טאר מען גיעזט אוג די ,גרעסטע מצוה איז איגז ני'^ט צו לאזען לעבען; די שנאה קען אויף א שטיקעל צייט ווערען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="שמאכעי־, מע זאל זי כטעט גאר נישט פיהלען אוג פעךגעבlען אין איחר , טיי;ען אז ;י איז שוי; 3עשטאךsען, אןער אין גיסען ווייזט ז.י זיף ארוים אז זי לעבט נאף אוב איז שטאלק טיט פלישע כוחות. נאר לאמיר שדין ראם אמעק• לעגען ארג ;עמען אזוי ע?יס א טיטעל צו העלפען אונז אויפ'ן ארט אין אונזער ביטערער נויטה. ;עטט, ל?של, עךדאךבייט. היינט שטעלט זיף האר, אז סיאיז די 3עסעךע מאגער קאלקאם.געראטען אויפצוווימען מיט אותות ומופתים אללע או;זעל.ע פרא:&lt;ע;טניקעס, וואסעך;יקעס א, ז. וו. ווי זייערע מיאוסע פרנסות זע;ען פון איין זייט אלן איין עק שסוטציג אוב שהדליף, אונ פון דער אנלערער זייט אך,ן א סוף ביטער ארג פיוןפטער ; דעסט:גל'יבען אונזערע טעקלעדם, פאקטעלם א. ?. וו. הא^ען זיף אויף איסעלציינט אוב פעלשטעךן שוין נאנץ גוט אז ךי מיסטע פלנסות .זייערע יןעפ.ען קיץמאל צו .קיין גוטם נישט פיהרען, אז כל ;מן ן.יי וועלען לארפען שמעבען אין לער לופט אונ לעבק פון ווינד, מעלען ז.יי טאקי פעלמאנק נאר לופט ארג ווי;ד, אונ פון איין בלאז וועלען ■[יי ;עהן צו גרו;ד . ה?לל אונ;ערע אללע לונןט-מע^שליך זעגען שוין;.עתאר געווארען לעם רעסטען פור אוג פערשטעהען זעלר וואיל לעם פירוש פונ'ם אלטען א.?ת: &quot;עובד אלמתו:שבע לחם&quot;, ?יי ?עךשטעךע; אlנ ווייסען אזי נאר לער טענש ר,ען זיף שעסעען;ליקליך, וואם האט זיין איי^ען שט;קעל ערד אוג סעאלבייט עם מיט אי;;ע;ע האנד, נאר אזעלבער .קען באנןת זיין געזונד אונ שטארק, פליש, נאטירליף אוג איןעלהויפט פעךזאחןט מיט א כשר שטיקעל פרויט, מאלט זיף אוים ווייטער, אז א סף פון די דאזי;ע לייט, מאם האןען סכח אויסצופיהלען, האןען פעקו&amp;ען שטאךק חשק אויפ'ן רעבטען אמת, נישט נאר אויף מאךטער, אוועקצווואלפען לי וויסטע פרנסות זיייערע אוג ^עטען זיף טאקי באלד טיט פליים צו עךדאלגייט. דאכט זיף ' ארים אונ אלום גוט מאם פעסער לאלף טען נישט. זיא א&amp;ת, זעהר גוט , אלעד מאם טהוט טען אז העיקר חסר מן הספר, אז לער סאמע עיקר, דער תוף פעהלט,* ראם דזייסט אויף פלאטט יוריש - ט'איז קיין ערד נישטא!- טטייטש , מאם הייסט ס־איז _קיין ערד נישטא, אוגזער לא;ד איז לאף אהן אעין'הךע אזוי נרוים אונ גלייט? אטת טאקי, ראם לאנד איז ;רוים אוג קרייט, אבער- [ישט פאר אונז. פערנעקט נישט אזליגעוויסע *....&quot; זענען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="גא ך ביז הייגטיגען טאג נישט פעלודאלעט נעווארען אונ ווער ווייסט ביז ווי לאנג זיי וועלע; נאף בלילען ך ע ך נ ו י י ל... נאר ויען אפילו זאלען שדן רזיקף בטל ווערען וועלען אונץעףע בריבער דא צו לער.עף־ נאף אלץ נישט האקען קיץ;רויסע שליטה - ווייסט איל.ר פאר וואס ? צו ליעב גאר א פשוטין ט.עם : ס'אי! דא או־ף דער כלה אסף ג־עסערע אונ בילקעלע מחותנים, וואס וועלען נישט דין.קיץ נרויסע בעלנים צו לאזען אונז טאנצען אויף _זי:ער חתונה אוג מאבען ראם איץנשאפט, וואס איז אהן לעם אויף •סטאלק גלויס' נאף נלעסער אונ שרעקליקער. או.נזער כונה וועט אודאי זיין צו נוטען , ך טענות אונזערע ןועלען אויף אודאי זיין שטארקע, נאר אז .עם לעט קוטען צו.עפיס וועט טען אונ;ז ?.ייטען טחילה אונ לאזען לערען טיט נוטען ?י טיט בייזען: דיקט זיף, ר' יוד, נישטא פאר אייך.קיין sלאטץ!... אז מיר וועלען נעטען לי ;ייסטיגע זייט פון אונזער .לאגע, איז אדך לי זעלקע צרה • אטת, לי לאזיגע זייט וואלפט זיף נישט .יעדען אזוי גיף אין לי אוינען, אבער דער־פאר אז טע קוקט זיף גוט צו זעלוט קען דא נאף טעהר ארויס ווי ביטער אונ פינסטער לי לאנע איז, ווי ווייט נילריג מיר זענען געפאלען, אז ס'איז נאר א פחד . וואו וועט איל,ר געפונען, ביי וועלקער אומה ולשון, אזעלבע פיינע לייט ווי ביי אlץז וואם קעמען זיף טיט זי;ער קאלק, מיט'ן נאטען יוד, וואס קריקען פון דער הויט יענער זאל חלילה ניעןט ךדי.קע;ען אץ די.קיץ סימן פון יוד * וואו נאף, ביי תעלבער אומה אין דער וועלט, .קענט איהר הערען אזעלבע מיני שאלות ווי ביי אונז: צי איף בין איף, צי לאם יולישע sאלק אין אויף א פאלק, צי לי יודישע עזפראף איז אויך א שפראף אונ נאף אזעלכע משונה חקירות ? אונ ווי נרוים איז דער וועטהיג, אז טיר זענען נישט ביי זיף אין לי האגד קעלפען לעלצו אפילו אויף א האר, פון לאנען א הין. געמט, למשל, קיגךערעךציהונג. לאלף טען לען אסף ראיות אויסצו• זוייז&quot;ען וואס פאר א וויבטינע!אף ראם איז ? ווער ווייסט נישט אז חנוף הבנים איז דער נלעסטער אינטערעם אין לעכ.ען פוג'ם פאלק, דער עיקר יסור אויף לועלכען ס'איז גענלינלעט זיין ווייטעלליג בליל!ען אונ וואכסען, זיין גאנצער עולס-הבא. היינט בעטלאבט נאר אין וואם פאר א י£אנ.ע לאנע ,עס נעפונט זיך לער חנוף פון אונזעלע קץדער - יראו טע קערט זיף ביטער אונ פינסטער אויפ'ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="עךגס^ען אופן! פון איין זייט איז די עחויהונג גאר אלטטאדיש, אזוי אלט רואם מאלט אפשר ;עפאקט ?אך'ן מבול נאר נישט היינטיגע צייקען, אוג פון דער אנךערער זייט איז זי נאף בימערער , נאף פינקמערער, שוין צופיעל מאךנע ?יי, גאר איבערדער מאם אז ס'איז נאר אשרעק, אזוי נייאז.עם בלייבט שוין נישט ביי דיקי;נךער.קיץ שום _ז.בר, .קיץ ברעקיל םייזן פירט גאנעען אלמען יוךיש.קייט , ארב ז_יי פיקלען אין זיף נישט ר)יץ יוךישען אדער, .קיץ טראפען ריין יוךישבלוט, .קיץ פיוןטעלע יוד. סיי?ט איך,ר אפשר אז ו־א, היינגענךיג אין דער ליפט , איז פאראנען.עפים א מע?שליבע מעגליכקייט צו געפונען א רעבמע רפואה אויקצוהיילען אזא טיעפע אוג מסו? גע וואונד ו א גרוימער טעות. ךי ערשטע זייט &quot; אמת, מעט זיף זעהר גיף אוג גאר נריע לאזען פעךהיילען: פון דער אלטמאךישער ערציהוע שטאךבט אפ אללע מאל מעהר אאבראונ נישט אויף לאנגע ןאהכען מעט זי נאף געמעלמ;נען, זיאיז שמן אונטעו־נעגאנגען במעט אין אללע נרויסע שמאךט אונ הייקט אן אונ;טעךצו;עהן אין ךי קלייגע מקומות אויף, אוג טע .קען זא^ען אז גאר אין גיבע צייטען מעט איהר כשר'ע - אמואהל גאר נישט נעפיצטע - ?שמה אויסגעהן; אבער ךעךפאר די אגדערעדיט, ראם איז איא שרעקליבע וואונד מאם מערד אללע מאל מיעפער אוג מסובסד, אזא גיהנם מאם צושפרייט מאס מייטער אלץ סע הר אוב מעהר דין קריפה'געם פיסק איינצושלינ^ען או;זער פאלק אינגאנצעף טיט זיין .יחוס, מיט זיין ע הרע צוזאטען. .קיין שום מיטעל מעט אידך נישטנעפונען צו דער מכה, ווי איהר מעט זיף;ישט קלוגען אוג זוקען.עצות. איף וועל שמן נישט שמיעסען פון יי.עלטעדן מאם מאכען זיף אליין גאר א ומגצעען צימעם פון יולען אוג יודישקייט, פון דיערע קינ:ךער איז שמן נאר .קיין חידוש נישט אז די זענען אין אללע ציימען גרייט, ווי א מאל דער אלמער פעטער עשו, צו פעךקויפען די גא?צע בכורה פאר א לינןענםופ... נאר איד,ר מעט נאף כעפיכען דעוימייל (יואם מייטער מערד אלץ ווינצינער) נישט איין פאטער מאם מייסט ?עביף גוט רעם וועלזטיג אץ האלעען, דערזקאפ וועךד איהם צושאסען אויף שטיקליף קלערענדיג מיטלען ווי אדום צו מאבען די קינדער חאטש פאר ש ט י.ק ל י ף יודען, אוב ער קען ;אר נישט מאעען, גאר נישט ד'עלפען: אז יער מיל שמן יא לעתען רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="קי?ר אביקעל ר,וךה, אביקעל יוךי#ע געשיכטע א. ד. ג. העלפט.עם איר.ם [עך.ר אפט צו זיין ץוועק א סך ווינציגער פון .אביקעל, ווייל .עך?£lקם האט ךאם קינד טאקי פשוט כןיין א־ןעךי?.ע צייט ניט אפצוניעבען זיף מיט די .זאקען, רען אנדערע למודים רויבען ביי איהם אוועק די 3עס.?זע צייט אוב .?זע דארף איהם געבען די יודישע מאבלים טאקי נאר אויפ'ן שפיץ מעכער, אוג צווייטענס ,מילקען אפט אויפ'ן קינד, מעהר ווי רעם פא^עלם רעד, ח^רים פון.ז־ער שול אוג פון לער ;אם, צי ?לאט אזוי די ס§ע.ךע וואס איום אונארום, אזוי אז.עם קעקומט שבל ביי זיף נישט מעללען אפצוגיעןען זיף כזיט לי יולישע &quot;?מאבשעם'/ מאם נופזזוען איר,ם אין לעקען אויף גאר ניעזט, אוגעס פעך־ שטעלזט נישט או: ע! ע ן טאקי נישט פערשטעהן מיט זיין קינלעישען שקל אויף מאס טויג א־הם די צרר. צו פעללרעהן זיף או?זזיםט אומנייעט אזקאפ... &quot;ההורה מונחת בקרן זוית&quot;- די תורה ליגט פעךשטי?ט אין א ווינקעלע, מיט ךי ווארפזער פלענע; א מאל יולישע §א?זל;אפןען זיף קלאגען. היי?ט , דיי?קען גא?זט ' האט 9ען שוין באלר נישט צו קעקלאנען אויף רעם ! די תורה מעט שוין ניעזט לא?נ ליגען פערליקט .עךגיץ וואו אין א וויגקעלע, באר *שוט מייל עם געל-ט ךעךצו מע זאל זי אויסדאקזען פון אללע ווינקעליף' זי יאל זיף אימקערען צוריק אין אקר רוה אדיין, אויף לעם הינז?זעל ... די לןליי;ע ייעדען ?תקע - פון קעו־ער וועךען לייט , זיי ?וערק גקנאז,יםטען, סטורענטען, ע?רענען מיט לער צייט גימנאזיעס אוג אוניווער• סיטע^ען, קעקומען אטטעםטא?זען אונ ליפלא?זען, א?ער ;ואם פאר א &quot;לייט'' זענען זיי אקקען זי;ער פאלק ? מאם פאר א אטטעםטטא?זען אונ דיפלאכזען ןע3ען [יי פון זייער זייט איהם אתים פאר דער וועלט ? &quot;עם קעהרען זיף ברוך• השם ביי או?ז אללעמאל .אךוואקאטען. ךאקטותם א. ז. וו., אבער ווי נרויס אונ טיעף איז לער וועקטיג אז או?זערע יוללטע אתואקאקען פערשטעלען זיף אקט מאל אקע?ען אומער פאלק פאר פראקוראלען אויב מאקען אויף איהם לי .נרעסטע &quot;אבווינקעלנע אקטען'/ אונזערע יולישע דאקטורים פערשריקען רעם אל?ען י.שראל אזעלכע כעצעפטען&quot;ער זאל זיף גיף אפעקען אונ ;עהן פון דער וועלט!... .ווי קליין איז דער בארנ סי;י אז מ ש ה שטעהט אויף איהם!&quot; אזוי האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="אויסגעשליגען פונ:'ם טיעפען הארצען אגעמיסער פאעט אגעוועזעגער יוד. א נא ?ריווט נאד ;;־?ק א פ:לענ אוטערע ;עלערלטע בחרם וועד מיר בארג סיגי, מאס מיר משה! אז ם'איז ^עוועז.ען א מאל א בלינדער האמער אוג א גכיבישער באלג אליקפ - אט דאם ניייסען זיי ברוך־השם גאנץ גוט , נישט זנו §עךזינדענען, אלעד נישט פון ר,יין באךג סיני , נישט פון ר)יין משה ייייסען ז_יי נישט אונ ו ו י ל.ל ע ן נישט מיטען. &quot;ווי .קליין איז ישראל 'י ק אז; א ה אן שטעהט נעבען אילם!&quot; אז.עלsע קולות מעט איהר אפט ל,ערען פון זיי. אוג ראם זענען י ו ך י ש ע קי נ ך ער אונזער פלייש אונ בלוט!. אונעס מעט קיין זאך נישט זלעלפען. כל זמן לשראל איז צוזילעט אוג צושפרייט, קל זמן,ער א־ז אנגעמארפען, איינגעבעטען ביי .לענעם אין רעד פרעמד, מעט ער אלץ דין אלאקיי מיט אללעדיגע רמ&quot;ח אברים , ער מעט אלץ קוקען נאד י ע.ג עם אין די ציין, נאד יענעם טיט יעדען פיצעלע נאכטהון, נאכמאכען, נאקטאגצען, אוג מיט אייגענם שלא;ען ?*רות אוג נישט וועלען אליין אנקוקען אין די אויגען טאמער, חלילה, מעט ;ע.ג ער דעחעלזן • • • צייטענמיים נאר, אז דער הימקעל מערד צו שטארק פעךמאלקענט אוב עם גיעסט אין דרויסען אמבולאוג עם הערען זלך שרעקליקע דונערען&quot;רעי• נזאנט זיף דער יוד אז ער איז צו ווייט קערגאנגען אוב חאפט זיף דאמאלס אוט• נןערען צו זיף אין דער הבה, זיין צווישען אייגעגע . אבער זקאם גיט נאד די זוגן מייטער עפים א שיין ?עלגעסט ער ווייטער זיין היים, !ייגע אללע אייגענע, אוג לויקט זיף רייקען צווישען פלעמדע, זוכען דארט כבוד אוג לחום או: אללעס אין דער מעלט. ?עלשטעהט זיף , אז אויף אזא מין יודישער פאטקיאטיזם , מאס מייזט זיף ארוים נאד נאף א מבול, קען טען _קיין גרויקע בנעים נישט בויען אונ עם האט זעהר מינציג ממשות. אז אך אונ מעה צו רעם יוךישלןייט. מאס מע דאלף עם אויסקמעטשען ' אויסשלאגען מי פינ&amp;ער!... אז דאם יודישקייט זאל נישט געהן צו גלונד, אז לי גרויסע יולישע גאציאן זאל נישט פאלען אינגאנצען, זאל נישט קעקועוען א טיאוקען, שאגד• ליכען פוף אונ נישט ווערען עפים א מין ציגייגער'אךךע מיט אללע פרטים , אז די יולישע תורה, יולישע שפלאך אוג אמת יולישער;אציאנאל־געפיהל זאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="נןע;ק האןען א ךעsטק קיום כיי ךי שפעטי&lt;ךךי;ע דורות , איז דא נאר איין מיטעל - צו זיין אויף אייגעמן .ןןךד, צווישען אייגעגזן בריו־ער. נאר אויף אזא או,פן.קק אויפלעןען אוג ?זטארקען זיף אונזער פאלקס־גייסט, נאר אויף אזא אופן.קען רי.קינךער*ער^יהו;נג ביי איכז אויפבליהען אוב ;יןען גוטע אוג שא;ע פרוכט , וואס גאטט אוג לייט זאלען זיף טיט זיי פרעהען , אוג ךי קעדער וועלען באמת דין או; זע רע י י ו דיי? ע קינדער. אין פוללען זוקען פון די וואיטער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="פון לעם אללע?זען, וואס מיר הא?ען ,יא גע^?זיעסמ, .קען יערער ארויסזעהן (.ךער ראם האט נאר אפענע אועען אונ פעו־שליסט ז.יי ?יט אונז־ כיםטען מיט 3ייוזע האנד&gt;, אז ס'איז ?זווער, טאקי גאר אעטע:גליך, צו פערבעסערען אין דער פרעמד אונזער לא;ע , פון ראם פאר א זייט איהר וועט זי;עטען, ווי .עס ראך ף צו זיין, מאקען אז ראם יוךי?זע לעפען זאל ?עהן נירמאל, נאטירליך, ווי דאם לעפען פין יערער נאצ;אן, ראם האט נאר די ווערטה צו טךא?ען רעם נאקען. ווי ארי מיר וועלען זיף נישט קלעען, זוכעןקינצען, מאם פאר א עצות אוב מיטלען נזיר יועלען ניץגט אויקגראבען אונטער רעד ערד, וועלען ?זיר אלץ וואט ?ועהר אוג קעהר זיף איבערציעען אז מיר מאפען, ווי ?זע ;א?ט, חשבונות אהן לער וןירנןהץ, אז מיר זע;ען נישט ביי זיף אין דער היים אונ ניקט ביי זיף אין די האנד, אוב לעלפאר .קעגק טאקי אללע המצאות דא צו געפעען א רפואה שלמה אונז אזוי ריעלנןען' פעקט ווי ^עם האט נעהאלפען לי אללע אמאלעע אלכי?זיקער, וואם האבען זיף געבראפען לי.ך,אפ צו .?עפעען לעם פהיליזופי?lען ש^יין אויף צו מאבען געקעץעלט גאלד, אדער בעסער פראקט יוליש ?ערעךט: ווי ,עם העלפט א טוילטק-באנקעם. די יודישע לא?ע ר,ען חאפען א מאל א?לאנץ. ?י3ען א בלישטש אין לי אויגען, אג־ער נישט אללעם ראם בלישטשעט איז גאלר, דער ?לא?ץ וועט נאר זיין פון אויבען, פאלש, אבגענארט, אע דאס אויף אויף גאר א קורץ שניזיקעל צייט . ראו.?זע לייגט דעם קראנקען איז איהם ביטער, אויף ראם פאר א זייט א־הר ריעט איהם איבערקערען &gt; איןערלךעהען, ווי אזוי איהר וועט איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="אמסגלעטען, אייספוטצען , רואם פאר א מיטלען איהר מעט ד־ארט אויסזובען איהם צו שטעלען די פארב אין די באקען, .ער זאל ?ליטר'שט האבען אפנים טיט לייטען צו.גלייף , וועט אלץ זגאר מינציג לעלפען אין ת ו ף אדיין! אין הארץען מעט בלייבען די מאונך די לו;נג וועט .אלץ האלטען אין איין פוילען... אז לער אלטער .ישראל זאל באמת ןעקוקען אלפ ואה שלמה צו אללע זי ץ ע מבות , &quot;ער זאל.קע^ק אראפ נןריגען פונים :קראנ.קען 3עט צו שטעלען זיף 3עםט אויף די פים, &quot;ער זאל.בעקומען פדיעזע.זאפט אונ קי־אפט אין אללע אברים אונ זאל אויפגעלעבט ווערען צו א ני;עם .געזוגדען לעןען, ווי,עם ג.עך,ער צוךין-געפונט זיף נאר פאר איהם איין אונ איינציג טיטעל: ער זאל האבען עדגעץ וואו א מינקעלע אויף א מקום טנוחה, אשטיקעלע נחלה מאס זאל נישט שאקלען אונטער זיי^ע פים פון.לערער בלאז אהער אוג אהין; אשטיקעל אייגעןעדר , מאס זאל ביי אילם.זיין טץ.ער, מאם .ער זאל וועללען אונ.קענען אליין בעאלבייטען, אליין טיט איילענע הא נד; א שטלקעל לאנך ' מאם ער ;אל דאךט קענען זיין א טענש פאר זיף ) ער זאל ניץצט ראך• פען גאכנעהן, נאבטאנעען ל.ע; עם אויף שטאלעען ' &quot;ער זאל ני'עט מוזען קוקען י ע ן עם אין די ציין אוג נאכמאבען ווי א מאלןע אללעלליי טשונה תנועות, א ארט מאס דאלט זאל &quot;ער וועללען אונ.קענען אלבייטען אוג טהון לעדע ז.אף ,זעלבסטשטענדיג טיט אי י גע נע ם כח, טיט איי געגע ם טח. וואו ראם ווינקעלע ךאךף דין&quot; מאם פאר א נאמעןעם מוז טי־אגען ראם לאנד וואו אונזער פאלק .קען ווייטער קוטען צו זיף אונ בעקיטען די אטת'ע מנוחה- טבח רעם איז שמן אלדאי נישטא מאם צו טאקען _קיין לאנגע טענות. טע דאלף ני'עט שי,קען.קיין נייע טרגלים אויסצוזעלן אונ אויסצופאלשעןעלגעץ וואו.א נייע לאנד פאר יודען, טעדאךףעס נישטזועען איןעק מעלט, אונטער די הרי חשף; ט'איז ךא נאר איין איינציג לאנד מאס &quot;קען נוטעען פאר רעם צמעק, לאם אלטע לאנד וואועס זעגען געקניפט אוג געבונלען לי!עטטע אוג שאנסטע זכרונות פון דער יודישער גלאנצsאללער געשיבטע, ראם לאנד מאס נישט נאר לער פרוטער יוד דערמאהנט,עם טיט אזא ליעבע וויפיעל מאל אין טאג אין זיינע קעסטע תפלות, ;אר לערער יוד, וואם האט נאר איודי^ע נשטה, פיהלט צו רעם עפים א קעזונדער געפיהל אונ טיעף אין הארץק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="ליע;ט ביי איהם איי;נגעוואןצעלט אגעבוירענע אונבעוויסטע ליעכע צו רעם טי;עךען ארט. אין .יעדען קלאפ פונט יולישען ךsק ךערט קען קלינ^ען רעם ג:עלאךישען נא?וען, אין .:עד־ען הויף , מאם געלזט אדמם פון א היים יוריש האיץ' ז.עקטסען פייעדיגע, ליבסיג,ע אותיות: &quot;אךץךשךאל!&quot; ךאךט אויף ן ש ך א ל ' ס אמאליג ארט, וואו ס'איז נעש.טאנען.זיין וויעגעלע אוג &quot;ער איי אויסגעמא?סען אוג געלעבט א ?!אל א רעכט לעבען, דארט וואו יעדעס שטיינדילע, ;.עד־עס זאמדילע, האט איהם צו ךעךצעהלען אןעלקע שא;ע וואוזןךעךליגע מעשות פון פייהערע נליקליבערע צייטען , ךאךט וואו.עם האבען נעקאסקט ווי לייבען זיינע גרויסע העלדען, וואו &quot;עס האבק ;עזונגען זייןןרע הייליגע מזמורים זייגע גרויסע sאעטען, וואו.עם האבק בעהאלטען .זי יער ע פייעריגע, גאטטליגע ריידען זיינע גרויסע נביאים, - דארט, נאר ךאךט, ליג.ט זיין פהיליזופישער שיזיין, .זיין אמת'ע נישט פאלשע ;ישוזעה, זיין ךפואה שלמה. sעךוןיםט איז ראם אלקע לאנד, וואם האט אטאל געקליהט, פעךמיםט איז ךאם אלטע פאלק - מאם האט אמאל ;עשיי;ט. נאי איינם ראם אנו־עיע &lt;ןען טכייסטען, אייזן ם ךאם אןךעיע .קען אמפמיזןטעךען, ארקטבען חיות . ראם לאנך מעט מייטלר אויקבליהען, ווערען א אלץ זבת חלב ורכש ווי אמאל, אוג ראם sאלק ;ועט מייטער אויפלעבען, וןעךען א.עם סגולה ווי אמאל. ;א' נאר דאמאלס מען אגרויסע טהייל פון אונזער פאלק מעט אויפד־'ערען צו הייננען אוב צו צאפלען אין דעי לופט אוב מעט האבק א אייגקע גלולה אין רעם לאגד פון די אלטע אבות, - דאמאלס מעט לש ך א ל אויפהעדק צו זיין גלייך צו דער לבנה אין רעם היטיגט מאס זי מוז ארויסקוקען נאר אויף ;עליגענע ליב?ןיג.קייט פון דער פךעמד אוג לערצו;אך געפונען ז,יך אזעלבעוואס, שאךפען אויף איהר די ציין פון אללע זייטען... דאקואלס מעט זיין אייגקע זוגן אויפנעחן אוג וועט מייטלר אנהייבען צו גלאנצען ווי א מאל אין רי אלטע גליק' ליגע צייטען. די פעךךאךטע , פעתמאליטע שושנת־נעקב מעט ווייטער אנל'ייבק בליר'ען, בעקוטען נאטיךליגען פארב אין פנים, נאטיךליגע זאפט אין אללע אברים. אוג די טהייל , מאם מעט בעזעצען ראם אלטע לא;ד פון ךי אבות מעט זיין דער ;אדער, רער אמך&quot; ער תוך פו;'ם פאלק, אוג מעט דיעגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="§אר אללע צוזייעטע אוג צו'^פנייטע בו־יד־ער אין גלות ווי א לילטילער מאיאק. א ?מור האש, א קוו אל פון [חיזר. אוג וואדיסע ליבט;נע האפנו^ג. _קיין הכשלה דלילה, זי מעג האכען אזא שאגעם צונאטען ווי אססימילאצלאן ארעד וואס 9אר א אנדער צוגאסען ס'איז, ןועט דאמאלם ני^ט&quot;זיין אין קטא^ד צו פער• שלייפען אונזער שמשון הגבור, וואם וועט גאר ^רילג אלשאקלען פון זיף אללערליי מינים שטריק אוג ארויםווייזען אללע דעע לעהאלטעגע:קכענlטען , נישט אויף נוקם זיין זיף אין רי פלשתים, ^אר אויף האלערע גייסטינע גבורות... ךאסאלם וועלען מיר קעלען סיט שנלאלץ אויקריפען 5 א*?רי זקנו תנו £לא בישר, את .ילדותנו - וואיל איז אונזער .עלטער וואס האט ניעזט §עך. שעמט אונזער יונענד! דער אלטער י ש ך א ל וועט שוין גיקט דאו־לען 3ע• ריהמען זיף ^אר מיט אמאליג נרויםקייט, א^אליגען לחום, .ער וועט ני?!ט סוזען כענו*ען נאד זכות־אבות,■ ער וועט ווייןען דער וועלט אז:עקב אלינו לא מת, זיין יוגענרליכער בעו־יהמטער גייסט איז נאף ני?ט אפנעעןטאךןען&quot; זיין יחוס עצמו, זיין אייגענער {,ייער :חום נישט פון אמאל, ו\עט נואללען אונ וואכשען, אוג נאף פיעל פיעל נלאנצי.נךי.נע בלא?lער טיט גיליעגע אוניות מעלען ארייs• שיישען טיט דער צייט פון [יין קינפטי^ער היס^אדנע!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
