<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="ריב משפחה אדער ר' שמואל האפערדיג"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL=".•£יין ?זייגע ערצעהלץנ נאןןבעסער , פון איר 7נלםטע #וועסםער מ $ פ ח ת.. ה צ־; ר ים * . * * • 1 אדער יוסף דעו ;תום • ג ' &lt;1*ל. ־* ;* ''י .1-1 &quot; * * 1 ■'' ■ ■ . • &lt; הערלים געגעבען פון ג ב י &quot; ר ט ו י.י.&lt;*|$.. • &quot; * ■ ־. ■ £ י י י• ־ '• ר ■ '• ¥'^'&lt; .א, ווילנא ביפום י' אברהם יצחק ד ו ואף ז עץ. .שנת תיכ&quot;ה לפ&quot;ק ־* 1* . ־ *■ *.־■':' י י : י' י&quot; &quot; - 7 &lt;!'£££ ,11111) &gt;111111110X0&lt;! 06*10110x03 נ1ץ0ח€ ,6 .יד ,נ1י4111כ£1נ3&gt;0י1 (01 ' *ו*0ץ€31# כיממע?!^! מו&quot;1ז ־י . ,0^#1 •ג !1 0 ץ 0 0 1/ ,!מ• 1 י •* '•-•י■ . ־■ . 111&lt; ■. *' *. וי!.1^*&lt;1יי.?-1ו &gt;?'1"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".800גמ6 .ת 0#3ז 31865ז'(ן3!\! 29 010(ן?3מ6{0380.161101"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL12" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="ריב משפחה"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL14" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="ן &quot;דעי ווינט בלאיט זייער שטארק . דער בייא את נאד־ &quot;1 •; : ז ן ••'י ! ־ 2• 1 י ־ • !1 היינט .קאלט א־ויך * איך בעט דיר ליבער ;צלום י ורקעל דך ארוס מיט דיין שייל * איך האב מורא אז תא זאלסט דך הלילו#ניט פאי .קלי!&quot;• טוא ויאס תא ווילסט. נאר גיכער. • י -- ▼ : : ז • י ז דיא יונגינקע זוואווינכןע ווייבעלע האט דך גישמעלט אויף תא ציפקעס . אונ האט אתם געודקעלט איר מאן טיט אגוטין ויאלענעם שייל. שעהנעם דאנק . מיין טהייערעם לעבי! . ניב מיר גיכער דיא האנדשוהע• אדיע א ך קום צום אבענד צו ריק אודים . נאר מיין. • • : ן * * 2 זד &quot; &quot; • 1 ד • זו לעבין אגוטע וועצערע מאך פאר־טיג. יוא . וואסקאכסט תא היינט. ? &quot;מוסט תא דען ראם אלעס ציימליך וויסען ? דעס פאסט גאי ניט פאר דיר . האב איך דען ידען גיגעבין צום מיש אזעלכעס יראם מדיג ניטך אדער וואס את ניט גישמאק ? . .. ביין. ני ין. מיין לעבין. אימער גיט אימער געשמאק . בי,תער דך נאר ניט . עם זיך ניט אפ דאם הארץ , נוא . אתע . זייא גיזונט . דיא טיר האט זיך גיעפינט אוג דער יונגער מענטש האט זיך • 1 • x: זו :זי יי ?: * &quot; אייף גיך הערץן גיזעצט אין אוועגיל א־ויף צווייא ךעךלאך מים איין , פערד וואס את גישטאנען א*ין גישפאנט לעבין שטוב * דער האט אשמיץ גיטאן דעם פעי־ד . אונ את אוועק ניפארין * תא יונגע פרויא האט אים נאך געקוקט בת דא האט אים פין &quot;תא אויגען -פארלאתן. דער נאך איו זיא אדיין נינאננען אין קיך . האט גימאכט פ;יער . האט צו געקליבין אין שטוב. האט זיך גתע?ט ביין טישיל . אוג האט דך גענומען טאן ,עפעס איין ארבייט י. עם י י - •&gt; יי' '.*י י \ * י ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="י 4 ריב משפחה עם איז זי;ער זעלטין צי• געפינען אזו אגליקלאמג פאר פאלג ודא אונזער שלום מיט זיין געליבמ!ע ווייב טייבעלע . זייא זיינען ביירע גיוועזין יונג אוב שדן * אוג האבץ זיך בשלום גילעבט וויא ךיא טייבעלאך. דיא האבץ זיף* _קיין מאל איין ווארט ניט י איבער געבימען . יע:ערעך פון זייא האט נימאכט ממלא צו זיין דעם צוויימענס רצון . טיט אונזער יונגע פאר פאלג האבץ זיף• אלע שכנים גיבענטשט . אונ פלעג.ין-זאגין: הלוואי ואלין אלע מענטעזין ^זי ^'ינ.יג נורידליך אוב נליקלאך לעבין צוא ווישען זיף־ וויא שלום מיט טייבעלק . דיא גליקלאכע פאר נןאלג האבץ גיואוינט. אין אשיינעקע אריינעקע שטיבעלע אין אקליין אידעשע שטעטיד מיטען גאמען זעמענע וואם איז אן געשפארט לעבץ אוואלד צווייא מייל פון דיא גרויסע שמאט נילווא . שלום איז גיוועזין אשא ?ער אין דיזען ייאלך בייא איין געוריםען גרויסען האלץ הענדלער ד שמואל האפערדיג. אונזער שלום איז אימער גיוועוין פקייליך לוסטיג אוב לעבעדיג'. איבער הוינןט וועןיער האט גתעהען לעבין זיף־ זיין נוטע אוב שייגע מייבעלע , ז ־ ■י זו עם איו ערסט אנדער האלבין ;אר נאף• זי;ער חתונה . זייא האבץ גיהאט אקליינעם זאהן פון דרייא אדער פיר מאנהייטען . האט אנבליק ניהאט גאר צום פאטער • געזונט • רוהיג \ גלינןלאןי . איין שייגע למטעלע . רער סוהר איז פון איים צו פרידין . אשיינע דירה. דיא נ.אנצע #מעפיל האט זייא ליב ניהאט. דער פון זקאן מען פארשמיין וויא נל;קלאך ךיזע יונגע ?־רויא איז געוועזין. אוב וואס^קאי מען נאןדפאר לאנגען ? אונזער טייבעלעפלעגט אפט זאגין: .איך בין טיר צו פרידען. מיר פעלט גאר ניט נאט י זייא דאנק&quot;. זייא [יינק ווירקליך גיוועזין(שמתם בחלקם). ראם הייסטיזייא זייגען..זי;ער צו פרידץ גיוועזין מיט רעם ;ואס נאט האט דיא גיגעבץ. יעם איז גיוועזין אגרויסער אונטער שייד צו ווישען יזייער לעבין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="ריב משפחה 1 ג ,לע3ץ אונדערלעבץ פין י,&quot;;ער מחי ר' ?צשיאל האעערדיג . ער 'איי ג־ייעוי! אנאנץ רייכעד מאן• _קיץ 1אך האש א-פניט ניפעלט, ז אוג עי איי יאך גיוועזץ דעי אינניי־זלאכסטער מענטש אויף דער וועלט. יער האט געואוינט אץ איין נרויסען הויף איין אייגענעם טיט | אגרויסען סאדסיט אלע פארגעניגען. אבער וואס העלפט דאס, |אז ער האט .קיץ גיזעלענשאפט ניט נעהאט . ער איז גיוועזין1 וויא אשמיץ איינער מליין . ער איז אפילי נאך גאר גיוועזץ איונגער מענטש. אבער יעם איזאים שוץ ליא וועלט איבער דריסיג גיוארין . קיץ פארגעניגען האט אים ניט געשמעקש . נור אייגע שרעקליכע □רה שחורה האט אויף אים גיהערשט &quot; דיא צורה איז גיוועזץ&quot;איבער נעצויגען טיט אפינסטערין וואלקין. איג איין'שרעקליכער אומעט *זאט איהם ניט נאף געלאזין . קוו־ץ גיזאגט : .ער האט פעיאנטעט אלע פארגעניגענס פץ דער גוטער וועלט . &quot;עם האט בייא איים קיין !אף קיין וועי־דע ניט גיהאט . קיץ פריילוכע* מיגע האט מען בייא ם&quot;קיין מאר ניט גיועהען • ה' האפערריג האט גיהאט ויי_ער אשיינע :ימיקס אוג איז א1יף גייועזץ אויפען פנים אגרויסער&quot;פארשנין./ :אר זיין ביטער הארץ וואם וואקסט פון זיין האפערדיגקייט ;גאוה)האט איהם פאר פינסטערט . מען האט ניקאנט לייכט 'העמיס *הען פון דח־יסען אויפען געזיכט . אז.ער האט /נפעם פארבארגענע יי|1ת איגעורייניג . ער איו גיוועזין.קאלט צו אלעס איןדערוועלט. י א ן דברי אמונה אויף . ;ןר האט קיץ מענטשין קיין זאך .יט ,געגלויבט. אינהאטאויף אין קיץ היילינע' געטליכע ז אך ^ט גענלויבט . אוב ראם פערשטייט זיף* אז ווען מען האט קיץ .ו יטי ויא ניט צו נאט אוג ניט צו לייטען. האט מען..קיץ זאף ניט , .אט מען צו טרויא פארלארען . האט מען אלעס פארלארען י אוג ץ&quot;דיזען גךויםען אונגליק וויא יער איז ךא גישטאנען איינער אליין טען דער וועלט. האט זער זיף אנאהמען געגעבין פ ה י ל א ז א ף . האט געמיעט דער מיט נירעקט צו ?לייבין בייא זיף• אליין / ער &quot;■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="6 ' ריב משפחה ער האט אןער דך באף■ יעךגער נעמאקט יען,עי האט פ,ז ל'א&lt;ד פהילאזאפי&amp;ן בעךעכענונג ניט העתים געזעהן וויא אינגאקלא־,עי אי! י,'דיא';אטור'האט יאים טיט איר אפענע האנוט פיל ;וטעם ;ינעבין ז־יא רייכטהום האט גע'עיינט בייא א־ם אי! פאלנןאמענהייט. או; ראך האט אים _קיינער ניט פ.קנא ;•וועזין רען הער ;ליק איי גיעזטאנען אפ נירו־ןט פון אים . זיין נארע^זעי עי?אל'1 לאט לאם י!'0 , טיט געבראבט. * דיא עטלעכע מענטשץ וואס האבץ אקוראט געוואוסט זיין ביעאגראפיע: י(לעבענם געשיכפע): פאךךאבנ;ע. ךאהאבץאויף איפ&quot;גרוים רחמנות גיהאט. אוני האבץ אים בעדהערט . ךיא אגדערע אבער האפי האבץ עם ניט גיוואופט . ז־יא האבץ זיך נאד אויף אים געהאוגדערט . זטטייץ אמענט^ט אג;יר איין אליי זאל אין זיינע רעכטע בליהענדע יאהרען פירען אז1 איין מררערריגען לעבין. אין אמת&quot; זינט ר' (צמואל האפערד־יג האט געקויפט די;ען וואלד. אוב איז אריץ היער אין עזטעטיל וואוינען. האט ער וידי אפ געזונדערט פץ דער גאנצער וועלט . אוג אלץ איבער זיין גאוד' * אז ער האט געפונען רעם נליק וואס ער האט געזוכט. האט^ער אים נאר אקורצע צייט נענאפין . רען זיין האפערדיגקייט האט ז.יןז אדיין געמיעזט אין מיטען. האט רעם נליק פון אים הערוים גע?1ריבק איג האט אטבטאט דעס צו איהם געמאכט פאר איינוואונער 9\ זארגי אומעט. אונ איינזאמקייט טיט זיי^ערע בעדינ^ע מרד, אוג מיפטררען. : (ראם הייסט : דיא אייגענע אויגען ניט גלויבען י:) אוג פון דעפט וועגין ביי א דיזע 'אלע שענדליכע זעלטענע אזיף פיהרונגען האבץ אלע וועגין אים גערערעט טיט ;רוים אכטונג. דען אונזער'ה' האפערדיג האט זיף• זי;ער אדענפלץד •אויפגעפיהרט טיט יערער מענטשץ . ער האט חלילה .קיינעם ניט בעליידיג:ט אז1 וריא עם פאפט פאר איין ארענטליכק פיינעם פאן. ^ער האט זיך קיץ מאל ניט געבייזערט אויף זיינעם ארינער • אוב הער ר;ץ &quot; •&quot; ' . זידלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="זירלען, שילטען. אדער שלאגין. אזעלכע שלעכטע זאכין איז אים גאר _קיין מאל אפילו אויף זיינע געד־אנקען ניט גיקומען .,ערהאט פאר זאגט זיין קאסיר אז ;!ר זאל ארעמע ניט הערויס לאדן פון זיין שטוב אהנע הילפע. נאר אבער ער איז גיוועזין קאלט צוא יערער זאן־־.ער האט י זין־־ ניט העריץ נעלייקט אין .קיינעמס .מעמד &quot; צו* העלפין וויא גער,עךינ איז, וויא יעם פאסט . אונ ודא עם &quot;קאן אזוי אגביר אונ אזו אפארנעהמער מאן. אנדבה האט ;נר אמת ניט נעזאלעוועט. עס זיינען אבער אלע בייא אים גיוועזין גליין־־ . דער קאסיר האט אים אטאל גיבעטין. אז;נר זאל איין אונגלינןלאכע פאמיליע העלפין . ראם הייסט ;נר זקאן זייא אגרויסע טיובה טאן אז ער זאל אין אגעוויסען ארט בעטין פאר זייא . אוג אן דעמווענט זין־־ זייער גאנצער נליק . האט .ער נאגץ .קאלט בליטיג גיענטפערט : &quot;אין־־ י זקאן זייא העלפין טיט מיינע אייגענע געלט . ניב דיא וויא פיל דוא פאו־שטייסט. אבער בעטין פאר ארעמע דארף גאר דעי וואס קאן ניט. ארעד וויל ניט.קיץ אייגענע געביך . 2 היינט ליבע לעזערין. אז אץ־־ האב דיר שדן אביסעלע בא.קאנט גימאבט טיט אונזער ה' האפערדיג . אוג דוא האסט אים ^יין אביסיל^קענען געלערינט דארפין מיר זיך־ יעצט אומ^קערי[ צו זיין שאפער אוגזער ר' שלום. אונ זעהען וואם טוט זין־־ טיט אים. אוג טיט דין ;&quot; 1 ¥ ** ז 1 • גוטעקע טייבעלע . * שלום איז זין־־ גיזעפין אין וועניל גאנץ רוהיג. דער פעידיל איז גאנץ נוט געגאנגען . טיט אמאל האט ער זין־־ אפ גישטעלט. &quot;וואם מאכט איר באבינקע ?&quot; האט ער אגישריי גיטאן גאט לויב גיזו;ט ; האט אים גיענטפערט איינע אלטע פרירא וואס איז גיגאנגען פאזע ווע; צו פוס. אן־־ ; דאס נייט *?יר י' . י - שלום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL=".0 1 '1- ע'&amp;ע ווו! שלום . איך האב אייך גאד ניט דער דקענט . באך איין האר וואלט איך אייך פאר בייא גיגאננעך עלטער איז ניט אינגער . נוא וואס סאכט אייעד פרויא ? &quot;זיא בליט רויא ארויז. זינגט וייא אפיעעלע. באבינקע . ךאך?ט איר ניט ^עפעס קויפען אין שמאט ? ניט מיר פאר איין גאנג ייעל איך פאר אייך אויך אלעס איין קויפק . איך דאנק אייךזי;ער ליבער פריינט האט זיא ג;ענטפערט ביין. איך דארף גאר ניט. איך בין ניט לאנג אליין גיוועזין אין שטאט . יעצט גייא איך מבקר חולה זיין שרה זעליג נענטעס י. זיא איז געבאך גאנץ קראנק . זיא האט זיך' אפנים שטארק פאר קילט. זיא האט אן עין הרע היפ'שע יעמליכע.קינדעדלא'ך. פיצליאך וויא דיא באב י איך יוייס גאר ניט וואס ז.יא וועט יעצט נעבאך מאן מיט זי יא. איך ורעל אפשר דער ירייל פץ&quot; רחמנות וועגין צוא נעמען אפאר קינדערלאך צו מיר ואלין דיא זייןבייא מיר ביזזיא וועט גיזונט ורער־ין . &quot;איר מאן האט איר טאקי אפנים אוועק ניווארפין . אוי ורייא . ארחמנות ! אנרויסער רחמנות אויף איר נעבאך איר ווייסט אז זיא איזא;אנץ ארענטליכע ווייביל . נעמט באבינקע דער וויילע בייא איר צוא אפאר קינדעדלאך . ניסט קשה נאט וועט' אייך דער פאר העלפין. אךיע!&quot; אונ האט אשמיץ ניטאן רעם פערדיל . נא י ווייטער . אץ עסליכע מענוט אדום נאך שלומם אוועק פארין פון דער היים . האט זיך זיין .קליינערזאהן וראם האט גישלאפין אין אוועעלע אויף גיחאפט . טייבעלע איז צוא אים צו גיגאננען . האט אים אגגעזויגען . אונ האט אים וויד־ער פאר וויגט . ?ר האט שוין אפילו ווידער געשמאק ני'שלאפין. נאר דיא טרייע מוטער האט אים גאך אלץ געוויגט אונ דער בייא גיזוגגען : שלאף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="ריב משפחה ה 1 ... 1 ^&quot;לאף מיין קינד שלאף דס זייא גיוונט. איג נ*ריס . גאט זאל דיר געבין גאר גליק אוג לעבין. דיין שייגע געזיכט שיינט דאך וויא דיא ליכט . דיא באקין בליהען דיא אויגען גליהען. ד וא ביסט גאר דער פאטער. : 1 ז ז ז דוא ביסט גאר דער פאטער ז ז ז' ז ז 2 יעצט איז עד ניט דא זי: ד' • ד , באלר. באלד . ווידער דא . : ; ' זי ז גאט זאל מיד געבין, מיט אים צו לעבין. • ז • &quot; זיין שייגע געזיכט שיינט דאןז וויא דיא לינט . 'ק י דער גליק זאל גליהע! בייא מיד מיט דיין פאטער. בייא מיד טיט דיין פאטער ז פלוצלינג אבער האט מען אעעהויבק צו הלאפין אין טיר . טייבעלע האט א1יף גיהערט צו זינגען. איז אויף גישטאנען • האט אריבער גירעקט דאם קינד מיט אפאציילע . אום ךיא פליגין זאל אים ניט גייסין . אוב האט ג;עפינט ךיא טיר • ^עס איז אריץ גיגאנגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="10 ריב משפחה גיגאננען אבעקאנטע שכנתה איין פרויא וואם בייא איר אויפען צורה איזגילעגין קנאה אוג שנאה צו דיא נאנצע וועלט. פוןךיא גוטינקע ווייבעלאך מיט דיא בלאינקע ליפעלאןד . זיא איז גיויעזין אדארע אונ איין אומעטלקע . אקוראט דער היפוך פון אונזער גומע טייבעלק וואס זיא איז ניוועזין אפולע אוג אפרעהעליכע . זיא איז גיורעזין אזו פיל ז אונצופילירען אוג אונחהיג י. וויא פיל טייבעלע איז ניוועזין צו פרידין אונ רוהיג. אך | ליבע טייבעלע . איך האב אייך בעאוגרוהיגט. איך בין גיקומען לייען בייא אייך אסולמער . איך האב היינט זייער פיל גרעט צו וואשין ז. *. &quot;מיטען נרעסטין פארגעניגען. בעסטע צערטעלע . .עס פרייט מיך זי;ער דאס איר האט ארבייט&quot;.. י י אה . יא ז ניט דא וואס צו ריידין. אמענט^ז דארף הארעוויך אבער צו פיל הארעווען טויג אויך ניט . . .** וואם צו איז אום גיזונט זאגט דער עולם . נאר וואס זקאן דאס העלפין. איך דארף הארעווין וויא איין אייזעל . ביז א*ך ויעל פאלין וויא איין פערד אין ךיא האלאבלעם . וואס רען? ... מיינע גרויסע פארגעניגענס וואס איך האב ? . . . מיין נחת ? ... מיין גרויס וויילמאג ? ... &quot;איר מוקט פון מיר לאכין צערטעלע ! איך פאר עזטייא גאר ניט וואס איז אייך דא או1 שלעכט ? פאר וואס זייט 'איהר שטענדיג אזו אומעטיג&quot; 9 ... •זי*• &quot; זו• • אי מיין קינד . וועמען דער ^זוך קוועצט רעם טוט ווייא . יוא אין מה^א^עתן. וואו איז ראם א;יער מאן ? . &quot;זער איז אוועק געפארין אין שטאט&quot; ! . . . אין שטאט ? ... דאכט זיך ;3ר פארט גאנץ אפט אהין. *יוא. במעט אלע צוויי וואכין. אונ. אמאל נאך פרי&quot;ער אויך. אוג 'ער פאר זאמט זיך ךאךטין אגאנצין מאג &quot;נוא פאר שטייט זיך . ;03 איז ראך ניייט ... היינט האט / ' ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ריב משפחה י ער דאן־ דארטין א1יןד מסתמא עפעס מאס צי 5אן... ' י הזם' .. אייך מוז דא זייןאיינע אליין זייער אופעטיג. ,ניין. פאר מאם זאל איך זיין אוטעפיג. 3אלד מיא מיין ?צלום זאל לעפין פארט אוועק' ה1י3 איך זיך טיר פאלר אן צו דער פאנען דיא פריידע מאס איך מעל ך,א3ין פון זיין קוטען. אוג ווידער 3ין איך ראך פארנומען ארים דאס כןינך זאל ניז&quot;טמין. היי^ט אנרעיע הויזליכע ארבייט . איך זעה זיף גאר ניט ארוס . איג ,ער איז שוין ווידער דא י. ו ואס איז גאר דער מאג&quot; ? .. י. יפאר שטייט זיף. גאר אנבןיז.אןד איז טיר אחיתש . פאר וואם פארט איר זיף אמאל .אויף ניט חרף טיט אים אין ^טאט . ,ער. ז&amp;לום. נעפט דאס אייף נארכךין מאל ניט טיט זיף . ? מאס זאלעוועט,ער אייף טיט צו נ,עמען ? • • י ' : י. ,ער זאלעוועט טיר 1 ... גלאט מאס ורעל איך דארטין מאך האט/י,קטפעךט מייבעלע עזפייכלענדיג. &quot;ער האטיואם צו טאן אין שטאט. פארט ער אין $טאט, איף האב אין דער הי ם ארבייט . בלייב איף אין דער היים&quot; ♦ איף *מיין אויף אזן.. . איבערינענס דאס איז ניט מיין זאף• וועמעס דאגה־איז דאס האט גיזאגט צערטיל נאר פון דעסט ווענין אזאיף מאלט :גיוועזין אויף איןער' שטעלע מאלט איף ויעלי ן יויסץ פאר מאס פארט דאס מיין מאן אזו אפט אין שטאט. אוג מאס טוט ■ ער דארטין גאנצענע טעג... איף ויעל אייך זאגין לעם £מ*ת 1 איף בץ עלטעריפון' אייף . אה י דיא פראקט;קע האט טיף גויל נילערינט' .'איף כןאן גוט ז־יא מאמבילין . . 1 אוי איף האב זיף צו פיל פאר רעט . איף דארף ש־וין גיין . ,קאן איף נעפען דעם מולפער ? • &quot;פאר מאס ניט . ,געמט אים&quot; 1 . דיא &quot;שבנתה האט גינומען רעם מולטער אוג איז אוועק גיגאגגין אהיים. אבער אןשטיק הארץ פון אימער טייבעלע האט זיא א1יף י 5 י טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="12 י ריב משפחה פיט זיף גענומען. ליא פינסטערע ווערטער רואם זיא האש דא אריץ גיווארפען . האבץ ביסלאף ווייס פאר פינסטערט דיא ליכטיגע פרייר פץ אונזער יונגינגעס ■ ה־ייבעלעם הארץ . * : טייבעלע האט זיף אנירער גיזע^ט אויף אביינקיל . האט אקיק גי?אן אויף איר ליבעם קינד \ ארג האט זיף* עזטארק פאר מראכט : 5 • • &quot;;ואס איז אין אמת דיא מעשה טיט זיין פארין אזו אפט &quot; אץ שטאט ? פאר וראם ךערציילט,ער אץ אמת מיד .קיץ מאל ניס וראם ער פוט רארטין ? פאר וואס נעמט ער סיר אץ אמת .קיץ מאל ניט טיט ? יעס איז דאכט זלף־ גאר קיץ גרויסע ז_אןד ניט מיף אויף מיט צו נעמען • אלץ אייגס. רער זעלביגער פעו־דיל וואלט טיף מיט •ידאס £י?ר אוי1ד אייעק פידץ . . . וראם זאמט ער זיף אץ אמת דארטץ אזר לאנג ? ... דיא ^זטאט איז דאכט זיף גאר ניט אזי ווייט פון וזיר ? . . . דעס איז עפעס טאקי ניט גלאט . צער־טעלע איז גירעכט . אה ! אייף דיא מאנזבילען מוז מען גוט קוקען. ער האט זיף מיר אליין מודה גיוועזץ או זער שטעלט זיף איסער אפ אין איין אכסנןה .י. ניץ . עם איז ניט גלאט ... ווער קאן ערוב זיין... פילייכט&quot; ... אץמיטען דערינעןאיז אירעפעסוויא אבליץ אריבעראיבער דיא אוינין. זיא האט ז.יף פאר שעמט . פאר זיף אליין . איז רויט געוארין . &quot;ניי!&quot; ! האט זיא יוירער בייא זיף געטראכט ./חלילה וויא קוקט מיין שלום דער צו. ער י איז מיר זייער טרייא . ער האט זילער איין ארענטליכין חאיאקטער י לייא אז1זקאן,איף אים ראם גאר הושר זיין . נלין ער איו גאנץ אונשולדיג&quot;* אוג האט אנגעהויבץ שאקלען מימין זקאפ ארויס צו ווארפין דיא שלעכטע פאלשע גיראנקען. אונ האט גיזאגט : ־ י ' י י ־ ' 1 זי &quot; 1 ; &lt; &quot;אט וואט ?עם מאכט אז מען פלוידערט נארעשקייט . אוג מען גייס ארים ליידיג ♦ ויען איף ויאלט אבער גיטאן /פעם ארעבטע ארבייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ריב משפחה ז אחנייט . מאלט דאןז פיר אזעלכע נארע־שקייט גאר אויף מייגע געדאנקען ניט געקוסען. רעכט פלעגט אימער ;אנין מיין מוטער ליידע גיין ברייננט צו אל דאס בייז. יעצט זעה איף־ וויא ריכטיג דאס איז. מען ךאןף זיף* נעם ק צו או־בייט&quot;! מייבעלע האט זיף* גיזעצט ני;ען. דיא באדיל איז נעפלויגין ך;ער נ.יןד . דער פינסטערער שמן מאם ךיא שכנתה צערטעלע האט דא איבער געלאזין האט ביסלאןי ווייס אנגעהויבין פאנאנדער צו גיץ . ביז יעס איז פון אים גאר נישט געבליבין . אונזער מייבעלע איז ווידער פרייליף גימארין וויא פריער . אוב האט אנגעהובין צו זלנגען . 1 ךער גליק פון אונזער גאנצין לעבין מאס נאט האט אמף דער מעלט גיגעבין איז דאןד נאר דיא ליבע דיא ריינע ליבע דאס הייסט גליס . נאר זיא איי נע * י י &quot;&quot; : ; • * ד • •&quot; ז י ''/ .־־ ■ י '•,■־ • ' , 5 ' 2 \ £ ליבע אין האלצץ מאכט ליכטיג אוג הער נאר אן שמערצין דיא פרייר קומט שנעל . , י. • * 3 אץד ריב מיין מאן. אוי ! ראם איז מיין גליק איןד לל21 אים פון ערשטין אליגען בליק יעם ?יליינגט פיייד אין אונזער לעבין ' דאס איז דער גליק מאס גאט האט גיגעבין. נליקלאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="4! ריב משפחה 4 * ■ * ז גלמןלא,? איז דיא פאר וואס לעבין זיר ריין זייא הא בין ראך נאר גרוים נחת *..ליין זיא האט ?,אך איר ליד ניט גיענדיגט זיעען. מען כןלאפט שיין ווייטער אץ מיר. זיא איז גיגאננען אע האט ג;עפ;נט . ,איין נייער גאסט. ה האפעךךיג אליין איז דא • &quot;איר האב אייר געוויס גי'שטערט פון איןערע ארבייט. ליבע &quot; י ז *ז זו&quot;. 1x1 **זוזו &quot; &quot; • זו נ?רויא&quot; ! האט ער גייא;ט &quot;ר' ^זלום איז צו ה1יז&quot; ? א גיין מיין הער ! האט זיא ג/ענטפערט ער איז אין שטאט . &quot;אין ^זטאט ? . .. ;ואס טוט ^ער דאס אין שמאט ? . . . האט ה האפערדיג גיואגט קוועצענדיג מיט ךיא פלייצעם . ?ער האט מיר ניט דער ציילט וואס דער דארף ךאךטין האט זיא אים ווידער ג/ענטפערט . ד־יאשרעקליכע געדאניקען וראם זיא האט פון מרו מיט גוואלד העח־יס געטריבץ . האבץ איר איצטער ווייטער אננעהויבען צו מוצען. זיא האט ווייטער גיזאגט . • ד ־ ז • 1 ; איר האב געמיינט אז איר האט אים גע'טיקןט אין שטאט אריץ &quot;ניין . ווען _זע וועט ^ער קומען צו ךיק&quot; ? פאר נאכט . &quot;ניט פר;ער ! נאר עס קאנט ניט אויס • איר האב כקיין בעואנדערעם אים ניט וו אס צו ד־ארפץ לעבט וואול. ליבע פרויא . א? יו*ל אייר ניט שטערין אין אייערע איבייט . אז ;גר וועט קימען צו פארין זאלט איר מגר א:ד;עה געבין . ארעד שינןט אים בעסער צו מ־ר&quot; . /' נאבהער האט ער זיר אגיע גיטאן. אוב איז איועק גלייר צו י י ז י ? &quot; 1 • •• •זו' ♦ ־זי ; ־ * ז־ך אץ ה1יף . טייבעלע !■ \ . ■*י ' 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="ריב מ&amp;פחה ח מייבעלע האט זיף וויו־ער געזעצט בייא ד־ער ארבייט * אבער עם איז שוין גאר ניט ראם * אז ךיא קאפ דילנקט אובקלערט גאר אנדערע ז&quot;אכען * נוא וויא אזוי זאלען דיא הענד דא וויסען וואס דיא טוהען : אללע אללע וואונד־ערק{ דף רואם מיין ?טל1ם פארט אין ;טטאט איבער הויפט וואס יער .זאמטט ,זיף דאיטען אזוי לאנג • ;נס האט זיף איהר געךאכט אז דער האט זיף נאף־ קיץ מאל אזוי פיל ניט געזאטט וויא היינט • עם איז איהר גאר קיין מאל אזוי /•־;• • * • * •י 1 1 • לאנג ווייליג ניט געוועדנן וויא היינט : דל ז־אם קינד האט זיף אויפגעחאפט פון יטלאף * ־ אונ האט זיף פאגאנדער געוויינט * זיא האט אים מיט פערךרום נענומען אויף ךיא הענך האט אים ניט געלאשצעט ־ ניט געפישצעט ניט איין קוס האט.-זיא איהם נעגעבען * זיא איז סיט איהם * מיט ז־יזען פיצעלע געוועזען אזויא וויא ברוגז : נאר ז־אס קינדס וויינענדע ;טטימסע האט ךאף דורף נעשלאגען פון איהרע אויגען טרערען • זיא האט אים צו געטולעט צום הארצען אונ האט אים אויף דיא הענד געוויגט ביז;נר איז אגטשלא*ק געוואחנן ; זיא האט צום צווייטען מאהל ^ערוועקט איהרע א'ידעלע מענטשען געפיהלע • זיא תאט דיא ־זאף גאנץ גוט בעטראכט ודא געהעריג איז • אוג האט .קיץ $ום 5יסור ניט געפונען צוא איר רושד וואס מען .זאל ^קענען אן נעהמען • אוג זאגען אז איר מאן האט ;נפעם \ואס בייז געטאן • טיט וואסערע אויגען ורעל איף אים פארט קאיען אגקוקין אז ^ער וועט קוטען אהיים וויא ורעל איף ■ קאנען מיט אים ^עטוואס גוט ריידען דער בלל איז איין מענטש . מאר, זיף אין פאלשע שלעכפע געדאנקען ניט העליין לאזען * ךאס (צטערט (שלום הבית) איף מוז דיזע נארעשקייט פון דף דער ווייטעךין ♦ או: עעפעס\ואס גוטטעס קלערען אדום איסוויא &quot; * ־;■■־ג*; עי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="13 ריב משפחה זער איו וועו־ט • ראם האט טייבעלע געזאנט צוא זיך אליין : נאר פון דעסט וועגען האט זיןד איר ראך געדוכט אז ?ס איו נאף־ נדאר א1יף דער וועלט ניט געוועזען אזויא אגרויסער מאג וויא דיזער • אוב טיט דיא גרעסטע אוגגעדולר האט זיא דער • &quot;&quot;י • • !* : זו ;?־; ז &quot; x * ווארט רעם אבענד • זיא האט נאט נידאנקט רואם זער האט שוין דיזען ^ךע:קליכען ביטערען מאג צוא נענוטען פון דער וועלט • זיא האט פארטיג געמאכט וועטצערע האט געדעקט רעם טיש &quot; האט אללעם וואס מען דארף צום דעםען ארויף געשטעלט או;פען מיש האט צוא געתקט שטוללען • אוג האט דך געשטעלט ביין פענסטער אויף ווארטען רעם מאן • דער פון האט מען ךערזקאנט אז איהרע איירעלע געפיהלע האבץ זיך ווידער וויא פריהער אדיין געזעצט בייא איהר אין הארצען : (לסוף) האט זיא דער זעהן וויא פון ווייטען פארט דער בעקאנטער פערדעלע טיט רעם געוריסען וועגעלע • יער פארט * שלום קומט אן &quot; האט זיא אויס געשריק ג י מיט גתים שמחה איו זיא העתים נעלאפען ^עפענען רעם מרער * ^ער איז נלייך או••; געפארין אין £זצאל • ;נר האטאוים געשפאנט רעם פערד • זיא איז פול פריידע זיא האט ו־ער זעהן אז יער פירט אין ווענעלע ^עפעם אנתיסען פאר בונדענעם פעקיל • ןנר האט זעהער זפאר ז־כטיג העתים גענומען רעם פעקיל פין וואגען : טייבעלעמיין הארץ* זאגט אונזער שלום אריץ גיי^נדיג אין שטוב * איך האב דיר געבראבט אשיינע מתנה • אזעלכעס וואס דוא האסט זיך גאר ניט געריכט ; זי * ; • • * • ז • ; לאגג לעבען זאלסט דוא דער פאר וואס דו א פאר געסט נישט אן מיר- • איך דיינק מיין האךץ איממער אן דיר נאד איך ווייס אבער ניט אויב יעס וועט ריר ראם געפעלען • אויב ראם וועט זיין נאך דיין טפט נאך : אה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="ריב משפחה־ ט אה * עס וועט פיר געוויס געפעלק * ויען נאד יואס ד&lt;א זעלבסט ברייננסט פאר מיר איז מבתמא שוין אגוטע [אך * ווייז אקאר • בינך דאם נאד פאנאנדער : באלד מיין טייבעלע • רוק זע צוא דעם שטול : ער האט דך געזעצט א1יף דעם שטול • האט אב געבוגדץ ךיא פאציילע אונ האט פון אקיסען אריים גענומען איאיעע קינך: ניט אשייגע מתנה מיין הארץ • האט יער צוא איר גיזאגט • אך מיין נאט • האט מייבעלע .אנעשרייא געפאן שפרינגענדיג עפגליכע פריט אהינמער צוא שר־אקענער הייד יואס פוט זיך פארט (שלום) טיט ךיר • דוא האסט ךאך מיר צו גיזאגט (אמתנה) רואם איז ראם : * &quot; 1 יוא • מ־ין טייבעלע • טאקי (אמתנה) * וואס קען דק זיין אבעסערע מתנה וויא ראם א ז : זיזזי &quot;ז 1 ץ • שלום 1 י:אט זיא פיךכטעךליך אגעשרייא ניטאן • שלום ואג מ־ר אויף גיך * וואס איז דאם * וואס בעריידעט דאם * ז * ▼ * זו • 7 ז־ וואו האקט דוא ךאס קינר גענומען • וועמעס איז דאס קינד ♦ יוער האט דיר איהר ^יגעבין * אוג וואס האפט דוא איר צוא מיר ניבראכט * ווייא מיד ניט נעשעהן * זעס איו זעפעפ ניט גלאט טיט דיר * אוי מיר איז שלעכט : &quot; ...... צערפעלעס דבורים האבץ שטארק אנגעהויבען צוא לעכערין איך. הארץ * פון דיא אויגין האנין געגאסץ זייער פיל טרערין • זיא ~אט זיך גאר ניט גיקאגט איינהאלטען * זיא האט געוויינט נאד אן איין אויף הער מייבעלע • האט ^ער צוא איר ניזאגט מיט איין ערענהטע שטיממע נעהמענדיג איר פארין האגד • ביז^עצט ביסט דוא גיוועזין מיין נוטע מרייע .עדעלע אוג אפענהערצינע ויייב י ויען דוא . * 7 • ־י * * ז ;• ; ד ; י זו &quot;* ז 1 ווילקט מיי אייף ווייטער ווייזען דיינע עדעלע טרייקייט פיט דיין ריינע נוטע הארץ צוא פיר בעט איך דיר נעם צוא דאם קיגד פון מייגע הענר א.ינ די אמוטער דעס זאל בייא דיר זיין אז1י ■ בית טייער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="18 ' ריב משפחה &quot; מימך ודיא אונזער קינד * עס י ואל גאד .קיין חילוק בייא דיר ניט זיין• אוב יער בייא בעט איך דיר באך א:אך זאלפט תא מיר צוא ליב מאן איך ווייס אפילו אז דאס וועט ךיר גאנץ שייועד אן קומען גאר זאלסט ד־אס מיר מאן ־' מיר * נאד מיר • פון מיעט וועגען • פארשטייסט דוא וואס איך מיין • זאלסט בייא סיר וועגען דאס קינד גאר ניט פרעגין * ויער * וואו * ;ואס • ווען • פון וועמען • אוב וויא אזויא • דוא ווייסט ראך גאנץ גוט אז זינט מיר האבק חתונה געהאט איו בייא מיר נאך _קיין מאל פון דיר קיין סור ניט געוועזען • איך האב פון תר _קיין זאך ניט פארבאתען &quot;. נאד ראם מיין לעניין איז גאר איין אנדער _זאך • ראם גיהער ניט אן מ־ר * איך זקאן עס ניט אייס זאנין רען איך האב צוא גיזאגט צוא שוויעין • ^עס זאל בלייבין בייא מיר בסיור ... תא טרערען וואס זיא האט אייעעהאלטען בשעת.ער האט פיט איר גירעט. ה אבין יעצט ווידער אנגיהויבין צוא פליסען וויא אטייך. זיא האט אין תזען אויגען בליק אתים געהגפען פון אים תא האנט . אוג האט וויינענדיג גיזאנט: : ז * ; • • ד : תא בעהאנדעלסט זיך מיט מיר גאנץ מיאוס ... גאגץ שלעכט ... שלום 1 איך ורעל זיך ניט צוא רירען צו ךאם קינד ביז איך ויעל וויסען אלעס דייטליך. אלעס קלאר ... ביז איין האי ... ביין. ביין. איך ורעל זיך ניט צו שפעקען.. עיין. איך וועל ראם גיטטאן ... איך בין נאד ניט _אזו אנאר ... סענשט דיר טאן וואם דוא ווילסט י ... ד י x • ; : • &quot;טייבעלע&quot; ! האט אנגעהויבען שלוס מיט איינע זיסע א3ער סטראגע שטימע. &quot;טייבעלע . געתינקסט דוא מיין לעב ין. אז בשעת ר' צמה יואל ציפקעם דאט זיך ארועק געלאזין אויף דעך וועלט . האט יער אוגז ניגעבץ בעהאלטין פינף הונדערט .קערבלאך . אוג האט או;ז גיבעטץ אזמירוועלין האבין אקלארע&quot;יתעה אז ער איז הלילה געשטארבין . זאלין מיר תא געלט אירעק געבין זיין שוועסטער שאסע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ריב משפחה י ,שאסע הענקעם.אונ אז ניט זאל לינץ ביז^ער וועט צו ריקקומק ביטלום . פאר עשליכעוואנץ .אז^ער איז גיוונמער הייד גיקוטען צו ריק אהער . האבץ מיר אים איועק ניגעבץ דיא געלט אין ג&quot;אנצין ביז *פרוטה . אפילו נאד אץ דיא זעלביגע בייטעלע . .. אמת . -.ז ;־ • ז • • 1 • ז ; ז - ־!וזו :־.•- מיין לעבין ! מ ר האבץ אפילו דיא גאנצע צייט דיא בייטעלע •י ד * • זי• ד * ־ : . ־* • ז ז ניט אויף גיעפינט&quot; .. . נוא . פאר שטייט זיף וויא לק &quot;ביפט נירעכט מיין טייבעלע . אז סיר וואלטין אבער דיא בייטעלע יוא עפענען. אונ _עפעס אפילו גאר אקלייניקייט ארוים נעמען פון איר . א!נ געבין איין אנדערין. וואלט ז־א- ראפ גיוועזין איין י ריכטינע גנבה . אונ דער בייא נאף• בזיונות אויך .. . נוא . וואס דער ציילסש דוא דא מיר . נוא . מיילא . וויא קומט אפאץ צו נוט שבת ? .. . &quot;הער זע מ ־ר אביסעלע צו. מיין טי יעי ע טייבעלע ר' צמה יואל ציפקעס האש אינו גיגעבץ באהאלטץ געלט • האבץ מיר זיןד אן רעם ניט גיטארט אן ריו־ץ . רען ךאס איז ניט אונזערע • דאס איז פרעמרע . נוא ה־ינט אז מען האט טיר גיגעבץ בעהאלטען וועיטער , א*ןד זאל ריא היטען א־ןז זאל זייא האלטין 1ןםור * דארף אץי רען דא זיף אנדערש אויף מידען וויא מיט ר' צמה יואל *ציפקעס געלט • _אזו אהייליגץ צו זאג .ווי איף האי געעבץ.בייא יעבזע נעלט. ארו אהיילינין צו זאב האי אין■־ יעצט אויף גינעבין בייא ז־יזען פור . נלייב סיר טייבעלע . זרען דוא וואלפט קאנזען נוט א־יץ קוקען בייא פיר אין הארצין. וואלפט דוא דארטץ מער ניט נעפינען וויא דיא ריינע ליבע צו דיר אונ צוא אינזער קליינינקען זאהן .. . צייט מיין לעבין האב אץל קיין טעלטשץ ניבט בעסראגץ אונ דיר אפשיטא ניט . , . נוא וואס זאגסט דוא מיין לעבין , ווילפט דוא מיר גלויבען ? גלויבפט דוא טיר 1$ין יעצט&quot; ? ... אי־ וויל . איך גלויב ! האט מייבעלע ג;ענטפערט . אבער . נאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="20- ריב משפחה &lt; • • ,*־־ גאך אלץ טיט מרערין. איך גלויב דיר אלעסליבער שלום.איך ; וועל שדין מער ניט זיין אזר אנאר . היינפיגין מאל זייא טיר מוהל . ראם איז ראך דער ערשטער מאל האט זיא :יזאגט . אב ווישענדיג ז י ד * ד * ז; ; ז 1 1 • &quot; * : 1 •זי:&quot; ךיא טרערין . , &quot;אוג דאם זזאל שוין אויך זיין דער לעצטער מאל . מיר זאלין שוין ווייטער אלו אייניג לעבין וויא ביז אהער&quot; . האט גיענטפערט שלום', • ז : : * : י זיא האט באלר גענימען ראם גייא נעבראבמע אונבע.קאנסע קינד . א1יף ךיא הענט . זיא האט בי יא נאבט ראם קיגר לעבין זיך גיהאלטיןאין דער צייט ויען איראייגענער קלייגערזאהן האט גישלאפין עטליכע מריט ווייט פון איר אין אוויגעלע . 0 3 יעצט ליבע לעזערין אויב דוא פוילסט זיך-ניט . קום לאמיר אריבער גיין אביפעל אין דער גרויפער שטאט נילווא . מיר וועלץ ' ךאךטין א1יך דעפעס גייס זעהען . מיר וועלין בעטראכטק וואס דארטין טוט זיף־ ניט אין _קיין נרו־פען וואהגונג. נוא אז פיר־־ האלטין שוין אץ גיין. קים גיכער . רען מיה דאו־פין דאם נייטיג וויסען צו אומער געשיכטע . אין דיזע נעמליכע צייט ווען אינזער גומע פאר פאלג האבץ זיך אביסעל צו ווערטעדט איבער ךיא לעבעדיגע מתנה וואס שלום האט גיבראנט טייבעלען דין ווייב . איו דארטין אין בילוי א אין איין ארענטליכען מעבלירפען ציטער גיזעפין פאר איין. אויבען אייגע־ יונגע 'אן: זייער היפשע פרויא . אירע טוימע בלייבע באקין זיינען גיוועזיז אונטער גישפארט טיט אירע ביידע הענט . זיא האט נאר • ד •י ; זי * ג ־ * '•* •• זד ד: • 1 נעקוקט א1יף דיא ברענענדע קוילין. עס ה&amp;ט א1יס גיזעהעץ אזר. מיא זיא מאלט וועלין אץ זייא איבער לייענען איר קינפטיגען מזל . אירע גרויסע שוואיצע אוינען ז&quot;יינען גייועזין ר!־יט פון געוייין ♦ א:י &lt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ריב משפחת יא א*י שיינער פארוק איז גיוועזץ א1יף אזייט קרום צו ווארפין . דיא האר איז אינציג ווייס העראב גיהאנגען איבערין צורה ./נסשיינט אז דיזע נ^רדיא האט אין דער צייט ניט נעדיינקט וועגין מאד־עס • זיא האט אפנים גאר אין גאנצין אןזיך פר געסין ווי מיר ווייסין קושען א;עלבע ז&quot;אבען ביין מענטשען פון גרו;סע צרות אוג פארדרוס . אין רעם אנדערין ורינקיל פון דיזען צימער האט איינע פרויא . פון איאר זעבציג גיטאן &quot;עפעס איין ארבייטי./ואס פאראיץגךויםער אונטער שייר עם איז צו ווישען דיא יונגע דאמע אע ז־יא אלטע פרויא ! וואם פאר איין רוהיגעס געזיכט דיזע אלטע פרויא האש זי זי•! • זו &quot; ן ץ . ז גיהאט. רוהיג. אן זארגין. אונגישטערט די לעבענס .פרנענינען ניט גד,אט &quot; קיין נ1יט..קיין צרות אויף דער דיעלט. דם איז אלעס גילעגין אויף איר צורה . מען האט איר נעקאנט הערויס שטעלין פך איין בילד (זנאק) פין ךיא רוהיגפטע אוג צו פרירענסטע פערשוין אויף דער וועלט ! זיא איז גיגאנגען.זי;ער פראסט גע יקלייט • נאד זי:ער ריין. זעפ האט אויף איהר נעלויכטען אוג נעשפיגעלטדיעךער בגד אלעס אין נרעסטין ארדענוננ . א הרע שיינע שווארצע אויגין האבין געבלישצעט ווי פייער זייא ז:ינען גירועזין לעבהאפט . אבר זייער תה ־ג. רען זיא איזגעוועזין אקויאש דער היפוך פון דמע יונגע דאמע . אזו וויא מיד האבץ שוין געעןריבין. אין שטוב איז גיוועזין גאנץ שטיל. וויא אין אקבר . מען &lt; האט פון .קיינעם קיץ פארע ניט גיהער־ט . נאר צו צייטען האט דיזען שטיל שיוייגען גישטערט דיא טרעסקין פון דיא האלץ וואש ברענט אין אויבין. אוב צו צייטען דער קלאפ פון פרעם אייזין וואש ךיא אלטע האט אירע ווייסע קליידר אויס גיגלעט אוג אויס גיפרעסט־ דער נאך יויא דיא אלטע האט שוין איר ארבייט אפ גיטאן האט זיא ניזאגט צו דיא יוגגע דאמע : שפרה שלאגט אב;סעל פאנאנדער אייערע טרויערדיגע געךא:קץ . נעמט זיך עפעס טאן. וועט איר דער וויילע אן אלץ פאר געסין • &quot;איי ן.קיץ אר־בייט קען איך יעצט אין האנט ניט נעטען ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="*3 ריב משפחה איך קאן _קיין זאך אויף דער וועלט ניט מאן , איך קאן נאר זיצען אוג קלעו־ין אויב איך האב היינט נלייך ארעד קרום גיטאן&quot;. איצט איז ראך פאר שאלין ראם העלפט אי;ער :קלעךין שפרה ? ?גם איז ראך שוין נאך אללען. &quot;מען א1יך איך ווייס ראם אליין . נאר פון דעסט וועגין קלערט זיך פארט . איך ויאלט וועלין וויסען אויב איך ויעל דער מיט אוים פירען מיין ציל&quot;. איך קאן ראם גאר ניט פאישטיין . רען סיר זיינעץ קאר פארשיידענע צווייא בעזונדערע חאראקטערען. מיר האבין גאר ניט _קיין גלייכע רעיונות . דעריבער האבין מיר אויך ניט קיין גלייכע נעפ־הלע . אונ ניט אונז בי ידען קאן גיפעלין נלייך איין ז_אך . נאר ויען אי;ער הארץ אי;ער געיויסען זאגט אייך אז איר האט ממלא ניוועזין אייער נוטען רצון . דאנט מ־ר אז דאס דארף אייך טרייסטען. אונ איר מאגט האפץ אויף גומעס : אנדערע ווייבער וואלטין זיך שוין לאגג צו קריקטמיט אונזער טררערדיגע שפרה . רען זיא האט פופציג מאל גיפךענט אלץ איין זאך . נאר אוגזר אלטינקע פערעלע זיא איז זיך גיוועזץ דא אזו רוהינ וויא אין אלץ. אונ האט איר פופציג מאל ווידער אלץ איין ז_אך גיענטפערט . רען ;יא האט ניט גיפונען פאר נייטיג איבער צו בייטין איר תשובה: : י &quot;אה ז וואם וואלט איך פארט ניט גיגעבץ אז איך זאל האבין ך •ד ז ; • • ז ; • • זו 1 * י י ך 1 אי;ער נ_אטור ליבע מומע . אימער צו זיין רוהיג. צו אלעם נלייך נילטיג צו זיין. רען איר וואלט האצבי פאר שטאנען אהעלפט פון מיינע צרות . פון מיינע שמערצין.. וואלס זיך געווים בייא אייך דיא הארץ אויף שט;קער צו ריסיף ... , * איר זקאנט מיר זיכער גלויבען. טייערע שפרה . אז איך האב גרוים פאר דרוס . פאר וואם איר זייט אזו ווייט אומגליקלאך . האט ; ־: ־ ד - - - . : &quot; י־ י ד גיענטפערט פעיעלע דורך קוקענד־יג מיט גרוים בעהוטזאמקייט אויב איהרע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ריב משפחה יב א־הרע דוייסע קליידער זיינען גוט א1ים געפלעט . &quot;איך גלויב א\יך זייעד ... איך גלויב אז איר נעטט אטייל אין מיין אוכןגליק . איר זקאנט אבער א 1 פיל ניט פילין וויא איך . אייך פאר דריסט פאר וואס איר זעהט פון מיר ך,יין פרייליכע מיגע ניט . אייך דובט זיך אז איך פאר נעם זיף־ מיט פוסטע זאמין. איר ווילט אז א ך 'זאל ארבייטין. ־ לעדן. אדער ראם גלייכין . איין ווארט . איר ווילט איך זאל זיין רוהיג . נאר בארעבינט אבער מיין' גרויסען אומנליק ;ואס סיר האט געטראפין. מיין טייערער פיל נעליבטער מאן האט פיר ארוים געטריבין. מיין ליבעס שעהנעם קינדיאיז ניט דא בייא מיר . איך האב דאס טייערע קינד מיין גאנזדן שעץ געמוסט אוועק געבין אין פרעטרע הענט . מיין ליבען מאן האב איך נאר קיין האפענונג ניט מער צו ;עה;. אוג ויער ווייסט אויב איך וועל אמאל ד־ער לעבין צו האבין נהת פין מיין איינציגעס קינר . מיין טרייפט פון מיין גאנצין לעבין. ווען ד־אם קיגד וואלט יעצט בייא מיר גיוועזין. ;ואלט מיר פיל ^רינגער גיוועזין מייגע ליידען אוים צו האלטען... בעטראבט ליבע מומע אין וואס פאר אשטאנר איך בין;עצונר ן רואם איז פיר יעצט א יבער נעבליבען ? ... אה ! ךיזע אונערפרעגליכע יפורים וועט מיר צום סוף ^רייגגען רעם טויט ז ... גליקלאך זייט איר רואם איר האט אויף אייעד לעבין פון אזעלכע צרות נים געווא^סט . דעריבער זקאגט ^יהר ךאם גאר ניט פאר שט'יין ן עם טרעפט צייסען ;ואם איך ודיל זיך זעהן מיט טענשץ וועלכע עם פארעזטייען וואס צרות איז. וואם האבק געפילע צום אנדערענס אונגליק . .. זעם האט נעבאך שפ רען פאר קוועצט אין האיצי[ אינ לא האט מעהר ניט גענןאנט ריידין,. אבער אויף די טומע פעךעלען האט דאך עט;ואס געווירקט דיא ךבוךים . אונ ארו וו יא אווינט איז אקלייגע אונפוטינע טינע אריבער געלאוען איבער איר נעזינט זיא האש טיט רחמנות גיענטפערט : ז • ין*ז • ז . ; * • איך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="24' ריב משפהה ' איך וועל אייך זאגען רעם אמת ! בעפטע שפיה י איך ווייס •1 ז &quot; ז ? • י :'! •.־ ז ; ד •;ד • &quot; ניט פיט יואס אייך ניטצלאך צו זיין . מסתמא איז אזו בעשערט פון נאט ברוך הוא&quot;. דארפט איר צו ■פרירען זיין מיט רעם וראם איך כקאן אייך באן. זייט צו פךיךין מיט ךיא התכ]יב1ת וואס אייך ווייסט ניט .קיין יונגע פרויא . אזי וויא איך בין . אוג דיט ציא פרירען מיט ך;זק פיאסטען נאר אררענטלמנען לעבין וועלבען איר £אנט בייא מיר אין הויז געניסען. דאס איז אלץ אמת אלץ ריכטיג • ניט דא וואס צוא דיידין • אויב איר מיעט אז איך־ בין אייך דער פאר אונדאנקבאר• האט איר אגרויסץ טעות * מיין ארעמע הארץ ליידעט זייהער פיל י אוי 1 פאר וואס האט מען מיר גישטערט פון מיין ארמוט • פון מיין אונוויסענהייט * איך וואלט גיוועזין פרייליך אוג גל;קלאך אז איך וואלט גילעבט אונטער דיא קלאססע מענטשין וואס איך בין גיבארין גיווארין י איך וואלט איצטער גיוועוץ איין ניצליכע אוג ארענטליכע פרויא.עפעם איינעם אבעל מלאכות * אשאךנןשאנס• איר אשלהימעלס' אבער.קיינע אונגליקלענע פרויא אויש גיוויעט אין צרות וואס טויג פאר.קיינעם ניט • • • דער קומען פון רעם נוטען שלום האט מיר גאר מיין הארץ צו ו־יסין י * * אים זעהענךיג האב איך מיך דער מאנט אן דיא קינלערשע גליקלאכע ;ארץ • • • צו וואס האב איך גידארפט דיא אללע כןענטנים ;ואס מען האט פיר גילערינט • וואו הין דינען זייא מיר * או: צו וואס נוצץ זייא מיר י_עצט ? אדרבה זעהט צו וואס זיייא האבץ מיר גיבראכט • זייא הא בין אויף מ ־ר הערויף גיביאכט ךיא גרעסטע • ךיא שעסטע • ך יא אונערמרעגליכסטע צרות ז; * • אה ווען איר וואלט יועלין בעגיצין דיא אל ע כןענסעניס וואס אין האט * איזזגאר.קיץ ספק ניט אז זייאוואלטץ אייך אין אייערע שלעכטע צייטין גיכאכט פארגעניגען * אך! איר וואלט אן אי;עךע צרות פאר געסץ • האט זיך אב גירושין דיא מופע פערלע • אימער זאלעווען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL=", ריב משפחה יג זאלעווען זיך דיא פ1ילע א1יף רעם אימוט וואט איז בייא זייא אין ה1יז • :*ר זייא ווייפין ניט *ז דיא פ־ולקייט וואלט בייא זייא אין עזמוב קיץ ווירטין ניט גיוועזין וואלט דיא אר־מוט צו זייער טיר ניט נישטעקט • זייא ז אנין רק אז עם איז זייא שלעכט • זייא איז אונמוטהיג * ניפט קשה • לאזין זייא זיך אקאי־פט נעמן ארבייט וועט ראם אלץ בייא זייא פעלין • .;!ם וועט זייא ווערין גוט אוג פרייליך : ארביימין • אימער ארביימין • ראם איז שטענדיג אייער לידעי/? ( וואפ א־ך הער אייך זיננענדיג • האט שטילער הייט גיבורצעט דיא יונגע פרויא מיט מעךדךוס וואט מאן ? וואם זאל איך פאן ? איך קא; ניט ארבייטין 1 אוי ווען איך זאל שארון זיך צווינגען אי;ער וואונש [צו ^ערפילין • ראם הייפט צו ארבייטין • ראן וועט ראם מיר אויך נאד ' נישט העלפען * עם דועט מיר נאר ניט גריננער ווערין • דיא הענט וועלין טאן ראם * אוג דיא זקאפ וועט דיעקען נאר איין אנדער זאך • איר ווייסט ראך וואם • * * נאד גינו: ארום רעם צי דיילי! : : ד 1 ז זי ־ זי זיא איז א1יף גישטאנען * דען זיא האט שוין מער ניט גיקאנט אויס האלטין דיזין אונערטרענליכען גישפרעך • אוג איז זיך אוועק גיגאננען אין איר שלאף צימער * ?עם איז ש1ין גיווען פינסמער • נאד ראך האט ךאךטין גיגעבין אביפעל שיין פון דיא ליכט פון ךיא לאנטערנעם וואס האבץ גיברענט אויפין נאם * פאר דיא שטרא/ין &lt; פון דיזער ליכט האט מען גיקאנט אונטער שיידין קאלירין • או: גלאט פארשיידענע זאכען * לעבץ איר בעט איז גישטאקען אקיגדערשע וויגעלע צו גידעקט טיט א ליילאך אוג דערויף איז גקלעגין.אקינדערשע זעכןעלע ■: ךיא ארמע שפרה האט ניחא פט דיא קליינינקע זעקעלע מיט . גר1יס ליבשאפט איג האט עם גיקופט • זיא האט עם צו גיקוועצט צום הארצען אזוי וויא זעם וואלט אינווייגיג זיין ד־יא קלייגינקע שייני^ע פיפעלע פ5ן איר טייערין א1צר • דער נזאך האט זיא זיך שטאךק פאגאנדער גיוויינט זייער יעמערליך : - - ;ן, ד ד . ' ליבע -י ! , . ♦י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="26 ריב משפחה 4 ליבע לעזעו־ץ אוסדואזאלסט פארשטיין אלעס דייטליך • .זאלסט קוקץ טיט או־יכטעע אויג אויף אלעס רואם אונזער שיינע גומע שפרען האט גיקעעצט אויפץ הארצען • מוזין טיר זיף• אום_קערין אביסעלע צו ריק אוג דער ציילין איר לעבענם גישיכטע ביז סיר יועלץ קוטען צו איר םך;ערךיגץ גליק וויא אויך צו איצטיגץ אונגליק : שפרה) איז גיוועזין איין איינציגע מאבטער פון איין ארעטען שמוקלער וואס האט גיוואונט אין ךיא.קליינע שטעטיל (זולקי) דארטין איז אויף ניוועזין דיא גיבוחטס שטאט פון אונזער שאפער (שלום) • זייעו־ע.עלטערין זיינען גיוועזין שכנים • זי יא הא סין גיוואונט אייגע לעבין דיא אנדערע ♦ אוג אזר וויא אין קליינע שטעטלאף־ איז דער ^זטייגער דאס קלייגע קינדער םיידלאןד אוב אינגלאך גי;ען אין איין (חרר) אוג לעועען בייא רעם זעלביגין (טלטר) זיינען דיא קליינינקע פאר אויך גיגאנגען צוזאסען אץ איין(חרר) לערנען ביי זייער רעבען קאפיל שטאטלער וועלכער האט ניט גיקאנט ניט לערנען טיט קינדער ניט ריידין טיט אמענטשץ • וועלכער האט ניט גיהאט • ניט היין מויל צו ריידעץ • ניט .קיץ זקאפ דעפעס אליין צו פארשטיין • היינט קאן טען פאר שטיין;ואס דיא קינדער האבץ זין פון אי ם ג;קאנט אויס לערעען * נאר פון דעסט וועגין האט ער גיהאט רעם בעסטען צו קזטאנך רען ^ער איז גיוועזין ךער בעסטער (מלמד) אץ שטעטיל • . טען סןלעגם זאגין: זקאפיל איו אטייערער (טלמד) דיא קינדער ציטערין פאר אים וויא פאר פייער • ער שער זייא אראפ דיא הויט ♦ ער אין •&quot; ־י * &quot; • ז &quot; • אתל;ן * באמת אבער האבץ.ריא קינדער .פאר א־ ם _קיין מורא א1יןד ניט גיהאט • רען זייא זיינען שזיין גיוואונט גיוועזין טיט דיא קלעפ אוב פלעגין אים ניט הערין • אויסער דיא פאר שלום אונ (שפרה) ךיא !יינען גיוועזין שטילע קינדער • זייא זיינען זיף גיזעסין אין(הדר) יריא אךעקטאנטען אין טורטע • דיא האבץ טיט קיינעם ניט גידעט זייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ריב משפחה יד זייא זיינן גיוועזין אלץ ביידע צי זאמען • ניט דער רבי האט פאי שטאנען וראם מען דארף פיט זייא לערנען • אונ ניט זייא האבין פאר שיטאנען וואס ער האט פיט זליא גילערינט • (שלום) פיט (שפרען) זייגען אימער גיוועזין צו זאמען * ער האט איין סינוט ניט אב גיטראטין פון*איר • אז זיא איז אלט־גיווארין צוועלף יאד איזבייא איר נישגיארבץ ךער פאטער • אוג באלד נאך אים דיא טוטער &quot; ארג זיא איז'נעבאך גיבליבין איונגע (יהומעלע) ־ אוג האט גאר נעבאך ניט געוואוסט וואס צו טאן'• וואו הין'זיך צו כןעךין • נאר דער גוטער נאט עאס זאולנט פאר אלעמען • וואס ער שפייזט אוג האט רחמניות א1יף אלע זיינע באשעפענים י• אוג אין גרעקטין ניויט ווייס* עי זיין נרוים גינאד • ־ זיין גרויסע אפענע האנד צו העלפין דיא אונגלי^לאנע טיט נרוים וואונדער * דער נאט האט צו ךיזע אוננלינןליכע לתומעלע אויך נע^יקט!יין הילף : פרומה ר' טעבעלעס פון (זעניוואף) איז גראד דורך געפארין דורך דיזע ;פטעטיל אונ האט ניהער־ט ךיא גאנצע געשיכטע פון דיא ארעמע לתומה נעבאך • אונ אזו וויא ^רומעלע איז ניוועזין אגרויסע צדקת * אוג גא נץ רייך • קיין קינדער האט זיא אויף איר לעבין אויך ניט גיהאם • ארג האט שוין אויך גאר ניט גיהאפט צו הא בין • ערשטענס ווייל זיא איז גיוועזין איין אלפנה • אוג צווייטענס ינייל זיא איז שוין ניט מער יונג גיוועזין * זיא איז שוין גיוועזין איאר זעכציג בערך • האט זיא פון רחמנות וועגין גינומען צו זיך אוגזיער ארעמע ?תופעלו : י שלופען האט זייהער פאר דראסען וראם דין הברתה איז פלוצלונג פון אים אבגיפארין ^ער האט נאד ניט טקאנט פאךשטיין וויא אזו וועט ער ךאס פארט ך)ענען לעבין־ אן איה ר • איבער הויפט האט ;!ר מורא ניהאט אז(שפרה) זאל אן אים גאר נלט פאר געסין * אינ שפעטער אין אצייט ארום אז ער האט דער הערט אז דיא רייכע פרומעלע רעבענט שפרען גאר פאר איין אייגען קי נר זיא י■ ז • *• יו זו ז • • • / איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="•* ריב משפחה אין בייא איר ז.י;ער טייער • אוב רופט איר ניט אנדערש וויא מיין טאכטער ♦ דא האט אויף פאר איר געדונגען לעהרער י נו* דא האט ער זיף־ געטראכט אז.זיא ווע■ שוין געוויס אויף איר לעבין גאר אפילו ניט וועלין רייו־ין פיט אים י אוב דיא ריינע אונשולריגע ליבשאצוט פוןקינדהייט אן מוז פארלארין ביין : יעס איז אוועק ^עטליכע זיאר אונ אונזער שפרה איז ניט צוא ריק גיקומען אין איר נקליינע גיבורטס י שטעטיל * אפילו אויף (קירי אבות) אויף ניט • שפרה איז דעריין גאר ניט שולדי: גיוועזין • זיא האט גיוואלט פאיץ אי אויף (קברי אבות). אי זעהן זיף טיט דיא חברים אוג תבערטעס פון קינדהייט * אבער דיא רייכע פרומעלע האט איר ניט גילאזין.• רען זיא האט אין נאנצין פאר לייקינט וועד זיא איז • אוג פין וואנען זיא איז • זיא האט גאר גיזאגט אז דא איז אירע אשוועסטערס אטאכטער וואס האט מער .קיץ קינדער ניט גיהאט וויא איר אייגע • ודייל זיא האט גיוואלט מיט איריגרויסע שרוכים מאן י אונ מען האט איר ווירקליף גירעט שיינע שרוכים גבירים אוג יחסנים ; : &quot; • ־ ; ז ליבע לעזערין * ויען דוא ביסט פון דער אלטער פרומע וועלט • אדער פון דעד ניץער נ*ךיץער וועלט ♦ ווייס אוף געווים אז דוא ד־ארפסט פון מיר ניט לאכין הערענךיג י אז מען מוז פארבארגין דעם געבורט פון איין ארעמעס מעדכען • ווק אויף זיא אייז קלו: • שיין• ארענטליף יאונ דערבייא געבילרעט י אויף אזו'וויא אונזער שפיה ווייל טען יויל מיט גבירים איג.יהסנים אשידוף מאן * אייגס איף מוז דאף דער ציילין רעם #מת וויא ז־יא מעשה איז גיוועזין * אונ אזו יריא דוא וועסט ךא ווייטער זעלבסט לעזין * אוג צווייטינס גלויב מיר אז איף לאף ניט אויף רעם י איך ודיין אויף דתעם * רען יעדערער וואם איז גזאר מיט איין גיזוגטען פאר שטאנד רער דארף קלאנין אוג בעדו;ערין אז ,עם זאל נאף איצט בדור הזה אזעלכע נארעשקייט אומעטום ני^עוזן איף קאן ניט לייקענען אז וואי מען קאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ריב משפח.,־*&quot; טי קאז א1יס פירץ אנוטץ דקרן • אוג דער צו נין אוג יהום אוי- איז :עורם גוט • אבער אז י ניט איז גיורם נלייכער אוב נייטהינער צו זוכען אגוטין קין איידער געלט • מיילא (חוס סטור איו נאך אפשר רעכט • רען מען דארף זיין איידיל גיבארין • אבער געלט;ואס ראם האט נאר _קיין ד&quot;אפט ניט מיר ווייסין ראך גאגץ גוט או פון נדן נעלם בלייבט בייא קיינעם ניט • ;ועמק נאט העלפט דער נא־ יועמק נאט בענשט נאך דער חתונה • דער איו ניהאלפץ דער איז ייבענשט • אבער אז מען האט חתונה מיט אבי יועמק נאר פון נעלם אינ יה ס וועגין • איו ד;ער ביטער • אחכם האט אויף אוד אוזתינה אשיינעם מארט גיזאגט : * / ךיא שטיינגלאך פון רער הופה • איו (חוס אוג תורה * דער צודעק פון רעם איו דאך אויןד גוט געלט אוג קחורה * אנרויסע צרה אין בדטק אוי ! גאר אמורא איך בין עוין אביסיל צו ווייט א;ועק פון מיין נעשיכטע * איך בין ניט קיין מניד ;ואם איך ואל דא ואנין מוסר י איך בין אויך.קיין ברהן ניט;ואס התן. כלה ואלין פון מייגע דבורים מוזין ליידען • דעריבער ודל איך זיך צו ריק אום כךערין צו מיין ערציילוננו 5 עם האבץ זיך ניטעלרעט זייער פיל שדכנים טיט פאישיידענע שדובים * דערונטער האט טען איר אויך גירעט רעם שדיך מים דעם גרויסין גביר ר' שמואל האפערריג דער ;רויסער האלץ הענדלער • ער איו ניץעוין אמענטש פון איזאר ;עקס אוג צוואגציג * יער איו גיוועזין גאנץ רייך • אגרויפער י_חקן • איין לקרן • איין נילעי־ינטר * איין הכם • נאר איין חסרון האט ער גיהאט זער איו ניוועזין אגרויסער בעל נאוה אזו וויא מיר האבץ שוין פון אים דער ציילט • ער האט שוין אפילו אמאל ניהאט אווי י ב * נזאר ל יא האבץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="30 , ריב משפחה האבין ניט שיל געלעבט צו זאמען • גאר אין אקורצע צייט נאף דעי חתונה האבץ זייא זיף גינעט • נןיינער האט ניט גיוואוסט פאר וראם אוג פאר רוען • .קיץ .קינדער האט ער טיט איר ניט גיהאט • אוג ד־א אז מען איז אים גיקיסען רייךין מיט שפיען רעם שתף • אוג ער איז גראר מיט איר צו זאמען גיוועזץ אייף אחתונה איז זיא אים זייער גיפעלין • או: דער שדוף איז גיווארץ מיט מ;ל ־ פאי וואם ניט ? ד־יא אלטע פרומעלע האט אייף איר איגישריבין איר גאנצען פאר מעגין * ער האט ?אקי גימיינט אז חוץ רעם וואס זיא איז איין א1ים גיצייכענטע אוג רייכע קינד איז זיא נאף דער צי אגרויסע יהסנתה אויף ־ רען ער איז עישט שפעמער גיויאר גיווארי; פון רעם • 1 - ץ ז ז . *.* ■י • ד * ז ■ י 1 •• סוד ווער זיא איז י צו ךער חתונה האט.ער גימיינט אז איר מוטער איו גיוועזין סרומעלעס אשוועכטער •': בשעת דיא שיינע שפרה האט זיף מ־ט איר וואלטהעטערין איר צוו ייטע נוטע מוטער פיומעלע גיזעגענט • האט איר דיא אלטע ,זי *י יי ז&quot; * *• ד ; ז • — • 1 * אריין גיפירט אין איר שלאף צימער י אינ האס איר מיט מיערין פאר שמארץ אז ז.יא זזאל פאר איר מאן ניט אויס זאגין וועד זיא איז • • • • דען איף זקאן דיין ^טואלין זייער גוט • ער איז איין בראווער נופער ארענטליכער כא; * אבער אויף זייער האפערדיג • האט דיא אלטע הליפענדיג געזאגט : -:•.•:••:•זד: ץ דיא האיץ האט איר נעבאד אפנים געזאגט דעם אונגליק • * • *־ ־ז• זיי: ז• ...ן מאם דא וועט טרעפין איר האדעוואנ&quot;קע וואס איז בייא איר פי;ער וויא איין אייגענע קינד ; נאר * (מ2ני הרעה נאסף הצדיק) • דיא פרומע שטארבען פתער א־ידער תא שלעכטעם קומט אן ♦ אום דיא אועין זאלען תא צרות ניט זעהען * אין אחדש נאף דער .חתונה האט אונזער פרומעלע גיקדיגץ אפאפלעקציא איג איז גישטארבין : הימעל אוג ערר הי-נבין גישווארין אז _קיין פארבארגינע ז.אף זאיל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="ריב משפחה טז זאל אויף דער וועלט ניט זיין • אהאלב יזאר האנין זיך אונזער נייעפארפאלג גילעבט גליקלאך אבער פלוצלוגג האט עפעם איימיצער ־ •ו ן ץ• • &quot; ; ;•;!•ידיד ן ! 1 זי ־י פ1ךי.ע גיוועזין אונזער האפערדיגען ר' שמו'אלען וועטען ער האט .פאר אווייב איז ער גרייליך ברוגז גיווארין איז אויעק גיפאיין פון דער היים • איג האט צוא .זיין ליבע שפרק גישיקט ךיזען אונמען גישריבינעם בריף • וועלכין .זיא פלעגט אים נעבאך איטער טיט טרערין ליי&quot;ענעז : הייגט בין איך ערשט דער גאגגין רעם סוד וועלכער האט אויף מיר גיבראכט גרויס אומעט • שולד־ג.זייט איר אין רעם טיט אייער טויטע פרוטעלע • איר האט מיר בעטריגין אויפין נידעריגסטען ** זו ; ?■ 'ו ד • ז־;•*&quot; יי י • • • .ארט אין דיא גרעפטע אוב וויכטינםץע ז.אך • וואט זע וועט אבער זיין דער סוף דער פון ? איין גר־ויסער אוננליק פאר אינז ביידען אויף אייביג ן ... אך ז וואט פאר אנאר איך בין ךאס.גייוזין ניט נאך צוא זוכין גוט רעם ןח:פ • צו מאי א ו אכןליינעם שרוך פאר מירי ;עצט גיפין איך גאר. _קיין אנדער מ־טעל פאר אוגז בייךען ניט י נאר אז מיר זאלען ניט זיין אין אי ינעם • ךען לעבץ בקאן איך שוין ניט פון הייגט אן טיט אייך אין אייגעם או: געטען זיך צום צווייטץ כאל פאסט א־ויך פאר מיר ניט • לכן בעט איך אייך נעמט אייך וואט איר ווילט בייא מיר פון שטוב • אוי זאגט וויא פיל גיהאלט א ־ר ווילט :אהרליך • וועל איך אייך חרך טיין אופראוולאיושצע אלע יאר הייטין געבען •/אבער איר זאלט באלר ה ער וים ביין פון מיין שטוב וואו הין דיא א־ריגין וועלין אייך טיאגין • וואו איר ווילש* ־ אין דער גאנצער וועלט כןאגט איר ביין • נאר ניט לעבין טיר י איך־ ורעל מיר ביוויינען מייגע יאהרין • נאר איך האף אז לעי גוטער טויט וועט, מאנין צוא מיינע צרות איין עני • נאך אזאך בעט איך אייך אז איר זאלט ז ך ניט התט־1 אונ הפין מאדאם האפערדיג י נאר אייער פףהערדיגין נאהקען * חגן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="32 ריב משפחה דען צוא ראם זאל נזאך מיין נאהמען דוךך אייך ליידין • הייסץ כ!אן איך ראם אייך ניט נאר איך בעט אייך דאס : ;ואס איר ;ועט נאר דארפין זאלט איר בעטין בייא א ין אופראוולאיושצע אוב ער וועט אייך אלעס מאן • ער וועט אייך אלעס עיפילען • נאר איין זאך ניט. אויב איר וועט פארלאננץ מיך צו זעהן &quot; איר זקאנט שוין או־ף אץער ^לעבין מער ניט זעהן אייער אוננלעןלאבין וואס איהס איז ליבער דער פויט וויא דער לעבין שמואל האפערריג : וואם ;אל נעבאך טאן ךי;ע אונגלינןלאבע שפרה • איבער לייענענריג דיזען 1נךיף • זיא ווייס זיך גאר ניט וראו הין צי.קערין * זיא ווייס זיך גאר .קיץ עצה ניט צו געבין • זיא האט אויך קיין עלטערין כןליגערען מענפשין ניט לעבין זיך ;ואס זאל איר טרייסטץ ... זיא האט נאך ז־יא וועלט נאר ניט אנגיזעהן • מיט אמאל ךיא מעלם איז שוין איר פינסטער גיווארין : זיא ווייס נעבאך גאר ניט וואו הין זיא זאל נ יין • זיא ווייס אפילו ניט אויב זיא ד־או־ף אים ענפפעו־ין אויף ךיזען ;אמערליכץ בריף * אוג וואס זיא זאל אים ענטפערין • אדער זיא ;אל גאר עזווייגין... פויזינד פארשיידעגע גיךאנכןין האט זיך איר נימישט אץ זקאפ * ביז צום סוף איז בייא איר ניבליבין אז זיא זאל איס ראך עמוואם ענפפערין• אינ דער נאך זאל זיא אוועק פארין צוא איר פאטערם אשיועסטער מיטען נאהמען פעילע אינ איר בעטין אז זיא זאל איר צוא זיך נעמען * ביז נאט ;ועט אויף איר רחמנות האבץ * רען בייא איר איז גיבליבין אז זיא מיל פון איר סאנן שמואל האפערדיג נאר נישט גיניסען • מאס טויג איר דיא וועלט אז זיא איז פון מאגן פאר טריבין * זיא איז ניוועזין א־ין (אשה כשרה) י זיא האט ךעם מאבן ליב גיהאט רויא רעם לעבין י א.ינ ויייל זיא איז גיורעזין מעוברת האט זיא זיך נןט גיוואלט ציא ריהרען אפילו אן גרויסע ירושה. וואס דיא נוטע פחמעלע האט פאר איר . • /*• : ■ז : י ז • ז : ז ? ז ■ • . * י . איבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="ריב משפחה יז איבער ניראזען • נאר זיא האט גיוואלט אז דאס זזאל עפעס בלייבין •פאר ראם קינד וואס דארף גיבארין ווערען &quot; רען זיא ה*6 מורא 1 גיהאט פילייכט זאנט זיף־ זיין פאטער פין אים א1יןז אב • אוב דער בייא איז בייא איר אויך נעבליבין ממלא צו זיין רעם מא;ם רצון • אוב פון היינט אן ניט צוא רופין זיף־ טיט זיין טיטעל האפערדיג | רען וואס מויג איר דער טיטעל ווען זיא איז פאר וואגעלט י פון מאגן אליין : זיא האט אויף גישריבין אקליינעם בריפבען • אוג האט צו אים איועק נעשיקט • ער האט אבער גיוויינט אז ער האט דאס נילייענט * •* • • *זי ***• - ץ ץ ץ ••• . עס האש אים זייהער פאר דראסען י נאר וואס העלפט• דאס נאוה איז ד־ער גרעסטעה פעהלער • אוב ךיא נאוה האט איס&quot;גיט גילאזען [פאי ליכטען זיינע נארעשקייט : דיא ,עטליכע וועךטער האט זיא צוא אים נישריבען: &quot;ר' שמואל ! &quot;לער נאש אויף וועלכין איך לייג הערויף מיין גאנצין בטחון * |אונ וועלכער יעס שטארקט מיר אין ךיזע שרעקליכע שטונלע • דער )בארעמהערציגר נאט זזאל אייך אי1י מוחל זיין &quot; אזוי וויא איך בין !מוחל י. ־ דיא פאר יאגטע * ליא פאר קריבענע • וואס האפט אימער 1ןו •רעם לעבינדיגען נאט' שפלה : ליזע ווערטער ביווייזען אז חוץ ליא צרה פון אב טהיילען ־זיך מיט איר מאנן האט איר נאך אנדעסערע צרה ג;קוועצט אויפין ;|ארצען * רען זיא איז ביסלאך וריס דער גאנגען אז איר מאנן $אט גאר.קיין גלויבען ניט י אצייט • אצייט • האט זיא זיך גיראנגילט כ ט רעם גידאנקץ י ביז צום סוף האט זיא נאך לער זעהן אי,עי איז אגמיסער אפיקורוס * אונ גלויבט איןקיין _זאך ניט .* \ לעי ודייל האט זיא דער האלטען אידיעהפוןליא מוםעןאז י ' ני3ל זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="34 ריב משפחה זיא קאן קומען צוא איר צו פארען • אונ &lt;נזפרה איז:טאקי אוועק גיפארין.קיין (נילווא) צו ךיא מומע פערלק : האצבי פעילע איז גיוועזין אקליינינקע באלאבאסטיצקע (בעלת ן ; * ד ; זו י • ץ • 1 גי י • • • הבית) ניט פוןךייכען שטאנד• נארפון דעסט ווענין איז גיוועזין טיט וועמען צו ריידען זיא האט גיהאט נוטע .ערציהוגג דען ידען אי? איר פאטער איז ניוועזען (אבעל מלאכה) &quot; נאד פון דעסט עעגין. איז ער גיוועזין גאנץ נוט אין מעמד • אוג האט ךיא קינדער גילאסט ־ לערנען • (דהיינו) זיא האט גיקאגט רעכענען • אידעש לי;ענען אוג ^רייבין • אביסעלע רושיש • וויא אויןד אביסעלע טייץ • נאר אבער איר רוהיגער חאראקטער מיט איר קאלט בליפטיגקייט איז נאר ?םרעקליר גיוועזין * אזוי וויא מיר האבין שוין דער ציילט • אוג דער פיון האט נעבאן!־ ךיא הערוים גיטריבענע יתזיפה שפרה גיהאט גאר דיא צרות רען פער לעס _קאלטקייט צוא שפרהס ץר1ת איז גיוועזען, אקוראט ווי-א מען שיט זאלץ או־יף איין וואונד • נאר צוא צייטען פלעגט זיןד ךאןד בעווייזען פון אונטער ךיא _קאלטע כ)ארע אווארעמער פונק פון מיטלייד בייא פערלען אין הארצען • רען ווי .קאלט זיא איז' גיוועזין האט .זיא ךאןד גיהערט צום ווייבער&quot;שען געשלעכט . אי^עטליכע חדשים ארום איז אינזער ^זפ:רה גיווארין אמוטעה* איר .קינדבעט האט זיך אצייט גיצ־ויגין • ארג זיא האט גידארפט האבץ נרוים בעדינונג * דיא גאנצעצייט האט פעךלע ניט אןגיטראטין פון איר בעט * האט איר אליין אלעס ציא ניזעהן אונ בעדינט אויפען בעפטען $מייגער זיא האט ניט מאג ניט נאכט נירוהט זיא איז נאד גיוועזען פאר נוטען ארום איר • זיא פלעגט איר א1יןד מרייפטען • דער כלל וואס נאר זיא האט ניקאנט האט זיאגימאן • נאריוויא $פרה איז אביסעל בעסער גיווארין אוג האט שוין אביסיל אליין אנגער,ויבין אום צוא גיין • איז שלין דיא קאלטע פעילע ווידער אוועק צוא איהרע ארבייט * אוג שפרה האט יצזיין אליין נעטאן * אי ארום זיןד אי אדום ךאס קינד ♦ דא איז שוין אונזער^ ' י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="ריב משפחה יח ' שפרה דער גאנגען אז בייא ליא מומען אין הארצין געפינט זיןז ? אויף פאר שט י קטע סונקען פון רחמנות . לאס נמען אמאל ליער $מארק . אוב פון דאמאלם אן פלעגט זיא זיף• שוין פרייסטען פיט דיא מופע פערעלעם נאטור : אין עטליכע טעג ארוס אז שפרה איז געזינטער גיווארץ . האט זיא געשריבען צו איר פאן אבריף . אוב האט אים געמעלדעט 1 פון ראם ערשטע איינציגע גייא געבאהרענע מאכטעריל . אונהאט • זו••• '* ! ז זיז ל זי ז נ ד • ^ עם אוועק געשיקט צו אים . רען זיא האט גיהערט זאגענדיג אז ער וואונט שוין דא אין הער קליין שטעטיל זעמענע . זיא האט אים געשריבין . אוג האט אים מ1ךא גיהאט אויף צו שרייבין וואו זיא געפינטזיף . רען זיא האט געפירכטעט אז ווק ער וועטגיוואר ווערין אז זיא איז גאר ניט ווייט פון אים וועט ער פילייכט גאר * * * 1 *•* זי ד א^דערש רואו איועק פארין . אונ דאפאלס איז שיין אלע אירע האפענונגען פאר לארי ן . דעריבער האט זיא אים אין בריף פאר ללקינט רעם נאמען פין ריא שלאטוואו דאאיזיעצונר. אוג האט * אים געעזריבין אז לא איז ווייט פין היר נאר אויב ער וויל איר עפעס ענטפערין זאל .,ער שיקען אויף רעם אררעס פון איר מופע פערעלע . ארג זיא וועט אים שוין אפ ש;קין וואו זיא איז . זיא האט אבער פון א ים .קיין שים תשובה נים מקבל גיוועזץ. איהר ■ ^איז נעבאף דער פון ליער אומעטיג גילארין אויפען הארצין נאף מער וויא סריעי . אוג האט זיף נאר נעטרייסט פיט ראם גייא ,* ג־בארענע ־}ינד'־ ־ • ' י־ י ־ ' ־ אין אקורצע צייט -איו שפרה דער גאנגען אז איר אלטער י. גופער פריינד דער הבר פון קינדערשע יארין שלום איז אשאפער בייא איר מאן . אוב ער קומט אפם _קיין נילייא . אוו איז בייא איר געבליבין צו זעהן זיף מ־ט אים אוג בעגייען דיא אלטע , בעקאנקשאפט אוני זיא זאלאלעמאל דולף אים וויפען וואס מאכש איר מאן ה' האפערדיג דער פאמער פין איר קינד . ** דיזע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="36 ריב משפחה דיזע אונגליקלאכע פרויא האש נאך אלץ געליבט איר מאן. ניט קוכןענךיג אויף ויין שלעכפסקייט געגין איר אוב האפערריגכןייט זיא האט פון דעסט וועגין נאך א^ץ גאט גיבעטין פאר ז_יין גיזונט אוג גליק : שפרד. האט גיבעטץ דעם בעל אבסניא וראו $לום פלעגט איין שטיין . אז באלר רויא ער וועט קומק צו פארין זאל מען אים שיקין צו איר . טיט י־עם גרעסטין אונגעדולד האש זיא אויף אים גיווארט . וויא גרוים איז פארט גיוועזין שלום דעם שאפערס וואונדער אז ער האט איר דער' זעהן . . . שפרה דין הברתה פון קיגדרריים אויף . שפרה'זיין הערויס גקאגטע וויךטען . דיא אונגליקלאכע שפרק זעט ער פאר זין־־ - ... מיט קי-רצע ווערטער האט זיא אים אלעס דער ציילט. טרערין האבץ זיך גיגאסין בייא זייא בייד־ין . אוג פון ;ענער צייט אן ווען ער פלקט קומען קיץ נילווא פלקט ער באלד אוועק גייץ צו שפרק . פלקט איר געבין ;דיעות פון איר מאן. פלקט איר טיליסטץ . ער האט איר אויך גימאכט נוטע האפענונג אויף דיא קינפטיגע צייט . ער האט איר •**: ד 1 ? ; 1• •י:• ~ ז ד • אבער געמוסט צו זאגין' אז דאס זאל אלעס זיין בסוד . אפילו זיין ז ז ץ : ז • 1 ־ ז ד יי י&quot; ' י אייגעגע ירייב זאל דער פון גישט וויסק .* \ . ' איין מאל אין אן הויב נאנט איז גיזעסין שפרה איינע אליין אין איר צימעריל . אוב האט געוויגט ראם קינד . זיא האט גיקוקנע אויף דעם אויס גישטערינטין הימיל איג האט נאט גיבעטין אז ער זאל דיא אמתה ליכט אריץ שיקין צו איר מאן אין הארצין . ער זאל האבץ ריינעם טררען גיויבין צו נאט אוב צו לייטין. אוג דיא פינסטערע נארעשע גא;ד. זאל&quot;ער פון זיין זינק ארויס טרייבין. אוב זיא זאל יקענק אויס לעבין מיט אים רוהיג אירע ;ארץ וויא אלע מענפשין אויף ד־ער וועלט. אוב ווען ^עם איז איר שוץ ניט בעשערט אויף ךיזען עולם השקר מיט א ם שוין ניט מער צוא זעהן דך . זיאל זיא האצבי סיט אים זיך זעהן אויף יענער אמתה ור1לטץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="וועלט , וואו 7נס אין אלעס אמת. וואו דיא פאלשע ' נאוה האש נאד קיין ארט ניט . אלאנגעצייט האט שפרה בעטראנט דעם הימעל ביז זיא איז אנדרעמילט גיווארין . פיט אטאל האט זיך איר אוים גידאכט אז אליכטיגער גרויסער ^טערין האט 3עלוי?טען איר קליינעם צימעריל . אוג דער נאף האט זיף&quot; איר פאר ג ע^טעלט אז1 וויא זיא הערט עפעס א'מטימע זינגעגדיג דמע ויערטער : • '■ 1 1 דעד מענטש דארף אימערנל־ויבין. אז אלעס קומט פון אויבק • * ראם צי יענץ . שלעכט ארער גוט . סייא טרוי_ער אדער פריירע טאקי בייא דמע ביידע העלפט נאר בטחון אוג מוט י 2 ניט אויף אייביג אוג איטער איז דאף רעם מענטשינם קימער. מיט מוט בעטראכט נאר ליין ק^־ • האב בטחון וועט נאט געבץ ווייטער אגלייקלאכען לעבין ' * דורך ידמע קינד . גאנץ געשווינד : ד־יזע זיסע שטימע איז ווידער שטיל גיבליבין * , אוג אונזער טרויערדיגע שפרה האט זיף אויף געחא:פט ^עם איז איר אבים&lt;ל גריגגער גיוואר־ען אויפען הארצען. אנאגצע■; .נאבט האט זיף א ר נאר/יחלומח פון ךיא גליקלאכע צייט וואס זיא וועט דוךךךאם קינן האב ין . זיא האט נעבאף גיטראכט פלעגער וויא זיא^זא'' דעם גליק צוא שלעפען צוא זיף איבער אנ:יס.עס איז בייא י * * * איר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="38 ריב משפחה איזזר נעבמבץ עפעם ציא טאן ווענען רעם . אבער זיא האט ראם .קיינעם ניט גיוואלט זאגק אפילי דיא סימע'פערלק איויף■ ניט . ךען זיא האט מורא גיהאט אז זיא יועט זאגען או זיא איז גאר פו! זינען אראב * זיא האט נזאר גיווארט אויף איר גוטין בעקאנטען איר ווארען פרייגך פון .קינדווייס אן שלום רער שאפער פאר אים וועט זיא אויס זאגען איר גאנצע הארץ . אוב דוךןד אים האפט זיא אויס צוא פיהרען איהרע פלענער י. אין אפאר טעג אחם אז רער גוטער שלום איז ניקומען צוא פאהרען האט זיא אים אלעס רער ציילט /י אוני האט איים גי3_עטען אז ^ער זאל נעהסען ראם ־קינד צוא זיף . איר טייערעס .קינד . איר טרייסט פון איר הארצען * אוג זאל עס בייא זיף ,ערציהען . זיא האט אים אויף צוא גיזאגט גוט צוא בעצאלען רער פאר . נאר ציוייא הנאים האט זי טיט אים גיהאט . ראם עךשטע אז .קיינער זאל רער פון ניט רריסען אפילו .זיין אייגענע ווייב דיא נוטע טייבעלע אויף ניט . אוג צויייטענס ראם ער זאל זיף ביטיהען טיט אלע טיגלאכקייט צוא ווייזען ראם קינד אפט פאר איר פאטער ה האפעלריג * לאלף אויף אויף .קיץ פאל אין רער יועלט ניט רויסען וועמעס קינד דאס איז. אונזער יונגער מענט^ז האט זיף ראם אלעס אעינימען. ארנ אינזער אוגגליקליאבע טומער האט טיט רעם גרעסטען גירולד צוא זאמען נילייגט ראם קינדם העמיעלאף קליידעלאף אוג נאף דעס גלייפען . אונ האט גאנץ רוהיג ךאס .קינד אייננירויקעלט אין אקיסען ארום גיוו/קעלט טיט אפאציילע . ארג האט ראם רער לאנגט רעם נוטען ^זאפער , ךיא מוסע פערלע האט ?אקיא אין אמת גימיינט אז שפרה איז פץ !ינק איאב או זיא איז משוגע גיויארען. זיא האט אביסעלע אונטער גיבורצעט . רען זיא האט ניט פאר שטאנען צוא .וואם זיא ניט אוועק 'איר לעצטען ^רייסט פץ איר לעבין. אונזער שלום האט ךאס רךנד טיט זיף גינוסען.דהאט זיף.מיטדיאניזעגינט אוג איז ארויס פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="ריב משפחה כ פון שטוב . אוגזער בעהעךצטע #?דה האט אטרער אפילו ניט הער וים געלאזען • אבער וויא #לום איו טיט דאס קינד אוועק געפארין . אוב זיא האט שוין אים מער ניט גיזעהן * דא האט זיא דך ניוויינט . טייכען מיט טרערין דינען אונטער איר גיוועזען , עס האבץ אירע אויגין ניט געטריקענט . ;עצט האט זיא נעבאך גיו־ארפט האבץ אז אימעצער זאל איר טרייפטען . אימעצער זאל איר נוטע האפענוגג מאבען. אבער זיא האט ניט געהאט ויער * זיא האט גידארפט נייטיג הייסע הרזקרבות פון דיא מומען האבץ. אבער וויא קאן' זיא ראם ביקומען פון דיא אלטע.קאלטע פעו־לען. מען גקאן זאגק במעט שטענדיג ווען מיר טוהען עפעס ז?וויכטיגע זאך ווילט זיך הערען אונז דעם צווייטענס מיינונג וואט יענער זאגט אויף רעם • אויב מיר האבץ גוט אדער שלעכט גיפזאן רען דער' מענטש /קאן נאר נישט וויסען. אים חנט זיך אז א.דעם רואם יןנר טוט איז /וט .* אונזער #פרה נעבאך איז זיעצט נייטיג גיוועזען אז מען זאל איר ^ערכןלערען אויב זיא האט באמת גוט גיטאן אדער ניט . אבער פון דיא מומע פערלען האט זיא .קיין • ־ : . 1 אנדערע ווערטער ניט גיהעו־ט , נאר אז ארבייטק • ;ועט זיא אן אלע צרות פארגעסין . דעריבער איז איר נעבאך זייהער ביטער גיוועזץ . דיא פרו;ען וואס דיא מאנער פאר יאגין זייא פון דך. ך;זע אונגליקלאכע נעבאך האב ן קיץ מאל .קיץ רוהע ניט אלע נלידער זיינען בייא זייא אב גישוואנט * זייא איז גאנץ שווער איין ארבייט אין האנד ציא נעפע! • לע1 ל*' טרויער גיוועלטיגט איבער זייא , אין אזוי א#לעכטע אונגליק אכע ציים דארפען זיך גומע פריינד בימיהען ךיא פינסטערע מאלקען פאנאגדער צוא טרייבין. ךיא ביטערע גידאנקץ זים צוא מאנין געבין י האפפענוגג אונ מאנין מוט . דאמאלס כ?אן זיא דך &quot;ע?וואס לאדן טרייסטען/ קאן אירע צרות אביסעל גרינגער ווערין . אונזער &quot; 8&quot; 8&quot; 1 י, י אונגליקלאכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="40 ו ריב משפחה אעגליקלאכע שפרה נעבאןי האט לאש אלץ ניט גיהאט . זיא האט נעבאן־ ניט גיהאם נאי ליא קוטע פעללען ' וואס זיא האט אייף איר לעבץ .קיץ צרות ניט גיהאט. זיא האט'ניט גיוואיסט ויאס הייסט ראם שלעכט אויף דער וועלט . זיא האט ניט פאר שטאנען איר פלימעניצעס אינגליק . היינט יייא אזוי' זאל זיא איר טרייפטין ־? — אונזער האפפעידינץ פטראנץ נכיר אוב גרויסץ יחסן רשםי*ל איז נאןו פיל ?נמיר גיוועזץ יי,* א'י ! .עי לעביט' נאד אי^לץן־אנעי ירא זיא ! עיקרה פאר טרייבט נאןר אפאל אויה ^ל&quot;:ע ייילע יעם אי?'ע־־ ••• אטאל אופי! ייאר . אפאל אץ '.'יי0 • • • אבער יי שסיאל גאי .קיץ מאל ניט ־... אוניער יונגע ווייבעל האט אסאל האקפענוג. דער בטחו! שטארסט איר . ווער6 יי* אביסעל פיייהליכעי. אנעי עי איז תמיר אינריתיג. דע, ער האט נאר .קיץ בטהץ.נים . '' 1י איננליקלאכע ?!ופרה! דיא ביסט פאריאגט פץ רעם וואט דוא האקט ליבע . בייא דיר האט מען צו ניניטען דיין לעצטין טרייסט'. ייץ טי;ערע טאכטער .., _ • ־•1- ■ נאי פין דעקט יועגין איז דיין נורל בעסער יליא יער גורל פץ דיין טרהעידיגען אונ האפפעךוץגען טאנן ! . .. &lt; • 7 .מ איי איועק ,עטליכע טעג פין רעם אבענר ייאס אונזער ניטע טייבעלע האט אויף ךןד נענומק יעם לאסט צזא ווערעי אטי־זער ציא אפרעםךע קינד זיא האט זיןד ניסטארעט ציא פאר געלטין איהר הקא יואט ייא האט ניטא! גענץ איהי פאן אמד ךאס קרעטרע קץד . דעריבער איז זיא טיט גרויס אבטונג הערום גיגאננען ארים יאט .קלנד . אוג וויא האט ייא ייך פארט ניפרייט אי ייא האט נייעהן אי איהר נוטעי מאן איי יער פין:יעהר צוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="ריב משפחה כא צוא פרידק. ךיא קינדער זיינען גילעגין אין איין וויגעלע • זיי זיינען גאר ניט גיוועזק פאחאזע איינער אויף רעם אנךערין. די שייגינקע דעקעלע צוךכןעלע פון טייבעלעס ליבין זון איז גיוועזין ריכטיג דער היפוך פון דיא ווייסע אוג עדעלע לייב טיט רויטע .3עקלאןד פון ראם פרעטרע קלייניבקע טיידעלע נאד פון דעסט וועגען האבק זיך טייבעלעס אויגען צוא וריילען אבגעשטעלט קו^קען נאר א1יף דיא טונקעלע צורקעלע פון .רעם איננעלע פאר מילןאנען וואלט זיא ניט וועלען איבער בי;טען בייא איהם איין תנועלע איין מינעלע זיינע איין צייכענדעל פון זיין פעגימעל • איז ער דק ניט וויא _איין קאפ וואסער גלייך מיטען פאטער ץ אונ ווער טןען זיך ראם וועגק צוא זאנען אז איר שלום איז ניט .קיין פאו־^וין ? • * • אין איין פריא מארגק ווק שיום איז געוועזק ביין ם1חר צו רייז־ען וועגק ו_ואלד געשעפט • אונ אויך אים דער ציילען פון רעם נייעם גאךמען טיט אלערליי בלומען וואס^ר האטזעלבסט פער פלאנצט • רען שלום איז ^געוועזק אגעראטענער יונגער מאן .ער א.יז געוועזען אשיינער גערטנער אויך • אוב אונזער נוטע מייבעלע איז זין!, געזעסין אין שטוב אונ האט גיוויגט די קינדער • איז העריין געקומען דיא ליבע שכנתה צערטעלע • ♦ • &quot;נוט מארגק איין!־ טייבעלע ! וואס מאכט איר נוטס&quot; ? גוט יאהר אייך 1 נאט זייא דאנק • געזוגך ־ וואס מאכט איהר צערטעלע ? ז : ז זי י &quot;ניט צו פאר זינדיגק • אט אזויא זיך פאמאלענקיא • איך נייא אין גילורא בין איך אריץ געגאננק צוא _אייך פיללייכט, ךאךפט איר אויך .עפעם אייגקויפק וואס עם איז אין שטאט ? ניין איך דאנק אייך זי;ער . איך דארף גאר נישט. . בייא דיזען אנטווארט האט טייבעלע אויף גיהויבק איהר י. י פרייליכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="42 ריב משפחה פדייליכע ליכטיגע צירה טיט די פייערדינע אויגען טיט ציא ; &quot; • ץ • ; * ל ד • ■ ז ? * זי * &quot; * . פךידענהייט וואס הא בין גיצייגט _אז זיא בענוגענט זיך פיט ז־עם וואס זיא האט . אונ איהר פעלט נאר נישט . רער וריילע איו צערטיל צוא געאעען צום רויגעלע . אוג האט טיט 0ךעק אגישריי ג;טאן: פון וואנען איז דאס ביי אייןד גיוואו־ין נאף אקינד ? ... פון וואנען האט זיף־ ראם גינומען ? מען האט פיר גיבעטין א־ף־ זאל דיא :קליינינבןע פיידעלע נעמען צוא זיף־ אויף צוא האדעווק. האט טייבעלע גיענטפעו־ט טיט אליבליכע טינע ווי א הייסט אייף־ איז נאף־ ווייניג :קלאפאט אין באלעי באטעשקייט ארג איי^ער אייגענעם קינד צוא האדעווען אן צ,ער. אז טען האט אייף־ נאף־ אפרעכזדע קינד אנגעווארפען . איף־ וואלט ז־אס בשום אופן ניט ניטאן . וועמעס קיגד איז ךאס ? טייבעלע האט .נישוועין. צערטעלע דיא נוטע שכנתה האט נאף־ אמאהל גיפרעגט. ז ז ז • ז ז ז:ז ז 1 1 זי ,1, ז • טייבעלע איז זייער רויט גיווארין . אונ האט גאר ניט ניוואוסט וואס צוא ענטפערען . נאר אז זיא האט בארעכענט אז איהר שווייגען וועט מען טייצען וויא טען וועט וועל.ען. האט זיא גיענפערט. דאם איז אטאכטער פון מיין מאנס זאל ♦ • ■ ז ;ז : 1 • - ז : ז 1 י •ז לעבען אגוטען פריינד . אטאכטער פון אי;ער מאנס אנוטען פריינד ? . . . ראם פאר שמיי איף־ שאהן נאר ניט — האט גיזאגט צעו־טעלע שאנןלענךיג מימין זקאפ מסתמא איז ראם ־קינד נעבאף־ אהןראננןע אז מען האט איר היר צוא .אייף־ ניש;קט אויפין פרי;ען וועטער צוא האד־עווען איהר ? — ניין . זיא איז אן עין הרע נעזונך אויף אלע איהר־ע נלידערלאף־ . מא וואס רען ? איז גירוים די מוטער נעבאף• גקראגק 1 — איך . ✓"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="ריב משפחה בב איך ורעל אייך זאגען דעם אמת . איך סרעג זיך ?ןיין מאהל ניט נאך . נאך דעם וואס ניט מיין זאך איז . האט טתקען גיענטפעךט טייבעלע . איך האב דאס קינד גינומען אויף מיינע הענד צוא האו־עיוען. אוג מער וזיל איך גאר ניט וויסען. אה 1 ... אי;ער .מאן אין דיער גליקלאך . _ איך האף ציא נאט 1 האט גיע נטפערט טייבעלע מען האט מיר שאהן לאנג ז־ער ציילט י אז ר' *שלום האט זיך אום גיקעו־ט פון גיליוא מיט אקליין קינד. אע האט אייך דאס אויפץ האלרז אעיבוגדען. נאד איך ;ואלט דאס .קיין מאל ניט גלויבען. ויען איך וואלט ד־אם איצטער ימיט' מיינע אייגענע 1 &quot; * • ; ז ז ■• ז ' ז אוינען ניט יזעהן . איך פאר שטייא נאי ניט וואס מעז וואונדערט זיך דא אזוי שטארק . **יז רען ווייניג קינדער דא אין נילווא ? אדער טאר איך רען .קיץ פרעמדע קינד ניט נעהמען צום .עו־ציהען ? האט טייבעלע גיזאנט מיט מוט האלב בייזלאך. ■־ אה ! ז־ער פון איז נאר ניט דא וואס צו ריידען ! האט גיזאגט ד־יא שכנתה נאר איך וואלט ךאם ניט ג;קאנט אויס האלטען ! ... יוא . אין מחישאבעתן איך דארף שוץ גיץ . איר האט פאר מיר גאר _קיין פארוצעניע ניט אין שטאט אריץ אגומק מאג אייך גייא שוין . אונ האט נאך אמאל אקיק גימאן אויף דיא אונשולריגע מיידעלע האט ^זטארק גיקוועצט מיט דיא פלייצעס. אוג איז ארוים גיגאיגען . באלד נאך דעם איז טייבעלעם מאן גיקומען אין קיך העריץ זיננעגו־יג אוג פדייליך . .מיין ליבע טייבעלע . האט ^ער ניזאגט. איך זפאר באלד אין ^טאט , אונזער סוחר שיקט מיר קויפען פלאנצונגען צום גאיטק • י . בייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="44 ריב משפחה בייא דייא ליבע ווייבעלע האט זיך געיויזען אליבליכע מיגע אויפין גיזיכט . זעס איז אבער באלר נישט גיווארין . זאג סיר מיין לעבין . וואס פארסט דוא אזויא אפט אין שמאט . • 1 ; ז איך מוז פארען מיין הארץ איך מוז ניט ווילענדיג אהין פארען א־ינקויפען אלץ וו אס גייטיג את. ניא . בי תער זיך ניט מיין טייבעלע . א1יף גיך. אויף גיך . וואו איז מיין היטעל . מיינע האנדשוהע . אויך מיין בייטש ? _ &quot;רוא קאנסט ווארטען אוויילינקע ן דוא זעהסט ראך דאכט זיף־ איין אייגעל־ האט זיף* בייא מ־ר העראב גילאזען פון ליא שפיזלאך&quot; ביסט גירעכט ן איך קאן חיארטען . וואט פאר אוים נעצייכענטע שיינינקע קינדערלאך ביידע זיינען ! קוק ניאר . בימראכט זייא ! דוא האסט זייא ראך האלט מיין מייערע טייבעלע ? — &quot;איך האב מיין זונינקע האלט וויא רעם לעבין&quot; _ אה! דוא האסט ךיא מיידעלע אויך ליב • דאס בין איך זיכער . געפין מיר אין דער גאנצער וועלט אפרויענצימער וואס • 1 ץ • 1 •יזו ־'- : זי ץ ; * : זר : זי ז זאל פיינט האבין דאם קינד וואס זיא האדעוועט ! ... דאס איז ז -;111 •1 : ז * ד ז ד י • אזאך וואם האס קאן ניט זיין ... נאט האט אייך דער צוא בעשאפען ז ... נאר וויא רופט מען ראם קינד ? מען האט דאך איר געווים אנאמען גיגעבין • אגח־יקע נארעשקייט איז פון מיר גיוועזען וואם איך האב איר. נאמען ניט געפרענט ... איך מוז ראם היינט פרעגין . מאך מיר מיין לעבין .אקניפעל אויף מיין פאציילקע • אום איך זאל ניט פארגעסען. — אזוי . . . היינט ... וועסט דו זיך זען מיט וועמען עם איז פון דיא מיידעלעס טימפחה אוג .אפשר נאך מיט איר מוטער ? האט ניפרעגט טייבעלע אויס שטעלענדיג דיא אויגין אויף איר נוטען אונ פרידליכען .מאן . פאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="ריב משפחה בגי פאר שטייט זיף. פאר שיטייט זיף• . ווען איף פאר .קיין נילווא מוז איף געבין איך;עה וואט דאס .ק;נד מאכש . וועטען זע ? איהר טוטער ? __ י1א . טייבעלע • איהר טומער ! — ז זי ■' •י טייבעלע האט ^!וין מער ניט גירעט שטילער הייד שווייגקייג האט זיא אים דער לאננט ריא היטעל . דיא האנדשוהע . אוג 1 י י • * רעם בייץ &quot;נוא וואט איז מיין ווייב ־ איז אלץ ירא ?&quot; _ אלץ. אלץ. וואט דוא האפט גיבעמין . — ער האט דער זערזן אז בייא איר אין ו־יא אויגען שטייען טרערין • &quot;מיין ליבר לעבין&quot; 1 האט _ער צו איר גיזאגט טיט אייגע זיסע ■שטימע . &quot;איןד ;ועל זיף היילין דואט גיכער צו קומען' אהיים . איף וועל זיף גאר ניט זאמען . אונ אז איף וועל נאף אסאל םארין/קיין נילו}א וועל איף איין שפאנען אין אגרעסערין וועגיל אונ ורעל דיר א1יף טיט נעמען&quot; : י אפרייליכע מיגע האט זיף אויף איר שיעע געזיכט בעיויזין ־ אונ זיא איז שוין ווייטער מונטער זיא האט גיהאט דיער אגוטע נאטור זיא האט ניט ג;קא1ןט לאנג אין כעם זיין . דער צו האט זיא נאף אזו פיל ליב .ניהאט איר מאן אז זיא האט ניט גי^אנט א1יף אים לאבג בייז זיין . טייבעלע האט אים בענלייטעט מים ד־יא אויגין וויא ווייט זיא האט אים גאר ניזעהן. דער נאף איז איר גיווארין זייער סקוצנע . ער האט זיף אבער ניט פיל גיזאמט . אוב איז גיקוטען אז1 פריא וואט טייבעלע האט זיף גאר ניט גערינט . אונ האט ניבראכט כתנות . פאר איר אויף איין ני;ע קלייד אונ פארין קליינעם. זאהן אזיידענע רובאשקעלע. דיא מתנה פאר דאם ־קינד איז בייא איר פיל טייערער גיודעזין וויא דיא וואם פאר איר אליין: זייא האבץ זיף פאר בראכט אפרייליכץ אבענד . האבץ ; וועצערע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="46 ריב משפחה וועצעדע נינעסץ . גילאכט נ־רעט פי1 פאי שיירענע ואכין זייער פאר טיפט . אז זייא האבץ גאר ניט גיהערט &quot;ניט דעם גךויסען ווינט ;ואס איז דרויפען גיוועזין . אוב ניט רעם שטארקין י רעגין וואס האט גיקלאפט אין דיא פענפטער : פון אלעס האבץ זייא נישפראכין. נאר ניט פון פארין _קיין נילווא . עם ווייפט א1יס אז זייא האבץ ביידע ניט גיוואלט ריידין ווענץ רעם . טייבעלען האט זיף* זי;ער גיוואלט וויפען וואס האט דארטין היינט גימאן איר מאן . וראם האט ער גיזעהן . ניהערט . אויב יער איז שוץ דער גא נגען וויא מען רופט דיא קליינינקע ? אבער כל זמן שלום אליין דער ציילט איר ניט וועט זיאידאף ניט פרעגין . נאר לסוף האט ^ער זיף ךאף ^עפעם אוו וויא דער מאנט אוב האט נמאגט צו טייבעלען : &quot;אי ף האב דיר נאר פאר געסץ צו זאגין אז אונזער הארעי אנקע רופט מען ס ט ע ך נ ע&quot; : פטערנע ? איף ווייס גאר ניט וואס איז ראם פאר אנאמען ? דעפעס גאר אמאדנער נאמען פטערנע . האט גיזאגט טייבעלע מים אייגע אונציפרידענהייט : &quot;טיר איז אפילו אוף ניט גיפעלין . נאר מען האט מיר גהאנט אז דאס הייכט זיא איז אפטערץ. ווייל זיא איז בייא ד־יא סוטער אליכטיגער פטערין. רען ז.יא האפט אז דיא מאכטער סטערנע וועט איר אויף לייכטין איר פינסטערץ לעבין. עם איז ניט _קיין שלעכטער ניראנקען. ניט אזו. וואס זאגסט רוא מיין הארץ&quot; ? ויען זיא לויבט אזו דאס קינד . טא פאר וואס זע האלט זיא איר ניט בייא* זיף ? האט געפרעגט מייבעלע שאקלענדיג מיטען זקאפ ; &quot;;לייב מיר מיין לעבין . אז דעפ איז דערינען דא אוויכטיגער סוד ... נאר גינוג עס איז שוץ צייט צו גיין שלאפץ&quot;: טייבעלע האט זיף אטרייסיל נימאן . אבער זיא האט נאד ניט גיענטפערט ; י י 5 :* י 5 דיזער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="ריב משפחה כד דיז^ער ם1ד האט איר זייער שטארק נעטוצעט • בייא שלומע! איז ראם *א1יןד גילעגין וויא אש מיין אויפין הארצין . ער האט גאנץ קלאר גיז־עהען אז' דוךןד זיין שיוייגין שטעו־ט ער זיין ווייבס רוהע . ;נר האט א1יןי פאר שטאנען אז זיא איז גירעפט . אבער וואס זאל [ער מאן ? . . . דעריגוטער עהרליכער פריינט האט איין מאל זיין ווארט גיגעבין . אז עם זאל זיין אסור . מיז ראם דין אסור : דיא גרויסע בזרע טיט רעם שטארקין רעגין וואס האט גישלאנין אין דיא פענסטער. וויא א1יןי דיא גידאנקען האבץ זייא אגאנצע נאכט ניט גילאזין שלאפין. ער האט אלץ גיטלאבט או: גיזיכט פלענער וויא צו בערוהינין זיין טייבעלע . עם אין בייא איהם געבליבין אז ער זאל פארין צו שג^רהן איר בעטין אז זיא זאל אים ערלויבען' מגלה צו דין רעם סור דיא אונרוהיגע טייבעלע . רען דער שווייגין שטערט זיין שלום הבית : טייבעלע ווידער האט אלץ ניט פאר שטאנען פאר וואס האלט ער ראם פון איר בסור . וואם איז ראם פארט פאר אקינד ץ... צערטעלעס דבורים איז איר טיף אין הארצין ארי ין . אוב עם האט איר ניט גילאזין רוהען : ער איז אין דער פריא -אויף גישטאנען. האט אפ גידאזוינט אוג איז אוועק גיגאגגען אין זיין גייעם גיפלאנצטין נאלטי! • !יא איז נאןד גילענין אין בעט . אוג האט זיך נימאכט שלאפענדיג. אז ער איז'גיקומען צו ריק טייא טרינקען . איז זיא שוין גיזעסין בייא ד־יא קינדערס וויגעלע אוג האט געוויינט . ער האט איר מיט קיין זאך ניט ניקאנט פרייליןד טאכין . זי;עד צו טראגין אונ פיל מיט פעריררוס אן מייא איז ער ווידער גיגאנגען אין נארטין וואו .ער האט ניטראפין זיין סוהר רעם גביר וועלכער האט זיך שט ארק געוואונרערט צי זעהן ז־,! פ-ייליכין שאפער אזו אומעטיג . אוג האט אים גיפרעגט. אויב ער איז אין גאגצין ניזונט ? ז איןד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="'40 ' ריב משפחה &quot;איך בין גיזונט&quot; ! האט שלום ג;ענטפערט קובןענדיג *ויף דער ;נרד . רען ^ער האט דין סוחר ר' שמואל ניט ג;קאנט גלייך אין ךיא אויגין קוזקען . ודייל זער האט אים גערעכינט פאר דיא רעכטע פריצינע וואס שטערט אים זיין פרירליכין לעבין : מיר דאכט זיף־ אז איר זייט דאה עפעס ניט גיזונט האט צו ן * ־ • 1 י י' • : ז אים גיזאגט ר' שמואל וואם איז טיט אייך היינט ? , ,, &quot;סיר איז ;נפעם היינט אומעטיגלאך אויפען הארצין&quot; . האט גיענטפערט שלום וויא אברוגעסער &quot;רעם ערשטין מאל זינט סיר האבץ חתונה גי'האט. האבץ מיר זיך דיא סעג אביסיל צו ווערטעלט . אט דער־יבער בין איך אומעטיג . עע:םאלט מיר אלץ פון די א הענט דיא בלומען וועלכע איך ה#$.נעכטץ גיפלאנצט זיינען היינט פאר וועלקט גיווארין איך ווייסי'^ליין ניט וואםי איך [אל טאן . פרעהליכע אוב נוטע אויגען פון אווייב היילט &quot;עפעס גאר וויא דיא זין אוג פון זי;עךע אונמוטהיגע אונ שלעכטע אויגען וועלנןט מאן וויא ךיא בלומען פון שלעכמען וועטער ... &quot; אז ער האט געענדיגט רייד־ען האט ה' האפערדיג אויס נעריסען■ אפאר וועלנןטע בלום אוג איו אוועק געגאנגען איבער חוערענדיג דורך דיא ציינער : פון זייערע אונמומה־גע אוג שלעכטע נאויגען וועלקט מען וויא דיא בלו מען פון ש ל_עכטע וועטער . . . ץ דיזע עטלעבע ווערטער אט דער אונגליקלאבער גביר איבער • זר י זר • &quot; #•*וי&quot; ץ •• . &quot; * &quot; נערעט ;ננ&amp;לעכע מאהל אין ךיזען מאג ■. . י ; 8. י נאך טיטאג איז דער ה' האפערדיג גיעזעסען אי ינער אליי ן אין זיין גרויסען שפייזע צימער יעם איז געוו$זען זייער שיין מעןליךט אונרייך בעפוצט נאר אבער זי;ער אונמוטהיג דארטען האט געהערשט שטילכךיט * אוג טררער • שוין אנדער האלבען יאתר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL=", ריב משפחה יה יאהי אז,עי ה*ט יאם ה1 ז געקי־פט . א-נ עם א־1 נאד מיץ 5*&quot;י ג-א?ט ?'ט ה*י&quot;ז גקקאטק אץ דייק !נם שטיב. דער ב.על הבית פי; הויו פלקט יא נאי איינעי אליי! שפייוען. !ני א־י גקעסק ?.&quot;.עי פאיטיאכט . יק זיין שאפעים לעצטע ייעךטעי איי אים פי; ינק נ-ט איוים . !נר האטיאינעהויביו&quot; צי פילי; אי ש?יה פעלט א־ם. !ני האט סיט־אפענע אניני; עישט 1 * ניעה1^י *י 1ז*־א??ז י? &lt;יץ פאי יעם איפנליסלאנסטק אייף יער יועלט . .ער האם י? יעי מאנט א; שפיה; י אז י איר ר ניט ייאלץ • א! א'יע איייעלע נעפיהלע. אן איר שיינעם חאיאקטער • ,ער האט י? ראם אלעס יער מאנט אינ ראם הערץ האט א־ם שטארק געריסץ : 'י ־ 1 ער האט יעי העיט גןליננענייג א'1 טייעי • ער איו אניי־ גיקטאנק קיקין אין פענצטעי ונער ראם קליננט . יק עי פלענט אלץ פויא האבי; אז ש?רה יאל ניט יעי ביין ניאו עיויאוהנט• איג יאל ניט אן ש־קי! אניף א־ם טענט^יז • אילי .יוער ונייסטזיא ייא! נקי נאי אליי! קיטק . ,עי האט נעפיהלט אוג האט ויד ■ זעלבסט ניט גיוואלט מניה זיין,. אי,עי !אל יער זעה; י שפיהם ^ליקטיגין פנים . אירע אויגעו פגל טיט מרערין. ער זאל העדין איר זיסע שטימע . ייאלט דאס אים איין ;עבראכץ . }ר האט זי!ד בעזים אופן ניט פאר גישטעלט אז זיא וו־אונט אזו נאהענט פון אים * אוג ורעם פאר .קיץ געלט אין דער וועלט זיןד ניט וועגין צי מאן געגי דין רצון : ■ &quot; דער משרת איז אריץ גע.אנגזען אוב האט גיסעלרעט אז דער דאקטער גיטהערץ וו* זיף* טיט אים זעהן י ־* י י &quot;וואש רארף ^ער ? וראם איז ^ר גיקומען אהער ? ווייסט דוא אפט ניט העודיל&quot; 9. : ז ג • ז *. • • א? ווייס ניט . !נר האט מיי נאי ניקטניואנט . איןד מיי; או : . דליה ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="50 ריב משפחה ער איז גיקומען בעטין עפעס אנדבה פאר אמנטע לייט: &quot;בעט אים אדיין&quot; ! : הענדיל האט אדיין געפירט רעם דאכ)טער ; גוטהערץ איז גיוועזין אדארער אוב זי;ער אבלייכער . 7גר האט אויס/יזעהען פיל;נלטער וויא ;נר איז אין אמת . ייאקאפ איז בייא אים ניוועזין אליסע אן האר פול טיט בעךגליך. עפעם אמאדנע פארמע. הענט האט ^ער גיהאט :קליינינקע ווייסינגןע זיהנר איידעלע גזאר וויא בייא אדאמע . ^ער האט גיהאט אגיוואונהייט צו רייבין זייא אייגע אן דיא אנדערע בשעת דער האט גירעט • ,ער האטגיטראגין גרויסע זילבערנע ברילין. דער אלמינבןער ^ווארצינכןער פאליטאן אין גיוועזין זייער ריין אפ גיפוצט. אוג דיא ווייס גרעט איז גיוועזין ווייס. נאד ניט אוים גיפרעסט : ב'ש.עת ר' שמואל האט אים גיבעטין זיצין. האט דער דאקטער צו אים אזר גתאגט ; . • איך בין גיקומען ה' האפערריג בעטין פון אייך הילף פאר איין פאמיליע . וועלכע דעס שטייט יעצט אין גרויס נויט . אין גרוים אומנליק : ה' האפערדיג האט זיך גיך)ערט הין אוג הער אדיפען שטול עפעס אוו וויא צו טראגין . נאר פון דעפט וועגין האט ;נר גיענטפערט מיט זיין געוויינליכע עזטימע : &quot;איך סטארע זיך אלע מאל . ה' גוט הערץ . צו העלפין אלע נויט בעדערפטיגע . בייא מיר איז מער הכנסה וויא הוצאה . גוא וואס זאל &quot;איך טאן מיט ךיא איבעריגע . ? אמת ליבער ה ד־א^טער . מיט דיא איבעריגע דאו־ף איך ^עפעס אנדער־ש טאן . איך דארף דער פון צדקה געבין . מיט מיינע איבעריגע ורעל איך העלפין דיא נויט ווענד־יגע . ניט אז1 ? : ויער דאקטער האט אשטארקץ זיפץ גימאן ; ווען אלע גבירים וואלטין אזר דיינ^קען וו יא איר וואלט דיא ו1עלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="ריב משפחה כו וועלט גאר ניט אז1 אומגליקלאך גיוועזין האט ער גמא:ט.נאר מיין ליבער הער. איך ךאךף אייך דעךנקלעךין פאר וואס איך בין;עצט צו אייך ניקומען גאר אונניבעטין , בייא אונז אין שטעפיל איז דא אפאמיליע וואש איך הייל זייא ש1ין אצייט . יעצט אבער זיינען זייא א ין אשרעקליכען שלעכפין סע סד . איך גייא :עצט פין רארטין . אוב וואס האב איך פארט ז־ארטין גיזעהן י אוי . שרעכןליך ! איוננע פרויא געבאך . זיא איו אשמעך פון פינף קינדערלאך איינער קלענער פון דעם אנדערין האלטין זיף־ אלע ארוס איר אוב ווייגען אלע צו זאמען ... ויען איך וואלט אליין דער בייא ניט גיוועזין וואלט איך דאס ניט גיגלויבט. דיא ארעסע כןךאנקע פרויא איז אימגליכןלאך .י.. איין אומעהערטער אוסגליק האט איר גיטראפין . . . 'געוואלך וואס עם סואן פאסירין אויף דער וועלט . .. איר מאן האט איר איועק געווארפץ ז... פאר טיפש אין דיא ערציילונג . פראכטענו־יג מיטלען וויא צו ער וועקין אלץ מערער ךיא הארץ פון גביר זיך מרחש צו זיין איבער די* אומנליקלאכע פאמיליע . האש דער גוט הערצינער ז • ;:&quot;;*־זי ־ ; ד ד ז ז : • ז' דאקטער גאר ניט'אכמונג געעבין א1יף דיא ט־וימע בלייכךךיט וואם האט צוא גןךעקט ה' האפערדיגס צורה . גאנץ רוהיג האט ער וויימער גיזאגט ז : * * ־ * יי • * ; &quot; • י1א . ר' שמואל 4 אנרויסעד אונגליק איז נעבאך פאר אפרויא וואס ויער מאן האט איר אוועק ניווארפין. אונ ז.יא ווייס נעבאך גאר ניט ויאם צו מאן. שויין באלד אכטאג וויא ער איז ניט דא. דיא לעצטע שטיקיל ברויט האט זיא היינט צו טיילט ד־יא קינדערלאך . אינ אליין האט •זיא גאר ניט גינעשין . בייא מיר טרעפט זעלטין - 1 י • ז • ז • • - • ;&quot;י: זו••! אז איך זאל האבץ איין איבעריגע זקאפ;קע. האט ווייטער ניזאנט דער דאקטער טיט אבימערין גילעכסער . אונ דעריבער האב איך נאף גינןאנט העלפין ךיזע אוננליכןלאכע נעזינטיל טיט אקליינינקייט . האצבי א1יף היינטינע וועצערע . אונ פילייכט .קאמענדיג וועלין זייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="י5 ריב משפחה זייא ד_ער פין כןענען יע6עס אפ שפארין או ף מא־־גין אין דעי פריא אויף צו סאר טיייבין דעם הונגער . . . טען רארף נאף אבער פיל מאן פאר זייא ז איז סיר הערויף אויפען זינען פילייכט וועט איר ליבער ר' שמואל זיף וועלין נעפען צו דער מצוזז... איר זייט אן עין הרע אגביר . אוג איין אננענומעגער ,מענטש אין ז־ער וועלט מיט אי;ערע געלט וועט איר דער יויילע דיא ארעסע פאמיליע דא העלפין . איג פיט אייערע בייף וועט איר אויף זובען איר סאן . . . ר' שמואל ז ניט אלע מאג טרעפט זיף אזעלכע גרויסע מצות מקלם צו זיין. נאט וועט אייף דער פאר העלפין: דער דאקהער האט גאר ניט גיוואוסט אז זיעע ריינע נוטע וואהלטהעטיגע דבורים שנןידען רעם האפערדיגען גביר וויא טעסערס אין הארצין . ר' שמואל האט גיוואלט 9&quot;קצר זיין רעם שסרעס . איז ער א1יף גישטאנען. האט אגישרייא גיטאן צום ךיגער: * ד &quot; • 5 &quot; זי * • &quot; * י •ד הענליל איז העריין געגאנגען : &quot;ניב אהער מינט פעדער או: פאפיר&quot; !: היר זיינען זייא , האט הענדיל גיענפיפערט שטעלענדיג ראם *זי &quot; ז ז ן י &quot; ז : : ד : ; זז:• ז אלעס א1יף רעם שרייב טיש : הער האפערריג האט אויף געשדיבין אצעטעלע צו זיין קאסיר אוג האט עם דער לאנגט רעם דאסטער י ז ז ־־•: י * 1 י &quot;נעמט ראם צו בעססער פריינד . איף גלויב אז ראס מעט זיין גענוג פאר דיא ארעמע נעזינטיל . זייא וועלין שוין פאר הועער ניט שטארבין ; אף ! טייערער ר' שמואל . וויא זאל איף אייך פארט ךאנר!ען ! האט ארים גישר;ען דער דאקטער קלקענדיג אויף דעס צעטעלע איף האב גאר אזו פיל דאגק וועחטער ניט . יויא פיל איף דארף אייף ד־אנקען ! ז: &quot;ליבער גומהערץ . איר דארפט מיר גאך ניט דאננןעך : וויא הייפט דאס. איף דארף אייף ניט דאנקען ? וואלמהעטיגער ר'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="ריב משפחה כז י' 0סיאל ! יואם רעט איר . איר האש דאך מיד ?לי.קלאך גיסאכט. איך האב ראש נא־ אויף מיין לעבין ניט ניהאט. אן שעסערייא ^יך אליין בין גאר ניט רייך . רעם .ערשטין מאל אויף כיין ■?**? .?אן א,־ אייך - ואכין האב איך אווי פיל געלט אין האנש פיט וואס צי העלפין אי־עמע לייט. . . שטעלט אייך'פאר מיין , טי;ערער ויאלגשהעטער לייאסיל גומעם דער פין' ייועט הערויסקומען. יויא פיל נפשות איי ;ועט דער מיט פארט מחייה יזיץ . \ אט מיט די א שטיעעלע פאפיר ז . . . )'!'יא גי?ע ?ר1'א י1זגט אויף העדין צו קלאגין נאך איר מא,&quot; ! ... האט ר' שמואל גיזאנט גאנץ .קאלטין' דער גוטהערציגער דאקטער האט גאר ניט גיהערט דיא רייד פין אונזער גביר . ער האט אלץ בעוואונדערט דיא אפענע האנט פין ליזען יוננען בעל צדקה , אונ זעס איו בייא י איהם געבליבין אז ויעגין בריף. ־שרייבין אין דער וועלט אום אויף צו ויכין רעם אנ^לאפענעם מאן יועט ער בעסער נאך אמאל קוטען אי ם דער מאנען . ער איז אויף גישטאנען אונ האש גיוואלט אבשייד נעמען . ער האט דעם ווירט גיזאנט אז ער וויל*אים ;עצט שוין מער ניט בעאונרוהיגען &quot;איך בעט אייך ליבער דאקטער . היילט זיך ניט . איר .בעאונרוהיגט מיר גאר ניט . ניט אי־יף איין 'האר . אדרבה . פאךקעלט • • . וועט איר ניט טרינקען אגלאז וויין ? הא . הא . הא . איך ראנ:ק זייער בעסטער הערר האט גיע^טפערט גיטהעךץ רייבעעריג דיא הענט איינעאן דיא אנדערע הא .ב צו מראגען . רען יער האש פיל געהערט רער ציילענדיג פון דיזען בעזלורניק דעריבער האש ער ניט גיוואיסש וויא צו&quot; מאן. ואל ער דא בלניבין . ארעד אויף גיך איועק ניין : •י &quot;יער אבענטאיז היינט אקאלטער&quot;. האט ניזאגט דער ווירט זעהענליג אויף זיין צוךה י לייא צו* מראגין ערי אין ./פילייכט וועט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="34 * / ריב משפחה וועט איר בעפער מאנין אגוטען שנאפס&quot; : ניט ווארמענדיג אויף רעם ךא8קטערם אנטווארט . האט ;!ר אגישרייא ג־טאן צום י ינער • דער דינער איז אדיין גיגמגגען • &quot;הענדיל . /עם צו דיא שרייב געצייג. אוג ניב אהער אלטען ז ! • ז • • גומין שנאפס&quot; ! : י באלף מיין הער ז . האט הענריל גיענטפערט : ער איז העח־יס ניגאנגען. אונ האט זיך גיוואונדערט וואם קאן דאס זיין . עפעס דער־ בעל הבית זאל אפ האלטין בייא ז? איין מענטשין . אוג מכבד זיין ? עפעס אוואונדער. א^רויסער וואונדער . . י , י י.איז פיל ארעמע היר אין דער שטעטיל&quot; ? . האט גיפרעגט !־ער גביר רעם דאנ)טער : *נייןטען יקאן .זיך ניט זאלעווען . נמעט יעדערער האט זיך דא זיין א1יס קומענעס . דער איז זיך אבעל מלאכה . דעי האנדעלט'זיך אונפער אביסעל . דער האט זיף* אפערריל . איג ?אר ךינט ^ייא אייך אין _וואלד. דער איז אפאחעניק. יעדערער פאר דינט זיך זיין שטיכןעל ברו־יט . אויסער צווי יא ארעי דיייא זיינען י דא פראנען גרוי^ע-ארעמע לייט . זייא זיינען נאך בעפאלין מיט ■היפשע עטלעכע קינדערלאך אויך : '&quot;וואו ו־ואונט 'ךיא פרויא פאר יועסק איר האט הייגט בייא מיר גיבעטין&quot; ? • . ביין עק עןטעטיל אדיפען לועג גייענדיג _קיין נילווא מען רופט איר /רה זעליג יענטעס . איר?קאנט זיכער זיין מיין ליבער הער . אז פ^ן מאדגין אן וועלין זייא שטארק נאט בעטין פאר אייך . היינמ ורעל איך ש1ין צו איר ניט גיין • יייז ץ* נא?ט י אוני איך האב איר גיגעבין אריצעפש צום דוהען , &lt;בלאפין זיי}&lt; ש1ין בעשטימט' . או: איך וויל זייא ניט וועקין . נאר מארגי! פריא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="ח—3—כושעחח- — ־ — - ■ -— פריא . . . אה ן דויא נוטעס איז צוא זיין רייך אזד וויא איהר ליבער ר' ^זמואל ז ... צו זיין אין שטאנד אש צו 9ד;קענען טרעהרין . . . צוא געבין רעם נ1יט בעךעךפטיגען דאס וואס אים פעהלט . . . אין דיא גאנצע צייט יואס יער ךאלןטער האט דא גירעט. האט ה' האפערדיג גיקיכקט א1יף אים זי;ער שטארק . ^ער האט אים גיוואלט אין הארצין אריין קוקין . אוב זעהן מאס טוט זיך טיט דיזען בלייכין פנימיל . טיט ד־יזען אלטינקען מענטשעלע . טיט דיזען דאיינקען ?ןערשעךיל . אונטער ךיזען.אלטיננןען אש גיטראגענעם סורטוק . אונטער דיזע אלטע אר־עמע נאר ריינע קליידער ליגט איין ר־ייכע הארץ . איין הארץ גוטעס צו טאן. איין הארץ פול טיט לייד טיט רעם אנדערין . אוג איין הארץ פון איין העלי איבער צו טראגין אייגענע ארעמוטה . מיט רעם גרעסטין מוט • • * ן ז י 1' &quot; ? ז ?י • • •• • אוג עהרע. .עט האט אים אימער נאד איין זאך פאר ד ראם ין . אוג ראם האט אים געקריינקט . פאר וואם איו ער ניט רייך אום צוא העלמין אלע וואט דארפין הילף . דיזעס אלע האט _ ניוואלט ר' שמואל וויסען אויב עם איז אמת . אוננליקלאכער ןאפעךךיג דוא וואוגדערסט זיך אויף ך;זע אלי'נס. וויא קומט דאס צו אמענטשין . וואונדער זיך ניט. ווארף אוועק דיין נאוה . האב צו פרויא צו מענטשין וועסט דוא זעהן אז דוא וועסט אויך גאר איין אגדער מענטש .וועךין . אוב ךיר וועט אליין גוט ווערין . דוא וועסט גלייןלאןי ז.יין : דער גוטער דאקטער פיט זיינע אמתה דבורים האט אן געהויבען צו ווירקען אויפען גביר . אזו ווייט אז נאןי לעם יויא זייא האבץ אוים געטרונקען צו גלעזלאך שנאפס. אוג גוט הערץ האט ניוואלט אוועק גיין האט אים ר' שמואל ווידער ניט גילאזין ;נר האט אים גיבעטין אז זער זאל בייא אים זנלייבין נאך אןיםיל • ביסלאך ווייס . ביסלאך ווייס ךייךע;ךיג פון איין נעש^רעך אויף רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="רעם אנדערין . האט אים ד־ער דאקטער .קלאר נימאבט אין דעם מעטר פין דיא קליין ;צמעטעלע . אוב האט אים טיט גרויס היץ דער ציילט אלע פעלערין פון דער קליינער קהילה . או: טיט וואס מען קאן זייא פאר ו־יכטין. ^ער האט וויא איין נ&quot;עלעהרטער מאן יעדערען 3לל פאנאנדער גינומען אויף פרטים . וריא טען זאל בילדען דיא יוגענד אוב ד־עם תכלית דער פין . אוב וויא נייטיג דאס איז . וויא מען זאל אונטער שטיצען אוב אונטער האלטין . קראנקע . ארעטע . דורף רייזענדע . איג געפאלענע בעלי בתים . ער האט איבער דמע אלעס זייער שיין אוב קלוג נעשפראכען . וויא א־ו ף • זייער ווארים אז ר' שמואל האט זיף־ שטארק פער וואונדערט . אוב האט א1יןד דער בייא אפ גילעבט &quot; ער האט טיט זיין געשפרעף העריין געבלאזין אין רעם גביר איין לעבענדיגען אטהעם . _ער האט פרישע לופט פון גומע טהויען נישעפט : זייא האנין א1יף ארום פרומקייט גשמידעסט . ווענין ד־יא נאט הייט. איין ווארט ך יא האבץ זייעף יפיל וויכטינעם גירעט וואס עם האט ז_י;ער פיל געווימט א1יף ה' האפערדיג . מיר קאנען היר ד;ערע אונטער האלטונג ניט שרייבין . רען א־ז ה־ר ניט ךער ארט דער פון . נאר טיט איין ווארט. זייא האבץ זיף נאר ניט הערום געזעהען . טיט אמאהל עם איז ש1ץ נאף האלבע נאכט . האט דער דאקטער גענומען זאפ #ייד פון גביר . זייא קאבען זיף שטארק געקוועצט איינער רעם אנדערין דיא הענט. אוג דער דאקטער איז פול טיט צו פרידעגהייט אוועק אהיים : 9 ארף מאמין אין דער פריא איז הי האפעךךיג געגאנגען דורבען שמעטיל ביז צום ^עק . אוב האט זיף אפ געשטעלט בייא איין קלייניגע ארעמע איג ^עלענטע עזטיבעלע . ער האט אן גיקלאפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="!פ □שפחה גיקלאפט * איג איינע אלטע פרויא האט אים ניעפינט : &lt;א וואונט שיה זעליג :ענטעס&quot; ? ! האט דער&quot;איהר גיפרענס : לא מיין הער ן האט זיא אים גיענפפערט : &quot;תאו, אט זיא ? קאן מען מיט איר ריירין ל • ניין. מיין הער . זיא איז ניט טא . לא איז ניעבאוד ה&quot;נט פאר מאג א:יעק געגאנגען זוכען איר מאן לאם י האט איר אירעה בעיראךפין. צי פיס נעבאך . מיר האט זיא גיבעטין אז' איך י זאל א?מונג געבץ אייף א:ךע פיצלאך • אוי יוייא !' וויא זיא האטדאס נעבאןד געוויעט היינט ועגענען זיך דיק טיט אירע קינרערלאך. זיא האט נעוויינט . געוויינט . מיט ליא קינדערלאך צוא ־זאטען ביז לסוף האט זיא ג;זאגט זייט גיזינט מיינע ליבינקע קינדערלאך. .י מיינע טייעלמקע בעשעפעניסען . איך גייא זוכען רעם &quot;טאטץ . נוטע לייט ייעלין אויף אייך רחמנות האבען ! נאט וועט אייך בע^זיצען פין אלע ^זלעכמס י אוב זאנענדיג ליזע ווערטער האט זיא זיך הערוים נעריסען פין ךיא.קינדעד . אי: איז אויעק גיגאננען נעל אך קראנקער הייד מיט אטרויערייגע הארץ. _עס איז גאר .קיין וואונדער ניט . רען וראם איז נאך אויף דער ויעלט בייא איין אשה אזו טייער וויא דער מאן. דער פאטער פין דיא &quot;קינדער. ך ער יוירט פון שטיב ... נאר \ואס האלט איך .אייך מיין הערר ביין טיר . ווילט איר אפט ניט העריין ביין אין שטוב 9 &quot;ניין. א ■ך דאנק אייך זעהער • י. איך דייל גאר וויסען. איז לא ניט גיויעזין היינט דער דאקטער גיטהעו־ץ &quot; 9 ער איז גיוועזץ . גיוועזין . היינטי אים אוריאכט אין דער פריא . אונ האט דך זייער געוואונדעחט . הערענריג אז רתע ארעמע שרה איז נעבאך קראנקער הייט ארועק פין אונז . אים האט ד;ער פאר דראסין. בפרט ער האט געבטץ דער האלטין פין איינעם אנביראבעל צדקה היפשע געלט צו־העלפין דיזע אונגליכןלאכע פאמיללע .,ער האט דך זייער גיפרייט דער מי ט . אבער ויאס • • . זי &quot; ז ז 1 י העלפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="*5 ריב משפחה העלפט דאס . אז שרד. אין ניט ד־א . יעס איז בייא אים גיבליבין א6 צו■ מגבין דיא /עלט א1יף פריצענט אין אזיכערע האנט ביז זייא וועלין צו ריק קומען. איג ך'יא פריצענט וועט^ער מירגעבין א1יס צו האלטין ךיא קינדערלאך . גלויבט מיר זיכער מיין ליער ! אן איך מאלט נאר זקאנען מאלט איך דיאאליין אויס גיהאלטין . נאר איין נאט ווייס רעם אמת . אז איך פאר דין .קאם פארזיך לעם שטיקיל ברויט . גאט ווייס ווען זיא מעט קימען צו ריק ... &quot;איך דאנק אייך דיער גוטע פרויא פאר אייערע נאכריכטען מאס איר האט י טית ;עצט גיגעבין אוב איך בעט ..אייך .אז איר מעט עפעס געוואר ווערין פון דיא זאלט איר אז1 גוט .זיין מיר באלד א:ל;עה גע בי ף : _ זייהער ־שיין. מיין הער . זייהער שיין . איך ורעל ראם ג עומס מקיים זיין — ה' האפערדי: איז אוועק גיגאנגען זייער פארטראכט &quot;אט ליא קראנקע ארעמע שרה איז נעבאך צו פוס אוועק גילאפען זוכען איר מאן , אים זוכען אין דער ג_אגצער מעלט וואו זיא מעט אים גיפינען . אוג שפרה האט נאך איין מליט גיט גיטאן* מקרב צוא זיין זיך צוא סיר' האש ער גייאגט צו זיך אליין * &quot;אמת&quot; האט ער ווייטער גיזא:גט &quot;אמת . איך האב מיט איר .זייער גלאב ביהאגדעלט! איך האב איר אפילו ניט גיענטפרט אז זיא האט מיר אנגיזאגט דודך אבריף אז זיא האט מיר גיבאהרען אטאבטעל : פון רעם 'קלאנג פון רעם גידאנקען אז ?ער האט אטאכטער האט ער זיןד אוד וויא מיט פריידע• אויף גיחאפט עס איז איהם עפעסיאזו י ומאי גרינגער גיווארען אמפען הארצען פילע גילאנדקען האבין זיך בייא אים געמישט אין זינען ביז^ער האט אמףגיהויבין ליא אוייגין אוג האט לער זען אז ער איז לעבען דין ^זאפערם הויז . ליא טיר איז גיוועזין אפפען. ער איז העריין געגאנגען אוג האט אבער קייגעם דארטין ניט גיפונען, 7ןר האט פאלשטאנען אז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="ריב משפחה ל אז מייבעלע איז געוויס אין פארהויז. דען זיא וועט ראך דיא שטוב אליין ניט איועק ווארפען . (מסתמא) וועט זיא באלד העריין קומען . דער וויילע האט ער ביסראכט דעם וואוהנרנג אוג האט זיןד ע • ע * ץ * 4 * • * י י גיוואונדערט אויף ךיא ארדענונג טיט דיא ריינליכקייט דאבט זיך נאר פראסטע מעבעל. אבער זייער שיין אוג ריין. ^עס איז אים זייהער גיפעלין. טיט אמאל האט ^ער דער - העיט עפעם אז1 וויא בורצענדיג אקיגד^ער איז צוא גינאנגען האט ער דער זען אשיינינקע מיידעלע זיא האט גיוואלט גריזען רעם וואלף ציינדעל וואס איז ניהאנגען בייא איר או־יפען .העלזעלע אויף אזיידענעם *טנירעל . אוב דער בייא האט זיא וויא ניוויינליף־ גיטורמעלט • # י ה' האפערדיג האט זיןד אטרייסיל גיטאן דערזעהענדיג לאס סינר . עס האט זיך אים פארגישטעלט דיא גישטאלט פון דין • י ; ז •(• ד נ• : 'י • \• • אונגלי:קלאכע שיינע ווייב. ער האט אנגיהו־יבין צוא רייבען טיט ד־יא הענד דיא ארנין . אוב האט זיןד דער נאף• אייגגיבויגען צום ווינעלע אום גוט איינצוקועען זיך א1יף ראם קינד • ראם קינר האט הערוים נילאזין דע□ וואלף ציינדעל פון האנד ארג האט ניוואלט טיט ב&quot;לע הענטעלאף• אן געהמען אן רעם גבילס קייטעל פון דיגעריל וואס האט זייער בלא;ק נישיינט פון זון . אונ האט נאף־ מער עמורמעלט. (ר' שטואל) האט איר דער לאנגט זיין פינגיריאויף וועלכין' עם האט ני^לישצעט אגרויסער ךיםענט. דיא קליינע האט באלר אנגעחאפט רעם פינגער טיט איהרע ווייסינקע אטלעסענע הענטלאף־... ער ווייס אליין ניט וראם טיט אים טוט זיף־ דא יעצונד. עפעס אזעלכעס האט ער נאף־ גאר .קיין • י ד זו ;עד -זי • • מאל ניט גיהאט ז אז1י אפארגינינין האט ער נאף• גאר פרין מא' ניט ניפיהלט ! אים האט זיף־ גירוכט אז עם איז אים גאר אונמיגלאף־ לוין צוא ווערען פון דיא הענטלאף־ . ער איז גישטאנען ביין וויגעלע זייהער פארטיפט אין נידאנקען ער האט .קיין !אןי ^יט גיזעהן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="6ס ריב משפהה גיזעהן אויסער דאס ־קינד .' ?ער האט גאר ניט אכטונג גיגעבץ וויא זיין שאפער איז העריץ גינאנגען. אוב שטייט הינטער אים . יער ווישט זיך.דיא טרעהרען. איוי איז אוועק .עטליכע טינוטץ. דער נאך איז העריץ גיקומען טייבעלע . דיא ארבעליפאר קא!טערט 3יז אויבען. אונ דיא הענך פול טיט זייף . ה' האזערדיג האט זיף* באלר אום גיסערט ?ייבלע האט זיך פאר^עמט. זיא איז ר1יט גיויאךץ ביז איבער ז־יא וואנצעם . שטייענו־יג פארען גביר. גאר דעפעפ זיא ווייס אליץ ניט וויא זיא זאל ראם אנתפען. יער האט דאס פאר שטאנען . אוג האט דעריבער גיזאגט צוא איר : נעטט ניט איבעל בעסטע פיויא ויאס איך בין צוא אייך ניקומען אין דער צייט ויען איר וואשט נרעט איר רוייסט וואש איך ייעל אייך זאגען אז .אליין ווירטשאפטען .אז מען.פארשטייט מען כןאן אונ מען יויל אלץ אליץ טאן איז ראש אברכת הבית אוג דאס הייסט איין אשת חיל . איך דאנק אייך זייער אונוער ג/עהרמער הער ז. האט ניזענטפעךט טייבעלע טיט אשיינעם שטייכעלע . 37ר האט אקוק גיטאן אן אזייט אונ האט דער זעהן שלוטען: קימט ר&quot; • שלום אביפיל אין גארטען. טיר וועלין זעהען וואם האט נעכטיגער וועד אנגימאבט אין גאר־טען איבער דיא בלומען. שלום איו אוועק גיגאנגען טיט זיין הערץ . טייבעלע חאט אב גיוויץזט דיא הענד אוג האט זיך גינומען עפעם זייןןר האט נאך אלץ גימירמעלט אין יויגעלע * אשאכענטעס .אמיידעל גישמאק אוים פךעסין ז־יא ווייס גרעט . ךיא קליינעקע פשערנע האט טייבעלע• איין גיבעטץ אז זי זאל טיט איר קלץנינקען זון ארויס גיץ דרויסען אע זיך שפילין טיט אים ביו זיא.וועט פאךטיג.ווערין טיט א;רע ארבייט ךעי.ער איז ניט גיוועזץ אזו רוהע ווי ךי קליינינקי פטערגי עי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="ריב משפחה לא זגי האט ניט ניוואלט ליגען אין וויגעלע . ר' שמואל וויא אויף זיין שאפער שלום זיינען נ אך אלץ נייועהזן ביידע פאיקיראכט * פייבעלע איז צו צייטען אויף גיוועזין אונמוטהיג * איר איז אלץ א.קשיא געררעזין וואס אין לאס פארט פאר אמיירעלע דיא ספערנע ? אוניאיבער הויפטיפאר וואס איז ראש פון איר אסור * לא האט ראם נאף אלץ גערעכענט פאר אגרויסץ חטא פון איר נוטען מאן * אוב &quot;יעצט איז איר אויל ליזע שווערע נעדא^קען איבער געפאללען צערטעלעם ךבוךים האט איר .אלץ געה!: יינקט : שלום איו ווידער גיקומען אהיים . ער •האס גיוואלט עסין מיטאג ער האט זיף־ נעיואונלעלט וואס דער טיש איז באך נים געגרייט בעררעזין : נוא רואם הערט זיף מיין לעבען ? האט ,ער געפרעגט • איז דען נאף .קיין מיטטאג ניט פארמיג • עם איז $אהן צייט צו עסען ; לאז מיר צו פרירען עם #מייט שוין פיר אין האלךזךיא קאכענעס פיט ליא גאנצע שטוב ! איף קאן קיין צעהען ארבייט אויף איין מאל ניס פאן• ־זייא אוועשערען * זייא אקעכערין אלץ אויף .מיין זקאפ • זייא איין אמאפע בייא מיין אייגענע&quot;קינד זאל לעבין אוב האדעווע נאף פרעמדע קינדער * גאנצענע טעג מין איף פאר נוטען איף האם אפילו _קיין צייט ניט י רעם נאז אוים צו שנייצין * * י איף האב אפילו ניט געקאנט .אכטונג געבין אין אויווען וואם דאךטין פוט זיף * ליא פיש איז פאר סארפעט נעווארען •^דער טעפיל' איז אוים געלאפען * היינט צו ריים זיף נוא ויאס זאל איף דא דיר נעבען עסק ? • • זעץ ז ך צום טיש איף ייעל ליר לער לאנגען דיא שעהנע נעריכטען * ודלפט ח א זעם • געפעלט דיר ניט * עם ניט * איין אונגליק ראם איו • עם איז אויס נעפולוועו־ט אוים געלאפץ דיא נאנצע ^עפען • היינט נאף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="62 ריב משפחה מאך עפעס * • • אוי מיין לעבק • מיין לעיין * איך לעב אייך אויף ד^ר וועלט •••,דאס'איז אויך נערעכינט אונטער זיביציג יאהר לעבק ? אזאך איג ילייא '־&quot; * * י ־ אוני זיא האט !יד פאגאנדער געוויינט ז.י;ער שטארק אויפען קול *** שלום האט זיף• זייע&quot; געפרייט טיט דעס דואס רעד גביר האט זיף• געשפילט טיט'ראש קינד • ?ער האש אן געהיי^ין ציא מראבטין פלעננער וויא טאכט מען דא עפעס אז שפךה זאל ווידער קומען צו איר' פריהערריגע גדולה • אבער וויא יער איז געקיטען אודים האט איש זיין טייבעלע צוא שלאנען אלע זיינע גידאנקען זיא האט איש גאר פאר אוטערט דעם לעבין. * שלומען האט ראם זייער פארדראסען אוג ער האט גיזאג^ האלב אין -כעס ג איף ווייס אויף מיין ווארט ניט וואט טיט דיר טיט זיף דא . דוא &quot;האסט זיף גאר איבער.גיביטין • ביסט נאד ניט דיא וואס ;,וועךן . אלע ־וויילע ביסט דיא איד בעם גריזעסט ווארצעסט גאר אן שעור • ווימקט אויף ;ערער נארעשקייט . זעס פארדריסט דיר וואסיאיף לעב.'גוא ניב שוק אויף גיף וואם עס איז דא גוט אדער שלעכט א-ף ודיל עסק . אז עם איז ניס אזויא גיו־אטי, קאן מען אויף דער פון ניט שטארבען * . . האסט דו אבים&lt;ל גיהערט וואס עם טוט זיף דא היינט פארט טיט איהר .. ווייגט אוג קלאנט איף האב פון איהר קיק מנוחת רגע ניט ... = מיד האבק אלע דעם פעהלער צוא בייזערין זיד נאד אויף דעם וואם וויינט פו; צרות וויא פאר^זטייסט דו א ליבע לעיערין האט איגיער מייבעלע גיווייגט פון דיא פארקרענטע פיש פק דעם 'אויס גילאפענעם מעפיל אדער גאר פון איין אנדער זאך . אוג איהר מאן האט דאם נאנק נוט פאר $טאגען . נאד פון דעסש וועגק אט וויא #ר איז אנומער איג אטרייער סא^ן 7 : יי י האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="ריב משפחה לב האט ער ד־אף ניט גירעט _קיין גומע דייר אום צוא $טילק איהר רעם כעם. .;גר האט זיף נאף־ ניבייזערט . &quot;ער האט נאף אוגטער גיבלאדן אז דער פייער זאל נאד נךעםער ווערין. נאף פער האט א־הר דיא האיץ ג־פלאצט רואם ער האט ד • ד ז &quot; 5 • ־ 2 &quot; &quot; : * 2 ד ד 1 זיף ניהיילט מיטען עסין ער איו אויף גישטאנען פון מי$. האט אן גימאן דיא היטעל האט גיזאנט אז טריהער וויא נאכט וועט ער ניט קוטען צוא ךיק . האט איינגישפאגט רעם פערדיל אוג איו אוועק גיפארין אוג דוא טייבעלע הייסט ראם וויא מען זאגט. מוא וואס דוא ווילסט וויא דוא פארשטייסט . ז : ▼ • : ; • ־::־•: טייבעלע האט גיפיינט .אז זיא איז ךיא אוגגלינןלאכםטע אויף דער וועלט. רען טיט וועלכע פרויא אויף דער וועלט בעהאנדעלט אמאן אזויא שלעכט וויא $לום טיט איר • 10 זיא האט אראב נענומען אלץ פון טיש האט צוא וואשען ךיא געפעם * האט. ריין געמאכט דיא.קיף • ידער נאף האט זיא אנגעזויגען איהר .קליינינקען זאהן אע האט אים גיליינט שלאפין • דער נאף .אז ו־יא קלייגינקע סטערנע האט זיף גימעלרעט טיט איהר .זאנפטע שטימע . האט זיא איהר גינומען אויפען האנד . טייבעלע האט זיף פאר טראכט אבער $כי.ארק פאר טראקט פאר טיפט אין גערגקען ־ עם האט אויס נעזעהן אז זיא גרייטזיף ;נפעם אן צו עטוואם וויכטיגעס י טיט אטאל האט זיא זיף אנגעטאן האט ראם קינד גוט ארום געוויקעלט ־ האט אנגעזאגט דיא ▼ ▼ • י 2 ־ י &quot; ▼ 1 2 ־ ▼ ז: זו▼: &quot; שכנטעם מיידעל אז זיא זזאל אכטינג געבען צום שטוב אוג אויף איר שלאפעדיגען זון * אוב .אליי ן איז.זיא אוועק גיגאנגען גאנץ גישוועט מ ט ראם קינד אויפען האגד צום גביר אין הויף : קימענדיג אין הדיף האט זיא געפרעגט אויב דיא מופע גאלדע איז אין דער היים • אוג •'אז מען האט איר נענקפערט אז זיא איז - ' דא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="4* ריב משפחה דא ־ איז זיא באלד צוא איר אדיין גיגאננען טיט ראם קץ ר אויפץ האנד : אין אשיינעם איין ארדענטליכען נןט קיץ גרויסען ואל • היפ^ז בעפוצט איז גיזעסץ ביין פענסטער דיא ■מומע גאלרע . ךיא גאנצע .ווירטען ביין גביר אין ה1יף איבער אלץ : ויער יעס איז. אריץ גענאנגען צוא איר האט געפילטיעפעס אפריירע • אניי7ג הויט איז אויף אים געווארען • א זג וואם מער מען האט פאי בראכט בייא איר איז אלץ געוועזען אנגענעמער אוג פרייליכער • ד^ען דיא נילרערנע קאלרע האט טיט פריידע אוב מיט פאיניניגען אגגענומען יערער מענטשץ • אוב זי;ער געאכט מיט גרויס פריינרשאפט : יאה . סקאצעל קימט ! וואס מאכסט דוא טייבעלע מיין קינד?עפעס אצייט האב איך ריר שוץ ניט גיזען . וויא גייט דאם דיר : ד • __ איך ווייס אליין ניט . וואס איך זאל אייך .ענטפערץ האט גיזאט טייבעלע בשעת זיא האט זיך גיזעצט אויף אגאנץ ווייכען שטול איך ווייס אליין ניט פאר וואם איך בין אזוי אצייט בייא אייך ניט גייועזין איך האב אזוי פיל אךבייט ... איר ווייס ט ראך מומינקע . דאס . ד;עם . יענץ . ביסינקעס . ביסינקעם . עס איז דא גינוג פון אלע ז_ייטען. דער ווייל האב איך אפילי,קיץ לץדיגע מינוט אויך ניט. היינט האב איך זיך קוים מיט גרויסע צרות אתים ניריסען אויף אוויילע צוא אייך א־ך בין גיקומען צוא לויפין בעטין אייך אום' הילפע . איר ^זאלט פיר ראטעווען ... — טייבעלע האט דיך קוים איינגעהאלטין פון מדערין • _ איך בין אזוי אונגליקלאך ן.. — &quot;אוי וועד. סיר ניט . מיין קינד! טיט וואס ביסט תא ראם אזנגליקלאך ? וואם האט דיר פארט נימראפץ ? מומינקע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="_ מומינקע . מומינקע .י מיין ניטרייע מומעקע. איך ורעל אייך אלץ דער צ־־ילען ! נאר איר פוסט פיר אבער פריהער צוא זאגין אז איר תעט פיר (מפלא) דין מיין (בקשה) . _ &quot;תא זקאנםט זיכער זיין טייבעלע. אז ;ואס איך ורעל נזאר קאנען ויעל איך טאן פון דיינט יועגין . נאר לער צייל פיר מיין טאקטער פין וואס ביסט תא ראם אזת אונגליקלאך . איך בין זןי7נר איגרוהיג . איך יואלט שתן איעס תעלין וויסען אויף קלאהר • איך ורעל דיר זאגין רעם אמת מיין ,קינד האבענדיג אפאנן איז נאר _קיין היחש ניט אז איין אשה איז אונגיליקלאך . ווארום חתינה האבין אין זייהער אשתעו־ע זאך ... דוא ותיסט דאך מיין טייבעלע.־אך ;אג ראך ראם פין אייביג א;&quot;- העךט זע מומינקע . איך ורעל -אייך דערציילין. איך בץ זיכער אז איר ודעט שלומען ניט נעבין נ;רעכט אנטקעגין פיר . תאי האט מען ראם גיזען. וואי האט מען ראם גיהערט י פיט אבטא: גצי ריק קומט שלום צי פארק . עם איז שתן גיתעזין נאכט . פון נילוז־א . איג ברייננט פיר אמתנה אןאהריגע מיידעלע . .. תאם רעדסט דוא ל ... '' י ▼ ; ; &quot; אוי. אצרה אנרויסע איאריגע מיילילע תאם ו־עדסט פוא ? אקוראט פוסינקע ותא איך זאג אייך .ר האט גיביאכט אוג האט פיר נאך ניבעטין &quot;אז איך זאל נאך איר האדעווק . איך זאל נאך בייא איר זיין איין ניינקע . אונ תאם נאך. אך זאל נאר בייא אים . ביין' (הלפיד חכם) * פאר וואם ^ער האט דא אזת וואויל גידתטנת • גאר אפילו ניט פרעגין תאם דאס איז ז ־ ••:זי: ז :־ &quot; '2 ז • י ז ז • פאר אקינד . אין אנהתב האב איך ראם נאר ניט ניוואלט העדין. עם פאר דריסט ראך פיר שטייץ אזת איין אקט. נאר ךער נאף האב איך אויף אים רחמנות גיקרינץ . ,ער איז דאך פארט אסאן. ער האט פיר גיבעטין איך זאל אים וועגין דאס קינך צו רוהע לא;ען . רען ער האט צו נתאנט אז עם זאל .זיין בייא איהם ה אסור"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="66 ריב משפחה אסוך ... איך רועל אייך זאגין דעם אמת איך האב ניליטען . גיליטען. איך האב עס. ניטראגין אויפין האו־צען אבער איך זקאן &lt;ב1ין מער ניט... שטעלט אייך פאר מומעקע . ^ער פאו־ט גאנץ אפט קיין נילווא אוב בלייבט ז־ארטין אגאנצען מאג. ווער ווייס מאס דארטען פוט זיך מיט אים איך בלייב דא איינע אליין טיט נרויסע יפוו־ים אין הארצען. אוב איך טאר נאך ־גאר בייא אים ניט פרעגין . האס דאס איד פאר אמיידעלע ! ... _ &quot;ביסש זייהער נירעכט מיין קינד . אבער1 מאס טוט מען דער צוא אדרבה . אפשר ביסט דוא גיפאלען &quot;עפעס אויף .אגוטין פלאן, האש גיענטפערט דיא מופע פאךךיכטענךיג דיא הויב פון כ!אפ אנפקעגין שפיגעל . ; אט וואס בייא מיר איז גיבליבען. אייג איר מוסש ראם ? ד - • • ; * ־•* * . 4 ■ ; ד פיר טאן י איך ודיל דאס קינד בייא &lt; אייך ביהאלטין ביז מארגין אין דער פריה ... .אז שלום מעט קוטען היינש פאי נאנש אהיים . או: מעט ראם .קינד ניט גיפינען . מעט זיךךאס אביסיל טיט אים מאן. טיט מטין. טיט בימין. ער מעט זוכין . .ער מעט שנארין.' עס מעט אים אבער קיין ז.אך ניט העלפין. איין עברה דיין ארבייט שלופיל בעל סוד . זוך היינט . זוך פארגין. ניט דא דאסקינד... איך מעל אים ניט זאגין *וואו דאס/קינד איז. בי ז ער מעט פיר־ מגלה דין דינע סודות. איך פוז אלץ וויסין ,.י. אה . ער מעט שוין אלץ זאנין.. . ניט ורילעגך-יג מעט ער טוזין זאגין. &quot; אוי. אונ וויא נאך מעט ער זאגין ... ;א:ט מומינקע בין איך ניט גירעכט ? ... מאם איז דאם עפעס סודות ? ... פון וועפען איז ראם אסור ? ... פון פיר ? ניט דא פאר אווייב.קיין פודות !.., &quot;מער פאר שטייט דאס ניט מיין קינד ... איך האב דיר שוין ניזאנס אז דוא ביפש נירעכט . הי־נט זאג פיר טייבעלע . מאס פאר : * זו; ־;ד •1•.־־ 1 לאנגפט דיא פון אפאמביל . זייא דינען אלע אזו. איינער ניט בעפער פאר דעש אנדערין... האב איך דק ראס דיר ניט גיזאגט נאך פאר דער 1 •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="ריב משפחה ' &lt;■ לד דער התונה... היינט פאר ץזמייםט דוא שוין וויא גירעכט איך בין. ןייא אלע מיינע דייר איז אסת ? ... דיא הארץ טוט סיר ווי&quot;יא קוקעבדיג אויף דיר . נאר א־ך ווייס ניט וריא איו איך ;אל ליר'העלמין! איך זיאל האלטין ביי לך אקי5ך אגאנצע נאכט . איז ךאס אזאך רום אונמעגליך&quot;: — אה . מימינכןע ! איר כןאנט בעסער פאר מיר העיוס גיין ארוס אקינר . א ר וועט שוין דיא נאבט וויא&quot;עם איז איבער קימען אבער מיר וועט איר דער טיט ראטעווען. שלום וועט מיר שוין אלעס אוים זאגין. אפילו וואם בייא א־ם אונמעלין נאגיל איי אויך . היינמיגע נאבט ויעל איך .עפענק מיין מאנס האךץ אוב ייעל אויף קלאר דער ביין . ער וועט שוין מער.קיין סודות.ניט בהאלטץ פון סירי 'אוב מאמץ אין רעד פריא קום איך אמעך . אוג נעם אב דם קינד... אוי * וואס פאר אקינך ראם איז. אנילרערנע . אדיטענט פון אקינד ... זעט וואס פאר אפארשוין לא איו.! . .קיץ שפאם'. .. אונ ־אזו רוהיג וויא אקאטינקע ... איר וועט נאר.קייןקלאפאט ארוס איר ניט האבץ ... טייבעלע האט ךאס קינה אפ געוויקעלט . אע וויא היא גומע גאלדע האט א ר לער זערזן האט זיא מיט פער וואונדערונג אגעשרייא גיטאן &quot;אוי וזואס פאר אפארשוין לאם איז! אזי אשיינע .קינה י האב איך נאך אויף מיין לעבין ניט גיזעה.&quot; : / י&lt;&quot; יי * יי זיא האט דיס קי:ר גינומק אויפין האנט. האט איר גוט בעטראבט. אונ האט ווייטער גיזאגט &quot;איך האב אלץ נעמייגט אז ?8ענעדפאר,עמןע דיא פארראציכעם מיידעלע איז גאר ניט ך'א אויףךער וועלט \ נאר יייא ק:מט ;עגע צו דיא . אחילוק וויא פון טא; צו נאבט . אויף לאננע ;אד זאל זיא זיין. זאג מיר ;ואם עסט זיא ? וראם זאל איך איר געבין בייא גאכט&quot; ? י • . אלץ אלץ עסט זיא לא איז צו אלץ גידואונט . זיא האט אלץ ליב : &quot;;וען אזו מיין קינד י ב:לייבט זיא בייא מיר היינטינע נאכט.. .' אבער דוא טייבעלע זעה בייא אים אלעס צו דער. ביין. 7נס זאל פון דיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="&quot; . ריב משפחה דיו -&quot;. פ1ד נ,פ ,ייך .. . איןד יקאן כיין אין ניוועט ■אז עס יועט יאלץ' ארוים אויפין טעלער האט נ;ענטפ'עךט טייבעלע ר1יט הערענדיג םוםינקע . איר טיינט א^ר א, א;ןד האי הלילה מורא פאר מ&quot;1 . ניין. ראם נהאד ניט . נאר גלאט . איך האב 9&quot;?* סייית פיון ימיר דאהן־ קיין פיר נים זיין . . . זינטיער האט ליא ,קל&quot;נע געביאבט האט זיך בייא איבו אין עזטיב אלץ איבער נעביטין נאי איך האף אז היינטינע נאנט וועט שלום עפענען זיק טיילכעלע איג יועטיאלעס . אלעס . דער ציילין . אינ דאטאקס ויעלי! טיר ווירער 'לעביז'ויויא טיריהאבין פריעה גילעבט: ךיא _קליינינכ!ע סטערנע איז גיזעפ־ן זייער רוהיג גייא ייא אל?ע - אדפין ישים &quot; האט י נירעט טיט איר הסע קינדער 'טפיאך אמ האט זיך אנגעצעפעט אן דיא גילדערנע .קייס ;ואס איז בייא ליא מימען געהאננ־ען איי&quot;ין ל,אללז * &quot;וואס ראס איו פאר אקינד ן אהנלסענע זאך. &quot; ז האט גאלדע גיזאגט בעטראכטענדיג סטערגען . &quot;איך מוז זיפצען ק;קענדיג אויף דאס ק-נד * אוי &quot; ז אז מיד וואלמין ווערט גיוועזין פין נאט וואלט דאך בייא אונז אויך גיוועוין ש1ין אזד אנחת אין הויז אוג אוגזעיר גביר וזאלט ראך גיויעזיין גלי:קלאך&quot; ... יאמת טאקי פומיגקע . ער איז מאקי נעבאך אונגייקלאזי ; זעט זיץ&quot;ליבע וריב שפרה (עליה השל־ום)איז געשטארבין איזער אומעטיג אוב איעליקלאד — : &quot;ניין. ניין. ניט ראס טייבעלע&quot; . האט גיענטפערט גאלרע שאקלענדיג מיטען זקאפ . אזר ורא זיא ווייס עפעס מאס פאר באתענעס י אונ האטי שטילער הייד ווייטער גיזאגט . הזם ... ראם איז זיי.ער אטרויערדיגע היספארי^ע. דער פין ווייס מער ניט דויא א ך ארב ה לנד ל. אינ מירי ביידע האבץ ארך צו גיזאנט צי ^ניייגיז * ־ • {אי ייי 1 סיין קינד. דיר אייגע קאן איך זאנין. אז , /י אוי . אז איבע'מ 1 '*: ־ &quot; אונזער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="ריב משפחה לה אוגז^ער גביר ר' שמואל האבי; ביי סיר אלע פאנזבילין פאר שפילט ... מען דארף:קלאנין אונ דוייגען. אז מען דער מאנט זיך אן די אונגליקלאבע שפרק . _עס איז דן־־ אמוסר אראפ צו נעמען: _ אזו. איר האט איר גיקאנט ? _ : ־ \ 1 &quot; •זי: &quot;אונ וויא גאך ג;קאנט ז ... וויא הייסט ראם !. .. וויא רען ! . . . מסתמא ! . . . איך האב איר ניקאנט אז1 ודא דיר טייבעלע . אז דוא וועסט מיר נעבין אהאנט א1יף ליין חלק לעולם הבא אז פין דיר וועט ניט הערויס קומען. הערסט דוא ? .. . וועל איך ךיר ^עפעס ווייזיך : איר מאנט מיר זינער גלויבין ! מאס מילט איר דאס מיר ווייזין ? זאגט מומינקע&quot; ן : &quot;וועסט דוא נעמיס קיינעם ניט זאנין. מעל איך דיר ווייזין שפרס פאטרעט&quot; שפרס פאפרעט ! עס וועט אפילו אפייגיל דער פון ניט ז : •י * •:זי ו:ד זי &quot; •- ומסין אדיף מיין ^עהרען ווארט ן ... ווייסט . מומינקע . ווייסט . אוי . זאלט איר האבין לאנגע זיאר . . . &quot;נעם אקארסט צו ראם.קינד' האט גיזאגט דיא אלטע . דעי נאך האט זיא גיעפינט אפאךצייטינע טעאילעטקע . אוג פון אפאר בארגענעם שופלארציק האט זיא הערוים גינימען אפאטו־עטיל איין נעפאסט אין אגילךעךנעם רעמיל : אך . מאס פאר אפארשוין ז האט טייבעלע אוים. געשליען קוקענדיג אויפען פאטרעטיל . מאס פאר אטיי^ער־ער פאצרעטיל דאס איז. דאס איז ניט פאטאגראפיע ? ; &quot;ניין. □יין קינד ז וויא קומט דאס צו פאטעגראפיע דאס איז האנט ארבייט . אמאהלער האט ךאם גימאלט. עפעס אגרויסער בריה . ער האט אמת נענו: נעלט דער פאר נינומע! ... בשעת •י זו 1 :־.־־.• יי זי * יי דער ה' האפערדיג האט דאס גילאסט מאהלין. האט ,עי 1־אי ,קיין געלט אויף רעם ניט גיזאלעוועט . ווער האט זיך ראם גיקאגט ריכטען 7 אויף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="0? ריב משפחה אויף אזו אסוף . ווער האט גיקאנט קלערין אז עס וועט קוטען אצייט . אוג דעי ה' האפערדיג וועט ניט וועלין אנקוקין דעם פאמרעט אפילו. אוב וועט זאגין צו מיי . נעמט אייך צו דעם פאטרעטיל . ... ץ ▼•1 * ' זד : ־־ י •י ז : ז * איך דארף ראם בייא זיך ניט האלטין . איך וויל איר צורר, אויף כיין לעבין מער ניט זעהן. איך האב אים אפילו גי ה אט האם צו א ענפפערין. נאר עם האט סיר פארין הארצין פאר נוטען. אוג עם איז טאקי גלייכער וואם איך האב אים נעשווינען. ^עם איז פויזענט מאל בעסער אז טען האלט רעם צונג צו ווישין דיא ציינער. איך ן עזי זו ' ■ ן זר : • * •••ך •1 האב זיך שטארק פאנאנרער געוויינט אוועק גייעגךג פון אים . או: ךעם פאטרעטיל האב איך באהאלטין. באהאלטין. אונ .ורעל ךאס אויף מיין לעבין.קיינעם ניט אוועק געבין. ראם איז בייא סיר דיא טייערסטע זאך אויף דער וועלט ... אך מיין נאט ז זע טייבעלע וויא ראם קינה פרייט זיך מיט רעם פאטרעטיל. ניב אכטונג אז זיא זאל ראם הלילה ניט צו ברעכיך ... • ז ד ז • ז • : &quot; יי שפרה ו שפרה ! וויא גלייקלאך וואלסט דוא ראם פאו־ט גיוועזין אז דוא וואלסט וויפען אז ;עצונד שפילט זיך דיין מאכטעריל טיט דיין פאטרעט . בייא איר פאטער אין הויף .'.. וואו איז זיא איצטער ? האט טייבעלע גיפרענט .־&quot;:אט ווייס &quot;• ;זר ז &quot;זד ; 'י ; 1 •י וו* ו זיא איז ! ... אה ן הלאווי וואלס איך כקאנען געוואר וועו־ין האצבי עפעס פון איר איצטער ! ... נאר זע טייבעלע וואם איך ד: ד x י• ד ■ר •ר ז •1 בעט דיר . ז אלם ט זיך הלילה פאר .קיינעם ניט אוים ךייךין וראם דוא האסט דא גיהערט אדער גיזעה!&quot;: ך . •ר • זי : * • י זי ~ 1 זיא האט אוועק גיווארפין ר' שמואלען מיט אל דאס' נוטס או: איז אגפלאפין גיווארין ? האט מייבעלע זייער ערינפט גיפרענט : * * * * ו 4 • זי &quot; ד •• • &quot;זיא האט אוועק גיווארפין ? . . . זיא איז אנמלאפין גיווארין ! אזאך אוג רוייא ן ... נאר טייבעלע איך בעט ךיר פרעג בעפער נאד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="ריב משפחה לו גאר בייא פיר ניט וועגין איר . איך האי &lt;טוץ אזו אויך צוא שיל זיך איים געפלוידערט&quot; : איך דאנק אייך זייער םוטינכןע . וואס איר האט פיר דעם פאטרעטיל געוויזין. אונ איר כןאנט זיכער זיין אז &quot;קיינער א1יף דער וועלט וועט דער פין ניט וויסען . .. אין רעם איוטין טאג ... איך ווייס גאר ניט וויא פיל אייך צו ךאנה!ען פאר רעם וואס איר האט ראם קינד צו גינוטק צו זיך אויף היינטיגע נאכט : טייבעלע האט זיך צו קימט טיט דיא אלטע מוסק . אונ אפאר קוסען האט זיא דאס קינך גיטאן. אוג איז א;ועק נילאשין אהיים . דיא אלטע גאלרע האט אין זיך גיהאט צווייא פערשיידענע נעפילע .• וואס זייא זיינען שוין גזגוועזין פונדאפעגטין צוא דיא אגדערע איבעריגע זאבין וואס זיא האט גימאן צייט איר לעבין . זיא האט מאנזבילין שךעכןליך פיינט גיהאט . זיא האט זייא גיהאלטין פאר ךיא דערנסטע איב שעדליכסטע ז_אך אויף דער וועלט . אוב כןליינע קינדער האט זיא שרעקליך ליב גיהאט זיא האט זייא פאר צויגין אוג צו לאדן : ךיא גקלוגינקע טייבעלע האט דאם אלץ געוואוסט. אוג דעריבער האט זיא צו איר געביאכט ראם קיגד. איג האט דך נינןלאלןט אויף איר פאן •: \\ ליבע לע;ערין. ווען דוא וועסט פיר פרעגין וואו איז אונזעי* ר ' שלום ? וועל איך דיר ענטשעו־ין. אין שטאט 1 ארג דוא ווייסט ראך &lt;בוין יוא אז &lt;בלום איז איין גוטער איג אךךענטליכער פאן זקאנסט דוא זיכער זיין אז זער איז יעצט אויך פער ניט ניפארין אין י שטאט אריין . נאר בעטין בייא שפרהן עךלויבניס סגלה צו זיין מייבעלען רעם סור . רען אירע מרערין וואס זיא האט נעווייגט האבין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="2: ריב משפחה האבץ אים פאר קוועצט אין הארצין . איג ער האט איר ניוואלט בערוהיגען. שפרה יוידער האט אים פון ד־רף שלום וועגין גיהייסין מגלה זיין מייבעלען רעם סוד . נאר בתנאי אז זיא זאל חלילה זיף־ פאר .קי ינעם ניט אויס רייךין : אז שלום האט איר דער ציילט וויא ה' האפערדיג האט זיף ז ד • ? &quot; : * 'י ; • ץ .ן נעשפילט מיט דאס קינד . האט זיא זיף נעבאף שטארק פאנאנדער ניוויינט , האט רעם נוטין שאפער גידאנקט פאר וואס יער האט גינומען ראם .קינד צו זיף : ד־ער נאף איז שלום אףעק ניפארין. זעם איז &lt;בוין גאר ניט פריא ניוועזין ב#עת ער איז אהיים גיקומען , טייבעלע איז #וין ניזעסין אין פענפטער . אונ האט אויף אים גיווארט : &quot;דוא ביסט גירוים אוטרוהיג ניוועזין וואס איף האב זיף אזו לאנגגיזאמט&quot; ? האט שלום גיפרעגט מייבעלין שמייכלענדיג יוא. ^עס איז סיר דיא צייט צו נרוים ניווארין ווארמענדיג אויף דיר . האט טייבעלע זי;ער פרייליף גיענטפעיט. נאר קום אקארסט אהער מיין לעבין. איף דארף דיר עפעס וואם נייטיג זאגין . . . גאר עפעס אנייס .. . שוין מער וויא אשעה אז איף וואלט דיר גערין עפעס דער ציילין ן ... — ער האט זיף אנידער גיזעצט אויף אשטול; אוב טייבעלע לעבין אים . דוא גידיינקסט ליבער שלום . אז איף בין היינט אין דער קריא גיוועזין דיער בייז. איףבין אויף דיר מיין לעבין שטארק אין כעס גיוועזין. אז דוא ביםט אוועק גיפארין איז בייא מיר גיבליבין אז איף זאל דיר אביסיל אן לערנען , ^עם זאל ווייטער בייא דיר .קיין סודות ניט זיין פון מיר : &quot;אה&quot; ! . . . האט זיף אפ געיופין שלום מאכענדיג מימין פינגער אויפין נאז : #טילער. מיין הארץ. אוג לאז מיר אקאר ריידין ! האט זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="ריב משפתה לז זיא א1יס גישריען אוב האש אים ניט נילאזין ווייטער ריירין הער זע מיר צו. י איך האב גינוטען ךיא קליינינגקע סטערנע . אונ האב איר איועק גיפראגין צום גביר אין הדף צו ךיא מוסע גאלרין. זיא האט מיר צו גיזאגט צו האלטין דאס קיגד איבער נ&quot;אכט בייא זיך . איך האב ניוואלט זעהן אויב דוא וועסט ווערין אין בעם אז דוא וועסש' ראם .קיגד ניט גיפינען. אוב ווידער האב איך ךאס .קיגד מאקי גיטראכט ניט אפ צו נעטען ביז דיא וועקט מיר ניט אויס זאגין אלץ אויף קלאר . . . שווייג שטיל זנאך אטינוט . האט גיזאגט טיייבעלע בשעת שלום האט גיעפינש דיא פויל עפעם צו ריידין ♦ אוני האט אים טיט איר האנט צוא גמאכט זיין מויל . לאז מיר קאנצין . הער זע אבער ;ואם .עם איז גיוועזין. טיט אשעה צו ריק קומט צו• מיד צו גיין ךיא מוטעם דינסש סיידיל אוג בריינגט טיר אצעטיל . איך בין גאר אויסער דיך געווארין !. ;עה שלום וואם בעטייט ראם ? זיא' האט פון קעשענע ארוים גינומען אצעטעלע צו נדף געלייגט דרייא קאנט־ג האט ראם דער לאננט רעם מאן. ־ אונ ער האט איבער גילייענט : ל ז זי ז ■ / * &quot;ליגע טייבעלע / &quot;איך בעט דיר אז ראם קינד זאל אויף $טענךיג בלייבין בייא מיר . איך דארף זייער גייטיג זיך זעהן טיט דיין מאן. באלך ודא ער וועט קומען פון נילדא זאלסט דוא אים צו מיר שיקין. העד אבער טייבעלע אלץ וואם $לום וועט ךיר וועגין דאם קינד דער ציילין, זאלסט דוא דאם האלטין למען השם ב:סור פו; מיר דיין ליבענלע מוסע וועלכע ווינשט דיר גליק אוג אפרייליכין לע?ין גא/יע&quot; • זד : זר * • • * ליבער שלום . ד־ער צייל מיר ;ואס איזדא פארט דיא גישיכטע האט טייבעלע זייער ליבליך גיזאגט.. &quot;איצטער מיין הארץ קאן איך עזוין דיר אלעס דער ציילין. נאר צווייא זאפין ;ועל איך פון ' י־ * דיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="4ל ריב משפחה / דיר בעטין. ^ערשטינם ;אלסט דיא שלעכטע עטליכע טעג גאר נ*אר געסין . עם זאל דיר גאר ארויס פון לנען אזו וויא עם איז גארקייו מאל א1יף דער וועלט ניט ניוועזין. איג צווייטיגס אז אלץ ו־ואם איך ורעל דיר ו־א מגלה זיין וועגין ליא ע'יינינקע סטערנע זאלסט דוא ךאס &quot;קיינעם אויף דער וועלט אפילו איין ח־ארט ז־ער פון ניט ^ענדעקין. אוב ראם מיקט דוא סיר צו זאגיך ; '' אך. ליבער שלום. איך ;אג דיר בייא מיץ עהרע אז ניט איך וועל דיא שלעכטע טעג געליעקען. נאר ליא ;אלין לך חלילה ווייטער ניט אום קעלין . אוג וועגין ראם קינד זייא לבער אוג רוהיג אז אלעס וואס דוא וועסט מיר דער ציילין וועט זיין וויא אין איין איי;ע?^ם .קאקטין פאר שלאסין. עם לעט דער פון אפילו אגפש אויך ניט וויסין האט טייבעלע אויס גישלי&quot;ען מאכעגריג מיט ךיא הענט וויא אקינד : *דוא האסט אפשר גיהער־ט מיין טייבעלע פון דיא מאדאם שפיה האפערדיג&quot; ץ : פון שפרה ליא ג בילתה ? יוא . איך האב גיהעלט ! : &quot;זעהקט דוא מיין לעבין. דיא מעשה איו אזו. קוים איז אוועק' אהאלב ;אר נאך ליער חתונה . איז דער ה' האפערדיג דער גאננען אז לא איז אשמוקלערם אמאכטער . אוב פרומעלע ר' טעבעלעם האט אים גאר נינארט . זיא איז גאר נךין'שום קיובה ניט מיט איר. אוגזער גביר ר' שמואל איז ראך ליער האפעלריג. אז ניט .קיין יחסגתה . אז ניט ר' צאצעלעס אמאכטער פאסט דאך פאר *ים ניט . איז ער גרייליך אין כעס גידראלין י. אוג האט איר באלד אץ רעם זעלביגען מאג ארויס ניטריביף : אוי . אצרה איז מיר ניט אגלויסע. שלום 1 האט טייבעלע אגישלייא נימאן צו רוקין זיך דיג צו אים. זעם האט אוים גיוויזין אזו ודא זיא האט אויך מורא אז שלום זאל איר ניט ארויס טרייבי ן. אז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="ריב משפחה לח &quot;אז ד יא האבין זיף־ פאר נאנךער גישיידעט איז זיא אוועס געפאי־ין קיין נילווא צו אירע אמומע . אונ האט ד־ארטין גיהאט אמאכטער . אה ! . . . איצט פאר שטייא א ף־ שזיין. . . פארסט דוא אלע מאל אין שמאט צו דיא אונגליקלכע שפרה נעבאך ץ אהא ביפט דוא ראם דער בעל רחמניק ז אוב כטערנע איז ראם איר ; ד זי ** ' :־ ־ י י* :*:•י ז . מיידעלע ! . .. נים אזו שלום לעב &lt;־ האט טייבעלע געזאנט -זו▼* • ־־ ד זו ז - ז זז; אויף גיף־ : &quot;אזר . אז1 בעשמיפט אז1&quot; ! האט גיענפפערט שלום: ־־ * :•: ־ • 1 • ד ; ; * ; ד זאג זע פיר שלום מיין קריין. פאר וואס זע האט זיא נאף־ איר טאכטער דיר אוועק גיגעבין ך ... &quot;אט ראם איז דיא רעכמע שפיל . דאס ורעל איף־ דיר טאקי רעד ציילין . ךיז_ע אונגליקלאכע פרויא נעבאף־ מיינט אז ווען איר מאן, ה' האפערדיג וועט זעהן ראס יקינר . מעט ^ער זיך דער פאנק אן זיין ווייב אוג ך! נד . רען זיא האט אים שריפפליף־ גימעלדעט אז ראם _קינד איז ניב אך ין גיווארין. אונ דער פון מעט אויף איר קי מק א רעך לי יזו נג&quot; : _ האלוף. ריבוני של עולם. זיא זאל מאקיא נעבאף־ דער לייזט ווערין פון אלע צרות . נוא היינ:ט האס קאן דאס דיר דארפען דיא מופע גאלדע? ־ ז : י &quot;ויא האט (טכהמא) ד־ער כןאנט דאס קינד אן אנבליק&quot; דער נאף־ איז שלום איועק נילאפין אין הויף צו דיא מוסע נאלדען. בשעת פייבעלע איז ארועק פון איר מופק האט ד־יא אלם ע דער זק אז דיא קלייגינקע סטערנע האט אנינליק צו שפרק זיא האט נאך־ אויף־ גוט ביטראכט ראם קינדם פטטול אנטקעגין רעם פאטרעט מאם דיא קלייגע האט גיהאלטין אין הענטיל . אוב לא האט גיזעהן אז זיא איז ניט אין פעות. דער נאך אז זיא האט דאס קינד אוים ניטאן לייגין שלאפין אונ האט דערזקבייא איראויפין פלייצקי אהאלב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="76 ריב משפחה אהאלב .קאליכךיגין שרארצין צייכין . א;יבא יענים . אזעלכין וויא זיא האט אמאל ניזען בייא דיא מאדאם שפרה . דא האם זיא שדין אויף קלאהר גאר אן ספקות .פאר שטאנען וועמעס קינר זיא האלט אויפין האנד . הגם.זיא האט ניט פאר שטאנען וואס טוט ךא שלום אין מיטען נאר לאז דיא זאף דין וריא עם וויל זיף־. .עם איז פארט ריכטיג . אוג זיא האט ביי זיף־ בישלאסין ראם קינד צו האלטין בייא זיף. נים אנדערש . אוג פיללייכט וועט זיא עפעס דורף א־ר7קאנען העלפין דיא מיטער . אז דיא אלטע נאלרע האט דא שלומען אנניהויבין (חוקר ודורש) צו זיין. האט יער אין אנפאנג גאר גילייקינט. יער האט אליין ניט ניוואופט וויא ער זאל דא טאן. נאר אז ער האט ד־ער נאף ניזק אז ךיא אלטע האט באמת ליב. איר יוננע ווירטין שפו־ען. אונ זיא ודיל באמת אז זיא זאל זיף צו ריק אום.קעו־ין צו לעבין טיט איר מאנן אין נתת . אוג דער ביי האלט זיא זיף ביי ראם איהריגע אז סטערנע איז איר טאבמערהאט ערק־י ן ברירה ניט גיהאט. אונהאט איר אלעס 1 , ז ז •ר -1 ;•י ז • • - 1 • ־ ■י דער ציילט . גאר וואם ער ווייס . ▼ - : ז י ▼ - דיא מומע נאלדע האט זיף זייער ניפרייט הערענריג אז איר ;• ז : ז ז • י *&quot; ז •:&quot;* ז ¥ : • - . השערה איז ריכטיג. דיא האבץ זיף מ^טב גיוועזין וואס מען זאל דא אנהויבין צו טאן. איז בייא דיא גיבליבין אז ךער ווייל זאל מען שפרען גאר ניט זאנין. אז איר מאבטעו־יל איז ש1ין בייא איר מאנן אין הויף. דער נאף זיינען זייא פאנאנדער גיגאנגין טראבפענדיג פלענער וויא מען זאל ז־א דיא זאף אויספירען ; י' ־ 12 וואם איז יעצט מיט דיא ארעמע שפרה ל אויב דוא ווילפט ז • ז : • &quot; ז ?־ ־,־ •: ד &quot; • ; : וויפען . ליבע לעזערין. שווייג זע ורעל איף דיר זאנין : פון דער וויילע אן וואס שלום איז רעם לעצטין מאל גיוועזין בייא איר. אונ האט איר דערציילט וויא איר מאנן האט זיף גישפילט מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="ריב משפחה לט מיט זיין קליינעקע פאכטעריל . איז ז־א גאר פרייהליכער גיעאדין. &quot;'זאל ער זיך נאד נימייגען צו אקי;ד וועט ער אנהויבין צוא ז^ין זיין אייגיגע&quot; האט זיא בייא זיך גיפדאכט-ז־א ר'אט ליי ש־ט-א^ק פארטיפט אין אירע גידאנקין . זי איז נילעגין האלב יואןד . האלב שלאפענדיג אונ'דער נעמליכער נרדסער ליכטינער שטערין האם ווידער נעלוכטען גענען אילזרע ארנין. אוב ךיא זיסע שטימע האט ווידער גיזונגען . 1 1 * הער נאד וואם איך זאג ניט זארג אונ ניט כןלא: צרות אן אזייט • זעה וואס דיא צייט פיט בטחון אוג מוט! &gt; דיין גליק איז ניט ווייט . .י - 2 קיין מרום איז ד־אס ניט גייסט טיט נוטע טריט : ריכטיג איז דיין פלא( שלום מיט דאס קינד וו עט בריינגען גישווינד אך . דיר צו דיין מאגן! !'■••• זיא האט זיך אויף גיהאפט . אוג האט צו ג ידופין צוא.ז י א ,,א האט א:ו א(עם םיפ ניטיילט . דיא אל־־ע הא־־ ז ד ז&quot;דער^דיים זעהענדיג א־רייהלי־'נ ־יגע פיו איי *&quot;&quot;&quot; ■ 171 םי8,איהךע רוע זיף •'יא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="78 ריב משפחה לןאן איין אויגץ בליק אויף איין ארם ניט $טיין . ליא צייט לויפט זייהער גיל אוב טוט וואס זיא רויל י זיא פרענט גאר בייא קיינעם וין־־ ניט אן, רען איר האט דער גחייסער י נאט גימאכט פאר דיא ווירטען איבער דער גאנצער וועלטי. זיא האט.דך ךא אוילגינוסען צו אונזער האפעךךיגין גביר צו בריינגץ אים אויפען רעכטין וועג צום גרעסטען וואונדער פון אלע קענטשין האט '(ר' שסווול דער בעןלוךניק איינגעלאדען ציויי מאל אין איין עאל רעם דאהטער' גוטהערץ אויף מיטאג . אין רעם יעלבינען 5אנ ויען ?ר האט א־יננעלא־ען דעם דאזזאר צוס צווייטק מאל צו!? אייף טיטבא; האט ד־א *לם'ע נאלדע נ יש/קש איי ךינםטטי'דעל אביסעל -־פאצ־רען ניץ טיט ייא גןליינינקע סטערני אץ גארמען אנטקעגין איר פעגסטער . אין עטליכע מענוט איום האט .זיא דער זק דער גביר ^פאצירט פאר טראבטער הייד איינער אליץ אויל■ אתם אץ גארמק . זער האט זיל בעגעגי;נט מיט דיא דינסט מייד-־ל . ;גר האט זיך אב געשטעלט האט ;ופעם גיפרעגט . דער גאל האט ער זיל אהיפשע וויילע גישפילט טיט ראם מעך ז ' ' &quot; • • ג * ד •1 1. זי;ער פאר פרא;ט איו דערגביר גלייל אוועק צו דין. שאפער . אוג דיא נוטע אלטע האט אריץ גערופען מיט רעם גרעסטען אונגידולט-. ליא מיידעל■ טיט ראם- קינד . י ־ י : ד : י :־ ; טייבעלע איז געששאנען אויפען גאניק טיט איר קליינעם זון אויפען האגד בשעת דער ה' האפערדיג איז צו איר צו גענאנגען ' אוג האט מיט איר אנגעהויבין ציא ריידען . היין מאל האט (ר' שטואל) טיט איר ניט נערעט. נאר אז ער האט געדארפט אירעפעם זאנק ירעגען איר מאגן. היינט &quot;אבער העט ער גאל אנדערע זאכען מיט איר גישפראבען . &quot;פיר דאכט זיל אז אי;ער גןלייגינקע האדעוואגקע איז בייא מיר ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="ריב משפחת מ מיר אין הדיף ? איך האב איר איצט עךשט גיזעהן דארטק ו &quot; י1א . מיין הערר ! האט גמגנטפערט טייבעלע רוים ווערענו־יג זיא האט מ1רא גיהאט פיללייכט נ^רעגט דער בייא איר נאך דעפעס וואס זיא וועט ניט וויסען וואט צו ענטפערק . זיא האט זיך נעשראקען זיא זאל דא דעפעס נים .קיילע מאכען . &quot;וואו זיינען אירע עלטערען ? &quot; האש ר' שמואל ווייטער גיפרעגט. אין נילווא. האט שטילער הייד ג;עגטפעךט טייבעלע &quot;איין אויס גיצייכיגטע קינר .. דיא זעלטערין זיינען איעמע ? &quot; י1א מיין הערר ן זייא [יינק זאךעםע. האש זיא ג;ענטפעךט ר1יט וועךענךיג איבער ךיא א1;עךען . זיא האט געזאגט אליגען גענען איר גיוויסען. אבער זיא האט אנדערש ניט גיקאגט מאבק . ךען.קיין אנדער תשובה איז איראויפין זינק ניט געקושען . י מיר&quot;קאגען ניט וויסען אויב דער גביר האש פא־ששאנק פאר וראם זיא איז ר1ט גיווארן אדער ניט . נאר ער האט באלר אויף געהערט ץ • י 1 זו 1 ז ז • ז זוז • • • מיט איר צו ריידען וועגען דיא קלייניננןע סטערנע. אונ האש אגלעט נעטאן איר קלייניגקק זון. וואט דאס איז בייא איר גיוועזין אגרדסע זניה. ער האט איר או־יךגימיבט פאר דיא ריינטליכקייט וואשעס איז אימער בייא איר אין שטוב אונ לעבין שטוב . זנר האש איר גיוואונשען אגופען טאג אונ איז אוועק ניגאנגען צוא זיך אין ה1יף . נמעט איו דער זעלבינער צייט האט דיא דינסט טיידיל דער ;- 1&quot;1 ז : • . &quot; ז &quot; &quot; ד ציילט ד־יא מומע גאלרי^אז דער גב ר האט בייא איר ניפרעגש וועמעם קינד ראם איז. איג זיא האט א־'הם גיענטפערט אז ריא אלטע גאלדע האט דאס ביין שאפעךם ווייב נינומען צוא האדעווען נאר דיא מיידיל האש ווייטער גיזאגט : • 1 'י • * : מיר דאבט זיך אז דער גביר האט גאר ניט גיהערט וואט איך האב איהם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="80 ריב משפחה אים גיענפפעיט • רען זער האט זיך שטארה פאר קוכקט אויף ראם קינד אוב רער בייא דך זייער פארטיאכט . דער ווייל איז ה' גוטהערץ רער ו־אקטאר גיקימען צוא מיטטאג אין רער צייט ווען מען האט איהם איינגילארין • אוב ;גר האט ניבראבט מטע ניעם אז שרה זעליג ^יענטעס איז גיקיפען פיט איר פאן צוא ריק וואס האט דך גיוואלט אוועק לאדן(למדינת הים) זוכין רעם שטיקיל ברויט • אוב קופענתג האט זער די אוועק גיגעבין תא נדבה פון נביר וועלכע.ער האט זייא רער פיט גליקלאך גימאבט • ויי הא ביי נאט גידאנקט אוג רעם אלגיטיגען גיבעטין אז ער זאל בענשין _דעם וואלפהעטיגין גביר פאר זיין גרויסען חסד • אוב רער בייאאיז בייא זייא גיבליבין צו פאכען פאר תא מנלט^עפעס אשטיקעלע פינסה . נאר וויא עם איז אבי צוא ציהען היות אבי מען ;אל דך ניט דארפען שייתן • מען ואל קאנען לעבין צוא ז&quot;אפען * וואם ראם איז רער גיעסטער גליק אויף רער וועלט . רער דאקטער האט ראם פיט אבינה אים רער ציילט • אוג האט פיט אים זייער פיל גערעט פון רעם גלייך וראם ^עס איז צו זיין אין איינעם ם*ט אפאפיליע • וויא אויך פון ךעם אונגליק אז מען איז .פאנאנדער נעשיידעט רער ד־אקטער האט שוין געוואוסט פון שפו־הן פון תא קליינינקע סטערנע פון אלץ • רען רער גוטער שלום פיט תא נילרערנע אלטע נאלתן האבץ שרן אים אללעס רער ציילט • אוב ער האט אויך צו געזאנט צוא ארבייטען פיט אלע כהות עס זאל ווערען אלעבען • ער האט אויך רעם גאנצען טיש פיט אים נאר געוועט פון אזעלבע זאכען • ער האט אויך רעם ה' האפערדיג נעפרעגט וועמעס &quot; ץ ; זד ** * י ץ ז 1 ו ו ז ן* ▼;▼;▼ד קינד האט ער דא נעזען ארום טראגענתג אויפין הויף • אוג אז ר' שמואל האם איהם גיענטפערט אז ראם האדעוועט נאלרע אפרעפדע : ד • : • ▼; ;־י ; ד ז ז ז ז : ד • ־ : זו : ז קינד • אוב איהרע עלטערין זיינען ארעם האט אים רער דאקטער איין עצה ניגעבין. אז אזר וויא יער איז אן .וריב אזג אן קינדער דארף ; , .ז ■ '■ ' . י• .; ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="ריב משפחה מ א ־ער ראם.קינד נ־עהסען צוא זיף־ י אונ איר לאזען מט ביללין או־יף זיינע קאפטין • ^ער ךאךף ראם אבער ניט פאן וואו זער ואל.סך;ער אירע עלטערין ניט פרעגין אויב זייא זיינען דער מיט צוא פלידען. ךאס איז רעם נביר גןטעלין. איג ער האט גישיקט דופק תא אלטע באלחנן טיט שלוטען • איג האט זייא גיבעטץ או זייא ואלין צוא איהם בריינגען איינעם פון ראם קינים ^עלטערען . זייא רועלין דא ביידע דין־. אי דער פאטער אי ךיא מוטער האט שלום גיענטפערט טיט גרוים פריידע . פארט זע גיכער * פ*&lt;מ אוג בריינגט זייא, אהער איך ודיל זעלבסט פיט זייא ריידען דער דאקטער וועט ארך דא וואיטען ביז זייא וועלען קומען. דאט ר' שמואל ניזאגט . 13 שלום טיט נאלרען זיינען באלר אויפען 'בטעל אדעק ניפאלין א;אגץ וועג האבץ זייא זיך אלץ טישב גיוועזען וויא זייא ז?אלען איהר דא אנזאגען זייא האבץ איהר אויך נאנץ גילאסין ביסלעך ווייס אלץ דער ציילט . שפרה איז זייער ברייך ניוואלין דיזעם הערענדיג • דיא הארץ האט בייא איר דיער שמארק אנגיהויבין צוא ,קלאפין. ךיא.קאלטעפעךלע האט זיך ריער געפלייט*. שפרה האט ז־ ך זעהער שיין אנגימאן. אויפען ך!אפ האט זיא אגגיפאן אהיט טיט אשלןיער אריבער נידעקם דיא צורה . אוג זייגען אוועק גיפאיין. שפרה האש ז־ך אלץ טישב גיוועזען ודא זיא זאל דא ריידץ וואס זיא זאל דא טאן זיא האט ניזעהן אז ליא גליקלעכע שפונדע קוטט $אהן אן . אבער ;נס איז איהר שוועד איבער צו טראגי ן . אונ טען דארף דא זייער פארזיכטיג זיין זי;עד :קלונ באהאנדלען . שפרה האט זיך ניפאסט מוט אונ האט גיהאט אבפחון אויף גאט . אוג איז טיט שטאיקייט זייער בעהאךץט גיפאלין. זייא זיינען ניקיטק א ן הוץ8 אוב זיינען אייץ ניפארין צו דיא ואו נוטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="82 ריב משפחה &quot; נוטע גאלדען * זיי האבען רעם דאקטאר אןך;עה גיגעבין אז זי איז ש1 ן דא רער ד־אקטער האט זייא גיהייסען ווארטען אביסעל ביז וואנען.ער וועט זייא שיקין רופען . רער וויילע נאף* רעם בעפעהל פון תום נוטען אוג פענשעגפייינדליכען גומהערץ איז גיקומען שרה זעליג יענטעס טיט איר פאן טיט אירע.קינךעךלאזד ךאנקעןךעם גביר פאר _זיין.גרני פ גיגארע רואם ער האט טיט זייא ניטאן * עם האם איס זייער גירירט דיא גאגצע •ד זר ד &quot; •* • ז 1 * ז־ &quot; &quot; ? יי: * &quot; :ל גישינטע . איבער הויפט בשעת זייא האבץ .פאר פריידע או: ךאנקבאךקייט גיוויינט או: האבץ אים נירופש קושין ךיא העגט • דא האט ז.יך בייא א־ם אויך בעוויזין טרערין אין תא א־ויגען פיללייכט איז ראם גיוועזין רעם ערשטין טאל זינם ער איז אמעגש ער האם זיך דער מאנט אן זיין נוטע ווייב שפרה ־ זער האט זי־ רער מאנט קרקענתג אויף ו־יא פרעם:ע .קינרער .אז ער האט א1יך אטאכטער ,ער האט .זיף דער זמאנט וואו ^ער איז ■אין רער וועלט . . אין טינגען דערינען האט אים רער ך;ץקטאר גימעלרעט אז תא מומער פון ראם.קינד איז גיקומען. וואו איז זיא . בעט איהר אהער אדיין . האט ה' האפערדע אוים גישריען צוא .זיין תנער.זייער צוא פיראגין: ־ זיא איז אריין נינאננען • תא צורה פאר דעקע טיט אשלייער דאס;קינך אויפען האני • י איהר הארץ האט איר אב געריסען בשעת זיא איז אריץ גינאנגן רער אטעם האט איר פאר נוטען בשעת זיא'האט אים דער זעהן • איהם רעם גביר אליין האט אויך אנגיהויבין צוא ציטערין העני אוג פיס . תא הארץ האט אים זעפעס ניזאגט . אונ האלב ווי צו מי שט האט^עראיר ניבעטין זיצען, איג האט צוא איר ג;ואגט: איר זייט ראם תא מוטער פון דאס קינד. האט זיא גיזאנט י1א : איך האב ניהערט זאגענדיג אז איהר ניט רייך אונ אייך איז שווער '. ו'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="ריב משפחה מ נ שווער איר צוא ערציהען דויא גיהעךיג אין • האט ר' שטי־אל ניזאגט מיט אצו^ראנענע שטיממע אונ ודייל איך בין אייגער אליין מיר איז אי!ר אינםוטהיניוויל איך' האס.ק;נד נעטען צזא טיר • איך וויל א-ר עךצ־הען אבער איך מ־ו וריסק !־וער איר זייט • אן: ווער איז אייינר מאן דער פאטער פץ■ דאס.קינד שפיה האט זיך שרך מער ניט גיקאנט איינהאלמיז זיא האט אב גידעקט די* צררה * א נ האט אשרעקליכען גישריי גיטאן: י מיין מאן • אונזער פאעער פרן דאס קי נד ביסט דוא ־ או: איז אין ארנמאכט גיפאלען י י ער איז איהר געפאלין ארפין האלךז • דר דאקטאר האט א ס אבער אב גישפופט פון איהר האט איהם דער לאג נט יונס •?י:ר או: איהר האט ער אב געמינטעךט. טיט ציטערענדע הענד האט דער פאטער צו א נעומק דאט עו־שטין מאל אויף זיין האנט זיין אייגענע טאכטער . זיא האט נעבאך אנניהויבין מיאפון היץ טיט אימערלינק ג.י^יי שמואל דאטעווע מיך • מיך טיט דיין קינדאיךביןדיין?לי/ע רייב • דאס איז דיין איינציגע טייערע טאכטער *. קמו.. • \ !נריהאטיאיר סער'ניט בעלאזין ריירין זעד האט איר טיט יקךערץגיבעטץ אז זיא זאל דך אביסיל א6 חהק אינ האט וויינענהינער הייד צר איר גיזאגט : ־ *' פערצייהע מיר .מיין ליבע נוטע ארג נצרייע מייב * איך האב פיל ניזינדינט /עגין דיר • פערצייהע מיר • פון ד&quot;יינט אן וועלין פיר שוין לעבין צר זאמען * ניטאלם • נימאלס וועלין מיר זיך שיידין איך בין שרלדיג ניט דרא • מיין נאיה האט דאש אלץ טיט גי2רא^ט וויא נאט טאכט אזוי איז רענט יעצט בין איך ש1ץ נאד ניט דער ווא^ • ץ • ; ** •י♦&quot;• נעוועזין &quot; איין ווארט ג 7 ־־ ־־ 1 ־* איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="4* ריב משפחה איך פירבטע .גאט * •ז• • &quot;'. ▼ ימיט זיין גיבאש איךליבארךליימץ * , ■, אין אלע :?יישען/ י &lt; י '*'. די האבץ גלירלאך גילעבט אין נחל. אוג אין. ,עמידות זייא ויינק געועזץ גוט אוג פרים צו נאט *ו:,?וא לייטץ . שפרה האט אן .קיינעם ניט פאר געסען ־ האט אלעמען וואין האבץ איר גופס גיטאן 'איג יואס האבץ* איר,ר גיהאלפין איך; צרות מי אנין בעלאהנט יערערין נאך זיין דרך נ*ך. ארוס אוג .ארוס איז 5אקאנט גיייאךין דיא גאנצע גישיכטע •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
