<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL="הספויה הלאומית 232 £ 42 8 פויר, אליעזר, ספר גדולת יוסף : ו1ן]1ו!וווווזו^^וווו1ו] י&quot; 2170199-10 בית הספרים הלאמי והאוניברסיטאי ירו של ם .1גא0וד^ו ץז]£0$/אן^[1 ^1£^$(£01כ ספרים ב מק צ ע חקירת השפה היודית מתנת הא' דוד שפירא ניו־יורק תרפ''ח"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL9" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="ספר גדולת יוסף"/>
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="^יי דיזען ליבלי3ן סןר ווערט פיל מעליות פאי 2יילט וריא י• 1* • * • . • יוסף פידט מיט זייני בךידו־ גיוסי וויכוחים . אוזו ווערט • 1 &lt; * 1 7 1 אין דעס ספר פאר מעלט פיל משלים . אוג אוף גרוס מוסר * * • • . • • י 7 * • &quot;• פון אמונת הבורא' יתברך . אויף פו• ■ החיית המתים . איג איטלי^ד מענטש כזאן זיף ארוס .נעמין איין מוסד השיל * • * / • • • *&quot;' * &quot; • * *&quot; • י* נאט ב־ יה צו דינען : , ז&quot; * &quot; * • ן!:0 ; $ 4'!'\ 1■ ,/ '}■$*■ 1 {1 ' , 1/'' \ 1 ,.;■/'.5']';,•■' , ראם &lt;טי י,אט הימי מהיי&quot;י אליעזר י פאוויר ספרא דק&quot;ק זאלקווא מעתיק גווען אויס רעס ספר הנחמד מ לח מה בשלו 0 פון לשון הקודש אוף יוריש דייטש כדי או איטליכער ואל קענין וועדי! בקאנט אין דעם ספר • וו א ר שא 16 '' ,4 •י •י־ ■ *;!&quot;*. '&quot;..-■ מי. בד1£ס הנגיד מהור&quot;ר נתן שריפטגיסער &lt; נ* £ ג* ג| 9&gt; 1* -} נ, * מנת תדיז לפי, £ £ 1 1080 0118(60 8016 די•■ 1 .1856 .* 016י1*ב8ז#^ן ־'וי * ■ '&quot;&gt; ** י ־1, . '&quot;■ .*•*•1§111,ט801 .11 60 11 ד1&quot; // ^3יערל$י.\ י •ל***"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL12" TYPE="STATEMENT" ORDER="6" LABEL="\ י - - י '/' . •י' י *•* , *־*■• . .£''* / -י י י ־ •י *י • * -0)1 21026018 2 0ם01\\ 1 -1ק26*ק מ61^18ק 30111ש0^טז1)ץ'\\ 0ק ץז20ת€6 10116016 •ז23מ18קנת6ג6 ^11625 88063 1856 (1018)0*6 10) .ק0)8!ע 28 ,1&gt; 8?\828זנ3־$ן .פ&quot;ו0טטזי0£1סז .זי ,■0681101"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL13" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL14" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL15" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL16" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="גדולת יוסף י א וישב יעקב וכר . אלה תולדות יעקב יוסף כר ; קיקט פון פעלו־ זייער קתעריג אונ ניט אפ צו _ידעקב ראם פריד פין זיינע בדידר אוג דם פריד פון די שואף אונ.ער ?עצט ךך.ק'זגן דין פאטר מים איין טר־ועריג פנים [ויאמר אליו יעקב] זאגט צו אים .יעקב פר מס האסטו אוו איין * *ו * ל* &quot;1 # • ! ד *1 • שילעכט פנים טאמיר אין א1ף דיר שווער ך #אף צו וויידין אוג האקט מפזאם נמען • ** • ▼* *1 * * * # ? ▼ ▼••**** * ד אין דר אךביט_דין מיט מיר איך וועל ש1ן ניט מער אוף דיר ך ארביט אר1ף לי:גן: ץןןף ז^אגט אזו הער פאטר איך בין דיין זין ךי #אף זענין דיינו שאף וןארום.זאל איך ממאס זיין אין די #אף אדער אין דר ארביט עם אין י1א וואר דם דר • י : ־&quot; ־ י • י ־ ד י •ד*• &quot; &quot; * ־: &quot; *ו * ▼ 'ד זי מענט# אין צו דר ארביט בעזאפין גווארין : • • • 0* •י• • • •י •• •1. • • • • • • יעקב .זאג;ט מאס רען אין דיר מיין זון אונ מאדום אין דיין גמיהט אז1 איעל [א ג מיד מיין סינר פר לייקין מיד ניט פון גרוס ?יי.קליין ♦ • ? • • יוסף ,זא^ט וים אין מיין הארץ פר באתין איו אונ מיין פר ביטרט.לייב מעל איך דיר הער פאטר באמת דר ציילין איך האב ממאס גווען אין די חברותה פון זי '1 ץ ין;&quot;*- •ן :-&quot;&quot; •ין ייי• * ; ץ- ן מייני קרודר מייל ויי האבן אפ גקערט פון רעם גוטן וו;ג מס דו הער פאטר האקט אינו גלעתןט דס מיט די גוטי מע#ים ^קאן דר מענט# דס אייביג לעבין האבין: ויעקב יא^ט יי0 ?ר איין אום רעכט האסטו ביי זיי גפוגין אוב ח&quot;ו גניבות רציחות • • • ד * *ך • •־ 99 • • | • • תאוות אודר פאל# #ווערין זאג מיר ; * דן י• • • *4 • ן # ־• • * • 1 • וסף זאןט חלילה דייגו קימ־ר^אלין איעלקי אום יעקטי !אכן טאן נאר זיידני נןליירר ווערין מיט איין קליינט קלעק אוך פר פלעקט : יעקב זאגט מיין זון זאג מיר רעם אמת מס רען האקטו §ייא דיא מעהן פאר לילקין פאר מיר ניט דס.קלקצטע ♦ י יוסף זאוןט הער פאקר דו האקט אי4ז גלעמט פון דר תורה מס דו האקט מקבל נמען פין דייני ?לקרן אן עס איי אסור צו עסין אבר מן החי אוג די האלט? דס ניט אוך האסטו איקז גלעתט אז נאט בייה מט פיינט ךי האפרתגע הערצר עם איז אםיר א^יעגקילו ואל דך הוך האלטן.קעגין.ויין חגר ומבל ^קעגן1יין בתדר דרום גןעלט מיר ניט יייעלי מעשיים ווס די האלטן זיך נעל נ$וה ^קעגין די&quot;עלי בגרירר אוג רוןן די בני ה#פח1תךעברים דסיקאן איך ניט לייו־ין. א1ך האסטו אונ.ו גלערינט מער ¥עס,מיל.זיין איין קרומר מע;ט#זןאליער היטין זיין האלץ אוג ^[ייגי אונן ניט צי ועיין א1ף בייוי ואכין דס לרום אין מיין האךץ אין מיר צו נאנגן איו ויי מאקר דרום הער פא^ר דו&quot;קענקטדס רןר^קייט היילן אוג דו פר.קריקיטע ( העתנךגלויךצו מאכין ג ו יעקב וי^ט מיין קינד ?ומיינ שזקיל איך מעל וקיט גאטס הולף דם היילן אונ מען אלהי'/ ־ ־ ־־־:י 1ז . ( י.'•&gt;.־ ■ .#י -ן. ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="גדולת יוסף די האכן אים רע?ט גטאן מעלין די שון מער ניט טאן א?;?5וי0 אז .ויי.ייעל מייני דייר ניט פר .ענדרין אוג שלוס מעט דין צו אינז: יעקב קרא לאחד מענריו ויאמר] !עקב רופט איין קנעכט פין דיני .קנעכט אי בפעלם אים גייא נשווינד צו מייני קינדר אין פעלר אוג זאג די פון מייג מעגן אן טארנין פדיא ;אלן די די שאף לאדן ביי רעם שומר אוג די אלי ואל קוטן אונ ואלין זיף שטעלין פר מיר איף ביאיף מיט די ?פיס צו ךיידן:נד.עבר] יו י• • • • • • ן • קנעלט ל1צןט גשווינד אין פעלד אריק צו דו קיניר פון.;עקב ^ער זא!ט ליב' ?רודר דר הער פאטך חט טיף גשיקט צו אייף מיט רעם בפעל או מאמן ?לי) .ואלט איר אלי שטיין פר אייער פאטר^ער חט מיט אייף ע,פיס צו ריידן: •־! תאךןידן די;ברודר;אגן מיר מעלן פאלגן מס אונזר הער • פאטר האט באפולין [יהורה] זאגט ברודר עס אין ניט אום זונסט : &quot;זד• • ץ 0* • • י • •••■*• • • ןיך,י ממחרת] וויא ?ס איו גקומן מאךגין פדיא זענין אלי גקומן אוג האנין זי| גשטעלט פר די?ר פאטר אוג;אגן מיר&quot;זענין גקומן צו דיין בפעל : יעקב ואגט הערט צו ליבע ק ונרד ךי נאכט האבין טיף מייני מחשבות ניט גלאי( שלאפין אונ איף האב מיף רטראכט אונ איף דייר צו מיר אליין.עס אי • ל •*1&quot; • • •1♦# • איין גזעצטע צייט אוג נציילטע טעג לעבט דר מענטש א1ף דר מעלט איף בי •*'*זו,** * • ש זד • ¥ ¥ • ! ¥ &gt; • שון אלט איף ןוייס ניט רעם טאג מען איף ;ועל שטאר־בן ?ם מעט גווים קימן ח טאג מס איף מעל ממן פון דר ורעלט אוועק כיין אוג איר מייני ליבע קי^דר מענ ירשינן דאס האב אוג דאס נוטס גלובט איז גאט ביה איר מעט ירינוינן ^ר1&lt; עשירות יעס מעט אייף איבר ףלייבן היער אוג פעלדר !ויין געךמנר ^אף איו זולבר גאלר דלברני פליט אוג גילרגי בלים אונ צירונג טאמר^וועט אייף איגעו הארץ אןריידן אפ כןעךין פון גאטס מעג אוג נאף [חאות עולם הזה] מארוס או האבן רי חכמים מאגם או דס.?שירות מאכט אפט דעס חכם פך איין נאר אוג.?ו פר לירה רודף רעם (עוה־־ב) • ווייל דאס עשירות רעט אופט אן רעם מענטשי ;ר ,, • 1 ץ * •ך י• • •• •• • ממלא צו דין דין תאיה אונ מען דר חשק פון אכילה קו?זט אים אן פךעגט,?ר ניג אונ^עסט אפילו אבר מן החי ןדי £מלא צו ויין דין תאור, אוף אגןט דוקזז ?שירור! וועדט דר מענטש איין בעל נאוה אוג ואגט וועד איו צו מיר גל!יף איך כין איי! 4 9: ש ש : : •&quot; 1 — **ד▼ ש־ ; ש • הער אוג נאף טער מען דר מענטש לאים זיף נאף ויין האוח דורך ימס..עשירות זו שיש שיש ... ש. ש . • • • באקומט.יער האוה צו אלים בייזין אבר דער מע!?)ש ווייס ניט אן די רןאיות,יעגי! אלץ מעשה (יצר הרע) אוג.ויי לאקרין אוף דין ףלוט פין^זיין גבאי? א! אינ &quot;יא מאכן אים פר איין פרעסר אונ פר איין מפר אןו.ווי ך חכמים האבן מא;ט אן דער מענטש ניט אין כוס פון מיין דיני אונן;עגין ביי אים אלי מעגין ג.לייףךרום מייני ליבי קונדר איר ואלט גאטס מצוה ווס איף האב אייף גלערנט ניט אפ טאן פי? - * * ;ש ש : ש, ; &quot; :ש ש •יש - * •ש ש. ▼ . אייעדי אונן וועט איר האבן (עוה־־ז אוג עוה־־ב] אצונר גייט קונדר אונ אלע חודש &quot;■ ש * ש, ש • ש ש' — ; •• •ש •ד &quot;' ' ...':1 ) זאלט 9 1 ו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="גדולת יוסף ב יאלט איר צו טיר קומן מעל איך אייך לעמן רעם גוטן וועג ןדי איר ^זאלט ניצול 'וערין פון רעם ניהנש ימצאו מלפניו].ויי ניי^ן אמעק פון צו פר אים (־יהודה^ט \מא צי^ליך אוג זיס ^ועגין אומר פאטרס רייר אוו וויא יואניכן : ££;זןן זאגט דו;א^ט רעעט .ברודר הלואי ;אל.ער מ.אךיך ;מים .ויין.נאר^עס * מאונדרט מיך ווס האט ער גאיילט אונו צו רופן אונ צו ,מונן. אונו דאס ווארום הט ער ניט גמאדט ביו מיר וואלטן גקומן צו הוו מס איןעס היי^ט מער פון אלי טאג רס מוז;!פיס בטייטין דס מם.יערזאגט.ער הט מורא פר דעםןוס.ער אין אלט דס איו גאר איי; אוס רייר מארום מס ואל ער מורא האבן פר רעם טוט • - ; •ד &quot; ■ך * •• •ך # 1 ד ■ד ד 'ו זו י * יו אן ער אין ברוך ך$ם גזוגד אוף אלע זייני איברים עס אין ניט אגדעיףו מען האט פר אונזר פאטר .רכילות אן נואגט אז מיר.זענין פרעסר אוג גופר אונ פעלי נאוה אוג מיר מייסין ניט ווער דר עוכר אין ווס הט אונן איו בטריבט [ויען הנער אחר • •• • 1 • ץ ץ *• * ■ך ץ • • ן • * ' מעבדיהם ויאמר] הט גענטפרט איין יונג פון די קנעכט אונ ואגט געכטין האב איך גהערט ווי יוסף הט גרעט מיט אייער פאטר מתחלה ועד סוף הט יוסף דר ציילט • ד : • • &quot; ז •ד י • זו ז *; • : • •ד ;־־ י &quot;1 '&quot;&quot; יו &quot;&quot; ; אייער פאטר : - - ז ■ז■ 0זמעון' מכה כף ויאמר] שמעון שלאגט אוף ךי הענט אונ [אגט אצונר אין וויסיגליך גווארן ווער דער רכילות זאגד אין מס מאכט איין ע\נאה צווישין • ;י י •ז •וי ץ ץ :* ד •1 &quot; •י ־־ ; •'&quot;*;▼ : אונן אונ צווינו ז אוגזר פאטר אצוגר זעהט ברודר ודא מיר האבן איין פייגד ארוס ; : &quot; • 1 :•ר ז־ ־1 - ; ; ; •י * * *י •יי &quot; 1 ; אונן ש־ון לא.נג הב איך פר שטאנן אין יוסף אן.ער קומט ניט זיך צו באמיען מיט מיידן ף $אף ווייל &quot;ער אי? ניט שיין אך3עט מענטש זונדער ער קומט גאר עפיס *&quot; ?ו * יל * י *ר • &gt; •ל ^ו • ? * צו ועהז פון אונן אוג אפ צו זאגן צ1 אעזר פאטר : *ד :&quot; י : *!־ ־ד זו&quot; ;&quot;ר ד זד יוסף #וטע פתח האהל) י1סף הערט ווס די בחדר ריידן הייבט ער א1ף דיני העבט • &quot;ל •• • *• * # # צו גאטאונ זאגט איך בעט דיך גאט דו מייסטדעם אמת אז מיין כוונה אי? ד ז: ־ &lt; ד &quot; * ■ד •&quot; : זו :•יזו ־' &quot;־ י ־זז גוועזין וועגין ליב^אפט אוג מייני בריררס ליבשאפט כדי זייא ואלן דיין היילינין •ץ • * ץ •1 • ♦ •י • • • • • ן • • •&quot;• • י • * &lt;ך• •ך | — | * • • • | נא^עךליך האלטן אוג היינט האבן,?יי מיך פיינד פאר מיין ליב^אפט: ויהי היום] רופט _י.עקכ צו יוסף אוג זאגט מיין ליב קונר יוסף.פי וואר דייני ברורר מיידן די שאף אין שטאט $כם גייא אהין אונ ברענג מיר דם פריד פון דייגי בתדר אוג פון די שאף [יוסף] זאגט הער פאטר ווס איז היינט מער פר אלי טאג: &quot; • &quot;ד• &quot; ▼: זי ־יזו ־י • ־*; זד - -•-ו-יעקב זאגט^עס חט זיך מיר איין חלום גיחלמת היינטיגע גאכט^עס עזרעקט זיך מיין הארץ איך האב גזעהן אין חלום דם איך מיט מייני.קינדר מערן אוועק • • *יד *!ר גפירט&quot;קיין מצרים אוג איך הייב אוף.מייני אונן האב איך גזעהן רעם מלאך מאס האט,זיך צי מיר כאמיזן אז איך בין גגאנגן פון ארפ נהרים זאג איך צו אים יוייא גשרוגין מיין הער וועל איזז מיך אום קערין צו מיין גבידט א1ךט זאגט&quot;ער גיין אוג דס מעט גאך גשעהן ביי דיין לעבין אוג מי איך האב מיך אוף גחאפט פין מיין עלאף ?ירעגןט זיך אין מיר מיין הארץ וימגר איך פאך?ט מיך ^ר די גבורים מאס ,• 4 ■ארוס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="גדולת ' יוסף ארים שכם מאונן זיי&quot;זענין אומרו פיינד עייל מיר האבן מיט די מלחמה גהאלטין טאטר חא3ן די גדונגן ף חיילית פין מוצרים אונ.ויי.וועלן.פאמן מייני קונדר לעבדיג א§שר מארגין מעלן די מיך א1ןז.קיין מאירים פירן טאטר _פא?ג;ט אן ים גלות/ום ?נס אין צו אומר ^עלטר פאטר אברהם אום מעןנט גווארין פין ה?יס.יתכרך\ יוסף זא^ט מארוס הער פאטר שרעקסט ריף פאר דיא חלומות דו ועלבסט האסט ראך א1יף מיר אן גשריגן פין ו וענין מייני .חלומות : יעקב זאנט דוז^קט רעננט מיין קוך איך האב א1ף דיר אן גשריגן א?ר ניט פין מיין הארצן איך האב גאר אוף ךירזאן ג?וךיגן פלי' אי איך *זאל אפ טאן דיא פיינר שא?ט פון דייגי ברודר אבר אין מיינם וזארצןלי*ט;זיה5ר ניט דיין חלום,ער ;ועט נאך איין מאל צו איין גוויקער צייט *מקוים ווערין: יוסף זאגט טיט רעם בפעל פין בעם הער פאטר מי איך ברעמן צו ךיר אייןיענטפר ן וישלחהו מעמק חברון) דער פאטר שיקט אים פון,.עמק חברון יוסף גייט אין וועג אונ;אגט צו דך זעלבקט^עס אין גווים גקימן דרטאג אז מייני חלומות ואלין רע?ט וואר מערן ריכטיג ווי איך האב מעהן אין מיין חלום אן מיו־ האבין גיגארבט נארבין אין פעלר אזו א1ך מייני ברידר מיט דיערי גיוסי שנאה וועלין דיא אוף מיר אוף שטיין מיך שטאו־ק צו ?ולאגן איג איך מעל אנטרןעגין דיא מלחמה, האלטן אוג נאט ב&quot;ה פון מעגן מיין הייליגן פא^ר מייל,ער הט מיך &quot;דלער ליב מעט ער מיר העלפן אוג וועט די מאכן אונטר טעניג אונטר מיר &quot;ייעל! .{יי ?!יזמת איין *!ל • • פ ** &quot; ברירה זעלבסט זאגן זיי רו אוג דייני קונדר אוף אייבג אומר הער ווארוס אזו הט •ך ש&quot;: ; ; זך ••י •• - * * :־י &quot; ** *י :**•&quot;.* ־1 - 1 ךער חלום אוס גמידן אוג אן גאט ב''ה מיל אזו האבין ויער קאן אנדרש מאנין : י י * . • • *ל •^ל פ * וימצאהו איש,) יוסף גייט אוג ווערט פאר איךט אין וועג בגעגינט אים איין מאן פרעגט אים בער מאן וואס זובסטו; 2**• • זך • • יוסף זאגט מייני ברודר ויו• איך זאג מיר מיא ווייתין זייא : ויאמר האיש) ,!אנט דר מאן.די האבין פון דאנן אוועק גצוגין איך האב גהערט.זייא ;אגן מיר מעלן גיין&quot;קיין דותן יוסף הייבט אוף דיני פיסאונגייט&quot;קיין רותן; והאיש קורא בקול] אוג דער מאן שרייאט מיט איין.גיוסי שטוס הוי ווייא גשרוגין אוף די שנאה פון די בדודר .זייער צארין אין.ןייער ?יטארק ווייא ג?ורוגין אוף דיר דו קיגיגסט אין חלום אין ?!לאף פון דר נאכט יוא דער חלום םוייןט אוף נביאות אבר 37ס א ז נאך איין לאנגי צייט מער זןס מיל גוטץ דר ווארטן מון ^ער אפט פריער פיל סיבות אום שטיין עט אין גאך לאגג רדוף צו ווארטין ־1־ : ; • ש • • :&quot;*&quot;זו • ז 1 ־ ; : 1 &quot;־ : • י עס וועט נאך פיל מאסרין אפ לופ־ן איי דיא [אך מעט גשעהן ; *!ל ^ל * י• * 7 ?ל יל • כחפנותו האיש שכמו ללכת אמד] איי דער מאן פון אים אוועק גייט זאגט..ער ש י י • &quot;1 ! *• .ט־ענק ווייכי דייר ?וטילן דעם צארין: וילך מאתו] יוסף גייט פון אים אוועק אוג.זאנט אין דער מאן איין געטליכר מא: / צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="גדות יוסף לג צי איין נביא דין גשטאלט אין ודא איין פארכצומר מלאך פון-נאט פר זייני ווערטר שרעק איך מיך : * • • • י ומד מעט) ער שטייט יוסף איין ביסל ער איו דך מי&quot;ישב א31 ער ואל מין א1דר ניט אוג ז$ר הייבט אוף!ייני פיס אוג שטארקט דך אונ;אגט פון מענן רעם .גבאט פון מיין פאטר נייא איך אוג נאט ברוך הוא ואל טאן מאס אים מא1ל.נפעלט : 1אחים ךי ברורד זעמן אין פעלד ווי _עס איו גקומן רו&quot;צייט פון עסין אונ די ברודד • * ? י * ^ו • * 7 י ? **ל * * ז • זעמן פאר שפרייט אוף רעם פעלו־ איטליכר מיטמין ביסל שאף א1ף איין • •&quot;* ■ ^ו • י # * ? * זד יל י * זונרר אורט זאגט יששכר יליבי ברודר ווי אזעלכי ליבי ברודר ווי מיר זענין ואלין :־ר ; ז; יזוז •• : ע • --ז♦ • • : זו • • ץ ־ 1 ז * י ניר בייא ךעס ןןסין דין פאר שפרייט אוף רעם פעלד לאמיר כזאכין איין בארג סיט *• &quot;* • •י* זר • זל * * * &quot; • זטייגר מעלן טיר.,עסין אלי בנאנדר אוג די מאכן.איין בארג פון שטיינר אונ!עצן יך אלי ברוט עסין.יששכר זאגט ווי.זים אוג צימליך איו &quot;מען ברודר כנאנדד זיצן: • זר * צ &lt; צ צ* * * * • י * זר*• זר *זר* זו נומעון זאגט גורים איו צימליך אונ זיס דו חברותה פון אומר ברודר שאפט ווען • • י !* * ן, נזר * זר זי _עס האט אבר ניט גטרעטין אין אומר.גכול&quot;קיין פוס פון נאוה דער וריד־ר !ופענסטיגר וון ווס ער איו אונו איין שטן אין אומר פאטרס הוו איך וויל גאר ניט .זי,* זו &quot;ז זו • ; •• 1 ד ז י • י ;זר־זזו; • 1 &quot; ז *ז3יד זיין פון.זיין גאפין ווארום איך האב אים פיינד מייל ער טראכט אלץ אוף ניכו ביין אוג ברענגט צו אומר פאטר לשון הרע אוג אומר פאטר מחמת גרוס • ; זר : ; ;?ו ז זו ז 1 זז ז ץ ..... אהבה מאס &quot;ער האט אים ליב נלייבט אים אלץ מאס ער זאגט ; ?-'ד ! זר ד • &quot; ;'• ; • ־: י ז זו יד : וי זאגט עס איז מיי נאר איין וואונדר ווי קומט צווישן אוגורי גוטי ברורד אז1 1 • 4 • •• 9 • • 9 • ♦ • •• ן *ץ• ,• • 1^ איין עוכר אריין אוף וואוגדךט מיך אומר פאטד אוו איין היילזגר מאן דין זוטר איו אוך איין אשת _חיל גמעדן וויא קומט ^עס או^עס ;אד אוו איין שלעכטר וון פון דיא גבארין וועלין: גזשכר זאגט רום וואונדלסטו דיך פרמאר אומר עלטר פאטר אברהם וואר הייליג א?1ס פאלפטיג אונ&quot;עס איו ראך פון אים איין שלעכטר וון גבארן נווארן;אלסטו וויסן ;ריךר דס איו אלץ גא^ס מעשים מיר דאו־פן מטנאך קלערן ריגי מעשים וויא ה1ך אוג טיף איו גא?1ס וועג&quot;עס איו ניט ,צו דר.קלערין; תודה ;א?ט יוא ?רורר דואהאקט לע?ט גזאנט מען,קען ציט חוקר ורולש דין נאך יל' ^שיס מט ?,אט ברוך הוא טוט נאד אבר מען מען'^קען איין גוטן טעם גפונן ר;וס;אל מען נ־יט יאגןךלום הער צו ךרורר מספר איין טעם איך האב נפוגן,,עם (יי וויסי^ליך דסדיןמיטר רר־ל איו איין י^קרה גוועדן אוג אין דר צייט דס אומר זוטר הט שוןןעקם קונדר גהאט הט נאף ד־ן מוטר רחל&quot;קיין קו?ר ניט גהאט הט א !יך אין אומר מומר לאה מקנאה מועזין איו ויייט חט אין איר גכרעגט לי.קנאה יא פיי&quot;ער גוז ויא הט מא^ט צו אומר פאקר ניב כדר קונדר אוג אוב ניט איו מיר יבר רר טוט מערק נאד ברודר ווי ווייט רו קנאה איו גוועיוין דו 5ןאנסט יןלעדז די ־' מי*יימ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="• גדולת יוסף !#אי. אין ^אר נאלהייט ומג&quot;# ורם איין ת?לית איז ברקט נאך כמסי יי.קנאי תען.זיין מומר רחל הט מעהן או:מ דצן מיט אומר מומר אזו הט ח קנאה אי} איך גבדקט וויא פיי,ער דרוס האג זיא גהאט איין זיז איין ?על מקנא : #מעון זא^ט אין עיווער ברורראז ,עס,קאן גאר ניט דין אזי ווי איר.זאגט נאר אין; מעל _אייך דר ציילן רום איך האב טיט #כל אפ ג;קלעךט מס אין הארץ פון אומר^אטר את א1ף או;מאונ אוף אומר ברורר יוסף דורך רעסוועט איר פר #טיי• אין ווס פר א?וטאנד טיר,זענין ביי אומר פאטר ,לאשר דנך.ן פין רך צייט דס 'גאט הט רעם מענק#ן ב#אפן א1ף דר וועלט איז אלץ אי.ןר א1ס דר וויילט גיוארק צו דר הופט ירוויח אומר פאטר הט אןעלכי לייט#י קינרר ווי מיד.זענין עס איז ניט אין אינו ח&quot;ו&quot;קיין #וס ?סולגלובט איז נאט ב&quot;ה .קענן מיר אלי נלייך 1ך#נין מארוס אין.דלןר אז $ס איז ניט פר הא?ךין..קיין פסולת ניט מען ך0 ניט צו רעם נאלד #מיד לייטו־ין נאד דר יוסף ברעננט אלי טאג רכילות פר אומר, פאטר ער ■ • •־ • • • •• * ▼ ♦ * ג? ד ? ץ $יינט אן רער פאטר זאל אים אליין אוס רער וויילן ציא דער ירו#ה אוג מיר זאלין .לייךיג אוועק גיין : !האחים זח לזה] דיא ברודר אייגר צוס אנדרין זאנן ווייא אונו אוף אונזר בראזו וואס • : זו *&quot; •י ־;־ו * &quot; ד •1' י&quot; • י !'זו : ץ־ • ין #ומינן פדר ^ס איז רעכט צו ?זראלמן איין,עצה וואס צו טאן מארוס אומר פאטר איז 1#ן אלט,עסמעט חלילה _6ר לארין וועךין אומר האפונג : #,מעון ;אגט בו־אר־ף מען רען זוכין די רפואות פון גלעד צו רעד קראגק־יט עס איז קיין אנררי רפואה אוג עצה ניט גאר מען זאל אים ביי אין ט1ט י **' 1 • ;7* • 7 ••ן &quot; •ל :■לי 7 • • • 1 #לאגין דא #וו ער איך מען איך באקוס אים צו רייס איך איס אי ווי איין צי5ןל\; ני##כר]* ^אגט נלייבט מיר ברודר איך האב אים אזי פיינט וויא איר נאר איך פארכט סיר פר זייני חלומות : ▼•י • 1 * • &gt; •• • • • • #מעון זאגט קרורר ךירייד,זאגסטו אן חכמה מאיום,עס איז מאר מס עס האט איז* דר מחשבה וואכענדינ ווייזט מען אים אין חלום למ#ל איינר לייגט זיר • 1 ץ -ך ז ז - יל;• ־ : ץ &quot; &quot; • י ז : ־ל ▼ יל &quot;&quot; : •1 אין הוגגד אין #לאף מייזט .דך אים&quot;עסין איו אוך ?נר נאנצי טעג האט ער אין דין טח#כה איבר אונז זיך מתגדל צו זיין אזו הט מען אים גורמן אין חלום פאר #טייא נאד ברודר אומר פאטר הט איס&quot;זייער ליב ראך הט ער אוף אים אן ג^רוגין איבר דיני חלומות איי; מאל האב איך מאגט ווי ניט גאט אים אין מייני הענק מעל איך איס $יז צום טיט #לאגין איך מעל זעהן יום דיני חלומית וועלין אוס מיידן ; זבולון ז.אגט הערט #ון אוף צו #מוסין עס איז 1#ן צייט צו 17סין,עס איז #ון צום טי# עדיים מארוס ;אלן מיד.למק הימר ,מען דר מע:ננ#1 הט גגעסין בקופזט,ער איין הארץ ךרוס לאמיר.עסין אוג רער נאך ,מעט דייק מאס איר ווילט:1האו/ים כולם מביטים אליו רעה] _אלי ברודר קוקין אים אן טיט איין צאךינךינן פנים : 0 &quot; • * #מעון ז,אגט צו איס ךדודר וועד הט רען פון.דיר פר בארגין דס ^!סין אוג ו?רוג.ק 5־11מיי־ז''■•' .' י■ / אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="גדולת יומו* ד איג לאן ךיר מאול דק אינן שסעקט ניט ר,יין ^עסין ווארים מיר האבן גהעךט פין אומד ברויר יהירה דעס א^ת אין^ווס,?ר איין גידל מיד זענק א1ף דר ריעלמ פר מאר/יר יעניין שע;נףשיןניט בהמות מס^עסק די;אלן פעטמערק איג דר נאור ואל מען ויי שעקטק ךרום עס די אבר פייר ר,אנין ניע ^עסין : עודם מדבריס ובמעון נושא עיניו וירא אוחו בלכתו מרחוק וימחא כף) ווי ויי או1 ךייךן הייבט ?ומעון אוף זייני אוגין אינ זעהט יוסף נייט פין .מייטן ^זלא^טעיר אוף.די הענט אוג זאגט זעהט גאו־ ברידר ווער רא גייט מעגין אינן דס אין דר 3ןןל 1• ץ ; ז; זו &lt; ז : ? •ו ז •• ש* &quot; • ז הוזלומות,וערם ניאר ווי נאט&quot; בריף הוא הט אים איבר געגטפרט אין אימי, י'ענ־־ע מארוס דער מאס האט איין הוף אוג אונאיין ביי? הארץ דעס^קאן נאט ניט ליידן ו^עהט נאד מיר זענין $אטס מיין גארטין היינט אין גקומן דר בעל הןרם א1ס ראמן די דעךנר פון דין מיין גאךטן פרי ^עס,גאל.ויין איין ריינר מיין גארטן ?די ןס זאל ראוי דין ןיןן טשתעשע _?יק כדט ^ךעם_וויין גארטן דרום ליבי בתדד מער עס ?לייבן אין נאט זאל צו מיד צו שטיין צו העלפן מיר אבר ווער.עס הט איין ודקל הארץ ןאל * י ד *ל * • &quot; ד ;די♦ דיו ? . ~ פון נוייטן שטיין פדי^ער^זאל ניט צו ברעכן די הךן־ר פון ךי.בתדר אזו מי דק הי־ץ5 יוסף קרב אליהם ויאשר] יוסף גנעהנט צו&quot;זיי אוג זאגט קריר צו אייך אוג צו דו שאף רער הער פאטר האט מין גשוקט צו פארשטין אייעד פריד • לופט צו ד 1 ד ע ▼:ו▼ •ד. ;&quot; ד * ; • י ־ ד £ אים ?ישעין אוג דןא?ט אים אן בייא די קליידר אוג ;אגט וןאס ;אגססו בריר צו ךיר אין ניט.קיק ?ליי יי קאקט אונו ?טריבט שיט דיין רכילות אוגלשין רירע יייא אומר פאטר ומיקמו רען ניט יעד ;ואס * גדאכט איין גרוב איף.זיין חבר $אלמ ^;עלקסטאק איר נאט ביה הט דיך איבר גענפרט אק אונזך הענט היי;ט טוזטו שטארבין דיין ביין מול אונ דיין ביין הארץ הטי דיר דס גורם נוועזין ך ביסס ••• • 1 ■ * 1 י ד * ד &quot;• *ש * &quot; ! ;עלבסט שולדיג אוף דיין בלוט : 1וי ויהודה ושאר אחיו] לוי אונ יהודה אונ די איברגי בתדר חאפין אן איז יוסף אוג מילין אים די.קליידר אפי ציהן איג יוקף שרייאט מאם האב איך אייך ;ען ניטאן ליבי ?תדר מאס האב איןז,קעגין אייך גיזונךיגט מאס איר אלי האט זיף אוף מיר איין בונד גמאכט ; !ומעון אומר לאחיו) שמעון יאגט צו דיא ברודר ועהט מאס פאר איין פאר שייט &quot;; 'ד 1 * ; ד ד: - ••1- •* פנים.ער האט בכן נעמם אים האט.גאו־ אוף אים קיק.רחמנות ניט ך בתדר טוען אים א1ס זיק זיירין העקריל אונ מילין אים בין צום טוט שלאגק ; אובן ואגט בתדר איילט ניט צו קאר גיסק בלוט ווארום רער איילינדיקר איו * * # ד * *' ש* * איין חוטאאונדר נאף בךעונקט^ער זיף ליבד מארפט אים אין רעם .גרוב ריין אוג שלאנט אים ניט פייט דיא הענט לוי אוג יהודה אוג אלי בתדר לאדן • • • ••• • וך • • • • 1 אפ פין איס אבר ששעון הייבט אוף די האנט צו שלאגין איס : תפוס יהודה כידי שמעון ויאמר] חאפט אן יהודה אן דיא הענט פון שמעון אוג \ . . , - . • ' י' י . , ', ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="גדולת יוסף . 1 יאגט לא? א6 ברודד אומר בתדר : זד : •ד זר 2 זו ;זי : זו ראובן מ*ט רע?ט מאריס וולקאן אומרי העלני.ליי?ר ראם טאן צי פארדארבן דאס ' רחמנות פץ איין ןרודר אי נ איגודי ה^גט.?אלן.ויין פול ולוט פין אומר בלוט ,■ אוג פלייש בעסר מעלן סיר אים אין גרוב אדיין מארפן מעט ?רדארטן אליק שטרבן: 1 וימחורו בידיו וברגליו.) דיא ברודד נעמין יוסף כייא ךי הענט אונ פיס אוני טראגן ־ &quot; • זו זו ** 1 זי ג &quot; 2▼ •\י איס צו רומו נדיב } ז ; ויתחנן ויאמר] יוסף בעט זין; אוג זאגף מאס קריגט איר אלי מיט מיר זעהט מיר מען איף האב,עפיס גזונריגט מעל איף שון מיע! דאס ניט טאן : י. ן האחים מחריבים) די ברידר שווייגן אוג טראגין אים ווייטר צום גרוב אונ מיא זייא &quot; 2 &quot; &quot;ו 2 &quot;־ זו * : ־ד • &quot; &quot; ■&quot; זד ; • &quot;&quot; י זענין נאהינט צום גרוב גקומן הייבט אן יוסף צו שרייען מיט איין גרוס נמיין • • 2 זו •**ח&quot;*•* 2 זו* **• **• אוי מיי געוריגין מיין נאט ווי הט זיף אפ ג^טאן דס רחמנות פין די בריו־ר דו האסט איבר גקערט די_ערי הערצר צו אכזריות ברודד ברודר הט רחמנות אוף מי;נייונגי ! זל • • • # זו * •י* 2 זו 2 זו זי *&quot; 2 &quot;י * *' יאךיןואורר הט רחמנות אוף דו אלטי יארין פין אומר הייליגן פאטר ער מעט ' 1 במראי קלאנין אוף מיר אייבג אוג ער מעט זיף ניט מנחם דין דרום ליבי ברודר • , • • *ל * ## • •••• • • • טיט אפ אייער 1שטיינעדיג הערצר אוג דער בארימט זיף איבר מיר 5 ■זר ־ ז 2 •* זו &quot; זו 2 זו זו '* &quot; : • 1 &quot; זו &quot; האחים מחרישים ך ברודר עמוייגיןאוג י1סף זאנט מייא גשריג־ז&quot;זינעד איערין זענין * # # •• • • * •♦•♦•#•ן• ♦♦ •ן &gt; פר שטאפט אן דר צייט גיי איף פין דר מעלט אוועק.קיין נדזת האב איף • * ? • ••• &quot; • • &quot;6 • נאף ניט גהאט איף לאן ניט איבר עם זאל גרעגקט ודעתן מיין.נאמן אוף רר.יועיט זי * * זר ז ז ז יזו .2 זו *ו * * * ערר.ערר .פד דעק ניט מיין בלוט גדענק ווי דו בוסט פר פלוכט אוג פר שאלטין .־) גוואךין וועןן דם ?לוט פון הגל ווס דין ןרודר.ק:ן הט אים גהרגית • איר ט:לאכים גלגלים עזרפים אי? אגדריט נמר גווארן דר ט1ט אין אייער גןערכה ?עט פד מיר רעם אלמעכטיגן גאט^ער זאל נךענכןן רעם זכית פון מיין^עלטי פאטר אברהם אוג י.צחק : ויוליכהו אוחו הבורה די ברורר ,עגטפרן אים גאר גיט איג וןאךןן אים אין גךוב ־. * • • • • • * * אדיין איג אין רעם גרוב אין ניט נמען .קיין, מאסר נאר נחשים;ועקרביס &quot; ויוסף מתחזק על רגליו מרגיש בעצמו ואומר יוסף בלייןט שטיין אוף .זייני פיס ער פילט זיף אין דיני ביי^ער^יאגט איף לוב דיף גאט מיט צאיין ביי איף י* אראם נווארפין גוואו־ן איף האב גמיי:נט איף בין ש1ן פר .שגיטן מוארן מייגי ביינר וועלין פד שפרייט וועךין ווי איין צו בךאכנר.עךךגר שארבין היי^ט ןעה איך אז דו אלמעכטיגר נאט האסט מיד גהאלפין ז - ;זו : ־ זו ־י ־1; * ־▼ : * שמרת כל עצמותי אחת מהנה לא נשברה דו האסט ניהיט אלי מייני 3י£י איז.קיין איי;נצינ בייגךיל פיןמיר ניט צו ?ראבין גמארין נאי א? ?יוער* מיף זי;ער פון ף ?דע^דיגי ?לא^ן אוג פון איר ברומן אוג פון אידי נןכמן^י גיפטן נאט מיין נאט פר שליס איךי מיילר ז ייא זאלין מיף ניט מיט .ןיי^עךי גיפטן ?# * * 1 • *ל • * ! מכוית זיין איף ןעט ךיף^אט ?ןע^ג מיר.ארוף פון רעם .גרוב איןז י^י ?? א- ־' י ^''ד.'־' י'י!'4 • ■ י י '***'־?!!' ד/' ' , \* קעריי * ■יו. '. ■ י ^4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="גדולת יוסף ה יקעףן ווידר צו מיין פא?1ר .&lt;ע?לינר הייד צי דיר האפין אלי ן פונה אל הגחשים/ער.קעלט דך אום צו די ?רע^דיגי ^גגין אינ .זא?ט איך בשווער אייך ביי'נאט אין הימל איר^זאלט ניט מער? ין צו מיין פלייש אוג ביער אוני מיט די גיןקן פון אי;ער מול ואלט איר מין; ניט פר ןיעגין איך בין יי זוןפו־ן אברהם ווס ער י אין אין עי&amp;ד גוואלד גווארן פון גאקס ווע?ן איך בין לך וון פין יצחקי'יום ער דט !יין ?שמה אפ ג?ע.ןןצו נאט ביי יד עקידה איך בין דר וין פין :עקב ימס .ער הט ויך מיטיאיין מלאך ?בא?גילט אוג איו גצול גיואלן דם ב^מער ! &quot;. . איך אייך*וחלילה איר.ואלט כדך אן רירין : ראובן אומר לאחיו] ראובן ^ואגט צו דו ןרייר איך מיו אןועק ביין מיין די:ג?זט צו פר דעכטן אוני איר ברידר חלילה איר זאייט אים ניט מיט אייערי.יהענט !• ■•( • • •ן ץ■ • •ך • *ד• • • • ןן • *• טייטן נאד לאזט אים ליגין אין גרוב וועט ער י ממילא פר הימר שטאלפן: • • * * • ♦ • • • וילך מאתם ויפרוש כפיו השמים ויאמר) יאיכן גייט פון.ויי אוועק אוג פר שפרייט לי הענט צו נאט אוג ואגט נאט מיין גאט אוג גאט פון מייני.עלמין פר.קער * לל **יל *ל * • * * ^ דס האיץ פון מייני בך:דר די ואלן מיין ברילר יוםף..קיין שלעכץ מאן אוב העלף * *&quot; י , **• &quot;לץ &quot;&quot; &quot; &quot; 1 • י *ר * • מיד אז איך.ואל אים פין.לעם גרוב אר1ס.נעמן אונ צו מיין פאטר אים צו ביענגן : האחים ישבו לאכול ויהודה אינו אובל ייתן את קולו בבכי ויאמר] אלי במרי זע^ין ייך עטין אןר יהודה.עקט ניט אוג הייךט אן צו ווי:?ן אונ וא?ט איך בעטליךגאט מיין גאטאוג נאט פק מייני.עלמין מארימ^ואל הייגטפעלין איין שבט פון ישיאל אומר פאטר : ן • •'ך •• ••• &quot;?•♦• •י' • * • * • * מחריש מעט] ?הודה שווייגט אכיסל אונ ואגט איך האב ,די.ער שטארק .חיטה מיד האבן מיט או?וך איילקתקייט דיער |זלע?ט נטאן וואס מיד'האבן גפאלגט אומר ביורד שמע1ן אונ האבן מבטל גווען רעם ביית פון בלידר שאפט : * • • • ♦ • 4 • * ♦ • ♦ * 9 # * 0 שמעון ואגט בתדר יהודה דו ביסט איין איש חכם פין דייני יוגענד אן אבר אוו &quot;ל • • * 5 • * * י* &quot;ד &quot;ד ** • *•** *ד &quot;ד &quot; איין פר קערטר מענטש ווי דו בוסט האב איך אין מיין לעבין ניט גזעהן די ן *,•***•• • * 4* * ' י *&quot;.* * ביקט ?לייך איו ווי לי חולאת וום הייסט_קבחת פלוצלונג עארפט ךאךעםמענטשן אדיין אין היץ ויאלפט ער פון זיך איאפ אפילו דיס הונטישטי העמד אוג פלוצלונג וועיט אים רןאלט הייבט.ער אן צו ציטין מיט אלי אכלים אונ שיייט אום נאטם ...ך• • • *•* &quot;ד ** •* * *יד * ן &quot;&quot; ת* ן יוי.לן לעק מיך צו מיט .קליייר אונ ןעט גוואנט ווי ווייט איר&quot;קענט אוו דו בדולר יהודה או,עס קומט דיר אן דיי, כעס א1ף איין מעגטשן וואלסטו גערין איטי אין • • • &quot;י •&quot; ** • * • 4 ל ן *\ • • • טיפן גרוב גביאבט אונ דר נאך אז עס גייט דיר אפ דר פעם וואלסטו נערן אים • . • 1 &quot; ־?* &lt;*־ •• * • * ת־ •• • •ץ• • • י• * • ו • •ן• • * • 1 • # ' * * א1ףךעם ה;?זי־ אד1ף ג3יאכט.ווס ואגסטו איך בין שולד.פר וואר מיט דיין חכמה האקטו אינו גילמן אין וום פר איין גורל מיר שטייאן ווענן!ייני לכילות האסטו &quot;*. * • ••• * *לי • אונו גבראכט צו דר מעשה ; • ••• • • • •••&quot;- • • / י' \ • . י■ ■ ■ _,&lt;יי' • • * • - יהודה ואגט הער צו ברודר דר יום הט איין שטיינרדג הארץ דד שטייט תמיד אין • • ! • *• *• יד 'ל *• ן • ••• • *• • 1 &gt;• • *! י ץ■ * • י • ***** • •• * * • • • בית איין ־ . . , ' • . '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="; ':':!י• ז גדילת יוסף איין שטאנ:ד א^ר דר וים הט איין האלץ פון $לייש.ך פלענקט דך יוער! צי ברייר איך ייעל דיר דם אט.קלעיין מיט לעס שעל למשל אז איער האט איין' הער.ליער ליפיזעלעט פיי אים ניט.רןיין לשון'הרע אוגירכילות מחמת דם גריסי אהכה מכל #פן מי נירזער זץ1 דער מענקש דך ליב האבן דרוס האפז.לי חכמע גיא?טאיין לפיאה צי לעם,יצר הרע אז* ער לעט אן לעם מענטש איין עבייה ציי טאן ואל ער אפ .קלערין מס,ער מאלט גזאגט אז ,ער.ואל .זעהן איין אנירן מענטש טיען די עבירה מאלט ער גיויס גזאגט אז.ער איי איין פוגד א1ךר איין פושע ירעד מיט פו מיילט^ער דך פון,דר מעשה פיןךעם,יצר הרע למשל אז מירעאלין .זעהן אי.3יידו לעמין. ילער איענים ?דולר אוג מאךפין אים אין גרוב אדיין נאקיט אוג יפלו? וואלטן מיר פד גידם גזאגט אוף די או.לי זעגין פושעים דלזענין גאר ניט&quot;קיץ מענטש נאר חי1ת רעות פין דעם !ואלד היינט אז מיר אליין האבן גטאן ך מעשה יאלפיו פדר דך די.ער שעמן פר נאט אוב חרטה האבן אוג מתוודהייין מעט איגז גאטג&quot;ו מוחלדין א?ר ניט נזיד זאלן צאך .זא^ן אן מיר *האבן רעקט גטאן : יששכר ובני השפחות יששכר מיט די בני השפחות זאגן אומר פרודר יהודה זאגג • ד * •ן • • •• • • * ••&gt;••! ••• • •• • זי • *•&quot; * , • • • •* * * • ז • • דעכט נאר מיר רןאנן נאך פררעכטן לי מעשה ך הענט מם הבין איס אין גרוב גמאךןן ליא וזקט^קאנין אים ורלר אדום נעמן ?אוק אז'&quot;ער^אל ניט רער צייל פאי אונזר פאטר : ■■ •ך •• — לוי זאגט ברודר מק מיר מעלן אים פון רעם גדוב ארוס נעמין איג נועלן איב אום,רןעךין צו אומר פאטר מעט ער בוודאי היפף דר.זעהן או _זיין פנים א ** * 1*• *ל ***** • • • • * • • §ר ,ענדרט אונ מעט אים פלעגן אוג ייעט אים בשיועיין ,מיט אלי הארבסט שבועות אן.ער.יאל אים רעם אמת .זאגן פר מס דין פנים אין פר ע;נדרט ויארוב אומר פאטר ווייסט מא1ל אז ער איז ניט קראנק מעט ער בוודאי מוזן דר ציילן!י' ;•! י 7 זי •* : —&quot;.*• • 2&quot;&quot;~ . * * &quot; • . • זי פיטר הארץ גאר מם פר איין סוף מעלן מיר האבן פון אומר פאער.ער ןועטןמדא מיט!יין צארן או^ז אמעק #טוסן פון *דער ,ירועוה אוג א?שר מעט יער או:ז נא! שעלטין אזו ווי בדן הט גשאלטין!יין זון פנען מעט ן!וךאי זייני .חלומות ?זק ויו מערן לדום איז שון ניט מ י נלך ך, .מעשה מם מיר האפן גטאן צו פר רעלטין שמעון אל בני השפחות שמעון,זאנט צורי ןני הטפחות איך ווייס אן איר ודילג פר אים מליצים דין אבר איך ואג אייך פעסר מאלט איר גשוויגן מארון אוף אוני מעט נאך אומר פאטר רחמנות האבן מייל מיר.זענין ךי עני הגבירה א|ו אייך מעט^ער במראי אמעקשטוסין פון דר.ירושה דרום בעסיר שמיץט איר מעו איר א1ך צווישן ךיא חכמים נרעכנט מערין: נוישאו עיגיהס וידאו והנה אורחו ישמעאלים כר ויאמר יהודה] מי די ריידן הייבן די אוף דמןרי אונן האבן 1,ייא.יע זעל-ן ווי איין חבדווזה פון.ישמעאלים קומן זא;ט יהודה נלנפט אין נאט ב''ה.יום ע חט אוןז צוגשיוקט איין ךפואה צו.דר מכה דווס מיר האכן אין אומר האיץ \ ישמעאלים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="גדולת יוסף 1 ישמעאלים קוטן פון לאגד גלעד מיט סחורה אוג אין•.זעה או די גידרן.קיין מצמם צו פר קופן מעדי ?חורה איו מיין דעה מיר;אלן אומר ?רודר יוסף צו ויי פר קופן פר איין .קנעכט אוג דס אין איין מעץ דד דוס&quot;קיין מצרים וועךט פר קופט §ר איין קנעכטדר 5ןאן יציין פון דארטן ניט צו ריק קוטן וועלן מיר פטור מערן: האחים די ?רידד.ואגן ווי ,קאנן מיר אים פר קו.פן,עס איו אונו איין בושה צי פר קיפן איין ברודר פר איין ק^עכט אונ די סיןזרים מעלן אים גאר ניט מעלן קופן : יהורה זאגט ווס הט רם צו אייך איך מער מיט מיין צוריירן אים גווים פר קי^ן נאר איר ואלט גאר שווייגן : ▼ &quot; ־ד ; •ד : ־ •ד&quot; האחים כולם,) די ברידר אלי ואגן הלואי דו זאלסט מצליח _ןיין : 1 ?ו י *ל &quot;ר ** 1&quot;&quot; •ך.. &quot; יהודה ואחיו נגשים אל הדרך] יהודה מיט דיני ברורר גנעהנן צום וועג איג יהודה רופט צו דוא ישמעאלים אונ זאגט פריד צו אייך 1רורר זייא ענטפרז י אים • •• * • • גץ &quot; זו ; ; •!יץ! . ■ גאט ואל דיך בענטוז ; •ד ז &quot; &quot; ש ; : זי 1 יהודה זדאגט מיר דאכט איר ויגד סוחרים מדינים ואגן.ןייא דו זאגסט דעכט : , יהודה פרענט פון וואנן קומט איר אונ ר1יא אחין גייט איר; המדיגים דו מדינים ואגן מיר קומן פון לאך גלעד כזיט דו סחורה מס פו* אונו איו אוג מיר גייאן&quot;קיין מ^רים [יהודה] .זאגט קופט ביי מיר איין גוטע סחורה פר וויינג געלט איך $וער אייך או עס איו דיער איין גוטע סדורה [הגדול עיבהם אומר] דר,עלצטד פון די יאנט מס איו די ?חורה (יהודה] ןאגט די סחורה אין איין כןנעכט ער איו איין יונגר מאן אונ איין שיינר פאישון&quot;אוג איו וייער*קל,ג | המדיני];א^ט רר מר;ני איך,קאן דס ניט ?לייבן איך ,זעה או איר דיט אנעזים דזשיבים וויא שוקט דך או איר ואלט פר קופן אוו איין קנעכט וויא רוא לוןסט איס^עס ,קאן אנדלש ניט דין נאר,ער מיו האבן איין פר 'בארגנם מום אורד שלעכטע!אכן מס גפונט דך צווישן קנעכט ; יהודה זא^טדא שוועד איך ביי נאט אז דר קלענסטר מים &quot;פין דו!אכן גפונט דך אים ניט נאי־ איין קליי.?ר פעדזלרהט ער מס ביי או:נואין רס י1א איין פעהלר אונ ביי אייך איו דם גיט &quot;קיין פעדולר [המדיני] ואגט דר מדיני&quot;מס איו דר פעהלר [יהודה) וא^ט איךוועל דיר ואגן מיר אלי וענן בדודר אוג דר קנ&quot;עכטא; מיט אונו אין איינם דר צוגן גווארן איג,ער איו באמת איין:גרוסר במה איין קליגר אינ אייז *י ?יצליח נאי פי1 ?מיי;אד הט עיר בקומן איין שיגעון אוג ואגט ער אין א1ך ומר ןרוךי איין מאל ^אגט,ער דאס מיט כעס מען מיד הייסן אים /יין צו דער ארביט איי וןר,קעגן אי{י מעיו פגים אוג זאןט מס הט איר מיט מיד צו שאפן מיר •י?ליי5ע ?רירי פין איין פאטר אוג אמאל;אגט,ער דס מיט גלעכטר אוג מיט גיייין אוג נבעט האבין מיד ג;פרקט דו רוןאים מס ואלן מירי&quot;טאן צו &quot; . גע1ן הא?ז חא,רופאים מאגט &lt;ןס אין ניט פר האנךן.לדין שום רפו*ה צו דעס • • ♦ן י ז&quot; זד 7 . #געון ' 3-— - י-־— -- -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="גדולת יוסף עיגעון נאד איר.ואלט אים ^לאגן אדר איר .וא'דט אים:פלוצלו?ג דר ?זרעקן(והגון פון יעטליכע טעג האבן מיי ?!קבל מועון אוף א[נז מיט איין הארבי /ומעה * מיד זאלין 'ניט עזלאגן&quot;קיין קנעכט פין אימרי;קנע?ט איבר איין אנדרי סיבה ווא&lt; הט אונו גטראפן אוג היינטען טאג ה ט &quot;ער עז1ן ניט איין מאל' אוג צורי מאל מעי גוועון טיט רו ווקדטר האבן מיד גפרובט אוג האןן איס אין .גרוב* אדיין גווארט *די ער ואל זיף דר ?ערעקן אבר דס העלפט אוף ניטער עזדייט פון רעם ^חב און דו מעלטר ךדום האבן מיד איין&quot;עצת גהאל^ן אים צו פר קופן אי: ווען^ער וועצן 3יי אייף אוף אוו שרייאן מעט איר אים עילאגן מעט £ר גווים .דעם עיגעון אוועג ווארפן אבר איף ווייס גווים אז &quot;ער מעט דו ווערטר אייף ניט ]אגן אוג חוץ רעל ^געון אין אוו איין קגעכט ניט צו גפונן אין דר גאנצר וועלט (כזריגים.) דו מדיגיב ▼* * *וי ע * ?ו ?? *• * • •ץ • ^זאגן&quot;עס איו.איין וואוגדר פון גאט 5 הגדול עזבהם איטר דר ^לצטר פון דו מך;גים ]אגט עס איו נאד .קיין וואונרי ניט איף האב עיון פיל זעלכי.ואכן מעוזן אונ גהערט.ע ס טרעפט זיף איי; מענטעז וום ער אין איין חכם גדול אוג רעט זיף■ איין איין עז געו ן ביו איין צייט אוו # • *ל * * * *ל &quot;ל *ל ^* * • •# ך ** דר נאף פעלט אים דר שגעון איף האב אליין גהערט פון דו חכמים וום מען רופב ? ד י - ; ־ •ר &quot;'ך &quot;יו ד ־ •• ' • ץ ; 1 ךז • •ך ץ י 1 די [חווי כוכבים] דס הייסט איין ^טערן ועהר .ויי דר ציי.לן.עס טרעפט זיף צו צייטן עם מיאן אוף וואלקגם פון דר &quot;ערר אונ ווי די קומן גאנץ הוף אונטר רעב &quot;* ל *ל • ן * ^ הימל קניפן ויי זיף מיט אננדר אוג עם ווערט פון ויי איין .קלאר אטר געיטאלט &quot; .ן ץ ן•• • 1• — - .&lt;* •• •4 • 1 •• •• &quot; ; •*ו * • ~ • ומחט זיף אום אין אונזרי א1גן ווי איין לוטרר עיטערן אוג צו צייטן ווערט בייא אים איין לאגגך 'טטרייף ער עזטייט אייןלאנגי צייט אוגטרןהומל אוג פר גייט פון זיף זעלבךט אוג דו עזטערן זעהר דופן אים (קאמיט) _אזו איו פר האנדן פיל ואכן ווס מחמת דעם נאטור מערן ויי פון ויף ועלברט פד ענדרט [המדינים] די מדינים •י — *.*• *• 1 • י ז ן זו; - זי ;י : • ; ד• זאגן ווי איו ער ווייזט אים נאד [האחים הלכו וימחו חבלים להוציאו] די בדורו ין ץ' • ' *.י ־־ ; ' *ו &quot; ; ?ו גייאן צום.גרוב טיט עוטריק אום צוהן יוסף פון דעם גו־וב אוג זוארןן אים אדיין ח עוטריק אוג יהודה זאגט צו יוסף נעם רי עוטריק אונטר דיין אתם מיר מעלן ; ; *־ 1 : ־1 ־י : •־' ץ : ; י &quot; &quot; י &quot;י דיף ארוף נעטן ג | יוסף עומח מאוד ויאמר יוסף פרייט זיף זייער אוג,זאגט איף דאנק אייך בדודו מס איר הט זיף איבר מיד מרחמ'נווען איר&quot;זייט א1ף .מיד ברוגז נמ?ח א|י * ל * * ־5* • # 1 * • נאד א1ף איין קלייני וויילע היינט ווייס איף מס ברודר.וענן אוג איף עזמער איין ביי גאט ב־־ה אן איך וועל ניט דר ציילן פר מיין פאטר וום:רא איו געזעהן: *' ז ־ך &quot; 1 • זי •' ? י *־ י ז־ •ז זז ־1. חאהים טחריעזים דו בתדר עזווייגן עזטול אונ נעמן אים אר1ף אונ פירן אים ציי • זו ;&quot;&quot;*ו • ^י ל מעג ווי דו מדינים עזטייאן אוג יוסף זאגט ווי אהין פירט איר מיף נע© ~ • • •ץ• • ן ו * ץ &quot; • . • • &quot; • • * פירט.מיף צו מיין פאטר : , / ^ יחורה זאגט ביין דו וועסט עיון.מער.ניט קו&quot;מן.פר אומר ^פאטר ז ,יוסף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL=":. &quot; גדולת יוסף ז ויוסף מצעק יוסף שריע! אוי.מיי נשרונן א1ף מיר איך האב*נמיעט או די ומלן מיך צו מיין פאטר פירן אבר היינט ועד! איך או די פירן מיך צום טוט בעסר הט איר מיך גואלטלאון אין גרוב איך ואל דארטן&quot;זעלבסט שטארבן יהודה זאנט •ך § • 1 •ץ • • 1 • • * • • 4 ■ • • • י • איך שמער ליר ביי גאט או מיר מעלן ליך ניט פייטן נאר מיר מעלן חך פר איין * קנעכט פר ק1פן צו דו מדינים מס שטייאן אוף רעם. לועג יוסף זאנט וויי גשרוגן א1ף מייןילייב איך מעטש מיר רעם ט1ט גאר ליבלך איירר איך ואל גיין אין דר שמה ; יחודה זאגט ווארום מינטשטו דיר דעם ט1ט ברודר או רו וועסט דיין העדן גטרייא •ד; •ד • זו ; ז ־־ זו ; &quot; י זו ז &quot; 1 * דינן וועט דיר במו^־י-וט ויין אוג איך שיועד דיר אן דו וועסט ניט ויין אייבג 'צ, * * ~ ־־ &quot; ־ &quot; : • * ־ * • *־־ 1 &quot; זר מיין קנעבט אוגזר פאטר איו שון אלט או עם מעט ק ימן רו צייט או אונור פאטר &quot;• י ;•ך ; • :ד ־נ * * י ־ ; ־ זו 'י &quot;'וי ~ ~ נ יי '1 x מעט שטארבן מעלן מיד דיך א1ס לימן אפילו &quot;עס מעט אונו קאסטן פיעל נעלט ואלסטו ורסן מיר האבן חרטה א1ף דר מעשה ווס מיר האבן נטאן גאר דו ביסט ד ; . • ן י • ד ז י ך־זו 1 1 '*־ ־־:-&quot;־ ז &quot; ז ■1 י? ; אליי! שולדג איבר דייני רכילות אוג חלומות האס־טו ריר גמאכט איין גר1סי שנאה י,_ ,, , , - - ,.ירז, , &quot; . &quot; .... י ,, , .. , , ,, . ? .. י&quot;. ביי אונו דס ואלסטו וויסן בל ומן אוגור פאטר וועט לעבן קענן מיר דיך ניט אהיים ן ז ץ;: •ד&quot;־* ; - י ;ד ♦ זו *י ;*'?י זי ־ •ו• ־־ &quot; ברענגן יוסף ואגט וויי איו מיר או מיין יון גייט אונטר אין טוטן טאג רס שונקייט ;5* **&quot; י. *ד; *&quot; י*־־־־*1•*ע * י ז, ז 1 *•; x פון מיין פאטרס פגים מעל איך ש1ן מער ניט.ועהן ברודר זלא)־ט מיך איך שוועד *ייך אז איך וועל פאר מיין פאטר גאר ניט דער ציילן יהודה זאגט _או1 וויא לער ;עקטיגר טאג מעט דך ניט צו רוק אום^קעךין אוו זקאנסטו מער ניט אהיים קוטן אוג רייר גאר דר פון ניט : יביאהו לפני המרעים די 2;ך;ץ.ק אים פר די טריגיט אוג ואגן דס איו דר קנעכט יוסף בוכה יוסף וויינט\אגט דר.עלצטר מדיני צו אים מס וויינסטו זאגט וסף ווי ואל איך ניטמיען אין'רען דס גוז.עלט גוואלן אז אייגני ברורר,זאלן פר קוטן *יין ןרורר פר אייןקנעקט [המרעים מלאו פיהם*שחוק] רו מדעים &quot; הייבן אן צו 1אכן אוג ואגן צו יוסף-מיר^וענן א1ך ריעי ברודר (יוסף).ואגנו גיין איר ז_וייט ןרעמלי איך זקאן אייךנאר ניט אבר דו לקן מייני ברודר פון איין פאטר (המדיני) :ר מחני ,זאגט מארום ;אנסטו נאד פון איין פאטרפר ווס ניט פון איין מוטר (יוסף) א;ט מס ואל איך,ואגן לונן הלואי ואל.מען מיר גלייבן רעם אמת [המדעים תמהים *יש אל רעהו) דו מדעים וואוגח־ן ויך ואגן איינר צום אנךרן*ס איו גאטס וואוגדר מי,ער רעט אוו קלוג ווי אלי מענטשן: י ־מדיני אומר ליהודה) דר עלצ?1ר מלעי ואגט צו.יהורה מס ומלט איר פר דעם קנעכט ^ואנט :הודה דרייסג שקלים,ואגמרד'מדיני יוא.עם איו רעכט או דר ןנע?ט חט אין זיך ניט.קיין פעלר אבר דר קלעכט הט אי; זיך איין שגעון ימעד מיסט ווס פר איין שג;יון._.ער •ועט האןן מאתן ווען איר מילט פר אים' צוואנצע שקלים נעמט מארוס מיר האבן ניט צייט ; ן הורה זאגט נעמט אים פר רעם געלט אוג דו מחגים ציילן אפ צוואנצנ שקלים צו *י /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="גדולת יוסף 'צו.|יו $וג ינע$ן יוסף ?זיט זיך אוג גייאן מיט אים אמעק ; , י01ף זאגט הערט צו מייני ליבי העדן פאלגט מיך פירט 0יך צו מיין פאטר ער מעט אייך געבן פד מיד ?יל געלט מאדום ער הט מיך.ןייער ליב ! תחל שבהם מער בו] דר &quot;עלצטר עזרייט אן א1ף אים אוב זאגט ווי לאנג וועסט נאזן זי זי ; . זו ; י זר* &quot; &quot; זן ' &quot; ; זי ; '1 &quot; זיין משוגע אז דו מעסט נאך ריעץ דד פון מעלן מיר דיך במלאי #לאגן [יוסף].זאגט איך מעל שון שווייגן : ויהי ממחרת] מי.עס איז גקומן מארגן פחא&quot;זעגן די גקומן גאהונט צוךדולם,קבד ]אגן די מדינים דא אי? איין גוט אורט צו פיאשן ד*'יןע?ילך אוג האבן רך ג#טע;לט א6 רואן אוג האבן גהייסן.אז י1שף זזאל הוטן דו עקעמליך אוג/יי האבן ויך גלייגטואפ רואן אוף רד ערד אוג גאט דט אוף די אן ג#ןקט איין הקרטן שלאף (יוסף) זאגט איך מעל מין א1ף מיין מוטרס,קבר טאמר&quot;מעט.זיא מיר^עפיס העל|ן וואקום זיא אי? גמעזן איין גרוסי צדקניות [ויבא מפול על קברה ויאמר] .ער קומט אוג פאלט א1ף איר קבר אונ זאגט פריד צו דיר מיין ליבי מוטר ווס דו האסט מיך : * י &quot;*'ז '1 ; ; • • -ן.. זי ז .־ד;-&quot; גטראגן ריק זק יוסף איז פר קופט גמארן פר איין קנעכט קר מאן זיך נאד מיא לאנג האסטו דיך גיוענד צו דו #עדי רחמים מיט דייני הייסי טרערן אוג תפלות ־־ ; ז ; • 1 •זו : ך &quot; ־*&quot;־ ־ • * . &quot; . לץ ץ' ביז רו האסט אוס גבעטן איין קיגד צו האבן אוג נאט ב־ יה הט ךיר נגע!? איי? זי1 איין טייערן זון האסטו אים גרופן אין דיין שויס האסטו אים גהאלטן אונ האסט ויך תמיד מיט אים משתעשע מוען אונ היינט איז אן גלייגט דיין טרחה ער איוטאיין **• • • &quot; &quot; * • קגעכט אוג פירט צעהן קעסליך ער גייט רעם גאנצן טאג בארמים ווארום האסטו **צ • י • ץ ן ז • * ש** *ל גזר יל צ ן זר י? • אז1 מרעיש עולמות גמעזן ליבי מוטר פרופד מוטר דו האסט מיך איבר גלאזט ביי - &quot;; * ז •זו זו* &quot; &quot; זו ; • ש ▼ ; &quot; 1 * זי &quot;צי; - מיין קאטר אוג,ער חט מיךדיער ליב גהאט ער הט מיט מיר&quot;מעד תורה אוג חכמה גלערוגט ווי טיט מייני ברורר דרום האבן זיי אוף מיראיק שנאה גווארפן אונהאבן מיך פד קופט פר איין קנעכט ליבי מוטר לוף אוג דר וועק אוג.קלאם אן אץ לי שערי רחמים טאמרמעט גאט איבר מיר רר בארמן זיך אז איך זאל מירד קימן צו —ך &quot; • - ך ז *,* ;• • זי * זי •־ זו •ן* * 1 - * &quot; צ &quot; זו 1 זו י מיין הייליגן פאטר ער.זאל מיד מימן רעם גוטן מעג צו נאטם דונכזט איך בעט חך ליבי מוטר טוא ניט פד געסין אן מיר שרייא אוג מיין פר השם.יתברך ^ער מעט ממם אום העדן דיין נבעט אוג דיין ממין ער מעט גדענקן דסגנאדזוס דו האקט גמאן &lt;ךיט דיין שמעסטד לאו&quot;ן דס אין דו מוטר פון מעני ברודר אוג.וועט מיך אוס ,לימן פון אלי מייני ציות אמן סלח : והנה אליו קול] ווי י1סף לוגט אוף רעם.קבר דועךט ער איין קול פון רעם,קקר טיט רעם לשון מיין ליב קונד.?יי ורסן אז איך האב שון פון רעם ווס^עס טוט דך מיט דיר פרוער נמיסט אוג מיין הארץ איז פר בוטרט וועגן דיין נמיין אוג גשריי * * * •זו*•! • זו: זו זו • . אוג די ומסן אן איך האב גהעךט איין קול פין רעם הומל אוג הט טיר מכשר נמעין אז דו מעסט גרוס גדולה האבן אוג דו ןועסט אין מצרים איין שליט מעון . ־ &lt; . &quot; י \\ י' • ' &quot; 1 • , , -- - &quot; ר,!. ■*•ח?-- ־• -— &quot; ~-*&gt;****4'*־&gt;•^ *1: .*&lt;-■ - '■■'*&quot;י4&quot; *&gt;'-*.-*' יי■ &quot; .... .2"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="גדולת יוסף ח &lt;ונ דייגי בדייר ויעלן זין? ש דיר ביקן איג דייני חלומות ייעלן אליי גווים מקיים וערן נאד רו מוזט $תער ליידן ת ;סורים איג די צרות אוגדר וועסטו גר1ם דולה האבן דרום נעם אן מיין ליב קוךנאטם ^ראף אוג גיי מייט נאטם נאמן 1 .. יוחד מן המדינים ־הקיץ לקול כביתו] איינר פון דו מדינים ייט דך אוף גחאפט פין .זיין ?לאף יועגן דס גוויין פין יוסף אוג ועהט ווי יוסף ?נמייט לעבן איין קזטיין אוג רוןט טוטר ויעקט ער אוף די איברגי.זיי זעהן אלי ווי.,ער-יי^יט אזוייזאגזזייא אלי גלובט איי נאט ב''ה ווס^ער טוט איזרעכט.זעהט ידי גא1ט הט איןז צום נארן :מאכט די גאנצי יוקלט ווקס אוני אוס דאכן מיד האבן ג&amp;ייגט או.ער הט נאד איין קינעון היעט יזעהן מיד אז.ער איו נאד מ*וגע היינט רזפט ^ר צי איין ?טיק טוטר אינ מארגן ויעט^ער דופן צו האלץ פאטר [ויגעת בו) די מדעים האןן אין אים אן קוריגן אונ^ר נייט גלי? צי י/קקילך איג יי 9ירן אים 1לייך&quot;קיין' מץר;ם אוג האבן אים פר קוג&quot;ט צו פוטיפד .סריס ^ךע1ז עור הטבוזים: ראובן קוב אל הבור) ראובן קומט צי ריק פין.זיין דינסט איג'קומט צי רעם גריב ^ר יעקט יוסף אין ניט, רא אין גרוב ל3ר ;^;ט צו'די בתדר יוסף אין* ניט דא ווי.,קאן א? קומן צו מיין פאטר: יהודה יאגט מיד וועלן ךדזאגןדעם אפית ?גיד האב^מ פר קופט צו דו מדי;יס איג.עי האןן אים גפירט.קיין מצדי,פ ז * י ויספוק ראובן כפיו ויאמר] ךאיכן.קיאפע א1ף.זייני הקנט א§נ.זאגט וויי גקוריגן אוף מיד איג א? אייך וויוועלן בןיר^ןצי^זערזןדעם^ר פין אונזר פאטר ווי לא?ז איין פר ?ייטן פנים איג איין קיפר^יס ^טערין צו ז^ין' קר'איגוד §אטרמיר האבן אים ניט גיעהן איך וויסקי מיד רעם היינון טאג'דעם טוט היי ג^ריגן אוף אומר^יאק אוג טעג מיי.קעךין.ז? צו בגרא^ן איירר צו טאן אזו איין גןע?הבדידר בתדר ז ייעד קילעבטיןט איר גטאן: האחים כולם] דו ?רידד אלי ^זאגן יום קיתיסטו ?רירי אוף אעז דו ביסט זעלבקט ?ולדג דו האקט .גהייסןנוארפן אים אין ?תב האבן מירך? גפארגט א1 דו *£&quot; •&quot;&quot;יי ■ &quot; י• יל&gt; &quot; &quot;אימי 5ילמ ?יי דו גורס ־ י ז&quot;* יי זי* ימי לייז מיל־ דז ייז ליי־ -ניעי־ז איר יי־ אלי , &quot; איי י'0 ?ל'5??!*&quot; לי* יי? טיל&quot; ־האט *יי!אל־ איס ניט ט;טי. ז&quot;ייוי* . 1י א ם ־.• ?יא! ?יי־ *יי11&quot;מ1 א|י ?•ין פרוט־ה •־ין גיולז אי, ,אל א;ס א6 פירן צום דפאטר 5 י, ' *י'&quot;יי&quot;י&quot;י יורחת י0עה].5י ?ייייןס *־י?י&quot; אע פי1,1יי1י א!נן ריגן פרקדן \ ?ילי.!י?י ?לעק־ ק־ איר ??אן היינס ני־ *יין ע4. ייספר איין 4** י&lt;*יימי.י &quot;מימי ז/&quot;י*•* מ &quot;* מ •י י ) • &quot;* ד ן ץ ווייסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="גדולת 'יוסף ווייסט וואול אז מיר האבן אים פיינט גהאט (שמעון) זאגט מיר האבן שק איין תירוץ ?ר אומר פאטר מיר ויעין שע?טן איין צייןלי וים.זיין ?לוט איונלייוז צום פליט פון איין מקקשן אוב ייע^ן איין טונ&quot;קן דם.זיידני העמדל אין דעם בלוט אונ מיד וועלן עם צו שטעכן ויעלן ?זיר.זאגן איין דדה מגה הט אים אוף גגעסן : וישחטו שעיר עזים וגו ) אונ זיי שעכיטן איין צי.קלי אוג&quot;זיי טינרןן איין דס העמדל אין בלוט אוג צו שטעכן דם העמדל 3יהודה] נעמט דס העמדל אוג גייט מיטאלי • • זי * &quot; זי : זו ץ י ? ץ ; ד &quot;• .• — • ברודר צום פאטד די בדעננן דם העמדיל צום פאטר, •דיט איין טרואריג פנים [ויאמר • ז ד, ד , י &lt; ,ז . ז ?ו ; * *1 *.ר * • י^&quot; ץ. יהודה) זא^ט :הודה דם האבן מיר גפען דר^קאן אוב דם העפדלאיז פון, דיין זון אודר ניין (יעקב),זאנט.ןעקב.מיט גרוסדער שרעקניש&quot;יויי מיראוף מיין ?דאף ווי וזטאירדם נפונן(יהודה).זאגט :הודה מיר האבן דם נפוגן אין עאלדאין י־עפויעג פון שכם אזו ווי רו.זעהסט איין נשמירט אין בלוט מיד האבן אוף&quot;דעם אורט מעוזן ,פיל בלוט מיד האבן.זיף'מער דר שרארןן אומד הארץ איז וואין צו נאמן מיר האבן דאךטןגזיבט טאמר וועלן מיר גפינן.?פיס פלייש אודר ביער מיר האבן אבר ניט גפינן; יעקב בגחת)_מןקב .זאגט שטי^לר הייד אוי וויי דם איי דס העמי־ל פון מיין וון איין חיה רעה הט אים אוף גנעסן [ויקרע יעקב שמלותיו וישם שקבמתגיו וישא קול נהי ויאמר).יעקב צו רייסטדיני יןליירד אוג טוט אן איין.יאק אוף .זייני לעני אונ שמיט איין יאמעךלף גשרייא אוני וויינט אוג זאנט יוסף מיין זון יוסף מיין זין בעסר וואלט איד גשטאדבן פד דיר יוסף מיין קונד רופט מיר די קלאגר ייי זאל &quot;י י▼ : • 1 • :ד ז * &quot;•י &quot;* י &quot; ן 1 &quot; :&quot;▼ זו•&quot; 'ד זו{ זקלאנן אוף אונן ווס טוג מיד שון ^דס &quot;לעבין בעסר מאלט מען.מיףשון צום &quot;קבר גטךא1ן ווי^קאן איך מיף טדייסטן אז מיין הארץ איז אום גריסן מיארן ווס טוג מיר ש1ן מיין האב אונ מיין גוטץ אז דם רעכטי אוג פין מיין קאפ איז גיואדפן גוואדן צו דו חיות פון רעם §עלי ,יוסף מיין זון איף דאב ךיןדיד צונן מיט ד:?ר פיל טרערן אבר היינט האבן-זיף דר פון מעט דו פד שיטי חיות פוזדעם.,פעלד,א־ף בין אליין שולדג זום איף האב ד־יף אליין גשוקט יוסף מיין זון איף האב מעהן אין חלום א? דו וועסט מיף שפייזן א1ף דער עלטר אבר היינט חאבן זיף גשפיייט די '1־ &quot; * : &quot; * 2 - זו ז 1 זו זו; ע 7▼ - י ־1 זוי • ז &quot; : ־* 5 חיות פון דעם פעלר א1י.וויי גשדוגן דר הומל איז פד שפדייט גווארן אוף דער י גאנצר וועלט פר איין נצעלט ווי איז אין דיין גצעלט פר גאסין גוואדן מיין קיגים *זו זו 1 &quot;*•• • זו • • * * ** בלוט איף וויי נשרוגן אוף־ךירזוןדו פר שפדייסט דייגי פליגלן אוף דער 4אנצר וועיט ווי גפיגט זיף אונטד.דייגי פליגלן אום שולדג כלוט פון .פרומי מענטשן.עךר זו ***&quot; גזר *•* • * * * ערד ווי האסטו גע&amp;וגט ביין מול איין צו שלונגן רס בלוט פון מיין וון יוסף מיין זו &quot; * ▼ ן &quot;* • •* • 1זו ▼ • זון יוסף ז5ס הט זיף ךיר גחלופזת אז די זון אוג די לבנה בוקן זיף צו ךיר אבר היינט הט די זון נמאכט לייכטן איר לעכט אוף_דיין כטריבונג אוג הט גמאכט צי &quot; ▼ . • ; '־&quot; : זו ▼ • י• • 1 ■■־■־* דאס איביני בלוט וואס די חיות האבן ניט אום גלעקט אונ די לבנה האט מיט איר ז ▼ • זו▼ &quot; ; •ד &quot; ▼ זוי &quot; &quot;▼ :&quot; &quot;&quot;1 7 קעלט פר נליווערט דס בלוט נאר נאט אונ נאט פון מייני.&quot;עלטרן איף ווייס אי דיא י' הימל !&gt; ־:־.'■•י•' דיי. ■ ^&quot; . • ^1.1ו.י. ■ ' ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="גדולת יוסף ט הוטל אינ דו,ח אוי די לבנת אוג ת עדי.וענן אלי איןדייןה^ט די מיין האןטן' ־יין גזעץ נאף איך האב דם מרם מוען מיט מייני שלעכטי.מעשים דרום ?'ז איר '* ־ גשטראפט מוארן אבר דו נאט בו:סט גרעכט - ויקומו כל בניו וכל בנותיו לנחמו ונו/עס.וענן א1ף ג^זטאנן דיערי וון אוב טעכטר צו טרייסטן אים.ער ודל זיך ניט קרייסטן ^זאגט אי1ז טעל קי?ק ויק! טרואר - פון מיין וון אין מוב אביין : ויפול לארץ וידום כאבן ער^אלט.:עקב צו דר ערד אוג בלייבט שם.יל (יי איין שטיין קומט יהומה אוג הייבט אוף.ויין זקאפ : ו ישא קולו ויצעק אונ.יעקב הייבט אוף--זיין קול אוג שרייט רחל רחל מיין..עקרת הב:ת פעו־צן י^אר האב איך פר דיר גדונט פיל מויין איג טרעו־ין האב איך פר גאסן פאר/אט בין ער האט מיין חפלה אן גנומן איג האט מיר גגעבין איין * ד ד' * ד *דד , ז &lt; . ג * טייארן וון ער איז בייא מיר מוען דס רעכטי א1ג איך האב מיט אים גלערו?ט חורה אונ מצות אונ חכמה אוג האב אים מדריך מוען בדרך הישר היינט בין איך דיר מבשר או מיט ויין בשר פלייש אונ בלוט האבן ויך מעט רו ווילרי חיות פון ; - • - 1 ז•• . ; ־• : ז* •צ־ * * * זי * : רעם וואלר אונ דס איברגי בלוט איו מ,עבן נווארן צו דר.ערד פר איין פקדי! : ד * ד !ד • ••־דדי * * • ויבואו כל בניו וכל בנותיו לנחמו דו קונדר קומן דס אנדרי מאל צו נ^רייסט! אים זאגט יעקב איך וועל מיך ניט טרייסטן בין איך וועל שטארבין איר *1; ־־־־;- &quot; ' ' • • • 1 * ;־• 1 ־ י 1 ד : - ; מאבט נאך מיך מער טרועריג אדו ווי איינד וויל פר לעשן פייאד מ־ט שטיוא | • | • •• - • • * * * ** / •י&quot;* **• • '* # | &quot; • * * * • * דו־ עדר מיאן פון אים איועק : • • • * ד ויוסף הורד מצרימה ויקנהו פוטיפר סריס פרעה שר הטבחים) אע יוסף איו ווארן גנודרט מיט דו סוחרים קיין מצרים א ע פוטיפר הט איש גקופט א ע ♦ י • •יו ן • • • — •ן־ * •1• 1 • • • 9 • * • פוטיפר ד.ט גהאט אווייב זיא הט גהייסן זליכה זיא הייבט י אוף אירי אונן אוף יוסף אוג זאנט צו יוסף.זעצט דיך אוף דר עוטול זאגט יוסף עס א־ז ניט שיין מייני *1 • * • ^ו' *1 # * 9 • ליב' העדן אן איך ואל בייא אייך זו_צן ווארוש איך בין אעער קנעכט איך בדאדף * * &quot;ל י &lt; 4* • • אייך בעדינען זאנט וליבה הער צו דיר שטייט אן או דו ואלסט איבר אונו ויין •• ■ &quot;* &quot;■&quot;ד• • # •ך • • • • • • '*,י 1 י- &quot;?4 &quot; • *4 &quot; &quot; איין הער אבר ניט איין קנעכט ווארוס אונזרי חכמים האבן גואגט ררייא ואכן • ן *• ■ך *0 9 • # | • | י* • • •4 • • — . • •ך• יי! • •ץ• • * .* ** * * •י • # * • * • *־ * • *0 0 • מועלטען אוף דר מעלט דד אמת אוג דר שכל א1נ דר יושר אונ א־ן דיר גפוגן ••• * ' 9 *0 •0 - *0 • •4 • •*9 ** •• ■1• • •יי &quot; • • • • * * • &quot; • דך אלי ךךייא ואכן ךרום הט מיין מאן ךיד מוסר מועזן גאר.זיין האב דער וואס • • • *ל •* • 1 *ן*■ ** רופט דיך מנעכט דר איו גווים איין נאר • • &gt; • &gt; *ד * &quot;* י* &quot;&quot; וישתחוה יוסף ויאמר] אוג ער בוקט זיך יוסף אקעגן איר אונ זאגט איך דאנק ליי י פר דייני מטי רייד^עס שטייט מיר אן איך.,ואל.!יין .דיין קנעכט נאד ווען דיין רצון איז אן איך ואל דך ועצן וועל איך .דך זעצן וישב ותאמר אליו) אוג יוסף זעצט זיך אוג.זיא ?אגט צו אים האסטו גזעלזן אז # ' 7 ן * • *• • פין&quot;עטליכי צייטן אין מיין פנים שלעכט אוג פר ענדרט זאגט יוסף איך האב מעוזן - • • • &quot;ד* •זד. ? *זד ♦ 1 • * ז זד*&quot; גיטל נאי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="גדולת יוסף גאר איך פר שטייא ניטנ־אד מס דאס אין אוו^זאגטזליכה מיין ביטר הארץ גועל איך דיר דר ציילן נאט הט מיר מגלה גייק איין*סוד א! מירידי. מעלן פר ייך ניט &lt;8ראבטן מעלן טיר חס !^ל1ם אדיין פאלן אין איין צרה נעכטין פדא/ין אין■ גשטאגין אין מיין ה1ף אונ[אקומט]מיין עזטיף מן שטייט ךיי רעם טועד אונן בארוס] זיין &quot;עלן קומט צו אים אונ^ואנט;פךיד צו דיר .מיין.גועןן(אק1מט) עגטפרט איב א1ך פ! יד £אגט(בארום)צו אקומט פר מס האסטו איין שלעכט פגים,^מס* ה^סטו צו וארגן דיין פאטר איו איין ך1סר עושר אונירו בוקט ראך 'איין .19 יחיד 1ייא דיין פאטר [אגטנאקומט] פר ^ווס.זאל איך דען&quot;קי;ין^|ע?ט פנים ניט האבן או מיין פאטרהטנאר זיין האב אפ גגעבין צו 1יין!ריב אונצו&quot;זיין נא&amp;ן מטף אז&quot;איך&quot; ברארף עפים מוו איך ביירי בעטן זאגט[בארום] הער צו מיין ליבר פרייגט דיי* * • • • • • **** &quot; • ** * •4* * •90 ך פאטר איו ש1ן אלט אוג דיין שיטיף מיטר הט מי־ט איס&quot;קיין קונדר ניט היין פאטר מעט באלר שטארבן וועסטו אראפ געטן ךי מאנט פון דיין #טיף טיטדאוג- פין יוסף אוג וועסט.זעלבסט גמעלטיגן אין דעם גאנצין עשיריתו. * • י • • • * • *• ' * ? ; * * •** י • ויאמר אקומט),זאגט אקומט לי גיסט מיר בר1ט אן ציין מאדום מק מעט דם זיין זאגט באדום איך האב גהעךט^זאגןווס מען איי מיין הונגליג מאט מען. שיין רו.ענונ פון רעם.עסין אוו דו מעסט שפעטר נעשן די ירושה וועמטו מיין הנאה האגן; ויאמד אקומט] אוג אקושט זאגט די האסט שיך גטרייסט או 1ו צייט מעט מושן' ; 'ז ; * '1 ; •'&quot;;*: - ? * \ * מעל איך עיון ורסן מס צו טאן מיט שיי; שטיף טיטר אוג שיט לעם נאמן יוסף בגן יוסף ועד, אין מס פר איין שלעכטן (שעמד] שיר שטי:ען גאו איך יואג. * • * •••• • ד י ז גהערט פין שיין שאן או ער הט גזאגט או נאט ואל געבן או איך ןאל איס אייך' קיגד האבן מאלט &quot;ער גאר דין.עשירות אפ נגעבן פר.זיין לעבן צו דעס קולד , צ , ד # ¥ ו ן* 1 ז*• ?ל• ¥ ן ווארום ער הט&quot;זיין זין [אקומפ&amp;וייער פיינר דר פר ווס ער פירט זיך אין שלעכטן מעג ■וו • ** *• ?ו - ן *.* &quot;* ד *•' ג * ! י* • ץ * ד (כהיום) איו שיין מאן &quot;וייער אלט טאשר וועט ויך נאט ב&quot;ה&quot;דר בארימן אוציטיל ** ; ין •זו • &quot;זר • מעדן האבן איין קינר מעט.ער נאד דס לעשירות אפ געבךדעס.קינר : יוסף חרד לרבדיה ויען ויאמר יוסף מערט דר שראקן פון מעגן אירי רייד אונ * ' ♦ • • ענטפרט איר שיט גרוס חבשה אוג יוסף ענטפרט איר אוג ואגט איך ווייס שון •• • . | ••••-* • ■ך • •41 • 1 • 4,** . * • * • • • • • 1 • 9 פו; לאגג או אירעענט איין גרוסע חבשה שיר דאנט או שיין הער חט שיט אייך &quot; &quot;* • • * ^4* 4*• * 4 • 7 • רם גמיסט ששיסין או איר.ואלט שיך פריבן אוב איך מעל בלייבן ביי דר גטד־ישפט ז * * * • י * ר # י ניע • • ז • י 1 • אבר איך מעל דס גיט טאן דס איו איין גרוסע זונד פאר גאט וליבה ואנט עם זד • ' ־1 * ז 1 ד * *•';־זד ; ~ ־זי ;*י &quot;• וואוגדרט שיך אוף ליר אוו איין חכם ווי דו בוסט ואלסטו ניט פר שטיין או ן* ■ * *&quot;&quot; &quot; זיז • ל • • • איך דייר דס מחמת מיין ביטר הארץ מייל איך האב שורא פאר רעם שטיף זון נאקומט]!אגט יוסף כיין אוג גייט אוועק אום איר חדר ג 4 י • &quot; * • • ו יחי ממחרת בלכת יוסף מן הבית אל החצר ותקם ותלך גם היא ותעמוד לפניו ותאמר) ¥עס קומט מארגן פריא יוסף גייט פון רעם הוו אין ה1ף אריין , , י&quot;''■' * י* * י 'קומט •1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL=". גדולת יוסף קימט די זליכה אוג שטעלט זיך רןעגן אים אוג זאנט יוסף איך ^קאן ש1ן מער מיין ביטדיהארץ ניט ליידן איך האב גטראכט מס רןאן פון אונן דר ם1ף דין מאס טדאכסטו ייר די מיינסט אז אייביג מעט אז1 זיין איך בין דיר מ1ךמז אז עס מעט גווים קומן ך _צייט אן רעל הער .וועט אפ ?וטאיבן איג [אקימט] מעט נישגין מעסטו מוזן עסין בר1ט מיט_וואסד אוג מעסט מיזן&quot;גיין אינ צוריסגע.קליידר איג ןך • ז •* • * • • • • • • • • • וועסט טמןטאן ^וווערע ארביט אבר אז ך וועקטמיך • פאלגן מעט בעסר זיין מסף זאנט פון מיין יוגץט אן בין^!ל.אלץ אייןל^ץ פא:רנ;טיגר מק?!ש אוג ליבר אין' מיד צו טאן שווערע ארביט אוב צו ניין אוג צו רוסנע קליידד אינ לאזן דך באניגען מיט בר1ט אוג וואסר איידר צו פר פלעקין די גשמה מיט זונד ורעל איך * • •ן'י • ; ־ ץ &quot; •ן ~ ; ע י • : זז • ; ץ .! -היין מנוחה האבן לעולם הבא מארוס ווס איזגאר רעם מענטעינם לעבן אוף דר *3 ▼ *לחד** חד *&quot;&quot;פד ל ל *ל • *ו • • ע* • ע • מעלט נאד אזו ווי איין שאטן א1ךר.איין חלום אוננייט פון איר אוועק : ובהגיע יום אדמת מצרים לחוג את חגם הגדול.) אזעם איו גקומן איין פיי&quot;ער טאג • • • • פון די מצריים זענן אלי גגאנגן צו די נר1סע במה זאגט פ1טיפר צו ויין ווייב ז• י :• י זו ץ' '־* י- :ץ' • ; ח• 'ל ■ד ־ד: •- -ו-קום מיר מעלן ניין צו דר במה [ותאמר אליו] אונ.ז יא.זאגט צו אים גייא אליין מיט פריידן איך רןאן ניט ניין אוף מייני פיס מיין ^קאפ טוט מירךי_ער מייא : מחרשת מעט ותאמר) זיא שוויינט איין קליינע וויילע אונ זאנט מיין ליבך מאן * 3 &quot;* 3 •• 3 ** י* חד ל • ** דיין.קנעכט יוסף אין אין הייף&quot;זאג אים אן.עד.זאל הימן דס ה1ז אונ איך מעל אין מיין 3עט ליגן טאמיר מעל איך קאנן שלאפין : • • * &quot;ד * האדון אומר ליוסף] דר הער זאגט צו יוסף מיין גטדיי&quot;ער ךינער גיי אריין אוג זוץ דא ביז מיר מעלן קומן פון דר במה יד ודייל קאנסטו חשבונות צו רעבט מאכן האדון וכל בגי ביתו הלכו אל הבמה] דער הער מיט ךעםגאנצן הה גווני &quot;זעג גנאנגן צו דר במה אוג יוסף נעמט_זיין שיייב טאבל אוג. זעצט דך רעכנן .• • ,חד חד י* * ** חד 3 3 *לחו חד 3 * חד חדחד י ותבא בלאט ותתפשהו בבגדו מאחריו ותאמר] זליכה קומט אונ דזאפט אים אן • ▼ • 3 &quot; ך 1 ביי זייני קליידר אוג זאגט ך, ביסט אצונד אין מייני הענט אלי זינך ואלן חד *ל• * *3 ן * *&quot;*חד 3 &quot; י * 3 ז* חי פאלן אוף מיין ר!אפ : וימהר יוסף ויעזוב בנרו בידה) אוב יוסף איילט אונ לאן ךי מליידר ביי איר אוג &quot;• 3 ד • ן &quot; חו &quot; * * לופט אוף רד גאס אוב ווי זיא זעהט אז ער איז אנטלאפן איג די דעסטן ♦ • 4• • • ■ • • ... זענין גקומן פון דר במה רופט זיא די שפחות וואס זייא הייסן מיט זייערי נעמן •• •1• 1 1 &quot; •• &quot;ך&quot;ך • • • * ץ־ &quot;ך •• ••♦•1• •• • •• ** 1 עדינה עלוקה אונ תפתה נשוויגו־ קומט אדוער צו מיר [ותבאנה שלשתן] ייי &quot; 3 * • • • קומן אלי דרייא זאגט צו זיי ן ליבה גשווינד רופט מיר די רופאים זיי מעלן מיר — — • • * •••• • • • * * •• *&gt; • • • • • , • • • • אדר שלאגן מארוממיין הארץ איז מיר צו גאננן (השפחות) די שפחות פרעגין וים איז דיר אומד הערונטע ז חד • • • ** •• • *י • • • • • • זליכה זאנט ווי מיר דר בוגד הט מיך פלוצלונג די שיאמן איילט גשווינר עס *ל 2 &quot; • ־.* &quot; ־ד &quot; 1 : ; : חד ;ז די ־ : &quot; ; &quot; ; ע איז אוף מיר טוט דר שיערןניש גפאלן די שפחות זאנן וועד אי• 3ך בוגר זאנט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="גדולת יוסף ■ ואגט זליעה ים איו י1סף אומר .קצעכט מס אומר :הער הט אים גבראכט צו •••• * • • * • # • • • • * • •י• 0 ^ #*לטין א1ם אינו איר _אלידיט אמעק גגאעץ צו דד* 3מה אוב איך ביןינעבך אוף מיין גלעגי גלעגן קימט צו מיד דר ב?גד אזנ איך די #י־מק ?ייך 1.יי&lt;ןד' אוג זאג צו אים _עס &lt;ע;קט זיך ניט אז ךי.זאלסט א1ס מיר #פעטן האב איך פד גר1ס ךעד ו?ירעמיש.*&quot;ער אן גהז־פן צו *יייען אז1 הם..ער עז:ירא י האט אוג איי- אנט^אי־ן] •4• • * ■ • ' - ד י * •ן &quot;), אוג הט איבר גלאיט זייניקלייךר פר דר שרעקניש [הטפחות] יי ?ןפח1ת יאגן מארוס,ואל..ער דען ך0 ניט טאן פר^יואר אומר הער הט אים מוסר טוען גאר &quot;, &quot; *י י יי דין האב מיט זיין נוטס אוו מייננו ער ער אין דר הער : ¥ * ** ־ • • *•י * ** ¥ זליכה זאנט רום זאלאיך טאץ איןך ווייס אז איך&quot;ייעל _?ר אימד־ער .צ&quot;יין מעט ער נאד ניט מעלן נלייבן דרוס בעט איך אייך או איר ואלט אוך ואגן אז ער * • • • • # • * * 1 ץ י • !4 הט אייך :מה פעמים אן גיעט טאמיר מעט..ער אונו אלי גלייבן [הטפחות] ידי • &quot; • • • ? * • * * • • • • שסחות זאבן מיד מעלן גורס אז^זאגן מאדום פון יער צייט מם יוסף הט אן נממן ף ממשלה מט.עד א־וף אונן שמערע ארביט נל1בט איו אומר נאט עם • . • . # • ד ד • • • • • • 1 ** איו גיויס נקומן זיין סוף : האדון ל, א מן הבמה והיא שוכבת כמטתה) דר הער פ1טיפר קומט פון רד במה אוג זליכה ליגט אוף איר כעט .זיא.קרעה צט אוגד&amp;צט אוב ער קומט צו •&quot;ר *2 * * * • * * • * ! ! ¥ • איר אוג זאגט גאך ליגסטו אוג יוס .קדעכצטו (־היא מחדשת מעט) ,.זיא שוו'ייגט • יל י * • יד • ¥ • * * 1 * * [ויאמר עוד] עד זאגט ווי ווס שמייגסטו ביסטו קיוזנק יאג מיר איד וועל דיר אלי זי ד ; &quot; •ד • : ;'• ? י ז * * י ¥ • - • רפואות פון גלעד דדענגין איך.וועד מיין האב אין גאיצן פר דיר אפ געבן ו וליבה זאגט וים ואל איד דיר ואגן איך מאלט דיר דר ציילט די וועסט מיר אפר ניט •ך; 'ך -ו &quot;1• ז • • ד : • זו •י :&quot;זי; &quot; ד-ן גלייכן ,ואו.ט פ1טיפר מארוס .זאל איך דיר ניט גלייבן דייר מיין הארץ ואגני וליבה איך מעל דר צעלן האטשיאיין מענטש איז ניט ינלייכט .עתת 'צו זאיג • * • • • ♦ • • • • • ן ובפ־ט א1ף דך נאר די ביסט ©יין ©אן מעל איך..דר ציילן די חכמים האבן גואגנ • *ל • י• • * • *ל • *1 • אז1 ?וי.עם איז ניט מיגלך _אז.איין שטיק כלייא ואל פליהן אין דר ליפטן אוו אי • * • ** * • • • • § • * גט מיגלך או איין קנעכט ואל.זיין אייזעדליכר מאן פון דדצייט אן מס.די האסה • &quot; • *יל • - ** # *ל *ל • מ1םר נווען די ממחולה צו מסף מייגט ער או ער איו יד הער ווארום אן די ביסג •י •עי־ • •ו ▼ ••(••• * ¥ ע •ך ־* • • • &quot; * • • • • • • • אמעק גנאננן מיט גאר רעם ה1ז ממד צו דר ימה אונ האסט יפ1לן _אז י1סן * *1&quot; 9 9 *ל*ל • • • ✓ ואל דס הוו היטן אז1 קומט.ער צו מיר צו מין או1 דאב איך אן גה1בןצו ?ערייא או1 הט עד זיך דר שראקן אוג איואנטלאפן אונ הט נלאזט ,דיני קליירר אוו ־ד זי &quot; * זי :ז י•'' &quot; &quot;־: ; ־ד &quot;.• י •ד &quot;־ד: * ז זי איך הייב א! צו עוךייאן צו די דינסטן זעמן די אלי נקומן צו לופין.די רןאנסט די *ל 2 ?* * 1 * • • ,•••*• ,• •• פרעגן אוג זיא הייבט אן פר איס צו מיינן אוג זאגט בין איך אנךך0ו כיי דיי איי; § 9 י* • 7 • •••**/ *ל • • &quot;* • מייב מי עס גהער צו דין §ד טרייב_דיין.קגעכט מסף מאדום איך קאן עו1ן מג *•* י י&quot; • * ¥ * &quot; ^ למדן או פ?יין קנעבט .זאל פון מיד איין גשפעט מאכן אלא או די הארקט מיטדיי: ן קנעכט יוסף אין כויר ליבר דר ט1ט פון מייןילעבן • &quot; * : ־ י האחן &lt;ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="גדולת יוסף יא אורון מחריבי כמאמין ואינו מאמין) דער ד,ער שווייגט ער גלייבט י1א איג ניט ' • • # • • • • רו?ט זקן אן ךי עץ־חר^עס זאל רעם ד,ערן ניט פר דריסןווס איךךייד אוב מען הט מיך ניט גףרעגט אן מיר וענן גגאנגן פין יר במה האבן• מיד מעלון וויא וסף אין איום גלאפן פון יעס־־הון אוג מיר האבן גרערט דם גשרייא אונ כמה ועמים דיט יוסף אונן אן גיעט אמאל מיט גיטן אונ אמאל מיט ביתן איג דר פר ניט ער א1ף אונן עזוועדי ארביט ווס מיר קאנן שון גאר ניט ליידן: *?ר 1 * * * * 7 ד /* • • 'יהי בשימוע האדון דברי השפחות ויחר אפו] וויא רר הער פוטיפר הערט דיא דייר פון די ביפחות איו ווערט ער זייעד ברוגז אונ זאגט ווי אין דער בוגד י • :־ד **זו:•*&quot;• זו :** 7 ; &quot; &quot; זו &quot;' ברענגט אים אהער : •40 •• • 44 • • •• • ־ימהרו עבדיו ויביאוהו לפניו בבהלה ובחפזון] ך קנעכט איילן אונ, ברענגן אים 9 5 ►ל • ^ צום העדן דר הער זאגט וויי גשדיגן אוף דיר בוגך §ר מיין נוטס ווס איך ** # • * ** * יי • האב ךיר גטאן אי1 ווי איין פאטר.זיין קינד אוג איך'האב ךיך גמאכט פר איין הער איבר מיין גאנצן הוו האסטו מיר איו פיל ^ילעכטס בצאלט יוסף זאגט גאט יאל בצאלן רעם ווס טוט שלעכטץ אונ ווייטר וויל איר מער ניט ריידן [האדון] דר רעי ^ל ל *ל * ^ל 0 &quot;** • *'ל • • • זאגט די קאנסט נאך אזו דייק נעמם.אים אוג שליסט אים אין קייטן אונ זעצט • *ל*• *ל ** ?ל ¥ 1 # # * • * * &quot;# •&quot; • אים אדיין אין תפיסה בין מען וועט אים איין משפט ארוס.געבן (ויקחהו) א1נ 0 9 # ל &quot; • ?ל ךי.קנעכט נעמין יוסף אונ שליסן אים אין&quot;קייטן אונ פירן אים אין דער חפיסה ןךיין ווי ,ער אין גקומן אין י־ר תפיסה זאגט יוסף גלובט אין גאט איך האב גגעסן יטי שפייז אונ איך בין גגאנגן אין זיידני לןליירר אוג אין־ האב נאר ,5־ר געסין אן # • • • • •י • 1 • *יין ליבר פאטר גייט אין איין _זאק אונ ליגט אין אש אונ טרוארט ךרום אין נאט רע?ט אן איך בין גקומן אין דער י1פיסה כדי איך יזאל מיךדער מאגן אן מיין ואטד [בבואו הבורה] ווי יוסף אין בקופון אין יד תפיסה וואר נאט מיט אים אוג ל ^ל # * 5 * &quot;ל *ל * * _ער {פונט חן בייא דעם עיר בית הסוהר ג •ך • • • • 1 ■■ •י • • *■ יהי ביום השלישי ויאמר אל יוסף] ווי&quot;עס קומט דר ח־יטר טאג יאגט דער עזר • ••••&quot;ל ל• ?1 בית הסוהר צו יוסף מיין .פריי:נד איך_זעה אן.די ביסט.איין .קלוגר מאן אונ ויךקט דיך ניט ווי קומט דס אן ך', ואלסט וועלן אז1 איין מעשה טאן מיט דיין ־,עריגטע יוסף.יא{ט הער צו מיין הער די מעמיה פון מיין הערנטי זיא הט מיך אן ;רעט או איך י אל ביין טאן אונ איך האב ניט מואלט הט זיא אן גרעט די שפדוות די יאלן עדות^זאגן פר_קערט נאר מיך _פר דריסט _א!ו איין קלוגר ווי פוטיפר | מיין הער איז^ואל ^ער ניט דר קלערן רעם אמת : צר בית הסוהר התרגש בדבריו) דר שר בית הסוהר דר עורעקט.ייך פון .זייני דייר אונ.זא{ט ויייא גשרען אוף אזו א־ין מעעוה איר וועל בוודאי שמיסן מיט פוטיפר אונ&quot;עם וועטדר קלערט יוערן דר .אמת ג * * • •• * • ד 7 ••• ויר בית הסוהר מצא אח פוטיפר ויאמר לו) דער שר 3יח הסוהר הט גפונן דעס • זו &quot; ■■ &quot; •י •* י יו פוטיפר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="גדוית יוסף פוטיפר אוו. זאגט איך האב מיט דיר עפיס צו ריידן ; ♦ — •ך• • 1 • • *** • •• *•י פוטיפר זאגט רייד מיין פדיינד [ויאמר] זאגט דר עור בית הסוהר איך מעל דיר • • •• ז • ¥ ■&quot; י י ' ? י איין משל ואגן עם הט זיך גטראפן איינר רט גפונן איין טייארן שטיין אונ * י •ד ▼ &quot;ד עי &quot;ו ־ד ** * ;־ך יד • , •* י •• ו•* ■&quot;י~ י 1 הט אים אוף גהאנגן אוף זיין הארצן ויהי היום אין גקומן איין שלעכטר מעגטש • ן 0 9 40 9 9 * ** • *• •* &quot;. • איג זאגט נאך ווס טראגסטו איין א1ג פון איין ברענדגן שלאגג ד;יר האט רעם ־י; יי 1 ■ד ;־י:: &quot;&quot; י י •• 1 :־ר :*.&quot; ־*יי ;־ : ••• •י &quot;י שלא^ג אוועק גווארנ־ן דר,נאך איז גקומן איין איש מבין איג חט רעם שטיין אוף גהובן אוג הט אים גבראבט צו רעם בעל הבית ווו7*ה אים אוועק גוואךפן איג זאג.ט נאך מס האטשו אים אוועק גווארפן רעם, שטיין פר מאגט.קיין מעני''ש ניט צו בצאלן אוג דר מענטש ווס ער הט ריר נזאגט אן דר שטיין אין איין אוי פייז • ¥ &quot; * ץ ץ• &quot; •4 •ך י• • ז • ••9 1 איין ברעגנתגן שלאנג ער אין אליין איין שלאנג אוג איין שלעכטר מענטש דר • •• • # • • •• •4)4 • •• • בעל הבלת ווס הט אים אוועק גמארפן הט ער רעם טענטשן זייער גדאנקט פר ** יי • ¥ י* *• ן * ** 1 •• ** **** • • דר טובה אוו מיין הער די האסט ביי ךיר גהאט איין טייארי פלי דיין הנעכט יוסף • ^7 0 • • • יום אין דר ג&quot;אגצר וועלט גפיגד .זין! ניט אז1 איין פלי נאך ווס האסטו אוף אים ♦ • • • &quot; ## *1* 7 &quot;1 • צו גהעיט רכילות היינט זאג איך דיר אז יוסף אין גדעכט אוג די ווס האבן אוף 7 • ן• • • •1• • י •• 9 • • &lt;&quot; • • •ן ץ &quot; אים גרעט די האבן דך אן איס מקנא גווען אונ הט אים דר ציילט גאר ו־י מעשי' • • 7 • # *7 • 7 *1 7 * 7 • ויהי כשמוע אדוניו את הדברים האלה ויחרד מאוד ויאטר דער הער פוטיפר *4 *• * &quot;- * * העךט ךידייר אוג ^מערטזיי&quot;ער דר שדאקן אוג.זאגט איך.וואלט גוויס א1ך דס ניט נגלייבט נאד די שפחות האבן.עדות גזאנט אז.ער האט דיא כמה פעמים אן • • 7 0 2 7 7 7 ** 7 ן &quot;7 ** 7 7# &quot;7 נרעט זאגט דר שר בית הסוהר עס וואונדרט מין! אוף ידיר רי ביסט איין חכם &quot;?ו 1 ; &quot; — ** ■ •ך &quot; ;'• ; &quot; 1 &quot; * * * נ &quot;־' &quot; •ך ■י זאלסטו ניט פר שטיין אז מען האט אן גרעט ךיא שפחות אן דיא ואלין אוו:ואגן 7 • § * ** 9** 7 7 7 *7 * • 7 * * *7*7 • • פוטיפר זאגט איך וועל ניויס דר קלערן רעם אמת : • —י • • ן 4• 40 •1•* •*9 0• ***** 1 • • • • • • • • • * וילך פוטיפר אל בית המבשלות פוטיפר גייט אין דר.קעך העךט..ער אן די שפחות שמיסן גלובט אין אונזר נאט ויס עד הט אונו גהאלפן אז מיר זענין פין • 1 1* | •9* *4 *• &quot; • •*ז &quot;■ • •* • &quot; 9 • • • ••*•• • • § • • יוסף פטור גווארן האבן מיר אפ ריא פון רר שווערי אדבוט : ־1 &quot;▼ זו 1 ת־ ■!וי • ־1• י ש : •י &quot; ־־; ויבא פתאוש אל הבית אינ פוטיפר קומט פלוצלונג אין שטיב אדיין אונ זאגט • - י: ; : : &quot; * : ־ — י ד: מיהאט מיר שון ?יגלה גווען רעם סור.נאד איך ודל פאןט פרענן מעט איר מיר זאגן רעם אמת מעט איר ביי מיר דין אום אלים גיטן.ווען אבר ניט מעל איך מיך בוודאי.אק _אייך נוקם _זיין : ותפול עדינה לפני רגליו אונ עדינה פאלט פר זייני פיס אינ זאגט איך זעה אן ך • ז - : - &quot; •ד; י * דר הער איו איין חכם ווי איין מלאך אלהיס ךרום.מעלן מיר זאגי? יעם אניח • • '' 7 7 0 00 * 7 &quot; *7 • 7 7 • • 9 * # מען הט אונו נהייסן אז מיר^אלן אדזאגן אוף יוסף אוב מירמוזן זיאפאלגן אבר דולילה צוא.זאגין אז יוסף האט ביין גטאן חלילה יוסף איז איין גןךיטר צוא נאט אוג צו מענטשן : ? • - . ... ויבא פוטיפר בחמת רוחו אל ביתו ויעמוד מול הגברת ביעף ויאמר] אוג פוטיפד קומס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="גדולת יוסף יב• קומט א&lt;ן הי! אחין שיש צארי אוג שטעלט דך ר,עגן !ליכד• אוג זא^ט&amp;אי וו א ^דינן אף דיר מירד *פענינדן ר,ענן נאט איג^גן מאן יי רכילות ואגייז בייי;־־ , י &quot; ק&quot;?ט *, *, 5ד&quot;ד רט ,־ &quot;י־ל־ ־ע&lt;שז אז נא0'א,נ, א, .!יי, י,איין הא,־י איף אי־ ן־־א&quot; א! האסט גא!ז גוואלט אן איך !אל אי ם אום זינסט איין עזלוגגן: וילך אל בית האסורים] פוטיפרגייט אין דד(■;פיסה ווי יוסף זיצט אוג פא.ט אם אוף ויין האלו אוג קושט אים אונ זאגט פריד צו ךיר מי,! 9^י *־יזי די שיר ש1חל ווס איך ה&amp;ענן דירנדנתט לי בוסט איין צדיק שיין ווייב הט ־אוף דיר פאלשי לכילות אן מאנט אוג איך בין נאד אמקטש אבר ניט ר,יין נאט פו; מאנן ואל איך ורסן ביי יועמק דר א?זת אין היקט מיין קיף ווס ר,אן איך טאן זאל איך דיך מירר צי מיר נעמין אז1 ווי ןחער האב איך מורא פר איר משפחה די מעלן אוד. מיר אוף שטיק אונ מעלן מיך קוויילן דרוס מיין.קינר 1יץ • דא איג פון מיין טיש מעסטו אלי טאנ&quot;עסין בין דר צייט מס נאט 3*י*' .זיוי איבר דיר דר בארמן אינ-וועט ליך פקדי תפיסה אר1ס נעמיןחא^י ?עס מעט נאך ;מערן פון רעסט מעגן האף צו נאט &quot;ער וועט ליד העלפן אוג!יי מקד מיין ג־ריינה אחר 'הדברים תאלה]גאך ך י דייר האבן נזיגרנט דער עור המעיקים אוג דר עור האופים צו פרעה הש מען ןיי אריין מעצט אין דר תפיסה ווי יוסףדצט ; ף ־&quot;י* ץ־ &quot; *• ••• &quot; 9 • •• 9 ויחי היום)עס אידגקומן ידין ^אג קומט יוסף צו&quot;די זעליט .ער אז דיא 1ענן טרוארגיזאגט יוסף צו ויי מארוס!ייט איר טרואיג!אגן זיי איין חלום הט דך ■ן ♦ 1 •• •ך * דד * • ז 1 י* אונו גחלומת די נאכט איג כעד ווייסן ניט רעם פתרון מיר בעטן ליך אז די זאלסט ;**ר • בד י י בד ' ? י • • ; בעטו רעם עור בית הסוהר אי ער ואל שיקן נאך די חרטומי מצרים זיי ואלן אונזר זו בדי •ו - •• - - &quot;&gt;-•* ד־ ־ בו ייז י • \ ג בי .* &quot; :ד חלום פותר זיין יוסף ואגם מס דארפט איר נאך די חרטומי מצרים פר יואר צו נאט ▼ ־־־ י &quot; ד: ־ד * : : • ־ד 1 ־־ן *• *;-&quot; ־־▼ ■צ איו דר פתרון פון חלומות די צילט מיר אפשר וועל איך אעער חלום פותר דין; בד * ך *.* י, • בד , בד • &quot;ר &quot; ויקצוף עליו שר המשקים) אינדר שר המעיקים מערט ביוני אוג יוסף אוג זאגט זו &quot; &quot; ** •י • ; זי * בד • צו איס די ביסט איין קנעכט פון רעם שר הטבחים ווער חט ריך נמאכט פר • • ■ • ! 1 • ן ** ■ •• — •*־-י• •4 תד • 1 * י• • • • • • 1•• • איין פותר חלומות יוסף זאגט מיין הער האסטו גקאנש דעס נרוסן רופא ווס הט ••1 • • •• •&quot; 1 • ♦ 1 •4 •ך ♦ &gt; &lt;ן | • &quot; •14 *• גהייסן [בומטיאוס המוקדני] ואגט דער עיר המעיקים איך האב איס גהערט אוך ? *ל• ** • 1 איך האב גלייאגט זייני ספרי רפואות ער אין נוועזן איי! גרוסר דאקטריוסף זאגט • &quot;•י • י• •4■ • י • ••• • 44 • • *4 40( • ז' 1• *4 ־*0• • 01♦ •* | ץ• • 1 4• • 0 0 0 • 0 * 4 0 0 • • איך _וועל דיר פון אים רר ציילן דר פומטיאוס הט זיך איין מאל כדיעוב נמען &quot;עד מעט גיין אוף דר מעלט מיט דיני לפואות יער זאל זעהן אוב ער מעט אן טרעפן ** #• 1 *• &quot; ! *• &quot;ל ! *• *• ל ן*• &quot; גרעסלי חכמים אזו מעט ער פון דיא מקבל דין נאך חכמות אוג מעט אוך קרי&quot;נן • • • 2 יל * • י* ;&quot;־ וי - 17 יל* '• 0 * ^ ־ איין גרוסן שם אוף דר וועלט פר איין דאקטר אז1 הט ער זיוי גנומן איין קעסטל * • 1 • *4•#. 1 *4 •4 • •• ו•• • 1*0 ־־* ־זד 00 0 § 0 *10 •• 1 *14 0 •4 • • • • • &quot; 1 0 • •• • ' 0 # • מיט רפואות אונ איין ניט איייל אוג הט גריטן אוג הט פיל ארמי חולים גהיילט • • 0• | • •440 44 • • 40 | •• • * •י * 0 4 •4• 4 • * &quot; 0 • • 4• • איין מאל אין ער גקומן אין לאנד כנען ניט ווייט פון דר שטאט ביוןר אז1 האט ד &quot; בד &quot; • •י- ~ ■ \ • . x **• ' ; אים 0 ] _ , ' * . י* ', '' ' '־ ־ ' *4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="גדולת יוסף אים אן גהובן אין פעלר&quot;ז&quot;ער צו ?ילפרן איי ?י איא6 גקדאכן פין יעם אימל • אוב האט ראס א־ייל מיאוס פאשן אונ^ער האט זיףגליינט אוב אי? שטארקאיין , שלא|ן גויארן.ךי נייר אי? גקיבין איין גגבא,נ הט אים אפגצ1גןזייני:גוטיקליידר: ' אוב הט אן גטאן&quot;ויי אוב הט אים גלאזט די צו ריסניקליידר אוב הט גג ומן דס . אייול אוג איז אוזעק גגאנגן דר פו?1טיא1ס שטייט אוף זעוזט&quot;ער דס אייזל אין 4 ניט דא אוב די מטי קליירר.זענין אוף ניט דא.זאגט ער אזויגהער צו ויין רעם דר ווס לייגט.זיןז ^לאפן אין פ;;לר אוב דר נ1?י?זיאיס משט דס רןעכזטלמיט רפואות אוג גייט אין שטאט אריץ ווי &quot;ער איז גקזמן אין שטאט הערט.ער.איין;אמערלף גשרייא אין איין הוו רא גייט^ער אדיין אין . רעם הוו;זעהט&quot;ער &quot;אז איין יונגרמאן ליגט שלאף אוב דריי דאקטורים שטייאן אוב.?אגן מיר^קאנן אים נאד ניט העלפז זאגט כומטיאזם לאזט מיף צו רעם חולה איף מעל אים באלר הייבן אן אליי צי שפעטן אובז!אגן די בעטלר יוער ביסטו א? רי זאלסט.ר,אנן אים היילן אוב רער י פאטר פון רעם ,קראנקן הט זיף פר כיחרט אוב הט איס .ארוס געזטיפט אין דער חולה ג^יטאךבן דר כומטיאום הט זיף כריעזב מוען הייגט מיז איף טיף לאזן דר .ר,אנן מער איף בין אוב &quot;ער מיט אין רר עזטאט ארים אוב שרייט א ף בין רער [כומטיאוס המוקרני] דר ^ר1סר.ראקסר.וועדעסחט איין חולה לאז&quot;ער קימן ייעל ■־ איף אים געבן ךפוא1ח די רייכי לייט וועלן מיר צאלן אוג ך ארמי ל&quot;ט מעל י איף אים.ז;נסט היילן אבר די לייט _לאכן גאד פון אים הט ער זיף מי&quot;ישב מוען אונ הט זיף גזעצט אין מיטן דר נאם אוף רר ערר אינ נעמט ארועו פון רעם מעסטל ־ד • • • &quot; . זר• 1 •נ לי:•• לי פלעשלף מיט רפואות אוב עזטעלט ל$בן.ייף לי רפואות האבן איין ריח גגעבן אין אלי&quot;גאסין איו&quot;זענין אלי אליין גקומן אוב פרעגן אים דוס מיסטי אין אזעלכי .צו ריסני קליידר ךיר 0וטייט אן צו ביין אין שייני.קליידר ווי אלי דאהטוריס הט , * *• * • • • *ל•* •ך עד זיי דר ציילט די גאגצי מעשת די גאנצי שטאט איז גקומן אוב ער האט גהיילט • • 0 • • &quot; • - •&quot; *•!&quot; •&quot; • • &quot; • ־*- • • 1 *ן י •• ץ .*• • • • • • • • • 1 • אוב אלי דאקטוךים וענן גקימן צו אים אוב האבן,אים גרוס בבור גגעבן אוב רער . •י * *1 *• * * • •• ¥ ווס הט אים ארוס געיטופט הט רס וריב אן גהובן צו וויינן אוב זאגט איבר דיין •ך ־ד&quot; * • : ; יד •ך - די • •זי *&quot; יל י ־ד; כעס אין אומר.קינד פר רר צייט געזטארבן הייגט מיין הער ע1ר המעמיס.זעה ווס, * •זר • • * ; ד ; יו* • • &quot; *ר • * ין&quot; פר איין עוכר דר האט נהאט ווייל ער הט געזפעט אוס דעס ארוס מאן אזו בין -••&quot;:־־*־ל ־ ־־ ־ ץ ז ־ ; - ץ • י ן איף אוף גיט.קיין נןגעכט אוג ניט ר,יין וון פון איין .קגעכט איף בין איין זון פון איין חכם אוב איין צךיק אוג אץ5 בין נגנבת מוארן פון&quot;דעם _לאנר עברים אוב דא האב איף אוף גאר ניט גטאן.ורם מען הט מיר גגעפן אין רער לגפיטה נאר איף מוז: זיצן בין גאט ב&quot;ה מעט זיף מרחם זיין אוב וועט מיף מיט פרייר ארוס נעטין פון רר הפיסה ; ויאמר עזר המחקים אל יוסף] ואגט דר עזר המשמים אז די בימט י1א איין חכם מעל איף דיר דר ציילן מיין חלום אונדער ציילט אים אוב יוסף איו אים י פותר ' ^1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="-־■־&quot; גדולת יוסף ־ןפ1 חד חלום אז נאך1אין דליי טאג וועט^ער ווידר קומן צו .דין ?!וטיל ־אוג מעט ־ 1 ווידר זיין איין שררה אז1 ווי עס שטייט אין חומש: ,1 • * - י •• י : ־ד •ד ־- • זו : י - • &quot; זו !וידא עיר האופים כי טוב פתר] דר עיר האופים הט גזעהן אז ער חט גיט פותר י '&quot; '&lt; • • &gt; • • • גווען דר ציילט ער אוך&quot;דין חלום [יוסף מחריבי] יוסף שמייגט ;אגט דעד שר * )(אופים מיין ליבר פריינד יום שווייגסטו זאגט יוסף איך האב ליב צו ;אגן איין מענטשן איין גושי 3ע\ויה אבר איין שלעכטי בשורה טוט מיר באנג צו;אגן : עיר 'האופים התרגש מאוד מחדירו מאוד ואומרץ רעד עור האופים דער שרעקט דך דיער אוג #מייגט אבי|ל אוג.זא^ט איך בעט דיך זאג מיר אפילי ?ולעכנ!ץ איז אוך גע _אן איך ;אל ורסן;פךיר;אנט יוסף צו רעם שר האופים דיין חלום בטייט אן נאך אין דריי טאג וועט מען דיך פירן הענגן זאגט דר עור האופים מען &quot;• • &quot;ך | • &quot; *ל ▼ • • • • * § * • ♦ לס מעט אבר ליגן דין מם ביקשו;וערט.פר מיין דר שדעכןניש ;אגט י1סף ייק&lt;עט מעט ניט אזו דין;אל מען מיך הענגז : ויאמר יוסף אוג יוסף זאגט צום 2שר המחקים] מיין ליבר הער אז איר מעט שון קומן אוף אייער שטעל בעט איך אייך אז איר זאלט מיך גדענקן פר פרעה ער ;אל מיך ארוס נעמן פון דר תפיסה ;וארוס איך בין,נאר ניט שולדג אז איך;אל זיצן אין דר הפיסה אונ די אלומות וענן מקמםמוארן אזו ווי מסף הט פותר נמען , אוג דד שר המשמים הט ניט גדענקט אן יוסף אונ הט אים גאר פר געסן אוג דר זר *&quot; * #* י ▼ * *זו #* זל * *ר זר זו זר זר פד מס יוסף הט גהאט איין בטחון אוף רעם שר המשקים אין ^ער גשטראפט גווארן אין ^ד נאך צמייא יאד מעטין אין דר הפיסה : ויהי מקץ שנתים ימים ופרעה חולם אז עס איז אים א1ס גלאזט די צווייא יאר הט * • * • ** *ל דך רעם קיג־ג פרעה גחלומת איין הלום ווי &quot;ער איד אוף גשטאנן פון דין * *ל • *ל • ♦ * יל *• 0 * *• שלאף אזו פלאפט אין אים ויין הארץ ער שיקט נאך אלי כישוף מאכרס פון ן ץ &quot; ? &quot;** • * ?זו • ז • * * * — זרג מצך;ם אז.די;עגן גקומן ןאגט פרעה איך האב אייך גרופן אז איר ;אלט פותר.זיין מיין חלום מאתם איך האג דר פון גרוס צער;אגן ך, חרטומי מצדים מיר מעלן בוודאי פותר זיין דיין חלום מארוס אין דען דם בייא אונן דס ערשטי מאל זאנט - &lt; - יד ז* &quot; •ר &quot;ז* - ; ז זו; : * •ד •ד• * פדעה דרום האב איך נאך אייך גשיקט אונ דר ציייט יייא רעם חלום עס הט זיך 9 ? זי &quot; &quot; *7 1 — &quot; &quot; &quot; ; י *• **•.. זר זי ץ ■ך &quot; ( י מיר גדאקט אז איך שטייא גייא רעם טייך האב איך גזעהן אז פון רעם מאסר י גייאן ארוס.דנן פעטי רינדר אוג זינן מאגרי רינדר דר ;אך האבן לי זינן ?אגרי לערד איין ג^זלונגן ך.זינן פעמי לעדר אוג מען חט אן די גאר ניט דעד^קענט מאתם.דיא&quot;זענין אזו מאגר גווען ווי פמער האב איך מיך אוף גיזאפט פון מיין שלאף אוג דר נאך בין איך מירר איין שלאפן גוואדן האב איך .ומדר גזעקז אז ■ אין ארוס גגאנגן.זיכז פילי&quot;זץננן אונ.זיןן לייליגי!אנגן האבן די ליייגי _יא?גן איין גשליגגן לי פילי!אנגן: &quot; • •• *ז י ויאמרו החרטומים אל פרעה זאגן די נישוף מאבדם צו פרעה דר פתרון פון רעם זדי' * י •* זו; •; ף • ; ' ז זו 0 דלת חלום... ■ • ' י &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="גדולת: יוסף ; 1 חלום איז אזו די זינן בעטי רינדר מייזן אז די מעסט האבן .זינן טעכטד אוג די ■1 •י • * י * • ' # • מאגרי!וימן ־אן ך מענזט בנראבן.דןן טעלטד אוב די פילי _ז^ן וימן אז די וועסט'| אפ נעמן זינן שבועט אוב ך ליידגי ודתן אן די מעסט אן_ווערן זינן שטעט ואנט י * * * • • י, &gt; • • • • • ■ 1 * פךעה איי'עךי דייר גייאן מירנאר ניט אדיין אין מייני אדוךין מארוס איזז האב נאר| ניט אין'זין מלחמה צו האלמן אוב מיין יוייב איזשון אלט זיא מעט בוודאי מיין[ * .קיין קונדד האבן אוג איך נעט אייך אז איר זאלט שון מיין פון די נארישי דיירי ניט {ןמיםן כדי אז מייני טעכטר[אלן זיך ניט דער $ךערןן אוג פרעו! לאזט א1ס ו־יפן אין אלי נאקן וועד.עם 7קא; פותר קלוש [יין א$ץ ^וננר אודד איין אלטר איין ייייכד א1דר איין אדום מאן זאל קומן צומיר זאנט.י־ר עזר המחקים צו פרעה איך מעל מיינירנד היינט רעד מאגן אז איך בין גזעסן אין רעד הפיסה מיט דעם עזר • • • • 7 * *• הא1פים אזו הט אונז ניידי גחלומת איין חל1ם אוג דאדטן איו דא איין קנעכט אוג ־י * — &quot;ד : ** &quot; * ■ ד : : •• &quot; ־ד יד : ¥ י * ז■ ** י : הט אינ.ז פותר חלוש נמען אונ ווי ער הט פותר נמען אזו איז מקוים גווארן יאגט 9 ••*ן■ ¥ &quot;ד ,* * *** ' &quot;* * יל1• ז* • פדע1ז ווארוס האסטו גשווינן ביז אהער זאנט דער עזר המעזקיט פריער האב איך &quot;-•• ץ• &quot;?ך * • 04 • • 1 • • *4 •ך • ן גמיינט אז די חרטומי מצרים וועלן פותר זי.ין מאיום די חכמה פון חרטומי מצרים ••• •י ■■ • —• 1 4• |* ן •• ** 1 *4 * יזמי * ן &quot;&gt;• • •* • •י• • • * ' • * • י • ז • • איז אוף דר גאנצד מעלם אונ דר קגעכט איז ' איין ארומר האב איך מיך גטראכט • * 44 ייי&quot; €4 • • * •4 • • •יי ז •4 7* • &quot; &quot; • 1 * • • • * * • * * * • נ•* • • מירךיק איין פליג איר ק1ל בווייזן צו.וויעזן ך ליינן ופרעה לסריסיו! .פרעה .זאנט צו זייני בדינר געזמיגד איילט אוג ברענגט אים צו מיר רעם .קנעכט פון ךער - • &quot;• •י • • • - — - *• • • ; יץ ! ' ץ ' ♦ • • • # * • • תפיסה טרם באו הסריסים אייךר ךי סריסים.זענין גקומן נאך יוסף קומטדר עיר • &quot; • 0 • • * * * בית הסוהר אין דר תפיסה ארייןזעהט,ער דס פגים פון יוסף איז.!י.י.עי פדיילך 'א־! ג ט ער צו י1סף,ןאנ מיר איין פרייגדמס אין■ הייגט אזו דיין פנים פךיילך ראנט יוסף איין פריילך ייאלץ מא?ט איין קייילך פנים : שיר בית הסוהר,זאגט דער שר פית הסוהר מס פר א'ין פרייליך הארץ האקטו 1 היינט זאנ מיר מיין ליבר פרייגד^זאגט יוסף איך האב די נאכט- איין, ניטן חלום נזעהן עס הט מיך נטרומט איך רץ אוף איין הוכן גרוס מעבטיגן בארג אוג *יד **ל • י &quot;זי* * * * * * * * נאנץ מצרים שטייאן ארוס רעם בארג איג איך רייד אוג גאגץ ט^תם ,קניען אוג • ' • • • • * • ביר)ן.;יך צו מייני דייר [שר בית הסוהר]זאנט דער עוד ,בית הסוהר הליאי גאט ! זאל דיין טול דר היינן בין אין הימל א!ו.ווי זיי ריידן קימן רי סריסים פון פךעה י אוג געמן י1סף אוג שערן איס''אפ אוג טיאן אים אן אמ־רי קליידר אוג פירן אים ' צו פרעה יוסף איז גקומן צו פרעה אין הון אדיין.זאגט פךעה צום! שר המשקים דס אין דר קנעכט וום די האסט נזאגט זאגט ער יוא זאגט ■ פרעה _זיין נעזטאלט ז • ץ ;'&quot; : •ו * ־ד; •ז• ד ; זו •ד ; • • מייזט אוס מיא איין מלאך ער מוז נאר&quot;קיין.קגעכט ניט [יין : יוסף נא לפני פרעה יוסף קומט פר פךעה,זאגט פרעה עס הט מיר כחלוצת איין • חלום אוג איך דאב גתעךט.דאגן אז ךי_קא:גקט פותר חלום.זיין.ככן אוב די מעסט מיר פותר [יין יועסשו ביימיר.ךר לאנגן נרוס עעוירות אונ נכוד^זאנט יוסף • * * **&quot;*■*ן ־'■ * •*# • . ניט 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="• ־ ;:■;■■־/י־ י גדולת יוסף • • יד ל ניט אן שיר א-יז ד0 נמענט נאר אן גאט ב''ה אד1ני הער דר;ציילט שיר דעם,חלום : • י ז' &quot; י ד •&quot; ג ד זי! ך ־ ;• • • ; • ד ־ד ויאמר יוסףוזאגט יוסף [אדוני המלך] ניט מחכות מייל איה בין איין גר1סר הכס &quot;ל• * * * 4 * • * קאן איך פותר חלום.זיון נאר מחמת מייל איך בין אין איין מדרגי מדריגה 7 * 7 1 &quot;ד • * &quot; * 4 • • ^ דר גלגל ער איו וייער איה איידלי ואך דרום קעגן' אבונט או דר גלגל אי! מקבל • • י'ך •4 • * * *•* •# {•••** •• 1 4 • • 1 ן . &lt;&quot;- •• --ן • •*&quot;■•• • * * * • • * * י * ן * • • די לעכט פון דר וון אין ניט מיגלך צו ועהז א1ף רעם אורט אבר די לבנה זיא &quot;• • * * * • * ** • , י* * • . .ח • אין איין גרעברי ז_אך אוג איז א1ך מקבל אירלעכט פין,דר וון_קאן מען יוא ועהן • ♦ * •&quot; * &quot; * * * * • אין דר לעכט פון דד לבנה. אן1 דר מענט$ מס רנן איין ,קיאק שכל ליען .עם • * &quot; י. ג זוז ,, י. • ו ז ~ • יי ־ ' • • קומט אין ויין' שבל איין דבר נבואה קאן ער ניט אפ קלערין די נביאה צו אנדרי * : &quot; י־ 1 &quot;•ע &quot;&quot; &lt; ־ך'! ; ־ד ־זר * **ד * ■זר ;&quot;•.* ־ &quot; 1 • ־; ז־ ־;:י * מענטשן אבר דר ווס הט איין גרעברן שכל דר קאן גאגץ לייכט די נבואה ווס *• : &quot;■;*.* 1 י*ד * '1־ ז־ &quot;' &quot; :'ר *.־ד' *־/־ ד יד &quot; י ־ : י ־־ : • ; ד •ד ער בקומט צו די איבדגי מענטשן דער קלערן פךע1ו ואנט עס איו צימלך דייני * • # י *י**&quot;4 • * * • * רייד נאר אבר עס אין אצונר קיין צייט צו ריידן מיין פריינר לינר ויי מיר פותר ת*•• *4 # י• י• •&quot; | 1 &quot;&quot; • • ן•• ויי־• יי • ** &quot;י• ► •* • * • • • • • • • רעס חלום,עס ואל מיר ליגדר דין אוף:מיינם תארצן ווארום די חרטומים.זעגין ניט • • &quot;1 * # • ל &quot;-** &quot; &quot;&quot; *ד ** *?י ל * ~~.4 * * &quot; אין שטאנר מיין חלוט פותר ויין • ן . •* • *&quot; * *?• י• 1 * 9 • יוסף מחדירו מעט ואומר] יוסף שוויינט אביסל אוג דער נאך ואגט ער [אדוני &quot; * * • י &quot;* * / * *ר * * *• המלך) איך מעל דיר ואגן פר ווט די חרטומים האבן ניט גקאנט פותר חלום ן •1 •• • •זי• •• ן •-&quot; &lt;9&lt;- • ■&quot;■ -.* ? • • ־7* 1 • • 0 •0* • • 1 • • * • ♦ זיין ויי האבן גטייגט או דיין חלום איו צדדיי הלומות אבד עס איו גמיינט נאד &quot; • • 1*9••&lt; • -* &quot; •ך * * . * *•*■ *ך •• •* • &quot; איין חלוס אוג דס ווס הט דך דיר צוויי מאל גחלוג־ות דס ווייזט או די ואך דועט &quot;&quot; 1 ־ד ־ד ■ד ד * • * ; י ־1 • ד ; 'ז־ ; &quot; ־־•*.* גשווינד זיין או: דס אנדרי האבן רי חרטומים גשיעט או דר חלום פון דעממלך • &quot; • *&quot; י &quot;ד - • *• * &quot;ד *•&lt; • — * 0 ־&gt;■■ 1 •►י ' יי •נ• ן • • 4• * • 4 4 י &quot; 4 • איו גל יך צו איין חלום פון איין פראסטן מענטשן ווס דד הלום מיין ט נאד אוף ! &quot;י &quot;י ־ר * יד ן *•* הר נ * *ר זו *ו &quot;ד : ־נ־ *. דין הוזי גויגד אבר רד חלום פון איין מלך וייתט אוף גאר.?יין פאלק מאדום ,דעך מלך צמיעזן זיין פאלק איו כלייך ווי רם הארץ ביי אמענטשן א? דם ך.אךץ דט חיות ל* .ל לי•*• * &lt; &quot; 11 • ל ~ 1 ל האבן אלי אביים חיות אוג מעךחל־לה ניט אוו שטארבן אלי אביים אזו או רעם •ןי •• 1 ** 0 **ץ• &quot;* •• י יץ &quot; •ץ • ' ■ * • * 1 ־• &quot; • •ץ • .— ** • • .* ' * •*4 • ; מלך איו גיט אי! רעם פאלק א1ך גיט דס בטייט דער חלוש די זיבן פעטי' רינדר &quot; • • ץ •ך • י ן* •ך ■יי - ץ ץ • 1 • * 44• • אונ די גיטי ואנגן מעין אוף דבן וואלוועלי יארן אוג די דבן מאגרי רינדר אוג י י • • * י&quot; * ל ל ' * ז ל* * גי., ליידגי,ואנגן מיתן אוף זיבן יאי הוננר או: אז1 ווי ךי שלעכטי ךינךר אורד ואנגן * •* * • •• * * 1 ע • • • ע **■ ךינךר אויר זאצגן אוג מהאט ניט דער.קענט אוו־ * • • * ♦ * 4•• 4*2 ודעט דין או,ךער היגגר וועט קו מן יועט טען,גאו־ ניט דער קאנין אז עס איו גוועו • .ז *.* יל■,*.• &quot;* י •ך . .* -י 1 • 1 — •* * • * • 1 גיטי יארן זאגט פרעה די האסט מיך מיט דייני ווערטר גאר ער פרייט נאר איך 1 ל 7 # • ל &quot; /1, י* • ץ * ץ ץ • • •&quot;♦ ץ # • מעל דיך פרעגן נאך מס ברארף גאט מודיע ויין די צרה פר דר צייט עם איו גניג . • •• • 7 ל ־־&quot; ; ' ־ד . ~ - 1 • ■זד ־־ *.* ־*־ '&quot; • ;' אז ך צרה קימט מעט מען די צרח ועלבסט וויסן אוג ווידר ווס בטייט דאם וואט לל • • .* 1 י ז ז* • זי י., x —־* ץ ז איך האב גזעהן או איך עיטייא ביי דעם טייך אוג פון _ךעם טייך גייאן ארוס יי • • • • • גיטי ךינךר אודר.ואנגן אוג די ^ולעכטי ואגט י1םף איך מעל ואגן איין תירוץ גאט 4• 7 &quot; • &lt;&quot;••*.&quot; ץ• • 100 # | ץף *4 9 4• | • * * • * י • • • • 7 ב&quot; ה הט רחמנות אוף די ל&quot;ט ויי ואלן חלילה ניט שטארבן&quot;אין הונגר דרום ה ט ד &quot; ־ך *,•'. ־1• זר &quot; ; - : ז ז י &quot; .־&gt; .. ד ער מוךי_ע נווען פריער ברי או די אדוני מלך זאלסט אום דער מיילד איין איש • ד ' , י . י • ־*• • '•&quot;■ ♦ *•**ו ז • &lt;• ז ן • ••• • יל • ♦ז • • ^ ■ ■ ! / חכם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="גדולת יוסף חכס ונכון ער ואל זאמלן תביאה פין די גיטי יאדן אוף די שלעכט'י אוג דאס אין ־ו־־ד ;ז־ י* ־1 &quot;־ ג &quot;*, ; ־1 &quot; • * * זד /• &quot; &quot; * ; זו ; • ז , ?לייף יוי איין טייף אוו ווי דר טייף טדונקט אן אלי פעלדר אזו דס מיטעל וועט ?פרנס דין דם גאנצי פאלק וקט פךע1ז צי יוסף דייני.לייד^נן א?זת .קיין וועסטי עיון מער ניט.1 עי י ן ויץ דא אין איין חדר בין יזאגן איןד&quot;יועל מיף #יישב • • **♦**ו י* &quot;• * * * * ז.יין ווס מיט ריר צי טאן ואגם פרעה צו ךי שררות איף האב שון לאגג אין וון! גהאט צו ועצן.איין מענטש איבר מיין לאגד איג היינט הט מיר נאט ביה צו ?וי• י *ע • &quot;ר גשיקט אז1 איין איש חכם ; '־ . ־ • : &quot; ־ &quot;• &quot; * ז ־־־ . 2 השרים ךי האדן ואגן די ביסט אומר מלן־ אן די וועסט שטעלן וועמן די ווילסט אונ.וועסט הייסן אן מען,ואל אים געהאלכן וועלן מידי לוודאי פאלגן ונפרם אן די ווילסט מאכן איבר אונז אזו איין אי^וו חכם ונכון ווי4ער אין נאד * :־ ־ &quot; * ; ; ־ &quot; י ' ץ ; - •• 1 &quot; זיו ;'די• &quot;, &quot; •ו-ודא איין מלאף אלהים : פרעה אל עבריו פךע1ז זאגט צו_!ייני קנעכטריפט יוסף אהעד אוג זיי ליפן אים • זד • *•?*•*• ** ^ו * * ע * ואגט פךעז־&gt; צו יוסף הער צו מיין ליב קונד אן נאט האט דיר ראם מוךי_ע *ל ן *&quot;* • ## לל ♦ 1 ^ מוען איו ניט פך האנדן אוו,איין חכם ווי ךי בכן ^ואלסטו .ויין עיני למלבות גאר מיין שטול ואל העכי 1יין 5 ויקה פרעה את יוסף אוג פרעה געמט יוסף אוג.קישט אים אוג זלאזט אים אן טאן לייניגי קליירר אוג ניט אים איין גילו־נם האלו באנך אוף .זיין האלו אונ הייסט אים אךיין.ועצן אין.איין רייט וואגן אונ הייסט אים פירן אין גאר רעם.לאגד מצרןם אוג די הנעכט ואלין לופן פר אים אוג ואלן שרייאן איין יונגר הערר וויא •&quot;&quot; ! * זו * יל* *י — • • * * ןזד *,**ר* יוסף איז גפארו איבר דעס לאגד מצרים האין איי איס דער לאגנט נבעט בריב *94 • • ** ן * &quot; • — • • •&quot;• • &quot; &quot; • •• •&quot;• •י• * • דד • • • • • • * • • • • אונ די שפחה ;ידעה ווס הט מיט אים גדינט ביי פוטיפר הט אוף גהובן אירי אונן ־ ; ז ך * ז ! •ד • &quot; •&quot; : *־**ד &quot; &quot; זד י • • ץ י הט ויא גועהן או יוסף פארט אוו זאגט צו אירי חברתות זעהט נאר דער יונגר ■ך • • 1 *• • •• ן •* • ־־■ •ן • • * ■*'; •י • ■י־ •• * •* • • •• * • • § • * הערר איו יוסף או נ איו .מאמן אוג הט זיף צו אים גבוקט אוג הט איס&quot;דר לאנגט * 0 0 *ל • ^ל * ג • איין בריב הט ער ביי איר צו גנומן אוג אי? _ווייטר גפארן.ווי .ער איו גקומן אהיים #* * *1* &quot;&quot; 0 # •* נעמט &quot;עד אלי בריב לייענן אונ גפינט די בריב פון_עךינה אוג זיא איו ג^ריבן א1ף זרגזר , **• * #* • *ל *•*זו לשון ק1ךש מיט דעס לשו? איף עזמעון בן.יעקב העברי זאג.ערות או זיא איז איין טאכטר פון ךינה בת לאה אינות.יעקב ווס זיא הט.ויאגהאט פון רעם מלף שכם בן חמור פוטיפר קומט אוג פאלט פר יוסף אונ וויינט אונ יוסף הייבט אים :זו זי ן • - 1 ; ; - ••&quot; &quot;• : *•&quot;•&quot;• • אוף אונ ואגטדי ביסט מיר מוען אוו ווי איין גיטרפאטר היינט וועל איף דיר_ןיין *ל • * • * *ץ — •*• * • • ווי איין גיטר וון אוג דיין לעדינה וועל איף נעמן פד איין ווייב אונ יוסף נעמט עדינה דס איז אסנת בת פוטיפרע פר איין ווייב בחופה קדושין אונ הט מיט איר ך* ז ז • ז;*&quot; ־* ■•*•- ־־ *• * ~ : ־דן&quot; •&quot; ז * &quot; צוויי וון דס וענן מנשה אונ אפרים : : &quot; י ד •\ זר 1 ; ־־ זי זי;־*&quot; ויצבור יוסף בר אוג יוסף.ואמלט איין זקאךן.וייער פיל אונ.די זיבן ניטי יאךן אוג דר נאף הט ויף אן גהובןןרר הימר אונ דר הימר איו נוימן אין אלי לקלי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="גדולת *5)1 טו אוג פון אלי לענוד [ענן גקומן מענטשן.קיין כקנריםונאך^קארין : וירא יעקב פי יש עיבר במצרים אוג.יעקב הס גזעהן אז אין מצרים אי? פר האנרן ד • • 1 ^ איין האפוגג צו אים אונ א1ך זקארן צו קופן^אנטמןקב צו ף.קי;ךר פאךט ; .קיין מצרים אוג קי־פט רןארן אוג ויי נדרן &quot;קיין מצרים נאך ,קאין •* ויבואו אחי יוסף עשרה לשבור בר בתוך הבאים] אונ צעהן ברייר פין יוסף קימן ..קיין מצרים צו ק1פן זקארן אוג אין מצרים וענן נמען צעהן גאסן אונ אין איטליכר.גאס ביי רעם טואר אי? מוען איין שלייבר אוג די וענין אדיין גקומן איטדכר אין איין כזונרר ט1אר : • • • ן •• ■ — ,ך ויהי בערב ווי&quot;עס אי? גקו?ןן א1ף דר נאכט.אוו האבן.די שרייבר יאפ נבראבט רם צעטיל פון אלי ווס !ענן גקומן תבואהנצו קופן אוג יוסף /פינט לי געמן פין עיני ברירר.אעויי^זענן גקימן איף.£:ר אין איין בוונדרן מואר :* * מחרת יום ההוא) מארגן פריא שליסט יוסף צו אלי אוגרות פון תבואה אוג לאוט נאר אופן רעם אוצר מס ער אליין הט.פר קיופט^ער טיינט או לי ברירר ייעלן קופון צו אים קופן.תבואה אוג.ויי קומן אבר ניט אוג יוסף ווארט *פי? רעם ו־ריטן טאג אוג דידמן ניט גקומן אוו וא;גט יוסף צו עיני צ:ו!יי משרתים (אתי אוג אבלט) די ואלן גשווינד לופן אין אליי גאסן אוג.אז.ויי ויעייןגפי^צעהן יונגי לייט בננךד.ואלן &quot;?יי ברענגן די צו איסאוג די לופן אין אלי.גאםן אונ/פינן די אוג.ואגן צו ויי גשורנדזאלט איר ביין צום משנה למלך צפנת פענח 1 ־ י ויאמר יהודה ואגט:יהוךה ברירר דס איז ניט אום דסט אוג ויי&quot; קומן צום משנה למלך אמואנן פריד צו דיר משנה למלך פון אוני איינקלך פון אברהם העברי זאגט יוסף פון אברהם העמ־י האב איך גהעךט (פ.נה אל שריו)&quot;ער.קערט (יך צו דיני העלן אוג ואג;ט מיר[עחן מיט אוגורי אונן או פון רעם מטן פעלד שפראצט רךגר; יוסף על ירי המליץ) יוסף.ואגט צו די דורך איין מליץ פון גיאנן קומט יאיר'אוב די ^ענטפרן אלי מיר [ענן נקומן פון לעם לאנד פגען קאין צו ק1פן (יוסף שם פניו בועף) יוסף מאכט דין.פנים מיט צאלן אוג שלאגט אוף לי הענט אוג גייט הין אונ הער אונ^ואנט וויי נשריגן אוף ריר לאגד מצר:ם אוף.דיין שוךקייט ליבר איו מיר דר ט1ט איירר איך.?אל זעהן דיין שטערן וועט.אראפ.פאלן; כטתנחם ומשיב אמריו לו] אוג^ר בדענקט דך אונזא^ט צו דך אליין גלובט איו גאטב&quot;ה ווס^ער שיקט לי ךפואה פר דר מפה אונהט מיך י גטאכט.פר איין שליט כלי או איך זאל פר וארנן דם לאגד (יוסף מצור• להמליץ) יוסף הייסט רעד מליץ[אל די ^רעגן ווסויי סואן רא דר מליץ הט ויי נפרעגס אוג דיךנט^רן מיד וענן גקומן צו קופן ובבואה יוסף [אגט איך&quot;זעה אז איר הט איין קופרנט' שטערן אוג איין הארץ פץ איין לייב נאט כ*ה הט מיר גגעבן שכל ווייס איך גווים אן איר זענט ניט גקומן תבואה צו קופן נאר אוס^עה^לס לאנר!ויי גשריגן אוף אייך בוגרים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="גדולת: יוסף בוגדים זאגט מזורה דיינט האב איך אפ גקלערט מס אומרי חכמים האבן ..גואגט ;• ▼ : ; ־ד 1 *י י ־י־ •יד ; זר :*י* ;־ז• יד &quot;▼; אן דר עיכל דס אין דר :$מת או: דר רכזיו! דם 'הייסט דם .ווס איין מע.נטשן כן א ן ויך דא?טן דם הייסט דר שקד מארוס איין מענעז^ן זקאן ?יזו באקטן חא?!שי עם אין ץ ליגן אין אזו מי איין מאג שאל אן אייגי הייבט זיך אוף פאלט דם אנדרי אראפ אוג ג הייגט זעה איך אז דר דמיון אין גאנץ הוך גארעם איי מיד איין וואיגדר א!ו • • 4 * 4 • * • * *** איין חכם ווי דר הער אין וומןאן דר כעס מיט רעם דמיון ב^אנרר דין מאדום מען ־ די בייך זענן בנא;דר זקא?ן זיי.די הימל אוג די.ערד חרוב מאכן דזא;גט יוסף דייגי דייר זעגין מיט^רוס שכל נאד ווען מען חא?ט איינס מ;.ער גךאביטידןי או^רזקא! אים רען העלפן מס ער שפילט אורד ער זינגט שיין,ואגט יהודה מיין הער בדקאן שולדג מאכן איין מענטעון אן עס אין דא עדות אבר ניט מיזאל זאגן מיד •דאכט • * זי, • • • • * * י * י ~ . &quot; * אזו א1ךר מיין עז5ל ווייזט אזוזאגט יוסף איך הב גוויס עדות א1ף דעטדאגט {הודה אפשר רד כעס אוג דר ךמי1ן זעגן די עדות זאגט יוסף דר כעס אוג דערישקר אין * • • 4 • .. • • • • * * • ביי או1 איין מענטש ווי די ביסט הערט נאד איר שלעכטי מענטשן .עס הט זיך ש*• * • י * * * * ל • * וו 1 זו ז * מיר די גאכט גחלומת איין חלום עס אין גקומן איין גרוסר וויגט פון רעם לאגד * * י י ן יו * * *•* • כנען אלי בערג האבן גציטרט אוב איך ווארזייער דר שראקן מען איך הייב אוף • * זו , ד * • • * ז י י* *,* י. ד זו מייני אוגן צו כנענס דיט&quot;זעה איך אן צעהן שטערן האלטן מלחמה מיט איין * • • * י • * * • • זו • ***** * י 7 שטערין איג אין איין רגע אין איין שטעד־ן פין די צעהן אוועק גפלוגן אוג ך כיין • • • * * * • זו *4 , ■&quot;זו * * * האלטן מלחמה טיט דעם איינס אוג האבן אים גובר גווען אוי ער אין אוועק ■&quot;* • &gt;&lt;( • ■ך ץ • *• •• •• ץ• 1 • •• •ץ { • • •ץ ( גפלוגן אין אומר לאגד האב איך דך אוף גחאפט דר נאך נין איך מירר איין שלאפן • • ••ן • 1 •■יי • • 1 ♦ • 1 &quot;• • ¥ דו • 1 ♦ 1 ♦ &gt;ז ן • •ל • • •• •י ז גיוארן האב איך גזעהן ווידר איין חלום אן איך פר קוף תבואה זעג! גקומן צעהן &quot; * 4 • • • • • 4 • ־ * • יונגי לייט קופן תבואה האב איך גיואלט.נעמן ןיי די געלט .זעה איך אן דיערי • * *&quot; *** * יד *ד • **ד • * * * • * *י * הענט.זענן איין גשמיו־ט .אין בליט האב איך ביי דיא ניט גוואלט.נ,עמין רם געלט אוג גייא פין די אוועק זעה איך אין איין ווינקלי פון דעם הו? זיצט איין■ אלטר מאן אוג וויינט אוג פר איס ליגט איין צי&quot;קלי גקוליט אוג איין הצמו־ל איין גטינקט * ! ••• •* • * * • י * • אין בלוט אוג איך חאפ מיך אוף טיט מיד דיער וויי מיין הארץ נאר גאט ביה * * ♦&quot;* * ***** , יד &quot;ד הט מיד גגעבן אביטל שכל אוג רט מיד מגלה גווען דעם סוד פון די חלומות דר — • .•* **י••••* ■••• * * •* 1** 1• &gt;■' • *יי &quot; 1 • • •* * * .* * • , &lt;' ערשטד חלום בטייט אן צעהן מלכים פון כנען האבן דר מחשבה מלחמה צו ? ; ג ד ד &quot;־־ ־־ ץ ; י ;ז' 1 ג'** י יד &quot;.♦ י *כ ־:* ז ז &quot; : ז־ ■ד ן האלטן מיטדעם לאגד מצרים מעט אי ער פון' די צעהן. פאלן אין דר מלחמה אוג *&quot; ****** ן , * • •• * דר אנדרר חלום כטייט אוף.אייך איר,ןייט דיצעהן יונגי לייט מס מען הט אייך זו י *&quot; •ל,* &quot;&quot; *&quot; *• * יל גשיקט א1ס.זעהן ו־ס לאגד מצרים איר לאקרט אוף דעם בלוט פון רעם _לאנר מצרים אוג רד אלטר מאן דס אי? אומר עלטר פאטר מצרים דר זין פון חם ער גוויי^ט וויילער הט,מעוזן אן דיני קומ־ר^זענן אן ג?ךייט צו פר שניט! (יעי[ וייא איין צי.קלי אוג היינט הט אייךגאט ב&quot;ה איןר גענטפרט אין כדיגי■ הע;גט .וועט איר ליידן די ^זטדאף.פר די לייט ווס האבן אייך גשיקט ' יי'..' * . האחים ^'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="גדולת יוסף ח ;האחים מביטים וה לוה] די ברידר קירן! איינר צום אנדרן אוג ואגן העיט נאר ווי *.־ • * • • * • * ♦ * ז י הי,דיני חלומות גייאן * ** * 1&quot; * * י !יהודה אומר אלי יוסף אונ יהודה זאגט צו יוסף איןז האב גהערט ואגן אז איין '7 ! * ז ז ! * * * 7 * ד ** ♦ &quot; 1 חלום איו גלייך ווי א ין עופיגל ווס פר איין פנים דר מענטש הט ווס ער ) •ד • :— י • •&quot; י ן &quot; •ד ־ •ד , 1 •ד• &quot;.* &quot;י : ו •ד + קןקט אין שנ&quot;יגל אז1 איין פגים זעהט ער אוו איין חל1ס מי מען ודל או1 אין מען איס ..*ותר איר יועל דיר דיין חלום צו גזטן פ־ותר דין דר חלום !יטייט _אז מלכות 0 • • •ך ?1 * * ** 4 • מצרים מעט טין מעגן יעם מלכות פנ&quot;ען ויעט דס מלכות מצרים איין בעמן דם מלכות כנען אוגיך אלטרויס ערהט גוויינטירם איו כנען דר &quot;עלצטר פוןיראומה *&quot; ! !&quot;&quot; י\ &quot; * &quot; *ר ע *'* ! י * &lt; *•* &quot;ו אונ דס גקויטי ציק^י דס אין רר מלד כנען וום ער וועט פאלן אין דער מלחמה ־ד • &quot; •ו* &quot; &quot;ןד!• ■ד ' &quot; *י *י&quot;.ד ;— י *י ד •י ־־־ *י 1 • ז&quot;י ';זז י1סף זאגט זאג מיר איין תשובה יום בטייט די צעהן יונגי לייט מם זייערי הענט י&quot;, ־ד ; ז־ &quot; •• 1 : ך ■ך — • יך : &quot; &quot; • ד * • ץ ; וענן מוען איין גרעכט אין בלוט&quot;ווס איןז האב מעלן אין חלום ו יוסף מצוד. להנער יוסף,זאגט צום יונג רוף מיר אסנתמייןווייב אונ ער ייפטד אוג דא קימט אוג ועצטךך לעפן אים ואגט יוסף צו אסנת.מיין הארץ._רר צייר € 2 • י # • י 9 2 &quot; 0 י י ** וום פר •איין קול ך האסט גהעדט די נאכט ואגם אסנת איר האב גהעיט איין קול ** ***&quot;.•• **,* • * 0 &quot;7&quot; • • ^, &quot;ד &quot;1 ! •• ווי איין אשד. וויינט אוג ואגט אוי וויי גשריגן אוף דיר מצרים דס דסי אוג שיין 9 0 * *י*, • • . • ♦ ־6•-;';. 1 פאלק די פר פלוכטי קוגדר פון כנען 8ר שפךייטן אוף דיר איין נעץ אוב ודל ריף פר דאלבין גאט מיין גאמוייא מציל דס לאגד מצרים פון רי פר פלוכטי ךשעים אוג ^יס&quot;ענטפרט !וירד איין קול אוג ^זאגט שודיג מיין טאכטר מצרים עם ויעט ,קיין ^ווערד ניט,אדיין גיין אין לא;גד פמנדיס נאר.?נע^וועט דין איין קנעכט או ווי&quot;ער איו פר פלובט גיוארן; . *.*, י■ • ג 2 *ז* ' ז יוסף אמר ליהודה דרןז לעג יוסף זאגט .צו יהודה סיט גשפעט בארים ריף צו מאכן דס טיט_דייגי ךייר דס ויסירו האסט גהערט : ד&quot; &quot; • •• &quot;ן זי &quot;*• • • 0* • ♦ ־ .־הן* • • ■ • • • •* יוסף אל אסנת יוסף גאגט צו אסנת גייא אין דיין חדר אדיין נאר ווס זאלסטו ־סורים 1 • * • 4 1▼&quot;▼&quot;ד;• •• . האבן פון רי דייר פין די בוגדים אונ דא.גייט אין איר חיר אדיין ייהודה זא*ט אוי.וויי גץךיגן איו רען י־ס רע?ט מיאל מאן איין משפט א! .?רות נארידורןי איין חלום יוסף מ*$ט ביקט.^כט א־ןו&quot;וועל גוויס .שטעלן.עדות 1 יוסף אל סריס אחד יוסף ואגט צו איין* בדינר ל1ף אוג ברענגדם רייסטרלויס ליגט ביי מיר אין סעקרעטארקי .דער סריס איו גלאפן איוב הט גבראכיט־דס רייסטרל ז ♦ • . יי *.* י ־ד *;&lt;— ; ז •&quot; ; ץ* אונ יוסף נעמט ארוס איין צעטל אונ ואנט צום סריס לייען ווס דא ^וטייט : *• י ד ץ ־1 ; •• . &quot; נהסריס קורא] דר דינר לייאנט ג * . ' • •• •* *• # • ראובן בן יעקבוואר אקטוער(המים): ו זבולון בן יעקב וואראין טוער (הים) : ב שמעון קיעקב וואר איןטוער(התחמס : ן דן בן יעקב וואר אין טוער (הנחש) : ג לוי בן יעקב וואר אין טוער (החסידה): ח נפתליבן יעקב וואראין טוער(האילה): ד יהודה בן יעקב וואר אין טוער(הארי'): ט גד בן יעקב וואר אין טוער (הגתד): ה יששכר בן יעקב וואר איןטוער(החמיר): י אשר בן יעקב וואר איןטוער (השמן):"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="— גדולת יוסף יוסף זאנט דא הט איר צעהן&quot;עדות יפונה אל עזריו] י1סףיקערטךך'יצי יי יזעיי? איג;אגט הט איר גיעהן אויר גהערט צעדן ?דייר גייען אז1 אין ויייטן.ליעג אין איינם אוי אז דיא וענן נקומן צו דר $טאט יום דיא בדאדפין הא?ן דידך פי עפרייט אונ ;ענק אדיין ננאגגין איטליכר אין איין כוערד מיער ךרום אין י־ם בוודאי גירים אז איר ד&lt;נט גקימן אום ;עהן _ךס לאגד גאר דיא ראכן ךן5 אום דסט מטריח נייק ; יהודה זאנט מיק הער דו יאנסט רעכט אפר דו האסט גאזד ניט אש גקלעדט אין • ץ ן &quot; י ז ץ : זז ז ; &quot;י י• י • גאנצן ךי זאך ורארום איין מענטש.ווייסט ניט ווס ביי רעם אנדדין אין דר מחיסבה איז ווארום אזאיינרזעהט ךעםאנדרןאייןמע^ה טאן רןאן דך אימדא^טן *יך' • ▼ , •י •• ץ ץ ז /• -&quot;ז זי•&quot; י '־יך* • ■י ~ • • אז ער אין איק רי*ע אבר אז ער פיענט דעס הבר פד יום ער הט אזו גטאן חאן •זי &quot; יז ז זי• ־ ז 1ז 5 ז זר זי • ן ■ד דין דר חכר אין נרעכט אז1 ווי ^עס הט דך ניצדאםן 5יי דעס מלך פון לאגד הודו אז ת 0ו?זריס האבן' גפען איין א־&lt;טין מע^ק וים יער חט דף אקטר נ^דאדן צוס£אליץ פון דעם מלך עס אין מוארן איקנרוס ג^דיי צווי^ן די 0ו?זךים הט ךןי דר מלך אוף נהאפט פון דין #.לאף אוג ;אנט ווס אין.פר איין ג$ריי חט מען אים מאגט אז דו אומרים האגן נחאנגט אן איין מע^ו גךא;בט!יך אונסי־ לאין יייני ןאליי^ק זאגט דר קלך ברעגגט אים אהער האבן די אומדים אים גנומן ביי דיא הענט אונ פיס אונ האבן אים נ:?ךאכט צוס מלך;א{טדער מלך ף *לטר הא?זט מיך גוואלט באעוטעלק־בייא נאכט חיקט יועל איך דיר באצלק^גט רעד 1ל?י אדיני המלך חלילה איך זאל אזו איק ולעלמי זאך מאן נאד איך האב דם גטאן 2יחמת מיין פיטר ח&gt;ךץ בדי איך^זאל^ןאנז פר ךיר קומן ייעל איך ני*יל ייעין פיון דעם מוט הקט דר ?זלך מייני מו_עךק;ענן תמיד אפין וועד עם הט נאד איין בלן^ה^קאן נלייך' צו מיר קומן ביי מאג ניט ביי נאכט אונטר צו גראבן דך זאגט דר אלטר איך בעט ןייער אז דר מלן? ?צדקתו וךךחמיו ז^אלאוס דןעךין ווס א? ייעל דר ציילן עס איז פר האנרן אין דייני מךינ1ת איין #שאט זיא הייקט ?קרעם וואס איך ודאון דארטן אוני אן דער עזטאט אין איין עוופט הט^ער ניט&quot;קיין מורא §ר נאט אוג פר דעס מלך אונ איך דיין:קנע?ט האב דם. ניט ג&lt;ן&gt;קט ליידן האב איך איס גיפרעגט מיט נקןע דייר ווס וועט איר ענטפךן נאט ביום הדין אוג אונזד.ל;כן ^מלןי פר דעם הט ער מיך אוועק גטריבן פון מיין האב אז1 בין איך א^טלאפן צו דיר ארוני המלך כדי אידיאל ךרצי;לז ך גא;צי מרעידי ווי ^ר הט גהעזןט אז איך כין נדאפן צו דיר אדוני מלכי הט ^ר ג^זיקט אונ הט גלאיט;אכן די 1#מךים אז די.זאלןמיך ניט אריק לאזן איך האב גוואלט (פטה פעמים) אדיין גיין לי אומרים מקו גיזלאגן ךרום האב איך מיך ?די#ב .גווקזין איך .יועל מיך אונמר גךא3ן ייעט מען מיך חאפן אוג מען ;ועט טיך ךךעננין צו דיר אדוני טלפי וועל איך גןאגן,זאגן מיין בכן^ה ווי דר מלך הערט חס אזו זא^ט ער צום &quot;אלטן זיץ דו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="גדולת יוסף דא ביי מיר אןל איך וועל עס ן,לערן אוב ^עס איז אמת א?1 ווי דו זא;קט ווע;סטו וערן אן זיי איין נקמה אוג דר £לך ה ט געז ין! ט אינ חט דר :ק_עךט א?1 ון דעי אלטד^מאג^הט דר מלך גהייסן אז דו שומרים א,ניר שייפ^אין _^טרא?ט &quot;ווערן אוג הט דעם אלטן מי&amp;גקט דר פי ייס ?י ל!ט ^ים כןול-ע ;'~ו ־ 15*א אי אדוני מעינה למלן; זאגקט אזי 0יר.ן'ענן גקימן אוס ועד,ן דה לאגד אבר נאט ביה יי&quot; .ווייסט רעם אמת אן מיר;עגן ניט&quot;קיין אוס^זעהר '• יוסף זאגט איך קאן אייך אז אירי ר,אגט ואגן ?ישלים אבר רסהעלפטביי מיר גאר ניטגיט מיר נאר אי-, לעזיבה ווארוט הטאיר.זיךצוטיילטא1ףצעהן טוערן : יהודה ^אגט איך וועלדיר דר עיילן מיר ;ענן ג!יען -־ י איניי־ ■ד^-־י:*.ויין' ר יי1 איינר דר כןלענסטר אין היינט ביי אומר פאטר אוג איינך איו גג?ב? י־ייאכז _א?ו וענן אומרי הערצ\ןי:^ר,פר ביטרט אוני א*יר פאטר קרוערט ז&quot;ער אוף אים דרום האבן מיר זיך פר שפיייט אין אלי גאסן טאמר וועלן מיר אים גפונן אבר חלילה מיר |אלן האבן אין אונזר מחשבה שלע;פץ : יוסף פונה אל שריו יוסף .קעו־ט זיך אים צו די עזרים אוג זאגט איך גלוי א? דער אלטר פון הודו אין מוען איין רשע אונזזר הט מןנבןפךט איין תירוץ 1ןר זיךאוג פר אנדרי רוצחים נאד אים אין דר אמת 1ןראטן אבר די,רשעים ויעל איך קוודאי בצאלן ליהודה יוסף ואגט צו יהודה, דו מיי?סט אן דו וועקט זיך פר ^ענףפךן מיט דייני עולעכטי דייר דס^קאן מען איין ו־יידן איין נאד אןר ניט אזו איין מאן וויא איך בין דאגט.יהודה וום פר איין ?ולעקטע דייר האסטו ביי מיד גפוגן : יוסף ןאגט ווי _1ענן א&quot;ערי דייר ניט שלעכט ווי עויקט זיך דס מזאל ניט ויי?) ווי'איין ברורר קומט אהין איך ווייס ניט יום הנר לאגד בזץ־ים פר יי?דיגיט ווס איר זיכט איים גראף רא;איט;הודה איך ;ועל ריר דר.צי;לן מיד האבן נפשיט די שאף פון אונור פאטר אוג אומר פאטר הט איה גש:קט צו או;! אונ.עס אי! מיין ניט ווייט נא־ איין טאגרייז ווייסן מיר ניט ווי ץ,ר אין אודן גקיטן נאר בזיר האבן גרערט ניט לאנג אן אנשים מדינים האבן אים נגנבת אוג האבן איס 5ר ץ ץ' •ין ; &quot; - ; - .-־ך • • ;&quot;ך• ד . * • • ז • ק1?ט..קיין מ?ר:ם • \ יוסף !אגט דו מדיניםמם קומן אהער מיט .סחורה.;ענן גווים .ע ר לי ך חלילה צו י ;אגן אן.!ייא;אלן איין מע^שן ג;בג|' אל ע\ר המשקים י1סף.זאגט צו [מירד עז־ המחקים] כןאמזטו ך לייט זאגט דר שיר המשקים איך קאן זיי איך האב גאר ניט מעוזן אזע:כי ערלכי סוחרים מ, 1-י -• • • ן • 1 &quot;ף 1 ן•♦ • 1 ץ• 7 •• י זענן.עס^קאן זיין אן אגנד־ר הט אים גגנכת אוג הט אים .ן יי פר קוןט : יוסף יאגט עס 5ןאן א?1 דין(יוסף לסריס אחר) יוסף זא^ט צו איין משרת ג^וווי;ד 1 ' לוף אוג רוף מיד מייני צוויי משרתים [אתי]אוג [אבילט] ךי צוויי משרתיס;ענן 1 ן • -&gt; • •&quot;• *זן• . • • • • גקימן אע י1סף פרעגט זיי די צעהן מענטעייןואו הט.איר נפמן זאנן די בח־האנן י הא' ■ ,ייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL=",1; |"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="גדילת יוסז* :.יא גפינן אין שיעפטי נאם : ** ייסף [ץט.ך&lt;יט (יי איי.יענט^ךל:כי לי&lt;מס&quot;:דזט איב־ צי-טאן איד יעי ?א© דאגט .יהורח,רם■ הט איוו איין טלם ןאגט יו־סף פי •אי1 אמאן. דזאייט איר איי־ירי' ?ייירז'ןנט איי איך־ **זי ידי לר.י!;ארום איר יי^ט א.י:פי[ איין פאטר זאגט יהודה., .יי'? אי ?י איז גייען ביי אמוד.פאשר הש מען פין אים ניט גיעהן &quot;קייז ^לכץ־ נאי־ ל־ייגט יא3ן מיר ג0י:נט טאמד איזמיר גייארן איין עזלקטר^ט יוסףיהיעט $ ך או די רןאנ?מ לאכן מיט דייני.לייד איין גיפט פין איין ץזלאנג זים ווי האניק4 וסף א. מירר) יוסף.ואגש צו מירד די ביסס פארט ?ר ן אלטרמאן ךיהא?וט שון פר זיןז ג&quot;גין איין ויעלם ייאןזטו ■מעז?! אז1 איין ברייט אוג גרוס מולי ווי דר | • :יהיךה הט&quot;ער^קאץ איכר ריןרן טיזינט מעגטשין: פונה אל אחיו] &quot;ער ,קעיט ויך צו די ?רידד אוג ]אגש מיד חאפן ש1! צי פיל ' ע באננדד גרע^עם איי $0 גקץ מיג טידארף שון מער ניט ריילן נאר איף מעי. מיט אייך חסר טאן (זדקט פון אייך איינם ער ואל ביענגן אייעדמליינס'בדירר אוב איר אלי מעט יא ויצן אין דר תפיסה מעל איך פין יאים רעם אמה ודסין&quot;: יהודה ביעף) !אגש יהודה מיט רוגז מיר יענן אמור לעבן ניט מעסן תפיס אמ היינט מעלן מיר אוף ניט.זיצן : ^וסף הכין (זזיהודה רוצה לדבר עס אחיו ונמנע מפני המליץ] יוסף הט פר עיטאנן אז יהודה מיל ריידן מיט די ?רידד נאד,יער הטטוראפרדעם מליץ הט יוסף נווינקן צו רעם מליץ _אז&quot;ער יאל אפ טרעטין הט דר מליץ אפ גטרעטן זאגט ;הודה צי לי ?לידר איך זעה אז איך האבי פיל (יילקט גמאכט מס אין־ האפיאוו פ ל פר בלא?ט מיט לי וויכוחים מיט רעם עור,דרום אין מיין .עצה או מיר זאלן ייך אהיים איסנןלךן נאר מיד,*אלן איין בטחו! האבן אים נאט ב&quot;ה ער מעט אונו ?מךאי הערפין זאגט.יעז?צ?ר ?רידר ד ין,.עצה איו שלעבט &quot;לס שיקט זיך איין בטחון דאןן אין נאט ב&quot;י' אי מיתיאלן.זיין ריין פון מנד אבר מיר האבן נדנדיגט איבר אומר ?לידר יוסף דרום חט נאט א1ףאמו אן גש.קט לי צרהזזאגט.יהודה מס פר איין ציי?ן האקטו אוף רעם ואגם לץשכר מיו&quot;זענן אליין&quot;דר צלפן מארוס ווי פיל מענט^ן פין אלי אימות קימן אהער נאך תבואת אמ&quot;ער מאכט אוף ויי.,! ניט.,קיין בלבולים אוג א1ף אילו מאכט ן!ר יוא בלבולים אין דר^^דאיה אז י נאט כ&quot;!, ר-ט אוף אילי אן.ג(ציקט מחמת אמורי זינד ובפרט דעי הלומות ריצעהן ■^טערן אוג דם נקולטי צי&quot;קלי אמרם העףךיל איין גטמקט אין בלוט אינדראלטר זי^ט איג.ווייגט ב י יום גווים אוס אוף א מ ז טיר &quot;קערן זיך שלמן_פר גאטב''ה אוג מרזמיה.זיין איף אמורי זיני א1ך מי ^קאנן מיר קוטן אתיים אן תבואה איג לי ,קיגךר מעלן עיךייאן&quot;עסין אמ מיר מעלן.זיי■ ניט האבן צו געבן איג אמור היילגר י * * ,ר זר י * &quot; ד •• י &quot; •י 1 •ץ •• ץ •ך פאטר מעט לעבן אי! המכר איז ?מראי גומז ליבר צו שטארבן אין דער תפיסה איי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="־גמרת יופף &quot; ... יח לו 1, איי צו&quot;זעהן די צרות דרום ברידר דאי־פן מיר מקבל זיין די שטראף פון ג אט באהבה טאמר מעט אונו בייא^טיין דר זכות פון אונזרי עלטרן מעט דר משנה •4 •&gt; • -־ 1 •י י י נ&quot;.** *.י : ?זו * &quot; •*וי • • •• י• • • 4 * 1 • * •4••• * * • למלך אוף אינו רחמנות מאבן איג מעט אונו לאון פריי פין דר תפיסה [האחים כילם די ברידר,ואגן אלי יששכר זאגט רעכט זאגט יוכף אז רו ווילסט מעל איך י ;• * יד * י ־'* &quot; '* : -ך יד ■;־.•; 7־ ; *• י ־ * : : ע • 1 דיר ווייזן או דו מעסט ויצן אין דר תפיסה אוג יוסףשיקט מוך די ויבציג גבורים * — •*י! •- *4 • * 1 • | •4 • • .* • 9 • • ן ■ך 1 • * •** ♦ • • • • * * # • • 4 • וענן זיג גקומן אוג ואגן מיר .וענן גקומן צו ריין בפעל אונ יוסף הייסט.ויי ארוט ¥ &quot;ל * * /* * ז • רינגלן כדיימזאל ייי אי4בך תפיסה זעצן אונ ויי ריגגלן זייארום אלי בריררמערן * ••*14 • •* •דד *• • * ) • • &quot;!י •4 •4 1 ♦ ♦ ♦ • * •י 1 •&quot; •־* &quot;• • • ** **•!ין • • • • * • \ • &quot; * • • • * ♦יי** דר שראקין נאר יהודה שטארמט ויך אוג ז א גט צו יוסף די האסט באוויון דיין ; ד •* &quot; ־י : •י •ו; &quot; ■ • זי: *כי ־ 1 ממשלה אן די גיורים וענן גשטאנן צו דיין בפעל אבר איך ניב דיר אדוני איין . *4 • ץ* •ן ••&quot; • • * 1 ■&quot; &quot;* דד | • • 1• ♦ &quot; * • &quot; 1 ' • ♦ ן • • * • &quot; 4 עצה טובה או דו זאלסט הייסן די גבורים אפ טרעטן ווארוט פון רר ציים ווס מיר * ז־ ־ד ־- •ך ; . •&quot;&quot;*&quot; • • ־*־ ;•י ~ י •ד ן *.* ־־ ד • האלטן מלחמה הט נאך קיינר מיט אונו קיין מלהמה ניט גראלמן ורם ער וויל לעבן '־־;•:&quot; ; זי ־ד x ד '&quot; י *.* • ; &quot; 1 * &gt; ; ז ז • •- :־.י, ־ד &quot; 1 דר מאכט מיטאוגו שלום אונ יהודה טוט איין גשריי-צו די גבויים אוג די נבורים *• • • •ץ- • 4• •4 9•••* • • • •• • • • * • 4 • פאלן ואגם יוסף די ווילסט דא מיט מיר מלחמה האלטן א.ינ ווילהט ניט גיין אין ־■* *ן 9 • • 9 • • • • •ך • • • . ץ* •ץ ן • • • • • • • • 9 דר תפ־סח ואגט יהודה ניין אונזר פאטר הט אונו גלערינט או מען מוו ?ייעד נוהג זו ; • ־ד ־ד . : 7 &quot; 1 ;יר ־1 לו ־ד ; ••ד ־ ; &quot; *• ־*י ** בכבוד דין מיט.איין ראש.ושר ובפרט מיט איין משנה למלך ואל מען חוץ מיראת * י ** • :*&quot; * י * : רו י: *ר*.* י זי • הכבוד א1ך גרום הכנעה האבן דרום כדר וועלן אליין גיין א&lt;ין דר תפיסה ואנט יוסף ־ז־ 1 ; ־־ :־דד י־ד •זי : • *• •* &quot; ־ •* &quot; •&quot; &quot; ־ י זו :זז; ..ן דס נפעלט כ?יר או איר מילט אליין ביין אין ד־ד תפיסת.נאר ויער מעט ורסן צו גייט איר אין דר תפיסה דרום [אלן אייך נאך גיין צעהן גבורים כדי _עס זאל דין פר איין סימן אז איר.גייט אין.דר תפיסה : ז • •• י • י ~ האחים עמדו ולא ענו ך ברירר וענן גבליבן שטיין אונ האבן גאר ניט גענטפרט * • * • •* * • •* 1 *• 1 ץ■ • •**•*•** אוג די גבורים האבן אלי אפ גטרעטן נאר צערן וענן גבליבן אוג האבד די גפירט אין דר הפיסה אוף דר נאכט שיסט יוסף..ויי _עסין אוג ויי עסין נאראביסל';, • י * * * כ • * י * •&quot; *' ץ י ז 7 ויהי ממחרת ווי. עס איו גקומן מארגן פר־א שןקט ויי יוסף איין סעודה מיט יע3 , ?־ * • *ל • # * *• ** &quot;ד ^ משךת(בעליס)נבעליס]ירענגט ויי די סעודה אוג ואנט דער משנה למלך איו 1 &quot;1 ־י&quot; • •&quot;־ •יי־ : ץ •• •• • • •* •ן •י •4 • • *י • 1 • • 4 • * • • # • •* •• • •• |*ד שטארק ברונו מס איר הט נעכגן גאר ניט גגעסן דרום הט ער היינט גגעבן אן ; ־ &quot; : ז־ &quot; ז ץ : ץ' ד • &quot;־נ־ זר * : ז *ר *־ : ־■וזי ־־ , איר ואלט עסין איג טרונקן אוג ואלט פריילך זיין זאגט יהודה מיר דוכט אז דער ־ זר . זו * &quot; : :•י *1 זו• ••***&gt; — ו-ד• • •י &lt; • - .* - •4• * • י • * • • • • • משנה למלך מאכט פון אינו גשפעט ווארום ווי כןאבן מיר&quot;עסין אונ טרונקן אונ פו־יילך דין אז דר משנה למלך איו א1סן אוף אונור אונגליק זאגט בעלים איך * • • • • • *** * ••* * * שווער אייך _א; ^ער טרייבט ניט.קיין גש&amp;עט נאר&quot;ער הט. די_ער איין גוט הארץ יהודה זאגט זאג מיד ניט ער אלי ווס זיצן אין דר חפיסה אזי איין סעודה •־ , ז ז ! ז * * •י - ' ץ . * 1 . 1 ץ ;•־ד — •• 1 •ך בעלים זאגט&quot;עס וועדרט מיך איףדירדי ביסט איין גרוסרחכס זאלסטו איו ואגן ד 1 ־ י '* * ; י&quot; י; זו זו ז־:; — '1 ץ* מען ער^זאל מעלן אלי תפושיס נעבן זאלבע .עסן מעט אים ניט גניג זיין דין האב * * * * • * &quot;ד אוג גוטץ.יהודה זאגסעם ווינדרט מ־ך נעכטין הט.ער מיט אונו אוו מלחמה גהאלטן * * * • • :ל • ל § * י ? ♦* • *ל ♦ • ע מס מיר האבן גפילט דעם טעם פון רעם ט1ט אוג היינט טוט.ערמיט אונו חסר : י י • • • זר * : ** • *•** * בעלים 5 / • ־ _ ■ • •ז' ■'**י ■ ; • •י, • ־ ■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL=", ■י ■י. : גדולת יוסף בעדים שותק שעה קטנה כזבים הנה והנה) בעלים שמיעט איין ראייני שעה &quot;ער קיקט הין אוג אד,ער כלייך ווי ^ער וויל _עייזק, .זאגן נאר&quot;ער הט מורא: יהודה .זאגט .יהודה איך בעט דיך ז! אי אונן רעם אמת מס ביי דיר אין הארצןאין; בעלים.זאגט מען איך.זאל ומסן אז איר ..ז&amp;ט .בעלי ס1ר1ת איר זאלט פר קיינם ניט מגלה זיין וואלט איוו אייך גואגט יהודה זאגט -לייב מיר אזעלכי -&quot;* 1 •יי * **/4 ** 1 *ץ* • &quot; &quot;• 1 •־ד • • ך ■ך • ••• • • ' • •• 1 • * • • ▼ • 0 • ל 7 בעלי סודות ווי מיר&quot;זענן איז ניט צו גפונן אין דרגאנצר וועלט זאגט בעלים מייל 1' ■ יו ע • • ע נ ז * *&quot;•&quot; ♦ י &quot; איך האב אוף.אייך גיוס רחמנות דרום.וועל איך אייןז.זא\.ן עם .מעט גווים אייערי הערער פריילך מעח דר משנה למלך זאגט צו&quot;זיין וריב אסנת גשווינד מאך איין ** • •* ♦ • י' • ?? • י* &quot;ל * * * 0 ** &quot; •• * סעודה מעגן די צער,ן פארשון פון כנען דום זיצן א־ן דר תפיסה הט ;זיא אן גהובן צו לאבן זיא הט גמייגט אן ער שפעט זאגט דר מעינה ווס לאכסטו איך מיין באמת — -4 &quot; * •4 * י• • •• *4 • •י ץ, &quot; •• • • •י *ך • • * #|• 1 &quot; • . • * • • &quot; • • • • • • * 9 * חלילה איך זאל שפעטין אום אזעלכי לייט ווי זיי זענן זאגט זיא עס איז טיר איין ■ן • ץ • 1 •ך •-&lt; ! - ■ן ץ • &quot; ץ • • וואונדר אגגצן טאג האסטו מיט זיי נישטריטן אוג האסט זיי גרופן בוגדים אוג :־.* —י•;,.4 ' ז ■ד; &quot; ** • ; ; • ע' ־ד: &quot;&quot; ••די :• היינט הייסטו די מאכן איין סעודה אזעלכי מענטשן קומט נאד ברוט אוג מאבר • • &quot;&quot; ** • ** *• * לל • • • • 7 * * ?1 זאגט דר משנה הער צו מיין הארץ דר מייל מאך פארטיג דו סעודה אינ דר נאך זן ; • ' , '•* &quot;י •• • &gt; X צ צ ' וועל איך ריר דר ציילן זיא הט שארטיג גמאבט דו סעודה אוג הט זיזו לעב! איש * * 1 * *ד *.♦ ' * •ד ־־ ; * ; ■צ ־7 • זו •• ' גזעצט אונ ואגט מיין הארץ איך שוועד איך מעל ניט אפ טרעטן ביז רו וועסט * ש * • &quot;&quot; ~ ן #*ל * ** * ע י ע • מיד זאגן ווס דס באטייט אוג יוחני אוג ממרא דו עלצטי חרטומי '* זר 1 ־ד ־ד ־־ ־ ־1* ־־ ; •&quot; - ; &quot; . •• .. מצרים וענן א1ך גזעסן פד העם משנה אוג איך בין גשטאנן אונטר דער טיר האב , *'י• • •*• ,ץ 9 1 • •&gt; •י ן 4# • • •4 •1 1 • •\ &quot; ••4 *&quot;^ 0 • • • • •• • * • ♦ 4 1 איד גהערט אז דר משגה זאגט איך מעל דיר זאגן רו זאלסט מיסן אזו ווי איך האב •* •ר; - &quot;• • צ. * 1 זו • ז־ *ד י ־י : ; * * 1 ־ &quot; •* ▼ זיי יסוריס אן נטאן אבר איך האב נאך מיין יסורים גהאט אז זיי האבן מיר נזאגט : * זר* •ד &quot; ז־■• •*־ד ־ך 1 •• 1•• * — &quot; • זי •ו &quot; • &quot;ז; אן זיי זענן איינקייך פון אברהם העברי נאך דר מלחמה ווס איך האב מיט זיי - •י! ז ל '• זו;• • 1 &quot; ־ ־,ד ד ד * ;• - 1 ץ י ; ז ז ז • • x • י* גךאטהאב איך מיך גליינט אוף מיין גלעגר אפ ריען.זיך בין איך אביסל גשלאפן * '** * &quot; * 0 9 • יל • י ^ האב א ך גזעהן איין אלטן מאן ער זיצט אויף איין שטול פון.נין נאלר מיט טייאר־י •ך * * &quot;* * &quot; &quot; ן *•• • • ** זו* שטיינר אוג קוקט מיךאן טיט איין.קרום פנים האב איך מיך אוף נחאפט דיכט • &quot; זו • י • *ד **• &quot;ד* *ד • • מיר אז דס איר דר אברהם העברי ער איז אוף מיר ברונו פר זייני קינרר חאטשי ־־־ד • זו ־־ ;■ד ד ־ד . &quot; זו • &quot; &quot; : זי - &quot; • &quot; ;'ר ז־;* עסזקאן.ויין_אז דר חלום איו לען פון דעסט מעגן שיעק איך מיך .זייער דרוס דס משפט מס איך האב אן בחופן מיט .;יי מון איך גאך.קלעךן.ווארום אזו איז רם גזעץ פון איין מלכות אבר איי איך קלעד אוס איז רעכט צו י1י;ין ז&quot;י א&quot;ן ??יין פנים אוג צו נעמן זיי שיין זאנט אסנת האסטו דען גקאנט רעם אברהם העברי מס • זר זרי •&quot; &quot;&quot; &quot; ז־ ; ':;־־*; ץ 1 •זי: * - ;־ד ־י ■י• :־ ▼ דו האסט מורא פר אים זאנט דר משנה ניין ווארום עם איז שון אכציג יאר אז 1 •ך ; ־ד • 'ד ; * • ;זו *• &quot; ז זו' &quot; &quot; ־* ; * זד ער אין גשטארבן נאד מהאט מיר דר ציילט זייני מעשים אוג איך האב גפונן אין זו* י 11 ד • ל ל זד זו &quot;&quot; ; ־ &quot; : זו די ביכר פון זייני מעשים _אז פרעה הט מיך גמאכט _פר.איין משנה האב איך אן גהובן צו קיקן אין.די ביכר ?.די איך זיאל ומסן ווי אזו די ?ודינה צו פ;רן האב איך גפונן אין איין בוך אין ג^טאנן דר וויכוח מס ^ער הט גהאט מיט נמרוד אין דער אמונה 0"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="' &lt; . גדללת יופף יח אמונה פין ג\ט 4ר, דר אברהם העק־י הט מא^עס אין פר האנדן נאד איין גאט ווס ער הט בשאפן דו ווע£ז אוג הט גמיין ראיית אוף רעם ווס&quot;עס איו נאר ץ - 'ד *!ר חי • * ד ' ז י* יי, ר י זו ־ד* י ניט ארוס צו שרייבן דר ומחד אי! אוף אים. ן&quot;ער ברוגז גווקאוג הט גהייםןמעןואל אום הייצן איין אובן ךרי3טאג אוג רעם אברהם העברי אריין ווארפן אבר.ער ריט נאר..קיין מורא ניט גהאט פר רעם אובן ער איז גגאנגןגלייך ווי צום טאגץ מאדום ער ^ט גזא;ט ליבר מעל איך ?זטאלב! ויעל איך האבן איין חלק לעולם הבא ווי מהאט אים אדיין גוויץפן אין רעם אובן אוננלזרודא־ז גזעסן אוף דר שטול אוג די הארן וענן גשטאנן לעבןז־ים ןדי די!אין איין נקטה זעהן אין רעם אברהם ?עברי אבר רעם אברהם העברי שאט גאר ניטאונ ער גייט ארים אין א1בן הין אונ אהער ■וי; ץ •;▼זז;' ▼ • זר * *י &quot; י ז' * ' ־־*ד ^ אונ זאגט ט ין נאט מש ^ער הט בשאפן דו וועלט הט מיך מציל נמען דר נזאך אין ער גפארן.קי־ן פנקאין נמען איין הונגר הט^ער גטוןט פארן&quot;קיין מןנרים • איג מס פר איין צו פאל ער הט גהאט מיל איך ניט דר ■ציילן נאר דא ןיצט ממרא אוב ■ץ־ - &quot; - - .ך-._ . ? *• ~ &quot; -ן.. י1חגי.ךי זענן פון גבארן אן פין מצרים לאזן זיי רר ציילן זאגטממרא איךהבגהעךט פון מייני. עלטרן אן ער איז דא מיין לט גווען נאר דרייסג טאג הט ער פיל חבט1ת 1 • • ץ ; ; זו ' '' ץ • ד •־ &quot;• •ז י ז :*•&quot;צ ז ז *ר • ז: גמיזן אוג הט גלערנט פיל טענטשן הבמות • אונ טיר בעטין אוב דער מעינה הט ל ל ל ; ז ל ג * זר* זו ין* ז גאך עפיס גהערט פין דעם מאן זאל ער אונן דר ציילן זאגט דר משנה דר נאך אז *י י&quot; * **.* ;יזו-יזזו:זו •• ד &quot; זי ; זו *;'י*,&quot; 1 x - דר אברהם העברי אין אמעק פו! רעם לאנר מצרים הט ער מלחמה גהאלטן מיט זו - ;ז 'י 1• : • • * &quot; &quot; זו - ; * .־* • ז־ זו * ; ־י'ד — : ד &quot; • גבוריס גאר מיט וויינג חיל אינ הט זיי גוברגמק אין איין נאכט זאגטאסגת מען דס איז אמת זאג איך פארו. מיךאיג דץ אפ פין די לאזן די זיך גיין אהיים זאגט דד משגה איך האב דיר עיון גזאגט אן דר משפט פון רעד מדינה איז אוף מיר זו •;זו. •* ז־ &quot; י •ל : ~זו *:'* יזו ;•־י • 1 • מוטל אז איך זאל א*ס קלערן מי רעכט אין אפשר מעלן זיי ן ין גרעכט אזו האב זו ־* * י ל : יל זי* זו; • ל . ־ ל ל,&quot; &quot; 1 ־ז ; ־־ 'ד איך גהערט ווי דר משגה טיט רר מייב האבן גרעט : ' * ל : &quot; &quot;י * : זו • * ־ •ד זו, •זו זבולון.זאגט זבולון איך האבגהערט פון דייגי דייר אז דער משנה איז ניט פין גבארן אן פון דעס לאגד איך בעט דיך זאג מיד נאר פין מאס פר איין י■ * ** •• 1 לאגד ער איז : •י • • האחים כולם הקציפו עליו רו ברורר אלי צארנן אוף אים איג זאגן ווס האסטו ) ; זי ־' • ▼ ; זו &quot; &quot; • ל לי ז זר 1 ךר1ף צו.פרקן מיר^קערן.אלי.בעטין גאט פר רעם משגה אז .ער [אל בזאריך עוים.זיין אוג.זאל מגדל דין זייני קוגדד אוג ואלן א1ך ןיין שריש מייל ער הט אוף איכז גיטץ אין זון 5 בעלים זא^ט באמת אז דר משנה הט איף אייך איין גיט הארץ .דרים .עסט אונ טרונקט אוג זאויגט ניט עם וועט אלץ רעכט זיין; • •• * • ; &quot; זו זו '־ : ז זו ; - 1 ן יהודה זאגט דו האסטאונו גאר דר קוויקט טיט דייגי רייר גאט ביה זאל ריר בצא-יי 1 • י • ;*זו;*;&quot;• • • •• ז ל • *זו ל&quot; רר בעלים גייט אמעק פון..זיי אוג .דקצארנן אוף.זבולון אוקזאגן מי אין דיין שכל מס רו קרקסט פון מאגן דר משנה איז טאטר מעט ער דסדר ציילן פר רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="ת ף ? ר ם ה ט ר ס ן ל ר ן ם : •• ••• 1*1 44 ♦ •• 1 *• •••• 4# • • * • • 4 • 1 * • ז • * ר ט ר ו ה ג ר ר ו ר ה ן ר ן ש ף ר ךד•י*ך &quot; י • 1 &quot;• x ; י:&quot; י ד ו ט ט ל ד ה ן ן ר ה י ר ס ר ? ה ; ; ־ ץ &quot; י • &quot; ־ ו ך ד ־ &quot; י ץ : ו ז ר ט א ן ט ן ט ר א ד ר ר ם ך ר ־ ש &quot; ו ; * ז &quot; ־ י ־ י : ש ש ; י ד * ' : ד ד • ~ ר ו ס ל ר ט ו ן ל ר ל ן ר ה ס ט ס ; * ו &quot; ד * &quot; ד &quot; ־ ו &quot; י * : ד ד 1 ־ ן ם ר ר ל ן ן ר ה ן ר ר ג ט ל ' ן ד ▼ ו - &quot; 1 ר • ; ד &quot; ו ־ ד • • ; ך ' &lt; י ן ם ר ט ז ן ו ן י ם ן ט ם ך ם י ץ ; ז ז ד ז : ~ &quot; * &quot; - ו &quot; * ד : &quot; ' ד ר ש ס ר ן ט ן ר ן ן ט ן ג ר ט ר ט ז ד ן ג ט ז ן ר ה י ן ר ן ם : ו ד ' י : י ו ; • ד * י י - 1 ' ט.קיין ה ן ן ר ן ן ס ן ז ף ר ס ר ב ר ן ן א ן ר ה ם ט ל ט ן ר ה 1;• - ' ז • ר ; • ז ר * ; * ד • * ; - ־ ן ר ך ט ן ר ר: 4 1 • * • • י • - • • • • • • • ן ט ס ל ר ט ו ן ל ר ד ל ן ר ם י ד : ו ־ י ' ו ש ד י ד י ז י • ץ ר ה ט ? ר ט ף ! ל ך ם ם ן • • • * • * • * • י * י ר י ט ן ן ף א ם ם ] ף ט ו י ם ן ג ג ט י י ט ך א י ר : 44 • • • •■י• ן1ך&quot;4• • • •~ • ו * • 0 * ■ ••• ה ט ס ט ר ר ז ר ס ט ן ר ה ט ר ס ו ך • ד • • 4 * &quot; • י &quot; 1 * • • • • —• 1 * 1 • # • • • • 4 • 1 • י ז ה ר ה : •49•• *•9 9•• •• . • ף ט ס ט ך ט ם ד ס ך ל ט ך ט ן ט ף 1 • ד:*••** ד ד ן ו ד ז ט ר א ן ר ה ב ם ט ך ר ר : • 1• •־•* ••ך0144— • • י • • ן 1 • • * • • * 14* • ן ן ן ט ך ס ם ז ר ר ן ן ד ם ר ר ר ט 1 ז ; • &quot; • ־ ד ד &quot; 1 ; ז ז ד ד — : ן ז ס ל ט ך ז ר ן ז.לאל ן ו ר ר ג ט ן ו ה ן ר י ן ן ר ה ן ד ב ט ר ר ט ן ן ס י ג ס ן ן ר ר ס י ט ם י ן ן ם ן ם ן ר ו ש ם ן ב ל ך ר ] ט ן ל ן :נז י,עם זקאן ר ט ט ן ן ר ר ל ם ן ז ר ל ן ר ט ר ך • ■ ; &quot; י * * : ץ ז • ז • • • • • ז • י ר ר ף ל ס ן ר ט ט ו ך ו ן ד ן י ן ן ר ה ג ן ר ן ט ר ן א ר ז.קיי? , • ל ץ : * ד ו ו י * • ז ז • • • ר ן ר ן ו ם ר ן ר : ף ט ט ו ר ך ץ ז * ד ! ' ן , . • • ז : ז • * ן ט ב ו ן ד ן ר ן ר ד ן ן אטר •4 • ו • • ן ז י ! • ז י ז ! &gt; • ז י ה ן ף.איי ר ר ר ל ן ר ר ר א ן ט ר ן ן ט ל ט ף ן ן ם ט ר י ם ט ה ד ר ל א ן ן ר ה ? ר •• • 4 | • • 4 # | •• ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="י ' * &quot; .י ־'י■ ן; מ־,' ן ' ..4י. י - ■י* &quot; . ! . , נ &quot;ויד, יוסף : .' :,•* ?יקנן אי'עו &lt;ןליע1 *ירי ןעי אין פין אים יי'?! ן'מ #זיז* |י!אךןים נ י'.־. מחרישים ?י ניל*?י■ ^יייי^גז אלי יוסף.זאגטאו איר שמייגטמשל איך ^שווייגן אירלם*אפשר איץ בטחון אוף רעם נאט פין איגעדי לעלמין איך הב אור איי; בטחון נאט פין מייני עלטרן מארום מי1 האבן אלי איין גאט &lt;ך&gt; ן•&quot;• &quot; *1 1 • •ך קך * א1נ איין פאטר זאגט לה וזם זאלן מירי ריידן א1ךר שווייגן דר הער קאן סאן וים אים • *וי^&gt; *ל *# • 0 • • • מאול נפעלט זאגט יוסף גןל1בט אוס־אייגם פון אייך^עד זאל בליין ן אין יר חפיסה • • • • *♦ •• * . • • זאגן דו בקדר או &gt; - י ילסט פיט איני מאן חסד זאלסטו א־יין אוס קלובן יוסף *זי *י * * ■* נ * 2 *ד * לי*ר לר • &quot; • זאגט וואדום ווילט איד אליין זמט אוס ק אבן שמעון ^אנט .ווי^קאן.זיין אז ט־ר [אלן אליי? •נעבן'איין ברודראק דר הפיסה מען מזאל אפילו האבן איין הארץ פין ■ל י י ♦ • &quot; 1 * * • • • קיפד . ואגס יוסף• דו קי:סט אפש־ ניט וואך,ט מען זעהט אן דו האסט איין הארץ 1 :ד *י &quot;&quot;? &quot; ■•'*** * . ו • — יזו! • &quot; 1 י •&quot;י** * • * • • • $ פין יחממת אבר שיני ברורד קא3ן אפשר יוא אוס קלובן ג י *־־:־ *ד ז ע •י • , ; •ד ־ד * לי &quot; •ד ; ד • יי &quot; ד־&amp;זימ בולם אלי ברודר ואגן גיין דו חלוב אליין א1ס זאנט יוסף איר זאגט רעכט : ז יד ד ל י •י י ; ־ 1 ■ך• יד ; &quot;.י, פונה אל יהורח ער קעדט דוד צו יהודה אוג זאגט עס וואדט רעכט נמען דיך צו *.ו זו י 1 * * ; ל1. ; ■* ־ד 1 לו: &quot;&quot;י י 1 נעמן ווארום רי האסט מיך עטלבי מאלדד צערינט מיטרייני דייר גאר איך 'ל זו ז זי : יד : ' &lt; ץ ; ץ' חי •י * : *.•• &quot;&quot;&quot; 'ד זעה אן דו ביסט איין נרוסד מליץ מיין פון אל• בקדר ךרו0 מיל איך ךיך שיקן * • • • • אהיים מעסטו יןאנן פועל.זיין ביי דיין פאטר אן ע,קןאל שיקן דעס קליינם ברודר : יוסף אל סריס אחר יוסף זאגט צו איינס פון זייני בדינר ברענג דס צעטל פון זייער •&quot; / ץ • •• •* 1- • ** ץ ץ 1 י&quot;&quot; ל קוטן הט ערגבראכטאונ יוסף.זיכט אין דעקצעטל אונ זאנטווער הייסט שמעין בן יעקב זאגט שמעון איך בין דס זאנט יוסף רו ביסט גקומן אין ט1אר • • י * ז ד * &quot; • &quot;זו לו המחמם רו ביסט גלייך צו רעם אוף התחמם ווס ער א ז דורס אלי עופות אונ הט • ל : :*• &quot; לי 1 — : ■ז־ יד לי * י • ד נאר&quot;קיין רחמנות בכן רו זאלסט בלייבן אין דר תפיסה אונ איך וועל ךיך שליסן • • *ל•* ן ^ אין אייזן מארוס איך האב מורא טאמר וועסטו אנטלופן מייל דו בלייבסט אליין: • *ל 7 ל • • • • • • • פונה אל שריו יוסף..קעךט,זיך צו ך שרים אוג.זאגט איך.זעה דס פנים פון רעם מענטשן איז גדייך אזו ווי דר שר מס ער הייפט נעל וום ער איי פר טריב? • • • • :־־ &quot; ־ זו - זי ץ • • ; ־— ז • - . ־ •• י גווארן מייל ער הט גיואלט זיין אייגנס ברורר טייטן; י לו י ־ זו 'ד *־ד: ־־ ' &quot; •יץ : לי &quot; יז י יוסף להסריס יוסף הייסט רעם בדינר אז ער^זאלאים אן טאן איתן איף דו פיס אוג הט גמיגקן צוס מליץ אקערזאל ארוס ניין דר מליץ נייט אוועק אונרס איחן מעו־ט גטאן אוף דו פיס פון שמעון: שמעון אומד שמעון זאגט צי דוברירר היעט [ער, איך אז דם איז אוף אונוגקוטן • ס &quot;ז ־.:מייל מיי האבן גזיגדנט מיט אונזר ברידר יוסף אינ איך בין מוען דר * • • * ' &quot;*1 י ער?יטר,ונומט!וןאבאיך מיין,יסוךיש פון אלי גלובט איז נאט ב&quot;ה ווס&quot;ער בצאלט איטלכן מענטשן נאך&quot;זיין פר רינסט ז י • • • • • 1 &quot; • • טרם לכתם משט) איי ךי ברידר זענן אמעק גגאנגן זאגט יוסף מיט לשלום צו א&quot;ער לא^ד אונ ילאזט נרוסן פון שי:נט מענן אי;ער פאטר אוג [אגט אים אוב :1 ־' ;י:: '&quot; ד - , ד ' ' , עד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="!&quot;. - גדילי} 1. / / . • 11?זר ל ך ן ר ט ן ס ן ו ל ך ש ס יי&gt;|עב$א י ן ן טעי־לןד ן&quot;פאשר ט ה . ס ד ) ▼ ~ י &quot; * * ▼ &quot; //• * • ־ ו ד • ט ב ר ט ן ם ר י ן ן ר ג ת ף ם ר ף.זאגט ה ך ל ס.שואפן^ערדאיף^מיס ך ט ן ד ך ן ב ן ן ט ן ר ל ן ט י ר ר,חשויב ן ג ף ט י ל ן ן י ק ט ה ג ס ט י ן ך.אריץ ן ן ו ק : ' ו ] ווירוררניין ק ב&quot;יענן ןא1ףאיץ$ארכרג ט ן • * ו * ו י ר ,, * • ו * * י &quot; ק י ל ן ן ם ל . ר ן ס ם ן ם ק • • • • • ז י • , • ט ר ו י ר ך ל ך.זאגןניי&quot;עס ס ט ס ר ן ן ר ר ה ב ך ן ן ק ג י ן.זיץ&quot;יייער ר ן . ח 4 0 * י ר ו ) : י ן ם ג ר ן ם ד ו י . ■ י • ץ י • • • • ץ ו ץ ד ץ • • • * • ו ת ה י ס ן ן ו ר ר ן ן ה ן ס . ▼ * * ־ ר &quot; • ע י : ץ • ץ י • זי• ד ־ ן ז 1 ך ד ן ן ו ר ר ל ט ז ן ר ר ן י ר - ? ־ * ▼ &quot; י•י י י ,♦.• י &quot; *xד'x ן זקאנן ן ם ך ה ג ר ] ט ה 1 ן ד ן ן א ז י ר ן ▼ ו ♦ ר • • ' • ** ♦ ן ן.זאלן י ן ו ־ ר ו יער.וועט&quot;יעהן י י ר ן ן ט ט ר י ן ט ו ר ד !: י ז ר י ; * ז : ־ • ־ &quot; • ; &quot; . ר * * י ס ו;ברוךר.ואגן ו ט ט ר ן 1 ן י ס י ן ן א 1 ן י ט ו ר ו ר ר ז : ־ - ז * ' ־ ־ &quot; * ; &quot; * • ־ ו ד ? ו י ].יענן ן ו.מעדר ן ן ג ן ו ר ן ם ך • ל ר # י 5 ר ## ר ר ז # ר ר ר ו ן ו ז ג ר ן א ט ט ס ד ו ן ט ב • &quot; ■ י ן • * ך ן • * • • &quot; • • ו י • * ' • • • י * • ם ט י ך ו ן ו ר ן ם ך ) ן ו ר י ־ ו ט ו ו ה ו ן ת ך ט ו א ו ז ן ץ א ג ד ן ט ט ם א ר ן ס ס ן ס ן ס &quot; * ▼ ז י • • • - ' ך ו * • י ▼ ט ם ) י ן ך ן ן ו י ה ג ן ף ט : &quot; &quot; ו י ז 1 ? י ■ 1 י 1 ' ץ : 1 ז ס ו ן ר ל ב ג ט ט ס ו ן ט ב ר ן ר.בעד 1 * , י י ץ ־ , ד ץ ץ ז : ך י ץ • ז ב ] ן י ר ו ט ו ט ו ר ך ן ס ן ל ר ר • #זר * ר 1 ר ר ז ן ל ב ם ) י ן ן ן ו ר ן ר ג ן ר ן ן ן ר ה ב ר ןגמומן ך ן 7 ז י ז ר • • ל * ר ר * ר ו • ר ר • ש ב ן טאיר ן ] וקונרריאגן ן ר ר ר ל ר ל ט ו ן ר ר ר ח ט ב ם ו • ♦ • &gt; - 4 • • • • • * ך • &quot; ן • • ' • • • * • י ט ר ן ד ט ב ט ו ט ו ה ג ס ש ־ ; ץ &lt; ז • ו ; ז * ־ ▼ ז - ג ר ף ן ך י ן ל ז י ן ר ן ו ש ג ך ב ר ר ר 9 • ץ • י * ר • ן ־ •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL=",$' &lt; ,, גדולת יוסף כא גןעו|י^י איינכי ^וא1נט אין דארף מאר עוטי ין איין שטייגל אוף רעם פענצטר־ )אי:^ךיו^ואר איין פ1גל.־זיא ק^ריגח אוג.זעק האב איף גזעהן אז דס ,י?&lt;נט ^יןיאן א^ו..קר אין עזטעלט זיך&quot;קעגן פוגל טיט טאנץ אזג מ\ט גזאנג מאכט רר'טיגל נאף אבר*- ער אין טר1אדגא!5 אין דר פ1גל אוף טריאריג אז1 דר '־־ י '♦ •* י?■ 1 - ( . . • . •44• - • *• י'* &quot; * * • — - • • • ♦ * * 4' י # • • • • • • • נפש פין בעם $קטשן אן..ער^ט*איי.ער .פריילף רן יי. ן ^ער דר צי':לן גא?ס ו:ואינרר אוג לערנן טיט חשק אגר.מען עס אין ניט דא צי עסין איי, גאנץ'שוועו־ ת1רד. צי * **** • • * ־-••• • לעדגן י1א דו האסט'מגט אינן גלערינט עס אין גוט .י ר מענטש זאל טראגן רעם •ך; • ;&quot;ן • .. &quot; '. &lt; 'ן • ■ך . 1 • עול פין דר חורה פדי א^'י זאל האבן עור,&quot;ב טיר האב? א1'ף ביו אהער נלערינט &quot; ז : *־ ץ ד ■י ,*ווי • -ך י• י 1 - ־־*'ר ; אבר היינט אוזעס אעמט דאעפיס צו עטין קאן מיען ניט לערנן דו תודה מאדום * י ?&quot;* • • י * 7* x&quot; אז ליען הט ניט &quot;עפים צו_עס־ן קץ.ן מען ניט_אךבטין: בגי נד ובני אשר יו. קינדר פין^גד אונ דו ל,;נדר פון אשר ,יאק דו האסט אונו ו\ עיערונט אן דר מענטש אין איין ע1ים קטן אין ער נלייף צו רעד וועלט או דו 1י &quot; * : : * &quot;* &quot; &quot;י יד &quot; ד י &quot; ־!ו ן&quot;־־■ &quot;וי •ר ; ■וזזמל גיבן רעמן ניט דו _עךד פיר1ת אז1'אז.דר נוף הט .עפים צו לסין קאן ער לעךנן אבר אז דר גוף הט ניט.עפיש עו&quot;עסין^קאן מען מט&quot;קיין ה1ןה לערנין : עזרם מדירים ווי די ריידן נאף אי1..זענן נקומן דו בני לוי אן גטאן אוג טיט רעם $?עקין אין רו הענט אונ..זאנן מיר.זענן גקומן זיף בענטשן אוג זאלסט א1ף אי?ו ?יתפלל דין אז מיר זאלן מצליח.זיין מארוס מיר גייען אין ו_וייטי וועג ו א גט * • * * *7* _יעקכ מי הין מיט איר,י&lt;אגן די.קינרר&quot;קדן מציים עאגבקלעקב 'ווס גייט איר קיין טצוץם די^.ן.ויי מיר ך,אבן גמאנט אומר נןא?!ר 3ר1ט הט לר נזאגט דס ברוט אין א1ה געאנק פאלגט מיף מיטצו איגער פעטר.קיין מציינז אונ.זעצט זיף לעבן אים אין דר תפיסה דא:ר?ל! .;ועט איר גווים האבן צו &quot;עסי', אז1 פאלגן מיר אומר פ־יטר: יחצאל בן נפתלי] יחצאל זא^ט צו די איר מילט מין איו אין איין_מי:טן'.מעג/וע'נט איר נאי־ן מארוס עם איז גארניט מימיףמארוס איר הט&quot;קיין יכו! ניט .זעהט נאר דו שיף מיט א1ף רעם ;ם טיט סחירה רןאןדא ניט.ביין כיו מען מוז זיא אן פילן מיט עוטיינר |לי ייאעאל עוזו ע ר זיין אזודיר מעקטש מען,.ער.מיל מין מון ער ?ריער רעם 13ן־ אן ?יין.זעי''ש נאר מיר .יענן אז1 גשמינד גלאפן אבר היינט זעמן מיר ניט אין רעם שטאנד נזיר ^אל! איו ל1פן ז חושים בן דן] חושים,זאגט פון דר צייט אן דס בר1ט איז אוס נגאנגן בין איף יאר ?ילאף גיוארן מאדום.ךר מענטש איו איין ע1לם ץקטן דו נשמה איו גלייף ווי דו הוטלן אוג דר גוף צו דר&quot;עךר אוג רו פיס .זעגן דו דילן אבר הונגר שטארןיט אים אלי ז • • • ימואל וימין ואוהד בני שמעון] רו קי?דר פון ש^עין&quot;זענן נקומן או: טרייבן אייעק אלי קנעכ;ט ןא.גט.ןעקב מס טוט איר קו?יר .זאגןדי.יום בדאךףסטו האלט ן לאי פרעמדי ' &quot;• &lt;י &quot; *־-/ • .. -^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="לגדולת יו&amp;ף &gt; . &gt; פךע?ןךי ק$עכט בקסר ק1ף או^ז פר 'ק5$יצ ני. ימס $ &gt;וט■־. פאטר.איו גע.בין1 אין ך שביה אין ט*גימ.^ן,כ ףן מדד:בףי'1ן־יגא!ן.אר. שיר ו/יעלן זיך.§ר קופן פר.ק^ע?ט זאגט_יעקב ווייי^נ נאיר ווס קאן איך אייך העלפן (ויי-צאו אח קולט ויבכו ??אלי קינךר היין., אוף.!י:ער 4 * &quot; * # * ■ז * • • • ' ־ * קול אוגמיינן.וימגר שטאדק מגקב .וא^ט צו אלי־ קונדר איר ה13 ^טאךכןט א1ף ן מיד אייעף דייר איך פיל רעם ,טעם פון ט1ט רופט מיל א&quot;ערי פעטער דו קמח• 1 נייאן פון איס אוועק אונ ש:קן.. דיערי פעטער&quot;יעקב זאגט ך. וייני&quot;־קונדר אי;ערי , י • * * • * ; ד, • * קונדר שרייאן אונ ודינן 3ר1ט אוג איר שוד-יגט גייט.ך ,'.מצרים אונ נע?!ט שיט . •&quot;* • ***♦.• י * &quot; ; . &quot; ,,'*' י • ^4&quot; י * •יי' , מיין וון בנימן אוג א1ך איין מתנה פון ת שענסטי פירית פון דיעט^ד: אוב איך מעל אייך גענן איין בריב צו דעם משגה למלך אונ נאט זאל אייך הע0ן או ?ר • • • • • 4 ואל א1ף אייך רחמנית האבן: יד ' - 1 -:'&quot; •י ז זו , דם אי; דר בריב פון יעקב צום (|שטז&quot; •1מלך קרן מצרים , ןויופה נסתרות וגר לוגט פר בארנני !אנין ח ־^!תר חלו&amp;ותעגר בשייר ךןלומות--נ \ נלייכן : דירתן לחם לרעבים _ער נוט ברוט צו דו הונגריקי אוג צו די ארמי ־' אוג צו רי רייכי: מ הלהו יספרו.ויין לוב דר ציילן דו לייט .עס אין וואונדר אוג צייכין ן ^ארוהו רוממות ויי טואן איט בשיינן אוג דר הייכן: עיזי וממשלתו ער אפסי ארץ ויין שטארקייט אונ 1יין גוועלטיקייט טוט אין דו .עקין פין יר וועלט גרייכין: רפשי* אותה לראות פני הודו בשמחה ובשישון מיין _לייב .גלוקט איס צוי ועהן מיט פרייר אונ.לעפן 5 ךןנא וחסרא מן שמיא יסגי חן איג חקר ואל .ער פו? נאט ;נריי.?ן : ה&quot;ה השר המושל בארץ מצרים צפנת פענח יאריך ימים הוא ואשתו אסנת ובניו ♦ אמן ו נאך רעם אן איך האב גגעבן דס פריד פון אוו איין ניךךגין צי איי.איי! דיי5ו.הייב איך אן צו ךייךן טיט אוו איין בוטר הארץ אונ פון מייני אונן מל! ?!כעלי! נכמים לארץ] אן1 ווי וואסר צו ךר.עךד וונט מיין.לעבן האב איך&quot;קיין ?זנוחה ניט גהאט גאר צרות עאך צרות נאר גל^בט אין נאט ב&quot;ה ער הט מיך גבקטשט מיט צוועלף^קונךר דס אין מיין גאנצי ?היד אוף.ךר גא^צד וועלט אייער פון דו קונרד איו פון מיר פר לארן איך ווייס ניט ווי ער א־ן איך.כ־,אן מיך אוף אים ניט טרייק^ן ןץי פיל איך ויעל לעבן בין איך ויעל אים גפו?ן : והנה] דר הונגר אי, אין _לא:נד :בגען,!ייעד ש_טוןדק.עס אין ניט צו.קריג|.קיין שטוקל ברוט דרום האב איך גש:קט מייני צעך,ן קעדר למצרןם זקאךן צו ק1§ן אונ האג דיי אן גזאנמדי ואלן ניט ^יין גיין אליי אין איין ט1ער מלזמת איין עין הרע היינט מייני יקונ.לרזוענין צום העךן גקומן פר ?זןךייט דער הער אוף עיי ?רוסי שמערצן ער ןאגט ויי זעגן מרגלים די זענן גווים ניט ד,יין ?ורגלים נאד.?לי?, ־ ;*'יז ז ן •&quot; זז . • ־ * &quot;ם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="גדולת יוסף כב | ין0 ג^/וין• ניט א^־י. •יי כארכטגי _:'*יי־ אין דר גאנער מעלם ?ס יואעדיט &quot;י* מיןי #ם העי[ וים 4 ^ט מיט אולכי צדיקים ויען דר הער חט י1א¥ע6יס /^ןחאם 13־*^&gt; לאו. יד ך^1מ0יו $יכןן מעל איך איס גווים פותר חלום _5יין /אי איך האפ&gt; גהערט אז ח4הער לןאן פותר זיין איו מין• היי,גט איין וואיניר ליס לי ,.י הער הט אן ננומן איין פאלשין חל1ס פר איין אמת נאד מייני קינדר די [ענן דזכ?זיט ־ד * זר די • י - : • י •ד — *• •;/*&quot;.* ־י •• * 11 האבן ייי^־ר ציילט עין חכמה אין ךמןד גרוס אוו ווי די האבן גהערט נאר אונ1יי ן' חכמים האןן טאגט 6*מען ד'ט חכמה הט מען מער כעם דרום מייל דו האקט פיל חכייה האסטו כיויזן כעס אך,ענן מייני ך,ינוד ךרום מיין הער איך עיק ליי מיין זין מימן איג איך* בין מבטל מיין רצון ^קעגן דיין רצון נאד דר הער ואל ו.ויסן אז יס.קיגר איו ביי מיד ך;ער ט&quot;ער דין אחכה ברקט אין מיר אזו ויי פ&quot;עי איך שרעק כדך אים צו עמקן אזר איין מייטן יועג אז עס^זיאל דך אים חלילי' ?•יט ץלע?ן ^., אוו^וי.זיין כרוד־ר יוקף ורם איך .טרוער אוף אים אי[בג דרום בעט איך ד.עם הער ן ^*אודר הער זאד אוף איס רחמנות האבן אוג זאל אים מיט אלי קרורר אפ 2$קן צו ריק אוו ווי דר הער הט גזאגט מארוס מען ניט גאל דר הער ורסן אן איך מעל אוף מיין.עלטר &quot;קיין רחמנות ניט האבן אוג מעל צו אים אליין קוקן אוג מעל פאלן פר ו_ייני פיס אוג ייעל מעודד זיין דס האיץ מיט מייני הייסי טדערן אוג מען דס מעט * , • י• &quot;• י ז* • • 1 • ■* * *• ,יי • ץ . אוך ניט העלפן האב אי1ז איין וועג מס איף האב ירושה פון.מייני..עלקיז תפלה צו * &quot; ,'רז י• • • ז • * &quot;ו * ד י • י • • טאן פר נאט מיין בעזעפר ער מעט מיר גווים העלפן אונ ענטפרן א1ף מיין חפלה ד •י ־'־ י - •&quot;&quot; ע &quot;ך •ר • &quot;• *, • , ' איך בין עיון אין פיל צרות נמען אוג דורך מיין מפלה בין א־ך ניצול נמארן אוג האב נאךמעהן די חיטה פין מייני שונאים איך בעט רעם העלן אוף מייני ודעךפ*ר [אל .ער מיד מ1חל_זייןווארום איך ־ךייד דם מאמת מיין ביטר האךץ מיט חן זאל ךר הער מאריך ימים זיין מיט.זיין מייב אוג קינדר אוג [אל מצליח דין אין _זיין מלוכה כל ימיו פון מיר ויין סנעכט ג : ־ד &quot;ד יוז■ י &quot; ~ &quot; : \\ 1 ' * ־ י ־ &quot; /־'; ' . י . יעקב בן יצחק בן אברהם העברי דכןחו האחים את בניטן וילכו מצריסוז] ח ברירר נעמן ניער ברירי בניטן אינ , * ••*♦*י*•' גי;ען.ק־ין מצ.בןמ אוגרי קיבלן.קיין מןעץם אוב יוסף.זעהט אז זיין ;ברורר בניטן איז אוך רא זאגט ער צו זיין משרת ווס ער אין נזעצט גווארן אז .ער ואל ,־דעי• &quot; זי *ד : &quot;י - * ; זר&quot;&quot; * &quot;1־ &quot;ד &quot; &quot;י: ;ז ;־ י ־ *.&quot; זד פ;לן דם הוו ברענג דו מענטשן אין הון אדיין אוג מאך איין שייני סעודה מארוס !!י וועלן היינט מיט מיר עקין אוג זיי מערין גבראכט אין הון אדיין אונ.די גיבן אים &quot; • •• דו מהנה אונ יוסף זאגט אין שלום צו אייער אלטן פאטר איז ער בלונד אוג זייא ־י־י &quot;' ז : &quot; יז■ ־־זו •: זו י ז• זד &quot; זו * ; &quot;&quot; [א^ן גלובט איז נאט ב''ה &quot;ער אי? גזונד אונ גיבן אים רעם בריב ווי יוקף הט ר.ר , י זעהןדעם בתב הט&quot;ער גיואלט,מייגן איז ער אדיין גגאנגן אין איין בזונדר חךר אוג • • ,0&quot; ♦ ^ הט נלי&quot;ענט י־עם בריב אוג הט.זייער גוויינט אונ דר נאך הט ךר גהייסן נרייטן צום י ■טי^ז 0 /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="גלולת יוסף ־ י ־ ין טי ש אוג ויי גיי|ן: אלי אין איינס.?5םין נאף יעס.?סין *רי$|8י פחנכןן ך:ט 'וסף 1 . • ♦ ! ♦ • * &quot; \ \ י 4**■ ■ גינדקט אוב חט גרופן ך עלצטי סיטומי מצ־גה ממי. ז אוב יודעי וי|מייו; אוג !1 }:, ז^אגן מיר יעק גקו^ן ו1ס בדארף דר*.י!ער די בוונו* ^ןסף אז ?לי^?־*י | וקו מיט די דר קאנן הט ער גוואלט ודיון דו מצרים צ^יי ועגין גרוסי\י!כמים דרוס 1 *1 • •&quot; • • &quot;ד&quot; י*ז ־ן- • • &quot; ־•- • •* ן • •- • &lt;^י * &lt; • . • ■ ?י . • • .*•&quot;• * • • , • * י * '/ 9| הם ערגיוייסן ריפן ת ניעסמי חכמים 6&lt;ן מצרים דיזאלן מים די איין וויכוח האכן 1 &quot; ץ• יי• י 4 4 1 • •• ז ••• • • #•#&quot; י י • * —• • #ו ץ&gt; *ז ן י 1 * &gt; •• * 9 ** •ך* יי*| 0 • • • • • • 9 • • • *.לי ויאמר.אוב יוסף זאגט צו דו חכמים פין'מצרים דו לייט יענן אייגקלף פון■ אביהם! 1 | -ך • •&quot;- ►ן־ • ן • ,**• •י ** •* •9• ן י - 9** &quot;ך • • • * 4 • 4 כ 4 * י י - 4' ־ 1 העברי ווס מיר האבן גהערט דר ציילן &quot;זיין גרוס■ חב; ■ ; איג *ר5וזאי1 גווים או י1 יך• • • *ך • •ך •*!••• • 94 * • 4 • | 9* ן• 9 • &quot; ץ &quot; • • דר מענטש מאכט ירעמן זיין חכמה צו זייני קינדר דו&quot;&amp;־יוויל איד אז איר,ואלט זיי ■ •• •• —• • —• •••• ( — ן • — •* 4 • • • ן *' • ?ר• •• • • * * * • ר • &lt;• * &quot; * • שאלות פרעגן פון דר חכמה וועלן מיר יעהן ווה פד תצוגות זיי מעלן ענטנף־ן: •יי•- **• • • 1 41• •ז• • קף 4• •• 1 •* 4 1 '* &quot;• • •4 •• ♦ 4 &quot; 9 • 9 • 4 * 4 ז • 4 • 9 * * • י • • *1 * פוגה אל האחים] יוסף קערט זיף צו די ברירר אוג זאגט איר עברים לאזט אונו •# ( | * •1 9 י* י־ • 4 • 444• • 9 9 4 9 • • . •י • | העדן דו זיסי חכמה פון אייעד עלמי פאטר אביהם העברי זאגט יהודה וויא 1| זי *.&quot; י * &quot; ז : ־י ' ־־ *.&quot; /• : /• זי/• ־■:זז ־ד• ן ־י \ 9 קאנן מירריידן פר דעם העין ודם ער איו איין נריסר חכם זאנט יוסף ונס פר/־איוןץ94 ז, ;*ז ־ •&quot; •!ו &quot; ~ /• •.*/•' ל' &quot; &quot; &quot;&quot; י /• 7ד 7 : &quot; •ד / \ ן חכמה הט איר אין מיר נלעהן ווסאיר האלט מיד פר אז1 איין חכם דרים י■&quot;;-&quot;! ▼;1 ץ • • י ' *** • ץ־ * ־ — • • - — * • * *ז* ין־ • ז ; &quot; וועלכר צווישן אייך אין דר גרעסטר חכם י־ר גאל צום עישטן ענפרן אוב די איב־גי | ; • עי־־( • &quot;.* :ץ ; - זיר ? -&quot; ע ; : כ• י ד י :• בדויד,מעלן,דר נאף ענטפין: ' ־ . | י • •• 44 ^&quot;•* ן 44 # { *• • 4 44• 4 | • 9 4 • ־ * &quot; &quot; י&quot; • &quot; 4 ־* ויורו כולם על יששכר ויאמרו) זיי ודיון אלי א1ף יששכר א־נ ואגן היינט אין יער 1 י'•■• — 94 * — 4 &quot; • ז- # '1־ &quot; •ן • • &quot; &quot; 4 מ ■1 • • * &quot; • 9 • צווישן אונו דר גיעסטר חכס יאנט יוסף ודם מיינט איר דר מיט ווס איר זאגט • • •• 4 .* 44 •4 4* 4— &quot;ך ץ• • •• | 4•# 4 44 * ־ך 4 1 • הייגט איו ער דר גרעסטר חכם זאגט יהודה מארוס אומר ברודר ווס עד א־ז) פר ־ ־־' ; &quot; ?1 ;&quot; :/&quot; זז ז. ; ; ד ז גז־ : *ז לארן גוואין איו מיין חכם. מוען פון אים אומר פאטר חט אים גלערונט&quot;אלי שנע •ך • &lt; 1 •ץ 1 • - 1 ץן ז•• 1 ן &lt; .ץ ץ •• ז • */&quot; ; • חכמות.ואגט יום ף..ע ס פר דריסט מיך א1ף אייך ווי פר לירט טען אוו איין טייארי ז.אף.זאגט :הודה אז עס מערט אוף איין מענטשן נגור ^קאן ויך ער מענטש ניט בהאלטן פר נאט ביה אוב ווייטר לאמר רר פון. ניט ריידן ווארים או מיר דר מאנין — 4 •^1 - •ן 94 •• •• 99 &quot; . ' ז • # 4 • • ן • 4 • דך אן אים שטארבן אין אונו אלי אברים יוארום דס איו ר ורך אומרי,עבירות איג דו ברידר חייבן אלי אן צו מיען אוב זאנן אוי מיי אין או^ו,ווס מיר האבן אז1 איין • ברוי־ר פר לאת ואנט יוסף וויינט ניט אז נאט וועטוועלן וועט איר אים נאף גפונן . ע ** ד *.* 'ז ; ••!••• * '־ ד - ד , * • אוג איך ואג אייך צו אז איף מעל אים א1ןז.ויכן א;פשר אן נאט ויעט ייעןז ייעל איך דין דר שליח אוף זימן אים זאנן דו 3ךידר _הלוואי.אבר יוער מייסט מען דם * מעט דין אוג אונןך פאטר איו שון אלט ןאנט יוסף אז נאט מעט מעלן ר)אן לס 1.&quot; { היינט א1דר מארנן ביי נאט אין אלץ מיףלך ן יוסף אל יוחני] יוסף ואגט צו מחני דו חכם הייב אן שאלות צו ?רעק נאד ?סדר זאלסטו פעעגן מאדום אז איינר ואנט איין ואך ניט כסדר איי גלייף יוי.איי^י דיאט איידר ער אקרט אודר ער מייעט דו תבואה איידר.ער ררעשט זאגט.יששכר &quot; ץ •ץ -*•1• &quot; -' * ••&quot;• : 7 ־ * ־- ♦ . &quot; * . &quot; הער צו מיין הער רו חכמה פון אומר..עלבזר פאטר אקרהם א־ז נאר ניט מוגלף אז דר שכל פון דעסטענטשן זאל דס^קאנן פר שטיין מארוס .זיא איז אן1 לא;נ ווי *••־.־ יי ' דו . ■ , •&quot; 1'עו ■ ■&quot;־־; ־ ־ • &gt; '. &lt;.י '. * י ' ♦ י '־0 8 .. ן ר■— -י — י י&quot;&quot; '&quot; \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="* ■_־7מ— . •9!?—.*■8 ——?-**ר,—1ו1ז0-8וןן&gt; ■ י -— — — . .-,י—** — 'גדולת'יו$' בג די|ע$ט אוג 'נגי ךד.ימ אז &quot;ער■ הט נעפיגט זיין מול* צי.ימח ך?.לי ח^טית ן האכך־)לי גמיזט שמייגן?)לין משי האבן רו לייט ווס דינן צו ת שטערין אן גה1ןן | 1^■■ *)ר * /* • • לי *6#' יי *י &quot;י . לי * • |שיט איים ■איין■ נשפדעך זיומי^שלגיט גוויסט ווס צו ענטפרן אוג דס ביטל חכמה מס . 3 • י •י ! ! • 8• 4'■♦^' 1 • ♦&quot; • *יי' • • •י** 1 ד ד • ! ד 1 ••• * • • • י• • • • &quot; &quot; • ■י מיר האבן,גירשת פון או 'יי עלטת סואן מיר שונין אונ בהאלטן זאגט יוסף לאז ', , ,_ * • לל *י ****** * , זיי' לי־&quot;** * ■ • * • / אזו זיין מי איר זאגט זאגט יוחגי איר עברים זאגט מיר נאד מס איז שיער גלובן : / 'י• • י • * ז;־ד! ד ד ; • ־ד ץ • — לד : ז / , יששכר ואגש־ אונזר גלוב; אה ,.עז דר בישעפר הט כשאפן דו וועלט דו הימל אוג דו ;• ג .ד לו &quot; לד * י.&quot; ז -&quot;לדי לי . • / י ערד #נ אל,:■יום עסגפינט זיר אין די אוירו ימים אוג ווס אין זיי אה פר ץ • - . ז ) -ך •1•• • ־.' ,/איד? אין זעקס טענ ד&lt;$־.אלץ פשאפן אוב א:ן רעם זעקסטן טאג הט&quot;ער ג^אפן ' 1 ¥ . * * * &quot; * י* • • * • # * • • • י אי/ מענטש דס אה דס בעסטי בשעפניש אונ חט אים גגעבן איין לעביט גשמה &quot;&quot; £ -■ : ; ■ד • * 'ד ; * &quot;־ &quot;.• לו ־ד • &quot; ' ז :וץ* ; ♦ז ' איני/ש&quot;אים גגענן חכמה אוב בינה ער זאל שכל האבן אפ מלעיין אז עס אה יא &quot;ד &quot; ש זי ז;ז '־ ■ד *,&quot; •ך ***ו •ך **' ■ך :•יו &quot; י * לו • ^ איין בורא 5לי עד,זאל אים דוגי מעט .?ר האבן עוה''ז אוג עוה''ב ז | ןיר האבן איין.אלמן פאטר מם מיד זעהן אלי טאג_זיין צדקות אוג מעעזיס טובים ץ &quot; ►ת זי לי * * '■*־*&gt;' ג &quot; י לי ** &quot;ד ז * * י ז — • • | י י מי ער פירט זאז מיטינאט אוב מיט לייטן ער חט פיל שכל אוג אין איין ירא * 1^1 &quot; • • 1 • •ך #/&quot;ג־ • י• ** ( ץ • •• •ן • •• 1 ץ&quot;# 1 שמים פון:זיין מול גייטניט ארוס..קיין פאאעקייט אונ_ער איז.קיינם ניט מקנא זיין 1 גאנצי ציי-ט פר ברענגט ער נאי אין גאטס רינסט ווי עס הייבט אן צו מאגן גפונט ־ ־־ : &quot; י ־־ &quot; לד • ' ד ־־ : ; * 9 •&quot; ; ־ז' &quot;ז לו, &quot; : . 1 מען איס שון זיזד ביקנך5 א'ינ א1ף דךעךר לונגדיג אוג זייני הענם פר שפרייט &lt;* ** •* ! לד 1 * ** י לי• • • צום הימל ער מאכט זיין נבעט אוג זיין חפלה צוס אלשעכטיג; גאט ווס ער הט די 1&gt; • ל* לי : - 1 • •י - &quot; : • •ד •י ;*.&quot; ;• &quot;ד ח־ לו x • ■ מעלט בשאפן: זייני אלי מחשבות אוב אלי כוחות זענן נאר צו דר תפלה • יוען עס לי: ע' *־* ־' ־־ך ז • לו&quot;יי־ד לו :•־י לו י לו | זאל קומן אין דר צייט אז ער טיט ' תפלה איין צו פאל שרעקט ער זיך גאר ניט * * * * י ז * * ; לו : &quot;צ ז נאר.ער טוט תפלה פר גאט כ&quot;ה ז עס הטזיך איין מאל גטראפן אן ער הט תפלה ז־ לי :&quot;־ד ־ &quot;ד ל&lt; •ך • 1 •&quot; י &quot;ד •;ד לו&quot; ־* לו &quot;י 2•■ ▼ 1 גטאן דר מייל הט זיןז אוף גחאפט איין גרוסר שטורם ווינד גאר איין שרעקליכר יי צו כרעכט הייזה אע ביימר אוג עם.הט גרעגנט מיט פייארדגי שטייגר אלי מענטשן . לו ג ** לי לי ■ד &quot;ו לי: • ־ -; לו &quot; : י • לו — • לו ;; •י &quot; פאלן צי רר.עךר מע;ן גרום דר שדעקניש אבר.ער שיעקט זיך גאר ניט אוג טוט.) יין | • ןזןפלה צו גאט אזו ווי מען דארף מיר האבן פד שטאנן מעגן גרוס ךביקות אין גאט 4 ב&quot;ר, הט ער דם גאר ניט גהעו־ט אוגנאף דר תפלה גייט_עד אוף דער גאס ווי ער I &quot; ^עד!ט איין אורח נע?יט.ער אים אריק אין ה1ז אוג גוט אים ^עסין אוג טרונקן אוג |) *ול ען דר אורח פר זאטט זיר.עטייכי טעג לערגט ער אים רעם רעכטן וועג ווי אז ז: ' יו : זו ־ לו לי*.־; &quot;י * לו לו : &quot; לו * - מען זאל גאט ב&quot;ר, רונן אזו פירט ער זיר אלי צייט ער גוט פיל צדקה צו די ארטו • • 0 ץ &quot; .• ן &quot;• • 1 • •י &quot;* • 1 • • לייט אוג איין יתום אוג איין אלמנה העלפט ער אוג מאבט שלוט צווישן דו לייט יד •&quot;'־':'ז־ &quot;ד לו;: לו ־' ; &quot;ך ;•־ד&quot; ־־ מס.קריגן זיך איו.איין מאן וועקטו א1ך ניט גלייבן א1דר דו מעסט אים יוא גלייבן זאנט יוחני מאדום זאל מען אים ניט גלייבן אז1 איין מענטש אז ער גפונט זיר אוף * • •י • •&gt; * • 0 * ן יד מעלט אין _ער.קיין מענטש ניט נאר איין מלאך : | לי. לו &quot; • &quot; י •ו : : * ז־ &quot;*&quot;־־:־די 8 ' יששכר ויהודה ושאר האחים) יששכר אוב יהודה אוג דו איברני ברורר זאגן אוג • &quot;י; •י : לי • ;לל־ ז לו ד ץ' II דאנקן איג לובן גאט ב'*היערלע?ט נאך אונ ויען דו חכם ווילסט.גיין מיש III איגו '1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="־1 -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="גדולת יוסף 11יך או&lt;ז..קיין כנען ווענזטו אים זעהן איג וועסט ..ערעיט פין אי*י^1ק חכמות *1וג|#ס די יוע?זט מיט איס מיין ביין וועסטו זיף מיין פרן^ונך\אוף די חכמ1ת*ס די יו־עכזט פון אים העין • יא$ט י1סף איך דאב גהעמ^^דו מענט^ן רום קומן פון ן - ;* כנען האבן אימ&quot;זייער גלובט • יאגט יששכר מיט רעב' ^־ומקייט הט אונזר פאטר 1- י * י : ד 1 &quot; זי : ד &quot; ד &gt; : 1 •ד :זו ז *.♦ גפינן אונזך עלטר פאטר אברהם אוג אברהם נח אוג נח מתושלח איג מתושלח אדם .. ד . יי ז ץ ־ ; ד ז־ ־ :זז - ־־ ; ',&quot; : •ד- זיז הראשון אינ מיר יענן דר זעקסטר ד1ר ווס מען הט מהבל נמען די אמונבנזאגט י * ?־&quot; &quot;.* ?י :' : זי ד ד י •י ;־&quot;•• ^^•זו ****ז ; לחני איר ,זייט גרעכט מחמת עייל איר הט קבלה פין אייעת&amp;לטרז נאר איה־ וואלט י ' ד : ־:־ *ר ־־* רד ־־'־ו תר י * •ו,* י 7 &quot; נ ■ד : אבר כעדין אז איר זאלט מיד אפ קי^ערן מיט איין שכל!ח1גט יששכר אינזר עלטו־ •• • ' • &quot;זו * • *זד • •14 • •• ן •י • * •י* • &quot;י ■* •*••••* *• * • • 1 ' 9 • •4 &quot; 1 &gt; • • • • • ןאטר אברהם הט דם גקאנט אפ קלערן טיט רעם שכל אע אומר פאטר י,עקנ ווייסט און; אוג ער הט רם מ1סר גווען צי רעם ברודר דום ער אין פד לארי! נויארין גאד * ד ■ך *• &gt; ן- 1 •* . •* -ן &gt;&gt; • — ץ • 1 • ץ • ז ■ן אונזר פאטר אביהם חט גזאגט או1 ווי איינר הט אין דר נאן איין ריח רע איג יזיל ז , ־־ ;־ד ־ד ־1 •ז : ־* &quot; ** /• •ך • י זד 'ז &quot; יי• - * • ??מעקין איין גיטן ייח איו דאךניטגמאלט צו שמעקין רעם גיטן ריח איבר ח■'^ • * ד. , ~ • * * • ) ריח רע או1 איז ניט גמאלט צו לערנן דו חכמה איג מואל נאד כיין נאה תאות ע1ל0- •־ד; זו ; זו י ▼;*ד •ד ■ד' ־־־־ י ־ד 1 - ~ יי הזה • ואנט יוחני איה־ דאב זייער גיואלטאזאיר ואלט מיר אפ קלערן מיט רעם שכל ~ &quot; &quot; ז־ &quot;ז ■־ד: - &quot; ' ז : * ־ד : יד ז 1 ־ יי &quot;? זאגב יששכר לכבוד רעם משגה וועלן מיר ריידן פין רר חכמה זאג נאר דו חכם י י . ־י ;*זי ד • ; ץ ץ ץ' • י י ץ יד : ־ד •ך ־ד זז אין דם אמת ויען עם ווערט פין איאך אפ נטיילט אחלק אין גיויס אז1 דו טבע ווס י .^יז רו י זו זו; 1 —— י 7 .... •יי 1• •• * *,ר ־־ ד עם גפונט זי,ד אין רעם חלק מוז זיןד גפינן אין רעם איברגן וים.עם אין דר פין אם ־. ן* * 1 ** # * • * 4 4 * גטיילם כווארן זאגט יוחני ואגסט רעכט זאגט יששכר מיר גפינן אן אלץ ווס עם ־דיי'ז־: ־י* זי;: זו: ז; ' ז : ד • זי ־ &quot;; י ־י רו גפונט זיף א1ף דר ויעלט הטאיין ושכלית לאמיר.זעהן פין רעם מענ?!ש מס ער אין דם בעסטי בשעפניש זעהן מיר אז אלי זייני אברים אונ אלי.זייני אךריןיזענן בשאפן גייארן אז דר מענטש זאל מיט זיי נוצן ווס ער בדארד אוג אזו אלי בשעפגש פון * • ~ *ד זו:: ד &quot; ** '*&lt; ד ץ — ; *־ זו זי•- י רעם 'קלעץסטן בין אין רעם גרעסטן הט אלץ גאט בשאפן ווס $ען כדאךף צו רעם בשעפניש זאגט מחני דו,זאגסט י רעעט ^אגט .יששכר מיר.זעהן אז רעד ^לנ.ך תכלית פון אלי ווס עם גפונט דף א1ף דר וועלט אין דר מענטש ער הט דו ממשלי' ' י • ' ז * ;*' '&quot;לזו: &quot; •ו ע ; , זי &quot; • • • ז איבר אלי אינ אלץ אין בשאפן גיואדן מעגן דין_עסין א1ךר כשלבושים אויר אגדרי [אכן זאנט יוחניידס איז אמת ואנטי יששכר מס אין רר תכלית פון רעם מענטשן זו ז* , '* * זי • ;עע ־ד ; &quot; ז• : •ד &quot;ר &quot; זו ; • • • זי ^ או.עם זאל אים גוט ויין אונ אן דר מענטש מוז שטאי־בן מס העלפט א־ם דם זוס ז &quot; ־*י 1 ־ &quot; דן: : ־ ;*יי&quot; • • • ־י ־ד ן אוף דר וועלט איו אים גיט איג הייסט רען דם גוט מיזן מיר ואגן אן דר רעבטר י ד ד • * •י • •י 1 ץ־ די• ד ז י * • • • תכלית אין אן דר מענטש זאל האבן עילם הבא דורף.זייני מעשים טובים ווס ^עד י טוט אוף דר וועלט ואגט יוחני יוא זאגט יששכר זאג מיד דו חכם מער ניט ע1לם 'זי*.:־ד: ז• ז; • ז : ז ז &quot; ז ד זו . הבא מוזן מיר גווים^?:גן אן עם אי? פ*־ האנדן איין ב1רא מס.ער נוט כזענטשן שכר עוה&quot;ב אין דר קלעדט גיואו־ן _עס אין דא איין בורא ג | * זו : ע : *&quot;1* זו • י מחני מחריש) יוחני שמייגט אונ י1חף זאגט מיא גפעלט אייף דו דייר פון רו ן '*י נ ** יל * * יד : עברים זאגט מחני זענן זים ווי האגיק : ; י &quot; ; &quot; זי; ד&quot; -ודי • • ־*־ &quot; 1 יוסת ■&quot;&quot;..'. ־ ו י / י# ■ר.. 4&gt; , -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="£1891163!!=' 111 י ן 11^1^1111^1^111^(11■ ■111■■^! 11&lt; ^■11 י ■ *?ללי- &lt;&lt; 7#*י ' - ־ גדולת יו&amp;ה כד *£', 'י, . *-י■ ' י ועין י' ששכר&gt;&lt;. -•*• יששכר מיד האןן גך,עךט פין איי.עךי חכמה .אין .זימיר גפעלן דרופ^ין מירי אז,איר .זאלט אינו לאזן העדן נא^עטיידמבן־ )ואנטי יששכר הער צי אממיג^ען ווס מיר נפ$ ז־ף היינט א1ף דר וועלט קימן • מיר אר1ס פין נחןאגט יןי$ י1א.זאגט .יששכר אוב ומ&quot;זענן דואיברגי לייט פין זיין ד'ור זאגטיוחני זיי וענן גשטאדבלאין מכיל, זאגט .יששכר פר מסאי! נח ניטכשטארכן יד: ך,. •י * &quot; י ; ?־ ; ?ו 1 • ' - ■ד• ד . * * * • * • * אין מבול ואגט ■י-ויזני ער אין ניצול גוואק ד1ךןז דר חיבה א.ונ הט אין איר אדיין 9 1 •0■ •ך • ץ• &gt; • * * * ז מומו פץ אי^לק טמ'פדי עס ואל ורדר מערן איין ניעלט ואגט .יששכר אוג ויער • • 1 • •••*1 • &gt; ץ &quot;ך * •••• • * • רמנכיאכט דעסמביול^! מי^זאגן אן•.עם איו.פר האנין איין בורא ורם ער אין ץך • • ** &quot;&quot;• ** * • 7 * *&quot; * • •• • * איי; משגיח אין דר פין דר מלערט אז דו גאנצי וועלט ווערט גפירט ד1ךןד השגחת &quot;• 1 • •■&quot;* ־ י- • • י •&gt; 1 *#• ' &quot; &quot;־ - ך ז * י • • • &quot; • 1 הבורא ,ז$גט יששכר וועד הט מציל מוען נח טיט יו מס זענן;מען אין יי היכר! טוו איזן ואגן א: נאט ב&quot;ה 1!ט ער אין אי ך.משגיח עס קומט אלץ ד1ךף השגחת ♦ 1 ן ץו &quot; ן' ץ •י • •י י — ן ז ד י• • •' . 1 ?:כולא ית''ש מם ןר הטיבישאןן רו&quot;מעלט אונ&quot;ער הט ג?ראכט איין טבול אוף דעס ר1ר פון נח אוב'איבו הט ער מציל מוען : ־ &quot;י■ ** &lt;־ •י *?' * * יוחני'זאגטהאסטו נאף עפים*צו ריידן אין די זאף גזיט שבל זאגט יששכר עס מעט * ן ■ד : זד &quot; .. &quot;; * •י זו' • יז *־־ יי •יד 'ד; ד ; ד •ר זו נאף קוטן אין־ דו רך ־ אייין קייב א[ צו רןלעדן איין אנדרי סקירה : יוחגי לממדא)1אגט י1חמ צו ממרא הייב דו ש1'ן א; צו קדעגן מאריס דו ביסט אזו איין תכם ווי איר זאגט ממרא דו האסט נזאנט אז דר מענטש איו דס בעסטי *&quot; &quot;• ▼־ו • &quot; ן ־ד ; י:*• •ד; •ז* : ־־ יי ? ;2 • ד • בשעפניש אוף די וועלט אוג היינט נאף דייגי דייר י ווס דו ואגסט מס מיר זענן &quot; •י י ?ו •ר ; - . -ך 1 .... ־? ־י ; 2 * משיג איו אלץ פין רעם מקטשין מעגן אין זיןד דער מענטש ה1כר פון אלי זאגט ;ששכר אז1 האבן מיר גירשת פון אונזרי עלטרן דר מענטש אין דס בעסטי בשעפנש * * * ד י ; &quot; • •*&quot;•••*!•* &quot;י &quot; &quot; &quot; יד *• • • *ל•* נ • • • • * • • &quot; • • • • • • • ד אין דר מעלט אוב אלץ איו בשאפן גיוארן פון זייגט מעגן אפילו דס מס אין הומל דו וון אוג דו לבנה איו בשאבן צו לייכטן רעם כזענטשן אוף..ער .ואל ומסן טאג אוג מאלט אונ יארן צו רעכני! י זעה נאר מי.עס מערט נאכט בלייבן אלי שטיל ביי רך מענטש זאל זיף אפ רואן אוג דו גאנצי נאכט מאקס2 אין פעלד אדי פרות • * ••• י ד ץ י ! • ■* • - • • • • 1 •* . — • •ד י &quot; מעגן ךעם מע;נ^ן דר מענטש מאכט אוף אין דר פריא נפוגט.ער דו ?!רד ניט פרות איג נאלר אוג זולבראלי בשעפניש.יענן אלץ פון רעם מענטישינס מעגן סיי אין הומל סייא א1ף דר.ערד ךרו'ם דר מענטש מסער הט שכל איו ער מחויב צו לובן גאט ב&quot;ה מיט גיוס פרייר כל זמן די נשמה איז אין אים : ממרא זאגט איף ווייס ניט אוב דיין עוכל קאן אוו פר שטעלן רו _זאבן (יששכר דהאחיס) יששכר זאגט צו דו ברידר איף בין שון אביסל מיר ענטפרט איר • • ז ד * 2* *ל •1 •י !*&quot;••ן • ץ &lt; • • מארוס איר הט אזו פיל שכל ווי איף : • • •ך • ־7 — * •• י • 1 לוי) [אגט מס פר איין פרעטךי [אף האסטו נפונן אין.מיין ברודעדס רי־ד : זאגט מ^רא ווי זקאן דס זיין אז דר מענטש מס ער א ז בשאפן מוארן אוג מען.ער עסט ני^וט איז ?!ר ^ולאף אוב מען ?ער גצרי;,קט גלשט איז_ער■ ש.לאף אוג ער מון שטארבן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL=". גדולות יוסף'1 | .גי 1 1^( י@אךפן אוג וועו־ט צלך אוב רו וועדים ?סין אי0.זאלז '* ■זי־$ן' אז לי ■*אכ־ן פון | עם היטל ווס זיי זענן גאר מאונדרליך זענן זיי יי^זאפז1|ואדן פון רעם מענטענס ;■ * • •ד •• ץ ־!וי ד . • 1 ~ •*! •&quot; * 1.;■ 5 * ~ &quot;■••••,* עגן דם איו נאד ניט צו.גלייבן.ווען 'אנ^דרר ואד$:מ1ר זאגן רדא־לט איךאיב ן ג1אגט אן ער אין איין נאי* ' - , ,&quot; 1 1 • •ך • • &gt; •• 1 •* וי] יאגט זאג מיר טיט ידם פר.איין מעלה הט דד מענ?ע צי: 'אל א? ואגן ויעל 1 ער יאק גר1ס אין פר האנדין פייטר מס זענן גרעסר פי־. אש ■זאל? מיד זאג? | 0•* • ; • ; • * 1 |^ן, ..• זחמת ווייל^ער אין איין עיין גע?1אלט דם גפינן מיד איקן ^איד _פי;ער אין שע^ר . !ון איס מוזן מיד &quot;*ן אן טיט דעס ניף רט דר מענ^&lt;ק'ין .מעלה ניט נאד טיט 1 דר נעמה ווס זיא אין העכיר פון אלי גשמי1ת ! : •ד ־ז •ן # • ץ &quot; &quot; • : זמרא^זאגט . זא^ט מיר לידזכמים האבן מאגט אן נאף וועלטן אונ ^לדין אוג אלץ מס דא אי? גפוגן 5 | ששכר] ןאגט |מ פון דר ^בורת הבורא אין אלץ מעלן? צו האפן אז1 ווי עס הט | זיך גטראפן אין דר שטאט בבריאת איך בין דר כיי.לוועזן אן,עס איז גקומן יזיק מענקע מס ער הט גהייסן [איתני] צו דו עופטים טיט איין גרוס נעריי אוג 'אגט איך י האב צו קלאגן אוף רעם מענףןן ;תעזלמי מיר ביידי האבן נק1?־ט ןר1ט 1 טיר _ןאלן האבן צו.עסין אוב איך בין אוועק גגאנ^ן הט דר ןרועלמי אוף גגעסיז 1 דס ברוט אליין דו עופטים צערנן נאך אוב האבן געוקט נאך רעם ירושלמי יער. ן ירועלמי אין נקומ^זאגן דו עויג־טים צו רעם. ירושלמי דר מאן (איתני] טיט דיר | רט ער נק־ופט דס בר1ט זאגט דר:רושלמי י1א ואגן רו שו:פטים האסטי אליי? א1ף ן גגעסן דס ברוט זאנט דר ירושלמי'י1אזאנן דו עוו־טים מארוס האכ־טי דם גמאן די 1 '* * ווייסט *מא1ליא?'.עס אין §ר האנדן עו.פטים מט מעיין מ^טין ; | ויאמר הירושלמי) זאגט דר,ירושלמי ר.עךט צו איר עי^טים מס איך מעל אייך דעי־ | ציילן איך&quot;אוב דר (איתנ/?ענן' גגאנגן אין וועג.;ענן מיד גקומן צי איין ן הארבריג האב איך גוואלט ?־ריער אריין גיין אין ^טוב ארמן הט&quot;ער מיד ^יט-גי'איז( אוני זאגט ^איך בדארף פךי_ער אדיין גיין אוג די ל'אב ^ים ■י&quot;עיט -ר י1ע, קימט דיר אן דו ןאל0ט' פריער אריין גיין מאדים איך בין^עלטר £וןךיד אוג פין בייז פאטר זאגט ער אן דו ביקט עלטר קו?וט ךיר אן דו.זאלסט ג־ךק1ר שטארבן או| ן כבוד קומט צוך מס !קן'דזכמים פרעג איך ורם פר איין חכם ביסטו^זאגט &quot;ער איך) האב דןכמה פון חקירות : ן מהי 00חות) מי ?ס אי, טקימן ?א,נן ?ריאקזפן *ר ?ח?ריתה רעם ?ו1ט • .אןם! עד צו מיד היינט זעה דו זעילקט טיט דייני אונן נאר איין בריט ??י וי 1 אין צו דעסיברוט אין דא נאך איין' ?ר1ט מס דו זעקט ניט מיט די אונן אבי א?| טיט ממן שכל.זעה איך יוא אוג הטמיר גןראכט פיל ראיותאוג מ1?־תימ האב איךי| אים גימוזט מורה דין דר מייל אין יער אמעק גגאנגן אוג חט זיר 5י ז-יא?'ט אינ ייי בי1 ) 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="וי' ■*?י•;&quot; יי' ך • * ־—י*■— —— ־ - ־—־• - 3*;■ ||/1 ף■־ ־■ ־ גדולת ילכף כה .,פן |יער הונגךיג#^אב איך מיך ?*יישב טוען עס א ן רא צומי |ר1ט יום איך '*• .זעה אונ מס איך ני^וג ן^די^קן ךח?רותה האב איך&lt;נוםן דם ךיטמם ־ 3קןןעד\אינ דס אנדרי ו| ^^ך,ט האב איך אים איכר גלאזן נוא זאג א1ב איך , ^אג ?פיס לען* דר נאיתנ^ילייבט ■*ר שעמט אוגרי שונ־טים היינן אן ציי לאי! אונ זאגן צום [איתני]יער ןאגש יע?ט. ^ןאו.ש דר ירושלמי קזיר דאבט אן דם איז ניט ' .. דד ^.^^^.אנדרר מאדום ^ער אליין הט ךךמאגט אז^ס אין דא נאך איין ברוט מאלט^ערז*0ך ניט גרופן צום מ^פט נאר ער מאלט גגעסין דעס אנררן ברוט דרום מוז דר|ענ?!ש זיין.נאד איין אנדרך גאד ניט דר מס^ער אין מיט מיר טאנגן חא?ישי איך זעה טיט דו א1גן אז דם אין דר נעכטער (איתני) ^ער הט אל^י ל י* ~ *ז ז • דד איד גזאגט יום די אונן זעהן איז פ • י ' &quot;י • ?' ץ ;' • * • * • נ מעל ךיך פדעגן דס יום איך האב נהערט פין דייני דייר אז עם מעט נאך אמאל איין צ_ייט קומן אז דו נשמה מס זיא אין פון רעם גוף אר1ם נטלוני אן1 ווי איין פ1נל פון תר געסט מעט זיא דך וויתר אום רןערן אין איר גוף • זאנט|ךאובן עם אין טוים אמת אזו האבן מיד גירשת פון אונזרי עלטרן אז עס מעט זיין לתחיית המתים] ךיא * &lt;•*&lt;* - ■ך י\ * ••*;••• י •י*• ע ; *ורד 1 * ד זו נשמה מעט ומדר קומן אין איר־ין טף אונ מעט נאך מיין כח געב! אין רעם טף ווז צום ערשטן אונ ביירי באננדר וועלן רואן אוף דר ערר ♦ זאגט ממדא דו ^אך איז * : ; *' • - ־:'ו •* זוי •וי י זו ל ן ■ד, 7 פיי מיר&quot;דיער־שמער צו גל1בן • זאגט ראובן דס רןאן ניט מיין שמעד דין ביי דיר פון דר אמונה פון דעס ב1ךא אונ אז דו מעלט איז ניט בשאפן • זא!ןמ ממרא ביי דעראמינה פון 'רעם בורא־ זאגסטו רעכט • אבר.ווי ש.יקט.זיך צי.,זאגן אז איי גוף מס ער ליגט 7ןטלכי הונדרט יאד אין דד ערד אונ איז ש1ן פר פ1לט גמאדן ז^אל מירר פון רעם פד פולינג מערן איין נוף אזו ווי פי־יער • ,זאגט.יששכר אוב די ווילךט דס פר שטיין מעל איך ךיר דר ציילן אין לאנד חוילה דארטן אין אייזן וייער טייער • • • הט דך גטראפן איינר הט טואלט איין טרונק אוג עד אין טוק איין אורח איז ער &quot; • ## • * *• * * אדיין גגאנגן צום דאקטר אונ יר ראקטר איז ניט נמען אין דער היים אונ ביי רעם דאקטר אין שטוב איו נמען אוף דר ערד איום גשפרייט ווייס זאמד פון שונקייט מעגן צ • ייו י • *זו י י זו •?ו &quot; * • 1* &quot;* • • • • אונ דר אורח הט טואלט געמן איין כלי אן שעפין וואס1 הט ער נים גקאנט גפונן• * זי ־* •י •ז : זו זו' *• י &quot; • די ץ • י ־־ •ז ד ץ י *־ל' : * זו' דר מייל הט ער דר זעה; איין נלאז שטייט אין דר גלאז אין נמען צוקלאפט אייזן * \ * • * זו * י )*' •** * זו * זו' • • פון איין רפואה מעגן הט דר אורח נמיינט אז דס איז ווייס זאמד אונ הט דס א1ס י &quot; י . ז זו יו* ז ץ ־ל &quot;•**'־־י &quot; - - : •ך ■ך גשיט אין זאמר אדיין אוג הט גטרונקין דר גאך חט ער יר זעהן אן דס אין אייזן הט ?ד טואלט אנכ^לופן דר מייל איז דר דאקטר אן גקומן הסער דך,תער דר עיאקן אוג איו גןאלן פד רעם דאקטירס פיס אוג זאגט איך בעט דיך אז דו זאדסט מיך ניט ־י זו' ־* זו ־ד ;י• : • ־ד : &quot; 1 ע • • - ש;: • י &quot; שוליג מאכן מס איך האב א1ס גשיט דם אייזן אוף דר ערד טיטזאמד מאדום איך .זי לו'־ד &quot; י 'ך •• ▼&quot;&quot;/•' &quot; *־ : ־ד &quot; י־ האב דר פין גאר ניט גוואוסט : זאגט דער דאקטר שרעק דך ניט קום אין שטוב אדיין ויקיפו. ז&quot;עהן ווי איך מעל רם אוף קלאבן אונהט גנוטן איין טאבל פון מאגנס , שטיין אונ הט גפירט רעם טאבל איבר דעסזאמד מס אין שטוב חט דר טאבל צו * &quot; ז &quot;*: זו • זו &quot;*וזו •; יי •י: '1 זו '1? זיין ' גצוגן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="די ■ :•־■' י ...-' ■ ־^־&quot; ־ 4^.' ■ ,.;'1 • :ך גדולת יוסף '־ : גצוגן צי זיף אי?ל'?ם ?טינןלי איתן אוג יי נאף הט גזר 6י';י1. ^ביל ארא^ןט אוג הט דם ומרך איןבלאו.אדיין גשיט איז ים יי י* איו גמען.זי־יער י היינט פר שטיי דו חים אז מאגנט ד&lt; י איי] פחמכ*# *אם ב&quot;ד • • . זז . •י י י* י* #א '־*• , -יי . י■ ג * 7' . ז, 1.- ז יקאן ער צו א1ף נעמן אי?!לכס :3יעןןלי פין רעס גיל איין _גאנןן גיו* |א^'י מבורא גנם אין מיד איין מאוניר איעילי.אייללי חלקיש מס:.ו&lt;י.זעגןא־ן דעךיעח^ ןאל איטלכר דד רןאנן זיין גיף איג |אל י? ?ש £ *£$ '^8^אל¥'■' . ' גרמם איז ליד איין מאומ־ר §ר ווס ריף ניט &quot;;לי דגזסדס. ־&lt;י 9יילט אוף $זל?י דז&quot;קים צי די אינן אוג צום חאו-ץ^צו אלי אבלים איןלי^ס* צי מס^עס גהער : ממרא ואגם איך.יקען ניט לייר^ין תייערי, דייר ןעגן ערםן$יי*! נאד רם פר שטייאיף ניעיט מס די האסם ניאגט או דו צייט מעט קוטן או די־נ^טה י ▼ &quot;* : &quot; &quot;*,.&quot; ; 7 7 1 *זי •;'י&gt;~ . ,;־; ־**• * ? ן • ז . מעט מירר גיין אין גיף אדיין מעט זיא נאף מיין פח געבןאין רעם גוף וו־ ?יי^* אוג די אליין האסט גזאגט אז דו ?שמה מיט דעס גוף איז גלייףווי איין בת^דולים איו זיף־ מחבר טיט איין פוער מחנות דר פאטר הט אוו גהייסן מען דו פת גדולים • ♦ • • . י'-.., * +0*? • ■ דר * • { ... • 4 י . הט ממאס גמען אין רעם פ^ער אוג הט זיף מיט אים צו ־?מייד איג דר נאף ה ט דר פאטר גהייסן אז זיא מוז אים צו רוק נעמן מדזמוז איין ברירה ע:קט ייר צי זאגן אז ^עס .זאל נאף מיין אהבה זיין מי ?!־יער : ;א^ט איפר רו חים יי בי?ט זיף טועה רו מיינסט אז דר ט1ט מם גזר צו שייט רו גשמה פון דעם גוף איו ^חמת עייל רו נשכו. '־, דט פי מיאוסת ר עם , גוף רס^קאן גאר גיס.זיין מאריס ווי.כןאן זיא ממאס עין אז רם איז רם מילן פין איר פאטר דס איז דר יתברף מען אפילו עס זאל!יין פיטר -ווי גאל טוט ןיא דס בשמחה גאר גא?1ס רצון איז או די.ואי! רף זנו שיירן מעדן זיי צו שייר זאגט ממרא גאט איו איין פיעל ט1כ אבר ניט ח*ו איין •• ץ | ץ ץ 1 •• •• 1 ־^ך *- • •• &lt;ץי 9 י• י '' ^ פ1על רע אין רען דם רעבט אן גאט כיה ואל רס טאן דעם גוף אוג זאל ביי אים אוועק נעמן דו נשטה זאגט אשר ת חכם בי?זט ןיףדא אוף טועה מם ו־י מיינףט אי . רד ט1ט אין שלעכט צו מענטשן; זאגט ממיא מיט מס פר איין און ן איז ^ער גיט• ןאגט אשר איף־מעל ריר ואגן למשל איין;דיגר מס^ער איז גבליבן ש^יין הט טען איס גגעבן צו איין מייגסטר אוג דר מיעסטר צו נעמט אים אוג צו שראפט אים איג פיצט אים אוס איג דר נאף שקעלטגזר אים מירר צו נוף אוג^ער נייט נאף בעסר איידר פרי^ר איברם מייסן אלי אז טאעעס ציך,ט צו, זיף דס אייזן . אבר מען אין דעס איתן איז פר טי^וט מיט,פמלת פוןערד^קאן דר שטיין ניט ציהן בין רס | אייזן ווערט גלייטרט אז1 דו מענטשן זוגט אדם הראשון הט גזיגדיגט הט זיף *י — ל ע : י• ץ ן' &quot; 7 2 : 7 * ; ▼זי ■זר &quot; י * טישט פסולת אין גוף רדום איז ניט גיט צו דר נשמה מם.זיא אין בהעפט א'זןעם 1 גוף י אבראז^עם מעט דין ו^ח:ית המס ים.ויעל ן דו ףסו^לת בלייבן אין דר עיי יועט ן , דר גוף גאגץ כןלאר.זיין דרום מעט דו ן^מה נאזז מיין כדו געבן אין לעס גוףיזןא:גט 1 סמרא ים איו אפית נאר איף,וועל ריף פרעגן מעט אין דר צייט א1ך_?יין איין מעל ט ~ז&quot; י ד* * וי !/ 14* / י־ . —"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="■ידיך 'י'&quot;'■&quot; ■יי ־*ר-י #.־-־ ' י&quot;0 &quot; '91' ץ |&lt; 'נמל* 'יסף- ' ט מי ..ייגט מק מעט.?&lt; • אי: טרונכןן א,': ימאות ומ*3ן מ גיין &lt;ןאגט 3-?מלי מי |י^יעט וועט'דס ן י מךדאך^נט אזךנ מעטז3טל וועק מס ט1גין * פליט מס דרי מענמע• '■■■פין ?סין אוג ■^רמקן איג פ ד •מה • ♦ מעט עמלי אי|י מעל דיו זאכז קל פי מיי&amp;ל שהאט דר ציילט ־אי! לאצל. (^ס] דט אין ךאךף אפ1עך י י ■&quot;י■ *' *• * .?&quot;, ' : ד ד .•ז x ימי:■.. *;■־־ {: 7 ■ &quot; נ.*ןקיר0 אין קז$לר מט וו *; פון דד מלוכה •?ומאט אז^נפונט איין ;א1צר^וס^ןם י ל־-־ ■־ ■■־־•י יייאיו/־זן עט מלן? קאדי;:ידו גלים מס מניצט ןיי יעס טל־ד י.יי ?י זו ; '. ג-י',י&lt; ין ••ידו־1 : ־•• יי ־ •י &quot; •יי ,' 1)0 דם,גפוגן אז1 פיק. 'ז' עד דם אהיים איר זא.ט צו דעם וריב זעה נאד מי גאט ניח &quot;;ט אומצו •עייקט אזעלבי בלים .יום מיר 3דארף זיי הא6ן צי דר ארגיט אין ** * ••ן •&quot;•* *י• •*•י * * • ד • ! י ** ע &quot; . * • &quot; • - # ^. • .&quot; • ♦ י■ * י *&quot; * ■י־ 1 .'•ל-ממ40ג-^# .י3 ים אי: גורס נאד : אונזרי'עלטרן\וח ןיי.הא3ן דם גלאזט י 1 ;• . ז■ • • •• '1 - ,* '* £ :מ• ז1 • * 4יי * * ' י צואיח ולעגל ז־ד ארביט אין פעלד אוי א] שטוב לר 10ןר נעמט אאס פון רעם זאק &quot; ,־ז י,-־י.ץ*'**.■■ ■- י- * * ד ; &quot; י &quot; • ~ !&quot; * &quot; איין _קעסיל פין ז־לבר לאנג איין אייל או: ןרייט איין אייל זאגט דם וריב מס ם1ג דם • זאגט ער דו ביסט דאב איין קלוני זאלסטו ניט מישן מס דם ט1ג אין רעם ,▼ זי ; ד * : ־זר * &quot;: 1 ־ '1 : : * ־י • * ז/ * ■?מעלן ?סין די אייזלן ♦ ער נעמט מירר ארוס איין בלי פון נין גאןד לעכרריג איג • • אין מימן איז גמאכם גווארן בזוניר בלים זאגם דס וריב אין רעםמעלן.?סין די גענז איטלכר בזונדר ואגט דר מאן דו ביסט גרעכט רר נאן נעפם ער ווידר אר1ס איין • *י'י * ־־ ;.זו .־! ; ? ~ י • ; •יי ; •י יד 1 ד■ &quot;י&quot; * מיעוטןז פערפיל וואל אוג ארום 2דעגי.ט מיט גאלד אוג טיט טייארי שטיינר עס י ** : * ד ־ ־ •ז ; ' * ז־ : , ' • י י איז ■צמיי אילן ך לענג אוג איין אייל ך ברייט • זאגט דס וריב רס איו גווים נמא?ט גוואין ב&quot;אל־ דס צו קניפין דעס א1כןס א1ףדעס הארץ מען ^ער אך,עלם ?יי ?ר זאל פון זיף די ?לי^ז אמעק טרייבן דר נאך נעךט ער אר1ס איין גאפל פון זילבד מיט .דליי ציין צמיי איילן ך' לענג או: מיט דימענטן זאגט ?ר דס אין אץן * **£.- &quot; * * *ז. * י &quot; &gt; * &quot;י .. ?ו * / גראבלי מיט רעם וועלן מיר רי־ניגן רי שטאל פון די פערד • ער נעמט אר1ס ווירר • &quot;• •• • •• •ר &quot; • •• * ! * * י •3 1. ן* • •ל ^ • ♦' ד • * ,•־■'ץ ז . • • * • • איין טאבל פון דימענטן רר1ף אין א1ס גקריצט רי הימלן אוג די 0זטערן זעהט ער &quot; &quot; &quot;. ..־־.* י יי , : ־ד &quot; : &quot; • • . 1־ ; * ־ ; די * : זו ? י •י : •ר ניט דס ולס עס א־ן א1ש גקדיצט ווייל עס איז ז־יער א&quot;דלגמריצט טיט גר1ס מלאכה ו &quot; ־י ז־ ז * ,*:&quot;&quot;: ץ ־ •־. ץ •• ד • ;יי : ; יי ז־ בלייבט ?ד ^טיין אוג הייבט אן טלאכטן א1ף דוס דס ניצט זאגט דס וריב איך• • ** • *7 *♦ ל• *11 ווייס אז רס ניצט די קעז אב צו פרעסן זאגט ער רו ביסט גרעכט י ער נעמט •• &quot;- * • &quot;ן • 4* •• • •4 • •4 • 4 * * • • • § * • • • • 1 # \וידר אר1ס איין אנררי טייערי זאול זאגט רס ווייב צו איס ווס ט1ג דס ואגט ער די -לי ־* &quot; ־*;•ד • ־־־ • - 1 ד ; ־1 - ־ &quot; ד ז : ץ , נאד וים ביעגקטו דס גיצט צו שטעין אין גארטן בדי ך פ־יגלןזךאלן מ1רא האבן צו ביין אין גארטן אריין אוג הט טיט די כלים א1ו גטאן מי ,ער אין מואנט • דער ?זאך הם דסגהערט אזי חט ער זיך־ פיעזטעלט אונ־הט זיך אןגשאן אידרי קליידר &quot; ז ▼ • * זו ; ־ ־*־ זי/ •&quot; - ;־ד; ־ך •*'*'&quot;ג י - ;ץ• ז פרי מען.זאל אים ניט דר כןענין אז ער איז דר 4שאך אוג גייט צו דעם #ואו־ אהיים אוג יעהמ מי דר פ1ער נעמט די טייערי בלים אוג גיצט מיט זיי &lt;5ענדלכי ארבט • 7 &quot; ¥ *4 • • — *• • ••• • • • •• •י •4 • &quot; • &quot; . ' * &quot; • פ 4 9 * • 1 * # * זאגט לר עיאך צו רעם פוער פאלג מיך.גיב אפ ך בלים צו רעם שאך,ער וועט * * * י• • &quot;י • * * *י ^י • י ריר פיל גאלר גענן פר די בלים דער פוער הייבט אן צו לאבן אוג זאנט ווס ניצט ז • ? : יל 'ז, מ • ••• ץ ~ •• ז 1 •ד י 'ד; יך • ; דעס &lt;צאך די כלים • דר &lt;צאך דאו־ף ניט די אייזלן געב^עסין אוב א1ך ניט די נענו אוך | . &quot;ך י . &quot; ' '\ ־ 3• —־•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="איך בדאין/ער ניס צי אקלין מס בךאך,/ער ךי כלים אי1|תר . איך מס איך אךןט איו־נאר פין רעם שאך עוקג;. •יס ג. ;לט.ז&quot;ערדעם •שאך' $ איז י גייט פון אים אנ&lt;עק או? #;קט ציס פוער אוננעכוט/ : :ים ־צי אלי כלים צוםוש^ף מי^עס קוכזטמאלגן פדיא שוקט רער שאך דופן רעם &quot;ןןר אונ טק־ פרענג© •דעס^ ■פוער. פר רעש #אןו&quot;אונ שטעלט.זיןד קעגן רעם שאך.ט?ט גרוס דר שרעקניש 1 ווי',} 4 * 9 * •#4 • • 4 &quot; •* /• ץ &quot;■ •• • ץ 1• •י •0£ קימט די צייט פיןדעסין מט מען נבראכט דעס &lt;ןעםל פיצ־^5 ^^18^1?^&lt; גשטעלט פר רעם שאך אוג רי לאנגי בלים ווס אין מינוי 4נד$^ליט*ממ מען 4 * • # 1 ד • 1 . '— ;&quot;ן • ••• &quot;ך ץ ג3ךא?ט טיט ולים צומטיש אונעסט־שטכלרזט שקי■ אוף גשפךייט א1ףרעם .טיש• אוג רר ._קעכר קי$ט איג געטט טיט רעפ גאפלראסיפלייש אוג ליצט60!ד; דעם שאך דר &lt;עמ-זקוזט דם אלץ איג•עד פרעגט די קנענט מס ניצט רר מאבל • * * ** * • •=/&lt;*• '• * ' • ו • ץ • • &lt;י ־•־• '^ אונ די צורה עאגט דר קגעכט דעם־טאביל גיט מדן דאי־פן ווי די חכיטיפ ז;צן פון רעם שאבל'דעתן די די חכמות פון די שטערן אוג די מזלות אינ&quot;די צידה ניט ד ■י י •• * • , &quot;5 ץ &quot; * ■■ך • ז* • מען ךאךטןמי די שוחטים זיצן ?די *י מלן [עהן אלי די צורהפין רעם שאך דצט אקעגן די מים רר שרביט, המלכות • מעלן די מורא האבן אונמעלן רעבטפסקנן • , ווי דר פוער הם דס מעיהן מט ער פי ש־טאנן או. די בלים זענן גטאבט גווארן פין רעם שאך מעגן אוב ער הט בדט די שעגרלבי אר3ט גטאן • אוו פאלט דר פוער פר • 4 * • * • •• 4 &quot; ז •&quot;; ץ • ן 1 - - ; ין • רעם שאך אוב.בעט.ער [אל יאים מוחל ךיןוום^ער הט מיטדיבלים שענדלכי ארבט גטאן. זאגם דר שאך שיעק ריך.ני.שט מארום דס וום:רו האסט גארבט את גוועו 1 * י * • * • 9 &quot;1 ר י '&gt; ; •&quot;דג *ר ן פין מענט מעגן אוג היינט זאלסטי ביי מיר זיין אוג זאלסט ©יט די. כלים אך2.ט • *&quot;!ר • יד*• י * *■* י ■י■ י # • * ** &quot;• • • ביי מיד או: וועסט דר לאגנו! מיט די כלים ע&amp;ין צום -טיש אוג דם מס דו האסט ~ ■ • יי : ־ ;;;י ' ! &quot;• •7 ' י * ־י ר ־די; גטאן ביו אהער איז פד פאלן אזו פר בלייבט דער פוער ביי(&quot; רעם שאך מיט גדום &quot; .• 1• ■&quot;•&quot;•* י, •י, •• ־י• •• .1 — 1 ** *4 — - ■•־• &quot;י ־־&quot;־ 1 # &quot; &quot; 1 • 4 4 'י שמחה אוו אוך רר מענטש היינט..קען..ער ניט רינן נאט מיט..עס־ן אוג טריננןןאןר ; אן עס מעט קוטן די צייט מעלן מיר נאט רינן טיט איין אננדר דרך ווס הי־גט^קאנן מירדס ניט פר שטיין ♦ ואגם ממדא איך ראנק אייך פר אייערי' דייר מס איך דאב ־ד • י*■ ן *' ז ; _ י •י &quot;ד * ▼ גהערט פון אייך נאד אי!ז וועל אייף פרי^גן איר ד.ט מאגם איזדער תכלית פין אלי בשעפגיש אין דר מענטש אוג רר תכלית פון דעט מענטש איזער זאל קומן צו ך־ זיסי מעלט • איך מאלט נערן נוואוהט מס בטייט די.ויסי וועלב• זאגס ראובן מיר • • ץ ין ' * 7*7 4 י 7 &quot; ־&quot; • *• &lt;&gt; ■ • יהאבן ש1ן לאנג בשייר מיט אונזרי רייד אז דר תכלית פון רעם טענטשן איו אז דין &quot; *■ 1 * י * ;*ר־ ** ** 7 &quot; 1 י ' *.* 7 • 7,1 ליכט אוג שונהייט זאל לייכטן פון רעם ליכט אי: שונהייט פון נאט בלה מסי ער ■•2' ןי* *ז*. ,זל ד *?■ ** ־7 אייבנ לעבט אוג אז די גשמה יאל ייך בהעפטן צו איין הוכי מעלה ביי הקג־־ה נאך &quot; ץ•, ' -־ &quot; ;־דר ז־ &quot; 1 ־־־&quot;ד ; &quot;יי ** י * *־*ך־ •* זאיר א6 שיידינג פון רעם גוף ' זאנט ממרא איך קאן דס גארניט טיט מיין שכל • יד** ; 7 7• &quot;־ * &quot; * ז 7 רז * פר שטיין מארוס ווי ^קאן רם דין די גשמה.ווס אין אין אז1 אייןגראבן גיף [אלייך ^קאנן בהעפען אין נאט ב&quot;ה מס ער אין אן אוף אוג !&quot;ן ?דולה אין גאר ניט מיגלעך צו'רר .קלערן • אוג אוב&quot;עסאיז יוא־אזז וויל איך אזי איר :זאלט מיר פאר ! •;*ד, ץ • • • * * י • י ■' עטייו /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="גדולת יוסף כז |||||**^. ^|2טגעבן אן איך ןאל ר,אנן עפים ורסן : ^זא^* א:ך רע^^י^רלן אין ל**ד §נק.אין דער שטאט סיייין,א איז :9**:■ רארטן עוען.איק. #₪ך!א1ף ביית א1גן פין גגארן אן הט ער ניט מעהן די |||^ק פון.דר זין אוג איו מ;1ן אום יו?טר אין שטוב.א1ף פייאר אוג הט זין־ גווארמט &lt; דך מייל*א* נקומ4 אין מע^קש פוןארץ ארם נ^נץ נ־דיא אוג הטגחאט&quot;איין מאבל ט^^ן^^מיךט טיט. איין ^אקיקט'א1ניעם_ אין גיטטאנן גאגץ מןנרים 1 ^'אוס^אלט נאר^^^ט דר אורח צ! רעם:בליק־ן איך בעט נ־יןז האלט מיד דעס טאביל בין מאגן .א$$ןל קוטן אין דר בלעדר הט גנומן רעם מאבל איג הט ־ איס גשטעלט לעבן דף,אי: דר אורח אין אמעקגגאנגן •.ירר מייל הט דער בלינרר נע4^'קדן האלץ צו ליען צום פייאר אוג עס אי! |מדעקלף..קאלט הט דר בליגדד גנומן, ךע3 ■;טאביל אוג הט אים צו בואכן א1נ הט .אים נליינט אוף רעם £ייאר דל &quot;נאך אין גקומן יד,־ אורח-.ווי *ער המדר^עהן ■אז הר מאבל אין צו בראם ן אע לי^ט אוף ו־עש פ־יאר הש ע? אן גהובן דך רייסן ביי די האר אוג שרייאט אונחאגט דו עוכר ווש האסטו נדף באטריבש נאם..זאל.דיך בטריבן היעטגין טאגזאגטדר,בלי^ד וגס שיייאסשו איר מעל דיר צאלן פר רעם שש־קל האלץ איין גראשן אבד צורי־• &quot;ך — — • •1 • • ד ץ• ז • ■ ־ . • ד . &quot; זד נ&quot;• זאגט רד אורח וויי שיר אוף. שיין בראף נעבטן הט מען מיר גמאייט געבן פרדעם •ך; מ י- •&lt;&gt; ־• י ־* י ; ד י *.* ; זו' ד זי■ י: • ד &quot; ־ ד ,■ • 1 טאבל פיר הונררם סוקלים איג איף האב נאף ניט טואלט אוג דר בלינדד הט אים יי* *• * נ *ד* די* • • ז זד,, • • , ;זו ד &quot; אן ג.־1בן צו סועלטן או: זאגם וועד הט ריף אתער גבדאבט אוג דו זאלסט מאכן ד' &quot;' ־ד ־. •יי •ד ; ד ד א• י *־ *ל &quot;; : ־י נ; ־*־ די בלבולים • אוג דר א1רח *■&lt; ילאפן צו די שופטים איג מהאט גבראכט דעם בלונדז ־ : • ד • יד ..ן • ; ' * ד *•&quot;*גד 5נדי צו־ די שופטים א ע רד אורח הט גבראבטערות אוג טהאטאים טואלט נעכטן פיר הונררט שגןלים האבן די שופטים.גהייסן אן דר ?לעדר ואל צאלן פר רעם טאבל פיר הו?דרט שקלים אוג האבן איש ג^ריבן איין פשק אין דר אורח אוועק גנאנגן '&quot; פריילף איג&quot;דר בלעה* איו דארטן גבליבן איג רר בלינדר הייבט אן צו שרייאן וויי ג*• ד ד ; * .; זו ז * זו ,*ד זו ■ ! •ד **• ד &quot; ן • ,ץ 1 •• גשריען שופטים ווי הט איר אוף טיר קיין רחמנות ניט אין רען דאס רעכט אז פאר *ג&quot;ד ;•*ד* * ן ז * י זו י זי ד 1 ■* ■* איין טאבל איין שטיקל תאלץ ואל איך געבן פ־ר הונדרס שקלים נאט יאל אייך י • ••*•• • י• •••'•* ד ,ז ־־ י ,.ןטשפטין ואגן-ך שופטים מס^קאגן מיר תר הקלפן אז*ער הט גבראכט עדות אוו מיט אים דר ר־ן תורה וואיוס האסטו גרירט דעם פקו ון ווסמהאט כיי ךיר.בהאלמן * . . • •*יד ; * ** * ; זו ביקשו דיר אליין שילד: • זאנט דר בלינדר אן ^עס מעם פר אייך קומן איין משפם א1ף.רעם אופן.ווען איינר הט ^גךאבן איין נרוב אין דר גרוב אין אריין נפאלן' ך0 איחל פון דעס חיר מס מאלט איר גפסקנת זאנן די שופטים דר משפט אין אן רעד , •&quot; ד יד ־*דד▼ ; •־־ :ד!; ;דדי• ; • ד * • ז * * ץ' בעל הב1ר.זאל בצאלן • .זאגט דערבלינדר אז דער בעל הבית פון רעם אימל^זאל / ברע^גן ערות אז דם אימל איז נמען איין חכם אוג הט גקענט פירן מע\א פון צעהן ממעט פור אוג הט נקאנט פליהן בין אונטר דעס הימל אז1 ווי איין אדלר מאלט ▼•די; ;&quot;די• :ד ד **י &quot;&quot; &quot; &quot; , יו; ץ ז ; איר גפסקנת אז ער זאל געבן פר רעם אייזל ט1!ינט שקלים ווארוס אזו איין אייזל ••;• ד • זו ץ' ד י* ד •; •זי• ין — ••ן•* ^' י' קאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="גדולת יוסף לןאן כזעןגאי • $0^*טים דש ^^'מ^^ט^גז^מר^ני מלידות זאגן ט^ט עדות ויאדיט אזי איין א&lt;יומ נ,\ ניט פר:ר.&lt;ד; אוף,מ&quot;:, ■י• 'ן *'! &quot;■ *■ ' : י ■:•*?9■? ן- ■•&quot;יי ? .-.'י י יז יי- *•&gt; **■■&lt;&gt;. &lt; ..! , ■ ?* * , . י.&quot; י •^1 - וועלט • יא?ט דר בלינדר וי^וט&quot;ג^בט איר יס איי ' ■ &quot; &quot;£' | ■י;&quot; י־ *'•י־ ,■־■•,9י■ י ?' ־ ־. •■• ' ' ■י, , &lt; זי, '-'. &quot;?..־ */ • '&quot;ז 3 •** י*■ איילן אונ די בלייס איין אייל ?*83 איר נעבן פיר ה* '1ע דליעלצשר פ*,. * ד\ ץ* • •ץ • •■§• 5 ■'• ־&gt; . צל •• 'וין רי שוחטים הייבט זיף אן א1ף איש צו בייורן אוני ואנטי ימס . . •£1ן| ,':איין;פךאסטרטאנל¥דר^טאבל''איו טוען בא*מ;רט 0יט א• * &quot; 4־ ! נמען נמאלט מם נאר ו,-א^דר אוג איןזאליין האב ־ ..: * $1ף דד גאס האב א^גזעהן אז עם איז&quot;רןז צו* א1ף,ינלאנ■ ' י; 'זעהן דם חידושו ^עס אין• אוף איש י אום נמאלט גאגץ מצרים מיטךי פי*;אונ*יפן אונ&quot;עם אין נמען*אום נמאלט י דס.^יטאלט פון שדעה מלוי ־־ ,#3ע• '־*#־ -י * • &gt;\** י *■ ■ '*'־י■• &quot;&quot;־*־־'' ־''&quot;' ־־ '־.* י ^ז**י' ־' &quot;'&quot;&lt; - '*&lt; * ג■ * ?£'■ ?• , .*£ 01 **ג *40 (ווי 9*/* קוצך:ם אונ^ער רייט איף איין פעך אוג אין אן גטאן בגדי מלכות או: אין דר קרון או: עסי הטרף אום גורזן גלייף וויא ^עס לעבט איג פר רעם מלך■נייאן העלות איל{ עס דט זי,ד גראבט גלייף ווי.עם לעבם רד מאם הט דם נזעהן דם דך יאים ניט גנליסש ד י • • &quot; *ד: דד ז ד •'ד: *זי&quot;'• * &quot;: * • . עסין אוג פריננןן נאד דו ביסט איין בלינדר פון גבארן אן אוג פר *סי'יס© רסגאר יליט דרום *מייג וועסטו בעסר מאכן • זאגט דר בלינדר איןן בעט אייף ניט סיר איך פר ^וםייןמם אין דם זעוזן אזג ווי אזו הם מען תענוג פון רעם מס דס&quot;אוג יעהט • זאלט דד *ופט רש.יעלן אין איין עח פון רעם הארץ מארוס פוןךעם האךץ נייט _אר1מ איין ?ח אוג ,עם ' עיפאלט ןיןן איג גייט בין אין דעם *וואל־ץ אפיל פון דעם אל ג איג פון רעם א1ג/ים'דר כת ביי דר זאף מס מען זעהט זאגט דר בלינדר אבר איר עיפעם פו: מ־ר אדר איר זאגט ליגן ווארום א;1 ור •ו : ־1 ; *.&quot; :• :ד דד • : 1 • רד •ד • ־י : &quot; זו* - *&quot; איר זאגט וואלט ראזל בדארפט גווערן איירר מען דר ועהל ווארום איידר דער ברז ▼ : ־י : ▼ &quot; — ; ; ־? , ץ1•'־ ז זו &quot; •זו •ז : ■־י ־* זד • •ז קומט פון דעס הארץ ב־ו אין אוג אונפין רעם אוג בין דר_זאןדוום מעוהט זו בררף זיא גדועלין אוג אין? האב גהערט זאגן אז לייט ואגן אן אין איין ר_גע.קען מען זלהן פיל !אכן אוף האב איך גהעלט זאגן אז אין איין ?לעף איז איין.קליין לעכל וויא איין ווייץ אוג דר מענטעו זאל קוקין דולף רעם לעכיל רןאן,ער _זעהן איין גר1סי *טוג א1דר איין גר1סן בארג דרום,יסאן איף ניט גלייבן אימןדי. דייר אוני דרבלינדרןאגןז. צו דעם יונג,יוס^ר הט אים^¥ט קום לאמר אוועק.גיין פין דר '*טו2 אוב.די קופטים האבן איס עיון גאר ניט גענטפרט ויארום אז1 ווי ער זעהט • נים איז ער :־ ך י, • &quot; זי • •ת־ ; ; •ל: ת• *־ * •ר ד : ד גרעכט אוג.זיי האבן ניט ג^קאנס אים פר ^זשיין געכןפון וואגן דס_ןעך,ן נע?זט זיף* אוג דס זעהן איז דף איין בח פין דר נעומה אוג דר בלינדר הם א1ף א?1 איין,נ^טר' ןוי אלי טענט*ן נאר פר מס זעהש ער מחמת.ער דט,איין מונע מס ער ^לאזס ניט דולף כיין רעם בח פון זעהן צוס א1ג אדר_ער הט איבר גצוגן איין הויט איבר יי • * • '*י־-' 1' אונן ךרוםזקאן ער ניט,זעהן• נמצא מען מען זקאן גיט גזבן §ר עטיין דעם מעם פון' ועהן מס דס איו איין טו־ה פון דר נ^זמה ווי^קאנן טיר געבן צו פר &lt;פטיק הייגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="מ ; , ג:ץל^,יופוג..-: כח מ ־ ד/ןנן |ן ח£1ררס ^.ק־י0.פין^.3~ה יגפיט,אי יי $ע־נ?* י עיט ;אך גא^מ*ה־ ו):^ןר קוזךא־ ניט מעויג.זיין : #מייא ;אגש גאך דייני דיי*|^פזכ1י0 דר הבס איך יוייניג משיג ויין : י::יטן [איט די ד. - . |ס^ר'רעס, וים נאט.הטאים גןקנ$ט טיט דר. חךמה ממראיז&amp;ט ור א^א? א;ס ;אט.ב^;^רר.ךיף איו איין :לוויין שייד:בנ;0ן ^וא- א• &quot; אן אץ יאגד ה1רו הט איין. דזכס גניכי! .איין עזטיין ^קנן^ט^ומוט איעגעאין אז1 ויי ספיר . אז1 אז עם 5יקט אק יעם . ~,ז.., יק |ין$א?־ ש 13רא אוג&quot;ער ;לוסט תמיד איס צו ך;ן איג טיט בקנ1ה&quot;קאךדר גיף .גליי^רט מערן אז #עד .זאל&quot;גאר ניט שאמן צי דר נשמה*אן.*י ק^^ו^ון.^רש פין מ^,|־־ה נאר דר נוף הטד,יין כק ;יט אום צו ליידן דעס רו^^^ג^ס. רואט א1ף אים דר פח פין ו־עם חקדק מערס ק?!ל קל ה3&gt;ח1ת יום צמישן נזף איננשמה כל.זמן אערר רוה&quot;ק דואט א1ף אים אוג דר נאך אז די רוה־ק טיט זיך כןערט זיך כל הכ1ח1ת צים ייף אן1 ווי קר יעיר אוג דם האבן מיי מ;'הן ביי או^פעקך אין אלסי צייטן ♦ וא;ט,מ^רא אז1 ווי דו ^גקט ר'אקן דייגי קלטרן ניט גנעקן'אונ ניט גקר^קן ווייל.די )ענן גקימן צו.אוו איין בהדרגה • מימין זאנט.ניין.!יי מארן אוך קלוע או; פלייש ווי צים $ן£ןטןנאר אץ מיל ריר ךי.זאך שר שטענךנן מען איין הער הט באפולן איין פו&quot;ער זאל דין טאקם־קראגן איי! ייייל י סין ךע?זט מעגן אין.זיא ראךאיין בת ש.רים נאר אבר ייען איזאיין איש מצורע אינ איו גקליירט אין צו רוסנע קליידר איג איין ךךעקטי ר,אן איר בויאוס.ויין א1ךר יער איין שיפור הט זיא איך פארקט פיליץט. פאלט &quot;ער מיט איר,דא אין רעי.ט אוג בילך !יא (אל אן איס ממאיס זיין ניט אבר מען &quot;ער אין איין רע?ט שאפער מאן אוג אי! גקלייר אין דייני קליידר אז1 א1ך מען דער גיף איו ריין פי! עבירווז §ך מיאיסתיי נשמה ךט אן דעם גיף חא^י^ער איז בלוט אונ פלייש 4 , • ט • • • * • 0 ♦ • זינדרן מען דר גיף איו שלעכט איי; פיעסך איין ז1פר אוג טיט נאך האות עוה־־זדס • ■ 4 ־ ־~0 • ל■ • •* ■ &quot;ד ך,אן ך ?שמה ניט !1יידן דרום איז רע.כט איקלכר מע?טש(אל דינן נאט ב־ה מיט .י&amp;הקה אוג מיט :לאה אזר כןאן&quot;ער קומן צו די מעילה ירם אומר פאער .(עקב אונ אימר קלטר פאטר:צחק &quot;יענן נקומן ז מחני &quot;ז^גש איך מיל פרעג! ואג &quot;גאר&quot;קאנן ך ציויי אהבה אוג:.ראה ^.מן זיין עס ־ איו ירא וואר מען פארקט דך נ!ר איין!אך מוז מען פין.פארבט א?קלוןן. אוג ויען טען הט איאך ליב איג נערן הט קזען ךן:אוה אע .גלוסטקיגט זיך צו דער ואך נהעס&quot;שן נוא ווי&quot;קיאגן די;צמיי בזאמן דין&quot;עס&quot;קא! עין מען &quot;קאן זיך אייקם פון די צמיי א1ס דר מיילן | בממן זא:גט די צוויי&quot;זענן פין איין שורש איך וועד דיר זאגן ^ין משל אין אומר גקיחרטס אולט אין דר^טאטיקרן הס זיךגקיאפן ביי איי;ס : י פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL=",י; . ■&gt; .־..־•■ ' גדולת יו^ף י־ 6ין איגייי שכנים איו דין רע־טי ראן, י ?ילו?ל$ ז*אפ איז גאגץ מךטאךפן דו האגד בלייפט כ* יאים טא&amp;לאין ?^ה$# דר מאן;;י־ שיעיןט זיך^ער שךייאט וויי מיר'אוף מי , :יאך \ שעןט נאך רעני יאקטר דר דאקטר קמוט ואגט4ר מאן זנידעםדאקט^^־ןו 1עט דיך מיין הערזאיג מיד דעם אמת או3 איך^קאן גהיילט מערן פון דר ק־אןקהייך* אורד ניין• ענטפל^■ דר ראקטר אוב זאנט א1נ באמת רו האן ד איו ו.אןץ גשטאך -ייי י '־י י ריופה ניט סר ראנדן זונררן דו ראנד גאגץ אמעק צו שנייד: ויי''' ים אין מייצג טעג וועט דם ניליייש פון דר האני §ר פילש מערן אוג וועט אוס דמן פלייעי מער^ו$$ס*קאן ייך דם .קראגקחייט נאך פר ש,פ.ךיימן אין יעם גאגצן גיף _יועז אנר דו האגדאיייו 5יט גא?ץ נ#זטאךפן נאד די פ1חית ,וענן פר נאנק אוג /יס נפונט.זיןי נ$^ו^א0 חיוה ;יואן איןז דורך י־פואות דו האיד היילן זאגטידר מאן וולקאן מק דע ן דם וויס^• זאנט ךר יאקטר איך וויל פר א פיר ן איך מיל נעמן איין אייזמי שפיו אוג ?$ל #טעכן אוף• דד האגד וועכטו פילן דו ווייטאג אוו, וועסט שן־ייאןי.וועל איך וויסן'אז ןס איו נאך פרי האנין אין דו האנד איין חיית מען אפר ניט כוו מען די _נאנצי . האני אייעק שנייךן^ט דר ח1לה מם דעד'* הער דאקט־ מעט מאבן מוז איך צו '?.יידן דין דר דאקטר געמט איין אייורני שפיו אזג שטעכט א ן יד האגד דר חולה * &quot; ד •יין • ש• • • • • •• • ז — • י• ץ זןר ^ךעקט ייך אוג לופט צו ריק פין דאקטר אוני שי־ייט א1י מיי אין אונן פליק לופט ער צום דאקמר מיט גר1ס שימחה אוג קישט אוג האריט אים ודייל ער הט &quot; * * • ! • ז &quot;ך • 1 • 1. ץ יו ■ * * . • • • • • • • י יאים ורסן שאפט גמאבט דם זיין האנד מאן מירר גוונד דין נוא האספו פר שטאנד וזי אהבה אונ .ייאה,קאן [יין ביי_זאמין אזואוך יד מענטש מען ער גיענקט אין ך גדולה פון רעם ג1ךא.יתברך רום איו גאר [אין חקר ואין בוף].גיס איז גאראום *מ־גלך צו גרונק איו ער שיעקט ער זיך זייער נאי אפר ווי ער איו זיך &quot;מיישב ווי ;* :&quot;י &quot; ; :ץ, ־ . •ז ן ז־ : &quot; דו &quot; 1 •&quot; ל־ 'ד ת־־י &quot;,.&quot; 'י &quot; * ' ; &quot; נאט בי־ה איו איין גרוסר בעל הרחמים אונ איו מפרנס די גאנצי מעלט' פון קי1יין ץ י •יו. י* — — — ,י• • • * *יי •• • - 1 י ץ • 1 • י • • 1 • • • • . * * . . * • • • ?יו נר1ס אוו קומט אדיין אין העם מענטשנס הארץ איין גיוס ארבה' אונ איין חשק • כ ~&quot; * דו • • יו ן *&quot;•,** • .. ך&quot; ל ויך צו פהעפטן אין נאט ב־־ה אוו איו ביי רעם נאט פארכטצומר מענטשן דורך ^ו * זו * י ז * * * ץ ז • • * ?■, .,,&quot;•־• • • רעם גאנצן מאג פיל טוזינט מחשבות דרום דו חכם נעם דיר דם גוט אין דייני גדאיהז ¥ ־־ ך.י י זי • • ; -ך ז : זי־ו &quot;ו * ־ד * י ־* &quot; * :• - מאדום יס איז גאנץ מייעד : יוחני זאנט דם משל איז זייער צימלךאונ אוף רעכמנ 'ז־ ד ; י ־ ץ •דייזי; יד ־ז ז &quot; &quot;,.*• &quot; :&quot;* ' • . ■ נאד דם וויל איך דיך פדעגן מס דארף מען גאט ב־־ה צו.דינן מיטביידי מיט&quot;אהבה אוג יראח לאז מען נאד מיט איינס פון דו צוויי דינן • בנימן זאגט איך מעל ריר &quot;2 ▼ ש ש י ש * &quot;• ש י : •&quot; &quot; שי י;ז ־ 1 ז : י י * זאגן^עס טוו יוא.זיין בייךי מארוסי די ך;נםט רם מען דארף צו דינן נאט ב־־ה.זענין צווייאדליי • אייגס איז צו דינן נאט ב'־ה מיט מצות עשה רם הייסט מס נאט ב&quot;ה ;•־ ש: &quot;&quot; &quot;&quot; ש &quot; *שיש. &quot; &quot; ; :־ •• שי&quot;; שש הט גבאטן מעז זאל עס טאן • ים צווייטי איז מצות לא תעשה דם הייסט נאט הט ^* ך ש שיש ; &quot; • &quot; ;&quot; . *־ך* ש ש ** • &quot;: &quot; פד באמן מען דאיף דס ניט פאן דרום מוז ביי דו וויין מ־אה מען מוז זיך פארכטן פר יעס בורא דם ניט טאן • דו מצות עשה מס נאט ב&quot;ה הט-בפולן דם צו טאן מוז מען דר צו האבן נדום אהבה אוג חשק די זאך צו ^אן מיט ו^רוס ש?זחה מען 7נר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="גדול&quot;ת יוסף,, כט הט; ־ש ^'^^■-1*? מא טאן א;ר שמאך א:?ר רא*ק ךרום מיו א1ןו ,דין ^בחלזו^י וא§18 ■ד :ש אייך כבור ווקן אעער ח?מה.עס איו איפלכס ;*$ ד ויאג ^אל.ךר ?ןל1 ן נאי :אך איין חלייני שאלה האב איר *י תיעגן י^ן.אין• וזעט$יו:';&lt;ן||מיל&gt;יך ורסן אונאטס ווערטר איו ביי אייך א1ף ךיבףג • ^ן ו^ן ואגו'ן■■ &quot;י חכם דיין #אלה אוג מיט גאטסהלף ייעל .א? די ......&quot; ^ענטפר געבן: י ימני*,וא^ט די ■יך ;וקי דיך נלקן. וויזקאן£ען *יין יאך ליג האפויים ועהט |ה ניטאינ ף&quot;ן איו ניט מים דין?.?!קט : ; ■כנימין ו* קא?ט יעכט &quot;.*ט גפיקט דנאר איך ודל דיך איך 8ךעגן די חכם הא?זטי ליב אימי הער ו־עם מ^ה למלך • וא.;ט י1חני איך האב אים לי3 איין ^טארקי ליבשאיפט • במ$ין לאגף מעטין האסטי ליב . .זו^ט מחני רעם מ$ה האב איך ליב ♦ בממין;אגף זאג מיי ;אר ווי איו דר משנה איג ווי איו &quot;ער • זא|ט י1חני !,מ* מאד דד משגה מיט ?ייני ה1כי עהד וואר פד אומת אינן • במכין ואגם &lt;י * וך 0 &gt; • ץ &quot; • • ץ ▼ , • • • י 1 • .. * מחגי ואג מיר מארוס האסטי איס ליבר פין א^דף מענטשן ; דאגף יוהני איך האב #ים ליב מעגן זיין שיין פנים ווס&quot;עס לייכט אוי־ שיין: בנימין.זאגט ו,ען.דס איו• אז1 {!אסמי ניט.ליב רעש משנה זונדרן זיין ש-ין נ^זטאןט אבר די אך.בה איז ניט ןעצם מארוס עס פינדט ויך גאך.ןעיכי גשטאלטן נמצא האפטו ניט רעם מ^ונה בעצם * ליב מ;ךרן ויין שיין גשטאלט : מחגי משתאה מחריש יאומר] ־ודעי וואונדרט דך איג שמקט שטיל י אונדר נאך זאגט ער צו בממן דו האסט מיך נבו־אכט אין איין שאלה&quot;ווס איך ווייס גאר ןימ צו.ענפתן ♦ 3נ;מן ואגט רו ,קאנסט אנדרש ניט.זאנן זועירן רו האסט ליב דו ■ • &lt; 4 •• ■יי• ז • • .1 * ♦ , • • * • ♦ מתת ישר1ח אוג דו הכמה ווס דר משנה ד.ט נמצא ווס רו וערסט האסטו ניט ליב ;־ז* ' ־&quot;■ ז :ל ז •ו &quot;'♦*.&quot; ־ד • : ז־ ■יד מ־ : ; : זונדרן דס ווסדו זעהסט ניט א!1 אוך כל הזאכן ווס&quot;עס פינךט דך אין די גאנצי ייעלט העננט נאר אין דעס [בורא ברוך הוא יכרוך שמו) איג מען. נאט כ ה ואל 4 • * •• י. • יי *ר חלילה אפ טאן_זיין השנדזה לןאן ךי וועלט הלילה חרוב מערן דס,וענן מיד מאמין *ינ&quot;קענן משיג דין אבר רעם בורא בעצמו איו אום מיגלך משיג צי.ו ין ער איו נאי ל *• ל ל *** * **&quot; • &lt; י • • ל אן ם1ף דרוס ר!אן שון י1א ויין אהבה ווי מ־ר האבן גך;ס איג מער ^עם יט .,ר שטאנד^קען דם לייבט פגריגפן : 'וחגי זאגט אצעד מיון סיר מודה ויין א? עטע רט רעכט אוג אייערי וועימר זענין , טיט גתס חכמה נאר אצונר ורלן מיר שון עגייגן דר טאגפר גייט איג פלי־כט ; 'י ; י זד — ; •־/•&quot;&quot; ־ י 'י ן ץ 1 ץ ז - ... ויל דר הער משנה דך אביסל אפ יואן איג מיד ומלן ביין צו ה1ז אייער וגשרטר גאגץ קייאר א־בר צי לייגן: ■^יי■■'' ■■ — | •1 * •• ** ••ן ן • &quot; * • יוסף להאחיב] י1סף ואגט צו דו ברידר כדר מעלן !ויין טרונקן אוג לאזן מיר מאכן • •• * • 4 י• ^ ן אונוך האיץ ?ך&quot;לך • יהודה ואגט ד ער ך.ער ר,אן.טרונקן אוג לאו אים דער חית וויין •&quot;־'־&quot; י *. &quot;י *$!&gt;- '■ * - '&quot;■',. ־♦ 1 '&quot; 4 ■ \ &quot; 1 ־ '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="מיין צינ'לך אונ.?ים.זיין אבר טיר ומלן ניט טריגקן: י&gt;ס1י' |^רום הט אי אז1 •• * 4 • • 9 • • • / .! פיינד דעם מיין, אונ מאיים ומלט איר ניט טריגקן 5ד ו\ךאיך האב רעם יי&quot;ין א1ך. ניט.וי;ער ?וטאלק נערן זעיר צו צייטן מען דעס ט! י ן!יך איך בין צו _זאכ!ן מי3 לייט דו מייני ליב האבר ועמן טרונק איך צו.ואמן א2^! 'ש&gt;ן איין לאנך צייטאיזאן איך דאב אים ניט^טרינקןנאר אבר איך מעקטגערן וו־סן .ווי&amp;רקט ?יך איי|1אןז פיינר צו האבן מס אלי מענטשן האבן עס ליב • יששכר זא^עס אמ1א וואר דר • ▼ &quot;ד • י *ר 7 *ר י וו * * ז ן זן יו 1 '*■ ־•&lt;* י ווס&quot;עס נןרוגקט אים בשטזונדג דגר. איז ניט קלוב מאדום (;!ער נאןו א^י איין שלעכטן מעג צייגן מי רר ומין הר מיין ניט אין רעם אדיין גר1ס גאוה אוב ?5ר קאן א1ך טיט רעם טול ריידן זעלכי.ואכן יום זיף ניט גביהדט מען רטידרציילט י * • , י ר ?ד* *&quot; ב* ז * י * ** • יי י ר ע • &quot;עס מאד איין גר1סר הכס טיט נאך מעגטשן צו.זאמן אוג מיין האבן גטרמקן'חן* * * * * ' י * י • 1 • * ' • * י* ־• )• &gt; • חבם חט אוך טיט די גטרונר5ן מייל זיי האבן א־ם גצווינגן דר צו אוו ווי ו־יאמיט 7 ת ר .• •*,* * **. ז* ?ו * *!ז* *־ר ** ** ** &quot; * ז_אטן טדוגקן קוטן אדיין אין דתן הוו אנו־רי מענטשן ויי .יעהן ווי אלי.זעצן ביי 135 • • • י • * 4 • £ • • יי • 4* • מיין טדינקןדיער פךיילך אוב ליסטיג נאד דר מאן מס..ער איז גסעלר חכם זיצט • • • • • ־ • * # יל ' * • טרואריו. ויי פרעגן אים מאיים וענן אלי בריילך אוג די ביסט טרוארג',זאגט דער •• &lt; •• • •4 44 1 ־ • •ן* •14 • ••*•*ו • * # • • •י'• &quot;ן • • • • • • • • * * • ' 4* 444* • •4 הכם מיד האבן ביידי ועכט ואגן די דייט מי מאן רם ויין זאגט דר חכם ויי יענין •ך ד • ד 7 י י ו' ; ז •י1 • -י &quot; מ &quot; י יד ־* י יד : ;• יד 'ד -ו / פריילך ווארום ז־יער האוד. א1נ חשק איו צו דיין דרום וענן ז־י י1א פייי&quot;לך אבר •• 1 &quot;ך• •• •• ♦ •• 44 ו • • * •4 •• 1 •• •&quot;* ץ &quot; 1 &quot;ו -;4 4 • • • • • • * • 4 איך מיין גאנצי האוח אוג השק איז צו מלערן חכמות איג ווי איך טדיגק רעם מיין ) ; ז* &quot;# 4** &quot; *1&quot; • • ש # * איו גאנץ אום מיגלך ךי חכמות צו,.ער .קלעין ךרוס בין איך טרוארג מייל.דר מיין • 1 י• •••••־ י ן חט מיך פר דיקט פון מיין תארה אוג מיין חשק ורם מיין הטלית מיז נאד אבר מיין *]ל, . • * * י • *ל * * * הער ניט מעגן פיינד שאפט דעס מיין טיונקן מיר אים ניט ן מדר ן פין:ךר צייטלס אומר ברידר איו פון אונו פר לארק איו כמעט *מישן אונו איין שבועה מיר ואלן .••יי■■••* • • - ין • 1 • ־ *•* . . • •* 1 * •י•* • • • ►י ניט טרונקן מיין: ־41 י־• : יוסף זאגט זאג מיד גאר ברירר איו היינכגר טאג ביי אייך איין פדייה טאב א1דר • ז־ : ד■ י ז ; * &quot; * ■י : •י ־י ~ &quot; &quot; * י ד . ניט .זאגט יהוךה מאדום דק ניט מען טיר האבן חן אוג חסר בקיטן אין יי ־ א1גןדם הערגס אוג מיד האבן ווכה נמק ביי ויין טיש צו^עסין ווי ואל ניט.ויין ' **י * *ל *ל • 4 • 1 אוגזר האיץ פריילך : יוסף זאגט ווען רם יוא אז1 איו גהערט איר צו טרי.נ&quot;קן יייין 44 • 1 • • 1 ••9 •ך ץ 1 ►ך *• 7 0 • • • &quot;ז אז1 ווי איין פייער טאג.* ואגט יהודה דר הער זאל אונן א1ף ריכט גלייבן ווגט די - &quot; ־• י 7 ־. * ; : זי יזו ? מי : י * • ל ** צייט דם אונור ברויר איו פון אינז _פר לאדן גווארן אין אונו שטערט מארוס אפ7ו אין אומר פייאר טעגין טרוניןן מיד איך ניט מער מיין: י1םף.ואנט ?ס מאונדהט מיך אז1 איין לאנגי צייט זאלן ברירר טרואר; א1ף איין ברידר ו יהודה [אנט מיין הער מידקאן פון אונו פרגעסן מערן דוטרוארקייט מק מיר .זעהן אלי מאג מי אומר אלטר פא!^ר נ!ר1אךם נון מי ואלן מיי ?־■&quot;&quot;,ר־!&quot;! : יוסף זאגט הערט צו ברירר איך האב גהערט פון ף ]חכמים ווס זאגן ויעז אייז מענטש ןויל.ק3ן.ן&lt;ר זיף פר שטעלן א־ין פאלשי_זאך דם הייסט מס עח.דך דעגקט ון♦• מ . * י '••• • ■ ־ ' . ■■ י . &lt; נאי ''&quot; \.־ 1-י ' *־* &quot; - ; 1 4 £ ' . ;' ,'■' . ־ ־. '־&quot;־ _ ; '• 4 &lt; י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="|א*^זת א־ו &quot;1עם הט זין־ פאסייט ?י*ט פר צורי - *}־■£*•־א1־ מ-גא*#אצי^נ־^3ז איך איין כ'אן יזא2 *'ם-ד , ) ^אהוט* א^ה2|וט באר קריילך ,ין אן מקט קלאמט איט רענן ל* פרי?,־!. איך : וואז^־ר 0י|ןיקה •&lt;ך נ*ןעג דעס מאן אוג צו אים מיין גןךייגד ך דיך י1אאין,.&quot;-■ס גיויס דס 'ךיי;3יקט איין:גר1סוקארמר מאן די האקט..א1ך ט&amp;מךמייג א1י1/נ *ןר מאריס ביקטו הי:נט אז1 ףךילך אינ ניט יןלןלל' איך ,ל ^עק^1^^^)ןמ^?טאן האב איך יס גיאגט זונררן איך קזעכט געי? ייי?1 ט • דם נטייט דד מאן £1!$&quot; ציםעגצפך אוג מ6גט צי ?יי* איך מייס •יט ו-יועי , מדיאיו 4 ב^ט מיד צי^חק.,יען איך'ח&quot;ו ניט דר לפי כב1ד1 א2ר נך*זעד.£ז.-דר ממי איי איין■ ?!*?י בייבר טאן איג ךר1ף.ע:נטפר איך מם דענקקטי ק הער איך בין י1א אן1 רייך מי דר הער נאד מס ?ער .עקט בעקי מי איך אוצ איי !ענד' גגןלייד מי איך א1ך אין רר הער מערעור פין מיר נאר מיט פיגף זילןמי סלים אפר מייטר ב-ן איך אן1 איין ע1שד מי איר זאו. איך צו איס מס^זאגקטו איך לימי די פיסט משוגע מיט ריק ר&quot;דור פי מאגקטו מיין גאלד אי- ז ייקר אונ •ייני הימר מיין גערטנר מס נאט ב&quot;ה הט מיך גלייט _זעליקט,לזא^ט לער * ;יר איין מאל האב איך מאגט מען איך האכ נאף פיגר זולברני שקלים ייי *$ך עם הערר מקין דס איך בין א;ו איין ע1עזר מי^ער אוג א??ןר •?זע' ־' אונדך מיך זייער אוף דיני רייד^זאנט דר מאן צי מיר מסוואיגידט זיוד דר ה *ר ן1 גוי מיד נאד די פיגף ן ולבך ני שקליס אין אייןקליבי ך,אלפי ש ט וני מי 5י.יך לץ צייגן איך'גוב ך• פינף ז ו לברכי שקלים אוג יר סאן נייט פון טיר אוועק אוג י צייט מאר קעגן אפונה מק די שאף גייאן א1ס דעם.יפעלד פין רעם ווי:ךן אוג די לייני קינרר שפילן זיך אין די גאסין איג איך קיטקר א1ף מיין א1ךט אפ צו ווארטן עם מאן■ אזו קומטדד מאן אוג קראן.ט אין .זייני הקד איין גר1קן ש פי גל אוג יזגט מער ^עס מיל ורסן מיין _עשיד1ת מעל א־ך אים .מלין אי? ?י י5גט צו מיר מיין הער זעה אין דתן קפיגל ךי שאף -ימס .עס מייזט זיך אין דיון וז.פיגל ויי נייאן ךי מקן מיין א1ך די קונדר מס שפילן זיך אוג איך אלי חימר ז ם יר הער זעהט אין רעם שפיגל דס אין אלץ.מיין אונ^מק/דד העד מיל קום מיט מיי נאך אין £לי גאקן מעל איך נאך פיל מער היתר אוג אלרליי _זא?1 אי1 •יזן שפינל ווייךזאג איך צו .אים ווס^זאגסטו דו ואיש קזשונע דס .אין אלץ פאלש וסמקדעהטאין שפיגל רס אין י1א גאר איין קמקל נ^זטאלט אבר ניט איי? אמיז אגט דר מאן צו טיר איך פעט אום פר צייאן מיין הער _עם זאל דיך ניט פר:דרי.סז ־ס גאנצי געלד אוג חאי אוג היתר .פר בלייפן ניט רעם מקט^יז 1וס ער זעהט עס נאר מיט .זייני א1גן אוג דס.עסין אוג די קליידינג וום טר הט יר פון אבר כאמת דס נאגצי רייכקייט איז ניט.זיין נאר דר מקטש רעט זיך .איין יי* ז &quot; &quot; ז - •־ *• .&lt;' .*שי'* י, .ז __ 1 _ .'• י\ * • י ( ) 4 - • . ן, .&lt; 1 . ___ — — ו, ן ן ** 1^1 ן *1 ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="אין זייני גדא$נןןאז דם [יין אינ *1|8? *?■ $&quot;י• יס*?;^^ת ח * גפ&lt;ט מיד זיי^ר וואול אוי א1ן־ איד ברידר ויק גי$^עןןיז אי^י י ןגיי *יך ויין איין אמת ?די איד ;טךייקטן פין אי;ער^$^־ ££ב*יו פץ איין! 9ר לארין גווארן אונןפרט אז1 לאצג מי מיד ריידן שיט גא:ן הייס איך אוך י ט' -, # * • ־ ■*י***,'■ &quot;^0^4*■■■ טיט דעם ^!ן 3ריקן.לרום לאו א1ןז אז1• פד פלייבן [הא &quot;ר^-טים זרד לוה כמסכימיס] די ברירר.ק.;קן איינר צים אגיחייי יי^מ ויהודה אוג יהירה ואגט לכבוד איגוד הערן ווילן שיר מבטל .זיין איגוד רצון איג צי טאן דם ווילן פון רעם העדן 3יי^ת1 עמו] ויי קוץמןן טיטאיט, מיין:[ואהדי כלות המפותה ויאשר יוסף] וועעם עגדיג© דך דם ך פךןיר אצינ;ד ?ייני, ליבי בדידר גייט;עדרר אין איין_עקסקרא צימר אץ מיין פאלייע אע לןיגק איי^יעדרר א1ף איין ןעט דך א1ס צו רי^ן איג איך בין*וואו$© ו^יד גאך רעם עסין איין שעה א1ךר ציויי צו גיין שפאצירן אוו מיל איך אצינד אוך נ&quot;עלג &quot; י1.םף צו במקוין קום טיט מיד אביסל אין מיינם גאל$ן דאו־טן ויחי צו שפאצירך [לבלר,*ן] יוסף זא;ט צו זיין קנעכט יבלקץ) גיי.אוך מיק אינו ויי גייאן ךזאמןבאיג ווי די קומן אין גארטן זאגט מסף צו בנימין.זעה נאד מיין קינד_עס איז רעכט נאט צו ל1ןן ווס &lt;ןר הט דם אלץ ביניאפן פין רעם ^ענטשינםוועג^ער ואל הא|[, מיטווס צו דר קודקן_זיין הארץ י מחריש מעט] ער שיוייגט איין קלייני וויילי איג זאגט מיין ליב קונד, איך מעכט ..•* 1יי* י •• ן•)•• • ;*.* ■•ן* 1 • •■'.,.■ ■\ &quot; • ■' • , נערן די זאלסט טיט דייגי ברידר ביי מיד עטלפי טאג פר בלייבן די האקט ץ 1 ♦ ץ• • } • — • ■ • 6^. • ש י • 'זו^■ 4 * *ך י י -יי • י ▼ • ל,ייט.זעליקייט אין מי:ני אונן גפינן; מימין .וא^ט די .5אן1 איו גא;נץ אום מינלך צו טאן ווארום ביי אומר אלטן פאןר איז א־קלכרטאג פך^יין ;אד ןיו דיגי א1גן מעלן מיןו^עהן דר ד.ער ;אל,ןעד.ן ווי שדעקלך פזיי^אטר,הט גממט ויען ער רט מיה־ פייט מייני פרייר אהער וןשיקט ווי ויאראיך לעב ווי פיל פלומן אין גא&lt;טן זן • 1 י. • ■ י■ • ץן •י • יד &quot; . * , י • * •י .,' איו או1 פיל כרערן הט מיין פאטר גלאזט אין דר צייט : יוסף זאנט ,עם וואיגדרט • • • . &quot; ןןז ל &quot; ? ל 1 ! י • •• י • * &lt; מיך.ו־^ער דו ניטט י1א איין מאן איג ניט איין קיגד אוג ווארום הט דיין פאטי מעגן ריר איו פיל וארג: בנימין זאגט זינט דו צייט אז מיין קרירר פין מיין מיטר איו פון מיין פאטר אמעק גגאנגן אוג איו פר לארן גווארן א1ןד מיין מוטר איו אין וועג גש^אלבן ?ורעקט מיין ןאטר מיך פון.וי;?ם נזיקט ^ועק: צו לא;ן אוג נ^'ט אין אן1 וןיי*ן ווייטן ון;יג: וא^ט יוסף צו בגימין/אנט גויר רעש ^מת וום הט אייער פאןןר גיעט אוף ך;ון וים איך וזאב מיט דייני ןרידר נ^קריקן:;א^ט בנימין ^ר חט ויך די^ר ^טאדק ,פר וה*י3רדט : ז^ט יוטף איךדקאן מיך שון.ניט טער א1ף דיאל§1 איך מוז דיר ?ו?לה דין מס פר באךןן אין סוד איו נאד רו זאלקט זיך פד ©ייני *₪ י ווערטר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="לא ^** {^₪[}'¥ ^!ר ניט ^רעקין . 0^0: יממריוגי שעט ואומי] .ז3ר#ויי^יין;קלייני עיילי אינ דר נאך ואגם ,ער ואלסש ^ק'ץ*^י£#ב:קץו#^ירד וים אץ פר ראךין'גוואךן דר אץ אין ךמן \0י *&lt;■ איין ■?^^*8#!|גיו^ן אינ אצ?נד תנט&quot;ער _פייידעם מלך פין אינזר לאנד כמוייס אונ£ר מט שיך ג?עטין איך!אל ?זיט דייני פרייר*11 /וייט שטרייען •££!*|3נט*ףי ?.י לי,'אל ם־־'די ופה אל פה] יי;, ־'־־, ־&quot; &quot; :ןיי?־&gt;'י'^מעקט איס שיט דייני א1גן ניטזקאגן.יעדן: מימין הת־פל יי&quot;ינ^ני! גי '־&quot;־?קט ייוי .'י'וי א'ונ יק' נ־יטאלט ייפיט איס •*!א, 1^ר..עגךרטי! 1 * * • • &quot;ל** &quot;0י ='&quot; &quot;**&gt; ־* מ־י * ?8־י! *־1ין האני א-נ *־ ווס ־־. ?י^נטו ויך שיין קינר ?ייעק זיף ניט : ' י ; '? ־ *משין בנכי ובתחגינים) בנ;שין אן שיט .שיין *נ נבעט א* יאגט גנעדיגר ; ?עי ייי איי *י אין1 ?עט חי בפעל שיט ריין כנאד צי יעפן שייטיב שיט ייין ^טגן .גשטאלט איך ואל אים ומהן אונ א!ז ויעי צי©לכ&gt; אונ.!;סי ווערטר צו * ■' ^ז , ^ט ווס^קאן איך ליי קעלפן מיין.קינד^עם איו י1א איין גזע'ן פין ?&quot;&quot; ?לי יי י&quot; :יעי־ ?יעי ?י קי?־ ־' איי1 &lt;#־.אל *ין נים מער נוויזז י ■ל*'־'■' ?דיי איך ניט צי 1&quot;! ^אקיס הא .גייני\ופן רס הוי.נייני פין ]יק ■!־?יי■יי, ] טיט א'ס רירן ■אל מפן אים ופטפלן אינטי אוואנט פין ראיפן ר,אז י־ יי־ &quot;יי *־ ?*י יי־ אי. נא־ז אים ?•*לוי.יי'י־יאיכ יי'מילט־ מיק ?'־!',יי1 י'י א'??'ד ייי י*• ־'1 טעי־ י* ־־יזי ייפי אי־ היי־ן:3יפ־&quot; ־' לי ?.?ייי 1ייט ייענוטי טיט א־ס קאנן יייין: &quot; יי &quot; &quot;י ייסף חלי יי-8* ''?י* ?'? 0'ו לאיטן אייפק אינ ?טפלם.'יר אינטי יי ייאנב פר 8י^0־■ ק,י איני'?6 &quot;?*ז &quot;י־|*י' ?ייי*■'ייי' ?ין:ליכר זי?י ?8י1!י' ?ייי ־' אימין אלטן,פאטו.לפ־ט מ• 0*1 &quot;'0'1 נ־8י&gt; מיייי?* ?'0 ?י&quot;!,־־ אי■ ־ייי פי איניי' פאטי'פילפבט ט* £ ־•חייימי־עטייי־ייןליבר ־ייידיוסף: ■■'■■■■ י , :&quot;י סל ;י?? ־י1 ל *'•ט אן ליט ?•ף בין פין סין פאפרס הוו נננניו טואין אי: בי1 סי, י*&quot;■ *&quot; י #י* יא־ איף פיל פיית &quot;־ מפטאנן מפ, &quot; 9 י[0', י* •*י ?&quot;* 8יימ81יי| לי־ איו או!ו אין אייין נקימן־;! 12! *־ *'*&quot; &quot;י יי ** ־־ יי אלמפפ־י־י &quot; י־ ■ז אי^י יי 1 3אךבזט וזמנן די הייליקייט ב&quot; י • •יי 8 ־י י . ן מ כר כז ר יער £ — י ן &quot; '* ־ 1 *$■ ־א^י אי־ הטף פין אלי ויוה בש־י,^ - : . ץ . ך א ן ?ושית 3יי דעם שלך^עס ייעלט כדר ניט דס מינסטי וינדת 9* ־&quot;י&quot;י י־י,?ייי? אי־ אוף ייין,־מאל; ,י■-, ^יי 1י*2 אגיר י&quot;5&quot; ייי י' ?ס א־ אמת יוס מפן־לוא־ יל־ יויפ מות נפ־0 ץ ע/1' י ' / י &lt; י * | רם ין : , ־&lt;:' 'י • ־ ■־•:־'. ■י•־.-• — .11. וווו■*&quot;. -—--**-***—■**-■ . _"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="! ים לא-ץ ייייסט ידס _פי .ב^רט''. לייב;דרימ יייל יי • אוף ריר ו [בנימין בבכי) נגיעיין **8$־ אן מיט :^ז' 1אגט 0ט1;ס וייגט דר יום 1־ §לענ6 ^וטיייך איג 2ע;ת^4ד יא'1 אי?־אצי?י •?ויין .ירעפן די !ואני איןי.זא^קענין.זעדן דיין ■לעבטיג נשט^ט נאף אבר,פרילר דע1:! ציילמיר ווי די 2יסט אהער גקימן אע יוער הט ריף ארעד: גב5י'1בט ביי;אין1 ;אל, יי:?זן צי יי ציייין אומי פאטר • ואנט יוסף די .פדציילינג איע ברייט-־■,5 קס איו אום מיגלך ים צי פד ציילן, זעדרין פגים אל פמ15^\ט -י * עיטיי&quot;איגטד ־'. די ויא.נט איך ייעל אוו פיל ייירן ויקלן די ל:ייט^זאגן ז פין דעט מלך א ז: ־ מעינע ער רעט' צי האלץ איג צי #טיער רייסטייווס ־ביידר בעט רעם ■י■ טענה •£ף * יי יי ז י : •&quot; * &quot;&quot; : • •י • •ר יל ע ' למלך ער איז איין גישר מאן קר ואל מים דין גנאד בפעלן מ#- ואל איני'צ'י ואמין* ^ל * *ל \ י* * *■ &quot;• ־-• &quot; 1 _ ביעמן [פנים אל פנים] ויעל איך ךיר פי ציילןךעס גאנ-צ־ז 0ו#11' 'פין אן פאנג: ביי צום לעצמן י בנימין יאנט ווי מאן דם דר משנה למלך טאן &quot;ער-יריצו מיד י1א : • * • יל * ן יי . מא;נט או קם איו איין מעץ פין,רעם מלך איין.ק^ענטלניט ציקלון צו דעי ברידד * * • * ••• *•* ־' * :&quot; •י י לסף זאגט ואלסט וויסין ירילר וים דר מעינה וויר קאן ער מאן עד מאן העטין ד ; ד ן ; .* . י • • • ■ן י ץ &quot;ך 1 ז * . ן יעם מלך בעט אים נאד : בנימין זאגט איך ויעל אורטאן פילייכט יועט נאט ביה — ' יי &quot; •ך • :ז' 1 •ך : ־• &quot; •ז ־ ־יי •י ; יי, ־ד מיר געבן [חן אע חסד] אין דעי אונן איונ וועט מיד דס גפעלקייט טאן: וימהר יוסף וילך משם) יוסף איילט אע גייט פון דאיטן איועק איג קיךזט והדר ; . • • &quot;1 יר * 1 * •&quot; ' אין גארטן: יויפול בנימין לרגליו בבכי) פאלט בנימין צי &quot;זייני פיס מיט גיויין אוג ואגם יד באימינדאונ גגדינר הער ערייערן ילק רחמנות איבר אינו צזויי •י•&quot; &quot; •ך : ? — .... ■&quot;&lt; •• * * ** •\ &quot; : ▼ * &quot;ר : ךךיךר איבו בפע־ל פרט דיין נרוקן גנאד מען .ז אל אעו ביילי צי!א$ן:בךע?גן חא?ז#י נאר א1ף איין .קליעי שעה אוג אוו וולדי הער האיסט ריר פיייט מיין האיץ מיט יעם חערן יי צימלכיזוערטר פין מיין ברייד אוו איך זאל איך דעהן דין נשטאלט . #•י•• #• # • • מיט גנארדס העוין וויל איך.רויסן דם איך הב &quot;לייט זעלינךט גפינן אין. דייני אונן אינ ידען ניט וואלט מיר'לינר נוועזן אז איד וואלט גאר ניט גוואיסט פין אים 5 &lt; 1 ■ •ך; י• •¥ •\ען־־ &quot;&quot;־ד; • : י יוסף לכלקין) יוסף,זאנט צו ?לקין איך וועל פין דיר אויעק ניין אוג ת גיי פיענג (יין ברירי אהער בנימין (שמח מאוד ויאמר) בממין ?רייט דך דיער ;ער כיקט דך צי יוסף אע יזא^ט איך יאנק ךיר ודייל איך האב.לייט דעלןקייט גפונן אין - דייני אונן [ויצאו• משם יוסף ובלקין],ויי.מיאן איועק יוסף אונ&quot;זיין דיילפ^לקין אוג באלקן נעמט אן יוסף ביי.זיין רעבטי ך,אנט אע ברקגט אים אין איין גארטן איג שטעלט איס פר בנימין(ויחרד בנימין מאוד ויתבהל) בנימין ער#ךעק די&quot;ער * ¥ 2 • •י- • •&quot;ך• • #ז &quot; • &quot;? • • • • • ניייפט יוסף אן אים אע זאנט פריד צו ריר מיין ליבר ברודר במצד־, ווש שלעקסטי •&quot;• • • * ן **# | • ץ• • •• • ■ • &quot; • •• • ^ איך בין פר יואר דיין ברודר יוסף דר זון פון אומר פא^ר.^עקב אוג דר וון פין איגד־ מוטר יחל דיס זיא אין גשטארבן אונטר יועגנם מעין .זיא הט דיך גכארי־ •••־־ ץ ץ• •• ין• • &quot; • ; 7 • ץ 1 ; • זך } ] (לבלקין) יוסף ^זאנט צו דין דיני בלקין אצונד ניי דו צו ה1ן אוג חלילה,זאן9ט | '■ ■ * * יפר י'',*' יי■.* י . . ■ י ) ' . ־ ■ 'י' ■ 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="8ו^^|^/סט דא צי מעדן ביו גאך מאךגינךגן טאג א־ג 1ועז מ ^ י ץעםט יוא'זאגן 7איןדייזי^פ *די ביי (בלקין ך,לך משם) בלקין איו צי הוי נגאנניז איי■ יוסף ואגם צי ■?מטית-. י?רייי שיר.וועלן זיךועצן אי^טרדעם בים איך ויעל ךיר דר ציילן ך יואיי-רר 1ן;ןעם אלמעכג־יגן גאט.ווי נאם ביה בצווינגט לי ה3מים מיט איל: הכמך, ר'ן חייסט מיר איך ש.לע?טי גיא^ז ?יי?, דייני ■ הא|ז פי י שפדיייט פיס א1ןז ך,א3ן דיעראבן איין גריב מיך צו באצווי^ן *'אבך גאט מיין'בא! 4ל־ גאט פין מיין.על?!ךן וים איך האב מיי ן 3טח1ן א1ף איס ■ ' גהאט^ער&lt;מיך מציל/# פין אלי צר1ת איג דט ?'יך היי?ט צי איין ;־ר$1ן ך,עךן ג,א^ט אוו, ווי דייני •אונן אצינד ועדן &lt;1יפפר לו) י1סף דר,צ&quot;לט איס אלם / י***' * * • • • 4 ** * . *י! • ןןי^ןס •דש שיט אים §אםירט שד1חלה ועד ס1ף. *ויאפר בנימין) ןאגט בנימין י י ■ אצינר ווייס ■איך ויענן וום ויי טדוערן או1 אוף ךיר פין.ערעוטן אן פאגג ביו אצוגד * ' • &quot;7 4 • י־־ • &quot; • י • &quot; י* 4 ווען א1ך ויי ווארן וייך ניט ליב האבן דענסטמאל ♦ יוסף,זאגט צו בנימין.ואג נאד ווי או1 האבן ויי אונזך פאטר מבשר גוועזן וועגן מיר אוג ווי איורי ואך גווע&quot; * . ** &quot;ך *י* י 0 * • , &quot;* ^ בנימין זאגט ויי האבן גבראכט צו אומי פאצד דיין העמדל איין גטיגקט אין יבלוט ' &gt; • • 1 •ך *• &lt; . ** •יי 1 #י 1 1 . 1 • ■# • • • * .• • 0 • • 4 •• • איג האבן גזאגט דט האבן מיר גפינן דר קען עס רר פאטד ערקענט דס העכזדל ז ד 1 'ז ; ד ־ד ־י* &quot; • ־ יו' יו •ו 1 ייו •ר י שהו •\&lt; ; ־ד .ער זאגט דס איו דס העמדל פי! מיין זין איין חיה רעה דט אים אוף גגעסן זייני • *.&quot; 7; ־ד • ־7 ץ ; ץ 1-1 ז• י -ז ■יז ד • * ,•-־■־ &quot;* * - • . קליירר הט ער צו ריסן הימל או: ערר חט מד גמאנט ציטרין מיט ויין גוריו אוג • 1י&quot; ** ▼ 1 • •• • ־7 י♦ • : * 7 ז • — 1 • ן &quot; ו • י • &quot;• * • • • 4 • • • געוריי אוג הט זיךגקל&quot;ד א1ף.ויין _לייב איין זאק איג וויל ויך ביו אצעד ניט טרייסט; א1ף דיר נייגף יוסריז י1סף וויינט וייער אוב,אגט עס איו מיר איין וואונדר י * ד' י י 1 * •* •*י •• ; &quot;••* ־'ך. &quot;• ♦ ־־ ••1 1 ... |~י. ווארום איז איס ניט בנביאה גזאנט גווארן די גאנצי!אך בנימין .זאגט&quot;עס,איו מיר א1ך איין גך1ס וואונרר ועט רי צייט איו פין איב לי רוח נביאה אפ גט א ן גוואוץ יוסף וא^ט ואלןט רי'5ין ברורר דרום האב איך מיט&quot;זיי אוו גשטריטן חלילה ניט פין ווקן פי^דשאפט ווארום מיר מיהן י1א אז דס.אלס וואר פין גאט ..עס איו איין וואוגדך דס נאט ביה הט מיך גשיקט אהער אייך צי שפ־יון.נאר אבר דס ווייס ~ * ■ * יי •:'־־/&quot; ־&quot;י 1 ; * וי ז זץ ז .י איך דם גאט ב&quot;ה איז איין ב!על הגמול דם הייסט&quot;עי נצאלט רעם ווס טיט ^ולעכט דרוס הא3• ^'ך .זיי ליבר■ פר■ איר שלעכהי מעשים: אפ גצאלט פיי .ויי ואין ניט גשטראןט ווערן פון גאט ב&quot;ה אצונד זעה ברירד ווי איך האב.זיי בצאלט מרה כנגד * *. י י * יו ~ד ן • . ,..ך קדה אלם איינס .קעג! אנררן איך בין צו ויי גקימן אין דם פעלו־ הא?ן .ייי זיך 3ךאטן מיךמוט צי עילאגין אז1' האב איך ן.יי גהאלטן פד מרגלים'איז אוף ויי ז * &lt; •' - ,'5| # &quot; •• נ.פאלן דר ט1ט א1ך אז1 יר ויי האגן מיך אין גרוב אריין ־גווארפן או1 4 • 1 &quot; ' י ? י• י* א1ך הא2 זיי גלאזט אין ך הפיסה^ועצין א1ך אז1 ווי.ןיי האבן מיך גשאכט דר שרעקן י&lt;ען זיי האבן מיך פר 1 לבר 3?ר קופט אז1 אוך האב איך ויי גמאכט דר , ^רעקן.יוע!,ויי האבן גפינן דם 3עלט אין ?ייערי !עק נאר נאך פר איין !אך' הא3 &quot; איך ז.יי צו פד געלטין וום.זיי הא?ן אוג;זר ^אטר ךי ?לירה מא;ט פין מיר אז איין •■■ ' ־־ יי&quot; חיה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="$ןז רןןה הט מיך א1ף גנעסן האבן זך גמאכט ט־'־ינקן א|^| איין גער^1פייי היט ביטרי גאל איי האי איך כחולין מייז ?ע3י *יי | אין *5 |?אינ נאך ןן;ער א6 רי?ז וייל איך יי צי ייק .קעין צי &quot; #יל 8ק מעט פינק^ן 3עכר אץ דיי^ס 1אק אזי ^ין יי איך :טת?11 איי* טיל טיט גאל.־אמ דועל, נאי *אך איין.קלייבי ??זדייט מיט מיין מוך ?*ים 1&quot; דר גאך |על איך כיך צי יי דר^קענן לאזן איג י01ףיזא?ט צי 3נ;?*ין מיי^יןר במדי *:^אין^ 1#ן #ןעט ןן0 .איו ש1ן צייט צי ה1ז צי ניין!., י^' בגימין בא אל הבית בלב שמח] במכוין קימט א ן צימ*ר אדיין מיט איין פדיילך האךץ איג.זיין.גשטאלטפלאמט אים פר גרוס שמו&quot;־י די ברידד )ערן איס אי1 פייילך,זא?ט שמעון צי בנימין:3ךרר הא?ט פרגעסן דם ?!מערן יוק ך* פאטר קרו_עוןט איף דיר אונ דיין הארץאיז פריילך א1ןו ריין פניס פיאמט מענן גרוס • • • * י . - ־■•■ •* • זר י * §ךייד.עס איו י1א וואר דד מיין מאכט דעם מענטשן זייער גרום איג ניבט אי! אים * * • • • * י ז &quot; * * ■1 '&gt; י ? * • . י • * ןר1ם נאוה פר וואר אבד כייר האןן א1ך ,;?!רוגכן; איו פיל מיין מי דו מיר האבן אלי צי ?לייך איין מאס ג?1רו:נך,ן נאד אבר^קאן דין דר משגה למלך הט ריף 1 גמויט מיט ביין נלאטי רייד איבר ריידן רס ער ?אל זיין דיין ברידר ווס איז פר לאדן • \ &quot; * &quot;&quot; י &quot; '.*'ז ז •ד ' י &quot; י :* ד .־ז ־ *' י ז &quot;.1 גמאין נאד&quot;עס איי מיר איין וואונדר דר מיין יאל&quot;איו מיין שטארקן כה איג קראפש האזן צו פר מעקסלן איין מענטש פר איין מענטש : . • *■ •• 1 •ן . ן ; לוי יאגט מס מאונדרט&quot;עטץ אייך אוף איספר מאר מי איך לעב אז פון די צייט דס,גזר הט אוני אן גפאנגן טיט ךי_ןן איבר צו ריירן בין מייד במעט איבר גרעט נווארן מאדום דין גשטאלט וויייט אקראט א?1 א1ס ווי אעיר בךיךר דר מם איי פר . לארן גמארן נאר 7ןס איו אבר.קיין חידוש £ט ניבט פיל וום.מנן גלי? אין געוטולט איג מען. איי דך טועה פון אייגם אוף &quot;רעם אנדרן ז •• • • • &quot; • • • • י בנימין זאגט צו שמעון ברידר ניט כייט חכמה האסט רו דם גזאגט'מאדום מען דו ■ י ־ • י • • *** י * ' • • * • * ־!־ י*** ,זר' ־' ץ זאלסש דיי י!אך מיט-חכמה ערקלערין האסטו פר שטאניץ דס מיין פריילכקייט • • * * ש • ▼ ? דלי # • ש*** איי יעצט הילף די טרואריקייט פין אומד פאטר צו פד מיידן א1ך ברידר איך מיל ךיך פרעגן ואל רען אייך פר לריסן מיין ?דיילבקייט אוג יוק איך מיל ?!ר1ןורינ .דין מעט אייך מא1ל גפעלן.זאגט מיר.נאר : &lt;םמעון ולוי).זאגן חלילה אימר ברזדר מיר.ואלן דס אין אימר גדאנקן האבן דס .] האבן מיד נאר גזאגט א1ס בלויי רייר אבר ברידר רו ואלסט דיך פריי.ען אימר ־י ■זרי &quot; ז־ 'ז ; : • *&quot; ש'י ;&quot; •י זן; &quot; 1 ;• זו י ' ד אונ אייבג גאר דס מאלטן מיר נערן מיסן מם דו האסט גיאגט דס דיין פריילבקייט ? ד ־ד ז ; &quot;ז 1 * זו זו♦ • ץ' ז ▼ : •ד: ▼ .־־־&quot;;•• עי.&quot;&quot; &quot; איי איין הילף צו די טרו.ער פון אינזר פאטר מאך אוני די זאך פר שפןאגדיגן בנימין זאנט מיר האבן גיארבט פין אווירי עלטרן דיזי פר שטאנדיגי רס ווס ילך רעם ז■ : זי • •י; ז 1 ;^ר• &quot;י : ▼^ר, י• ־־ • - ;־ •ך י 1 - מענטש? פאסירט איי אלץ פון נאט למשל ווס נאר עם איפר פיגט דעם מענטש? * • * * ! &quot; • 1 יו ץ • • ••• • אי? אלס פון נאש אבר ראך מוז דר מענטש א1ך מענטשליכי.זאבן ביי דיון באן • • ▼&quot;ז▼• * ש • • י ד • • • י • • ן . איי . '' \ י';,-' . י , .^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="לג א)| וו^^נך זא3טלע^/ייכרט זיך א1ף נאט אוג טאן ■ל** 1ןג נו^ים; איין' נאד וואל־ט^ייך מסנטרו מוז טאן _ויעי מיצ^כקיי! ו^־ מסנ^^י! •*&gt;£,£*.,.• •&quot;..*נ, &quot;* מ^זךןמ מ .ר* •?&quot;- :•ד ' '^6 איי אוג מוז א1ן!גאטאןר^גאט;אל איס דעלפןליבי בדידר ןוטץמייפט י1ס איייר ־■*ז?*,* א&lt;י&gt;# ***♦£ &quot;***/ ימ*ו$ת ןךן/ז&quot;י'&quot;ות~&quot;זןץ!&lt; ?־&quot;! פיאטר יעקב *ז גווים איין |ןטליכר #אדער^הט £ן' לעבים טאג &quot; &quot;■&lt;'• '# *.**^1$ •'* ־ ת? ■**&quot;* ■**5£ '. &quot;£**&quot; י ־ ••י.'**• ■*/7־#*&quot;**י* • ־. /&gt;' **?*ן '■} ** זי ^|0ממו^*? 1'י■ זימיק &quot;י נן&amp;ןו?1,&quot;'יי יק?;'- מ מי-&quot;י הט *21*8*6^־־ *לה גטאן צו:אט איג נאד יעם דט עד ג0דצ(ט צו זיין ▼ ~¥ר ♦ 07 1^*^* זי *מ^מו• ן4101 נרודד עעוו און? הט מחנות צו טיילט צו עטלכי עוארן דרוס איי רעכט &lt;^ז*יז1&lt;* *7**1 ***♦י▼ &quot;*^- *ז*'־#מ&quot;&quot;*י _$ ■. ן *.י*.•* • , ־זי •ג '.,6 4;? * • •} ♦ 8 •' י '', •: 11*&lt;* .■?'ג־ ♦ ־ •;י 1 &quot; ,־ * ,&quot;1 י 4 נ-' - איטלכר מענט^ו מוז זיין בטחון האבן א1ף נאט ב&quot;ה אוב ראך ואל ער ניט_יימ איין $££1*.£ יק י־ ז&lt;א&quot;1 ^1§־? $$ ייזז,עי .* ?&quot;1 בעל בטחון ער פד ויביט דד אוף נאט גאט מוז אים זיין פינסה געבן אונ יאל אים ^••)ז *ז^ז ז ליי 30^8^6**}''£' זן&quot;,.| •ץ^4 ■*■. • — 1 ־:זיז• ••• •זי ▼ אן בריימן דר אין גווים איין גרוסר נאד מייני ליבי כדויד עטץ חט ניט גהעדטווס •£*&quot;&lt;?*' •&quot; י : * ־ - • &quot; &quot; ן * ץ ן י ז • • * ; ז מ&quot;ן פאטר הט נמאן ויערער חט בזין? מיט איין? ג^זיקט נאד אין? האב נאנץ ■ :העיט ווי אומר היילנר פאטי הט ?נפלה גטאן צו נאט איג יט 1$ מא;ט אין? בעט דין־^1יין היילגר נאט בועדים .מיין ייב קיך כנ;מין אין דחן יועג ווס אין? עייק איס פון עלעכטי יועטרן אוג פון עיטורם ווינד אוד פין א1י קדאנקהייט אוג העלף.ער :• זי זז' י ; זו * ; ( -. ;1. ז :' &quot;י [אל צו טיר ווידר מיט ויין גאנצן גזונד צו ריק קומן נוא זעהט בזייני ליפי פרייר * ** • # • • • • *ומר ןאטר ד-ט מיןך געדקט מיט איין? אונ הט זין? .פר לאזן אוף איין נם, נאר אין? מוז ראף מיין גזיכד עייצ-ין אין? ןאל צו מיין פאטר ־ווידר נזונד צו ייק קופון אונ {ס איז גווים דר רום גייט אלי צייט בלארגט דד הט איין קיורץ לעבן ער יואן אי5 אין ק1ךצן עזשארבן דרום מאך איך מיין הארץ פריילך:בדי אין?;אל קומן צו מיין פאטר מיט איין פייילך פנים איג אוך גזונד איך ואל דין הארץ אוך דר פךיןען זאנט מיר מייני ליבי ברודר האב איד דעכט איער ניט: • ..■** י&lt;ד &quot; - ■ &quot; .&quot;• ;. ץ ז־ ,. &quot; 1 * : ▼?ו . . (*מעון ולוי והאחים כולם] עימעון אונ לוי אונ אוד די איברגי כרודר אלי זאג} עס &lt; •&quot;• 9 •• &quot;?•ן &quot; • * •&quot; ז ץ&lt; ע ■ אין צי^לך דייני רייד אומר ברודר: בנימין דאגט ווייל עטץ מייני ליבי בדודר הט מיז? גיעכט גמאבט ד1רד מייני וועדטר 4 . ד • ? ג &quot; &quot; &quot; : * ז &quot; 1 •ץ ; • - ; ; 1 - • ץ ן ץ !.־■&quot;' וויל איך אייך רעם רעכטן אמת ;אגן ו;ס איך בין איו פריילך דר מ^גיי דמלך הט מיך פר זעכרט אז מארגן ואל ער עיטעלן אונזר ברודר דר וום פון אונז י'&quot; ־ •ד ;־י י▼ *;?*&quot;;* : 9 •ג ־ד 1 : פד לאדן איז אז? ווי עטץ הט זעלבקט פון אים גהעיט : [והאחים כולם כמעיחקים] * &quot;•' ' זו •י• • ?¥■■■ •*, , 9 די ברירר אלי לאכן א1ס בנימין; ■ ־־ . ־ .זד ־־ * •־ זו* •;&quot;י• 1 הודה עונה) אוג ןחויה ענטפרט היינט יעה איך אז די חכמים האבן רעכט ווס זיי &quot; , * •י • — . זי &quot; 1 '־ ' :*▼ י זר יו* *ו ; ▼ *• ־ ;אגן דס די זזלמח איי נלייך אז ווי ךי ליכטגי זון אוג די נארחייט איי גלייךווי די פינ:ןיטיניש דס איז גווים צו:גלובן אז1')'וי ךי זון עייינט אין מיטןךעם טאג או: איין א1גן ךליק קיניט איין ייוןלקן אוג פר עיטעלט ך זון אי1 א1ך פייא דיר דו האסט אןגפאננן דיין יאך צוזאנן מיט חכמה אונ איין אונן בליק פאנגסטו. .&gt; . ט&lt;ת .א!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="נחלת יוסף * *1 **יי־ אי־ ייי^ט לינן יעס א, מען,&quot;!ט 3,&quot; &quot;&quot;; האח'0 &quot;**י ־'הס '*&quot;&quot;! ''&quot;יי,5&quot; 0&quot;ז י' ביייר *־1'^ק וץ!1ד #מארס *נד י8ייז אינ ?*ל א* מ&quot;ז &lt;*־ איר ^1 .ה&quot;נ0 א01 מיד ^י;,־ ?יא^ז ייעל איף א1ם אייף לאבן ♦ [ויוסיפו לשחוק] ד^ח־ר לאכן גד.ף מער :- טרם אור הבוקר] נאד ווי דר מאג יט איין נבראכן אין 3;נימין אוף גשטאצן* אונ מעקם א1ף אלי ?רידד..ער,יאגט צידי ש,טייט א1ף פריי^דר טאג הט איין גבןאפן,עם אין צייט מיר ממין א8 יי.:זן די ?רידד שטי;ען א1^א^3'אי1 ב^מן איילט איפר.ז יי,דםדי |אלן מגיווינד. ייתן,;אגן די לריר• \איס יום איירנזטו' יום י ןעלט דק דיר דא : בנימין זאגט צידי קךידר איר הט פר גע סין ך טרערן פון אימי־ פאטר אוף אינזרי אייזלן&quot;זענן טיט משא גלאדן אינ עס אין איין וויימר ו1עג: •• • י זי גד ן, \ • ..י - ץ •ו ויקומו ך ברודר שטונדן אוף אוג ליען איר קארן אוף די אעילן אוג רייון אפ אוג ! * * • ן יוסף בפעלט דין מענטש דר מס איבר זיין הון איי ••אוג זאגט צו אים &quot; • &quot; זי . : זו ־ז ■ ץ - י • *ד; * גשו.וי?ד יאג נאף דתי לייט איג זאג..די ווארום הט איר פר געלד מיין העין פר ,■ ■י ▼ ** *1 *ד עי* ! תר*•* ך טובה,ווס ער דזט אייך גטאן איר הטי רעם גילדינם בעבר גשטאלן: '' ויקח האיש) רר מאן,נע?זט.מיט .זיןן צעהן בעלי מלחמות מיט פלי.;יין אוג די ;אגן די נאף פין איין בארג צים אנדרן די זעהן זיי פון ווייטן. די .שתיק צי ..די [הוי עברים] פין לאגד כנען בלייכט שטיין: יהודה שומע קול הקריאה) יהודה הערט איין קול פון רוטן זןי ?לייבט שטיין אוג קיקט הינטר זיף די בלידר זאגן צי אים מם קיקסטו רו בלידר זאגט מזורה • •• • ז ץ &quot; • • • • • * • # • מיף דקקט $ק ;א^ט או$ז נאף . שמעון ז^ט ;זיף הער אוף איין קול גאר איף גלוב דס אין פון ךי לייט.רום קומן אין וואלד האקן : האיש קרב מעט דר מאן קימט נעהגטר צו אוג שרייט {הוי עורים] בלעדי(הוי הוי] תר • תר תר* תר • &quot;&quot; • י • * בלייבט שטיין בלייבט שטיין • יהודה ווערט דר שיאקן אוג פר בלייבט שטיין • • • •• | • &quot;* • ••• 9 &quot;ך 1* • •1&gt; • ^י■ •*91 •&quot;• • • • • • •• 1 ••• ••• • • * • • • • • אוג;אגט פר מאר איף לעב אז דס קול פון נאף ;אגר הער איף • בנעוין זאגט מיףדענקט אוף איו ל י • •• , י&quot; ^ לוי ושאר האחים לוי אוג די איבד גי ברירר זאגן צו יהירה עס טרעפט דף דיראזו •&quot;* • * :זו* ;* ▼ מ ירי : תר תו ; תר ; • &quot; • ווי אייגר דר ווס זיצט עטלפי טעג אוג הערט צו דורף די גאנצי צייט כלי זמריס ־•זז ▼ &quot; . תיי : תו* תו תו: :&quot;•־־*;•- שפי.לן ויען ער אוף נאף רעם פון דארט אוועק גייט דאנקט אים אלץ 'פלי זמרים .שפילן אזו דו אוף דו האסט מיט רעם משנה למלף אז ו פיל גשטריטן איג האסט ן * זו &quot;* י ▼ * *ר * :▼ * ▼זי * • • • * • ריף אין גרוס כעס אדיין גביאכט,גייט דיר אלץ פיר דר פזז הנורמה ,עם דאנקט ריף מען ;אגט ליף נאף די בלידר אלי לאכן אים אוס אונ יהודה זאןט הלוואי אייעד גלעכטר.זאל _?יין איין חכמה ♦ [ויהי כאשר קרב אליהם] ווי דר מאן קו?זט ■ נעהנטר צו.ןיי שרייט&quot;ער מיט איין גרוס גשליי [הוי עוריס] בלעדי [הוי הוי] האלט ? ▼2זר *• י* **&quot;• י • &quot; • עזטייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL=": י גדולת יוסף לד שטייט בלייבט שטיין'ל/בדיךר .אלי.זעהן שון אוג פר בלייבן שטיין.* .יאגט ?.יהירה י ',' צו. די ברייר מס .זאגט י• ■־ר אצו.נד מאריס לאכט איר ניט אצינד רר מאן קימט • צוזיי &quot;ער רואט דך אפ א|יסל פוןךעם גיעג אוג&quot;ךר גאך^זאנטער צורי בלידר הט איר י1א רעבט איר אנינקי־ פין אברהם העברי איר .זייט * יוא (הכמים ונבונים) ' וואריט הע.איר 6^על:• טיץ העדן שלעבטס פר רעם גיטץ מס_ער הט אייך גטאן אי? הט דר הער מדיסקט א1ם איסי אינ^קאן ד1ךך דעס בעבר ראטן אלי.זא^ן מט איין* ג^ניי־מען ה ט רעם בעבר אין אלי.,עויטר גזוכט אוג מען גפי?ט אים .ניט דר הער איז זייער צארנריג איבר די; יהודה יפל חאחיב.) יהירה איג.אלי בריו־ר זאגן חלילה מיר זאלן ד0 טאז י1א פר &quot;־י ־יי מ י־ &quot;יי *,*&quot;;י;&quot; ג גבלא?ט ווידקאן דסויין מיי־ &quot;־*לן שטולן יעם ןעכר פין רעם העדן (האיש אומר) דר כואן מיי^ט מס גל1ןט איר.רען דר.הער מעט אייך גווים ניט מאכן איין בלבול .אום וו^סט.עס מאר י1א גסאגד ראךטן;ונדן ן איר ניהודה ואחיו] יהירה אוג די *&gt;דר ואגן מס צערינט־יר הער,עי £&lt; זיון אין די זעק אונ |יי מעטן* מען וועט גפונן לעס בעבר רר ואל ט1ט גשלאגן מערן אוג אין? מיר אלי מעלן .ויין קנעכט צום הערן (האיש אומר) רר מאן זאג.ט הערט צו מייני ליבי ברירר ווי איר ואגש איז גווים רעכט דס ביי רעם מס ממעט גפינן רעס בעבר דר פר לעט רעם *טיט גווים מארוס קיקז פיללייטאדי טאג באשטעגחג, צום הער] איג מען ממעט ניט טאן איין משפט ליייז א! י&quot;־ מאן^ערר נעמן מס.ער }ויל אוג* מיין ד,ער ר,אן גא^ץפר אריטט מערן נאר&quot;ערמעטמיט אייך טאן גנאי ביידעם מס ממעט .גפונן רעם בעבר רר וועמעאר אליין ויין איין קנעכט אוגרי איביגי&quot;מעיז/יין #1ל&quot;•־&quot; ייי' * עייר *&quot;?&quot; &quot;י 8?•&quot; &quot;שיי שק ־יו יי' .&quot;'!לן &quot;■י ייזא יי &quot;'1 &quot; י,?1 לי יולי• נ•0 0-י יייקל.ו ביו ייאויס אץ ־&quot;ז 0&quot;!.בפעל טאן מי מיין הער הט מיר באפולן: ^ינ!רו ייייייי רי ?רירי איילן איג, נעמן אראפ ך.זעק פין די אי:!לן,עד זובט איו א;י[עק,ער גפ;נד ניט,נאי אין [אק פין בנימין מאכט,ער גליייך ער פר נעסט א1 לעם יא'י פון בנימין צו ווכן אונזא^ש צו די ברירראצונר.זעה איד אז ל'ט לע?ט ■יע -יט ?ללכי לייט איך האב ביי אייך ניט דגן מינדסטי גפונדן: .יהודה יאנ:ט מיין הער.רו האסט אים זיקט גצארנט אוג האסט^ך&quot;אונו.אוםדסט דר #י־אקן האיש.דר ?זא^זאגט צו זיי העיט צו מייני ליבי ברירר עטץ ווייסט י1א ייאי־ל איך מיז לי בפעל מאן ווי מהאט מיר באפלן מארוס האב איך ניט גזובט אין אייעד טאש נאד מען דט מיי יס ניט בא*ין מיו איך טאן דרים אצינר רייזט *ן ג^ס נאמן יר מאן גייט פין י:י אמעק אוג נאר מי,עי פין ויי או1 ווייט מי איין ?י*י'*יי '■'י ?־י לי?־ שי ייזי &quot; ייח &quot;1 ד^יערק&quot;פ *;•&quot;! • * ;ץ',, •' \ אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="גדולת יוסף אובןא;נט איף דאב פר ^עסן נאך איין !אק צי יעווירירן7^^גט מיט גלעכטר ת האסט גווים רעכט ג?ראיןן דר דאל!יין דר נגב אז ד^ורלסט נאף אין דין זאק א1ןז זינן [האיש] דר מאן ,זאגט איןז האב 1■זיון פאר ^כ|מאגט אין־ מיז זיין בפעל האלט};ער זו?ט אין ז.אק פין בממין אוג בממן שטרער| אוף זיין דאנט אין רעם זעק ;לייף אז 7ער מיל רעם ?עכר פר באך; ן ?יען ז!אל אים פינרן *אוג יר מאן זאגט זנו בנימן מיין ק־נד מס העלפסטו מיר צו זוכן א ןויקא^א אליין זיכן דער מאן זולט אהין אוב אהער אומגפיגד רעם בעבר אין רעם ז^^^ונ^ךוייען ו?איש בקול עח) שרייט דר מאן מיט איין גרוס שטים או0אג*0ג*בט אמרר ווס אנפלעקט אלי פד בארגניש צו דר פרמען מיין הערן אוג ואל ש־ון ניט מער טרועריג .זיין: לאנשיו 1ר מאן זאגט צו.זייני צעהן מעגער ווס מים אים וואר דעגלט ארוס דיזי # •1* ** •• לייט זיי.זאלן צ1 ריק,קעךן אין די שטאט אונ איף מעל געומינד לופין צו אונזר הער די בשויה .זאנן אז דר בעבי אין גפוגן גוואו־ן ךי צעהן מענר פירן די בו־ירר צו ריק אין שטאט אריין ך, בךיךר פר ו־ייסן.זייעךי קליירר אוג דיגייען איו צו ריק פאנגן § * •* *** ** ¥ * • * י ¥ ?י ♦***£¥* ויי אלי אן צו שךי*ען אוף בניטן: ויהודה אוג.יהודה.זאגט אצונר ^יענן מיד איי פר לארן דו האסט אוגז אלי בטרינט האסט אונזר אלטן פאטד בטריבט אוד אונזרי ז־ דו &quot; דר; .;'*•־*;*: •ך; ;זו ־ :י י ז ץ ־ ; * ; 1 :'ר* ווייבר אונ.קינדר : בנימין כמחריש בנימןמאכש זין• גאר שטיל שווייגן : ראובן זו * * ; צ *ר • * ז &lt; * י, *&quot; . י אומר אוג ראובן יאגט&quot;עס מאלט טיר ליבר גווען גליי ב פון אוס נאנג מוטךס לייב נ *' ל * זו זז • * ***** * • •* 9 י &quot; ג דרג צו שטאו־בן: ושמעון עונה אוג שמעון זאגט אצונר איז אנפלעקט גווארן ורם. ער • # יזו • ל• • * *ז # צ *־ד *ר &quot;ד *ר איז געסטרן אז1 פרי־&quot;לזו גווען די שמחה וואר מייל ער ד,מ י־עם בעבר גנומן זעהט ** ; ץ ז *&quot;**•&quot;■ר • ל *צ■ &quot;&quot; דו *י * * י דו &quot; דו ן נאר בו־ירר זר.ער הט טיט אונז געסטרן גאנץ .פאלש נרעט אוג הט אינז מיט ז • * זו * י• &quot;לי • ל ג ן ז י ■י י ז • • ל • * זייני ווערטר מרמה נווען: לוי זאגט ער הט יוא אפיגטליוז טיט _זיין פולי מ1ל *־ • •ו ; ץ ־י• •דו 1 ל ; ז ז ז ־ . ; ' ' י גזאגט הלוואי העט דר בעכר גווען אין אונזר פאטרם הוו נפתלי זאגט דרום אול &quot;־ל ן ־;־■ ? דו ? דו *די י * י :ץ 7 ? : ־ד : : 1 ברידר הט ער גאיילט מזאל נשווינד אפ רימן: נר זאגט רחל הט אור ג'שטולן די : * יו זז&quot;: • דר ' ; * 7־ &quot;&quot; דו &quot; ־ד: ־7** 'י &quot; * ; זו י • תרפים פון אירן פאטר לבן אע ד1ךף רעם הס לבן אונז נאף גיאגט אוג הט אינו אלי מעלן ט1ט שלאגן זונררן דר הער נאט פון אומר פאשר הט א!נז בשירמט ; ויען יששכר בלשון ארמי יששכר,.ענטפרט אוף ארמית לשין כף בנימין ;אל ניט פר שטיין מס ער זאנט מייל בנימן איונאר אין לאגד כנען א1ף נוואקסן נוואק ךרום;קאן.ער ניט רם לשון פון ארמי • אוג זאגט מיטדעם זלשון -י הרפו מניה'אחה ושבוקו יתיה למה דנן תתברון לביה ולמאי לא נחרי ית לכנא טפשא • עד אימתי לא נחכים דמן קדם יי אתת לנא עקתא הדא • כל קבל די בעיגא חזינא רי תלתא זימנין אישתלים לנא כעובדנא מאללין חלף מאללין בירא ז■ 1 הלף בירא בםפא חלף כספא אוף כדין בשורתא מרירא חלף בעיורתא מרירא : יהודה ולמה ילקי אחוגא זעירא דין על סורחנא ואיהו לא סרח ב'ה * ג יששכר אמרי איי&quot;שא בהדי הוצא לקי כרבא ואס יותר ליה גברא ויתפיים עמיה | &quot;ז ?צ • לחור. י,&quot;?■ י ו '־ /• ;י ; * ' 7•&quot; •י י• י •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="נמלת מטף יי לחוד יחנא יחי^0^א נןיקו. .אןף דייטיש היי;סט ;נס או1: יששכר _זאגט צו די .ץ ברירר לאזט אים צו פר^אוג מאדום צו ברעכט עטץ זיין הארץ מ־ר גהערן אונ^רי •*זוז&quot;■ • •• *&gt; ! &lt;ך , ד ■ •• • הערצד צו פר בך עב ן מטי מיד אוו נארין זיין אוג ווארום זאלן מיר ניט ?!עב.ק1 אז דם איו אלץ פין גאט ב&quot;ה מעגן אומרי וער האבן מיר רען ניטשון מיט אומרי א1_גן י • • • • * י -**. מעוזן אי דריי מאל איו אונן בצאלט גווארן או1 ווי מיר האבן מ ימעט פר .וואר $ע! הט צו מרגלים מייל _מיר ךואךן ?ורגלים צו דר ?ילאגן יוסף • חט. !^יסה גזעצט מייל מיד האבן אונזר ברידד יוסף אין גרוב גיו^פן מיר האבן גהא^דעקניש ווסמיר האבן גפונן דס.געי$ אין אינז.יי.זעק דס וואר אוך מייל מיד האבן פר קופט אומר ברודר _פר.געלט • אציינד איך די \ י *&quot; י ז זו &quot;&quot; ז נ *ד • ** *• • • ביטרי בשוררו מס מיר האבן אצונד איז ווייל מיר האבן אינזר פאטר איין ביטיר &quot; ד : ד •ך • ־ד ־,ד 1 *־־ : * - * זז-י .ג .. י • ... בשורה גזאגט פין יוסף • יהודה זאגט ווען דס איז אז1 מארוס זאל גשטראפט ווערן :־ד ־־ד; י יי&quot;, ; ד יד : •צ־י־ד • ־ ד ד *:.־ד: &quot;!ויי' אומר קליינר ברודר עד הט י1א ניט מינדגט • יששכר זאגט די לייט זאגן איין !זי 1 &quot;* ל ; ץ ץ ז־ &quot; •• .•* ; •ד; י י ז ? י .&quot;* &quot; ?יפריך מאדט ביי רעם רארן מערט דר גומר בום גשלאגן אינ אפשר מעט אים דר ^שנה למלך מוחלדין נאד מיד מעלן גשטראפט מערן מעגן אונזרי וער: [וישוכו העמלה!.זיי .קעך! צו ריק אין רי שטאט ויי מערן איין גבראכט אין דס הו? פין • א&quot;ל &quot; ^ יוכן5 אוג ווי .ויי קומן אוף רי שמעל זאגט יוסף צו.זייני לייט מס איבר דין הוו אין מעצט הט עטץ אוף גרומט אוג בהאלטן אלי ואבן ווס אין הוו ךי.עךךיכי אורחים • • •• • ** * *ל •* • * וענן שין מירך גקומןמער ווייס מם זיי דענקן נאך ווס צו נעמן' ווס עם גפינדט •• * * &quot; 1 •4 4* &quot;* •• •• 1 1 •ך •ן- •י •• * • • •#04 1 * * • 4 0 • : דך אין הו? : האחים נפלו לפניו ארצח ויוסף אומר ידו ברידר פאלן _פר אים צו די עלי איג , ' • • ♦ 4 • יוסף.יאגט עה איו יוא גקומן ךיךעךלב־ ל יט מס ויי .וענן •נקיי כפים ז פוגה אל שדיו ואומר יוסף קעו־ט זיך צו דעי שרים אוג.זאגט אוו ווי מען ווארפט איין שטיין אין דו מאנד איו א־ו גוט צו עימייזן ככור רעם גאר מייני העדן איר הט יוא גן.עהן איך האב די פיל ךבוד^ער ט-ילט אפינטליך _פי אלי שרים איר הט אייך יוא פר מאונךךט ף־ ובי; פונה אליהם יוסף _קערט ויך צו דו גדירר אונ^יאגט מי הט איר פר געלט איין רעה פר די טובה ימס איך האב מיט אייך גטאן ווי פ'ל'גנאר • . *־ ' ־דד ־* רד • 1 ז־ • ־־ י •7 י • •ך &quot;'האב אין? אייך וןר ציעט אוג איר הט מיין בעכר אוו;ק ננימן אוג איר דענקט מיט * • • • • *ל • • * דעם בעבר בישוף צוטאן הט איר.ולער פיל נגרייוט מיט _דעמ בעכר זקאן איך בישוף טאן אגר ניט איר ; יהודה זאגט ווס האבן כדר צו ואנ'ןי רעם הערן נאש * 7י ך , * ;דד: ד ד די • ד די' ד ד *.* י ד הט אצונד גפוגן צי צאלן אינו אוף אומרי זונד דרום מילן מיר אלי דין .קגעכט צום הערן ז יוסף,זאגט חלילה איך מיל רס ניט מאן איך.ואל אייך אלי צו שולרג , מאכן נאד ביידעם מס,.עס איו גפונן גמארן דר בעבר דד מעט פר בלייגן ב*י מיר יי איין.קנעכט אוג איר אלי נייט אין נאטם נאמן צו הוו 5 יר.ורה נגש אל יששכר * * פ • *• • •• י ? זי • ▼ 44 ן ■9* 4 • • § * וכלב רגו אומר בלט יהודה גייט צו יששכר אוג זאגט אים מיט כעס 'אין דר ; ז &quot; &quot; ד ; ד ד ; • • -- . ן ד . ' . ־־ט■ שטול ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="זי • ' • '&quot; ' -:*/ * •' ' 11-■ יי ■ ■ __^*יי■ י י* ' , גדולת יוסף , ־ ?5$ שטול ז?גה אצו;ד ?רידד ווי דייגי וועלטר.!ענן ג$ץ. יןי בראבן מיר.ועהן דל ב01 נעכיןך&quot;יוערט ג^לאגן אוג גיט דר הארין דרום איו גאנץ.ג!לאר צו.זעהן דסרס איו ניט איין ??רץ* פין נאט אוג א1ך אועד ?ר;דר במט{ איו&quot;*וך נעביך גאג* אוגן! שולרג זונךי!ן ?זען כזא^ט אונו בלבולים ;דדזם איו.קיין אמי,* מיטל גאר פייט איס ־ מלחמה צו האלטן אוג בויט גוועלטקייט'אומר בדירר^יעק צו 'נעמן| ויגש אליו יהודה יהורה גגקמט צו יוסף אוג ואגט *ו $יש• ־^'^^)'*לטייזז אי, חומש ויאמר יוסף [אגט יוסף צו ךי ברידר מו^טאבט ווטץ מיט אייער § ־ *•&quot; • ** ** ?לאי־ליז איך האב י1א.קיק צייט מיט אייך אוו פיל ךיספונ־יךן איך האקכייטג דו לייט רןארן צו פר קופן אוג עיס איו.קיק צייט א1ס צויהערן רעב ברייט מול •* יוסף נעמט בממן אוג פי:רט אין דין חדראייין אוג פר ש־ליס15 דו טיראוג.יהודי''?לו-קט מיט צארן א1ף דו טיר אוג קוטן צו זאפק אלי ךךיךר א* די' *וגן. פו$, יהודה רינן בלוט מעגן גרוש פערדרוס : יחידה זאגט מיין הער איך יאט אוג בעט מעז זאל • * ו *ד : ; 'י; ־־ י •\ •יד &quot;* •צי ו ז־ • אוני לאון ציהז ?שלוט 5 מורה על שמעו; ועל לוי יהודה־ ורהט אוף שמעו; אוג , לוי אוג זאגט דס זעגין דו ציויי ווס האבן דו שמאט שכס פר מיסט ו יוכ,ה ;£לעג ד: שש*, .&quot;&quot; ד ד ד &lt; : ד : ד דיי* * ; , אל מירר שר המשקים יוסף זאגט טיט גשפעט צו דין עיר־ המשקים מס הייסט 9 * # 0• ־ / *¥ • מיט רעם נאמן מירר האסטו גהערט מיין פרייגד דר מאן ך!מ טיך נאנץ&gt; ,ערשראקן • ש• ש! ש* • &quot;* • ?ו ד * . *&quot;&quot; • ד * ד ~ ד מען צוויי פון ויי דאבן איין שטאט .פר וויסט ורם ר,אבן סיר מאכן ווען 1יי ,-אלי • 9 9 • י* • \ מעלן איבר אומר לאגד קופון: מירר בלעג מיךךזאגט מיט שןעטן מיין העד איך מיל מס פר ציילן איך האב גהערט דס איין ©אל י ■ט איין נ_אר איין גרוסן אן ! • 4&quot; 1 *1 י .* ז '* * ץ־ • •• כקומן מ־ט 1ןין_נאךהייט אוו מי דר גרעסטר חכם.עם הט דך פר לאפין אין לאגד אפריקא וואר זיך מאכן דעס באשע אין זיין האלו איין מפה דר באשע הט ־־;ש, ש • &quot; - ־• &quot; ע ל '־ י ־; *• י -* ד ־ ץ ש גשוקט נאך דיגי דאקטורים ויי ואלן אים רו מבה היילן דו דאקטורים האבן גזאגט • # * * ** *1 • *ל • • ער קאן גיט אנדרש איין רפואה האכן ביו מען מעט בו־עגגן מולך פון איין לייב־רי באשע הט לאזן אק דין גאגץ.לאגד פא;בל קרין ווער^עס מעט בךעען מולך פון איין לייב דר מעט בקומן איין גרוסן לון א1ך גרוס פיוד עם קוקוט אבר נמאך מארוס מער זקאן זיך אונטר שטיין צו גיין אין לייבן גרוב צו נעמן מולך פון די לייב? ♦ **ד איין מאל קומט איין נאר אוג זאגט אדוני בא־שע ואל אייבג לעבן איך בין דער '***? ש * ש § ך * וו ז * י ?ו • * * מאן וים וועט וץר גווים ברענגן מולך פון די לייבן זאגט דר באשע ווי קאגנזטו ךיך אינטר שטיין צו כיין צום לייבן גרוב דו מולך ברענגן זאגט דר נאר מארוס רען גיט # •** #* * • * . • * פר וואר געסטרין בין איך אין מאלר גגאנגן אוג אום גפעהר האי איך נאר מיט ש ¥ • • ••ו• ** • . ** ן/ * ?ד ?ן ש , איין פוס גטרעטי! אוף איין געסט פק אמייזע. אוררמוראשקעס האי איך דר שזלאב־ו *&quot;&quot;ש• ש ש ש נש , * • עטלכי ט1ונט גוא אדוני באשע ווען איך האב טיט אזין פוס אז1 פיל _דר וךלאגן 9 0 * ^5* * ן * * וועל איך גיין מיט מייני ביירי פ ס אוג טיט מייני ביידי העגט ייעל איך גיייס די •• • ן •• 1 • &lt;••••• • -י• ץ • לייבן צו רייסין אזו ווי מען צו דייסט איין, צי_קלי ♦ ווי דר באשע הט דס דר העךט ^1■'■־'■ ■ י■•■&quot;•- . און 1 ./1 ־&quot; ־־ י' •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="*&quot; *. י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="•חורה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="י— - ־־— י■ 1 - ־־ 1 &quot;י י 11 '!־־1ז!{! ,ז-^1ו&lt;יש■! ־ - ''־ '— ־*&quot; • - • י־־'—&quot;מ *■ 111 — '*■י ■;-.:'־ ■^י• ■־ - 0&gt;*£' ■ '-' ,5 /ויי •־&quot; ^, ■/נמלת יוסף ;י לו x * י אזי היי?ט ?ןר אן ז|עי &quot;&quot;?ןאךק צי ל־אכן אוג ד1רך רעם גרוסן לאכןמעדט די מפה' צי ^?רינגן אין האלי אוג &gt; נאך הט .ויין אן אוף רע?טיג בקיכזן אז1 א1ך מאכט - או?ו דר מאן איין גלעןטר : פינה אד ירודה] ןןר.קערט וי!ז אוב צי יהירה אוג זאגט עטץ הט דר עזלאגן די , ־ • : ך ז : ז ; י ז זו : •ד &quot;.*י &quot; וןוטאט ץ$ם \יז מיגר ררינן בייא לו§יג דרייא הומ־יט מאן.אלי .קראנקי ^טאר^גי -???$? ד זן?*ץ אייך פאר $טעלן דס לאגד מצרים דר שלאגן ווס דר |1^יו מער פין צןיע*'/ מילייאן מעץ^שן איג פיר מאלי צעהן ט1ינט גב1ריס ,ויי ■ . לאכן אלי מיט ואמן איג יוס^זאגט צו די;בךידר.ווס דמקט _עטץ ורם עטץ דימט אייך טיט אי;ער עורה מיר האבן איך.אוו'גבורה יוי^טץ נאיוויי\ט אי&quot;ער גבירה איך מאך ■נעיז.יעה! *הודה זאגט חלילה.זיך מיט דעם צו ברימן וואריסדי נבירה איו נאד צי^גאט ■§ *יי איץ,קל^| ניסל וויל איך'דעס העיז^ן: יהירה ממט צוג?ת?/נ.ו1י?ד ברעגג מיר איין הארטן שטיין [יין וואג יאל ויין איין צעגטנר ?רענ;ט איט רעם ^טיין א־וג יהירה־ נעמט רעם ■*מיין איג צו ריייבט איים מיטיוייני :*י* א* יי ^ך'לי?ט,ער יו צי ריפעני אינטי.דיני פיס איג מאכט עס גאנץ י יייי * ־ י'9י־ מט יי ימי'!&quot; -ג^י&quot;־עיךליו • יוסף.אג־'צי *נשה ־ י;1:י 8מי יי פלייבט ,עפטיאיף אוו כןעגן מאכן מנשה נעטט אויר אוו •1 שטי!אינ **?ט איך אוו ווי ;הירי, הנינטאכט יי ?ישר איי פי וואינייק ^ייי •&quot; !&quot;יי' י*8 י'7ייא! &quot; יישן,יא&quot; ייטף פי ,אי איי ,יי^א - . ?יייו וואוים שי-י'?1!!'1' שטיל 1&quot; בקענן וס טש?ט פו ניט נא,־ וי א-יו .^.?8יז טיט י&quot;י ס^יי0 'י?עי1,קענ1 ?יי מיט טיף צי שטי יפן י: יהירה יי!יי&quot;יז ?&quot;&quot;^'&quot;1 י־ל ־אן־ אץ יי ה־,ט צי־ ?ייך יו פיני נעמט &quot; . '??יה 8ל' -יי0 ?יי?ל'נ א,י יי ,־.ניט אין וי שניה איג דש מיד^ט דמי י■ יו ?י י&quot;ל לי 8י' י&quot; .!&quot;?י ?ייאריג יי יי־ ג י#&quot; 8&quot;1 ייילאס! איי יי:קלא;נט אינ.,יינט,ה!מילף אוי איףש־ץ העי מייני - • : 1י יק! בי' איטי ןאטי,ניט.ניט גי?י6אנז 6י בניטן אבו איף דאי מ י■ י*** *'יי 0י ?ימ י־ א? &quot;יי אי־ ,ייי צי מיץפאטי^שטע־ו י&quot;0 מו! יי* יל לח א&quot;ןי טיץ &quot;־י־אל־ ־',/עט טיף לביצי?י''&quot;;&quot; &quot; י05 ייי יי 0&quot;־ יי&quot;0 ?יי'0 &quot;־ עצק־א נואוים פנינו; אי! ?יי! קינד צו ווס איו טר י &quot; &quot;*י ■י &quot;י •:־ 1 • * 1 ; : , ?ןיך ^קאן יר הער פר יועגדן צי וום •♦ך צ,&quot;הי' 8'י 8־' יס?¥־^1יקיי' סף ברונן - 1 .. ט בי! איף נאנץ ט?לף א'ף,קא1 טיט.טיין שייעיי פיל טוט שלאגן ■ ־&quot;־ 8'י ?* טא, :?י'?ני.טן 4 ^ ־ י&quot;יי&lt; יייי 8'1 ־&quot;!&quot;&quot; ייצן אין־,&quot;'האלמן י &quot; 1 &quot;&quot; &quot;&quot; 18!*'?8.יי&quot; 8־' 9י־1 ילי.י&quot;1,־־?לף ,להטיח ייי־ העי&quot; כרורר ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="גדולת י1םר* ' בחדר.יחידה אי!ז ייעל נלבן איילי! פאטר סר 3ניטן איי^ידר וועקסלוגג :,יחידה : די • ▼ ־* 1 &quot;י ץ -י - ץ ץ' •ז •ו - ד• 1 &quot;• ^י־ל :▼ דר ן : : ; זי זאגט ווען דר הער יאל נעבן אוגזר פאטר זיין גאנצס האב אוב נוטס פד בגימן ▼ : * { ־י די ▼ ץ &quot;י :▼ ▼ ▼ - &quot; &quot; :▼ ▼ : ־* &quot; :▼ מעט ער ניט נעמן • י1סף (אגט איך דעגק ניט צי נעבן גאלו־ א1ךר זידבר ©־ אים זונררן איין אנדרי ואך : יחידה זאגט וים איז די זאך • יוסף זאגט צי ויימ .קנעיט •• ז &quot;•ל • &quot; י • וך ץ • 7 * &quot;-, •• ' ▼ ]ן &gt; * • הייקט אלי לייט יאלן אפ טיעטן איג איר גייט א1ךאר1ם זונדר^י לייט פין ?נ.ק (אל! איבר בלייבן • די גייאן אלי ארוס איג יוסף (אגט צי^-א אייער בךירר&quot;¥ם אין פר ל&quot;ארן גיוארן וויל איך אייך צי ריק גע3ן: יהו^ח נמעזתומם ועוגה בזעף יהירה בליי3מ 0יטיין פד מאונררלןן איג ענטפיט מיט צארן ער זאגטצו יוקף מיין : &quot;י ; ־ 2 ;י־ י ־־ &quot; ;•ר : דו •י : : זר; * •ד ?• •י זי. הער עס איז נניג דר הער זאל אינזר הארץ פד ביטין אוב אומר כלוט צי ?־רי.נ,קז * דו &quot; * די דו ▼ ;•ד ־* ז י ־* &quot; דודו' • י • &quot; • מיט שפעטלכי אוגשארפי ווערטר ווי פאדבט זיך ניט דר הער_פר נאט געלכם צי • !•!1•זי• - • • ••••* • י'ך • • •1♦ ד • . ד 1 • • * • &quot; • ••&quot;־ • • • / טאן • יוסף זאגט חלילה איך וויל מיט אייך שפעט טרייבן איך שווער ביי מיין ▼' *• דד ; ■ך •ן. • ־־&quot;', ;דר ; י * לעב! אז עס איו כיי מיר ניט קיין פאלשקייט מיט ף.זי [אך מס איך.זאג אייך איר דודו'**▼ • &quot; • • • • ן • — •••*י * * (אלט ורסן נאך איי^ער אפ ריחן האב איך מיך ערעערט ווס איך דאב אייר^ן שפךאכן געסטין צו זוכן איןער בחדר רעם פר לארינם אוג ביי מיראי? דו *.&lt;'* רום אכזאל אום מיין מונך אריס גייאן גלייך עס צו בפאלגן דרום האב איך א1ף מיין שפיגל דורך מיין צונח גצובי־ט האב איך אים.גפונן ךס _ער א'ז היי אין לי *ומאט אוג איך וו יל אייך אים ווייזן דא גלטך ווי איר ?וטייט : לגלקין יוסף ןאגט צו ויין משרת בלקין גיי גשווינדצו מיי! לישגטי אסנת !יא יאל מיר.געבן דנם •• 1 ♦ ץ&quot;• ■ 1 •••••■ •* &quot; &quot; ; ן * *1 ן נר1ס מעכטיגן שפיגל בלקין לופט געוווינד אינ ברענגט ו־עס ^?•ינל איז י -י ן ץ • ' ? ? ; . &lt;ך- |1 • • • ♦ • •• • 1 נעמט רעם שפיגל אין דינר האנש אינ לייגט [יון פגים אוף רעס שסיגל איג (א. • • • . ץ * י *! • 1 ץ •• ן • ז ד * • איין שפראך אוג טיט דס פוטר פאס א1ף דעם ?ופ;גל אוג(א^ט צי 1יין.טז.ל בלקין הענג דעס שפ־גלאוף דו וואגט כןעגן מיין פגים בלקין טוט אזו: לאחיו יוסף [אגט צו דו ברידר.גנעהנט צו מיר אוג ^זטעלט אייך לעבן מיין אוג לוגקי דיט ך,עגן רעם שפיגל דו בחדר טואן א?1 אגב יוסף זא,ט וו ד־ר איין ^ופראך ר,עגן רעם שפעל אוג (אגט צו בלקין גשווינך נעם -איאפ •ידס פי^ר §אס פון רעם שפיגל בלקין נ ע מט אךאפ דס פיטר פאם (א^ט צי •יי! קוקט אחין אין רעם עזפיגל וועט איר ן.עהן דס גישטא^ט פין א&quot;ער.ברורד ורם א! ' ל פר לאדן גייאיז : יי . האחיס רו בלידר קיק! אין דעם 5שפיגל אדיין הין אינ ליעי אי־ ^ ייאמר יוסף־^נט^ף ו!0 קוקט ,חרר חין א&quot; א&quot;עד ,י וואראיי^ אין פר אימזרי א1גן פר וואר.ןיין.ג^טאלטאי1^^' '/.;;!ייי^1ךף■ ^'נ איי• ד ן קאפ איין הוט פון נין גאלר^עי א'י גיולייי -יייי -'י^-י ןןא&quot; . גלדגי האלן 3.אני איי א&gt;ף1ייז י'אלי לי ן!&gt;ין ־י:&quot;ר ל ־' ;י&quot; יי טרעטין האחים יתרגשו' ויתנהלו מאוד דו ,ריר^דד שיקקיזליר&quot;יי^י ^י־ יק '־ ־ ■י ־ ' 1 ' * • * יי /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="•***8■&gt;.£^* ■ 1*-י ■־ 'ז*■!!■!. י ***8י•'-*^*****:'*י**-- |ןי י ־*־ ~ ־'&quot; • ץ ^-..^.■;^ז&quot;^•: . :• &quot;&gt; ✓ ■־די־ ז ־ •■■■.־ , ל • •י■•' /'&quot;7ק., ן 1 ' , ן '• גדילת יוהף ' לז ו •&quot;*£ &gt;'■/ צו ריק מיט דר שר^קגיעי ; • : ן דתן יוסף את קולו בבגי #ף חייבם אוף דין #:זום פיט גוויין אוג.זאגט אי־ גי • יוסף אעעד ?דידר ווס איר הט מיך פר קוניט וכר־ • ווי אין חימזגי שעייט ער' קי^וט אוב ר&quot;י/לזט אלי ברמ־ראוג פךי;אן,זיף ציי ואמן מיט יוסף זאגט צו.רי בך,ךר איילט גשווינד אונ ^ייזט גאך לאנר ?גען צו אונןר פאטר אונ ברע^גט אים !אמד 11י})גאגץ מוזנווני |\ מיד ♦ טרס נסעו משט איי די ברידר הא2ן אפ גוייוט זאגט , \ יוסף צו די בו־ירר העריצו מייני ליבי ?תדר מס &lt;3ס אייו עיעון איו פר [ביי/איף זאגאייך איר -זאלט אייךא1ף ךעםמעג ניט צא?כן!עס^אל ניט איינר^אגן צודעס א*דדן מעגן ד'ר וואר וו שו.לד.ווס מען הט מ־ ף פר קופט מארוס ל- ומסן דס-וואר אלץ פין נאט אוג איר אל• הט,קיין.שול1 י בלכתם כדיןז ווי וי ךייןן אץ מעג;(אגט.יחורה צו ך בתדר איך בעט אייך ברורר לאזט מיוד אין?;!אל ךי* :יטי בשורה אומד פאטר ואגז מעגן צורי.(אכן בנער איך ,דםי.ערשטנס !וליי אלד יץ גוועון{ר שלעכטר גשודה זאגר צו אונזרזפאטר מוען טיר האב; ןך ק!..&quot; ,■?'•- מעט דס איין תשובח!יין־ צו מיינ? זוכר דוס א־ך האב דענקטמאל גוונתט• אוף צמזיטנם אוגזר פאטר איו אלט אוג איין א1ר3צליני פרייר איי ויא ווי אניפט פין &quot; • • 0 4 4 * • &quot; •#י ••*י•• •&quot;* &gt; 0 • י י 1 ן איין שלאגג צו רו הערצר פון רו&quot;אלטי&quot;ער .מאן חלילה אום מעכטיג מערי • דס • * * • * '• ו י '•יד *♦.* *ר י* &quot;ן חייסט אין חולשות בליען ורוב 'מיל איך אייגצג ויייס דו בשזרה,ואגן. ויכו■;*'. ■ אל יעקב אביהם.!יי קימן צו אידן-פאטר.יעקכ מי_יעקכ!עתה.ליי פר י: .עד זיך קעגן ויי אז נ זאגט איך לוב נאט מם ^ידיעלפט מיר אין'מייני ל עבי נס טאג היי'נט זעה איך מיר מיין שיינם מיין גארט! ךי צימליכי פלאנצוג אוג.י_עקב.פאלט אוף דס האלן פון בניסן אונ קושט איפת וירא את שמעון ויאמר !עקב.זעהט שמעון!אנט^ער;יכרוך מתיר אסורים.!אג סיר מיין קינר ווי איו ריר גגאנוןעס אימואר.מייני זונר האבן ךיך ב צוו ינגן ליבר הט אוך נמען אין שטאט ריינר; שמעון ףאגטהאסט רעכט מיין הער פאטר איך האב אוךךאךטןרס נזאגט הלוואי האסט דו גוועזן אין מייגר האסטו ריך נקאנט !עטין מיט גוטי שפייז אוף דיין עלטר זאלסט וויסן מיין הער פאטר מס טיר אי? דארטן איפר פארן אלי פריא אוב אנוגר האב איך גכןאכט אוג גבראטן פין אלי בעסטן פלייש א1ך האב איך אלי טא: גיזאט איין לאגיל מיין אוןי.רעם.בעסטן בום אייל מיין ליבר פא^ר ויען מייני.ברודר ך.עטן זיך נאן־ איין.קליין וויעג עיילי פר אקט העט אין5 גווים אישר אוג אייבג גמוזט אין דו תפיסה פר בלייגן: • ^5* '■• *1 • • ץ — עקב שחק יע.קב לאכט אוג זאגט ווארוט רען מיין ליב קונר ♦ שמעון זאגט איך העט אוו ריק גווארן דס איך העט ניט,ק עגן א1ס דו טיר ארוס ; יעקב מתהלך -בית הגה והנה כלב שמח .יעקב מיטאין דר שטוב ארוס הער אוג הין מיט איין !ריילך הארץ ; יהודה ויששכר.יהודה אוג.יששכר ואגס צי יעקב ווי נום גאט ב־ה . • י • • זך ס ריין האר? |אל.זיך פרייאן ווען עס וןעט דיר אנפלעקט ווערן ווי דיין!ון יוסף ל יוד איו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="־ .*,י&lt;\2ןלי י&quot;1* &quot;י־&quot;י—־&quot;ך * . - * ; . ' . י 1ץ|;ן|| 1 ' גדולת יוסף ' י . ן אין! יעקב נאנח דאמר_!עקב זופצט אונ;אגט מייני ליבי מ^־־ד ודארוס טיט_לטץ אז1 עטץ ?לאזט אונטד דו פר לאשמי קלןעי;אלן וויד^נרעגיג;וערן איך.דא;נק | אונ א3 נאט'אז איך פי ;עם אן יוסף אונ עטץ דר מאנ.ט מיד איך יאל צעייאר? •* ' ' זאנט יהודה מאדום האבן מיר ךיןז ניט דר מא.נט פון יוסף ביי אצו;ד ים איז מייל דר משנה למלך אוס מצדים רט אינז בפילן י־יר צו;אק אוב בו ווילסט צו איס רייזן מעט עד דיר ;אגן מי דיין זון יוסף איז ♦_יעקב;אגט אפ^ד1ךןד צובריי אבר אין? חלילה ;ר לאנג דס ניט ;ואדום כי לא נחש ביעקב האייאר מיין 3ב$זון■(, צו נאט ב''ה מעט מיד העלפן עודם מדברים והענלון טא אל הבית יוי&quot;ליי אזו ריידן ) מיט ;אמן קומט דד הוהט פאר מאן מס יוסף הט ג^זיקט אין דס ה1ז פין.יעקר אוג בוקט זיך צו&quot;יעקב פיל מאל בין צודר^ערד אוג זאגט מיין הער מאך זין? פארטג צו דו ריין מארוס דר העד משנה למלך דט מיך נ?!וי.קט איך זאל אייך פירן נאך 1 מצדים מיט גר1ס כבוד בין אין זיין ?!ולאס אדיין : יעקב זאגט איך בדיאנק ךיר אוף דיין טרחה ייס דו האסט דיך מטריח נמען אזו איין ווייטן יועג א1ך זאל דר הער פירן איין.מעכטינן דאנק צו דעם מ?8נ^ח ** י**■ *ר זד י ז&quot; ?ר *ב ** * * • * יי * *•* * '־,* ןר_זיין גיוס גנאד אונדין נוט דאךץאוג אציגד מיין הער מעסטו ביימיר תיכטינן .•זי • • * • ' אוב מארגן מעסטו יייון אין נאטם נאמן: דב העגלות .דר הובט מאן זאגטמין מיין הער איך גיי ניט אוועק פון דיר ביז דו מעסט מיט מיר מיט ריין! מאדום •* י 4 •• • &lt;••• ז י• * ץ * * • * • ץ 1 &lt;ך איך האב אווי איין רפעל פין רעם העדן משנה למלך יעקב כפ־ע\חמ יעקב ואגע אין גלעכטי איך;קאן דס ניט באן מייני קונדר זענין עי־^ט גקוקן פין אזו איין ■ ויייט? ויעג מייני אונן האבן.זיך נאך.ניט ננוגן צ^קיקין אוף&quot;זיי אע היינט ווילסטו מיך פין זיי אמעה יעמז רב העגלות י־ר חובט מאן זאגט י1א פר יואר איך מיל מיט • 1 • • •••י ****** ץ ▼ל ** זר 99 ־נעמן אלי.קינדר אוג דם גאנצי ד,ו:גזינד אלי מיט_זא,&quot;ז.מיל איך פירן נאך מצרים מיט *יידן אז1 חט מיר דר מ?ן;ד. למלך גבאטן מיין דעי;עה.,נאד.ווי פיל פאר : *£אנן דר משנה ייט ג^ווקט ויעקב שקף בעד החליז&quot;יעהב למט דורך דס פענפטר זי־יזט עי דו פאר ירפא גן ער פרעגט צו וים זענן י־ו פאר ?!ופאק יהודה ייעזשיבר ־י *ר •ד ; ;יי: •ד &quot;,* *; ' &quot;י * •&quot; • ירודה איג ישילכד' זאין מיד דאבן ייר ?צון מאגט אן דיין זון יוסף מעט ךיד אלם ; זר יז• ץ■ '1 • ▼■יי• •יד: ~ ־&quot; ' ' &quot; •\\/ אנטפלעקין'יעקב זאגט ווי אזו והם מחריבים ומעיייק־ם.זיי ?צווייגן אונ לאבן ז •11 ז ץ. • &quot; •־י־ ן •&quot; י ; ד ~ ויעקב אומר־אוג יעקב זאגט יום ראכט עטץ מייני ק־נדר אוג אין מיד ווערט מיין 1 ־י; י▼: ■ז■ ** 2 •ד, &quot; '!&quot;ד ♦ י * זד&quot; דארץ צו ^ד!גמ: •• • ז • • 1 /י חודה ייעישיכר ואגן צו.יעקב ,יום זאלן מיד ךיר פיל;אי ן דיין וון יוסף רס אין דר • משנה למלך אין מצרים ויעקב משתאה ומחריש.^עקב פר וואונדרט זיזי ד ־עד אוג דר נאך זאגט ער צום הובט מאן זאג מיד מיין הער עער הט דיך אהעד &quot;&quot; זד &quot;ו *1 1 &quot;ד : זי : ־־ ' ▼ * •• &quot; ל ¥ גשירן• אונ אוך וועד הט ךיר בפולן! העגלון יד פאר מאן זא;ט צו!עקב דר הער משנה ־למלך הט מיר אזו באפולין ריין נאך לאגד בנען.זאמט מייני ברודר אוג אלס.ט פון דארטן מי# גיענגין מיין ןאטד אונ מייני ברודר *אקט דם נאנ;צי הו? 3 , ד &quot; י* 'י יי ' ' ' ע * * :זונד &lt;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="־**י■ י ' 'ז^₪₪₪^' -' ' |# גחדתיופף לח גזינד צו מיד ויקרבו גניו בולם ויאמר אלי קי:ציר קימן צו&quot;זייער ,פאטר.;עקכ אינ , ■ , 1 יאגן אצונד אומי העד ג&amp;זר זאגן מיר דו כשורה דם יוסף לעבש איג ערי אין אייז י* י , ~י ־־־ : ;ץ ץ ז •ו ז •וי י : ־ד * •&quot;'&quot;.*; ז &quot;? 1 *יועלטיגר אין דס גאנץ לאגד מצייס יס איו יד מעינה למלך מצרים ויפול יעמב יי• * • • * • *• * ** * '&quot;* מלא קומתו ארצה יעקב פ אלט מיטמינס^קערפד אוף דו ערד אונ בלייבט שטול **1* * ל *י ז ¥ ; איין שעה אונ דר יאך שטייט^ער א1ף פין דו^ערדאוג הייבט אוף^זייני תענך קעגין הומל אונ זאגט בו אלהי אמתי שהחיינו והגיענו ליום הזה אצינד ווייס איד •ו ד: י ; •• ,/&quot; י דם עאט איי מיט מיראץז דאב ניט מעד פאיבט דס גרוב פין ניהנס ייעל איך ניט טער זעהן איך דאנק אוג לוב גאט ים ער הט מיט מיד איו פיל גנאד גטאן 1ויעש יעקב משתה גדול ויספרו לאביהם את פשרתת גדולת יוסף אשר גדלו המלך) עקב מאכט איין! גריסי סעודה 7ןס ויאר אוף דו סעידה אדי קינדר .י_עקב _זאמט [יערי עייכד אונ.ק;נדר זיי.עסין אוב טרינקן אוניפיעק.ייך.זיי&quot;ער .די ברידר יער * * • • • , • . • • • • • • ייילן זןיעךן פאטר יעקב ווי גיוס נאבפיט יוסף איז אוב הש די ייועלטקייט איבד ** ש *ג ▼ * • **&quot; ! ע&quot; י. י ?ף. • ▼ , יש ? * * ! יס גאנצי לאגד מצרים יום עם איי נאמו אום מיגלר צו פד ציילן די גדולה ייס ... יו ) 1: &quot; _ . &quot; . . , . &quot; . - .,־ ז .1^8815*1-. 4 י1םז* הט אין מצרים : •• ו •ך * 1 • ••• &lt; יעקב אומר אינ&quot;יעקב ןאגט צו די-קיניר די גדולה פון יוסף איי אייך צימלך אוג ייס עמץ ויעט גיויס הייסן קיגדס סינדר צו פד ציילן אבר ביי .מיד איי • •• • 1 •• • • •ן י • ! •* • *** &quot;■* •• 1• 1 ץ• •ן ••י • • ן••• • •• •• * 1 ס אלץ פ_־ ניעזט עס איו ביי מיד גנוג אז יוסף לעבט עם טוט פרייען מיין האךץן • ^5 * ** יל # ♦ • * * • ו גאט יס עי דט פד שפרייט מייני לעפצן ר,עגן מייני.פיינד די מס_פר./&quot;$1 אי • • * * ** # לר. * *ר *ר # • עט דעגד־יגן ג?יט.ייי לאלי מיך.גלעסטךט מיט חירופים אוג גדיפיםדי האבן גזאגט ס איי פאלש מען ןאל גאט דינן איך הא3' איו איין ךראך גדזאט אצונד מייני ינדר מיר^קעין אלי צו לובן אוג צו דנ?ן ^יטךי,* \דך ייעל איין.זמר .יעגן אוג איר.קי?דר.זאלט מיד.ע;נ?!פרן נאך איטליכן ניעץ : חי גואלנו יי צבאות ק־ו־ש ישראל עושה נפלאות \ ן \■ .. י ; ■_ &quot;' • ::י . ' ; / י אז ישיר ישראל את השירה הזאת ♦ אני ידעתי גואלי חי: כן אספרה שמך לאחי.* בתוך קהל רב אהללגו: , די קינדד חי גואלנו וכו־ עושה פלא לבדך הוא • עץ יבש רטוב הנהו ♦ כי רוח נשבה בו: די קינדד חי גואלנו ובו־ 1 תקלע נפש פי פוערת ♦ תמק כפיה לשון מדברת ♦ מה שדי מ נעבדנו י ז } 1 * י . • —־נ',־&gt; י די קיגדד חי גואלנו ומבן מדת נשבר עוזו • גשכח כמת מלב גזעו • גויס יאשרוהו ויתברכו בו ג די קינדר חי גואלנו ובו־ • ' ■ || גזע הזקין נרחף והודף • תשורעינו עלהו הנדף ♦ קול מכשר יצריח יריע : רי קינדר חי גואלנו וכי־ ע ישראל ופל אשר לו וכוי ואת יהודה שלח לפניו אל יוסף להורות לפניו גושנה י■ 11 ־1 ■' &quot; ־ . ־' • י ־ , . *־■■'&quot;&quot; ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="&quot;&quot; &quot; -■ ...... .•&quot;-־♦י &quot;• ■■■•-־־ &quot;י ■־&quot;■'־י■ ־&quot;&quot;יז'''&quot;!■■ •י• - , ־. ! ' .ל&amp;יי^ךי &quot; ן / •־ל*&quot; :ז ן גדולת •יוסף :,־ ■■;•,־&lt;. י■ ; !?קב רייזט ;**?ט ?יין ןא^*ח1ו עינך נאןד*מצר!פ אוג 1עקכ ?יי£ט 1י^י1 '1' יהודה צו י1סףער זאל אים נוימן רעם מעעגאן גו$ך. יהודה בא'אל■ יוסף יהודה קומט צו יוסף אוגזאגט גאט כ&quot;ההט.^וט?!טי4ט דיין■ וילד• ז*נוד פאטר דפר. היי^גר אין גקומן ♦זאכזט ווייבר אי,נ י שאף אוג־ ךיגדר\ הטגדף גשיקט )מיין פאטר צו ךד די בשורה צו^אגן : ימןף&quot;זאגט 1גל31ט ■איו■ * •:ט . 1ו0 איך האב- י';.. [דאנט היי^ט ־|ה* איף ;גס ; יוסף אל ענייו'מסףמאגט^^י^קנעכט גשמינד |8*|מיין רייט מאגןאין?ויעל.קעגןמיין,פאקל רימן איה־^?ייןלוטר לע?ט^הן |ם'איןז האב שון צןףי אוג *מאנ$ג;אר ניט גזעו־,ן,: ויק יוסף .*יוסף־ גייטךןע)ן זיין ' £אטר אוג אלי די ר,עךן פון מןוךיס גייאן טיט־^יין גכ1ס מע^ג 0יל מהי כרות יעקבווי^עקב זעהט דס גא^י דןיל אוג זעזןט א1ןז איין,©*ן..;§*שן.ז;י מס £נר . .. ־ # [ייט גכןליירט ך$ר עיין איג רואיין גין גאלך^?ןר0 א1ף\נ1,קאפ אע איין גליד '* -,אלן באגד אוף ויין האלו.ו ,ואגטי י^קב איי! דע!ק דס איל דר,.קעגיג מצדים מי ־.ין רייזט דד העניג פון מצך:ס ■ייא6ר* יהד־ד,;יהודה צו זיין פאט־ $1ק3.'עס !*־ 9 0 9 &quot;1 • • &quot; # ־' ־**-־ ואל רר פרייט מערן דיין בגוד • רם אי; י1א הין וון מסף דוס נאט ב־ ה י^י* ך• ■ ן גגעבן די שוגהייט פון רעם מלכות : עורם מרבדים ווי ויי אז1 ריידן קומט' מסף יש ** •&quot; &quot; • &quot; ־ • י ער שיטייגט אפ פון זיין רייט מאגן אוג פאלט צו די פיס צו יעקב אוג יעקב.נעמט ן5י : , ד &lt; ~ &lt; - ד עי - ; • ' ־ך ן י: . &quot; דין האנך איג הייבט אים א1ף פוןךרעךר אוג פאלט אים א1ף_זיין האל! איג קישט • • • • • , * אים אוג וויינט י זאגט.!עקב איר האב ש1ן גנוג לועז איד זעהדיה נאי אצוגד &lt;ןאן ♦ &quot; * ז ** • איך שון שטארבן: כמחריש מעט ואחר אומר ער שיי־ ־ט א2י?ל אינ.ף?־ט .איד י' • 1 • י 1 * * * מעקט גערן ווים! מער רוט ךיףאהער ג3ב הט גאר.עס ורעט גאך צייט _זיין רמס. צו,ערפארן • אצונד מיין קיגד האט אי!ה מיט דיר מס'צו ךייךן אין די היימלכקייט :ר; מי *.ו • • * * * יי ,&quot; '4 * * ♦ י • יעקב אל בניו זאגט!עקב צו רי קינדר טרעט אם.זיי טואן אז1 אוג !עקב זאגט צו יוסף מיין ליב קיגד מיין דר פרייאונג מיין האיץ&quot;עס פרייט מיף רס דו לעבסט , 0 * • • אוג ביסט אחז איין גוועלטגר אין רס גאגץ לאגד מצרים נאד איר האב גרוס אגגסט &quot; ; י •• י יזו ; זוזי * 'ז - : י - ד &quot;;,־ * ז ייז : ־ ;; : פלייכט וועט דיר רר יצר הרע צו ריירן דו זאלסט האפררג ווערן אוג וועסט גיין * 0 00 0 00 • •־- •&quot;&quot;ך &quot;ד''ן' * * י• 1 **&gt; •&gt;''• •ך •י• •י •* 1 •• &quot; * ♦ י • * • 1 • * •&quot; 1 • • 1 •• 4 •• 4 • גאך חאות קלם הזה ריזס אין אומווךךיג פר דיר אוג פר מיר ♦ י1סף זאגט מיין • זי ♦ * * * * ? ליבר פאטר זאלסט ורסן איד האב גאטס פארכט אין מיינם הארצן חלילה איך מעל זי -/ ■ד : : , ז • י זו ז; ■ד ; ; - ; &quot; י ז • ז • ■ •ז ניט דס מעסטי איבר טרעטן ווס גאט הט גבאטן; יעקב זאגט גלובט איז גאט ב־־ה דס זיין קינגרייף־ איז איטר אוג.אייבג ווס הט'מיזז גלייט זעליגט מיט גומי פרומי • ן ' ן'■* * • • קוגדר אצונד ואלן מיד אלי אבן נאט אז צו אים איז די גוועלטקייט ו ובידו העוז והממשלה : ברוך יי לעולם אמן ואמן: || חם ונשלם שבתלאל בורא עולם ' \.יי•!! ז• י־ זד־ ד יל ז ך.; ני 1 •י 1 ■1 11 !'.־ 11 ג א &lt;1י ! ^ 1 * 4 :־- ■ * . •י' | #1 / גי/' ?3 . י : .'- י ■ , ♦ ' . .. /, , י,־' י .&quot;• *, יי י ג . 1&quot; _ י ' ־ ^"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL177" TYPE="BACK" ORDER="85">
          <div ID="DIVL178" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="85">
            <div ID="DIVL179" TYPE="CONTENT" ORDER="85">
              <div ID="DIVL180" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="85" LABEL="הספריה הלאומית 232 £ 42 8 פויר, אליעזר, ספר גדולת יוסף : 0.1 2170199-10"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
