<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="1">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="1">
          <div ID="DIVL4" TYPE="COVER_SECTION" ORDER="1">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="1">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="1" LABEL="ן' 1ד . י ב ל י נ קי ז ־"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="HEADLINE" ORDER="1" LABEL="דאקטאר מאכאווער"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="דאקטאר מאכאווער"/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="פון מאיר ב ל י נ קי ן. 1. אין א קליין שטעדטיל אין דרום־רוםלאנד, וועלכעם ליעגט רחמנות'דיג צוזאמעננעדרעהט כיי דער רעכטער זייט פון דניעפער איז משה־דוד מאכאווער געבוירען נעווארען ביי זעהר רייבע און ליידענשאפטליך פרומע עלטערן. זיינע עלטערען דינען געווען גליקליך, זיי האבען באמת גאט געדיענט, און גאט האט זיי געהאלפען. אויף דעם זעלבען וועג, אויף וועלכען די אליין זיינען געגאנגען, האבען זיי געפיהרט זייער תכשיט, זייער נחת, זייער איינציג קינד. אז משה־דוד איז אלט געווארען זעקם יאהר,.האט זיין פאטער איהם איינגעהילט אין א טלית, און אוועק־ נעטראגען אויף די העגד אין גרויסען בית־המדרש. ער האט איהם צוגעטראגען צום ארון־קודש, און אוועקגעזעצט אויפ'ן ערשטען טרעפ. אליין האט ער שטיל, מיט גרוים יראת־הכבוד דעם זוים פון פרוכת אין האנד גענומען, מיט גרוים פארזיכטיגקייט האט ער איחם אנגע־ ריהרט אן כיידע אויגען, און א קוש טהוענדיג דעם פרוכת האט ער צו גאט אזוי געזאגט: &quot;רבונו של עולם! דאם בלוט פון מיין בלוט, און דאם פלייש פון מיין פלייש טהו איך צו דיר בריינגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="אצינד, מיין זוהן, טיט וועלכען דו האסם מיך געבענשט, טהו איך צו דיר בריינגען, אין דיינע וועגען זאל ער געהן, דיין תורה זאל ער לערנען, און דיך זאל ער דיענען. און איידער ער זאל אין דיינע וועגען ניט געהן זאל ער בעסער אויף זיינע פיס ניט קעגען געהן, און איידער ער זאל דיין תורה פערלאזען, זאל בעסער דער רוח חיים זיין גוף פערלאזען, און איידער ער זאל פון דיין הויז צו אנדערע געטער ארויסגעהן, זאל ער בעסער גאר ניט ארויסגעחן, א טוידטען, דו הערסט רבש&quot;ע, א טוידטען זאל מען איהם בעסער ארויסטראגען&quot;. דאם יונגע קינד האט פערריסען דעם קאפ און מיט גרויסע אויגען, פולע מיט קינדערשע שרעק און פער־ וואונדערונג האט עס אויף דעם פאטער געקוקט. און ווען דעם קינד'ם אויגעלאך האבען זיך בעגעגענט מיט דעם פאטערם אויגען, האט דער אלטער מאכאווער א געשריי געטהאן טיט גאר די בחות: משה־דוד, אן איש תמים זאלפטו זיין! דאס קינה ווי אויך אלע איבריגע וועלכע האבען זיך געפונען אין בית־המדרש, אלעס האט א ציטער געטהאן פון זיין אויסגעשריי. פון יעמאלט אן האט משה־דוד געלערנט אין בית־ המדרש, גאנץ פריה פלעגט מיט איהם אחין אוועקגעהן דער רבי, וועלכער האט מיט איהם געלערנט, די מוטער פלעגט נאכגעהן ביים זייט און זיך בעכיעסען מיט נחת־ טרעהרען. ביי־נאכט ווען משה־דוד פלעגט אחיים קומען, האט זיין פאטער מיט איהם א ביסעל צוגעלערנט. אזוי האט זיך עם געפיהרט, ביז עם איז שוין פאר איהם קיין מלמד ניט געווען און משה־דוד האט אנגעהויבען לער־ נען פאר זיך. אט אזוי האט זיך דער לעבענס־ראד געדרעהט נאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="זיין שטייגער• נייע יאהרען זיינען ארויפגעשוואומען, און אלטע פערשווימען. די צייט, דאם געהיימניספאלסטע פון אלע געהיימניסען, איז ענטרינען אזוי אונבעמערקט, ווי עם שטארבען א3 אין דער לופט די לעצטע טענער פון א קלאנג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="גרויס איז געווען די פרייד פון משה־דודיס עלטערען. זיי האבען געזעהען אז דאס גליק פיהרט זיי ביי דער רעב־ טער האנד, וואס פאר א גרויסען גאט זיי האבען! קוים האט ער צוגעהערט זייער געבעט, און פערנומען זייערע תפלות, און האט זיי געבענשט מיט א קינה האט ער א זוהן זיי געכעבען. א זוהן מיט אלע מעלות: שעהן, געזונה און דער עיקר אן עלוי! א געווינם פאר נאט, א ציערונג פאר טאטע־מאמע, און א בענשוגג פאר לייטען. &quot;רבונו של עולם, מיר דאנקען דיר ווען מיר לייגען זיך און ווען מיר שטעהען אויף!&quot; אזוי האבען משה־ דודים עלטערען אין הארצען גאט געדאנקט דערפאר וואם ער האט זיי געבענשט. אייגמאל נור, דאם איז געווען בשעת משה־דוד איז אלט געווארען 10 יאחר, האבען זיינע עלטערען פון איהם געהאט א ביסעל עגמת־נפש. אבער עם איז גיך דורבגע־ גאנגען, און זייער בן יחיד איז געווארען רוהיג, ווי געווען. זיי האבען גלייך פערשטאנען, אז דאס איז געוועזען א צייכען פון נאט, ער האט זיי געוואלט אויספרובען, אבער נעלויבט זאל זיין, זיין ליעבער נאמען, ער האט באלד דעם נסיון אבגעטהון• איינמאל ביינאכט, דורכווארפענדיג זיך פון שלאף, האט משה־דוד'ס מוטער דערהערט, ווי ער, משה־דוד, רעדט צו עמיצען ביי איהם אין אלקיר. זי האט זיך אויפ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="געזעצט, אריבערגעבויגען איבערן בעט, און דערזעהענדיג אז ביי איהם אין אלקיר איז פינסטער, איז אויף איחר אנגעפאלען א שרעק. זי האט אויפגעוועקט משה־דוד'ס פאטער, און ביידע זיינען זיי שטילינקערהייד צוגעגאנגען צו משדרדוד'ם אלקיר־טהיר, און וועה רואם זיין פאטער האט דערהערט. משה־דוד זאגט גאנצע שטעלען תנ&quot;ך אויסוועניג, דורכ'ן שלאף. וועקען'איהם האבען זיי מורא געהאט, אבער געהן צוריק שלאפען האבען זיי אויך ניט געקענט, ווי קען מען שלאפען! זיי זיינען געזעסען די גאנצע נאכט, ביז'ן ווייסען טאג. סטייטש תנ&quot;ך, משה־דוד לערנט תנ&quot;ך. ער קען גאנצע שטעלען אויסווייניג, און קיינער ווייס גאר ניט, ס'איז דאך מעגליך אז ער לערנט חס־ושלום נאך אזעלכעם, וואם ס'פיהרט אראב פון דרך־הישר, וועה, וועה. זיי האבען קוים דערעצויגען די גליקליכע מינוט, ווען משה־דוד איז אויפגעשטאנען, זיי האבען איהם אריע־ גענומען צו זיך אין אלקיר, פערשפארט די טהירען, אז קיינער זאל זיך חלילה ניט דערוויסען, וועגען וואס דא האנדעלט זיך, און זיין פאטער האט איהם געהייסען מודה זיין זיך. נישט וויסענדיג אז מען דארף זיך היטען דערמיט, האט משה־דוד אהן שרעק און אהן מורא זיך כלייך מודה געווען. זיי האבען גאר ניט געוואוסט וואס צו טחון, זיי הא־ בען איהם געבעטען מיט גוטען, אז ער זאל אויפהערען לערנען תנ&quot;ך, די טייערסטע מתנות האבען זיי איהם צו* געזאגט, דאם קינד האט זיי ניט פערשטאנען. פאר וואס ווילען ניט טאטע־מאמע אז ער זאל לערנען תנ&quot;ך, ער האט דאך אזוי ליעב תנ&quot;ך, און קיין זאך האט ניט געהאלפען. ער האט ווייטער געלערנט תנ&quot;ך. די עלטערען האבען איהם אנגעהויבען נאכשפירען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="אויף יעדען שריט און טריט, טייגענדיג אז ער האט אודאי דעריין, וואם ער לערנט תנ&quot;ך, א פערבארגענעם געדאנק און, אז ערגעץ־וואו בעהאלטען פון זיי, לערנט ער נאך נאט ווייס רואם. זיי האבען זיך אבער נענארט. משה־דוד האט זיך טיט קיין זאך פון קיינעם בעהאלטען, ער האט געלערגט אין בית־המדרש, אין דער היים, ניט קימערנדיג זיך פאר קיין זאך. מען האט איהם נעפרובט שלאנען אפילו, נור עס האט דאם אויך ניט געהאלפען. צו מאל בעת דער מלמד פלעגט אוועקגעהן וואוהין עם איז, און משה־דוד איז איבערגעבליעבען אליין אין בית־המדרש, אדער איכערבלייבענדיג אליין אין הויז, האט ער זיך פערשפארט, איינער אליין אין אן אלקיר, אויסגעשטעלט ארום זיך טישען מיט ביינק, אלי ין איז ער געווען דער נביא וואם האט זיי געשטראפט פאר זייע־ רע זינד. ער האט גערעדט שטרענג און ערנסט מיט גרוים כעגייסטערונג. בשעת ער האט גערעדט האבען זיינע אויגלאך נעגליהט; שטיקער פלאם זיינען זיי געווען; ראם פנים פערפלאמט און בעדעקט טיט גרויסע טראפען שוויים. און ער פלעגט זאגען און זאגען נאנצע קאפיטלען פון ישעיהו, פון ירמיהו, פון יחזקאל, אזוי לאנג ביז ער פלענט הייזעריג ווערען זאגענדיג. אזוי האט עם אנגעהאלטען גאנצע חדשים, ער האט געהאפט מיט דער זיסער, קינדערישער האפנונג, וועלבע איז פול מיט גלויבען און מעגליכקייט, אז ער וועט ווערען א נביא, ער האט פערלאנגט פון זיינע עלטערען, אז זיי זאלען מיט איהם פאהרען אויף די קברים צו די נביאים, ער פלעגט זיי שטעלען אזעלכע פראגען, וועגען נביאים, וועגען נאט, אויף וועלכע זיי האבען איהם קיין ענטפער ניט געקענט געבען, און עם האט אויף די אנגעווארפען א טוידט־שרעק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="&quot;פערלארען מיין קינד, פערלארען&quot; האט אמאל משה־ דודים פאטער א טראכט געטהון, און איבערטראכטענדיג נאך אמאל אט דעם מורא'דיגען געדאנק, האבען זיך פון זיינע אויגען א נאם כעטהון טרעהרען. ער האט אויף זיך גענומען נדרים, אויב נאט וועט זיך אויך&lt; איהם מרחם זיין, און צוריק־קעהרען זיין קינד, ער האט פערטהיילט פיעל צדקה, און נאט האט איהם געהאלפען. פון יעמאלט אן, האבען משה־דוד'ס עלטערען אין איהם גאר ניט באמערקט, חאטש אין אמת'ען האט דער נביאים־גייםט, וועלבען דער יונגער שכל האט ניט גע־ קענט עמפפאנגען, נעקוועלט משה־דוד'ן ביז'ן דרייצעהנ־ טען יאהר• אויפ'ן דרייצעהנטען יאחר האט ער אנגעהויבען טיעפער פערשטעהן דעם תלמוד, ער האט שוין געהאט דורכגעלעזען פיעלע מוסר־ספרים, וועלכע זיין פאטער האט מיט א כיון נעגעבען איהם צו לייענען, כדי טאמער וועט איהם אויך אננעהמען א חשק צו שרייבען, צו זיין א מהכר, און ■דאס האבען דאך זיינע עלטערען אזוי גע־ גארט... און ווירקליך, טשה־דוד'ן האט דער פערלאנג צו שרייבען געפלעפט, ער האט פלייסיגער אננעהויבען צו לערנען, פערטיעפענדיג זיך אלץ מעהר און מעהר אין תלמוד און אין די איבעריגע למודים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="3. אט עזרי צווישען די הויכע, גרויע, שווייגענדיגע ווענט פון בית־המדרש, האט משה־דוד פערבראכט זיעמך צעהן לאנגע, שווערע יאהרען. ער איז געווען נעפאנגען פונים שטארקען ווילען צו וויסען און קענען. פון זעקם יאהר אן ביז דריי און צוואג־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="ציג, האט זיך זיין נשמה, זיין גייסט געבאדען אין די טיעפענישען פונים תלמודיישען ים. דער תלמוד איז פאר משה־דוד'ן געוועזען א פריש־ שלאגענדער, אוינאויסנעהמליכער קוו אל. וואס מעהר מעהר משה דוד האט פון דארט אויסגעשעפט און אויס־ געזויגען, איינזאפענדיג אין זיך ווי א שוואט, אלץ מעהר איז עם צגגעקומען. משה־דוד איז קלאהר געווען אין אלע אידישע למודים און אין אלע ספרים, אזוי ווי עם איז קלאהר א געוואגטער שווימער אילם טייך פון זיין שטעדטיל, אין וועלכען ער באדט זיך טאג־טענליך. די גאנצע אידישע פרומע וועלט האט זיך מיט משה־ דוד'ן געבענשט, מען האט געהאפט אויף איהם, ווי אויף משיחין. ער וועט דאס זיין דער מלאך־הגואל, דער גרויסער ליכטיגער שטערן, וועלכער וועט בעלייבטען דעם פינסטע־ רען גלות־וועג. אזוי האט מען וועגען איהם נעטראבט און גערעדט. משה־דוד האט אנגעשריעבען אייניגע פרומע ספרים, אין וועלכע ער האט אריינגעדרינגען דאס גאנצע פער־ צווייפלונג, דאם גאנצע האפנונגסלאזיגקייט פונים גלות־ איד. וואס א טאג, וואם א שעה, וואם א רגע איז משה־דוד אלץ פרומער געווארען, און קרעפטיגער אין זיין גלויבען, און ניט משה־דוד האט מען איהם גערופען—משה־דוד'ל... און ביי די דאזיגע, וועלכע פלעגען זיין נאמען אויף די ליפען ארויפבריינגען, האט דאס הארץ שטארקער גע־ קלאפט, דאם בלוט האסטיגער געפלאסען אין די אדערן, און די אויגען האבען געגלאנצט מיט א העלען שיין. פון דער גאנצער אידישער וועלט האט מען צו משה־ דוד'ן אנגעהויבען פאהרען, אז ער זאל זיי בענשען. ער האט זיך דערפון אבגעזאגט, צו עדעל איז געווען זיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="נייפט, און צו הויך זיין נשמה, משה־דוד האט נעגלויבט אין נאט, מיט דעם שטארקען גלויבען וואם טריקענט אויש ימים, לעשט אויש זונען, און שטעלט אפ די ווענדונג פון דער ערד, ־— דער וואס גלויבט באמת אין נאט, גלויבט ניט אין נסים פון קיין מענשען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אויף דעם דריי־און־צוואגציגסטען יאחר פון זיין לע־ בען האט טיט משה־דודין אויסערגעוועהגליכעם געטרא־ פען. אזעלכעם, וואם נישט זיינע עלטערעען, נישט זיינע נאהנעטע און פריינד, נישט ער אליין אפילו, האט עס נעקאנט ערווארטען. נישט ווישענדיג פון וואנען און פון וואט, האט ער אבער דערפיהלט אז עפעש אן אמת, א שרעקליכער אמת, הויבט פאר איהם אן קלאהר צו ווערען. פאר זיינע דור־ שטיגע אוינען, וועלכע האבען אזוי העפטיג אלע אידישע למודים איינגעשלונגען האט עפעם א בלאסער שיין אנגעהויבען פלאטערען, די שיין פונ'ם שטראהל איז גע־ קומען שוואך און אונבעשטימט; זי איז ניט געקומען פונים מקור גופא, פון א צווייטען ארט האט זי זיך צו איהם אבגעשלאגען. עם איז געוועזען איינמאל, בשעת משה־דוד האט נעפונען אן אלטען, פערגעליטען מוסר־שפר און האט אין איהם אריינגעקוקט. ער האט געהאט דורכנעבלעטערט דעם ספר און האט איהם שוין גאר געוואלט אוועקלייגען צוריק, האט זיך אבער זיין בליק אבגעשטעלט אויף דעם לינקען טאוועל פון אינעווייניג. אויפ'ן טאוועל זיינען געוועזען אנגע־ שריבען עטליבע העברעאישע, האלב אבגעריבענע שורות. משה־דוד איז האסטיג דורכגעלאפען מיט זיין בליק איבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="די שורות. ער האט זיינע אויגען ניט גענלויבט מאס ער זעהט. &quot;סטייטש&quot; ער האט עס נאך אמאל איבערגע־ לייענט, א שוויים האט ארויסנעשלאגען אויף !יין שטערן פון גרוים פערדרוס: &quot;יונגער אדער אלטער, למדן אדער עט־ארץ, ווער דו זאלסט דארט ניט זיין, ביזט פיי־ווי־פיי מיין ברודער און דעריבער ביזטו מיר ליעב און טהייער, בבן בעט איך, אז צו וועמען דער נורל וועט אריינווארפען אט דעם ספר אין האנד, זאל איבערלעזען אויפמערקזאם, מאם איך שרייב דא אן, און זיך גוט אריינטראכטען אין דעם. גלויב מיר ניט אויפ'ן ווארט, זוך אליין נאך, נישפער אזוי לאנג, ביז דו וועסט געפינען. און ווען דו וועסט מיט מיר מסכים זיין, לעהרען עם א צווייטען. וויים איין מאל פאר אלע מאל, אז אלעס וואם שטעהט אין דעם םפר, ווי אין פיעלע אנדערע ספרים, איז כזב ושקר, עם איז ניטא קיין נאט, עם איז ניטא קיין נהינום; עם איז ניטא קיין נן־עדן; אלעס איז כזב ושקר&quot;• טשה־דוד האט טאקע א ווארט ניט נעגלויבט, אין אלעס דעם וואם אויפ'ן טאוועל איז אננעשריבען, עם האט איהם דאך נעצויגען נאך אמאל און נאך א מאל איבער־ צולייענען עם• פיעלעם איז איהם קשה געווארען. ערשטענם מאלט ער געוואלט וויסען ווער דער מהבר איז פון די דאזינע ווערטעה צווייטענם, ווי אזוי האט ער זיך ערלויבט צו טחון אזא זאך. נעהמען אזא אפיקורסישען נעדאנק און אויפשרייבען אויף אזא הייליגען פפר. &quot;אה, הלואי ווייסט ער ווער עם איז!&quot; פון גרויס צארן האט משה־דוד פעסט צוזאמעננעדריקט דעם רעכטען פמסט. ער וואלט זיך מיט איהם אבנערעכענט, &quot;אזא'ז עולה&quot;. ער האט כאין אופן ניט געקענט שלום ווערען מיט־ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="געדאגק. דאך האט עם איהם אלץ מעהר געצויגען צו לייענען די עטליכע אפיקורסישע שורות. יעדעס מאל וואס ער האט זיי דורכגעלעזען, איז ער בייזער געווארען, ער פלעכט אנהויבען ארומשפרייזען אי־ בער'ן בית־המדרש הין און הער: &quot;אזא־ן עולה&quot;. משה־ דוד האט זיך א לאז געטהאן מיט רוגזה צום ספר, ער וועט ארויסרייפען דעם גאנצען טאוועל און וועט צוטרעטען מיט די פים, אט די פאלשע, אפיקורסישע ווערטער, וועל־ כע לעסטערען אזוי גאט'ס נאמען. אז ער איז צוגעקומען צום ספר, איז זיין אויג וויעדער געפאלען אויף די עטליכע העברעאישע שורות, ער האט זיי נאך אמאל איבערגעלייענט, און האט זיך פערטראכט. עם איז איהם איינגעפאלען א גוטער פלאן, זעהר א גוטער. ער וועט אוועקלייגען דעם ספר אויבען־אויף און נאכקוקען דעם, ווער עם וועט אין איהם אריינקוקען. פיעלייסט וועט דאס איהם געבען א שליסעל. אז זיין פעם איז א ביסעל אבגעקיהלט געווארען, האט ער זיך בעטראכט, אז עם איז ריזיקאליש צו טהאן אזא זאך, קיץ גוטעס קען דערפון סיי ווי סיי ניט ארויסקומען, ער וועט בעסער אזוי נאכשפירען, אולי?... ער האט גענד מען דעם ספר צו זיך אין סטענדער, און ביי יעדער געלע־ גענהייט, ווען ער פלעגט נור איבערבלייבען אליין אין בית־המדרש, האט ער די עטליכע ווערטער איבערגע־ לייענט און געטראככט וועגען זיי. איהם האט זיך אלץ אבגעדוכט, אז ער דארף זיך דערוויסען בלויז נאך איין קלייניגקייט, און פיעלעם וועט איהם גליין קלאהר ווערען, ער האט אבער אליין ניט גע־ וואוסט וואט דאס איז פאר א מין קלייניגקייט, וואם עם פעהלט איהם נאך צו וויסען... במילא האט ער אבער איצט צו שטעלען פיעלע ווים־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מיגע פראגען, גאנצע וועלטען זיינען פאר איהם ענט־ פלעקט געווארען, בור וועמען פרעגט מען? מיט וועמען רעדט מען, און פון וואם רעדט מען? &quot;פון וואנען אבער קומט דאש אלעס?&quot; &quot;און וואס פאר א שייכות האט אין אמתין דאס צו דעם?&quot; משה־דוד האם זיך דערשראקען פאר זיינע אייגענע געדאנקען, אזעלכע פראגען טאר מען ניט שטעלען, דער וואם פרעגט אב אזעלכע קשיות, נלויבט ניט, גלויבט ער דען ניט ? קיין שום ענטפער האט ער זיך ניט נעקענט געבען, ער האט זיך נעפיהלט ווי איינער, בעת ער ווארפט זיך דורך פון שלאף אין א פינסטערען הדר, איז עם טאג?... איז עם נאכט?&quot; נאט ווייסט!&quot; נאט, הא ?..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="די טעג האבען זיך ביי משה־דוד'ן פערוואנדעלט אין לאנגע, שווערע יאהרען, און די נעכט ביי נאבט איז ער פריי געווען פון דער גאנצער אויסערער וועלט, און גור מיט זיך אליין, ער פלעגט קלעהרען און טראבטען, וועלען קומען צום אמת. די דאזיגע נעבט זיינען פאר איהם געווען גאנצע אייביגקייטען, רואו די נשמה טרינקט זיך אין א טיעפען תהום פון צווייפעל. משה־דוד האט געוואלט אויסגעפינען דעם קוו אל, פון וואנען דער שטראהל איז צו איהם געקומען, און ער האט אלין געזוכט. אמאל, ביי־טאג, איבערבלייבענדיג אליין אין בית־ המדרש, איז איהם איינגעפאלען איבערצוקוקען אלע םפרים־אלמערם, טאמער, טאמער וועט ער געפינען אזא שפר, וועלכען ער זובט, וועלבען ער דארף. איבערלאזענדיג די גמרא אן אפענע, איז משה־דוד אוועקגעגאנגען זוכען, ער איז געגאנגען פון איין ספרים־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אלמער צום צוזייטען, ער האט פואנאנדערגעעפענט און פואגאנדערגעבלעטערט אדע ספרים, ער האט געזוכט, נעפארשט, טאמער, טאמער- אוטזיסט! און ווען ער האט פערמאכט דעם לעצטען ספרים־אלמער און זיך געלאזט נעהן צוריק, צום ארון־קודש, ודאו ער זיצט געוועהנליך און לערנט,. האט ער זיך שטארק דערשראקען, עס האט זיך איהם אבגעדוכט אז די אלטע הילצערנע סטענדערס, די טישען און גיינק, די זיילען פון דער בימה, זיי אלע האבען זיך צוזאמעעענומען, אזוי ווי פאר הענד, פער־ שטעלען איהם דעם וועג פרעגענדיג: &quot;הא, משה־דוד, איז גוט אזוי?&quot; מיט אימפעט האט ער זיך א לאז געטהון צום טהיר. ודאו איז ער אין דער וועלט ? אז משה־דוד האט זיך בערוהיגט, איז שוין נעווען גאנץ שפעטליך, פאר זיך זעלבסט, פאר זיין אייגענער שוואכקייט האט ער זיך פערשעהמט. א שטיק צייט איז משה־דוד ארומגעגאנגען אין די הינטער־געסלאך, ניט וויסענדיג וואוהין און נאך וואם ער נעהט. צוריק אז ער איז געקומען, איז שוין געוועזען נאך מנחה ומעריב ? דאס איז נעוועזען דאס ערשטע מאל אין זיין לעבען וואס ער האט פערפעהלט נאט דיענען. דער גאנצער עולם האט איהם פערוואונדערט אנגע־ קוקט, ווי קומט עס, וואט ער, משה־דוד'ל, זאל ניט זיין צו מנחה ומעריב. אבער עם איז גאר קיינעם ניט איינגעפאלען צו טראכטען, אז ער, משה־דוד'ל, זייער שטאלץ און ציערונג, האט ניט געדאווענט, איז דען אזא זאך מעגליך ? און דאס וראם ער האט פערשטאנען אז זיי זיינען איהם אין• גאר ניט הושד, אז זייער גלויבען אין איהם איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="פעלזעךשטארק, האט איהם צוגעטהיילט גר,ייסע ים,ירים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="משה־דוד איז ווי שטענדיג פערבליבען אין בית־ המדרש, נור לערנען האט ער ניט געקענט. ער האט גע־ טראכט און געטראבט וועגען פיעלעס, און ווען עם איז איהם אויפ'ן געדאנק געקומען די מעגליכקייט, אז ער זאל זיך דארפען צושיידען מיט'ן בית־המדרש, וואו ער האט פערבראכט אזוי פיעל יאהרען, וואו זיין פאנטאזיע האט זיך אזוי געשארפט און ענטוויקעלט, דארט וואו ער האט גע'הלומ'ט דעם גרויסען חלוט צו זיין נוצליך זיין פאלק, צו פיהרען עם אין גאטיס דרכים, האט ער זיך זעהר שווער און יאמערליך פונאנדערגעוויינט. געוויינט האבען; דער ארון־קודש, די ספרי־תורות, די בימה, די אלטע פערלאזענע סטענדערם, די צובראכענע טישען און ביינק; געוויינט האבען די כעקאלבטע ווענד, וועלכע האבען גרוי אויסגעזעהען; געווי־ינט האט דער דאך, די פאדלאגע, די גאנצע געביידע האט געוויינט. מיט גרויסע אויגען, מיט טרויער־אנגעגאסענע,• אין וועלכע דער צווייפעל אין דאם גלויבען ראנגלען פער־ צווייפעלט, איז משה־דוד צום ארון־קודש צוגעגאנגען, טיט ציטערדיגע הענד האט ער דעם פרוכת פערשארט אין ביידע זייטען, האט אבגעעפענט ביידע טהירלעך, און אריינשטעקענדיג דעם קאפ אהין, האט ער צו גאט אזוי געזאגט: רבונו של עולם! האסט מיך געפיהרט ביז דעם דריי־און־צוואנציגםטען יאתר אויף א דרך־הישר, פיהר מיך ווייטער! איך וועל דיר זיין איבערגעגעבען מיט לייב און לעבען ווי ביז אהער, נור האב רחמנות, ניט נעהם אוועק פון מיר דאס גלויבען, הער מיך אויף צו פרובען, קעהר אב דייין נסיון! רבש&quot;ע! ניט נעהם אוועק פון מיר דאם גלויבען אין דיר!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מורא'דיג האט געקלונגען דער קול, וועלכער איז זיך פונאנדערגעגאנגען איבער'ן גאנצען בית־המדרש, און האט אנגעפילט יעדען ווינקעלע מיט אימה און אומתה• אז ער האט ארויפגענומען דעם קא9 פון ארוךקודש, האט ער ערשט מיט שוידער דערפיהלט, אז עס פעהלט איהם דאם שטארקע, דאם פריהערדיגע גלויבען. ערשט ניט לאנג, איידער דער ווארעם פון צווייפלונג האט זיך אריינגעקליעבען צו איהם אין הארצען, אויסזוי־ גענדיג דארט דאם גלויבען האט ער זיך נעפיהלט אזוי נוט, אזוי נריע. אין טיעפען טרויער, מיטין שווערען, גרויסען רעטע־ ניש אויף די מיעדע פלייצעם, איז משה־דוד לאננזאם, טריט ביי טריט, נעגאננען אהיים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מיט גאר די כחות, ווי נדר די יוגענה וועלכע גארט צו וויסען דעם אמת איז פעהיג אזוי האט זיך משה־דוד נעווארפען פון איין ספר צום צווייטען, אונערמיעדליך האט ער געהאלטען אין איין זוכען דעם שטראהל, וועל־ בער האט זיך צו איהם בעוויעזען. משה־דוד האט פערשטאנען, אז אט דער שטראהל קומט פון א גרויסער זונן, מען דארף נור אבווענדען אן א זייט אלע שטערונגען די גרויסע אנגעווארפענע בערג, וועלכע פערשטעלען די ליכט, און די גאנצע זוגן אין איהר פראכט און שעהנקייט וועט זיך בעווייזען. פון וואס פאר א מין שטאף די בערג זיינען, וועלכע פערשטעלען די זונן האט משח־דוד ניט געוואוסט, ער איז אבער געווען זיכער, אז וואס מעהר מיט א ספר ער קוקט דורך און קוקען קוקט ער שוין היינט גאר מיט אנדערע אויגען אזוי ווערט די שיין פון אט יענעם שטראהל אלץ גרעסער, גרעסער, און נמעט בעשטימטער אויך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="די צייט איז ניט פערלארען געגאנגען, בעשטימט האט משה־דוד דערזעהען אז ער בלאנדזשעט, ער האט געוואופט אזוי קלאהר, ווי איינער וואס ווארפט זיך דורך פון א שווערען חלום, זעהט איין דעט אמת. ער האט אויפגעגעבען דאם לערגען, חאטש ער איז געגאנגען ווי פריהער יעדען טאג אין בית־המדרש. ער האט גענומען בעטראכטען דעם געהיימנישפאלען קנויל, וועלכען א קינד הויבט אן פונאנדערוויקלען נאך אין דער יוגענד, און כעהט, און געהט אזוי נאך, נאפ'ן פאדעם, ווי ווייט עם לאזט זיך. זעהר א גרויס שטיק וועג איז ער דורכגעגאנגען, כמעט א האלכען קנויל האט ער אבגעוויקעלט, און מערק־ ווירדיג! ער איז דאך גאר ניט געגאנגען אהין, וואוהין מען בעדארף געהן. מען האט דאך א טעות געהאט געבענדיג איהם דעם ברעג פון קנויל אין האנד. אין דעם, וואס ניט ער אליין האט דעם פאדעם אין האנד אריינכענומען, האט ער געפונען א טרייסט. קיינמאל וואלט ער זיך ניט געקענט מוחל זיין די שווערע זינד, וועלכע ער וואלט גענען זיך אליין בענאננען, ווען ער אליין זאל געוועזען דעם פאדעם פון לעבען אין האנד ארייננעהמען. און נאך נליקליכער איז ער, וואס ענדליך האט ער דערזעהען אזוי דייטליך אז ער בלאנדזשעט, ער וועט קיין מינוט אפילו ניט פערליערען, און וועט אנהויבען זוכען דעם צווייטען ברעג פונים קנויל, און אזוי האט ער גע־ טהון. שווערע, נייסטיגע ליידען האט ער געהאט. א גאנצען חודש פלענט ער אלע פריה־מארגען אוועק־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="געהן אין דעם דערבייאיגען געדיכטען וואלד, און דארט אב זיין ביז שפעט אין דער נאנט. אין וואלד פלעגט ער ארומגעהן פון איין בוים צום צווייטען, מיט פערלעגטע הענד אויפ'ן הארצען, און קלעה־ רען און טראנטען, וועגען דעם גרויסען און שרעקליכען אמת, וואס איז פאר איהם ענטפלעקט געווארען. מאנכעם מאל פלעגט ער צוגעהן צום עלטסטען בוים פון וואלד, צום &quot;הונדערט־יעהריגען&quot;, אנהויבען ארוס־ ברעכען די שאל, און אזוי אונבעמערקט פאר זיך אליין אבשטעהן שעה'ן לאנג. ביי זיינע עלטערען אין הויז, און אין דער גאנצער שטאדט, האט זיך דאם שרעקליכע אנגעהויבען פיהלען, א מענש ווערט נעלם אויף גאנצע טעג; מען האט זיך אבער געשראקען צו ריידען דערפון. אפשר געהט ער אין וואלד אריין לערנען, אפשר, אפשר ?... ארעם זיינען געווארען פאר איהם די אידישע למודים, און ענג דער בית־המדרש. מיט דעם שטומען וועהטאג פון א מוטער, וועלכע איז געצוואונגען איבערצולאזען איהרע עופהילעך אויף פרעמדע הענד, האט משה־דוד מאכאווער איבערגעלאזען זיין שטעדטיל, זיינע עלטערען, דעם גרויסען בית־המדרש, און האט זיך געלאזען אין דער גרויסער וועלט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="8. אין דער גרויסער וועלט האט משח־דוד גליק געפונען, זיין גליק איז בעשטאנען אין לערנען. האט ער דען וועניג וואט צו לערנען? און דורשטיג האט זיך ,משה־דוד גע־ ווארפען פון איין ספר צום צווייטען, דעם גאנצען גרוי־ סען אוצר פון מענשליכען וויסען האט ער געוואלט אייג־ שלינגען. אהן א מאס און אהן א שדר האט ער געלערנט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="און געלייענט, ער איז געוועזען דער גליקליכסטער צווי־ שען גליקליכע ער האט ערקענט גאט. פופצעהן יאחר האט משה־דוד פערבראכט דורכאויס צווישען געדאנקען און אידעען, ניט קומענדיג אין קיין שום בעריהרונג מיט'ן ווירקליכען לעבען. די 15 יאחר, וועלכע משדדדוד האט דער וויסענשאפט געווידמעט, זיינען ביי איהם געוועזען אזוי ווי פופצעהן טעג, ווייל ניט מיט דעם היינט מיט'ן מארגען האט משה־דוד געלעבט. ער האט גאר ניט בעמערקט ווי מיט זיין שטארקער האגד האט נאט דעם ציפערבלאט פון לעבען נערוקט אלץ ווייטער און ווייטער, ער האט עס ניט געקענט בעמערקען, צו נאהענט איז ער געוועזען צו נאט. ־ד און ווען די צייט איז געקומען, און האט פון משה־ דוד'ן חוב אנגעהויבען מאהנען, האט זיך משה־דוד זעתר ערנפט און עהרליך צוגעהערט צו איהר פער'כשופיטער שפראך. די שפראך פון לעבען איז אהן טענער און קלאנגען און דאך, וואם פאר א כעטלינע מוזיק! די מוזיק, די געטליכע, האט געטליכע בילדער :ע־ וועבט פאר די אויגען פון דאקטאר מאפאווער. אין די בילדער האט ער דערזעהען זיין בערוף, אויף וואסער וועג ער דארף געהן, און וואס ער דארף טהון."/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="9. טיט זיין צייט האט דאקטאר מאכאווער גלייך שלום געשלאסען, האלב האט ער אוועקגעגעבען פערשיעדענע איבערזעטצונגען, פון וואם ער האט געצויגען זיין היונה, און האלב דער וויסענשאפט געווידטעט. ער האט איצט געהאלטען אין פערענדיגען א כוך, אין וועלכען ער האט איבערצייגענד דערוויעזען, אז רעליגיאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="איז דאם שעדליכסטע פארין מעגשעגס לעבען, ער האט עס דערוויעזען קלאהר און עהרליך, מיטין כחפון זיין גאגצען וויסען. איין אידעאל האט איצט דאקטאר מאכאווער געהאט, און וועלכען ער האט געגלויבט באמת, מיט דעם גאגצען פייער פון זיין גשמה, מיט דער גאגצער הויכקייט פון זיין גייס ט. דער דאזיגער אידעאל איז געוועזען זיין איינציגער גאט, אין איהס האט ער פעראייניגט דאס גאנצע מענש־ ליבע וויסען און ערפאהרונג. יעדע צווייג פון דער וויסענשאפט, איז ביי איהם פעררעכענט געווארען פאר איין איינציג רינגעלע, און גור אלע רינגעלעך צוזאמען שאפען די גרויסע גאלדענע קייט דאס מעגשליכע וויסען. געווים מוז יעדער ריגגעלע פאסען אייגס צום צוויי־ טען, און גיט בלויז, ווען איין ריגגעלע שליסט זיך אפ, ווערט צושאטען די גאגצע קייט, גור אפילו ווען איין ריג־ געלע איז גיט פון עכטע גאלד, ווי איז עס אבער מעגליך ? דאקטאר מאכאווער איז זיכער, אז אלע ריגגעלעך בע־ שטעהען פון עכטע גאלד, און זייגען מיט דער שטארקער האגד פוגים מעגשליכען וויסען, אויף אייביג אייגם איג'ם צווייטען אגגעשמידט. דאקטאר מאבאווער גלויבט אין דעם מיט דעם זעלבען פעלזעךשטארקען גלויבען, ווי אמאל אין אידישען גאט. און זץעגדיג אן ענטהוזיאסט בטבע, האט ער גע־ האפט: ערשטעגם, אז זיין בוך וועט פיעלע אויפעפענען די אויגען, אז פיעלע וועלען אהן שום צווייפעל פערבייטען א בלינדע קארט אויף א זעהעגדיגע, בעשטימטע זאך, גע־ ווים וועלען זיי גיבער גלויבען אין מעגשליכען שכל, וויסען, ערפאהרונג, איידער אין עפעם א גאט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="און אל,; זיבערער איז ער געגאנגען אויף זיין וועג. וועלכען ער אל'ין האט מיט אז וי פיעל מיה אויסגעטרא־ טען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="10. זיין בוך &quot;דער אמת וועגען גאט&quot;, פון וועלכען דער פערלעגער האט זיך פלוצלונג אבגעזאגט, האט דאקטאר מאכאווער אליין ארויסגעגעבען, ניט נור האט עם איהם ניט אבגעשראקען, גור ער האט יעצט פארגעזעצט צו שרייבען זיין צווייטען בוך, וועגען וועלכען ער האט גע־ טרוימט נאך פריהער, איידער ער האט געשריעבען דעם ערשטען. אין זיין צווייטען בוך האט דאקטאר מאבאווער דורכגעפיהרט דעם געדאנק, אז דאס אידישע פאלק מוז פריהער פאר אנדערע פעלקער זיך אבזאגען פון זיין רע־ ליגיאן. אנדערע פעלקער, אנווערענדיג דעם גלויבען אין נאט, האבען אן אייגען לאנד, א גרויסע קול טור, א ליטע־ ראטור מיט טיעף־איינגעווארצעלטע טראדיציעם, זיי הא־ בען זיך ניט וואס צו שרעקען, און ווייל אונז, אידען, פעהלט עם אוים, דארפען מיר דוקא זעהען וואם פריהער און גיכער צו געוואוינען אונזער פאלק צום געדאנק צו לעבען אהן רעליגיאן, א. ז. וו."/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="11. גור אט האט די ראד זיך אן עפעס פערהאלטען, זי האט זיך אבגעשטעלט, און פלוצלונג האט זי זיך געגעבען א דרעה צוריק... א קינד, א ליעכ־הארציג קינה וועלכעם איז ערצויגען געווארען אויף די הענד פון דאקטאר מאכאווער, א קיגד פון זיין איינציגען יוגענד־פריינד, מיט וועלכען ער פלעגט צייטענווייז טהיילען זיינע געדאנקען און ערלעבניסע. די געדאנקען און ערלעבניסע, וועלכע מען קען א פריינד אג־ פערטרויען, וועלבע מען קען ארויסזאגען פאר א צווייטען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ניט שרעקענדיג זיך אז זיי זאלען דאריבער ביי זיך אדיין דעם חן פערליערען• אט ביי דעם פריינד, ביי זיינעם, איז א קינד שלאף געווארען. די גירען האבען אויפנעהערט ביים קינד ארבייטען, עס קען קיין וואסער ניט לאזען, עס מוז שטארבען. און דא קומט דאס גרויסע אונגליק, דאס גרויסע איבערקעה־ רעניש אין לעבען פון דאקטאר מאכאווער. וואו איז די וויסענשאפט? וואס שווייגט זי? פאר וואס שווייגט זיין גרויסער נאט פון מענשליכער וויפען, וועלכען ער האט מיט פרייד און מיט ליעבע זיין לעבען געווידמעט ? איז נאך דא ערגעץ־וואו א הימעל מיט א בעהאלטענעם גאט ? מען האט פערבעטען די גרעפטע אויטאריטעטען. זיי האבען געהייסען טהון די אלע אנגענומענע מיטלען אין וועלכע קיין שום דאקטאר גלויבט באמת אליין ניט; זיי חאבען נאך צו קיין געווינשטע רעזולטאטען ניט גע־ בראכט. זיי האבען געהייסען דאם קינד אין הייפע וואנעם זעטצען. איבער גוואלד פונ'ם קינד שוויים ארויסציהען... שטעלען באנקעס, וכדומה... דאקטאר מאכאווער האט פלוצלונג איצט אין די אלע מיטלען אויפגעהערט גלויבען, וואו איז אבער געוועזען זיין שכל ביז אהער? פאר וואס, ביז אט דער קאלטער, טרוקענער פאקט, וועגען וועלכען ער ווייס שוין יאהרען און יאהרען פאר וואס ביז ער האט זיך מיט איהם ניט געשטעלט פנים אל פנים, איז אפילו ער, דאקטאר מאבא־ ווער, געבליעכען נלייכגילטיג, פאר וואס ?.&quot; אויב די וויסענשאפט איז אונבעהאלפען צו איין חול את, ווער קען איהם גאראנטירען וועגען נאך פיעלע זאכען? אפשר געפינען זיך אויף דער גאלדענער קייט נאך א פך רינגעלעך פון פאלשען גאלד? ווארום אויב 'מען קען איין רינגעלע בעפאנצערען מיט אזא פאלשען גלאנץ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="קען טען דאך בלענדען די אויגען טיט פיעלע... צוליעב וואס־זשע האט מען איינגעשלאסען אין דער גאלדענער קייט רינגען פון פאליטען גאלד?... צוליעב אייגעךנוטץ, אדער אפשר האט עם די אונוויסענהייט געטהון?.&quot; דער געזונדטער און שטארקער גלויבער אין דער ווי־ סענשאפט, אין מענשלינען שכל און ערפאהרונג, איז פלוצלונג געבליעבען אהן בעוועגונג און אהן רוים. ער האט זיך ניט געקענט ריהרען, ניט געווארסט וואם צו טהון, וואוהין זיך ווענדען ? מערקווירדיג, וואס מעהר ער האט זיך צוגעהערט צו די רייד פון די דאקטוירים, וואם מעהר ער האט זיך צוגע־ קוקט צו די מיטלען וואם די נעהמען אן, אלץ לעערער איז זיין נשמה נעווארען. זיי, די דאקטוירים, מיט זיי-ער צינישער אונוויסענ־ הייט, האיען אזוי ווי פיאווקעס, דאם גלויבען פון זיין נשמה אויסנעזויגען, ער האט נעזעהען אז קיינער ווייסט נאר ניט, פערשטעהט גא ר ניט. די מענשליכע אונבעהאל־ פענקייט האט איהם אנגעריהרט, צו וואס־זשע טויג זיי דאם נארען זיך און די וועלט? צו וואם טויג זיי איינ־ ריידען אז זיי ווייסען? זאלען זיי זיך ניט שעהמען און מודה זיין זי יער בלינדקייט, וועט עם וועניגער אומגליק ברייננען. נור אויב די דאקטוירים ווייסען ניט, איז נאך ניט אלעס; דאקטאר מאכאווער ווייסט, אז עם זיינען פארהאן גרויסע דיקע ביכער, וואו עם בעהאלט זיך דער גאנצער אוצר פון מענשליכען וויסען און ערפאהרונג, ער וועט זיך ווענדען צום מקור גופא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="12. און אזוי ווי איינער וואס טרינקט זיך, קעמפענדיג פאר זיין לעבען, חאפט זיך אן אפילו אן א שפענדעל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אזוי האט דאקטאר מאכאווער זיך אנגעכאפט אן די אויטאריטעטען פון דער מעדיצינישער וויסענשאפט. ער אליין האט לאנג געזופט, געפארשט אומזיסט! די מעדיצין דערצעהלט טרוקענע פאקטען, אזוי איז עם געוועזען, און עם קען זיין אנדערש אויך. פאר וואס איז עם אזוי געוועזען, און פאר וואם עם קען זיין אנדערש אויך אויף דעם האט קיין ענטפער די מעדיצינישע ווי־ םענשאפט. און דאקטאר מאכאווער האט אנגעהויבען פיהלען ווי איינער וואם געהט אויף אויטאמאטישע טרעפ. די ראד דרעהט זיך האסטיג, מען דארף זיין שטארק און פארזיב־ טיג, אז ניט אז ניט קען מען פאלען און האלדז און נאקען צוברעכען. ער האט אנגעהויבען פיהלען, אז דער באדען, וועלכען ער אלי ין מיט זיינע קרעפטיכע הענד האט פאר זיך אויסגעשפרייט, הויבט זיך אן ארויסגליטשען פון אונטער זיינע פיס, און פאלען ווילט זיך ניט, קיינער פיהלט ניט מיט מען לאכט!&quot;&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="13. און ווען דאקטאר מאבאווער איז אויף מארגען און איבערמארגען געקומען צו זיין פריינד, און מען האט איינגעלאדען אנדערע דאקטוירים, דורכאויס די גרעסטע און די בעריהמטעפטע מענער, און זיי האבען געראטהען צו טהאן דאם זעלבע וואם די פריהעריגע, האט דאק־ טאר מאכאווער מיט א געבראכענעם געמיטה זיך גע־ ווענדעט צו זיי: &quot;הערט אויף צו מאטערען דאס קינה איהר פייג־ לינגע! גלויבט איהר דען אן דעם וואם איהר טהוט?..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ער איז צונעגאנגען צום קינד, וועלכעם מען האט נור־רואס פון וואנע ארויסגענומען. די בעקעלאך זיינען ביי דעם געווען רויט, פערפלאמט, ווי צוויי שעהנע, רויטע עפעד, די שווארצע געגרייזעלטע האאר זיינען נעווען צושוי־ בערט, דאש לייב פריש און ווייס, די אויגען..&lt; אין קינד'ם אויגען האט זיך שוין דער טוידט אויפגעהאלטען. און זיי, די אויגען, האבען גערעדט צו דר. מאכאווער, אויף א שטילער שפראך, אויף א שפראך אהן ווערטער און אהן קלאנגען: &quot;איהר גרויסע, איהר זייט אזוי גרויס און געזונד, איהר ווייסט דאך אזוי פיעל, אזוי פיעל טויזענדער יאהרען האט איהר געלערנט און געלערנט. זעהט, טהוט א טובה, זעהט גוטע מענשען, העלפט מיר, לאמיך בלייבען לעבען, טהוט עס צוליעב מיין מוטער, וועלכע האט איהר לעבען פאר מיר געשטעלט אין קאן, טהוט עס צוליעב מיין פאטער, וועלכער וועבט וועגען מיר אין די טונקעלע פריהמארגענם אזוינע זיסע, אזוינע האפנונגספאלע חלומות, היינט איך אליין? נאך גאר אן עופה'לע, האב נאך גאר ניט געלעבט, גאר ניט געזעהן. און איך גלויב דאך אזוי אין אייער וויסען. איך נלויב, מיין לעהרער, מיין פאטער, מיין מוטער, נלויב זעהר דאקטאר מאכאווער, איך גלויב אלעמען רואם ווייסען, זעהט, האט רחמנות&quot;."/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="14. אריינקוקענדיג טיעף אין דעש קינד'ם אויגען, וואו דער טוידט איז שוין אזוי זיכער נעזעסען, איז דאקטאר מאבאוועריס גרויסער שטערן בלאם געווארען, א פאם ערד, א שווארצער, האט זיך אין דער מיט ארועקגעלייגט, א צייכען פון גרויסען טרויער די לעצטע וועלט איז חרוב געווארען. דאקטאר מאבאווער האט זיך אראבגעלאזען אויף דער ערד פאר'ן קינד, און שטיל, קוים וואם מען האט נע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="הערט, האט ער ארויפגערעדט: זיי מיר מוהל, שלום, איך האב געכען דיר געזינדיגט, אדע האבען געגען דיר געזינ־ דיגט די גאנצע וועלט!... זיין פריינד איז צו איהם צוגעלאפען: וואט איז טיט דיר, משה־דוד? און האט איהם פון דער ערד אויפגעהוי־ בען. יעמאלט האט דאקטאר מאכאווער ארומגעכאפט דעם קינד'ם קאפ, א שטארקען קוש געטהאן, און האט גע־ זאגט צום קינד: שלומ'קע, שלומ'קע, שפיי מיר אן אין פנים!.... וואש רעדפטו, משה־דוד, וואט שרעקסטו אונז ? ! האט זיין פריינד איהם געפרעגט. איך בין ווערטה, איך בין ווערטה!... מעהר האט דאקטאר מאכאווער קיין ווארט גערעדט און איז אוועק־ געגאנגען. אין פיער טעג ארום איז דאם קינד געשטארבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="15. אריינקומענדיג צ־ זיך אין קאבינעט, האט דאקטאר מאבא,־וער אין הארצען געזאגט: &quot;מיין איין האנד קען דאך צוואנציג קינדער אויפהאלטען. און דא, מיט מיינע כיידע הענד, מיט מיין מה, מיט מיין נשמה, צוזאמען טיט אלע אויטאריטעטען פון דער מעדיצין, האבען ניט גע־ קענט העלפען איין איינציג שוואך עופה'לע&quot;. דאקטאר מא־אווער האט פונאנדערגעעפענט אלע ז־ינע פפריפ־אלמערם, זיך אוועקגעזעצט אויף דער היילער פאדלאגע, און האט לאנג און יאמערליך געוויינט. גרויפע, קיילעבדיגע טראפען טרעהרען האבען זיך געקייקעלט איבער זיינע ווייפע באקען, אראפפאלענדיג אויף דער ברייטער, שווארצער בארד האבען זיי זיך צו־ שלאגען אין קליינע טראפענדלעך, און זיינען ערגעץ־וואו הינטערן בארד פערשוואונדען. זיין גרויפער, געזונדטער קערפער האט קאנוואולפירט פון זיין שטארקען שלובצען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="ער האט זיך נעלאזט בעהערשען פון זיינע געפיהלען, און האט געקלאגט אויף זיין נרויסען אונגליק. דאס איז געוועזען דאס צווייטע מאל אין זיין לעבען, וואס זיין נשמה האט געוויינט. אזוי האט ער געוויינט מים 25 יאהר צוריק, בעת ער האט בעוויינט זיין ערשטען גלויבען דעם אידישען נאט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="16. קאלט, כמעט נלייכגילטיג האט דאקטאר מאכאווער אלע זיינע מאנוסקריפטען צוריסען. &quot;וואס איז אזוינס מענש? וואס איז אזוינם גאט, נלויבען ?&quot; און ער האט זיך אליין געענטפערט: מענש איז אזא זאך, וראם האט א נאט. דער אבער, וואט האט ניט קיין נאט, קען צווישען מענשען ניט אריינגערעכענט ווערען. אהן א נאט, אהן א גלויבען, איז מען אן אלטע חרוב־געווארענע וועלט, א בארג לעהם און ציעגעל, וועל־ כע די זונן ברענט און דער רעגען נעצט, א וועלט וועגען וועלכער עם ודעט פיעלייכט אמאל זיך ווער געפינען און א פוך אנשרייבען. איז ער דען ניט אבוך, א נאנצער כוך, געגליפען צו־ די ביכער וועלכע געפינען זיך אין זיינע אלמערם? זיי זיינען וועלטען, וועלטען פון פאר טויזענד יאהר, וועלטען פון פאר צעהךטויזענד יאהרען. גרויע, גרויע, לאנג ארוג־ טערנעגאנגעגע פון דער לעבענס־ארענע, פון דער ערד־ אבגעמעקטע, במעט פון דער געשיבטע פערגעסענע, דער חילוק צווישען זיי און איהם בעשטעהט בלויז דעריין, וואם זיי האבען געלעבט אין געוויסע צייטען, ווייטע און פרעמדע איינם צום צווייטען, און ער, משה־דוד מאבא־ ווער, האט געלעבט מיט זיי אין אלע צייטען. די צייט איז געשוואומען אונבעשטי־מט וואוהין, דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="טאג האט געיאגט די נאכט, די נאכט דעם טאו,."/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="17. דאקטאר מאכאווער האט אויפגעהערט צו לערנען און לעזען, עם האט איהם געפעהלט דאם נלויבען. ער אליין מיט זיין אייגענעם שכל, האט געוואלט דערגעהן, וואם אזוינס איז עם א &quot;מענש&quot;, און וואם אזוינש איז עם &quot;נאט&quot;, און אין וואם בעשטעהט דער חילוק צווישען מענש און נאט. אויב ער, משה־דוד מאכאווער, איז דאס וואס מען רופט אן א מענש, דארף ער דאך זיך אליין קענען לכל־הפחות פערשטעהן. און ער האט איבער א נייעס אנגעהויבען זיך צוקוקען צו מענשליבע פיהרונגען, אין וואם זייער גלויבען בע־ שטעהט. ער האט געקוקט שטיל, אהן ווערטער, אזוי ווי א גאסט וועלכער קומט צום ערשטען מאל. איינמאל איז צו איהם אין קאבינעט אריינגעקומען אן אלטע, קראנקע פתי, וועלכע האט זיך קוים געהאלטען אויף די פים. נאך איידער ער האט צייט געהאט צו פרע־ כען ביי איהר וואס זי וויל, איז זי שוין ביי זיינע פים נעלעגען, און קושענדיג זיי האט זי שלוכצענדיג אתים־ גערעדט: דאקטאר, פריהער נאט און נאכדעם איהר, רא־ טעוועט מיין קינד! איהר האט א טעות, מיין ליעבע פרוי, איהר מוזט אודאי געהן ערגעץ אנדערש־וואו, איך בין קיין דאק־ טאר ניט. אהן א תירוץ, דאקטאר, ער איז מיין שפייזער, מיין קדיש!... און זי האט איהם דערצעהלט, אז דער זוהן איז איהר איינצינע טרייסט, וועלכען זי פערמאגט אין איהר עלענדען לעבען. א שיטיין קען זי ריהרען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="מיין ליעבע פרוי, איהר דארפט געהן צו א דאק־ טאר מעדיצין אנדערש־וואו וועט זי ניט געהן, אט דא וועט זי שטארבען, פאר זיינע אויגען, ער מוז מיט איחר געהן. דאקטאר מאכאווער האט זיך פערטראכט, זיין פנים איז כלייך געווארען. זיינע אויגען האבען א גלאנץ געטהון מיט א שווארצען שיין. ער האט זיך דערשראקען א חאפ געטהון, ווי איינער, וועמען מען וועקט אויף פון שלאף, און דערזעהענדיג שטעהן פאר זיך די פרוי, האט ער צו איחר געזאגט: געהט אהיים און זאגט אייער זוהן, אז איך האב געזאגט, אז ער איז געזונד, ער זאל אויפשטעהן און טהון זיין ארבייט ווי פריהער. א דערשראקענע, מיט אויגען פול שרעק און אומתה, האט די פתי • אנגעקוקט דאקטאר מאבאווער: ווי הייסט, נאט איז מיט אייך, שוין דתי וואכען אז ער קען זיך אויף דער צווייטער זייט ניט איבערקעהרען, פיער מעת־לעת שוין, האט ער קיין לעפעל וואסער אין מויל ניט נעהאט, אלע דאקטוירים האבען זיך פון איהם אבגעזאגט... געהט, גיסט איהם אריין א ביסעל קאלטע וואסער אין מויל, און זאנט איהם וואס איך היים אייך, ער וועט נעזונד ווערען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="18 אז די פתי איז אוועק געגאנגען, האט דאקטאר מא־ כאווער געלאבט פון זיך אליין. ווילד, שרעקליך ווילד האט ער פון זיך געלאכט. מיט פערבראכענע הענד אויפ'ן הארצען איז ער ארומגעגאעען הין און צוריק איבער'ן חדר, בעדויערענד נעשאקעלט מיטין קאפ. ער, דאקטאר מאכאווער, הייסט גיסען אין מויל א האלב־טוידטען קאלטע וואסער. פיע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="לייכט שטארבט ער גאר דערפון... ווי שרעקליך, צ. וואם פייניגט ער זיך אזוי ? ווי דערשראקען און איבערראשט דאקטאר מאבא־ ווער איז אבער געווארען, בעת אין צוויי טעג אתם איז צו איהט וויעדער געקומען די זעלבע אלטיטשקע, און טיט טרעהרען אין די אויגען איהם בעדאנקט דערפאת וואש פריהער גאט, נאבדעש עת האט פון מוידט לעבעדיג גע־ מאבט איהר שפייזעת איהר איינציג קינת אויף אלע איהרע פראגען און בקשות האט דאקטאר מאבאווער איהר נישט געענטפערט. אבער דאס, וואם דאקטאר מאכאווער האט געטהאן מיט איהר און מיט איהר קינה האט עם די עלענדע פרוי ניט געקענט פער־ געסען. וואו זי איז געגאנגען, געשטאנען, האט זי גערעדט פון דאקטאר מאכאווער'ם גרויסקייט, און אזוי ווי אן עלעקטרישער שטראם האט עש זיך צוטראגען אין די אי־ דישע קווארטאלען, און מענשען האבען געגלויבט. פון אומעדום האט זיך דער עולם געלאזען געהן צו דאקטאר מאכאווער'ן. דאקטאר מאכאווער האט זיך דערשראקען, און פאר שרעק האט ער זיך פערשפארט. , די וועלבע זיינען אבער צו איהש נאך הילף געקומען, האבען ניט געוואלט אוועקגעהן נזיט ליידיגען צוריק, גאנ־ צע טעג זיינען זיי ביי זיין טהיר געשטאנען, און האבען געוויינט. ־ זייערע טרעהרען האבען צו איהם געשריען, זיך גע־ בעטען: &quot;משה־דוד מאכאווער! דו האסט פערלארען דיין גלויבען, דיין נים מה פלאקערט פון צארן, אמת, עס איז זעהר שרעקליך, פאר וואש־זשע זאלסטו ניט אפלעשען, ניט גרינגער מאנען דית דיינע אייגענע ליידען דערמיט, וואם דו וועסט אבווישען דעם צווייטענ'ם טרעהר? וויישטו, משה־דוד, וואם עש בעדייטעט אבצוווישען א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="טרעהר, פערגרינגערען יענעמ'ם שווער געמיטה? טהו דאס, טשררדוד, דו דארפסט דערביי ניט ליידען, לייקענסט דערטיט ניט אין זיך זעלבסט. קענטט אונז הייסען עפעס טחון ווי יענער אלטיטשקער. לאבען פון זיך אליין. ביטער לאכען, זיך טרינקען און פערגעהן אינ'ם אייגענעם גע־ לעכטער, נור אבי העלפען אונז! זעה אונזערע פנימיער, קוק זיך גוט איין אין אונזערע אויגען, וועסטו דעם גאנצען צער, דעם גאנצען יאוש און טרויער דארט דערזעהען' אפשר וועסטו אליין אויך צוליעב אונז געהאלפען ווערען&quot;... און משה־דוד האט יעדען געהייסען עפעם אנדערש טחון, זיי זיינען געגאנגען, האבען געטהון, ווי ער האט זיי געהייסען, און פיעלע זיינען געהאלפען געווארען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="19. טאג־טעגליך זיינען צו משה־דודין געקומען מענשען בעטען ער זאל זיי העלפען, טאג־טעגליך זיינען די געהאל־ פענע געקומען איהם דאנקען. וואס־זשע הייסט עם ?... &quot;הייסט עם דען ניט אז מען דארף נדר גלויבען, עם מאכט ניט אוים אין וואס גלויבען, אבי גלויבען... אט דאם איז עטוואם גאר גרויסעם, אט צו וואם זיין אוננליק האט איהם געפיהרט, אזא וויכטיגע ענטדעקונג. עם' קען זיין, אז מענשען. ווייסען עם שוין לאנג, ער אבער איז צו דעם דערנאנגען מיט אייגענער ערפאהרונג&quot;. דאקטאר מאכאווער'ן איז קלאהר געווארען, פאר וואט יעזוש קריסטוס איז געווארען א גאט, ער האט גע־ גלויבט אז ער איז א גאט. זיין שטארקער גלויבען האט געצוואונגען די וועלט צו אנערקענען איהם, און אויך אני הויבען גלויבען. יהודא, איז געווען דער אומגליקליכסטער אין דער וועלט, ווי יל ער איז געווען נעשלאגען מיט אונ־ גלויבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="דאקטאר מאכאווער האט אנגעהויבען בענקען נאך א גלויבען, דאם גלויבען האט איהם אנגעהויבען רופען, פערנארען צו זיך. ער וואלט שווערען, אז עם רופט איהם. ער הערט עס, ווי עש הערט עש דער, וועלכער געהט אליין ביי־נאכט אין א געדיבטען, פינשטערען וואלד, און דערהערט פלוצלונג אז מען רופט איהם ביים נאמען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="20. אויב שוין יא נלויבען איז נעהענטער פאר אלעס צו דאקטאר מאכאוועריש הארצען דער אידישער גאט, דער נאט פון אברהם, פון יצחק און פון יעקב. א ווארימקייט האט דורכגענומען דאקטאר מאבא־ ווער'ן בעת ער האט שטיל, פאר זיך ארויסגערעדט די נעמען פון די דריי הייליגע אבות. זאל זיין, אז זיינען טאקע קיין מאל ניט געוועזען, זאל זיין אז זייערע נעמען זיינען בלויז מיפען, מיפען, מיט וועלכע מען בעצייכענט געווישע עפאבען אדער וועלטען, אפילו אייביגקייטען די נעמען זיינען איהם אבער זעהר טהייער, זיי בערוהיגען זיין נשמה, און הויבען הויך, אין די הימלען, זיין גיישט. און מיט פרייד, געמישט מיט שמערץ, האט דאקטאר מאבאווער דערפיהלט אז ער גלויבט. ער גלויבט איג'ם גלויבען אליין. און ווען מענשען פלעגען צו איהם קומען נאך הילף, פלעגט ער זיי טריישטען: נאט וועט אייך העל' פען. גלויבט!.&quot; און עם האט זיך פערשפרייט א קלאנג, אז דאקטאר מאכאווער איז רעליגיעז פרום געווארען, ער דאווענט זא־ נאר אלע טאג. און אונצעהליגע מענשען שטעלען זין א3 יעדען פריהמארגען נעבען דער הויז פון דאקטאר מאבא־ ווער זיי ווילען זיך איבערציעען• זייגער זעקש הויבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="זיי אן שוין זיך צוזאמענקלייבען. די שוואכערע פון זיי קענען זיך ניט בעהערשען אפילו לפנים. זיי שפארען זיך כיז צו אוגפערשעהמקייט, קריכען אין די פענסטער, זיי שרייען און אמפערן זיך ווענען דאקטאר מאכאווער הויך אויפ'ן קול, אז ניט נור הערט זיי דער, צו וועמען זיי ווענדען זיך, נזר זייערע קולות הערען זיך איבער דער נאנצער גאס. אט לאמיך אזוי לעבען שרייט איינער ווי נור זיינע כהות ערלויבען איהם אז איך אליין האב איהם געהערט פון הינטער'ן פענסטער זאגענדיג: &quot;וארשתיך לי לעולם&quot;. יא, איך אויך! נעוויס, דאווענט ער! צווישען עולם ווערט א טומעל, עם געפינען זיך אויך אזעלכע, וואט זיינען ניט צופריעדען מיט אזא בענעהמען זיר•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="21. די אידישע אינטעליגענץ זעהט אויסצומיידען דאק־ טאר מאכאווער'ס הויז. אויב עס קומט א מאל אויס, וועמען פון זיי דורכצוגעהן פארביי זיין הויו, געוועהנליך אויף דער צווייטער זייט פון נאם, האלט דער דורכגעהער די קאפ אראפגעלאזען• ער וויל גאר ניט זעהען, רואם דארט קומט פאר. ' אייניגע פון זיי פיהלען טיעף ביי זיך אין הארצען, אז דאקטאר מאכאווער איז ניט גאר אינגאנצען אומגע־ רעכט. אנדערע וויעדער דוכט זיך אויס: אז אויב ניט אין גאנצען, א שטיקעלע שולד האבען זיי אין דעם, וואם פון דאקטאר מאבאווער איז געווארען• זיי קענען זיך אליין קיין שום חשבון ניט אבגעבען. אין וואס און פאר וואם בעשטעהט זייער שולד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="אלע פארנאכט, ווען דאקטאר מאכאווער נעהט זיין טעגליכען שפאציער־גאנג, קוקען איהם נאך הונדערטער אויגען און פערפאלגען איהם מיט זייערע פארשענדע &quot;וועלען אויסגעפינען&quot; * כליקען. די וראם געהען אויף דעם זעלבען שטעג וראי ער, קעהרען אב דעם וועג. ער קוקט זיך אבער אויף קיינעם ניט אום, און געהט צו זיין בעשטימטען ארט. זיין גאנג איז פאמעלאך, אויסגערעכענט, אראבלאזענדיג זיין דיקען מאהאגאנע שטעקען, צום ריטם פון יעדען טראט. א רוהיגער צערטליכקייט, וועלכער איז ריין פון יע־ דער ליידענשאפט פלאטערט אויף זיין פנים, זיין גאנץ אויסזעהען לאזט איבער דעם אונערקלעהרליכען איינדרוק פון פרישען, ווייסען שנעע, פון שנעע וועלכער האלט נאך אין פאלען. אמאל זיינען איהם געגאנגען מענשען אנטקעגען, מיט גרויס דרך־ארץ, און היינט מיט מורא. אמאל האבען זיך מענשען אין זיינע בליקען נע'טובל'ט, געהייליגט און ריין נעוואשען היינט זיינען פאר זיי זיינע אויגען טיעפע, קאלטע, פול מיט בעהאלטענע סודות־קוואלען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="געדרוקט ביי גאלדמאן און שטיינבערג, 24 ווענדאוואטער סט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL119" TYPE="BACK" ORDER="40">
          <div ID="DIVL120" TYPE="COVER_SECTION" ORDER="40">
            <div ID="DIVL121" TYPE="CONTENT" ORDER="40">
              <div ID="DIVL122" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="40" LABEL="פי י י ז 8 סע נ ט. ארויסגעגעבע! פו! פיפעלפ -פאבלישינג אספאסיאיישאן, .262 אי סט הויסטא! סטו־יט, ניו־יארק. ר■ '3^'Bo^o3^1x"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
