<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL="הספריה הלאומית 5572 £ 31 8 ארנשטין, מרק, מ&quot;ן ווייביס משוגעת : וווווווווווווווווווווווווו 01 א.* 2170007-10"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="מארס ארנשטיין"/>
              <div ID="DIVL10" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת"/>
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="קאמעדי אין איין אקט• פרי י ז 0 2 סע נע (*'יןד־אגניבךסיש** *! 'י פער^אג מאסם יאנקאוויץ, 179 איסט בראחויי ניו־יארס."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL12" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL13" TYPE="STATEMENT" ORDER="6" LABEL="13218' &lt; 3ן־*יין ידידיו ז&quot;ל"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL14" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL16" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL17" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="פ ער ז א נע ז: גבריאל שטיין, א רייזענדער (וואיאזשאר). ראזא. זיין יונג ווייבעל. הלארא, איהר שוועסטער, אי ונגע אלמנה. אדאלר וועבער. א קליינער פאבריקאנט. שטיין'ס א יוגענד־פריינד. דיענסטמיידעל ביי שטיין. ארט : ארייך מעבלירט זאאל ביי שטיין. ו ו ע ב ער מיט'ן דיענסטמיידעל לקומעז אדיין פון מיטעל־טהיר). ו ו ע ב ער וטראגט א שווארצען ראק. זעהט אוים יובדטוב'־ דיג און זעהר צוטראגעז'): איז. זאגסטו. דער הערר נאד נישט געקומען? די ע נם ט מ י יד ע ל : טיר ערווארטעז איהם יעדען מא־ מענט. ו ו ע ב ער : האב איר. הייסט עס. נישט פערשפעטיגט... זעהר נוט. דיענסטמיידעל: וואם פערשפעטיגט ? ו ו ע ב ער : גארנישט... כ'מייז נאר... הער! איד וואלט זיר וועלעז באלד דורכרייזעז מיט דער מאדאם קלארא. געה זאג איהר... ניין. זאג איהר בעסער גארנישט... דיענסטמיידעל: גאר נישט ? ו ו ע ב ער : ניין. ס'הייסט זאג איהר יא... נאר נישט מעהר. אז איר ביז געסומעז אוז בעט זי זעהר... אז איר וויל מיט אהיר ריידען... דיענסטמיידעל: גוט. לודיל אוועק.) ו ו ע ב ער (כאפט זי ביי דער האנד): ווארט נאר. דיענסטמיידעל; וואם נאר רען: ו ו ע ב ער : ווייסט ניט צו האט שוין דער בריער־טרעגער נעברענגט מיין בריער ? דיענסטמיירעל: וועלכעז בריעף ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="4 מארק ארענשטיין ו ו ע ב ער: נו, מייז בריעה... אהא. ■דו ווייסט דאד נאד נישט... ויענסטמייועל לשעצטיש): אזוי ? איתר מיינט ווירסציד, אז איר ווייס נאד נישט? ו ו ע ב ער (שנעצ): דו ווייסט ? אז וואס וואס... דיענסטמיידעצ (קענטיג אז זי זאגט א ציגעז'): גע־ ברענגט... רעד בריעפטרעגער האט געברענגט אייעד בריעה אוז האט איהם אוועקגענעבען... לבצייבט שטעהז.) •ו ו ע ב ער לאונרוהיג'): וועמען ■דיענסטמיידעצ: דער מאדאם. ו ו ע ב ער : וועצכער מאדאם ? די ע נס ט מ י יד ע צ : נו, דעי מאדאם שטיין. ו ו ע ב ער : שטיין! אט האסטו דיר! דער בריעה איז דאד געוועז אדרעסירט צו איהר שוועסטער, צו דער מאדאם קצארא. נישט מעהר נאד די וואהנונג האב איד אויפגעגעבען ביי שטיין... דיענסטמיידעל: אזוי ? לדרעהט זיר ארויס.) אהא! ווייס איד שוין! די מאדאם האט שפעטער 'דעם בריעה איבערגעגעבען איהר שוועסטער... ו ו ע ב ער : דו ווייסט עס אויה געוויס, דיענסטמיידעל: א שעהנע פראגע. איר האב דאד אציין געזעהעז. ו ו ע ב ער : וואם האסטו געזעהען ? די ע נס ט מ י יד ע צ : ווי די מאדאם קצארא האט דעם בריעה געצייענט... ו ו ע ב ער לדערפרעהט): געצייענט?! נו. און וואם ? דיענסטמיידעצ (שויז אויה זיכער): וואם פרענט איהר! אצערציי סאצירעז האבעז זיד געביטעז אויה איהר שעתן פנים... ו ו ע ב ער לשטראהצט): אויה איהר שעהן פנים... דיענסטמיידעצ: און איהרע שעהנע א'ויגעז האבען געשמייכעצט אזוי צופרידען. אזוי גציקציד, נצייר ווי... ו ו ע ב ער (ציהט זי ביי דער צונג): ווי ? ווי ?... דיענסטמיידעצ: וואם זאצ איר זאגען: נצייר ווי זי וואצט א ניי זיידעז קציייד אנגעמאסטען... ו ו ע ב ער (כאפט און שטופט איהר אדיין א מטבע): נא דיר דערפאר א רובעצ!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מיין ווייב'ם משוגעת 6 דיענסטמיידעצ (בעקומט נאר מעהר קוראזש): צוויי מאצ האט זי רעם בריעח געצייענט... ו ו ע ב ער ; צוויי מאצ זאגסטו? נא דיר צוויי רובצ. (גיט איהר.) די ע נס ט מ י יד ע צ : מיד דאכט זיך אפיצו. אז דדיי מאצ... ו ו ע ב ער : דריי מאצ ? נא דיר דריי... (ער 'עאפט זיר אבער באצד צוריה.,) איד האב מורא זי וועט איהם באצד האבעז הונדערט מאצ געצייענט... פאר מיד איז צוויי מאצ אויר גענוג. נו געה און בעט זי אריין אהער. ויענסטמייזעצ: אז פאר אייר איז גענוג איז פאר טיר אויר גענוג' א דאנה! (בעהאצט ס'נעצד.,) איר רוח זי אייר נצייר ארייז. (אבצויפענדיג שמייכעצט זי פאר זיר.) ציגען איז דאד ס'בעס־ טע געשעפט... (אב.,) יו ו ע ב ער (הוסט איהר נאד,): די קציינע איז אפיצו א גרויסע ציגנערקע, נור איצט האט זי דאכט זיר היין ציגעז נישט גע־ זאגט... אויב אזוי ווער איד נאד היינט מיט מזצ א חתן... (שפרייזט נערוועז איבער'ן צימער,) ם'זאצ מיר נור אין דער צעצטער מינוט נישט אויספעהצעז היין קוראזש, ווי דעמאצם... (בצייבט שטעהן ביים שפיע־ נעצ און דראהט צו זיר מיט'ן פינגער.,) הער דו. אויב דו וועסט איהר היינט ענדציד נישט זאגען וואס דו פיהצטט פאר איהר, בצייבסטו ביי מירא בחור אויף דיין גאנץ צעבען!... מעגסט מיר שויז הייציג נצוי־ בעז!... קצארא (קומט ארייז,). יו ו ע ב עד (בעמערקט זי אין שפיעגעצ און בצייכט באצד אב־ הענדיג,): א... ק צא רא : הערר וועבער... ו ו ע ב ער : יא. איר... א נוטען אבענד אייר, מאדאם... מיין... מיין האכאכטונג... ק צא רא (דערצאנגט איהם פריינדציד די האנד,): א נוטען אבענד. איהר זענט שוין צאנג דא ? ו ו ע ב ער (אביסעצ צומישט,): א. שוין גאנץ צאנג. ס'הייסט פערקעהרט. כ'מייז. נאר וואס בין איד אריינגעקומעז. וואס מאכט איהר היינט, מאדאם ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="6 מארק ארענשטיין ק צא רא (שמייכעצט צופרירען זעהענדיג ווי ער ווערט צו־ מישט ביצויז פון איהר געגענווארט): ביטע. פאר וראם זיצט איהר נישט. ו ו ע ב ער (זעצט זיר ראש): א דאנק 1 (זיי שוויעען א וויי־ צע. א פערצעגענהייט). ל! צא רא (אבי צו ריידעז): איהר האט געווים געמיינט' אז טייז שוואגער איז שוין געקומען! ו ו ע ב ער (שנעצ): יא, איר האב ווירקציר געמיינט. איד בין זאגאר געוועזעז איבערציעט... אז... (האקט אב.) ק צא רא : הערר וועבער! ו ו ע ב ער (שפרינגט אויר): וואם. מאדאם? ק צא רא : שטערט אייר נישט. זיצט. ו ו ע ב ער (געהארכזאם): גוט, מאדאם... ל! צא רא : דאכט זיר, אז איהר האט מיר געוואצט עפעס זאגעז... ו ו ע ב ער (דרייסט): ווירקציד! איהר האט עם מיר פון מויצ ארויסגענומען. נייז! פוז הארץ האט איהר עם מיר אויר א וואונדער־ בארעז ארט ארויםגעריםעז... ווירקציר איר האב אייר 'געוואצט היינט זאגעז... ענדציד היינט... פיעצ מאצ האב איד שוין בעשצאסען. נאר קיינמאצ... ביז איצט... און ענדציר היינט... ק צא רא (וויצ איהם ארויסהעצפען): היינט האט איהר מיר געוואצט ענטדעקען... ו ו ע ב ער (ענדיגט): ...דעקעז... (דרעהט רעם ציצינדער אין ביירע הענד. נערוועז.) ו ו ע ב ער (שטאמעצט): אז... שוין צאנג... גאנץ צאנג... ס'וועט שויז זיין זעקם וואכעז... און אפשר נאד צעעער... אויר מיין ווארט. אז נאד פיעצ צענגער... (פאצט איהם פצוצצונג ארוים דער ציצינדער פון האנד און קייקעצט זיר אוועק, אזוי אז וועבער מוז פער־ צאזעז זיין שטוהצ און יאגעז זיר כמעט אויר אצע פיער נאכ'ן ציציג־ דער. אוז ווען ער האט איהם שוין ענדציד געפאקט בצייבט ער שטעהן פערשעהמט און אבהענדיג. נישט קענענדיג א קוק טהוז אויר קצארא.) איז וואם מאיכט איהר היינט מיט'ן געזונד? ק צא רא (האצט זיר קוים איין פון צאכען): וואס איז מיט אייר היינט. הערר וועבער... ו ו ע ב ער : גאר נישט. פערקערט... דוקא היינט וועצ איד..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת 7 ס'הייסט האב איד בעשצאסען... (פצוצצונג.) איד וועצ שויז בעסער קומעז מארגעז... לוויצ אנטצויפעז.,) ק צא רא (האצט איהם אבי): אבער הערר וועבער, ווארט נאד... מיין שוואגער קומט באצד. ו ו ע ב ער : איד קום אויר באצד... (אנטלויפט), ק צא רא (בצייבט בעטריעבט. געהט צו צום פענסטער, פער־ טראכט זיר. ו ו ע ב ער (קומט צוריק פערשעהמט. געהט ארייז שטיצ פון איהר נישט בעמערקט. שטעצט זיר הינטער איהרע פצייצעס און רעדט ארויס שטיל): א יד האב אייר ציעב. קצארא... ק צא רא (ציטערט אויר דערפרעהט): איד ווייס... ו ו ע ב ער : איהר? פון וואנען ווער האט עם דעז אייר נעזאגט ק צא רא : איהר אציין... און נישט איין מאצ... איר האב עם שוין צאנג פערשטאגעז... צאנג געפיהצט... ו ו ע ב ער : (דערפרעהט'): שויז צאע! זעהט!... אבי איד האב געמיינט. אז איהר ווייסט גאר נישט און איהר וויצט אפיצו נישט וויסעז. וואם ס'טהוט זיר ביי מיר אין הארץ... ק צא רא (געריהרט'): ס'איז ניט געוועזעז אזוי. א זנארץ פיהצט א הארץ... ו ו ע ב ער (שרייט אויס'): וואס איד הער דא איצט! הייסט עם אז... איהר אויר... ק צא רא: יא. איר האב אייר אויר ציעב!... ו ו ע ב ער (קען גאר נישט זיין פרייר בעהערשען'): ו ואס רעדט איהר! אד! געוואצד... וואסער גציק ס'האט מיד פצוצצונג בעגעגענט!... איד וואצט דאכט זיר איצט ארום געכאפט די גאנצע וועצט אוז צוגעדריקט צום הארצען, אט אזוי... (כאפט זי ארום.) די גאנצע וועצט וואצט איד צוקושט... (וויצ זי קושען.) ק צא רא (דרעהט זיר קאקעטיש ארויס פון זיינע הענד): האצא. הערר וועבער! אויב איהר וועט וועצען קושעז די גאנצע וועצט. וועט איהר מיר צו קושעז נישט באקומען... ו ו ע ב ער (ווערט ביי זיר שטארק'): נישט באקומען. זאגט איהר? איד וועצ זיר אצייז נעהמעז! ווייס איד נאה אז איהר ציעבט מיד וועט אייד שויז קיינער פוז מיינע הענד נישט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="8 מאמן ארענשטיין ארויסשרייסעז! ווי צאנג איר האב נישט געוואוסט האב איד נישט געוואוסט! אבער אז איר ווייס שוין... ה 5 אר א וענדיגט מים זיין מאז'): ווייסט איהר שויז&quot;. ו ו ע ב ער נאר איהר'): &quot;.ווייס איר שויז&quot;.. (בעמערקט איחר צאכעז.) איהר צאכט גאו פון מיד?... ג צא רא ושעצמיש): היציאה!... איד מעג דעז צאכעז פת א מאנסביצ?&quot;. ו ו ע ב ער (פערשעהמט): אויב איהר מאכט הוזה פון מיין מאנסביצשאפט... אמת. איר ווייס אז איר זעה איצט אויס ווי א שיצער ביים ערשטעז עסזאמען... וואס קאן איד איד העצפעז ס'איז דאד טאקי ביי מיר צום ערשטען מאצ... 28 יאהר בין איד שויז אצט און דאד האב איד נאד ביז איצט אויר מיין ווארט היין מאצ זיר נישט ערקצערט אין ציעבע גןייז פרויענצימער... אויר מיין ווארט!&quot;. ק צא רא: איד נצויב אייר... ו ו ע ב ער: ווייצ איר האב נאד ביז איצט נישט נעציעבט... ה צא רא: ראם. זעהט איהר. איז דוקא א קצייניגקייט וואם שטערט וישט די מענער זיר צו ערקצערען אין ציעבע.&quot; פערקעהרט. ס'זענען פערהאנען אפיצו אזעצכע. וועצכע מיינען. אז ציעבע אהן ציעב איז ערשט די רעיהטע ציעבע.&quot; (צאכט.') ו ו ע ב ער: איר מיין נישט אזוי&quot;. זאצ מיד גאט שטראפעז&quot;. איד האב קיין מאצ נישט אזוי&quot;&quot; איהר מעגט מיר גצויבען... ס צא רא: איד גצויב אייר און נור דערפאר ווייצ איד נצויב אייר האב איד געפונעז אין זיר גענוג מוטה פאר אייד חתונה צו האבען נאכדעם ווי איר בין אזוי אועציסציד נעוועזעז מיט מיין ערשטעז מאז ע&quot;ה. איהר ווייסט דאד.&quot; (זיפצט.) ו ו ע ב ער: איד ווייס. אבער צאמיר בעסער די טויטע צר רות צאזען און רעדעז וועגעז די צעבעדיגע. אצזא. וועז מיינט איהד זאצעז מיר צאזעז אבשפיעצען אונזער חתונה מיט מזצ? &lt;ז צא רא: נו. וועגען רעם איז נאד צו פריה צו ריידען. ו ו ע ב ער: וואם רעדט איהר &quot;צו פריה&quot;? איד מיין פער־ העהרט: א שאד וואס אזוי שפעט... ס צא רא: איצט האט א יהד שוין ניט *ואס צו פערשפע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת 9 טיגען. ודייא וואס איהר האט געהאט צו פערשפעטיגעז האט איחר שוין צאנג פערשפעטיגט... ו ו ע ב ער: איד בעט אייר. צאכט נישט איצט' וועז מיד ריידעז וועגעז אזא ערנסטעז געגענשטאנד. ס צא רא: איהר מיינט. וועגעז אזא טרויעריגעז געגענ־ שטאנד ? ו ו ע ב ער: פאר מי ר וועט דער מאמענט פון אונזער חתונה זיין דער פרעהציכסטער, דער -ציקציכסטעד איו מייז צעבעז! און דערפאר וואצט איד געוואצט עס זאצ געשעהז אם שנעצסטעז! ה צא רא: ציידער וועט איהר נאד פונדעסטוועגען מוזעז צואווארטעז אזוי אז ערד פון א האצב יאהר... ו ו ע ב ער ('שפרינגט אזש אויר): וואס רעדט איהר? אזש א נאנץ האצב יאהר... ס צא רא: יא, אזש א &quot;גאנע&quot; האצב יאהר... ו ו ע ב ער: אבער אום גאטעס וויצעז. פארוואס? ס'איז דאד שויז מעהר ווי א יאהי פאראיבער פון אייעד מאנס טויט. צו דארפט איהר דעז נאד צעננער ווארטעז ? איז רען נישט בעסער באצד. חאטש אין דריי־פיער וואכעז אדום... ס'איז דאד א שאר צו פערצירעז א טאג פוז אזא גציקציר צעבעז ווי אונזערער וועט זיין... איהר וועט זעהז... ה צא רא: דאד קעז עס אנדערש ניט זייז. אפשר וואצט איד אויר געוואצט, עם פאסט מיר אבער ניט פאר מייז מאנס פא־ מיציע, אז באצד ווי דאס יאהר האט זיד נאר געענדינט... עפעס סומט עס אויס ווי איד וואצט שויז געהאט עמיצעז צוגעגרייט נאד פוז פריהער... ■ו ו ע ב ער: אבער וואס ארט עס אונז וואס זיי וועצעז מיינעז. אבי מיד זאצעז נור גציקציד זייז! פאצנט מיד. קצארא... ק צא רא (שצאגט איבער): אזוי מוז עס זייז. איר בעט אייד דערפוז מעהר נישט צו ריי'דען. עם קעז אנדערש ניט זיין... ו ו ע ב ער: ווי וועצ איד איצט אזוי צאנג אהז אייד קענעז צעבעז ? ! ל £ אד א: דערווייצ וועצעז מיד זיד דאד יזענען אפט זעהעז..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="10 מארק ארענעטיין ו ו ע ב ער: זעהר אפט, חאטש יעדעז טאג א צוויי. דריי פיער מאצ... ה א אר א: נו, נו. אבי נישט צו אפט, ווייא דאם וואצט געמאבט אויפמערקזאם מייז שוועסטער אויר אונזער פערהעצטנים. וועצכע דארר דערווייא פאר איהר זיין א סוד. ו ו ע ב ער: זאגאר פאר איהר? ק צא רא: פאר איחר איבערהויפט. ווייא זי וואצט עם געוויס באצד אצע שכנ'טעס אוז בעהאנטע דערצעהצט. פערשטעהט זיר בסוד־סודות... איד קעז זי שויז נוט. מיין ציעב שוועסטעריצ. זי איז נאד גאר ווי א א קינד. חאטש זי איז שוין א פרוי. אצזא. פאר איהר מוזעז מיד זיד היטעז מעהר ווי פאד אצע. ו ו ע ב ער: ווי אזוי־זשע וועאעז מיד זיד קענעז זעהען ביי איהר איז שטוב? ק צא רא: דאס איז א קאייניגקייט. איהר דארפט נור אצע מאצ אזוי מאכעז' אז אייערע וויזיטען זאאעז אויסזעהז ווי פאר אונז ביידעז. ו ו ע ב ער: ס'הייסט? ק צא רא: ס'הייסט וועז אי־הר קומט זאצט איהר זיד נישט פרעגעז אויר מיר. נור אויר אונז ביידעז. או*ר מיין שוועסטער הייסט עס אויר. ברענגט איהר עפעס. א בצומעצ אדער א באנבא־ ניערעז זאצט איהר אצע מאצ ביידעז ברענגען... ו ו ע ב ער: ווי קען מען דאם איינער ציעבען און דער צווייטער ברענגען בצומען און... ק א אר א: איהד פערגעסט, אז די צווייטע איז דאר מיינע א שוועסטער... ו ו ע ב ער: לוויצ פראטעסטירעז'): אבער דאד... ק צא רא: (שצאגט איהם איבער): אהן פראטעסטען! אזוי מיז עם זייז... אויב איהר האט מיד ווירהציד ציעב און איהר ווייצט איד זאצ ענדציד זייז אייערע. ו ו ע ב ער: איד וויצ. איד וויצ... און דערפאר בעשטעה איד אויר אצ&quot;ז, חאטש איין נאט וויים ווי די גאנצע קאמעדיע טהוט נור וועה... איד וועצ אצץ טהאן נאר איד זאצ אייד קאנעז גענוג אפט זעהן. ק צא רא: אבי נור נישט צו אפט..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת 11 ו ו ע ב ער (איינגעשפארט): א. דאס וועט איהר שויז ביי מיר נישט אויספיהרעז! פערגעסט נישט אז איר בין דאד א. מאז! ק ? אר א (שמייכע?ט גוט): אבער דערווייצ זענט איהר דאד נישט מיין מאז... ו ו ע ב ער: וועא איד זייז שפעטער! און דאס גיט מיר דאם רעכט צו זעהז מייז פ? ה וועז איר ווי?, אפי?ו צעהז מא? א טאג. ק ? אר א: פאר רעם האב איד דוהא היין מורא נישט. וויי? דאס ווא?ט אייר אציין פארמיאוסט געווארען נאד שנע?ער ווי מיר... ו ו ע ב ער: ראם וועצעז מיר שוין זעהען!... (דער?אנגט איהר די האנד.) ?אמיר זיר וועטעז, אז... ה ? אר א (ש?אגט איהם איבער): טאקי גוט וואס איהר האט מיר די האנד דער?אנגט. ראם דערמאהנט מיד. אז אונזער ?אנגער שטועם העז שוין בא?ד ווערעז אויפפא?ענד און איהר מוזט שויז געהז. אריע! (?אזט אב זייז האנד.) ו ו ע ב ער: ם'הייםט. איהר טרייבט מיד אחים? ה ? אר א: זא? גאט היטעז. איד דערמאז אייר נור אז מיר מוזעז זייז האנסעהווענט. (דער?אנגט איהם נאד אמא? די האנד זעהר ?יעב?יד.) נו... אויר וויעדערזעהעז... ו ו ע ב ער: (הא?טענדיג איהר האנד הוסט איהר בעטענ־ דיג איז די אויגעז.) מיד זענעז דאד שוין פאר גאט פער?אבט... א?־ זא... ה ? אר א (ענדיגט מי?ד): מעגט איהר מיד א הוש געבעז... ו ו ע ב ער: (כאפט זי אדום): מייז ?יעבע ה?ארא! (הושט זי היים.) מיינע! מיינע! אויר אייביג שויז מייגע!... ה ? אר א (וועהרט זיד שוואר): אבער ?אזט דאד... גענוג שויז... ?אז אב. אדא?ד... אדא?ד... מען וועט נאד אריינהומען... אדא?ךי... ו ו ע ב ער (?אזט זי אב): איצט ווייס איר, אז דו ביזט מיין... איד האב עס איז הושעז געפיה?ט... ה ? אר א (האט זיד אבגעהעהרט פערשעהמט: נו געה שויז איצט... ?אז מיד א?ייז... ז ו ע ב ער (נעהמט זייז הוט): איד געה. איצט געה איה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="12 מארק ארענשטיין ימויז אוועק צופרידען. וויי? איד ווייס. אז נישט א?ייז ב?ייבסטו גור מיט מיד... אויפ'ם ווידערזעהעז. ס?ארא... (געהט הינטערוועגס) מייז ?יעבע, מייז צארטע. מייז אייביגע ק?ארא!... (אב.) ק ? אר א (קוקט איהם נאד): ער איז נוט... ער ?יעבט מיד! (זיפצט.) א שאד אזא ג?יס אבצו?יינעז אוי* שפעטער... עס קאז אבער דאד אנדערש ניט זייז... רא ז א (קומט שנע? ארייז פח איהר צימער זעהר אויפגערעגט). ק ? אר א (דערשראקעז): וואס איז דיה ראזא ? רא ז א; נאד נישט... נאד נישט... (?ויפט צום פענסטער.) ק ? אר א: וועמעז זוכסטו ? רא ז א: קיינעם נישט... (קוקט אויר איהר א וויי?ע. דער־ גאד הויבט זי אז מיט א קינדיש צוגע?אזענקייט.) ק?ארא! דו כיזט דאד מייז שוועסטער... צווישעז אונז דארד קיי: סוד נישט עק־ זיסטירעז. ק ? אר א (פעראינטערעסירט): וואם איז דעז אזע?כעס געשעהעז ? וועגעז וואסער סוד רעדסטו דעז ? רא ז א: ער איז דא געוועזעז... ק ? אר א: וועד ? רא ז א: ער, אדא?ד וועבער... ק ? אר א (שטאמע?ט): פון וואנעז ווייסטו דעז ? רא ז א: איד האב געהערט ווי ער איז ארייעעקומעז. איר האב געהערט ווי ער האט גערעדט מיט דיר אזוי הייס, אזוי הערצ־ ?יד... נאד ו ו אס האב איד נישט געהערט... ר'האב געווא?ט אריינגעהז אהער. נור ס'האט מיד געפעה?ט דרייסטקייט... איד האב נישט געוואגט... ס ? אר א: האסטו טאקי דאם מא? גאנץ גוט געטהאז... רא ז א (מיט א האוח ק?אפעניש): וואס האט ער מיט דיר גערעדט ? ק ? אר א: דאס... פערצייע מיד. ראזא. דאם קעז איר דיר ניט זאגעז. רא ז א: דו קענסט נישט זאגעז ? ! א?זא האט ער דיר שויז ערצעה?ט וועגען זייז ?יעבע! ק ? אר א (אונצופרידעז): פוז וואנעז ווייסטו דעז? האסט זיד אונטערגעהערט ? פע. נישט שעהן!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת 13 ד אז א: נייז. איר האב גארנישט געהערט. חאטש איר האב. רי וואהרהייט געזאגט. שוין זעהר געוואילט הערעז. ס יל אר א: פוז וואנעדזשע דדייסטו רען ? רא ז א: ער האט האר מיר געשריבען. ג ל אר א לשטארק פערוואונדערט'): דיר. רא ז א לסענטימענטאיל): יא! ער האט מיר נעשריבען. אז ער sיעבט מיר! ק ל אר א לשטוינט): ■דיר גאר?... רא ז א: יא, מיד... מ ל אר א לבעיליידיגט): אבער. ראזא. ווי קאנסטו גאר... אזא שפאם... רא ז א למיט א קינדיש ערנסטקייט): ניין. סצארא, דאס איז נישט קייז שפאם. איד ציעב איהם אויר! ק ל אר א : דו ? ! רא ז א: יא! איר sיעב איהם! איד sיעב איהם אזוי שטארק אז... אז איר ווייס אזש אילייז נישט... קלארא; איד מייז נישט דיר... איד מיין איהם... ער— דיד... נייז! דאם סאן נישט זייז! דאס איז אונמעג^יד! ס'האט זיר דיר געמוזט חילומ'עז... רא ז א לראמאנטיש'): נייז! נישט הייז הצום. דאס איז די שענסטע ווירר^יכקייט! ס ל אר א: איד באויב נישט... רא ז א לשנעל. ווי בעליידיגט'): דו גאויבסט נישט? ?כאפט ארויס פוז בוזעם א בריעח אהן א קאנווערט און דער^אנגט איהר אביסעs פאטעטיש.') נא! sייעז... אז דו זאלסט צו גאויבעז הומעז... ?לארא לרייסט איהר כמעט ארוים רעם בריער פון האנד אוז sייענט מיט איין אטהעם): &quot;ענטשולדיגט מיר וואס איר וואג... ביז היינטיגעז טאג האב איד נישט געוואגט. אבער היינט מוז איר אייר ענד^יד זאגעז, אז איד ציעב אייר&quot;... וואס זאs דאס זיין ? וואם זאs ראם בעדייטעז ? ! רא ז א לנאאיוו'): וועלכעס ? דו קענסט נישט איבעראיי־ ענעז? גיעב, וועא איד דיר ^ייענעז. לנעמט איהר רעם בריער פון האנד ארוים און sייענט מיט פאטהאס:) &quot;איד &lt;ליעב אייר שויז מעהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="14 מארק ארעגשטיין פוז א האצב יאחר... איד ציעב פוז גאנצעז האת! דאם איבעריגע דועא איר זאגעז מונדציר. ערווארטעט מיר. אייערער אויף אייביג. אדאצר וועבעד&quot;. לענטציקט.) דו הערסט! ער ציעבט מיד שויז מעהר ווי א האצב יאחר. אויר אייביג! אויו* אייביג! אד! ווי גציקציד איד ביז! מיד האט נאד קיינער נישט געציעבט אויl* אייביג!... ה צא רא להעז נישט פערשטעהן): ניין! נייז! דאס העז נישט זיין י רא ז א למיט א נאאיוועז פארדראם'): נו. זעח אצייז מאם פאר א אונגצויבערין דו ביזט. אט שטעהט עס דאד דייטציר מיט זיין אייגענער האנד געשריבעז' זאגסטו אז דאם העז נישט זיין... ה צא רא: אזא האנדצונג איז דאד אבשייציר! דאס איז דאד א געוועהנציכער פערברעכעז! נאד מעהר: דאס איז א שאנד־ טהאט! רא ז א: אווא! באצד א פערברעכעז, א שאנדטהאט... איר האב גאר נישט געוואוסט. אז דו ביזט אזא האנםערוואטיסקע. וואס. איד בין דען איינע? ווייסט נישט. אז יעדע אנשטענדיגע פערהייראטע פדוי האט איצט א ציעבהאבער... ס'איז שוין אזא מאדע!... ה צא רא: איד גצויב עס נישט מיינע אייגענע אויגעז! רא ז א ליפמעט קינדיש'}: גצויבסט נישט. דאה* מעז נישט... דו מיינסט איר מאד מיד עפעס דערוים. אז דו גצויבסט נישט... דיענסטמיידעצ לקומט אריין). דיענסטמיידעצ: הערר וועבער איז געקומעז אוז פרעגט אויב מעז האז איצט מיט די מאדאם ריידעז ? רא ז א לזעהר געריהרט'): ער איז שויז וויעדער דא ! ס צא רא לצום דיענסטטיידעצ): מיט וועמען וויצ ער ריי־ דעז? רא ז א: געווים מיט מיר דיענםטמיידעצ: ער זאגט ס'איז איהם נישט היין אונטערשיעד. ק צא רא להעז קוים בעהאצטען איהר כעם): ס'איז איהם שויז גאר נישט הייז אונטערשיעד!..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מיין ווייב'ם משוגעת 15 רא ז א (שטיצ צו סצארא): דאס זאגט ער נאר אזוי. ס'פאסט דאד נישט פאר די דיענסט... נור מיינעז מיינט ער געווים מיד. (צום דיענסטמיידעצ:) בעט איהם ארייז. (דאס דיענסטמיידעצ אב.) נו. איצט גצויבסטו שויז ענדציד? ק צא רא (צויפט איבער די שטוב): ער... ער זאצ זיין ווי אצע אנדערע!... דאס וואצט איד דאד קיינמאצ נישט געגצויבט... רא ז א (געהט איהר נאד אוז בעט זי); מיי! ציעבע קצארא. איד בעט דיד.... דו מוזט מיד ענטשוצדיגען... ס צא רא: צו דיר האב איד נאד נישט... אבער ער... ער 1 רא ז א: נישט דאס מייז איד. ?1 צא רא: וואס דעז מיינסטו ? רא ז א (פערשעהמט־): איר מייז זאצסט מיד איצט יצאזעז טיט איהם אציין... פערשטעהסט דאד אציין... ס צא רא (רייפט איהר טאשענטיכעצ פוז אויפרעגונג): אציין ?... אציין... נו. ביטע... איד האב גארנישט דאגעגען... בצייבט זיר דא אציין. ווי צאנג איהר וויצט... (זעצט זיד אוועק אויר א שטוהצ.) רא ז א: טא פארוואס־זשע זעצסט זיד גאר אוועק ? ס צא רא: איד? (שפרינגט אויר.) דו מיינסט ווירקציר. אז איד וואצט וועצעז דוהא זיין דערביי... איד בין גאר נישט נייגע־ דיג... איד וועצ אפיצו נישט אונטערהערעז. ווי דו האסט געטהון.... (אב. קצאפענדיג מיט די טהיר.) רא ז א: פאר וואס איז זי אזוי בייז ?... אזא קאנסערווא־ טיסטהע... ו ו ע ב ער (סומט ארייז. טראגענדיג אין איין האנד בצומען און אין די צווייטע האנד א גרויס שאכטעצ סאנפעקטעז). רא ז א (בעמערקט איהם. ווערט זי אביסעצ איבערגעשרא־ העז): אר!... ו ו ע ב ער: וואס איז אייר, מאדאם שטיין ? רא ז א (בעהערשט זיד): שוין גאר נישט. (ציהט צו איהם אוים ביידע הענד.) הערר וועבער, ענדציר זענט איהר געקומען... ו ו ע ב ער (אנשטאט א האנד דערצאנגט ער איהר די קאג־ פעקטעז): ביטע. דאם איז פאר אייר... ד אז א (נעהמט עם צו): איד דאנק אייד!..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="16 מאד סארענשטייז . ו ו ע ב ער לווייזט די בצומעז'): אוז ראם איז... רא ז א (באפס ביי איהם ארוים די בצומעז'): אויר פאר מיר? אה. איר דאנק אייר, הערר אדאצד! בצומעז ציעב איר זעהר שטארס! ציידענשאפטציד... לזעצט זיר אויר די קאשעטקע מאכעג־ דיג פאר איהם א ארט ביי זיר... ו ו ע ב ער: .אבער ענטשוצדיגט... איד מייז אייעד שוועסטער האט אויר ציעב בצומעז... רא ז א לווערט איבערטריבעז סענטימענטאצ.) וואס געהט זי דעז אונז אז!... ו ו ע ב ער לפראטעסטירט'): א' מאדאם שטייז!... רא ז א לציהט צו איהם אוים ■די ארמעז): אה. הערר אדאצד!... ו ו ע ב ער לשפרינגט אב. קוהט אויר איהר פערדעכטיגט. צו זיר:) וואס איז איהר געשעהז? ו ו ע ב ער לראש'): איהר האט געצייענט! לוואונדערט זיד באצד.') איהר גאר? נישט אייער שוועסטער? רא ז א: זי אויר. מיר דואבעז איהם ביידע געצייענט. ו ו ע ב ער לדערפרעהט): אד, אזוי! איצט פערשטעה איד שויז. לזעצט זיר באצד אוועק ביי איהר פאמיציאר.) ווייסט איהר שויז. הייסט עם, אצץ?... רא ז א: יא. אצץ?... ו ו ע ב ער: גאט זיי דאנק! נו. אוז וואם זאגט איהר דערצו ? רא ז א: צו וואס ? ו ו ע ב ער: איד מייז טאקי וועגעז אונזער חתונה?... רא ז א לשפרינגט אויר דערשראקעז): שוי) חתונה?! ו ו ע ב ער: געוויס שויז חתונה! וואס דען? מיד האבען זיד דאד ציעב. וואם, נייז ? רא ז א לשטיצ): יא... ו ו ע ב ער: אז מיד האבעז זיד ציעב איז נישט געצעגערט. נור איינס. צוויי! חתונה געהאט אוז א סוד!... א שאד יעדע מינוט!... רא ז א לציטערט'): וואס רעדט איהר. הערר וועבער... ווי העז מעז אזוי איינם צוויי... ו ו ע ב ער: פארוואם זאצ מעז נישט קענעז! וואס דארפעו מיר דעז הוהעז אויה פאמיציע, אויר מענשעז? וואס געהט אונז אן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת 17 א געוועזענער מאז, א געוועזענע פאמיציע! וואס געהט אונז אז די גאנצע ווע^ט. אז מיר האבעז זיר ציעב... רא ז א (כאפט פוז טיש א ביכעs און היד^ט זיר מיט'ז טאווע?. אזוי ווארם איז איהר געווארען: דאס הייסט א הייסע יציעבע 1... ו ו ע ב ער (בעקומט מוטה): נייז! איד וועצ מיר שויז מעהר ניט צאזעז איינריידעז סייז נארישקייטעז. אזוי מוז זיין. ווי איר זאג. רא ז א (בעט זיר כמעט מיט טרעהרעז): אבער.., אבער אום גאטעם וויצעז... ס'קאז דאד נישט זייז... ו ו ע ב ער (בעשלאסעז'): ס'קאז נישט זייז' זאגט איהר? נו וועא איד אייר איבערצייגעז. אז ס'קאז שויז יא זייז! רא ז א: אוי! וואס וויאט איהר טהוז? ו ו ע ב ער: אייער מאן קומט היינט צופאהרעז? רא ז א (ציטערט נאד שטארקער'): יא, באצד. ו ו ע ב ער: זעהר גוט! וועא איד מיט איהם ריידעז... רא ז א (פאצט אין פאטעא): גאט מיינער! ? ו ו ע ב ער: נישטא זיד פאר וואס צו שרעקען. ער איז א מאנספערשויז אוז ער וועט מיד צום בעסטעז פערשטעהז. איר וועא איהם אsץ דערצעהצעז אוז ער וועט שויז געפינעז אז עצה... רא ז א (כאפט זייז האנד'): הערר וועבער! ווי גאט איז אייר sיעב. טהוט עם נישט.! איד בעט אייר... איד בעשווער אייר... ו ו ע ב ער: פארוואס ? איד מייז פערקערט... רא ז א: ווי&lt;.. ווייא איהר האט א גרויסען טעות אין איהם מיינענדיג. אז ער וועט אונז פערשטעהן... אויר דערויר איז ער צו פראקטיש. צו פראזאאיש... צו עגאאיסטיש... ו ו ע ב ער: ער וועט עס אבער מוזען פערשטעהז. רא ז א (שרייט): נייז! נייז! טהוט עם נישט! איד וועא עם נישט דערצאזעז!... ו ו ע ב ער: איר פערשטעה אייר נישט. נישט גענוג איהר העאפט מיר נישט, וויצט איהר מיר נאד שטערען צו בעקומעז מיין ג^יק. ראם האב איד זיר שויז אויר אייר נישט געריכט... איר בין בייז אויר אייר, מאדאם ראזא, ווייא איר זעה. אז טראע רעם וואס כינדט שויז אונז איצט צוזאמעז' ביו איר פאר אייר דאד פרעמד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="18 מ*רס ארענשטייי געבsיכעז... רא ז א : אד, זאגט עם נישט. אדאצח! איהר זעגט מיר נישט פרעמד... נייז! אה... ו ו ע ב ער למאכט איהר נאד): אה! את אד! את אדי... אוז אז עס קומט צו דער טהאט פערהאיצט איהר זיד נאד ערגער פון א פרעמדע. אבער איד וועא אויר גאר נישט קוקען און וועיצ ס'מיינינע דאד אויספיהרען. איהר וועט דאד זעהען. רא ז א (פצוצצונג ענטשצאסעז): נייז. אדאsד י נישט איהר, איד וועא מיט איהם אאייז ריידעז! ו ו ע ב ער : איהר ? נו צאז זיין איהר. און אז איהר וועט גאד נישט אויספיהרען, וועצ איר זיד נעהמעז צו דער ארבייט... רא ז א : איר וועא אאייז אצץ נישט מיינעז. איד וועא אייר ווייזעז וואם איד קאז. איהר זאצט נישט מיינעז. אז איד בין צו דער גאנצער זאד אזוי גצייכגיצטיג... נאט אייר מיין האנד דערויד 1 (דער־ צאנגט איהם די האנד.) ו ו ע ב ער: אט אזוי האב איד אייד ציעב! אויב אזוי מעגעז מיר זיד שויז צוקושען (וויא זי ארומנעמעז.) רא ז א (אנטצויפט): ניין! נייז! נאד נישט. איצט נאד נישט... ו ו ע ב ער : פארוואס דעז נישט ? מיד זיינעז דאד שוין אזוי גוט ווי אייגענע... רא ז א : נאד נישט איצט... ו ו ע ב ער : טא זאא זיין שפעטער, ס'געהט מיד נישט דע־ דויד... איצזא וועט איהר שויז אין איינוועגס טיט אייעד שוועסטער אויד איבערריידעז ? רא ז א : יא. איד וועא מיט איהר אויד רעדעז. ו ו ע ב ער : רעדט זי איבער. צייגט זי איבער... רא ז א : יא! אצע וועא איד איבערריידעז' די גאנצע וועצט וועא איד איבערצייגען!... ו ו ע ב ער : אט. אט! א דאס מייז איד! רא ז א : אז מעז וועט דארפעז וועא איר קעמפפען! ו ו ע ב ער : בראווא! רא ז א : קיינער האט ניט קיין רעכט צו שטעהז אויפ'ן וועג פון די וואס ציעבעז זיר!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת 19 ו ו ע ב ער : סיינער ניט 1 רא ז א : זאגאר אז איעענער מאז! ו ו ע ב ער : איצץ איינם א צעבעדיגער צו א טויטער מאז 1 רא ז א (דערשרעקט זיך); אןו 1 אוי!... (פאצט אויד א שטוהיצ.') ו ו ע ב ער: גרויטארטיג! נייז! דערפאר מוז איד אייר 'עויז צוקושען! (כאפט זי ארום אוז קושט זי.,) ס 1צ אר א (קומט אדיין אוז זעהט עס.) רא ז א (בעמערקט זי): אך! (אנטצויפט א פערשעהמטע אין איהר צימער.') ק א אר א (גיפטיג): ווי איד זעה געהט אייר דא נאד ניט שצעכט... ו ו ע ב ער (פראסט): זעהר גוט!... ק ל אר א : זעתר גוט ? ! ו ו ע ב ער : מיט דייז שוועסטער ביז איר שויז אויה א וועג... &lt;lצארא: אוז איהר וואגט עם נאד מיר זאגעז איז די אויגען? !ו ו ע ב ער : פאר וואם דעז נישט ? ק צא רא : דאס איז דאד אונערהערט! דאס איז דאר פראסט... ו ו ע ב ער (בעטענד): קצארא, זיי ניט בייז אוי.ד מיר. איר בין א אפענהערציגער, איר האב פיינט סודות. ביי מיד, אז איד האב ציעב. האב איד ציעב פאר די גאנצע וועיצט און א סוד!... ק צא רא (בעהערשט זיר'): צו אייר האב איד נאד נישט... איהר זענט א מאנספערזאז ווי אצע מאנספערזאנען... אבער מיין שוועסטער... מיין שוועסטער!... ו ו ע ב ער : אזא יאהר אויד מיד וואסער שוועסטער איהר האט!... ק צא רא ; וואס האט זי דערויד געזאגט ? ו ו ע ב ער : זי איז באצד אויד אצץ בעשטאנען! ק צא רא : אויד אצץ ? ! ו ו ע ב ער . יא. אויד אצצדינג! דאס איז שוין איינמאיצ א שוועסטער!... ק צא רא (בייז'): הערר וועבער! דאכט זיר. אז איהר ער־ צויבט זיד צו מאכעז שפאם פון אונז!..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="20 מארק ארענשטיין ו ו ע ב ער : ווער זאגט עם!... וואם פאצט דיר אייז. ציעבע קצארא!... ק צא רא (שצאגט איבער): נור נישט אייער ציעבע סצאראאיר בעט אייר איבערהויפט... ו ו ע ב ער : אבער קצארא ! וואס איז רען געשעהעז ? ק צא רא : ער פרעגט נאד רואם איז געשעהען ? ער וואיגט נאד פרעגעז... ו ו ע ב ער : וואם ביז איד שוצדיג. אז דו האסט אצייז די ערשטע אצץ דערצעהצט דיין שוועסטער... ?לאוא: וואם האב איד דערצעהצט? וואם רעדט דער מענש ? ו ו ע ב ער : האסטו אפשר ניט דערצעהצט. האסט דאד איחר אפיצו מיין בריער געוויזעז! ה צא רא : וואסער בריער ? וואס טהוט זיד דא ? ו ו ע ב ער : מיין בריער, אין וועיצכען איר האב זיד דיר איז ציעבע ערהצערט. ס צא רא : מיר ? ו ו ע ב ער : וועמעז רען ? ק צא רא : איז אצזא דער בריער געוועז נעשריבעז צו מיד? ו ו ע ב ער : ס'פערשטעהט זיר 1 א שעהנע פראגע... ק צא רא : און צו וועמען איז ער געווען אדרעסירט ? ו ו ע ב ער : דער אדרעם איז געוועזעז פון דיין שוועסטערס וואהנונג. דו וואהנסט דאד ביי איהר. ס'איז אבער געוועזען דייטציד צוגעשריבעז: &quot;פאר מאדאם קצארא&quot;. ק צא רא (צאכט): כא־כא־כא! איצט פערשטעה איר שויז א צץ... ו ו ע ב ער : וואס פערשטעהסטו? זאג מיר אויר' ווייצ איד הויב דא גאר נישט אז צו פערשטעהז. ה צא רא : א מיין נאאיווע, קינדישע שוועסטער!... ו ו ע ב ער : זי איז נאד נישט אזוי קינדיש און נאאיוו ווי דו •מיינסט. פערסער טאיד מיין, אז זי איז זעהר א פערשטענדיגע. זי האט באצד פערשטאנעז אז אונזער ווארטעז האט קייז ציעצ ניט און זי האט אויר זיר גענומען איבערצוריידען מיט איהר מאן און מיט דיר. אז דו זאצסט נישט זיין אייעעשפארט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת 21 ק ל אר א (טיט א ספעציפישען פרויעדטריומרי): אsזא האט זי זיד ענדאיר דאר דערוואוסט די וואהרהייט ? ו ו ע ב ער ; איד האב זיר פאר איהר אויסגערעדט דאס הארץ ווי פאר א אייגענע שוועסטער. אוז זי האט זיר די זאד אזוי צום האר&quot; צעז גענומען. ווירהאיד ווי א שוועסטער! אז איר האב זי אדע צום סור ארומגעכאפט קושען. טאקי נאד ווי א שוועסטער! ק^ארא: דאם האב איר שוין געזעהעז... נאר איד האב גע&quot; מיינט... א שעהנע קאשע האסטו דא פערקאכט... זי וועט איצט אצע נאהענטע אוז ווייטעסטע בעקאנטע נעמען צו ה י 15* גענען מיד... זי וועט מיד נישט אאזעז צו רוה 1 זי וועט מיר פערמוטשען ביז... וואט האסטו מיר געטהאז!... ו ו ע ב ער : אז דו האסט זיר אזוי איינגעשפארט... ס א אר א (שצאנט איבער): נו, גענוג שויז גערעדט דערפוז. איר וועא שוין די זאד ווי ס'איז איינארדנען. דיר וועא איד נור בעטען. זאsםט מיד איצט פערsאזען. ו ו ע ב ער : ס'הייסט, טרייבסט מיד וויעדער ארויס, ק 5 אר א : איצט טהו איד עס פאר אונזער נוטען. ו ו ע ב ער : אsזא ? ק 5 אר א : נישט געפרעגט. נור געטהאז וואם מען הייסט. ו ו ע ב ער: שפרינג איר אריין אין פאבריק ארייז' און ווי באsד גבריאל קומט ביז איד וויעדער דאי אויר וויעדערזעהעז. (קושט איהר הא נד.) ק צא רא (בעגצייט איהם): וויsסט דוקא זיין א צו אפטער גאסט... ו ו ע ב ער : איר וויא זיין ביי דיר אז אייביגער גאסט... (אב. זי נעהט אוועק צו זיר אין צימער.) רא ז א (קומט פון איהר צימער שטארק פערטראימט. מיט א בוד). רא ז א : ס'טרעפט זיד... איד בין נישט איינע... (עפענט דאם בוד אוז sייענט.)...ווען מאריע איז אדיין אין מאז'ם קאבינעט איז ער נעזעסעז איז זיין גרויסעז פאטעs פערטיעפט אין געדאנקעז. זי איז צו איהם דרייסט צוגעטרעטעז און האט געזאגט: הער מיד אויס מיין מאז! איד הער דיד מיין קינד האט ער איהר געענטפערט. ראן האט זי מיט איין אטהעם אויסגעשפראכעז: ווייא איד אכטע דיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="הא נד.)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="גאסט..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="בוד)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="22 מארק ארענשטיין ודירהאיד מוז איד דיר זאגען אז איד איעב א צווייטעז. איר וויא דיד נישט מעהר נארעז, דערפאר זאג איר עס דיר אפען. האפענדע. אז דו וועסט מיד נישט וועאעז מיט געוואאד יצר זיר צושמיעדעז. אוז ער האט באצד געענטפערט: דו ביזט א עהרציכע זעעאע דערמיט וואם דו זאגטט עס מיד אפעז. אוז דערפאר בעפריי איד דיר. זי האט זיד דא־ מאצס געפיהצט אזוי געריהרט פוז זייז נוטע העצדישע האנדצונג, אז זי האט מיט טרערען אין די אויגען אויסגערופען: א היינריר! ווי איידעצ דו ביזם! דו ביזט מיד פוז טיעפעז הערצען א שאד! אבער ציידער... ציידער... (זי צוכציפעט זיד ווי א קאייז קינד. פאצענדיג אויזי דער סאפע.) גבריאל (קומט אן אין רייזע מאנטעצ מיט א סאקאוויאזש אין האנד.) גבריאל: ראזא! וואס וויינטטו? רא ז א (פאצט אין זיינע ארעמס מיט פרייר): גבריאל! גבריאל (קושט זי אין שטערן'): האסט געמיינט איר וועא שויז נישט קומען האסטו זיר צואוויינט? ציעב קינד מיינם. די באהן איז נאד וואם געקומען. איר האב געמיינט. אז מיין ווייבעא וועט מיד אבווארטעז... רא ז א (בעפרייט זיד באצד פוז זיינע ארעמס'): דו האסט דאד נישט ציעב אז מען ווארט דיד אב... און האסט דאר אאייז גע־ בעטעז אין דיין בריעד... ג ב ר י א צ (זעהר מיצר): נו. נו... איד זאג עס נאד גצאט אזוי... (טהוט אויס זיין מאנטעצ). רא ז א : איבערהויפט היינט... ווען דאם איז געשעהען... ג ב ר י א צ (הוקט איהר פארשענד אין די אויגעז): ניין. דא איז יא עפעס פארגעקומען אין מיין אבוועזענהייט. איר וויצ וויסעז וואס ?... רא ז א : אצזא גוט. אויב דו וויצסט עם אציין בין איד נישט שוצדיג... וועצ איד דיר באצד זאגעז. און זאצ עס געשעהן! (רוסט איהם צו א פאטעצ.) זעץ זיר. ג ב ר י א צ: א דאנק' איד וועצ שטעהז. רא ז א : נייז.איד בעט דיר. דו מוזט דערביי זיצעז... ג ב ר י א צ: א דאנק, איד וועצ שטעהז. רא ז א : נייז. איר בעט דיד, דו מוזט דערביי זיצעז."/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת 23 גבריאל: נו, גוט. זיץ איד שויז. לזעצט דד.) רא ז א לגעהט אב אייניגע טריט. כאפט א קוק אין בוד אוז קומט צוריק): הער מיר אוים מיין מאז. גבריאל להויבט זיר אויר נערוועז): געוויס הער איד... רא ז א לשרייט): שטעל זיר נישט אויר! זיץ... גבריאל לזעצט זיר שנעל צוריק): איד זיץ דאד... אבער זאג שויז אמאל... רא ז א והאט בגנבה וויעדער געכאפט א קוק אין בור): ווייא איד אכטע דיר ווירקליד... גבריאל (נייגט זיר איראניש): ט'איז מיר זעהר אנגע־ נעהם... רא ז א לקינדיש פערצווייפעלט): אבער הויב זיר נישט אויר! גבריאל לצולאכט זיר): ע! דו האסט שויז געווים עפעם א נייע קאמעדיע אויסגעטראכט... ווייסטו וואס. קינד מיינם ? וועאען ימיר ראם איבערלאזען אויר שפעטער, ודיל דערווייא בין איד הועעריג ווי א וואלר! רא ז א (ערנמט): איד בעט דיר. גבריאל. שלאג מיד בעסער נישט איבער... גבריאל לזעצט זיר צוריק): נו' גוט. אבער זאל עם לאנג נישט דויערעז. ווייל איד האלט ווירקליד נישט אוים פון הונגער... רא ז א (טיט איין אטהעם): איר ליעב א צווייטעז 1 ודיל איד וויל דיר נישט מעהר גענארעז זאג איר עם דיר אפעז, האפענדיג. אז דו וועסט מיד נישט וועלען מיט געוואלד צו זיר צושמיעדעז... (אטהעמט אב.) אאר... גבריאל: ווא־א־אס ?... הע. הע... (ודל לאכעז. נור ס'געהט איהם נישט.) עה! ראם איז געוויס עפעם א נייער שפאס... כ'מוז דיר אבער זאגעז. ראזא. אז ראם איז נישט קיין שעהנער שפאס. כאטש איד האב אלע דיינע קינדהייטעז זעהר ליעב, ראם אבער מעגסט מיר נלויבעז ראם איז שויז אביסעל צופיעל... רא ז א : ראם איז נישט קייז שפאס. נא' לייעז! (דערלאנגט אי'הם רעם בריער.) גבריאל ללייענט שטיל. און שטוינט): ער? ! זאל אזעל־ כעס מיר טהוז! אדאלר! מיין בעסטער יוגענד־פריינד!..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="24 מארק ארענשטייז ד אז א ונאאיוו): וואצט דיר רען ציעבער געוועזעז. אז ס'זאצ וייז א פרעמדער? ג ב ר י א צ: נייז! ניין! ראם איז דאר אונמעגציד! איר סעו דאס גארנישט אנהויבעז צו פערשטעהז!... וקצינגט שטארק). דיענסטמיידעצ וצויפט ארית.) די ע נם ט מ י יד ע צ: א ! דער הערר איז שוין דא את Bיד האב גאר נישט געוואוסט... ג ב ר י א צ: צויר שנעצ אריבער צו הערר וועבער אין פאראיין את בעט איהם ער זאצ שויז. די מינוט. אהער סומעז. די ע נם ט מ י יד ע צ: איר צויר שויז! ואב.) ג ב ר י א צ ושרייט איהר נאר אין פאדערצימער): אבער די מינוט! דו הערסט!... (צו ראזא.) את דו געה צו זיר אין צימער און ווארט דארט ביז איד וועצ דיר רופען. רא ז א (געהט אוועס טיט אראבגעצאזענעם קאפ. אין טהיר נצייבט זי שטעהז): גבריאצ... גברי א צ (אויפגערעגט): וואס וויצסטו נאד ? רא ז א : זאצ איר דיר דערווייצ הייסען מאכעז א ביפשטיקם ? ג ב ר י א צ. נייז. איד וועצ שויז נישט עסען. רא ז א וכמעט וויינענד'): ביזט דאר אבער הונגעריג... ג ב ר י א צ ושטרענג'): צאז מיד איצט צורוה ! וראזא איד ביז אציין שוצדיג. צופיעצ האב איד דאס קינד צוצאזען. אבער ער! ער 1... ק צא רא וקומט פון איהר צימער). ס צא רא : א! איהר זענט שוין דא. שוואנער! וויצקאמען! 1 ב ר י א צ וצויפט ארום נערוועז'): זויצסאמעז... ק צא רא : וואם איז אייר רען אזעצכעס געשעהז ? וואט זענט איהר אזוי אויפגערעגט. ג ב ר י א צ ובעעהרשט זיר און זעצט זיר אוועק'): נארנישט... עט, א קצייניגקייט... ק צא רא : איהר האט זיר שויז געזעהעז מיט ראזא ? ג ב ר י א צ: יא. געזעהן. ק צא רא: האט זי אייר גארנישט מיטגעטייצט? ג ב ר י א צ ושפרינגט אויר): וואס ? וואם ? ! והאצט זיר צד ריק.) יא. מיטגעטייצט..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="מיין ווייב'ם משוגעת 25 ס צא רא : אצזא ווייסט איהר שויז ? נו. את מאם זאגט איהר דערצו ? ג ב ר י א צ: איר זאג?... איד זאג. אז מיין ווייב... אז דאס איז עפעס א משוגעת... ק צא רא : נו' אזוי שצעכט איז עם נאד נישט. געוויס וואצט בעסער געוועזעז, אז ם'זאצ נאד קיינער נישט וויסען. נ ב די א צ : אזוי! הייסט עם, אז איהר האט צוזאמעז טיט אייעד שוועסטער די גאנצע זאר אבגעשמועסט?!... ם'הייםט איהר זענט מיט איהר אינגאנצען איינפערשטאנדען ? ! שעהן! שעהז! ס צא רא : אינגאנצעז איינפערשטאנדען זענעז מיד נישט. נ ב ר י א צ; נישט אינגאנצען ? אצזא צויט אייעד מיינונג ?... ס צא רא : דאזא האט זיר אבגעשמועםט מיט'ן הערר וועבער. אז די חתונה זאצ פארקומען באצד ווי אמשנעצסטען... ג ב ר י א צ: ווי אמשנעצפטען! אזוי! את איהר? ווי איז איי&quot; ער מיינונג ?... ק צא רא : מייז מיינונג איז, אז מעז דארר צו ווארטעז כאטש א האצב יאהר... ם'פאםט דאד גצאט נישט פאר מענשען, אט איצט נאד וואס גע'פטר'ט איין מאז און שויז חתונה האבען טיט א צוויי־ טעז... ג ב ר י א צ (שיסט אוים'): שויז חתונה האבעז! איד וועצ אייר געבעז שוין חתונה האבעז! ק צא רא : אבער וואס שרייט איהר אזוי, שוואגער? איהר וזאט נישט הייז רעכט אויר מיד אזוי צו שרייעז... ג ב ר י א צ : איר וועצ אייר דא אצע באצד צערנעז רעכט. אז איחר וועט מיר האבעז צו געדענקעז! וואויצע צוויי שוועסטערען!... אוז דאס האב איר אזוי צאנג אין מיין שטוב געהאצטעז!... ס צא רא ; איהר דארפט עם מיד נישט אויסריידען. נאד היינט הצייב איד זיר ארויס פון אייר. נ ב ר י א צ (שרייט): אפיצו שויז! מעג זייז די טינוט 1 די טינוט! גן צא רא (ארויפנעהענדיג): איהר ערצויבט זיר אזוי דערי פאר ווייצ איהר מיינט איד האב נישט וועד ם'זאצ זיר פאר מיד אנ• נעמעז. אבער ווארט אויס, איר וועצ זאגען וועבער'ז..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="26 מ#רק ארענשטי^ן נ ב ר י א צ (אין איין צאר!): וועמען ? וועמען וועט איהר זאגעז ? ה צא רא : וועבערן... אדאצפ'ן... (אב אין איהר צימער.') ג ב ר י א צ (שרייט איהר נאר): זאצ ער נאר קומען. דער זועבער. וועצ איר איהם... דיענסטמיידעצ (קומט פון נאם.) דיענסטמיירעצ: הערר וועבער איז ע&amp;וין דא. (אב אין קוד־טהיר.') גבריאל (צויפט איהם אנטקעגעז'): ער איז דא! ו ו ע ב ער (צויפט אריין.) ו ו ע ב ער (וויצ ארומכאפען קושען גבריאצ'ן): אה. גבריאצ! ג ב ר י א צ (האצט איהם צוריק): פון דערווייטענס... נישט אזוי היים ? ו ו ע ב ער (ערשטוינט'): וואם איז דיר? נ ב ר י א צ (פערבייסט די ציפעז): ראזא האט מיר שוין אצ&quot;ז געזאגט... ו ו ע ב ער (פרעהציר'): שוין געזאגט? נו. און דו?... ג ב ר י אד (מעסט איהם מיט די אויגען פון ר!אפ ביז די סיס): נו אוז דו ?... ו ו ע ב ער: איד האט טאקי געוואצט דעריבער מיט דיר ריידען... ג ב ר י א צ: אוז איד מיט דיר!... ו ו ע ב ער (זעצט זיר פריי אוועק'): דו דארפסט דאד עס פערשטעהן. אז ס'האט קיין זינעז נישט מיד זאצען זיר בעהאצטען מיט אונזער ציעבע א גאנץ האצב יאהר... ג ב ר י א צ: דער אויר! ו ו ע ב ער : נו זאג אצייז... איר האב זי ציעב, זי מיד אויר... נ ב ר י א צ: זי דיר אויר?! ו ו ע ב ער (שמייכעצט שעצמיש): יא!... ביידע זאצען מיד אזוי צעבעז... ג ב ר י א צ: צו זענט איהר נישט אמאצ דא אצע צ־וזאמען משוגע געווארען ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="מיין ווייב'ם משוגעת 27 ו ו ע ב ער: זעהסטו גבריאל אויה דיר האב איד זיד דאס גאר נישט געריכט. איד האב געמיינט פערקעהרט. ווען דו וועסט דאס דערהערעז וועסטו גאר זיין צופריעדען. ווייצ אויסער אצעס איז זי דאד פאר דיר נישט מעהר ווי א אומזיסטע כצאפאט... גבר יא צ (אויסער זיר): דאס איז דאד א אוננעהערטע חוצפה! גענוג! שטעה אויר פוז שטוהצ! ו ו ע ב ער לוואונדערט זיר וואס אמאצ מעהר'): נאד וואס ? גבריאל: נעהמט דעם הוט! ו ו ע ב ער: צו וואס? 1 ב ר י א צ: צו פערצאזען מיין שטוב... ו ו ע ב ער: פארוואס ? ג ב ר י א צ: ער פרעגט נאד פאר וואס ? ווייצ מיד ביידע ציעבעז איין פרוי! ו ו ע ב ער ושפרינגט אויר'): וואס דו ציעבטט זי אויר? 1 פע! שעהמעז מעגסטו זיד!... ג ב ר י א צ: צו איד ציעב זי ? האסטו דעז דאס נישט נע־ וואוסט. מיר זיינעז דאד ביז איצט געוועזעז די גציקציכסטע פאר אין דער וועצט. איר האב איהר געגצויבט' אז זי ציעבט מיד אויד... ו ו ע ב ער: זי דיד! ס'איז א ציעגעז! ג ב ר י א צ: האסט רען נישט אציין געזעהז. אז מיר הא־ בעז געצעבט ווי די טויבעז... אז מיר האבען זיד היים געציעבט... ו ו ע ב ער: דאס איז א אונפערשעהמטער ציעגען! מיט דיין צעבעז זאצסטו מיד דערפאר בעצאהצעז 1 איר דור דיר ארויס אויר א דועצ! ג ב ר י א צ וצינדט זיד אז'): א דועצ זאגסטו ? זאצ זיין א דועצ! איר האב אצע מאצ געצאכט אויס אזא פאנעבריע־שאפט. איצט אבער זעה איר אז ס'זענעז פערהאנעז פראגען וועצכע צאזען זיד נישט אנדערש צייזען. נור דורר בצוט. ו ו ע ב ער (שרייט): בצוט! ג ב ר י א צ: בצוט!... וועבע ו; און שויז זאצ עס געשעהז! ג ב ר י א צ: זאצ זיין שויו! לזיי געהעז ביידע ביז צו דער טהיר.') ו ו ע ב ער ובצייבט שטעהז. נעהמט גבריאצ'ז פאר'ז האנד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="28 מארק ארענשטיין אוז פיהרט איהם צוריה אפאר שריט): ווארט נאד איין מינוט... איר האב דיר געוואלט זאנעז... גבריאל: וואס האסטו מיר רען נאד צוזאנעז ? ו ו ע ב ער: איד האב דיר געוואלט פרעגעז, גבריאל: וואם האסטו מיר רען נאד צו פרעגעז ? ו ו ע ב עד: צו האסטו כאטש א הלער געטהאן וועגעז דייו ודייב ? נ ב ר י א צ: ווי הייטט ? איר פערשטעה דיר נישט. ו ו ע ב ער: ס'הייסט. אויב איר וועל דיר חלילה.., ס'סעז דאד אלע געשעהז... גבריאל לאונגעדולדיג'): וואם העז געשעהז ? ו ו ע ב ער: אויב דו פאלסט אין דועל. וואם וועט דאמאלס דייז ווייב טהוז? צו וועט זי כאטש אין פאל פון דיין טויט זיין בעזארגט טיט א וואסער ס'איז פערמעגעז ? גבריאל: נייז. דאס געהט שוין איבער אלע ערווארטוג־ געז! ביי מיר הייסט עם הומט אלזא אוים, אז איד דארד דיר נאר געבעז א נדן טיט אויסשטאטונג און אפשר נאד אפילו העסט אויר דערצו ? וואם ? ! ו ו ע ב ער: וועד רעדט דעז דא וועגעז מיר? איר מיין דאד נור דייז ווייב... גבריאל לשרייט'): איד ווייס וואם דו מיינסט... אבער פריהער וועסטז ביי מיד די ערד היהלען. איידער דאס וועט נע־ שעהז! טיט דיין בלוט וועסטו מיר פאר מיין אונגליה בעצאהלעז. בלוט! ו ו ע ב ער לשרייט אויר'): בלוט! גבריאל: אוז שויז זאל עם געשעהעז! ו ו ע ב ער: שויז זאל עם געשעהז! ללויפעז צו די מיטעלטהיר.) רא ז א להומט ביי ד ילעצטע ווערטער' לויפט צו די טהיר. פערשטעלט זיי רעם וועג.) רא ז א לפערצווייפעלט'): נייז! נייז! איד וועל נישט דערלאזעז. אז ציליעב מיר זאל זאל זיד בלוט גיעסעז! איד וועל דאס נישט דערלאזעז! גבריאל! איד נור אלייז ביז איז רעם אלעם שולדיג. אבער איצט האב איד שטארה אויר אלעס חרטה! רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="מיין ווייב'ם משוגעת 29 וועבער האב איר קיין מאצ נישט געציעבט! אוז איצט. איצט פער־ האם איר איהם! ו ו ע ב ער: יואם וויצ זי וויעדער פון מיר? רא ז א (פאצט אז אויר וועבער'ז): וואם האט איהר גע־ וואצט פון מיר? פאר וואם האט איהר מיד געוואצט פוז גאייכעז וועג אראבפיהרעז! אויב איהר זענט יא אזא דאדזשואן איז אייר הארג געוועזעז אנדערע פרויעז ? דוהא האט זיר אייר פערגצוסט אייר פריינדס ווייב ?... ו ו ע ב ער (אנטצויפט פוז איהר אוז רוימט איין גבריאצ'ן אין אויער'): גבריאל! דיין ווייג האט נעבאד בעקומען עפעס א משוגעת! רור א דאהטאר! גבריאל (טיט א געוויסען פערדאכט'): נישט אנדערש. ינוד עפעס א משוגעת... רא ז א: ווי האט איהר גאר געהענט וואגען. מיר. א אג־ שטענדיגע פרוי... (כאפט די בצומעז וואס איעגען נאד אויפ'ז טיש און ווארפט איהם.') נעהמט זיר צוריה אייערע בצומען, מיט וועצ־ כע איהם האט מיד געוואצט פערפיהרען! (ווארפט איהם ראש שעכטעצ האנפעהטעז. וועאכע צושיטעז זיר.') נעמט אייר אייערע האנפעהטעז. מיט וועצכע איהר האט געוואצט פערגיפטעז מיין גציק־ ציר פאמיציעז־צעבען און מארש! ארוים פון מיין שטוב! זאאעז אייר שויז מעהר מיינע אויגעז נישט זעהעז! ו ו ע ב ער (העכער): אויר מיין ווארט. גבריאל זי איז משוגע! ג ב ר י א צ: זי איז משוגע! רא ז א: וואם ? ! איד בין משוגע ? ! איצט וויצט איהר מיד גאר מאכען פאר א משוגענע! איהר מיינט. אז ראם וועט אייר אזוי אצץ אנגעהז... (ווי? זיר צו איהם אצע דערנעהנטערז. ער אבער טרעט אצע אב הינטער זיר') איד וועצ אייר ווייזען! אצע איינזערע בעהאנטע וועא איד דערצעהצען וואסער פויגעא איהר זענט! איז היין אנשטענדיג הויז וועט מעז אייר מעהר נישט אריינצאזען! ארויס פון אונזער שטוב! אוז מעהר זאצ אייער נאמעז דא נישט געדאכט ווערעז! ('בעמערהענדיג. אז וועבער וויצ ארייז איז הצא־ רא'ם צימער שרייט זי.') נישט דארט! דארט א איז די טהיר! וואויהן געהט איהר דארט ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="30 מ*דק *דדנ*טייז ו ו ע ב ער: צו מייז ניצה! (אב.,) רא ז א און ג ב ר י א א (פערוואונדעוט): צו זייז כאה ?... גבריאל: איצט פערשטעה איד שויז נאד נישט! רא ז א ופערדעכטיג): דו ווייסט גבריאא וואס איר מייז ? 1 ב ר י א א: וואע /י רא ז א: איר מיין אז דייז ארעמער פריינד איז ■נעבאד... (ווייזט מיט'ן פינגער אויפ'ז שטעה.') ג ב ר י א א (רוהט זיר פון איזהר אב פערדעבטיג): וועד ? ער גאר? לצו זיר.) איינער פוז זיי איז געווים משוגע... רא ז א: איר פערשטעה גאר נישט ווי איר האב געסענט זיר אאזעז פערפיהרען פון אזא אוננארמאאען מענש! קייז מאא אין אעבעז וועא איד זיר דאס נישט סענעז שענקעז! (בעטענד.') אבער דו וועסט עם מיר ראר קיינמאא נישט פארווארפעז ? נייז. גבריאא? אמת. איר בין אביסעא צו אייכטזיניג, אבער ראם איז נאר י־ערפאר ווייא איד בין נאד אזוי יונג און נאד אזוי נאריש!... ג ב ר י א א: אה! אז דו זאגסט עם אאיין, איז עס ווירלד איד נישט היין גוטער סימן!... קאארא און וועבער לסומען אריין.') ה א אר א (אננעטהוז. בעאיידעט'): זיי אזוי נוט דאזא אוז הייס מיר איינפאהען מיינע זאכען. קיין מינוט באייב איד נישט מעהר כיי אייר. רא ז א: פארוואס ? ! וואם איז געשעהן ? &lt;! א אר א: דו פרעגסט נאד פארוואם ? רא ז א: איד וויים ווירקאיד נישט? ק א אר א: דו ווייסט ווירקאיד נישט ?... ווי שעהן זי מאכט דאס זיד נישט וויסען... איצט פערשטעה איד שוין פאר וואם דיין מאן האט מיד אזוי שעהן בעהאנדעאט. דאם האסטו איהם אזוי געהייסעז. נאד אויב איד ביז אייר ווירקאיד געווארעז צוגע־ נעסעז האט איהר עם מיד געדארפט אויר א אנשטענדיגעז ארט גע־ בעז צו וויסעז' צו דעם האט איהר נישט בעדארפט צו בעאיידינען מיד אוז מיין חתן. רא ז א: דיין חתן ? 1 ב ר י א א: וואסער חתן וויעדער ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="מיין ווייב'ס משוגעת 31 ס צא רא; איהר מאכט זיד נאד אצץ נישט וויסעז? אדאצl* האט אייר דען גאר נישט געזאגט ? ד אז א; ווער. ער? ער האט נישט אעעהויבען צו זא־ נעז. פערהערט... גב ר י א צ: מיר האט ער אויר גאר נישט געזאגט. ו ו ע ב ער: פארדאז! איד האב דייטציד געזאגט... ג ב ר י א צ (שטיצ צו ראזא'ז): מיר דאכט זיד ווירס־ ציד. אז דער האס... (ווייזט אויפ'ן שטערן'). ק צא רא: ווי קעז דער שוואגער מיר צייסענעז איז די אויגעז ? !.... איהר האט דאר מיר אציין געזאגט. אז איהר ווייסט שויו פוז אצעס. אז ראזא האט אייד שויז אצץ דערצעהצט... ג ב ר י א צ: איצט זי וויעדער! געוואצד 1 ווער איז דא משוגע? רא ז א (צו סצארא'ז: אבער זאג אונז דאד אמאצ וועד ס'איז דייז התז ? ו ו ע ב ער: איהר ווייסט נאד נישט? איד בין דאד עסי ■ג ב ר י א צ: דו ? ! רא ז א: ער! ס צא רא: יא. ער, אדאצר וועבער. איצט וועט איהר שוין נישט זאגען אז איהר ווייסט נאד אצץ נישט... ג ב ר י א צ: וואם זשע האסטו געוואצט פון מיין ווייב? ד אז א: וואס זשע האט איהר געוואצט פון מיר? ו ו ע ב ער: ווי הייסט וואס? איד האב דאד אייד דייט־ ציד געבעטען איהר זאצט איבערריידען מיט אייער שוועסטער זי זאצ בעשטעהז אונזער חתונה זאצ זיין באצד. נישט ערשט אין א האצב יאהר ארוס... און איהר האט עס מיר צוגעזאגט... אפיצו צוגעשווארען... רא ז א: ווער, איר ? ■וו אס רעדט ער! ג ב ר י א צ: ציעבסטו נישט מיין פרוי ? ו ו ע ב ער; דיין פרוי ? ס'האט זיד מיר אפיצו נישט גע־ חצוט'ט! ג ב ר י א צ (דערצאנגט איהם רעם בריער): וואס זשע בע־ דייט דער בריער ? רא ז א: פארוואס האט איהר צו מיר געשריבעז אזא בריען* אויב איהר ציעבט מיד נישט ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="32 מארק ארענשטיין ו ו ע ב ער: רעם בריעד האב איד דאר נאד געשריעבעז צו ■מאדאם קילארא. רא ז א: דער אדרעם איז דאר געוועזען צו מיד. ל! א אר א: נישט צו דיר נור צו מיד. אט איז דער קBג־ ווערט. איד האב איהם איצט געפונעז אויר דיין שרייב־טיש. ללייענט דעם קאנווערט.') &quot;צו מאדאם ראזא שטיין&quot; און דא איז צוגעשריבע'ז: &quot;פאר מאדאם קלארא&quot;. א... דו האסט געוויס דאס גישט בעמערקט. רא ז א לשטאמעלט) : איר..., איר האב ווירקציד ניש* בעמערקט..&quot; , גבריאל לצוילאכט זיד'): נישט בעמערקט! הא. הא. הא! און דו האסט געמיינט, אז דער בריעד איז צו דיר! הא, הא. הא! א געראטען ווייבעא האט מיד נאט צונעשיקט 1 הא, הא! הא! ... רא ז א !שיסט אחים מיט א קינדיש געווייז און אנטצויפט צו זיד איז צימער.') גבריאל; שום ארא£ד! •לאמיר זיד איצט צוקושען אצס נייע פריינד און שוואגערס... וו ע ב ער: גבריאל! זיי צוקושעז זיר.') גבריאל (צו קילארא'ז): איד ווינש דיר גליק שווע־ געריז! דו נעמסט א בראוועז. א עהרליכען מאן! אלזא, ווען איז אייעד חתונה ? ל! צא רא: יוועז אדאלד וועט וועלען. ו ו ע ב ער לשרייט אוים'): בראווא! אין דריי וואכעז אדום! נייז! איז צוויי ווא^נען! נאד פריהער... ה צא רא לפערשטעלט איהם דאס מויל מיט די האנד): שא. איר שעהם זיר פאר מענשעז... אז דו איילסט זיר אזוי... ו ו ע ב עד לכאפט זי אדום און קושט זי הייס.) י א 5 ללאכט צופריעדען.') ר ה א נ ג."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL84" TYPE="BACK" ORDER="39">
          <div ID="DIVL85" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="39">
            <div ID="DIVL86" TYPE="CONTENT" ORDER="39">
              <div ID="DIVL87" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="39" LABEL="הספריה הלאומית 5572 £ 31 8 ארנשטין, מרק, מ&quot;ן!!•יביס משוגעת : 11111111111111 &quot; *אי 2170007-10"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
