<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="LIST" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CAPTION" ORDER="5" LABEL="ספר גדולת יוסף"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="ITEM" ORDER="5">
              <div ID="DIVL7" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="5" LABEL="אק דיזק ספר וועל־ט פל מעליות דער צילט וויא יוסף פירט מיט זיינע בך־יךער גרויסע וויכוחים . אויןי געפינט זיןז דא פל מבטלים. אונ אויןז נרויס מוסר&quot; פון י אמונת הבורא יתברןז. אויןד פון חיית המתים,&quot; חoפר הזה נעתק ללשון עברי טייטש מספר מלהמה כשלום ע&quot;י הרבני מהור&quot;ר אליעזר פאוויר."/>
            </div>
            <div ID="DIVL8" TYPE="ITEM" ORDER="5">
              <div ID="DIVL9" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="5" LABEL="ווילנא בדפוס ו• יהודא ליב נ&quot;י, ב&quot;י אליעזר ליפטאן מ&quot;ץ דל. מח תרנ&quot;ו ל6&quot;ק"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="7" LABEL="ספר גדולת יוסף"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="אץ דיזען ספר וועלט פל מעליות דער ציילט ודא יוסף פירט טיט &quot;זייגע ברידער גרויסע וויכוחים . •• • י• ןן ' • • ןן אויך געפינט זיף דא פיל משלים. אונ אויך גרדס מוסר פון *אמונת הבוו־א יתברף. אויך פון תודת המתים &quot; הספד הזה נעתק ללשון עברי טייטש מפפר מלחמה בשלום ע&quot;י הרבני מהור&quot;ר אליעזר פאוויר. ווילנא כדפוס ו* יהודא ליב נ&quot;י, ב&quot;ר אליעזר ליפטאן מ&quot;ץ דל. שנת תרנ&quot;ו לפ&quot;ק .6' 'lOOll3 11ז0^]נז5|11'£י1 .ג* 10011 6 ן 1י 0 י. 8 6 .1 1882 03/1.3813 0'ז3ז013601(}63 ,01 .4 8(1111 6 ,18300001? 03 ,13113&lt;! .1 .1 o[&lt;l&gt;3ע¥Bool 61 ,3 ,15מ1עז{6ק06 .0 5 9 מ 1"/>
          </div>
          <div ID="DIVL13" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="8">
            <div ID="DIVL14" TYPE="CONTENT" ORDER="8">
              <div ID="DIVL15" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="8" LABEL=".ז 134)1 l5 ~£1981! 080^03550^1,"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL16" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="ולעב יעקב ובר אלה תולדות יעקב יוסף ובו יושף קומט פו; פעלד .יייער טרויעריג אוב ניט אפ צי!עקב ד0 פריי־ פון זיינע בךיךער אוג יאסיפריד פי; ךיא שאף אוניער זעצט ייף *}ענן!יין פאטער' ©יט איין טחיעךעיפנים ויאמר;אנט צי אים יעקב פאר {ואס האמטו אזו אשלעכט פנים מאמר איז ךיר שוועד דיא שאף צוא מיידן זיץ ©יט טיר איף וועל ייט מער אוף דיר דיא איביט ארון* לייגין: ייסף זאגט אזו. רזעד פאטר איך בץ דיין זון דיא '^זאף זענן דיני שאף וןארום זאל איף מ©אס זיין אין דיא שאף אדר אין ן־ער ארביט ן יעקב זאגט וואט רען איז דיר מיין נוטר זין אוג ווארום את דיין גטיט אזו איבר זאג מיי איין קונד פאר מיקין מיר קיט פו; נרוס ?יז קליין; ייטי* ןאגט וואט אין שיין מארץ פאר יארגין איז אוג עיין ©יטר לייב יוער אץ־ דיר הער sאטר באמת דר ציילן. איף ד.אב ©©אס בידען אי; דיא דוברותה פון ©יינע בתדר ווייל זייא האבן א6 גקערט פון דעם גרמן וועג וואט דו האסט אונז גלערינט ראם טיט דיא נוטע ©?גשים קאן דר טענש דם אייבגי לעגני; האבן נ יעקב זאגט וואס סאר איין אום רעבט האסטו בייא זיי בפונן אוב ח&quot;ו גניבות רציחות תאווה אותי קאלש לוועדי! זאג סיר : יוסף זאגט חלילה ךיי.ני קינדר זאיען אזעלקי אום ךעכ©ע!אין טון ןאר ךי!ייז־עני נןיץיךר וואס קוטן ארוס פוז ל*ןר מצרים וועדי; זיי טיט איין קלייגעם פלעק אוף 5ר פיעקט: יעקב זאגט ©יין זון זאג ©יד רעם אמת וואס דען חאסטו בייא זייא נזעהן שאר י לייקין שאר ©יר ניט ראם קלענצטע : ייסף זאגט הער ^אטרדו תאסט אונז גלערינט פון רעד תורה ;י־ואס דוא האסט טקsל ©זען פון דייני צלטעדן אז ןס איז אסור צוא יע?י; אבר ם! ססי אוג דיא קאץ©ן דם ניט. אוןז האסטו ארגז גלערינט אז ג.אט כ&quot;ה האט שיינט די האפערדיגע רןעךצר&quot;עס איז אפור אטענש זאל זיף הוף האלמן קענן זיין ה?ר ומכיש קענין זיין בתדר דרום גפעלט ©יר;יט זיי^רע ©sשים וואס זייא לאלמן זיף בצל נאוה קעגין זייןןרי בתדר אונ דופן דיא ?גי למשחות זן?ףים ראם קאן אי־ ניט ייידן. אוף האסטו אונז {לעי־ינט וועד,^ס וויל ויין איין פת©ער סענש ^יאל^ער היטין ויין האיץ אוג יימע אוינן גי* קיקן אויף בייזע !אכן. דרום איי ©יין הארץ אין סיר עי ^אננן אווי וויא וואסער ־רום הער פאטער דו יקענoש תא קראנקייט ה־ילין איג די פאר קרי מטע הערצעי נלייף צו שאכן&quot; : יעקב יאנט שיי; קינד שוויי: שטיל איף ויעל ביט גאטס הילף דאס הייל! אוג ויען זןיא"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL21" TYPE="MAIN" ORDER="10">
          <div ID="DIVL22" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL23" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL24" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="ךאן:ן אום רעקט ג?אן מעלן צי שון מער ;יט טון איך גלייב אז זי,* מעלן sיי;י דייר ניט פד זענדךן אוב ?לום מעט:זיין צו אונז ז יעקב רוכט אקלעכט פון!ייני כןנעכט אוב באפעלטאים גייאגשמינד צו קיי;י קונדר אין קעלד אוג זאג עי פון מיעט מעגן אז מארנן פדיא זאלן עי דיא שאף לאזן sייא דעם שומר אונ זייא אלי זאלן קוטן אונ זאלן זיך שטעלן שר טיר איך בךאךף .טיט זיי,עפים צי.ריח • ימבי ךר כןנעכט לופט נשווינד אין פעלד אתין צו תא.קיניר^ער זאגט ליבע ברוח־ לער רועד ךאלגר האט מיך גשיקט טיט רעם בפעל אז ?אך;ן פריא זאלט איר שטיין שאר אי;ער פאטר ער דlאט טיט אייך ?נפים צו ר־יידן: חאחיט תא בתדר זאגן סיר מעלק פאלגן וים אונזר הער קאטר האט בפולן. יהודה זאגט ברודר 7גס איז ניט אום זו:oט: ייהי וזיא^עם איז גקוטע! מארג! פריא זענען אלע גקוטן אוג ד,אין דך נ'טטעלט 5ר זי;ער פאטר אוי זאגן טיר זענן גקומן צו דיי! באפעל ; יעקב זאגט הערט צו ליבע קינדר די נאכטהאך; מקד מיי;ע מחשבות ;יט גלאזט שלאפן אוג איך וזאב טיך ב?!ראכט אונ איך רייד צוסיראליין איזדען איין גזעצטעצייט אונ גציילטע לעבט ךר מענש אוף דר וועלט איך בין שין אלט .עם מעט גווים קוטן יד טאג יוס איך ורעל מוזן פון דד מעלם אוועק ביין אוב איר ?יי;ע ליךע קינדר ויעט נך?ינן ראם האב אוג דאס נוטס. גלובט איז גאט כ&quot;ה איר מעט יך?ינן גרוס לעשירות ןןם מעט אייך איבר בריבן הייזר אוג פעלדד איין געו־טנר שולף אין דלקו־ אוג גארד או: צירונג. טאסר יועם א־יך אמעד מארץ אן ריידן אפ צוןןעף־ןפון;אטם וועג אונ.נאך.גיין מאנת עולם הזה מאדום אזl האבן דיא חקטים גזאגט אז דם לעשירות סאכש אפט דעם חלם שי־ איק נאד אוג .ער שר לירט דורך רעם עולם הבא. נתל דס ישירות רעט אופט אן רעם מענטש מoלא צו זיין זיין מידה אוג ווען דר חקוק פון אכילה קומט אים אן פרעגט ;נר גיט אוג זןכט אפילו אקר קן החי בדי טסלא צו זיין זיין מאך־. אוך דוךך^עשירות מערש ער קענש איק בעל נאוה אוג זאגט וועד איז צו קיר גלייך חיך קין איין ן!ער אוג לאף מער מען דר מענש לאזט דך נאך דין מאיה כקוסט.ער מאוה צו אלים ביידן אקר דד מענש מייסט ;יט אז ל'א מאות זעלן אלץ ק^שה Iןד קיע אוג lיי לילקעדי; אוף דין בלום פון עין נביע־ ן אן ז־תם גייןע ליקע קונך!־ איר זאלט גאטס ?צוף ךאס איך וזאב אייך ןלערינט ?יט אפ ?אן פו! אימני־י אונן וועט איר האבן עולם ה!ה אוג עולם מבא אצוןד גייטקונדר אוב ארע ת7ש זא^ט איר צו קיר קו^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="נדולת יוסף 4 רעל איך אייך לעינן רעם גוט; ורעב כדי איר ואלט ניצול מעי! פון רעם גיהנם ויצאו דיא נייען אוועק פו; אים: יהודה זאנט ווי ציטליך אונ זיס ןע;ן אומר לאטו־ס רייד אזו(וי האניג.* '•מעיו ואגט תא זאגסטדעלט ^רוהר הלנואי זאל .ער מאריך ;מים lייl (אר,עס ומגךעךט סיך וואס האט לגר גאיילט אונז צו תן; אוג צו ואכן אונז ראם מאדום ןזט עד ניט גוווארט לח מיר ווארטן נקומן צו הlז מאם איז עס היינט מערטין אלי טאג דס מוז.עפעס 3טייטן, דס מס. ער זאגט.ער האט מורא מידעם מאם ער .איז אלט ראם אח נאד איין אום רייד מאתם ווס ןאל ןןר מורא האלן אז .ער אח בריך ס'טם מוגר אוף אלע זייני זזיברים ?נם אח ניט אנדעךש מען האט פאר אומר מאטד ךכילות *!ן גזאנט אז סיר זענן פרעסר אוג זופר אוב פעלי נאוה אוב פיר מייסין ניט ווער דד עולד אח מאם האט אונז אזוכאטריפט ייעז הט מינפרט איין יו^ע פון ך s^עכט אוב זאנט נעכטי! הב איך נהערט ווי יוםףהט דם ני־עט טיט איי.עד פאטר מתחלה ועד םlף. שמעין שלאנט אוף די ד,ענד אונ זאנט איצונד אין וףסיגליך גווארן (וער דר דלילות זאגער איז וואם שאכט איין £נאה צוויש! אונז אוב צווייטן אוגזער פא^ר אצונד זעהט ברוד־ר יד קיר האבן איין פיינד אדום אונז. שון לאנג דזאב איך §ר ע!טאנן אין יושף אז ןןד קימט ניט זיך צוניאמיהן שיט עייוץ די #אף זונדער ער קוקט נור עפים צו זעהן פון אונז אוג אפ צו זאגן צו אומר מאטד, י'יה• העו־ט מאם יי בדודד ריידן הייבט.עד אוף זייני הענט צו (אט אוג זאנט לילד נאט תא ודיסט דעם אמת אז מיין כיונה איז בידען מענן עייני ברודרם לי#2אפט בדי זייא זאלן ליין היילינק נא9ן,עדריlל ויןאיטן או: היינט האבן lיי שיך מיעד פאי מיין לי^אפטז ךךןי הייס רושט יעקב צו מסף אונ זאגט מיין ליב קונד יוסף פד מאד תילע ברות־ מיידן תא sאף אין שעאט עלם נייא א הין אוג ללע^ג עיר ראם לריד פון ךייןי בתדר אוג פון תא #אף. יוסי זאגט העד לאיןר מאם אח היינט לער פר אלי עאג: מנקב זאגט עם האט זיך מיד איין לורום נירזלמת היינטיגע נאלט דם איך היט ©ייני קוןנךד מערן אוועק (פירט oיין שצרים אוג איך הייב אוף 9ייןי אונן האב איך ו.ןעהן העם מלאך מאס הט יך צי שיי גאודזן אז איך בין נ!אנלן פון איס נ הרים זאג איך ניאים ווייא נשרען שיין הער מעל איך סיך אום.קעי־ין צו סיין ניירט אורט יא נ ש'.ער ביין אוג וואם מעט גאך נשעה; ביי דיין לעבי; אוג ווי איך האב פ־ך אויף נחאפט טי; סיון עזלאף שיעקש זיך אין פיר מיין הארץ זיי^ר איך פארכט סיך דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אבירים רואם ארוס ש;ם מאונן זיי זעןן אומרי פיינד מייל סיר וזאב; oיט זיי מלחמה גכיאלנןן טאטר הא^ן זיי גדוננן ךי חילות פון מצרים אוב זיי מעלן פאגנן מיי{י קונדר לעבעו־יג אש'ןזר םאי{ן מעלן זיי סיר אוך ,קיין מצרים פירק טאטר פאנגט אן דם גלות מס .עם איז צו או^זד עלטר פאטר אברהם אlס גזעצט גוואד־ן פון השם יתברןד. יוסו&quot;זאנט ךארום הער פא^ר שרעקסטו דיר פאר דיא חלומות דוא זעיבסט האסט דאןואוןז אוף טיר אן גישךיגןפון מעגן סיי{י חלומות : יעקב {אגט דו זאנסט ו־עכט מיין קינד איך האב אוף ךיר אן גשריג! כיי איר זאל א6 טון דיא פיינד שאפט פון דייני ברוו־ר אבר אין טיינעם וזארצען ליגט זיוער גוט דיין חלום ער וועט גווים מקוים ווערען. יוסף זאנט קיט דעם בפעל פון דעם הער פאטער גייא איף בי־עננען צוא ריר איק ענטפער : דשלחהן מעטק חברון דר פאטד שיקט אים פון עמק חברון. יוסף גייט אוג וועו־ט פר אירט אין וועג בגעכיעט אים איין סאן פרעגט אים דר מאן מאס זובסטו. יוסף זאגט מייני ברודר זקז איף ;אג מיד ווי וויידן זיי . ייאטי זאגט רר מאן זייא האבן פון !אנן אוועק גצוגן איף האב גהערט זייא ז אגן סיר מעלן גיק קיין דותן. יוסף הייבט אוף זייני פוס אוב נייט קיין רותן. ותאי'• אונ דד סאן שי־ייעט אויווייא {שרינן אוף די שנאה פו; די ברודר זיי.ער צאדין איז שךעקליןז שנןארק מיי גשריגן אוף דיר חא קיניגסט אי; חלום יוא דר חלום בווייזט אוף נביאות אבר וועד עם וויל גוטץ ךער וןאךטן. מוז ער אפט פחער פיל צרות אוב סיבות אום שטיין עם איז נאף לאנג דרוף צו נןאןטין וןיידר די ז.אף מעט ג'קעהן; בהפנותו איידר ח־ מאן פון אים אוועק נייט זאנט ער גדענק מיי?י י־ייד שטולן רעם צאו־ ן: יא־ יוסף גייט פון אים אוועס אוב זאגט איז דער סאן איי; געטלי^ר סאן צו איין ןכיא זיין נישטאלט איז ווי איי; סארכצומער סרן! ף פו; {אט פאר זייני ווערטר שיעק איף מקד; יום** ששייט איין ביסיל ער איז זיף מנישב אוב ער{אל גיין אודר ניט אונ ער הייבט אוף זיי;ע פוס אוג שטארקט זיף אוג זאנט מענן רעם ג?אט פון מיין פא?ד גיי איר אוג{אט ב'ד, זאל טון מאם אים וואול גטעלט : האחים דיא ברוח־ זעןן אק פעלד נייא עם איז נקוקן די א צייט פון עןזין אונ די ברודד זענן פאר שפרייט אוף דעם פעלד איטליקי מיש ויין ?י*על שאף אוף איין באזונדר אlרט . זאגט יששכר ליןע ברודד אלעלןע מ?ע ברודעי מיא סיר !ענן זאלין בייא יעד עסין!יין פאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="שפרייט יניף דעס פעלר קאטעד oאןן איין הופק טיט שטיקד וךגןין פיר ;־שי; אלי בנאנו־ער . את זייא o'■s&quot; איי; הlג§; פו; שטיינך אה ;עצי; זיוז אלי;;מין. יששכר זאגט ,ווי זיס את צימליך איז,ותגן ברוד־ד באנוזדר זיצן . שמעיז זאנט גווים איז צימלך את זיס די הבדותה פר אתזער ברודד שאפט מען עס האט אבד ניט גטד־עטין אין אונןער גפארק את אומער גבול.קיק פום פון נאוה ךר וויתר שפענסטיגר זוי מאם ער איז אתז איין שלן אין אומד פאטדם הlז. אי־ וויל גאיניט קזביר [יין פון ז&quot;ייןנאמן. ווארום אין• האב אים פיקד וויילער טי־אבט אלץ אוף אתז ביי! את ברענגט צו אומר פאטד לשון הרע את אומר פאטר מהפת גרום אהבה צו אים גלייבש אים אלץ מאס ,ער זאגט . ליי זאגט עס איז מיד גאר איין ווינדר מי קומט צווישן אומערי נוטע בתדר אזויא איק עיבר אריק אוף ווינדרט מיך אונזער !ןאטר אזו איין הייליגד פאן [יין פוטר איז אlך איין איגןת תיל מועזין וויא קומט לגם אז,עם זאל אזו איין שלעכטר פון זיי נבוך; וועךין • י'*שנר [אנט ייאם ווינדרסטו דיך באר וואר אתזר עלטר פאטר אברהם אוג אונזד ד •וליוו •1- י וי י* 5 זז ז *!זז וי עלטרמוטר שרה אוג בייךעמאךן סיילקע נאטם פאיכפינע בעניין את ?יש איז ראך פו; זיי איי; שלעכטר זון גבורען גווארען זאלסטו וויקען בד ודר דם איז אלץ {אטם מעשים הוך את טוף איז נאטם וועג,עם איז ןיט צו דר קלעתן ♦ יהודה זאגט בתדר דו האסט דעכט גזאגט טען קען ניט חוקר ודורש זיין וום נאט ברוך הוא טוט {אר א?ד ווען מעי קען איי; גוטן טעם גפתען בר וואם זאל מען ניט זאנן ךרום העי צו בתדר מאם בי איין טעם איך האב נפוג; עם איז וויסיגליך ראם [יין פיטר רהל איז איין.עקרה גוועזן אונ אין דר עייט ראם אוגזער טוטר ראט שון זעקם קינ־ר גרואט האט נאף זיין םוsר רחל,קיין קיגך ניט גהאט האט זיא זיך אין אומר סוטר לאה מק;א גוועזן ביז זיא האט גזאגט צו אתזר פאטר ניב טיר קי נדר את אוב ניט איז נצר קיבר דר טיט. מערק נאד ברודער וויא מייט דיא קנאה איז גוועזן ווען זיק מושר רהל האט גזעהן אתז זיצן טיט אומר סוטר.אזו האט די קנזןה אה איר נבי־ענט ויי פייער. דרום האט זי גהאט !*יין זי! איין בעל מקנא . יתווה זאגט ומימי איך וועל אייך דר זיילן ווס איך האב טיט קזיל א5 ניקלערט וואם אין האךץ פון אמזר Iןאטר איז אוף אונז את איף אונך ברורר יוסף דורך דעם וועט איר פ*־ שטיין אק וואס פאר אשש אני סיר זענן ביי אונך פאי^ר . לאמו־;ע הן פון דר צייט ךאס האט רעם ?ע^ין אוף דר ווע?ט ך! !עלץ !*&quot;*ער *מ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="ךער ומילט ;!וארן רען פו; אדם הראשון איז ?אר #ת אויס נקזיי{! ןוןאר'ין. אונ פון נח שם אוג פין אברהם נוד ןןיחק 4יט .ישמעאל אמ פרן יצחק נור יעקב אךר אונזר פא^ר האט א,זער?ע ליימעשי קינרר וויא שיר ;ענן,עם וזיז ניט אין אונז סם ולזרום.קיין שום גלובט אי; נאט ^רוך הוא,קענן מיר אלע נרייךזיק . ניר דר יוסף ברענגט אלי מאג רכילוות פאר אינזר פאטר ?נר טיינט אז דד פאטר זאל.אים אליין אוס דר ו!יילן צו דר ןרועזה אונ טיר זאלין ליידע אוועק טין ז האחים די ברודר וזיינו* צום אנדרין זאגן ווייא אונז אוף אונך בראך וים שמייגין מיד עם וזיז רעכט צו טראכטין וזיין עצה וואט צו טאן ווארום אונזר פאטר וזיז שlן אלט עם וועט חלילה פר מרין יוערין אונזך האפנו^ג. שמעון זאנט גדאיף ןגען רען זוןין ן־יא ךפואות פו: גלעד צו דר קראנקייט,עס איז.קיק וזנדדי רפואה אונ&quot;עצה ניט נוי מען זאל וזים טוט שלאגן, דא שוועד איך ו;ען איך באקום אים. צו ריים איך וזים. אזויא ווי איין ציקעלע: יששכר זאגט גקייבט מיד איך האב אים וזזו פיינטווי איר נור איוי sאךכט היך פ.אר זייני המטות: •מעיו זאגט ך רייד זאגסטו,אן הכןצז דען וים עד האט וזק דדסח^ה ניאבענךיג &quot;ייזט מען וזים אין חלום ל?של איינר ינייגט זיך אין הונגד שלא פין ו.וייןט זיך אים,עקץ אזl וזוך האט עד אין זיק סחישבה איךר אונז זיך םת?דל צו זיין אזו האט מען אים גווי&quot;זן אין{־!לום. איין קןאל האב איך גזאנט ווי ניט נאט איס .אק sיעי הענט ייעל איך אים טוט שלאגן איך וועל זעהן וום!יקע סרוטות וועלן אום ניייזן: זביליו ז,אנט עב איז שון צייט צי עסן ווארוסזאלן מירלןיךן הונך ר־ען דר מע:ש ד,אט גגעקן 3קוטט,ער איין ך,ארץ ךרום לא^ר עמן אוג דר ;אך וועט איד ךי;ק וואט איד ווילט האדים א^ע ברודר קו,קן אים אן טיט איין ץאךץדינן ??ים : שמעיז זאגט צוא וזים וועד האט לק פח ליד &lt;|אד ויאר?ן דאם,עסק,עם אוג טרונק אוג עאז דיר זןאול,זיין. אונז שןענןט ןיט .קיק עs. ווארום ?זיר האבן גהערט דעם אמת אין וראם סאר איין :ודל מיד זע?ן אוף דר וועלט סיר זענן מענ'טן ניט בהמות רואם,עטין דיא זאין ?עט וועלן אוג דר;אך זאל מען זייא שעעטן ךתם.עס תא אךר מיד נןאנן ?יט ,עמן: ?}ידם מדביים ווי sיא אזו ריידן ךזיי?ט שמעון אוף זייני אונן אוג זעהס יוסף נייט פון ווייטן . זאגט ער זעהט ;אד ברודר דא ;ייט ךד געל החלומות,זעהט,נאד ווי נאט ךתך הוא הט וזים וזיךר ג,ענטפך* איתרע העןם &quot;ארוס ז;ער ויאס האט ציין תך אוג אוג איי; גית"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="3ז*־ץ דעם ,קאן .נאט דם ליי&quot;ק. סיר זענן נאטם מיץ;ארק; וף־ןפ אח גקוקן דר בעל ה^רם אום ראטן ךי ךרנר פון [יין וויין ;ארקן . •יסי ננענט צוזיי אוג זאגט פריד צו *ניקד אוב צו דיא 'ןזאףךר ד.עי קאטר ך&gt;ט קיך ג'ט^קט צוא פאךשקן אייער פריד, לופט צו אים 'ממעון אוב חאפט אים אן ייי ךיא גןמיךר אוג זאגט וראם זאגפטו פריד דוא. האסם אונז גטדיבט מים דיין רכילות אוב ?'טון קרע 3ייא אונזעד קאקר ווייסטו רען ניט דר ווס נראבט איין גרוב אוף [יין הבר פאלט ער זעלבסט אין איר . נאט בתך הוא האט דיך איבר נענפרט איז אונזערי הענט. היינט בוזטו ששאיבן דיין בייזמול אוב דיין בייל האי'ז הט ךיד דם גורם גיועזין דו ביסט לעלבסט 'טולדיג אוף דיין בלוט * לד אוג;הודה אוב די איבריגע בתדר חאs אים אן ?ק ווילן אים ייא נןלייךר אפ צוהן אוב יוסף שרייעט ןואם האב,איך .אייך נטאן ליליע בתדר וום ר,אב איך כןעגן אייך גזונליגט וואם *ניר אלע קאט זיך אוף קיר איין בו;ד גמאכם ; &quot;מעת זאגט צו די ברודר זעהט מס 9ר אייל פאר שייטן פנ\ם ;נר ך.אט בכן נעטט איהם וזאט זגאר אוף ינים .קייז לחזנות ניט די בדודר טוען אים אום דין זייק יזענןדל אע ירק אים טוט שלא?ן ראובן זאנט קרודר **ייל־ט ניט צו פר גיסען בלוט מאתם דער איילענלינר איז איין חוקא אוג דד {אך נךעננןט,עי דך ?יקד מארפט אים **ין דעם גרוב אליי] אוב שלאגט אים ניט בזיט די הענט. לר אע יהודה אוג אלע בדולר לאזן א6 פון *נים *!?ד 'טמעין סייבט אוף דיא האנט צוא 'טראנן אים 1 דתפס חאפט אן יהודה ינן תא הענט פון 'טטעון א.ינ זאגט לאז א6 ברוךר ראובן זאגט דעכט. ווארום ודא כןאן קען ראם מאן צו פאר דאךקן לאס רחמנות פון אברודר אוג אונזעדי הענט זאלן זייל פול בלוט בעפר מעלן סיר אים אין גרוב ארק נואי־פן מעט ער דא־ףז אמין 'טקאלבן: ייק&quot;יי־י ת בתדר נעקן יוסף ?ייא די ד;ענט אוג קיס אוג טראגן אים צו רעם גרוב: דחחנן יוסף בעט ;זיך אוב זאגט וראם וןריגט *ניר אדי קיט סיר [אגם מיר ויען י*יך וזאב עשם נזונדינט וועל זןיך 'טון קער ךאם ניט מאן: האחים די בתדר #ותק אוב טו־אנן זדם נריטר צום גרוב אוג יך די זענן{אהנט צום גריב גקוקן הייבט אן יוסף צו 'טת;ען קיט **ו נרדם גוויין אוי וויי נשתגן ©יין ?אם וד האט זיך אש גטיאן ךם !הקנית פון ת בתדר תא האסט אקיר ג,קעךט תעלי ףעךןיר צוא אכןייות {,תדר יתדו■ האט להקנות אוף ?ייני יונ;י;ארן אודד קאט כתבנות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מיז ך אלטע יארן פון אונזער וזייליגן ^אטר ער וועט בוודאי נןלאןן אוף מיר אייבע אונ,ער וועט זיף ניט מנזם זיין דרום ליבע ברות• טוט א0 אייעד שטיינערנע הערצר אונ דער בארומט זיף איבר טיד יזאחיט די ברודר שיודיע אונ יוסף זאנט וףיא גשריגן זייערי אי.עךין זענן פאר שטאפט אן דד צייט גיי איף פון דר וועלטאוועק&quot;קיין נחת האב איך נאף ניט גהאט איף ?אז ניט איבר,עם זאל גךעננןט יועד! טי? ןאסן אוף דר וועלט . ,ערד ,ערד פאר דעק ניט מיין בלוט גד־ענק ווי דו ביסט פד פלוכט אוג .פךשאלטן מואר! יוענן דס בלוט פון הבל וואם.זיין בתדר קן! האט אים גהרגות איר מלאכים ;לגלים שרפים איז אידיש נגזר גווארן דער טוט אין אייעד ©ערבה בעט פאר מיד דעם אלטעכטיגן נאט,ער זאל גךעכהןן רעם זכות פון מייני עלטר §אטד אביהם אוג יצחק : דשליין דיאברודער ?גנטפערי; איהם נאר ניט אוג ניארפען אים אין גרוב אדיין אונ אין רעם גרוב איז ניט טוען כקיין גואסר נאד נחשים ועקרבים : ייס!* בלייבט שטיין אוף זיינע פוס,ער פילט זיף אין זיינע ביינד. ער זאגט איף לוב ריף נאט , טיט ןיאך; בין איף אי־אפ גווארפן ברואך!, איף הב גמיינט מייגע ביינר וועלן פר שפרייט זןערן וויא איין צוא בראננר ערדנער שארבען הייגט זעה איף אז דוא אלקעקטעך נאט האסט טיר נהאלפן . דוא האקט גהיט אלע מיינע ?יער,עם איז.קיין איי^ציגם פון מיר ניט צו בי־אכן גוואר־ן. נאר איף שי־עק זיי,ער פאר די ברענתנע שלאנגן פון אירי בךענךיגע גופטין . נאט מיין נאט פאר שלים אירע טיילער זיי זאלןמיף ניט טיט זייערי עמית זיין. איף בעט ריף נאט ביענג טיף ארוף פו; רעם גרוב איף זאל טיף איג נןערן צו מיין פאטר לע^עריגר הייט צו דיר האפן ארע : מוני! ,ער יקעךט זיף אום צו ךיא ברעננדיני שלאנגן אוג זאגט איף כשיוער אייף בייא נאט אי; הוטל איר זאלט ניט גנענן צוא מיין פלייש אונ ביינער אוג טיט דיא גופט; כון איי,ער מול זאלט איר סיף ניט פאר ברענן איף בין דר זו; פון אברהם וואם ער איז אין םי;ער ןוואד^ן ג מאדן פון נאטם מענן איף בין דד !ון פון יצחק וואם ער הט !יין ניףםה.א6 גגע;ן צו נאט ביי דר עעקידה איף ?ק דר זו! פון יעקב מאם,ער האט זיף טיט איין ©לאף גראנגילט אוב אח ;יs*ל גווארן ךס בשמעו־ איף אייף חלילה איר זאלט מיך 19 ייח ג ראובן זאגט צו ךי ביודעי איף מוז איועק ניין אוג איר!ירודר חלילח איר זאלט אים ניט סיט אי;ערי הענט טיי^ען{אר ?אזט איש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ליגן אין גרוב וועט ?נר ממלא פר הונגר שט ארב! 5 ראובן גייט *ץ י'י אמעק אוב שאר אפריים די הענט צו נאט אוג זאגט ער יקער דם ?ארץ פון סייגי בתדר זיי זאן! טיין בתדר יlםף.קיין שלעכץ טאן אוב איך זאל אים צו קיין שאטר ברענון : האחים ארע בתדר זעצן זיף,עסען אsר ןהודה ,עסט ניט אוג הייבט אן צו וויי^ען אוג זאגט איף בעט ךיןז גאט מיין נאט אוג גאט פו! מייני ?גלטערען ווארום זאל!זיינט פעיען איין שבט פון ישראל אונך נןאקר . יהודה שווייגט אביסול אוג זאגט איף Iזב תער שטארק ויטה טיר האין טיט אונזר איילענדיכןייט תער שלעכט גןזאן וואט פיר האבן גגןאלגט אונזער בתדר שטעון אוג האין מיטל גרוען רעם ביית פון בתדר שאפט . שטעון זאגט ברודר יהודה דוא ביסט איין איש חבם פו; דיינך יוגענך אן אבר אזו איין פאר יקעךטער מענש ווי ת ביסט ר!אב איך אי; מיין ?עקן ניט גזעהן תא ביסט גליך אזו ווי די הוראת מאם סייקט 2ןדחח פדוצלונג ווארפט זיא רעם מענש; אריי, אין ך,יץ וואי־פט ,ער פון זיף אראם אפילו ראם הונטרשטי העמד איג פלוצלונג ווערט אים .קאלט ד־ייבט ער אן צו צוטרין טיט אלע אברים אוג שרייט דעק טיף צו טיט בעט גוואנט ווי ווייט איר ,קע3ט. אזו ת ביורד יהודה אז יעם קומט דיר אן דיין 3?גם אוף איין טענשען וואלסטו גע־ק אים איןטופן גתבנבראכטדר ,נאף אז,עם גייט דיר א6 דר ^עס ו\אלסטו נערי; אים אוף רעם היקל גבראכט. מאם זאגסטו איף בין שולדיגפאר וואר דע! טיט דיין חבטה האפטו או^ז גוויזען איי וום פר איין גורל טיר שטייען וועגן זייני רכילות : יהודה ןאגט הער צו בתדר דר מאם האט איין שטיייידיג הארץ דר שקייט תמיד אין איי; שקאנד אבר דער מאס האט איין הארץ פו; פלייש רעד בךענןןט זיף ודוס האבן ך מבטים נזאגט איי; רפואה צו רעם _יןיר הךע אז ערךעט אן רעם טענש איין עבירה צו טאןזאי^ער אפגןלעךיןמאס,ער יואלט גזיאנט אז ;גר זאל זעהן איין אנדרין מענש טו,ען די.עבירה מאלט ,ער גווים גזאנט אז,ער איז איין בוגד אודר איין פוןןע דר טיט פאר מיידט ער זיף פו; דר סעשה פו! רעם יצר הרע.לקשל אז מיד ;אלן זעהן אז בתדר נעטן תער אייגנים ברודר אוג ווארפן אים אין גרוב אריץ נקיט אוג בלוז וואלטן קיר פר גווים גזאגט אוף זיי אז זיי זעג! פושעיש נאד גיט.קיין מעג'שן נאר היות רעות פון רעם נואלד . היינט אז טיז• אליין האבן גטאן די טעשה דארפן סיר זיף תער קעטין פר גאט אה ןזךקה האויען אוב מתודה זיין מעט אונז גאט קרוף הוא מוסל lף*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="אבד ניט ?יר זאלן באף■ זאגן אז היד האבן רעלט נsאן 1 י^ישכר 9יט די ב^י ס'טפחות זא(ן *ונזר בדודי יהודה זאגט יעכט {אד טיר זקאןן (אף עד רעכטן דיא ?זע^ה . ך וזענט וואס sאs אים אין גרוב גווארען די הענט ,האנין אים ווידד אתם נעטן, באופן אז ער ןאר{יט דר ןךילן פאר אונזר באטד. *י ;אגט {:חדד ויען מיד וועלן אים אום,קעק זנוא אונזר ?אטד וועט ער תיבף רער זעק אז זיין פנים איז ער ,ענררט אוב ודעט אים oךעגן אוב וועט איס גשיוערן טיט די הארבסטי לבועות אז יער זאל אים רעם אטת זא,ק (ואדום אונזר פאטד גוייסט וואול אז ??ר איז (יט,קנאנק ייעט עד בוודאי סוזין דר עיילין זיין ביטר הארץ נא וואס עד איין סוף ויעיין ?דר האןן פון אונזד פאפזד ער וועט בנוךאי קיט זיין עארן אונז אוועק שטומן פון דדירושה. אונ אפשר נאף עזעלט; אזו ווי נח הטגשאלטן ןי; זו; כנען וועט בוודאי ז&quot;ייני חלוטות מקוים ווערן דחם איז שין(יט םוגליןז ך העשה רואם סיר והאבן נ,טאן צו פר רעכשן: -•או והנה ווי זיו ריקן אזו האף; ייי דר זעהן ווי איץ חברותה.ישמעאלים קוטן . זאגט יהודה גלובט איז,נאט ףרוף הוא וואט,ער האט אונזצו נשוקט איין רפואה צו דר נ!!יה וואם מיר האבן אין אונזר ד,ארץ. ת לןיסעאלים קוטן פון לאגד גלעד אוב די נידעו־ין.קיין מצחם צי פאר קופן ןייעךי סחורה . איז קיץ דעה פיר זאלן אונזר ברוחי יוסף צוא ןיי עד קופן פי אכןןעכט אונ דאם איז איין גזעץ דר(ואס.קיץ נזצרים ווערט פר קופט ער איין ק^עכט רער,קאן שון פון ו-ארטן(יט צוא ריק קוקן וועלן סיר אים ףטור ווערן. האחים ח בחדר זאגן ווי,קאנןםיר אים ©ד קופן יעס איז אונז איין בוי^ה צו פאר קוקן איץ בחדר עאר איין נןןעכט אונ די סוחרים וועלן אים נאד(יט וועלן קוsן; •מיה זאנט יום האט ךס צו אייף איך וועל אים מי־ קl§ן איך זאלט (אר שווייןין. האחים ח בחדר אלי זאגן יזלואי ח זאלסט ס^ריח.זיין, •הידד■ טיט זיקע בתדר נ( ענן צוםןועג אץ יהודה רופט צו ח ישמעאריט אע זאגט פריד צו אייך בחדר זיי ענטפעיין ?*יםנאט ז.אל דיך ?ענ'ש4 •הודה זאנט פיר לאכט איר זענט סוחרים כ,־ינים זאנן זייא ח זאכסט ?1 • 1 • י 1 1 * זיו &quot; *1 ן י־עכש יהודה זאגט קופט ביי סיי־ אייו נוטע סחורה 0יי ניייןיג 7&lt;ט איך שוועד אייך אז,עם אי! תער *ויי) נושי טהורה דד $ 4• אר ןאנמ וואס את די מחירה . יהודה זאגט דיא ןוחוךה איז איין ק{ עבט איי; יוננר איץ שיינר פאו־שון אוג איז זייער קלוג. זאנט דד קתוי איך *אז דם ?יט גלייב; איך זעה אז איר זענסאןי?ימ חשוכיטק נשיקט זיך אז איד זאי־ט ?ר קופן אזו איין גן;עכט ווי דו רוגיסגז ?וים. .עש.ק*ו אנדר'ש ניט דין {אד,ער סוז הא^ען איין פאר בארננם מום אודר שלעקטי זאקז ו;אם גפוגט זין• צווי'ןן קנעכט; יתירה זא;ט ו־א שיועד איך אז דר קרענצטר סוס פון די lאכן גפינט זין־■ אץ אים ןיט נאד איין גןליינך sעלר ץאט ,ער וואט ביי אונז אח דם יlא איין פעלר אונ בייא אייך אח דאס ניט.קיץ sעלר. זאגט דד פרקי מאם איז דער ?ע7י • ־תודה זאגט איך וועל ךיר.זא{ן. טיר אלי זענן בדודי • אינ לי $ ?ד0 אח טיט אוגז אין איינם דר צl{ן גווארן אונ ,ער אח באמת איי! נריקי בתה איין קלו גער אוג איין איש הצליח {אד פון צוויי;אד האט ער באקים; איין שגעון אוב זאנט ,ער אח אlך אונזר בוץדר. איין מאל זאגט ,ער דם טיט בעם ויען סיד הייסין אים ניץ צו דר אלהיט איז;נד מעיז פנים אוג זאגט וואט הט איר טיט סיר צוא שאפן היד זענן אלע גלייבי בתדר פון איין פאטר. אוג אטאל זאגט לנר דס טיט גלעכ?ר אונ אשאל טיט גוויין אונ נבעט. סיר גפרעגט ת רופאים ו,וט ןאלן טיר ןlאן צו רעם שנעץ האןן ףי רופאים גזאגט,עס איז.ניט פי־ עאנדן קיץ שום רפואה צוא דעם שןעון נאד איר זאלט אים שיאגן איר איר זאלט אים פלוצלונג דר שךעקן: יתנה פון עטליכע טעג לאבן מיר מקהל גוועזן או!ש אונז טיט איין הארקע שבועה.אז מיד זאלן {יט שלאג) קיץ sן;עכט פון אונזערע קגעבט איבר איין אנדרי ביבה זוס *ט או{ז גטראקן. אוב היינטוגן נןאג האט,עד שץ ;יט איין מאל אוג ןוזיי סאל סעח גיוען סיט תא מעו־טר האב; טיר גפרובט אונ וזאב! אים אין גרוב אריץ גווארפן גת,ער זאל זיך דער שדעקין איר דאס העלפם אlך ניט זני שי־ייט פון ךעם גרוב אוך ת מערטר דרום האהן סיר איין עזיה נהאלטן אים צו נןאד קופן. אוג ויען,ער מעט ביי אייך אlך אזויא שרייען וועט איר אים שלאןען וועט,ער גווים רעם שנעון אוועק וואר־טן. אבר איך ווייס גודם אז,עד וועט דיא ווערטר אייך ,*יט זאגן אוג חוץ רעם שגעון איז אזו איץנןןעכט !ימצו נפו;ן אין די גאנצר מעלם. ת מתנים זאגן עם איז איין ווינדד פון וןאט : הגדול דר עלצטר פון ךי ןזתנים ןאוןט. איך האב שץ פיל זעל?י ןא?ן נזהן אוג גהעו־ט,עט טרעפט זיך איין טענש מאם,ער איי איץ לוים ,גדול אוג עד רעט זיך איין איץ ש;ע1; ביז איין זיייט אונ דר ?אך sאלט אים אפ דר שגעץ . המדיני די מדינים זא{ן ווי אח,ער ווייזט איש sאר. האחים ת ^רודר ג&quot;ען צום נתב טיט שמריק אום ציהן יוסף פץ דעם גרוב אוב ווארsן אים אדיין ךי שטריק אוג יהודה זאגט צו יוסן*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL=";עם די שטריק אונטר דיין ארים מיד מעלן ךןי אתף ;עןן. •יסף 'קךייט זיך זיי;יר אוג זאגט איןז דאנק אייך בתדר וואס קיר האט זקו איsי סיר מרחם גוועזין איר זענט אוף טיר ברונז גוועזן א^ר נאד אוף איין גןלייןע וויילע היינט ווייס אי־ וואס ברודר ז ענן אונ אי־ שוועד אייך *יי ;אט ביה אז.איך מעל ניט דר צייר; פר סיין ^אטר יום ךא איז גשעהן, ךי בתדר שוויי;; שטול אונ;עט; אים _ארlף אוב פירן איס צום וועג ווי די סתנים שטייען אוב יוסף זאנט ווי אהין פירט איר מיך lיעקןר פירט מיך צוא מיק פאטר : יחידה זאגט ביין דו וועסט סער ;יט קוטן פר אונזר פאטד. יוסף שו־ייט אוי וויי גשרינן אוף מיר איך הב גיזיינט אז זיי ומלן מיך צוא ס־ין פאטר פורן י■ בר היינט זעה איך אז זיי פורן קיך צום טוט בעשר האט איר מיךגלאזטלאזן אין גרוב איךיזאלךארטןיזעלבסט שטארבן; יהודה זאגט איך שוועד דיר ביי נאט אז מיר מעלן דיך ניט טיי&quot;ין;אד מיר וועלן דיך פר איין _קנעכט פר קד^ן צו די מדינים יום שטייען אוף דעם וועג: יוסף זאנט וויי א גשריגן אוף סיין לייב איך ווינש סיר ו־עם טוט גאר לובליך איידר איך זאל ניק אין דר שמה: יהודה זאגט מאדום וןינשםטו דיר רעם טוט בתדר אז דוא וועסט ביק דזעוץ ;סיייא רינן וזעט דיר בוודאי גוט זיין איך שוועד דיר אז תא וועסט ניט זיק אייביג.קיין ק;עכט &lt;נם וועט קוק; דיא צייט מעלן סיר דיך אום לייזן ואפילו זנם וועט אונזקאסטן אגוז^א ;עיט רען מיר האבען חרטה אוף דד מנושה;אר ח בוסט אליין שולדיג איבר דייני ך;ילות האסטו דיר נמאבט,אגרוםי שנאה בייא אונז דאם ןל זמן אונזר פאטר יועם ךעs גןע;ן מיד דיך ניט אתיים ברענג;. יוסף זאנט ווייא איז סיר פיין זון ;ייט אמטר אין סיטן פזאג דם שונקייט פון מיין פאטרם פנים מעל אקו שון ןlער ניט זעהן. בדודער לאזט פיך א6 איך שוועד אייך אז איך וועל פר מיין פאטר גאר ניטךרציילן־הודה זאנטאזו ודדרנעכטיגר טאג מעט זיך ;יט צוא ריק אום קערן אזו,קאנםטו מער;יט אהייס קוטן אונ דייד ;אד דר פון ניט : ,ייביאהו ז.יי בדענגן אים פר ף מדינים אוג;אגן ךם איז דר קנעבט יוסף ביכה יוסף וויינט זאגט דר זערסטד מדיני צו אי ם מאס :ויינסטו זאגט יוסף וויא זאל איך ניט וויי;; איז רען דם גהערט גווארן אז איינינע ברוךער,זאלן פר קופן איק ברודער פי איק sעכט, .דיא מדינים הייב; זאן צו לאנן אוג זאנן צו יוסף סיר זע;ן אlך דיי?י בתדד יכף זאגט ניין איר זענט פדעםךע איך קאן אייך;אר;י ט . קבי תא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="וענן מייני במור פון איין ?אטד . רעד סדיני זאנט מאתם זא?ק*י ?אר פון איין פאטר ?ר ו\ס ?יט פון איין סוטר יוסף זאגט וים זאל אי,7 יינן הלו אי זאל קען טיר נלייבן רעם אסת . ך מדינים ויאמךין רך אונ זאי.; איינר צום אנדק ,עם איז נאטם וואונדר ווי ןןי־ יע* ,* &quot;■* - אזי ,קלו נ ווי אלי מענש; : * המדיני דר ויצטער מדיני זאגט צו יהודה מם מילט איד פר דעo קנעכט זאגט יהודה ךרייםיג שקלים זאגט דר מדיני יוא עס איז רעבטוועןדר קנעכט הט אי; זיך .קיץ פעלר אבר דר ק?עכט הם אין זיך איין שגעון וןער מייקט מס פר איין .שנעו; יער מעט האב! קארנן. מען איר ווילט פר אים צןואנןייג שקלים ;עמט . מאתם מיי האבן ניט צייט. יהודה זאגט נעסט אים פאר דעס געלט . אונ ךי מדינים ציין; אפ צוואנצע שקלים אוג נעמו יוסף אונ גייא; קיט אים אמעק יוסף ;אנט העו־ט צו מייני לובי דוערן פאלנט מיך פירט מ ך צו קיין שאקר,ער ;ועט אייך געבן פר מיד פיל געלד. מאדום יערהט קי ך זיי,ער ליב הגדול ךר יעלצטער שיייט א; אוף אים אונ זא?ט ווי אז דו וועסט נאך.רייךן דר פון מעק סיר דיך בוודאי של?ן. יוסףזאגט איך מעל שlן שתינן ויר'י ווי יעס איז גקומן מאו־נן פריא זענין זיי גקוסן ןאהונט צו רחלם ,קבר זאגן דיא מתנים דא איו איין גוט אlךט צו ?אעזן די קעקליך אונ האבן זיך נ'טטעלט א5 רואן אונ יוסף זאר הימן ד קעמליך אוב הא?ן זיך גלייגט אפ רואן אונ נאט הט אוף די אן גשוקט איי; הארטן קזלאף יוסף זאגט איך מעל גיץ אוף מיין מוקרם קבר טאפר מעט זיא קיר ןןפס העל? ן ווארום זיא איז גמעזין איין גתקי ?ר קניות.זזרער פאלט אוף איר,קקר אונ זאנט פריד צו דיר קיץ ייבע פוטר מם דו האט קיך גטךא.כץ דיין זון יוסף איז פר קופט ?מארן ?1 אין ק?עכט דר קאן זיך נאד וויא לאננ האסטו דיך נוועןד צו ך שדעיי רחמים פיט דייני הייכי טךעין אוב תפלות גייז דו האקט אום ןןעטן איץ קינד צו וזאבן אוג נאט ביה האט דיר גנעקן איין זון, איין קייערן זון האפטו אים נרוקן. אין דיין 'שום האכזטו אים נהאלטין אוב האסט .זיך רזקיד קיט אים משתעשע נמען אונ סיינט איז,ער אק?עקט אוג פורט צעהן קעמליך ;&lt;ר גייט דעס ;אנצן טאג {ארידם מארוס תאספי אזי קרעיש עולמות נוו עזן לוקעבוטר ?־וקו ©יקי דו האסט מיך איבר ייאזט ביי קיין ךאטר א.ינ;עד הט סי ך זי;ע־ ?יג ןר קאט סיט פיר מער תורה אוב חכמה גלערונט וויא קיט נ&quot;;י גדןךרדתס האבי.זייא אוף קיר איי; ש:אר, ־גמאך?ן צינ ליא?) ?יף■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="אז אוז ז^י (עוזרו רחחוח ^ווחר ייי** •ז■ יארו איבר מור דר בארם: •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="9&lt; • ז • י—- •ך־י ־ ־*־־ * ־* 4 |־ 1 ־ * &quot; • ? • י&quot; ''אז יזיך זאל מירר קוטן צוא ©יין סיילי;ן פאטר .ער /אל מיי מיקיl רעם גו־©! וועג צו;אטם ךינםט איך בעט ד־יןד ליsע מטר פוא ניט 6י ;עם; ?י מיר שריי אוג ומין קר סשם ית^ךןז 7ןר וועט גווים איס העדן ריין נ^עט אוב דיין נומק .ער וועט נדענק! דם גן אד ווס דוא האסט נןזאן טיט דין שוועסטר לאד. דס איז ך סוקר פון מייני ברוחד אונ ן וועט מיך אוס ליי/ין פון אלי מייני זירות אטן ס/ד.: והנה ווי יוסף לעט אוף רעם.קבר ךעךט .ער איין קול ©יין,ליב ?ןיני זיי וויסן אז איך וזאב שון פון רעם ווס.עס טוט זיף■ קיט ךר נזריעד גוויסט אע מיין סארץ איז קר ביטרט מעגן דיין נשריי אוג זי ומסן אז איך הב גהערט איין קול פון רעם ך.ימל אוב הט טיר מכשר נוו עזן אז דו וועסט גדום גדולה האבן אוב דו וועסט אין מצדים איין שליט ווערן אוג דייני lךוךר העלן זיף צו.דיר במן אוג דיני הלוטות זועלן אלי גווים מקמם ווערין;אד דו סוזט פריער ליידן אוג דר;אף ;ועסטו גרוס;רוקה האבן. דרום נעם אן מיין ליב קוגד;אטם שטיאף אוג גייא ?יט נאטם בא©ן: אחד אייני פין ד מדינים הט זיך אוף נחאפט פון זיין שלאף ווקן ' ן־אס גומין פון יוסף אוג זעהט ומא יוסף שטייט לעבן איין שטיין אוג דופט מו;lר ווענןט,עי אlף די איבריגע, זיי זעהן אלע זויא ,ער שרייט אזויןאגן זיי אלי;לובט איז ;אט ב'ה ווס זןר טוט איז רעכט ןעהט ווי;אט זזט אונז צום נאי ן גסאכט ךיא גאנצי וועלט וועט אונז אום לאבן מיד האבן גטיי;ט אז ק־ ך,אט;אד איין שגעון סיינט זעהן מיר אז.ער איז גאר מיבונע סייגט רופט .עד צו איק ש?יין מומר אוג כאדני! וועט זך רי§l צי האלץ ^אטר ויגערו גי זיי האב; איים אן גשרען אוב .ער נייט גלייך צו ד.קעטליך אונ&quot;זיי.פירן אים גמיך sןיין מצרים ן אוג האsן אים פר קופט צוא פוטיפר סךים פרעה שי־ מזבחים: .!*אובן קומט צו ריק צו רעם גרוב.ער ןעהט יוסף איו,ניט דא ז,אג^* .ער צי ד בחדר. יוסף איז ניט דא וויא נ;אן איך קי9! צוא ' מיץ פאוף■; יהודה זאגטכיר וועןן דיר זא;ן רעם אמת 9יר האבק אים פר קופט ציא דא סריגים אוב lיי האlיען אים גךךט קיין סצרים • י'איק ראוכן קלאפט זייני ך,ענט אוג זאגט סיי גשרי;ן אוף 9יר אוג 'אוף אייך ווי מעלן מיד .קא;ן צו זעהן רעם זק־ פון אונך קאטר ויי sא;ן קיר הא^ן 3יין *־ שייטן ן;ים צוא ןאןן Bאר או;ך קאןזי* 9י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="י* גדולת יוסף קא*ן אים ןיט ןזעהן אין! הינע מיר רעם היינטינן טאג דעם טיט וויי גs־יsן אוף אוןזעדי זיאךן צוא ןןאן אזl *!יין מעשה. ברודר ברות• זייער שיעכט הט איר גטאן : יאיבן שודיגט אביפיל אוב פון זיקי אונן רובין טיערין אוג זאגט ברודר [ייעד שלעכט האט איר נ?זא! דויינט גוט איק ,עצה ווס פר איין יזירוץ מערן ניר זאנן ?ר אונזך פאטר אז ער }אל אוגז .ניט חושד !יי{ בפרט ער ווייסט יואיל אז מיר האבן אים פיינט נהאט. שטעון זאגט קיר האבן שlן איין ותירוץ פאר אונזד פאטר. פיר מעלן שעכטן איין זי&quot;קעלי ווס זיין בלוט איז נלייף צום בריט פון איין טעגשן אוב מעלן איין טונקין דם זיידינע דןעמךל אין רעם בלוט אוב פיר מערן,עם צו שטעכן מעלן מיר זאגן איין חיה רעה ד.אט איס אוף גיגעפין : אוב זיי טוען אזו. יהודה נעמט דם העסדיל אוב נייט ביט אלי ברויי צום פאטד פיט איין טרועריג פנים ייאמר זאגט יהודה דס האs מיר גפונ,ן דר,קאן אוב דם דזעמדיל איז פון דיי; זון אודר ביין יעקב זאגט טיט גרוס דר שרעקניש מיי פיר אוף פיי; בדאף ווי האט איר ךם גפו!ן . יהודה זאגט פיר האבן דס גפונן אין וואלד אין דעס רועב פו! שכם א&quot;י יוי דו זעפט איין גישמורט אין בלוט סיר האב; אוף אוף ךעם אlךט ,גזעה; פיל בלוט ביר האבן זיף זייער דער שרא,קען אונזך הארץ איז ןיואךן צו גאנגן מיר האבן דארטן גזוכט טאמר מעלן סיר גפונן.עפים פלייש אודר ביינר מיר האבן אבר !יט גפונן 5 יעקב זאגט שטולר הייט אוי ווייא ךאש איז דס העטךיל פון ?יין זון איין הי,ה רעה האט אים אוף גגעסן ייקרע יעקב צו רייסט זייני התיידד אוג עוט אן איין זאק אוף זייני לענדן אוב שי־ייט איין י,עםעךליף גשרייא אוב מיינט אוב זא:ט יוסף פיק זון ןעסר מאלט איף נשטאךלן 6ר דיר יוסף טיין קונד. רופט מיר די קלאגר זיי זאין קלאגן אוף אונז יד קאן איף טיף טרייפטן אז היין הארץ איז אום גרים! גיו^ק מס טוג פיר שון מיין האב אוג פיין נוטץ אז רם רעכטי אוג פון פיק,קא6 איז ןיואדן צו היות פון רעם פעלד, יוסף פיין זון איף האב ריף דר צוג; פיט ןיי,ער פיל טרערין א!־ר היינט האין זיף דד פק נזעט דיא פאר עייטי היות פון רעם פעלד איף פין אליק שולדיג מאם איף ן־&quot;אב ךיף אטין נשוקט. יוסףפיי! זין.איף האבגזעהן אין חלום אז דוא וועסט sיף שsייזן אוף די על^ר א^ר ך.יינט האבן.זיף גשפייזט יי היות פון לעם פעלד. או ודי;שרגן דר היטל איז פאר שפיייט נוו ארן אוף דד נאנצר ;ועיט פר איין געיקלט!וי איז אין דיק ג*עלט פר }אןlן ןעארן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="גדולת יוסף ?1 מיין קונדס בלמו. יעךד ווי האכטו ג.עפינפ חין סול זאיין *י עיוג?עl ךס בלוט פון סיין זון יוסף, מיין זון יוסף ,עם הט זין! דיר ןדןלומת אז ייזון אונ ךי לבנה בו,קן זיך צו דיר א^ר היינט הט די זון געאבט לייבשן איר לעסט אוף דיין באטריבונג אונ הט גמאבט צו שמעלצץ לס איבריגע בלוט יום די רויות האבן ניט אום גלעקט אונ דיא לק;ה הט מיט איר קעלט פר גלירוערט ךם בלוט. נאד גאט מיין נאט אוג נאט פון מייגע עלטעךן איך ווייס אז דר הימל אוג די זון אונ דא ערד זענן אלי אין דיין האנט זיי םו;ן האלמן דיין גזעץ נאד איך והאב ךס גורם מוען ביט מיינע שרעבטי קעשים ךרום בין איך ג'טטראפט גווארן אבר דו נאט ביסט גי עבט ן ויפול יעקב פארט צוא דר ,ערד אוג בלייבט שטול וויא איין שטיין, קומט יהודה אוב הייבט אוף זיין זקאפ . דשא אוב יעקב הייבט אוף זיין קול אונ שרייט רחל רחל סיין עקרת 33:ת פעדצן,יאר קאב איך פר דיר גדינט פיל טרערין אוב גרויין הב איך קר גאסן פאר גאט ביז ?ך־ הט ©יין תפלה זז! מומן אונ הט ?יד גגעבן איין טייערין זין ער איז בייא מיר גווען ךאס י־עכטי אוג איך לב מיט אים גלערינט מורה אוג מצות אונ חכמה אונ האב אים מדריך מוען בדרך כז;'טר היינט בין איך דיר מבי'זר אז מיט:זיין 3עןר פיייש אוב בלוט האבען זיך גזעט דיא ווילו־ע חיות אונ ראם איבריגע בלוט איז גגעבן גוואי־ן צו דר ,ען־ד פאר איין פ,קדlן . ייקומי עסזענען אוף גיטטא;! אלי זייבע זון אוג טעכטער צוא טיייסטן אים . ,זאגט יעקב איך וועל מיך ניט מרייסטען ביז איך וועל שמאךבן איר מאכט ;אך מיך טרועךיגר אזוי וויא איי; ער ומל פאר לעשעץ §ייער טיט שטרוי ךיא קיןךער גייען פון אים אוועק ; ויוסף אע יוסף איז מארן גנוךעךט.קיין מצרים אונ פזטיפר הט איס גקופט אין יוסף האט גרוס חן בעקום! 3ייא פוטיפר האט אים פו?זיפד גמאכט פר ךעם,עלסטין אין זיין הוז. אונ פוטי.פר קט גדזאט אווייב זי קט גהייכן זליבה זיא זאגט צו יוסף זעצט דיך אוף דר שטול זאגט יוסף,עם .איז ניט שיין מיין ריבע הערינטע.אז איך זאל ?יי אייך זוצק ווארום איך בין אייער קנעכט איך כאדארף אייך בייא דימן . זאנם זליכה הער צו ךיר שטייט אן אז דו זאלסט איבר אונז זיין איין ןזער אבר ניט איין,קנעכט ווארום דו־יי זאכען גוועיטיגןאוף דר ווערט ךר אמת אוג דר שכל אוג דר יושר אוב אין חד ב&amp;יבן זיך ארי הריי -אקן ךרום הט מיין מאן ךיר בוקר גוועזן ;אר חן;האב דד קם חיפש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="8! גדולת יוסף ריף קנעכט דעי איו נמים איין גאו־. ייק* בוקט זיף _אקעsין איר איג זאגט איף !אנק דיר הר דייני ניטע יייד איף בין דיין קנעכט נור (יען ביין רצון איזאיף זאל טיף ןעןיען וועד איף זיף זעזיען. אוב יוסף זעצט זיף אונ זיא זאגט צו איס מיין בוטר מארץ וועד איף דיר דעד sייין נאט הטמירטכלהגווען איי! סור אז מיד sייךע מעלן פר זיף ניט טכאכטן וועלען מיר חס ושמם אדיין האלן אין איין צרה ;עכטן פלי ?י! י}? נשטאנן אין מיין הוף אוב אקומט מיין שטוף זין שטייט אין טוער אוג פארום זיין גזען! קומט צו אים אוב זאגט פריד צוא דיר מיין &quot;על! * אסומט ,ענטפרט אים אוף פריד. זאגט sארום צו אקומט פאר מאם האכטו איין שלעכט פנים מאם האסטו צוא זארנן דיין פאטר איז איין גרוןר עושר אונ דוא ביפט דאף איין בז יחיד ביי דיי; פאטר. זאגט אקומט מייל מיין sאטר האט באר זיין האב אש עעבןצוא זיין מייב אוג צו זיין נאט! יוסף אז איף יאךאךף,עפס מוז איף ביי זיי בעט?♦ זאגט בארום ך,ער צו מיין מבר פרייגד דיין פאןזר איז שון אלט אוג דיין שטוף מוטד רזט מיט אים _קיי; קונדר ניט דיי; פאטר מעט באלד שטארב; וןעפטו אראם נעמן ךיא מאלט פו; דיין שטוף טוטר אונ פון יוסה אונ מעפט זעלבסט נוועלטיגן אין דעם גאנצן ישירות, ייאמי זאגט אקומט דו גיסט מיר ברוט אן ?יין מאדום מען וזעט דאס זיין זאגט באדום איף האב גהערט זאגן מם □ען איז!מיין הוננרע ד,ט מען מיין ?וענוג פון דעם,עםין אזו דוא וועכט שפעטער נעטן די;רושה וועסטו מיץ ה;אה האזין. ייאמי אקוטט זאגט דו האסט מיף גטי־ייפט אז ךיא ?ייט עעט קוטן מעל איף שון וויסן מם צו טא; טיט _טיין שטוף מוטו• אונ קיט רעם ןאמן יוסף בכן,זעה אין וואס §אר איין ^לעכטין קממי מיר שמייען נאר איף האב נהעו־ט פון מיין מאן אז ער הט גזאגט אז sאט זאל sעבן אז איף זאל אים איין קינד מאבן מאלט ,ער נאי זיין עשירות א0 גיגעבן האר זיין לעב! צו דעם .קינד מאדום ער הט זיין זון אקומט זייער פיינד דר פאר ,מאס ,ער פירט זיף אין שלעכטן יועג בהיום איז מיין מאן זייער אלט טאטר מעט זיף נאט קרוף הוא דעד בארמין אונ מיר וועלן האין איין קינד מעט,ער ,גאר s־אםיע'ףירות אש גע^ען רעם קירי • יוסף מערט דער שדאקן פון וועגען אירי רייד אונ,ענט§דט איר טיט גרום חכמה אונ זאנט איף ווייס שון פון לאנג אז איר זענט איין גרוסי חכמה מיר !־אבט אז מיין מער הט מיט אייף ,דם וןמוםט ^מימן אז איר,זאלט מיף מריבן אוב ,איף,העי ^לייבן ביי ןר,אמונה. &quot; 6 - . *l, גי,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="'וןיך וועל דם ניט ט אן דם אח איין גרוסי זונד פד נאט; זיקה זאנט ווינדרט מיך אוף ךיר אזו איין הקם ווי די ביפט זאלקט ניט 6א&lt;־ ־ שטיין אז איך רייד ךאo מהפת סיין ביטד הארץ ווייס איך הב מורא פאר רעם עטיף זון אקוכט. זאגט יוסף ביין אונ ;ייט איועק אlס איי חדר. ויהי יעס קומט קארגן פרי יוסף' גייט פון ךעם הוז אין הוף ארי? קומט זליפה אוב עטעלט זיר קעגין אים אוב זאנט יוסף איך קאן שין מער מיין ביטר הארץ ניט ליידן איך האב גטראכט יום זקאן פון אונו־ דר פוף זיין וים טכאכסמו ךיר דוא מיינסט אייייג וועט אזו זיין איך בין דיר מודיע אז &lt;גם וועט גווים קומן די צייט אז דר הער יןעט אפ שטארבן אוג אקומט וועט ירשינן וועסטו מוזין יעםען ברוט מיט וואסו־ אוב וועסט מחין טין אין צוא דיפינע נןלייךער אוב וועסט מוזי; טאן לוועדי ארביט אדר אז דוא וועפט מיך פאמן וועט בעפר זיין, יוסף זאגט פון 9יי; יוניגט אהן בי; איך אלץ איין ןאטם פאו־בטיכר מענעז אונ קיבר איז מיד צו טאן עוועךי ארביט אוב צר ביין אין צו ךיםע*£ קליירד אונ לאזן קאנוגין מיט ברוט אוב ניאפר איידר צו 3ר פלעקץ ךי נשקlה מיט זונד. ויעל איך&quot;קיין מנוחה האבן לעולם היא. ;ואדום זואם איז נאר רעם מענשיגס לעבן אוף דר ווערט נאר אזl וויא איין שאט; אורד איי; חלום אוג גייט פון איר אוועק .* וברגיל אז ץם איז גקומן איין פיייער טאג פון ךיא מצרים זענן ארי ג;אננן צו די גרופי ימה זאגט פוטיפר צו ליין טייב קוב מיד יועקן ביין צו דר זימה . ותאמר זי זאגט צו אים ;ייא אליין טיט נ^דיידן איך זקאן קיט ניין אוף מיינע פוס מיין זקאפ טוטמיי טייא •* איך ויעל אין מיי; בעט ליבן מאכר ורעל איך כ־אנן שלאפן, הארי! דר הער ז,אגט צו יוסף מיין גטרי;ער דינר גיי אדיין אוג זוץ דא ביז;זיר וועלן קימן פון דד בקהדר טייל קאנפטו חשבונות צודעכט מאכן, האיח דר הער סיט רעם גאנצן הlז נזונד זענן גגאנן; צוא דר בפה אוב יוסף נעמט זיין שו־ייב קזאבל אונ זעצט זיך ך עינן. יתבא זליפה קומט אוג סאפט אי ם אן ביי זיינע קליידד אוג זאגט דו בוסט אצונד אין מייני הענט אלי זונד זארן פאלן אוף מיין זקאש: וימי־יי אוב יוכף איילט אונ לאזט ךי קליידר ביי איר איג לופט אוף דר;אם וויא זיא זעהט אז 7נר אח אנטלאקן אונ די דונסטן זענז גקומן פון ךר קמה רופט זי ךי שפתות יום זיי הייסן טיט .זייעדי,נעמן^עךינה 'עלוקה אוב תפתה גשווינדקומט אהער צו טיר. זיי קומן אלי ךךיי זאגט צוא זיי זליכה גישווינד רופט מיד רי רופאים !יי ;וערן ?יר אדר שלא,נ; ווארום גליי; הארץ איז טיר • - -*-••־ ־ •* - ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="גדולת יוסף 20 זיו נאמן, די שפחות פרענן מאם איז ךיר אומר העי־ינטי. זליכהזאנט וויי סיר &quot;רעי בונד האט סיף פלוצלונג דער שךאקן איילט נשווינד &quot;מם זןיז אויה טיר טויט דר שיעקענישגפאלן דיא שפחות ואגן'מער איו דר בוגר זאגט וליבה ראם' איז יוסף אומרקנעכט מאס אומער הער הט איםגבךאכט צוששעטין אlם אונז אירי ארע זייט אוועק נגאנג; מיער יטה אוב אי־ ניין'נעבף אוף עיין נלעגר גלעגין קומט צו שר דר בוגר אוג איף יד שרעק טיף זייגני אוב;א: צו אים,עס שוקט זיף מט א? דוא זאלסט אוס סיר שפעטען האב איף 9ר גרוס דר שרעקעגיש זיי?גר אן גהובז צו שרייען א זו קאט.ער מורא נהאט אוג איז אנטלאקן אוב ל,ט איבר גלאזט זייני לןלייךר @ד דר שרעקיניש . דיא שפחות זאsן ןוארום זאל.ער רען דס ניט ?א; מרמאראונזר הער האט אים מוסר גווען,גאר זיין האב טיט מין נוטס אזו מיינט ;ער . ?נר אחדד העד * זליכח זאגט ווס זאל איף טא; איף ווייס אז איף רועד 9ר זזים יי צי?ן sעט ןנר גאר ניט מעלן גלייבן דרום מעט איף אייף אז איד }אלט אוף ־}אגן אז .ער האט אייף במה ם;עטים אן גרעט טאער וועט }נר אוגז •עלי גלייבן. .די שפחות זא;ן עיר מעלן גווים אזו זאגן מאתם פון דד ןי'יט תאם יוסף הט אן גנומן ךיא עעשןה נוט ?נר אוף אונז שמערי ארבוט נלובט איז אומר ;אט,עם איזנמים גקוטען [יק פוף ן מאית דר הער פוטיפד קומט פון ךר במה אוג זליבה מגט אוף איר בעט י זיא קרעכצט אוג זופצט אונ }נר קון!ט צו איר אונ ןאגט ;אף לינשפו אונ מאם קדעבצסטו. זיא שיויינט..ער זאנט רואם שווייגסטו ביסס קראנק זאג מיר איף רועכי דיר אלי רפואות פון;ר.עד {רעגגן איף sעל עיין האב אי? גאנצן ?־ר דיר אש נעבן, זליטז }אגט וים {אל איף ךר ןאגן איף מאלט דיר דר ציילט ת (ועסט עיר אןר ניט גלייבען ןאנט פוטיפר מארוס זאל איף ךיר ;יט ;לייבען היין סארןען. זאגט וליכד. איף {ועל !ריר דר זייילן חאט?ןי איין עענש איז ;יט בגלייבט זנתת צו זאגן ובפרט אוף!יף{אר דו בוסט מיין מאן מעל איף מר דערציילן מ חבסים האבן נזאנט אזוי ווי עם איז ניט מינלף אז איי! שטיק בליי זאל פליהן אין דער לופט;' אזוי איז ניט מיגלף אז איין.קנעכט זאל זיין איין&quot;עךליכר מאן פון די צייט אן מאם רו האסט טוסי נווען יי ממשלת צו יוסף מיינט .?נר אז;ער איז דער הער מארוס אז דו ביסט איועק ננאנגן מיט גאיר דיין הויז מיגר צו דר כמה אזוי קומט יוסף צי סיר צו מין האב איף אן נהויבי &quot;צו' שריי.ען אזוי הט.ערזיף ךר?ןזךא&quot;ק; .*נ איז אנטלאפן אוג האט נלאיט דינע קליידר אוג איף הייב אן צו ז •ז; &quot; ץ !&quot;&quot;• זו &quot;* זי־'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="?דייןןן צו ךיאךץסטן זענן זץ אליגקישן צי לופן. דו,קאנסט די* sרע;ן. אוב זי הייבט אן פר אים צו וויינן אוב זאנט sין.איך אנייש ביי דיר איי! מייב ומ&quot;עס גהער צו זיין פאר טרייב דיין נןןעכט יוסף ו;ארום איך,קאן שין ניט ליידן אז שיין כןןעכט זאל פון;זיר איין מספעפט שאבן אלא אז ת סאלסט שיט דיין נןנעכט יוסף איז טיר לי^ר רד טוש פון כך! לעs : ייאייו דר הער שיףיכטזער גלייבט יוא אונ ניט. רופט זיף זן ן די שפחה עס זזאל רעם הערץ ניט פר דרוסן מס איך רייד אוב קען שט טיף ניט גפרענט אז שיד זענן ^גאננן פץ דר במה האףן שיר מעוזן וויא יוסף איז ארוס גלאנן! פון רעם הוז מוג שיר וזאבען גהעיט דאס גשדיי אונ במה פעסים האט יוסף אונז אן גרעט אמאל שיט נוטן אוב אטאל טיט כייזן אוג דר פאר ניט ער אוף אונז עזווערי איביט ווס שיר נןאנק יטו! גאר ניט ליידן ן ויהי ווי דר פוטיפר הערט דיא רייד אזו וועךט,ער זיי&quot;ער ברונז אוב זאנט רויא איז דר בונד ברענגט אים אהער : ייפהיי דיא נןנעכש איילן אונ ברענגן אים צום העדן דר ר:ער זאגט!מי ג^רי^ן אוף דיר 3ו;ד פר שיין נוטס רום איך האי דיר גטאן אזו ווי איין פאשר זיין קונר אוג איך האב ליך גמאכט פר איין הער איבר מיין ;אנצן הויז האסטו סיר אזו פיל שיעבטס בצאיט יוסף זאגט נאט }אל בצאלן דעס&quot;וואס טוט שלעכטץ אוג מיישר ודיה איך מער ניט ךייךן, האדיז דער הער זאגט דוא זקאנפט ^אך אזויא ךייךן. נעסט אים אוב שלוסט איס אין כךטן אונ זעצט איס אדיין אין דר תפישה ביז מען וועט איין שש^ט ארוס נעשן. ייקחי אוג ך א גןנעכo לעשן יוסף אונ שלוסן איהם אין מייטן אוב פירן אים אין דער תפישה אריין ווי עד איז גקומן אין דעי תפיסה זאגט יוסף נלובט איז נאט איך האב ננעסין נוטי שפייז אונ איך ?ין נ;אנגן אין זיידינ&quot;ע קריידר אוב איך האב ןאר פאי־ *עפן שיין לישי פ אטד ^ייט אין איין [אק אוג לינט אין אש אוב טרועדיג ךתם איז ^אט ןיעןט אז איך בין נקוטן אין דר תפישה בדי איך זאר שיך דד שאנן אן טיין פאטר בניאי ויי יוסף איז גקושן אין דער תפישה. גואר נאט פיט אים אוב ער גפונט חן ביי רעם עד בית הסוהר: יה• וזי.עם קומט דד ח־יטר זטאג זאגט דד שר בת הסוהר צו יו־־* שיץ פריינד איך זעה אז תא בוסט איין נןלוש* סאן אוג פירסט ףיך גוט מי עומט ך&gt;.o אז תא זאלסט מעלן אזו איין sןעשיז שאן כי* דין{־.ערוןטע. יוסף ןאsפ ל!ער ציא שיין ליד די* פון 79"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="21 גדולת יוסף lר,ערו;הע, זי האט ןןיף אן גרעט אז איך זאל בייז טאןאונאיף תג ניט טואלט הט;יא אן גרעט ךי #פחות אז זיי זאק.עדות זאגן שאר ^עיט. ;אד סיף שאד ח־וסט אזו איין נןלונד ווי פוטיפד היין העד אי ;אל,עד ;יט דר נןלערין ךעם אנsת 5 ך־ שי ביה הסוהר דער שךעכןט זיף פון זייני ךייד אונ זאגט וויי ג#יי;ן אוף אזו איין מעשה איך וועל בווךאי שטו^ן היט פוטיפד אוג עס (ועט דר נןלערט ווערין דר אמת. דר #ר בית הסוהר הט נפו^ן דעם פוטיפר אונ זאגט איף והאב טיט ךיר,ע§ס צוא ריידן. פוטיפר זאנט רייד היי; פכיינד ויאטי זאגט דר #ר איף וועל ריר איין משל זא;ן ,עס וףאט דף נטדאפן איינד האט ער גפונן איין טייער; שטיין אוג האט אים אוף נד,אנגן אוף זיין סארזנן איז נקום; איין שלעכטר מענש אונ ןאגט ;אף וואס טראגסטו איין אוג פון איין בךענונךיגן שלאנג , דר האט רעם שטיין אוועק נווארפין דער;אף איז נקוט! איין איש הבין אוב ד.אט רעם שטיין אוף גהובן אונ ד!ט אים גבראכט צוא רעם בעי סsןת וואס האט אים אוועק גוואדפן אוג זאגט דעם שטיין שר קאנט !}יי! הענש.ניט צו בצאלן אונדר מענטש ווס הט דיר גזאנט אז לד שטיין איז איין אוג פון איין ברענוןךיגע; שלאנג ער איז אליין איין שינאננדר בעל ה3:ת רום האט אים אוועק נוואךשן הט רעם הענטשן די,ער גלאנכןט פאר דר טובה. אזו מיין הער דו וזאסט ביי ליד נהאט איין סייערי הלי דיין קגעבט יוסף וואס אין דר גאנצר וועלט נפונך זיף ;יט אזו איין הלי נאף וואס האסטו אוף אים צו גהערט רכילות סיינט זאב איף ךיר אז יוסף איז גרעכט אונ ךיא וואט ד!אבן אוף אים גרעט זייא הא^ן זיף אן אים מ_קנא גוזען אוג והאט אים דר ןייילט ;אר ךיא קע&amp;ה. ויהי ווי דר הער פוטיפר הערט ךי רייד ווערט ,ער זייער דר שדאכןן אונ זאנט איף ווארט גווים דם ניט ;ינלייבט ;אר די #פחות האהן.עדות גזאגט אז ער האט;ייא 3כה פעמים א; נדעט. דר שי־ בית הסוהר עס ווינדרט מיף אוף ךיר דו ביסט איין ח;ם זאלסטו ניט שר ?היין אז 0ע; הט אן גרעט די שפחות אז זיי זאלן אזו;אע פוטישר ןאך איף עעל בווים דער כןלערין רעם א?ת נ ףקן פוטיפד ;ייט אין דר נןעף הערט עי אז ד שפחות שטוןזין;לזבט 1 איז;אט וואס,ער האט אונז גר,אדפ; אז מיד זע;ן פון יוסף שמוי־ נןוארן דואה; סיר אש רוא פון רעד שווערי ארביט. דבא פוטיפר קוסט #מץרונג אין שטוב אדיין אוב זאגט מידואט מיי '*ז הגלה נייעז ג־עס סזד ;אר איף מיל פארט פרע;ן וועט איר סיד ןא;ען רעם }}?ת יועט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="מ גדולת יוסף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="עיר 3יי ?יד !יין אום עלים גוטן מען אבר 3יט ייעל איף 9יף ןסךאי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="אן איי,7 טקם זוין ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="יחסיל' עדינה פאלט פאר זייני פוס אוב זאגט איך זעה אז דר הער אי* איין חכם וריא איין ©ראך ךרוש וועלעןםיר זאןן ךעם אמת מען האט אונז גהייסן אזי זאגן אוף יוסף אוב פיר מוזק זיא £אלגין אבר הקילה אז יוסף האט בייז נטאן יוסף איז איין פרופר צו ;אט 'אונ צוא מעניין; ייבא אונ פוטיפר קומט טיט צאר ן אוג שטעלט זיך,קעגן זליכה אוב זאגט או ווייא נשריגן אוף דיר ווידר שפעניגערען קעגן נאט אונ זקעגי! טאן ך רכילות זאגעךין היינט נןעךםטו זיך צו שעקן דר קנעכט איז איין צדיק ער האט ניט גוואלט פעלש! אן נאט אוב אן זיין הארין האסטו נאך אוף אים רכילות אן :גךעט אונ האסט נאך גוואלט אז איך זאל אים אום זונסט איין שלונגן.* יילד פוטיפר ;ייט אין רעד תפיסה יויא יוסף זוצט אוג פאלט אים אוף זיין סאלז אונ וקושט אים אוג זאגט פריד צו דיר מיין טייעררופכיינד lיי טיר טוחל עאס איך האב קענין דיר גזונדיגט דו בוסט.איין צדיק מיין ווייבהט אוף דיר פלשע רכילות אן נזאגט אונ איך בין קאר א^עניט אבר ניט.קיק נאט פון Iוא.גן זאל איך וויסן ביי רועסן דר אמת איז הי־נט מיין קינד רואס^קאן איך טאן זאל איך דיך וויו־ר צוא מיד נעם; אזו ווי פרוער האב איך טורא פר איר סיטפהה זיי וועלן אוף מיד אוף שטיין אונ ויעיין טיף טייטען. דרום מיין קונך זוץ ךא אונ פון מיין קיש מעסטו אלי טאג עסען זבי: רעד צייט וואט נאט ברוך הוא וועט זיך איבר דיר דר בארם; האף צו נאט ער וועט דיר העלפן . אחר אי; אלאנגע צייט אתם האבן גזונוךיגט דר שר הטשקים אוב ת,*' האופים צו פרעה הט טען זיי אדיין גזעצט אין דר תפיןזה ווי יוסף זוצט, וידי' איז בקומץ איין טאג קומט יוסף צו זיי ןעד!ט ער אז זיי ועןן טרוערינ זאנט יוסף צו זיי וו;.רו ם זענט איר מרועריג זאגן זיי איין חלום ר}ט זיך אונז גחלוטת תא נאכט אוג סיר ווייסן ?יט רעם פתרון. יוסף זאנט שאר וואד צוא גאט איז דר פתרו; פון חלומות ךד ציילט קזיר אפשר ויעל איך אייער חלום פותר זיק . דער שר הטשקיס ןאנט צו אים דוא בוןזט איין Iקנעכט פון שר הטבחים וועד הט דיך נטאכט פאר איין פותר חלומות. יוכף זאגט,טיק רזער לזאסטונ,קאנפ ךעםנדוםן רופא וום הט גהייסן בו&amp;טיאוס הקדמוני זאגט דך שדהטשקים איך לזאב גהער־ט ער איז גוועזן אגרוסר ךאסטר . יוסף זאגט דער בון!טיאום קט זיך מיי! 9 אל טיישב טוען ער וועט ;יין אוף ךרו,יע?מ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="?יש זי'קי רפואות דעהן אlב ער;ועט אן sרעםען נרעסירע חקסיב' וזעס ער פון ליא מק3ל לץ;אן• חכמ־ת אוב וועט אlף&lt;ןוקן איין גרוסן ?־0 אוף דד וועלטפר איין ךאקטר אזו לט ער זיף גנו?ן איין.קעסטיל ?ים רפואות אוב איין איילל אוב לאט גרוטן אוג לאט ?יל ארופע חולים ^היילט. איין מאל איז,ער נקוט; ,ניט גויים פח חד שט אט ביתר אזז הט אים אן נהו?; צו שלעפערין ?זיז ער אראם געןדאכז פון רעם אייזיל אונ האט ראם גלאזט פ איש! אוב ?זיז שטארק אנטשלא§ן גווארן. דד ודיל ?זיז נקומען איין ;נב אונ האט אים אפ נצוגען עינע נו? ע ,קרייךער אונ האט אהן גטאן זייא אוג האט איהם דיא צוא רוסענע קליירר אן גטאן אוב והאט נגומען ראם אייזיל אונ איז אויעק גנאנגן דר בולטיאוס שטייט אוף זעהט.ערדס זזיי&quot;זל ,איזניט לא איג ך נוטע קליילר זענן אוף ניט לא זאגט ער אזו גהער צו דין רעם דר וואס לייגט זיף שקאפן אין פעלד אונ דר פומטיאוס נעטט דם ןןעסטיל י־פיאות אונ גייט אץ שטאט אדיין הערט ער איין;עטערלף ג^בייא אין איין הוז דאגייטיער אדיין זעהט&quot;ער&quot;אז איין יונגר ?אן לוגט יפלאף אוב דריידאקטורים שטייען אונ.זאנן מיר יןאנן ?זים,נאד ניט לערפען ןא:ט בופטיאוס לאזט סיף צו ?י לעם חולה איף וועל ?זים באלד היילן היי?! אן אלי צו' ?ג;sעטן אונ זאנן דו בעטן|ר ;וער ?יסטו אז דו;ארסט ל,אנן אים היילן אוג דר פאטר פון רעם זקראנ,ק■ לט.אים ארוס ג^טופט אונ דר חולה אין גשטארין. לר בופטיאוס לט זיף פי&quot;ישב גווע; אוג לאט זיף נזעצט אין 9יטן דער ;אם אוף לער ערדאונ ןעמט ארוס פון רעם נןעםטיל .דיא פיעשלף טיט רפואות אונ שקעלט לעבן זיף, דיא רפואות האבן איין!יח ניגעבן אין אלע גאסן אזl זקן אלע גקוקן אונ פרעגן ?זים ורם גייסטו אין אזעללע כןלייךד ליד ^טייט אן צו גיין אי; &quot;עיי^ע כןליידר ווי אלי לא־ןטוךים לט ער זייךרןיייןט ך;אנציגמג^ה ליגאנצי שטאט ?זיז נקי?־ אונ ער לאטנהיילט. .אץ ?זלע דאקטוייס ?קן גקופן צו ?זים אוג האבן ?זים גרום כבוד נ;עבן. אונךר מאס הט איס ארוס נשפיפט לאט לס ווייב אן גרזבן צוא ודינן אוב זאגט איבר ליין בעם יזיז אומר קונד עאר לר ןנייט גיטט דלן היינט היין לער זעה לס דר לאט נהאט מייל,ער לאט ג^§עט אוס רעם,אתם מאן אזי ?ין יזין־ אוף ניט .קיץ נןנעכט את ;יט קיץ זון פו! אייז נןיעןט איף ?ץ יזיין זון פון ?רץ חלם אוג איין צדיק אוג איך ?ץ ניגנבת גיואין פין לעם ;אנד עברים אונ דא לאב איף אוף נאר ניט גמאן וואס לען לס כיב ^עלן .אין תא תףילה נאד ?זיף מוז זוןין ביז נאט לדתו הוא יועם זיף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="?!רחם זיין אוב יועם סיף סיט נורייד ארוס נעסן פון ךד תסיסה: יא*־ זאגט דר שר הטנקים יוז תא בוסט יlא איין ח? ם ייעל איף די ך־ sיילן מיין חלום אוב דר צ־ילט איש אוב יוסף איז אים פ!#ר חרוש אז{אף אין דריי מאג וועט,ער קו,םן ציזיין,ערשטע שטעל: ויי* ן1 שר האופים ןזט ;זעהן אז .ער הט גוט פותר נווען דער ציילט .ער אוף זיין חלום. יומן* מחריש יוסף שניייגט . זאגט דער שר האופים מיין ליבר פריינד ווס שווייגסטו זאגט יוסף איף האב ליב צי ןאגן איין מענשן איין גוטי בשררה אבד{יטאשלעכטי. דר שר האופים ךער זףרעקט זיף .זיי.ער ארג שוויינט אביסיל, אוב זאגט איף בעט ףיף ןאג טיר אפילו שלעכץ איז אוף ניט אז איך |אל 3ייקןן פרמגי. }אנט יוסף צו דעם שר האופים דיין חלום באטייט אז נאף וזין ךךי מאג ויעט טען ריף פורן ך.ענגן: ויאט־ אוב צום שר המשקים זאגט יוסף מיין ליויר הער אז אירוועט שון קו§; אוף *ייעד שטעל בעט איף אייף אז איר זאלט טיף נךענ,קן סר פרעה .ער זאל מיף ארוס ;עמן פון דר תפיסה ווארום איף בין ?אד ניט שולד־יג אז איף זאל זיצן אין דד תפיןlה. אונת יזלוכות זענן מקרם ןןןאךן אזו ווי יוכף הט פותר גווען. אוג דעד שר המשקים האט ניט ?ךעננןט אן יוסף אוג ר.אט אים נאד סר ;עקן אונ דער פר וואס יוסף ן&quot;אט ;האט איק בטחון אוף י־עם שר המשקים איז .ער ניןlטךא!sט נוואיץ איזןר ;אך צוויי יאר גזעסין אץ דעי תסיסה * ףך,י מקץ אז ןןס איז אים אום נלאזט די צוויי;אר דזט זיף יעס,ק?עינ פרעה נחןייםת אחלום. אוניער שוקט נאף איע בישוף סאכערס פון מצרים את ?ד ןיילטןייךעם וחלום . .עם הט זיף טיר גראכט אז איף ^זסיי בייא ךעם סייף .נילוס האב.איף נזעהן אז פון\־עס נואסער ןייאן ארזם זי?ן פעןlע ותדר אוגד? 1 ס^רי רונדר יד נאף ?!אבן ד ןךן ?ןאנערי רמת• איין גשלוs רי זיבן קעטע רונדו־ אוג קען הט אן ךי;אר ניט דד קענט וואתם יי ,זעןן אזו ןlאגער בידען ויי ן!יץגר ר.ב איף סיף אוף ;סאפט פץ ©יין ש&lt;אף אוג דער נאף בץ איף דוידער אנששלאפן ןוואךן האב איף ורדר ;הנהן אז עם איז אריים גגאננן פולע זאנגן אונףבן ליייינע זאג{! האבן די ייידעע ואנגן איי; גשלינג! די פולע.יאמן. ויאמרו יאנן די כישיף טאכעיס צו פרעה דר פתרון פון דעם חלום איי אווי די ץ3ען *זטע דמדער ויייזען אז תא 'וזעסט האבן טע:טר אונ די סאגערע ווייזן אז ת וועסש בניאבן ייבן מענטש&quot; או: ך'יפולעlאמן וייייין אי ת גועש ש אפנעמן זי^ען שמעט אוני ף#י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ליירינע ווייזין אז דו וועסט א; ווערן זיב; ע ש עש ;אנט פרעה אי;ערע דייר גייען מיד נאד ניט' או־ייי אין טיינע אויערי; ווארום איןז ה 3 נאד גיט אין וו; מלחמה זיו האלטן את שיי; וריב איז שוין אלט זי ותש בוודאי שיין &quot;קיין קיגרר האבן. איר ואלט שוי; מיין פו; ךיא נא־ ישע לייד ןיט ?טוסין כדי 9יי.ע טעבטד ןאק זיך י.יט שרעקין אוג פרעח קאזם אlס רוs; אין ארע גאסן וועד 0$ .קאן פותר חלום זיין ;איי קימו צו מיד. זאגט דר שי המשקים צו פרעה איך ורעל ?רינע זוגד היינט לד ןןא{ן עז עיך בין גזעסן אין דר תפיסה 9יט דע.ם שר האופים *}זי וד,ט או^ז 3יירע גחלומת איין חלום אוב דארפזן איז דא איין קנעכט אוב ו.וייער האט אונז פותר חלום כויען עזו איl מקו;ש נוו אדן. זאגט פרעת' ובאדום ן!אסטו נשוויגן ביז אהעד זאגט רעד שר המשקים אי!ז הא 3 ןשייןט עז ךי חךטוןץ מצרים רעלן פותר זיין ווארום ךיא הנקה פון חרטומי מצרים איז אוף דר ;אנצר וזעלט. .רעה זאגט צו זייןע sאדי?ך ןשווינד עיילט אוב ביענגט צו מיר רעם נןןעבט פו; דר תפיסה; סרם איידער ךיא אריסים זענן גקומן ןאך יוסף . קומט רד שר בית הסוהר אי; דר תפיסה אדיין זעהט יער דם פנים פון יוסף איז זייפני פריילך זאנטזזר צו יוסף זאג מיר מיין פריינד וום איז היינט אזו ריין ןנים פריילך זאגט יוסף איין פריירך הארץ עאכט איין פר־ייגןןז ?גיס. ןאגט דר שי ורם פר אפריייןז הארץ קאסטו היינט זאג פיר sיי; ליקר פריינד זאגט יסף איך הב די נאכט אנוטן חלום טעהן,עם ד,אט טין? גטרופט איך זוץ אוף איין הוכן גרום מעבטוגן 3אךגאונ {אגץ מצו&quot;ם שןך;ען ארום רעם 3אךג את איך רייד אוב נאנץ מצרים נןנואין אוב גו'קין .זיף צו פיינע רייד. זאנט דר שי סינאי נאט זאר דיין סז,ר די ןדיsן 3יז אין קןי^ל. אזl ווי!יי ריידן קוטן די סריסים פון פרעה אוג ןעםען יסף את ^ערין אים א6 אוב טהנן אים אן אנדיע sן?ייךר אי 3 פירן אים צו פרעה . יוסף איז גקומן צו פרעה אין הויז אדיין. ז א גט פרעה צום שר המשקים דם איז דד קנעכט ווסת האסם נזאנט ןאנט גר יוא ןאנט פרעה זיץ גשטאלט ווייזט אוס יויא אייז מראד.ער מוז נאי.קיי, קנעכט ניט!יין. 'פרעה ;ואנטיאיך האב נהארטזאנן 'אז דוא ^אן?ט פותי הלום זיין בבן אויב י רו וועסט סיר פותר זיין וועכטז ביייטיר■דרלאנן ןיויס..עשירות את בבודי. זאנט יוסף ניט אן סיר איז דם גווענט נאי א נאט ברוך הוא. אדוני מלך דר ציילט סיר לעם חלום. פרעהזיאנט מיין ליבער #דייני זייא מיי פותר' רעם חיום עסזאל ?זיר לוידויי; אוף מיינס הארצן ווארום ךי ת־ שישים ;ענן ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="?ץ שסאןד ?יין חלום פיסי צו זיין. יוםףשווייגט א?יסל את דר ;אך זאנט ער אדני הםלןז איך רוער.דיר זא;ן ?ד מס ריא סךטוןיס האlין 'ןיט;.קאנטפורזי חלום זיין זיי האבן נמיינט אז דר ,חלופי פון ךעם^לןז איז גלייך צו איין חלום פון איין פראןטן מעניסן ווס דר חלום נוייזט {אר אוף זיין הוז גזינד אבר דד חלום פון א ?לן־ ווייזט אוף נאד זיין פאלק מארוס דר מלך צווישן זיין פאלק.איז גלייך ווי דם הארץ ביי אמענשען אז דס הארץ האט חיות האבעז איע איברים סיות את ווען חלילה 3יט אזו שטאךבען אלע אביים. אזו אז רעם ??ך איז ניט . איז ד עם פארק אוך גוט . דס בטייט דר חלום . די זיבן פעטע רי;רד את חי נוטע זאננן יוייזן אוף זיבז ייאלמעלע ;ארן אוב די זיין מאכערע רינדר את ליידגע זאנגען ניייזן אוף זיבן;אד התגר אוג אזו וויא דיא שלעכטע רינדר אודר זאנגן האבן איין גשלונגן די נוטע רתיר אlךר lאנןן את מיהאט.ניט דר יקענט.אזי מעט.זיין .אז דד התגריוועט קוטן מעט מען גאר ניט דרזקאנן אז עם איז מוען נוטע ;ארן זאגט פרעה דוא האשט מיךמיט ריינעווערטר גאר דער פרייט נאר איך ורעל ךיןד פי־עגן נ אך וום בדארף נאט מודיע [יין חי ?ירה פר דר צייט ,עם איז ננוג אז די זירה קומט מעט מען ךיא ^רה זערבסט ווים!. את ווידר ויס בטייט דם וום איך האב גזעהן אז איך שטיי ביי רעם טייך את לעם טייך גייען אדום דיא נוטע רינדר אודר זאננן את דיא שלעכטע ןאגטייםף איך ;ועל דיר זאגן אתירוץ ;אט ביה האט רחמנות'אוף ריא לייט זיי זאלן הלילה 3יט ש?זאךבן פון הונגר דרום הט;עד מודיע מדען פריער בדי אזרו אדו;י המלך זארסט אוסדרוויילן,איין איש חכם ונבון ;ער זאל זאמלן תבואה פון ך נוטע יארן אוף די שלעכטע. אתדאס איז גלייך ווי אט־יך אזו ויי דר טייך טךינקט אן אלע פעלדר אזו דס ?יטל ויעט מפרנס זיין ךם גאנצע פאלק. זאגט פרעה צו יוסף דיינע יייד זענן אמת ■ ,קיין תפיסה ורעסטו שון מער ניטזעהן זיץךא אין חדר ביז נואןן איך מעל מיך מעשב זיין מס מיט דיר צו טון. ןאנט ■פרעה צו די שררות איך האב שון לאנג אין זין גהאט צו זעצן אמענש איל דמיי! לאגד את וזיינט הט סיר ב־ה צו נשייןט אזו איין איש חכם. השרים די סאדן זאנן דו ביסט אתך ן?ך אז ת וועפט שט עלן ויעס! ת ווילסט אונ וועסט הייסן אז ?ען זאל אים גהאף?l גיעלן ?יד ביןךזזי sאלגן ול^רט אז דו ווילסט מאלן איבר אתזאזי.איין איש חלם י;בlן ןוי ך־ איז פרעה זאגט צו זיינע sעכט רופט יוסף אהעי מוג ך חפן אים ןאנט פרעה צו יוכף הער צו מיין ליב .קיןד א? ;אס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="קט דיר דם מודיע בידען אח ניט ־'ר סאנדן אזו אחקם ודידז ?כן זיאי27ז זיין שני למלכות ן וייקח פרעה את ייסר־ אוב פרעה נעמט יוסף אוג 'טיגן ט אים אונ לאזש אים אן טון ליינענע כןליידר אוב ניט אים איין גילדענם האלז כאנד איף זיין האלז אוב הייסט אים אייין זעצן אין איין רייט יוא&lt;ן אוג הייסט אים פירן אין נאד רעם יאנד מצרים אוג די לןןעכט |אלן מפן פר אים או: זאלן שריי ע ן דאס איז דד שליט איבר .גאנץ מצרים ווי יוסף איז גפארן איבר דעם לאנד מצרים האבן אלע אים דר לאמט נבעט בריב אונ די עדינה ורם דזט טיט אים גדינט ביי פוטיפר הט אוף גהיבן אירע אונן הט זיא גזעה! אז יוסף פארט עזו זאנט זיא צו אייע הברחות זעהט נאר דר יונגר הער איז יוסף אונ איז נ;אמן אונ האט זיף צו אים גבינןט אונ הט אים דר לאנגט אבריב האט יער ביי איר צו גנומן אוג איז ווייטר גפארן ווי ^ר איז גקוגזן אהיים נעטט ;עי אל* בריב לי/ענן אוג גפינט דיא בריב פון עדינה אוג זיא איז גשריבן אוף לשון קודש קיט רעם לשון איך *שמעון בן יעקב העברי זאג עדות או זיא איז אטאכטר פון דיינה בת לאה אשת יעקב ורם זיא הט גהאט פון רעם מלך שכם בן חמור. פוטיגר קומט אוג פאלט פר יוסף או: נויינט אוג יוסף הייבט אים אוף אונ זאגט דוא ביסט מיר גווען א זו ווי אנוטר פאטר היינט וועד איך דיר ויין ווי אנוטר זון ארג דיין עדינה וועל איך ;עמן פר אווייב. אוג יוסף נעמט עדינה דם איז אס;ת בת. פוטיפרע פאד איוייב בחופה וקדו שין אונ הט טיט איר צוויי זון ךאo ?ענן מנשה אונ אפרים:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="לצבור יוסף בי אוב יוסף זאמל,ה איין עארין זייער פול אין דיא זיבען ף נוטע ;ארן אוב דר נאף הט זיף אן גהובן דר הוננר אונ הונגר איז טוען אין אלי לענדר או: פון אלי לענדר זעsן גקוןlן מענק! ,קיין מצרים נאף כןאךין; יירא אוב יעקב הט גזעהן אז אין סצרים איז פאר קאנדן איין מאפנונג צו איס אונ אוף קא־ין צו קופן זאנט יעקב צו די קינדר פארט .קיין מצרים אמ קופט קאךן או: זייא ניךךן_קיין מצרים {אף זקארן, ייביאי אוג די ןעוון ברודר פו! יוסף קוטן קיין מצרים צוא קי?ן 3!אק אוב אין מצרים זענן טוען צעהן;א?ן אונ אין איטליכר ;אס 3יי רעם טוער איז טוען אשרייבר אונ זיי זענן אדיין גקומן איטליבר אין אבזונדרן טוער&quot;ייהי ווי עם אה גקומן אוף ח־גאכט אזי האבן.די ^רייבר אפ גבראכט רעם צעטל פון אלע יום זענן גקוסן תבואה קיפן ווונ יוסף גפינט ךי ןעןן פון ןייןע {רודר אז!יי זעג! גקומ אי?ןי;ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="אין איין 3אזונדר טוער. מחית מאר^ן פריהשלופט יוסף צו אלי אוןגרות פון תבואה אוב ל אז ט נאד אופן דעם אוצר וואם.ער אליו; האט שר ■קופט ער מיעט אז די ברודר וועלן קוטן צו אים קופן תבואה אוג!ץ קוטן אבר ניט אוב יו־ף ווארט ב־ז רעם דריטן מאג אונ.זיי זענן ניט גקומן אזו זאגט יוסף צו זיי^ע צוגייא משרתים זיי זאלן גי&amp;ווינד לופן אי; אלי;אסן אוב אז זיי העלן גפוןן צעהן יונגע לייט בגנךר זאלן זייא ברענגן ז.יי צו אים אוב זיי ליפן אין אלע גאפן אע גפוגן היי אוב זאגן צו ' זייא גשווינד זאלט איר גיין צום משנה לטרף צפ;ת ^עגיז. ויאמר יהודה זאגט יהודה ברודר לס אז ניט אום זופט אוג היי קוטן צום משנה למלף אוג האגן פריד צו דיר משנה לטלף פון אונז אייניקלף פון אברהם העברי זאגט יוסף פו; אברה פ העברי קאב איך גהעו־ט, פונה ,ער יקעךט זיף צוא זיינע הער; אוב זאנט מיד זעהן טיט אונזרע אונן אז פון רעם גוטן פעלד שפראצט דעתר. ייפא* זאגט צו !יי דורך אמליץ פון וואנן קומט איר אוג זייא ,ענטפרן אלע טיד הענן גקומן פון רעם לאנד כנען קארן צו קופן. 'ים!* מאכט זיין ?נים טיט צאו־ן אוג שלאגט אוף די העבט אונ גייט וזי; אונ הער אוג ןאגט ווייא ;שרי גן אוף דיר לאנד אוף דיי; שונקייט לי^ר איז מיר דר טוט איידר איך זאל זעהן דיין שטערין העט אראם פאלען. כמועחם אונ }נר קדענקט זיף אוג זאנט צו זיף אליין גלובט איז נאט ביה וום ער שיקט ף רפואה פד דר מכה אוג קט טיף נקאבט שאר אש מט ^די אז איך זאל שר זאתן דם לאנד, ייסן* היימט דר קליץ זאל היי פרעגז וואס {יי טוען דא דר קמץ האט היי גפרענט אונ היי ענטפרן קיר זענען ;קופן קופן תבואה. יוםףזאנט איך זעה אז איר הט אקו?רנם שטערן אוג אהארץ פון אלייב נאט ב&quot;ה האט קיר מע^ען שכל ווייס איך ;ווים אז איר זענט ניט גקוטן תבואה צו קופן נאר אום זעהן דם לאנד היי גשרוגן אוף אייך בוגו־ים. זאנט יהודה היינט הב איך אפ נלערינט ו\ם אונזרע חבטים האבן גזאנט אז דר שכלו־ם איז ךד זןקת אונךר דמיון ןס הייסט דם יום אמענט•?; קאן זיף דאכטן דם הייסט דר שקר ווארום איץ יזענטשן קאן זיף דאכטן חאטשי,עם איז לוגן אונ אזוווי אוואג שאל אז איינע ןץיןיט זיף אוף שאלטךס אנךךע אדאפ אונ היינט ןעה איך אז דר למיון אח ;אנץ הוף נאר,עם איז טיר אוואונדר אזו אחכם וויא דד הער איזי.ר ןןאן ךר כעס טיט רעם דמיון 3גאנלר!יין וואדום ויען ליא גיידע זעגז £אנךר,קאנן היי לי ר\פל אוב די.ערד קרוב 3אףן. זאנס יוסף דייגע ךייד זעןן פיט גרוס £בל נאד ויען מען רואפט איינעם ןד .עד גדאן* זיך אונפך קאן' אים דען ווסהעלפן. זאגט יהודה מיין הער טיר וחג?! שולדיג מאיען אסעגשען אז ןsם .איז ,דא .ערות אבר.ניט פזאל זאג! סיר ד.אבט זיך אזו ארעד עין שבעל ווייזט אזו. זאנט יוסף איך 5א3 גווים .עדות אוף דעם זאגט יהודה אפשר דד כעם אוג דר דמיון ןעןן ךיא,עדות זאגט יוסף דר בעם אונ דר שקר איז ביי אזו אטענ'ט ירא דו ביפט. הערס נאד איד שןעכטע טענשן ,עס הט.זיך מיד ך גאל■ גחלוטת אחרוט .עם איז נקו^'ן אגרופר ווינט פו; יעם לאגד כנען Bלע lיערג האבן גציטרט אוב איך גואר זימגר דער שראקן ווען איך סייג אוף מייגע אונן צוא לגענס \יט זעה איך אז צעהן שB!ערן האלטען מלחטה טיט איין שטעך; אוג אין איין י־בע איז איין ש^עדן פון ליא צעהן אוועק,גפלוגן אונ ךי.ניין I.אל?זען מלחמה טיט דעם איינם אונ האב,־ אים גובר גווען אוב.ער איז אוועק גפלוגן אי; אומר לאגד האב איך זיך אוף נחאפט דד נאך בין איך וריד _איי; גשר אפן גווארן האב איך מעדן ו וירעד אלולום אז איך פאר קוף תבואה זענן גקילן ?עלז יונגע לייט קופן תבואה האב איך גוואלט נעם; ביי ןיי נעיד זעה איך אז זיי.עךע ך.ענט זעןן אגישמוך■ sי! בלוט ך.אב איך בייא זייא ביט גוואלט ;עמן דם געלט אוג ביי אפון זיי אוועק זעה.איך אין אי.ייבה7lע טין דעם הוז זיצט איין אלבער סאן אוג ווייגט אונ פאר אים לו^ט אצו.קעלע גקוליט אוג אהעמדל איין גטונקט אין בלוט אוג איך סא6 מיך אוף מוט מיד ןייןןר זדי מיין הארץ נאד;אט ביה הט מיד גגעבן אביפל שכל אוג האט טיר מגלה גווע; דעם סוד פון ליא הלוטות דער ןגךשטר חלום בטייט אז זיעהן מלכים פון בנען האבן אין דר מחשבה מלחמה צו האלט! סיט דעם לאגד טצרים מעט איינר פון דיא צעהן פאל; אין דר טלחמה אוג דר אנדרר חלים.בעיט אוף אייך .איר זייט די ןעה; יונגע ליים ראם sען רזאט אייך גשוקט אום זעהן דאם לאגו* מצרים;איר לאןעךט אוף דעם בלוט פו; דעס לאגד מצרים אוג דעו־ איטר סאן לאם איז אומר.עלטר גןאגןר פון טצרים דער זין פון חם .ער ל.טגוףיגט ווייל.ער הסמעהן אז זיינע קינו־רזענן אן גבדייט צו באר שניט; מעך! ווי אצינןעלי אוג סיינט חט אייך נ,אט ב&quot;ה איבר מןנטפרט אין עילע הענט וועט איר ייידן ך שטראף קר די לייט מאס האב; אייך מןויקט ;האחישדי ברודר קוק; איילער צום אנךךן אוג זא*ן העךט sאר מי סין זיינע חליטות בייןןן : ימיו&quot; ז.אןט צו יוסף איך Iז3 גוןעךט זאגן אז אלומה איז גלייך יויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="3י?ןקתל וןס שד אsןים דד מענים האט ;ואס ן3ד קוגןט אין אזז 9(אאנים,זעהט,ער. אזו אחלום ןדא מעז \וי'ר אזו איז ?ע! איש פזי* וועל דיר כיין חלום זנו מטן פיבזר זיין דר וזלום בטייט אז מלבות מצרים וןעט!יין נןעןן רעם מלכות כנען וועט דם מלכות מצרים איין דם מלכות כנען אונ דר אלטד ווס,ער ך.ט גוויינט ראם איז כנען ,דד ןנלצטר פון ךר או^וז אוג דם גקולטע ןיי,קעלע דם איז דר מקל כנען יום,ער וועט שאלן אין דר מלחמה. יוסף זאנט זאג מיד אתישובה דום גטייט ךיא ןיעהן יונגע לייט יום זיי,ערע ך.ענד זענן נוזען איין נרעכש אין בלוט וואם איך האב גזעהן אין חלום־: יוק* זאנט צום יונג תו* קיר אסנת מיין ווייב אונ ער רופט זיא אוב זיא קוןןט אוג זעצש זיף יעבן אים זאגט יוסף צו אסנת מיין קארץ דר זיייל ודם פר אקול דו האקט גהעיש די נאכט ןאנט אסנת איך האב נהערט אקול וויא איין א£ה ו!יינט אונ זאגט אוי וויי ניקזךיכן אוף ךיד מצרים דאס זוקע אוג ^יינע sאלק ד פר סטכטעקינדר פו! בנק שר שפרייט; אוף תר אנעץ אונ ו\יןן דיך פר דאיבן נאט מיין נאט ןיי מציל דאם לאנד מצרים פון די פאר פלוכטע ר's6,עיפ אונ,עם ,ענטפךט ווידער אקול אונ זאגט עזווייג עיין טאכטער ,עם וועט&quot;קיק 'טוועו־ד ניט אדיין גיין אין לאגד מצרים ןאר כנען ;ועט,זיין אכןנעכט אזו ווי ער איז.פד פלוכט נוו ארן; יוסף זאגט צו יהודה מיט ג'טסעט פארום דך צוסאקן זום טיט דייןע !ייד דם ;וס דוא ן!אפט נקעדט. •יק* זאנט צו אסנת נייא אין דין חדר אדיין;אך ;ואס זאלסטו ,יסודי ם הא^ן פון דיא כייד פון דיא כוגדס אוג זי נייט אק איד קדר אדיין. יהודה זאגט אוי נויי נדרינו איז ןקךאס ךע?ט מsאל טון אמ^ט אן.עתת נאד דוו־ך אהלים . יוסף זאנט פיסט נרעבט איך וועל גווים עןטע?ן.עדות. ייק* זאנט צו איין 3דו;ר לוף אוג זירענג ך0 רייםןזל ו\ס ליגט 3יי מיד ורן קעט אוןטר ך קיעןן דער קרים איז נלאsן אונ ;־.ט ;קראקט דאם רייקטרל אוג יוסף ןעמט ארוס אןעמל אוב ןאנם צום קתס 2יי,ק וים דא 'טטייט. מרמז לד ךןר לייענט ך;עקן טין ד בתדר דם יעדר איז גקוקן דורך איין אנןl פוי,ער . ייםl*,זאנט,דא ל!ט איד ןגעהן,עדות יוסף,קעדט זיך צו ךי זןעךין אוג ןאגט קאט איר גזעהן אודר גהערטןנעךן ברודער גיהק אזר אוויימן;ועב אין איןo אוב אז לי זעןן ןקוקן צו דר יטטאט ויאס.זייא בו־ארפן האבן זייא זיך פאר ט#דיי• אוג.ידגק אדיין גגאנגק איטלינר אין אשאוונדר טרער ךרום איז מויס או איר זענט.נקוכן אויB זעו־.! דאס לאנד, נאד ריא האןן זיך אום ווסט מטריח מיק:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="יייחז [אגש מיין ?ער תא [אג?ט רע?ט אבי תא האסם גאך ניט &gt;!• דקלערט אין;אנצן ת.זאך ;וארים אמענש ווייסט ;יט וןסביי ןעם אנתץ אין דר שחקזבת איז ויארום אז איינך ;עהט פון דעס אנלרן אs:י£)ה ,קאן זין־■ אים דא^שין אז &lt;sר איז.ארשע אבר אז,ער sרענט רעם ח^ר פר יום ,ער האט אזו נטון.קאן [יי; דר סיר איז נרעבט אזי ווי ןןם הט זיך;טדאפן ביי רעם מלך פון ראנד הlת אז תא עומדים הא?; גפונען _איין אלי'זין מענשן וים,ער;־,אט זיף אונ?ר גכיאב; צים פאליץ פון רעם ?זלף ,עס איזנווארן אגרום נישריי צווישן די עוטרים הט .זיף דד ?רך אוף נחאפט פון ז.יין שלאף אוב זאגט מם איז פר א;ישריי וזט ?ק אים גזאנט אז ת שוטרים האבןגחאפט אז איק מענש גיאבש זיף אוןקר אין דיינע פאליים; זאגט ךר מקי ביעמט אים אהער האsן די שומרים אים גנו? ן ייי די העןט אוג פוס אוג האבן אים גבראכט צום סלף זאנט דר מלך תא אלנזד האסט ?יך גוןאןט גשטעין sי־א גאקט דת;ט ;ועל איך ■תר כאצאלי; זאנט דער אלקר אתני הפקר חלילה איך זאל אזו אשלעכקע ז.אןז טון;אר איך הב דם נטון סח&amp;ת ביין ביקר הארץ ?ת איך זאל.קאנן פד דיר קו?; ;ועל איך .ניצול וועך; פון רעם טויט ;אגט דר סלף קיינע טמני־ן זענן תמיד אפין וועד,עם הט ;אר איקימה,קאן כלייך צו ?יר קו?ן ביי טאג ניט ביי נאינט אוג?ד צו גדא?ן זיך זאנט דער אלטר איך ןעט זייןנר אז רעד מלך בזידקתו וברחמיו זאל אום הערץ ווס איך ויעל דר ןןיילן,עם איזפר האגד; אין ךיי;ע סו־ינות אשטאט זי וזייקט אגרעס ;ואס איך וואון ךאךט אוג אין דר שטאט איז אשופט ד!ט ?נר ניט.קיין סlךא פר;אט אוג פר דעם ?לך אונ איך דיין כ^עכט הב דם ניט נ,קאנט ליידן האב איך אים;פדענט ביט ניטע תיד ;וס וןlעט איד,ענטפרן;אט ביום הז־י; אונ אוןךליב; פלך פאר רעם ?אט ,עד פיך א;ועק גטךיךן פון מיין ;זאב אזו בין איך אנטלאsן צו תר אדוני הפלך נדי איך זאל דר צייל[ ת 4אןןע sןמיח ןוי,ער חט ;העו־ט אז איך בין גןאsן צו ךיר אתני פלך ?ט ןןד גשוקט אוג הט גיאזט זא;ן.תא שומרים אז זיי זא?ן ?יך ניט אדיין :אזן איך ?ב ?.ואלט 3?ה 2ךטים אדיין ;יין הא?; ת שומרים מיך נ^א;l תום האב איך מיך נןיl?ןב מוען איך ;ועל קיך אונקר גרא?ן וועט מען ?זי* האןן אוג מען ו;עט ?יך ברענגן צוא תר אדוני הפלך וועל איך £א4ז ןא;ן ביין בק^זה!ד דר פלך העיט ראם אזו ןא.גט ןsי צום אלקן זוז ת {יי ביר אוי איך וועל דר קלעי־ין אוב ןsס איז אמת אזי ווי ת ןז^ןזט ויעבטו זעך,ן אן!יי איי; אוג דער מלך הט ?שוקט אוב הט ך*4־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL=";ןןעךט **ודלד אלטו־ קט גזאגט הטח־ מקל נחייסןאזדי שומרים אוב דר שופט ןאלן3שטךאפט,וועךן אוב ך,ט דעם אלטן גדאנקט דר ©ר יום עד ן,ט אים מוחע נווען! אזו דא אlןז אחני מקנה לסקי זאנק© אז 9יר זען! גקוטן אום זעה! ךאס לאני }*?ר לאט ב&quot;ה ווייסט דעם ןsת אחמיר זענן.קיין אום זעהר : יוסף זאגט איך קאן אייך אז איר ,קאנט זאגן משלים א^ר דם העלפט 3ייא מיר sאר גיט ניט נזיר נאר איזשובה ווארום הט איר זיך צו sיילט אוף צעק טו,עךין. ייזידח זאגט איך וועל דיר דעי ציילן סיר !ענן מוען sיי אונזר פאטר צנועלף זון איתר דד קלענסטר איז היינט 9יי אומר פאטד אוב איינד איז גנאנבח גיואיץ אזו זענן אונזרע הערצר זייער פר בוטעו־ט אוג אתזער פאטר טתערט זייער אוף אים דרום האבן פיר זיך פר שפרייט אין אלע גאסן מאכר וועלן ?יר אים גפונן א?ר ?זלילה סיר זאלן האבן אל אומר מחשבה שלעכץ . •מו&quot;קק־ט זיך אום צו די שרים אוב זאגט איך גלייב אז דר אקטר פו; הודו איז מוען ארשע את,ער האט גענטפרט אתירוץ פר זיך את פר אנדרע דוצדזים יאר אים איז דר אמת גראטן א^ד די רשע־ם וועל איך בנוךאי 3צארן 'וסן* זאגט צו יהודה דו מיינסט אז דו יועסט זיך פר ;ננטי^ר; מיט דיינע שלעכג'זע רייד ראם ,קאן ןןען איין י־עדן איין גאר אבר ניט אזו איין מאן ווי איך בין זאגט יהודה וום פר אשלעכטע דייר האפטו ביי מיר . יוסף זאגט ווי זענן איקערע ריח־ ניט שלעכט ווי שוקט.זירים ;זיזאל ןיט ווים! ווי אברודר קומט אחין איך ווייס גיט וום,הט דם לאגד שצרים פר זונדיגט ווס איר זוכט אים גראד דא. זאכט יהודה איר ייעל ף1 דר צימ־ן מיד האבן גפא?ןט די שאף פון אומר sאטר את אומד ^אפר ך.ט אים גשיקט צוא אונז את,עם איז מיין ניט ווייט נאד א^אג ריח ווייס; מיר ניט ווי,ער איז אהין בקומץ נאד מיר וזאב; גהערט ייט לאנג אז א?'טים מדינים האבן אים ענב* את האבן אים פר קופט קיק מצרים. יוסף זאגט די מדינים ווט קוטן אהער מיט סחורה זענען נודס ןגרליך חלילה צו זאגן אז זיי זאלן אטענשן ננבנן '. יוסף זאגט צו יזז־אד שר המשקים קאנפטו רי מדינים זאנט דר שר המשקים איך קאן ך איך האי ;אר ניט גזעהן אזעלכע,ערלוכע פוחדים ווי.זיי!ענן.עס קאן זיין אז איין אנדרר הט אים מגנבת אוג הט זיי פר קופט: &quot;#ו זאגט,עם קאן אזו זיין יוסף זאגט צו איין משרת גשייינד לוף אוב חף סיר פיינע צוויי משרתים אתי אונא בלט די צוויי משידגיש ןעןן.,קוטן את יוסף פרעגט־ב־י די צעהן מענשן ווי ?!ט איר ;פוין זא^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="!יי פיר האב: זיי נפו;ן אין אשליעכטע גאם. ייסד זאגט;:עהט יייא ןדי* זענט 7ןךלוכע לייט ווס האט .איר צו טון אין דר ;אס. זאגט יהודה ךס הט אlןז אטעם זאנט יוסף 10 אזו אסא; מאלט.איד אייער בתלר זענס איר אlןד אזו ווי;ער מאדום איר זענט אלע פון איין פאטר !אגט יחודה גיין אז;נר איו -ווען ביי אונזר ג/אטך הט טען פון אים;יט נןעדון .קיץ שלעכץ נאד היינט האבן מיד כמיינט ןזאטר איז ,ער גווארן אשלעכטר, ןאגט יוסף היינט זעה איך אז דו.קאנסט שא?! קיט דיינע רייד אגופט פון אשלאנג זוס ויי האנוג . יום** אלי טייר יוסף זאגט צוא מירד דוא בוסט פארט איין אלטר פאן דו האסט סר זיך גזעה; אוועלט האסטו ;זעה; אזו אברייט אוג גרום טול ויי דד יהודה הט ;:ר 'קאן אי?ר דייל! טוזינט פענש;. פונה;ער נןעךט זיך צו די ברודר אוג זאגט פיר ל;א?ן שין צו פול באנגדר גרעט;עט איז שין;אנץ בגוב מךאךף *שין קער ;יט ךייךען ;אד א? ויעל פיט אייך חסד טון שוקט פו; אייך איינעם,ער זאל ברענגן אי;ער גןליי;ם ברודר אוג איר אלע וועט לא זיץ; אין דר חפירה ו,וער איך פון אים דעם אפת וויסן. יהודה,זאגט טיט רוגז פיד ךע;ן אונך לעבן ניט גזעסן תפוס אוב מיינם וועלן טיר אlך;יט זקנן. ':סו• הט.פר שטא;ן אז יהודה וויי רייזץ פיט די ?תדר ;אר,ער האט סורא פד רעם מליץ Iמאט יוסף גווינקן צוא רעם פליץ אז ?15 זאל יןB טדעטין הט דר שייץ א0 גטרעטן זאגט יהודה צו די בתדר .איך זעה אז איך האב פול שלעקט נטאכט וואט איך ך,אב אזו פול פר בראכט פיט די וויבוחים טיט רעם שר דרום איז שיין עצה אז מיר זאלן זיך אהיים אום,קערן נאד טיר זאלן אבטחו; ך,א?ן אין נאט ב'ה ער וועט אונז בנודאי העלפע;.זאגט יששכר ברוךר דיין.עצה.איז שלעכט,עם שיקט זיך אבטחון האבן אין לאט ב'ה אז שיר זאלן זיין ריין פון זוגד אבר פיר ד,אך! גזונדיגט אייר אונך בתדר יוסף ךרום ך.ט ;אט אוף אונז אן גשי_קט די ערה זאגט יהודה יוס פאר אעייכן האסטו אוף,ךעס זאגט יששכר סיר זענן אליי; דר צייכן ווארום ור פול פענשן פו; אלי אומות קיט; אהעד לאו■ תבואר אוו ער טאכט אוף ך ,קיין ?לבולים אוג אוף אונז סאכט,ער יוא בלבוןים איז דר פו; אראיה אז גאט ב&quot;ת הט אוף אונז אן גש;קט פחפת אומת זינד ובפרט ןיינע חלומות ך עעהן שפעין אוג דם גקול!ןעצו,קעליאונךם ןזעטךיר איינגטונגט אץ ?לוט אוג דיער אלטר זוצט אוב וויינט ווייזט נןויס אlם אוף אונז מיי■ ןןעךן ;יך שעמן סר;אט ב&quot;ה אוג פתורה זיין אוף אוגזרע זו;ד איך זד,קא;: פיר קיט! אסיים תבואה אוב דיא קונדר וךע7! שרי^ן ע?ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="אוב קיר יועלן ז.יי ניט וחאן! צו געקן אוב אונך דייימגך קאקר וועש לעקן אץ הוןגך ך? ביוראי גווים ליבר שא שטארבן אץ רעד מפיסה ז\ירר צו זעהן ך זירות דרום ברודר דארפן סיר מקבל.זיין די שקךאףי פון ?אט באהקה טאטר וועט אונז ביי שטיין ךער זבות פון אונזערי עלקעו־ן וועט דר טשנה למלך אוף אונז רחמנות הא 3; אונ וועטאוגז ■לא;־ פרייא פון דער תפיסה. לאחים כיל= דיא קרורר זא?ען אלע יששכר זאגט רעכט ז • ד 1 אוג יופו* שץןט ?אך זייעציג גיורים זייזענען גקוק; אוג זאגן מיר זע?ען גקומן צו דיין נפעל אוב יlםףד,ייםט זיי אדום רינגץןבדי קיזאל■ ןיי איי דר תפיסה זעצען אוג אז זיי רוננלן זיי אדום. אדע ברודד ר ערן לער שרא^ק; נאד יהודה שקאקןט דך אונ זאגט צו יוסף דוא האקט נאוויזן דיי; קמשלה אז די נבודים זענן געזסאנן צו דיין יקעל איד איך ניב דיר אדוני איין .עצה טוקה אז דו זאלסט וןייםן דיא גבוריט אפ טרעק; ווארום פון דר צייט ווס פיר הלט; סלחטו: הט ןאך.קיי?ר־ קיט אונז 2!יין מלחמה ניט גסאלקן. וועד יעס יויל לעב; די סאבט ביט אונז שלום. אונ יהודה טוט אגישריי צוא די גבויים אונ די ננורים פאי;. זאנט יוסף דו ווילסט דא קיט קיר מלחסה רואלטן אוג ורילסש, ניט ?יי; אי; ח־ תפיסה זאנט יהודה ביין אונזר פאטר האט אונז נלעדינט אז טען מוזז ייעד נוה; בךבוד זיין קיט א ראש ישר ובפרט קיט■ איין משנה למלך זאל קען חוץ ?בור אוך גרום דזכ?,עה האבן דרום וועלן קיר אליי; גיין אי;ךר תפיסה זאגט יוסף דם גפעלט ק־ר אז איד מילט אליי! ?יין אין דר תפיסה נאד וועד וועט וויסן צי טיט איר אין לעיי תפיסה דרום זאלן אייך נאך גיין sעד,ן גיורים בדייים זאל זיץ פאר־ א מימן אז איר עיט אין דר תפיסה: האחים ךי ברודד זע?ן ?בלובן שטיין■ אוג האבן נאד (יט גיענטפךט אונ ךיא גבוךים האקן אלע אפ גטר־עטן ןאר זיעה; זען: ?בלובן אוג ד,אן; זיי נפירט אין דער תפיסה אוף ךער־ גאכט שונןט יוסף זי/עסן אוג זיי ?ק; נאד אביקל : ויהי ווי עם איז גקוקן קארגן פריאשוקט י־י יוסף אסעולה קיט ד־עסי משרת נעלים בעלים ברעננט זיי די סעודה;א?ט דר סשנה לבלוז אי! ^קארק ברוגז ווס איר הט ?עקט; נאר ?יט ג?עקן דרום האט עד קיינט נ?עןן אז איר זאלס עס; אוג טרונזקן אוג זאלט פרייןך זיין , ןאנט יהודה קיר דוכט אז דער משנה למלך ק 'י קט פץ אוןז לשןעט ווארוס ווי נןאןן סיר ,עסן אונ טרוננן; אוג פריילך ןיק אז רעד משנוז למדך איז אוןן אוף אונך אוננןיק. זא?ט בעלים איך שיוע־ איי&quot; א?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="ןsר טרייבט עט קיק נשןעט קאר ?נר ד.אט זייעד אגוט הארץ ימי• ןא^מ ז,אג סיר ניט ער אקע מם זוץן אק ךר תפיסה אזו אסעורה ן בעלים זאנט^עס ווינח־ט טיף אוף דיר דו בוסט אנרוסר העט זאלפט א* זאקן וועןיער;אל וועקן אקע תפוסים קעבן עקן מעט אים רמזמו זיין ן!ב אוב טטץ יהודה זאנטיים רוינדרט סיןז ןעכנןן האט ער קיo אונז אזו טלחפה נהאלס; קום סיר האג; ג?ילט דעם טעם פון ךעםטlפ אונ היינט טוט ער סיט אונז חסד . בעלים שמיעט איזליינע sנד,,עי קוקט מן אה אהער גלייף ווי ער מיל עפיס זא;• נאר יער האט מורא! יהודה ;אגט איך בעט דיך זאג אונז דעם אטת ווס ביי דיר אץ ליייחין איז. בעלים זאנט ווען איך זאל מיקן אז איר ;ענט בעלי סודות איר זאלט פאד&quot;קייקעם ניט ט;קה זיין מאלט איך אייך גזאנט . יהודח ןאגט גלויב מיד אזעלכע בעלי סודות ווי מיד זעקן איז קיט צו גפונען אץ דר ;אנצר מעלט;אגט בעלים טייל איך וזב אוף אייך נדום דחסנוח דרום קוער איך אייך זאנן עם וועט גווים אייערי דןעךצר פךייעןז סא?ן דר משנה לטקז זאנט צו זיין ווייב אסנת :שוועד מאך אסעודה וועג; די ןיעך,ן פישון פון בנק וום זין; אין דר תפיסה הט זי אן נהיב; צוא לאבן ך הט גט־ינט אז ער שמעט זאגט ז־ער משנה יום לאכסטז איך עיי; באמת חלילה איך זאל שsעטן אוס איזעלקע לייט ןוי זיי זענן זאגט זי עס איז סיר אווינדד אקאנןע; טאג האסטו פיט זיי נ^שריטן אוי האסט זיי נרופן בוגדים אה ך.יינט הייסטל זיי סאקן אםעוךה Bזעל?ע לוענשן קומט נאד ברוט אה מאקר זאגט דר משנה למלך הער צוא סיין הארץ דר דייל sאך פארטי: ך סעודה אה דר גאך מעל איןז די דער ציידן זי הט פארטיג נטאבט ף סעודה אה האט זיף לע!ז.איכ נזעצט אה זאנט סיין הארץ איך שמעד איך ויעל ניט אפ טיעטן ביז דו וועסט פיר זאגן יום דס במייט ארב יוחני אה ממרא ךיא עלצ?זע חרטומי מצרים זעןן אוך גזעסן פר דעם סשנה אה איך בין נשטא;? אויטר דר טיר האב איך נהעו־ט אז דער משנה למלך זאגט א? !ע, דיר זאנן דו זאלסט וויסן אזו ווי איך הב זייא יסורים ץ! זט,אן א.?י איך לאב ;אך מיין;סורים גהאט אז זיי האבן סיר גזאגט אז זיי זעs אייקיקלזי פון אברהם העברי נאך דר מלחמה מאס איך וזב סיט די' נסאט הב איך sיך גלייגט אוף סיי; נלעקר אפ רוען,זיך בץ איך אביב? קשלאפן וזאב איך נזעהן איין אלט! מאןיער זוצש אוף איין שטול • ;אלד סיט טייעיע שמייקר אה קוקט סיך אן טיט אקרוס פנים חב.אין ^יך אוף נך.א;ש דוןט,זיך מיך אז דס אי! ךר אברהב העברי ןsי ¥י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="&lt;ף ?דד ?רוגז פד ןיי;ע קו^דר חאטשי.עס .ק*ון sין א* ;־ד למט *ח ת! פון דעסט וועגן ^רעק איך לקד זייער הדום דם ?שקט עם מיך לב *ןן גרז?; טיט די מוז איך נאך כן?עךין ןוארוםאזו איז דם מעץ מיז אסלכות א;ער איידר איך ?}?ער אום את רעקט צי טייזן א'sיין ?גיס אוב אן צו ;עמן זייא שיק. זאגט אפנת האפטולען ^אנט רעם אברהם העברי יום דו לאסט מlךא פר.אים זאגט דער משנה lיין ןוארום עם את שון אבציג ;אר אז.ער את גשטארבן ;אר סילאט מיד ך־ עיילט די&lt;ע מעשים אוג איך הב גפונן אין די ליכד פון זיינע סעשים אייך־ פרעה הט מיך גסאכט ?ר אמשנה ך.ב איך וזן גהו^ן צו קוקין אק די לילו־ בדי איך זאל ווים! ווי אזו די מ־יעה צו פירן הב איך נפונן *}ין איין בוך איז ?שטאנן ךר וויכוס עם ;נר הט גלאט סיט נמרוד אין יער )}מונה פון ;אט ביה דר אברהם העברי לאט גזאנט.עם את פר סאנוץ ;אי־ איין ;אט ווס.ער לט בשאפן די וועלט אוג לט גזמזן ראיות און* לעם וום עם יזיז נאר ;יט ארום צו שריתי! דער נמרוד *זיז אוף אים ןיי.ער ברוגז מוען אוב לט גלייסן מז,אל אום לייצן איין אוב; ךריי &lt;ןאנ אוג רעם אברהם העברי אלייןוואךs אבו־.ער לט גאר.קיין מורא ניט ,נהאט פר לעם אוען,ער את גגאננן ג2ייך ווי צום סאנץ לארוס יער לט נ;אנט לילד וועל איך שטאי־?! ייעל אירחאוין אחלק עולם הבא וויא מילט אים אדיין גווארפן אי; לעם אובן אוג נמדוד איזןזעלן אוף דער שטול אונדיסארן זענן נשטאנןלעבן אים בדי זיי זאלן יזננןלה ןיעלן אין דעם אברהם העברי אךר דעם אברהם העברי שאט ;אר ;יט אוב ער נייט.ארוס אק אולן לין אונ אלעד אוג זאגט היק ;אט לם.ער לט לש*זsן ךוועלט לט סיך ס?ילגויען ךער ;אך את.ער נפארן נקיק בנק איז נווען איין הונגך לט.ער נמוזט ךאךן.קיין מצרים אוג ו,וס פר איין וו פאל ער לט גלאט ומל .איך ניט דעו־ עייןן{אר ךא זוצט מטדא אוי ־וחני!יי זע;ן פון נבורן אן פון מצרים לאזן!יי דד ציילן. זאגט טפרא איך לב נלערט:פון היי;ע.על?זערן אז ער איזדא .מיין .ניט מוק נאד 34 ןאג לט ער פול חבטות גוויזן אונ לט גקערינט פיל לענ^ען חכמות, אוג סיר בעט; אוב דר משנה לט גאך .עשם גלערט פון לעם סאן זאל עד אונז דר עייל! }אגט דר סשנה דר;אך אז.דעד אברהם העברי את אוועק פון רעם לאנד מצרים לאט.ער סלהטה גהאל?ן סיוט גבוריס ןאר ?ז־ט ווייניג חןל אונ לאט זייא גוךר גווק אק איין נאכט זאגס אסנת ןוק דס את אמת זאג איך ?אלג מיך אוג lיץ א8 *1 ייא 7א?ץ איא ץך;יק אסיים ןא,גט דער כשנה איך ל'~ ליי א*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="9ש?פ פון דר טלקה איז אוף ?זיר טיsל אז איך זאל אוס ?יעיין ני* רעבט איז אפשר וועלן זיי זיין ?רעבט. אזו הב איך גהערט ־ויי י־עי* משנה טיט&quot;דר סיכה האבן גרעט: וטלק זאגט איך האב גקערט פין דיינע דייר אז דער משנה איז ?יט פון ג^ארן אן פון רעם רא?ד איך בעט ליך זאג מיר נאד פון וואסר אלאנד יער איז: האחים די בתדר אלע צעלנן אוף אים אונ זאא ו;ם האסטו רדוף זנוא פרעגן נזיר כןעךן ארע ?עט; נאט פאר רעם מיבנה אז ,ער זאל מאריך ימים זיין אוג זאל מנדל זיין זיינע קונדר אוב [אלען איך [יין שרים מייל נער הט אוף אונז גוטץ אין זון: בעלים זאנט באמת אז דר משנה הט 'אוף אייך אנוט הארץ דדומ,עשט אוג טרונקט אוב זארגט ?יט ^סיוועט אלץ רעבט זיין. יהירה זאגט דוא האסט .י; ־גז נאד ךער קורקט טיט ריינע רייד נאט ב&quot;ה זאל ליד טצאלין. דר בעלים גייט אוועק פון ןיי אוג ז_יי צערנן אוף זבולון אונ זא?ן ידי איז דיין ??כל ווס דייפרעגםט פון וואנן דר משנה איז טא?ןר וועט .ער דס דר ז3ייון סי י רעם משנה ו,ועט ,ער גווים זאנן אז טיר זע?ן מרגלים : יש'־ני זיאגט צו יהודה זאג ?אד ברודר .עס איז טיר אחידוש אוף דיר ד,אסט נזאגט אז דער משנה איז אנאר זעה נאד יוס פאר איין ממשלה' הט דא פון דעסט וועגן הט,ער מורא פאר אונזעד.על9י ?אטד אברהם איך שיועד דיר אז ,עם איז נאד ניט צו גלייבן אז זגי איזיפון דר משפחה דוס קומט ארוס פון חם נאד 7ןר סוז זיק פון דער ט^פחהיוואם קומט ארוס פון אוןזעד ?אמעד אוג גדובט איז גאט פוןיאונזרע ,עלטרק מאם,ער האט אונזגגעבען סן בייא דעסמשנה טיט נאטם הולף ראם דער שרעקניש ו,ואס טיר האlיע; גסאט ויעלען סיר שק מיין י ?יט האבן אוב אפשר וועט ,ער טיט אונז חסד טאן אע ולעט אונז פון ד־ער תפיסה פרייא לאזן אוו־ר ויען,עס וועט ,קיק ברירה הין וועלן מיד טוזק שוקין איינעם פון או?ז ?אך אוגזר קליינם ברודר אוג סיר מעלן בלייבן דא אין דר תפיסה,מאתם גלובט איז ?אט אין דעד תפיסה יועק מיראוך ניט שטארבן פר הוגנו־; ובוליו זאגט&quot;עס איז נאד ניט צו נלייבין אז אונזער ?אטערזאל לאןן: ניק אונזך קליינם בתדר. יהודה זאגט אז איר וועט טיך 'שוקען נועל איך.איים בווים בדעמן זאגן די בתדר אזו מעט מוזי; זיין, •יס* קומט צו זיי רעם ךריטן טא: אונ פרע?ט ןיי וויא ;ייט אייך דא עיינע בתדר . יהודה זאגט ?עת־ס זוייסט דד ך,ער אז סעד מס זיצט אקלר תפיסה ך,ו/פט,ער.ארוס צו^יק פון סער תפיסו־&quot; ייה* זאנס עק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="גsעלט אייך ביט דער רוןוד ודם איך וויי סיט אייך sאן שאלגט 9יןז £לייlים.איד ךא אוב איינם 'שויקט {אך■ אייןןר בתדר. יאינן זאנט איך ווייס גווים אז דר,הער אין אנרוסר חכם דר הער שאר עB*ייט אדיין אן דם איז ניס מונ?ך אז איי&quot;נר פון אונז זאל קוןןן צו אומר קאטר אוב מעט אים זא;ן רי ב?ןורה.אז סיר א?ע זע?ן אץ דר תפיסה אין ?אגד מצרים יועם,ער נאד ניט נןאנן ליידן ךם ג^ריי אוג דם נמיין פץ אומר sאטר דם נs־יי וועט גורס יי הונזלן #פאלטן ווארום פון איינם ויע{ן האט,ער אזו כזרעי'ט עולם גווען אוב ומל זיף ,עד סיום ניט טיייםןזן טבל 0?ן מעגן אונז אלע ךם ,קאן ;אר ניט גטאלט זיין אז ךר ברוד־ר זאי אים זאן; אז,ער זאל שונןן אוגזד נןליילם בתדר איך ישווער דיר רדוף אז ךם איז נאד ניט גטאלט די זאך צוא טאן ריבער מעל! סיר שטאךבן אץ דר תפיסה אונ מען ?זיר וןע?ן ניט דר גיאךןזן ביי אומר העדן נןיין ח^ד מעין מיד האפן צו רעם חסד פון אומר נאט . יוסףןאגט העךט צו ברו דר איך ביז ניט ;זחויב צו sאן {זןד וועגן איי,ער £אsער {אר מעגן מיין אלטן §אטער די במנה פון יוסף איז גווען אז זי;ער אלוןרםאטר איז זיץ אלטרפאטר אבד ןיי האגן ניט פר שפז אגן אוג האןן גטיינט אז,ער ך,ש אוך איין אלטין אאטר הרום זאלט איר גיץ א?ע אהיים ?זיט תבואה נאד איינר ןאל דא בלייבן אין דר תפיסה ביז איד (ועט בדענגן אי;ער וליינם בתדר ייעל איך פון אים וויןזןךעם אטח. האחים די בתדר עזווייגן אלע יוסף זאגט אז איר עוויינט וןעל איך אlןז למיינן איד הש אפזיזר איין בטחון אוף דעם נאט פץ אייערי זגיןזו־ן איך הב אוך אבטחו; אוף נאט פץ מיינע,עלטין מאדום טירר.אןן אלע איין ;אט אוג איין sאטר, זאגט לוי מם זארן טיר רייך! אlךר שומען דר הער נןאן טאן מס אים וואול ג?עלט זאגט יוסף.קלובט אום איי;עם פון אייך,ער זאל בלייבן אין דר תפיסה. זאנן ת בתדר אז דומיגיסט טיט אוןז ץ!אן חסד זאלסטו אליי; אוס כןלובן. יוסף זאנט מארוס מילט איר אמץ ?יט אום יןלו^ן. עזמעץ זאגט ווי,קאן זיין אז נזיר זאלן אריץ געבן איין בתדר אין דער תפיסה ידען טיזאל אפילו ל! אבן אווארץ פון קופער. ןאנט יוסף דוא.קאנסט אפזךר ?יט מאתם ?!ע! זעהט אז דוא האסט איין סאדץ פון רחמנות אבר דיינע בתדר,קאןן אפשר יוא אום כןלובן. ואתים א?ע גירודר ןאנן ניץ דו נןרוב אליי! אום. זאגט יוסף איר זא:ט רעכט , *נד',ער sןעךט דך צו יהודה אוג ןאגט,עסוואלטרעבט מוען דך צו ;עקן מאדום ת האסט מיך ךטליכע ?ואל ךער צעדינט ?זיט דיגערייר ךאר איך זעה אז דו ביןש אגרו^ר בייץ ©יין פון א7י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="?תדר רימז-*מ יו'!! ן,י ?;ק! מסיים ייעסטי,קא3ז פגעי מ 3ייא לייןיפאטר אז.ער זאל שיקן רעם ר,ליעם בתדר. יוסף זא^ט צי איי?ם 0ק תגע sך;ר ןךענג ךאo צעטיל פון תער קיסן. הט,ער *3כא?ט אוב יוסף .זיכט אין רעם ןיעטעל א ע ז.אנט וועד הילפט שטעון כן יעקב זאגט שמעון איך בין דאס. זאגט יוסף דוא ?יסט גקיקען מין מועד סתחקס תא ביסט גלייך צוא רעם עוף התחנה ויאט.עי* מין דו!ס אלע עופות אוב הם גאר&quot;קיין רחמנות ןיsן תא זאלסט בליימ אין דער תפיסה. פונה יוסף,קערט זיך צו ך ^דים אוב ןאגט איך זעה דם קנים פון דעס קענשען איז גליך אזו ווי דר £ר וום ,ער זדים ט ;על עם עד איז פר טךיבןיגוואךן!וייל,ער ?ט גוואלט זיין איקענים sרוךר ן'זיי^ן. ייסף הייסט רעם באדינד אז ער זאל אים אן ןlאן קייטן אוף ת פיס אוב ך.ט גווינקן צום קליץ אז ער זאל אדום ביין ךר מליץ ;ייט אlזעק אוב די.קייטן ורעו־ט נטאן אוף די פוס פון שטעון. שטעון ז,אנט צו די בתדר סיינט זעה איך אז ך0 ?■ ־ז אוף אוקז גקוקן מייל מיו■ oא3; נזעדינט קיט או;זר זירודר יוסף אוב איך כין גורען ךר ער־שטר ךתס לאב איך מיין ;שורים פון אלע גלובט איז נאט ב&quot;ה מאס ער כןיאלט איטליכן מענ־ען ;אך זיק פר דינסט; טרם איירר לי בדולר זע;; או,ועק בגאנג; זאכט יוסף נייט לשלום מ אייעד לאגד אוב לאזט גריסן פון מיינט מעגן אייעד פאטר אוי* ןאגט איםאוב,ער וויל אוך קוטן אוזער מיטתן קליינים זו! ייעל איך אים גרום כבוד געבן אזו וויא איי; זון האלט עי־מך זיין קאקר. זזמט יהודה סיר ורעל; אים נעים זאנן זנאר תער ווייסט אוב ער וועט מעלן זוארום,ער איז.איין אלטר סאן רעד וועג איז אוף אים שייער. יוסף }אנט חלילה איך זאל לאס שאפן,ער לארף גורס קיך ןיט פאלנן נאד איך ?יין אוב זיין ךצlן וועט עין אז.ער זאל קולן תעט ,ער כ&quot;א קי'י !ייעד חשוב זיין אוב יוסף ך.ייםט אז ?יזאל אן שיטן ארע זעק טיט תבואה אוג לאס נעלט זאל טען אוך אדיין ליען אין די זעק 5 יילכי לי ברוז־ר גייען אוועק אונ זענן גקולן אוף איין סאךבךיג עפיגט איינר איין זאק כלי ער ז,אל געבן עסן ךעםאייל הט,ער גפו;ן לס געלט אין דעט !אק.זאגט ,ער איך וועל אייך זאגעןגייעס דם;עיט לס טיר לאבן נגעבן פר דר תבואה ל,אב איך נפו;ן אין זאק אוג lיא לאלן זיך!י יער דר שראקין. יביאו אונת קוטן אסיים אונת־ ןיילן ז־עם ?אשר חי 3אנצע מעשה. עי לי תבואה איז אוס ננאמן זא;ן די קרורר קיר מולן איין עעה לאלטן תם נךרזאלן ןאן אז אונזר נןאsד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="ן*י ?יט אונז שי,קען אומער ברודער בנימי; 3ד 9יי lאמ .קיs {יין .קיין מצרים ;אך תבואת ג ויאמר יחידה ז אגש יהודה אזו זאלן פיר מאן ?אך;ן פריא .אז אונזרי קינח' מעלן שרעען&quot;עםין זאלן פיר זיי שוקין צו אונזרפאטר אז.ער מעט זעהן אז אןע קונדר מעלן שריי,ען ברוט מעט ,ער בוודאי ?זיגןןמיט אונז אונזר בתדר בנימין. האחים די בתדר זאגן דוןאגםט רעכט פיר וןעלן אזו טאן ווי ,עם איז גקוק; ?ארנן פרי אזו האבן אלי {שוקט די קו;ךר צו זייער פאטר. ייביאי זע;ן נקומן דיא קונת־ פון ראובן אוב זאנן ף טאכטר פון רעם מלך איז נקו פן צו אונז אונ ?יד ן}אבן זי ;יט קיט ,עפים מכבד צו זיין&quot;זאגט יעקב וום הט ביי אייך צו ?אן די טאכטר פו! דעם ?לך וענים זאגן די קונדר דו דlאםט און: ן^ערינט אז די נשמה איז יזיק פת מלך סיינט איז זי צו אונז נקו פן גאsץ פרי אוב ?יד ה,אבין אירניט מם מכבד זיין ווארום עס איז אום גגאנ;ן דם ברוט. עידם זיי ריידן ;אך זענן נקומן דיא בני יהודה אוב העדף ;אט.עס איז גקו?ן דד בעל חוב אוב ?ט;יט וום צו נעסן }אנט יעקב וועד איז ךר בעל חוב . הכנים זאנן דיא קו;דד דר בויך פון ךעo מענשן את איין בעל חוב. עירם זיי ריידן{אך זע^ן גקומן חי קונדר פון יששכר אוג זאנן ?יד זענן אנטלאפן פון דד עביה אוב קיר ןע;ן נקו?; אד,ער זיך בד.אלטן.זאגט יעקב פון מעטן הננט איר אנטלא^ן המיס די קונךר זאנן פון אוגזר קאטר יששכר מייל ער ווילמיט אונז 7עך;ן מער איידר אונזר 3ח זאגט יעקב מם אח סיינט ?ער פון ??יד זאגט ישוב איך ?אב גזעהן ביי איי;ם ו&quot;ואם וואונט אין דארף מאד שטיין אשטייניל אוף דעם ?ענזיטידר אונ ךרינין מאד אפוגל זיא ,קא; ךייךן אוג;ינגן הב איך גזעהן אז ךש ווענט זיך א! אים אז עד איז גליילך אוג שטעלט זיך ,קענן פונל קיט טאנץ אונ מיט נ;אנג ?אכט דר פוגל אים ;אך אבר מען נגר איז טרועריג אזו איז דער פוני אוך ?רועריג. אזו דר ;?ש פון דעם ?ענשק אז,ער,עםט איז עד פרייקי ,קאן ער דד ןיין־ן נאטם ווינדד אע לערנן טיט ח?ק אבער ייע; ?ס איז ?טדא צועסן איז נאנץ שוועד תורה צו לעוען. בגידי קו;ךר פון גד אוב ךיא קונךר פון אשר זאגן ח האסט אונז גלערינט אז יד ?ענש איז.איין עולם 7ק?ן ער איז;לייך צו דער מעלט אז ליא הי?ל ;י?! רע;ק נ\ט די ערד פידות אוו אז דד נוף זזטניט ,עפים צוא,עסי; ?ע! ניט תlיה ועיזו • &quot;יי6 מי זיי דיח ;אך אזי ן^ן גקיקו ד גני^לוי אן ג?אן ?יט דעם שטעקין אין די ?ענט אוב ןז^ק מיד זע;ע["/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="ןקונןן דף בענקך אוב זאלסט אוף או:ז פתפלי זיין אז ס־ד זאלן סצליח זיין וןארום טיר גייען אין אווייטין ווענ.ןאנט יעקב וייא אל-ין ;ייט איר זאגן דיא קונדד קיק מערים. זאגט יעקב {אך וואס גייט איד.קיק מצרים זאנן יי מיד לאlין נקאנט אונך פ אשר ביוש האט ,ער גזאנט דם ברוט איז אום נגאנגן פ ארגש מיך נייט צו אייעד ?עטר קיין מצרים אוב זעצט דך לעךן אים אין דר תפיסה ךארןןן מעט ער טויס האבן גו עסן. אזו פאלגן מיר אונך פא^ער עס איז למיר צי זי?ן אין יער תפיסה איידר הונך צו ליידן. יחכיאל כן נפתלי זאגט צו די איר מילט ןייןאין*אזl איין ווייטי; וועג זענט איר נארי; מאדום עם איז גאר ניט ביגלך ווארום איר ד,ט.קיין כת.ניט זעהט ;אר ךי עוף{ייט אוף רעם ים מיט סחורה ,קאן זי ןיט נייי ביז טען מוז זיא אן פילן מיט שטיינר 3ךי זי זאל ערער זיין. אזו דר מעגש ויען,ער ומל ביין מוז,ער פרקער רעם בויך אן §ילן. יסואל וימין יאיהי די קונדר פון שטעון זענן גקומן את טרייבן אוועק ארע קנעכט.זאנט יעקב מס מוט איד קינדר זאגן !יי מס בךאךפםטו לאיטן פרעשדע קנעבט בעקר קוף אונז פר קנעבט §ר רעם שטיקיל ברוט מארוס אונך פאטר איז ןעביך אין דר עבית אין מצרים ד,אבין סיר .קיין א:ךךע ברירה {יט {אר סיר וועלין זיך פר קוקן פר נןנעכט.זאגטיעקב ווי דם את צימלך זענן אייערי דייר ןאר מס,קאן איך אייך העלפן. דשאי ארע קונדר הייבן אוף זייער קול אונ!ויינן זייער עעארק. יעקב זאנט צו אקע קונ־ד אירהט{עעארקט אlף טיר אי;עךי דייר איך פיל רעם טעם פון מוט רופט פיר אייעדי קאטרס. די קונדר גייען את עוקן זייערי פאקו־ס . יעקב זאגט צו די איי,עךי קונדער עייי,ען ברוט את איר עוויעט נייט,קיין מצרים את ;עסט טיט ©יין זון בנימין אוג איך אהת;ה פון דיא עענסקע פירות פון ךעם לאנד את איך ויעיד אייך נעבן איין בריב צו רעם משנה למלך את {אט זאל אייך לעל?ן אז,ער זאל אוף אייך כחטנות זזאבן ; ראם איז דער בריב פון יעקב גום משנה למלך • ציפי. דעד לער מגט פר ךארנןע lאךן. פיתי,ער בעייד חלופות צוא גקייכן. ניתן ?יחם עד גוט ברוט צו הונגי־יקע אונ צוא אריטע את צו רייקע. תהלתי יין לוב דר ציילן דיא sייט מינוך אונ צייקן. פאי־יחי זיי טוען אים בעיינן אוג דער הייכן. עייי!יין עטארק,, !יק נוועלטי&quot;קייט טוט אין ךי,עקין פון דר וועלט נדייכן, נפשי מיי^לייב ^לוקט אים צו ז,עהן סיט פרייר את לעבן. חנא חן את חקר ןאל,ער פון.נאט,ע־י:£ : ;אך ךעם אז איך הב כגעבן ךס פקיר פון אזי איין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="בידריגן צי אזו איין הויכן שר הייב איך אן צו ריידן הים אזl אביטר הארץ אוב פון מיי;ע אוsן רונן טךעךן אזו ווי ניאסר צו ךר יעךד אין מין לעב; האב איך גחאט פיל צרות ןאר נלובט איז ןאט ב&quot;ה,ער הם מיך גבענשט מיט צוועלף קונדר ךם אח ביין גאנצע פרייר אוף דר ;א^ר וועלט. איינער פון זיי אח מיר פר לארץ איך.קאן מיך אוף אים ניט טרייםט; ?יז איך ויעל אים גפונן ; והנד, דר הוגגר איז אץ לאגד בנק זי/ער שטארק דרום הב איךןשינןט סיינע עעהן קונדר למצרים קאדן קופן אונ הב זיי אן גזאגט זיי ואלן ניט אדיין ביין אלי אין איין טוער מחמת איין עין הרע . טיינע קונד־ר זעג; צום הערן גקומן פר שפריים אבר זייא זענן גווים ניט קיק מרגלים נאד עךליכע לייט עם גפונט זיך.ניט אזעללע נאטם פארבטיכע לייט אין דר גאנצר יועלט עם ווינדרט מיך אוף רעם העדן ווס עי שטרייט טיט אזעלכע צדיקים. ורע; דר הער הט יוא .עפם אין חלום נזעהן וועל איך אים גווים פותר חלום זיין. ;אר איך הב גהעו־ט אז דר הער זקאן פותר חלום&quot;זיין איז מיר היינט אווילדר יום דר,הער הם אן גנומן איי; פאלשן חלום פר איין אשת. נאר שי;נע קונדר ךי זע;ן ממים האבן מיר דר ציילט זיין חכמה איז ז,ייער גרום אזוווי זיי לאב; :העיט. לאד סער מיל,ט חכמה הט מען מער בעם דרום האפטו בוויון ג־יל בעם איקענן מייגע קונדר. דרום היין הער איך ??יק דיר מיין זו? בנימין אוג איך בין מבטל נזיין רצון,קעגן דיין רצון נאד דר הער זאל ורסן אז ךםקונד איז ביי סיר זייער טיי&quot;ער זיין אהבה ברעגט אין סיר אזו ווי פייער איך שרעק טיך אים צו שיקן אזו איין ווייטן וועג אז עס זאל זיך אים חלילה ניט טרעפן אזו ווי זיק בתדר יוסף וים איך טדוער אוףאים אייביג דרום בעט איך רעם העין אז דר העד זאל אlףאים נ־חגןנות האך! אוג זאל אים מיט א^ע בתדר אט שי,קז ציתק אזו ווי דר לער הט גזאגט ווארום ווען גיט זאל דר לער ורסן אז איך וועל אוף מיק ללטר וקיק רחמנות ;יט האב! אוג ייעד צו אים אליי! קוטן אוג ;ועל פאל! פר זיינע פום אוג וועד נתעורר זיק דם הארץ מיט הייןןע טרערן אוג דוען ראם וועט אוך ניט העלקן האב איך איק ריעג וואם איך לב ;תקה פון סיי;ע עלטרן תפלת צו Iןא; פאר ;אט מיי! כשעקעדיער מעט סיר גווים העלפן אוגענטפער־ן אוף מיק חפלה. איך בין שק פון פול ערות ניצול נוו ארן דודך מיק תפלה אוג לב ;אך גזעה! די חרטת פין מייןע שונאים איך בעט ו־עם העלן אוף מיינעןוועךטר זאל ער סיר גולל זיין לארוס איר תירדם סחסת עיין ביטר הארץ טיט חן זאלרד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="ח ער כאריך ;קים זיין קיט רייב אוב קונת• את זאל מצליח די! ירן זיין מלוקה כל ימיו. פון סיר זיין קגעבט יעקב בן ייחק בן אברהם זזענרי: ייקחו די בתדר נעמן בניפק אוג ו.ייאן קיי! מצרים אוג יוסף זעהט אז זיק בתדר בנימין אין אוף ךא . זאגט,ער צוא זיין סיפרת ברענג די מענישן אין הוז אריץ את מאף אישיינע פעולה מאתם ייא וועלן סיינט פיט קיר ןןםין. אוג זיי וועדן גבראכט אין הוז אדיין אוג זיי ניבן אים די מתנה אוב יוסף זאגס איז שלום צו איי,ער אלטן פאפזר איז,ער גזונד אוג זיי זאכן גלובט איז ;אט ביד, ,ער איז גזונד אונ גיקן אים דעם קריב ווי יוסף ד,ט לר זעהן רעם בתב הט ,ער גוואלט דייג; אין ^ר אדיין ג;אנגן אין איין באזונדר הדר אוג האט גלייענט ךנם בריב אוב הט זייזןר גוויינט את דר נאף לאט ;ער נלדיסן נרייטן צוס פייט אונזיי .ניי,אן אלע אין איינם ?גקק. ;אף לעם,עקין ד,ט יוהף נשיקט אונ ד,ט גרופן ת ןןלצטע חרטומי מצרים טמרא איג יוחני זיי קומן אוב זאגן. מיר זענן נקומן וים בךאךףךר דזער. די כמנה פון יוסף איז בידען ווייל,עד מיל זיף מיט זיי דר קאנן הט,ער טואלט ייייזו ד מצרים.אז זיי זע;ן גרוסע חכמים דרום ך.ט ער גהייקין ריפןךי גרעסטע חכמים פון מצרים ז,יי זאלן טיט זיי איין וויכוח האs] : ^ דאמר אוג יוסף זאגט צו די חכמים פון מצרים לי לייט זענן אייניקיף פון אברהם העברי יום סיר לאלן גהערט ךר ציילן זיין גרוס ע חכסה אוב ך0 .אח.;מיס אז דר ,סענ'ש מאכט ירשען זיק חכoה צוא זיי;ע קונדר ךרום ודיל איף אז איר זאלט זיי קזאדות פרעגן פון ךר חכמה מעלן מיד זעהן יום סר תגובות זיי מערן ןןנפדן. #ינה יוסף,קערט זיף צו די ברודר אוג זאגט איר עברים לאזט או;ז העלן די זוקע הכמה פןן איי,ער ?נלטר לאטר אברהם העברי. מעלכר צווי'קן אייף איז לער נדעסקר חכם דר זאל צום ןןרשקין,ענפערין. ייייי זיי מייזן אלע אויף י&amp;^כר אוב זאגן היינט אח,ער צמישן אונז ךרנךעםקר חלם. מארוס אונך ברודר ודש ,ער אח פר לאדן ;מארן אח מיק הגם מוען סק איש. אוןזך קאטר ד;ט אים נלערינט אלע sקע חכמות. זאגט יוסף,עם פאר ךריןןט יןיףאוף אייף ומ פד לידט קען אזl איק טייןןרע זאף. זאגט יהודה ראקר דר פון ;יט דייךן מאדום אז סיר יי מא;ן זקז אן אים ^טארקן אק או;ן אלע איברים ווארום ך0 אח תרף או;זךי לקירות. אע די ברודר הייבן אי ע א; צו ווייןן. זאנט יוסף ווייןט ןיט אז;אט מעט ןועןן עעט איר אים ;אף גפו;ן איף ועל אים אוף זינן אקיקד אז;אט מעט ןןע^ן מעל איף ,זיק דר שלים אוף צו זוקן אים • '*?;די■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="בדודי סלזאי א^ר ווער ווייסט ווען דס וועט זיין. זאנט יוסף אז נאט ויעט וועלן .קאן דם דין ד,יי;ט אlךד סארגן ביי;אט איז אלם טיגלף. ־יסף ז&quot;אגט צו יוחני דו חנם סייב אן צו פרעגן;אד נסדר. זאגט יודעי איר עבדים זאגט טיר;אד וואם אי ז אי;ער נרו?ן. '&quot;'•כי ןאגט אמך בלובן איז אז דר בשע^ר הט ב^אפן די וועלט ך הומר אוג די ,עדו■ אוג אלץ וןס ןןס נפינט ןיןד אץ זיי אוג די.ימים אוב יזם אין זיי איז פר האגד; אין זענןם טעג אונ אין רעם לעצט; מאג קט ?ני ב?טאsן איין סעניש דם איז דם קעסטע ביפעפניש אע הט אים נקעבן אלעגיעדיגע נשמה אוב הט אים ג;עlין חכמה אוב כינה ןןר זאל £קל האי; אפ צוא קל ערק אז .עם איז דא איין בורא כדי .ער זאל אים ךי;ן. מיד האבן איין אלטן פאטר יום מיד זעהן אקע טאג זיין צדקות אמ קעע\ים טובים וויא .ער פירט זיף סיט ;אט אוב טיט לייט ;נר הט פול י&amp;כל אוב איז איין ירא עמים פון lיין טול גייט ניט אדום _קיין פאלשקייט אונ .ער איז .קי;נעם ניט מ&quot;קנא. דיא נאנצע צייט פר ברענגט.ער;אד אין נאטם דינסט ווי ?נם סייבט אן צו טא;ן גפונט קוען אים שרן זיף בוקענתג אוב אוף דר,ערד ליגנריג אונ זיינע חענך פאר שפרייט.ער צום הוקןל.עד סאכט זיין נ?עט אוג זיין תפלה צום אלטעכטיגן נאט וואם.ער הט תא וועלט s'Bאsן, זיי;ע סחעבות אוב אלע כוחות זעןן;אד צו דד תפלה ידען .עס זאל קוטן אין דר צייט אז זנת טוט תפלה איין צו פאר ערעקט .ער זיף נאד ניס נאד ;נר טוט תפלה פר ,נאט ב&quot;ה. .עם הט זיף איץ מאל נטךאsן אז.ער הט תפלה בטון דר נוייל הט זיף אוף נחא£sט א;רוןור שטורם .נאד אישרעקליבער דד צו ביעכט הייך אונ ביי^ר אוב אלע טענש; פארן צו דעי ?לי וועגן גרוס דר שר^קניע אבר.ער שי־עקט זיף גאר ניט אונ טוט lיץ תפלה צו גאט א זו ווי מען דארף. סיר האבן פר שןזא;ן וועגן גרוס ך3יקוח אץ ;אט ב'ה. הט.ער ךם ;אר ניטנהעךט. אמ נאף יער חפלה נייט,ער אוף דר נאם ווי ;נר זעהט איין אוכח ;עסט.ער אים אדיין אין הlז אוג ניט אים.עסן אונ טרונ.קן אונ וועןדער אוl!ח פאר זאמט זיף.עטליכע סעג לערינט.ער אים רעם י־ע?טן ירעב ווי אזו מען? זאל נאט ב&quot;ה ךי;ן אזl פירט.ער זיף אלע צייט ?נר גוט פול צדקה צו*! ף אי־עסע ל־יט אוג איין,יתום אוג איין אלןצה העלפט.עי אוג סאכט זך־ום צור^ן תא דיט וואם sןרי;ן זיף אזו איץ סאן;ועסטו אוף;יט נלייבן אדר דו וזעסט אים יוא גכיי?ן זאגט יוחני ווארום זאל קןען; אים;יט ;לייןין אזו איין סענטש אז,עד נפו;ט זיף אוף דד וועקט איו,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL=".ער.קיין מענש .ניט נאד ?}יין סלאך 1 •'ימי אייג יהודה אוג ךי איבריגע ברודד זא;ן. ראנק־ן אין לובן ;מט 1 ב&quot;ה .ער לעבט {אך אונ מען דו חכם ורלסט;יין סיטאו;ז מיין ננען וועסטו אים זעהן אוב וועסט ,עךשט פון אים העדין חכמות אונ תבונות אוב מאם דוא מעסט טיט אים מיין דין וועקטו ז,יך מיה שאר דואונד־רן אוף די חכמות מם דו מעקט פון אים העדן, זאגט יוסף ?*יגל האב גהעךט פון ?}ים, זאגט יששכר טיט רעם פרומקייט הט אונך פא{זר גפונןאונזך ?נלטרקאטר אברהם אונ אברהם נח אונ נח מתישלח אונ מתישלח אדם הראשון אוג מיד זענן דר זעקםטר דור ו&quot;וס טען הט ?.קבל נמען די אםו;ה. זאגט יוחני איד lייט גרעכט מחטת איר האס קביןה פו; אייערע.עיטרן נאד איך מאלט אבר ;ערן אז איר זאלט מיד אפ כןלעףן מיט שכל. זא;ט יששכר אונזר.עלטד פאטר אברהם סט גזאגט אזו ווי אמר הט אין דער נאז אייןךיח רע אונ וויל שטעקין אגוטן בידן איז ראך ניט גמאלט צו שמעקין ךעם גוטן ריח איבר רעש ךיח רע. אזו איז ניט גמאלט צו לערנן די חכמה אונ מזאל נאך גיין sאך תאית עולם הזה, יוחני שמייגט אוג יוסף זאנט מי גפעלט אייך די דייר פון רי עברים זאנט יוחני זענן זוס ווי האניג, יששכר זאגט מייסר הער צו א.לע טענשן ווס גפונן זי־ חיינט אוףךער וועלט קום; ארוס פון נח זאגט יותני יוא ' זאגט יששכר אוג ווי זע;ן די איברינע לייט פו; !יין דור. זאגט יוחני ך זענן ;שטאיבן אין סבול . זאגט יששכר שאר מאס איז נח ניט גשטאךבן ?וין סבול זאגט מתני.ער איז ניצול מוארן דורך ךר תיבת אונ ד.אט אריין עומן פון איטליה סי; בדי,עם זאל מיךר ווערן איין וועלט, זאגט יששכר אונ מער הט גבראכט ך0 סבול מוזן טיר }אגן אז,עם איז שר ד.א;ק איין בורא מם.ער איז ©שנית איזךר פון דר קלערט אז די נאנצע מעלט מעךט נפוי־ט דוךך סשנחת הבורא, ייחני ?Iממיא זאגט מחני צו טטרא הייב ח שון אן צוא ?רעג! מארוס דו בוסט אזו אחקם ווי איך, זאגט טטרא ח האקט נזאנט או דר מענטש איז ךס בעסטע בישע^ניש אוף דר וועלט אונ סיינט נאך ריקע רייד וואם דו זאגשט איז זיך דר קענ'ש הויקר פון אלע. זאנט יששכר אזו אי ז דר קענש איז דס בעסטע בשעפניש אין דד גאנצע מעלט אוג אלץ איז בשאפן גווארן פו; !יינט מעגן אפילו דס וים אין היסוl לי לב;ה איז בישאפן צו לייכקןן רעם מענטש; אוך,ער }אל ריק} ?אג אונ sאכט אונ יארן צו רע;עגן זעה נאד מי,עם מערט נאכט בלייקן 4יע 'שטול כדי ךער קענש זאל זיך אפ רואן אונ דיא ;א{sע נאבט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="אין §עיד אדע פירות ווענן לעם פענ^זן דד מעגש ניאקט אוף אין דר קריא גפיגט,עד די ערד ?יט פירות אוב נאלד אוב זילזיר אדע ב#עק;יש זענן אלץ פון לעם קעןט^י?ס יועכן תייא אץ היקל סייא אוף לד ערד ךרום דד מענטש וום יערהט שבל איז &quot;ערטחקב צו ירוlין ;אט ברוך הוא סיט גרום פיייד קל זקן די נשקה איז אץ אים : טמיא זאגט איף ווייס ;יטווי ליין שכל,קאן אזו קארשטע^ן ווי קאן דם !יין אז דר טענש וואס יער איז קשאפן גווארן אוב יוען ?ני עסט נישט איזזזר שלאף אוב ווען ער טךיננןט ;יט איז ער שלאף אוג ער סוז שטאו־בן אוב ווערט ערד אונ דיא וועדים יעסץ אים ;אין סיר זאנן אז ךי&quot;זאבען פון לעם היטל וים זיי זע?ן נאד וואונדדלף זענן יי קשאקן נוו אדן פון רעם טענשינסוועגן. לי זאגט זאג סיר קיט מס פד איין מעלה קט לד טענש צו זאל איף זאנן מיילייד איז גרוס איז אר האנדן בייטר וום זענן נרעקר פון אים. זאלן מיר זא.נן סיומת ומיל ער איז שיין גשעזאלט נ פינן קיר שענרע ברואים פון אים מוזן קיר ןא^ן אז טיט רעם טף הט לער מענש,קיין סעלה ניט לאר סיט לער נשקה ווס זי איז העבר פון אלע נקטות . ממיא זאגט דיא פילוסופים זאנן אז אינןזר ךי שטערן איז פר ךןאנךן נאף וועלטן .ערדן אוג אלץ יום דא איז. יששכי זאגט דם איז אזו ווי עם קט זיף גטראפן אץ דד שמאט בנריאת אז עס אי ז גקומן אטעגש ווסיער ד.ט כהי'יסן אייעי צו ך שוקטים קיט אגרום גשריי אונ זאנט איף הב צו נןלאגן אוף לעש ירושלמי סיר קיידע קאקן גקופט ברוט סיד זאלן האבן צוא,עם־ אוג איך בץ אוועק נ;אנגןך.מ ז־ר ירושלמי אוף נ;עסן דם ברוט אריץ . די שופטים האבן גשוקט נאף לעם ירושלמי זאגט דר ירושלמי העיט צו איד שופטים ווס איף ורעל אייף דר בייל! איף אוג דר איתני זענען ננאן^ן אץ וועגזענן סיר נקוט; צו איץ האךיריג האבאיף טואלט פריזער אריץ טץ אץ שטוב אכיי! הט ער טיףןיטגיאזט אוג זאנט איף בראיף קךייער אריץ גיץ הב איף אים .גפדענט פר ויש קומט ליד אז דו זאדסט קך;ער אליין ביין ווארום איף בין עלטר פון ליד אונ פון דיי! קאטר * ןאגט יער אז ת ביסט,עלקר קומט דיר אז דו זאלסט פך;ער שטארקן אוג לבור קומט צו די לב זעין חכמים. קלעג איף ווס פי־ אחקם ביבטו ןאגט&quot;ער איףהב חכמה פון חקירות . ייהי וייא עם איז גקוקן קאתין קלי קופן סיר בחברותה לעס ברוט. ןאנט עד צו סיר היינט וזעה דו ןעהסט סיט ליילע אונן;אד איין קרוט אקר דד אמת איז צו רעם ברוט ^יז יא יאף איץ ^רוט עס דו זערסט ניט ?יט לי אונן ן&gt;ןד איףסיט סיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="?)כר זעהאקזיוא אונהטמיד;בכאכש קיר ראיות אוב מופתים לב איך איo גסוזט סוד הזיק. דד טייל איז,ער אוועק גנאנ;ן אוב האט זין: סר lאןט איג בק/ייער הונגעייג נמען הב איך ?יך מיושב גוועןעס איז לא זיייי #רוט יום איך זעה אוב וואט איך זעה ניט אוג sיידע זע,נן בס^יי^ח הב איך ננולן דם ברום יום איך זעה אוב דם אנדרע ווס,עד זעהני ?.ב איך אים אי^ר גלאזט. נוא זאב אוב איך זאג,עsם ליגן. לער איתני {לייבם 5ר שעמט אונ די קופטים לייךן אן צו לאןן. זאגט מסרא איך לבגהעךט פע ריינע רייד אז,עם לעט איין £יייט קוטן אז ף{#מה ווס זי איז פון לעם אדום גפלוגן וועט זי ןיך ווידר אום,קעלז אין איר גוף. זאגט ךאוsן עם איז גווים ןןמת אזו לאבן מיד ניארשניז Bון אונזרע עלטרן אז,עם וועט [יין תחיית המתיב די נשלה וועט מידי* קול} אין אירין גוף ז.ונ וועט ;אך מיין כדן ;ע?ן אין לעס גוף ווי צום עלשלן אוג ביידע באגנדר וועלן רואן אוף דר ערד. זאנט ממרא די sאך איז ביי מיר #וועד צוא גלובן. זאגטראולן ראם .קאן ניט 9ייl #וועד [יין ביי דיר פון דר אמונה פון רעם בורא אונ אז די וועלט הט ןאט ןשאפן םון.גאר נישט מב&quot;ש אז,ער,קאן צוךיק בשאפין אזעלבם ןוo איז שק אלאל .גוועןלעשאלין אוף דד וועלט. זאגט המרא ביי די אונ^ה פוןךעם בורא זאגסטו ךעכט: בניט־ז זאגט איטליךר מענש זאל דינן ;אט ב&quot;ה מיט אהבה אונ: טיט .יראה אזוי ?)אן ער קוטן צוא דיא סעלהווסאוגזר לאלר יעקבאוג אונזרעלגןר לאלר יצחקזען! נקוט! : יזמי זאגט איך וועל דיך פרענןןוי 3)אןלע! איין lאך ,ליב לאבן וואט לען זעהט עס ניט. נניווין זאגט האסט גוט גפרעגט {אד איך דייר דיך אוך פרעגן דו חלם לאסטו ליב אמזר לער לעם משנה למלך . זאגט יוחני איך לב אים ליב איין #טארקי ליבשאפט. בניטק זאגט צוא יוחני זאג ע!יד ווארום לאסטו אים לילד פון אנדרי םענ#ן,זא{ט יזחני איך לב אים ליב וועגן lיין #יק £נים ווס ער לייכט אזl #יין. בנימין ןאגט ווען לס איז אזו האסטוניט ליבדעם משנה זונדרן זיין ;#שאלט אלד דיא אהלה איז Iןיט בעןים וואדום,עס סינדט זיך נאך ;על?י גשטאללין נמצא לאסטו ניט דעם משנה בעצם ליב זונדרן זיק עדין #4טאלט , יוחגיוואונדרט ןיך אונ זאגט צו מימין איך ווייס נאד ניט צו&quot;עץטפרן. :*©ין זאגט דו.קאגסט אגייש ניט זאנן זונדרן דו לאכט ליג ןי ©דוח ישרות אוג די חללה וואס לד ©שנה הט;כ{א וום חא זעהסט לאשמו ניט ליב זונדדן דסיואס דוא זעהלט ניט.א זו אוך {ל !אלן יום עם קינלט £יך אין ליא נאןןיע עעלט חעןגט גאר אין לעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="מדא ברוך הוא ובתך עמואוג וועןגאט ב'ה זאל חלילה אפ קןאן 5&quot; ז^חה ,קאן תא וועלט חלילה חרוב ווערן דם זמן מיי קאסין איג י ?)מן משיג,!יין אךר רעם בורא ךעצטו איז אום מיגלך ק£יג צוא זיין ן3ר איז נאד אן סוף ודום sאן 'בון יוא !יין אהבה וויא קיר קא?ן גלעט אונ וועד ,עס קט פר שסאנד,קע! דסלייבט בגרייפן ז ►*י זאןט אצונד מוזן סיר מודה זיין אז איר האט רעכט אוב איקגלי ווערטר זענן מיט גרוס חכמה נאד אצוני יועלן 9יי שו! מת! לר טאנפר ?ייט אוב פילייכט וויי דר דזער סימנה דך אביסל אב רואן אוג סיד ווילן גיין צו הוז אייערע וועלטר גאנץ נןלאר איבי צו לייגן; *סף ?lהאחים יוסף זאגט צו די בתדר סיר רועל־ן ו.ויין טרו^קן אוג לאזן סיר מאכן אונך הארץ פכיירך יהודה זאגט דר קער ,קאן םיונ?|| אוג לאז אים דר נויין צוטלך אוג זוס זיין אךר ?זיר ווילין גיט טתנגןן. *יסף זאגט ווארום קט איר אזו פיינד לעם נויין אוג וואדום ווילט איד ?יט טרוננןין פי וזואר איך קב דעם וויין אוך,ניט!יי&quot;ער ימטארק ?ערן זו^־ר צו }יייטן ידען,עם טרעפט,דך איך ?ין צו.זאסן סיט לייט די מייני ליב האבר זע?ן טרונק איך צו!אם! אבר 'מון איץ לאנ,גי ןייט איז אז איך קב אים ניט גטרונקןנאד א?ר איך מעכטןערן וויקן לוי 'טוקט דך איין זאך פייגד צו האבן וואס אלימען'ןזן קא?ן,עם ליב. י'ט'מכר זאנט 3יט ייענן פיינד שאפט דעם עיין טרוננןין מיד אים ניט. זונדדן פון *דר זיייט דם אונך בדולר איז פון אוןז פר לאדן איז ?כעט צווי'ךע; אונז איין שבועה סיר זאלן ניט טתננןן )זיין. ייכא• ןאגט ז,אגטסיר?אר ברודר איז סיינטיך■ מאגביי אייך אפרייד ןזאדאודד ?יט. ;אגט יהודה מאתם ךען ניט ויען מיד קאבן חן אונ חקי באקוקן אוג לי אוןןךאס הערינם אוג קיר האבן זוכה גווען ביי דין קי'ט צו,עסן ו,וי זאל ?יט !יין אונך סארץ פריילך. יוסף זאגט עען דאס יזא איזגקעדטאיר צוא פרונ,קן עיין אזי ויי איין oיי.ער קאג, יזזוייז ןאנט לכבוד אונזער קעק. !ויק סיר םsטל ת איחיתי! אמ צי 9אז יעם ט;יו פיl רעם העי*!{ ד&quot;תי עמי!י/טרונ&quot;קן ביט איטוויין יאי'יי כי'יי' וויא עם,ענדינט,זיך לאס טרוגנןין זאנט יוסף צוא תא ברודער אצונד סייןע לי?ע ברוקד ;ייט יעלעריר אץ איק ךנןםטךא צימער אין היין פאלעע אונ ל!יגט אייך יעלליר אוף איין ?עט זיך אום! צוא רואין אונ איך בץ גוואו^ט קקיר ןאך לעם.עקץ איין 'ןז,עד. אולר *וויי צו ביין עפאזירען אזיולל איך אצונד אlך ?יין, ןאגט יוסף צו בנימין קום סיט סיר א?יסל אין סיי?עo ןאךקן דאך?זן!יזז צו 'מפאצירן אונזאןטצובניםיןס&quot;ןקיבנךך איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="סעכט נערי; תא ,זאלפט טיט דייגי בךיךר עטליכע טאג פאר בליינין! הא?וט לייםיזעלי.קייט'אין שייגע אוי'נן נפונן. כניסי'ן זאגט ךייזאף איו נא?ץ או?םי^יןז צו מאן לאתם 3יי אומד אלטין פאוןד sיז איטליקר* שאגפאר איין יאר גרעכינט ביז זייני אlכין ייעלין שיף זעהן לער המי ואל זעהן ווי שיקקליף מיץ ןא^ר האט גוןיינט מען ער קט שיף טיט שייני ברודר אר!ער זגשונןט נואר איןז לעב ווי סיל בלימן *יז {ארקזן', אי? אזו פול מרערין הט ©יין פאטר גראזט אי; דד צייט. זאנט יוסף צו בנימין זאג פיר לעם א?ת וואש הט Bייעד ?אטד גרעט אוף דיזין מאס איף האב שיט ליי.ני בתדר גשפזריטן. זאנט בנימי; ,ער האט זיף זייער! ששארק פר וואו^דרט. זאגט יוסף איף נןאן שיף שון ןיט שער אוף סארטן איף פח ךיר מ;לה דק לס פי שארגן אין סוד איז ןאר דו זאלסט פד שייני ווערטר ןיט שיעקן. מחריש,ער שוליגט איין נןלייגי, איילי אוג דר ;אף זאנט ער ןאלפט מישן שיין ליב קונד כיין בתדר מס *חפר לאדן גמאדן לר איז אין ליזןל&quot;אנדצו איין קנעכט פי קופט גיוארן אוב אצונד ךיןט ער ביי לעם שלף פון אונזר לאך מצדים אוג,עד הט: שיןן :*עשן איך ואל שיט דייני בתדר א?ו גריט שטיייטן גי? [ייא ןאק&lt; דיף סואן אלעד ברענון בדי,ער זאל,קענן שיט ךיר פה אל פה דיידן ,{ בנימיןדד^־ע;קט.זיןזליעראוב*ייןגשטאלט ווערטאיםפד,ענדרט. יוק* נרייפט א; בנימין שיט דין קאןדאו: זאגט וום שיענןסטו זיף מיין נןינזן שלעק דף ניט. בנימין פאנגט אן שיט שעיין אונ נןעט אונ זאגט 4נעדי4ק תער אי איז ער איך שעט ריף באפעל מיט דיין גןאד צו זעמן שיין. דיב שיט דק לעכשיגןנששאלט איף ןאל אים זעה; אוג אוף ליני ציפליבי'. אוג זושי וןעךשיר צו העדן. יופף ןאגט מס s)אן איף דיר העלפק סיז קוsד,עס איז איין גזעץ פון לעם קלף לד מס מעךט אהעי 6י קוsט צו איין כןןעכט זאל שו; ניט שעד גומןין וועו־ין צו דיני בתדר אוף ניט צו דק פאשךם הוז גזונד ווק לס הוו גזוגד פון לין פאטר(וירן סיט איש ריידן זאל שק אים שטעלן אונטד איזאנט פון דאדטז שאן מק מיט דיס ריידין דרום אויב דומילפט סיט אים תידין שטעלךיף אונטר דר וואנש פון מעיב אוג איף מעיל אים הייסין ברעננן י צו ת אנדרייוייט וועסטי סיט יאים,קאנן דיידן. יוסף מיט פון דיארט! אוועק שטיעיט זיף אונטעד ך מא?ד אוג רופט צו בניפי; אונ זאנט פריד צו דיר מיין ליבר בתדר בנימין אוג פריד צו אוניער אלטר פאטד לעבט ערנאף. בנימין'זאג■ סיט גמייין,עס איי פריד צו אומד פאטר ער לעבט נאף ב&quot;ה מי/ייש עס דיר מיק ליבר ףרוךר יוסף.י יוסף;אנס פוןיךר צייט א; מאס איף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="זין ©ין טייןזדפאקךס הוז נינאנבת צווארן אוג 9ין סי איין נןיעכט פד קופט נוו ארן האב איף פיר זירות אlש גשטאןין אוף קאב איף פרד טזש עך^ןניש אוף פיר נהאט זיז דר אלמעכטיך נאט הטיף איקר סיד דר 3ארעמט ורענן די היילי,קייט פון אונך פאטר אוב סיף פון אלי זירות נאשערימט אונ אצונד בין איף איין ?ישרת 3יי דעם טןןז ?נס קעלט מיר ניט דס מינסטי זונךךן צו זעחן מיין פאטיס ני'טטאלט אוג אוף ביי! גשטאלט. בנימי! זאנט אצונד זעה איף אז;לס איז אמת ווס מעץ זאגט לב יידע מדת נפשי ראם הארץ יוייסט דאס פאר ביטו־טי לייב ךרום וויל זיף אוגזר פאפזר ניט טרייספזן אוף ךיד. בנימי! פאננט אן שיט נעיין אונ זאגט ניב נאט איין שטורם ווינד דר דום ער ברענט שטיינר אונ קערג דר ורנד זאל אוף אצונך איין ברעב! די עאנד איף זאלגןעני ז,עהן עיין לעכיזג ג'ש^אלט נאד אבר בדויד דר ציילמיר ייי רו בוסט אדועד גקומן אוב וועד הטריף אהער גבראכט כדי איף זאלוךסן צודער ציילן אונזד פאטר. זאגט יוסף די עד ציילונג איז זייןןר לאנג אוג ברייט,עם אי ז אומנזיגליף דם צו פאר ציילן זונדרן פנים אל פנים ווייסטו ו\o קרודד בעט דע ם ?שנה לקלף יער איז איין נוטר סאן ער ןאל פיט בי! נןאד בפעלן קען זאל אונז צו ז.אם; ברענגען פנים אל פניט ןועל איףךיר ער ציילי; דעם גאנצן שורש פון אן פאנגביזצום לעזיטן. בנימין ;אגט דד משנת לקלף ד.ט סיר גזאנט אז ?נס איז איין גזעץ פון דעם קלף איי! .קנעכט ניט צו ניייזין צו זיינע בחדר. יוסף זאנט ןאלםט ומגזין קחדר דוס דר משנה ומל נןאןזזרער קאן. וימהר יוסף איילט אוב גייט פון ךארטין אוועק אוג קומט ווידער אין גארטין דפיל פאלט בנימין צו ביני פיס קיט נמיין אוב זאגט דד בארפינך אוב גנעדיגר וףעד &quot;ער־וועק דיי; רחמנות איבר אונז צווי בדויד אונ 3פעל טיט ך־יין נרוסין ג;אד טע! זאל אונז ביידי צו זאמי! ברענגל חאטשי ןאר אויף איין נןל*ך שעה וועל איף ומסין דם איף באב לייט זעלינןייט גפונן אץ דיני אוני! אוב ווען ניט וואיט קיר ליקר גוועזץ אז איף וואלט נאד ךט גוויסט פון אים. יוסף זאגט צו 3לקין איף מעל פון דיר איועקקיץ אוג ת גייא בדענג בין בחדר אהער כנימי! פרייר זיף זיי,ער ער טקט בז־ צו יוסף ארג }אגט איף ראנק דיר טייל איף האב לייט •עליקייט נפונין אין דייך אוגץ י*אי זייא גייאין אורעק יוסף אונ זיין ךי;ער באלקן. אוג באלסן ^עמט אן יוסף 3יי!יין יעכטי באנט אוב ברענגט אים אין ל.דין נאךטין אוב שטעלט אים ער בנימין. ייחרר בנימין ?גךשרעקש זיף ביער אונ יוסף זאגט פריד צו ליד קיין ליקר קרודר בנימין ראם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="־?ןךעקסטו איך בין פד וןאר ליין ברודר יוסף דד זין שק אמך יעקב ,א.יג דר זון פון אמך סיטר רחל מם זיא איז ;ש?אלls אי?9י וועמנם מען ןיא האט דיך גבארן. לבי'קיז יוסף ןאןט בו זיין דד ביקי! אצונד גיי דו צו הlז אוג חלילה זאלמט פאר .קיינים זאגין מס ת!?אקט לא צו גזעהן ביז;אך ?אךגענךיגן ?אג אמ עען דו וועסט יזא זאגין איז ךוץן £א6 sאר sיי. בי'קן ך? צו וזוז גגאננין אמ יוסף זאגט צו בניטין קום ברודד איך מעל דיר דד ציירי! ך וואונדר פון רעם אל9עכטי&gt;: נאט אוב יוסף דר ?ייילט אים אלץ ודא.עס האט זיך אים פאקיךט ■טתחלה ו.עד םlף. זאגט בנימין אצו־נד;וייס איך ורענן ;ואס זיי טרי&quot;עדו אזו&quot;אוף* דיר פון' ^רשטי; אן פאנג ביז אצונד ויען איך זיי ווארן דיך ניט ליב האב; ךענםט?אל. יוסף זאגט צו בנימין זאג ;אי מי אזו האב; זיי 'אונך קאטער מבשר גוועזן ;וענן מיד אוג וף־ אי: ך !אך גוועז;. בנימי; פר ציילטאיסאלעס. ייבריוסף ומעט זייער אוב זאנט .עם איז טיר איין וואונדר'מארוס איז אים ניט בנבואה גזאגט גוואדן די ;אנך זאך. בנימין' זאגט.עם איז מיד אוך איין נחם וואונדר זינם דיא צייט איז פון אים ח חם נבואה אש גמאן נווארין. יוסף זאנט זאלסט וריסי; בחדר ךרום ד.אב איך טיט זייא אזו נשטריטן חלילה ;יטיפו; מעני; פיינד שאפט מאדום מיד זעהן יוא אז דם אלץ יlאי פון נאט עם איז איין וואונדר דס נאט ביה ד,אט מיך גשיקט אהעד אייך צו שפייזין ;אד אברי דם ווייס איך דם ;אט ב&quot;ה איז איין בעל הנטול ךאם היימט ער בצאלט דעם מס טוט שלעכט דרום לאב איך זייא ריבר פר איר שלעכטי מעשים אפ גצאלט כדי זייא זאלין ניט גשטדאפט ולעדן פון י נאט ב&quot;ה אצונד זעה בחדר ווי איך האב זיי־ בןאלט ' פדר, כגנד טדה אלם איינם .קענן אנדיי! ?יד sי! צי יי גקומן אין דם פעלד האבן זיי זיך באו־טץ פיך טוט צו שלאגין אזו האב איך !יי גל,אלט! פר מרנליסאיז איף זיי נפאלן רעד טוט עדעקעניש אקל איזו וויא זייא האב; מיך אין גרוב אריק מואר?; אזו אוך ד,אב איך !יי גלאזט אין די תפיסה זעצין אוך אזו וויא זיי וזאק; מיף נעאכט דר שךעק; ;וען זיי האבן פיך פר זילבר פר קופט אזו איך ר,אב איך די נסאכט דר שרעקין מען זיי הא?; גפונין דם ;עלט אין lי;עיי זעק ;ארי;אך פאר איין זאך האב איך זיי צי פר ;עלטין ווס זייא ד,אבן או;זער פאטר ך בשורה נזאנט פון פיר אז איין היד, רעד. קאט סיך אוף גגעםין'האבן זיי נסאכט טרונקן אונך פאטר אין יעביר פיר סיש בי-^עדי גאל, אזו ?.אב איך בפולי! 9יי; בעביר אנ־יין 11 עייגז ח"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="דיין זאק את נאף זייער אפ כייח וףל איך !יי מ ליק.קעליז *י שיי* גו&quot; ל קען מעט פינךין דעם בעכר אין ליעם !אק אזl מעלין ך איןl י קרינקן איק ג־עקר פול טיט גאל את רועי נאר {אף איין קליעי שטרייט קיט מיין סונר טיט זיי שטרייטין אוב דר{אף ויעל איף קיף זנו זיי חי ןןע{ן ?אזן אוג יוסף זאגט צו בנימין מיין ריבי ברודר ;גם איז שlן שפעט ,עם איז •טון צייט צו הlז צו ביין נאכט לעגד צו קאקן : בנימין קומט אין ?ימר אדיין קיט איין פרייליף כארץ אוב זיין גישטאלט 1 - פלאטט אים פר{oll שטחה ךי ברידעד זערדןאים אזופרייליף ןאגט שטעון צו בנימין ברודד האסטו קר געסין ך0 טרו,עךן ווס דיין קאטר טרו,עךט אוף דיר את דיין מארץ איז פדייליף אוף דיין קנים ^לאמט מעגן גרום פרייר,עם איז יוא וואר דער מיין קאכט י־עס בענטשין זייער גדום את ניבט אין אים גרוס סןןוה פד וואר אבר קיר *)אבן אוף נטרונקין אזו פיל מיין ווי דו קיר האבן אלי צו גלייף איין קאם גטרונקן. בנימין זאגט צו שמעין בתדר איף סאף היין ייאךץ פריי.ליף בדי איף,זאל קוטן צו מיין פאטר קיט איין פרייליף פנים את אוף גזונד איף זאל !יין Iזאךץ אוף דר פרימגן ;אגט סיר סייגי ליקע ןדיךר האב איף דעכט אדר{יט: שמעון את לוי את אוף די איבר'י{ע ! ברידר אלי זאגין,עם איז ציסליף ליי{י דייר אומר ברודד: מרם {אד ווי דר טאג הט איל נבראכין איז בנימין אוף גשטאנן את וועקט אוף אלי בריו־ר ,ער זאגט צו !יי ששייט אוף ברידד דד קאג 1)ט איין ^ראכן{o3 איז זיייט קיר }אלין ?6 ריחי! ת ברירי שטייען אlףלאנג!אם אוג בנימין איילט איבר !יי דם זיי זאליןגשווינד ךיחן זא{ן די ברידד צו אים ודם איילסטו וים פעלט דען דיר דאג בנימין ןאגטצו!יי בריךר איר הט קר {עמן ךי טרו,עך! פון אומר פאטר אוף או{זעךי אייזלין זע{ן טיט ק'קא{לאדן את ,עס איז איין ווייטעד ניעב ויקומו די ברוךר שקיי,ען אוף אוב לייגןזייער,קארן אוף ך איחלן אוב יייזק אפ אוב יוסף בפעלט ויין קענש דר וום איבר [יין הו: איז אוגזא{ט צו אים {שמעד ;אג{אף ךיזע לייט אוג ןאג צו זיי מאדום ד,ט איד פד געלד קיין העין קר ך טובה וום ,ער הט אייף;טאן 1)ט איד דעם {ילדענים בעקר נישטאלן. ויקח האי&quot; דר מאן ןעסט טיט זיף ןעך.ן בעלי מלחמות טיט בלי זיין אוג lיי יאק !יי {אף !יי זעל'ן יי פון ווייטן זיי שרימון צו ןיי חי• עברים פון לאנד בנע; קמיבט שטיין. יהודה ד!עךט איין קול פון רוsן{3ר בלייבט שטיין את קוקט הוגטר־ !ף ךי ברודר זאק צו אים ווס קוכןסטו דו בדויד ןא{ט יהודה ?3"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="דענקט קען יאגט אונז;אך, האי&quot; דד סאן קומט נענטר גו אוג שיייט הוי הוי בריייט שטיין. יהודה ווערט דר שראכןן אוב בלייבט שטיק אונ ןאגט פר וואר איך יעב אז רס קול איז פון נאך יאגד . דהי ווי ך־ סאן קומט נענטר צו!יי שי־ייט יער מיט איין גרום נשי־ייא סאלט שטייט ?לייבט שטיין, די ברודר אלע זעד,ן ?טון אוג פר בלייבן ^Bיין. יד סאן קומט צו זיי 7ןר דואט זיף אפ אביסל פון ד־עם נ;עג אוג ךר נו.ך זאגטזזר צו ךי ברודר הט איר ריכט איר איעיקרןז פון אברהם העברי איר זייט יוא חכמים ונבונים מאיום ?,ט איר פר געלט סיין הערן שלעכטם פר רעם גוטץ מסער הט אייך גטאן רעם ?עכר וים לר הער טרונקט אום אים אונ קאן רוךןז רעם ?עקיר הא?! אלי גאבן ?.אט איר מיט אייך גניט; טען {!ט ד־עם בעביר גזיכט אוג מען נשינט אים .ניט דר ך,ער איז _זי;ער )יאךינךיג א;בד אייך : יחוור■ אונ אלע ברולר זאגן חלילה מיר }אלן ראם מאן פאר מאד מיד האני; דס נעיד מם סיר האין גפונן &lt;זי; אונזרי זעק צו ריק גבראכט. ,יויאזקאן ך0 זיין סיר זאלן ושטולן רעם ?עכר פון דעם העדן . האיש דר סאן זאנט מס ןלובט איר לען דער הער ןןעט אייך גווים ניט סאבן איין בלבול אום זונסט. עם נואר ניסאנד דארטן זונדרן איר: יחידי* אונ דיא ברודער זאגן עם ןיעךיןט דר הער יער,קאן זיכי; אין לי זעק אע ביי ווע?ן ?ק וועט בםו?ן רעם בעכר דער זאל טוט גשןאןן מערן אונ אוך טיר אלע וו עלן דיין קנעכט צום ?ערן. האיש דר סאן זאגט הערט צו סיינע ליבע ?רודר ווי איד זאגט איז,גווים רעכט ךס ?יי רעם מאס סיוועט נפוע לעם ?ע?ר פאר ךינט רעם טוט מארוס ,עם קוטן פיל רייט אלי מאג ?אשטענדיב צום העדין אוג ווען ?ימעט ניט מאן איין משפט חרוץ אן רעם סא;,קאן;עדר ?עמן מם,ער ומל אונמיין הער.קאן נאנץ פר ארומט מערן ;אד איך ;ועל סיט אייך ?אן נןאד ?יי רעם ןוס סיןועט גפו;ן רעם ?עכר דר .;ועט ןאר אליין זיק איין,קנעקט אוג די איברינע מעל,ן גיין לשלום צו הlיז. ארג אצונד נעטט איר אראם אי;עךי זעק פון די אייזלן ?יד מעלן אן פאנגן צו זוכן אונ איר זאלט ניט §ד דרי9לך לק מאדום איך מוז מיין ??על טאן ווי מיי; ר,ער ך.ט סיר ?פולן: וימהרו די ברולר איילן אוג נעטן אראפ ךי זעק פון די אייזלן לגר זיכט אין אלע זעק אוג גפונד רעם ?ע?ר אין רעם זאק פון בנימי;: מקרעי די בדולר צו דייקן זייללרי קליידר אוג די גייען אזו צו ריק. פאניגן זיי אלע אן צו שךיי&quot;,ן אוף בנימין. אוג יהודה זאגש אצוןד }ענן סיר אלע פד לוויין דוא וזאסט אונז אלע ?טי־יבט רזאסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="או^זך אלמן ןאשר בטריבט אוף אונזרי ווייבר אוג סינקער; בניסין 3אכט זיף גאר ששיר שוויינן: וראובן אומר אוב ראובן זאגטיים מאלט סיר לי^ער מוען גיייף טי! אום ;אנג פון מיין מוטרס לייב צו ששאו־בן. אונ שמעון זא4ט אצוגר איז אנפלעקט נוואק ווםזזר איז געסטו־ין אזו פךיילןזנורען לי שסחר, וואר מייל זןר הט רעם בעקר מומן. זעהט נאר ?מדי ייי ?י הט מיט אונז נעסטרן גאנץ פאלש מ־עט אוג הט אונז 9יט זייןע וועו־טר סימה מוען. *י זאגט ?גר רזאט אפינטרף טיט זיין פילע מור גזאגט הלואי {ואלט דר בעבר מוען אין אונזד קאטרם הוז: גד זאנט דיו סוטר רחר הט אוף נשטולט די תרשים פון אירן פאטר לבן אוג דlךןז ךעט האט ?בן אונז נאף מאגט אונ האט אוגז אלי מעלן טוט שןאנן זונדך; דער גאט פו; אונזעד שאטר ן;ט אונז בשירמט. ויעז יששכר ענטשרט אוף ארמית לשו; בדי בנימי! זיאר קיט פר ש?ףין מם יער זאגט מייל בנימין אי? גאר אין לאני בנען אוף מואקסן מוארן דרום.?א! זנר ניט דם לשון פון ארמי אונ זאגט מיט דעם לשון. ברודר 7אןט אים צו פריד־ן אוג ווארום צו בר־עכט איר זיין כ!אךץ מיר געהרן אונזי־י הערצר צוא שר ברעכן ריס טיר אזו נאדין זיין אונ ווארום זאלן מיר ;יט טעךנןין אז דם איז אלץ פון נאט ב&quot;ה מענן אומיי זונד האבן מיר דען ניט ?מון מיט אונזךי אונן נזעהן אז דריי מאל איז אונז כזיאלט מואר! אזו ווי מיר האבן גזונדיגט פר מאד מען קט אונז גסאכט צו סרגלים מייל 9יר נואר ן מרגלים צורר שלאגן יוסף. מען הט אונז אין דר תפיסה גזעצט מייל טיר האבן אונזך ברודר יוסף אי! :רוב אדיין נמארפן מיר דואבן גהאט שךעכןעני^ן יום מיר האבן גפינן דם געלט אין אונזרי זעק ךס וואר אוף ודייל מיר האבן פר קופט אונזר ברות־ פר געלט . אצונד אוף דיא ביsעךי בשורה מם טיר האבן אצונד איז עייל מיר האבן אונזר פאפזער איין בי^ערי בשירה גןאגט פון יוסף. יהודה זאנטווען דם איזאזו מאחים זאל מןזטךאפט מערן או^זר קליינר ברודרזזר קט יlא ןיט גזינדיגט, יששכר זאגט דיא מיט זא{ן איין שפריף ווארט ביי רעם דארן ווערט דער מטער בום אוף I;שלא?ן אונ אפשר וןעךט אים דר משנה למלף מוחל זיין{אר שיר מעלן גשטךאפט מעה מעגן אונזדי זינד ; יישיבי זיי קעי־ן צו ריק אין דיא שקאט נייא מערן ארי'ין גבראכט אין הוז פון יוסף אוג{וי די קוטן אוף ךיא שמעל זאגט יוסף צו זילנע לייט מם איבר זיין הוז איז גןעצט הט איר אוף מ־וןטאונ בהאלט! אלי זאב! מס,איזאין הוזךיןןךליןע אוךחים זע;ן שין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="מירר גקוכן יוער ווייס יום לי ך;עקן;אן• ורם גו געקן דום ןם ג*3מ זיlל הוז. האחים די ?תדר פאי; פר אים צו ךייערד אוג יוסףזא,;ם }נס זע; ן נקוט; די לנרליכע לייט רום זיי זע:; נכדי ?£;ם. פונה יוסף נןערט זיך צו לי בדולר אוב זאנט ווי הט איר פר גערט איין רעה 3ר דיא טובה וים איך ל,אב טיט אייך גט אן ווי פיל ג;אד אוב איר האט מיץ בעכיר אוועק גנום; או: איר דענקט שיט רעש .בעבר ?יעוף צו קאן ד!ט איר זי;ער פיל גנרייזט טיט רעם בעבר זקאן איך גור ?יעוף טאן אבר ניט איר. יהודה זאגט ריס האבן מיר צו זאגן רעם ל,ערן ;אט הט אצעד גפו;ן צוא לאלן אונז אוף אונזרי זינד דרום ווילן מיד אלי זיין גןנעבט צום הער!. יוסף זאנט חלילה איך ודל לס ניט טאן איך זאל אייך אלי שולדיג מאכן נאד בייא רעם וום יעם יזיז גפונן נוואי־ן לש* ,?עבר קן וו עט פר בלייבן ביי טיר צו אייןקנעכט אוב איר אלי;ייט אין,נאטם;אמן צו הו! . יהודה גייט צוא יששכר אוב זאגט אים שיט בעם אי; דר שטול זעה אצעד בתדר ודא דיי;ע ויערטר זענן גאגץ פר ברא?ן מיר זעלן נעבך ווי דר בום ווערט גשלאגן אוב ;יט לער לאלן דרוס איז;אנץ קלאר צו זעהן דען דס איז;יט איין עגטראף פון :;אט אונאוך אעזעי ברודר בנימין אי! אוך נעבך ;אנץ אום £ילדינ )זעדךן מען מאכט או:נז בלבולים לרום איז נןיין א;ךר שיטל לאר טיט אים מלחמה צו ה:־.למין אוב טיט גוועלטינךט אונזר בתדר אוועק צו נעsן. ייגש יה• רה גנעהנט צו יוסף אונ זאנט צו אים א זו וד;נם שטייט 'אין חוטש ייאמי יוק* זאגט צוא די בתדר מאם עאכט איד שיט אייונר ■ פיאלעל! איך הב,קיין צייט ביט אייך אזו פיל דיספיטירען איל סאב ;ייטע די לייטיקאךן צוא פר קושן אוג;נם.אי ז נלין צייט אום צו ל,ערן לס ברייטע טול. יוכף ;עטט בנימין אונ פירט אים אין זיין חדר אדיין אוג פר שלוקט דיא טיר אוב יהודה בקיקט קיט sאךן אוף ליא שיר אוב קוטן צוא זאטי אלי בתדר אונ יהודה זאגט שיין ?ער איך ?עט ;!ען זאל או;ז קאזן ציהן בשלום. מירי' יהודה ווייזט אוף שמעון אוב אוף מי אונ זאגט דם זענן די זןעיי רם האנין די שטאט שכם עד וויסט . יוסף זאנט קיט גשפעט צו זיין שר המשקים האסטו גלעו־ט טיין פריינין לר מאן ?אט מיך ;אנץ ןערשרא,ק . ויען ?מיי פון זייא. ל.א?ן איין שקאט שר וויקטמם כןאנן מיר מאכן מען ליי אלע וועלין אילר אונך, לאןד קוטן; טייר זאגט טיט נשפעט ©יין לער איך ודל ווס סי ?יי7ן איך ?ב נלערט דאס איין מאל ל,אט איין ;אר אגרוסן סן בקיקן שיט לין;א?חייט #זו יד דרנדעסקדחכס. ליט לך שר ?אקן אין ן^ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="Bץדי,קא יואר דך הא?ן רעם בא#ע אץ ציין סאלז אמןה דר באשע הט *שוקט {אך דאקטוו־ים זיי זאלן אים היילן.'ךי ךאנןטורים האבן נזאןט .עד ,קאן ?יט אנדערש ?}יין רפואה האבן ביז מען מעט ברענון טילך פון איין לייב. דר בא^ע האט,לאזן יזין זיין לאגד פאבליקידן יוער.עם יועם בדעננן סילך פון איין לייב דר וועט 3אקו?ון אגרום; לון עם קומט אlיר ני,. *{ד. ווארום יוער,קאןגיין אין לייבן גרוב צו/עקן סילך. איין מאל קומט אייןגאד אונ זאגט אמני באשעזאל אייייג לעבן איךוועל מד גווים ברענגן טילך פון די לייבן זאנטדר באשע יזי,קאנסטו דיך אונטר שטיין צוגייןצום יייבן גרוב דימיתי בךענ{ן זאגט דר נאר רוארוםיען ניט. 5ר נואר נעסטרן בין איד .איןטאלד גגאנגן אוב אום נפער האב איך גאר טיט איין פוס גטרעטן אוף איץ {עסט פון סוראשקעם האב איך דר שלאגןעטליבע טוזיגט. נוא רוק איך קב טיט איין פוס אזו פיל דר שלאגן וועל איך גיין טיט oיי{ע. ביירע פוס אונ קענד ויעל איך נוויס יי לייבן צו רייסן אזו ווי אצקקעלי. ווי ךר בא!טע וזט לס דר הערט הייבט.ער ,אן ש© ארק צו לא{; אוג דוךןידעם גרו?ן לאבן איז דיא מבה צו שפריננן אין האלז אונ דר ןאך הט.ער זיין לק אוך ריכטיג 3 קוטן * אזו אlך מאבט אקז דר טאן איין גלעכטר. פי:ה אל •הודי־.ער,קערט זיך אום צו יהודה אונ זאגט איר דזט לד ש?אגן מ שטאטשכסעס מאד דרתןביי לופיג ךרייהונדדט סאן אלעקיאנקע גשפארבענע טעןשין ווילט איי אייך פאר שעעק דם לאןד מצרים דר שלאגן מם דחנן איז עער פין צוועלף מילייאן מענs את פיר מאל צעוזן טוזינט גבורים !יי לאבן אך טיט א!אמן אונ יוסף ןאנט צו די ברודד רום דענקט איר וןאס איר רוטט אייך טיט אייעד גבירה מיר דואבן אוך אזl גבירה ור איר.{אד איר וויהט אייעד נבירה איך טאך {עדין זעהן. יהודה זאגט חלילה זיך טיט רעם צוא בריטן ייארום די נבירה איז {אד צו נאט ב&quot;ה {אר.איין קליין וויי{ינ ביסעל איל איך רעם העדן ומזן. יהודה זאגט צו נפתלי גשווינד ברענג טיד אסאדטן שטיין!יין מאג!אל !יין אעענטנער נפתלי בלענגט אים רעם שעיין את יהודה נעסט את צו רייבט אים טיט מנע הענט את ךער !אך לייגט ער דס צו ריבענע אונטד מנע פיס את מאכט עם 2אנץ דין אזו ווי אש. יוסףזאנט דז גבירה איז נאנץ וואונדרליך. יוסף זאגט צו מנשה סיין קתד פי־אביר דו .פידייכט וועסטו אוך אזו,קעןן מא;יל טנ&amp;ה;עמט אוך אזי איין שטיין את טאכט אוך אזו מיא יהודה האט ןטיאן־ש. ליא ןרודר אלע פאר מאונךךן.זיך.ךי,ער אונ יהודה פא^גט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="מירר אן זיוי ךייךן זאגט יוסף .פד וואר איר זייט אלע ברוו־ר וןאתס שווייגן ארע &lt;Bטיל זיי יאקלן דם ס'פפט פר גוט נאד ת אליי! 'טטע??8* דיך ,קעני ס&quot;ר שטרייטן. יהודה זאגט ד.ער צוא היין הער מיי? ע א?ע ^רוי־ר לענן ביי אונך קאטר ניט גוט ^טטאלן פאר בניטין אבר איןל 39 9יי: פאטר &lt;גכב גווען דם איך סוז אים מירר צו שטעלן. דרום מוז איך א^' ?יל ריידן אצונד טיין והער פאלג סיך לעם היך ליבר צוא . פר איין נןנעבט איידר דו ןאלםט לעמן דעם יונג בנימין. דר הער וועט ודווים גוט וועקסלען מאדום בנימין איז איין יונג קונד צוא רום איז ?י נוצלך אבר טיף נןאן דר הער פאר ווענדן צו מם ^ר וויל . יוסף זא?ט צוא זיינע ?אלרים איך טעכט גערין נעמן רעם סאן סר בנימין נור אבר ןנד הט גרעט סיט חוצןה,מי קאן פריד זיין אין מיין הוז מען איך לאל ך.אל(sן אין מיין הlז אזו איין נןנעכט דרום הער צו לדודר יהודה איך יועל לעקן אייןךן ?אטר פר בנימין איין אנדר וועקסלונג. יהודה זאנט אען דר הער זאל לע?ן אונך פאטד זיין גאנצס הב אוג עטם ?ר בניטין וןעט ,ער ניט נעסן, יוסף זאגט איך דענק ניט צו לע9ן נאלד אlךר זילקר פר אים זיןדדיי איין אנדרע זאך. יהודה זאלט עס איז ף ואך יוסף זאנט צו זיילע נןנעכט הייסט אלי לייט זאלן אפ טרעטן אונ איד גייט אוך ארוס זונדר; די דים פון בנען זאלן איבר 3לייsן. זיי נייאן אלי ארוס&quot; אונ יוסף זאנט צו יהודה אייעד ברולד מם איז פי קאי'ן #וארן ודל איך אייך צוריק לעקן פר מימין, יהירי• בלייבט ש©&quot;! •י מאונדרליך 1 אוג ןאגט צו יוסף מיין הער ,עם איז גנוג דער העד מיי אונך סארץ מר ביטער־ן קיט שקעטליכע רייד פאו־לט אייך פר נאט אזעלךס צוא טון . יוסף זאנט חלילה איך זויל טיט אייך .קיין ש!עט טריען דען נאך איי,ער אפ דייזן לזב איך פיך ?ןרינעךט יום איך ר.אב אייך פר שפראכן געסטוץ צו זוקן אייעד בתדר ךעם פאר רארינס אמ איי סיר איז דיא מעץ ווס א^אל אום מיין מוגד אדום נייט גלייך צוא באקאלגן דרום האב איך אים גזוכט אונ הבאים גפילן דם ,ער איו היד אין די שטאט. אוג איך מיל אייך אימווייזן דא^ייך ווי איר שטייט &quot; האחים די ברורר קוקן לזין אין הער אונ זיי זעהן ליט. יוסף זאגט מאס קוגןט איר בתדר הין אוג אהערסר וואר איי,ער בתדר איו פר אייןנרי אולן ליין גשסאלט איז אסאן ,ער הט אוף זןין,קאפ.אהוט פון לין לאלי* אוג אלאלדעליר האלז באגד איז אוף זיין סאלז דר איז איער בדודי . מחים די ברוו־ר דר שךעקןןיך זייך־ זייטךעןזן צו,.*יק טיט דד שרעכןנייט. *•מ יוסף הייבט אוף זיין ^סים טיט נעיין אונ;אגט איך קץ יוסף איי;ך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="בתדער וואס איי הט סיף פר קופט וכר וף יןין חומש שסייג*. (נר קושט אוב סאלזם ארע בתדר אונ פרייאן זין־ טיט א[א?ן. מכף זאנט צו די בתדר איירט גשווינד אוב תיזט צו אונך sאטר אונ ברעננט אים קיט זיין 3אנץ היז נזונד צו טיד. זאגט יlםף צו תא בתדר איר זאלט אייף אוף רעם וועג ניט צאנקן דק דם נואר אלץ פון;אט אוג איר אלע הט קיין שולר. יהודה זאגט ?רודר ראזט סיף איף זאל תא נוטע זישורה אונזרפאטר זא2ן.ןנךשנןענסעיייאיף בין גווען דר שלעבטד בשירה זאגר צו אונך פאטר ויען טיר האבן פר קופט יlםף.פילייכט מעט דס אתשוףהתןוום איך הב דענפמאל מונדינט. צווייטענם אונך פאטר איז אלט אוג איין פלוצלייע פדייד איז אזי ווי אגופט פון אשלאנג צו ת הערןיר פון אלטע. דרום ומל איף איינציג ווייס די בשורה זאנן: י ■\ ייביאי זיי קו;•} צו אירן פא?ר יעקב וףא יעקב זעהט זיי §רייט &lt;ך זיף קעגן זיי אוג זאגט איף לוב נאט וום (ך העלפט מיר אץ מיינע לעבינם טאג היינט זעה איף מיין שיינעם עיין ;ארטין די צומליקע פלאנצוננ יעקב ;ייט אץ די־ שטיב טיט אפריילך מארץ. יהיו&quot; אונ יששכר זא(ין צו יעקב ווי גוט ;אט דאס דיין הארץ זאר זיף פרייאן מען ,עם מעט דיר א;6לעקט מערן דיין זון יוסף. יעקב זאגט ליlיע קונדר מאדום בלאזט איר אונטר ויפר לאץזענע קולן אונ איר דד מאנט טיף איף,זאלצער האף!, ןאגט יהודה (ואתם האבן טיף ריף ניט דער האנט ביז אצונד דס איו, מייל דד משנה לסלף אוס מצרים מיל דיר ן^ן ווי ייץ זין יוסף איז. יעקב זאגט אפשר רודף צוקעתי חלילה פר לאנג איף דם.ניט(יאדים ג• לא נחש כיעקב איף ד!ב ןאר ?יין ?טחון צו(אט ב'ה,ער מעט מיד העלקן. עירם ווי זיי דייר; אזו סיט אזאמי; קומט דר הויבט פא; מס יוסף ןזט גשוקט אוג בוקט זיף צו יעקב.פיל ?אל אונ זאגט ?יין הער מאף זיף פארטיג צו תא .רייזע וואתם דר משנה למלף דזט טיף גשוקט איף (אל אייף פירן(אף מצרים טיט גרום ?בור ביז אין lיין ש?אם אדיין.' •עקב זאנט זןיף,קאן דם(יט טון. ?יי(ע קונךד זע;ן ןןר־שט גקו?ן פון אזו אווייטן עעג 9יי;ע אונן ד־אבן זיף(אף (יטצו קוקט אוף זיי אוג היינט ווילסטו מיף פון [יי אוועק (עמן, דר רויבט ראן זאנט פי מאד איף עיל ?יט ןע?ן דם נאנצע הה בזונת ;אף בצרים טיט פלייה • 3&gt;יי| הער ןעה (אר וויא פיל פור שפאנן דר סשנה ןזט.גשוקט. יעקב נוקט תרף ךעם פענסטד זע^ט,ער תא פאר שפאנן(נר פרעגט צוא עאש ןע(ן תא פאר ץזoא(ין. יהודה אוב יששכר זאנן ?••ר ד,אב; ליד שין ןןאנמ אז עיין זון יוק־ מעם תר אלץ אנ?פלעקי! יעקב זא;מ טי עי•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="גדולת יוסף 40 •יי שמיינו אי: לאבן. יעקב זאגט וואס לאכט איר אע אין סיר וועךט 9יין:הארץ צ, שפךיג;ן. יהודהוי^כר יא&quot; צו יעקב וואסזאל! מיי lיי פ'ול: יא&quot; ^יין יון יlםף דם איז דר מענה למקל איז םצריס: '־ ;.*ל יעקב' פאלט 9יט זיי;עם קערפר אוף די.ערד אוב הייבם אוף קענד .קעגן הוטל אוג זאגט ביוך אלד,י אביתי '*ד,&quot;ייני והגיעני ליי■ מת אצונד ווייס איך דאם ;אט אה טיט מיר איך ך,אב ?■י13 9ער *ר דס גרוב פון נימים איך כאנק אוב לlב נאט דם ער קט טיט מיד אזו פול ננאד גטאן. ,ער קט פד שפרייט מיי;ע לעפצין,קעגן מיינע קיינדדי ייס ק'ר לייקענן אין גאט זיי הא^ן &quot;יךגלעכךט טיט הירוקים אוג גדופים זייא האבן' נזאגט עם אה פאלש מען זאל נאט רגז ווייל איד האב B'י ,!ירא- נר,אט .אצונד .טיינע קו;דרקענן מיד אלע לועז אונ זו.נ;ן צי נאט אlף זיינע ןוינךרליכע מעשים . ויסןן יעקב רייזט טיט זיין ;א;ץ הוז גזונד נאך סצריס אונ יהודה קוסט צו יוסף אוג זאנט אוגזר הייליגר קאטר איז נקו&quot;! טיט ודיבר אע קונדר שאף אוג רינדרערהט יןיךגשוקט צו ךיר די בשורה צו זא^ן. •וםף'שקאגר אליי; ;שודנד זיין רייט מאגן אוג;ייט קעגן זיין קאטר אוג אלע די הער; פון טצרים ;ייען טיט אגרום טעבטיג חיל. ויהי ודא יעקב ןעד!ט דס ;*&quot;יע היל אע אוף איין סאן צווישן זיי מאס ?נר גייס ^קלייד זייעד שיי; אויב האט אנין ;אלדענע קרון אוף זיין קאפ זאגט יעקב אין עןק דס אה דר קולך פו; טצרים. יהירה זאגט צו זיין פאטר ןןס ?אל יי פרייט'ווערן דיין ן ביר דם אה ריק זון יוסף ווס ;אט ב'ההט אים ג^עs? ך שונהייט פון רעם הלכות. עורם וד זיי אזו חיך! קומט יוסף אוגשטיינש וןש פןן/יין רייט וואגןיאוג פאלט צו ת פוס צו יעקב איג £י'ז}ט *ים אינז מיינט&quot; יעקב זאגט איךהבשון גנוג ויען איך זעה דיך ;אר אצו^ד,קאזיי? שון שטארע;. אונ יעקב זאגט צו יוסף מיין ליב קו&quot;־ קיין הארץ פרייט קיך לס דו ?עבכט אוב ביהט אוך אגמעלטי;ד אקךםקאגצע 2אנדמצרים ;אד איך ד.ב נדום אנגסט פ־לייכט וועסטו ;אך גיין oאוית עולם הזה דיזס איי אום ווערדינפרדיר אוב קר קיר . יוסף זאגטטיין ?}יקר פאטר איך הב;אטס פארכט איןםיי;ס,-,ארצן חלילה איך וועל גיט דם סינו־עסטע איער מרעש; מם נאט הט נעאטן. יעקב זאגט גלובט איז;אט ב'ה דס זיין ^3ייך ?*יז אייעיג וום הט קיר ג;עען פריעע קינךד־יכייי חעמזוזספ&quot;לח*&quot; כחך יי לעולם אטן ואם* 4"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
