<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="געשיכטע פון איין גראף"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="איין שייגע או: ווינדרליכע •* 1 &quot; ;7 ; • ד"/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="איין אמתי מעשה וום עם ד ט זוך גטי־אפוז פר 'אלטע'צייטען;מוט איין גרופון צדיק ווש.ער דט גהייסון ר'' ישעיה זוםעוויצער דל. או: ת אלו:ישים ווס השיי&quot;ת הט מוט אום גטון. ווער עם יועט דו גשוכטע לעזען וועט שטאלקצו פיו־ן זיין ; י־־ - ■—■■l *—■ I*^יl 9 1* לעמבערג 1 &quot;&quot;&quot; [ ץ\\ \\\l2{\־■ןlיצי־מ־ ־1 י, '־ . ל 88^5 1 &lt; ד . .. \י■' -1 •11 ל*)lוע&lt;] 1 87א1 /&gt;־ן^הז 1 }"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL10" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מעשה די; ישעיה זובעוויצר זע ־ונו לביכה ־?ה כמו שמונים שנד.) עס מעט עין לץ&quot; איין *1 אכציג ;אד דם אונ&quot;דם דאיף זיבעוויץ וום&quot; או? 3013 ו_־ייט פין לו:סץ אינ רעד מדינה'פין ליטע הט&quot;נוואנט !*יין־■ גיוסר צדיק ר, .ישעיה דל.יער וואר אגחמר למדן. נודי צי לוב זיץ :גתס י צדקות הט מען ניט גהערט אזושםאךק. פין זיין גרום למדות צווייטענס וואר..ער אנרומרזקיודע; .ער הט זוך מוט דין גרום ?*מדות גאנץ ווייניג אתם גוויון־ עי איז גזוען בל ימיו אייןישיבניק א'ינ הט פר לעב ט זיינ3־ 'יארין אונ דעם דארף. איג דאןי עאר^ער איץ איש דזכםע דם מען פרעגט&quot;צו קימן צי אום פין כמה מייל עצות פי־עבן מיי יידן מיי גוים. איג זיין עצה איז גוועץ אלע מאל אזני ךיכט־ג אינ ניט אזו ווי פין איין נביא.&quot;דער פרופר מאן' ויאר דר צי איין פלאקם סוחר אינ אנרוסד ווירט צ? הליו; אינ דאך הט&quot;ער זיןד גומכט צייט צי דאווינן ארע oפ9נ; בצבור אונ&quot;צו&quot;עיסק .זיין גיאנצי נעכט איג תורהאיג&quot;זיין• תדר זוס ער הט גיהט.יער וויאר דר.נדעמטר בעל כאמנות.; ■דארטיץ אינ דר:גרעםטר מכנים אורח. דר גרעסנזר בעל דמל חסד ך,ן בגופו אי: הן בממונו. &quot;אינ&quot;נאטעס זענןץ וברכהו יואר ביי אום הן איני שטיב אונ הן&quot;איג פערד *' דען,ער הט גוהט פיל פעלד דם מען הט גיזעהן בחוש דם ; גאט איז מוט דם מאן אוני דר עורם הט אום י גהאלמן פד אזו איין נאטם גיבענשטן מאן דפ^יעדר דט משתדל נווען ' צו קופן ביי אום &quot; אד־ער צי פר קופן^עפים . דק מעץ&quot;הננו ,גיזעהן דם רום ניר זיין איז גווק הן איין מטבע הן איי|:; ־l' . י בהמה מעשה בזימה הט^עם אונ זוך גרוס הצרחה. דאהערפלעגון דד 'עזצדי אדמה מהדר צו זיין אץ צו זי;ען זי;ערו פעלדר נוי* מוט דו תבואה מסדי הבוץ ביי אום גוקופט אl'נ גרופע &lt;*ךדות פלעגון אום צו פורק אובר זייערויגיטער י. דק: די הבוץ גיגלייבט אוג איך גוזעהן כחוש ך0 דוק־ד ווערט מרוכט באר אוגטר זיינע טייט ךם.יעס אוז גוורון שון איין שפדיכווארט אוג יענום געגונד גדיע שאיע יחדיט • מאט ; • ; :ן ; ••&quot; ••&quot; : : ••&quot;* &quot;־ י. ץ• זיטא ראדיט ; : ****** ■*•4****■• &quot; , יי, ... זז דווועטונג השד) דער שריה אינטי וועלכון דעי מרואעד מאץ הט גוואנטהטזוך מוט אום זייער ברומט פר אלו שדים :א*נ •פלעגט אום אן טון גרוס בבוד אוני הט אונ אום אוב איזדינע רייד מאמין בידען ווי איין פרומר הסיד אוי זיין גוטץ יוד . דק.. ער ך.ט אום שין אום גע&amp;רופט פון כמד. יאד אוג־קליינע או:&quot; אין גרוסע זאכנק אונהט אום גיפונן אוב יעדר זאך ריכטוג או־ל ערד ר נאד אז איין שיעור דן | * : ד ; ■ | •ן ־ך | •• | •• ן צי דדן או: דן צו גויס . ער וואר איין נוטר מדריך צו דינו מועדון.ער פלעגט זיי צו שטךפון אונ&quot;זיי פלעגון אום צו פארגון טוזונד מאל מער אלם זייער רובטר מוט זיין • ? * 'ך /• — &quot; •&quot; •,&quot; &quot; &quot;,&quot; 1 .'קנוט.'אונ זוגד ער אוז דארטן גוו־,ץ איין דוג דר זענון די נוו רון רעכטע' בעלי בתים. אוני דאבון אוף גוהעךט צו ?ךכערון 1 נופר שטייט זוך דם דורך דם אל־יין הטער שון ■גדרפטדין ביי אום איין גרוסר תיקי ף י. נאך טי;עיער אוג :יאבטעד אוז ער אבר ביי אום גווארוז&quot;דורך איין גוויסע י־י &quot;&quot; ב ע■ זי זע * ז | : 1 זי וועטינג"/>
            </div>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="oגא ^מעשה זועטינג ריס ..ער הט זיף אוב* אום נמעט מוט אנחטון עוררה או: אנרוש גוט אונ^ער הפו :מינון גי פ*ם אחז) יען אשא־ ארס .עש&quot;ווא־ אגתשר באל 3*י זיין עור ווש^עש/ואען'דארטן זיע־ פור ש־־ים אוב גרושו דאמן. הט דע־ שר גטרונמן. דם ע־שטע גראז מיץ זנום געזוגד פון רעש שא;ען דין רונדר או: דעי* נא־ צום געזונד פון אדע נעשפו ווש ווא־ן דא־טן . נו הט עם אייו גע־דסן גי־אף זייער'פ־ידרסען*דש מען זאר אזו פולבבוד * * ־ *•־ 1 : - | - ••• ־ - ד ■יי * ( ד •וו ן ד - ד נעבן איין יוד איין רונדר . או: דע־ צו:אך אונט־ דו אונן יחי**• 1 - ז - 1 :־־ &quot; * •דן :*.&quot; •1 או: הט זנך מוט הרגאנצר גיזעלשפט זייעד צי לאבט אוב!־ דו מעשה. מיין לוש־ הער הטי זוך דר ש־ אן גערופן צו ידם גיא:* ויען דו זלשט מישן מס פ־ איין :עטליב־ מ ♦ן דער שעי־ אוז וואלשטו:וטי אזו גט־ונק דש.עךשטז גלאl מיין צו זיין געזונד . דו ראלשט דש מיין גט ־ונר![ או: זיין ששוציגן שוך. או: הט אן גוהובץ צו דר צ*ילן פ־ אום דם גךלותפץ דם שעין.דאונ אוב דו&quot;מילשט אום ך!ענון הט אום דרשי גוזנט^קען אוך מוך מוט דור מעטן או: מש דו מילסט: דש דו מעשט מייטךןץ שום.זאך נוט שט עין זיין פ־ומ^ייט ךען.עס אויז אשאל או:ט־ גולפ־ן זוך.קע מאש־ אונם־ זיינו פיס בשעת ער הט מנחה גודאיוינט אי: וער הט לושט אפ 'בוט־עטוןפון זיין אורט. אמווייטווא־ דרמעגשפרטיפט או: זיין תולה. גוט אוך הב פ־ דם חשדאבעסרו פרבזן .הט זוך אן נ־ו&amp;ן דע־ ג־אף. או: אוך מעט מוט דו־ אוב •איין גוט פוןיצמאנצוג טי מיד אדומים . גאנץ ך עבט הט זוך אן גורוש ןךד שר א בר ך\זי*םטו או ש רךן בי־ז מון 1 נךן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL=".מעשה רמיוזוך אן נורופןךר גראךעס וועט אוםרףןהאר גיקרומ&amp;ג ווערון ביי מיין פראבע : Iוק&gt; או* אזו דאבון די זוך מועט יפר ארו געסט אוג ת אומן נאר באופן דם דר שעיך, זאל פון'דר וועטע :.עע זדסון. אוב דם דו פראבע רען גושעהן חאטשו אוב איארארוס : .*יהי! או: ^עס אוז טוען אוג אפאר חדשים אדום אוז זוך■ רערנראף אן גופארון צו דעס שעיה אוךקי־עטשטו מוט^ינאך עטלוכו שדים רום .זענרן מוען ביי דער &gt;מעטע אונרד דר ר♦ שעיך, ך,ט זוך נו^טעלט תויגו ן מנחה דאבון ך* אלו&quot;אום גושסוץ פר זיינו אועדון אונ ר- שעיר זוך נוט גרורט פון זיין אlךט אוג דט אזו גאר ד עם •נןא6 נוט אבייג נוטון או: אזייט אוג הט זוך.זיין מ נחר דוייטר גדאווינט : ו'רשתאד.) דא ך.ט זוך דר גראף זייער פר ווי?ךיט אובר דוזקגעטליכץ מאן. אוג ך,ט גוזאנטאוךהבגוזעהן י זום אוך הב נוט גוגלייבט . אוזל וואלט מיר־ מולט ווינשן מי 1 &quot;י ; - : 1 ד : &quot; ד ; * ג *• 9 אז אלו מיינו ארענדרוס זלון זיין ווי.ער * :יו־יהי! או ני יואר ווי דעו־ ד♦ ישעיה און אום גוגאנגון שמונה עשרה או:&quot; הט דך זעהן דעם גראף הטי ער וונוס זי;ער שויןאוף גונומון אונךט אום גופרעגט ווי הון ■ער פאזהרט אונ הט אום גובעטוךער זאל נוט דאבון פר .אובר ווס עס אוז&quot;ארוך אונ שטוב ידען דו שוועבלוזז הבון הBוך מטזזט אן חאפון . דוזער צדיק הטאיו&quot;גורעט וו ייעד ^ד־הט באמת דם שוסון מזר נוט גיהערט אזוי אוז,.ער פו ' * י טיפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מעשה טיפט מוען או-נ דווינון . אזו יצ^ער צו א,ים גוזגט הלו£י זאל נאך אזו אצווייטר נוט מבורוץ ווי דוא . &quot;י דק אוך הב דאך דור פר 'שפולט אגרום מט אוג הט אום דר ציילגו דו גאנצו געש&quot;כטע דר סיף אוז מוען&quot; דרגראף קט פון דארט גוט א6 מטיעטוז בוז יר שעיד, הט אום גבענשט אוג קט אום דר פר זי;ער שיין&quot;בעלונט: דם דרשה גושאנק אצלו.) ביי דוזען ?רומען מאן האבון גדונט א*ו;נ מוט איין מיידול ביידו גאגץ פרוטו&quot; קונדר אוג;עגון אlןי גירק טלייע דונער .י זעמן זיי מוען זייער מלוקט ביי ר♦ שעית אוג ביי lיין פתי. אוב&quot; ווי זיי זעמן שוץ אלט גירארדן ?גטלוכו אוג צוואנצוג יאד הט די&quot;ר♦ שעיה ביידו חתונת גושאכט ער הטד י מג&quot;עבון נדן.&quot;ער מאט }יי אום גוקליידד אוג הט ממבט אשיינו חתונה ווי ביי איימנו קונדער אוב חט זוך זי;ער שטארק משטח&quot; מוען מוט זיי.^עס זעמן צר דוזער חתונה מוען מלדון.זייער פול;שובים אוג אוך דר אפ־ציליסטון פונום הוף י נאך דעם בקטשון אוז זוך ת ישעיה אבוסול איין משלפון ביים טוש או: דר ווייל הכר דער בדחן אום גורופון דרשה נושאנק אוג דו ישונמם ווט זעמן מקומון א'ף דר ארומר חתונה פול מער פון פרגנוגן וועגין אלם פון מצ&quot;וה';ועגון הבון אן גיהובון צו ►קפאם צר ניאךפין הולצעינע לעפל הולצערנו טעלר אונ הולצרני שיכזלר-ן. די הבוז אן גווךפון אנאנצן טוש חתן אוב כלת הבון זיך פר &quot;שעמט אובר דעם אוב דאבון מויינט. אוs"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מע&amp;ה ^דעם הט זוך דער ר♦ *זעיה אוף נוחפט או: הט דר זעהץ .דו חתן כלה }ויינון . ום עיינט אוי מיינו לובו קונדער פ־,ט ער די גופי־עגט. פר ורש זאלץ מור נוט וויינון הבץ .אום גוענפ־ט &quot;אור זעהט דאך'ווי מען מאכט זוך לו&amp;טוג אובר אונז לא די ודם ידי £ע:קון אינז נאד נוט זענון די אינז גאך מבזה אינ ווארפון אונן ךךsה גושאנק הולעינו ^לים . נוא 'טיינו לובו קונדרהט.ער זי־גוענפיט אוך 3עט אייך נעמט א לדונג צו זאמוץ או: בהאלט דמוט אור .זאלטיגודעגקץ דש אוי זע;ט אמאל אזוישפל גויען ד־ם דו געפט הבון אייך גוגעבון אזי אדךשה גו#אנק דק אור מעט נאך אמאל דין גרשו ג: ;ריש &quot; דו חהץ כלה האבון אזו גוטון וד דעי באל בם הט גוהייסץ די האבוןעם צו ^אמון גונומון דו;שובים הבון זיי בארד אוב־ נובעטון אונ דאבון דזךטהגוהט אוף דעש שפאש אונ דם 6ארפאיק דאבון זוך&quot;גודויגון אקליינו ארענדע אינגאטהט דיא מצליח נמען דש די היון זוך באלדגוקופט זול ברנו כלים .אונ דו הולצלנו בליש זענון ביי די ג־שטגון אונ דו עט־בי דז־ר עולם&quot;ווי דר ר&quot;יעעיה ך,ט די גוהייםון אונ אזו האבץ י אוךזי;ערו מוגדר גוטון וום זענון גבירים.עד היום . :גון. מען&quot;מען זאגוזידש איף&quot;ךס ר• שעין אוז מקוים גוורון דו ברבה מוט דעלו-כע נאט הט נובענשט אברהם אבינו(היה ברכה) דם הייקט דו ברכות זע נון דור אונ דער האנד אובר גונעבון צו בענשון וועמון דו ווילפט : איין אורח הנץ מעם אחת) אמאל אוז גווק רי שדה דער בעזרגט דם דאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מעשה :דאם ער הט :ושט נ־האט&quot;קיין אורח־ ב זייטעטלובו טעג ■אזו דט זר־ זוך פ־ייט־ג או: דר פ־וה אליין גושטעלט אח* •דעס וועג או: צ־' זעך.ן אפש־וועט דורך פא־־ון&quot;איץ אירח ■זו עט ער אום :עמון'אוף שבת . ז־יגור צ־זעלוף הטער דר זעל.ן ווי.עם פארט.עפים אי־ייכער מאן אוג אט־מןרי ביוטשקו מוט דריי' גוטו פע־ד מוט איונג. קוים הט ר♦ שעיהדער זעלין' דעש יוד האט ער אום:וט גולזט ווייטר ■מארון&quot;או: זאגיט צו אום אור מו:זט ביי מוי/עכק&quot;שבת אור וועט אייך ביי מור גוט אום רוהון אי: האבון אלו וויגדום, דר אורח הט נוט טואלט או: .ענפו־־ט אום אוך ק ק נאף ■אפאר מ־ילאן צ־ הון או: ך ם אוזיבייטורט־יערוד ווי אלו יוויגדום או: דר וועדט : :ון מיין לובר פריי:ד הט זוך ר•&quot; שעיר, אן/וריפון' אור זאלט ווייטר' היי:ט נוט&quot;פארון דק :עבטון בינאבט הט דר גרוסר רענון אש גורושון דו -ברוק פונוםט־יך או: זו&quot;וועט^ערישטמרניןפרירעבטווערן ינון.קענט אור קייים איין' האילב' מיילכעל אן' צ:הן י או: דארטון וואונט זוך אאידעל איין אביון. דהער פאלגט מל-ך או: האלט שבת ב־י מור. או: אוו ריידענלוג הט ער אדוים גענומון פון אונטרון פאלו אפלאשבראנפין &quot;מוט אגרופו לעקוף או: הט שויץ גומאבט מוט אום לחיים .או: הט צו גלייך פעדקערעוועט דו פערד צו זוך . ק־ין פאטור קען זוך, בעשור' :וט םךי;ען מוט זיין בן יחיד ווס.ער הט אום נוט גוזעהן פון במה;אר ווי דוזך ר• שעיה הט זוך גופרייט מוט דהעם אורח י. ער הט צו'לו ב אום טמאקט אפיינוס שברב *וג ,נואר מוט&quot;אום ביי דעס טוש זייער פריינדלוך אי־נ ל סטוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מע&amp;ה לוקטוג. 6־ דעם שלאף יט מען גוטרונקוץ אלטין מעד־ נאד דעם הט זו־ דער אורח גולייגט שלאפון או: אוז זי;ער 6עםט איין גוטלאפון אlנ דער רי' שעיח אוז זוך נא ך נעבלובון זוצון ביי דעם טוש אוג הט זוך גולרענט דינו• זאכון ודא זיין שטיינור וואר אדו שבת /נא ך ז־עפ ,עסין ז ויהי טרם כבו הנרות) אוג ,עם וואר ווי ,עם האבון אן גוהויבון דו לוכט אוי ם צו גיין הט אן 'גוהויבון דער אורח זיי&quot;ער שיטאלק צו חקאפען אונךערנאך הט,עראך גוהויבון צו ריידון פין שלאף אויף רו פוש . ,ער הטאבור נוט בוי־עט.קיץ נבול פה חלילה אונ נוט פון נושעפט זאבוך גור רוי,ער וואלט נושטאנון פר דעם שר פון דוזם חצר אוג. דימט אוים פון' אום דו ראנדע אlנ גוט דעי־ ביי&quot;איין מספח פון טויזונט גולדגן. רי ישעיה הט 7;ם דער ך,עךט או-נ אוו ?&quot;י זיף איאפ גופאלון דען צייט איין יאר אוזט דוזער חצר ארונטער אונט&gt;ל דו הענד פוןאניי&quot;עם שר ווסער הטעם ביי דעס ןך;עךגין אם נינומון _פר אחוב. אונדוזער נייער שר הט זיזי נאך נאגץ וויינוג גו&quot;קענט מוט דוזעם ר* ש עי ה נין.קען דאך גריילוך געמאל ט זיין דס דוזער אוי ח יום הט בדעה צו געבון אזו איין ה;ספה;ועט אום אl־ס דינגון.דאך, אבר אוז אונזור פרומער מאן גובלובון גאנץ רוהיג*אונ הט זוך גומאקט גאגץ נוט ווי כ ענ דוג. אונ הט אום אויף מארגין אויך זי;ער ארענטליך בעדאנד־עלט. אונ הט א,־פ אן גיטאן בל דבכוד ווי נעבטן . שבת צו נאכט הט שרן .דר אורח גיוואלט אוועק מארון אונ הט זוך שרן בעדאנקט ביי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מעמה \ 3^&quot; §;£*-־ *^■79* * ביי דעם ר♦ שעיען פר זיינו גרויפע הכנסת אורחים. דעך .ער הט וויו קלחו מער נוט ווי גודארפט אין חצר אעו דדזען פרומון סאן אוים צו דונגען. ךאיךט אופיר♦ שעיהי אפגיהאלטון אובר נאכט ביי זוזי. אוי ך מוט ךער.זעלבוגר טענה וויאו הין וועט יאור פארון . דער בריק עעט' נאך בוודאי 7 ווערון פארטוג .עךםט געגן טאג. עם יואר דם דעה אורח אפילו ווינד'אונ וויי ער דט אבער פאי ט גימוזטאוה •• • • ן •• •ך ך •• גאך געבון אונ אוז גקלובון דיארטון אובר לאקט. אוג דר זויילע' אוז זוך דר ר* ש עי ה אוועק אונ דו ף אונ הטאדויה גינומון ביי דעם שר איין סאנטראקט אויף צעהן זיאר . זונטאג אונדער ^רוה אוז 7זוך דלן-' אורה גיקומון צו- דעה שיר פון דעט חציר. אונ הטי אן גוהויבן אדיין צו ריידען מוט אום'וועגוץ דו ארענדע אונ דט איום גיבאטון טויזונט גולדען הוספה . .ער הט ישו ן אבר דר וואוסט נאך אלוטן. אויניהט נאך גיהאטדער צו בךונות פון ידעם שר דם. ער קרוכט נאר אויף איין צדיק וואם אוזט היילוג זעלבקט בייא .קריסטען: י י דו בונדע אדר בינדייליק : . זי ז/* : •י • ( הרבנית) דו גירוכקער רעבעצון וו אם וואר ר* רייבעלעס ררייב וואר אייינע נרויסו צדקניות . נון וועלו-ן מור ןא נור איין פראבעפון אורע צדקות ווייזען . וועטמען שוין דם אובירוגע אליין פעךשטיין. עם וואר אטאל ביי אור איין שמחה. אזו אשקחה יום נוט אלו זייען .עט כה צו כאכון, אור כאן ך.ט ד עם ני;נטען מאל ש*ס אדה גנהט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="מע&amp;ה ;!והאט. נון וואר־ען דער צו נול אדון גור גידפו לומדים •אוב נרדפו נכבדים . &quot; אוג דאך אוזט ביי אוד או: דוזע נא בטי אור ט-יערו בונדע פון איי נעגנבת גץוארון. דער ישאךן וואי ג־וים . דאך אבר הט מק מער נוט ווי געזוכט :אוג&quot;^זטובאוג ווייטער הט מען קיץ לאיום גימאכט אוג 'קיינעם נוט חושדיג־ווען או: מען הט א־פגעהערט צו &quot;•ן •* זו • זי \ י ז : 7^ *&quot;י ע:מ3 &quot;־!ריידען דער פץ: עם הט נוט ראנג גודוערט או: איין נג־דר, הט גבי־ענגט ־£* .ך * •\ ץ • • • צו אור ווייזן אט־יערו בינד־ע רש זו ודל._עס קופון או: בעט זו ךם זו;ואל עם אור שצון דק דו רבוצן וואר אנ־ופו קענערון. זו הט אבד דר מענט אז דם אוז או־־ בינדע. אוג דךד,ט זו זוךגומכט גוט וויסענדוג או: הט או־ גלטאצט דיכטוג ווי פול זו אוז וועי־ט. פ־ אזאיקעגעדון הי אוךאי־ך נזט גוהלטן הט זוך דו גייע:נידה אן גיופון דק זאלט אוד *?ן לעבן או: אוך דש ■*זו פור בעט מען פץ מורינוט מער אי: נוט וויינוג־. דם הב אוך אליין אשאל בעצאלט 6־ אור. הט זו אור נענפרט איועקנעבענדוק אור דו בינדע •דק.* הטנאךא־א-זי־נ־יט נויל־*־.ליןיי־3י,עםשקופטעם אור. &quot;דק זו הט גוט גרפטךם.קיין גנב הט עם ביי איר נוגנבת 1 נון הטעם געוויט איין א־ונטרוכע־ מאן נוטן פר נו ט נו דארף מען א:ם גוט צו'שאנדע מאכון : דו דין תורה ליד ני־ום־ גאה ר♦ יעקב וזימר וום ווא־ דר פאטי פון דם י חכם יצבי דר.זייד עפץ דם גאון ר* יעקב למדן זכרונו לברכה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מע^ה לברכה יואר במעט דר גי־עסטר למדן פון זיין דור. או: דד צו נאד אגרlםר.קענער או: ווי גרום.עם יואר זי־■ן למתת. וואר זיין צךקותזנאך גיעסר. גויוועלון מור דא אוך^עפום פון אום דר ציילז. דער גרוסר מאן וואי־ א־ב אוג פאלי? ארג ווא־־י גואכט ביי יורן אוני ביי סייסטן. אונ^ענע צייטן יואר ד־־ ט דו דעה פון^יעךן רב.ןי;ער וויכט&quot;ג בפ־־ט פון אזו איין רב וו;על יואר זיינו פסקים' ך,בון י גודט אגעוייכט ווי אדעקרעט פון סענאט דק מען הט שין גוויסט דם,ע.־ ו,וו דן דין אמת לאמתו : נון הט זוך אראל גומכטדם צוויי גבירים הבוןגוהט צווישן זוך אגלוסון טעות;וט&quot;דט בעטרפון מער ווי דתי מאל הינדע־ט טוזונד טאלער.&quot;אוג&quot; הבון גוטיוזט דבון איין דין תירה פ־־ דעם רב .י אי;נר פוץ דו י ביית צדדים וואדי איין גרlםר תקיף בייס^קענוג. אוג וואר נושט קיין גוטער לי צי לאך נואריער איך איין קנאפר יוד. ביידע הבון גיטעגת פר אום אוגיעךרפון זי הטגוולט גווינון דם דין תורה • נון הט דר רב פר לאנגט דם מען זאל אום געבון דר־יי טעג צייט בוז;,. ער ו ו עט ארlם.געבוןךם פסק. דר ווייל הט&quot;עך גולזט איינפק' אלע זיינו זאכון אוף ךריי בריקום או: דר נאךודער אוז שון גווק פארטוג ד,ט,ער אפ גושרובון דם פסק דם דר גיוסד תקיף הט פ*, שפורט: אוג אוז באלד אנטלאפוץ פון'פאריז. דק ^,עי ך,ט מורא גוהט פר דם רדיפות פון אוב או; אוז גויקומוין אדום צו דין מהותן דם גיבור\ום _וואר דר שוועד פון דם חכם צבי ווס יואר זיין זון' אונאוז גוזעסון ביי אום בוז ער ד.ט ב קומו ן; איין 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מעשה ןאיץ א נדרו שט עלו אוף רבנות. אזו ווייט הט זוך דער גדום־ מאין וויי גוטון אום גור צו מיטפטון איין אמת * &lt;י - | | דן &quot; ן ;־וו י*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="דו נויעכטו #טראף פון נאט אמרי אינשי) דעי עולם זאגט אשפ־וך ווארט מעמון נאט גוט מאות רעם &quot; גיט ^ער אוך ךעlת או: מעמון גאט נ?ט איין אמט רעם גוט .ער אוך פערשט *נד . ווי שאול אוו נאד גוויארון אקוגוגהט .ער שקיבקומון א;רl^ו דעה ווי דר פסוק זאגט (מהפך לו או הים לבאחר)ךס הייסט נאט הט אום באלד גאך דר זלבונג גוגעבון גאר איין אגרר רזערץ או: אזו וראר&quot; אוך ביי'דוד . נון ורם זלון מור שlן רעדון פון גאט ברוך הוא אדיין ־־ם.ער פאר שטייט בודאי זיין מעלט צו פורון מוט ר־עבט. &quot;אוג דם פר שט־יט יעדור טעגכזש זייער לייכט אז ווים נאט ברו ך&quot;ה יא טיט אוז אוךאי רעכט אוג דם או ז מייל מורימעגטשון האבון גאר נוט אזl איין פערשטאגד מור זאלון נועגוןימאבון איין רעכנונג פון דר באגצרמערט מור טון.עס אבור ראך מוט גי־ום חוצפה ;אוגמו־ מא־וין אחשבון השיר אינ&quot;דר פיעל יוצא אוזדר טון דם מען הייבט אן מסופק צו דין או: השגחה פרטית . צמיי:קליינו ספורים'מערק טור דא בעש־ייבון מעלון מור בעמייזון ווי רובטיג או:ז־ ו ךייד זענו ן : אונאקלייגר שטאט פון ליטא אוז נמען אגרופי נגיד אונ אניוסי למדן עם אוז אוים נמען גאנץ גוט. גוןיהט אום אביר' גאט גישיט־אפט דם ער דט דר לעבט צו הבין זובון 'll ז־ ! : ז : ז זע יי 1 | ס־:ה-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="נמעד. !}•נדר או נ אלו זעגן גן;ק שט י ש . אזן אהייד מוטזיץ יריב או: אלו גוטו פרייגד ך;ער אן צוק־ודען גווען טוט ךער השגחה. דק מוהט דארט דעס מענטש גוכןעגט פוץ קונדה־יט אן או:&quot;,ער הט &quot;ק־ינום קייץ שלעכטם גוטון אט לא דס אה נוט גאכום שטר אף נאי אבלוטו־ צופאל • ויהי היום) אמאל אוז צו אום ג־קומון צו פא־ון איין אלט־ בעקאגטר רום הט מוט אום אוג איין&quot; חדר גולערונט ער דט אוב ז&quot;ער פ־יינדלוך אן גונומוץ אוג הט אום איין גולאז־ון צום . עסוץ . י אוג ווי די;עגון א זו גהעסון ביים טוש מוט דער גאגצר םאמ&quot;לןע אוג דו זובון שטוטו קוגדד זענרץ אוך דר ביי גווען דט דר נגיד גיויינט פ־ אום אוג דגו איש דר ציירט זיין אום גלוק. זעדט דו מיין פ־ייגד דטעד )צו אום נהאגט דהו זובץ קונדרוום זעגון זי;ער' שיין פון גושטאלטדינען אלע שטושיי נו&quot;דו&quot;מיין אלטער גוטער פדייגדיווס אוך ?אלט דוך פר איין ווארעץדירא אלקיט אוג רהט מאמין אין השגחה פ־טית. רעטירע דו י ערער פון גאט אוגערקלע־ע מור&quot;ראיום קומט מור אזו אפסק ♦ אוך בון דאכט מור גוט מוט נאט אוג מוט לייטען: רעו שמע והחריש מעט&gt; ז_יץ •פ־ייגד דט גהעי־ט זיינו דבורים אוג דט אוויילע געשוויגין. אוג הט זוך באלד אפגערופין צו אום ניי; מיין לובר פייייד זאג ^עס ניט. ג אט אה גערוכט אוג זיין משפט אוז גורעכט . זיין רעבעגוגג אוז רוכטיג. אוג פ־ מיינו אייגון זי;עי לוכטזג. (בדם זכור ( אנכי) אוך גודעגק מיין בעטטור פו־יינד אל ש מור ווארען :שוין ךרייצען^יערוגע קונדער האסט דו געחאפט במה מאיד פייגעלוזד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מעשה 6&quot;:על־ או: האסט זי■ א1 ם געדיסן ח צ־&quot;עלי־ איג האקט: ויי נו-לאזט מלוהען או: דער הייזי. אוד שלעג עס מט מעניו ^דן אי• ־לעג אש ,קערין יי־אדנק. אי■ כיי דיר :ואי *6 איין לדזער שפיל. נין דוזע שטומע פיעעליך האפון ד־ך פערגעוו ם אן גוקלאגט פר נאט. נון האפט ת דיין&quot;שטךאף 1 נון גלייפםטו ךען'הט;ער זוך צו אום אן גיר ופון דם נאט זאר אמעגש ע טי פו ן פרדעס ווס^ערהט וויי גוטוץ קליינו פי&quot;גלוך. פ*־ וים זאל או ך נוט גלייפון דטעד אום גוענפ-ט •אונזער גמרא&quot; זאגט דם רפי ־קדוש הט גולוטון פול יאר צאן שמעי־צון ווייל&quot;ער הט אקאלב מצער גווען. א ־נ&quot;או ז זויז־ד גוהיילט גוורוןיוו־יל ער הטי זוך אופר סליינו פ ־ואים •מדהם נמען. ג נ־ ט הט אונז עילובט זיינו פאשעפונוש נאר ין,* •• • 1 ץ■ ץ • יצו,עמון אפור נוט צו מטרון. נון האפטו -יין רעבנונג אוף:קלאר ז־ק,ער אוז פי&quot;קד&quot;עון אפlת.על בנים ; י ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL40" TYPE="BACK" ORDER="20">
          <div ID="DIVL41" TYPE="COVER_SECTION" ORDER="20">
            <div ID="DIVL42" TYPE="CONTENT" ORDER="20">
              <div ID="DIVL43" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="20" LABEL="/ 'א"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
