<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="LIST" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CAPTION" ORDER="5" LABEL="היממל, ערד און וואסער וואונדערליכע בעשרייבונג פון אונבעקאנטע לענדער אונ פעלקער"/>
          </div>
          <div ID="DIVL6" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL7" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL8" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL9" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL10" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="לעזט מיט קא6 5 געדענקט דאס וועט אייך שיעל נוטצען• בריינגען אוץ איהי־ וועט איינששארען געלט און מיהע, ..־־י י &lt; ־■ אלעס וואס איהר ברוינט צו קויפען צום לערנען ארעד צום לעזען איז דער איינציגער און ביליגסטער פלאטיז נור נייא י•- ר. מאזין ־•1 ווווו; אלד מאנטאגיו סטריט, לאנדא;, איטט ווייל ער איז -דער איינציגער בובהאנדלער אוגד אגענט #!ן די א: גרעסטע נוכהענדלער פון איייאפא אונד אמעריקא, אונד בייא איהם קענט איהר זיכער אלעס בעקומען אלערהאנד ביכער צום לעזען און צום לערנען קלאםםישע, ליטערארישע, היסטארישע, וויסענשאפטליכע, ראמאנען, ערצעהלועען וויטצען, אנעקדאטען, זשורנאלען, צייסשי&quot;יפטען, אין א ל ל ע מאד ער נע ש-פ רא ב ע ן זא וויא לשון הקודש/ שזארגאן,. דייטש, ענגליש,: אונד רוסיש. ארך פערשידענע מעטהאדעס, לעהרערביכער און ווערסעד ביכער צוא , לערנע; זיך ענגליש, לשון הקודש/ דייטש, פראנצייז, רוסיש א.ז.וו. שערשיעדענע ליעדער, טהעאטער שטיק, נאטין (מיוזיק) פיר פיאנא אונד פידעל, אויך פאפיער, טינט, פענעם און ביבער צום שרייבען. קארטען, שאך, דאמינאס, דר^פטס, א.ז.יו. אויך פערשידענע ספרים חומשים, מחזורים, םדרים עקסטרא פיינעבאנד טיט איכערזעטצוע אין איינגליש, דייטש, און ז.וו. טלתים זיידענע און וואלענע, טלית בעגם עקסטרא שיינע, און אלעס וואס בעלאנגט צו א ספרים געשעשט אלעס איזט נור בייא ,1,01101011 ,001*811 oוlolllB£l\[ 010 ,100 ,^2ll.^l&lt; .1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="7">
            <div ID="DIVL12" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="7" LABEL="הקדמה"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="STATEMENT" ORDER="7" LABEL="אום דיא לעזער זאללען קענען פערשטעהען דיא וויימערע ווארנדערליכיי ערשיינונג, מוזען טיר זיף אוטקעהרען טיט דרייא יאהר צוריק און ערצעהלען איין אנדער זעלטענע געשיכטע, וועלכע האט פאסייט טיט אונזערע העלדען און איז ענג פערבוניען טיט דער נעהייטער געשיכטע פון'ם נארד־פאל. דער &quot;יס־טייבעל&quot; וועט אלזא זיין דעי שליסעל צום רעטעניש, אויף וועלכען מיר האבק זיף אבגעשטעלט אין אונזער ערשטער ערצעהלונג .צום נארד־פאל אין א לופט־שיף '/"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL14" TYPE="MAIN" ORDER="8">
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL16" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="אונטער פיער ים'ן, אדער דער ים־טייוועל"/>
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="ערשטעס קאפיטעל, יער ים־טייפעל שטיפט. אין א הייסען יוני־טאג איז דיא זעגעל־שיף &quot;ראזע&quot; אריע־ געקומען אין איינעם פון דיא אמעריקאנישע האפען און האט גלייך אויפמערקזאם געמאכט דיא ארומליגענדע שיפען אויף איהר זאנ־ דערבאר אויסזעהען. דיא מיטל־מאסט (מאטשטע) איז געווען צו בראכען, דיא נאז צופלעטשט און דער גאנצער פארדעל האט אוים־ געזעהען, גלייך וויא רוישענדע שטרוימען האבען די שיף געשמיסען מאנאטע־לאנג. דער קאפיטאן האט אין דעם ערשטען פובליק הויז (שיינל) דערצעהלט זיינע נעקאנטע קאפיטאנק א געשיכטע, וועלכע האט נעשמעקט מיט &quot;טויזענד און איין נאכט''. זיין שיף האט זיך געפונען אין'ם מיטעל־־אטלאנטישען אקעאן. דאם וועטער איז געוו'ען שטיל, הער, היממעל לויטער און פלוצלעג האט זין* אויפגעהןיכען אי שטור£. ראם וואםםער האט אנגעהויבען קאכען;' זידק7גידייך &quot;וויא גפין ערדציטערניש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="געשעהט אויף דעם אבנרונד. רער עלטסטער מאטראז, וועלכער איז נעווען בעשעפטיגט אויף רער מאסט, האט פלוצלינג אויסנעשרינען &quot;ראם איז רער ימ־טייוועל!&quot; יערער פון'ם עקיפאזש איז נעווארין ווייס, וויא קאלך, ווייל ניט איין שיף איז די לעצטע צייט אונטערגעגאננען צוליב דיזען שרעק־ ליכען, אוננעקאנטען יס־טייוועל, וועלכען דיא גערעטעטע מאטראזען האבען בעשריעבען אלם האלב־פיש. האלב־שלאע, וועלכע האט ניט מורא געהאט אפילו פאר זעקס־פונטיגע סאנאךנאמבעם. מערקווירדיגער פון אלעמען איז דער פאקט, אז דיעזעם שרעקליכעם בעשעפעניש האט זיך געלאזט הערין כמעט צו דער זעלבער צייט אין פערש עדענע יט'ן. דער יס-טייוועל פלענט פיהרען זיין אטאקע אויף פאלנענדער ווייזע: פריהער פלענט ער ארומצורקלען דיא שיף מיט דעריגעשווינדקייט פון א בליטץ און פלוצלינג נעבען א דונער־שלאג אין'ם פארדער-עקק פון'ם שיף אונטער רער וואססער ליניע. זעלטען פלענט דיא שיף בלייבען נאנץ פון אזא שלאג. קאפיטאן מארטין פון'ם שיף &quot;ראזא&quot; האט נעהערט פון ריעזער טאקטיק און ער האט אוננעהויבעז דרעהען דיא שיףאום צו פער־ היטען דיא שוואבע זייט פון' שיף... רער טייוועל האט ענרליך נענעבען רען שרעקליכען שלאג, גליקליכער ווייזע אין רער זייט און דיא שיף איז נעבליבען ליגען אויף איין זייט. ווען רער טייוועל וואלט נעגעבען רען צווייטען פאטש, וואלט &quot;ראזע&quot; זיכער אונטערגענאננען, אבער רער טייוועל איז פערשוואוגדען נעווארען און האט גענעבען רעם פאפיטאן דיא מענליכקייט צו דערצעהלען דיעזע געשיכטע. קאפיטאן מארטין האט געהאט ריא מענליכקייט צו נעבען א בעסערע בעשרייבונג פון'ם טייוועל: זיין מויל איז נעווען זעקם מאל אזוי נרוים וויא בייא א וואהל־פיש און פולל מיט לאנגע, שארפע ציין. ער האט אויך געהאט קורצע פיס, וויא א קראקאדיל. רעם קאפיטאנם נעשיכטע איז איבערנעגעבען נעווארען רעם אמעריקאנישען מארין-מיניפטער, וועלכער האט זיך איבערנעשריבען מיט רער עננלישער רענירונג. קריענס־שיפען האבען פערזוכט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="אויסצוגעפינען רעם ים־טייוועל, אבער אהן ערפאלג. נור איין יוננער זעע־אפיציער ראדעם פון ברוקלינער מארין אבטהיילונג, האט אפען ערקלערט, אז ער ווייכט פון א מיטעל וויא זיך צו בעפרייען פון דיעזען שרעהליכען טייוועל. זיין בעריהמערייא האט זיך געלאזט הערין זאגאר אין וואשיעטאן און ראדעם האט זיך שטארק נעוואונדערט, ווען ער האט פלוצלינג בעקוממען א טעלע־ גראממע פון מארין-מיניסטער זאפארט צו קומען נאך וואשיעטאן. וועלל' לייטענאנט רארעם, האט דער מיניםטער איהם בעגריסט,- טען זאגט, אז איהר האט א מיטע; וויא זיך צו בע־ פרייען פון'ם ים טייוועל. איינם פון דיא ביירע, אדער ניט אונז דיעזען מיטעל אדער האלט אייער מויל צוגעמאכט. איך וועל טהון ביידע זאכען ! האט ראדעס שטאלץ געענטפערט. וואס מיינט איהר; לייטענאנט? איך מיין, אז מען האט דיא גאנצע צייט געזוכט רעם טייוועל ניט רארט, יוא מען דארף, ניט אויף'ן ים, זאנדערן אונטערן ים דארף דע- קאמפף געפיהרט ווערין. דעם מיניסטערם אוינען האבען א בליץ געטהון מיט צארן פערנעסט ניט, יונגער מאנן, אז ד א איז ניט רער פלאטץ צו זאנען וויטצען. האט דער מיניסטער אויפגעשריענען. איך בין קיין מיט ארבייטער פון דיא . וויטץ־בלעטער, האט איהר, גענעראל, גאר ניט געהערט פון די שיפלעך, וואם נעהען אונטער'ן וואםםער? זייא עקזעסטירען אין אייער פאנטאזיע אדער אין דיא ר^מאנען פון זשול־ווערן. גענוג שפאם, לייטענאנט, איך... האט איהר ווירקליך נאך ניט נעהערט פון טשארל םמיטה'ם לעצטע יזרפינדונג, דער אונטער-וואססערדיגער שיף, דעם סובמ::רין באאט? . טשארל ממיט ? דער ערפינרער פון דער ליפט־שיף, עיעקטרישע פערד און אנדערע וואונדער ? האט ער ווירקליך אויך ערפונדען דיא אונטער-וואםםערדיגע שיף ? איך זאג אייך נור די וואהרהייט גענעראל ! האט ראדעס רוהיג געזאגט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="דער מיניסטער האט זיך פערטראכט אויף עטליכע סעקונדען און איז פריינרליך צונענאננען צו ראדעם. ראדעם, פארט נלייך צום געניאלען ערפינדעי אונד גיט איהם איבער מיין בריעף, ראם פאטערלאנד פארדערט איהם אויף צו אפפערן זיין טאלענט, זיין מיה און ווען נעטהיג אויך ;יין לעבען. מיט עטליכע מינוטען שפעטער האט ראדעם פערלאזט רעם מיניפטערם קאבינעט מיט א פערזיעגעלטען פאקעט. ער האט גע־ נוממען דען צוג נאך םמיטהםטאן צום ערפינדער טשארל ממיטה. צווייטע קאפיטעל. . עם האט נענומען זעהר וועניג צייט, אז ביידע יונגע לייט, ראדעם און ממיטה זאללען איינשטיממען ווענען דער גרויסער אונטערנעהמונג צו בעפרייען דיא וועלט פון'ם שרעקליכעז ים־ טייוועל. דיא נייע ערפינדוע פון ממיטה איז נעשטאנען רייזע-פערטיג אין'ם קאנאל, וועלכער האט פערבונדען רעם ערפינדעם פעקטארי מיט רעם הודזאן־טייך. מיט צווייא טאג נאך ראדעס אנקומען צו ממיטה'ן, איז דיא אונטערוואסערדיגע שיף &quot;נאטילום&quot; אבגענאגנען פון םמיטהסטאן. בעפאר מיר וועלען פיהרען אונזער לעזער טריט בייא טריט מיט אונזערע העלדען, וועלען מיר נעבען א קורצע בעשרייבונג פון &quot;נאטילום&quot;. ראם איז געווען ביים ערשטען בליק א געוועהנליכע יאבטע מיט רעם איינציגען אונטערשיעד, •*ז זיא איז נעווען נעדעקט מיט א שטאהלענעם פאנצער, אויף איהר פארדעק איז געשטאנען א שטאלענער קארידאר, אין וועלכען מען האט געזעהען נלויז פענסטער פון פפעציעל געמאכטען שיף־נלאז און פארהאנגען מיט א שטא־ לענער נעץ. דיא טהירען זענען געווען אזוי פעטט צו געמאכט, אז א טראפען וואפפער האט ניט געקענט דורכגעהען. ראם פילאטהויז האט ענטהאלטען דיא גאנצע מאשינעריע, ויעלכע האט גע• ארבייט מיט עלעקט־יצ&quot;טעט, לון דרויסען איז נענאננען א טרעפ צו א טהיר כמעט ביים וואססער. דער צוועק פון דיעזער טהיר וועט ערקלעהרט ווערען אין שפעטערע קאפיטלעך. דיא דרייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מאפטען זיינען געווען נור אויפצוהאלטען דען גלייכנעוויכט פון דער שיף. ראם אז אין קורצען ראם אוישזעהען פון &quot;יאטילום&quot;. מיר קענען ניט יעצם אריינגעהען אין איינצעלהייטען פון דיעזער וואונדער־ערפינדוע, וועלכע נור א מעכאניק־פפעציאליפט איז אים שטאנד צו פערשטעהק. אזוי צום ביישפיל איז בעזייטיגט געווען דיא שוויריגקייט וויא אזוי דיא שיף זאל זיך קענען ארובלאזען אונטער'ן וואפסער אויף פערשידענע טיפקייטען, ארער שוויממען אויף'ן וואפפער. צו אזעלכע בעוועגוננען האט דע־ ערפינדער געברויכט צוזאמעעעפרעסטע לופט, וועלכע האט גער-ענט מאנען דיא שיף שווערער אדער לייכטער. ווען מען האט דיאלופט־קראנען נעעפענט, איז דיא וואפסער אריינגעלאפען, דיא שיף איז געווארען שווערער אין האט זיך אראבגעלאזט. האט מען געוואלט דיא שיף לאזען העכעד, האט מען דיא וואפפער מיט לופט-פאמפען פער־ טריעבען דיא שיף איז געווארען גרינגער און פלעגט זיך אויפהייבען פון'ם אבגרונט. דיא וויכטיגע פראגע, וויא אזוי צו לעבען אונטערן וואהפער איז אויך נעווען בעזייטיגט: דורך דער גאנצער שיף האבען זיך געצויגען פייפס (רעהרען), וועלכע האבען פון דער ^כעמישער לאבאראטאריע צוטרוגען זייער־שטאף אין אללע ווינקעלעך און פערניכטעט דיא ארדפגעאטהעמטע לופט. ווען דיעזע הויפט־ שוויריגקייטען זיינען בעזייטיגט איז זעהר גרינג צו מאכען ראם איבעריגע. מיט פמיטה'ן זיינען מיטנעפאהרען: בארני, דער אייריש־ מען און פאמפ־דער ניגער. דער ערשטער איז געווען א גוטער מעכאניק-עלעקטרישען און האט זיך געפונען בייא דער מאשינערי. פאמפ איז געווען א גוטער קאך און אויף איהם איז געליגען דיא פליכט צו זארגען פאר דיא מאגענם. 3-ע ם קאפיטעל. א ו נ טע ר ' ן ו ו אס ם ע י. אינווענדיג איז דיא שיף געווען רייך פערפוצט און בעזארגט מיט אללעם, וואם עס איז נעטהיג פאר אזא לאננע און געפערליכע רייזע דורך איין אונבעקאנטען און נעהיימען לאנד• ווען &quot;נאטילום&quot; איז פון'ם קאנאל ארוים געשווימטען אויף'ן הוחאן־טייך האט טשארל א קוועטש געטאן איין עלעקטריש קנעפעל אללע טהירען און פענפטער האבען זיך אין איין אויגענבליק צו־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="געמאכט, ראם וואספער האט רוישענד פארגאססען דעם דעק און היא שיף האט אננעהויבען שוויממען אונטער'ן וואפסער, דיא עלעקטרישע ליכט האט זיך א גאסס געטהון און הער אבנרונד האט זיך בעלייכטעט וויא א העלל ציממער נייא טאג. נאט־לום איז אונגעשטערט אריינגעשוווממען אין הי וואםםערן פון'ם אטלאנטישען ים. טשארל און רארעם זיינען ביירע נעשטאנען ביים הורעה און האבען אויפמערהזאם נעטראכט דיא יס־־קארטע. רעם יס-טייוועל, האט טשארל אונטערבראכק היא שטילקייט, —גלייך טיט אלע נרויסע פיש, מוז זיך אומבעדינגט אויפ־ האלטען אין הי גרויפע ים־שטרוימען. היא לעצטע נאכריכט טהיילט מיט, אז ער האט זיך בעפונרען ניט ווייט פון'ם אינזעל פענט-פויל אויף־דער זיר איפטליכער זייט פון'ם אינזעל צוטהיילען זיך דיא שטרוימען: איינער געהט נאך סויט־אמעריהא און דעה צווייטער נאך זיר אפריקא ארום רעם קאפ פון &quot;נוטע האפנונג&quot; (א קייפ איז א שארפער שפיטץ פון א האלבען אינזעל ד,ה. א שטיקעל ערד וועלכעם איז פון דרייא זייטען ארומגערינגעלט מיט וואםםער). היא פראגע איז, מיט וועלכען שטרוים האט זיך דער יפ-טייוועל אוועקגעלאזט? האט ראדעם זיך אבגערופען. איך גלויב אז ער האט ערוועהלט דען אפריקאנישען שטרוים. אלזא, פארווערטם צום עקוואטאר, פריעה,—האט ראדעס אויסגערופען און נאטילום האט ענערגישער אנגעהויבען איבער־ ציאגען גאנצע הערדען מיט פיש פון אללערלייא סארטען. אין עטליכע טעג ארום האט טשארל ערקלעהרט, אז &quot;נאטילום&quot; געפינט זיך אויף רעם עקוואטאר און וער סענט־פויל אינזעל ליגט 50 מייל וועסט. האם איז געווען א פרעהליכע מיטטהיילונג פאר אונזערע העל רען ויען זייא זיינען אננעקוממען ניט ווייט פון'ם טראפיק קאפריקארן, 300 מייל ווייט פון הער אפריקאנישער קיםטע, האט טשארל פלוצלינג נעענדערט דיא ריכטונג פון'ם שיף, נעמליך צום אינדיאנישען ים,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="קוים זיינען פאריבערגעגאנגען זעמם שטונדען. האט זיך דערהערט באדנים דאנערנדע שטיממע: מישטער טשארלי שנעלל... צום טייוועל זאלל איך געהען, אויב ראם איז ניט דער טייוועל! טשארל און רארעם זיינען צוגעלאפען פון פאררערשטען טהייל. א טייל ענטפערנט איז געשוויממען אויף דער אויבערפלעכע א געגענשטאנר, וועלכעת האט אויסגעזעהען וויא איין איבערנעקערטע שיף. דרעה אויף דעם שטרוים, באדני! האט טשארל אויםגעשריגען האלב-לויט- &quot;נאטילוס&quot; האט פערגרעסערט זיין שנעל־ קייט. פלוצלינג האט דער שוויממענדער געגענשטאנד זיך געגעבען א ריהר, עם האט זיך אויפגעהדבען א קאפ, גרוים וויא א בארג און האט א שפריץ געטהון מיט א פאנטאן 50 פוס דער הדך. צורזעלבער צייט האט זיך אויפנעהויבען רעד עקק און האט א פאטש געטהון דאם וואססער. עם האט געטון א דונ'זר, וויא א שום פון הונרערט סאנאנען. &quot;נאטילום&quot; האט געטהון א קרעכץ מיט אללע איהרע שטאהלענע גלידער. נידריגער דיא שיף! האט טשארל אבגעגעבען א בע־ פעהל און נאטילום האט זיך טיעפער ארובגעלאזט; געשווינד זיך נעהערענד צום שרעקליכען בעשעפעניש. טשארל האט אריינגעלאזם א שטארסען עלעקטרישען שטר^ם אין דער שיף'ם נוז. ראם איז געווען דיא וואפע, טיט וועלכער אונזער העלד האט געהאפט צו טייטען דעם טייוועל, ריא עלעקטרישע ליכט האט זיך אבגעשפיגעלט אויף'ן טייוועל וועלכער האט ערשט יעצט דערזעהען זיין קליינעם פיינד, ער האט וויא א בליץ זיך אלאז געטאן צו אונזערע העלדען. פ'עיט ■ס קאפינ:על. דע ר י!ם ־ טי ןי ו ו ע ל. עם איז געקומען א שרעקליכער מאמענט. דיא מוטהיגע איינוואהנער פון'ם &quot;נאטילוס&quot; האבען מיט שרעק אנגעקוקט רעם קוממענדינען באיג) וועלכער האט אויםגעשטעלט אויף זייא שרעקליכע נעגלען און איין אונגעהייער נרדם מדל אינגעפילט מיט קאל^םאלע ציין... ענרליך איז געשעהען... טשארל און זיינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="בענלייטער חאבען זיך ניט געגעבען א רעכענונג וואס עם האט פא־ סירט. איינם ווייסען זייא, אז דער טייוועל האט זיך אין שיף ניט אננעריהי־ט, ווייל אין אזא פאלל וואלט גישעהען איינס פון דיא ביידע: ארער ריא שיף וואלט צושמעטע־־ט געווארין אוי ף פיצלעך, אדער דער טייויעל מאלט נעארנעט געווארין פון'ם אננעלאדענעם עלעקטריציטעט אין דער שיף'ם נאז איינם נעדיינקען זייא/ אז דיא שיף האט זיר אננעהויבען דרעהען וויא א דריידעל, די וואססער האט געקאכט, גערוישט, זיך געארעהט און—מא איז דער טייוועל?... ווייט, ווייט האט זיך נעזעהען איין קאלאסאלער פאנטאן וואסםער, וועלכער האט געציינט, אז דער טייוועל לעבט און האט פארלאזט דעם שלאכט־פלאטץ. ער האט אונז נעגעבען פערזוכען דיא הראפט פון דין עקק! האט רארעס אויםנעיופען הייבענדיג זיינע זייטען פון'ם פאל וועלכען ער, וויא אויך זיינע קאמעיאדען האבען נעליטען.־ אויב ער וואלט עם נעטאן, וואלטען מיראיהם געזעהען טויט! האט טשארל געענטפערט,—דיא עלעקטרישע ליכט האט פארבלענדעט זיינע אוינען און עי האט בלויז אביסעל אויפנערידערט ראם וואםםער. אבער פאר מאם האט ער אונז ניט אטאקירט צום 2טען מאהל? האט ראדעם זיך אבגערופען. מייל &quot;נאטילוס&quot; האט א שפרוננ געטאן צו דעראויבערפלעכע און דער טייוועל האט אונז ניט נעקאנט זעהען• און אפשער האט ער אונז גערעכענט פאר אלייכטענרינען פיש, מיט וועלכע דער ים קישעט און ער האט גערעכענט פאר איבערינ זיך בעשעפטינען מיט אזא קליינינקען קרבן. מאם פאר פיש זיינען ראם, מאם האבק בייא זיך אזא ליכט? האט בארני נעפרענט, עם נעבען זייער פיעל סארטען,—האט טשארל נעענט־ פעיט—נעהמט צום ביישפיל סקאפעלוס רעספלענדענס (61118^800 168ז1ז16נ[1168); ראם א&quot;ז א פיש, דער קאפ פון וועלכען איז איין עכטע לאנטערנע און ווערט גערופען ~דיא לאמפ־פיש&quot;. א חוץ רעם לייכטענדעען קאפ. זעהט מען אויף זיין בויך ליכטינע פלעקען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="וועלכע זעהען אוים וויא בעלייכטעטע פענסטערלעך פון א שיף. עם איז פאראן אזא קרעבם מונידא (^ובוט!^), בייא וועלכען דיא אויגען האבען פערלארען דיא קראפט צו זעהען און דיענען בלויז אלם ליכט פאר דיעזען בעשעפעניש. מיט דיעזער לעקציע וועלין מיר רעם ים-טייוועל ניט כאפען,—האט ראדעם איבערגעשלאגען דעם ערפינדער, מיר מוזען אונזער יאגד פארטזעטצען. און נאטילום האט זיך אוועקנעלאזט נאך'ן ים־טייוועל, נאטילום איז אננעקומען אין די קייפ־וואםםערין און אונזערע העליען האבען בעשלאפען ז-ך אבצושטעללען אין לףפ־טאון, אפשר וועלען זיך הערען לעצטע נייעם וועגען דעם טייוועל. און ווירקליך דער קאפוטאן פון'ם פארטוגעזישען שיף &quot;דיא־האריא&quot; האט ער־ קלעהרט, אז פערלאזענדינ דעם מאזאמביק רורכגאם (טשאנעל), האט ער פון ווייטענם דערזעהען דען זאנדערבארען וואםםער פאגטאן, אין וועלכען מען דערקענט דען יס-טייוועל. &quot;נאטילום&quot; האט זיך אוועקגעלאזט צום מאזאמביק. 5-עם קאפיטעל. דע ר ים ־ פ א ל אץ. &quot;נאטילום&quot; האט ענערגיש געשניטען דיא וואססערן, וועלכע האבען שנעל געביטען דיא פארב ביים אינזעל מאדאגאסקאר, עם האט זיך אנגעפאנגען דער יאפאנישער שטרוים און עטליכע טעג ארום זיינען אונזערע רייזענדע אריינגעקומען אין אינדיאנישען אקעאן טעג און נאכט האט נאטילום אונערמירליך דורכנעארבייט זיין וועג אין דער ריכטונג פון'ם אראבישען ים. ראדעס, ויעלכער איז איין טאהל געשטאנען ביים וואכע־פענסטער, פלוצלינג אויסנעשריגען: טשארל, א יפ-שטאדט ! &quot;נאטילום&quot; האט נעהארכזאם זיך אבנעשטעלט, אללע זיינען צונעלאפען צום פענסטער און א געשרייא פון בעוואונדערונג האט זיך אונווילענדיג ארדםנעריםען פון זייערע הערצער. איז דאס א הלום אדער דיא ווירקליכקייט ? אונטער זייא האט זיך ווירקליך נעזעהען א שפאדט. מיט פימעטריש דורכנע־ ליינטע גאסען, מאראמארנע טראטוארק, אונגעהייערע הייזער, טעמפ־ לען פון א זעלטענער ארכיטעקטור."/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ניט אומזאנפט האט דער בעריהמטער געלעהרטער פקאלטער בעהויפטעט,—האט ראדעם זיך אבגערופעך—אז דיא איסט־ אינדיא אינזלען זיינען אמאהל געווען א טהייל פון אפריקא, אלה בעווייז דיענען דיא לעמור־אפפען, וועלכע בעוואהנען דיא אינזלען און געפיגען זיך אויך אין זיד אפריקא. דיעזער פאהט, אז דער זעלבער פארט אפפען וואהנט אויף צווייא אבגעזאנדערטע לאנד־ טהיילען, צייגט, אז פריער איז צווישען זייא קיין וואפפער געווען. ריא ערד האט געמוזט א ינזינסען טיט פיעלע יאהרהונדערטע צוריק. דיא געביידע זיינען זעהר אלט און דאך אזוי שטארק נאך,—האט טשארל באמערקט און נאטילוס איז לאנגזאם צוגעשווימען צו א צירקום, וועלכער האט אויפגעזעהען וויא דער רוימישער צירקום אין דיא אוראלטע צייטען. טשארל האט פלוצלינג אבגעשטעלט דיא שיף. וואס ווילסטו טאן? האט רארעם געפרענט־ איך וועל מאכען א שפאציערגאנג איבער דער שטאדט ! האט טשארל ערנסט נעענטפערט און איז אין א פאאר מינוטען צוריקגעקוממען אנגעקליידעט אין א קאסטיום פון א דייווער. דייווער'ם זיינען אזעלכע פראפעםיאנאליםטעך וועלכע לאזין זיך ארוב אין אבגרונד פון אטייך אדער ים אויפצוזוכען פערלא־ רענע זאכען. איז ראם דען א דייווינג־האםטיום ? ווא איז דיא רעטוננם שטריק און די פאמפע/ וועלכע זאלל ריר נעבען לופט צום אטהע־ מען? האט ראדעס מיט בעוואונדערונג געפרעגט. זעהפטו אויף מיין רוקען א פיערעקיגען בייטעל? האט טשארל אויפנערופעך—ייעזער בייטעל איז פערבונדען מיט מיין מאנטעל דורך א רעזינע-רעהר. אין דעם בייטעל ווערט דורך א כעמישען פראצעם אויפגעארכייט זויער־שטאף. איך קאנן מיט דיעזער לופט לעבען עטליכע טעג יעצט; קאמעראד ווילפטו מיך בעגלייטען אויף דער עקסמוירשען. ? 6־עם קאפיטעל, דער שפאצירנאנג אויף'ן אבגרונד ר^דעם האט נאטירליך אייננעוויליגט און אין א פאאר מי-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="נוטען ארום איז ער נעשטאנען אננעטאן אין'ם זעלבען קאסטיום וויא טשארל. אבער טשארל האט ראדעם נעזאנט נאך'ן אנטהין זיך;־ וויא אדום וועלען מיר פערלאזען דיא שיף? געדענקסטו ו יא טיהר פון דרויסען אונטער דער וואם־ סער ליניע ? האט טשארל מיט א שמייכעלע געפרעגט, איך געדענק זעהר גוט, אבער ווען מיר זאללען עפע־ נען דיא טהיר, וועט ראם וואססער איבערפיללען דיא שיף. קאמם טיט מיר און איך וועל דיר ערקלעהרען! האט טשארל געענטפערט און ביידע זיינען איועק געגאנגען צו רער טהיר פארמאבענריג אונטער זך דיא טהיר פון דער קאיוטע, האט ארייננעפיהרט ראדעם אין א ציממערל; וועלכע איז אבגעטהיילט געווען פון'ם ים נור מיט רער שטאהלענער וואנד פון'ם שיף. בעפאר מיר וועלען אנטאן אונזערע קעפ־שלייערס'— האט טשארל נעזאגט צום לייטענאנט, מוז איך דיר ערקלעהרען, אז יעצט וועל איך עפ&quot;נען דיא דרויסע טהיר. דאם וואסטער וועט נאטירליך איבער פיללען דאם ציממערל, אין וועלכען מיר שטעהען אבער ווייטער וועט דאס וואםםער ניט נעהעך ווייל צווייא טהירען און דיא אינווענדינע לופט וועט זיין א נענינעניער שוטץ פאר דער אינווענדינער זייט ־,ץ' ם שיף. אבער, וויא איז מיט'ן צוריק קאממעך מיין פילאזאף ? האט ראדעם מיט טריאומף נעפרעגט. עם איז גאנץ איינפאך: אריינקומענדיג אין דיעזען איבערנעפיללטען קיממער, ניב איך א קוועטש אט דאט עלעקטרישע קנעפעל און דיא לופט־־פרעםם שטופט ארוים דאם וואססער, איך מאך צו דיא טהיר און מיר זיינען וויעדער בייא זיך אין רער טרוקענער חיים. אבער נענוב איינם, צווייא דרייא, דיא קעפ־שלייערם ארויף. פערטיג ? ביידע האבען געשווינד אננעטאן דיא שלייערם,. טשארל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="האט נעעפענט דיא טיהר, ראם וואפפער האט אין א מאמענט איבערנעפילט דאס ציממעריל און אונזערע העלדען זיינען באלד געשטאנען אויף ן ים, דיא ערשטע מינוטען האט זייא דיך אננעהויבען דרעהען דיא קעפ פון דער וואם ער'ס דריקונג, אבער ראם איז באלר פאריבערנעגאננען און זייא זיינען צו נענאנגען צום פאלאץ ראדעם האט געו ואלט עפים זאנען זיין חבר, אבער ער האט זיך גלייך דע־טאנט, אז מען קאנן הערען וואם מען רעדט, ווען דיא מאנטלען קוממען אין בעריהרונג, קוים חאבען זייא בעשטינען רעם קאלאסאלען מארמער־ טויער, האט זיך דער ים אנגעהויבען שטארק פעריעגען. עם האבען אננעהויבען צו ווערען גרויסע כוו אלים, ענדליך האט א גרויםע כוו אלי א שפרינג געטהון אויף אונזערע רייזענדע און זייא זיינען געכליעבען העננען אויף זייערע הענד, וועלכע האבען גליהליבער ווייזע געהאט צייט זיך אנצוכאפען פאר דיא נראטעם, 7־עם קאפיטעל. ריא שרעסליבע שלאכט. באלד וויא טשארל און ראדעם דאבען פערלאזט דיא שיעף, האבען ביירע דיענער צורזעלבער צייט א טראבט געטהון, אז יעצט איז געקומען דיא רעכטע צייט צו בעצאהלען איינם דאס אנרערע דיא אלטע שולדען, דיא ניענער און איירישע זיינען זיך איממער שולדיג קלעפ. וואם האסטו אויפגעטאראשטשעט אויף מיר דיינע גלעג־ צענדע באנקעם, שווארצע אבעזיאנע ?' האט בארני אויסגערעדט צווישען דיא ציין, זיך שטעלענדיג אנטקעגען פאמפ, קאנן איך רען ניט קוקן אויף מיין חבר? האט דער נינער פריינדליך געזאגט, דרעהענדיג מיט זיינע גלענצענדע אוינען, בארני האט א שפרונג געטאן צום ניגער, וועלכער האט זיך אנגעבוינען און וויא איין אקם מיט זיין קאB זיך אוועקגעלאזט צו זיין נעננערם בויך, דער איירישמאן איז אויך ניט געווען פויל אויף דיא פיס און איז שנעלל אבנעשפריננען אין א זייט, אבער זיין שפרונג האט בעפומען א אוננעוועהנליכע קראפט און ער האט זיך איבערנעקעהרט אין דער לופט, פאלענדיג מיט א שרעקליכען טראסק אויף'ן שטיינערנעם באדען נעבען זיין נעננער... דיא שיף האט זיך א ררעה נעטאון וויא א דרעהדעל און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אונזערע געננער האבען זיך פריינדליך ארום גענומען זיך צוא שיטצען געגען... וואט? ראם האבק זייא אליין נישט געוואוסט טיט גרדה שווערינקהייט האבק זייא זיך אויפגעהייבען טיט צו־ שלאנענע ביינער און זענען צו געגאנגען צום פענסטערעל, ד^ם וואפער ארום האט געקאכט און געברויזט זיך געררייט וויא אין א ערד ציטערנעש. דער ים טייוועל ! האט פאמפ טיט שרעק אויסנעשריגען דער מאסטער מיטען לייטענאנט זיינען £ערלארען! האט בארני געזאנט קוקענדיג אויפן ים טייוועל וועלכער האט דך אטוזירט שלאגענדע טיט זיין קאלאפלק עק אויפן וואסער, זייא קומען! האט פאמפ טיט שמחה אויסגעשריגען דערזעהנדיג אונזעירע העלדען קומענדיג צו דער דרויסען טיהר. אין א פאר מינוטען ארום זיינען זייא אריין געקומען און האבען פון זיך שנעל אראב נעווארפען דיא דייווינג סוטם און זיינען צוגעלאפען צום פעגסטער, דער ים-טייוועל איז געלענען שטיל גלייך וויא ער וואלט אבגעווארט דיא אטאקע פון זיינע פיינזי* טשארל האט אנגעפיעלט דעם נאז פון שיעף טיט עלעקטריק און האט פעפט געהאלטען רעם רודעל/ נאטיליום איז געפלייגען ודא א פייל אויסען בויגען ענדליך האט ער בענע־ גענד רעם קאפף פון דער שרעסליכער באשעפינעש און... א שרעקליכע מאכט האט אנגיהייבען דיא שיעף צוא דרייעך ווארפעך שלאגעך רייסען און קוועטשען ראם וואסער ארום האט געקאכט ודא אין א קעסעל און אין עטליכע מינו־ טען ארום איז נאטילום נעשטאנען אונבעוועגט אויף דיא ^בער־ פלעבע פון וואסער, נישט מעהר ודא 20 יארד ווייטער איז נעשוואומען דעי שרעפליכער ים־ טייוועל טיט זיין זילבער ווייסען בדך ארויף, ער איז געוועזען טוידט. אונזערע זיעגער זייגען נעשטאנען איבערראשט פון זייער טריומפף דער ערשטער איז צג• זיך געהומ^ן פאמפ, האלטענדיג דך אן דיא זייטען האט ער ארוי9 גע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="לאזט זיין זיפען שמייכעלע, וועלכער איז געבליבען שטעקען אין זיין ברייטען האלדז, דיא וואפפער אין צווייטען ציממער האט אנגידריבען צו תישען, און נאטילום האט פון זיך אלליין אגגיהייבען צו זינקען. מיר זינקען האט ! טשארל אויפגעשריגען טיט שרעק און איז וויא א בליטץ פערשוואונדען אין מאשינק-אבטהיילונג, ט וירט כלאם איז ער צוריק געקומען מיט 4 דייוויע פוטם אין דיא העני/ דער רעזערווואר האט געפלאצט האט ער מיט פערצווייפלונג געזאגט און ראם אי* אונזער רעטטונג ער האט בעיויזען דיא סוטה ... איך זעה נישט וויא אזוי דיא מוטס קענען אונז רעטען• האט ראדעם בעמערקט זייער טרויריג, ... געווים וועט דאם זיין אונזער רעטונג, דער נאטילום גייט אונטער און מיר מוזען איהם וויא אמשנעלפטען פערלאזען צוואנציג מייל פון דאנען געפינט זיך דער קאראלען אינזעל, מיר מיר וועלען מאכען דיא רירע אויפן אבגרונד פון ים אין דיזע מוטס לופט וועט אונז םטייען אויף 3 טאג און מיר מוזען אוניער ציעל עררייכען. 8-עס קאפיטעל. צו פום אויףץ אבניונד. בעפאר אונזערע רייזענדע האבען אנגעפאנגען דיא גע. פעהרליכע רייזע, האבען זייא זיך גוט אנגעגעסעך געדענקענדיג, אז אונטער'ן וואפפער וועלען זייא מוזען דיא גאנצע צייט פאפטען זייא האבק אנגעטאן דיא קליידער און האבען ענדליך פערלאזט &quot;נאטילום&quot; דער ים איז געווען רוהיג און עם איז גרינג געווען צו מאבק ריא רייזע אויף'ן אבגרונד. עם איז אוועק 6 שטונדען און רער פעררמעטער, וועלכער איז געווען צו געבונדען צו טשארל'ם פום האט בעוויעזען, אז אונזערע העלרען זיינען אבגעגאנגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="8 מייל, טשארל האט פון זיין האנד ניט ארויס געלאזט דעם קאמפאם און האט זיך געהאלטען אין איין ריכטונג נאך וועסט עם איז נעווען אויף'ן דריטען טאג אבענד, לויט טשארלם רענענונג האט זיך אין שטונרע ארום גערארפט ווייזען דער קא־ ראלק־אינזעל, זייערע הערצער האבק געפאכט טיט האפנוע, זייערע פיס האבען טיט פרישער ענערגיע געארבייט,ענדליך אין 10 מינוטען ארום האט געדאו־פט זיך ענדיגען זייער רייזע, זיזא האבען רערפיהלט, אז עם ווערט שווערער צו אטיעטען, טשארל האט זיך פלוצלינג אבגישטעלט, רער קאראל־ אינגעל האט געדארפט שוין לאנג זיין, פאר זייא האט זיך אוים־ געשטרעסט דער נרענצלאזער אכגרונד, פון'ם אינזעל, איז קיין שפור געווען, ריא לופט אין זייערע קליידער האט אנגעהויבען אויםגעבען, אין דריטען ראמאן &quot;דאס לאנה פרן'ם ילוטינען שנעה&quot; וועלען דיא לעזער געפינען רעם שלוסם פון ברידע וואונדערליכע רייזען,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL49" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL50" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="דיא וויסענשאפטליכע ראמאנען ביבליאטהעק"/>
            <div ID="DIVL51" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL52" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ך^יא זשארנאנישע ליטעראטור איבעראלל, א חוץ רוםםלאנד, 1 לעבט יעצט איבער א מערקווירדיגע שטופע פון. ענטוויקלונג וועלכע מען קאנן אנרופען דיא &quot;העפטען עפידעמיע&quot;. זיא שטאמט פון אמעריקא און איחר גיפטיגע אטהעם האט זיך אויך אריינגעחאפט אין ענגלאנד. מיט רעם אויפנאהם פון א פאאר אויסגאבען זיינען דיא אללע &quot;העפטען&quot; ניט מעהר וויא א גיפט, וועלכער צורייצט ריא נערווען, צוהיצט דיא פאנטאזיע און נעהמט צו רעם אפעטיט צו לעזען עטוואם ניצליכעס, בע־ לעהרענדעס. זאלל מען אדער קאנן מען קעמפפען גענען אזא שרעקליכער קריינק ? יא און טויזענד מאהל יא; אבער יויא אזוי ? אין דער מעדיצין קאממט פאר זייער אפט דער פאלל אז פערגיפטונג היילט מען מיט גיפט. גרארע אזא פאלל איז מיט דער &quot;העפטען־עפירעמיע&quot;. קעמפפען נעגען איהר מוז מען און מען קאנז מים א גיפט פון דער זעלבען סארט. אונזער &quot;וויססענשאפטליכע ראמאנען ביבליאטעק&quot; ערקלעהרען מיר אפפען פאר א גיפט; אבער א נעזונטען גיפט, וועלכער וועט ענטוויקלק רעם אפעטיט צום געזונטען/ ניטצליכען אונד בעלעהרזאממען יעזע שטאף. אונזער ביבליאטעל. וועט נעבען קורצע שפאנענדע, םענזאציאךראמאנען, אבער מיט רעם אונטעדשיעד, אז עם וועלען גענומען ווערין וויסענשאפטליכע געגענשטענדע נעהיימנים פאללע, ביז יעצט אונערקלעהרטע גאטור^ערשיינוננען און איינפאםען זיי אין א בעצויבערענדע ראמאנק-ראם. וויא ווייט עם איז אונז געלוננען מיט אונזער ערשטען ראמאן, לאזען מיר רעם לעזער פאר זיך זעלבסט אורטהיילען. איינם קאנען מיר שוין יעצט זאנען, אז דער צווייטער ראמאן &quot;אונטער lיער ים'ן&quot; ארער &quot;דער &quot;יפ־טייוועל&quot; וועט ווייט איבערשטיעען רעם ערשטען. יעדע פון דיא ווייטערדיגע העפטען וועט זיין א זעלבסטשטענדינער ראמאן, נור דער העלד טשארל ממיטה מיט זיינע צוויי דיענער וועלען שפיעלען&quot;אין אללע ראמאנען דיא הויפט־ ראללע. דיא רעראקציאן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ערשטעם קאפיטעל. דיא שיעף אמעייהא. טשארל פמיטה, א יונגער אמריקאנער ערפינרער האט נאך יאהרענלאננע אונערמידליכער ארבייט ענדליך געענדיגט זיין לעצטע אונד גרעפטע ערפינדונג, &quot;א לופטבאלאך אדער בעסלר געזאגט א &quot;לופט שיעף&quot; וועלכע ער האט א נאהמען געגעבען &quot;אמעריקא&quot; דיא נאבריכט פון דיעזער וואונדערליכער ערפינדונג האט זיךשנעל וויא א.בליטץ פערשפרייט איבער דער גאנצער וועלט און נאך גרעםםער איז געווארען דיא איבערראשונג ווען מען האט זיך דערוואוסט אז דער יונגער ערפינדער וויל מאכען רעם פערזוך צוא פליהען מיט זיין לופט-שיעף אין יענער אונבעקאנטער, נעהיימנים־ פאלער געגענד, וועלכע איז בעקאנט אונטער דעך נאהמען &quot;נארד־ פאל&quot;. זייט הונדערטע יאהיען מאנט מען רעם פערזוך אויפצוגע^ פינען העם נארד-פאל, הונדערטער מענשען און שיעפען זיינען פערלוירען נענאנגען און דער נארר־פאל איז אללעם געבליבען דער זעלבער אונבעהאנטער, נעהיימניספאללער פונקט צו וועלכען עפ ציהען זיך דיא געדאנקען פון אללע געלעהרטע און רייזענדע. טשארל האט געהאלטען פאר זיך דיא געאגראפישע קארטע און טייטענדיג אויף א פלאטץ אין נארר-אמעריקא האט •ער נעזאנט צו זיין פריינד, רעם בעקאנטען ספארטפמאן &quot;וויליאם ביקם&quot; האפטו נאכגעפאלגט העם וועג פון דעם פאלארישען צירסעל ף אללע געלעהרטע דיינקען, אז דער צירקעל שניידעט דו־־־ך רעם פאלארישען אצעא.ן און עם ניט דארט היין פלאטץ עם זאלל זיין פרייא פון שטנדיגען אייז און שנעה,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="איך בין אויך דער זעלבער מיינונג! האט וויליאם געענטווערט פארציענדיג דעם רויך פון זיין ליימענער לולקע. דיא געלעהרטע האבק א גרויסען טעות, האט טשאיל פארטנעזעצט, דער צירקעל קרייצט דורך נזיר איין צעהנטיל וואסער, נעמליך : דעם נארד אטלאנטישען אצעאן, בעהריננ -דורב־ גאם און עטליכע קליינע וואשערען פון נארוועגיען און רוסלאנד זיין צעהנטעל אבער שניידעט דורך נור לאנד : נארד־־אמעריקא, גרענלאנד, אייראפא און אזיע. און דער לעצטער פערכאפט דאם צירקעל ריא פרוכבארסטע טהיילען אין אזעלכע ים ץ וועל־בע-י&quot;זיינען פערפרוירען נור אויף א געיויסע צייט. אויב עס איז יא אזוי! האט וויליאם אויסגעשריעגק, פאר וואם זשע זאלל טען נישט מאבק אויף דיין לופט טאשין א רייזע ארוס פאלאר צירקעל ? דאם ודל איך ראך טאקע ! האט טשארלס געענטז'ועמט טיט א שמייבעלע־ וויליאם איז אויפגעשפרונגען ריכטיג, ו־יא ער וואלט ■ג-עזע־ סען אויף ספרענדזשינעם. און האט אנגעכאפט זיין פריינד ביי דעי האנד. וועסטו האלטען ווארט ? האט ער טיט אננסט דעפרעגט דעם יונגען ערפינדער. קוים גיעב איך איהם וועל איך איהם שרן מוזען האלטק, וואם איז ? ערלוי: טיר בענלייטען דיך אויף דיעזער וואונדערליכער רייזע ! איך וועל עם דיר ערלויבען, טיט איין בעדינונג, האט טשארלם געזאגט טיט איין ערנפטער שטיממק אז דוא זאלסט נישט הרטה האבק אין דיין בעשלום. חרטה האבק! קיין מאהל נישט. ראן איז גוט, קענסט זיך פערטיג מאבק צו דער רייזע וועלכע..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="דיא טיה־ האט זיך האסטג געעפענט און א גראבער אוג־ בעלומפערטער נעגער טיט א פאר גראבע ליפען ווייסע ציין און קורצע געגרייזעלטע האאי וויא בייא א באראן איז מיט הימפעט אדיין נעקומען האלטענדיג א טעלעגראם אין האנד האט בין איך מאסטער טשארל, טיט א טעלעגראם פון ניו־יארק: האט דער נענער אויסגערופען טיט זיין נרויסער אוט־ בעלומפערטער מויל טשארל האט אויפגעריסען רעם קאנווערט און האט הויך פארגעלעזען: &quot; טיר האבען געהערט, אז איהר נעהמט אונטער א רייזע צו &quot; ריא פאלארישע נעגענד און אויף א ספעציאלען מיטינג פון &quot; אונזער נעזעלשאפט איז בעשלאסען געווארען צו אפפערען א &quot; בעלאהנונג פון 500 דאלאר דעמיעניגען, ווער עש וועט נע&quot; רייזען דעם פאלארישען צירקעל/און מאכען גענויע בעטראב־ &quot; טונגען, מיר ע־ווארטען אייער באלדינען ענטוועי פראפעשאר כרוין, פון ניו־יארקער וויסענשאפטליכען אינסטיטוט גאר קיין שלעכטער פא־שלאג, אבער ער וועט קוים דעהען דיא קאסטעז פון.זא איין רייזע, האט וויליאם בארקאטיש באמערקט טשארל האט גענומען א פעדער און האט אננעשריבען פאלגענדען ענטווער : &quot; איך האב ווירקליך דיא אבזיכט צו מאבען זא איין רייזע, אבער &quot; דיא 5000 דאלאר שיינקט אויף א וואהלטהעטיגען אנשטאלט &quot; וואש עם וועט שטעהן אין מיינע הרעפטען, וועלל איך דיענען &quot; דער וויסענשאפט אונענטגעלטליך, אבטונגרפאלל טשארל סמיטה, &quot;פאטפ&quot;ן האט טשארל געזאגט צום נעגער, שיה גלייך אוועג רעם העלעגראם און רוא וויליאם וועסט טיט מיר געהן בעטראכטען מיין לופטיגע אמעריהא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="צווייטע קאפיטעל, דיא עםקימאםען. אמעריקא האט אין דער נאכט פערלאזט ראם קליינע אמעריקאנישע שטעדטעל &quot;םמיטהם־טאון&quot; און האט גענומק דיא ריכטוע נאך בריטיש-אמעריקא, אין דער לופט־שיעף האבק זיך נעפונק בלויז 4 פאסעזירען: טשארל ממיטה, וויליאם ייקם; און דעם ערפינדערם צוויי דינער, דער נענערם פאמפ, און א הירלענדער מיטין נאהמען א'שיא, דיא שיעף האט אויסגעזעהן וויא א האלאפאלע סינאר, און איז געוועזען נעבויט אוים אלומיניאום, וועלכען זאנאר א קוגעל איז ניט אומשטאנדע געווען דורך צו לעכערען, די טרייבענדע קראפט האט נעשטעקט אין א יעלעקטרישע מאשיך וועלכע האט ארך אזר שטארק בעלויכטען דיא שיעף, אז עם מעגליך געויען צו רייזען אין דער פינסטר ארף דער שיעף איז געוועיען דרייא ציממער, וועלבע זיינען פערזארגט געווען מיט בעטעך עםםענווארג, א ביבליאטהעק און אלע נויטהיגע זאכען פיר א לויערענעדע רייזע, אונזערע פאסאזשירען זענען נעשטאנען אויפ'ן דעק און האבק מיט דורשטיגע בליקען בעטראנט רעם הימלישען וועג דיא ערשטע עטליכע טאג האבק דיא רייזענדע נישט •אגענענד קיין שטערונג, עם האט צוואר אנגעהייבען צו ווערען קעלטער ראך זענען זיי גאנצע טעג געזרסען אויף'ן דעק און האבק מיט בעוואונדערונג בעטראכט דיא היממעל־קרייזעך פאר זייערע אוינען האט זיך צערוויקעלט א בעצויבערענדע פאנאראמק דיא זוהך שטראללען האבק אבגעגילט אויף ריא דופטיגע וואלקענם, וועלכע האבק וויא א ים גערוישט ארום דער פליענדער שיעף, צייטעג־ וויים האט מען דורך דיא צערריסינע שטיקער וואלקען געקענט זעהן. וועלרער און גאנצע סטאדעם וועלף און בערעך לויט דער קארטע האט דער באלאן בעדאלפט זיין ניט ווייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="*ין &quot;***טהועסט אינלעט&quot; וואו דיא בערען יעגער האבען אויפגע־ בויעט א פטאנציע, טשארל דאט דורך א שטארקען טעלעפקאפ אראפ געקוקט אויף דער ערר און האט ענדליך אויפגערופען צו ורליאמען לאז אונז ארוב... איך זעה דיא פטאנציע ! &quot;אמעריקא&quot; האט געהאכרזאם זיך ארובגעלאזט און איז&quot;גע־ בליטען הענגען איבער א לאנגע א-ין עטאזשענדיג הויז,וועלכעס איז געבג*?ט פון אועה־יעיע קלעטצער. מענער, פרויען און קינדער זיינק געשטאנען נעבען הויז צייגענדיג מיט דיא הענד אריף־ן באלאן, ועלפער האט ארויפגעשטעלט איין אמעריקאגישען פלאג, פון'ם הויז האט דך גלייך בעוויעזען איין ענגלישער פלאג און עטליבע בעגרי־ פוננסמזוס זיינען אבגעפייערט געווארען פון ריא האגטערפ (אבאט־ ניסעםs &quot;אמעריקא&quot; האט זיך אראבגעלאזט אויף דער ערד און אוגזערע רייזיעגדע זיינען גלייך ארומגערינגעלט געווען פון דיא אייגוואהגער■ האלא, מעגשליבע פייגעל! האט א הויבער שטארקעו' מאגן אויפגערופען,—איהר זיינט ווילקאממען ^אין טעווישע'ס פטאנציע, איך בין אליין טעוויש, אבער טייפעל און העללע, זייט ווען קענען מענשען פליהען? אונדירע העלרען האבען זיך פארגעשטעלט און בעקאנט געמאפט דיא האנטערם מיט דיא פודות פון &quot;אמעריקא&quot;. גאך דעם אז אלעם איז געגוי בעטראכט &quot;געיוארען זיינען אללע א־יינגעגאנגען אין היי/ווא עפאיזגעשטאנען אנגעגרייט|א עכתsB־ פאלארישער אבענד־ברויט: אנגעווארעמטע פלייש, און טהעע טיט ראם ד וויא פארבריינגט איהר דא דיא ^צייט, מיפטער טעוויש ? האט משארל געפרעגט דעם בל־הבית, זעהר פיייליך דיעזען וויגטער: כמעט יעדע וואך פאללען אויףlאונז אן דיא עפקימאפען און מיד ווארעמען זיך פייטעגדיג מיט דיעזע ווילרע בעפטיען. ערשט געכטען האט אוגזערער א מענש געבראבט דיא נאבריבט, אז גיט ווייט פון אונז וואנדערט א באנדע עסקיסאפען און ווער ווייסט, אפשר אין דיעזער מינוט,—"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="קוים האט ער אויסגירעדט דיא לעצטע ווערטער האט זיך דיא טיהר האסטיג געעפענט און א מאנן איז ארייננעפאללען אין ציממעי, הינע לעדערנע קליידער זייינען געווען צוריסען און בע־ דעקט מיט בלוט. דערמאן! מאס איז גישעהען? האט טעוויש אויפגעשריגען צולויפענדיג צום מאנן, דיא טייפעל האבען מיך נאבגעיאנט... איך האב איבערגעצעהלט טויזענר שטיק... זייא קומען א הער, דיא מענער חאבען ארויסגעצייגען זייערע רעוואלווערען און מעססערם און האבען געווארט אויף טעווישעם בעפעהל, זעהפטו יעצט, פריינד,—האט טעוויש נעזאנט צו טשארלן, וויא פרייליך עם איז בייא אונז, מיר וועלען אייך העלפען אין אייער sרייד! האט טשארל געענפערט, קינדער, געשווינד צואונזער &quot;אמעריהא&quot;! און אונזערע העלדען זייגען אין א מינוט ארום געווען עטליכע הונדערט פום הויך אין דער לופט, פון אונטען האבען שוואך געפינקעלט פייערלעך ויעלבע זיינען צו לעגט געווארען פון דיא האנטערם צו בעוואכען דיא עפקימאסען. 3-עם קאפיטעל.&quot; איבער בערהינג־דורכגאס. בייא דזשארדש, א גאצע ארמע ווילדע מעגשען און הינט געהען איינשלינגען דיא פטאנציע: האט טשארל א געשרייא געטהון קוקענדיג דורך זיין טעלעםקאפ) און וועלען זיך האפענטליך מיט איהר דערווארגען! האט ווילליאם א בורטשע געטהון, טשארל האט א קוועטש געטאן א הנעפעל און &quot;דיא שיף האט זיך ארובגעלאזט במעט אנריהרענדיג אין אייז האט אראבגע־ ווארפען עטליכע דראהטען, וועלכע האבען זיך פארהאקט אין אייז און דיא שיף האט זיך ווידער שנעל אךפגעהויבען אין דער לופט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="דיא עםקימאםק האבק מיט שרעק בעטראכט דעם עלעקטריש־ נעלייכטעטען באלאן, האבער באלד ודא ער איז פערשוואונדק נעווארק אין דיא וואלקענם, זיינען זייא צוגעלאפק צום פלאטץ, פון וועלכען■ עס האבק זיך געצויגען דיא דראהטען... דיא לופט איז דערציטערט געווארען פון א שרעקליכען אויסנעשרייא, מענשליכע פיגורען זיינען געפלדגען אין דער לופט נעשפרוננק וויא מעטשעם אויף'ן אייז... טשארל האט אזוי מאנעוורירט מיט זיין באלאן, אז דיא דראהטען האבק ארומגעכאפט כמעט דיא נאנצע באנדע עסי קימאסק, וועלכע זיינען זיך צולאפען וויא משונענע, דיא דראהטען זיינען פערבונדען געווען מיט רעד עלעפטרי־ שער באטערע פון'ם שיף און דיא לייכסטע בעריהרונג האט ארויס־ גערופען א שרעקליכען עלעקטרישען שלאג, &quot;אמעריקא&quot; האט געזיעגט און האט רוהיג פארטנעזעצט איהר לופט-רייזע, אונזערע רייזענדע האנען אויף מארגען &quot;דערזעהק אונטער זיך רעם &quot;גרויסען בער זעע&quot; אביסעל ווייטער דיא אוראלפע וועלדער פון'ם מעקענזי-טייך, דיא שיף איז געפלויגען נאף וועפטען עם האט זיך בעוויזען דער צווייטער פאלארישער טייך יוקאן און ענדליך איז געקומען דער &quot;בעהרינג דורכ־־גאם'/ יועלכער טהיילט אב אמעריקא פון אזיע, ווא עם ליעגט ראם אונבעקאנטע, וואונדער־ פאללע פאלארישע לאנד מיט זיין געהיימפאללען נארר־פאל, אוגגעהייערע בערג־קעטען האבען דך געצויגען מיילען לאנג, ארומגעריננעלט דיא מיינם, דוא עם שמאכטען [דיא רופפישע פאליטישע פערשיקטע, עטליכע טעג איז דיא שיף נעפלוינען אלץ אין דער וועסט־ ליכער י־יכטונג און קיין שפור פון מענשליכען לעבען האט מען ניט בעמערקט, עם האבק זיך ענדליך בעוויעזען טאטארישע רער־ פער, יאקאנופק און פיעלע אנדערע, וועלכע איהר נעפינט ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="אייף רער רוםםישער קארטע דיא' צענטראל נארד סיביר איז ענדליך עריייט נעווארען, דיא יעניגע שרעקליכע געגענד, ווא צעג־ רליגע טויזענדע רוססישע קאטארזשניקעם שמאכטען אין דיא מיינם (רודניקעם/ איך זעה דארט דיא קאטארזשניקעם: האט וויליאם פלוצלינג אויםנערופען און אללע האבען ווירקליך דערזעהן א קליין שטעדטעל אויף דער איינציגער גאסם פון וועלכען האט. מארשירט א רייהע ארעסטאנטען מיט קייטען אויף דיא הענד און פים, פון פארינט און פון אונטען זיינען גענאנגען סאלדאטען וועלבע האבען יעדעם מאהל אונטערגעטריעבען דיא מידע ארעסטאנטען מיט דיא שאיפע שטיקען. ניעדעטרעכטיגע באנדיטען! האט טשארל מ*ט צארן אוים־ איך וועל אייך באלד לאזען פיהלען איין אנדערש שטע&quot; כעניש! וואס ווילסטו טהוך היטצקאפ ? האט וויליאם אונרוהיג גע־ פרעגט, פארגעם ניט, אז מיר זיינען פרעמדע... אך, טייפעל:... און וויליאם האט זיך א ווארף געטאן צוריק, האלטענדיג זיך בייא דער באק, פון וועלכעד עם האט געטריפט בלוט. דוא ביסט פערוואונדעט ?ל ווער האט דאס געטאן ?־ און טשארל האט געוואלט אויפשטעהען פון זיין פאסטען. בלייב זיטצען, דיא וואונד איז ניט ^געפעהרליך... האט ודליאם קאלטבלוטיג געענפערט, ז־ין שטיממע איז בעדעקט געווארין מיט א דאנער פון שום... דיא סאלראטען האבען באמבארו רט &quot;אמעריקא&quot;. טשארל האט אראבגעקוקט און איז וויא א בליטץ צוגע־ שפרוננען צום קנאפ מיט א געשרי־א: זייא נעהעמען זיך צו איין קאנאנע ! ראם שיף האט געגעבען א געוואלטינען שפרוננ, א באמבע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="איז פארבייא־געפלויגען און &quot;אמעריקא'' איז זיך וויערער נעפלויגען רוהיג, נלייך וויא ניט זיא האט מען געמיינט, וואם וועסטו יעצט זאנען, מיין שלופ־מאבער? האט טשארל נעפרענט וויליאם, ראכע: קיין מיטלייר מיט דיא &quot;וו לדע קאזאקען&quot; ! האט ארטנעשריעגען וויליאם, ניט איאבלאיענריג זיינע אויגען פון טע־ לעפקאפ, אהא) עם ווערט אינטערעפאנט... זעהט, קאמראדען,וואם עע איז נעשעהען... איין פאייטישער האט זיך אבנעטהיילט פוl דער פארטיע און לייפט זיך רעטען אין דיא בעת... זייא שיעסען ער לויפט וויא א ורנד... זי־נע קעטען זיינען צושמעטערט... לאז אראב דיא שיף, אשיא ! האט טשארל נענעבען א בעפעהל און &quot;אמעריקא&quot; האט זיך יויא א פויניל ארובנעלאזט כמעט צו דער ערד, טשארל האט פון רער נעוועהר־אבטהיילונג ארויסנענומען א קליינע באמבע און האט זיא א ווארף געטהון אין ריא פאלראטען, וועלכע האבען נאכגעיאנט דעם ארעסטאנט, טשארל האט ניט נעהאט דיא אבזיכט צו טויטען דיא פערפאלנער דיא באמבע האט עקספלאדירט ניט ווייט פון דיא סאלדאטען, ויעלבע זיינען צופאללען וויא האיעשקעס, נעשווינד האט טשארל ארובגעלאזט א שטריק־לייטער און דער ארעסטאנט איז ארויפגעשלעפט נעווארין אויף'ן שיף, וועלכע איז נעשווינד פערשווינדען נעווא־־ין אין דיא וואלקענם, ענדליך נין איך צווישען מענשען! האט דער ארעטירטער אויפנעמפען אויף עננליש, איהר זייט אונזער לאנדסמאן ? האבען טשארל און וויליאם צוזאמען אויפנערופע/ ■דריקענדיג פריינדליך דעם נערעטעטענם האנד, וויא קומט איהר אין סיביר 2■ איך האב דערזעהען אייער באלאן אין האב גלייך פער־ שטאנען, אז נור אמעריקאנער קאנען זא וואם אונטערנעהמען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="איך האב געפאסט דעם בעשלום דך צו רעטטען, האפענדיג אויף אייער הילף און האב זיך נישט געטוישט. פ'היטעם קאפיט־רל דעם ניהייזיסטס ג ־שיכטע. רעו־ גערעטעטער האט אבגעצייגען רעם אטהעם און האט רוהיג געזאגט : געווים וואונדערט איהר דך, וויא אזויא איך קום אין דעי פיבירישער מדבר, איך וועל עס אייך אין קורצען ערציילען: מיט פיער יאהע עוריק האב איך פערלאזט ניו-יארק אום צוא ענדיגען מיין מעדיצינישע בילרונג אין דיא אייראפעאישע האפפיטאלען, ענדליך בין איך נעקומען־ן אין קייזערליכעם איני־ ודרזיטעט פון מאפקווא, איך האב דך בעקענט מיט א רוססישען פטודענט וועלכער איז אוננליקליכער ודיזע געוועזען א ניהיליסט ער פלעגט נאטירליך בעזוכען אללע זייערע געהיימע פער־אמ־ לונגען און מיט מאבען דיא גיפערליכפטע אונטערנעהמונגען, ער איז צוואר געוועזען גאנץ פארזיכטיג ראך האט דיא פאליציי געקריגען א פערדאכם אויף איהם און איין מאהל אין א שרעהליך שטורעמדיגע נאבט ורנן איז וויא מננן זאנט א רחמנות א הי—l איוים •גו ־lאוען, האב איך מיר גראדע פארשפעטינט• נא&quot; מיין פריינד און געבליבען דארט נאכטען איז אונז דיא פאליציי בעפאלען און האט אוגז ביידען ארעטירט, מיין ארעמער פריינד איז פערהורטהיילט געווארען צוש טוידט ווייל מען האט בייא א.&gt;הם געפונען פערבאטענע ביכער און שריפטען וועלב9 האבען גענוג איבערצייגט וויא געפעהרליך ער איז פיר דיא רופפישע רעגירונג, מיך ווידער האט מען פערהורטהיילט צוא עוויגע קא־ טארזשגע, בויז דערפאר ווייל איך האב געוואוסט פון !יי! ברעכען און האב איהם נישט איבער געגעבען דער פאיצייא;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="מען, האט מיר נישט] געלאזט זיך שטעלען אין פערבינדוננ מיט ארנזער קוינסיל, מען האט אויך נישט געוואהלט הערען מיינע אללע פערטהיידינגען אונה בעווייזע, שולדיג! איז נעוועזען רעם ריכטערם שנעללע אנטווארט געגען אללע מיינע פראטעסטען מען האט זיך געאיילט מיר צוא פערהורטהיילען, ראם ווארט שולדיג איז נעלענען אויפ'ן ריכטערם ליפען באלה וויא איך בין אריץ געקוממען און אזויא וואלגער איך מיר שוין ארום דרייא יאהר אין ריא טייפלישע מיינעס און ווען ניט איהר ערלע מענשען מיט אייער וואונדער-באלאן, וואלט איך דא פארפוילט נעווארען. עס קאן זיין, אז אונזער רייזע וועט זיין פיעל שליממער פון דער רוםםישער קאטארגע, פייינד... וואנס, איז מיין נאמען! האט אויםגעבאפט דעי צופעלינער יהיליסט... פריינד וואנם ! האט טשארל פארטנעזעצט, מיר פאהרען צום נארד־פאל און... איך וועל מיט פרייר אייך בעגלייטען אפילו צום טייפעל אין דיא העללע : האט וואנם מיט בענייסטערוע אויפגעיופען און אונזערע רייזענדע האבען איהם הערצליך גערריקט דיא האגד. א וואך איז פאריבער גענאננען און אונזערע רייזענדע האבן ענדליך דערזעהען ראם נארוועגישע שטעדטעל סקיפפאע, וועלכעס ליעגט אין רעם פאלארישען, צירקעל, פון דעריוייטענם האבען געבלישצעט דיא פערפראנע וואסערעז פון'פ &quot;ווייסען ים'/ פינפטעם קאפיטל. * אי■ א&quot;יז־לאב־־. פון נארוועגיע ביז אייז־לאנר איז דיא געגענד ווילד און אונבעפעלקערט/ דיא לעלט איז געווארען שטארקער און אוג־ ערטרעגליכער, עם האבען זיך געוויזען דורך רעם געדיכטען נעבעל קוים בעמרקבארע לינען פון די אינזלען, וועלבע זיינען בעריהמט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="מיט זיערע פייערשפייענדע נערג (וואולקאנען), ריא פארמען פון דיא אינזלען זיינען געוואיען אללעס דייטליכער און דיא רייזענדע האבק ענדליך דערזעהן דעם אינזעל &quot;אייזלאנד&quot; מיינט ניט האט טשארל ערקלערט זיינע בענלייטער אז דער אינזעל איז ניט בעפעלקערט, דיא הויפט וואהנפלעצער געפינק זיך אין העקלא, פארטלאנד און עסקיפארט, בלויז דיא נארד קייפ,- אבער וואט זעה איך 1 מענטק שטעהן און מאבק צוא אונז מיט דיא הענד, איך זעה אנ'אמעריסאנישע פלאג... דרייא מעננער האט וואנס אונטערנעכאפט ארייך קוקעגדיג אין דער טרובע און איך דייג איין מיין קאפף... און מיינע לאננע בוטם ! האט וויליאם ניט מיט זיין קול אויסנערופען, אן איינער פון זייא איז ניט אנדערש וו־א פרא־ פעססאר בראון ! טשארל האט א קוועטש נעטאהן רעם קנאפ און &quot;אמעייקא&quot; האט זיך, אראבנעלאזט אויף דער ערד. דער פראפעםסאר און זיינע צווייא בענלייטער האבען הערצליך בענריטט אונזערע רייזענרע מיי ווארטען דא אויף אייך א נאנצען מאנאט; האט דער פראפעספאר נעזאנט צו טשארל'ך און עם איז אונז נעלוננען אייך צו יענעגענעך וויא אויך מאכען בעאבאכטוננען איבער דעם ווע־ נום, אבאר נאך מעהר פרייעט אונד אייער ערפאלג. איך האב זיך נעהאלטען ביים פאראדישען צירקעל רען גאנצען רועג האט טשארל בעשיירען געענפערט. און האט אין קורצען איבערגעגעבען רעם פראפעםסאר דיא איינצעלהייטען פון זיינע וויסענשאפטליכע בעאבאכטוננעך פון וועלבע מיר האבען פערשוויעגען, ווייל זייא זיינען צו וועניג אינטערסאנט פאר דיא לעזער. וואונדערבאד ־ האט דער פראפעססאר אויסנעריפען אוים הערינדיג דיא ערצעהלונג, ראם איז דער נרעסטער וויסענשאפט-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="ליכער זיעג אין דיא מאדערנע צייטען. איך מוז אייך בענלייטען ביז צור ענדע פון דער רייזע, מייגע קאמאראדען וועלען זיר אומקעהרען אונזער מיט שיף. און אזוי איז ווירקליך געשערוע'. ראם שיף האט צולאזט איהרע ווייפע פליעגעל און איז מא־ יעפטעטיש פערשוווגדען געווארען אין דער וועפטליבער ריכטונג און &quot;אמעריקא'' איז וויא איין אדלער ארויפנעשוויממען אין דיא לופטיגע קרייזין. 6־עס קאפיטעל. יי יי י רד ו י ל &gt;.! יד דער וועג דורך ריא גרינלאנד ויאסער'ן ביז קייפ דארעלי האט ניט לאנג גערויערט און פראפעססאר בראון האט זיך קוים איינגיהאלטען פון א טענצעל, ווען פאר זיינע אויגען האבען זיך יעוויעזען דיא ווייפע ברעגען פון נרינלאנך. # גרינלאנד איז א לאגד פון געהיימניפע און וואונדער, וויעדערשפריכע און איבערנאטירליכקייטען. דא געפינט איהר עניגע שנעען נעבען גרינע טהאלען, הייפע :.וואללען אונטער אייזבערג אזעלכע זאנרערבארע קאנטראפטען שטאממען פון דיא וואולקאנעך וועלבע זיינען דא אונצעהלבאר. אויף'ן צווייטען טאג האבען זייא דערזעהען א פריש־גרינעם טהאל צווישען דיא אייז־בערג און דער פראפעספאר האט געראטהען אבשטאטען א בעזוך רער ערד. ווען &quot;אטעריסא&quot; האט זיך אנגעהויבען נעהערן צו דער ערד האט זיך בייא אללע אויפגעריפען א געשרייא, א שטארט אין רואינען! גאטט דער וויססענשאפט ! האט בראון ווילד אויפגעשריגען רואינען פון א־שטאדט אין רער צענטער פון גרינלאנד: דאפי איז א פיקניק פאר דער וויפענשאפט. אום גאטטעש וויללען שנעללער אייף רער ערר 1 מיין טהעאריע ויעט ענרליך טריאומפירען! נריגלאנד איז ניט איממער נעווען ראם וואם עם איז; זיין קלימאט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="איז א מאהל געווען אזוי מילר וויא אין אונזערע זיד-לענדער דיא שטאדט האט געמוזט זיין נאך פאי־ן מבל... עפשר וועלין מיר אויך דא געפינען רעם גן עדן? האט ויליאם מיט א געלעכטער אויסגערופען. גא נץ מעגליך! האט בראון ערנסט געענפערט, איויס־ שפדינגענדיג דער ערשטער אויף רעם גרינעם גראז 7-עם קאפיטעל, א ני י ע ו ו. ע ל ט. איך האב געהערט, האט טשארל געיאגט, געטראכטענדיג רען טהאל, אז אין גרינלאגד האט מען געפוגען קנאכען פון רי־ע^ן ־גראדע וויא אין דיא בערג פון גארד אמעריקא און... העלפט... איך...! דער נעעגער פאמפ, וועלכער האט וועהרענד דיעזען גע־־ שפרעך זיך געגריבעלט אין דיא רואיגען, איז פלוצלינג איינגע־ של־נגען געווארען אין א לאך .. איך נעה איהם רעטען! האט וויליאם מוטהיג אויסגעשריגען ארומבינדענדיג זיך מיט איין עק שטריק און געבענדיג רען צוויי^ן עק טשארל'ן. אין א פאר מינוטען האט זיך רערהערט פון רער הויל באמפ'ם שטיממע: העלא, ורילי! וואם פאר א ניט נוטע... דיא שטיממע איז פלוצלינגאיבערגעהאקט געווארק'ו6^אוץל דזאט דערפיהלט אז דיא שטריק איז לויז נעווארעך פראפעססאר ! מיר ביידע וועלען זיך אראבלאזען און איהר *ואגם וועט דא בלייבען ב־ים באלאן. מיט דיעזע ווערטער האט ;יך טשארל און נאך איהם בראון אראבגעלאזט אין הויל. B־עם קאפיטעל. דע רא ו צר. ווען פראפעססאר בראון אין טשארל האבען זיך אר^גע־־ לאזט אין אבגרונד זיינען זייא שטעהען _געבליעבען אין פינכטערנעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="מאסטער טשארל, קומט מיט מיר ! האט זיך דערהערט רעם ניגערם מוטהיגע שטיממע און טשארל האט דערפיהלט, אז א שטארקע האנד האלט איהם אונטער זיין ארם און האלטענדיג פעסט רעם פראפעססארס האנד האט ער געהארכזאם נאכגעפאלגט זיין בעגלייטער, ער האט געפיהלט פון ביירע זייטען קאלטע ווענט, אונטער זיינע פים טרעפלעך, וועלכע האבען געפיהרט אלץ ניעדעריגער, זיין פיהרער האט זיך פארקירעוועט אין א זייט און א העללע שיין האט איהם פארבלענדעט, ווען ער האט געעפענט דיא אויגען האט ער דערזעהען, אז ער געפינט זיך אין איין אונגעהייערען ציממער, אדער בעםער געזאגט איין אוננעהייערע זאאל טיט מארמאר ווייסע ווענט און ענדלאזע מארמאר-ווייסע זיילען(קאלאנעם/ דיא סטעליע (רוף) האט דורכנעלאזט א העללע שיין דורך ברייטע שפארינעם, עסיאיז יגעווען א וואונדערליכעם בילד, עם האט אויםגעוויעזען וויא א טעטפעל, וועלכער איז נעבויעט געווארען פון דער פאנטאזיע אליין. דער גלאנץ פון דיא זיילעז איז פערשווונדען געווארעץ וואהרשיינליך פון דער ווירקונג פזן טויזענדע יאהרען, דיא ארביטעקטור האט געצייגט א זעלטענעם געשמאק פון א ציוויל־זירט פאלק, ארוס דיא ווענט האבען זיך געצויגען מארמארנע אין מיטען דער זאאל איז געשטאנען איין אונגעהייערע וואזע פון ןאמד־שטיין, וועלכע האט וויא עם שיינט געדיענט פאר קרבנות, דער פיאפעספאר האט זיך פערטיעפט אין נוכפא־שועען דער ניגער האט זיך געגריבעלט ארום דער וואזע און באלד האט זיך דערהערט זיין דאנדרענדער געלעכטער, הע, הע! רואם פאר א טייפעל האט דאם געמאכט ? 4 &lt;ש33&gt; ♦ ►3o&gt; ♦ *4O 0 *B&gt; ♦ '055 0 *4O ♦ ♦ *OO ► מיט דיא ווייטערדיגע וואונדערונגען פון אונזערע העלדען יועללען דיא לעזער זיך בעקענען אין אונזער צווייטע־ ערצעהלונג 1 &quot;אונטער פיערים'ן'/ אדער דער &quot;יפ־טייוועל."/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="&quot;דער יוד,&quot; א צייט שריפט פיר אללע אידישע אינטערעבץערשיינט 2 מאל מאנאטליך דיא הויפט אבטהיילונגען אין רעם &quot;ירד&quot; איז פאלגענדע פובליציפטישע אר־ טיללען, בעל-עטריסטיקע, פאלקם געדיכטע, און נאציאנאלע ליערעי/ -אי פולארע דיפענשאפטליכע ארטיקלעז, היסטארישע כעשרייבוננען, ביאגרא־ ■פיעס, קריטיקע, פעליעטאנען, דיא אי די ש ע ו רע ל בעארכייט פון די וועלט בעדיהמטע שרייבער זא וויא דר. אייזענשטאט, בן־עמי, דר* בי־ כאווסקי, דר. בראנדעס, בריינין, גאלדפאדען, דינענזאהן, דר. הער צ יל, דר. ווערנער, ליליענבלום, לינעצקי, מענדעלע מוכרי ספרים, פפעקמאר, פרין, שלום עליכם, ראזענפעלד און נאך פילע אנדערע גרויפע שרייבער דער פרייז איז נור 10 שיללינג א יאהר צו אבאנירען ביי מר. ר. מאזין. 100 אלד מאנטאגיו סטריט, איסט |(בוכהענדלער) וועלכער איז אונזער הויפט אגענט פיר נאנין עננלאנד ביי וועלכען איהר קאנט אוץ* בעקומען די מאנאטליבע שזורנאלען: השלח ירהון, האשכול איןאלע ספרים פון אונזער פערלאג און אויך פון פעי,אג תושייה איל אויך רעם וואונדערבארען ארטיקעל גאנץ תורה נביאים וכתיבים נעפאסט אין א מעדאליאן 1 אינטש גרויס, מיט א מיקראםקאפ&lt; עכט פענפי צו טראנען פיר א צירונג אויף רעם קיימעל פון זייגער קאסט ניר 9/- בייא ארדער, פערלאג אחיאסף און תושיה, מארשאוו. י '• . . 1 •י''&quot;,' &quot;&quot;&quot;'&quot; ניט אומזאנסט: ־ נור גוט • מר. מארק נארוויק' מאכט בעקאנט צו יעדען ויער עם ודל האבען נוטע סחורה פאר זיין געלזל זאלל קוממען אונד זיך איבערצייגען, איך מאך סוטס. ליידיס קאסטיומס, ליידיס און דזשענט. וואטערפתפס. ... אויך רעפיירס פון אלטע אויף נייא ... סוטם און קאסטיומם ווערען נעמאכט פון קאסמומערס איינענע סטאף. 1000 פערשידענע מופטערין געפינט איהר ביי מיר און טאקע ביליייגער ודא אינעראל. פיר נוטע ארכייט אונד נוטען. פא פאן בעקומט יערער קאסטומער איין נעשריבענע גאראנטי. נאט־רט דיא אדרעפסע:■ מארק נארוויק, ^!^.ספעלמאן פטריט-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="מ. חייקין ענד קא. 72 בריק ליין&quot;לאנדאן, איסט. דואלסייל איני ריטייל 4 ?יי וויין, ספיריט, ליקער אונד ביער ד&quot;לערס, יוער עם וויל א ריכטיגע באטעל ארץ ישראל *ויין און קאנאק זאל קרפען נור 0♦ חייסין &lt;נד מאמפ4, ווייל זייא זענען דירעקטע בייא 1 1 י אימפארטערס דאפיר ווער עס וויל זיין געלט שפארען זאל קויפען זייערע ספיריטס, ליקערם ניי מ. חייסיז ענד סאטפ.&gt; ווייל זייא פערקויפעז בייא 1 1 1 כיללינער וויא איבעראל ■וו ער עם וויל פערגעניגען האבען פון א נוטע גלעזיל ביער קען עם בעקומען .ניי מ. חיימין ענד סאמפ., ווייל־זייא זענען איידזשענם כייא 1 ' פיר דיא גרעסטע כרויעריעם די בעפטע דייטשע, אונגארישע וויינען איזט צו כעקומען נור בייא מ. הייקין ענד קא. ־' נאטירט דיא אדרעסע רען ע0 איז נוטצבאר פיר יערען ~00 *6 00^.1X18 •£ ,011ג&gt;מ£0,6מ£3 )101י61 ,72 דיא נאציאנאל דרוקערייא פון נומער 884 קאמערטעל דאויד (קארנער ענטאני סטריט) איזט דיא בעסטע אונד כיליגסטע דרו-קערילא ,פיר אלע פרינטינג ארבייט וואס א גישעפטסמאן, פריוואטמאן, סאסייטי אדער חברה ברויכט. אללעס פינקטליך, שנעלל' בילליג&quot; אונד גוט. .£ ,תoג&gt;מ£o ~I&gt;מ 0131י61וו11ת00 ,224"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
