<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="איין שיינע וואנדערבארע געשיכטע פון איין וואנדערבארען דימיט"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="דם א־ז איין מאהרע אן: רוכטוגע ג#וכטע ווס ^עם דט זוך גטראפען פוט'איין וואנדערבארעןזדוטוט אוב דו אלו פגולות רום או: דעם דומוט או? גווען. מער ,עש וועט דו מעשה ריינון מעט צו פרודון זיין: '*'-0 מג ל 0 ??3 $60116 *. || 87§ 1 £זי*&gt;¥ו*&quot;&lt;l"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL10" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מעשה אטאל אוזגמק אהבם אז.ער הט בדארפט שטארבקר הט^ע־ גויופון דינו• קונד־ר א־נ ד־ןטשפדוה אוג דט די גולאזט צלואהאוג דט די אן נוזאןט אור ז*לoנl אן טרענקון ביימור אונ אור מקט עוסק דין אוג אנדרר&quot; ■פרנסות אlך נאד דם ז אלט אור גווארונט זיין תמיד 38 אן טרענקון ביימור אוג דר נא ך אוז דר חכם נושטלבן, אוג הט גולאזט קונדיר הט,ער גולאזט אזוהן מס. ער ־ דט נוט גוקאנט מיץ' פלעגון אום דו ברוד־ר געבון סיפוקן, אלף דין פ־נפה דיאיהאבק אום אבוד אזו פול גוגעבק -בן זעם אוז אום נאד אובר גובלובון הט עד זוך צונlף גוזמולט בוסדוך /ירים דם ודם אוז אום אובי גובלובק; חוץ פרנסה י בוז ער הט זוך&quot;אן גוזלורט אפך געלד הט.: ער זוך מיישב נמען נאך מאם ;א ראוך ביי זיי קצבה; נעמון בעמוד מעל אוך אן הייבק משא ומתן צו טואון או: חטשו ער ירט נוט גוקאנט מין הט ער זוך מיישב , גמק ער מעט זוך דונגון איין פור מוט&quot;אבעל עגלה מוננל אנ^אמן או: מעט מוט די פארק קיק לייפציק מעט עדs קענון פודון רעם משא ומתן חמשו ער כןעץ נוט גףןו או: מי דו משפחה הט דם דר *העיט אוז דם די וואל,&quot; .גופעלון או: האבון אוך גוזגט נאךיווס זאלון מור אום בעוברן הספקה בעטור יאז ער זוך מאבק אפי* נס ה אוב; די האבק אום נא ך צ1 גולוגוץ נעלך בדי עי זאל קענקד פור ו ן רעם משא ומתן האט,ער אזר גוטון או: הט זוך4 נודוננון אפוי אוג אבעל עגלה או: אנאמן או: אוז נופךקן או נ אוז גוקוטון צו אקרעטשמו הט דר/אמן ני ז אגם או מוזל דאי־ט נעכטוגק הטער נוט גוואלטדם די* האבק אום גובעטק אוג&quot;ער הט' די אובר גושןאךט זענקז&quot;ן אוועס"/>
            </div>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מעעד, אעועק גופארון פון דארט אוג זענדן פאר קימוט טוארון אוג אוואלד זענון זיייאץ גופאלון גזלנים אוני דו גזלני* י זענון גוואיון על פי מעשה ♦ s£ם אוז אמאל טוען הונגר אוז גוקומון אוג קזטאט אדיין אונ האט אזם גורופון ווער&quot;עם וויה־ עסון זאל צו אופ קומו ן זעגון צו אום גוקומון' כמה מענשון הט^ער גוזעהן דו מענטשון רום קוטון או £ נוט צו&quot;נוץ הט&quot;ער&quot;זיי מדמה טוען צו אייגום ה ט.ער גהאגטדוקאנסטזעיךאיין בעל מלאכה אוג צואידעם הט.ער גוזאגט דו קאנסט דין אוב אמודזל אונ הט אום טקלובון נאד קלונו יונגון אוג און מוט די גוגאנגון אוג וו_אלך אדיין א-נ הט זיי אן גורעטר אז זיי זאלוןווע־ון גזלנים באשר פון דאנוט גיין עעגון .קיץ לייפפק אוג קיין ברעסלא אוג צו אגדת.ערטור' מארון דא דורך פוחריפ וועלון טור זיי ראב־ווק ו ועלון מור האבון געלט אזן האט דער גזלן ווס הט פ־ור איש נורופון אונ&quot;שיטאט זיי אן גורעט זעמן דו גזלנים אן גופאלון אוף זיעא דהיינו אוף דעס ורם הט נוט גוקאנט־ טין א!נ א&quot;ף זענו מענשון דהיינו דער נאמן מוטידעם בעל עגלה האבון טקאנט אגטלופין זעמן דיאנטלפון נעאדון אונ/ער אוז&quot;בובלובון א־ף רעים וואגון זענץ די גזלנים צו אום צו אונ האבון ביי אום אוועק גונומון ד־ט .קעקטול מוט געלד אוג האבו? אום גופדעגט ורם זועטר• דפער טע: פורט '^ער קאז נוט טין או נ זיי האבון ביי אום גורביוועט דסרךעםט־ל אוגדופערד אונ^ער אוו גוןלובון אוף דעס מאגון אוג דד נאמן מוט דעם בעל עגלה האבון זוך מי&quot;שב גווע ן &quot;באשד זעי האבוץ גונוטון מתמלדיז ביי פרוצים גא&quot; ווס זאלוז זיי אהיים פארו־ : ; 1&quot; | &quot; : • \ 1 ד &quot;•־־*• ז •־ -ע בעשור"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מע&amp;ה ;בעםור מעלון זיי דא בלייבון אוג מעלון דא זיין א;אמן או ג אבעל עגלה. &quot;אוני דיר מם הט נוט גsך)אנט גיין מס ער אה גובלובון איה דעם }ומגון כל זמן &quot;ערדט נאך גוהמדס ברוט מסער הט פוט גוגומון פון דר היים הט ^רגוגעסון דר/אל האט,ער זוך אראפ גמארפון פון לעם מאגוז.ער זאל עמון ג־אז דט ער גונעכטוגטאליי! אוג פעלדאוז...ער אובר גושרקון גווארון אוז !ייאוש אמע־ גונומון גמאדון דם בה הטעו־ שין נוט גוך!ענט ■#מיין נאד חקץזוך אוג ^ער פלענטעסון דם גיאו אי&lt;ן :לא גגו צייט ז אטאל אח ער מקומון צו ^:ייט/ץ מם, ער רט נאך אזו אקרייטוכץ ניט נוגעסץ'אוז אום דאט נןרייטוכץ ז■;ער מפעלון האט.ער רם קזייטוכףן אונו גורוסון מוט רעם מארצו ל אוז גיוען אינטי• דם ווא־צד ־איין דוטוט או: דעי דימוט אח נמק פור ע קו דוני אונ אוטלוכו.זייט פון ד;ים דומוטדט גוהטאוג זוך איין אנדרו סגולה . אוף איין ז־ייט פוץ יעש דומוט אה משטאנרן אן משרובון אז מער עם מעט אן נעטון' ?•יא דער זייט מעט עם אום ט־ אגו ן אהון ווי טאג אוג נאקט קיטון זוך צוניף דהיינו מיא דו זו; ן שוט הער למה קומון זוך צונוף אוג איינום ווי דע־ הט ופייס גורוהון דם :ק־ייטוךץ מוט דעש ווא־צול מס דאו־ט אוז נוןען דר דומוט הט זוך מזדמן מוען אןיער הט אן מממון 3*י דר ז&quot;ייט דהיינו ביי דער ז־יט מס עס אוז מסוגל.,עש ואד אום טראמן צו ז־עש אויט מס טאג אונ נאבט קומה זוך צונוף הט עם אום אמעק מטראגון אהון וך טאג *נ גאבט קומון ז.יך צונוף^ער קוקט ארוט אונ&quot;עריאא שון דארט ווי מאג אוג נאכיט דהיינו דו ק מוט דער לעט?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשה ־?קזטין זוך אוג איינוט צינזא דטזןר גוהערט ווי דוא זין מוט דער לבנה שטו ם ו ן אונ דו זוז דט זוך מקלא^ט פך , דד לבנה באשר עם אה פר האנדון אבוס וום דר בוים '*?£• •• — —• • 1 •* ־ץ־ &quot; הט אסאך צווייגון אוני פירזית אוג בלטלוךאונ אוטלכ'י ?יודיג אוג אוטלוכו פרי אוג אוטלוכס כלעטול דט א*נ זוך אבזונדרו' סגולה דם אוז מסוגל צו קונדר אוג דם אה מסוגל צו פרנסה אוג דם אוז מסוגל,עם ז אל היילון דם חול את איג דם אוז מסוגל צו איין 'אגדרו חול את אוטלוכם פוצול פון רעם בום אוז מסוגל צו איין אנךער!s &quot;ואך אוג דעם בום וולט מען נודרפט אן ט^ענקון אוג או מהל אוב אן טרענקוץ וולט .ער זי;ער מסוגל גוו ק או נ &quot;דא אז אוך טי ענק אוםינוט אן שיין אוך נאך אוף אום אוג פר טרוקון אום ; דזם זו ף דו לבנה אן נוי־ופון צו.ךער וון ר^זאיגכט סי־עפדו זארג איך וועל דור דר ציילון מיי! דאגה באיטי אוןז הב טזזוגט כעי ג אוג איום דו טווונט בערג אוז דא נאך טוזונט : י : ־־־ : : זז נ בערג אוג דארט אוז ים אוי־ט מון שרים אsנ רו שדים האבון ? זז : 1 זי הזנודישו פיס הבד זיי&quot;קיין כחנוט אוג דו פוס^געמון זיי כה *ן.מיינו פוס &gt;ונ כחשת דם הב אוך&quot;קייןכתנוט אונ מייני פו© אוך הב אפילו דהיינו אשפוב ווס דר פיר אוז ארפואה צו מיינו - ־־&quot; אי ־ : ▼ יי • 016 קומט איין.ווינט אוג טראנס אום אוועק הט זוך רו וון אן גורוסון ים זאיגסטו אוןן וועל דור זאגון ארסואח באשר,?נ© אוי שר האנדון איועג אוג פון ךעם,ווענ צו טיילון זוזו כסה זיענון אייןיוועג אוז פון צדיקים אפילורר צריקהמ^ער אוו דא שיט מען א־ ם אונטר ךעo פיל פד דם ווענ אוג אוטלומן ןךעס דס^ער טיט _גייטיער ארץ אוף ים פיל אוג .עס אוז פד -מאןדון ןי;יעג פון אפי קיר ©ים אפילו דער אפיקוי ס מס. ער אוו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מעשה דא שיט מען אום אמטר ים פיל אוג אוטלוכון טמט אזנ&quot;יוה אוז פר האגרי! אמעג פין משוגעים אפילו אטשיגע ריס,ער איז דא קויט מען אינטי ים פיל אוג אזי אוו פי האגרון במה מענוי איג עס איו פד האנמי אויעג באשי עס אוז פי רנד? צריפים י,, ~ ־* £ ' • - ן$1 1 מס זיי זענון מקבל אוף זי(י יסורים שורון.זיי דוא פדיצ&quot;ם איג ,קייטי; י-בזן מי קיין בה ;,•שט איג יי פוס שיט מען יי אינעיפו? דס פיל פוז דעם וועג הבין מי פח איי דו פיס בכן זאלפרי &quot;י&quot; ■יי ד *&quot; ז ז־ :: אהיי גייי מארון דאיט איז יא אoןו פיל מעמטו הביו איפואה - ־ - נ ז ' * : י - ־* ־ •-' : ד ! - : ד אוף דו פיס דם חט אלץ די זוינייעט צי.l־ר לבנה אוי ער הערש י ▼ 7 ; ־ *.* יי *• ; רס אלץ היינו דר מס י־'ט קיין בה ניט גויזאט אוג יו פוס הט ז־ ■ י •י י ד&quot; *• י דם אלץ גוהערט רר ומיל הטעי אסיק נועון או ה דעם דופיט ץ •י • 1 ***** •י• ץ ' י י ** * אוף דר אנדיד זייט הט ער נו עחון רארט איו גושמיאנון אן •* - י * 'י ־?־ •• ץ זע: ז • . י גושתבוז אז יוער ע ס וועט אי יעפו! ביי יד זייב מעט עס אום - ־. #י •י ץ* 7 ן • ן• •י■ •• •• טראנון צי רעם מעג מאס עס גיין פון אום אי־וס כמה מענו! * די מי ■י ז &quot; •* י * •&quot;• דהיינו דר יועג וום אובון איז גושטאנון יוס דיזון הט מודיע •־ יי * ג - י י 1 ד נזוע! דר לבנה הט עד אז נינומתביי דר זייט דיט ער א ■ש אהין **.&quot; '* די* ד י־ * - ז יי • י אוועק נוטראגון דהיינו צוידם מעג המ&quot;ער&quot;אךייז ניטול דו פוס אוג יס וועג מס דר פיל אוז ארפואה צו דו פוס אוו ער מיכן* * ע ן * •י ! גוהיילט נויארין אוז^עי גינאננון אוג הט נינוטון יעם פיל פ אלי מעני? אונהט אוטלוביץ פיל בזוגדר איין גובזנרון.דעמ **** * ד : י• ־* ן♦ • 1 : * פיל פון דם מעג פון צדיקים הט ^ער בזוניר איין נובונדן אוב אזו דם פיל פון דו איברינו מענון הט עד אוטלוכון בזוגרד פד בונרן אונהט זון7 גוסאבט בונטלין־ פון דו פ־לין אוג הט מוט זוןפ-םוט גונומון'אונ ^עדהט זוף סיישב נמען אמ'איז ניגננון צו רם _וואלד מס מען הט אום נורא כמי ט . מייער■ או ז אהון ניקומון הטיערזוןז אום ניקלובון איין הוב וןבו-ס sפןנר אוז נאהוגט צו רעם ויעג מאס פון דארם גיק אמס דו נימים רא.3ימען אונה 0 נוגוסוז דס פיל *ח צדיקים אlנ י^טיל •ון משונעים ז*ונ זיי אוג אייגום אום גמגול'ט א oט,ף^ןמ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעשה #פיייט אוף \ם יועג אוו ער אוז איוף גוגאננון אוף דס בוים אוג הט מן־ רארט גהעצט ער יאל זעהן דום טוטליי ייעט זוך זז : ♦.' : 7 זע• ן יי * טון הט,ער נמעהון ויי דו גזלגיםזענון גווארון משוגונע צדיקים -•אוב האבו! זוך אז גיהובון צי.קמגון איינר טוט ים אגדרון י־ר &quot;ר!ט גוזאנט אובי דור הבו! טור גוהרגות אונ דער הט גוזאנט ־'צ ז: יז זי *; י.י זז; ,אובר דור הבו; טור גוהרגות אוניר הט נוינט אובר דור הבו? 9 ־1 י - : זי * &quot;; *־ ד* &quot;;י י י זוןז אזוצו־ערוגט בוז&quot;ייי הבוןזוןז איינס ך ס אנדרו גיי'רגות דריעלצטר גזלן ניט וקט _נאןז אמאל אנירו גזלנים אוז אוך ,אזו מוען ווי Bרור בוו זיי יענו! _אלו אוס גוהרגות גווארון ביו &quot;ער הט פר שטאנון רהייגו דר ווס הט פרור פיח כה נוט גוהט -0י ז&quot; } &quot; ' ? ן ע ; !1 ־,אוף דופוםזיום&quot;ער אוז_ארוף אוף איין בום אז עם או! שון נוט גיבליבו; בון דו גזלנים נאר ער אייין ר הי• נו יער עלצפר גזל? • 1 זי &quot; ~ &quot;. * עי אי ; כ ?זי &quot; לום ער הס ז יי אלו א! גורע ט כ נ־ ל טוט נאך אייגום אוז עד ־sדר ץ ז •&gt; - ץ י עץ 1 *• '.־ 6€דאפ פו! ים בוים אוג הט אוס ניפעיט ים פיל פו! לס ייעג *־** י זי ־■ זי י :אוג חט פר שפרייט דם פיל צריפים אליין אוג ער אוו גוגגנין י, ן ; ;• •• • ז—**&quot; ?• ־; י אוג הט זוך ווירר גוזעצט אוח יס בוים אוג דר עלצטר נזל! ווס ז • זי : * •&quot;• זי' : י • ^ר הט_עס אלץ נוטוקט .זיינו לייט אוג ,!יי ד'בון זוף נוט אוט £וסערט חט זזר זוך'!ייער נווינררט ו;ם ער שומט אלץ רוא • * * חי 1 •• שי •&quot;•־•; יי: ע * : &quot; ־־ג• ננזלגים אונקי^נר^קעךט זיי־ נוט אום הפ^ער זוך מיישב מוע; לאוב אוז אליין גוגנגון מוט דם אייגום Iוסיער אוזזגאוז גובלובין ביי אום אוג תיבף ווי _ער אוז מקומן אזף י0 וו ע נ דוס דר חט ראיט פר שפיייט דעס פיל בוז צריפים אליץ אוז עד גווארון :אצדיק אוג הט אן נודזובון צוא שייי^ן צום אנירון אוף.!ייני יאר אוג טעג וום ער הט נודיי־גות' אזז פול נפשות אוג הט אזו יזו &quot;.&quot; יעז י: ־ 4 ז :טול גויאבהיט אוג הט זייער גיום חיטה גוהאט מי עי ה ט - זו • ז • יד : • 1 בוזעהון ה־יגו דד ווס אוז נוזעטין אוף דם בום אז ^ער חט חרטה ;אוו טוט תשובה אוי ער א י־ אפפו; דם ברם ווי דר נזלז חאט .י&quot; &quot; -ז 4 ע : ¥ • ן^ר ח*י&quot;ן אטענש הט^ער אן גורו בון צו שיייאון אוף זוך ודי - א6יד'טור אווגס אוג *זזון* הב אוף גימן געאלד גוב מד אוט אתשי־גה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מעשה אהשובההט ער אום גועגפערט סער מור אום דא3 סע ם מול זי 7 : י : זע ז ! יזם אור הט נויאבוויט ביי פור ווארון ביי זיי אוז גוועזון פד •זד ז *־?י• ~ ז • &quot; • זי י&quot;־ לדובון אוה או^לוכר נזילה ויען עם אוז נוגאזולפו גוואיון איג כ 1 יי •י * - : • ע * ביי ויעסון מורט י־ס נימלט הט^ער אום ני ז א גט אוןז^קעד דור אום תיכן) אוך ייעל דור שענקי; אפילו אלו אlצרlת פו; נזילה יום אוזו הב אבר נוב פור אוס אתשובה ה ט ער אום גהאנט ־?י' 1 * זע זע ש: דיין תשובה אוז מ&amp;ר אז דו זאלסט ניון אונ שמאט אריץ אוב * ן■ - ?■;:&quot;י :־ד י לאלפט שרייאון אע זאינ'ס מהוויה _זיין אוזו בון דם ייס או,ד הב רעסולה אום נורופון כג&quot;ל אוג הב נוטאבש במה נזלניפ ע ע : ' ־1 - ; אונ האב נוהארנימ אינ גיאביוויט פפה נפשות ראם אוז רייו ז - : ..... ז 1 תשיבה הט דעי גזל; אlם נינעבון אלו אוצרות אוג אוז מוט אום גונננון אונ שטאט אייין אונ הט אזו מטון הט טען דאיט אוג דר שמאט גיפבקית באשד ער הם אום נוהיגות אזו פור * : ז־ . י.• ז - נפשות על פ; ידאל טען אום הענגון לפען ירעו כלוטר בי־י אנדרו זאלון זו!ז א2 לעימן דעי נאזז חש ?!י־ זו!ד מיישב ממגן דהיינ^דר^ום הט פ־ור&quot;קיי! פה נוט ג האט און! דו פיש יער מעט ני י; צו דו צוויי טוזונד בעינ&quot;ער זאל ו^עהן ריס דארט מוט זוןזהט^ער זוןז נוישטעקט פון.ווייטון פו; דו צורי טוזונט בעינ ה ט.עי גיועהון א מעם איו י־אי־טון י־א פשה וכפה אלפים ורבי רבבות משפתות פון שרים ווארוןדי ורענון פרים ורביש אוג האפון קימןר *זו ווי מענשון אייג די זעמן _זייער פול אוב ער הט גחעהו! ז&quot;עד מלבות אוו נחעסק **ן* איין שטול וו* ,&lt;ןיין שום סענש *וצט נוט או!ש אזו איין שפיל אוג חט אימעש &lt;וי זיי טאכון ליצנות^דר רעד ציילפ אז 7נר חט ביי דם אעונד סזיק גווען דער יער ציילט מי יער ד'ט רעם איין האנד מזיק וירע! אוג דר ;עי ציייט מי ^ער הט ז* •ין ■יט שזיק מוען 8מ אזו אנדרו ליצנות lיעך ווייר חט עי דר זעחוז ווי *אפוד אוג :צ ע ** דע •* ע &quot; • י ' ©ומוי מין או; ויי ינון ך,אט ןען די מפי דגש רואם וויה ט אור ןמוגין *יי נןענ^ךט ן*י האטק איין מן פלע&quot;ט דק ש—::' צוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מעשה צו_זימ ער^זאל&quot;ניי! אוג_זיין יועג אוג אזן דר צייט פלקט ^עד זיןז שlן אום ^קערון או: היי גש אוז שון איי! ראנגו צייט אי נ ער אוו נאןז נוט נוקוסון אוג דס אוו אלץ גווק פין די ^דים רם פאטור אוג רו פוסור פוט רעם וון הט טען גיבי־אבט צום דד * יז י 1 : •* : סרנו הט דר מלך גיהייפון אז סזון זאל שיסוז שלוחים אע נאד 1 ן יי 1 &quot; &lt; - &quot; ) ז ▼ דר וועלט אז מען יאל אום גושונוז מי דר סאטור פוט דו סוטר זי י ג ** •.י ז l&quot;?זז י זענו! .קריק גמאגגון שזן רם טל!: דאבון מי באגעגונט איינים מאס ער אוו אוב אייגום נינאגגון טיט מיער זין האט קר יייא •* • ן •• ** 9 ▼ &quot;.♦ גיפרעגט רום יריגמ אור ח#בין זיי אום ייעי&quot;צימ־ש האש ער ד▼ ; ־ד - : 7 \ י &quot;י מי נוע נפל ט או־ מעל איי־ דר ציילו! באשר מדר ה בון גוהט איי! קענפו אlה רעם ים מם ראי־ט אוז גווע! אונזר איט אוו &quot;.י ־־ דד: •♦י :'זיג גיגאנגון דער טלול יואט צי אום הט גזסעיט רו הענפי או האט *&quot;;*?י י ז,&quot;': &lt;*••: . ■ גיואיט דאדט בואה פאלוצון אי נ ה*ש יאיט שו! גולייגש* *7 5 7 5 • ־■ * ז ?&quot;ג *** איין גיתט הם אייעד זון גוזאנט צו סור אז פור זאלון אום מזיק זיין [עניין סיי גיגאנטן א־ע עור האמן אוועק גינימין דים כחפון רם םל!ז הט ער זוןז גיפארוט מוט דאקטוריפ אינ אוג זןי האבק אום ניט גיקאנש חעלפוז הפ^עד זו!ז אן גו הו בין צו פאי־ון מוט פכשפים אוו דאדט גווע• א ייז מכעף וראם ער יי ז : י • *י •יו 9 ד* הט גיויסט זיין משפהר מיין משפחה האט נושט גוויסט אונ x ז* ! ** 1 * ■ ץ • • כ אובור דם חט ער טור נאי&quot; ניט גוסענט מול איי זיין משפחת יי ז צי • זן . . ' הט ^ער י0 פר רם םל!ז אוןזידר ציילט הט דר oלןן גיזאגט לאו טען אוס^קערון דם 3ח צי רעם םלןז הם 'עי מענפרטעס אוו בייאונז גמע! אייני יום יער ד.ט &quot;קיין בה גlשט'גוהאט האבון סור אום אייעק גוגעבון .רם כח אוג לאז טען אום ^קערון צום מלזז הט טען אום גוענפרמיער אוז גווארון איין מאלקין דהיינו דר שר ווטמי האבי! אים איועק גינעבי! דם כה פון דם םלן7 אוו דר שר נמארון.איין ייא^קין הט' דעי םל!ז גוזאנט או מען רו&amp;ון ד0 וואלקי! אוג טען'זאל אופבר&amp;נגון אהעי הם טען בהBוקB איי! שליח נא!ל אום הט ^ער זו|ז פיישב/^ען דהייג*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מעשה דר זזo ער הט קיץ בח נולט גוהאט אוג דו מיס פרוד יוס ער 'י יד זי• ז : ■גז י הט ים אלץ גוזעהון לאם אוף נאף ניין ורעל אוף זע הי! ויי א אזו&quot;עס ווערט פון דוא יייט איין וואלקון אוז^עד נאף נונאזןנון דם שליח אוג אוי גוקושון צו דער שטאט ווס דאיט איז גייען יערוואלקון הט ער גופיענט רוא שמאט יייט פר ווס אוז דא זו י :'lצ זי ז •\ : : ז - - ז ▼ איי! וואיקו; אונ שטאט הבוז זיי אים נוענפ־ט דא אוג שטאט •• ן ץ •&quot;1 • ץ ץ ' *&quot; ¥ I** ץ • • אוז אררבא _קיין םאל&quot;קיץ וואלקון נוט דא נאר פון איין צייט אן הט אזי איין ייאלסין בךעקט רו שטאט אונ יעי שליית אוו נוקו טון אוג הט גורופון דם וואלקיןאה ער אוועק נינאנגון פון דארט הט ער זוף מיישב גווען דהיינו יער ווס הס קיץ ברז ־זגט־י'י 1 יי זז נושט נוהאט אוג דוא פים פרור ער יועט זיי נאף ניץ ער זאל *■ • • *• •4 ין י •• &quot; ▼ • העיוז יום זיישמוסון הט ער גיהערט ווי יר שליח האט אום * ז •• ן 1 ז / י ; . &quot; 1 גופיענט ווי קוסט^עס וים דו בובט דא מוא-ון איי; וואלקון .האט. ער אום מענפיט אוף ווער רור דער צ־ילון איין מעשה ו אס אל אוז נווען אחכם אוג דר.קייlור פון דר סריגה אוז נייעץ אנרוטור אפיקורס אוי מנכון יד חכם אונהט נרופון דו נאנצו משפתה זיינו איג הט צויזיי גזאגט אור זעהט דוף אז יד : 'י ***דו 'י _קייזור אוז אגרוסוד אפיקורס א י־ נ הם גסאכט דו נא.נצו מדינה §ד אפיקורסים ב3ן '־אטור זוזז אוועק לאזון איג דר מדבר ברי כור לרון בלייבון ביי אומר אשינה זענון זיי סרוצה בדורון ךרוןז ה 0 דר חכם מאגט איץ שם ה ט עם דיי גובראכט צו איין סרבר ¥ ע י? : - 1 ־ני.• •• ♦&quot; * או• אום נושט גופעלון רו סדבר הטיער ווידור מאגט איין שם הט עס זן, אוועק גוטיאגין צו איין אנררו מרבד אוז דו סדבד אוז נווען גאהונט צו דו צוויי טוזונט בערב הנ־ל אוז דר חבם •זי &quot; ♦ : s*&quot; : * ,• י . נגאגגון אוג הס גוסאכט איין עיגול ארום_זיי_אז_קייגור זאל צד זיי גוט..קענון צו טרעטון . אכןאל אוז גווארון אנייער פלף3יי אונז דהיינו ביית שרים ווארון רס הט אלץ דר ציילט דעי וואלקון צו רעם שליח כג־ל הט סען פי אום גוסאבט גייסי B*&quot;י 115 אוזיעד *&lt;־יץ נוקוסון אע ןדlם שפתה אוג■ oמoת"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="מעשה פהשת דו גיוסו עש חד. אוז עי אביסול איום גגאנגיןשפצורזן פוט זיינו שרים דר ווייר הטעי אקוק גוטון הט,עי יי !,מדיה טענשון זוצון דם אוז מוען די חכם הג־ל פוש יןיגו טעגשון חט י־ר 3לןז גושוקט פון _זייגי לייט אז זיי יאלון רו לייט^עפוס שיעכצס טון דהייני מדם זיין אזl ווי זייער שטייגור אוז. ווי *י▼ • 1 ! * • •• ן♦ • •• • דו כשפחד. פון ךעo חכם האפון ,;•י דער זעהוז אוז אlף 2יי גפאלון אגרופור פחד הט זוזז דער זק• דהיינו דר חפש הג&quot;ל יה•* י •* ■1 * -ך י •• ז *• אץ נוי ופון צו זיי שרעקט איין! נוט ווי דו שדים ;ענק אחון .צו גיקוסון חאבון זיי נישט ג^קענט צי מיעטון מחטא דעם עיגול ודם איום זיי אוז נויען ד,ט עי נושוקט אנדרו שיזחיט חאגון זיי אlןי נושט גקענט צי מיעטו! אוו דר מלך גיקוסון אוג גי־וס כעם אייק אוג איז אליין אהיז צו עאננון ער • ■* *** ■3&gt; 9 * ^ חט אבי־ אליי! אlןו נוט נקענט צו טי־עטין צו זיי מחטת לעם יעו •ץ •*•••• י ' •^ז ; י •* ▼ לעיגול , ווי דר מלך סין רו שדים הט גיעהון אז^עי־ כץעז ניט צו;יי צו קופון מחמת דעם ?יגול אזו חט ^ער ני3עטק רעם זקן אז&quot;ער זאל אים יאזון אדיין גיק צו זיי דט אום דר זקן &quot;גזאנט ווייל דו בעטסט מקי וו ע ל או!ז רון: יוא אדיין לאזון נאי■ ^עם אוז נוט _קיין שטייגור אז אשיזז ;אל אליין גייז על כן ייעל אוך דיך א:־ יין ןאזון נאזל מוט איינום הט&quot;ערוייא און? געפונט אטורול זענק זיי אךיק גונאננון אינ^ער הט ווידוי־ פר שלאפון רעם זדגול הט דער טלןl גזאגט צום זק• ווי קימסטו דוך צו ^עצון אl!ש טיק אוי־ט אזו זאגט דער זק; צום טלזז פר ןום אוז ך0 דיין א?יט אקו &quot;זאג דור אז^עס אוו טיק אlךם. זאגט דעד מלוז צום זקן דו ד'אכט פי טור גאי קייז טורא נוט צ: זו 1 ז' זז ץ -ז זאנט דעד זקן ניק אוך האג פר דור נאד סיק סlיא נושט אז ו זאגס דר סלג נאך אט אל צום זקן דו האסם פר טור קיק ■־ ז : '1 ז *־ ז &quot; צג - •*&quot; י מורא גוט אזי עגפדטעד אוס ודי דור ;יק א*ז זאגט ער אום צום ךרוטון ^אל דו האסט *י־ פור&quot;קיק טויא גוש אוג מט ווןז *ם נוצוגק אוג אנז גוו ארק 2י;ער ך3פ פוז צום מומזל אזג מ*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מעשה וזט אום נוואלט איי! ש־'ונגון: זאגט דר זקן איך הי פארנs * • * : - י : ן' 7 :* ~ 1▼זד: קיין פlרא נאר ניט פר דיי נאד אז איך יויל וועסטו פר סיד י 1 ־ ■1 - י • ••= נ , . יlא מייא האבין או ז ער מנאננון אוג האט אבוסול ם תפלל' מוען אוז גווארון גיוסו מלקונס' אוגעם אה גווע ן נמסו תנין אוג דר דינער היגות זיי אוס זעמן מהרמת גיזארין אלי שרי־ ע ע —ז : &quot;• ? 1 ־ ! : • זי ©לוכד. מס זעמן סוט אום מוען אונעס אוז כעי מט גכלובן נאר רער טלך סיט רעם איימם יואס ער איו טיט אום גורע ־ז יד 1 י &quot; ד ▼ * *.* דאי ט אוג רעם עיגול הט עד אום גובעטין דהיינו רער ©לך■ ־* : י 7 י * י הט מבעטון רעם זקן אז דר דינך ואל אוף העדין הט^ער או^■ מהערט הט דר פלך זוך אז גיריפון איג הט גו!אנט צום זק( אז ת בוסט יוא אזו אפענטש מעל איך דיר שענקון אספר פין אלי טשפחות פוז די ע!רים דע! עס אוז פר הגדי; בעלי'שפות &quot;•— * •• 1 — • י מס !יי ווייסון פער מט נאד פין איי! סשפהח אונ אפילי ת ©שפדה ווייסון דיא אוך מט אונ נאנצין או ך והגל דור געבין איון ספר ווס דרונין שטייאין אלי ©שפחות חגן ביי א חנם ©לך זעמן&quot;יייא אלו פאר שריבון אוג אפילו מער זגס ימנימ מבורון ווערט אוך פאר שריבוי ביי דעם סלך האט רער מלזי נישיכןט רעם איינום מאס ער אוז פיט אום מוען נאך דעט ספר נטצא הט ער זייער ריעבט ממון מס ער הט אום אריי? ז ** 9 &quot; ' ; • 1 ¥ ז גילאי טנאך טיט איינוס דען אמט מעסין מאלט^ער גישי^ט הט,ער אום גובכאכט דה ספי הם,עי מעפי־נט דם ספר הט ע:ר מזעהן,עם שטייט דרונון אלף אלפים וריי רבבות!יי^ערז ©שפחות האט דר סלך צו ניזאגט רעם זקן אז די זאלון היין ©אל גוט פזיק זיין דו גאנצי טשפחד. פון רעם זקן אוב האט מהייפון בדענגון אלו פאטרעטזן פון דין גאגצי ©שפתה אז 3 אפילו אז 'עס מעט ביוא דיא גיבורון מעת! א ק•־ ני זאל ט^ן ת' כף ברעננון דין פאטיעט בדי די זאלון מט ©זיק דין.קיימם פון דר ©שיפהה פון רעם זקן דר נאך אזעם אוז גוקוטין חא צייט פון רעם זקן אזיער ז אל איועק גי ין פיl יי י&quot;ע?ט ?* ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מעשה .^ד טרופי! דעי סמדר אוג דש די צוואה טלאזט א מ הט זיי אלו נחאגט אוןד לאז אייף איבר דם ספר אמ אור .זעהט אז איך האבכח צו נוצין מוט י־עם ספר בקדושה אמ פון דעסט .רוענו, טץ אוןז דך טיט ניט נאר אלך האב אטיני. אינ *הש-י זאלט איר איך דר מוט נוצון אפילו אז עם מעט זיןז ניפויו• !*ימעד פין איוןו ;יאס&quot;ע־ ייעט קעגין ניצול דר טיט ס שמשת זאל ^ער פאךט ניט בימין נאד יער ^אל האבין אטמה אוג הש&quot;י יער נא!ז אוו דער הכס נושטאיבון אע י־ס ספד אוז גוגאנגין בירושה אונ עם איל ניקוטין צוא זיין איינוקול אוב תנר האט בח צו טמן דר טיט בסי־ישה נארעד&quot;הט גוה אט אסיגהאוג ד.ש&quot;י אונ^ער האט יעד סוט גונוצט **זו ווי דער זקן הט צוואת נילאזט ♦ אמאל האט אום זי;ער ציא ניסיעמט יאס עניות האט ^ער טואלט שון נוצון דך סוט אל י,,ע י גיפארו! צו זיק זיידע אוף רעם קבי באשר איר בי! איי!' ניוסור עני צו זאל&quot;אוןז טצון דער טיט האט אום גיענפויט דין זיודע וואט'ער אי ז טשטאיבון חאטשי דואיקאנסש ניצול'דעי טיט בקדושת אוז •בעסיר אז יוא יזאל9ט הזא3ון אשינח א'ינ הש&quot;י אוג לאלסט דר מוט טט גוצין אונ השם יתכחז ויעט ריר העלפון הט ער אלו ניטו;: ויהי היום אוז דער קיטג פין דער מרעה רמלס דאלט איו גויעסון ים אויטסול פין רעם זקן אוז די קממקלאנק גןיאיין האט.עי זוך ניפאמט מוט ד&quot;קטורים איג די חאבון אום נוט גיקענט טין .קיין רפואה מחישת גרוהו היצו^ויאס אה טוען דאיט אונ דער מדינה דוךןו רעם האבון נישט ■טהאלפון דוא רפואות האט &quot;ער קונוג פון רער מרינה גוזר טוען אז יומן זאלון פאר אום טרטלל דין הט אוטער טל!ז טזאגט דהיינו דער מלך פו; שיים באשר דס* אייניקול האט רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מעשה דעם כח צי* ניצי! מוט דעם ספר בקדושה איג ער נוצט 3איט נוט דר מוט דיום בעראיפו; טור אום אטובה צוא טון אוב האט מור גוהייסון אז און. זאל דארט ויעיין אויאל:קון כדי דער קונוג פון דער מדינה זאל האבון ארפואה פון דו רפואות וואם ע־ האט *טון גונומון ■אוג פון דוא רפואות וו ס ער יוייט 7 ¥ ץ 1 י ' ז* * •י נאף בעמון אוב ים איינוקול האט הר פין נאד נוט געוויסט אוב מחמת רעם בון* אוןז דא גווען אוואל:קון דאס האט א י.*? למי ציילט יער וואדהוז צום־'מליח אוג דער ראם ער האט פרור &quot;* : י.־־ ג י * י יו צ זז ▼ : נוט נוהאט.£יי; כח אוג דו פום אוז די נאף ניגאנגון אוב הט דם אלא גוהעיט חט טען אום גיביאכט צום ק־־נוג דהיינו דם * - : /■ ; ד ־&quot;•l : - ; ז ^ ווס^נר אוו ג,יוארו; איואלקון האט מען אום גוכיאכט צום מלוז הט דקר טלף נוה־יסה אז מעז זאל ביי אום א* בעמון י ! * י •*&gt; 1 ין ־־ 1 ;• י דאם 3ת אוג מען זאל אום סערה צוא רעם מדף וואם זייא יי 1 ¥ ¥ 1 *.* 1 7 •• האבון כייא אום יס כת אויעק גונושון ווייל^ער הש גובואוט אוף&quot;דיער אויט פג&quot;ל : הט מען ^עם אום גו^קעיט דעם נח אונ צורוק גוקיטון דעי זוהן פון דו שדים וואש רו ש א טי אי*נ מוטור האכון נוויינט נאןז אום בי&quot;ל אוג ער אה נוקומון איפ גומומשוט אן בח יען פוהאט אום יאיט זייעד גופיינוגט הט ; •' זו 1 ש זו ז &quot; &quot; - : ש עם אום זיחנר פי ךיאסון אוף רעם מכשף וואס &quot;ער הש אום דאיט אזונו יסויים אן ביטון הט ער גוזאנט זיינו קונדר אוג ? ? ־ ז 1 &gt; ז זו 1:~ ז ^ זיין טשפהה אז די זאלון תמיד לאקורון אוף דעם מכשף אוי צווישון דו שדים אוז רוף אבוד יא מדברום דהיינו רורייררס ; • 1 * ץ ץ • האבון דיזאפ גהאגט רעם םכשף&quot;ער זאל זוף הוטון הט דעי מכשף ביטון תחבולות אונעי הט גורופון נאף מכשפים וואם זייא ווייסון נאף משפחות כדי ^עד ואל זוף הוטו; פון די הט זןם די ער 3אר רראסון רעם זיתן מוט דין משפח־ אווז רוא מדברים נאף ווט די האבון אוס נהאנט רעם סור ו^ם מכשף 5 אטאל הט זוף גוטראפון אז זיי ז_ענון אז; איינוש גונאננון אוף דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מעשה דער וואיטו כייס מל!ז פן; יער פ שפחה פון יעם זון אוג פוך רו מדברים זענו; גיגנגון רו פדבי־ים המיעס די אוברוגו מדב־ים פר דיאסון האביז זיי נוסאנט אמרידח צ־־וישון א7*ו מיכים און ־*;ד *'י •&quot; :• 1- נוו ארון צוזושון דו שדים הו נ גע י אוב עם אוי גווארון מלחשת צווישון אלו פלכים אוב דוךןז רעם אוז געארון ^רד צוטומוש אוז איין נופ_אלון דוא גאגיצו ערד אוזדער בוים גוואיון אן נוטרענסט נאד אוג נאגצון אוז סון ויי דהיינו פון רוא שדים. גאר נוט גובלובון • • ־. - י, ■ י־ ־ , / ענד ע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
