<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="דער שרעקליכער מערדער ריכארד אדער דער זיעגעל"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="ע ע עט ך ן ן סד 1780 ז סר 1800 ן , רד ן ך א ע א • ט ן $ מ * תר ת ל . ק . א 111? ?11?ז?£^?l£&lt;[ 81.111 11 €OO 5 ן 6 ז. 006010. 0 03;!, 3.010 1. 1 עX18.0,3.."/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="4">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="4">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL=",ז 1835 3יl'l}3 I\| 6 ,&lt;lll6B מoק?Bא6{! 3,03004680,"/>
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="4" LABEL="11 י1 1 מ 11 &lt;l'lג636Boמ 83 ,^BlBl .1 .111 .ז 1896 •י**l* .4 ,^.?^6*l^ll"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL11" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL12" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL13" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL14" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="אץ רעם ;אהד 1780 האט נילעבט אין לער שטאט נןאיטבךה אין ד־ער לאנד פארטיגאל אצרוייפער קוי^טאן וועלכער האט זיך נענאנט מךער גוטער כןאךלוס&quot; דען ,עי וואר זייער אנוטמיטהיגער מענש, אונ האטגיטאן גךlיסע טlבlת טיט דיא איינוואהנער פאן זיין שטאד־ט, דין עזטוב איז גיווען אימטער אפען פאר אללע נlיט בעדעך?טינע, ?גם האט זיף ניט נעפונען איין מענש וועלבער האט זיף ;עהאט אlיף איהם צו פעקלאגען אז ער האט איהם דאב סץךעקטע לייד געפזאהן, דארום האבען איהם אלע נעליבט אוב נעשעצט, ;ערער מענש איז גאטאוו גיווען פון זיינט וועגען דך צו אפפערן, ,ער איז גיווען זייער רייך א נ האט מעהר ניט געהאט וויא איין זאהן זיין נאמען וואר אנטאניע, ךיזער אנטאניע איז ניווען זייער אשיינער אונ אגעבילדעטער יונג, ער האט אlיך נעהאט אזא גוטעס הערץ ודא זיין פאטער, ער איז אlיך ניווען נע■ ליעבט £אן אלע איינוואהנעד פון קאיטברה. אין דער זעלבינער שטאדט האט געוואהנט אנע־ וייסעו מאננאט ,יאהאן דע־טריגאן, ,ער האט גיחאט געלט נאד אן אצאהל, אבער ,ער איז ;יווען דער כןאנטראסט (לער סיפך) sאן ועם קויפטאן קארלוס, דען ער איז ניווען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="גיווק די?ני _קאךנ אוג דער כייא: אוננעהייער שלעכט, ו\יא ךיא קאימברהער איינוואהנער האבק געליבט קארלוסן אזוי האבק זייא דעם יאהאנען פיינד געהאט דק &quot;ער האט אין זיין לעבק _קיין מענשק .קיין טl^ה ניט נעטאהן, אוג איז גילענען איבער זיינע נעלט.וויא אהונד איפער .אנבלה, דער יאהאן האט נעהאט איין ג^אכטער ,קלארא. זיא איז נימק אמק־כק וואס איהר גלייכען איז אין גאנץ פורטוגאל ניט נימק, זיא האט אויסער איחר זעלטענע שיינקייט נעהאט אין זיך אלע מעלות וואם אפרlי.ק־צימער ךאךף האבק, זיא איז גיווען נוט אוג פרום, אונ האט דך שטענדיג בעטיהעט פעתיטיגק דעספאטערם שלעבטס, צו איהר האבק דך געשדכינט דיא ^רעסטע לייט דיא גרעפטע גראפק נאר זיא האט אלעמען ענטזאנט, דק זיא האט שטק־בליך sעליעבט אנטאניען קארלופעם זאהן, ךיא ביידע קינז־קי. האבק זיך &quot;ערקעגט אויף איין באל אוג האבק טאקע דארטק אכנערעט אז עיא זאדען זיך פעךך.ייךאטק(חתונה האבק). דער סאנגאט יאהאן האט פאן דער ליעבע ניט גע־ וואוסט, דק זייא האבק צווישען דך אפ גערעדט אז ?נר זאל בייא איהר פאטער איהר האנד ני?ט בעטק אייד־ער .זיא וועט געוואהר מעך ק צוא איז.ער סאגלאסנע צו דער פארטייא, ןיא האט אייניגע מאהל איהר פאטעד געגעבק אנצוהערענעם אז זיא ליעבט אנטאניק '' נאר איהר קוטאלצער אוג שלעכטער פאטער האט דך פון איהר אוים געלאכט, אונ האט גאר אפק געזאגט אז ער וועט איהם פון שטוב ארויס טרייבען אויב ער וועט צו אידם אדיין גיין, &quot;איך וועל פאר דיר מיין טאכטער או־אפ נעסק אפ!ךי(*ן&quot; האט ער געזאנטן צו קלארע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אבער ?דין פאטער איך ליעב נור אנטאניען איך וועל איהם אlיף אקייזער ;יקט פעךבייטען האט קלארע זיך גיבעטען. עס איז אומזאנפט דיינע וועלטער האט דער פאטעד אדף איהר שטרענג אגעעזרייא געטאן, אנטאניע ון־עךדעט ליין מאן ניבט זיין • ליא טתלערילע קלארא האט ראם איבער גיגעבען איהר געליעבטען אוג האט איהם גיקדענט וואס זיא זאל טאן. מיר האבען.קיין אגדער קפאסאב ניט נור צוא לוייראטען אהנע דיק פאטעדם וךקען, האט אנטאניע :;ענטפערט. אך מיין נאט וויא .קאן איך דאס טאהן ? לואט קלארע גיפרענט, מיין פאטער וועךךעט ךאך מיר צום טויט שלאנען ווען איך וועל אזא זאך טאהן, אוג,טיר וןעלען זיין צו שאנד אונ צו שפאט. שו־עק זיך ניבט מיין טהי;ערע קלארא - האט אנטאניע איהר געטרייפט דיין פאטער וועט ניט סטיישן ליר זאגאר איין שלעכט ווארט צו זאגען נאך דעם אז דוא וועקט זיק מיין גל;קליכע פרlיא. אנטאניע האט טיט זיינע זיסע וועדטער נעווירקט אlיף קלאראס הערץ , זיא האט איהם §ערקזsראכען י }יין ראטה צו פאלגען. דיא ליעבענדע האבען ניגעבען אייגע ליא אנדערע זיקגרע הענד אז זייא זאלען בלייבען טרייא איינער דעם צווייטען, .קיק זאך אין דער לועלט זאל זייער ליעבע ניט קטערן, &quot;היו האקט דוא מיין געליעניטע קלארא מיין זיענעל (חתימה) צום אנדיינקונג אזlיא וויא מיין נאמען איז אlיסגעלףצט, אlיף דעם בורליאנט.אזlי וועט ןגלייבען דיין נאקען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אויף &quot;עוויג אויס נעקריצט אויף מיין הערצען•&quot; האט געזא?ט אנטאניע נעבענ,דינ קלאראן אטי;ערן א^רויסען בוך^יאנט אlיף וועלכעז,עס איז ?יודען זיין נאמען אויקנעכךיצט. קלארא האט צו גענומען דעס זיע;על אוג האט איחס צו איתרע שייגע ליפען צו ;עדיהרט , ,י.א מיין געליבטער&quot; ן!אט זיא ניענטפערט אונזער ליעבע וועט זא לאנג דl;עךן ?יז או^ער ^עןיטען טאג.קיינעד וועט אונז;יט עףיןען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="ןןס איז ויודען גדאדע אווינטערלינע א^ינסטערע ;א?ט, אקאלטער ווינך האט נעבלאזען, כןיין איינצינער שטערן ך&quot;אט ניט ארlיס נעגלאנצט פון רעם פערוואלקטען היטעל, אץ ליעזער פינסטערער נא^ט—דאס איז ניווען א?ט טאג נאך דעס אז אונזערע.ליעבענןע האבק איינער לעס אנדערן ,עמינע ליעבע געשווארען איז ארויס נע־ 9אהרען פון קאימכרח אקאלנאס נעשפאנט צו פיר פערד אין איחד lייןען ניזעסען אנטאניע טיט lיץ געליבטער קלארא. !ייא זיינען אריין ^עפאהרען אץ אקליינעם ךאךף איינינע מיילען ווייט פון קאימנדה, דער זייגער האט שדין {עשלאנען צזוייא, נאך האלגןע נאכט , פון דעסט עענען איז ניווען אין דער קיךקע פץ ךעם דארף ליכטיג, דען לער פךיםטער וועלכען אנטאניא האט בעשטעלט אlיף ליעזער גאכט האט נעוואךט אlיף ליא פארנעהמע געסט. !ייא זיינען נלייך צו ןעפארען צו דעד נןיךכע אמ לינען אהין אדיין ךאךטען האןען שדין ;עווארט מענשען וועלבע האבען ליא געלי?טע נןריינךליך אדיפגענוטען, אונ אין דעי זעל?ינער טינוט איז ן'יןוען ךיא לותונה &lt; קלארא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="האט אפילו געציטערט ולא אבלאט אין שטורם לא איז ;ייוען בלאס אוב צוא שראקען נאר אז זיא האט אקוק נעטאן אlיף איהר געליבטען האט לא נוייטער געכןריגען מוטה, אוג האט ?א לך בעשלאסען אז,עס מאג זיין וואס ;לס וריל, לא מוז זיק אנטאניעס ?רlיא. ניט לאגג האט אבער דאס גליק פון ליא צמייא גע־ ליעבטע געדl;עךט ?גס איז פלוצלונג אן געקומען אשווארצער אדוגכןעלער וואלקען וואס האט ליער לעבען שטארק פער־ רונקעלט, רען אlיף מאועען אלס זייא האבק לך ^ענומען פערטיג מאכען צו דער רייזע האבען זייא דער העו־ט אגע־ רויש פון ו־עדער לעבען ליער קוואטיר, אוג איידער זייא האבען זיף אוטנעקוכןט האט לך דיא טיהר גיעפינט אוג דער מאננאט יאהאן איז אריינגעלאפען, יער איז געווען בלייך וויא דער טויט זעלבסט, טיט אשרעקליכע; צארען איז ער צו ?עלאפען צו זיין טאכטער האט איהר געחאפט בא איהרע י&amp;ייינע האר אוג האט איהר געגוטען שלאגען אווןעךבאךעטליך, אגטאניע אז ער האט דער זעל'ען י.ויא יער טיראנישער פאטער שלאגט זיין נעליבטע האט ,ער נאד פערגעסען וואו יער איז אין רעד וועלט טיט איין אוג־ נאטיךליכען גרים איז ער אויף איוש ארויף נעשפרו^נען אוג האט איהם זיק שווערד אק האךצען או־יק ני^טעכןט, יאהאן האט באלר אנגיהויבען צו שווימען אין קלוט אוג ע0 האט לאנג ניט לווערט איז ער געשטארנען. קזךעכןליך איז .גיווען צו זעהען (ויא דער ?אגגאט האט זיף נעראננעלט טיט רעם טlיט אוג לק ^אכטעראיז נעשטאנען אlיף דיא נןניע פאר אירש אוג האט געוריינט טיט בלוטינע טרערען ' אנטאגיע איז ןעשטאנען ו\יא ארערשלא^ענעד', ער האט {יט ;עוואוןוט ןןאיס פדייקער *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="טאן, ער האט פין זיך ליא האר ?עהיסען, ,ער האט דיא פיננער נעביקען, אבער וואס חעלנןט דאס פון טlיט לעבעדיג,קען sען ניט מאכען, ,עס ך.אט ניט לאנג גע־ דלערט ליגען אןןעלא?ען פאליצייסקע אוג חאבען אנטאניען *ו?ענוטען, אונזער אונןליכןליכע קלארא האט לך נע?אך אליין אפ ?יעוטעלט לעבען איחר טויטען sאטער, לא איז אין אונ?א?ט געפאלען, ?יא האט איהר אפילו אפגעטינטערט אןער לא איז ניט ?מוען פא איהר ש;ל, לא איז ארייג?ע6אלען אין אשרעכןליsע חיץ כך*?ק. א?אנצק מאנהייט איז לא אפגילעגען אץ פעט אוג האט ניט געוואוסט וואו.זיא איז אין דער וועלט, גאר אז זיא איז ?ע?ער נעווארען האט לא לך אנגעהlי?ען צו דער מאנען וואס טיט איהר איז גיןוען, ,עפעס וויא דורכן שלאף האט זיא אלם נעדיינקט, זיא האט אנגעהרפען צו sרעגען וואו איז איחר £אטעד ? וואו איז איחר געליעפטער אנטאניע ? דיא אונגלקליקע האט נאך ניט געוואופט אז ליא זיץען פיידע ?יטא, רעם sאטער האט מען שוץ לא?נ פעגראפען, ארב אנטאניען האט נשען אדיין ?יזעצט אין אגעsענ,קעניס אונ.קיינער האט ניט געוואוסט וואו, אז זיא איז רעכט ןעזונד ;עוואו־ען ך.אט לא זיך ךאם אלס לער גאנ?ען, זיא האט אויך ראם נילעיט אז ךער טטער קארלוס איז פון האךןןווייטאק ?עשטאך^ען. ?לא,קען ןיך פאר שטעלען וויא איחר איז נעוען אויפען האר^יען, אימזאנסט האט ;יא אנגעהויבען לך נאך צו קגדענען נלחץ היא האט איחר אנטאניען אריץ ןעןעצט, זיא האט איער גאר ?יקט דער נאנגען, לא האט אי! אקיךצע צייט אנגעהויבען 'צוא פיעלען אז זיא איז ץוואננע־, ןאש איז איחר ?ץוען,על?ער ולא אדם רען זיא האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="־- 9 האט זיך זי;ער נישעמט &lt;זאר איהרע שטאדט לייט, דארום האט זיא גע'ןזוויגד אלם §עךקlיsט אוג דואט צואזאמק געכןליבק איהר פאטערס ,קאפיטאל אונ איז ארויס נע־ פארק פון קאימברה זיא האט זא ןאר.קיינעם ניט געזאנט וויהין זיא פאהרט. .3 דיא אוננליקליצע קלארא איז אריץ ןעsארק אין ךעl• שטאךט םאנטאךעם דאס איז איינע פון ךיא הערליקסטע שטעדט אין פורטוגאל, זיא האט געזאגט ?אר אלעמק אז זיא איז אוויטווע (איץ אלמנה) אוג האט זיך ?קעצט אץ דער שטאדט , אין אבט מאנהייטק ארוס האט זיא איין' זאהן' געןאךק וועלכק זיא האט אנאמק ניגעבק קארלום נאך איהר שוועד, זיא האט ךאס קינד זיי&quot;ער ליעב ןעהאט דק ער איז נימק ניראטק פונכןט אין איהר אנטאניען, ער איז.גיווען איהר ;אנ^־ער טרייקט, זיא האט אלע איהרע כןרע?טק אוןנעווענדעט אויףאים'אלעהעץשען פאן סאנטארעם האבק איהר נישעצט, דק זיא האט זיך זייער שיין אוג ארדענטליך אlיפגעפיחךט, זיא דואט טיט איהר רייכטהום פיעלע אומלי^ליכע געהאלפק, פיעלע רייכע יוננע מענשען האבק זיך צוא איהר געשלכינט, דק זיא איז ןץוק מיא פארהער ד;ער שיין, אבער ז.יא האט .קייגעס אווא־ט ניט גיענטפערט, בא איהר אץ האי־צק אח גיווען פעךפלאנצט איהר נעלי^טער אנטאניע, גור איהם האט זיא שטארק געליעבט, אוב קלע;ט זייער אפט פערגיע?וען ג'א־ערק דערמאנקליק זיך אהן איהש. איך באלף ניט דער *יילק ךאo .זיא האט פון איהס ןאר נישט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ניעזט ?יהעלט, דען אין רעם אךט וואו לא אי! געזעקען *אט זיא פאר.קיינעם ;יט אlים געלאגט איחר נעשיכטע וואס טיט איחר האט לך פאסיךט , אוג אין איחר געבורטס שטאדט האט זיא .קיין ?אהל .ניט נעשריעפען ודייל !יא האט גיט ?יוואלט ?יא זאל וויסען' וואו לא איז, אזlי !ייגע; לך איבער נעלאוןען שיי^ע ,עטלי;ע;אהר, איהרזוהן קארלוס איז אlיס נעוואכןסען אוג איז ניווארען אהערליןער ידנב, זיא האט איהם אפ גיגעבען שטודירען, אוג ער האט זיך שטארק גענו?ען צי בילדינג 3יז ער האט גע־ כןיגען אנאמען אין נאגצען גענענד, זיא האט איהב אפ ןיגעןען זיין פאטערם זיענעל וועלכען זיא האט ?א; פינגער ךיא {אנצע צייט ניט אראפ גענומען, אוג האט איהם דער ציילט דיא גאנצע געשיכטע ?יט לין פאטער, דער יי?ג איז ןעוואךען שטארק פאר אינטערעסילט אין דער נעשיבטע, אוג האט געשוואיען זיקפוטעד אז ער פוזדער {יק רואו זיין פאטער איז אהיננעקאפען. עס איז שlין איבער געלאפען צוואנציג יאחר פון ךער צייט וואט קלארא האט זיך בעזעצט אין סאנטארעס, קארלזס האט גרlים ח^ק ;יהאט צוא בעטרעטען אי; ביליטער, ךיא פוטער האט אים ניטלווערט אוג ער האט בע־ טיאטען אין אפאלק אלם יונקער, נאד גאנץ ניך איז ער ניווארע; אקאפאנךיר איבער אפאלק, דען ער האט געוויזען ניויסע גבורות אוג העלדעגשאפט אונ איין זעלטענעם טאלאנט אי; שלאבטקוגסט. אק יעגער צייט האט געציטערט ךא נאנצע לאגד פורטוגאל פא־ אגעוויסען רויבער ריכארד וועלבער א-ן ארויס געגאנגע; פ־ט אבאנז־ע פון א&quot;ניגע טlיזע?ד מאן, אי־ג האט אן לטא^ט נתי?&gt;ע שאדיגם אין לער מלינה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="?נר פלענט בעפאלען איגיער דעךפער אמ ^טעדט אוג פלעגט בערויבען אלט וואט ,ער האט נאר געפוגען, עם איז ניווען דאמאלס אשרעק פארען אין וועג, דארום האט דיא ךע;ירונג ארויס נעשיכןט ,עטליבע פאלקען מיליטער צוא שמרייטען טיט דעם שךעכןליקען רויבער, אוג ךא האט נאזגאצעט אמעגגע געלט יפאר דעם ;עגיגען וועלכער ער וועט איוש ברייננען לעבענדיק ' צווישען ךא פאלקק וועלבע דיא רעגירונג האט ארויס געעזיכןט איז{*מען אlיך קארלוסעס פאלק, דער יוננער .קאמאנז־יער האט אויןי געמוזט טיט גיין קלארא איז;מוען אויסער ןיך פון שרעק זיא האט זיך טיט איהר טהייערען איינצינען זאהן צערטליך גיזעגינט אוג האט אויף זיין האלז אויס געגאסין טייכען טרערען, זיא האט אlיך גערארט טיט איהם טיט פארען נאד קארלום האט זיך בשום אופן ניט האנלאטעט דעי צו, ער האט פאר שפראכען זיין ;אטערדיגער טוטער, ,ער זאל איחר אלע וראך בענא^ריכטען פון [יין ;עזו;ד, אוג וואו,ער נעפיגט זיך . .4 איך ווייס ליעבער לעזער אדער לעזערק, אז דוא פערלאנגסט צו וויסען וואו איז אחין געקוטען אנטאגיע ' גאך דעם אז מיא האט איוש געארעסטיךט, ד־ארום וועל איך אוועק ווארפען אונזער קלארען טיט איהר זאהן אונ סיר וועלען זיך אום ,קעהרען סיט צוואנצינ י,אהר צוריק, צו אונזער אונגליכןלילען אנטאניען. &quot;דוא נעדייגנ^ט געוויס אז עט זיינען אננעלאפען פאלי^יי^קי אוג סיא האט איוש צו נענאטען, ,זייא האבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="11 ■= איחס אוועק געפיהךט .קיץ! קאימברח, דארטען איז יאמאלס נקוען ז־ער פאלי?9ייסטער איונגער מאן אמאטום־ דע־לעוויס וועלכער האט זיך אlיך געשךכינט צו קלארען, ?נר האט שדין גא^ץ לאנג 6יינד גיהאט אנטאניק דער פאר וואס איטער איהם האט קלארע אlיף איהם ניט נע־ וואלט קויקעץ, יעצט האט ,ער נעפונען דיא בעקטע צייט זיך נדהןם צו זיין אן זיין פיינד, ,ער האט איהם גענוטען אlיפק ךא?ךאס, אנטאניע האט דער ציילט דיא גאנצע נעשקנטע ריקטיג וויא ,עס איז ?יודען, דער שטרעננער פאליציימייסטעד האט באלד נעמאננט איק אקט אוג האט אנטאניען אוועקגעשיקט .קיק ליסאבאן, לאךטען האט טען איוש פעראורטהיילט אlיף א־יביגע געפענקעניס, טיא האט אידט באלד אדיין גקואךפען אין אפינסטערען אקטראנ, אוג זיין פאךצ;ע איז גיווען איין מאהל אין טאג ברויט טיט וואסער. אזוי איז נעבאך דער אונגליקליבער אנטאניע אפ גיזעסען צעהען ןאהר,ער האט.קיין טענשען ניט אן נע־ זעהען, ,ער האט דיא ליכטיגע שיין ניט אננעקוקט ךיא נאנצע צייט אוב .קיינער האט ניט געוואופט וואו,ער איז, י,עךער טעגש וויל ז־אך געניסען דיא פערגענינען פון דער וועלט, ?ל זמן אמענש לעבט ודיל /נר הנאה האבק פון נאטם ,ערדע, אונזער אנטאניע האט אננעהויבען צו קלערק טיטעלען ו\יא אזוי ארויס צו ?יין פון זיק קבר אין וויעלכען ,ער איז אזא צייט לעבעדיג בענראבען, ,ער האט אבער .קיק אנדער מיטעל ניט גיפונען נאר דורך אצווייטען טארד, רק איהם פלעגט אלע ןזאג או־יין טראנען דער וועכטער זיין פאךצ,יע, ,ער האט זיך ךרישב נימק ,ער זאל דעם מע?טער ךער שלאנען אוב דאמאלס אנטלויפען דער געדאנק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="{עדאנק איז אירש גילעגין אין זינען אנאנץ יאהר את ער האט בייא זיף אלם ניט ג;קענט רע?ט מאגען צו יערמארךען איין אונשולז־יגען מענשען, איוש האט אבער אננעהויבען זייער שטאךק צו מוטשען דער געדאנק: ווער ^ויים וואס פון קלארען איז ?יווארען, &quot;ער האט ניוואלט חאטש איין מאל אlיף איחר אקוק טאהן אוג שטארבען , ךארום האט &quot;ער זיף נעמאבט אשלעבטעס הערץ, אוג האט אין פאלקאטענהייט געבראןנט זיין פךאי&quot;עכןט, דען איין מאהל אלם לער וועפטער איז צוא אירש אריץ ;ע--כןאטען וויא געוועהנליף טיט דער פארצי&quot;ע איז אנטאגיע אlיה איוש ארויף געפאלען אוג האט אים לער שט;קט, ער האט זיף באלד אנןיטאן דעם וועכטערס ,קליילער אונ איז געשווינד ארויס גענאנגען פון ויין פינקטערען אוג וויסטען.קבר. עס האט איוש אפ גינאלטען אז.קיינער האט איהם ןאר נישט בעמעךכןט ער איז זיף שטילערהייד ארlיo גענאנגען פון הlיף אונ האט אנגעהויבען צו לויפען, איהם האט זיף אlים גיגעבען אז טיא ;אגט אירש נאף! ער איז אזlי&quot;עטליבע טעג ארוס געלאפען, וויזהין ער לויפט האט ער אליין ניט געוואוטט , עם האט אירש שרענ!ליף נע■ הוגגערט, אונ אריין גיין אין: אהויז פון דיא דערפער וואו ער איז דורף גילאפען האט ער טlךא .גיהאט, דע; וויא מען זאגט ,נא זלאדזיע שאפקא נאךיט&quot;, אויף א;נב גירענט דיא היטעל, אזץךיגער טענש טיינט אז זיק זינד איז בייא איהם אנגעשךיעבען אויפען שטערען, איה□ האט אבער איין מאהל לער הוגגער אזlי צו געךדיכןט אז ער האט געטוזט אריין 3יין אין אהויז בעטען עפעס עסין ' דאס איז ויודען אבענדס צייט / ער איז גראדע אנגעקו^ען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אק אדארף אזג האט צ;זע.־ען זייזגר ארייכע חזיז, אין דער הזיז איז,ש־ אריק גענאגנען, אוג האט גיבעטען sייא ךיא באד־עטע אשט;קעל פרזיט, ךיא באדקטע ל'א^ען אlיף איהם יסמנות ;יהאט אוג האיען איהם נינעבע; צי עכען אוג טרינקען,זזרער האט אמעהזיבען צו פרענען בייא ךיא כאדיגטע וועד וואהנט דא אין דער הlיז ? איג וויא גרזיס איז גיווען זיין שרעק אז ער האט גיהעו־ט אז אין דעי הlיז מאהב ט אמאטום דע־לעווים דער טענש וועלבער האט איהם אזוי אונגליכןליך נימאכט,זזר איז ניוואהר ניוראדען אז דער אטאטוס האט נעתייראטעט טיט איק פאמעקזצינןם אטאבטער , ער האט זיך שזיין לאגג פין דער שטעלע &quot;ענטזאןט אוג לעכט ז.יך נאגץ רוהיג סיט זיין וריב אוב ,קינדער אין רעם ךאךף וועלבע ;נס האט ■גיהעיט צו זיין פרזיא. דיא נאכךיהט האט #יחם וויא א:ןי;ער אננעצינדע;, .רעד טערדער האט מיך פון טיין נוייפ א8 געריססען אוג האט ןlיך אזזיא אועליכ^יך נעטאכט, אוג ער אליין לע?ט רוהיג אין אזא שייגע הזיז לעגען זיק נךויא אונ .קינרער ? &quot; דעי געדאנק האט איהס אזוי אזיף נערייצט אז ~ער האט דעם אפעטיט פערלארען אוג האט שוק ניט ןיכןענט עסען, ער האט זיך בעשלא^ע;, ראם ,ע!• זאל איהם אויך אונגליכןליך מאקען, איו 3ייא איהם גע^-ליבען ער זאל זיק הזיז אקטער צינדען, איג איהם אליין זאל ער איין טעסעד טיעף אק הארצען אריק שטעכןען, ער האט שזין אננעהזיבען ארזים צו }יין צו,קאנן,^־ דיא שויךעךהאפטע טהאט, נאד איחס האט נאך א* ?ע--נזאלטען דער איינער {עדאנקען: טאטער וועט מען איהם !אף סאפען, ז־אן עעט ,ער זיק או^ליכןליך אזיף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="א'?lער, ער וועט דך אlיף .עורג ניט קענען זעהען טיס זיק ;עליעכטער קלארא. 44*3£^־9&lt;*• .5 טיט איין צו קלעמטעס הערץ איז אנטאניע ארויס נע?אנןען פון אמאטוסעס חlיז, אוג האט זיך אוועק נעלאזען.קיץ קאימברה. אשוידער י האט איהם אננענוטען אלס ער האט יער זעהען פון וויי?זען ךיא מויערען פון דער קנsאט. אה! ךיא קטאט אין וועלקע ער האט אדי פיעל 9ארנענינען ?ענאסע;, אין וועלקע ער האט זייגע ?ליהענךע ;אהרען פערפראקט, דיא שטאס שטייט איחס אנטקעגען דו?ט זיך אים אפ זיא ווינקט אירים אליע?לי?ען ווילקאמען (שאם עליכם) אוב ער האט פורכט צו ווייזען זיך אין איהר, ךער או^גליקלייער אנטאניע האט זיך בענאסען מיט ביטעיע טרערען אז ער האט זיך דער מאנט רעם גרויסען אונטער שייר פין אפאליגע יאדדען 3יז היינטקע, וויא נליקליך ,ער איז דא אין דער שטאדט ניווען, עס האט איהם .קיק זאך ניט ניפעהלט , אייז־ער ,ער האט אויס נירעדט פון מויל עפעס אזאך איז ראם שיין נעווארק , ער איז ניווען 3ייא יערער מענשען בעליבט , דן סאוועסט איז ניווען ריק וויא גאלד, אונ היינט איז ער פאר יאגם, או־עם &quot; עלענד, זיינע הענד זיינען איעגעריכט אין ?לוט, ער דארף מורא האכען פאר דער שיי;, ער ךאךף זקי צו בעהאלטען פאר זיינע בעסטע ןו־ייגד, ,וואי 3יזט דוא מיין טהייערע קלארא ? &quot; האט דער עלענדער אנטאניע אויס נעשריען טיט איין sיטעךע שטיsע ,האקט יוא טיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="{אף ניט פאר געסען ? דער מאנקט תא נאך. אמאהל דיין אוננליקליבען אנטאניען ? אה, מיין טדתעדע! איך בין ניט וועו־טה תא זאלסט מיך דער מאנק, איך בין ניט מערטת תא זאלסט מיין שענדליכען נאמען ארlיס לאזען פון דיינע שי&quot;נע ליפען, דק איך בין אמעךךער, איך האב שדין צווייא מענשען ,עךמאךךעט, איך בין איין אנטלאפענער ארעסטאנט, אונ תא מיין ט&quot;עויער נןאטער לעבסט נאך? אה ניין איך גליויבע דאט תא האפט ניט טקענט איבער טראנען ךיא נתיסע שאנדע פאן דיין פעיפלוכטען זאהן!. טייכען טו־עדען האט דער עלענדער אנטאניע שערגאסען תידענדיק תא ווערטער, ?!ר איז אדיין געכןאמען אין שטאט .קיינער האט איהם ניט דער ך!ענט לק,ער איז געמארק בעמאקסען, אונ איז ניווען שמארץ ו.ויא דיא ציד, ער האט אננעהויבען נאך צו פרעגען אlיף דעם נוטען קארלוס, ;ירש ט איז ;נר גימאר גימארען דאס ,ער איז שlין פון צעהען י,אהר טlיט, ,ער האט געמאכט אראסג&quot;אוואר מענק קלארא, ערשט &quot;קיינער ווייסט גאר ניט וואו זיא איז פערשמאונדק געווארק • ה;ון ,יע־צט בין איך ריבטיג געגליכען צו איין אייג־ זאמען שטיין אין דער וויסטק* האט אנטאניע געזאנט מאיך האב שדין ניט וואט אן צו מערי ן, דיא רענירונג זיא?ט מיך נאך, .קיין פריינד אlיף דער ברייטער וועלט האב איך נקט, האלא ! איך מוזי,עצט ראבע נעמען פון ךיא מענשען וואם האבק מיך אונגליקליך גימאכט. מיט תא גידאנקען איז עד גיגאמען צוריק אין דעם דארף וואו אמאטוס דע-לעמיס האט גימאהנט, ער האט זיין לעבען איינגעקוטעלט אוג איז אריין צו איהם אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="*יטער בשעת ער •איו לך גיזעמין לעבין זיין יונגער ?ע--גזאהלין ■ אוג האבען געשפיעלט ?:אנא, ער איו אויף אירים וויא אטיגער ארויף ;עפאלען אוג האט אירים איין מעסער ?*יעה אין ?ווסט אריין גישטעקט. עס איז געווארען קולות אונ נוואלדין אלע קנעכט ליגען צו זאטען גילאפען מיא האט איהם גיוואלט חאפען אבער ער האט ו\יא אוויטהענדער שיגער טיט זייא גע־ קזטריטען אייניגעפוןזייאהאטערפערוואונךעט, אטייל דער קזלאנען אוג איז אנטלאפען גיוואר־ען. באלד גאך דעם האט מען גילייענט אין אלע עי־טונגען אז איין ארעסטאגט איו אנטלאפען ניווארען פון ליסאבאנער גיפענגעניס אוב ער האט יעךמאךדעט ליער ?יעל טענשען. מיא האט גימאכט אלף איהם אבלאוועם ' ךא רעגירונג האט געשיקט אין אלע קאנטען מעגשען צו זוקען אידים, אבער מען האט איהם ניט געפונען, ז־ען ער דיאט אגניטאן איין פאלשע געלע בארד אוג האט זיך איין אנדער ;אטען גיגעבען. אין :ענער ¥ייט האבען זיך ;עפונען שי;קעס ?אגליטען וואס האבען לך בעהאלטען אין ליא וועלדער אוג sא?אלען יערער דורקפאהרענדען, אנטאניע וועלכער האט אין אשטאד־ט זיך ;עשדאקען צו וואהנען, האט לך צו גיצעפעט צו אייגע פון דיא 3אנךעם אוג איו אויך ןעןואךען ארויבער. ,הר;ל נעשה טבע• .ליא ;עוואהנחייט איז ךא צווייטע נאטור&quot; ןאגט איין אלשער ^פרי?וואךט אין וואo אשעגש לאזט לך אליי! וועו־ט ער שוין אין רעם ;יוואדינט אוג ליא ערגסטע ז.אך קומט 3יי אים אויסליער (אמירליך (די*• *■־#קלי*•־ *יי&quot;־) ♦8 איגזעף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אונזער אנמאניע איז זיך ניוויינט ?יווארען מיט רעם פדויט, בייא איחם איז עוין;יווען אגילעכטער צו ,ערמארדען איין מעשען, אוב מייל ,ער איז ?ימען פון דער נאטור איין געזונטער אוב איץ היטציןער sעגש, לארוס האט ,ער זיך אקער אlי#י?ייכענט אין לער ארבייט 3ע?וער פון א?ע 3אנךטען, ןיעהען ןאהר האט ,ער זיך אפ נילעןנט אין ךא מעלרער / אוב טיט דער צייט האט ,ער ;עקדינען אבאנדע פון עטליכע טויזענד מאן, ,ער איז ?יוואלען לי,ער אטאמאן אוג האט לך אנאמען ?יגעבען ךיsאךד • אט לאס איו לער ריבארד מאס דיא רעגירונג האט ארוים געע;קט ,עטליכע פארקען סאלדאטען צו קזטרייטען מיט איהם, לאס איז לער ז,עלבי;ער ריכארד וועלכער אונזער יו^גער האטאנדיר קארלוס איז ארויס ?ינאננען אןטקעגק איהס מיט זיין פאלק &gt; ,עם שוידערט ליך לי?ע לעזערין, לאז סיר נאד ומיוער לער sייילען איך פאי לבער ךר אז sייא לער ,ענדע מעט דר פערנענינק טא;ען, לעס זעל?יגען פעתעינען וואס ל&quot;אבק זעהענדיק ערעכןליןע שוידערהאפטע קצענעס. —l&gt;*©sssמ&lt;•— .6 לאס איז גימען אין כאנהייט יולי 1800 דא זא#ע האט ןיך שוין באהאלטען אין איחר שלאף זיימער, לער הי^על האט לך איינגעומקעלט אין קווארזןע פיגקקערע וואלקענס, ,עס האט געל)אפעט אנןליינער רעגעלע' sאר אלע מיילע האט ני^עפען אדאנער ,יעדע מינוט האט ער■ ש־יגט אלייקטענדער ?ליטץ לער יונגער ,קאטאנדיר קארלי־ס איז דא^אלס אריי/ טיט לין פאלק אק אייגע :־א; ךא געייכטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="*&quot; 19 נעדיכטע וועלו־ער נים ווייט פון ל?נר שטאז־ט אלדעא נאלעגה, דק אין מננע וועלדער האבק זיך בעזאגדעיס ךיא באנךיטען געפינען, אין נואלד איז גיווען שטיל מיא האט מער ;יט גיהערט דאס כןלאפק פאן דעם דאנער אמ דאס הישען פון דיא צוויינען ווק דער ווינד האט אין זייא אבלאז ניט אן. דעו־ הימעל &gt;*יז גיווארען פון טינוט צוא מינו* 'ךווארצעד ?05 איז געווארק אזוי פינקטער אז איינער לעם צווייטען האט ניט גיזעהק, ליא סאלדאטען זיינען ךוואךען שרעכןליך אונרוהינ; דק אהיס צוריק פון דעם וואלד איז אויך גיווען אונמעגליך דורך דער אוננעהי;ערע ?ינסטערניס וועל?ע .עם האט געלאגערט אlיףדעם נואלד, גןלו^לוננ האט זיך גיהערט אשאם פון אביכןס נאך אידם אצווייטער אוג אדךיטער, ?נס האבק אנגעהויבען פון אלע זייטען פליהק קונעלען, דיא דער שראקענע זערנעד האבק אננעהדבען צו לדפק אוג זייא האבק ןיך א6 נעזונדערט אייגעד פון דעס אנדערק, לער .קאסאנדיד אליין האט זיך פון ארט ;יט געריהךט, דק ער האט נאגץ נוט געוואוסט אז ?גר האט ניט ודחין צוא לדפק, ?גר האט זיך אנידער גילייגט אlיף לער ,ערד אונ איבער איהם זיינק גיפלדגק קו^לען ודא רעגין, פלוצלונג אי? איינער אlיף איהם ארדף געכןראכען קארלוס האט זיך לער &lt;ןוךאקען אוג האט אנישרייא ןיטאן. לער מענש וואס איז אויף איהם ארדף נעכןראכק האט איהם באלד א£־ענ גיטאן טיט איין זאנדעךבאךע טג־ראכע אייניגע ווערטער וועלכע קארלוס האט איהם נאד ניט פאר שטא^ק וואס ,ער רעז־ט. .אזד&quot; האט לער צענש נעזאגט אן געמענליק קארלוס'ן פאר דיא האר,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="&quot;דוא 3ץט ניט פון אונזערע ל*ט, זקאם טיט מיד* קארלוס האט .זיך אין אנפאנג גיפרובט אש וועהרין אבער ד ער מענש ;ואס האט איהם געהאלטען איז ?יווען אזוי שטארק אז ,ער האט איהם וויא אקליין קינד אויפנעקוועצט צוץישען זיינע הענד אוג האט אירש אוועק גיטראנען וויא איין נעבונךענער שעפקעלע. פון ווייטען האבק זיך ;עורזען פאלאטקעס דורך ;ועלכע ,עס האבק ארוים געלייכטעט ברענענדע ליקט, צו דיא פאלאטקעס האט אידם דע!&quot; מענש צו גיטראנען ;נר האט צו גי;ענךיק ארויס געלאזען איין משונהדיקען קול עס זיינען באלד צו .גילאפעןעטליכע מענשען טיט לאטער;יש אין ליא הענט , אוג האבק גי^רעגט ;ואס בעפאהלסט דוא ך,ער הויפטמאן ? . בעלייכטעט גור דעם שד ;ואס איך האב ,ערשט געחאפט, לאסיר אירש נאד גוט אגקוכןק ;ואס פאר איין געזיכט ,ער האט, האט דער הויפט מאן טיט שטאלןיקןיט ןייא ?יענטפערט. דיא מענשען האבק אlיף גיהויבען זייןןלע לאטערנעב או: האבק אלע טיט א;ילעכטער אויס געשרעען אך הער הופטמאן דאס איז אטי;ערער פאנג דק דאס איז איין קאטאנדיר זעהט גאר ןויא ער טךייסילט דך, איהם איז נקוים .קאלט ערלויבט אונז הער הויפטטאן איהם אביסעל צו עתואו־טק יסיר האןען .ערשט אנגעריסען פרי^ע ריטעף. ;נס ווערדעט גאך צייט !יק איהם צו יערו!אךמען ' §אר שפארט איהם דער מייל אין ראבערטם היטטע מיר ;ועלען זיך מיט איהם מאך;ק אויס ךעכענק • ןיא רויבער האבק ;לייך געטאהן וויא ,!ייעד הויפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="גזאן האט זייא בעקאהלק זייא האבק גענוטק לעם אוננליקלינק קארלום אונ רזאבק איהם פאר שפארט אק אהיטע וואו זעס איז גיזעפק אהויכער מקש נsיט אשרקק־ לילק ;יזיכט אוג sאט;ירויכערט אליולקע. —4*sBBBB■(&lt;*— .7 ?גס איז גיווארק טאג דעי שיינער מארגקשטעדק האט זיך נעוויזק אין מזרח זייט אונ דיא נאכט שאטק האבק אנגיהויבק ביפלאך ווייס צו אנטלויפק, קארלוס איז גילקין אין לער היטע וואו סיא האט איהם פאר שפארט אוג האט שטארק געשלאפק דק ער איז גיווען זי;ער מיעד, נאר פלוצלונג האט ער זיך אויף געחאפט, דק דער מקש לאס איז לע?ין איהם ניזעסין האט איק גרויפק .גישרייא געטאן: גענוג ליד צו שלאפק דער הויפט סאן תקט דיך. קארלוס איז לער שראקק אויף געשטאנק עי איז ארויס גאך לעם מענשק פון דער היטע, אשוירער אין איהם איבער געגאנגען איבער זיינע ביינער, אז ^ער האט לער זעהק אויף לער .ערד ויינק צו שפרייט טרופעס פון זיינע פאלדאטק, דער מקש האט איהם אדיין .גיבראכט אין אשיינע ביידעל אין וועלכע עס איז געשטאנען אטיש אוג לעניין איהם איז גיזעסין איין סאן פון איאהר פעיציג אהויכער אוג איין ךינןער געקליידעט אין איין רויטע העמד, טיט איין זילבערנעם גארטיל, זיין געזיכט האט אויס ניזעהען ווילד נאר ער האט אויף זיך גיהאט איין מערק יויךחק חן • דוא ?יזט דער קאמאנדיר פון דעם פאלק גוסארק וועלבעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="וועלבער איו גיקומען אונז אlיס צואדאטין? האט יעי הlי3־ט מאן ;יפרענט קזטרעננ. י.א מיין הער איך בין לער קאמאנדיר האט קארלוס נ;ענטפעךט אוב זעסל. אט איהם ןינןלאפט אצאן אן אצאן פון י שרעק. ליד פא?!ט גאר 3יט צו דק אקאמאגדיר דען דוא שרעכןםט זיך צו ?יעל פאר דעם טויט , האט דער הlיפט 9אן גיזאנט מיט אשמייכעל. וועלכער מענש שרעלןט זיך ניט פאר דעם טlיט, האט קארלוס ?;ענטפעיט , בעזאנדערס איונגער מאן וויא איך וואס האט יערשט אן גיהויבען לעבען אlיף דער וועלט / נעמיס וויל איך ;יט שטארבען. דוא מעגסט ניט וועלין נור שטאךבען מוסט דוא. זגלבארעמט זיך מיין ליעבער הער! האט זיך לעי יתנער קארלוס ניבעטען. ערבארעטען זיך אlיף דיר ? האט דער הlי?ט מאן אגישרייא גיטאן מיט אווילךען כעס, דוא וואלסט זיך דער בארעטט אויף מיר ויען דוא וואלסט מיך נעכךנען אין דיינע הע^ד ? ניין דוא טוזט שטארבען. קארלוס איז געפאלען אlיף דיא כ־ניע את האט אן גיהויבען ביטער צו רוייגען, ערבארעמט זיךגרlיסער הער, ערבארעמט זין איבער מיין מוטער וועלכע וועט ןיך ניבט לאזען טרייסטען נאך מיר, עלsארעמט זיך איבער מייגע יוננע ?*הרען &lt;- דיק מוטער איז דיך ? האט דער היבער ןקךענט. זיא איז אונגעה&quot;ער דיך, אונ זיא וועט געוויס איהר גאגצען פאר מענק אפ ;עבין ?אר טיר, איך ?יטע אייך ערבארעןזט זיך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="נוא ווען יעס איז אזוי, זא נןאנקט תא בלייבען לעיין אדיב דיין מוטער וועט תך ויעליו אדים קו־יפען פאר הונדעו־ט טויזענד טאהלער. זיא וועט ןעוויס וועלין האט קארלוס ?יט ^רייד אדים 3עשר;ק. איך ויעל ?אכען איןךאבע האט דער הויפט ?אן נמאנט - איך ורעל בעפרי;ען איינעם פון תינע סאלדאטען ניב איהם אבו־יעף צו דיץ מוטער אונ שרייב איהר אז זיא זאל דיר ארויפש;קען הונדערט טדיזענד טאחלער, אדיב אץ פערלויף פון אבט טאג וועט ןיא ליר ניט ענטפערן ןא מוזט דוא קזטאךבען. קארלוס איז בעשטאנען ' דער הויפט ?אן האט וןלייך ךעפךי;עט אנעיןאנגענעם פאלדאט, דער יו^נער קארלוס האט דורך איהם }ע?זיכןט צו זיין מוטער איין בריעף ?יט ךיא וןעךטעי: &quot;ליעבע טהימגךע מו?ער*. ךער שיקזאל האט ?יך אין געפעננענים נעוןאיפע; ך ער טויט האלט שדין אפען דין מונד ?יך איין צו שלינגען ןאר ;גם איז נאך איק האפענונג אדיב דוא וועפט לןאנען אין §עךלדיף פון אפט טאג ?יר צו עזיקען הונדעויט טויזענד טאהלער זא נילייב איך לעבען, אדיב ניט ןא מוז איך עזטאךבען, אתע מיין נוטע סוטער ?ילייכט ווערדעט פיר דאס געלט שוק ניט נעפינען זא ביטע איך תך בעדויער ?יך ניט צו פיעל, ?יר וועלין ןיך אץ היטעל אין פאראליס (4! ?לן) ז.עהק ♦ דין וואת־ער יעווץליעבענךער זאהן קארלום. הי*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="טיא ,קאl לד לייקט פארשטעלק דיא פאלאזעגיע פון אמענשען מאס קוקט אlיס אויף דער איינציגער הילף מעלכע איז אין שטאנדע זיין לעבק צו,עךהאלטק, דיא אכט טאג ויינק איבער גיגאננק איבער דעם נעפאננענעם קארלוס אין טרערען אוג אין זיפצק, ;עד־ער טאג וועלכער איז אוועק געגאנגק האט 9יט ןיף אשטיק געזונד בייא דיעם יונגען מענשען צו גענומק, ,עס איז שlץ נעקוטק ךער אכטער טאג, אוג _קיץ אנטמארט פון ז־ער טוטער איז נאך אלס ניטא, דער הויפטמאן האט אידם געשיקט אן זאגק אז היינט איז זיין לעצטער טאנ דער או;- גליקליכער קארלוס האט אננעהויבק צי ?יילע! ליא טיגוטען' ייעךע טינוט מאס איז איבעמענאננק האט מען איהם אן ?יזאגט אז 3אלד קומט זיין טlיט, ענו־ליף האט שיין אן נעהויכען צו דעמערן (פינ?טער מערק) דער הויפט ?א; האט איהם געהייסען ארויס פיהרק צו רעם בוים אויף וועלכען מיא האט איהם ;ידארפט היינגען, דעי פער־ *ןמייפעלטער קארלוס האט שlין sאר ;יט געד־ענקט פון קיין הילף ער איז שוין נימק פעולםיג צום שטערבק. דעו־ הענקער איז עוין צו איהם צו נעגאנגען האט איהם דיא קטריק אום דק האלח ;ילע?ט, אלע פאנויטען האפק איהם ארוס :עריענעלט טיט א?רייךען נעשרייא, ,עס איז שוין געקוטען !יין לעצטע סינוט, דער או;יליקליכער האט שוין געהאלטק זיין פאי־שטאנד צו פאר לירק , נור ,ער האט זיך געפאקט מוטה אונ האט איין נעשךייא גינעבען: הער הוי^ט מאן איחר מוזט מיד איץ ?יק!ע טאן איידעד איד ויעל קטארבק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="וואס איז דיין ביט ע ? האט דער.הlיפט סאן נין*לע3ט. קארלוס האט אר־אפגעגאמען פון פינגער ארינג אוב האט גיזאגט: לעם ךיןג הער הויפט סאן זאלט איהר אום נאטעס ווילק סייגער עלענדער מוטער אפ שינןק, לען ער איז בייא איהר לער לעצטער טראסט . ךער הויפט מאן איז גיווארען בלאס וויא דער טlיט .אז ער האט דער זעהען דעם רינג, ער האט לער נ)ענט זיין אייגינעם זיעגעל וואס ער האט אטאהל ;יגעבען דין נעליעפטער קלארען. .האלט ! האט ער ניגעבען אגעשרייא צום הענכןער, וועלכער האט שlין געוואלט דיא שטליק ארויפציהען, דער הענקער האט אפ גילאזען ליא שטריק דען לער הויפט מאן האט גיגעבען אזא נעשלייא אז אלע באנדיטק האבין lיך אטרייסעל גיטאן. דער הויפט מאן איז צו גינאננען צו קארלוסען אונ האט איהם דיא שטריק אראפ גענאמען §אן האלז, אוב האט אים.גיפרעגט מיט אזאננןטער שטימע וואו חאיןזט דוא לעם רינג נענוטען ? . לעם ךיגג מיין הער האט מייגע מוטער איין אג־ לענקונג פון מיין פאטער, ער האט ךאס איחר ?יגעבען פא לער עו־שטער 6ייעלדי;ער' ליעבע לארום איז ער בא איר זייער טייער לען ער איז לער אייג^ער וועלכער דערמאגט איחר מיין ^אטערס נאמען, ןויא הייסט דיין מוטער ? האט לער הדפט סאן ןעפרענט טיט אציטיךךיגע שטימע. מיין מוטער הייסט קלארא. גאטט 1 גאטט 1 וואס הער איך ? האט לער הוי^ט מאן אטיללען {ישרייא ןיטאן, לאך,זאג סיר דוא זאג^ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="דין פאטער יואר דער טענש וואס האט איחר רעם למג ניגעציען , דיין פאטער ? . !א מיין הער ,ער יואר מיין פאטער, אבוואהל איך קאן איהם ניט אוג ,ער _קאן סיר ניפט ,ער ווייס זאנאר נים דאס ,ער האט אזוהן דען מיץ מוטער האט טיך געפאלין נאך רעם אז,ער איז פאר שווונדק געווארען. איז דאס מעגליך ? איז ו־אס ניבט .קיץ טרויט ? האט דער הויפט מאן נ;זאגט פאלענךיק אויף ךיא קניא, אה דאס איז שרעמליך דאס איז גרו־יזאם 1 . * י • * • - דאס איז ריכטיג הער הויפט מאן האט קארלוס גע־ זאגט אוג האט זיך זיי,ער געוואונדעויט אlיף דעם איעךרוק וואט זיין ער^עהלונג האט געטאבט אlיף רעם מערדער. דער הויפט מאן איז אהיפשע וויילע נילעניי שטיל אlיף דיא קגיע , נאך הער איז,ער אויפנעשטאנען אוג האט ניזאנט: דוא 9יןט פרייא מיין זאה.... טיץ יונגער קאמאנדיר, נעפטיג דא דיא ;אןט • איבער ;אנץ הךיר&gt; ייעל איך דיך אפ עזמןקקיץ ליסאבאן. ,ער האט בעפאהלען טיא זאל קארלוסען אפ געבען דיא בעפטע היטע אוג סיא זאל איהם געגע; ,עסען אוג טרינקען, אונ ,עד אליץ אי?'עדיין אין lיין גיירעל או: האט ז? &lt;ןעל^א?ען. .9 מיץ גאטט 1 סיץ נאטט! האט דער הוי^ט סאן געזאנט טיט אכי^ערע שטימע פאלענדיג אlיף דיא קניע אץ ויין פיידעל &quot; מיא ןרlי!אם דוא פלאנסט טיך ' איך ?ץ איץ מעררער 1 איך פץ אניאנךט ו איך ינץ ?:טיראן 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="מיק זעעלע איז פעךשמוצט, נאד מיין איינ^יגע טראסט יואר דאס בור איך אליק לייד דער פון, מיין אדפפיהרונג שאדעט 3יכט איינעם פון מיינע ליעבע, אם .ענדע האקט דוא מיר געוויזען אז ניכט נאד זיך ;עלבקט הא 3 איך פאר קטוצט, אוג אובגליכקליך נימאקט נאד אlיך מיין ליעבע טכי;ע קרויא אוג מיין ליעבען זאהן אויך זייא הא 3 איך אויף,עוויג אוננליכןליך גימאקט. אך מיט מיין מיראנקטווא הא 3 איך #יער מיק איינזייגען זיאהן ניבט יעךמארךעט, וואס פאר אטהי;ערע קינד יער איז וויא האב איך נעוואלט איהם פאלען אויפען האלז אוב האט ש איין קום נעבען, אפער איך טאהר ךאo ניט טאןזזרער פרויך ניקט צו וויפסען אז &quot;ער האט אפאטער אמעךךער איך 3ין ניט ווערטה קיט מייגע אום ריינע ליפען זיינע זאנפטע פאקק צו פעךיהךען, ?גר ךאךף ניט וויפען אז זיק פאטער איז דער הויפט מאן פון אשייכןע מערדער • דער הlיןט מאן האט נאך זיין רעדע ניכט נ;ענדיגט אלם זעס האט זיך גיהערט אנןלאפ אין טיהר. וועד איז ךאךטען ? האט ?נר אפרעג ניטאן ? . הער הויפט מאן האט איינער פון דיא פאנדיטען נקענטפערט דעם געפאנגענעם .קאמאגדיךס מוטער איז זעלבסט געקוטען אוג האט נעבר אי ט דאם אויסלייז געלט פאר איהר זאהן. זיא איז אlיך דא ? האט אנטאניע א?י#רייא געטאן אוג האט ןיך פייא .דיא האר .גיחאפט / זיא ? מיין טי;ערע קלארא איז דא? זיא איז ;יקומען איהרליעבען זאהן אויס קויפען פון זיין פאטערס הענט, דאס איז אונ?נךטרענליך! ןיין איך וועל איהר גיקט אדיין לאזען זיא זקאן מיך דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="כ־אנען, א'נ !אן איז זיא ?נוויג ךיא אונגליקליכסטע אין דער וועלט, ביין! ביין! ביין! האטזזר ןויא וואהגזיגינ I;עשר;ען זיא טאר מיך ניבט זעהען. אבערלןאן איך ארויסלאזען פון !יא הענד איא גליק נאך איין מאהל מיין טייערע קלארא צו זעהען ? האט ער זיך איבער גירעכינט הטיין ליעבע וועלכע איך האב שוק צוואנציג ;אהר ניבט גיזעהען, וועלכע איז סיר ביז הייטע טרייא געבליבען כןאן איך זיך,s אליין דעם לעצטען אוב בעסטען פארגעגינען אפ זאגען, ביין זיא מוז אדיין צו מיר, איך וועל איהר ניט זאגען וועד איך בין אוב אויב ויא וועט מיך דער זקאנען ורעל איך זיך אפ ל&quot;קענען &quot;פריטץ!&quot; האט יער אנישרייא .גיטאן צום דינער בריינג אהער ד־עם .קאסאנדירס מוטער . דאס הארץ האט איהם אזוי מעכטיג גי^לאפט אז מיא האט ווייט גיכןענט דער הערען , אגעטליכער שרעק האט איהס אלע ביינער ערציטערט אז יער האט דער העךט איהרע טו־יט. קלארא איז אדיין נענאננען, דער הויפט מאן האט זיך אננעשפארט אויף זיינע צווייא הענד אוג האט זיין געזיבט פאר באךגען, ער האט זיך געשראקק אקוק טאן אויף איהר . מיין הער איך האב אייך הונדעו־ט טויזענך טאהלער געבראכט פאר מיין ליעבען זאהן האט זיא געזאנט אדיין גי;ענליק • ךא האט זיך אנטאניע ניט מעהר {יכןענט איין האלטען ער האט ארויס גינו^ען דיא הענד פון געזיכט אונ האט אויף איהר אקוק ניטא־, אטויטליבער שווייס האט אידים אויפען שטערען ארוים ןעשפאךט, ער איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ניווק בלייך, אוג צערשטרייעט קלארא האט איהם אני פאננס ניט דער כןענט, נאד אז יער האט אן גיהויפען צי ריידען אוג זאגען דאס איהר זאהן איז אזlי בעפריהגט האט זיא איין אונטענקזליכען גישרייא גיטאן: ,אנטאניע&quot;! אונ האט איsזפרונג גיטאן אחינטעד. מיין נאמק איז דיכארד! האט דער באנו־יט געזאגט אוג&quot;ךיא ןךינער זיינע האבען איהם געכןלאפפט אק מונד. אנטאניע 1 אנטאניע! האט קלארא נאך אייניגע מאהל אנישרייא .גיטאן דען וואס מעהר זיא האט זיך צו געקוכןט צו איהם האט זיא איהם אלס מעהר דער יקענט, זיא האט אlים געוויזען דאמאלס שרענןליך. דער הויפטטאן האט זיך ניט ג;קענט איין האלטען אוג איז גיפאלק אדף ליא _קניע פאר זיין ליעבע קלארא' אוג טיט איין ;אמערדיגע שטימע האט ;גר געזאןט: רוף מיך ניבט אנטאניע, רוף מיך רויבער, מערדער , מענשענפרעסער. אך איז ראם מענליך אז מיין גוטער אנטאניע איז ארויבער הויפט ?אן האט קלארא אנישרייא גיטאן. :א איך בין ארוי^ער הויפט מאן, אה פערלאס מיך טי;ערע קלארא! איך בין ניכט ווערט צו קרכ־ען אין דיין געזיכט, פעךלאס מיך ליעבע קלארא, ;גר האט אן געהו־יבען צו וויינען אlיף אשטים וועלבער האט קלארעס נערפען עךציטעךט, זיא איז איהם ארויף גיפאלען אויפען האלז אונ האט אlיך אן גיהדבען שטארק ציא וויינען, ,מיין אוננליפער אנטאניע !&quot; האט זיא נעזא;ט ,איך פערצייהע דיר נאר נאט זאל .דיר נןעךצייהעך אלס אנטאניע האט נעפיהלט אlיף זיך קלאראס חענד איז;נר אlיף געשפתננען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="פון ארט '^ק! &quot; האט /!ר ^יזאגט &quot;איך ?ין ;יכט ווערט דיינע הענד זאלעןיאויף&quot;מיר ליגען&quot; אוג ויידענויק ליא ווערטער איז ;ני גילאפען צום טיהר. וויהין לויפשט דוא 3יין אוננליקליבער אנטאניע ? האט קלארא נעשך;ען. איך לויף אוועק פון דער וועלט.... איך כ)אן ישרן סיר מעהר ניכט צןער3ליי3ען אך;ע מיין ליעבע קלארא, דער sייל דאך sי?ט אונזער זאהן וו ער זיץ פאטער איז.... אנטאניע! אנטאניע! האט קרארא געשרייען ;ני האט איהר ;יכט מעהר ג;ענטפעךט, אונ איז פארשוואונדען גיווארען, קלארא א*ז גישטאנען וויא אשטיינעתע סטאטוע אי! מיטען ביידעל', נאר ,עס זיינען באלד. אדיין ;יקומען איי4יגע באנדיטען אוג האפען איהר גיואגט אז דער הויפט מאן האט גיהייסען איהר מיט איהר זאהן א8 צו נןיהרען קיין ליסאפאן. וואו איז דער הויפט מאן ? האט קלארא גיפרעגט. דאס איז ניט דיין גישעפט - האט דער פאנריט נ;ענטפערט קלארא האט געמוזט פאלגען ןיא איז מיט איהר זאהן פאלד אפ געפאהרען נאך ליסאבאן. אין אייניגע טעג ארום נאך דעם אז קלארא איז מיט איהר זאהן _קיין ליסא3אן צוו־יק גיקומען,־ האט זיא 3ע־ כןאמען* .איין 3ךיעף אין ווע^ען ,עם ןי^ן געשטאגען ךא ווערכ^ער: ליע3ע קלארא! ,3עט נאט פאר מיין זעעלע זועלכע וועט ,^אך הייטע פליהען אין סי^על פערצייהע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="־*־ 81 -6 ,דעם מעידער וועלכעי האט דיך אוננליקליך &quot;נימאכט, איך שטערבע קלארא! לעב וואהל, פערגעס ;יט דיין פארסאלס ליעבענךען. - &quot;אנטאניע&quot;. לער {ליעף איז גיווען באשפריצט טיט בלוט . באלד נאך דעם דואט .ניכןלוננען פורטוגאל פון דער נייעס דאם דער 'ןזךעכןליכער רוי^ער ריבארד האט זין זעלבסט געשאסען אוב זיין באנדע האבק זיך אין אלע קקין וועלט צו שפלייט, .קיינער האט ניט גיוואוסט יוער דער ריכארד איז גיווען ןעדער האט דך גיפרייט אlיף זיין טויט, נאר איינע האט שטילערהייט פאר נאסען נייטערע טךערק אlיף אירע &gt; דאס איז {יווק אוגזער בענןאlן^ע קלארא. ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
