<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="BODY" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="3">
                <div ID="DIVL7" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="3">
                  <div ID="DIVL8" TYPE="TEXT" ORDER="3" LABEL="ין .^&gt;**וs&gt;&lt;ווו&lt;&gt;וווlזווl^1!ןןןןןןוו,******* *****l■l■■■■■■■^■■■■■ ן 1 ן &quot; אהעבסט אינטערעפאנטער 1) # ייאמאץ )ן | 45■ / אי! 4 טהייל. ^ $ /;: $ פער פא ם ט פאן ^ / sי^/ נ. מ. שייקעורטש. ן) !8 ?8&gt; 11 # 'ן (שט&quot;י) || ~־ 11 | £ ך// פדייז^^וביל. \ / \£ # ג / א/ ■ 5 1 ?/י■ / ) sעריאג איני א''ג*נטהיפ -1¥ מרדכי קאצענעלענבויגען / *l ( בוכהענדלער 1 # ( ווילנא. / #&gt;/ י # ערשטער טהייל / 0 / ^l&gt; 1 '־/ '־יו('־—■■&quot;&quot;־■■'&quot;־—&quot;&quot;&gt;&gt;&lt; .■&quot;'־ז"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL9" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="אפונק יודישקייט אדער דער בלוט בלבול"/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="אסעכסט איגטערעסאנטער ראמאן אין 4 מהיל. פון דעם אמעריכ,אניעען או?ד רומעני^ען יודי^ען לעבק. פין נ. ם. שייקעוויטש(שמ&quot;ר). 1 ערשטער טהייל פערלאג:אונ אייגענטהום פון מרדכי קאצענעלענבויגען בובהענדלער ווילנא. ו ו יד נא תרס. &lt;1'יו0^11:111[0 ,I's7oo 4 .183'0$0ין68 ו3(ץo€o o£o •! 330x8 .ל'lמ9.olד ל'l־4 ל'פ ,3136068003 .11.1 Bיl'£o'3oB .0 006018. 1. 333606:16060X603 •גO3 .328 2\נ B'ooג •&lt;)00 •&lt;!6ם .ל'lמo? •(!6 0 0881^3 •100 3 ל £ 0 3 .1899"/>
          </div>
          <div ID="DIVL12" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL13" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL14" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".6001,00 .ז 1898 0(#608,61 2 ,(08קן033;ט 600ג#0360"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL15" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL16" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL17" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="פאררעדע"/>
            <div ID="DIVL18" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL19" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="דיא וואט מיינק אז אין אמעלי&quot;קא האט זיך דאט יולישער פייער אויסגעלאשק &gt; לעבין אין טעות, אסימן'האט איהר דאס וואט איך וטיק אייך ןעצט פון אמעריקא &quot;אפיעק &quot;יודישקייט&quot;, פאלפזעצו;ג פון &quot;פלעזידעוט'', הייגט ,קאנט איהר אייך לייכט פארשטעלק, וויפיעל פווקען דא זיינען נאך נעבליעבק • דיעזער ראמאן, אבוואהל ,ער איז געשליעבק געווארק אין אמעריקא, פון דעטשוועגק ניט 'ער אייך אליבטינע שילדערונג פון רומיניק.... דאס לאוד וואט וויל זיך מיט איהר צץויליזאצןאן פעמלייכען צוא אלע 'געבילדעטע לענדער אונ פעלנלייקט זיך 'אץ בארבאריז'ם טיט אלע אלטע'אדאטישע 'פעלקעד י דיא לעזער וועלין' דא נעפינען ליכטיגע בילדער אוג ריכטיגע עךאיץניםסע פוג'ם רומינישק לעבען. וויא אויך פיעלע שילדעדווגען פון אמעריקא. איך זעה שוין וויא דיא רוסטיש אידיש קליטיקער, פערליסען דיא פיסקעס, דערזעהן דיעזען נייעם ראמאן, זייא שמעקט נאיר ניט וואט שמר האט'נאך אין זינק זייגע רופישע לעזער. ,עם זקאן נאך אויך זיין עט זאל פלוצלינג עלשיינק נאך אגאנצער רדערק וועגען מיל. איך האף אבער צוא זיין ליעכען נאממען אז אזויא וויא דיא עלשטע פעלשיממעלטע קליט;קעס האבק מיר ניט געשאךט, אזויא וועלץ מיר אויך דיא'ווייטערדיגע פלוידעלייק ניט שאדען.' איוו פעלבלייב אייעד אלטבעקאגטער | שמר."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL22" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL23" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="אפונק יודישקייט דיא ערצירנטע מלכה"/>
            <div ID="DIVL24" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="א ראמאן אין פיער טהייל. פון ב. מ. שייקעוויטש. א."/>
            </div>
            <div ID="DIVL26" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL27" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מאמע, אבןיעף פון אמעריקא , דאס מוז זיין פון דעם טאטען, - דואט חיענע י מו?טער אויסגערופען אריינלויפקדיג צוא דער מוטער טעמע דיא בעכןערין מיט אבריעף אין דער האנד, פון אמעריקא אבריעף ? - דואט אויך טעמע יעךפרייט אנעש־ רייא געטאהן - דאס י מוז טאקי 1!יין פונ'ם טאטען י גיכער גיעב איהט אהער, זיא האט אדואפ געגעבען דעם פעו־זינעלטען ןריעף פין לעד טאכטערים האןד אוב האט איהם גיעפינט. אבער איך זקאן דאך ניט לייענען - האט זיא פערצווייפעלט געזא?ט - מען דאךף לויפען צוא רבי ליפמאן דעם ?ולמד. י גיעב מיה מאמע, דעם ?ריעף, אכ־שר וועל איך איהם הןא?ען לייענען - האט חיענע געזאנט - דוא' ווייכזט דאך אז אין&quot; לער צייט וואס איך האב נעז־־ינט בייא דניאל גוטפעלד האט מען מיר דארט געלערינט &quot;שרייבען 'אונ לייענען. ;א' איך האב מיך אן דעם גאר פערגעססען, .נא דיר דאם בריוועלע אוג לי;ען איהס איבער. חיענע האטיגענומען דעם בריעף האט איהם !ןךידוער אהיןשע. צייט געלעזען&quot; מיט קטומע 'בליכןען. (אפ''יי ח&quot;א) נ^א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="נוא, פאר וואט שוויינסט דוא ' לייק שוין אמאל, לאמיך הערק וואט דא שטעהט - האט טעמע או:נגעדולד געזאנט. וואלט אביסעל, מאמע, פליהער ייעל איך איהם אליין איבער־ לייענק, דוא ווייסט דאך אז י דעם טאטקס האנלשליקט איז לא־ פעטעס טיט ^קאקשערעס אוג מיט איין מאל איז &quot;שווער אזא ?ליעף איבער צוא לייענען. זיא האט נאך אביסעל געקויקט אונ האט אנגעהייבען לויט צוא לעזען * פאלגקדע ווארטען. צוא מיין ליבע הארצעדיגע ווייב הצנועה מרת טעמע לעב. איד בין לויב גאט געזונד הלואי פון דיר דאס אייגענע צוא •1 •1 •ן *• &quot; • • 1• ץ ** ץ ^ הערק. דיין בריעף האב איך מ&quot;קבל געווען, איך האב אבער ניט פערקטאנק וואט אין איהם שטייט. עפעס רעדט זיך ךאךטען פון אמלך' פון אקיסר, זאל מיר אסור הזיר זיין אויב איך פער־ שטייא איין וואלט פון דעם. נור ס'דאגה אבי דוא מיט אונזערע ליבע האלצעדיגע קינדערלאך זיינק לויב נאט נעזונד. האב _קיין פעלאיבעל ניט מיין ליבע זוגתי אויף דעם וואט איך שיק דיר נאך קיץ געלד ניט. גלויב מיר אז איך זקאן נאך ,ניט. ,עפעס מאקט זיך אלץ יניט, עפעס געהט דאס ניט, אבער דוא קאנקט זיכעד זיין אז ,גאנץ גיך וועסט דוא פון מיר מקבל זיין געלד, וועגען דעם וואט איך האב גערעכענט דיך מיט אונזערע קינדער ארוים נעהמען אהער, האב איך '.מיד איצט בארעכענט אז דאס לויקט פאר או;נז ביידק* ניט. פאר וואט 'אונ פאר ווען זאלטטו מיך ניט פרעגען, מקתמא ווייס איך וואט איך טוה. , נעלים מיין מאמע מרת שיינדעל *לעב - מעהר .קיץ גייעס פון מיר בעלך אברהם קאטערמאן. וואט איז דאס ? - האט טעמע מיטהקד אויסגעדופען - .עפעס ־געפעלט מיר דער בריעף ניט./ דוא העלסט חיענע, דיין טאטענס בליעף געפעלט מירי ניט? וואט הייסט ער געפעלט דיר ניט ? •• •* • * אונ דוא פדעגסט נאך' נאלישע מויד, זעהסטו ניט מיט דיינע ־אויגק אז יא איז מעם. וואט איז דק דא? (אשרי ח&quot;א) גולם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="גולם 1 דוא האסט דאך ערשט אליין געלייענט אז ער וויה* עוין ניט איך זאל&quot;צוא איהם קומען. נוא איז וואט י זיא פךעגט נאך &quot;איז וואט&quot; בקט דיא טעוגע צום עווארצק פינסטערן יאהר? * &quot; דוא זשרייסט אונ שרייסט אונ איל ווייס ניט וואס דוא ווילסט • • ; • • *l** • 7 *5 • - האט ח־ענע י אונגעדולדיג געזאגט . יןך ' • ץ &quot; 5* ץ • אי גוואלד! איך וויעל זיך נאר אמעשה א?טאן - האט טעמע פערצמייפעלט י געקוויטשעט ברעכענד דיא הענד - וואס טטאט'ט/ דיא • • •• ץ • וך | • • ץ &quot; &quot; ץ ~ • • ץ ץ • •• • • אויגען זייניען פון דק קאפ' ארויס געקראכען ? זעהסט דוא ינים אז דיין טאטעלע האט זיך ארומגעזעהעןי יאז פארי איהס פאסט שק ניט איך זאל !יין מייב? פאר &quot; וואס דיינמסט דוא אזויא ? י• ץ ••••1• • פאר וואט איך י דיינק אזויא. ?וואלד וואט טוהט מען טיט אזא נארישע מlיד! העלסטו דק ניט י דיא ווערטער: ער האט זיך בארעכקט אז עם לקט' פאר איהם ניט איך זאל צוא איהם ארויס פאהי־ען. נוא איז וואט ? לאס איז דאך דער פאר וואט ער וויל מ?lתמא גאר אוין* יאט נייע חתונה האבק אונ נעמיס מיט אבה מלכה. רעד ניט&quot;אזעלכע ווערטער, מאמע. וואט הייטט איך זאל ניט ריידען, אלע אונזערע עזונאים זאלען שטום ווערען אונ זאלק ניט קאנק ריידען.' עואלד וועל איך ערייק , דער הולטאי / דער למה עזמוניק האט זיך אנגעזעצט אויף מיין לעבען. אבער מאמע, דוא ווייסט דאך נאך ניט פאר וואט ער וויל דיך ניט נעהמען אחין. הערסטו חכמה מייגע! דאס בעווייזט דאך טאקי אז ער מל חתונה האבק ימיט אנ'א;ךעךע, דק פאר&quot; וואט קרייבט ער ניט דיא פריטשינע (אורזאכע) מאס איהם האלט אב ערי זאל אונז אלע צוא זיך'ארויס נעהמען. עט קאן זיין אז דאס איז דער פאר וואט ער האט ניט אזויא פיעל געלד. שטיל נארישע מויד! עי־עט אין ןעגעם בריעף האט ער גע־ קריבען אז ער וועךט באלד י דיער .קיסר פין אמעריקא &quot;אונ ער וויעט אונז ארויס שיקען אפך געלד מיר זאלען קאנען צוא איהם הומען אונ פלוצלונג רעדט ער גאר אנדערע מערטעד. (אפו&quot;י ח&quot;א) * אפשר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אקשר מיל מען איהם יטוין מעהר ניט מאכען פאר אקיסר? אט האקט דוא זיך, מען וויל איהם שוץ ניט מאבק פאר אקיסר • פאר י וואט זאלען זייא ניט וועלען? וויא באלד אז פריהער :האבק זייא יא געוויאלט, איז דאך ראם אסימן אז זייא האבק ניט י אויס געריעכענט אז ער קאן* זיין'זיי,ער .קיסר, פאר וואט זקע וועלען זייא פלוצלונג חרטה האבק ? •&quot;' 1 •• • , • &quot;•ץ ■ן ץ וועד קאן וויססען וואט ךאןטען טוהט זיך. געלויבט איז השם י יתברך איך פק־שטייא באך אגעשעקט, חאטש' ערי ווערט דאר־ט אסיסר, מעל איד 'איהם /אזי פערקויפעו אוני געליד אבנעהמען &quot;' דוא מיינקט אין דער אמתן'אז איך האב דער פאר קיץ מורא ניט געהאט ? איך מעל דיר איצט אויס זאגען דעם גאנצען אמת, אז פון יענער צייט אן וואם מירי האבען מקבל געמען זיין בריק* אז,ער ווערט אקיסר, האט מיר אין הארצען'געט־ שאהקעט אונ געקלאקט, איך האב קיין נעקט ניט נעקאנט קלאפען. &quot; פאר מאס 'האקט דוא ניט געקאנט שלאפען. גאןץ יפשוט, דאם הארץ האט מיר 'געזאקט אז דיין טאטעלע מעט זיך' אריומזעהן אז וויא י באלד ,ער מערש* אקייסער פאכזט קוץ ניט פאר איהט אז טעמע דיא י בייגעלבעקערן זאל זיין נוייב זיין - דוא פערשטעהמט שוין נארישער גולם? אי הער אויף אזעלכע 'זאכק'צוא ריידען, מאמע . וואס הייטטו מיר עפעס אויפהעדין צו ריידען, עפעם אקלייגיג.קי* איז .מס־פיי* דירי, יאס איז/עפעס *ןןןע^יל, פץ מיץ פץקטעךער חתונה אן האב איך נאר צרות אוי צרות געהאט אונ איקטער אז דער וואט איך האב דייא הקד ניט געמאשק האט אויף מיר רקמנות געהאט אוג האט מיין קליממזלךיגען מאן נעמאקט פאר אשטיקעל מאי/ איצטער'ווק איד י קאן'האבק אשטיקעלע נחת' האט זיך דיין טאטע'ארומגעזעהן אז,ער קאן אויפגעפינען אשענערע אוג אנ'אינגערע פון מיר 'נוא דאךף'מען' ניט קרייען ישמע ישראל, דואי דארפסט אבער נאך ניט שרייען, דוא מייקט דאך ניט געורס צוא עסי איז טאקי אזויא. דאס אייז אזויא וויא איך זאג, בייא מיר איז קיץ ספק ניט אז ער מיל דותונה האבק מיט איבת מלבה. שא ז פארי מאס זשע האט ער אויגז נלטיקט געלד דוךך דעס יענעראל קארבולעיסקא הערקטו חכמה מיינע, דאם אליץ בעמייזט דאך טאקי אז איך האב י רעטט 1 נןריהער' באלד וויא ,ער אין געמארען אמלך, האט ער נאך געהאט אין זיך איודיש נליעד אונ האט זיין ווייב מיט (אפו&quot; ח&quot;א) דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="9 ריא קינדער ניט פעלגעטסען; אבער איצטער אז ,ער איז שוין אויפן פעלד , ך)לעךט ער זיך וואט טויג נזיר &quot; א;קליי;שטעטעלךיגע נוייב ' איך וועל שלאגען מיט איתר כפרות אונ שוין, חיענעיהאט געשוויעגען, עט נואר ליי?ט אין איתר געזיכנט צו ערקענעו אז * דער מוטעלס רייד האכען אויה איהר געווירקט אוג זיא האט זיך י בערעכענט אז דיא ימוטער האט רע?ט. &quot;ווייסטו גאר וואט מאטע - האט זיא נאך י אקוךצעס נא?- דענקען לעזאגט. וואסיזאל איך וויסען איך האב אךעצה. דוא האסט אנ'עצה ? וואט פאר אנ'עצה האסט דוא, •ך• • ץ ץ * • •• ץ ץ • מען ךאךף בעטען רעם יענעראל וועט ער צוא איהם אנשלייבען אבליעף אונ 'וו עט איהם' צוא פערשטיין געבען אז פאר איהם איז דאם זייער ניט שיין. •• •• ' • •1 ן נאריש .קינד וואט דוא ביזט, וועט ,ער רען דעם יענעראל הערען, וואט פאר אווערט האט בייא איהס ןע?יט אגענעראל / עפעס איז ער דאך אקיסר, דער גענעראל וועט גאר' מורא האןען איהם אזא בריעף צוא שרייבען. נוא האב איך אנ'אנדער עצה. וואט &quot;ווייטער. איך נועל צוא איהם אנשלייבען אבליוועלע אין דיין נאמען. וואט וועסטו איהם שלייבען ? איך ויעל שוין וויססען וואט צוא שרייבען. דוא עאנכזט זיך שוין אויף מיר פערלאזען. נוא שרייב זשע גיבער אן. געלויבט אונ געדאנקט זאל זיין ליעבער נאמען זיין חא?ש דער פאר וואט איך דאךף &quot;ניט אנקומען מיט דעם שלייבען צו לייטישע לאסלןעס אונ איך האב זוכה' געווען מיין טא?טער זאל אליין יקאנען אנשרייבען אבריוועלע' זאג היענותו וועסט' דוא טאקי אליין קאנעו אגאנצען בריעה אנשרייבען. י י אין ייעל יקאמ, . א־ר ■ייעל ינאי אדכלד־ק ־יא !*!־כן לייהען טינט אונ פעדער' ניעב מיר אויך אגראשען אויף פאפיער. טעמע האט געגעבען דעם פערלאננטען גראשען אונ חיענע איז מיט &quot;איהם אוועק געלאפען, עט האט &quot;לא?נ י ניט געוועלט איז זיא , צוליק געקומען אוג האט גע?רא?ט טינט 'פעלער אונ פאפיער. ווארט, מאמע' דוא וועטט זעהען באלד וואט פאר אבליעף איך וועל צום טאטען אנשרייבען. זיא האט זיך מיט לרויס שמאלץ געזעעט נעבען טיש אונ האט (אפו&quot;י ח'א)* געוואלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="געוואלט אנהייבק. צוקלייבק, אבער ךא פעדער איז בייא איהר אין דער האף י געבליעבק' אונ עס האט זיך ניט נעקליעבק. נוא פאר וואס שליקסט דוא ניט - האט י טעמע געקרעגט איך ווייס ניט מאמע ווייא אנצוהייבק,* אט האסט דוא דיר אשלייבעלין - האט טעמע טיט כעס גע־ זאגט - זיא ווייס אפילו ניט וויא דאס עלשטע וואךט צוא שטעלק. וואירט נאד אוויילעטשקע, איך וועל דיר זאגיען וואס יצוא שלייבק. נוא זאג. וועסט דוא זשע נקאנען אנשלייבען אלץ וואס איך ייעל דיר הייסען'? י נא מאטע. מיר וועלין באלד זעהק. נוא קרייב: צוא מיין ליבען מאן רבי דוד קאטערמאן. עפעס פאסט ניט אזויא צוקלייבק. פאר וואסיפאסט ניט פעלגעס ניט אז ער איז אקייסער, וויא זשע שריףט מאן צוא אקייסער י אזויא פלאטט. וויא דק זאל מאן איהם שרייבען. איך רעכק אז מיא דאלף' שלייבען אזויא: צוא מיין עואן דעס גרויסק &quot;קייסער פון אמעריקא אפינסטערער חלום אויף דיין זקא?ף, אט האקטו דיר איך זאל צוא מיץ מאן אזעלבע ווערטער שרייבען, ער ז'אל'דארט מיינען'אז אץו האב ־מוראי 9אי איהם. ניץ,־ *זו יא ל*ג ,קריינקש ,עד oיט אין איינעס וויא לאף איך וועל איהס אזא כבוד ניט אנטאהן. איך בין זיין ווייב, בין י איך א{א .קייסעליניע וויא ער איז אקייסער אונ ווען נאט וועט מיר העלפין איך 'וועל' צוא איהס בשלום קומען, וועל איך גאר .קיץ מורא ניט האבק איהם דיא בארד אויסלייסק אזויא וויא 'איך פלעג טיאהן דא.' מאמע'ער'וועט'געוויס ווערין אין כעס. געהט ער מיט דעם זקאפ אין דער ערד, וואס האב איך מורא פאר זיין כעס. שלייב וויא איך הייס דיר. חיענע האטיאזויא אנגעשליעבק אונ האט געטלעגט נוא וואס זאל איך ווייטער שלייבק ? שלייב וויא אייך הייס דיר צוא מיין ליבען מאן. דאס האב איך שוי! אנגעשליבק. רבי דוד קאטערמאן. דאס שטעהט שוין אויך . ^אפו&quot;י ח&quot;א) גוט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="גוט! איצט קזרייב אזרא. דיין בריף האב איך מקבל ניווען אוג איך זאג דיר 'דודל ממזר אז דיין נליק ראש דוא ביזט דא ניטא, איך וואלט דיר איין האר אין עאפ אוג&quot;אין ד־ער באילד ניט איבערועלאזט, י . 'ניין*,'מאמע, איך וועל דאשניט עירייבק, ורק דוא וועקט מיך אפילו צום טויד קלאנק. פאר וואש כלבוניצע ? פאר וראם ורלשט דוא דער מאמע ניט פאלגען ? -&quot;האט טעמע צאתיג געפרענט י י י איך קאן אזעלבע וועלטער ניט 'קרייבען, דוא וועסט אזויא מאכין אז ער וועט טאקי ניט וועלין פון אונז ורסק. וויא דק ווילסט דוא קרייבען ? איזו ווייס ניט וויא . • ן •• • • געה זשע מיר דוא אויך מיט'ן זקאפ אין דער ערד אדיין - האט טעמע אגעיטרייא געטאהן אונ האט דאס פאפיער אויף וועלכק חיענע האט געשריעבק צוריששק אין קטיקער. אויך מיר אשירייבערקע איך וועל לרפען צוא רבי ליפמאן דעס מלמד, ער וועט שרן אנ~ שלייבק אזא בריעף וואס לייענליג איהם'וועט דער הולטאי דארט אמיתה ?!שונה אייננעהמען, זיא האט איטפייא נעטאהן דער טאכטער אין געזינט אוג איז אוועקגעלאפען. ב."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL42" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL43" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="ערגער געמאכט"/>
            <div ID="DIVL44" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL45" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="דער אלטער קירמאש איז צוריק אקיים געקומק פערטיעפט אין געדאגקען • מיר וריסק שרן דאס ער האט זיך בעשלאפען אריינש;קען אבריעף צוא דעם נאראווקער פאליציימייסטער אוג זאל איהם אין דיעזען Iןריעף בענאבריכטק פון דעם סקאנדאל וואט דיא ברידער קאפודי האבק געמאקט. י דאס נואר זעהער קלוג בירעכעט. דק .ער האט זיינע דאו־פשלייטע זעהער גוט געקאנט, אז ווק י זייא וועלין ע&quot;רפאהרק דאש ער האט ליא ברידער קאפודי אין דעס רבס קעלער איינגע^פארט, וועלין זייא איהש נקרש אויש כעש ערמארדק. ווק אבער עם מעט' א^- קומען צום פאליציימיישטער אזא בריעף אהן אנאממק' וועט מאן ניט ווישסק אז ער האט אזא חתונה ארפגעשפיעלט. דק ער וועט (אפו&quot;י ח&quot;א) * י •ןיךך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="זיזי קאנען פערענטפערין דאמיט דאס ער האט דערזעהן אפאר אידען אנקומען צום רבס הויז דארום האט .ער געגעבק אפייף אום זייא ' דיא ברידער קאפודי, זאל דאס לערהערען אוב זאלען אגטלויפען אוג ער אליין' איז באלד אגטלאפען געעארען • בייא איהם איז געבליעבען אז דעם ןדיעף אגשבייבען זאלער זיך וועגךען צוא זיין פלעמנאניק, וועלבעריאיז גיווען דער שרייבער אין דעם ז־ארפס פערוואלטוגג. &quot; ער&quot;האט געוואוסט אז דיעזער פלעטיאניק, וועלכער האט זיך אויף 'זיינע הענד ערצאנען האט איהט זעהער ליעב , דארוט נואר ער פעסט פערזיבערט אז ער וועט טאהן אלעס וואט ער וועט איהם הייטען. ער האט באלד וויא ער איז אהיים געקומען, ךעם יוגגען מאן געלאזט רופען צוא זיך. 'הער נאר אויס מיין קיגד - האט קירמאש צוא איהם זעהער צערטליך געזאגט - איך וויל דיר פעךטרויען זעהער אוויךטיגע יגע־ היימניס אוג איך האף אז דוא וועטט פער־שטעהן וויא דיזע געהייטגיס צוא היטען. איהר ווייטט דאך אגקעל אז אויף מיר מאג מאן זיך מיט אגעהיימגיס פערלאזען. דוא מוזט מיר אבער דיין האגד פריהער געבען אוג שווערען אז דוא וועסט טאהן וויא איך וועל דיר הייסען. דא האט איהר מיין האגד מיט מיין שבועה - האט דער יוגגער מאן גיעגטפעךט רייכעגד דעם 'אלטען זיין האגד. גוט מיין קינד איך גלויב דיר. י.עצט הער זיך גוט איין וואט איך האב געטאהן', דוא ווייסט דאך וויפיעל טובות דער איד דגיאל נוטפעלד האט מיר געטאהן • י כיין ,&quot; איך ווייס ניט, וואט פאר טובות האט ער דאן מיט דיד געטאהן ? וואט? איז דיר אועבעקאגט אז ער האט מיר געגעבען געלד איך זאל אגייא הויז אויטבויען נאטךעם אז מיין אלט הויז איד אבגעברעגט געווארען 9 דאס ווייס איך, אבער איך פערשטעה ניט פאר וואט רעכינט איהר דאס פאר אטובה. האט ער אייך ידען זיין געלד געגעבען. וועמעס דק געלד האט ער מיר געגעבין ? זיין איינען געלד האט ער דיר געגעבען ? - האט דער שיייבער געלא?ט - פון וואנק האט דער יוד געהאט געלד? האט ער דען (אפי&quot;י ח'א) געהאט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="געהאט געלד אז ,ער איז געקומען אהער? זיין גאנץ רייכטהוס האט ער דאד נאד אנגעקליעבען פון רויב 1 ;ואס פאר רויב ? וועמען האט ,ער בערוי?ט ? ער האט אלע אונזערע* דארפסלייט בערויבט. ווען ניט ער וואלט&quot; דאם' גאנצע געלד'וואס ערי האט דא אננערויבט געבליעבען אין י אומערע הע;ד. איך ווייס' ניט וועמען ער האט בערויבט אוב איך האב אויך קיץ מאל גיהעדט :־.עמאנד זאל *זיך בעקלאיגען אויף איהם אז ער האט איהם בערוייבט. דאס איז ךיעךפאר וואס דוא האקט זיך .קיץ מאל דיא מיהע געגעבען גר;נדליך יצוא עךפאהךען פון וואנען דער יוד האט זיין געלד גענומעין י. ווען דוא זאילסט אבער גיווען ריכטיג בעטראכטען וואלקט דוא געזעהען אז עסי איז ניטא איין 'מענש אין אונזער דארף וואס י ער האט איהם ניט בערויבט. דוא * פלוידערסט נאו־ישקייט מיץ קעד - האט דער אלטער בייז געזאגט - רייידען אייז.קיץ קו;קט, בענוייז ימיר ריכטיג מיט וואס האט ער אונז בערויבט, וועל איך' ידיר ^לויבען. ריכטיג ביעווייזען בין איך ,יעצט ניט אין עוטאך אוג איך האב אויך קיין צייט דאצו, אין אנ'אגדער צייט ויועל' איך דאס אייך אלעס ערקלערען אונ איהר וועט י מודה זיין אז איך האב ו־עכט. אוג איך זאג דיר מיץ זאהן, דוא זאלמט אזעלכע זאבען ניט גלויבען, הער בעסער מיך צוא, איך בין עלטער א'ונ פראקטישער פון ידיר אונ איך ווייס אז דניאל נוטפעלד האט קיינעם פון אונז קיין שלעכטם געטאן. אין געגענטהייל, .ער האט פיעלע פון אונז דייא גרעסטיע טובות געטאהן. איך ווייס אז ווען *ניט ער וואלט איך שוץ ליאנג'פאר הונגער 'געשטאךבען • אין! פערשטעה 'אבער ניט אנטנעגען וואס איהר זאגט דאם אלץ ? - האט דיעיר יו;נער מאן או;געדולךיג נע^רעגט. פעו־שטעהקט דוא מיך מיץ קי: ד, דואי קענסט דאך מיין נאטור אז איד יבין זעהער דאנקבאר דיא מענשען וואס'טוהען מיר גוטעס, א? 4, ־,!&quot;?אי אויןי &quot;יאלץ יעתעד' דא&quot;ן־אר פאי דיא ננ־אוען וואס ער האט מיר עלציעט, איך זאג דיר דיא וואהרהיייט אז . צוליעב איהם בין איך אויך אלע יודען אגוטער פייינד י אונ איך קאן ניט ליידען מען זאל זייא עזלעקטעם טאהן 1 נוא וואס זשע ווילט איהר? - האט דער שרייבער מיט [אבייסענדען' טאן געזאנט. י (אפו''י ח&quot;א) איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="איך וויל יוצא זיין פאר מיין אייגענעם געוויפפק אונ פער* היטען דיא יודען פון רעם אונגליק וואס זייא עדווארטעט. י י ייאס פאר א:א-אז-5 זנךוואךטעט !&quot;א? דער אלטער האט דערציילט דעם פלענעאגיק דיא גאןצע גע־ שיכטע פון דיא, בלידער קאפדדי, וויא י זייא האבק דעם טויטק שופטער ארויפנענומק פון ^ראב אוג האבק איהם אריעגעווארפק צום רב אין עעלער, וויא ער '(קירמאש) האט זייא אין דעס י בעהילפיג גיווען' אונ האט זייא נאעהער ךאךט פערשפארט, ער האט גיענדי^ט מיט דיעזע וואךטען; יעצט וויל איך דוא זאלפט אנקדיבען א'בריעף צום פאליציימיייפטער אוג זאלסט איהם קלייבען אז ביים רב אין העלער זיטצען '.יעצט פער־קפאלט דיא צווייא באנדיטק מיט דעם טויטען רערפער מאם זייא 'האבק אהין אריענעטראגען. דער אלטער האט ניט גיזעהן וויא אלע פארבען האבק זיןי געביטען אין דעם זטרייבערס געזיכט אלם ער האט דיא * געשיכטע אויסגיהערט אונ עדי האטידארום 'גלייכגילטיג געפרעגטג וועסט דוא אגקרייבק דעם בריעף מיין .קעד ? י יא - האט י לער ייבגער מאן גיענמפערט - איך וועל עם נאך הייטע א;קרייבען. לא;גע ןאהר זאלסט דוא דערפאר הא3ען' איצט זעה איך אז דוא ביזט מיר נעטרייא וויא אסינד. וועסט דוא דאס טאקי נאה־ הייטע א';קרייןק ? י.א י נאך הייטע, אבער איל מאלט אייך געראטהק ליעפער אנכןעל איהר זאלט זיך אויף אקויצער צייט בעהאלטק.' בעהאלטען ? פאר מעמק ? פאר 'אונזערע ךאךפסלייט, דק בייא מיר איז עיין צמייפעל דיאס אלע מוז'טיעעס מעלין י אייך שטאלק ?ערפאלגק פאר דעם מאם איהר האט אזויא בעהאנדעלט אייערע בריז־ער'! פון מאנק וועלין'זייא דאס מיפסק . זייא וועלין דאס געוויס פערשטעהק' מייל אלע מייסען אז איהר זייט אהייסער יודענפרייגד. • • ■~י • • ץ ~ ץ ' • איז דיין ראטה איך זאל' מיך בעהאלטק ? יא, דאס אייז מיין ראטה אוג איהר מוזט אזויא טאהן, גוט, איך מעל דיר פיאלנק, אבער מיאו זאל איך מיך בעהאלטען ? טאקי בייא מיר אין הויז. איך ויעל אייך פערשליסק אין מיין קלאפצימער אוג.קיינער מעט מיסק וואו איהר זייט. י י י י (אפי&quot;י ח&quot;א) אבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="אבער אלע וועלין דאך פרעגען רואי איך כין ? איך ורעל זייא זאגען אז דוא בקט אוועקגעפאהרען נאך בוקארעפט וועגען אוויכטיג געשעפט. זייא ווייסק דאך אבער אז איך האב &quot;קיינע גלטעקטע. זייט זיכער אז איך וו על זייא אזויא פעךךרעהען דיא קעפ דאם וייא וועלין נלויבען אז איהר זייט נאך בוקארעסט געפאהי־ען. 'גיט ' איך וועל דיך פאליגען מיין קקד, זאל איך עוין געהען צוא דיר אהיים ? , •• י.א , קומט שוין מיט סיר. ,ער האט דעם אלטען אוועקגעפיהרט צוא זיך אהיים, דואט איהט פערשלאפען אין זיין שלאפצימער' אוג האט אנגעזאגט זיין פרויא זיא זאל קיינעם זאגען אז דער אלטער אין דא. יעצט וועל איך וויפען וואט איך האב ציא טאהן - האט דער שרייבער צוא זיך אליין געזאנט, ןעצט' האב איך 7דיא נעלענענהיימי פאר דיא פערפלוקטע אידען אפרישען יקבר צוא גראבען. ער האט זיך געזעעט אוג האט אנגעקריעבען פאלגענדען בריעף ג ,פון 'אגעוויסער קוו יעל - האב איך ערפאהרען י אז דיא יודען פון נאראווקא האבק דעם נענעראלס זאהן י פערשלעפט צוא זייער רב וועהרענד ,ער האט נאך געלעבט אום פון אייהם' זיין בלוט אוים־ צוצאפען, דער * טרופ געפינט זיך י.עצט בייא זייער רב אין ,קעלעי*. איד ווייס אריזד־ אז דיעזע 'מענשענפרעסער האבען אין דעם זעלבען אדיננענאו־ נאך ך.&quot;-א .ע&quot;-אןנע :קועאען יא&quot; זייא 'ציא עדמארדען אוג זייער בלוט צוא בענוטצען' 'מיא ,קאן נאך דיא און־ גליקליכע רעטען יוען מיא וועט באלד י נאך דעם 'רבס 'קעלער געהן אוני ךאךט אנ'אוןטעךזוכוןג מאכען. 'איך וואלט ןאי געשךיעבען מיין נאמען '' אבער איך פיךכטע פאר דיא יודען*. אנ'עהרליכער קריסט. • &quot; • • *• •1• - &quot; • • * 1 • ער האט דעם בריעף פערזיגעלט אוג האט איהם פאר נאכט דוךך דער * פאצט אוועקגעשיקט צום נאראווקער פאליציימייקטער. אליין אייז ערגעפאהרען אין שטאז־ט אום צוא מאכען אז דעד בריעף זאל זיין ציעל'ניט פעךפעהלען. י (אפו&quot;י ח&quot;א) דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ג. הילף פאר באנדיטען. דיא עווייא באנליטק וואט האבק ךיא לייכע פונ'ם טויטק שוקטער צום רב אץ קעלער* אריינגעטראגען האבק ערהעלט אפייף אוניזייא זיינק' וויא מיר ווייקען קטאלק .עךציטעלט געווארק, ווייל זייא האבק פערקטאנק אז דאס האטי קירמאש אפייף געטאהן אלט צייכק אז יעמאניד קומט אוג אלט זייא זיינען צוגעלאפק צוא דער טיהר י פון קעלער' אום י ארויטצולויפען האבק זייא געפונען דיא טיהר זא פעלמאכט דאס עס וואדי אינמעגליך&quot; זיא צוא עפענען, טאוועל! מיר זיינען פערלארען! - האט יאקיס .עךציטעךט גע־ שטאממעלט. י י_א,'ךאט איז אביטערע געשיקטע - האט סאוועל גיענטפעלט ציטטערך * בייא אלע גלידער - דיא יודען האבק געוויס בעמעלקט וואט מיר האבק געטאהן אונ זייא האבק אוונז דא פעלשפארט אום פון אקז ראכע צוא נעהמען. וואט זאלק נזיר ןעצט טאהן סאוועל ? דאס זעלבע האב איך דיך געוואלט נ־רעגען. זייא האבק זיזי ארומגעקוהט אין דאס קעלער אבער זייא האבען דא גאר ניקטט געקאנט' זעהן ' וויילידא נואר פינקטער וויא אין מיטק דער ניאכט י לאמיר טאפק אדום דיא ווקד - האט סאוועל געזאגט - פיעלייקט וועלין מיר געפיגען אג'אויסגיאנג פון'דיעזען שרעקליכען אלט יא, דוא האטט רעכט. י י י • ן• ץ • אוג ביידע האבק' זיך גענומק בעטאפק דיא ווקד. זייא זיינען אבער באלד געקומק צוא דער איבעלצייגונג אז זיייא זקאנען .קיין האפנונג האבק פון אנ'אנדער זייט ארויסצוגעהן, דק דער ,קעלער האט ינוד געהאט איין טיהר פון אויבען אוני דיא איז גיווען אונמעגליןי ציא,עפקען. לאמיר קליווק מיט פעראניגטע קרעפטע דיא טיהר אויפעפענען -האט יאקיים געזאנט - ידען י זיא י איז י נור פעלקפאלט נוייל'מען האט אויבק אקווערע לאקט ארויקגעלייגט, .פיעלייקט וועט אונז גע־ לינגען דיעזע לאסט ארונטער צוא וואלפען. זייא האבק געפליווט מיט אלע' קרעקטע דיא טיהר אויפהייבק אבער זייער מיהע נואר אוקזאנקט. (אפו''י ה''א) פערפאלעו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="17 פערפאלען / פעללארען - האט סאוועל געקרע^טצט - זאג מיו* נאד יאקים וואט וועלען יעצט דיא אידען מיט א^ז טאהן. זייא וועלין געוויס פון אונזער קהאט מעלדען ידעם פאליציימייסטער אוב מיא וועט ארנז באלד פערהאפטען. ווען' אזויא י זאל זיין וואלט עוין גוט גיווען - האט טאוועל געענטפעךט - איך פירכטע אבער פאר אנ'אנדער זאך. וואס איז פאר ' אזאך ? איך פיר־כטע פיעלייכט וועלען דיא יודען אווז דא לאזען פעךהונגערן, מירי וועלען דאי עטארבען אוג .קיינער ויועט זאגאר וויפיען וואו מיר זיינען אהינגעקומען י. עט ך!אן זעהער זיין! אלזא וואט טוהט מאן ? לאמיר מאכען אגוואלדייפיעלייכט וועט יעמאך אומער געערייא ער־הערען♦ דוא האסט רעכט. לאמיר ערייען מיט אלע קרע^טע. זייא האבען עוין געוואלט י אנהייבען צוא ערייען אלט יאקים האט אחא©&quot;געטאהן סאוועל'ן ביים האוד אונ האט געזאוט עא! וואדום הייקטו מיר ניט ערייען ? - האט סאוועל 'פערוואונךעךט געפרעוט. איך האב מיך בערעכיוט אז פאר אווז לאהוט דאס שרייען ניט. ווארום ? דער אלטער קירמאע ווייס דאך אין וואט פאר אקריטיעע לאוע מיר געפינען י זיך, דארום וועט ער געוויס זוכען אמיטעל וויא אווז פון דאנען צוא בעפכיי&quot;ען • דוא האסט 'זעהער רעכט יאקים - האט סאוועל עו־פרייעט געזאגט - איך האב גאר פעךגעטען אן דיעזען אלטען, וואוהין האט ער פלוצלווג געקאוט אהיוקומען ? י וואט'פעישטעהפט דוא דא ויט! אלם ער האט געזעהן אז ייעמאגד ■ קו?זט יאיז ער י אוטלאפין געווארען. י דוא האסט יעבט / אלזא וואט זאלין מיר ;עעט טאהן ? מיר מוזען וואךטען ביז ער וועט אונז פון דאנען זןע?רייען, וואט וועלין מיר אבער טאהן ווען דייא יודען האבען'פון אומער] טהאט געמעלדעט דעם פאליציימייסטער אונ ער וועט אהער קומעןן אוג וועט אווז דא טיעפען ? מיא וועט אונז' געוויס פערהאפטען, אבער וועניגסטענס וועליו. מיי י*ך ןל&quot;ןען לעכען. ***־ '&lt;* '8 (ועלץ י י? !*־! פינען נוטע ברידער, אדער אזויא עהרליכע קריסטען ויאט יועליו' עוין געפינען אמיטעל וויא אווז פון געפעונעניט יצואי בעפרייען, (אפו&quot;י ח&quot;א) .2 י י בעפרייאונג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="בלייבט לאס אזויא אז מיר זאלין נעדולדיג עלווארטק אומער בעפרייאונג? י.א. אוג זייא האבק אננעהייבק צוא נואלטען. ?נם איז פערכאעען' דער רעקט פון י דער נאכט, יעס האבק זיןl ^?געהייבען דיא טאגעס־שטונדק, 'דיא ביידע לעבענדיג בעגראבענע 'האבק אנגעהייבק צו פיהלק א^רעקליכען דול שט דק אין דיעזען ,ע;גען קעלער וואר דיא לו?ט (א עלקיטיקענד דאם מיא האט איינפאך יגיט נעקאנט אטלמק, דאצו האט י לער טויטער קעלפער* פעלןריייטעט אזא געפעהלליכען נעעזטאנק * לאס מיא האט י געפיהלט אז מען : אטהעמט גיפט. יאקים ' איך פילקטע אז איך וועל דיעזק טאג ניט איבעללעבין האט סאוועל וויינענד געזא^ט . *' איך פילכטע'אויך&quot;דאס זעלבע, אבער עס העלפט ניט ברודער, מיר מוזק אלע לעצטע קרעפטע אנשטרענגען אונ זיךהאלטק, פיעלייכט וועלין מיר פאלט פון דיעזער העלע ערלעזט וועלין. .קיץ פעדער איז אין קוטאנד צוא בעקלייבק דיא נקוועלען וואס דיא צווייא באנדיטען האבק אין יענעם טאג איבערגעטראגען. &quot;מעד * • •• ** * • •* 9 ** *1 7 - ~ • מוז .עס רעכענען אלם וואונלער וואט זייא זיינען ניט עלשטיקט גע־ יואיען • י י ' י ענדליך איז אבערמאלס געקומען דיא נאבט אונ דיא ביידע ארעסטאנטען האבק עלהעלט טליט 'געבק לער י טיהר פון זייער גע&quot; פענגעניס אונ באלד האבק זייא אויך ערדזעלט וויא מאן עפינט ז־יא טיהר, י * איז לאס א רעטער אדער אדזענקער ? - האבק צוא לער זעלבער צייט ביידע נלייןי געטראקט . דיא טיהר האט זיזי גיעפינט אונ דיא פדיזטע נאכטלופט וואט • • ץ • 1 • ץ • • • •• ץ&quot; ■י •• • ין האט אין קעלער אריינגעדרונגק האט ליא ביילע האלב טויטע י מענשען אבגעפרישט . זייט איהר דא יאקים אונ סאוועל? - דואבק זייא קרהעלט אבעקאנטע שטימע. וועד איז דאלט ? - האט יאקים נעפרעגט. דאס בין איך אייעד פריינד. דוא ביזט לאס ליעבער•&quot; האבק ביילע ןךיךער העכטט על• פרייעט אויקנערופק צולייפענד צוא לער טיהר . נא, לאס בין איך. מיין אנקעל האט מיר עלצעהלט אין וואם פאר אלאגע איהר געפינט זיך &quot;יעצט. (אפו''י ח&quot;א) ביזט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ביזם דוא געקומען אוsז פון דאנק ארויעעהמען ? ביין, איהר מוזט נאך דא אפאר #ט!עךען בלייבען. ווארום ? א;דערע מענשען וועלין אייך פון דאנען בעפרייען. וועלביע מעמטען ? דער פאליציימייסטער טיט סאלדאטען. וואט &quot;מיינסט דוא מיט דיעזע 'וואלטען ? איך וועליאייך ערללערען' מייגע ' ?ליינד וואט איך מיין מיט זייעזע וואלטען, איך האב אדיינגעשליעבען צום פאליציימייסטער אבליעה אז מי'א 'האט אייך, אהער 'אליינגענאלט אום אייעד יבלוט אוי?־ צוצאפען. געוויס וועט ,ער באלד אהער קומען אום אייך צוא בעפדייען דארום ;אלט איהר וויפען וואס איהם צוא ענטפעלין ווען ערי וועט אייך פרעגען וויא אזויא קימט איהר אהער. אייהר זאלט איהם זאגען אז דעיר רב האט אייך געדונגען איהר זאלט אויטלאמען העם כןעלער אוג אלם איהר' זייט אהער אריינגענןךאכען האט מיאן פון אויבען פעל־ שלאפען lיא טיהר אוב עלשט ראן האט איהר פעלשטאנען אז מען־ וויל אייך דא עךמאךדען. איהר פערשטעהט וואיסידיא ענדע וועט דאפאן זיין. י י דאס איז אפלאכטפאלער איינפאל! - האט פאוועל עגטצי;קט אויסגערופען. דאס איז געטליך! - האט אויך יאקים אויסער זיך פאר גןכייךע אויסכערופען. אל;א מיינע פריינדע זאלט איהר דא געדולדיג וואךטען ביז מען וועט אייך פון דאנען ביעטלייען! מיר זיינען ראך אבער ד־ארעטיג אונ זא הזעגעליג' ראם מיר האבען ,קיינע קרעפטע אויף דיא יפיס צוא עזטעהן. איך 'האב ש־וין וועגען דעם גע;אמ,ט '' ד־א האט איהר א?לאש שנאפס אוג' וואולשט, אויך ברויט אוג אייניגע' פלאשען ביער • ** • • • • ער האט ראם זייא אלעס איבעלגעגעבען' האט צוגעמאכט צוליק דיא טיהר או:' האט אויה איהר אירויפגעלייגט רעם גרויסען שטיין • • 1 1* ג וואס קירמאש האט פליהער אויף איהר אירויפגענןייג־ןעלט אוני איז #נעל פארט געלאפען. י ןעצט זיינען אלע אידען בענראבענע! - האט דער שרייבער הע?סט פערגענעט צוא זיך אליין' געזא^ט געהעמ־יג צוא זיין פוהר וואיס י איז גיעעטאנען נעבען א לרעם שמע,' דער פאליציימייסטער וועט געוויס מיין '?ליעף באלד עלהאלטען אונ אויף אלע אידען וועט (אפו&quot;י ח&quot;א) אנ'אונגליק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אנ:'אונגליק קומען. מיין נארישער אנקעל וועט בייא מיר זקצען פער־ שפאלט זא לאנג ביז דאס או^ליק מעט שוין זיין ניט צוא פעל־ היטק ♦ ד."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL66" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL67" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="בייא דער אלטער"/>
            <div ID="DIVL68" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL69" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="עס וואר אייגע וואלקענדיגע לעגענדיגע נאכט ' אלע איינוואהנער פון נאראווקע זיינען י געזעסען פעלקלאסען אין זייערע הייזער אוג האבק ניט געוואנט פון דאר־ט ארויסציוגעהן. הא אוהר האט &quot;שויי געוויעזען דיא צעהנטע #טונדע דעם נאכטעס, בייא דער אלטער שיינדעלע אין דער' ארמער' וואהגונג זעהען מיר י.עצט אבערמאלס דעם גענעראל קארבולעסקא. שיינדעלע' ווייזט'זיך' שוין מעהר צוא איהם ניט זא .קאלט אוב זא אונפריינךליןי ווייא אמאל. אין גענענקהייל / מען &quot;זעהט דיקליך ד־אס זיא איז זעהעד צו^ליעדען פון זיין י געגענוואלט. זיא טיאגט איהם אונטער אגלאז sהעע אוג זאגט זעהעד צערטליך:טלץק מייכעלע. איך זעה אז דער רעגיען האט דיך קטארק הלכגענע^ט' אז דוא ביזט עלפראהלען. &quot;י* איך בין ניט אזויא פעך^ךאךען וויא הא מיינסט/ ליעבע מוטער - האט דער גענעלאל 9ליץךליך גיקטפערט . אןער פאר וואט ביזט הא אין אזא רעגען געקומען, מיץ רינד ? אלם איך בין ארויסגעפאהלען פון הוזארינקא איז נאך .קיץ רענען געגאעען אוג ווק&quot;זאגאר עם זאל זיין דעי שטארקסטער רענען וואלט עם מיך ניט אבגעהאלטען צוא דיר צוקומען. זאג נור ליעבע&quot;מוטער וואם מאכסט היא / ווייא פיהלסט הא זיך הייטע. אדא;ק דעם לעבקדינען ' איך פיהל ' ימיך געזוך. וואס מאכסט דוא מיין זאהן. י איך&quot;בין אויך אדאנק נאט געזונד. געלויבט איז השם י ילזבלך אבי געזוגד , דאס איז דיא עלשטע זאך וואס אמקש דאלף. וואם העלט זיך עפעס נייעס דא אץ sטעדטעל&gt; מוטער? וואס פאר ניי&quot;עס קאן זיך דא העלין 'אוני וואס פאר נייעם ,קאן איך וויסען, איך זיקן דאך מיקטיץס געזא^ט שטענדיג אין שטור (אפו&quot;י ח&quot;א) אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אוג געה .קיץ מאל אין דער ווייסער וועלט ניט ארויס. יא, איך האב' דיך געוואלט עפעס כןו־עגען ארג י האב מיך ערעזט איעט ךעךמא?ט י י י וואט דואסט הא מיך געוויאלט פרעגען ? ערקלער ימיר מיין זץ,'וויא קומט צוא דיר אזא נאךישקייט, האב מירי טויזעגד מאל.מיין פעראיבעל י ניט . וואט פאר נארישקייט . פערשטעהטט הא דען ניט וואט איך מיין ? ניין, איך פערשטעה ניט . פאר וואט האסט הא דערציילט דיין ווייב אז איך בין דיין מאמע, וואט האט'דאס דיר נעטויגט.' הא נלאז טהעע וואט קארבולעסקא האט אין דער האנד געהאלטען איז ארוייסגעפאלען אוב האט זיך צוא קראקען, ,ער איז בלאט געווארען וויא הא ווייסע וואנד. וועה איי מיר! וואט איז מיט דיר מיין זאהן. פאר וואט במט הא אזויא בלייך /עווארען - האט שיינדעלע עלשראקען אויסגעהפען. וואט האקט הא געזאנט ? - האט ער געשטאממעלט. . איך האב דיך געפרעגט ודא יק־מט צוא דיר אזא גארישקייט הא זאלקט&quot;דיין נוייב דערציילען אז איך בין דיין מאמע, וועד האט דאס דיר געזאנט אז איך האב עט איהר עךצעהלט. וועד מיר האט געזאגט ? טאקי זיא אליין.&quot; וואט ? זיא&quot;אליין האט דאס דיר געזאגט! י • ־ •• | ז 1 &quot; : נא זיא אליין. רואני האט זיא דיך געזעדזן. טאקי דא אין שטאדט אין איהר אכטניה, ויען איז דאס גייווען ? נעכטען. ־ דעו־ גענעראל האט זיך אייניגע מינוטען פעלקראקט אlינ האט נאקהער געפרע^ט: ערצעהל מיר וואט זיא האט דירי'געזאנט . נעבטען האט מאן מיך געחפען אקשפרעכען אגוטע אויג בייא אקץד פץ דעם בעל א?ם;יה רואו דיין ווייב שטעהט איין, אז איך בין י אהין געקומען האט י מאן מיך אריעגעפיהךט' אין אהדר וראו איך האב געטראפען דיין רוייב. נוא וואט זשע איז גיווען. ין ןן &quot; אין אקדיב האב איך מיך ערשראקען אונ האב געוואלט (אפי'י ח'א) אנטלויפען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="א:נטלויפען, נאד זיא האט מקי אגגעדזאלטען איג האט מקי זייער פריינדליך געגעטען זיטצען אוב האט מירי &quot;עלצעהלט אז ז.יא ווייס אז איךיגין איהר' שוויעגער'. נוא וואט זשע הא?lט דוא נעזאנט ? איך&quot;האג מקי' פון אנהייגי געליי&quot;קעגט / גור אז זיא האט מיר אנגעהייגען&quot;צוא געגען אותות ומופתים אז זיא ווייס אז דוא גיזט מיינער אזאהן האג איך מיך דאך י געמקט מודה זיין. דער* גענעראל איז פון זיין אלט אוי^געשפרונגען &quot;וואס האסט דוא געטאוץ?' האט ,ער נעשטאמעלט אlנ האט&quot;זיך גייא/דעם זקאפ געחאסט. , 'פון וואנען האג איך געזאלט וויסען אז זיא גאלט מיך ? איך גין דאך ניט מעהר וויא אזינדיגע אידענע, ער האט ניט גיענט§עלט אוג איז: ווילד איגער דעם קליינעם ציממער ארומגעלאפען. י' וועה איז מיר ! - האט שיינדעלע מיט אפעלצווייפעלטע מינע אויסגערופען - זאג דאך מיין זאהן וואס טוהט זיךירא, אפשר האג איך'געהיטע גאטט דיר עפעס ארעה&quot;געטאהן? גאר ניעזט, גאר נישט - האט ער גי,ענטפעלט אונ האט זיך געמיהעט זיקישיעק צוא 'געהאלטען איך זעה דאןי אגער אז דוא גיזט זעהער דעלשראהען י איך גין ניט דערשראקען, דאס וףיזט דיר נאר' אזויא אויס. האג איך ניט י געדאלפט דעלצייליען דיין * ווייג אז דוא גיזט מיינער אזאהן ? געוויס האסט דוא דאס איהר ניט געדארפט דעלציילען פון וואנען י זשע ווייס זיא דאס. איך כןאן עס ניט פעלשטעהן. איך זעה .יעצט וויא ליכטיג דאס איז וואס מען זא:גט אז מא:נכעס מאל.'צוטראיגען דיא פייגלען &quot; פון היממעל אטיעפע גיעהיימניס . י • י• &quot; • &quot; •,* &quot; ץ • כןאן דיר דאס חלילה שאדען ? ניין ' שלעק זיך ניט - האט ער זיך מוטהיגענד געזאגט. ער האט נאך דיא וועלטער ניט גיענדייגט / האט זיך י דיא טיהר אויקניעפעט אונ טעמע איז אליינגעלאפען מיט אגליעף אין דער האנד, איהנע צוא געמערקען דאס נאך י,עמא?ד איז 'ךא פאראן, האט זיא אגעעזלייא געטאהן: י זעהט שוויעגער אגליעף פון אייעד תכשיט ■ דיא ערד' זאל איהם צונעהמען. י . ' וואם איז פאר אגליעף פון וועמען איז ער אנגעקומען ? - האט דיא אלטע געפי־עגט . י • • * • • (א£ו&quot;י ח&quot;א) איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="איחר העלט דאך אז דאס פין אייעד תכשיט מדל דער בלבויניק. וואס פרייבט ער ? פאר וואס ביזט מא אויה איהם אזויא •ד ;־:** - י •; |• אץ כעס ? הערט אחוצפה פון אעליממזל - האט טעמע געקוויטעעט ~ ער מןנט אז ווייא&quot; באלד ער איז געווארען אמלך איז י.עד אנאןצער שררה ארג ער בעדאר־ף עוין דער&quot;וריב אויף כפרות, אןער אזויא לאנג זאל &quot;ער קייינקען וויא לאגג איך ורעל איהם ניט ארויפלאזען, איז' ער אמלך, מוז איך זיין אמלכה טאקי נאר איהם אויף צופוק&quot;עניש דערצייל דאך מיר אבער וואט ערייכט .יער דיר. ער שלייבט אז ער האט זיך בארעכקט אז פאר איהם לועט ניט איך זאל יצוא איהם קומען. איהר פעךעטעהט וואט דאס בעזיייט ? יער האט זיך בערעכענט אז פארי איהס פאקט ניט צוא האבק אזא &quot;וריב וויא איך יבין. איך זאל באקען י בייגעל אונ פעלשווארצט ווערען אויפן פוד דאס האט איהם געפאקט, אוג טאמער וואלט איך געקא^ט אשטי&quot;קעליע נהת דער לעבען דאם פאקט עוץ ניט&quot; פאר איהם .* נוא מאג ער ניט בעגראבען ווערען* היינטיגען טאג, דער עוכר ישראל, דער מוקרך, דער בל בויגיק' דער •••• זיא האט אויפגעהעלט צוא ריידען, דק&quot;זיא האט אין דער מינוט ךעךזעהען&quot;ךעם גענעראל. וועד איז דער ? - האט זיא עףקראקען געפרעגט. שיעק זיך ניט פאר איהט, ער איז' אונזערער אגוטער פריינד. אונזערער אגוטער פריינד, דיאט איז דאך אגוי ו נוא' אונ אגר טאהר 'ניט /יין אפליי/ד פון איודין ? - דיאט ז־יא אלטע געלאכט. וועד זשע איז ער? דאס איז דער פריץ פון הוזארינקא. הא ? דאס איז י דער פליץ וואט האט מיין חיענען געגעבען זהוןךעלט דאללאר ? יא,איך' האב אייער טאכטער העךערט פראנק גענעבען - האט &quot;קארבולעטקא, וועלכער &quot;האט פעףקטאנען אז דיא קרויא איי מן קוועגערין ' געענקפערט ,&quot; אזויא דאס זייט איהר פריץ לעב , דיקט זיך איהר זייט א יעדנעלאל ,&quot; י 'יזא איך בין גענעלאל. לאנגע יאהר זאלט איהר האבק וואט איך האב אייך דא (א6י&quot;י ח'א) נעטראפען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="געטראפען, איך האב אייך טאקי זייער נייטיג געוואלט זעהען. וועגען וואס. ) איך וויל אייך פרענען וועגען מיין מאן. וועגען אייעד מאן / פון וואנען ווייס איך וואט מיט איער מאן איז - האט ,ער פעךוואץךעךט געש־עגט. איך בעט אייך פריץ, י מאכט זיך ניט אזויא וויא איהר ווייסב פון גאר נישט. איזו ווייס גאנץ גוט אז מיין מאן האט אייך אהער איי'־ ־ון 1אשעריק*. ־ ' י ' י ־־ מיך האט אייעד מאן ארויס געשיקט פון אמעריקא ? יא / איהר מיזט זיין זיינער אמיניקטער, האט ,ער אייך געשיקט אהער מיט געלד פאר מיר מיט דיא .קץךער. ודא קימט איהר צוא אזא נארישען נעדאנק. יא נארייש ניט נאריש ' איהר בזאנט אדף מיר זאגען רואם איהר זוילט איך בין פערשטעהט איהר מיך פון ז־יא ווייבער וואט איהר האט חלעבען ניט פון ' מצוד. וועגען געגעבען מיין חיענען זאל מיר לעבען אזויא פיעל געלד. פאר וואס האב איך איהר נאך אייער מיינונג הו:נךעדט פךא;נק געגעפען ? גאנץ פשוט דער פאר וואט מיין מאן האט דאס אייך געהייפק. ודא קום איך צוא אייעד מאן ? דאס רייד איך דאך אז איהר מוזט זיין זיינער אמיגיקטער, האט .ער אייך מיט דעם נעלד אהער ארויס געשיקט. זייגער אמיניסטער ? עס פעףפטעהט זיך אז זיינער אמיניקטער ודיל ער איז דאך איעט געווארק דער קייסער פון אמעריקא'. קארבולעפקא האט דיעזער ?רדא אנגעקיקט מיט אזא מיגע וויא ער זאל פרעגען, איז זיא פערריקט אדעריבערדשט? • ד : • * • * . ' 1 1 1 ץ &quot;; ; הער שדן אויף צוא ריידען נאו־ישקייט טעמע - האט זיך דיא אלטע שיינדעלע ארייננעמישט, דער פריץ איז .קיץ מאל אין אמע־ ריקא מט געווען. דאס וועט ער אייך איין עזמועסן אבער .ניט מיר, אךרבא זאגט מיר וואס טוהט ער דא בייאיאייך, וואס פאר אמחותן איז ער מיט אייך,&quot; דאס איז אבער אלץ דער פאר *וואס דוד האט איהם גע־ הייסען ער זאל צוא אייך אריינגעהען / נוא זאל דיר שדן זיין גענוג צוא פלוידערן - האט דיא אלטע מיט בעם געזא:גט - איך ,קאן דעם פריץ י שדן פון לא:גג, אונ איך ווייס אז ער&quot; איז אין אמעריקא קיץ' מאל ניט געווען (אפו&quot;י ח'א) פאר &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="פאר וואם זשע האט יער מיין חיענען נענעבען אזויא פיעל געלד ? דאס יאיז דער פאר וואם איך האב מיט אייעד טאכטער מיטלייד ! 1 &quot; | ד • ־ &quot; * ; •.־ • : ־ געהאט, איך האב געזעהן אז זיא איז אנ'ארט רקד אוב הוגדערט פראנק איז ביי'א איהר אגאנצער .קאפיטאל. 'אבער י איך האב מיך דא יצוא לאק פעררעדט א'ונ איך האב גאר פעךגעסםען' אז איך האב מעהר רףן צייט דא צוא פערבלייננק*. אריע'ליעבע מו•■•• איך וויל זאגען נוטע פרויא'■■■ אגוט נאכט. אגוט נאכט, געהט געזונד - האט שיינדעלע געענטפערט. איך בין יעצט אין נלעפטען געפאהר - האט קארימלעסקא גע־ זא?ט אלם ער 'איז פון זיין מוטערס הויז &quot;ארוים געגאנגען. ניט אומזיקט י האט מיינע פרויא אויסגעפאךשט בייא מיין מיטער מענק מיר, י זיא מוז וועלען מיך אין אוקליק 'ווארפען, ווייל זיא האט גע־ ווים פעךשטאנען אז איך בין אין דער י לעצטער צייט אנ'אנדער מקש גיעווארען. איך מוז נאך הייטע ערפאהרק וואס זיא דענקט צוא טאהן•••• ה."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL82" TYPE="CHAPTER" ORDER="29">
            <div ID="DIVL83" TYPE="TITLE" ORDER="29" LABEL="דער פערהער"/>
            <div ID="DIVL84" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL85" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="מיד קיקען מיט דער גרעכוטער פעראכטונג אויף ךיא גע־ פעננניספע &lt; מיר .ערשרעמען 'זיוי' פאר רעים מעינשען וואס טראגט אויף זיזי דעס נאממען ארעסטאנט אינ מיר ווילען גאר ניט*בע־ ♦ • | &quot;•&quot; •ן־ זו ־ ; - • &quot; ' ?1 1 ד • זו ^ רעכענען דאס אין דיא געפענגעניסע שמאכטען זעהער אפט דיא ץ ;&quot; 'ך • | • ? ע &quot;; זו &quot;.&quot; • ־ 1 זו *.• x ; • בעסטע מקשען &lt; אויב ראם נאממען ארעפטאנט טראגען מאנכעס מאל אויף זיך זאלכע לייטע וואט עאנען אלם מיפטער פון אךךענטלי?נ_קייט דינען.י מיין מענש איז זיכער פץ זאלבע אונגליקען, דאם לעבען איז זא רייך איןיצופעלע ראם יעד־ער ' איינציגער פון אונז איז אונטער ווארפען דיא ?רעסטע מבנות, יערער 'עהךלקםטער מאן גלןאן דורך אצופאל אדער דורך־ שלעכטע הערצלאזע מענ־טען אלם ךערי נרעסטער פעךןךעכער עךכןילעךט וועייען ' איוב &quot; דאפיר י שולךלאז שמאבטק 'אין דיא ענגע מקי פין א^עיקעל. איז רען י אונזער בעקאנטען דניאל גוטפעלד ווען איינגעפאלען דער געדאנק אז ער וועיט אלם מערדער בעטלאכט'ווערען 'אונ וויעט מוזען אין פינסטערן געפענגענים זיטצען ? ער האט זיין גאנצען (א!ו'י ח'א) לענען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="לעבען וויא מען זאגט זאנאר א?ליענ אויף דער וואנד ניט ןע• ריהרט. ער האט * זיזי אימער ז־יא גרעפטע מיהע געיגעבען טאהן לייטען טובות אונ פערזיסשען דאס ביטעירע לעבען פון אוקליקליבע אוני ךאןל זעהען מיראיהם .יקניט פעףעלאסשען אין אנ'אונטער' איר־ וישען .יקעלער־ ארג מען האלט י איהש י פאר זא געפעהרליך 'דאם מען לאזט קיץ מענשען צוא איהם צוא. שוין צייט צווייא מאנאטען זיטצט ער אין דיעזען שרעסליכען *ץ גא־זעי'מ הא־ 'גי יי יקי .קיץ לע־ע־וזען מענשען געזעהן, ער האט נור נעהערט דיא שריטע פון רעם וועיכטער יואס איז' ארומנענאנגען אין רעם '.קארידאר י פון דעס ' געפענגעניש, עספען האט מען איהש דערלאקט דוךןי אלאןז אוב אין וואס איז ראש עששען בעעזטאגען ? - אין אטרוקען י קזטיקעל ברויט אוג אטעלערל טופ וואט האט '.קיץ טעם געהאיט. *רבונו *של עולם! פאר וואט שטראפשט דוא מיר אזויא ? - פלעגט — ץ י * ץ • • • **• • •ך ~ • ער זעהער א?ט פרעגען אויפהויבענדע 'דיא הקד צום הימעל, אבער אויהידיעזער פראגע האט איהם קייינער געענטפערט אוג דער אוגנליק־ ליכער האB יעוץ ,?עילארע; ייא הא^&quot;אוץ־ רעמו,־־. &quot;י י אייהם איז אין דער גאנצער צייט אויקפאלענד געיווען פאר וואם מען נעהמט איהס ניט אויף אפעי־הער ? ואבער ,ער האט Iניט געהאט בייא וועמען דאס צוא פרעגען. י ענךליןז *אין צווייא מאנאטען אדום האט זיך דיא טיהר פון. זיין געפענגעניס געעפעניט אוני אהויכער שאלדאט האט אגעשרייא געטאהן • קום מיט מיר. ער איז נעגאנגען. דער שאלדאט האט איהם אהיבשע צייט געפיהרט דורזי פינס- ז ץ • •* ץ • l■ ץ * • • 1 • • • מערע קארידארען אונ אויף שווינדעל טרעפ וואם 'זיינען'גענאנגען ארויף אונ א*ךאפ, ביז.זייא זיינען לעקימען צוא אןנרוישער טיהר. דריייא מאל האט דער שאלדאט אין ךער טיהר אקלאפ געטאהן אונ זיא האט זיןי' געעפקט*. י * געה אדיין!-האטי ער דניאלץ ששרקג בעפאהלען. דניאל איז געהארזאם געווען אוג איז' 'ארייינגעקומען אין אכרויסען זאאל אין וועלכען עסי איז נור נעשטאנען אטיש' מיט פיער שטוהלען. אויף יעדען שטוהל איז געזעססען' אמאן אין אקריעגם מקדיר. עךציטעךט איז דער אוקליקליכער שטעדוען' געןיליעבעין אין יער טיהר אונ האט געפיךכטעט זיך' פון אךט צוא ריהרען. קום צוא נעהענטער! - האט איינער פון דיא פיער מיט א־ באסענשטימע אגעשדייא געטאהן*. •• &quot; •• ~ • •* &quot; •ץ (אג־ו'י ח'א) תיאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="דניאל איז צוגעגאננען אפאר טריט נעהקטער ודא איז דיין נאממען ? - האט דער יעל בער מקש גע?רקט. דניאל גוטפעלד. ודא אלט בייט דוא ? 45 ןאהר . פון *וואנען ביןטו געבארען ? פון נאראווקע ריכטיגער געזאנט פון הוזארינקע. מיט וואס בעשעפטינכזט דוא 'זיך ? איך האב געהאלטען י דאס דאלף הוזארינקע אין ארקדע / איך האב בעאדבייט דיא פעלדער אונ דיא גערטנער פון יקעם גענקד / אוג האב 'ךיא נעטךייךע'אונ דיא פריכטע'פק־קויפט. דוא האסט אליין בעאךבייט דיעזע פעלדער אונ נערקנער ? ^קאן דק י אמקש אליין' דאס בעארבייטען ? ;וער האט ךיר געהאלפען אין דיעזער אךבייט? ךיא מוזשיקעס פוןידיא ארומיגע דערפער. ווארען זייא יודען אדער גקריכזטען! זייא וואי־ען ;רע?טענ?!הייל קריסטען. ווארום האסט דוא צוא דיעזער אלבייט קייבע יודען גענומען? ודיל יודען 'זיינען צוא פעלד אךבייט ניט פעהיג. איך פערשטעה - האט דער מאן אוואךפזשע געטאהן - אידען וועלען זיך מיט שוועו־ע ארבייט ניט בעשק־טיגק, זייא האבען ליעב גרינג צוא לעבען אויף פי־עמדע פלייצעס• ודעו דיא רעדע איי פון מיר, קאן איך שטאלץ זאגען דאם איך האב .קיץ מאל אויף פךקזךע פלייצעס געלעבט', איך האב *איממער שוועד אונ ביטער געארבייט, י ודא האסט דוא' געוואגט צוא אךבייטק מיט קו־יסטען , דוא זאלסט זיין דער וויו־טה / וויייסט דוא דען ניט אז אייער פאלק איז נור&quot; אקגעבעטען אין אונזער לקד ? האב איך דק בעגאנגען אזעדע דאמיט וואט איך האב פער־ שאפט ארבייט הונדערטער קדיפטען, אונ האב זייא געגעבען דיא מקליבקייט זייא זאלק/קאנען ערנעהרען זייערע פרדעך'אונ קינדער ? אבער דיא ערד וואס זייא האבק בעארבייט איז זייערע ניט דיינע י• איך ודיס ניט מעהר אז ךיא אלע פעלדער אונ געך?זנער וועלכע איך האב פק־־וואלטעט זיינען געווען פרוךטלאז אונ או:ננוצבארי, יודען מיין פאטער האטיזייא גענומען אין אךענךא, ער, נוריער האט זייא אין אפאראדיס פעךוואנךעלט. '(?!פ•'■ ח&quot;א) בענוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="בענוג דאפאן! מיר ווייסען שוין דיא שלויע אנפןוואךטען פון דיא יודען. זאג מיר נור, הא?ט הלא שוין ליא^ג געקא:נט דעם גענעראל קארבולעסקא ? איך האי איהם ערקאנט אלס ~ער איז געקומען מיט זיין פא־ מיל;ע צוא * וואהנען אין' הוזארינקע . נוא אוב זיינען זאהן ? איהם האי איך געקאנט אלס ,ער איז איין מאל געקומען צוא מיר אין הויז* אוג האט מיך פאר דעם באןד געריססען אזויא ? ער האט דיך פאר דעם באךיד געריססען ? .יעעט איז sוין .קיין וואונדער וואט דוא ביזט אויה איהם געווען צאךניג. ביין הערר י• איך בין אויף 'איהם ניט צאלניג געווען, אומערע יודען זיינען שוין געוואהנט געווארען צוא עךטךאגען זאלכע זאכען■ וויא קלעפ / פעטש, שימפפעי־ייען אוג זא ווייטער. 'ךאס ווייס איך אז דער יוד וועט אלעס ערטראגען אבי אפראנק צוא פעדלינען • ווען דער גענעדיגער הערר מיינט מיך, ך!אן איך לרייקט זאגען אז איד געהער ניט צוא זאלכע מענשען, אלע וואס קאנען מיד ווייסען אז' איך פלעג טויזקדער פראינק פעףעווענךען פיר י ארעמע לייטע . יעדער יודע זאגט דאס נעמליכע - האט דער מאן געזא^ט ווערפענד אפערעכטלייען בליק אויה דעס ארעסטאנט - זאג מיר&quot; נווי •• ~ • •• ~ • •• • • • •\ ~\ • •1 1 *• ־־ &quot; &quot; • - • ן • ווארום י הא?lט י דוא דעם גענעראלס זאהן ערמאךךעט ? דאס 'איז איינע זאנדערבאיע 'פראגע י אויף וועלכע איך ווייס ניט וואס צוא ענטפערען.' *ווארום איז&quot;זיא זאנדערבאר ? ודייל פו־יהער ד־ארף ז.יין דיא פראגען צוא האב איך דעם גענעראלס זאהן עךמארךעט ? &quot;וואס ? ווילסט דוא דאס פיעלייכט אבלייקענען ? •ץ • • • •ך • • •ך • •• /• 1 •• .קיינער יקאין מיך צווינגען איך זאל זיך זעלבסט אלס מערדער ערקלערען אין דער צייט ויען איך בין ריין וויא י אנ'ענגעל. ריין וויא אנ'ענגעל ? - האט דער ריכטער געלאפט אונ אויך אויף דיא נעזיכטער פון דיא * איבעךיגע האט זיך א'עמייכעל געוויעזען - נוא אונ דיין טאבטער איז אויך * ריין וויא אנ'ענגעל. יא - האט דניאל מיט פייער געענטפעלט - זיא איז' אמוסטער פון טוגענד / גו?ןך,עךצי:גקייט אונ ,קיילטהייט האלט דוא פו־עכהייט פיעלייפט צוא זאגען אז זיא ־איז sיט געווען' פון פאדער י קארבולעסקאס מערדער ? י (אפו&quot;י ח&quot;א) איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="איך ורעל שוועדען בייא דעם נאט, וואט פין זיינט וועגען ליידען מיר שוין י טויזענדער יזאהר ז־יא •גלעטטע ליידען אז מיין טאכטערס הענד זיינען ריין, אוב מיט _קיין מקשענבלוט פערשמוטעט. דאס איז פאר אייך יודען א^ליק וואט איהר האט אגאט - האט דער ריכטער ספאטיש געזאגט - וועניגסטענס האט&quot;איהר בייא וועמען &quot;\ * • ; ••• &quot;&quot;י* * ־!־: *&quot;' * ; ; ¥ . ! • ? ע צוא שווערען 'אין אנאטהפאל, אבער מיר יקאנען שוין גוט אייעלע שבועות, איך פאלדערע דיך אויף אינ'ם נאממען פון געזעטץ דוא זאלטט איץגעקטעהען, ווארום איז בייא אייך אלע בעעזלאטסיען נע־ וואיריק איהר זאלט רעם יונגעז פעדאר קארבולעסקא י ערמארדען, * וראי' א-הר האטי־יץ במק ~עיןעי *העעסאהן. י מייגע הערק! - האט דניאל געענטפעלט י - איך זעה זעהער נוט דאס אלע מיינע שבועות, אלע מייגע פערזיכערוננק ייעלען לא גאר ניט העלפען, איך זעה אז עס איז פעטט' געקלאספק געווארק מען זאל אונז אלט מערד־ער בעשטר־אפק, אלזא ו\אצו נוטצען דיא איבעריגע ווערטער, איך' בין אין אייערע הקד טוהט מיט ימיר וואט איהר ווילט. י • • • ווילסט דוא וויא איך פעלשטעה דיא ראהרהייט ניט זאגען ? האט דער ריפטער זעהעד שטלענג אנעשלייא געטאהן. דיא ריינע וואהלהייט איז,'ךאס איך, 'מייגע פרויא, מייגע טאכטעד אוג מיין נעפפע זיינען אונשולדיג. אונפערשעטטער! ווילסטידוא אבל&quot;קענק דאס וואט אגאנצער ךאךף מענשען בעשטעטיגק? עס 'איז או^מקליך זייא זאלק אזא ליגען בעשטעטיגען. אונמעגליך ? איך ורעל באלד אהער אריינרופק מענשען וואט האבק מיטזייערע אויגק געזעהען וויא דער מארד איז צוגעגאנגען, אוג וויא דוא מיט נאך אייניגע פון דיינע יוי־ען' האט דעס טויטק נןעךפער פון דעם .עןמאךךעטען פון וואלד אוועק געפיהרט. איך בין זעהער נייגיעליג זייעזע מקשק צוא זעהען אוג פון זייא זאלכע ציונים צוא העיק ■ דיין וואוניט זאל געשעהען • ער האט א;קלו;ג געטאהן אוג יענער הויכער טאלדאט איז ארקגעקוממק. י פיהר אהער אריץ דיא .עדות! - האט דער ריכטער בעפאהלען. עס האט.לאק ניט געווערט זיינען ארייננעקומעין פינף מוזשיהעס פונ'ס דאלף הוזארינקא, צווישען זייא איז אויך געווען י יארמיוק 'ךער בעז־ינטער פון גענעלאל קארבולעסהע. (אsו&quot;י ח יא) ךיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL96" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL97" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="30 דיא אלע מוזשיכןעם האבק דיך איממער פאר דניאל'ן געצייגט ודא זיינע בעסטע נוטע פריינד וואט זיינק פעךטיג פאר איהס אין פייער אונ אין וואסער צוא'געהק • צוא אלעסיערקטען האט דער ריכטער צוגערופק יארמוק'ן , אונ האט איהם נעהייסיק ער /אל עךצעהלען ודא אזויא דער מארד פין פעדאר קארבולעסקא איז צוגעגאנגען יארמוק האט ,יעצט עו־צעהלט דיא זעלבע געשיכטע וואטייד האט באלד נאןי יענער טצענע אין וואלד עי־צעהלט דעם גענעראל, מיט דער'אויטגאהממע דאס באך זיינע י יעצטיגע וועו־טער ?לעגט דיך פעדאר מיט 'סאפיא'ן פאסט יעדק טאג זעהק אין 'וו אלד '' ודייל זיא האט מיט איהם געהאט י אונטאראלישע פער־העלטניססע . דאס איז אניעךערטךעפטינער ליגען! י- האט דניאל וויטהעגד געשריען - מייגע טאכטער איז דאס .קיישעסע מעדבען אין דער וועלט. שטיל ! - האט דער ריכטער אנעקרייא געטאהן ' אוג האט מיט דעס פדטט אזא קלאפף געטאהן אין י טיש, דאם דיא פענסטער האבק אציטער געטאהן. דניאל איז נעביד זא ערציטערט געווארק, דאס ער האט שויו ניט געוואגט מעהר צואיעפענק דאס מדל. וואריום האט טאפיא מיט איהר קוזין פעדאדץ ערמארדעט ? - האט ד־ער ריעטער ודי'טער געפר־קט יארמוק'ן. דער קוזץ וואר אייפעךזיכט - האט יארמוק געענטפק־ט - אוינ טךעפענדיג זיין געליבטע מיט דעם נענעראלס זאהן איז' ערי ודטדוענד געווארען אינ איז אדף איהם ודא אטיגעיר ארויפגעפאלען&lt; סאפיא האט איהם געוואלט ווייזק אז זיא ליע?ט ניט פעדארץ, דארום האט זיא איהט געהאלפען דעם או^ליכןליכעין ציא שלאנק זא לאנג&quot;ביז ער איז טויט &quot;ציא באדען געפאלק, דניאל איז אבעךמאלם פון געדולד ארויס אוג האט געוואלט עפעס זאגען אבער דערזעהענדיג דעם דיכטעו־ס שטרעגגע מיגע איז ער שטיל געבליעבק. נאכהער זיינען צוגעגאנגען דיא איבעריגע עדות, זייא האבק עךצעהלט אז אין יעגעם טאג ווק דער מארד האט שטאטגעפונען, פאר נא?ט אלם זייא זיינען געגאנגק פון ךערי ארבייט אין פעלד צוריק אהיים, האבק זייא בעגעגענט י תיאלץ מיט באך אייגיגע יודיען טראנקדיג אמקשען איימעהילט אין אשוואךצען מאנטעל אדף זייערע שולטערן, אוג יאלם זייא האבק געפי־קט י תיאלץ י יוער דער מענש איז' וועלכק מען י טרא?ט דא, האט י ער געענטפעי־ט אז איינער פון זיין פאמיליע איז געקטאךבק, אוג מען פראנטי דאס איהס בעגראבק, ^'אפו'י ח&quot;א) נור"/>
                </div>
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="בור קדמעבדיב אהיים האבק זייא ,עךפאהךק אז .קיינער איז בייא רגיאל'ן י אין הויז ניט גע־שטארבק, אוג נאכהער האבק זייא פער־ קטאגען אז יענער מקש מאה זייא האבען געטראגען איז געמען דעם גיקעראלס זאהן. נוא מאם ענטפערסט דוא אויף דעס ? - האט דער ריכטער מיט אטריאומפיהךענךע י מיגע נקרקט . זייא זיינען אונפעחטעמטע ליגנער - האט דניאל געענטפערט - כןיינער פון מייגע נלויביענקגענאססק מארק אין יענעם טאג ביייאימיר, איך בין נירגענד י געגאנגק, אוג פון דעס אלעס מאס ךיא לייטע ערצעהלק ווייס איך גאר ניט. זעלבסט פערקטענדליך אז דיעזע .עהךליכע דארפסלייטע האבען מעהר גליוייבען אוני צוערויק פערדינט אילם דוא, גאטס פערליענער - האטי דער ריכטער מיט גיפט געזאגט - מיר איו יעצט אלם איינס •ן &quot;• • 1 •* • • * &quot; 7 ; • • ע • ־־־. • אויב דוא מעסט דיין זינדע אקגעשטעהק אדער ניט, י דיין אור־טהייל מעט אין קורצק ארויס י גענעבען מערק &gt; אונ דוא וויא אויך דיינע פרו יא אונ'טאכטער מעלען מיט זייער לעבען בעצאהלק פאר דעם לעבען פון פעדאר קארבולעסקא, מיר האפפק אויך דיינען נעפפע יאקאב צוקערטאהל דעם מערדער אויס צוא פינד־ען, דיא רעגירונג מעט אלע איהרע ערק טע אמוקו־ק איהם אויס צוא געפינק. דער גאט מאס ווייס דיא ריינע וואהךהייט, דעו* מעט מיך מיט. מיין פאמיליע שיטצק - האט דניאל געשטאממעלט. יאסי ווערדען מיר זעהק - האט י יעד ריכטער געלאכט, אוב האט נעהייסען ידעם ארעסטאנט צוו־יק פיהרק נאך זיין צעלע י. ו."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL100" TYPE="CHAPTER" ORDER="35">
            <div ID="DIVL101" TYPE="TITLE" ORDER="35" LABEL="אין אגרויס אונגליק"/>
            <div ID="DIVL102" TYPE="BODY" ORDER="35">
              <div ID="DIVL103" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="35">
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="רעד נאראווקער רב מיט זיינע ץדוייא די&quot;ינים אוב באך אפאר בעלי ברגים זיינק געזעססען אין זיין ציטמער &quot;אוב האבק זיך בער־אט־ען מקק עהל'שע געשקטען. וויא דיא מאד־ע איז בייא 'יעלכע אסיפות, איז אויך צורייד געקומע מענק אנדערע גקקקטקדע. איך ייעל אייך רבותי ,ער־צעהלען אזאך, וועט איהר אויסער זיך מערק פון פעךוואונךערונג - האט איינער פון דיא בעלי בתים געי זאנט - איהר ימעט דאס גאר ניט עלויבק. (אפי'י ח'א) וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="מאם איו ראם פאר אזאך ? - האבק ארע זעהער נייגיעריג געפרעגט. קאנט איהר דאס גלויבק אז דיא אלטע שייגדעלע מאס איהר איז עוץ לא;ג צייט געמק זיך אבצורוהק אין דעם קיהלק .קבר, אז זיא זאל האבק סודות מיט מענעי •••• מאס ? - האבק אלע איבערראשט אויסגערופק - שיינדעלע האט סודות מיט 'מאנסבילק ? איהר מאקט חוזק רבי שעפטעל ? ביין רבותי, איך י מאך נאד .קיץ חוזק ניט ' אבער עם איז פאךט אזויא מיא איך דעו־צייל אייך. מיט וועלכע י מאנסבילק האט זיא סודות ? • .• ז . ;• — • • • ^1 ץ • .... עפעה מיט קריסטען. מיט קריסטק ? - האבק זייא נאזל מעהי ערשטוינט אויסגערופען - יא, 'יא יעד קומט צוא איהר אלע נאקט י אוני זיצט בייא איהר אב גאנצע שטונדען ד־אס איז אונמקליך - האט זיך איינער אקגערופק. אז איך דערצייל אייך מסתמא איז דאס אמת. מיר האט דאם פערטרויעט דיא יבעל הבית'טע פון לעם הויז וואו שיינדעלע דיא כשדה יודענע וואהנט. -■ י געהט שוץ געהט, דאס האט מען פון אייך חוזק געמאבט, האט איין דיין געלאקט. ניין רבי נדונם י פון שעפטלען מאכט מק קיץ חוזק ניט, אידי &lt;אנ נאן אםאל 4 &quot;&lt;ס ־)'ז אטת.־ י ־' י' יי אןער וויא ,קאן דאס נעמאלט זיין, אזא אשד. צנוזעה אוג אץ דיא אלטע :אהלק. אייהר זעהט ז־אך אז דאס איז פארט אזויא . דער קריסט קומט צוא איהר אלע נאקט י אוג פערברייי^ט בייא איהר אץ' חדר גאנצע שטונדען. • • •• &quot;1 ליא בעל הבלת'טע וואו שיינדעלע וואדקט יקאן איהם ניט, איך מאלט אייך דערציילט נאןז אשקערע זאך, י איך האב אבער מורא אז י איהר מעטי מיר ניט גלויבק אוג מעט מיך אויסלאכק.* זיעךציילט, ךעךציילט - האבק אלע געבעטען'. ליא זעלבע בעל הבןת'טע האט מיר אויך פערטרויעט לעם כ!lד, אז זיא האט איין מאלי זיך איינגעקוקט אץ שיינדעלעם חדר דורך ךער קליסעל לאך מען ךער קריקט איז ךאךט געזעססק, י האט זיא געזעהק מיט איהרע אויגען ומאי ער האט זיא געקוקט, הא ? - האבק אלע אגעקרייא געטאהן - ערי האט זיא גע־ קושט ? דער אלטער ? 1• ** • &quot; ץא£ו&quot;י ח&quot;א)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="יא יא, איך האב פעךקטאנען אז דיא יודענע האט מיד 2ןיין ליגען .ערצעהלט אונ דאס איז טאקי אזויא. ה' אלהיט ! - האט גרונם ךער דיין אויסגערופען - אויב אזויא דארת מאן גלויבען אז עט איז נעקומען אנ'עק יצוא דער וועלט / יועד אזא אלטער' חאלערנע זקאן טאהן אזעלכעזאכען וואט זאלען שוין טאהן דיא יו;גע ימדזיקמוניצעט ? לאכט זיך אויס דעד פון - האט זיך נעעט דעד רב אליין אריי^־ געמייטט - דיא אלטע וועט אזא עולה ניט טאהן. י וואט ? - האט שעפטעל טיט* פייער אוימגערופען - איהר רבי גלויבט מיר אויר ניט ? • • • 1 • י איך גלויב אייך מעהר פון אלעמען. פאר וואט זשע זאגט איהר אז זיא וועט אזא עולה ניט טאהן ? •ץ • &quot; ■ן - ־י • ¥ - • ■ • ץ • ▼ 1 נוייל איך ווייס דיא גאנצע געשיבטע. וואט ? איהר ווייסט אויך פון דעם ? - האבען אלע קרקטויגט געפרעגט י &quot; יא, איך ווייס אוג איך זאג אייך נאך אמאל אז זיא האט.קיין עולה ניט געטאהי • וויא/קאן דאס זיין או&quot;קבה זאל קושען אמאנסבל אוג דאס זאל כןיין עולה ניט זיין? אין דעד וועלט רבותי טךע?ט אלץ. דא איז פאראן פערקטעהט איהר מיך אפוד. אסוד! - האבק אלע מיט דער גרעסטער נייגיעךדע געפרעגט קוהןענךיג אויף דעם רב. י י נא רבותי, דא איז פאראן אזא סוד וואט נאד איך איינער ווייס טון דעם. טאהרען מיר דעס זעלביגען סוד ניט וויסען ? - האט רבי גרונם געברענט. י* איהר מא?ט דאסיאפילו נא וויסען, אבער ••&quot; איהר האט מורא י רבי, טאמער וועלץ מיד דיאט דעדציילען פאר אמ־עדע? איך ווייס אז איהר וועט דאס .קיינעס ניט דערציילק - האט דעו* רב גיענטפערט ;קראצקדיג' דעם נןאפף איבעריגקם 'וו על איך אייך מיט דעם סוד בעקא:נט מאבען. אלע האבק אננעקטעלט מויל אוג אויעךן. דיא אלטע שיינדעלע י - האט דער רב אנגעהייבק צוא ערצעהלען - איז מיט אכט טאג צוריק צו מיר געקומען אוג האט מיך געפרעגט וועגען אגרויסע שאלה . • * • * &quot; 1 1 * * ! 1 (אפי&quot;י ח'א) י3 לואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="וואט אין דאס פאר אשאלה ? זיא האט מיך געפרענט יצוא מאג אנ'עהדליכע יולענע ליעב האבק איהרן אזאהן וועלכער איז שוין לאנג נעטויפט. א נוא'! -*האבק 'אייניגע אויסגערופק - זאל דאס מינליך זיין אז דיא אלטע האט אנעטויעטק זאהן ? י.א רבותי* זיא האטי איהם. ער איז נאך אלט ימגער בחיר פאר אטאלדאט צוגענומק געווארק, ךאךט האט מאן איהם געטויפט' פץ דענטטמאל אן האט זיא איהט ניט געזעהן. וראי זשע קומט .ער איצטער צו א איהר ? איזו יורים ניט ירא אזויא ער האט זיך י־לוצלעג אן איהר דערמאנט, אבער דאט איז אזויאיוויא איך ךעךצייל' אייך ' ער איז דאי *אונ ער קומט צוא איהר זייער אפט ' 'ווייל ער האט זיא ־^ך 1• •• ? זד• •י ?ד ץ • זייער ליעב. וואט זשע איז ער פאי אמענק ? ־1 ג ¥ ^ ער איז אגענעראל. אגענעראל? '- האבק אלע אייטגערופק אויפקפרינגקד פון זייערע ערטער. י.א / ער איז אגרויסער גענעראל . אונ ער וואהנט י טאקי דא אין נאראווקא ? ער וואהנט אין הוזארינקא. ז־אס איז דער זעלביגער גענעראל וואט זיין *זאהן איז געהתעט געווארען אונ דער פאר האט מאן דניאל'ן מיט זיין וריב אוג טאכטער אין געפקגענים אדקנגעזעצט. אלע זיינען געבליעבען וויא פעו־שטיינערט זיטצען אויה זייערע ערטער. זייא האבק' יעעט גיהערט איזא זאך' וואט'זייא ראלטק .קיץ מאל געגלרבט * ה'' אלהיט ! - האט רבי גרונם כעשטאמעלט - אזא מעשה מאג מאן דיאך אין פנקס פערשרייבען. אקלאפף אין טיהר' האט געקטערט דאס גלשפרעך פון ז־יא אלע לייטע י עפינט אויף! האבק זייא עלהעויט אשטאלקע שטיממע אין דער רומייגישער שפראכע. וועד קאן דאס זיין ? - האט ז־ער רב אונ:רוהיג געפרעגט, מען קאן באלד זעהן ווער דאס איז -'האט רבי שיעפטעל געי נגנטפעלט אונ האט ךיא טיהר גיעפינט. וויא ערציטערט זיינען זייאיאלע געווארק אלם אין צימער איו אריינגעקומק דער פאליציימייקטער מיט זעקס סאלדאטק , 'יאפו'י ח'א) ןיןי;ןף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="וועד פון אייך איז דא דער ר3י ? - האט דער פאליציימייםטער מיט אפעסטערער מיגע געפרעגט . דאס בין איך - האט יער רב טקטפעלט. אונ וועד זיינען דיעזע לייטע ? יאם זיינען מיינע פריינדע • וואט טוהען י יא יעצט אלע דא ? זייא זיינען געקומען זיך מיט מיר בעראטהק וועגען אקחלשען געשעפט - האט יעד רב געשטאמעלט. 'וועגען וואט פאר אגעשעיפט ווילען זייא זיך מיט דיר בעראטהען ? וועגען פערריכטען דעם צוים ארום אוגזער ביר. עולם ידען ער איז צובראכען דער פאליציימייטטער האט אקוק געטאהן מיט אדוךטךמנגליכען בליק אין דיא געזיטטער פון דיא אלע מענשען / וויא ער י:אל יועלין זיעהען וואט אין זייערע הערצער טולזט זיך'אונ זיך ווענדקד צום רב האט ער נעזאנט 1 וואו איז ערגעץ דיין כןעלער. וואצו ברויכטט דוא מיין' עעלער ? דאס אייז שויין מייגע זאכע, זאג וואו איז דיא טיהר פון דיעזען נ־,עלער, איך מוז עס וויסען. דיא טיהר איז אין מיין הויף געבען דער קיך טיהר. פיהר מיך אהין, איך וויל זעהן וואט האלטט דוא ךאךטען ךאךטען האלט איך דיא גרי?סען וואט ימיר האבק נעטהיג צו דער הויזווירטשאפט אוג אלע אילטע אוג נוטצבארע כלים. &quot; *•••—• • •• * • ** &quot; • • ץ &quot; •• • גוט ! י איך ורעל באלד זעהיען צוא איז י רייכטיג וויא דוא זא^ט מיר. פיהר אוגז אהין. י דער רבי האט גענומען איין ליכט פון דיא עווייא וואט זיינען געקטאנען אויף דעם טיש אוב האט געוואלט געהן. י איהר אלע - האט דער פאליציימייסטער געזאגט צוא דיא איבעריגע אידען - זאלט פון דאגען ניט אוועיקנעהן' אלזן מייגע עף לויבניס צווייא פון מייגע סאלדאטען וועלין אייך דא בעוואכען. ער 'האט דא איבערגעלאזט צווייא פון זיינע סאלדאטען אוג מיט דיא איבערינע פיער, אין' דער' בעגלייטונג פון ידעם ך.ב איז ער גע־ גאןגען צום .קעלער. ווארום י לי;ט אזא שווערער עזטיין אויף דעם ך)עלער - האט דער אדון הגדול געפיעגט. איך ווייס ניט וועד עט האט איהם אויף דער טיהר ארוי?־ געלףט, דאס האבק בעמים געטאהן דיא איננלאך וואט שפיעלען דא אויפ'ן הויף.י (אפו''י ח&quot;א)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="דער פאליציימייסטער האט געהייטען ז־אס ?ךטיין אראןקייקלק או: עפינק דיא טיהר. י זיין בעפעהל איז גלייך ערפיעלט געעארק • קוים האט זיך דיא י טיהר' גיעפינט ' האט מאן עךהעךט אדו?ן?פק געשרייא פון צווייא מקשען: רעטעט א רעטעט! יוער זייינק ד־יא 'לייטע דא אין ,קעלער ? - האט דער פאליציימייפטער גע?רעגט דעם רב. י איך ווייס י ניט - האט ךער רב ציטטערו^ד בייא אלע ?ליעדעד גיענטפעלט. י י וועד איז דאלט ? קוטט אהער ? - האט דער פאליציימייסטער אגעשלייא געטאהן י איינבוייגענדיג דעם קא?ף צוא ד־ער טיהר פונ'ם קעלער. ?נס האבק זיך נ;לייך דארויף געוויזק קוייא מענשען / מיט צופודעלטע * האאר אוג 'ווילויע געזיכטער אוג אלם זייא האבק דערזעהן דעס קאליצייפייסטער האבק זייא אננעהייבק צוא שרייק א רעטע אונז י גרויסער הער, ד־יא פעלפלוכטע י אידק ווילען אונז דא ערמאילען • מיין גאטט! וואט טוהט זיך דא ? - האט ז־ער רב געשטאמעלט ציטטעלנד בייא אלע ^ליעדער 1 קומט נאד ארוייס - האט דער פאליציימייקטער צוא דיא צווייא לייטע געזא^ט. עריאליין האט זייא זייא הא^ד גערייכט אונ האט זייא פון ךאךט * ארויסנעקלעפט. געבענ^ט 'זאל זיין דיא הייליגע יונגפרויא דאפיר וואט זיא האט אונ;ז פון י אגעוויסק טויט גערעטעט - האבק ביידע אויסגערופק'אוג פאילענדיג פאר רעם פאליציימייסטער אויה דיא מניע האבק זייא איהס י געדאנקט דעל פאר וואט .?גיר האט זייא גערעיטעט.l וויא קומט איהר אין דיעזען קעלער ? - האט .ער זייא געפרעגט. דיעזער מאן - האבק זייא גיענטפעלט צייגעגד אויף דעם רב - האט ארךז נעדוןגען מיר' זאלען דיעזעין י קעלער ריין מאבק' אוני אלט מיר זיינק אהין ארונטעתעקומק האט זיך דיא טיהר פלוטצלינג איבעד אונז פעךמא?ט'אונ מיר האבק שוין ניט געקאנט ארויסגעהן, מיד האבק פעלקטאנק אז מען האט או;נז אהער אריינגע־ נארט מיט אגעוויסען עוועק אום אונז צוא עלמאלדען. מיר האבק ז־אירום געשליק מיט אלע קרעפטע 'אום רעטונג'יאבער קיינער האט אומער געשלייא געוואלט הערק י. יצוא אומער י sראסק שרעק האבק י**ו&quot;י ח'א) מיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="מיד אץ לעם זעלבען .קעלער אנגעטאפט אטויטען מענשען אוג נזיר האבק דארום פעו־שטאנק אז אריך מיר• דאלפען לאס זעלבע שיקזאל עליץאךטען • נאך אטויטער מענש ליעגט פעלשטעסט איו דיעזען קעלער? - האט דער פאליציימייקטער אויטגערופען - מען זאל איהם ארויסנעהמען אהעד. ליא סאלדאטען זיינען ארונטעלגעקראכען אין קעלער אוג האבק פון ךאךט ארויסגעעלעפט אטויטען מענשען געקליילעט אין אךאפי־ צירסק'ן' מוגדיר • •• וואט י איז לאס פאר אקרופ ? - • האט לער פאליציימייסטער געקרעגט לעם רב וועלכער איז אויס קרעק קוים אויף ליא' פיט געעטאנען. איך ווייס ניט מיין הערר - האט לער רב געשטאמעלט. מיין נאט - האט יאקים *אויסגערופען בעקראבטקדיג לעם טויטען .קעלפער - מיר שיינט אז דיאט איז לער י יונגער' אפיציער פעדאר קארבולעפקא וועלכער איז בייא ארגז אין לאלף עלמאללעט געווארען. י יא, דוא האקט רעבט - האט פאוועל מיטגעשטימט. אויב אזויאיאיז מיר עוין אלעס רעכט&quot;-יהאט יער פאליציי־ מייקטער געזא^ט - לעצט פעףקטעה איך י אז רעם גענעראלס זאהן האט איהר אידען ,עלמארדעט אום זיין בלוט צוא טלינקען אונ אויך דיעזע צווייא קליסטק האט איהר צוא לעם צוועק אין' ליעזען שלעק־ ליכעןקעלער אריינגענאלט . איך שוועד 'בייא י נאט אז איך ווייס ניט וואט דא טוהט זיזי - האט לער רב וויינקד געזאנט. קטיל! מקשקפרעססער י! - האט לער פאליציימייקטער גע־ דאנעלט - ווילקט דוא אויך ועצט מיר ליא אויגען פעלבלענלק אוג מיך י אקריילק אז דוא ביזט אלעהיליכער מקש ? איל פעלשטעה אויך וועגען וואט דיינק פריינלע האבק זיך בייא דיר אין י הויז צוזאמקגעקליעבק , לאס האט איהר געמוזט וועלין ליעזע אוקליקליכע מקשק אבשלאלטק אין ליעזער נאכט. י מען זאל ליעזע אלע י מק־ שענפלעסער 'ליא מינוט שמיעדען אין .קעטען'אונ גאך דעם געפעג־ נענים פיהרעןי■ מען האט לעם אונגליקליכען רב וויא אויך ליא דיינים אונ דיא איבעליגע בעלי ברגים געשמיעךט אין &quot;קייטען אונ נאך לעם געפקגקיס געפיהלט. גאל אין לער זעלבער נאכט האט לער פאליציימייסטער דיא (אפי'י ח'א) יאנצע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="גאנצע געשיקטע טעלקראטהיש געמעלדעט צוא דיעם אבעלטראקוראר אץ בוקארעסט אוג ער האט געהאפט א^ראסע בעלאהנונג ציא .על־ האלטק פאר דער ' מערקווילרגער /קטדעקו^ג וואט ער האט יא נעטאקט. ז."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL120" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL121" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="אקריטישע לאגע"/>
            <div ID="DIVL122" TYPE="BODY" ORDER="42">
              <div ID="DIVL123" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="42">
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="יאקאב צוקערטהאל איז טיט יעד־ען מאמעב:ט אלט בעליעבטער געווארק בייא ד־ער פאמיליע מארגהיים, זייא האבק איהם פאסט פערגעטערט , בעזאגדערס דאס פריילין ווילהעלמינא. '&quot;'זיא אד'אין'אלגעמיין זעהער זעלטק געקומק אין רעד גע־ זעלשאפט פון יונגע לייט אוג ז־יא אייניגע יונגע מענער רואם האבק אמאל בעזוכט איהרע עלטעלן ' האןען אויף איהר ניט זעהער .קיץ גוטק אקנדרוק געמאקט, דק דאס וואדען ו^רעסטען טהייל לעבע־ מענער ולאס זייער גאנצער שטאלץ איז בעשטאנק אין'זייער עלע־ גאנטער 'קליידונג ארג אין זייער פערקווקלעלישק לוקסוס. ווק זייא זיינק טיט איהר צוזאמקגעקומען האבק זייא נור גירעד־ט פון פוסטע זאכק, וויא פון דיא העלדענטהאטען וואט זייא האבק בעוויעזען אויף דער י.א?ה, פון זייער' גראסען זיעג בייא שעהנע ?רויען אוב זא ווייטער, יאקאב איז גיווען דער עלשטער וואט האט טיט איהר גיי־עדט פון ערנסטע זאכען אוב האט איהר בעוויזק זיין קונסט אין שפיעלען אמ זיי^עיגראיסע קע??ני?lע אץ פערשיעךעןע (ויסענ^א9טק. &quot; זיא איז פון איהם גיווק קטציקט אוב האט איהם בעטלאכט אלט אפעלזאן וואט קטעהט העכעריפון אלע'יונגע לייט אין דער גאינצער וועלט י וויא אונז איז בעקא^ט, האט זיא איהם געבעטען .?גר זאל דא נאןי אייניגע טעג פעלבלייבק ארג ער האט איהר וואוניש עלפיעלט, ער איז דא געטליעבק ארג עלקט אויפץ ךריטען טאג איז דער הערר מארגהיים' געקומען אהיים. באך בעפאר יאקאב איז פאר איהם פאלגעשטעלט געוואלק האבק איהט יטוין זיין ?דויא אוב זיין טא^טער י ערצעהלט פון' דעס גרויסק גאטט וואט זייא האבק דא אוב האבק פון דעם יוגגען באראן (אפו'י ח'א) מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="מיט אזא פייער גירעדט לאם לער אלטער האט זייא ביילק עחטטוינט אנגעקו:קט ־ .ער האט זייא .קיץ מאל גיהעלט ריילען מיט אזא פייער פון אמאנספערזאן אונ .ער איז לאדום 'זעהער גייגיעליג געווארק לעם גרויסיעין גאסט פעלזעבליל צו הןאנען. מען האט פאר י איהם יאקב'ן פאלגעשטעלט. צוקערטהאל האט איהס עלצעהלט דיא' זעלבע געשיקטע וואט ער האט ערצעהלט לעד מאדאם א'ונ פריילין מארגהיים 'אונ האט אויפגעלליקט י זיין וואונש צוא קויפען לא א?לאטץ פאר זיין גרויפין געשע?ט •י ימיר וועלין גאל צייט האבק פון לעם צוא ריילק - האט מארגהיים גיע^פערט זעהער פריינלליל - איל וועל מיל פליהער אביסעל אויפרוהק י פונ'ם וועג אוג וועל אייל צייגען מיין גאנצען גוט אוג'איל האף אז מיר וועלין גיל אייניג ווערק. ■ יאקאב איז געקואונגען גיווען ,לעס אלטען הערק צוא ערצעהלק איין ליגען גלעסער פונ'ם צווייפק וועגען זיין אייגעגער ביאללאקהיע ער האט לאס אבער אזויא י קינקטפאל עלצעהלט ' לאס .קיינער האט דעם&quot;מינדעסטק פערדאכט געהאט' אז ער ערצעהלט ניט קיינע וואהרע ץ ' * * ¥ ' • ♦,* ^1 /• • •ן • • ז • ץ &quot; • • •* 1 • י געשיכטען. י להערענליג פון זיין פרויא אוג טאכטער לאס לער באראן איז אגרו ■שער .קינקקלעי אין שיפיעלק נןנאנא,&quot;האט יער אויסגעדריקט לעם וואונש אויל טיט זיינע אויעלן לאם צוא הערק. ער איז אזויא&quot; וויא' י זיין קרויא אוב טאכטער איבעלראשט געווארען פון יאקאב'ם שפיעלען אוג ער איז אין' לעם גאפט' פאפט פערליעבט געווארק. לער אלטער באראן מארגהיים וואר איינער פון יענע חאראק־־ טעדע וואט פעלאייניגק אין זיל דעם שטרענגסטען ערענסט אוב ליא צאלטעקטע גוטמיטהיג.קייט. ולק מען האט איהם געזעהןיאין זיין ערעגסט' האט מאן י ניט געקאנט גלויבען אז דיעזער מאן איז פעהיג אפריייגדליכען שמייכעל צוא טאהן אוג לאם זעלבע ווען מען האט אייהם י געזעהן אין לער צייט ליען ער לואר גוט אוב צעלטליל ' האט מאן ניט לעקאנט גלויבען אז ער איז פעהיג אמאל עךנםט צוא זיין. בייא לער עלקטער בעגקנוג מיט יאקאב'ן, האט לער לעצטער געמיינט אז לער&quot;באראן איז ' אמקשעגפייגד. לק ער האט איים־ געזעהיען זא בייז וויא ער זאל ודעלין יעמאבלען 'עלמאללק אובן אןוואהל לער אלטער האט זיל בעמיהעט געגען זיין גיאלט' הע^ליל (אפו''* ח&quot;א) צוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="צוא זיין, דאהי האט יאקאב'ן דיעזע פינסטערע העפליכקייט גע'טראקעו. ־;•מ־ אןעי. האש יאקאב ;אץ' איהס ךעוץעהן' צעלעליכעייט אונ ,ער האט בעוואוגדעלט , ורא עאנק זיך אין איין מענ'טק פעלאייגיגען זאלכע קריא זקאנטיאעטק.' מען איז געגאננען'צום' טיש י דער אלטער איז ביים טיש נאך בייא בעסערער לרנע גיווען / ער האט געלאעט זעהער העלצליך אוג האט געזרכנט זיינע געסט צוא*אמיזירק ארף דער העכנםטער שטופפע. מען האט גירעךט פון פעךשיעדענעס, בעזאנדעלס פון דער יא^ד. ךעריאלטער נואר או.רויםער _יא?ד ליעבהאבער' אויב האט ליעב געהאט זיך צויבעליהמק מיט דיא העילדענטהאטק וואט .ער האט אניף הער יקד בעוויעזען • ' איהר דאח?ט וויססען, באראן - האט .ער נעזקט צוא יאקאבץ - אז איך ווא?ם 'פון אפאמיליע לרטער י גראססע * העלדק. מיין גראס-פאטער איז' גיווען אגעריו־טטער גענעראל, מיין פאטער איז י *אלם פאלכןאוץניק געשטאלבק אניף דעם יעלא?טפעלד. ארך' איך האב אין מייגע יוננע יאהרען אריינגעטראטען אין מיליטער אוג נאך אין דעם ערשטען יאהר פון מיין דיגפט בין איך לייטענקט געויאר־ען. פון מיר וואלט געורס אר?געוואןםען אגענעראל, אבער גראדע צוא .יענער צייט האב איך מיך בעגעגיגט מיט מיין עליזאבעטהאן, מיר האבק זיך פעךליעןט איינער 'אין ך'עם עווייטען אוב ווייל מיר האןען גע־ זואועט אז איהר פאטער וועט צוא אונזער בוגד ניט איעורליגען / דק י ער האט פאר זיין טאעטער שנין ארםגענןליעבק אבררטיגאם, • האבק מיר געפוגען פאר 'געיגהיג אגטלרפין' גאך רומיביען / דא האב איך א;געפא;גק אנייע _קאך;עךע. איך דואב געקויפט אשטיכןעל, לאגד אוג האב זיא אליין בעארבייט, נאט האט זיין זעגען אין מיין ארבייט געשיעט אוג וויא איהר זעהט * בין* איך אייגקטהימער פון אפלעכטיגער 'פעךמע אוג מיר לעבין וויא דיא עלקטע מעמטען אין פאדאדיס (גן עדן),אבער אויך זיטצענדיג דא האט מיך דיא לוסט צוא העלדקעהאטק ניעט פעללאססק אוב Iודייל&quot; איך האב עיין געלעגענהיייט מיין עראפט' אין קלאכטפעלד צוא צייגען, מוז איך מיך בעגניגק מיט דעם 'סאמפוז געגען י דיא טהירע או: פייגלאך פוג'ם דואלד. איך האב שרן י דאס גליק געהאט צוא עעמפפען געגק שרקןליכע בערען ' וועלף י אוב נאך פערשיעדענע ררבגיעליגע *חיוה אוג מיט מיין בי:קס האב איך זייא צוא באדק געשטרעקט. אויך מיין ווילהעלמינא, אט וויא איהר קוקט זיא* אן דובט י זיך אשוואבעס מעוכק, פון ךעסיםרועגען בעזיטצט זיא איהר פאטערס מוטה, זיא (א^י&quot;י ח&quot;א) שיסין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="שיסט פאויטךעפליך אוג זיא האט שוין אויך אייניגע מאל געהאט דיא געלעגענהייט צוא בעווייזק י מעךכןוויךדיגע העלדענטהאטען. גענוג דיר פאטער מיך זא צוא ריהמען - האט ווילהעלמינא פערשעמט געזאגט. איך ריהס' דיך ניט, מיין.קינד, איך ..ערצעהל דאס בלויס ווייל עם איז צורייד געקומען פון דער ןאך. ווייס שוין אונזער גאקט וואס מיט דיר האט פאסירט אין דעם טייפעלס וואלד ? ץ • • ץ • • • 1 •\ • •1 • ביין, איזו האב ?גס איהם ניט ,ערצעהלט, ווייל דאס איז ניט זא וויכטיג, מען זאל'זיך דאמיט דיהמען. אבער דאס *איז דאך איינע מערךווירדיגע בעגעבענהייט אוג זיא האט דיא וועי־ט מאן זאל זיא אלס&quot; וואו:נךער &quot;ערצעהלען. *איהר מאנטי מיך זעהער נייגיעריג - האט יאקאי גע;א?ט - איך פערשטעה אז מיט דער באראנעסע האט,ע^וואס זאנדערבארעם פאסירט'. י י יא, דאס וואר ווירקליד זאנדערבארעס - האט דער אלטער גע־ ?נ?־עלB - גיילט אידו דאס חעיק ? מיט פערגענינען. ניט ווייט פון מיין פערמע איז פאראן אי^טיק וואלד וועלכער הייסט דער טייפעלס וואלד ־• האט דער אלטער באיאן 'אנגעפאןגען צוא .ערצעהלען-.ער טראגט אויף זיך דיעזען נאמען *ווייל אין איהם טרעפען' 'זיך זעהער אפט פיעלע אוךגליקען, אוני אלע מענשען פון דיעזען געגענד זאגען אז דאךט וואהניט דער טייפעל. אונ איהר* הערר צוקער גילוינט אז דערטייפעל זאל וואהנען אין אוואלד ? - האט ווילהעלמינא לאנענד געסרעגט. איך ^לויב*.עס ניט, אבער אולטער דעם נאמען טייפעל כןאן מאן פערשטעהען ניט גראדע יענעט י שווארצען געהערנטען ענגעל, אויך עזלענטע מענשען 'קאנען מיט דיעזען נאמקיבעטיטעלט ווערק. איהר רעדט זעהער קלו ב - האט דער אלטער מיט אצופריעדענע מינע געזאגט - דיא 'אלע עורעקליכע טהאטען וואס זיינעןילויט מעז ערצעהלט אין דיעזען וואלד י פארנעקומען, שטאמען געווים פון עזלעכטע מענשען, וועלכע האבען 'פערךינט אויף זיך צוא טראגק דעם נאמען טייפלען. אלזא צוריק צוא אונזער געשיכטע. אמואהל דיעזער וואלד איז ניט ווייטי צוא אונזער פערמע, דאך היטען וויר זיך אין איהס אריינצויטרעטען, איך האב אלע מיינע הויזלייטע אימער געוואינט אהין ניט צו געהן. נור מיין ווילהעלמינא האט מיך אימער &quot;אויםגעלאנןט ארב האט געזאוןט דאס אלעס וואט (אפו&quot;י ח&quot;א) מאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="מאן עלצעהלט וועגען דיעזען טייפעלס וואלד איז נור א לעגקדע אוג זיא מה בעווייזק אז טען דארף ניט פילבטען אהין צוא קומען. ליא דוארטק האבק מיך זעהער 'אוקגערקט י אוג האב איהר בעפאהלק מיט לער גאנצער שטרענגהייט פץ אשטרקגען פאטער, זיא זאל ניט וואגען אין יענעם שרעקליכען ארט אריינצוקאמק/ זיא האט עט מיר פערקפראכק אונ 'איך דואב איהר נעגלוקט, דק זיא איז אימער אנויט' געהאדזאס קינד גיווק. ליילער אבער האט זיא איהר ווארט ניט געהאלטען - האט דעד אלטער נאך אקוךצער פויזע, געזאן.ט - מיט אכטאג צוריק יאיז איהר הינטעל &quot;מישקא&quot;'פעלקוואונלען געוואו־ק ארג זיא איז נעפלייגין איהס צוא זוכען איבעראל אונ זאגאר לער טייפעלט וואלד האט זיין שרעק בייא איהד פעללארק, ארג זיא איז דארום אהין ארקנענאננק איהם דארט צוא זוכק לאס יואר אין אשיינעם נאכמיטאג. איך האב מק אין מיין צימער אביסעל צוגעקפאלט, מיינע פרויא האט זיך בעשעפטיו^ט מיט ךער וויךטהשא?ט, דארום האבק מיר ניט געוואוסט וואט 'אונזער טאכטער'טודזט, י זיא איז זיך אין לעבער צייט ארייננעגאננק אין לעם טייפעלס וויאלד ארג האט לויט גערופען איהר הינד או'נ אלט זיא האט '.קיין אינטוואלט &quot;ערהאלטק איז זיא נאך טיעפער געגאנגען. פלוצלץג האט, &quot;זיא עלהעלט הינטער זיך טריט פרן אמקשק' אונ אלט זיא האט זיזי אומגעקופט האט זיא דעלזעהן אווילדען 'מענשק . ער וואר נעלןליידעט אין אפעל פון אבער, 'אהטטאט אהוט האט ,על אויף לעם זקאפף געטראגען אשטיק פעל פון אפוכס אונ אוץ* לער זייט האט בייא איהט געהאנגען אלאןגער זעבעל אויך ארעוואלווער * דאס איז קרעקליך ! - האט יאקאב געזאגט. אלא דאם איז י שרעקליך ? - האט לער אלטער עלוויעדערט אונ עט יואר לייכט אן יזיין' געזיכט צוא ערקאנק' לאס ריילענליג דיא וועלטעל האט י ער אשוידער געטאהן. י &quot; וועד זשע איז ניזוק יענער וויללער מאן?-האט יאקאב זעהער נייגיעריג ווייטער געפרעגט. וועד ,ער איז'גיוויק דאס ווייטען מיר נאך לעצט אריך ניט, אבער העלט וואט לאן האט פאטירט. אלט מיין ווילהעלמינא האט איהם לעלזעהן איז זיא אין דיא ערישטע מינוטען זא עלציטעלט גע־ ווארען לאס זיא איז שיער אין אוגדאכט נעפאלק, ענדליך' אבער האט זיא זיך געמוטהיגט אוג האט איהם י געפרעגט וועד .ער איז. ןאס זעלבע 'וויל איך דיך פדקען - האט ער זעהער בייל (אפי&quot;י ח&quot;א) גיענטפערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="גיענטפערט - איך ודיל וויסק יוער דוא ביזט אוג וואס טוהסט דוא'דאי. 'איך בין אהעד געקומען דא זוכען מיין מנד וועלכער איז זייט געסטערן פערשוואונדען געווארען • י :&quot; אין דיעזען וואלד זיי/ען קיינע הינד פעלהאנךען - האט ער מיט ?־ער פליהעליגער שטלענגהייט אויסגערופק. מיין טאקטער י האט זיך בעקלאסק זיא זאל מיט דיעזק מאן פיעל ניט ריידען, דארום האט זיא' זיך ענטשולדיגט אויף דעם וואט זיא איז אהער געקומק אוב האט געוואלט געהן צוליק, ער האט אבער אין דער מינוט זיין טאן גיענךעךט 'אונ האט זאנפט געפרעגט: ויויא האט אייעד הינד אויפנעזעהן ? דאס וואר אקליין ווייס הינטעל. אויב איהריזוכט אקליין'ווייס הינטעל, עאן איל אייך איהם אבנעבען, דק אזא הץטעל האב איך הייטע מאלגענס דא אין וואלד געטראפען, ווילקליך ? - האט מיין טאכטער ערפלייעט געפרעגט. יא7 י.א, איך האב עס, וואו זשע איז ער, קומט ימיט מיר וועל איך עס אייך אקגעבען. געהן מיט אזא סוביעקט / מיט אזא י ווילדען מקנשען האט מיין ווילהעלמינא קיין לוסט געהאט, לארוס האט זיא מענטפעלט אז זיא וועט זיך ליעבערסט'אומקעהלן אהיים . אבער דער' ווילדער מאן האט זיך איהר אין וועג געקטעלט אונ האט אנעשרייא געטאהן: דוא וועסט צוליק אהיים ניט געהן ביז איך וועל דיר עךלויבען,'ךען דער וואלד גיהעלט צוא מיר אונ&quot;קיינער האט דאס לעקט אהן מיין ערלויבניס' אהער 'אריינצוגעהן אדער פון דאנען ארויקצוגעהן . אבערמאלס איז מיין טאבטער ערציטערט געווארען, אבער זיא ז / • : • י־ 1 ▼ ; ••&quot; • ••• /• ••&quot; * ד \ 1 ••• ^ האט נאנק גיך צודיק איהר מוטה געפאקט אונ האט איהם געפרענט ווארום ער לאזט זיא ניט צוליק אהיים צוא נעהן. איך וועל דיך לאזק געהן וזיק איך/ועל זעהן אז דוא ביזט אגעהארזאמעס קינד •••■ האט ער גיענטפערט, אוג זיינעאויגק האבען ^נעהי''־&lt; ציא ־יניןלע^יויא אייאלף - קים טיי: ־ ער האט זיא אנגענומק בייא איהר האגד אום זיא נאך זיך ציא שלעפען, אבער זיא האט איהס געגעבק אזא שטויס 'פון זיך דאס ער איז אימגעפאלען אונ פאלענליג איז זיין דעוואלווער וועלכער האט געשטעקט אין זיין נאלטעל ארויסגעפאלעי, ווילהעלמינא 'האט (אפו&quot;י ה&quot;א) זי ך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="זיך בעניצט מיט דער געלעגענהייט' האט געשווינד דעם ר־עוואלווער אויפנעהייבען אוב האט אגעשרייא געטאהן ל ווען דויא וועטט גיר־ וואגען איין טריט צוא מיר מאכען י דאן ויעל איך מיט דיין ר־עוואלווער צוא דיין פעלטלוכטעם לעבען אנ'ענדע מאכען. דער ווילדער מענש האט זיך שטאלק עףךראקען אוב האט גע־ עגטפערט געה וואהין דוא ווילסט , אייך אכטע ידיך ווייל דוא ביזט אזא טאפפערעס מעדבען. צוא ער האט דאם געמיינט ,ערנפט, אדעה יער האט דאס געזאנט אויס פורכט דאס וויים איר ניט, וויא י דיא זאר איז דערווייל איז דאם ; ; ן •• •ן. • • —1• . ־ 1 טאךפערע מעד־כען דורך איהר העלדעגמוטה גערעטעט געוואלען. דאס איז ווירקליך אייגע מערקווירדיגע העלדעגטהאט - האט יאקאב עגטציקט אזייסגערופען - ווען'איך'זאל ניט פילכטען דאס מייגע ווארטען וייעלין אלם /קאמפלימענט בעטראכט ווערען,' וואלט איך גע־ זאגיט דאס איהר פריילין'לןאנט אלט מוסטער פון טא^פערקיייט דינען. דאס איז זעהער ישמייכעלהאsט - האט 'וויליהעלמינא פעל־ שעמט ניענטפעלט אונ איך דאנק אייך באו־אן פאר אייעד שייגעים רןא?זפלימענט'. האבי איך אייך פליהער ניט געזאגט דאס איך האב ניט געךעננןט מיט מייגע וואלטען אייך ךןאמפלימענטע יצוא מאכען זאל זיין ודא עט אה - האט זיא גיענטפערט - אבער אלענפאלס 1 | • * ■*־ • • ; ; ־.־ '; זע ־ ד ; - . בין איך אייך פאר דיעזע שעהנע ווארטען דאנ.קבאר. זיא האט בייא דיעזע דאלטען אויף איהם אזא פייעריגען ליעבעפאלק בליק געוואלפען דאס י דער אלטער באראן האט אציטער געטאהן■••• ח. ♦"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL138" TYPE="CHAPTER" ORDER="48">
            <div ID="DIVL139" TYPE="TITLE" ORDER="48" LABEL="עם קעהרט זיך וועלטען"/>
            <div ID="DIVL140" TYPE="BODY" ORDER="48">
              <div ID="DIVL141" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="48">
                <div ID="DIVL142" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL143" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="נגס איז אלעמען בעקאנט וויא שנעל אין דיא .קליינע שטעטליך וואו יודען וואהניען אגעהיימגיס פעךבךייטעט זיך, וואט מעהר 'מען ז־ויל דארט אגעהיימניס פעישטיקען, ז־עסטא מעהר וועיט.עט איבעראל פאנ'אנךעתעפויקט &quot; מען,קאן זיך דארום לייכט פאריטטעלען וויא שנעל אין נאראווקע האט זיך פערברייטעט דיא געהיימניס אז דער גענעכאל קארבולעסקא איז אגעטויפטער יודע (א£י'* ח&quot;א) מ^י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="מען דארף ניט פערגעסען אז דאס האט דער רב פערטרויכנט מא אייניגע מקשק וואט זיינק ביי'א איהם אין הויז שפעט בייא נאכט'געזעסק איוב דיא אלע יודען צוזאמק מיט רעם דבי האט מאן וויא מיר/וייסען באלד גאכדעם געפאנגען גענומען אוג אין פינסטערע כןערקער נעווארפק / 'פון' ךיעסטוועגען האט זיך ז־יא ניי&quot;עס באלד אין דער גאנצער' לזטאדט צוטראגק אוב מען האט ז־אס צוזאמעעענןניפפט מיט דעו־ שרעקליכער נייעס וואט מען האט ז־עם רב מיט זיינע מנים אוג יענע אייניגע 'בעלי בתים אין י געפעעעניס נעשליידעלט דערפאר וואט מען האט בייא דעם רב אין .קעלער געפונען רעם גענעראלס עןמאךךעטען זאהן, 'קיץ י פעדער איז אין שטאנד צוא בעיטרייבק וואט פאר איטרעק ?נס איז בעפאלען אלע נאראווקער יודען אלט זייא' האבק עו־הערט דיא קרעקליכע נייעם אז בייא דעם רב־ איןקעלער האט מאן'געפונען מא לייכע פון דעם גענעראלס זאהן אונ מען האט דעו־פאר דעם רב מיט דיא מנים אונ מיט נאןז אייניגע פון זייערע פיינסטע בעלי בתים ארעסטירט, י דער וואט איז חאטש עטוואס בעקא^ט מיט דעם יודי^ען לעבק אין רומימען ד־ער קאן לייכט י פעל^טעהן וויא למיס דער קרעק פון מא עלענדע אונלליקליכע יודען האט בעדאי־פט בייא אזא געלעגקהייט זיין. אין רומיניק' ווערט דער' יוד איןיאלגעמיץ אהנע אוריזאכע פערהאסט אונ פעו־פאללט, מען האט איהם פיקד דערפאר וואט ער איז' איוד, מען בעטלאלט איהם ךא'ךט וויא אפקלטע ראד צום'וואגק, אלע רומינער ר־עכיענק איהם אלט אונגעבעטענער גאקט אין' זייער לאנד אונ ווען זייא זעדזק אז דער אידי לעבט אנשטעלדיג, פערגינען זייא איהם דאס לעבען ניט אוג בעשולדיגען' איהם אז אלעס י וואט ער האט איז פון זייא אווקקנערויןט. ויען זייא האבק דיא יגעלעגקהייט דיא יודען אין .עלוואט צוא בעשולדיגען' בעטראכטען זייא דאט יאלם גראסען געווינס אוג מיט פריידע 'נעהמען זיייא 'זיןד צוא דער אר־בייט דיא לעכטיגע געסט צוא ךמקען אוג יטטץקק. ז־יא יודען פון נאראווקע האבק גוט געוואוסט, דאס מעזע נייעם אז מען האט בייא זייער רב אין קטוב געפונען דעם טויטיק .קערפער פון ך'עם געגעראלם זאהן, וועט זיף* קנעל דויא אבליטץ פערברייטק איבער דעם גאנצק לאנד אונ זייערע טויזענדע פיינדע וועלין ז\ןי בענוטצען מיט מעזער געלעגענהייט&quot; זייא צוא י דמקק אוג קטיקען אונעךבאךמליך, דארום האבען זייא אלע געציטערט וויא דיא שעפעלאך וואט י דער^מעקין אבלו?lגיעריגק וואלף אין זייער נעהע. (א£ו&quot;י ח&quot;א)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="אוב נראדע האט זייך אץ לעם זעלבק טאג פערברייטעט ליא נאקרקט דאס דעד גענעראל קארבולעסקא איז שיינדעלעס אזאהן. ערי איז אגעטויפטער. •• • * •• ~ דיא אידק ווייסק זעהער גוט אז זייערע געטויפטע כרידער ' זיינען נרעםטען טהייל זייערע עךגקטע פיקדע, פאקט אלע גרעקטע אונגליקק וואס זיינק אויף רעם יודישק פאלק געקומען זייט זייא זיינק אץ'גלות, האבק געשטאמט פון זאלכע מענער. * בייא &quot;זייא איז' קיץ צווייפעל גיווק אז דאס גאנצע אונגליק שטאמט יעצט אויך פון לעם געטויפטען קארבולעסקא. 'וויא אזויא לער קר.יפ קומט צום רב אין קעלער, דאם האט קיינער נעקאנט ערקלערען, אבער אז .ער איז ניט אליץ געקומק אהין דאס האט מאן ךאך זיכער געוואוקט אלזא האט דאס ויער גענעראל געמאכט מען זאל זיין זאדקם טויטען קעלפער צום רב אין קעלער אריינבריינגען אום לאדולך י איין אונגליק אויף אלע* יודען צוא ברייגגען י• י י אייגיגע זייגען געלאפען צוא לער אלטער שיינדעלען אונ האבק זקער גאנצען בעם אויסגעלאזט צוא איהר. י אזא כלבוניצע - האט ליא טוקעדין געשריק אין אלע גאסק - וואס דק עפעס נוטס וועט פון אזא ימהשמוניצע ארויסקומען / איך געדקק דאך נאך אז ויען זיא איז גיווק אמיילעל האט י מאן גירעלט אז זיא האט ניט פיינד קיין שייגעם בחור ' נוא האט זיא אוגז מזבה גיווען מיט אקדיש וואט נויל אלע &quot;יודישע קינדער אויסקיילענען א&quot; יייאיהמן הר?ע דיא ־?יה־ייאל .עי' יזערץ מיט איהי' אץ איינעם פאר כל ישראל. •יד י- ־* &quot; : 1 •• איך וועל שווערען בייא מיין עולם הבא אז זיא אליץ האט איהם אנגירעדט צוא דיא אלע זאכען - האט אצווייטע אידענעיזיך • ן■ • • •• &quot; —• •ן •• • •• ץ * + 1 אנגערופען - איך האב שוץ לאנג גיהערט אז צוא איהר קוקט אריץ אלוי אונ זיא סול עט זיך מיט 'איהם גאנצע נעכט, לאס האט זיא זיך געוויס געמוזט מיט איהם סודן וויא אזויא מען זאל איהר טויטק אייניקעל אריקוואךפען צום רב אץ קעלער. וועגען וואס י דק האט יזיא זיך געקאנט מיט לעם קושומד סודן - האט זיך אדריטע אריינגעמישט - ורק זיא זאל אין 'זיך' האבק חאטש איין אידיש גליעד ' וואלט זיא מיט אזא &quot;קדיש זיך גאר ניט געוואלט בעגעגנק אוג אז זיא האט זיך נא מיט איהם בעגעגענט אונ גאך בייא איהר אין קטוב איז זיא ניט בעפער פון איהס. אזויא האבען דיא נאראווקער ווייבער געטענהט אין אלע גאסען אונ ו.ויא מיר האבק שוין ,עךצעהלט האןק זיךי אייניגע צדקניוה'ן (אפו&quot;י ה&quot;א)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="ניט געפוילט אליינגעהן צוא שיינדעלען אץ שטוב איהר ךא:רפ אסקאנלאל' צוא מאכען, זייא האבק לער אלטער זא געשימפכט לאס 'ךיא אונגליקליכע איז אויס קרעק אוב גלאסע קמעלצען' אין אהנמאבט געפאלק אהא!' - האב איך• דק ניט געזאוןט אז זיא איז ניט בעסער פון איהר זונלעלע לעס תכשיט - האט געשריק אשווארצע מאגערע פרויא צווישיק ליא קראמיק-ווק זיא זאל זיל ניט פייהלק שולליג ויואלט זיא ניט געהאלעיטט. - מאכט זיל ניט נאריש גדונע לעב - האט דאבע ליא אייזקקלעמעלין' געזא?ט - לאס 'האט זיא זיל * נאד געמאכט אז זיא חאלעשט. אהא'! זיא איז אגוטע סחורה- זיא קאן זיזי' נוט פער&quot; : זד ־1 • • ••• . ■י * ■*־ ( 1 • | ••• : ששעלק • וועהרענד ליא ווייבער האבק פעלןראכט ליא צייט אין ליעזע פוסטע נעשפלעכע, האבק זיל ליא מענער געכלאכק דיא ,קע3 וויא צוא לעטען זייער רב מיט ליא איבעלינע געפאנגענע פון זייער געפענגעניס אונ וויא אזויא צוא פערהיטען לעם גאןצען כלל ישראל פון אלאונגליק. מען' 'האט צוא רעם צוועק צוזאמענגערופק אנ'אסיפה ' אגאנצע נאכט האט מאן דיכפוט־ריט אונ געזוכיט עצות ביז עס איז בע־ שליאסען געווארען במכס כל הקהל הקדוש הזה אז מען זאל מכליז זיין (אויסרופען) אין י אלע בתי מךךשים* פיעלייכט ווייס יעמאןד וועד עס האטי געכלאכט לעס טויטען ,קעלפער אין לעם רכס .קעליער זאל ער געבען צוא י ורסק לעם שול נביאי רבי מרדכי פרנס/ אונ ,יעלער איינציגער זאל אלע קיעפטע אןווענדק דיעזע געהיימניס צוא עך־ פאהרען / ווייל אן לעם היי;?ט אב לייא ישוזעה פון אלע איוען. עס איז ביודעו אזא מורא אין קטאדט, לאס מען האט בייא נאכט געפילכטעט אין לער גאס ארויכצוגעיהן אונ ,עס איז ווירקליל גיוויק פארי וואס מורא צוא האבק/י דען קוים האט אקליסט&quot;בעגעגקט אלאילען האט ,ער איהם גערופען מקשענפלעסער, י בלוט* טלינקער אונ מעללער אונ ווען א איד פלעגט דורכגעהן אגאסס וואו מעהר קליסטען וואהנען האט ?ואן איהם בעווארפען מיט קטיינער או? איהס געריסען פאר לעם באלד, זא לאס ,ער פלעגט קוים לעבענליג פון זייעלע הענד אכטלויפען, מען האט אניגעהייבען צוא ריילק אין שטאלט אז דיא קליסטען פון ליא ארומיגע לערפער ווילען בעפאלק אלע 'יודען פון נאראווהע אונ זייא אלע אויסשלאכטען. אזעלכע זאכק קאנען ליא רומיגישע יולען גלויבק, לען ליא (אפו&quot;י ח&quot;א) רומינע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="רומינער או: גאך אייניגע פעלקער האבק פאקטיק בעוויזק אז אזא אלבייט נעהמק זייא מיט פערגעניגקאאיןי דיאט גאנצע קטעדטעל האט דאי אויסנעזעהן וויא אקטאדט וואט איז בעלאגערט'פון י אמעכטיגען קרעקליכען פיינד, אויה יעדענס געזינט אה נע^ענען דיא־ פ^4?*!נ; יערער *'י הא־ אויסגקויזען וויא אנ'ארעקטא^ט' וואט איז פעילאולקהיילט נעווארק צום' טויט. אוב וועהרענד אלע נאראזעקער יודען האבק ךעס גענעראל קארבולעטקא געקאלטען מיט&quot;קרעקליכע קללות פאר דעו אוננליק רואם ער לאט נאן ייעי םיינ&lt; אויף זייא'געבדאלט, ־*ע ייע''ד או^שולדינער מענק גיווק אין הוזארינקא אוב אויע אויף זיין געזיכט האט ימאן געקא;ט לעזען אין וואט פאר אפעלקוייפעלטע לאגע ער געפץט זיזי. י דיא אעעלווארטעטע ערפאהרונג וואט ?נר האט געמאקט, דאס זיינע קרויא ווייס קוץ פון ידעם אז דיא אלטע קיינדעלע' איז זיין מוטער' האט איהם שטאלק בעאונרוהיגט, .ער האט פערשטאנען אז זיין ווייב מיעט .קיין' גוטיעס דאמיט וואט זיא האט פון' יזיין מוטער דיא וואהךהייט אויסגעפאלקט, ער האט קוץ זייט אייניגע וואכען בעמערקט וויא זיינע פרויא 'טראגט אויף איהם אהאס אוג וועד&quot; ווייס צוא גראבט זיא ניט פיאר איהם אגרוב. • • ■י • י ער י האט זיך בעקלאסק מייט איהר ווענען דעם גאל ניט צוא ריידיק אונ פון דער זיייט אויקצופארקען וואט זיא ךקקט מיט איהם צוא טאהן. 'קומענדיג אין ןענעם אבקד ' גאןי דער עלפאהרונג וואט ער האט געמאקט ' צוריק נאןי הוזארינקע / האט ער צו זיע אריינגערופק זיין בעלינטק נארמוק. י י *דיא'לעזער האבק נקוים ניט פעלגעפען דיעזען יארמוקן, וועלכעל איז גיווען דאבייא אלט יאקאב צוקערטהאל האט געשלאגען פעדאר קארבולעסקא אין וואלד, אין דער מינוט ווק יער האט געוואלט פעלנוואלטיגק דער קייינער םא?;א, קארבולעסקא האט דיעזען יארימוק'ן 'געהיייסען בעדען אונ קמיייסק . דאפיר וואט ער האט אנטהייל גענומק אין זיין זאהנס פעלברעבען נאכהער ווק פעדאר איז' פעלשוואוגדען געווארק האט דער גענעראל יארמוק'ן בעפרייעט, ער האט י איהם געוואלט פון י זיין ךאךף ארויסיאגען אבער ער האט געפילקטעט פאר זיין קרויא / וועלכע איז צוא דיעזען בעדינטען זעהער גינעדיג גיווק ♦ יארמוק איז פערבליעבק אויף זיין קטעלע או: דיא נענעראלין (אפו&quot;י ח&quot;א) האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="האט איהם וויא אצעלסליכע מוטערבעהאנדעלט / ווייל ער איז גיווען דער לעצטער בעגלייטער פון איהר ליעבקיזאהן }ויא מיד ווייסען, איז דיעזער יר^ג גיווען אהאלבער איליאט, ער פלעגט היין מאל עטוואם ליידען נאד זיין אייגענעם פעלשטאגד, האט מאן איהם&quot;עטוואם &quot;געזאוןט, האט ער עם געגלויבט אהנע זיל רעכנונג אבצוגעבען' /ואדום עד נלויבט דאס, ווען י מען זאל איהם גיווען'זאגען' אויף דער פי?סטערקטער'נא?ט אז זיא איז טאג, וואלט ער זיל נאד ניט געכלימט י אונדעלש צוא זאגען איג וואלט באלד מסכים גיווען אז&quot; אין דרויסען איז ווירקליל טאג * ער האט אמאל וניאלץ גוטפעלד sטאלק ליעב נעהאט ווייל ער האט פון אנ'עלטעלן מוזשיק גיהעלט 'אז'דיעזער יוד איז ווערט מען&quot;זאל איהם 'ליעבען', שפעטעד האט ער ועם זעלבין יודין געהאסט וויא דעם טויט, ווייל מען האט איהם געזאגט אז מען מוז אלע יודען פיעד האבען, י י י י . י קארבולעםקא האט מיט איהם פון יענער צייט אן ניט גילעדט אוג האט זיך .קיץ מאל מיט איהם געשאפט/ ווייל ,ער האט &quot;איהס בעטלאכט אלם אליימעגעם גולם. דעלפאר אבער האט זיל דיא גענעלאלין מיט איהם געשאכט אונ האט איהם זא פיעל פריץדשא?ט געוויזען דאס יארמוה איז גיווען אויסער זיל פון סלייידעי, י ער איז בייא זיל אזויא עוטאלץ געוואלין דאס ער האט זיל מיט דיא מוזשי,קעס פונ&quot;ם דאלף &quot;גאר ניט געוואלט בעגעגנען, דען עד האט זיל געהאלטען &quot; בעדייטענד העכער &quot;אלם זייא,&quot; לעם גענעראל האט ער אויסגעמיידט וויא ווייט ער האט געקא^ט / דק,ער האט פאר איהם שטארק מורא געהאט. ער איז אויםער זיל געווארען פון שלעק אלם דער גענעראל האט איהם שפעט בייא נאכט &quot; אויכגעוועקט פון י קלאף אוג * האט איהם געהייסקיער זאל קומען יצוא איהס&quot;אין צימער.' י ניט טויט ניט לעבע;דיג איז יארמוק פון זיין בעט אויפ־י נעשפרונגען אוב איז ציטטעל^ד כייא אלע כליעדעד אריעגעקומען אץ קארבולעפקאס ציממער, ער י האט געמיינט' אז דער גענעראל וויל מיט איהם ווער נוייסט וואם טאהן \ ־ ! ־ ־ וויא עלשטוינט אבער איז ער געווארין אלם דער גענעראל האט זיל צוא איהם זעהער פריינדליל געווענדעט 'אונ האט געזאגט: איל וויל יעעט טייא יארמוק. י&quot; זאל אייל מאנען דעס םאמאוואר ? זא. ה&quot;א) ,4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL154" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL155" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="דיא מינוט גענעלאל - האט יאלמוק עלקלייעט גלענטפעלט אונ איז ארויקגעלאפען טאכען דעט/אמאוואל. י י י איך/ועל פיעלייכט פון דיע;ען אידיאט עטוואם ערפאהרען פון מיין ווייבם''פלענער -'האט זיך קאלבולעפקא געטלאקט י אלם יאלמוק איז אלויםגענאנגען. עם&quot;האט' לאנג ניט געוועלט ' האט יאלמוק אליקגעטראנען אזיךעןךען סאמאוואר', ער האט געמאקט טייא אונ האט איין ללא ז דעם גענעריאל צוגעטראנען.' דוא ווייזט אוים ולאס, יאלמוק - האט נאך אקולצער פויזע קאלבולעסקא גע;אגט - במט דוא קראנק ? ניין גענעלאל', איך יבין געזיועד! פאר וואט זשע במט דוא בלאס? • ץ * ץ &quot; • • • איר בין פעלשלאפעמ גענעראל. דוא ביזט נאך&quot;אלין אויף מיר אין בעם ? אויף אייך אין בעם ? זאל נאט היטען ' וויא קום איך אויף אייך צוא [יין אין בעם ? פאר דיא שמיטץ וואם איך האב דיר געהייסען געבען י איך האב יטוין לאנג אן זייא פעלגעסען. אבער דוא במט 'מודה אז דוא במט דאמאלס וועלט ניווען עזמיטץ. י.א' גענעלאל. דוא ךאלנןקט דאןקען מיין ווייב, ויען ניט זיא וואלט איך דיך עזוין לאנג ארויקגיעטליעיבען. איך דאנק אייך, גענעראל. איך זאג דאך דיר אז ניט מיר דאלפפט דוא דאנקען זאגדערן מיין ווייב. גוט / איך וועל איהר מארנען דאנקען. דוא פעחטטעהקט דען'ךיא גוטעס' וואם זיא האט מיט דיר sע־ טאהן ? .קיץ בעדינטען' בעהאנדעלט זיא זא יגוט וויא דיר. איך ווייס דאס גענעראל . י דאם ווייקט דוא פיעלייקט אויך אז צוליעב דיר האט [יא s*יך היינד געקליגען י? - האט קארבולעסקא לאכעןד געיא:נט. ז א ביין! דאס קאן ניט זיין - האט יארימוק נעשטאמעלט. ?*4 דיא ראם יען ־יפ ,נע־מיקט ? י ־ ־ י ביין, גענעלאל. האט זיא זיך אין דיין געגענוואלט ניט אויסגעשפראכען מיט #לעקטע וואלטען וועגען נזיר? ' י י (אפו&quot;י ח&quot;א)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL156" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL157" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="ניין, גענעראל איך ' פער^טעה אז דוא זאג?ט דאס ךעךפאר וואס דוא פיך^&quot; טעקט פיעלייכט (ועל איך איהר דאפיריפאלווילפע מאבק. ניין ניט ךערפאר גענעראל . האט זיא גאר מיט .קיינעס פון מיינע בעדינטע וועגען מיד גערעדט ? י איך ווייס ניט גענעראל. דוא דומקאןף האט ייעעט קארבולעסקא וויטהענד אגעשלייא געטאהן אויפ;טפרינגענד פון זיין אלט - דוא וואגסט ימיך יצוא נארען ? ניין גענעראל ' י זאל איך יירייעקען אויב אייך' נאר אייך - האט יארמוק עלציטערט ניענטפערט . י דואי נאלסיט מיךיעוחקע! איך בעפעהלע דיר דוא זאלסט מיד עדצעהלען אלעס וואס מייגע פרויא רעדט וועגען מיר. מיט מיר האט ז.יא וועגען אייך (יט גירעדט. מיט וועמען דען האט זיא וועגען מיר ג.ירעדט ? מיט האדנים לאצוסקי. פון וואנען ווייסט דוא דאס? יארמוק האט גיעשוויעגען ־ איך בעפעהלע דאך ידיר דוא זאלסט מיר זאנען פון וואנען דוא ווייסט דאס ? דוא רעדסט שורקע, אדער איך יטלאג דיר אלע ציין פונ'ים מינד ארויס. י איך איןי •&quot;&quot;• רייד דייטליך זאג איך דיר, איך האב איינמאל גיזעהק •- (ואם האסט דוא גיזעהען ? רייד אדער דוא בעקומסט דעס טוים דא אויפץ אלט. אייך האב איין מאל גיזעהען וויא דיא גינעדיגע גענעכאלין האט צוא זיך אץ צימער אריינגערופען לאצוסקין. נוא ? (ואס זייא האבען גירעדט ווייס איך ניט, אבער דאס (וייס איך אז זייא האבען גירעדט ווענען אייך . וויא אזויא ווייסט דוא דאס. * •• • ץ * איך האב עופעטער גיהערט וויא לאצוסקי האט געזאגט צוא זיין וריב/ איך מוז געהען שפיאנירען דעס גענעראל, דקיזא האט מיר דיא גענעראלין בעפאהלען. זא ? - האט קארבולעסקא נאכךעניקענד פאר זיך געמורמלט - נוא (ואס איז ווייטער שיוועו ? &lt;אשו'י &quot;'א) נאכדעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="נאכדעם • נאכדעם •••• עלצעהל וואט איז נאכהער גיווען - האט לער גענעראל זעהער #טלענג אגעשרייא געטאהן. נאכדעם האט י זיך לאצוסקי געזעצט רייטענליג אויף אפערד אוינ איז אייך נאכגעפאהרען. בראווא! דעלפאר וואט דוא זאגקט דיא וואהלהייט האב איך דיך ליעב - האט קארבולעטקא געמינןהיג געזאגט י - נוא * ערצעהל ווייטער, וואט נאך זאל איך דערצילען ? וואט איז גיווען אז לאצוסקי איז צוליקגעקומען פון שטאדט. ער איז אריינגעגאןגען צוא דעד גינעדיגער פרויא *אין ציממער אונ האט ךאךט טיט איהר עפעס גירעדט. *דוא * האסט ניט גיהערט וואט זייא האבען גילעלט ? כיין . ' ' דוא האסט זיך ניט געשטעלט דאמאלם אונטער דער טיהר זיך איינצוהערען צוא זייער'געשפרעך ? ניץ. גוט ' דוא,קאנקט געהען צוליק #לאפען. אבער גינעיינער הערר—• האטיייארמוק געשטאממעלט. וואט ווילטט דוא זאגען ? ווען דיא&quot;גינעליגע* פרויא וועט עלפאהרען אז איך האב דאם אלץ אייך דעלציילט '/ועט זיא•••• האב הןיין פולפט, זיא וועט דאס ניט וויסען. ייארמוק האטיאקוק געטאהן*אויף דעם גענעלאל מיט אזא מינע וויא ער זאל וועלין אריינללימען איהם טיעף'אינס הערץ אונ זעהען אויב ער מיינט דאס עלנסט . ,געה ! - האט קארבולעטקא בעפאהלען. יאלמוק האט זיך פעלנייגט אוג איז ארויפגעגאנגען. ןעעט איז* מיר שוין אלעס :קלאר - האט קארבולעטקא צוא זיך אליין נע;א;ט - יעעט נוייס איך אז* מייגע *פרויא האט מיך ארימגע־ ריננעלט מיט שפיאנען אוג זיא וויל מיד איו*גרעםטען אוננליה שטילצען, אבער'*איך ויעל איהר בעווייזען אז זיא האט געהאט אפאלשען רעפגונג - ער איז י זעהער אויפגערקט גיווען אוג האט דיא גאנצע נאכט ניט געקאנט שלאפען. אויה מאלגען אלם ער איז אלייננעקומען אין עסציממער האט ער שוין זיין פרויא געטראפען ביים פליהשטיק. (אפו'י ח'א) גלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="גוט מאלגען מאריא '• - האט ער זעהער פריינדליך געזאנט אוג האט זיך געזעצט ביים טיש. זיא האטיאיהם עףקטועט א?נעקוקט / שוין לא?נ האט זיא אזא פריינדליקען ניט מאלגען \פון איהם ניט גיהערט. ניט וואט מירי זיינען יעצט או?טער פיער אויגען - האט ?נר געזאגט - איך האב דיר אמערקווירויגע נעהיימניס מיטצוטהיילען. אגעהיימניס ? - האט זיא געפלקט א'ונ האט איהש נייגיעליג אנגעקוקט . יא, זעהער אמעלקווילדיגע נעהיימנים, איך האב געפונען מיינע מוטעה האט .?נר .קאלט גיעלקפקרט. ד־יינע מוטער? - האט זיא לאקאניש געקרעגט אוג האט זיך געמאכט וויא זיא פעלקטעהט זיינע ווארטען ניט. יא,מאריא, איך י האב צופעליגער' ווייזע מיינע מוטער געפונק צתאמען מיט דיעזער געהיימניס, מת איך ליר נאך איינע ענטדעהין, אז איך בין אמאל גיווען איוד. איך האב גאר פון אזא ^רויטען יחזם ניט געוואוסט - האט זיא קפאטיש געיאנט. נוא נעקיט ווייסט דוא דאם שיין, ראם איז ווילקליך אגרויסער .יחזם, פעךגעטעךקט' דוא דק ניט מיינע אורעלטערן י אברהם יצחק אונ יעקב ? זיא האט אבייזען בליק אויף איהם געוואלפען. ןעצט&quot; אז דוא ווייסט דאס איך בין גיוויען איוד, וועל איך דיר ערצעהלען דאס איך האב היער אין דיעזער שטאדט געפונען מיין יודישע מוטער אונ ווייקט דויא ווער זיא איז ? ך'אס איז נענע אלטע פרויא וועלכע דוא האסט זא שענדליך בעליידיגט אלם זיא'איז ירא גיויען. &quot; י &quot; י אזויא ? האט זיא מיט דער זעלבער ספאטישער מינע אויס־ גערופען - וויא איך פערקטעה 'פון דיר&quot; איזידאם &quot;בייא דיר קיין נייעם, דוא האקט דאס שיוין לאנג געוואוסט. נא, איך 'גע'קטעהע דיר דאס איך'האב דאס שוין לאנג גע• וואוקט, אבער דיר האב איך דאס ניט געוואלט ערצעהלען. י ווארום ? זד ווייל איך ווייס דאך וויא דוא האקט פיינד דיא יודען אוג וויא דוא פעראכקעסט זייא. האקט דויא מיר .קיינע 'קמערצען געוואלט פעלטאפען ? ריכטיג, איך האב געוואופט אז' דאס וועט דיר שטארק וועד, טאהן אוב קמערצען. יאפי'י ח&quot;א) sאף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="פאר וראם זשע ערצעהלקט דוא דאס מיר ןעצט ? ווייל 'ךיא 'געהיימניס מוז דאך יענךעכןט ווערען, וואצו זאלנזט דוא זיא ערפאהרען פון אנ'אנדעלן ? 'איז דאך נלייכער ווען דוא העיקט זיא'פון מיין מונד י ןעצט איז מיר שוין אלעס רןלאר - האט זיא וויןהענד אוי?־ גערופען אויןשטעהענד פון איהר ארט, * וואס איז דיר קלאר ? ץ • • | ץ איך פערשטעה יעצ:ט ווארוס דוא ביןט זא נלייןגילטיג כייא אונזער זאהנס ערמארדונג. * ץ &quot; ץ • ז• ▼ • • וואס פערשטעהסט דוא דק ? גאנץ איינפאך,' איך פאנג אן צוא נלויכען אז מיט דיין וויסען איז אונזער זאהן עךמאךדעט' געיוארען,י דק דוא האסט געוואלט בעפלייעט ווערין פון אקריםןליכען זאהן. מאריא ! - האט ער העכסט צארניג אויסנערופען - וואס זיינען דאס פיר ווארטק ? איך יווייס וואס איך רייד, אכער איך ורעל מיך מיט דיר אברעכענען וויא מען כעדאלף . אוג בעפאר ער האטיצייט געהאט נאך אווארט אויסצוכיידען איז זיא שיין גיווקיאויף ןענער זייט טיהר, ט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL164" TYPE="CHAPTER" ORDER="58">
            <div ID="DIVL165" TYPE="TITLE" ORDER="58" LABEL="רעטזעלהאפט"/>
            <div ID="DIVL166" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="58">
              <div ID="DIVL167" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="דער גענעראלינס לעצטע ווארטען האכען קארבולעסקאן זא ער* ציו־נט דאס ער איז פערטיג &quot;גיווען'ז\א אץ שטיקער צעריייסען,. איהס זאל' זיין ווייב כעשולדיגען אז ער האט זיין אייגענעם זאהן עךמאךךעט ? דאס האט ער ניט גענלויבט אוג ניט ערווארטעט זיינע אויגען האכקיזיך י,עצט גיעפינט אונ ער האט דערזעהען דאס איכער איהם שוועכט אנרויס געפאהר. ער איז אויןגעשטאנען י פון זיין שטוהל אונ איז אהיבשע צייט ארומגעלאפען הין 'אוני צוריק איבער דעם ציממער, דאם ןלוט האט אין'איהם געהןאןט, זיין כעס האט וויא אהעליש פייער געןרענט ^אוג ער האט ניט געהאט אויף וועמען זיץ כעס אויקצוגיעסען. ךיא טיהר האט זיך פלוצלונג גיעפינט אונ יארמוק איז ארייגגעלאפען. וא*י&quot;י ח&quot;א) גינעדיגער"/>
            </div>
            <div ID="DIVL168" TYPE="BODY" ORDER="59">
              <div ID="DIVL169" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="59">
                <div ID="DIVL170" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL171" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="גינעךיגער הערר! - האט ,ער אויסגערופען אוג דואט מיט מיהע רעם אטהעם אבגעצויגען. וואט האט פאסטירט ? - האט קארבולעסקא געפרעגט. ץ 7 • ; ז 1 1 7 • • אייער זאהן וואט מיין זאהן. &quot;. מען האט איהם געפונען. וועמען האט מאן געפונען ? - האט קארבולעטקא איבעךראשט געפרעגטי. מען האט אייער זאהן געפוגען. איז דאס מעגליך ? וואו האט מאן איהם געפונען דיא 'יודען האבק איהם געוואלט אוי?עסען. ביזט דוא פערריקט ? רייד וועךטער וואו האט מאן מיין זאהן sעפונק. לעבט ,ער ? י ביין! י דיא ןשיךעם האבק איהם ,ערמארדעט איג האבק זיין גאנצער בלוט אויטגעצאפט. &quot; טייפעל! רייד קלארע ווערטער' וואט האסט דוא גיהערט (.ועגעןמיינען זאהן - האט שוין דער גענעראל אונגעדולדיג געזאגט. מען האט זיין טויטען ,קערפער געפונען בייא דעם רב אין,קעלער. בייא וועלכען רב ? בייא דעם יודייטען רב פון נאראווקע♦ דאם איז אוגמענליך. דאם איז אזויא י וויא איך ,ערצעהל אייך, מען האט איהס ז־ארטעין געפונען , מען לק־ציילט אז דאס נעזי?ט איז י אזויא צוהרגעט דאם עט איז אוהליך צוא ערקאנען אז דאס איז ,ער . פון וואנען י זשע ווייס מאן'אז ךאס איז ,ער?' מען האט איהם ערהאנט אן דיא קליידער. א?ער ויער האט יאס ריר וןדצעהלט.־ דיא ביילע ןךיךעיר יאקים אוב סאוועל קאפודי זיינען עדשט געקומען פון דער 'שטאדט, האבק זייא דאס ערצעהלט /'מען'האט זייא ביידען אויך ארייעענארט אהין אין ר!עלער 'אוט זייא צוא יער־ מאריק, אבער צום וןליק האט לער פאליציימייקטער לאפון ,ערפאהלק אוני האט זייא פון לארט בעפרייעט. וואו זיינען לייא י ביידע 'ברילער ? זאל איך זייא רופען אהער ? ןא, זאג זייא אז איך האב געבעטען זייא זאלען דיא מינוט #הער קומען' דוא העיטט ? (אפו&quot;י ח&quot;א) עכ4"/>
                </div>
                <div ID="DIVL172" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL173" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="?גם פעלטטעהט זיך אז איך הער, באלי בריינג איןl זייא ביילק אהער י. האט יארמוק גיענטפעלט אוג איז אוועsעלאפק • וואט איז ךאס פארי אניייעס ? - האט קארבולעסקא זיך אליין געפלעגט - דער אידיאט האט דא דעלציילט אגא;צע געשיבטע אונ איך היייב ניט אןעבוואס&quot;צוא'פער'טטיין, י עם האט 'לאנג ניט גיוויעלט / זיינק דיא ביידע בלידער גע־ קומק'אונ האבק זיך זעהער&quot;טייעף פערביי?ט געגען לעם גענעראל. יארמוק האט מיר אגאנצע געקיכטע ערצעהלט אין אייעד נאמק אזיג איך פערקטעה איהם ניט - האט דער גענעדאל צוא זייא געזאגט - ווילט 'אייהיר אזויא פריעלליך&quot;זיין אונ מיר זיינע וואדטען ערקלעיען. 'וו אם האט ער אייך עלצעהלט ? - האט יאקים געפרקט. עפעס&quot;האט ער מיד ערצעהלט אז מען האט געפונק' מיין זאהן אונ אז מען האט אייך אויך געוואלט ערמאלדען. ;א י נענע&quot;ראל דאס איז וואהיר - 'האט&quot;יאקים גיענטפעלט - מען האט אונז&quot; ווילקליך &quot;ביידען געוואלט עלמארדק אונ תלך אונז האט מאן אייך אייעד או^לי־קליכען זאהן געפונען. וועד האט אייך געוואלט עלמאריק ? ריא ז'טידעס. • • • •\ ~ ווארום ? זייא האבק געוויס געוואלט או^זער בלוט אויסצאפק, אזויא וויא זייא האבק געטאהן אייעד ז&quot;אהן. &quot;איר גלויב&quot; מיינע&quot;פריינדע אז איהר זייט ביידע ניט בייא אייעד • 1 • ץ * • ץ ' •* • • •• ץ • •י• ץ* קלארען פערשטאנד - האט קארבולעסקא געזאגט - ערצעהלט מיר ךי־א נא,צע נעקקפע, ויייא קיפפ איהו צים ך־ אץ ^. י ■ זייא האבק איהס ערצעהלט דיא זעלבע געשיכטע וואס מיר האבק עזוין&quot; איין מאל פון י זייא י ניהערט '&quot; נעמליך אז י דער&quot;רב האט זייא געשיקט אין זיין קעלער זייא זאלק דארט ריין מאכען אוג &quot;וויא !ייא !יינק אהץ אריעניעקיפק האפ י זי־;י'ויא־ פיהי אינער ,יא צונעמאבט זייא זיינען געבליעבק פערגראבק אין יקעלער אוע אלם זייא האבק אין דעם ■פינסטערן פעלער נעזוכט אלאה פון וואנען ארייםצ&quot;וגעהען, האבק זיייא אןגעטאבט אטויטק פןעלפער וועלכער וויא י עם האט זיך שפעטער ארויסגעצייגט / וואר דער אעגלץןליכער ערמאלדעטער פעדאר'קארבולעפקא י. &quot; י 1 י וויא אזויא האט מאן ערזקאנט אז דאס איז מיין זאהן? ווייל ער אי&quot;ז בירוק גקקליידעט אין&quot; אייעד זאהנס ;קלייךער. (אפי/'י ח'א) ד^ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL174" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL175" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="דער גענעראל האט זיך זעהער אויפמעלכןזאם צוגיהעלט ציא ויעזער גאנצעד ,עלצעהלו^ג' ער האט דיא י ביידע ברידער בעטראטט פון 'דיא .קעפ ביז' דיא. פיט אוג אקוועטשטאהנדיג טיט דיא פלייצעם האטי ער'געזא^ט: אייעד נעשקטע^לעינט זעהער רעטזעלהאפט אץ מיינע אויעלן • ויאט איז ניט רעטזעלהאפט - האט סאוועל גיענטפעלט - דא איז גאנץ איץפאך, ךי'א זשידעס האןען אייער זאהן'צואיזייער רב אין הןעלער פעלשלעפט ווען ער האט נאך געלעבט אוג ךאךט אץ רעם'פינסטעלן העלער האבק זייא* איהט עלמארדעט אונ האבק זיץ בלוט אוי'ט'נע'צא§ט, ראם זיעלבע האבק זייא' אויך טיט אונז* נעוואלט טאהן■, אבער גאטט אוג דיא הייליגע יועפררא האבק זיך איבער אונז עלבארמט'אונ האבק רעם פאליצייימייסטער'געשינןט ער זאל אונז רעטען'.' פון וואנען האט דער פאליציימייסטער געוואוסט אז איהר זייט פעלגראבען בייא רעם רב אץ/קעלער ?'* *דאס וריסק מיר ניט . האט ער דאס אייך גאר ניט עלקלעלט's ביין, ניט מיר האבק איהם וועגען י רעם נעפרעגט אוג ניט ,ער האט ראם אונז געזאגט . 1איך מוז באלד פאהלען אץ שטאלט אונ עלפאהרען וואט דא טוך!ט זיך - האט קארבולעסקא נאך י אקולצעס נאכךענכןק געזאגט*־־ איך וויעדעלהאלע טיינע וואלטקיאז אייער געקיכטע /קלינגט י זעהעי זא;דעלבאר אין מיינע אויעלן' אלעס וואט מיר האבק עו־צעהלט איז וואהר - האט יאקוס זיך מוטהיגענד געזאגט • • ץ ץ • וואו בעפץדעט זיך ןעצט טיץ טויטער זאהן? - האט קאר• פולעסקא געפלענט ■ אין דער פאליצייא. ווייס מאן* בעקטיקוט אז דאס איז ער ? נעוויס וריס מאן דאס בלטטימט . איך אליין וועליאיהם זעהען, ראן וועל איך וויססק ריכטיג ג דיאט איז,ער אונ ורעל אויך פערעזטעהען וואט דא טוהט זיך/ י דק איך האב דא אוןראסק קעלדא?ט יי אפערדאכט ? - האבק ביידע ברידער וויא ערשטוינט געפרעגט. !א מיינע טליינד, איך טעלקטעה אז דאי איז ' עפעס ' ימיר נאיןט זיך דאס' ניט אז דער רב זאל אייך אריץנארק אץ זיין לןעלער&quot; מיר ?לויבט זיך אויך ניט אז' מיין זאהן איז* דאלט דיא ץאעו'י ח/) גאנצע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL176" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL177" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="גאנצע צייט מיק. איבעריגענט •••• האט ,ער וויא צוא זיןי אליין גיךעךט, איז אלין צוא גלויבען, דק אטויטען זקאן מאן דאןי ןריץגען וואוהין מאן וויל. '*ער האט געהייסען איימטפאגען זיין עסיפאזיט. האט זיזי אין איהם אריימעזעצט אוב האט 'געהיקק יארמוקן ,ער זאל דייא פעךד אנטרייבען איני זאל איהט&quot;פיהרען וואט קנעלער נאך נאראווקא. אונ ןאלד איז זיין עהיפאלט געפלייגען אץ דער וועג וואט פארט פון הוזארינקא'נאןי נאראווקא. ענדע דעס עישטען טהייל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL178" TYPE="BACK" ORDER="63">
          <div ID="DIVL179" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="63">
            <div ID="DIVL180" TYPE="CONTENT" ORDER="63">
              <div ID="DIVL181" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="63" LABEL="אלה המינים הרשומים פה מהם אשר הזכות שלהם שייך לי לצמיתות ומהם אשר קניתי מהמחברים האופלאגעס שלהם. 1 קול אומר קרא בהוספת דרושים הרשים , 31 השתי י&quot;ב שנים . עד 150 באגען ועם הוספות טעמא דקרא 32 שלחן הטעימו על שמות גיטי נשים. על כל התורה כולה בה; חלקים עם לוח מחירו 60 קאפ,. המפתחות. מחירו 75 .3 רו&quot;ב. 33 ילקוט ארץ ישראל, מאת הרב יהודה אידל 2 מנחת שבת על פרקי אבות עם לוח ציזליגג. מחירו 50 קאפ'. המפתחות , יצא לאור מחדש . מחירו 34 מס, אמיריקא, מאת החכם ראזענצווייג, 20 .1 רו&quot;כ . מחירה 25 ק' עם פארטא . 3 יורה ומלקוש ספר חדש בולל ארבעים וחמשה 35 רוח הלאום, ספור בלה&quot;ק 25 קאם'. הספדים שובים על גאוני וגדולי ארץ ועל 36 כל כתבי יל&quot;ג ה&quot;א 1 רו&quot;ב. נשים צדקניות, והוא מעין הנובע לכל 37 דיטע ח&quot;ב בקרוב יצא לאור. מטיף וספדן. מחירו 20 .1 רו&quot;כ. 38 עולם כמנהגו ב&quot;ח 4 ספר טבח והכן על שחיטה ובדיקה עם 39 היהודים באנגליא ב&quot;ח 65 .1 רו&quot;ב. הוספות . מחירו 60 קאפ' , 40 גלות ירושלים בספרד 60 קאפ'. 5 מורה הלשון להצ&quot;ל תוצאה עשירית עם 41 הנסתרות והנגלות 40 קאפ' . תמונות המחבר 30 .1 רו&quot;ב . 42 הנדחת מאת שמ&quot;ר ג&quot;ח .2 רו&quot;כ. 6 התורה והשפה )להורות לצעירי בני ישראל 43 מכתב משולש (ווילנא) 22 קאפ,, ח&quot;א 40 קאפ'. 1 כתבי הקרש ושפת עבר 44 הפדגוג העברי 15 קא2'. י 7 התורה והשפה \ עם תדמם כל המלים לשפת 45 דער צבוע'יאק 90 קאפ'. ח&quot;ב 45 קאפ,. \ רוסיה ושזארגאן. 46 היינו דאמרי אינשי 1 מאת י, ווייסבערג , 8 תורה אור להאדמו&quot;ר נדפס מחדש 3 רו&quot;ב. 47 פרויען פראגע ) מחירו 20 קאפ, • 9 שו&quot;ת זרע יצחק 2 רו&quot;כ . 48 קאצענעלענבויגינ'ס &quot;טאשען*לוח&quot; המזכיר. 10 ספר המלים החדש קונקודדאנציא מאת מחירו 25 קאפ' עם פארטא 30 . (שבי&quot;ל). מחירו 2 רו&quot;כ . 49 חומשים פידשט בהעתקה שפת אשכנז 11 כנפי נשרים על התורה בה' חלקים. מחירו פארמאט גדול עם תמונות מכורך יפה • 60 קאפ'. מחירו 5 רו&quot;כ. 12 משנת דר' אלעזר שו&quot;ת על ד&quot;ח שו&quot;ע 50 חמשה חומשי תורה פארמאט קטן עם מאת הגאון ר' אלעזר הכהן זצ&quot;ל ברכהן. הפטרות ותפלות לשבת בכרך אחד מכורך מחירו 75 ♦2 רו&quot;כ. בד מוזהב, מחירו 50 קאפ' . 13 כל שירי יל&quot;ג נדפס מחדש ו&quot;ח. 7 דו&quot;כ. 51 מחזורים 80 בהעתקה שפת אשכנז, מכורך 14 הנ&quot;ל מכורך ג' חלקים בד מוזהב האכדרוק. ן, יפה ט&quot;ח דפוס וויען. מחירו 50 .8 52 הנ&quot;ל ה&quot;ח . 15 הנ&quot;ל מכורך ו' חלקים 50 .9 53 הנ&quot;ל ט&quot;ח הl2. 16 כל שירי יל&quot;ג ח&quot;ה ח&quot;ו לבד 3 רו&quot;כ. 54 הנ&quot;ל ה&quot;ח מכורך בד גאלדשניט םl2. 17 הנ&quot;ל מכורך בכרך אהד בד מוזהב 50 .3 55 מחזורים ה' חלקים העתקה שפת אשכנז 18 הנ&quot;ל מכורך ב&quot;ח 4 רו&quot;כ. מכורך ביין. 56 הנ&quot;ל ט&quot;ח מכורך ביין. כל ספרי ר/ןפ סניאלענםמין, 57 מחזורים רוסיא, מאח גאלדשטיין ב&quot;ח לראש השנה וליו&quot;ב .2 רו&quot;כ. 19 גמול ישרים מחירו 2 רו&quot;ב . 58 הנ&quot;ל ג&quot;ח מכל השנה 20 .3 רו&quot;כ. 20 הירושה בג' חלקים 3 רו&quot;כ . 59 מחזורים מ&quot;ל ולק&quot;צ מ&quot;א כמו רעדעלהייס 21 שמחת חנף 1 רו&quot;ב. ה&quot;ח .2 רו&quot;כ. 22 קבורת חמור 1 רו&quot;כ. 60 דיטא ט&quot;ח 70 .2 רו&quot;כ. 23 התועה' בדרכי החיים ד&quot;ה 4 רו&quot;ב. 61 דיטא לר&quot;ה וליו&quot;ב נר&quot;י ב&quot;ח .1 רו&quot;כ • 24 חמשה מאמרי בקרת 2 רו&quot;כ . 62 דיטא על גייר רעגאל 50 .1 רו&quot;כ. 25 גאון ושבר. 63 סדורים בהעתקה שפת אשכנז, מכורך בד 26 נקם ברית . גאלדשניט. 27 הגמול. 64 הנ&quot;ל , מכורך שאגראן . 28 ועוד 8 ספרים חדשים בהם 40 מאמרים. 65 הנ&quot;ל, מכורך ביין גיפוצט . בקרוב יצא לאור בתוצאה חדשה. מחירו 66 הנ&quot;ל שפת צרפת, מכורך ביין . כל אחד 2 רו&quot;כ. 67 דוד בן דוד, בד&quot;ח, דוד קאפערפילד. / מחירו 20 .1 רו&quot;כ. . 29 סדר הלמוד , מאת מ. י. האבעד • 50 קאס'. 68 מכירת יוסף ב&quot;ח , מאת אליקום צונזער 30 מליצים מכל השנים . .35 קאפ' ..."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL182" TYPE="CHAPTER" ORDER="64">
            <div ID="DIVL183" TYPE="BODY" ORDER="64">
              <div ID="DIVL184" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="64">
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="־ י • י■ ■ , - ־ ;• , *־. ■ ;־'■ . י •-.יי ■ ■ ־ ־.'■', . ■,'־־■-- -'■י&quot;. י - '־,-ד י. • '־■ ■יי. &quot;*.?*• ■.■., , י ;■ י • .־ \ ־ ־ ; . ־־ י י ־ ■ , ־ י~ י י . • ' .. ■ ■■■' ■ן. ־־&lt;..' ;• &quot; ■ . '' ■ ' : בבית ממהר הספרים של מרדכי קאצענעלענגאגען בווילנא &gt; 69 אוועלט מיט וועלטעלאך ספור חדש עם 93 דעי נייער שבט יהודה השיג, אין 2 טהייל, ציורים, מאת בן אריה. מחירו 15 קאפ'. מחירו 50 קאפ,. 70 יוד אוג גרעפין בד&quot;ח, שמ&quot;ר . מחירו 94 שירת חולין לידער פאלקס שפראכע, פאן 50 .1 רו&quot;כ * י. ל. גארדאן. פרייז 40 ראפ'. 71 אמעריקאגישע גליקען, בה&quot;ח, ראמאן המשך 95 מעטאדעס צום שרייבען פאן'גאטליב. יערער להספור ייך אוג גרעפץ .50 .1 רו&quot;ב. העפט 8 קאפ'. 72 מאלאטער גצב, ספור, דפוס ווילגא. 10קאפ'. 96 שירה חרקה, מאת אליקום צונזער, 5 קאפ'י 73 רייכער בעטלער ב&quot;ח , שמ&quot;ר . 80 קאפ'. 97 קול רנה , הנ&quot;ל 5 קא2'. 74 אייזערנע מאסקע . 00 קאפ' . 98 דגיו; בכנור , הנ&quot;ל 5 קאפ,. 75 דיא שטריק אויפין האלז. (בקרוב יצא לאור). 99 קארנער , הנ&quot;ל 5 ראפ'. 76 איינגעלשע מעטהאדע ,&quot; דפוס נויארק , 100 דער פוטער', ספור שזאיגאן 2 קאפ'. .75 .2 לו''כ. ' 101 חולדות האר&quot;י ושבחי בעל שם טוב, ב&quot;ח 77 מנורת בצליאל , על אגדות חז&quot;ל. 40 קאפ,. מחירו 35 קאפ', 78 מדרש אגדה על התורה, עם, הערות מאת 102 אייגגעל אונ טייפעל , מאת מ. זיפערט בא־בער 1 רוז/כ. (בקרוב יצא לא,יד) . 79 מכתבי עברית לעטעריס , ורען. מחייו 103 דיא נייע וועלט , ראמאן בד&quot;ח (המשך 60 קא£/ * להספ^ר פארקעהרטע וועלט) 50 .1 רו''ב. 80 איתיאל הכושי', סעקספיר .1 רו&quot;ב . י 104 דעי שרעקדכעד פערברענער אדער דיא 81 דיא גייע 12 פאלקס לידער, מאת אליקוס געמאכטע אלמנה, ראמאן בד&quot;ח, מחירו צוגזער , מחירם 50 קאפ'. 50 .1 רו&quot;כ . 82 איזאבעלע.ספור יפה שזארגאן, ראמאן בד&quot;ח • 105 דער הרז ארצט (דאקטאר כוך), מחירו מחירו 50 .1 15 קאפ'. .•* 83 אידישען פאר פסח. מחירו 1 רו&quot;ב י 106 דער פרעזידענט, ראמאן ד&quot;ח שמ'־'ר , 84 גראף אונ יו'דין ב&quot;ח, ראמאן מחירו 60 קאפ' י מחייו 2 ה''כ** &lt;י 85 פארען גלויבען אונ פארען פאטערלאנד ד&quot;ח 107 לאה-לע אדער דער לעצטער זיפטץ , ראמאן 1 רו&quot;כ • בד&quot;ח פון א. טאנענבוים .2 רו&quot;ב. 86 דיא מלחמה פארען לעבען. 40 קאפ' • 108 דער לעצטער יודישעד קרבן ב&quot;ח, מחירו 87 דיא שפאנישע קעניגין ה&quot;ח , ראמאן המשך 1 רו&quot;ב . להספור איזאבעלע. 80 .1 רו&quot;כ &quot; 109 יודישע ליעדער פון מ. קאטלער, פרייז 88 דיא פארקערטע וועלט ד&quot;ח, שמ'י'י, דאמאן 10 קאפ'. המשך להספור אמעריקאנישע גליקען. מחירו 110 דיא ציגיינער 4 טהייל פרייז 50 .1 רו&quot;ב. 50 .1 רו&quot;ב * 111 דער נייער אנעקדאטען בוך מחירו 25 קאפ'. 89 אסתרדא (דראמא עפעלבערג). 15 קאפ' י 112 אפונק יודישקייט(שמ'י'ר) ד&quot;ח פרייז 2 רו&quot;כ. 90 הפעמון (דער גלעקעל). 20 קאפ,. 113 דיא יודישע ציגיינערין. ד&quot;ח 2 רו&quot;ב. 91 דעד געוועזענער ציגייגער ארעד דעד גר צדק 114 שיבת ציון מאת יצחק גאלדמאן מחירו ראמאן ה&quot;ח , מחירו 25 .2 רו&quot;ב. 40 קאפ'. 92 דעי זשענטע-מאן אדער סוף גנב לתליה, 115 דער אונערווארטעטער גליק פרייז 40 קאפ'. ראמאן ה&quot;ח שמ''ר. 25 .2 רו&quot;ב . 1 116 שלעכטעס אונד גוטעם פרייז 22 קאפ'י חדשה. את לוח ~המשיר'' שי&quot;ל ע&quot;י בשנות תרנ&quot;ו-ה-ט-תר&quot;פ יצא לאור גם יענה הזאת ויקרא שמו עתה קאצענעלע נ ב ו י ג ין יoט א ש ע ן־ל וה, נם בשנה הזאת כבקודם נמצאים בו דברי חדורים (וויטצען), ידיעות נחוצות לכל איש מעולם המסחר , כטו חקי הפאסט והטעלעגראף מעטרעלאגיא פראצענט טאבעלע. סטאטיסקיעס ועוד, הלוח נדפם יפה וגם הבריכה מפארה. מחירו 50 קא2' עםפארטא, לפרס ראבאט הגון, כתבתי: ־5l 7ג61^ג0ק011י301)1 &gt; —נ^8—ו■! ♦ ■ י ■"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
