<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="LIST" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CAPTION" ORDER="3" LABEL="איין שיינע אונ ווינדערליכע געשיכטע פון ר' ליבילע זאקענמאכער"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="ITEM" ORDER="3">
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="איין אמתי מעשה ורם...עם הט זוך גטראפון איץ ןךאג. וו/עם ארז אוף ייתן נורען איין גיוסו צרה אוג השי&quot;ת הט זיי גהאלפון ז&quot;יי&quot;זענון פון־דעס :יציר גווארון. השי&quot;ת זאיר אונז העלפון מור זלץ אוך געך אוג בארד דר לייזט עערון פון דעם גלות אמן סלה: לעמבערג -י - '&lt;■(-/ - \' *'.יי־ י [^ודץןףירהיט^, / / .&quot;_ \ ע 66116166א .!1 £ .ז £ט¥6ll .ט למטת(! 1887 £:נ6םlטl.6"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מע£ה זאוג ךעםזיאר שכ&quot;טאוז מוען אוב ©דאג אגרופו־ עוישי^ער אזדז גוועו זייער אפרומר' ער ופלעגט אדיין נוט האנךלון נדף יזיין_ווייב פלעגט הינךלון יא,sנ '^ער 'פלעגט זוצון אlנ רעי:י|| או נ דר עושרירט גוהט אכן יחיד&quot;עיר צולענט אוך שטענדו*; &quot;זוצון אוג לעךמן ז או: אה איך זיייעי יפרום גטק אוגך;:־&quot; עושי חט זוך אזו גופוךט כל ימיה. __ער פלעגט זוצון אונלערטןן 'אוג זיין טייב פרע גט הנדלון או: הט גוהט דר צו פיל סענשון ז או: .ער הט זוך נוט גומושט אוג כ־ךיץ שום משא ושתן . אונ - :אז..עם אוז מקומון דו צייט אז,.ער הט גודרפט צו שטרבץ קטיו :ער צו גיופן זיין טייע־ון בן יחיד 1אונץ גט צו אום מיין זוהה נ או־ לאז דור אובער פול געלד נאר אוך זאג דור אן או די* זיסט*רוך פורון אזוווי אוך יהב *מוך גפורט . דהיינו דם דו י זלסט זוצן שטענדוג או: רערנון אוג דו זלפט דוך נוט מושן י צו&quot;קיין שום משא ומתן נר דיין טייב זאל ה*נךלון אוג ?1:־ זאל הלטען דעי־ צ־ מעגשון . אוג השי&quot;ת וועט דוד כוודאי■ חעלפון אוג דר בן ןחיד הט אום צו גוזנט אוי: דער עושר אידי משטרבען אוג דער זוהן&quot;הט אום גופלגט אוג ך.ט בשטענדונ&quot;ג ג־ערונט אוג אוז זייער פדום מוען אוג זיין טייב אוזטיען &quot;רן• גתסואשת חיל אונ הט ממ־ט דם גנצון דאגדולאונ ד&quot;שי'ץ!; ך. ט זו בגלוקט אוג אור הנדעל אמאל הט^ער דר זעהון אי:: חשבון אז &quot;עש גייט א והם זייער אךאs ךען.ער הטאץמורון* ז־יער פול געלד אוג ך! ; ..עסק אוז משט ך;ער מט. אזו רופט ער צו זיין טייב אוג זגט צו אור מיין לוב טייב אוך הב נזעהון: אוג ח שבץ אז מור היבון אן גוואדון ז־יער פול געלד אוג מור מוזון מ-קופון אלו פחותת אוב א 'ך דו דירות אוג ת גטעלבון; אוגזרו בכדי מור לאלון כקעבון ל־יטון אפ געבון ז־;ער,געיד * אויניטס עס וועט אונז אובער בלייבון וועלו-ן מור אתם פארק / אוגאקלייץ שטעטול אדיין דק דאקעגון מור שlן משט זוצון, ־ * י י ודיל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מעשה זדיל מור הנון זוך בוז אדער גופורט זייער מוט גרוס עשירות אוג מוט .גרום צדקה או: יוצאה או ז גוועץ זייער גרום דרום : קענזן מור דא נוט מ_קטץ זיין דו הוצאה אבור אזימור וועלוך *ארץ אוג לקריין שטעטול מעלון מור זוך דארט שטעלוןז הו הוצאץקלענור איוג מור מעלון ךךטון.זיץגיlסו.עשיךיפ: : דעו מור מעלון זוך אן זעדן'_פך.עשירים דען אוג אימיקלייך &quot;ןשטעטול אוז מסתמא מט ¥דא.קיין עשיר ים&quot;או: דרטון מעלון' ;■*־ לעבון בנחת אוג מור/מעלון^קענון צדקה טוןינך אונזער' פר מעגון נאך אזר ,זא:גט _זיין.ווייב צו אוהם אזו־ ויי&quot;עס גופיעלט דור _אזl טו ז־ען זו &quot;את גמען איין אשה צנועה אוג הטיגוטוך דם רצון פון אור מאן אוגעד ז־ט אזי גוטוןיער דט פר קופטי &quot;אלו זיינו כהורות או: הט'גועבט דער פון'געלד אוג הט אס בגעבון אלו.בעלי חובות&quot; זיער נעלה אוגעם אוז אום אlך נאך תנבלובון פול געלד אזו דט ^ער נדונגון פול פורון אונ&quot;ער פוט ?יין וריב אונ קונדערעעג&quot;ון .א־ועק גופרון פון פראג צו זוכון זוך איין ־קליין שטעטול אזו אוז ער אוף שבת אן גוקומון אוג אלליין שטעטול. אוג אוז פר פרון צו איין נאסטהוזדארט '&lt;• ן י■•• 1 • *ן — *ץ ן •• 1 • ץ • שבה צו הלטון.יער גייט פרייטוג _פר נאכט דאוויגץ או: שמי -אריץ . 'מקער קימט איוג שור אריין'אזו.זעהטער אז דד מענשון זענון ארוס. זיי'גייאון צורוסונו מלבושים ער דער קענט־ אוג די _אז די&quot; זענון זקער גר! סו אביוניב.אז ער אוז גוקומיען צודוקפון דער שור זגטער צו זיין וריב ווי אוך זעה זענון ידו #טאטלייט זייער אדום בדארפקמור זוך דא צו בזעצון - Iקעגט זו אום פר ורש זאגט ער אוך זעה _אז גייאו! אלו* מוט־ צו ריסונו:קלי;ךער 1 עם אוז נושט דא צווישון די איין עושר דרום אז מור.מעלון דא זוצון.מעלון מור זיין אקענק זיי גרוסע גבירים את.קימר ח עט אונז נוט _קאלו_מאכון אומר פרנסה דק ~.עפתטאי...וועלון מור האינדלוץ.גרוס א וג &quot;די,זענו ן אלו ארוימע■ מט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="'לים וועליןךיאוגז נו שט ך!ענוןרןאלו מבען אוג.עס און 3*** תייגבלובק אז די ףל,ץ אוזון א־וס פארון אז&quot;עס את גקו^ן •זונטוגשוסט._.ער רופוץ _עטלוכע מענשון ©ין דש שטעטולארב פ־עגט זיי רום א־ז אייעד פ־נסד אוג פר ורם זעגט אור אזעיב* ■'^?ו &quot; &quot;• ז ־ ז נ . &quot;-י איומו ליי ט זגיןדי צ־ אום ארג אונזער שטעטיל איו ברשמי דא &lt;ןיין עישר . דק לעב־ן איין עושר לעבון פול מענשין אבער אז מורזעגון אלע ארימו לייטאזו מת ע ן מוי אלעגיין מש וואלדאךייץצו פר דרכון א ע זר פ־נסה דק לעבון דם שטעטרל־ אוזד־אאגיתסר ראלד אוג גיוסי סי&quot;חרים הלטק דעסימנאי אוג ט־־ייבן דאי־־ט סמאלע . אזר גייץ מור אלע אוועק אהsי_ יוגטוגאוג אגגצו רואך ט־ייבק מור דלטון סטאלע* אונ מרד פר דונון אומי־ פינסה מוט ארומקייט אזי זגמדער עושר צו די אוף הב בך;ע ה אהער ארוס דק אוף בון אגי־וסער עl^י אוף ווילמור דאבייאון אגרוסו דירהאוג גרושו גמעלבור אוג . אוף וועל צו כעמון אשאף מקשוןפון אייףצ! מור אוב ורעל די גע בון פרנס ר היינו .עטלוכע מעלון דין ביי מור נאמנים אוגדו גוועלבור אוג ,עטלוכע מעלון דין ביי מור משרתים אוג צו ,?'טלובו ורעל אלף לייא-ן געלד אז די זאלון דעד טרם־ דאגדלון אוטלמכק צו רום ער מעט טוק אוב מוט נאטם 'אוף מעל ?ייף 'מא־וןפ־יימקשון אוג אור מעט יא' פרכסה ארב.עי דו:גט באלה פול מעלשון.אז די'זאלון אום אח© פו־ון האלץ פון דעס מאלה אוג ארך שטייגי ברענגון ארנ צ3: בואון אוג צו מועדון ?יוסע דירות אוג גיועלבון אוף הט.ער&quot; יצו גג ומעז פול מעניטוז' מם זירוז אבטוגג געבון אוח דלס מאת -אונ.4ער בועט אום ג־וסע דירות אוני טעערו גויעלבון או• שוקט אמעק מענשון.קיץ פראג אוג זיי האנדלין איץ פוהל סתורות אוג פויט איין גיוסו הארטמעמועלב אונ^עררייצד דרטפולגעלדדעןפוןאלעשטעטלוך ווסאדרםדםoטעטsל4 מם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשת ;ןישפר מאגוץ נוט צו פיון&quot;קיץ פראג נא ך אבוסול סחורה אוב ; ?ייעדו הנדלוננן כעמון זיי בעטור ביי אום אוג דם שטעטול וועךטאלומאלשעכר 5 אמאל הטדר&quot;קאטיסר' פונום שטעטול י בדאךפט הבון סהוו־ה או: דער ,כןאמוםער און נ־שט גוועסון אוג,־ם שטעטול ןאד.עראה גוזעסון או: איי־ף י. אזוזאגט ער עו זיץ:קגעלט' שטאן איין דו פור או: טור וועלון פ־־ון או: אי־ץ גרוסר שטאט י אדיין. אוב מור וועלון איין קופון סחורה זאגט דעדקנעכט־ .'צו אום מיין האר פר רום קיפ שטו גוט או: דיין שטעטיול.קיץ ;סחורה זגט ךערזקאמיםער או: מיין שטעט;ל אוזקייןמאל גl־#ט דאי &quot;קיין סחורה זגט דעי ק נ עבט מיין לובער הער עם; אוז נוס יאנג ארוס אנרוסער עושר זי;ער אשיילר מענש אוב ער ך.מ אוף לובועט אגרוסון פאלוץ או: :רוסע הנז־לונגען או: ,עך האלט פול סחורה פון אלוי ליי מינים או: אלושטעטלוך־ זוס ארוס זענון כעמון ביי אוהס סחורה או: אלע שטאט ליינו• י ז־,בון ארוס אום פרנסה או: פול מענטשין הבוץ שון אובעד •גובועוט ד יער ו הייזער . דו זלסט קומון או: שטעטול וולסטר עם שון נוט דער קאנט דעלעסאוז היינט גאר אנדרש טורען, ; מי יעי קא־יסער הט דם־ דער דעיטז־טדר צו־דעם .ק£־l שמאן געך איין דו פור או: מור וועלוץ שרון או: אונזר שטעטול אב־יין. אזו באלד פאךטךער קאמיסר או: ד עם שטעטול אוב דד קגעבט פר פוךט אום גלייןז צום עושר.'ווי דער ?קאמיסער קומט אדיין צו אום אוב דער האנז־לוגג אונ.זעהט דאייט 'פול :,מזורה אזופרעגטער זו&quot; ווער בוסטו או נ..ער זגט&quot;צויאור אז .ער אוזךערדקאמיםר פון דעם שטעטול איזו הייבט זו אץ מוטווומצז \עדון מוט:גרlס שבל אזו פרווינדיט^ער זוף זיי.ער ■אוף אודותם שכל או: אוף אור שיינקייט אוניער פךע;ט זר . ווי אי! דיין מאןזאגטוו מיין מאן זוצט שטענדוג או: י לערוגהג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="סעעה אוב דונט עי השי&quot;ת . דנאר עוויי שעה אוב טאג מושט.ער זוך אוב משא ונתן אוב דו'ווירפט ךא_ווךטון בוז,ער וועט קומון וועסטו אום זעהן אוב רעדיוין מוט אויש אוב ער ווארט דיארט אול גוועלב בוז',ער און אן גוקומון. ווי דרי קאמיסער הט אום דר זעדן פר ווינדי־ט .ער זוך אוף זיין פנים דען דו אלו שמאט לייט זענון ז'י;ע'ר שווארץ דק זיי הבון זוך תמיד גופארוט מוט סב אלו אבר,ער אה&quot;זייער שיין אוי עדור אוב דר קאמיסער היייבט אך מוט אום ר־עדוץ אזי רעטער מוט גרוס חכמה או: מוט דרך ארץ אזו פר ווינד־רט ער זוך אוף זיין הבמה או: ז א ?ט ז־ י ט אוך לעב דאב אוך באך אזר אחכם נוט גוזעהן. אולעיר קושט אום או: האלזט אום אוב זזאנט צו אונג אוך ז־אנק דו י• זייער דק דו האסט גומאבט דס שיטעטור פר אשטאט או: דו מענשון פ* מענשון דרום לובר פ־יינך זלסט וריסק אונזר דובום 'פון ד־ער שטאטיזוצט אוב פראג יי דק פראג אה זיינם אונ&quot;ער קומט שון נוט אהער פץ ורפול יאד וויילער דאט פיינט דם שטעטול דורך .זייער ארומקייט . אוב אוך בון דא איין יזקאמיםער אוגיאוך אליין זוץ אוך נוט דא דרום שטייט דער הוף פון דעם דובום תמיד ליידוג אוג •/ : •* 7 ~ ••• אוך זוץ גאר אוב איין דארף פון אונזעדו גוטער אבער הי ו גט וועל א־ךי שיייבון אברוף' צוא דעס' 'דו בום אוב וועל אום דר עיילון ווי איזו דו בוסט דא אובשטאטאוב דו האסט גומבט דו שטאט פר אשטאט אוב דו האפט גומאכט ארו פר לייט * ■ץ -י - • ן ■ך • • * אזו וועט ער בוודאי קו ט ין *הער צו ידור יערדזאל דור דאנק'ץ: ז־ער פר אזו וועט,ער דור געבון גרוסו מתנות. או: דער מאמיסער גהעגונט זוך מוט אום זייער שיין אוב דו שט אוס אוג דאנקט אום זיי&quot;ער אונ&quot;פאךט אהיים : י ?וי ער קומט אהיים אזר שרייבטער איין ברוף צו דעס דוב© *אוב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעשה את דד ציילט אום דו גאנצו מעשה את בעט ד־עם הימם אז ער זאל צי פריים אדאפ פ ארון אן קוקון דו שטאט מוט ד עם עושר אזו וועסטו גרום תענוג האמן פון דעם שטעטיל דען דו וועסט זעהן אז דיין שטאט הט שון גאר איין אנד־ער פנים . אונדו וועסטזעהן דוא'גרוסו חכמה פון דעם עושר את פון זיין וריבי. את וויידער בירוף קומט אן צו&quot;דעם דימם אונ,ער ליינט אום אובר הייפט '.ער איין שפנון דו _קארטו את תיבף פאהריץ אונ קזטעטול אדיין אוג פאהרט פ־־ור צום קאמיסער אוני זיי פאהרון ביידע את דעם שטעט־ר'_אריין ווי דר דימם קומט אדון א נ דר זעהט עם אוז דא זייער שיינו הייזער את דו מענשן גיין שיין אן גיטון הט ער&quot;גרום תענוג גיהט את פארט שום עושר אוג גיוועלב אדיין את ווי,.ער קומט אהון נעמט .ער אום שיין צו דק זו הט פר שטנען אז דם אוז דר דימם פון דר שטאט רוייל זו הט גיזעהץ אז דער קאמיסער הט אום זנרוס בבודי אפגיגעבן . דער דייכום פרעגט זו ווי אוז היין מאן אזו רופט זו אור מאן אונ זאגט אום י אז דער ךיכום פון דער שמאט אוז דא ביי אור את גיוועלב ער אוז צופלייס גיקומען פון פראג זוך זעהן מוט אונז דען דר קאפיסר הט אום גישרבץ אז מור הבוץ גימאבט דם שטעטיל צו לייט ז־רום אוז ער אהער גיקומען אונזיאפ* דאנקען אוג ער וו ל זוך זעהן מופז ידור אליין.ער נייט מוט אור&quot; את גוועלב אדיין ווי דיר'ךיבlפ דר זעהט אום אזו קושטער אום אוג דאנקט אום דום ער ך,ט אום צו לייט גימבט דם שטעטיל אוג זאגט צו אי&quot;ם אווז הב אהערקיין מאל נוט גקענט' קומון מחמת זיייער ארומקייט את זי;ער פרנסה אוז נאר'נווען מוט סמלו.זענון דיי גווען' תמיד פר שמירט אבר היינט וועל אוך שוןיקומון אהער אונוועל שון ל־יענוז מוט.ז י רעדון. דער דיבוס ר־עט מוט דעש עושר את • י זעהט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מעשה ־ןעהט זיין חבשה או: ע־ רעט טיט איש . אי: דר עושר בעט אום צו זוך או: שטוב א:יין או: אוז אום מכבד מוט עיין או: גוטע מאכלים או: דר ליבום זא;ט צום עlש־ מיין האי־ץ און .צו ריר צי גיקיעבט גיוא&quot;ן פר יריב שפט אוךיקאן פון דאנון נוט אוועק פיאדורון אן דו־ דק אן דו־ מעל יאוך נוט רעבון ךרוס לאז דא אובר מעגשן או: גישעפט או: דו מיט דיין ווייlי פאר מוט מור&quot;קיין פלאג או: אוך מעל דור אובר געבן אלע מייגע גוטער אז דו זלסט אפ :עמון חשבון ביי אלע מייגע קאשיסערס אונ&quot;ס־ין שופ תבואה דעט מען:וט טאךן פרקופן אן דיין ריסון בדי דו זאלסט 8־ דו:ן או: אוך מעל דור אlך געבון פץ מיין הוף ורם דו וועסט דרבון או: מעל דור :עיון אז־ירה מוט האלץ או: מוט וואפעד מוט לעכט או: ורס דו .וועסט פר דוגען מעסטו אוועק ליינק. או: דו מעסט דור דאו־ ט מאמן אשענק או: אוך מוט איע מייגע מעגטשן מעלן ביי דור געמ־ן ומין:אר דו זאלסט אכטיגגגעבן אוף'מיין גוטש רען■ דו שמאט פראג מוט אלע אוו־ע ךערפ־קעיין אלע צו מור או: אוך ,זעה אז דו בושט אגתסער הכם או: א:־יסער צדיק מסתמא רעסטיערליך או: גיטיליי זיין או: מייגע גשעפטן -אי מעם אוז אז ג־בלובען .ער הטי גילזט או: ז־יגע גישעפטן נאמנים או: .ער מוט זיין וריב ןעגוןיאיזם מוט דעם ךי2ופ קיץ פראג או: ער הט אום גיגעבן א־ין פאפיר אז..ער הט צו שאפק איף גאר [ייגע גוטער ער אוז דער גיעסטר זקאמיסער :או: ער בדאיף אפ :עמון'חשבון סיי אלע קאמיסערס או:/ע־ .חט אום גיקופט אגרוסען פאל־ץ אוגער הט אום א־יין גשוקט פול תבואה אוףעשון או: פול געלט ארף דער הוצאה. או: דער עושר אוז ב־י אום ז־;.ער חשוב או: ער מאבט&quot;זוך איין ,ןרוסוז מיין שענק או: .ער הט גרום שפע גיהט דען לעי דיבום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מעשה דיl3ם מוט אלע זיינע מענטשק נ עמן ביי אום מיין *-לנ או ך פול מעישון נתבו לי־ט נעמון צו לוב דעס דובום אונ אזואוך אנדרו מענשן ווס הבוז אום לוב דען ער אוז זייער אפרוטער אונערנוט פו?* צדקה לדום אה .ער זייעד חשוב בייד־ער שטאט אונ^ער זוצט תמיד אוג לעריו ט נאר צמיי שעה אוג טאג מושט,'ער זוך אוג משא ומתן אוג גוט אבטונג אוף דוא חשבונות פון דעם דיכוס אונ&quot;ער טוט זקער מוט גר! ם נאמנות אמאל קומט אריץ דר נאמן פון דעס ומין שענק אוניזגט צואום מיין דאר ,עם פעהלט מור טוזונד רענדלוך אלך הב זיי בוודאי נוט גיגנבות אוני אוך ומים נויט מס דם אוז. ענפויט דערעושר טאמריאוז דור ,ע שי צר שולד־ג יוזא;ט ךערנאמן אוך גודענק י נוט אזעמיצער זאל מור שולדייג זיין טוזונד ךענךלוך יפר מיין ,עם קאן גאר נוט זיין ד־ער עושר איוו זייעיר ביי ז אוף דעם נאמן אונ פר חידושט זוך זי יער ע ס זאל פעקלוןאזו פול געלד דק,ער מייקט דע־ נמון&quot;אוז.עהךזלוך עריהט בוודאי נוט גוגננות אונ ער&quot;זגט יצו אום ימיי נאד חשבון נאך אמל דק ץ&lt;ם,.,קק גאר נוטיזיין . ז־ער נאמן אוז אמעק נוגנגין ד;ער בייז דער מייל קומט אן אק-וף פון דעם בישוף אונעי שיייבט צוס נאמן י אוך בון דוד שון שולדוג טוזונד רקדלוך פיר מיין אוך הב דור נאך־ נוט אפי צו געבון' או: מר־גון בדר־ף אוזו מבוןז איין גרוסון בל דרום זלסטו טור געבון מיין אוף דעם בל או: איין קליינער צייט ייעל איך דור בעלון: ווי דער נאמן ליקט דעם ברוף דר םךייט.ער זוך זי;ער או: לופט אדיין מוט גרום שמחה צום בעל הבית אוג זגט. צו אום דל Is!ונד רענדלוך זענון שק דא דק אוך הב נאד ,גר געסון אז דרי בישוף אוז טור שולווגיטוזוקד רענדלוך או מ ווייזט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מעטה וריזט אום דם קמיטול. אזר ו־ערטער זייער. ברוגז אוג זאנט צום נאמן&quot;גוב אום שון מער ..קיין עיין נו ט דק אז ער מעט דור אפ געבון דו טוזונט ךענךלוך וועסטו אום ועייטר בארגץ אזוזאגט ד־ערנאמן צום שליח פון רעם בישוף גייא אוג זאג דיין האר אזךעריבעל דבית הייסט אום שון מער _ק ין עיין נוטגעבון בוז.ער וועט פרועה אפגעבוץ דו טוזונט ךענךלוך מס&quot;ער אוז שולדוג. אוגידר שליח&quot;נ־יט אוג זאגט.?נם דם בישוף אזו זוערט דר בישוף זייער ברוגז אוף דעם עיין שענקור עייל ^ער דט אום זייער מבייש גויען פר פול ליי ט. אוני ווידר ?5ר מיל אום גוט בארגון.קיץ עיין אוג איף מארגון בדאי ף .ער מאמן איין באל אוג.קיין געלד הט..ער לושט אזו מעט ער מבויש ווערון פר גרוסו לייט ירק .ער נעמט ביי אום תמיד אוף בארג אוג דרנאך בצאלטזער אום מוט אשאל או: דיי נ ט־ ווילעראום גושט/עבון יאוז ער זוך גאר מכמן כדי עי־ ז אל מארגון מבויש ווערון. דרום גייט ער צום'זקאמוסער פון דר שטיאט אוג lער ציילט אום דו גאגיצו מעשה אוג בעט אום זי:ער _אז ער!אל זוך נוקם ויין אוג ידעם מיין שעגקור ' דק ער ך ט זוך ?ובמן גמען אום מבייש צו זיין אזו שוקט באלד י־ער ר)אמיסער אום רופון ווי דר שליח קומט צום מיין שענקור אוג זאגט דר קאמיסער רופט אים מוט גרוס צארון אזי מערט דר מיין שענקור זייער ברוגז א;ף ךעםיקאמיםער אוג זאגיט צום שליח גיי זאג רעם קאט סער אז אוך מיל צו אום גושט גיין נאד אז..ער ומל אוג דארף מוט מור עפום צו ו־עדון ךאל ער קומון צו מור. ווי דערישליח קומט אוג זאגט רעם קאמיסער דו• דייר אזו ווערט,.ער זייער ברוגז איף דעס מיין שעגקוד אוג זאגט צו עטלובו קגע־ט גייט ארג ברענגט אום מוט גויאיד אוג אוך מעל אום שלוסון אונרןיטוץ רען'.ער דט מוך ג? ו־־ וקט ווי דו קנעכט קומון צום מי ן שקקור אוג זאגון אום אז זיי' זעניז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="מעשת &quot;:!עיון גוקומון אום נעשון מוט גוואלד צי ש לןאשיסער או: .ע.־ וועט אום שלושון או: רףטון ם־־ ווס&quot;עי אוז ת־בף צו אום נוט גקומון אוגד ט אום גאה■ גזודעליט דען ער הט גזאגט דער .קאמיפער מעג מין צו אום . איזו ליאכטי .עדי ז־;ייר פון דעם קאמיסע־ אוג זא;ט צו דו קנעבט גייט או: זאגט ך עם קאשיסער טון מיעוט מענון אז.ע־ ז *ר תיכף קומון צו מור דען אוף בדאךף ב־י א?ם *?פ בעמון חשבון פון דעם ךיכום מטם מס. ער ־שאפטד־דוף דק אוף האב א פא פו ־־ פון ד־עם דיכום אז אלו ~זקאמיםעךס פון דעס דיבוב בלאדפון מו־ א£ גע בון חשבון .ווי דו קנעבט מיק או: ך ער צ ילון ךם דעם קאמיסער אזו ויערט/ער דר צוט־־ט או: לופט בארד צום מיין שענקו־ אוב בעט אום זייער שטארל, אובור או: ז א:ט צו אום ויי מור מוחל י ***•;11 ■ץ• רען או־ האב ניט גוויסט אז דו בוסט אזו אחשוב ביי אונזר דיכוס דרום האב או-זד גזאגט אזעלבו• של עבטו רייד אוף דוד | ץ | • ■ך • • • •• * •• אוף ויעל שון וןייט־ רויסר-ן אז אוף בדא־ף דו־ א5 געבון ג־־־ום כבוד דו בוסט פול ג־עסר פון טור או: דער כןאשיםער ימיט :אהיים מוט גרום חרפה או: זאגט צום בישוף אוף כאן אום גאר Iוט טון דק אוף דאב מורא פר אום או: דר בישוף גייט א מעכן מוט גיוס בזים אוף רעם' ודיין שענקור אוג זאגט אוף מוז מוך יא־נ אום מקם.זיין או: דב אוז מוען נאהונט'צו פסח. אזו •שמוטט דער בישוף אפ מוט אייןגוצ־י _אז'.עד זאר דעם מיין ישע:קור אונטר מא־פון אמשטאבוניום נוצ־י איין קליינוש או: ■?אל.עם אדיין רא־פון ביי אום או: .קעלור אוד־ר או: לןאמער ;או: דר נאף מעט מען בלעגי־ון זיין שטוב אוג&quot;מען מעט אום גפונון אזו מעט מען זאגון אז ער הט אום גשטאבון דען ער יארף דא־ין ןאט *וף פסח ' .־ או: דעי' נוצ-י רט רעם .בישוף גפאלגט או: אוד גגאנגון אהיים או: ביי אום אוז מוען ,אקונד שלאף אזר דט.?נ־ אום גושטאבון או: הט אום אריין גווארפן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מעשה גמארפון צו דעם מיין שעגקור או: איין אפנום קעדר אוג אז מ::) אוז גקומוץ הערעטו גאכט פון פטח אוי ד־ער מיין שענקור־' זיצט אוף דעם לטיבה בעט זייער פריילוך אזו אוז נקומוו דעי • בישוף מוט פול מעגשון אוב&quot; זענון גפאלוץ אוף זיין הוף צד:־ זוכון ךעo נוצרי אונ דובון אוס גופונון 2יי אום או• כןעלור אזl באלד ומר דר בישוף&quot;נעמון דעסוויץ שענקור או: אום שלוסון ואו: &quot;קייטון אוז ד ער ליבום גמאר :מרון או: שוקט צום בישוף■ אךער זאר אום נוט טון&quot;קיין שום _זאך דקער אוז פר אום עי ב אז מק מען מעט אום דארפון צום משפט מוז.ער אודים צו שטעלון אונ,_.ער_פר לאזט זו־ ניט צו משפטון אlף_קייגום נאר־ אוף דם מלל מוט דעס פופפט אז זיי זיון משפטו ן דעם משפט [ *.* | '•• *י זן : '.* | יי ^ דק דער דיבוט מייפט אז דער מיין שענקור אוז אייףערלובר מאן.ער מעט אמך אי.קי ין קונדנוט גנבוגון נאד.עם אויז איין בלבול או: מען שוקט ר ופון דעם מלך מוט דעם פופם אוב מובעט די די לאלון י אר פ פארון צו פסקונון דעם משפט אוג דו גאנצו שמאט בעמון פד דעס עושר דק די דאבון אום. _אלו.זייער לוב: אlך דר גור אריהדער רב פון דער שט אט פרא: ך,ט.ז יי ער גרוסו יסורים פון אומ או; פ א פט פול תענתיט דר ו ף&quot;אז,ער ,זאל.עפ־ס איין עצה דרוףימיסון : אמאר דט זוך דר גור אריה גולייגט שלאפון ביי נ אב ט אוב שלאח הט.עד זייער גרופו יפורים גוהט פוץ דעם בלבול אזו אוז מען מודיע ךעo ג ודי אריה בייגאכט או: מוזאגט אוב 4 ך.ער אוף' צו פאסטון אוג צוזארגון גאר זלטט פאר ־ץ או: דר שטאט7דאיט אוז דא אייגער הייפט&quot; ר* רייב מקרופט אופ לייבילע זאקון מאפער ער ארבוט זאקון או: פך קופט דר פון שפייזט.ער זול דר לייבילע מאן אום העלפון ווייטר מען קיינור דר צו נוט העלפון אזו שטייט דר גור אריה איף אוג&quot;יר פרוה או: נענו ט אפור או: פאהרט גרייל אוג דער שטאט אדיין או נ * * &quot;* זז:; : - 1 ע' ; \ ־--1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מע&amp;ה ©רעגט א&quot;ח ליבעלי זאקוןמאכיר אזו ווייזט שעןאוםאזערזיצט מחיץ לעיר אי: אקליין שטובול איג,ע־ אוז אגיום־ א־ומאן. אי: דר גיר א־:ד. טיט אליין אדיין צי אש אי:יה־'לייב־לעגוט אום שליש אי: זאגט יום טיט איר הא זאגט הער גיר אריה איך בדא־־ף צי אייך,,עפים הבין זאגט.עד צי איש טאמיר'בה־פט אור אפאדץאקון קיטון זאגט,ער ..קי ן איג דר צ־ילט אים ידי גאגצו מעשה אוג דד לייביליע לאבט זקער ה־ פין איג זאגט אוך.קאןמער ניט נאד ךאקון ארבייטון זאבוד ווו קיש איך צ אזי איין מעשה איך זאלקענון ר־יידין מוט איין מלך איג מוט איין פ&quot;יפס אביר דער גיר אריה זאגט צי אים,עש אוז קיץ תירוץ ניט דק איר מעט דא מציל&quot; זיין איין;דישון צדיק אי: :איך הב מוך הער ווישט אז אורקענט איש העלפון דרוש אין בוודאי איין יושר אז אי,־ זאלט איש טין אטיבה איג טאמור :מילט איר ניט בין איך אוף איין גהר. דק איך בין הער גיר אייה דר רב פין פראג. אזו ,זאגט דר לייבלי צו איש רב־ איר פארט א הי ים אי: איך ורעל שון י דארטיץ.זיין איך וועלגיין צי פוש דק דר משפט וועט.ער ש ט דין איש שביעות או: .ערב שביעות ורעל איך דין או: פ־אג או: מיט 'גאטש הילף מעט דר יהודי יזיין ריין פין העש משפט דק.. ער ארז באמת גאריניט שילריג אי: הער גור א־.י.ה גוזעגונט זוך מוט איש א!: פארט אהייש אי: זאגט זיי ד־ארט איין בשירה אז דר עושר וו עט שין מיט גאטש דולף גהאלפין ווערין נאר ווי אזו זאגט .ער די:lט נא־ ער זאגט זיי זאיגט גאר ניט עט וועט זיין העבט או: דער .ן &quot; ץ • • •ך •4* &quot; 1 •• ~ ~ לייבילע גיייט ארוס פין דר היים ערב שביעות אי: גייט אוף ך0 ררעג ניט ווייט פין פ:אג בגעגונט.ער פ ארון דם פיפטעל פאר© קיין פראג צו העש'משפט אז דעשיפויפם זעהט גיין דש א־ימאן אזוהייסטער שטיין בלייבין אונפ־עגט אוש יוער ביסטו אוג ווי אהוןיגייסטו.'ענפוריטקר אום אוד ביין איין יהודי א נ'איך מ ה* ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מעשה ר־'יין פראג א:יף שבועות אז:־ זאגט דד פויפם צו אם זעץ תך אוף מוט טוד אזו' וועסטו נעכו־ דין או נ פראג דק דד סדי אוז אז איין פוי פס אוז איין עגיו ביי זוך אולאייז בעל רחמנות אוג דד לייבילעידר א־ופקזעצט זוך מוט אוב אוף דעם מעג ריידוז דיביידו דר פייפספ־עגט דעם איומאן ורם בדא־פפטו ן .... ►י . ■.* ' - ן ד כןיין פ~אג זאגט .ער אוך בדאדף חב• ן א ין קליינולףט או. די ארומאז פרעיגט דם פויפם וים פאיסטו קייז פ ־־א ג ורם דאי־פשטו •• (&quot;*•* • • ץ ץ &lt; • *7•• ן 1 •* -ן • • הבון פר איין עסק זאגט דר פ ויפים אוך פאר טבוח איין עסיו זוס דר בישות הט מוט איין יהודי דער ידויי הט ג־רגגת פד זי., • 1 ז־ •&quot; { ; • ע ז • &quot; ן ־־ פסח איין קלייגום נוצלי אוג הט ביי אום א־ום גנומון דם בלוט מלבות פסקוגון דעס דין דר יהודי איז ך;ער חשוב'בייידעם אוף פסח אוג דר בישוף הט עם גה^פט בדא-ף אוך מוט דעס דובום פון פראג ךרוס הט זוך דר דובוים פד לאזט אוף א וגז דק טאמור אוז דם איין בלבול דרום וועלון מור דר קלערון לעס אמת . זאגט דר ארומאן צו אום או־ פר אוך מכוח דם בלבול אזו בעט דר א־ומאן ז־יער שטארק רעם פופם'אז ער זאל נוט גץ צום משפט אן אום'. איזו קוטון זיי ■אוג' שטאט אליין אזו אוז דר פופס פר פארון או: אגיום גאשט הוז *א&quot;ייז אוג דר •• • ן ן &quot;— • ץ * 1 /• ריבילע ג־יטארייז צום גו־ אדיה אוניזאגט צוא אום שרעק •'ין** ■ך; : 1 דוך נוט דק עם וועט אי&quot;ה גאר ךעכטדין. אוג מארגון אוג דר פרו הט מען גמאכט א־ץתלרה אוב מען שוקט דופוץ דעש פופס אבוד דר פופם זאגט אוך .קען נאד נוט ג:ין ווארום ער הטצו^גוזאגט העם א&quot;ומאןאקער זאל נוט גיין אן אום אוג אז דר א־־ומאץ אוז גקומון או דעש אורט פון דעש משפט או: הט זוך קזעעט צום משפט מוט דעם מלך אויג דר אדומאן אוז אי ך אה־ין גיקומ־ן אוג דר דוכום מוט דעם בישוף ז עגון אויך גקומון או: דר בישוף שיייט ז יע־ פר זי אץ דק ךם גהערט גווארון באשר ער אוז איין חשוב ביי רעם דיגום טעג ער הארגונון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מע&amp;ה זקגונון איין מעיי דק &quot;עד דט גוהךגות האט קונד ד־רום בדאי ף מען אום היגוגין אזו.קעךט זיך אום דר פופם צום אר וכאן או: זאגט צו אוט יום זאגסטו זאגט דר ארומאןיאזאוןל מעל דור אבוד'אום מייזון אז דר ןדוךייהט נוט גהךגות נאד דר בישוף דט גהייפון הרגונון או נ מען זאל אום אונטר ווארפון דעם להודי מם מעט זיין זאגט דער פופם דעם מ#פט רום טען בדאריף טון דעם:יהוךי וועט מען אום טין אזו זאגט דר לייבירע קוב ט מוט מור ער פורט זייאוך פול מעישון'גי־און כוטיצו זעדון דו חידושים פון דעם ארומאן או: עד פורט זיי דאיט מידם טוטו קונה אוז באגךאבוין גוואריןיאונ ^ער היי סט אום אתם נעמון פון ידעו• טרוק. ע אוג מען נעמטאומיאתס אזו הייפט ער אום.זעצון אוג זאנט זעדט מער &quot;עם שטייט לעבון דור ז עץ רוך אי ף &quot;זאגט&quot;עו צו אום מס שוויעסטו זאג וועד עם ד.ט דווי גשטאבון אזר הייבט ער אז צו דער ציילון ווי י'צם אוז מוט אום נמען אזl ווי איך בון קראנק גמארון אוג אוך בון *2לאף גוועזהב אוזל גזעדן יוידער בי^וף אוז גסונוז צו יייז ציטייןפאטור איג זאנט צי־אום אוןל זא^דור צו עולם הבא אז דו זאלפט 50טעכון דיין קונה אונ זלסט אום אונטר וורפון דעסימין שענקער מען הטמיר אזו ג־טון'. ווי דער פזפס טוט דעם מלכות הבון דם דר הערט הבוז זיי גדייפון דעס 'שני נמר פריי ראזון אונ ד עם בוש־ף'דבץ זיי עטארס בעטראפט אוג רעם מליינום נוצרי ד ט מען צורוק'בנריאבוז ה¥י&quot;ת זאר העלפון.אלו מדון זארון אפ גודוט&quot;מערק פון שקד בלבולים אוב דר נואל צדקזאר קומוץ נקל אוג באלד אמן סלה:* ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
