<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="BASTARD_TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="דער גאלד הענדלער"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="* אט רן • • • • • • * 0 •** ן ־ י . ■ ־ ץ י ל א ת ז ק 3141010?106£י &quot; 000. 11106565003. £3£. 0 006015. 6)30X5655 £.16X3011,50X5 55 o£6oo•£' 0060 06 ?610?י1 11 £ גט £XS. £OO5 328• 1896. ' . '"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL8" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL9" TYPE="STATEMENT" ORDER="6" LABEL="הספריה הלאומית 8247 £ 31 5 שיקביץ', נחום מאיר, דער גאלד הענדלער ; וווווווווווווווווו &quot; ** 2171551-10 .ז 1896 זג ין ו)lוזll,6l 4 ,oזoוןז2פש|[l 600ג0פ$03!,"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL12" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="ר' נחמן טשאלענט"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL14" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אזוי האט .ער געטראגען לעם נאמען אלאנגע צייט אין זיין שטעדטיל ק. ווייל ער איז געווען'אגרויפער ליעבהאבער י פאן לעם הייליגען מאכל, פאר טשאלענט איז ער בערייט געווען' חאטש א האלט לעבען זיינעם אבגעבען• מיט אומגערולר פלקט עריעךוואךטען ליא גאנצע רואך רעם הייליגען שבת י אוג יצוא י געניסק פון' 'טהייערען קשאלקט. איין אנלערס מאהל פלקט איהם ש'וער י זיין צוא ווארטען ביז ישבת אונ האט געהייםען מאביען אין מיטעין מיטוואך א שבת'דיגען טשאלענט באך אללע דינים: פיש, _קא!טע, פאסאלעס, .קארטאפעל אוב איין הייליגען קוגעל; נאר לער לעעטער, ל. ה. לער קוגעל איו בא איהס געווען טהייערעו' פון אללע מאכלים, איהם, הןאגן טען זאגען האט ער ליעבער געהאט פון ווייב אונ קי? לער, איילער ער פלקט גאך ארויף אויפ'ן טי!ש וואלט ער איהם שוין וועלען איין * שליגגען; לערמאהנענליג זיזי אה; קיינלל, ?לעט איש ויlען',א *מ ויא סל&quot;ע פין טול. י' '1 אונ ניט' גאר ער אליין האט אזlי פעךגעטעלט לעם הייליגען מאכל, זאגאר ריא גאנצע פאמיליע זיינע האבק זיך אזוי צוא גע־ וויינט צוא לעם עסין, אז נאך ,יערער עטין פלעגען זייא ליא פינגער לעקען או; ?־לענק לאנקק אוב לויבען לעם קלוגען מענטשען וואס האט אויפנעטיאכט אזא טהייערע זאך וויא טשאלענט; לארום האבק זיייא .קיץ אנלער נאמען' ניט געהאט אין י ק. וויא ריא פאמיליע טשאלענט. י• גאר ליא צייט בייט לעם מענטשען אין זיין נאטור: רואלט איהר דאס גלויבען, אז ר' נחמן זאל פייגט קריגק טשאלענט אונ זיין טהייערק בעסטען פריי?ד, לעם קונעל, זאלערגאר ניט קאנען אנקוקען ? וואלט איהר לאס גלויבען, אז יעמא?ל זאל אייך ערצעהלין ? יואר עם איז אבער&quot;ריבטיג: נחמנס פאמיליע האט עפעם יעצט |־4ת&quot;הספוי£ ד,ל^־l&quot; י נעיומע! י ' וזלאוניבדז־מא' ) י ר ו י־ז י* י ט 1 . ן,ן ןן ־,זך־ ן ■--■־־י ^!'^??'&quot;ייייי'י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="געקלאגען אזא אנטיפאטיע צום סישאלקט אונ צוא לעם קוגעל, לאס ניט זייא זקאנען לאס 'אין מויל ניט נעהמען', נאר זייא קרעכט אויס ?■לין אונ גאל י אז מען דערמאהנט זיל אהן לעש • וואס' איז דיא אורזאבע פון לעם ? אויף נחמנן מיט יזיין פאמיליע אין אפנעחרזמעט געווארען , אז זייא דאלפק זיצען אין אלעס, אונ דיא אנטיפאמיע צום לשאלע־ש ל'אןען זייא געפונען אין אלעססא, ניט מחמת אדעססאר לאקטוירים האבק זייא פערמערט, נאד מייל טשאלענט צוא אדעססא אין נאף קיץ מדי־תן ניט,* אידעס מיט טשאלעגט זיינען' ניט .קיין גלייכע פאד :קלייךער ' ליכטיגער געזאנט,י פאר יאיץ אדעספער פאסט נ.יט האלטען פון ליא אילעשע מאבלים. יאדעםסא איז טאקע א נעבענטשטע שטאדט, איין ארץ מבורכת: זיא צימיליזילט אויס אידען אזוי גיל, י לאס לער ^רעסטער פראפעססאד מאלט לאס' ניט גקקאנט עלווייזק; זיא ביללעט אויס דעם גרעדלען פראקטאק אונ גאר אין א קול צער צייט מעו־ט ער א געבארענעד אדיסטאקראט אוב איין אויפנעקלערטעד אונ מעט אייל אויף ווייזען.:, אז אללע אילעשע לינים איז 'ניטא מאס אהן צוא נעהמען אוג אללע אידען' ימאס האלטען פון 'זייא זיינען ניט מעהר אז פא־ נאטיקער.* מיד האבען 'שוץ געזעהן טויזענלער בייאשפילק ' אז זאגאר עלטערע אילען, נמעגען יונגע דעלט מען ניט, לאס רוב פון' זייא ' יקוים לעלעזמעקען זייא אידעפסאר לופט, מערק זייא שוין איבער געביטעלימאס י אין זייערע קטעדפזלאל ?*ינק זי'א געמען ןאט'ס סטראפציעס,' אוני האבק געשליק .אחד&quot;, אז מען האט געהערט אין זיבעטען'הימעל אוג האבק גיעקריען, אז נאט איז אמת אונ זיין תורה אייז אמת,* מעט איהר זייא איין אדעססא גאר ניט לערקאנען. לייגע פאות וועלכע פלעגען זיל טרייסלען וויא לולבים, פון זייא איז שוין .קיין זכר ניטא,' דיא בארד ארוס געשוירען אלא בולאנזשע, איהר מעט איהס שבת ימיט שטאלץ בעגעגענען מיטען שטאק אין דער האנד אונ מיטען פאפיראס אץ מייל אוג ער* בעמיהעט זיל זמקא איחר ;אלט דאס זעהן, מייל 'אזוי טהוק אללע צימיליזילטע אונ אללע נעבילדעטע, נוא איז נאל לעם אדעססא ניט _קיין צימיליזילטע קטאלט ? * ר' נחמן! טשאלענט איבער קלייבענליג זיל מענק לייגע געשע?טען אין אדעססא איז אויל געמארען צימיליזילט גאר אין א קול צער צייט אונ ער האט געוויזען, לאס חאטש ער איז ניט קיין געבאלענער אדעססאר, נאר פערשטיין פעלשטייט ער פיעל מעהר פון זייא. עם איז אגרוייסיער אונטערשיעד צווישען א געבארענעם טריקקאק צוא אפריש געבאקענעס; לער ערשטער טהוט ניט גאט אויף צוא גאלד הענדלער להנעים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="להקעיס, ער גייט זיך נאטירליך זיין ורעב וויא מען האט איהם עדצויגען &gt; וויא זיינע אללע בעקאנטע טהוען, ער איז ניט מקפיד אויף יקרומקייט ניט ודייל ער האט ךאםייפיינד,* נאר ודייל ער איזיגעוויינט אזוי/' ניר פון דעקטווענק פעו־לאזט ער ניט אין גאנצען אידעשקייט אוקי, אוג אין וועלכע אידעשע מלהגים ער איז געוויינט, עו־פיהלט ער זייא. ניט אזוי איז שוץ אבער דער פריש געבאקענער גוי: קדים ודיל ער ווייזען פאר דער וועלט, דאס ער איזיאזאיגוי וויא אללע גדים אוג אפשר נאןl אנרעסערער' פערבייגט ער אללע אידעשע מנהגים ביז צוטקרונד' ניט ודייל4 ער איז ניט פרום'. נאר ודייל דער געבוירענער גוי טהוט אזיוי ' ודיל ער זיך אוים פיינען איין עעגען איהם אונ איבערשטייגען איהם אין אללע זאכען. איז אוואו ער גייט אוג מיט וועמען ער רעיט בעריהמט ער זקי דויא ער פריווט ניט דאוונען, וויא אהן געוואשען אוג אהן א ?רכה זעצט ער י זיך יעסץ אוני נאק אזוינע דזראlןראםטען, נאר ארויפווייזען זיך אקוראט, זקאנן ער זיןז&quot;עךקט ארויסווייזען שבת' עזבת זקאנן מען טאהן עברות יאפיציאלנע, אללע זקאג.ען זעהן ' אז יאנקיל' איז געיזארען ניט קיין קליין 'שטעטילךיגער נאר איין אמת'ער א קלו גער. אוג פון אזוינע קלו גע גולם איז נעווארען ר' נחמן טשאלענט, אריץ פארענז־יג אין אדעס. ער איז אמת אין זיין שטעדטיל וואו ער איז געזעסין '. אויר ניט געווען .קיץ איבעריגער צדיק אוג האט זיך ךאךט אויןד געהאלטען פאר אשטיקעל אפיקורס אוג פאר א&quot;פיינעם יונג&quot;', אוג האט זקי א מאהל אוקי ליעב געהאט חוזיק מאפען פון דעם ק.־ער רב ' וויא ער גלאנצט מיט דיא אויגען ביין דאוונען אוג פון נאך אזוינע פרומע אידען,* ד אך פלעגט ער אליין אפהיטען אידעשקייט וויא עס געהער צו זיין אוניאיז געווען אין דער נאיטור אפרומער, נאר איבער קלייבענדיג זיך אין אדעססא אוני האבענדיג דארט געשעפטע מיט פעו־שיעדעינע מענטשען (ער וואר א ברויט הענדלער')' פלעגט ער בא זיך זייער אקט'אךאפ פאלען איין קעגען זייא7 דען זייא זיינען דאך אדעססאר אוג ער'איז א קליין שטעטעטילדיגער אוג דארום איז בא איהם אויס געקומען/ דאס אלעס וויא אדעססאר פירק זיך, איז דאס מענטשעמעאקט אונ דאז־ וויטקייט, אז איינער פלעגט קומען צוא איהם צום' עסץ איג קלעגט זיך זעצען אהן געוואשען 'אוני אהן'אהיטעל עסץ, איז לענער בא 'איהם געווארען אזוי גרויס, דאס נךעססער קאנן שוין ניט געבען אוג דאס זעלבע גאר אזיוינע גבורות אוג דארום פלעגט ער זיך פשוט שעמען פאר אזוינע אריסטאקראטען אן טאהן זיך י מיטען טלית אוג !תפילין אוג דאווגען אונ אז'איינער פלעגט אריץ קומען צוא איהם פלענט'ער באלד גאלד הענדלער דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="דיא היטעל א ראפ חאפען, ביז אין א קורצער צייט האט ער געוויזען פאר אלעמען, ראם ער איז ניט _קיין זשיד וויא זייא מיינען, נאר איין ע?טער אדעססאר אריסטאקראט אזוי וויא אללע אוג דאס ער דאוקט ניט אוג מאשט זיך ניטיוויא אללע, נאך עמ־ין פלקט ער אויף שטיין ניט געבקטשט אוג פלקט זיך ו־וקא 'בעמיהען אללע זאלען ד־אס זעהן אונ טוקדיג אט דיא אללע חראבראסטען, האט ער נעוויזען / אזא גרויתקייט אז אשטעקין וואלט איהם ניט ר)אנען ךעךלאנגען. אין איין מאהל שבת זיינען ציא איהם געקומען געקט* ויען ?נר י האט געגעסין אוג ליא ךץסט האט ניט נקואיסט, אז &quot;?גם פאסט ניט אוג האט ארויף געטראנען א פיינעם טשאלענט קוגעל, איז ר' נחמן נעבאך רויטה נעווארען פץ בזיונות א.ינ האט מיט פעראכטונג געזאגט ג וואס זייט איהר ?נפעם פין י מוח אראם, וואס איהר ךעךלאעט מיר טשאלענט ? וואס זיינען מיר עפעס סליינשטעטעלדיגע פאנאטיקער' י &quot; י אוב ־&gt;[ לאמאל־ א&quot;ן ־?אר עוץ דעי הילינער *אלקט ניט ווייזען אויפ'ן טיש. נאר יער איז נאך געווען א צדיק .קקין זיין פאמיליע. ?גר האט געהאט א ווייב העניע אוג דרייא טעעטער: פעשע, חנה, איג ניטע, נאר אין אדעססא האבקיזייא זייערע נעמען גאר פערגעססין אוב ךא*ווייב האט זיך אנאמען גקעבין העלנא אונ דיא טעכטער : - פאאולינע, אננא אונ קאטיא. העלענא האט אין א שיינעש פריהמארגען ארא? גענימען דעם פאו&quot;יק, וועלכען זיא האט ביינאהע דרייסיג זיאהר געטראגען אויפען זקאפ איג האט גקויזען פאר אלעמען, דאס זיא איז אויןי ניט .קיין קליין עזטע־ טעלדיגע יענטע אינ האט אויןי האר אויפץ זקאפ, חאטש גרויליכע אביסעל, אבער פאדט האר, קיינער קאגן זייא ניט אפלייקקען, ךיא גאנג איז געווען איהרע וויא א היינט מאדישע דאמע עם האט ניט געפעהלט אהאר, וואס זיא האט געזעהן וואט איונגע דאמע פין מא אריקטאקראט־ קעס פזהוען, האט זיא דאס ניט פערפעהלט, ז־עם טשאלענט האט זיא אויך ?ליציט אעעהויבען האססען נאריאז קיינער פלקט ניט זעהן האט זיא דאם זי יער ליעבגעהאט אונ ?לקט זייער אפטיבקיתלקה מאכען ?!שאלקט איג ?לקט איהם טאקע בשתלקה אליין אויף עסין, ווייטער דיא אללע איבעריגע דינים וואס ציא א ?רויא געהערט, האט זיא גע־ היט, וויא יעס ךאףף צוא זיין ' נאר זיא ?לקט 'זיןו אפהיטען לייט זאלען ניט בעמערקען י י.א נאןי א מעלה האט העלענא געהאט, זיא האט זיך אין אדעסכא גאר אין א קין צער צייט אוים נעלערקט דייטש שפרעכען ארג זיא רעדט גאלד הענדלער * פאדטדעפליך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="־פארטרעפליך גוט, וויא דיא לעזער רועליז שפעטער העדין/ עייל זיא רקם .ןמעט טיט יעדיק דייטש אויפער מיט דיא היימיגע. אוג דיא טעבטער? דיא טעכטער ויינק צלאט געווארען sרויסע אריפטאקראט, וראם .:רעפסער פאן' שויו ניט נעיץ, דיא מאדעס האבק זייא אבנעהיט מיט אללע פיצעלין־, נאן־ אללע יינים, פין פארי־־, ך&lt;ד געי־ביעןז א'' בא וייא געווען אדער רוססיש אדע!־ לייטש. איבערהויבט האט פון זיך גע־ האלטען דיא&quot; עלטערע טאכטער פאאולינע, זיא האט געעאלט איבעף שטייגק אלע אדעפאר פריילינם, סיי אידעשע, מיי רופיישע אוג נןלעגט ננלאיען פון זיף וויא איין איגליק, י גייענליג אין גאם האט דיא ?נךד געהאט א זכיה, אז פאאוליגע טרעט אויף איהר, אויף איהר טישעל י איז קטקדיג געלעגין איין אפע:ער בוך אוג מקא א פרא^צויזישעד, אדער איין ענגלי־ שער; ימיט איין וואלט פאאולינע איז געווען נאף העכער פון איין אריפטאקלאטקע אוני דיא עלטעלין האבק פשוט געקליבען נחת פון איהר. שוין פינף יאהר, אז דיא פאמיליע טשאלענט זיצט אין אדעספא, נאד דעם &quot;טשאלעגט&quot; האבק זייא שוין אליין אריך פערגעפפץ, זייא הייסק היינט דיא פאמיליע ציגלער. ר נחמן טשאלענט, אדער וויא מיד וועלק איה פ פון היינט אן רופען לער הערר נאאום ציגלער, ריאד שוין אמאן פון א;אהד פיפצייג א מיטעלע וואוןס, צאר זייער א דיקער, א לאנגע בארד אין וועלנע עס ווארפט&quot;זיף שוי) דולף דער עלטער, זיצענדיג אין ק. 'האט ער נעלעבט זייער געמיין, חאעיש ער האט געפיהךט גרויפע געשעפטק נאד צייט ער האט זיף איבערגעצויגק אין אדעס, י האט ער אצגעהויבעו לעבען פא אדעפפקאמו אויף א בלייטער פיס , דיא געשעפטק זיינען זייא געגאנגק זייער גוט, גאר פיעל מען פלעגט פעלדינען פלע־ט מען דאם אלעס פערלעבק , לייט האבען זייא געהאלטען פאר גרויפע גבירים, עייל אין שטוב &quot;איז בא עיא געווען צוא געפועט וויא בא דיא 'גרעפטע גבירים , נאר _קיין גרויפער גביר איז ער ניט געווען, &quot;ער האט געהאט זיינע )עטליכע טויזענד רובל , נאר ער האט דאם אפגעלייגט אויף נדן פאר זייגע טעבטער, אבוואהל אויף פאאולינען האט ער געהאט א שטארסע האפענעג', אז איחר וועט עפעם קומק א רייכער חתן אוג ורעב* זיא אוים חאפען וו יא זיא שטייט אוג גייט, אהן א לןאפירןע' געלט . י פאאוליגע האט געהאט מיט עאם שטאלצירק, דען זיא עאר אועל־ טענע שיינהייט. זיא וואר אפריילען' פון איאהר 23, אהויבע אוג א ך;קע ברונעטקע, זיא פלעגט א גרויפען איינלרוק מאכען, ווער עם האט זיא צאר גיעזעהן; פיעלע יווגע לייט האבק&quot; איהר פאלצעלייגט דיא האגד מיט גא לד הענדלער דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="העט הארצק, נאה זיא, וויא מיה האבק 'צוין עךצעהלט, האט געהאלטען פון זיןי מעהר והא זיא איז אונ האט הארוס מיט אלעימק געבראקירט ' זיא האט אליין ניט געוואוסט וואט זיא זאל וועלין, אדיאקטאר,' איוריסט צוא איין אינזשענער', האם איז אלעס עפעס געווען צוא'קליין פאר איהר או: איהר האט 'זיןי עפעם געוואלט א רייכען, זיא זאל זיין ר־ייך וויא קרח אוג זיא זאל קאנעין נאך יערי חתונה פא קראינעמערע זיך אהן טאהן אללע פערגעניגען/ אונ אללע וויילטאגען / י אז איהר קריעדען, פריילען פיינביין זאל צוא פוקעט ווערין קוקקדיג. זיא' האט מעהר ניט געהאט, אז'ךיא איין פריינדק מיט וועלכע זיא פלעגט זיך&quot; זקאמפאגיךעו. האס נואר סאמואיל פיינביין'ס א טאקטער אפריילען פון* איאהר'צוואנציג, איינע בעריהקטע שיינהייט אונ איין העב קט געבילדעטע, איהר פאטער אויך וואר א ברויט הענידלער אונ אגרויסער גביר אונ האט זייער אפט געשעפטען מיט צינלערין י, דארום זיינען היא בייהע פייילענס זייער שטארק בעפךייןדעט געווארען אוג פלעגען אייגע אהן הער צווייטער ניט האנען אויס 'קומיען א פאג מען זאל זיזי ניט זעהן, ;אי ־־ר&quot;לען צינלער האט .ע־עט'הלט יא #*ה צוא פיינבייינען, ודייל היא לעצטע האט געהאט מעהר מעלות פון איהר אוג האט געפונען אין איהריאקאנקורקטק אוב דארום האט זיא זיך זייער'געשראקען, פילי כט וועטיראזע פיינכיין טאהן א בעפערע פארטייא פון איהר. אוג דארום זייגען שטען דיג היא טהירען געווען אפען פאר יונגע לייט , וועלכע זוכען בלות אונ מאבק קרעךלאזשעניעס יעדער מייהעל מיט וועמען זייא בעגעגענען זיזי נאד, אונ פאאולינע פלענט ביאקירע! אונ בראק־רען, זיא האט אלעמק אבגעזאגט, אין יעדען האט זיא גע־ פאק ־ איין אlךער חסרו;, 3ה'.*.וליך יעט טאטער אה האס מיאוס געוואךען אט ךיא אללע געקט מיט היא אללע חתנים אונ האט אוועק געשריבען יצוא זיינעם אזאהן, וועלכער דואר אין'מאסקווא איין איידעם' ער זאל זעהן עפעס א לעקטע פאלטייא פאר פאאולינען אוג דיא הויבט זאןי ;אל ;יין געלט. &quot;נאר ז־א מיט אייניגע טאג פארהער האט זיא אןגענומען אפרעד־ לאזשעניעייון א יונגק יוריקט אוניהאט איהם צוא געזאגט זיינע&quot;צוא זיין' אויף עוויג. ער וואד א פאמאצגיק פריסנאיני פאווערענני, יעפים קארמער, ער איז געווען ניט פון דיא גרויסע פראקטלקאנטען, נאר ער פלעגט פערדינען קוייא-דרייא טויזענד רובל א;אהר, ער 'האט זיך קטאלק פערליעבט אין פריילק' ציגלער אוג האט־ איהר אין&quot;5א שיינעם י פליהמארגען ליעבע עךקלעךט אוב ער איז גראדע נעווען ךער גליקליכער', וואס' איז ווערע גאלד הענדלער געריען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="געווען בעליעןט צוא ווערען פון דער שיינער פאאולינען, אוב פאאולינע, וועלכע האטיזיך געפיךקטעט אז פון צוא פיעל קלייבענעס כןאנן זיא נאד נישט האבק האט איהס אזוי ליעב געקראנק, י יאס ווען,* בעהיטע נאט, עם וואלט זיזי פעדנאנדערנעגאנגקיוואלט זיא פשוט ניט געלעבט (אזוי האט זיא איהם געזאגט) אוב וואלט זיך מיט א קויל גלייך ־1 • • יי: *;•(• 1 ;־[ אן שטעדין."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL29" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL30" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="איין אנגענעהמער גאסט"/>
            <div ID="DIVL31" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL32" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="ךזשץ, ךזץ, דזשין! נעבץ פאראךנעם חאד פון צינלערס וואהנונג איז גע^טאנק איונגער מאנן אונגעפעהר איאהר 25-30 עלעגאנט נעהןלייךעט אוני האט נעווארט איין אנטווארט אויף זיין גקלונג. דער הערר ציגלער איזט צוא הויזע ? , - האט ?;ר געפרעגט דער הערויסגעהענךער מאד. דער הערר איז אצונד ניטא, דיא מאדאם איז דא . ץ * ץ * • • * • ץ • • • &quot; ץ מק הןאנן זייא ןעצט זעהן ? יא פאר וואט 'ניט ? קימט, זייא זיצען יעצט אין גאפטינע. דער יונגער מאן איז איהר נאך געגאעק ' זיא האט איהס צוא געפיהרט צואיאצימעראוב האט איהסגעהייסען אריץ אוב אליין איז זיא פערשוואונדק געווארען. י י דיא מאדאם ציגלער איז געזעסין אויף א ווייכער זאפע אוב האט געבלעטערט דעס אלבאם אוב אויפ'ן קלאפ אין איהר טהיר, האט *זיא באלד א קוויטשע נעטאהן אויף איהרע ךייט!ש: איך בעטבק: דער יוגגער מאן איז אריץ, האט זיןי'העפליך פעךנייגט. זענט איהר דאס מאדאם ציגלער ? - האט ער געפרקט, יא', .יא,-האט זיא ניענטפערט, אפלייגענדיג דעם אלבאס אהן א זייט, - בעטטע *בעטטע, זאץבען זייא, ימיט וועמען האב איך דיא עהרע צוא שפראכנען ? דאוויד טינטער אויס מאסקווא, - האט ער זיך רקקאמענדירט, זייער זאהן האט מיך געבעטען אריץ ביין צוא אייך, דאס ערקטע [אך א נערים אפי געבץ אייך פון איהם, דאם עווייטע זאך איבעתעבץ אייך א בריעף . • * אך, איהר האט א בריפכען פון מיין באריסען ? - האט העלענא ערפרייעט געזאגט', - אך,'זייער עינגענאהם, זייער צופךיעךענטהען, מיר נאלד העגדלער פרייגעט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="פרייטעט ראם זעהער, איך ךא;קכען, וואט איהר האט זיך מטריח'ען געווען. האררין טינטער וואו איזט דער קריעפכען ? אך, מיר וועלט זעך שוץ גיכער זעהן, ולאס אונזער בארים sךי'יבטע'ט. האררין טינטער האט ארויס גענומען פון א טאש א פערחתמעטין sא?ייעךט את האט אייתי יעךלא??ט. י י נא, !א, ךאס איזט טאקע מיין בארים האנךשריקטען, - האט דיא ז־ייטשקע צופריעדעו גיעזאגט אוב פערנאנדער רייייסענדייג דעם קאנוועדט &quot;' : : * §&quot; : • • י * ד 1 • 1 - ; ע • יי * 1 1 זי • האט זיא זיך גענומען לעזיו. זיא האט איהם אלאנגע צייט נעלעזען' געלעזען אוב איבער געלעזען, יעדע מעוט האט זיא געוואךפען א בליק אויף רעם יונגען מאנן, אויף איהר געזיכט איז געווארען י א רויטקייט. דער' בו־יעף איו געווען דיעזען אינהאלט: ליעבע עלטערין! ראם ערשטע בענאכריכטע איך אייך פון מיין געזונד אוב פון מיין פרויס געזו:נד', דיא געשעפטען גייען נאט דאנק ניט שלעבט ; נאד דיא הויבט זאך וראם איך וויל אייך .יעעט שרייבען איז י ניט ראם: זאלט איהר וויססען, אז דער יונגער מאן י, דער איבערגעבער *אייך דיעזען בריעף איז א הויכער סארט מענטש, ער פיהרט זייער גרויסע געשעפטען אין מאסקווא אוג האט דא אויך אגתיסען גאלד מאגאזין', אייגע י פון דיא גרעהטע אין מאסקווא אוג דער צוא פערמאנט זיינע הונדערט • •• • ~ • | 1 ץ &quot; 7 &quot;• ץ • י• טויזענד רובל ?זזומניס אוג אפשר מעהר, אט אויףיךיעזען יוננעין מאנן האב איך געוואךפען.איין אויבי, אז דאס קאגן זיין זייער א נוטע 'פארטייא פאר אוגזער 'פאאולינע, וויא איך האב עך בא איהס פערנאנדער גע־ פרעגט פאהךט ער יעעט זעהן א כלה אין אדעססא, סאמואייל פיינביינס טאכיטער, אלזא זאלט איהר זעהן למעה'ש זעהן ניט ךעךלאזען איהם צוא דער פארטייא יאונ בעמיהען זיך מיט אללע מעגליכקייט אריץ נעהמען איהס פאר זייך, רען דאס איז א גאלד גרוב אוני איך רעכען' אז ער ולעט ערזעהן אונזער פאאולעען וועט י זיא איהם בעולים געפעללען, .קיץ בעססערע פארטייען וויא מיט איהם דארפט איהר גאר ניט זוכען, אריע פערקלייקט געזונט, איך פאהר דיא טעג אין וויק, דארום יועט אייהר פון' ימיר אזוי גיך .קיץ בו־יעף ניט האבען, נאר עם קאנן זיין, אז איך ורעל אייך פון וויען שרייבען, איך נערים אלעמען פרייגדליך. באריס צייגילער. העלענא האט נאך אמאהל איבער געלעזען רעם בריעף, ענדליך אריץ לייגענדיג איהם אבעךמאלס אין ,קאמועךט האט זיא 'איהם &quot;בע־ האלטען אין טאש. נאלר הענ-לער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="איך דאנקכען, איך דאנהבען אייך נאך אמאהל, - האט זיא געזאגט געבענד איהם דיא האנד,&quot; וואט איחר האט דיך בעמיהעט אוג מיר אריץ געקראגגען ךעס י בריעפכען, נאר וואט זיצכען מיר דא, קומט אריין אין י זאילכען ווערדען מירי טרינקען טייכען או'נ עטוואס צו בייסכען, בעטטע הארו־ען טינטער. איך דאנק אייך זייער מאדאם, נאר איך האב ניט לאגג געטרונקען. איך וועל אייך אבער פון דאנענכען ניט אבלאיכען, האררען טינטער, איהר מוזט עפעס בא אונז געניקכען ' איך וויל זעהר איהר זאלט זיך זעהן מיט מיין מאנכען אונ אפלעבין איהם דעס געךיסבען,זזרער וועט באלד קומענכען, &quot; נוא איך וועל אייך צוא ליעב טאהן מאדאם,- האט טינטער העכסט.קטציקט פון א'הר עךעלקייט געזאגט, איך ורעל אויס וואךטען אויף אייער מאנן. איך דאנקכען, איך דאנקכען, - האט העלענא ערברייעט געזאגט, - ־יא ייעויק יי לא ציא יאל-י ויץ אץ י־ל־עף י י י עם מאכט ניט אויס אז דא, דא איז זייער לופטיג אונ גוט ~ * י* • ; • צוא זיצען. נוא יק?lשולךץטכען מיר, - האט דיא מאדאם ציגלער געזאגט אויף שטעהעגד פון ארט, איך יועל גיין הייםכען .עפעס צוא גרייטכען דאךט,' איך וועל אייך אדיין ק-קענכען מיין טאקטערכען וועט איהר רערוויל פעדברייגגכען ' אייע ! אונ מיט דיא ווערטער איז זיא ארויס."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL39" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL40" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="דיא פריינדליכע פאמיליע"/>
            <div ID="DIVL41" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL42" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="וואס פאר איין אדעלע פרויא דיא מאדאם ציגלער איז &gt; - האט טינטער בא דיך געקלעדט, אלם זיא איד ארויס, דאס איד זעלטען ' דאם איז נ.יט אונזעיע מאסקווער ווייבעד, וואס מען ךאךף האבק א זכיה, אז מען ךעךט מיט זייא, אדעססאר מענטשץ לויבט מען טאקע פאר זייער אדעלע,'פון דעסטיועגין איז זיא דאך רייך, אזוי פיין צוא גע־ פוצט בא איהי אוב איז גאר 9ךאקט בא זיך, דאס הייסט טאקע איין איידעלע מאדאם, וויא זיא איז'ךאס געלאפען צונרייטען פאר מיר' ,עם ווילט זיך מיר טאקע איצט טייא, מען דארף בא איר פערנאנדער פר־עגין נאלר הענדלער י וועגיז י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="וועגין פליילען פיינביין, וויא מאקט האט מיך געבעטען, איך רעכען, אז זיא וועט מיי זאגען ריכטיג, אויט זיא כןאנן איהר. ער&quot;איז אויף געשטאנען פון אלט, האט אנגעהויבען אדום שפאצירען איבער צימער האט איבערגעקוקט איללע קארטינעס, וואם זיינען געהאנגען אישן וןאד, האפ איקק נע־אק אוץ־' יך אץ רעד ?יוייסיער/זפקעל! נאכהעל פון ניט האבענדיג מאס צוא טאהן האט גענומען בלעטעריו ד־עם אלבאם, אונ זיינע 'אויגען האבען זיך אבנעשטעלט אויף איץי_קארטע פון א פריילען. ער איז געווארען אויסער זיןי פון י א:א שיינהייט מאס פאר א זעלטענע שיינהייט דאס איז ז - האט ער זיך געקלערט ' פעטראכטענדיג איהר גוט &gt; איג אזא געהערט ראך צוא איינעם אדער זיא וועט געהערין, וויא גליהליר דארף זיר יענער מענטש שעטצען ' מאם הא־ יאפי ־ליק האבק א־א פרויא,נאי ראם איז ניט פאר א נאש ןראט. ער י האט נאך לא^ג ךיא אויגען ניט גענןענט אראפ נעהמען פון רעם בילד, נאר אגערויש פון דער טהיר האט איהם ערוואכט פון זיינע נעדא^קען אונ ער איז אויפנעש^רוננען 'פון ארט, אילס ער האט געזעהן דער העריי^קאמענדער. אין ציטער איז אריין דער אריגינאל אליין פון דער פאטאגראפןע - פאאולינע. ער איז איבערראשט געשטאנען מיט איין אפענעס מויל אוג האט ניט געמאוסט, מאס צוא טאהן, נאר זיא האט זין־ פריינז־ליך געגריסט צוא איהם ימיט דיא ווערטער. • &quot; • ?ן ^ זענט איהר דאס הערר טינטער אוים מאטקווא ? ?א' פריילען ציגלער, - האט זיא זיך פארגעשטעלט אינ האט איהם דיא האנד געלייכט. זייער'איץגענעחם, - האט ,ער געזא?ט, דליהענד איהל שטאלה דיא האנד. זיעט הערר טינטער, - האט זיא פריינדליך געזאגט ' - מאדום זיצט איהר אין מאנטעל? טהוט איהטאויסאונ זעצט זייך, מיר&quot;וועלען אכימעל פעלבריינגען. איך דאנק אייך, נאר איך דארף ננאלד אוועק גיין. שלין מילט איהר אוועק גיין ? - האט זיא מיט א שמייכעל געזאגט, זיך זעצענד אין אערעסלא, - איהר זייט עלשט אריץ אונ שיין'ווילט איהר אנטלויפען, איהר זענט פילייעט אומצופליעדען פון מיר ? ניין' פערקעהלט, י האט ער פעלשעמט י געזאגט, זיך זעצענד גקעגין איהר. נאייד העגדלער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="נוא עיצעהלט מיד עפעס נייס, - האט זיא געזאנס איהר פאהלט דאך עפעס 'פון דער וועלט, וואט הערט זיך אין מאסקווא ? אין מאטקווא איז דיא זעלבע גייס וויא אין אדעסשא, - האט טינטער טענטפערט&gt; - מעהר ניט,ךאךט קטיקט מען זי;ער אומערע איךעלאך, אז עס איז פש&quot;וט א רחמנות יצוא קוקיק איג איך זאג, - האט פאאולינע געזאגט, - אז פיעל מען שטיקט זייא אונ מען קרייעט זייא &gt; איז נאך אלעס ווייניג פאר זייא , זייא האבק פערדיענט פיעלימעהר. אייהר זאלט ד־אס זאגען פריילען, - האט טינטער פעךוואונךעךט געזאגט,- פאר וואס קומט זייא דאם ? פאר וואס זייא זיינען זשידעס . או: מיר זיינען דק ניט אזוינע זשידעס דויא זייא זיינען ? .מיר זיינען ניט'אזוינע פאנאטיקעס וויא זייא / מיר זיינען מענטשען מיט אללע קייקטק צוא 'גלייך, מיד פערשטייען וויא מען דאךף' זיך פיהרען&quot; מיר האלטען ניט פון אללע נארעישע זאפאנעס - וואס אידען ;אנען זין נאןי־ ז&quot;א י טען זי־ןי פ^ט *}ליין י פון דעסטוועגין פריילען, - האט טינטער איראניש געזאנט, - קו?זט איהר צוא פאהי־ען אין מאסקווא, וועט מען אייך הייסען אין 24 שעה קךיק פאהרען, חאעש איהר האלט ניט פון _קיין אידעשע זאקאנעס 'אונ איך האב געןעהן פיעל ^רימערין, אין מאסקווא זיצעו פעךשיעךענע אידעןייםעם איז דא אזוינע אירעשע פאמילןעס / וואס איהד מעט ןשום אופן ניט ךעךכןאנען &gt; אז דאס '!יינק יודען.'זייער גא? צע אויף פיהרונג איז אויפ'ן קרייסטליכען אן־ט, מען ווייס גאר ניט י פון קיין בי&amp;ר'ה עסינס, פון קייןיליכט בענטשען, פון קיין יטולען, זייא קאנען !*אי טפי יאיו־ק * ־ יקאבען',קיין י!דע&lt;־ ו^־ט נ יש ד ■ידען, דיא נעמען זי;עךע איז אללע רוססישע, נאר קוים קטייט בא דיא אין פאקפאו־ט דער ווארט יוד, קוקט מען ניט אויף דיא אללע זיינע מעלות אוני אז י ער האט דאס רעכטיניט צוא זיצען, שיקט מען איהס ארויש. ** ז• 1 זו : • • ■.־ ץ • : | י '1 • פאאולינע האט ניט געהאט וואס ציא ענקפערין , נאר .קךליך האט זיא געזאגט*: 1 וואס מייניט איהר, אונזערע ציוויליזירטע sטיקט 'מען אלעס צוא •• • • . ץ &quot;ץ ליעב דיא זשידיניעס, ווען אללע אידען וואלטק געווען ניט אזוי פאנאטיש וויא דיא י זיינק, וואלט זייא זייער גוט י געווען איך ווייס, אז צוא אינז קומען אריץ Iקדיסטק' אווואזשען זייא או;ז, ודייל מיר זיינען וויא זייא. ♦ •• דאס קאן זיין, - האט טינטער גיענטפערס, - איבער הויבט האט ־1 * 1 1 | נאלד הענדלער אכריסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="א לדיפט 'ליעב א היינטוועלטיגען אירק, וויא דיא פעלצייטיגע, דאס איז' ריכטיג, נאד ניט אללע' נןריםצען האבק ליעב א ציוויליזילטען &gt; אונ ניט אללע צוויליזירטע האט לייעב י א פריטט. • • •• ♦••ף&quot; ץ • ~ • • • * איהר י זענט' שוין לאנג פון מאפקווא ? - האט זיא געפלעגט, אלט זיא האט שוין וועגין ?יי*&lt;ךךיגען געשפרעך ניט געהאט וואט צוא ריידעןי ק־שט פעל. טאג, אוני אין 'אדעספא זענט איהר שדן ויען בעויען ? ניין' איך בין דא רעם ערשטען מאהל. •• | 1 • | * ־&gt;• , : זי ( 'י געפעהלט אייך אז־עססא? .יא * אדעפסא האב איך שדן לאנ;ג געהעלט ' איז איעוורא* פייכפע שטאדט. •* ן זן &quot; • ץ • רעלענט' איהר דא לאנג פעלוויילען ? דאס ווענט זיך'ניט אהן מיר ' דאם ווענט זיך אהן דער צייט - זאלט איהר זשע זעהן אין דער צייט וואט איהר וועט דא פער־ בריינגען'אין אדעפיפא אפט בעזוכען אונזער הדז, הערר טינטער / - האטי פאאולינע נאך א קורצען שווייגען געזאוןט' - איהר האט דא עפעט בעקאנטשאפט ? איך בץ ערקט נעקטען געקומען, ז־ארום האב איך נאך דעלווייל גאר ווייניג, אונ'איך דאנק אייך ליער פאר אייער איין לאדונג, י.א נאד וואט האב איך אייך געוואלט פרעגען, - האט ער זיך פלוצים ודא דעלמאיהנט, - איהר זקאגט'דא אייינעס סאמואיל פיינבייט ? י י ןא' מיר פןאגען'איהם 'זייער גוט, - האט פאאולינע גיענטפעלט אוג איזעטיואם רדט געווארען, - ער האט טאקע זייער אפטי נעשעפטען מיט מיין פא;:ער. פ,א נ ט איהר פיעלייכט זיין טאכטער אויך ? ןא איך זקאנן איהר' זייער גוט', זייער אפיין נזייז־על • איינעם מיינעם אבעגןאגטען האט מען זיא פארגעלייגט פאר א ברדט, האט ער מיך געבעטעו איך זאל זעהן ארוס פלענין וועגין אידזר ' או'נ איך רעכין ' אז איהר וועט מיר זקאנען זאגען דיא ריב־ טיגקייט וועגען איהר. אבדאהל איך האב ווייניג אדפטראגע מיט איהר &gt; דייל זיא שטייט פיעל נידעריגער פון מיר, דאך הןאנן' 'איך איהר גוט, ניט איבער אייעד־ בעקאנטעו, דיאט פריילען פיינביים איז זייער א שיין מיידעל, - האט זיא מיט א לאקאניצעסקען שמייכעל געזאגט, י דויא איך פעחןט'א ' - האט טינטער געזאגט &gt; - איז פריילעד פיינביים ניט ורא מען האט איהר אךנעלויבט, נאלד חענדלער ך ל יין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="ניין וואס אה, זיא אה זייער אווייל מיידעל,- האט פאאולינע אלם מיט דעם זעלבען שמייכעל נעזאגט, - נאר •••• וואס נאר ? וויאס האט איהר געוואלט זאגען ל אט גאר ני^ט, מיילע וואס לייט רייד־ען, ניין ניט איבער אייער בעקאנטעןי, אז זיא איז זייער אווייל מיידעל. ניין'פריילען ' איהר מוזט מיר יאגען!־יא ריקטיקקייט, וואס איהר ווייסט; איהר פערשטייט ראך אליין,עם איז אויפ'ן גאנצען לעבען • נוא אז איהר נאסטאיעוועט מוז איך אייך זאגען, - האט פאאולינע וויא ניט ווילענדינ געזאגט,'- מען לויבט זייער ניט איהר רעפוטאציע, גאר איך י י ; • י ץ ; י 1 : ד • • 1 ־־ 1 * •ן זאג אייך, אז עס איז ניטא וואס אהן צוא נעהמען. ניין ערצעהלט מיר שוין אין גאנצען, אז איהר האט שוין אנגעהויבען * איך זאג אייך, אז עם איז גאי נישט , אונ אז זיא&quot;האט ךאךט עטליכע ליובאווניקעס / נוא איז וואם איז דא אזוי ? ארעכטער מענטש • • •• • * • • •ין • ! • ! • &quot; •ו • • דאלף נאיר ניט קוכןען אויף דעס. וואס רעז־ט איהר, עם איז גאר נישט, וועלכער יונגער מאנן וויל דאס נעהמעז א ווייב מיט א שלעכטער רעפוטאציע, עסי איז דאם זייער נייטיג צוא וויפע;. אונ ווייטער נעבאך וואם זיא איז ניט קיץ געזונטע, - האט פאאולינע ווייטער מיט א רחמנות פנים געזאגט ' - זקאנן זיין, אז נאך ךער חתונה וועט זיא געזוקד ווערין י נוא גענוג, - האט טינטער געזאגט, איך דאנק אייך זייער, וואס איהר האט מיר אלעס איבערגעגעבען * עם איז אלעס גוט, אז מען פרעגט זיך פעןנאנךעד, איך ורעל דאס טאקע היינט איבערגעבען, ויער עם האט מיך נעבעטען וועגען דעם&quot;. ווייס איך דאם אלעס קלייניקייט, - האט פאאולינע מיט א צופליעדעגעס שמייכעל געזאגט, - 'מאלא וואס בא יא מיידעל טרעפט זיך. י * ' •-־ ז : - ־ז ▼ - '־ י : 'י . •ן נוא דאם זאגט ניט, דער ראם זוקט א כלה זוכט ער אהן פעהלערין אונ אין אדעססא וויא איך האב ארוים גיעזעהן איז נאך דא בע־ ריהמטע פריילע?ס. איחר קאנט דאך נאך אין אדעססא &quot;קיינעם ניט, וויא אזוי רעכינט איהר דאס ? י אבער מיט וועמען איך האב געהאט ךיא עהרע בעקאנט צוא ווערין 'צייגט ראם מיר אויף דעם, - האט טינטער געזאגט אונ איז רויט געווארק! י י - אין דער מינוט איז אריץ העלענא. נוא האררען .טינטער, - האט זיא געןאגט, -איך בעטטע אץ זאאלכען צום טייכען, דארט איז יטוין אלעס'?רויטכען, קאמט'מיר נא^ד הענדלעי יוערדעגטהען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ווערדענטהען עפעס געניקכען אינ מיר ווערדענטען בא דעס שמועסכען. איך בעטטע! קומט הערר טינטער אדיין אין זאאל,— האט אויך פאאולינע געזאגט איך בין זייער צופריעדען, וואט איך בין מיט אייך בעקא^ט געווארען אונ איך פערהאף, דאם איהר וועט אוך אפט בעזוגען, איהר וועט זיין בא אונז' זיייער איין' אננענעהמער גאפט, דער ודייל קוקזט אדיין וועלען מיר אביסיעל פעךבךיינגען, באלד וועט אויך מיין פאטער קומען • איבערראשט פון אזא קריינדליכע אויפנאהמע איז טינטער אדיין נאך זייא אין זאאל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL55" TYPE="CHAPTER" ORDER="20">
            <div ID="DIVL56" TYPE="TITLE" ORDER="20" LABEL="דער פערליעבטער"/>
            <div ID="DIVL57" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL58" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="וואט פאר אפריינדליכע ארג קהייערע מןעטעןין דיא פאמיליע ■ציגלער' איז, - האט טינטער צוא זיך אליין געזאגט ' ארויס געהעיך שפעט בייא נאכט פין ציגלערס הויז, דאס איז זעלטען צוא געפינען אזוינע מענטשין', אזוינע פריץךלינע, וואט פאר איין אויפגאהמע, פונקט וויא&quot;איך וואלטי געווען י זייער אזאהן אונ דיא פריילען ? אה וואט פאר א טהייערע ךיא פריילען איז! וואט פאר א זעלטענהייט, ךיא ליעבשאפט איהו־ע, דיא גוטסקייט, וואט זיא האט צוא מיר געוייזען ־••• אין!־ האב זיך.קיין מאהל אין' מיין לעבין ניט געפיהלט מט, אזוי גליגקליף* וויא דיעזען אווירי. אך פאאולינע! •••• ער איז' אלאמע צייט געגאנגען פעךזונקען אין זיסע מחשבות, פאר זיינע אויגען האט נאר געשוועבט פיאאולינעס הויכע אוני פאלנע פיגור מיט איהרע גדויסע שווארצע אויגען. נאר וויא קום' איך צוא איהר ? - האט ,ער זיך פלוצים וויא פון שלאף'עךנואקט, וויא קום איך ארעמער בחור צוא אזא פריילען ? צוא אז' זיא 'האט מיר געוויזען פריינדיטאפט' ךאךף איך שוין פליען צוא דזויך, ווי'א דראג איך זיך דאיס זאגאר' קלערין וועגען דעם ? פאאולינען זקאנן אהן עזטיין זיין א וויךטהין טיינע ניט מייגע.קיץ ווייב, איך ליג גאר אפילו אין דער לינקער פיאטע ניט, אט עזלאג ארוים דיא גארעשקייט פון דיינע געדאנקען דוד, וועיט זיין פיעל'קליגער. נאר ער י האט זיא פון דיא געדאנקען ניט געהא?ט ארויס שלאגען, ■פאר איהם האט זיך אלט פאר געשטעלט פאאוליגעס פרייינדליכע זטמייכלעז יצוא איהם אונ וויא זיא'האט אייהטיאזוי צוא גענומען, וויא זיא האט גאלד הענללער איה ם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="איהט יעד־ע זאך אליין צוא געטךאגען,ער זאל עטין, ער :אל 9רעקען אוג זיא האט איהם געבעטען ' ער :אל נאך זיצען, ער זאל גאך פער־ בי־יעגען, אוב פאר אוועק גיאגג האט 'זיא איהם שטארק שטארק'ךיא האגד געדדיקט אוג האט איהט מיט א גליקליכען ץמייכעל געזאגט' : יאיר ד־אנק אייך זיי,ער מא:נסיער טינטער וואט 'אייהר האט בא אעז אביסעל' פערבראכט, אץ בץ זייער צופריעדען, וואט 'איך בין טיט אייך בעקאניט' געווארען איג אץ פעןהאף, דאס' איהר וועט אונזער הויז אפטי בעזוכען, איהר וועט ימיר טיט' דעם זייער צו־ פריעלען ץטעלען. אוג דאבייא האט זיא אויף איהם אזא בליק געוואךפען ' אז.א ליעבליכען בליק, יאט ער לעט נאך בא איהם איצט טיעף ' טיעף איןהאךצען'. דיארף אץ נאך צווייפלען, אז זיא איז צוא מיר ניט בלייך גילטיג ? - האט ער בא זיך ווייטער געטדאכט, - אוג אז איך האב שויץ געבראכט אבריעף פון איהר ברודער דארף זיא זיין אזוי דאנק־ באר ? כיין לאס איז ניט געוויעליכע פרייגלשאפט, - האט ער בא זיך בעשלאסען'זייער צוקריעלען, גאר וואט האט 'זיא אץ מיר דעחעד'ן ' איך' ':אל איהר זיין י אזוי געפעלען ? '.קיץ שיינער בין איך ניט; לאם צייגטיאיהר מיין לאנגער נאז; מיינע וןליקען ווייס זיא נאך אוץ ניט... אוייף מיין עהרעמואירט, 'איך פעלשטייא איהר גלאט 'ניט. אין אזויגע'געדאנהען איז עריגעגאנגען צוא פעטערבודגסמע גאס־ טיניצע וואו ער האט געקוואטיךט. י • לער הערר'גאלדשפאן איז אצונד דא ? - האט ער געפרעגט לעם קעלנער פץ האטעל. ער איז י שיוץ צייט לרייא שטונדען אוועק,- האט לער העלנער גיענטפערט. לעם שליסעל 'פין נאמער'האט ער געלאיזען בא Bיד י איך :אל&quot; אייך איבערגעבען, אז איהר'וועט'קומען אוניהאט מיר געהייסען זאגען אייך, אז' ער איז בא סאמואיל פיינביין. טינטער האט גענומען דעם שליטעל אונ איז אדיין אין אריץ צוא געקליבענעם נומער, ךאךט האט ער אראפ געוואךןק פון זיך דעם מאנטעל אונ פעררייכעגדיג איפאפיראם,' וועלכע' זיייגען געלעגען ^ץ־־* ה־ט *ו יןl ?דייB ציא #דים אויף א ווייכער' זאsע • לא איז טאקע גוט ציא זיצען,- האט ער זץ אליין געזאגט. - א גביר צוא זיין איז טא,קע זייער גוט. א מענטש פערגיגט זיך צאהלען פיניף רובל א טאג פאר איין גומער, לאס איז י פלאסטי א שאללאטאנסט־ ווא, אדיער א'טשוגעת, פיגף רובל נאד אץ י וואלט שוץיוועלץ זעהן נאלד הענדלער .2 מיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="טיט וואט וועט ?נר קומען פון פיינבייגען, &quot;ער האט זיך ניט געהןאג&quot; עךוואךטען אויף מיר אונ איז אוועק, מען נקאנן איהס דארט פעלררייען א קאפ, ווען,ער וואלט געווען דיא וואלט * איך איהם איבעלגעגעבען אלעס וואס איך האב י געהעלט, י וואלט י איהם געווען פארשפאלט צוא גיין אהין' נאר פאלאלשים, גאלחטפאן איז א קלו גער•, ער וועב ערקאנען אמענךטין מים עלשטין בליק אונ קוים וועט ער רייד־ען מי נ דער פריילען וועט ער פעלשטיין וואיס פאר א פייגעל דאס איז אוב וועט אפטרייקלען דיא כ־לינלק. יאט פריילען ציגלער. אוב ער האט זיך ווידער איבערגעגעבען זיינע זיסע געזיאנקען וועניך פאאולינען אוג איז אזוי :עזעסין בא איין שטונדע מאכענךיג' פערשיעדענע פלאנען וועגין איהר. איין נאט ווייס 'ביז וואנען ער וואלט נאך אזוי געזעסען פארטיעפט אין זייגע זיפע חלומות , דועך מקוואלט &quot;ניט אקלאפ לעגעבען אין קהיר. ער איז אוי§געsפרו{גען פון ארט אונ איז געלאפען עפענעך דיא טהיר. • • • י אין צימער איז אדיין א הייכער שיינער יונגער מאן פון איאהר 25, ער וואר זייער רייך אונ אריסטאקלאטיש געקליידעט, א געךאזיןפע־ באלד מיט א פאר לאנכע שוואי־צע וואנצעס. אהן זיין איידעלען געזיקט קאנן מען באלד ערקאנען, 'דאס ער ישטאמט פו} אדעלען ארט, איבעראל לאר ;!1 &lt;&quot;llי אס^א־יבנעי, *ניבא דא־&quot;ן *,'*זא־מנעיםאק איין עקטער קראפאוועץ. דוא ביזט שוין דא לאנג דוד ? - האט ער נעקרעץט טינטערין ביין ניט לאנג, יבא איין שטונדע, - האט טינטער גיענטפערט. וואו ביזט דאס אזוי לאנג' געזעסין אלים בא ציגלערין ? י יא, מען האט מיך פון ז־ארט ניט אבגעלאזט, איך זאג אייך, אז אזוינע מעגטשין וויא דיא פאמיליע ציגלער איז דאס זעלטען, ..עם איז שווער צוא י נעפינען. דיוא האקטיזייא איבערגעגעבען ךעם בריעף? עס פעלשטייט זיך, אז איך האב זייא איבערגענעבען.. נוא אוני ךיא ?ריילען האסטו'געזעהן ? וואס רעדט איהר געזעהן; - האט טינטער וויא פעךוואונךעךט געפרעגט.- מיט דער פריילען פאאולינע בין איך געווארען אזוי ביע־ קא;ט,' אז בעקא?טער כןאנן מען' שוין נעהענטער ניט וועלין •, וואלט איהר זעהן, וויא' זיא האט מיר דיא האנד געךריקט אונ האט זיך געפלייט, וואט זיא האט געהאט דיא י עהרע' מיט מיר בעקאנ;ט צוא ווערין דיא .עהרע ? - האט גאלדשפאן געלאכט. נאלד הענדלער י' יא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL=".יא דיא עהרע, אזוי האט זיא מיר געזאגט, אויף מיין עהרעג* וואדט, - האט טינטער מיט שטאלץ געזאגט * זיא כןאן דיך דק ? פון וואנען זאל זיא מיך ,קאנען, איך בין דא דאך עף?ט דעס ערשטען מאהל, נאר איך זאג אייך' אז יאסי איז'אמלאךיניט ריין מיידעיל. י י * &quot; י ' וויא איך פעןשטייא, ביזטו שוץ אביסעל פערכןאבט ? ךא ךי?טיג.קייט געלא^ט: י.א,- האט ' טינטער 7נעזאגט אונ איז רויט געווארען, נאד איך זאג אייך, ?זיין דוערר, אז ווען' איהר וואלט זיא געזעהן, וואלט איהר זיך אויך !?רליעבט. איך אדאנק נאט האב זיך אין ^מען צוא ליעבען,- האט גאלדשפאן מיט י א צוקריעדענעם שמייחל * געזאנט, איך האב שוין א כלה • * וועמען, טאקע מיט דער פריילען פיינביין ? גא ' נאר וואט הא?טו זיך 'אלוי ךעדשךאקען ? איך וואלט אייך געראטהען, מיין הערר', איהר זאלט גוט בע־ טראבטען אזא אינטערעס. י וואט האב י איך דא וואט צוא טיאכטען ? דוא האסט רען עפעס געהעו־ט? יא, איזו האב געהערט, זיא איז זייער א שיינע מיידעל, נאד ניט •- • 1 ן■ אלעס איז גאלד וואט עט שיץט. עךצעהל מיר דייטליך, 'וו אט האט מען דיר עךצעהלט ? - האט גאלדשפאן מיט א שמייבעל נעזאגט.* דיא רעפוטאציע איהרע לוי?ט מען זייער ניט, ווייטער איז זיא ניט אץ גא^צען געזו;ד. פאאולינען געפעהלט ניט דיא רעפוטאציע ? ווארום ? זיא האט, זאגט זיא, פיעל ליובאווגי&quot;קעס אונזיא איז א קראנכןע. עט פרייעט מיך זייער צוא הערץ דאס, - האט גאלדשפאן מיט א געלעכטער געזאגט,- איעט פרייעט מיך זייער, וואט איך האב אליץ ניט אריץ געטראגען' רעם בריעף ציגלערין, וויא באריס האט מיך געבעטען אונ האב אכגעשי;קט מיט דיר, דוא זעה?!ט אבער וויא איך פעישטייא אגעשעפט. אלט איך האב ערצעהלט באריסען, אז איך פאהר נאך אדעססא הייראטהען מיט ראזא פיינביין, האט ער מיר נעמאבט באלד אזויערע ^רימאסע אונ האט מיר אנגעהויבען אפשלאנען י פון דעם אונ דאבייא האט ער מיר געגעגען' אהן צוא העו־ענס, אז אין אדעססאהאטער זייער א בעריה?!טע שוועסטער. נאר מיר איז דאס אפילו אין ז־ער לעקער פאה ניט י געלעגין זי'־נע רייד נאלד הענדלער איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="איך הןאנן שוין מיין ראזען פון לאנג , אלט איך בין דא מיט א פאי ייאהר פארהער געווען אוב איך האב זיא דער לןא?ט*גוט&quot; אז אזא ווייא מייןיראזע איז ווייט צוא זויכען מיט אימר'חאראקטער אוג מיט איהר מענטשעשא?ט אונ איבער הויבט מיט איהר שינקייט אוג האב דארום ניט וואט אהן צוא נעהמען , וואט פוסטע צינגער ריידען, ודייל דאם ךעךט מען ניט מעהר, אז פון קנאה, נאיר ער י האט מיך געבעטען איך זאל איבעתעבען אבליעף זיינע'*עלטערין, דאסיהאב איך איהט צוא געזאגט, נאר קומענידיג אהער האב איך זיך בעטלאכט, אז ניט פאר מיר'פאסט אבטראגען דעם ןליעף ציגלערין ' ווייל איך האב פעלקטאנען, אז באריס זוכט נאר דיא געלעגענהייט, איך ;אל בעקאנט ווערין טיט זיין ^וועקטער י אוני איך ןלז־יב&quot;אז .ער האט געשריבען אין ?ליעף וועגץ מיר, אוג אויך צוא ליעב וואט איך פאהר אהער' אונ זייא וואלטען מיר אויך נקוים א?געsלאגען. דארום' האב איך זיך בערעכענט, אז פאר מיר איז נלייפער איך זאל רעם בליעף ניט אפטלאנען אונ אפשיקען איהם מיט דיר ' עט וויעט זיך מאבק א גע־ לעגקהייט וועל'איך י אריץ, זייא האבק 'ךאךט נעפרקט אויף מיר ? ניין, זייא האבק זאגאר אייער נאמען ניט דעלמאהנט. עט .קאן זיין', אז.ער האט ניט געשליעבען וועגץ ימיר נאר וועגין מיר זאלטטו גאר נישט דערמאהנק. 'איך נלויב ניט, י אז פאאיולינע זאל זאגען א ליגען, - האט טינטער נאך אקולצער פויזע געזאגט, - זיא איז אזא קייגע אזא פרייגדליכע!.., וויא אזוי.קאגן דאס זיין? פון 'דעסטוועגען דוד, - האט נאלדשפאן געזאגט, - וואלט איך דיר געראטהען דוא זאלקט זיך' צוא פיעל ניט אריץ לאזען' אין דער פאאולינק', ווארום דוא קאנסט זיך אזוי פעלדרייען דיא' זקאפ אז דוא וועסט ניט קיאנען אויף עזטיין. מיר צייהט אבער אהין, מיץ הערר,- האט טינטער געזאגט, - טיך ציהט צוא אייהר וויא אמאגנעט, איך וואלט שוין וועלץ דעללעבען מארגען פריה, איך זאל קאנעןילויפען אחין.' י י דוא דאלפקט אבער* פליער בעקלעלץ ' אז ייא קוטקט ניט צוא פליילען ציגלער,' חאטיט איך קאנן איהר ניט &gt; נאר איך האב נעהעלט, אז זיא האלט ניטיבא קיץ זייגער מאכער, אדער בא קיץ*פליקאזעזציק, זיא קוקט ארויס, וויא איך האב געהערט אויף געשטודירטע אויף רייכע אונ מיר דוכט, זאגאר אז זיא האט יטוין א חתן איוליסט. איהר ;ואלט' אבער זעהן,'וויא זיא האט ימיך אויפגענומען, וויא זיא איז מיט' מיר גיעווען, וויא זיא האט מיך געבעטען איך זאל איהר גאלד הענילעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אפט בעזוכען, וויא זיא האט זיך מיט מיר נעזעגענט, אז בא מיד איז.קיץ צווייפעל ניט. אז זיא ליעבט דיר? האט גאלדשפאן געלאכט. יא' איך גייא נאך איצט א רום וויא א שיכור'ערי ךלייכער הער אויף צואקלערץ ווענין דעם, וועט זיין פיעלקליגער, וואדום' פון אזוינע קלערענעס ,קאנן .קיץ נוטס ניט ארויס קומען, אט נעהם לייג זיך עלאפען, וועסטו זיך אביסעל אויס ניכטערין, עט איז עוין טאקע שפעט, איך לייג זיך עוין אויך שלאפען. אונ ביידע האבק זיך שוויינענדיג געלייגט עלאפק &gt; נאר זייא האבק ביידע לאגני ניט געקאנט עלאפען. בייךעיוואךען פעלזונקק אין זיסע געדא^קק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL71" TYPE="CHAPTER" ORDER="25">
            <div ID="DIVL72" TYPE="TITLE" ORDER="25" LABEL="דיא גליקליכע פאר"/>
            <div ID="DIVL73" TYPE="BODY" ORDER="25">
              <div ID="DIVL74" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="25">
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="נוא מאמע, - האט אין אייניגע טעג איום פאאוליגע געזאגט צוא איהר מוטער, דוא ,קאגטט מיך עוין באלד גראטולירק, דאוויד איז עוין אויף געוויס מיינער. וואט ער האט דיר עוין ליעבע ?גךגקלעךט ? - האט דיא מוטער עדפרייעט געפרעגט. ער האט באך ניט ערקלקרט, נאר היינט מארגען וועט ,ער מיי עך־קלערין • דוא ביזט עוין אין דעם בעזיכערט ? - האט נחמן געפרעגט. אז איך זאג אייך איהר מאגט מיר גראטולירק, ווייס איך וואט איך זאג, - האט פאאולינע צופריעדק געזאנט' דאוויד איז עוין יבא מיר ויויא אין ,קעשענע. אבער ערצעהל אוך וואט אונ ווען ? - האט נחמן אומגעדולז־יג נעפרעגיט. וואט איז דא וואט צוא ערצעהלק, איך פערשטייא אהן זיין נאז, אז ער איז פערקאכט אין ימיר אונ היינט מארגען עדקלערט ער מיר ליעבע. י י נוא גיעב נאט ,עט זאל עוין נעהמען אסוף, - האט העלענא געזא;ט, זאל מען עוין וויסען וואו מען האלט אין ךעריוועלט, אזוי ציטעןט מיר דיא הארץ' טאמער דערעמעקט פון איהם פיינביין אונ ער גייט אריץ אהין איז פערפאללען אללע י אונזערע הארעוואמעס אונ גאלד הענדלער אזא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="אזא חתן וויא דאוויד איז מאלגערין זיך ניט אין גאסען, ער איז ניט אזא ¥יינער אבער זיין רייכקייט פעךגיט אויף אלעס. אקלייניקייט אגאלד מאגאזין אין מאסקווא י אונ מיא' באדים קזרייבט איינע פון דיא גרעסטע אונ האט צוא דעם אזוי פיעל געלט. 'שטארע זיך מיין טאכיטער אדיין 'נעהמען איהם מאס גיבער, מעט או;נז אראפ אשטיין פוןיהאךצען. אונ איך זאג אייך, אז ער איז מיינער, - האט פאאולינע געזאגט, איג דיא מידטהין פון גאלד מאגאזין מעל איך לין' אץ לעם בץ איך בעזיכעו־ט. יצוא ראזען מעט,ער ניט ביין חאנזש ;אל זיא איהס אהן שיטען אפולע שטוב מיט גאלד, ,ער איז ראך' געפאהרען אהער גור צוא ליעב איהר אוב ,ער ךעךמאהנט זאגאר איהר נאמען ניט. איך בין שמן אזוי בעזיכעךט מיטיאיהס\אז איך רעכען שוין אפ זאגען קארמערין. י ■ דערמייל מאו דוא וועסט ריכטיג ניט מימסען, אז דאוויד איז &quot; • • י • • • • &quot; 1 • ייינער, 'דארפסטו נאך קארמערין ניט אקזאגען, - האט נחמן געזא^ט, - מען גיקט ניטיארמס .קיץ אום ריינעימאסער, וואו עט איז ניטא.קיץ ריינע אוג אמסער טינטערין איז קארמער זייער אמיילער התן • י אקלייגיקייט אשטיקעל אדוואקאטעל, וואס פערדינט זיינע 200 רובל • ן•• • ן •* • • ץ ן ' *-!ז • ן •ן • • • •ל • יאקעס אמאנהייט, מאס מען ,קאגן לעבען פון דעם , איך שיק איהם היי?ט אדיין יאקריעף*מיט איץ&quot;אטקאז, מיא קומט,ער צוא דאמידען, דאוויד פון דעסצווענען איז זייער אשיינער אויך י אונ דאס מאס ער האט אלאנגליכען' נאז, דאם קלייט צוא איהם זייער, ז־אס איז איין עכטער א' פראנצויזישער ינאז אוג קארמער מיט זיינע גרויסע ציין, אז ער לאקט, ,עסי עקעלט קו,קענדיג. נוא טהוא מיא דוא פעךשטייקט, - האט נחמן געזאנט,- נאד דוא זאלסט זעהן, מאס גינער מיט דאמידען ענךיגען. מיט איהס האב איך אייך איין מאהל גע;אגט, אז איך בין פערטיג. אין דער מינוט האט מען אקלונג געגעבען אין טהיר. דאס מוז ביין דאוויד, - האטי פאאולינע געזא?ט אויפשפןינגענךיג פון ארט, - ער האט טאקע אין ד־ער צייט געךאו־פט קומען י איך גייא צוא מיר אין צימער, שיקט איהם אדיין צוא מירי. זיא איז אדיין געלאפען צוא זיך אין צימער, האט אקוק געטאהן אין שפיגעל, צוא רעקט געמאכט ךיא,יהאר אונ זעצענד־יג זיך ביי&gt; איין 'אפענעס דייטשעסען בוך, - האט זיא זיך געזעעט ,עךמאךטען איהר אידעאל, ♦ • ץ - גאלד הענדלער עם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="עם האט .ביט נעדויערט .קיץ צוויי־א מינם, אלם מען האט ;א?געקלא?ט 3א איהר אץ קהיר. ' אנטרעע י - האט זיא מיט אהילכיגען קול אגלטרייא געטאהן אונ ־־:;־• 1 ? • ; • - • * x• ץ 1 .איז נעלאפען קעגען דעס טהייערען נאשט • נאר זיא האט באלד געמאקט אזויערע גו־ימאסע , אלם אהן שטאדט טינטערין האט זיך געוויזען' קארמער, י זךךאסטוואי מאיא דאו־אגאיא! - האט.ער געזאגט, ניט בעמעף קענדיג' איהר נרימאסע, איך* בין שוץ לאנג ניט געווען באדיר, וואם זשע מאנסטו י מיין לעבץ ? אוני יבא דיא וןעךטער האט ער איהר אויסגעשטרעקט דיא האנד אונ האט איהר געוואלט א קוש טאהן. וועמען האבען* זייא נעוואלט ? - האט זיא שטאלץ געזאגט אפ קעהךענךיג זיך פון איהם, -/ואס פערלא;גען זייא' ? קארמער איז נעפליבען /־טיץ מיט 'אויםגעשטרעקטע ליפען אונ מיט איין אפענעם מויל פון פעדוואונדערונג. ־ ';ואס־ איז' ראפ מיט דיר פאאולינע? וואס האט איהר געוואלט? וואס איז דאם מיט' דיר געווארען פאאולינע ? איך פערשטייא דאם נאר ניט. מסתמא דארפט איהר ניט פעךשטיין, אויב אז איהר האט עפעס וואס צוא 'זאנען,' זאנט, ווארום אייך י האב מיט אייך .קיץ צייט 'ניט אסך צוא רייד־ען. איך פעךשטייא גלאט דיינע פראגעס ניט,- האט קארמער אויפער זיך פין עדשטוינען נעיזאנט, - דוא' ערקאנסט מיך * גאר ניט ? ניין אייך קאנן אייך ניט, - האט פאאולינע קאלט גיענטפערט, ךאס היי*־ ייא י-יי?־ מין טעהר ניט .קאנק 7 ־ רעכינט רריא איהר וריט. •• • • • • • • קארמער איז אוויילע 'געשטאגען אונ האט מיט שארפע אויגען געקוקט אויף פאאולינען, נא־ הער האט ער זיך אבגערופען: י דוא זאגפט דאס ערינסט פאאולינע, צוא דואי יאכסט ? ץ • • קך •• בא מיר איז קיץ געלעכטער ניטא, - האט זיא שטאלץ געזאגט,- אוג איך זאג אייך נאך אמאהל, אז איהר האט צוא מיר מעהר ניט צוא ביין, /ואדום איך האב&quot;מיט אייך גאר ווייניג געשעפטען&quot;. איז דאס דיין לעצט ווארט? יד - | * : ▼ ; !א. קארמער האט עפעס געוואלט זאנען ' גאר אין דער מינוט איז טינטער אריץ אוב האט זיך 7קאמיש פערניקט.* גאלד חענדלער הארמ&amp;ד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="קארמער האט בעמעךקט, אז פאאולינעם נעזיעט האט אננעהויבען שטראהלען פאר פרייד אוני האט דארום צאךעמ־יג'אויסגעקריען ז האט איהר, הייטט עם, מיך אויסגעלאעט ? סלושאיטע, לאזט מיך צו א רוה , איך בין מיט אייך גאר אקנאפע בענןא?טע,- האט ■!יא געזאנט אוב זיך ווענדענד צוא טינטערין &gt; האט זיא מיט א פריינדליכע מינע ךיא האף געריייכט' אונ האט מיט א זיסען שמייכעלע געזאגט: : &quot; י זיןןט דאוויד / ווארום האט איהר זיך אזוי היעט געעזפעטץט ? קארמער איז נאך אוויילע געשטאנען, האט אננעקיוקט ביידען ' נאעהער זיף וועףעף צוא פאאולינען, האט י ער י ימיט י אפרייליבע מיגע געזא;ט: איך 'דאנק דיר זייער פאאוליגע, וואט דוא האקט זיף אין דער צייט מיר געלא;ט ריקטיג ערקאהנען דיר, אוב איך דאנק'זייער דער געלע־ גענהייט אונ איבעריהייבט יךעם יונגען מאן, וואס 'עם האט זיף אזוי אויפנעלאזט. זאללען יעצט אנדערע'קלייבען נחת אהן דיר' אדיע! :'*נ'־א־ויא יילו־עי 'אזנ איזארזיס. הא, הא, הא! - האט זיף פאאולינע פערגאנדער געלאכט, נאך זיין ארויקגאנג, - וויא געפעהלט אייך דאוויד דער' העלד אין דיא הויזען ? י וועד איז ער דאס ? - האט טינטער געפרעגיט, וועלכער האט נאר גי'טט פערשטאנען וואס דא טהוט זיף. דאס 'איז דער אךוואקאטעל, א. פריפנאןנע פאווערעניא, - האט פאאולינע גיעףןפעךט זעיצעף זיף נעבען איהס,- ער האט זיך אין מיר איין געליעבט אוב האט מיר געמאכט א פרעדלאזשעניע אונ איך האב זאגאר •• ' • * ץ • • • • ץ * • • ץ נעיוען אהן נענומען דיא פרעדלאזשעניע, נאר י אצוף האב איך עפעס אהן געוואו־ען דעם אפעטיט יצואי אייהט אונ האב איהם אבגעזאגט, איז זער אביסעל ברונז'םלאך' איהם שטייט דאס ניט אהן דעם פריץ. זאל איהם ניט אהן' שטיין &quot; וואס ארט דאס אייך י- האט טינטער נעזא?ט, אונ האט נעפונעיך פאר נייטיג אלאך צוא טאהן.l י י וואט זשע ארק וועט מיך ? - האט פאאולינע לאכענד געזאגט, - פון מיינט ווענין מאג ער זיף הייגגען, אדער שיטען ' ימיר זאל אהן הייבען אדען פאר :עךען פא:קלאניק מיינעם, וואלט איך עוין לאנג אויף דער וועלט ניט נעווען. איהר האט דען נאך פאקלאףקעס ? - האט טינטער געפרעגט. צוא איך האב פאנןלאניקעס? חא, הא,*הא! - האט זיףפיאאולינע פעךנא^ךער געלאכט אויפ'ן&quot;קול.- אשייגע מעשה חלעבין צוא איך האב פאקלאגיקעס, ווער ווילט איהר איז ניט 'געלעגיין בא פאאולינען איןי דייר ־יץ *, ייא ־מאיקא־^ס דיא נאלד ■־עניל-י דאקטארלאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="דאקטארלאך, דיא יוןיקטלאך, אימשענעךלאך, או: נאך אזוינע פייון־ לאך י, י דיא האבק בא ימיר אצורה וויא חוןיק אוני האבק געהאט איין עהדע, אז איך האב מיט זיייא אויס געךעךט אוואךט , צוא מיר האבק זיף■ געשךכקט,* פראפעססארק, גענעראלק, לראפק אזוינע העלדען מראסאווצעס או: איך האב זייא אלעמען אפגעזאגט, דער מגי&quot;אז גארענליצער, אמיניסטק־ס אזאהן איז געשטאנק פאר מיר צווייא נוטע שטוגדען אויה דיא' הגיע או: האט געוויינט או: געבעטען' איך זאל איהם' גליקליך מאבק או: געבין איהם ימיין האגד ווק ניט קימט ער .זיך 'טאקע בא מיר נעבין ךיא פיס, איך האב פעךעטאנק אז י ער וועט דאס שאהן או: האב איהם געהייסען קומק איןיעפזליכע טאג ארום נאך איין א;טוואךט. ער איז דאך אבער אקריסט? - האט טינטער בא וועלבק עס איז אויס געקומען זייער נאטיו־ליך , אז * פאאולינע ד־ארה געפעלען זיין זאגאר ד־עם מיניסטער אליין אויך, געפרעגט. ער האט נעוואלט צוא ליעב מיר ווערין איין איד וויא אללע אידען, אי־ער איך זאל זיך טויפק. בא מיר איז ניט _קיץ גרויסער פעךןךעך'טויפען זיך,'-האט זיא מיט אשמייכעל נעזאגט, איך האלט ווייניג פון יודעעקייט, נאר איך האב איהם (לאט ניט י געוואלט, אוג האב איהם אפגעזאגט. * נוא האט ער , זיך געשאסען ? - האט טיגטער נעפרעגט אונ האט עוין מיטלייד געהאט מיט דעם ארעמען קניאז. יא, ער האט זיך געמוזט ש־יסען, - האט פאאולינע פעתעניגענט געזאוןט, ווארום ער איז געווען אזוי פעו/קאקט אין מיר אז הייסער ךןאנןיעוין ניט זיין, אונ אז איך האביאיהס אפגעזאגט, איז יער געווארען בלאט וויא .קאלך אונ האט געזאגט אז זיין לעבין איז עוין קיין לעבין ניט אהן מיר, אט אזוי דאוויד האב איך געפיהו־ט מיט מיינע י מאססען פאקלאדקעס טינטער האט אראפ געלאזק דעס נאז: &quot;וואט כין איך עוין דא ? - האט ער זיך געקלערט, אזוינע גרויסע מענ?!שין, מיא נענע־ ראלק, נראפען, קניאזען, זאגאר, מיניסטארק, וואט האבק צוא ליעב רעם ענגעל געוואלט ווערק' אידען, האט זיא אפגעזאןט; דאקטוירים, יוריסטק, אינזעענערין .זייגען בא איהר קמארקאטשעס אונ האט ניט געוואלט זאגאר ריידען מיט זייא, גאך אלעמען &gt;' וואט פזהוא איך דא אריעמער [יינער מאבער, וויא קום 'איך קלערין וועגין איהר ? בין איך נייט _קיין בהמה, אז איך פאנטאזיר וועגק אזא מלאך, וואט איך פליה אזוי הויך'? (ועט זיא מיר ניט אהננעהמקפאר א מעוגענעס אז זיא וועט זיך ךעתעהן וועגען דעם ?י גאלד הענדלער אך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="אך דאוויד, - האט פאאולינע איבער געדיסען זייבע געדאנ־קען, - איהר האט מיר געמויזט א כישוף צוא טאהן! דיאוויד האט איהר אנגעקוקט פעךוואונךעךט: ,מאס מיקט זיא מיט דעם ? - האט ,ער 'זיך געקלעךט, - הןאנן דאס. זיין אז מי־ ליעבט זיא ?&quot; איך ,קאנן גאר.קיץ כשוף ניט, פריילען, - האט ער געזאנט אוג דיא הארץ יהאט *זיך בא איהם געהויביען פון פרייד', - נאיר זאגט מיר / מיט מאס הא 3 איך אייך אזוי פעךכשופט? צייט איך האב אייך ךעךכןאניט, ווייס איך ניט, מאם מיט מיד איז, - האט זיא יגעזאגט אוג איז י רויט געווארען, - איך שלאף ניט קיין נעקט אונ רוה ניט .קיץ טעג אוג מאלט אלס וועלען זיצען ימיט אייך אוג אז איך זיק אט דא נעבין אייך' פיהל איך זיך אזוי גוט, אזוי גליקליך, אז איך' מאלט /יט עסין, ניט טו־ינקען, נאר זיצען נעכין אייך. איז דאס מענליך אז ער העךט דאס ניט אין שלאף ? כןאנן ער דיאס נלויבען, אז יער העיט דאס פון'פאאולינעס מונד? נאר עס איז פארט י געמען אויפען וואהר, פאאולינע איז נאך אלעס נעשסאנען מיט י פייערדיגע אויגען א*ונ האט געמארט מאס ער מעט זאגען. דעם זעלבען כשוף האט איהר מיר אויך צוא געטאהן פאאולינע, - האט טיגטער' געזאנט אוני איז רויט געווארען וויא איין בוראק, - צייט איך האב אייך ערקאנט, ווייס איך' ניט אויף מאס פאר אמעלט איך בין. איך שלאף ניט _קיין נעכט אוג דער לעב קוים דער פךיה מארגען, איך זאל קאנען לויפען צוא אייך' אונ וויא גליקליך בין איך, אז י איך זיטץ נעבען אייך' קיץ נרעססערער גליק, דוכט מיר קאנן שוין ניט זיין. אונ וויא ;ליקליך בין איך, ליעבער דאמיד, הערענדיג דאס פון אייך,- האט פאאוילינע געזאגט נעהמענדיג איהס בא דער האגד. טינטער טדייקלעוןדיג זיך וויא פון' פיבער האט געךריקט'שטארק איהר האני אונ ניט' ווילקדיג האבק זיך זייערע ליפען צוזאמען געקניפט 'אונ אהייסער קלינגענךער 'קו ש האט פערהילכט דעם צימער. טהייערער, ליעבער דאוויד ז ליעבע טד,ייעךע פאאולינעצקע! דוא ביזט מיין לעבין, מיין טרייסט, מיין נשמה. דוא ביזט מיין קליק, מיין ?רייד, מיין נחמה. איך ליעב דיר ימיין טהייערער זיס לעבען*,' גאלר העגדלער איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="איך ליעב דיר מיין טהייערער בורלנאנט. אהן דיר מעל איך ניט לעבק. י י י ביזען ?.ראב מעל איך דיך ליעכק. עוויג בלייךסטו מיינער. ביזען טמדט בין איך דיינער. ■אזוי זיינען ליא ליעבענדע געווען פערשיכורט אהיבשע .צייט, אוג האבק זיך געהאלטק אין איין קושען, בייךע מארק ו־מט אוג פער־ קמיצט, אוג האבק זיך פערגעססען אהן דער גא;צער וועלט , נאר ביסלאכמייס האבק זייא זיך' אביסעלע אוים געגילטערט אוג זיינען נעקומען צוא זיך. ןא טהקערער דאוויד,- האט שמן פאאולינע קצוואס געלאסענער געזאגט, - לאמיר שמן פלייבק שטקד־יג זיצען' איינע נעבק ליא אגדערע ' יא טהייעדע פאאוליניצקע ' - האט ער מיט פייער גיענטפערט, - איך בין גלץןליך, ?,ליכןליכער פון מיר זקאנן שמן ניט זיין, י לאמיר זיך שוץ ניט צוא שיידעין אוג בלייבען שטענדיג איינע נעבען דיא אנדערע • איין טמדט כןאנץ אוניז איעט יצואי שיידען, - האט פאאולינע גיענטפעףט, - ערויג, עוויג וועסטו מיינער זיין' ליעבסטער, טהיי־ * ** • ערשטער דאמיד. '*אונ דיא ליעבענדע האבק זיך אבעךמאלס ארום גענומען, הייסע פייערדיגע .קיססע זיינען געפלמנק איינע נאך דיא אנדערע אונ בייד־ע מאריק טלינקליןי."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL89" TYPE="CHAPTER" ORDER="31">
            <div ID="DIVL90" TYPE="TITLE" ORDER="31" LABEL="אללע זיינען צופריעדען"/>
            <div ID="DIVL91" TYPE="BODY" ORDER="31">
              <div ID="DIVL92" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="31">
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="קאנן שמן זיין יעמאגד גליקליד מיא פאאולינע איז געווען? איז י יא ־אן־ א&quot;,עי י .*לקלי־ער פין טינטעיין ? י ־ 1 פאאולינע האט אמםגעפיהךט, דאה מאם זיא האט שטענדיג גע־ מאלט: ארייכק ההן, נאיר אויף אזא רייכען וויא טינטער האט זיא זיך .קיין מאהל געריכט, עפעס אקלייני&quot;קייט אחתן וואט האט איין אייגענעם גאלד מאגאזין או: דער צוא איבער הונדערט טויזענד רובל ?זזומניע געלט. זיא וועט לעבק וויא א גראפעע אין אללע פערגעגיגען - גיאלד, ךימ'א;טק, בריליאנטק מעט זיא אהן טאהן פיעל זיא ימעט אליין ־^־ יאלד הענדלער וועלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="רועלען. אללע דאמען וועלען איהר בעניידען, וועד רעדים קריילען פיינביין וועט דיך פשוט א מעשה אהן טאהן, אלם זיא וועט' העדין, וואם פאר אטהייערען יחתן פאאולינע נעהמט אונ איבעךהויןט אז דער זעלבער חתן איז געפאהר־ען צוא איהר' צוא ראזען אוני זיא פאאולינע האט איהם אויפגעהאפט. נאר' אצונד האט זיא איהם פשוט געליעבט או־יך אונ ער האט אויפגעיוויזען אין איהרע אויגען פארען גרעסטען קראפאוועץ, זיינע אללע אברים, וועלכע דיא נאטור האט ניט י געבענטשט מיט שיינקייט • ץ •• • • ץ • ץ ז • •• ץ • ץ ' ץ • • • • •• ; | האבען איהם פארי איהרע אויגען צוא געגעבען 'אריייץ. צוא י הנר מאפקווער גאלד מאגאזין זיינער האט איהם אזוי שיין נעמאכט, אדיער עם איז אפשר אמת' אז חתו כלה האבען גלעזערנע אוייגען, דאם ווייפען מיר ניט,' נאר דאם ווייפען מיר 1 אז פאאוליניע האט זיך יעפעס נעפיהלט זי;ער גוט, גליקליך, איהר האט אויפגעוויזק, זיא איז אויפען הימעל', אץ גן .עדן. י י אונ טינטער? צוא טינטערין איז איצט .קיץ קרומער ?לייך געווען &quot; איהם האט זיך נאך אתים ניט געגלרבט, אז איהפ האט אזא ?ליק געטךאפען, איהם האט 'זיך אויף זיין לעבען זאגאר ניט נעחלומט', אז אזא בע־ ריהמטע שיינהייט אינ אריפטאקראטישע מיידעל 'וויא פאאולינע, וואם * . ןן •• • • • • ץ • 1•־- • •* &quot; •• האט געוואךפיען טיט דאקטוירים,' גענעראלען, גראפען .זאל איהם ליעבען אונ זאל יצוא ליעב איהם אבזאגען איוריפט, קאנן ראם זיין ? איז פעךהאנךען אויף דער וועלט י אזא גליק ל מיט איין ווארט זייא האבען זיר אצונד כיידע געפיהלט אין גן ?.ק' ~יא האט שוין ניט'נעכןאנט יזיין י י י י ■י נוא מיין טהי;עךער דאוויד, - האט זיא איהם געזאגט / נעהמענדייג איהם אונטער האנד ' - אצונד לאמיר'ג יין צוא אוגזערע עלטערין, 'לאזען זייא זיךיאויך קרייען מיט אונזער גליק, קום לאמיר גיין7 וועלעי אבער דיינע עלטערין וועלען אונזער בונד ? האט טינטער געפךע?ט אונ הא האךץ האט בא איהם געקלאפט פיון שי־עק. י' וועגען דעם בין איך רוהיג מיין לעבען,-האט זיא'נעזאגט, - קוים וויל איך דאם, וועלען זייא מיר ניט'שטערין. אונ זייא זיינען ביידע געארעמט אדיין אין זאל וואו הא גאנצע פאמיליע זיינען געזעסען. נוא פאפא, נוא מאמא, - האט זיא ?רייליך געזאגט צוא געהענד צו זייא, - גראטולירעט אונז, דאוויד האט זיך אהן' גענומען זיין ימיין לעבען בענלייטער אונ איך י האב איהם י זייער צופריעדען צוא גענומען אויף דעם.' נאלד הענילעי י המג7ם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="נהמנ'ס אוג העלענעם געזיכטער האבק אעעהויבען שטראהלען פאר פרייר' .ער איז צוא געגאנגען צוא י טינטיערין, האט י זיך מיט איהש י עטליכע מאהל צוא קישט אוג מיט א ריהרענדק טאהן האט ז • י• ץ ^l זן ▼ ער געזא?ט: מיך פרייעט !ייעד, וואס מיין טאבטער האט געטראפען וועמע! אויש צוא קלייבק, פון היינט אהן ביזטו דאוויד מיין קינדיוויא פאאולינע אוב זאל אייך גאט ביידיען' געבען {לק אויף אייעד 'לאעען ברייטען לעבענס וועג אוג איהר זאלט קטענדיג זיין צו^ריעיען אייגע פון ךיא אנדערע וויא איצט. 'מזל טוב אייך .קינדער, - האט אויך העלענא מיט א ליעבליכען טאן געזאגט, געבקדיג טיגטערין דיא האגד אוב צוא קושקדיג זיך מיט פאאוליגען, - איך בין זייער צופריעךענטהק פין אייעד פאךטייכען, גאט זאל אייך געבבען {ליקכק אוגד מזל'כען אויף אייערע לא?גע יאהךכען, אמנ'נען. איג פריידעגטרעהרען האבען זיך געוויזען אויה איהרע אויגען. ניא ־;/-1* - האט זיא 'ווייטער !מ.,'- אץ סטאלאווכען וועלען מיר ךאךט צוא ביישכען, עס מילט זיך מיר שוץ טאקע עסכען, דאוויד דיר איזט קוץ אויך צייטכען צוא איבעךבייסכען. ביין איך דאגק, - האט דאוויד געזאנט, - איך בין היינט זאט, מאדגע זאט, חאטש איך האב היינט כקעט גאר גיט געגעשען, איך בין'הייג2! זאטימיט מיין פאאוליגק. אוג איך בין היינט זאט מיט דיר מיין לעבען, - האט פאאוליגע מיט א ליעבליבען שמייכעל געזאגט, קוקענדיג איהש גלייך אין דיא אויגען,- מיד דיקט, אז איך מעל שוין.קיץ מאל גיט וועלען עסץ, גוא קיגדער- האט נחמן געזאגט, - איהר מעט נאך צייט האבק ציא זעןןץען''זיך אייגע מיט דיא אמרערע; דעתויייל קומט עשק. י 'אלע .זיינען זייער ?ריילאך אריץ' אין יעשם צימער אוג מען האט אגגעהויבען דערלאגגען צוט טיק. גור דאיוויד,- האט העלענא געזאגט, - זאלסט פון הקקכען אהן וויסכען, אז דוא ביזט בא אוקז ניט יקיץ גאקטכק, דארוטיעסס וויא אץ דער היימכען אוג דוא זאלקט זיך ניט שעיקכען, עש איויף דיא פישכען, נישקשה עם ווערדענט ניט שאדכען. איך דאנק אייך זייער ' איך.,קאנן מעהר ניט עשין, - האט טינטער געזאגט, וועלכער האט שוץ מיט גוואלד אוייף נענעשין דרייא שטיק פיק. י גוא טא עש דייא,קאקכען פון'ךא פיקכען'שיאיז זייער געשמאקכען. טיגטער האט געמוץט אויף .עסק י דיא געקמאקע זקאפ'. נאלד הענדלער ךןיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="דוא ווייסט וואט איך וועל דיר זאגען דאוויד,- האט נחמן נאך אקולצען טראכטען געזאגט, - ציה זיך' אין גאנצען אליבער צוא אומ ביז דער התוגה, וואט איז דיר דער האטעל ? נא מיין*מא?כען, דוא ביזט גערעכטען / - האט העלענא נעזאזגט,- מיר וועךךענטהען אריבער נעהמען דאורידען צוא'אונזכען. יא יא דאוויד,- האט או־יך פאאולינע געזאגט,'-.קלייב זיך איבער צוא או;ז, בא אונז וועט דיר זיין פרייליכער אויר מיר. נוא איך קאן דאס אייך טאהן'/ האט דאוויד ניט טראכטעגד גע* זאגט, - איך בין זאגאר זייער*צופריעלען • אזוי האט זיזי דיא גליקליכע י פאמיליע פערבראכט דעם עסען זייער *נענעוט *נ דער רע&quot;לפאה' 6ין יעט&quot; איז י;עבליבען, *&quot;*ר דאלף טאקע היינט איבער פאהרען צוא זייא; אז חתונה ךאךף מען ניט אפלייגען אויה לאנג אוג מאכען טאקע באלד. אונ*ךיא הויבט זאך איז, אז זייא זיינען אללע צופליעדען איינע פון דיא אנךעךע י.א דאוויד, - האט זיך נחמן פלוצים עפעס דעלמאהנט,- נקיין נדן זאלסטו וויססען גיעב איך פאאוילינען גאר ניט,' &quot;וויל' איך דוא זאלקט דאס נןריער וויסען. אללע האבען אמוק געטאהן אויף טינטערין, וואס ער וועט ענטפערין. איך ־ש יק י בא איץי נזץ ? - האט טינפעד געביענט! מעלכער האט מעהר ניט געקלערט וועגען זיין קהייעלער קראסאוויצע פאאולינען י אללע האבק פרייער געאטהעקזט. פון דעסטוועגין, - האט נחמן ווייטער געזא?ט, פערלאנג איך דוא זאלסט אהן שרייבען מיין טאקטער א כתו בה, וויא עם פיהרט זיך אומעטום&quot; אכתובה ? - האט טינטער פעלוואונדערט איבער געפרעגט,- פיעל' פעללאנגט איהר איך זאל איין שרייבען אין קתובה? אם ויייניגסטען 0&quot;250 רובל. • •• • • • •• ^1 • טינטער האט זיך אוויילע פערטראכט, אזא גרויסע טוממע האט איהט איבערדאעזט, אונ ער האט גלאט ניט פערשטאנען, וויא אזוי■ בעט מען בא איהס אויס אזוי פיעל! אז ער איז ניט פאר .קיץ -אידען געדאכט בעקבצנ'ט, נאר ביפלאקזזייס האט &quot;ער א?נעהויבען פעלשטיין, אזי מען האלט איהט פאר ארייכען' אוג האט זיך י בעטראכט, י וואט אלט דאס איהם, אז ער וועט איתר צוא זאגק, דאס אימ;לי;קליך וועט ער פון לעם ניט ווערין. פון מיינט וועגען, - האט ער געזאגט, זקאן איך אייך געבען אכתובה חאטש אויף פופציג טויזענד רובל, אלעד אויף מעהר, פאר מיר איז דאס אלס אייגס. • • ן ■י• • • :אלד הענדלער יעדענס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="יעז־ענס נעזיקט האט אנגעהויבען קסדאהלען פאר פרייד. ענז־ליך האבק זיך אללע אויף געהויבען פוןיךיא 'ערטער. דוד איז אויך' אויפגע'טטאנען א פעףעוויצטער מיט א קווערען בויך איג איז געלאפען אמאגען זיין אימבלשרייבליכען גליק דעם ד,ערר כאלדשפאן ' צוא זאגקז־יג דיא גליקליכע מחותנים באלד קומען קתיק צוא זייא. נוא איצט זעה איך, אז נאט פיהןט אונז אויף א גלייכק וועג ' - האט נחמן צופךיעךען געזאגט, - דער חתן איז ווערט יכל הגעלטען, אז איך וואלס' איהם געגעבען 0000! רובל וואלט איך אזא חתן י פאר מיין טא^טער ניט געקרתגען. דוא זעהסט דאך, אז מען האט איחס גערעט מיט ראזען, - האט פאאולינע געזטגט אוג ראזען ניט מען 20000 רובל ' נאר ;ואס דארף ער דיא נעלט! ווייגיג געלט האט ער ? דוא האסט בא איהם ניט געפרעגט, וועגען זיין גאלד מאגאזין ? - האט העלענא גע?ךקט. ביין, צוא וואט דארף ,ער זיך קטויסק, אז מען האט אין זינק זיין ריינקייט, - האט פאיאולינע גיענ?פעךט, -זזר יקאנן רעכענען / אז מע טהויט נאר צוא ליעב זיין געלט. י זייער גנלייך האסטו געטאהן, האט נחמן געזאגט, - מען דארף מיט איהס לאר גישט ריידען וועגען דעס ביז נאך דער חתונה, פאר אונז איז בענוג, אז באריס שךייןט, נוא אךאןק נאט וואס עס האט זיך געמאכט אזוי, - האט העלענא געזאגט אויפהייבענדיג דיא אויגען צום באילקען,- איך בין זייער אוב זייער' צופךיעךען פון איהם. נאר פון דעסטוועגץ העניע &gt; וואלט איך דיר זאגען, - האט נחמן געזאגט, - דוא זאלסט אויפהק־ין ריידען דיינע דייטש, אז דויא ,קענסט ניט, י עס עקעלט העךקךיג ' אונ דוא ךעךסט נאך מיט דאווידען. איהר זיייט גרויסע מבינים אויף מיינע דייטש, - האט העלענא צאדענדיג געזאוןט ' - איך י רייד דייטש וויא אנעבארענע אפאימערען ' דאס האבק מייד שוין עטליכע געזאגט ' אוג ער זא:גט, אז איך ,קאנן כןיין דייטש ניט, אגרויסער מבין,ניטא וואס צוא רייידק, אז אך אה ווייא איז צוא דיא ;אהרען, אז נחמע פעךשטייט שוין אויך אויף דייטש. נוא נענוב, בענוג,- האט פאאולינע נעזאנט, וועלכע האט גע־ זעהן, אז עס דאךף באלד ארויס ביין אקריג צווישען איתרע' עלטערין / - היינט איז ניט.קיץ צייטיאויף קדיגקזיך. דאס קךינט זיך דאך דיין טאטקע, - האט העלענא מיט כעס געזא;ט. גאלד חענדלער אבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="אבער בענוג עוין, ואל עוין נעהמען אסוף,- האט אויך נחמן געזאנט, אוני זקי ווקד־ענד צוא פאאולינען האט ער מיט אקרייליכען טאהן געזאגט: גידייקגק זשע מיין טאבטער דוא ?אלקט אונז ניט פעךגעססען ארג מיר אדיין' שיקען .עפעס'ארעכטע מתניה פון דיין מאגאזין'. מיר פאאולינע זאלהטו עפעס עיקען ארעכטען גאלדענעם זייגעריל מיט ברילנאנטען, - האטי געזאגט העלענא, וועלכע איז עוין אפגעגאנגען פון כעס י, מיינער איז עוין'גאר פון דער מאדע ארויס. אונ מיר פאאולינע זאלסטו ע;קען אגוטען גאלדענעס בראסלעט וויא היינטינע מאדע איז,' נאיר אבדייטען אונ.אגוטען מיט ברילליאיוןטען אוג אפאר ברייליאנטענע איויהרינגלאזד, - האט געזאגט איהר י עוועם־ *־ י ; • ; ־ : זו • : ; ־ ן ־*• זי ; • : זי ; טער אננא אוג מיר אגוטען בי־אע אדיימענטענעם,- האט געזאגט איהר אינגערע שוועקטער קאטיא'-ימיט אפאאר* נוטע פייננעךלאןד' מיט אשיינעם בראטלעט. יזייט רוהיג, אקד וועל איקד אליין וויססען וואט צוא עיקען, - האט פאאולינע זייער צופריעדיען געזאגט, - איהר וועט זיין אללע פון מיר צופריעדען. דערווייל לאזט מיזד' צוא רוה, איזד וועל ביין צוא קלייבען י אצימער פאר מיין י דאווידען. אוג מיט דיא ווערטער איז זיא אדוים,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL105" TYPE="CHAPTER" ORDER="36">
            <div ID="DIVL106" TYPE="TITLE" ORDER="36" LABEL="איין מיאוסער טעות"/>
            <div ID="DIVL107" TYPE="BODY" ORDER="36">
              <div ID="DIVL108" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="36">
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="עס יואר צוא נאכט, ציגלערס וואהניןג יואר זייער פיין איללומינירט מיט * אלערלייא פייערען. דיער 'פאךיעזד פון הויז יואר פאראמע' אוג מיטען ?טיק צוא געקלבען'; יעד־ע 'נזינוט פאהרען צוא צום הויז פייעטאנען, איזוואעצ^קעס י אוג פין זייא עפרינגק אראפ פעך־ פוצטע העררק' אוקי דאמען. י אשווייצאר אין א לאננען'שוואךצען מאנטעל מיט גאלדענע ןךעגען מיט אזא היטעל עפענט יפאר יעד־ען ברייט' דיא ?הירי אוג לאזט זייא דוךןד; נאןד אעווייצאיר, וועלכער שיטייט אין קארריד־אר, נעהמט בא יעד־ען מייט ךעספעקט אראפ דיא אויבער ?וא;נ?לען טיט דיא היט, אונ נאד־ אדריטער ?טווייצאר עפענט פאר זייא דיאיטהיר פון א^רויסען ריקד צוא געפועטען זאאל. נאלד הענדלער היינטיגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="היינטיגען אבענד איז אגרויפער באל בא דעם הערר ציגלער, רען זיין'טאקטער פאאולינע איו מיט מזל געמארען פון א מאמזעל א מאדאם - מאדאם טינטער, פרייטאג, דיאם הייסט נעכטען איז געווען ךיא מזל'דיגע חופה אוב היינט אייז דער באל אונ אויף דעם באל מארק געלאדען א מאספע מענט'טען פון דער אדעפסאר אריסטאקיאטיע אדער דיכטיגער געזאגט פץ ךיעיר י נ־אלשער אריסטאקלאטיע • י אין זאאל רויקט, אין [אאל איז פריילאך, פארלאך יטוועבק איבערען זאאל וויא טיימאלים, פאלקעם, קאדלילק, גאלאפען, ערקטע טענץ, צמייטע טענץ, זיבעטע טענץ בא איין ארקעסטאר וואיענע מוזייק, דער גאנצער עולם איז* זייער'נוט אויף געליי^טיאונ הע&lt;?ט נןדיילאך, דיא עלטערע מענטשען זיצען בא טישלאך אוב מען געניסט פון וואס ליא ד,אךץ געלופט י, דעי הערר ציגלער אליין, ד. ה, דער'מחותן פער• פוצט ודא איין 'עבטער אליסטאקראט, גייט אדום איבעלין' זאאל אוב טיט אגליקליכער מינע בעט ער אללע געסט מען זאל עסק אונ טלינקען: דיא מאדאם ציגלער זיצט מיט אקאמפאגיע פעךפוצטע דאמען אונ האלט אין איין לויבען לעם התן. מאס זאל איך אייך זאגען מייגע הארינטכעס, - האט זיא גע♦ זאגט אויף איהר טיף דייטשעסע שפראכע &quot; -י אז איך 'לויבפען אוג דאנהכען גאטכען יעדע מינוטכען פאר דעם חסדכען, מאס' ער האט טיט אוגזגעטאהנכען. קטעלט זיך פאלכען ' רואו קלינט מען היקטיגע צייטכען' א חתכען', מאס' פיהךט אייגענע געשעפטכעןאוג נאך ימאס פאר א גע^־עפט'כען!' ער האט איין אייגעגעם מאגאזינכען פון אלעך* לייכען גאלדמאלגכק אין מאסקמא אוג האט דערצוא אסאך געלטכען אויך, ער'פעלמאגטכען זייגע הו^דעלט טויזעגי־ רובל'כען, גוא נןרע?כק איך אייך, איזדאס גיט .קיץ גלייקכען ? אללע &quot;האדינטכעם&quot; האבק געמאהנליך ניט פערגוגען דער מאדאם ציגלער איתר &quot;גליקבעך, גאד&quot; זייא האבק געמאהנליך געמוזט ווייזען העלענאן, אז ז&quot;ייאיזענען צופליעדען מיט איהר פליק אוג האבק איהר צוא געמאונשען צעהן מאהל מעהר וויא זיא פעיללאנגט. * אוג חתן בלה, היה. דיא נייע פאר פאלק ? וועגען י זייא* ךעךט מק שוין גארניט,' איז ןעמאני sעייען גלייך צוא זייא אין דיעזען גליקליכק אבענד ? זייא האבען ענדליזו ביידע י עררייכט זייער גליה, דאס הייסט זייא •&quot; | ץ ' | ▼ •* ץ • • •• •ן • • ן ץ •• • •* האבען דזתונה געהאט זייא ץ,אבק ביידע מיט'אונגעדולד עלוואלטעט דיעזען גליקליכק אבעגד, ווען זייא וועלען ביידע צוואמען אויפגעבונדען מערק אוג ניעמאנד וועט זייא קאגק צוא !שייךען. יעצט האבען זייא ?יידע ערלעבט דאם אוג זייא זיינען מאן אוג ווייב, ער 'האט אזעלטענע נאלד דעגדלעי .3 שייניזייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="'שיינהייט פאר א פרויא אונ ;יא איז דייך, זיא האט א מאגאזין פין :אלד ' זילגער, גךיליאנטען, ז־ימאנטען איג אלערלייא טהייערע א?טיקלאך אוני דערצוא א מאססע' נעלט ; איהר ;יינק מקנא אללע ד־יא וואט זיינען לא גא איהר אויפען באל&gt; ראזע פיינביין' מעט באלד אויך קומען אוג עס מעט איהר אקלאפ טאהן אין הארצען, אלס זיא דועט פארשטעלען ראזען איהר חתן'פאר א מילליאנער • !ייא !יינק ;עצט גייךע י געזעסען אין טאנ&quot;ן זאאל אייגע נעבען דיא אנדערע ' זיא וואר פערפוצט אין אמייסע זיידען.קלייד, מיט מייסע האנדשוה אויף דיא הענד אין'וועלכע זיא האט געיהאלטען אפאכער. אויפען זקאפ מאר גא איהר אנעפלאכטענע ■קריינצעל פון פעישיעדענע בלינוען. יא יואר ־אץ ידע־ אבקר א&lt;ו&lt; *ץ־, יאס ;עועד ויארק־• ציקט פון איהר, ער איז אריך נעווען פראנטיש פעי־פועט, נאר ער האט אויסגעומזען זייער ניט שיי זייא' זיינען געזעסען אייגע נעבען דיא אנדערע איג האנען ביידע געשמיגען, פאאולינע איז עפעס געזעסען מרויעריגלאזי, יאט עדיעמע זאך- וואט זיא האט זיך עךשט ארים געזיעהן/ אז איהר טהייקרער דאוויד איז ניט קיץ שייינער י א'ונ דאס צמייטע זאך - אז ער עןאנן ניט טא?צען, מעהרעך אללע .קאמאלערין זיינען געפלויגען וויא טיימאלים אלערלייא טענץ,'איו ער געזעסען דעס גאנצען אמענד אויף איין&quot;הרט אונ האט ;יך י ניט געריהרט פון אלט אונ זיא האט איהם דארום אהנ־ נענומען פאר א קליין קטעטעלדיגען, נאר ענדליך האט זיא איהם געפרעגטג זאג כויר דאוויד, דואי גאר ניט טא?צען ? איך קאנן, - האט ער 'ניענטפערט, - נאר ציא מאס דארף איך זיך דרייען מיט ו־יא ד־אמען, אז'איך דאב דיך נעכען נןיר. י נוא טא לאמיר ביידע ניין טאנזיען, ט'איז דאל פראסט מיאוס פאר ן ץ • •* ץ •• 1 - • ץ • * &quot;ין•* • • - לייטען, מען מיינט, אז דוא זקאנקט ניט. טינטער האט ניט געהאט, וואט צוא ק י.ש עדין • אט הייגט מען אהן באלד &quot;א לאנכע, -י האט זיא מיזאגט, אלט ץ •&quot; • * ' 1 ■ן 1 - • ■ • ץ &quot;! • י* ' &quot; ־&quot; * זיא האט געזעהן אז ער שמיעט, - קום' דאוויד. 'ביין מיין לעגץ, עסי ?לוסט זיך מיר איצט ניט צוא טאנצען, - האט ער געזאגט אונ איז רויט נעווארען, לאמיר זיזי בעסער ביידע ־* * &quot;•&quot; : • /• * ד ז • ע מצען דא, עט איז דאך אלוי גוט מצען נעבען דיר פאאוליניצקע ז זיא האט צוא איהט איטמייכעל געטאהן, אגמאהל אין האךצען האט דאס איהר גוט געשטאכען, מאס יאיהר חתן איז אזוי קליין שטעטעלדיג. יגאר מאס איז זיא קלוציס אזוי גלאס געווארען ? גאלד רענדלער איין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="י - * ן אין זאאל איז אדיין איהר פךיי4ךען ראזע פיינביין אונטער דיא הענד מיט אזעלטענעם שיינעם יונגיען 'מאנן, וועלכער דואר זייער רייך אוני עלעגאנט פעי־פוצט. 'פאאולינע איז כלאם, נאכהער רויט געווארען, זיא האט אקוק געטאהן אויף איהר דיאווידען. דער לעעטער האט איהר אויסגעוויזען וויא איין אפפע איין קעגען דעם קראסאוועץ, רעם יוננען מאנן; 'ךער לא נ ג ער באז זייינער, וועלכער וואר נאך פעךשוויצט, האט איהש אין דער מיינוט פאר איהר אזוי מיאוס געמאכט, י דאס זיא'האט זיך טיט א שוידער אפגעזקעהךט פון איהס. נאר וועד איז דער קראסאוועץ, וויא קומט ער צוא ראזען ? אט דאס איז דיא פריילען פיינביין ? - האט טינטער געפרעגט פאאולינען,- זיא איז טאקיע אזעלטענע שיינהייט, וויא ער האט מיר געזאגט. דוא זקאנסט דען איהס ? אשייניע פראגע צוא איך קאנן מאקצזען, דאס איז פריילען פיינביינם חתן.' וויא מיט אביהם וואלט מען איהר דערלאנגען הערענדיג דאס. • • • * ץ • ץ ^1 • ץ ן ץ ^| ץ י• ן נאד ווער איז' ער ? - האט זיא געשטיאמעלט. 1 ¥ • * | • * 1 ־־ * , דאס איז מיין פרקציפאל, הערר גאלדשפאן. וויא ' וואם ? ! איך הער ניט. נאד אין דער מינוט איז צוא געגאנגען ראזע אונשעדין האנש טיט גאלדשפאנען צוא זייא, ראזע האט זייך הערצליך צוא קושט מיט פאאולינען ארג האט גערייכט טינטערין דיא האנד^ קראטולירע &gt; - האט זיא דאבייא געזאו.ט, י- נאט זאל אייך געבין, רואם איחר ווינשט זיך אליין, נעהם צוא פאאולינע פון' טיפען הארצען מיין ברכה,&quot; אונ דאס זקאנן איך ךיר פאףקטעלען מיין ברויטיגאם מאקס גאלוישפאן'אויס'טאסקווא האט זיא געזא?ט. גאלדשפאן האט איהר פריינדליך דיא האנד געי־ייכט אונ האט זיך רעקאמענךירט! ענטשולךיגט מיר גיעהךטע מאדאם, - האט יער געזאגט, - איך בין אייך שוין' לאנג אוויזיט שולדיג, נאר עס האש זיך מיר אילעס ניט געמאכש ךיא געלענענהייט אדיין ביין צוא אייך, איך בין מיט אייער ברודער זייער גוט בעפריינדעט אונ ער האט מיך געבעטק בעזוכען אייך. זענט איהר שוין לאנג פון מאסקווא ? יעם צווייטען מאנהייט, אין דעש זעלבען טאג ויען מען האט אייך אפגעגעבען ךעס קריעף. נאלד הענדייער ין•. -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="וואס פאר אבדיעף ? - האט זיא געפרעגט אוב דיא הארץ האט איהר אנגעהויבען מעטטיג צואי:קלאפען. אין דעס זעלבען טאג ויען מיר זייגען געקומען האט אייך דוד ךעם בריעף נעבראכט פון באריסען. י נוא אוג ימיט אייך האט אונז באריס אויך געלאזט געריסען ? ער האט טאיקע מיט* מיר דעס בריעף געשיכןט ' ניוד דורך אייגיגע אוךזאכען האב איך אייך אליין דאמאלס ניט געכןאנט אפטראגען, וויא באריס האט מיך געבעטען אונ האב איהם א^געשיקט מיט דוד'ין. וואס איז דאס פלוצים געווארען מיט פאאויליגען ? זיא איז געווארק בלאס רויא איהר וויייסע .קלייד,' ךיא אויגען האט זיא ווילד אויק־ געשטעלט אויף גאלרשפאגען אונ אויף טינטערין,* דאס זייא האבק זיך אללע ערש־אקק. וואס איז אייך מאדאם ? - האט גאלדשפאן ערעראקק געפךעגט. וואס איז מיט דיר מיין לעבין ? - האט אריך טינטער ערשראקען געפרעגט, אהנגעהמענדיג איהר ביין האנד. פאאולינע איז נאך אלם געזעסען אין דער זעלבער פאזע אלאמע צייט אונ האט אווארט ניט' גיענטפערט, ענדליזז איז זיאיעטוואס גע•■ ץ - ץ • • * &quot; • קומען צוא זיך אונ'האט בניעט 'מיא ארויס' געריסען איהר האנד פון טינטערס / אונ זיך ווענדענד צוא גאלרשפאנען, האט זיא מיט איעוואכע שטימע געי?רעגט: איז אייעיר געשעפט ניט אגאלד מאגאזען ? .יא ' איך פעךמאג אנרויסען גאלד מאגאזין אין מאסקווא. אונ וואס געהער מיט אייך &quot;ערי־ ? - האט זיא געפרעגט צייגענדיג אויף איהר מאן דוד איז בא מיר אויף א קטעלע אין געשעפט, ,ער איז אגרוי־ סער ספעציאליסט פערריכטען &quot;זייגערס, ער נעהמט בא מיר געהאלט פעךציג רובל אמאנהייט,י נאר איצט העכער איך איהם ביז זעבציג.,, נאר וואס אייז מיט אייך מאדאם ? פאאולינע ווייס וויא מאלד האט אבערמאלס פערגלאנצט מיט &quot; • • ■ • ן ץ ן ץ • ץ * &quot; • ךיא אויגען אונ האט זיך אךאפ' גערוקט פון שטול: דיא כלה חלשת, דיא כלה הלשט, גייכער וואסער! - איז גע־ ווארען אגעישרייא פון אללע זייטען. אי ווייא איז מיר, מיין טאבטערל־ - איז אדיין געלאפען העלענא מיט א געשרייא וואס איז דא מיט איהר געשעהן ? גיכער וואסער, ו־אטעוועט איהר! י מען האט וויא עס איי פאאולינען אויף געמינטעךט אונ מען גאלד הענדלער האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="37 האט איתר אדיין געפיהרט אין איהר צימער, אהין איז אויך נאך גע־ גאעען איהרע זעלטערין אויך טינטער, י' דער כאלי פערשטייט זיך זעלבסט איז צעךקטעךט געווארען אונ דיא געסט ז&quot;יינען בייסלאכווייס פעךיניאנךער געגאנגען ניט זעגענדיג זיך מיט &quot;קיינעס אונ .קיינער י האט ניט' פערשטאנען דיא אוךזאכע וואס נזיט פאאולינק איז געוואו־ק* ניעמא;ד האט זאנאר פערדאסט, אז ז־א איז געווען א טעות'אין דעס חתן,' אוייסער'גאלדשפאין האט נא.עפעס פערשטאנעו."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL121" TYPE="CHAPTER" ORDER="41">
            <div ID="DIVL122" TYPE="TITLE" ORDER="41" LABEL="דער גליק איז איין אומגליק"/>
            <div ID="DIVL123" TYPE="BODY" ORDER="41">
              <div ID="DIVL124" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="41">
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="וואס זאנט איהר לעזער אויף פאאולינעס מיט דאווידם גליק ? נאט זאל אויס היטען' אללע חתן כלה פון אזוינע גליקען י, אויבי איהר וולט זיזי ריכטיג' ערקוינדיגען זייער גליה'&quot; מוזען מיר זייא מאכען אוויזיט טיאקע אויף' מארגען גאך ךעזען אווענד. פאאוליגע האט זיך געפיהליט'פיעל'בעסער, נאר זיא איז נאך אלעס געווען כלאם; טינטערין האט זיא אויף איהרע אויגען ניט געוואלט לאזען אונ האט זיר אלעס געדראזשנעט מיט דיא עלטערין. וואס האט איהר צוא מירי געהאט, - האט זיא צוא ■ זייא געשך;ען י - וואיס האט איהר מיך אוטנליקליך געכואסט. וואס 'זיינען' מיר דיר שולדיג י מיין טא?טער- האט דייא מוטעו געזאנט',- האכען מיר זיך דען געךאןט ךי?טען זאל ארויס קומען אזוי? י 'וועד זשע דק איז שולךיג'יאיך ? - האטיפאאולינע געיאמערט,- אז ניט איהר מאלט איך צוא אזא אומגליק ניט געקומען, 'איך י דאךף האבק אזייגערימאכער פאר אמאן אוני נאך אזא העסליכען, וועגען שילקייט האסטו ךאך איהס אליין געיזעהן אונ ווייטער מסתמא האט נאט אזוי י געוואלט, מיר זיינען מיאוס אריץ געפאלען, וואס /קאנען נזיר העלפען ? אט איז דער 'זייגער מאכער! - האט פאאולינע אויסגעשריען, אלס טיינטער איז אדיין ' - מאמע גיעב אייהם פעררץכטק דעס זייגער אונ צאהל איהם א£ צמא נציג ר[אפ;קעס. *איך פערשטייא ניט פאאולינע'יוואס ווילסטו האבק פון מיר ? - האט טינטער געזאגט,- דוא הא?ט דק מיך פייער ניט גי&quot;קאנט ? איך האב געיעכקט, דאס' דויא האסט אגאלד מאגאזין י זעךשט דוא ביסט אפיאסטער ,עיבער וזאבער^-^^טיקעל^זהאזשצימיל. י י י • • &quot; •י ז • •י ת • • 1■ 1 •••• ■ 1 ביולוליח©פדים־ר, לאמין י־ איך והאוניברסיטאי ן ירושלים |"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="איך האב דיר דען ערצעהלט, אז איך האב אגאלד מאנאזין ? דוא האסט מיר געדארפט ערצעהלין, 55יט 'וו אט דוא פעל-- ^• * • • '•***ן זל * • נעהנזקט זיך. י דוא האקט דען מיך געפךעגט ? דוא האטט מיר ניט געדאךפט בריינגען דעם בריעה, אז מען האט דיר ניט י געהיימען. נזיין הערר האט מיר געהייסען איך זאל אייך אפטראגען דעם בריעף האב איך י אןגעטךאגען, וואט אין' קריעף איז&quot;געווען ווייס איך ניט. זיין הערר! דוא הערסט מאמע, אז איך דארף שוין זיין אךינ;סט בא ראזען , - האט פאאולינע מיט אווילדען געלעכטער נעזאזןט, - וואט זאו.סטו מאמע ' וויא געפעהלט דיר דיין איידימעל ? ניין,'ךאס וועט ניט זיין • הער פאאולינע, - האט טינטער נאך אקורצען טראכטען געזאגט, - דאס איז שוץ אפערפאלענע זאך, אגדערס קאנן שוין ניט ווערין', זאג מיר, וואט וועט איצטער■ זיין? איך וויל דוא' זאלקט זיך ניט ווייזען פאר מיינע אויגען, מיד ממען זיך גטין • נוא דאס ניט, פאאולינע , - האט טינטער ענטעזלאטען גע־ זאוזט / - איך האב ניט חתונה אויף א געלעכטער, איך י ווייס ניט צו א דאס איז אגליק פאר מיר לעבען טיט דיר טיט א העכעו־ץ טארט מענטשין פון מיר ' עט הןאנן זיין, אז איך וואלט פיעל גליקליכער געווען, אז איך וואלט הייראטהען טיט מיין גלייכען', נאר אז י איך האב שוין אקגעטאהן אזאך וועל איך דאס ניט אומבייטען קיין גט וועל איך דיר יפאר /קיץ געלט ניט געבין,' ווייל איך האב דיר פאו־ט ליעב אויף איין אמת/ מיין פרינציפאל ניט מיר איצט'זעכציג רובל' אמאנהייט קאנן מען לעבין • . • • ץ ז ; • * * ץ ; ■ 7 ן |¥ ץ * | ניט איבעריג רייך, אבער בעל הבתיש' וועקטו וועלען פאהרען צוא מיר אין מאסקווא וועלין מיר פאהו־ען, ווען ניט טוה וויא דוא פעי־- שטייסט וועל איך אליין פאהי־ען אוג אז דוא וועקט דאלפען עזרייבען צוא ימיר, אין וואט איך'בין בעזינעךט, זאלקטו #רייבען דעטאדרעס גלייך: מאקס נאילדשפאן אין מאסקווא פאר טינטעירץ. גייא אוועק זייגער מאכער פון מייגע אויגען! - האט פאאולינע אויסער זיך פון כעס א געשרייא געטאהן, איך זקאנן אויף דיין העטליכען געזיכט ניט קוקען, איך ורעיל מיט דיר צוזאמען קיץ מאהל ניט זיין, דיא וועלט מאג או?טער גיין, איך ורעל זיך בעססער היינגען שיספען טרינקען, סטען, י איך וועל זיך אליין א מעשה אהן טאיהן, נאד דיין' ווייב וועל איך ניט זיין. גאלד הענרלער נוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="נוא דעלויייל אדיע, - האט ער געזאגט,- אץ• פעלהאף, דאס מיר וועלען זיך באך ' זעהן. אונ מיט דיא ווערטער איז ער ארויס. אין דירייא ;אהר איום . טינטער זיעט היינ;ט אין ווארשא מען האט איהם מיט א;אהר פאלהער ארויס געשיקט פון מאסקווא, ודייל ער האט ניט דאס רעכט זיצען ךאךט, מען האט איהם ארויסגעשיקט פון ךאךט ימיט זיין קדויא . . . מיט פאאולינען, ער האט י זיך איבערגעצויגען אין ווארשא אונ האט גיעפעןט אויף נאלאווקא א מאקטעךסכןאןא אונ מאקט ניט .קיץ שלעכטע געשעפטע, דער שווער זייינער האט איהם געגעבען 2000 רובל אויף דעם אונ פערקויפט י זיןי ביסלאכווייס גאלךווארג אויל, זיין' פרויא האט איהם זיייער' ליעב, נאר י דיא הויזיען טראגט זיא אונ ערי האט פון איהר זייער א פט .קאלט אונ וואלעם אונ ער פליעט פאר איהר אין פייער אונ אין' וואסער-, אונ פאלגט איהר וואט נאר זיא פערלאנגט, ווייל ער ווייס דאס זיא איז העכער * -ן • ץ ~ • • • • • וץ&quot; •• • 1 ז ץ ' פון איהס, אונ זיא ךעךמאהנט דאס איהס יעדע מינוס, נאד בון דעסטוועגין לעניין זייא זייך צווישק זיך זייער ניט, זיא האט איהם עחטט מיט אןאהר פארהער נעשיינקט זייער אפיינעס זאהן, וועלכען מען' האט אנאמען געגעבען &quot;וואלאידיע&quot; נאך טינטערס טאטען ר' זאב וואלף ךער דין עה'ש. נחמן לעבט היינט פון ווינד, ער האט מיט א פאר ;אהר פאר־הער אהן געליען בא פערשיעדענע י מענטשין היבש געילט אונ האט אין א שיינעט פריהמארגען געזאגט אבירייטען איין א בכבודיגען*,ישקנו&quot; ־־ •&quot; זי ; • ד 1 ד זר •* : * 1 • 1 : ד • אונ דיא געלט איז טאקע געבליעבען בא איהם, פון זיין איידעם ערצעהלט מען' איז ער זייער צויפריעדען אונ ווינשט זיר, אז פאר דיא ץ ~ • •• ~ • י\ 1 * ץ ז ~ &gt;• אייבעליגע צווייא טעקטער ;אל איהם נאט בעשערין ניט .קיין עךגעךע איידעמס וויא דאוויד 'איז מיט אזוינע טהייערע נאטורען. •• &quot; - • • • • ץ &quot; ~ העלענא איז נא ך היינט א־יןז א דאמע לכל הריעות, זיא רעד־ט נאך אלם דייטש לעס מאין' אויף צוא להכעיס יאונ האט זייער ליעיב, אז מען' זאגטיאיהר קאמפלימעגטען. &quot; אננע איז היעטיאץ אמעריקא אפוטץ מאכערקע, זיא האט דארט א ליעבענדען אונ וואלט ער זאל מיט אייהר חתונה האבען. קאטיא איז זייער אשיץ מיידעל אונ זייער ןרויס בא זיל, זיא פאנטאזילט נור וועגען אדאקטאר. גאלד הענדלער נאלדשפאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="0 40 גאלדישפא; טיט זיין פרו י א ראזע לעכץ זיף־ גא:נץ ^ליקליך אי! מאסקווא, .ער איז א פערוויא גילדי.ע קיפעץ, האט .ער דאס רע?פ זיצען דארט. -י קארמער איז נאף אלם אכחור, .ער וויל זייער חתונה האבען אוג זוכט אכלה טיט ליכט. , יא איר האב זיף פעתעמשין ערצעהלען, אז פד,2,! ייעלע&quot;א! האבען' אבערמאלם געפראנען חישק צוא טישאלענט אוב טעו .עסט איה: טיט פערגעניגען אללע ישבת אוג אמאד'ל אין מי;*?! י.וא1י אי? אי' העלענאיפון קוגעל'נען אוג פון צימעפ'כען קוועלכע^ט זיא גאר אהן. ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
