<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="1">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="1">
          <div ID="DIVL4" TYPE="COVER_SECTION" ORDER="1">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="1">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="1" LABEL="&quot; דיא שפאנישע ||| אינקוויזיציאן ■ !| פון נ. מ. שייקעורטש, (שצר) |||| 11111111^8 9 ,112זד£:11^803 .ע •מ ■עגי .:יוoll'צ -י־ -£/ /ן •13 .}1;-8111ן.ז?נז1ג1"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL="- —'•.ייייי יהאוניברסיטאי - הספריה הלאומית י ־■•-*•,•, .&quot;,־&quot;*., 350י* 72 5 88■ די שפאנישע אינקוויז 1111111111111111 0,1 |£s 10_1285||111 ||||| \ חברת ^ \ דורשי האוניברסיטה העברית בירושלם '' ורשה מ עז ב ו ן הד&quot;ר יוסף חזנוביץ ז&quot;ל ן יוצר הספריה הלאומית ן מספר :, שנת הרפ&quot;ד | #3 ***₪₪₪*₪₪*₪₪*₪₪₪₪₪**ו***₪*₪*₪₪₪₪6*₪*₪₪**₪*₪ר^*ו₪₪₪₪₪₪₪B*₪**₪₪₪*₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪₪*₪*\"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL11" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="פריין 10 פענם&gt;"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="'6^-7 ' ץ ( דיא '*ץ*־ &quot;(*'/ 1 שפאנישע ] ^י^קlויזיצי^ל 1"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="&gt; א טראגעדיע אין פיגף אקטען. 1 1 י - פת; ג מ. שיקעוויטש^צי &gt; * 'י \ 0 \ &gt; ~ | * | 4* &gt; ן - * ?&gt; &gt; , / :־ / ''** ) פערל^ג פון .-'• ; ב. ראבינאוויטץ, \ 398 גרענד סטריט, ניו יארק. 1 ) .0 .(1 £lOO 811111 l9OO I&gt;l£lll6*37lןoo 1116 10 6100£(1 £6 813 1116 01 £1118!? ©![י!"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL14" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL16" TYPE="TITLE" ORDER="6" LABEL="פאררעדע"/>
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="דיעזע טראנעדיע האב איף פערפאסט אין'ס יאהר 1884 איך האב זיא ענטנאמען פון מיין אייגענעם ראמאן &quot;חת! דמים,&quot; זיא איז צום ערשטען אויפגזד פיהרט נעווארען אץ ניקהלאיעוו אץיס יאהר 1885. נור איץ טראנעדיע פץ טויזענד קען אזא ריעזענ־ערפאלג האבען וויא דיעי■ זע טדאגעדיע האט נעהאט. זיא האט אננעריהרט דעם יודענס חערצענס ־ סמרו־ נע אץ דער עכא פו; דעם יאממער פץ דיא טויזענדער יודען וואם זיינען פערברענט געווארען אין דער פערפלוכטער שפאניען מיט הונדערטער יאהר צוריק, האט זיף אי! אללע יודישע הערצער אבנערופע! זעהענדיג דיא סצענען פץ דיעזער טראגעדיע. זיא איז נאכהער אין דער נאנצער וועל , וואו נור טען האט יודיש טהע־ אטער נעשפיעלט, אויפנעפיהרט נעווארען. אץ איבעראל האט זיא דעם יודישען פובליקום צו טרערען נעפראכט• אין נירארק איז זיא אונצעהלינע מאל -עשפיעלט נעווארע! אץ חאט אונ־ בעשרייפליכען בייפאל ;עהאט, איך נלויב דאם אויף לעזענדינ דיעזע טראנעדיע וועט דער לעזער דאס נרעסטע פערגנינעןיהאבען. דיעזע טראגעדיע האט געהייסען &quot;קץ&quot; היער &quot;דער ברודער מערדער&quot; -י' \ נור דיא היזיגע אקטיערע האבען זיא א נאמטע! געגעבע! &quot;שפאנישע אינקוויזיציה!&quot; האטש דער sרט פץ דער האנדלונג איז פארטוגאל• ווייל דיא דראמא איז דעם ( פובליקום בעקאנט אונטער דעם נאממען שפאנישע אינקוויזיציה! בץ איף נעצוואונ־ גען בייא דעם נאמטע! צו פערבלייבען. ✓ י 1 \1 *־) דער פערפאסער. ע) יי -*ס \ ו"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL21" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL22" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="פארזאנען"/>
            <div ID="DIVL23" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL24" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="~ ו פעליקם על-מעדזעע אנ'אלטער 3ארטוגעזישער גראף♦ פולטאן געהיימער יודע זיין לעהרער. 1 איזאבעללא פולטאנ'ס פרויא. גבריאל ) &gt; זייערע קינדער, אדמאן ) חאקווינה אדמאנ'ס טאכטער. עדינה נבריאל'ס טאבטער. פעדרא חאקווינא'ס ברויטיגאם. מענדעס טאנאך. גראספ־אינקוויזיטאר. פריסטער, טאלדאטען, פאלק. וי"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL27" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL28" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="ערשטער אקט"/>
            <div ID="DIVL29" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL30" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="-*■י—*■ ערשטעס בילד. * (א רייכער זאאל בייא פעליקס על־טעדזעע.) פעל יק ס (נייט ארום הין או: צוריק פארטראכט.} גבריאל נשפיעלט זיף טיט קינדישע •שפיעלצייג.) פעליקס (שטעלט זיף אפ קוקט אויף גבריאל';) נענוג דיר גבריאל אדישפעט צו זיצען, נעה שוין מיין קיגד לייג ריף שלאפען. גבריאל איף וועל טיף באלד לייגע! פאפא, וועסטו מיר קויפען מארנען נאף א פערד? פ ע כ יק ם יא, איף וועל דיר קויפען• גבריאל און א קליין עקיפאזשעל וועסטו מיר אויף קויפען ? ' 1 י פ ע ל י קם איף וועל דיר קויפען א קליין עקיפאזשעל אויף' (זעצט זיף נעהמט איהם צווישע; זיינע קניע, נלעט איהם דאס קעפעלע) זאג מיר מיין קינד וויא הייסט דיין פאטער? גבריאל (פערוואונדערט) וואס איז א פאטער אויף א פערדיל ? פעל יק ס (לאכט) גיין מיי; קינד, א פאטער איז קיין פערדיל. גבריאל וואם דען איז א פאטער ? פ ע ל י ק ס א פאטער איז א פאפא. גבריאל אזוי ? ווייס איך שוין. , פ ע ל י ק ס דוא ווי סט וויא הייסט דיין פאפא ? גבריאל דער לעהרער זאגט, אז דוא ביזט מיץ פאפא■ און דוא הייסט פעליקס. פ ע ל י ק ס נוא, און וויא הייסט יענער פאפא ? גבריאל וועלכער? פ ע ל י קם (גיט א קוועטש טיט דיא אקסלען) אבער דיין טאטא ווייסטו וויא זיא הייסט?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="0 .1 .8 גבריאל דיא טאטא וועלכע ניט טיר קאנפעקטען אין פיהרט מיף אין שול אריין ? פ ע ל י ק ס (נייגעריג) יא, יא, ודא הייסט דיא טאטא וואט ניט דיר קאנפעקטין אין פיהרט ריף אין שול אריין? גבריאל זיא הייסט טאטא. פ ע ל י ק ס (אי! א זייט) איף וועל פון איהם גאר ניט ערפאהרע; נוא נעה שוין מיין קינד לייג זיף שלאפען, איף וועל דיר מארנען קויפען א פערדיל. גבריאל (פריילעף, קלייבט אויף זיינע שפיעלצייג) איף נעה פאפא (ניט איהם א קוש אי; האנד, לויפט אב.) פ ע ל י ק ס (אלליין) איף קען ראם גאר ניט פערשטעהן, דער פריסטער פולטאן האט מיר נעזאנט, אז ער האט ראם קינד נעגנבעט בייא א יודישער פאטיליע, וויא זשע קומט עס, וואס דער קליינער נבריאל ווייסט ניט וואס א פאטער איז, ארף פארששייא איף ניט, ווארום ניט דער פרומער פריסטער, דער פערפלוכטער יודישער פאמיליע ניט איבער צו דער היילינער אינקוויזיציאן, נאף , רעם קינד'ס ווערטער פערשטעה איף, אז זייא האבען א יודישע שול, וואו זייא ריכטען אב געוויס זייער נעבעט צו רעם יודישען נאטט ראם סומט מיר זעהר זאנ־ דערבאר פאר, אזא פרומער מאן וויא דער פריסטער פולטאן איז, זאה ביי אזא זאך שוויינען, ניעבט עס רען א גרעסערע מצוה וויא יוריש בלוט צו פארגיסען, הא? טיר שיינט ער קאטט איף מוז טיט איהם וועגען רעם שפרעכען. צווייטער אויפטריט. [ ־ , י י, פ ע ל י ק ס.—פ ו ל ט אן. , פ ו ל ט אן נוטען אבענד ליעבער פעליקס (קוקט זיף אום) רואו איז, גבריאל, ער שכאפט שוין ? פעל •קם ער איז נאר וואס געגאננען שלאפען (פויזע) היילינער פאטער איף וויל אייף עטוואס פרענען. | פ ו ל ט א! פרעג מיי! קינד (זעצט זיף) - ' פ ע ל י ק ס איהר זייט געווען אזוי פריינדליך, און האט טיף בעגליקט טיט אזא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מצות, איף זאל א יוריש קינד אין אונזער היילינער רעליגיא! ערציהען, איף בין אייף איננינסט דאנסבאר דערפאר, איף רעכען זיף נליקליף דאמיט, וואס איר ויעיל קענען רעטען אייגע זעעלע פון גתינום, איף וועל דעם קליינעם גבריאל'! איממער א פאטער זיין, איהם אלס איין אייגע! קינד בעטראכטען, טיף וואוגדערט אבער איי! זאף. פ ו ל ט אן זאג, וואס וואונדערט דיף ? 0 ע ל י ק ס דער קליינער גבריאל האט טיר ערצעהלט, אז זיין מוטער פלענט איהם שטעגדיג אין שול פיהרען, אלזא מוז זיין פאטיליע בא־ שטעהן פון פיעלע געהיימע יודען, וועלכע האבען א יודעשע שול, פאר וואם זשע שווייגט איהר, און מאכט פון זייא ניט א תל ? פאר וואס גיט איהר זייא ניט איבער דער היילינער אינקוויז־ציאן מען זאיל דיא פערפלוכטע יודען אי! פייער ווארפען ? פ ו ל ט אן (טראבט) זאג מיר ליעבער פעליקס, פאי וואס רופסטו שטענדיג דיא יודען מיט דעם שעגדליכע! בייא נאמען, &quot;דיא פערפלוכטע.&quot; פעליקס (פארוואונדערט) וואס איז דאם פאר א פראגע, זיינען דען דיא יודען ניט קיץ פערפלוכטע מענשען ? זיינען זייא ניט דיא ערנסטע מענשע' אויף דער וועלט? האבען זייא ניט אללע דעם טויט פארדיענט? פ ו ל ט אן ערקלער מיד אבער ליעבער פעליקס, פאר וואס זיינען זייא דיא ערג־ סטע מענשען אין דער וועלט, און פאר וואס האבען זייא אל7ע דעם דעם טויט פארדינט? פ ע ל י ק ס איף פארשטעה אייף נאד ניט הייליגער פאטער, וועד ווייסט דאס ניט, אז דיא יודען זיינען דיא ערגסטע מענשען אין דער וועלט ? פ ו ל ט אן יא, דאס איז זעהר נאטירליף, אללע ווייסען ראם אבער יעדער ווא־ רום מוז האבע! א דארום; א מענש טאר ניט נאכנעה; בלינד נאף רעם צווייטען וועהרענד ער קען אליי! זעה; דעם וועג, זאג מיר, ווארום פער־ האסטו אזוי דיא יודען? פ ע ב י קם דערפאר וואם זייא זיינען יודען, זייא דינען צום יורישען נאטט. פולטאן (שטרעננ) ווער איז דער ־ודישער נאטט? איזדקדער יודישערגאטט ניט דער נעהמליכער וואס דער קריסטליכער? פ ע ל י קם (פערשעהמט) יא, דער נאטט איז דערזעלבער, אבער זייא נלויבען ניט אין קריסטוס, זייא נלויבען נאד אין משה'ן און היטען זיין תודח. פ ו ל ט אן נוא, און אז זייא גלויבען אין משה'ן און היטען זיין תורה וואס אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="1— .1 •8 דא פאר א חטא? האט דע; משה נעשריעבען אין זיין תורה, מע! זאל שלעכטס טאה; ? דוא ווייסט דען ניט אז משה האט זיין פאלק נאר גוטעס געלערנט, אי! זיין תורה האט ער נור נוטע זיטע! געשריעבען, אזעלכע זיטען וואם א רף זייא איז דיא מענשהייט געגרינדעט, פארעהערט רען ניט אויף דיא הי־ליגע קירכע טשה'ס תורה? האט זיף רען אויף דער נעטליבער קריסטוס ניט בענוצט טיט משה'ס תורה אין זיין נייעם טעסטאמענט. פ ע ל י ק ס זייא נלויבען דאף אבער ניט אין קריסטוס, פ ו ל ט אן אין רעם זיינען זייא ניט שולדיג, ודיל זייערע עלטערען האבען זייא געלערענט, זייא זאלען אויסער טשה'ן קיינעם ניט גלויבען, געה נאר אדיין אין זייער לאנע, ווען מען זאלל' צב&quot;ש ריף צווינגען דוא זאלסט אין רעם טאחטעד גלויבען, אבוואהל דוא ווייסט, אז דער טאחטעד האט זיף אויף נאר צו נוטען נעצילט, וואלסטו געגלויבט? א יא דאס וואלט דיר אונטעגליף נעווען ווייל דיינע עלטערען האבען ריף נעלערנט, דוא זאלסט אויסער קריסטוס קיינעם ניט גלויבען. פ ע ל י ק ס דאס איז זייער לאגיש, נוא, וועל איף אייף הייליגער פאטער פרעגען פאר וואס זיינען דיא יודען אין אטת'ן אזוי פערהאסט, אז מען רע■ כענט פאר דער גרעסטער מצוה זייא דיא נדעסטע יסורים אנטאה; ? פול ט אן זעהסטו, דאס אין נאר איין אנדער ברא נע, נאר פאר וואס האסטו ראם ביז אהער ניט געפרעגט ? דוא האסט געזעה; פאסט יעדען טאג וויא מען האט דיא אונגליקליכע יודען געכרענט דיא גרעסטע שטערצען אנגעטאהן און אין דיר האט זיף זאנאר ניט איין פונק טיטלייד ערוועקט אויף דיא עלענדע פערפאלגטע טענשען, אץ געגענטהייל, דוא האסט נאד פערגענינען געהאט צו זעהן וויא זייא מוטשען זיף, איף ווייס, אז דוא פלעגסט נעהן צו רעם אויטא— דא—פע, וואו מען האט יודע;' אי; פייער נעווארפען וויא אין טהעאטער, נוא ענט* פער ווארום האסטו מיף קיין מאהל נעפרענט פאר וואס קומט דאס זייא ? פ ע ל י ק ס איף וועל אייף זאנען דיא וואהרהייט, אז איף ווייס ניט וואס איף זאל אייף ענטפערען• פ ו ל ט אן אזוי וויא דוא ווייסט ניט וואס צו ענטפערען, אזוי ווייסען ניט אללע פארטוגעזען דיא אורזאכע פאר וואס זייא האבען דיא יודען אזר פיינד. פ ע ל י ק ס איף רעכען אבער, אז דא מוז פארט עפעס זיין, רען וויא איז ראם טענליף, אז טילליאנען מענשעי זאללען פייגד האבען איץ זאף גאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL=".1 .8 -8- אח, א אורזאכע ? וואו געפינע; זיף ניט אייניגע פון זייא, זייא זאלען פארשטעהן, אז דיא טוהען אונרעבט דאטיט וואס זייא פערפאלנען דיא אונשולדיגע יודען גאר &gt;,ה איין אורזאכע. פוס ט א; איף וועל עס דיר ערקלערען: &quot;דיא געוואהנהייט איז דיא צווייטע נאטור&quot; האבען דיא אלטע פילאזאפען געזאגט, און דאס איז זעהר ריכטיג, עס טעג דיא שרעקליבסטע זאף זיין, קדם ווערט מען דאמיט געוואהנט קוקט מען אויף דעם נלייבגילטיג וויא אויף איין נאטירליכע זאף, עס זיינען דא צב''ש א זעלבע פעלקער וועלכע עסען מענשען פלייש, און ראם שמעקט זייא בעססער וויא אללע שפייזען מען דוא זאלסט איינעם פון דיא מענשען פרענען וויא האסטו אזא הארץ צו עסען דאם פלייש פון אזא מענשען וויא דוא ביזט ןועט ער דיף וויא א משונענעם אנסוקען, ער וועט זיף פערוואונדערן וואם דוא ביסט אזוי נאריש און ווייסט ניט וואט נוט איז, ווייל ער איז שוין דאמיט גע־ וואהנט, קומט דאם בייא איהם ארס גאנץ נאטירליף, דאס זעלבע איז אויף דער האסס געגען דיא יודען' מען איז שרן נעוואהנט צו בעטראכטען דעם אונגליקלי־ כען יודען וויא א ווילדעס טהיר, איהם פערפאלגען, איהם דיא נרעסטע יסורים אנטאהן, אזר, אז בייא פארטוגעזען איזשוין ראם אלם נאטירליף אננענוטען גע־ ווארען, און ווען דוא וועסט פרענען, פאר וואס קומט דאם, מען זאל רעם יודען אזר פיעל יסורים אנטאהן, איז ער דען ניט אזא מענש וויא אללע ? וועט מען דיף בעוואונדערן ווארום פערשטעהסט דוא ניט אז מען מוז רעם יודען פערפאלנען, א צייכען האסטו, אז מיינע רייד זיינע! לאגיש, בעטראבט נאר אין אנדערע לענ־ דער וויא צב&quot;ש אין פראנקרייף, דארט האט מען ארף אזר פערפאלנט רעם יודע אזר וויא דא, נאר זייא האבען זיף ארוטנעזעהן אז זייא טוהען אונרעכט האט מען דעם יודען אויף אלם טענש אנגעהויבען צו בעטראכטען, או! טען האט איהם דיא זעלבע פרייחייט געגעבען וואס דיא קריסטע; האבען• פעליקם (נעהמט פולמאן בייא דער האנד) איף דאנק אייף זעהר הייליגער פאטער וואס איהר האט מיד דיא אויגען נעעפענט איף וועל שוץ פון היינט אן און וריטער אויף דיא אונגליקליכע מיט אנדערע בליקען קוקען. פ ו ל ט א! איף האב טיף דא פארעדט און האב נאר פערגעסען' אז איף האב נאף זייער פיעל צו טהון, אריע ליעבער פעליקם, טיף פרעהט זעהר וואס מיינע רייד האבען אויף דיר געווירקט נאטט זאל נעבען, אז אללע אונזערע קריסטען זאללע; זיף ארוטזעהן, אז זייא באגעהען זיף ווילד און טיראניש גענען דיא אוננליקליכע יודען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="9 .1 .8 פ ע ל י ק ס (קושט איהם דיא האנד) צום וויעדערזעהן היילינער פאטער (פולטאן אב) יא, דער פריסטער פולטאן איז זייער נערעכט טיר באנעהען זיף ווירקליף אונמענישליף גענען דיא אונישולדיגע יודען, א ישאנדע עהרענווארט! אזוי פיעל טילליאנען מעניש ען זאללען זיי! אזוי בלינד, דאס איז איינע אונפערצייה־ ליכע זינדע• דריטער אויפטריט. מ ע נד ע ס. מ ע נד ע ס נוטען אבענד הערר על ־ מעדזעע, נוט וואם איך האב אייף דא אליי' נעטראפען, איף האב אייך וויכטינעס מיטצוטהיילען. פ ע ל י ס ס (נייגיריג) וואס איז פאר נייעס ? מ ע נד ע ס איהר נעדענקט פעליקס, וויא מיר האבען דיספוטירט וועגען אייער לעהרער רעם פריסטער פולטאן, איהר האט געזאנט אז ער איז דער פיינסטער מעניש אין דער וועלט. פ ע ל י ק ס איף זאג ראם יעצט אויף. טע נד ע ס און וואס וועט זיין ווען איף וועל אייך פערטרויען א נעהיימנים אז דער פיינסטעד מעניש איז א נעהייטער יוד. פ ע ל י ק ס וואס ? פולטאן איז א נעהיימער יוד ? מ ע נד ע ס יא, ער איז א נעהייטער יודע, איך סען דאס אייף איבערצייגען• פ ע י קם טיט וואס קענט איהר דאס טיר איבערצייגען ? מ ע נד ע ס איך וועל אייף פיהרען צו זיין ווייב און קינד. פ ע ל י ק ס צו זיין ווייב טיט זיין קינד ? טע נד ע ס איהר וואונדערט זיף, איהר ווילט דאס נאד ניט גלויבען, איף האב ראם אויף ניט נענלויבט, ביז איף האב זיף אליין ניט איבערצייגט אז דאס איז ווירקליף אזר. פ ע ל י ק ס אבער טיט וואם קענט איהר עם איבערצייגען. טע נד ע ס איף זאנ דאף אייף, אז איף וועל אייף פיהרען צו זיין וריב או! צו זיין קינד, אויב איחר ווילט וועל איף אייך דערציילען ודא אזוי איך האב ראם ערפאהרען. פ ע ע י ק ס דערציילט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL=".8.1 10 -- טע נד ע ס איף האב געווארפען א חשד אויף פולטאנען שוי! זייט 3 טאנאט, דען איין מאל אלם איף בין טיט איהם צוזאמע! נעזעסען אח האב גערעדט, איז פח זיין טאש ארויסנעפאלען א רעוואלווער, מיר איז באלד אייננע־ פאלען דער געדאנק אז דאם איז ניט גלאט, ווייל איף ווייס, אז פיעלע פון דיא נעהייטע יודען טראנע! שטענדיג רעוואלווערע! טיט זיף, ערשטענם צוליעב דעם זייא זאלען זיף קענען דאמיט רעטטען ווען מען פאלט זייא איבער, צווייטענס, זייא זאלען זיף קענען אליי! ערמארדען ווען זייא האבען סיין מיטעל צו ענטלויפע? אום זייא זאלען זיף ניט דארפען מוטשען אין נעפענגניס, און זאלען בעפרייט .ווערען פון דיא יסורים וואס מען טהוט זייא דארט אן, פון דער מינוט אן, האב איף אננעהויבען צו לויערען אויף אלע זיינע טריט' און האב ענדליף בעטערקט, אז ער נעהט אללע נאכט אי! דער שטאיער גאס וואס פאר דעם טעמפעל סאן ווינצענטא דע פראאי, און קומט דארט אין א הויז אריין וואו ער בלייבט נעב־ טיגען, איף האב אננעהויבען פאנאנדער צו פרעגען וועד אין רעם הויז וואהגט, און האב ערפאהרען, אז דא קוואטירט א יונגע פרוי טיט איהר קליינעם זאהן דא האב איף פערשטאנען אז דער פריסטער פולטאן האט געהיימע געשעפטען טיט דער יונגער ווייביל, איף וועל אייף ערצעהלע! אין קורצען, אז איף האב שוי! פח רעם הויז ניט אבנעטרעטעז, גיז איך האב דורף א שפאלט פון א לאדען געזעהן, וויא פולטאן, אייגעהילט אין א יודישען טלית האט אבנעריבט זיין געבעט, אח האב אויף געזעהן, אז דיא פרוי איז זיין ווייב. פ ע ל י ק סניין, עס קע! ניט זיין, איף נלויב עס ניט. טע נד ע ס אבער וואצו דארפט איהר טיר נלויבען, קומט לאמיר געהן, איף וועל אייף פיהרען גלייף צו איהם א חיים, ער מוז שוין נעוויס דארט זיין, ווייל יעצט איז שוין שפעט, איהר ווייסט נאף וואס איף וועל אייף זאגען, אז נאף ט ין טיינונג האט ער רעם קליינעם גבריאל'ן צו אייף געבראכט אויף טיט א מיין. פ ע ל י ק ס וואם פאר אטיי! ? טע נד ע ס ראם קינד מוז זיין פון זיין פאטיליע, האט ער איהם צו אייף נעבראכט, איהר זאלט איהם ערציהען אלס אייערס איין אייגענם אום ער זאל אייף ערבען. פ ע ל י ק ס איף בין נייגיריג צו זעהן אויב אייערע ווערטער זיינען ריכטיג, קומט פיהרט טיף צו רעם הויז. טע נד ע ס קומט וועל איף אייף איבערצייגען, אז איף בין קיין ליגנער. נביידע אבן'"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL45" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL46" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="צווייטעס בילד"/>
            <div ID="DIVL47" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL48" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="(בייא שולטאן אין הויז.) ערשטער אויפטריט. אי ז א ב ע ל ל א (אלליין, נעבען א בעטעל' וואו עס שלאפט א סעד.) 1 שלאף זאנפט מיין ליעבעס קינד שלאף רוהיג זיס און נוט, זארגלאז ביימו דאף אצינד ווייסט נאף נאר פון ליידען ניט ביזט נאף אין דער וועלט ניט נעווען נוטע ענגלען שטעהן אדום דיר וועסט עלטער ווערען וועסטו דעחעהן צרות ליידען גאר אהן א שיעור 2, שלאף זאנפט מיין ליעבעס קינד, אף ביטער פינסטער איז מיר איף פערליר מיי! נעזונד ווען איף ניב א קוק אויף דיר איף זעה שוין' וואס שפעטער וועט זיץ וויא מען פערגיסט דיין ריינעס בלוט ניט ווייל דוא ביזט א שלעכטער מאן נאר דערפאר וואס דוא ביזט א יוד 3. שלאף זאנפט מיין ליעבעס קינד שלאף רוהיג זיס את גוט נליקליף ביזט י אצינד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL=",1 .5! 12 וואט רוא קענסם דיא רעלט ניט וועסט עלטער ווערען וועסטו נעפינען צרות מידע; אויף יעדען טריט דיין בלוט וועט איבעראל רינען נאר דערפאר ווייה דוא ביסט א יוד. אף נאטט 1 ביז וויא לאנג נאף וועסטו אזר מארטעוץ דיינע נעטרייע קנעכט, וויא לאנג נאף וועלען מיר זיף דארפען שרעקען פאר דעם מינדסטע; נערויש, מע זאגט דאף, אז דוא קענסט קיין אונרעכט ליידען, וויא אזר זשע קענסטו ראם צו קוקען וויא מען רריקט און מען שמיקם אונז, וויא מען פערניטט אזוי וויא וו אם ער אונזער במט, עפען דאף ארף נאטט פו! אברהם' דיא בלינדע אוינען פון אונזערע שונאים, זייא זאלען זעהן, אז טיר זיינען אויף אזעלכע מענשען וויא זייא (זיפצט און פערטראכט זיף). י ■י צווייטער ארפטריט. פ ו ל ט אן. אי ז א ב ע ל ל א (בעמעיקט איהם ניט, ער לייגט ארויף זיין האנד ארף איהרע שולטערן, זיא שפייננט אויף.) פוכטאן גלאכענד) וואס האסטו דיף אזר דערשראקען מיין לעבען? איזאבעללא איף בין נעזעסען אזר פ;רטראכט, דאס איף האב גאר ניטנע־ הערט וויא דוא ביסט ארייננענאננען. פ ו ל ט אן ווענען וואס האסטו זיף אזר פארטראכט ליעבע איזאבעללא ? אי ז א ב ע ל ל א איף האב מיף פערטראכט ווענען אונזער פינסטערער לאנע, וואס וועט זיין דיא ענדע פון אזא וויסט לעבען, ווארום זאלל איף דארפען מורא האבען צו זאגען אז דוא ביסט מיין מאנן, און דוא זאלסט ציטערען, מען זאל ניט ערפאהרען, אז איף בי! דיין וריב, און וואם וועט זיין דער סוף פון אונזערע קינדער, דיא עלענדע שעפעלאף וועלען אפילו נאד ניט וויסע! וועד זייער פאטער איז• פולטאן ראם איז אבער אזא קראנקהייט,יצו' וועילכער ס'איזקיין רפואה נ־טא דארום מוזען מיר זיא מיט נעדולד ערטראגען, רען וואס וועט אונז / העכפען ראם זיפצען און קלערען, אונזער נבריאל'ן האב איף אין נוטע הענד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="13 .1 .8 איבערנענעבען, ער האט שרן איין צערטליכען פאטעה און ווענען אונזער דוד'ן, וועל איף מסתמא ארך באקלעהרען עפעס א מ־טעל איהם צו פארזארגען. אי ז א ב ע ל ל א וואם טוהט דאס קינר פולטאן, וואס מאכט אונזער גבריאל ? פ ו ל ט אן ער איז נאטט זייא דאנק מונטער, פרעהלעף, ער האט ריף 'פוי! אין גאנצען פערנעסען• איזאבעללא וויא אמנליקליף איף בין! אז איף דארף מיף טרייסטען דאמיט וואט מיין קינד האט טיף אין גאנצען פערנעסען, אז מ־ין ליעבער זאהן וועט ניט וויסען וועד זיין טוטטער איז (וויינענד) א מיי; ליעבער איף קען נאר אזעלכע נעדאנקען ניט איבערטראגען. פ ו ל ט אן דוא מוזט זייא איבערטראגען, דוא קענסט פערשטעהן, אז מיר איז דאס אויף אזוי שווער וויא דיר. איף וואלט אויף וועלען מיין קינד אויף דיא הענד האלטען. צודריקען איהם צו מיין ברוסט, און זאגע; פאר אללע. אז דאס איז מיין קינד, איף וואלט זיף אויף ערקוויקט ווען מיין קינד זאל מיף רופען פאטער, וואס קען טען אבער העלפען' ווייסט דוא רען ניט' אז ניט וויא א טענש וויל. אזוי געהט דאס איהם■ אי ז א ב ע ל ל א יא, איף מוז זיף שוין מוטה פאססען איף מוז בייא זיף אללעם רעכט טאכען, אבער דער געדאנק אז מיין נבריאלוועט זיף ערציהען בייא א קריסט אויף דיא הענד, און ער וועט אויף א קריסט בכיי־ בען, דער נעדאנק וועט מיף שטענדיג אונרוהיג טאכען. פול ט אן זייא רוהיג ליעבע איזאבעללא, ווענען רעם וועל איף שוין זארגען דער יונגער גראף פעליקס איז א מענש מיט פערשטאנר, איף האב איהם הייטע אננעפאננען דיא אוינען צו עפענען, ער זאלל זעהן וויא טיראניש זיינע ברידער בעהאנדלען דיא יודען, און איף האב אויף איהם שטארק געווירקט ער וועט שוין פון היינט אן דאכט טיר מיט אנדערע או נען קוקען אויף דיא יודען און אויף זייער רעליניאן, איף האף אז איף וועל מיט דער צייט אויף איהם אזוי פיעל ווירקען, אז איף וועל איהם גאנץ אפען זאנען וואס איף בין' אח וועל נאף אויספיהרען, ער זאל אונזער נבריאלץ אץ דער יודישער רעליגיאן ערציהען (פעליקס, מענדעס בעווייזען זיף אין פענסטער.) אי ז א ב ע ל ל א ווען דוא זאלסט מיף נאר קענען מיט דער איין זאף בערוהיגען וואלט איף טיט אללעס זיין צופריעדען, אף ווען נאטט*זאל נאר רחמנות האבען, אץ זאל אונז זיינע ננאדע ערציינען, אזר ודא א מאהל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL=".1 .8 14 מיר זאללען קענען פרייא פאר דער נאנצער וועלט זאנען אז טיר זיינען יודען' וויא נליקליף איך וואלט געווען; פ ו ל ט אן דאס מיין לעבע; איז א פארשע האפפנונג טיר טוזען אונזערע גע־ פיהלע, דא אין דעם ציטטער ערשטיקען (טענדעס ווייזט פעליקסען אויף פולטאנען און לאכט) דא אין דעם פארבארנענעם ציטמער געהערען טיר אי ינס רעם אנרערן, דא נעהערען טיר צו אונזער נאטט, (מענדעס, פעליקס פאר־ שוואוגדען) קוים אבער נעהען מיר אין דער נאס ארויס, ראן מוזען טיר נאר אנדערע געזיכטער ווייזע ';(ע; הערט קלאפען זייא ערשרעקען זיף). אי ז א ב ע ל ק א (פארברעכט דיא הענד) וועה איז מיר! מיר זיינע; פערלארע; 1 פ ו ל ט אן שרעק זיר ניט מיין לעבען, אונז וועט קיין שלעכטס נעשעהן. אי ז א ב ע ל ל א ווער ווייסט ווער ראם קלאפט, ויען מען וועט ריף דא נעפינען זיינען מיר ביידע אונקליקליף. (טען קלאפט שטארקער.) פ ו קט אן (נעהמט ארויס זיין רעוואמוער) איף בעט דיך שרעק ריף ניט דער וואס וועט וואנען אהער אריינצוסומען וועט שוין פון דאנען לעבעג־ דיג ניט ארויס. אי ז א ב ע ק ל א (וויינענד, חאפט איהם בייא דער האנד) אה פארניס ניט קיין מוט 1 מיין טהייערער פולטאן איף וועל דיר איין אנדער ראטה נעבען (מען קלאפט נאף שטארקער)• פ ו כ ט אן וואס פאר א ראטה קענען מיר זיף דא נעבען ? איזאבעללא דוא נעה אריין אי! צווייטע! צימטער, פילייכט איז דאס גאר א שכנה אדער אזוי א פרעטדער מענש' וועל איף זיף בעמי־ הען זייא אבפערטיגען, זייא זאללען דיף ניט בעמערקען. פ ו ל ט אן (טראכט) וואס קען דאס שאדען, איף וועל אזוי טהאן (אב איזאבעללא עפענט דיא טהיר.) דריטער אויפטריט. פ ע כ י ק ס. טענדעס. טע נד ע ס (קוקט זיף ארום) וואו איז ער דא אהיננעקומ&lt;ן ו איזאבעללא ווער? מ ע נד ע ס דער געהייטער יודע, דער שענדליכער פריסטער פולטאן. איזאבעללא וועטען טיינען זייא הייליגער פאטער?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL=".1 .8 10 טע נדעם איף מיין דיין נעליעכטען, דעם געהיימען יודען פולטאן וועלכעד אי! דא ניט לאגג בייא דיר געווען. אי ז א ב ע ה ל א דא איז קיץ נעהייטער יודע נעווען הייליגער פאטער. מ ע נד ע ס דוא וואגסט מיד צו זאגען אזא יניגען, וועהרענד איף או! דער הערר האבען נעזעהן דורך רעם פענסטער דיין נעליעבטען' רעם פייסטער פולטאן. וואו איז ער? פירטער ארפטריט. פול ט אן (קומט אריץ שטאלץ.) פ ו ל ט אן איר בין דא' נאד דוא האסט א טעות מענדעס דאמיט וואם דוא מיינסט אז דיא פדוי איז טיינע א נעליעבטע, ביין' זיא איז מיינע פתי, אץ דאם סינר וואם דא ליגט' איז מיין זאהן. פ ע ל י ק ס אייעד פדוי פולטאן ? פ ו ל ט א; וואס וואונדערסט דוא זיף אזוי עדלער פעליקס, דוא בעטראכסט טיף נעווים פאר א גרויסע! פארברעכער, דען דוא ווייסט אז א קאטאלי־ שער מאנאף טאר ניט הייראטהען, נאד איף האב נענען מיין רעליניאן ניט גע־ זינדינט, נאד נענען דיינער, פון וועלכער איף האג קיץ מאל געהאלטען. פעל יק ס איז דאס וואהר אז איהר זיינט א פ ו כ ט אן א יוד ווילסטו זאגען ? יא איף בין טיף מודה אז איף בי! א יוד דיא פריסטער קליידער וועלכע איף טראג האבע! מיד נור נעדינט אלס פאנצער פאר דיא פפיילען פון דער בלוט־גיעריגער אינקוויזיציאן. טע נדעם דוא ווייסט אבער מיט וואם דוא שמעקסט? פ ו ל ט אן (לאכענד) דוא ווילסט זאנען, מיט דעם אאוטא—דע—פע, מען וועט מיף דערפאר פארברענען, נאד גלויב מיד' אז איף האב קיץ מורא פאר קיינעם אויסער פאר מיץ גאטט, דיף בעט איף עדלער פעליקם, דוא זאלסט אויף מיר ניט בייז זיין דערפאר וואם איף האב ריף נענארט, דוא ווייסט דאף אז יערער מענש וויל לעבען, וויא איף קען דיין גוט הערץ ווייס איף, אז דוא ןועסט טיף צו נוטען אורטהייכען' ווענען טיר איז טעהר ניטא וואס צו רעדען' איף בץ שוץ אלץ איינס פערפאלען, מיר בלייבט מעהר ניט איבער' איף זאלל ריף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ם1 .1 .8 בעטען, דוא זאלסט רחמנות האבען אויף מיי; עלענדער פרוי או! אויף טיינע קיג־ דער, אויף דיינע הענד לאז איף איבער מיין עלטערען זארון נבריאל, און איף האף אז דוא וועסט ניט צו לאזען יעמאנד זאל שלעכטעם טאה; מיי! פרוי מיט מיין צווייטען זאה!, (צו מענדעם) און דוא הייליגער פאטער, וואם ד־א שטרעקסט שטעגדיג אוים צו גאטט דיינע אונריינע הענד וואס זיינען אויסנעשטירט אין בלוט פון אונשוכדיגע מענשען, איף ווייס' אז דוא וועסט באלד נעהן דערצעהלען רעם נראם ־ אינקוויזיטאר אז א־ף בין א יוד, נאד איף זאג דיר פאראוים אז דוא וועסט מיף צו איהם אין דיא הענד ניט איבערנעבען, אויף מיין לעבען האט קיי־ נער צו שאפען אויסער נאטט און אויסער מיר, אדיע 1 (ער שיעסט זיף, פאלט צום באדען•) אי ז א ב ע ל כ א (שרייט ווילד) א וועה 1 מיין מאן מיי! קיעבער נוטער מאן(פאלט וויינענד אויף זיין קערפער•} טענדעס איף וועל וועניגסטענס דער פערפלוכטער יודי! צו דער אינקוויזיציאן שלעפען (וויל צו לויפען צו איהר.) פעסיקס (פארשטעלט רעם וועג, ציהט זיין זעבעל, גיט א געשרייא) שטעה! (בלייבט שטעהן אין דער פאזע מיט דעם זעבעל). פארהאנג פאלט. ■ ■■♦־*♦&lt;► ■"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL61" TYPE="CHAPTER" ORDER="20">
            <div ID="DIVL62" TYPE="TITLE" ORDER="20" LABEL="צווייטער אקט"/>
            <div ID="DIVL63" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="20">
              <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="דר י טע ס בילד. (בייא גבדיאל'ן איןהויז, איין רייכעדזאאל אין 35 יאהד אדום.) ערשטער אויפטריט. (גבריאל זיצט נעיען טיש אנגעשפארט דעם קאBף איין* דער רעכטער האנד שטארק בעזארגט, מענדעם זיצט אויך נענען טיש און קוקט אויף איהם שאקלענד מיט דעם קאפף.) מ ע נד ע ס געיוג שוי; גבריאל צו זיטצען אזוי פערזארגט, עם איז א שאנדע וויא קומט צו דיר אזא דוטהייט צו זיין פעליעכט' אוץ נאף אץ ווע־ טען, אין אדטאנס טאכטער. *"/>
            </div>
            <div ID="DIVL65" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL66" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL=".1 .8 ־־ *1 גבריאל איף ווייס הייליגער פאטער, איף ווייס אז פאר מיר איז א שאנדע איף זאל הייראטהען מ ט אדמאנס טאכטער, אבער ווי־סט איהר רען ניט, אז ריא ליעבע וויל פון קיין רעכנונג וויסען, איף האב מיף שוי! נענוג בעמיהעט רזאקווינען פון נעדאנק ארויס יאגען, עס איז טיר אבער אונטענליך, ט־־ן ליעבע צו איהר איז שטארקער פון רעם טויט, איהרע שעהנע בטקען פער־ וואונרען וויא שארפע פפיילען מיין ברוסט, גאטט ווייס וואס פון מיר וועט ווערען, אויב איף וועל זיא ניט הייראטהען. מ ע נד ע ס פארגעס אבער ניט, וואס דיך ערווארטעט ווען דוא הייראטעסט זיא, אללע דיינע בעקאנטע וועלען פו; דיר ווייבען, ווייל אללע וויי־ סען אז אדמאן שטאמט פון יודען, זיינע עלטערע; ווארען פערפלוכטע יודען. גבריאל איהר אליין האט דאך מיר נעזאנט, אז איך וואקס אויף פון יודען. מ ע נד ע ס אבער קיין טענש ווייס דיעזע געהיימניס אויסער איד את דיין וואלטהעטער פעליקם, אלע רעכנען ריף פאר פעליקס א זאהן, דער עדלער פעליקס האט דיר זיין נאטען נעגעבען או! ער זאגט פאר אלע דאס דוא ביזט זיינער א זאהן, אדמאנען אבער קענען אללע' אללע ווייסען אז ער שטאמט פת יודען, שטעל זיף נאי פאר וויא פעליקסען וועט דאס פארדייסען, ווען ער וועט ערפאהרען אז דוא האסט געהייראטהעט א מעדכע! פת א יודישער פאמיליע. גבריאל ניין היילינער פאטער, איך וויל אויף קיין זאד קיקען' אה פץ קיץ זאך וויסען, ווען דזאקווינה וועט ניט זיין מיינע האט מיין לעכעןקיין ווערטה ניט מיר איין ראטה ליעבער מענדעם וואם איך זאל דא טהאן. מ ע נד עם נוא ווע; דוא קענסט אהן איהר ניט לעבען, הייראטהע זיא. גבריאל (טיט א ביטערען שטייכעל) אייך איז נרינג אויסצוריידען נעה היירא־ טהע זיא ווענדעט דך דען דאס טעהר ניט וויא אן טיר ? עס קען דאך זיין, זיא זאת מיך ניט וועלעז• מ ע נד ע ס נצארניג) וואס הייסט זיא וועט דיך ניט וועלען, אט דיא פערפלוב־ טע יודין וועט נ ב ר י א ל שא! דריקט זיף אזוי ניט אויס ווענען דער הימלישער טאכטער, איהר זאלט זיך ניט וואנען מיר אין דיא אוינען אויף איהר א שלעכ-ן ווארט צו זאצען, שימפפט בעססער מיך, נאר גאטט זאלל אייך היטען זיא טיט זאלכע ביינאממען צו רופען אי! טיין נעגענווארט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="18 ,1 .8 טע נר ע ס איף זעה אז דוא ביזט 'פוץ פארקראכען אין אזא בלא טע פון וועל־ כע דוא וועסט קיין מאל ארויסקריכען, טחו זיף וואם דוא ורלסט אח פרעג טיף קיין ראטת איף קען דיר דא נאר ניט העלפען. גבריאל איף בעט אייף הייליגער פאטער, איהר זייט דאף אימער מיין לעדר רער, געווען לערענט טיף יעצט ארף, וואס איף זאל טהאן, איך זאל רער נעטטין עררייכען, איף וועל אייף דאס קיין מאל פארנעסען. טע נד ע ס (טראכט עטוואם) זאג טיר נאר! דוא האסט נאף טיט איהר נאד ניט נערעט• גבריאל ניין, טיר האט זיף נאף ניט נעמאכט אזא געלעגענהייט, איף זאל קענען טיט איהר רעדען, נאר איף פאר'שטעה אז זיא ליעבט טיף ניט. מ ע נד ע ס וויא זא פער'שטעהסטו דאס ? נ ב ר י א ל זעהר איינפאף איף בעמערק ראם ויען איף נעה ארויס אח זעץ זיף אויף מיין באלקא[' או! זיא זיצט דאמאלס ארף רעם באלקאן פח זייער הרז, וועלכער איז פונקט נענען מיינעם, לויפט זיא באלד אר י! אין ■שטוב אדער זיא פארדרייט רעם קאפף זיא זאל טיף ניט אנקוקען' איף בין 'שרן נעווען פיעל מאל ארף איהר זא בייז דערפאר, דאס איף האב זיף בע'שלאסען וועגע! איהר ניט מעהר צו דענקען טיף ציהט אבער דאף נאר צו איהר• מ ע נד עם ראס איז נאף קיין בעווייז דאס זיא ליעבט ריף ניט מעגליף דאס זיא 'שענקט דיר קיין אויפטערקזאטקייט ווייל 'זיא רעכענט נאד ניט אז דוא האסט זיא ליעב, מענליף דאס ווען דוא וועסט איהר נאר ערקלעהרע; דאס דוא ווילסט זיא הייראטען, וועט זיא זיין העכסט צופריעדען, דע! זיא וועט פאר'שטעהן אז אזא רייכעז מאן וויא דוא ביזט וועט זיא נעוויס ניט געפינען. נבריאל וויא וועט אביזר זיין' אז זיא וועט טיר ענטזאנען? מ ע נד ע ס דא! וועל איף נעפינען איי; טיטעל זיא זאל אונוויללענד 'שרייען אז זיא וויל דיינע פרויא זיין. גבריאל צב&quot;'ש וואס פאר איין מיטעל סענט איהר דאצו געפינען ? טע נ דע ס איף וועל דיר באלד זאנע! (ער טראבט עטוואס) דוא וועסט אזוי טהון (טראכט) דוא ווייסט דאף אז אדמאן 'שטאטט פח יודען, או; ורא איף האב אין איהם בעמניסט ווייזט טיר ארס אז ער איז א נעהייטער יודע, ער איז אבער צו קלוג טע! זיל קענען ריבטיג ערפאהרען דארום טוזט אזר טהא,. (טראכט ורערער)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL=".8.1 19 גבריאל (אנגעדולד) נוא רעדט שוין וואס זאל איף טאהן ? מענדעס אום צו ערפאהרען דייטקיף אז ער איז א יוה טוזטו אגגרייטען א זיעבענרעהרינען קייכטער טיט זיעבען ליכט. גבריאל נוא וואס זשע וועט זיין אז איף וועה ראם אללעס צוגרייטען ? מענדעס פערשטעהסטו טיף בייא דיא יודען איז אזוי דער מנהג, (ערטראכט) פרייטאנצו נאכטצינדען זייא אן אין זייערע הייזער ליכט לכבוד שבח איף ווייס פאן א נעוויסער קוועלע אז דיא עוזייטע יודען האבען יעדער אין זיין הויז א זילבערנעם זיעבעגרעהריגען לייכטער אי! וועככע! זייא צינדען פרייטאג צו נאכט זיעבען היבט אן. גבריאל גוא זאל איף אויף ווערען א יוד א! אנצינדען זיעבען קיכט לכבוד שבת ? טע נ דע ס לאז טיף נאר ענדינען וועסטו שרן פערשטעהן טייןעצה, וואס פאר א טאג האבען מיר היינט פרייטאג, זעהר גוט צינד שוין זיעבען ליכט אן אין א זיעבענרעהרינען לייכטער און זאלסט זיי שטעלען אין אזא ארט אז אדמאן זאל זייא פח זיין באלקאן קענען זעדין' דא וועסטולייכט קענען ערפאהרען צו ער איז א יוה דען קוים איז ער א יוד וועט ער דעחעהענדיג דיינע ליכט מייגען אז דוא ב זט אויף א יוד' און וועט געוויס זוכען דיין פריינדשאפט ער זאל זיף טיט דיר קענען אויפרעדע! אין זאק דיר קעכען ערצעהלען אז ער איז אזא יוד וויא דיא' און אז דוא וועסט שוין דאס אלעס ריכטיג ערפאהרען וועלען טיר שוין וויסען וואס צו טאהן, גבריאל דאם איז זעהר א קלו גע עצה, איף בין אייף זעהר דאנקבאר פאר איהר, איף וועה אייף פאלנען. טע נד ע ס געה זשע טאקע 'ערן אח צינד אן דיא זיעבען ליכט' און שטעל זייא פונק ט געגען אדמאנס הויז• גבריאל מט איף געה שוין. (אב) צווייטער אויפטריט. מ ע גד ע ס. טע נד ע ס !אליין) איף רעכען אז פח דעם שידוף מעל איך דא שייגע שדכגות געלר נעהמען' איף וועל דא דעם בעסטען חלק חאפען, רען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL=", 20 .1 .8 וען אדטאן וועט גבריאל'! ענטזאנען, און גבריאל וועט דא טאכע; דיא פראבע טיט דיא ליכט, קטן דאף זעהר זיין, אז עס וועט זיף אויסלאזען אז אדטא; איז טאקי א יוד דאן וועט זיר פאר מיר עפענען א שמאלץ גרוב, ראן אז איף ויעל איהם אין מייגע הענד האלטען וועל איף פון איהם דיא הויט אראפשינדען, ווי־ פיעל נעלד ער האט וועט בלייבען בייא טיר, דערצו בין איף שוץ א מייסטער איף ווייס ניט וואס דעס גבריאל'; איז נעווארען נא דיר פלוצלונג נאר א פערלי־ בעניש, ער פערשטעהט ניט דער נאר וויא אוננליקליך ער וועט זיין, ווען ער וועט חתונה האבען טיט א יונג טיידעל, ער וואלט פיעל קלינער געווען ווען ער זאלל שוין נאר קיין חתונה ניט האבען, ער זאל בעסער פארזארגען זיין טאכטער, וועל־ כע איז פארליעבט איבער דיא אויערען אין פעדרא פון פעריירא' איף קען זיף גאר קיין עצה ניט יעבען, וואס איף זאל דא טאהן, איף האב איהר צונעזאנט א איף וועל איהר בעהילפינ זיין, פעדרא זאל זיין איהר חתי, מיר דוכט אז זיא נעהט, דא וועט זיף אנהייבען א נייע ליעבע אויף מיין קאפף. דריטער אויפטריט. טע נד ע ס.—ע רינה עדינה (לויפט צו ניט איהם א קוש אין האנד) איהר זייט דא הייליגער פאטער, אף וויא אונגעדולדינ איף האב אייף ערווארטעט, איחר האט טיר נעוויס נוטע נייעס געבראכט. טע נד ע ס וואס פאר א נייעס האסטו פון מיר ערווארטעט ? עדינה איהר האט דאף מיר פערשפראכען אז איהר וועט זיף זעהן טיט פעדרא'ן מ ע נד עם איף האב זיף אבער טיט איהם ניט געזעהן, דען איף האב קיין צ־יט ניט געהאט. ער י נ ה אף היילינער פאטער 1 וויא איף זעה אינטערעסירט אייף ווייניג פוי מיר, ויען איהר וועטצענערען וועט שיין זיין אללעס פערפאלען אויב עס שוין ניט פערפאלען? * * י טע נד ע ס וואם הייסט פערפאלען ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL=".1 ,8 1צ ער י נ ה ער ווסט דאכט זיף א חתן ווערען פאר א אנדערעה אויב ער אין שוין קיי; חתן ניט נעווארען• טע נד ע ס (ערשטרנט) פאר וועמען ? ער י נח פאר אונזער שכנם טאכטער. טענדעס (נאף מעהר פערוואונדערט) פאר דזאקווינען אדטאנם טאכטער? ערינה יא פאר אדמאנס טאכטער. מ ע נד ע ס וויא פאכסטו אויס א זעלבעס צו קלערען. ערינה ווייה איף האב בעטערקט אז זייט אכט טאנ' געהט ער אללע טאנ צו אדמאנען, ער זיצט דארט א3 איינינע שטונדען, הייטע האב איף נע־ זעהן וויא ער איז נעזעסען טיט דזאקווינען אין פענסטער זייא האכען זא פריינד־ ליף נערעדט און אזוי היבליף געקוקט איינער אדף דמם צווייטען אז איף האב געטיינט אז דער רוח נעהטט טיף צו• טע נ דע ס (טראכט עטוואס) נוטl נוא ערינח עם איז דא א האפנונג פעדרא זאל בלייבען דיינער. עדינה (ערגרייפט זיין האנד און זאנט טיט פייער) הייליגער פאטער' איחר וועט זיף קויפען איינע עוויג דאנקבארע פריינדין• (מיפט אתים) פירטער אויפטריט. טע נד ע ס. טענדעס (אליין) א שעהנע נעשיכטע עהיענווארטו דער פאטער ליעבט א טעדכען, און דיא טאכטער כיעבט רעם מעדבען'ס כרויטינאם, נור ארב עס איז ווירקליף אזוי, אויב פעדרא איז דזאקווינעס חתן וועל איף דורף רעם טיטעל וואס גבריאל וועט טאהן אויספיהרען רעם שיתף צורשען ערינהען און פעדרא'ן. רען ווען אדטאן איז א יוד איז דאף נעוויס פעדרא ארף א יוד. נוא, נוא&gt; עם וועט שרן זיין רעכט&gt; עם וועט שוין געחן וויא געשטירט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL77" TYPE="CHAPTER" ORDER="26">
            <div ID="DIVL78" TYPE="TITLE" ORDER="26" LABEL="פירטעס ביל"/>
            <div ID="DIVL79" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="26">
              <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="lטער אויפטריט. (פייא אדמאנען אין הויז' איין יייך מעבלירטע א טיש רייך געדעקט, או!ןן איהם שטעהט א זיעבענרעהדיגער לייכטעה איזאבעללא צינט דיא ליכט אן.) איזאכעללא (ויננט) 1• בעשטראהל אונז נאט ט טיט דיין געזיכט בעלייכט אונז טיט דיין פראכט אזר וויא דיא זיעכען העלע ליכט ערלייכטען דיא פינסטערע נאכט שיק אויף אונז דיין הילף נעשווינד בעפרייע אונז פון זאת און קלאג אזר וויא דיא ליכט וואס לייכטען אצינד לכבד שגת דיין היילינען טאג. שיק דיין הילף, א גררסער גאטט ארף דיינע ליעבע קיכחזר פון זייער גלות, פון זייער נאטח רעטע זייא געשווינדער א רעטע זייא, פאטער נעטרייעד זייערע נשטוה זיינען שוץ פערשטאכט בעלייכט טיט דיין היי־פס פייער זייער לאמע גלות נאכט. ז ■ ' צודיטער אויפטריט. י • * (איזאנעללא— פעדדא— דזאקווינה קומען אדיין געאדימט.) ד ז א ק ו ו י נ ה דוא האסט שוץ געבענטשט ליכט נאמניו ? אי ז א ב ע ל ל א יא מיין קינד איף האב שרן נעבעגשט טכט, גאטט זאלל טיף כמכה זיק איף זאל דיף בענשען צו דיין טזלדינער התונח."/>
            </div>
            <div ID="DIVL81" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL82" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL=".ז .8 3צ פ עד רא איחר וועט נאף רערכעבען צו בענטשען אור ־ אייניקלאף צו זייערע חתונות. אי ז א ב ע ל ל א אה ניין מיין הינד 1 פאר מיראיז גענוג אז איף האב דערלעבט צו זעהן מיין דיאחזם טאכטער אלם כהה פאר אזא טהייערען חת! היא דוא ביסט oעבער פעדרא, קייןגרעסערען נליקהאב איף סיינטאל ניט פערלאנגט, איף האב זיף ניט געריכט אז נאף אזא אונגליק וואס איף האב נע־ האט זאל איף אווי לאנג לעבען, ווען מיין ליענער טאן האט זיף געשאסען פאר מיינע אוינען, האב איף געטיינט אז מיין וועלט איז אויף עוויג פערפינסטערט געווארען, טיף האט דאמאים מיט מיין דיאדען ערווארטעט א שרעקליכער טויט פערברענט צו ווערן פאר אונזער רעליגיאן נאר רעד נרויסער יודעשער נאטט האט מיף מיט זיין כשרה האנד געיעטעט, טאקע נאד דורף הויהע נסים. ד ז א ק ו ו י נ ה איף האב שוין נעהערט דיא נעשיכטע וויא מיין אוננליקליכעד גראסספאטער האט זיף ערשאססען ווייל איין פריסטער האט ערפאהרען אז ער איז א יוד און האט איהם געוואלט רעם געריכט איבערנעבען נור וויא אזוי איהר מיט מיין פאטער זיינט גערעטעט געווארען ווייס איף ניט. אי ז א 3 ע ה ל א איף זאג דאף דיר אז טיר זיינען גערעטעט געווארען גור דורף הוילע נסים, דען דאטאלס צוזאטען מיט דעם פערפלוכטען פריסטער איז געווען דער מענש וועלבען דער גראסספאטער האט מיי! עלטערען זאהן איבער נעגעבען, דער מענש האט אויף טיר רחמנות נעהאט, און האט ניט געלאזען דער פריסטער זאל מיר עפעס שהעכטס טאהן, ער האט נאף אין דער עלבער נאכט מיף מיט דיין פאטער וועלכער וואר דאמאלס א קינד פון 8 יאהר אין זיין עקיפאזש אריין נעזעצט אח האט אונז פח ליסאבאן אחיס נעשיקט, ער האט מיר אויף געלד נעגעבען, איף זאל האבען מיט וואס זיף טיט מיין קינד צו ערנעהרען, און ער האט מיר פערשפראכען אז ער וועט מיין עהטערען זאהן וויא זיינם איין אייגע! קינד ערציהען, נאטט זאל איהם נור פאר זיין גוט הארץ בע־ לאהנען אויב ער לעבט נאף. פ עד רא דאם איז טאקע א וואונדער א קריסט זאל אזוי פיעל טובות טאהן, מיט נעהיימע יודען, וויא הייסט ער דער נוטער טענש? אי ז א ב ע ל ה א זיין נאטען ווייס איף ניט, דע; מיין גאטטזעלינער מאן האט מיר ניט געוואלט זאנען וועד ער איז טיר זאל זיף ניט גלוסטען נעהן נעוואר ווערען צום הינד•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="4צ ,1 .8 פ עד רא נוא און איהר ווייסט נאר ניט, וואס עס איז געווארען פח אייער על• טערע; זאהן. אי זאב ע ין ל א (זיפצענד) ניין איף ווייס נאר ניט, וואם עס איז געויארען' עס קען זיין אז ער איז נעשטארבען, נאר דאס וואלט מיר שוין אזוי ניט נעארט וויא א אנדער זאף• פ עדר א וואם טיינט איהר? אי ז א ב ע ה ל א איף האב מורא צו איז ער היינט ניט איינער פון אונזערע גרעסטע פיינדע און פערפאלנער, ווייל ער האט זיף בייא א קריסט ערצוינען• פ עד רא דאם איז ווירקליף א שיעקליכער נעדאנק, נאר וואצו זאלט איהר אזעלכעס קלערען ליעבע טוטער. דריטער אויפטריט. (פ אר י נע אד מ אן.) ►&gt; אד מ אן (אדיין נעהענד) דאס איז טעקווירדינ. ד ז א ק ו ו י נ ה וואס איז פאטער ? אי ז א ב ע ל ל א וואס איז מיין זאהן ? אד ט אן איהר וועט דאס נאר ניט גמיבען בייא אונזער שכן גבריאל על מעדזעע אין הויז ברענע! 7 ליבט אין א זיעבענרעהריגען טיכטער. א ל ל ע ( ר שטוינט) בייא נבריאל'ן אין הויז 1 ? אד ט אן יא דודף דעם פענסטער זעהט מען ארויס דעם לייכטער טיט דיא זיעבען ליכט. פ עד רא בייא נבריאי על מעדזעע זיעבען היבט פרייטאג צו נאכט ? דאס איז ווירקליף טערקווירדיג, אי ז א ב ע ל ל א טיר גלויבט זיף דאס גא ר ניט. אד מ אן געה ארוים אויף דעם באלקאן וועסטו זייא אויף זעהן, איף פערשטעה גא ר ניט וואם דאס בעדיימעט, איף וואהן שוין נענען איהם 10 יאהר און האב נאף קיינמאל אזא סצענע ניט בעטערקט, זאל איף נלויבען אז דער טענש איז א נעהייטער יוד?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אי ז א ב ע ל ל א עס סען זעהר זיין אז ער איז א נעהייטער יוד' און דאס וואס טיר האבען קיינטאל זיינע ליכט ניט בעטערקט איז נאד קיין וואונדער ניט, דען ווער ווייסט נאף אזוי וויא מיר וויא בעהיטזאם, וויא פארזיב־ טיג אונזערע נעהייטע יודען דארפען זיין טיט אזעלבע זאכען. אד מ אן פאר וואס זשע איז ער היינט ניט פארזיכטיג ? אי ז א ב ע ל ל א עס קען זיין אז מען האט היינט אויף זיינע פענסטער נייע נארדינען אויף נעהאננען, דורך וועלכע דיא ליכט שיינען אתים און דער גבריאל וריס נעבאף גאר ניט אז ער קען דאדורף אין גרעסטען אונ־ נליק שטירצען. פ עד רא איף האב מורא צו איז דאס אפט ניט קיין נעטץ טאסע פאר אונז. אד ט אן וואס הייסט א נעטץ ? וויא קומט גבריאל וועלכער קען טיף גאר ניט און טיט וועלכען איף האב קיינמאל קיין צווייא ווערטער ניט איבערנערעדט זאל ער אויסשפרייטען פאר מירא נעטץ, ניי! דיא טוטטער איז נערעכט. דער גבריאל איז געוויס א נעהיימער יוד' אח ווייל עס איז אויפנעהאננען נייע נארדינען אויף זיינע פענסטער דארום זעהט טען דיא ליכט ארויס, ער איז אין א גרויס נעפאהר און טען טוז איהם רעטען. איזאבעללא יא בייא טיר איז אויף קיי; צווייפעל ניט אז ער איז א יוד איף האב רעם מענשען שטענדיג ליעב, חאטשי איף האב טיט איהם קיינמאל ניט גערעדט, ער איז עהנליף צו דיין גאטטזעליגען פאטער אבער וויסט א הר וויא עהנליף וויא 2 טראפען וואססער טען טוז איהם זעהן פערהיטע; פו! אוננליק. פעדרא וויא אזוי טיינט איהר ראם פערהיטען איהם פח אוננליק. אד מ אן איף וועל שיקען צו איהם א טענשען אנזאנעז דאס ער זאל דיא ליכט פח פענסטער געשווינד צו נעהמען, דא וועלע! מיר ערפאהרעי ריכטיג צו ער איז א יוד, רען קוים איז ער א נעהיימער יוד וועט ער באלר דיא ליכט פארלעשען, אח וועט קוטען צו מיר בעטען איף זאל זיין נעהיימנים ניט ענדעקען רען דער וואהרער יוד ציטערט פאר רעם טינדסטען חשד, ווען ער איז אבער ניט קיין יוד וועט ער זיף נאר אויסלאכען, פח מיין ווארנונג' און וועט זאנאר דיא ליכט ניט פארלעשען. אי ז א ב ע ל ל א יא, יא, דאס איז זעהר קלוג בערעבענט. ד ז א ק ו ו י נ ה און איף זאג דיר ליעבער פאטער דוא זאלסט זיף אין דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="גאו־ ניט אינטערעסירען, איף האלט טיט פעדראן, וועד ווייסט צו דאס איז ניט קיין נעטץ פאר אונז. אד ט אן דוא ביסט אויף ניט מעהר היא א קינד האב קיץ מורא ניט מסתמא פער'עטעה איף בעסער (צו איזאבעללען) דוא ליעבע מוטטער וועסטו אזוי נוט זיץ אריץ 'עיקען צו איהם אנטאנע(, ער זאל איהם זאנען אץ מיץ נאטען ער זאל דיא ליבט פארלע'עען און איף וועל אריץ געהן אץ אונזער נעהייטען טעמפעל מקבל 'עבת זיץ אץ הייס אנטאנען ער זאל דא דיא ל־כט צו נעהמען רען גבריאל קען אונערווארטעט קוממען זאל ער דא דיא ליכט ניט זעהן. ן איזאבעללא געה מיץ זאהן, איף מעל 'עוץ דאס פערזארגען (אדטאן מיט |־ ־'&lt; *''&quot; / איזאבעלען אב.) 1? 7^l |£ ]|s| ? ונו 1 ;ן | פיערטער אויפטרט• \ '1 .;י 1 פעדרא דזאקווינה. פ עד רא דוא וועסט נלויבען מיץ לעבען אז איף בץ 'עטארק אונרוהיג פץ דער גע'עיכטע וואס דיין פאטער טהוט זעהר אונבעזאנען, דאמיט וואס ער 'עיקט גבריאל'ן אנזאנען ער זאל דיא ליכט פערלע'עען. ד ז א ק ו ו י נ ה מאם זיע ע ביזטו אזוי אונרוהיג פ ע דר א מער ווייסט מאס נבריאל טיינט מיט דיא ליכט, איףציטער פיעלייכט האט ער דערבייא איין 'עלעכטען מיין רען דער גבריאל איז באקאנט אץ גאנץ ליסאבאן פאר א ניעדערטרעכטיגען מענ'עען ער האט 'עוץ פיעל טענ'עען אוננליקליף נעמאכט. ד ז א ק ו ו י נ ה דוא זעהסט דאף אבער אז דער פאטער האט גאר קיץ מורא ניט, מסתמא איז דא ניטא פאר מאם מורא צו האבען. פ עד רא דיין פאטער ווייסטו דאף אבער איז אזא טענ'ע מאם קען ווענען רעם צווייטען קיץ 'עלעכטס ניט דענקען איהם גלויבט זיף נאר ניט אז אזא טענ'ע וויא גבריאל איז מיט וועלכען ער האט קיינמאל ניט גערעדט זאל וועלען איהם 'עלעכטם טאהן יאl ער ווייס נאר ניט וואס פאר א גיפטינע מענ'עען עס זיינען דא אויף דער וועלט, עם זיינע! דא אזעלכע מעלכע האבען פערגענינען צו זעהן וויא דעם צווייטענ'ס כלוט גיסט זיף' אץ געפינען דעם נרעסטען תענוג אץ יענעמס 'עמערצען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL=".1 .8 &quot;* ד ז א ק ו ו י נ ה קכער ניט איף בעט דיך אזעלכע זאכען, אונז וועט דא קיין שלעכמס ניט געיפעהן. פעדרא (נעהט הי! און צוריק איבער דעם ציטטער, 'פטעלט זיד פהיצי־ינג נעבען דזאסווינה'ן) וואט מאלט נעווען דזאקווינה ייע! ד ז א ק ו ו י נח וואס ווילסטו זאגען (א בעדינטער קומט אריין און נעהמט דיא ליכט צו.) , פעדרא איך וויל זאגען וואס מאלט נעווע! ווען בער,'טע גא ט טמיר וואלטען ארייננעפאכלען צו אונזערע פערפאמער אין דיא העני. דזאקווינה וואס איז דאס פאר א פראנע' וויא קוטסטו צו רעם 'פרעקלי כען געדאנק ? פ עד ו א איך פרעג גלאט אזוי, ווייל מיר געהייטע יודע! זיינען שטענדיג אוג־ טערווארפען דער נעפאהד פאחפטריקט צו ווערען אין דער נעטץ פון אונזערע פיינד וועלכע זוכען אונזער טויט. ד ז א ק ו ו י נ ה נוא וואס רפע ווילסטו טיט דיין פראגע• פעדרא איך פרעג וויא פיהלסטו זיף, דוא וואלסט בייאנעשטאנען רעם פיון און וואלסט געאפפערט דיין לעבען פאר דיין רעליגיאן ? דן א ק ו ו י נע און דוא צווייפעלסט נאך צו איך וואלט בייא ע'פטאנע! רעם נסיון, ווייסטו ניט אז פאר אונזער הייליגער אמונה בין איך יעדער מינוט פערטינ צו 'פטערבען, ווייס איך דען ניט, אז דיא 'פולדינקייט פון יעדען יודען איז ער זאל זיק נרייט אלכעס איבערצוטראגען פאר זיין פאלק און פאר זיק גלויבען• , , פ עד רא טיף פרייט זייער צו הערען אזעלכע וועדטער פון דיר, איך פיהל טיף ארף פאלקאטמען פעהיג דיא 'פולדיגקייט הייליג אויסצופיהיע!' איו ווייס אז ווען בעהיטע נאטט מיר זאל אויסקומען צו יפטארבע! פאר מיין הייליגער אמונה וואלט איף טיט רעם נרעסטען יפטאלץ גענען רעם טייט נעגאנגעי' איו בעט טעהר ניט בייא גאטט אז מען טיר וועט זיין בא'פערט צו 'פטארבען אויף אזא ארט' זאל איף ריף נאף מיר ניט נאף 'פלעפען, אליק וועט טיר קיק יפים זאף ניט צו 'פווער זיין צו ליידען, נאר ריף מיל איף ניט זעהן אין אזא 'פרעק־ ליכער לאנע• , דזאקמינח וואס איז ראם פאר מערטער פעדרא מאם האסטו זיף אזעלכע 'פרעקליכע געדאנקען אק קאפף אריינגענומען, דוא טאכסט טיר 'פרעקליף אונרוהיג•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="2O .1 .8 פ ע דד א (שטייכלענד.) נוא איף וועל שרן טעהר אזעלכע ווערטעד ניטריידען. ד ז א ק ו ו י נ ה אבער ערקלער מיר ווארום זיינען דיר גראדע יעצט אזעלכע נע־ דאנקען אץ קsפף אריץ נעפאלען. פ עד רא איף האב שוץ עטליכע מאל נעוואלט וועגען רעם טיט דיר ריירען, ודיל איף האב נעוואלט וויסען צו פיהלסטו זיף טוטחינ פאר דיץ רעליגיאן צו שטארבען. ד ז א ק ווי נח זייא זיבער אז איף האב גענוג מוטה אץ נענוב קראפט דיא גרעסטע יסורים איבער צו טרsנען פאר אונזער הייליגער אמונה. (ניידע זינגעז) טיף שרעקען ניט דיא פלאמען פייער וועלכע ברענען נאר פאר טיר מיץ אטונה איז בייא טיר טתייער אפפעוץ וועל איף טיף פאר דיר ווען איף זינקע אץ דער העלע און מיץ קערפער רויבט דער טאדט וועט אץ היסטעל זיין מיץ זעעלע בייא איהר פאטער בייא איהר גאטט. sטער אויפטריט. פ ארי גע גבריאל. גבריאל (עד קוטט אריץ אץ מיט'ן נעזאנג.) פעדרא דזאסווינה (בעטערקען איהם ניט אץ זיננען ווייטעת) אץ דיר טיץ אמונה היינגט מיץ לעבען אץ דיר איז פארקויפט מיץ נחמה פאר דיר וועל איף אללעס אפנעבען דוא בץט דיא זעעלע פץ מיי! נשטה פץ אללע שעטצע פיזטו בייא טיר טהייער קיינער וועט טיף פץ דיר שיידע; ©*ר דיר לויף איף אין פייער דוא פעחיסט טיינע גרעסטע ליידען• גבריאל פערצייהעט ליעבער פריינד (בייא דיא ווערטער ווענדען זיף פעדרא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL=".7 .8 —• טצ מ־ט דזאקודנה'ן ערשראקען אום) וואס איף שטער אייף, קאן איף האבען דיא עהרע צו רעדען טיט דעם הערק ריאדע ארמאן. פערי א דער הערר אדמא; וועט באלד אריינסוטען. ד ז א ק ו ו י נח קאם ליעבער פעדרא טיר וועלען אריינשיקען דעם פא:ער (ביידע געארעטט אב.) גבריאל (אלליי!) וואס איז דאס? וואס האב דא נעזעחען? דיא שעהנע דזאקווינה וועלכע איף האב פערנעטערט איז געשטאנע! טיט א יונגען מענשען געארימט, און וויא איף פערשטעה האט זיא טיט איהם זעהר א ניט לעבען, וואם זאי דאס בעדייטען, זיא זאל זיין זיינע א כלה, אדער איינפאך א נעליעבט ? נאר ביין עם קען ניט זיין, עם קען ניט זיין זיא זאל זיין א נעניעב־ טע דזאקווינה איז ניט פעהיג צו אזעלכע נידריגע זאכען, זיא טוז זיץ זיינע א כלה, אונד איך מוז זיא פון זיינע הענד ארויס רייסען, ודא איף זעה וועט מענדעס'ס פלא! זעהר נעליננען, יא בייא מיר איז יעצט קיין צווייפעל ניט אז ער איז א יוד דע; ווען ער זאל זיק א קריסט וואלט ער טיר ניט געשיקט אנזאנען איך זאל זיף היטען, פערקעהרט ער וואלט זיך בעמיהעט מיד אוננליקליך צו מאכע/ וויא דיא שולדיגקייט איז פק א קריסט נעגען א יודען, איך וועל שדן פון דאנען ניט אוועק נעהן 3יז ער וועט מיר ריכטיג ווייזען אז ער איז א יוד, דא; וועל איך איהם האבען אין דיא הענד און וועל מיין ציעל נליקליף עררייכען. 6טער אויפטריט. גבריאל איזאבעלל א. נ ב ר י א (פערניינט זיף טיעף•) . אי ז א ב ע ל ל א ודלק אמען הערר על־מעדזעע, זיצט, באלד וועט טיק זאהן אריק געה; (זיא זעצט זיף נענען איהם) גבריאל (זיף זעצ ) דער הערר אדמא; איז אייער זאהן ? איזאבעללא יא ער איז טי זאהן, זייא קומען מיר זעהר קענטליף פאר הערר על־מעדזעע. נ ב ר י א ל דאס איז קיק וואונדער ניט, ווייל זיא זעהען טיף זעהר אפט, דען איף וואהן גענען אייער הדז. אי ז א ב ע ל ל א עס קע; זיק (אין א זייט) ער איז פונקט עהנליף צו טיק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="30 .1 .8 נאטט זעליגען טא! (צו גבריאל'!) מיר איז א וואונדער וואט טיר האבען ראם נליק ניט נעהאט אייף ביז אהער אין אונזער הויז צו זעה;. גב ר י א ל עס האט זיף אלץ דיא נעלענענהייט ניט נעטאכט איף זאל קענען בייא אייף זיין' אבוואהל, איף האב זיף שוי! לאנג געוואלט פארששע־ לען פאר אייער זאהן און פאר זיין פאטיליע. אי ז א ב ע ל ל א דאס וואלט אונז זעהר אננענעהם נעווען, איף האף אז איהר וועט שוי! זיין בייא אונז א אפטער נאסט. גבריאל איף דאנק אייף זעהר פאר אייער פריינדשאפט, זאגט מיר מאדאם ווער איז דער יונגער הערר וועלכער איז דא נעזעסען טיט אייער אייניקעל'ער קוטט טיר זעהר סענטליף פאר. אי ז א ב ע ל ל א ראם איז טאקע איהר חתן פעדרא פון פעריירא. גבריאל איהר חתן ? 7טער אויפטרט. פ ארינע אדטאן (גבריאל שטעהט אויף נענען איהם.) אד ט אן פערצייעהט מיר פריינד וואס איף האב אייף אזוי לאנג נעלאזט וואר־ טען יעצט האב איף שוי! צייט טיט אייף צו ריירען. גבריאל (סוקט אויף איזאבעללא'ן) איף האב טיט אייף וויכטיגעס צו שפרעכען הערר אדטאן. אי ז א ב ע ל ל א איף וועל אייף דא ניט שטערען קינדערליף, רעדט אייף וואט איהר דארפט, אריע הערר על־מעד עע צום וויעדערזעהן. (אב) אד ט אן אצינד קענט איהר פרייא רעדען, טיט וואס קעו איף אייף דיענען ף גבריאל איף פערלאנג עדלעי הערי פח אייף א זאף וואט אי! רעם הייננט מיין לעבען. אד ט אן זאנט אין וואט בעשטעהט אייער פערלאנג. גבריאל טעג איף דא פרייא רעדען ( קוקט זיף אום אין אללע זייטען) הא־ בען אייערע ווענט קיין אויערן ניט. אד ט אן שרעקט זיף ניט פריינד, קיינער אויסער טיר וועט דא ניט הערען אייערע רייד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL=".8.1 31 גבריאל איהר טוזט טיר פערצייהע; ווען איף וועל אייף בעטען אז דאס וואט איהר וועט פון מיד ה: רען זאלט איהר קיינעם ניט איבערנעבען, דע ווען יעטאנד וועט בעהיטע גאטט מיין נעהיימניס הערען בין איף אוננליקליף. אד ט אן איף פערשטעה ניט אז ווען אייער געהייטניס איז אזוי נעפעהרליף, פאר וואס זאלט איהר עס מיר דערצעהכען. גבריאל ווייל איף פערשפאר אייף דערצעהלען מיין געהיימניס איז אייף שרן בעוואוסט. אד מ אן נוא ווען איף ווייס' דארפט איהר דאף טאקע טיר ניט ענדעקען. גבריאל עדלער הערר, יא איך ווייס איך דארף אייך ש וין ניט ענדעקען' איהו־ ווייסט שרן אלעס' דארום בעט איף אייר איהר זאלט טיף ניט ארויסגעבען. אד מ אן אלזא ערקענט איתר אז איהר זיינט א נעהיימער יוד. גבריאל יא פריינד 1 איף ערקען אז דיא קריסטליכע רעליגיאן איז בייא טיר נאר א טאסקע אום צו פערדעקען דיא יודישע אה 1 האט טיטלייד טיט מיר און ניט טיף ניט אויס. אד ט א! וויא אזוי האט איהר דאס קיין מורא ניט אזר אפפען צו ענטדעקען אזא שרעקליכע געהייטנים. גבריאל אייער נוט הערץ האט מיר גענעבען מוטה איף זאל טיט אייף אפפע! רעדען, איהר האט מיר נעוויעזען אז דאס לעבען פון א טענשען איז בייא אייף טייערעי פון אייעד רעליגיאן, דען וויא איהר האט דערזעהן דיא ליכט וואם איף האב אננעצונדען לכבוד שבת האט איהר מיר נעשיקט זאגען און האט טיר ניט איבערנענעבע! דער נעריכט, נוא קען איף שרן נאף אזא חסד וואס איהר האט טיט מיר נעטאהן מורא האבען פאר אייף? אדמאן (שמייכלענד) איהר האט אבער א טעות מיין פריינד, דאמיט וואם איהר זאנט אז דאס לעבען פון א מענשען איז בייא מיר טהייערער פון מיין רעליניאן, ניין מיי! הערר מיין רעליניאן איז בייא טיר טהייערער פון מיין אייגענעם לעבען. גבריאל (ערשראקען אין א זייט) ער איזאקריסט (צו אדמאנען) האl טאכט טיר ניט אוננליקליף, האט מיטלייר, האט רחמנות! אד מ אן ( ניט נבריאל'ן דיא האנד לאכענד) שרעקט זיף ניט מיין פריינד מיר זיינען ברידער, קינדער פון איין רעליניאן, וועלכע איז בייא טהייערער פץ מיץ לעבען, און איף בין יעדע טינוט פערטיג אבצוגעבע! מיין נשטה פאר איחר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="64 .1 .8 גבריאל זאל איף נלויבען ראם איהר זייט אויף א יוד ? ־־ אד ט אן יא איף ביו א יוה בייא טיר דיענט אויף דיא קריסטליכע אמונה נאר אלס טאסקע צו פערדעקען דער יודישעה אזוי וואויל איז צו אייף ליעבעך פריינד וואט איהר דיענט צו דעם יודישען גרויסען נאטט (ער פאלט איהם אויף'ן האלז אץ הושט איהם). גבריאל אזא נליק האב איף גאר ניט ערווארטעט (ער קושט אדטאנען) יעצט בין איף פאהקאממען גליקליף דאמיט וואס איר וועל קענען טיינע לעצטע יאהרען פערברענגע! טיט טיינעם א רעליניאנס ברודעה איף דאנק דיר גאטט פון אברהם' פאר רעם נרויסען חסד וואס דוא האסט דא טיט טיר נעטאהן. אד ט אן פאר וואס האב איף זיף טיט אייף ביז אהער ניט בעקאנט' איף בין שטארק אין כעס אויף אייערע ליכט דערפאד וואם זייא האבען זיף טיר ניט געורזען ביז אהער. גבריאל טיף פערררישט אויף וואס עס האט זיף ניט נעטאכט אזא נעלענענ&quot; הייט טיר זאלען זיף דערקענען ביז אהעה איף קען אייך נאר ניט פארשטעלען ליעפער פריינד וויא ליעב איף האב אייף בעקוטען אין דער טינוט, עפעס א קליינינקייט א טענש פון מיין אמונה' איף בין ביז אהער נעווען עלענד וויא א שטיין צווישען דיא טויזענדער פיינדע וואס זוכען נאר אונזער אוננליק אונזער טויט. אד ט אן דערפאר וועט איהר שוין פון היינט אן און ווייטער ניט זיין עהענה איף וועל אייף בעקאנט טאכען טיט אללע נעהיימע יודען. גבריאל אזוי ? עס זיינען דא א חוץ אונז נאף נעהייטע יודען אין ליסאבאן. אד מאן יא, עס זיינען דא נאף צעה! פאמיליען' טיר האבען דא אונזער שוהל וואו מיר גיסעץ אויס אונזעדע טרערען פאר רעם יודישען גאטט• גבריאל אזוי? איהר האט דא א שוהל אויף? אד מ אן יאמיר האבען א שוהל טאקע דא בייא מיר אץ הויז. גבריאל (אין א זייט) דאס איז טהייערער פץ נאלד (צו אדטאנען) איהר וועט טיר געוויס אריץ פיהרען אין אייעד שול. אד ט אן מיט'ז נרעסטען פערגעניגען, נאר אצינד איז שוץ שפעט, איהר וועט דאף מארבע! איי נעיייס ביי טיר זייי ייעל איר אייך ווייזען אונזער שוהל טיט אונזערע ספרי תורות."/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="33 .ז .8 גבריאל איך בין וויא בערוישט פון פרייר (אדפשטעהענד פון ארט.) נוא מיץ פריינד דערווייל האט- א גוטע נאכט, איך מוז שוי; נעהן, דע; ■ הייטע ערווארטע איך נאך געסט, מ^רגען פריה קום איך צו אייך וויעדער, נוטע נאכט. (ער אומארימט אדמאנען און קושט איהם). אד מ אן א נוטע נאכט נעהט געזונדערהייט, איך ערווארטע אייך מארנע; טיט דער גרעסטער אוננעדולד (גבריאל נעהט אב' אדטא; בעגלייטעט איהם,.) אכטער אויפטריט. א דמאן, אד ט א! (אליי!) אונזערע יודען זיינען צו בעוואונדערען, זייא זיינען פעהיג צוליעב זייער גאטט אזוי פערבלענדען דער וועלט דיא אוינען, אז זאגאר זייערע אייגענע ברידער זאלען זייא בשום אפן ניט דערקענען' איך וואלט ראם קיץ מאהל ניט געגלויבט אז דער גבריאל איז א יוד, ער האט אזוי קינסטליך זייי ראליע געשפילט, אז טען האט נעקענט מיינען אז ער איז דער נרעסטער יודען ' פיינד• ניינטער אויפטריט. אדטאן-איזאבעללא— פעדרא— דזאקווינה. אללע נוא וואם הערט זיך? וואם האט ער נערערט? אד ט א; ער איז א יוד, א פרומער יוד וויא טיר אללע. אי ז א ב ע ל ק א ער איז א יוד ? איך האב באלד אץ איהם דערקענט אז ער איז פו! אונזערע רעליגיאנם ברידער' דוא וועסט גלויבען מיץ זאהן, אז פץ דער ערשטער מיגוט וואם איך האב איהם דערזעהן איז ער מיר נעווארען אייננעכאקע; אץ הערצע! ייייל דוא ווייסט צו וועטען ער איז עהנליף י צו דיץ גאטט זעליגען פאטער, ראם איז ;,ייגענטליף א נעלעכטער, נאר איך זאג דיר אז ער איז צוליעב רעם טיר אזוי ליעב געווארעו אז איך האב שוי! גאר ניט נעוואלט אז ער זאל פון דאנעם אוועק נעהן' מעןוועט עי יא זיין נאך א מאל? , אד ט אן ער יועט שוי! זיין בייא אונז אללע טאג, טיר פרייט זעהר וואס אונזער קליינע געמיינדע האט זיף פערנרעסערט טיט נאך א מענשען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL=".1 .8 64 פ עד רא ער האט אייף אפען נעזאגט אז ער איז א יוד ? אד ט אן עס פערשטעהט זיף אז ער האט טיר אפען נעזאנט' איהר האט נע* דארפט זעהן וויא ערפרעהט ער איז נעווארען אלס ער האט ערפאה־ רען אז איף בין א יוה דיא אויגען זיינען איהם נעווען פול טיט טרערץ, עראיז פערטיג נעווען פארנאנדער וויינע! זיף אוים פרייר (צו דזאקווינה'ן) אצינד מיין טאכטער נעה אין אונזער נעהייטען טעמפעל אין רוף אריץ אונזערע טענשעןוואס דאוונען דארט עס איז שוין שפעט מען דארף שוץ א3 זאגען 'פלוש עליכם און נעהן צום טיש' ד ז א ק ו ו י נ ה איף געה פאטער. (אב) אי ז א ב ע ל ל א ווארום האסטו ניט אייננעלאדען אונזער נייעם ברודער צום טיש ? אד ט אן ער האט זיף זעהר געאיילט אוועק צו נעה;' נאר ער וועט שוי; בייא אונז זיין א שטוב מענש. צעהנטער אויפטריט. (פ אר י גע ד ז א ק ו ו י נ ה אסף געהיימע יודען נעקליידעט אין פארטיגעזישע נאציאנאל קליידעה קוטען אריץ אץ זיננען.) 1• זייא אונז ווילקאמטען שבת אץ אונזער הויז פערטרייב פון אונז זארג או; לייד טיר שפרייטען דיא הענד געגען דיר אויס און עמפפאננען ריף טיט גרוים פרייר שלום עליכם שרייען טיר אללע זייא אונז נענריסט דוא ביזט אונז ליעב דוא ביזט שבת אונזער היילינע כלה בריינג אונז דיא ברכה אין אונזערשטוב. 2, אין פינסטערן גלות אץ דיא גרעסטע צרות ביזטו שבת אונזער טריים ט נעווען מיר קליידען זיף אן וויא דיא שררות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="35 .1 .8 ווען מיר דארפען זיף טיט דיר זעה! שלום עליכם שרייען מיר יודען זייא אונז נעגריסט דוא ביזט אונז ליע3 מיד זיינען אללע טיט דיר צופריעדע; זייא אונז ווילקאממע; אין אונזער שטוב. דער פארהאנג פאלט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL109" TYPE="CHAPTER" ORDER="39">
            <div ID="DIVL110" TYPE="TITLE" ORDER="39" LABEL="דריטער אקט"/>
            <div ID="DIVL111" TYPE="BODY" ORDER="39">
              <div ID="DIVL112" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="39">
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="פינפטעם בילד. (פייא גבריאל' ן אין ציממער.) ,lטער אויפטריט. 1 ער י נ ה עדינה (אליי!) שלעכט, וויא איף פערשטעה וועט דא מענדעס נאד ניט אויס פיהרען, פעררא וועט געווים ניט אבלאזע: דעם שידוך טיט דזאקווינה'ן דע; וויא טיר ווייזט אויש אי? ער אי; איהר שטערבליף פערליעבט, ער פערפעהלט איי; טאג ניט, ער זאל צו איהר ניט אריין נעהן, או; זאל דארט אבזיצען שטונ־ דע; לאנג, אה 1 אללע מיינע האפנוננען נעה! אוועק טיט דעם ווינה איך פיהל אז מיינע קרעפטען פערנאזען טיף פו; טא: צו טאנ אלעס מעהר איך קען זיף שוי; היין ראטה ניט נעבען וואס צו טאה; (פויזע) איך פערשטעה נאר ניט וואס איז דיא אורזאכע וואס מיין פאטער האט אללע טאנ אננעהויבע; טאכען וויזיטען אדמאנ'ן, וואס פאר א געשעפטע; האט ער טיט רעם מענשען, מיר ווייזט זיף אויש אז מיין פאטער איז עפעס ניט נלייכנילטיג צו דזאקווינה';, ער דערמאנט זיא זעהר אפט, און רעדט פון איהר טיט אזא פייער פונקט וויא איין ליעב הא־ נער רעדט ווענע! זיין געליעבטער, זאל איף נלויבען אז ער איז טאקע אי! אי3ד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="•ז .*י. - 06 פערטעבט ? איף ווייס ? עם קען זעהר זיין אז זיא האט איהם אויף אזוי בעצויבעיט אזוי וויא פעדרא'ן, דיא פערפלוכטע דזאקווינה מוז זיין א כישוף מאכערן אנדערש ניט. 2טער אויפטריט. עיינה ~־ מענדעס. * מ ע נד ע ס (גיט איהר דיא האני) גוט מארגען שעהנע פרייכיין, דוא ביזם גאר אליי! ? וראו איז דעי פאטער ? עיינה דעי פאטער איז אריינגעגאנגען צו אונזער שכן דיאדע אדמאץ, ער וועט געוויס באלי קומען צוריק, נאי זאגט מיי הייהיגער פאטער וואס העיט זיף עפעס מיט פעדרא'ן? מ ע נד ע ס פעדרא וועט זיין דיין חת:. עדינה גענוג אייף, פון מיי חוזק צו מאכען. מ ע נד ע ס עהע ביזט דאף נאי א קינד, וואס הייסט איף וועל פון דיר חוזק מאכען. עיינה איך זעה דאף אז איהר זאגט מיי אלץ צו אז פעדרא וועט זיין מיין התן און דערבייא בלייבט דאס, איף זעה מעהר ניט וויא דאס, אז פעדרא גייט אלע מאל צו אדמאנעץ און ראטאנסירט מיט זיין טאכטער. מ ע נד ע ס זייא זשע ניט קיין קינד, אז מענדעס זאגט דיר צו א זאף זאלסטו גלויבען, נאד א סימן וועסטו האבען אז פעדרא וועט זיין דיינער'אז ער וועט באלד קומען אהער. עיינה (העכסט ערשטוינט) ער וועט קומען אהער? מ ע נד ע ס יא באלד קומט ער אהער, נאי דיף וועל איף בעטען דוא זאלסט דא ניט זיין וועז איף וועל מיט איהם רעדען, דעי שידוף צווישען פעדרא'ן מימ דיר מוז געשהאסען ווערן אונטער פיער אויגען. ער י נ ה אבער ערצעחלט מיי הייליגער פאטער, וויא קומט דאס ער זאל אהער קוטע־• מ ע נד ע ס דאס איז ניט דיין עסק, גענוג איז פאר דיר אז ער וועט זיין דיין חתן. ער י נ ה [קושט איהם דיא האנד) טעהר פערלאנג איף ניט, אף הייהיגער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="/ 0 .1 .8 פאטטר מיט וואס קען איף אייף בעלאהנען, פאר דעם אלעס נוטען וואס איהר טהוט טיט מיר. מ ע נד ע ס איף פערלאנג פח דיר גאר ניט, פעדרא וועט שוין מיר פאר אלעס בעלאהנען. עדינה פעדרא וועט אייף בעלאהנען דערפאר וואס איף ויעל זיין זיין כלה? טע נ דע ס יא ער וועט מיר שוי; נעבען נוטע שדכנות. עדינה עפעס קומט דאס טיר אוננלויבליף פאר' נאף אייערע ווערטער ווייזט דאף אוים אז ער ליעבט מיר אויף• מ ע נד ע ס איף בעט ריף פרעג קיין קשיות ניט' איף זאג דיר מעהר ניט אז איף וועל רעם שידוף אויספיהרען, נאר געה שיין אוועק פח דאנען' אז פעדרא וועט קוטען זאל ער ריף דא ניט טרעפען. עדינה איף נעה הייליגער פאטער נאב). דריטער אויפטריט. טע נד ע ס. טע נ דע ם (אלליין) יא אזוי טוז איף דרעהען דאס רעדעל' אז פעדרא וועטאהער קוטען ווע? איף איהם געבען צו פארשטיין' אז איך ווייס שוין אז ער איז א יוד, און אויב ער וועט טיט ערינה'ן ניט הייראטהען וועל איף פאר איהם מאכען א ווענ נל־יף אין פייער אריי;, ער וועט דוכט זיף בעססער וועלען ■עהן צו דער הופה טיט א שעהן טיידעל איידער צו געהן אין פייער' און אז ער וועט שוי; ווערען ערינה'ס חתן' וועל איף זיף נעהטען צו רעם שידוף פון נבריאק'ן טיט דזאקווינה'ן, נאכהער וועט דוכט זיף געשלאסען ווערען א נעקד שידוף צווישען מיר טיט אדמאנ'ן, אויב ער וועט קיץ נעקד ניט וועגען נעפען וועל איף איהם חתונה מאכען טיט רעם טויט (פויזע) איף הער טען נעהט, דאס איז נעוויס פעדרא. 4טער אויפטריט. \ מענדעס. —פעדרא פ עד רא פערצייהעט היילעער פאטער, וואס איף האב ניט נעקענט קוטמען פונסט אי! דער צייט וואס איף האב אייף צו נעזאנט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="./ .8 58 מ ע נד עם עם מאכט נים ארס זעץ זיף מיין קינד (פעדרא זעצט זיף) דוא ווייסם מיין זאהן וואס איף האב ריף אהער גערופען? פ עד רא פון וואנענט זאל איך וויסען• מ ע נד ע ס איף וויל דיר מיין קינד פערהיטען פון א אונגליק. פ עד רא וואס פאר א אונגליק ? מ ע נד ע ס געדיינקסטו אז איך האב דיף עטליכע מאל געווארנט, דוא ואלסט זיף ניט פערבינדען מיט אדמאן'ס טאכטער, ווייל ער געפעכט מיר ניט פאר א פיומען קריסטען, איף האב דיר דאס מיט א האהבען מויל געזאגט, ודיל איף האב נאף אויף געצווייפעלט אין דעם, גאר יעצט קען איף דיר עס זא־ גען מיט א פוכען מויל אז גאטט זאל דיף היטען פון דער פארטייא, דען איף ווייס שרן בעשטימט אז אדמאן איז א געהיימער יוד. פ עד רא (אין א זייט) אונזער טויט איז נאהענט (צו מענדעס'ן) וואס רעדט איהר הייליגער פאטער אדמאן איז א געהיימער יוד? מ ע נד ע ס יא מיין קינד ער איז א פערפלוכטער יוד, און נאט זאל ד*ף היטען פון זיין טאכטער. פ עד רא ניין הייליגער פאטער איף קען דאס גאר ניט גהויבען, איף בין בייא זייא אין שטוב איין אייגענער פוןעטליכע יאהר, איף האב קיינמאהל ניט בעמערקט אי! זייא קיין שלעכטס, אין געגענטהייל איף האב געזעהן אז זייא ץיינען פרומע קייסטע־. מענדעס שפאר זיף איף בעט דיף מיט מיר ניט, מסתמא אז איף רייד ווייס איף וואס איף רייד איף זאג דיר נאף אמאל אז אדמאן איז אמד, און ווען דוא וועסט חתונה האבען מיט זיין טאכטער וועט מען געוויס זאגע־ אז דוא ביזט אויף א געהיימער יוד, נוא פערשטעהסטו שרן וואס פאר א סוף דוא קענסט דא האבען? פ ע דר א איחר קענט ריכטיג איבערצייגען אז אדמאן איז א יוד? מענדעס דער בעסטער בעוריז וועט זיין דאס, וואס מען וועט זייא פארברענען. פ עד י א און ווען איף וועס דעם שדוף אפלאזען ? מ ע נד ע ס דאן וועט זייא קיין שסעכטס ניט נעשעהן' איף וועג אויף זייא רחמנות חאבען. פ עד רא וויא קומט עס הייליגער פאטער אז איחר זאקט רחמנות האבען ארף א יודען ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="39 ,1 .8 ט ענד ע ס, פערשטעהסטו טיף ווען תא וועסט דעם שידוך אפלאזען, וועל איך געבען דזאקווינה'ן א מאן א קריסט וועלבער וועט זיא מוין מאכל פאר א וואהרער קריסטין, דוא וועסט חתונה האבען טיט גבריאכ'ם טאכטער זיא איז א וואהרע פרוטע קריסטין וועסטו אויף בלייבען א פרומער קריסט, דוא פערשטעהסט 'ואס פאר א מצוה איך וועל דא פערדינען? פ עד רא וויא איך זעה רעכענט איהר מיך אויף פאר א יודען ? טע נד ע ס איך מוז דיך אזוי רעכענען, ווייל דוא ווילסט הייראטהען טיט א יודין. פ עד רא איהר האט אבער א טעות הייליגער פאטער, טיר זיינען אללע פרוטע קריסטען. טענדעס נוא נענוג צו טענהען איך בין דיר מחויב נעווען צו זאנען טיין פעי־ לאע ווילסטו טיף פאלנען, ביזטו וויא אויך אדמאן טיט זיין טאכטער גערעטעט, אויב ניט מעגט איהר זיף אללע נעזעגנען טיט אייער לעבען וייא זיף טישב איך קום באלד אריין. (אב] 1 פינפטער אויפטריט. פעדרא פ עד רא (אהליין, חאפט זיך פערצווייפעלט פאר דיא האר) נאטט 1 וואס טהום מען, וואס פאר א עצה זאל איך מיר דא נעבען, מיר זיינען פערלא־ רען (ער לויפט ארום הי! און צוריק איבערן ציממער) איך זאל אפילאזע; רעם שידוך טיט דזאקווינהץ אי! חתונה האבען טיט נבריאל'ם טאכטער? איז טיר שוי; דער טויט פיעל ליעבער אלם אזא פינסטער! לעבעז' איך? איך זאל פערבייטען טיק חאקווינה'ן אויף נבריאל'ס טאכטער? ניין איך וועל דאס ניט טאהן ווען איך זאל אפילו וויסען אז איך ווער הייטיגען טאג פערברענט, איך וועל ליעבערסט טיט דזאקווינה'ן שטערבען אלם טיט נבריאל'ס טאכטער לעבען. (פויזע) אבער עם איז דאך אויף דזאסווינה'ן א רחמנות, זיא וועט דארפען געהן אין פייער' אב־ וואהל זיא איז בייא זיף שטאלץ, און זאנט אז פאר דעם טויט האט זיא קיי. מורא ניט, איך ווייס אבער אז קוים וועט זיא זעה! רעם טויט פאר דיא אויגען וועט זיא איהר שטאלץ פערלירען, היינט איהר פאטער וועט זיף נעוויס פאר דע ם טויט ערשרעקען (ער חאפט זיף פאר דעם קאפף) אה טיר איז ביטטער איך ווייס נאד ניט וואס צו טאהן 1 (פויזע) הא 1 ראם איז אפשר א פלאן איך *י*,....&quot; 1 י־ • ' י- - י; \ • 1 4, 4י / \ .:גץ:0 -ץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="~ ■־י־ • וועל פערש3רעכען מענדעסע; אז איף וועל התונה האבען טיט נבריאל'ס טאב* טער ער וועט דאך נעוויס ניט פערלאעען, דיא חתונה זאל זיין היינטיגען טאנ&lt; זיא וועט דsף דיא חתונה כ־סתמא :*פליינען אויף א געוייסער צייט, דער ווייל וועל איף אפשר טיט דזאקודנה'ן און טיט אדמאנ'ן קענען ענטלויפען פון דער פערפלוכטער שטאדט, יא 1 קיין אנדער טיטעל האב איף ניט אזוי טוז איף טאחן• / Bטער אויפטריט. פ עד רא - מענדעס. י י מ ע נד ע ס נוא מיין הינד וואס האסטו אפגעקלערט ? פעדרא איף בין בעשלאסען חתונה האבען מיט גבריאל'ס טאכטער. מענדעס (ערפרייעט) זעהסטו אצעד זעה איף אז דוא ביזט א חכם! דוא דעטעסט זיף מיט אדסאן;ס פאמיליע פון טויט, מיר האבען אפילו געדארפט יעצט מאכען א האנדשלאג צווישען דיר מיט דער שעהנער עיינה'ן זיא איז אבער גראדע צו הויז ניטא, דארום וועלען מיי אזוי טאהן, זעטץ דיף און שרייב אן צו גבריאל'ס טאכטער א בריעף, שרייב אז דוא האסט זיא ליעב, דען זיא דארף ניט וויססען אז דוא טהוסט מיט איהר געגען דיין וויללען, שרייב איהר אויף אז דוא ביזט בעשלאסען נאד מיט איהר חתונה צו האבען, דער בריעף וועט שוין הייסען אזוי פיעל וויא א קאנטראקט (ער דערכאנגט איהם פא־ פיר טינט און פעדער) נוא שרייב איף וועל דיר דיקטירען. פ עד רא (זעצט זיף) איף וועה שוין אללעס אנשרייבען וואס איהר וועט הייסען. מ ע נד ע ס (דיקטירט) עדלע עריגה 1 פון דער מינוט וואס איף האב אייף דער־ זעהן האט איהר מיט אייער שעהנעם געזיכט א שטארקען איינדרוק געמאכט, איהר שטעהט מיד שטענדיג פאר דיא אויגען, איף קלעי איממער וועגען אייף, מיט איינעם ווארט איף בין אין אייף פערליעבט, און איף וואגע מיף דורף דיעזען בריעף אייער האנד צו בעטען, איף האף אז איהר וועט מיף בעגליקען מיט דער פערזיכערונג אז איהר וועט מייגע פרויא זיין, איף ערווארטע מיט אונגעדולד אייעד אנטווארט און פנרבלייב אייער עוויג ליעבענדער פעדרא. ■־'•■'' 'י, : /!, 11 ■ *■&quot;*י ' מ ע נד ע ס זעהר נוט&lt; פארטרעפליף, נוא מיץ פריינד דוא קענסט שוי! געהן, - י /"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL=":אטט זאל דיר נעבען נייק, איף האף אז דוא וועסט מיר דאנקעז זייט דוא וועסט קעבען. 1 עד רא יא איף טוז שרן טאקע נעהן, אריע (ער כעהט אב). מ ע נד ע ס (לאכט) אזוי מיץ פיינעלע, איף האב דיר נוט אי! מיין פאסטקע נעחאפט, נוא אצינד וועל איך שרן נעה; אויף א אייזערנער בריק איף וועל נעה; ווייזען ערינה'ן רעם בריעף' זיא וועט פאר פריידע גאר ניט ווי־ סע; וואס צו טאהן. (אב) 7פתר אויפטריט. נבריאל אי ז א ב ע ל כ א. נ ברי א ל (העריינקאממענד.) קומט אריץ מאדאם איףוועל באקר אייף בעקאנט טאכע; סיר מיץ טאכטער. אי ז א ב ע ק ל א איהר קענט אייך נאר ניט פארשטעלען הערר על־טעדזעע וויא טהייער איהר זייט בייא מיר' איף ליעב אייף וויא איין אייגע! קינד. נ ב י י א ל איף דאנק אייף זעהר מאדאם פאר אייער פריינדשאפט זיצט. אי ז א 3 ע ל ל א זעהט נאר וואס מען זאגט אפט אז א הערץ איז א האלבער נביא, באקר וויא איך האב אייף דערזעהן האב איף אייך ליעב בעקומען וויא א קינד, אבוואהל איך האב אייף פאר א קריסט גערעכענט, עפעס אזר וויא ראם הערץ האט מיר נעזאנט אז איהר זייט ארך א יוד' איך זאג אייך אהנע אייך צו שטייכלען, אז איף בין מיך מחיה ווען איף רעד טיט אייף, עס קען זיין אז ראם איז דערפאר מייל מיין זאהן האט אויף נעהייסע; גבריאל און דאצו זייט איהר שטארק עהנליף צו מיץ גא ט ט זעליגען מאן. נ ב ר י אד עס קען זעהר זיין, מיר זעהן אפט וויא מענשען זיינען עהנליף איינער צום צווייטען, אי ז א ב ע ק ק א עהנליף צו עהנליף איז אבער נאר ניט נלייך' איך זאג אייך אז איהר זייט א ריכטיגער בילד פץ מיין מאן, איהר האט אפילו זיין שטיממע, ראם ערשטע מאל אז איך האב אייך דערזעהן האב איך נעמיינט אז מיין מאן איז לעבעדיג נעווארען. נ ב ר י א ק (לאכט) איהר האט נעטוזט פערנעסען אז טויטע קענען ניט לעב ג ווערען, זאגט ?!יר שרן לאנג אז אייער מאן איז טארט?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="אי ז א נע ל ל א אה זעתר לאנג אונגעפעהר 35 יאהר, ער איז געשטארבען אין דער עלטער וויא איהר זייט אצינד 40 יאהר איז ער אלט נעווען בשעת ער האט זיף ערשאסען• גבריאל ער האט זיף ערשאסען ? איזאבעללא יא ער האט זיף ערשאססע! אום ער זאל ניט אריינפאללען צו רעם הענקער אין ר־א הענר אריין. גברי אל ערקלערט מיר נאר מען האט רען ערפאהרען אז ער איז א יוד? איזאבעללא א באנדיט האט ערפאהרע;' אז ער איז א געהיימער יוה און ער וואלט איהם נעווים אויס גענעבע! ווען מיין מאן וואלט זיף זעלבסט ניט ערשאססען. אכטער אויפטריט. פאריגע מענדעס. טע נד ע ס דוא ביסט דא נבריאל איך ווארט שוין אויף דיר אפשר 2 שעת (ער דערזעהט איזאבעללא'ן און זאגט אן א זייט) דיא פרויא איז מיר זעהר בעקאנט. איזאבעללא (שטעהט אויף פון ארט) איהר האט דאף מיר פערשפראבעי על—מעדזעע מיף טיט אייער טאכטער בעקאנט צו טאכען. גבריאל יא איף וועל אייך צו מיין טאכטער אין ציממער אריינפיהרען. ' טע נד עם (אין א זייט־) וואם זעח איף, דאס איז דוכט זיף פולטאן'ס פרוי נאטטעס וואונדער 1 איזאבעללא (צו גבריאלן) אויב איהר ווילט אזוי פריינדליף זיין' פיהרטמיף אריין צו אייער טאכטער. גבריאל קומט מאדאם (צו מענרעס'ן] ווארט דא איף קום באלו* צוריק (ער טיט איזאבעללא'ן אב) ניינטער אויפטריט. מ ע נד עם. טע נד ע ס (אלליין קוקט זיף נאף פערוואונדערט) יא דאס איז זיא, דאס איז פולטאן'ס ווייב, נבריאל'ם מוטעטר מערקווירדיג 1 וויא קומט זיא אמעד,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="#*י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="43 .1 .8 עס ווייזט אויס ווייס זיא ניט אז גבריאל איז איהר זאהן, און גבריאל ווייס ניט אז זיא איז זיין מוטטער, איף קען דאס גsר ניט פערשטעהן (עד נעהט ארוס פערטראכט) פולטאן'ם ווייב, גבריאל'ס טוטטער ראם איז אונפערשטענדקיף אונבעגרייפליף. 10טער אויפטריט. טע נד ע ס גבריאל. מ ע נד ע ס ווער איז דיא פרוי ? גבריאל ראם איז אדמאן'ס מוטטעד. טע נד ע ס (העכסט פערוואונדערט) אדטאן'ס טוטטער ? אדמאן איז איהר זאהן ? ג ב ר י א איף פערשטעה נאר ניט וואס וואונדערט איהר זיף אזוי. טע נ דע ס אדמא! איז-איהר זאה; ? גבריאל איך זאג דאף אייף אז אדמאן איז איהר זאהן. טע נ דע ס (אין א זייט) איז אדמא; נבריאל'ס ברודער? (צו נכריאל'ן) וואס טהוט זיא דא? גבריאל עם איז א נעינעכטער טיט דער פרוי' זיא האט זיף אייננעבילדעט אז איף בי; עהגליף צו א־הר פערשטארבענעם מאן' זיא שרייט אלץ אז זיא האט טיף דערפאר ליעב וויא א אייגע; קינה היינט איז זיא צו סיר צו געשטאנען איף זאל זיא בעקאנט מאכען טיט ערינה'ן (דער יעזואיט ענטפערט ניט און געהט ארוס פערטראכט איבער רעם צימער) וואס געהט איהר ארוס אזוי פערטראכט הייליגער פאטער? טע נ דע פ (חאפט זיף אויף וויא פון שלאף) נ^ר נישט! דוא ביזט נעווען ערשט בייא אדמאנ־ן? גבריאל יא, איך האב היינט אויף נעטוזט נעה! טיט איהם אין זיץ שוהל, איהר וועט ניט לאכען מענדעס ווען איר וועל אייף דערצעהלען א נארישקייט. טע נד ע ס וואם ■ פאר א נארעשקייט ? גבריאל אדמאן האט מיר געוויעזען א ספר תורה טיט א נאהרענע קמין' איז מיר דיא ספר תורה טיט דער קרוין אזוי קענטליף פארנעקוטטען, איף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL=".) .8 44 וואכט נעשווארען אז איף האב זיא שאן ערגעץ געזעהן, וואס איף האב מיר צו בראכען דעם קאפף קלערענדיג וואו איף האב זיא געקענט זעה!' איף קען טיף אבער בשום אופן ניט דערמאנען. טענדעס דאם איז טאקע ניט טעהר וויא א נארישקייט, נאר זאג טיר וואס הערט זיף דארט טיט דזאקווינה'ן האסטו שוין טיט איהר גערעדט ? גבריאל יא איף האב טיט איהר גערעדט, נאר וויא איף האב בעמערקט שרעקט זיא זיף פאר טיף ווען זיא רעדט טיט מיר קען זיא מיר נלייף אין דיא אויגען ניט קוקען, זיא איז שטערבליך פערליעבט אי! פעדרא'ן. מענדעס היינטיגער טאג וועט טאכען א סוף צו דער ליעבע. גבריאל וואס הייסט עס וועט ווערען א סוף צו דער ליעבע ? מ ע ל דע ס זעהר איינפאף זיא וועט איהם פיינט קריענען און ריף ליעב האבעןגבריאל איף פערשטעה גאר ניט דיא' ווערטעד וואס רעדט איחר ? טע נ דע ם (נעהטט אררט א בריעף פון טאש) נוא נעה טראג אוועק רעם בריעף צו דזאקווינהין. גבריאל (בעטראכט רעם בריעף) וואס איז דאס פאר א בריעף ? עפעס שרייבט פעדדא צו מיין טאכטער וואס איז דאס? מענדעס פדעג סיין פראגען ניט אין געה גיעב איהר איבער רעם בריעף, אז זיא וועט זיף נוט דערשרעקען זאלסטו א הר אנהייבען פארשצוטעלען וויא נליקליף זיא וועט זיין פאר דיר דוא הערסט ? גבריאל (קוועטשט טיט דיא אקסינעז) זאנט מיר נאר היילינער פאטער דאס איז ווירקליף פעררא'ס האנדשריפט? מ ע נד ע ס יא ראם איז זיין האנדשריפט געה ניעב איהר איבער רעם בריעף און אויב זיא וועט נאף אללע זאכען טיט דיר פארט ניט וועלען הייראטהען זאלסטו איהר דערמאנע; רעם פייער טאדט, דוא הערסט? גבריאל איף הער, איף ווייס אבער ניט צומ ע נד ע ס זאג וואם ווייסטו ניט. גבריאל עפעם רייסט מיר דאס הערץ טיר איז זעהר שוועד אויס צו ריידען א שלעכט ווארט ביי אדטאנ'ן אין הויז איף טוז אייף זאנען אז איף האב דיא פאמיליע שטארק ליעב בעקומען' איף קען זייא קיי! שלעכט ניט טאהן. טע נד ע ס נוא זייא ניט קיי! נאר, נעה גיעב איהר איבער רעם בריעף, קום, איף געה פארבייא אדמאנ'ן וועל איף ריף בעגלייטען ביז אדטאנ'ס הויז(ביידע אב)."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL135" TYPE="CHAPTER" ORDER="49">
            <div ID="DIVL136" TYPE="TITLE" ORDER="49" LABEL="זיעבענטעס בילד"/>
            <div ID="DIVL137" TYPE="BODY" ORDER="49">
              <div ID="DIVL138" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="49">
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="ערשטער אויפטריט. (גייא אדמאנען אין לוסט־גארטען) ד ז א ק ו ו י נ ה (אלליין, זיצט אונטער א ביים און זינגט) 1• אללעס איז שעהן אדום אין ארוס דעי זוממער שטעחט אין פאללען פראכט דא נרינט א בוים, דא בליהט א בלום דיא גאנצע נאטור זיננט און לאכט נאר איי; בעשעפענעש איז דא אין דער וועלט וואס ציטערט זיף ריהרען טיט א גליד ז עס ציטערט און טרעסעט וויא פון קעלט עס הייסט טיט דעם נאמען עלענדער יוד. ■ פאר איהם איז קיינמאל קיין זומער ניטא פרעהלעף קען ער קיינטאל ניט זיין ער האט סיינמאל קיי; בערוהטע שעה עי זעהט ניעטאלס דיא ליכטינע שיין מען דריקט איהם, טען קוועטשט איהם גאר אחן א שיעור טען יאגט איהם מען שלאנט אויף יעדען טריט קוים נעהט ער צו, צו דער נליקעס טהיר שרייט מען אוועק דוא פערפלוכטער יוד. אף תא עלענדער אונגליקל־כער יוד 1 טיט וואם האסטו זיף אזוי פערשולדינט וואס טען האט תך אזר פיינד וואם מען איז אזוי רורשטיג צו דיין בלוט, צו אללע צרות קומט א סוף נאר צו דיינע ליידען צו דיינע יסורים איז קיין נרענעץ ניטא, שרן טויזענדער יאהר מוטשעט טען דיף טויזענדער יאהר טיינקט מען דיין בלוט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL=".8.1 46 --- או! דיינע 'שונאים ווערען־ :אר ניט בעססער, ט ןקען דיף ניט ליידען טען קע! ניט זעה! אז דוא לעבסט, וואט האסטו אזוינס געטאה; אונגליקליבער יוד ? וואס בים.ו שולדיג וואס נאטט האט דיר א נשמה נעגעבע! וואס דוא אטהעמסט אויף דיא לופט פון.דער וועלט, וואו איז דיי! השגחה דוא נאטט פון ישראל? ווארום האסטו איבערנעלאזט דיינע יורע! וויא עלענדע שעפעלעף צווישען טינערען קוק אראפ היטלישער פאטער, קוק אראB וויא מען פלאנט דיי; פאלק ישראל, מען ברענט זייא מען ברא ט זייא מען פערגיסט וויא וואססער זייער במט, אה 1 שוין צייט, שוין צייט דוא זאלסט אויף זייא רחמנות האבען, שוין צייט דוא זאלסט זעהענדיג טאכען דער בלינדער וועלט מען זאל זעהן אז טיר זיינען טענ־ שען נטיף מיט אללע (אין דער טינוט קומט אריי! גבריאל אין נארטען ערנעהט צו פערנייגט זיף•) צווייטער אויפטריט. דזאקווינה גבריאל. ד ז א ק ו ו י נח (אויטשפריננענד ערשראקען) וואס טהוט איהר דא ? וועטען בע־ דארפט איהר הערר? גבריאל מיין זארג וועגען אייף עדעלע דזאקווינה האט טיף געטריבע! אהער. ד ז א ק ו ו י נ ה ווער פערלאננט דאם פון אייף איהר זאלט פאר מיד זארנען. גבריאל זייט ניט אזוי אין •בעם שעהנע דזאקווינה, ערלויבט טיר נאר עט* ליכע ווערטער צו זאגען האף איף אז איהר וועט טיר גאר אנדערש בעהאנדלען. ד ז א ק ו ו י נ ה נוא רעדט לאמיר הערען וואס איהר ווילט ? גבריאל איף בין געקומע! אייף עפענען דיא אויגען, איהר זאלט זעהן א. דער מענש אין וועלכען איהר זייט אזוי אייננעליעבט איז אייף פאלש. ד ז א ק ו ו י נ ה רעדט וועמען מיינט איהר. גבריאל איף מיין אייער חתן פעדרא פון פעריירא. דזאקווינה איף בעט אייף מיין הערר איהר זאלט פאר נדר ניט זארנען אק איחר זאלט אויף מיין חתן קיק שלעכט ווארט ניט ריידטן ווען ער איז פאלש וועט קיינער פח איהם ניט ליידען וויא אויסער איף. גבריאל נעהטט ניט פאראוטגוט עדעלעפרייליין, איף טוזאייף זאגען אזאיהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="41— .1 .8 האט א טעות&quot; פון א שלעכטען פאלשען מענשען ליידעט נים נאר איינער, אסף ליידעץ פון איהם אט איז מיין טאכטער שיער אין זיין נעטץ ארייגגעפאלען. ד ז א ק ווי נ ה אייעד טאכטער? וויא קומט אייעד טאכטער צו איהם? גבריאל דער פאלשער מענש גיט זיף עצות וויא אונשונדיגע מענשען אונגליק היף צו מאכען, נאט לעזט דעם בריעף וועט איהר פערשטעהן וועד אייער פעדרא איז (ער רייכט איהר דעם בריעף)י ד ז א ק ווינה (נעהמט דעם בריעף) וואס איז דאס פאר א בריעף? (זיאקוקט אין רעם בריעף און ציטערט וויא פון פיבער) מיין גאטט 1 איז דאס קיין שרעקליכער טררם? גבריאל ניין פרייסיץ דאס איז ניט קיין טרום, דאס איז ליידער זעהר וואהר, פעדרא האט אייף פערפיהרט, און האט מיין טאכטער אויף געוואלט פערפיהרען (דזאקווינה קוקט אויף איהם מיט ווילדע בליקען, זיא קוקט נאףאמאל אין רעם בריעף, ענדליף צורייסט זיא איהם, און זעצט זיף אניעדער אויף דער באיק פערהילט דאס געזיכט אין דיא הענט און וויינט, גבריאל קוקט אויף איהר אייניגע מינוטען און זאגט אין א זייט) קענטיג אז דער בריעף האט אויף איהר געווירקט, אצינד וועל איף פרובירען מיט איהר וועגען זיף צו רעדען (צו דזאקווי־ נה,ן) פון דעסט וועגען זייט ניט אזוי פערצווייפעלט ערלע דזאקווינה, איהר מיינט אז ניט פעדרא וועט איהר שוין קיין חתן ניט סריענען, איף זאג אייף אז אייף ערווארטעט א סף א גרעסערער גליק וויא מיט פעדרא'ן, איף מוז אייך דיא וואהרהייט זאגען, אז איף ליעב אייף מעהר אלט זיף זעלבסט, איף בין יעדע מינוט פערטיג מיין בלוט פאר אייף צו פערגיסען, פערגעסט שעהנע דזאקווינה דעם פאלשען מענשען וועלכער פערשטעהט ניט וויא אייף צו שעטצען און עפד פפאנגט דאס גליק פון מיר, קוקט ניט וואס איף בין שרן אין יאהרען, מיין הערץ איז נאף יונג פאר אייף (זיא ענטפערט ניט או! זיצט אין דער פאריגער פאזע, גבריאל בעטראכט זיא און זאגט אין א זייט) זיא שווייגט דאס איז א גוטער צייכען, איף וועל נאף מיט איהר א ביסעל רעדען וועל איף שוין זיין פער&quot; טיג (צו חאקורנהץ) הערט נאר ארס דזאקווינה, הערט נאד ארס דעם מענ־י שען וואס דיא ליעבע צו אייף ברענט וויא א העלישער פייער אין זיין ברוסט, אף ווען איהר זאלט מיר פאלגען, זאג איף אייף א איהר וואלט געווען דיא גליקליכסטע אין דער וועלט, איף וואלט אייף פערשאפט אללעס וואס א מענש קען נאר פערלאגנען, איהר ווייסט דאף געוויס אז איף בין א מיליאנער, אללע מיינע מיליאנען שטעהען אייף צו דיענסט איף וועל בעשטענדיג נאר מיינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL=",1 ,8 48 . אויגען אנשטרענגען צו זעה! וואס אייך פעהלט, און טיינע ארערען בענוטצען נאר צו אייער פערלאנג, איך ז&gt;!נ אייך אז אלהע'פרויען וועהע; אייף מקנא זיין, אקלע וועלע! זאגע; אז נאר דזאקווינה איז ריא נליקהיכסטע אין דער נאנצער ומלט (דזאקוויגה זיצט אלס אי; דער פאריגער פאזע און עגטפערט ניט' גבריאל קוקט אויף איחר או; זאנט אין א זייט) נוא יעצט איז בייא מיר קיין צווייפעה ניט אז מייגע רייד זיינען איהר אריין אי; קג^פף, איך בין שרן נאהענט צו מיין ציעה איך מעג 'שוי! דוכט זיף אפריוו טאהן איהר א ק ויש טאה! (ער נעהט צו נעהטט זיא אתם) ענטפער דאך טיר ליעבע דזאסווינה (ער קושט זיא אי;קאפף)זאג מיר (דא ערוואכט זיך דזאקווינה וויא פון שהאף, ניט איהם טיט אקלע קרעפטען א שטרם פוץ זיף, זא דאס ער שפריננט אב אייניגע טריט א הינטער און פאלט צו דער ערד). ד ז א ק ו ו י נ ה (איהם אבשטויסענד) אנטהויף לפון דאנען דוא אונמענש! פליה פון מייגע אוינע; פערפלוכטער הוגד, איך ו ועל דיר דא דיינע הונדישע; קאפף אויף שטיקער צו שפאלטען. גבריאל (שטעהט קוים אויף) אוננליקליכע 1 דוא ווייסט וועמען תא האסט בעליידינט דוא ווייסט דאס איך בין א קריסט און איך ווייס אז דוא ביזט א יודין. ד ז א ק ו ו י נ ה (טיט א ורלדען געהעכטער) איך ווייס דאס שוי! פון האגו, לרף דוא באנדיט הרף צו אונזערע פיינדע און ערצעהל אז איך בין א יודין, נאד נעה אוועק פון דאנען, מייגע ארנען זאלעל דיין מאום פכים ניט אגקוקען. גבריאל (טיט א גיפטינען שמייבעל) איך נעה! זאג דוא אפ דערוריה וידוי, דען נאך היינטיגען טאג, וועל איך דיך פון דער וועהט פערטרייבען, דוא וועסט שרן ורסען פערפלוכטע יודין ורא א קריסט צו בעהיידינע; (ער לויפט ארוים). ד ז א ק ו ו י נ ה (זעצט זיך אבערמאלס אויף דער באנק, ארף דער סצענע ווערט דונקעה, מען הערט דאס ראלען פון דונערען, א בהיץ בעלייכטעט דעם נארטען, זיא זיצט פערטראכט אייגינע מינוטען, און שפרוננט נאכהער ארף וויא פון א שרעקליכען חלום ערוואכט) אף דוא פערפלוכטע וועלט אין דיר וואהנען ניט קיין טענשען נאד שדים, טייפלען, און דיא אייגיגע וועלכע זיינען ווערט צו טראגען דעם נאמען מעגש, דיא דיעגען גאר אלס שפיעלצייג פאר דיא טיראגען אלס ציעה פאר דיא פפיילען פון דיא בלוטגיעריגע באנדיטען(עם פאנגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="49 .1 .8 אבערטאלס אן צו דונערן און צו בליטצען) אה! דוא אוננליקליכע דזאקווינה. וויא נאריש דוא ביסט געווען דאמיט וואס דוא האסם געהאפט ארף נליק, ניץ קיין גליק איז ארף דער וועלט ניטא, איף ודל ש וין אין דיר יטעהו־ ניט לעבע; שלעכטע וועלט, איף ערווארטע ש וין טיט אונגעדולד דיא דיענער פון געריכט זייא זאלע! טיף צום זאנפטע; טויט פיהרען, איף האב שוי! ניט וואס א; צו ווערע! וועטעס בין איף או; וועד איז טיינער ווען דער איינצינער מענש אין וועלכען איף וואר אזוי איינגעליעבט, ווען פעדרא אויף וועלכע! מיין גאנצער האפפנונג וואר נעשטיצט איז מיר אזר פאלש' וויל איף שרן קיץ זאף ניט' איך וויל שרן ניט לעבען, אה ווען איף זאל קענען טיט טיינע נענעל צורייסען דאס שלעכטע הארץ פון דער צויבערין וועלכע האט מיץ איינציגע האפפנוננס ־ ליכט פערלאשען, רעל־ כע האט פעדרא'ס נוט הערץ אזר שלעכט או! תארט נעמאכט, וועז איף ?אל זיא חאטשי זעה; פאר טיין טויט וויא זיא וואשט זיף אין איהר בלוט וואלט איף רוהיג געשטארבען. 3טער אויפטריט. &lt;• דזאקווינח פעדרא. פ עד ר א'ס קול דזאקווינה! (ער לויפט אריץ ערשראקען' זוכט טיט דיא אוי־ גען לויפט צו דזאקורנחן, אטהעמט קוים אה דזאקורנה אנטלרף געשווינד דען דוא ביסט אוננליקליך. ד ז א ק ו ו י נ ה (שטיל רוהיג) וואס איז פאר א נייעס געשעהן ? פ עד רא דער טיראן נבריאל האט דיף טיט דיין פאטער נעטסערט פאר דער אינקוויזיציאן, מען וועט באלד קומען נאף אייף. ד ז א ק ו ו י נ ה מען וועט באלד קוטמען נאף טיר ? זעהר נוט, איף ערווארטע זייא טאקע טיט אוננעדולד. פ עד רא וועה איז מיר דזאקווינה 1 וואס רעדסטו ? האב רחמנות אויף טיר און ארף דיר' אנטלויף נעשווינד, רען דער מלאף המות קומט באלד. ד ז א ק ו ו י נ ה זאל ער קומען, איף האב פאר איהם קיץ מורא ניט' איך וועל איהם נאף פריינדליף דיא האנד נעבען. פ עד רא זעה דזאקווינה, וויא אללע נלידער ציטערען אץ טיר' רעטע זיף' אום דיין פאטערס ורלען, האב מיטלייר ארף מירן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL=",] ,8 50 דזאקווינ־ה [לאכט מילד) עדינה נבריאל'ם טאכטער וועט שרן אויף דיר מיטלייד האבען, אוועק פון טיינע אויגען דוא ניעדערטרעכטינער 1 פ ער רא וואס איז דאס פאר א ווערטער, איף פערשטעה ריף נאד ניט, אה, איף הער טע; געחט, אנטלויף, דיא אינקוויזיציאן נעהט! (חאפט איהר בייא דער האנד). ז א ק ווינה (רייסט איהר האני אויעק פח מיינע אוינען, זאג איףדיר פאר דער היילינער אינקוויזיציאן טאהר מען ניט אנטלרפע,, לאז טיף נעהן, זייא מקבל פנים זיין. פ עד רא (אויסער זיף) זא וואהר וויא נאטט לעבט, אז איף וועל דיר מיט נעוואכד בון דאנע; אוועק טראנען, (ער חאפט זיא אויף דיא הענד, הייבט טיט איהר אן צו לויפע; זיא רייסט זיף אלץ פון זיינע הענר). אינקורזיציאנס ~ דיענער. (סוטען אן פונקט זייא ענטגענען טיט נעוועהר, זייא שטעקען דיא ביקסע! ארס נענע; זייא, פעדרא בלייבט שטעה:, ער לאזט דזאקווינה'ן אראפ' זיא ניט א נעשרייא, חאלעשט אויף פעדרא'ס ברוסט•) דער פארהאנג פאלט. י ־ 4"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL151" TYPE="CHAPTER" ORDER="54">
            <div ID="DIVL152" TYPE="TITLE" ORDER="54" LABEL="פירטער אקט"/>
            <div ID="DIVL153" TYPE="BODY" ORDER="54">
              <div ID="DIVL154" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="54">
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL=".4 ערשטער אויפטריט. איזאב עללא עדינה. עדינה אבער וואס קומט אייף אדרס פח אייעד קלאגען נוטע פרויא, ווייסט איהר רן :־מ אז מיט אייעד יאטמער וועט איהר אייעד מאן טיט אייעד זאהן ניט קעבענדיג מכן• אי ז א ב ע ל ל א עם ווייננו ז ־ נאד אליין מיין קינד מיינע וואונדען און שמערצען ־,יינע: אזר שטארק אז איף מוז וויינע־' אזא ארננליק וויא מיך האט נעכראפען קע זיף אז!י לייכט ניט פער עססען. איף האב פערלארע; מיין טהייערן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="51 .1 .8 1 . .. : מאן טיט מיץ ליעב הינד דורף א זאנדערבארעס אוננליק, אה ניט טיט קיץ נא טירליכען טויט איז מיין מאן נעשטארבען, און ניט דורף א נעוועהנליכע; ארט איז מיין זאה; פון מיר נערויבט געווארען. ער י נ ה בערעבען אבער נוטע פרויא אז דיי; מאן איז יעצט אץ א געסערער וועלט, און ער פיהלט ניט דיא לעבענסשמערצען. און ווענע! דיין פער־ לארענעם זאהן בעדארפסטו האפפען צו נאטט אז ער וועט איהם צו דיר צוריק ברייננען. אי ז א ב ע ל ל א טרייסט מיף ניט ליעבעם קינד דען די ן מיהע מיץ שטירטיש הערץ צו בערוהיגען וועט זיין אומזאנסט שוי; 35 יאוזר זיינען פאראיבער זייט דאס אונגליק האט געטראפען' או; מיינע טרערען ווילען זיף נאף ניט אויסטריקענען' און נאר דער טויט קע! זייא פון טיינע אויגען אויסווישען. ער י נ ה דוא פערזינדינסט זיף פאר גאטט מיט דיין קלאנען דוא בעדארפסט איהם דאנקען און לויבען דערפאר וואס ער האט דיד דיין זאהן אדטאן איבערגעלאזט וואצו זאלסטו זיף אליין דאס לעבען פערביטטערען טיט דיין יאממער. אי ז א ב ע ל ה אניץ מיין קינד מיין יאטמער מאכט מיר נרינגער מיץ שווער ביטטער הערץ ווען איף וויין טיף אויס ווערט טיר פיעל נרינ־ נער איף ערקוויק מיף אלם איף דערטא; מיף אן מיין א־נגניקליכען מאן אץ אן מיין זיסע; זאהן וועלבע; איף אב ניט זוכה נעווען צו ערציהען און דאס איז אויף דיא אורזאכע וואס טיף שלעפט איטטער אין אייער הויז. דוא קענסט זיף ניט פארשטעלען מיין טאכטער וויא טהייער דיי! פאטער איז בייא טיר, ווייל ער איז עהנריף צי מיין גאטט זעליגען מאן אץ ער הייסט נאף דאצו גבריאל' וויא מיין פערלארענער זאהן האט געהייסען. וואו איז ער יעצט דיין ליעבער פאטער, ווארום זאמט ער זיף היינט אזוי? 4 ערינה איף בץ ארף אונרוהיג דאפון וואס ער זאטט זיך אזר' נאר שא יעטאנד איז צו געפאהרע! צו אונזער הרז דאס מוז זיין דער פאטער. \ &lt; ♦"/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL=".8.1 02 צווייטער אויפטריט. פ אר י נע בעדינטער נאכהער פ ע ל י ק ס• גע די נ ט ער ננעדינעס פרייליין אייער נראסספאטער איז נעקאטען (א3) עדינה מיץ גראסספאטער? אף וויא נליקליף איף גץ. אי ז א 3 ע ל ל א וואו וואהנט דיץ נראסספאטער ? ער י נ ה ער וואהנט אץ זיינם אגוט ניט ווייט פץ ליסאבאן שאן א יאהר הא־ בען טיר איהם ניט געזעהן איף בין ניט אים שטאנד פארצושטעלען וואס פאר א טהייערער מענש ער איז. אי ז א ב ע ל ל א איך פערשטעה אז קוים איז ער נכריאל'ס פאטער איז ער אהנע צווייפעל א זעלטענער מאן (פעליקס קומט אריץ), עדינה (לויפט איהם ענטגענעז) פאטער זיסער ליעבער פאטער. פ ע ל י ק ס (אוטארעמט זיא) מיין קינד 1 מיין שעהנע ליעבע טאכטער. איזאבעללא (אין א זייט) דער מענש קומט טיר זעהר קענטליף פאר. ערי נ ה אף וויא וועט זיף דער פאטער פרייען אז ער וועט אייף דא טרעפען גוטער נראטספאטער פ ע ל י ק ס וואו איז דער פאפא וואם טאכט ער. עדינה עס איז נאטט זייא דאנק רעכט נעזונד אי ז א ב ע ק ל א (אץ א זייט) מיץ נאטט 1 דאס איז ער ? איז ראם טענליף ? אה ניין עס קען ניט זיין&quot; פ ע ג י ק ס (צו ערינה'ן) ווער איז דיא פרויא ? ערינה דאם אונזער נאכבארין און זעהר א נוטע פריינדץ איזאבעללא דע־ אדמאן. פ ע ל י ק ס וואס ? וויא ? איזאבעכלא דע ־ אדטאן איז דאס ניט קיץ חלום (בע־ טראכטענד איזאבעקלא'ץ) יא דאס איז זיא• אי זאב על ל א דאס איז ער, בייא מיר איז שרן נאר קיץ צווייפעל אז ראם איז ער (בעטראכט איהם ערשראקען). פ ע ל י ק ס (צו איזאבעללא',) וואס בעטראכט איהר טיף אזר נוטע פרוי. איז אבעל ל א (האלב ורינענד) מיץ הערר .פערצייהעט מיר זאנטזיינט איהר ניט דער גוטער ענגעל וועקכער פ ע ל י ק ס (לאכענד) וועלכער האט אייף א מאל נערעטעט פץ א טערדערס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="03 .1 .8 האגד' יא עדעלע איזאבעללא, איך בין דער נעחטליכעה וויא גליקליך איך בין וואס איך זעה אייך וויעדער (ער ניט איהר דיא האנך) וואם זשע מאכט איהר ? אי ז א ב ע ל ל א (ערגרייפט זיין האנד בעריהרט זיא טיט דיא ליפפען וויינענד) מיי; רעטער 1 טיי; עננעל 1 בין איך נאף אזוי גליקליך אייך מינדליף דאנקען צו קע;ען פאר אייער חסד וואס איהר האט נעטאהן טיט טיר צוריק טיט 35 יאהר און טיט מיין זאהן (זיא וויינט זיך פאנאנדער). פ ע ל י ק ס בערוהיגט אייך אוננליקליכע פרו,' וואס טאכט אייער זאה; ? איזאבעכלא (אלץ וויינענד) מיין זאהן איז גאטט זיין דאנק איין לייט, ער איז רייך און ארענטליך, און האט א נרויסען נאטען, נאר איך דארף אייך פרענען פ ע ל י ק ס איך פערשטעה וואס איהר ווילט פרענען, נעוויס ווענען אייער צוויי־ טען זאהן. אי ז א ב ע ל ל א (ציטעוענד) עדלער הערר 1 מיין נוטעו ענגעל, זאגט קען איך נאך האפפען איהם צו זעהן, לעבט ער. פ ע ל י ק ס יא, ער לעבט און ער איז זעהר גליקליך. אי ז א ב ע ל ל א (אויפהייבענד דיא הענד צום היטטעל.) גרויסער נאטט איך ווייס ניט וויא איך זאל דיר דאנקען פאר דיא גרויסע נוטע חסדים וואס דוא האסט טיט מיר נעטהאן (צו פעליקס'ן) נאטט זאל אייך בע־ לאד,נע; פאר דער נוטער בשורה, מיין רעטער נאד זאגט מיד וואו איז ער? וואו וואהנט ער? פ ע ל י ק ס (לאכענו) איהר שטעהט לעבען טייך און פרענט וואו איז וואססער איהר פיהלט רען ניט אז איהר זיינט יעצט בייא אייער זאה; אין שטוב. אי ז א 3 ע ל ל א (העכסט איבערראשט) הא 1 (זיא קוקט אטאל אייך עי־ינה'ן און א טאל אויך פעליקס'ן) הא! גבריאל על ־ טעדזעע איז פעל יק ס איז אייער זאהן מאדאם (ער חאפט איהר אן זיא זאל ניט פאלען) נאר זייט ניט אזוי איבעראשט, טוטהינט זיך קרטפטינט זיך. אי ז א ב ע ל ל א (פאלט אויך דיא קניע) נוא אצינד קען איך רוהיג שטארבען, איך בין דיינע חסדים ניט ווערטה נרויסער נאטט. ער י נ ה וואס הער איך, דיא נוטע איזאבעללא איז מיין גראססטוטער. פ ע ל י ק ס (ווישט דיא אויגען) יא מיין קינד ראם איז דיין ווירקליכע נראססטר טער, אומארמע איהר ווייז איהר קינדערשע צערטליכקייט. עדינה (פאלט איזאבעללא'ן אויך רעם האלז) טוטטער ליעבע טוטטער,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL=",8.1 54 1 אי ז א ב ע ל ל א (דריקט ערינה'ן צו איהר ברוסט וויינענד) טאכטער זיסע ליעבע טאכטער טיינע (זייא קושען זיף אייניגע טינוטען) ורא גליקכיף בין איף מיי; נבריאל'ס קינד אין מיינע הענד צו האר,טען. פ ע ל י ס ס (וועלכער שטעהט און ווישט דיא אויגען) שא אט געהט אייער זאהן אויף ליעבע איזאבעללא. אי ז א ב ע ל ל א (שפרינגט אויף פון ארט ) ער געהט! ער געהט 1 מיין גבריאל געהט! אה נאטט גיעב טיר כח איף זאל קענע! אזא גליק איבערטראגען. פ ע ליק ס איהר זייט צו שטארק איבערראשט מאדאם, דאס קען אייף שאדע! צום געזונד, קומט מיר וועלען אייך אריינפיהרען אין א בעזונדער ציטטער וועט איהר זיף א ביסעל צושפארען און זיף בערוהיגען נאכהער וועט איהר זיף ערקעגען מיט אייער זאהן. אי ז א ב ע ה ל א ניין לאזט טיף! מיין קינד מיין ליעבען זאהן צו אומארמען. פ ע ל י ק ס טוהט טיר צוליעב מאדאם און ווארט איינינע טינוטען ביז איהר וועט זיף בערוהיגען. אי ז א ב ע ל ל א איף מוז דאף אייף צו ליעב טאהן מיין טהייערער גוטער עננעל (פעליקס טיט ערינה'ן פיהרען זיא ארויס אונטער דיא הענד.) דריטער אויפטריט. גבריאל מענדעס, טע נ דע ס (העריינקאטמענד) זעהסטו אצינד האסטו נעהאנדעלט וויא א העלד מען טאהר אויף אזעלכע פערפלוכטע טענשען קיין רחמנות ניט האבען (גבריאל ענטפערט ניט און זעצט זיף בעזארגט אויף א שטול) וואס ביזטו אזוי פערזארגט גבריאל? גבריאל איף מוז אייף זאגען דיא וואהרתייט אז איף האב שטארק חרטה אויף דער נאגצער מעשה, וואס האב איף געהאט צו דיא ארמע טענשען וואט איף האב זייא אוגגליקליף געטאכט, פאר וואס קומם דאס זייא? וואס האבען זייא מיר געטאהן? טע נד ע ס וואס זייא האבען דיר געטאה! ? חא, חא, חא ! וואס הייסט דאס איז נאף ווייניג וואס דזאקווינה האט דיף א שטויס נעטאהן *1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="00 .1 .8 דוא האסט שיעור רעם קאפף ניט צו בראכען, און פאר מאס 9 דערפאר מאס דוא האסט איהר צו נעזאגט אלע גליקען. נ ב ר י א ב אז איף וועל אבער בארעכענען בין איף ווערטה געווען רעם שטויס איף האב איהר פון דער שפיטצע דעס נפיק עם ארא9 געשליידערט דאטיט מאס איף האב איהר געמיעזע; פעדרא'ס בריעף צו ערינה'ן, או; וועהרענד זיא איז נעשטאנען אין אזא פערצווייפעלטע לאגע האב איף איהר מיין ליעבע ערקלעהרט• טע נ דע ס פערקעהרט זיא האט איהר געדארפט דאנקבאר זיין דערפאר מאס דוא האסט דיא אוינען נעעפענט זיא זאל זעה; מאס פאר א פאלשער מענש פעדרא איז. נ ב ר י א פ מיר ווייסען ראך אבער אז ער איז איהר ניט פאלש איהר האט דאף מיר שוין ערצעהלט פאר מאס ער האט רעם בריעף נעשריעבען. טענדעם יא דאס איז אפץ אמת, אבער זיא ווייסט דאף רערפון ניט, זיא מיינט דאף אז פעדרא איז איהר ווירקליף פאלש פאר מאס זשע האט זיא ריף אזוי שלעכט בעהאנדעלט. גבריאל מאס האב איף אבער געהאט צו רעם ארדענטליכען אדמאנ'ן, ער האט דאף מיר נעמיס קיין שלעכטס ניט געטאהן, פאר מאס האב איף איהם אויפ'ן פייער געבראכט• טע נד ע סאיהם איז גפאט א מצוה געווען אויפ'ן פייער צו ברייננען דערפאר וואס ער איז א פערפלוכטער יוד. גבריאל ראם זאגט איהר מיר אזעלכע ווערטער מענדעס, מיר מאס איף קען אייך און ווייס אז איהר זיינט ניט קיין יוד און ניט קריסט, מיר דערצעהפט איהי, אז עס איז איהם א יושר נעווען אויפ'ן פ־יער צו ברייננען דער פאר מאס ער איז א יוה היינט מאס קומט אייך שוין דער פאר מאס איהר האט א וריב טיט קינדער וועהרענד א קאטאהלישער פריסטער טאהר סיין ווייב ניט האבען און מאס קומט אייך דערפאר מאס איהר ראבעמעש אונשולדי ע אר־ דענטליכע מענשען? טע נד ע ס נצארניג) וויא איך זעה ווילסטו זיף טיט מיר קריענען איך פער־ ששעה ניט וואס ווילסטו עם איז ראך שוין פערפאלעי, אדטאן, פעדרא טיט דזאקווינה'ן ליגען שוי; אין אזא ארט פון וועלכען דער טייפעל אליץ וועט זייא פו! דארט ניט ארוים שלעפען. גבריאל (זיפצענד) יא ליידער קען מען זייא שוין ניט העיפען, נאף נוט מאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL=",1 .8 ם0 אדמאניס מוטטער איז אין דער היים ניט נעווען וועהרענד טען האט זייא צוגע־ נוטען דע; זיא וואלט אויף האגען רעם זעלבען סוף וואס איהרע אוננליקליכע קינדער האבען געהאט' זיא מוז נאף נעבאף ניט וויסען וואס פאר א אונגליק איף האב אויף איהר הויז געבראכט. טע נד ע ס נוא זאל דיר שוי! זיין גענוג צו קלאנען, נישט ־ קשה דוא דארפסט קיין חרטה ניט האבען אויף רעם, דאס איז נעווען א פערפלובטע פאטיליע, זיא וואלט אה! דיר אויף סוף כל סוף אריינגעפאלען צו דיא פריסטער אי; דיא הענד אריין, איף נעה אצינד אוועק און וועל קוטע! טארגען צו דיר, רען איף דארף נאף טיט דיר ווענען א וויכטינע זאף רעדען, אריע דערווייל. (אב) פירטער אויפטריט. 1 גבריאל. גבריאל (אליין) ארטער אוננליקליכער אדמאן וואס האב איף צו דיר נעהאט, ווארום האב איך דיר אזוי אוננליקליף נעמאכט, דוא ביזט דאף מיר געווען געטרייא טיט לייב און לעבען און ד.אםט זיף אין טיר אייננענלויבט וויא אין א ברורער (פויזע) איף האב זעהר אונבעזאנען אונבערעכענט נעהאנדעלט, איף בין נאר קיין טענש ניט, או! דאס קוטט אלעס דאפו! וואס איף הער רעם הערצלאזען פריסטער טענדעס און פאלנ איהם אללעס וואס ער הייסט טיר ער וועט נאף ענדליף טיף אליין אויפ'ן פייער בריינגען. sטער אויפטריט. נבריאל פעליקס. נבריאל (אלם ער זעהט פעליקס'ן לויפט איהם ענטקעגען) וואס זעה איף? מיין פאטער 1 (ער אומארעטט איהם) פאטער ליעבער פאטער. פעל יק ס (קושט איהם) וואס מאכטסו מיין ליעבער גבריאל, געלויבט איז גאט וואם מיד זעהען זיף נעזונד וויא נעהט דאס דיר מיץ זאהןף גבריאל נעלויבט איז גאטט מיר געהט זעהר גוט' אף וואס פאי איץ אונער־ ווארטעטער גוטער נאסט ד.א ביזט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="פ ע כ י קם יא איף ווייס אז דוא ביזט צופריעדען טיט מיין קוטען ליעבער גבריאל און דוא וועסט נאף טעהר צופריעדען זיין ווען דוא וועסט הערען דיא וויכטיגע נוטע נייעס וואס איף האב דיר נעבראכט. גבריאל וואס פאר א נייעס, זעטץ ריף ליעבער פאטער און ערצעהל טיף. פ ע ל י ק ס (זיף זעצענד) איף האב צופעלינער ווייזע געפונען דיין טוטטער. גבריאל (העכסט ערשטוינט) מיין טוטטער ? פ על יק ס יא מיין קינה דיינע טוטטעה דוא געדיינקסט דאף געוויס וואסאיף האב דיר ערצעהלט אז דיין פאטער איז געווען טיינער א לעהרעה און ער איז אין זייגע בעסטע יאהרען נעשטארבען דורף א זאנדערבארע; צופאלו נאף זיין טאדט האב איף דיר אלס איין איינען קינד ערצויגען, און דיינע מוטטער טיט איהר צוריטען זאהן איז פערשוואונדען געווארען און איף האב ניט געוואוסט וואו זייא זיינען אהינגעקוטען. גבריאל יא דוא האסט דאס טיר ערצעהלט• פ ע ל י ק ס נוא הייטע האב איף זיף טיט דיינער טוטטער בענענענט' זיא וואהנט טיט דיין ברודער טאקע דא אין ליסאבאן. גבריאל דא אין ליסאבאן? פ ע ל י ס ס יא דא אין ליסאבאן, אף ווען דוא זאכסט זעהן וויא ערפיייעט זיא האט זיף אלס זיא האט ערפאהרען אז דוא לעבסט, וויפיל פריידען טרערען זיא האט פערגאסען אויף דיין טאכטערס האלז. גבריאל זיא האט זיף שרן געזעהען טיט מיין טאבטער אויף? פ ע ל י קם יא זיא האט זיף שוין נעזעה; טיט דיין טאכטער און צעהלט דיא מינוטען זיא זאל ריף קענען צו איהר טוטטער הערץ צו דריקען. גבריאל איף בין אויסער זיף פאר פריידע' זאג דאף פאטער וואו איז זיא ? פ ע ל י ק ס זיא איז יעצט דא בייא דיר אין הויז. גבריאל איז דאס מעגליף בייא מיר אין הויז (ער שפרינגט אויף פוץ ארט). פ ע ל י ק ס שטעה נאר זייא נישט אזר איכערראשט' איך ורעל זיא אריינפיהרען אחער (ער נעהטצו צום טהיר עפענט זיא) קומט אריץ עדעלע איזאבעללא. גבריאל (ערשראסע!) וויא ? איזאבעללא ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL=".8.1 הם • ■* * ר 6טער אויפטרים. פאדינע איזאבעללא עריגה. איזאבעללא (לרפט אריץ טיט ארס געשפרייטע הענד) מיין זאהןl מייןקינד! ' גבריאל (אין א זייט) מיין נאטט! איו ראם ניט קיי! שרעקליכער חלום! (עם ציטערט איהם אלע גליעדער). אי ז א ב ע ל ל א (אוטארעמט נבריאל'ן) מיין טהייער טעב קינד (זיא ורינט זיף פאנאנדער אויף איהם, זיא קושט איהם] מיין נשמה? מיין לעבען 1 (גבריאל שטעהט וויא פון א דאנער געשלאנען און ריהרט ניט מיט קיין גטעד.) פ ע ל י ק ס זייא ניט אויסע־־ זיף ליעבער גבריאל. גבריאל (ערוואכט זיף ו יא פון א שטארקען שלאף,רייסט זיף ארס פון אידד רע הענד) אה בעריהר טיף ניט טוטטער טיט דיינע הענד, איף בין ניט ווערטה דיינע טוטערליכע ליעבע און צערטליכקייט, איף בין א באנדים, א טערדער. אי ז א ב ע ל ל א וועד. איז טיר וואס רעדפטו מיין קינד ? פעליקס ערינה וואס איז דאס פאר א ווערטער? גבריאל (חאפט זיף פאר רעם קאפף) אה גאטט 1 שיק דיין דאנער אק ער־ שלאב טיף (צו איזאבעללא'ן) מוטטער, אוננליקליבע טוטטער, אנשטאט דיין ליעבע שיק אויף מיר דיין מוטערליכע קללה שעלט טיף איף האב דייןפלוף פערדינט. אי ז א ב ע ל ל א (ערציטערט) וואס איז דאס טיט דיר (אה נאטט) קינד טיינס 1 איף וועל דיר ניט שעלטען' דוא טיט דיין ברודער זיינט בייא טיר טהייערער וויא מיינע צווייא אוינען אין קאפף. גבריאל (וויינענד) טיט מיין ברודער (צו איזאבעללא'ן) טוטטער אוננליקליבע מוטטער, דוא האסט שרן ניט מעהר וויא איין ארג אין קאפף דיא צווייטע האב איף מערדער אויסנעשטאבען. אי ז א ב ע ל ל א וואס איז דאס פאר א ווערטער, פינסטער איז מיין וועלט• פעלי ק ס ערקלעהר דאף גבריאל וואס רעדסטו. גבריאל מוטטער נעהם א מעססער אץ שיק איהם אריץ אץ מיץ שלעכט הערץ, איף האב דיינע אלטע יאהרען פערביטערט, איף האב דיץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="59 .8.1 י זאחן מיט זיינע קינדער צום טייפעל אין דיא הענד איבערנעגעבען, איף האב מיין ברודער אויפ'ן פייער געבראבט, נרדם איl דיין שטראפע ריבענדער גאטט! אי ז א ב ע ה ל א (העכסט ערציטערט) טיר איז שלעכט מיד איז ניט גוט נצו גבריאל'!) זאג געשווינד וואס האסטו געטאה! טיט מיינע קינדער• גבריאל אה וויא 'שוועד עס איז טיר דיד אזא כאכריכט צו ברייננען, איף האב זייא רעם נראסס ־ אינקוויזיטאר אין דיא הענד איבערנענעבען און האב ענדעקט אז זייא זיינען יודען. אי ז א ב ע ה ל א (פאלט אן קרעפטען ארף ערינה'ן) וועה איז טיר טיינע סינדער. פ ע ל י ק ס דוא אונטענש וואס האסטו נעטאהן. עדינה נרויסער גאטט וואט פאר א אוננליק! (צו איזאבעללא'ן) מוטטער ליעבע טוטטער. ג ב די א כ יא איף בין א אונטענש, א טערדעה פערהאסט טיך אללע, שעלט טיך ערשלאנט טיף טוהט טיט טיד וואס איהר ורלט, (זיך קניענד פאר איזאבעללא'ן) טוטטער איף בין דער זינדיגסטער טע נש אויף דער וועהט. אי ז א ב ע ל ל א והייבט אויף דעם קא3ף קוקט אויף נבריאל'ן טיט ווילדע בלי* קען) יא, דוא האסט מיי! פלוף פערדיענט, אה איף שטארב און פאר מיין טויט מוז איף דיר מיין קללה שענקען טיראן, טערדער • ער י נ ה אה מוטטער שעלט איהם ניט, ער איז דאף אייער זאהן, טיין פאטער. איזאבעללא ניין! ער איז ניט מעהר מיין זאהן, פארשאלטען זאל ווערען דעי טאג אין וועלכק איך האב איהם נעבאהרען, נאטם צאריןזאל דיף נאף יאנען אויף דיין יעדען טריט פערפיוכטער טענשגבריאל (וויינענד) טוטטער! אי ז א ב ע ל ל א שטיל 1 פערביטער ניט טיינע לעצטע מינוטען, טיט דער ער־ אינערונג אז דוא. ביזט מיין זאהן, רוף טיף ניט מעהר טוטטעה ניין! איך בין ניט דיין מוטטער, איף בין דיין ערגסטע פיינדין, וועלכע נעהט יעצט פאר נאטט'ס ריכטער־שטול צו בעטען ער זאל פון דיר אונמענש ראכע נעהטען פאר טיינע ארענטליכע זיסע קינדער, איף וועל איהם בעטען ער זאל זייער ריק בלוט פון דיר פון דיינע הענד פארדערען, ניט טיט דיין נאטירליכען טויט זאלסטו שטארבען, דיין ענדע זאל זיין גרויזאם' אה זאל דיענען אלס ביי־ שפיעל פאר דער וועלט, אללע זאלכע; אין דיי! טפלה זעהן גאטט'ס האנד, גאטט'ס ראכע..... איף נעה אוועק פון רעד פערפלוכטער וועלט איף געה אהין וואהין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="י1 •8 60 _ 1 טיינע כשרה ליעבע קינדער נעהן אריע הערר פעליקס! אדיע טאכטער מיינע, דיר זאל נאטט ניט רעכענען דיין פאטערם זינד נאטטס שטראפע זאל נאד איהם אליי! טרעפען (זיא דייל אוועק נעהן) איך מוז זיין דארט וואו מייגע קינדער זיינען. גבריאל (שפ־יננט אויף פון ארט חאפט איהר האגד) ניין טוטטער איף וועל דיר גיט לאזען נעהן צום טייפעל, דוא מוזט לעבען. אי ז א 3 ע ק ל א (ניט איהם טיט אללע קרעפטען א שטויס פון זיף זא דאס עד פאלט א הינטער) אוועק דוא ניעדערטרעכמינער פון מייגע * אוינען' איף מוז נעהן צום טויט (זיא לויפט ווילר ארויס.) גבריאל (פאלט פערצווייפעלט אויף דיא קגיע). טוטעי, טוטער, טוטערן דער פארהאנג פאלט. ־'&quot;*•* ■■"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL177" TYPE="CHAPTER" ORDER="64">
            <div ID="DIVL178" TYPE="TITLE" ORDER="64" LABEL="פינפטער אקט"/>
            <div ID="DIVL179" TYPE="BODY" ORDER="64">
              <div ID="DIVL180" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="64">
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="אכטעס בילד. (ביי א גבריאל', אין הויז.) ערשטער אויפטריט. נ ב ר י אל. גבריאל (אליין זיצט שטארק פערזארגט אויף א שטול, ער ווייזט אויס בלאס מעלאנכאליש, דיא צייט וואס ער זיצט שטיל ניט ער זיף אללע וויי- א טרעססע ענדל־ף שטעהט ער אויף, טיט ווילדע גליקען קוק ט ער אויף דעם פובליקום אין זאגט טיט א נעדעטפפטער שטיממע) היינט וועט טע! זייא פאר־ ברעגען, יא חיינט וומזנן ייא נלאקען פו) אכלע טהורטע; זייער טויט ערקונריגען און ווער האט דאס פייער פון זייא אנגעצונדען ? איף 1 איף 1 אה רוא טערדער 1 ? 4 ן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="61 .1 .8 דוא רוצח! וואס האסטו קיין רחמנות ניט נעהאט אויף דיין אלטער טוטטער טיט איחר איינצינען זאהן דיין צערטליכען ברודער, וויא האסטו קיין רחמנות ניט נעהאט אויף רעם אונשולריגען ריינעם הייליגען עננעל דיא שעהנע דזאקווינה, חאקווינה (ווימענד) דזאקווינה, פאר וואס האב איך דיך אי; אזא גרויזאמער ?אגע געבראכט (פויזע) שא, דאכט זיף טע; קכיננט ( הערט זיף צו) ניין מיד ווייזט זיף אלם אויס אז מען פיררט זייא שוין צום שרעקליכע; טויט, מיר קליג־ נע; שוין דיא טאראלישע טענער פון דיא פריסטער בייא דער פערברענונג(שטארק פערצווייפעלט) ף מערדער טערדער, (ער שלאגט זיף טיט דיא פויסטען אי; קאפף) אין איי; סעקונדע האסטו נעקוילעט דרייא בראווע ארדענטליכע טענשען דיין נאנצע פאמיליע, דאס האב איף אזוי בעצאהיט דער נוטער עלענדער איזאבעלכא'ן פאר דיא מוטטערליכע ליעבע וואס זיא האט מיר ערציינט נאף איידער זיא האט ערפאהרע! אז איף בין איהר זאהן? דאס האב איף אזוי בע־ לוינט מיין נוטען ברודער אדטאנ'ן פאר זיין אפפענהערצינקייט או; פאר זיין טרייהייט אה גאטט פערצייע ד אם מיר ניט, שטראף טיף טיט דיא נרעסטע שרעסליכסטע יסורים, אזוי וויא טיינע טוטטער האט טיף געשאלטען דאס וועט נאף אלץ וועניג זיין, דער נרויסער אקעאן וועט מיי! זינד ניט אפשורינקען, שא, איף הער מען קלינגט, טען שרייעט, דוכט זיף דזאקזוינה'ס שטיטטע (ער הערט זיף איין) ראם מוז זיא שרייען פון גרויסע שטערצען אין רעם העלישען פייער (פויזע) ניין איף הער קיין שטימטע ניט, מיין קאפף איז אזוי שוואף אז ראם מינרסטע נערויש קליננט אין מיינע אויערען וויא דאס ליארעם פון טויזענד נלא־ קען, פערפלוכט זאיה ווערען דער טיראן, דער יעזואיט מענדעס, נאר ער האט טיף דערצו נעבראכט ער האט טיר געגעבען רעם חלף אי! דיא הענד איף זאל אפשניידען מיי; ברורערס טיט זיינע קינדערס קעפף, ניין איף וועליניט לאזע: מען זאל זיי פערברענען, איף וועל לויפע; זייא רעטטען (ער וויל לויפען און בלייבט שטעהן פערצווייפעלט) וואוהין וועל איף לויפען '&gt; וואס קען איף דא העלפען ? זייא ליגע; שוין צווישען ט־גערנע ציין, זייא ליגען שוי; בייא רעם טויט אי; דיא הענד אף מערדער, מעררער, מערדער! (טיט דיא ווערטער זיף האלטענד טיט ביידע הענד פאר רעם קאפף כויפט ער אחים אב.) י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL=".1 ,8 62 צווייטער אויפטריט. (טע נד ע ס נאך איהם לויפט ער י נ ה ורינענד). ע וי נ ה ניין היילינער פאטער' איף וועל אייף ניט אבטרעטען, איהר טוזט חאטש פעדרא'ן רעטטען. טע נד ע ס איף האב דיר דאף אבער געזאגט! אז ער וועט נאף היינט זיין פרייא איף האב שרן נעענדיגט טיט רעם נראסס ־ אינקוויזיטאר, ער האט טיר נעשווארען אז עי האט שח בעפאלען טען זאל פעדרא'י בעפרייען ער י נ ה אה איף האב מורא אז איהר זאנט ראם נאר אום טיף צו בערוהינען איף האב מורא אז מען וועט איהם היינט אויף פערברענען. טע נד ע ס זייא זשע ניט קיין קינד אז איף ניב דיר מיין עהרענווארט אז פעדרא וועט נאף וויינט בעפרייעט ווערען טעגסטו טיר גלויבען איף ויעל דיר אבער זאנען דיא ווארהייט אז איף ווייס ניט צו דוא וועסט עפעס אויס* שפילען, דוא וועסט שרן פעדרא'ס ליעבע ניט קויפען, ער איז אזוי פערליעבט אין ארטאנ'ס טאכטער אז ער וועט דוכט זיף אהן איהר שוין ניט קענען לעבען. ער י נ ה עס טענ זיץ וואס עס וויל איך וויל אבער ניט אז ער זאל פארברענט ווערען• טע נד ע ס נוא האב איף דאף דיר מיין ווארט געגעבען אז ער וועט נאף היינט בעפרייעט ווערען. ער י נ ה וואו איז ער יעצט ? . ־ טע נד ע ס וואס הייסט וואו ער איז, ער זיצט נוט פערשלאסע! אין נעפענגניס. ערינה צוזאטע; טיט דזאקווינה'ן? טע נד ע ס ביז אהער איז ער נעזעסען נור טיט אדטאנען, רען דזאקווינח אי, דאטאלס ווען טען האט זיא נעחאפט, נעפעהרליף סראנק נעווארען דארום האט טען זיא געהאלטען אין שפיטאל, היינט אז זיא איז עטוואס בעסער נעווארען האט טען דא אויף אוועק נעפיהרט צום פאטער אי! נעפענגנים. ערינח און וואט טאכט מיין גראססמוטטער איזאבעללא? טע נד ע ס דיא אלטע איזאבעללא איז גליקליכער ווייזע בעפרייעט נעווארען פח איהר נעפעננניס זיא איז אח איהר קערקער נעשטארבען. ער י נח זיא איז געשטארבען ? (וויינענד) אוננליקלילע טוטער (זיא ווישט דיא אוינען אח וויינט אייניגע מינוטען) פיעלייכט קענט איהר נאף הייליגער פאטער עפעס טאהן א טובה אדטאנ'ן טיט זיין טאכטער אויף. 1 ►י • ♦"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="י&quot; טע נד ע ס (צארניג) וואס ? ער י נ ה איף בעט אייף היילינער פאטער פילייכט קענט איהר דיא צוריא אוג־ . נליקליכע רעטטען פון טויט, רעטטעט זייא, זייא זיינען דאף אונזערע איינענע טענשען. טע כ דע ס דוא ווילסט איף זאל רעטעז חאקווינה'ן וואס זיא האט דיץ נע־ ליעבטען צונענוטעי. עדינה וואם איז זיא שולרינ אז זיא האט פעדרא'ן אויף אזוי ליעב וויא איף, זיא איז דען דאמיט אויס ,געווען צו טהאן מיד שלעבטס, נמיבט טיר אז דאס הערץ רייסט טיף ווען איף דערטאן זיף אז זיא אזא יוננע בלום דארף אבנעפליסט ווערן פון לעבענס־בויס אין איהר שענסטער בליטהענצייט. טע נד ע ס (צארניג) ניין, איך קען זייא ניט רעטען איף וויל זייא ניט רעטען, נענוב איז פאר מיד וואס איף האב דאס לעבען נעלייגט אום פעדרא'ן צו בעפרייען נמען הערט גבריאל'ס שטיטטע: עדינה קום אהער) נעה דוכט זיף מען רופט דיך, זאג רעם פאטער ער זאל אריינקוטען אהער, איף דארף איהם נעטהיג האבען (עדינה אב) . ♦ דריטער אויפטריט. טענ ד עס מ ע נד ע ס (אליין) דער גבריאל טיט זיין טאכטער זיינען איין אוננליק אויף מיד, זייא פערדולען טיר נאנצע טענ דעם קאפף טיט פוסטע זא־ כען טיט דומהייט וואם ברעננען מיד איין פענינ ניט איין, וויא ווערט מען דא פון זיי פטור, צום אוננליק ווייסען זייא פון מיד א סף שלעכטס דורף וועלכע זייא קענען טיף אויף רעם פייער ארויף ברייננען, זא דאס איף ציטער א שלעכט ווארט זייא צו זאגען, און טוז זייא נאכנעבען וויא א מוטטער איהרע קליינע קינ־ דער, טען דארף חלעבען עפעס אוים זוכען א טיטעל פון זייא בעפרייעט צוווערן נאר וואס פאר א מיטטעל זוכט מען דא ארס? (ער נעהט ארום פערטראכט איבער רעם ציטמער) צום אונגליק האב איף ניט טיט וואם נבריאל'ן צו שרעקע? ווער זאל פאר מיר מורא האבען, אזר וויא איף פאר איהם, ער וויא אויף ערינה ווייסען דערפון וואס איך האב דרייא פאטיכיען אומזאנסט בעשולדינט אז זייא זיינען יודען אום פון זייא געלד צו שעפפען, און אז זייא האבען טיר ניט געוואלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL=".8.1 64 —י געבען וויפיל איף האב פון זייא פער לא נ נט האב איף זייא אין פייער געווארפען ער וריס אויף דאפון דאס איףהאבקינדער אין ליסאבאן, ער קע! טיף נאףאטאל דורף דיא געהיימכיסע אין טיעפען אבנרונד ווארפען שלעכט, טען דארף טאכען טיט זייא אויף א סוף (ער טראכט) הא? דאס איז אפשר א פלאן, דאס איז שרן איבעראל בעקאנט אז ווען איין נליעד פון איין פאמיליע איז בעש ולדי גט אין יודאיזטוז זא פאלט שרן דער חשד ארף אלע גליעדער פו; דער פאמיליע, אדטאן איז דאף נבריאל'ס א ברודער, איף קען ראם ריכטיג בעוריזען, הייכט אז אדטאן טיט זיין מוטטער טיט זיין טאכטער זיינען יודען איז [דאף דער חשד אויף נבריאל'ן ארף, יא 1 דאס איז זעהר א קלו גער איינפאל איף וועל אזר טאהן (ער טראכט) איף טוז גבריאל'ן טיט זיין טאכמער ארף שיקען אהין וואהין אד* טאן טיט זיין טאכטער וועלען היינט נעהן. פירטער אויפטריט. ► טענדעס גבריאל (קומטאריין ורלד דיאהאר צו ווארפען דיא קליידער הייננען ארף איהם). * 4 טע נ דע ס (אין א זייט) וויא שרעקליף ער זעהט ארם (צו נבריאל'ן) וואס פסהלט דיר גבריאל וויא איף זעה ביזמו קראנק. גבריאל מען האט זייא שרן פערברענט? טע נד ע ס וואס איז דאס פאר א פראנע דוכט זיף אז א פייעד אפפער געהט ניט אזר שטיל צו, אללע גלאקען וואלטען געקלונגען. גבריאל דוא הערסט רען ניט ורא דיא גלאנען קלינגען. טע נד ע ס וואס רעדסטו וואו הערסטו קלינגען• גבריאל אזר עס קלינגט ניט, אבי מיר ווייזט א גאנצען טאג ארס אז ע0 קליננט, ווער זשע האט ראם ניט לאנג נעשריען און נעיאטערט? טע נד ע ס דוא ביסט יעצט אויפנעשטאנען פון שלאף צו דוא שלאפסט אצינד ארף, איף פערשטעה ריף גאר ניט ווער שרייט ווער וויינט? גבריאל (חאפט איהם פאר דער האנד) שא 1 הער זיף נאר איין דוא הערסט גאר ניט? מ ע נד ע ס (הערט זיף איין) נ ין איף הער גאר ניט. גבריאל דוכט זיף איטיצער וויינט. 1 &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="66 .1 .$ . ניין איף הער נאר ניט קייגער וויינט ניב. אל איף ווייס נאר ניט וואס דאס בעדייט' סיר וריזט זיף נאר ארס אז מען קליננט און מען וויינט. טע נ דע ס דוא וריסט גבריאל/ איף וועל דיר דערצעהכען א נייעס. גבריאל וואס פאר א נייעס מען וועט זייא באלד פערברענע! ? טע נד ע ס דאס איז ניט קיין נייעס. גבריאל זאג זשע 'עוין וואס פאר א נייעס? טע נד ע ס צוליעב ריח טאכטער וועט טען פעדרא'ן בעפרייען פח טרט. גבריאל וויא אזר וועט טען איהם בעפרייען ? טע נ דע ס זעהר איינפאף' איף האב צונעזאנט רעם נראסס־ אינקוויזיטאר א גרויסע סוממע אח ער האט טיף פערשפראכען איהס היינט צו בעפרייען. גבריאל אזר מען וועט איהם בעפרייען' נאר שא דוכט זיף מען קליננט (מען הערט טאקע קליננען)• טע נד ע ס זעהסטו אצינד הער איף ארף קלינגען מען פיהרט זייא שרן פערברענען. גבריאל (שפריננט אפ איינינע טריט א הינטער) טען פיהרט זייא שרן פער־ ברענען (ער שטעהט נעגען טענדעס'ן אח קוקט אויף איהם בעוועגט טיט ווילדע בליקע! און פלוצים פאננט ער אן ווילד צו לאכען.) טענדעס (אין א זייט) וועה איז טיר, איף הייב א; פאר איהם מורא צוהא־ בעז ער ווייזט ארס וויא וואהנזיניג. גבריאל (ניט פלוצים א שפרונג ארף מענדעס'ן פאנגט איהם אן צו שטיקען אח שרייעט) מען קליננט. מען שרייעט' טען יאטערט• טע נד ע ס (טיט א פערשטיקטען סול) אה לאז טיף אפ' דוא וועסט טיף דער־ שטיקען, ראטעוועט! גבריאל (שטיקט איהם נאף מעהר און שרייעט) רעטעט (גבריאל שטיקט איהם אלץ אח שרייעט ארף) (ארף דעם נעשרייא לויפט אריץ עריגה.) פערוואנדלונג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="ני י נ טע ם ב י ל ד. (אין קעדסער) * * &quot;&quot; &quot; 1 ערשטער אויפטריט. אדטאן ד ז א ק ו ו י נ ה. (ביידע ליגען אויף דער ערד און שלאפען פ עד רא קוקט אויף זייא). פ עד רא שלאפט זאנפט מייגע ייעכע! איהר האט נאף ווייניג צייט צו נעניסען דעם זיסען שלאף פון ועם לעבען, דע! באלדוועט מען אייף פערוויגען אק דער עוויגער וויעג או! איחר וועט אנטשלאפע; וועק מיט דעם עוויגען שלאף, פון וועלכען איהר וועט שרן קיינמאל ניט ערוואכען, אה גאטט! ביז וואנען וועלען מיד דארפען שפיעלען קינסטליף אונזערע ראלכען, דאס בעהאנדעלסטו אונז אזוי דערפאר וואם מיד שטעלען בעשטענדע איין אונזער לעבע! פאר דיי! ה&quot;יליגער אמונה? דאס איז אונזעי־ לאהן פאראונזער טרייהייט און ערנעבענהייט צו דיר? דוא קוקסט צו וויא כע; מוטשעט וויא מען קוועלט דיין פאלק ישראל או! שווייגסט ? אה ארטער אוננליקליכער יוד! ביז וויא לאנג וועסטו ארומבלאג־ זע! וויא א עלענדער יתום אין דער נרויסער ברייטער וועלט און קיינ!ר וועט אויף דיר רחמנות ניט האבען, עס איז שוי! דוכט זיף צייט מע! זאל ריף פאר א מענשען ערקענען און מען זאל דיף עהרען דערפאר וואס דוא ביזט נעווע; דער ערשטער וואס האט אין דעם איינצינען וואהרען נאטט געגלויבט, אונגליקליכער יתום, ביז וואנען וועסטו וויינען או! שרייען איף בין א יתום מיין טאטע איז ניטא. (ער זיננט) 1 עס בלאנדזעט אמם א מענש אויף דער וועלט ער נעהט פון לאנד צו לאנד ער ליידעט נעבאף שטענדיג הוננער און קעלט און איז צו שפאט און צו שאנד. קיינער האט מיט איהם סיין מ־טלייד ניט קיינער האט איהם ניט ליעב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="67 ,1 .8 טען דריקט איהם, טען שטיקט איהם אויף יעדען טריט מען לאזט איהם ניט אין קיין שטוב. מער ביזטו עלענדער ? פרענט טען איהם פאר מאס האסטו קיץ בערוהטע שעה ער ענטפערט נעבאף טיט א וויינעכדער שטיס איף בין א יתום מיץ פאטער איז ניטא. 2. ניט אלע מאל בין איף עלענד געווען ניט שטענדיג האב איף אוננליק נעפיהלט טיט א סף יאהר צוריק מען איהר זאלט טיף זעהן מאס פאר א ראלע איף האב געשפיעלט. מיין פאטער האט טיף צערטליף געליעבט אץ נאבד האט ער טיף בעקליידט. מען יעטאנד האט טיף נאר בעטריעבט איז זיין שטראף נעווען דער טויט וויא א שעהנע בלום האב איף נעבליהט איף האב ניט נעהאט קיץ שלעכטע שעה היינט פערגיסט מען וויא וואססער מיץ בלוט דיל איף בין א יתום מיין פאטער איז ניטא. ־ 3. וועהרענד דיא מעלט איז נאף נעווען בלינד אללע זיינען אץ דער פינסטער נעזעסען * וועהרענד טען האט צו אקסען געדיענט אץ איינער האט רעם צווייטען גענעסען' בין איף שוץ דאטאלס העכסט קלוג נעווען אץ האב נעוואוסט פץ רעם גרויסען נאטט וועלכער פיהרט דיא וועלט גאנץ אליץ אץ שאפט איבעד לעבען אץ טאדט איף האב אללעטען צו פערשטעהן נענעבען פץ רעם מאם הערשט אי; הימטעל און דא&gt; י יעצט פארוויסטען טיר מיינע שיללער מיץ מבען ודיל איף בין א יתום מיין פאטער איז ניטא,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="&quot; - 4 ■ .'&lt; \ די . -נ■ ' ■זא• ...&quot; -־—■ ■ &quot;■ י■ ■י* ; * - 68 4 , ' - י ' ' • - * . ־ י ל י• •־''־•' ' האם רחמנות מענשען ד.sט מיטלייר מיט מיר גענוג שרן צו טרינקען מיין בנוט עפענט שרן א רף פאר מיר דיא טהיר לsזט סיף אין שטוב, פלאגט מיף ניט '־*• בעטראכט זיף נ&gt;ןר טיט א ריינעם פערשטאנד ווארום טרייבט איהר טיף פון זיף אוועק שטרעקט מיר ארם פריינדליף דיא האנד און מאכט צו טיינע צרות איין עק איף וויל ארבייטען פערדיענען מיין ברויט לאזט טיף חאטש האבען איין גוטע שעה האט רחמנות איף בי; שוי; האלב טויט אהl איף בין א יתום מיין פאטער איז ניטא. ד ז א ק ו ו י נ ה (זעצט זיר אויף קוקט זיף אום, זיא ניט א קוק א מאל אויף אדטאנ'ן און אמאל אויף פעדרא'ן אק פרעגט פערוואונדערט) פאטער וואו זיינען מיר? אי מ אן (וויינענר) אי! נעפעננניס טאכטער מי־נע, בייא דיא תלונים אי; דיא הענד. ד ז א ק ו ו י נ ה (פערוואונרערט) אין נעפענגניס ? בייא דיא תליונים אין דיא הענד ? וויא קוטע; טיר אהער ? אד מ אן (אלץ וויינענד.) אונזער, אוננליק האט אונז אהער נעבראכט. ד ז א ק ו ו י נ ה (זיף בעזינענר) אהא איף הייב טיף אן צו דערמאנען, דאס האט אונז דוכט זיף גבריאל על ־ מעדזעע נימסר'ט. אד מאן יא רער שלעכטער מענש האט אונז אויף דעם פייער נעכראכט. ד ז א ק ו ו י נ ה וואס זשע ווייגסטו ליעבער פאטער (זיא ערנרייפט רעם פאטערס הענד) האסטו טיר ניט פיעל מאל נעזאגש אז דוא ביזט פער־ טיג יעדע טינוט צו שטערבען פאר אונזער הייליגער אמונה. אר ט אן איך וויין ניט אויף מיי! אוננליק טאכטער' אויף ריין אונגליק וויין איף דער געראנק אז דוא מיין זיססע ליעבע טאכטער מוזט ענדען דיין לעבען ארף רעם פייער דער נעדאנק פארביטערט דיא לעצטע טינוטע; פון מיין לעבען• ד ז א ק ו ו י נ ה פאר מיר כיעבער פאטער זארג ניט ווייסטו רען ניט אז איף . בין בענוג טוטהיג, נענוב שמאלץ צו געה; נענע! דעס טויט האב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="69 ,8.1 איף דיר פיעל מאל ניט נעזאנט אז מיט דער נרעסטער פרייד בין איף פערטיג צו אפפערען מיין לעבען אויף דעם אלטאר פון מיין אמונה. אד מ אן טיר רייסט אבער דאס הערץ אז איף דערטאן מיף אז דוא מוזט שטארבען אץ דיינע בעסטע יוננע יאהרען, דוא האסט זיף נאף ניט זאט אנגעקוקט אויף דיא זאנענשטראגען דוא האסט נאף נאר דער כיבטינער וועלט ניט נעזעהן אץ טוזט שרן אין פינסטערן נראב זינקען, איף וויין נאר צו ליעב רעם ווייל איף האב דיף דאצו נעבראבט, איף, נאר איף מיט טיינע נא־ ר־שקייט אה איף אליין האב אויסנענראבען א קבר פאר דיר מיין טאכטער דאמיט וואס איף האב אויס געזאנט גבריאל,! אז איף אץ מיץ פאטיליע זיינען יודען. ד ז א ק ו ו י נ ה ניין פאטער דוא ביזט דא גאר ניט שולדיג, איף האב דיא בלר טינע חתונה אויף נעשפיעלט, איף האב געוואלט אריינפאלען צו אונזערע שונאים אץ דיא הענד, אה 1 איף האב נאר ניט בערעכענט אז איף וועל דיף אויף נאף שלעפען אהין. אד מ אן פארוואס טאכטער טיינע! פארוואס האסטו נעוואלט צו אונזערע שונאים אריינפאלע; ? ד ז א ק ו ו י נ ה (ציינענד אויף פעדרא'ן) אט דער שלעכטער טענש האט טיף דאצו נעבראכט. פ עד רא (ערשראקען) הא 1 איף 1 איף האב דיר דאצו געבראכט ? 1 ד ז א ק ו ו י נ ה (צארניג) יא דורף דיץ פאלשקייט נעגען טיר האסטו טיר דאס לעבען צו פאסט געטאכט• אד ט אן וואס רעדסטו טאכטער טיט וואס איז דיר פעדרא פאלש נעווען ? פעדרא איף פערשטעה דיר גאר ניט טיט וואס בין איף דיר פאלש נעווען. ד ז א ק ו ו י נ ה דוא וואנסט נאף פאר דיין טויט זאנען פאלש, אצינד וועט דיר דאס מאסקירען נאר ניט העלפען. פ עד רא אבער אום גאטטעס וויללען, זאג טיר טיט וואס בץ איף דיר פאלש געווען ? ד ז א ק ו ו י נח דוא מאבסט זיף נאף אקץ ניט פערשטעהענה דוא האסט ניט נעשריעבען א בריעף צו נבריאה'ס טאכטער אז דוא האסט זיא ליעב, האסט דארטען ניט נעבעטען איהר האנד? פעדרא יא ריבטיג איף האב אזא בריעף געשריעבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="ד ז אס ו ו י נ ה און דוא וואנסט זיף נאף זאגען אז דוא ביזט טיד ניט פאלש געווען. פ עד רא ניץ דזאקווינף איף שווער דיר פאר דעם נאטט פאר וועלכען טיין נשמה וועט באפר שטעה; אבנעבען דין און חשבון ארף אפלעס וואט איף האב אין מיין קורצען לעבען נעטהאן' אז איף בין דיר ניט פאפש נעווען, דעם בריעף האב איף נאר נעשריעבען טיט דעם געדאנק דיך טיט דיין פאטער פון אוננפיק צו פערהיטען. ד ז א ק ו ו י נ ה (ערשטוינט) איף פערשטעה ריף ניט. פ עד רא יא פיעבע דזאקווינה, איף האב דעם בריעף נעטוזט שרייבען, דען דער פערפלוכטער מענדעם האט טיף דאצו נעצוואוננען, ווען איף זאל רעם בריעף ניט געווען שרייבען' וואפט ער אונז באלד אין נעפענגניס נעווארפען♦ ד ז א ק ו ו י נ ה זאל איף דאס גפויבען אז דוא האסט טיף אלץ ליעב ? פ עד רא מיין ליעבע צו דיר איז אזוי שטארק וויא דער טויט וועפכער וועט אויף אונז באלד סוממען. דזאקווינה (העכסט ערפרייעט) איז אונזער ליעבע נאף אזוי שטארק וויא פריהער (פאפענד פעדרא'ן אום דעם האפז) איף דאנק דיר מיין פריינד וואם דוא האסט מיר מיינע לעצטע מינוטען פארזיסט' יעצט וועל איף רוהיג שטארבען' טיף קריינקט נאד דער נעדאנק אז דוא מיין פיעבער פעדרא דוא מוזט אויף שטארבען טיט אונז צוזאמען. פ עד רא דוא רעכענסט טיף וויא איף זעה פאר א אראקטערלאזען מענשען, דוא נלויבסט אז איף וואפט נעקענט לעבע; וועהרענד דוא נעהסט צום טויט, ניין ליעבע דזאקווינה, אהן דיר קען איף איין מינוט ניט פעבען, איף האב שטענדיג בייא זיף בעשפאסע! איף זאל טיט דיר פעבען אדער שטארבען. ד ז א ק ו ו י נ ה אף וויא נאריש און דום איף בין נעווען, דאטיט וואס איף האב גענלויבט אז דוא מיי! ליעבער פעדרא בהט פעהיג צו זיין פאלש פערצייהע מיר אויף דעם וואס איף האב אזא שפעכטע טיינוננ געהאט ווענען דיר (פאלענד אדמאנ'ן אויף דעם האלז) און דוא ליעבער פאטער פערצייהע טיף וואט איף האב חרף מיין לייכטזינניגקייט דיף אויף דעם עלטער צו אזא נרוי־ זאטער לאגע געבראכט נאד ניין איף בין דיין פערצייהונג פאטער ניט ווערטה. אד ט אן (קושט זיא) טאכטער טיינע ניט דוא ביזט שולדיג אץ מיין אוננליק אהן נאטטס וויפלען טהוט זיף קיץ זאף ניט מסתמא חאט נאטט אזוי געוואלט, גאטט האט אונז נשמות געגעבען, און ער וויל זייא אצינד צוריק נעהטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="71 .! .8 (אויפהייבענד דיא העגד געגען דעם היממעל) ד' נתן ד' לסח יהי שם ד' מבורך. ד ז א ק ו ו י נ ה פאטעי וואו איז דיא גראססמוטטער ? אד מ אן גsטט האם שדן איהר נשמד. צוגענומען. ד ז א ק ו ו י נ ה זיא איז געשט^רבען ? אד מ אן (וויינענד) יא טאכטער מייגע זיא איז געשטארבען זיא האט מיר פאר איהר טויט א שרעקלי ע געהיימניס פערטרויט. ד ז א ק ו ו י וואס פאר א געהיימניס ? אדמאן דאס וועט דיר אונגלויבכיף פארקומען, זיא האט מיר פערטרויט אז אונזער מערדער גבריאל איז איהר אייגענער זאהן. ד ז א ק ו ו י נ ה הא? גבריאל על ־ מעדזעע איז איהר זאחן, דיין ברודער ? 1 אד מ אן יא טאכטער מייגע/ זיא האט דאס ריכטיג ערפאהרען, און דער נע־ דאנק אז איחר זאהן האט זיא מיט איהרע קינדער צום טויט געבראכט דער געדאנק האט איהר אין גרוב געטריבען. ד ז א ק ו ו י נ ה דאס איז ווירקליף שרעקטך: ' וי פ עד רא דאס קומט טאקלג אונגלויבליף פאר. אד מ אן מסתמא אז מיין מוטטער האט דאס טיר נעזאגט איז דאס ריכטיג• צווייטער אויפטריט. (פ אר י נע דער ו ו ע כ טע רפון נעפענננים). דער ו ו ע כ טע ר דער הייליגער גראסס ־ אינקוויזיטאר טיט דיא איברינע פריסטער וועלען באלד צו אייף קומען אונד אייער אורטהייל פאר צו לעזען (אב.) אד ט אן (צו ■פעדרא'ן מיט דזאקווינה'!) ליעבע קינרער אונןער לעצטע שטונדע איז געקוממען לאמיר חאטש אפלאנען ווידוי פאר רעם גרויסען יודישען נאטט• אדמאן (אליי,) מיר האבען געזינדיגט נאטט נענען דיר האג מיטלייד פערניעב אונזערע זינד טיר שטעהען שרן יעצט ביי דער'עווינער טהיר פאר דיין משפט וועלען טירשטעהן נעשווינד."/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="מיר טרעטע; אריץ אי; דיא עווינע ווענען אץ מוזען זיף באלד פו; דער וועלט שיידע; שיק אונז נוטע מלאכים ענטנענען זייא זאלען אונז פיהרען אץ נן עת• אללע דרייא אה הימטלישער פאטער האב רחמנות עפע; פאר אונז אויף דיא גן עוץ טהיר עטפפאננ מיט חסד אונזערע נשמות מיד אפפערען זייא יעצט צוליעב דיר. דריטער אויפטריט. (פ אר י נ ע—נ רא ס כדאי נ ק ו ו י זי ט אר טיט דיא איבעריגע פריסטער.) נראסס־אינקוויזיטאר אים נאמען פון אונזער היילינער רעליגיאן בץ איף אייף נעקוטען זאנען יודע;' אז ניט טעהר וויא אץ איין שטונדע ארום ווערט איהר פערברענט, ווען איהר וועט טיט'ן נאג־ צען הערצען ניט איבערנעהן אונטער דיא פלינעל פץ דער היילינער קריסטליכער רעליניאז• אד מ אן אץ איף ענטפער אייך אץ דעם נא טען פץ טיינע קינדער אז אץ דער רעליניאן וואם טיר האבען געלעבט מוזע; מיר שטארבען. פעדרא ד ז א ק ו ו י נ ה (אין איין שטיטטע) טיר זיינען נעווען יודען אץ טיר וועלען שטארבען יודען. נראסס־אינקוויזיטאר (צו פעדרא'ן) דוא יוננער טאנן דוא האסט א נרויסע זינד בענאננען, איך האב שוין ריכטינ ערפאהרען אז דוא ביזט א וואהרער קריסט, נאר א פאלשע איינבילדונג האט דיך פערפיהרט, דיין ליעבע צו דער יודישעס טעדכען האט דיך נעצוואוננען דאצו דוא זאלסט זאנען אז דוא ביסט א יוד כדי דוא זאלסט צוזאטטען טיט איהר שטארבען, דאס איז פץ דיינער זייטע זעהר אונרעכט. נאד דיא היילינע פריסטער האבען ערקלעהרט אז דיא צייט וועט דיץ זינד אפטעקען, דיא צייט וועט דיר דיא אוינען עפענען זאלסט זעהן אז דוא ביזט א נאד' דארום האט טען דיר פיר אונשולדיג ערקלעהרט אץ מען האט דיך אויסנעשלאסען פץ דיא פעראורטהיילטע דוא ביזט פרייא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL=".1 .8 פ עד רא (ערשראקען) וועד האט דאס אייף נעזאנט אזא לינען, ניין איף האב נעזאנט און זאג יעצט ארף' אז איף בין שטענדיג נעווען א יוד און בין אצינד אויף א יוד. נר אס ס ־ אי נ ק ו ו י זי ט אר נוי דער טייפעל רעדט אויס דיר. פעדרא דער טייפעל זייט איהר זעלבסט, דען נור דער טייפעל קען דף ערלוי־ בען אונשולדינע מענשען זא אונערבארטליף צו טארטערן איף וויעדעי־ האלע טיינע ווארטען דאס איף בין איטטער יודע נעווען און אלס יודע ודל איף שטערבען. גראסס ־ אינקוויזיטאר טרייבט איהם ארויס פון דאנען (סאלדאטע! שלעפען פעדרא'ן צום טהיר). פעדדא דיא טויערן פונ'ם טויט וועסט דוא פון טיר ניט פערשליסען, צוזא־ טען טיט דיעזע לייטע וועה איף פערלאססען דיא שלעבטע וועלט אץ וועלכע זאלכע טערדער וויא דוא ביזט בעפינדען זיף. (אב) נראסס־אינקוויזיטאר (צואדטאן)נוא אוננליקליכער, דוא האסטנאף צייט זיף און דיינע טאבטער צו רעטען. אד ט אן דיץ רעטונג איז מיד ביטערער אלס דער טרט&quot; איך בין פעסט ענט־ שכאסען צו שטערבען. גראסס ־ אינקוויזיטאר גוט' זא זאל זיף דיין זינדינע זעעלע אץ דיא פלאטען אויפלייטערן. אד ט אן דוא האסט טיטלייד טיט מיין זעעלע, דוא ווילסט זיא זאל זיף אויס* לייטערן, אה איהר טיראנען! איהר טענשעג ־ פרעסער 1 ביז וויא לאנג וועט איהר אייערע טאררטאטהען פערדעקען טיט א פרוטער מאסקע זאנט אפען דאס איהר ווילט אונז פערברענע! דערפאר וואס איהר האט פערגניגען צו זעהן בלוט אץ האט ליעב צו הערען דאס נעשרייא פץ דיא ליידענדע, אבער איף האפפע דאס מיץ אויסנעלייטערטע זעעלע וועט זעהן דארט אץ היטטעל וויא אייערע זינדינע זעעלע! וועלען זיף קיץ טאל ארסלייטערן, קום מיץ טאכטער לאטיר ציינען דיעזע באנדיטע! דאס קיץ זאף אץ דער וועהט קען אונז ניט אב־ רייסען פץ אונזער היילינע רעהיניאן. גראסס ־ אינסוויזיטאר שלעפט זייא צום אויטא דע פע (סאכדאטעי פיהרען ארויס אדמאן טיט דזאקווינה.) ♦ ——"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL=".1 .8 74 צ ל ה נ טע ש בילד• (דאס אוטא דע פע א נרויסער פלאץ פאר א קירכע טען זעהט א עשאפאט ן,יאו מען פערברענט פערברעכער פון איהם נעהט א רדף דיא נלאקען פון דער קירכע קכינגען. פריסטער אי! זייערע הייליגע קליידער, טיליטער, פאלק. טע! פיהרט אריין אדטאן טיט חאקווינח• דיא פריסטער זיננען א הימנע.) גראסס־אינקוויזיטאר (צו אדמאן) צום לעצטען מאיל זאג איף דיר דאס דוא קענסט זיף פון טויט רעטען מען דוא וועסט א פרומער קריסט ווערען. אדטאן דזאקווינה ניין מיר ווילע! שטערבען יודען. נר אס ס ־ אינקוויזיטאר שלעפט זייא אין פייער. אד ט אן ערלויבט דאף טיר זיף געזעגענען טיט מיין טאכטער בעפאר טיר שטערבען. נראם ס ־ אינקוויזיטאר דאס איז דיר ערלויבט. אד ט אן (אוטארעטט און קוסט זיין טאכטער) געה טאכטער טיינע ניעב צוריק אב ד ינע זעעל■■ דעם ווער עס האט ז־א דיר גענעבען בעט איהם דא• בייא ער זאל ראבע נעהמען פאר דיין יונג פערגאסע; בלוט. ד ז א ק ו ו י נ ה (קושט איהם) מיץ גוטער ליעבער פאטעה נאטט וועט נעוויס פאר אונזער בלוט ניט שווייגע!! טיט פריידע נעה איף יעצט גענען דעם טוים, מייל איף ווייס דאס איף אפפערע טיף אויף פאר דעם נאט פץ איזראעל. גראסס־אינקוויזטאר עם איז שוין צייט ודאס פייער אויפ'ן עשאפאט פערגרעסערט זיף פג א מען לאדערן אויף.} אינקוויזיציאנס דינער (נעהטען אדמאנ'ן אונטעד דיא הענד) קום פערפגוכטער יודע (ווארפען איהם אץ פייער.) ד ז א ק ו ו י נ ה פאטער איף קום נאף דיר (שפרינגט אריץ אין פייער) שמע ישראל ה&quot; אלהינו ה&quot; אחד 1 פעדרא'ס שטיטע ארף איף קום נאף אייף (פטהט אריץ) ברוף ח&quot; אלהי ישראל (שפריננט אויף אץ פייער.) דער פארהאנג פאלט. עב דע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="א טהעאטער אין הרז עדער איינער וועט יעצט דיא מענליכקייט האבען *ו לעזען דיא בעריהמטעסטע אידישע טהעאטער שטיקע אין בוך־פארםי פיעסען פיר וועלכע עס זיינען בעצאהלט געווארען טויזענדע דאללארס יועט יעצט יעדער איינער קענען קדפען פיד ==&gt; בלוין 10 סענט כ=- יעדט טהעאטער שטיק ענטהאלטעט אלעס וואס ווערט געשפראכען און נעזוננען אויף דער ביהנע טיט אלע איינצעלנהייטען. וויא דאס שטיק ווערט אויפכעפיהרט או! * צוזאטעננעשטעלט. ווען איהר לעזט דיעזע טהעאטער שטיקע אין 3וך*פארם חנט זיף אייף אז איהי זיצט אין טהעאטער און לעבעדיגע פערזאנען דיידען פאר אייף. דיעזע דראטאטישע ווערקע, אבוואהל זיי זיינען שזין נעשפיעלט געווארען פק דעסטוועגען זיינען זיי אזד נוט אק נאף־בעסער ודא ניי, ודיל הערען אליץ איז נאף וועניג, ווען טיר ווילען בענרייפען גוט איין האנדלוננ און פערשטעהן א כאראסטער טוזען טיר עס לעזען פון א בוף, ערשט ווען טיר לעזען דיא דראטא פערשטעחען טיר עס ריכטינ אבצושעטצען. בר כוכבא פון א. גאלדפאדק מליץ יושר ארעי רבי יאזעלמאנן &quot; אחשורוש &quot; דיא קאקעטע דאמען פון נ. מ. שייקעוויטש (שטר) דער לעבעדיגער טויטער &quot; &quot; המן דער צווייטער &quot; * * דיא שפאנישע אינקוויזיציאן &quot; &quot; רבקה ארעי א פונק אידישקייט &quot; יעדע טהעאטער שטיק קאסט בלויז 10 ס. מיט פארטא 12 ם. אין פארבערייטונג פיעלע אנדערע אידישע טהעאטער שטיקע. פערלאג פק ב. ראבינאוויטץ, 398 גרענד סטריות . . ניו יארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="נאכדעס וויא איהר וועט דורכלעזען &quot;אוריאל אקאסטא&quot; ואלט איחר קויפען און לעזען ברוך שפינאזא דאס לעפען אח דיא פערפאלנוננען פון דעס גרעסטען אידישען פילאזאף, פער־ ורקעלטאקאן אנציהענדען ראטאן, נאף בערטהאהד אויערבאף, פון ב• גארין. ברוך ש&amp;ינאזא איז איינער פון דיא וויכטיגסטע פערזאנען אונטער אידען אבער זעחר וועניג אידען ווייסען וועד שפינאזא איז געוועזען, אין וואט איז בעשטאנען זיק פילאזאפיע ווארום האט מען איהם אריינגעלייגט אין נרויסען חרם, ווארום פאדגעטטערט מען איהם יעצט און נאף און נאף אזעככע וויכטינע זאכען. אלע יעצטינע נרויסע פילאזאפען און דיא אמאליגע האבען זיף בענוצט און זיף זעלבסט בעריהטט געמאכט שטודירענדיג און נאכאהטענדיג שפינאזאס פילאזאפיע. בערטהאלד אויערבאך וועלכער אק בעוואוסט אלם דער נרעסטער וועלט־ בעריהטטער דייטשער שריפטשטעלער און ראטאניסט אק אפס איינער פק דיא בעסטע שפינאזאס ריסטאריקער האט זיף טיט זיין ווערק &quot;ברוף שפינאזא&quot; בעריחטט נעטאכט און עס איז אנערקענט נעווארען אפס דאס בעסטע ווערק פון דיעזען אונאיבערטראפענעם דייטשען שריפטשטעלער. דיעזעם ווערק אין אידיש אק אזוי טייסטערהאפט דיא זעלטען שעהנע שיפדערונגען זיינען אזוי בעצויבערענד אז ווען איהר לעזט דיעזעס ווערק דיינקט איהר אז עם איז נעשריעבען אריגינאל אין אידיש. דאס ווערק איז זעהר אינ• טערעסאנט און אנציהענד פון אנפאנג ביז ענדע. דער פרייז פיר ראם גאנצע ווערק איז בלויז 20 סענט פארטא פריי. דיעזעס ווערק ענטהאלט ארך שפינאזאס כילד. פערפאג פק ב. יאבינאוויטץ■ ־ 398 גרענד סטריט, ני ו יא רק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="ריא נייעסטע ווערק פון טאנענבוים־ם פעו ער ראם בעסטע מייסטערווערק פין רעם גרויסען שריפטשטעלער ■יי * .י דיא געלונגענסטע ערצעהלונג וואס טאנענבוים האט געשריעבען ** חאדשי סטאווראס** דער רויבער הויפטמאן א וואהרע נעשיכטע וואס האט פאסירט פאריגען יאהרהונדערט אין גריעכענלאנד און האט געטאכט שטורטען דיא גאנצע צימיליזירטע ווועלט. חאדשי סטאווראס אדער &quot;דער ניט־נעקרוינטער קעניג' וויא דער פערפאסער רופט איהם, האט טיט זיינע מערקווירדינע רויבערייען אויפגערייצט איינינע רעניע־ רועען גענען זיף. עס האט געקאכט איבער איהם איינינע יאהר אין נאצץ אייראפא חאדשי פטאווראס איז אייגע פון דיא אינטערעסאנטעסטע ערצעהלוננען טייסטערהאפט נעשילדערט, זעהר בעלעהרענד, און חעבסט אטוזאנט. דער פערפאססער פון דיעזעס ווערק פיהרט אייף אוועס אין א נאנץ אנדער וועיי מיט אנדערע מענשען' אנדערע טיפען' אנדערע כאראקטערע און ער שטעלט איי פאר אזעלבע אינטערעסאנטע בילדער אה סצענען פח וועלכע אייעד גייסט וועו ד רייכער אייער דיינקוננס־קראפט טיעפער און אייעד פעי־שטאנד לאנישער. דאס נאנצע ווערק קאסט בלויז 10 סענט מיט פארטא 12 סענט. פערלאג פו! .ב. ראבינאורטץ' 398 גרענר סטריט' ניו יארק. 9"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="לא תרצח א ווערק איבער #ווענעטאריאניזם* איבערזעצט פון זיין ווערק אין ענגליש lיי א. ה. פריינקעל.- וואט איז &quot;ווענעטאריאניזם&quot; י *וועגעטאריאניזם* הייסט ניט עסען קיין פלייש, פיש און אלעס וואס האט אין זיר פריהער געהאט א געפיהלפאללען לעבען. ווארום זאל טען ניט עסען קיין פלייש ? איז פיש אדער פלייש געזונד פיר דעם טענשען ? וועלכע שפייזען זיינען יא געזונד פיר דעם טענשען* דיעזע פראנען איז נאר פיעל וויכטינע אבהאנדלוננען וועט איהר ערפאהרען ווען איהר וועט דורף לעזען דיעזעס פעריהטטעס ווערק. דער ערשטער טהייל &quot;לא תרצח&quot; האט נעשאכט זעהר א גרויסען ערפאלג 3יי אלע אידען אין דער נאנצעי וועלט, דיא נאכפראגען זיינען אזר גרויס אז איך האב בעשלאטען יעצט ארויסצונעבען דעס צווייטען טדדיל, &quot;לא תרצח&quot; לער צווייטער טהייל איז זעהר אינטערעטאנט, ורבטיג און בעלעהרענד אח איך האפפע אז דער צווייטער טהייל וועט אהנע צוריפעל טאכען רעם גרעסטען סוקסעס ביי אלע קלאססען לעזער. דער ערשטער מחייל &quot;לא תרצח&quot; קאסט 10 סענט. דער צווייטער טהייל &quot;לא תרצח&quot; קאסט 15 סענט. ביידע מחייל צחאטען שיק איך פיר 25 סענט פארטא פרייא. צו בעקוטען אץ אללע בוכהאנדלוננען ארך ביים פערלעגער ב. ראבינאוויטץ, 308 גרענד ' ניו יארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="ראס דריטע ווערק פון^בפ. באקאטשיא דיא 4 צווייא פארדאך וועט איבערראשען יעדען לעזעי &quot; אללע געגנער פון באקאטשיא האבען צוגענעבע! אז דאס בעסטע ווערק וואם דער נרויסער קלאססיקער האט געשריעבען איז דיא צווייא פארלאך ראס איז א ווערק וואס ענטדעקט דעם כעזער א בארג סודות פון דער מענשליכער נעזעלשאפט דיא צווייא פארלאך איז בעארבייטעט אין אידיש פון דעם גרויסען שריפטשטעלער ד• ט. הערטאלין. אללע וועלכע האבק געלעזעו &quot;מאדאם באכעטא&quot; אין &quot;פאסקארעלא&quot; וועלען אהנע צווייפעיל קויפען און לעזען דיא צווייא פארלאך --־=£־■ כאקאטשיא'ם ווערק קאסטען צו 10 סענט פער עקזעטפליאד. פערכאג פון ב. ראבינאודטץ, 398 גרענר סטריט, ניו יאיק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="שוין ערשיענען פון מיין פערלאג דיא נרעסטע אירישע אפערא ן ^, חורבן ירושלים 1 1 און רעד || ^ll ציון מארטש &quot;ךך''^י?\פון דעם בעריהמטען אידישק מוזיקער און קאמפאזיטאר &quot; ה. &gt; רוסטאטטא אם אשכחך ירושלים תשכח ימיני. ירטיהוס קינות, הערצרייסענדע מעלאדיען. ננונים פון חורבן, טרויערליעדער נאכ'ן בית המקדש, אידישע מתיק ביים כותל המערבי, אידישע נגונים ביי דיא טייכען פון בבה, אוטעטיגע טענער וועסכע קענען דורכלעכערען דאכ אידישעס הערץ &quot;איכה ישבה&quot;, ,נפלה עטרת ראשי&quot;, &quot;אפי ציון* &quot;שבת נחמו* און צום סוף א ציון מאיטש א ביסעה פרעהכיכער, לעבעדינער, טונטערער. אויפוועקענדיג איע אידען פיר ציון און ירושלים אמח־אידיש מעלאדיש מיט פראכטפ^לע בענייסטערענדע ווערטער. דער גרויסער קאמפאזיטאר ה. א. רוססאטטא האט זיך זעלבסט איבערטראפען. עס איז איבריג צו ריהמעז דיעזע קאטפאזיציאנען יערער איד וועט זעלבסט פערשטעחן אז,חורבן ירושלים&quot; או! דער &quot;ציון מארטש* פון ה. א. רוסס^טא זיינען פערלען אין דער טוזיקאלישער ליטעראטור. דיא נאנצע אפערא צוזאטען טיט'ן &quot;ציון טארטש&quot; ' פיר געזאנג און פיאנא פרייז $l-25 דיא גאנצע אפערא פיר וויאלין 50 סענט. פערלאג פון .ץ,א 661ז181ו30ז6 398 ,6 ב. ראבינאוויטץ, איי דער איינצינער פאבלישער פון אלע אידישע מוזיק פיר פיאנא און וויאלין. ^*•■^*־&quot;**-יי**■,**^&quot;■ &quot;&quot;■ //יlלוlB'־ני^ץ"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL223" TYPE="BACK" ORDER="87">
          <div ID="DIVL224" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="87">
            <div ID="DIVL225" TYPE="CONTENT" ORDER="87">
              <div ID="DIVL226" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="87" LABEL="\ בית הספדים הלאומי והאוניברסיטאי ^ י oשo&gt; * י'ד 0 |1 ן הספריה הלאומית 72 8 ן שיקביץ', נחlם מאיר, די שפאנישע אינקהיז &quot; 11111111111111111 י'ש גט 2171285-10"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL227" TYPE="COVER_SECTION" ORDER="88">
            <div ID="DIVL228" TYPE="CONTENT" ORDER="88">
              <div ID="DIVL229" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="88" LABEL="דיא ניצליכסטע ווערק פיר אלע אירע; די א אידישע געשיכטע נאך פראפעסמאר גרעטץ און אנדערע גיעריהמטע היסטאריקער&quot;' ־ בעארבייטעט פון דעם נרוישען אידי'שען נעלעהרטען פ. וויערניק. ' . דיעזעס העררליכעס ריעזעךוועיק ענטהאלטעט דיא גאנצע אידישע היסטאריע פון דער ציע■ וואס אידען האבען אנגעפאנגען צו עקסישטירען ביז היינטיגען טאג. עס דערצעהלט אלעס וו^ס מיט אידען האט פאסירט אמאל און היינט. עס איז דער גרעסמער אוצר פון געשי בטלי כע לויסענשאפט. דורך דיעזעם ו. ;רק וועט דער א&quot;דישער לע־.ער בעקאגט ווערען מיט דיא געשינטע פון זיין פאי־'ק וועיכע איז אזוי רייך אין מערקווירדיגע בעגעבענהייטען. ־ ךיא אידישןז ג^שיכטי/י איז איין אונענדליך־גרויםער כפר זכי־ון וואו עס איז פער&quot; שריעבען מיט אייביגע בוכשטאבען דיא וויכטיגע פערגאנגענהייט פון דעם אידישען פ^ק. ק-ין פאלק האי• ניט אזא בעריהמטע היסטאריע ודא דאם אידישע פארק. דער אידישער יעזער האד -יז יעצט ניט געהאט דיא מענ-יכקייט צו בעקענען זיך מיט דיא גיויסע_ל'*יגl און וועי־ט־בעריהמטע 9ערזאגען. פןן זיין פ^יק £ון וועלכע ער שטאטט *ר.יo. רוייל אזא צנאלשבענדיגע אי ד יש ע היסטאריע איז נאך ביז יעצט ניט געווען, מאנכע האבען זאיאי גענזאכט א פערזוך עס צו טהאן, אבער קייגע קען זיך ניט פערגלייכען טיט דיעזע פאל־ שצענייגע אידישע געשיכטע בעאי־בייטעט פון דעט גרויסען אידישען געלעהרטען *יון היס&quot; טאריקעי* פ. וויעייניק ■ דער שרייבעי פון דיעזעס ריעזעךןוערק האט זיך ניט נור בענוצט נ־.יט פראפעססאר גרעטץ'ס אידישע געש&quot;כשע אליין זאנדערן מיט פיע-ע אנדעיע בעריהמטע אידיש־: היסצא־־יעס פין פערשיעדענע שפראנעץ, און פון דיא אלע דאט ער צוזאמענגע־ שטע&quot;ט דיעזע פאלשטענדיגע היסטאייע פו, אידישען פאלק. דיעזע ~אידישע געשי ^צע&quot; א־ ז געש-יעבען אין א פרי• ע לאנד וואו דער שרייבער דאיי .ט מוי א האבען אנצוגרייפען ילט&quot;זיי7&quot;7ע*ער אייגענד ויעלכע רעגיערינג ארעי רעליניאן יואס דאס שBיעלט דיא הויפט ך א-יי אין ז ;־* געשיכטע פון אידישען פא-ק. דער שרייבער פון דיעזעס !וערק האט בע־ שריעבען דיא פאקטען וויא זיי זיינען אונגעשטע-ט אפען און פריי. ד עזע אידישע געשיכטע איז געשריעבען אין א לייכטע אידישע שפראנע פערשטענדליך פיר אלע קלאססען לעזעי*. * נזיר מאכעץ אויפמערקזאם דיא אידישע לעזער דאס אויסער רעם וואס דיעזעס ווערק אז העכסט בעלעהרענד איז עם אריך אינטערעסאנט, שפאנענד און אנציהענד. עס וועט פערי שאפען דעש לעזער א וואהרען גייסטיגען פערגניגען. דיעזעם ווערק איז געדרוקט פון נייע שריפט, אויף גומע פאפיי און עלעגאנט געיונדען. פרייז 1 דאללאר. פערלאג פון נ. ראבינאוויטץ, 398 נרענד מסריט, נין יאיר"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
