<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="מרדכי ואסתר"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="איין שיינ7ז זישיכטע פאן איז מזן כלח וואט"/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="י איינע ווארע היסטאריע פון איין חתן כלח 0 •• *,&quot; ־־ ד • ; ד 1 | יי• ן זי { י־' ? \ איין ראמאן 9 ; פון דיזער מעשה וועט איר גתים נחת האבן. יאיר וועדט ךךינען זעהן וואס עם איין מאהל פאר 1 איין וואונדער גישעהן. אין וראם פון איין חלום איו 5 גורארען. וויא אlיןי ךאם איין מענש דאריף זיין ! בטחון.קיץ מאל נישט פאר לידען. אוב מען מוז ! נאר צו גאטס גינאד ווארטן אז אזו וויא עס מיט 1 זן ••ד ; •&lt; 1 ־ ־ • ד • ! דען רב איז גישעהן: • * * י.*, '£7 .*י ! .י• ; ; ווארשא שנת תרל&quot;ט לפ&quot;ק ^ ^&lt;*^(^6888308611*0088*839*5338838588יה. .י &quot; ו. ,I.l■■;י-■•*•**■? '' 1 ' .נ'3BB3גנן 501161ק65ק11 •1.6 5 ,18נ10נ גענןl.36lo66\[ 111 ■3 !£ףB ; 83ג111(|83נ 1879"/>
          </div>
          <div ID="DIVL8" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL9" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".•oקץ#מ6^l 80©^$0880 1879 £&lt;|6*זמos 17"/>
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL="הובא לבח'ד ע'י הד פייבל מונק מחזיק סקל אד ספרים בוואדטא רחוב פראגצישקנער 24 6ז"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL12" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL13" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="**ן שיינע זיטטאדיע פאן אייו התן וכאז *&quot; '1 •• ?■ • ן •ן־ :*־ :ן* *&quot; י '?י ¥י ן־־' ¥ 11*0 זיך גטראפץ האט אין שאמניקע •1 • ןז * 1 זד •• &quot;־* &quot;/•י ולעגון תכ&quot;ד אין ראם יאר נזי^ש טויזעד פיר הונדערט פיר א8 זןןץאןזייג פון כ'?עכ־גי'ם דר ;ו על ט, יואר 5 יין רב אנרוכר oןקיד חים אין רעי גרוסע!טטאט '?אלוניו י טען הט אים גרופז (ס;און מוהר&quot;ר ^טחה) יער וואר אlף איין גרוסער עslר. ער הט;אר ;וואט איין 3ת יהירה אין זיער איין'?יינך פאריטו; . אוף הט זי וואול ^עריןט אין sאןץ פרום דד ןייי אוף.זי;ער נןלוג אי; אנדרי חבטות אוב ;;קענט ןןטליקע 'ןזפראף. ?ס וואר ;יט איר גלייכין אין רעם ואגצן לאגי דר ?אsר וואר אוף פון די גרעםפןע מיוחסים אין דר ויעלט אוג עייל יער וןאר אוף איין ;רוסר נן*ין הט זך ?יי זיף גהאלטן איין כרויפע {?יקה פון קיל ארימע לחורים מופלני תlךה. די טאכטר קאט מען גרוס! אןהר ברקה, זי פלעגט שטענדיג אוף לערנן זי הט אקר זיא איין בדק), £אפ ;יהאט דם זי וואר אי; איין צייט פון זנטמקע יאר ?יל קעקר את ווייקר גלערינט ווי די אלע י'?יבה בהורים דאף וו אר זי אקר איין;רוקע ץנו,עה אונ חט .קיין שום פריצות ח&quot;ו;יט גוויזן נאר טי איק #ת הלקיד רוקם '?טייט אן;אר וואס צו א דעם לערנן גהער אאש זיא זיף איןןר מפלקל גוועזן. אןזאל איז גקומן צו ?ארן אין דר י'איקה ויי^ר איין '?יי;ער קחו רפון קיק איזמיר ו־אס איז אי; גר יכן ןי*י ל*&gt; *י&quot;ו s**?יי הי* 9* יי &quot; ן * ס חל^מי ןsח# -■ ■■* | 11יי■־5, ג־ ^סיט***• 1 ■ 4* *י ד ש ל י ס *■ ו •ד-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="4 היסמאריע ־ גתפן הלב ט והריר ישלו□ זייןןר איין וואול לערןער אוב פיל מ^לlת ךר ?ייא [יי,ער איין שיין נשטאלט אוג כ!לונ אוב ו&quot;ואר א^ט דעכצעהן יאר . ?וי רזטזיף זייז^ר שיי; אוף ניפירט נוייל ?יין פאטר הט א ים אוף סיל געלר טיט ניגע נ ן אוג ווי דר בחור הט גזעה! אז די בתולה איז * 1 &quot; י ז ♦ 1 •ז * ד 1 : 1 ־ * ן זו • [י;ער פלייסיג אין לערגן. האט ^נר זיף זייער טתsא ין! איי מוען אוג האט אוף פל-יפיג גלערנט ביז דם זיי ווארן דיא זיעסטע פון דער נאנצער ןשיבה, אונטר דר £ייט זענן גקו^ן צום רב רבי ??מחה פיל בריב פון פיל 'שמעט אום רועגן איין שיתף פאר £יין טאכטר די א בתולה אסתר ביכה פיט גרוסע מיוחסים לומדים אוב .נגידים אבר • י 7ויי ! ו • • :י :?• ן• ן•• ז זר לער רב האט טיט קיי^ש ניט גוואלט טואן . ווייל אים איז נפעל; דר זיחור נזו־רפי. אוף האטזער פר שטאנן *זן זיין טאכטר אז זיא פאר לאנגט אים פאר איי; חת;, {אר טייל זי נואר איין גרויסע צנועה הט .זי ,עם איר sאטר ניט וועלן דאכטן. אוף איין מאל איז לער רב ךBי שמחה טיט רעם בחור נינאןגן שפאצירן אין זיין לוסט גארטן אוב ;עם נואר לןיץר דר ביי ?וער. זאגט דר רב צו אים ווי ניפעלט דיר מיין טאכקר ?ן: פרט יער זיא לערינט רעכט ויאור אוב האט אוף פיל אנדרע טעמת וועלכע איין בתולה שטייט אן . אlף דר בייא זי;ער פרום. זזיא זאגט דער רב ווילסטו רען זיף מsךף זיין מיט ^יר . איף,קאן יזייף אוף פיל געלט אוב כןלינאטן ^עבן. ,ענטפערט דר בחור ליבר רבי איף קעכט זימור צוא פרידן זיין אונ פאר אילן גרוסע זכיה סאלטן איקער איידם צו זיין אונ אזו איין טימנרע בתולה צו איין פרוי ^עטן. ;אר טייל קיין פאטר איז לאף אוף זlא איין כזלמיד חכם אונ איין עהןזר ל!אן איף אן *ייגע ילי^ה לעם שיתף ניט טאן. ןאגט.ךער ר?י צוא איס טיק ליב קינד אוב נאר אוג רעם גייט ,עם. אזו שיק איף גלייף אשליס צו דיין פאטר . אזו גייען זיי צו ה 1? אונ ננס ווערט sלייף אזו נשעה; דער רב שיקט איי;עם פו; זייןע לייט קיט איין בריב 2ןןץ איזקיר מק־קע טאר אוף אין לס ,נריכן; לאנד צו רעם פאטר פון לעט ןתור אום עע^ן לעם שיתף . ךר ןחור שרייבנט אוף צוא [יין £אטר פון לין גזונד אוב פלייקיג לעלנן 3ייא לעם לב אמ אוף פון אןדלע לירטות ז אוג ווי דר לב לבי שלום אנטףאנןן לאט לי צווייא ןליב נזאי זי פיל אלייד אוב שרייבט נלייף אפ צוא לעם רב פו! שי#ואי?}א אוב צוא ויין ליאן זון, ן!ר שרייזיט צו לעס רב דם יער אוף ^יין3ר צו ן*לילן איז אוג מוט עף מש?ןח עין קיט אים אונ ניט ןוךיא :־ /־ י הומו! ־*ייי *.?ר־ייג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="היסטאריע *&gt; טוזינט תקאט; פי אטתנה ווי אוף דר ביי $ר טוזינט דו.קאט• פעו־י? אוב /מעין פאר דר פלה צום זון שרייקט אוף דאיסזזר זאל נ^אן ךעםישירןף טיט ךעס לב רקל שמחה באוקן אז^ערזאל אין דובלט 13; נע^ן אונזעךזי?עטקזגות פון זי־ן מחומן צי ^טפאנגן אוג ווינ^ט איט אוף דער בייא פיל נליק אוב שי קט אים אוף דר יע3ן/..ע?ןיsע דינדרט טאלר אוף הוצאות דר שליח מי-ים זיף גלייף §אךטינ צוא שייף רייזן אוג קומט _קיין #אלוגיקא אין איי! קורצע זיייט צו ריק אוג אז־ו גלייף ווי זיי ך ןריב א; בקומו איז ?אזט דער רב אוף זיין ט א כסי פדעגן אוב זי צו קרירן אין טיט רעם חי)?. די -אקטר ^נטפיט !' כ'אן שlן מער נליקליקר ניט זיין ווי א רעם sחור י'רדקי פאי איי! סמ צו האי־; דר רב רפי שט,ה לאזט רעם חתן רופן אונ ווייזט אים אוף רעם בריב פון זיין פאטר. ךי בתולה נואר אוף דר בייא אוג דער שידוף ווערט ני שי א פן. דר פא:ןר פו; דר פלה יאיט איין גרום; מאל צ'יט מאכן אוג בעט די גר־עסטע לייט פון דר שטאט . יעם ווערט אוף ?ו ז • י 1 * פיל צדקות אונטר די ארימע צו טיילט אוג ך תנאים מערן גדייו ן • ן ־ו ן ן ל * יו • זי 1 ♦ טיט דאם גרעסטע.עהדע. ער פאר שרייבט זיין טאבטר ך בלה פיר ?י ץ ן ל ן ד ?ל ן ¥ זי • • ט־וזינט דוק אטן נדן ווי אוף טייערע מתנות קר רעם הערליבן ?10 • איע טקיינט דיא חתונה אפ אוף ביין מאנהייטיים גייט זlא פר 3ייא עטליכע מאכן אונ דר ?!ת! אוג ךיא פלה לערנן נאף פיל פלייפי^ער ווי צוא פדיער ; * ; • זי* יעם טרעפט זיף ^יין מאל אין טיטן דד נ אב ט דא קוקזט דער ?יעל חלום צו דר פיה אוב זאגט דו ליבע אסתר בךכה די סעודה מם דיין פאטר האט 'נטאכט אונ די שמחה מאם איז געע! §יי ליא ותיאים איז נאד אום זונפט דען איף בי; גשיקט גווארן צוא זאגן תר דם דער דאזיגר איז ניט דיי; רעלטר ישערטר התן דו וועסט בקומי! איין בחור חשוב ער הייסט מיט זיין נאמן ברוף ב; טיהר&quot;ר פרידטאן ( 7 ץ ץ י• * • '&quot; | | 1 1 • 1 • * • • sיין ארטיר בחור אןער ךי'ף אין דעו תורה אוג אגרוכר מיוחס פו; .גדולי עולם. אונדוא ויעסט טיט אים נמינן צעה; זין איינער איי! 1 #* ? זד ; &quot; * גרעסרר מלקן יד הכם ווי דר אידרר , מאול ךיד רו א ביסט גקענשט ורא דיי; נאמן ברקה אום וממט . דרום זעה אוג שאף א8 דיי! חתן מען ניט מוז איינר פון אייף גייידע אוס ך*ס לע?ז קיסען sיז איין שענדליכן טיט. וויא וואול דיין פאקוער האט דוקא בשל אמן ביי זיף דעס שיתף צוא מאן איף ווייס היען ?:יןז ויעד א 5 שח"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="'טון קומן צו דיין פאטר אין חלום וועו־ט ער זיף דראן ?ים Bעח ךרום קום איך צוא ךיר אקר פי■ דיין סזקזר אונ מו?זר זאלסטו ;יט כעלה זיין אז איך בץ בייא דיר ;יו ועזן אונ ויען דיין קאער מעט ניט וועל! אש זיצ; פון ך;ט קיתף. אזי ןןעגסטו קר דיין חתןעפים מגלה זיין ךער פון : נוא ווי ע ה איז נקוק; צי א מאתנס פריא ךא ש&quot;זייט דיא געענ'טטע אונ פרומע נלה אוף זייער אומידיג אוב וואןט אירע פוsזר גאר פון דע; 'טלעכטן חלום ;יט זאנן. מייל דר sעל חלום ?־.ט איר קר י־אט; אויך איר ליבן חתן מיל ז-א ד־ רפון ;יט ךע־ מא;ן. וויילזייא עארןתיך עיידע זייער נ?על;,. ליא פיטר s־עגט איר מאס דיזעש בטייטן זאל, זי ניט איר אבער רדוף,קיי; רעעט ענטפער ניט . זוא לאזט מען אוף רעם קאיע־ רו^ן או:זזר ןעט איר זיא זאד אים זאנן מאם ראם עקייט וזוג [ויל איר אנדעו־ש ניט אפ טרעטן זוי ענפרט זיא אים זעלכי רייד גלייזז וויא זיא י 7 ן 7 • י •מ ן זו ן • • ז'ן ~ ■ ! י• ( • • ניט ענערט דעם התן . זויא מאוד זיא ך,אט• אים ביי א זיף זייעד ליב גלאט, דער פאטר אונ טונןר. ווי אוף דיא גאג^ע פ ש פחח רייך! מיט איר אום רעם זייער פיל זום זןיז א גי ער אום זונסט אונ זיא קאזט זיף ;יט א; ריידן. זוא 'טיקט קען צו איר דעם חתן זעלבסט : י 1 דער התן הייבט אן מיט איר צו ריירן נאד פייינטליעע רייד אונ בעט זיא דאם ?יא &gt;אל אים זא;ן וןאם דער עמן איז ♦ ער האט ?יא עזו לאנג ;י י עט ן קי ז זיא דייעט זsן צוא וויינען אוג ז,אגט צוא אים וויא וואול מאלקטו נמען מען ןאטס מיל; מאלט דער ביי א גוועזן איך מעל דיר אקר דער ציילן ;אד דו זאלסט פאר ,קיינעם ניט אום זאנן אזו דר ןייילט זיא אים דעס ;א נ צ! הלום ד־א דןייבט דר קת; אן צו ל א קן אוג ;אנט אדרבה ךאס ווייזט אז ?זיר מעלן לעבן , ךין דער 3על חלום ווייזט #ימר קר קערט . מען ער עייזט איי: עם דד דא ;אד לעב; זוי מוז ,ער גראד 'ציי ארקן . וויזט ער ,אבער ךאס ער מעט קיט ארע; זו יועט ער גווים לעכן. אונ דער צוא יעס !לאט ריף ן יחי יפת דיי; התן זאל ר,יישען בתך איז טייטש איי; ג ב ע; קטר ךאס בין איך זעלערט , איך עין גבענשט מיט תירה אוג מעקים טועים אונ קיט עשירות אונ קיט ארע מעלות טובות , א 0 אי? 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="היסטאריע * את זוא אlך ז&quot;אגט טען אום פורים (ברוך מרדני) אוך ד&quot;אט ליs? גחלמת דער פאטר זאל ך,ייסן רבי פךיךמאן דאס איז 9יי! §א^י דעןזזדעד תייסט רבי עלום אוב sלום אין טייטע נןךיד: ודיל זי עאד ז1 אן חוךן בליבט לאזט זיא זיך איין ריידן או 3 נאד געסט {אר זאן דעם נאנצן חלום אונ נואר ווי&quot;דר ווי צו ?אד טיט דעם חתן. זיא ןעט אוב עעערט אlןז אים דס &quot;ער דאס §ר קיי^עם ניט פר טרויךן זאל פון ךיא נאנצע קעעה מיט דעם חלום ל די אlך ער ז&quot;אנט &quot;עם איר צוא. ,עס גייט פאר sייא זו ,עקלי?ע יןאכן אונ _קיי;ר ווייסט דער פון ניט, מען אlך דר פאטר אונ מומר זזאבן דעם חת; {ןעטן פיל קאל צוא פאר ציילן ז.יי וזואס מיט ךר בלה איז גוועו;. &quot;ער ,קאן זיי אבר .ניט זא&quot;גן ודיל זי ד,אט אים אויף ךעס בצוואר;, &quot;ער ?רייבט זlא דר חתן ביי א זיין מחותן ביז נןס וואר עוין נאד צוויי הדילים צו דיא חתונה צייט . זlא זאגט דר חתן צו זיין מחותן ליבר ךבי איך מוז אדויים פארן פר דר חתונה אוב מוז אהעד צו ריק קוטן סיט פיין פאטר אונ פוטר. אונ איך אנדרע פון ©יין פעפחד,. ,עס ו&quot;וערט פר אייך אוך גרוס קב יי זיין אז.ךי לייט פון עט אט וועלן ורסן פון ו&quot;ואס פר איין הו ז איך ?י1 • דאס .איז אוך רעם רב גפעלן ווי אוך )יין ווייב ךי רעביצן. לי 3?י' אבר אין דר פיט ניט צו פריד; גו&quot;ועזן. דאך חט ןי אוך נטוזט לריף מסבים זיין. נוא וויא &quot;עס קומט &quot;דם דר חרזן ודיל זיך גז&quot;עגענען פיט !יין ריבע נלד. דא סייבט זי אןי&quot;עמעךליך צו טיינן אונ עריי&quot;ען. ףא ט&quot;רעהרן זע&quot;נן .גירו&quot;נן פון תא אי&quot;נן . דר חתן עאר זיר זי;ער דער עי־א&quot;קן אונ מאד ;אד אופר־ג, בקיצור זיי מאר! זיר אזl שטארק ייב האבן דס איינר אן ךען א{דרן האבן קאר גיט ג&quot;קענט לעקן דאס הארץ נואר ניי זיי ניידן אוס גריסן איקרדעם וואס דער התן דארף צו פארן צו זיין פאטר אונ מוטר: וזי דער רב אונ די רעביצ&quot;ן וך&quot;א^ן גזעה! דען גרייסן מי מ די ריבע חתן יבלה. עפראך דר ן־ב צו אים בלייב ליקר קיר נייא דיין בלה אוג איך וועל עי&quot;קן צוויי מעוןחים פיט &quot;עטליכע באדי?פע נאך דיין ^אטר אונ מוטר אוג דיין גאנצע פעפחה איך ?ין ד־אך איין ריי?ר מאן ןןo קזאג מיך אוך &quot;קאסטן פיל קעלט. דר לאזט ניט {אך אונ ודל לו&quot;קא רייזן. אוג(ד דער מחותן זע חט sנס מאן עון א{&quot;דרעט {יט זיין זוא ןאזט&quot;ער&quot;עם {אך !יין ווילן נאךאו3 * 7 ' שיק&lt;*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="8 היסטאריע sץןט ךעo חתן זנוןייא בךינטע טיט דאס נרעסטע ןןךור ?1 ווי ןןמ איין גרעסטן ט אן אן שטייט. ן3ס ווערט בייא ךען אפ ריח! פיי טי ערן ^פן את זיי .ריחן אפ נליקליף. דד וועג ךנט lייא רעכט גוט איג קוטן גישלוט ןאזז קיק אזנןיר צעהן פןאג ךר sאטר דר רב או 3 די מטר די רעביצן טיט די;אנצע גן'טפחה ©ח חתן פריען זיף זי/ער דס זיי דע! יוןגן סאן ומדר ציא ;ער! 3קיטן הא 3!. ליד דר ציילט זייפון זיין ווירדעע ליבע בלה ו.ייא זיא אין אר עם גדאטן איז אlןז וויא וואול זיא לערנן ,קא! • לי* חתן מוט ריא באדיננ'זע ^לייןן זיצין אין איזמיר .איין גאנ^ען גסאנרזייט 3יז דאס .עס מערט צו גגרייט אלץ מאס מען ברוף צי ?1 איין הערליכע חתונה, אוג וויא עס דיא צייט §אר ביי גייט י• ו - ?♦זו ך־' 1 * • יאונ ;נם בדוכן צו פארן ןאלע צו זאמן טיט דר גאנצר, טשפחדז בי ז עטליכע ארב דרייסיג פארשו;. זlא בלייבט ביי דען פאטר פה * ז : •זז ־ מ • ~ ! 1 ן &quot; 1 •• ז * * • * התן דאס זיי די דייזע ניט מים מרוקנים לאנד ז אלן רייז! נאד ז זו ז *• • - :■* ■י • ; 3 י * 1 ד זו 1 :י •* זי טיט דאס סעהר עם) ריי־ז! זאין דע!ייםעם איז פיל ווייניגר צוא ריחי ווי אוף דר יבשה. קוךץ זיי זעצין זיף אלע אוף איין שיף ןועלכע גגאנגן איז טיט נאף ,עטליבע פיפציג פאר'טון פון אלע סאנד נא צץ אן . דר רב בצאלט רען שיף קאפיטאן צו פר זיין ןעלד פד דר רייןע , איין נדעפטע 10ייל פון דר שטאט בלייטן ךעס דב טיט דר ,גאנצע פאטילייע ?נם וועו־ט ביי דיזר צייט פיל לוסטייארקייט גיטאן אוג רייזן גמקליף אפ, זיי רייזן זlא טיט ,גרוס גליק צווייא טאג דם מעטר איז ז_יי,ער גוט אוב ו־יכטן זיף אוף דעם דריטן טאג שlן גיייף נאף שאלוטקע צו קומען: אוף רעם דריטן טאג אין רעכטין טיטאג פיייט ווען ליא ליפט פון דער זוהן וואר,ז ימני העל אוג דר .קאפיטאן איז נוו עזן אין דר סייף ביי רעם זעניל בוים , הט ;ער דר זעהן דס צמי* שיפן ?יי פון הינט; קוטן ;נר האט א^ר גלייף רעד ,קאנט דאט ןארטין ניט האנדלם לייט מארן זונדר נאד אפרי.קנער רויבר עזלנים) זיין . ער לופט גשמינד ארונטר ארב פאנגט אן צוא &quot;! ז &quot; &quot; 1 ז ; •I*l - ן •י ן* ז 1 * ?יי;ע! . sזייןע ליבע העדן מס צום ;שווינס^ן נעמט זיף צוא ך0 נמעד רען אין איין קליינע צייט באקומן מיי היר צוא זעהן צמיי •שיפן טיט די מער רובר את ךאס זענן זעלכע לייט וועלכע נ^ין גזנדר מיטל צום לעבן זו^ן sאר ךאם רl?עכייא. אוב ו;ק א 8 ןימן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="היסטאריע 9 ויי ןיט מאס צו א באק!קן האבן זוא פא^גן (ייא אוף אמזיע עדא^קעשי קןענ^ןן או: קירן [יי נאף זימניע באלבארישע לעניי* א־נ קר קופן זיי צו סנעכט , אוג דרום מחן טיר אונ אונזך האפנונג ייט קר לירן אונ מיר מעלן טיט מי שטר'ייטן. יעס הש ?י'יlז שי נ עיק מאהל זויא נטראפן סיר האבן אבר דענפט מאל גוט גשטדיטן אוב זייא האבן גמוזט פון אונס פורט ליון • .ז.יי !אטיל! •*'!' *!ץ דר רעכטר אוו. אין דר רי^ר זייט צו נעמן עס איז אבר אום *גסט דר ווינט מאר זיי ניט לאזן אין טרייבט דו שיף איטר גליץו• ן • ;&quot; • • י&quot; 9 ? * ' 1 * י ארונמר. דער .קאפיטען הייסט נאף טער דיא לענף פלאכטעס אlה ציהן דס די שיה גשוויגדר גיין זאל או נ זיף טיט אנטלופין ,' 9 ן ( ין • •!•*'*&quot;&quot; ••/'ד 1ו רעטירן , ביי דיא רויבער ווארען אבר ך 'נוי&amp;ן נאף פיל נרינגך■ אוג זיי דופן איטר נאף טיט דס גרעפטע געשוןינךיןןייט • ןsפ דמערט איוף קיין שט ונד ניט אוב היא רויבער טיט זייןגךע שיפן נרייכן זיי. אטאקירן זיי טיט די צוויי שיפן פון פארינט או; ־ מעטן ביז דיאש דיא אל ע ודייא שיפן מארן צו זאטן גיךךי־קט ראם יעש וואר וו י א איין בריק . נון פאננט זיף אן איין גרlםע שטרייט אוב איין בלוטינע קרע . דיא איינציגע שיף שלאגט ריכטיג דיא ביי דע שיפן ארב עה פארען פון דיא תיבר פופצין קארשון אונ פון די זע זייט גי ש ט מער אז דרייא . דאף אבר צום יענךע זנזטייגן ארוף פיל פון דיא רוינר אויף. דער שיף אוג ורק פאינן פו; דיא לייט . דר אומגליקליכר התן מרדכי ס&quot;ט מאד זייער איין בהארצטר יונגר מענש אונ שפיינגט אlף אין ־*־ •• ז •• 1 ן' ן 1 ¥ ) ץ זו* ז..? י &quot; לר שטרייט ער שיא ג מ אוף פון די רויבער ווי ווייט ;עד ;ק אן . ?נש דוערט אבר איין קמינע צייט זוא פאנת־ן דיא רויבי דעת יונגן קינד לעם חת־ אוי איף דער בייא נאף זעקס מענר ־ זייא קוטן פון לר קlיף ארונטר אוף זייערע שיפען מען אlף ינש האט זייא פיל בלוט גיקאפט אוג נעמן זימור וועג ציא דק ♦ -ן •9 9 ! • ז 1 ! *זרו • &quot; צמייא פו; דיא זעקש גיפאנגנע לארז שlן אלטע לייט . זוא נעטן ליא £אר פליכפזע רויבער אונ שמייסען זיא וזין דאס ^עהר איייו •* נוא ווי דר פאטר היב ר' שלום אונ די מו^ר קאןן גזעהן רם מייעד זון דר חתן נפאננן וואר זlא הייבן זייא אן,;עפרייף צו .כןלאגן אונ מעכטין זיף ווינש; לי י ר ן־עo טlט אודי איl 33 א 9 דעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="10 היסטאריע לעי טי&quot;עקז צוא ייעיץ • ?נר קומט צום יזאפישען אונ שקראף מיין הער מיי! גאנצן פאי מעגין וואס־לאיף צו הויז אוף וזיר האב ווער איף אין אללעס שעגקען נאי מיי! ליsן זוהן צוא לאטירן. לאזן טיר די רויבר נ אץ יאגן פילייכט ווערט אונז דד כשעפר ךאןז העלפן אינ מיי' מעלן דיא גיפאנגנע צו ליק בקומן, 1עד &quot;אל?l! זי.l'!ל איף טיי^ע ע^עידע אוב אוף מיין אונגליקלי^ס ליבם קינר דער .קאפיטאן ווי יער וואר איין דער בארעסהארציגר מאן 5 שלים ט ;ער אין זיין זינען ראם צוא טאן אוג ?אף צוא יאגן זיי אוב פר לא עט אוף דס מינסט ניט פון דעם רב, ךי אנו־רע לייט אבר וועלכע אוף דער 'טיף ווארן יער לויבן &quot;עם ניט. אונ שפראכן מיט צארן צו רעם.קאפיטאן /ואס מילט *איר דען ט אן זאלן מיר יען אלע פר לארן מערן פון וועגן רעם אייניגן ךב זיין זוהן . עם איז נאט צו דאנקן ראם מיד בישעימט ו!ארן איין מאל פאר ייא ?ארבארישע אוב טיראני'שע מענשן, ;אלן מיד רען ?אף דיא נארהייט טאן אוב מירר לאזן זיף ?יבער ענטפרן ?ין זייער האנד זוא מוז אויף דר ,קאפיטאן דער פון אפ זיצן אונ מאכן ווייטר זייער רייז נאף שאלונוקע אונ וויא דר רב רבי שלום הט גזעהן ראם אלע זיינע נבעט העלפין אים ניט זוא הייבט ער זיינע ך.ענד אוף קעגן ד,ימל אונ איז אוף זיף מצדיק הדין אוב מאקט די ברכה ברוף דיין ה א קת אונ טוט נאף דען !.יין תפלה פר ריכטן מיט ךיןי ווערטר אוף לשון קודש וועלכע עם sטייט אין!ייט־ש דיזעס ו י י אלמעכטיגך בזטעפך פון דר וועלט דו האקט ארע בשעפניש גט אי בשאפן צום לעצטן האסטו אוף רעם מענישן אין דיין פורעם בשאפן כדי ער זאל אללעס 'טון גפינן מאס ער ברויף צוא זיין sךעךפניש אוג האסט אים גילייטזערינט מיט פיל פאר שטאנד , אברהם אבינו ה א סטו גיבענישט דס דו האסט אים גיגעבן איין זון יצחק יצחק קיט זיין זון נעקב יעקב ■קיט ;יינע צוועלף שקטים . ?אף דעס אז זיין זין יוסף הצדיק איז פון ?ים פר לאדן גווארן הט זיף ועקב ?בינו פון קייגעם ניט גלאזט טרייפטן רען ער הט נמיינט ער איז פון איין חיזה יעה פר ציקט גוןארן. זוא אוף איף בטריבטר מענש האסט מיד אוף מיין עלטער זוא איין מייעלין אוג לאטם קארכקיגן זו! לאזן גווי?ען. איף האב איס גקעיןט א 01 אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אין רעכט פאךטי;ן וועג צוא ;יין דיי! הייליגע מורה אוב מצות האב איך א ים קאזן ל עוץ ן פיל 5 אי שמאגד ה א סטו אים אדיןז אע?ן. sיך נואר איטר אונטר יי נליקליכסטע אין דר וועלט . זוא איין נראטן קינד האב איך אוף דר ויעלט גבראכט פיל עשירות ה א סטו מיר אויך ;יגעבן. גוא אצונד אבר דם מיין קינד איז אן גקו^ן אץטר דיא שלעכשע ?ייענשו יועלקע באדר גלייר ;ייז יד ךי היות רעות ;ואס ;זאב איך עוין מער צו קאפן אוף דר וועלט. ךאך איער ©יין האפנונג איז ניט פר בייא או: בעט דיך דער בארמינער נאט דיא הערזיר פון אלע מענטש־ איז ךאך בייא ךיר אין דיא האנד דוא ,קענסט זיי נייגן וי די ווילסט, אוג דרום ;ייג דיא הערצר פון די א טיראנייעע מענשין ךאס .זייא ?אלן אוף מיי; זון דעס יונכן קינד רחמנות האבן אוג ווע; ער שו; ;ועט פר איין אייבי;ן קןעכט ה ערן פר קויפט ניב אים ראך צו מ אד צו חן וחסד אין אוינן פון זיינע העדן דאס ז א אים &quot;קייז שווערע ארבייט געבן זאלן ?1 ווי דוא האכט ניגעבן גגאד אוג זעליקייט צו יו־ף הצדיק אין דר צייט אז,ער הט עידרט מןיין נזצרים אוי האט אז־ויא א;רום ע גדולה באקוטען . זוא איך זאדסט זיף דער בארימע; איןער מיין קינד אוב בהיטען אים פון אלעס קייז אוג שט ארקן אים ;יין מארץ דאס ער זיין ביזחון פון דיר ;יט פאר ?■ירן זאל . ווען ,ער אוך אונטר די יארבארישיע הענט איז וועלכע ווייסן נאר ;ישט פון אונזרי וואר־פאפטיכע נלובען אוב דם ©יין זון ז אל ניט ה&quot;י בי־עכן אן די רייליגע תירה ומצות ווי ווייט ;אר טץליך זיץ וועך אוב ךאסאיךאים פאר מיין לעב ן צום ווייניגסט; 9יט מץע אונן זעהן קאנן , זדא העל איך דיינע מאוויר פאר פיל איי! זאטלונג דער ציילן , אוב צוא הישן איין מעמע פאלק ;ועל איך דיך לוך!. מען דוא ביסט דר רעגירי 0ו; אלע וועלטן עם אי? דיר אלם משלך, גלובט ?יסטו ר ע;ירעד פקד ער וועלט : ךער שיף קאפיטא] מ־ ט איע רייט האס אויף דער שיף ןעך טוען דען רב אוב זיין פרויא טיט דער ;אנצר פ־מיליע ןזרייסץן ?יט ו\אס ,גאר מיג ל ך איז . ךיא מוטר לאזט זיך אבר ;יט נןךייסןזן אוב ?עבט ;ערן אי; דעם נם זיך אדיין גוארפי! טע טז איר ועיין באזוןךר צימר פאר 1;:ליק; קי ז זן צו איר פךששא;ו )1 1ג גקיטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="גכומען איז. צוא קארגן קוק; דיא אלע לייט אן טיט בטריבטן הערצען קיין קאלונקקע יעס יוערט איין גרוס לארם אין דר 'שק אט וועג: דע; פאר לארנעם חתן וועלכר זייער במבט לואר פין תא גאנצע - ■קפא ז , דער רב רבי שפחת איג ךי אומגליקליקע בלוז איג דיא בוקע י אוב ךיא נאגצע משפחה בטרומזר; זייער רעם חתן , דיא קלח שסראנןט ציא זיף זעלברט אי־ בין דער מערדר פין אים . איף האב איהם ניט גדארקט פא-־* טרומירן רעם חלום. זוא העט ^ר זיף או: מיר נים א יק נרעט דאס עם נאד איין טרום איז אינ נישט ציא בעטייטן האט. איף מעכט אים ליקר ז א גץ ראם איף אן אים וואט,איין -זעליר האב אוב וויל אים ניט הייראק;. זlא טעכט ל3ר דר פין אפ זיצן אונוואלט רען פאר בינד פין דר תנאים אפ לאזן , זוא בקלאגט זיא דעז זי 1 ־ • ; }■ז '! 1 • זד ?ו 1 -;?ז: &quot; ד חתן ץעטלי?ע טא: . איג צים זןנךע לאזט ;יא זיף ראך וואש טףיסצען דוו־ף פיהל אנדעיע בתולות ךיא איר דואןען שטענדיג ניטרייסט ז # * ־*! • • : - 1 זעפ דויערט איין נןליינע ציים דער רב רבי שלום מיט זייץ משפחה פיזן דאף פאר! צוא הוז כיט בטריבטן הארצן. דר רב •ן1? •I*l ■והו? * : • * זי * * הי) *' ז קאזט זוא גלייף פינף #יקין דינכן אונ שיפ.ט ארlש צ ע ה; מענטשן *נא צווייא אוף איק שיף . גגר ניט זייא פיל געלט דער בייא * ךאo ■ז־ י זאלן אין פיל קע נדר טיט די שימן ריין! אינ זיין זין זימן ואין. עס ווערט איף זlא נישעהן דיא יייט ר־ייזן דיו־ף פיל אינזלן אא לעירי זייא פאי ברעננן מגף מאנדייט אוב ברעגגן &quot;קיין מעסטע ך'2ט פו• זןין קינר: נין וועלץ מיד לאזן ךא כלה זיצץ. א*נ ךר •ציילן וום עם מיט דעם חתן פאסירט האט : י• ז| ן ז־, * ד' זז|' *1 זי דער חתן רייזט מיט דיא רויבר עטליכע טאג פאר בייא ? &quot;'* זזl••* • • זן • &quot; ■ ן אי:ק,־ שייךליכע איגזלען ביז זיי קוטן צו דאס לאגד אבע'שיניע ך*רקק את דיא גרוישע ועזעדענץ שמאט ביי דעס בארט! פון יב עי א נעמן ארונטר דיא פינף גיפאמנע אוג טרייןן .זייא אין ^טאט אדיין זיי פר קויפין דיא פיר גיפאנגנע פאר ווייניג וואס ןעיט . פאר ד־עס התן מרךכי אבר ווייל יער !ואד .ןי;עד שיין ^ןזןןאלט אי: ;.לערינט אוג נ־יל שפראך ןןאךיין- צי זייער קיל 13 א געלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ןקט . אוב גי^ינן ?יט זlא איין דייקן מאן תעלבר פאי* **3 נצאלן £אן , זlא. בלייקן זץ טיט אים שטיין עטליקע טאs .14!* רען נרויסן מארה וואס דען די שמלאמן קנעכש נ־ר קויפיו טוט * ו * ו ן ? ־זן •. &quot; • 1 5 ן • * ג 4 •• 1 .ר&quot; 1 ♦ ; אוף איין מאהל גייט דר 3אשע פון דאס לאני פאר בייא דיא ! •• &lt; ע• ג• 1 9 (ד 1 ** • ר וי ב ער א־ע וויא ן3ר האט רעד זעה ן דאס ימי נע גייבטאלט פון דק יוננען סאן נואר זיר גקץ §י פרקט איפר אי ם, אוי פרקט א; דיא לייט וואס זענן אי* דעם מארק וועד ,דיזיס הינד איז זי* &lt;''&gt; 9 זו *l7 1, ?י - ~ 8י '5• * * *! 2 ?יי ענטפיץ איס ער אי? אייו גיפאנגנד פון דיא רויבער , פרעגט ־*• דן ן ; ז ' • זי' • &quot; 5 • *י 0 •ן י* זו* ן ** '' £ דר 3אשע וואס מאכט ער־ דעי היי* ?;יא שפראכן זיי מק־ בעט '*ו זז • 7&quot; ¥ י * { ; ־־ 7&lt; ** 7 7■ * פאר אים זימור פיל געלט וועלכע ,עם סקנר 3 צאי; וויל. נוא שפדאבט דעד בא|£ע אעז מעל עס sצצךק , ער פרקט פון דיי ■רויבער ווא־ס פאיערן זיי פר איס. זייא שפי אנו צעהן פונט * ?־ ד ז ' • 1 י■ יי. &quot; **? •*־!&lt; :( • גאלד. דעד באיטע שפראכט איך בעצאל עס אוב ער איז מיי; ♦ ער נעמט איים פר דר האנט אונ פירט ועם צו הויז נאוז ויין 7 '.־ ; • ד *'s• 9.9 ? 1 •9 } פאליי. דיא רlי§עד נימין נאך אונ נןריגען עיער געלט אונ ציהן צו ריק אונ דר התן פלייפט ביי דען באשע . עי פרעגט 0 * י &quot; £ 7 זז 1 *-:-•• 7 * דן זו * אים ניט פון וואס פאי אייו (גאציאן) אטמה ער איז, אונ פון ווש * * •ז ־־ •• 1 ־* * ז 1 ;7 ז זי • • ד פאר •איין לאנד עד איו אונ ויער זיינע עלטעדן :עני. זיא זאגט *• 1 - ? *,ו'&quot; * ד י• ז • י* ן ז־ * י■ ע ?■! ז * עי צום באשע איןז בין איין יהודי פון גךעכןן לקד, אונ 3* איין זוהי פון איין ארמי; ■בטריק מאכעד רען דער חת; מדךsי טראכט זיר ירעו ער דיא ווארהייט זאיי וועט דס ?יי? פאטר זlא 3 ־־ ' • ! 7 ! כ- ־ * •* ז 1! ז' * ד &quot;יי ? •־• * איי; נדו יקר רב אונ איין ריינר מאן אי? . מעט ער איס כ־ףן מאהל 'שlן ניט פריט? יאזן בין ראש דעד פאטר זיין גאנצע ז! 5• ;י** ז 17 * ז 7■ זי , &quot; י ! ?י ^־ פר .מענן פאר אים בצאלן ?אל . דר באי&amp;ע שפי־אבט ציא זק •'*'־' * ־־ ? &quot; 1 ? ?' &quot; 7&quot; * ' . 1 זעלכפט עש ראונד&quot;ט מיד ?•יער ודא איין ארוס מאז זוא איין יי נ ! 5 זי }ן־; &quot; ן יי ?ו&quot; 9 י* 1 ז■ 5 •י י ז הערליכן סעד האבין■ ?אל פיט זlא איי; עיין נישטאלט אונ פיל פר ?ז ן • 17 • 1 3 7 • * $ • סי ו •• ו • ן - $ * שמאגד אlיןז ,עטליבע ש&amp;רא־ צוא קאגען, זעם וועדט איס אlיןז דעד לlי3ט פון דעס באיטע ךס גא־.sע גזעץ פון יוד; צו ברויקען 1 ער ביייבט ביי דעס 3אשע אייו צייט פון עטל&quot;כע מאנהייט 7 ; י• * י&quot; •' 7 ־־ •י 1 י• • * י זי * ג*• ער פרענט איין מאל דעס באישע אויב ער ניט עדין אין זיין 7■ 3 זז ן י• * ן־ זי * ע 'י * ן • ? *&quot; ?) לאגד האט . ענמפרט ער אים ניין, אין דיזיס לאגד איז * ע /• ; $ 7 $ * •• ן * • ( • * ?■־ * * ן לאגגע ןנייט; פאר באטן די יוד! צו תאונן. איינs יהודי אבד &quot; ן ?ו קז 1 ־ט קו 1 מ זו&quot; *? ן• ^ קא3 היד ?ין מיין הוף וועל9־ איין §אטס סעי איז און^ר א 18 דהן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="ריא א^דרע ראט העדין ער מה זיף אןר ניט לא?ן דער * ןאo ,עי איין ןהוךי איזט רען זונסט כןאסט ?זים זיי[ לעב־ . דר חתן מרדכי פאלט רעם באשע צו דיא פיט אוב וויץט בעט דאס ער אים דר לויבן זאל מיט דעם יהודי דעם ראנB * * • *&quot;■ • 0 ן• *&quot; סער זיף דר לןאנן ?אל . ;ער זאגט צוא ?זיםיים איז דיר דעו־ איבט ךאס מוז אבר גיסיים (יסוי) גיסאלנןן זיין * זונסט זייט איר 3יידע פר לאדן. ודיל דם פויער פאלק את ;יסיעע מידן ג־יין' יוךן ניט . ער בדאנקט זיף זייער דעי פאר . אוב פרעגט זיף נאף דעם ראט sער זיין ה־ויז או: נייט גלייף רוץ, ער קומט צוא יאט הl־ז ער גייט• אדיין פון איין צימר צוא דעם אנדעוץ את גפינט היין גזענט/ל־ ניט ער גייט ווייטר גפינט ער נאד אייו 1 &quot;זי ו ו { ד&lt; ■ די• &quot; ע 1 • 1 ד י טיהר גאנץ פאר שלאסין ער שטעלט זיף אנידר הינטר דר טיר 5 ־־ 3 י ־ ן ד * &lt; ד* ; זי 1 *1 ־• ז • 1 ¥ * י 7* י את העיט זlא דער רהט הער דין ;יבעט (תפלה) טיט. ער לאזט איס עין תפלה עניתי, נאף רעם קלאפט ;לד אין דיא מיד אן, ער ע&amp;ינט אים צו גלייף את שפראפט צי איס טיט צאר? דו ?&gt;* ',• ־ ! * ! &quot; 1 ! ג ן • • ¥ ¥ן י ימגר טורק ווי שנזייפטו זיף א ונטר מיר אין טיר אן צו הלאם;. B*־ 1 * • ;&quot;ז &quot; ין זי * •י. ד 1 גז ' ד 1 • ריינקסטו דע; מייל דיא י-טליכע מאנהייט שlז איי רעם באיטע ר* ; ן•• 8 ד• ? &quot; • ?':•*.• ־י B'* 1 • ן• * תה * * '• זיין הוף בלייבסט. טיט טיר צי פר גרייכן זיף , דר יונגר מענש 5* 1 &lt; 8 י, ? 8 י־, * 2 &quot; ־י * * 1 זו ן ¥ ץ ן * ניט איהס אנטווארט איר האט רעבט מיין הער את איף האב *1 ־־;;־ז* * ד זד ': &quot; ( זד •l* דאט אום רעכט, אבר ומיל איף בי; אוף זוא איין יהירי ווי איר ד ?ד ו ד•.• &quot; &quot; 5 * ו 1 &quot;l* &quot; • י ןזאט מיף ראם ליב'שאפט גצוואתגן ךר צוא ךיזי' צי טאן ,ער בעציינט אים ד אם ער אוף איין יהודי איז את פר ציילט אים ין ן • ן # 1 •• 1 ן • -י ** 1 • ?יין גאנצע מעשה פין אן פאנג עי ז דאם ענד . נוא פאלן זייא איתר רעם אנדרן אוף רעם ה אל ז את קרבין זיף מיט ^לע עיבליכקייט , ער פרעגט דעס ראט הער פון וואס פר איין לאני ער איז אונ ווי ארים ער היר גקימן איז . ער דר ציילט ?זים ראם ער אוים רעם לאנד התא איז ווי ער גצואגן האט אויף אוף דס נס נאף דיס לאגד טאראנןע או: ווי עד אויף גיפאגגן מארן איזט דורף ך רויבי את איז היד ביי רעם באשע פר קויפט גוואי־ן עש איזט שיון ניין יאר פאר בייא, את רודף וו אס פר איין אורז&quot;אף ער צוא איין גדולה גקומן איזט * זייא פאר פריינגן זוא דעס גאנצן טאג מיט גרוס פרייר . את מארח ומרד דר ראט העד י'י B^l ז &quot;י $ 1 * ז ■ * נמין; צוא ךעס sאישע ער ;ייט צו א־© $$ ןד יתגר מענטש 1&gt; 14 ^ייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL=",&lt; $ך מיט , דער ראט הער בעט פון דעם באיטע דאס עד ?ן י נ! דד לויבן ז אל רעם יונגן מאן פאר איין סעכןריטאר צו ו?&gt;אןן . ךער באשע זאגט דוא האסט רעכט עייל יאיר ביידע 6ון *ויין נמציא ן אמונה זייט . קירץ ך ער ראט הער וועי־ט יןין דעס באשע זיין הlיף זייער גדויט ךאס ער וואר דער גרענןטר יועץ אוב דער בחור סךךכי ווערט אlיף זיין ישטעל ?אט הער ג דער sא!שע נואר עיין גאגץ אלט עס קומט זl2ן זיין |ייט צו שטארבן זlא לאזט ער רופן זיינע אדע יאט ך.עךן אונ עפיאכט צוא זייא סיינע ליבע אונטר טעהניר איד: גייא ן 1 ־ ן •• י' ד * ¥ ! ־,* ץ ן י • 1 •' ענן אוף ראם אייבעע וועלט .קיין קיגדר האב איך ניט, או: אום וועגן דאם כןיינע בלוש פאר גאסן וועדן זאל אום תעגן דיא הערעזאפש וועד זאל זיאשע ווערן גיב אי־ אייך &quot;יזין מיי| יועץ דיזיר האט פיל פר עטאנד אוב איי גוט מעסיג צוא דיא לייטן , פון דיזן וועדט איר אלע צוא פרידן זיין. דאס גאנצע פאלק או: לי ראטס העי; פאמן זייער העדן . או: איי; קורצע צייט עטארבט דר בהערשטר פין דאס לא נר ער ווערט בגראבן מיט דאס גרעסטע עהד אוב דעי פאו־ער יועץ פאנגט אן איבר דאם לאגד צו רעגיר־ץ : נוא וועלץ מיר די צווייא יהודים דעם באשע פון אבעסינייע •&quot;• * • 1 • • • &quot;* : • *.&quot; ־־ *.* ז ־־ *.&quot;,•: &quot;•• * אונ דעם ראט הער מיט דעם חתן מךךכי ס'&quot;ט בדייין דארטן רעגידץ אונ ווידער פון דער כלה צוא דער ציילען : נון וואר איינר אין בבל ער הייסט הגאון מוהר&quot;ר אברהם פרידטאן בייא איש איז איין זון גבאין מואר} * ?עיצב טאי פדייער איירר אסתר ביבה אי? גיבארץ ווען דם קינד איז גבארן ן. •• ־.־ ן*., ן *.־ : זי &quot; • זי 1 זו •ז : • 1 זו זו ו גווארן אין פיל נסים אין רעם טאג גשעהן &quot; וויא מען האט צום א.כטאג אים גבראכם אין עול סל צוא זיין זlא האט איינר איין גישרייא גט אן ברוך מבא אונ נאף איינר הט אוי ף איי; גישרייא גיטאן ברוכה הבאה דאס וזיז נוו עזן איין רטז אז ?יין בלה זאל • * 1 ; * ־ll ז • •7^*l ־- ? ?ו זי ־־ ** ,י ־' זד אוך גבעניטט .זיין. איין קול איז מירר אריים ברוך הוא וברוך עטי הט מען פר שטאנן אז טען זחל אים אבין ;אמין געבן ברוך. ! ' , . ■ ** - &quot; י 9 5ג ' / עס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="16 היסטאריע עם איו פיל צו שרייבן פון ך עם קיןד , ער עאר אגרlסר ח3יד אוב איין יטדן צי דרייצעהן יאר . אוב איטריכר וו אקט אים [.עך; דין טאכטר גינעב! פאר איי; ווייב דיא גרעסטע חסידים ועצירים יי 1 * $ 7 * • - ! &quot;• * *זייןד ד••• 1 :־ • גייערט זיייא גידענקז אז דאס קול וואס מען האט גהערט ?ין *&gt; 1• ; • 1 - ד &gt; ד זו 1 דן ד* * ז 1 ?יער טילה אן ער וועט נעמן איינע די א וועט חייסן גיכה * &quot;' 5■ * * ־' זו' ד ' ־וו 1 &quot;• ▼ • ל''l •* ־,' ;־זד אוב אין דר גאנצע קהילה הייסט גראד קיינע ירכה אזl גדאבט * &lt; זו 4 ך * : (♦ דן : ז - 1 זו * * דד ; : זיך זיין פאטר אוב מוטר דאס .קינד אליי! מוז דך דין בשעי־טע ז כין . דען די זיינן ניט טוען א*ן פאר מעגן זיין בשערטע צוא זוכין . ער נעמט פון קהל בריב ווי עס איים דר טי נגן איז מיום הולרו או: ווי זיין בת זוג זאל הייסן ירכה ער קדינט ווייניג 0 ד ; 7 •• 7• י ! ז ט ; ז • * י י • וואס געלט אוף דר הוצאה , או: ריי:ט דורך פיל לענדר ביז ער קימט צוא רען רב ר• עזמהה פון #אלוניקא. דער בחור וואר אבר שוין גאר פר ארימט זוא בעט ער דע; רב ער זאל ז ■■ 1 ד ־־ ד &quot; * &quot; '.־ * ז• 5 זו זו ז אים נ עמן פאר איין בךינטן אין ן'־נזיבה . דער רב מערקט זיך גאר ניט פון אים אונ געמט אים צוא . ער אי? אבר תמיר 7 * ז • ?־ ; 0• ז.־ ז• גשטאנן ביי דר ישיבה אוב הט צי גהערט ווי גרוסע ,קשיות טען פרעגט. די א .קשיות נואר מען פרעגן אבר ניט רעכט נואר. מק דיא מרוךץ דין ארע נאכט איז יער אויף גישטאנען אמ האט אויף נישריבען אוף איין פא פיר אקע תירוצים אוף אדע קשיות אוב האט זייער גוט פר ענטפרט, דר רב אוב 1 ז• ! ; ז &quot; ד ־־־ י־י ן ; זד ן זו ז דיא בני ךשיבח האבן זיך ניט גקענט פאר וואונךךן מער דיזיס שרייבז זאל וועד האט זאלן'טראבטן אוף דעם בחור. דס הט זוא נ &quot; זד &lt; ז ז־ * זד • י * ** * זי * 1 ד * 7 &lt; * גיווערט עטייבע וואכין: • זו ן ז־ג • ז* ז • &lt; דר רב ר,־ שטרזה וויא ער גזעהן האט ראפ זיין עריש^עד חתן פאר לארין איז . דא הט ער זיך שון ניפארבט זיין טאכטד ז־ז־ז*&quot; ז••!*, 7 7 9 * 1 *•ז ן* &quot; 1 7 \ 7 מיט די ישיבה בחורים צוא זאטן לאז! יערנן אונ האט איר איין 5 ג • ־. ז• * &gt; יד יי• זו *1 . ( ־* י 1 בזונדר צימר אפ גיגעבן אונ האט ניט גוואלט ווייזן זיין טאבsר &quot; ; זו •ז' דן • 1 7 * :ד* •• • 1 •* 1 7 $ זי אפתר ביכה פר איין מאנה פארשון ווארום דיא שונהייט איז ן7 ן •.' &gt; ד ז■ &quot; *• ן ־־ 1 ן * ז • ו&quot;־ • זייער גיויס גיועזן אזו מען זאל חלילה ניט זינריגן איבר איר ן ן ? &quot; 1 ד \ זז • ז • •:•יו •־* ♦ אוג אlך זאד מען מיר .קייץ עץ ן הרע געבן, איין מאל שפראך דד רב ליבי גאט זייא מיר דאך מגלה וועד דאס טוט אוף יד • 7 7 *• * ז 1 ן־ 7 ז ) שיייין. אפשר איז ראם איין בחור ויעל איך ןlימ נעבן גדין טאכ^ר אכר־ר ^רןה צוא א ומי ב 1 &quot;&quot;,, ־ l6 מ!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="היסטאריע 17 3ון ןוי דר ןתור דר העו־ט נאר רעם ווארט מרקה גדאכט יער זיף ראם מוז ?ויין קשערמע זיין וואט ווערט ךריים ייעד! איף מוז ךאף מיף ט.גיה זיין .ער חט גשפירט אז אלע זענן ?י! עול גיגאנגן . אוב האט גדאכט איף בוז מואר ויער; רואי זיא אין אין 'מעלן; חדר . אוג קאט גיהאט איי; כלי זמר צוש עפירין זוא היי ב ט ער אז צו עפילין . אוב ווי זי חט רר העיט קוקט זיא צום פענצטר ארוים זlא הט דד לחור זי דר זעה: דר ןחור הט .זיף. דר עראקן אוג זיא ך.ט אים sאר איין הידוע אן גזעהן אוב ז א גט .ווי הייסטו מיין לימד ,מחור . זאגט,ער .איף הייס&quot;ברוף מ! פהור&quot;ר פריר&amp;אן אוג נואר איר ןצניעlת ,ענטפךן מיין יןיןע זאלסט ווים ן דס אי ף מיי; דוא מישט ביי; נעערטע ־ ןוען איף גלייף איין ארימר מחור מין איף האף דא־ אוף פיל נוטס או: דר ■ ציילט איר די מגישה מתחיה ועד סlף זי זאגט צו אים האלט נאף עטיל דיא זאף עס איז נאף &quot;קיין צייט ניט ־ נאף רעם פאר מאכט זי די פענצטר אוי מליימט אין איר צימר אוב דער מחור גייט אין דר עול &quot;אדיין פון שול קושט ,ער ווידר אין דר ישיבה עש וועדט ווידר גיפלענט מייא דעס לעינן פיל • 1 ל ן * ז /י • ן •.*••• • * קשיות אןר .קיין ?ערוצים וועו־ן ניט גענטפרט • יי בחיי |ייד קומט ומדר קיי דר נאבט אוב עייימט אויף ייא .קישיות תירוצים אוני ערייבט אונטר זיין חתימה מיזף בן הרב ר' פרידעאן , צוא מארגן פריא קומט דר רב ר' עזמחה זזריין אוי גפינט דאס אלעס ליגען י אlיף רעם טיע . זוא ווערט ער זימיר דר שראסן ןגד ז,אנט *איף האב גמיינט מיז א&quot;הער דאה אליהו הנביא בייא אונז יאי; דער יעיברז פאר ךזאנד! איז , וועלכר אונז דיא איע תירוצים פאר 'ענטפדן טוט . נוא אצונד זעה איף דם ,עס ניט א?1 איז. נאד דם איינער פון אומר ע לייט איין פאר מארגניי חיר מוז זיין ער לאזט צו א גלייף אלע ישיבה !■חורים צו נויף דופי; לנס גפינט זיף יאמר ניט איינער וועלבר טיט דעס נאמן מעלט זיף. דען דר ארימר מחור הט זיף צו פר מיט איין אנד־ר {אמן לאזן רופן טומה מן לפירות זlא וואר דד רב זימנר צאריןט אוב אום מעגן גדיים 5י ךךאס גייט ,ער צוא דר טאכמר אין צימר אדיין זי פאר עמייט אן זיין גזיכט דסזזר איין פד דראש וו 17 האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="' היפטאריע י!ט. ז\א הרעגט זי ןלים וים ךי.זיס בטייטן זאל. ?נר דר עיילט איר די גאנצע מעשה; דא שפראכט זי צו אים ליבר פאטר פיר שיינט דאס די זר י 2 : זן • • • • 7 7 7 • 7ן ז • י ארמיר בחור וועלכר וער טיט לאנג איז. דיזר מוז איין גרויקר למלן זיין ער שפךאכט צו א.יר ליפט קי נד כייר דאף קיין נארקייט ךיזר יונג איז גאר איין עם האיץ מען רופט אים אlןז ^אר אב דך ש , זיא שפראכט הער האטר ךס קאן אללעס מיגלף דין גייט נאר צוא הויז אונ דרינגט אים דאס יער ךיא וןאךסייט דר ישיבה . עו־ לאזט רען וזריםען זי /*\ ♦ ז''ז ,ער '** 1 בהוד גרייף צוא זיף הורי; אוג פארישט אים אוף אלע זייטן ביז דאס זיר מוז זיף מlךה זיין דאס .ער דער נעמליכער ברוך בן פךיךםאן איז / וואס האט אלע .קשיות פר ענטפו־ט. ער הייבט אז מיט אים מפלפל צו זיין ביז ראם דר רב ברייבט גאר שטיין ד • , ־ 1 &quot; \ -1• ז * ▼ נ-: ז 1-4 אוב קאן אים נישט מער ענטפרן. זאגט דר רב ביסטו ברוך ברור ז! 1 * * : * 7 ! 7:1• ד: &quot; 7 ין ד 1 ¥ 1 א.תה בבואה מיי; קינד ווארום האסטו דיי אזד לאנג אוף ג ד,אלט ן. זאגט ער ליבר רבי איד האב מיד גפארכטעז ראם מיינע רייד 7; 7 יד ?ו• •5 1 •1 ן זן! 7 &gt; ז •* 7&quot; * ווערן ניט צו גהערט זיין . ווארום (הכמת סמקקי בזויה) איין ארימאנם הכמה אי? פאר שעמט . מיין פאטר איז איי! ארום 7 • ־־ 3 ?■ £ ד • ־־ 7^5 &lt;־• • ד 7 • *•1 7 מאן. נו; זאגט דר רב ליב קינד איף האב איין בת יחידה ווילסטו זיא ד,אבן פאר איין ווייב מען רופט זיא אסתר ברקה אוו. זיא איז גבעי שט פיט אלרינג ' זאגט ער ליבר רבי איין • • ו'• ן 1 * * * נד \ 9 • זו 7 • *• 1 א שה טאר מען ניט געמן קיז מען מוז זי צו פאי }ע הן . אזl באלד ברענכט דר רב ארוס זיין טאכטר אן גיקלייט איז ~ * ? ז־ ת : 7 7 ־־ **! 7*7 7 1 &quot; 11•• •ן בגדי נגירים אוג זאגט צוא דער טאכטר וראם ווילסטו מיין י !&quot;• ן • • 7; 7 7ן7 7 *ןג האבן דא זזאסטו דיין גבענשטען ברור דיין 3!עיעךטר . זוא שפראכט זיא צוא איר פאטר איד האב וואס אייף נייטיג :;&quot;*ן • * 77 *7l 7 ♦ בסיד ציא פר ציילן . ער גייט מיט איר אין צימר זיא פיזי &quot; &quot;• ל | © 1 $ •,י • ^ ציילט אים רען גאנצן חלום וואם איר קט זיף קיטרופט צוא פאר אום ויענן דק בחור זlא ווערט ד ער פאטר נאף מער לופטיג אוי דיא 3לה אויף. עס וועי־ט גלייף רעם עולש גירופן אויף 'רזנאיט ארב עס ווערט רעד שירוף ^שלאסן מעץ לייגט אפ דיא חתונה נאר אוף איין מאנוזייט * אין עטליכע טעג ^רום קט דר בהוד ?!יין חלום גדיה! ;עם קומט צוא איס איין 11 18 &quot; איטער ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="זזיסטאדיע 19"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="אלsער איין פאךבטיגער מאן את שפראכט צו אים הער ציא 9יין קינד זעם אח מ אר ראם תא בתולה אסתר ברכה דיין ן-עכ^ע באישערטע אח : תא זקאנסט אבער נאף מיט איר קיין חתוןה האבן . תא מחט נאף פיל ליידן את אויש עזטיין. נאף רען ןןךשט וועסטו חתונה האבן . דרום מיקטו פון הי ר גלייף אוועק ריחן את ,עם וועט דיר נאף פיל גסים ג'צזעהן אבר ן־ם יענד פון דיר מעט זייער גוט זיין . נייא און■ צוא דיין בלה אוב פאר צייל איר תא נאנצע זאף מאס איף זאג דיר איצט . נוא דר חתן י חף ו&quot;ואכט זין־ אוף מון זיין עולאף אוג ווערט ךריןיף ;ייעד דער שר א ל], צו מארגן ;יי ט ־ער צוא זיין בלה את פאר ציילט איר תא _גאנןיע מעשה פון דעם חלום, זי זאגט ציא אים דאס מוז גווים איי! נוארקאפטיגער חלום זיין אין דחן מאן מם דו גזעהן האקט מוז א;;הו הנביא 'יין , ן3ר בלייבט נאד איין פאר טעג אונ מאכט זיף פארטיג sין וועג אתין זיי שוועו־! אוף צוא איינער רען אנךיl יאם ןיי ווארטן מוזן זיבן ;אהר איינר אוף דעם אנדר! את ניט חתונה האבן אונ דיזע זאף ווערט בסוד גהאלט!. ניר גזעגנט זיף מיט זיין בלה אונ ?.ר ניפט יער יייא הייסע פזדערין אונ מאכט זיף פון דער שטאט אוועק . דען ;נךשטן טאג גלייף וויא דר התן אוועק אח האט מען אים אן גפאגגן צו זוכן את 9ען האט אים .גאנצע אכט מאג ףוכט &lt;ן:ס אי ז אבער אין קול ואין עונה 5 בקיצור אין בבל אי! דער שטאט וואו דר ר' פתדמאן 1&quot;\ •ן■*•.* &quot; נד } 1 7 8 * 1 ד,ט גוואונט אח דער נשיא גשטאר־בן אי? ביי זץגיבליבן אז מען זאל שירןן נאף רעם רב פין שאלתיקע אונ טען }אל אים §אר איין Iןשיא מאכן מען קלייבט אפ פר איין שליח לעט ה;און ר' פריר־טאן מאתםיער מיל אויף גוואר ווערן אי! וועג אויב ניט זיין זון אד,ין גקומן אח. את דר רב רי פרירמאן קומט קיין שאלתקקע צו רעם רב ר' שמחה אבר ךער ך3 ר&quot; שמחה ו,ואר טרמעריג פון רעם בהור מעגן זיין חתן ו ואם איז אוועק , דער ר' פךיךמאן פרעגט אים לי בר רבי מאתם זאלט איר אייף ניט משמח זיין איר זייט דאף צו א איין כבוד ,גקו^ן א.יין ן^יא צו מערן אין ב^ל. אזו זאגט יער 9יין ?צר $ ',ע 19 אל■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="?זיז גרוים דע, איין בחור ?זיז מיי Bעעק ??יין נרויסד הדשיף חכם איף האב ?זים □יין מאכטי ייעלז נע?ן . מג דר ציילט *ים ליגאנצע מעשה סיא אויבין ?זיז גדענקט גווארן . י' ** ןאגט יער גאסט ליבר ך3י זאנט איי גרם *ז }ר האט נהייסן בריף בן טוהר&quot;ר פךיךטאן זאנט דעו' רב גווים י הטי ?זזו גהייסן דא ז־יגט ,ער לאס ?זיז מיין דבר* זח י גווע זן איי שיייען ארע ביי רע איין נרויסן מימי־ אוב שיק; ?זים'זוב! אוף אלע שט!,אסין גיס ?זיז איר גאר נישט צוא סערן דר יאמר איז פון רען פאטי ציער גרויס געעזן ־ אוב פח ידעם רביד' ן־?חה מך י.יs־י ־ ' ־ | • נוא מעלן מיר פוןדעם ליבן בחור עזיייבן. &quot;ער ; יז נעביף פאר ?זירט ן,וואך! אונ איז געןיף גע וגד געעזן אונ אח פיל צרות אויש גשטאנן פון הונגרי אונ יואר אין איין וואלד געוס! זיר איז ?יזו .גגגאנגן צוויי טאו. א מ לאט לl־ין&quot; 3א ניט&quot; מער גסאט צוא גיין א־נ איז ־־פרייטאג צוא טימאג לי| *■יין י גדעכטי גיאלד גקומן אוג ■ער הייבט־ אן צו מייגע! אונ ,■זאגט ליבר גאט איך בין פון מיין פאטר אונ מוטער אמעק ופארן לעינן ליא הייליגע תורה אונ דרום זאל ?זיף אזו-בטריבט זיין אונ* וועד ט ךאןז איין גתצלאפן פאר גרויס מיינען אונ *האט גשלאפן י ביז £יין שעוז ־ (יי,עי ניאכט אוף ו־א נפינט ער צוא ,ק אפן ??יין לעביל ברויט אונ איין קרמל מאגרי . אונ אוף ךעםי&quot;,קימל מאקר איז גי&amp;ר^ן גוועזן, פת בטלח תאבל ונעם בטבורה תשתה אשךיןז בעולם הזה וטוב לך לעולם היא דר נאף איז גי^ריבן מועזן ל:ז ינכח האכילה וקום עיח ה; רה ךאo איז טייטש' עס ברוט מיט נאלץ אונ טי־ינק 'מאסר מיט ליא קאם וואול דר *עולם הזה ובעולם הבא וייא קיט דעם 3ח פון' דיזן עפו אוג קום צוא מיד אוף ךעם בארג. ער נעמט פון דעם ביויט אוב נואם ר אונ ווי .ער נאד פר זוכט הט אזו פיי:ז ,ער דרעק אייו גרוס! טעם . ווי ער א£ גיגעקן האט דר זעהט ,ער פון&quot; ווייטץ איין גרוסן 3אךג ,ער גייט אחי; ער פ־אנגט אן' אוף יעם 3אךג צי 4יין ,עם איז אבר צו שיועד זlא קומט איין ממד אונ טדאגט *יס ארויף ;,:ר זע* ט איין שיינעם 9איץ אונ דיינן איין''מיש ביט ?,ועלף גילדנע שיטוי! אוג דרlף אלרמיא כסף חרזב דאס 4־'־'־־; ■י א 0&quot; י ־ - ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="{יט צו דר שרייבן איו אוב אללער האגד בעסטע מאכלים אמ אוף איטליכן אי? גשריבן כעזר דער נאף האט ער דעי !עד'! 1 # ( 8 •ד ) • • ן • * י * ' &quot; י י * • • זימור שייגע מריירר , ער האט עם אן גטאן א-ונ■ הט ט~,?ל י• •&gt; &quot; | ♦&quot; 7 עי • &quot; 5 * ג * • שבת גוועזן מיט ?יין שיין קול, דר נאף ךט ,ער זי!ז גני^ו עיין קידוש צו מאכן, ו ו ארים יער האט גהאט עיין גינוג צו טרינקן • עס יואר אוף ,עטליכע בעטן אlיס גבעט ?ייעד שיין , אוג מ יא ער וריר זיף אוף איין כעט אנידר לייגן דא הערטזזרער איין קיול (אל מקרב הלום דאס איז טייטש ניט מען אךער . נון ליעט ער זיך אין איין אנדרז בעט אונ לייענט קריאת ע טע &quot; • ל' • ( • 1 •&lt; 1 'ןןזו ־•־ י •&quot; ! •י ©יט גרוס כוונה , בקיצור ער זיצט ז א איין צייט אי; ראם .1 *יl 7 ; 0 • ז• *2 שיעע הוו אוג ,עס ,פעלט אים ניט _קיין ?אף . צוא איע ^ארגען פריא גפינט ער אוף רעם .פיוט פון אלע בעסטע ©אבלים אוג משקות ~עד ך.אט אוף ךאךטן אלירמי ספרים אוג זיצט שטעגדיג'אוב לערינט . אוף איין מאל לערינט ,עי איי? * 1 גד ; י ע • ן ג • ♦ י קבלה ספר אוו. ,עס האר אים אוף איי; ארט זייעד ך אך ב אוג קען ניט פר שטיין, א?1 וואר ער זיף דריבר מצער ?ייעד,ער פאסט צווייא טעג גאה א?נדר אוג פאר ברענגט גרlסע תפלח י' £ | &quot; 7 ' * 1 ־* * ן 7 - .&quot;'&quot;-. : י\ ? צ זlא קומט צו אים צו מין איין אלטד מאז אוג שפכאכט מיין 1 ן &quot; ג י• ? &quot; 5 ־.־ ־** ג 8 1 קינד וואדי־© טוסטו זיף פייניגן . איף בין גשיקט גווארן דיר צוא פאר ,ענטפרן וואם דיר ל,ארב אי? אין רעם קבלה ספר ער פרעגט אים וועד זייט איר דע; מיין הער דעך אלטער ן ל ן • &quot;3י &quot;־* י •\ 1 •* י ל ד • &quot; ©אן ענטפרט אים איף כין אליהו לנביא דר חתן גירוף פאלט אייה זיין פניס פר אים אוג ציטרט פאר פארכט אליהו הונביא ! י• | ? • *&quot;־ • *•י: ־־ זן: •• ! זד• דוייבט !וים אוף אוג זאגט מיין קי; ד פאו־כט ריף ניט איף בין גשיכ'ט גווארן דיר צו היל,? זיין אוב דיזען ארט וואו מיד אצונד זיינן .אי! שlן פון לאנגע צייטן אן גברייט פר ךי נאטם §אךכטיגע לייט וועלכע זיף $ן נאט ?שיצן , דוא מוזט נאף דא איין־ צייט בלייבן , איף הער מיט דיר אפט לערנן בי? דיא צייט יועט קוטן ראם דוא התונה האבן ו,עםט א־ נאוף טיט דיין ןאטר הגאון ר' פךיךמאן זיף ןעףן וועס 1 ,עס וועט ךיר {אף פיל וואונדר גשעךן ווי .ער דיזעם אלס אויש גרעט הט ווערט ,ער פאר עזו־וינךן פון אים ד חתן ורעי'.'' ■;וירע־ פיך,ל ^ייד אוג s־יי,בט ךאךטן $1 #יין קאנגע צייט יעמ מךע§ט ' £ 21 ווא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="2 2 היטטאריע }קד ווידער איין מאהל דאס אליהו קימט צוא אים אונ לעריןט קיט אים סודות ההורה זlא פךעגט דר הקן ^רקז ביי אים מיין רבי אין מאס מר איין איט בין איך רא אוג מאס ?ר איין לאנד איז דאם ער עגטפרט אים מיין הינד דוא ביסט אין ארץ ישראל * ¥ י ?ו: וי* • ן •1 ? ז 1 • 1 ז דאס אין אבר איין פאר בו■ רגע ר ארט וואט קיין מענש ווייס ניט 9 • ד?* •• 1 - דן * ד ז 1 ז •&quot; 1 1 ▼ ן •&quot; • פון דיזען ארט. ךיזס ארט איז פר הודן פין ךי.א רייט אוג (אהגט פו! היר אין דר (גן עדן התחתון) : דער חתן זאגט צו א אים ליבר רבי אקז מאלט בעין לאס זיןרט פון רעם (גן.עדן הפחתין) זעהן, דא שפראך אליהו עין ניין מיין קינד . ^יין לעידיגר מענש קאן דאם ניט זעהן אבר זlא פיל מעל איך דיר טאן פין ווייטן מעל איך דיר ווייזן. ;,עס מערט גלייך איין ווינד את טראגט זרי ?יידן אוועק, זיי קוטן אוף איין הויכן בארג אוג אליהו זאגט צו אים קעה גלייך אוף דרום ןייט. אוב ווי ער זיייע ומגן נאי אר,ין גמאו־פן האט . קאן ער ראם עיין אוג ליכטי&quot;קייט פון רען (גן עדן) מער ניט ליידן. אונ עק מערט אים זיינע מו^ן נאר פר בלענט. ער ערייט לאיר ר?י איך האב ;־ינץ פר די־-רבן מיינעאונן, זוא נעמט אליהו זיין ע ק פון קלייר אונ ליקט אוף זיין פנים אוג דר חתי ברוך ווערט מילר אוף ? יגע אונן הדיש . עס קומט באלד רוידר איין מאלקן אוג טראגט ?יי ביירן אוועק אוף רעם פאריגן או־ט נאך דעם 'טראם, ער בלייבט דארטן ווייטר זיצן איי! צייט אונ אליהו קומט אפט צוא איס אוג דע.-עט טיט אים טתכי תורה איין ןlאל פרעגט לע* ל0! אט ל?ר ל? עס איז מיר אמת דא !ייעד גוט . עם פעלט מיר קיין מינסטע זאך נים / עשט מער עט אי? קיר sאןק רס מיין ליבר פאטר אונ טוטר אונ מיין רושו^ה 3לה דואבן ןרויס צער אז זייא מייסן ניט וואו איך בין אהין גקוקן זיי פאר קרעןנל דריבר גומס גרוסע לאנה (אליהו) ענטפערט אים ךאס מוז שא ניט פיל נמערן , דוא וועסט נאר קיטע, וויר־ער צוא דיין קאטר אונ סוער אוג פון ךאךןזן צוא דיין בלה עט מעט דיר ןא!ז פיל נסים גsעהן. אוב מעסט דיי;ע יאהך, טיט דיץ קרויא לי דוא חתולה האבן ווערטט אייטל אין גוטץ פאר בךענגען ♦ ער פרעגט מירר ווי ווייט ער פון זיין §אקר לאנד איז, ער ןאsט צו איס עס איז פיל הונדרט מייל . זיא לי* סהו ♦ ־**־-*-י ' ה '#ך 'ט •-•י ־• י,.-־־־* ^ א 22 9"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="מיפט^ריע ■ £8 *יא איין יף■ מען וועג,קאן ,איןז רען אך.ין קוטן ?5ר ענטפדט איט עיין קי;ד פאר דעם זארג ;יט לאז מיןז זארגן, דר התן בלייבט ך*ך9ן טיימר lיצען פאר 3ךענגט טאג אוב נאכט אונ לערינט (סרןע*י תורה) אוב ויען אים ;אר .עפים סאי־ב אין - סומט איתזו אוב פאר &quot;ענטפערט אים 5 נוא וועלין מיד ח'ם חתן לאזן •&quot;• &quot; י • *.&quot; זז• זי &quot;.*ז אונ פון דר כלה דער צייתץ ן ■ 1 י\ —ו •• דר רב ר' שמחה הט ,ניט גוואלט די נשיאות פון בבל אן בעמן אוב ןנלייבט מייטער .אין :!יין שטאט זיצן &quot; אוב דער רב ר' פךיךסאן ציהט צוא ריק .קיי! ?5ל אוב ווי יער קומט גאר אליין זו א ווערט דיא מוטר זימור בטריבט נאר ווייל זיא • &lt; זי ן * יי &quot; 7 - : • * ז א • דיא גרוסע וואונדר מעהן האבן זןן זיין גבורין טאג פאר לירן *ייא ניט זייער וזאפנוג פון זיי*&lt;ר קינד. ריא בלה אסרןר ביכה איר שם וlאר ;יין אין דער גאנצער מעלט אונ מען אlיןז ?05 איז גוועזן צוא העדין ראם בייא איר שlן צווייא חהגיר פאר לארן זענען גיו\אךן, קומט דאןז אפט פיהל יינגע לייט זיף־ טיט דער בלה משרף צוא זיין . _עס גפעלט אבר * I*&quot; ■ * * 5&quot; 2 ז* י• דעם רב נןיי^ער ןגימ אויף איין מאל קומט צוא פארעז איין יונ;ער אלמן טען האט איס צירופן ברוןז בן הרב רבי שמואל זיי,ער וואול גלערינט אוב אויף דער sייא ביט אללע ;;עלות דאס .קיין עו־ןז האט ניט גרזאט נון דער £אטר פון דעי 3קה נואר זיי&quot;ער צוא פרירען טיט רעם אלמן זיף מ^זךןז צוא זיין נאף קעד וויא ?lיט דעס ,ערשטען אונ sיט דע3 אידעוץ חתן אונ וויל אים נעבן דיא טאכטער אבער דיא טאכטער # * 2 זר גייט ,עס ג־אר ניט איין ' ^זויא ןאןען זייא צוא איר!י מיין ^אכטער ווארוט האסטו _קיין ח:ןק ניט צוא איט ,עד אי! דאף ?יל השיבר מיא דע ר ,ערשטער אונ דעי אנךךער ח^ן אוג ריידן איר אזו פיל דברי גחמות אוו לאנג דאס דיא טאכטר • ' * •I&lt;א|'ז - **ד • זן ד זאגט ליגיר פאטר אונ פוטר איף מעל אייף זאגן דיא רעכטע מארהייט ,עס איז מיר שון פאר באטען עס האט טיף צום ןןו־שטן ?אל גיחלמת איף זאל רעם ?נךשטען חתן מרדכי ס&quot;ט $פ שאפען רען 9דין חתן וועט הייסען ברוף בן הגאון מוהר&quot;ר ^רין־האן אוב דעי* סימsמ ןרוף בן מהוריד עומון^: י*'&quot; י * 23 ' • 68"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ארג זעהט ו! יא עס איז איט אlיס גגאנגן, אז איך האב דעט חלום ניט גיפאמט נוא מאס ומלט איר זיך רען איצט איין פירן אז איעער ז אל פין אינם פאר דעד צייט פון דער וועלט אום קו?ן . איך מיז שין אוף רעם אנדרן חתן ו\אךטן נגס sאג [יין וואס עם ודיל זייא ריידן איר איין טיט אלעד מעליכקייט אוג עבן איר צוא פאר שנזיין אז איין חלום קען ניט זיין אהן דברים בטלים או נ ראם מאס מען דארף רוsן דעם פאטר רבי פךיךמאן איז ?גס נים תקא א?1 : נוא וויא נשים אין דעתן קלות מייבער זענען גרינג אין דעד דעה לאזט זיא זיך איי; ריידן מייל דער חתן ניפעלט איד אנך זייער אונ אהן דיא ער'שטע טום זיא זיך גאר פאר 3,9 י ג 1 • 1 ן ז&gt;&quot; # * 1 •ן געפין . זעס וועיט שון (למז&quot;ט) צום דריטען מאל (תנאים) נישריבען אונ דער חתן בלייבט בייא רעם רב זיצען נוא וויא זעס איז גיקומען שמן די א חתינה ציים דא קימט איינע נאכט אין הלוט צוא דעד נרה איין מאן אוג זאגט צוא איר דוא גבענשטע 3לח זאלסט וויסען אז דיזער יונגער מאן מי ט רועי־ב! דוא דארפסט איצונד חתונה האבען איז ניט דיי! • &quot;.י ן* 5 5;; • : ך• ד • ••1 גישערטער ו.אר דער ברוך ב; הרב רבי פרידמאן דער איז דיין ישערטער אונ איז דיר אחן גי^רייט נאך פערציג טעג איידעד דוא ביסט גבארן גווארן . זאלסט ומסן ־ אז עיר איז איל איין פאר באדגינעס ארט אונ טוט יום ולילה פתרי תורה • 1 •* ! זן * ד ' ז • :{ז ת ! &quot; ז יעדנו עס בעמייזט זיך צוא אים אפט אליהו הנביא . עם פעלט 1 ז &quot; ן • 1 • ז 1 ןז ז• * *.* * ן אים אמך קיין מינסטע זאך מאס נאר איין מענטש צום לע;ין דארף, אונ ז אלם ט מיפיעאז אין איי; יאר ציי ז קריגסטו דיין חתן היר צוא ריק נון וויא דיא בלה מאכט אוף פון שלאף גייט ךא גיייך צוא איר פאטר אונ מוט ער אונ פאר ציילט ז יי א דיא !־אנצע ז אך . זייא פאר וואוגדרע! זיך [ייעד ךריכער . זוא בלייבט בייא זייא דאס זייא זאלען דען פרי שעי חתן א£ שאפן. אונ עם ויערט אוך זוא נישעהן . עיא קאזען וזים רו?ן אונ .פאר ציילע! אים פון רעם נאנצען הלום זייא צוא רי 5ן ךיא תנאים אונ פאר גיפזיגן אים פאר זיין ביוש מיט פינעף הונדער־ט שטיק נאלד אונ ער ז?יהט בשתיקה ייצוא ריק צוא ?יינע עלטרן . עת געיט דר קזם אין ד־ער ;אנזיע וועיט לאש א 34 יעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="לר דליטער חתן איז איף שאר לארען לגאנגען זוא ודא .יי* יירש^ע צווייא אוב לאס ךיא 3לה איין . נקטללית) איז ?&quot;־ זsיר 'טון דרייא ההנים זעלען אוועק נקומן. נון 2לייבט ^l[ sייא לעם קאטר אוב פוטר פון לער שלה אסתר בר^ה ו\עו ןןס זאל שון קוןזן איין מלאן• פון ל,יכל אוב איר איין שידיך ריידן ווערט :יא אוף שון.קי; אנדרן חתן גיט לעמן • דיא כלה מיט אירע עלטרן וואלן שטארק אין זי;ער נרייבן ראש איו רעכsר עשערטר קוטן ורעט .יים טאר איר דיא ?ייט צו יאלג אוב וואלט שון נערן לס יאר זאל זיף,ענדיגין 5 נוא וועלן מיד ורידי אן פאננן פון ערעטן • 1 • • •&quot;• ■די־־; &quot;,*י י &quot;•&quot; : :&quot;*•&quot;י חתן מרדכי ס&quot;ט וועלכר איז אין אבסינייע: * * 1 ז־ ;; ־*־ /&quot; :••• • זגס עאר איין מאל דם דר בא'טע פון אניעסנייע וועלבר אוף איין יהולי וןאד אוג דער לאטם לער לער חתן מייכי ס&quot;ט וןארן ש?אצירין אונ ןןם נואר ,קיילער ליט מיט זיי מער. זייא קול ין אוף ;ימנר איי; שיילעם פאל&quot;אטץ אוג זייא זעצן זיף אנידר פון רעם שיינעם לופט צוא ניליס;. אוב ריי־ן פון פיל אונטער שייך?יבע [אן; לאף לעם זאנט לער sאשע צוא דע; ראט הער דד חת; ' מיין זוהן לראם וועדט. לען דר ןןנד זיין לאס ביר מוזין אונזך הייליגע אמונה רעליגיאן זיא אלץ בכור האלטן. מיר כןענן לאף אונזרע אלע מצות ניט רעכט גרונטליף לאל טן מיד טוזי} איין מימל גיפולן לאס מיו־;אלן דף אנטפלעקן לאם מיר ;הודים ןעלען ווען אוף,עס זאל אונז או.זער לענן כןאםטן . פיר וועלן אsד לא דולף ים _איי3;גע לעבן גיניסן. לר חתן ענטפרט דעם 3אשע איר האט זי;ער רעכט מיין הער . איף נלייב לס לער א^עכטילר לאף אונז דר צוא העלפן ווערט . נוא ןויא זייא אזl צוא [אמן שפרעכן דר זעך,ן דיא אין לעד לייף ווי איין לישטאלט פון איין מענטש! זיף פון א&lt;ין וואלקן אויף לר .עיי ארונטר לאזט אונ נינעהנט צוא זיי . זייא נוא; ן אבר lיי,עי כאלארצט . מאנין זיף לערוף נאד ,קיין שרעק אונ בלייויק ?יזלן אוף ניינןר אויש ווייטער נוא ליזער סאן קומט יואס לעהנטר צו [ייא אונ נואר שון רעכט בייא ז.ייא אונ וויל דין וועג ווייכפר *אד 3ייא ליק . דיא מעץטן לערן זעהן !יין פנים ,ער טאר ןslר מיט איין לןאץ איויר לין נןאפ א*נ ,עלזלילט צוא גדעכןט &lt; ? א * * ' ,א., ג * שת"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="זlא שטיען [ייא אוף פון דער ,ערד לופין א'־ם באך *9 זא3 אין דער(אבבינשע שפראך) הער מער [ייט איר דען פרייגד אדר פיינט איר 'פחם וויסען דאס היר דער 3אשע אוב יאט הער פון יאנד א בי פ מי ע איז , ער ענפרט ז,ייא טיט לשון הקודש שפראך איך ווייס יעס רעבט גום מער איר זייט אוב איך בין אוך פון אייערט הענן היר גקוטי. נוא וויא זי'יא הערן ראם לשון• הקודש שפראך פו; אים . פאר יואונדויען זייא זיך זייער דריבר . אונ מערקן זיך דאם דיזער מאן מוז וואס הייליג &quot; # • ▼ 1 ••• •ק§ * יד וי* • [יין • [יי פאלן איס צו דיא פוס אונ בעט; דאס .ער די האץ פון זיך ארונטער ווארפן זאל דאס [יי א אים אין זיץ פנים זקאנן זעהן . ער ענטפדט [ייא ביין קינךר דיזעס איז אייך נ אך ניט ערלובט דען ויען איך ווייז עך פאר איי; גישטאיט פון איין מענטש איך בין א?י נאנץ מאס אנז־רש. דיא לייט ווערן זייעד דר שראקן אונ פאג^ן אז צו ומינן אונ בעטן פון איס דה ..ער זאגן זאל פון וועסט מעגן ער היר גקוטן איז : זוא זאגט ער זייא ךיא לאנצע מארהייט ךאס ער איז אליהו הזנביא אוג איז היר גשיקט גמארע! אום צוא טרייסטן זייא . דאס זייערע נוטע גדאנקן פון צוא לאזן זיך דר ,קענען פאר ;הודים איז אין הימל אן ננוקק גמארען אונ שאכט נאר מאס אייעד מיגליכקייט איז , אונ דער אלפעכמיגער נאט מעט אייך צוא הילף זיין . אוך זאגט ער צום באשע מייל דייג ע עלטרען שוין לאנג נשטארבען זיין, זוא מוזטו אין דיזים לאנד בלייבן אונ וועךסט אlיך ךיהל יארין לעבין מים גרמם ;הר . 'מערסט אויך הערשען איבנער פיהל לענדער דיא דוא בצווימע; ווער־שט פון ביינע נאבבארין :(שבנים). אונ צוא רעם חתן מרדכי ס''ט זאגט ער דוא מיין קינד מחט צוא הויז קוטען . נאך דיין פאטער לאגד צוא דיינע עלטערין מערסט אוך פיהל עשיריות טיט ברעננען . אונ דיינע עלטער ן וועלפע פון דיר ^רמס אונ פיר,ל צער אונ פיי; האבען נאך בין מזע! sזאג מערן פון ףר גרמם (נחמה) דער לעבי; ווערסט אויך איין פרויא נעמען וועלכע דיר נישערט א'ז , אונ וועקט כןיט איר גווינען עטליכע זין ו רמסע (תלמידי חכט ם) דער חתן שטראכט גlיין הער איז מט דיא זעלביגע מעלבע איך חאב שlין לאנג טיט איר ת^יש מ?ןריs ך נןאןיןר פון וערב ךךי שטחה פון שאלוןמקא ער 3 י י * י ' י,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="חיסטאדיע י 27 ענטפערט אי ם גיין מיין זוהן די זע איו ארון ניברייט פאר איין אנדען 5 ! &quot; * ער פרעגט ווידר א הן אליהו מאו אדרם זאל איע צר הlז רייזן מיט נם אדר טיט יבשה אוו. ער ענטפרט אים ז א לסט רייזן טיט נב!שה. דער ?'&quot;*צ* • *o&quot;ן ז רוחי שפראכט עם אי? ראך טיט דר נבשר, זlא פיל הונדרט מייל. אונ * 1 ן : ~ * ?ה&quot; &quot; יי * • •* 7 ז * ן ־ 5 ~ דס ווערט איין ראנגע צייט ןר נעמן. זוא ענטפיט,ער *ים מיין זוהן זאלסט פר רעם ניט זאךגען אין רעם נעמליכען טאג ראש תא פון היר אתים ניין ווערמט קומקטו אמע אין רעם ז&quot;עלביגען טאג נאןז דיין פאטער לאנד. אונ יריא ,ער נאר תזע וועי־טר אlיס גישפראכען האט וועו־ט ער פאר שוואונדן / ניl לעי באשע אוג דער חתן פאלען אויף דער ערד ךאנ,קען ארב למבע• נאט פאר ךיא נוטע בשורות דאס דיא אנטפאנגען הא כן, נו; הייבען זייא אהן צומשען דע איין עצה האלטען מאס זייא מאכען זא^ען . עם פלייבט נייא זי יא דאס צוא פאר ?אל זיע ' דער ?ותן דער ראט הער לאזען אנטפלעקין דאס ער איין ;תות ארז * או: ועען ער זאל דאעפען ני שטראפט ווערן תרע ךיא ריכט אוב גיזעץ פון ראש לאנד . זlא מער ט אים דאע דער באשע כןענן סעלפן רעד צו ו\אס מיגליע אי? ו.אע רעם רייזען דיא מירר דר באשע אוב לעי נאט הער צו הlיז נא ע זייער וואו־נונג , אין איי; פאר מאי אדום לאזט דר באשע אללע ~ יד* . ן • 1 ו ־י ־ז ד* ד 7 ^ זיינע ראטס העי־ען פון ראם גאנצע י&quot;אנד צו זיע תפען אום וועגען איין .עצה צוא מאלטען . ךאס ,ער דארף עיט איעעס פון זיינע שכנים שטרייט צוא פידען . עס ,קלייבען זיע אלע צוא זאממען אבער דער התן (מרדכי פיט) קוטם ניט מיט פלייס צוא דער פאר זאטלונג . עם וואר שlן גראד אבינט ן ד ;! ד &lt;*? ד•! צייט אונ דער באשע פרענט בייא תא בעי^ער מאס ךיז,עס יטייטן ז אל דם דר ראט הער (מרדכי ס^ט) ניט צו דס פאר ןאמלועג נקוטן איז. אונ באפעלט גליי־ .אים צו ברענג; תא בתנער קועוי $ן אוג גפונן וזים גךאד דם ער אי; וזיין באזונדד עיטר (מנחה) לא כנען טוט . זייא שפרעכען צוא איס ךאo נאנצע §אר זאמלונג פון אללע ראט הערע; זענען שמן באיין באשע פר זlמט.,קיין עייט מער אונ קימט אמע הין. ער,ענטפערט די איע מוז מיין גןעט (תפלה) צו פר רעכטען (מתפלל) זיין מייל איע איין יהודי פין. מיט דיזק ענטנ־ער גייען תא בךינפוע צוא ריקנאע דם ?ר זא^על^י המדאיג פאר :ציעלען,עם לע! 3א?וע אזג ליא לאט העלן. 3 • -"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="מיסטארי? דר באשע מאבט זיף ו.אר נישט ו\ישן דר פון אבר אוגטער די ר.אפ ד!עךן ווקרט זlא איי! גירודר אוב לארעם , דס מען זאלאים גלייף סיר ברענגק. אונ,עש ווערט אויף שlין גשעהן . מען ברענגט איסם אוג מען לאזט איהם זיינע הערליכע קליידר אפ ציה! טע! זעצט איים אץ איין פינצטר הדר אריץ ביז מארגן פריא דש ער גיריכט'תער! זאל; דער באש ע ,קאן ךיא גאנצע ;אכט 3יט שלאפען מעגען גרויש אנגפט דער חתן אבער טייל ער זיין האפנונג האט ניט פאר לארין אזויא שלאפט ,ער איין . אוג י,עש קומט צוא איהס רעד זעלביגער פאריגער סאן אין דולום א. ג זאגט צוא איהם מיין קינד .עס יוערט דיר טארגען גירוים יואונדער גישעהן . זlא נואכט ער זיף א'יף אוב וועי־ט (מלא שמחה) אבער עש קומט גלייף איין גרויסע נואף אוג טען פירט איש אוף דאס גיעכט אוג וויא ידעי באשע איש דער זעה; האט ךאש ,ער זיי,ער פייייליף איז זאגט ,ער צוא ןאס גאגצע פאר ז.אטלונג דאש ער וויל אים יצוא קאד ןעלבשט (עקזעמ;יךק) ,ער גייט מיט י א-יהש אין איץ באזוידער חדר אוג דער חתן דער צי-ילט איהש רעם גא.צען חלוש . גוא ז,עצט זיף דער באישע מיט דיא הערען&quot; צום' ריגש פיהל פון דיא רשעים מילק איהם צוא מוט ריכטען י . דער sא!שע טוט אבער אלע זיינע מיגליכ&quot;קייט איחס' מציל צוא זיין פון דעס טויט ,עס איז אבער זייער י שוו ער זוא העדין זייא .איי! הויכען (קול) טוט שיייען איר&quot;חייךק מען איר ד־יזען יונגען מאן טייטען זאלט . זיא באלד במיבט כ,יי! מענטש מער לעבען . אוג אין דרייא טאג ווערט' קוטן איין מגפה . דיזעס נאד איז אייף קרלויבט ךאo יער פוי אייעד לאגד .ארוים רייזען זאל . גוא דאשינאנצע פאר זאמלונג מערן פון שי־עק פאי מיי&amp;ט • מק ל.אזט א\ם נעיף פרייא אוג ער גייט מיט רעם באשע צוא הוי* 'אויף מארגען לאזט דער באעזע מייטער דאש פאר זאמלוגג &gt;ןיין ןאטלען אוג פאר טרואט פאר זייא דאם ער אויף זןיין יהודי איז. אוג זייא טואן איהם אלע צוא שווערען דאס ,ער אוג אויף זיין נאף קוטונג אויף אייביג זיי,ער מנהיג בליימק ןאל; דער ,חתן (מרךכי ס&quot;ט) מאכט זיף פארטיג אויף ךאס די&amp;ע . עס ווערט פון ד,עס 2א&quot;יע אוג פון דיא רייכסטע * י־ י- . 4&quot; יי - • *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="_ ■היסטאריע 29 זעלען ?עשענקט טיט פיהל טייערע רימאנמין . אוג אוף לען דליטען טאנ פאנגט ער אהן פון דער שט אט ארויס צוא רייז,ען . דער גא^ע ;זעלבסט אוג דיא פארגעמסטע העלן טוען איהם מיט ך ויש עהר ביייטען. אין עטליבע טעג קומט ,ער נאף דיין שטאט אזמיר. נוא ,קען מען פאר שטיין וואס פאר איין שמחה עס וואר אונטר זיינע עלטעדין אונ דיא נאנ^־ע מ'טפחה: נוא וועלין מיר ?ינדיגן טיט ד־עם התן בתך בן'' פרידמאן וריא ייר צוא דן פאטער גיקומן איז'. אונ פון דארטען צוא זיין בלה אמהר ברכה : לער חתן ?רוך איז איין ציים גזעסען אוף יזיין אלט . אונ קרי{ט מער sיט צו זעהן [יין. ל?י אליהו עיר רערץט דען (??ר י^ירה) אוב פאר שsייט ניט אוף איין ארט . זlא טוט ,ער נרויס תפלות ךרוף אונ פאכט איין מפסקה , זוא קומט אים אין חלום לין לבי אונ איז מגלה&quot; סוד אונ ז,אגט צוא איהם מיין קינד ויען אי־ רזאב דיר שון אויף לאס מ;לה טועזין זוא ווערט ךיר שוין קיק lאןז מער מארב זיין תא ביסט שון לער נלעסטער למלן אין (סתרי תורה) דוא ,קאנסט ימוין אהיים רייזען אוג פון דאו־טען נאף דיין 3לה צוא קוטען ווערסט מיף נאף איין י מאהל צוא יעהן בקומען . ,ער ןואכט אויף פון שלאף אונ גפינ;ט {יט ?!עהי .קיין פאלאץ &quot;קיינע הייזער קיינע י ספרים . י נאד דאס ער לינט אוף איין בוואקסינע פעלד מיט גראן יער שטעיט זיף א;ידער אונ וויא ער נ,אר פאנגט אהן י יצוא ניין זוא דער קאןט ער דאס ,ער פייא זיין שטאט איז ווא-ו לין ?אטער ך,רב רןי פדיךטאן וואונט ער גייט גרייף אין דער שטאט אונ קומט אמין . נוא ,עס קען ?!ער שון.קיץ י שמחה lיין אין דער וועלט וויא דארטען נואר . ער פאר טרואט אבער {אף ניט פון זיין נאנזיע מעשה וויא' ?יט איהם דער גאננען איז . ויען אויף מען איחס פידזר אום לעם 'נבעט ■ן לאט . אוג פאר שפלעכט זייא אללעם צו א דעי ציילען צוא לעי צייט ער וועט sיט דיא אסרנר ברכה חתונה לא?ן . לער סאטער שפראכט צוא איהם דיין בלה ''די'זט 9יךןט איין . אנדרען .גמומע! אוני ער §אר י ;יכערש ... 9 ח' * 4• {"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="זיק פאטער ראם ;יא אויף איהס ווארטען:ט!-ט . וער שיסט צי א פאר איי; שריח אתים .קיץ ש&gt;־.לת;קע צום רב לב* שמחה זיף אlיף דער חתונה צוא ריכטען. דער שליח ו.ייט אחין אוב ע ס ווערט דאךטען אלעס צו א גנרייט מיט גרויס פרייד . אוג אין איין קליתע !צייט B*&lt;ט לעי ליה! 9יט זיינע עלטערין אוי־ אהין את וויא זעס קומט דעי טאו. פון ך;יד חופה צייט זlא דער מאנט זיף דער ,ער־שטער יל! (מירכי ס&quot;ט) אד,ן ד־יא ביה אסתר ביכה אונ מאלט איך נעיין וויסען מיא מיט איחר דער גאנגען איז ער גייט פו; שט אט ארויס אוב קומט אחין ער ד ער וויסט אין שטאט גר וים שמהר, פרענט ער וראם דיזעם בטייט מען ענטפערט איהם ראם רעם רב .רבי שמחה ,זיין טאכטער היינט חופה טאבען וועט , או: דער התן נירוןז (דרימנת) איי! גיl ?1ע (ךרישה) אין תורה ראם דיא גרעסטע לומדים האכי; מייניג מאס ניקענט פאר שטיין .עש בענטש; זיף מיט ד־יזען פאר כ־איק דיא גאגצע שטאט אונ ווי א ד־ער ער שט ער חתן ליזעס ז!(• ־זז זז • ז * • 7 אלעס טיט ;יינע אותען גזעהן האט sןאן ,ער זיף אויף מער ניט אויף דואלטען - את לאזט זיף אוי־ דער ,קענען וועד ?ני איז . זlא מערט דיא שמחה גרעכויר דאס ער ;אף בייא ךעם לעבין אין . יער -§אר ציילט זייא אוף פון ,זיין מעשה וויא מיט איהם פאסירט האט את מאכט זיין מעג צוא ריק •ן • ן &quot; ן ז • והא ,ער גיקומען איז . ,ער קומט צוא הויז את נעמט ער איין מייב את דער לעבט קעדער גרויפע (תלמידי חכמים) את דעי (תלמיד י חים ' ברוף ן; פריךמאן) רעבט אויף מיט זיין פרויא אסתר ביכה סי־ל יאהרען אי; גרויסע גדולה את כבוד &quot; • ; ז ! ז וזז • ן ז*?•' * 1 ער לואט טיט איר גיהאט צעהן זין את אללע מארן גרויפע תלמידי חכמים זייער זבות זאל אונז ייי שטיין אמן כן;הי יצין : ן&quot;• • ז ע נד 1 ©ון דיא שינע וואונדעדלינע וממאריע ,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
