<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="דיא יונגע יתומה־לע"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="איין ראם אן ^ פערפאסט אין דער ארדנוגג פון שמר אויס דיא גידאנקין פון ש' כעקערטאן אדעססא נאכדרוק שטרענג פערבאטען"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="4צolןool 3^llolo Iנlמ((ן66^£ .0 &lt;lיoo 1885 ,^B.^lll?^£"/>
              <div ID="DIVL9" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="דיא יונגע יתומה-לע"/>
              <div ID="DIVL10" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="איין רא מ אן _ פערפאסט אין דעו־ ארדנונג פון שמר אויס דיא גידאנקין פון ש' בעקערמאן אדעססא נאבדרו* שטרענג פערבאטען"/>
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="^!ממן^ע .0 •!יOO &lt;l'll^lגoנl 885! 111£.8£&quot;341"/>
              <div ID="DIVL12" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".3010[ץ603,[1 0.1600 1,036], .ז 1884 111663.15"/>
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".14 .'!א ,0181118^316 B?'וB*BlBז\\ י£61661£1 ~"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL14" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL16" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="פאר רעדע"/>
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="ל־בע לעזער! איף האי גיוואלט אייף רער ציילין ודא שוועד טיר איז אן גיקומען ךיא הקרמה,*נור איף האב זיף מורא גיהאט&quot;איין צו&quot;שטעלין, ווארום היינטינע צייטען אז מען זעהט ודא איינער מוטשעט זיף, האט מען אויה איהם.קיץ טיטלייד ניט, מעןטרעטאיהםנאףצו'מיטדיא פוס, גרא 1 האב איף מורא גיהאט, אז מען חיעט ודסען ודא איף האב זיף נימאטערט אויף רער הקדמה וועטמען מיף אויף צו טרעטין מיט דיא פוס - האט נאף גינןענטבלייבין מיין געשיכטע אן איין הקדמה &quot;*אונ אגעשיכטע אן איין הקדמה אץאזויא ודא איין גוף בלא נשמה . 1 נוא! זאגט אליין, בין איף ניט נליקליף וואס איף האב ניט דעי ציילט מיין מאטערניש ? אה,'ניץ! מיינט ניט אז איף בין שידן אין גאנצץ גליקליף \מיר דוכט זיף צו מיין עגמת נפש תאם איף,קען מיר קיץ,עצה ניט געבין) ודא אזד איף זאל פאר ז־יא לעזער יוצא&quot; זיין מיט/־ער אדס שפכאכע ,/קען שדין &quot;קיץ*גרעסער עגמת נפש ניטזיין. איף קאן מיר ,קיץ.עצה ניט געבץ'וואס איףזאל דא טוען, זאל איף אדיין מישען דייטש אדער פראנצויזישע&quot;שפראף,/אי איף &quot;ניט פאר אייף גידאכט&quot; איף שעהם/יף ניט אדס&quot;צו זאגין, איףקען ניט. אונאויף צרות איז דיאפראנצדזישע שפראף שטארק אריץ אין די מאדע; מען זאנט גוט מארגין אויף פראנצויזיש) אניי ;ענעריזאל מייגעןיאז מען י איז גילעךינט,'נוא! תאם פאר איין פנים &quot;קען איף האבץ אז איך ייעל ניט האלטין פון רער מאדע? אה! ניץ! אירה דאיפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="דארפט דאס פון מיד נאד ניט פאר לאננין, ואז איך זאל נאך גיין נאךדערהיינטינע מאדע; איך זאב אייך בנאמנות אזדאם איז ניט פאר מיין בייטיל. איי, וועט איהרמיך פרעגיןוואס וועט זיץ מיט דער געשיכטע, אזיעס וועט אין אידי ניט זיין אפילו &quot;קיץ גוט מאר־גין אויף פראנצויזיש? זאג איך אייך, ןןסוועט_זייןךאסז;ץבע וואם אייןגוטער יוד טוט אזדדר דקען ניט לערנין •י פון דעסטווענין הארט דיא חסידיםניט, זייא קוהןען נוראבי זיינעגיראנקען זעניןגוט. אזוי אויך ליגע לעזער &lt; אידי זאלט ניט קוקען אויף דער אויס 60כאכע, אירי זאלט נור זעהך אויף דיא גגדאנקין אונ אז אידי וועט לעזין דיא געשיכטע יועט אידי האיץ נרויס פעךגינונען. ' י י י י י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL23" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL24" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="דיא פערזאהנען"/>
            <div ID="DIVL25" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL26" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="!י&quot;' מרדכי פרידזאהן איין קויפטאן אץ דער שטאט שופראי נעמי דן(איין) איינצינעטאכטער. י&quot; ר' חיים(חסיד) שטיעהארץ, נעמי,ס אפייעקאן(אפוטרופוס) פייגע זיין פרויא . יי י יי 1 ר' דוד פלאם ר' חיים,ס אגוטער פריינד צווייא בתדעד דור ארג איצקע וננבים אונ רויבעד ר' דורס עצות נעבערם). ר' אברהם פרידזאהן איין אפ ניקומענער גביר איו תיר שטאט י!אנווייל. י 'י' י־ ■יי חנה [יין פרויא סאלימאן זיי?ןר (איין) איינצינער■ זאהן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL29" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL30" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="ר' מרדכי פרידזאהן"/>
            <div ID="DIVL31" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="10">
              <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="איןךער שטאט שופראן אין דער שענסטער גאם איז גישטאנין איין צווייא גאךינךיגער הויז אוב אין דעם הויז איז גיזעסין איין געוויסער קויפמאן (טיט זיין נאמען) ער האט גיהייסין ר' מרדכי פרידזאהן, ער איז שיין גיריעזין איין מאן פון זיבציג ןאהר , קינד־ער האט ?ער מעהד ניט גיהאט נור וויא איין איינציגע טאכטער, 'אלט איז זיא גיוועזץ צוועלף זיאדר, געבילדעט א'ונ שיין איז זיא גיריעזין ' דאס איהר שוינהייט האט יעדען פאר בלענד היא אויגין / איחר שטערין איז גיוועזין ווייס) איהר פנים האט גישיינט וויא צווייא רויזין איו&quot;מאייאווע צייט: מיט איהר נאמען האט מען זיא גירופען נעמי. י עם זאל אייך ליבע לעזער .קיץ וואונדער ניט זיין 1 וואס איין אלטער מאן האט גיהאט אזוי איין' יונג קינד, ער האטאפגילעבט מיטזיץעךשטע פרויא דדייסיניאהראונ ער האט מיט איהר כןיין קינדער ניט גיהאט, אונ אז זיא איז *גישטארבין האט ער דער נאך גינומען איין יונגע פרויא אונהאט טיט איהר גיהאטדיא שיינע טאכטער, אונ אין עטליכע;אהר אתם, איז דיא יונגע פרויא גישטארבן אזדהאטר מרדכי פרידזאהן בייא זייף בארעכענט, דאס ער איז שוין אייןאלטער מאן אונ צו וואס דארך^ער נאך פירען גישעפטין, האט.ער איין_קאםיךט_זייןגאנצין_קאפיטאל כדי ער זאל קענין&quot;זוצין רוהיג. &quot; * ־ &quot;' ־' י ארך אדך האטער גיהאט צודיא נוטע פריינד רואם זייא פלעגץ אפטער קומען צו איחס, &quot;ער זאל ידך'האבץ טיט וועמץ .דיאצייט צו פאר ברענגין'אונ האט דיא גידעכענט אזר גוט ודא אייגינע ברודער;* אוב אץ דער&quot;צייט דאם דיא זענין ניט גיוועזץ בייא איחס, פלעגט ער זיף פאר וויילין ךיא צייט טיט רעם פאךגינוגען' וראם ער האט גיהאטי פון זיין איינציגע טאבטער. י י"/>
            </div>
            <div ID="DIVL33" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL34" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="לאדן מיראיהם לאדן דאם פארגינוגען מיט ז־־יא טאכטער/ אוב נעקאנט צו מאכץ דילעזער פון די צווייא נוטע פד־יינד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="איינער האט גיהייסין מיט זיין נאמץ ר' חיים שטיינ־ הארץ; נור אין דיא גאנצע שטאט האט מען איהם גירופען ר' היים חסיד! ודיל עריאיזיגיוועזץ זעהר פרום אונ מיט איחס האט זיף דיא גאנצע שטאט גיבענשט, אז יעדערער האט זיף גיודנשען העם גליק/ער זאל'האבץ אזונע.קינלער ודא ר' חיים חסיד. דין וואוקס איז גיוועזץ אהדכער אונ איז גיגאננין לאנג גיקלייד, ער האט גיהאט איין פרויא, זיא האט גיהייסין ימיט איחר נאמין פייגע, דער ר' חיים האט&quot;ניט ניפירט.קיץ גישעפטץ. ךיא לעזער'זענץ בודאי נייגעריג צו וויסען בון וואנען ער האט גילעבט,/ער איז גיוועזין איין פטארעסטווא אץ שמאט. דער ר' חיים האט צו' זיף גיהאטיאייןייגוטעןפריינד יראם זייא האבץ צו זאמען גידאבינט אין איין שוהל , א'ונ נאך דעם דאבינען האבץ זייא זיף גיזעצט לערנץ צו זאמען ער האט גיהייסין מיט זיין נאמין ר' דוד פלאם אונ שטאט האט מען גירעט, אז דער ר' דוד איז גאנץ רייך) ארב אז מען האט גידארפט סטרדיען _א שודיל, 'איז מען גיקומען צו ר' דוד,ן, ער זאל דיא ערשטע נדבה נעביד. ווארום ו 1 ז ' 111 1 ' • י *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מען האט גיזעהן אז ר' חיים חסיד איז טיט איהם איין .נוטערפריעד/האט מען פאר שטאנען אז ער האט ריב איין פרומען יוד/ האט 'ער בוראי אויך ריב צו געבין אlיף איין דבר מצוד.. דער ר' דוד פלענט אלע מאהל גיץ צו זאמען מיט ד' חיים חסיד צו פאר'ברענגין'ךיא צייט בייא ר' מרדכי פרידזאהן, וואס ער האטגיהאט גרויס פארגינוגעו אז זייא פלענץ קומען צויאיהם. ריבע לעזער! דאס ווייסט איחר; אז דעו־ מענטש לעבט ניט אייבייג - .* ר' מרדכי פרידזאהן איז שרעקליך קראנק גיווארין; אונ ער האט איין גיזעהן אז ער !ועט יעוץ פון דער'קראנכןהייט' ניט מעוך אויף שטיין, 'האט ער נישיקט באף ז&quot;יינע צווייא נוטעפריינד אונ האט צוא זייא גיזאגט , אזוי וויא איך ווייס' אז איהר זענט מיר באמת נוטע פריינד, האב איך צו אייך איין נרויסע בקשה; אונ איהר זאלט האס מיר ניט פאר זאנין, ידען ז־אס וועט הייסין'איין חסד של אמת, אונ אזוי וויא עם איז ניקומען דיא צייט ראם מען דארף זיך אריבער שיפען רעם גרויסען טייך; דער'וועג'איז גאו־ נאחינט.'אבער צוחק קאן מען שוין ניט קומען, אונ מיין טאכטער'איז נאך איין ימנעם קינד, וואם מעןיקען איהר ניט' לאזין אליין אויף אזויאיין הויז מיט אזlי איין _קאפיטאל. נוף בעט איך , אזוי וויא ראם גוט פריינדשאפט אייערס איז גיוועזין צו מיד, אזויא זאל זיין פיון אייך דייא גוט פריינדשאפט צו מיין איינציגע טאכטער, וראם זיא בלייבטיערשט וויא ךיא פאר בליענדע שאףיוואסךא בלאנקעט זיךיארום אונ.קען ניט'גיפוניען איהר פאסטעך, אזוי'וועט זיא זוכען איהר פאטער אונ וועט איהים שוין טעהר גיפונען! ר''חיים חסידי אונ ר' דוד האבץ זיך שטארק צו וויינט' אוג האבץ איהם צו גישוואוריף אז דאס אייגינע ניטריישאפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="גיטריישאפט וויא זייא זענין גיררעזין צו אידים) אזני יועלין זייא בלייבין צו זיין טאבטער יד מרדכי פרידזאדין האט זייא נידאנכןט דער פאר, אוג האט גיזאגט צו ר' חייפ'ן, אזוי ודא ד דוד איז פאר נוטען אין זיינע גישעפטין, בעט איך אייך אז איהר זאלט אייך אדיין צוהען אין ימיין הויז, איך גיב אייך איבער דעם .קאפיטאל אוב איחר וועט זיין דער פאטעד 'פון מיין טאכטער , וואס איהר וועט געביןיאיהר איין נוטע לעהרע אז זיא זאל/יין אין' נוטען וועג,ךען'זיא איזךאךימעהר ניט וויא א ירנג קינד, אונ אז נאט וועט העלפין אז זיא וועט ווערין איכטצעהן יאהר , זאלט איהר שרייבין א בריף קייין ייאוונייל' דארט ^וואונט&quot; מיייגער יאיץ בחדער&quot;' מען רופט איהם ר' אבריהם פרירזאהן,יער האט איין'איינציגען זאהן, מען רופט אידים סאלימאן, *אונ/ער וועט זיץ איין גוטער פארטייא פארי מיין טאכטער נעמי'! ר דוד האט מסבים גיוועזץ, אוב האט גיזאנט, ^עם איז נאנץ גלייך - . * ר' חיים האט איהם צו גיזאנט אז ^ער וועט היטען זיין פאר זאג. נאך דעם האט ר' מרדבי אדיין גירופען זיין טאכטער אוג האט צו אידיר גיזאגט; מיין איינציגע טאכטער!&quot;דוא ווייסט דאך וואול אז&quot; דער מענטש לעבטניט אייביג&quot;ךער גרוייסער נאט וואס רעגירט איבער ידעו* וועלט רואם&quot; .ער האט בעשאפץ ךיא יזין מיט דער לבנה אוב דיא שטעריין, אז זייא זאלין לייכטין, אlנ דאם איז אין אידים אין' גאנצין גיווענט,' אז ער וויל לייכטין זייא ארג אז ער וויל וועדין זייא אדם גילאשין אונ העדין אויף צו לייכטין&quot;. דער גרויסער גאט האט גיהייסין, אז דער לעצטער' שטראל פון מיין ליבם זאל אוים גילאשץ ךרעךין!' נעמי הערענדיג דיא רייד פון איהר פאטער, איז ארויף גיפאלין אניף.זיין האלף טיט איין ביטער/גיוויין אוב האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="איים גיימךינען, מיץ ליבער פאטעד 1 אlיף וועטץ לאזט תא טיף איבער ז אה מיין גיטרץער פאטער 1 תא ווייסט ראך יואיל, אז ויען אגרויסער אגיאדניק פלאנצט איין א שיין בלומעלע אוב אז&quot;ער lאךף' אוועק צופארין, ניבט ער יאסי איבער איין אנדערין אנראתיק, דאסער זאל היטען דיא שיינע בלומעלע, זיא זאל ניט אפ דארץ,&quot; אזוי אויף מיין ליבער פאטעד •י תא ביזט דאף מיין נוטעו* אנךאךניק וואס תא האסט אין מיר גיפלאנצט נוטע זיטעף בעט איף ריף אז תא זאלסט זעהן י, ראם תא יוננע בלומעלע זאל איבער גיגעבין ווערין&quot; צו איין נוטען אגראדניק,&quot; א'ונ ער זאל זעהן זיא אפ צו היטען, אז זיא [אל ניט ד־אתן. רעד נאף האט ר' מרדכי צו גירופען ר' חיים,ן אוב האט ניזאנט צו זיין טאכטער.* אט 1 רער ר' חיים וועט זיין דיין פאטער ' אוב תא זאלסט איהם פאלגין אוג אויף גיטרייאזיין. י&quot; ז נעמי האט איהם תא האנד גיגעבין, אוב האט ניזאנט מיין טרייער פאטער •י איף זאג דיר צו, ראם איף ורעד אפ היטען דיין פאר זאג. יד ז ר' מרדכי האט גילאזט רופען רעם רב אויף דיא חברה קדושה אוב ניהייסין שרייבין אצואה, אויף האט ער נילאזט געלט אויף קרן קיימת, דר נאף הט ער זיף מיט אלע ניזענינט אוג רער לעצטער פונק פץ ר'&quot;'מרדכי איז ניווארץ אויס גילאשין אוב איז זיף אוועק גישטארבין •י מען האט אירים גתים כבוד אן גיטמץ דיא נאנצע שטאט מענטשן האבץ נאף איהםיגיוויינט, ווארום ער איז גיווען אגרויסער בעל צדקה־, אונ אץ תא נאנצע&quot;ישבעה האט מען איהם נימאכט גרויסע הספדים ' וויא' אים איז גימומו. •1* * * * ♦ 1 ? 1 מיר וועלין לאזץ רוהען ר' מרדכי פרירזאהן אין גן עדן, אוב מיר וועלין אן פאנגען צי &quot;ערצעהלין ראש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="עס האט זיף ניפאסירט טיט דער (איין) איינציגער טאכטר נעמי-."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL47" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL48" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL=".2 דער געטרייער אפיעקאן(אפטרופוס)"/>
            <div ID="DIVL49" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL50" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ר' חיים האט זיף אריבער ניצוינץ צו דער יינגע נעמי אין הדיז אריץ,יאזוי האט ?;ר מיט ר' חד,ן גיוואלט איין שלינגען האס גאנצע &quot;פאר'מעגץ) זייא האבץ&quot; ביירע אן גיהויבין צו כןלעךץ וויא אזדי ווערט מען/פטור פץ הער יוננע נעמי.\זןיא האבץ זיף נאד כןיין.עצה ניט מקענט נעבץ • אבער ר' דוד,ן האבץ זיינע מערדישע גידאנקען ניט גילאזט רוהען, ער/איז אוועק ניגאנגין'יצום וואגזאל וואסדארט איז גיזעסין אין אקליין פידריגיהייזיל ךי צווייא ברודעריאיצקע מיט איידקען. דיא צווייא ברודער זענין גיווען באוואוסט אין שטאט פאר ךיא גרעםטע היבערס אוב ךיא יעךשטע מערדערס. אויף ד־יא גאסיאיז' גירועזין שטארק טונקיל אונ אין העם ניךךינען הייזיל האט גיברענט אלאמפ&quot;יבייא א קליין טישל זענץ גתעסץ ךיא צווייא ברוד־ער&quot;אונ האבץ גישפילט איןןקארטין) שטאס. פליצלונג עפינט זיף ו־יא טירה א'ונ עם נייט אכיין' אמענטש. י זייא האנין דער זעהן אז דאס איז ר' דוד &quot;וואסמאכט אידה ר' דוד?&quot; האנין.זייא ניפרענט, איין *;אסט, אידה זענט שוין אלאננע&quot; צייט בייא אונזניט גיווען! נוט וראם אידה זענט גיקומען, מיד האבץ אכיסל בלאטע סחורה אייףיצו&quot;פאר האנדלץ . ר דור האט ניענפזןרט, דער פון איז ניט ר־א וואס יצו *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="צו רייז־ץ, וואלט איחד נוי האבץ אזוי פיל סחורה ודא פל איך ליען קויפין, איך בין גיקומען צו אייף מכה א גישעפט וואס איהר^קענטדא פאר דינען שיעעעטליבעיקעךבליף נורטען דארף צו זעהן ראם&quot;.עסק אפיצו מאנין'גאנץ פיץ אוב גלאט • האבץ זיף איצקע אוב אייזיק אן גיריפען, ניבט אונז גור רעם גישעפט אין אונזערע העבט אריץ, דונט זיף אז פון אונזערע העבד אפילו דער טייביל אליץ וועט אויף ניט ארוים, מיר וועלין דאם מאנין) אז עם וועט זיין אגיל ואשטח ~קילענד־יג אוב שפיציג 1 ר' דוד האט זיף אן גירופען. הער־ט אויס ברודער 1 ורעל איף אייף דער ציילין ךעם'גישעפט. איין נעןויסער ר' טרדני פרידזאהן איז גישטארבץ אוב האט גילאזט איץ גרויס פאר מענץ אויף מיינעם'איין :וטען&quot; ברודער יד חיים שטיינהארץ, נוא! ווילען מיד דאב ביידע אראפ שליננען, נור יעס שטייט אונז אגרויסער ביין אץיהאלדז. א יונגע מאמזעל נעמי, אץ איבער גיבליבען פון ר' מרדני אוני זיא זיצט גאנצע טעג צו הויז, 'זיא בייט זיף .קיץ מאהל ניט דויךף, מיד האבץ ביידע גיקלערט איין מוטל' וויא אזו מען'.קען פטור^ווערין פון אידך [ מיר האבץ אבער ניטגיפונק, בץ איף גיקומען צואייף, דאס איהר זאלט זיף נעמין דעי צו, וועט איהר 9ךדינען שיין נעלד - שיר^ט נור נאף אביסעל שנאפס 1 האט איצקע גיזאנט, עם וועטישוץ זיין רענט, איף האב א נוטען פלאן 1&quot;מיץ אייזיק וועט דף אן טוען פאר איין סוחרי אוניוועט פאר פארין צו אייעד נוטען ברודער ר חיים אונ וועט זיף מעלדין פאר נעמי/ס אפעטער,י אוב אז ער וועט דארט'שטיין עטלינע טעג, וועט^ער אץ איץ אבינטי ארויס נאריןךיא נעמי&quot; אביסעל דף דוירף צו פארץ.' אונ וואם ףעט ויין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="ווייטטר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ווייטער דארפט איחר אמין פאר שטיין, אז פון אונזעדע הענט וועט זיא שוין ניט ארויס ביין... .עם וועט _זיץ אזוי שטיל אזקיץ האן וועט ניט כןךייןןן. נוא! וואס זאגט איהר ר' דוד אויף מיין פלאן ? ר' דוד האט ניענפערט, עם גיפעלט טירזעהר, נור איהר זאלט גידענקץ ל אז אייזיק וועט זיף פאר שטעלין פאר אידד פעטער זאל ער זאגין, אז.ער איז ר' מרדכי,ם א ברודער אונ'מען רופט איהם ר' אברהם פרידזאהף אונ איף וועל שדין זיאיבער ריידין מיט מיין נוטען ברודער ר' חיים שטיינהארץ וועל איף אייך שוין צו וויםעןיטועף ווען אך-ר זאלט אן הייבין עוסק צו זיין אין רעם גישעפט. מען האט גינומען א ביסעל שנאפם) אונ ר' דוד האט זך מיט זייא גיזעגינט אונ איז אוועק נינאנגין. מיר זעהן אפטער אז ךיא צייט גייט לאף דיא נאטור אונ אז מען לעטראכט מיט רעם אויג זעדש מען וויאדיא נאטור מיט איהרע קרעפטין טרא-גט אריבער טייכין וואסר פון איין אר־ט צום אנדערין, אין איין ארט טחקענט זיא אוים אין גאנצין אונ אויף רעם אנדערין ארט ברענגט זיא אן פיל נואסער. ראם נעמליכע .זעהן מיר וויא דיא צייט טראגט א&lt;יבער רעם גליק פון איינעם צום אנךערין'.עם טרעפט א מאהל י אז דער גליק איז שוין בייא מענטשןאין דיא האנד קומט דיאצייט'אונ טראנט אריבער דעםגליק צו איין אנד־ערץ. י ליבע לעזער! ווארט א קליינע וויילע, וועל אך ווייזין וואס .דיא צייט קען&quot; אריבער טר־אנין. מיט יאהרין צוךיק איז גרועזין א מורא צו פארין אין אוועג, אין ךי'א וועלדער איז גיזעסין פילרויבער וואסזייא פרעגין אן פאלין אוני אוועק רויבין רעם לעבץ ' ווילטאיהר וויסען וראו זייא (!־יא רויבער) זענץ אהין גיקומען ?'זייא הט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דיא צייט אדיבער ניטראגץ אין שטאט אדיין, אונ האבץ זיף פאר טאסקירט אץ טאסקעם'פון דיא פרימסטע איג שפילען דיא שענסטע ראלעם,.. נור ניט דאס בין איף אויסין, מיד וועליןיניין זעהן וואםיים טוט זיף בייאאונזער ר' חיים)ן אי^הויז. אויף ז־יא גאס איז ניווען זעהר שיין, דיא זין איז ארויס פון איהר פוטער פאס, דיא פייגעליף האבץ ניזונגען זייער מארנץ ניזאנג, אוב בייא ר' חיים אויף דעם טיש האט גיזאטין איין סאמעוואר. ^ער איז ארום גיגאננץ איבער דעם זאל יהין אוב צודק, אוג האט צו זיף אדיין גירעט נאף וואס 'ךאןף איף אז ד' דוד זאל בייא מיר נעמץ העלפט, דער פאר וואס יער וועט העלפין פטור ווערין פון נעמי■ איף דארת לןיין שותפים ניט איף וועל אידי אדיין אויף לןענין פאטעד־ץ, איף ורעל זיא נור איבער געבין צו מיין ורייב וועט'זיא שויין פאר מוטשעט ווערין,'דאם זיא וועט קיי־ן תהית המתים ניט אויף שטיין - . מיט ךי*א גידאנקץ איז ר' חיים ארום ניגאננין פאר טראכטערהייט, אין ידעם איז אדיין גיגאנגין ר' ידור טיט אפרייליכען גוט מארגין &quot;אידך ווייסט רחיים&quot; איף האב שוץיגיכןריגען צווייא'פייגעל וואס.זייא דעלין אפ אדבייטין אונזערינישעפט, אויף זייא ל)אן מען.זיף שדן פאי ?אזין ךען'דאס איזיבייא זייא ניט דער 7ןךשטער־ מאהל,.זייא וועלין ד־עם.עמק אפ מאנין, אזיעס'וועט.קיין האן ניט אקרייא טוען! י י &quot; האט זיף ר חיים אן גירופען &quot;איהר ווייפט ר' דוד וואס בייא מיר איז ניבליבען! מיד זאלץ דעם נישעפט אפ ליינין, ד־ען מיד האבץ זיף מיט איהר ניט וואם צו היילין, נעמי וועט שדן פון אונזערע הענט ניט אנטלויפץ. מיר מאכט ניט אידס! האט ר' דור ניענפערט מיט איין מוטהיגע טינע, אז מען וועט אפ לייגץ אדף .איין אנדעחז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="אנדערע צייט, פריער אבער שפעטער, דער &quot;עםק וועפ שlין גימאכט וועךץ'.י ליבעלעזער! מיר כןענין פאר שטיין רתהס מיגע ער האט ניט גיוואלט ליידין וואס ר' חיים לאזט נאף ארוב ניין דיא יונגע נעמי אוג נן;ץ זיף נאף ניט צו טיילין טיב ךעם_קאפיטאל, ער וואלטדאם אפשר גיווען ארויס ריידין, נור איין האפנה: האט איהם אויף גיהאלטין, אז ר חייב איז איהם איין גוטער פריינד אה.ער וועט איהם ניט פאר ראטין - . לאזין מיר לאזץ ר' דוד,ן אין זיינע טיראנישע האפנונג ' אוג מיר וועלין זיף ווענדין צו דער שטאט ייאנווייל,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL63" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL64" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="3. דיא פאלשע האפנונג"/>
            <div ID="DIVL65" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="19">
              <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="דיא שטאט איז זעהר נרוים, אין ךיא גאסין הישען, דער גרויסעריגלאק האט שוין אן גיכןלוננען _זיין נאכט כןלונג', דיא אן' גיהארוועטע מענטשען 'וו אס זייא דער ווארטין דיא נאכט ' ףענין''שויןיניגאגנין זיף אlים רוהען, ארב אין הויז איז'גיזעסין ר' אברהם פרידזאהן אן נישפארט בייא איין קליין טישיל טיט זיין פרויא חנה' אוג'האבץ בעדרערט זיץער אךימקייט רואם נאט האטריא גישטראפט, וויא זייא זענץ טיט יאיץ מאהל 'בדלות גיווארץ י ארג זייא האבץ זיף ניט פון וואם צו דער'נערץ ארג מיט וראם צו ערציהען ריער (איין) איינציגען זוהן סאלימאן. &quot;נוא• האט ר' אברהם ניזאנט צו זיץ פרויא, טיט אונז וויא נאט וועט געבין אזו וועט זיין, אבער אונזער (איין) איינציגען זוהן דאךפין מיד אוועק ש;קען צו מיץ ברודער מרדכי' ער י איז ב&quot;ה א גביר גדול \בייא איהם וועט ער זר &quot;' 1 &quot; ז • : זו זו קענין"/>
            </div>
            <div ID="DIVL67" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL68" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="קענץ יענךינען ךעםשטוךירען, ארג בייא מיין במדעי וועט ער _זיץ נירעכונט פאר זיין&quot;אייגען קינד. &quot;מיין גיטרייער מאך האט חנה גיענפערט מיט איין ;אמערדיג קול אוב טרעךין האבץ זיף בייא איהר.גיגאסין וויא פון א קוראל וואסער) מן הסתם אז בייא נאט איי יעכט, דאם .ער זאל אונז אזוי פיל צו ברעכין פון אונזער גרויסין שטאנד אז מיר'[אלין ניט האבץ מיט רואם צו דעי נעיין אונזער(איין) איינציגען זאהן ,&quot; דארף בייא אונז אlיף זיין רעכט, דאס מיר ףאקין&quot;זיף צו שיידין מיט 'אונזער (איין) איינציגען זזאהן! &quot; ר' אברהם האט אויף גישריבען א בריף אונ האט גירופען זיין זאהן סאלימאן אונ האט צו איהם ניזאנט &quot;מיין טייער קינד&quot;ר■ דוא זעהסט ראף אז נאט האט אונז גישיטראפט טיט אזוי י א'שטר אף דאס מיר זאליןךיי ניט .קענץ אן* טוען &quot;קיץ פאר גינוגען אונ מיר האבץ ניט אפילו מיט רואם איין צו צאהלין די גימענאזיום רואם דוא ךאךפםט שוין&quot;אךיבער ז־יא זעקסטע קלאס. נוא! וריר איך ריף אוועק שיקען צו דיין'פעטער.קיץ שופראן, .ער וועט ריף האלטין מייער וויא זיין'אייגין קיבר. .מייןניטרייער פאטער!&quot; האט סאלימאן גיענפערט, איף בין דאף דיין יקינד&quot;'וראם דואוועסט הייסץיאזוייוועל איף טוען, פאלימאן האט קוים אריס נירעט דיא ווערטער אונ האט מעוזו־ ניט&quot;גיקענט ריידין אונ האט זיף' גישטארקט איין צו האלטיןדיא טרערין רואם ער האט ניט ניוואלט ךעם פאטער אן טוען יקיץ עגמת נפש &quot; מירי זעהן אז ראם הערץ פון רעם מענטש איז אזוי וויא דער טעלעגראף, רואם זאנט אן&quot; א מאהל אויף נוטס אונ אמאהל&quot;אויף שלענטץ. ביי&quot;א מענטשן זאגט אויף ראם הערץ א מאהל אויףגוטס אונ אמאהליאויףשלעכץ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אויף רעם סאליטאן האט ראם העךץ עפים גיזאגט - מען האט פאר שטאנען אין זיין טרויעדיעע טינע* רויא ער בעט זיףיעדזאלניט פארין. דער פאטער האט גינומען _אצאמעךךאן אה האט איין גיפאנןט םאלעמאן.ס זאכין, ארג רעם בריף רואם ער אויף גישו־יבען האטער אדיף איין גיפאקט אין צאמערדאן, דער נאף איז רי אברהם מיט זיין פרויא אוועק /יפאו־ין באלייטין זייער איינציגען זאהן. איף (אג אייף מיינעיליבע לעזער! עם איז עיין מענטשליכע* עראפט אויס צו שרייבין '.זייער צו שיידין, מען האט מעחר ניט גיזעהן בייא רעם וואגזאל מר וויא דרייא מענטשן האבין זיף ארים גינוטען מיט אזויא איין ליבשאפט '' ראם זייא זענין גיווארין וויא איין עערפער אוג פון זימןרע אוינין האט זיף גיגאסין קוואליין פון טרערין. לאזין מיר סאלימאנען לאזין אוועק פארין אונ מיר וועלין גיין זעהן וואם-יעס טוהט זיף מיט דיא ^עלעטע/יתומה,לע נעמי. ■וויא שיין ךיא רויז בליהט אין מאייאווע צייט 1 רויא שיין צו לאזט זיף מיט איהרע'בליהונג &lt; מיט וואם פאר איין פאר גינוגען יערער קו_קט אויף איה־, אויף דעד שיינער רויז; אבער אזידער רעגין באנעצט איהר ניט עטליכע טעג, &quot;וועךט זיא&quot; פאר בר־ענט פון' דער זין אונ הייבט אן צו דארין! זיא דארט אזוילאנג ביז זיא פאלט אראפ ארב יוער 'עס גייט פאר בייא טרעט אויף איהר.' אזוי&quot;אויף איז גיווארין מיט ךיא עלינטע נעמי, אין ךיא שייגע סאלאנען וואס נעמי האט אין'זייא גישיינט .וויא ארויז מיט איהר שוינהייט אוב האט גימאכט יעךין ד־אס נרעסטע פרגינוגען טיט איהרע שיינע בלוקען, אט! ךיא נעמי האט אן ניהויבין וויילען פון רעם' sייער וואס האט ניברענט אץ ר' חיים.)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="פון רציחה, מען האט אן ניהויבין ציטךעטין אויף איחר. זיין ווייב פייגע האט איחר גינומען צום .קיף אוב האט איהר גיגעבץ ארע שווערע אי־בייט, דיא םאמעוואךין צו רייבין ארע מאג', דיא פאלין'צו וואשין, אף!וויא שטארק איז רעם מענטשענס נאטור,ראם ער .קען אלעס אויף זיף אריבער טראגץ! דיא נעמי נעביף האט ניט דיא העזה גיהאט&quot;אכיין'יצו גיין אין ז_אאל אריין, ניט מעהר וויא&quot;צו דיא פאלין וואשין האט זיא גימענט אריץ גיין אין זאאל אונ ווייטער איז איהר ארט נור גיווען אין קיף. ר' חיים האט אויף'איהר.קיין'מאהל ניט אבריק גיטוען, יער האט אירה איבער גינעבין צו.זיין פרויא פייגע וואס זיא האט גיטויגט צו רעם גישעפט, צו מאכץ איין תר פון אמענטש אוג ירי חיים אדיין איז גיווען sאר נוטען אין שטאט&quot;גישעפטין ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL75" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL76" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL=".4 דיא שלעכטע נאכריכט"/>
            <div ID="DIVL77" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL78" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="אויף,דיא נאם איז גיווען חמארנע, ארעגין האט גיהאנגין אץ דער לופט; ךי'א שווארצע נאכט האט זיף פאר צויגין מיט איהרימאנטעל,' ארג ידעי באן איז נור רואם אן גיקומען. פון איין* דראגאן איז אראפ איין ירנגער מענטש פון א יאהר פינפצעהן* מיט בראנדינע האר '''_זיץגיזוכט(פנים) איז גיווען איידיל-ער האט פאר בראכין מיט ךיא הענד מיט איאמעךדיג קול האט יער גישךיגען, אט!יעצונד האט מען בייא מיר רעם צאמערדאן גגנבת! וויא אזויא וועל איה־ זיוי קענין רעד פרעגין צו מיין פעטער ז אז רעם בריף וואס מיין פאטער האט מיר טיט גיגעבין, איז אויף גיווען אין צאמערדאן!. 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="&lt; מיר כןענין שדין פאר שטיין ליבע לעזער! דאס דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="יlנגער מענטש וואם איז ניבליבען אן זאכין ארג ודיפטניט ודא זיף&quot;צוקערץ, רואם ער האט זיף דאמאלם ניטראבט ? איג ראם איז כןיין אנדערער ניט גירוען מר דעי איינציגער זאהן* סאלימאן פרידזאהן . י י דער פאלימאן איז אוועק גיגאננין דער פרעגין דף■ צו זיץ&quot;פעטער ר' מרדני. רויא פאר ציטערט איז סאלימאן גיבליבען שטיין, אז ער האט דער הערט ךיא שלעכטע נאברינט '־דאם זיין פעטער ר מרדכי איז שדן לאנג טויט. מירי קענין פאר שטיין'אין רואם פאר איין שלעכטע לאגע פאלימאן את ניבליבען, רעם צאמערדאן האט 'מען בייא איהם אוועק נגנבת, עם את איהם מעהר ניט איבער ניבליןען&quot;וויא דעם&quot;ךאקדאפער האט אדף זיף ניטראגין, ער האט ניט ניהאט צו וועמין זיף צו ורענדין אול כןעגין אויפריידין זיין ביטער הארץ; יעס איז גיווארין שפעט אין דער נאבט האט עריאפ גיזוכט איין ביליגע כןדאטיר ער 'זאל האבץ&quot;רויא איבער צו־נאכט;גען.ףר האט זיף נילייגט אדף זיין נילענער וואם מען האט איהם ניגעבין, דיא נאכט האט בייא איהם אדס גיודזען נרדם וויא איין ;אדר,ער האט גיציילט דיא פיקונדין פון דער נאכט זיא זאל שדן אוועק גיין', דיא נאכט נייט אבער מיט אידר גאנג! דען זיא לופט'ניט פאר דעם וואס ך איז §אר איהם צו י נרדם; איג ניט זיא שפייט אדף איין ארט פאר רעם אן גיארבייטין מענטש וואם ארבייט זיף אן רעם נאנצין טאנ&gt; אונ פאר לאננט אז ךיא נאכט זאל&quot;מעדר דויערין, ער זאל,קעדן זיף מעדר אדס רוהען. י דיא נאכט איז אוועק גי;אנגין, סאלימאן האט קוים דער לעבט ד־עם טאג צו זעהן, זיין גאנץ פאר מענין איז גייוועף ער האט גיהאט איינינע קאפיקעס רואם זיין פאטער ■יי האר■?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="האט איהם מיט גיגעבץ אויף דעם העג,עם האט איהב מעוד ניטג;קענט כןלעכןין היא מד אויף דעם טאג 7עםץ, ער האט זיף אויס גיפוצט ריא שטיהעל, או־יף דעםיראק וואס^ער האט אויף זיף גיטראנין אוב איז אודעק גיגאעין אין גאם אריץ צו ךיא מעקלער בעטין א שטעלע אום ער זאל.זיף האבץ פון האם צו ערנערין. .דיא מעקלער האבץ איהם גיפרעגט, רואם פאר איין שטעלע זקאן ער אן נעמין ? 'פאלימאן האט ךיא מעכןלער גיהיזען זיין האגד שריפט אין עטליכע שפראבין. י י ' נוא 1 האט זיף איין מעכןלער אן גירופען צוסאליטאנן איף האב פאר אייף א שטעלע &quot;* אונזער סטארעסטווא ר' חיים שטיינהארץ דארף האבץ אשרייבער צוא ךיא שטאט גישעפטין. לאז זיין בייא וועמין עס איז &quot;האט איהם פאלימאן גיענפערט&quot; אבי איף זאל האבץ א מוטל פון יי האס דף צו יעי נעיין. דעי מעכןלעד האט איהם אן גינומען בייא דיא האגד אוג האט איהם אהעקיגיפירט צו&quot;ר' חיים דער סטארעסטווא . ר' חיים איז גיהען פון איהם זעהר צו פרידען. פון זיין שרייבין רען;ער האט זעתרגוט גישריבען', 'אויף פון ארדענטליכקייט, ער האט'איהם אריץ גינומען צו זיף אין הויז אויףכןהאטיר מיטעפין ארב האט איהם גיגעבין דער צו פינף ארב צוואנציג רוביל איין חודש גיהאלט! ער האט פאלימאנן גיהאלטץ טייעי היא זיין אייגץ.קינה, ער האט איהם אן גיטוען דעם גרעסטין פאר גינוגען! י דיאגאנצע צייט האס םאלימאן &quot;איז בייא ר חיים אץ הויז גיהעזין, האט ער פון נעמי דאם אהגניטאראפ גילאזט , ער האט אויף איחר גיקוכןט מיט זיינע צווייא אויגין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="מיט איין גיפיל פון מבע, ער האט פאר שטאנען אן איחר טרויעריג גיזוכט(פני© דאס זיא בעט זיף, אז מען זאל אויה אידה רחמנות האבץ ארג ארוים נעמין איוזרפון דיא טיראנישע מענטשן! דיא נאנצע&quot;צייט איז &quot;ער ארוס גיגאנגץ צו טראנין יואס ער האט'ניט מקענט&quot;צו זעהן וויא ד' חיים טיט זיין פרויא^פייגע האבץ זיף' גינומען'איבער אידה, יערער גישרייא וואס פייגע האט גינעבין אויףיאיהר, פלעגט נעמי פאר ציטערט ווערין, פייגע האט אידה מיט ,קיין אנדערין נאמין ניט גירופען נור &quot;טויגע־ניכט!&quot; דער לאנג רעם סאמעוואר' ,פוילע _קאץ!&quot; גייא וואש אפידיא פאלץ. י סאלימאנען האט ניקומעךט ראם הערץ) וויא אזוי געמט מען אזוי איין שיינע בלום* אונ'אזוי אום דער באךעמליףצו טרעטין אויף איהר. ראם הארץ פון סאלימאנען האט ניצוינין צו נעמי אזוי וויא איין'מאגנאסעט צוהעט*צו אייזץ, ער האט ניזוכט פלאנען צו ךייךין מיט'איהר, נור ער האט*ניט נ;קענט צו ליב ר' חיים,ן מיט פייגען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL89" TYPE="CHAPTER" ORDER="25">
            <div ID="DIVL90" TYPE="TITLE" ORDER="25" LABEL="5 דיא ליעבע"/>
            <div ID="DIVL91" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="25">
              <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="עם איז גיוועזין אין איין אבעט, אז ר' חיים מיט דין פרויא פייגע זענין אוועק גיגאנניןיאויף איין קנם מאל וראם מען האט זייא פאר בעטין, אונ סאלימאן איז גיבליבן צו הוייז בייא זיין או־בייט , רען יער האט גיהאט פיל פאפירען אויף צו שלייבין. &quot;נעמי איז גיזעסין אין .קיף אונ האט זיף גיטוטשעט מיט דעם אפ רייבין ךיא טאטזין וואס דיא פאר פלוכטע"/>
            </div>
            <div ID="DIVL93" TYPE="BODY" ORDER="26">
              <div ID="DIVL94" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="26">
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="פייגע האט איחר פאר זאגט, אין רעם האט זיא דער הערט פליצלונג' א שטימע/זייט אזר ניט יונגע פרייליץ!&quot; . זיא האט זיף יאט גיקונןט &gt; ארג האט דעו־ זעהן אז סאלימאן שטייט נעבץ איחר : האט זיא איהם גיפר־עגט, דער העדר הייסט מאכין ידעם*סאטעראר ? אט!' יבאלד האף איף • &quot; ,נייןליבע פריילייף' האט זיף אן גירופען צו איהר סאלימאן, איף בין גיקומען&quot; צו אייף ימיט א ניבעט, רואם מיין גאנצער לעבין הענגיט אין ד־עם. הערר *םאלימאן&quot;האט מעמי ניזאגט, וואס זענט איהר גיקומען שפעטץ פוןימיר /;קענט איחר פאר לאנגין אז ךיא זין זאל לייכטין בעת אזי דער שרארצער וואלקין באךעכןט'איחר?' וויא אזר נןענט איהר פאר לאנניןיפון מירא ניבעט ? ראם איף בין'ךיא נידערינסטע פון דער נאנצער וועלט - א שווארצער וואלקין האט טיף באדענןט ראיס איף האף שlיןמערד ניט דיאם איף זאל נאף איץ מאהל לייכטץ. אוב מיט' א יאמעךךיגע שטימע האט זיא ארסי גירעט: איף בין דיא נעמי!'ראש זיא האט גיזאגט איחר זאלט מיף ניט רופען נעמי&quot;*אדר זאלט מיף רופען מריהl' ווארום נאט האט מיר פאר ביטיערט. ורא סאלימאן ך.אט דעד הער־ט איהרע דייר, האט ער אן נינומען איחד האנד אונ איז ניפאלין אידד פאר דיא&quot;פום, אוג פון זיינע ארנין איז גיפאלין הייסע טראפינס טרערין אlיף איהרהאנד. ליבענעטי! האט סאלימאן צו איחר ניואנט, איף בין דעד איינער ראם איף נעם איין אן' טייל&quot;פון אייער שמערץ, מיט דער קראפט *פון ליבע ראם איף בין צו אייףיפאריבינךען ניווארץ. נון, איז מיין גיבעט, מיט ד־ער זעלבער קראפט^זאלט איהר פאר בינדען וועךין צי מיר, *אונ* האט איהר א קוש גיטרען אין האנר. נעמי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="נעמי האט אן גינוטען סאלימאנען בייא ךיא האגד אוג האט צו&quot; איהם גיזאנט: ליבער הערר פאליטאן, איך בין איין,עלינטע! מן הסתם אז/אט&quot;האט מיך גישטראפט דארף איך א'פ' קומען. איך דאנק אייך זעהר וואס איהר האט אויף מיר טיטלייד. ניין ריבע נעמי, האט סאלימאן ניזאגט, איך בין ניט אייער הער איך בין אייער קנעכט, וואס איך בין צו &lt; אייך איבער גיגעבין מיט מיין גאנצער זעלע, אוב דער גרויסער/אט וואס העלפט אלע עלינטע, דער גאטוועט אונז אויך העלפין, אז אונזער ליעבע וואס איך שוועד אייך צויזאל ניט' צו שייר ווערין. בייא דיזע ווערטער האבץ זייא זיף ארום גינומען, אוב פון זייןןרע ליפען י איז ארוים ... איינעם צום אנדערין אונ טרערין האט בייא זייא ביידע גינאסין. פליצלונג האבץ זייא דער ה?ןרט א לןלאפ מיט דיא מיד, האבץ זייא* ביידע אפ גיווישט ד־יא'טרערין איינער פון אנדערין. סאלימאן האט זיף גיזעצט שבייבין אונ דיא^עלינטע נעמי האט זיף גינומען צו איהר פינצטערע או־בייט . י ר' חיים טיט פייגע זענץ אריץ ניקומען"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL99" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL100" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="6. דער בריעף"/>
            <div ID="DIVL101" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="27">
              <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="^עם איז ניווען שפעט אין דער נאכט, דער גרויסער שטאט זיייגער האט אן גישלאנין&quot; צוועלף י, אוב אין שטאט איז גיווען'שטיל,ןעךער איז גילעגין אויף זיין גילעגער אונ בייא ר' דוד פלאם אין הויז האבץ אלע גישלאפץ נאנץ גישמאק י"/>
            </div>
            <div ID="DIVL103" TYPE="BODY" ORDER="28">
              <div ID="DIVL104" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="28">
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="אבער אין זיין שלאף צימער האט גיברענט איין ליכט אוב ר' דוד האט ארויס נינומק פון איין' צאמערראן זאכין, האט ער * דער זעהן איין בריף איז גילענין אין צאמערדאן, האט ער אויף רעפינטידעם בריף אוב האט איהם גינוטען לעזין י. דעם אינהאלט פון דעם בריעף צו מיין טרי;ען ברודער מרדכי פרידזאהן! דוא זאלסט ניט בעטין פאר אום נוט, וואס איך■ האב דיר אזויא פיהל;אהר לןיין בריף ניט נישחבען, דען ךער מענטש איז ניט ביייא זיף אין האגד; ער איז אונטער גיווארפין אונטער דער צייט&quot;וויא דיא צייט בייא ווייזט אידם; מיר'זעהן&quot;צום בייא שפיל, אז דיא זין מיט איהר קראפט, האט בייא זיף ארף' ניט ,קיץ גישטעלטע צייט, פיל מאל נייט זיא אויף פון פריא מארגין גאנץ שיין, קומט אבער א קליינע חמארע אוב שלאגט איהר איבער, הערט זיא אויף צו שיינען. דיא חמארע י גייט' איבער געף אוב זיא שיינט ווידעיר. טייל מאלייישטייט זיא,'ו־יא שווארצע חטארע י אגאגצין מאג אויף חא זין אונ זיא קען ־ניב שייגען, מען זעהט&quot;ניט אויף דעם כןאטפאז וויא דער טאג האלט אוג מען י זעדזט ניט וריא*דער ליבער טאג גייט אוועק • אזר אויף פירט דיא _צייט מיט דעם מענטש, אז דערנליקאיז שרן' דא בייא דעם מענטש, *קומט איין חמארע פון אימנליק*אונ שלאגט איבערדעם נליק, דיא חמארע פון אומגליק נייט איבער אוב רעדי גליק קערט זיף ווידער צום מענטש אוג ער הייבט אן' ורד־ער צו שיינעץ. אזר ארףיליבער ברוד־ער! בייא מיר האט דאס גליק אוועק ניטרעטין אוג קערט זיף שרו מעוד ניט צוחק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="איין עווארצע חמארע שטייט עוץ אויף מיר זיבען יאהר, איה־ האב ניט גיקענט זעהן אץ מיץ קאמפאז&quot;וויא תא זעען;אהר}ענזאר;בערנ'לא־ץ. ־ י־ ' ' &quot;אויב תא גירענקסט מיין ברודער ז רעם בריף וואס איך האב.דיר נישיקט מיט זיבען זיאךד צור יק וואס פץ יענעם בתף אן האסט דוא פון&quot;טיר מעהר קיץ בריף ניט ניהאט אונ אין &quot;יענעם בריף האב איך יתר גישריבען אז טיד האט זיך נימאבט איין אום גליק, דאס^עס איז בייא טירדערנאנצער §אבתק אפ גיברענט גיווארין!ינון &quot; איז פוןדאמאלס&quot;אן מירי גיוואתן וואם'ווייטער,.עךגער אוג ןןךנער ,&quot;^ס איז מיר גיקומען א&quot;זויווייט&quot; ךאםיאץז דארף שוץ צו פאר קויפץ תא לעצטע זאכין פון זיך, ווארום איך מיט מיין פרויא חנה האבץ מיר שוץ ניט מיט וואס זיזז צו דער נערץ אונ מי&quot;ט וראש צו ערציהען אונזער (איין) איינציגען זאהן סאליטאן 1 מיץ ניטרייער ברורער! נאך מיין פערלענענהייטוויא איך האב תר ארויס גישתבען, ,קענסט דוא שוץ פאר שטיין&quot; דאס איך האב קיץ אנךערע ברירה ניט' נור איך מוז שיקען מייןזזאהן צו תר.' &quot; אלזא, ליבער ברודער 1 בעט איך פון תר' דוא זאלסט איהם האלטיןיוויא דיין איינץ.קינד נעמי; רעם בריף רועט * עיר .תר מיט זיין אייגינע האנד איבער געבין, מעהר/קיין יגיייעס האב איך .ניט' צו שרייבץ . פון מיר תץ ברודער. אברהם פרידזאהן"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL109" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL110" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="7 דער אומגליק"/>
            <div ID="DIVL111" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="30">
              <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="וויא ר' דוד האט איבער גילעזט דעס גייף, איז ^ר גיווארין פאר ציטערט, דאם יעס 'איז'איין שארעתיש איבער זיין לייב אףבערג;לאפץ\אזיער האט sאר שרעק ניט ניכןעגט צו ביין צו_זיין&quot;גילע:ער. * ןןם' איז אירע גיווארין פינצטער אין דיא אויגין אוג האט נאד ניט געוויסט וואס צו טוען &quot;ער האט צו זיף אליין גירעט ' דאס מוז געווים ז_יין דער צאטערדאן וואס סאליטאן האט זיף בקלאגט , אין ד־ער צייט ווען ןןריאת ניקוטען צוי פאר־ין , ' האט מען בייא אידים /נגנבת ,זיין צאמערדאן * דעי גאנצער האפנוגג איז יעצונד פאר לויךין, עס האט ר' הד,ן הא גאנצע'נאכט ניט גינומעץ&quot;קיין שלאף הא נאכט האט בייא איהם אוים גיוויזען /ויא איין יאהר גרוים, ^ער האט קוים דער לעבט דעם טאג צו זעהן&quot;פאר ךיא אויגין. וויאיים איז נור טאג גיוואךין , איז.יער באלד אוועק גינאנגין צו ר' חייםשטיינהארץ, אוני' ?ך האט נאף גיטראפין דעם גוטען ד' חיים שטיינהארץ ליגען אויף זיין גילעגער. וואס ליגט איחר ר' חיים ? האט ר' הד אידים גיפרעגט, שטיט אויף ר חיים! איף האב&quot; טיט אייף ?{פעם'זיף צוא בעמכאכטין; נעמט ליי?sנט איבער ד־עם בריף וועט איהר וויסען אז פון אונזעת גאנצץ האפנונג זעהט אויס וועט זאי ;ועיי • י. כ • אזlי אזוי וויא מיד וויישען, נאף דעם וואש ר' מרדכי פרידזאהן האט גיהיישץ פאר זיין טויט אץ זיין צואה, אז ווען זיין טאכטער וועט אלט ווערץ אכטצעהן יאחר זאל מען שרייבין נאף זיין ברודערס זאהן ער זאל קיטען / אט איז ער שוץ דא! *וויא ר' חיים שטיינהארץ האט ג;ענךיגט דעם בריף האט ער פאר בראכין טיט ףא הענד,'אונ*טיט יאיץ : ציטערדיגע שטיטע האט ער זיף אן גירופען צו ד דוד,ן י עש איז נאנץ שלעכט, מען טוז זעהן פון איהם פטור צו ] ווערץ , אוב אויב טען וועט יעצונד ניט זעהן איהם צו י בעקלערץ, וועט דער סוף זיין , אז דער שאלימאן' וועט; זיף נור דער*וויסעך, אז דאש איז זץיפעטעךסהויז,*אונ ךיא נעמי איז טאקי זיץפעטעךם(אייףאיינציגעטאכטער, זענין מיד אום גליקליף, מירוועלין נאף האבץ דערפאר: דיא גרעסטע בזיונות, אבער אז מיד וועלין זעהן וויא צום נעכסטין פון איהם פטור צו ייעךץ7 יקענץ מיד דף באלד צו טיילין. האט ר' דוד זיף אן גירופען , ווען מיד זאלץ מוען פאלגין*איצקע טיט אייזיקען, ו\אלט שוץ נעמי פון דער! וועלט לאנג פאר געשץ גיווארין, ינוד אידיר האטדאף ניט דער לאזץ'! *פאר נעמי, האט זיף ר' חיים אן גירופען, זאלאייף ניט אן גץ. זיא איז שוץ אזוי אויף באלד א!..פאר, שטייט איחר שוין ר' דוד. ־ נוא! ר' דוד. האט ר חיים ווייטער מאנט. איחר גייט אונ זעהט אייף טיט ךיא צווייא ברודער איצקע טיט אייזיקען. דאס זייא זאלין זיף נעמין צו רעם נישעפט, 'אונ טיט כןאךצע וועךטער, אז מען זאל זעהן פון*שאליטאנען פטור* צו ווערץ'יאיהר זאלטניט*שטיין אוםכןיץ נעלד דאם נישעפט זאל צו;יץ וויא צום געכשטין, ר *"/>
            </div>
            <div ID="DIVL113" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL114" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="ד דוד האט זיף בייא איהם ניט פאר וויילט אונאיז גלייף אוועק גיגאנגין צום וואגזאל אין דעם .קליינעם ניךעריגען הייזעל * אריץ צו'דיא צווייא ברודער איצקע מיט אייזיקען"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL117" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL118" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="8. דיא עצה"/>
            <div ID="DIVL119" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="32">
              <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="וויא ר' דוד איז אץ שטוב אריץ ניקומען, האט יער זייא גיטראפין זיצען בייא איין טיש או: אויף דעם טיש איז גישטאנען אביסעל בראנדוויץ. י וויאזייא האבץ דעריזעהן אז ר' דוד איז צו זייא גיקומען, האט זיך איצקע אן י נירופען, נוא! וואס זאגט איהר ר' חד ? וואם וועט זיין טיט דעים גישעפט וואס אידד האט אונז אויף גיגעבין טיט דער נעמי? אירד זענט שוין מן הסתם גיקוטען 1 דאם מיד זאלין זיף אן הייבין נעמין צו איהר ? טיט נעמי וועלין מיד אב לייגין אlיף איין אנדערע צייט ז &quot;הט זיף ד' דוד אן נרופעך איף בין גקומען צו אייף נאד וועגץ איין אנדערע [אף - איהר גיךענכןט דעם צאמעדדאן וואס איהר האט צו נינומען בייא איין יונגען מענטש? אונ אידד'האט מיד דאס פאר קויפט! דער זעלבער יוננער מענטש, זאלט איךד וויסען, איז נעמי,ס איין שוועסטער ג־ןנד, אונ נעמ/ס פאטער האט פאר זיין אפ שטארבין גילאזט איץ שרייבין איןי דעם טעסטאמענט (צואדo אז;ער זאל '_זיין אידד ברייטיגאם(חתן),' אונ&quot;אויף צרות האט מיין גוטער ברודער ניט געוויסט) וועד יער איז אונ וזאט אידים יצו נינומק פאר איין שרייבער צוא יי דא"/>
            </div>
            <div ID="DIVL121" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL122" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ףא שטאד־ינע נישעפטץ , אונ היינט איז;l מיט נעמי אין איין חח. &lt;ןס איז נאף איין נליק וואש&quot;ער.ווי סט ניט יוער זיא איז. &quot; אט! האט ר' תר ווייטער מאגט, ווענין דעם בין איף ניקומען צו &quot;אייך, ראם איהר זאלט בעטראנטין.עפעס איין&quot;עצה' ודא אזוי מען זאל' פטור ווערין'פוןידעם יונגען סאלימאנן ז איף וועל&quot;ניט שטיץ אום.קיץ שום געלר, איף וועל אייף געבין ידער פארי וויפיל איחר וועט גור פאר לאנגין - נור איהר זאלט זעהן , ךאם מען זאל פון אידס היינט פטור ווערין \ מיין.עצה איז! &quot;האט זיף איצקע אן גירופען צו ר' דוד)ף מען זאל מאנין אויף סאלימאנען איין בילבול וועט מען איהם אריין זעצין אין אסטראג(תפיסה.), ימיט רעם פלאן כןענין מיר פון אידס נאף היינט פטור וועךין 1 אונ איחר ר' דוד הערט וואס איף זאנ אייך 1 איהר זאלט בייא זיף פון דער.קאמאדע אויף ברענין איין שלאס [ אונ אויף זאלט איחר זעהן,'אז סאלימאן זאל זיין בייא אייף אין שטוב, או'נ בעת אזזזר וועט זיין' בייא אייף. זאלט איהר מאנין איין&quot;גישרייא/ אז מען האט אייף בגנבת, אוג איף מיט מיין אייזיקען וועלין אויף זיין דער בייא, אונ 9יר וועלץ אידס שדן ניט אפ לאזין, פאר&quot;שטייט איהר שוין ר' דור!/האט איצקע ווייטער גיזאגט'איהר וועט באלר^דער נאףגיין אוג בךענניןךעם סלעדעוואטעל, אז עריזא&quot;ל מאנין איין פריטוכןאל, יאונ אייף&quot;מיט &quot;מיין אייזיקק וועלין.עדות זאגין, דאם מיר האבץ גיזעהן ודא דער סאלימאן האט דעם שלאם אפ ניבראנין&quot;אונ האט ארויס גינומען זאנין פון&quot; אייער קאמאד, אונ האט ריא אררט גיטראגין אויף דיא נאם, נואי! וואס זאגט איהר &quot;ר' דודי&quot;אדף מיין.עצה ? מיו־ דונט זיף, אז ימיר וועלין אזד טוען, איז מען שדן טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="איהס פארטיג, ?ך רעט שרן!יין ארף יאדרין לאנג אין אסטראג(תפיסה) אוב אזר ריא ?ך האט ניט נעורסט ביז איןיךער צייט יוער דיא נעמי יאיזl אזר רעט יער שרן ניט ריסען. נוא נוט! &quot;האט זיף ר' דוד אן גירופק' ' לעי פלאן גיפעלט מיר זעהר 1 נור מען דארף ועהן ראס 'צום גיכסטען דאס&quot;זאל גימאכט רעךין 1 אונ ?ןר יהאט זייא דער רייל' גינעבץ עטליכע רובעי, אונ זייא זענין אוועק גיגאננין דף נעטיןיצום גיישעפט ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL127" TYPE="CHAPTER" ORDER="34">
            <div ID="DIVL128" TYPE="TITLE" ORDER="34" LABEL=".9 דער בילבול"/>
            <div ID="DIVL129" TYPE="BODY" ORDER="34">
              <div ID="DIVL130" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="34">
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="מיד זעהן ודא דיא פיש שווימען אין דעם טייף, אוג זייא זעהן ניט ראם פאר איין נעץ איז יפאר זייא אlיס גישפרייט אום צו פאנגען זייא. * אזר ארף איז גיווען מיט דעם םאלימאנן.,ער האט זיף נאד ניט גירענט, אז ד דוד האט אירע פאר נאו־ט צו זיף אונ ראם פאר איין נעץיעסאיז לאי איהם ארם נישפרייט פון אום גליק. אזר וויא דער פיש ראם רארפט זיף פון דעם האטשיק (איין פאר ברגינע נאדיר) ראם מען חאפט איחר אוני זיא צוהעט זיף צוריק צום וואסער, אזר האט זיף סאלימאן גירארפין , אונ איז זייא *גיפאלין צו דיא פוס מיט איין ביטער גיורין אין דער צייט אז דיא מערדער האבץ איהם גימאבט דעם בילבול. סאלימאן האט זייא גיפרעגט, ראם האט איהר צו מיר ז צו ליעב מיר איינעם 'רעלין דאף דרייא מענטשו אום קומעןיפון דער רעלטl'מיין טדייזןך פאטער 'אוי: מוטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="טוטער וואס זייא האבץ נאף דיא גאנצע צייט פון מיד .קיץ בריף ניט גיהאט, זייא וועלין ואך נאד ניט וויסען רואו איף בין אחין גיקומען; איף בין דאף בייא זייא איין איינציגער זאהן, זייאוועלין זייקרע;אהו־ץ פאר ברענגין טיט וויינק אונ מיט קלאנין, אזוי אויף וועט ניט בעסער ביין טיט מיין טי;עךע *אונ געליבטע קרוץ... אה מיין טייקרע... י/דיא מערדער אבער, האבץ ניט גיוואלט צו הערץ זיין גיבעט&quot;אוג מען *האט* אוועק גיפירט רעם&quot; אום גליקליכען סאלימאנן אץ אסטראג. ־ ־־ &quot; אףיוויא ועד מענטש *את שטארקער פון אלעד האנט טיטאלין אין דערוועלט אוניקען אלעס אויף/יף אריבער' טראיגין. &quot; סאלימאן האט אין רעם אום נליקליכען אסטראג ניזוכט איין מוטל. יויא אזוי קר זאי י נעבין* איין ירזקה צו זיין געליבטע נעמי, דאס&quot;זיא/יאל&quot;צו איהם קומען. קר האט אבער גאר קיין&quot;מוטל ניט ניפונען. *ךיא*גאנצע צייט וואס סאלימאןיאיז גיזעסין אין אסטראג (תפיםדo האט קר אזוי ווייט פאר צווייפעלט (מייאש גיוועזין) דאס קר האט נישאלטין רעם טאג/ואס קר איז ניבדךץ/יוואךץ, /אז איהם האט /מאלט טרעפין אזוי איין פינצטער אום גליק, וואם/ער זאל ניט קענין שרייבין איין'בריף צו זיינעפאטער ארב מוטער, אז זייא זאלץ קומען איהם רעטץ,*אונ אויף _זיין'טייערע נעמי ווייפט ניט וואו קר איז אהץ גיקומען. וויא סאלימאן האט דיא גאנצע צייט ניזוכט פלענער קר זאל זיף קענין זעהי מיט נעמי. אזוי אויף* דאס גלייכין, האט נעמי ניטינעוויסט וואס איבער צו טראכטין וויא איהר געליבטעך סאלימאן איז פליצלונג sאר פאלץ גיווארץ. י''&quot; ומ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="אז גיייא ר' חיים,ן אץ הויז פלענין אלע שוץ שלאפץ, ד־אמאלס פלעגט צו זיין נעמי,ס צייט אוים צו וויינען זייף־ אידד ביטער 'הארץ אויה סאלימאנן וואס זיא ווייסט ניט וויא יער איז אחין גיקומען. יזיא האט יעדע נאכט פאר נאמין טיט טרערץ ' ווען זיא פלענט נור* א בליק'נעבין אין רער' כךך&quot;אויף רעם ארט ו־ויא סאליטאן'איז טיט איהר גישטאנין. אונ זי;ערע מרערין זענין דא ניפאלין אין'רער צייט ווען זייא צו נישווארץ האבץ ךיא ליעבע איינער צום אנךעךין פון זייערע הערצער) דאם זייא זזאלץ*קיץ מאהל 'ניט צושייד ווערין 1 * אבער היינט; כןלאנט נוייטער נעמי, ווייא איז מיר! רואו איז\ פליצלונ7 פאר פאלץ גיוואריף אוננודגאט ווייסט רואו ער^קען'זיין. אוי! פינצטער אוג ביטער, ראם הארץ זאנטטיר, אז נור צו ליבמיר, וואם גאט האט טיף גישטראפט, אז איך זאל _זיין דיא אום גלינןליכסטע אין ךעריוועלט, אונ איך זאל ניט האבץ פאר וועמין מיין ביטער הארץ אויס צו ךייךץ! איך האב געוויס רעם שולד וואס 'יער איז פליצלונג פאר פאלץ גיווארין. נ^אגץ געוויס צו ליב מיר איז ?ך חס ושלום אוטגל;קליך גיוואו־ץ. אזוי האט זיא גימרוץעךט ךיא גאנצע צייט וואס זיא כןען ניט גיפונען &quot;קיין ראט! וויא אזוי צו וויםען, וויא איהר סאלימאן איז י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL137" TYPE="CHAPTER" ORDER="36">
            <div ID="DIVL138" TYPE="TITLE" ORDER="36" LABEL="10 דיא טרעפונג"/>
            <div ID="DIVL139" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="36">
              <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="ךער זומער איז אוועק ניגאננין, אונ רער ווינטער איז אן גיקומען טיט זיינע שטארקע פרעסט', יעדען טאג האבץ האנין זיזי דיא פרעסט גישטארמט, אונ זייא זענין וואס אמאהל' נץואיץי^עםעי' אוג גרעםער. ־ 'אזוי אדיף איז יעדען טאג בייא דער.עליגטע נעמי. האט זיף נישטאךקט אויף איחר גרעסערע צרות ' וואס ר' חיים שטיינהארץ איהר אפמ;קאן *(אפוטרופוס) טיט&quot; זיין וריב דיא פאר פלוכטע פייגעי האבין איחר אן גיטמןן, אוג אין דיא נרעסטע'פרעסט וואם כןיין שום *מענטש האט ניט ניקענט אתים גיין אויף ד־יא נאם ' איז ך*א נעמי נעביך •ענאננין אוג האט טעהר ניט גיטראנין אויף זיף וויא איין לעטנע קליידיל אצויריסענע, 'אונ אונזער ר' חיים חסיד האט זיף מיט אידר גישאפט וואטיים איז איהם נור אויף דיא גידאנקען ניקומען, אוני האט זיא זעהר גיטוטשעט מיט אלע גאננין. יעס איז איין מאהל ניווען אין א שיינעם טאג, דער פראטט האט.זיך זעהר גישטארקט, אונ *דיא גאסין זענין ניווען באדעקט מיט רעם ווייסין שנייא, אונ דיא פאר פלוכטע פיינע האט ארויס גישי)קט דער זעלינטע נעמי טיט' שמוצינע וועש אויס צו וואשיי. * דיא נעמי האט זיף נעביך רעם גאנצען וועג נייא נאמץ טיט טרעו־ין, זיא איז קוים דער גאננין צום טייף פון דער שירעק וראם ראם הארץ האט י איחר ;&lt;פעפ גיזאגט, אבער זיא האט ניט גישפירט וואם יראם כ־ןען בעדייטען!*רען אויף*נוגים האט'זיא שוץ מעדר ניט גיהאפט. 'בקיצור זיא האט געציטערט, אז ראם העריץ זאגט אידר ^עפעס אוני גאט *וריסט'אויף וואס ראם 'איז * בור איד־רע צרות האבץ זיא נישטארקט וואם זיא האט מורא ניהאט פאר דער טוראנישע פיינע,*זיא זז* ארף אידר ניט אידר כעס אויס ניטען* פאר רואע! .זיא* האט זין: אזוי לאננ גיזאמט."/>
            </div>
            <div ID="DIVL141" TYPE="BODY" ORDER="38">
              <div ID="DIVL142" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="38">
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="דיא נעמי האט זיף גישטעלט נעבין אפאלאנקע צו וואשין דיא שטוציגע וועש7 דער אום גליקליכער סאלימאן האט אין אסטיאג (תפיסה) גידארפט גיין נאף וואסער צום טייף. אף , וויא נעמי האט דער זעהן םאלימאנן אין דיא בגדי כבוד, (ראם הייסט איןי דיא ארעשטאנסקעויידעה אוג םאלדאטטען גייען אדום איהם זיא האט ניגעבין איין גישרייא י &quot;מיין טיייערער סאלימאף' אידדזענטדאף נאף מיין אום גליקליף'פון מיד! אוג אקוואל 'טרעדין האט בייא איהריארויס גישןאךט. סאלימאן האט דא גאר'ניט געוויסט תאם צו טוען, אזוי איז;ער זעהר .איבערירוישט גיוואךין אוב איז ארויף גיפאלין אויף נעמי,ס האלרז )'אונ פון זיינע אוינין האנין זיף גיגאסין טרערין וויא האגיל. ז־יא סאלראטין זענין גיבליבען שטיין פאר ווינדערט אויף דער סצענע וויא&quot; זייא האבין זיף מיט איין שטאתןע ליבשאפט אדום נינומען אוני פון זיי;עךע צווייא כןעךפעךס איז גיווארין וויא איין.זעלע. דיא סאלדאטין האבץ זייא קוים פון אנדער גינומען תאם זייא האבץ מורא גיהאט ראם זייא זאלין ניט אויס ביין פון ניוויין ♦ ליבע נעמי, האט זיף אן גירופען סאלימאן, איף קען אייף יעףשט ניט פאר ציילין פון מיין אום גליק, ווארום דיא סאלדאטין וועלין לאנג ניט וועלין זיף דא פאר זוימען. דער דוייף בעט איף אייף אז איהר זאלט קומען צו מיר וועלץ מיר&quot;זיף כןענין אויס ריידן&quot; אונזעךע ביטערע העךצער ! &quot;זייא האבץ זיף בייךע ארום גינומען אוג פון זייערע ןיפען איז אתיס_אהייםער... איינער צום אנדעדין,יאוג סאלימאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="סאליטאן איז בארד אוועק גיגאננין מיט דעם וואסער אין אסטראג אריץ. ך• 1 ז - - 1 • _ ריא &quot;עלינטע נעמי רואם האט גיוויינט וויא ךיא סאלדאטץ האבץ אוועק גיפידט סאלימאנן. האט זיא זיף דער נאף צוליק גינומען צו איהרע פינצטערע ארבייט, די וועש צו וואשין. י* י,,&quot;&quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL147" TYPE="CHAPTER" ORDER="39">
            <div ID="DIVL148" TYPE="TITLE" ORDER="39" LABEL=".11 פאלשקייט אונ שנאה"/>
            <div ID="DIVL149" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="39">
              <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="אך, רויא שלעכט דאס איז אז. מען צוהעט אדיף זיף אח־יף .איין מאםיקע, וראם דיא מאסקע איו נור נוט צי גיין אויף איין מאסקעראטנעם באל, אונ אין דער נאבט פין דעם באל גקען מען זיף אב היטעןיאז'דיא מאסקע זאל זיף ניט אראפ רוקען פון נעזיכט(6נים) דאם מען זאל ניט ךערזקאנין וועד טען איז.י אבער אז איינער צוהעט אויף זיף דיא אייגינע מאסקע אונ וויל אין אידי גיי^יאדדין לאננ,'דאטיט מען זאל איהם ניט דעד כןענין ווער .ער איז. י דיא;!נדע דער פון'יעס מוז זיף טרעפין אמאהל אז.דיא מאסקע זאל זיף אראפ תקען, אוג מען דער דעהט באלד, ויעד דער פאר מאסקירטער איז, אזוי אויף וויא מיר זעהן דא בייא ר' חיים חסיד - ןויא ר' דוד האט גימאכט&quot;דאס אומנליק סאלימאנן, האט ער שדין גיוואלט sןז ר' חיים זאל זיף טיט איהם *צוא טיילין מיט דעם .קאפיטאל, אזוי אויף מיט דעם הויז, אונ ר חיים האט זיף גאר ניט גיאיילט טיט, דעם צו טיילין, יער האט איהם גיענפערט סיר האבץ גאוד צייט, מיר וועלין זיף נאף צו טיילין*."/>
            </div>
            <div ID="DIVL151" TYPE="BODY" ORDER="40">
              <div ID="DIVL152" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="40">
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="ר' דוד האט גוט פאר שעאנען פון ר' חייט,ס רייד אז י;יד וריר אירע נור אפ נאר־ץ אונערווילזיף גאר אץ גאנצין אלעס איין שליננען. ר' דוד איז אדום גיגאנגין זעהר צו טראגין, נאף דער צו ודא ;זר האט דעריזעהן' אזי ר' חיים טו־אגט אויף .זיף איין' מאםקעיפון איין /וטען פריינד אונאץ אמת מיינט ער אידים צו נארין . י פון דאמאלס אן האט ר' דוד גיטדאגין איין שנאה אין הארץ אויף ר''חיים,ן, אוג ^ער האט זיף בעשלאסין אין איהם נוקם צו זיין, נור יער'האט דיא שנאה פאר ד' חיים,ן ניט'&quot;ארויס ניוויזען. * מירזעהן צום בייא שפיל, ךיא קליינע באשעפעניש &quot;ףא_קאטץ&quot;'וואס אין איחר נאסור ליגט, זיא לאשצעט זיף צו איחר יבעל הבית צו, .זיא לייגט זיף בייא 'אירע אדיף ךעםינילענער, אוג דער בעל הבית ניבט אידד צי עסץ פון דער איינענער כלי וואס.ער^עסט. י אט! ךיא.קאטץ איז איין פארימאסקיךטע■בריאה איהרע נידאנקען זענין פיל טיט ךציחה, זיא\אגט שירה צו'נאט י נאם יגביה כנשר ארדוף איבי ואשיגם'ולא אשוב עדי בלותם) דאס הייסט, אז איהר פיינט וועט פליהען רדף ודא איין אךלער, וועל איף נאףייאגיץ דעם פי;נט אוג איף וועל אייחס נרייכין אוג איף ורעל זיף ניט אום קערין צוריק ביז' וואנען איף ורעל איהם אין גאנצען פאר לענדין. טיט אזעלכע מעךדעךישע גידאנקען איז ארוס נינאנגץ ר' דוד פאר שטעלטעדהייט, דאס ער זאל זיף נוקם זיין אן ר' חיים,ן. י * ער איז זיף בעגאנגין טיט ר' חיים,ן טיט ךיא זעלבע נוט פריינדשאפט רויא פריהער, יער האט גיגעסין טיט אידע צוזאמען, ער איז/יקומען צו אידע דיא צייט פאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="פאר וויילץ, אונ ר' חיים: האט זיף ניט פאר שטאנץ אן ד דוד,ן וואס ער האט אץ הארץ גיטראנין איין שנאה אויף איהם אוב אויב ער זאל זיין אין *דער מיינונג'זיף אן איהם נוקם צו זיין . ר' דוד איז אדום גינאננץ מיט דיא גידאנקען דאס עד זאל גיין צו זיינע נוטע ברודער איצקע טיט אייזיקען אז זייא זאלין אונטער צינדען! דאס הויז וואס ר' חיים זיצט אין*איהר אונ* עם זאל ווערין פון.קאפיטאל מיט איהם איין בארג אש, ■&quot;:־ לאזץ מיד ר' דוד&quot;ן לאזין אין זיינע טוראנישע גידאנקען אונ אויף איין קליינע וויילע איין בליק צו געבין אין דער שטאט ייאנווייל אריץ,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL157" TYPE="CHAPTER" ORDER="41">
            <div ID="DIVL158" TYPE="TITLE" ORDER="41" LABEL=".12 סאלימאנס עלטערין"/>
            <div ID="DIVL159" TYPE="BODY" ORDER="41">
              <div ID="DIVL160" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="41">
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="ד אברהם פרידזאהן מיט ז_יץ פרויא חנה, וויא זייא האבץ ניט געוויסט רואם איבער צו טראבטין; פאר וואם זייא האבץ'נאף ניט פון ו־ער גאנצער צייט אן וואס זייער *איין) איינציגער זאהן םאליטאן איז פון זייא אררעק גיפארין, האבץ דיא נאף sאר &quot;קיין שום בךיף ניט גיהאט פון איהם. מיין געטרי;ער מאן!&quot;האט חנהגיזאנט&quot; איף בעט ךף&quot; פאר וראם שרייבסט דוא&quot;קיין בריף ניט? דוא האסש שוין גאר 9אר געסין פון דיין איינציגק זאהן ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="ר אברהם האט ניט ניוואלט איחר אן טי'גן.קץ עגמת נפש אונ דער ציילין פאר י זיין פרויא^וויפיל בךיף ער האט שlין גישריבען אונ ;!ס איז פון אידם קיין שוס אנטווארט ניט גיקומען, האט *,ער בארעכענט בייא זיך עריזאל ש;קען איין'זאקא{נאי בריף .* י י * ר' אברהם האט גיטרייסט.זיין פרויא, אז זיא יןאל זיך ניט מצער זיין, אונ ;;ר האט זיך'גיזעצט שרייבץ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL165" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL166" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="13 א בריעף"/>
            <div ID="DIVL167" TYPE="BODY" ORDER="42">
              <div ID="DIVL168" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="42">
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="דאס איז דער אינהאלט ▼ * ע ' • : ־־ 1 צו מיין טריייען ברוז־־ער! &quot;מרדכי פרידזאהן!&quot; עם ווינדערט מיך זעהר, וואס איך האב פון דיר גאר קיץ שום אנטווארט ניט אויף מיינע בייף י פון דער גאנצער צייט אן י מאס איך האב מיין טייערען זאהן צו ךיר^אוועק נישיקט שלאף איך ניט..קיץ נאכט &quot; איך דיים ניט וראם איבער צו טראכטין ז אז מיין טיץעךער&quot;אוב (איין) *איינציגער זאהן זאל אן טיר גאר אין'גאנצין האבץ פאר געסין. אוג זאל ניט שרייבין,קיץ בריף צוימיר&quot;: אייך קאן איהם ניט בעו־עכנץ פאר אום שולדיג אנטקענץ טיר. ער איז ראך מעהר ניט וויא א קינד. י אויף דיריאיז מיר איין גרויס ווינדער, רען דוא יוייסט דאך וואול &quot; אז איך האב איהם צו דיר&quot;נישיקט ניט פץ קיין פעתינוגען וועגץ. אזויא ודא' דער* שטארקער ווינט ווייעט מיט זיין שטארקייט אונ דער מענטש שטארקט זיף־ אונ גייט איהם אנטקעגין, אזויא האב איך זיך י נישטארקט&quot;אץ י מיין אריטקייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="מי האב.כיץ (אץ) אי&quot;מעו מהו .ניא ניר א^ער מבער ברודער• ליידער גאט. יעדען טאג ^יאט זיף בייא מיר .דיא ארימקייט גישטארקט/ייאז איך ,יאב עוץ ניט נ;קענט צו זעהן ראם'רחמנות פון מיין ק ני ♦ ביז דעי צייט האב איף גילעבט פון דעם , וואס איף האב נאף ג־יהאט נןפעם צו פאר קויפין, אבער היינט אז ז&lt;ס האט טיף עוין דיא ארימקייט צו גידרוקט , ווייס איף שרץ אמין ניט וואס דער גרויסער גאט וועט מיט מיר מאכין ? י י י • איף ויאלט רעם ביטערין לעבין טיינעם אן גינומען ראם הייסט ףא שטראף פון נאט• פאר זעהר גוט, נור איףזאלוויסען פון מיין פחערען זאהן וןאס'יער מאכט? איף בעט פון חד מיין טרייער ברודער • איף בעט ריף נאף איין מאהל, אז דוא זאלסט אויף מיר רחמנות האבץ, דוא זאלסט מיר שיקע^וויא צום געכסטין&quot;איין אנטווארט. י '■• 1 &quot; 1 דוא דאר־פסט צו וויסען, אז איף מיטימיין פרויא חנה, ריעיין נאף אום קומען פון דערוועלט, וואסמיר האבץ ניט פון דיר.קיץ בךיף. י &quot; י י חא האנד ציטערט סיר פון שרעק שרייבעחג רעם בריף, אז איף רעד מאן זיף וואס&quot;איףיהאב פון*מיץ טישיעןזאדזן.קיין בריף ניט. ־ ז 1 ־ 1 איף בעט חף מיין טרי-ער ברודער! אז דוא זאלסכ טיר אפ שדייבין וואס נור צום געכסטין איין ריכטיג;' אנטווארט. &quot; ־ ־ ־ י ־־ 1 &quot; ־ ־ &quot; ־ז וז א פון טיר חץ ברודעד וואס האפט אויף דיין אנטווארב אברהם פרירזאהן"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL173" TYPE="CHAPTER" ORDER="44">
            <div ID="DIVL174" TYPE="TITLE" ORDER="44" LABEL=".14 צוריק דעם בריעף"/>
            <div ID="DIVL175" TYPE="BODY" ORDER="44">
              <div ID="DIVL176" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="44">
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="ר' אברהם פרידזאהן האט רעם בריף אוועק גישיכןט זאקאזגייא אונ ער האט טיט זיין לבער פרויא ובה גיהאפט א יעדען טאג אויף אנטווארט&quot; עם'אץ אוועק נינאנגץ איין/קליינע&quot;^ייט, האט'זייא' איין&quot;בריף טרעגער אפ גיבראכטידעם אייגינעם בריף צוריק, אז דארטין אץ גאר דער אךךעס ניט דא. ! &quot;זייא זענין ניבליבען זיצען וויא פאר שטיינערט, אז זייא האבין&quot;ךער זעהן ךעם בריף צוריק. אצונד&quot; ווייס איף&quot;שויןינאר ניט וואס איבער צו טראכטין י, האט ר' אברהם *פרידזאהן&quot; ניזאגט&quot; צו ז_יץ פרויא. מיר מוזען זעהן טיט אלע מענליככןייט ,האט חנה זיף אן נירופען צו איהר מאך * צו שאפיין זיף עפים אויף רייזע כןאסטץ (הוצאות) אונ צו פארין זעדץ אויף צו זוכען אונזער זאהן&quot;. ר' אברהם פרירזאהן האט sאלד אזר גיטוען, אוג ער טיט זיין פרויא חנה האבין זיף צו ניגרייט צום וועג אונ באלד אויף צוא מארגענם טיט ד־עם ערשטין צאג זענין זייא אוועק גיפארין' י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL179" TYPE="CHAPTER" ORDER="45">
            <div ID="DIVL180" TYPE="TITLE" ORDER="45" LABEL="15 דיא שריפה"/>
            <div ID="DIVL181" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="45">
              <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="דעי ליכטינער טאג איז אוועק ני;אננין, דיא דו איז אריץ גיגאנגין אץ אידי פוטער פאס.'אונ עס איז שוין אן גיקוסען דיא נאכט טיט אידי שווארצען מאנטעל אוב אין דיא גאסץ איז שין גיוועזץ שטיל, יעדערער מענטש איז דף שין גילעגין אויף דין גילעגעי אום זיף אויס צורוהק פון זיין ארבייט, ןךזאל ווידער אויה צו מארגענס דץ פריש אוב מונטער, אין דער שטאט שפראן זענין דיא שטאט היטער אדום גיגאננין אין ךיא גאסץ. 1י י י פליצלונג האנין זייאידער זעהן, וויא עס איז ארויס גינאנגין איין רויף ?!יט איין פלאם ?ייעד פון איין צווייא גארינדיגער תיו, ' י ־־־ דעם ץעוער איז דאס הויז שין פון לאנג אן גוט בעקאנט- אונדאס איז.קיץ אנרערע ניט גיוועדן, נוי דעם נישטארבענעם ר' טרדכי פרידזאהףס'\אונ וואס ר' חיים איז אץ איהר גיזעסין. ז ריא שטאט היטער /ענין גלייף אהץ נילאפץ, אונ דיא האבץ ד־ער זעהן וויא ציוייא טענטשן \ וואם דיא זענץ שין אונז פון עאנג בעקאנט &gt; אוני דאס זענין דיא צוריא ברודער איצקע טיט איידקען, זענין ארויס גילאפץ פון הויף , יי•'־ • י • 1 ז־יא שטאט היטער האבץ דיא באלד אן נינומעי אונ האבץ זייא אזעק ניפייט אין איעסט. וויא דאס הויז האט אן גיהויבין צו ברענין איז גיווארין גיווארץ איין רעש אין נאם, אזר האט טען דעם sי;ער באלד sאר לאשץ."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL183" TYPE="CHAPTER" ORDER="46">
            <div ID="DIVL184" TYPE="TITLE" ORDER="46" LABEL=".16 דיא חרטה"/>
            <div ID="DIVL185" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="46">
              <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="אך! ווען ךיא שלעכטע וואס זייא פאלץ אריץ אין איין אוםגליק, האבץ זייא'נאך*דעם חרטה אויף זי;ערע שלעכטע אויף פירונג וואס /ייא האבץ 7יך אויף גיפירט אוב זייא וואלטץ נעךין צוריק חאפץ, נדר ;ןס איז שוין פאר פאלין. י אזויא אויך זעהן טיר ־אצונד דעם סוף פון דיא צווייא ברודער איצקע טיט אייזיקען)' ווען מען האט זייא איין גיזעצט אין טורמע (תפיסה), אוב זייא האבץ עוין ארויס גיזעהן אז זייא זענץ שוין אין איין אום /ליק ארץ גיפאלין,*אונ האבץ שין ניט וואס אן צו ווערץ. האט זיף איצקע אן גירופען צו אייזיקען, דוא ווייסט דאס מיד זענין שוין פאר לוירין, רען מיד האבץ זיף פאר ווילןעלט אין אנרויסען פראצעס, דער דוירך איז פאר אונז גלייכער, אז מיר זאלץ זאגץ רעם נאנצין אמת אוב דאס זאל טאקי באלד מארגין זיין* ויען מען'וועט אונז^פירען צום סלעדאוואטעל, אוב דער ימיט וראם מיר וועלין' זאנץ ךעםיאמת, פאר וואם יר' דוד האט אונז ניהייםין* אונטער צינדען דאס הויז, וועלין מיד צווייא מענטשן גליקליך מאכין, דיא עלינטע נעמי וואס ר' חיים חייל 'זיא 'אום ברענגין פון דעריוועלט, אוב ארך דעם אט עולדיגען סאלימאן וואט מיר האבץ אויף איהם פאלש.עדות גיזאנט, אוב ןןד וועט דוירף ידעם לויז ווערין פוןיאסטךאג. זי"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL187" TYPE="CHAPTER" ORDER="47">
            <div ID="DIVL188" TYPE="TITLE" ORDER="47" LABEL=".17 אומגליק אונ גליק"/>
            <div ID="DIVL189" TYPE="BODY" ORDER="47">
              <div ID="DIVL190" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="47">
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="ניט אלע טרערין רואם גיסען פון מענטשענס אויגען זענין נלייף.יאיצקע מיט אייזיקען האבץ גיוויינט דיא גאנצעינאכט אויף רעם אום נליק* וראם י זייא חאט גיטדאפץ, אוב זייא האבץ זיף ראם אלץ גיטהץ. יךיא עלינטע נעמי האט גיווי־נט. מאס ךיא פאר פלוכטע פייגע האט מיט איהר גיארבייט אזרי וויא טיט אייןפערד, אונ זיא האט ניט'ג;קענט גיין צו סאלימאנן פון דער גאנצער צייט אן מאס זיא האט זיף טיט איהם גמעהן ביים טייף. זיא האט עוין ניט גיהאטכךין האפנונג דאסיזיא זאל פון דער^פאר פלוכטע פייגע ^קענין* איין מאל ;,יין צו איהר געליבטען סאלימאן, צו/קענץ זיף * אויס י רייז־ין איהר ביטער הארץ . '',-.-- י ליבע לעזער! מור זעהן פיל מאל, אז ןsס קומט צו זאמען דער אום גליק ?ויט דעם*גליק, טדעפט איינעם דאם אום גליק, אונ פאר&quot;ד־עםאנךעךץ איז ראם גאראייןנליק. אזוי אויף איז דא גיווען בייא ד חיים שטיינהארץ ךיא נאבט מאס ןןס האט זיף גימאכט בייא איהם ראם פימך;■ 'אונ&quot;אויף מארגין האט ניזעהן דיא,עלינטע נעמי אז ר' חיים מיט זיין פאר פלוכטע פרויא פייגע זיענין אזדי גיוועזין צו טראנין, אונ זייא וועלין זיף ניט ארום זעהן אז ' ־ י י זיא י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="זיא וועט אוועק ביין, איז זיא אוועק גיגאנגץ אץ אסטראג (תפיסה) אדיין צו סאלימאנן. זיא האט קוים דער האדם ךיא מינוט ראם מען זאל זיא אייין לאןין צי איהם י סאלימאן האט גיבעטין רעם סטאטךיטיל, אזוי וויא ער האט זיף שוין איין לאנגעצייט ימיט אירה ניט ניזעהן זאל ער זיא לאזין זיצען אין.קאנטארקע, זייא זאלין זיף כןענין אויס ר־יידין דיא הערצער. דער סמאטריטיל האט ראם אידט צו ליב * גיטויען אוג האט זיא אריץ גילאזט זייא זענץ בייד־ע ניזעסין אוב סאלימאן האט איהר ךער ציילט פון זיין אום גליק, וויא אזוי מען האט איהס גיסאכט! יא ן דעם איז אריץ ניקו מען דער סלעדאוואטעל אוג נאף איחם האט מען אדיין גיפירט צווייא מענטשן. נעמי האט דער זעהן וויא סאלימאן איז ניווארין sאר ציטעו־ט. ליבער סאלימאן! &quot;האט נעמי ניזאגט&quot; וואש זענט איהר גיווארין אזוי דער שראקין ? !־יא צווייא וואס מקיהאט זייא ערשט אריין גיפידט .האט סאלימאן ג;ענפעךמ' היא האבץ גיזאנט אויף מיד פאלש עדות) אונהיא 'האבין דאם מיר גיטאכט רעם אום גליק אונ נאט ווייסט יריא לאנג עם כןאן נאף דויערין♦ סאלימאן איז גיווען אזוי הער שדאקין וואס יער האט דער זעהן איצקע מיט אייזיקען אז* ער האט גאר ניט ניהערט וויא דער סלעדאוואטעל האט אידט גירופען. דער סמאטריטיל איז צו גיגאנגין צו איהס אונ האט 'אירים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="איהם גיזאגט. יער זאל צו;יין גיף, רען דער סלעדאמאטל רופט אידט .&quot; נעמי איז גימארין פאר ציטערט מען סאלימאן איז צו גיגאנגין צום סלעדאוואטעל ראם הארץ האט איהר גישראקין דאס ?יא האט ניט ג{קענט איין זיצען אויף איהר ארט/ זיא איז צו גיגאנגין הערץ מאס דער סלעדאוואטעל מעט ריידין טיט איהם. זיא איז אבער גיבליבען שטיין אוג האט נאד ניט געוויסט מאס צו&quot; טוען 'פון פרייר, אז זיא האט דער זעהן' מיא דיא צווייאברודער איצקע טיט אייזיקען שטיי&quot;ען נעבין פאלימאנן. אוני זייא זענין זיף מורה sאר י ז־עם סלעדאמאטעל, ראם זייא האבץ אויף איהם גיזאגט פאלש עדות. אויף האבץ זייא גיזאגט, אז זיין צאטערדאן טיט .!אכין האבץ* זייא פאר קויפט ר' דוד פלאם. אונ אויף ר.אבץ*זייא דער ציילט דיא גאנצע בעגעבענהייט מאס ר' חיים שטיינהארץ 'טיט ר' דוד פלאם&quot; האבין גימאלט אום ברענגין זיין פעטערם (איין) איינציגע טאכטעדינעמי אונ איין שלינגען רעם נאנצין פאר מענין טיט רעם הויז מאס עם האט זיף אפ ;ישטעלט פון זיין פעטער ר מרדכי פרידזאהן!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL197" TYPE="CHAPTER" ORDER="49">
            <div ID="DIVL198" TYPE="TITLE" ORDER="49" LABEL="18 דיא איבער רוישונג"/>
            <div ID="DIVL199" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="49">
              <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="וויא סאלימאן האט ידער הערט פון איצקע טיט אייזיקען דיא ויייד, האט ער&quot;ניגעבין אגישרייא, אף! טיין נאט וואס הער איף? נעמי'איז מיץ שוועסטערקינד!- אונ איז צו איהר צו גילאפין אוג האט זיא ארים גינוטען, נעמי! האטיןןר נישר־יגען, טיר זענין שוועסטערקינדער. נעמי איז פאר פרייר גיפאלץ אץ אום מאכט (חלשות) בייא סאליטאנען אויף ךיא הענט, אונ האט זיף אין אקליינע וויילע דער נאף אויף ניחאפט , אונ האט אויס נישריגען, פאלימאן!&quot; איז דאס ניט י &quot;קיץ טרוים (חלום)., ניין, ניץ נעמי! האט סאלימאן ניזאנט, ראם אי ניט כןיץ טרוים (חלום) ,&quot;מיר זענץ שוועסטער קינדער י אלעזענץ גיבליבען זיצען §אר ווינדערט אויף דעו סצענע - . &quot;דער סלעדאוואטעל האט גיבעטין נעמי, אז זיז■ זאל אידם דער ציילין וויא אזוי ר' ודים שטיינהארץ האנ זיף טיט איהר בענאנגין אין דער גאנצער צייט, אוב;!ו האט איהר יצו&quot;גיזאגט. אזערוועט רף אן נעטץ פאו איהר נןריווךע. דיאיצווייא נוטע ברודערליף איצקע טיט אייזיקע זענץ גיבליבען זיצען&quot;אין אסטראג. דער&quot;סלעדאוואטעל&quot;האט נינומען פאלימאנען מיג נעמי 'אונ זך איז טיט זייא אוועק גיפארין צו אונזע! בעקאנטען ר דור פלאם/ אונ/ער האט דאר־ט באל גיפונען סאלימאן,ס צאטערדאן טיט זאכין. &quot; דער סלעדאוואטעל האט בעפוילען מען זאל אריע פירען&quot;ר' דוד,ן טיט סאלדאטין צו&quot; [יץ נוטען פרייג ר' חיים, אז ?ך זאל אויף דאס פערגינוגען&quot;האבץ ן' זעהן, וויא מען האט צור־יק &quot;צו נינומען ראם הויז מי דעם גאנצץ /קאפיטאל אונ מען האט דאס אפ ניגע? צו נעמי' טיט סאליטאנען, &quot;י י ? ' ת' ו 1 ר' דורן מיט ר חיים,ן צו זאטען, האט רעו ולעדאוואטעל אוועק ניע ץט אץ אסטראג אייין. אין שמאט האט מען רעם גאנצץ טאנ גירעט פון •עםנימןס וואט מען האט זיף דער וואופט, וואם פאר *יינע פאלשע מענטשן ר' חיים מיט ר' דורן זענין יווען4'מען&quot;האט¥עךשט דער זעהן וואס פאר איין חסיד ־־&quot;חרס אייז גיווען.&quot; י י"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL201" TYPE="CHAPTER" ORDER="51">
            <div ID="DIVL202" TYPE="TITLE" ORDER="51" LABEL="20 דער שלוס"/>
            <div ID="DIVL203" TYPE="BODY" ORDER="51">
              <div ID="DIVL204" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="51">
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="א \ אין רעם הויו פון ר' מרדכי פרירזאהן איז גיווארין מיט פרייר. סאלימאן מיט נעמי האנין זיף ניט יקענט אןיזעטיגען מיט דעםפעךגינונען,וואש נאט האט ■יא ארויס גיהאלפין. זייא זענץ ניידע גיזעסין צו זאמען, אדנ האנין גירעט וון דער גליקלינע' האכצייט, אץ רעם האט מען&quot; אן |אג&quot;ט סאליטאנען אז'זיינע פאטער אונ&quot;מוטער זענץ .)קרמען * &quot; סאלימאן אונ נעמי &gt;זענין זייא אכןעגין גילאפין - אונ ן|א האנין זיף גיקושט אוב גיוויינט פאר פרייר אלע צו )מען • 4 אין אקליינע צייט איום איז ניווען נייא סאלימאן 4: נ;־םי דיא גלינןליכע האכצייט. ן | ר' אברהם מיט יזיין פרזיא חנה האנין אויס גילענט זיי^ז יאהרין אין פערגינוגען בייא זימ־ר (איין) איינצילען זאי'ן זלימאן. אוג&quot;נעמי ?2יט סאליטאנען זענץ געכליבען נלהןי!'// לינע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="ליגע לעזער! איהר זענט בודאי נייגעריג צי וויטע; רעם סוף וואט ;;ם איז גיווארץ פון דער פאר פלוכטע פייגע, שרייב איך אייך בקיצור ' אז זיא איז פון צרור קראנק ניווארץ, אוג איןדיא באלניצע (שפיטאל) האג מען זיא ניט גיוואלט צו נעמין. זיא איז פאר בזיונוו אוועק גיפאךץד אונ מען&quot;ווייסט ניט וויא זיא איז אה ניקומען• ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
