<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="איין שיינע ווינדערליכע געשיכטע פון דרייא שפעקולאנטען"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="פון ז־יעזער געשיכטע כןען מען זי~ איין ביישפו-ר אדlס נעמון דס דער מענ# ך)ען נויבט תמיד רעבון פון/פיקולאצ;עס. נאר מען מוזיטראכטן אוח איין צח'ער, . אונ&quot;ווער עס טראכט אוף איין ?ניעק דעי טך־ זארק־־־טד נחי : ^ספר^ז*?/ 3 8\^,34 $66116108 •'* £*lז¥6 •11 לl6ת&lt;l 1887"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מע#ה אי: ;אי־ 1760 הט גוואl;ט אי: טיף אדק אגייאח ממך*■ }זןאטין אקקאן ?ןר הט גיהאט ד־יי זיהיץ^ער הט דו/עלט־ו זךךי זיהין זי;ער גיליבט אי: דם יי:גקטין זי הין טיט דש גאטין ט־יץ הט יער&quot; פייןט :והאט ומיל עי אוזז ייעד מילד'נווען אי: האט ,נא־גיט גוויאלט רעיניץ&quot;ק־ין יקעןט5:ום איב־ךעש איז &quot;ע* איין תעד מענש ג־וען 1 אשאל רי?ט'דר פאט *'איש צי זיך*אי: ?מ* צים ליבר זיהן איך שיק דין?־ _קיין חי:ה די ולקט דא־־ט חבמוויעך:ין אביר :קשט לענני ווי אוף דדיקיאד אי: ווען די וועקט נאך די דייי 'אי קיז• ומסגשאפטן סע:ין ויעל איך דיך ט־ייביץ אוח אייבוג אזו הט איש ט־יטץ צי גיז *גט דם .עי ווסט' איש פאלגון. אי: אקיצי צייט רייזט^ער:אך' חי:ה אביד&quot;עי־ איז דאדט נאך ויילדו־ י גווארין דקי,?גס הט איס&quot;קייני :א? גיקיקט ווש^ער טיט&quot;. :אך די ךדיי יאר*איז*עד אדןייםנקוטין*אזl האטאושדרפאטד גיפ־עגט וויםע:שןטין'אי:יער האט :ישט■ נוויסט דען ער הט די גאנצי צייטגיט :ילערינט אזל אי? זה--- • • • 1 &lt;ך י\ • ■י ^ך־ פאטר אות איס ב ■מגמא־ין אי: הט איש פין זיך פאלט :;אגב* אי:'ד!ט צי איש גיזגט גיי די־ איך ומל דיך פ־&quot;קייץ ק־נד מערי־־ אי: ויען דיוועפט אוח דס וועג וויסנשפטיז לע־ניז אזו טעגפטl צי רוק קימין דר ומיל גרב איך דור טיט איין קוטט שיט ט עדה' אי: עומי באדי:טי אוך אב־יטיל טיט געלד אזו הט זיך ט'־יטץ, ;יזעגינט אי: אץעק גיפא־ין, ווי זד איז אזי גיפא־ין באךענקט :ר זיך צו רום'גיצט איש איין וואגין טיטפערד*אי: בדי:טע _לןד!ען אזו אוך*ךייזין'אזו שוקט ע־ זיי צי ריק אי: ^ע־ היייבט אן ■ין רייזע צופים צי שאבין. אשאל אי: אפיגסט־י גאבט/ענין ,יש באפאלין נזמים אי: הבין* ביי איש אלים' צי גינישון אך 'י קליידר הבין זיי צי גינישין אי: הבין איש גילאזט־טטיץ וף־ :אט הט איש בשאפין אזו ארזייד ם־ ךlםי צ־ות א-ט קלפין גיואררןדדרער האפט זיך א־ף אי: עש ווא־ שון טאג דר דעהטך־■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="ז3פ שטייט לעבון אום איין אלטר. דר אלט־ מאן פי־עגט אום וזער עד אוז&quot;אזו דר ציילט אום טריץ דס ער אוז_איין.קייסעים אזוקן אונ גזלנים&quot;דאבון אום באמבט אד ד ט דער אלט־ אוף ן אום'רחמנות באקוטון אוג הט אום אהיים גוגומון צו זוך או: ך,ט.) אום גוגעבון אנדר קליידר אוג זא?ט צו אום לובר פי־יינד ויען דו ווילסט&quot;אזו כןענסטו ביי טיריפר בלייבון אוך מעלתך פר מיין זודן דאלטץ אlךיקענקטו ביי מור אלו חכמות לערנון דען דו זאכוךקען' אוך גוט אזו ך ט ט־יטץ אום גודאנקט'אוני און ביי אום נובלובון אונ איז ביים אלטון מאן גרען צורי;אד אוף .ךם דרוטון אוו דר אלטי גושטיבון ד,ט טרי ץ רי־טר גו-רייזט. אמאלווי.^ער נייט אזו'בגעגונטיאבאנךע גנבים זי ומלון בייא אום דם געלד אוועק כעמון אזו זאגטיטריץ צו דו גנבים האלט בתדר אוך בון אlך אנגב אונ.עס פרייט מוך דם אוך הב אייך -נוטר אם ן דק אוך ומל צו אייך צו'שט י ין אז די הבוז ■דם פון טריטצן גוהעךט אזו זאגון די צו אום' יועץ דו בוסט אוך אגנב אזl ווייז אוגץ אקונץ שטוק. גוטזאגט ער אוך ורעל אייך באלד רויידן נאר אור זאלט מוט מור מוט גייין אד בייץ זיי אלו 2אז_אמון/ זעהון זיי איין ברער פארון אזו זאגון זיי צו טריטצן ווייז אונק־ן דו איינו קונץ אוג גאנווע אוועק דו פערד אוג וויאגון נוט זאגט 1 3£ד צו.זיי אזl נעטטער אנאלדין שיכל אוג רייlגט עס אוף דם! זועג ווי דער באער'םאךט פיאר ביי אזוזעקט'גר איין גאלדוך שיכל ליגון אזו וויליעריעס נוט צו נעטוץ'ךעןיער פדיאכט' זוך ךס'יעם הט^עס גווים'אגרוםר מאן פ־ מרון אוב מען מען מעט ?גס ביי אום ךער,קענון אזן מעט,ער ביין זוצון אונ דוא תפיסה. אזl אי ז,ער ווייטר גופארון אזר נעמט טריטץ דם זעלבו שיכל אוג לופט עט רום פך;ער אי ם אוג לייגטעם אוף דעם מעג דער* באער גוט איין.קיק אוג דר.זעהט ומדר' לוגון אגאלדין שיכל אזקאגטער צונד מעל''אודי מטון נאך דם עךשטון אזו ו ועל איך י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אוך ביידע הגון אזו לאזט ?נ־ אוגר ת פעךד או: וואנון איג לופט כעמון דש ,ע־שטו שיכל אזו הט ט־יטץ צו גונוטון תא פעךד אוג וואגון א־ג א־ז דר מוט גו-לאפון צו דו גנבים אי: יש זין קונץ גמיזון ווי דו גנבים דאגון דש פון אוש גוזען אזי הבון זיי מורא:והאט דם,ער זאל זיי איך נוט אזי אן פי&quot;פץ אזו&quot; זגוץ זיי אלו אום &quot;;יי אונגאטש באמון דק דו בושט פר אונז 18 קלוגאזו גוזענונט^ע־ זוך מוט זיי&quot;או; גייט אויעק ויי,ע־ אוו אזוגונאנגון ביענקט^עי־ זיך צו.ווסנוצט מור&quot;דש רייזון אוך מעל צו הויז פא־ון ד־ען א:ך ר!ען שון פול חבשית נא־ אוך מעל אזו טאבוץ מוט'איין אי־,ן שטעל דס אלו זא-ן/אגון דס ■איך בון קלוג איו הייבט&quot;ער אן' 'אחיים צו רייזון אד אוו £י־ נוקומון. או: איין רעזעדענץ שטאט ווש הט גוקע־ט צום פאטר או: אוז גוגאנגון אוף דש מאיק אזl&quot; זעהט ער ווי מען טאכ3ז זייער, איין גמס גוביי&quot; אזו גייט ער צו' דו א־בייטשלייט או: '־**• •• ן ן • &lt;■ •• • • •• • פ&quot;עגט זייאית רעש מיינסטראזו צייגוזזייאאוש גלייך דעB ; •,&lt; •* ן * •• • &quot;\ •• ן •• ••♦ן מיינסט־ מאם הייסט מעסעלטשאק אזר גייט _ער צ יא אום אמ פלענט או&quot;ם אוב&quot;ער דא־ף'אשע:טש צו דר א־בוט אזו זאגט; אושידערמיינסט־יעצטידארה אוךגוטגא־ מייל דיאגושנב; ץ - • 7 ? ; • 1 ן ■ן * ' •י שון נוקומון אזר רועל'אוך דוך נוט אמעק לאזון אזר בדוגגט יעך זוך מוט דעם מיינסט־ מעסעלטשאק ביי אום צו א־בוטון אטאג פ־פונוף נולרוןיטךיטץ נע שטי זו ך צו דר א־בוט אטד ער רען נאד נוט 'א־יבוטון אזר דר זעהן דו אנרי־ו א־בייט.־ ךס,'עי־ ך)ען גאר נוטיאךבוטין אזוזאגיןז&quot;יי דם'ךם שיינסטער ז־ער וועסעלטשאק אוזיאבור איין א־דענטלוכר מאן אזו!ודכ &quot;ר אוסנוט פר שעמון י או: אום הי־&quot;שץ י אוועק גיין פון דע ר■ ארבוט ווי^עם קושט אוף דר גאבט אזו בצאלט דר מיישטער איעדון פאי זיין א;־בוט או: באצאהלט אוך אוגזר ט־יטצץ זין לוין או: זאנט צו אום לו בער&quot;פלייזיד אוך פאר לאנג 831: מעך*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מע&amp;ה *מעד דאש דוא זזאל;כט ביי מור ארבוטון דק אוך האב שון -*•עמ *רהייטוריאזורו^ט זוך טריטמאץ צום טיינסטר לובר הער טיינסטר קום מוט טור אוף!דין/ זיי גייעוןיביידו אוג: א^אקט חיוז אוג פר צערט מוט דעם מיינסטר פול געלד בדי עד ז אל אום זלאזון!וייטר ביי זוך.ארבוטון . _אזl הט אוס דר זועסעלטשאק גוהייסון קומץ דייטר יעו דר ארבוט/ אונזלגר• '.מ־יטץ אוז גו *וטון צוא דד ארבוט אזו הט&quot;ער דר שנאפט, ד0 מען מאכט אום דעם גריסון גובייא אשטארק פעסטונג אוג און רעם פעכטןנג.!ועט מען אגראפס אוצרות אדיין לי־ גון א זו **וזטךיטצען'דו'א.לאך אוג,קאיפף'אריץ גוגאנגון אוג הט אן גוהובזןצו שפוקולורוץ.ווי אז/ערדעט לןענוןיךם געלדארוס. שטקדלון טוט&quot;דעם יוועט ער וויילון דעם זפאטרא/ער אוז :לושוקט אונ.קלוג. אונעס'אוז אום אגוטו עצה&quot;אוג זון אדיין דוי אזו דו ז.אך צו טון יער ווארט בוז נאבט וריקעם אוז נאלט גזוארול רופט ער ד עם מיינסטער וועסעלטשאק אוג אדיין הוו אדיין אוני האט פאר צעקו ט פול געלד,ד דאבון אזו לא:ג. גוטקנקון בוזזיקזענון שדן' פר דול טיטי גדארון אוג דר טייסטר וואר שון גוט פר פן כאקט _אזlדזאנטי טךיטץ צו אום . לובעד וועסעלטשאק^עס' אויז מור איין גופאלון.אזאך דם מור ך,עגון 'ביי דו אוף אייבוג:גקקלוך .זיין נאר דוא זאלסט מור צוא שווערון ך ס דוזזאלסט.יעם אקוראט מאמן?אזו וויאוךוועל דור באפעלון. אזו שוועךט אום דעסעלטשאק עוא אזו זאגט .צו אום טריטיץ דוא זאלכט דיפון דאם אוך דיל מהאל מאלון ~אמוד אויג דרפעפטיע אוגמוזל עט דו/קענון רם דאו טאוו ...אטור גומאכט נדארון אונ&quot;אז^עס .ולעט פאךטוג מערוץ וועט מען מאכון אהייל אוגטר דר יערד חרך דעלכו מור דעלון .קענזץ אום במערפט אדיין מין אויג פעסטונג אוג טען ולעט זוך '■*עדוס כאל אתם שטעלון פולגעקד. אזו ךטזוךדעסלטשאק &quot;:י■- י י זייער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מע£ה זי;ער גופרייט או: הט;לייך גובעטון oנריטצען ,ער ;אל נB* אום צו הוז גיין שייאפון אוז&quot;ערימוט אום אהייס' גוגא:גץ אsנ דט זוך ביי מעםעלטשאקין גיקעפטוגט . או: ארןאיצו צ*יט אוז דם פעסטוע פאךטוג גווארון'אlך דוא דליל מוט ידו פאי• באךגו:ו&quot;טור אוז פרטו: גווארון או: יעס ז־ט גוטא;ד בטדקט צו מוהט או: דר פעסטוגג אין פאי באי־גוגו טור מוט אהייל גומאבט אזי האט מען תיבף דוא אלו אוצמת פו:וסקעגו: ו־אר־ט אריץ*גולייגט . או: עטלובו טאג איום אוז זוך א?:זך 3עקא:טער טייטץ' מוט וועסלטשאק גוגאנגון או: ארייז דורך דו ד,ייל או: האבץ אוף גושלאסון דו פר באד־נולו טור או:'האבון א;עדו:אעטפול געלד א&quot;־וס גוג^בוף 1 אפאל גי־ט דר מאסורער או: דעס פעפטו:: עפוס געלד אריץ ליגיו זעהטיער וויא עם פעלולט זייער פול געלד אזו האט ער זוך זי;ער פר יוי:ךעךט ווערעס הט ךס גוטוןיאוז עריאזl גו£ט:ן או: פעסטו:: אלאעו צייט או:הט גוקלעהיט ווער^עם האט דם געלד צו גונומון אזו קומט פלוצלו:: דער דורעקט ־ אדיין או: זעהט ווי דך קאסורער שט*יט אזר פר טראבט או: ביכט רו הע:ך אזי פיעגט ער אוס ווס דם כטיט הייבט דר קמורר אץ צו וויי נון או: דר ציילט רעם דויעקטר אז,עם פעהלט פון דו&quot;קאסשע זייעד פור געלד אזי אוז דד דורעקטאר גוגאגגץ צו דעם גראף או: הטאופדו געשוכטע ךר'צ־ילט. אזוהט הגראף י דם הייסט טדיטם פ אט ער גולאזט צו זוך העש קאפורד אר־ין רופון או: הט אום אום גופ&quot;עגט ווי אזו,_ער אוז דו זאך ירגא:גון הט אום דר קאסויער אלום דר ציילט אבור דע־ גראףיהט אום :וטי טואלט צו העיון או: הט:ארגוהטדעם חשד אוף ד־עם קאסורעה'. דער גלאף הט גוהייסון טאבון איין אגךערון.קאםורער או: אום ;אל טען איין;עצץ י רעם צוריטן טא: נייעץ זיי קוקון אוב מורט ווידרעפוס גוגאנבוח זעהן זליא י דם' ־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעמיה דפ^עס פעהלט וויד־ר ד;ער פול. אזו האט זוך דעי ניאף לי בירקון אוג דט תיבף גולאזט צוזאמון רופון דעם קענאט אום ,ויין &quot;עצה צו הלטון מוזאלשון נוט.יקענון גאגבוגון • דאבון זיי גושוקט אוג דו תפיסה דם מהאל זיי אlס*.קלlבון אמענש וואס זוצט שון לאנג אונ דו* תפיסה הט מען גלייך גוב־עגגט אקלמוןמאן מוט דעם כאמון פ;יאט/יי זאגוןצו אום לובער 4יאט מור האסון צו דור א;גרlם גו#עפט . זאלסט וויסץ אז זייט^עטלוכרוואבון גאנוויט מק אlס דעיס פעסטונג זיי&quot;עי פול געלך אוג עם זוצון 4ין קריא.קאסורערס . מושטעלט אלו נאבט גי־־וסו. וואכוןיעס אוז אום זוסט לא ידי מולןעןיךם גנב נוט דזאעון ר)ק מען דאם געלד או־ נוט דער ד וטון דקעם ג־יט נוט פר ביי א־ין נאךט.עם זאלנוט ווערון נגנבות. אוג _אז דוא יועפט^עם דרגייז אזו וועסטו 2פרייט_זיין אוף אייבוג אוג וועסט זעהר פול געלד במומן. אזו הט&quot;עי זוך גהייסן צייט געבזדריי טאג אוג יעדע זאך ו\פ ער וועט'הייסון טון זאל אזו גשעהן . ..עם אוז פר ביי גנאנגון צורי טאג אוג זיין מוה וואר אומזוסט. אוה דעם דרוטן טאג ד ט ער דר זעהן אוג פעסטונג אווינקלע &quot;ם מאי &quot;־.דעי איג.עי ?ירא;־־־ &lt;ין.קס*.יא ראךערגוץ איין פר באמונו טור זיין דורך וועלכו מען ך!ען אדיין אוג ארוס גיין נאר מען זעהט זו נו^זט. אזו' גייטער*איג צונד אונטר אביטל שט־וי אוג זעך,ט ורעם גייט ארוס דר רו־ ך דורך אקליין שפאר^קעלו אזו טראבטער ביי זוך דא מוז גורס מ טור זיין. אזו נעם ט ^ער אהעקול אוג פרובט אוג צום גלוק הסער דר טאפט דו טור. אזו לופט^ער מוט פול פרייד צו ד? סענאטארעז אוג ךר ציילט זיי' דם ער הט גפונוז אייז פר בארגונו טור דוךך וועלכו מען גנבות ארוס *דם גאגצו געלד. אזו'זאגוץדו סעגאטארעץ צו אום רם זאל טען ווייט־ טוןיאזו זאןט ער דש מען זאל דו ראך פ ־'.קלעגרון אוג מען זאל אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="מע&amp;ה דו פעסטונג מאבון אין נעץ דס וועד דר מענש מעט נאד אדיין גי־ ןאד זאלער אי־יץ פ אלון אזר דט מק גיי ף/מאקט ווי ^עם קימט אזף דו נ&quot;אבט א זז את זוך אונך־ ט־יטץ גנאינגץ טיט מעסעלטשאקק צום פעסטוכג נעיד ננבתון. ווי די ?'ענו{ נאי אן גקושן את מעטעלט ןאק צו; נגאנגון צו דר טד־ אזו אוז&quot;עי גל י י ך אדיין גפאיון אוג דו נעץ אד שי־ייט &quot;ע־ צוטריטצק. טריטץ נעם טוף איום פץ דאנוט דק אוף לוג אוני איין נעץ . אד דט טךיטץ טו־א ג: אט צו אום אייין צו גיץ טאמור וולטער אוף אוג דו'נעץ אדיין פ,אלוף. אזו זאנט &quot;ער צו אום שוו יג נאד שטול או; שטעק א־וס דעס&quot;קאפ אזו מעל אוף דוף ארוס צוהון אד דט מעםעלמשאק דעם כןא.פ ארוט גישטעקט אבער,עם, אוז פר פאיון&quot;עי צוהט אדון אוג א;ער אוג &quot;עי־ יען אוהם פון דו נעץ נו שט לוז טאבון.. אד י אן ט אום ט;־יטץ אובור או; ה■ נעץ אוני דייבט אן אדעק צו גץ . אוף ךעo ו&quot;ועג ■בדענקט&quot;עי דף &quot;עש אתי ז־אף נושט נוט אד ויי אוי לא?,אום אובור אוג דו נעץ אוניאז מען' ו&quot;ועט אום דיאפון אזר מעט ער דאף מlף אוף אום געבון . &quot;עם אוז .קיין אנדרו ברירה נאי־ אום צו הרגנו ן.,אזוגיט ;ער צורוק אונ זאגט לון־־ וועםעיטשאקשטעק איום ד עם יקאפ אוג אוף ורעל־ הוף ארום נעטון דק אווז האב איין גוטו עצה גפ נון דם אוף !\על דוף גלייף ארוס נעטוך. אזו שטעקט ער גיייף דעםיקאפ ארוס אזו נעמטטייטץ אשווערד א־נ הא:קטאום גיייף אפ דעם זקאפ אונךעם&quot;קא6 צוישנייט&quot;ער או; ווארפטא־ס אוג וואפר אריץ אוג גי ט אהיים .' מי ער אוז אהרסיגקוטון אזו פרעגט אום מעסעלטשאקס פ־*וי אוף אור מאן אזו זאנט &quot;ער אוי י דם &quot;עי את פרי ר־ייזט .ידען &quot;ער הט גזאגט זדפ דורף זיין פרזי טודער אגמיופון 1 איזא זאגט ט־יטץ צו יאור דו זלסט ~ * 1 •ץ ; ; • ; 1 ן• • ודסון דם אוף דאב טוף בשלאסץ דא אוף תמיד צו בלייבון אז,־,&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="אוו מיל און כיי דור דין ארג מס אוך מעל פי דונץ דעטו&quot;עב ■גהערון צו דור אוג דו פרד הט פץ רעם נאנצון גשעפט כארי נו כ־ ט גורס© אזויהט זוא ךרוף איין גווילוגט : ;עצט לאמן מור דיא דא לאזון שיטיץ אונ מר ו}ע'לון צו דעס ©יכוון וועםעל©שאק עורוק גיץ י 11י,עס אוז גקומון אוב דד פיוה אזי זענון דר גאנצר סעגא© אוך דר פיראט/גא לגון אוג פעסטונג אריץ ןעדון אוב טען הט דעם גנב גפ אנגן ווי זיי עפנון איתי דו טור אזו זעהן זיי ווי זוס לוג© אוג דו נעץ אמענש אן _אקאפ 4 אזו זאגון/זיי צוס פיראט גוב אונז איץ עצה מס מען}אל^עצט טון4אזו זאגט ער צו זי' מיין עצה אוז דס אוקי זאלט לאזון דעס טוטץ ארוס טךאגוןאונאלו גאסון. אוני אז /יין פאמיליע אילך זיין מייב אוג קץךר מעלון אוס דר זעהון אזו וועלון' די ראך אנפאנגון צו מיינון אזו קאל מען די צו נעמון אוג פון זיי מעט מען איעפ דר גיין אזי האבץ דו סענאטארון אום גפאלגט אוג האבן מ־ייך בפולין רעם מעני© ארוס צוי טיאגון אץ;עדון הוז אריץ 4 אזי ןענרן ז־י/י־אד גס־מון אוג רעם הוז אדץ ווי ט־־יטץ ר© גוו*וגט ;עצט לאיזון מור די ךא לאזון שטיין אוג טור'מעלון צו ט־יטצן ניץ. אונזר טךיטץ 7קומט צו ליין פץ דו גאס&quot;או: דר זע הטי ■וזי ביי אום אוג הזז לוגט דר טיטרקעו־פר ארג פול טענשןשט־יען אדום אום . אזl אוז עי־ ז ־;ער דרי שיאקץ גדארון אבר ראך מאכט^ער זוך דר פון&quot; נאי נושט אוגגייט או: שטוב אריץ'אוב פד'רייכךט זוך אק ציגאר אוג קוקט א;אפ פון דעס פעגסטד אזו ז;הט עי ווי וועסעלטשאקם' פ־ד גייט פון רעם מאיר אזו ך© ^ער ד;ער מירא גהאט דס זוא מעט אום דר זעהן אזי ךעט זוא אום ךךקענון. אזו זיאגט ער צי רעם עלטסטן זולזץ פערדיא גיי אוג מאש אפ דו פעגקטר אזו גייט^ער אוג שטעל©"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="זין־־ אוף דעם פענסטר אוג ווי יער הייפט נאד אן א 3 צי וראשון אזו גךיינsטזער&quot;אום אן או: ווארפט אום איאפ פוןדם פענסטר אוג מאלט פאלד איין גיש&quot;ריי דם פער די א'אוז אךא6 גפ אלון . דו פ־־וייאיז גקומון צו ל ופון אוג הט ידם אומגלוק דר זעדזן דק &quot;ער אוז אוף אמת גה־־גות גוורון. אזו&quot;דט זוא זעדר• נוויינטאו; אור&quot;קאפ וואר שוץ נושט צו/יין בקו קוץ דעס מוטון ך)ערפי * דורייטע האפון ארוסי גוטךאגוןדעם טוטון אגאנצון פא: אוג הפון דם מונדעסטו נוט ד־ער גאנגון אזו גיין זיי'צו הויז דוא מענאטרין ווילון אבו־ דאך דו זאד דר גי;ען אזו רופין זיי צום דרוטן מאל דם פיראט או; זאגון צו'אום מור האפון דיין עצה דר פולט אוג מור הפון נוט דר גאנגון. אזו זאגט &quot;ער מען מוז כאךlדו' נאכטזעדן יצו מאכון או; דושנסטע גאס'_אגי־lםו תלויה או; מען זאיל אוף אום אוף הקגון' ידעם טוטוז'&quot;קעין־ אי; צוועליף ז&quot;זעל;ר זאלון אום פאווכוןאוג וועלכורמענפש&quot;עם וועטפר כיי' גיי] אוג וועט אן הייפוץ צו&quot;וויעון אזl זארין עי אום ;עמון ווי &quot;עם קוצ6ט אוג דר פרי אזו גייט טריטץ פר דו טער אונ&quot;ערזעז־ט ווי^עם שטייט או; מארק.אתלויה או; העעט אומר כעקנטער וועסעלטשאק דק זיי הפין גיומאבט דו תלויה איף&quot;דו נאם' ווי טריטץ ירט גוואונט *זויהט&quot;ער זוך גושיאקון דם דו פ־וי וועט פר פיי גיין/ועט זו אום דר כ,עגון אזו? ו&quot;ועט זו אן הייפיז צו וויינון אזו גייט&quot;ער צו דו טור או; פר שלוסט זו או; נעמט ךם שליסיל צו זוך או; ג־יט אוג מא־ק א נ'וואיט פוזפר . יודיעם קומט פר_נאכט אזו קופט&quot;ער זיו ד איין נומייין פערדילאוך אוץאגון או; הט אוף נולייגיטאיין נתס פאסמוט אקיוויט או; אוז צו גופארון צום ארט ווי וועסעלטשאק הט גוהאננון אוג אוף דם איט וואר פול'זאמד. גוא פר'שט• ט זוך אזידם פערד הט נוט גויואלט גיין אוג אוז נופלופון שטי ן אזר גייט&quot;ערצו דויזעלנר וויינטידס זיי זאלון אום ־ראט;וין וועט&quot;ער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="מעשה זיי גע3ץ וייפול בי־אנפון זי מעלון נאד מעלון מדוגמן ארג עד ןיסטזיי?אן צו דא־בו^קא־ט אכןוויט אוגיהט זיינאך אשאל אזl גו נע בון בוז דו זעלני זענון &quot;שיבור נמק אזו געשט^ער אוב שך_ייטאפךם מעגש פון דו תלויה אונגוסט אום'ךם' א קמיט איו; לייגט אוס אוני פם א־ייץ אוג פא~ט איוועק אוני ךס פעיד דט יער' גוט־נקט אונדם וואגון הטעי צו האקט אוג/־ם טוטון הט^ער בגךאבון. אונ דו פרי דוזעלנד האפון זוך אוף ארג דר זעהון ווי דר מקש אוז נוט דא אלוי גיין דיי צום סענאט אוב דר ציילון אום איזו לעגון דו סענאט'־ון בייז גמרון אונ היון דו זעדני אונ תפסה גוזעצט אונ היין גושיקט נאך דם פי־־ט אונ הבון אום דם דר ציילט אזו זגט ער אוד מען שין מער קיץ עצה געבנן דר גנב אוז קלו גר פו] מור נאד נאך איין זאך זאל מען פרובון מוזל מבון א2אל אונןעדר מקש זאל קיטון..אוף דעם באל דק גווים מעט ער איך קומון או נ'איך מער שון מבון אזו אקונץ דם טען מעט אום האפון אזו הט מק אום גופלגט אוג אוג מורט גומעט אבאל אזו הט דער פירט גושטעלט אוג אלו שטובין אקליץ..קעסטול מוט דוטענטון אוג דטיגומבט מוט אזו אקוגיץ וועיר^עם מעט עם מעלוןצו כעמון מעט אוט דו פרע שווים פון ת שטמויל איפפלון. איף דם באל אוז טייטץ אוך גוקומן וו/עס קומט נאך דם באללאזט מען דו נעסט נוטאהייס גייין או: מען פר האלטדי אוף שלפון'• ווי טריץ קומט או-נ אשטוב אריץ זעז־ט ער ווי עסשט־יט&quot; ארזקעסטול מוט דומענטון אזו דט &quot;ער&quot;עיס גמאלט צו נעשון אזו לייגט ער זוך שלאפיון אבוד ער יואר גושט'שלאפון דק. ער הט נאד גמאי־ט בוז&quot;דאס גוזעלשפט מעלון אנטשרפון ווערון /עגון זיי באלד אנשלפון גמארון י. אזו גייט ער אראפ ווי...ער הי־יבט אן ךס/ןעסטול צוא דורוןאזו ךייםט&quot;עס אום דו פדעשודס'פון דו שטימיל מוטער ־דעי שו־עקט זוך אוב לאזט \ם ^.קעסטול שטיין אוגשנייט אלו י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מעשה אלו אפ דו טאדעשיוים פח דו שטדויל אי; ליינט זוזו צוריה ■ן ץ • • 1 * . • •• • פלאפון ; או: דרי פתה ודנדערן זוך תא מענטשון דם ע£ פעה ל ט די דו פדעשווים פון ת שטימיל או: דר פיראט קומט צו'גיין אונ.זעהט ווי אלו גיין אפינודוסון דו פדעשוו ם&quot;ע־ אוl בייז נווען ודיל זיין עצה את'אום נוט גולונגן או: לופט צום סענ&quot;אט אוג הייסט מאתן אופסניי אבאל. או: אונזך טך טץ אוז רדדר גוקומון אונהטדא־טפרל טעמו גונן גייט צום סוף דר זעדט&quot;ער אדומוטונם םעכור . יער ניפעלט אום אונ^ער נעם ט אום צו ווי דר באל דט זוך גוענדוגט זעהט ער ווי מען פר שלופט אלוט;ערוןאונ מולזטאוקריאקליין טורול ארופצו גייין אוג דער ,עם גייט ארוס' דעם בזובט פען אזו קט,עד זוך דר שרקון או: .קלעהרט רום מוטוטיעצט מוטדעם 3עבור .ער נעמט או: לייגט' אום אדיין צו אןעזואיט'( בישוף) או: בןשונו דר בישוף גייט ארוס או: מורט אום נוט בזוכט אזו ני ט עד גלייך נאך אום חט מען בזובט'א3ור טורט ביי אום נוט גופונון אזוגייט,.עי גלייך צום בישוף או: נעמט צו רוק ארוס דם בעבר או: גייט אהיים נאך דם באל זעהן זייאקעם פעהלט אדומוטונר בעבר די דער ציילוןעם דעם פיראט ער פר ורנדערט זוך או: היימט מאכון צומ דרוטון מאלאבאל או: הט אום'נולייגט איף דער ברוק פול דוק טען ער דט גושטעלט או: א;עדון ווינקעל מענטשון זאלון אבטוגג געבוןווערעס מעט אוף הייבוןאתדל אוף דעסבאל אוז זוך טריטץ ווייטר נוקומין אונהטגוזעהן עם ל וגט פול רענדלוך אוף דר ערד אזוהטעיחש'ק3קוטון .ער בשמור ט זוך דו פדעשוויס מוט סמאלע או: הט אזו לאגג גוטרעטון' אוף דו רענדלך בוז.עס הט זוך פול אן נוקלעבט'. דר באל ר ט זוך גוענתגט דו טענשון,זענון צו הוז גוג&quot;גון או: טר־יטץ אוז אוך צו הוזי גוגאנגוץ.'דער פיראט ציילט אובר דו• רע:גדלוך.זעלטיעתעס פעהלט פול.יער לופט צום סענט או: זאגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מעטר; זאנטעם אוז עיון נוט דא&quot;קיין שום מוטור צו דע־ גי ץ דעס גנב נאר מוזל שטעלון או: ך עד צייטונג ו ועלוב!*־,עם הט&quot;א זז גוט דין ראלו גושפ?לט,קעגון דו גא;צו מדינה זאל זוף מעלתן צוס ~גיאף;ועט מק אום מאכון פר רעם ג־אפם יועץ נאר.'ער זזאל זאגון זד אזו^ער הט דם אלום גיטון. טוהט גו שרו בון אוגד צייטונג אונ&quot;עם אוז ג־אדע אצייטוגגס בלאט גוקומון או: ט־יץ האגד אדיין. דר לעזט זו דורך אוג ש־ייבט אברוף צום סעיגאט איף אזl איין איט . אוך שטעל מוך צום גיאף נאר רען אוך ;ועל נזאך איין מאהל זעהן אוף דו צייטונג דו'זעלבע רייד אוך דר גלאף זעלבסט זאל דין.,עהרון רא־ט געבוןדאסמען וועט מור גאר נושט טון אוג שרייבט זיין'כאמון נושט אונטר 1 ווי דר ברוף אוז אן גקומון צום סענאט אזו גי;ען זיי דאטוט צום ^קעליג * ל'ט לעייקעגוג {לייד גלאזט פאבלוצורן ךס מען מעט אום גאר גושט טון נאד בתנאיה ךס .יער זאל אלעס ך ער ציילון דעם גראף ווי אזו'ער הט דם גמאבט אוך^זאל^ער צזויי טאג צוועלף האזען פאשון אונוואלד אונ&quot;ער זאל אווילדן בער אפ גאלון פון זקאפ בוז פוס. אזר הט ט־־יטץ גדאד דויצייטונג דר האלטון אוג הט זוך באלד פר דעס^קענוג *אליין גשטעלט דר^קענוג זא;ט צו אום דו זאלסט וריסון דם מען דו וועסט דו צורי שט;קעם נו ך ט מאבון אזו מעט מען דוך צו שג יידון אוף שטוקי . אזו זאגט&quot;ער לובור ך)עגוג זארגט אייך נאד נושט אוך מעלעם מאכון גוט מור.:ארי דו צוועלוף האזון אוlז ויעל די פאשון.אד הט מען אום גגעבון אזר נעשט^ער דו צוועלף האזון אונלאזט זיי א2 דם די ואלון דין אונימאלד אדיין . דו האזון ווי מען הט זיי גאי נ*ך גלאזט;עגון די זול צו לאפון אונ^ער הט זוך דרזף גא־ נושיט גזארגט ךען,יער הט גהאט איין פייפלע דס מען.ער האט נאד דתף איין פייף גגעבן אזר זעגון דיא צו אום נקום ן צו ליפו•[ ווי פול האז ■ן.ער הט גוואלטיאזו הט^עד גגעבן איין *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="-איין פייףאזו זענוז זיי באלד גקומז צו לופוז ער הט זייגפאסעט איין גאנצוץ טאג ווי עס קומט אוף דעם אנדרן 'מאג אזו לאזט *י ך זייי אייףיע־ ־ערד אזו קימט ציינייןךר •יא־* ־4־ מייל ביי אום איין האז אט קופי ן אוו^זאגיט טריטץ צי זי&quot; איך גיעל אום בעטור יאצלון או ך מעי־ אוםיפךקיץ נעלהנושט פ־ קופץ נאד פר דריי הונדעדט עטיט&quot;־ן אוף רעם בלוטי ן לייב מעט ער .עט דזאנדלון דרי פיראט קומט צו טין אונ/זאגט אוך בעט דיך פר קויף טור איין דאז אזו זאגט צו אום פי ודך ך ווק דו גופט טור דם גאנצו געלד פון דר רועלט מעל או ך,עם דור נו^ט פד קופון נאר מען דויוועסט דורל&amp;יזון געבן אוף דעס בלוסיין רייב דריי הונדעי־ט עמיטץ אזו וועל אוך דור געבוץ איין האז אזי לייגט זוך דר פיראט אנודר אונ ער ציילט אום אפ אדף דעם בלוסץ לייב ךריי הונדערט עמיטץ מוטי פרועע רוטער גאנץ ערלי ך בוז דיאט ■בלוט ד ט פון אום גרונון דך נאך גו*ט ער אום איין האז ווי דר פיר אט יא וז נאד אדעק גוצאנגיץ מוט דעם האז אזו נע?יט,ער דם פייפולע אוג גוט איין פייף אזו קומט דר האז באלד צו לופון דער פיראט הט זוך מוט גיוס שמערצון קוים אדיין גועלעפט אין שמאט אדיין אוג הטי נימאנדין ך־ ציילט דם ער היט דא אזו איין מפלה גהאט איידר טריטץ אוז צו הויזע גוגאנגן אוף דר נאכט אוג דט אפ גגעבן*ךעםיקענמצו דו האנד דו ציו ועל וף האזין אוג זאנט צוט^קענוג לובךקענוג ךר לויבט מור דו גאכט דעם בער א0 צי ו־עזירין אזl דר לובט יער אום. אזו גייט טריטץ אין גאס אריץ אונ קופט איין טאפ מעד מוט אקעוויט אוך' איין גאך.ל מעפר אוב ליי:גט דאם אלעס אוג זיין צומר אריץ דר נאך נעמטער דעם מעדי מוט ךעo אקעוויט או: מועט.עם אום אוג גיפט עם אין איין באל;ע אריץ'אונשטעלט עם אגידער אין זיין צימר או: גייט ארוים או: ה־ י סט דאם טען זאל דעם בער אין דין צומר _ריין פורון ווי מען הט נאד דעם lבעי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מעשה , &quot; .', ־ . .) ~ &quot;■ . , י. * '.* ■•'־, ־ •':י, ''?* י 3י♦ י^• *■' י^•4}*• ־ . , , * &lt; י . ־&gt; ■ ?עי אדיין גולאזט אד הט &quot;ער דר ?ופיהרט מעד מוט אקעוויט אד האט ער אנגפאגגין דאס צו ט־ונקין ער האט אד לאנג גוט־ונקון בוז יעי ארז אנידר גופאלין ווי איין פגר אזל נע מט פליטץ יש גאהל מעשר או•: הט לעם בער אפ יעזוי־ט פין זקא8 בוז דו פוס אוג ער און נלייךיגגאנגין א־ן פאלאץ איייץ או; הט גמאלדען דעם קוגיג לאס די בער ארז שוין אפ ;עזוךט לער כןענוגוואר זעהר נרגעיונצו זעדן אד אוז^ער מוט אום פוט גגא!נץ אזו ד.פ אום מךיפדן לאס ג-לייגט אד פרקט אום דער קענוגפון נואנעטעד אוז אד. אנטווארט טך טץ דם ער זיי| פאט־־ אונימוט־ שדן מעה־ ווי זעקםלאךר ד,ט נוקט גיזעה! ךר\ס וריסט ער נוע ט ווי זיי ה־יסון אדך האט ער פי געסין ווי די האבון'גיוו־אנט נאי דאם גיז־עגקט ער דאם צוויי^ערטערו ברודר פון זוך הט ער גדאט אונ ער פ־ ב־עמט דינו יאדון אין .גרויםפרייראדפיעגטאוםדער&quot;קענוגוויהייסטדואד זאגט ער ז־עם ן!ענונ דם יער הייסט ט־יטץ . וויךרדףםר הט דם דד הערט אד דט.ער אן נפאיגין צו צעפלון אובדוזער אוז נושט זיין־זון&quot;אד דטעייאום בקווא־ץ לאם ער זאל אום זאגון דוא ווארהייט או; אלעס ווסעם נוו עזן וועט ער אום שענקון אזו הט הטטריטץ בארד זוך גגעבין צו דר ר,ענון דער פאטר הט אום לובליידאיום ג־נומין או; האט אום פאל.ר נשטעלט פר דער מעגוגרן.'אונ דר .קענוג מוט דער;קענוגון האבון גיוס פרייר גלאט. או: איין קארצע צ־יט אוז דר כןענוג גשטארבון אזר הט לעץ אום צום צוויטון מאל גוקליינט או; ער הט נפורט דר דעגירונג זעהר קלוג או; _ער ארז גיווען בוז אין דין ענל.? זעלר זליגולד ♦ ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
