<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="דיא צדקניות אדער גוט שבת יחנה!"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="אייגע וואהרע העכסט אינטערעסאנטע ערצעהלונג - ד ~ ־ *.* ד ' : ; • ; ' ־.־ - ; ;• * •.־ ; •&quot;• • פאן שמר הזכות ננ־כי לצמיתות לרי''ל מ&quot;ץ (נאכדרוק *ערבאטין) * ו ו י ל נא בדפוס ר' יהודה ליב ביר אליעזר ליפכאן מ'ץ נ'י. שנת תרט&quot;ו לפ&quot;ק"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".11:1,זן.ז1 פ .ז 1885 מק6מoמ 5 .oזoקז\l3ו6ןl 0א6ו.0זז03;3,"/>
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".71)11,11,1,5,011115 0)/ 3 1'#660 1113,11 .I&lt;[ .0 &lt;1'33683,3? .3ן111ן386/11(ן11 .3{031[ .ז4 .זג 3,1116^.11 11 .זoolממ6מי6l()o 0 0 זג 11 ע &lt;13\0מ0036 3ח י3{l3l\[ .1. •1. 111(34(}יolחטי!&quot; &lt;דlן •3ג'lo 1885 1195/6 2\ג 011611113 .ח1 ן!1)41?6(!41£"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL12" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="פאררעדע"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL14" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="היינטי^ע צייטען וואס ליא ולעלט איז בעוה&quot;ר געווארין לטאךק פעלשייט, ביינקט זיך יןשוט נאך דיא אמאוךיליג.ע צרקניותן ', דק מיא קלינט זייא פשוט אויף ארפואה ניט ' דאליבער האב איך מיר דיא מיהע ;ענומען איך האב אויס גע־ זונט אצלמגיות גאר אנ'אנטיק' אוג האב זיא נעבלאבט פאר • ♦זיו* • • ! אייך מיינע ליבע לעזער (פאר וואם זענט איהר מיר אזו ליב ווייס איך בנאמנות ניט) אוג איך האף אז איהר וועט פון מיין צדקניות פשוט לעקען דיא פינגער. איך בין פערשטעהט איהר מיך נאך פון דער אלטער וועלט, • | • 1 *.* ; *.* ~: &quot; • 1 ־י ( | ;• * ־:־.'' •&quot;• ' : מיר ליגט נאך אין מויל דער טעם פון אונזער באבעם זיססע • ; 1 ( * | ד ' י ־1 ••• ' • ; * וועלטער מיט זייערע זאנפטע אויסלליסע ' מיר שטעכין פשוט ♦ * * • * •••1 #• 1 אין ליא אהרען היינטינע גייאמאךנע וועלטער באן זאר , באן סאאר א. ז. וו. דאליבער האב איך פאר אייך געבלאקט או;זער באבעס גוט שבת! זענט איהר אזו וויא איך פון דער אלטער וועלט ,;ועט איהר ראך מיר מסתמא .דעי פאר דאנקען ' אוג אויב איהר זקט פון דער ני;ער וועלט מאגט איהר אייך אויף מיר פעראיביל ל'אבין ;ויפיל אקער האלץ נעלופט מיך מ^עפעט ראם י וייא ריא וואנד ' איך בין .גיווק ' אוג וועל .קויג פעל־ בלייבען דער אלממאךיקער פערפאססער. (דיא צדקניות)"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL17" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL18" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="עצה טובה"/>
            <div ID="DIVL19" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL20" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="בדרך צדיקים בלכתו־ גבר, : •*• •\1 • 1 : ע ! ז 1 ▼ ־.־ הטוב אם תעשה בעיני אנשים •■־־ • • •• •• • •• •• •- •ך • אז תשחק לשור תלעג 'לשבר לא תירא לשו! אפעה המת נחשים י ץ ן ן •• ן •• • ייך • כטל משכים תזל ברית מברכיה ; * ־ * ; י : * ג &quot;.י 1 על תלמי לבבך מל ה;מיפ רס רעים ירידים תחזינה עיניך ••ן••• £•**•* ץ •• ץ | פנים :אייו לך נם כל הקמים. .2 אולם אם תלך בדרך חטאים ▼ • &quot;• ••1 ; •&quot;• •*• 1 ;־ י • שוחה תכרה לרגלי הישרים נבונים י לך ' אז י פגעים רעים על כל צעד תיגיש אויבים צרים * •ן־ &quot; י • • גם ביכות מברכיך כח־\י רעל • • גזי••*•! ג,** • - ללבבך יחדרו ירבו פצעיך מכשולים תמצא על כל שזlל ובעמל ובעש יעברו ימיך : ־1 •*־ ; ־1 : ־1 •*• 1 * (די א צדקניות)"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL23" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL24" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="דיא צדקניות"/>
            <div ID="DIVL25" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL26" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="כןאן מען עפעס אויס דעטצען פעהלעי אין י.ךlנה מיי הלימקעס ? עפעס אקאטאוועס וואס יחנה אין פאר איודענע ל אידך שפילט זיף־ מיט יחנה'ן ? יחנה מאג מען זאגין איז אייגע פון תא אמהות, אלרבא ווייזט מיד וואו געפינט אידך אין דעם גאנצין שטעטיל דוביגע אשעגער, איןד מיין אפרימערע יודענע פון איהר ל ווער לויפט אין שול דרייא ןןאל איי טאג ? יהגה ' וועד קושט פאר דעם שלאף זיבען מאל ךיא מזוזה ''• יחנה ' בייא וועמען איבער רעם בעט היינגט אפוישקע פון רנני מאיר יעל הנס ? 3ייא יחנה'ן, וועלכע יודענע לויפט ךיא עךשטע אין בית מדרש אונטער ךיא פענכטער הערץ רעם מגיד'' ? יחנה' נאד קאן מען זיף־ דען אונטערנעמען רערציילען יהנה'ס צדקות מיט יחנה'ס פרומקייט ? ניט נאר אפי־אסט זשאךגאניש שרייבעליל אפילו תא גרעסטע העבדעאי'שע מסירים וועלין : ע • ר • • 1 זו . דאס אייל אין שמאגד ניט זיין צו טאהן . ילייבט ךאןד אבער אלץ ךיא קשיה: אז זיא איז א!א פרומע יודינע פארוואסזשעמוטשעט זיא אזוי אונערבאימליו־ אידך אייגענע פלעמלאגיצע פ'ייגעלק ? וויא האט זיא נןיין רחמנות ;יט אויף אזא עלענדע בידנע יתומהלע רואם נואר אבת ןחירה בייא ארייבע מוטער'&quot;אוג'האט 'געמולט אריץ געבאן־ 'צוזאמען מיט אידך געלד אתינפאלין צו יחנה 'ן אין ךיא הענך אליין • פייגעלעס מוטער תאר יחנה'ס .אשוועסטער זיא האט געוואוהנט אין דער שטאט ליקראן, אוג האט'דארט נעהייפין •רייזעלע תא נז־ידדד י זיא ולאר נעריהמטיאוג געשעצט פאר •• • • /* • •• • (דיא צדקניות) אידך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="איחר קלוגדזייט אוג בריהשאפט, דער צאן איהרעד רבי שלמה איז גיויוען אגרויסערישליממזאלניק, ער האט■ ניט געטויגיט צו 2ףן זאך *&quot;ץ * קת/־ אמ צוהני^ה ,־ דא&quot;ם אי. רייזעיע גיווען דיא בריה אוב דיא אשת סיל, זיא. האט מקי&quot;ים גיררען ז־יא גמרא ,במקום שאין אנשים השתדל להיות איש' ד. ה, דארט רואו היין מענטשין.זיינען דאי בעטיהע זיוי זיין אליין דער מענטש, זיא האט געפיהו־ט* ךיא' גרעיקטע גישעפטין ' זיא האט גיהאלטין מע^פזשין אוג האט אליין אויף אילעמען השגחה גיגעבין,'אונ אלעיאיהרע שטאטלייט■ האבין זיא פי־אקט פעךגאטערט, זיא האט גיהאט נאיר איין טאקטער פייגעלע, דאס קינד ו_ואר ביא איר ראם אויג אין קאפך., ' זיא איז פערטיג גיווען איינפא־ איהר נשמה אב צו געבין' פאר דעםי קינךס אניאגיל, דייא צארטליכע מוטער האט איהר גאר געקוקטיאין ךיא אויגען צו 'טוט איהר חלילה עפעם ניט ורייא, צו וויל זיא עפעם, אונ קוים האט דאם קינד גימאכט אקרומע מינע זיינען י&quot;א איוו אלע־ גלידער אב גע'טטארבין';' איו 4 האט ** • ־־*קג&quot;ע' יי •••':•י ן • 1 * ז געוויזען אז זיא לעבט נאר פאר רעם קינד. י איהר צאן י רבי שלמה איז געשטארבין אלס ראם קינד איז זעכם ;אר אלט גיווען, רייזעלע וועלבע האט אז וי אוי־ בעשטיענדיג פערטרעטיין דיא שטעלע פון אפאטער אוג אמוטער האטזיך יעץט מיט' מעהר ליבשאפט, אוג טיט מעהר זארגפאלט גענומען צו רעם קיניד־ס עךציהוגג,' איהר האט אויסנעזעהען אז איהר פיינעליע איז נע3אןז א^עלענד :תומהלע. דער נאמען.יתום&quot;' &lt;תומה&quot; י מאקט י אזעלצlאמע ווירקונג בי יא דיא מע^טשין, מיר 'זעהען צום' בייאייקפייל ארמע אוגגליקליכע קינדער וועלכע&quot; ליידע! הונגער קענין לויפין אתם אין ריא גרעסטע פרעסט נאקעט באירפום' אוג קיינעם אונטערעסיו־ט גאו־ §ארזייא ניט, עייל ז&quot;ייא'האבין עלטערין, חאטיש דיא עלטערין אליי! .זיינען הילפלאז אונ האבין' גאו־ ניט סיין קרעקטין צו ערנערין נייערע קיגדער ' קוים אבער זעהן ציר (דיא צדקגיות) אקיגד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="וואגען, איך ודל ךיך מעהר אין מיין sטוב ניט ך.אלטין גוא וראם קומט ימיר דעדפאר ?• 1 • • •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="־*'־ביר זעהען אונזער אונגליקליכער פייגעלען דצען אין איין פערשטוצטען ענגען' צימער ח־עלבעם וואר נעבען דער קיפע , *• • • • •• ן ן • •ך 1^• &quot; • ■* &quot; ן ~ • ן זיא זיצט נעבעז פענסטער טיט פערוויינטע אויגין ארג טראבט. ־ '.-א האט להאט זייעי־ פיל צ* טראכטע , א-דד האט • ז ;' י '*• •; • , ;I*l • x זיף פארגישטעלט דער פאראלעל פון פריעריגע ;אהד צוא ךיא היינטיגע ' א וואס פאר איין אוגטעריעדיד צווישען.זייא איז ' !אמאלם האט זיא גילעבט ו.ויא אפרינצעסין, אוג הייטע לעבט 'זיא ערגער פון דער עךגלטער ךי;פט, דאמאלם האט איבער איהר אצערטליכע געטרייע מוטער געציטערט, אוב היינט שטייט * ••• ; ; • *.* ץ ן ד '• ד : ; ; &quot; איבער איהר אפערפלוכטע 'שלעכטע האראסטערלאזע פרויא אוב פאר צאפטיאיהר האס בלוט','.זיא האט זיף דער מאנט אן איהר חתן*אלבערט דימאנט, וואס איז *טיט איהם געווארין, ▼ י • * זי י : * • : ־s־ • • • דד•( ער דער איירעלער גוטער אלבערט ;ואם ער האט איהר אימער געז א גט אז ער מוז אלם מופטער דער מוגע^ד פאר דער וועלט ז־ינען ' אוג ער רזאט' איהר' 'טוטער ודא איויף אידך זעלבפט פערשפראכין אז טר דער טויט וועט איהם פון איהר שייריין' ' ווארום האט ער זיף אזו אן איהר פעו־געסין ? בייא איהר יואר קיי; צווייפעל אז אלבערט האט זיף פאר ליבט אי; פעטערבורג אין אטיירבען אוג האט וויךכןליף טיט איהר געהייראטעט, אי ערהאטדאף איהר גיגעבין' זיין ווארטאז ער וועט טיט איהר הייראטען ? ראם איז שוין כןיין פראגע;יט, איהר מוקע יחנה האט אייהר אויף גיגעבין איהר וואו־ט אז זיא וועט איהר אמוטער זיין אוב היייט איז זיא אשלאנג געווארין. שיינלט אנז־בה איין ארעמע אווןגליכןליכער אלמנה •י - (דיא צדקניות) האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="האט זיא פלוצים ערהערט אשטימע נעבין זיף*, זיא האט זיך אומנירוענדעט אוג האט ךעךזעהען אייגע אלטע ארעמע פרויא אין לופ§ען גייןלייךעט טיט איין אוים געלארט שוואך:קריי;לןייןז נעזיכט&quot;. * י י איך וואלט אייך טיט פערגעניגען אנו־בה גיגעבין - האט פייגעלע גיענפערט - נאד נלויבט .מיד בנאמנות שוועו־ איך אייך אז איך האב אפעניג ניט. שיינקט מיד חאטש אשטקיל בדויט לא;ג לעבין זאלט איהר. מיד איז אסרפה צו א זאנין אז ל!יין ברויט ל!אן איך אייך אויך ניט נעיין ווייל די טומע פערשליסט רעם יךויט . &quot;אמומע זאל פער־שליםען דאס ברויט פון אפלימעניצע דאס טר־עפט מיד דאם ער'^טע מאהל צו העדין, אי רבונו של עולם פאר רואם האסטו מיך אזו געשטראפט ? איך בין אמאהל אויך ניווען אמומע י בייא מיד זיינען גיווען' עווייא;הומים פון סיינעם אגירודער / זאל מיך נאט אזו בעהאנדלען וויא איך האב [ייא בעהאנדילט, איך האב זיך מיט זייא' גיסיילט רעם ביסען פון מויל, איהר מיינט אפשר אז איך בין אגיבאדענע שלעפעדין '5 אי זאל ראם לףן יודען ניט טר־עפין וואס מיך האט ניט §אר אייך געכא?ט געטךאפין איך יבין גיווען איאלעבאפטעטשנןע אויף אלעם' נוטען הל!;אי אויף היינט חאטש האלב געזא;ט געווארען ' נור אז נאט האט גיוואלטיהאט ער בייא מיר אלץ אץ איין;אדר צוא געטמען ' מיין סאן מיין געלד אוג אלץ ויאס איך האב געהאט, בר האט מיד נאר מיין זץךיגע נשקהיאיבער געלאזט, איך זאל מיך&quot;מוטשען אויף דער זינריגער וועלט .* ־ • פון וואנען זיינט אידר אליין ? - האט פייגעלע גיפרענט אוג דער פרויאס לאנע האט זיא ביז צוא טרערין בעריררט *.* : ~ ? ? • &quot; ; זי &lt; ע • ! איך בין אליין פון לקראן. פון ליקראן ? - האט פיינעלע נאייגעריג;יפרעגט. 1א פין לקראן מיין ןזאכטער, איך&quot;האב דארט געהאט איין אייגע^ע שטוב אוג סיין סאן רעם ליבטיגעץ קבר זאל ער האבץ (ריא צדקגיות) פלענט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="פלענט מיד אדיין ברייננען אין שטוב פון בל טיב, ער איז גיווען זאל יער מיד מוחל זיין אמלמד &gt; מיא מאג זאנין מאקי דער ערשטער מלמד אין שטאט, ער האט געמאגט זיין אפילי ארב. ? : ; 5 ־•* • י : ־י ¥ ד •&quot;&quot; * זי : - 1 • ־־־י איחר זיינט שוין לאנג פון ליקראן ל ביין! ריא'צווייטע וואך ' כל זמן איך האב מיד געקאנט •יו • :•* * ▼ 1 ▼ :I*l ■•־ • 1 *.• * 1 : מוטשען האב איך מיך געמוטשעט, איך האב ניטראנין וואסער נעוואישען פאלען, געכןאלכט הייוער אבי צוא .קיין לייטין'ניט אנקומען ■, נאד ךיא כוחות'.זיינען שוין ניט פאר אייך געראבט אוים גענאננען '. אוג איך האב געמוזט זיך אוועק לאזין' איבער דער וועלט אויפשטרעקין מיין האנד בעמי; נדבות. ■ איהר האט מסתמא געמאנט אין ליקראן רייזעלע די ננידה . • ▼ •:▼ז ד זו 1 : •1 1 1 • * • ▼ אלןלייגיגנןייט צוא האב איך נעקאנט רייזעלע דיא גמדה אנוטע* מליצה זאל זיא דארט פאר או;ז ז_יין ' ד־אס איז גיווען א&quot;רענע, זאל מיך נאט שטראפע; אויב'מיא .זעהעט שוין נאד אזעלכע ויייבער, איך וועטש מיי ד־עם אייגקס האבין וו אם איך האב בייא איהר איבער גענומען נאם נעלט. נאם געלט ? איהר זיינט רען גיווען בייא איהר אנאם ? אקליינינקייט צו איך בין גיווען בייא איהר אנאם ? ווערהאט ארש&quot;רןץא-הי־ימיען^ם^. ־־ ' מיין נאט! דבשה ראם זיעט איה־ ? - האט פיינעלע אגע־שרייא נעטאן אויפישפריגנענד פון דעם ארט. וועד זי עט איהרדען וואס איהר רופט מיך בי יא מיין נאמען ? האט'דב'שה עי־שטועט גיפו־ענט. ' דבשה ליבע ארעמע דבשה - האט פייגעלע געזאנט אוב איהי־ע טךעריןיהאבין זיך וויא פון אקיואלע גענאסען פון איהרע ־שיינע אויגען ־- איהר דער נןענט שוין ניט אייער פייגעלען פינקטעל איז מיר! ביטער איז מיין וועלט! הלשות פאלט מיר צו! פיינעלע דו ביזט דאם? - האט דב:שה ניט מיט איהר קול געשרלעץ - אקויל האט מיך געטראפין דו ביזטדאם פייגוניא ? ' אין אזא הדר ? אזו פינסננער ? איך ולעל דאם ניט אויס האלטין (דיא צדקניות) קינד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="קינד מיינם! דערצייל מיר וואס איז מיט ךיר, וואסעם האט יע־ זאלט זיין דיר'אין נאניל זאל ^עsער אוישגיין צו מיין אלטען לןאפ. אין אשלעכטע פינפטערע צייט אז סיא העלט צעלטליפע נוטע ווערטער פאן אנאלטין נוטען פריינד (ואס מיא ווייס אז.ער איז בייא ז_יין פכיינלשאפט נעבליבען ראן וועלט ראם הארץ שטאלק ;עליהלט, אונ דיא טלעלין'וואס.קייקלען זיך ראן פאן ליא אוינען 'נעמי; אפ אויף אקוךצער צייט ראם לשון פאן לעם או^ליכ,ליכען. ■&quot; . ■ אונזער פייגעלע האט אויך ניט גיפןאנט ריידין, זיא איז נעפאלין אויף איהר נאמס ברוסט ' אוג ה&quot;אט זיף אויף אהיבשער צייט צוכליפעט אוג האט אוואלט ניט נלקאנט פאן מויל ארו ים לאזין / דער ארמער נאטם אוינען האמין&quot;זיר אויר גיעפינט או נ *־**'יז מק(ןףןןן אוף פ&quot;נעי^עם,קאוף • י ענלליך האט ליא אוננליקליטע פיינעלע איהר לשון באקומען' ארג זיא האט דבשה ן עלצעהלט ליא גאנצע פיגפ^ערע לאנע איהרע, א&quot;יהר פעלשלאםיןיהאךץ וועלנע נואר פאל מיט וואונדען האט זיף לעצט ניענןינט ' אוג דבשה האט ניזעה&quot;ן וויא אועלימליך ליא פאלמאלס נליקליכע פיינעלע איז&quot;יע^ט י אלינעל האט מיך דעלשלאנין! - האט דבשה ענלליך אויסנעשריען - וואס זיצטו לא&quot; אץ ד־עם ;הינם 'ל פאר וואס אן־ טלויפסטו ניט פון&quot; דאנען ? ; : : * 1 ־ •־'l וויהין זאל איך לויפין דבשוניא ? אללבא ניט אנ'עצה וויהין זאל איך אנטלויפין איך זעה פאר מיר_קיין &quot;אנדער אלט&quot;ניט גאל אין §י;ער אלער אין ו!א?ער. נוא אוג דיין חתף ער עיים;אר ניט פון, דיין אוננליק ? וואס מתן? וועד Iזתף - האט פיינעלע מיט אביטערער שטימע נ:ענטפעלט ער איז שוין לאע אוים התן, .ער לאט חתונה ניהאט מיט אנ'אנדערער♦ • • • ם וואס רעלסטו ? לוען האט ער סתונה גיהאט ? ,ער איז דאך עלשט ;יקומק'פון דעם נואךםטעט ' או&quot;ג איז אין ליקראן אלאלן־ ■ (דיא צדקניות) מער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מאף, ער איז נאף אבחור , וריא קו?ןט צו איהם .אווייב. פיינעלע איז אויסער זיף געווארין, אז זיא האט ראם..ער־ הערט, &quot;אלבערט האט נאף.קיין התוגה ניט ניהאט ?• האט זיא פריידיג אויםגעשמען, ,האט טיף דיא של,טע גינאךטד אז־וי ? דיין זיפע מוהמע האט ראם ךיר דערציילט אז ,ער האט חתונה ניהאט &lt; - האט דבשה ניזאגט - אוג דו האסט ראם גיגלייבט ? דוא האסט נאד ניט §עו־שטאנין אז זיא זא^ט דאס טיט אייון, בדי&quot;דויזאלסט צו איהשיגיט שרייבין וויא אומגליק־ ליף דוא ביזטל עארום אז.ער וועט דעךפון געוואהר ווערין'(ועט ער דאל מסתמא באלד קומען ריף יאטעווק פאן דיין אונגליק• איל האב דאף איהם אגיער עשליכע 3ךיף שוין גישדיבין, אוג ער האט מיר ניט ניענטפערט. &quot;' -ז • • •••• • זייא ניט _קיין הןינדאיף בעט דף, איף גלייב אז דיין מוהמע האט גאר ניט דעך?אזט דייגע בריף זאלין אנקומען צו איהם ' אוג אויב.עס איז פון'איהם גיווען אבריף האט זיא אדער דיין פ.עטער מסתמא איביער גינומען אבי.ער זאל צוא דיר אין דיא העניד ניט אגןקוקען. איף ווייס 9 איהר זענט א?שר ג;דעבט. עם פאישטעהט זיף אז איף בין ג;רע^מ ' אזא ןאהר אויה מיר ווייא גירעכט איל בין, ווייסטו וואס מיין לעבין, שיייב אן אבייף &quot; אידם א* (יניאיהם'*יניעו■ אוידימיינע העך, אין! וועל נאף אין אכט טאג ארוס זיין אין ליקראן וועל איף איהש רעם בריף אליין אבנעבין, ;ועסטו שוין.זעהן אז ער וועט קומען צו בליהען וויא אשפאליער נאף ליר. פייגעלע האט אייניגע מינופזען ניטדאכט י. אוג האט ענךליף ;יזאגט: איף,וועל טיף פריווען שרייבין אבריף צוא&quot;איהס&quot;וואס כ)אן איל דא אנווערין • י י ־ י שדייב! שדייב ז - האט דבשה טיט אבעפעלענלין טאן גיזאגט' - איך מעל דיר ניט אבטרעטין נייז דו מעסט מיר טיט :;עבץ אבליף.' (דיא צדקניות) פייגעלע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="פייגעלע האט אlיס געזוכט אשטי&quot;קעל פאפיר, אוג האט מיט אפאדאנדאש דיא ווערטער אננעשריבען: • -ז| ד ;ז • •&quot;• ד &quot; ז : ד :* ••• אלבערט! ליבער נוטער אלבערט! • • • • •* •• ~ • • •• • • • • • • • • תא מאגסט ש־וין ניט זיין דער .זעלבער אלבערט וועלכין איך האב ג/קאנט מיט פינף;ארד צוריק, י ת האסט מיך' נעמאנט פארגעסין ודא תא מאדעאיז פון הייגטיגע יונגע לייט... &quot;נאר פאר ימיר ביזט תא גאך יעצט אויך דער זעלזיער גוקעי ליבער . אלבערט וואס ראן, איך האב תך ניט פאךגעסין. איך וויל מיט מייגע ווערטער אין דיר ךיא אלטע ליבע ניבט ערעעקין צוא אפארראקשעשער ליבע איז שוין .קיין מיטעל דא ' דאם ווייס איך / נאד איך ווענדע זיך צו דיר אלם צו מיין יונענד..ן פריינד, דער איינצינער פריינד וועלכער איז פערפפליכטעט צו ' דעטען.זיין אועליקליכע ןעךצווייפעלטע פריינדין וואס שטעהט נעבין אטגרוגד7 א'ונ שפרייט אויס איהרעיהענד צו&quot;איהם sלעה-, ענד אוםיךעטונג , אלבערט! אויב איין'פונק מענשלייכקייט... ברענט נאך אין' דיין ברוסט ' אויב דיא עןאינערונג'פון' רעד פעתאנגינע זיסע טאגען איז נאך ניט אין גאנצין אבגעשטארבין־ אין דיין &quot;קאפך , זאלסטו ימיך רעטען, אבער אועעזויטט ' דע! ליען דוא וועךךעסט צענערין וועט שוין ניבט זיין וועמען צוא רעטען... דאם שרייבט ליר מיט לעם בלוט פון איהר הערצען ריא אועלימליכע'פיינע זאנפט. • • • 1 • • •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="זי־ •י ג. י • זי• |&lt; * י אי ^ליןזעזיל שלימ^זיל! - האט יועד, נעשךיען צו איהר מאן גוואלד שלינשזיל וואס טדאכסטו זיף ? דוא זעהסט דאף אז זיא פאלנט טיף ניט' איף טיייב זיא וויא אצויגיפוןלףטוב , (י איף ניב איהר ניט עסין, דאם לעצטע פןלייר האב איף בייא איהר צו גענומען אונ ז.יא וויל ניט'אבטרעטין ותאטע טוה א־ ר (דיא צדקניות) אסעשה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אמע^ה אן, וראם האסטו מורא זיך אגרופי, אנווארט, היא ביזט ז ראך טיט&quot; אירה גאר ניישט, זאג אירה י אז דוא וויילסט ניט זיא זאל ז.יי; בייא ךיר אי, שטוב, נעם זיא 'אן פאר רעם כ־ןאךג אוב ווארף זיא אתים פון שטוב ורעל איך וויסען אז אי,־ בין פו; איר פטור געוואלין • אין־ האב אבער קיין האךץ ניט-האט חיים גיענטפערטפערנעם ניט אז' פיר האבין פאךט בייא אידה ציו געניומען אקאביטאל פון זעיצעהן טהענה^ובעל אחוץ גאלה זילבער, •• אין צירונג, אפילו' איהרע זאכיין וואס אידה מאמע האט איהר נא,ד גימאיט האסטו אויך אוועק געשיינקט ריין _קצבטע כבי זיא זאל דיר געבין'אלע שבת אייטער, אוג שמאלץ אוייףקוגעל ♦ בעל רחמים מיינער! - האט יהגה איראנייש גיזא^ט-זעה נאר וויא ערי האט אוייף אידה מזמנות, דוא מיינסט איך פעל־ שטעה ניט דיין קוק, ח א קונןסט אויס אויף עיי; טויט בדי דוא ^יזאלסט,קעגען מיט איהר ' התוגה האבין, נאר אזויא לאנג קרייגקט איידה ייידע וויא לאגג איך וועל ניט שטארבין, אמיתה משונה וןעקטו.ני בער איקגגעמע; איידער איך וועל דיך לאזין י־'־' געמען אפויה ער האט אויף אידה רחמנות וראם איז מיא האט בייא אירה געלד צוא גענומען, ראם נעדר איז גיווען מיין שוועסטערס, אירה פראצע, וויא וואלט גץוען .זיין רוען ךיא פאסקיורנע מויר זאל ניט זיין אירה טאבטער וואלט איך ראך גיווען יער יוריש • , ראם איז אבער נאה געפלוידערט, דוא ווייקט ראך אבער אז זיא איז דיא יורשטע פון י איהר מאמעס קאפיטאל . ביין ריר אוייף'פונןענעם זאג איך נאך אמאל אז איך בין ךיא יוןשטע, אוג גייא' טוא זיךצעהןמתות אן, כלבוניק דוא! איך יזאג ךיר אן גאך אמאל דוא ז אלקט זיא פון מיי, שטוב ארויס טרייבין' ווארום איך וועל דיר אנמאבין אזעלכע בזיונות אז דיר וועט ריא וועלט אייגג/יין, דוא הערסט . דוא מאלסט רייו־י; פון הייגט ביז איבער א;אהר ;אג איך • (דיא צדקניות) 2 דיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דיר אז אי- ורעל זיא פון'שטוב ניט אתים טרייבץ, זעדקטר איהר געלד האב איף צו גענומען' או: באלד וויא אי־ דאב ראם ביכיל געלט דער טאפט האב איף 'שוין ניכןלערט ניט אפ צו נעיין, אבער זיא אליין אתים טרייבין ראם וועל אי־ בשום אופן ניט, היינט וואם ארם ריף אז זיא וואלנערט זי־ בייא ךיר אין .קיף, אונ זיא עפט אשטינןעל קתקענעם ברויט. אוג איף יבעט ריר נא־ אמאהל מיט נוטען דוא ;אלפט זיא אתים טרייבין, איהר פום זאל זיף דא ניט געפינען. בארעבין נאר יחנה וויא אומגליקליף דוא האקט דיין 'שוועטטערם טאבטי&quot;יר גיפאקט, איהר געלד האבין מיר צוא גענומען,* עסין ניבפטו איהר ניט אין תא גרעפטע פרעכט געהט זיא בייא ךיר אתם;אכ!עט' אפילו איהר שירוף האפטו איהר אוי־ _קאליע ניטאקט, רער טיט ראם דוא האפט געשריבק איהר מחותן אז זיא האט התוגה ניהאט, אוג איהר האפטו דערציילט רייטער אליגין אז איהר חתן האט התוגה גיהאט , דוא ווייסט יחנה אז ויען דוא זאלסט זיף נעמען בארעכענען טוהט דאף ראם ניט אנזלן פון ראלר, פאר ראם ? ראם האפטו צו איהר ? זיא איז דאף פארט דיין בלוט אונ פליייש, דיין שוועקטער בת.יהירה&quot; אצונד אז דוא האפט שוין בייא איהר אלפדיגג צר נענומען ווילפטו זיא אפילו פון דיין שטוב אויף אתים טרייבין דוא 'האפט גאר קיין מורא ניט פאר נאט? עפעם לויפפטו דאף דרייא מאל אין טאג דאוונען, וויא מיינפטו שווייגט נאט פאר יתומה'סע קרעו־ ין אוג:ה ומה'סע בלוט ראם מיא פערניסט, 'ךיא ווערטער האיין אביפיל 'יחנה'ן ערשראקעז ' עפעס האט זיא גילייענט אין טייץ חומש &quot;אבי לתומים ותן אלמנות- אז נאט איז אעאטע פון ;תומים אוג אפערטהייתנער פון ריק רען י איף כ,אן אבער פאךט איהר מיאוס פנים ניט אנקו-זס ? -האט זיא גיזאגט- אי־ לאן אין שטוב ניט אייגזיטצען רען איר פיהל אז זיא איז רא . • • • •ד (דיא צדקניות) דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="אויב אזויא באדאו־ף מען זיא חתונה מאנין מעסטו פון איר פטור מערק. רואם ? חתונה מאנין מילסטו איחר ? - האט זיף יחנה צו שךיען' אויף איחר בייא נןעלניל - אוג אפשר געבין איחר ;1ן אויף ?. שרייא ניט אזר טיא מעט ראך יזייגען אז עס ברענט' איןל ורעל אויסזוכען פאר איחר אזא שידו־ מאס.קיין געלד מעט ניט ךאךפין כןאפטין, דוא כןאנסט דאף דונט זיף דואןיכןעל רעם שודטעת אנאנץ ארי;טיינער יוד, אוב ער פערו־ינט ץוlייא רובעל דיא מאף, תא ווייסט דאף אז זיין וריב איז ניט לא;ג געשטאךבין ז אוג ער מעט מיף נעמיס פאלגין ויען איף וועל איחס צו רייךין ער זאל חתונה האבק מיט פייגלען' מייל ער ווייס אז כןיין בעסער־ן שיתף מעט ער ניט טאהן, דען ער האט דאף זענןס נןליינע קינדער נוא אוני פייגע דארף _קיין בעסעלן *טירוף ניט. מעט ער זשע איחר נעמען אהן געלד . ■ עס פערשיטעהט זיף אז אן נעל ד, בייא איחס וועט זיין אגא;צער':חום מאם ער מעט נעמען אוגזערע אפלעמנאניצע. י גוא אויב אזר בין איף מסבים. עס פעו־שטעהט זיף אז אזוי איז גלייכער, אזויא מעט זיין שיין פאר נאט אוג&quot;פאר לייט, רען מאם פאר אפנים מעלין מיי ביידע האבק מען מיר מעלין זיא ארויס טרייבין וויא זיא שטעהט אק געהט,' אמעלט שלאפט ניט, ךיא מעלט ווייס אז מירי האבין צו גענומען איהר נעלתימעלק מיר ז_יין יראי קריא ךריטע' נאד ךיא נןשיה איז רא צו מעט פייגע וועלין חתונה האבק פיט דעם שוסטער ? . .. מאס הייסט צו זיא מעט עעלין ' איך ורעל זיא יק ?יעגין ? מיר מעלין אבשרייבין תנאים אוג אסוף. נוא אונ צוא דער חופה וועסטו נעל'ן פאר איהר ? - האט חיים גילאנט. • ןדיא צ־קגיות) יואט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="ולאס &lt;־לויךעךסטו נארישקייט? איך ורעל זיא בעטין זיא זאל.נעהן צו' דער הופה ? נוט! דו וועפט זיא ניט בעטין ' אבער ווען זיא וועט ניט וועלין געהן צו דער חופה ;ואם וועפטו טאהן ? דו וועפט א?שר ד־יננען י אפאר 'קאדאקין מיא זאל זיא שלעפין טיט גנואלד צוא דער הופה ? געה שיוין נעה! דו ווייפט שוין נאד ניט אויף וואס פאר אוועלט דו ביזט, זיא לועטיזיך אן רעם שידוך אנהאפין וויא אן' אגר־ויס נעווינס, זיא זעהט דאך אז זיא איז בייא מיד איבעריג. זעהפטו אויב זיא ולעט זיך אן דעם אן האפין איז נאד אנדערע ווערמער איך פרעג דאך דיך'וויא ולעט זיין אז זיא ולעט דעם שידוך ניט מעליף זיא ולעט ולעלין! זיא (.ועט מוזען וועלין! - האט יהנה נעשריען - אויב דו ווילפט ורעל איך זיא שוין אדיין ריפען אונ זיא פרעגין, נאד ;ואם'ליידי'איך פרענין, איך ורעל זיא נאד ניט פרעגין, איך. ;לעל איהר נאד מודיע זיין אז איך טוה טיט איהד אישידוך, אונ לאז זיא פרילוען ךייךין אווארט אנטגעגין. נוא אלדבא זאג איהר לאטיך זעהן וואס זיא וועט^ענטפערין. דו וועפט שוין באלד האבץ אפימן - האט יחנה גיענטבערט. זיא' איז צונעלאפין צום טיהר אוג האט אננעהויבין צוא שי י יען: פייגע! י באלד איז דיא ארמע פעחיווייפעלטע פייגע אדיין גיקומען • זעהפטו פיינע -י האט יחנה צו איהר גיזאנט - חאטש דו האלט?ט מיך פאר אשלעבטע מוהמע, פון דעסט ריעג־יז ויעל איך דיר ווייזען אז איך בין ךיר ניטרייא וויא אמאטע י אין* י!אן •דיי אנזאנין אגוטע בשורה אז היינטיגע ;ואך ולעךםטו אילה טיט מזיל. איך פארלאנג פון אייך ניט איהר זאלט טיט מיד אשידוך טאהן - האט פייגעלע.קאלט גי&quot;ענמבערט. יהגה איז שוין אויsג;קאכט נעווארין, נאד זיא האט זיך נאך איינגעהאלטין ,דאס איז ;אך אלץ וועניג;ואס דיא sעך־ (דיא צדקניות) לאגגסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="לאננכט ניט&quot; האט זיא ניזאנט איך אבער אלפ ניטרינע מיהמע בוז'ידיך פעךזאךגין, אוב איך האב פאר דיר אlי9ג.עקליגיען אשיתך גאר איינס אין רער וועלט. איך פ־דעג אייך ניט מוהמע וואם פאר אשידוך אוג ויער רער חתן איז• וויייל איך זאב אייך פאראויס, אז רעם חתן ייאם איהר &quot;וועט פאר מיר אויס קלייבין רעם ויעל איך בשום אופן ניט וועלין • וואם הייפט דו וועפט ניט וועלין ? - האט יחנה אויפן קול נעשריען -&quot;ווער וועט בייא דיריפךעגין דיעות? איך מעל דיי הייסץינעהן צו רער חופהוועפטו נעהן ' איך האב פיעד אזעל־ כע שטוקעס. אונ אז איך ורעל ניט וועלין ;עהן ' וועט איהר מיר וואס טאהן ? - האט פיינעלע שוין אויך טיט בעם גיזאנט - וועט איהר מיד.עטין ני&quot;ט בעניין, איהר וועט מיר מיין געלד ניט אבגעבין ? איחר וועט מיך לאזין געהן;אקעט אוג בארוועש' איהר וועטמיר אלע מינוט פאן&quot; אעער שטוב טריייען ? ראם איז אלס אזעלבע זאנין;ואס איך פין' שוין ימיט זייא נעוויינט געווארין • דו הערפט חאטש אהאזע פון דער דארמאנעדיכע ? - האט יחנה ניזאנט צו חיימן - דו זעדטט שדין וויא מיא טא־ר אויף ךיא לייט _קיץ רחמנות ניט האבץ ''■ אוג אזוי האט איחר אויף מיד רחמנות ? - האט פיינעלע צארניג ניענטפערט - אזוי באנעהט איהר זיך מיט מיר מענשליך 'י ווארט!' נאט איז נאך ניט געשטאךבין, .ער איז מיץ פאטער' ווייל ער איז אפאטער פון אלע:תומים, ער וועט אייך בעלאדגק פאר מייגע שפיכות דמים. זעה נאר זע וויא ךיא בל בוניצע האט זיך פונאיינאנךער נירעלט • 7 איך האב ביז אהער געשוויגץ ' נאד אצעד וועל איך ריידין - האט פייגעלע העכסט צארניג נעשך:ען - ריידין ויעל איך זאל ךיא וועלט וויסקי;ואס פאר גיsטע.ע שלאנגין אין (דיא צדקניות) שעגגעזיכטעו*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="שעננעזיכטער קו־יכין צווישק זייא ארום וואס פאר פאלשע נייער־ טךעכטיגעפערזאנען לייפין ךרייא מאהל אין מאג אין שיל' איך האב שיוין ניט וואם אנצוווערין, אלם איינם האב איך שlין צווייא מאג ניט גינעסין, אלם איינס לייד איך 'ךאס וואס .קיין מע?ש ר,אן ניט לילק, ;א ריידין ־ ולעל איך אוג מעל ךעךציילען דער וועלט וועד יחנה ךיא צךנןניות איז. איך וועל דיר חצופה באלד ראם מlיל פערשטאפין - האט יחנה אויקער זיך פאר■י'בעם נעשר;ען■ אוג איז צוגעלאפין מיט אפינע הענך זיא שלאנין. האלט דו פערלובטע פרויא! - האט אין דער מינוט אדאנער ניטאהן אקענעל^טימע. י יחנה איז.ערשראקין אהינטער אבנעשפרונגין ' אוג פיינעלע האט זיך אומגיווענדעט זעהן רעם העראיינכ,אמענדען ' נאר קוים האט זיא אויף איהם אקוק גיטאהן האט זיא נינעבין אנעשרייא ג אלבערט! אונ איז אין זיינע איים געןרייטעטע הענד אין אי?־ מאכט גיפאלק • ————l 1 I■—— ד. אלבערט האט זיין ווארט ניט נעגיראבין, ער איז פייגעלק געטרייא געבליבען ביז דער לעצטער מינוט, אוי־ זיין פאטער שמעון האט גאו־ א;ךעךש ניט גירעכינט וויא פיינעלע [אל זיין שניר ז.יין , נור דא האט זי־ אריינגעמייקט יחנה דיא גיפטינע שלאנגע אונ האט זייא ךיא אויגען י פאר בלענדעט, יחנה האט וויא עסווייזט אויסניט.קיין כךומען יקאפף געהאט ' זיא האט געוואו&amp;ט אז קוים וועט אלבעו־ט הייראטען מיט פיינעלען וועט ער מאנען ביי א איהר האס גאנצע געלט פייגעלעם וואס איהר מאן האט צו גענומען,&quot;דק שמעון&quot;אייז ראך גיווען בייא אלע רעכענועען, אונ ער ווייס דאך ביז איין,קאפי&quot;קע וויפיל געלט (דיא צדקניות) עס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="עם אין ניבליבעז פון רייזעלען, ראתם איז זיא געפאלין אוין* אשכל, זיא האט געשריבען 'שטעונ'ן איו־יף ' אז בייא איהר ליבער פלימעניצע איז גיווען חתונה טיט ארייכען סוחר אין וועלכין זיא האטזיך פערליבט, זיא האט נא־ דאבייא געשריבין אז זיא איז פון רעם 'שידוך ניט צוא פךיךען ' נור תאט האט זיא געזאלט טאן אז פייגעלע האט געשךיעז אין איין קול אז אויב מיאוועט טיט איהר ךעםש־ה־ך ניטטאהן וועט זיא זיך היינגען אדער מרינקען. שמעון האט ראם גיגלויבט, רען אויף אק;נד איז יויין קשיות ניט צוא פו־עוין אלם פייגעלע איז געוואיין אלבערטס בלה איז זיא נאך'אקינד גיווען, זיא האט דאטאלם אלבערטין גאר ניט געסאנט ליבען, ר,אן ראך זייער זיין אז;ע:יט האט זיא זיך באגענינט טיט איונגען מענשין וועלכען זיא האט וויךיוליך ליי געקליגען אונ האט ך־ אייננעשפארט אז זיא וויל גאר טיט איהם חתונה האיי;' אזעלבע נעשיכטען טרעפין זי־ דובט זיך במעט;עדע; טאג, ער האט דער פון גימעלרעט אלבערטין וועלכער איז אויסער זי,ז נעו־ארין פון רעם נייעס, דע! אלבעיט האט'זיא ווירקליך געליכט ' אוג האט אויסער רעפי אויף איהר מיטלייד געהאט יואס זיא איז נעבליבען עלענד אהן אפאטער אוני אן אמוטער, ער איז גירען בייא זיך בע־שלאפען אלע נן;ע?טע אנצוווענדען אני פיינעלען גליקליך צוא מאכין, ער האט ראם גאר ניט&quot;געקאנט פאר שעיין ודא קומט ראש אז דיא פיינע אריענטליכע פייגעלע זאל פלוצים איה: אזו אונגעטיייא זיין גאר פערפאלין אויה אזעלכע זאכין חעלפין גאי.קיין קשיות ניט ' עי האט באלר געשךיןען איריף צום פאטער אונ האט א־הם גיבעטין ער זאלדי־גיגסטענם ערפאהרע; וואם פאר איין שידוך פיינעלע האט געטאהן ? צוא האט זיא געפונע; אמאן נאך איה־ ווערטה? דער פאטער האט ראם אנניפר־עגט בייא חייט ן דוךך אבריף ער האט איער _קיין אגטווארט ערהאלטען, ער האט זיך אויף רעם אויך ;יט געוואו;ךעךט, רען צוא ךי־ןךייךענליג ויאס (דיא צדקניות) פ ■ר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="פאר אכגהותן איז ער צוא פרעגין אויף אפרעפד קינר ל אוג ווער צויינגט ראם הייפץ ער זאל איהם אבגעבין חשבון פיט וועמען זיין פלימעניצע האט וזתונה געהאט י. 'אלבערטאיזענדליך צו ךיקגעקומען אהיים אלם דאקטאר, סוטענדיג האט ער&quot; זיר שטארקיאינטרעםירט צוא ערפאהרען ו&quot;י.ם פין פיינעלען איי נעמאיק, o!ר.ק&quot;נעד האטיאיהם ז&quot;| נאייגירדע געקאנט בעפריךיגען - רען דיא צווייא שטעטלאקראן או: דובינע האבין צוויסען דך .קיינע פעךביגדועען',.דיא זיינען ווייט אייגע פון ךיאיאנדערע/ אוני גראדע א.זא מענטש וואס ווייס עפעם פון פייגעלען האט ער ניט באגעגענט אונזערע לעזער ווייסין וואררשיינליך וואס פאר אווערטה אדאכטאר האט בייא אונז יודען י כטעטאלע היינטיגע עלטערען זוכען פאר זייערע טעכטער סאנען' ד־אקטורים אוב אלע היינט מאדישע מיידלאך לעקין דיא נ־יגגער פון אךאנןטער, בייא דיא (בייא ךיא עלטערין) קופט אוים אז קוים האטדיער טאכטער אמאן אר־אקטער איז זיא שוין פעךזאחןט פיט ברויט ' אוני ד־יא מיידלאר שיטעלי; זיר בא אזא פאי־טייא גאר אנדערע גליקען פאר, י^א דר ־־אן'־ורעט )יין אדא^טעי'אינ זיא־איא^אףןזע; נייא אלע וועלי; פר איר רעם גךעסטין ר־עקפעקט האבין, אוב מיא וועט אויף איר דייטי; פיט ךי פינגער' אטגייט רעם דאקטערס ווייב, אט ?ייט די או: די מאדאם, וואו הין זיא וועט קומען'וויעט טען פאר אידר • • • 1 • ¥ 1 •.* 1 •&quot;• 1 • שאכין אגאנצע ווארע עפעס אסלייניגקייט דיא דאקטערשע ** • • ־־ : ־־ •&quot;• ץ זו - :!•• • ;-1 • 1* x&quot;.&quot; : איז געקומען. • •• | | קאן מען זיף־ דארום לייכט פאר־שטעלען אז אלבערטק האבץ שךכנים אבגישלאגין ךי טיהרען י, מיא האט איהם גיר־עדט שיחכים פון דעו־;אנצער וועלט ' מיט גבירים ' מיוחסים, שייגע ידיךלאך בנות ןחידות, פיט איינעם וואר־טע לויטער גליקליכע סירובים, ^אר וויא אפענטש וואס פעו־שמייט דין ווערקה וואס ךער מיטעל ךאלןטער באטייט האט געקליבען בלות אזויא ווי א נןרוטע נוייבער כזלייבין ארבעם 1 קוים 'איז דא אייגע וואס עם (דיא צדקניות) ווייזט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ווייזט אויס ודא אמערעמז־ינע איזשרן שלעבט. עמ־ליף האט זיף אבערנעמאקט אזא שידון־ מאם איהם איז ניפעלין טיט אנבירס אטאכטער.זייער אשיי; מיידיל(אזויא האט מען איהם געזאנט) אוב דער גביר ניט נאף צעהען טויזינד ריביל נדן אויף , דוכט זיף ביים ורעב, ער האט זיף צוא געלאזט רעם ־שיתף אוג עם איז נענאננען אפייעריגע £אךעספא;ךענצ&quot;ע מענק רעם. עם איז שרן זא נוייט געקומען' אז חתן בלה האבק זיף נאר באדארפט זעהען '&quot;אונ ארף מאתין האט ער באדאו־פט אררס פאהרען אין אדאו־ף אין מיטין וועגזעהען&quot;דף מיט דער בלה ' ער האט שרן איינגעפאלןט נייגע יייטינסטע!אבין ' אוב האט זיף גוט אנגעקוכןט אין 'קפינעל' צו ער מעט דער בלה גיפעלען. דער מענטש נארט זיף זעהער אפטי אין זיף אליין, למ'של אחתן פאהךט ארויס זעהען אכלה, פרענט איהם: מאס פאהו־ט ער ? מעט ער אייף ענטפערין אז ער פאהר־ט אנקוקען דער בלה צו זיא מעטי איהם ניפעלין, אוב דער נוייל ציטער־ט אייהם דער פיפיק פילייכטמעט ערגאר ניטניפעלין' התן כלה סומעןיזיף עדן צי/א־ען, רייט' דף־ רעי י&quot;] רע־ ן* רעי כלה או־ צי זעהען צו איז זיא אסלונע נאזויא זאנט ער אוב אזר מיינט ער) ' • • •* • ' •ן — ץ • י— • •• אין נרונד אבער אידך זאלט איהם באטראכטין בשעת יער ר־עט מיט אידך קונןט ער נאר ;יט אויף רעם פו;כןט'צו עו־פאהר־ען ריכטיג ארב זיין כלה איז אקלוגע ארער ניט, יער בעמיהעטיזיול ציוייזי! *ידי אי ?י איי *חן־ אידא אד' פון יעי־בלה-ם דיט אויף. אלבערט מאר בייא זיף שטאלץ אוג האט ניזאנט אז ער מוז זעהען דער כלה ער מוז מיט אידך ריידין אום צו מיסין מאש פאר אמענטש זיא איז' אוג בעת.קיינער איז ניט גימען האט ער זיף נאנץ גוט בעטרא^ט אין קזפינעל אום צו עךפאהךען ורא מעט ער ארס נעמען בייא דער בלה' אוג מיאמעט זיא אירש אננעמען פארנןלוגאדערניטי י י * _]י ,* ■ (דיא צדקניות) י / גוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="נוא איז עוין אוואונךער וואס מיר זעהן יייאך ,אגע פענער ^ארעשע פרויען אדער כייא ל!לוגע כ־רויען גאיעעע מעגער ? נרייל גרארע בשעת זייא קוטע! עלןז.אפעגירען יענעם, בעמיהעז זייא זייף אליין;ייא זאלין אין זייער ענןזאמען ניט דוךכפאלען. אלם ער האט זיף שין גוט אגגעקולןט אין דעם שפיגעל ' אוג האט זיף גימאכט פלענער וויא אוג וויא אזוי ער ;אל זיף אויפפיהרען אלם ער וועט מיט דער כלה צו!אמקקומען האט איהפדער דיגער עעדער:דאקטאר מוז ד,אבי] אבעדעטין חאט־ש ער האט אלייןיניט וואס צו עסי!) געמעלדעט אז אג;'ארמע נ'רויא דארף צו איהם, אלבערט נואר וויא מיר ייייסין א*י:עי דאסטאר, אוב דיא גייע ךאכןטארים ווילין זיף אין דער ער^טער צייט בעליבט ©אכין בייא רעם ,נאראד, ראן קולןען זייא ^יט אויף דער צייט, איוב מאכין.קיין אונטער שיעד צווישין רייף אוג ארם, דארום האט ער גיסייסין זיא אריינלאזין, ער האט גירעכינט אז ראם איז אsאצ;ענטי!ע ♦ אין זיין צימער איז אריינגעקומען דבשה. אגוטער נאבענד אייף רבי ךאלןטאר! האט זיא גיזאגט העראיינכןאמעגר איף האב אייף גיבראכט אט־ייועלע* אבריעף ? פון וועמען איז דאם ? . טאקייפון אייערע אגיאלטע בענןאגטע. פו; מייגע אג'אלטע בעפןאנטע ? האט אלבערט צי זיף אליין גירעט נעמעגדיג ידעם בריעף אין ז־ער האגד, ער האט אירים דוךכגעלעזע; אוג דבשה האט באלר בעמערלןט אז ער איז אויסער זיף געוואלין • י יוער האט אייף גיגעבין רעם בריעף ? - האט ער זיא גיפרעגט . * י י וואס הייפט רועת ? איהר זעהט רען ניט וועד ? דאס האט דאף מיר גיגעבין אייער כלה פייגעלע רייזעלעס . וואס זאגט איהר עפעם מיין כלה ? זיא האט דאף'שוי! לאנג בהונה ג'עהאט ? . ן (דיא צדקניות) יוער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ורעד האט חתונה גיהאט ? פייגעלע י וועד האט דאס איי־ גיזא^ט . איהר פעטער אליין האט דאס געשייבע! צו מיין פאטער. *זייא''-*אםיבשה?־יש*־ישער גלעבשער ;עאנטאיי־ האט ער אוי־ אזויא אבכןעאךט אזוי וויא אייהר. וואס הייסט אבגענארט ? - האט אלבערט עו־ישטוינט געפרעגט, ־ י רא האט איהם דבשה ערצעהלט ךיא גאנצע געשיכטע רואם מיט פייגעלען טוט זיף' זיא האט נאף דאבייא בלוטיגע טרערין פערגאסין אויף רער פתסטערער ?אגע פון רער עלענדער אונגליקליכער פייגעלע . •• • • &quot; • /• אלבערט איז שיער פון [יין הויט ארוים גע^פריננען פאר כעם, ער איז כאלד אוועק געלאפין צו זיין פאטער אונ האט ראם איהם ערצעהלט. שמעון איז אויף אויסער דף נעווארין פון רער רציחה וואס מיא האט נעטאהן דער עלענדער לתומה, בייא זייא איז נעבליבין זייא זאלין' דיא מינוט פאהר־ין נאף דונינע , ערשטינם רעטען פייגעלען פון ךיא טיראנישע מענטשין אונ צווייטענס אזוי וויא שמעון ווייס דאף פון רעם געלד וואם חיים האט איבערנענומען ;אל מען' lמאל, א־ראעעם ל אים עי יאל ^עייl יאט געלר מיטךא פךאצע;ט, פאר רער גאנצער צייט. באלד וויא דיא זלינען געקומען נאף דובינע איז שמעון פערפאהרין אין אנא^ט הויז, אונ אלבערט איז אין מיטען רער נאס פון וואגין ארא* אוג איז גלייף געלאפין צוחיימ'ן אהיים. ער* איז אנגעקומען: פו^לןט צו רער שךעכןליכער סצענע וויא דיא צדסניות יחנה האט זיף גיחאפט שלאגין צו פייגעלען אזוי וויא ךי'א לעזער איז שוין בעקאנט. (דיא צדקניות) וועד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="דער נאמען &quot;אלבערט&quot; וואש איז אחיש פון פייגעלעש מ־יל אלס זיא איז אין אונמאכט געפאלין האט ערעלאקין חייט'ו טיט דער ישרעריחנה'ן זייא האבין זיף• אחים גערוכןט ייידע פון רעם צימעד אlנ זיינען אתים אין פארהויז. &quot; וואם זאנפטו היים צו,רעש אנשיכןענעם ? - האט יחנה גיזאגט צוא איהר סאן' - דוא האשט ניהער־ט אז זיא האט אגעשרייא גיגעיין אלבערט ? דער יונגער סאן מוז זיין אירי אמאהליגער חתן ♦ תא פאו־שטעןט ניט אז דאס איז.ער ? - האט חייבי את־ צופרידען גיענט^ערט - איך האב טlךא אז מיר וועלין דא מיאוס אגייןניידעלז י וואם איז ? וואס ויעט.ער אונז טאהן דער הולטאי, דיא ץ • י! *•* • • נעגאלסע מאךןע ? איך ווייס ? אויף תא לייט איז _קיין _ק^!יה ניט ' זייא האבי! שדן מיטלען ודא צו נעבין פעסש אז דעך ^וואךציאהר נעסט צי• אט ל_אך זיזי אויש פון זיין טאטין דעם כל בוניק - האט יהנה אירש בערוהינט - וואס^קאן ער צו מיר האבין ' אלע גייי-ין אז פייגע איז בייא מיר גיווען פיהר יא!ך,ר אין שטוב, זיא האט כייא סיר נמעפין נעטרונקין, איך האב זיא נעשובט אוג גירוליייט ' אונ האב ייא גיהאלטין וויא אכךוין אדף דעם נןאןף. * יא דאם ווייפען אלע אז דו האסט זיא נעמיטישעט וויא דעם רשע אין גהינס&quot;, 'איך ורעל ךןיךעלין ווען דער אלבערט מעט דיך מןןד זיין מיט עטליכע סלעפ, איך האב זיך יאשטענךיג בייא דיר גיועטין ודא בייא אנזלן: יחנה מיסישע ניט אזו הער ארמעי יתומה ' דו האסט ראך אגיער געואלט באודיזץ דיינ.ם ' נוא נוא דו וועשט שוין חאפין נןלעפ פון איהר חתן • פלעפ זאלסטו חאפין פון ^אט אז _קיין דאקטאר איג-קיין תןא זאל ךיר ;יט העלפין אלטער שיבור תא! - האט יחנה (דיא צדקניות) .צא''נ&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="י צארניג :עעריען - .?גר זאגט אויך אז איד האב זיא :עמוקשעט, וועד'איז'חין אין גאגצין עוללי: אז ניט ח באגראבין זאל איך ךיןז. ' 5ץ ■-,לדיי י* ת 9י־ט אווצמטע י ארוצח בי:זטו, אsער :יט איך דאב ווי ילין:אט או: לייט. מיילע וואט קומט ארויס פון דעם זידלען זיך , אצעד איז עוין אלץ'דע: פעךפאלץ לאמיר ןעטער באקלערין אנעצה וואט צו טאהן. וואט באדארפטטו דא .קצות ? וואט ר,אלטו אזו מורא פאר חא אפיקורסים ? 'וו אט קאן.ער דיר טאל-ן • איך ווייט ? עפעט ראם הארץ ערעקט מיר - האט חיים גקענטפערט. י י נוא טא לייעץ קריאת שמע אז דו האלט מורא ' דוא פאל: מיך לאמיר&quot;אריץ געהן צודק אין עטוי, דער הולטאי זאל ניט מייגע: אז מיר האבץ מורא או: אז מיר זיינען אנטלאפין פאר איהם' אוניבזאמער וועט.ער.?גפעס אויס ריידין אווארט ויעלין מיראויס .קעהיען' רעם פעלץ אויף אירח מיר וועלין איהם דעךציילען אז אין איהר איז בל בו, דו וועטט זעהן חייט, אז איך ורעל ;אך מאנין אז לער וועט זיא ניטיווע־ין ווען זיא ררעט פאר איהם אץ דיא אוי:ען דיא כפרה ווערין. • *.* *\ • זז־ *.* | נוא לאמיר אריץ :עהן - האט חייט ניזאגט. | * ; 1 •ד . ▼ ; ;עה זעע עוין וואט עטייטטו - האט יחנה א:יעיייא:יטאן. נעה דו פריהער. •• • • •• ~ • • • ניין:עה דו פריהער אריין. &quot;• י *♦*' \ — 1 אהא! דו האטט מורא פאר פעטש. ־־ 7 • ־ך ■■ • * י • • • • • אזו לאנג קריינקטטו וויא לא;: איך האב פאר אזעלפע לייט .קיץ מורא ניט•'* י&quot; ' פאי וואט זעיע ווילטטו פריהער ניט אריץ נעהן • דיר אויף צו לאנעט וויל איך דו זאלסט פייהער אדיין:.עדין• אהיבשע צייט האבץ ז.ייא זיך נעקרינט ווענין רעם אריץ ;עהן, ענלליך האבץ .זייא זיך אויס':קליינט, אוני חיים :איז (ד־יא צדקגיות) פריהער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="פריהער אריץ ניגאננין, אונ וויאעךשטועט איז.ער נעווארץ אלם .ער האט דא ..קיינעם ;יט געטראפין י, 'ךיא'טיהר וראם געהט ארויס אין נאם עאר אפק אונערהאט פאךשטאנין' אז.זי&lt;זיינען מרף דער טיהר אתים נענאעין. מאנסט אדיין געהן יחנה! - האט.ער אנישרייא ניטאהן צו זיין נלייב'וועלכע איז נאף או־יף יענעם זייט טיהר'נישטאנין, זייא זיינען בייד־ע אlיס נעטמרןענט געווארין, פון זייא איז _קיין סימן ניlsא . יחנה איז נאף אלץ.עדשראקין אדיין געקומען אין שטוב ' אונ אלם זיא האט ד־ער.זעהן אז זייא זיינען ווירקליף ניטא, האט זיא לאבענד אוג טתנמפפירענד ניזאנט: 'אהא'זעלזסטו שליממזיל! איף האב דיר ניזאנט אז 'זיייא האבץ גאר מורא פאר א'ונ:ז י' זי יא ד,אבץ נימאבט פאר אונז ךיא פליטה \ געל.ן&quot;זאלין זייא מיט רעם כ)אפף אין ז־רערד ' אסוף פטור געווארץ י פון אשלאק ' אצונד וועל איף..ערשט ~קענין לעבין אז איף זעה ־שויין אירה טריפיפאך^ע ניט אן. אוג דו גלויבפטו אזזייא וועלין שוין גאר צו או:נז ניט קומען ? קומען וועלין זייא אהער 9 אונ מיט דער פאמאניצע;,ועל איף זייא ניט אפ ניטען ? יואס פאר ?!חופנים זייגען זייא קומען צו מיר ? הלואי זאל דאס אבגעהן גלאט' מיר זאגט ראם הארץ אז &quot; ■&quot; 7 7 ז * *#• &quot; 1 * • 7 * ■ך * ן &quot;■ פיר וועלין דא ניט נוט אבשניידין - האט חיים גיזאנט. &quot; ••• | ז־ • ־*;;־־•!־*־ • •ד : ^עה שוין נעה שליטמזיל! איף^קאן ראך ריף אז דו האסט מורא פאר אפליג. ־* - ־ : &quot; דער נאנצער טאג איז א יבער נינאננין רוהיג ' &quot;קיינער האט זיך צו'ז.ייא ניט נעוויזען ' ראם האט חיימ'ן אביסעל בערוהינט / דר האט נידענינט אז אלבערט טיט פיינעלען זייגען אוועס נעיפארען' אוג ער ולעט זייא מעהר_קיין מאהל אץ דיאיאויגען ניט אנקוקען, ייהנה האט גאר נייטאנצט פאר שמחה ולאס זיא זעהט שוין'ניט ז־ער דאךמא;.עדיכע כייא זיף אין שטוב זיא איז אויף מאתין וויא איהר שטייגער איז פריה אויף (דיא צדננ־וה) ג•: שטאנען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="געשטאגין אוג איז נעלאפין אין שול, דארט האט ז יא ךעךציילט דיא נוייבעך;ואס אידך האט גיטראפין פאר אנ'אוננליק / איהר פלעגראניצע איז א;טלאפין געווארין געכטיז מיט אלץבאוןניק אוג זיא ווייס 'גאר ניט&quot;ווא איהר נעכיין איז אהיז גיכןיםןזז. &quot;אי אלןלאג איז&quot; מיר געשיעהן וואס פאר אוועלט היינט איז געווארין-האט געזאגט גענעסיע טעמע ךיא הזינטע מים אניגון וואס מיא באקלאגט' אטויטין - איז שרן אוואונדער רואם מיר זענין אין רעם ביטעלין אומגליק, האט מען ראם אמאהל גיהערט אזעלכע זאבין ? טפויא! טפויא ז אויף.זייערע&quot;קעפ זאל נאר פאלקטאטע זיסער';ואסעס האט געזאלט זיין אלע יורן זאל אויסגעהן צו ריא הולטאיעם מיט דיא הולטאיכןעס. יעדע פרויא האט זיןז גיזאגט איהר מגילה, אוב יעדע האט ד ד : ■י • י ♦דן • : • יי ־*־ בעדויערט רער בישרער יודעגע יחנה 'ן וואם איהר נעבאך האט אזוינסיגעטראפין.* י גוא אוב קיין געלר, קליידער, האט זיא האטיש בייא ^ייך גאר ניט ארויסגעגנבעט? - האט גענענדיל דיא טוקערין גיפרעגט. איך ווייס ? דער ווייל האב אי־ מיך ארוס גיזעה; אז מ ר פעהלין דרייא גומע גייע וועבלענע העמדער מיט אשפאגעל נייעס פארטוך וואס איך האב מירי גילאזט מאבין אויף יום כפור וואס עס פעהלט ווייטער ווייס איך נאך ניט - האט יהגה ■י /• ••• ג ־ ד ♦• • 1 •*־ 1 • •י גיענטפערט . • • • •• • אונמעגליך איז אויס צו שרייבין יחנה'ס שרעק אלס קומעג־ דיג אהיים פו; 'שול האט זיא גיטראפין רעם מאן ביאס וויא דע• •• 1 ▼ • • ; ז • ' •* 1 ן ־ • •\ * פויט ארוס געהענד הי! אונ צו ריק איבער דער שטוב. ־* *,* : • 1 • • • •&quot;• * * ן זעה מחשמוניצע וואס דוא האסט אנגעמאבט! - האט ער צוא אידך געשךיגין - זעה וואס פאר אקאישע דוא האסם פעדקאכט . &quot;•• '': די * . כןאכין זאל דיר אין הארצין בל בוגיק! יואס פאר אקאשע האב איך פעךנןאכט. איך האב ערהאלטין אפאיועסטדןע פון סוראטמ־ען סוד &gt; (דיא צדקניות) טיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="מיא מאהנט בייא אlץז פייגעלס דעבצעהן טויזענד רובעל *חיץ פאר &quot;פיהו־ יארד פראצענט, או: דאס גאנצענאלד זילבער צירוי'ג וואס מיר האבק צו נענומען, *לס איז אויסגירעכינט פאדראבנא. יחנה איז שיער פאראלאזירט געוואיק פון שרעק, זיא האט ךיא ער־שטע מינוטעץ גאר ניט ג;קא;ט ריידק, ענדליך איז זיא אביסעל צו זיף געקומען אונ האט געזאנט: נוא וואס זשע האסטו אזויא מורא ? זיא האט רען אויף או;ז עפעס צו ווייזען ? שבייא אין *יין&quot;קול אז רוא ווייסט ניט פון וואס צו זאגין וועט זיין איהר גאנצע טרחה אומזיסט. גארעשע יולענע 1 - האט חיים פערצווייפעלט אגעשרייא גיטאהן - עלשטינס lאיז ראך דאס לתומה'שע נעלה זיא וועט ראך טענהן *ז זיא איז גיווען אקינד, אונ האט .קיק שבל גיט ניב,אט'בעטין אצעטעל, וויא דיא אמתא טעשה איז, צווייטעגס אין דא בייא שמעון דימאנט אלע ביכער פון וועלכע מיר האבין אלערעכנוגגען גימאכט, דער שו!אךצ;אהר האט מיך דענצמאלט עפעס/ויא פערבלענדעט, פאר וואם האב איך דיא ביכער איבערנעלאזט יייא שמעונ'ן, ער האט זייא בייא מיר גיבעטי! אוגאיך חראק האב ז.ייא איהם גיגעבין, איך פערשטעה שין אצונד אז דער אלבערט האט מיט גענומען ךיא _אלע ביבער י רען'פון וואנען ווייס זיא אלץ ריבטיג וואס איך ד&quot;אב *יבער־ גענומען מיט פיהר^יאר צוריק. *נוא וואם זשע נןלעךסטו אצונד טאהן ? האט יחנה בלאם אונ ערשךאקק גיפרעגט - אפשל וואלסטו גאר אפ געפאהלין ערגעץ אויף עטליכע טעג. * ''* וויהין הייסטו זאל איך פאהרק סיידק אין די^רי' דיא ווילסט נאך איך זאל האבק אויף זיך אשטר־אף דער פאר וואס איך האב מיך ניט געיאוועט ? י *פיגסטער איז מיר וואס זשע טוט מאן דא, עס איז שוין גאי־ כןיק עצות ניטא ? . &quot;איך האב מורא *ז כןיין עצה איז דער צו ניטא . (דיא צדקניות) וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="וראם? וועסטו איחר אפשר אפ גע בין איחר געלר? איך ורעל דיר איין' האר אין קאפף אוב אין באיר ניט לאה' אויב דוא וועפט איחר איין קאפלקע געבין, ראם איז מיין נעלר, מיין שוועסטעךם געלד, אוג אי־ בי; איחר יורשטע, דוא הערקט גולם;ואם אי־'זאג דיר דוא ;אלקט זין־ ניטדערוועגין נעיין איחר איין כןאפיכןע. *וואט זאל איך רייד־ין מיט אזא גארעשע יודענע וויא רוא ביזט, - האט חיים צאו־ניג ניענמפער־ט - פעךשטאsפטער מום דוא! וועז* חלילה וחם מיא פאפקעט איחר אפ אז איך זאל ראם ןן | ■ן * י* ; ־־ • '־ • &quot;,• 1 * • יי • 1 ־l־ ▼ געלד אבנעבין גוא מעט מאן מיך בעטין מיט רעם בי־אדער שמש איך זאל קעצאהלין, מיא מעט שיקין אפא־ שמשים פון דער פאליצייא אוג מיא מעט אליין נעמען' דוא פ^רשטעהסט מאס מיין' ניט וועלין מעט דא העלפיף • ניין עם מאג [יין מאס עם (ויל, איך ורעל איין ך!אפ;קע ניט געבק&quot;ווען נעהפטו אין סוד . מיא האט י אונך מיידע; אויף שבת צעהן רעם זליגער אין דער פריה ארויסנערופין. שבת צעהן רעם זיינער ? רועה איז מיר איך ורעל ראך נ.יט כןענען זיין אין שיל' נאד עם מאכט ניט אויס איך ורעל שוין אב כ־אוונען;יסיקו; אוג מעל אויך געהן אין סוד* איך ויעל .אליין ט&quot;ענה'ן דוא טוינקט ראך מישטייגם נע;א;ט ניט אפילו אקאטץ אנ'עק צו פערבינךען,' דוא וועסט שוי] זעהן וויא איך וועל אלעמען פערשטא^פין ךיא מיילער' אלע מעלין ממען מורה זיין אז מיין שוועקטעךס נעלד גיהער־ט צו מיר . ניא מאקמייסע לאמיר זעהען דיין בריהשאפט. דוא מעסט שוין זעהן גולם' איך מעל דיר ווייזין מאס פאר אמייב רואי האסט' איין קאפיקע ורעל איך דער יחצינה ניט אפ־ געבין איז מיין נאמען ניט יחנה. * * (דיא צדסניות) 3 חיים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="חיים האט זעהער ריכטיג נמאגט אז אמעלט ץ־ לאפם ניט, ךאס גאנצעשטעטיל רובינע האט געמאוסט וויאיטיראניש יחנה בעהאנדעלט איהר פלעמ:אניצע' אוג וויא.זיא האט בייא איהר, איהר נאמן געלד צו גענומען ' אלע דינעז דעו־פאר גימען אין בעם ' אוג יערער האט זיף געמינטשען .זעהק נקטה # דעי שלעכטער פרויא, אין אנןsיין שטעטיל איז.קיין פודות גיטא, ארע איינוואהגער פון דובינע האבין טאנך אין רעם זעלבין טאג מאס חיים האט דיא פאורעםט־,ע עיהאלטען געוואוסט אז פיינעלעס חתן טיט lיין טאטען זיינען געקומען צו פאהרין סאבין אפיאצעם טיט חיימן אוג טיט יחנהץ פאר פיינעלעם נעלך, סיא האט געוואוסט אז דער התן האט פייגעלען צו גענומען פון חיימ'ס שטוב, א'ונ אזאויףישבתהאט סאן חייט'ן אין טור ארויסגערופין' ;ערער נואר נייאגיעריג צו עו־פאהרין רעם רעזילסאט פון דעםsראצעם, ד־ארום האבין.יענעם ישבת אלע רובינער מענער אוג נרויעןיאבגעגאורענט רעם ערשטין מגין אום זייא/אליןלןענען'אויף געהן אי; טור הערין מאס דארט מעט פאךקומען. במעט ריא נאנצע שיטאט איז אין סור גיווען ' עם איז ניט געבליבען וויא מיא לאגט אקינר אין מינ. פייגעלע וואר דא סיט איהר ךןתן אונ טיט זיין פאטער, אלע האבק זיף־ זייער געמאונךעךט אויף רעם מאס זיא איז געקומען אהער אין איהרע צעריסענע כןלייךער ' או'נ דיא צעריבעגע שי־ ' איינער רעם צמייטען האט ניפו־עגט ' מאס איז ראם פאר אחתן * סטה נפ־שף דייל ער זיא באמת נעמעץ פאר אילה ניסאי מאקט ער אירד געסא?ט אפאר נית&lt; שין־ ' מיא זאל ניט ארויס זעהען ריא פינגער פון איהרע פים אד־ער אזקלייר אוועלכעס עם איז ' אלא מאס רען ער מיל טיט איהר (דיא צדקניות) קייי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="קייץ התוגה ניט האבץ פאר וואס נעמט ער זי־ אזו אן פאר איד,י־. חיים טיט יהנה'ן זיינען אויף צו ־ךער בעשטימטער קטונדע געקומען, דאס נאנצע פובליקום האט אויף איחר' טיט גי^טינע בליקען גיקודט '.יערער האט זיף ניוואונשין זעהען איהר מפלה, דאס&quot;פובליקים האט זיף * פון לאכען ניט נעקאנט אייגהאיטען אלפ,ןיא האבין גיזעהען כיט וואס פאר אכעס יחנה קוBקט• אויף פיינעלען סיא זאל זיא דוכט זיף צוא לאזק וואלט זיא איהר טיט דיא פינגער עךשטינןט ' ארג זיא איז;יט איטגירעכט גיווען, מיא ךאךף הלעבין אין איהר לאגע אויף אדיין נ\ין אז זיא, יחנה ךיא צדקניות ד־ארף שטיין אין סוד טיט וועטען ? טיט איהר פלימעניצע איבער וועלכע זיא האט זיף געמוקזשעט וויא איכעי דער ערגספיער רינסט י, יעצט מוז זיא זעהען איהר מלאף דזרות פאר ךיא אויגין אוני חאטש טוה זיף אעע&amp;ה אן, ל)אן זיא איהר אפילו יןיץ פאטיש ניט נעבין, אפילו אל,ללה ד־ארף זיא מורא האבץ פון כויל ארויס צוא לאזין י, נוא קאן* ךי גאל ניט צולאפעט ווערין '5 עם איז געווארין שטיל ודא אויף אפית עדם אלס מיא האט אנעשיייא געטאהן חיים בלוטזיינער, פייגע זאנפט / ▼ ד ! &quot; זו ▼ 1-• ; ג &quot; •• 7 ־־ ; : יחנה בלוטדיגער. אלע האבץ ארויס געטי־אטי! פאר רעם סוד. איהר האט גענומען בייא פייגע זאנפט טיט פיהר יאחר צוריק זעיצעהען טויזינד רוביל מזומן אחוץ גאלד זי?בער אונ אונ צירונג ? האט דער סודיא גיפרעגט. • : ▼ זו ' :•־ * :זו חיים האט גישוויגען ער האט נור אקוק גיטאהן אויף זיין נוייב וויא ער זאל זאנין; נוא זייא אבריה, רייד דוא , זיא האט * 7 ▼ • | - &quot;{ /• *• • ץ פערשטאנען ז.יין סיין אונ האט גיענטפעדט שמאלץ ו נא פריץ מיר האבץ גענומען. נוא פאר וואם ניט איהר ' איהר געלד ניט אפ. ▼ • • זו ~ ; • ־7 ו־אס איז ניט איהר נעדר פריץ ראם נעלר איז מיינע. וואס הייסט אייערע ? י &quot;• : ־־ •&quot;• זו ' (דיא צדקניות) ג&gt;יר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="גאו־ פשוט פריץ, מיין שוועסטער האט מיר אבגעזאכט ךאם גאגצע געלר • איהר קאגט ראם שריפטליף ?אנוייזעז ? וואס סייג ימיר שריפמליך ? - האט יחנה מיט אשמייכיל גיעגטפערט - איע ווייסין אז מיין'שוועפטער רעם ליכטיגען מ • ;־ 5 : •&quot;• .* •\ * &quot;&quot; • 1 ~ . י :•.* * : •&quot;• * •&quot;• • : • •&quot;• י 1 ערן זאל זיא האבין, האט מיוד ליב געהאט רויא איהר 'שווארץ &quot; 1 •ד • ־1•! ▼ •1• • • ;-*ן אפפעל פו; אויג. : ראט איז נאך אלץ ווייניג , אבער איר פרעג אייןז צוא •ך • ▼1 *••)••• • ן • &gt;• &quot; *■ ן קאנט איהר פאקטיש באווייזין אז אייעד שוועפטער האט אייך־ ■ץ ן * • * • ן • ־*• &quot;• • ן •' •• • ~ ~ ץ •&quot; ( געמאכט פאר אידך יורעשטע . • • &quot; ■■ * &quot;■ • • • • • • • • 9 :א איך ל)אן דאם בארוייזיץ, בייא מיד ליגט אבריף פון מיין שוועסטער וואס זיא האט מיר געשריבען מיט צעהען ;אהד צוריק דארט שרייבט זיא אז איך בין' בייא איתר טהייער וויא • 1 •ז־ : ; ; &quot; * 1 * 1 ~ • *־ *,* • ראס גאנצע לעבין. ראם איז אלץ גאר נישט, האט דער פודעא גיעגטפערט אוג זיך ווענדענד צוא פייגען האט ער געזאגטיוואס זאנט איהר פריילין זאגפט? ן * # 1 • • בייא פייגען!ייגען דיא אויגען פול טיערין , זיא האט קוים גיענטפערט דיא עטליכע ווערטער ךיא מענטשין האבין מיך בערויבט אוב טיראגיש געפלאגט. דא האט אלבערט ארויס געטראטען אוג האט געזאגט מיט פייער : מייגע הערץ ! דא 'שטייט יפאר אייך אייגע י רייכע אדדענטליבע גוטמימהיגע עי־בין ' (יוךעשטע) איהר מוטער האט זיף־ דאם גאגצע לעבי; געפלאגט אום איהד אייגציגע טאכטעו־ם צוקונפט פעךזאךגען, ךאסימייךכעןוואר דיאיזעלע פון דער גוטער מוטער ' בעטי־אכט גאר הער רייכער ער־בין! זעהעט וויא זיא גייט אהן אקלי־ד אצעריסען אלט העמד ' אהן שיך , הוגגעריג, מוטהלאז ' גירעךגע־שלאגען אויקגעדארט, אויס געמארעט ' אוג פאר וואם ? יגור דער פאר וואם * * • ** &quot; ץ &quot; &quot; ד (דיא צדקניות) איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="איהר אייגענע מוהמע אונ איהר אייגעגער אנכןעל האבי! זיא בערויבט אוג האבקיזיא אזו אונמענטישליך בעהיאנדעלט. מיינע הערין' איהר זיינט אויך עלטעריזיפון קינדער',' איהר האט אויך אייערע לןיינךער ליב,' אוג איהר זו?ט זייער גליק ' שטעלט דן־ נאר פאר ;ואס וואלט איהי געזאגט ויען בעהיטע גאט אייערס אגעליבט קינד וואלט גיווען אין א:א לאגע ודא ־ריא עלעגרע־איננליקל־ע ;■יגע גאט ! דא־ביינעי שוידערין ווען מיא דער מא;ט זיף־ וויא ךיא טיראנען האבין זיא* געמוטשעט ' איהר געלט האט מען בעתיבט, אוג זיא געפאילטערט אינכןוויזיטאךיש ' נא־ מעהר' מיא האט אלע איהרע*וועגין געוואלט פערצאמען זיא זאל• פון איהר אונגלילך ליכע לאיגע נימאלס בעפרייט ווערין, מיא האט מיך איהר התן גענארט נןיהר יאהר דאמיט מאם מיא האט מיינעם פאטער געשו־יבען' אז זיא האט געוזייראטעט / ו־א האט איהר רעם בריר► גיעשייבען מיט יחנהי'ס האגד נער האט אוועק געליייגט אןר&lt;אlיף דעם־ טיש) מיא האט דער&quot;אונגלינןליכער אוי ך פערבלענדעט אוג איהר ערציילט אז איך האב געהייראטעט • •• ••• ן•• • ** * 1 ▼ •• •• איהר פערשטייט וויא מיא האט דער עלענדער .יתומה געפלאגט? אוג ווען איך זאל דורך י אצופאל י ניבט'נימק ערפאהו־ען וואס דא טוהט דך איז בייא מיר .קיין י צווייפיעל אז דיא רייכע ;תומה ;ואלט פון הונגער געשטארבין אדער זיא ;ואלט דך אליין ראם לעבין גענומען ' אוג אזא םכןאנדאל טר־עפט אין אונזערע צייטען ? אזא רציחה טוהט ידך' אין מיטי; העלען טאג / איז ראם ניט הימעלשרייענד ? • • 1 •\ &quot;.* 1 ־&quot;־ ▼ • • דן : - ץ; ראם נאנצע פוןליקום האט ביטער געררייבט דך פארשטע־ לענד פייגעלעם לאגע, אוג אלע די;ען גיווען אזו אויף גיבריאכט אויה דער שלענטער יחנהן אוני אויה איהר מאן אז וועז זייא זאליז יו־ט'ז? **ץ' ייאל־־ין lייא,' £&quot;א s'ידן ־אויר'&quot;עטי.קער צעךדיסםק. (דיא צדקגיות) יהגה"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="יחנה האט זיך נאך אעעתינין צו sארענ?זפעלץ, זיא האט אייניגע פינומען גיפלוידעלט ' אוג גירעדט אןאטאלק ביז דעי סנדיאהאט אירר געהייפין שיויינק.' 1 ! י י־ דעך רעזולמאט נואר אז ח:ים זאל אומןעלץ פייגעלען איהגא;ץ געלד פיט רעם פראצענט וויא אויך אלעס וואס א יהד איז נעבליבין פון איחר מומער אויף רעם האט. סאן&quot;איהר 'אין דיא סעד עוין איןער גיגעכין אנ'איפןאלנימעל;עפ ליסט ' אוג ווענין ךיא פאלשין רואם זיא האט גימאבט פיט דיא פריה האט מאן איר נעהייסין אננעבץ אין סוד. פון רעם פוןליקום האט זיך גיהעלט אגעשרייא בראווא י או: אפאטשערייא וויא אין א^העאמער; ־&quot; !' יי ראם 3אנ?ןע פובליקום איז אתים געגאנגין העבסט צופרילען פון כור ' זייא זיינען אזיער ניט אזו גיך אוועק געגאנגיןאהייס זייא האבץ געבין סוד עתןאךמעט יחנהן מיט רבי חייפקען'&quot; ראם ישרה פאר פאלג האט לאס באמערקט, אוב זייא זייניין ילתבשע צייט ניט אתים ^ענאנגין מיט דלר האפנוע טאמעריוועט זיף דער עולם צו געהן ביז.דער סsאךאזש האם זייא געהייסין אתים נעהען. ־ ־ &quot; ־•■■■■ 1 זייא האבץ נעבאך ;עמוזט אתים נעהן דער נאנצער נאראד האט זייא באגעגינט פיט אנעש: ייא אירא י' חיים האט זיר אריין גיחאפט אין אדייף אונ איזיבעלשווונדען נעוואלץ י יחנה אבער האט.קיץ פלאמץ ־נעפונען וואו צו באהאלטץ זיר אוב איז גיגאנגין פיט אנ'אראפ נעלאזינעם &quot;קאפף אריים ' אלע זיינען ■איחר נאד נעלאפין יייא ;אך אלגיה פון אצליק, זיא האט געלייזט עטליכע שטיינער אויך, אונ אחוץ רעם איז &quot;יערער צו איהר צו ניגאנגין או: האט צו איהר ניזאגט: נוט ש^ת יחנה! י 5'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="יי דיא איינו\אדעער פון רעם שsעדיל דובינע האבץ ניהאט דערווייל ע&quot;ואף צץ רייז־ין אהי? שע צייט &quot; דק ?אלד נאך רעש סוד איז אלבערט נעקומק טיט lעס סותעפנע ?ריסטאוו צו'רבי חיימקען אהיים טיט אוויזיט אויף צומאהנק לאס נעלד, רבי ■ היימקע ראט נעוויזק אךאךךענטליכקייט 'אונ האט ביאצאהלט ראם נאנצע נעלד טיט דעס פראצענט וויאד־ער סוד האט אב געפסקינט, .ער האט אlץז נעבאןזיאבניגעבץ דאס נאנצע צירונג 9יט דא ילי6 ון.ט האט ןיהעךט ט־ פייגעלק, אוני'!-.ר דא !אבין וואם האבץ שוין גיפעלט האט ־ער גו§ער טענש באצאלט טיט מזומן. * : ־י! ' אלבערט האט חתי^ה ניהאט טיט פיינעלק טאר,י אין . דובינע ' &quot;ער האט געש־קט ?עטין יחנהן טיט רעם מאן ארי־ אויף 4ךע־ דךוו;ה נאד זייא.זיינק ניט ועקוטק ' פאי־ וואס איז ךיא געטרקע מוהטע ניט גע;א;גין צו י איה־ געליבטער פלעטראניצע אויף יער התוגה ? האט &quot;קי ינער ניט;יפרעגט ווייל יעלער האט 1 שוין אליין געוואוסט רעם תירוץ. ן יחנה האט אפשר אראהו־ זיך גיעןעמט ראם פנים נוייזען | אין&quot;גאס זיא איזיגיזעסץ 'פא־שלאסין אין שטוב ' &quot; אוג אפילו היינט חאטש /עס זיינען שוין אסך ;ארור פון יענער צייט איבער נענאננין, י צימעו־ט זיא פאר אפליג 1 שית געהט זיא .קיץ מאהל אין שול ניט, דק זיא האט מורא טאטער 'ויעט איה־.יעטאנד נאך ךעם דאוונק זאגין &quot;נוט שבת יחנה* אוג דיא ורערקער שטעכין איהר' וויא טיט שפילקעס דאס איז אידד ?מער י וייא ; &quot;•&quot; • 1 • • • , : • ;*,&quot;ז ~ ▼ • • ;• • . ■ ־ אץ טאטין אריץ געשאלטץ. ךעךווייל איז זיןז אין דובינע נעווארץ אווערטיל ינוט שרת ; יהגה '•** ורק איהר וועט קומען אהץ אונ וועט ארו־ים געהן אין טאיק' אץ !אשקע ?ויישק דיא קראמען אוג א?ילו אץ י ?אד, וועט איהר אפשר פויפציג מאהל יאויף י אמינוט הערץ ךיא ייע־- |;:ער &quot;נוט ש?ת יהגה.&quot; י ! ן (דיא צדקניות) היט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="היט זיף איהר שלעפטע פרעען פאר אזא טיף ! דיא פריטע יחנה זאל אייף אלם מיטטער דינען וויא נאט בעצאהלט טיט אפאלער האגד פאר ניטעם ארג פאר שלעכטעם, ויען בייא איינער פין אייף מייגע לעזעריגען געפיגט זיף אפשר אנ'ארמע עילענדע .יתימהלע, מיטשעט זיא ניט, אין געגענטהייל טרייסט ••••••• • • • • זיא ' מיטהיגט זיא, דער פאר וועט נאט 'אייף איינהיטען אז אילערע קינדער וועילין _קיין לתיטים ניט ןלייןען, .ער ניעט אייף אויף איעהימען פין' רעם איננליק מיא זאל חלילה אייף ניט בא■ דארפין זאגין דיא שכעכןליפע'וועךטער &quot;ניט שבת יחנה!&quot; (דיא צדקניות)"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
