<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="אסתר"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="איינע נואייע Bחמן*מג • • י• • • • • פערפאסט •• &quot;■י • • • • 1 אן גם. שייקעוויטש (ש' ם ר&gt; מאחים ד^ווין־עפששין ' ^ ו ו י ל נא ^ תרנז. * .ל' ? 0 0 0 9 .1000066000 .1 .0 &quot;!'8.30003? .328 2\. 6'£oo .006018 •?©0 •*3007 .8'001? •001681^6 0 טoB^o .7011 .^0(1ג130 .1897"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL8" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL="*ז 1897 ^■3?6 11 ,33183^6 6337£010;3 630*50380."/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL12" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="פאררעדע"/>
            <div ID="DIVL13" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL14" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="ע €/10 —— 1י &quot;תא ןןליינע נעשיננטעלע איז אייגע וואהרע, אין דער ציים ווק ז־א האט זיף געטראפען ווארען אלע צייטועען פול פון אידך ' דא זיינען מערד ניקט אומגעביטק תא נעהמען פון דיא ןעךזאנען אוב פון רעם דאלף וואו זיא האט זיך געטראפען, אזעלבע געשיבטעליןי באווייזק א וגז ריקטיג וויא ?זהי יער בייא רעם יודען איז ראם לעבק פון אמענטשק ערי מאג זיין 'פון'וועלכער רעליגיאן.עס איז ' אוג וויא פאלש דיא א־נטיסעכדטען בעשולתגען אונז אין דעס'וואס טיר האסען תא קינדיער פון אנדערע רעליגיאנען. איך בין פערזיכערט אז דיא סליינע מעשה'לע וועט האבען גר!&quot; ם איגקערעם בייא רעם 'לעזענדען פיבלקום, זיא וועט זייא אסךבעםער שמענןען וויא דיא גרlיםע ,קינדעלשפיעלעך אוג ,סנדר !לאנקעך *פלו פון תא גרlיסע גראבע 'פאלל^ביןלא?:הענ]עך וואס זיינען פול טיט אלע שבע חכמ־ות וואם ל)יין זיגדיגער מענטש וועט זייא לןיין מאהל ניט זlכה זיין צוא פעלשטיין ווייל דער העלאלקנעבער אליץ דארף עו־שטאגהו־יבין צוא גיין אין אחלר. דעך פערפאססער"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL17" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL18" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="ווייט וויא מזרח פון מערב"/>
            <div ID="DIVL19" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL20" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="דער פריחלינג פונ'ם יאהר .&quot;18 האט זיזז אפילו עטויאם פערשפא־ •\ : * • : •; ד ▼ * ן :־ • ; זי ד ; ••• טיגט ' דער פאר אבער האט ער טיט אמאהל זיין א־וצר ניעפינט ' אוג • : /• ' ד •.־ * ־־ ז - [ ? • •&quot;• • : האט בעשאנקען דער.עךד טיט פאללער האגד זיינע שיינע ערקוויכןעטלע פריזענטע ' דיא זאננע האט דוכט זיזי ראם מאהל שאנער אוג מייסטע־ •• 4• • • • • • • • י •1• • •• • • טישער געאיכטען אלם אין אלע פריהלינגע ' אוג שאנערע בלומען האט *.•' *.* ; *.* ־־: • 1 •־־ &quot;.&quot; ;&quot; • נ, ••• •• * *.* : *.* ^1 ־*־ זיך דיא ערד יעצט פערפוצט אלס אלע מאל ' אוב פרישר לעבעדיגר האבן • | • ־.־ ^: ; ־ : ־ •.־ ' ז : • •י *•* * \ * • זר * • 1 ךיא בויסען אlיס גיזעהן איןזי;ערע גרינע פלעטער איג קנאקפען אלס ביז אהער ' אlיןי ךיא פייגעלאך האבק' וויא פרייליכער אוב זיסער געזועען אלם אלע ןאהר אין דער צייט. דיא פרייאניעבץקייט פון ךיזען פריהלינג האבען מעהר אלס אלע באמק־קט ךיא איץווא־וינער פון רעם דאי־ף קאפושץ ' רען דאס דעךפעל וואס איז גילעגען צווישען הויכע ראלריגע בערג אוג נעבען רעם טייך וויליע האט אין דער פייהלי^מצייט א'ויס גיזעהן וויא אויאדדער גן &quot;עין ' איבעראל וואו נור דאס ארג האט אקוק געטאהן האט טען ניזעהען בליהענדע ב־וימען ' פראכטפאלע בלומען ' גרינע פעלדער ' אוג לרברייכע ; • •*.*.* *.* 1 : ־־ ; : ד ••• ' ; *.* ^1 ;* •,* * ד ': ••• ' : ־י &quot;,&quot; * וועלדער ' בעזאנדרס ונאר איין הימלישעס פערגעניגען צוא שטיין דאו־ט בייא דער טיהל וועלכע איז געטאכט נעווארען אין.עק דאו־ף אlיף דער וויליע וראם איז דוך?נענאעען צווישען ציויי הרבע טיט בויסען sעוואכןסענע בעו־ג ' ראם אlיג האט זיןז דא זאט ניט ג;קא;ט אןקוכןין פון ךא שא^הייטין וואס דיא נאטור האט דא אוי^געןרייטעט אlיף יעדען שךיט אוג טריט ' אוג דאס אlמןר האט אlץד ניט גי&quot;קאנט מיד וועדין צוא הערץ פון אלע זייטען רעם שיינעם פיינעלכןאהר וואס האט זיןז פערמישט טיט דעס געהייטניקפאלען זיסען רlיםען פון דער וויליע. ניט ווייט פון דער מיהל בייא רעם בארג איז געשטאנען דאס הlיז וואו דער מילנער יעקב קאטץ האט נעווא־וץט ' ראם איז אפילו געררען אקליין הייזעל ' נור געגען דיא איבערינע תךפ?הייזער האט.עם אוים ניזעהן וויא אפאלאקץ ' דק זיא איז ניווען נעב־ויט אlיף דעם שטאטישען *&quot;י מאניר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="באניר ' טיט ניויסע ליבסינע פענבטער, טיט אשיינעם באלקאן, טיט אגעפאו־בטען דאף אוג שייגע בלומעגטעפ א־ויף דיא פענקטער. דיא יודענפיינדע רופען דיא' יודען -פעו־שמוצטס פארק' ' אוב דיא פייעריגע אנטיפעמיטען בעננונען זיף טיט רעם זיסען נאמען אlיף ניט ' אוג זייא רופען יעדען יודען אן -פאו־באטי זשיד'' זאלין זייא נאר אריינפארין אין דיא דערפער וואם זיינען בעוואו־ינט דוךבאlיס טיט פlיעךן ' ד־א י וועלין זייא זעהן מער עם לעןט שמוטצינער אוג וועד;נס איז אונריינער ''ךער איעציגער אדער ראם ביסעלע יודען וואס מיד געפינען אין דיא דערפער צייכענען זיף אlיס טיט זי;ער ציבטיגען ווא'ויגונג אוב טיט זייער ריינקייט פון אלע איבעריגע דאךפםלייט, אירד מעט בייא זייא קיץ מאהלי ניט געפיגען אזויא פיל פרייסעין אונ וואגצען אדער כנים וויא בייא יענע, זייא וואlינען ניט צוזאמען טיט זייערע בהמות צינען ודא יענע ווא־וינק צוזאמען טיט זייערע הזרים קעלבער אוג ריא אי^עדיגע שטובפיה ' אונ זייא אליין ני;ען א־ויף אסך ריינער געקליידעט אלם דייא פl;ערי'ן ' פון זייערע טעקטער איז נאד.קיץ רעדע ' זייא זיינען בעשטענךיג צייכטיג אונ פיין געקליידעט זא ראם דער מאס קאן זייא ניט מיינט אז זיייא זיינען פו־יצעשע קינדער. יעקב קאטץ מא־וינט שlץ אין רעם ךאךף 35 ;אהד '.ער האט דא דיא וואסער מיהל וועלכע מאד פריהער אנ'איקפאכע חוךבה' נעדועען בייא רעם אייגענטהימער פון רעם דאו־ף דער גראף ג... ער האט דיא *• **♦••• &quot;• * י י • &quot; ז* • מיהל גאר או־יף ראם נייא איבעו־געסטרדעט , אונ האט פון אידד ניהאט שיינע פתסה ' אונ איז טיט דער צייט ארייכער מאן געווארען' דורף זיין' אררענטליכקייט האט ער זיף געקויפט דיי ליבע פון אלע פl;עךין, רען ער פלענט זייא לייהק געלד אן פראצענט' אונ האט זייערע פראדוקטען' אפגעקויפט פאר אגוטען פרייז אוג האטקיינעמנעלאזט סייא זאל יעמאנדק פון ז־יא נארען, נאד מערד אלם בייא דיא פויעדין. נואר.ער בעליבט בייא רעם גראף נ... דער האט זיף אן יאנקעלאק'ן ניט או־ירד געטאן' יאנקעלאק איז ביי איהם געווען דער גאנצער בן בית וויא מען זאנט דער נאנצער כל וכל, האט,ער באךאךפט .עפעסקויפען האט דאם געמוזט דורף יאנקעלאק ס האנד גישעהען','אונ ראם זעלבע מען.ער האט געוואלט עפעס פאר קlיפען, האט יעקב געמוזט זיין דער פארקיויפער. רוהיג נליקליף 'האט זיף דא יעקב גילעבט טיט ויין קליינער •*&quot;&quot;־ פאמיליע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="פאמילע מעלבע איז בעשטאנען פון!יין!^רו־יא לאה אונ זיין זאהן פרץ אוב!יינע אווייטע ־קרlבה אסתר אמעדכען פון א;אהר 8! מעלכע האט זיף טאקע בייא איהם אין הlיז ?גךצlינען ' אכיינקומעןךיג צוא איהם אין הlיז האט מעז גאר פאתעסען אז מען איז אין אדאלף ידען דא יואר מעבעלירט אוב צוא געפוצט פו;קט וויא אין ךיא ווא־וינונגען פון ךיא גרlיםע שטעט ' ;ערער יוד מאס איז דעם ךאךף קאפושין דורף געפאהרען האט יעקב ם הז־יז ניט אויסגעטיידט ' ודיל.ער האט געוואוקט;אז מען מעט איהם דא זייער ?ריץךליף עמפפאנגען ' אוג מען מעט איהס ?כבד זיין מיט אגוטען מיטאג אדער מיט אגוטער מעטשערע' ווייל יעקב ודא אויף זייגע שטוב מע^ישען ווארען באמת'זי:ער פריץךליכע מענטשען אוג זייא זיינען ז&quot;ער צופךיךען נעווען ויען צוא זייא אין הויז פלע4ט אריץ פאלען..עפעס איור מיט וועלכען מען כןאן פעךבריץגען אפאר שעה אין וועלטליכע געש&quot;רעכין ' אדער וועגען יוךישע.עגעים. • • • • • • • • • • • &quot; • • • אין רעם פריהלץג מאס מיר האבץ דערמאהנט אין אשיינעס פאר גאקט ' אלם ך'יא זאעע איז שlץ געשטאנען טיף אין ?ערבי זייט אוב האט זיף ודא אגרויסע פימןריגע קlיל אריוים גיזעהען דוךיף&quot;ךיא הויכע בוימען מאס האבץ ארומגערינגעלט יעקב'ס הlיז ' איז דער הויז וויר־טה מיט זיין פר־ויא ניזעסען אlיף רעם באלקאן נעבען אקליין טישעל אlיף יועלקען אזידענדער סאמאמאר איז נעשטאנען ' אוג האבץ פערגעניגט געטרונקען טהעע • .עס איז ש־וין אז־ויא שפעט אונ זייא זיינען נאף ניטא - האט גיזאנט יעקב צוא זיין פרויא. מאס וואומןעךםט דוא זיף אזדא - האט לאה ניענטפערט - דוא ווייקט דאף שז־ין אז מען זייא גי:ען ביידע* אוועק פאר־נעסען זייא צוריק צוא קומען ' איף מוז דיר זאנין יעקב אז הלואי איף זאל ליגען זאגען פון זייער צץרויםע פריי;נךשאפט זאל חלילה.קיץ שלעכטס ניט ארlים קומען, דוא זעהסט נאר ניט ודא זייא זיינען איינער אין רעם א^דערין פערקאקט ודא אסתר קו?ט נאר אדיין אץ שטוב פרעגט זיא באלר וואו איז פרץ, אונ ודא פרץ זעהט זיא אמינוט ניט ליויקט;ער ש־וין אתם ודא אפערסמטער זיאזוכען. האב גאר קיין מורא.ניט לאה - האט יעקב לאכענד גיע^טפערט - דאם זיינען ניט אזעלכע סינדער מאס פון זייא מעט בעהייטע י נאט שלעכ?ס ארויס קומען ' זייא זיינען צוגעבו;דען איינער יצום ' צמייטען אם-י וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="ץ'יא א^וועסטער יצוא אירודער ' אוג פאר וואס ניט ' קינךער וואס האבץ זיך פון קליינער הייט אן נעהאדעוועט אין איינעם ' אוני זיינק נעווא־וקט נעורארען בעשטעץךינ ?!סין אוג טרינקען בייא איין טיש ' צוזאטען געהן שפאצירען אונ פעךןריינגען האבץ זייא זיך איינער רעם אנדעדין נערץ ' אוב ווייטער איז דא חלילה וחס מיין סבנה ניטא. &quot;.• * - 1 ז * ד : •יון-▼▼ • ד בייא דיר איז ראך ברוך השם שטענדיג אזויא - האט שוין לאה טיט בעם גיזאנט - אז וואו דער חלף לץט דיר ניט אlיף רעם האלז ־ןאןקוטו אלץ אז פ איז _קיין סבנה ניטא. אבער זאנ' מיר רואס האסט דוא זיך אזויא צוא היצט' אונ ▼ * ־*־ • ־1 ־*■; • 1 - • ג דיאס ווילסטו י * • • .איך האב דיר&quot;שוץ צוואנציג מאהל גיזאנט איך וויל דוא זאלסט •|־ד - 1;-:► ▼ *l* ־•־ : ; אסתרץ חתונה מאכען. צוא זאגען איז נךיננ אבער וואו נעהטט מען פאר איהר איץ ר?3טעןחתן♦ מיט שלמה רעם ראנדאר איז אנאנץ נוטער שידוך ' אזא ןאהר;אל איך האבץ. טיט שלמה רעם רא;דאר י - האט יעקב צאךניג נעזאנט - מיט העם שיינקורא מיט רעם בל בlניק וועל איך אשידוך טאהן י• איך ייעל איהם אפילו מיינע אדינסט פאר אווייב ניט נעבין. ** • • • • • • • ** • | אבער זאג מיר איך בעט דיך דוא ווילקט מ אקע נאר אסתר ן געבין אבן מלך פאר אמאן, הלעבץ איך בין איהר אזויא נעטכייא ירא דוא ' אוג אפשר נאך מערד ' ודייל זיא האט מיך אסך מערד;עזונד אונ מיא גיפןאסט אלס דיר ' איך וואלט אlיך ומילין זיא זאל חתונה האבץ מיט אנביר, מיט ארב ' אדער מיט אזויא אפיינעם מאן, מיר דאךפין אבער ןיט פאז־נעסין יוער זיא איז... יוער איהר טאטע איז... אונ יוער מישטיינס ןעזאנט איהר נא;צע משפחה איז ' איך וועל ךיר זאנין רעם אמת יעקב אז סיר איז חלעבין אוואונדער וראם שלמה ודיל מיט איהר חתונה האlיין ' עך וריס ראך נא איחר גא;נצען יחוס. אן רעם אליין קאנסטו ראך פעךשטיץ וואם פאר איוננאטש ראם איז ' ער וריס ריכטינ איהר יחוס אונ ודיל פון דעסטווענין מיט אידד .* -*• ► ; * • • • 1 *.* , ; *.* • 1• • תשנה האבץ ' נאר אומזיסט וועט זיין זיין טרחה' אסתר איז מיין קינד ' איך ודיל נאר&quot;קיין זאך ניט געדיינקען, איך האב זיא א־ויס נעהאדעתעט איז.זיא מיינע, אונ אז זיא איז מיינע כאךף איך פאר אידד זאו־גק *המי דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ודא פאר מיץס אקינד ' אוג איך מוז איהר נעבץ אךעבטען מאן , ניט אזא שאךלאטאן ודא שלמה'לע איז וואס האט עוין דרייא ודיבער באגראבען ' אוג איצט ודל.ער זיך צוא נעהמען צוא אפיוךטער זיא פון דער&quot;וועלט פעךטרייןען ' איך זאג ךיר&quot;רעם אמת לאה' אז טיר אין אוואץךער אויף זיך אליץ וואס איך האב מיך איינגעהאלטען אוג האב איהפיגיט אראפ געלאזט אפאר פץעךינע פעטש בשעת.ער האטמיך ניבעטץ איך זאל אים געבין אסתר 'ן פאר אכלה. זאג מיר איך בעט ז־יך מאס האקטו צו שלמה' ן , פאר וואס ביזטו אויך איהם אזויא אין כעס '■־ איך האב איהם פיץד דער פאר וואס.ער האט קיין העךץ אוג.קיץ סאוועסט ניט ' ער איז ארויבער אמאשעניק , ער ערל־ויבט זיך מיט דיא ז■ • •&quot;• *־ •• ן &gt; • ( • • היגע פויערין מאכען אלערלייא שווינדלען ' דוא ווייסט רען לאה וואם • ן •• •• •• •••••• 4• • ••־ '1 אזא אונמענטש בריינגט אונזך פאלק פאר שאדען ' צוליב אזעלכע • . 9 • • • • • זי • &quot; ז, *• &quot; מאשעניקעס ' צוליב אזעלכע הולטאיעס ליידען מיר אלע ' אז איין שלמקה נאךט אפ דיא פדערין ' שדייט מען אז אלע יודען זייגין ודא דיא פלאווקעס אידם ראם בלוט פץ דיאפדערין' אוג דעך ינער טכייבט מען' או־גז פון דיא דערפער ' רען מיר האבען שוין פץ אייביג אן אזא פינסטער מזל '. &quot; &quot;.♦ ': •.' ' *.• • ▼ &quot;.־- 1 ז &quot;• • ■ז 1 ־־־ • ; ; •.* * ־* ־*י אז איינער פון אוןז טוהט א; :עולה בעשולךץט מען או.גז אלעטען, דוא פאו־שטייסט שדן יעצט פאר וואס איך האב איהם פייגד ' אז_א §אראזיט באדאר־פץ אלע יודען דיא נךעסטע פייגי־ע זיין ' אוג .קיינער טאהר זיך מיט איהם ניט באגעגענען ווילסטו איך זאל איהם נעבץ אכתר'ן פאר אווייב ל איך ווייס ניט - האט לאה גיענטפערט - אפשר ביזטו גירעקט אין רעם וואס דוא ווילסט אסתר'ן ניט אבגעבין אין שלמה ם הענד ' אבער פאר וואס טראכסט דוא ניט ווענען' אניאןךער שידוך פאר איהר, געדייגק יעקב! געדיינק דוא זאלסט שפעטער .קיץ חרטה ניט האבן, ווארעם אומער פרץ איז אין דער לעצטער צייט זייט .ער איז צוריק געקומען פץ פולטאווער :אריד אנרויסערטחותן געווא&lt;ען מים אסתר'־ן. י שא אט ני;ען ך קץדער הער אויף צוא ריידען דיינע נארישקייט - האט יעקב געזאנט. פון רעם א^טנענענדיגען בארג האט מען ניזעהן לויפענדיג צווייא יונגע מענטשען כיידע זיינען געווען העבסט מוןטער אוג פרעהליך אפתי וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="וויא די זאךנלאזע קליינע קינדער ' דאס ווארען פרץ יעקב'ס זאהן מיט אסתר 'ן. פרץ איז אלט נעווען איאהר צוואנציג אשיינער נעזונדער יוננער 1• ־ ; *־ •1 :- : • ־ •* •&quot;* ע :־.־ ' : זו מאן מיט פרישע וואעען שווארצע אויגען אונ שווארצע קוךצע האר ' ער יואר הlיף אוג שטארק '' אוג ראך האט;ער א־ויס ניזעהען קלאנק אוג עדעל ' אסתר ו_ואר אמעד־כק פון אועעפעהר 8! ;אר אlיף אבךאנעטן וויא מיא זאנט בייא אונז יודען שווארצ הנודע ' זיא איז גיווען פון • • ץ• ן ^9 • • • •• •*• • • • • •• מיטלער וואוקם אונ אlיף אידך איז נילענין אזא פראקט אונ אזא ציויבער דאס זיא האט ;ערק טקמשיען צוא זיף געפעסעלט ' אוג האט אlיף אין איהם אייננעפלאסט אכטונג אונ רעספעקט. • 1 • ־ : : י., ; - ד :1 אלס זייא זיינען פונם בארג אראפנעלאפען האבען זייא זיר אריץ' ־־: •* ־־ •.&quot; 1 *.* - : - ▼ :*.• *.* ^*l ■י •&quot;• *• &quot; ן 1 געזעצט אין רעם קליינעם שיפעל וואס דא איז געשטאנען, ביידע האבץ נענומען וועפלעם'אץ דיא הענט אוג האבק ימיט ל־ויטען לאבק אוג שערצען צוגערודק־ט צום צווייטק ברעג ךאךט וואו יעקכ-ס הlיז איז נעשטאנען. יעקב טיט לאה'ן האבץ נאר זי;ער פארינעס געש§ךעף פאי־נעסין ' אוג האבק פעתענינט צוא געקוקט וויא ךיא קינדער שיפק זיף אוי ווייזען איוים אזלא נליקליף. ראם ;ואלט באמת בירוק אזעלטין פאר פאלק - האט יעקב זיsצקד געזאגט צוא לאה'ן - צום אוננליק אןער זיינק זייא איינער פונ'ש צווי ימי ן '־דיט וויא מזרח פון מערב... - • • ןז ( זי רי*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מיט אסתר 'ן."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL35" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL36" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="פרץ און אסתר"/>
            <div ID="DIVL37" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL38" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="דאס אויג פין א?רlיא איז תרנדריעליכער אלם אמאנספערזאנע אין דיא פעל־העלטניסע וואס צווישק איונגק מאן טיט איענעס מעו־כען , איהר נאז' דערשמעקט גיכער ז־יא ליבע פון אזעלבע ?ו&quot;וייא פעיזאנק ♦ אlיף לאהס א־ויג האט דערזעהן אזעלכעס וואס פרץ מיט אסתר ין האבק פעמראבק טיף אין זי;ערע הערצער - איר נאז האט דעו־שמעקט אז דיא צווייא קעדער זיינק ניט גלייקנילטע איינער צום צייייטק ' אוב זיא האט גאר.קיץ טעות געהאט. א שתר חרץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="פרץ וואר וויא מיר ווייסען אדאו־פס יונגעל, .?!ר האט זיף זיינע כקצע ?ווא^ציג יאר אין קאפושין.עךצlינין ' אבער וויא אנדק־ש איז 'ער געווען אלס ךא איבעריגע דארפסיוננען ' דער פאטער האט בעשטקדינ צוא איהם נעהאלטען אמלמד ער זאל'איהם לעלנען תנץ או: גמרא' אוב שפעטער אז פרץ איזיעלטער געווארען האט יעקב צוא &quot;איהם גענומען פון ליוונא אלעהרער אגעבילדעטען קגען מאן וואס האט נוט ניקאנט עטליכע יעווראפייאישע שפראכע/ אוני בעזאנדק־ש דיא העקרייאישע, דער יועער לעהרער האט פרץ'ן אין אקורצער צייט געמאקט פאר אפאלקאמענעם שטעטישען בחור ' ער האט מיט זיף־ נעהאט פילע ביכער פער־שידענע וויסענשאפטליכע איויך בעלעטריסטישע ' *• * *• *•* • • * • *•* *• • • # ן *• *• • • • אוב האט ז.ייא נעלעזען מיט פרץ ■ן ' דער יועער פרץ האט אלעס וויא אייעעשלועען ויאס נור זיין לעהרער האט מיט איהם גילערינט, זיין חשק צוא לעזען'י ביכער האט נאיר.קיץ ;רענצע געהאט' ער פלקט כןאנען אפזיטצען קוייא מעת לעת נאף אנ'אנד איבער רעם בוף ' אוג מיא •האט איהם גאר פון איהם ניט ניקאנט אברייסען ' אוב דארום פלקט ער כמעט אלע חlךש אריינפאהרען אין ליוונא ק־ויפין נעע ביכער אוג ני;ע זשורנאלק ' אוג זיינע אפטע בעזוכען אין דער גר־ויסער שטאט ' •האט פון' איהם דיא לעצטע דאר־פק^פורען פעריא^ט ' מאנכעם מאהל -פלענט אlיף אסתר טיט איהם טיטפאהרען אין ליוונא ' אוני דא פלעגין זיייא'געהן צוזאמען אין טהעאטער' האבעןיםפאציךט איבער דיא גאסען ' אוג ךיא מערקוררדינע פלאטצער פון דער נרויסער שטאט ' אוג פלענין קומקדיג אתייםהאבץ גענונישטאף וואס צוא דערציילען יעקב'ן' ימיט לאהין פון דעם וואס זייא האבץ גיזעהן אונ ניהערטי פרץ טיט אסתר 'ן האבץ אימער פכיימ־ליף געלעןט ןץיא אגעטרייער ןרודער טיט אצאךטליכער שוועסטער' זייא האבץ איינעריאן רעם אנדערין אביסען אין מ־ויל ניט' נ;קא;ט נעהמען ' אונ זיינען ניט טיד ,געווארען שטיפענדיג אונ ריידקדיג מיטאיינאנדער ' אין דער לעצטער צייט האט פרץ אנגעה'ויבין צוא לעתען אסתר' ן שבייבען אוג לעזען ' יאונ זיא האט גר־ויסע פאךשריטע געמאפט ' זיא האט זיף ענערניש'אונ פלייסיג גענומען לערנען ךיא רוסישע שפראבע ' אוג האיטי ניף אליין -אנגעהlיבץ צוא לעזען רוסישע שךיפטשיטעללער אוג פאר ךיא יוננע ־מקטישלאף האט זיף נ:עפץט אנייער קוו אל פון ריידץ ווקען דייא א&quot;י ראמאנען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ראמאנען וואס זייא האבץ גילעזק, וועגען ךיא פעךפאםער פון!ייא ' איב וועגען דער ליטעראטור אין אלגעטיץ. יעקב וואר אליין א^'א&quot;נפאף יודעל ' .ער האט.ניט מעהר ניקאנט ודא אביסעל לעו־נען '' אוג ערייבק יודיע, ז־אף האט ער דיא קינדער געוואוסט צוא ערציהען טיט אזא טאקט' אוב מיט אזא • 1 ן,,, ' ץ' ; •••'; • •,* • - :1 • קלונהייט אז ס'איז גיווען צוא בעוואונדערץ ' ער האט אין זייא זיין ארדענטליכקייט איינגעפלאנצט ' אוג האט זייא אזויא רעליגיאז ־1 : ; * ;־1 ־ ;־.' / ־ : : ? •• ־ ד * : *.* ערצאגען אז קיין עטורעם וואלט דוסט זיף.קיין קךא?ט געהאט זייער ליבע צוא זייער אמונה אוים צוא רייסען פון זייערע העו־צער ' מען האט דיא אlיף קיץ מאהל ניהערט אליגען זאגען ' אוג חאטש יעקב האט זייא קיץ מאהל קיץ ךיהר געטאן' פון דעסט ווענען האבן זי י פאר אירע אוג פאר זיין sרlיא רעם גרעסטען רעספעקט אוג דרף ארץ געהאט. אלם פרץ איז ניינצעהן יאהר אלט געויארען האט אירע דער פאטער אעעהויבען צוא נעוואוינען צום גישעפט '.ער נולענט אירע מיט נעהטען אין שטאט אלם ער האט באדארפט קויפץ צוא פאר ־.־ *.• ^1 • 1 : ■ז - ־l־ ־־ ־־ ; ; 1 • • ק־ויפין סחורה ' ער האט איהם אויף באקאנט נעמאבט מיט אלע אבאראטען פון דער מיהל' אונ דער פעהיגער פרץ האט זיף אויף אין רעם פאף אוים געצייכענט ' זא ראם יעקב פלע^ט זיף שוין אויף איהם אץ מאנכע גישעפטע פערלאזין ' אונ פרץ פלעגט אלעס אויספירען • 1 ־ ; ד • ד '; ' ••• ▼ * 1 \ 1 '•', ־־ &quot;.־ ; • ־.* אויה דער שענסטער ארט. • &quot;• • • *• נ אין רעם ;אהר וואו אונזער געשיכטע פאנ^ט אן האט יעקב גיהאט זייער פיל יואל צום פערקויפען ' אוג ער האט דארום פרץ ■ן געשיקט טיט דיא סחורה אין פאלטאווע אויפין נאריד ' פרץ האט זיף צוליב רעם יאריד געזאמט גאנצע צווייא מאנהייט אין פאלטאווע, רען דער •י• ־־ • *.* ' ־ : ־ :*.* : 1 ; ־* • 1 ־•־ ^1 *.* * פאטער האט איהם נעהייסען קויפען אזעלכע זאכען וואס ער האט ניט אזויא גיף געקריגען' אוג איז דעו־יבער אזא צייט פערבליבען אין דער שטאט. *&quot;• : ■ד גאנצע צווייא מאנהייט ניט זיין אין ד־ער היים ' דאצו איז ער ניט געווא־וינט געווארען' אונ נאף מעהר אלם ער האט געבענגט אהיים האבען זיינע היימיעע מענטשען געבעעט נאף איהם ' בעזאנדעו־ם אסתר ' זיא האט זיף ךיא גאנצע צייט רואם ער איז צוא הויזע ניט נעווען גארקיץ אךט נעפונען '' איהר איז געווען דער דארף צוא ענג ' *סתי ןןס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="דער שטאט. *.* : ■ד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL=";ים האט איהר וויא ראם לעבק נעפעהלט ' אוג זיא פלקט ניט מיד ווערין אפשר צוואנציג מאל אין טאג ?רעגין יעקב ן: פעטער ויען יועם שוין קומען פרץקע'■ אוב פרץ קע איז ענז־ליף געקומען. גאט ז ;ואס פאר אפריידע דער יועער מאן האט מיט זיף געבראבט אתיים 'עפעס וויא אנייא הויט'האט אלעמקס נעזיפטער בעצויגען ' .עם איז ודא א;יא;דער לעבען אהער אכקניקומען ' בעזאנךעךס האט זיף־ געפרייט אוג איז נייא בעלעבט גערוארען אסתר &gt; זיא האט אויס .גליק גאו־ ניט נעוואוקט ראם צוא טאהן ' זיא האט זיף יעןןט פץ פרץקען ניט גיקאנט אבבייסען' אוג איז ניט זאטנעווארען קוקקדיג אויף איהם ' איהר האט אויסגיזעהען אז.ער איז יעצטפילשענער אוג מעגישער נעווארין אלם פריהער, אוג בייא איהר האט זיף גאר &quot;קיין רייד אוים גישעפט ריידענדיג מיט איהם ' אוג ראם זעלבע האט מען •• • ^; •• ע ^; • • • 1 ע*: ••• זר /• ליקט נ;קאנט באמערקען אן איהם אז,ער איז ניט וויינינער אלם זיא צופךידען אוג גליקליף דאמיט וואס;ער האט זיא אבערמאלס דער זעהן '.ער האט איהר זי;ער שיינע פךץקטע נעבראונט, אוג זיין נעזיכט האט בייא איהס נעשטראהלט אlים פרייד־ע אלם ער האט • • • • • • • • •*•*ל גיזעהן וויא זיא פבייט זיף מיט דיא מתנות '...ער פלקט אויס ורקק צוא פערברייעען י איבעדיגע מינוטען זאגאר מיט זייגע'עלטערין ' אום ער זאל מעהר^קאנען מיט אסתר'ן פעךןריינגען. יעקב האט ראם אעענומען פאר זייער נאטיו־ליף ' קינד־ער ;ואה האבק זיף צוזאמק ערצויגען האבץ זייא פעתענינק אקם מיטין א;דעךין צוא פעו־ברייעק נאף אצגוייא מאנאטליכער אבוועזקהייט ' אבער לאה האט באלד פערשטאנען אז ניט בלאסע ברידערליבע ד ־.־ •ז ־ : ד 'ן : ־ זו 1 ־ • : ־י *.־־ * : • *.* ,• • *.* * אדער פרקז־שאפט בינדעט זייא אז־ויא צוזאמען ' ביין ■■ זיא האט מיט איהר חוש הריח דעךשמעקט אז דא האט זיף ;ענע נרויפע &quot; פץעךיגע ליבע ארייעעמישט &gt; אוג !יא נואר דאתרף העכקט אוךוהיג אוג בעזארגט זי •ו : :"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="אםתד"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL51" TYPE="CHAPTER" ORDER="17">
            <div ID="DIVL52" TYPE="TITLE" ORDER="17" LABEL="פערשטעהסטו מיך"/>
            <div ID="DIVL53" TYPE="BODY" ORDER="17">
              <div ID="DIVL54" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="17">
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="?גס לינט שין אין אונזערע.קאראקטערע ' אז ווען יעמאנד מאקט אונז אויפמערקזאם אויה אפעהלער ' אבוואהל מיר לאכען יענעם אוים ; : •&quot;• / ;1- 1 ־* •&quot;• ד ? : ז • ־־ •&quot;• \ * אוג ווייזק אידם פאקטיש אז .ער האט אטעות ' פון דעסט וועגען בלייבט בייא אוף אין הערצען א־&lt;וףיפעל פיליקט איז ראם וררקליף אפעהלער. יעקב קאטץ' חאקlש ?8־ האט זיין לאה'ן אויס געלאקט אלם זיא האט אידם אוקמערקזאט נעמאקט אויף רעם רואם פרץ איז אצונרויסער מחותן ביט אסתר 'ן ' פון דעסט ווענען איז ראם איהם או־ייננעגאננק נוט אץ כןאפ' אונ ;!ר האט שין אגאנצע נאקט וועגען רעם גיקלעו־ט ' ער האט אנגעהויבין צוא בארעפענען אז זיץ לאה האט רעבט &quot; אז דיא פריי.נךשא?ט צוו&quot;טען דיא יו^גע מקטשק איז ווירקליף ניט קיינע געוואוץליכע אובער האט בייא זיף בעקלאסען מאתען נעהמען זיין זאהן אlיף רעם עקזאמען אוב עךפאהרק פץ אידם דיא ךיכף:קייט. אלע ביינער האבק אין אידם נעשידערט אלם ער האט זיף פארגעשטעלט פי ליקט איז ראם ייךקליף אמת ' אז&quot;ךא&quot;יועע חפרה&quot;!יינק פערליבט'איינער אינ'ם אנדערץ' ער האט זיף אבער ענךליף בערוהינט מיט רעם געדאנק אז דאס איז פאו־ט ניט מערד וויא בךיךעךליכע פריינו־שאפט ' אוב אויב חלילה דא האט זיף טאקי דיא פימע־ינע ליבע אריין געמישט איז נאף דא צייט זיא איינצולעשק .... אלם.ער איז אין דער פריא אויפנעשטאנק ' אונ האט גיוואלט ביין אין ביהל האט זיף ךא טיהר גיעפינט אונ שלמה דער ראנדאר איז אריינגעקומען טיט אבריימען גוט מארגק. שלמה וואר שין אמקש פון איאהר 50 אהויכער תקער מאן מיט ארויט פנים אונ מיט .עבט ווייסע האר' אויף זיין געזיכט איז נילעגין יענע אנטיפאשע מאס מיר'באגקנק אייף דיא העכסט פעךדאךבענע מקטשן ' דיא אנטיפאמיע וואס מא?ט אונז לאקטיג יעד־ע מינוט וואס טיר ריידען מיט זייא. טיט איין אונפריינדליכע מינע האט איהם יעקב מ&quot;קמפערט אםתר גוט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="14 'גוט יאהר* אונ האט נאך דאבייא געפרעגט: ודא קונפטי אהער שלמה אזדיא נ-ריא י דיין ו.וייב האט דיר איבער גינעבין ראם וואם איך האב נעבטין פיט איהר גירעט ל - האט שלמה געפרקט תהיג פעו־רדכקד דין קליינע לולקע וואס איז.קיץ מאהל פון זיין מוך אתים. י י ' ביין י' איך ודים נאר ניט - האט יעקב גיעןטפרט - נאד קום איך !;ייא אין מיהל וועקטו מיר אין ורעב אלץ דערציילען. אוג ביידע זיינען או־דם גינאננק פון שטוב אוג האבין זיך נעלאזט ^יין צוא דער מיהל. אז־ויא ל - האט שלמה ווייטער ניזא^ט נילענתג - האט זיא דיר נאר ניט איבער ניגעבין ?■ איד פערשטייא דיך גאר ניט שלמה - האט יעקב אונגעחלדיג 0 •••**• ▼ 1 § •* • גיענטפערט - וואס מאכסטו אזא פאררעדע ' האסטו עפעם מיר צוא • •&quot;•/ ; *.* . ▼ ־ : ; ־*־:*.• '•&quot;• ' ? ן ץ' ד • זאגען רייד וןעךטער ' וואס באדארפפטו דא האבען אשליה. פעדשטייסטו מיך יענקל - האט שלמה אעעהדבין צו ריידק - ךיא זאך פעו־שטעהסטו איז אז־ויא ' איך האב פעךשטייםטו מיך נעדאלט מיט דיר ריידען וועגען אנתיפען עמן ' נאר דייל פארישטייקטו מיך אי^קאן ראך דיך אז דוא ביזט אשטיקעל משונענער ' האב איך פעךשטעהקטו מיך פריהער איבער גירעט מיט דיין לאה ן. נוא זאנ שדין וואס איז דאס פאר אנ ענין. ■ד 1▼ * ד ־־ ־־ : • 1 פעו־שטעהסטו מיך ברודער יענקל ' דוא ווייסט ראך אז איך בין שדין ניט פאר דיר געדאכט אהאלב יאהר אנ'אלמן ' פעךשטייםטו * י &quot; * • • • •••** • ראך ודא מיר איז שלעקט צוא זיין אן אבעל הב:תיטע דאריבער איז בייא טיר פעו־שטעהקטו מיך געןליבען איך זאל טאהן אשידוך ' דיא שךכ^ים אפילו רייד־ען מיר זי:ער פיינע שידוכים נאר פעך^טעהקטו מיך מיר .;עלוקט דיך עפעס ניט צוא טאהן אשידוך מיט אווילד ?רעמדע וואס איך קאן ניט אונ ודים ניט' דעדיבער פעךשטעהסטו מיך איז בייא מיר /עבליבען איך זאל מיט&quot;דיר י איבעךרייךן ' תא פעךשטעהסט ל איך מיין טאקי ווענען אכתר'ן. וואסל דוא האסט .עפעם פאר אסתר ץ אנוטען שידוך י - האט יעקב געפרענט ודא ער זאל ניט פארשטעהן שלמה ■ס ווערטער. אגוטען שידוך - האט שלמה געלאבט - ראם הייסט דוא באךאךפסט פאר איר אבעסעדץ שידוך ודא מיט שיר ל דו פעךשטעהסט ל אסתר ?יא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="15 זיא וועט ראך £אר סיר לענק וויא אקייסעריטע, בייא מיר וועט איד פעךשטער-סטו טיף ניט פעהלין אפילו פון פיינעל טילך. אז־ויא ל - האט יעקב טיט אנעצייגענעם טאן אוים געשתען - תא ווילסט נאר פעוט חתונה האבען טיט אסתר ■ן ל • ג ; ־1 :־ ■*־־•־ ־.־ 1 !א ראם פעךלאננ איך אונ דאס וויל איך דוא פעו־שטעהסט ל אשאלה אביסעל צוא איך פערעטייא - האט יעקב י קפאטיע ניענטפערט - נאר מיר איז אוואונדער דוא ביזט ראך עוין איור פון פוsציג יארד טיט אווייסען באךד געלוסט זיך תר סתונה האבץ טיט איועג מיידעלע' דיך ארט נאר/יט וואס זיא:וועט אץ /יכען בלייבק אנ'אלמנה. היינטיגע צייטען פערשטעהקטו מיך לעבען דיא עלטערע איבעד תא איעערע ' ת פערעטעהסט ל ראם פעו־עטייא איך בעסער וויא מען באדארך ווייל איך ווייט אז דוא האקט איבער נילעןט דיינע .ערשטע פיהר ווייבער' אוג טאקי צוליב י רעם ויעל איך דיר ?עטפערץ ' קורץ אוב שארך אז אסתר וועט אונ קאן דיין וריב ניט זיין ' אונ איך בעט ךיך דוא. זאלסט מערד טיט מיר וועגען רעם ניט תירץ, רען דיר וועט.קיין רייד העלפין ♦ דאס רעדסטו יענקעלע פעדשטעהסטו מיך נארעשקייט - האט שלמה.קאלט גיע;טפעךט - באשר איך בין א^'איידיל מאן אונ בעט זיא בייא דיר טיט נוטען, וויא וועט אבער זיין אז איך ורעל אנהויבץ טיט בייזין ? דוא פעישטייקט י טיט בייזין ל־ - האט יעקב שטרע;נ.נעברקט - וואם צום ביישפיל־ קלערסטו מיר צוא טאהן ל :I*.* ת ; • ! 1 דוא פערשטעהסט נא;נץ נוט אז איך יקאן תר אסך טאהן ' וועך איך זאל למשל דער ציילען' יענעם סוד וויא פעךשטעהםטו&quot;וואם פאר אפנים דוא וועסט האבין. אז דוא כןא^םט נאר פון מויל ארויס לאזץ אזא שרעקליבע זאך - האט יעקב טיט פי;ער געזא;ט - אז דוא .ערלויבסטי זיך אויס צוא ריידען פון מויל אז דוא וועסט דערציילען יענעם סוד ביזטו _קיין יוד ניט אונ איך וויל אין דיינע ד' אמות ניט שטיין ' אוועק פון סיינע אויגען פערדארבע^ער מענטש! וואס ביזט דוא אזויא אץ בעם י איך האב ראך נאך ניט דערציילט &quot; א*'י נ ענוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="16 נענו: אז תא קא^סט טיף שרעקק אז תא וועסט דערציילק. אוג איף זאג דיר פערשטעהסטו טיף אז אויב תא וועסט מיד צייט אהיורש ניט ;עבק אסתרץ פאר אכלה ויעל איף נעמיס דער ציילק. אוועק פון מיינע אויגען זאג איף דיר! - האט יעקב נעדאנעו־ט - נייא מוא מאס תא ייילקט, איף לאף פון דיין קאפ &gt; איף האב פאר ,קיינעם קיץ מורא ניט נאר פאר נאט' אוג נאט מעט טיף נעמיס היטען פון אלע אומ:גל;קק ' מייל ער איז מיץ..עדות אז איף האב.קיץ שלעבטס ניט נעטאהן נור גוטעס. נוא נוא טיר מעלין שוץ האבק אסימן מיא נאט מעט תף .ראטעווק פון מיינע הקד - האט שלמה אלץ טיט דער פריהעדיגער קאלטקייט מקמפערט - איף זאג דיר נאף■ אמאהל אז דוא האקט אחודש צייט תא פערשטעהסט ' אונ אויב אין אחודש אתם מעסטו ־־* - 4• * • • •* * • • ! י• •• • • • • • • • • • • &quot; • • • מיר דיא זעלביגע מערטער קטפערין שמער איף דיר מיא מיין נאמק איז שלמה אז איך ייעל 'אלצדיננ דער־ציילץ פעו־שטעהסט י אלצדינג! נוא האב מיר אגוטק י'טאנ אונ lייא קליגער י וויא פרימער.... טיט ךיא מעו־טער איז,ער אמעק גילאפין אין דאךף. יעקב האט איהם אמיילע נאקנעקוקט, זיין געזיקט האט זיף וויא פעךחמארעט אויף אהיבישע וייילע'&quot;.קדליף האט'.ער גקאגט: ••• • &quot; • • • • • • ן • • • • • גיץ! ער מעט דאס ניט טאהן! אמקטש זאל אזויא מייט פעךדאךבין דין דאס איז או;מעגליף, ער האט טיף נאד געשראקץ, אבער ער מעט ביט מאנק אזא שריט צוא מאבק. ד"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL63" TYPE="CHAPTER" ORDER="20">
            <div ID="DIVL64" TYPE="TITLE" ORDER="20" LABEL="זיסע חלומות"/>
            <div ID="DIVL65" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL66" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="&lt; אונ וועהרקד יעקב איז דא אזויא געשטאנען פעו־טיפט אין lיינע נעדאנקק ,הינק זיף ךיא זאתלאזע קינד־ער פרץ י אוני אסתר 7לעגק אין דיערע בעטק פעו־זונקק אין זיקק שלאף ' אונ האבץ ניזעהן זאנפטע שיינע חלומות. י י'זייא האבק זיף שוץ אין זייער ליבע ענדעקט איינער פאר דעם *&quot;־*י צווייטק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="צווייטק, ;ערער פון זייא האט עוץ נעוואוסט וואס פאר אנ'אךט ער פאו־נעסט בייא רעם אנדערץ ' זייא האבץ זיף אויף צונעעעארק&quot;אז זייא [אליןעורג ניהערין איינער רעם זןווייטק. בייא זייא איז .קיץ צניייפעל געווק אז קיינער וועט זייא זי;?lר נליק ניט עטערץ , זייא האבק קיץ הינדערניסע אין זייער רועג גיזעהן ' זייא האבץ זאגאר געטיינט אז יעקב טיט לאה ן רעכענען גאר אנדק־ע ניט וויא זייא צוא פערבינדק * אונ פאר וואס ניט ל איז רען אסתר 3ייא • • •• *• I*l ^1 &quot; 7 • 1 ^ זייא ניט גטהץער וויא אנ'איינין קיף ' האבק זייא זיא אימער ניט בעהאנדעלט י טיט פאטערליכע לייבע ל איז זיא ניט פון איין:חוס טיט זייא, זיא איז דאף זייערע אקרובה' אונ צוליב רעם האבק זייא זיא אין זי:ער הlיז פון איהר פךיהעסטער יונענדערצויגען. ער'עט נעסטעו־ץ אלט זייא האבק י ביידע געעפאציךט אין וואלד ' האבק זייא זיף גאלדענע בעו־ג פאתעעטעלט אוי. האבק זיף עוין גענףייט טיט זייער י נליקליכק גלאנצקדען צוקונפט ' בייא זייא איז אויף געבליבק דער פלאןיזייא זאלין דיא טעג פאר דיא עלטערין אויןז זייער נעגקזייטיגע ליבע ענטדעקץ, אום זייא זאלץ זייא (ואס ניכער צוא זייער נליק פיהרק, דק אויסער דעם וואס זייא האבץ אליץ געוואלט עוץ בענליקט ווערץ טיט זייער עווינער נןערביףונג האט זיף נאף נעמאכט אנ'אונאעענעהמער צופאל וואס האט זייא §ראsהעצי;עט (נביאות געזאגט) אז אויב ז:יא וועלין וואס ?ריהער קי&quot;ץ קתונהיהאבק וועט אנ'אוננליק קומק אויף זייער גאנצער פאמיל:ע דעו־ עמערצליכער צופאל ו_ואר דאס וואס דער איינקטהימער פון דעם דארף ' דער נראף ג&quot;&quot; האט זיף א/געהוייבץ עטאךקיצויעךכנען אין דער לקיטער צייט צוא אסתר'ן ' אונ.ער האט איהר עוין אייניגע מאהל גיגעבק אנצוהערענם אז אויב זיא וועט צוא איהם ניט אזויא פריינךליף זיין וויא ער מיינט ולעט ער יעקב'ן פון ז_יין דאךף ארויס. טרייבין. דער נראף ויאר פון דיא אלטע פאלניעע פריצים וואם האבעץ זייער לעבק אץ פעךעווקדערייען אין עארלאטאניזמוז Iןערןראsט&gt; ער ד.אט פון זיין פאטער געערקט פיהו־ אי^ק:עס טיט ' נרויסע נעדיקטע וועלדער ' אונ ער האט ' ראם אלעס פעךלאךין אין קאו־טען אין קיכוך'ן אונ אין הולטאןסטווא, ;עזוט איז ער נעבליבען נאר בייא זיין דערפעל קאפושין, ער האט זיף עוין אין •זר (♦} .2 דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="ךאעלטערע יאהרק ארומניזעהן אז,ער האט געלעןט אן ארעכעני^ג ' אוג אlיב ער ;ועט ווייטער אזlיא לעבץ וועט ער אlיף דער עלטער ניט האבק וראו רעם .קאפ אנידער צוא ליינק &quot; דארום האט ער יעצט זיין לקיטק אייגקטהום רעם ךאךף קאפושין געהיט וויא זיינע אויגק אין נ!אפ ' ער איז י נעוואו־ץ אפאלקאממענער נוטער וויןטה אוב ער האט שlץ גיקאנט זיכער זיין אז ער וועט אין פרעםךע תכריכים ניט שטארבין, י אוב ער וועט נאף איבער לאדן אנר־וים .קאפיטאל פאר זיין ןרוךעךס קץדער , דק אליין האט ער כןיין קץךער יע?ט געהאט ווייל דיא צווייא קינדער רעם זאהן טיט דער טאכטער ;ואס ער האט געהאט האט ער אין איין יאהר פעךלארק'' דער זאהן' וועלכערוואר אפיציר האט זיין טlיט געפונק אץ דער רוסיש טידקישער יקריעג ' אוג אין רעם זעלבץ ;ארד איז זיין איץצינע טאכטער פון שווינךזוכט געשטארבען. ער האט וויא מיר ווייסק יעקב 'ן זייעריגעשקט אוג געליבט, נור אין רעם לעצטין;אהר האט מק לייכט ג;קאןט ערקענק אז ער איז צוא רעם יודען נאר אנדעו־ש געווארק, ער פלקט איהם זאגען זעהער נראבע ווערטער '' א'ונ האט אויפגיהערט יצוא האבץ • 1 * ▼ •* *• • *• ▼ • *• • ^ מיט איהם גישעפטע דארט וואו ער האט זיוז נאר ניקאנט אנ'עצה *•••י:&quot;\ 7 1 1 • | 11■ • x;— ־1 געבין דוךןז אנ:'א;דערץ. יעקב'ן האט דאס זייער געקריינקט ' עו־שטינם האט ער פשוט אעעווארק פילע פערךץקטק''צמייטקס'האט' ער ניט ^;קאנט עו־טראגק ךיא ןראבע ווערטער ;ואס ער ?לקט אידם זאנען, בעזאנדערס האט איהם איינמאהל שטארק פעךךךאםק אלס ד־ער גראף' האט צוא איהם פאר אייניגע פון זיינע געסט אגעשי־ייא נעטאהן: איך ,קאן דיך יאנקעלאק, איף ווייס אז&quot; פאר נעלר ביזט דוא פק־טינ אמקטשק צוא עךמאךךק ' א;א איף ווייס יעקב איז רlיט נאנגהער קטארק sלאס נעווארן' דיא נעסט האבק פק־שטאנק אז דער ;ראף ווייס פון רעם &quot;יורק א^רעקליכע מעלדערייא ' זייא האבץ זיך נור געוואונדערט פאר ;ואם שעייגט ער'אונ ניט רעם יודען רעם מעךךער ניט איבער דעס געדיכט. ביז אהער האט ער פאר יעקב ץ וויא א־ויך פאר זי;נע שטוב מענטשק געהאט דאס גרעקטע רעקפעקט ' נור אין דעו־ לעצ^ער אסתר צייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="צייט האט;!ר זייא אלעמק אעעהויבץ צוא בעהאנדלק זימנו־ מיאוס בעזאנדעלס פלעגט,ער זיף טעעפען צוא אסתר ין ' אוג האט צוא איהר נירעט י איזעלכע י וועלטער וואס דאס או^עוללינע מעךכק פלקט עלציטערט ווערק ' ארג פלקט דארום פאר אידים אנטלייפץ וויא פאר דעם טייפעל. אסתר האט מיט טרעלין ערציילט פרץ'ן וויא דער 4ראך פעי־־ זייטעו־ט איהר דאס לעבען - &quot;ער קומט אפאר מאהל אין דער וואך צוא דער מיהל אוב רעדט זיא איין זיא זאל אמעק נואר־פק יעקביס הויז אוב זאל צוא אייהים אין הויז אריץמךעטק ' אוג אלס זיא האט איהם איין מאהל נראב אנגעזידעלט פאר זיין פרקהייט ' האט ,ער איהר געז^קט: אlיב דוא&quot;יוןעקט ניט טאהן וויא איך פעללאנג פון דיר וועל איך דיין פעטער פון' מיין דארף ארויס טלייבק מיט זיין נאנצער פאמיליע. דארום איז בייא דיא קנע לייט געקליבק ' זייא זאלין וואס צום ניקסטק הייראטק, דק יקוים וועט דער גראך זעהק אז דיא האבק סתונה געהאט וועט ?נר עוין ניט גואניק מיט איתר אזויא צוא' ריידק. עפעט האבק דיא זארגלאזע קי־נדער נעעלאפק' אלס פרץ איז איויפגעעטאנק האט עוץ דער &quot;זיינער צעהן געעלאגען' דיא מוטער האט איהם דערלאעט טייא ' .ער האט אבער אליין ניט נעוואלט טלינקען ' .ער האט נעוואלט וואלטק ביז אסתר וועט אויפעיטיין'וועט .ער מיט איחר צוזאמק טייא' מלינקק. י'טרי:נק' אפ אליין מאך דך ניט נארעע' - 'האט דיא מוטער צוא אייהם נעזאנט - עוין פון אעעה אז דער טאטע האט נעעיקט בערקק ךיך&quot;רופק אין דער מיהל ,עפעס באךאךך ,ער דך גייאיג האבץ. נוא וועל איך עפעטער טלינקען - האט ,ער מענטפערט - איך ייעל פליהער גיץ אין מיהל העלין וואס בא'דאךף מיך דער טאטע . אוג איידער לאה האט נאך צייט .נעהאט איהם נאך .עטליכע וועלטער צוא'זאגק , איז.ער עוין גיווק אויף יענער זייט טיהר י' אונ איז מיט ענעלע מליט גענאננק צוא' דער מיהל. אסתר"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL75" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL76" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="דיא שרעקליכע געהיימנים"/>
            <div ID="DIVL77" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL78" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="לעבקדיג נואר אץ רעם ארט תאו ךא מיחל איז געקטאגק , ךיא רעדער האבק זיף ^נעל נעררייט אץ רעם וואסער אוב האןק אקטארקץ גער־ויש אננעמאקט ' פון ווייטק האט &quot;עס אויסגעוויזען וויא דאס נערויש פון קטאירקע וואסער וואס פלייצט באךג אראפ , נע|ען דער מיהל זיינק נעשיטאנן פילע פוהרק'וואס האבק אהער גיפראבט כןאךין אדער ווייטץ צוא מאהלק, אזיק ליידיגע פוהרק תאם זיינען געקטאנען ;רייט אוועק צוא פיהרק פון דאנן די פעלטיגע מעהל, ךיא פוהרלייט וועלכע האבק שlץ בעזוכט שלמה רעם רקדאו־ם שקק האבק זק פעלנענקט אונטערהאלטק מיט איינא;דער נאר ךיא אונטערהאלטוננ י האט דיא לייט אץ זייער אלבעט ניט געשטערט ' יערער' האט 'זק/עטאהן זיינם, ךיא 'האבק געטראגק זעק אץ דער מיהל אוג דיא פאלנעפאקטע זעק פון דער מיהל ' אלע נוארק שטאלק בעשעsטץט אוייסער דער ווילטה אליץ יעקב קאטץ ער איז ניזעסץ אויף אנרויסק קלאיטץ וואס' איז נילענץ ניט נוייט פון lירענ.ער האט אפילו צוא נעקוקט צוא דער טהאטיגקייט וואס דא קומט פאר, אבער יערער האט ג;קאנטפעו־שטעהן אזידינע גידאנקען זיינען ווייט פון דער מיהל פון דיא פוהרק אוג פון דיא פוהרלייט טאטע רואי האקט מק .עפעס באדאלפט? - האט.ער י פלוצלוננ לקטעו־ זק נעהעלט אפראגע^ער האט זיף שנעל אומגעקוקט אוני אלם ער האט דעילזעהק זיין זאהן, האט .ער מיט אצימערקדע שטימע .גיזקט: קום אהער פרץ'קע זעטץ זק לעןען מיר, איך באדארף טיט ךר עפעם ריידין. נייאגיעריג האט זקדעריונגר מאן גזע*ט נעבק רעם פאטר'&quot;ער האט פעלשטאנק אן זיין נעזיקט אז.ער האט איהם מיטציטהיילק עפעס וויכטיגעס. אסתר שלא?ט נאף י - האט יעקב נעפרקט אלם פרץ האט זיף נעבק איהם גקעצט. י* י י־ י_א זיא שלאפט נאך. הער נאיר פרץ - האט יעקב נאף אלאננער פ־ויזע געזאגט - איך האב באדאלפט מיט אסתר'ן וועגען אוויקטינער זאך ריידען ' א*'י נאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="נאר איך וויל ד־אס איבער געבין דיר דוא זאלסט ווענען רעם טיט אידי כיידען. וואס איז ראם פאר אזא וויבטינע ז.אןי ל דוא נעדיינקסט אז דא ניט לאננ האב איך ערהאלטק אךףף פון אליוונער עדכן'וועגען אעידוך פאר אידי טיט אליוונער בעלי מלאכה זייער אגוטער עניידיער ' אוג בעעת זיא איז דאס לעצטע מאהל גיווען אין ליוונא האט דער עךכן אז־ויא געמאקט אז זיא האט ניזעהען רעב חתן אוג האט טיט איהם גיי־עט, .ער איז אידי ניט ניפעלק אזlיא האט מיר דער עךכן אין [יין לע*טץ ןריף נע^ריבק ' פאר וואס ווייס .ער ניט, איך האב אפילו זיא געוואלט נוט אויס זידלען דער פאר וואס זיא איז א[א אויסךןלייבערץ, זיא באדאו־ף ניט פעתעסין אז זיא איז איחומה, אונ איך ל,אן אידי.קיין סך געלד ניט נעבץ נדן איך זאל כןאנק פאר אידי נעהמק אמאן וויא זיא מיי:נט ' נאר איך האב מיך אייעעהאלטק אונ בייא מיר איז געבליבק איך זאל דאס מאבק דורך דיר ' רייד דוא טיט אידי איבער וועגען רעם אוג ערך,לער אידי אז זיא איז אנאר ' זיא מוז מאן רעם עידוך טיט דעם עניידער. פרץ האט עךעראקק דעם פאטער אייניגע מינוטען אננעקוקט אונ האט נאכהער גיקנזפערט איך פק־עטעה נאר ניט טאטע פאר וואם /עלוקט י זיך דייר יצוא זוכען פאר איהר אחתן תקא אין דער פנעמד&quot;, פערקטעהפטו רען ניט אז זיא וועט.קיץ עידוך ניט וועלין'.... ך ווערטר האבק יעצט יעקב'ן דיא ארנק ניעפינט ער זאל זעהק אז [יין ווייב האט .קיץ מעות נעהאט' נאר ער האט זיך אלץ נעמאלט ניט פעךעטעהקדיג אונ האט נעזאנט זי וואס וזייסט זיא וועט קיין עירוך ניט וועלין י פאר וואס וועט זיא דאס ניט וועליןיד חלעבין טאטע דוא פאר עטעהסט ;ואס איך רייד - האט פרץ האלב פעךעעטט ניענטפערט - פעך^טעהסט דוא דק ניט אז איך ורעל ניט כןענען לעבק אהן אסתר ■ן אונ זיא דאס נלייכק אהן מיר ? יעקב איז פון [יין ארט אויף געעפרועק, &quot;נארעע יועעל' י• האט ער אנעערייא נעטאהן העכסט צארניינ ' ,&quot;דו ביזט בייא דיין זינק בייא דיין ך,לארק פעךעזטאנדל איך פערעטייא ניט טאטע פאר וואס באטראכסט דוא דאס • • • * *' ▼ • • 1 ▼ עתו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="פאר אזויא ווילד אוג פאר סשונע ' ודא סיר ,קאנען בייד־ע אסתר'ן ווייסין סיר נאנץ גוט ' אז איך באדארף _קיין בעסערע כלה אלס זיא איז ' סיר קאנען זיך פון אומער פריהסטער יוגענד, סיר ווייסין איינער רעם צודיטענס סעלות אויך דיא חסרונות ' אוג דאצו זיינען סיר ביירע פון איין.יחוס. דאס איז ראך דאס אועליק וואם זיא איז ניט מיט או;ז פון איין !חוס - האט יעקב גמןנטפעךט - דוא זאלקט וויסען ווער זיא איז ייאלקטו אליין אבגעשאקילט העני אוג פיס פון איהר. אוג ויען זיא איז אפילו ניט פון נרויסין !חום דעריבער טאהר זיא קיץ פיץ מענש ניט זיין י - האט פרץ שמייבלענד גיענטפעךט - צוא ליב רעם !חוס ווילסטו איך זאל סיף פון איחר,ענסזאנען. שוטה! - האט יעקב איהם ודא אlיף רעם אl;ער געזאנט - זיא האט אטאטין אקריסט. אטאטען אקריסט '■ - האט פרץ א־ויסער זיך פאר עךשטוינען געפרענט קוסענדיג אויה רעם פאטער העכסט עו־שטוינט אוג *•*••• &quot; 1 • &quot; *•* ז* *• *•* • • • • • ערציטערט. • *.* ': י.א י_א זיא האט אטאטען אקריסט ' אונ אז איך האב ךיר שוין דיא געהיימגיס .ענטדעקט מוז איך דיר איחר גאנצע געשיכטע ערצעהל^ן ♦ ;;ר האט זיך צוךיק גקעצט אויף דער קלאסץ אונ האט אעעהויבין צוא,ערצעהלק . אונזער פריץ דער גראף ג... איז אין זיינע יוננע !ארד גיווען אגרויסער שארלאטאן ' פאר איהם איז קיץ מעשה ניט צוקליין גיווען / בעזאנדרם האט.ער:גרויםע םקאנדאלן נימאבט סיט שיינע מיידלאך' האט ער דער זעהן.עתעץ* אשיץ'מייךעל האט .ער _קיין געלד אונ&quot;קיץ סיהע געשפארט אבי נור זיא אין זיין נעסץ צוא פאננען. זיינע פרויא דיא נרעפין ג... האט טאקי פון רעם אנגעהויבין צוא קריינקען,' אונ איז דורך איהם יועער הייט פון'ךער וועלט איועק. איין מאהל ראם איז גיווען מיט אקסצעהן !ארד צוריק ' י אלס איך בין פרייטאג צוא נאקט נאך וועסשערע גיזעסען בייא לך אין שטוב אונ האב מעביר גיווען דיא ־םךרא ' האט מען אנגעקלאפט בייא מיר אין 7 ••• • :1 • *&quot; * •ן טידד ' איך האב גיעפינט אונ ודא דעו־שראקען בין איך געווארען אלם אסתר איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="א-ך האי דערזעהן רעם נלאך נ... אונ אונטער דעי ?א-לע האט -2י עפעס געטראגען וואס האט נעוראקעט * &quot;* עו־־ איז ארישגעקומען צוא מיר אין שטוב ^טאלק .על^ראקיז אוג צורודערט &lt; פון אונטער לער פאלע האט 'ער אריויס נענומק אקישעלע אין וועלכע' גאט אין הימעל' אכןי^ד ,־,~;לט. .;*:הע^ק■! האט ןל צזא קיר {יזאנט. נעהס צוא לאס הינדי אוג ווארף לאס אליין אין טייל אלער בא^לאב דאם &quot;עךגעץ' אוג דער פאר שיינק איך ליד דיא טיהל א־ויף צוואנציג;אהד. יוואם איז' דאס פאר איין קינד י - האב איך איהם .^ראלוק 7 * x געפרעגט. , *־' &quot; ד־וא קאנסט ראך לאס פריילץ אנא ' קרוצינסקי פון לירונא מיט וועלכע איך האב געהאט אשיטאךק גוט לענק - האט דער גראף מירי גיענטפערט - ?יא האט מיר געבארעך לאס גקיבד &gt; אונ האט דאס ערשט' מירי אין מיין צימער אריץ געווארפק אירס כעס לער פאר וואס איך האב זיא גענ'אךט, איך האב איהר געזאנט אז איך בץ אונפערהייראטהעט אונ האב איהר פער^ראכען מיט איהר צוא הייראטען י זיא האט .ערפאהרען אז איך האב אווייב, אז איך האב זיא גענארט איז/יא נאלאטשגע אהער געקומען אוג האט מיר דאס הינדי'ארייין נעווארפען' פער^טעההטו לאך אז איך טאר ראם בייא זיר אין שטוב ניט האלטען ' .עלשטינס איז אשאנדע פאר לער וועלט ' צווייטענס טאהר מייגע פרlיא דער פון ניט וויסען ' לען זיא וועט דיא'גרעסטע סק&lt;דאלען־מאכען, אוג זיא ל)אן זיך אדער מיר לעם טlיט &quot;מאכען, י קורץ גירעט שיק לעם כקילד פון לער רעלט אוועק דורך וועלכין יועג דוא ווילקט , אונ דוא האקט מיין מיהל נעשענקט אויית צוואנצינ יאהר. אונ ניט וואךטענךיג אlיף מיץ אגטעאלט איז.?!ר פץ שטוב ארויס • ** • • • נעלאפען. . &quot;י ' איך בץ ךיא &quot;עלשטע מינוטען גיווען אז־ויא צודולט אז איך האב גאר ניט געוואוסט לאם צוא טאהן ' ?ןנךליך בין איך ארייננעלאפק צוא דיין&quot;מוטער וועלכע האט שיוין געשלאפען, האב זיא אויפגיוועקט אוג האב איהר ךא גיעשיבטע דער ציילט ' סיר האבען זיך אננעהויבין מי_שב צוא ז_יין וואס מען זאל טאהן מיט רעם קי.נד ' ראם צוא טייטען איז אץ? ניט איין מאמענט א־ויף רעם געדאנק נעקומען' אוג ווען * אפתי&quot; י י*־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="דעו־ נראף זאל אעז נימען אבגעבין זיין נאנצען מאיא^טאק מיט אלע אוצרות פון דער מעלט דער צוא מאלטען סיר אזא טעו־דערייא ניט געטאן, בייא אעז איז נעבליבען אז צוא אלעם עו־שטען זאל מק דאס קער פערזארגען עס זאל פון הוננער ניט אויסנעהן אוב דיין טוטער האט זיא אוועק נעסראנען צוא שלמה דעם ראס־ארס מייב וועלכע האט געזויגען דאמאלם י אקעד ' אוג האט זיא גיבעטען זיא זאל דאס קינד אנזוינען, דיא נוטע §רויא אלם זיא האט עךהעךט דיא געשיכטע האט'זיך אעטער גענומען קאךמענען ראם קעד אזוי לאע ביז ימיר וועלין פאר איהר א נאם געפינען' שלמה האט דאס אפילו ניט געוואלט ליידען ' נאר איך האב איהם פעלשטאפט ד־אס מlיל מיט עטליכע ך,עךבלאך ' אוג ער האט געשמיגען ' ער האט זאגאר געשמאךעןיאזק&quot;נער מעט פון דער נעהייסניס וויסען. שבת צוא נאקט האב איך מיך טיט שלטה'ס מייב אונ מיט ךיא זייידע זתקינדער געזעצט אויך אוואנען אונ סיר !יינען אריינניפארין אין דער שטאט וואקנע ' צוא אלעס ,עו־שטען בין איך ארייעעגאנגען צום וואקנער רב האב איהם ערצעהלט ךיא מעשה ' אונ האב אייהם נעפחעט מאם איך זאל מיט רעם קינד טאהן ' ער האט מיר שטרעננ בעפאהלען איך זאל רעם ך,עד אפאטער זיין ' אוג זאל עם בעטראכטען וויא מיעם אנ'איינען קיבר. י '&quot; באלד האב איך נעפונען אנאם ' אונ האב איהר פאראויס אפ יעצאהלט צמייא הונדערט תבעל זיא זאל דאס סינר האלטען בייא וף'?יז :יא&quot;•■ יןק'מדנ ציוק אד^ם האב איך sעם ;ראף ערצעהלט אז איך האב דאס ר,עד ערמארדעט אוג באנראבץ אין מאלד ' ?ך האט נעהאלטען מאךט אונ האט מיר דיא מיהל אlיך צוואנציג ;אהר אמעק נעשיעקט שריפטליך. דאס קינד איז גיווען בייא דער אם ביז איהר פידטען ןאהר ' נאכהער האב איך זיא י נענומען אהער אוג האב זיא י מיךכןליך ודא אלאייגען קעד ערצויגק ' נוא פעישטעהסטו דאך מסתמא אז ראם קעד איז אסתר ' אונ דוא פאר - שטייסט אlיך אז זיא ך,אן י דיינע ;יט ז&quot;יין. איבעדכאשט פון דער זאנדעךבאךער נעשיקטע איז פרץ אהיבשע צייט ניזעסין בעמעגוננקלאז, ענרליך האט ער זיך גימענדעט צום פאטער אונ האט געזאג8ט ג קוים האט דער וואקנער רב דיר ניהייסין אפתד לייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="רוא זאלקט הא ערציהק אוג באקראקמק וויא אניאייגק קעד מסתמא ווייס ער אז חאטש איהר קאטער איז אכןךיםט פון דעקט יוענק איז הא אבשר קי;ד ' אונ דער פיץקטער יוד מאג מיט איהר חתונה האבץ ' דאו־יבער איז הא בייא מיר גאר ניט נעפאלק טיט איהר :חוס' אוג איף בין פערטיג או־יף ;עצט טיט איהר צוא הייראטק ' אונ דוא פאטער קאנקט:קיט רעם רב'ם בעפעהל פקקטליף ערפילק ' דק ער האט דאף ד;ר שטרענג געהייסץ אז דוא זאלקט איהר אפאטער הין ' אוג אז זיא וועט זיין מיין עייב ביזט דוא ז־אף וויךקליף אייהר פאטער געווארין. ' יעקב האט ניט 'גיענטפעךט ' אהיקשע צייט איז ער ניזעסין פעכטבאקט ' אוג האט נאכהער געזא;ט איף זקאן.קיין !אף ניט טאהן ביז' איףיוועל אבערמאלס 'אנקרעגין דעס וואקנעררב. אונ איף בין אlיף דאצו מסכים - האט פרץ גיענטפערט. ו"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL91" TYPE="CHAPTER" ORDER="29">
            <div ID="DIVL92" TYPE="TITLE" ORDER="29" LABEL="בייא דעס רב"/>
            <div ID="DIVL93" TYPE="BODY" ORDER="29">
              <div ID="DIVL94" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="29">
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="דער גוטער יעקב האט זיך דויא אומערע לעזער האבק ניזעהעך ביןד ;עלאזט איבער ריידען פון זיין זאהן, עייל ער האט אסתרן עירקליף וויא אצאו־טליכער פאטער געליקיט ' אונ .ער האט הא געוואלט גליקליף זעהק י' איהם איז יעצט אלזץ אשארע גיווק דאס;ליק פון דיא יועע קץךער צוא צק־שטערק ' נאקדעם אז ער האטערפאהרק ודא ליב היא האבק זיף ' אונ וואם פאר אשווערער ־קלאוןף פאר היא ?יירק וועט זיץ ווק. ער וועט היא צושיידען י ' ער האט נאף אין רעם זעלקען טאג וועגען רעם איבער גירעט טיט לאהן ' נאר דא האט ער געטראפק אlיף אקווערק שטיין ' לאה חאטש זיא האט אסתרן ניט וועניגער ליב נעהאט אלסיאיהר־ מאן האט דאף בייא זיף ניט ג;קא;ט רעקט מאבק אז איהר זאהן זאל .חתונה האבק טיט אבלה וואס האט עלטערין קריפמק ' הא האט זיף געהאלטק פאר א;רlיםע מיוחסת' נאף א;הר' רעכענונג האט זי גקטאטט פין כבנים ' אונ הא האט געגאיןט אז יוק איהר פרץ וועט דזתונה האבק טיט אסתרץ ' וועלין דארט דא הייליגע sיינער *•זי פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="פון דיא רבנים ניט איינליגען רוהיג אין ז&quot;ערע קברים. ניץ - האט זיא &quot; גיענטפעלט - ויען אפילו דיא וועלט זאל אוץטער נעהן ויעל איך צוא&quot;דעם עידוך ניט דעללאזין' אז נאט האט מיך עוין י_א מזכה גיווען אוג איך האב דער לעבט דיא צייט מאס איך כןאן עיין'פרץ'קען צוא דער חופה פיהרען, וויל איך איהס חתונה מאבק מיט אבלה פון אעייגער פאמי^ע ' אזא מעפחה וויא מיינעאיז. - ... • אבער לאה בארעכין זיך נאר - האט איהר יעקב רוהינ &lt;ןךקלערט - צוליב דיינע זיידעס ווילסטו פער־ביטערץ אונזער איינציג קיניד' לאס לעבען' ער איז אזויא פעויליבט' אין אסתר-ן אז.ער מעט נעמיס&quot; ניט 'איבער לעבין רעם ר,לאפ מען סיר וועלץ זיא חתונה מאכן מיט אנ א;דעךין ' אונ לאס ו־לייכען איז ראך אויף אסתר 'ן אויך ארדזמנות ' 'זיא י איז ראך נעבאך ניט עולדיג מאס זיא איז אזויא אועליקליך אויף דער וועלט נעקומען ' אונ אז נאט האט או;ז געהאלפען מיר האבען זיא אויס נעחאדעמעט אוג געמאכט פאר אבער' יוךיע מי;ךעל' מילקטו מיט איין'קלאפ פון'ךא גאנצע נוטץ מאס דוא האקט מיט איהר נעטאהן אבאלנ אע מאכען' פעךקעדךט איצט באדאךפין מיר .ענדיגען ז־אס מאס מיר האבץ אנגעהויבץ, אז מיר וועלען איהר נעמען פאר אענור הייקט לאס אז ימיר הא בין אעעהויבען מיט איחר גופזס צוא טאהן או'נ אזויא ;יקא^עעט. י גיעקאעע הלעבין ' זיא מעט זיין אם :רצה העם גליסליך אז זיא מעט חתונה האקען מיט אנ'אנדער חתן' אונ דאס בלייכען מעט אויך אונזער פרץ 'סע אין אמזלדיגע עעה חתונה האבץ מיט אקאנדער כלה&quot;' זייא זיינען נארנארעעיע קינ&quot;דער ' א&quot;ונ אזמיאמעט זיייא אז־ויא נאנננעבען זיי&quot;ערע לעונות יוער ווייס אין מאם פאר אקלאטע זייא וועלין נאך חלילה וחס פעךסריכען. גוט איך ניב דיר נאך אז לאס איז ניט אזויא נלייך - האט יעקב זיך געקרוקט מאו־פען אויף אלאנדער זייט - ,עס .קאן זיין' אז דוא ביזט נירעכט לאס איז ניט אזויא פיין אונזער פרץ&quot; זאל חתונה האבץ מיט אזא מיידעל וויא אסתר איז ' וויא מעט אבער זיין מען דער וואקנער לב י מעט זאנען אז סיר מאגען זיא נעהמען באר איין ענוד. אסתר ?יך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="■י \ 27 .ער וועט דאס ניט זאנען ' ער רןאן דאס ניט זאגען - האט לאה ניענטפעו־ט. אז.ער וועט ניט הייסין ויעל איך רעם שידוך ניט טאהן אפילו אז מיא וועט מיך אפגילטן ' איך פרעג ראך דיך וויא וועט ז_יין אז ער מעט י_א הייסין. אונ איך זאג דיר אז ער וועט בשום אופן ניט הייסץ. נארעשע יודענע וואס דוא ביזט'• - האט שדן יעקב טיט כעס ^אנט 1איך sךעג יראך דיר ודא וועט זיין אז ער וועט מקבים זיין צוא רעם שידוך. י אדב ער וועט מקבים זיין מוז מען ראך טאהן ודא .ער וועט הייסען - האט לאה ניענטפעךט - נאר איך זאג דיר אז אזא הייליגער צד־יק וויא דער וואקנער רב איז וועט נעוויס דער צו ניט מסבים זיין. עם קאן זיין אז דוא ביןט גיו־עבט - האט יעקב איהר נאקגי־ געבין - ווייסטו זשע וואם מיר וועלען טאהן ' מיר וועלין ביידע אריין • ן : ; • י., ■*- 1 • ע • ! •• ;• ' 1 פאהר־ען צום וואקנער רב ' ער מוז נאך געדיינקען דיא מעשה מיט אסתר'ן ' אוג מיר וועלין איהם איצט ביידע קרעגין א; עצה וואס טיר זאלין טאהן. נו מאקטייסע איך ויעל מיט דיר פאהו־ן &gt; אונ דו ויעסט זעהן וואס פאר בזיונות תא וועקט האבען פון רעם רב, ודל ער געדיינקט נאך מיין עלטער פעטעד רבי • יוסלן וואס איז גיווען זאל ער מיר מוחל זיין אשטאט שרייבער אין וואקנע, אוג ער מוז וויסען פון מיין עלטער זיידען רביצעמפעלען וואם איזניויען אייגער פון תא נר־עקטע רבנים איןי קלעצק. נוא נוא מיר וועלין שדן הערען וואס ער וועט אונז זאגען - האט יעקב גיענטפעו־ט ♦ * אוניאדף מאתען זייגען ביידע אוועק ניפאהו־ען נאך וואקנע אונ זיינען אריינגעגאנגען צום רב. דער וואקנער רב איז ניט גיווען פון דיא נאר־עשע קליינשטעטיל־ תנע רבנים וואם זייער גאנצע בריה'שאקט בעשטעהט נור אין רעם צו'גוזר זיין אין זייעי־ע שטעט'נייע גדרות ''אוג בעלאקטען רעם ארעמען: נאראד מיט נייע פרישע חומרות' ער האט גיקאנט דיא וועלט' אונ; ז * *־ ; • •.־ : ע, ד • •ד 1 : * ♦.&quot; * : האט נעוואוקט אז מיט נזירות אונ מיט חומרות וועט יער דיא יודען, *פיזר נ ט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="28 ניט פרימער מאבק ' אין נענקטהיילער וועט זייא פון געדולד ארויס גיריינגען אוב זייא יועלץ פון זיך או־אפ ווארפק אפילו ךא אלטע נזירות אוב דיא אלטע חומרות ' דארום האט ער זיזד בעמיהעט וואס • ; *,&quot; * : ד • ן *.* * • יד ▼ גריעער צוא מאבק בייא ויינע קטאט לייט ךיא אמונה' .ק־ ד'אט אץיזייא אימער עו־וועקט ךיא ליבע' צוא זייער נאט אונ רעליניאן דוךןי קלו גע זיסע ווערטער ' אוג האט אפילו פון דיא וואהרע פאנאטיקע :1 &quot;,&quot; ' • *.* •1 ת *,•' ■1 ... ן, &quot; יודען ארויס נעריסק רעם האס געגק דיא אנדערע פעלכןער וואס ךא ערקטע נארעקע רבנים האבץ אץ זייא אייננעפלאנ^ט דוךף זימןרע פאגאטיקע חבוךים ' דער רב נואר ^עליפט אוג נעקעצט ניט י נור אין וואקנע אפילו אין אלע קטעט וואס ארום אונ ארום ' אונ מיא האט איהם פאסט פערנאטעיט. • ־*■ • ; •••': ד •.&quot; '; ער האט יעקב'ן מיט זיין פרויא רוהיג ;קיט אלס זייא זיינק צוא איהם געקומען אוים גיהערט אונ האט מיט אפריינךליך קמייכיל גיענטפערט: אייער אסתר איז אוואהרעם יוריק קינד ' רען זיא האט זיךיאין דער יודיקער רעלימאן ק־צוינק' אונ וויא איך הער'פץ אייך איז זיא רעקט פחם אונ יוךיק &quot; דארום איז זיא נאך מיינער מיינונג נעוויס ווערט צוא זיין אייער קנור ' ךיא פראנע איז אבער צוא זיא אליין ויאלט מסבים גיווק צוא רעם קידוך ויען זיא זאל ריכטיג וויסק אז איהר פאטער איז אגדאף ' אונ זיא איז אנעבארענע כךםטין, .עם ך,אן זיין אז י קוים וועט'זיא דער פון ,עךפאהרק וועט זיא גאר וועלען זיך או?!כןעהךען צוא דער דעלימאן צוא וועלכע אירע עלטערין ניהערין י ביין דאס ך,אן ניט זיין - האט יעקב גיענטפערט' זיא איז אבקר יוריק כ,עד. ד־אס איז אלץ אז זיא מיעט אז זיא איז אנעפארק יוךיק קינד! פרופט איהר אבער ענטדעקין ווער זיא איז ' א'ונ לאמיר זעהן אז'זיא רויל יאלץ פלייבק איוז־ץ. וויא'באלד אז עס ך,אן זיין זיא זאל וועלק ווערק איךפטין איז ךאןז אפקר ניט פראי איהר צוא ךעךציילען מעליות - האט לאה געזאנט. 'ניץ! אייער קולדעקייט איז איהר זאלט איהר דיא נואו־פייט עו־צעהלק - האט דער רב ג;ק?זפעךט - אומער היילינע אמונה וויל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="29 ניט ליידען מען זאל אריץ נארען מענלען פון ?רעמדע אמונות אץ איהר לויס ' אוג מען זאל זליא איינבילדק אז זייא זיינען איהו־ע קינדער, איהר מוזט איהר אלעס ;קיט .עךצעהלען ' אוג אז נאך איי^רע רייד נועט זיא פארט מסכים זיין חתו;ה צוא האבץ מיט אייער זאהן ;אלט איהר מערד קיץ לאלות מאכען אוג זאלט זייא אי;ער ןךכה געבין אוג לרייבען תנאים למזל ' אוג אץז ודגל מיר האבץ אייעד חלק עולם הבא וואם' גאט 'וו עט אייןז געבץ דער פאר וואס איהר האט אזא קינד גירעטעט פון טויט אוג זיא גליקליך נעמאקט. בייא דיא לעצטע ווערטער' בעזאנדערם בייא רעם ווארט .עולם הבא' איז לאה גאר אנ'אנידער&quot; מעגל געווארען' עפעס אקלייניוגקייט מיא דעט האבץ עולם הבא ' דער הייליגער רב אליין מיט זיין כלר מויל האט עם איתר צוגעזאנט ' ;עצט האט זיא לוין ניבעטין גאט אז אסתר זאל חלילה זיך ניט ענטזאגען פון איהר פרץ 'ן אלס זיא וועט.ערפאהרען איהר גאנצע נעליכטע. י ז"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL105" TYPE="CHAPTER" ORDER="33">
            <div ID="DIVL106" TYPE="TITLE" ORDER="33" LABEL="דער מזל טוב"/>
            <div ID="DIVL107" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL108" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="אסתר האט גאו־ 3יט געוואוסט וואס דא טוהט זיך ווענק איהר ' זיא וואר ודא פליהער זאתלאז אוג ןלי^ןליף' ודא פליהער האט זיא אלע טאג ניקאינט פעחיריינגק מיט איהר געליבטען פרץ'ן&quot;אוג וואם נאך האט איהר גיפעהלט ' קיץ נרעסער נליק האט זיא גאר ניט פעךלאעט. זיא האט ניהעלט בעץןטענדיג אז זיא איז יעקב'ם אקרובה ' אז בלעת איהרע .עלטערץ זיינען געלטאלבען אוג זיא איז' געבליבען אנ/עלענדע ;תומה ' האט זיא דער נוטער יעקב צונענומק צוא זיך או'נ האט זיא .ערצויגען, זיא ד.אט פעכלטאנען צוא לעטצען אזא וואהלטהאט אונ האט געליבט יעקב'ן ימיט 'לאה'ן ודא 'ווידקליכע עלטעלין♦ זיא האט אפילו באמעלקט אין דער לע*יטער צייט אז איהר פרץ 4ייט עפעס ארוס פערטראכט אוג פערזארגט י' י נאר אלם ער האט זיא • • ••• • ▼ • ¥ ▼ • אסי'י פערזיכערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="פערדכעדט אז דאם ווייזט דך איהר נאר אlיס אזויא איז זיא רוהיג &quot;-▼ • • • 1 • X י■ • • • געווארק ' וועגען יעקב'ס מיט לאה'ס פאהרק נאך וואקנע איז איהר אlיך גאו־ ניט אייעעפאלק אז דאס איז איהר .עפעם אנבעלאננט ' דק זייא פלעגין אימער אין דער שטאט פאהרק ךאךט איקצוקויפען דיא ה־ויז ווירטהשאפט וואס זייא האט גיפעהלט אין שטוב. • • נ ; - ; ־1 •• ד • *.* * : •11 אלם יעקב טיט לאה'ן זיינען צוריק געקומק פון וואקנע ' האט זיא גוט בעמערקט אז זייא האבץ .עפעס געהייסניסע ' דק זייא האבץ דך אלץ געסודעט צווישק זיף אויך מיט פרץ 'ן, זיא האט פערקטאנק אז ד־א האט עפעם זאנדק־בארעס געמוזט פאךקומק ' אבער דא האט דך שטארק ניט אינטערעסירט צו וויסען וואס דאס ז• •\ * • ־1 &quot; | :■־11• • ••.*'••• * • ; • ד '! ד ▼ באדייט ' ודיל זיא האט נעוואוסט אז וזען דאס וואלט נור ניווען - - ־־ • ז •••' ; ־־ [ ■ד 1' • : x זייער אוויכמינע זאך וואלט זיא אlיך !אפאן געוואופט. זייא ,האבק דך /ויךסליך אלע געפוךעט' זייא הא?ין בייא .דך ניט גיקאנט רעבט מאבק צו .ענמדעקק אפתר'ן אזא שרעקליכע נעהיימנים ' עם האט דאך אבער אמאהל פאךט געמוזט נעהמק אנ'קד־ע' מיא האט ז־אך געמוזט דעם ר־ב'ם בעפעחל טאהן ' דארום האט דך יעקב אליץ בעשלאסען מיט איהר צוא רייד־ען אונ איהר אלעס אפק צוא ענ?!דעלןן'. ק־ האט זיא: איין ^אהל נעתפען זיא זאל ניין מיט אים אביסיל ספאצירען ' דאס הערץ האט אין'איהר אננעהויבק שטאו־ק צוא ,קלאפק ' דק האם האט .קיין מאהל נעפזראפען אז י דער י בעשעפטינ־ מער יעקב זאל זיך אפ דייסק פון דין ארבעט אוג זאל מיט איהר גיין קפאצירען ' זיא איז גענאנגען מיט איהם אונ אלם דיא זיינק ?זיף אין האלה אריץ געקומק האט .ער געזאנט: אסתר תא זאלפט ?!יר זאנק דיא נואךהייט אlיף אלעס וואס איך ורעל דיך פרעגץ. האב איך דיר דק אנקעל איין לשק נעזאגט י - האט'זיא ניענטפעו־ט. איך ווייס אז דוא ביןט ניט פעהיג צוא זאגק אליגען ^אר אין ךער זאך וואם איך דיל סיט דיר יעsט ריידען קאן דץ אז דוא וועפט !עקואוננק זיין צוא זאנק אליגען ' ראתם בעט איך דיך פאךאויס דוא זאלסט סיר נור דיא רתע עאךהייט ענטפעדין. אוג דאס זאג איך דיר צו - האט זיא גיענמפערט, • * * * *• • • יאי'י זאג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="זאג מיו־ נור מיין.קי;נד תא האקט ליב פרץץ ל - האט יער וויא נאכדענקענד גיפרענט. ;י., ;•;1': • ; י_א פעטער. אוב תא רילקט מיט איהם חתונה הא בין ל אויב איהר' 'רעט מיך רעלץ בקליקען ארג וועט דאצי אימיר ■ הקכמה געבין - האט זיא פערשיעמט גי^נטפעךט. איך רעכץ אבער אז תא ווילקט מיט איהם .חתונה האבץ נור דער פאר ראס דוא רעכינסט אז דוא ביזט אנ'ארמע ןת־ומה אוג תא ווייסט אז קיץ בעקערין שידוך וועסטו ניט טאהן', רען צום בייש&quot;יל תא זאלסט אבער ריסק אז תא האקט אטאמען אנביר וואס^קאן דיר בעניין א?שר הונדעו־ט טlיזע;ד תבעל נדן ראלסטו ראן אlיך געוואלט ךlתונה האבץ מיט פרץ ן י רק איך זאל אפילו האבץ ראטהשיירס א־וצר־ות וואלט איך זייא ארעק געשקקט' פרץ 'ן ' אוג ראלט איהם ניט פאר ביטען אlיף אפדינץ. דאס זאנסמו אלץ ווייל תא רעכינסט אז איך שפאס דאמיט ▼ ־*־;; - : ן ־*־ •ו • : : * •( ; ־ ־ • ראס איך זאג אז דוא ראלפט נעהאט אטאטען אמיליאנער ' אבער • { זר ז : נ ־,- ' ~ - - • :־ד &quot;&quot;• ■ד איך זאג דיר אסתר דיבפיג אז דיין פאטער איז מאקע אניוישער גביר / אונ תא ביזט בייא איחס אבת יחידה. :• * : ־*־ - י* ־־ £ * ד אסתר האט איהם העכפט עךשטוינט אננעקוקט '.איך גל'ויב' האט זי * *• • • *• • • • ▼ # I*l | • זיא גי.ענטsעךט &quot;אז תא לאקסט יעצט אויך ' נאר איך קוו ער דיר בייא נאט אז רען דאס זאל זיין אפילו אמת וואלט איך אנדעו־ש ניט גירעט. אוג איך זאג דיר אז תא רעקט זיין אןריויסער נאר רען תא רעסט זיך האלטען בייא דיינס - האט יעקב געזאגט - מיט אגריויסען נדן'כןאנ:קטו טאהן דעם בעקטען שידוך פון דער נרעסטערשטאט' ניט מיט אדארפס יונגעל. אבער זאג מיר פעטער ראם רעדקטו מיט מיר אזעלכע וועךטער - האט אסתר פעךךרוקפאל זיך אנגעתפק - בנאמנות איך פעךשטעה ךיך ניט. אום תא זאלקט מיינע רעו־טער פעו־שטעהן מוז איך דיר דער ציילען ווער דוא ביזט - האט יעקב גי,ענטפעךט. *מי-י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="32 ער האט ערצעהלט אסתר ן דיא גאנצע נעשכטע וואס ער האט ▼ ?&quot;: ע : 1• ־ :••• ;* ^' ־ ; ד ' 1 ד' ־*■ ערצעהלט פרץין ' אוג האט גיענת^ט: ;עצט פעךשטעהסטו שין אז איך מאך כןיין שפאם ניט ל דיין פאטער איז דער גראף ג... .קיין אנדערע קינדער האט .ער ניט ארסער דיר ' אוג בייא מיר איז ר)יין זיווייפעל אזירען נור&quot;עריוועט עו־פאהרען אז תא ביזט lיין טאקטער וועט 7ןף דיך פאר אנוטען גאקט צוא נעהמען אוג וועט אlיף דיין נאמק אבזאגען זיין גאנץ פארמענין. אסתר וועלכע וואר אין'אןפאנג ארסער זיך פון יעקב'ס.עךציילוlןג איז פלוצליגג י ש־עקליך טררעריג געווארק' איהר געזיקט האט אפערצווייפעלטע מיגע אננענומען' אוג זיא האט זיזי פונאיינאנדער ־־ *.• : ; &quot;• ;&quot;.• • ■ז ;*,&quot; * •\ ו • ץ■ • ן . נע־ויינט וויא אקליין סינר. דן • -11•• 1 •1 ; וואס : ויינסטו נארוניא ל - האט יעקב געפרעגט. ץך - € • • •• • ן• ץ■ | •• • •• * • א ווארום האקטו מיר ערצעהלט אזעלכע ש־עקליכע זאכען ל האט זיא וויינענ:ד גיענטפערט - תא האקט מיר מיין לעבין ארף שטענדיג פערביטערט. • •0 ~ • # • • •• &quot; • שקה ז וואסבאנה'קטו אזויא ל - האט זיא יעקב בערוהיגט - קיינער וועט ראך דיך ניט צוויעען תא זאלסט צוא דיין פאטער איבערגעהן ארב תא וועסט ניט וועלין. אוג בייא דיר איז רעבט גיווען מיך איינצוריידען איך זאל פער־ לאזען תך דער מוהמעיפרץ'ן,'איך זאל פעךלאזען מיין אמונה אוג זאל זיך אומכןעהךען צוא רעם מענטשען וועלכער האט מיך פעך־ אורטהיילט צום שיט אונשלדיגער ווייזע ל - האט זיא יאמערענד ; ; : : &quot; ־־ x &quot; - •&quot;• '•&quot;• ' • געקרענט ♦ מיין שלדיגכךיט איז גימען דיר אלעס צוא ז!ךצעהלען ' אוג דוא טוא וויא תא פעל^טעהקט. ביין י• - האט י אסתר מיט פייער אגעשרייא נעטאן - אין דער רעליג:אן וואס איך האב זיך ערצרנען אין דער מוז איך שטערבען ' פון קיינע אנז־ערע עלטערין ארסער פון דיר אונ פון דיין קררא ודיל איך ניט וויסען, אוג ווען דוא וועקט מיך פון דיץ שטוב אררס קרייבין, ורעל איך מיך י שטעלין תנען ' איך ורעל איבער דיא הייזער ביין קתיט בעטען ' אוג צוא רעם ;ראף ויעל איך ניט ניין. י מיין קי;ד! - האט יעקב ענטציקט אגעשייא געטאן זיא אוקי ♦־&quot;י ארמענד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="ארמענד - איף פקאן דיר נור זאגץ אז בע^מענדיג ורעל איף דף אלס מיין קי;ד בעטראבטען ' בע^טענדיג ויעל איף מיט דיר טהיילין דעם ביסק פון מlיל &gt; אונ אום דיר צוא ווייזען וזיא קזהייער דוא ביזט בייא מיר שרייבין מיר נאף היינט בייא נאכט דיא מזלך גע תנאים צויישען דיר א'ונ מיין פרץ ■ן. זיא איז אוץ ווערטער געפאלען איהם אום רעם האלז ' האט איהם מיט הייסע קיססע זיין נעזיקט באדעקט ' אונ האט זיף אlיף אלאעע צייט אזויא צוא ווייגט אז יעקב האט זיא גאר גיטגיקאנט בערוהינען, עךsט אז ער האט זיא צוריק אחיים געגיראכט, אונ אלע האבען איהר פעו־זיכערט אז זיא איז בייא זייא טהייער'וויא פריהער איז זיא תהי נ געווארען. אונ טאקי אין יענער נאקט ז.יינען גע^ריבען געווארען פרץ ס םיט אסתר •ס תנאים♦ ח"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL119" TYPE="CHAPTER" ORDER="37">
            <div ID="DIVL120" TYPE="TITLE" ORDER="37" LABEL="דער פערליימדע"/>
            <div ID="DIVL121" TYPE="BODY" ORDER="37">
              <div ID="DIVL122" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="37">
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="שלמה דער ראע־אר האט נאף אלץ דיא האפנונג ניט אlיפני* געבין.ער זאל חתונה האבץ מיט אכתרץ '' בייא איהם איז .קיץ ךזייפיל גיווען אז יעקב'וועט פאר איהם מו־רא האבץ ער זאל ניט עךצעדלען רעם גראף נ... אז ראם קי נד וןעלכעס ער האט'איהס אמאהל איבער ניגעבין ער זאל ראם פון'דער 'וועלט פעךטרייבען דאס קינד לעבט אוג איז איודיש מיידיל ' ער האט יעצט נור אלע קרעפטע אננעווענ־ • &quot;■* • •• • •ן • • דעט מיט אסתרץ אליין דוךןי צוא קומען, אז פון איהר זייט זאל קיינע הינדערניסע זיין / אוני אבויאהל ער האט דייטליך ניזעהען אז •&quot;1 &quot; : ••• ת • * - 1 * זו - :•| - אסתר לאכט איהם אlיס אין דיא א־וינען ' פון דעקט ווענין האט ער נענלויקט 'פעקט אז קlים וועט נור האלמען בייא ארזנאים צווישען זייא וועט זיא'זיף אן איהם אנחאפין מיט לייב אונ לעניין ' רען וואס כןאן זיין פאר איהר אגרעסערער גליק וויא התונה צוא האבץ סיט אזא כייכען מענ'טען וויא ער איז מיא קאן זיף לייקט פאךשטעלק זיין בעם אלם ער האט אץ אבינעם קריא םארגען ערפאדדען אז בייא אסתר'ן איז גיווען תנאים ♦י6&quot;־ (*) '8 טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="טיט יעקב'ס בחור פרץ ' .ער איז וויא אפעךםקוטע מlיז פון !יין אךט אlיף נעשפתעען אוג איז וויטהענד ארוס י געלאפען איבער ביין ציממער . * • *• ^ י י ביין! ראם וועט זייא ניט נעשיינקט ווערען! ־ האט ער צוא זיך אליין געקתען - איך מוז זייא ווייזען ווער איך בין אוג וואס איך ך,אן ' נאך דיקט מוז הער גראף וויסען דיא גאנצע געשיקטע פון אסתר'ן ' אונ אז.ער וועט האס אלעס געוואהר ווערין וועט שיוץ יעקב חאפען אשלוארצען סוף אוג אפתר'ן וועט הער ןראף טיט גינאלט צוא נעהמען צוא זיך ' אוג וועט זיא פאר אקךיקטין מאכען. י נור אlיף אייגיגע' מינוטען האט ' זיך אין רעם אונמענטשען ערוועקט הער סאוןעםט אונ האט איהם געוויזען אז ראם ולעט הייסין אוגימענטשליך נעהאנךעלט צעךקטערן דיא רוהע פון אגאנצער אוג־ שולךינער אךדקטליכער פאמילע' אוב אפרייסען דער אךטער אסתריין פון הער רעלימאן אין ולעלכער זיא האט זיך ערצ־וייגען ' די לוקט צוא ראכע האט אין איהטאלע מקטשליכע לעפיהלע אויסנעלאשין אוג.ער איז נאך אין לענעם טאג געלאפען צום גראף . הער ;ראף ג... האט זיך ארומספאצירט טיט אלאנגער טירקישער פייף אין ז.יין פראכטפאלען גאו־טען ' אוג האט בעטראלט דיא בלומען וועלכע ער האט י אלין' פעתייט אוג פעךפלאנןט ' אוייך ךיא פו־ישע אגורקען וואס האבק געגואקסען אין ריא ספעקטען ' אלס ער האט הער זעהקשלמה'ן גייענךיג גליך צוא אידם. הער גראף האט איינע אונפריינדלכעם .גקיקט נעמאקט, רען .ער האט רעם שלמה'ן אימער פיקד געהאט אוג &quot;ער האט איהט געהאלטען'אין זיין ךאךף גור דער י פאר וואס .ער לואר &quot;טיט איהם פערבונדען טיט אנ'אייזעךנעם קאנקזראקט ',ערי האט אlיף שלמה'ס .נוטען טאג' גאר ניט גיענטפעו־ט אוג האט זיך ווייטער געקוקט אויף זיין' קפעקטען*אונ פלומק! י י איך האב טיט ךיר וויקטיגעס צוא ריידען גראף - האט שלמה געזאלט אךאןחאפקךיג האס היטעל פונ'ם קיאפף אונ זיך טיף פערבייגענד. י • • • • וויקטיגעס ל - האט הער גראף אידם איבעתעקדימט - דוא ביזם ןעווים געקומען קלאנין אlיף אימוזיק ולאס אייז.דייר י שולדיג נעלט [ ' אפתי ^יץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="ביין ניט וועגען רעם בין איך געקומען - האט שלמה ג^נטפעךטגאר וועגען אוןינ־טיגע זאך וואס איז ךיר אליין נעB. גוא רייד ש־וין וואס איז דאס פאר אזא וויקטיגע ז_אך י זאג מיר נאר גראף ' מיט אכטצעהן יאר צוריק האקטו איבער געגעבען יעקב רעם מילנער אקליץ' קיגד אמייד־עלע פון צווייא חד ש ם. דער גראף האט איהם העכסט פערוואונדערט אנגעסוקט' רען פון רעם סוד האט קיינער נאך זיין מיינו;נג געוואוסט אויסער ער אוג יעקב ' גאר אז ער האט גיזעהן אז שלמה ווייס אlיך פון רעם האט ער גיענטפערט: אגטגעגען וואם פרעגסט דוא דאס ל ץ • *• • ! *• • # 5 *•* *• 1 *1 • • • • ^ ווייל דער יאנקעלאק האט דיך אבגענארט, ^ער האט דאס קיגד ניט .עךמאךךעט אוב דאס לעבט נאך ביז הייגטיגען טאג. וואסיל - האט דער גראף אנע^רייא געטאן אוג ךיא פייף פון זיין מיגר איז ארlיס געפאלען - ראם קיגי זאג?ט דוא לעגיט נאך היינט אlיך. נא גראף זיא לעןט ' דער מא^עניק יאנקעלאק האט ךיך גענאו־ט ' יער האט דאס קיגד ערצויגען בייא זיך אוג האט דאס געמא?ט פאר אג'עכט יוריש קינד. • • • | • דויא ווייסט דאס נעיוים ל איך האב אליין דאמאלס ראם קיגד בייא איהם צוגענומען אlיף עטליכע טעג ווייל איך האב ניט געוואוקט וועמעס ראם איז ' מיין וויייב האט דאס געזייגען ' אוג נאבד־עם האט זיא יעקב צוא גענומען' האט זיא אגיגעגעבען צוא איודישער נאם' אוג זיא לעןט נאך הייגט אlיך. וואו זשע איז זיא שלאמקא קאחאנא י - האט דער גבאף העקסט עו־פרייט אוג נייאגיעריג גיפרעגט - זאג געלורנד רעם אמת איך ורעל דיזז דער פאר גליקליך מאכען ♦י דוא ,קאגקט זיא גראף - האט שלמה לאכעגד גנעגטפערט - ?ויא הפט זיא אסתר. וואסל - האט דער גראף אlים נעשרען אבלפריננקד אייגיגע טריט אהיגטער - ךיא אסתרקא וואס איז בייא יעקב'ן אין' ה־ריז איז. י,. איז דיאס זעלבע קינד וואסעער האט בייא ךיר צוגענומען מיט &quot;!'י אבטצעהן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="אעטצעהן;אהר צוחק &lt; האט שלטה אונטערגעחאפט, חא מאבקט ניט חוזיק ז - האט דער נראך נעפרקט סיB אןלאםעס געזיקט. שלמה האט ;קיט דעם נראף ערציילט דיא גאנצע גע^יבטע פון אסתר־ן. איך דאנק דיר שלמקה - האט דער גכאף מיט טראהנקדע אויגק געזאג:ט ךךיכןקד שלמהץ דיא הקד - איך רעל ךיר ךיא טובה כןיין מאהל פאךנעםין. שלטה האט זיך פערגיינט אוג איז אוועק גיגאננק. דער נראף האט זיך טיט ביידע הקד פאר דעם כןאפ נעחאפט אלם ער איז נעבליבק אליין ' &quot;הייליגע מאריא האט .ער אגעשבייא געטאהן &quot;איז אסתר מיץ קינד ?־ בין איך נאך אזויא נליקליך אקינד אוב אזא שיינם אוג אזא ארדענטליכעס צוא האבק ' א דער יאגקעלאק איז אגיראפער ארדקטליכער מאן/ איך וןעליאיהם נליקליך ©אבק דער פאר עאס ער האט מיין קינד נעלאזט לעבק. ער איז וויא וואהטיניג ארומגעלאפק איבער דעס גאךטק' ענדליך איז ער אךייעעלאנןען צו זיך אץ צימער, אונ האט בעפאהלק דעס בעדינטק ער זאל ךיא מינוט אהער רופק דעם מילנער יאנקעלאק'ן, מיט ויין פלעכדאניצע אסתר, ודיל ער באדאךף זייא ניי^יג האבק. ט"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL131" TYPE="CHAPTER" ORDER="40">
            <div ID="DIVL132" TYPE="TITLE" ORDER="40" LABEL="דיא הארטנאקיגע טאכטער"/>
            <div ID="DIVL133" TYPE="BODY" ORDER="40">
              <div ID="DIVL134" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="40">
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="דאס איז גיווען אויף מאךנק נאף דיא הנאים, אlיף אלעמקט געזיבטער בייא יעקב'ן אין הויז איז נאך געלענק וויא איוטטובךעער שאטק, אלע הארק העכקט פרייליך, כקטער ' אלע האבק זיף העכסט גליקליך אוג פערגעניגט געפיהלט ' אלם רעם גראפס בעדינטעד איז' געקומק אוב האט אין רעם'גראפס נאמען ניבעטק אז יעקב סיט אסתרץ זאלין דיא מינוט צוא איהם קומק ודייל יער באדארף זייא ^ייטיג האבק. **'י אהא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="אהא - האט יעקב געזאנט - דער גראף האט געמוזט עךפאהרען■ פין דיא סנאים וויל ער מיר מיט דיר אסתר מזל טlב אןגעבען. אפתר וועלכע האט ^טענדיג רעם נראף אויסגעווייכט ' האט ;ע?ט גאר זיץ נאמען ניט ניקאנט הערץ נליימילטיג' דאס גאנצע בלוט איז איהר אין נעזיכט אריץ נעקומען אלס מען'האט דין נאמעןדעי מאה;ט ' ראתם האט זיא י^עצט גיעגטפערט: ;יין פעטער איך ורעל אהץ ניט געהן. קינד! - האט יעקב געזאנט - מיר מוזען צוא אידם יעצט ביין ' ערשטיגם איזער דאוז פארט אומר ברlיט נעבר' אוג צווייטענס וואס האסמו דא סlרא פאר אידם' אין נענענטהייל לאמיר ניין אוג לאמיר איהס x ־1 • • | '&quot;.* : •• 1*• • x ד • • ברייעען לעקאך פון דיא סנאים, דוא באדאו־בסט אויך .ןעצט אlיף אידם' קוקען מיט ךיא זעלבע בליקען וואם פמהער' פערנעם נאר אן דיא אלע זאבען וראם חא האקט פין מיר ניהעו־ט. אסתר האט ניט געוואנט' אוננעהארזאם צוזיין' אונ איז מיט איס אוועק גיגאננען צוםגראף.' אלם מיא האט רעם גראף נעמעלדעט אז זייא זיינק דא ' האט ער געהייקען פריהער אכייגרופען' יעקב'ן ' אברואהל דיא פאטעו־ליכע געפיהלע האבען איהם נעטריבען וואס גיכער צוא דער טאבטער. יעקב איז ארייגגעקומק. יאנקעלאק ז מיין בריינד ז מיין רעטער ■י - האט דער נראף מים פייער נעזאגט אידםענטגעגען לויפענד אונ ךיא האנד ריייכענד - עך^מ היינט האב איך עךפאהרען רואם פאר אמהייערער מענטש' ת ביזט ' פערצייהע מיד וראם איך האב ריף ביעל מאהל בעלייתגט' גלד 3 מיד אז איך וואלט קיץ מאהל גענלויבט אז אמענטש זאל זיין&quot; מיט אזא טהייערן חאראקטער וויא דיינער איז. יעקב האט פעךוואונךעךט דעם נראף אננעקוקט' אונ האט ניענמפערט: איך פיהל ניט איך זאל היינט זיץ בעסער א'ונ ארדענטליכער אלסיאלע מאהל. דיאס רייד איך ראך אז איך האב הייגט עךפאר'רען אז תא ייזט אלע מאהל גיווען דער בעקטער מענטש' אין י דער וועלט וויא אזויא האקט דוא דאס עךפאהךען ? מיא האט מיר ערציילט יאנקעלאק' מיא האט מיד היינט אייזי אלעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="■אלעס ערציילט ודא אזויא דוא האסט אויף מיין טאבטער רחמנות - •.־ ' ן • ־־ ■ד: 1 ־ 1 1 ; ־;־ ד •נעהאט אוג אנ^טאט זיא צוא ערמארדען האסט דוא זיאעךצאגען ודא דיינם אקינד' איף ווייס אויף אז דאס אוננליקלנכע קינד איז דיא •שייגע אסתר. יעקב איז גילאס נעווארען וויא אלייכע אלס.ער האט ךיא וןעךטער ערהערט, ער האט באלר פער־שטאנען אז שלמה האט אלץ איבער נעגעןען רעם גראף ' אונ 'כ,יץ תירוץ וועטער שוץ יעצט ניט אננעהמען. מאס האסטו זיף אזויא .עו־שראקען טהייערער יאנקעלאק ל - האט דער נראה געזאגט - דוא טיינסט אז איך וועל דיר דער פאר שלעכטם טאהן ' בעהיטע נאט י• אץ געגענטהייל איך ורעל דיר דיא טובה היין ■ל 1 ;• ' י ד • | זו .* . ; •* • ז •&quot;• * • • ־1 •• 1 } מאהל פערגעסען ' דוא האסט מיר אטאכטער געשיינמט ' אונ איך כ,אן נאף שטעךבען אץ דיא הענד פון מיינס אקינד. י ' איך מעל דיר זאגען דיא ווארהייט נראה אז איך ווייס ניט צוא &quot; | *.* • ?ר •\ • ־־ : ־ ; *־ ( • 1 •• • אסתר מעט ךיף וועלין אנערקענען אלס איהר פאטער. פאר מאס ל פאר מאס מעט זיא מיין ק;נד ניט רועלין זיין ל - האט הער גראף /עפרעגט. י &quot; י * דער פאר וואם זיא ווייס וויא דוא האסט זיא בעהאנדעלט *.* - ▼ • •&quot; • ? : • ד '־ ; ? '־. זיא ווייס ל דוא האסט איהר ערציילט י • •• ־l־ • • • •• • • • • • • יא זיא ווייס אלעס. •י • •• ■ ^ פאר וואס האסטו דאס איהר ערציילט יאנקעלאק ל ־־ x •י : ▼ • ע'; •• ; 1 1 עס האט זיך נעמאכט אזא צופאל וואם איך האב איהר נעמוזט ־ד (•' ־&quot;: ־ •ז • | •1 • ע ' ; •אלעס עךציילען. • • *• 1 .עס מא;ט ניט אויס - האט דעו־ נראף נאף אקוךצער פויזע ,געזאנט - זיא מעט מיר פערצייהען' זיא איז אגוט קינד. נוא רייד מיט איהר - האט יעקב געזאנט - זיא איז דאף דא. נא איף ורעל טיט איהר רייד־ען' שיק זיא אריץ צוא מיד. יעקב איז ארויס גענאננען ' אונ האט געזאגט אסתר'ן קוךץ: דוא זאלסט וויסען אז דער':גראף ווייס&quot;פץ אלעס, נאר שרעק זיף :■ניט פאר איהם ' אוג טוא וויא דוא פעו־שטעהסט ' געה אריץ צוא -איהס איף ורעל דא אויה דיר וואךטען. גאר אוזן חשק איז אסתר' ארייעעקימען צום .נראף אין צימער' :ער האט איהר נעצט נלייף אץ דיא א־וינען ניט נ;קאנט קוקען ' .ער אי'י'י האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="?אט ^ער^טאנען ויאס פאר אמיינוןג זיא קאן :עצט האבען פון איהם וויא באלד אז זיא ידים דיא גאנצע גע^יפטע! אסתר! - האט .ער צוא איחר טיט אציטערענדע עטימע געזאגט אלם ער האט דער זעהן וויא זיא עטייט פין ווייטען אוב זיא ודיל צוא איהם ניט צוא געהן - תא. תא פיהלסט נאד ניט דאס פערגענינען וואם אקינד באדארף פיהלען אלם ער קומט צוא זיין פאטער. מיין פאטער י - האט זיא רוהיג ניענטפעלט - איך האב ליידער קיץ מאהל געפיהלט דאס פעתעניגעו צוא האבען אפאטער אוג ויעל דאס .קיץ מאהל ניט פיהלען.... קינד מיינם י - האט ער געזאנט אויפי^טעהענד פון זיין אלט - אlיב תא מיי:נסט וויךקליך אז איך האב קיין פאטעריהערץ&quot;קאנסט תא מיך ניט ' איך ייעל דיר פאקט&quot;ט איבערצייגען אז איך קאן זיין דער בעסטער פאטער אין דער וועלט. ראם געהט מיך גאר ניט אן' איך ועיים ניט מעהר אז מיין פאטער איז פאר מיר אב געקזטארבען ' אונ איך ורעל מיך פאר דער אועליקליקפטער אין דער וועלט רעכענען ויען &quot;ער וועט מיך צווינגען■ איך זאל זיין טא?טער זיין. ראם האבען דיר דיא פערפלוקטע יודען אנגירעט תא זאלסט מיך ניט ייעלען קענען - האט ער עזlין צאתיג געזאנט - נאד איך נלויב אז תא וועסט אליין פער^טיין אזעם איז פילי ללייכערצוא זיין־ א^רעפין האבען אגתיס קאפיטאל מיט אזא אימעניע אייד־ער צוא זיין אךאיי^ניבעטענע בייא איורק. ' '־' :'־' ליא פעמ־לוכטע יודען האבען מיר געשייגקט ראם לעבען וועלכעס: מיין פאטער האט פון מיר געוואלט רlיןען ראתם מוז' איך צוא תא גיהעלין מיט לייב אוג לעבען - האט זיא קאלט גענטפערט. תא וזייסט אבער מיין קינד אז איך ייעל תך מיט גוואלד* פון ליא יוךי£ע הענד אתים נעהמען, סיט גוואלד ורעל איך דיך אין מיין אמונה בלייעען. זאגט בעסער גלאף אז דעם זעלבען טlיט וואס איהר האט אlיך מיר געעאלט בכייעען קליינער הייט ומלט אידי אויף מיד ברייננעך גתיפער הייט ' דען נור דער טlיט קאן 9יך #יידען פון מיין י וואהל־־ ־ פךזאטער אוג פון מיין חתן. י זאיזי וואם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="וואס י חתן זאגסט דוא ל דוא האסט שlץ אחתן י ▼ זר ▼1 ▼ ; : ▼: !-▼▼l נא אונ נור מיט איהם ורעל איף לעבען. נוא ורק דוא ביזט אזlיא האךטנאקיג וועל איף מוזק נעברויכען סיץ פאטעריליכע קראפט דף מיט';וואלד;ליקליף צוא מאבק - האט ?!ר שlין צאו־ניג נעזא;ט. טורט וואס איהר ווילט גראף ' נור איף זאג אייף אז אעער ■ מיהע וועט זיין אומזאנסט ' י האט אסתר גי.ענטפעךט אונ איז געשווי;ד ארlיס געגא;נק יצוא יעקב 'ן וועלמיר האיטי'אlיף איהר געוואו־ט אונ .ביידע ז&quot;ייינען אוועק געלאפק אהיים. י"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL145" TYPE="CHAPTER" ORDER="44">
            <div ID="DIVL146" TYPE="TITLE" ORDER="44" LABEL="דער אמתר משפט"/>
            <div ID="DIVL147" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="44">
              <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="דיא ^טאט ליוונא רזיקט' אץ אלע גאסק עזטייק קאמפאניעס יפון קריסטקיאו־יף פון יודען אוג מיא רעט וויענען ידעם מעך.קוויךריגען 3ראצעס וואס ערקלעךט זיף היינט אין אכךוןשנעם סוד' ךיא נקו־יסטען ?!לציילק פון דער ךציחה וואסידער מיהלנער פונ'ם לאלף קאפושין האט געטאהן' דק י \ האט נעג;בט בייא רעפי ;ראן־'ג.י&quot; אנןליין טעכטעדל אוג האטי זיא .עךצlינק' אץ לער יוךישער אמונה' אוג דיא יודען.ערציילען לאס זעלבע פערקעהו־ט אז לעד ;ראן־ האט לאס קינד איבער גענעבק יעקב'ן .ער זאל דאס ??ייטען נאד ^ער האט דאס נעלאזט לעביק אוג ק־צויגק בייא זיף אין sטוב וויא איין אייגען י קי;ד. אין סוד איז זיף ניט אריץ צוא #פארק' דארט זיינען פול נייניערינע יודען אונ קריסטק' יערער האטי מיט'אונ;עדולד עךוואךטעט צוא הערק רעם רעזוילטאט פון רעם מערקורךךינק פראצעס. * י דער ;ראן־ נ.... האט טאקי איינגעגעבען אץ סוד אז יעקב קאטץ האט בייא איהם געגנ:בט אקי;ד' או'נ'האט זיא געמאגנט פאר איוז־־ץ ' אלס &quot;עדות האט._ער נע#טעלט שלמה לעם רא;דאר אונ נאף ^אר איsע עיבורים וואם 'האבק פאר געלד זיף או;טעךגענומען צוא sא^ק אלס וואס מיא וועט זייא הייסין. אבער יעקב האט נעבכאסט פיל וויבטיגערע.עדות' רעם וואקנער *כתר רב"/>
            </div>
            <div ID="DIVL149" TYPE="BODY" ORDER="45">
              <div ID="DIVL150" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="45">
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="רב וועלכק;נר האט דאמאלם געפרעגט אנ'&quot;עצה וואס ער זאל טאהן טיט רעם קינד' צווייא קו־קטק וואס אין יענעם ?רייטאג צוא נאכט האבק זייא ניזעהק ודא דיער נראף איז נעלאפק צוא איהם מיט א^עקלאקמער דער פאלעאונדאס פעקל האט נעקוויטשעט. .עם האט זק אלעס איוקנעוויזק אזlיא דייטלק אז אפילו דער פראקוראר האט פאר ר)יין פאל געקאנט יעקב 'ן בעשולתנק &quot; אוג דער פעךטהייךיגער האט מיט אפיערינע קלו גע רעדע באוויזק וואס פאר אטהייערער מענטש דער יעקב איז וואס ער האט בסמנות נעהאט אlיף 'אקדקטלק קעד אט?!זר אוג האט דאס וויא זיינם אנ'אייגק קינד עלצוינק, אונ האט 'באך ענךלק זיא געוואלט נעהמען פאר איין שנור; פון שלמה'ם עדות האט מען באלדערקאנט אז ער איז נזיר אפק־ליימדער ' רען.ער האט געפלוטעט אין רייד־ען איין ווארט האט זק 'ניט נעקלעבט צום ציוייטק אובענךלק האט .ער זק מודה .גיווען אז אלם וואט יעקב האט דק־ציילט איז אמת. דער רעזולטאט פון דעם משפט איז גיווען פאלנקדעס: !) אז אז־וייא וויא דער נכאף ג... זאנט אליין אז י אסתר איז ז.יין טאכטער האט ער ניט דאס רענט איהר מעביר נקלה זיין ' אוג זיין גאנץ פקרמקק מוז נאך זיין טויט בלייקען פאר איחר. *) אזויא וויא יעקב האט עךצlינק אפתר'ן וויא אנ'אייגען קי נד מוז דער גדאף נ&quot;. איהס בעצאהלק פאר דער גא;נצער ציייט וואס ער האט אסתר ץ בייא זק נעהאלטען צעהן טויזענד תבעל. 3) אז!ייא רויא אסתר איז אננעקומק צוא יעקב'ן אין הlיז איידער מיא האט זיא בעשפךתןט מיט דיא הייליגע טlי?וואסער ' מאג זיא בלייבק איוךין ' 'אונ קאן הייראטק מיט וועלכק יודען זיא וויל. *) שלמה 'ן דער פאר מאס ער האט אנפאעם פאלש עדות געזאנט זאל מאן אריימעטצק אין אסטראג אlיף דרייא חדשים. ♦ ♦ * דער גירעקטער משןט איז אלעטק שטארק גיפעלץ געעאיץ ' אלע האבק דער פון זייער הנאה געהאט &quot; אונ אlיף ד־ער חתונה פון &quot;6־י פרקן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="42 lרץין מיט אפתר'ן וואס איז אין אקוי־צע צייט באף דעם געפייעךט .עווארץ אין ליוונא, /זייגען ניווק ךיא !•רעסטע מענער פון יודען א־ויף וון נןריסטען , דק ;ערער איז נייאגיק־יג ניווען דער שיינער אסתר יוא זעהן וועלכע האט זיף,ענטזאגט פון אלע ו־אקק צוליב איתר שרייהייט אוב ליפע צוא איהרע וואלטהאטער אוב דער יוךישער ־עליטאן&quot; י י* * מפחד"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
