<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL="הספריה הלאומית 8285 £ 31 8 שיקביץ', נחום מאיר, אפאטש פאן ז&quot;! ליבע וווווווווווווווו &quot; ן&quot;* 2171731-10"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="אפאטש פאן זיין ליבען נאמען אקליינער ראמאן"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="פערפאסט *'*''ר פא| הזכות נמכר לצכיתות לר' דוב בער שוכטאן &lt;&quot;, נאכדרוק שטרענג פערבאטק #שטר* .*oBo*&lt; ^ווארשא לט&quot;ק &lt;וא6אוחא &lt;חו66אמ .3311141 01113(}&gt; יוש7גח£ ק * 11 11 11א 0 8 י&quot;ם .31 .11 יד 13! ;1101 י! .1897"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL9" TYPE="PICTURE_SECTION" ORDER="6">
            <div ID="DIVL10" TYPE="CONTENT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=",1(0380X600 1(03371)01). 2B 1897 10*8.."/>
              <div ID="DIVL12" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL=".47 6/ 00803612388 .10308 ..4 8$13(ן13301 *3 .10428(341"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL13" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL14" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL15" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL16" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="א ♦ / / ' , ^ חלעבץ לבי נדונם .עם וואלט איושר גיורען עז איף למשל זאל בייא אייך פערדנק שלבנות נלויןט מיר אז אץ אלץ למשל שעם מיך וואס אזא יוד וויא אילר' זענט זישט שאן אזויא פיעל ;אלד אלן אנוייב. אקר ווייסט דק ניט וואס דיא ב'ייתע גמרא *למשלי זא.נט &quot;השרוי בלי אישה שרוי בלי ברכה־ לער רואם האט.קיץ ווייב ניט לער האט אויך &quot;קיץ בלכה אין שטוב ניט.^אלנט מיך אונ טולט אשידוך. איך'ייעל אייך;עבין אמיידיל אקוקעע און &lt;ןאן אשיינע משמלה נליקט מיר אז אילי ולעט מיר לאנקען צייט אילר לועט לעבץ. אילר פעישןאלט מיך גאר איי;נצו ריידץ לפי לעמקע. איך האב אייך שאן ^וואינציג מאלל נעזאינט אז איך ווילקייץ לתוגה ניט האבץ .* וואיצו דארף איך אנאמזיקטיןע פרעםםערין' אויף מיין קאsף, ;יין און ^צעלן sאלל ניין &lt; איך וויל'קיץ לתוגה ניט האבץ אבער גןעלנעסט ניט רבי נרו;ם אז אילר ןקט שאן למשל איור אץ ;אלכן' איבער הו:נדעלט אונ ץואנציג;אלד אז אילר וועט שטאלבץ ולעט אייער :עשירות אין ווילד פרעמלע לעגד אכיינפאלין. היינט אחץ אלע *'!אימין למשל וויא לאןט לאם איוד&quot;קיין.קדיש נאך.זיך ניט. וואס מיר.קריש ולק מיר_קךיש איך לאךף .קיץ lאךוניט. איך לאב מיך אץמאלל בעשלאסק איך זא'ל קיץ לתוגה ניט לאבין. זעלט אילר אייף שידוך ;ואלט איך ;א געמאהו;אר איך גויים ניט צו אילר וועט מיר איהם,קענק אויספילרק '. זאגט מיר אויך וואס איז לאס למשל פאר אשידוך . אילר זאלט מיר קקק ריידץ אשידוך מיט אסך געלד לאמש אלן אבלה וואלט איך חלעבץ מסבים געוען איליר מאכט למשל חוזק פאן מירי lבי.גרונם י אזא שידוך (וא?ט איף 3ע9עי £ זיף מ&amp;ן. ־ ר י2£33_3B££ט^פט ןיו{ם {עז&gt;!(ט ןאןז בית הספרים הל אמי. אקודצעס והאוניברסיטאי ירושלים 1 ־ll 1 יזו! דוז־וזזזור־*&quot; י','"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אקולצעם נאכלענקען - איין שידוך איז לא צי ירעלכנען איך וואלט מסכים ^יררען. כרייה־ דיא כלה איז מיר ןעהער ני§עלין.זיא איז ליא.עלשמע פארשוין אין דער וועלט. איך האלט גועלשמער'ט אילי פיך נןאן רעם ;רייך וואלט. עסט מאן סזיר לאל לי^ק איבער לער מאללע .* זאגט מיר אויך ורער איז ליא כרה וואס איז פאן ;אלע לזיר . י י . * איל,רעענט זיא sעל&gt;ער גוט זיא איז רבי זלמן וואל^אלנס ?אכטער־. י'וואס י - האט לעמקע עלשטוינט גי?רקט - רבי Iלטן ;ואלג^אתנס טאכמער י;אט איז טיט אייך;ואס רעלט אילי רבי*;רו;ם י זיא איז ראך שאן אכלה . י נוא אוב אז זיא איז אכלה איז וואס י אילר לאט.קיץ ?ואך,ל ניטניזעהען מיא זאר אשידוך אבראזין. אוניטאהן אנאנדערן'. איך פעלשטעה אייך גאריניט . ;ואס הייקט רבי זלמןיוועט לען אכראזין רעם שידוך. אילר ווייסט לען ניט אז לער חתן יוסף איז !יינער א§ל.עמ!אניק . אוגער איז בעשטימט.געווארין .ער זאר זיין רחלס לתן כשעת,ער איז נאך אקי;ד נעוען. דאס איז ארץ ;איר .ניט האט גרונם גלענטפעלט שמייכלענד - ווען איך }אל וועלין וועט ער אבלאזין לעם שידוך מיט יוס§ן אונ וועט טולן טיט מיר*. לער צו לאב איך אמיטעל. זא;ט מירי אויך וואס פאר אמיטעל אילר האט ז לאס איז ןעלער אנאיינכאכער מיטער. מיר קומט פאן Iלמ;ן צווייא טוץע;ד רובעל * איך־ האב אויף רעם אוועקסיל. ז^ונ וזר וו סט לאך אז זלמן איז וזיינט אנרויסער _קא;פצץ ער האט אפילו עיין 2000 גראשדן ניט * איהר פעךש.טעהט שאן רבי רעמקע אז ווען איך&quot;זאד ;אר ווערין וועט*זלמן מוזען אפלאזין.יעלעם שידוך אונ טאלן טיט מיר. .רען אויב ער וועט ניט וועלין וועל איך אילם ^אן' זיין שטוב ארויס נוארפין. אונ אילזר ווייקט ראך אז דיא שטוב איז זיין לעלטעס שט:קעל _קא§יטאד... י &quot; זעהט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="זעלט אילר.לכי ףו;ם לאס: זיינען ;אר לsשל אנדערע זיערטער - האט לעמכןע פלייליך געזאנט - אויב איהר&quot;האט נאר אוןעקםיל אויףאילם וועט..עי אייך לעררים מוזען נאצ^בעו^ (א;ט אילר איך זאל זיף §דיוק ניידן ךעם '?!ידיך . י ־^₪ ;א 3עלט אךיןר צו יד,;למנן אוג ליי.גט אילם!זא*לע6 שיחך . טאמער וועט .ער אייך אנהיידן צוא'זיךלען. זאלט אילר אילם דעי מאלנען ךיא 2000 י רוןעל וועלכעער איז סיר שוןךיג אויף אווע;קסיל . זעלט אילר'דא£ איז למקל אפלאן . איך ;עה שאן אליבעריצו לlיי זלמנן איך ויעל שאן וויסען וויא מיט אילם צואיניידץ וועט איהר .זיע מיר געבין נוטע שלבנות ;עלה . י געלט נאר פילרט מיי אויס קריהער רעם שידוך וועגען שדכנות איז .קיץ נייד ניטי אילר וועט געווים !יין ןאן סיר צוsדי.ךען • איך לויף אונ ןרענג אייך באלד אתשוקה האט לעמקע אנעשלייא נעטאלן אונ איז ארויס געלא.פין sאן ףו;מס הויז ♦ * * -וי * נאך רעם געשsנעך וואס איז ?אד נעקאמען *ווישען גרונגץ מיט לעמקען וועל איך מי;נע לעזער ןע.קאנט מאדן סיט ליא ןעךזאנען ♦ ?I־דנם שמאל איז גיווען אשקאנטקט אין דער קטאט סאסעדא. אלע געלענקען ^אך אילם! אלעס ער איז אנגעקומען פאן פוילין טיט אזעקיל אויף דיא י פלייטקעס אןנעריםען וריא לער ;לעsטער שלעפער, א;פא:ננם איזיערדא אדום גענא:נגען מיט אקויש אונ האט פעךקויןט .קליינינקייטען וויא צום 3ייא שפיל .קעמלאך מעסעדלאך זייף 'קא^ווערטץ. נאיהער האט ער אננעהויכין ■צו פעךלי:ען געלד אויף ךויםע §ראצענט אונ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="איז אץ פערלויף פאן •1 ;אד,ר געררארין איינער §אן דיא ;בידים אין' סאסעלא . .ער האט שאן געסאט אנאיינין דויז פזאן 0־ טויזענד תבעל. או: זעהער פיל געלד אlיף §ראצקט. אין תא 15 ;אהריהאטער שאן צווייא נוייבער בא;ראבין. מיא זאגט אז/ייא זיינען'§שוט פאן' הונג&quot;ער נעשטאךבין. דק .ער איז גיווען שרענןליף _קאךג,ער האט ני־שט מעלר ;עגעסק וויא בחייט מיט וואבער אוג ראם האט .ער זיך ארך ניט פעלגינען. זייןימוטער וועלבע איז צו איחס .געקד^ען sאן פרלין איז י אין סאסעלאר שפיטאל געשטאךבין.לען לער געטדילער זאהן הט זיא אין שטובי ניט ארייעעלאזץ. ז.יא האט ;עמוזיט אץ ליא חיייער ארוס געל'ן בחייט בעטין אוב איזענלליך 'קרא:נק ;עווארין אוג איז אץ שפיטאלנעשטאךבין. הונדעטער סקטשיען דזאט ער בדלות געשטעלט. דודך דיא גךא.סע פראצקטען וואס ער האט בייא זייא גענומען.ער האט ןשוט באן [יינע בעלי י חובות תא הויט אראיפ געשינלען. זיין ווערטיל איו שטענתג גיווען ־אויף ןיך אציין איז מיץ רחמנות&quot; ^ י ציוישען דיא מענטשען וואס,ער האט * אונגלנקליך גימאכט איז אויך .גיווען רבי&quot;זלמן וואןבצאלן - דער כבי זלמן איז גיווען איור אנעושר אונ איינער פאן תא שענםטע .בעלי בתים אץ סאסעלא י. ,ער איז כל ;מיו גייוען אנאנניזעסנער קויפמאן אונ ?אט אגרויבע ראלענעשפילט ■,עגדליך איז איחם שרעקליך ,ענג געווארץ אין הא;נד אוני&quot;ער מאט ,נעמוןט יצוא 'גרונמן אנקומען בייא אילם געלד צוא לייד'ען. ער האט בייא ' איהם ;עליהן 10000 רוןעל אוני האט איהם אתים געגעבץ ווענןםלק אויף צוואנציג טויןקד. צום אוננליק האט ' זלמן רעם 'חוב ניט נע&quot;קקט באןןאל'לען אונ דער כאר^קטערלאזער .גרו;מ האט נןאן אילם תא הויט אר־אפ ;.עשינדען פאריךיא'צקץ טויזענד תבעל האט &quot;ער בייא אילם&quot;אבנענומען געוויסע *1 טויזקד. אונ דאצו וואר נאך זלמן' ניגאשחינט lיץ הויז צוא פעךקויפק פאר ל,אלב נעלד אבי י לעם י מיערלער §טור צוא ווערין. אלם,ער האט אילם שאן לאס לעצטענעלד נעכלאבט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אונ האט נעפאלעלט lיינ.ע וועקקלק צודק האט ?דונם אילם געזאנט אז איין וועקליל §אן ןןווייא טויזענד רוןעל איז ב יא אילם פעלפארץ נעווארין . לער אללענטליבער [למן האט אילם גענלויבט או'נ האט אפילו פאן אילם ניט נעןאךעךט אצעטיל אזער לאטבייא אילם לעם נא;צען חוב צו גענומען. אילם איז גאל ניט אייננעפאלין אז לער אונמענשש האט באהאלטין.דעם וועקסיל *אום לין לקט ביסיל בלוט אוים צוא צאפין! פאן' זיין '(זלמנס) גא?ץ .עשירות איז אילם גקליsק לרייא טלזענל תבעל פאר וועלכע .ער לאט אקליין &quot; לייזיל געקויפט. ךא האט .ער זיף געמאכט אטאבאק מאגאזין אוג האט'גילעבט אין לחקות. נאר נעטבייסט טיט לעם נעדאנק אז ער איז*.קיינעם .קיין .נעקד ניט י שיולליג. ער האטיעצטנאר איין ואך געזארגט . lיין טאכטער [יין בת :יחיךה רחל איז גיווען אכלה פאר זיין פלעמ:אניק ;אזעף נואלדהאלץ זעהער אפיינער .געבילדעטער יוננעלמאן ;אר איין אלמער/עס האט שאן באלל באלאלפט [יין בייא אילר דיא לתונה און דא איז ;אף כקיץ זכר.ניט ניווען פאן .נלן אוב פאן.קליילער אפילו ניט פאן הוצאות ללתונה . [יין פרויא לאה לאט אילם געראטלען ער ןאל פאר קויפען לאס הויז אונ זאל חתו;ה מאכין י ליא קינלער נאר ער האט ניט נעוואלט אויף דיא עלטערע ;אלד בלקען אלן לער לקטער שטיטצע . ב. וואס געלקטו ארום אזויא צו טראגין אונ פעלטראכט [למן - האט *יענעם טאג גיפרעגט לאה sייא אילר מאן וועלכער איז אתם ;ענאנגין פעתאלגט הין אונ צוליק איבער דן צינןער . איודענע בלייבט איולענע- לאט זלמן לאלב ^צאלניג ;יענכזפעלט .זיא sרע;ט טיף אזויא&quot;קאלט ;ואס איף נעה ארוס פערזארגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="פעחאל;ט פונקט וויא זיא ;אל דא !יין אלאסט אץ שטוב תא פעתעסט י אז שיר האבץ נאף סף סכל איין חודש צוא לער סתונה 'אונ בייא או;ז אין שטוב איז;אף ;אר&quot;קיץ א;סייב ?אן.קיץ *.סתו;ה נישא. י דוא מאכסט זיף אריץ אן אמזיסטע!!נמת ;?ש, האט לאה .געןאגט - ויען דוא זאלקט טיף י פאלנען וואלסטו שאן לא;נ ;עקליגען ;עלד אlיף אומער שטוב אוב וואלסט יסלן סתונה .גע©א?ט. זיא איז באלד לא שיט לער שטוב לאט!לטן צאלניג ;עזאגט - וויא אייף זעה פערדתסט דיר ששארק וואט '?זיר האבץ ;אף אשט;קעלע פלאטץ ווא אונזערע .קעפ צוא צוא שנאלץ . דוא ןעתעםט י אז * ליא שטוב איז או;זער 2עןען אונ.זעי ;שמה. דוא האסט.זיף אריץגענושען אנארעש&quot;קייט אז דיא שטוב איז אי?ז.עי ג#sע ;שמה'אונ צו ריב לעם געלסטו ארוס אלן א;קמה. דוא פאלג טיף Iלשן ?עלקו־יף דיא שטוב ולעסטו נעשן רכייא טויזע?ד תבער. וועסיטו טיט טוי!ע;ד ילןעלןליף חתו;ה שאכין ליא קינלער אונ שיט ליא איבליגע צווייא טוץענד ריבל גועסטו מאכץ&quot;.עפעס אנעשעפט אבשר ';ועט ;אט דסשנות האבץ אונ ליר וועט א;סייבין צוא בענליקען אזויא מיא אשאל,ל . 'אין לער מינוט איז אדיין;עקושען לסל אוב האט;עזא;ט לעם פאטער אז לעמקע לער שך?ן איז געקומען אונ ...ער וייל שיט אילם עפעם ריידין. רואם .כןען לאס שיף לעמקע לער שך?ן באדארפין * - האט זלשן;עפרע;ט ניין נוייב . איף וריס ייקום ;ועלץ שיר לעלין וואס ודיל לער לי;;ער האט ראה גיענטפעךט און ביילע זיינען ארויסנעגאנגען. לסל האט ז.ייא בעזאלגט ;אף געק;קט. &lt;מע.עלטערץ' האט זיא געזא;ט איף נעלששעה אז אילר נעלט אתם אהן מוחות צוא ליב שיין סתו;ה.' אויף אייף איז נעבאף ארלשנות אשש&quot;ג נאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL=";אר ויער איז אץ רעם שולליג ויען ניט אילי אלץ. פאר וואם האט אדי מיף אי;ער גת ;ירזיךה אזויא ^ךסליף,קץיאגק אונ ה&gt;אט מיר .קיץ מארל ניט .נע^אזק אסאנד אץ'_קאלט נואקער אריץ צו ליקץ . ווארום האט אידי סיףעיפעם אנאלגייט סט נילערינט איף זאל,קע?ק אליץ מיץ'שטיקעל ברויט §עךרנן אונ זיף אליין התו^ה מאנין. איף ?ערשטעה ^אר סט ?אן נוא^עט נעמט זיף צוא אונזערע יולען אזא י שלעכט איינפיריונג ,עלטערץ זאלין באלארפץ אקינד ןעשסענךג' טראסן 'אויף דיא 2;:.ייצעס . זיא האט ^אף איהרע וועךטער סט סענדנט אלם לאהס ,קעקנע איורענע ?אן איאר &quot;&quot; זילער אסעסליכע אוב א§עךשמו?סע איז אריינ;עלאsץ סיט א?עשכייא! איף'וועל ראם סט ' שנוייגץ איף ולעלי סץ ורעל איף' אירם lיץ ?אלד אדם רייסין. איף ייעל אילם אל.ע פקסטער ?אן lיץ שטוב אlיס שלאגץ איף ל\על אילזם נוייזין לעם הולטאי רעם #רייפצאק לעם מחשמיסק. וואס איז לאס פאר אגוואלרץ יאלזנע י האט רדול ,ערשלאקק נעפרקט -זאנט'וועמן ווילטיאילי ךאס ךיא ?ארד אויס רייסין אונ ךיא פענקטער אlיס שלאגץ י אזא,עולה האט מען ניט גיקערט זינט דיא וועלט שטעהט _ האט .יאלונע *ווייטער י גירעלט -/ער 'מץט אז [ער'האט לא א;געטראפץ אויף אנארעלע איף ורעל לאם אילם אלץ שנייינין. סין אווייטאנ אילזם אץ פיסק איף וועל לוי?ץ יועד איף ?אן אילם מאנין אתל. אבער זא;ט סיר סע?ק וועסק רעדט אירי ךא לאסיף אויף ריסק. איף ןאג ךאף ךר - ל,אט lאח;ע זיאלניג סענספערט - איף דייר ו\עסן זי&amp;קינד רעם ,קא^קקטאר דיא ..ערד סאטע .זיסער זאל lיץ טאטען רעם שיכור ארויס וואך?ין אונ איהם אריץ נוארפץ. פאר ש?ת האט ער בייא סיר נעלילן ג/קעלבליף ריינט קומט ער צוא סיר ציא ?.ערק אץ זאנט!אחנע יאחנע אייף קוסט לאף ?אן סיר ?ערןקעדבליף ווייסט אירי ;אר אפש&quot;ג וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="וואס נאט אייך אצעטיל וועט אילר געוויגען אsשר ךתיסיג טויזענר תבעל. איך' האב !;עמיי^טיאז לאס איז'תורת לאקשין נוא' סלער איך מיו־ אז איך לרעל געווינען ךרייסיג טויזענד ,קערבליך וועל איך ראך זיך אויך ,קענען מאנין אזא צופיק מיט s&quot;עלע שטיינגעס אזוי וויא דיין מאמע האט זיך געמאכט אויף יי שמחת תורה. האב איך זיך מנישב* גיווען אונ לאב לאס צעטיל בייא אילם צוא .גענומן./ערשט דא מיט אפאר מינוט §תלער געה אייך אזלא פאן לער י נאטקע באגעגין איך זעלדע 'גנעםי.ע לער טימערין נוט מאמין :אחנע זאגט זיא צוא מירי. אגוטער :אך.ראייך זעלדע עעסיע האב איך גגענטפעךט. וואס הערט ז.יך .עפעס ני!עס'!אלנע * פלקט זיא מייך ווייטיערי וואס זאל זיך לעדין זאג איך אט מיךצע שעם נאך אין.עט'ליכע טעג ויעל איך געווינען ךרייםיג טו;זקד תבעל. וויא איך האב לאס אוים גילעךט האט זיך זעלילע ננעניע אזlיא צוא לאכט אז איך האבי געמילט פשוטי.זיא .נעמט א&quot;[ אמיתה משונה . זיא זאנט נאק בי אז זיסקינד לאט ימיך אבנענארט לאם צעטיל .קען' בשום אופן ניט בעיריגן. נוא sלענ 1איך דיך ־ זאג נעזונד זאללטו מיר זיין. זאל איך אילם שלייגין לעם הולטאי.' ויאס י קטאמש פאר מיילע ביתע בעלן'רובל האט .ער מיר ארייננעריקט' אשטיקיל פאפיר ליין.עם'מאנ{יין וואם .:עם וויל איך מוז אילם געלן תא בארד מיט דיא פאות אויסרייסץ אונ תא פענסטער'אוייס שלאנין. לחל האט .עמוואס געקדעלט אונ האט געזאוןט. ווייסט אילר לאם lאל;.ע אילר פיעךשפאךט זינקעדין'צואירייסין רעם בארד. ניט מייד ראם צעמיל' אוני איך 'וו על אייך אייעכע ציעהן תבעל אפ געבין./אר אילו־ זאלט פארי&quot;קיינעם ראם ניט'לער .ציילין. יי' ' י וואס הייקט דוא יועסט מיר ךיא צעלן תבעל אב געבין נוא אונ אילם זאל איך מייגע' בעלן רובל שיינקען דעם&quot;קאלבאםניק לעם הוקעיר !שלאל. איך ייעל שאן אליין בייא אילם ריא בעלן תבעל אב נעמן אפפ&quot;ג גיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="ניט מיר נאר לאם צעטיל . אך י לאננע יאהר ןאלסטו האבץ איך ורעל .דיר דיא טולה &quot;קיץ מאהל ניט פארנעםץ י - האט נאלנע פכייליך נקאנט נעבענדיג רחק דאס לאטארייא צעטיל נא דיר לאס ^טימעל *א^' אינ^ב מיר ?עמ ־ןערןליף■. אוג איף *ימי די אז איך נועל .קיינעם ניט דערציילין • רחל האט צוא נענוטק דאס צעטיל אוג האט נאלנען איו נעגבץ דיא/עלן רובל. יאמנה איז פאן שמדזה אין.קיך'אוועק נעלאפין. און לסל האט זיך אויף י אהיןשער צייט פעלטלאכט &quot;'איך ווייס&quot; י האט זיא צוא זיך אלין נעזאנט מיא דאלף אמאל פרובירען רעם מזל . .עם ר,אן זעלה זיין י אז ראם לאטארייא צעטיל זאל מיר נליק בכיץנען. אקער מוז ראך לא נעוויגען פאר וואס זאל. ניט מעגליך זיין אז לער. איינער זאל איך lיין. פלוצים האט זיא לעלהעלט אלגאלעם כייא איהר פאטער אין צימער . זיא איז אהין' אריינגעלאפין אוג האט י געטראפין איהלעעלטעלין העכקט ־אוי^ערקט אוג צאלניג מיטאוילדין בעם האבץ זייא געט^יבען'לעמקען פאן שטוב. אוב sעסקע האט נעחאפט דיא פוס און ליא הקד. אוג איז אנטלאפין געויארץ ♦ ג. וואס זאנקטי פאךט לאה צוא לעמקעם זקאפי האט זלמן געזאןט צוא לאלן אלם לעמקע איז' אוועק געגאנגען - לאס איז אגיימעל אד'אזע פאן איוננאמיש. ער ווייס ךאך אז אונזער להל איז שאן אכלה אונ.ער לאט א!א.עזות קומען צוא מיר אץ שטוב אונ אילה ריידין אשידוך און מיט (ועמן ימיט לעם כאנליט מיט לעם מע-נשענפרעסער גרונם דערישקאנטיסט וועלכער * האט מיך אזויא אקליקליך נ.עמא?ט. מיילע וואס האכןטו.קמת ל§ש פאן לעם כאלוואן. זאל ליר דילטען אז אמשונענער דזאט דא געפלרךעךט אזעלבע אפפ&quot;ג זאכין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="ואנין וואס ניט נעשטויגץ אוב ניט גיפלויגען. וואס.ער האט נעפלוילערט ארט מיך ודא ךיא _קאטץ . מיר מנין ךיא לעצטע ווערטער lיינע אץ לער ;אז אריץ:...ער האט,עפעס ;עזאגט איך זאל ניט פאךגעםץ אז נה;מן קומם ' פאן טיר צווייא טויזענד הפעל. וואס פאר צווייא טויזענד ח3ל זר 1 • ; •• • • • • • • מיינט.ער • אט הער .זיוי טאקי איין וואס לער משוגענער רעךט. וואם פארששעהלט ךא ניט.,ער ווייס לאך אז הא ביזט.גהנמן געלד שולדיג גיווק מיינט ,ער מסת^א אז אילם קומט נאך ך.יינט אויך;עלד וואס זיע האט,ער,עפעס אננהפען אסומע עווייא טlץ.ענד הבעל י איך האב מורא אז לא שימעקט מיט,עפעס אנדעלש.* לאס מיינסטי לעף איך ליל* לאס ;אר פאן מיין מוייל ניט אlים רייז־ץ וואס איך מיץ אקטר. אlיף רעם מעלדער נהנמן. הא געדיינקסט אז פשעת איך לאב אילם אין גאנצען ז_יין חlב אבגעצאןט לאט,ער מיר געזאנט אז'מיינער אוועלןסיל פאן 2000 הבעל איז בייא אילם פעלפאלין נעיוארין . י י נוא* איך נעכיינק. אנמגענען ;ואס זאנסטו דאס ז איך האב מורא צו איז דאס וועקסיל וועלכער נאןי הנע דייר איז בייא אילט פעךפא.לץ .געווארץ' 4אך בייא איחס ך-יינט אויך . ווייס איך ;ואס הא לעךסט וואם הר לןאן פאר אשגעון אץ ,קא§ף איינפאלץ ררען* דאס ווענןסיל זאל בייא איהם&quot;עין וואלט,ער לאך*ליר איהם שאן לאנגיאבגעגעבין עען ;ואס טויג אילם איין אבנעצאלט וועקסיל: אויף רעם טיראן איז צוא גלויבען אז.ער וויל מיט רעם וועגקסיל טר ;אך א?ןאל,נעלד מאך'נען'. אי לאז צוא הה איך בעט דיך הא האלטסט,עפעס גרונמן פאר אמעללער ער איז גאר ניט אזויא פאללע וויאיהא זאנסט. ער האט אין זיך איין פעלזלער וואס,ער;עמט נרויסע פיאצענט א££&quot;ג ווייטעף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="ןריטער איז.ער א?רוסערעךלי?ער יוד. לאפט לאך אסימן עז ~ער געלט אלע טאג !אוונע,'. , אויף אזעלכע ?דומע יולען £אג קומען אמיתה טעונה ליינטיגס ;אל,ר— האט זלמן צאלניג געזאגט תא ווייסט ניט וואס אץ רעם טעגטעק #טעקט ./ער יעיז .ךער טייפעל אליין. ער אי? ניט &quot;קיין מענטע נאר אייףר פאן דיא מלאכי ח?לה . אין לעם זעלגיק 'sזאג לאט Iל?ן עלהאלטץ רעם בריף ?אן ןח*מ • ידיך רבי זלמן. לעמקע לעל עלכן לאט מיר עלצעללט וויא איסר ןמט נעוואלץ &quot;אין בעם ארף אילם לער פאר וואס ער האט אייער טאקטער א־שידוך גירעלט מיט מיר. אסור ארב 'איךז?עלעטעה §אר 'lואס זענט אילר אזויא אץ כעס געוואלץ. דו?ט זיף אזא חתן וויא איך בין/־ועט אי:ער טאמטער .געיויס ניט :קת.עןי איך בעט אייך לבי _זלמן איך,ר 'זאלט מעלר .קיץ נאליעע תנועות ניט ווייזין אונ אילר זאלט מסיבים זיץ צו לעם עידוך. חלעבין אילל דאל?ט ניט פאתעסק אז איך האב מיט אייך נענוב טובותגעטאלן...קיץ טאטע מאלט לאס זיין.קיף געטאלן. צום בייא ^פיל איך האב אוי־ף אייך אוועקסיל ארף צלוייא טוץע;ד תבעל אונ איך מאלן2 אייך גאר.קיץ נעלד ניט איך לאף אז אילל וועט עאן ווייטער קלו גער זיין ?אן מיל איל:ר ?ליינד וואס 'הא?ט אין נימין צו ורץ אייעל איילים - גרונם עטאל מיא קאן זיך ריי?ט פאך|טעלין וויא!למק איז פיגלטער גע,;ואלין אין דיא ארנין אלם ער לאט לעם בליך. דולך גילעזין י .על איז פאן נעם אונ ?אן.יסותם עיעול ?אן זינן ניט אראפ . ער לאט sאן גוט פאליעטאגען אז זיין וועקסיל איז געןליבען אפפ&quot;ג בייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="בייא גרונטן. ארג האט זיף .קיץ.עצה גיט גיקעגט געבץ רואם .ער זאל דא טאהן. .ענךליןז האט.ער זיף בעשלאסץ פאךןעטין ?רונמן צו.זיף אין הויז 7 איןער ריידין פדט אילם מיט ניטען פילייכט וועט,ער ,קענען lיץ וועקסיל §אן זיינע ך,ענד ארlיס גע?זק ♦ .ער האט אילם ־געשיקט רופען אוג .גרונם האט זיף לאנג גיט נילאןט בעטין'אונ איז .נעקומען. זלמן האט זיף געמאלט מוטה. איוב לאט אילם פריגדליך .עטפפאג.גען..ער האט אילם גיבעטין זיטצין אונ האט מיט אשטייכיל געזאגט. איהר לאט ?זאן גיהעל־ט lבי גרץם פאן לעמקע lעם שלכן. לער נארעשער טענטש האט גאר פאךגעםץ אז מיין טאכטער זאל לעבין איז ^אן אכלה. אץ.ער גיקומען צוא.געלן אוג האט מיר ^אלגעלייגט אשידוך מיט אייך וויא מילנט אילר לאב איך אילם גוט אויס געשייגקיט אוג אתים געטריבין איך ולעל אייך זאנען לעם אמת רבי נלטן - האט גרונם .קאלט גיעגטפעןט - לעמקע איז'ךא נעבאך גאר גישט שולריג. .ער לאט געמיינט אזוויילדיא ןיייט איז אייך ליינט שלעכט וועט אילריןעסער וועלין טאהן טיט א:יער טאבטער אנעלד שידוך .' אבער וויא האט ער ניט בעךשטאגען דער בולנלאן אז צוא ליב געלד ^אןט מאן..קיץ שידוך ניט אפ. וראם היילט מיא לאזט ניט אפ לאט גרץ ם יויא פאר וויגךעךט געזאג'ט - אץ נאך אלתץה האט אילה;יט גיזעלן טיא זאל דך געטין יצוא ליב שלעכטע איטשטעגךע . גיץ טיין פלייגד צוא ריב שלעכטע אומשטעגבע גט מאן דך ניט. נאר לאס איז ניט אוגזער גישעלט. זאגט מיר ליבער בבי גרץם וואס לאט אילר מירעפעס אריץ געשךיבץ אץ אייער בריוועלע עפעם יועגץ א;ועקסיל 2000 תבעל', איך פערשטעה לאסץאר גיט . פאר וואם זאןט אילר גיט פארשטעלן י האט גרו;ם קאלט גיעגטפעךט - איך'לאב געפץן אץעךס אוועקסיליאויף אפפ''ג צווייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="*ווייא טlץsד,קערבליך • אזויא איהר האט מיין ויעפיל נעפונן האט זלמן טיט אנעמאכט שמייכיל נעזא;ט איך האב לאס באלד פעלשמא^ק §אן אייער בריף או'נ האב מיך אמת אעערו^ען צוא מיץ נוייב זאל לעבץ!' ;רו־נטן מיז אלן .עץ הרע זיין נא;ץ גוט אויsן לאלצץ וואס'אילם לי^ט אין זי;ען שפאס צוא מא?ין. איך פערשטעה אז טיט אלערע ווערטער א)נ אייער ןריף לאט איליי ;אי שפאס געמאלט. שאלע בנאמנות לאט ;רונם געזא:גט_קאלט א!א ;'יין קינה'וראי אייעד sא?טער זאל אריינפאלץ אין אלמע הע;ד. ;יין לא פאלט ניט אריץ אץ אלקע לע?ד.* זיא פאלט אריץ צוא אחתן אגעבילדעטץ אוב ^י-לע;ליבען'מאן. וועלכער וועט איהר טיט ^אמס הילף אץ שטאנר זיין שיין צוא מפלנס זיין. נאר (ואם מאבט ראיס ארס זא;ט סיר ןעקער וויא איז מיין וועכןסיל . 'וו אס הייסט ירא איז אי;ער וועלןסיל /ער איז טאקי בייא מיר איך היט אילם ודא איין ארג אין זקאןף . וואס באלפיט אילו־ מיץ ררעלןםיל ./ער איז לאך ^אן אנ^עזיאללט איילר לאט אילם נעבלאבט אהער יצוא אילר וויירט איך זאל מיט אייך נעלן אסיים וועט אילו* מיר דארט אילם אבגעבען י ללעבין מיר איז אווי:נךער ארף אייך רבי!למן אlא;קלוגער קקמש וויא אילו־ זע;ט זאלט אי;ער בתי:ילירה * אזרא אמגלילןליך מאנין אוינ אפ^עבץ.זיא צוא אקאפצין'צו&quot;אשלע^ער איןיךיא לענד אריץ. י לא איז' קאן זלמן אדרס sאן ;עהולד. ער איז געוןארץ ארסער דך פאר בעם. ער האט א;נענומע'ן ןרונמן פאר .רעם _קאלנ אונ לאט;אר ניט טיט lיץ שטימאן געשליען מיץ וועקסיל מעללער ניב היר אפ ווארום איך מאך לא י פאן דיר אבאלג אש*י &quot;עלע ! אילר ווילט זיך ;אר שלאנץ - לאט נרונם מיט אפפ&quot;ג אשמייכיל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אשמיימל געזאגט פע אחרפה אזא הלונער מענטש זאל ןועלץ טאלזן' אזא גאכלשקייט'.* אוב מיא* ךי'א ווערטער האט יער זיף אוים געריסין פאןיזלמנם לע;ד אונ איז אנ?זראsין געוואלץ זלמן איז געפאלץ אדבמעפמיג אויף א^טיל י. אץ רעם זעלבען טאג האט ,ער ,ערהאלטץ א3ןאוויעsטקע ?אן מד. מיא האט גע?אדעךט,ער זאל:גרולמן אפצאמלץ זיינע צווייא טויזעגד ,קעתיליף . לא איז אlיף דער פאמילוע ארוף אוואלקק וועלכער האט אלעמענם געזיכמער נןערךיגכןעלט. ליא!יינק אלע איום גענאגגען אהן &quot;ק'עפ . זייא האבץ געבאף גץעלזן אז ליער איגנליק איז נאהנט. אז באלד וועט סאן עאן בייא ליא צוא נעמען ליער לעצט ממל ארומקייט . • 2 * • ץ ... | רחל איז גיולען וויא מיר האמן #אן,עתעהלט. יlםנןס 3לה. יוסף איז גילוען זלמגם א?לעסי_אניק • ליגע עלטערין זייגען אילם יולג אבגע#טאלמן. אוני,ער האט זיף ,עלצאגען מיא זלטגן אץ הויזיצואזאמק מיט רללן. נאף אץ.ליער פריהסטער נןינךהייט האבץ אלע געזאגט אז ליא וועלץ לץ אטאל מאן'אונ נוייב. ורייל זייא לינען מידע גיולען זעמער שיינע קלו גע און ליבע קינד־ער . אלם ליא זיינען מ:ךע צוא אכט צעהן'לאהר אלט געווארין האמן דיא,עלטערץ ליא געמע?ךט אז ליא ליגען חתן בלה אונ האבץ תנאים.גע#ריבען. ראם יוגגע פאליל האבץ לף פיר דיא גליגןליבסטע .גע־שע^ט. רען ליא'האמן אייגער .רעם צלריטען געליבט מיט לעם שטארקמטץ מיער פאןךער,עדשטער ליבע י ליא האמן שטעגדיג אלם ליא ליגען באזאנזען געזעסץ זיף גאלדענע פאלשטעלוגגען .געמאכט אץ רעם צוקונפט. יוסף איז געוען העs?ט געבילדעט אונ,ער האט^עהאפט&quot;דורף לין מלדונג זיין מסייעכער למלן בעשטעגדיג *אלע י מעגטשליכע §עךג?נינען צוא פערשאפען. אונ רחל האט גאר ניט פערלאגנט אפפ&quot;ג בית קיץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="..קיץ איברינע פאר געניגען. זיא האט נאר .געח־אלט פיהרען אפריךליכעם רוהיגעס גליקליכעס פאטיןלקלעבץ זייא איז גאר .קיץ י מאלל אין געדאנק' ניט געקומן לערי פאל ז.ייא זאלין זיף ויען שייליי. דיא גליקליכע ווארען אזויא בעטתנקען פאן נליק אז זייא האבץ ניט בעימעלקט וואס פאר אנרויזאמער נעליבטער וואלקען &quot;עם איז ארפגעגאנגען ליער נליק צו פערי^לען ♦י וועלרענד זייא זיינען איין מאך,ל בייליע גץעםין פערטיפט אין זייעלע גלקליכע פאנטאזיען. איז אכיינגעגאננען זלמן. [יין נעזיבט איזיגיווען אזויא שלעקליף זא לאם בי;לע קינלעך צינען פאן זיי.ער אלט אויה גישפרוננען העכסט,ערציטערט'. וואם איז'לאס ימיט ליר פאטער ז לאט רקל אגעשכייא געטאלן אעעמענד אילם בייא זיין האני . פעטער וואס פאר איין אונגליק לאט זיף געטלאפין לאט אlיף יוסף &quot;עךשךאקען ניפךענט י, קינלער מייגע י זיסע ליבע קינלער !- לאט לער אונגליךליכער געקלאגט - מיר .זיינען פארלאלען מיר!יינען ליא אוננליקליבלטע אין לער וועלט . אבער אום גאק&quot;עם וויילען פאטער .עלצעלל וואס איז נ.עשעלן. ימיר איז נעקומען חאטש אנטאלן אטארבע ארג נעהן איבער ליא לייזער - האט זלמן' פעל^וויייפעלט 'גיעגטפעךט - מיין שטוב לאס איינציגע סוועלע פאן אונזער לעבין י האב איל פעלשפילט נאף ל'יינט וועט מאן אונז אלע פאן לאנען ארויס נואלפין.' וועד. איז מיר. וויא אזויא איז אזא אוננליק אlיף אונז לעקומן'. לאבץ ביידע קינלער אין איין שטימע אגעשרייא נעטאלן. זלמן לאט.זייא.ערצעהלט דיא גאנצע גישיכטע מיט נרונמן. לועלכעער לאט ביז אהער' פאן זייא פעךשווינץ אום .זיייא.קיץ ,קמת.נ§ש ניט צו מאבין. .ער האט אlיף,ערצעללט אז דער סוד האט .נעפםקך מיא זאל ירוי הן לין הויז אךגעבין. ליא אפפ&quot;ג קינדער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="קינלער !יינק וויא *ווייא טויטע מקטישץ געבליבק ןלאס זיטצק אויף ריערע,עלטער אוב האבץ זיף ניט ניקקט ויסיק מיט .קיץ גליד . נוא רואם קלעלסטו טא־ן פאמער ז - האט,ענךליף וסל ניפלקט. וואס איף קלעי טאסן פכענלטו - האט זלמן פאר^ווייפעלט גיקטןעךט —'איף האב פאר מיד צווייא ווענץ לויפץ אין פי:ער ארעד'אץ וואסער. דק איידער צו יעניין אץ אלמוטה אונ אץ בסקות איז שאן לער טויט פיל בעסער . ביין פאטער דוא לאלפסט ניט לויפץ אץ פי;ער אlיף ניט אץ וואסער. 'איף האב פאר ליד אבעסערע.עצה. ץאס דוךף איהר וויעלטו גורים גיהאלפץ ולערן. וואס פאר איין lעצה ז - האט זלמן.עלשטוינט גינרענט. דיאעצה איז איףןאל לזתו;ה האבץ מיט'נרונמןךאן לועקטו גירעטעט וועלין. וואס י דוא ווילסט חתונה האבץ כויט גרונמן ז האט דער פאטער פאסט..עלעראקין ניפרקט. דוא וויילקטיסתונה האבץ מיט גרונמן ■ לואט אlיף;אזעף .עלשראקץ אנעשלייא גיטאל'ן • י י ניט איף וויל מיינע ליבע ^אר איך מוז האט לסל ניקןפעלט אץ טלערין האבץ. זיף אץ אילרע שיינע אוינק גיוויזק.&quot;איף מוז פאר דיר פאטער רעם אפפער ברענגין רוייל איף יבין דיא אוךזאכקןאן דעסילקיטינק אוננליק. ווקניט איף ווארט זיף.גרונם.נקוים צוא דיר ניט צו גימשעפעט . ביין טאכטער מייגע! לאס וועל איףי&quot;קיץ מאהל ניט עללויגץ דוא זאלסט צו ליב מיר אוננרקליף זיין ♦ אוגקוק מיר וועלין שאן ארע אין איינעס־אוננליקריף !יין איז שאן נוטי יוסף וואס שוויינסטו ווארום זאגסטו' lיץ מיינונג ניט . וואס האב איף דא צוא זאגען האט יוסף ביטער ניענמפעךט - ולק איף זאל זאנען'ניץ וועסטו מיינק אז איף אפפ&quot;ג בין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="בין אויפק נאר ©יין טולה &quot;יא* זקאן איך אlיך נים זאגען גדיל תא לוייסטלאך אז אל,ן ךיר איז ©יין לעבץ..קיץ לעבץ ניט. טיח דויא תאי פאךשטייםט'טהייערע יסל ♦ אזויא בלייבט לאם - האט רחל,ענ©#לאם;ץ ניזאלט איך מוז ויעוץ נרונמסווייב אץ אילו־ ©ייגע'טהייעלע ,עלטערין זייט גירעטעט. יארך דוא ליבער יאזעף דוא דאךפםט זיך אויך צום הארצין ניט נעמן. ןאל דול טען אז איך בין ני^טאלביןי נאט וועט דיר צוא שיך!ען אכלה א^ענערע אוניאגיעפערע אלם איך. יוסף האט ניט גלקענט..ענמפערץ.ער האט זיך צו וויינט לויא אקליין קץד אונ איז יפאן זלמנס #טוב אתים געלא?ץ טאכטער בארעכין .זיך וואט י רואי טולקט האט זל©ן נעזאנט אלם נאזעף איז אוועק גיגאלגען. לערמאן זיך אז תא ניארפפט זיך אליץ אין אבגרונד אריץ ♦ י ראם איז ניט.קיץ אבנרונד פאטער האט רחל #©ייכלענד ניזאנט .כיין איך זעהידא גאר ניט .קיץ אוננליקינרלנם איז אריי^ער ©אן איך ורעל פאר אילם נעורם נליקליךלעבץ אונ איך ולעל נאך דיר אlיך קענען פאן דין' קדיטי^ער לאנע לע^ען • Iלמן האט זיין טאכטער פארווינלעלט בעמראכט ער לואט גאר ניינע אהרען ניט נעגאיבט. ~ער האט זיך&quot;קיין ©אהל ניט פארגע#טעלט' אז לסל ןועלכע איז אזויא פעלליקט אין;אזעפץ זאל פלוצים' אזויא נלייכגילטיג זיך סאנלאסין צו אזא §אך©הי וויא ימיט נתנמן . י ער לאט אריינגערופץ לאלן האט'ךאס אילר עלצעללט. לאה איז #יעור אץ אנ©א?ט ניט נעפאלץ ביייא לעם נעדאנק אז אילר ליןע טאלטער י וועט זיין נרונמס נוייב . נאר רללימיט אילרע:קלוגע וועלטער לאט דיאעלטערן יערולינט אונ האט זיך זאנאר נליקליך ©מלינט מיט .לער פאךטהי ענל־ליך האכץ דיאעלטערץ ןעשלאםץ. זייער טאכמער אפ צו נעבץ נתנמן. Iלמן איז אוועק נעגאנגק צו לעם טיראן אץ לאה איז אריץנעגאננען צו אילר אין'?ימעד י אלס לסל אפפ''ג איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="איז אליין .געבליבען איז זיא אויף אילי בעט נעפאלץ אונ לאט זיףעלשט'צו ג־ליפעט . לער שמייכיל איז פאן אילר נעזיפט אראיפ און אשלעקליכע פעלצמייפרונג לאט אילר גא:נצעם געז'פט פעךדענןט. &quot;איך'לאב פעלשפילט ©יין לעביך לאט זיא גי?ןלא:גט .;אר מיא מוז זיף פאר עלטעלין א? פעליך . אין יענעם אבענד'!יינען גישריבען געוואלץ ךיא תנאים צווישען לללן מיט גרונמן. גרונם לאט זלמנן לאם וועקםייל אפ נענעבין. לער פאר אבער האטיער&quot;אין דיא'לנאים אילננעשליבין אז ווער .עם וועט לא לר^דז לאבין sאן לעם שיתף מוז צאהלען רעם צווייטעו צד י פינה טויזענד תבעל שטלאף. ליא לנאים האט מאן געמוזט זאlאווען בייא איין נאטאליום . מיט וואס פאר אסאלץ להלםעלטעלץ האבץ ?ן_קבל גיווען לעם מזל טוב פאן.זי;על בת :יחי'לסס.ל;אים. דאלף איף ניט .עלצעהלן. ראם סאן יערער מענטש פאלשטעהן. דער אלמער יוסף איז נאף פאר ךי&quot;א לנאים אתים פאן פעטעלס שטובי&quot;אוב לאט זיף אדיין.גיקליבען יצוא אנוטעי פביינד . י ד. מיט אגליקליכען שמייכיל אויף ליא ליפען איז גלזעסץ לעד שיילד סוחרי רבי לרובם נעבין זיין טישיל אונ האט נעטרונקען טכ'ייא פאן אבלעכענעם לשאניק. ,ער האט גילאכט יפאן לער נא:נצער ?ועלט/'לען ווער י האט זיף ווירקריף צוא אילם ג;קאנט נלייכין. .געלד האט.ער אסף. און דאצו נעלט.ער ;אף אכלה אויף לער,עלטער תא עלשטע פארשוין איין סאפעדא. &quot;אזויא לאלף מאן'היי;טינע צייטין לרייען לאס רעליל'' האט ער צוא זיף אלי ניזאגט סאן מאן ניט נעמן מיט נוטען מוז מאן נעמן מיט בייזין. ניטא &quot;קיץ רזזמנות אויף זיף אליין איז מיין!למנות. אלם ער איז אזויא ניזעסין פעלשוויצט איבער ליא טדוייא לאט זיף תא טילר אויפניעפינט און' זיסקינד לער קאלעקטאר איז אריץ ;;קאמען. אפפ&quot;ג גוט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="גוט מאלגען אייך חיי נרו^ם ! האט ,ער פרייליך גיזאגט אריעקאמקד גוט מאךגין גוט ;אלד! האטגרונם ולא ף.עדדרי9ליך 4;ענטפעךט ו*וייל,.ער האט גיוויסט אזיזיסקינד איז אגרליםער .קאיפצץ י. אוב אילם טאר מאן.קיץ געלד ניט לייהען. י אילר וליקט רבי;רונם וואס איך פין צו אייך גיקומען האט לער ,קאלעקטאר גיזאגט זיך זעמצענר אlיף אבייגקיל איך ווייס אז מיין פעטער חלים רובין' איז אייך שולריג צווייא טוץעגל רובעל אויף אוועקסיל אוב הייגט איז לער טערימין. דער פעטער האט נאך &quot;קיץ נעלד ניט. 'אונ איך קאן ראך אייך אז ולא 3אןד מיא צאללט אייך צוא לער מינוט.קיין.גע?ד ניט אפ רויפט אילר אין סוד אונ.נעמט צוא וואס .יענער ך,אט . דאריבער בין איה־ אצונד גיקומען אייה־ בעטין איהר זאלט וואלטץ .עמליכע טעג וועל איך אייך יראם געלד בעצאללען/ י נרונם ל,אט אילם אגגעקוקט מיא משוגע. ~איך פאךשטעה אייך נאר ניט וואס יאיר,ר פלוירעלט וואס הייסט אילר לועט מיר בעצאללען פאן ווען אן זעגט איך,ר דאם געוואלין אזא במוס. וועלפער פריץ האט ךאס אזלא sיל געלד פאךלאךען וואם אילו־ האט גיפונען. איהר האט אטעות בבי גרונם האט זיסקיגל געזאגט מיט אשמייכיל אילו־ מייגט אז געלד ראךף ימאן אלער גיפוגעץ אדער גזלנן. נייין חלעבץ אז נאט'וויל שיקטיר צודוקא ^ערליכער וויעע' אסך געלר. אט האט,ער מיר אלך צו נעשייקט מיט אמאלל 7500 תבעל'במזומנים . לאם י אייך האט {אט צוא געשיקט o&quot;*ל רופעל י איך פארשטעה אייך ^אר .ניט וויא אזלא י האט גרונם לעקקט .עלשיטויגט גיפךעגט אונ האט אלם געגלאצט ליא אויגען אלף זיםקיגדן ♦ זעלר אייגפאךמייגם אלאןש האט געולנען ראם.גרויקע בעלייתם,'150 טלזענד. איך .נעם פינף §ךאצענט קומט אלם אלף מיין סלק &quot;&quot;&quot; תיבעל . אפפ&quot;ג הוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="תא אלקים ! ;ואס ךעךט אילו־ רבי זיסקינד אייעלס אלאזיש האט נעווינען &quot;lB טויזעגד רלבעל גיין.עם נןיאן ניט £יין אילר לאכט דאס. • • • קך וואצל זאל איך פאן אייך לאכץ ךא האט אילר אטעלענלאמע לייענט אויב איחר ווירט. •• • • • • גרונם האט נעכאsט ךיא טעלעגלאמע אוג האט גץעזען העךוץזיםקץד ללבטמאן'אייעד לא;זש 245 האט דאס'נליק געלאט צלאגעוויגעין דיא &quot;lB טויזעגד טהאלער * ווינט^ע נליק בראקהויז. &quot; : ז :1 ווייא את מיר האט טאקי באמת אי;עלס אץאןש געווינען ראש ברויסע געוויגם י האטגרונם אויסער זיך נישועען זאיגט זשע מיר רבי זילקינד אילר זאקט מיר געזלגד זיין לוער האט לאס בעררינען טאקי אילר אליין ז .עלע איך זאל אזויא פיל געלד נעווינען וואלט איך גאר אנלערש אויס ניוויזען איך האב מעלר ניט נאר פינף ןראצע;נט. צל ולעמן זשע את דאם געלד 'אלייגגעפאלין דלייא פערטיל ניינען אלייגגעפאלין צל לןריסטען אין ךיא הקד אלג איין פיךטעל אין יידשע הקד . איין פיךטיל אין ילדישע הקד י ;אגט מיר איך ןעט אייך ולער זייגען לאס ךיא ילדישע הקד טאקי ליגע . אז איך ורעל אייך זאנץ צל וועמן לאם פעלטיל איז אריץ נעפאלין וועט אילר לאכין. sאךט צלא וועמען. צלא איין אלמער יללענע אקעכנע. הא * צל אגאלטער יללענע אכןעכגע גוער ךע את זיא ז אילר נןקט זיא זעהער גלט זיא את טאקי מיט אייך אישטיקיל שייכות זיא ליילט.יאלגע lבי Iן.טן וואלפצאנם,קעקע. גרונם לאט אשפרלנג געטאהן אין לער חייך. וואם ז lאלג.ע האט נעוויגען אזויא פיל גקד אט דיא אלטע כלבטע איז געווארץ פלוצים אזויא רייך י וואס טויג איהר אזויא פילי געלד ז זייטיזיכער אז ריא אלטע בלבטע (ועט אויך ורסען רואם אפפ&quot;ג זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="זיא האט צוא טאלן טיט לעם נעלד. ז.עלט איהר אלן געלד איז זיל שוועד א;נעצה צונעבץ נאי סיטנעליד ווייס לער קרעקטר נאר וואס צוטאלן . נרונם איז אליקשע צייט ארוס געלאפין לין אונ צוריק איבער לין צימער. ,ענלליל איז.ער שטיין, געבלבץ אוב האט לעזאקט! זא:גט מיר רבי זיסקקד אילו־ האט !אלנען שאן לאס געלד אפגעלעבין ז גיץיזיא וריס נאל נאר לער פון ניט. רען איל האב.עלשט ליא טעלענלאטע .עךהאןטען אוב בין געלאפין באלד צוא אייל אצונל וויל איל דאס לויפען צו:אלגען . י סאלטזיל איין רביזיקכןינד האטנרונם געזא;ט האקטיג— זאגט נאל יאחנען גאר נישט. דער פאר וועט אילו־ ביייא סיר אשיינע מתנה' בעקוסען . ' וואס הייקט איל זאל איל,ר ניט זא;ען ז האט זיסקינד פאר ווינדעלט ניקכענט * העלט/אר אויסלבי ךםכןינד האט נרונם געזאגט sאל אקולצעם שוויינען - אילר זעלט לאל ללעבין אקלוגער אוג אנעכליקער סאן איל ורעל ימיט אייל סאפץ אנעשעפט. ;ואם פאר אנעשעפט. איל וועד אייל נעפץ אשיינע מסבי&quot;ע אילר זאלט נאלזנען אקט טאג;יט אlיס זאגין &lt;ןאן רעם .געווקם. ווארום פאלשטעהט אילר סיל ... איל וויל ;אר פשוט י... טיט אילר י לתונה לאבין . וואס ז טיט נאלנען סיט לער אלטער חאלעליע ווילט אילך לתו;ה האבץ _ האט זי?.ק;נד ;עןךקט אוני האט זיל צוא לאקט . איל פאלשטעה נאר ניט וואס לאקט אילר ז־א אזויא. אילר ווייקט דאל לאקט זיל אז איל בין ניט פאן ליא טענסשין וואס קונןען אויף ליא שיינע פעניצליל. איל בין שאן אמענטש אין;אלדן איל לאלף האבץ אבאלאבאקטע אץ שטוב אונ נאהגע איזללעבין פאר מיר וויא .נעווינטשען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="נוא מאכטייקע! זאל אייך נאט העלפץ אדיר זאלט דף טיט אידיר.,.עלטעלין אין עושר אונ אין'כבוד. דיאט זיפקי;ד 2אבע?דנעזאגט sאר זא;ט טיר וואס ורעד איף דיאבין פאר טיץ שנויינין. לאגט וואס פאללא;נט אדיר ז איך פעללאנ4 א;קליי;יקייט/עךשטץס ןאלט אדיר מיר אפ ^עבץ לעם פעטערם ווע;קסיל פאן'ליא צווייא טויזענד תבעלי ןווייטע^ם וויל איך אליץ'פינך טויזענד תבעל . רואם לעלט איליר (אט איז טיט!אייך אזויא פיל געלד ז פאתעפט ניט אז איך לרעל נאך באדאלפין Iלמן וואלפצאהן בעצאללען שקראף פינף טויזענד תבעל דער פאר וואס איך לאז*אפ לעם שידוך אזויא האבץ מיר צוויישען זיך אבגעשליבען. נוא וועט אייך אלס בלייבעץ 6!'טlיזענד תבעל ריין ^עלד (אך טיט .עפעס. ראם' איז בייא אייך אקלייגיגקייט אזוי פיל נעלד וויפיל לאלפט אדיר לאס ארבייטען'ביז אייך וועט אזlיא פיל נעלד אריינפאלין. לפי זיםקי;ד האט להקנות נעמט וויינינער. האט זיך (רl־(ם בעטיין. ליין גיץ.,עם וועט אייך נאר לט העלפין וויי;יגער (יט אץ &quot;קאפי&quot;קע♦ ליא האבץ זיך אלאנגע צייט געדינגען אונ אלם גרו^ם דיאט ;יזעלין אז.,ער זקאן גאר נישט סאכץ לאט &quot;ער זיך ?אגלאסעט (עבץ לעם פלייז וואם זיסלןינד האט זיך.געשטעלט .זייא האבץ אבגעמאכט אז פאר לער חופיה מיט.יאחנ.ען זאל נרקם זיםקינךץ לאס נעלד אויס קאלרען. אונ ארב(יט זאל lיםקי(ד לעם שידוך &quot;קאל;ע טאנץ . ו. .ניט לא(ג ליאט לסל .עקענט אדיר .געמאכשץ שמאלץ ליאלטק . אלע האבץ בעמערקט אז פאן לער י&lt;ייט וואס lבייא אפפ&quot;ג איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אילר ז!ינען גיווען דיא !תנאים מיט ;רו;מן איז זיא אהאלבער מענטש געווארין. זיא איז ניזעסען שטענליג איינןאם אין איל'ר ציטער אוב האט ביטער געוליינטדיא^עלטערץ האבץ לס בעמעלקט אוב זיינען לערפאן י אלן העפת ארוס ;יגאנגען יוסף האט זיוי שאן נןאן יענער צייט אן;יט ';יוויזען בייא 'זייא אץ שטוב . מיט איינעם י וואךטע אין זלמנס הויז איז גיווען ציא' בעטערנןען אשל;ץ!ריכער חול בן. אץ אבט טאג אדום ;אך דיא שלוטזילרינע תנאים אלם לחל איז גיזעסען* בייא זיף אץ צימער אוג לאט ביטער נעווישט לאט זיף דיא מילר פלוצים גיעפינט אונ יוסף איז אריי:נגי.גאנגען . לחל איז sאן אלט 'אוי?;עשפרינ;ק. אילר געזיכט י האט י אין איין מאקע;ט פעלשידענע פאלבץ אננענוטען. וואס האסטו זיף אזויא .עלשראקען ליבע רחל. לאט יוסף געזאנט אלם.?נר האט אילו־ י שרעק בםעללןט. איך בץ.ניט ;עקולען לא לאנג צו פאללויילען איך בין ' נאר'נעקומען פאן ליר אבשייר צוא געמען. אפשיידנעמען - האט רחל נאך מעד.עלשראקץליפרעגט - דוא ?אלרקט לען,ערגעץ אולעק ז ;א ליןע רחל איך &lt;ןאלר אולעק ?אן נאלען איך מוז ^טלויפין איך זאל ניט זעלען ודא מיא וועט דיך צו דעי שליטה פילרען איך ולעל .ניט ,קע;ען זעהק וויא לער תלץ ולעט ליר לעם זקא?ף אפלאקק. יוסף ליבער יוסף האט לסל טיט אייטערע שטיטע אגעשיייא גענ^אלן,ער;ריי§עך אילם בייא lיץ לאגד אייך בעט ליך פאלר לט אוועק פאן דאלעט . ;ואצו ;אל איך דא זיטצען - האט יוסף געזאגט אונ אץ ד;.ע אויגען האבץ דך אייך טלערץ.געוויגען. ולאס פאר נוטצען בכיינג איך דיר אז איך פץ ך'א. ןיץ' לחל איך מוז איך מוז פאן בא;ען אנ.טלויפען . אוב איך בעט דך דוא לאלקט מיך ניט פאילאזען אלץ אין אזא פץםטערע לאגע לאט זיף רחל מיט טרעריין;יבעטין _ אפפ&quot;ג '- דק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="רען אבוואלל סיר זיינ.ק שאן אויף ,עוויג צוא שיידט ןאר אוגזערע ;שמות אונזעלע העלצער זייגען מיט ,עוויגע'שטבייף אייגע צוא ליא אנלערע צוא געביינלען' אוג ווען לוא פאהלסט ;אר אוועק §אן מיריאזויא וועלאיף געוויס באלל שטאךבין. האב אויף מיר בםןונות יוסף sאלר גיט אוועק. האט י רחל ;ע;אסעךט י אוב לער מינוט איז אץ רעם דטער ארייגגעקומען זלמן טיט לאלן. אוב אלם ז.ייא האלץ;אזעפן לער זעלן ך'אsין lייא זיף מיא..ערשראקץ. וואס איז ליא.מעשה וואס מיא זעלט ליף גיט מיין.קינד -- האט אילם זלמן גיפלקט מיט פאטערליכע צערמליסקייט - דוא מייגסט אז ויען לוא בי;זט שאן ניט ררולס חתן טאלרםטו צו אונז ניט אריי^קאמען. לואיביזט לאף 3ייא מיר פאר רעיענט ירא אגאייגין.קיגד . וואס זאל איף צוא אייף קומען פעמער אייף שי^ען;אף [אלץ אויף אלערע וויגלען אילר האט אזויא אויף גענוג .עגמת גפש. האט יוסף מיט מרעיין מעגטפעלט. אבער דוא ביזט אויף ארגז ניט אין כ.עם מיין קינל. דוא ווייסט לאף אז מירזיינען דא גאר ניט שולדיג. לער מערלער גרונם גאמס שפןראף ;אל אילם כאגעגענען נאף איילער ,ער וועט מיט רחלן צו דער חופה געהן. .ער האט או;ז אזויא איגגמקליף געמאכט. אי ליא פוס'זאל&quot;ער ;אר צו ןרעכין אי:לער,ער וועט צוא לער חו§ה ;עלן האט לאה געזאגט אויפליי^עגר ליא העגד צום לימעל . ;אר'אויף אונז יוםפקע'ראך§סטו גיט lיץ אץ נעם מיר [יינען לא;אר גישטשולדיג&quot;. גרן איף סין אויף אייף ניט אץ כעס.— לאט יוסף גועגמפעלט אויס יוישענד ליא אlי;ען איף לץ נאר אין נעם אויף מיין פיגסטער לעבץ פאר וואס ^ערלאזט.עס מיף גיט. איף דף לעם טויט אונ געפין אילם ניט . י י בייל גיט מיין קיגל א[עלסע וועךטער ;אט וועט דיר באך* אפ&amp;''ג י העלפין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ל'עלפץ תא וועסט נאף נליקליף lיץ - האט איחס Iל?זן גיטריסט ♦ גללקליף {יין י - האט יוסף ביטער נעלאסט -זקאן אמענטש אחן א4ש©ה גליףןליף בין ניין פעטער לאס .גליק איז §אן ימיי אזויא נוייט אזויא וויא איף&lt;ןאן בסלן. נוא נענוג! נענוג ©יין זאחן אזעלכע וועלטער צוא.ריידן האט [למן עיינענד נעזא;נט 1- אמענטש מוז אלעס נעדולדיג איבער ©ראנין וואם נאט שילןט אויף איחס אן. לאה י הייס מאיץ לעם סאמאוואר ולעלין טיר טתלןען טסייא. ז איף האב שאן אלין נעוואלט הייסין ©אכין לעם סאטאוואר -־ האט לאה גיענ©פעךט;ארי נאחנע איז אפשר §אן פיהר sעה אילעק נענאנניען ' מיט ;גרlנמן אוב.זיא איז נאףניטא לער טייפיל (וייס וואס זיא זאמט זיף אזויא . אונ תא תירי איז ארייננעקו©ען זלמנס אשסנה . וואס זאנט איהר נוטס ציפה האט איהר לאה געפרעיט. ■ 7 7 • ** 2 * 7 7 •• י• 7 ז • ־.• איף סין אייףי.געקומען אבנעבין ©{ל טוב.' פאן'אי;ער (אחנעם חופה. ראם!?אן:אסנעס חופה י האט לאה פארווינבעלט גיפרענט. וואס הייסט איחר ווייסט גאר ניט *תער נאחנע האט&quot;&quot;ערישט סהונה נעהאטי * ולאס רעלט איחר נאט איז מיט אייף_יאהנע האט חתונת נער,אט מיט וועמען ז'האט לאה נאף ©עחר,.עישטוינט גיפרענט. איחר פאלשטעחט מיף.ניט אונ איף סללסין פאךשטעה אייף ניט {־'אט צי§ה* נעזאנט וויא קו©ט לאס איחר זאלט.ניט וויןןץ אז נאדזנע האט חתונה נעחאט מיט.גרונם בעם שקאנטיסט. מיט נרונם בעם שקאנטיסט י—האבץ אלעיאין אייו שטוטע אנעשלייא נעטאלץ אויפשפתננקד יערער §אן זיין אלט .* י אווינךער חל.עבין וואיס ןי'א לאט אייף אויף איחר' חתונה ניט נייעטין , האט ציפה ןוייטער נקאנט . ציפינלא 1 ©א©ינ;א! הארצונ;א י האט לאה נישרנען פאלעני איחר אוף לעס חאלז -־ זאנט .געזונד ןאלט איחר ביו איחר ©יינט דאס טאקי סאמת • :אחנע האט וזתונה געהאט ©יט ניונק * אפפ'ג פע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="פע שעטען מאנט איל&quot;ר זיך. האט שאן ציפה טיט כעס געןאוןט - עביעס אמך לינינס ?ואט איחר פון סיר' גיסעלט זיגט איחר ,קענט טיך * איך.זעה ,עלשט אליין טיט טיי;ע אמגען וויא יןןןף איז נעשטאנען טיט נרונמן:אונטער אחו*ה אוג אסך יורק האבץ געשר;ען מז&quot;ט צום סוף נלויבט ־ איחר מיר ;אר ניט. אז איחר זייט אזעלכע או;גלויlיער' וויל איך •שויין;אר טיט אייך ניט ריידין אזויא האט צי§ה גירעט אונ איז ןיארלג ארוים.נעלאבען. יאזעף טיץ לעניין דוא כ;זט נאך מייגער! האט לסל א^רייא געטאל'ן פאללענד יוטBן ארום האללז. '.קיגלער זיפסע כןיגךער שיי^ע איז לאס טעגליך אז נאט לאט טיט או;ז אזעלכע נרויפע ני!ים.נעטאהן ..1 האט !למן טיט טיערין.נעזאגט אוג האט צעלטליך לינע.קינדער געקושיט אוב ^עסאאט • נרדס&quot;איז דייגע וואוןךער ליעפער ;אט! האט לאה אין איחר ז_ייט גע^רלען • ראם קו©ט טיר .עפעס זא;נלער3אר גןאר. ראם איז אוננאטילליך - האט ,עגרליך זלטן^עזאגט - וויא קוטט לאס ןlו/ם לאל ;אר פלוצים חתונה האבץ טיט .יאחנק. ערשטינס וואס פאר אמציאה האט.ער לא געכאפט. צווייטענס ווייס&quot;ער דאך אז .ער י לאלף טיר • בעצאדזלען * פינף טויזענד תבעל שטראף. קוטט שייגע ריבע לאמיר י אל.ע ניין צוא.רעם ©ערלער אהיים לאטיר טיט אויזערע אויגעף זיך איןער *דיגק אין ;אטס וואונלער י אוג אללע ביידעו אויעק געגא^ען צוא גרונטן אהיים. * * א * 3ייא .גרונמן אץ שטו 3 איז;יווען שמחה וששון. גרונם ^געטאלזן וויא אהתן אוג דיא בעלשי^על^ע נאלנע פערפוציט אפפ&quot;ג אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="אץ אגינעם }ייפיק שיט געלע שטייגגעם !יינען געזעסץ לעבץ טיש אתם זייא זיינק■ .געשטאנען'בייא אשגין ■שענששין אוג דיאבין צוא זייא ;עטיו^ען' לחנים. ארע האבץ בעוואוגךעךט וויא קומט דאס וואם גרונם האט חתונה גיהאט טיט אזא אלטע • ן • ץ ץ • ? ץ •&quot;•* • •&quot; • —^י- • • חאלערלע. נאר איין זיסקיגד ךער ,קאלעקטאר וועלכער האט שוין אפנענושען לעם פעטעךם וועקסיל אונ נאף לאצו פינף טויזעגד' רובעל איז געשטאנען מיטיאישמייכעל אויף ךיא ליפען אוני האט .נחת געקריבען פון'ועם lי;עםפאךין. :גרו;ם איז גיווען חע?םט גליקליך'. זיטצענדיג טיט נאחנען האט ,ער שוץ נערעכינט ווייפיל פראצעגט' איחר ?ריש נעלת וועט איחם דירף ועם נאהר אייגטראגען. אוני נאחגע האט אין זיף י געגאסין אגלעזיל י נאך אגלעזיר * אונ האט&quot;טיט איחר זים שמייכערע אsע שינוט אקוק געטאחן אויף איחר ליעבען חתן. א?ס פלוצים האט זיף ךיא טיר גנעפינט אונ זלמן וואלפצאחן, לאה. לסל , יוסף, זיינען ארייגנעקומען. אה געקט! נעקט! האט גרונם געזאגט אלם .ער האט ז.ייא דערזעהען ברוכים הבאים! זיצט! דציט. באלאבאסטע! ניט שיר אפ מןל טוב איך האב שוץ דותונח געהאט האט נחנה נעזאגט צוא לאחן. לאס זעה איך אז דוא האקט חתונה *געד'אט— האט ראה גיענטפערט שמייכלענד נאד פאר וואס האסטו אונז אויה דין חתונה ניט גיבעטין. אונ איך.ר רבי גרונם האט זלמן געזאנט איראנוש האט או;נז געגעבין אזא פאטש אץ לנים. איחר דט רחלס חתן פלוצים ג.ייט איחר אונ האט .חתונה טיט מיין,קעכנע איחר'פעתעםט אז איחר וועט שיר דארפען צאהלען פייגף טויזעגד ריובעל. י';יץ איך האב ניט פעתעסין. איך ולעל אייך טאקע פעצאלין ־־ האט ,גרונם שטאלץ נמנגשפעלט. אבער,עךקלעךט שיר רבי גרונם וויא קושט ךאס איחר זאלט חתונה' י האבץ טיט שיין' ,קעמע וואלט איחר שיר אפפ&quot;ג פריער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="פרער געזאגט וואלט איך איץ אגלערע ;קע?;ע זיף אן גקרייט • עיט ניט אין בעס באלאבאס לעב. ־־ האט נאח;ע מענטפערט ־־ האט ..קיץ .יסורים ניט איך סאן אייוז טאהן ךיא&quot;טובה אז ביז אילה וועט .קריגין אקעבגע ורעל איך יצוא אייך אלע טאג קומען י וועל אייך אפפוצען'ךיא ץטיוועל אונ ויעל אייך אבקאכץ נוארעמעס. ניץ מיין וריב פון היעט אן אוב ווייטער וועסטו שין .קיינעם ניט דארפין כאדיגען האט גרונם צוא איהר#טאלץ ;עזאגט ־־ בעסער ויעיין דיך־ אגלערע באתנען רען תא בי{ט אד־אנק גאט אגבירה. '.עם פעלקטעלט ,זיך אז איך בין אגבירה. ווארום איך האב דאך ליך פאר אמאן אוג תא בעט א^ביר א י&quot;א טיץ ; מאן דוא בעט אגביר י ! ;א אדאגק גאט איך בין אגביר נאר תא מיץ וריב בעט אידן אויך אגבירה _ האט גרונם פרייגלליך גיעגטפעלט - ווא איז נאר מיין' לעבין לאס לאטארייא ?עטיל וןאס' תא לאקט געקויפט בייא זיסקיגלן. י דוא מיין מאן יגייסיט שין אויך פון רעם עטיקעל §אפיר וואס .זיסקעד לער הולטאי לאט מיר אנייגגעתקט האט :אלנע .געזאגט אוג האט צאלגליג אקוק געטאהן אויף זיקקיגלן- איא ליך §עךךךי?ט אויך ולאס &quot;ער לאט מיך דיין געטכייא נוייב געוואלט אפנאלין נאר לאב .קיץ מולא ניט מיין מאן איך לאב ליא' גאגצע צעהען תבעל אפ ;ענימען. גרונם איז ולא וואהגזעיג פון ארט אויפגגלקפרענען אוג האט שין ד'אלב צארגליג גע'מליען זאג מיר געשויגד *וואו את ? לאס צעטיל וואס תא האקט געקויפט בייא זיסקינדן. 1 לאב.קץ .יסולים גיט מיין'האן'לל.עבץ איף בין אלאגק | ;אט גיט .קיץ גאר איך לאב היין געלד אין גאגבען אפ ן;עניטען. | אפפ&quot;ג חא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="פענישען •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="תא האסט שין אןגענומען דיין ;קד* זיסקינד האט ליד שין אבגעגעבין ז אזוי לאגג קריילקט .ער וויא ל.אנ:ג ..ער האט מיר ניט גינעבץ. גאר יער האט נאך אטרייף מזיל וואס רחל האט זיף לא ארייננעמי^ט ויען ניט זיא וואלט איך אילם ךיא באךד אוים געריםען איך וואלט אילים ךיא פענלטער אויס געפלאגץ. יועד. איז מיר! האט .גרונם גע#ך;ען אונ ך,אט זיך פאר רעם עאפ נעסאsט בייד אלטע .קליפה! האט ער צאלניג געזאגט צוא .יאלגען - כייר .געש.וינד חאלעריע ולאו האסטו ראם צעטיל אהיננעטאהן. זעלט ;אר זעהט איך בעט אייך אהאזע פון אקאלבאלניק וויא ער&quot;זידולט זיף האט .לאלזנע אויך צאלניג .נעזאגט תא י ווילקטי ולער איך דיר אמך* דיין ןאךד אויס רייסין אזויא וויא איך האב געטאהן מיין עדעטין מאן.ךעם ריבטיגין _גן.עלן .זאל.ער&quot;הא יען. רבי זיפקינד כןרויף האט גרונם געזאגט צום עאלעק?ז:אר - וועלט לעוואלר ולאו איז ךאס צעטיל איך יוער זיף אמעשה אנטאלן. זיפקינד איז צוא .געגאגגען צוא יאחנען אוג לאט אילר גיפרעגט ולאו ךאס לאטארייא צעטיל איז. ר־חלע • איך מאג שין אויס זאגין י ־־ לאט יאחנע גיפרעגט י רחלן. אילר פעך^פאךט..צוא זאגין איך וועל א;ליין זאנין ־־ לאט לסל גיענטפערט ־&quot; כפי זיסקינד ,לאס צעטיר לאב איך בייא אילר אבגעקויפט פאר צעהען רוןעל. גוואלד ראטעולעט! ־־ לאט גרונם אגעיערייא געטאהן אוג איז אין : אוגמאכט געפאלען ארע זייגען * צוא .געלאפען אונ מיא לאט אילם קוים אב;עמינטעךט. וואם באטייט ראםז&quot; לאט איינער רעם צולייטען ליפכעגט. • • • אפפ''ג נרויo"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="גרויס איז לייגע וואוגלער גאט ז האט זיסקיגד אגעשבייא געטאלין אוב זיף ווענדקד צוא זלמנן האט.ער נעזאיגט. איך&quot; ניב אייך אצונד * אפ סלל טוב איחר זאילט וויסען אז איהר זייט אבער טאלם גבירים לחלס צעטיל וואס זיא ל.אט אבגעקויפט בייא יאחנען * האט געוואונען אויה lיין מלק אבט אויג לריייסיג טויזעגד רובעל. פאט.ער! יוסף ראטעוועט מיך! ־־ לאט רחל אין איחר ליט אנעשלייא געטאן אוג איז אויך אץ אוגמאכט .געפאלץ . חלשות צוא לקשות דינען גיט נלייף י- 'האט זיסקינד געזאגט ־־ לא חאילעשט אייגער פין גרויסע ^רות אוב לא חאלעשט איינע פון גרויס גליק. מיא האט ליא אוגסאכטיגע אבגעמיג^עלט לא האט .זיך אגגעהויבין אנייע חתונה גרונם איז •וויא וואהנזיניג ארויף געפאלין אויף נאחגען אוב האט זיא .געסליבען פון י שטוב. נאר יער האט זיף ניט .גענארט ליא אלטיע האט איהם צוביסיו אוב רעם באלד אויס געליסין. לאס איז אפאטיש פון lיין ליבען לאמען ־־ האט לאה געזאגט אויפהייבענר ליא העגד צום הימעל ־־ מיר זעחען טאקע אז נאט נע'טט זיף אן פאר ליא געלליגןטע אונינאצאלט ליא באגליטען. גרונם'האט נעבאך געמוןט בעצאללען זלמנן פיגף טויזינד תפעל שטלאף יאחנע האט בשום אופן י פון אילם ניט געוואלט אבטרעטיען. ער האלט .זיליגאך טי*ט איחר'.עד היום.* אוג יוסף האט געהיילאסחעט טיט רחלן .זייא י זעהען 4אך חיינט נ^קמה אן גרונמן . י ענדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
