<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="ספר •• • ♦ תורת ||| מ צדיקים מיי האיען אייערנעזעצט פי; הזמיי־ ערע ספרים אויה עברי טייטש הייליגע ווארטער פון גרויפע תלמידי • &quot;.&quot; * ••• : &quot;.&quot; ? 1 ; &quot;.&quot;&gt;-:••• הימים וואס הא3ע! 9עילוי6sען די וועלט יזיט זייער תורה. ד 7 &quot; ד ז ווארשא שנר• ת ל מ &quot; ב לפ&quot;ק נו₪₪ג\/ג1 נו4oקoז ~ךגlגlןlן,l6o!קח .410ו16יג .6 .ז' .ז 2~188~ג8גש?ג8"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="HEADLINE" ORDER="7" LABEL="ספר תורת צדיקים"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="7" LABEL="מיר האןען איsער.;עזעצט' פון שד,יי־ עי־ע ספרים אויף .עבדי טייטע דדיליגע ווארשער פון ןרויsע תלמידי ס?שים מאס האבען פערלויבשען די וועלט טיט זימנר תורה ווארשא *נ&quot; תר מ ־ ב ן&quot;ן־ק 16ט16י¥ .6 .1 ' י ?י&quot;-"/>
              <div ID="DIVL9" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="8" LABEL=".••ק &quot;■•11 o&lt;6*o&lt;#ol ,*lB7€ •ץ6*oח (17) 5 ••*שק•* *011:)1£689. .0 .'7OOOl 1119 ,א ***#o**lo^Bl*(l* .•9"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL10" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL11" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL12" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מיר לא|ען איסערגעזעצט פון טד,יי־ ע.רע ספרים אויף .עסרי טייטעז הייליגע וואךטער פון הלטידי לסטים וואס האנען פערלויכטען די וועלט טיט זימנר תורה.' אז הרב ד יונתן ס?ראג איז נמען .אימגעל האט מען אים גרעט אשירוף פאר אגרופן גגילם אקועד • אונ דער גביר האט זיף טתחניב גווען זייער פילינךין נארעם איזיגבלובן אז טען זאליפאריהערן לעם חתן * אזו איז מוען ניידע מחותנים זענן זיף צוא נוף גפארין אוני מען'האט נבראכט אלמדן מופלג בתורה ער זאל פאר הערן דעם חתן'צואיקען עד לעךנין דיא ניידע מחותנים זענן זיף צוא נוף ג שארן י אין אךאר־ף _קיין ספרים האט טען ניט טיט ננומן מען האט גראד.פאר געסין טיט צוא נעמן • וויא.זייא קוטן אין ךאןף האבן זייא זיף ער קט אום נקוקט אז זייא האבן.קיין משרים ניט אוף צוא פאר מערן דעם חתן • זייא גייען אום מיט יסוךים זייא פי־עגן רעם בעל הבית אוב&quot;ער האט עפים ספרים • ער ענפערט ז.ייא אז ער האט ניט &quot;קיין שום ספי־ • דער' פאר הערער האט ד־ער זעוזן.אס-דור איף רעם טייש * האט דער פאר הע. ער גזא^ט • דאם קונד מאס האט אשאךןען מוח.קען זאגן אומודים • האט ער אים אוף גמושט רבי חצכןעאל אוסר ב?צלש עילרה מדות מתורה נת־שת וכר • איז צוא נגאנגן דער דמן אוני האט מאגט עם איז דא .פאףאנין דרייא.קקיות •.א־ין.קשיא פארוואש רופט מען איור טיט דעס נאמין.ישמעאל. יזטמעאל איז דאף גאר נמען ארשע וויא קומט ראם אז טען זאל אום רופן יקסעאל • אוג דיא א:דעךי ,קדיא וואס זאנט ער או§ר ער וואלט .גזאגט י עם וואלס ע־ארפט שטיין אסר ער הטגזאנט! וואדדס מאיום דארט וויא צווייא קרוגן איז שעף צוא ;אגן דער לאגט אזו איג דער זאגט אזl • אבער דאיקרוןנט זיף &quot;קימר ניט מאלט גךאךפט ויזיין אמרי•;ואס 'טטייט אומר • אוני ךיא דרוטעקשיא וואפזא;,ט.ער אז דיא תורה ווערט גיךךשית אונ אכיל ופרט •- דאס איז נאר רעכט נאף ך&lt;ש פ*ר מאסער זאגט אז^עםאיזךא אין דער תורה אמוקדם ומאוחר * אבער נאף רעםם&quot;דזמאסיער'זאגטאז אין דערתורה איז ניטדאכ,יין סוקלם'ומאוחר . קען דאף זיין אזדאס וואסאיז מוען פריער קטייט ישלעיטער אונידאס וואט איז מוען שפעטר איז נמען פריער • איז ךאף יאס גאר ניט.קיין כלל ופרט • עם ל!ען דאף זיין אז רעד ?לל אי ז גייע? ואף רעם פרט אונידר פרט איז גיוען נאף רעם ?יל • נאר אונזרי ךע?ים האב; גזאגט אין דר גמרא בבא בחרא אז.ישמעאל האט גטאן ףזשוכה יוארום.עם שטייט ביי אברהמס .קבורה ויקברו אותו יצחק וישמעאל בניו * איז ראך אקשץא וויא קומט אז;צחק זאל *ממיין פאר ישקעאקין ישמעאל אייז דאף ניוען דער עינזערר יזון • איז'גךרו?גן אז ןשמעאל האטי תשובה גטאן אוג האט אפ גט ילט כבוד יןיהקין • אי ז ז־אף אךן אד,שיא ראם איז נא ־ רעבט נאף רעם'ם&quot;ד מאם ער זאגט אז.יש מוקדם ומאוחר בתורה • אבער נאף רעם מאשערזאגט אז עם איז ניטפאראנן בוקים ומאוחר בתורה' איזךאףשון ניטגי־רמגין אז.ישמעאל האט השובה גמאן • מארוס וויא באלד אז איף זאג אין דר תורה איז ניט.אזו ח יא עם •שטייטקען דאף.זיין אז ישמעאל איז טאקע גגאנגן פאריצהקין נאד אלי.קשיות איזיאן גהאנגן איי:נס אין רעם אמ־ערין • מארוס דם ווארט אוטר ווייזט סיר אז ךיא זאף זא^ט אזו • ךהיינו איף לערין דר פון אפאזאזו איזדיאבמנה •ר'.ישמעאל • מען.ער רופט אן איור ישמעאל אוג טען טאר דאף ניט רופן איור ישמעאל ווארום ימם ךשעיס.ירקב ' יער נאמן פון דיא רשעים זאל פאר פוילט מערן * מען זאל אים.קיין מזל ניט דר מאנין מוז איף זאגן אז ןשמעאל האט תשובה גמאן. מארוס עם שטייס דאף.יצחק משסעאל בניו • אונ עם שטייט יצהק קר יער מוז א־ף ףאגן אז.ישמעאל האם תשובה נמאן אוג האט אפ גגעבן כניד צוא יעחקין • איז זיף דר פון גדרונגין אז י'ש מוקדם ומאוחר בתורה • מארוס אזיניטאיזדאף&quot;קיין לאיה ניט אז^ער האט ■^l^l י, ! ז. דאס מיר צוא זאגן אז התורה • נךךשת בכיי ופרט • מארוס אי יש טוקדם ומאוחר בתורה * הייסט דם שון אנוטר כלל ופלט • וקלט יבלל: נשר ש־בטבחים יטווקפו של עמלק • דר,ערליכר פון ךי.קצבים וזיז דד שותף פון •עמלק • ווארום דס ווייקט מען וואל אז דר מס ייעלש גבורין אין פזל מאדים מוז ער זיין אבלוט ן יסער. אורד אמוהל אודיער ; • • יי בית י אזובח"/>
            </div>
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="11">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="11">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="אז!־ח • איזא;ו • ת־ יוס איזאקלוגר סלובטערזיה־ אlסער זאל בעסר - ־דג. • - ד ץ • * ;1 *.־ •• ; י. • 1 ל, ן ד *9 זייז אמוהל • אוג זאל שטענדיג טאן אסציה • אובר דער וואס איז אנאר •• •• ץ 9 ץ &gt; • ץ | • • • ץ •* ץ • • • קיובט ,ער זי־ אים ער זזאל.זיין אקצוב ♦ איז ער דאך מבזה מצות מילה • אוב'עמדק האט אור מבזה מוען מצית מילה ער האט אפ מצניטן דיא י^ז '• 1 ז 1 ;&quot;••* •־.*••• •1 ד 1 ? •••לו • ערלות פון דיא יורן האט ער.זי־ איר מבזה גייען מצות טי^ה • ראם מיינט מען בשר שבטבחים איז.ער פון דיא שותפים פון עמלק מארוס ער הט גהאט ביד צו זיין אמוהל ער זאז* טאן אמציה הטער דס הבזה •ד&quot; צ • - :• -ז- ••*.•'ד ז 1 - • ;ו &gt; י' ן , *י־&quot; מוען אוב איז גייארן אקצוב : דרב ר' משה הפץ איז כידען רב אין צאמייש איז.אוף אים 'שטענדיג מוען א־ןחלוקת מען האט אים ניט גייאלט פר ארב מחמתי&quot;ערהט&quot;קיינס .קי י; בבור ניט אפ גגעבן אונער אליין האט זייער י. יי א ?1מ זיין ארב אין פינסק נאר אין פינסק הט מען אי־ ניט נויא־יט פאר ארב מהאי 2זעמא וויילזייא האב; מויכט אז ער איזאין צאיויש אינ ניטזקיינו־&quot;קיין בבור ניט אפ • איין מאל הטעה גזאגט אז.ער הט אקל והומר אז עד מעט זיין רב אין פיגסק י כאיעאך צאוויש* • ווס זייא וויל; מיך ניט איך זאל זיין בייאזיי ארב • ומלן זיי איך זאל זיין אין פינפק; סינמק מס דיא מיין אוודאי איך זאל זיין אין צאמיש • איז שון אקז* וחומרי אז זיי ווילן איך זאלדין אין פינקק • ךעם.קל\חlמר קען מען שון.ניט אפ ?רענן: אין אשטאט איז גשמארבן אגרוהר גביר *.ער איז מוען אסלוה בריבית אונ ב&lt;ענט נעמי!י;גרוהי:פרוצענטין אונ פל'עגט.קיין טאלקייןנד^ה געבן אוג.קיק גמילת הקד הט ער אוך.קיין מאלl ניט גטאן • אזיער איז גזצטארזין האבן .די חברה קדושה אים ניט מואן'ט מקבר זיין ביז ריא זק זיינע^א־ן געכן.אכט הינדרטגילעןפאר ררקדקע הט דם די קונדד זייער פר דךאקן זענן זייי גגאנגןיצו קיאגן די חקרה קדו;שה'.פר דעם שד פון דר שטאט ־ אוב האבן אים דר ציילט דיא ;אנצי סעשה • אוג האבן איסנבעטן ערזאל הייק! טען זאי הקבר זיין.זייער פאטר &gt;אזl האט דר שר נ^יקט דופן רעם ;באי פון דר חברה קרושה ־ אוג הט אים גפרענט פי ריס ער וויי4 אים ניט מקבר זיין אונ מיליאכט הונךךטגילן ז האט אים דר גבאי נע: פרט • בייא אונז אי; ר ר גמרא שטייט • דער וום ר'ייט געלד *זד*/*• • &quot; * • ד • ן ן ••• •• ץ • ץ * אוף פריעענט מעט ער ניט איף שטיין יורדת הסתים • אונ ער איז מוארן אגביר דערפון מאס ער הט נגוסן גרום, פריצענטק • וועט ער יאך ניט אוף שטיק צוא תידת הקתיס • אונ טיר האפין אלע זטאג אוף תודת ד2slתים 1 איבר ך&lt;פ איז בייא #ועז דר מנהג • אז אטענטינז שטאדבט בצא^ט&quot;ער אויז,עטלעקי?■ילען פר אשט;קל',עךד{אר פיר האפען אזעם ווע4 באלר עין חתית הסתים מעט ז\ןז אוס,קערן צוייק צוא איעז דאס עמיטז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="יכאי־ןעל עלד;עיין כיר נאי ווק־ליג טען ך&lt;ף נעסן • מ2ד דד {ביי מעט זקז ניט אוף עטיין&quot;קיין מאל ז־אךה ,ער זיף שוין האבן אשטיקל ערד איף אייבע '' מיק טיר ער זאל אינז בייא צאלין אבט הונדרט *זר* • 1••- •/*ו• ?' ן ן - ! • 1 • ! .... גילען פר ןר ערר רואם ער ךאךה האבין • איז.דר תירוץ רעם שר.!ייעד מפעלי; האט ער גיהיימן דיא קונדר זייא ואין באצאלן אבט הונדרט • • ין ד • ־.• י• 1 ;/־ ־• ד • 1 *.־!-; ;י ן גילען אין מען ■אי אים נזקקר.זיין : הרב הקרוש איז אשאל גקומן אין איממאט ער זאל זיף דאךט באועצן אין דער שמאט איז דארט מוען אמיינשקקער אין בייא.רעם מיינ#ע/קער איז מוען אקשרת • דער קשרת האט נעביף גיהארירויט צצייט ביז הישי־ת הט אים גהאלפ/ער הט זיף צו נוף,עקריבן הונךךט רו*כ • אז עט איז גקוטן ערב #בת האט ער. קיינעם ניט גמאלט' א6 געבן צו בייאהאיטן ךםגעיט • נאר האט נגוכן ךסגעלט אין'הטרם !נזאלטן אונטר דיא פעסער נויין . אז עט איז נקוט! מוצאי שבת איו ער גגאנגן זוכן דס נעלט י וויא ער הם אקיק נמאן אז דסיגעלט איז ניט דא רט ער זייער ני-טריגןאין הט נעבו־ריער נישעאק גוויעט • איז דר דב דער פון מואר גווארן האט ערגשוקט רופן ךעם פשרת' פיט רעם 3על הב!ת אין הט גפרענןט רעם 3.על' הבית אוף רעם נעלט האטער בעל הבית גענפרט אז ער ווייסט גזור ניט פון רעל געלט •י הט אים ח* ; ד; • י, ** : 1 • ( /• •; ' • ן • * רב גזאגט • וויא באלד די ווייסט ניט פון רעש געלט יקען דאף זיק אז אגוי הט צו גנוטן דס געלט פין אונטר די פעכר י• האט ער זיף שין גאהיךתךיי; וזיין ♦ ע'יב יזאלסטו וריס; אז איף וועל הייסן אוס רופן אין איי בתי מדרשים אז דר וויין פון רעם וויי! #ענקר איז נפי • וויא דר ־ • ן** ד : ז • • *.' ־ 1 1 7 ־־ 1••;■ :זזת • &quot; 17 • ן מיין שעמך האש ראם דר הערט האט ער זיף נאיר מודה מוען אז,ער אייין הט צו מומן דס געלט הט מען א־ם ניט נהאלט נלייבן ביז ער הט אפ גבראכט דס נעלט אין דר משרת הט דר יקענט די{עמלקי סטבעות; ציין מענטש הט זיף סל מוען צו ךךייסיג יאר • מייל 3ייא!יין סוטר שלעני ן #טארבן דיא קונדר תיכף וווא טען האט זיא מלע ניווען איבר רעם האט מען אים &quot;מון ניט נטאר־ט מל!יין קלייך סייט י נאר אז זך'איז אלט מוען דרייסיג;או־ קט ער זיף םל.גווען /ער איז #ולדיג מוען איין סעlן#ן געלט הט אים יעך גשרובן אקו־יף.ער זאל אים 3ייא צאלין!יין געלט אין הט אים גשרובן קל ולא פרע • באילו לא מל: עם ששייט עס'זלנן גרתי י #.רייבט ר#*י דל דס הייסט אוף בין.ניט מואךן&quot;קיין' שר אין.קיין ח#וב{אז• איין !ר.יעקב הט אזו;מ^ט דר מייטע הט קיף נבענשט ה:י גביר לאדיף ולא ןזתהיקה קי • ,עט איז ^ייקע אוו • פוןךיא אותיות גביר.אז'מען געןט ו*ןאפ די אותיות 8י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="בליי^ט איבר גר הם ךסד!ט לעקב גזאקט ©יין טאטע הטטיך גבענ^ט הויגקירלץרדף אח גיטטקוים גווארן דיא אותיות בי • איזאיבר ניבליבן דיא אותיות גר : אבתולה א3ת ת&quot;ח נאך איר הופה הט זיאגזאנט שטחתי באוטריט לי &quot; ; 1 - ע • • ??• * איך האב דך זייער גיפרייט אז איך הב גהערט דס וואו־ט לי הרי את פקוךשת לי ווארום איך ווייס שון אז בית ה' נלך איך ייע&lt; שון גיין אין שיל אריין גיייך טיט אלי ווייבר ווארום ,אטיידיל .גייט ראך ניט אין ע!יל אדיין' • דרובר האט זיא מאגט רעם פסוק ששרותי באומרים לי בית רד נלך : ן • • • •• ••*•! דער ט&quot;ז אז עד איז מוען אייונגל הטער גלערונט בייאדעם ב*ח •באין אז דער כ'ח דל האט גזעהן וואט פר אחריף דר טח איז האטיער אים פרקנאסט פר זייני אטאבטר • איין מאל האט דר ב*ח גנוטן,!יין טאכטר אין האט דך טיט איר ג^יפילט אין האט צו איר גזאגט בהט אזו שיין וויא די לבנה • הט דך דר ט'ו אן גרופןעסאיז שוןידי *ייט טען זאל מקדש דין דיא לבנה ע' כוקובות כ*כ : ■איין גרוסר גביר האט גיוסן איין איידים פאר זיינער אטאכטר דיער אגרוסר לסדן אין אפיייער יוננער סאן אז ךיא גאנצי עטאט הש אים ?קנא מוען אוף דעם איידעם • ךיא טאכטר איז אבר מוען דיער אטל^זעת זיא פלעג אים נעביך מאן מער צום יטוט וויא צום לעב; דר יונגך ?אן וואלט נעביך נעריז מוען פטור וועו־ן פון איר נאד,עם איז מוען אוטפגליך •,ער הטזיך נעביך גזיבט כל התחבולות* עס הט אלץ מט גהאל,פן • דר יונגר סאן הט זיך בייא קלערט איין אנרר עצה הט אן גהובן אלי טאג ארוס צו.גנכנין ךאס געלט פון לעם טתן בסתר דר גבאי פינם ק־ויז הטזיך אוסגקוקטאז מען גננית פוןרעם טקן.בקתר נאר ער הט ניטגוויסט וועדעס גנבית הכלל מען הט דך אן גהובן צו קוקן ־ אין גוט נאךייקלעריז ביז וואנין טען האט ךער.קלערט אזי רעם גבילם אייךעם נגבית פון רעם סתן בסתר איז טען גלאיפן צו רעם גביר אין טען הט אים דר ציייט אז!יין איידעם אח אגןב • אזו האטיךער גביר באלד אפ גיגעט דס פאר פאלק ' 3 אך דעם גט איז דר יונגר סאן : • : * • *&quot; ? צ * *ך•▼ ▼ • * :•••-1 גגאנגן צום גבאי אין הט אום אפ גבראכט האס גאנצי געלט פיט איין צעטיל פיל געלט ער טלעג ארוס נע?ן אלי מאג פון רעם ?תן בסתר :אין הט אן גשרובן אוף רעם,קעסטיל פין מתן ^©תר אשה דע ?ר גשמות וצדקה תציל טסות • איבר דעם עאס ער האט גהאט איין אשת אין'האש פון איר ניט גקענט פטורווערין האט עד ?טוזט ם.מיש דין וצדקה תמל טסוח :"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="איין שדכן הס גרעטאיין קיתף צו Bגדוןs גביר הט.ער אימגשרובן איין בריף אז דר אבי החתן פר מזע ח' אלף ררב אין דעו־ אבי אבי החתן פאר קאג ש' אלף רו־ב אין ךר החן איז אבן יחיד אין דער אבי החתן איז אוף אב; יחיד איבר רעם איז דר ר,חן אן גגרייט צי זיין אנרוכר גביר • האט אים רר גביר נענפרט אז אלי זעגין אן גיגרייט צר '* : • • ץ •*.*:• 'ז ;'•*: • ־ יד •וזי•;•* זיין גרוסי גבירים אבר ניטאלע זענין א גיברייט צו זיין שייגע ארוטי 1 • • • • &quot; ץ זד • • ד ד &quot; • ן 1 • י* • 1 &quot;• ן • לייטימאס שרייבסטו טיר אז דער חתן איז אן גיברייט צו.זיין איין. גרוכד גביר י• שרייב סיר צו sןען ער זיין איין עני הגון רס סיינט מען אוב ער קען לערנין א־ן איז אפרומר מארום געלט איז האלכדיג אז עט ד •111 ־. ; ■ 1 • 1 • • • •&quot;• 7 7 \ • - 1 *.־ ; • ~ :• איז ניט בשערט צו האבן סעג טען מ־^נין טי יןך.ע • בלייבט ניט דר עיקר איזדאסגןרן 5 ךךב הנרול ר' ברוך מרדכי טבריסק הט גזאגט צו זיין מחותן סיר טאן אזכר פון מצה וטרור מייל די מצרים האבן אונז פר בוטערט דם לעבן איז דאף אקש&quot;א פר ורס ליי^ן טיר ניט אנירר אבאטעלי געלט פ־ אזכר וא,חרי כן יצאו ברכוש גדול • נאר דר א טח איז אז פון דעם געלט י ; - ד&quot; •י! ן • ; 7 1 ד :•.'.־ • 1 ־.־ • איז אפילו עיין זכר ניט איכר גבליבן: עס עזן'זייט אין דער מגילה אז אסתר המלבה הט גזאגט וצומו זעלי ואיל תאכלו ואל תשתו שלשת ימים לילה ויום גם אני'ונערותי אצום' ?ן • • • •• * *,' ץ • 1 ץ • 1&quot;• — ץ • * ן וכו' מארוםידי חכמים דל האבן גזאגט אז רר ווס עסט גיט דרייא מעת 1 • דן• ן ד &lt; • ז ; &quot; ז 7^': • ; - ; ־• לעת רצופים דס טרעפט אן צווייא אונ זיבעצוג שעה שטינקט אים פון דעם סול • איכר רעם הט אסתר גזאגט אני ונערותי אצום בן * ווס בז ♦&quot;־ * , ד 1 ■ד; •ז; •־ * ;• ן &quot;• ז &gt;&lt; י בטרעפט נאר זיבצוג מער ניט מארוס אז זיא מעט אוף פאסטען צווייא או'נ זיבציג שעה עס הייסט דריי מעת לעת מעט זי דאף ניט גפונן מיין■ • •&quot;־ 7 ך ז, &quot; ; ; ־ 1 ;&quot; ־.- • 7 1 • • •י ז •■ז 1 חן בא־עם מלכות אובר דם הט זיא גזאנט • וצומו עלי ואל תאכלו ואל •• ן • • ן ץ ץ • • ן &quot; • ן • • • • • ת^זתו שלשת יסים לילה ויום • דס איז צומי אוג זיבצוג שעה • גם איי■ ונערותי אצום כן איף מעל אוף פאסטן זייבצוג שעהיאזו ווי בן בטרעפט מאדום ובכן אז איף וועל פאסטן צוויי אוג זיבצוג שעה אבוא אל הסלף 1 : **&quot; * * י ־.* ־ ; • י ; *&quot; * ; 7ז 7 *.־ ־ *.* ■ד • אשר לא 3ךת ויעל איף שlן קיסן צום סלף ניט אזו ווי דר ךין מארוס איף ורעל ךאף שון האבן ריח הפד. • וכאשר אבדתי אבדתי אזו מיא: איף בין פארלארן גווארן פון מיין טאטינס טשפחה אזl ויעל איף פון. רעם סלף אוף פאר לא; ן מערן ; עס איז דא אמדרש • מס הט אדם הראשון גזעהן ווס.ער הט גזונדינט ענפערט דרי מדרש ער הט גזעהן צווייא הטי ער נזונריגט האט מען ז/ •*1 '&quot; ־&gt;־; י ■&gt;־ 7 *?:••* 7 . • נ• : 7 •.־ '1 דס גפריננט רעם שופיטימקער ךב הטער מאגט מארוס,עס 'צטייט אין ז2sות' המתבל בשלשה דברים מעסטי.ניט קו^ין צו #&quot;}',עבירה * יאמז פרעגט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="?רעש דר פךךש ווס אדם הראשון האט גזעהן הסער האשגזיןדיןsו ענפרט דר מדרש ראה שתים,ער הט גזעהן צהיי טייל ער הט סער ניט גזעהן ?וויי דריבר הט ער מונדיגט אובר ויען.;ער זאל טוען זעיזן אוי ךךייא האלט ער ניט טוען גזונדיגט ; איין חסיד אח אפאי גפארן צום רבין }וי,ער אחנקופן אין פופזן וועג האט אים ניט גיבטייעט א־ ף הוצאות האט ער פר זעצט רעם טלית ור&quot;פילין אז.ער אח בקוטנן צום רבין הט&quot;עדיגזאגט צדיק כתמר י דר רבי דר צדיק אח טגלעכן צוא תכגו־ין אז יהודה איזטוען בייא תפךין האט ער אוף נפוזט גע: ן אפשבון דעס טלית אוג תפילין • או אז מען וויל פארן צום רבין דאןף מען אוןד פר זעצן רעם טלית ותפילין: פאר וואה אז איינר שטייט אוס שפונה,עשרה אין טיט צוךיק ךיא שלש פשיעות טאר מען אחש ניט אובר גיין דעם וועג • הארוס בעת שכונה עשרה הט ער דאף אוודאי גמאכט עפים אגשעפש • אז מען טיט : זי. ; ־* * ד 1 י &quot; : ־ • ־ ; •• * י ~ , - די &quot; אים איבר ו־עם וועג אח מען עובר איף לא תפיג גבול רעף : עם הט איער אפ ט־עכט רעם סיר אין פסח אונ האט גזאגט ד יא הגדה זייער גיקזפאק זענ| נ?טאנן אין ו־רוסן,עט;עכי סענטשן אוג האבן פון אי_ זייער גלאבט • איינר רט זיף ניטגקענט איין ו אלטין אונאיד זיריין גגאננן צוא אים אין כטוב אוב פלעגט אים היא האלט איר אין דר הגייה הט עד אים גענפרט • איר האלט ואתא בלבא : ־ ז! ז • • •ד/? ; •1-; :זז *־:ז עה האט איינר ג'טפעט פון רעם אנדערן,עש אח גשטאנן איין אלטר יוד הט דם אים זייער ©־ דראסין אח דר אלמד צו גגאנגן צו רעם וואט ער הם גשפעט אוג פו־עגט אים האס פאכפטי י קיקט&quot;ער אים אן * אוג האט אוף רעם אלמן' גקמ־ט איין ערף פון'.צעד.ן סיניט אוג קרעגט אים מער זענט איר ♦ הט אים דר אלטו־ גענפרט מענפט זיף שעפיין איף בין איין איטר פאן,קען איף פער דר,קענן אפענטש היא דוא • רט ער אים נענפרט יוא אלטיטשקער איר זענט פיר קענטליף * גאו־ איף ווייס ?יט היא איף האבי אויף'גזעוזן • האט אים דר איטר גענפרטאיף האב ריף {זעה} תיבף ,נאף פפח • הארוס איף האב איין הגהה אח אין איר אוי© נמאלט דיא פיר זון • איינר איז אתם דער אנדערר איז אחבש אוב דער •ץ ! • • 1 . • ד .•.־ ■ל • -?ץ ע דרוטר אח אר^זע אוג דד פערד־ר אח אשאיט יודע לשאול • אוג די אלי •פיר זענן אוס גסאלט פיט זייעךי צורות • אצונד אז איף האב ריף דער זעהן אח פינקט דיא צורה פון רעם רשע • דיא איקעגי פורסע : ןען איין נחסר ז?טאט איז טוען אצדיק ר' זאב אין אגרופר' גאון ער פלעגט אלי שבת lר?2נין ברבים איין האל הט,ער ^אןט.אפשל ♦ עס איז טוען אפענטש ווה דר כלבות הט אים נאהילוגט אוג הס גדנייען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="סען יא־ פראיםעפע;י! זיינו אוצרות יואס דארט ייגש אלי מיי ערי !אכן • אונ הט אים גהייקן,ער זאל זיך נעטן יוסי.ער וויל נאר ער האט אים נגעבן צייט אוף #יי1־ ?עה זאל ער דארט זיין אינ נעסין רואם ער ןויל אונ מער ווי צ&quot;יי שעה זאלער ניט!יין ךאךט אוב דר מלכות הט ן.רוס גנוטן.זיין.זיי;ר פין דר.קעשינו אוג הטאיס אפ גגעןן דעס ?2וסר פון דיא אוצרות אונ הט אים גזא?ט זאלפט קיקן אוף רעם זיינר אז עם רועט אוס;יין צ&quot;ייא שעה זאל?ט דואדעם מענטש־ן ארוס טרייב&quot;ן פון ך.ז אוגרות • זוונ זאל?ט אים גאר ניט לאזן נעסן * אין דער מלכות האט גוויפט אז דער םענ?'ש איז איין יודע מן ער האט דער צו זייער רsק• האטער גנוסן איינם פון זיינע נןנעכט &quot;אס ערקקניט •טןילען אוף.אפירעל האט אים דער סלכות גסייסן ער זאל זיןז שטעין לעבן ךיא אוצרות אונ זאל •שפילען אקענן דעסמענטשן &quot;אס,ער זכטייט בייא דעם אוצר האט דער קנעכט אזו גטאן • &quot;יא לער מענטש האט נאר וואס טואלט עפים נעסין פון רעם או.צר האט &quot;ער דער לערט אז מען ?זפילט זייער שיין אוף אפידעל האט ער גניינט זיין אויער צום שפיק מיט איויא השק אז ער האט זיף גאר פאר נעסין אז ער שטייט אין דיא אוצרות פין רעם נלף /ער האט זיף *!וילאנג פ!ר טיפט יין דעס קפילען ?יו עס איז איבער גגאנגן דיאצי-יייא 4עה • א!ו איז צו ע.א:גן דער שומר וואס האט גמאלטין רעם זיינער אונ זאגט אים גייא ארוס פון דאנין עס איז שון נאף צויייא שעה &quot;אס דיא האקט טהאטרשות ציא •יין יא ?*ין דיא אוצרות ־ דאט דער מענטש גבעטן דעם שוסר ער ןאל אים לאזן!יין נא,ד אקליינע&quot;יילע האט אים דר שומר גענפדט ניין ניין עס,קען ניט זיין דוא מוזט. שון ארוס ;יין' פון דאנין.יאס משל פאר ששייט יעדר מקטש • .רעם מלכות מיינם מען הקדוש ברמן הוא דער אוצר איזדיא תlךה דיא אבני הפץ איז ליא סצותוסעש־ים טובים אוג דער וואס ??פייט אוף דעם פירעל איז דער יצר הרע אוג דער שיבר איז דער טויט • אונדערזיינר איז דיאצייט &quot;אס רר^ש לעבט אוף רעד וועלט • והבן; ~ לפום.צערא אמ־א • יואס פאי אזנעד מען האט אזו איין גצאלינג הא 6 טע! י עס איז ךא אט;■ל • איין מלכות האט זיך ;בויעט ןייעף מיין ?יוער פאליץ האט ער ג?ראכט סאיערוס פון א&quot;ייט לאגד ער האט ג?ראבם פיר טאלעלים אוג האט זייא אפ גגעבן אחדריזייא זאלג *ים איס ?*לע! אי־לעבי }אל אlיס 9לען אי א;ט • אוג האט היא ;זאגט♦ וועסונס ווא;ט.עס.&quot;עט עץ שענן דר וןעטגעסן סייןנ?אלץ •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אונ האטזייאנגעבן איין ציל אlף ,זעכןס הרשים • דרייא פון&quot;וייא האבן ויןז גנוטן צוא דעו־ או־ביט אוג האבן דיא גאנצי צייט נא־ פאר בלאכט אין דר ארביט זיי האבן כסדר נאי־ גשאלט או: האבן גסאכט אלערלייא *l* ן • *• * זי ;••ד ? •1 : * ל &lt; • ־ : ־ *• . '* אנטמןען • אוף ךיא ווענט אונ דעד פעה־ער אין גיוען אקינצלער האט ער אגאנצי צייט גאר ניט גטאן אין דער ארביט וויאיים איו גקוסן דער לעצטער טאג אז ,ער האט גזעהן זייא זענן שדן נןארטיג טיט דער אך ביט אוני.ער האט שlן &quot;קיין צייט ניט גיהאט צוא םאכען&quot;קיין שום גיטיעל • האט ער •מאבטזייןיואנט א!1 וויא שפיגול נלאו • אז טען האט אקיק גט&quot;! אין זיין וואנט רזאט טען אן גזעהן ךאס גאנצי ןאלעכץ ריס איו י גווען' אlף.זייעךי ווענט;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="דרב ר' העשה* • אז ער איי גווק אפונד האט ער א-?!לי ניט גוואלט ז - ץ • - ■. • • 1 ־ ז! ן י. ז • • ז ! ני ין אין חרר • איו דער בעיפיר אריין גינאנגען צום פאט ער אין האט אום צו גיסלאנט אז ער היל גיי! אין חיר האט אום דער • 1 ץ ••1* • - ־. • ** 1 • 1 •• ד 1 ל פאטער גיפר־עגט פאר מאס עד מיל ניט כיין,אין ח,ר האט .ער אים גיענפרט יער מיל ניט ;יין אין חדר מייל דער בעלפיר קוטט אין שליעפט אום טיט גיוואלר * פדעגט אום רעד פאטער וויא א!ו דען מילסטו • האט ער אים גיענפרט איר מעל אנדעריש ניט ניין ו • • • ן ן זו ♦ • . ;*.־• ז * י *.י ־* ••.־ ; • י אין חרר סיידען ער זאל םיןז ב עט ע! א זו.מיא טען ?עט ךיןז אוף א'שטחה ; האט קען אן גיזאנט ז־עם בעלפער.ער זאל אום בעטן בטוב • אוף מארגען איז דער בעיפיר גיקוטן אין זאנט אום העשיר מק האט דיןז גבעטען זאלקט זיף־ מטריח lיין גיין אין חדר * איי ער תי3ף ניגאנגען עם איז א!ו אמעק נינאננען יעטליכע טעג האט אים דער בעלפיר א?ו ניבעטן אי! ~ער איז כיגאננען • איין שאל אין גיקוםען דער בעלפער אין האט אים גבעטין אין חדר האט ער ניט טואלט ;יין 'זאגט ער צום בעלפר זאיסט זזעען רעם רעבין נלייף היא'אץז בין טוען אין האט כיש טואלט ;יין בשום א'פן • איו.ךעד בעלפער אדיין גינאנגען צום פאטר אין האט אום דער ציילט אז ער מיל ווייטער ניט.;יין א־ן חדר • האט אים רער פא;־ר גיפרקט ©אד וואם מילקטו ניט טין אין היד האט •ער גיענפרט אי ?יען ?עט דין אוף' אישקוקה אין ךיא האקט .קיין השק י ניט זני ;ית ^אנ^טו ניייןו וויא אעז 3ין נימק יי ןB* • אי־ האב איס אוף &quot; 1 ן 1 פד־ימאג •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="13 שידות חולין טכייטאג ער* טאג ?אט דך י־ י!ע?sיל אביין גיחאפט אין ק;י, גילעג ין אקאטשכןע איין א. פ גיבלאטעגי חאט* ער גיני־טען אין יאט אפ גירדייט אפיסיל אין האט יאה אוף ניגעסין פרייטאג *•ו נאקט באם טוש מען רעד פא?ער איו גיזעסין אין האט גיגעסין : האט יער ;באי דער יאננט דיא .קאטשסע • פיעגט איס דעו־ פאטעל העשילי ווער האט אש גיררייט דאס פיסי?* פה יעי.קאט^יקע • ענפלט ער דעס פאטער ־ יעה איז' אזא קאטשסע ביט איין פיסילי.פעם אתה איו...ער ך־ גיגאנגען באדין טיט $ פא?ר איז *קטs!ע אוף איי! פיס ?אגט ער י צומי פאטעד■ זעססו טאטי האט ע-־טייט אקטשקע אוף ביט איין פיס איז גגאננז ךער פאטעי אין האט אפזראב גיsיאן דיא 'קאט?צקע■ אמי דא א^ט־אפין ביט צמייא פיס זאגט אים יעד פאטער:זעפטו שוין אז א.קאק?־!ע איו סיט צייייא פיס • ענפעיט.ער 'יעס פאטער א;א האהטו גזא־יט,יענ.ע '_קא?שנןע אטראג פאן מאלט זיא אוף אמ^אפין פיט צווייא פיס; 3עד אלת י ?דיימאג באטא: י האט זיף הרב ד' העשיר אריי! גיחאפט אין יקע־ אין האט אוף גיגעסין ריא גרעסטע שטיס פיש ' אין רעם ?כייטאג איז גייען פיש lי:עי ביופי' מיא 'עס איז גיקוסען ?רייטאג פאי נאכט נאף רעם כאימנין האט דער גבאי יעד ציייט אז ר' העשיי ר־אט אוף גינעסין דיא גיעסטע #?יק פיש י האטאים יער פאטער גיפיעגט העבירי&quot;מאסהאסטר גיטאן האט ער אים גיענפערט דיא ד.אסט דאז סיר אליי! lגזיגט טועהיה סי.יo זכו ־ ?רעגט אים דער פאטי נאף מאם האסטוינאי גינוסע! ריא גרעסטע #טיק האט ער איס גיענפיט עס שטייט דאף וגם האימים רבדיה גרייה בהר\ ־: * ;י־ • • • • : 1 ( ן הרב הקדו# כא?טא איו אבאר גיזעקין באם שלשי סעודות אין האט גיזאנט בזה ולעין • הערסטו רכונז שי עולס איך זאג דיר אז ייא זאלכט אוף דיינע יילען ניט רערין דיא טארסט ** זייא ניט רעדין י מאסיר מעסטי אוף וייא עפים רעדי? ראי י אוף די ע?ים אוף צו יעיין דעד עולם איזגיבליבען י זיצן' באיתה י9s*ר גריל אז זייא האבן גיהעדט דיא יועיטד' פין אזא הייליכען *ליק • *חר נף האט ער ןיןא?ט צ'פ עולם ■•'יניף מעי אייף פאר גיפל עגפעדזי*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="זןנפערין וואס איף הא 3 איי,ד גיזאגט • ווארום יירק דאווץק אץ תפילי! אין י קב&quot;ה דאווינט אין תשירי! בייא אונז אין דיא תפילין שטייט שמע .ישראל ה איהינו ה• אחד ־ אין דיא תפילין' פון הקדוש ברו־ הוא שטייס טי כעקף ישראל בוי אחד כארץ'. וויא איז נאף אזאטייעיפאלק ודא דיינע יודען * סיינטוויאכאלד דיא וועשט וועלין דעדין אוף דיינע יודען גיייסטו זיר אהיפמלי תפילין דלי^ער ןאךןטו אוף דיי^ע יודען ניט ךייךין ; ורפת'ח"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="* יז/לג (סו די הייליגי תlרה שלייבט אין פרשת עקדה ;אט ד.ט נזא;ט צו אברהם .;עם .ליין זון אוו ־מ אברהס .;יעןפרט וועלבן זון איף האב יוא צוויי זון אזו רזט ;אט גואנש את ירוידף אשר אהבת דם א־ינציגין וועלהי דו האשט לי2 אזי רוט אברהם נזאגט איר האב ביידע ליב אזl הש אים נאט גז-אגט את ן • • ן ן • • •• • • ן • ן • ן • יצחק לם זון יצחק אוג ברענג איש אויף פאר איין עולה דס היי?ט זיי אים טדריב פאר י איין,קד^ן אזו יא אביהם ר.יןף ;;ושן אl־נ הט;נןאן אי־י ווי ;אט הט גהייסן ווי ;אט הט ;!.עלן אז אברהם טיט לס ביט דם ;אנצין הארצין אזו ל,ט ;אט ווידר ;ריפ־ צו אברהם אוב קט ;זאגט' אל תשלח י דף וגו&quot; א;ר די היי;סי;י ןועלט מייס; ;יט סער';או־.;עלט זיי סייגי; אז אויף דם שטייט ד וועלט אוג צום פוף $ו לי *ייט קומט פין.לס סעגשן ?8 ?!טאך3ן לאזט.ער אלרעג איבר אוג גייט פון אזעלכי ^ערט־גי ?!'סיביר אין ,דם ףי;צטלי! .ריר ווס תערט פון רס ?ה;?9sץ אין ?15 תמה ותולעוז זדס געו־ט דר סיף פון דס יןענט?,ץ ןרוםלי3ע קיגלרזעהם ;עטט פאר י אייף סייגי ביידזאלין באשיסיענדייג דין פר איגעלי אמדן • פאי .;עסט ;יט יום איף האב אייף 'גןא;ט איף זאג.עס ;יט מון סי;ני;ךא;.קין לק איף האב,,עם מעתיק ;מען מספרי סופי לי סע;טש דאךף זיף צו ?לילן.לעsץ טיט לם ווס ;אש ;יט איש י איין סענ,טש לאלף לש אגללין;יש מקנא לין אויף נןרע?ט זיף ;אף אקןאל אז דר עl?יד י איז נאי א'^ליח לי אגללי סע;טש! צו שפייזין.עד איז וועלט ביי גאטעי ;אד .זיין לר &quot;שליח לירוש לארף דר מענטש נא;ץ צי ?ייח.ז־י! .עי־ זאד סאלטין ;אטם ודלו ער זאד זאבי; ווס ;אט טוט איי בטלאי זייער' רעכט ער איז או;זר 3שע?ר אוג צו איש איו איטליגעריכייף אוג אלום זע;ין איש מ^ד לי נשבה אלי מאג עד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="*יעג פאלן ווי.ער וזיל דרוש זאנץ סר אלי ?אג בירך אפקיד תחי ניא גיק אייגס ?בע?ט ךןז איין ?אל איין סכה אוג 1ד ?ענקש געסט .עם ניט אן פר ליב אזו מוט.ער דר טיט איין ע{לך■ טען באדף צו ריסן אז .עם טבעפט ן? איין' סבה אוףןם ?קש דאלף ער זאגין.גם זו לטיבה מארוס מס מאלט ער גקע?ט ?אן,.עם זאל אים גא־,מקיר גשעהן מען בארף'צו' וויסין אז מש איי ניט לא איין מעגש אויף בר וועדט דם ער ז,אל .קיין ץתת {יט יאבי! א? מעל אייר מייגגץ א?של פון אלכסנדר מוקדון לס א־זריער גוט יקא;גט ו\ס פאר אגריולר טיף.עי איי גגיען ווי אלכסנדר מוקדה הט ניאךלט שסאךsן אלl לזטער אש גשרי3ן איי! סדיסט בריף צו זיץ מומו, ער הט איד .גץריבין ביה הלשון ; ל־קע טוטי נלקק ןאר ויס אוף לס עlןס איג דם א לדק א&lt;ץ יייק־ ןאר ווי איין חלום דו מייט וייסן אז נ ־ץ וון איז גיט ניזען איין קלייגר מ:ך גי;עךט איין קולד מלך דרש זאלסטו דך ניט נוהג lיי; וויא איין מוער פי! ??יין קלייגעם'מלך גיעיט ווי איין סיסר פין איין גייס! מלך די זאלסיט נאף מיין;אש שלסאי־בן הייסן אויף בייןנן3ר ,מאלי איין גרו ס מממטיגן 3אלאץ אוני זאלמש איין מעל געבן עם יאל ציא די קוק יכל שרי מלוכה אויך גכאפן אוג פיךשטן ואלן קימן או לעם ?אגש ין מיין אש שמארי ן בלבי רוא יא לסט י?,קמין קט ליא לופטיג מאבן כמו אווי !ויא ד פךיעךדיגי צייסען איו דער בנק גיווען זנאר אבר זאלפש לאען אוים רופען,עסזאלן ןאר קומןיךיא ווס לאבן'.קיץ'צרות ניט אויך אןעלהי מאם ליא יעגץ &quot;קיץ ?אל אין.קיין ־&lt;ךה גיט גימען.עם ואלן ןאר קיק לוסטיגי אונ ?ריילילי לייט מד דוא זאלסט לך משמי'!יין: נוא וויא־דיא קיט איז גיקומץ אז אלכסנדר מוקיון איו גש?אךsן אזו ?ט מן הסתם ד מוסר ג?אלט בעם בריב מקייסעץ כסו איר זון ?ט גשריכן אונ הט גלאןט מאלי איין גריסי סעודה במו איר זון אלכסנדר מוקדון הט איר גשלימן א־נ האט אום גיזעצט צעלכן לאג ך סעודה זאל!יין נוא עם איז גיקגלזן דער ?אג מס די סעודה ל,ט גירא-לט צי !יין דזטייי גימייגט עס'ןןעלן במראי ללעי־ פיל לייסן קיס' איו גיי אין מלקה שסייט אן אי י ויא 'את אלי גזעסן אוג Iזאךט אוג עם איו.קייגר גיט גקוטן ווי נרוים איו איר.גי\\ק דר מייטאג אין האיץ ערשמענס אוף דעם ימאס זיא איז איין מייה&quot;קיץר לט ד ניט גיפאלגט אונ צמייעגס ף לט אן ?{,יייט עזי איין גיוסי סעודה אונ עט לט זי.קיי^יר גיט צו ע^ן • -&quot;ג 4 . ~. ־ • זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="יי לט ניסלקט אידי לייט ןיס לאל לס נאמיימען ךס&quot;קייןר מיל ןיט קימן' אוף ביין סעודה לוס איך לאב ?פ נינלייט אזו הא3ן איר דיי לייט גלעננןךט .לי.בי מל? ה איד חטייא #.ליין איין 3פעל ארוס גיגעבן אז עס זאןן לאר קימן אועיגע oענס#ן ווס לאבן קיץ /־רות ניט איג די מס לא^ן יוא ןoרות העין ניט קיט־ איד זאלט וויסן אומר לי;.ע מלsה אז &quot;עס איז.ניט מר הא;בן איין 3קסש יום ןאל איס&quot;קיין.לייד ;יט איבר ?ארן ליום קו?זט.קיי;ר ניט' מייל מען ן!אר ניט עוגר זיין אויף לי מל? ה אירי ינייד ווי די מלsה לט ך0 נר קעלט הט זי אן גיהובן צי שרי:ען אלכסנדר נני אלכסנדר בני ךיילהלח 0ק דוא ל'אסט סיר נ *ריב, בפי הנ&quot;ל דס איז גמינט אוף sצינד דמינו יי ?*?ט טורא'גהאט איך ויעל sאך דיר.זילער טרויערן לרום ל.א?טו סיר נשליסן איך זאל(אר ח־&amp;ן אוף די מעקה איעלקע מענטען לי יגעסשיי העכן (וס ןזא3ן ניט,ק־ ין לייר א* לס האסט דוא ניןזאן בכלי י איך ןאל סיך איבר )יענן אז &quot;יעלר ל!ט אייעליי לייד אוג פון נעסט {וקן לעבט מען אוג sען איז משמי' אזי איך ליבי קייט איר זאלט {וימן.עסי איז ניט דאאיין זאך אויף לער וועלט אז.עם |אל אייגיג ^ע?ץ זעל.ט נאי־ אירי ליבי לייט דר {רוקד בוים וויא,עס קוטט ד צייט פון סלי;אד ווי.ער הייבט' אן'צו' .בליקער צו לאיט זייני ציוקן ד בלעמי ש?ראק אלי £אג מער אוני פליצל ננ אויף איין י?אל קומט' {*ן איין אינלרר וועקער דס מיינט מען איין אגיד לופט איו סייבן אן ד בלעמי נעל צו מענן יד צמייגן בלייבן ליילג אlך #מייל צמיינן ולערן פר דאיךט איג ציי ?לאגן אויך לאןןר זעהן לס גראז מיעפלייבט $ ציו וואקסן או'נ די נאנצי עדי ו&quot;־עלט נלין אונ אלי ן&amp;קם גשעקנןש וועלבי לי נאטיר וועלט לר צי בישאפן לס זיי {אלן ידך פין לעס נליאז נעלן אוג פליעלונג אlף איין ןזאל זעך.ן מיר וויא לס נלאז' וועילט סר באלט איג ףא נאטם בשקניש'האבן לר פין מער.קיץ נייצען ניט אילך לי ל^ה לאמר .זקזן די ל^ה ר,ייבט אן אוף צו גיץ וויא לעכמיג עס מעךט לי גאנצי 'וועלט בצילזט איר ליבט ווק מען זעלזט לס ליכיט פץ לער ןיןה'אזו וועלט לר מקסיש'נאנץ אונ בליש ♦ אוג ?ליצלונג אוף איין ?אל קומט זאן יאיץ ליקער וואלקן'אונ פי שמעילט פון איר לס ליקט רם.עם איז נאר ניט צו לר&quot;קעגן אוב .עס איז ליבמעג נימק אזו אlך איז לי־ מענטש אוף לר וועלט לי.עמלי3ע';אר יום יער לעבט אזו לעיבט יער'אונ לעט.ער מעט 3ל,עבודות ?אן בבלי ערי זאל סער'נעילט ץא3; לער סענקש זאל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="?יט רזאס* לעס מלכות אי.?ר .זיל מאלט .איער .לעס א;ללן ןאo |ע3ן ?ניסן בכלי.ער זאל לין פי ?!שין צמעק נעמן דריסר יאך?ן היד 3עסן אויף איכר.קי;?רס לעsן כ־&amp;ש יתברל זאל איש לש?יין זיי?י ;ארן ר!£ס .יהירל זאל מאלן Bאלן ליי פ־ינד פר זייני פיס לר מע?ש איו ?לייל צו איין חלום להלינו.עס חליפט זי־.אי;נש.ער הט Bsיןז איין או^ר נוא לעי מענטש י מיי';ט ?יט' כשעת עיר שלא?ט אוב.עש איי לי?■ ער מיי;ט אקאראש השער דר טייל גרום שכחה אונ ו יא ביכר איז איס אז ער חאפט זי־ אוףיאוג .ערי ליכט ?אד אין העמי אין sעט אוג מייסש גאר ניט ירם כיש י איס פוט .:יןז סיוער ןןלעלט'.י ך?זט או דם איז נאר ?מוען איין ה לוס אזו אוןד לך מענטש איי צי לי אלי פקזיש גי?לעsן פליצלונג לשער יזהו,־ אונ ?טי קי?;ר ארג א?י9ל' פר מעני איג אוף 'כיין ?־אל קו&quot;ט ף lייט קעלפש איש לש אין lא?:לן נים עד פח פון לר ןןעלט נייז ןרוס אירדכי לייט .זעהש ?אד לעש סוף פין אלי מענשין 3רעs;ט אייל מס ?יעט לס ?עלט מארוס'אועס קיטש די זיייט פון ששאך'sן קוקשער ניט ארוס'אולר דייל יעדלר איזנלייל לרום אייב ;•ס קוימטיח&quot;ו .איין ןגןה אויף לעש מענטש זאל.ער עס פר ליב .?עמן אוג זאל זא?ן לעם פס־ק כמו הנ&quot;ל יעדר מענטש ואל ^אר עוסק !ין אין!•זולה אוג סצות&quot;ער יאל ניט ליפי לאל האות עולש היה .די ויעלם איז כק ויכל ער יאלף טכאכטן ער יאל ןדלsן דאס אייביני לעבן ךם מ־י?ט יטען עולש הבא ךאךסן איו לאס לעכמי לעבן אונ.לער.עש .גרייט זיל אום פרייטאג ו!ן שפייי אוף שית לר הש שכת מס צי עסן אוג מער עס ?רייט זיל.יש א.ן דזט גיש לום צו עסין איו אול עערעס נרייש ייל אן ןעlלם היה ז־ר נפינש .עס {עולש סניא לר י לאד?ר ימאס ?רייט זיל ניט אן לר מאלט לאדטן זיל ?עין ע?יש נקשט רק ער הש ניט פר מם !יל צי כ,ופן אונ מיא צו קיפז לתש זאל יעדר מענטש טכאבטן זיל שפייז טיט צו ?עמן דם מיעט מען מצות י אוני וןיע^כרימע־טשעס מעט מייני ליידי אין א?ט ?עכל לשוה אני שהוי. יכן עולם' הבא נוא מ־יני לימי.קי:גלר'איל מאלט אייל נאל סער כוסר ארים גי;בריכ־ נאר דיא ד,יי:בגי ויעלט האבן פיינט אז מעז שטעלט ־. ו פיל כיסו•• •• ■ &quot; • * י * • * • לרוש טוא איל 3שקענדינ נאט כעסן אז פיר זאלן חס ושל ם כין ??ס s?;§ן מעני ?ים אפ טיעסי' השם .יח3רל זאלי איןז ?6 הי*ן *1 עלים' 3&quot;ין אמן' *"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="''*l ~העל*מט אייןז?ע^נםפl,'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="ך צץאמענגע^עןןע פאמי£ע &quot; .הע^טאייןזזע^נ&amp;פן&quot;א^נע^ע פרינצע&amp;ץ &quot;גענ#פעפ*&quot; יע* ראמאן אין ךךיייטהייי . פעי&quot; פיר די אר^יטער ווי אזlי .ער ליאפס טאכטער פץ בךאבאנד פאסט פץ לייבוש פימןעישטיץ. ז זין־ פערבעססערן זיין לאגע 10 אץ 'גירערלאנרעז . &quot;פץ *אגדאן&quot;קיץ איגדיע&quot; אדער ^ה. ליך &quot;את געזאצייץי. פער• 0! ;יער גאלדע:ער פlיגעל&quot; ראמאן פץ איין חתן מארןם מיט זיין 6 פאטט פץ, כ.גוסבlיפ •,.... &quot;די נעפאהדליכע ליעגע&quot; פץ בלה הדןה דאמאן אין ךייי מעשה מ&quot;ג' אחיט&quot;, א יואץ• 0! ר' דוד ליב' נ־אגדעבורגער טהייל • י דעדליכע נעשיכטע פון' דרייא &quot;פרינץ אדאלף&quot; מיט זיין ריי'ע &quot;דער ?lיראני*שעד ?המד&quot; אדער 10 ברידער גרו־יסע&quot;לייט * 10 אlיף דעש מעער. ראמאן. רער גלגייי אי! אייו .קאמאל. די &quot;?אהיס?ע!&quot; ארעי די כזל--י= &quot;ראש י,ינד&quot;אי! וואלד• צווי־שען ראמאן אין דריי טהייל־ פעי' אlיף יעם יש, אקעככט אינטע־ 5 אכט אינידדייפע גזלנים ' פאשט פו: א כי ה פ נוסגי־ט• רעסאנשער אשרי&quot;קנישער ־*קלי־• ־רעד ראיבא-^ה פיט ירייצעהן יי .?יי.* *o!&lt;?!*!** ?ל?!?' ??1 י*מאן י•'! *יי&quot; ' 5 קא6־ !.אי־.,&quot;&quot; &quot;, קינד*א'י: &quot;איי). ראפא; אי; ך.:יי טהיי, . ('3 פערפאסט פון מיש,־ *&quot;־?ע?*! • ידי מלחמה מיט אבאנדע :&quot;וינאןיךי יינאלדי;,'' ל*־ &quot;:עיועלע קיניאס&quot; אלעי יוא' נ'זלנים&quot;־ &quot;: ריאזניאיניס | י *יי ! * * • * * 'll ן ת&lt;ד*&gt; ד4^דט חבטה! א מיש ריייגעהן העש) גא: ץ איטאליען געציכטע רואם האט זיך גע- ד־ער גרא^טעד מאךךער פץ דר&quot;א, ין!טא:ןדאטישערמעייער* ט~אפען אין ;וקליין שטאדט'ל י' פא^יז&quot; (*איסזעזונג פו! די גזזייזמח |;£?*־;עךין ש&quot;ואי־ץ (שאישזעצונג שן; 20 אין 9וילען * 6 מיס אבאנדע נז^ניס), !ייגאלדי). &quot; דעי געפונעגער זאהן אדער &quot;ך &quot;דער רlיבער־הlיפםמאן&quot;(פארפז * &quot;ך ירוצה פון צ• יעלף ט* לי אן : גליד-'ליבע ל*יעבע&quot; ראמאן פער• 5 •ןןגיעססען מעייעי שון שאייז). דאלאר&quot; ארעד י דעי רייכער 5נ פאיסט&quot;פץ '&quot;טמיר.' &quot; &quot; .דאס גערlינטע קיגד&quot; אדעד אמצדי:ןאגישערפעשער(שאישזעצוגנ &quot;מאגעלאנ.ע&quot; אבעריהמטע ג*. דער אטאמאן איבער די י־אלד 2,-; אריססא־יאשי־זען סעיי־עי). *ציבשע פ.ץ די שאגע ק, *ין &lt;י רlיבער &lt;פאיסז. 6ו; יויבער הויפכמאן) ,!־יא ?):I.;גע .:עליואגעןןא&quot; ארעי 5&lt; פר-נצעסס־ן שין נעאי&quot;ל יאס ךוט פו! אי־ר אעשולך כ :פשה בעו&quot;אנט''' לאיי-א; אץ ראש &quot;חסידיישע יונגעל'' מיט עךמארדעשען ברזדער עדדעט ! צווי• טהייל', פערפאסש פוןבנים; א פעהעיע אויף דיא פליידעס • נישט (*אי־שלעצוגג 6יl ייא יייי&quot;ה £יז oיי עי דעז, 0 7גך^אl.,זי&quot;ג &quot;4..־.^!^&quot;), ־ &quot;זי ■ * ך,','שאנע ן^גה־^י&quot; מיט איהו .אכע־צע ט פץ צעהז טויזענד &quot;צוועין* הונדערט מושטער פו; דייט'צלאנו ו,-3ע*•' 2יו ן..&quot; 2יטן 2ריר.,ף 10 א ו־אינדצר שאנע געישיכטע. -אמאן פץ ךיא קליינע 'יידיש? דער עי נער* ברי*יאנט&quot; ייאה &quot;שבת קלייי אי1 ?לו, אליל'* *טצארטרייך (שא־בתצוגנ פי! חכידישע! דיעש רייךס , אדער יועש צוז־ער די הייזיוע מל:־ *יl *ל* 5 י&quot;^) ־ ■ פאפרישאנט'ס טאכטר 10 סעודות רעד &quot;פרומעי מארדער'' ארעד 5־ 1 : י, :'־ געשיבטע פין א &quot;בז מלד'' וו'ים ד&quot;ד ...ת , 1י- * ^י..ש*יד.י פון א נעיצעשס *ו; 10 מויזעני יונעי). ■:*!* : &lt; &quot;■ 1 _ &quot;-! 'ד'ן• ד &quot; ךער * 1 &lt;ג אאתמ&lt;ר&lt;־ &quot;צוזישען אל^טע באנדיטען&quot; זיין פאטער איז געזועזען ל,אגיג שא&quot;טע גע'שיכטע (#ארשזעצונג פו! ־ 1 יי ' ־ !• ~ * 10 B&gt;יו.ף י|lן ,-ץי.ימ • ־ 1 אדער צוואג^יג יאהר קאטערגע א 3&lt;ר ך אר ז&lt;l • 5 די עענע מ־שד יע) *! י^'&quot;צי&quot;ש'&quot;.!&quot;י&quot;,. &quot;דער גרו יש ער צ!־ילך וואס ליי רי &quot;פייעדדיגע ליעבעי' צווישעץ &quot;די יןזדערןל-כע נשמה פון א -;ייי־ דמיך ;עליי השלוש האט ?? אוייך 'מארעל פיט אנ'ארעס &quot;לאש גאלדענע [ייגע .־ צו אירס ?עיי־יע! • יוננעל &quot;' י א שאנער ראמאן ארעי רער פאלשער נון!ער זעהר א שאגע ^?י??* פון 5 פריינד (■אישועl.־נ: שי; יי ^רער&quot;לינע א &quot;3ת פלכה&quot; אנרוישיע ;פה ראש &quot;גאלדענע קדו שין פיננערל' ־?־••־'*יו ייוייג). ־! 1 10 תאר' מיט גיא־דענע האאר אדער רער אייננעזייפטעי התן &quot;■?מענדריק&quot; ארעד ריא קאמיישע 1 1 5 &quot; חד.ו;ה! טעאטער' שטיק' 6,;11 .־עי פאנראש אץ זיטאשיי' &quot;אכלה פיט צרוייא חתנים-ארעי א• ואז'דשאדען' ־, , געעויי&quot;נן ..ין גיאט?! ייל' רער ג־טער הוף יעהר אשאנע -ך • &quot; ן | /* יי • ^י רעי■ ^ע^ג'^ער דןאנטארשץיק 0! אחיג*?ם. ערצאהליינג (פארשזעצו:: פו; גא^־ענזג ארעי לאס ליער פי! ?יילעלעס &quot;דאס ץ־רעק*ינ־ע אומגלי.־ן אין 5 ?יו•־־; ש-־־עיד) יער קןךעי,לי?עי .?ייגעיעס 10 *אדו• בעשךיעבען דורך אחינילט• &quot;רער פרומ&quot;ר ר■ צדזס'ל■ ארעד מlיט' י-יעי י' יארדני י&quot;י די ישרעקליכע געשיכסע פון רעש 5 די געטיי-ע ליע־ע. ל'א ל?לא:יע ?*ץ ליעלעי ציא 10 פיאש אין אדעשסא. י, י .ד ■1 ר גליק שידוך'' ארעד די וינגען פין יעש כיהן מיסה &quot; י ''־ &quot;,.&quot; י , &quot; .&quot; ש&quot;ייפשטיין י , '־ .דער פייפער• א הו?אויקשישעש , .*־ ־' י' .חניה'ירושה פעידד' אדי&quot;ו 5 סיאשט פיט (ייצען. 0 ־ &quot;' &quot; י ייד.יי לויי ?י7 ¥*,;'• דל*י ן! &quot;דעד אינדיאנער&quot; ארעד די פרעהליןענעשיכטע צייסלאכען 101 י^א־ ף?אsll י?י^^ל?&quot;נ&quot;2&quot;אש2ג? די שאנע י &quot;?לוהפבעך גרויש• &quot;יי עאנע ראזאליע&quot; מיט &quot;.י־ *?**&quot;*ב .O: פירששי; פון פדאנקדייך. איחד ילוגע! גע^ינטצו חחי&quot;."/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="* *1 &quot;דעו פרעחליכעד מארשעליק• י &quot; דעד &quot;ורינעדשער&quot;' יום פפ*ד&quot; יי&quot;£ אנערןדאטען אוג ו&quot;יטצען 1 אדער מ^אזוי' מען £?טיג ארעד דער געשטערטער בל 6 הערשעלע .עםטער*איי;ר | 5 אויף א החונה 6 נדרי פערפאשט אין גראמען •ירים&quot; אלעי | ~מענד^ע &quot;טיט גינע?דעלע&quot; &quot;מינגא ך;ואשע די' ןנדקגיlוד צמייטער טדיילפון הערש,! אדעף מיא א:,*י זאלל מען (פאיצזעצונג פר: וויינער*ען יוס כשוי) ?סטערפאלער , י.'יא ער ל&lt;י''l שגיידען ? אז .עם איז גישט קיץ .טרדני ואןזתר&quot; א שאגע גע• אבלאטט גמרא פון נ־יסןנת 9*l יונגעל (#ארשזע&quot;נג * פו: * ©•ער.ייכען 5 שיינטע פון א חת; ובלה י אוג פערטייטשט ראם גיוטיעזן 5 *4*•;^. י די '.אייגציגע טאלטער&quot; ראמא; זאל דאס^קאנען פעישטען &quot;דאס יונגע פאאל ש אל ק&quot; פין ץ (פאיטזעצונג מון מרדכי ואשמר) דעעא־ זא&quot;ט ער אשטין פיבף אוג אכציג יאחר (פאישזעצונג *שני הברים&quot; זעתר א שאנע תורה פ*. ךי ביגלד• / זינגטא*^ |ן פון מעניעליע אוג גענעניעיע) • געשיכטע /יעד אויף פורים א*נ לייעגט ₪ די מאדיייlיינ?ו נלד.&quot; אדער &quot; 5 עגלה פון די חע'יימער גאררא! &quot;!י §אי 3 -? * ד&quot;'ו &quot;ש*י שותפיה&quot; אדער צידיי גומע 0 • ■י 1 • &quot;: י ' - ▼ לושטיג איג לעבעדיג (פארמזעצזגג י ' : &quot; י■ 1&quot; &quot; *גייע זאבאעעס&quot; אויף לעם !ו■ 7 י• ' &lt;7&lt; 5 שריעד (ש&quot;וםז. שון '*נ• חני'o). &quot;:&quot;. 6^,'&quot;, &quot;.... דאo ~1 5 •מ יימען *א*• *&quot;ץ . &quot;חוסן לשרנית&quot; א ?ואני; ןעעייי־ 6י• י' דרשי'••'' ';&quot; :.&quot;,(&quot;! לער &quot;שא; ער ^לית&quot; ^זיט 1־ ייג פו? ר' שמשוזימלויצי איי ג ער י,- -ג• *י־4&quot; *' 1 . י■ ';'ש י^^-יי&quot;יד י&quot;ייז* אדיחהארייי־עד ■: ו ־ 1 • ו ■ י 6 בדחן &quot;משה שיי&quot;פשטייך ן ־l*'י•?**ל *&quot;' 5 ־■יי י' &quot;*?*&quot; * דער &quot;־יייער 3*ר שעליק&quot; | 6 לא9א&lt; , •דנר יודישינר פירשש&quot; אדער דער '&quot;&quot;&quot;,l די &quot;ןוינצע?ץ אי; וזאליר' אדעי פערשישענער חת;'א הישטארישע ■ • ?&quot;־. ';,&quot; י א1 &quot;ר..&quot;-יl,נו • י,, • :' ■י שאטירישע פא הס ליעדער ן! &quot;הוזדlךט בר &lt; !■ ער צאהלוג: (פארשז. פון חושן ישועות). &quot;י. ־ ־־&quot;&quot;•* ־ ] &quot;* (*אישזעצוגג. פון '•ענעם■ פייגץ) רבה וישיעה&quot; א וואינדערי ?''ז* '&quot; ־ • . דער &quot;גרויסער וזעלד&quot; צווישעז &quot;.*'' ר־ .־ ' ־ אי &quot;שירי זמרה&quot; דרייסיג שא| רויבעריאייף דע^יבא ש־ע־ליכע &quot; ''י:נ פי' היב 0י• הערליכע בראדער לידער. | י ־•■ ־ • •■*'• 0 *ווי&quot;^י ר,,&quot;! מיl*ן*א '-י- '.!&lt; ; זל* ; ■ד * * רוייבער געשיכטע ^איטזעצו-.#ח ־ . ־ * י י * &quot;דעד לרוכער מארשעייק&quot; 19 .יעי •ייעי א בלינו־ אויג ווי &quot; ער בעזינן די &quot;גליקז'ינע חח; נ9ה' אדער א ■ י! I&quot;&quot;יזה (&quot;אי:&quot;' *י' חת; 3&quot;ה א?: מי דער מארז דעי־'גע^גענעי ייי•! .יאsאו 5 ליז^ן ^:ה)ווייב&quot; ,שוועו או: ליקויים יטירו&quot; *שכיחן;; יי? (פאיטזעצונג פ.י4• יעס גיויסע; י-עיי) 5 שוו •גער א געישינטע פון ווארשא 5 נאנ^ש . די.געידיי? ליענע&quot; פין א פאיי־ שעשח פון &quot;אמששרדם'' רי מען .מעגען ציוניזמיט' א&quot;'*־.&quot; 5 זער סטידעגט / ךא^י*ן האט אריינגעחאפט א ספר תlרת ציונ־שטי:יע ,דערע? צום : &quot;גזלנים רוצחים&quot; טיט שוועריעז 5 אין הימעל י * * ' איז צוגעגעבען ציlנ&quot;sטי אוג גילןסען אין מיבטען ך&lt;ר גאס דער &quot;דזמץיךיגער ^רכו&quot; ארעד די לי ערער ? ד'תקיי' [ע' ל 5 (פאיפזעצמו #ון די געטיייע ליענע) 5 ניין טאג פסחי. * ז* אביה הקומג,] (י'&quot;יז י' פאר &quot;צמא נציג ר[אlא'ןעl ^זיט 1 ,/תולדות רש''י&quot; בעשריייונג פון | מי־ן יודי-צע איכעימצוגג) ; &quot;ד ראשנמקעס'• מוז ?&quot;! ?'י עי'!^l 5 רשלי הקדיוש. '.*־ ־ &quot;יעד פו; אלף בית'&quot;•.? 5 מודה זיין (פארשז. פין גזלנים רוצחים) יער גרויישער *רויבעד אייי&quot; מיט אנור^י (•טם במקום איזים) ז י* דער *פירשט פון ^אנסטאנטיגא־ 5 זעבש פיגגער. ווא די צערערי־ ע. נהרות ב? 5 תאל&quot; *א היסטארישער ר־אמאן דעד &quot;גזלן אין נואלד&quot; ארעד דאס 5 נס. ציווה י' ציון צי־ן? ~צוויי פיינצעץ פון ענגלאנד&quot; משפט 'פון טץ.קיש־lן סו^אן &quot;ני;ע ליע;עד&quot; דרי^א ליעד אישאנע עדצאה&quot;ינג (ש&quot;יטזעשיננ 5 (l&quot;ו*ז. •ין גיייפש י,יינעי אלי'). פון ישיא&quot; ציפערששיין גיי *!'.יר** &quot;!'־)*&quot;־*&quot;'&quot;..־&quot;) .דער?אלשער א־-יחו הגכיא' מיש דעי &quot;וסמ־גער דלית; אי ת' 6 די &quot;פאר&quot;ריבענע ר,עניגין* מיט 6 רעפ אמת'ן ר,^י אבר,;מ אבן עזךא •־ עביי יעקכ• ח;ים שמואל ד א ןבגעהאדןטע דאנד א אינטע- •ווי מען האט גע'טחטען :קלייגע 5 גבאי־^עס דעשאנטע געשינטע (*י*י#זמו:ג ובגלעך צוואנציג י^הר כשדי&quot;'- &quot;בעריהממע ליעדעד&quot; לייי ל • כו; ציויי פייגצע! פ־,־ ענג&quot;א:־) א שרע .ליכע אוב א איגטערע דעד פין יי. הערשעגזאהן: 9• &lt; ר^ר&quot;ץl&quot; א *מר ראי* ־ ; . * 4 ¥ 1 '&quot; 1 ;■ ;■ ד • &quot;לא/* ל־)&lt; .ל&lt;4 &lt; &quot; ־4 שאנטע געשיכטע (שאר*!.. פון שאלע&quot;ן המצר: אדם וחוד, ן דעד מארד ♦ידארצעביליטאד/א'עדיה טע - ', • י ־ - י יי '־י &quot; &quot; *&quot; &quot;;'-:•ל • •&quot; ־• ־ ־ '• 5 אלידו הנביא). . י־ רוצח. 5 עךצאהלונג. .גרוש ש^ניא&quot; אוואונדערשאנע &quot;־ !צמישען ווילדע חיות&quot; א'שאנעד געשישטע 'פון די ששא;ישע ,פרעה&quot;ינע ליעדער&quot; ידי ל 6 ראמאן &lt;פא'Bו. פון וואלי מענ־־ג'ן) 5 א נ &quot;!ווי ויציע . ־&quot;ער פון א. ניענשעגזא*.ן. מג &quot;דער גראף איו וl,א',6ד'' ! 5 •גלותשפביא&quot;(פארשז. פו; נרוש ש6ניא) ושמחה; _על ח^יא י דעד קיך• זיינע געגעדאלען . ראניאן י | •די אנטל פ::ע טאכטער&quot; אדער פיייטאג ארעד טשיפע טלי' 5 &lt;*אי*ז. פה י.־ו,־י־צען וייליע ד*ייח&gt; • 5 עכסה אוג אביגדור 5 נ יט רעש קוגעל. *די לןרעטשמע אין ו,־איד'' •די* ג*יץ*יכע איגזעל&quot; ארעי לאם &quot;•*!אנע ^יעדעד&quot;: פיער ליעדן אדערי צורישען דערקאנען זיך (*ארשז. פון אנשלאפענע פון יצחק יואל לינעצקי: אז דעד &quot;מארדער ניט א ר.אק 5 שאכמעיי)' היל;/לער געזויסעד מאיי דעד האנד&quot; אשדע^קליבערויגער ן די •גא,דעת .קרויף אוואיז&quot;4 צושפייל*&lt;זםג מאי; ייא sא4לן גטלטיפטע ו&lt;א-ב;עצוגג פה קיעמ-צמ;- &lt; דערליכע ^ערצעה,^גא♦. 6 אדיסטאקראטיע •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL50" TYPE="BACK" ORDER="25">
          <div ID="DIVL51" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="25">
            <div ID="DIVL52" TYPE="CONTENT" ORDER="25">
              <div ID="DIVL53" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="25" LABEL="• •&quot;"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
