<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="3">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="אייל הערליכע גשובטע פון דעם אונגאדישעז | ץ • ; ד ן ¥ ; • ד"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="HEADLINE" ORDER="3" LABEL="רייבער הויפטמאן ראזע שאנדע"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="3" LABEL="שיינע אוב ורנךעךליכע זאכין פ ץ דייבעיס איג פון דעם רייבער הויפטטאן ראזע שאנז־ע מוט זיינע ווינדערליכע שראבטען. ווער&quot;עס וועט דו נשובטע לעזען וועט שמאדק צו פרוין ! זיין; 6^o : לעמ^ערג י &quot;&quot;,.. יl י י;^11;&lt; 1 ־'*;־ :־ ל , .־י B£^lנ י ^דן ■ ד 1 -?'&lt;;•? • י י ז י•־;. ■ . s£6llolBB' &quot;&lt;&gt; .B '\ .גו זl**ודיo ן 887 5 &lt;( ' י־.י&quot; / . ^ 1"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="מעשה 'sץ אונגערץ אץ דו וועלדר צור^זון םעגידן אינ לעברנו! או! ;דק איין באנדע ייייבער וואס די הא בון פר ווים*l־ ידעם גאנצץ געגונד . איין הlיsטאץ האבץ די גוהאטמד, הט גיהייסון ו־אזע שאנדע &quot;עד אוז גייעץ איין י העלד .פ־ אוהם אוז קיץ אידצוגע זאךשרעד ;ירעזוןז דושטארקסטע שלעסער אוב הייזער אוז פר אוב בושמו; •שיועהר י גוועזון צו עפענון עם אוז ,אד ודיט גי קומץ ה!טs ־־דו רוגערוגג הט אlים גשיובען פ• זיין כןא^ף וועהר ?מ* ברענגון באקומט טויזוגד נולדען וועהי אייגונטלוך ■שאניע אוז גוו עדן ד ער פאטער הט גוהאט איין פויר־^; הוטע או: דו'וועלדור לעבון סעגודץ . אוג יט זי*l' ןעינערט פון חיב אוב מאךד . בוז מעץ אוז גי קו מון דינו שפאהי הט מען'אוד,ם בעלעגורט או: מק הפו־ .**והם גפא־גען אוג זיין קריין יוגגעלו. ראזע שאגרע ?* מען אייך צו גגו מון אבער ראזע *שאגרע אוז דעמוקטו הער עז ט אלט מוען צווערוף ןאך,ר אד הט מען אום |דף&gt;;־ בלאזט אוג זיין פאטער הט מען אlיף גוהאנגץ אד הפו דפו קלייגו יונגעלי ג דעו וארון ראכע פור דין פאטער ער **י* דעמולט צורוק או: דו ויעלט אד האבץ זיין מעגשץ אוהם גומאכט אובר די פ- רייבעי •הlי6טמא| 1|&quot; הט זוך אד שטארק אlים גוצייגט דם ער האט בעקוכדן; דעם #ם יער י ש־־עקלובער רייבער הדפטמאן ג *ןיף איץ&quot;סאהל זוי'ראזs שאנדע זועט אזl א&quot;יף יזו נוי־עגער אוג רעט זוך מוט זייןגלובטע לו זע א־ז־ ־־'יונג שעהגום ביירדש מעךכון. זעהפט דו מיין גלובטעד ־,זאגט צו י אוהם לוזע אוך בון הייטע ג־י-יען אונלעם ךאףל-: בושט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מע&amp;ה נושט ווייט פון דאגו ן אזו הב או,ך גוזעדן דש דער נוטש בזוצור אברהם או ז גפארון מ ט זיין וריב או■: איין שעדנום קו&quot;עס מוט זיין פ־וי דו פר וי אוזגוגנגץ ב ה אג גץ מוט זי;עד פייערו שגורו! פעריל מוט איין נולדגים זי' גער מוט איין •• 7 5 ן • •• ן • • • •&gt; •,* •* ן גולדונעךףטטע אבער דו מיין גלובטער האסט מוך א ין מאהל פרךרהט מוט אזו איין זי■ גר מוטגא־ץ ר!עטע הערספו דו מ*־ ן גלובשטו לוזע זאגט צו אור ראזעישאגדע נאך ד'יינט ביי נאבט זאלסטידו חבון דם גאגצו צירונג מוט ־•• ן • ן ץ • * ץ ן ץ י •י • נאה צעהןטייזיוגד גולדען געלד . וום וועסטו טוהזפ־עגט 1ץ 7 ן 1 } ן 7 ^1 • ץ■ 7 ן • 1 •• &quot; • מזע אובר ראשט/יפי־עג נו ש טי .וועט שוץ גוט .זיין זננפוךט אוהר ראזע שיאנדע. 'ביי דעם גוט^עד איין.ק לו נ ג קומט אךייןיא־ין רייבער אוג פיעגט דרס 37ר פר לאנגט. נעבור זאגט &quot;ער לאז אריץ קומץ מאלאטע מוט צוויעלוף מאן אוג זאלון ראטון אויף פע־־ד או: מור זאל מען איין שפאגץ איין פערך נאר נעבור גיץ ווארון,עם אוז לענגור נועט דא&quot;קיץ צייט . &quot;עס הט נושט מעקר גודרערט ווי איין האל בו שטונדו זענון שוץ דו צוועלוף מאן רייבער פארטוג'גיוועין יעדר מוט דין מעב וו־ אlנ דך האנדראזע שאנדע אוז פאר אויס גיר וטון בוז יער אוז צו גקומון גאנט צו ךעםזךאךף ווי דער יוד א6רהם , דער גוטץ בזויצער ד ט גיוואנט ♦ מיינו לובו פריינדע רופט זו־ אן דאזע שאנדע צו די מור מוזון דו זאך אפ טוהן נושפו מוט רף ן:גרוךער.עם אוז אצוגד צוועלוף דער זי־ גער או? אוז אין דארף גאנץ שטול' וועט טען אוגז נושט זעז־ץ אדיין קומץ' אז מען וועט אץז&quot;ךער זעדן דאבון מור נאד גוש ט מורא צו דאבון.ךרשיטונס זענון' מור צוועלוף דנב צוויייטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מעשה ■עווויטע;ועלון טור זאגין דם מור דענדץ שאנךארןן אl*נ דער יוד אבי־הס הט פאלשו פאפורון אזl גייען מור אופ 0■ ז ץ ן *־י ן •• 1 געמון או: ק ירקוד . די זענון אלו נירו טון נייייזז אץ דאךף: אריין עש אוז אבע־ אובר ארל שטול גווק נאר או: איץ ־־ - ן •.־ •\ •\ * ־־ : •ג• ן -ן ן ב;ער שענק אי! נא ך נמען געסט רום האבון זוך יושטו: נומאבט ווי די דאבון גוהערט :ייטערום אן קומן זענון זיי גע־ א&quot; וים :לאמון ז,עדן' וים ־0 אוז *'האלט ריפט־ זוך אן דאז;י ש א נד ע שיטערט אונז/ושט ודייל מו־ זענון שאנדעחן או: מור גי;עץ צו רעם יוד י אברהם עייל מען ■המיאוס איין גוקלאנט דטער דט פאלשו פאפורון .דו טענשון דאבון דם ז־&quot;אתירוץ אן ג:ומון או: ראזע שאגרע מוט זיין&quot;ב א: דע זענון גלייך צום שלאם גירוטון או: .ק־י:עד הט זי• ;ושט נושטע־ט&quot;: ווי זענון צוש שיאם צו&quot;נקומון דט ראזע שאגרע בעפאלון מען זאל איlיכ נ־ין דריי מענשון פון דו מע־ד או: אוו ,צי ניגאנגון צום טlיעד אן: דט אוף גושטעלט איין שטרוק לייטער פאלגטם מור :אך\אגט ראזע שאגדע צו חדריי רייבייךם אץ דו אוברוגון/זאדון שטיין אויף וזאבון'אונ ביי איין קליינוש צ־יכץ זאלון זיי קי-מון צו הולך • זיי זענן אובר דר מ■;ער ארובר נקראבון או: הבן ארוף גקלעטו־ט צום פענצטער דוס.עם אוז אור שלאף צומער .'ער דט או: שטול אשייבע י ארוס גיגומען אי: א־ז גלייך מיט ז־ נע הריי רייבער אךיין או: שטוב ורם ־איטי אוז נ־שלפון ר• אברהם 'מוט זיין פדוי. ראזע שאגרע גייט צו צום בעט וי&quot; ץ• !*•* •• ^ פון ר• אברהם מוט דעם מעסר או: דר האגד שטיי אוף הט...ער גוגעבון אנוש־•י צו אוב • ר'■ אברהם ךט' זוך א'־ף נראם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="מעשה : גידן3ט או.גאיין שיעקהעד מער גוט.קיין ווארט זא?ט צו־■ אום ראזע שאגרע ךאגםט שטעך א!־ןל דוך דורןl . יום ־פדלאנגט_עמץ מייגע הערן פרקט דר יוד . ךיין,גאנץ■ נעלדפר לאנגען טור אוב רעט מער גוטקיין;ואך ט איג *39 אלדוגג אהער. דער יוד געבוך הט גוזעלזן דס.?גם ־ וועט לוט העלפ־ן כ)י-ן ךעךיןלער גייט אוגדער אנדערע &quot;שטוב ארק אוג גוט ?יי _ארlם נעל דאוג גאלד אונזילןר - אוך דסיגאנצע ציר וגג דעם זיינער מוט דר.&quot;קעטע ייאט דאזע עאגדעגיגומק אןl ווי.ער ד ט צו גיזאגט זיינע לייננ' ווי .ער ד,ט■ שlן.גוlלט ארוס גיין דט ער נוהעו־ט אפייף . ־..געפאהר אוז זאנטראזע ע אגדע צו זיינע כעגטשין דק דד הייבער מם זעגון גישטגען אוף מאך האבק דעס צייכק■ בינעבן זיי;גון געשמיגד ארוס זיל האבקדעם טועראוף ^יהאקט'אוקיגון^עך אתף אוף דופעךד אוג האבן שנעל אפ גירייזט פון לעם שראם : חי זיי זעגון&quot; גאר אפאר קרוט איוועק פוז דעם שלאם. &quot;זענון אז גימומען&quot;אפשר פערציג בוערן מוט, שווערדן או-נ דוהענט זענון זיי אקעגן גקומק א;ג'האןק,זיי לעם ■ ןועג פר שטעלט. מאיש פאן היער גיט אנישייי ראזע שאבדע צו&quot; די. פד שמעלט גוטד־עם וועגימור ראז?ג ■ שאנדע דעם רייכער הויפטמאן . פ;:ער מייגע העדן גינני ■אגישריי ראזע שאגרע. דו באג דע האבק אום גוששען אוב האבען פור פון דו• בועו־ן ט־ ט גישסען אוג דר רעשט זענו[ אנטלפען. דם הט ^עטץ הט&quot;זיי ראזע שאגרע נאך בישר וגע[ וליל.עט ץ הט גוורטראזע שאגרע דעם וועגפר ־;וש&amp;ערין. דו רייבער באנדע האבק גליקמ-ך א6 גלרייזננג &quot;אוג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="מעשה אוג זעמן גיקומען מוט גרוס פריידע אוג אדר!־ לאגערם . ליזע אוז ראזע שאגרע אקעגון'גיקומען או: הט גי;א גט מיין ריבע־ ראזע אי־ האבמהטישטרקו זארג וועגיףץר אוף וולט דור מוען גיד־אנקט פר אלום וום* דו וועפט טור געבון אוג זאל גוט מוען האבק דו שרעק ורם אוך דאב גוהט וועגץ דור . נאדור רעם גולךינע&quot;ם זייגער מוט הער קעטמע מיין רובע רתע.אזו ווי או־&quot;האבי דור צו גיזאגט זיי [עגון אריץ גיגאנמן אוג העם לאגער או: האבק איין גאגצו נאבט גילעבט אוג דער גלעכטר צו פרידעגהייט י 4 דעם אגדערון טאג ד ט שץ אומודום מק? וכגון פון דער רובעליי מולט שlן גושוקט פול מולוטער רען זאל ראזע שאנדע חאבון א ־ער.עם אוז מוען אום זופט . אלד מאל אוז .ער גווק.עפום אנדרש פר .ק; ייד באי ד איין יעגער באלד אגראף . דעו־ 'גי־עפטר הער צווישון דו* גר עבטו הייזר ד־טער ך אלום גישפולט ךעץיער וואר זעהד אשיינר מענש/ &quot;עם &quot;אוז מוען איין&quot;דעצעטיער גאבט דר רעגון הט גויאגטאונ_קאל'ט אוז מוען אפילו אוגשטאט הט מען גוט^מזעהן קיץ טעגש מין אוברהופט אוג וואלד אבעו־ראזע שאגדע הט גארגוטגיקוקט אוף דר פוגםנןרד נ אקט .מאלטע הט&quot;ער אמשריי גוגעבון בוז או: אהל! * שעה זלקטו דו־ גופונון פערטוג מוט פערצוג מאן שטרקד העלדון רען מט ווייט פון דאמן פאהרט אגר אף שט זיין פרוי מוט פול בעדונטע זיי האבון ביי זוך פול ;על דיי■ נאר או־ מיין מט זיין געלד אוך רועה־ יעצטראבע ־;עמון ווען אוך בון נאך אקונד מוען דטער בוןד אטאל מט א8 משלגון !דיל יאוןד האב ביי זיץ ?רזי אדום גוגגבווץ זייגר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="מעשה זייגער . פאךוועךץ ש ־י י ט ראזעשאנדע עי זיין באניע. הי רויטון אובר עווייא שעה זענו ן דיא צו גוקימון צו' איין ך)רעטשמו.* ד אלט ש־ייט ראזע שאנדע. יא אוג דע־ קדעטשמו נעבטוגט דר גראף די זעגון שנעל א־ אפ פץ דו מערדיאוג האבן'אוף גודקט דש טועודיפון ךר:קרעטשמו אונמיינוג זענון אבער וואנון גישטאנון . האלט יוער דא דאבון גי טר־גקידו מאיון אובר ידי האבון&quot;קיין ע־יט גיהט צו דע •ץ אנטמאךט . ראזע שאידעם ל-טע דאבון די גבונדן או: זענו] צו גוקומון צו דעך שטוב ריס דר גראף טוט זיין וריב ;'.ינון נושל אפון. ראזעישאנדע דט בפילון הו טור א! ף צו&quot;האקון או: א ■ז צו נוגאנגן צום גראף מוט דעב בלוטון מעפר או: דו העגד . מאס' ומלט איור פו&quot;עגט הער גי־אף טוט' שרע ק . אוף וויה־ נאי־ נוט זאגט ראזע שאנדע נאד אי־ בון נוקומון ראכע אוג דור נעטיין ירם דו האקט מור גוטון או נ מיין יוגענד'־! נודענקסט ווק אוף האב ביי דיין:ויי5 דעם זייגער ארוס נ־נומען דאסטו מוך גוהפט אונ דיינו דונער הבין מוך גושלאגון דס אוך בון פיר מאכק:קךאנק גילענון. אצונד מעל אוך מוך אונ דור נוקם דין. דער ניראה זעהט אזיעם אוז שרעב מ.עי דייבט זוך אן צו בעטון ביי אום אוך וועל דור געלד געבן זאוך בעדאיף נוט _קיין געלד זאגט ראיזע שאנדע אוך מעל עם אזו ויי אזו דאבון. פוך טס דעם הוגד מוט דין פדוייאוג הוף אדיין אונ ציילט די אב שטעיקון פה דש בלוט מעט פון הי רונון דר נאך י ז אלט איר די צו מור צורוק ברענגון : דו ר־ייבער דאבון תיבף גיפאלנט דעם בפעהל פון ראזע #אגדע דו יסויים מסי הער גראף&quot;מוט זיין פדוי דאבון י'. דעטולט*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="ו*! דעמולט גוהט&quot;קען איך איי,? נוט בעש־ייבץ נא־ דד ודיל האבן זוך הי .;־י־בע־ גופאריט איבר ידעם sעלד מוהט צ* ג־נומען רום דר ג,ךאף דט נאד טדט זענון די אזו שטאךק בשעפטוגט גויען מוט דעם ני־אפש נעלך א,י: האנון גא־ נוט באמעיקט ווי._עם אוז אן גיקומען איין אפ־צור מוט צוויי הונד־ט מאן די זענון צו גוקלמון.צו דע־/קיעטשמו אוב האבץ ג־זעךן מם דא טוט זו־ דעם גראף שילאגט מען אונ דו דיבר רויבון מס. עם אוז נא־ דא אוג ך־ ס־עטשמר אזו זענון ך&quot; הי זעלג ר איבר האלון/ דוא ־ייצר זענון שטאיק אובער גושיאקון גווא&quot;ון או: האיון;עדו־ /עןד גוחפט דין שמע־ד^עש אוז נ;.־עז_א'יןעהרלובעישלאבטעם אוז פון ביידו דיטץ פול ג פאלץ ראזע שאנדע חאט זוך גמערט ווי אדיב פופציג מאן דעלגער דאבון איש בי־ונגלט אונ האבץ אום גוואלט הפץ אבעך.ער הט זוך אד שט־ק גימעה־ט אוג איז אנטלפון מוט נאך צעדן מאן דש■־ מם זענון אוב־ טבלו בעי'\דיא זענון אהייש גיקומען שטא־ק ^רמידעט אונדיא הא בון זוך אנודר נמאךפץאוף'ז־יערו גולעגי־ם ד;עריעךמיךעטיעס פר ךרוםטימוךנושט מער ואגט צו זיי ראזע שאגדע מאם דעי ט־אף אוז גורעטיט מוארון נאר איך בון נא ך פריי אוך מעל מוך זע־ן אוג אום גl_קפ צו דין ; &quot; עס אוז אמעק גוגנגן אפאר;א־ דיט דו שלאבט אוז נמען אוגאומרראזעשאנדע הטזוך נאך זיין באנדעפר בעסורטיער הט אונטרי־זוךוגוךט צודהונדרט שטארקע העלדוןךיץענון באפאלון גרושו הייזר. קlךץ.עש הט יעדר פר אום גוצוטערט. אוף איין מאל אוז ראזע שאנדע נול גץ אוף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="מעשה אוף דם פעלד אוג הט גוקיעךט ;ועגון דם גיאף,ער זאה&quot; אום בעפלון ד ט ער דער העיט אייז גערוש עך הא פט זוך־ א'ף פון דין איך ט מונ&quot;ער נע ב ט זוך צום גווער .י אבר ווי אוז מוען זיין,ערש טוגו ן ךם'יער הט גוזעהן וריקעם מוען איין חברה יוד: ן ארוטו לייטמוט קוגדר או: מייבר פעלןלוךאיף דו פלי־צום . .יער מי ט צו די צו דו בלוטו שמעיד או: דר־ דאגד. האלט שרייט&quot;ער . דו ארומו לייט זעמן שטיין גובלובן ז&quot;ייער ריר שראקן דו קונדר האבון אן גוהובון צו ומינון דו ווייבר ה בון אן גוהובוןצו שיישען מער זעגטעטץ ווי אדון גייטעטץ אזו אלו שר־ייט צו זיי ראזע שא־ דע. מור זעמן אלו איומו ל! י ט ריופון זוך אן דו יודון מור מין אלו צו זאמון מייל מור ד,בון גוהערט זזדם או: דו ווע? דר זענוןךא רייבר או: דר יי י בר הופטמאן אוז ראזע שאגדע מען אייך באגענוגד צוגד ראזע שאנדע וואלט^עטץ אייך נןעגוץ אוב נמעךט;א רופון זוך אן דו יודון. מען אזו אוז בון איך ראזע שאגרע שלאגט זוך מוט מור. דו יודון זעמן געבוך שטיין נוילובון זיי&quot;ער דר שראקען או: הבון משט, גודסט מס צו טון. מור זענו ן אלו ארומו ל־יט רופון זוך'אן דו י ודון מור האבון גאו־ נוט&quot;קיין געלד. שרעקטאייך מט הערוץ זאגט ראזע שאגו ע גאטם אייך;עדין צעד־,ן רייגוש נאר טוטם יעדר אום דו• שטיוועל פון אייך אוג לי־גטס הא, אמדר . דו מדן טון אזו וויראזע שאגרע ד ט _זיי מהייםוןי ווי;עדר הט גור אום מטון דו שט־וועל גוט^ער יעדלץ צעדן דיימש אוג גוט;אמשךיי;עךר זאל זוך אפ געטון' דו שפרווה .בוז אוג דריי מוגוט. ^עם אוז גוורון אנוחפעי־יי דו שטימל .אוג זעמן ןבטלפץ אז &quot;בוז או; אטומט.זעמן זיך שון גו^ט גיפיטן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="מעשה גפונץ א'ף דם ארט פץ ראזע ש א נדע . ראזע שאג דע הט י' שטאי־ק גוליאכט או: אוז צו פרודק כיועץ ויס יע־ הט דו ארים ו לייט גושטוצט ךען..ער דט גוטם גיטןיצו א־ומע . ווי'ער שטי־ט אזו־ פ*־ טיא־ט או נ דעגקט נאף־ זיין שטאנד קולט צו אום אייט־ פון זיין באנדע פיי־ר זאנט ער הער ־ 1 כ •• •.י | ן :נ\ • * ץ : '••' ע ^ מא&quot;טע דט דורגש־קט זאגן אזהיינטביי;אבט ו ועט דר גראף מוטדער ניעפון מוט'_אלו בדונטו איך פול זעלגער דורך רייזן אוג דם וואלד פון סעגודין פון דאנוט צוויי מאל : 1 &quot;* • 1 - ; 1 •.־ • ן ן ... - ווש זאל מען טון פיעגט טאלטע. נעמט זוך אלענצום:וועד -3 1 ••• ן ן : *.• * ; ■.־ * •.־ • | •.־ • ד ^ אוג קומט אלעאהער אוך וו על אליין דו^קאמאנ&quot;ע פורון זאנט ראזע שאנדע . דר ךי;בר אוז אי־עק/וגגגץ /־עם הט נושט גודוערט איין פערטול שעה זעהט מען שין אפשר ךייי הונדרט מאן שט&quot;קע העלךןצו קי-מן צו ראזע שאנדע Iנרוךר זנט דאזע שאירע.עטץ זאלט אייך טאפפער הלטון בוז צום לעצטון טי־ אפן בלוט זאלט.עטץ נוט אנטלופען אוב ווער...עם מעט* אנטלופען [ועט פון ארגז וועד ץ איף דם פלטץ דר שאם ן אזו האבץ_אלע רייבר זאן גודובץ צו שיי;.ען רד נוייטיים זאל לעבון א־נזער הופטמאן ראזע&quot;שאנדע : ראזע שאנדע אליין נעמט מוט זוך בילדען איין.עיעטון גאך מוט צעהן מאן נעמט מוט זוך ראזע שאנדע. דו מאלטע זאלפט גאך קו-מן מוט דו אוברוגע מעגשון איף מיין גןלענ:יטון צ־יבעןךלםטו ווי נושוו ויד צו קומען. .זייזענון גרוטץ עטלובע שעה בוז זענון צו גוקומן צום כאגטון וואלד מי דר גךאף מוט [ייגע סע: מון זענוןטפרץ. ראזע שאנדע מוט זייגע צעדן טענשן זענון געך צו גערוטן צו דם וואגון ווס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="מעשה ■ זוס.ךער גי־אף מיט ךער גו־עפון זענון ג/זעסרן. האלט גוט ד־אזע שאנדע איין גושריי' ווייסטעטץ ו עד או־ בון. רא זע שאנדע דר ו־ייבר היפט מאן י. או־ בון מוך גוקומן נוקם זיין או: אייך. דר ג־אף אוזארוס נוגנגון פון דם יואגוץ או: גי־ט צו עי ראזע שאנדע אוג פרע;ט אום ווים פר ראנגז זו ךס&amp;ץלון מוך עונד גאך לזען . אוך פר לאנג נאד נושט נאד אי ■ך גופנגון• צו כעמון דס וו ל אוך■ ניט זגט דעך גיאף אונ.יער דט גיגעבון אצייכו; אוז אך 6 פון דו בע־ג ד־יי הונדרט מאז זע־נ־ מוט שווערדון אונ דו הענד אונ האבן ראזע שאנדע י ברונגעלט ראזע שאודיע מוט דינו צעהן מאן הבון גו שאסון אונהבון אצ-יכן גונעבן אונ מען אוז אן גקומן פון אלע זי־טןךאזע שאנדעס מענשץ.^עס אוז גקומן צו אג*lםע ש ל אי:' ט'עם אוז גופאלן פון ביידו זייטן זייערפוהל . דו שלא־טהט גודוערט איין גא: צו נאכט • • •• • ־ך •• * 1 • עש אוז אבער צוא דו זעלנר שטא־קע דולף אן מקומון בוז מען הט ראזע שאנדע גופא גון;־:ומון אוג דו רייברם זענון געווינגון גדועזון צואנטלופון דען ד;ער.?גלצט־ אוז שון גפאנגון נוא ורם זאלון זי טון. מאלאטע דריצווייטד &quot;עלצטר פון ראזע שא:דע זאגט ניין ברודר מור מהון זליקן אומר עלצטן צו בעם ן י;ע ן צם עישטן מוזון מור זע הון ווי מען פורט אום אונ דע־ נאך ררעלון מור טראכטון ירם עו טון עי שוקט אום שפ־אנען או: ע־ מוט בילדען בגעבן זוזד *ץ־ דר ה&quot;(ר &quot; ליזע ו*,! שאנדעס גליןטע. הי האבץ זוא גוטרייסט אונ מאלאטע שויערט אור צו אז ער ווע ־ ; יי * /• •ו ־ נושט רוהון בוזזזד וועט ראזע שאנדע בעפ־ייען:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מעשה! עס א,יז אוועק גגאננון אכט טאג זייט מען דט ראזע שאנחל גפאנגון אזו זעהט מען רעבון איין הוכון טורים פופצוג מאן שטאי־ק בעמאפונט צו קיטון צום מותם אוג פי;אגוץ דו וואכון רום זענון גושטאנון איוש דו מועד . מאלאטע מוט נאד צעהן' מאן שט־יגען איוף אוף איין שטרוק לייטר או־ ני;ק אחף *נ האקץ *ף יעם פון־ איניויינונ אונ.ער מוט דינו מענשון נייק אוג הויז אדיין. דו זעלנר דום זענון גשטאנון אוף דר וואך הבון גמ־זט שטול ברייבן דען&quot;אז נישט וואלט טען זד גוועזדר שטאבון. ז־ייזענין צו גגאנגון צו איין פר ש־אםונו איתרנו טור מאראטע האקט דו טור אוף,ער קומט אדיין לוגט ראזע שאנדע אוני שלאפט. מאלאטע וועקט אום אוף. הער פיהי־ער זאגטער צו אום געכי ארוס דק אוגזרו מענשון האבון דעים שלאם בלעגרט דאמוט דוד צו בעפ־־ייען. דו בושט עס טייערר מאלאטע. ק ־ם געך הער פיהרער דען עט אוז איין שאדע דו צייט צו פר מרון. ראזע שאנדע מוט זיינו לייט זענון געך ארוס או: זענון ארוב־ אובור ז־ער מדער פון י ך עש טורוס או: האבון ד־עם שלאס אונטער גצוקדרן ארג זענו ץ צורוק או: זי;ערו וועלדר מוט איין גרום פרי־דען גשייי. &quot;וויוואט עס לעבע אונזי־ טייערר פיהרער ראזע שאנדע : עם ארז אוועק גגאנגון מעהרערע יזאר או: ראזע שאגדע מוט _זיין בא; דע האבו ן זוך נאך מער גושטארקט דו גאנצו געגע; ד הט פר זיי גצוטרט .&quot;'או: אם מיינסטן זענון דו סי עטשמוס מוט זיי אונ'פעךבינדונג גושטאנון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מע&amp;ה דו רי־בער האבק!ואכען יאוים גישוקט אד: אלו וועלתד אונך דא2וןזאויך אדף גושטעלט וו־דעטון אזו ווי ביי מולוטער . או: די ד,אבוז זוךיגיפויט גל־יך ווי עכטע סאלדטון. א'ייף א־ץ מאהל אוז דודך גררי־זט א-ין יקנעד מאן איין יוד ־*רך ת וויעלדו־ ווי ראזע שאנדע בא:דע זענון :;וזעזון ודי ער אזיז גוועזון טוף או: וואלד הערט :וער ו.־־ אין מענטש קומט צו אוהבו צו אץזא:ט האלט דיער יונגער מאן' אוז י שטיין גובלובען אזlי קומט דעד םע:טש'צו אוהם צו או: זאגט ווי האסט דו ד־ ך גוואגט או: דו וועלדוד צו רייזוןהאפט גאר :ו שט..קיץ מורא 'עם אוז דא או: דעם וזאלדיראזע שא:דע מוט איין 3א:דע . דער אייו מער יונגער מאן ע:פעךט אוקם אוך ר־קזע אצינדפון ד־עברוצון או: בין איץ ארומע־ מענש אוך האב נאי :ושטי.קיץ מוך א פר ר־ייבער דאסצווייטע וועדלו: אוד האבי גור,עיט אוז ראזע שא:דע דיער איץ גוטיער מע:ש ,עי טוט גוטץ, ארומע ל־יט .קענסטי איקס . פקעגט ד־ער פלעמדור מענטש ה אם ט דו איך,ם שדן גיהעהן נייןע:פוךט'ז־ער יונלו־ מאן אוף האב אוהם קיץ מאהל נושטיגוזעהן וו אלט אוהד אודם השק גי ך, אט איין מאהלצו.זעהן ■זאגט עך'זיא או־ האב אום גוואלט זעהן ענפי־ ־ט.ער ארך בון ראזע :#אגדע רופט זו־ ך ער פל־עמדר קוק גוט ימו־ אן זאלסט מוך תמיד דער.קענון דער יוננעד מאן אגז זייער דעך י שראמון ג־ווארון ש־עקט דוד נושט זארט צו אודם ראזע שאנדע . ער גוט אורם הונדורט גולדען אוג י זאגט גיי דו־ ג־זונדע־ הייט או: גודענק האס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מע&amp;ה האסט איין מאהל ראזע שאנדע גוזעהן . דער יונגע־ מאן דאג־ט אוהם או: זאגט או־ וועדי ארך תמיד גודענקון ער ג־יט נא־ ■אוועק &quot;הונדו־ט שרוט פון ראזע שאי דע נאגעגונט איריס אייז פאמ־־־אד זעלנוי־ יאלט ש־־ייעז זוי צו אורם הא שט דו דא נושט גיזעהן ראזע שא: דע. נייץ זג: פו ־ט דער יוננער&quot;מאן. .עם אוז לונונט ע.פירטךס פאט־אל מען ד ט דוך גוזעהן מוט או־ם רעדון או־ שווע־ אייך דם אז או־ ודים פון אוהס נא־ נושט או: האב טוט אוהם&quot;נושט גד־עט ני י דו־ אץ&quot; נאטם 'נאמןזאגון ז יי צו או הם יושט איין ב־אווער מענש (־וא־ון&quot;זיי זענון גיועזון ךייבערום/ע־ אוז אדיין גוגאנגץ אוג איין קדעצששע אז'י קומט צו אוהב צו דאזע שא נדע או: רייבט אודם'דו האנד אוני זאנט צו'אום דא בוסט איין בדאווע־ מעלש עד גוט ןן • ץ • 4* 1 אודם נאך אפאהר גו לך;ין.ע־ גיזעגונט זוך מוט דעס יונגון מאן דער יונגער' מאןיש־י־ט א ■הם ניאך נאט זעיגונע אייך ;עץט מיין לובי לעזר זאמט לעיזו־ין מן&quot;הם תם אוז אייך בעקאנט דו שלא־טון ירם :ער דט גוטון וועלון מור שדן י אצונד דו'.ע:ךע שיייבון : ךא;ע שאנדע פלענט אלו מאהל איין ט־עטץ או: דו הערלושע שטאט ודן פר שטעלט אלום בו־גער אדער אלום ג ך אף או: פלעגט זוך צו.זאמון קומון מוט דו ג־עשטו _לייט אי: נ־עסטע ה־יזור אוקעם הטקיינו־ נושט ניוויסט אויב דש אוז ראזע שאנדע דק ער פלעגט זוך זייער א־ונטלוד בנעהמון או: פדעגט ג־ויסע נדבות צו גע בון איומו לי־טיער פדעגט פוהליגיטם יעו ט־ז אפילו אלום •י . : ; ) רייבער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="מעשה דייבער B^ע:ט עי אייך ז־יער 6ורל טובות צי 8מ אייה •• /* &quot; • ן •• • איין מאהל ארז דו פאלוצייגקומון'אlיף_זיין שפאהר אזlי אזו הטימען אוהמגוחאפט או: מען דט אוהם אץ גוזעצט או: 'מען הט אודם פדיאורטיילט אזו ווייאוהם א־ ז דן ץ • ־־־ • •• • ־־■ • • גיקומון פון דעמולט אן אוז זיין באנדע אוג.גאגצוץ פר נובטוט גיוואיון אין דוא וועלדער מען מען שויןיפאהרון ־עי יט ט^טק&quot;ן סויא'ש-־ריי־עים: אבער סי איין הערר ראז'ל שאנדע אוז גדרעזון אוז בעקזרו2ק,*ץ דער י'וועלד גישוכטע. 4• • • • •&quot; ^ 1 • • * עגדע דר ד־.!ב ערראוע שאנדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
