<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דער קלו גער נאר"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="אד ער א כלה פון דרייא חתנים איין זייער אינטריסאנטער רא מ אן י*. £l ^דדוק און פערלאג מק ריא היברו פאבלישינג קאמפאני. ברוקלין, ניר יארק. .00 ^ו?11^1115118^1 ^\6*וl6s־! 756 ^5 11511811611? .ץ .א ,11^1&gt;001ת13 ~51 נ! ־131)1.00 123-138"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="דרייא נייע ביכער יעצט עבען ערשיענען 1 פון א. ט א נע נ ב ו ים. דיעזע ווערק איז א קריטיק איבער דיא מענשליכע פערדארבענחיים, אונד צייגט וויא ווייט דער מענש איז בלוט־דורשטיג אונד אז ער שטעהט ניט פיעל העכער _יון א ווילדעס מהיער אונד אין דער זעלבער צייט איז עס א וויסענשאפט־ ליכע ווערק, וועלכע מאכט אייף בעקאנט מיט פיעלע אינטערעסאנמע זאכען. פרייז, 15 סענט.—פארטא פדייא. ניקאלאי דער ערשטער. פון נ. מ. שייקעוויטש. א ראמאן פון רעם פערנאננענעם אונד נעגענווערטינען אידי'מען לעמן אין רוססלאנד, וואו עס ווערט נעשילדערט מיט ריכמיגע פארבען דיא לעצטע אידי^זע צרות אונד פאגראמען וואס אידען זיינען אויסנעשטאנען אין צארענלאנד. פרייז, 10 סענט.—פארטא פרייא. ■ י &quot;־'&lt; י־ ־־־-&quot;■־' -־ ■י■ פאן געטהע. וועלכע איז א וועלט־בעריהמטע דראמא אונד א וועלט־בעריהטטע אפערא איז בעארבייטעט אין איין ערצעהלונג פארמע פון א. מ א נע נ ב ו ים. ריעזע ווערק איז זעהר אינטערעסאנט אונד יערער אידישער לעזער וואס האט נאף קיין מאל נעזעהען אויפשפיעלענדיג דיעזע וועלט־בעריחמטע דראטא אין איין טהעאטער. קען האבען א פאלשטענדינען בענריף פון דיעזע סוגסמוועדק מען ער לעזט דאס בייא זיף אין הויז• פרייז, 10 סענט.—פארמא פר**."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL13" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL14" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דער גולם"/>
            <div ID="DIVL15" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL16" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="■קי• ל• ■רץ. גרויסע לייט טלענען אמאל בעודיזען נרויסע נסים אז טען איז אק פראג א מאה בעפאלען רעם געטטא און טען האט געוואלט סטסא זיק דיא וויי־ בער, אבבראטען ריא קינדער און אויסקוילען דיא רעסט, אז עם איז שוק געוועזען &quot;כלו כל הקצין,&quot; האט דער מהר''ל אוועקנעלייגט דיא גמרא, ארדסנעגאנגען אק נאם, צונעגאננען צום ערשטען בעסטען בערגעל לייס סאר א מלמר'ס מהיר און האט אדסגעקנאטען א לייטינען נוף.—רעם נולם האט ער אריינגעבלאזען אין דער נאז—אק עד האט זיף אננעהויבען ריהרען; דערנאף האט ער איהם איינגערוימט אין אויער אריק א שם—אונזער נוי^ם איז ארויס טון נעטטא.—דער טהר&quot;ל איז צר ריק נענאנגען אק בהמ&quot;ד אריק לערנען און רער גולם אק אננעפאלען אונזערע שונאים. וואס האבען רעם נעטטא בעלאגערט און האט נעדראשען וויא מיט צע־ פעס טענשען זיינען געסאלען ודא דיא ©ליגען 1 פראג ווערט פול טיט התנים אזוי האט עם—דערצעחלט מען—געדד־ ערט טיטוואך, דאנערשטאג; עם אק שוק פרייטאג, עם שלאגט שוק צוועלף רער זייגער און רער גולם טהוט אלץ ווייטער ראם זיינינע. רבי 1 האט זיף קהל געבעטען, רער נולם חרג'עט אויס גאנץ פראג 1 עם וועט נישט בלייבען, ווער עם זאל שבת אק נתבע הייצען, דיא לייכטער אראבנעה־ מען! רער טחר&quot;ל האט ורימער מפסיק נעוועזען פון לערנען, געשטעלט זיף צום עמוד און אננעהויבען: &quot;מזמור שיר ליום השבת&quot; 1 רער גולם האט אדפגעהערט צו טהק זיק מלאכה. ער איז צוריק געקומען אין נעטטא, אק ניהמ&quot;ד אריין אק איז צונעגאננען צום טחר&quot;ל. רער סחר&quot;ל האט איחם וריטער עפעם איימערויטט אין אויער, עם חאבען זיף רעם גולם דיא אויגען צוריק פערטאכט, דיא נשמח אח טק איהם אידס און ער אח צותק ליימיגער גולם געווארען דער גולם לינם עד חיו■ בעחאלטען אק ■ראגער שוחל אק דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="הדף' בערעקט כדט'ן שפינוועבס וואס נעחט ארדס פון אלע פיער ווענר אח וועפט זיף צוזאמען אויף דער גאנצער ארקאדע' עס זאל רעם נוהם קיין אויג נישט זעהן' בפרט טראנעדיגע ודיבער פון עזרת־נשים 1 און דעריבער טאר מען דאם שפינוועבס נישט ריהרען און—ווער עס ריהרט עם אן—שטארבט 1 דיא עלטסטע מעני שען נעדענקען שדן נישט רעם גולם' נור דער חכם צבי' רעם מהרל'ס אייניקעל, קלעהרט נאף צו מען מעג אזא גורס מצרף זיין צום טנק אדער צו מזומן • • • רעם גולם—זעהט איהר—האט טען ראך נישט פערפעסען ער איז דאl נור דער שם' ודא אזר מען זאב בשעת הדחק רעם גולם לעבעדינ מאכען' דער שם איז ודא אין א וואסער אריק! און ראם שפינוועבס וואקסט און וואקסט און טען טאר עם נישט ריהרען 1 מתו עפעס 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL21" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL22" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="א גערוס"/>
            <div ID="DIVL23" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL24" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="(11 טעמה מודח) •רן ס. ס6עקטאר אץ גראד. איך 1ץ דאטאלס ארוטגעפאחרען איבפר דיא וואואאו ''•י יאל און גפזוכט דאה נפכטיגפן מאג. ראם כמל האט טיך אין דיא זוכענעס פפרווארספן אין דפר נרויסער שטאדט אדעטס, דא חא3 איך בפנפנפנט וועטען איהר ורלט, מר רפט גפכטינפן טאג האב איך ניט געמוכעןאיך חאב גפדארפט נפהטפן דאס פפקיל און זעקיל אץ פאחרען וויימפר. אין פלאן איז ביי טיר נעווען דורכצופאהרען סיראזאווקע. לעאן סאפרא, טיינפר א חבר פון חדר, טיט וופלכפן איף האב דף איצט נאף א צייט מיט יאהרען אויף דאס ניי פפגפגפנט און געטראפען איהם אי; אוניווערזיטעט אויפץ דריטען קורס פון רעם מעדיצינימען פאקולטעט האט טיף פאר'ן אבפאהרען נעבעטען, איף זאל אין טיראזאווקע אונפפדינגט זפהן דין כלה און אבגעבען פון איהס א ווארעמען גערום. און אזוי טאקע האב איך פערצייכענט אין מיין נאטיץ־ביכעל: פריילין ווער־ באוויץ א גערוס פון חתן, לפאן סאפרא. דפר גערוס, דוכט דך, איז מיר אין דפר לינקער פאה אפלו ניט געלענען' נור איף ווייס אליין ניט וויא אזוי, האב איף זיף וועגען רעם אויפ'ן וועג דערמאנס. פאר מיינע אוינען האט זיף געמטעלט לעאן און איף האב גפלפזפן אץ זיין געזיכם, אין זיינע אוינפן, אץ זיינע מינעס יענע הייסע געפיהלען, וואס טרייבפן ארוס דאס בלוט אין דיא אדערען טיט האסט, טאכען הייס אין מארף און טאכען פויקען דאס האיץ. א ווארעמען נערוס! חאפפן מיר גפקלוננפן אץ דיא אויערען לעאנ'ס יוערטער און איף האב געזעהן, וויא דיא אויגען האבען זיך איהט אנגעצונדען. יענע יאהרען, ווען איף האב צו איהר גפמריבפן צפטעלאך אץ גפקאלעוועט טיט א קלאפפנדען האר&quot;י ארוס איהר הויז, ווען א מטייגפר &quot;דא' איז גפמלאפען אץ טחיר און טהויער זיינען נעווען פערהאקט אץ איך האב גפווארפפן זמעדנע בליקען אויף איהר פענסטער. האבען פלוצים ערוואכט אין מיץ מארף אץ פפעב א צארטעס איידפלפס געפיחל האט גענומען פרעסען סטמימפן טיץ גרוטט, פפעס אי? אויף טיר אננעפאלען א ביינקפניס, א זיסער טרייעי אץ תאט טיף אץ נא נצפן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="צושרדפט. ודא לאנג גק איך אזר נעזעסען פעחונקען אין דע ם דמן טרדער געדיינק אץ־ ניט, נוד ראם געדיינק איך, אז ערוואכט האנ איך כדם דיא ווערטער: אח, נארעשער טענש 1 דער נאיעשער מנעו איז געווען נעשיקט אויף לעאנס אדרעס. איך, סערשטייט דך, בק איך א פיקת, איך חאב שוק א ווייפ מיט צורי קינרער, נור ניט קוקענדיג אדף דעם האג איך דאס נעזאגט טיט א שטיקעלע קנאה אק הארצען: פאר וואס איז דיא נארישקייט ביי מיד ניט פערבליבען 1 אויך פיעל בק איך דאס עלטער פון איהס ? טיק ריקע האט נעדויערט צורי מעג און איך גק אראבנעקוסען אין מירא־ זאווקע פארנאכט. איך פין פערפאהרען אק אן אכסניא, האב אבגעוואשען אביסעל טון דך דיא פול און אזר ודא טאן וועגען טיק זאף האפ איך איצט ניט געקענט, אויף דיא פערספעקטיווע צו פערברענגען א זוטערדיגען אבענד אין דיא פיער ווענד פון א קליק ציטער אק אן אכסניא איז ניט געווען אזד אנגענאהם, פין איך געגאנגען איפערגעבען דעם גערוס. ■ מרשטאנען האג איך, אז א נאסט וועל איך דק ניט קיק קליינער. דא פק א קליק שטעדטיל, ער א סטודענט אק אדעסס, זיינער א חבר און א לעבעדיגען גערוס, עס וועט דין ליהודים. לאנג פרעגען ד.אפ איך ניט געדארפט, דער ערשטער אידעל, וועטען איך האב אנגעגענט האט טיר אננעודזען וואו צו גיק אק אק וואסערע צעהן מינוט פין איך שוק געווען דארטען. ליידער האב איך דיא פריילק אליין צו הויזע ניט געטראפען, טיט א סערטעל שטונדע צוריק איז זיא ארויס שפאצירען, מאדאם ווערבאוויץ האט דך אפילו מד םטארעט אבצוהאלטען מיר, נור אבזיצענדיג אן ערך וועלכע האלפע שטונדע, האב איך זיף אויפגעהייבען פון מיק ארט און אוועק צו דך, פערשטייט דך, דיא מוטער האט פון מיר גענומען דאס ווארט, אז איך זאל אונפעדינגט קומען איפערנעבען רעם נעתם. איך בין נעקומען צו טיר אק נומער טיט א שטיקעל פערדדוס פאר טיק גענארטען חשפק אק בין דערפאר נעגאנגען באלד שלאפען. געשלאפען בין איך ודא נא ך אוועג. אין דער פריה ויען איך האב דך אדטגעבאפט האט סיר דער בעל אכסניא געזאגט, אז נעכטען ביי נאכט איז דא מקר• מען פרעגען ווערפאודצעס טאכטער נור איך פק שדן געשלאפען. עם איז נאך געווען פריה אריינגיק אבצוגעבען דעס נערים און דערימר #ין איך פריהער ארדסנענאנגען וועגען טיק זאך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="א דיגער צעחן בק איך אריק צו ווערבאוויץ, מד איך האב דיא טריילק ניט נעמראפען. די האבען מיר נעזאנט, אז זיא האט דף ניט געקענט דערווארמען אח איז גענאנגען צו מיר אח זייוועלען נאך איהר שיקען דיא דיענסט, נור רעם טאג האב איך ניט געוואלט צושלאגען און האב דאריבער ניט געסענט ווארטען. בעפרייט פח מיין נעשעפט האב איך דך זייער שפעט און בין דאריבער אוועק צו זיך אין נומער. ליגענדיג עוין אין בעט, האב איך נעהערט, וויא עמיצער איז צונעקומען צו מיין מהיר און האט נעפרופט דיא הענטיל, אויף מיין פראנע, ווער איז דארטען? האב איף בעקומען אן ענטפער פון בעל אכסניא: פון ווערבאוויץ איז מען מיר געקומען זעהן. איך האב איהם געענטפערט, אז איך שלאף 'עוין, נור וויא עס שיינט איז רער ענטפער פאר איהם געווען ניט גענונ שטארק, ווייל ער האט טיר נלייף בעמעיקט, ווערבאוויצעם טאכטער אליין איז דא. אבער איך שלאף שוק, האב איך וויעדערהאלט און געמיינט, אז איצט וועט זיף טיק בעל אכסניא בענונע־ נען, נור ער האט אויף רעם ארך נעפונען וואם צו ענטפעוק: זיא איז שוק דא היינט ראם וויאפיעלטע מאל. מארגען אק רער פריא ויעל איך דק כיי די, האב איך געענטפערט און רעם בעל אכסניא'ס טריט האבען דך געהערט דערוויי־ טערען זיף. א פארליעבענעס אביסעל 1 האב איך צו דך נעזאגט. אזוי שlעט אק דא ניט פויל צו לויפען אבנעהמען א גערוס פון נעליעבטען. אויפגעשטאנען בין איך גאנץ פריה אק דיא ערשטע זאף וואס איך האב געטאן איז געווען צו גיין צו ווערבאוויץ מיט'ן נערוס: קיק עטיקעט האב איך שוין ניט נעאכטעט, אז צוועלף ביי נאכט קען דיא פריילק קומען אין אכסניא, מאג איך גיק זיבען פריה צו איהר אין הויז, נור דיא הויז איז נעווען פעחונקען אק שלאף, דיא איין דיענסט נור איז געשטאנען אין פארהויז אק נעמאכט דעם סאטאוואר. די האבען זיף נעכטען נעלייגט שפעט, האט זיא טיר געזאגט. איך האב זיף שיער ניט צולאכט. טיר אליק האט שוין אנגעהויבען צו שיינען ווילד אונזער יאגען זיף איינער נאכ'ן צווייטען און דאס ניט טרעפען זיף. נעבאף, זיא וועט דארפען ווייטער ווארטען א גאנצען טאג ביז איך וועל קענען אריינקוטען א צווייטען מאל. און איף האב איהר בערויערט, פון נאנצען הארצען. עס איז שרן געווען א זייגער צעחן אבענדצייט, ווען איףבק דאס צח־יימע מאל אריינגעקומען צו ווערבאוויץ. טיק ערשטע סראגע איז נעווען טיט א שמייכעל: ווייטער ניטא ? אויף דעם האט כדר דיא מוטער נעענמפערט, אז זיא אח היינט נאף ניט ארויסגעגאנגען ,מפתח ביתו'4 אח זיצט וויא א צונעשסיטע אק ווארט אייך מיד,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="זיא איז מיר נלייף ארויסגעלאפען אנטקעגען און אריינגעפיהרט אין זאל אח אנגעהויבען פארשיטען סיר מיט פראגעם. האט איהר איהם אליין געזעחן ? ודא יעהט ער אוים ? איז ער פרעהליף ? וואס האט ער געזאגט ? •••• זיא האט געשאטען כזיט פראגעס איינע נאך דיא אנדערע און באלד ווייטער איבערגעפרענט אח אבער נעפרעגט און איהרע אויגען האבען געגלאנגצם און געבליצט און עם איז נעווען קלאהר א ■ייסצוזעהן, אז דאס ריירען וועגען ,איהם&quot; גיט איהר חיות. און, דוכט זיף' זיא האט איין קלייניגקייט ניט איבערגעלאוט, איף האב איהר נעדארפט דערצעהלען, וואס פאר א וואהנונג ער האט, צו ער טראגט דיא רובאש־ סע, וואס זיא האט איהם אויסגענייט, צו ער האט אבגעשוירען זיינע לאנגע האר. צו ער פערטראכט זיף אזוי פלוצים און הערט ניט, וואם מען רעדט צו איהם. איף בין זיף מודה, אז איך האב פיעל מאל נעענטפערט אויף אזעלכע זאכען, וואס איף האב אליין ניט נעוואוסט, נור ראם האב איף געטאז פאר איין ברירה, זיא איז צו מיר אזוי צוגעשטאנען, אז איף האב נעמוזט ענטפערן, כאטש זאגען א ליגען אבי ענטפערן. ווען דער זיינער האט געשלאגען צוועלף, האב איף שוין גערעכענט אז מיק מיסיאן איז גע'פטי־'ט, איף האב זיך אויפגעהויבען און נעוואלט נעהמען אבשייד, נור וואו ? וואס ? זיא האט ניט געוואלט הערען און זעהען: אזוי לאנג זאסטאוועט מיר ווארטען אויף אייר אח איצט נלייף נעהמען אנטלויפען! ניין, איהר וועט נאף טיר רערצעהלען פון לעאן, איף האב נאף אזוי פיעל צו פרענען! זיא האט אליין גענומען פראווען א צובייסען: איהר זייט נעודס הוננעריג ? האט זיא מיר געזאגט. דיא גאנצע פאמיליע האט זיף געזעצט צום ט•?* אח ביים צובייסען האבען מיר אזוי אבנעשטועסט ביז איינס א זייגער. איצט איז געוויס צייט צו ניין 1 האב איף נעזאגט נאכ'ן זאטען צובייסען. אייזר מאגם מיר שוין ארויסטרייבען 1 גור איצט אפילו האט זיא מיר אויף ניט אבנעלאזט. מיר זיינען ווייטער אי־ בערגעגאנגען אין זאאל און איף האב זיף געזעצט נעבען פענסטער. דער ברייטער אבאזשור אויפ'ן לאמפ האט קאנסענטרירט ריא גאנצע ליכט אויפ'ן טיש און ארום און ארום אין צימער איז נעווען האלב דונקעל. דיא נאכט, א פריהלינג נאכט, איז געווען א צויבער־שעהנע. דיא ילבנה איז געשטאנען אויפ'ן הימעל פונקט געגען איבער רעם פענסטער אין איהר פולען נלאנץ און האט פטררונקעלט אלע שטערען. דער ררויסען איז נעווען בעגאסען טיט אז אננענאהמע כלאסע ליכט, יעגע בלאסע, ער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="קוויקענדע ליכט, תאם גיט דיא שטארקסטע פליגלען דיא פאנטאדע אח לאזט דיר פליהען, שוועבען איבער בערג אח טהאלען אח ריננעלט דיר ארים טיט נאנצע מחנות גייסטער און רוחות פאר עומרים. איף האב זיף געזעצט נעבען פענסטער אח געשבונגען דע ם אראמאט פון פרישען גראז און ניט געוואוסט, וואס טיט מיר איז. אלם א חבר פון דיא קינדערשע יאהרען, האב איף איהר געדארפט דערצעהלען פון זיין קינדהייט, אלץ, אלץ האט איחר אינטערעסירט. דא האבען זיף ארייננעמישט אלע עראינערונגען פון מיינע קינ־ דערשע יאהרען אח מיד האט געדאכט אז איף דערצעהל ניט פו! קיין פרעמדען, נור איף עפען מיין הארץ פאר איהר און זיא שליננט מיינע ווערטער' אח עס הייבט זיף איהר הארץ אץ עס בליצען און עס גלאנצען איהרע אויגען. וויא אזוי האט דאס פאסירט, אז מיינע ארעמס זיינען ארומגעפאלען ארום איהר האבז און מיינע ליפען האבען זיף צוגעקלעפט צו איהרע און הייסע קוסען, ברענענדיגע קוסען, פייערדינע קוסען האבען זיך גענומען שיטען פון מיין מויל און זיא האט מיר אויף זיי געענטפערט? וויא אזוי האט דאס געטראפען, אז זיא איז געזע־ סען אויף מיינע קניע אץ האט שטיב צונעטוליעט איהר בלאנדע קעפיל צו מיין שטארק קלאפענדען הארצען און איף האב איהר ארומגענומען מיט מיינע הענד וויא מיט קלעסטשעס? איך געדיינק אפילו ניט, וויא לאנג מיר זיינען אין דער פאזע נעזעסען, נור ווען טיר האבען ערוואכט האבען מיר נעזעהן, וויא דיא בבנה האט זיף אבנערוקט וויא פח דרף ארץ וועגען אן א זייט אץ טיט איין אויגעל געווינקט צו אונז רורכ'ן פענסטער. איצט איז מיר נעווען שווער אויפצוהייבען זיף און אוועקגעהן, נור דער זייגער איז שוין נעווען דריי אח עס איז נעווען צייט. זיא איז טיט טיר ארויסגעגאנגען אין דרויסען אח נאף א היבשע וויילע נע־ שטאנען אק פערגניגט זיף אויף דער זיסער רוה, וואם איז געווען אויסגענאנגען איבעראל. * • &quot; אויף טארנען בין איד אבגעפאהרען, מיר האבען זיף נעשיידט וויא אלטע, נוטע פריינר. פיעל מאל האב איך זיף געפרענט, וויא אזוי האט דאס פאסירט, מיר האט דאס אינטערעסירט פח דער ריינער פסיכאלאגישער זייט און קומענדע א חיים, האב איף דאס דערצעהלט מיץ פרוי אלם א קוריעזע זאף, נור אנשטאט א דאנק חאב איך פון איהר געכאפט א פסק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL35" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL36" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL="גרינס אלס שדכן"/>
            <div ID="DIVL37" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL38" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="(עדיעהלמנ} פון ס. פפעקמאר. חערשעהע, א יוננער מאן פון א יsהר oצ, איז בייא ר&quot; לייביש פעסיעס אי הוי? א היימעשער. טען האט אירים ר^רטען ליעב וויא איין אייגען קינד או פעסיעס טאכטער א פרייליין פון א יא הר 19 האט'ן היעב וויא ,איין איינע־ נעם ברורער*. זיא זאגט עס איהם נאנץ אפט און אפענהערציג* או; דאף איז הערשעכע שוי; א יאהר צייט שטענריג טרויעריג און פערשטערצט. ער זעהט אויס קרענקליר אח כלאם. אה אז זיא פרענט אידים פאר וואס ער זעהט אוים אזוי שלעכט, פאר וואס איז ער שטענדיג אזר פערטראכט אח דערווייטערט זיף פון טענשען, פאר וואס ער רעדט נישט טיט איהר אזוי פרעריליף וויא אמאל, וויא ערשט טיט א יאהר צוריק ? ענטפערט ער איהר אז דאס טאקי איז רערפאר, ודיל דא, פיינעלע, חאט אירים היעב וויא א ברודער. הא, הא, חא 1 צולאכט זיף פייגעלע וואס דען ורלסט דוא איף זאל ריף פיינד האבען ? ניק 1 איך וויל דוא זאלסט טיר ליעב חאבען. גוד נישס ודא א ברורער 1 ורא אזר רען ? צו לאכט זיך פייגעלע נאף שטארקער. ורא א חת; ענטפערט ער ערנסט אח פינסטער ודיל איף מאב ריף ליעב ורא א כלה 1 איינמאה האט ער איחר רערצעהלט, אז זיינע עלמערען חאבען איהס גע־ ריייסען רעדען שידוכים, און מען רעדט אידים 1 נור ער ורה נישט הערק און וויסען 1 נור, ווען זיא, פייגעהע' זאה איהם זאגען, אז זיא האט איהם ליעב נישט וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="קיין ברודער, וואלס ער נעבעטען א שדכן, ער זאל אנשלאנען א טרוף טיט איחר. פייגעלע האט דך וויימער צולאכם. דא האט איחס נעזאנט, אז ער איז &quot;א נארעלע&quot;, און הערשעל איז אוועק נענאנגען פח איהר מיט איין אראבגעלאזטען קאפ אח איי; אוטנליקסיף צובראכען הארץ• אח הגם ער האט נישט אויפגעהערט זנו זיי: א היימישער אין הויז, רעדט ער שרן טעהר נישט דערפח! אח ווערט אלם טררערינער אח שווייגענדיגער. זיא האט איהם דאף נישט געקעגט אנדערש ענטפערן. איהר האט מעז אויף נערעדט שידוכים אח טיט א סף בעסערע חתנים. או; וויא דיא שדכנים זאגען, איז איינער נאר ווארל 1 &quot;ער איז שעהן און געלערנט ודא ריא וועלט 1 ער רעדט און שרייבט ארף עטליכע שפראף: אפילו דייטש או; פראנצע־ זיש 1 אי! יודישע זאכע; איז ער אוודאי געלערענט 1 ער האט שוין אפילו אמאל געשריבען אין א גאזעטע; זיק נאמען איז נעדרוקט אין א בלאט 1 אז ווען מען וועט זיף אי&quot;ה, אויסנלייכען ווענען נדן, וועט מען זיף צוזאמען פאהרען אויף דער סטאנציע קאזאטין, וואו אכע באהנען קוטען זיף צוזאמען. טען זאנט, אז דער קאזאטינער וואגזאל איז זעלטען שעהן 1 בעלייכט איז ער טיט עלעקטריש פייער, אח אויב עס איז טן השטים. אח חתן כלה וועלע; זיף נעפעלען, וועט דער חתן טיט דיא מחותנים קומען אהער און טען וועט מאכען תנאים&quot;. זיא שטעלט זיף פאר, וויא אזר ראם שטעדטעל וועט קאכען, אז איהר חתן וועט אנקומען טיט א פאראד 1 אלע וועלע; לויפען, איינער רעם אנדעק וועט איבעריאגען, יעדערער וויל פריהער זעהען פיינעלעס חתן, און יערער וועט סמאטשקען טיט דיא ליפען פח נררס פערוואונדערונג: &quot;נא, א חתן א חת; 1 האט עם אונזער פייגעלע בעסומען, א חתן! פראסט א גליס !&quot; נאכהער, ארף יוט־טוב, וועט מען ריא כלה נעהטען ארף דיא &quot;צווייטע טעג&quot; אחץ, צום חתן, אין שטעדטעל אדיין 1 חיינט וואס וועט דף דארט טחון, אז זיא וועט קומען 1 טיט איין ווארט, איחר פאנטאדע האט נישט אויפנעהערט צו שפיעלע;! זיא מעט א כלה ווערען; טען וועט פאהרען אחין, מען וועט פאהרען אהער, דער חתן וועט בענלייטען! נייע מענשען, א נייע וועלט, מען וועט זיא בענעננען.... אפשר טיט טוזיק 1 אח זיא מעט זיק א פאלקאטענע, גליקליכע כלח 1 חיינט אז זיא וועט חתונה חאבען 1 אז דא מעט דין א שנור אין א נייע שטאדט 1 מאם מעט זיף דענסטמאל טהון ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="און דא קומט פלוצים הירשעל 1 א געלעכטער חלעבען 1 וואס איז חירשעלע ? אמת&quot; זיינע עלטער; זיינען אויף בעלי־בתים&quot; איהרע עלטערען מאלט אנשטעהן דער שיתף; דאס איז אויך אמת&quot; אז הירשעל איז א וואוילער יונגער מאן. אבער וואם איז הירשעל ? מער קען נישט הירשעלען אין נאנצע; שטעדטעל ? ~פאר וועמען איז פייגעלע א כלח נעווארעף 1 *פאר הירשלען 1&quot; חא' חא, חא 1 קיי; קאטאמיס נישט 1 מען דארף אפילו נישט געהן פייגעלעם חתן אנקוהען, ווארום מער קע; איהם נישט ? דאכט זיף&quot; אז אפילו א קינד אין וויעג 1 נא און נאף־־דעם מאס מעט זיין ? נאף דיא תנאים, מיין איף ? גאר נישט 1 או; נאף דער חתונה? מייטער גאר ניט! דער איינענער חירשעלע, דאס איינעגע שטעדטעל, דיא אייגענע טאטע־מאמע, אלס דאס איינענע וויא מיירעל־מייז! קיין שום פערענדערונג 1 היינט צו מאס טויג סיר אזא כלדדמערען ? נאף וואס חתונה האבען? איז נישט א געלעכטער&quot; א פראסט נארעלע איז, אט&quot; דער הירשעל, אז ער וויל אי ף זאל זיין כלה ווערען 1 • • • עם איז אוועק א זומער&quot; א מינטער, עס איז ווייטער זומער; פסח איז אריבער און אט איז ערב שבועות 1 מענער קויפען תקוניפ'ליך&quot; ווייבער באקע; פוטער־געבעק'ס או; יוננע־לייט זוכען נרינס לכבוד יום־טוב אויסצופוטצען דיא &quot;סטעליעס',' טיט דיא פענסטער. הירשעל איז אויף פערנומע; טיט גרינס. זיין היים איז שוין פערזאיגט&quot; נור ער דארף נאף ר■ לייביש פעסיעם הויז פערפוטצען. עס זיינען דארט קיין יונגע לייט נישט דא, און ער איז דאך א היימישער 1 און פיינעלע ווייסט ער האט :■*הי ליעב נרינם אח נאף מעהר פרישע שמעקענדינע בלומען. היינט האט ער כמעט פערגעסען &quot;&quot;וויא אזוי פייגעלע האט איהם ליעב*; ער האט קיי; צייט נישט געהאט וועגען רעם צו טראכטען. ער האט נור געדענקט&quot; אז עס געהט א יופ־טוב, או; ער מעט מעהר צייט האבען צו רעדען מיט איחר, צו קוקעז אויף איהר! באלד פריה מארנען איז ער אריין צו ר' לייביש פעסיעס אין שטוב טיט א פול קיישעל גרינס און בלומען. דעחעהענתג חירשלען, מיט'ן קיישעל גרינס אח בלומע; איז פיינעלע אנגע־ נעהם איבערראשט נעמארען און האט איהם בעגריסט טיט א זעהר ליעבליכע; שסייכעל&quot; אז איהם איז ליכט&quot;ג געווארען אין דיא אדגען•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="אך 1 כלומען, האט פיינעלע געפאטשט טיט איהרע וריסס חענדליף, און איהרע אוינען זיינען פו; פרייר גרעסער און שטראהלענדיגער געווארען• אד' וואס פאר א וואוילער ביסט דוא, הירשעלע 1 או; הירשעלע האט זיף טיט א בעזונדערן פלייס און לוסט גענומע; צו בע־ פוטצען מיט גרינס דאס צימער. ער האט געארבייט בענייסטערט וויא איין אמת'ער קיגסטלער, דיא אוינען האבע• איהם מאדנע שעהן געבלישטשעט, אויף דיא בהאסע באקען האבען זיף בעוויזען צווייא רויטליכע רויזען, און פלעכטענדיג רעם &quot;מגן דוד־, האט ער זיף צונעזונגען א זיס פרעהליף נגר'דיל. פיינעלע האט דיא גאנצע צייט קיין אויג נישט אראב געלאזט פו; דער ארבייט אח פו; רעם קינסטלער זעלבסט. אז ער האט געענדיגט האבען זייא זיף ביידע אנידער נעשטעלט פון ווייטענס בעטראכטען רעם שעהן געשמאקפאל אויסנעציערטען ריזיגען מגן דוד' פח וועלכען פייגעלע איז אזר בענייסטערט נעווארען, אז זיא האט אוטגעטראכט, שוויינענדיג. ארום נענומען הירשעלען אח צונעדריקט צו זיף. מיק וואוילער' גוטער' שעהנער הירשעל 1 האט זיא טיט פרייר ארסגע* שריגען הירשעלע חאט א צימער געטריק און דער ערשטער קום האט ארם־ געשאסען. פון דעמעלט אן האט זיא איחם ליעב נעקרינען א נ דע ר ש ודא א ברודער. א ביזנעס מאז איז ניט לאנג געקוטען סח זיין נעשעפט אהיים און האט בע־ געגענט זיין דיענסטטיידעל אין חאלל. וואם איז דער מעהר, ענני ? וואס איז נעשעהן ? אף, בעל־הבית, דער בארדער איז אנטיאפע: מיט טיט דער מיסעס ? געזונטערהייד, אבי דוא ביזט מיר געבליעבען ענני, מיין לעבען 1 ניין' מיט אייער אמברעללא איז ער אנטלאפען. זאל ער ברעכע; רעם קארק' רארט וואו ער איז."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL47" TYPE="CHAPTER" ORDER="18">
            <div ID="DIVL48" TYPE="TITLE" ORDER="18" LABEL="דיא פראקלאמאציאן אויף'ן בארג סיני"/>
            <div ID="DIVL49" TYPE="BODY" ORDER="18">
              <div ID="DIVL50" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="18">
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="פון ד. מ. הערמאלין. וואו ליעגט ערגיץ דער בארג סיני ? דיא נעלעהרטע זאנען, אז זייא ודיסען ניט גענוי. אבער וואם מאכט עס אויס אויב דיא ביכער־ווערים אח געאנראפיען־ גריבלערם קענען אונז יא אדער ניט אנציינען רעם פלאטץ וואו דיא גרעסטע פרא־ קלאמאציאן איז נעגעבען געווארען ? דיא עשרת הדברות זיינען איין אייביגער מאנומענט; יעדעס ווארט איז אונשטערבליף; יעדע זילבע הילכט אב אין דער ברוסט פח דיא טענשעך קינדער. לאמיר נאר זעהען ודא דאס איז נעשעהען: אין אפריקא, וואו דער נילוס פליעסט אח ערנעהרט קראקאדיהען מיט היפאפאטאמוסעס; דארט וואו ריא זונן ברענט וויא א העלישעס פייער ארן טויט־ וויגטע; בלאזען פח דער מדבר זאהארא; דארט וואו עגיפטען האט אויסגעבילדעט א נאציאן פח בלוט־דורסטינע אריסטאקראטען און זייא געלערענט צו פערשקלאפע־ רעם מיט־מענשען; דארט רואו איין אונגליקליכע גרומע מענשען, אננערופע העברעער, האט נעארבייט אזוי ילאנג ביז זייא זיינען צוזאמענגעבראכען דארס, אין דיעזע; עגיפטען, האט מיט א קורצער צייט צוריק, איירער דיא ווייטערע שילדערונג פאננט אן, עפעס פאסירט. משה, א מענש א בוואט, האט מכבד געווען רעם הויפט טיראן פרעה מיט א שעהנער פארציע מכות' אח ער האט אזד בעגייסטערט ייא 'מקלאפען, או א י־יעזעךמאכט האט זייא בעהעררשט' אח אח א שעהנער נאכט' אין מיטען חורש רוע ריא לבנה שיינט אם בעסטען, האבען זייא צובראכען דיא קייטען אח פח זיף ארונטער געווארפען רעם יאף פון שקלאפערייא. זייא האבען ארויס מארשירט פון זייער נעפעננניס' אח מיט דער מאכט און קראפט פון פרייהייט, האבען זייא דורכגעשוואוסען יטיס, רורכקרייצט וועלדעי־ אח נענאנגען איבער מדבריות. ענדיליף האבען זייא געגרייכט א פלאטץ וואו זייער אנפיהרער האט פערשטאנען, אז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="טען וועט שח טח קיעעם ניט גע'טטערט ווערען, און ער האט קאטאנדירט* האלט 1 דיא געוועזענע שקלאפען האבען אויפגעצוינען זייערע נעצעסטען, אויסגע־ שלאגען זייערע לאגעיז אח אבגעלאזען זייערע בהמות זיף צו פאסען. עם איז געווען א העררליכע נענענד. א רייהע בערג האט זיף אויסגעברייטעט, העט ווייט, או; עס האט אויסגעזעהען' אז זייערע 'טפיטצען 'עפאלטען דורף דיא וואלקענס. ארום און ארום האט דיא נאמור אויסנעגאסען איהר ח; איבער דיא פעלדער אח טהאלען; דער טילדער פריהליננ האט אנגעסליידעט דיא ערד אין א גרינעם מאנטעל און זיא אויסגעפוצט טיט בלומען או, רויזען. אויף דיא בייטלעך זיינען געשטאנען פיינעלעף און אבגעגעבען א הימלישען קאנעצרט' און פו! דער מדבר האט געבלאזען א ווינטעל וואם איז אבגעקיהלט נעווארען פון דעם ים. יערער האט זיף נעשפירט ערפרי'פט, מונטער, או; אלע זיינען געווע; בעזויפע פו; נליק דער פרייהייט און פון רעם זיעג איבער דיא 'עונאים. ט'עה' זייער אנפיהרער, האט נעלאזען פערזאמהע: דיא אנוועזענרע ארוס זיף. ראם איז נעשעהען דורף א טראמפעטעך'עאל וואם האט צערריסען דיא לופט דער עולם האט זיף פערזאמעלט, און אונטער א שעהנער צערעמאניע, איז נעגעבג; נעווארע; ריא העררליכסטע פראסלאמאציא; צו דער גאנצער מענשהייט. ,'הערט אויס, איהר נטוועזענע 'עקלאפע;,&quot; האט נעדונערט א 'צזטיטע. &quot;איף ווייס, אז דיא דומהיים פו; 'דיא עגיפטער און אייער איינענע אונוויסענהייט, האג אייף געטאכט גלויבען, אין טיליאנען געטער. אפילו פו; שעפסען' אקסען אח קעטץ, האט איחר געטאכס געטער. א סוף, איי; עק 1 נישטא קיין געטער 1 ראם אלעב • -- אין פוסטע זאכע;. זייט מעמטען טיט 'טבל, און פערשטעהט, אז דאס איז ארסגעטראכט געווארען פון לעערע מוחות. איהר זאלט זיף אפילו קיין אבבילדונג ניט טאכען פח אזעלכע נאררי'טקייטען. איף אליין בין אייער נאט. או: ווייסט איה ווער איף בין ? איף בין דער, וואס בע'שטראפט וועז טען נעהט ניט אויף'; ררך חי'טר פון אייער איינענע טובה־וועגען, און בעלוין וויעדער מייט נוטען' ווען נע פיהרט זיף אויף אנ'טטענדיג. אבער געדענקט' געוועזענע 'טקראזען, טאכט פון מ ר ניט אזא נאט וויא איהר האט געזעהע; אין מצרים. טיף האט איהר ניט נעזעהען, און דערפאר קענט איחר אויר פח מיר קיי: בילד ניט ארונטער נעחמען. מאלט טיף ניט' 'טטעלט טיף ניט פאר' איף פערילאנג פון אייף קיין טובות ניט. ווייסט נאר, אז עס איז דא איין ע פ ע ס וואס הייסט אייף זיין פיינע טעמטען אייף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="לטובה' אח דערזעלבער ע פ ע ס וועט אייף לייגע! 9 אייכען אין דער אדמה, ויען איהר וועט זיך ניט אויפפיהרען אנשטענדיג. &quot;געדעגקט, אז איהר זייט פרייע מענשען. אין דער שקכאפערייא זייט איהר נעווען פערקויפט מאג אזר נאכט, יאהר איין יאהר ארס; איהר האט קיינמאל ניט געקענט אויפאטהטען פון אייער שווערע ארבייט. עס איז אמת, אלס פרייע מענשען דארפט איהר־ ארף ארבייטען; אבער טיט א רעגעל' טיט א סדר. ארבייט זעקס טעג אח דער וואף און ארף רעם זיעבעטען זאלט איהר ארסרוהען אייערע :ליעדער' כדי זייא זאלען ק נען ווייטער זאמלע; קרעפטען. אלזא' ברידער, געדענקט, אז זעקס טעג זאלט איהר ארבייטען, או; אויףץ זיעבעטען, זאלט איהר, אייערע זיהן או, טעכטער, אייערע דיענער און דיענסטען, אייערע בהמות און אפיכו דער איינגעוואנדערטער אונטער אייך אכעס מוז רוהען 1 איהר זאלט זעהען טאכען ר־עזען טאג פאר א הייכיגקייט, ווען פו! רוהע ווערען נעזאמעקט נייע כוחות. &quot;זייט נוהג כביד אייערע עכטערן. ווייסט, אז טאטע מאמע האבע צרות ביז זייא ערציהען קינדער, און וואס נרעסער דיא צרות' אלץ גרעסער איז דיא ייעבע צו סינרער. עס איז אלזא א יושר, איהי זאלט זייא צוטהיילען עהרע אץ אכטינג, כדי זייא זאכען הנאה האבען פון זייער כעבען■ ווען איהר וועט דאס טהון, וועכע! אייערע קינדער ארף אזר האנדכען' און אנשטאט ארף דער עלטער אייף פערנאככעסיגע;, וועהען וויסען קינדער, אז עלטערן דארף מען געבען אלע בעקוועט־ ליכסייטען, או; ארף דיעזער ארט וועט איהר טאריף ימים זיין. &quot;היט זיף אב פח פערגיסען מענשעךבלוט. דאס&quot;איז זעתר א שלעכטע טרה און פיהרט קיינמאה ניט צו נוטען. ווען איהר וועט יעמאנרען הרג'ענען, וועכען ריא פריינדע פון רעם ערמארדעטען זיף וועלען נוקם זיין אן אייך; איהר וועט ענטווערער מיט אייער כעבען בעצאהלען, אדער זיין פערוואגעלט און אונגליקטך. הרג'ענען א מענשען, איז אין אלגעמיינעם ניט קיי; אנגענעהמע זאף, דערפאר זאלט איתר זיף דערפק אבהיטען. &quot;זייט אנשטענדיגע מעגשען אין אייער געזעלשאפטליכען פערקעהר. ווייסט, אז יענעם'ס פרוי, יענעכ'ס טאכטער או; יענעס'ם שוועסטער, דארף געאכטעט ווערען גראדע אזר גוט וויא אייערע. דיא עהרע פון א פררענציטער, איז איהר שטאכץ או; פערמענען. רויבט ניט ריעזע עהרע; טהוט ניט איין אנדערן וואס איהר וויכט ניט יענער זאל אייף טהון. דא; איז עס גקאט געזונד צו זיין געלאסע! און אייננעהאלטען אץ געשלעכטליכען פערקעהיז ווען איחר מעט ראם פאלנען וועט זיין וואדל אייך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL=".זייט עהרענלייטע און זוכט ניט יענעם צו בעגנב'ענען. וואס א מענ'ש פערדיענט זיף מיט דעם 'שווייס פו; זיין געזיכט, מוז פון יערען בעטראכט ווערען אלס א הייליגטהום. רויבט ניט אוועק א פרעמדען'ס הארעוואניע, סאי דירעקט אדער אינדירעקט. ווען איהר מעט עס יענעם ניט טהון, מעט עס יענער אייף אויף ניס טהון. &quot;זעהט, ווען מען רופט אייף איהר זאלט עפעם בע'שטעטיגען פאר אייער חבר אדער מיט־מענ'שען, זאלט איהר זאגען רעם אמת. זאגט וואס איהר ווייסט או; וואס אייף איז בעסאנט. ליגע; זאגע; איז מיאוס, אב'שייליף או; אונפאסענד פאר א מענ'שען. &quot;מען אייער פריינד האט א הויז, זאל ער עם האבען. ער האט דארויף געהארעוועט און זיף געמאכט א מקוכדמנוחה. זייט צופריעדע! מיט רעם וואס איהר האט זיף פערהארעוועט. זאל זיף אייף ניט געלוסטען נאר יענעס'ם ; ראם געלוסטען זיף, וועט אייף פיהרע; אויף קרומע ווענען או; איהר קענט רארורף בעגעה; א געמיינהייט אבי צו קריגען רעם פריינד'ס הויז. איחר דארפט עס ניט ט הון. ,מען אייער פריינד האט א 'שעהנע פרוי, א פלייסיגען דיענער, איי; ארבייטס־ זאמע דיענסט, א פעטע; אקס, אדער א 'שטארקען אייזעל ראן זאל עס איהם וואויל בעקומען. נעלוסטע; זיף איז ניט גוט, כל־זמן דערפון קע; א צווייטע; ארויס קומע; א רעה. &quot;זעהט איהר, ווען איהר וועט מיך פאלגען, וועט אייף זיין גוט און איהר מעט הנאה האבען פו; רעם לעבען!&quot; אט דאס איז נעווע; דיא פיאקלאמאציאן אויף'ן בארג סיני 1 יערעס ווארט ענטהאלט דיא העכסטע או; 'שעהנסטע מאראל, און עס ווערט אפילו ניט דער־ מאהנט איינמאל, אז רערפאר מאס איינער וועט דאס ניט בעפאלגע:, זאל איהם א צווייטער בע'שטראפען. עס ווערט ניט דערמאהנט קיין גליקען פון יענער זייט קבר און קיין אוצרות אויף'ן הימעל. עם איז בלויז א גוטער ראטה פיר אונוויסענדע מענ'שע; אום צו בענרייפע; וויא אזוי צו לעבען אויף דער וועלט און זיין גליקכיף. צוליעב דיעזער פראקלאמאציא; פייער; אירע; 'שבועות. 'שבועות! איף בייג מיין קאפ מיט רעספעקט צו דיר!"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL59" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL60" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL="דיא עשרת הדברות"/>
            <div ID="DIVL61" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL62" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="oימ 8 פירוש פון א קליין !יעל־גיח'ל. פון י. ל. פרץ• דפר נרויסער נאט האט געגעבען אויפ'ן בארג סיני קורץ נעפאסטע צעחן נעבאטען און אונזעי־ ק ל י ידבעל־בית'ל האט צו זייא צונענעבען א ל א נ גע ן פירוש אין זיין קליין הטרציל. &quot;אנכי ן&quot; &quot;לא יהיה לך&quot; &quot;לא תעשה*.... זאנט דער רבונו של' עולם 1 ,איף אי י נע ר בין נאט או; וויל מיי; ממשלה טיט סיינעם נישט טהיילען 1 קיץ אנדערע געטער, אויסער מיר' זאלסט דוא נישט האבען; פון נאלד אץ זילבער קיי; אבגעטער נישט אויסהאקע:' נישט גיסעף אץ דאס קליינע בעל־הבית'ל שרייבט איין בייא זיף אי; הערצעלע: ,איין נאט אין ה י מעל' נור א סף צדיקים אויף רער טרד&quot;. ,צו נאט איז ווייט און רער וועג פיהרט דורכ'ן היילינען ארט, או; איף ציטער פאר דיא ווייסע מצבות&quot; ~צום רבי'; איז נאהנט או; ריא אמות העולם מאכע; באהנען' שאסעען או: מען רעדט נאף פו; מפט־באלאנען ...&quot; &quot;נאט, בי־וף הוא, וויא רער אמת איז' וויל זיין ממשרה טיט קיינעם נ־שט טהיילע;, ער רארף או; וו ל בייא קיינעם היין עצה נישט פרענען' דאס הייסט: ער אי י נע ר אליי; אי זג ו זר 1 נור סוים האט ער גוזר געוועזען, זיינם אבנעזאגט, קע: קומט; א ליארע צדיק'ל' אפילו א ווייבעריש'ס, און מבטל זיין, או; מאכע; אלעס כעפרא דארעא 1&quot; ,אץ דוה א ביליג ן אין גאנצען פאר ח&quot;י נתלים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL=",אמאל איז נמנת אביסעל אבנעשפראכענער בוימעל, א יהי־רצח'דיל * טאכען פון טרט לעבענדינ.... און ראס קאסט נאף ביהינער&quot;. &quot;אטאל חעלפט אפילו קעגע; דער נזרה א טאטער'ל אויף 1 און א פינף סענט' איז א מטבע, א טרונק בראנפע: אוודאי!&quot; ,עם איז איי; עבירה פו! נאסר אר זילבער ארסצוהאקע; אדער ארסצוגיסען זיף עבודה־זרהילעף דיא מטבע טראנט פראצענט און איז אויף א גרויסע עבודח־זרח!&quot; ויען נאט, דער רבונו 'על עולם, האט געזאנט:; &quot;לא תשא.... לשוא ן&quot; זיינען בלאס נעווארען דיא הימלען, עס האבע; געצימערט דיא בערג, עס האבען מייבער און ימים נעשוימט און געזאטען, דיא נאנצע ערד האט א פיעבער געחאפט, עטליכע שטערן זיינען פאר שרעק אראבנעפאלען און דאס קליינע בעל־הבית'ל שמייכעלט פאר נחת או; פערצייכענט זיף: ,לשוא ? איין איינפאק 1 און א ווארט אומזיסט רעדען, וועה איף יא ? וואס איז, א טחבר בין איך, וואס רעדט צו שטיין או; ביין ? מיין צייט אין נעכר, מיין ווארט איז גאלד 1 א ו מ זי ם ט שווערען בייא גאטס נאטען וועל איף ני ש ט 1 איף וועל נור שווערען אין מארק, אין קראם ■ • טיט נאטם נאמען וועל איך אויסנארען א 5 סענט אויף'ן יארד וואארע, פעררעדען עטיצען דיא צייחן, אויסנטיכען א קרוטע וואנ, אונטערהאלטען משופע דיא מאס אלץ נישט אוטזיסט 1&quot; ' &quot;אפשר ווע? איף נאף אטאל טיט א שבועח'לע דך ארויס צו נארען פון דער חיים אויף איי! אקא'לע.... ווייטער נישט 1&quot; ,אוטזיסט קיינטאל נישט 1&quot; &quot;זכור את יום השבת&quot;..־*. . ,איך ויעל נעדענקען, אודאין....&quot; &quot;יעדעם בעשעפעניש דארף בענייען דיא כהות; איינמאל אין וואף רוחען 1 רוהען דארפען ווייב אח קינרער, דיענסטען או; משרתים, אפילו ראם פערר אקריא כהטח וואס דיקנען ביי'ן א יוד....-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="&quot;*בער א קריסט מעג מאחרען אום שבת?&quot; &quot;וועל איך איחס מיץ פערד פערדינגען 1* &quot;שבת קען זיף אויסשלאפען דער משרת. דער ארבייטער, דיא אר־ בייטערין ?&quot; &quot;זאלען זייא א נאנצע וואף קיי; ארג נישט צו טחון, וועל איף נור צאהלען איינמאל אי; וואף און נישט עובי זיי! ארף &quot;לא תלין*. &quot;רוהע; טעגען וריב או; קינד.... איף וועל ארף נישט טחון דיא האגד אין קאלט וואסער אריי;.... גענוג א גאנצע וואף זיף ארוס נעיאגט מיט'ן נעריכט־הויז, טיט פאליצייא, מיט גאט ווייסט וואס 1&quot; *שבת אין א טאג אויף &quot;ק אפ ארבייט*; איף וועק מיר אב'סדרן דיא גאנצע וואף: ורא איי! און וויא ארס' און וועל שר; פערשפארען א גאנצע וואף צו קלערען; עס וועט געהען א גאנצע וואף וויא א פוטער 1&quot; &quot;שבת קומט נאך צו נוטץ, אראבצונעמען בייא יענעס דיא שבת'ניקעס, נור ראם טהוט שוין דער סודעבגי פריסטאוו אליין; דיא פראשעניע. וועל איף אייננעבען אץ טיטען דער וואף 1&quot; &quot;כבד את אביך ואת אמך&quot;.... &quot;מיט'ן גרעסטען פערנניגע; 1 דער ארימסטער טאטע קען נעווינען ארף רער לאטעריע, געפינע; א כשר'ע מציאה און איבערלאזע; ירושה*. &quot;גור א קר א נ ק ער טאטע מעג ליגען אין האספיטאל און מיר נישט איינשמוציגע; רעם זאאל; דיא מאמע מעג וואוינען בעזונדער און שטריקען זאקען. לעדיג געה; איז נאר קיין תכלית נישט 1 בייא זיף האלטען איז גאר קיי; פלאן נישט, שנור און שוויגער־שפיעל איז קיין געשעפט' מיט'ן ווייב זיף גט'ען הייסט נישט גאט 1 &quot; &quot;לא תרצח&quot; ן הערט זיף גאט'ס קול צווישען דונערען און בליצען, און אונזער בעל־הבית'ל ווערט פערציטערט. ~ווער שרייט ער בעליידיגט אי ף? איף נעהמען א האס אץ דער האנד אריין און אבהאקען עמיצען א קאפ? אפשר נאף א פיסטויל? איף וואלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="מיף יען אליץ נישט דערשאסען פאר שרעץ ? מיין באבע האט דע; געהאט 8 פיסמויל אין יער האנר ? וואם איז, א רעטער בין איף ? א גרעק ? בלוט פערניסען ורעה איף ? פוקווער רועה איף קויפען ? א נאר בין איף, טשונע 1&quot; &quot;מאס דארף איף ראם ? מאס דארף איף טיף שפיעלעךמיט א מעסער ג * מיץ צינגעק איז ודיניג ? מיט א פראשעניעלע' וואו אהין מען דארף, בין איף נישט יוצא ? מאס ? יענעמס בלוט מיל איף זעהען ? זאל מען איהם בעגראבען טיט'! בלוט צוזאמען; קיק איינציגער טראפען זאל נישט פעהלען 1&quot; &quot;חאסט דאס נאר נישט נעדארפט צו זאנען, רבונו של עולם 111&quot; &quot;לא תנאף....&quot; '*אבער האנדקען טיט דער סחורה קען איף ? שיקען קיץ טירקייא, קיין ארגענטינא און צוריק פיהרעז וואקוועל מלשינות און רכילות מעג איף? לא תנאף זאגסט דוא ? מהיכי תיתא 1 אי ף נישט 1 איף האב קיץ צייט נישט דערצו, איף בי; קיץ בעלן נישט דערויף; מיין ווייב און טאכטער א ו י ף נישט-אודאי נישט, איף מאלט זייא דיא קעפ געשפאקטען! נור יענעמס ו וי י ב, יענעטס טאכטער, רבונו שק עולם? זאל זיף יעדערער היטען זיינם ן'4 *אמת' עס איז א שווערע פרנסה' טיט מסירת נפש' סכנות נ 6 ס ו ח טיט אביסעל חלול השס, נור אויף דעם איז טען דאף אץ נלות 1&quot; ~לא תגנוב....'&quot; / &quot;אויף, רבונו של עולם, געזאנט' כביכול' אוטזיסט. אי ך וועק ננב'ענען! או; דערנאף? דערנאף וועט מען טיף איינזעטצען.... אץ מער וועט געבען מיי; ווייב אץ קינדער עסע! ?&quot; •זעהסט דוא, רבונו של עולם' מען אויף א מאל א־צעהךטויזענטער בא 1 מיי; ווייב מאלט נעלייגט אויף איהר נאמען א &quot;נאראנטי&quot;, און אין דער צייט, וואס איך מאקט נאכ'ן פריגאוואר געזעסען' ווארט זיא אביסעל געוואכערט' מיא א יודענע.... נור ראם סיינסט דוא ראך נישט' פו; צעהן־טויזענדעד פץ א מילתא דלא שכיחא' רעדט טען נישט אויף א באת סיני 1*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="&quot;לא תענה ברעך עד שקר!&quot;&quot; *אד'סער חס ושלום ודים איך? נענע; א '*נא 1* .ארסער נאף פון דיין תורה וועבען, אז דער נבאי וועט מיר קיין נוטע עליה נישט נעבזנן... און אפשר ארסער לשם מצוח אז איך וועל רועלען איין אגדערן רב.... איין אנדערן שוחט, sדער מאכען מיינם א קרוב פאר א שוהל־קלאפער. און נאף־-רבונו של עולם אויסער דיא אלע טויזענדער אופנים, ווען איו עם גלאט א מציה א יוד צו בענראבען!&quot; &quot;לא תחמוד&quot;. •רבונו של עולם, איך זאג דיר אפען, איף ודק נישט נישט יענעמס חויז, נישט יענעמס וריב, נישט יענעטס פערד און וואגען...&quot; ,פערקעהרט 1 איף. רבונו של עולם, פערגין איהם! איד פערנין איהם אפילו דין עשירות ן־־-&quot; ,איף ודל א בעסער אח א נרעסער חויז; א פאפאץ קען איף אדף פער־ דייחען 1&quot; &quot;איך ורל א וריב טיט מעהר נק; א שעהנע יודענע אלם צולאג קעז ארך נישט שאטען!&quot; &quot;איף וויל אויף א שעהנערע קארעטע אח בעסערע מערד 1&quot; &quot;אח דאס אלץ וויל איף ני ש ט פח א בשר ודם, נישט צונעהטע: בייא יענעם נור &quot;מ תנת ידף הרחבה והמלאה&quot;, פון דיין כשר'ער חאנד!&quot; .דוא זאגסט דאף .לי הכסף ולי הזהב 1* &quot;אח, אז דוא, רבונו של עולם, האזט נישט אי־רס קיין נייע באנקאצעטעל, אז דוא נעהמסט גור בייץ איינעם און גיבסט דעם צווייטען ־־ בץ איך שוקדיג?' &quot;איך דארף, מיין וריב אח קינדער ־- דארסעןן ח א כען־-מוז איך, טיין דאגה בייא וועמען דוא נעחססט ? 1* * אס אמי מייטשט זיף ארס דאס בעל־בית'ל דיא עשרת חהמזת."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL73" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL74" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="אנעקדאטען און אפאריזמען"/>
            <div ID="DIVL75" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL76" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="חני מייד־'ודער ר* מאתם האסם תא געתטען דע פ גנב אדף נזיין טאכטערס חתונח? דער די ע נ ער* טיעלייכט מערט וואס פארפאלען, זאל מען וויסען ווער עס האט נענומען. וואלטען תא מענשען אמטאטען טון תא אטען, זא וואלטען תא אטע; ניט וועלען נאכטחו; תא טענשען. עם ניבט מענשען וואס קענען ניט זעהען, ויען איינעם זאל א טליג שלעכטס טהון, און אליי; שטעכט ער א מענ^ען און ניט זיף דערצו אסילו קיי! קרים ניט... דער ריכטער! אף, זיא האבען נעשטוילען זא קלוג און קונסטפאל וויא תער גרעסטער קינסטלער. דער נ נ ב: איך ביטע זיא הערר ריכטער, אהנע קאמפלימענטען. דער ח ער ד * אף, שמערל, דוא ווערסט אלע טאג דומער, נארעשער און שלעכטער. . דער ק נע כ ט: יא, איף פיהל עס, ווייל איך רייד ניטאלס טיט קלו גע מענשען או; זעה קיינטאל קיין גוטעס ניט. אי; מיין נייעם ספר וועט איהר געפינעז מליצת, פילאזאפיע, תורה, וויצעז, מעשיות, חכמות, וויסענשאפטליכע נוטציגע רפואות' נעתכטע, אנעקדאטען און... און פיעלייכט אביסעל דרף־ארץ אויף? ניט אלם וואם איף זעת פח ווייטען, איז פרעטרע אח ניט אלץ וואס איף האב איז טיי; האנד, איז מיינע.... איי נ ער זוכט א קארן אין מיסט: און איינער זוכט מיסט אץ קאק.... סט ו דע נ ט: איף פאנג אן פון היינט אן זיף צו פיהרען ארדענטליף או! סאליד: אלע מיינע חובות וועל איף בעצאהלען און טעהר בארג איף ניט. אין וואו וועסטו נעחטען זא פיעל געלד אלעטען צו בעצאחלע? ? סט ו דע נ ט: הערסטו ? אט דאס דערצעחל איך תר, אופ תא זאלטס טיר בארגען נייע חונדערט דאלאר מיין פלאז אויסצופיהרען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="רימע מילך• קאסטימעדין(צום טילך מאן).—אהא' גנב 1 אט האב איך אייך געכאפט וויא איהר מישט אריק וואסער אק דיא מיהף. שעהטט אייך, שעהמט אייך! מילך מאן.—ווער מישט? וואם ווילט איהר? איך וואש בלוק אדס דיא מילך, וואס רען מיינט איהר איך וועל פערקויפען טיינע קאסטימער שטוציגע טילך?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ער מיינט עטוואס אנדערש. סוטעי• —זעח נורמיין ליעבער מאן ודא אונזער דזשייקעל חאט דיך ליעב• עו ליינט צוזאמען דיינע אבגעשארענע האר און בעהאלט עס. *אטער.—דזשייקעלע! וואצו פעהאלסטו טיינע האר? דזשייקעל.—פאפוניו, איף וויל דערפון טאכען איין עק צו מיין פערדעלע• קיינעם געפעלט ניט. דאזא. -ווארוס האסטו ניט חתונה טיט פימסענהאלץק ו ענני.—מיין טוטער געפעלט ניט זיין משפחה/ מיין פאטער געפעלט ניט דק ביזנעס אח טיר דק חאראקטער—אדסער רעם ווילערמיךניט. די ווייסען ביידע וואס די ריידען. בערל.—א קי זאג אז דיא בלאנדע פרויען זיינען דיא ערנסמע אדן&quot; דער וועלט• שמערל•—אק איף זאג, אז דיא ברונעטקעם זיינען דיא ערנסטע. בערל.—אז איך זאג. טסתמא ודיס איף וואס אקי זאג 1 מיין פרד אק א בלאנדע. *מערל.—און אקי ווייס אוקי האס איך זאג—מיק •דד איז א ברונעטקע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="טאלסטאי'ם ביאגראפיע מיט א ביילאגע פון זיין בילד. דיא ביאגראפיע פון דעם גרעסטען רוסיעען פילאזאף אונד רעאליסטיעע מרייבער, איפער זיין לעבען, וררקען אונד איינפמס איבער זיינע טיטטענעען. איבערחרפט דעם אונערעראקענעם קאמפף וואס דער נררסער טsלסטא פיחדט געגפן יעצטיגען צאר ניקאליי דעם 2טען. טאלסטאי פעווייזט, אז דיא רוטיעע רעגיערונג איז צחאטען געעטעלט פון א פאנדע לוטפען, אוגד ער עעחטט דף ניט ראם צו זאנען זייא אין ארג, אבוואחל ער לעבט אין רוסלאנד. פרייז 8 סענט. מיט פארטא 6 פענט. א קאךבוך ורא צו נערייטען אלערלייא געריכטען, נעבעק, צוקער געבעק, קאטפאטס, סרעם, איידקרים, זאפטען, נעטרענקע, וויא צו בראטען פלייעען, צו מארנירען פיעען אונד פרוכטען, וויא אויף צו בערייטען אללע בעזאנרערע אידיעע געריכטען צו עפת, יום טוב אונד פסח. אללעס עטאקחאפט אונד ביליג, בץ 651 פערעיעדענע געריכטען, עם איז אויף אננעוויעזען וויא צוזאטען צו עטעלען דיא געריכטען אונד געטרענקע אויף טאהלצייטען אונד חתונות. צום נעברויך פאר יודישע פרויען אין ווייטהינם פרייז 30 סענט. מיט פארטא 38 סענט. פו געקוטען אק אלע בוכחאנדלונגען אונד צייטוע ©טענדת' ודא ארף lיים פערלעגער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ניlליןד פיר אלע יורישע פרויען א 1 קאך 1 בוך אץ אריין זשאתאנישע שפראך, ודא *י גערייטק אלערלייא נעריבמק: נעבעק, צוקער&quot;געגעק, קאמפאמס, אייו־קרים, זאפמען (ווארעניעס), געטרענקע, ודא צו בראטק פליישען/ *ו סאראנירק פישען אץ פרוכטען, י יא אויף אי מרינמן אלן מז^נדערע יודעו! נעריכנאק ^—שבת, ירט און פסח ^ אלעס שמאקחאפם אץ גיליג, ניז 651 געריבטען זו קאנען. כאקען און פרעולען. 01 איז ארך *ננןודזןן ודא *וזאסןן *י ממעלןן דיא געריכטעז אק מנטרעגקו אויף מאהלצייטען און חתונות אום מברייזי &lt;י פאר יוננע פרויען אק ווירטהינם. ?פאר מפיון נערדוקט ואן עקסמרא ©יין נוןפיחנ מרייז 25 סענט. סיט פארטא 80 סענט&lt; 00110**ן אין אלן בוכיןאגדלונמן און *יימתג 19080*0 ודא איי דודים 90רלעגןד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="ני י ע אי די ש ע מ ו זי ק פיר פיאנא אונד וויאלין. יעצט עבען ערשיענען־— מארריס ראזענפעלד'ם ליעדער. ארראנזשירט בייא ה. א. ררםםאטטא פיר פיאנא אונד געזאע. 1. אברהסעלע, 2. אחדות, 3. א יוד בין איך, 4. ארבייטער ראסאן, 6. אלול סעלאדיעס. פרייז 76 סענט. מאגולעסקא'ס תחית המתים (רעסיררעקשאן)• ארראנזשירט בייא ה. א. רוססאמטא. 1• מזל טוב, 2. מאן אונד ווייב, 3. א ברית, 4. כעד אונד טריף. פרייז פיר פיאנא 35 סענט, פיר רריאלץ 20 סענט. ■שלמה המלך. פון זיגמונד מאגולעסקא. ארראנזשירט פיר פיאנא בייא ה. א. רוססאטטא. *מו־ בויגען. 1. טריאומף־צוג צו דעם קעניג• 2. דועט סאלאמאן אונד שולמית. 8. דיא פאסטוכער געזאנג. 4. דיא ליעבע. 6. קאמישער געזאנג אונד טאנץ. &lt;&gt;. דיא דרשה. *כמר בויגען. 7. קאמישער קופלעט. 8. דיא ליעבע פlץ ציון. 8. שולמית פאלאניים. 10. דיא פאסטוכער. •מער ברנען. 11. ראמאן בעגריסוגג. 12. ענדע 2טער אקט■ 4מער בויגען. 13. מיידלאך נאף ריא פאסטוכער, 14. סאלאסאן אונד כאהד. 13. א טייוועל סצענע 10. סאלאמאן סאלא איף בין נעוועןגרויo. 17. שולמית סאלא.־ •רייז פון יעדען בויגען 35 סענט, אללע צוזאמען 1.35 דימא פיר רוייאלין אין 1 בון־ 50 סעגפג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="בייע אידישע מוזיק *■ &quot;■—־-־י־־- 0 פיר פיאנא אונד ודיאלץ. יציאת מצרים. מון פראפעססאר הורוויץ. ארראנמייט פיר פיאנא בייא ה. א. רוססאטטא • קאמפליט אין 8 בוינען. lטער בוינען. 1• דיא נבואה 2• חתונה האבען• 2טער בויגען. 8. ראם גלות ליעד, 4 • דער שטעקען, 6• צרות איז קיין דאנח ניט. Bםער בוינען. 6. עשר מכות כאהד, 7■ יציאת מצרים מארטש• פדייז ©ין יעדען בויגען 20ס., אללע דריי בויגען צוזאמען 050. דיטא פיר וראלין אין 1 ברך 35 סענט. יוסף מיט דיא ביידעי. ארראנזשירט פיר פיאנא בייא ח• א. רוססאטטא• קא־ פליט אין 8 בוימן• ?מער בוינען• 1• ערשטער פאסטוכער כאחר, 2• כאהר און יהודה סאלא 8• ערשטער וואנדערער געזאנג, 4. אל רחום (מיט ווערטער). 2טער בויגען. 5• טערקישער כאהר, 6• כאהר אונד יעקב סאלא, 7. אף וואז ביסט דוא, 8 • יוסף סאלא • Bטער בויגען. 9• יוסף מיט דיא ברידער סאלא, 10. בנימין סאלא עס לעבע דער קעניג (טיט ווערטער)• פרייז פון יעדען בויגען 35ס. אללע דריי בויגען צוזאמען $l.OO דיטא פיר וראלין אין 2 בויגען 40 סענט. דיא אידישע חתונה. פח פראם• ה• א- שפירא• קאמפליט פיר פיאנא אין 6 בויגען• lטער ברנען• 1• נוטע וואף, 2• זמירות• 2מער בויגען. 3. חתן;מאל וואלצער, 4• פאלקא, 6• קוואדריל, 6• קאזאצקא' 7• ברוגז טאנץ, 8• שערעלע• ז־-טעי בויגען. 9• דאבריזדען, 10. צום באדעקענס, 11• כלה באזעטצענם • 4טער בויגען. 12• צו דער חופה, 18. אונטער דער חופה, 14• פון דער חופה ■ sטער בויגען. 15• צו דער וועטשערע, 16. קאראהאד, 17• נוטע נאכט. ריעזע נייע אידישע מתיק דערצעהלט אין טענער א גאנצע צערעמאניע פון',*יין עכט אייראפעאישע אידישע חתונה' אונד ווען מען הערט שפיעלען דיעזע מתיק ד.ערמ טען אזוי בעגייסטערט פון דער נאטירליכקייט, ראם עס דוכט זיף אז מען איז נאף אי דער אלטער וועלט אונד מען זעהט אללעס צו• פייייז פון יעדען ברנען 20ס., אללע 5 ברגען צוזאמען 90ס, י־ימא sיי* י־ייאייי איז I'. ביעעז 50 סטנפ"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL91" TYPE="CHAPTER" ORDER="33">
            <div ID="DIVL92" TYPE="TITLE" ORDER="33" LABEL="קאטאלאג"/>
            <div ID="DIVL93" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="33">
              <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="איני* פריידקוראנט"/>
            </div>
            <div ID="DIVL95" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL96" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="#ראסטירסם קאבסמאנטית •8. גראף טאנטא קריפטא, 86. עסטערהאזי, 86. גראף טאטאטקי, 6. גרויזאמער הערשער, 2.00 גרעסטער דעטעקטיוו, 10. ראן קיכאט, פון א. חאדקאזזי, 50. דאקטאד און צויבערער, 10. דער דזשענטעלמאן, פאדזעטונג טום טרעזידענט און א פונק איחשקייט, 75. דחי טארשוינען, 6. דרייפוס, פון יאהאן טאלייא גויארק, —.l הגדח פיר בארדער, 8. חייראטח פון ד. ט. חערמאלין, 26. הימעל און וואסער, 86. חיטנאטיזמוס, 8. המן'ס מטלח, 8. חעלדען פון דעו* נאבט, —.l וואשינגטאן, (■ערשטעד טרעזידענט אין אמעריקא) 10. והכנע דוואשע פאהרט אין אטעחקא 2. והכנע דוואשע פאחרט פון אמעריקא 6. והכנע דוואשע חא שדכנ'טע 10. והלדע מענשען, 10. אין והלדען אפריקא, 10. והעדער אין דער חייט, 9טע סחייל פון א חיזע אין אונבעקאגטע נענענדען!! 10. א וועלט אחן טרעחרן, 8. וועלט באגדיטען, 83. הלבעדנע האכצייט, •1. חאדשי סטאוודאם, •1. חכמת חיד, 8. חרם דרבנו גדשo) •1. טויז 7l. טיראן, 88• טיראנישע מוס עד, 1.28 טיראנישע רעטובי&quot;א! •8. טערקישעד משיח, 6. טחלבי, •1. יאנקעל בדלע, 18. יאקעם בעמבע, 8• לו ד ין ו^יו ל^&quot;ןיB3ק קילו/ פארטזעטונג טו חא טיניינערין, 66. יזרקע שמערקעה פאחרט נאך אסעריקא א. : *כרקע '•כמןדקעם נריי^א אין אמעחקא 88•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="אונגליקליכע אסאליע 1.25 אוריאל אסאסטא 10. איבער געלד און עחדע 78. איי און נרעפין, 4 מחייל 65. אידישע ביהנע, lטע מחייל, טחעאמעד קריטיק 80. אידישע ביחנע 2טע מחייל, טהעאטער ליעדער 86. אידישע געשיכטע טון ט. והערניק 75. אידישע קרבנות 16. אידישער קאנגרעס אין באזעל 08. איגאבעלע, קענינין *ן שטאניען 1.00 אייזמעער 16. אינדיאנער טירסט 30. אלעקסאנדער דעו* טוהיטער 85. אמעריקאנישע גליקען, 6 מחייל 75. אמעחקאנישע חגדח 06. אשמדאי 05. באראן און באראנעסע דעחיחט, 8. ביטערע נקבח 90. ביים מהיי ■י! מ &quot;עח 06. בלאנדער יונגעי מאנטי! 26. בלוטיגע גתופק 1.95 בלוטיגער טלם 1.50 בעטלער נרעטין 40. בערויבט און פערלאזין 2.26 בעדויבטער קבר 10.;^ ברוך שטינאזא 90. גאטטחייט 10 . גאלד גרובען טון קאליפאמין 50. א גאסט טון יענעד ויעלט 06.* טפט טישערין 2.00 גלות מאסקווא 1.00 געבילדעטער טעידער 1.00 געהיימניספאלע ירושח מיט טזיו תערטען 1.25 געהיימניספאלער מארד 15. געחיימער מארד 05. געהיימע יודעו 16 . געהיימעד שלאם 50. געוועזענער טיגיינער אדער נר טדק, פארטזעטונג טו דיא טינייבער 66. געזוכט אמד געפונען, 50. געדרבטע קינד, •1.6 געריחמטער טדעטער, 8. געשיכאא טק אמאחקא, •1."/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="8 קאסאלאג אובד oרייז־קיד9נo^ '■lיעל^י •יי* •יי&quot; גBן^!&quot;י' 5: ישוע הנוצר*, ד\ ם &quot;; גזl*נינ*ךשע~יק*^lי*מ^ס ישוע תנוצדי אדער יוסף פאנייי' £ צוואנציגסט^ד תםורחיצד&quot;ר., 10 לא תרצח, פח פרענקעל, lטער טחייל 10. ,1־ ' :נ* לא תרצח, , 2טער מחייל *l. • 2 ליטווישער קענע פק דיא שנןןווlלo 00• ,&quot;,!&quot;&quot;l * ליעבע טון ד. ם. הערמאלין• •ג־ ר^דדד Ixlll ־!ו!1- £ &quot;l,,^ ליעבע אין םיליאנעז* 2* קsםעליענדא^ון י^גי 80 ליעבע און ראכע, 0•♦ ר^ר-זוו 1 ■-, ו * ליעבע און רעליגיאו, *!. קארמעז יעט &quot;ייי&quot;י&quot; &quot;*o&quot;&quot;י' 4 ליעיער אלבום, 00• רזווllזזllריllןלעצטער כלוט &quot; קלעאפאטדע, 80 ^דאם sl* סעטען אח סראנעז. 86 מאדאם יצר תרע' •1• ,;lגיז* &quot;&quot; 3£ז^&quot; ן: 2*&quot;' ? סזיקיס, עוז 1. נוורין! ר^סאנען אלבום ' ' 1 ן רוסישע געחיימגיסע, 26. 00ייי■' •יי&quot;' י6' י&quot;'י'י' &quot;, י| מעשי נוא*ת, ־1 ומישע ש&lt;l*נען *! נויג#תעl י־ י נעפאלעאז l&quot;ני&quot; 2* א מחע אין אונבעקאנטע געגעגדען, 10! נקמה פח א ברטנן, א רייזע אדום דער וועלט אין 80טעג, 26. נקמח טק א טאכטער' ^־l א רייזע אין הימעל, 10. נתl יעי חכם' 10 א רייזט צו זיד־פאל 15 סאפה* Bי&quot;א&quot; יאי*&quot; •{־ רעגינע! * ' 15: סטעמפעניו, פון שלום עליכם. 16• י &quot;&quot;,l ,)&quot;_.&quot;&quot; &quot; *£** אף־י־־־הז, 25. יטט&quot; לע־ע&quot; 8 ־^o.?, ^־ט'&quot; י • .'*־&quot;*מ, 18. &quot; שווארצע האנד, 40. פא^קס ק^'נייי טת א חארקאייי' 2|־ שווארצע תברח, 25. ?15,; &quot;_ .&quot;&quot;&quot; .&quot;&quot;&quot;&quot;יB&quot;י_ | שווארצע קונספט 10. פאד'ן גלויבעז אק פאר'ן פאטעדלאבד' 75 עווינדלשר, 10 א פונק ,*ח*?* פארזעמגג •ח 8ד שטאדט מסוד, ?ו! 15־ שטארקער טי! אייוע4 66. פיאטאר יער גרזיסער, שטומער בעטלער, 80. פליה 10• &quot;,!&quot;&quot;&quot;ן י' 18 שטערנזעהער, 85 • ח&quot;l &quot;l* שעחנע חעלענא, 0• פsרוו&quot;ל?עטער £ שפאניש־אטעריקאנישער קריע*. 40. ,^**B ^*l א שפאציר אין גיהנום, 8• פערלארענע א שפיצעל מיז א •ודים שפיעלעד, 8. &quot;&quot;&quot;&quot; הםת'ס'&quot;ח ־יייי' • -;י נראףטאלסטאי'סביכער. פרריען חענדלעד, 1.35 אידואן איליטש'עס טויטא 16. פרוכט פון זינו. 10. איוואן דעד נאד, 8. פתי ע ליעכע, 10. איך און מיין מאן, 10. •רינצעסיז צילייקא, 10. אנגא קארענינא, 20 פריגץ אלם רעםעקטייו, 00. טאלסטאי'ה ביאנראטיע, 8. •רעזידעג•, 4 ■מייל, 40 מיק ויידוי 10."/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="&quot;&quot;י פגי;;ךס 6יי'*' שייקעוויטש'ס טהעאטער־ •אליקושקא, 10. שטיקע. דיא פערפיהרונג, 10. צווייא דורות, 10. דיא קאקעטע דאטען, •1. קריעג און פריעדען, 50. דיא שפאנישע אינקוויזיציה, •1. קרייצער סאנאטא, 10. תחית המתים, 15• וויטצעי ביכער. למיל זאלא'ס ביכער, אמעריקאנישער וויטצלינג' 6. ' 'י־ * אנעקדאטען בוך, 6. בלוטיגע חתונה, 10. הערשעלע אפטראפאליער, 10. א נלח'ם זינד, 10. וויטצען אלבום, 16• דיא דארפס מיידעל, 0!. וויטצען פון הארט, 8. ווייבערשער גךעדן, 35. חייקיל רעי לץ' 6• זשערמינאל, 40. מאטקע חב&quot;ד, •• דער טויט שלעגער, 30. שייקע פייפער, 6• ליעבעם נאכט, 10. , , לעבען און טויט, 10. מעטהאדעס צו לערנען ענגליש. טענ^ל'כע בעסטיעס, אלענדארף' םמעטהאדעטיט'ןשליפעלl.oo נא־סא־ם איעי רעי געקויפטער סאן, 0. ; &quot;o־':^עי^-יעי'ניי&quot;ייo אין ענאי זאלא'ס ניאניא'יע, 10• אט&quot;ח־אנמ־רי־&quot;מי &quot;ימנ&quot;&quot;אוז פערגיפטעטער קום, 25 אט ער קאג שער לעהרער, געבונדען אין פאריזער דאמעז. טאשען פארמאט, 26. &quot;!־ דייטש פיר אנפאנגער, 6. פרויעו־לי&quot;ב&quot; ק &quot; יודיש־אמעריקאנישעשוהלע, געבונדעז96. ע' ע * נייעסטע עננלישעמעטהאדעבראשירט2s. .ייייייי גייעפטעענגלישע טעטהאדענעבונדען 86. אבראמ^וויץ s7ם וו^רק^. ענגלישע טאבעלע' 2. ' ענגלישעד אלף־בית, 5. אלטע מעשח, 10• ענגליש אין אמעריקא, בראשירט, 86. דאס ווינש־טיננערל, 15• ענגליש אין אמעייקא, געבובדען, 86. דיאטאקפע' 15• ענגלישער לעהר־בוך, 16. יח־על' 15• ענגלישער לעהרער, בדאשירט, 80. טישקע דער קרוטער, 15 • ענגלישער לעהרער, געבונדען, 40. דער טריזיוו, 15• ענגליש־רוסישע מעטהאדע, נעבונדען 48 דיא קליאטשע, 15• קראנץ'ם מעטהאדע, 5ז שלמה ז* חייס'ם, 10• תורת לשון אנגלי, א ענגליש־חעבחך , אישע טעטהאדע, 48 גאלדפאדענס טעאטערשטיסע , ־ בריפענשטעלעו אחשודוש, 10. הארקאווי'ם ענגליש־יודישעד נריטענ־ נאבע מיט'ן אייניקעל, 10. שטעלער און ספעלער, 80. ניידע קוני לעמעל'ס, 10. הארקאווי'פבריפענשטעלערגעבונדען 40. נד כוכבא, 10. ווארן'ם ענגליש־יודישער כריפענשטע־ דאקטאר אלמאסאדא, 10. לער, 78. כשון* סאכערין' 10. טריינקעל'ס עננליש־יודישער בריטענ־ מליץ יושר אדער ר&quot; יאזעלסאן, 10. שטעלער, 25 קאבצענזאוע און תונגערטאן, 10. חארקאווי'ם ענגליש־יודישער כריסענ־ שולמית, 10• שסעלער, טאלשטעגדיג. 1.00"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="ומ^רט^רביכ^ר, קאשינגס האנד בוך טיטיגגם געועצע, 25. קאשינגם האנד בוך געבונדען, 80 . ענגלימר־יודישעס טאשען שוואנגערשןזפט און קינדער עדציחוגג 16. ענגליש־יודישעס טאשען ווערטערבוך, &quot;עי־עיניו80• מעטהאדעם פיר קיט־ער צר לער ענגי,&quot;יתשע־ נען פץ אנפאנגס אלן־־בית• טערבוך, געבונדען, 3-25 •אלשטענדיגעם יוריש־ענגלישעם מער־ אלף־בית באוחיוח גדולות מאד- 8. טערבוך, געכונדען, 3.00 וואנט אלף־בית- פיר חדרים אויף לייג־ דיטא ביידע צוזאטעי געבוניעז 1 ב*ני 00־4 וואנד, סייז 28 ביי 44 60. מעטהאדעס, דברי הימים לעם בני ישראל, געכונדען 16 . דרך אטונח- שלחן ערוך לבני הנעורים 15 . אריטחטעטיק, אדער רעכען לעהרעי' 10־ למדו חיטב פון ט. פיק, 5. חמטאר בוך פח ??* לאנ?עס7,יי&quot;' ** ־ למדי הקריאה טיט ענגלישע איבערזעצ. 10 . דער לאיער, לאנדעס געזעצע ' 10 שפה חיח טיט 300 בילדער, נעבונדען 16 . דער סיטיזן, 3. המתחיל טיט 160 מלדער, &quot; 15. קאך בוך וויא צו קאכען און באקען 36• הפדגוג חעבדי טיט עננלישער איבער־ קאנסטיטוציאן פון דיא פעראייניגטע זעצונג- געבונדען, 16. שטאאטען, און וויא מען ווערט '&lt;*'&quot;' -'&lt;*־*'-&lt; אטעדיקאנער סיטיזן, שון א. תולדות ישרון טיט ענגלישער איכעד־ הארקאווי, .6 ועברנו געבוגדע&gt; 16. דיעזע ארע ביכער, בראשורען, מעטהאדעס און וועדטערביכער זיינעז פאלשטענדיג, גאראנטירט אז עס פעהלט ניט איין■ בלאט דיא פרייזען זיינען נור פיר יחרים (איינצעלנע קויפערס), בוכהעגדלעד בעקומען א נרויסען ראבאט (דיסקאנט.) ריא אלע ראמאנען און העפטען זיינען נים נעכונח^י ווען יעמאנד ודל ויי האבען נעבונדען בערעכענען מיר 5 סענט פיר יעדען במד פון 10 העפטען און 6 סענט פיר יערען בונד פון 16 העפטען. דיא בענדער זיינען עקסטרא שטארק געטאכם ספעציעל פיר לייברעריס. אלע ארדערס ווערדען שנעל און פונקטליך בעזארנט, פsרמא פרייא. בעשטעלונגען, בריעפע און נעלרזענרוננען צו אדרעסירען: ~00 08118911? ]B£BB£lll £ 10 .¥ •א ,ח^ooז6 ~)8 4תBחo^l 122-128"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
