<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="יוסף פון סעווילא"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="^^-א היסטארישע געשיבטע־^- פון דער שפאנישער אינקוויזיציאן. ♦ ץ &gt; דרוק און פערלאג פון ר. מאזין ענד ס א מ פ ./ 1 פערלאגסבוכהאנדלונג, בובדרוקעריי און בוכבינדעריי, ■ 65. אלד מאנטאגיו סטריט' ווייטשעפער, לאנדאן. 6¥ ם£מo£lBסק ס£־דא£lת ) ~00 &amp; &quot;3*2212 .*4. £\נ .11 ,£l-3החlגl?)6ooג א oזפ)מ)זג! ,oפoיזll6£6ה6,Bזפllפoןז6ooנ( ' .8.מ,1011)100 ~^'l££^'B 6118^5101 01.0 ,65"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="6" LABEL="א סורצער פרייז ריסט פון זשארגאנישע ביבער וועלכע זיינע ערשיענעז אין אונזער אייגענעם פערלאג. א וואונדערבארע רייזע איום דיא וועלט ארער &quot;אמאר אין וועסטא&quot; דער לעזער וועט אין דיעזען וויפפענשאפטליכען בוך געפינען פערשירענע גאטור־וואונדער, שפאציר גענגע אונטערין מעער און פערשידענע לענרער, בעארבייטעט פון ע. ד. בערנשטיין אין 18 העפטן. פרייז 2 שילינג. געהיימניסע פול י□ הנחל. א בעלעהרענדער ראמאן פון ע. ד. בערנשטיין פארטזעטצונג פון &quot;אמאר און וועסטא&quot; פרייז 10 פ. ליעבע אלל פאנאטילמלס ארער &quot;א קאמפף געגען עלטערען&quot; א ראמאן פון יודישען לעבען פון ע. זבאראווסקי פריי• 6 פ. הליל לאלטאל דאבו בוך בעשרייבט אללע קראנקהייטען וואם פאסירען אין לעבען פון מענשען, לעינט וויא זיך אפצוהיטען פון קראנקהייטען און וויא זיך אם בעפטען און זיכערפטען אויפצוקורירען פרייז 2 פ. דיא האפיר שפראכע. איז זעהר געטהיג פיר דיא וואם פאהרען נאך אפריקא. דער כיכעל מאכט זייא מעגליך צו ריידען מיט דיא שווארצע קאפירען און זיי צוא פערשטעהן פרייז 0 פ. דער לעלעל, פין מאקסים גארקי איבערזעצט אוים רעם רוססישען // 1 ~ נייסטעל לליטצעל אלבום 2 טהייל, זאמלונגען פון גוטע וויטצען' &quot; 2 ,* געדאנמעל איבער ציוניזמוס פץ ר. כ א זין 1 &quot; פינה נייע £יינע ליעלעל פון בעריהמטע ריבטעי &quot; 1 &quot; באלאל הירש'ס מיליאנעל. פון מר' ישראל זאנגוויל &quot; 2&quot; ביטעי איל פינסטעל. פון אליעזר הכהן צווייפעל ' &quot; 4 &quot; ללאס ללילעל צילניסטעל. פון דר. ווארטפמאן &quot; 1 &quot; פלייליכע שטלנלעל הומאריסטישע ערצעהלונגען פון פוילישען ליטוואק 2 בעג־ דער 1 שילינג 6 פענס. 2-טער באגד בעזונדער ... פרייז נור 9 פ. פי&quot;פי&quot;פאלס איללופטרירטער זשורנאל פיר וריטץ, הומאר און סאטיריק. 2 יאהר־ גאנגע קאמפליט, 680 בלעטער גרויפער פארמאט ... פי־ייז 7 שילינג מאזינ'ס פלייליכעס טאישענבלל, ענטהאלט וויטצען, אנעקדאטען הומארים־ טישע און וויפענשאפטליכע ארטיהלען. 48זייטעןרעגאל פייפער פרייז ^2 פ. ריטא, בילליגע אויפגאבע ~ |1 &quot;* הימעל ערד אלל ללאסער. 3 אינטערעפאנטע ערציילונגען ... &quot; 2 &quot; דיא אידישע אויסשטעלונג איל פאי־־יז 2 &quot; איו ולאס ליגט אונזער הילה , 2 &quot; פדאגדאם פון צילניזטוס. פון ראזענבלום 1 &quot; לילע גרייס. איינע שעהנע אינטערעפאגטע ערציילונג &quot; 1 &quot; ילכה פלל סעללילא, געשיכמע פון רער שפאנישער אינקוויזיציאן &quot; 2 ~ לעניג הלרדלס א היפטארישע דראמא אין 5 אקטען. פון דר. לאנדוי &quot; 9 &quot; שללמית אדער בת ירושלים, אייגע מוזיקאלישע מעלאדראממא אין פערזען אין 4 אקטען און 15 בילדעי־ פון א. גאלדפאדען ... פרייז 5 פ, העבלי הסטל. א מעטהאדע צו אונטעריכט דיאאידישע רעליגיאןמיט אביילאגע דרשות פיר בר מצוה אין העברעאיש, זשארגאן און ענגליש. ... פרייז 6פ. פראכטפאלעס פאטאגראפישעם בילד פול די. העלצל זצ&quot;ל מיט רעם אויפשריפט פון זיין לעבען און טוידט. פייז 10 ביו 8 אינטשעם גרויס .6פענפ עלב ילם כפורי—בילד, סייז 12 ביי 18 אינטשעם גרויס 2פענס פאללס ליעלעל פון פערשיעדענע דיכטער פיר אייגע lפ.; פיר ראזען6פענס"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="יוסף פון סעווילא. א געשיכטע פון דער שפאנישער אינקוויזיציאן"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אונזער נעשיכטע פיהרט אונז צוריק אץ די לעצטע יאהרק פון דעם פופצעהנטען יאהרהונדערט. דער פאר די אידען אזא שיעקלי־ כעי אוקאז פון רער קעניגין איזאבעללא איז ארויפנעגעבען געווארק אין יאהר 1492. אלע אידען, וועלכע האבק זיך ניט געוואלט שמד'ן, האבק אין א צייט פון 4 מאנאט ראם לאנר שפאגיען נע־ מוזט פערלאזען. מיט א מערדערישע שטרענגקייט האט ראם איגקוויזיציאנם געריכט גע'משפט אל;/ וואם האבק אין שטילען ראך געהיט די א־דישע רעליניאן, טראצדעם זיי האבק עפענטליך נעהאט אנגענומק דאם קריסטענטום. וועה רעם, וואם איז גערופק נעווארען צו זייער געריכט! קיין רעטונג פון רעם &quot;אויטא רא פע&quot; (עשאפאט) וואר ניט מעגליך. טראצדעם ראם מודה זיין פון א אנגעקלאגטק, אז ער האט אין שטילען נעהיט די אידישע רעליניאן, ויאר שוין גענוג, אום איהם צו פעראורטיילק אויף רעם שרעקליכען פייער• טוירט, האט מען אלע ארעסטירטע נעפייניגט און נעמארטערט מיט ,די שרעקליכסטע יסורים און זיי אזוי נעצוואוננען זיך מודה צו זיין אויף פערברעבענם, וואס זיי האבען קיינמאל ניט געטאן און אפילו ־מאם זיי האבען דערפון קיינמאל ניט געקלערט. עם האט זיך אלזא ביי די אירען ניט נעקענט אויפוועקען א בעזונדערער חשק אנצונעהמען דאם קריםטענטום, אום ראדורך אויך יווייטער אין שפאניען צו פערבלייבק; אבער דאך האבען זיך נעפונען א נרויסע צאהל, וואם האבען זין ניט געקענט בעשליפק צו פערלאזען זייעי היימאט און זיי האבען דערפאי כלומר'שט אנגענומען דאס קריפטענטום, אבער אין הארצען זענען זיי פערבליבען אייק ירוי פריער. צו דיזע נייע קריסטק, וועלכע ווערען אין דער נעשיכטע גע־ ררפען &quot;מאראנען'/ האט אויך געהערט דאן מאנועל, איינער פון די ■רייכםטע און וויבטינפטע בירנער פון רער שטארט פעווילא קיינער אויסער זיינע אידישע חברים, האט געוואוסט, אז ער איז נאך אאיר ,און קיינער האט געהאט רעם קלענסטען פערדאבט, אז דיזער דאן מאנועל, וואם צייגט זיך פאר רער וועלט אלפ אזא פרומער קריפט, :איז אין רער ווירקליכקייט א טרייער פרומער איר; און דערפאר האט ,האט ער אהן פורכט אין זי ן הויז געקענטי האלטען און ערפילען .אלע אירישע מצוות. דאס גליק איז איהם האלד נעווען: ער האט נעהאט א גרויפעם פערמעגען און וואר בעגליקט מיט א ליבע פרוי און א איינציגע :טאבטער פעלמא. אלע אומשטענדען האבען איהם געקענט מאכען :האפען, אז זיין גלי.קלנטןם-£34כגטגטגם לעבען וועט זיין א לאנגעם,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אבער ראש הארץ האט איהם נעזאנט, אז עס וועט אייביג ניט אזוי בלייבען און שטונדען לא:נ איז ער אפט געזעסען פערטרויערט און געטראבט וועגען רער צוקונפט. רען אין דעי־ ווירקליכקייט האט ער ניט געקענט זעהען קיין אורזאנע, פאר וואט ער אליין זאל מאבען א'ן אויפנאהמע אין רעם שיקזאל פון די איברינע אירען. און אין דער ווירקליכקייט איז זיין פורכט באלר ערפילט געווארען. .2 שרעקליך האט רער שטורם געוואיעט אין דער אומגעגענד פון סעווילא און אלעס אז ערציטערט געווארען פון רעם פורכטבארען דונער און ווען עס איז בעלייכמעט געווארען, פון צייט צו צייט, די פינסטערניס פון דער נאבט, איז דער נרעללער שיין בעפאלען אויף ראם פנים פון 2 יונגע לייט, וועלכע זינד רוהיג ווייטער נענאנגען, ניט קוקענריג אויף רעם שרעקליכען רונער און רענען. אויף זייער פנים האט מען זאפארט נעקענט ערקענען, אז זיי שטאמען אב פון אידען. &quot;דאם ריכטיגע וועטער פיר אונזער אונטערנעהמונג'/ האט זיך איינער פון זיי אבנערופען. ער וואר פון א גרויבע, קרעפטינע געי שטאלט. &quot;דאם וועטער איז אפשר נאך צו נוט'/ האט נעענטפערט רער צווייטער, וואס וואר עטוואם קלענער, אבער ניט מיגרער קרעפטיגי &quot;מיינסטו ניט, יוסף, אז דער שטורם וועט פילע צוריקהאלטען ניט צו קומען צו רער אשיפה ?&quot; &quot;שרעק זיך ניט, אליעזר. רי, וועלבע איך האב צו רער אשיפה גערופעך וועלען ליך דורך קיין זאך ניט לאזען צוריקהאלטען צו זובען מיטלען און א וועג, ווי אונז אירען צו בע־פרייען פון די שרעקליכע ישורים, וואש מיר האבען יעצט צו ליירען&quot;. &quot;יוסף! יוסף!,/ האט איהם אליעזר נעווארנט, &quot;מאך זין ניט פיל האפנוננען. וואם ווילכטו מיט נאך 20 ארער נאך 30 אוישפיהרען געגען א גאנץ פאלק? די צייטען פון יהורה הטכבי זענען שוין אוועק&quot;. &quot;די צייטען זענען שרן אוועק, אבער עם לעבט נאך דער אלצער נאט, און ער וועט אונז העלפען ווי רי אירען אין יענע צייטען&quot;. זיי זינר יעצט אנגעקומען ביי זי'יער ציעל. זיי האבען יעצט געשטאנען ביי די חורבות פון א אלטען פאלאץ, אין דער ווירקליב־ קייט רער בעפפער פלאץ פאר זייערע ריזיקירטע פלאנען, רען אין אזא שרעקליכע נאכט וואלט קיין פרעמיער נעהאט קוראזש אדער חשק אהער אריינצוגעהן. צווישען די חורבות איז אבער נאך נעווען א האלל אין א ציט• ליך נוטען צושטאנד און ווען יוטף און אליעזר זענען רארט אריין,. זענען זיי הערצליך בענרישט געווארען פון א פערזאמלונג פון יונגע,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="לייט אין זייער עלטער. עטליכע פאקעלען האבען די פינסטערניס בעלייכטעט. אלע האבען מיט אונגעדולר געקוקט אויף יוסף'ן. &quot;מייגע ברידער!&quot;, האט יוסף נאך א קורצען שווייגען אנגעפאנגען, &quot;איך האב אייך דא צוזאמעננערופען, ראם הארץ זאנט אייך ווארום. קענט איהר נאך לענגער צוזעהן, ווי די רעסטע פון אונזער פאלק ווערען געמארטערט פון די פאנאטישע גלחים ? מילט איהר רוהיג זיצען און ווארטען ביז אייך וועט אויך דאסזעלבע שיקזאל טרעפען? דענקט אן אונזערע אבות, אן יהודה המכבי! האבען זיי זיך נעלאזט אויסשלאכטען אהנע זיך צו וועהרען און צו פערטיידינען ? ניין, עם קען ניט זיין! כאפט אייך אויף פון אייעד שלאף און טרייבט אוועק די מורא פאר אונזערע שונאים. איך ומים, אז מיד קענען גארניט אויספיהרען גענען די שפאנישע זעלנער, אבער קענען מיר ניט אינזערע אונשולדיג פעראורטיילטע ברידער אוים רעם געפענננים בעפרייען ? אלעם דארפען מיד ריזיקירען. און זאגאי־, ווען עם וועט זיין נעטהינ, טארען מיד זיך ניט צוריק שרעקען זיי ארונטער צו •שלעפען פון עשאפאט. קענען מיד ראם ניט? ענטפערט מיד! קען .נאט אונז ניט העלפען ווי ער האט אונזערע אבות נעהאלפען? מיד קענען ניט און מיד טארען ניט לאנג ציינערן 1&quot; עם האט זיך נעהעדט א אלנעמיינער בייפאל, אבער ווידער איז ■עס נעווען אליעזר, וועלכער האט נענעכען די עצה, קיין אונמענלי־ .כעם צו ריזיקירען• &quot;איבערלענט צוערשט ניט, וואם איהר נעהט אונטערנעהמען; .בעקלעהרט זיך, אויב דער שאדען וועט ניט זיין נרעסער ווי רער .נעווינם. לאמיר אננעהמען, אז עם וועט אייך שוין נעלינגען עטליכע פריזאן צו בעפרייען; אבער וועט מען ניט דערפאר אין רער צו־ .קונפט פערשטאיקען רי צאהל פון רי וועכטער און אייערע אונטערנעהמוגגען אונמעגליך מאבען? מ־זען מיר ניט פירכטען, אז מען :מעט ־אונזע־־ע ארעסטירטע ברידער נאך מעהר פיינינען ? אויך מיר ברעבט ראם הארץ, מען איך בעטראבט, וואם פאר א'ן אונגליק עם איז געקומען אויף אונז אידען דא אין שפאניען, אבער עם איז רער •ווילען און וואונש פון נאט און ראגענען טארען מיר ניט פראטעס־ טירען און קענען דאגעגען גארניט טאן&quot;. &quot;דו געהסט צו ווייט!&quot;, האט יוסף נעענטפערט. &quot;איך מיל ניט אלעם מאם דו זאגסט. איך פרעג דיך, וועסטו פראטעפטירען, מען ,־איך וועל בעפרייען מיין ברורער פון פריזאן ? ראם מעט ניט דו .און ניט קיינער פון אייך, מיינע היער פערזאמעלטע ברידער&quot;. &quot;מיר זענען בערייט צוזאמען מיט דיר צו קעמפפען און צו -שטארבען&quot;, האבען אלע בעגייסטערט אויסגערופען. &quot;איך ראנק אייך, מיינע ברידער. און אויב עם געפינט זיך צומי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="שען אייך איינער, וואס פיהלט זיך ניט שטארק און מוטיג גענוג פאר־ אונזער אונטערנעהמען, זאל ער פראנק און פריי זיך ארסרערק&quot;י■ קיינער האט זיך אבנערופען. &quot;וועט איהר אלע ווארט האלטען און קיין מענש פון דיזער אסיפה עטוואם ערצעהלען? איהר ווייסט, וואס מיר האבען ראפיר צר ערווארטען. ניט מיר אייער שבועה'&quot; &quot;מיר שווערען!&quot;, האבען אלע מיט איין קול אויסגערופען. &quot;ווייס קיינער אויסער אונז פון דיזער אונטערנעהמונג ?&quot; האט איינער פץ די יונגע לייט נעפרענט. &quot;קיינער אויסער אוני, וואס זענען דא פערזאמעלט'/ האט יוסף געענטפערט. &quot;אויך ניט יהודה ?&quot; &quot;ער ארך ניט&quot;. &quot;פאר וואם ניט?&quot; &quot;דאס איז מיין זאך&quot;, האט יוסף מים א פעסטען טאן נעענטפערט.. &quot;פאר וואם האסטו יהודה'ן ניט געיופען?'/ האט אליעזר זיין פריינד יוסף שטילערהייט גע^רעגט. &quot;איך נעטרוי אידם ניט'/ האט יוסף שטילערהייט נעענטפערט.. &quot;פאר וואם?&quot; האט אליעזר ערשטוינט ווייטער נעפרעגט, &quot;יהודה* איז ראך א בעזונדערער פערטרויטער פון ראן מאנועל. האסטו ניט קיין טעות?&quot; &quot;ראן מאנועל קען אויך א טעות האבען און איך וועל דאנקען גאט, ווען מיין חשד איז אאומזיסטער&quot;. די ווענינע פאקעלען ווארען יעצט אויסגעברענט און עס איר ווירער פינסטער געווארען אין האלל. &quot;עם איז צייט. אז מיר זאלען אתיים געהן'/ האט זיך יוסף• אבגערופען און באלר רארויף האט ווידער נעהערשט די אלטע טויטע, שטילקייט אין רעם צושטערטען פאלאסט. 0 *0 עס וואר אין פריהלינג פון יאהר 1493. ביי די &quot;מאראנען&quot; האט■ זיך ווירער אויפגעוועקט א האפנונג אויף בעסערונג, אבער עס וואר א אומזיסטע האפנונג: עס וואר ניט מעגליך צו ריהרען ראם הארץ פון דער פאנאטישען קענינין מיט איהרע בעלי עצות, אום א ענרערונג צו מאכען אין רער לאגע פון די אונגליקליכע אירען. רער פסח יום טוב וואר געקומען און די מאראנען האבען ז־ך,. ווי געוועהנליך, פערזאמעלט אין הויז פון ראן מאנועל.. אלע האבען געזעסען ארים טיש מיט פערטרויערטע הערצער,. יערער פון זיי האט זיך אין הארצען געפרעגט די פראגע, ווען עם וועט שרן קומען רי שטונרע פון בעפרייאונג פאר די שפאנישע אידען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="&quot;עם פעהלט נאך איינער פון. אונזערע ברידער'/ האט ראן מאנועל אנגעפאנגען, &quot;און מיר וועלען דערפאר א ביפעל ווארטקי ער וועט געווים קומען. וואם אנבעלאנגט אונרער טרד נייגע לאנע,. טארען מיו־ זיך ניט מאכען קיינע פאלשע האפנונגען, אונזער חלום פון אפערבעסערונג האט זיך ניט ערפילט, ראן אברבנאל האט זיך אומזיסט בעמיהט ווייך צר מאכען ראם הארץ פון די קעגיגין, זיין בעטען און זיינע טרערען האבק ניט נעקענט ווידקען נעגען רעם פאנאטישען האס פון רעם נרדם אינקוויזיטור. אונזער לאנע אין יעצט נאך ערגער געווארען ווי פריהער, אין אלע פראווינצען וועט יעצט די אינקוויזיציה אייננעפיהרט ווערען און עם וועט שווער זיין צו פערזיכערן רעם סוד/ אז מיר זיינען פערבליבען אירען. אונזער רעטונג קען נור קומען דורך אנטלויפען פון דיזעם שרעקליכעם לאנד און מיין עצה איז. אז מיר זאלען נאכאנאנד פערקויפען אונזערע. הייזער און לענרער און אזוי שנעל ווי מעגליך ראם לאנד פערלאזען. עם האט זיך יעצט געהערט ראם קליננען פון אנלאק. &quot;ראם איז וואהרשיינליך יהודה'/ האט מאנועל געזאנט. די גלאק האט יעצט נאך 2 מאל געקלוננען. מאנועל איז טויט בלאם געווארען, רען ער האט נעוואוסט, אזי ראם 3 מאל קליננען מיט רער נלאק איז א סיגנאל פון זיין אלטען טרייען דיענער, אז איהם סטראשעט א סבנה. &quot;מיד זיינען פערראטען!&quot; האט מאנועל מיט א ציטערנרע שטימע; געזאנט, &quot;און אונזער איינצינע רעטונג קען נור קומען דורך א שנע־ לעם אנטלויפען. פאלנט מיד, מיינע ברידער, טיר זינד פערראטען&quot;. ביי דיזע ווערטער האט ער געדריקט אויף א געוויפען פלאטץ אין דער וואנד און עם האט זיך געעפענט א סעקרעטנע טיר, וואם האט געפיהרט ארונטער אין א פינסטערן שמאלען גאנג אונטער רער ערד.. אלע זינד שנעל אריץ. &quot;מיד מוזען היער עטליכע טויזענר שריט נעהן אין דיזען סעקרעטנעם נאנג און ראן קומען מיר ארוים אויף א נאם אין א אנדערען שטאדט פערטעל&quot;. עם איז געווען א לאנגזאמער טרויערינער נאנג, אבער ענדליך האבען זיי דערזעהן רעם שיין פון לייט, זיי ווארען אנגעקומען ביי רעם ענדע פון נאנג. אבער וואס וואר ראם? מענשען זיינען נעשטאנען■ ביי רעם ארויפגאנג און צוזאמען נערעדט. איז ראם נור א צופאל,. אדער האט מען אויך דיזען פעקרעטנעם נאנג פערראטען און אוועק, געשטעלט סאלראטען אלם וועכטער, אום זיי צו ארעסטירען? ראן מאנועל איז ניט לאנג אין פפק געיוען. צונעהענדיג צו רעם■ ארויסנאנג, האט ער צו זיין טויטשרעק דערזעהן, אז די מענשען ווארען טאקי זעלנער. זייער אנטלויפען וואר אלזא אונטענליך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL=",דערלאנגען צר רעם פענסטער. אלזא, ווער האט נעזאלט זיין דער לעצטער צו פערבלייבען און זיך מקריב זיין פיר זיינע ברידער ? &quot;לאמיר א גורל ווארפען'/ האבק זיך עטליכע אבנערופען. &quot;ניין:&quot; האט יוסף זיי נעוועהרט, &quot;איך בלייב צוריק&quot;. &quot;קייגם פון ביידעם'/ האט מאנועל מיט א ערנסטע שטימע .געזאנט. &quot;איהר אלע מוזט זוכען זיך צו רעטען און איך אליין בלייב צוריק, רען אויף מיר ליגט די שולד פון אייער טרויריגער לאנע&quot;. ראם פראטעסטירען פון די איבריגע האט קיין ווירקונג נעמאכט אויף מאנועל, וועלכער איז ביי זיין בעשלום געבליבען. ער האט פון יעדען בעזונדער אבשייר גענומען און זיי געצוואונגען ווי צום שנעל־ מטען ארוים צו קריכען דורך רעם פענסטער. צולעצט איז נור ער .און יוסף געבליבען און דיזער האט זיך אויף ראם ניי געבעטען, אז ,מאנועל זאל אויך אנטלויפען און ער וועט צוריק בלייבען. &quot;וואם האב איך צו פערלירען?&quot; האט יוסף גע'טענה'ט. &quot;וואם ■פיר א ווערטה האט ראם לעבען פיר מיך? איך האב ניט קיין פאטער און מוטער, קיין ברודער אדער שוועסטער, וואס זינד אויף מיר אגגעוויזען. דערפאר וויל איך צוריק כלייבען. אבער דו, מאנועל, מוזט אנטלויפען. דענק אן דיין פאמיליע, אן דיין פרו/ וואס וועט ווערען ,א אלמנה, און דיין טאכטער, וואם וועט צו פריה ווערען א יתומה. ־עוליב זיי מוזטו אנטלויפען, איך בעט דיך, אנטלויף בעפאר עם וועט .זיין צו שפעט, די צייט איז קורץ&quot;. די ווערטער פון יוסף ווארען פיר מאנועל ווי מעסערשטאכען. ■זיין פרוי און טאכטער ווארען אויף איהם אננעוויזען. וואר עם ניט ■זיין פפליכט צוליב זיי צו אנטלויפען?... ראך האט ער זיך נעהאל-טען ביי זיין ענטשלוס. ער האט ניט נעוואלט אננעהמען ראם קרבן פון יוסף. נאט קען איהם נאך רעטען אויף אאנרער וועג. &quot;איך בלייב היער און דו געהסט!&quot; האט מאנועל געזאנט מיט א טאן, וואם האט יערען פראטעסט נוצלאז נעמאכט. &quot;ווען דו ווילםט ■עטוואם פיר מיר טהון, ראן הער זיך גוט איין, וואס איך זאג דיר יעצט. ווי באלד דו קומסט ארוים פון געפעננניש, זאלסטו נעהן אין מיין הויז און איינפאקען דאם נעטהינסטע און צוזאמען מיט מיין פרוי און טאכטער זאלסטו אנטלויפען מיט אונזערע ברידער, זיי העכפט פארזיכטיג אין אלעס, וואם דו טהופט. איך בעט נאט, אז ■ער זאל אייך ביישטעהען און איך אליין פערטרוי אויך אויף איהם&quot;, &quot;איך וועל דיר צו הילף קומען און דו מענפט אויף מיר בויען. .איך וועל זיך דורך קיין זאך לאזען צוריקשרעקען דיך צו ראטעווען. שוין מארגען ורעל איך ארום מיר פערזאמלען אלע מיינע יוננע .חברים פון דער אומנענענר און מיט פעראיינינטע קרעפטען וועלען ביר דורכברעכען די מויערן און דיך בעפרייען פון דעם פריזאן,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="&quot;מיד זיינען פערלארען!&quot; האט מאנועל א שמערצליכעס געשו־ י י געטהון צו זיינע חברים. &quot;האלט!&quot; האט רעד אפיציר פון די זעלנער א געשריי געטהיון, &quot;ווילט איהר זיך טיט גוטען אונטערגעבען ?&quot; &quot;מיר געבען זיך אונטער'/ האט מאנועל טרויריג געענטפערט. אין די נעכסטע פאאר מינוטען האט מק זיי אלע די הענד און פים געבונדען. צווישען די זעלנער האט מאנועל דערזעהן רעם יונגען מאן יהודה, וואס וואר נאנץ אונערווארטעט ניט געקומען צו רעם סדרי מאנועל האט צוערשט זיינע אוינען ניט געוואלט גלויבען, יהודה האט פון מאנועל בעקומען אזוי פיל טובות, אז ריזער האט ניט נעקענט גלויבען, אז ער וועט ווערען א פעררעטער פיר נעלר. אבער עס וואר קיין צווייפעל מעגליך. יהודה האט איהם מיט א שפאטינען שמייכעל־ נלייך אין פנים נעקוקט און מאנועל האט זיך אבנעווענדעט, דאמיט■ דער פעררעטער זאל ניט בעמערקען, ווי וועד, ער האט געטהון. מאנועל מיט די איבריגע מאראנען זינד באלד דארויף אין פריזאן אוועקנעשלעפט געווארען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="דער קערקער, וואו מען האט די אוננליקליכע אירען געבראכט&quot; וואר א פייכטער פינסטערער פלאטץ טיעף אין דער ערר. די שוואכע־ שטראהלען פון דער לבנה זינד אריין נעררוננען דורך דאס קליינע. פענסטער אין דער דעק, וואם וואר פערזיכערט מיט אייזערנע גרא־ טעם. אלע פריזאנערם ווארען צוערשט פון א שרעקליכע פערצווייפ: לונג נירערגעשלאגען געווארען, אבער שוין אין א קורצער צייט ארום זינד זיי רוהינער געווארען און אננעפאננען צו קלערען ווענען זייעי שיקזאל. דאם אוננליק וואר אזוי פלוצלונג אויף זיי נעקומען און זיי האבען גוט געוואוסט, אז זייער לעצטער וועג וועט זיין אויף רעם■ עשאפאט. פון וואנען זאל פאר זיי קומען א רעטונג? פלוצלונג האט מאנועל א גליקליכען געדאנק בעקומען. א וועג פיר זייער פרייהייט האט זיך געצייגט דורך דאס פענסטער אין דער דעק, אבער צוערשט האט מען געמוזט די אייזערנע גראטעס דורכברעכען. עס וואר א* שווערע אויפנאבע, אבער מען האט עם געמוזט פרובירען. יוסף,. דער אינגסטער אבער שטארקסטער פון אלע פריזאנערס, איז ארויף געקראבען אויף די פלייצעס פון א הבר און מים אלע זיינע קרעפ~ טען געריסען ביי די אייזענס און עם איז איהם צולעצט געלוננען איינם נאך רעם אנרערן ארויס צו רייסען. דער ערשטער שריט פיר זייער רעטונג וואר נעטהון, אבער יעצט וואר נאך א גרעסערע שווערינקייט. אהנע די הילף פון א צווייטען האט קיינער ניט נעקענט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="מעג עם קאסטען ווי פיל עם איז. עם לעבט נאך דער אלטער אידישער גייסט. אויך א ווארעם דרעהט זיך ווען מען טרעט אייף איהם, אונזערע אונטערדריקערם זאלען ערשט יעצט לערנען וואם מיר &lt;ןענען&quot;. יוסף האט מיט אזא בעגייסטערונג גערערט, דאם זעלבסט מאנועל איז דאפון געריהרט נעווארען, אבער נור אויף א אויגענבליק, אבער ראן האט ער ווידער געציינט זיין געוועהנליכע קאלטבליטיגקייט. &quot;קען אפליג געגען א לייב קעמפפען? וואס קענט איהר אינגלאך •אויפטהון געגען א ארמעע פון זעלנער? היט אייך פאר אזעלכע אונטערנעהמונגען! זיי וועלען נור זיין די אורזאך פיר נייע אונטערדריקונגען און יפורים פיר אונזערע ברידער. הער אויף די ווערטער פון א עלטערן מאן און טהו ווי איך היים ריר. מיר וועט נאט שוין העלפען&quot;. ענדליך, נאך אלאנגעס צעגערן, איז יוסר• טיט דער הילך• פון דאן מאנועל צו רעם פענפטער ארויפגעקראכען און אזוי אויך פון פריזאן אנטלאפען. מאנועל וואר יעצט גאנץ אליין אין רעם דומפפען קערקער און •זיין טרויריגע לאגע האט איהם יעצט נידערגעדריקט. אזוי לאגג ווי זיינע פריינד ווארען מיט איהם; האט ער ווי מיט איבערנאטירליכע •קרעפטען זיך געצייגט קאלטבליטיג, יעצט אבער איז ער בעזינונגסלאי אויף דער ערד די אויפרענונג און ראם אונגליק ■וו ארען שטארקער פון איהם. .5 מיט בליצשנעליגקייט האט זיך רעם אנדערן טאג פערברייטעט די נאבריכט פון די ארעסטירונג פון ראן מאנועל מיט זיינע חברים. מלא שמחה איז דער נאראד אוועק נאך רעם געריכט, אום צו הערען און צו זעהען ווי די אידען וועלען צום פייערטויט פעראורטיילט ווערען. זיי האבען ראך יעצט געהאט צו ערווארטען דאם ליעבסטע פון זייערע אמיזירונגען, נעמליך ראם &quot;אויטא דא פע'/ ווי מען וועט .די אונגלויביגע אירען לעבענדיגערהייט פערברענען. דער געריכטסזאאל וואר ביז צום לעצטען פלאץ אנגעפילט און .מיט דער גרעפטער אונגעדולד האבען אלע געווארט ביז דער גרוים אינקוויזיטאר האט די פערהאנדלונג געעפענט מיט די ווערטער: &quot;די פריזאנערם זאלען אריינגעפיהרט ווערען!&quot; מיט רער גרעסטער אויפרעגונג האבען אלע אנוועזענדע זייערע אויגען געריכטעט אויף די טיר, נור דער גרוים אינקוויזיטאר און די אנדערע ריבטער האבען גלייכגילטיג געהאלטען זייערע קאלטע און .גרויזאמע נעזיכטער. ענדליך נאך אלאנגעם ווארטען עפענט זיך די טיר און פון 2"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="וועכטער נעפיהרט קומט אריץ דאן מאנועל מיט שטאלץ אויפנעהויבענעם קאפף. מען האט געקענט מיינעך אז ער איז דער אויפזעהער און אז די וועכטער וואס בעגלייטען איהם זיינען די אנגעקלאנטע, ודיל אויף זייערע פניט'ער האט זיך געצייגט א נרענעצלאזער שרעק. וואם זאלען זיי זאגען פיר דאס אנטלדפען פון די אנדערע פריזאנערם? זיי ווארען פערזענליך פעראנטווארטליך פיר זייערע פריזאנערם, און וואס פיר א שטראף האבען זיי יעצט געהאט צו ערווארטען? זיי זינד אין זייער טרוירינעם טראכטען אונטערבראכען געווארען דורך רעם אינקוויזיטאר וועלכער האט מיט שטרענגקייט אנעשריי געטהון: &quot;פאר וואם האט איהר ניט געבראכט אלע פריזאנערם, ווי איך האב אייך בעפאהלען ?&quot; א טויטשרעק איז נעפאלען אויף ניידע וועכטערם. ענדליך האטזיך איינער פון זיי נעמאכט נענוג קוראזש און געענטפערט: &quot;זיי זיינען ניט מעהר דא!&quot; &quot;ווילסטו פון מיר חוזק מאכעך דו הונד? וואם בעדייטען דיינע: ווערטער ?&quot; &quot;פערצייהט מ-ר, הייליגער פאטער! זיי זיינען ניט מעהר דא,, זיי זינד אנטלאפען&quot;. &quot;ווי איז דאם מעגליך? זיינען רען די קערקערם ניט פערזיכערט מיט אייזענם, אז מען זאל ניט קענען אנטלויפען?&quot; &quot;נאנץ ריכטיג, היילינער פאטער!&quot; האט איין וועכטער יעצט• מיט מעהר קוראזש נערעדט/ &quot;אבער דיזע הינד פון אידען האבען, ארויםגעריםען די אייזענם און זיינען אזוי אנטלאפען און נאר דער איינער איז צוריקגעבליבעך. &quot;דיזער הונד וועט אונז יעצט קענען אויסקונפט נעבען'/ האט■ זיך דער אינקוויזיטאר נעווענדעט מיט כעס צו מאנועל. &quot;זאנ7 זינד דיינע חברים אנטלאפען?&quot; &quot;יא!&quot; האט דאן מאנועל מיט אפעסטער שטימע נעענטפערט., &quot;און דו האסט זיי ביי דעם אנטלויפען נעהאלפעך. &quot;יא!&quot; &quot;און ווארום ביסטו אליין אויך ניט אנטלאפען?&quot; &quot;איך האב מיינע ביידער געהאלפען צו רעם פענסטער ארויף קריכען און איינער האט נעמוזט צוריקבלייבען און דערפאר האב איך ניט געקענט אנטלויפען&quot;. אויף א קורצען אויגענבליק האט זיך אויף רעם פנים פון רעם אינקוויזיטאר נעציינט א נעוויסע סימפאטהיע, אבער שדן נלייך דארדף האט ער זיך מיט א דאפעלטע שטרענגקייט צו מאנועל נעווענדעט: &quot;דו ווייסט נאטירליך וואוהין זיי זיינען אנטלאפען?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="מאנועל ענטפערט ניט. • &quot;ווען דו ווילפט פרייוויליג ניט רעדען, וועל איך דיך שוין דורך דער פאלטער מאכען רעדען... ברענגט די פינגער שרויפען... דו האפט נאך צייט!&quot; האט ער זיך נאך א מאל צו מאנועל נעווענדעט, *ווילסטו רעדען?&quot; &quot;ניין!&quot; האט מאנועל מוטיג נעענשפערט, &quot;איהר וועט מיך דורך קיין זאך צוויננען מיינע ברירער צו פערראטען&quot;. &quot;טהו איהם אן די פיננער שרויפען, שארפריבטער'/ האט דער :אינקוויזיטאר בעפאהלען, &quot;מאך נוט ריין ארבייט&quot;. דער שארפריכטער האט רעם בעפעהל ערפילט און מיט דעם -שרעקליכען פאלטער אינסטרומענט האט ער צוריסען דאס פלייש און צובראבען די קנאכען פון מאנועלם פיננער, אנער מיט ק-ין געשריי און מיט קיין קרעבץ האט ער בעוויזען וואם פיר שרעקליכע שמערצען ער האט נעליטען. יערע סעקונד פון די שמערצען איז פיר איהם נעווען א אייביגע צייט פון פ לע יאהרעך אבער זיי האבען איהם ,ניט נעקענט צווינגען צו רעדען. מיט דעם גרעסטען כעם האבען זיך די ריכטער און דאם פאלק אייננעקוקט ווי מאנועל ליירט די שרעקליכע שמערצען אהנע א ווארט צו רעדען און מיט שפאט האט דער אינקוויזיטאר צו איהם א געשריי געטהון: &quot;איך קען ווארטען. מיינע הענד ווערען ניט צוקוועטשט. ווען ^עם דיר געפעלט, קענפטו נאך לעננער שווייגעך. מאנועל האט אבער ניט מעהר לאנג די שמערצען נעפיהלט, •ער איז פון א טיפע אהנמאכט בעטויבט נעווארען און בעוואופטלאז אויף דער ערד אנידער נעפאלען. פיר היינט האט מען געמוזט די פערהאנדלונג אונטערברעכען .און האלב טויט האט מען מאנועל אין זיין קערקער צוריקגעבראכט. נאך אלע זייטען האט מען אויסנעשיקט רייטערם אום די אנ,טלאפענע צו פאנגען, אבער זיי זיינען מיט לעדיגע הענד צוריק געקומען. די אנטלאפענע אידען ווארען פערשוואונעך אהנע א שפור צוריק צו לאזען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="פערצווייפעלט און זיך שרעקענדיג, אז עם וועט זיי ארך טרע£ען דאם שרעקליכע שיקזאל פון זייער אונגליקליכען פאטער, זיינען :די פרוי און רי טאבטער פון מאנועל געזעסען פערטרויערט אין זייער צימער, מען האט זיי צו וויפען נעטהון וואס עם האט זיך פאסירט ביי דער ערשטער פערהאנדלונג און האפנונגסלאז האבען זיי זיך נעשראקען פאר די צוקונפט. וואם האבען זיי יעצט אליין געקענט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="טהרן אין זייער הילפלאזען און שוצלאזען צושטאנד ? האבק זיי ניט' געמוזט ערווארטען, אז מען וועט זיי יעדען אוינענבליק איןקערקער שלעפען ? ווער וואר דא, וואס זאל זיי פ,ענק רעטען ? זיי האבק: געוואוסט, אז די חברים פון מאנועל איז עם געלונגען צו אנטלויפק, אבער זיי האבק געווים נאך ניט קיין צייט נעהאט אויך צו רעטעך זייערע פאמיליעס, זייער טרויריגעם טראכטען איז אונטערבראכק געווארען פון זייערע אדיענסט, וואס איז אריינגעקומען און געמעלדעט: &quot;דאן יהודה ווינשט מיט די דאמען צו שפרעכעף. &quot;געה אין דיין צימער, מוטער'/ האט זיך סעלמא נעווענדעט' צו איהר מוטער, &quot;איך ווייס, דו האסט קיין סימפאטהיע פיר איהם&quot; וואם קען ער וועלען? האט ער אפשר אוועג פיר רעטונג?&quot; די מוטער איז וויינענד ארויסגעגאננען און נלייך דארויף איו יהודה דורך א אנרער טיר אריינגעקומען, &quot;עם איז גוט, וואס איך טרעף אייך אלייך דאנא סעלמא. עם־ איז וועגען א וויכטיגע אננעלעגענהייט, דאם איך בין געקומען. דייך פאטער איז ארעסטירט מיט אלע זייגע חברים זונדער מיר&quot;. &quot;דו האסט א טעות'/ האט איהם סעלמא נעענטפערט, &quot;זיי זיינעך ניט מעהר אין פריזאך זיי זינד אלע אנטלאפען. יהודה איז פון דיזע ווערטער שטארק נעטראפען נעווארען, זייך פלאן וואר אלזא אין נאנצען צושטערט. &quot;נור מיין פאטער שמאכטעט נאך אין קערקער'/ האט סעלמאי פארטנעזעצט, &quot;^ילייכט האסטו אמיטעל איהם צו רעטען?&quot; ביי דיזע ווערטער איז יהודה ווידער אויפגעמונטערט געווארען^ אבער ביי סעלמא האט זיך אויפנעוועקט א חשד פאר וואס אלע זינד' ארעסטירט נעווארען און נאר ער אליין ניט. &quot;זאג מיר, יהודה, האט מען דיך ניט נעכאפט ?&quot; &quot;נייך, האט ער מיט א שמייכעל נעענטפערט. &quot;איך וואר נעס־ טערן ניט ביי דיין פאטערם סדר. עם איז מיין גליק&quot;. האט ערי צונעלעגט. איהר חשד וואר יעצט בעשטעטינט. יהודה האט מן הסתם פריהער נעוואוסט פוןדעם פלוצלונגען איבערפאל און ער אליין איו אפשר נאך נעווען דער מסור! פון זיין חאראקטער און בענעהמעך האט מען אזא אינטריגע נעקענט ערווארטען. אבער וואם ווארידי אורזאך און וועלכען צוועק האט ער מיט זיין מסירה? זי האט באלד געזאלט האבען דעם ענטפער. &quot;דער צוועק פון מיין קומען צו דער יעצטיגער צייט&quot;, האט■ יהודה פארטנעזעצט, &quot;איז אום זיך מיט דיר מישב צו זיין, וואם ת מיט דיין מוטער מוזט טהון אום פון היער צו אנטלויפען. איך ווייס■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="■א מיטעל, דיין פאטער און אייך צו רעטען. די אונטערנעהמונג איז א געפעהרליכע און ווערטה די בעלוינונג וואם איך פערלאנג דאפיר&quot;. &quot;מיין חשד איז ניט קיין אועערעכטער&quot;, האט סעלמא ביי זיך אליין געקלערט, &quot;יהודה טהוט ניכטם אומזיסט, ער זוכט ביי אלעס ■זיין פערזענליכען פארטייל&quot;. &quot;און וואס פערלאנגסטו פיר די רעטונג?&quot; האט זי איהם געלאטען געפרענט. &quot;דיך!&quot; האט יהודה מיט נרוים ליידענשאפט אויסגערופען. &quot;דיר^ מיין געליבטע! דען דו ביסט דאם ציעל פון מיין נאנצעם שטרעבען און פערלאנגען אין פיר דיר וויל איך געהען אין פייער און וואסער אום דיין פאטער צו רעטען&quot;. א שוירערן איז אריבער געגאננען איבער דעם גאנצען קערפער ■פון סעלמא. יעצט וואר זי פעסט איבערציינט, אז יהודה האט איהר פאטער און די אנדערע אידען פעיראטען, דאמיט ער זאל איהר קענען צווינגען זיין פרד צו ווערען. אבער זי האט איהם געצייגט, אז זי איז שטארקער פון איהם. &quot;אוועק פון מיר, דו פעררעטער!&quot; האט סעלמא א געשריי געטהון צו יהודה, וועלכער האט איהר שדן געוואלט ארום ארמען. &quot;אוועק פון מיר, דו שורקע! איז דאם דער דאנק, וראם דו ודלסט געבען מיין פאטער פיר די גרויפע טובות וואס ער האט דיר געטהון? ניט נענוג וואס רו האסט איהם פער'מסר'ט, ווילסטו אדך נאך א בעלאהנונג דאפיר פון מיר ? אוועק! אי־וים, זאג איך דיר!&quot; יהודה האט דאס ניט ערווארטעט, ער האט ניט געגלויבט, אז מען וועט אזוי לייכט זיין נעמיינע אינטריגע ערקענען. מיט זיין פאלשע פי־יינרשאפט וואר יעצט א ענדע, וואם ער האט ניט מיט נוטען געקענט ערלאנגען, האט ער יעצט מיט נעוואלר נעהאפט צו ■עררייכען און סטראשענריג האט ער זיך נעווענדעט צו סעלמא: &quot;גערענק וואם דו זאנסט און איבערלעג וואם דו טהוםט, דען ■וויסען זאלסטו, אז פונקט ווי איך האב די מאכט דיין פאטער צו בעפרייען, בין איך אין שטאנר דיך און דיין פאמיליע צו פערניכטען. דו האסט טאקי רעכט'/ האט ער .מיט שפאט פארטנעזעצט, &quot;ווען דו נלויבפט, אז איך האב דיין פאטער פער'מסר'ט, אבער טראצדעם מוזטו וועיען די מיינינע, אדער איך וועל אייך אלעמען אין אונגליק שטירצען, אלזא, איבערלעג דיר גוט, וואם דו געהסט טהרן, איך וועל מארגען ארום דיזער צייט קומען פיר א ענטפער&quot;. &quot;דייגע ווערטער זינד אומזיסט, דו שורקע! נימאלם, נימאלס ■וו על איך איינוויליגען, אפילו ווען מיר אלע זאלען דאדורך צו גררנ&lt; דע געהען&quot;. זי האט דיזע ווערטער אויסנערעדט מיט א נעצוואוננענע קאלט-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="בליטיגקייט און מען האט ניט געקענט בעמערקען קיין סימן פון דעם שרעקליבען שטורם אין איהר ברוסט. איז עם ניט געווען איהר פפליכט אלעס צו טהון, אום איהר פאטער פון נעפענגנים און פון פייערטויט צו רעטען? זי האט נאך ביז מארנען צייט נעהאט, אבער האט זי מארגען געקענט געבען א אנדער אנטווארט, ווען עם ז^ל •זיך ניט טרעפען א נס ? &quot;יוי איך זעה'/ האט יהודה מיט כעס געזאנט, &quot;האט מיין בלייבען קיין צוועק. איך ניב דיר צייט ביז מארגען, אבער מארנען פערלאנג איך א ענטפער פון דיר, זונפט וועה צו דיר און צו דיין גאנצע פאמיליע&quot;. סעלמא האט איהם קיין ענטפער נענעבען און מיט א שטאלצע שטייפקייט איז יהודה ארוים פון רעם הויז, וואם ער האט דורך זיין מסירה אין אזא גרויפעס אונגליק נעבראכט, אונטער רער צייט האבען די אנטלאפענע חברים פון מאנועל אוננעשטערט זייער וועג פארטנעזעצט. זייער פלאן וואר, אזוי שנעל ווי מעגליך צו עררייכען די נאהנטפטע האפענשטאדט און פון דארטען מיט רער שיף נאך האלאנד אדער דייטשלאנד צו אנטלויפען. דאם נל-ק וואר זיי האלד און אהן הינרערנים זינד זיי אננעקומען אין רער האפענשטאדט מאלאנא און צו זייער נליק איז פונקט אב־ געפאהרען א שיף נאך האלאנר. יוסף מיט נאך עטליכע פון זיינע חברים האבען אויף זיך נענומען ראם ריזיקא און זינד אין רער שטארט פערבליבען. זיין ערשטער גאנג וואר אין ראם הויז פון ראן מאנועל. אין רער גרעסטער פערצווייפלונג האט ער נעפונען די מוטער און טאכטער. יהודה וואר ערשט ניט לאנג אוועקנענאנגען און מיט רער גרעסטער פערביטעדונג האט יוסף געהערט רעם בעריכט פון פעלמא און ער האט נעשווארען צו נעהמען א בלוטיגע ראבע אין יהודה. יעצט אבער האט יוסף נעהאט א פ־ל וויכטינערע אויפנאבע צו טהון. אויף זיין אנווייזונג האט מען ראם נעטהיגסטע צוזאמענגעפאקט און פלינקע פערד בערייט נעהאלטען. מאנועל'ם פרוי האט ראם גאנצע באאר נעלד און אויך אלע צירוננען צו זיך נענומען און ווי באלד עם איז פינסטער נעווארען, זיינען זיי ארוים פון הויז נאך רעם פלאץ, וואו יוסף האט מיט רי פערר געווארט. אהנע א מינוט צו פערלירען, האבען דך אלע אויף די פערד נעזעצט און זינד אין שנעלפטען גאלאפ אוועק געפלויגען דורך די שטילקייט פון רער נאבט און פון צייט צו צייט האט זיך נעהערט א טיפער קרעכץ פון פעלמא'ם געדריקטע ברופט. ווי פלוצלונג וואר ראם שרעקליכע אוננליק אונערווארטעט איבער זיי געקומען! געסטערן ווארען זיי נאף אלע צוזאמען אין רער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="גליקליכער היים און היינט האבען דין געמוזט פערלאזען דישעהנע; היימאט אהנע זייער פאטער, וועמען זיי וועלען וואהרשיינליך ניט מעהר זעהען. ענרליך האבען זיי עררייכט א קליינעם דארף, וואו יוסף האט ■ געפונען א גוטהערצינען ברודער, ארך א מאראן, וועלכער האט אויף דך נענומען ראס ריזיקו און ביי דך אין הרז אדיין גענומען די אונגליקליכע מוטער מיט דער טאכטער, ביז מען וועט זיך בעשליסען, וואם ווייטער צו טהון איז. מיט אשווער הארץ האט יוסף אבשייד גענומען, בעגלייטעטפון די ברכות און ראנקען פון די גערעטעטע. ער האט יעצט וררער זיין וועג גענומען נאך דעם אלטען צושטערטען פאלאסט, וואו ערי האט זיינע חברים נעהאט צוזאמענגערופען. .7 מיט דער נרעפטער פריידע איז יוסף בעגריסט געווארען פון די־ פערזאמעלטע און צוערשט איז ער צוגעגאנגען צו אליעזר, וועלכער־ איז פערטרויערט אין אווינקעל נעשטאנען. ~נו, מיין גוטער אליעזר, האב איך ניט רעכט געהאט?&quot; &quot;יא, דו האסט רעכט געהאט, בראווער יוסף. איך זעה עסיעצט צו דייטליך&quot;, דארויף האט זיך יוסף נעווענרעט צו זיינע חברים, וועלכע, ווארען שרן אונגעדולדיג. &quot;מיינע פריינד! צייט מיר ווארען צום לעצטען מאל צוזאמען,. האט זיך געטראפען וויכטינעס און טרויריגעס. דורך א מסירה דנד אלע אונזערע ברידער אין סעווילא ארעסטירט געווארען, אבער די מייסטע זינד ווירער פון קערקער אנטלאפען, נור איינער, אבער רער בעסטער און אדעלסטער, שמאכטעט נאך אין קערקער. ער זאל און מוס בעפרייט ווערען און דערפאר האב איך אייך צוזאמענגערופען. אבער אויך פיר א צווייטע אורזאך. מען האט אונז פערראטען, מען האט אונז פער'מסר'ט. איהר פרעגט ניט, ווער דער פעררעטער איז,. אבער איהר זאלט עס וויסען, דער פעררעטער וואר איינער פון אונזערע אייגענע ברידער און הייסט יהודה. איהר אלע קענט איהם נוט. ביי אונזער ערשטער פערזאמלונג האט איהר נעפרעגט, ווארום איך האב איהם ניט גערופען? איך האב ניט נעהאט קיין צו איהם און יעצט זעהט איהר ווי נערעכט מיין חשד וואר&quot;. קיינער האט געענטפערט. א טויטשרעק איז אויף־ זיי אלע נעפאלען דורך די מיטטיילוננ וואס די האבען יעצט געהערט פון יוסף, אבער אויך א גרענעצלאזע פערביטערונג, דען אזר וואס האבק דיפון יהודה ניט ערווארטעט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="&quot;ער מום אהער געבראכט ווערען&quot;, האט זיך ענדליך איינער אבגערופען. &quot;ער זאל געבען דין וחשבון!&quot; האבק אלע אויסגערופען. &quot;ער וועט מיט זיין לעבען בעצאהלען&quot;, האט יוסף יעצט געזאנט. &quot;איך ווייס וואו איהם צו טי־עפען. מארגען אין דער פריה ארום 10 א זייגער קומט ער אין ראם הרז פון ראן מאנועל. די אורזאך דאפיר מעל איך אייך א אנדער מאל מיטטיילען. 4 פון אייך וועלען זיך פערשטעקען אין פארערשטען צימער און ווי באלד ער קומט, איהם געפאננען נעהמען. איהר וועט איהם בינרען אוןאהער ברענגען און מיר וועלען איהם היער משפט'ן. אבער איהר ז אלט זיך היטען איהם עטוואס בייזעס צו מהון, זונסט מעט איהר דערפאר רעבענשאפט געבען. &quot;איך וועל זיין איינער פון די 4&quot;, האט זיך אליעזר אבגערופען, &quot;און דו מעגסט זיך אויף מיר פערלאזען, אז עם מעט געטהון ווערען ווי דו הייסט'&quot;. &quot;דער הויפטצוועק פון אונזער פערזאמלונג&quot;, האט יוסף פארטנעזעצט, &quot;איז, מי איך האב אייך פריער געזאגט, צו געפינען א מי־ טעל צו בעפרייען אונזער ברורער מאנועל. איך מעל עם צוערשט אליין ריזיקירען און ווען עם זאל מיר ניט געלינגעץ און מען עם זאל איבערהויפט אונמענליך זיין איהם פון געפענגנים צו בעפרייען, דאן מוסען מיר אלע צוזאמען אונזער לעבען אין געפאהר שטעלען און מען עם זאל זיין ראם איינציגע מיטעל, ראן מופק מיר אלע צוזא־ מען מאבען דעם פערזוך איהם ארויסצורייסען פון די פלאמען פון דעם אויטא דא פע, אבער אזוי ווייט איז עם נאך ניט און איך האף, אז עם וועט אזוי ווייט ניט קומען. איך מעל צוערשט פערזוכען אריין צו קומען אין נעפענגנים דורך א שפיצעל אום דאן מאנועל צו בעפרייעץ. אז ראם וועט מיר ניט געליננען, וועלען מיר זיך צוזאמען מישב זיין, און איך בעט אייך, מיינע ליבע פריינר, מארגען נאכט צו דערזעלבען צייט ווידער היער צוואמענצוקומען. מיר וועלען דאן אויך אין משפט זיצען איבער דעם פעררעטער יהודה. זייט איהר דאמיט איינפערשאנדען ?&quot; &quot;סיר וועלען קומען!&quot; האבען אלע אויסנעשריען. &quot;אויף ווירערזעהען, מארגען! און האפענטליך מעל איך אייך פרעהליכע נאכריכטען קענען כרענגען. יעצט אבער איז צייט, אז מיר זאלען פארנאנרער געהען&quot;. יוסף מיט זיינע חברים זינד ארוים און באלד דארויף זיינען זיי נאך פערשירענע ריכטוננען פערשמאזנדען געמארען אין דער פינ~ סטערניש פון דער נאבט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="אם אגדערן טאג צו דער בעשטימטער שטונדע איו אליעזר טיט נאך 3 שטארקע חברים אין ראם הרז פון ראן מאנועל און זיך פערשטעקט אין רעם פארדערצימער. זיי האבק ניט געברויכט לאנג צו ווארטען אויף יהודה, רען דער פעררעטער, געטריבען פון איז פריהער געקומען ווי ער האט סעלמא אנגעזאגט. די איינציגע אלטע דינפט, וואם וואר אין הויז צוריק געבליבען, האט איהם נעהייסען אדיין געהען אין צימער, און מיט שטייפקייט האט ער זיך אוועקגעזעצט אין א זעסעל און געווארט אויף ראם אריץ קומען פון סעלמא. פונקט ווי ער וואלט שוין געווען דער בעל הבית האט ער זיך ברייט געמאכט, ווען פלוצלונג האבען זיך געעפענט ביידע טירען, פון רעם צימער און עם זינד אריץ געשטורמט 4 מאנספערזאנען טיט פערמאסקירטע פנים'ער. בעפאר יהודה האט זיך נאך געקענט בעקלערען וואם ער זאל טהון, איז ער געווען געבונדען אן הענד און פים און מען האט איהם ראם מדל פערשטאפט, דאמיט ער זאל ניט קענען שרייען. &quot;יעצט ליג דא אין קרענקעניש, דו הונד פון פעררעטער!&quot; האט. אליעזר איהם צונערופק. &quot;מיר וועלען נאך צוריק קומען און זיך רעכנען טיט דיר!&quot; און אהנע נאך א אנדער ווארט טיט איהם צו רעדען, זיינען זיי אתים פון הרז, נאכרעם זיי האבען פערשלאסען אלע טירען און ארך מיטגענומען די אלטע דינסט. יהודה האט ערקענט זיינע נעננערם, טראטץ זייער פערמאסקירוע. ער האט געוואוסט וואס ער האט צו ערווארטען און ווי א געפאנגענער לייב האט ער זיך נעמאטערט צו צורייסען די שטריק,. אבער עם וואר אומזיסט. פון נחים אויפרענונג און מאטערניש איז ער אזר אבגעשוואכט. געווארען, אז ער איז אין א חלשות געפאלען און ווען ער איז ענדליך ווידער צוריק צו דעם זינען געקומען, האט די זון שרן נעהאלטען ביים אונטערגעהן. ער האט אלזא נעמוזט ליגען אלאננע צייט אין חלשות. ער האט אויך יעצט נעפיהלט א שטארקען הונגער און ארך די ביינער האבען איהם וועה געטהון. וואם האט מען יעצט נעוואלט טיט איהם טהון? ווי אזר וואר אלעס געקומען? ווארען אלע מעגשען פון הרז אנטלאפען און האבק איהם אליין צוריק נעלאזען ? זאל ער דא ליגען ביז ער וועט פון הונגער ארסנעהען? אלע דיזע פראגעס האבען איהם דעם מוח צורודערט און ווידער האט ער פערזוכט די שטריק צו צורייסען און א נעשריי צו טהון, אבער נאטירליך ווידער אומזיםט, ער האט זיך געמוזט צו זיין שיקזאל אונטערגעבען און אין הארצען האט ער געמוזט מודה זיין, אז וואס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="עם וועט זיך מיט איהם טרעפען, האט ער אלעס מיט רעם פולען מאס פערדינט. ער האט די אוינען פערמאכט און איז אויך ווידער אנדרעמעלט געודארעץ. צולעצט אבער האט איהם א שטארקער דארשט ווידער אויפגעוועקט פון זיין אונרוהיגען שלאף. עם האט נעוואיעט א פורבטבארער שטורם מיט דונערן און בליצען. אין ערשטען אוינענבליק האט איהם געשיינט, אז אלעס איז נור א חלום, אבער די שטריק ארום זיינע הענד און פיס און ראם פערשטאפטע מויל האבען איהם באלד איבערצייגט פון דער ריכטיגקייט... פלוצלונג האט ער דערהערט א גערויש אין הויז. וואם וואר ראם ? ער האט זיך גוט אייגגעהארכט און ערקאנט, אז ראם גערויש איז פון טריט, וואם קומט אלץ נעהנטער. רעטונג! וואר זיין ערשטער געדאנק. אבער זיינען עם ניט יענע, וואם האבען איהם געבונרען? עם וואר איהם יעצט אלעס ענאל, אבי מען זאל איהם אוועקנעהמען און ער זאל ניט פון הונגער שטארבען, די טיר האט זיך באלד אויפגעעפענט און אליעזר מיט זיינע חברים זינד אריין געקומען. ער האט זיי יעצט דייטליך ערקענט ביי דעם שיין פון דער פאקעל. &quot;שטעה אויף, פעררעטער! דו זאלסט יעצט דיין בעלוינונג בעקומען, אבער ניט ווי דו האסט געהאפט, זונדערן ווי דו האפט פעדינט&quot;. זיי האבען די שטריק דורכגעשניטען און איהם ארוים געפיהרט פון הויז און איהם ארויף נעזעצט און צוגעבונדען צו איינם פון די פערד, וואם ווארען אננעגרייט. דאם טוך פון מדל האבען זיי איהם ניט און מיט דער גרעפטער שנעליגקייט זיינען זיי אלע אוועק געפלוונען נאך דעם צושטערטען פאלאסט, וואו די איברינע האבען מיט די גרעסטע אונגעדולד געווארט. &quot;מיר ברעננען איהם!&quot; האט אליעזר זיי שדן פון דערווייטענם צוגערופען. מיט א טויטליכע שנאה האבען אלע פערזאמעלטע דעם פעררעטער אנגעקוקט און אליעזר האט געהאט ם שווערע אויפנאבע איהם צו בעשיצען. &quot;יוסף פעהלט נאך!&quot; האט זיך איינער אבגערופען. &quot;יוסף וועט היינט ניט קומען&quot; האט אליעזר געענטפערט. &quot;ער האט מיך געהייסען אייך עם מיטטיילען. ער האט זיך בעשלאסען זאפארט דעם פערזוך צו מאכען אין פריזאן אריינצוקומען אום מאנועל צו בעפרייען. ווען עם וועט איהם געליננען, וועט ער איהם זאפארט ברענגען צו זיין פרד און זיי העלפען פון לאנד צו אנטלדפען, ווען עם וועט איהם אבער ח&quot;ו ניט געליננען, דאן וועט ער נאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="זזיינט נאבט צו ארנז קומען. אויף יעדען פאל אבער איז עם sאר אונז אנוטער סימן, ווען ער וועט ניט קומען&quot;. &quot;עם קען ראך איהם אבער טרעפען א אונגליק, אז ער זאל ניט קענעץ קומען'/ האט זיך איינער אבנערופען. &quot;מאבט זיך ניט קיינע אומזיפטע זארגען'/ האט אליעזר זיינע הברים בערוהיגט. &quot;איך קען יוםף און ער וועט זיך אז י לייבט ניט לאזען פאננען. וואם וועלען מיר אבער דערווייל מאבען טיט רעם פעררעטער יהודה? איך רואלט נערן געווארט ביז יוסף קומט; אבער איך וויים ניט וראם איך זאל מיט יהודה מאכען&quot;. &quot;לאמיר איהם טויטען!&quot; האט זיך פון אלע זייטען א נעשריי געהערט. &quot;יוסף אליין האט ראך בעשטעטינט, אז דער פעררעטער מוז שטארבען&quot;, א טויטשרעק איז אויף יהודה געפאלען און ער האט אנגעפאננען צו בעטען און צו וויינען: &quot;טויטעט מיך ניט י נעהמט אלעם וואס איך האב, נאר לאזט מיך לעבען. איהר האט רעכט, איך וואר א פעררעטער, אבער איך האב עם ניט פיר נעלר נעטהון. האט רחמנות און לאזט מיך לעבען!&quot; &quot;האסטו רחמנות אויף אונז געהאט ? אלע דיינע ברידער וואלטען געמוזט אויף רעם עשאפאט דורך רעם שרעקליכען פייערטויט ־שטארבען, ווען זיי וואלטען זיך ניט מיט נאטם הילף געקענט רעטען. •ראו איז דיין רחמנות? דו האסט פעררינט צו קיעפירען ווי אקרע■צינער הונד, א:ער ראך וועלען מיר אונזער רחמנות בעווייזען. דו יווייסט נאנק נום/ אז דאן מאנועל שמאכטעט נאך אין קערקער און ־וויסען זאלפטו, אז ווען זיינע א האאר וועט נור פערברענט ווערען, ראן איז אויך דיין לעצטע מינוט נעקומען. דאם שווער איך דיר ביי :נאט; אין נאמען פון אלע חברים,/ האט אליעזר אויסנערופען. &quot;דער־ ווייל אבער, דאמיט דו זאלסט ניט קענען נאך מעהרער אונגליק ברענגען אויף ריינע ברידער, וועסטו בלייבען אלם פריזאנער ביי אונז ביז וואנען דיין שיקזאל וועט זיך ענטשיירען&quot;. האלב אונצופרידען האבען די איברינע צונעשטימט, אבער זיי זיוארען מודה, אז אליעזר האט רעבט. א לאננע צייט האבען די פערזאמעלטע געווארט אויף ראם קומען פין יוסף, אבער ער איז ניט נעקומען און עם איז זיי לייכטער אויף דעם הארצען נעווארען. ענדליך האבען זיי זיך בעשלאסען ווי־ דער פאנאנדער צו נעהן און זיך צו פערשטעקען, רען זיי האבען געוואוסט, אז מען זובט זוכט זיי אויף שריט און טריט, מען האט יהודה ווידער ראם מייל פערשטאפט און איהם ארויף נעזעצט און צונעבונדען אויף א פערד און אליעזר איז א־ויף געשברוננען אויף א אנרער פערד און אין שנעלסטען נאלאפ דנד זיי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="אוועקגעפלויגען נאך דעם דארף, וואו די פרוי און טאכטער פון מאנועל האבק נעווארט אויף דאם קומען פון יוסף. סעלמא און איהר מוטער האבק די נאנצע נאכט נעוואכט און מיט פרייר האבק זיי זיך אויפגעכאפט ווען זיי האבק געהערט די טריט פון די נאלאפירנדע פערר. זיי האבק נאטירליך גענלויבט, אזעם איז יוסף מיט זייער נערעטעטען פאטער. זייער פרייד וואר אבער א אומזיםטע, דען עם דואר אליעזר, וואס איז מיט יהודה געקומק, &quot;מעמק ברענגסטו מיט זיך ?&quot; האט סעלמא געפרעגט. &quot;ער מום דיר בעקענט זיין'/ האט אליעזר נעענטפערט און ביי דיזע ווערטער געהאלטען א פאקעל פאר דאם געזיכט פון יהודה, סעלמא האט זיך מיט פעראכטונג אבגעווענדעט ווען זי האט דעם פעררעטער ערקענט, און אליעזר געפרעגט נ &quot;האפטו קיינע נאכריבטען פון יוסף?&quot; &quot;איך האב נענלויבט, אז איך וועל איהם היער שוין טרעפען, ער האט זיך מן הסתם פערשפעטינט&quot;. &quot;אדער האט זיך איהם געטראפען א אונגליק?&quot; האט סעלמא מיט שרעק געפרענט. &quot;דאם גלויב איך ניט'/ האט אליעזר געענטפערט, אבער אין הארצען האט זיך ראך א מורא ביי איהם אויפגעוועקט, &quot;איך נלויב^ אז דאם בעסטע איז'/ האט ער נאך א קורצעס קלערען פארטנעזעצט, &quot;אז דיין מוטער און דו אליין זאלט זיך צולעגען און )יויסרוי הק. עם קען זיין, אז מיד מוסען נאך היינט נאכט די רייזע פארט־ זעצען. איך וועל אייך אויפוועקען, אזוי גיך ווי יוסף קומט&quot;. סעלמא האט מיט א טרויריגען הארצק געפאלגס און אין דעם הויז האט יעצט ווידער געהערשט א שטילע פינסטערניש. .10 דער אלטער פריזאן וועכטער האט געמאכט זיין לעצטען גאנג דורך די פערשידענע קארידארם און זיך איבערצייגט, אז אלעס אין אין דער ריכטיגען ארדנונג און ער האט זיך יעצט געקענט אנידער זעצק און זיך אברוהען. פלוצלונג האט ער געהערט א לויטעם קלא־ פען אין טויער. &quot;ווער איז דארט?&quot; האט דער אלטער געפרעגט. &quot;א מידער מאנאך (גלח), וואם האט גאך ניט געפונען קיץ אברוה ארט פיר די נאכט&quot;, האט געענטפערט א טיפע שטימע פון דרויסען. דער אלטער וועכטער האט זיך נעשפוט שנעלל די טהיר צו עפנען און עם איז אריין געקומען א אלטער נלח מיט א לאננען ווייסעךבןךד, וו^לכער האט זיך ביים געהען אויף אשטאק געשטיצט, הס§ריB&quot;ד^'זו^)אמען, היילינער פאטער! וואם איז אייער בעגעהר?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="&quot;לאז מיך ערשט אנירער זעצען און אברוהען מיינע אלטע גלידער, בעפאר איך ענטפער דיר, מיין זוהן&quot;. רער גלח האט זיך עטליכע מינוטען אבנערוהט און ראן האט •ער געענטפערט: &quot;דו פרעגסט נאך מיין בענעהר, מיין זוהן? זעה, איך קום פון זעהר ווייט און בין צייט פריהמארגעגם אונטערוועגס, אהנע עטוואם צו עסק, און איך ווייס נאך ניט, וואו איך וועל מיין מידען קאפף אנירער לענען. א דע ר האסטו אווינקעל, וואו איך זאל קענען איבערנעבטיגען ?&quot; • נעווים האב איך א פלאץ פיר אייך, אלטער הייליגער פאטער. •עם וואלט ראך געווען א פערברעך פון מיד, אייך ווייטער צו שיקען. געדולד אייך אביסעל און איך וועל אייך ברענגען אלעס צוםעםען. :איך האב נאך א ביפעל פלייש און אויך וויין און ברויט&quot;. &quot;דא איז צו פיל. ברענג מיד נור א שטיקעל ברויט מיט א קרוג זואסער, דאמיט בין איך צו'פרידען&quot;. &quot;אייעד וואונש זאל ערפילט ווערען, הייליגער פאטער!&quot; האט דער וועכטער נעזאנט און איז שנעל אידם פון צימער די זאכען ד'אלען• &quot;עם וועט דאך קיינער ערקענען, אז איך בין יוסף'/ האט דעי ■נלח מיט אשמייכעל נעזאנט צו זיך אליין, דען אין די ווירקליכקייט :וואר עם ניט קיין אנרערער ווי דער ארעלעי העלדען מוטינער יוסף, !וואם האט יעצט זיין לעבען אין ריזיקא געשטעלט. &quot;דער ערשטער •טייל פון מיין אויפנאבע איז מיד געלוננען און איך האף צו נאט, :אז ער וועט מיד ביישטעהען צו בעפיייען מאנועל&quot;. דער וועבטער איז יעצט אדיין נעקומען מיט אלייב ברויט און אקרוג וואסער און עם אויף'ן טיש אנידער נעשטעלט. יוסף האט זיך מיט אפעטיט נענומען צו רעם עסען, רען אי דער ווירקליכקייט האט ער רעם נאנצען טאג ניכטם נעהאט איבער די ליפען. רער אלטער וועכטער האט מיט פרייר צונעקוקט ווי רער גלח האט מיט אפעטיט נענעפען, און זיך אבנערופען: ~עם שמעקט אייך נאך אזא לאננען נאנג. אבער זאנט מיר, היילינער פאטער, פאר וואם נעהמט איהר אויף זיך אזעלכע לאננע געיג? עם זיינען ראך פאראן איננערע פון אייך?&quot; &quot;ד־ היילינע פפליכט געהט בעפאר אלעס&quot;, האט רער פער־ מאס־ירטער נלה נעענטפע־ט &quot;איך האב א נרר נעטהון צו פערברייטען דאס קריסטענטום אזר לאנג ווי איך וועל לעבען און קיין זאך אין מיר צו שיוע־. וו־פיל אירען האב איך שוי; פון ניהנם נערעטעט ראדורך וואם עם איז מיר נעלוננען זיי צו איבערצייגען פון רער זואהרהייט און היילינקייט פין רער קריסטלינען רעליניאן און ביי זיי גע'פועל'ט איועק צו ווארפען זיי ער פאלשען נלויבען! דאפיר דארף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="קיין מיה זיין צו פיל און ראפיר וועל איך מיין בעלאהנונג בעקומען ♦זין הימעל&quot;. &quot;דאם איז זעהר שעהן פון אייך, הייליגער פאטער. אבער איהר האט זיך געמעגט אברוהען און אינגערע פון אייך זאלען די ארבייט טהון. אבער מען איהר בעמיהט זיך בעזונדערם מיט די אידען, קען איך אייך אנווייזען איינעם, ביי וועמען איהר קענט אייעד גליק פרובירען. ער איז אבער א פער'עקשן'טער אונגלויביגער&quot;. &quot;מאו איז ער?&quot; האט יוסף כלומר'שט טיט גרוים ערשטוינען געפרענט. &quot;גאנץ נאהעגט, נעמליך היער אין פריזאן, און ער וועט וואהרשיינליך מארגען פערברענט ווערען. פילע האבען שוין פערזוכט ביי איהם צו פועל'ן עפענטליך אב צו שוועי־ען דעם פאלשען גלוי־ בעז, אבער זייער מיה וואר א אומזיסטע, ער איז איינער פון די ריכטיג פער'עקשן'טע אידען&quot;. &quot;מער איז ער?&quot; האט יוסף געפרענט. &quot;דאן מאנועל פון סעווילא. ער פלעגט אין דער שטאדט שפילען אגרויסע ראליע און אלע האבען געגלויבט, אז ער איז א גוטער קריסט געמארען. אין דער ווירקליכקייט אבער איז ער פערבליבען דער פער'עקשן'טער אונגלויביגער איד. אז איהר מילט, קענט איהר צו איהם געהן, הייליגער פאטער, אבער איך האב מורא, אז אייעד ארבייט וועט ארך זיין א אומזיסטע&quot;. &quot;איך וויל געמים דעם פערזוך מאכען, מיט גאט'ם הילף קען עס מיר געלינגען. ווילסטו מיך אין זיין קערקער פיהרען?&quot; דער אלטער וועכטער האט אנגעצונדען א פאקעל און איז ארף פריהער געגאגגען דורך די לאנגע פייכטע קארידארם און מיט א שוידערן האט יוסף זיך דערמאנט אין יענע נאכט, מאם ער האט געמוזט היער פערברעעען. ענדליך האט זיך דער וועכטער אבגע־ שטעלט און מיט זיין שליסעל געעפעגט די טיר פון א קערקער. דאס ליכט פון דער פאקעל איז געפאלען אויף דאם פערטרויערטע געזיכט פון מאנועל. יוסף האט זיך א האפ געטהון ביים הארצען ווען ער האט דערזעהן מאס פון מאנועל איז געווארען. די אינקוויזיציאן האט איהם צו א קריפעל געמאכט. &quot;לאז מיך יעצט אליין מיט דעם פריזאנער&quot;, האט יוסף זיך געמענדעט צו דעם מעכטער. &quot;איך מעל אליין מיין וועג צוריק געפינען צו דיין שטוב&quot;. דער אלטער וועכטער האט ניכטם געענטפערט און איז אמעק בעגאנגען. צו/זרשט מען מאגועל האט דעם גלה דערזעהן, האט ער זיך מיט פערדרום אבגעוועגדעט, אבער מי באלד ער האט די שטימע דערהערט, איז ער אויפגערעגט נעוואי־ען. די שטימע וואר א כעקאנטע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="בעפאר מא;ועל האט נאך צייט געהאט צי קלערען, האט רער גלח פון זיך ארונטער געווארפען רעם מאנטעל-און מיט א פריידען געשריי איז מאנועל אויף זיין האלז ארויף געפאלען. א לאנג* צייט האבען זיי זין געהאלטען ארום געארעטט און טרערען פערגאסען.. יוסף רואת דער ערשטער זין צו בערוהיגען און ער האט געזאגטז &quot;מיר האבען קיין צייט צו פערלירען, ראן מאנועל. איך בין געקומען דיך צו בעפרייען און איך פערלאנג פון דיר, אז רו זאלסט מיר נאכגעהן. פרעג מיך יעצט גארניט, דענק נור אין דיין רעטוגגי. שפעטער וועל איך דיר אלעס ערצעהלען&quot;. &quot;ענטפער מיר נור איין פראגע: וואו איז מיין פרוי און קיגד?'י ~זיי זינד וואהל און זיכער, דאריבער קענסטו רוהיג זיין. אבער יעצט קום מיט טיר, זיי פארזיכטיג און מאך קיין ליארעם&quot;. אויף די פוס־שפיצען זיינען זיי געגאנגען דורך דעם לאנגען קארידאר אהנע גערויש און זינד גליקליך אנגעקומען ביי דעם צימער פון דעם וועכטער. &quot;יעצט דאפעלט פארזיכטיג,זונסט איז אלעס פערלארעך/ האט יוסף נאך א מאל געווארינט. &quot;אין נויטפאל וועל איך מוסען דעם וועכטער...&quot; די לעצטע ווערטער האט מאנועל ניט געהערט, אבער ער האט געוואוסט וואם יוסף מיינט. צו זייער גליק וואר די טיר פון רעם וועכטערם צימער פערמאכט און אונגעשטערט זיינען זיי צוגעקומען צום טויעד פון פריזאן. אויך דער שליסעל האט אין שלאם געשטעקטי אזוי שנעל ווי מעגליך, אבער מיט דער גרעסטען פארזיכט, האט יוסף דעם שליסעל ארום געררעהט און דאס בויער געעפענט. זיי־ ווארען פריי... &quot;ענדליך פריי!&quot; האט מאנועל מיט אציטערנדע אבער פרעה־ ליכע שטימע אויסגערערט. &quot;קום מיט מיר, עם איז קיין צייט צו פערלירען&quot;, האט יוסף געענטפערט. זיי זיינען שנעל ארום די עק, וואו א חבר פון יוסף האט מיט 3 פערד געווארט. מאנועל וואר אזוי שוואך, אז זיי האבען איהם געמיזט אויף דאס פערד ארויף הויבען. יוסף מיט זיין חבר זינד ראן שנעל ארויף געשפרונגען און אין דער געכסטען מינוט ווארען זיי אוועק. עם איז זיי געלונגען אוגגעשטערט פון דער שטאדט ארוים צו רייטען און יעצט זיגד זיי אין אווילרען גאלאפ אוועק געפלויגען גאך רעם דארף, וואו די פרוי און טאכטער פון מאנועל האבען זיך פערשטעקט געהאלטען. &quot;וואוהין רייטען מיר ?&quot; האט מאנועל געפרעגט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="&quot;פאלג מיר נור'/ האט יוסף געענטפערט. &quot;דו וועסט זעהק, *1 איך פיהר דיך גוט&quot;. &quot;איך פערטרוי אויף ריר, יוסף&quot;. וועהרענד דעם גאנצען וועג האבען זיי נור וועניג נערעדט, ,אבער יערער וואר פערנומען מיט די זעלבע נעדאנקען. ווען זיי ,זיינען געקומען אין די נאהענטע אומנעגענד פון דארף, איז יוסף ארף פריהער נעריטען, אום די גליקליכע רעטונג פון מאנועל מיטי צוטיילען. אליעזר, וועלכער האט שרן פון דער ווייטענם געהערט דאס גערויש פין די פערדם טריט, איז איהם אנטגעגען געאיילט. &quot;דו קומסט אליין?&quot; האט אליעזר ענטטיישט אויסגערופען. &quot;ניין, איך ברענג דאן מאנועל. ער וועט גלייך היער זיין&quot;. &quot;נאט זיי לויב און דאנק!&quot; האט אליעזר פרעהליך אויםגערופזןן&quot;. .11 אין א רגע יואר דאם נאנצע הויז אויף די פיס. מ^נועל האט אהן אויפהער געהאלזט און געקושט זיין פרוי און טאכטער און זיי תאבען פערגאסען טרעהרען פיון פרייר. ענדליך האבען זיי זיך בע־ רוהיגט און מאנועל'ס נליק איז יעצט געפאלען אויף יוסף, וועלכער ר,אט אך געוואלט צוריק ציהען. &quot;עדלער יוסף! ווי זאל איך דיר דאנקען ?&quot; האט זיך מאנועל צו איהם געווענדעט. &quot;עס קומט מיר ניט קיין דאנק'/ האט יוסף גע'טענה'ט. &quot;דו זזאסט זיך מקריב געווען, אום אונז צו רעטען. דו אליין ביפט אין קערקער צוריק געבליבען, וועהרענד אלע אנדערע זינד אנטלאפען. אראנק קומט דיר און ניט קיין אנדעי־ן. אבער יעצט וועסטו אייג־ זעהען, ווי ריכטיג עם ווארען מיינע ווערטער ווען איך האב דיך אין פריזאן צוריק געלאזען. זעהסטו, אז מיט פעראיינינטע קרעפטען קענען אפילו איננלאך עטוואס אויפטהון ? אהנע זיי וואלט איך ניט נעקענט ריזיקירען דיין בעפרייאונג. אונזערע חברים האבען ארך דעם פעררעטער נעפאננען און מיר וועלען משפט איבער איהם זזאלטען&quot;. &quot;לאזט איהם לויפען&quot;, האט זיך מאנועל נעבעטען, &quot;נאט וועט איהם א מאל בעצאהלען&quot;. &quot;ניין, אזר לייכט זאל ער ניט אבקומען'/ האט זיך יעצט אליעזר ארייננעמישט. &quot;מיר האבען צוערשט נעהאט בעשלאסען איהם צו מוידטען, אבער ער האט אזר שטארק רחמנות נעבעטען, דאס איך האב איהם פערשפראכען ראם לעבען צו שענקען ווען דו' מאנועל, וועסט גערעטעט ווערען און טיר וועלען ווארט האלטען&quot;."/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="&quot;אזר איז עם רעכט, אליעזר!&quot; האט טאנועל נעענטפערטי ,אבער יעצט מופען מיר קלערען וואם מ*ר זאלען ווייטער טהיו&quot;י &quot;אלאננעם קלערען האט יעצט ניט קיין צוועק, ראן מאג ועל!&quot; האט יוסף געזאגט. &quot;יעצט איז ניט קיין צייט צו קלערען, יעצט הייסט עס טהון. דו מוזט מיר פערצייהען, אז איך רעד אזר צו דיר, אבער דו מוזט פערשטעהן, אז דו קענסט ניט אין לאנר פערבלייבען. אין א פאר טעג איז עם יעצט דאם ציוייטע מאל, וואס פריזאנערס/ אין נאך מעהרער אידישע פריזאנערס, זינד פון דעם קערקער אנטלאפען, מען וועט יעצט בעפעהלען שטארק נאך אונז זוכען און קיינער פון אונז האט א חשק נאך א מאל אין זייערע הענד צו פאלען&quot;.. &quot;וואס מיינסטו, וואס מיר זאלען יעצט טהון, יוסף? איך פער־ טרוי טיך אין גאנצען אויף דיר, רען איך האב זיך איבערצייגט פון דיין קלוגהייט&quot;. &quot;איך האלט עם פיר דאם בעסטע, אז איהר זאלט אזר שנעל ווי מעגליך פערלאזען דיזע גענענד און צוערשט אוועק פאהרען אין אהאפען שטאדט און דארטען זוכען צו געפינען א שיף, וואס וועט אייך אוועק נעהמען נאך דייטשלאנד אדער האלאנד&quot;. &quot;דו רעדסט נור פון אונז'/ האט מאנועל נעזאגט, &quot;און וואס וועט ווערען פון דיר, יוסף, און דיינע איבריגע חברים? עם א־ז פיר אייך פונקט אזא גרויסעם ריזיקא ווי פיר אונז היער אין ריעזעם שרעקליכען לאגד צו פערבלייבען&quot;. &quot;איך רעל אייך אזר לאנג בעגלייטען, ביז איך ווייס, אז איהר זייט אין זיכערהייט, אבער אויב איך וועל מיט אייך אף'ן שיף פאהרען, דאם קען איך דערווייל נאך ניט בעשטימען&quot;. &quot;דאריבער וועלען מיר נאך שפעטער קענען רעדען&quot;, האט מאנועל געענטפערט. &quot;צוערשט מוז איך זארנען, אז עם זאל אלעם זיין אנגעגרייט פיר דאס ווייטער רייזען. אזר באלד ווי עם וועט טאג ווערען, מוסען מיר זיך ווידער אף'ן וועג מאכען. איך זעה, אז יעדע מינוט סטראשעט אונז די גרעסטע סכנה. עם איז אבער ארך אוג־ בעדינגט נויטווענדיג, אז מיד זאלען זיך נאך א פאאר שעה אברוהען דען גאט ורים וואם פיר ענטזאנונגען עם ערווארטען אונז&quot;. מאנועל'ס וואונש איז ערפילט געווארען און אין דער ווירקליב־ קייט רארען אלע טויטמיד. אין וועניגע מינוטען שפעטער האט ווידער געהערשט א טרטעסשטילקייט אין דעם הרז. אונטער דער צייט וואר ארך אין געפענגנים בעמערקט געווארען דאס אנטלויפען פון דאן מאנועל. עם וואר נאטירליך קלאר, אז רער גלח וואר זיין רעטער. מען האט זאפארט אין רער אומנענענד נאך געפארשט, אבער קיין שפור געפונען און מען האט זיך געמוזט נעדולדען ביז מארגען, אום רייטערם און זשאנדאי־מען אויסצושיקען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="גלייך ווי עם האט זיך נעציינט דער ערשטער מארנענשטערן, זוארען שוין אלע אויף די פיס. מאנועל און יוסף האבען געגעבען די נעטה־גע אנווייזונגען און אץ אגאנץ קורצער צייט ווארען אג־ נענרייט 15 פלינקע פערד פאר דאן מאנועל, זיין פרוי און טאכטער און די איבריגע אונגליקליכע. ווענען געלר וואר ניט קיין אבהאלט, דען די פרוי פון מאנועל האט אגרויסע סומע ביי זיך נעפיהרט. ענדליך האט דך די טרויריגע רייזע אנגעפאנגען. יוסף און אליעזר זינד אויך מיט געריטען און פיר זייערע חברים צוריק געלאזען די מיטטיילונג, אז זיי זאלען זיך אין 3 וואכען ארום ווידער פערזאמלען אין די אלטע פאלאסט חורבות, דען ביז דאמאלם רעכנען ■זיי געווים ווידער צוריק צו זיין. מיט דער גרעסטען שנעליגקייט זינד די פערר ווייטער נעפלוינען אויף דעם וועג נאך דער האפען שטאדט מאלאגא. מען האט זיך נערגעץ אבגערוהט און ווען עם איז פינכטער געווארען, ווארען זיי ■שוין אווייטע שטרעקע פארווערטם. און דאם וואר זייער גליק. ווי יוסף האט ריכטיג נעזאנט, האט מען זיך די נרעסטע מיה געגעבען די אנטלאפענע אויסצונעפינען. די אינקוויזיציאן האט אויס־ צעשריבען א גרויסע בעלאהנוגג ווער עם וועט דאן מאנועל מיט זיין רעטער טויט אדער לעבענדיג צוריק ברענגען, און נאך אלע זייטען זינד רייטערם אויסנעשיקט געווארען, אבער די אנטלאפענע ווארען די אין דער ערד פערשוואונדען, קיינער האט זיי געזעהען און אהן רעזולטאט זיינען די זשאנדארען ווירער נאך םעווילא צוריקנעקומען. דאן מאנועל מיט די איברינע אידען האבען אונגעשטערט זייער געפעהרליכע רייזע פארטגעזעצט און אין עטליכע טעג זינד זיי ■געקומען אין די אומגעגענד פון מאלאנאג אויף די עצה פון יוסף זיינען אלע פערבליבען אין רעם הרז פון א גוטהא־צינען מאראן אין א דארף בעפאר מאלאנא, וועהרענד ער אליין איז אין די שטאדט גענאנגען, אום צו זעהן אויב אין הא־ פען איז פילייכט פאראן א שיף, וואם איז בערייט זיי צו געהמען באך האלאנד אדער דייטשלאנד. יוסף איז נאך אץ רעם זעלבען טאג צוריק נעקומען און געבראנט די פרעהליכע נאכריכט, אז אין האפען ליגט א שיף, וואס פאהרט צון מארגען אוועק נאך אמסטערראם און אז דער קאפטיין איז בערייט זיי אלם פאסאזשירען ארויף צו נעהמען. עם וואר קיין צייט צו פערלירען. אלע פערד, מיט אויסנאהמע פון די פערד פון יוסף און אליעזר, זינד פערקויפט געווארען און מען האט זיך שנעל פארבערייטעט פיר די ים רייזע. דאם אבשייד נעהמען וואר א העכסט שמערצליכעם. אומזיסט ■וו אר דאם בעטען פון מאנועל, פון זיין פרוי און זיין טאכטער, זיי תאבען ביי יוסף ניט געקענט פועל'ן, אז ער זאל מיט זיי פאהרען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="און זיינע חברים צוריק לאסען. ער וואלט אפילו גערן מיט געפאהי רען, דען ער האט נעפיהלט א הייסע ליבע פיר סעלמא, וואס ראפון האט ער אבער נאך מיט קיינעם גערעדט. ער האט אבער זיין פלימט העכער געשטעלט אלם זיין פערזענליכעס גליק. אלם ראש פון רעם בונד פון די טאפפערע יונג בחורים, וועלכע ווארען בערייט זייער לעבען מקריב צו זיין פיר זייערע אוגנליקליכע ברידער, האט ער געמוזט צוריק בלייבען. ער האט נעמוזט האלטען ראם ווארט וו^ס ער האט זיי געגעבען און זיך טרייסטען מיט דער האפנונג, אז ער וועט ראך נאך א מאל מיט סעלמא צוזאמען קומען. די טרעננונג פון סעלמא וואר אפילו פיר איהם א שווערער קאמף, אבער ער האט זיך אליין בעזיגט. ער האט זיך בעשלאסק צו עיפילען די אויפגאבע, וואם ער האט פרייוויליג אויף זיך נענו־ מען, נעמליך צו בעפרייען זיינע ברירער, וואס האבען געהאט דאס אונגליק צו פאלען אין די הענד פון דער אינקוויזיציאן. ראן מאנועל מיט זיין פאמיליע און די איבריגע ווארען שיין ארויף גענאנגען אויף רער שיף, דער קאפטיין האט זאפארט נעלאזט די אנקער איויף ציהען און בעגינפטיגט פון א שטארקען ורנד, איז דאס שיף מיט ליייכטינקייט פון האפען ארוים נעפאהר־'נן. אלאננע צייט איז יוסף פערטראכט געשטאנען ביי דעם ברעג און מיט א טרויריגען בליק נאך געקוקט ראם שיף, וואם איז אלץ ווייטער געפאהרען, ב־ז עם איז צולעצט פון זיינע אוינען פער־' שוואונרען געווארען. &quot;מעג דער אלמעכטיגער נאט אייך בעגלייטען און בעשיצען און מעגט איהר געפינען א גליקליכע היים אין רעם נייען לא:ד!&quot; האט יוסף צו נאט געבעטען. ראן האט ער זיך מיט אימפעט געווענרעט צו אליעזר און זיין צווייטען בעגלייטער מיט די ווערטער: &quot;יעצט צוריק נאך סעווילא!&quot; אין נעכסטען אויגענבליק זינד די 3 פערר ווי דער ורנד אוועכן געפלוגען. .12 עטליכע וואנען זיינען פערגאנגען. ווי אליעזר האט פערשפרא־ כען, איז יהודה פריי געלאסען געווארען. זיי האבק. איהם ארויף געזעצט אויף א שיף, דאמיט ער זאל אויך אין האלאנד אנפאנגען א גייעם און בעסערעס לעבען. ווידער ווארען עטליכע מאראנען ארעסטירט געווארען און דאס■ אורטייל וואר, זיי לעבענדיגערהייט צו פערכרענען. עם וואר אין א קליינער שטארט נעבען מאדריד. ווי באלד יוסף האט דאפון האט ער זייגע חברים ווירער פערזאמעלט אין די אלטע פאלאסט חורבות. אלע האבק זיך פערזאמעלט און עם איז בעשלאסען געי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="*וארק, אז מיט פעראיינינטע קרעפטען זאלען זיי מאבק דעם פערזוך צו בעפרייען די אונגליקליכע און אז יעדער פון דעם בונד זאל דיזעס מאל מיטהעלפען. אלע נעטהינע פארבערייטונגען זינד זאפארט געמאכט געווארק און מען האט געשאפט לייטערס און אנדערע זאכען, וואם ווארען נויטווענדיג פיר די ריזיקירטע אונטערנעהמונג, או צו רעד בעשטימטען צייט האט מען זיך צו דער ארבייט גענומען. די שטילקייט פון דער נאכט אדום רעם געפעננניס איז נור אונטערבראכען נעווארק פון דעם גערויש פון די טריט פון די 2 שילרוואכק, וואם זינד בעפאר רעם פריזאן הין און צוריק מארשירט. פלוצלונג זינד פון אלע זייטען ווי פון דער ערד אויסנעוואקסען א גרויסע צאהל יונגע לייט און בעפאר די שילרוואכען האבק נאך צייט געהאט זיך צו בעקלעהרען ארעד צו וועהרק, זינד זיי אויף דעי ערד געלעגען אין הענד און פים געבונרען און מיט פערשטאפטע מיילער. אין די נעכסטע מינוטען ווארען די לייטערס אויף געשטעלט ביי די מויערן פון דעם פריזאן און יוסף מיט זיינע חברים רנד ארויף געקראכען און אדיין אין פריזאן. דער ווענטער, וואם איז אין שלאף איבערראשט נעווארק, האט נאך ניט נעוואוסט, וואם רעד אונגעוועהנליכער ליארם האט צו בעדייטק, איז אויך געווען געבוגרען אן הענד און פים, בעפאר ער האט נאך געלאזט וויסען וואס •ער זאל טהון. יוסף מיט זיינע חברים האבען יעצט געהאט א פרייען וועג צו ■די ענצעלנע קערקערם און עם איז ניט מעגליך צו בעשרייבען די שמחה פון די אוננליקליכע אירק, ווען זיי האבק זיך דערוואיסט lפון דער אורזאך פון רעם ליארעם און געטומעל, און אז יוסף פון .פעווילא, פון וועמען אלע אידען האבק געהערט, איז געקומען זיי צו בעפרייען. 22 אידען זינד אין דיזער נאבט פון יוסף און זיינע .חברים בעפרייט געווארען. דאם ערשטע וואר יעצט די בעפרייטע אין זיכערהייט צו ברענגען און זיי צו בעזארגען מיט געלד און נאהרוננס מיטעל. יוסף מיט זיינע פריינד האט זיי אזר לאנג בעגלייטעט, ביז ער האט .געקענט האפק, אז זיי וועלען אליין קענען פארטזעצען זייער רייזע ביז צו א האפען שטאדט. מיט גרענעצלאזען שטוינען, אבער ארך מיט גרענעצלאזען כעס, האט די שטאדט אם אנרערן טאו. געהערט די נאכריכט, אז אלע געפאנגענע מאראנען זינד וועהרענד רער נאכט פון קערקער אנט־ לאפען. פונקט ווי די איינוואהנער פון סעווילא האבען זיי אליין אויך יעצט פערלוירען. קיינער פון די פילע הונרערט רייטערם וואס זינד ,נאך אלע זייטען אויסגעשיקט געווארען, האט געפונען א שפור פון די אנטלאפענע אידען אדער זייערע בעפרייערס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="אין א פאאר וואכען ארים, ווען מען האט אננעפאננען צו פערנעםען דיזעס עראייגניס, איז בעקאנט געווארען די נאכריכט פון א איבערפאל אויף א פריזאן אין א אנרער שטאדט. די פריזאי וועכ־י טערם האבק זיך אפילו אין קאמף אדרם געשטעלט, אבער ביינאה אלע זינר טוידטליך געוואונרעט געווארק. אלע ארעסטירטע אידען האט מען בעפרייט און ווידער האט מען ניט קיץ שפור פון זיי געפונען. אזונרערבארער שרעק איז נעפאלען אויף ראם אבערנלרבישע פאלק, וואם האט זיך יעצט איינגערערט, אז די אונגלויביגע אידען מוסען שטעהן אין בונד מיט שדים און טייוואלים און מיט זייער הילף אנטלויפען זייפון די פריזאנס. געגען די רעגירונג האבק זין אבער אויך געהערט שטארקע פראטעסטען און מען האט דערפאר ביי אלע פריזאנם אוועק געשטעלט א גרעסערע צאהל י_ון זעלנערי א צייט לאנג האט מען ניט מעהר געהערט פון קיינע איבער־ פאלען און דאם רעזולטאט דאפון וואר, אז די שטרעננע איבערוואכונג 6ון די פריזאנם האט פאמעלאך נאכגעלאפען. יזסף מיט זיינע חברים האט די נעלענענהייט גוט בענוצט און 3 מאל נאך אנאנד אין פערשיידענע שטערט האבק זייפון פריזאנם בעפרייט א גרויסע צאהל אידען, וועלכע זינד געטריי נעבליבען צו זייער רעליגיאן. אויף דאם ניי איז אין נאנצען לאנד נעווארען א פורכטבארע אויפרענונג און אויף ראם ניי האט די רענירונג די פריזאנם נעלאזט ווי צום שטרעננסטען בעוואבען. רערווייל איז צו יוסף נעקומען די נאכריכט, אז אין דער אומ־ גענענד פון דער האפען שטארט מאלאגא זינד ארך עטליכע אידען ארעפטירט געווארען און ער האט זיך מיט זיינע חברים בעשלאסען זייער בעפרייאונג צו ריזיקירען. אבער אלע זייערע בעמיהוננען ווארען אומזיסט. די צאהל פון די וועכטער און זעלנער וואר צו נרוים און עם וואר אונמענליך אין קאמף גענען זיי צו בעשטעהן. ראך האט יוסף ניט נעוואלט מיט פערלענטע הענר צוזעהן ווי זיינע אונגליק־־ ליכע ברירער וועלען דעם שרעקליכען פייערטויט ליירען און ער האט ביי זיינע הברים נע'פועל'ט א פערזוך צו מאכען, די פעראור־■ טיילטע פון רעם ברענענדען עשאפאט צו רעטען. מלא שמחה איז דער נאראד געוואנדערט נאך רעם פלאץ, וואר דאם אויטא דא פע האט געזאלט שטאטפינדעך דען עם וואר שרן א לאנגע צייט, ראם זיי האבען זיך ניט געקענט אטוזירען טיט רעם בעליבטען פערגנינען. אויך יוסף טיט אלע זיינע חברים האבען זיך צווישען רעם נאיאד געהאט צוטיילט. די פעראורטיילטע אידען —זייער צאהל וואר 6 זיינען נע־ בראכט נעווארען ארף רעם זאגענאנטען &quot;פלאץ דער גערעבטיגקייט&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="און מען האט זיי צוגעבונרען צו רי באלקענם פון דעם הילצערנעם עשאפאט, וואס איז יעצט ביי אלע זייטען אננעצונדען געווארעף אלץ העכער און העכער זיינען די פלאמען אויפגעשטיגען און אלץ גרעסער און גרעסער וואר רי סכנה פאר די פעיאורטיילטע. דא האט זיך פלוצלונג עטוואם פאפ־רט, וואם ווא־ פין יוסף פארבערייטעט געווארען און וראם האט צוגעצויגען רי אויפמערק־ זאמקייט פון דעם גאנצען נאראד. פון די פלאמען איז פלוצלונג ארוים נעפלויגען, צוערשט לאננזאם, אבער ראן וואם שנעללער און און שנעלער, א ש:עע ווייסע טויב. א צווייטע און א דריטע טויב זינר באלר נאבגעפלויגען. א אונהיימליכער שרעק איז געפאלען אויף רעם אבערנלויבישען נאראר און זייער שרעק איז נאך גרעסער געווארען ווען עס זיינען נאך 3 ווייסע טרבען פון רעם פייער ארויסגעפלוינען, די דומע פאנאטיקע־ האבען נעמליך נעגלויבט, אז רי נשמות פון די 6 פעראורטיילטע זיינען אץ דער פארמע פון טויבען אין הימעיל אריץ געפלוינען. אין דער ווירקליכקיייט האבק אבער די פלאמען נאךניט געהאט ערריכט די פעראורטיילטע. זיי ווארען אלע ביינאה שוין דערשטיקט פון רעם רויך. יוסף מיט זיינע פריינד, וועלכע האבען זיך געהאט אוועק געשטעלט אזר נאהענט ווי מעגליך צ־ רעם עש'.־ פאט, האבען זיך בענוצט מיט דעם טומעל וואם איז געווארען צווישען רעם פאלק. זיי האבען שנעל ארויף געווארפען נאסע טיבער אויף די פעראורטיילטע און זייפון די פלאמען ארוים געשלעפט, דיזע ריזיקירטע אונטערנעהמונג איז אויסגעפיהרט געווארען אין אזא ווענינע םעקונדען, אז קיינער האט עטוואס\אפון בעמערקט, ווייל אלע האבען נעקוקט נאך די רייטונג, וואו די טויבען זיינען געפלוינען. ווען די איבער געשראקענע טענשען האבען זייערע אוינען ווידער נעווענדעט אויף רעם עשאפאט, וואר ראם פייער ביינאה שוין אין גאנצען אויםנעברענט און קיינער האט נעצווייפעלט, אז פון רי 6 פעראורטיילטע איז אש און קויל געווארען. אין די ווענינע פעקונרען האט יוסף טיט זיינע חברים נענוג צייט געפונען, די 0 בעוואופבלאזע מארטירערם מיט נאסע רע ען צו בערעקען און זייערע קערפערם צו פערשטעקען אונטער די באלקענם. ער האט געהאפט, אז ווי באלר עם וועט רונקעל ווערען וועט ער זיי קענען רעטען. זיין האפנונג האט דך אבער ניט ערפילט. דער גרוים אינקוויזיטאר וואי פערזענליך אנוועזענד ביי רעם אויטא דא פע. די מעשה מיט די טויבען איז איהם ניט נעפעלען נעווארען און זיין חשד איו נאך טעהר פערשטארקט געווארען, ווען מען האט צווישען רעם בארג אש ניט געפונען קיין שפור פון מענשליבע ביינער. ער האט רעי־פאר צוריק געהאלטען א טייל פון"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="די זעלנער מיט רעם שמרענגען בעפעהל זייערע אויגען ניט אוועק 'צו נעהמען פון רעם עשאפאט. טיט טויט שרעק האט יוסף דערזעהען די זאלדאטען, ווען ער איז אבענדס געקומק, אום צו זעהען אויב ער קען רעם וויכטיגסטען טייל פון זיין אונטערנעהמינג אויספיהרק. עראיז פארזיכטיג און שנעל מידעי אוועק, אום זיך טיט זיינע חברים מישי צו זיין, וואס מען זאל יעצט טחון. די מייסטע האבק נעראטהק, אז מען זאי אוועקנעהן. ווייל עם האט ניט קיין צוועק זייער איינענעם לעבען אין ריזיקא צו שטעלע;, רען עם וואר אונמעגליך צו האפק, אז זיי דועלען זייערע ברירער פון אונטער רעם עשאפאט קענען ארויס שלעפען אין דער געגענווארט פון די זעלנער. יוסף יעדאך האט בעשטאנען אויף זיין פלאן און ער האט אויך או ף זיינע חברים געווירקט ראם אונמעגליכע ריזיקא צו אונטערנעהמען. די ערשטע אויפגאנע האט געמוזט זיין, די אויגען פון די זעלנער אב צו ווענרען פון רעם עשא&amp;אט. יוסף מיט נאך 2 הברים זינר דערפאר פון אזייטען נאם דירעקט צו די זעלנער צונענאננען. &quot;נו, גוטער פריינד!&quot; האט יוסף צו איינעם פון די זעלנער גע־ זאגט, &quot;האסטו אריך היינט נאך מיטאג נעזעהען די ווייסע בויבען?&quot; &quot;:אטירליך האב איך זיי געזעהען&quot;. &quot;ווייסטו אויך וואם ראם האט צו בערייטען ?&quot; האט יוסף וויי־ טער געפרעגט. &quot;דאם ווארען וואהרשיינליך די שווארצע נשמות פון די פער־ דאמטע אידען&quot;, האט מיט א נעלעבטער געענטפערט איינער פון די זעלנער, וועלכע האבק זיך יעצט אלע געהאט פערזאמעלט ארום יוסף, אום זיך איינצוהעדק אין ראם נעשפרעך. פלוצלונג האט זיך נעהערט ארונערשטימע: ~האלט זיי: האלט רי רויבערס, די אירישע הינד!&quot; אלע האבען זיך ערשראקען ארום געקוקט וועהרענד יוסף איז טויט־בלאם געווארען. ער האט געוואוסט די בער יטונג פון דיזעם געשריי. עם האט איהם געוואירנט, אז זייער אונטערנעהמונג איז בעטערקט געווא־ען און אז זיי אליין זינר אין דער גרעפטען לעבענס געפאהר. די נ) פעראורטיילטע אירק, וואס ווארען אונטער רער צייט מיט די הילף פון יוכף'ם דברים פון אונטער די באלקענם ארוים געקראנען, זינר ווירער נעהאפט געווארען און א טייל פון די זעלנער האבק יעצט נאבגעיאגט די איבריגע, וועלכע זינד שנעל ארויף געשפרונגען אויף זייערע פערד. אויך יוסף איז עם נעלונגען זין מיט זיי צו פעראייניגק און יעצט האט זיך אנגעפאננען א יאגד אויף לעבען און טויט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="אין וועניגע מינוטק ווארען די דודך דער שטאדט דורך געפלוינק. אבער יעצם האבק רי זעלנער אנרויסק פארטייל בעקומקי זייער צאהל וואר פיעל נרעכער און ז ־י האבק יעצט אויך בעקו־ מען די מעגליכקי־ט זיך מעהרער פארנאנדער צו שפרייטען. אימער נעהנטער און נעהנטער זינד די זעלנער נעקומק און צולעצט איז איינער נאך רעם אנדערן פון די בראווע יונגע אידען געהאפט געווארק• יוסף וואר אויך אין דער גרעסטען געפאהר, אבער אין רעם ריכטיגען קריטישק מאמענט האט ער זיך דערמאנט אין די אלטע פאלאסט חורבות, וואס וואר אין דער אוטגעגענד. ויען עס זאל איהס געלינגען דארטהין צו קומק, קען ער נאך האפיק אויף רעטונג. ער האט אגעשריי געטהון צו אליעזר, וועלכער איז ניט וו יט פון איהם געווען, און ביירע האבען יעצט זי&gt;יערע פערר טיט א בליין שנעלינ־י קייט או־ף אזייט פערקערעוועט. . עס וואר אדי שטארק פינסטער אין אויסעררעם וואי־ען יוסף און אליעזר מיט די וועג אין ריזער געגענד פיעל בעסער בעקאנט ווי די זעלנער און זיי האבק יעצט א פארטייל נעוואונק. צ־ערשט זינד נאך עטליבע זעלנער נאך געיאגט נאר זיי האבען זיך באלר פערבלאירזעט, וועהרענר יוסף און אליעזר א־ז עש געלונגען צוו־שען די חורבות צו פערשווינדען. דאך האבק רי זעלגער א גרויסען ערפאלג געהאט און טיט גרויס שטאלץ האבען זיי די אונגליקלינע פריזאיערס געבראבט אין די ש&quot;ארט. מיט בליץ שיעליגקייט האט זיך פערברייטעט די נאב־י רי:ט, אז מען האט ענדליך געהאפט די קאמפאניע אירען, וועלבע פלעגעי מאבק די איבערפאלען אין די פריזאנם און זייערע ברידער בעפרייען. מען האט אויך געוואוסט, אז עטליבע איז געלונגען צו אנטלויפען, אבעי־ ראך וואר די פרייד פון רעם פאלק א גרענעצ־י לאזע און אין א פאאר טעג שפעטער האבען זיי נחת געקליבען כיי דעם פערברענען פון עטליכע צוואנציג אוננליקליבע אירק. יוסף און אליעזר זינד פערבליבען אין זייער פ ערש טע ק צווישען די חורבות, וראו עס ווארען אננענרייט פילע נאהרוננם מיטעל, רען יוסף האט פערשטאנען, אז עם וועט זיך א מאל א אוננליק טרעפען און ער האט זיך דערפאר אויף פריהער פארבערייטעט. אין עטליכע וואבען ארום, ווען עס וואר צו רעבנען, אי די אויפרענונג האט זיך ווידער אייננעשטילט, האט יוסף און אליעזר ריזיקירט ארוים צו נעהען פון זייער פערשטעק און נאך א לאננעם ארום וואנרערן, וואס וואר פערבונדען מיט די נרעסטע ענטזאנוננען און סכנות, זינד זיי נעקומען אי; א ווייטע האפענשטאדט, פון וואנען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="עם זינד מאנכעס מאל אוועק געפאהרק שיפק נאך האללאנד און רייטשלאגר. אלאנגע צייט האבק זיי זיך געמוזט פערשטעקט האלטק אין דעד אומגענענר פון דער האפק שטאדט, ביז עם איז ענרליך אב־ געפאהרק אשיף נאך אמסטערדאם. די רייזע וואר א שווערע און לאנגע, רען עם האבק געהערשט גרויסע שטורמען אף'ן ים. עטליכע מאל האבק אלע אויף רעם שיף געפירכטעט, אז די שרעקליכע חוואלעם וועלען ראם שיף צושמע־ טערן און אז זיי וועלען אלע דערטרינקען. צולעצט איז אבער ראך דאס שיף אהנע גרויסע שאדען אדיין געפאהרק אין דעם האפען פון אמסטערדאם. יוסף מרט זיין פריינד אליעזר זינה ארונטער פון שיף און זיך אנגעפאנגען נאך צו פרעגען ווענען ראן מאנועל און נאך עטליכע טעג לאנגעס זוכען און נאב־־ פארשעך זינר זיי גאגץ אונעמוארטעט אדיין געטרעטען אין זיין הויז די איבערראשונג וואר א גרענעצלאזע און רי פרייר נאך גרעסער. ראן מאנועל האט מיט טרויעריגען הערצק געהערט די בעריכטע פון די אוננליקק, וואסיהאט זיינע ברידער אין שפאניען געטראפק. יא הר ע ן זינר צייט יענע עראייגניסע פערגאנגק. דורך פלייסיגע און עהרליכע אונטערנעהמונגק האט זיך יוסף אין דער נייען היי־ מאט ארויף געארבי־ט אלם א רייכער און געעהרטער מאן און אין זיין הויז איז ער בעגליקט מיט א טרייע פרד סעלמא, וואם האט איהם אויסגעצאהלט די בעלוינונג וואם דעד פעררעטער יהודה האט פון איהר פערלאנגט פיר די בעפרייאונג sון איהר פאטער. אויך אליעזר האט גליק געהאט אין ארע דינע אונטערנעהמונגען און ער איז לעבען לאנג גענליבען דער טרייעי פריינר פון יוסף. די פאלגען פי דער אירען פאליטיק ז־נר אין די ביירעלענדער דייטליך בעטעי־קט געווארען. שפאניען איז אלץ מעהרער פערארמט און טיעפער געזונקען, וועהרענר האלאנר איז געוואקסק און גע־ שטיעגען און יוערט נאך היינט גערעבענט צווישען די רייבסטע און גליקליבםטע לענדער פון אייראפא. ע נד ע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL82" TYPE="CHAPTER" ORDER="39">
            <div ID="DIVL83" TYPE="TITLE" ORDER="39" LABEL="ר. מאזין ענד קאמפ"/>
            <div ID="DIVL84" TYPE="BODY" ORDER="39">
              <div ID="DIVL85" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="39">
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="פערלאגסבוכה^דלונג, כוכדרוקעריי אונד בוכבינדעריי, 05, אלד מאנטאניו סטרייט געגע! איבעי כלעק ליאן יאי' ווייטשעפל, י'אניאן. אין אונזער פערלאג את זא עבעל ערשיענמן ביי אונז איזדער איינציגער פלאטץ פון ארינינעלע אידישע ציוניפטישעפענסי־זאכעף ף * ף בילד^ר א♦*♦)'♦ 0(1 ל פינס(שפילקעס) טיט ציונ'ם פאהן: פיר פיאנא, ןןיאלין ארעד 1 נעץאע, .23471 0א פרייז ()פענם צווייטע פערבעשערטע אויפלאגע. 88212! &quot; &quot; ;1 &quot; בי כוכבא. אפערא פין גאלדפאדען^מוזיק 1202 &quot; &quot; 8 &quot; ארראנזשירט פיר פיאנא, וויאלין ארעי .11 &quot; &quot; |3 &quot; געזאנג פון פראפ. גארפי:קעל, פרייז 3,עיל פעד,ערl:אלטער מיט הערצל'ס קאפ: ש ולמי ת. אפערא פון גאלדפאדק. פרייז 3 ש 201612 פרייז 10פע:ם יאנסעלע געהט אין שול ארייז. פרייז6פ' 202012 &quot; &quot; 11 !1 שטעה■ יאויף מיין מאילה. ־יייי6־ע־ם• *'o&quot;■&quot;o'יי:פיט'&quot; ^£s מיין הייליג לאנך. פיייזפיר פיאנא 6פ. דיטא, עלפאנט ביין &quot; 10&quot; פיר וויאלין אדער געזאנג 4פענם שרייב געצייגביקסעטיטהערצל'ס קאפ: ד*^ר עוויגעל יוד, פרייז 6פע:ם פי־ייז lשיללי:ג 10פע:ם ה ת י| 1 ה, (העברעאישעד און ענגלישערטעקסט ד909 סיט דוד:oך.&quot;.ח אונטער דיא :אטען) פרייי 6פע:ם 29-7 פו ז 4.10^_! אל טל ואי ממל. (העברעאישעי אוl ייlטשער 8909 !טיט שפיגל פר' 1 שיל. 3פ. טעקסט אונטעי רי נאט^י 12 יי| ^פ^־ש .14.&gt;! הערצל פין פרייז 4פענם נודו ל טי ל ל ת. ענגלישע ווערטער פון דיטא, גרעסערער סייז &quot; 6 &quot; לארד ביירון העברעאישע פון י&quot;ל גארדאן הערצל ברויטש טיט טרויער ראהם 4פ. . און דייטשער טעקסטע זיינע! אללע נרויטש פון איין זייט ציון טיט מגן דוד געדרזקט או:טער דיא :אטען. פרייז 6פ. פון דער 2־טען דר. הערצל lשיל. 2פ. על נהיות בבל♦ פון מ. ראזע:פעלר. פרייז 6פ. כרויטש ציון 10פענס מן המצר קראתי יה. פיי-־6־• טאנזע־־ע!קנע־'ע 0881! &quot;ols&quot; די. העיצל מאיש. פיר פיא:א. פדייז £6י שליפס :אדלען 8749 &quot; *7 &quot; צעהן ציוניסטישע ליעדעל. פרייזפיר פאפט קארטען טיט הערצל'ם בילד: &quot; פיא:א6פ. פיר וויאלין ארער געזא:גי־|4פ אויף דער בריק lפ. ו כל נדרי. (איטהאדאקשע מעלאדיע.) פרייז 6פ ילי |&quot; דער פאגראם איו קישינעוו. ליעד ־י! פ י■י ג י' &quot; 1 י,?יזל'פ קני 1 ; זשארגאגישער, עעלישער און דייטשער דא איזפארב&quot;י!! טעקסטע או:טער די:אטען. פרייז 6פע:ם &quot; &quot; &quot; נאררוי'ם בילד ! &quot; דיא מאמע און דאס הינד. &quot; 9 &quot; &quot; &quot; &quot; ציו:'ם פארן - —■—- גאלד אדער ווייס 1פ אנמערסונג. דיא טעקסטע £יי ייא אביגע מיזיק!יייעז הערצל פראי־יל בילד 3שילליי: געדרוקט אינשער דיא נאטען און אויר איז ך.ןי..l &quot;. ־ ף-,ר&quot; יילד ' * באזונדערע אויסגאבען וועלכעווערדעןצו־ '''נ■ )ג7'מl י '&lt;' s־; '\*ו ב 7י י' &quot; גענעבעןאומזאנסטאלס א פרייע כיילאגע. הערצל אן.שטוהל &quot; 3 &quot; קאטאלאגען פון מוזיק-:אטען און פון אללערהאגד הערצל'ס פאמאגראפיע &quot; 2 &quot; ביכער און ספרים ווערן געגעבעץ אלמלאנסט. הערצל'ם לויה פאטאגראפיע Bפע:ס ■־ .I^l4o^£o ~£.!! ,100)1011 ~)5 11£^13ח10\[ 1)01 ,65 ~©2) £ .?!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="§ לעזט מיט קאפ און געדיינסט! •! 5 אז דער איינציגער פלאטץ וואו מען בעקומט אדלעס אין בילליגער 3 *. וויא איבעראלל איז נור בייא: 2 מאזין אונד קאמפ.,►^*-'- 1 ? 65,(פריתער 59) אלי מאנטאגיו פטייט, נענען אינער בלעק ליין יאד. | | דחק עריי/ בובהאנדלונג בובבינדעריי' 1 גי פיר עננליש, אידיש ספרי תודה ראמאנען מידנעתמעןאןאיינצובינדע; ^ &quot; און אללע אייךאהןז- מגלות ערצעהלונגען א־־לער האנד 4 ח ו י תפילין צייטונגע!. ספרים און ביכער 4 1 מזוזות צ-יט-&quot;זריפט'גן אין פעריציעדענע , * ז־רוקט טליתים |מ*נ*ט בלעטעי ר* * 4 צ ט__נ י, איבעכנפות'ן וויטצע;-כיכער בע.ר;ר. &quot; * וו זי - &lt;־* ציצית לעהרצעטהא- פיר צופריעדענהייט 0 £ אמ פרוכת'ו דעז גאראנטירט. - דזוזווד) ף&quot;ידח מענטעלעך ווערטער־ביכער * חתוני* '')'*' י טלית בעגם כריפפעג־ * מעמאראנדומס. תפילין מגם ן שטעללעי חתימות! 71 *זיווראיחיזח &quot; ז וי ש&quot;ס'ן ואלפס'ן | מיר נעתטען אן אדדערם &quot; * נייא ש&lt;ם *•'•יי♦ משניות'ן ליעדעי •,יי מ&quot;י.&quot; &quot;^..רף&quot;.י צ פיינע ארסארנייטונג מדרשים !מוזיק-נאטען ־*־*l &quot;'לע '־l־י &quot; * פיז •טנה טוכה'ס עי! י&lt;?:&gt;ס !3יייעי■ קויטיסוק, ראבעראי! יצ *• ןוויניעיארטיו?') שוי'ת ופוסקים ,יאהרצייטען מעטאל סטעיריתרן 'ט ,*■ ;וועש^ןארט'גן* שולחן עדוך'ם מזרחים ^־1...... &quot; 4 §וף גןט שנ^ל אןי חיי אדס'ס ףגאים'ס א גרויסער אויסוואהל פון ~ *־- , י דרשות דיי דתוייות ־ * &quot; ביליג, גאראנטירען מצוה שעהנע און פאסענדע § מיר• אלף כית&quot;ן אי'י קמיעות פרדזזעזנטלז/ 3 *'•§ סידוליס עגנה טובה'ם * * ? 1 ^ •ך י , חומשים פאהנען פיר צוא איין געבו־־טסטאג, ■י &quot; אונזעו־ לעזעביב־ &quot;&quot;7-,&quot; נר ־&quot;יוה, חתונה א.־.וו. צ! ל ק. -יי־ ££ *־•י■ &quot; &quot; י אזרוגים סדרדעקלעד אן ^ר&lt;י?ל * בעזיצט א רייכען אויסוואהל ס lרי דרוש חלהדעקלעך אדר ותמי .*&lt;*/ &quot; צפון דיא בעפטע רומאנטי- ספרי פלפול הבדלות '&quot;ייך *''-1-' נ' ♦טע, בעלעטרןסטישע אין ספרי מוסר אנזיכטש פאסט- פערשיעדענע א&quot;י ^ * וויספענשאפטליכע ווערקע' ספרי מחקר קארטע; ארטיסלעןגישניצטעפוי :ג וואס זיינען ערשיענען א'l ספרי השכלה טינט, פענעס עצי זית אויר פידל?ז 1 6ג ,'י* ערשיינען אין פערשיעדענע ספרי חמך פייפעי חי!^- י &quot;. 3• שפראכען, און איבערהויפט ולמוד שרייכביכער ס-רים מט ^ני-לים&lt;ז ,ט &quot; אין העברעאיש, אידיש' מלונים בילס פיר: א־בערזעטצינג, &quot; ר ענגליש, דייטש א. ז. יי. ספרי מכתבים הייזער)דומם, עקסטרא פייז גיבונד^ו כפזרי מעשיות לו^דזעה ־ י* &quot;'*' /| '־ א נרויסער אויפוואהל בן. רומנים א. ז. וו. אין פענ.lי ב^רער. &quot; ~ ביאגרפיות &quot; ד, :1 אללערהאנד עתונים לאטטאס אללערתאנד שדייב מאטעריאלץ מאספים דא:זינאס ע מבר א יד ערי &quot; 5 ' י שירים ותוי זמרה שפיעל קארטען &quot; :7 פיר פריוואט און גע־ תמונות שאך, דראפטס פיר סאסייטיס, חברות, * שעפטס געברויך. מפות א&quot;י א. ז. וו. שוהלען א. ז וי• 2 19 ■ - ■ ■ —— י &quot;-־ פערלאנגט אונזעחי מאטאלאגעל וועלכע וועררען געגעבען ארעל ־1 געשיקט'אויף פאסט אומזאנסט. ;ל ; .1,8.8^1011 ~}460£5ז011)0101 5.111859;) ~60 &amp; \32llזנ ■B' 6"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
