<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דער שטומער גוטער יוד"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="א־ץ ;&lt;ך)s&quot;אןגפון דערsצטער ?יךכז'~נרשי£ פין 1 *&lt; 1 ־־* #/־ת/ ש •י• / מרדכי ספעקטאר. //"/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="י&quot;!*,־. של י־ ישראל ראזוטאווכקי בנארויטשוג"/>
            <div ID="DIVL8" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="21108 I^olll. ?*30X231 *3l ?991312 003. 2. 51 €o6*7oק*."/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL11" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="א שטומער גוטער יוד"/>
            <div ID="DIVL12" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="איין אמתע מ^נשה פון או;זערע צייטען' פן מ. ספעקטאר."/>
            </div>
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="כדר מוזען א^הויבין אוטער עךצעהלו;ג טיט אביפיל פאליטיקע, ידיי* אייניגע העלדען פון איקר פאךנעטען זיך אי?מ שטארק ?יט פאליטיקע פון אלע לענדער פון דער וועלט. מען פאךנעטט דך, מען אינטעךעםירט זיף דער עולם טיט פאליטיהע ? ז־עטאלט מען עם איז א טלחמה, מארום מען עם איז שטיל אויף ז־ער מעלט מער העיט נאר ךיא גא;צ ע פאליפדקע ? זיא, איך מיין ךיא פאליטיקע, טעג דך אי3עךנןעךין לרייא מאל אין £אנ טיט דיא פיס ארlיף , איז.קייז איי^עט'ס געשעפט ניט, אין דער שטילעי צייט מאונלעלט זיך גאר דער עולם נאך מאס לם'ןזל ךרוקט טען אלע טאג אז־וינע ^רויפע בלעטער ;אזעטין פיל טיט פאליןןיקע ? מער לייע;ט זייא דען ? מעמען אי?טערע?יךט עם . אז עם איז כ''ה שטיל אוג עם מייזט ניט אויף קיין מלהמה ? מאם לשע גייט עם טיר אן וויא אזמא ךיא וועלט ךרייט זיך ?• לאז זיך כי?טאךה מאנין הו;דעךט ני;ע פלא^ען מאס אאו־ט עס טיך ? איך ומיס נישט צוא האט איר אויך א!א טיינו^ג מעגין ?אליט;קע אין ןעי־ שטילער צייט / נאר מייגע העידין זאגין מעניגסטענס אזויא. שיר דאכט זיך אז דער כךאםטער עולם האט בכלל אזא מייגעג: איז ש?lיל ד. ה. קיץ מלחמה , אין דער מלינה ' מעג זיך ךיא נאךצע וועלט איבערקערץ , איז לאס ניט זיין געשעפט, &quot;!אליטיקע&quot; הייפט ביים עולם זיך שטיפען אין דיא ךlיסע פקפטער, אוג דערצו האלטיער זיין קעפיל צוא.קליין. י איר זאלט אבער זעהען / מען עם מעךד א מלחמה , וויא פון דיא קליינע קעפלאך מעיין פלוצים ךיויסע ר,עפ 1 מען הייכט זיך אן אבצוגעבען מים ^אליטיקע, אבער וויא אזויא ? בעלי מלאכות ווארפין אוועק שער אוב אייןין, סוחרים'לעך-זייערע געשעפטין, אפילו דער שוסטער-ז־יא ליאטמע ' אוג שען (&quot;■־מי&quot;) פלערט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="£לעןט נאר פון פאליט;קע, יעדער מערד א פאליטיקער ;אף נךעםער ווי ביסsאןק או: קייגעם פון זייא ;עפעלט גאר ביסמארקס פאלגמיקע.:ישט; [ייא ווייזען אויף !ייגע פעהלער, וויא ל^זל: ;־א האט יער נעפעלט , ד־א האטיער 3אךאר?ט אזויא מאן, א. ז. וו. אין אזא צייטמען איר ;ייט אין;אם או: זעד!ט שטעהען צמייא 9ע;טשין צוזאטען, ם;:ט איר'[יין פארזיכעךט אז זיי האנין ז־א א פלפול וועגין פאליטיכןע או: פאדנלייכין זיף געווים ניט , וךיל איי;ער האלט פאי דעם טעךק או: דעי אנדערעריפאר דעם'רויס; שטעהען ךרייא מע;ט'sין, האלט ;עמים דער ןריטער פאר דעם פראגצויז, ז־ער פעךsער פאר דעם דייטש א. ז. וו. פון מא;ען דער פראםטער עולם לערינט זיף פלונים אויס צוא זיין ז־יפלאמאטען או: נאקוטט שארנןעיקעןלאף- ווייס איך ניט , או: עם איזטאקע א מאוגדער , ;אר עם איז פארט אזוי. טאמער מילט איר טיר ניט נלויבען אז עם איז אזוי, טעגט איר פלעגין ביסטארקען אליין ', ער מעט אייך נעמיס זאגען: דאס איז א ?לל(אקסיאמע) אז אין דער שטילעי צייט פארנעטען זיף טיט פאליט;קע נאר ךיא ךיפלאמאטען אליין, אין ףןךיעגצייטען אבער-אלע, אפילו דער נאיאד אlיך • דאס מאס איך האב פך;ער נעזאנט האב איף עם 3אטערףןט אין דעם לעצטין רופיש טירקישען ףןריעג פון 78—1877. סיין ערצע־לו;: קוטט פאר אין יע;ער ־&lt;ייט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL20" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL21" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL=".1"/>
            <div ID="DIVL22" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL23" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="אין טראסטיגעץ, ודא אויך אין אלע קלייגע שטעטלאך, האט מק זעלטין נעזעהען א רlיטין קאלנער טיט א מעשין.קגעפיל: מקד ער סטא^אוואי ?ריסטאוו איז אמאל נעגאעען אימער דער גאם, האט זיך איבער ניקק־ט דאס ^טעטיל ' אלע טראסטיגיצער האמן אראפגעגומק דיא היטלען אוג וועד שמרעסט טאטקע (ארגעל מיט זיסעל פאלקע—זייא פלעגין זיך איי^מיגין אין ךךי;ק, גישט נאר פאר דינם פריפטאוו, נאר אפילו פאר דעם קאטסקי, אוב אז ;עם איז אמאל אין טראסטיגעץ דורכגעפארין 'איין אפיציר טיט ^ראבע ;עפאלעטק, האמן אלע חךר־אימןלאך געזאוןט אז;;ר מוז געווים !יין א_קיםר. - א^שר האמן ני־שטאלע געגלויבט אז ער איז א.קיסר, נאר אז ^ר איז א שגי ליזלןי מאלט גיעגאעען תייערי! ראם גאגצע שטעטיל , מעלכעס האט גישט אויפ^עהעלט זיך צוא רואו^לערין אוג צוא קול,ק אויף ז־יא עפאלעטין, אויף ךיא אןלעךס פון ךיא קנעןלעך, אויף ךיא לאנגע שטימעל, א. ז. וו. sאר ז יט;עם איז געמאו־ין דיא מלחמה ארג דוךןי טראסטינעץ האט ניזעט א מאג נישט געפעלט עס (אל נישט דיך^עד!ק.קיין חי.ל צוא דעי רומעגישער גךעניץ , האט דער פריפטאוו אגלעמאךין זיין גאזצק במד מיאדי טראסטיגיצער ןעטומד) אייגוואויגער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="איעוואיעער א.*נ נאך טעקר בייא מאטקע נאיגעל מים משעל פאלקע; זיי פלענץ זיר איצטער אפילו נישט אוטקוקין אויף ךעם פךיסטאוו ובפרט נאר :אך אי־אפ געיןען ןאס היטיל פאר אים . ,אך טעהר—מיא האבין פשוט אעעהויביז צוא לאכען אוג חיוזק סאני! פה ךעם פריסטאוו: פס.. י _קיין כןאטאמעס נישט, אנךאי נישט :ץעהען / אויך מיר ?גפאלעטין, א־ויך מירא מאי,ע::י, זעהסט דו, זיסעל , אט ךיא הייסען מאיענגי. או: פלעגט אנמייזען א־ויף דעם הלל מאם איז דמ־בגענאגגען טיט טוזיק. הא, חא, הא ' פלעגט זיך דארlיף זיסקע צולא;ען, קוק גאר אן, מאטקע ' מאס פאר אפנים יער האט אקע^ען זייא, פ ונקט וויא או־נזער קוימעגרןנהדני אקעגען אים. פאר מאם דער הריסטאוו איז אזוי פלוצים אראפגעפאלין בייא זייא אין דיא אייגין, קען טען גריגג פאי שטיין: פריער האנין זיי&quot;קיין ,עלטערס פון ךעם ?ריטטאוו ניט גיזעהען, או: איצטער מאם איז ,ער באמת געמען אק־עגען ליא אלע אפיצירען, פאלקאןוניקעם אוב געגעראלק • מאס האס ביי גארגלק אוב פאלקען איצטער נאר אץ גאנצין אויקגעמאכט אפילו א פאלקאווניק ? זעהט איר, פאר א גענעראל האבץ זייא :אך פאי־ט אביסיל ךךך ארץ נעהאט אוג פלעגין אךא?נעמען דאס היטעל, חאטיש או;טער זייקע פלייצעם פלענין זייפון אים אריך חוזק מאבק. ,עט , פלעגין זייא בייךע זאגין, האטש לער איז א גענעראל, נאד וויא קומט ער צוא א טערקישען גענעראל ? יעגער מעט אים אין דער ןשמעגיע אכיין לייגע! • ךער פון קענט איר ש־וין פארשיטיין אז גארגעל טיט פאלקען האבין שט ארק ^עהאלטען טיט דעם טערק, אז־ער ריכטיגער געזאגט, מיט דעם טערק האט אייגענטליך :עהאלטין נאר מאטקע גארגעל אליין, זיסעל פאלקע האט פון תמיד אן נעהאלטען טיט גארגלען נישט גאר אין פאליטלקע, נאר אפילו אין שטאדט זאכין אויך, למשל, מען דער בעל טאקסע האט זיף־ געקדינט טיט דיא שוחטים אוג גארגעל האט געהאלטין טיט ד־עם בעל טאקסע, האט פאלקע אויך גיהאלטין טיט דעם בעל ט אקס ע 1 איין אנדער מאל מען דיא שלחטים האבץ זיך געקריגט טיט דעם רב או: גארגעל האט געהאלטץ - טיט דיא שוחטים, האט פאלקע אמך געהאלטין טיט ךיא שולזטים; אפילו מען גארגעל האט אגנעהמבץ פארין צו א נייעם ךביץ, האט פאלקע אמעקגעמאךפין דעם אלטין רבי ין או: אמך אנגעהויבין פארין צוא דעם ני;עם , היינט אז עס האט זיך פלוצים אריינגעטישט א מלה^ה צמישי! דעם רוס טיט דעם מערק אוג :אמעל האט געהאלטין טיט דעם טערק , האט ^אטיךליך פאלקע אויך געהאלטין טיט דעם טערק. מילא פאר מאס פאלהע האט געהאלטין טיט דעם טערק פארשטייען מיד שוין, ^אר באר מאס גאתעל האט ניט געהאלטין טיט רעם רום - איז שמער צוא (שגומר) וריפען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="וליקק , מיי וועלין זיך ?למרק אביסיל מעהר טיט 1י צעייא העלדין צו■ באקענען ' טאמיער וועלין מיר עפעס מעהר ניוואהי ולעיין • מאטקע גארנעל איז נימק ה&gt;יך גימאקסק , נאד דאר ודא אחארט , אז ?זק האט אויף אים גיזעהק נאר הויט או: כייניער, טאקע דיערפאר האט מק אים גערופין גארגעל. ודא לאנג ער איז גיעוויען , האט ער מאל!&lt; באמת א פ&gt;,יט ייעהאט ווי א לאנגער אפגעקאכטער נאךגעל פ,ין אגאנז ' אזוי האט;ער אויקנעוליזק ורק מען איז נעשטאנק נאהקט צוא אים ; נאר מער עס האט אים גיזעהק פלl ווייטעגס, האט גיעמיינט אז נייט ארום;עפעס אעזטעקין. פאות האט;ער געהאט ?ראבע אוב &quot;לאנגע, נאר וראם פאר איאלד ;ער האט געהאט, האב איןי כ־ךין טאל ניט יניע?,אנטי מיסק,*ודיל זיא איז ?זטקדיג נימק ביי אים שטארק פאךפלאנטךט אמאל האט זיא אדמגעמיזקאז אויף ד־ער ו־עקטער פאק טךא.גט;ער אלאננע באךד או: אויף דער לינקער אקלייגיע, אונאמאל האט זיך אויקניעוויזק פונקט פאךעעךט • פון&quot;תםידאן פלקט ערזיךאפט פאךטךאבטין: מען ורעט שוין;ענז־ליך קומען משיח? איש פלקט זיך אויקוריזק אזעס איז שמן צייט.ער זאל קוטק או: יער גייט שידן בוודאי, אי פאר מאם איז ;ער נא־ :י ש ט דא ? מסתמא לי;ט עפיעס אין רעם , או: אlיף צו נעפינק ליא אורזאבע פון ד־עם, פלקט ער'שטענליג זונין אין ספרים או: נאך מעהר אין &quot;תרגום אונקלוס'. טיט ד־עם תרנום פלקט גארגיעל מאנין מאם &quot;ער האט גקואלט, בייא ;ערער נילקענהייט פלקט ער איט־יכק טיקק&quot;אין דער נאז דיעם תרגום אונקלוס, או: ךעךמייזין אפייניעם פשט אז באלד וועט משיח קומק. למשל; אז פארעטליכע יארין האט מען עטליכע ניעבט גיזעהיק ודא דער הימיל איז שטאלק רויט, האט גארגעל נעזאג-י *• יראם קוקט איר? לעט איר דק ניט אז ך'אפ איז דער בעפטער סימן אז משיח מעט קומען ? אז טיט א יאהר פריהער איז נימק ד־ער ־:,אמעט, האט נארגיעל מייטער באוויזיען אז משיח מיעט קומק , או: פלי מק זאל אים :למבין האט;ער גקליזק דיעם תרנום, רואו־ עם איז ?פירוש דא אפשט, אז ?אלד ודא דער קאמעט וועט זין־ באמייזין מיט אזויניע סימנים מאס מען האט דעמאלט גילעהען אויף לעם הימיל / מעט קומק משיח י שוי; גאנץ לא גג האט ער ארויקניעפוגק א ?שט, אז משיח מיעט אעדיערש ניט קוטק נאד דורך אזא אופן: פליהער מוז דיער מערק נובר זיין דיעם ריס ' יער נאך מוז דיער טערק אליין אמפלה האבין, אוב :על־שט דעמאלט מיעט זיך אנהמבין מ־יפיה'ם צייטין. נאך אין דיער שטילער צייט מיק מאטקע פלקט זיך באניענקען עתיעץ מיט אזויניע יונגע לייט מאם לייעגק נאזעטין, פלקט ער זי־ אלץ דערפרקק; מאם היערט זיך עפיעם? מייזט ניט אפשר א־וים אויף א מלחמה?־ מק ילעניעד האט אים גיענטפערט ביין, פלקט ער נאר אטאך כאן מיט דיא הקד ' זאגין lיין געמעהנליכק: עט, ביע.'.. או: אמיעקגיין מיט אקרענץ; דואט אים אבער :ענער ניענטפעךט צ. ב. אז'וי: -איך ווייס? אפשר כ;ק זיין עם זאל ארויסקומק אמלהמה, (שטומעד) ווק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="זרען ביפטארק וועט ניעט אויקפיך!רק, אט דא פלעגט עוין מאטקע פון איס ניט אןטךעטין, באטלא?טץ טיט אים דיא נא&quot;צע פאליטינןע אוג באווייזץ טיט אותות ומופתים, אז ביסמארק מעט ניט אויסsיהךען אונ&quot;עס מעט געוויס קוטען צוא אמלהמה, אזוי לאנג פלקט מאטקע דרימען או: ניט א?טרעטין, ביז יענער האט אים נעמוןט נאכגעבין, אז ביפטארק וועט ןאין או־נ§ן ניט אויפפיהךען אונ עט מעט בעררים זיין אמלחמה. ךעםטנלייכען ויען.עם איז אין קאנפטאנטינאפאל פאר דער מלחמה געמען •אקאנפערענצץע, א־ויף מעלכער טען האט נעהאפט זיך אויסצוגלייכען אן מלחמה, sלאט מאטקע אין איין קול געעלעען: איטזיסט איגנאטיעוום טלחה &lt; אוטזיסט בליינגען זייא אוים געלט אויף הוצאות צוא פאלזלין.קיין סטאמבול, איטזיסט פאללירען ז_ייא ציים, אן אמלחטה וועלין זייא מיטךער רlיטער יארטעלקעז? ניט אויסדרי;ען, אוג האט גאמיזען אז ךער תרגום מאכט אויךאזוי. אונוויא ךיא לעזער נעדיינקען, האט זיך טאקע פון דער סטאמבולער כןאנפעלנץ אזוי אויפגעלאזט וויא מאטקע האט נעךרו;נען, אוג מאטקע האט זיך נעיעכענט פאר ד עם גליגליק־^ען םענ:עין פון דער וועלט. נאר בעת לער מלחמה איזיער ניטעטעגדיג געמען'נליקליך, דאס האט אבגעהאנגען פון דעם מיא אזוי ךיא מלחיןה איז נעגאנגען: האט זיף גיהערט אז דער מערק איז גובר דעם רום, איז מאטקע געקומען אהיים ?רייליך, נאר טאמער פארקערט, האט;ער זיך געט^עפעט צוא דעי נאנצער עיטוב, צום ווייב , צוא דיא קינדער, אוג אין קלויז ה א יין ןיך דיא עייןע חייה ;יט נעמאךט נוייזין פאר זיינע איויגין ♦ ז־ער פאר אבער פלעגט זיץ ודיי ביילה לאה, גאר ניעט זיין צופרידען מיט דער מלהמה, ז־ער רום האט געמענט אריינהאפען אין דיא לאןקעס ךעם טערה , אדער פאךקערט ' איז בייא איר גיווען אלץאיינם, זיא פלענט נאר בעטין ארע מאג בייא איר לבונו על עולם;עס זאל עוין מעלין א־ויס מלהיזה. איין אוטגליק אויף סיר דיא טלהמה, פלעגט זיא א?ט טענה'ן טיט איר מאג־קען; מען ך&lt;הט דיר נאר נים בייא דער קלייט, דוא ביסט מיר אזויא אויך אגיויםער ?אללקער, נאר מיא אזוי ?גם איזפלעגסטדוא חאגיע זיצען אין הלייט אכטונג נעבין אויף אקו;ה, קייגט איז גאר איין איטנליק אויף מיר, עטענליג טאג וויא ;אכט ליגפטו איבעראין קלויז או: האכט ציטאן מיט דער נלחמה, או: נאט מיים דעם אמת אז איך &quot;קען מיך ניט צולייפע!. ;עט, ביזט אאידענע, דער פאר אךט דיר גאר ניט, ךער פאר פארקיט-יפטו יאר ניט, פלעגט ער איר ,ענטפעלין. ו;אם פאלעטייא איך ניט ? וואם דעלציילפטי פיר אבבא מעשה אז איך ?ק אאידענע ? וואס האב איך דא ניט צוא פאלעטיין איטעטיינס נעזאנט ? -נוא ' עם איז אמלחמה &quot; אדער וריא דוא דעלציילקט, דער רום עלא;ט זיך טיט לעם טערק, נא לאזעז זייא זיךעלאגין יקאפ אן קיעען' מאם איז ןאם מיין (שמימי) נעעיעפט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL=";עשעפט? בין איך עפעס אגענעי־אל? צוא תא ביזט איא^קאמגיק? וואט מיי ןאך?ק דך מישען! וראם זאל איך מיטתי תיתן או; טענה'ן אז דיאלקט פא;רמ אאידע^ע • נא לאז דין אאילענע' {אי לאם איך שין העתן פון תר, חכם טא;טביל, מאט פאר אחכמותעש ליגען דארין אז עט איז כדאי אמעקמאךפץ תא.קלייט אlיןB אנאנצין מאג, אמקגיין אין.קלויז, אז לאם טייב זאל זיך דאיפין צותימען איג ניט וויסען צוא מאם פליער צו נעמען: צרא דעי קליט אדער צוא לער שטוב. אט אז־וי, אז דוא ווילטט מעל איך ליר לערציילען, נאי זייא נישט אין 2עס, זעץ זיך אנידער. ביילה לאה האט זיך אויך מ:שב נימעדן אוב זיך געזעצט אויסהערין צי איז דאך אטאנהגיי, איור פון תורה, מקתמא האט ער ניט אין זינען .קיין נארעשקייטין, אוג מעט דוןך זייא ניט אוועקמאךפין תא קלייט אויף אגאנצין מאג, מאטקע האט זיך דערמייל צוגעע־ייט ' ד. ה. ער האט אראפגעמארפין תא הימעל אוג געכליבען שטיין אין דער יארמעלקע , א'טאקיל געטאן מיט לער בארד אוג פאית, אביפיל פארקאטשעט תא אוביל פון תא דזענד אוג זיך את אניד־ער געזעצט לעבין זיין פלוניהמע וריא אפאלשיןןזאקטעט דך אlיס אויף ז־עם מאנין. לער נאך האט ער גלעפינט זיין לינקע האגד אוג פיט ז־עם פי:;ער האט ער אנגעהויבען טייטען אויף דער לאדאניע (פלאכער הא:נד) אוג אנגעהויבץ־ דעלציילין טיט אגמרא ניגון: זעקטו, אט קוק, #טעל דיר פאר אז דא איז ףא גאנצע מלחמה, לא שטייט למשל לער טעי־ק , פון לער זייט לער רוס, אוג לא ווידער איז דעי דונאי, פאך^טייקטו מיך ? האט דער רום געמאלט ;יין אט דא , קוק ן^זע , איז לער טערק שין גימען לאלם אוג האט פיט לעם רום גע^פילט אין קערעבאביצע • קיק ?שע מייטער, ביז ער האט זיך באטראקט אז מען דארף אריין נעמען לעם רום אין דיא לאפקעם אוג האט אים דא (ער מייז;ט טיט לעם פי;גער אויף איין ארט) אונטעתעשטעלט אפיסעל ' פאלשטייסטו מיך ? אונ דער נארישער רום האט נעמיינט אז עש איז אפליק אוג איז גילאפק טיט אנדולה אוג האט נעמאקט פוטש! איצמער ' פאלטטייקטו מיך ? האט אים דער טערק געזאגט: שטייא קרולתל אביסיל, נא קוו יקדך טיט פלעוונא . היינט פאישטייסט דוא שין אז לער טערק מעט אויספירען זיינם אוג דער רום מעט כלייבץ טיט איין אבגעשנייצטער נאז. מאטקע האט גיעגליגט מיט נרויס גדלות אוג אחים געקוקט דאס מייב זאל אים אייך זאנין אז לער מערק מעט טאקע זיינם אויס פירען נאר מיא איז ער געפליבין שטיין אז זיין ביילה לאה איז גאר פלוצים ארוים טיט אזא מין ןןעיןיל ; מאם עם האט געלאלט דין מיר, מיינע פריינד אוב כל לשראל, מאם עם האט זיך מיר געחליימ^י היינטיגע ;אקט אוב לענע נאקט, זאל זיף־ אlיס לאזין צוא (שמימער,) דיף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="דיי, צום חס טיט ועם טע- א,-ן איינעס, האטטו נ-העו-טי איך האב {ע־&quot;נט אץ אםת עד וזיל סיר.עפעס ךעיציילץ איך ווים לאו ניט וואט י אט טיט דעo פאמעמט דך איוואנאלצע טאגאו:ך)ךץט ניט אייים *1 יי .?י&quot;,,?' ופינוי עו'ם! עט זאל נאי קונלעל זיינלאק ■אייף דיים'o דעי 1י:•?11 נ. ־ *, לע, א,יף ועד ולעלט ן אי,ד אז {אט הלפט,עט אי' א4ח;ה', האלי אז ניהעיט, ?אי־.עי אי־ף דעי למי־ אינ Bאיי'ט נעזט ' ;אס&quot;ייב ז־אל שיי ניט יאר־עז דז ' אה'מ'זם(מ&lt;' ?מ'מ'נח ייעד 'פאופ ועל'ניט איצטעו י חא נא&quot;יע ייעלם ?אךט, **נ י־ענעי 'ממן חערע י־יייבעו נעלו טזדנדעו ידיי, (אי חא זי־לט זלי־עו אי; &lt;ןאיז יי נלעג איג ח נע?ט אתפארנעמסט דיך מיט פאליטיכןע, אוג איך ךאךןש דארין ארג דין אניעמעדין ' אפילו• כישאיתע דעי־ שי-סמערנןים מאן מיט לייבכךי דער דינער שוכlטער פארין אן־יך מיא איך האי גיהעיט, נאר א־ויף מיר לי?ט דאס אוךגליק, או: מאם האני איך דער פון אויב דער טערק חא?ט אין דיא לא?־זקעפ דעם רום , צא דער ריס שטעלט דעם נזערק אונטער אפיסיל . &quot;!עט, בחט נאר אאידענע, לאט אירמאטקע.קאל^יג גיע^יפערטאיויף אלע אירע רייד,lאיך בין נאר אנאר מאס איך האב דיר דעיציילט , האב איניט געמאוסט אז דאם אח ניט פאר כןיין אידענעם מוח? אט אזויגע טענות פלענין אפט פארקויזען יצמישע; מאטקע גאיגע. מיט זיין ווייב, ארנ ער אח מאפ)ע געבליבען בייא זיינעס. אין כןלייט האט יער א^ניהויבין ווינציגער צ!־א שימעקין, אויף דער מלחמה צוא פארין איז אים אודאי ניט אויפנעקומען אין' מוה, ניט זיין טאטע האט דערפון געמאוךט , ניט יער מ ' דערכון מיסען * ' ? א־נ ווידער ויאה איז אים דען אבמעאנגען ? מאס &quot;קען נאך.זיין בעסער וויא זיציק אין מלוח רייא דער מארימער הוןיע, ריידין פון פאליט;קע, אונ אלע טאל העריןמיא דעי מערק שטעלט או;טער דעם רוס א;ייא פיסיל, אז זיפעל פאלקע טאנצט אזש אונטער פאר שטחה."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL36" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL37" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="2."/>
            <div ID="DIVL38" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL39" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אייגעננליןי ייאלטין סיר זיך אין דעם ,קאפיטל באדארפט מער גאיןענק םיט זיסעל פאלקע, נאי ייעק אים ,יעיין סיר ניט *.'עיי! '?פעטעי, מיי פייעי זעהק ייאש איז היינטיני! ראנ אזיוינס נע'סעהק מיט ט'טאיני■ דער עי־טערקעפ סאין, פייטיל פלאפלעי, איג טיט יעס די;עם שיטטעי, ליי-יע פלודעי, ע־עס פליק זייאדוינט איום אין דיאנאסען ניט יייא-ק&quot;ז שיפטעיס, ניט וויאתמיד מיט אשטיוועל אין דער האני, אז־עי מיט אפאיעקייע אינטעו דעי ;אי סיט לייייגע הקד א* זייא לני־־ען ?שיט יייא *איזאמילע •' הפ,,,י, [עסיפער) י,''l־!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="לזלעבץ, לייבקע, פאר אlיך, יעט אין איילעניש פייטיל פלאפלער. דוא פאר'טט ז־ען שוין טאקע, פייטיל, לזלעבין איך גלlיב זיך ניט י מאס הייקט? מאס דען? דאס לריף איך ךאךךינגען אפור, מאס דען גייסטי טיט מיר ? איך ווייס ? אז דוא ביזט אריינגעלאפין צוא מיר אין איילענעש או: האסט אנעקזלייא געטאן: לייכקע, איך פארבאלד, קום מיך באגלייטין, —&quot;דאב איך אמעק געמאךפין ז־עם גאנצין מאר־שטאט אוב בץ געלאפין, וואו אהץ זשע פאר'שטו ? : ••־ ' ד : 1 הא, הא, הא, היי;טנייא, רייד מיט אפלודער, מעז לעט שוין אזויא לאנג, אז איך האב גירעכינט אז איך מעל דיר נאד זאגין איין מאלט מעפט דוא פאי־ין טיט מיר, אוג איצטער טאקט,ער זיך* גאר תמווא^ע . אך ברודער, דוא ביקט טאקע אשוקטער, .קיץ פראקטאק♦) מעט שוין טאקע פון דיר.קיץ מאל ניקיט ז־ין, גייא, גייא ' לויף צוא ז־ער ךראטווע! אט נא דיר אנאדיל פאר אגראשין. נאר לייבקע איז ניט אוועק גיגאעען, פארקעלט, עי איז אזוי מיא צוא געקלעקט געווארץ צוא פייטלען. העיסטו ברודער, האט לייבקע זיך אעערופין גאכדעם מאם ער האט לאנג געקוקט אויף פייטלען. נא איך ורעל האלען ' מאס זע מעקטו ;אנין ? -העלקטו, קרודער, איך מיל ךיר זאגין אז איך האב דיך ליב אונבץךיר מקנא. אט פאךקטו... ?י:זט גאר איין א;ךער מעןטש גיווארין, לאז ברודער לאם איך דיר האלט ארוס ;עמען וויא אנוטין קרודער... יאונ דוא פאלסט י אוועק ' פייטעל, אונ האקט אפילו.קיין מורא sיט, מאיפסט אמעק ךעם מארסטאט... אך קרודער, בין איך ךיר מקנא ... פייטעל האט זיך&quot;קיין מאל ניט גע^טעלט העכער פין לייבקען, נאד איצטער האט ער עי־עס פאר^אנען אז פץ אים ביז לייבקען איז מייט מיא פון מזרח צוא יערב; יער, פייטעל, פאלט אמעק אין דיא מייטע לענדער, ער מעט פארין טיט באנען אונ פאךאהאדין, טיט מא'טעען, אזוי מייט&quot;אייער גרויסע ימים', ער וועט קומק אין אישטאט ' וואו קיינער מעט ניט זאגין אז ער אמפייטעל שויטער אלע מעלין מיינען אז ער איז אסוהר, ארג מען יער מעט פערדינען אפך געלט - מעט ער ש־וין טאקע קיין מאל ניט זיין קיין שוקטער; ער מעט זיך לעבין מיא אבעל בית, אין שטוב מעט מען שlין ניט זעהען דיא ק־ויטיגע שוסטעריונגען, דער האמער מעט אlי?הערין צוא קלאפין פלעקלאך , ער מעט ןיךיאלע'טאנ א;טאן יייא אבעל בית א.ונ גיין סטאטעטעזני איבער דער גאס • נאר... וויא ' אזוי *) א?ךא?םאק רופען דיא בעלי מלכות אן דעם מאס איז ניט ק&quot;ן בעל מלאכה. ' ז 1 : ז 1 (■צפו&quot;מר)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אזוי פאךט מען אבער אן לייבקען, ;ער איז''צוין אזוי געוואוינט טיט אים, אז ;עם ;ואלט דף־ אים געלוסט בלייבץ אין טראסטינעץ. שוין אזויא פיל יארין שוקטער, ךיא הא:ד לייגט זיך ש־וין גאר ניט איויף.עפעס אנדעיש ' אוב פלוצים מער אסוהר, אפאךראציק... נאר מאס טוט מען טיט טשארנא? זיא לאזט ניט לעבין, עם איז עפעם ניט זיך טיט אווייב צוא .קו־ינין אלע קאג ? אבער מייטער, רואם איז אים שלעכט ? דאס שטיקיל ברויט שלעפט זיף, איז ניטא פארזעצט טען אפאר 'שטיוויל', מען מאכט שוסטעו־שע געשעפטין או: גאר נישט, נאט פאךלאזט ניט, ה־ינט מאס טויג סיר קריכען אין דיא גרויסע פענסטער ? נאד ווידער דאס אייגענע, מאס טוט מען טיט טשארנע'ן ? איך האב איר שוי; נעזאנט אז איך גייא ךינגען אפור. הערסטו, זירודער, האט זיך פייטעל פלוצים אומניכ)ערט צוא לייבקען , פאלג מיר אוג פאר צוזאמען טיט מיר, מיר ביידע וועלין ניט פארפאלען מערי! , מ־ינשט מיין טשארנע טיט דיין פלוניתטע זיינען ניט נערעבט ' ביז מאנען מיעלי! מיר דין שוסטעדם ? מאס האבץ טיר דערפון ? פאלג קיר, האקט י־אך ניהערט מאס ר' מאטקע ךעךציילט, מאם ;עס טוט זיך אlיף ך ער ט להטה , רימאטקע איז ניט .קיץ שוכקער ומאמיר'יער איז אייןיעךלער יוד; המן ךעם האקטו גיהערט אז דער עולם מאס איז אהין אמעקניעפאךץ , פארדינט נעלט, פיל פון זייא [יינען מענשין בעמארין, אונ מירי... מיין וריב איז דען ניט ;ערעקט אז או;זעךע ,קעפלאך ךץען אזויא כץליין, אז sער מיא דיא חאלימע יקען אין ז־יא ניט אביץ... בייא לייבקע פלודער האט זיף־ פארדרייט דעד זקאפ, איין גאט האט {אד ניך)א;נט !עהען מאס;עס האט זיך איצט נעטאן בייא אים אין טיח ; מען פייטעל זאל דאס געמען זעהען מאלט;ער גיטנצט פאר שטהה, נאר פייטעל איז ניט מער מיא אבשר ודם ' אוג לייבקע האט זיך געשעטט זיינע געךאניןען ארlיס צו ;אנין, אבער יער אליץ האט געווינשט ניט צו !יין.קיין שוסטער , געמאלט ב־עכער זיץ אב;על ב;ת, האבץ אשטאט אין מזךח.זזרער מאלט געמאלט זיין אסוחר, פארץ מייט מייט אין דער מלהמה , !יין נאיזען זאל כץליעגען איבער דער ;א^-ער וועלט !יי;ער א?ט פלענטייד זיך פאיטראכטץ : ;ער, פ־יטעל פלאפלער, טיינט אז איך בין גאר אנארעלע אונ פארשטייא ;אר ניט, איך ווייס גאר ניט מאס;עם טוט זיך א־ויף דער מעלט או: מיל גאר ניט בעםעךם פון שוסטערייא , אפנים ;ער האלט טיר פאר אש־וטה, ,ער זאל אבער מיסען מאס;עם טהוט .זיך בייא סיר אין זקאפ ! פאר מאס לייכקע האט באהאלטין זיינע מהשבית פאר פייטלען, איז שמער צוא ערקלערין, ער האט פייטלען געהאלטען פאר זיין בעסטין פריינד אוג מאלט זיך געפילט פאר ך־עם גליקליכפטען מען;ער ;אל אים נןענען אלץ דערציילען מאס ;ער טראכט נאר , אונ טיט אים צוזאמען באך,לעוץ מאם יע או: מאס ביין; ;אר דעי־צ־ילט האט ;ער אים ניט איבער צ־מייא זאכען: ער־שטינם {שטומער'ו אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="איז לייבקע ניט געמען כןיין סייפטעד אויף צוא דעךצ&quot;לען, האט ער:ע אמאל אנגיהויבין דערציילען' פלקט ער זיך פאו־הליפען, פשוט ךעךמעךנען מיט ז־יא ווער^ער, אוג מוזען אlיפהערין צוא רייז־ץ; ער אליץ פלקט זיך דארי?עי וואונךערץ: קטייטש, אין ד־ער היים דער צייל איך הונךעךט מעשות פון ךער שמאט, איך רייד א^אנצע מאג מיט ז־יא שוסטער יו;גען אוג מיט ך&lt;ךין מאס קומט צוא טיר אךא2 נעמען אמאס, אונ פארהוקט מיך _קיין מאל ניט, נאר קוים הויב איך אן צוא רייךץ מקץ הוך זאכען טיט פייטלעץ דעךמעךג איך יויר . דיא ציוייטע אורזאכע פאר מאס לייכקע פלקט ניט דער ציילען זיינע מהשבות איז ניווען וואס ער האט פשוט מורא געהאט נישט נאר צוא דער ך ז • • י '1 ז ד' זד ז 'י ~ ד ••• ' ציילען, נאר אפילו אליץ צוא טראנטין; עפעס אקלקיקייט: ווערין אוים שיסטער, עס איז א§הד וואו מעט ער נעמען אויף צוא לעבין, רואו מעט ,ע:־ ;עמען מען !יין ווייב מעט בייא אים פאריאנגען או־יף שlת. איצטער פאךשטייט יער וואו צוא נעטען אויף שבת, ער מךא:גט אפ אפאר שטיוויל צוא אבעל בית, האט ער באלד ^עלט, אבער אזויא מאס מעט ער טאן ? אי וויא ?אלד יער מעט ךט זיין .קיץ שוסטער מעטיער ראך זיין אפראסטאק, אבעל בית, אונ רואו ןעמען אלע פי־אסטאקעם אויף שבת ? דאס האט לייבקע _קיין מאל ניט געקאנט פאךשטיין. דאנט זיך מענטשין גייען ארוס מיט ליידיגע הקד אונ פאךךינען פארט נעלט . נאר מיא אדי פארךינט מען געלט אן שוסטערייא, האט לייכקע קיין מאל ניט געקקט פארשטיין, ער האט זייער גוט נעמאוסט אז אץ דין גא^צין לעבץ האט ער אן אשיטאך.קיץ צווייא גראשין ניט פארדינט; אים האט דך אויס^עמיזען אז מיא באלד ניט .קיץ שוס^ער קען מען גאר sיט לעבין איויף דער מעלט, האטש יער האט זייער געמאלט ;יט זיין.קיץ שוקטער. נאר ךעם געדאנקען האט ער מורא נעהאט איין אני־ערין איבעי צוא געבין. אדי פלקט דך שטקךיג לייכקע לעבי! 'שטיל, עס האט זיך איש ניט געחלומט אז עד קען מערץ אמס שוקטער, ער האט געמאוסט אפטראנין זיין ארבייט, צוא וויגשען יעגעם ער זאל טראגי! נעזונטערהייט אונ מען פלקט אים דארויף ענטפער־ין: אונ אייך, ר' לייבקע, זאל נאט העלפין אז איבער א;אר אין דער צייט זאלט איר שוין ניט זיין קיין שוסטער, איר זאלט !יין אגרוי^ער נקר אבעל בית. אוב ער פלקט דארויף ענטפעךין בתמימות: - עט, לאז מיר נאט בעסער העלפין אין מיינע שוסטערייא , איך וועל שוץ קיץ ;נביר ניט זיין, אונ טאטער מעל איך יע אמאל פון טיינע שוסמערייא מערי ן אנפיר, נאך מאס זשע זאל איך עס אמעקמארפין ? איר מייסט דאך אז בייא אשושטער , אפילו אגביר, איז געלט.קיילעבךיג. זיין נוטער קרודער, פייטעל, וועלכער איז איצט געלאפין צוא דיא בעלי ענייות דיעען אפור, האט נעבאך אריך זייער מורא געהאט אמעסצומארפץ דאס (ממוטיגר) שוסטערייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="טופטערייא, ודיל מעמק נעלופט זיך צוא מאבק אתל פון אגקצין וואךכיהאט ז ־אר פייטעל'ם ך)אפ אח גידוען איין אנדער מין כ)אפ וויא לייבקע'ס... פייטעל'ם קעפיל האט _קיין מאל ניט גערוט, אונך ער פאר אח בייא אים דאס היטעל שטקךיג געווען פארוכןט ביז אין רעד פאטילניצע אונ ךיא האר צו-א קאז־'טטען, יערער האט באשיינפעו־ליך גיזעהען אז פייטעל'ס כ)אפ ארבעט '?זטענדיג אוניטאקע דערפאר האט ער זיך צווישען דיא שוקפןעךס גירעכינט פאר דעם 'גאנצען כןר,ל ךךייער • שבת פלקט ער זיך שיין אנטא;, אוג אזויא ארוס שפאצירין ביים דאוונען מיט אנינון, אונ טען האט באין אופן sיט געכןקט ךער מקק אז פייטעל איז אשוסטער י פון תמיד אן האט ער נאד געטכאבט וויא אז־וי צוא עערין אlיס עיסהמר ' דועךין איין איידעלער יוד , באקומען ווייסע הקטלאך מיט איודיש ווייס פנים , דך מענק אריינחאפען אין דיא נרו־יסע עליות א. ז. וו., נאר דעי שיעק פאר אמעקמארפען דעם וואןסטאט איז פיל וןרעסער ^עוועזין פון !יין וועלין העדין אשיינער יוד. טיט אווייטאג אק הארצין האט,ער שlין נירעכי^ט אזlי אבצולע־ח דיא יארין, ;אר דא האט זיך איייגגעקקט ךיא מלחמה, אלע טאג האט מען גיהקט [ייע פאט־שטען,'אלע טאג האט מען נחעהק דורך גיין גי;ע מל ' אין ?/ליי7 האט ידך בוודאי ;עטאן אויף טיש אונ אויף בקק, ©אקע וויימער איבער דער מלחמה . מאטקע גארנעל האט עפעם דערציילט אז־קע וואונךער, אז עס האט חי נאד ניט גילופט אוועק ניין פון אים . י פייטעל'ס ,קעפיל האט אנניהוייין צוא ביין חאדאראם אוג ער האט אנגיהויבין מקין'רעם איבעריליינין טיט לייבקען. * י וויא מיי^סשו, לייבקע טאמער וואלטין מיר אוועק נעוואןפין דאס שוסטעיייא ,' לזלעבין יזיר מעלין*;יט §אךפאלק מקרין, דוא קעלקט מאס עם טוט זיך ? - אך ברוךער, בקט מאקע גערקט ' פלקט זיך לייבקע די מינוט אlןהאפין פיט ;רמס פרייר אז זיין היטעל פון ך)אפ בלקט דך אנהlיבין אליין צוא ךרי;ק: מיר מעלין טאקע ניט פאלפאלין ווער־ין, פייטעל, - מאם דען מיינסטו ? ווער דינק דיא מאס זקק ניפארין אין דער מלחמי' ' הלעבק *אז סיר מעלין זייא אין נאךטיל פאךשטקקין! מקעי אפעטער איז אמאל נעי־־ארין אין ז־ער מלחמה, ניט אין דער איצטינער / אוטישטיינם געזאנם אויך אמלחמה ' איבער פעוואסטאפאל, נא פון דעסטמעגין איז מיין פעטעד נעפארין, ער האט אסך• געלט געבראבט אוג איז אויס שו?טער רקיארי! ' -*ן איך האב געמוזט זוכק בייא איין אנדעו־ין שו?lטער ארבייט . - אוב ער י, זאגסטו, פייטעל, אח ש־וין היינט _קיין שוסטער נים, וויא אזוי נןען עס זיין ? האט זיך לייבקע דער היצט אז ער האט זיך אןש באלענןט • ;שמוטכי) ':יט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="ניט;אר קיץ שוקטער , נאר ער האט *ט וין אפילו.קיץ פנים ניט פין איין עוסטער, דוא זאלקט אים היינט אנקול ען, וואלפטו נעזאגט אז ער איז;א ר קיץ ?ואל קיץ עי־פיזער ניט ?עווען, נאי־ אזא אייד־על פנים טאקע וויא אגפיריקןער ?על 3:ת אמ ער איז ?יווען אזא עיסטעיוק מיא פיר ? לע ' וויא פיר איצט, זאלסט זעהען וויא נחים ער איז מיינם אז .ער עעקט זיך צוא רייךין טיט מיר אווארט , וויא י גלייך יער איז דעם יבי'נט אנעבוירען אייניקיל, צום סוף האט ער געדיייט דיא דראטווע טיט סמאלע נל־יך טיט או:נז. אןלי, ?רודער &lt; איך כץ אים מקנא. ער האט זיך קוים דער טאנט! איך בין אים ^זוין לאנג ?יקנא, נאר ויאט קו?זט אתים דער פץ , אז מיר ציהען ווייטער דיא ךראטווע ף לייבקע האם זיך פארעעטט אונ אךא?נעלאזט דעם קאפ אזוי טרויעדיג, יויא נלייך ער איז דאס אוטנליקלקפטע באקעפענעש אויף דער וועלט נאר דאס האט ניט לאנג געדויעךט, פלוצים איז ער ארוים טיט אעטאו־ק&quot;פייער זי העו־קטו ?רודער , עם זאל זיין רואם עס וועט !יין, אוים שופטער , אויס ודאמזייע! רואס איז מיר [ייגען עפעם ניט קיץ מענטשין ? וואס ? יזער פון ד־ער האליווע דאךפין מיר וויסען ? פייטעל פלענ;ט זיך אויך א;חאפין אן לייבקע'ס פלאן אז שוסטער זיינען אlיך מענטעין אונ האבץ אויך רע?ט בעסער צוא לעבין, אוב ביידע צוזאמק האבץ זיך פאךגענוטעןעפעס טאן, נאר אז מען איז .גיקויזען דערצו עפעם טאן, פלענט לייכקע ךערעךשטר אךאפלאןץ העני איג פים אונזיך מאכען תמעוואטע, יויא נלייך ער האט ?אר ניט גירעט דער פון, אוב ווען פייטעל פלעגט אים דעךםאנען : סטייטע לייבקע, מיר האבין דאך עוין אזוי אפגירעט! פלענט זיך לייבקע טיט גרויס ציטעדנעש בעטין בייא אים: לאז טיך אפ , פייטעל, טו ךיר אליץ, וויפיל ;ארץ האב איך זיך געמוטעעט אייד־ער איך האב זיך אין אייגענעם ניאיסטאט צונויפגעע?זעלט, עם איז נדינג צוא זאנין, אבער אזוי נרי;ננ טוט עם זיך ניט . פייטעל פלענט אויך אראפלאזין הענט אונ פיס אוג עס האט זיך אוים נילאזין מיט גאר ניט . ןאר איצטער איז עוין פייטעל געגאנגען דינגען אפור אויף אוועק צוא ןןאךץ , ער מוז עוין פארין ווארום ער זאל איצט חרטה האבין , וועט יער בייא !יין טשארנע'ן טיט דעם קאפ דיא טיר עפענען, זיא טענה'ט עוין טיט אים ווענץ ד־עם ךרייא חדעים. אין דער צייט האט זיא אים עוין נעו\אךפין אין קאפ איבער פופציג האליעעס, הונךעךס קנאפיל, פ־־נף אונ צנואנציג ^קאפיטעם,^חוץ אלעךלייא א;ךעךע עוסטער געצייג י (שמומי) זזאטש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="דןאט# לייבקע פלודער האט אים ודא מטח־ אבגעמקרעט / ;אי פייטעל' פלאפלער אין נאך דעם אייsע;עם מאג אמעק ניפארין צום דיגאי פאךךיגען גינלט • לייבקע האט ןיך הייס טיט אים גיזעגי;ט או: האט אים ^ןזטאךק ?.קנא מיווען. - ארויפגעריסען זיך , פארפאלין! אlיס עיקטער 1 אך , ווק וועט גאט טיר א־ויך 'צוין העלפק? נאד ... ך,אט לייכקע נעזאנט אוג ניט גי;ע;ךינט ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL54" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL55" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL=".3"/>
            <div ID="DIVL56" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL57" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL=";א אדאנק נאט געפאטערט 1 ... האט טשארנע ;עזאנט באלד נאך איר מאנס פיימעל פלאפלער'ם אמעק פארין; איך האב 'צוין.קיץ כד! ניט נעהאט טיט אים צוא מעגה'ן, שוין מער פון פיר ;ואנין אז איך שכייא טיט אים דונאי אינ דונאי, אונ קדם טיט צרות האב איך אים עך'צט היינט ארויס ?ראמאדיט . ך מעגער אומשטיינם געזאנט !יינק עפעס אזוי;ע נאראים אז זייא מילק נאר ניט פאר'צטיי; 'מיא ך'יא מייבער !יינען זייא געטכייא אונ שטעלין זייא א־ויף דיא פיס &gt; זייא מילק גאר ניט פארשטיץ אז אן דיא מייבער זיינען זייא.קיין ציוייא נראיין ניט ;ועיט.*;אך טער הארצמייטע: זייא נעמען זיך גאך איבער מאס זייאזיינען טאנפבילען או: טיר ;אר יודענעס. איז דאס ניט אגילענטער ? מאס מאלטין זייא גימעזין אן דיא יודענעס ? איז ניט אפאךךרוס אז נאך דעם אלעם דאךף מען זיך פאר ד־ער טינךעסטעזאך מיטזייא אפעסין דיא גאל, .מייל מעמעם טובה מיל איך דען, מק איך בין בע'מטאגען אז ער זאל פאךין צום דונאי ? אפ־שר ניט זיינע ?■ פון!יינטמענין מאלט ער אייביג גימעזין אשוסטער , ביין 1 דאס מעט,ער נייא טיר ניט פ ועל'ן, איך מיל .קיין שוסטערקע ניט מער זיין; בענוג, געניג נעליטין בזי־ונות, איך מיל שמן זיין איודיש מייביל נלייך טיט אלע , מאש 1 מיין נשמה איז י עפ עם פון קלאט־שי אדער פון ךראטמעם ? מאס איז, בריינע ייא 'טוסטעדקע האט נעמעגט נאך פאר איארין אוועק שיקען איר שוקטער צום דונאי אונ איצטעי טיקט יער איר הונדערטער , אונ זיא איז שוין געמארין בייא זיך אשיי;ע נניו־טע אונ טראגט דיא שענסטע קלייןער טיט אזא האלף פעריל(זיא מעקט אפ נייא זיך אויף דעם האלדז), אז זעס שטייט איר שדן אפילו ניט אן טיר צוא ענטפערין א־דף מיין &quot;נוט מארגעך. אודאי קוטט איר אזוי ? נוא מער איז נימעזין איר עאטע אוג מער איז נימען מיינער ? מער האט ניט ג;קקט איר טאטען דעם נראבין שוקמער ? אונ בייא מיין טאטין האבץ נילערינט דיא שענסטע גכירי^ע קינדער, ער איז נימעזין אטלמד, אטייער־ער יוד, או: היינט ךאךף&quot;איך צוזעצט מערק, מיי;ע שונאים געזאנט, קוקקךיג וויא אויף אלע שבת בריינגט מען איר אפ אנייא קלייד , אדער עפעס אנדערש. אז דיא גאל לאפ;עט ש;ער נייא טיר, נוטע 'יארין ךעךלע?ט אוג טיינער ודל נא־ ניט (שטימעד) פאריז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="^איין • אנאנצץ הו!־ש האב איך נעגיוזט טיט אים ארבייטען. זיין *לק איז מאס ,ער איז שוץ אוועק נ־;§אךין, מען ניט מאלט ער געהאט אלע ,קאפיטיס אין זקאפ. טשארנע מאלט אפשר נאך געלעט אונ נאך מער אין מעס נעמארין אויף פייטלען, ;אר דיא טיר האט זיך גיעפינט אוג ,עם איז אריינגעקומען איר שכני■ ש?ליגsע דיא נלאsע (רעם רויטין מלעכערם מייב). ךיא ביידע שכנות גייען א?ט אליין אייגע צוא ךער אט־עלע , אי: אויפין מארק נייען זייא אויך צוזאמען איינקויפען. נאט העלף .דיר, משארנע, דיין שלים מזל, האב איך גיהערט , איז שזין אמעק גיפארין, געלויכט מקטו, נאט, האט שפרינצע ךיא נלאטע געזאנט , פאוואלע זיך אראפלאזי;ךינ אויף ךעם ביינקיל . זיע, נעלויכט איז זיין ליבער נאמען מאס איך האב אים שlין ארזים נעפאטעי־ט. חלעבין, טשארנע, אז איך כין דיר שדן מקנא , ודא נלייך דוא זאלםט דיר היינט שדן געמען קויפען זיבין ש:יר פעריל. אוי מען העלפט מיר ימוין נאט איך;אל מיין '}לאק אייער קומען. י דיינער איז נאך ניט אמעק נעפארין ? דוא הא?ט ראך מיר נעןאגט אז ער מעט נאך נעכטין אמעק פארין ? ער האט זיך בייא מיר אפניבעטין מיז םאךגין , איך מאלט שיין אויך געין ךעןלעבט דיא הינוט איך זאל אים שדן ניט אגקוכןען; נלויבט מיר , טייער־ע טשארנע, אז יעו־ע מעוט איז בייא פיר א;אר, איך ,קען ניט שלא^ין ~עם נעמט פיר ניט .קיין,עסען או: ניט .קיין טרינקען איבער דעם וויסמק דונאי, או: ער ליעט נאך אלין א£ פון איין פןאג אויף דעם אנדערק או: איהט מייא מיר , אך , מיין טייעלע טשארנע 1 איז שפרינצע איר געפאלין אויףךעם האלדז. מאס איז ? האט זיך טשארנע אין א;הlיב ודא דעלשראקין, אז זיא האט אליין ניט געוואוסט צוא לאלף זיא פיטהעלפין וויינען אדער זיך פרי;ען • שדן, שדן... מיין מייעלע טשיארגע 1 ... האט זיא אגגיהויבין מאכען מיט ביידע הענט, שדן אים נעפאטעלט 1 נעלוקט ביזטו גאט 1 האבין ביידע נעזאנט אוג ווייטער.זיך אננעהויבען קו'טען פאר גרוים פרייד. איך טוז בעטין דיא לעזער צו ניךיינקען ךעם .קאפיטיל ביז אין פוף פון ךער עלציילונג, מייל מער וךיםט צוא טיר מ עדין האבין דיא גילעיענהייט נאך אטאד זיף באנעגענען טיט טשארנע'ן או: שפרינצע רער גלאטער, איך באטערק עם דא פאראlיס, בלי איך זאל רערנאך ניט דארפץ אייך זאגין ודא דעי שטיינער איז sייא דיא שלייבער: דיא לעזער גיךיינךןען אמךאי ' ךיא לעזער תאמין נעמיס 4יט פארגעסין אומערע העלדין, א. ז. וו. י (ש6ימר) —^*■l^&lt; אריטער"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL62" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL63" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="4."/>
            <div ID="DIVL64" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL65" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אדימער אומנליקליכער לייבקע פלודער! פאךפינס^עךט, פאר^ווארצס. פןא.:קלא?ט מיט אצוביאכין האדן ארג זייער טמיעריג איז.ער גיגאנגען אהיים נאכד־עם ;ואס ער האט באנלייט&quot;זיין גרעין נרוז־ער פייטעל פלאפלער; ער אין פון תעיד אן נימאויקט געררען טיט אים צוא רייךין אוג אינער צוא שמ־עבין פון אלערלייא וועלמזאכען, אוב אמאל פין שוסטערייא אריך אז ער האט זיך אקט געפילט אליין, כמעט אהאלבער מעננ־ש. חוץ רעם מאלט ער אויך געמאלט פארין ווייט, ו.וייט , עפעס אויך תעיין אישמיקיל מענטש . !יין וריב לאזט אים אויך ניט אטהעמען ער זאל נאר פאו־ץ: אלע פארין, גענוג גיווען אשוסטערקע! ערייט זיא. נאר לייבקע כןען זי־ ?אין אופן ניט ענטשליסען; אקלייניקייט י מאן אזא זאך, מאנין אתל פון דער גאנצער שוקמערייא ! עפעס גרינג איז עס אים אננעקומען ? אץגילמייס האט ער זיף־ זעקס ;אי געמאלגערט בייא זיין בעל בית, אשו?טער, געטךאגץ ציבערעס פון קיף, אעעטךאגין עטליכע מאל אין באג האלץ או-נ שטרויא צוא ךיא הרובעס, געהאפטזקאטשעךעס מיטלאפעטעס פון דער בעל בלת'טע, ר)אפיטעס , קנאפיל , חאליוועס אוג אנדערע שוסטער גיצייג האט ער עטליכע מאל אין טאג באקומען פון רעם נעל בלת אוג פון דיא גרויסע שוסטער יודען, אזוי זיינען פארנאנגען זעקס יאר איידער ער האט אךךאטמע פאךצ־וינץ, דער נאף זיינען ווייטער אוועק ניגאנגען זעקס יאר אייךער ער האט שקאנט אפאר שטיוועל מאנין. ךי*א גאנצע צעעלף ;אר האט ע־ מער פון.קיץ 'טופ!אך ניט געוואיסט וויא הוננער, קעלט, צרות אוג נויטה; זיין איעצינע נוטע האפנונג איז גערועזין ' אז עס מעט אמאל קומען ז־יא צייט מען ער מעט ווערין עלטער אייביג מעט ער ראך שט זיין ר,יין 'טוסטער יונג ער מעט אמאל חתונה האבץ, מען מעט אים געבין פופציג ד דל נדן, חוץ בעל־בתישקייט ךעמאלט מעט ער אליין וועיץ אsעל בלתאשו?טי ווי נליקליך האט ער זיף געפילט מען ער פלקט טי־אנטץ פון דער גילדקר &lt;ייט מאס מעט אמאל פאר אים קומען.^ער מעט זיין אליין בעל בית, מאס עד מעט טאן מעט זיין געטאן .קיינער מעט אים.קיץ דעות ניט זאגין, ער מעט א'ויפהערין ציטעיין פאר ךעם או-נ פאר לענעם, ער מעט ארבייטץ פאר האלב ?ארךינםט אבי פאר זיף. בייא זיף אין דער היים מעט ער האבין דיא גאנצע דעה, שבת מעט ער ניין דאלונען גלייך טיט אלע ?עלי בתים , .ער מעט קומען אהי־ס מעט מען אים בא;ענענען מיט &quot;אגוט שבת&quot;, יער מעט פאדברייעען רעם שבת'דיגען £אנ ווי ער מעט וועלין, אין קאפ מעט אים ניט ליגען דער שרעקליכער ;עדאנקען אז דער בעל בית ו.ואךט , דער בעל בלת מעט קומען א. ז. וו. עי יועט זי־&lt;ען בייא זיין איינענעם טיש ניט זיין ווייב אונ קיט־ער, ער מעט ניט (שמיביעי) בית ,2 פוזען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="פוזען &quot;עסץ דעמאלט יועץ ךער ןעל בית איז הונגערי- אי: ניט המעיין יוען לעי ב;ע&quot; ןלת איז זאט. לייבקע געדיינקט נאף וויא ערליף אי: טרייא &quot;ער האט נעדינט זיין ןעל בית אוג &quot;קען ניט פארנעסין רויא ;ער האט פו; זיין בעל בית ניט גי&quot;זעהען.קיץ געטרישאפט, כאר&quot;קערט —&quot;ער האט אויף ;עדין טריט גיזעהען אז &quot;ער איז פרעמד אונ איבעדיג, אז &quot;ער שטייט ניט וזעכער פון דעם ןעל בית קוה, מאס ניט עבליכע שעפלאף מילף אטאג; ;ער האט זיף אליין געהאלמין נידעריגער פון ז־ער קוה, איר האט מען גיגעכין שטענדיג עסין אפילו אין דער צייט מען זיא האט זיך ניט גימ־עלקט. אבער גאר אנדערם פלעגט מען זיף באניין טיט אים , לייבקען, אפילו מען ער האט שוין גע&quot;קאנט אויפניי&quot;ען אפאר שטימיל 1 ער קען עס ביז היינט ניט פארגעסין: מען עס איז נימעזין אסף אי־בעט אוג דעם גבירים שטיוויל האט מען נעפ&quot;רעמננא געמוןט מאנין איויף שבת, פלקט דער בעל בית, !יין וריב אונ אפילו ז־יא קינדיער ארומטאנצין ארוס אים , אים שמייכלען לובין ' זיף באגיין מיט אים מיא מיט אמענישין; נאר קוים האט ;ער דיא שטי,;ויל גי&quot;ענךינט או: &quot;עס האט זיף גיאד געמאכט אז אויף דער אנדערער מאף איז פאר אים _קיין ארבעט ניט ניו&quot;וען, איז לייבקע נעמארין אין גאנצען איבעו־יג, דער בעל בית פלעגט גאר טיט אים ניט רייךין, זיף א־ויף אים אפילו ניט אנקוקען, ךעם שוסטעדס קינד־ער האבין אים אויף ;עדין שריט געמיזען אז זייא זיינען לעם בעל בית קינדער אונ;ער איז נאף אשוסטער יונג. מען האט אים געהאלטין §אר אדארמאיעךניק (אומזיסטער פרענער) אלדעס בייז האט מען אמם געלאזט אויף אים, &quot;יעז־ער האט זיף אlיף אים געשארפט דיא צייגער, ;עךע צרה האט מען ארויפנעלאזט אויף זיין &quot;קאפ . מיט איין מאי־ט, מען קאט נאר גערעבענט אז מעז צאלט אים אומזיסט נעהאלט או: מען גיט אים אומזיסט עסין,נאר פאר מצור,, ער ךי;נט שוין אזר לאנג, פאסט עפעס ניט אים אפצוזאגין. לייבקע האט זייער גוט נעפילט מיא נידעריג ער איז אין ךיא אויגען פץ !ין בעל ב;ת , ער האט ראם אזוי נוט פארשטאנען אז דאם לעבין איז אים נימען נמאס. נאר דיא גילדענע האפנץג אז ער מעט אמאל זיין אב;על בית. האט אים ךעךהאלטען ביים לעניין. ענדליף איז געקומען דיא צייט מען זיין האפנונג איז ערפילט געמארין • אין דער אייגענער שטאט האט געז־ינט בייא אבעל בית'טע אקעכץ ' באןע דאס מיידיל. כאסע איז קינדמייז ניט ;עדגער פאךשמאךצט געמאךין בייא איר s;על בית־טע אין קיף, וויא לייבקע ביים שוסטיער, זיא האט אויף מער ניט געמאוסט מיא זיף מאלגערין ביים או־ירוין אוג קיין מאל ניט זעהען ?אי זיף דיא ליפכינע מעלם . נאר אז זיא איז אונטער געוואקסיען א,ינ האט זיף ארם גילערי;ט קאנין איז זיא איבער געגאנגיען צוא איין אנדערער ןע־* בית'טע, האט אגניהויבין נעמען דרייסיג אונ דער נאף פעיציג רוביל אי&quot;אר, או: האט זיף (עטוסדר) פאר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="־שאר איד אייגע! נעלם געמאכט דאס :עלשטע צ צעגע לןליידיל / אlימיניים .יאך דער לעציטער שאדע, א^עטאן דיא :עך?טע גייע פאר שיך אויף סכןדי£ טיט אהויכען קגאפיל או: איז ארוים ;ע:א:נען שבת גא־ דעם מישי א־ויף דער !אס או: ךיא קרעטעךכןעס מאס האבץ זיא באגעגינט האבץ דאס יערשטע מאל א־ויף איר ךיא אויגין געמאךפץ, האט זיך כאסע דיא מויד (אזוי פלעגט טען איר רופץ) נעפילט גאר אנדערש , אוג האט א^עהויבץ צו א לעבץ . דיא פערציג רובל געהאלט או: ךיא צמא:צינ רוביל מאס זיא פלע:ט אהוץ שאכין, פון מה:ות האבץ איר ניט נענןלעקט אויף ךיא אלע נייע קלייךלאך או: שיך מאס זיא&quot; פלעגט זי־ מאכען אלע מאל , זיא האט כ)יין מאל ניט געהאט •אגראשען או: ניט געשפאיט, וויא אטייךיל דארף , אויף תכלית זאבין. מען ז־יא בעל בית' טע אדער איר איץציגער אלטער פעטער פלעגץ זיא זידלען מאש ?יא ךי:ט שוין אזוי פיל ;ארץ או: פאימאגט ניט מער וויא ךיא;עטליכע ציצענע שטאטעס, מאס מעט זיא מאן מען עס מעט זיך איר מאכץ ^זתן, או: מען מעט אים ־איפין געבין עפעם נדן או: א־ויף התוגה הוצאות או: דער צוא איז זיא שמן היין יו:: םייךילניט פיעגט זיא זייא האלטץ פאר נאיאים, או: בייא זיך טראכטץ: מען זייא זאלין וויסען, מאלטין ז־יא מיר ניט פאךנעהאלטין מאם איך יגיב איייס מיץ פארדינסט אויף ך)ליידלאך , א־ויך אדאגה אהתן! ךא?ט זיך אלע משחתים זיינען טיר באקאנט או: שלאגי; זיך איבער מיר, או: מען איך זאל נאיר אפיפס מאן אז איך מיל התוגה האבי!, מאלט איך דא?ט זיך געהאט צעהען התנים פאר איינעם. אזויזיינען אמעק גיגאננען גאך,עטליכע יאר אונבאסע האט גא:ץ פרייליך נילעבט. נאר פלוצים איז אייר איעגעפאלין דער געדא:נכ)ען אז טען ךאךף טאקע התוגה האיץ,' זיא האט זיך נאר באטבאלט מעלכין פון דיא ךל־יט מ־שךתים זיא זאל&quot;זיך&quot; א וים קלייבץ , נאר מיא באר מאו:דעךט איז.זיא געוואךץ , אז מעמק זיא האט גארידעךמאנט מעגין דעם, האט זיך גאר ניט אעערופען או: האט זיך מער פאר דיא אויינץ ניט געוויזען, דערנאך זייגען אמעק געגא:נען שבתים •מאם זיא האט לןיינעם אויף דער נאם ניט באנעגי:ט. ויזהילת האט זיא זיך נעפי־עגט , אויב ז יא זיינען אלע אמס געשטארבץ, נאר ווי איז זיא גאך מער פארוlאונךעיט נעמארץ מען זיא האט אמאל אין אשבת ד־ערזעהק וויא דיא .משירתים מאס פלענין זיך שלאנין איבער איר, ני;ען אדום טיט איין א;דעי ךי:סט מ ;דיל ,' אנ'אינגערע פון איר או: שלאנין זיך איבער איר אמך . באסע האטנעפרץוט זיייא קוקען אין די אוינץ ' נאר זייא האבץ אלע פאךמאךפץ מיט ךיא ך!עפ. נאר אין אפאר שבתים שי־עמער האט באסע אמעהויבין פאךשטיי; אז דיא פיינע סלייט משרתים האבין זיא לאנגע יארין אבנענארט. י * • ;ד:* ז •1• •• • י ■ ' • צוא פאר מייטאג אדער פאר עיפעס א:ךעךש - ווייס איך ניט נאר באסע האט אגנעהויבין מער זיצען אץ שטוב או: וועציגער זיך נוייזין שבת איייף lער ץ,למ-:י7ר) נאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="נאם, דער ודייל האט זיא ?אמערקט אז ךיא .קלייז־ער זיצין #וין ניט אזוי #יין או־יף איר היא פריעד, זייא ווערין געראמער , ז־אם פנים פאלט או? איין / זיא האט דער הערט אז מען רופט זיא #;־ץ אין #מאט באסע ז־יא אלטע סויד. איצט האט זיא ערינסט אגנעהו?ץ טראכטין אז עם איז בעסער צוא זיין איונג רוייביל וויא איין אלטע מויד. טען בזוז חתונה האבץ , וויא דער פעטער (אלט; זיא אליין באישטייט שוץ אד? התוגה צואהאבץ, נאר אלע חתנים מילען נדן / ךא אלטע באקאנמע משרתים פארלאעען אסך נדץ , ניט ווייניגער פון ךרייא הוגךעךט רוביל, חוץ חתונה הוצאות, זיא האט אבער ניט מער וויא אסך ציצענע קלייךלאך, טיט אפולץ אונטער בעט אלטע שיך טיט ם:קריפ. זיא האט פאן#טאנען אי! דרייא הונדערט רוביל איז ניט מעגל? זיא זאל האבץ, אוב דארף ז? ארויס שלאגץ פון יקאפ צוא קרינין אחתן אמשרת . זיא האט אלגעהויב? באשטיין אויף אש;יידער יוגג, ןאר א#נייךער יונג פאךלאגגט ניט ווילציגעף פון הולןעךט רוביל. לראד אין דער צייט האט לייבקע אבנעטראגין אפאר שיך צוא איר בעל ב?'טע אונ אתיים גי;ענךינ דוו? ז־ער ק? , האט לער ז? באקאלט טיט כאסעץ '. ער האט איר דערציילט מיאי איז אומנליקל?, ער מייסט ניט פון.קיץ שים לעבץ אונ האיעוועט נאר אויף יענעם • אט דיא שיך, האט ער איר ;עזאלט , מאס איך האב נאד מאס אבנעביאבט דער בעל בללג'טע, אוג וועלכע זיינען איר גיפעלין , האב איך אליין געמאפט 4 נארמאסהאב איך פון זיי ? האס נאנצע פאךדנקט מאם איך האב פארהאיעמעט האט דער 3.על ב:ת • נוא, מעו־טמק אליץ אשוסטער, מען נעטט אליץ אן ארבייט&lt; מיא 3אלד איר זקענט אליץ נוט ארבעטץ. מאס הייסט איך זאל ווערץ אליין אשוסטער ? וואו האט איר ניזעהעך אבהור אשוסטער זאל מערין אליין אבעל בלת אשוסטער ? מער מעט נעבץאבחור אךבעט? א? פאלשמייא לים , מעמעם געשיעפט איז לעם, צוא דער שוסטער איו אבחור, צואזזר האט אמייב ? אט מען איך מעל פיר וועלין לאזץ מאנין אמאר שיך , מעל איך (אר ניט פרעגין רעם 'שופטער צוא ער האט אמייג, צוא ניץ , א? (ועל נאר פיעגין צוא ער&quot;קען גוט ניילען. איר וועט א?#ר ניט פיעגין, מייל מיר רייךין דער פון, ךא מעלט אתי ^ער אנךעךש. לולעבין אז איך זאג אייך איז ניט.קיץ לינץ , עס איו אזוי. פאר מאס איז עס אזlי ? §אר מאס מייס א? ניט, איך בין ניט אזא נילערינטער איך |אל ,קענען־ ךא וועלט באמךאךטין, נאר צייט איך בין אשוקטעדיננ האב איך ניט גיהערט אונ ניט נילעהען אז אבהור זאל זיין אליין אבעל י בית א#?טער. מען זאלןןפילו&quot;קעגען מיא אזוי #יין נייען, - העל^ט ניט; האט מען אבער חתו;ה מעג (מומי) מען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="■sען!יין אלראפיטש, sען מעג קוים &quot;קענענן אלאטקעלע לייsץ , הייקט ןמlן מיז פארט אשוס^ער אבעל בלת אוב יעדער ג.עטרlיט אים ארבעט. י— ;ואס רען ? אז־ויא זייט איר וואוילע יו;;ען אן דיא מייבער ! פאר מאס האט איר יעסער ניט החונה, ;ואלט איר ז־אך פאר שפאךט צוא זיין אשופטער יונג. עט, עם איז אזlי גרינג צוא זאגין התוגה האבץ 1 דעי צוא יארף מען האבץ געלט ' מען מוז האבץ בעל בית'שאפט, מען מוז איי;פירען אנואךסטאט אקלייניקייט מאס אבעל בלת דאיף... באלד דארפט איר האבץ געלט, אזויא זייט איר מא־וילע יונגען אוב #פייט טיט נעלט וויא מיט ?לאטע, קומט אבער התונה צוא האבץ דאי־פט איר נעלם . ךיא לעצטע ווערטער האט באסע נעזאגט וויא טיט כעס, אז לייבקע איז געבליבען שטיין אוג האט ניט פאך#טאנען פאי מאם זיא איז בייז; מעז־ליג ער האט נידיינקט האטזזר _קיין מאל ניט געשפוינען טיט נעלט וויא מיט בלאטע. ; דיי * מאס קוקט איר מיר אזוי אן ? איך זאג אבשר ניט אמת ? איך ווייס אז איך האב.קיץ מאל ניט געווארפין מיט געלט, מען איך זאל געמען האבץ אטאל פופציג רוביל, מאלט איך שמן לאנג חתונה נעהאט אוג שוין לא; ג ;עמארין אבעל בלת. אוואךט צוא אמארט לייבקעץ האט זיך יאר ניט געלוסט אמעק צוא גיץ פון באסען, נאר עי האט פאךט געמוזט גיין. איז עטליכע טעג ארוס האט ער ^עשיקט אשדבן או: אננעזאךט אז אן פופציג רובילנדן, מיל ער באין אופן ניט. באפע האט זיך אויך באטראכט אז דער שידוך איז פאר איר גאנץ גוט , ;אר מאס מוט מען מאס ער איז אשוקטער ? עס האט זיך איר נאך .קיין מאל ניט געחלומט אז זיא זאל נעמען אישוכטער, נאר... זיא האט זיך באטראכט או: בעהלאסץ אז אייביג וועט/ער בייא איר.קיץ שיסטער ניט זיין. מיא עם איז עס איז בייא איר גימארין פופציג רוביל אונ באסע דיא אלטע מ־ויד האט גליקליך ■נעמאקט לייבקע פלודער אדער חאלעמע. ךעם צונאמען האט לייבקע באקומען צייטער האט חתונה געהאט פאר באסעץ ךער אלטער טויד , אlיף שיפטער לשון הייסט איין אלטע םlיד האלעווע. נאך ךער חתו;ה איז באסע ךיא האלעווע פלוצים געמאךץ sרוס, אבער טאקע שsאךק קרום , פאר מאס זיא איז געמאךין פרום - מייס איך עד היום ניט. ראם האב איך באמעו־קט ניט נאר בייא אז־ינסט מיידיל מיא באסע, ;אר בכלל בייא יודי&quot;שע טעכטער - אז כל זמן זייא זיינען מיידלאך (ארעי וויא ןייא §אךלא;גען מען זאל זייא רופין: קריילינס, אדער מאמזעלין), קליידן זייא דך ;א־ דער פאךןער מאדע, הא מיש דיא קרימע סאמעס (מעלקע ז־עען טיידיייריז '•צמומעד) אןיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="א־ויך אז־וי נעווק) הארגענען זיף טיט זייא דארינער, פייין ליבעס טיט ז־ער גא^ער וועלט או: טעףזץ שטע:ךינ מיט רעם טאטין דעם הניר ' אז ז יא ווילען ?אין אופן ניט כ־יין מאן א הניד טיט לאננע כאות; זייא לי;ע:ען ראמאגען! לעהעו פראגצויזיש, דיא ,פיאגרעפירעף, ,אידעאליזירעך או: &quot;צימיליזירק&quot; זיף א־דף ולאס ךיא מעלט שטייטל חאטש דאס אלץ שטייט זייערע :עלטערין בייא לער־ פיומער ?!שפחה וויא אביין אין נארגיל . מיא אמתע העלדין רריח ז.ייא זיlי דאו־יבער טיט ךיא •עלטערין, טען באהאלט זיף פאר זייא אוג טען טוט וואט מען מיל נאר . מען מען זעט אז־וי אוטערע מדישיע מייךלאף , ווייוט זיף אויט אז פין זייא וועלין ־שוין ניט מערין אזויגע פאנאטי'טע מומעיס, וויא זיי&quot;עו־ע מאמעס ז&quot;נען ייררען, זייא וועלין שוין פירין איין א:דע־ לעבין, זייא וועלין שזין א:דעיש עיציהען&quot; זייערע כןינדער; טיט איין מאלט זייא וועלין ווערץ וויאדער ניץצעטער־ יאהר הונדרט פערלאגגט, נאד' מערנ־וויידיג, דעי פוף יאז:ט זיף אמס טיט זייא :אר א;ךע־ש • דיא גךעסטע טה־יל האנין לזייא מאקע חתונה פאר חשידישיע בהורים, טייערע ' ךיךע:ע 'קינדער טיט לאנגע פאות, טיט שיועהר אוג שוויגער או: א־יביגע העבט , מ:ט שמאלץ ע־יבער, טאכןע וויא זייערע ,עלטערין האבץ זיר אליין נעוואונשען • נאף מער - נאף ךער חתונה, וויא באלד זייא האנין נאר ליא:עישטע צווייא מינדערלאף ורערין זייא פלוצים אז־וי פרום , אז־וי פאגאטיש, אזוי פאי גרעבט ל נאף מער פון ריעיע מאנען או: עלטעךין, או: ערציהע; זיעעי־ע קינלער פיל ערגער וויא זךעיע עלטערין האנין זייא עךצוי;ין. זייא מערי! נאי איבעגעא:דערשט, זיא רייךןינאר פון הייליגע זאנין, ראם לעצטע כןערביל טראגי* זייא אוועק צום רבץ, אוג פאר אנוטין איך; וואלטין זייא אוועק גיגעבי; לעם מאן ^יט ז־יא נןינדער, פארנעמען זיף מאג מיא נאקט טיט יידישע ??לעטניס , היא למשל: דיא זאלצט ראם פליי־ש ניט נשר, דיא האט נאף רעם קיטפעט ניט אזוי&quot;גיציילט דיא טעג/ויא איודישע טאקט ער דארף ציילען, ליא האט פינף שעה'נאף פליישיגס גיגיענץ :עכין דעם מאןיטילכץס. בייאדער האבץ דף פון אונטער דער ר,אפטיבעל אר־ויס געוויזק עטליכע האר , דיא האט זיף טיט איר ברוךעי־ ווען ער איז אוועק גי§אךין געדריקט בייא דער הא;ד אוב נעקרשט ' אי: כדומה אזעלבע עניר־ות. איר, 'לינע לעזעי , מעט אsשר ניט וועלין;לוינין מען איף מעל אייך זאגין אז ךא אלע גאטק''sטיא.?טשעפ קרוטע מיינר, זיינען אטאל מיילעלמייז גימעזין פרייליגס, &quot;ניט נעמאלט העדין פון אחותן אקרוטען או: נירעט נאר פרא;נצויזיש, נעמיש־ט טיט רוכייש אוג טיט יוךיש ךיקזיש; אזזייא פלעגין ליעענען רוסישע יאטאגען, בעיינשקיש לךט;קען' דאסטאיעיוסקיס קפיתאלאגישע ראטאנען פושקינס פאעזלע, ט־רנעניעוום .עיצייהלל&quot;, שטעדרינם פאטירע, או: אפילו ושטומער) שיפער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ביכער פון ?ילאןאפיע , פון נאטור לעהר־ע: וויא מא .ערד דרייט ןיך' רויא דיא בינען לעבין א. ז. וו. איר וועט אפ'שר ניט גלויבין אז ךיא פרומע ווייבער וואס פ)ענען חלשות וועו־ין פו; עסליכע האר וועלכע שטע^קין ארוים פון דעם ר)אפ טיכיל, האבץ אמאל געשפילט או: געפירט גאנצע ראכאגען, פלעגין גיין אין טהעאטער (ךיא עלטערין זאלין ניט וויסין) אוג טאג וויא נאכט נאמינגען מייער בערס אפערין, אפענבאכסיאפערעטען, או: זי־ אליי; אנמאן ווי פאמרעטין איך ל)ען אייך איער ?:אמנות פאךזי&quot;עךין אז איך אליין ך)ען אפך אזעלכע יודישע ווייבער, וועלכע ז־ינען אטאל גיוועז אזעלכע פריילעס. איך ווייס אפילויע ךי אוךזאכע דער פון, נאר איך כןע;עס ניט איבעדנעבין אויף פאפיר, איר זאלט אייך מטריח זיין צוא סיר, ;ואלט איך מיד אsשר נישט נישעמט אייך עם א'וים צוא זאגין בסודי סודות אויף דעם אויער . או: אזוי מוז איך וועגין דעם אבישנויינין או: זיך אומפערין צוא אונזעד באסע ךיא האלעווע, זיא אינטערעפירט או:ז פיל מער וויא ךיא אלע פיאגען דויא אזוי אויפיענןלערטע מא?זעלין וועדין שפעטער פאנאטישע ווייבער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL80" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL81" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL=".5"/>
            <div ID="DIVL82" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL83" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="באסע ך חאלעווע מאם האט א מאל מייד־ילמייז געסטאלעט דיא מעלט מיט אירע שייגע קליידער או: שיך אי: טיט אירע ראמאנען וואט זיא האט געשבילט פיט דיא משרתים, איז א־ויך נאך ד־ער חתונה שטאךק ?רום געמארין, או: דער צוא איז זיא גא־ געווען אנאנצע ?ולומדת, אזlי אז איד לייבקע האט זיך שוין אנגיהויבין רעכעגען פאר איין עם הארץ • מילא פרומקייט.קען אמאל אר־אקפאלין פון דעם הימיל, אבער לומדות... ווי א קומט ל ומדות צוא באסען, וועלכע האט _כןין מאל אפילו•.קיין יוריש דיט־ש ניט געקענט לייעגען ? מיא אזויא באפע דיא האלעווע איז גימאיין אטלופדת מוז איך אייך שוין דער ציילען, מייל איר פהימקייט איז פא־קניפט או: געבץךין טיט אירע לומדות . יעז־ין פון אונז איז באקאנט אז בייא יוז־ין איז איץגעפיךט אז איוךישע גקאבטער בל זמן זיא האט ניט חתונה געהאט זיא מעג אפילו זי:צען אטויד ביז דרייהיג יאר, זיא גייט ניט אין _קיין שול, זיא קומט אין שול אריין *אי איינמאל אין יאר שקהת תויה, קוקין וויא מען גייט טיט ךיא הקפות. מאם זעט זיא אבענד אין שול ? ךיא שול איז באלייקטעט מיט הונדער^ער ליבט,י ךער גךעסטער טייל מדין איז שבור, מען טא:צט, מען שפויקגט, מייהע חקרה שרייען י או: ש?ךי;גען וויא דיא צאפעס או: גאך אזעלכע כצענען. אגאנץ יאר זיצינדיג אין דער חיים מאס העךט זיא דעךציילען פון דער שיל ? בייא לעם האטטק צוא גענומען דיא וקפילין אוג פארזעצט פאר •&lt;מייא קרוק־שיס בךא:פין, (שמיגדר) יער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ךער איז געיבזלאפין אויף דעם בא:ק האם איס ךיא הביה געמאבט אפאגפא •) ; ז־עם גיעעם איידים האט מען אנירעיגיליעט אויף דעם באלעמער רואו־ מען לייענט אוג נעשטיפען דער פאר מאם זיין וריב האט געוואונען אמייךיל; ךיא גבאים מיט דיא בעלי בתים האבק זי־ געפאטש אין שר-ל , אז טען האט צובראכץ אלע שטענדערש ארג ז־יא פעגסטער איבער א־ין עליה א. ז. וו. כל זמן זיא איז אמיידיל, האט זיא אויף זיף.קיץ Iמום רעליגיאזע פפליפטען, אפילו בייא דיא פרוהפטע חסידים איז אטייד־יל פטור בו; אלעס ; זיא ךאךף ניט דאוונען, ניט בענטשין נאי דעם עפין, אפילו מען זיא מאשט זיף גיט צום עסי; מאכט אויף ניט אוים, נאד ז־יא איינצינע &quot;מlךה אני' איז גענוג. האט מען זיא יע גילערינט לי;ענען יוךיש דייטש ליעענט זיא אמעשה ביבעל פון טויזינד אוג איין ;אבט , אז־ער אפופטע ראטאן, וואו עם איז באשךיבען וויא אין איין ארוס מיידיל האט זיף פארליבט אפיינער ' געבילדעטער, גבירישער יוגגער מאן אדער אמא\ענני דאקטאר טיט גאלדנע;עפאלעטין אוננאלדענע פינגערלאף אויף אלע פיגגער, זייגע יעלטעךץ האבץ דעם שידור ניט געמאלט , נאר ;ער האט זייא ניט גיהעדט, אונ איז טיט איר אגטלאפין אונ האט התונה נעהאט אין אגרויטער שטאט; זייא ;עלטערין האבץ זיף ז־ער נאף איבער גיבעטין אונ זייא איז נעווען גוט אונ אונז נאף בעסער א. ז. וו. פ,ען זיא לייעגען רופיש, ליקט זיא טאג אונ גאבט איבער רוסישע ראמאנען, זיא ווערט ניוואר אז;עם איז דא אטאטער, בעלעד מען פיךט ליבעס , אונ מערט אפאלנע פכיילין • האט נאר דאס יוריש ע מיימל חתונה אוג אופבעיעט זיף קוים ארום צוא קוקען וראו זיא איז אין דער וויעלט, וואךפט מען איר אויף גאנצע בער: טיט יוךיקןע דינים ; ךיא עלטערין, קרובים אוג נלאט אזוי פיוטע מייבער דערציילין איר בון אלע זייטען, אז זיא זאל שדין ניט מיינען זיא איז נאף אטיידיל מאס איז פטור פין אלע דינים , נאר זיא !־איף וויסען אז זיא איז שוין איין אשה מאס האט אויף זיף אסף היובים אוג דארף זיף אפהיטען מער פון אטאנפביל, או: טאמער מעט זיא עובר זיין אויף אדין רואם איז נךינג וויא אהאר , מעט איר קאיג זיין אין גיהנים טיט אלע _קאלך אlימעגס &lt; #לענג א. ז. וו. נאר ז־אם איז נאף גאר ניט : באלד ;אף דער חתונה הייבט זיא אן צוא גיין אין שרל ? מאם זעהט זיא איצט אין שיל ? ניט דעם פרייליכען טעאטער מאס זיא פלעגט זעהען מייךילוףיז • נאר מיי;ט ניט אז זיא זעט שיין איצט אשול נאטם הויז, ביין, פונקט דעם היפף פון דעם מאם זיא האט זיף פאינעשטעלט טיידילמייז; ךיא מייבעךשע שול *) &quot;אפאנפע&quot; אדער מיא מען רופט עס אין ליטא &quot;אפינןערל' הייקט אציגאר געמאכט פון וואטין, ךעם רויף בלאזט מעז רעם פארשלאפעגעם אין דיא אויגין אוג אין דער נאז דער פון מעךט מען אזוי פארטשאךעט אז טען הא?ט זיף אlיף או: מען הייבט אן צוא רייךי; וו־א בון זתיץ . ;•שכ־מער')"/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="שול מאקט ז:lיף איר דעם עךע־טין איעדרוק פון אבית הקברות / אלע טין^/' ייייקען א,ינ יןוויקשען; ה־עט ־יא פירזאנעיענס מיט זייער ?רעק־ןיך בקיי;^ אוג היא אז־וי זאל דאש נייע מייביל וואש הייקט אן צוא גי־ין אין שול/ אריץ, ניט צונ־ץ וויא אייז עאר שיעק, מען זיא הערט דיא פירזאגעיעס!קרזנות; לשיייט או: מיעט, איר ןעךיגע מייבער ! פילדעיט טיט א־שיעקליך נעמיין דיא פיךזאנערין איך אשר, דאקריש טוא בעטין או: קניען באר אייך גייבער איר זאלט ?שונה ג;אן ' זיך א;קלייךין זעק אריף אייערע לעדין או: טעפ טיס אש אויף אי;ערע ר)עפ, הארוס ביר זינדיגע דמע; היעט נע וגז־ נעקוטען , אוב דיער ד.אךץ פוט איצט אין ךיא הררים פין אעזער בויך פאר דעט מאם לעבט אייביג. קרומען וויא ךיא לייבין, לעמיערטין אוג מוילא^יזלען, ךרום בעט איך אייך איר זאלט אי;ער דאבריש דער ךינלטטויךס קרומעקדמע ר־יד , האש איך בי; נעשיקט נעמאיין פון נאט זייא אייך צוא זאגין, טיט אי;עךע העיצער פאועעטען פיט ןרlיס ציטעינעס, אז מען איר מעט קומען אין שול זאלט איד דין אין ?יוייע ?לאטעינעש או: עירעקענעס איר זאלט ציטערין וויא דיא פאתמאליטע בויטער פין דער מז־בר כארדעם ק־ויכען שטו־עס וועד, אזוי היא ךיא גרויסע פיש אין דעש פאדגליהערטין :ם או: אין ךיא גרוטענז־ינע מאסערין מאס טוען פליסען איבער דעי גאנצער מעלט, אזוי וויא עש ^יטייט גע'שיינץ אין דיא הי־לעע קפייס. דעיטאן אעז אין דעם זבות פון אדם היאישון מאס איז גיזעשין העדעיט טיט ךרייקיג;איר אין מאסער אוב האט וקשובה געטאן אויף דמע זעד, דעךטאן אעז אין דעם זנות פון נרו הצדיק, מאם דוא האקט אים געהאלפין אין מאכער אוב ,ער איי אנקרעען גימאךין פון מבול; ךעךטאן אעז אין דעם זכות בון אעזער מוטער שיה, מאס מען האט איר סאן נעמאיפץ אין.קאלך אוימען אונ דוא האקט בארלאשין דאס פייער וויא וואסער; דערראן אעז אין דעם זכות פון .יצחק מאם .ער איז קערוען אויף דער עקדה האנין דיא מלאכים פון הימיל גערויעט או: געגאסין קו־ערין וויא מאסער; דעיטאן אעז רעם זכות מאס לעקב האט זיך גינארעט טיט ד־עם מלאך ביים מאסער. ךרוק ךאךפין מיר זיך אויך שטאיקין אוב א?מאשין אעזערע זעד מיא מאסער, מארוס טיר ווייבער מעיין געיקקראפט אויף עץ בטול תורה אוג פאר אלע רעים פער מיא דיא טאנקנילין איך ברע: ךיא מייבער זייא זאלין אליין זאנין איז דאס גוט או: שיין ? מאס מעלק יקיר עטפעיין נאך העדעיט יאר פאר ז־עם כסא הכבוד ? אוי מיי, מאס פאר אהיפה או: בושה מעט זייא פאךךעקין אוב זייא מעלין ארויס געטךיבען מערי! פון דער קהיצה פון ייא :־שים צדקניות אוב מעלין אכיעגעמארפץ ויעיין אין טיפין גהנם צמישין ^־א:גןאעע?ךישין, לייבין אוג לעטןעךטין, צהישין דעךנער אוב בומקעס, אעזערע לייקער מעט פעןרייםיןימיט אייזערנע פייערדינע צודאנגען אע אעזער פלייש מעט זיך בראטין או: קי־ענען אין ך.קאלקאויוועס מאס זימען ניט פךלאשין גימאיין זייט ך מעלט איז באשאפין, או: אעז... א־וי מיי 1 ... (שצוגעי) מייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="ווייא אוג ווייא איז צוא אונזעלע לייבער 1 מיד זייגען מאריך דעם גלות אוגז;&lt;ע תפאת יקענען ני'טט נתקבל וועךין אוב כיר שהייגין מיט אונזעי־ע בייזע מ־ילער:&quot; שטעלט אייך דער צוא פאר דאס;אמעיליכע גירריין פון לער זאגערין מיט דיא גישיייען פון דיא ווייבער , דיא גרימאסען האס זייא אלע מאנין , דיא §אר קריטטע כיילער , ליא רויטע נעז , דיא פעלהיעטע אויגין ,* אפלעשיל וואסער אונ עטליבע גרlיsע נאז טיכלאך האס ווענין יעדעס טיביל עטליכע פונט אוג העדין :ישט אlיף צוא ארבייטין 1 . ד־ייבקט אייך היא לער שיאקין, דער ציטעלט עם מוז העדין דאס גייע רוייביל, האס האט מייליל ודים ניט גיוואובט פון נקיין שום זאך , 3ישט היא אדם הראשון האט נילעבט הונדעיט דכייסיג יאר אין האסער , נישט פון.קיץ שלאנג או: לעמפעדטין, וואס וועלין אטאל רייסין איר לייב, או: \עצט זעהט זיא אז לlיט איז היא דיא זאגערין לער ציילט , האט זיא מיידיל הייס מער ששט גיטאן היא זיך צוא פעךזינךינין דיא יאךין . זאנט האס איר הילט , הען איך זאל גיהען פא3אךין אין דער ווייבערשער שול אין מיי:ע יונגע יארין, סערין אזר וריינען או: קלאגין ךיא היי^ער בייא ךיא תחנות, אן קוקין דיא פאר רויינטע פאר לוליפעטע פאר זא;ערין &quot; האלט איך אויך , היא ד־ער שטייגער איז בייא יונגע מענטשין, האם זיינען נרי:: אויף לער דעה או: יעדע זאך הירקט באלד א־ויף ז־יא איין, - האלט איך אויך , זאג איך פדום גיהארין &lt; אז איך האלט זיך אפ גיזאנט פון דער העלט טיט אלע אירע נארישקייטין או: נאר אין זינען ניהאט יעגע העלט, כדי איך זאל הו'ש גישט אדיין פאלין צהישין שלאננען, היא ךיא הייליגע תה:ות ד&lt;גין, הער רויל;עם §אר זובץ אזl אמאכיל נאך רעם האם מען לעבט אפ זיין וועלט ? היינט איז עפעס אחאונדער האס באפע דיא האלעווע איז באלדנאך לעי התונה גיהאךין פרום ? _יא , זיא איז גיהארין אזו פרום אז עם איז איר עוין נישט אן נישמאנען צוא האבץ אמאן איין עם האיץ ' אישוקטעד , האדום זיא איז פון דער י־אר זאגערין גיהאר גיהארין פון פיל אזוינע לינים, פון העלכע לייבקע האט אפילו נאר ניישט גיהאופט . לייכקעם :עפ-האיציקייט האט זיא :אר לעם צוא גישרייען האם ער איז אשוקטער, האדום חוץ בעלי מלאכות האט זיא אלע גיהאלטין פאר איידעלע יוךין פון תורה . באלד היא זיא האט נאר אן גיהויבין העדין פרום האט זיא אן גיהויבין מיט אים קנעלין ער זאל אוועק הארפין דאה שוסטעכיי או: העדין אאיידעלער יוד' לייבקע האלט נעבאך אויך דאס גיוואלט , פאר האס ניישט ? זיין איין איידעלער יוד איז אהדאי יעסיער היא אשוסטער &quot; או: אפילו הען ער זאל:ישט העלין, וואלט/ער עם צוא ליב גיטאן באסען ' נאר אז ער פלעגט זיך דעי מאגען וויפיל ציות , היפי ל שלעק ער האט אייעד;יטראגץ אין זיין לעבין איידער נאט האט אים גיהאלפין (עסונ־ער) צוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="צוא ודעו־ין א ב&quot;ל בית אשוסירער, האט יער זיף גיריסין נדם באפען או: את נישט גיוואיין איוים שופטער ; אפילו זיין בעפטער נומער פייינד פייטיל פלאפלעד טיט זיין שמענליג לרינגען וועגין מעיין אויס שיפטער האט דאס אויך נישט גיהאלפין, נאר איצטער מען פלאפלער איז שוין ארועק גיפארין או: ער איז גיבליבין אליין, האט &quot;עם אים שימארק אן גינוטען ביין האךצין, גייענדיג אתיים פון רעם גיזעגינען, טיט איין איאפ גיראזענעם ר)אפ, האט ער זיף אלץ גיפרעגט .יא אדער ביין ?■ ד. ה. זאל;ער אורעק מארפין דיא שופטעריי אוג אריך פארין אויף דער ט^חמה , אדער ניין ? *' •:זז זי' • עגלליך מען;ער איז שוין גיווען כמעט ביייא זיין שטוב, האט ער באישלאפין אז טאקע פארט נלין / מיא&quot;קען ;ער זיף גלייכין צוא פייטלען ? פייטיל איז איץ אנדער טין מיע:נ?זש טיט אפיסק, טיט אקאs , ער פאר שטייט אגישעפט אבער איך '.־ מאם בין איך ? אז איך נייא נישט אויה אפאר שטיוויל ווייס איך נישט מיא אזיא טען פאר לינט געלט, לאז זיך דארטין פ־יטיל פאר ךי:ען געלט גיזונטערהייט וויפילער מיל או: ווערין א:כיר , מעט ;ער דער נאך נישטפארגעכין זיין גוטין ברודער לייבקען או: אים זאגין אגוט שבת , מען;ער מעט ביין פון דער שול מהיכא תיתא , מען ניט מאבט סיר אויך נישט אויס , איך בץ ראך פאךט מער נישט וויא אשוסטער . ד • ; • ; זו טיט ליא גיךאלכןען איז לייבקע אכיין גיקוטען צוא זיך אין שטוב . צוא זיין ?הים אוטגליק איז שיין lיין באסע פריער גימאר גיוואלק אז פייטיל טשארנעס דיא שופטערקעם מאן, איז א־ויך אוועק גיפארין צום דלנאי , זיא איז ייז אהער נאר גישטאנען ביין פענצטער או: האט איויס גיקולןט מען מעט זיא ש־וין איר צרה דער &quot;זעהיען, זיא זאל צוא אים כןעבען אויס לאזין איר וויפט הארץ . זיא האט אים כ־ןין האלב מאלט נישט גילאזט אlיס ריידין או: איז באלד ארויף גיפאלין איויף אים . טשארנע ךיא שוסטערקעס טאן איז שוץ אויך אוועק גיפארין או: דוא ?;זט ;אך ד־א ? וואו דען זאל איך זיין ? איך דארף טאקע זיין דא . פאר שטייט זיך אז דיך ארט נישט זיין ד־א 1 אייביג אשדסטער ! איך מיל אי ער.קיין שופטערין נישט זיין , הערסט מאם איך זאג דיר , איך מייל :ישט ! גענוג גיישווארצט זיך דיעם פנים וראו איך קום , אין שול , אין :אט,קע ' אין • ־ • מאס זעה זאל איך טאן ? האט ער זיך נעבאך ניבעטין וויא איץ פאר שולךץטער . וואס הייפט וואס דוא זאלפט טאן ? אז אך או: ווייא איז טיר או: ד •' : זז:• 1 י ־ זי ט־ינע ;איין מאס איך האב זיך גאר פאר בו;לין טיט אשוסטערוק ; נאר ט־ין נישט אז איך מעל איצטער נאר אפ קומ־ען וויא תטיד פיט שריי;ען! :יין! איך (עטו טעי) שען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL94" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL95" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL=".ר)ק ש־וין מער גיישט אויס האלטין , וואס כןען שין זיין ערגער ? טשאינעה מאן איז שיין א־ויך אוועק גיפארין , נאר איך בין א פאר שאלטעגע וראם איך האב מיך טיט ךיר פאר בונז־ין, נאר ווארט , איך תעל שוין יעצט נישט שרייען, נאר קיץ שטיקיל לערער מעט מער נישט זיין בייא מיר אין שטוב, לאמיך נאי זעהען וויא איינער מעט קוטען טיט אלבייט , טיט דיאז מעט ער sייא טיר ־יא טיר עפעגען, הערפטו 1 מאמין זאיסטו בייא מיר פארין! - איך נקען נישט פארין , איך גקען נישט ארועק מאר־פין דעם וואיפטעט ' אויף וועלבין איך האב מיך אז־וא פיל יארין געטיטשעט איידער נאט האט פיר ו\האלפין - אט האט דיר sאט ניהאלפץ ! אט האסט דוא ךיר אוואךךטעט ! האט זיא אים נישט נילאזט אויס ריידין או: אן גיהויבין פיט כעם צוא ציוואךפין ז־עם מארסטעט , דיא .קאפיטעס ארlים גיווארפין צום פענסטער , דיא שטיהע־ לעךער אים אין פגים אריץ אוב ראם איבעריגע געצייג איז אזlא ףפלויגין אין שטוב וויא אשטארקער רעגץ • אין עטליכע טע: ארום האט לייבקע נעבאך גימוןט אמעק פארין ' אין אן הויב איז ער גיוועזין זייער טרויעריג או: פאר קלאגט , או: מען ער האט זיך דעי מאנט , אז פון זיין מאיסטאט איז גיווא־־י; אזוא אתל, אזl אהוךבן, האט ער פשוט גיציטערט פאר שר־עק ' נאר דער נאך מען ער איז שיין ;יוועזין אין וועג טיט לעם בעל עגלה אויפין פרייען פעלד ' ציוישין שייגע גלינע בוימער או: וועלדער , צוא הערינדיג דיא פרייליכע מעשות וראם דיא פארשויגען האבץ לעי ציילט , איז אים גימאךין אביפיל גךיגגער , ווער שמועסט אז ער האט זיך גיזעצט אויף דער בא!זן, ראם פליען איבער בעי־ג, איבער טארזלען , מעלדער , דיא פכייליכע פייפין, דיא נייע מענטשין מאס מען זעקט פאר זיף אלע מאל, האט אויף אונזער לייכקען אזוא געמירקט , אז ער איז פישוט נייא אויף גילעבט אוג האט גיזא^ט צוא זי־ אליין , מיין באפע זאל טאקע הו:דעךט אוב צמאנציג;אר לעבין , איך מאלט נעמיס איין אייבעער שופטער גימעזין ' עם איז פשוט איין פעמעגיגץ נישט צו זיין.קיץ שופטער או: אזר צוא פליהען טיט רעם באוזן"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL96" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL97" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="6."/>
            <div ID="DIVL98" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL99" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אlיף איינע פון דיא !:תיסע נאמין פון בוכןאךעשט האט איצט געדאשט •יןעך.ר פון תמיד , אויף די טרעבואיען איז פשוט שוועד ;טוען צוא גיין פאר גתים אייגגשאפט. דאס איז גיררעץ אין דער ציים ווען דאם רוסישע הל איז נישטאנען פאי סלעוונא, מען האט מער ניט גיהערט וויא אז איע טאג גייט אהין ?וישע ניזונטע היל , פון ווא;ען עם קומען נאר צוריק געראנעטע . (עמימעי) בוקארעשט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="בו&quot;קארעשט איז דענשט מאל גיווק דיא ערישטע פמאגצלע וראו מק האט גץקאנט ךיכטיג וויסין וויא אזו דיא מלהנזה נייט ; מק האט גאר נישט בעלאלפט דין אויף דער מלחמה , ;נם איז גינוג גיודק צו זיין אין בוקאךעשט אוב צוא קלקין אויף די גאפץ &gt; האט מען שוין נ;קא:ט זי־ פארישטעלין וואם ;נם גייט פאר אויף יענער זייט דונאי אין דער מ^המה .* ■י •' ־ ־־ • 1 ע * • : ז־ ד ניט פעטערפבורג נאר בוקארעשט איז אין דער צייט גיוועזין דיא רוישיפע פטאליצ;ע , דא האט מען גיזעהען דעם עולם טרוי;עךי:נךיג - ויען ;עם איז דער רוסישער ארמיי נישט גוט גיגאננען, דא האט מען גיזעהען זי־ פריק ויען די רופין האבץ גיוואונען , ז־א האבץ ;עצט גיוויינט דיא גיעפטע ענעיגישע מענטשין פון רופלאנד, וועלכע האבץ גיישט ליב צי• שלאפץ אין דר גואבענדיגער ציים, אהעד האט מען זיף גילאזין פון דעד גאנצער וועלט או: נאך מער נון תפלאנד אליין . וועד איז אחין נישט גיפלויגץ ? דער גרויסער סוהר וועלכער כןען נישט איבר לעבין אטאגלער זאל נישט מאכין אגיישעפטיל מקא אן אגראשין, נאר :עמק דא , האנין דארט, אפ נאלץ לעם אום &quot;יענעם , אבי ז־רייען טיט דער וועלט ; לער גרויפער גביר וואם באלט זי־ אין ,קערבליך או: אין אלע פארגעניגען פון דעי וועלט , נאר לעם פעלין אים נאך מעדאלץען, ארדענם או: טשינעס - איז ארך גילאפין אהער ; דער מיטילער רעל הבית וראם האט נא־ נישט אנגעווארין דיא האפענוגג צוא רועלין אגביר , האטשעלעם זייגען ארועק גיגא;נגען אפך ;אלין וואם ער טלייפט זיך מיט ד־ער האפענונג אומזיפט איז אויך אהער גיקומען צוא דער ניייכץ זיין צוועק; ךעם טאטענם אקינד , ו;אפ האט שיין לאנגע ;אלין גיוואקט בייא זייגע גליקלייע עלטערין אויף אלעם גרייטין או: גיזעפי; פאר ליקט די הקדאיז ארי־ אהין גינ־וטזען זי־ צוא צופירין ז־יא הקד . לאם יונגע פרייליבע ווייביל טיט בריליאנטענע אויגין , זיידענע האר' ניטאקטע הקט, .קליינע טיכעלאך , וואס פאר דרייט אין דער היים דיא י לנע לייט ךי יקעפלאך , איז ארך גיקומען ךןי;ען או: פאר דרייען ךיא כ)עפ . דאם טייעיע איידימיל, דאם דידענע קינד, וואס פאפעט זיך וצוין ןעטליכע ;אר טיט זיין וריב או: קינלעללאך ביין ש,:וער איויף נןעסט אוג דער נדן וואהפט , האט פאר נומען לעם פעךראקםיענעם נדן טיט לעם ווייבילם צירוגג או: איז אויך גיקומען אביפיל לעבין אין דער גרויפער וועלט, ווערין אמעגטש צווישין לייטין . היינט ווער שמועפט פון ארימע לייט , געמיינע סוחרים, אביונים , אטסטאוונאיע מלמדים, חזנים ! שוהמים, רבנים , הפידים , מתנגדים, מהברים ~ • ; ■ ; ז ¥ ז • ; • ־▼ י ג־ * ־ ז' ר • י ..... . • ובדומה , אפילו קוימענקעהךעךם זיינען גיקומן ךןערין די קוימענס אין רומעמען, אבי נישט בייא זיך אין דער היים . אזl;אלין ליר זובין אונזרע צווייא באכןאנטע. פייטיל פלאפלער אונ לייבקע פלודער , ראם האבץ זיך אוועק גילאזין צו דער מלחמה או: אונז אפילו ניט גיזאקט (עטוטער) וואו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="וואו זייא ריעלין זיך אפ שטעלין, ?די סיר זאלין זייא כן&lt;נען בא;עגינען ? וואי זאלק סיד זייא זונין ווען נישט דא אין כוקארעשט ? אס גיייעץ איבער ז־יא גאפין אהין אוב אהער די אילע צעהע:ער טlיזעsךער מענטשין אוב מענטש/אך מאס איך האב אויך פריער אויס נירעכץט, מען שט.י?ט זיך קרס דורך . דארף איך אייך נאך דער ציילין אז דער גאנצער עולם פעימישט זיך מים אלערלייא מונדירין , אוב אויף דער ברייטער גאס גייט פאלקין ווייז פי־יש היל, אדער וואגאנעס מיט געראניטע ? ביין, דאם האלט איך פאר אייעריג אייך ציא דער ציילין, ודיל דאס אלץ איגטעדסירט ארגז נאד רוייניג, אונז אינטערסילט פיל מער אט ד־אס קליינע יוךיל מאס איפט נאגץ גישימינד צמישין דעם {חייכי; עולם איויף דעם טרעטואר. איך זאג ער לויפט , נאר איז דען מעגליך צוא לlיפין צווישין א זו א{רויסין אישלשאפט לער מיינט אז ער לויפט, יער איז שטארק פאר סאפעט , דער שמיים זעצס פון אים , ער דוארפט זיך - אדער ךי?טינער טען מא־פט אים , ווארום ער גייט נישט גלייך , נאר עפעס .קיילעכךיג, אט לאזט ער זיך גיין רעפטס , אט לי{?ס , אט פאר טשעפעט זיך אוג ;ועיט פאר ווארפין צוא ריק ' אט שטעלט ער דיך אפ טיט איינעם או: האפט א'שטיל טענציל, ד. ה. דרען יענער מיל גיץ רע?טס , לאזט ער זיך א־ויך י־עכטס, או: ויען יענער נעעט זיך לעקם , מאקסט ער פונקט אויס אגטקעגין יענעם לעקם , יוער וויימט וויא לאגג ער מאלט אזי ארים גיטאגצט לעבין ;ע:עם , מען ער זאל זיך :ישם גיווען פאר טשפע^ען טיט איין א:ךרין או: ווידער ווערין פאר ווארפין עטליקע טריט פריער. או: אים וריזט זיך אויס אז ער פליהט אזl;יך , אפשר :אך :יכער פון ךער באלזן , או: ער איז שlין אזו מיד לויפע;דינ או: פליהע;:ךיג, אז ער שטייט קוים אויף ךיא פיס . אין גא:צין האט;ער אפנים היא אמויז וראם איז אום געייכט ארlים פון איר נארע או: מיל צוא ריק אייין, ;אר זיא כןען זיא :ישט געפינען או: ךרייט זיך ארום אויף אום בעקא:טע ערטער, ךיא.קאפטע איז לא;ג, ?מעט:ישטפאר שפילעט , דאס היטיל טיט דעם לעדעמעם קאזיראק פאר רוקט, ךיא האר או: דיא פאות ש?ואךק צוא ?או־שטין ' אז אפילו דער מאס קען אים :ישט , כקען דער קע:ק אז [יין,קאפ גייט עם איצט אויף אכצעהען ו־עדער , טיט זיינע צוריא הע;ט [וייס ער :ישיט מאס צוא מאן, זייא זיינען אים עפעס אזוא שיועד או: ער מאלט זייא טיט פעיגעניגין על^עץ אוועק גימארפין, נאר וויא איויף צוא להפעים ?אטפלען זייאזיך אימנאך . נאך אסך שט;לע טענצליך האטעד זיך באגעגינט טיט איינעס או: אן גיהוייפין טיט אים ךך ךרייען, נאר פלוצלוג: ד,אט אים יע:ר טיט ביידע הע;ט אפ גישטעלט, איז אים{יפאלין אlיף דעם האלז טיט גרlיס ישמחה . לייכקע פלודער 1 טיין ©ייערער גוטער ?רודער ז וואס טאקט,עפעם sיץ (?־מימי) טשאר:ע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="טעאינע או-נ דין כאסע די חאלעורע' וואם הערט זיךעפס ביי אונז אי מראסטינעץ ? לייבקע האט זיך אין אן הויב דער שךאקין, עךעטי;ס ולער ר)ען דא דין באסען, נישט א;דעיס אליהו הנביא ךרייט זיך ארים אים (דער;היא איז דאך עטענדיג אויף אלע ירידים), נאר אז ער האט דעי העיט וויא יענער פיעגט &gt; רואם מאנט מיין טשארנע ? האט יער אן ניהויבין זיך שטאי־ק צוא קוקין אי: האט ניעט טיט זיין קול אגעעיייא ניטאן טיט פכייד . אך , מיין נוטעי ביודער פייטיל פלאפלעי ! הונדערט יאר זאלסטו לעבק, פייטיל, וואס דוא האהט מיך באגענינט, איך האב גימיינט אז איך ורעל דך עוין ניט ניפינען, נאד■ זעה, איך האב ךר נאי נישט דעי עענט, ביזט ראך נאד אגאנצר יייטש ניהאיין אז מען דאיף פאר דיר איאפ נעטען דאס היטיל, תא וועסט דיך עוין באלי#עיזען טיט לייבקען צו ריידין . האם רען ברודער 1 מ־ינסט עפעס אז דא איז טראסטינעץ ל האט זיך פייטיל באייטט או: טיט גתים גדלות היא אפערד ארlיס גיעטעקט רעם רעכטין פיס , לייבקע זאל זעהען אז ער טיאנט עוין הויזין אריבער דיא עטיוול , זעלזכזט וויפייל פריצים דא גייען ? וויפיל ;ענעראלין ? זעהסט האס פאר מיויעיק אין פינף גאתן ? האט זיך פ־יטיל הייטעי בעךימט , וויא גל־יך גאנץ בוקארעשט טיט אלע הייזער, פריצים אונ נענעיאלין גיהעיין אים, אך נוטעי ביודעי, דא הייפט גילע?ט, זאיג ניט, תא העסט א־ויך אזו העדן , האס רען ? עפעס א־יבי: העלין מיר זיין שוסטערס ? איך האב ראך שוק לאנג טיט דיר ווענין רעם געטאניט אוג דוא האסט נישט גיוואלט, &quot;יעצט זעה איך אז דוא בי.זט אגוטער ?רורעד או: דוא בקט גיקוטען . ליייבקע האט אלץ;ישט איאפ גינוטען דיא אlי;ין פון פייטלען או: האט זיך ;אי ;יטראבט, הען טשארנע זאל זעהען ? - איר ליבע לעזער, &quot;קענט זיך אייך אפשר אן הייבין וואונדרק וויא פייטיל נייט אן גיטאן, מוז איך א'יך פייער אים בעסעי־ פאר עטעלין. לייבקע האט זיך גאר אום זיסט אזו גיוואו;חלט וויא פייטיל איז גאר אנדעיס גיוואךין דורך זיינע קליידער, ער האט אין כוקארעשט גיטראגין רעם אייגענעם טראסטעניצער םוךדעט , ;אר ער האט טיט אטעסער אונ^ער נישגיטין בייד־ע פאלעס , אזוא אז איינע האט ניגרייכט ביז אין ךיא ?^יא אונ דיא אנדעלע איז גיהען אביפיל קירצעי; דיא אייגינע הויזין האס ער פלעגט אין דעי היים טראגין בע־אלמין אין דיא חאלאהעס, האט ער זיע:צט גיטיאני; איבער תא חאלאהעס; דיא בארד האט ער אונטער ני^איין - עם פאר שטייט זיך אlיך נישט נלייך, אז־ו אז א־ויף עטליבע ערטער האט זיא אויס גיהיזק היא אוים געצו?ט , ראש איינעקע ;ייעם בייא אים אין;יודען איין אלט ער הוייער.קאפעלוע אויף דעם ל)אפ , בכך הכל דזאט פ&quot;טיל גיהאט אפנים פון א.קאטערי;ע?ן^יק האס לרייט דך ארוס אויף אלע ירילים או: האט בייא ךיא טוזיקעם כןיין א;דער ;אsען וויא &lt;עמעץ זקא^עךיא;ט&quot;. (שפומכר) אט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="אט דאם איז גיהק דער פריץ ' האם לייבקע האט מורא גיהאט אזעם מעט אים גישש מער אן שט־ץ ער זאל זיף מים אים באגעגינע! . אף גוטער פרודער , האט לייבקע זיף גישט ג;קאנט איין האלטין אים צוא זאגין, מען משארגע זאל דיף .יעצם זעהען .. מאם טשארנע ?• אף גוטער בתדר , רוען איף זאל יעצט האבץ טשארגען לעבין נדר, מאלט אי־ פץ איר גיטאבט א-י־ריצטע טיט אהוט, טיט אזאנציק אט אזו מיא דיא ד־אטען מאס דוא זעהסט דא . לייבקע האט זיף צוא גיקוקט צוא עטליכע דאטען מאס זיינען פאר בייא. ניגא;נגעןדיער שמין אן גיגיאן ' או: זיף טיט גתים שמחה אן גיתפין. אוי, פייטיל, מען טשארנע זאל וויהין ' מאלט זיא דאף ברייטער ־זיא לייננער גימארין , אלע רוייבער מאלטין זיא מהנא גימען . * זי• ~ 'י י־ \ ; • 1 • ; ־ ^ = מאם דען מייגסטו ? ז־אס איז רען טראסטינעץ ? אט זעה מאם דא טוט זיף , האט אים פייטיל אן גירויזין טיט די פינגער אויף ־יא שייגע קארעטעם טיט טעערע פעו־ ד מאם פארין אתם איבער די גאסין ' אויף ךי שייגע המנע זדיזער ' מיט איין מארט אויף אלע זאכין טיט מעלכע אבעל בית בארימט זיף מען עם קומט צוא אים אטייערעי גאסט . נאר מאס שטייען טיר דא ?־ לאמיר כיין , אז איף האב טיף יוא טיט דיר באגעגיגט . ער האט אן גינוטען לייבקען בייא ז־ער האנט או: זייא זיינען ביידע אוועק גיגאנגען גיף או: פדייליף ' לייבקע האט נישט אדיף גיהעל־ט אלע מאל אקוק צוא טאן אויף פייטלען או: זיף וואונ־ערין , אט מאם עם הייפט פאיין אין ז־ער מעלם , אין גאנצין עטליכע טע: פאר מיר גיקוטען קיין בוקארעשט ' אוג איז שוין גאר איין אנדער מענטש גימארין , וויא גלייף ער איז _קיין מאל נישט פייטיל שוסמער גימען . כיד מעלין גאר איבער ביין ז־יא נאם וועלין מיר שlין זיין אין איין גאספיניצא , וואו איף עם אלע מאג אנבייסין, האט אים פייטיל איבער : ■ • 1 ' • 1 ד' ' ! ■ז ; ־ • 1 ז • •.' גישלאגין ךיא גידאנ&quot;קען • אז־וא ריידענמג ז־ינען זייא אריץ גיגאנגען אין גאסט הויז, בייא לייבקען האט זיף ז־יא זקאפ פאר ךרייט פץ :קדינ:גען טיט דיא טעלער ' גלעזער ' פץ דעם גרויבין עולם מאס האט זיף דא גידרייט ; ז־יא לאבגע שפיגלען איבער -יא ווענט האבץ אים פאר בלעגדעט דיא אויגין, ער האט פשוט גימיינט אז ער געפיגט זיף אין גן עלן. העי! טשאי! האט אן גיהויבין שרייען טיט גתים גדלות פייטי: או:אהןו:ג נימאן טיטין גלעקיל מאם איז גישמאנען אויבי; טיש , לייבקע האט פון;גרויס רעש מורא גיהאט זיף אנידער צוא זעצין א־ויפין ביינקיל . = זעץ זיף אנידער, בתדער , מעסט באלד טריעקען טייא . לייבקע האט זיף אזוא אגידער גיזעצט אז ער האט קוים אן געדירט דעם ביינקיל . (עפוכער) יא ־ ד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="באלי איז צוא גילאפין איין לאקיי אן גי^אן ' היא לייבקען האט *ז אlיס געהיזין היא אנלאף , ארג האט גיפרעגט בייא פייטלען טיט גרויס בבlד רואם ער פאר לאגגט פייטיל , אוג האט טיט גדלות גיהייסץ בךיינגען טייא פאר צ־ריא פאךשוין, אוג האט אריץ געטישט צהייא ראטאנישע וךעךטער אז רייבקע ןאל הערץ , דער לאלף האט זיף איין גייג גיטאן, אין עטליבע טינוט שפעטיער האט ער גיףראלט אטאץ טיט ^לעזער , א,י: האט גימאינט אזו אקלינגעריי, אז לייבקע האט ייף אוין. גיהאפט היא פון אחלום . נא היא גיפעלט עס דיר, לייבקע ? רואם זאגסטו ? אביסיל 'שעגער היא 3ייא או:ז אין טראסטינעץ ר האט פייטיל גיפלעגט אויס ציהענךיג דיא פיס או: §אר ווארפענדיג דיא ר)א£ . חלעבין פייטיל ' אי־ בין דיך ט.קנא, ;עס איז דאף פשוט אפעמעניגין &quot; דוא רעד־סט 'שדין אוים לענדעלס ? רואם ז־ען מיינסטו ? דוא ד־יינקסט אפשר אז איף בין נאף אלץ פייטיל דער שוסטער, אדער פייטיל פלאפלער ? דא רופט מען טיף נאד ב יא מיין פאטילי&quot;ע •קוועקלעבער', &quot;הער קוועקלעבער', פאר שטייפבו טיף ?־ אזו, דיין פאטיליע איז קוועקלעכער ?■ איף האב דאס גאר נישט ףוואופט, עם איז מיר נאד איין וואו;נךער האס יעס איז טיר לףן מאל נישט איין גיפאלין דף צוא פלעגץ, איף האב תמיד גיט־עט אז דיין פאטיל;ע איז פלאפלער, יריא מען רופט דיף . ביין , פלאפלער איז נאר מיין צוא נאמען , דאם האבץ טיר דיא הבלה פון דער צעף אזו אגאטען גיגעבץ, דער פאר האס איף האב ליב ניהאט טיף צוא מישץ אין צעף ז_א;ין, אט האפטו מיין פאס וועפטו זעהען היא אזו יזיין פאטיליע איז • אין מיין פאס איז גישטאנען פאר שריבין, טראסטעניצקי טיעשטשאנץ פייטיל קיועקלעבער. זללעבין אהאו;דער היא דוא האכט דיף אזl גיף אזיס גילעדינט אlיס יענדע־ש ריידין, איף האלט זיף גאר ־אס אויף ךיר נישט געריכט . עס איז טאקע אהאץדער פון האנען פייטיל האט זיף אויס גילעמנט דימן אויס לע;דעש, האט לייבקע גיזאגט, נאר דעם אמת צו זאגץ איז לאם פייטלק 9לוצלו:נג אזו גיקוטען אזר:אין כןאפ אדיין.ער זאל ריידין רומעניש , אין אן הייב ןוען ער איז גיקומען ר)יין רומענ:ען , האט ער אפילו געפראהעט א־ויס צו לעי־נען ףא נעטהינע ווערטער או: וועלכע:אפילו אשטומער י!ען זיף גישט בייא גיין, נאד !יין שוקטעיסער זקאפ האט דיא תירה נישט ג;קאגט פאר נעמען, אז ער !לאט זיף באגעגעט טיט לייבקען האט ער זיף פלועלונג דער מאנט עטליכע הערטער מאס האבץ גקלוגגען וויא רוטעגיש או: דאם איז פאר אים גיגוג גיהען זיף פאר לייבקען צוא יארימען, אז ;ער האט זיף באלד אליין איין גירעט אז ;ער רעט sאכןע רישעניש, פעכןט אזו קוטט עם פאר בייא מענטשין האס הא?ץ ליב אליגין נ&quot;טוטעי) גימל צוא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="צ* א זאגין או: אlים טראכטין אלערלייא פא?זםטץ, זיי;ער א?ט חאפץ דך sייא ןייא ארוים אונאיבערלענטע מעךטער, דער ליעער ווייסט אליין אז;;ר האט זיך ארמה געחאפט או: _קיינער מעט אים ניט נלויבין, נאר ;עם איז שין אזlיא אייננעפירט אזוי אליננער נעטט ניט צוריק זייניע מעךםיער או: וויל זיך ניט 6אך;ענטפערין, היא דער שטייגער איז: איך האב אטעות ניעהאט, ;יט דאס דאב איך געוואלט זאגין, ניט דאה מיין איך, ופלומה. מיא בא־'ד ארואד־ט ?לילזט ארlיס ?ייא אליננער, מוז ער זיך שין דער בייא האלטין, ביז ,ער רעט זיך איין אז ;עס איז אטה. אזראיז אוי־ געווען טיט אונזעי־ פיימלען, ,עם האבץ זיך בייא אים ארויש געחאפט אפאר מערטער פאר רומענישע , האם ער שוין ניט אויפגיהערט טיטזייא צוא שטאלצ;יין פאר לייבקיען, ובפרט ;א!־ אז;ער האט גיזעהען אז לייבקע האט גענלויבט אז.ער האט אז־וי גיך אויה נילערינט אויפלענדיש. נא, מעםט;עפעם ;עבין לייבקיע? מעל איך ךיר ?אלד הייפין נעבץ, האט פייטעל/יעפי־עגט נאכדעם מאם זייא האבץ אsגעטרו;ל)ען טייא . ;ע,&quot;פאר מאס ניט? איך מאלט שין אבעלן געמען צוא עסץ אשטיקיל פלייש; צ־יט איך בין אין בוקארעשט, קום איך אפ טיט טרוקי; ?רויט &lt; גריל איך ווייס ניט וואו אכישרה .קיך איז • -הא, הא, הא, האט זיך פייטעל אנגעיופען, אפנים דוא ביז;טנאך נאר אפדיטץ, אפנים איך מעל נאך דאךפין טיט ז־יר נענוב קנעלין איידער איך מעל פון דיר ארזים קלאפין ךעם' שוהטער. ביז:ט גיעקוטען.קיץ כוקארעשט :ועדן אגוטער יוד, מאס דוא ,קענקט ךיך ניט באגיין אן אכשיעי קיך ? או: דוא ;עבט גיט.קיץ כשך'ס ? גייא, גייא, ברוד־ער , איך בין שוי; נא;נץ ווייט. לייבקיע איז בלייך געמארין, ;ער האט זיך גאר ניט ניל,א:ט פארשטעלץ, אז פייטעל, מאם איז פון הטיד אן געווען איוךישער שוסטער זאל איצטער עסץ טךיפה . מאם מעט דיץ טשארניע זאנין. פ־יטיעל? זיא מעט דאך ךיר אפילו אץ שטוב ניט מעלץ אריינלאזין • ;עט, ארך איין אומגליק! וראו איז משארניע או: וואו בין איך? אlיך מיי אדאנה טיט טשארניעץ, מיא נלייך נאר זיא אליין הייקט טשארניע ! ביין ?רודער, דאי'איז איין אנדער מעלט,'ניט טראפטינעץ או: פייטעל איז שין טעי .קיץ שוסטער ניט. -ודע! האט,ער ווידער אגעשךייא ^א• אויף רוטעניש טען ;אל איס בךייננען אביפשטיעקם. ' לייבקע האט ניט נעמאלט ;עסין או: פייטעל האט אליין גינעסין לייבקע האט נאר פאךטרמקען;עטליכע ביסלאך בךאנפין טיט Bאך?יי?ין אוג איזנימען ך;ער צופדידץ. [?סlם-;ר) טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="מיט אביסיל פאך?#אךעטע יקעפ זיעען כיידע ארויס פון דעם גאסט &quot;זויז דיעי ציא פךיךען. נייע;ךינ איבער ךער גאם האט לייבקע אביפיל אבנעשטעלט פייטלען: זעפטו, פייטעל, דא אlיף דעי מימעפקע איז אוים געמאלט א#טימיל, מארשיינליך מאיויגט ךא א#ופטער , לאמיר אריץ גיין מאנין אפאר #טיק או־בעט, איך האב #וין אזא צייט ן!יט געאי־בעט, איך גייא אלץ איוש ליידיג אוג ©יין באסע כקען #וין בנךאיניט האבי; אגיאשין ארג •אין ?יי; בייטעלע איז אמך באלד ליידיג • דא האט זיך פיימעל שטארק צילאיט : אט דאם הי־קט אז פו; _קיין חזיר יעק,קען מען .קיץ #טריימעל ניט מאכץ ! ביןט נעקומען .קיץ כוקארעשט צוא זיין אשוקבער, מאלקטו בעפער געקאנט בלייבען אין טראסטיגעץ! אויף דעתיף האט ךיר דיין כאסע געשיקט אהער ? ויען ךא זאל מיפען אז דוא ביזט #וין אויףדער מלהמה אוב ווילסם ווייטר זיין אישוסטער? זיא דארף גאר ניט מיסען מאם איך בין דא, איך ורעל איר שבייבען אז איך בין אפאדי־אציק אדער אשוחר, אבי איך מעל איר #יקץ נעלט. אונ דוא פייטעל אן מאם פארדינסטו געלט ? באלד ווילקטו מען זאל פאךךינען, דוא םיץםט אז אפךאםטאק אפlחר פ־אךךץט אויך אזוי וויא דער #ובטעי־ ? ;ער מאבט אפאר או־בעט ארג האט צווייא דוביל פארדינשט, אונטאמער האט ער אבא: _קיין אחיעט ניט מערט ער #וין אבעל חוב, אז ער ,קען זיך ךער נאך ניט אויקצאלין; אפוחר ' בתדר, איז אנדער#, *ער נייט זיך אזוי אתם פארלייגט ךיא הקט טיט ז־עם #טעקיל איבער דער גאפיאוג טוט דאכט זיך גאר ניט, אט א#םייגער מיא איך איצט, אזוי&quot;קען אפראהטאק ארומגיין אנאנציןחוד#, פלוצים מאכטזער איין ני#עפט אונזער פאךךינטאזויא פיל, אז ער האט צוא לעבין איאר, צוא שיקץ ךיא מייב;עטליכע #גירלאך פעריל פאר עטליכע טויזינד רוביל. אט אזוי, לייבקע וועךט ?ען אפוחר , אונ דוא האפט דערזען אוויוועפקע טיט א#טיוויל, חא?ט ךיר שוין דער רוח נאך אים , דוא וואלהט #וין אלץ אוועק געוואןsין אבי מען זאל דיר געבין דעם #טיוויל: ניין, קרודער , לעדין זיך פון מיר מעט גאר א:ךעך# זיין. דוא זאלסט זעהען מאם sאר בעקאנטע פוהרים נ־ויסע לייט איך האב #וין איצטער ניט אזוינע פאלנים יייא אין מראסטינעץ ; אט מארגי; וועלץ טיר דין אין טייא הlיז ' ייעקטו אליין זעהען, היינט האב איך איבער דיר פארעפעטינט. טיט אפארטשאדעטין זקאפ האט זיך לייבקע ניזעגינט מיט פייטלען אוג ;^?נירעט אז ?א,עץ זאלין ז.'יא זיך צוא זאמען קומען אין טייא הויז."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL116" TYPE="CHAPTER" ORDER="39">
            <div ID="DIVL117" TYPE="TITLE" ORDER="39" LABEL=".7"/>
            <div ID="DIVL118" TYPE="BODY" ORDER="39">
              <div ID="DIVL119" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="39">
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="א? גאקט הויז ?ייא דעם איינענעם מיש וראי ;ע?טין, זיינק אי^ער (עמושער) ווידער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="■זיז־ער נמעסץ פייטעל פלאפלער טיט לייכקע פלודער, אבער ניט אין ציייען ;אר אין ךרי;ען, ךרייא טייא נלעזער, דרייא בלא:פין קעלעשקעש זיינען אויר אויף דעם טישעל געעזטאנען • דואמיינסט אז הער גרינוואסער איז יעפעס אשוסטער יו:ג וויא טיר? האט פייטעל געזאנט צוא לייכקען א:מייזענליג אויף ךעם ךךיטען איו:גין סאן פוך אייאר דרייפיג. י עט, מאס למבט איר פיר אזויא אין דיא אוינין ? האט זיף גרינוואפער אפגערופען, לערגיסענדינ ראם ,קעלע'סיקיל או: אוים טרעקענליג, טיר אלע &gt; ןךיךער , ז־ינען גלי? • איך לויי אייך נאד ניט, איך זאג אייך אין ליא אויגין מאם איך ודיים ; לער אטת איז דער א גי ת , אין לער תורה 'שטייט אlיך; לך לך ד. ה. איך דיץ מאן מאן ניין. מאס זע איז לער פון נעלרוטען ? האט גרינוואסער :עפרענט • ןע, מאם איז טאקע לער פון נעךרו;:ען ? האט לייבקע רויא צוא ליב גיטאן גרינוואסערין או: א־ויך געפיענט. מאס הייפט ? מאס זאל לין געךרועען ? מאס מאלט איר געמאלט עם זאל לין געלרוננען ?,עם איז לער פון געךרו:נען אז דוא, לייבקע, זאלסט קיין פארך ניט לין, 'אונ אז אפלאפטאק איז ניטקיין שוסטער , דוא זאלסט מיסען אז הער גרינמאסער איז מק גוטער ברולער ארב כןען לערנען בעסעך פון או:זער רב אוג לעט אויף אלע זיבעציג לשונות פון לער נאנצער מעלט , ניט ער אוג ניט לין טאטע איז גימען אפאלנע, אט לאס הייסט אגוטער ברולער ! פייטעל טיט&quot; הער גרינמאסער האבין זיך ביילע ארוטנענוטען, ליא קעלעשקעלאך אין ליא הענד האבין לך קוים געהאלטין אונ אויף ליא פיס לינען ליא קוים נעשטאנען', ,עטליבע מינוט האבין זייא לך אןגעקוקט , פלוצים איז פייטעל ללער ברמעריג געמאךין, פון ליא אויגין האבין לך אים אנגעהויני; צוא גיסען טרערין', נאר אזוינע טרערין מאס לער עולם רו?ט אן ך ברא:פין מיעט אין אים , ער האט גישאקילט טיט דעם זקאפ אונ עפעס בארמאט־שעט אונטער לער נאז. מאס מיינסטו אזויא ? גוטער ברולער פייטעל, האט אים גרינוואפער געפיענט . איך ורץ ? איך ודין ? דוא פרע:פט מיר ;אך מאס איך מיין ? אך קרודער מיר מעגין וויינען • ער איז מייטער לעבליבין'שטיין שטיל אויף עטליכע מעוט , האט מייטעד נע^אקלט טיט לעם זקאפ או-נ געקוקט אויף לעם .קעלעשעקיל אונ לער נאך ניזאנט טיט אפאךסליפעט קול: ער פרעגט מיד נאך מאס איך מיין ? אידין האט מען פאר טייבק אין נלות &lt;טlין פון אזויא פיל טוזקלער יארין, יע ננרולעי־, סיר לעען האר טריפץ (•טטופער) אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="אין גלות. זע, לייבקע , וויא יותן זיינען אין ג;ות ? או: ער האט אים אלץ א נגעו וידען אויף ז־עם קעלעשי&quot;קעל, וויא נלייך ;ער פייטעל, זעהט דאךט אלןאךטיגע וויא מען טיייבט יידין אין גלות. זעבטו לייבקע, או: מיר דינק שוקטעךם נא, אוג תא נאר ווי לפט נא־ אין תא פרעמדע לענדער אויך ויערץ אשו?טעי אוג ךיר או־ט גאר ניט ;ואם דיא יוז־ין זיינען פארטתבין אין גלות . דעסטו, לייבקע, מען פרייבט זייא, זעסטו■ וויפיל טערקין טיט טאטארין אוג שמארצע מעגטשין רייטענדיג איויף קעמלען אונ מוילאייזלען, וויא אין דעי הורה שטייט ' טבייבען יוךין אין זייערע לקד־ער בכל, אומער בית המקדש האט מען פאיברענט... בייא תא מערטער האט זיך פייטעל אז־וי צווויינט אוג צוהליפעט, אז 'מען האט שוין ניט מיער גיהעךט ;ואה;ער האט געמוימעליט, תא איבעיינע געסט פון ד־עם גאהט ר&quot;ייז האבין זי־ אין אגהויב ךעךש;אקען פאר זיין געוויין, ;או־ דערנאך האבץ זייא פא־שטאנען אז תא בי־אנפען מיינט אין אים . אוג דוא פארך, האט פייטעל ווייטער אנגעהויבין צוא 'שךי;ען אlיןן לייבקען, דוא זעהט דאה אלץ אוג שמיינמט, נאר מאס מאונדער איך מיר ? דיין טאטע איז גיווען אשוהטער או: האט אפילו _קיין ת־אטווע ניט געכןאנט פארדרייען, מעג ,עם אים דען ניט רואי,ע־ ליגט דאו־ט, ארויס וואיפין פץ תעם.קבר צוא זאמען מיט ךיא חאלעמעס רואם;ער האט צייט אבט או: פעדציג ;אר געשמידט מיט תאהאט ?־ מרינק, הו:ט, מאיום איך רייס ךיר אפ ךא אויערין דוא ביזט בלינד מאם דוא זעטט ניט אז דאס פלעשיל וועךט כלייך. אי, הייא ! דאמאי נאך אפלעשיל! נערעכט, ?נאמנות גירעכט, האט גרינוואסער פרייליך ניזאגט , בעסיער .;אך אפלעשיל, מאם טויג אונז קלאגין מאס מען האט תא יוךען פאר טריבץ אין גלות. אוג אונזער היילינער בית המקדש איז פארבינט גימאתן!... האט זיך ■פייטעל מידער 'שטארק צומיינט, נאר ניט אויף לאנג; וויא מען האט נאר דעילאנגט דאס נייגע פלעשיל, האת .ער זיך מיא אמאלף ארויף נעוואו־פין אויף דעם שטילען לייבקען: סתנק, זשליאקע תא פאלגע, מאתם אז ניט... חאטש לייבקע האט ש־וין מער ניט ניקענט טרינקען, מייל ער איז ש־וין פון פריער נעוועזין וויא האלב שיכור, האט עס אים ניט געהאלפין, ער האט געטוזט טרינקען אוג גרינוואסער האט אים פלייסיג פיט געהאלפין. אט אייך , ה' גרינוואסער האב איך ליב, דאס הייסט אגוי־ער קרותעד &quot; האט פייטעל אים אתם געחאפט או: אנגיעהויבין קושי!, או: באלי מידעי אנג־עה יבין מייגען י וויפיל פלעשלאך זייא האבין אויס געטרונקען, ווייטט ניט דער ךי;ער פון דעם גאסטהויז, נאד מיר קענען זיך פארשטעלין תער פון, אז מען זייא [יינק אלע ךרייא ארויס גענאננען אויף דער גאס, האט ד א נעךער אקגעטךעטין דיא (שטימר) וועג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="ייעג, _קיינער האט טיט זייא ניט געמאלט חאפץ.קיץ שטיל טעגציל . פון דער גתיסער גאס זיינען זייא אדיין אין קליינע נעפלאך, פייטעל טיט גרינוואסער זייגען געגאננען פאראויס אךא2 נעלאזט ךיא ל־עפ או: האבץעפעס שטיל גער־עט, מארשיינליך מידער פון דעם יוךשען ג^ות; דער פאר אבער איו ךער ש&quot;מילער לייבקע פלוצים שיטארק פרייליך געמארין, טיט ווילדע טריט האט ער נא?געש?אנט זיינע צמייא נוטע פריך ער, אלע מאל אביסיל אונטערגעטאנצט אוג נעזו.גען זיך &quot;אלא לנו', מאס ער האט היינטיגץ יום טוב גיהערט פון דעם טראסטעניצער חזן, חוץ דעם האטעך טיט מילדע קולות אלע מאל געשדיען 4 $ ' א ' ביש, באם. מאם מייטער דיא פכיינד זיינען נעגאננען האבץ זייא באנעגינט מינצץער טענטשין, אין ךיא נעסלאך האט שוין זעלטין נעלייבט אלאמטערנע:. אין איי;עפ פון ךיא געכלאך זיינען זייא אריץ אין אפאמואל. רויא גרינוואפער האט נאר איבער נעטיעטין דיא שימעל פון דעש פאדוואל איז ער געווארין ז־יער פךייליך או: האט אויף נעוועקט פייטלען פון זיין טרויערין איבער גלות יש־אל. • ז * . ; •ן .. העפ, האפ! זיינען זייא טיט אווילד געשר־ייא אריינגעקוטען אונ האבין ?אלד אנגעהויבין טאנצין. שטארקעי ' שטאר־ער, נאך אטאל דאס איינעגע ז האט לייכקע געזו־נעך אlיף אטראסטעניצער השיךיש־ניגונךיל, אוג עם האט זיך אים אויס געוויזעך אז;ער מאנצט אין קלויז בייא אשליש סעודות • גרינע דיא מארדע 1 האט גרינוואפער אנגעהויבין צוא שרייען צוא דעי ב:על בלת'טע פון דעם פאךח־אל, מאס לינפטו אין דער קריינק ? מארף זיך איא2 פון ביץקיל אז דוא זאלסט זיך איויסזעצין אלע ציין אונ צובי־עבין אלע ביינער , אונ דערלאנג פייגעלמילך טיט דעש שור הבי־! מאס ליגפטו מיא אנבלה ? זעשט 4יט מיא דער שגי למלך איז צוא ךיר ^עקו^וען ? ש-רייא, נרינע מארדע. וואשע וויסאטשיעסטווא . *■ * ־1 : ¥ * ; : ז מאשע מיסאטישעפטמא! האט זיך צוישךיען פייטעל, לייבקע האט אויך נעשייען אונ מיליטעךיש גענריפט. זעצט זיך ביים טיש מעט מען אייך דערלאנגען אשיסיל אויף צוא פךעפין, האט נעזאגט ךיא נרינע מארדע אויף הייבענךיג זיך פון ביינקיל או: אמעק מאךפץךיג דעם פאייראס מאס זיא האט ביז אהער נערויכערט פאר s־יא נייענז־יג האט זיא דער לאנגט נרינמאהערין אסטויס אין דער מארדע אז ער האט זיך שייער איבער ניקערט •י אזויא האב איך דיר ליב ' מיין טהייערע, האט גרינוואסער ארום געחאפט דיא גריגע מארדע אוג איר אקוש נעמאן אז 9ען האט גיהערט איבער דעי גאגצעי שטוב. באלד קאט דיא ב:על בית'טע נעבראבט אשיקעל, אונזעיע לייט האבץ (שטי=עי) &quot; אננעתויבין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="אננעהויבין &quot;עסין טיט נרוים אפעטיט . דיא גרינע מארדע האטמייטעד פערויבעיט אפאפיךאס פון אלערלייא טיט קאריגים, אז לייבקען האט אעעהויבין רייסין אין האלז. לייבקע האט זיך אין אנהויב וויא געשיאקין פאר ד־ער נרינעי מארדע או: עם איז גיוועזץ פאר מאם. &quot; י • עטעלט אייך פאר אפתיא פון איאר פעו־ציג, לאנג ביז אין דער עטעלע , מדייט או: ךיק אז מען האט זיך נאר געמוזט וואונדערן וויא אזlי זיא איז אריין אין פאדמאל, תיטע קלאטשימאטע האר, אפיךעקעךיגין נאז טיט גאנץ גרויסע {אזלעכער וויא בייא אפער־ד , צמייא גי־אבע ליפין איינע גרעבער פון דער א;נךעךער, צווייא קליינע .קאצקאויגין, וועלכע מען האט קוים איבער דער :חיסער גאז ארויס ניזעהע;, אזוי אז מער עם האט זיא גיזעהען צום עדשטין מאל האט נעטעגט מיינען אז זיא האט נאר קיין אוינין, ,ער־שט שפעטער אז מען האט זיף־ גוט צוא נעקו-קט האט מען באמעדקט צמייא קליינע פי:םטערע לעפלאך איבער ךער גאז. געקליידעט איז זיא תמיד געווען אין איין אלט אויפין מאלטשאק אפגעקויפט ציצען קלייה טיט אסך קויטינע שיייאי־יס פאךפוצט נאך דער פאריזער ראדע פון פאר איאר פופציג, צוא רעם אלעס האט זיא ליב נעהאט צוא רויכערין אפאפיראס או: פלעגט טיט:רויס גדלות , וויא איין אטרזע ז־אטע, פלא זין העם רויך . מער דיא גריגע מארדע איז נעווען או: פאר מאם מען האט זיא אזויא גערופען, האט קיינער ניט געוואוכט, אפילו .גיט איר עטענדינער גאסט דער זז' גרינוואסער. ךיא נאהענטע עננים פון העם נעפיל האבץ נאד געוואופט אז בייא ךער נרינער מארדע קען טען קו־ינין זייער מאלמיל אפעטע גא:ז, חוץ ךעם האט מען געמאופט אז וויא אךיגסט מויד אךער איונגע קעכין איז ארומגעגאנגען אן אשפיעלע, פלעגט זיא ברייננען איר פעקיל צוא דער גרינער מארדע או: דארט געפינען איר רוה אויף העם שקפטין אופן גרינוואפער האט זיך דא גירעכינט ניט נאר פאר אהיימעעין, נאר פאר אשטיק בעל הב:ת, אזוי אז דיא אמתע בעל הבןת'טע פלקט אים ניט איינמאל מבבד זיי טיט אנ'או-מזיסטין אנבייסען אוב טיט עטליכע נלעזלאך בךאנפין. פאר יואס האם איז אים געקוטען האט קיינער נים געוואוסט , נאר זייא ביידע, בעררים האט ער עם בייא איר פאךךיגט , מארוס איין אוםזי?טען א:בייסין ניט דיא נרינע מארדע ניט אן אטעם . אונזער קאמפאטע איז אלע מאל פרייליכער געמארין , ז־יא נרינע מארדע האט זי־ אנידער גיזעצט לעבין גרינוואסערין או: האט זיך טיט אים גימעדטילט , זיא האט אלע מאל טיט אמילז־ין קול ארויס נילאזין אנרויפין ןעלעקטער, זיא האט אעעקמאלין פון זיינע נידעייגע מעיטלאך, פון מעלכע (עטוטער) זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="ךא האט זיך ניט געפונק באלייךץט, פו;קט פארקעךט זייא זיינען איד געווען זיינגי אנגענעם... פלוצים האבין זיך נע:אוועט פון אונטער דעי ;גיד פיר פרייען אייגע איונגע ז־ינסט מיידיל פון אריבער א;אר ךרייסיג, או: דרייא יועע ווייבלאך פון איאר ?ערציג; וויא אלטע נוטע באקאגטע האבץ זייא זיך גיזעצט לעבין לייבקען או: פייטלען. לייבקע האט גאו־ ניט באטערקט וויא זייא זיינען אריינגעקומען, &quot;ער האט דיא יעךשט ךעךזעהען אז זייא זיינען יצוין גיזעסין לעניין אים. מער פון אלע האט זיך געטשעפעט צוא אים ךאם יועע מיידיל אוג לייבקע איז זייער צופרידען נעווען פו; איר פרייגדשאפט, פון איר גוטקקייט, ער איז אזוי צופרידין גערוען אז טיט גרייס קוראז האט ~ער גיגעבין אגעשרייא. הפלך ארועלט , נעלעבט זאל דין געלעבט ! אונ געהייסי; ךעדלא:גען אפלעשיל טיט פארבייסען, וויא די פליגין האבץ זיך דיא ווייבלאך צונערוקט צוא לייבקען. ניינוואסער טיט דער גרינער מארדע זיינען שיין ניט גייועזץ ביים טי^ז; פייטעל איז שוץ אlיך וויא געשלאפין פאר :רוים שברות , לייבקע האט אויך אגגעהויבץ ךךעטלען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="נאנץ פדיה ודק עש האט אננעהויבין צוא טאנין, !יינען זיף אונזעי־ע דדי פארשויגען צוגאננען אהייס, ביים גיזעגענען האבק זייא זיף באשטעלט צוזאטען צוא קוטע; אבעגד ווי ך ער אין גא ב ט הויז. זייער נעשמאק וויא א־עךהרנעטער איז לייבקע שטאו־ק אנעזלאפין געווארץ אויף זיין קוואךטיר וואו ער האט גיצאלט ךריישיג נןאפיקעם. פאר אצובראכק בעטיל אויף שטריקלאף טיט וואנצין אן אצאל , כטעט רעם גאנצק טאג האט ער געשלאפין אונ:אויפגע^מא^ען וויא אויף ד־ער לינקער זייט. אין דער נאם האט זיף געראשט וויא דער שטייגער איז, נאר לייבקען האט ךער פון זייער שלעבט געקלוננע; אין דיא אריעדין, אין טויל האט יער געפילט עפעס ביטער, ךיא ז־־טען אנגעקמעטש פוןךעם נוטען בעטיל, דאם לייב צוא פרעסין פון דיא וואגצין, יער האט זיף דערמאגט וויא לער האט נענטין וויא &quot;אפראסטאק&quot; פארבראבט דעם טאג טיט דער גאנצעי נאכט אוב היינמיגק מאג פאדשלאפין; ער האט זיף דערמאנט אן זיינע אג־אליגע ביטעךע יארין, וויא פיל יער איז פאר שוואךצט נעוואו־ין איידער ער איז גיווארין אבעל בלת; אן זיין באסען טיט דיא קינדער, אן זיין היים טיט רעם קליינעם שטיביל, רואו עס שלאפט ליף אזויא גוט; אן דער גרויפענעי קאשע טיט יוף וראה באסע £אכט א6 פאר עטליבע נראשין או: איז פשוט ט־יה נפשות, אוג וואו איז ער איצטער ? יי,: * זי : זי • • * : * •• ; ז־ * •&quot; • ; ■י ' ער האט זיף עטליכע מעוט פאלטראבט אוג דער נאף געוואלט לויפק צוא [אטען ליעי; זיעע קלומעקלאף או: אוועק ?איין אסיים אז אפילו זיין נוטעי ;שטי=*י) ברודער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="?רוד־ער פ־יטעל זאל ניט מיסען, באסע מעט מענין שרילען צ* זיא מיל ניט זיק ■קיץ שוכטערקע, עם מעט איר ניט העלפין; נאר אז יער האט אקוק נעטאן אץ בייטעלע אונ גיזעהען אז ער האט אsילו ניט אויה אבילעט צוא דער גי־עגיץ , האט;ער זי־ שטאיק צומיינט מיא אקליין קינד... לייבקען האט אעעהויבי! שטאךק בא:ג טאן זיין מארכטאט, ;ער האט זי־ איש אזרי פאתעלושט צוא זיצין אויף ז־עם רןיליעכךינין שוסטער ביינ&quot;קעלע או: פאלציהען אךדאטמע ' פאו־נייען אחאלעמע, אז;ער איז באלד רעם צמייטין טאנ געלאפץ צוא דער מימעסקע טיט דיעם אויש געמאלטין שמימיעל , וועלכע;ער האט נאף נעכטין באמערקט בשעת ער איז נעמען טיט פייטלען , אונ איז ארייננעגאנגען צום בעל בית בעטין איבעט. מען האט איש גענומען אויף ?ראבע אונ ניזעהען אז ער אךבעט גוט , האט מען איש באלד גינעבין מאנין אפאר שטימעל. פון זיין ארבעט איז דער בלעל בלת זי;ער צופךיךין נימען, מייל אין ךער מלהמה sייט איז געמען זייער פיל צוא טאן, האב־;ער איש זייער גוט באלוינט. לייבקע איז ביים שוסטער ;עבליבין אויף מייטער או: האט יעדיע מאך פארדינט פון פינף אונ צמיאנצינ ביז דריישיג רוביל, ;ער האט אנניעהויבין צוא בישלעכמייז שיקין זיין כאשען גיעלט או: געשריבץ בריף אז,ערשמינם איז ^ער כ&quot;ה געזוגד אונ צמייטינש אז ער האט בייא אביקארעשטער שובטער ז;;ער נוט אלביעט זיווג פאךךינט ב&quot;ה געלט . ער האט באקוטען בון זיק ווייב אתשובה אז ערשמינש איז זיא ב&quot;ה געזונד טיט אלע קינדעדלאך או: צמייטקש איז זיא שו־ךיג אין קרעמיל , ך מעלערקע קומט פאר;עטליכע מאני; מעל או: ך*אס געלט מאם ער האט איר נעשיקט איז איר מייני:, ;ער זאל איר למע&quot;ה ךיא מי:וט שיקין געלט , או: דריטענם שרייבט זיא איש: .דאמיף האב איך מיט דיר דיא גאל גערישען אז דוא זאלשט פארין צום דונאי מעוין אשופטער ? ;עם איז מיר נאר איזיון אךיבער צוא ביין ךיא נאם איך קען אפילו ניט גלייך קוקין אין פגיש אריץ טשארמע דער שושטערקע או: שפרינצע דער נלאטער . איבער מעמען פלאמט מיר או: שמאךצט מיר מיין פנים אז ניט איבער דיר ? אקער מיין איינענעם מאן! מאס זאל איך מאן איצטער מיט ךיר אז מיין או-מגליק איז אזוי גרוים ? שעלטין דיר ? :אר מאס מעט העלפין שילטען אין איין בריף? איך זאל&quot;קענען שרייבין מאלט איך שדין נעוואושטמאס ךיר צוא שרייבין, נאר עם איז טיר פישוט אבזיlן פאר דעם שרייפער מעלכץ איך צאל אגילד־עי פאר ךעם בדימיל אפ שרייבין; לאז דער רבונו של עולם נאר ניט ר־עכענען מאס דוא טוסט אן מיר. נוט איז ךיר מאס דוא ביזט פאךמאךפין איבער ;ענער זייט לש אוג ביזט דיר אישוסמער או: עס ארט דיר נאר ניט , האקט דך ניט פאר וועמען צוא שעמען. ביז מאנען) פרעג איך דיר , מעל איך בייא ך־ד!יץ אשוסטיערקע ? טאקע אייבינ ווילשטו מיר פאךפינםטעךין מייגע זיאךי; ? 1 (־צמומער) דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="־יא ;א;?ע רועלפז האט 3יים דונאי זיף נעפו;ען פר;םlת וויא אייךעלע ייז־יו ש?ייט אן, נאר איויף מיר איז גאלם צאתן אוים גענאסין גימארץ ; ,עם האט זיר אין תר ארייננעאלבעט אשוקטער, איז אים ניט ארזים צו טרייבץ. איך פריעג.דיר נאף אטאל וראם ווילקטו פון מיין לעפק האבץ ? דו ווילסט טאקע איף זאל יונג פיי דער וועלט גיץ , היעלסטו מאס איף זאג דיר ' לייבקע ? סיידען מיץ געזונד אי• פייא ךיר ניט מערש .קיץ שטרויא. איף זאנ דיר נאף אמאל: איף מיל ניט דוא זאלקט ומיוער ויין אשוקטער , איף מיל ניט, איף גדיל ניט , זאנ איף דיר לכייא מאלי • דיא פץט אויף איור , קע:נסט זיף ז־אלט ;עפינען אבלנסה נלייף טיט אלע יומן אונ דיר ציהט עם נארצום ש־קטערייא. אפשר בין איף ךיר.קיין מייב ניט? אדער איף בין ךיר אשונא ? הלעבין מען איף זאל פאלשטיין אז שוסטערייא איז גוט , מאלט איף דיר אלין דער צוא צונערעט, פאר מאט ניט ? מער מיל זיף שלכט'ס? היינט מאס האפטו מיר חושד צוא זיין מאס דוא האסט זיף אזויא איינועשפאלט אז אפילו דיין אייגענע מייב קק דיר ניט אייער תיתן ? ניט אנךעלש, לייבקע, אז דוא העלשט מיר 'שוין גאר ניט או: האסט אן דיין באסען פאלגעפץ. אוי, איץ ;אט ווייס רעם אמת מאם איף האב מיר שיין אויף מיין לעבין בון ךיר אנגעליטען אוג;אף מער צייט דויא ביזט אמעק געפאלין אוג ביזט אויף רעם דונאי געמאלין (מיינע שונאים געזאגט) אשוסמער. האי רחמנות , לייבקע אlיף מייןע יועע יאלץ נידיינק מאם איף זאג תר. מייטער .קיין שום נייעס, רק בלייב נעזו^ד אוג גליקליף אוג שיקטיר באלד געלט איף זאל זיף קענען אביסיל ארוס צאלין פאר תער גאנצער צייט, חארום זייא לאזין מיר גאר ניט ליעבין אוג מילען ניט מארטיען ביז מאנען ?יין בעלי ודקר מעט מיר שיקען נעלט. פון סיר דיין זונתך מאס זיא טיט תא קינדעדלאף גליסען תף נאר פריינדליף • כאסע פלודער פץ טראסטינעץ דער בריף פון !יין ליביער באסע טיט תא קץדעללאף האט אים אזויא פארנומען ביים הארצי! אז לער האט אנגענומען בייא זיין בעל בלת פליער פאר אחודיש נעלט אונ אמעק ;עשיקט אהיים , אליין איז לער אמעק נעלאפין איבער נאנץ בוקארעשט זובין זיין אלטין גוטין {ירוד־ער פייטעל פלאפלער, זיף טיט אים האיטי; איין עצה טאמער איז טאקע פאלם זיין באסע נערעכט, זיא איז פאלט ניט .קיץ ;אלישע יוךענע זיא זאל זיף אומזיקט אתינקלאפץ אין קאפ אריץ צוא ירעלץ אlיס שוסטער, מסתמא פאלשטייט זיא אז לעם איז נלייף טען זאל מעיין אבראסטאק, לער האט נאר נימאלט היעלין פייטיל'ם מיינוננ: :אר צוא יייז גרויקיער קריינקוגג איז ער אגאנצין טאג ארום ניעלאפין אונ האט פייטלען ניט נעפונען; לעס איז אים נאף געבליבין א־ויף צוא זוכין בייא דעי :תנע מארדע אץ שטוב, טאמער מיעט ער דאלטין דעפיניען העתן נריניואסער אוג פון איס זיף דיעלמיסען וראו פייטיעל איז. ;אר וויא פאר וואונדעלט איז לער גימאלין אז תא נרינע מארדע האט , (ק'טיכד&quot;־י) וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL138" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="וויא ;יי האט זיא ^אר געפרעגט, פאר מייעי־ט אפאפיי־אס אוג האט זיך זייער שגי ארק צוא מיעט ; איר פךענט א־ויף גרינוואפער'ן ? אט דער פאישער מענס־ש 1 sער פי! א;אר האב איך אים געהאךעוועט אוטזיסט, ז־עם לעצטין נר־אשין האט ;ער פייא נזיר ארס געציוינק אוב צוא ליב אים האב איך זיץ גוטין ברוד־ער פייטעל אייך אפם אומזיסט אנבייסענס נעגעבין, או: איצט איזיער פאו־פאלען געמארין, איך וריס ניט וואו זיין געביין איז אהין געקומיען, איך האב שוין אויס געזוכט גאגץ בוקארעשט, אפילו זיין פייטלען האב איך ארך ניט באגעגינם. איך פרעג אייך וויא איר זייט איור , איז ךאס איושר ? או: טיר האט יער אזיס גערויזען פאר אזא אנ;עךליכען אייךעלען חאראקטעי ' אז איך מאלט פאר אים אלעסדינג אוועק ניגעבין. היא איך האב אייך דערזעהען האב איך טיר ךעןפרייט יייא ?■לי? איך מאלט ךעךזעהען מיין טאטין פון.קבר, איך האב ;עהאפט אז איר מעט מיר אנווייזין וואו נרינוואסער איז. לייבקיע האט זיך פאר צרות דא פארהולעט ךיא גא;נצע נאכט, רעם א;ךעךין מאג איז יער ארוטגעגאנגען ליידע איבער ךיא גאסען וויא אפראסטאק ; מער ווייסט, האט יער בייא זיך געטראכט, טאמער מעל איך טאקע מעיי[ אויס שוסטער או: געפעען עפעס אשטיקיל מסהר, אגעש־עפט אן פייטלען ? נאר ד־עם נאנצין טאג האט יער גאר נישט געפונען או: איז צוריק געגא;גען צוא זיין בעל בית זיא וואו ;ער האט געארבעט . ךער בעל בית האט אים גא:ץ גוט אנגעזידעלט , לייכקע האט זיך פארענטפעךט או: דער בעל ב:ת האט אים מוחל גייוען • דער פאר מאם ער האט זיך פאךשולךיגט האט זיך לייבקע מיט מעי פליי־ש נענומען צוא ךער ארבעם או: אלע ־ודש באסען געשיקט געלט, האסיש זיא האט ניט אויף נעהעיט צוא גמאלדעווען אין אירע ?ריף אז איר אייגענער מאן פארקירצט איר דיא ;ארין. לייבקע האט זיך מייטער פארנומען טיט שוסטערייא אין בוקארעשט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL140" TYPE="CHAPTER" ORDER="47">
            <div ID="DIVL141" TYPE="TITLE" ORDER="47" LABEL="8."/>
            <div ID="DIVL142" TYPE="BODY" ORDER="47">
              <div ID="DIVL143" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="47">
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="עס זיינען אוועק געגאעען ךרייא דודאים. רומלאנד האט שוין לא;: אsנעגומען פלעוונא או: איז געגאננען אלע מאלי ווייטער או: ווייטער. אסך פאךראצ;קעס מארקעטאנטען האמין געמאכט נוטע גע^עפטין או: זיינען אויך נעגאגגען ווייטער או: ווייטער, זייא האמין געשיל)ט אלע ןlאל זייערע ווייבער אהיים הונדערטערם או: מתנות פאר פופציגעךס, נעלףננען האט אז!ייא שי.קין צעהען טויזי;ךער אוג מתנות פאר הונדערטער ; אמך פאךראצ;קעס האמין אנידער געליקט זי;עךע ר)עפ אונ זיינען געקו-מען אסיים אדיף פךעטןע הוצאות אדער נאר צוא פיס; אסך !ייד־ענע יוךעשע אייךי9לא־ (עםוםינר) הא מק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="האנין אין ז־ער פלהטר איבעך?עי|אזי: ייעם נח ארג זיינען ווייטעד אנגעקומען צים דוייכס &quot;עלטעריי אויף ,קעסט, דעיי פאר אנער האנין זייא ניזעהען אוועלט ' פארזוכיז ניפלאך פון אלעס רואם ;וען טאר ניט אונ גאר אטייל זיינען פאת^ל'ן נעמאו־ץ וויא אין מאסער אדיין ארג ז־יערע וויינער האנין געווארט *!כ נעמאיט מען וועלין זייא שדן קומען מיט ךיא פולעכןעשענעם . עס!יינען'שוין פערנאננען ז־רייא הןשים צייט רוסלאנד האט אפגענומען פלעוונא אוב מען האט שדן אננעהlבין שטארק צוא שמרעסין ורעגין קלום. נאר מאטקע נארגעל, אוגעם פארשטייט זיך אויך זיין היו* זיסעל פאלקע, האנין זיך עד היום ?ארט ניט געגלוינט אז ?זען האט אפמאן פאשא נענומען אץ פלען, אז;ער געפינט זיך ש־וין אץ רוסלאגד, אונ וועד עמועסט פון פלעוונא אליין האט מאטקע כאץ אופן ניט אננעהוינין גלוינץ, עס זאל זיין אפילו -אנ'אנהוינ פון א?גענומען&quot;, אוג וריפיל ז־עם נכיך'ם נייער איידעם מאס האט געליי&quot;ענט אלתדינע געז־רוקטע גאזעטין פון פעטערבורג האט נפרויש פאר כאטקעץ נעטייט מים דיא פינגער אין ךא גאזעטץ כ:עת ד־אוונען, האטיער זייא אלץ ניט געיקענט איבער ציינין . נאט , זעלזט אליין, האט ;ער נעשך;ען, ודא דאס רופיעע חיל האט עlין לאנג אפגענומען פלעוונא אונ אפמאן פאשא אויך, אז ד־ער רוסישער נענעי־אל פקאבעלאוו האט אויף אים רחמנות נעהאט אוג האט אים געהייפין אפגעבין זיין שוועךד אונ ;רען האט אים נלייך אמעק געפירט צוא או;ז .קיץ רוסלאנד . דאם אלץ האט מאטקעץ געהאלפין ודא איין אי־בעם אן דער וואנד מאטקע איז נענלינען נייא דאס זיינץע , ער האט, נאך אויף איין מינוט ניט אויף נעהעו־ט צוא לאבען פון ךיא רופי'שע גענעראלין פאלזקאוונ;קעס אונ מער שמרעסט פץ רעם רופישען ד!ןל טיט רעם ניעעם גביר'ס אמת'דינע גאזעטין מאם נארימען זיך נאר. עט, מאם דער ציילסטו מיר ? פלענט מאמקע דערויף ענטפערץ. איך דעךצייל אייך sאר נים, איך לי;ען אייך פון דיא גאזעטץ מאם איך האג נאר מאם נאקומיען. פס! .קיץ.קאמאוועם נים , דוא מיינפט אז דוא ךעךציילםט נזיר עוין פון דיינע גאזעטין נלוינ איך שוין, .קיין.קאטאמעם נים גאזדטין! הא! חא! איך זאל מעלין נאצאלין עטלינע רוניל א;אר מאלט איך אריך געהאט גאזעטין, היינט פון מאנען איז געךרונגען אז אפמאן זאל זיף אונטער גענין, טיט זיין היל מיט אזויעע גנוךים ? דוא שוטה &quot;קעגפט אוךאי מיינען אז נייא אסמאנען זיינען געוועזין אז'וינע קאלדאטץ ודא נייא סקאכעלאמען, דארום נלוינסטו מאם דיא ;אזעטין שרייבין ךיר. מאם זע איז נאך אייך געךרוננען, ר' מאטקע ? אז רוסלאנד האט נש גענוטען אין פלען אפמאנען ? כפרוש"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="בפח*מ ניט, איך זאג ךיר שוץ לאנג אז דיא גאזעטין שרייבען גאר יעעגג אוב ליגענס אוב דער מאס האט נאד גילעךינט אינגילווייז אפלאט נמרא אוב זיך געשארפט לאס נןעפל אויף אתולפות כןשה'לע דארף פאלקטיין אז מא גאזעטין פאקט אזוי צוא שרייבין, זאג מיר נאד מיין ט&quot;ערער , איז דען ניט זיך צוא האלטין 3יים בויך אוג צולעצט צוא ווערין פאר נעלעקטער, העדין וויא דו-א לער ןייילסט אז אסמאן נעפינט זיך עוין אין דיא רוסישע לא?כןעס אוב מען האט אויף אים רחמנית געהאט או: אקגעגעבץ זיין #מערד ? איז דאב ניט אנעלעכטער ? מאטקע האט דך טאקע אעעחאקט טיט ?יידע הע;ט פייט בויך או: אנגעהויבין שטאךק צוא לאכין או זיסעל פאלקעאויך. י - הא, חא האט מאטקע אלץ ניט אויפגעהערט: איז ניט אגילעקטער ? אסמאנען האט ארוסישער גענעראל גענומען אין ?לען ? דוא מיינקט אפנים אז אסמאן איז אנאש קראט , אזא טין גענעראל מאס מיר זעהען דא דודך פארין אלע טאג מיט לא נגע וואנצעם ; ניץ קרודער , דוא האקט אטעות, דוא זאלקט כןענען אסמאנען מאלקטו אויך ניט גענלויקט מאס דיא רוסישע גאזעטין לער ציילין ךיר לארט; מאס דען זאלין זייא ךיר לערציילען פאר ךיא עטליכע &quot;קעךקלאך מאס דוא צאלקט איאר ? ?רוו לייענען מערקעשע גאזעטין מעקטו זעהען, מער עס איז אין דיא לאפקעס: אסטאן אלער סקאבעלאוו ? מיר געפעלט נאר דאם נאי־עשקייט מאס דוא דערציילסט מיר אז אויף אסמאנען האט מען רהמנות נעהאט אוב איס אפגעגעבין לעם #מערד, איז ניט אגילעקטער אז א־ויף אסמאן פאשא ךאךף מען רחמניות האבץ . זאךג זיך 3יט ברוךער, אסמאן דארף ניט האבץ מען זאל א־רף אים רהמנות האבץ , ;ער,קען זיך שיין דין #טעטיל בא#טיץ. פון וואגען זאגט מיר ווייסט אירי אבער אזויא גוט , ר' מאטקע אז נןיין רוםי#ע גאזעטין ליעענט איר ניט , אק#ר לי;ענט איר מערקעשע מאס איר מייסט אזויא גוט ? אוב רויז־ער מאם לויבט איר אזויא אסמאנען, איר &lt;ןקמ אים דען ? י— איך לארף גאר;יט ליעענען כ)יין שום גאזעטץ אונ מענ ניט כןע;ען אסמאנען אלט מיר א־ויך ניט , אוג איך פאז־שטייא אייך, מאדום לער מאם האט א^מרא נןעפיל דער פארשמייט זי;ער נוט אז עס נקען אנדעיש ניט זיין, דוא מלקט מיד גיט/לויבק י, אט ורעל איך דיר מייזין קעשיינןערלאך וועקטו אליין ןעהען אז מאטקע פארשטייט טכסיסי מלחמה . אוג מאטקע האט פארקאשעךט דיא אךביל, אlיס נעשמרעל)ט דיא לי:נך)ע הא;ד אוג מיט דעפ&quot;פיננער 'פץ דער רעקטער הא;ט האט ער אכיין געטייט '!יי! חבר דסעל האט אויך אריינגעקוקט, לעם נלירס אייךעם אוג דאס רעךיל יודען מאס האבץ&quot;ןיך גע^זטעלט העוין פאמ־^טען, גייעס פון גאןעטין, האבין זיר א־ויך צוא מעקוך,ט. (שסומער) ניץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="- ביין, קוק זי־ טאקע נוט צוא מעסטו זעהען, האט,ער צוא געשלעפט צרא דך נעהענטער רעם *ביר'ס אייז־ים - אט זע - דא ^טייט פלעהנא י אוני אדום אוג ארוס פון אויבי! פון אונטי;, פון ךער בךייט פון דער ליי;נ איז ארוס גענומעז טיט הויכע בערג אז קיץ אוינרען זייא ניט ךעךלאעען' אוג אהמאן טיט זיין חיל שטייען זיך אויף ךיא בערג אונ שיסען אראפ איויף רעם רוסישען הלל אונ זייא פאלין היא שט־רויא, איך הער ש;ער צוא זעצט אלע מאל פאר געלעכטער, היא ךער רוס שיקט אריך ארויף אונ מיינט אז ער מרעפט אויף אפמאנען או-נ צום סוף שיקט ער ^ליי־ך אין הימעל'י אוג אסמאן טיט זיין הלל .קייכען זיך פאר געלעקטער אונ שיפץ אראפ אז פון יערער קויל קערען זיך איבערראטשקאם צעהען רוסין טיט אטאל. אוג אפילו ויען עס זאל שוין קענען געטאלט זיין ' היא דוא זא;?ט, אז ךיא רוסין האבץ .זיך ארויף געךראפעט אויף ךיא בערג, נא מיץקטו איז ,עפעס אגאנצע מלאכה בייא אטעו־קער זאל א^חאפין צעהען רוסין טיט אטאל אונ זייאיאראפ וואךפין אז ?ייא זאלין זעיזען קראקע טיט לעטבערג ? ,עפעם םיי?סטו אז אטערקעשער טאלדאט איז היא איובישער ? - דוא זאלסט אבער זעהען האס פאר אגעקהע .קאצאפעס רוסלאנד האט בייא זיך אין מאסקזוא! איך האבזייא אטאל .גיזעהען זייא וועלץ זיך/דא אין קלויז ניט שטעלין, האט זיך א?גערופין איינער פון רעם עולם האס פלעגט איין מאל אין ךךייא ןאר פארין.קיץ מאסקווא נאך סהוי־ה אפילו ויען מען זאל שוץ או;טער דיא בעך: אוים התענען אלע סאלד־אטין - האט ךער איךיל הייטעו' ;עי־עט מיי;?טו אז ךיא געזונטע.קאצאפעס העלין יגהריגין ? - א־ויך טיר .קאצאפעס, האט טאטקע אלץ ח־וזק נעטאכט, דוא זאלפט אבער זעהען אין פטאטבול ךיא טערקעשע חאמאלין (ראבאטשיס), האלסטי שהן נאר געשמיגץ אוג דוא האס זאנקט ? האט זיך טאטקע אוטנעקעי־ט יצוא אצהייטץ אידיל האס ?לקט שטקדיג י האלטין טיט טאטקען ד. ה. אויך טיט רעם טעיק אונ עפעם לאיצטער האט ער געשהיגען ניט אהעי אונ ניט אהין. טאטקע האט זיך איצט געפונען אין זייער 'אשלעקטע לאגע, הארום זייער וועציג האבץ געהאלטין טיט אים, נאר זיין געטבי;ער זיסעל פאלקע האט געהאלט עפעס זאנין, ער האט זיך איער פאךסלינעט אlנ פאר הוסט . - דוא ביזט גאר אציגענע ביבקע האט אים טאטקע נעזקט, אז עס קומט צוא עפעס פאךךזלינעט אוג פאר הוקג־ו זיך, האם זאנסטו*?' האט ער ניט אפ נעמרעטין פון רעם צהייטען איךיל - איך מוז ךיר זאגי! דעם ךע?טין אמת, טאטקע , אז זי;ט דער ךאך פון מיין שיטיביל איז א?געביע;ט נעהארין האב איך זיך אוי?געהעךט מיקיען אץ דער מלחמה , הארוס האלטין טיט רעם רום היל איך ניט ''או: טיט ז־עם מערק קען איך ניט. - פאי האס ניט טיט רעם טערק ? האט טאטקע זיך אקערופען, דוא (עטיימי־) י'פלענסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="פלעגםם זיך ש?:ענךינ האלטץ מיט אים ? מיי;סט אין אמת אז מען lאיף גלויsק דעם יוננץ צר&lt;עק טיט זיינע גאזעטץ מאס זאגין אז אסמאנען האט מען 4מוין ■אריץ נעהאפט אין ?לען או: דער שערה איז שוי: אוים ט ערק? ךערום ביזטו איבעי געגאננען צום רוס. ניץ, ניט דער פאר, האם ניענטפעךט דער צמייטער אימל , ;אר רא פאר עטליכע וואכין אז,עם האט זיך פלוצים כייא ;אכט אנגעחאפט מיין שטיביל ניט היינט נעז־אכט , האבץ ךיא רופישע סאלדאטץ רואם האבץ נינעכטיגט אין שטאט אבןעךאטעמעט שיין ששיביל , היינט מיא אזה ,קען א7 האלטין טיט דעם טערק ? הערסטו ;ואס איך מעל ךיר זאגץ , האט פאטקע גיענטפעךם וויא מים כעס, דוא ביזם טאקע אגרויפער שיינעץ אז איבער !יין פארשימע שטיבעל מאס לןאפט מר בסך הכל הונךערט.קארבאנצעס , זאלסטו איבער גיץ צום רום, איך רועל שוין מר גאר ניט גלויבין מען דוא רעטסט כל רע שבעולם אויף דעם טעיק אוב האלפט שוין אויך טיט דעם יו:נגען צוצעק (ז־עם גביר'ם איימם) אוג שיט !יינע גאזעטין • אט מאס פאר אפאליט;קע עס איז פאך;עקוטען אין טראסטינעץ ךריי חז־שים גאכדעם מאס מען האט אפגעגושען פלעוונא / או: האטש טען האט שזיין שטארק נעךעט פון 4שלום, נאר אץזעךע טראסטינעצער האליטי.קא;טץ האבץ פץ .קיץ שלום ניט געמאלט וויסען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL154" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL155" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="דעו־ פאר אבער איז ןעווען נא;ץ #טיל אץ דעם עזטעטיל פיממ&amp;זמענעץ וואו מיר מהין זיך ז־א אבישטעלין אויף אקליינער צייט, פיוו:ע#טע:עץ נעפינט זיד אין איין עקפון פאדאליער נוlיעךנע , אזיי אז ניט אלע פאדאליער טייסען פון רעם שטעטיל , חוץ ךיא קליינע גו?ע אידלאך מאס זוכץ אזיוינע איךי#ע שטעטלאך מיא פעריל אין זאמד, דען אין אזוינע #טעטלאך ?אבין זייא פעסערע נעשעפטין וויא אין דיא גרויסע, זייא ^ערץ דא ךיא £אף אונןע'קטעךט ככזעט צהאמען טיט דער הויט אוג מא £אף ניבען זיך אייער גאנץ איין זי?גךע הענט או: שווייגען נעבאך וויא ךיא וי£רע לעטעלאך - .קיינער #טעךט דא ניט דיא וועלף !... נאר פון ז־עם וועלץ סיר אביסיל #=ע?ער ךייךץ , איך מוז אייך פי־י&quot;ער אץ קורצען באקאנט מאכין מיט ךעם #טעטיל פיוונעשטענעץ אליץ אוב אייך טיט זייגע איינמאוינער . חאטש 'מוין מער פץ איאר אז עס איז איזלהטה, ;אר אץ פיוונעשטענעץ איז ךיא גאנצע צייט #טיל ודא נלייך עס איז גאר.קיץ מלחמה ניט, נךןעד האט זי־ דא ניט אינ?עיעסיךט sיט דער פאליט;קע אפילו ך sאנקקמע^ןזךס-יא קליויזניקעס האבץ זיך'אייך .קיץ יזאל ניט געטישט אין sאליט;קע מנח"/>
                </div>
                <div ID="DIVL156" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL157" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="מלהמה . אי מעט איר פרעגין פון מאס זע האבץ זייא גערעט אץ קלlיז ביים דאוונען ? זארגט זיך ניט פאר זייא, זייא האבץ געהאט פון רואה צוא ךייךין או: אפילו פאר מאס זיך צוא קו־ינין: ד. ה. זייא האבץ פון תמיד אן געפירט זייער אייגענע מלחמה, איבער אגבאי, איבער איין על;ה, איבער אגוטין יוד, אמקוה, א. ז. וו. וואס עם האט זיך געטאן אlיף דער דועלט איז קיין מאל ניט גימעזץ זי;ער געשעפט , זייא האבץ עפעס יע געהעדט אז ערגעץ מייט אין דער מעלט אויף אדונאי איז אנרויפע מלחמה אויף דער מעלט; היינט שלאגט זין־ דער רום טיט דעם מערק, מאךנין ךער מעיק מיט דעם רום אונ איבער מארגען טיט רעם דייטש אונ פראנצויז צוא זאמען, אבי ב&quot;ה זי;ער שטעטיל פימנעשטעגעץ שאז־עט ניט, דא זעט טען קיץ מאל ניג/קיין סאלדאט, מעט דא בייא אונז כרין מלחמה ניט זיין. ־;זז • 1 איבער פימנעשטענעץ האט שטענדיג רעגירם דער אלמער סאטסכן טיט דער רויטער נאז מיט אשטעקץ אוב אצובי־אכין שטיקיל מעם אויף דער פמטע; אונ ער מעט מייטער כ'ה ר־עגירין, ניט .קיץ שום טערק אוג ניט.קיץ שום רוט מעט דאם אפנעםעןביים סאטסקי, אונ מעלכרקייסער מעט זיך גאר גיץ קילאנץ אוג פירין אמלהמה איבער פיוונעשטענעץ ? אנאנץ יאר איז אבלאטע אז פיר פיסינע מערן דערטרונקען איבער דער נאם, אונ מען מען פארט דא אייין טיט איאד איז ניט ארויס צוא שלעפץ פיט צעהען פאר אקסען אוג מען מוז זרארמין טיט דער י־אד ביז זומער מען יעס טריקעגט זיך אויס ז־אס שטעטיל. גוא אונ זומער הערט זי־ אזא ריח אין פימנעשטענעץ איך בעט איבער אי;ער כבוד אז דערסטאנאמאי מיל אפילו פון דעם סטאן ניט אראפ פאךןזעהן וואט דא מוט זיך ער האט פשוט מורא ער זאל ניט באקומען קאטאר . כמעט דאס גאנצע שטעטיל האט געז־רונגען אז איבער פימנעשטענעץ האט ניט צוא זאגין קיץ שום קייסער , קיץ שום מלך מייסט אפילו ניט צוא פיוונעשטענעץ נעפינט זיף גאר אויף דער מעלט. דער מיט איז דאס געריעזין זייער א^ליקליך שטעטיל אוב עש האט ניבו נעהאט אויף זיך _קיין שום פאמינאסטין; עם איז יע יעפעם נעוועזין אאיךישעד סבארשציק מיס אטאקסע , נאר ב־ען האט נעלעבט מיט אים זייער בשלום, מאב' עם איז געכליבין אין ז־ער טאקסע אוג פון ז־עם מאם דער כבאךשציק האט געזאמעלט, האט מען געמאכט זייער אשיין מעוךה'לע מען ארבי'לע איז אי־אפ געקומען אונ מען האט נעלעבט מיא נאט אין אדעס . האט זיך דער םבארש־ציק אדער ד־ער בעל טאקסע געקווייגקילט אונ ניט געמאלט ארוים געבין קיין געלט אויף םעוךה'לעך , האט מען אים באיד געמאכט אויס אוג אויף זיין איט אגייעט מאס האט יע געמאכט סעודות, אז עם האט זיך געגאפין מיין אונ בראנפין אץ אלע ווינקעלאך . ךעםטגי־יענין האט מען געצוינין אזוינע נוצץ פון דיא גבאים , פון ךיא עליות א. ז. וו. (עביסער) טיט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL158" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL159" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="מיט איין מארט דיא פיוונעשטענעצער האבץ גאר אנדעדש ניט גירעכינט, אז דיא טאקסע , ז־ער סבארשציק, דער גבאי, דיא עליות, אלערלייא נךרים טיט דער גאנצער תודה זיינען נאר באשאפין א'ויף ז־ער רועלט מען זאל מאנין ברייטע ?עודות פאר דיא נוטע מדין מאס קומען א?ט צופאו־ין. נאף איין פאמינא?ט האבץ זייא נעהאט, מאס _עד היום פאלשטייען זייא ניט מאס דאם איז, אוב מאס האט מען צוא זייא ? פון וואנען ווייסט מען אז בייא יענקלען צוא בייא ברוך'ן איז דער זון אלט געמארין איין אוג צמא נציג ;אר?נאר דר מיט איז אוי־ ניט געוועזין אזא געמאלד , מען דער סאטסקי מיט דער רויטער נאז מאס האט רעגירט פון איין...עק פיוונעשטענעץ ביז אין אנלערין זנס ' פלענט קומען צוא יענקלען אז־ער צמא כרוףן אונ למשל זאגין אזיויא: וראו איז דיין זון דודיל מאס איז אלט געמארין איין אונ צמאנציג ןאר ? מען רופט אים אין ?טאן, מען ךאךף אים אפגעבין פאר אסאלדאט פלעגט אים יענקעל .עניטפערין. מאס פךענ?טו מיר ? היא,קענ?ט ניט מיין דוד'ל ? דערמאן זיף נאר מען עס איז געוועזין בייא אים דיא חתונה האסטו געטרונל)ען אלאנגין טרונק בראנפין, מאם פאר אסאלדאט כ)ען זיין פון אים ? איז ניט אנאךעשק־יט מאס דוא פרענסט מיר נאר ? ?קיצורייםעם פלענט זיף ענדיגין מיט דעם אז דער סאטסקי האט געהאלטין דוד'לען בייא זיף אויף ד־עם בויךעם איבער לעי גאנצער צייט פון דעם זשערעב אוב אליין פלעגט,ער אוועק גיין מיט דעם שטעקין אין אנדערין עזטעטיל וואו דער ?מאן איז געמעזין אונ פלעגט זאנין אז דוד'ל איז אנטלאפין. אנטלאפין איז אנטלאפין אוג מען האט אזוי פאךשךיבין; נאף דעם זשערעב האט זיף דוד'ל געשפאציךט פראנק אוג פרייא איבער פיווגעשטענעין אונ אז דער סטאנאמאי איז אמאל אין דרייא זיאר געקומען האט ער זיף מייטער איבער דיא עטליכע שעה באהאלטין ערגעץ א. ז. וו. נאטיךליף האט דער סאטסקי עטליכע יאר נעקרונקען בייא דודל'ס פאטער מיא פיל ער האט געמאלט , דער סטאנאוואי האט אlיף גאר אזוי שטארק ניט געזוכט, מארוס אומישטיקס געזאגט וויא פיל סאלדאטען האט געקענט קומען פון פיוונעשטענעץ ? איינער אבער צמייא ! האט ער נאר פאר שךיבין אז צמייא איךין זיינען א נמלא פי; מיט איין מארט פיוונעשטענעצר ידז־ין האבץ געלע?ט זייער ?ליכקליף אוב זיינען געמעזין צופרידין מיט זייער,קייסער דעם אלטין סאטסקי; פרנסה האבין זייא אויף ב&quot;ה געהאט מיט דעם פולק מויל, ציגין מיט ?המות האט יעדער יוד געהאט אונ וויא זאנט מען בייא יוךין: אקוה איז אהאלבע פרנסה אין שטוב , חוץ מאם זייא האבין כקעט ז־יא גאנצע מאף געלע?ט פון דער קוה האט מען נאף בייא זייא אמעק געקויפט מילהינם אין דיא פרעמדע שטעט , היינט האבץ (שמוכער) דלית • 4 זייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="זייא נא־ אביסיל צוגעהאנד־ילט , בייא דעם גוי געקויפטעטליכע א־שין לייווינט / ב־־א דעם אקאר־עץ ווייץ אטעסטיל געו־שטין א. ז. וו. ר)יין נרויסע בעלי הוצאות זיינען זייא ניט געוועזין, אפאר 'שיך פאר עטליכע גילדין האט טען נעעראנין פון איין לאר צום א^ךעךין, הוץ ויאס ז־אס ווייב טיט ךיא עלמעו־ע כןינךער האבץ אריך אפט געהאלפין טראנין דיא שיך , ורען.ער איז געזעסין אין שטוב ; אמלבוש האט מען געט־אגין עטליכע ;אד , דעי נאך האט מען עם איבער גינייט פאר אקינד אוג ער האט עם נעטי־אנין ביז אין דער התונה. אונזערע פיוונעשטענעצער האנין אזוי גוט געלעבט אז כמעט בייא לעדן האט זיף געפונען טזוטנע ג־אשעס, אוג ויען ךיא נוטע יו־ין ' א־עיקלאך ' בעלי שטות , וואם ה־ילין פון אלעס בייז זאלין ניט אזוי אsט אייין פאלין אהער דואלטין זייא געוויס נעהאט &quot;קעךבלאך אויך ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL162" TYPE="CHAPTER" ORDER="54">
            <div ID="DIVL163" TYPE="TITLE" ORDER="54" LABEL=".9"/>
            <div ID="DIVL164" TYPE="BODY" ORDER="54">
              <div ID="DIVL165" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="54">
                <div ID="DIVL166" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL167" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="איך מיט אייך ליבע לעזער קומען איצט אן _קיין פימנעשטענעץ אין דעי צייט מען יעס איז אויך אעעקומען אגוטער יוד , נאר ער איז נאך אגגעקומען אהעד מיט דרייא טאג ?ך;ער ראם גאנצע שטעטיל רעשט מיט אים או: מען לויפט אויף זיין מאו;ךער; :רויהע , מיטעלע, כקליינע, ט־ראגין כןעךפלאך מים גקרויטילאך צום רבץ או: גאר ךןליינע שטיעען אוג שטו&quot;ין זיך בייא ד־ער טיר זייא ווילען חאטש אנקוקין ךיא הייליגע צו;ה . וויא אייך איז שדן באקאנט איז אין פימנעשטעגעץ ניט נימעזין אזא נייעס אגוטער יוד, מאם זע איז פאר אזא געלאף פאר אזא גתים איץגשאפט, וואם איז אזוינם מער ודא תמיד ז▼ ־ ז ' • ז ־ אסך מער, ליבע לעזער, מען מעג לויפין גיין, זיך שטובין ' אבי אנקוקין נאטם גרויפע מאומ־ער איין שטומער גוטער יוד איז געקומען.קיץ פימ:עשטע:עץ , או: באמייןט אזיוינע מאו;ךער אז פון_קיין ריידענךיגין האט מען ;עם ניט גיזעהען. הערט מאם עם טוט זיך אדום דער שטוב וראו ךער רבי ישטייט איי;: אלע מייבער באפאלין אאידעגע מאס האט געהאט ראם גליק צוא זיין ביים רבץ או: גייט צוריק . איר זאלט מיר לעבין או: געזונד זיין, איר האט אים גיזעהען ? פרעגין איר אפשר פופציג מייבער. מיר זאלין אזlיא , ךביונר של עולם, גיך או: ב אלד ךעדלעבץ זעהען משיח'ן ודא איך האב אים גיזעהען איך האב נאף אזא ליכטיגע צורה ניט גיזעהק • מאס זע האט ער אייך געזאנט אויף אייעד הוויטעל ? (ששומער) איר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL168" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL169" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="איר זאלט מיר לעפין או: געזונד !יין מאס הייסט ודאם ער האט מיר ■נעזא?ט &lt; מאס האט ארבי, ער זאל לעבץ אוב געזר;ד זיין, מיר צוא זאגין ? מאם איז ? ער האט מער ניט אין זיגען גאר מיר ? ךיא לייט דארף טען נאר פאךשטיין א־ויף דעם וואו^ק, לאז נאט אפהיטין ויען עס געפינט זיך אנאלישע יוךענע או: דעךקוששעט זייא טיט אשך ר־ייד , לקכב־מל ווערט עי אין כעט או: טיט פיל בזיונות שטו?ט זיא דער גבאי אריים. האט ;ער אייך גאר ניט ניענטפערט א־ויף אעער קמיטיל ? .;ואם פלענט איר מיר, איך בעט א יבער אי:עי בבוד, אזא נארלטקייט ? מאם האט ער נזיר צוא זאגין אפילו רוען ער זאל כ־,עגען ריידין, ובפרט נאך אז ;ער לעט ניט,עם איז נענו: אז מען האט דיא זביה אזיער טוט א קוק, איר זאלט זעהען וויא אזויער קוקט, ליבע מייבער, פראסט דיא 'מכינה רוהט אויף אים , עי פארטלאבט זיךעפעס אזוי אונ מייזט אן דעם ובאי אויף יעדעי זאך . מען זעהט פון אים ךאףט אזוינע מופתים אז עש איז טאקע נאר נאטם וואונדער, טאקע נאר אזא הייליגעי מע;טש כ)ען דאס טאן; איך האב נאר מאס נעהעו־ט פון ר' יעקב דעם מילהיקער, ער איז דאך אוז־אי אטעעלער יוד, אז מען דער רבי האט נעקמין דיא מעטשערע געגעהץ או: דיא הסיו־ים זיינען געקזטאנען ארוס אים אוב געמאלט האפין ךיא שיריים, האט דעי רבי פלוצים ־יא י.־ך אפילו צום מוי,1 גיט גענומען אוג מיט אבייזער זיא געהייסען אמעק נעמען. קיינער האט אין אנהיויב ניט בארי&quot; טאו ען מאס לער לבי מיינט, ;עש איז נע;־אךין אל&quot;עש, בקיצור -ער גיאי זיינער האט פאלשמאנען אז לער לבי מיל ניט לעש־ן ךיא מך , מייל איינער האט זיא נ עמים טלמא גימעזין, ךער לבי האט נאך מער אגגעהויבין במסען, בין לער לעש איז א:נעקומען צוא לער קעכין אז לער לבי מיל אפילו ניט טועם טעם זיין פון איר מך מאס זיא האט גיעאכט או: איז אין נמים צארין. אז ךיא&quot;קעבין האט לאס דערהעלט איז זיא אין חזשית געבליבין ביזטעז האט זיא לערמינטעלט, דער נאך האט זיא גש־לען געמאלד מען זאל איר באלי אליינלאזין צום לבין, זיא מיל בעטין אתשוך או• ;יא זיא איז אריץ צום לבין האט זיא באלד אנגעהויבץ שטארק וויי: ;ן. לבי, איך האב דיך שיוארק פאר ךנדיגט, מען איך האב אייך ה־ינט צוא לער ויעטשעלע גייןאבט ךיא מך או: האב !יא אגגעהייבין איבע־ צוא זייען האב איך געזעהען רויא ךיא אויבערשטע מך איז אזויא שיין או: גוט אז דער לצר הרע האט טיר שטאלק איבער געלעט או: איך האב אבנעז־יט פון ךיא אויבער/לטע מך או: האב אויפגיגעסין או: האב אייך צום טיש דערלעגט ךיא אונהעלשטע , איך ייייס לבי טיי^ע זינד איז שטאלה:מיס , איך בעט אייך האט אמף מירי רחמנות או: ניט מיר ארויס א^שובה וועלכע איר מילט, איך וועל אלץ מקבל זיין מיט יזיין גוטין ווילען. מיא זיא האט לאם אמס געלעט, זיינען אלע געבליבין שמיץ פאךמאו:דרט, עלשט איצטער האבץ אלע געזעהען געשישפעלליך דעם לבי'עם מופת אוג ) פארשטאנען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL170" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL171" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="פאי־שראנען פאר מאם ךער רבי האט ניט נעמאלט טועם טעם זיין ךיא יlןד - אלע מייבער האבען געשטאקצעט טיט דיא ליפץ אויף ד־ער קעכינס; גתיסע זינl. מאס ,זע פאר איץשובה האט איר דער רבי אתים גיגעבץ ? האבץ ךיאווייבער נע?ךעגט ? דער רבי האט אננעהויבין שטאו־ק ציא ברוטען אוג דער גבאי האט גיזאגט אז ךער רבי טיט זיין ברוטען זאנט אז ךעךפאר מאם ז־יא אשה האט טטמא: געטאכט דעם רבינ'ם ירך זאל זיא נע ונד זיין ז־רייא טאג טיט ךרייא נעכט ד, ה. טען זאל זיא אין.קיץ יודישער שטוב ניט אריינלאזין, דער נאך זאל זיא איר זינךינין נוף אויס לייזין טיט אפךיון ביים רבץ מיא פיל ,יויך' באטרעפט ד. ה. זעקם אוג פערציג,קערבלאך, מעט זיא שוין זיין ריין פרן אירע זיני • בקיצור ךיא פיוונעשטענעצער מאנשפארשוינען אוג מייבער האבץ גאר־ נעלעקט ךיא ביעער פון ךעם שטוטען נוטין יודען. קערבלאך האט טען איט נעטךאנין פון אלע !ייטען אונ דער רבי איז נעבליבין אין פיוונעשטענעץ נא■ עטליכע טעג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL172" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL173" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="ךיא לעצטע נאכט וואט דער רבי האט געגעכטיגט אין פיוונעשטענעץ־ האט ;זר טיט זיין גבאי שןעט בייא נאכט בייא זיך אין שטיביל איין געפאקעחט דעם טשעמאדאן אן: איבער געציילט דאס נעלט. פיגף הונדערט רוביל פון אזא .קליינע שטעטיל וויא פיוונעשטענעץ אי; זי;ער גוט , האט דער רבי געזאנט, וואו זשע וועלין מיר ווייטער פארין , הער גרינוואסער ? א־ויך אד־אגה וואו צוא פאר־ין ? _קאךג יודישע שטעטלאך זיינען דא ? לאמיר בעסער, פייטעל, נעמען צוא ביסלאן־ ניא;פין או: אין אגוטער שעה זיף צוא. טיילען טיט דעם געלט. זייא האבץ גענומען צו ביסלאך ביא^פין, זיף צוא טהיילט טיט רעם געלט אוב נעוואינשען אז איז־עלאך זאלין טאקע לעבין , דאס איז אטייער פאלק, מען כןען טיט זייא (אlיב שען איז באר קלוג או: מען ווייסט וויא זייא אפצוגארין) טאן וואס מען וויל , פוגכקט וויא ךער טעפער טיט ז־עם שטיקיל דיים), וויל,ער טאנט ער דער פון אטעפיל או: וויל ער מא?ט &quot;ער א־־דיגיל . :3 זאג אליין פייטעל , האט דער גבאי געזאוןט, האסטו זיף גערינט אז אזא גראבער יו;ג וויא דוא ביןט , אזא פלאפלער זאל אוי־&quot;קענען זיין אגוטעריוד, דאס ?רודער הא?lט דוא אלעס צוא פעךךא;נך)ען טיר, דוא האסט זיף אלץ ניט גענלויבט אז פון דיר &quot;קען א־ריף זיין אגוטער יוד, היי;נט זעסטו שוין אז נאר פון אזוינע נראבע יוננאט^עס וויא תא כ־ען טען מאנין אגוטין יורץ, אוג (שטוטער איר ^/-•־&quot;*' ..־ץ&lt;ז &gt; -י ■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL174" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL175" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="־?'.יל ;ואס כןען:ע יעך;ען, דאי־ף זיין אגבאי, כדי איך זאל מיסען רויא ז־אס רעתל צוא פיתן. - אי־צטער פאר שטייא איך אונ זע אז תא ביקט אחכם , נאר ד־אכט זיך אז זינט מיר פארין אתם , האנין מיר שוץ צוא נויפנענומען שיינע עטליכע ■רוביל , מיר מאלטין שוי; אפשר נעמעגט מראקטין פון פארין אקיים ' נלינט רען שטענדיג ? וועד וויי?ט טאמער מעט מען או:ז חאפין', אדער מיינער'אבן ,עיר ירעם מיר ךעךזעהק • - תא בקט אשוטה , פייטעל ' דאקט זיך אין דיין מילתן ,קאפטיום מיט דיין צינענער בארד או: פאות מעט דיר אפילו .קיץ תס ?■יטי ךעהןמען ' אפילו ייען דיין ווייב זאל ךא זיין מאלט זיא אויך תר גיגעבין אקעךביל מיט&quot;אקמיטיל , עש מאלט איר גאר ניט איץנעפאלץ אז דוא ביזט פייטעל; פאר אונזערע ■יותעלאך האבץ מיר אוךאי ניט מאם מורא צו האבץ, בייא זייא—ניט נאד שטוב נאר אפילו כלינד , אן פים או: אן הקט, טיט איין מארט זייא אפךאםטע בקמה אבי זאג אז דוא בהט אגוטער יוד או: ז־ער גבאי מייסט וויא צוא פירץ דאם רעדיל , מעט מען טיאגין געלט , מער שממעסט אז,עסי מעט תר געךאטין אמופת וויא בייא דער ירך מאס דיא,קעכין האט אבגעשעפט , ביסט תא אוז־אי אנליקליכער. זאב מיר, בתדער, ז־עש סקווירעתס זון מאס פאךט איבער אלע שטעטלאך אוג איז מסתמא א־ויך געמעזין בייא אייך אין טראסטינעץ , איז דען לייטעשער פון תר ? ער איז באמת שטום, תא 'שמיינסט חאטש, יענער אבער ?לאפעלט מיט ד־עם קתמען מייל אז מען פאי־שטייט פון אים.קיין מאל.קיץ האלי מאלט ניט, מען זעט מער ניט מיא פון ךעם מויל זעצט אפעענע מיא פון אט'שונקעם הונט, נוא האפין ז־ען ניט ךיא חסידים זיין פלאפלעי־יי וויא הייסע לאקשין אונ זאנין זייא דען ניט אז ז־ער רבי רעט נאר הקמות מיא שלמה המלך אליין . חוץ ד־עם , איז ער כמעט אן הקט אונ אן פיס , תא הענט אונ פיס שלעפין זיך אים נאך וויא איינער מאס האט.קאנוואולסע, הקט זיין פאד־בלאזין קרום פגים מאש איז מיא בייא אפארזעהענעש, נוא פון ךעקטמעגין זאגץ לען ניט ךיא מייבער אז פון זיין פנים שיינט אזוי, אז עס איז אין דער ליכטיגער צורה ניט אריץ צוא קוקין. :גלlיב מיר , בתדער, מען צוךיק טיט יעטליבע יאר אז ד־עם סקווירער רבינס זון איז אננעקומען אין דעם שטעטיל וואו איך בין דענסטמאל געמעזץ אז איך האב דערזעהען דאס פארזעהענעש, בין איך דער ציטערט גימארץ , אז איך האב געהערט אונ גיזעהען מיא אלע לעקץ פון אים תא פינגער, מען טראגט געלט מיט קוויטלאך , מען פירט אים אין פאיעטאנעם , אט צוא דעם 'פארזעהענעש קומען יודען טיט אלערלייא עצות, דער צוא זאל ;ער נעיזען דעם פאדראט , דער צוא זאל ער אפלאזין דיא ארע:נךע, יענער מאם זאל ער טאן מיט זיין געלט ; מעוין אשיינקער אדער קלייטין אפךאצענמניק; צוא (&quot;-מומער) לער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL176" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL177" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="ז־ער ?המה זיינען געגא;נען הייבער נאך ךפואlת היא נאך מצה וואפער , ליא בהמה זאל זייא היילען פון שלאפךףטין! פונקט היא צו דיר דא אין פיהנעשטענעץ. אז איך האב דאם דער זעהען , האב איך צוא זיף־ נאך ז־עמאלט געזאגט ד הען אזא מין בארזעהענעשרען זיין אגוטער יוד אוב יוךין טךאנין אים געלט &lt; כןען שיין אפילו אבאנדער אויך זיין אגוטער יוד, אפילו פון אישטיק ליים מאנין אגולם או: אנבאי זאל זיך פיט אים אדום פירין , אגמא ן אים אצינענע באף* אוג פאות אוג זאנין &quot;אז ער איז אנוטער יוד&quot;, איז נענו-ג מען זאל בייא יודען כןענען נעמען גלד • או: איך האב זיך דעמאלט באטראבט אז פוף כל סוף הען דיא גרינע, מארדע (ניט דיא בוקארעשטערין, נאד גלאט אזויא גריגע מארדעס , וואט איך האב נעהאט אין יעדער שמאט וראו איך בין געקומען) העט מיר אריך נמאם ווערין, אדער איך העל איר נמאס העדין אוב זיא העט מיר 'שוין _קיין עסץ מיט _קיין פעךבלאך ניט נעיין , ךאךף מען דאם אויך פרוווין, אוג היא איך האט זיך נעפלייט אז נאט האט דיר צוא געשיקט אזא טייערין גוטין ברודער , היא, דוא ביזט מיר; אן דיר, פלעג איך זיך אלץ טראכטין וואו נעמט מען אלייטעשין נבאי האס זאל כןענען גוט דאס ךעךיל פידין, הארוס אין אגבאי איז אפך נעהענט . הען דער אלטער פקהירער רבי האט ארויס געשיקט זיין פארזעהענעש אויף דער העלט ' האט יעראים מיט נץדבין זיין בעסטין געשליפענעם גבאי, האלש דער גבאי האט אין אנהlיב ניט נעוואלט זיך ארוס שלעפין היא א?עטלר פיט ךעם פארזעהענעש , האס מען דארף אים אלע מאל אפוויישען דעם ואז אוב איטונג געבין ער זאל ניט פאר פמארקין, האט זיך ד־ער אלטער איין געשפארפו אונ אים נעזאגט. 'י - אן דיר כןען איך מיין זון ניט שירןן א־ויף דער וועלט אונ מיט _ק־ין א;ךעי נבאי העל איך ניט כןענען זיין פאר זיכעיט, מיט ךיר אבער טעג איך שלאפין רוהיג . אזוי האט איס ז־ער אלטער רבי גיזאגט אוג דער נעשליפענער נבאי האט שוין ניט געיענט אפזאגין אונ געמוזט פארין ■ היץט פארשטייפטו שיוין ליבער פייטעל , אז אגבאי דארף ניט זיין.קיץ פארך , נאר אנרטער יוד זקען דין אזא פארך היא דוא, איער אנבאי דארף מען עפעס אויך סענען זיין • איך האב ש־וין לאןג געזוכט אזא גבאי אוב האב ניט נ;קאןט געפיענאר אד איך האב ךיר דעףטאפט, האב איך זיך מישב געהעזין: פאר האם זאלפטו ניט זיין עיין נו&quot;ער יוד או: איך דער גבאי; אי דוא ביזט ארלאפלער, ארג קענפט קוים דאוונען &gt; נוא העקטו זיין אלטומער גוטער יוד, העט מען דאך ניט וויסען האס דוא ביסט , דער פאר ברודער , נ)ען איך שיוין פאר ךיר איויך לעדנעז. היינט אז דער נבאי איז אזא למדן וויא אזויא קען ש־וין זיין דער גוטער יוד אליין 1 פיט איין ווארט ?רודער איך ?ין אהבם, זאג אליין ' האם האלט פון (שטומער) אונז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL178" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL179" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="או;ז געוואדין מיר זאלין זיך נאף געווען יואלגעדק אין בוקארעשט &lt; קאו־ג אלעללייא זלירנעם טיט.קבצנים זיינען א^עלאפין אהין, איז ז־ען ניט נלייכער וואס טיר זיינען נו^ע יודען ? כמעט ביז טאג האט דער שטומער נוטעי יוד אפ גערעט טיט דעש גבאי, פון אלעס אפ גערעטוואם זייא האבץ טייטער צוא טאן או: וואו אהין צוא פארין. טיט נחים פאראד האבין דיא ניווגעשטעגעצער חפיךים אויף מארגין געגין טאג באלייט דעם 'שטומען גוטין יודין,עטליכע יועדסט פון דעי שמאט . צוא זע:דע ביים זעגענען זיף האט זיף דער רבי אפגע&quot;טעלט אין מיטין פעלד זיף גיקעךט קיין ט;זיח ארג קיץ מעיב, ד־ער נאף אין דער זייט וואו דאם שטעטיל שטייט , שטוטעךהייט האט ער טיט ביידע הענט געבענצט דאס נאגצע שטעטיל או-נ ךיא חהיךים זיינען נעקוטען אין שגיא ט זיץער נליקליכע, או: אצייט זיף ניט גיקקט אנךעךציילען ךיא נחימע מופתים אוג מעשים פון דעם שטוטען נוטין יוךין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL180" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL181" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="אם ,עמ־ע פון דעם עאפיטיל מוז איך חאטש אביהיל אייך באגןע:ען פיט ה' גרינמאכער; מאתם נעווים ריעלין מיר זיך עוין פער ניט פיט אים באנעגענען ביז צוא ענךע פון אומער ערציילו;ג. דזער גריגוואסער איז געמעזין איועער פאן פון א;אר פעךציג, איך רוף אים אן דער פאר '.יונגער מאן&quot; מייל מען ;•ר האט נאר געמאלט זיך אויש פוצי; או: וועד שפועכט :אך אגוטין אנבייסען האט ער טאקע אפנים נעהאט פון איו.נין פאן. דער פאר אבער אין דער צייט מאם,עם פלעגט אים אויס קופען שלעבט, אז.ער האט אפילו ניט געהאט א־ויף כ,יין טרונק בראנפין, איר זאלט אים דענפטפאל אנקוךןן, מאלט איר נעזאלט אז ער איז אלט א;אר זעכציג. מער ער איז געוועזין, אונ פון וואנען,ער איז האט .קיץ איעער ניט געוואוסט, או: אין וועלכער שט אט ער איז געקופען איז ,ער געמעזין וויא בייא דך אין דער היים , נאר פער היא צמייא הד־שים האט ער אין כ,יין שטאט ניט טקענט מאוינען. ךיא מאם האבץ זיך פיט אים באקענט האבץ געקענט אין אים געפינען אמענשין מאם איז ניט פרעפד פון לערנען, ובפרט נאך גאר ניט פרעפד פון ךיא חםיךישע ספרים; געשךיבין או: גערעט וזאט ער אlיף,עטליכע שיראך, נאר זייער שלעכט אוב צוביכין, חיטרע איז ער געוועזין וויא אפור,ם אוג אבי ער האט נאר נעוואלט איז ער פיט יעךין געמארין אגוטער ברודער. גאר אפאל האט נעפירט גרויסע בךיךעךשאפט טיט ךיא גרעכטע הפיךישע לייט או: ביים רבינם טיש נעשפילט ךיא גרויפע ראלע פון אדידענעם יעגין פאן או: פון אהייסען (שםומער) חםיד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL182" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL183" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="חסיד , שפעטער ווען .ער האם זיך אידס גילעלינט דייטיש שי־ייבין א,ינ לייענען געלרוכןטע האט ;ער געשפילט נרוים בךיךעדשאפם מים משכילים ארג אין ךיא לעצטע יארין האט ער אי הסירים אי משכירים פיינד געקדיגן אף: האם א;געהlינין ליב האנין פילין בייךעישאפם מיט אזוינע לייט יייא פייטעל פלאפלער או: מים :אך אסך נידעייגרע. אלץ איינס, חסידים , משכילים , כעלי מלאיlת דזריז משרתים , פערד גנבים רואי מען כ)ען נאר חאפין אג'אומזיסטין עסין מים אנ'אומזיסטין טרונק! מים דעם פיר איך גום בךיךעךשאפט . אט דאס איז גירועזין ךיא איעציגע מחשבה פון גריגוואסערס לענץ. גרינוואסער האם נאך אין זיין לענין ניט גע?רףו:וט אייננייגין ךיא פלייצע צוא פארדינען אגי־אשין! אמאל שדן גאנץ לאנג, האט.ער געהאט איוייב מים קינדער טיט אשווער אן: שודגער אוג ,קעסט . כד זמן עס זיינען געוועזין ליא פ)עסט מים דעם נדן, איז ער גיוועזין אזיידענר יוגגער מאן, אחסיד רויא שוועד אוג שוויגער האנין געוואלט . שפעטער טיט,עטליכע ;אר אז יעס האנין זיך אדם געלאזט ךיא.נ־עסט מיט דעם נדן אף: ד־אס רויינ טיט ךיא קינדער האנין א;:נעהוינין שרעען עסי; האט ער נןיין סך ניט געטראכט אוב איז אוועק אי; דער וועלט . אט אין ,דער וועלט&quot; נעפיגט ער זיך שדן נאלד צוואנציג ;אר, ־יזיין עדשטע פח־יא איז 'שדן נמאס געוואךין צוא צאלין פאר מודעות אין ליא נאזעטין, אף: ודא אזויא זיא פירט איי אימליקליך לענין, כןענט איר אליין זעלנסט פארשטיין. וואס ה' גרינוואסער, האט אינער געטאן אין דער וועלט אין ליא צוואנציג ;אר, איז כןאךג דאס .קאפיטיל איך זאל אפילף אין קוו־צין וועלין ארויס שריינין; ניט פון ה' גרינוואסערס ווענין שריינ איך ליא עךציילףג:, איך וועל אייך נאר אינער גענין אין צווייא ווערטער. ויען גרינוואסער האט געהאט געלט ' האט ער נינעסין אף: געטרףנכןעץ געטרונקען אוב ניגעסין, האט .ער ניט געהאט אף: נייא פרעמדע האט זיך שמין אריך אדם נעלאזין, האט ער זיך געהייסין ךייךץ שדוכים אף: חתונה געהאט , ווייטער גיגעסין אף: געטרונעען ניז.עס איז נאר נימעזין; האט זיך נייא ד־א נייע מיינ אויס גילאזין איז דאך ליא וועלם נחים אוב גרינוואסער איז ווייטער געפארין אין.דער וועלט' אריין א. ז. וו. ווען עס איז געדארין ליא מלהמה אוג ליא גאנצע וועלט איז גיהארין כןיין בוקארעשט איז גרינוואסער געקיטען כמעט דער ,עלשטער ' נאחועס אוג נאקעם, נאר נאט האט אים דא ארך ניט פארלאזין, ער האט אים באשעךט גרינע מארדעס מאס האנין אים נעהאדעוועט • אזוי לאנג אף: אזויא נרייט ניז ער האט דער טאפט אונזער פייטלען אף: האט אים געמאעט פאר אגומין יולין או: זיך פאר אננאי אף: מען האט (שטוטער) זיך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL184" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL185" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="זיף געטיילט דיא געזאמעלטע אויס גענאו־טע געלט גלייף , היא ךיא לעזער איז שוי! באקאגט אט דאס איז דער ה' גריגוואסער ! פייטעל האט אפילו ךער נאף דער ל)ע?ט האס פאר אמענטשלע נרינהאסר איז, נאר איידער קומען צוא זיין־שוקטערקע אן געלט האט ער זיף ,ענטשלאסין אויף אלעס ♦ זינט יער האט אין דיא גוטע יודעשע גע^עפטין אנגעהויבין אביסיל צוא פארדינען געלט ' האט ער אויף אנגעהויבץ ביפלעבהייס שיקין אהיים אוג האט געשךיבין דאה וריב אז ער האט אנגענומען א^רויסין פאדראט אlיף ז־עם דונאי או: פארדעט אסף געלט • געטי־אכט האט בייא זיף פייטעל: היא נעם איף צוא נויף חאטען טויזיגד רוביל אויף מיין חלק האלט איף אויפנעהער־ט ציא זיץ שטום או: האלט געפאךין אהיים. זיין שטיקעלער פראקטער סאהעסט האט אים ענז־ליף אנגעההבין זייער שטארק צוא מוטשען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL186" TYPE="CHAPTER" ORDER="61">
            <div ID="DIVL187" TYPE="TITLE" ORDER="61" LABEL=".10"/>
            <div ID="DIVL188" TYPE="BODY" ORDER="61">
              <div ID="DIVL189" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="61">
                <div ID="DIVL190" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL191" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="ז־יא מלחמה האט זיך שוץ געצוינין צו-א יענךע , דיא גאזעטין האבץ שוץ שטארק נערעט אז מען אונטעךהאנךעלט וועגין שלום, ז־ער עולם האט זיך אננעהויבין ווינציגעי אינטעךעשיךין פאר פאליט;קע, ודייל אז מען האט גיזעהען דורך דיא רושיישע שטעט דורך פיךין ךיא אפגערישענע, אויס געהיננעדטע מערקעשע פלענ;קפ sיט טרקעשע,קאנאנען, האט מען שיין פארשטאנען וואו מען האלט טיט ךער טירקייא. נאר אונזער פאליט;קער - ר' מאטקע גארגעל פון טראסטינעץ, איז נאך ניט געווען רוהיג, יער האט אלץ ניט גענלויבט אז ךיא רושען האבץ נlבר ניוועזץ אונ שוי; אפילו איינ^ענומען פלעוונא. שמייטש אזוינע געזונטע מערקין מיט באשי—בוזופ)ען, מאס יעדער פון זיא נןען דערקוועטשען צעהען רושין, זאלין מוזין א?געבין ךיא רוסין אזא פעפטונג וויא פלעוונא ? איז דען דאס מעגליך? אונ לאמיר ש־וין צוא לאזץ אז עש איז אזויא , מעט דען דאם ךעךלאזין ענגלאנד ? איר פלאטע שטייט דאך ניט מייט פון קאנסטאנטינאפאל בייא דיא דארדאנעלען ? נאר מער האט £אר איצטער נעהעךט מאטקע'ס טענות ? וועמען האט שוין איצט אינטער־עשירט ךיא מלחמה ? אין טראשטינעץ האט דער עולם זיך איגטעךעםיךט מיט אנךעךע זאכי! ג אין דיא בתי מדו־שים, אין ךיא.גאסען, אין אלע ווינקעלאך האט מען מער ניט נעהעו־ט רייך; פון ךיא נייע גבירים , וואס זיינען אלע מאל אראפנעקומען פץ (שטוכער) דעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL192" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL193" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="לעם דונאי, מען האט לעלץ אפגעשאצט דין פאךםעגין מאם ;ער האם בייא ךער מארומה געמאבט. לעסנליינין האט מען אנגעהיויבץ א ומעטים זייער שטארק צוא ריידין מען משארגע ליא שיקטערקע (פייטעל פלאפלער'ס וריב) האט באקומען פין איר מאן ליא ;ערשמע הונדערט רוביל טיט אבריף, אז;גר האט אנגענומען אסל פאלראטין. פון לעם בריף טיט לעם גיעלט האט געמאונט ליא גאנצע שטאט אוג יערער האט געטייטש אנדע־־ש; פון ליא הץדערט רוביל זיינען אלע טאג געוראלין נרעסערע סומען, באלד האט ;ער געהייהין לרייא הונדערט , באלד פינף הונדעיט, ביז מען האט שיין גאר גערעט פון טויזנדער וועלכע פיימעל האט דין מייב געשיקט. מען טשארניע האט שפעטער טיט אפאר מאנין ווילער באקומען טיט דער פאסט געלט מיט אפאנילקע מאלענס אויף אקלייד, מיעלנע טשארגע האט אויפגינייט גאל דער לעצטער מאלע, האט דאס שטעטיל פשוט גע־אכט אין אלע ממקעלאל , אלע האבץ נאד געי־עט פון פייטעל פלאפלער אוב אלע ווייבער האבץ שקנא גיעמען טשאר ען. צמישען ליא מייבער געפינט זיל אויל אונזערע איין אלטע בעקאנטע / וועלבע אונזערע לעזער האבץ געווים ניט פארגעבין שפיינצע ליא גלאטע, לעם רויטין בלענער־ס מייב, ליא אייגענע שפרינצע, וועלכע , מען טשארנעס מאן איז אמעק גיעפארץ, איז אריינגעלאפין צוא איר טיט א גדולה , אז איר רויטער בלענער פאלט אייל , עי האט שיוץ פאר קויפט רעם גאנצין מאליטאט אוג פאי ט מאיגין געמים; ליא אייגעגע שפיינצע מעלכע איז לעש אנדערין טאג אריץ געלאפין צוא טשארנען מים גרוים פרייר: שוץ, שוין, מ־ץ טי;ערע טשארנע! שיין אים געפאטעלט! אוב האט אנגיעהויבין מאנין מיט ביידע הענט אוג זיל שטארק צוא קישט מיט טשארנען ליעמאלט ג־אקע האבץ ביילע אlיכגעיעט אלדעם בייז פון בריינע לער שיכטערקע, מעלנע גייט אין ניי;ע קליידער, אוג האבץ בעקלאםי; אז מען זי;ערע מענער ודעלין זיין אויף רעם דונאי, מעלין זייא שרייבץ זייא זאיין זייא אויל שי־ין אדעלנע קליילער • ליא שפרינצע האט א ויל איצמעי געריעט לעבין ליא :אטקעם צמישין ך יא מייבער מעגין טשאר&quot;ען . גוא, מער מאי^ט זיל לאה געלינט אויף משארנען ? זיא כקיען דאנט זיל כ)יין צמייא נלייבע וועךטער ניט ריידין מיט אמענטשין, דארף זיא אויל דין אנבירטע י אודאי האט זיא דאס גיזעהען בייא איר טאטין רעם מלמד ' לעם .קבצן י וויא לא;.נ האט זיא אליין נעשטירט דיא שטוב אוג ניט געהאט אפילו צוא דקגען, מער יעס ;אל א: גיא בין לקים, (שטזמער) עס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL194" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL195" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="'־ס איז שוץ אפלל - דאס בעסטע עפעלע ?־סט א'רף ךעד חזיר, האט־ שפריגצע גיענטפעךט. ז־עם אנדעיץ טאג איז שפיינצע נעוואר ;יוואיץ אז טשארנע האט: ווייטער באקומען אבךיף טיט אפאסילקע פון איר מאן, זיא איז אריץ געגאעען נאף פךעגין טאמער האט.פייטעל ג־זעהען א־ויף דעם דונאי איר מאן דעם מלעכער, וועלכער איז היא אין וואסער אריץ, או: האט lיא גאגצע צייט זייט ער איז אוועק נעפארין האט ?[ר פץ זיך .קיץ שום .יתעה ניט גיגעבץ. שפרינצע האט וויא תמיד געוואלט זיך ארויף ווארפין א־ויף טשארגען או: זיך צוא קושין טיט איר, נאר טשארגע, צייט.עם האט אנגעהויבין צוא קלתגען אין שטאט אז איר מאן פאו־תנט טויזענדער, איז זיא ב־יא זיך נעווארץ אגביי־מע או: האט זיף גאר א:דערש אנגעהויבין אויף פיתן טיט איר ענךיגער חבךטע. איך ווייס ? וואס פךעןךטו סיר ? האט זיא איר גיעגטפרט אוב איר אפילו־ ניט גיבעטץ זיצין. אך מיין טי;עךע טשארנע, מיד זיינען דאך תמיד נעוועזין דיא בעסטע, פתעד, גאט זאל מיר אזוי באגליקץ וויא איך פארגין דיר אלז־עס גוטס מאס גאט האט ךיר בא'שעךט ' נאר אז איך האב דיר אזוי פיל מאל גיבעטין דוא זאלסט שתיבין דיין פייטלען.ער זאל זיך נאכפרענין אויף מיין מאן , האסטו אים אפילו■ קיץ איין מאל ניט געשךיבץ. איך בעט דיר, שפרינצע, דוא זאלסט פיר א ויפהערי; דול ין אקאפ , מ־ינפט דען אז מיין מאן האט מער ניט צוא טאן נאר האבץ אין זיגען אזוינע פוסטע גע־גלעפטין היא צוא פרעגין א־ויף דיין מאן ? מיר ךא?ט זיך אז יעד־ע מינוט איז בייא אים הונךעךט רוביל, אוג ווידער מיינסטו אין אמת אז סיינער טיט דיין מאן זיינען ראגי ?י־אטעס ביים דונאי ? שפרינצע האט אליין ניט געוואוסט וויא אזויא זיא איז אתים געגאגגען פון טשארנעס שטוב... אונ זיא &lt;ןדי?ט נאך צוא מיי איז שטוב ארג מיל זיך נאך קושען מיט מיר ? האט טשארנע געזאנט צוא זיך אליין נאך שפרינצעם אוועק גיץ , היינט גייא לאז זיך צוא, צוא ךיא קבצנישע ווייבער, זייא וועלין דער נאך אויפין כ)אפ ארוך קריכין עס איז ניט אוועק געגאגגען קיץ האלב שעה האט זיך בייא טשארנען ווייטער גיעפינט תא טיר או: עם איז אריץ געגאעען אפדעמךע אידעגע פון א\אר פערציג אנגעטאן שיין בעל בתיש, מיט אמיידיל פון א;אר זיבעצין; עס האט אויס געוויזען אמאמע מיט אקינד ^ גאט העלך אייך , איך בעט אייך איבער ניט איין מאל נאר צעהען מאל, איך בין אליין פון אדארף , מיר האלטין דארט אנןרעטיששע אוב דאס איז מ־ין (עמומער) טאכטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL196" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL197" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="טאקטער, זיא זאל מיינע ביינער איבער לעבין, זיא איז לענע ;ואך אין אנוט מזל אכלה געוואךין, האט איר דער מחותן איבער געלאזין כלה מתנות, איך ודל זאגין נעלט, ודיל מיין מחותן זאל לעבץ, איז אנרדסער מיוחס', אתלמיד חכם האט יער גיזאנט: פאר נעלט מעט זיך ךיא כלה קויפין אזוינע מתנות וויא זיא .;ועט וועלין. - איך, מאס איך בעט אייך איבער צעהען מאל, בין אאידענע פון דער אלטער מעלט או: האב ליב צוא גיין מיט דעם שטעקין אין' ךער ברייט, האב איך געזאנט מיין טאכטער זאל לעבין: - לאז בעסער ליגין דאס נעלט אויף פךאצענט, ;ואס טויג ךיר נאך אזי־ינע נאךלמקייטען צוא קויפין. נאר איר וויימט דאך נאמן גוט היינטיגע וועלט, מען טאר זיך מיט היינטינע וועלטיגע קי;דער ניט כקריכין, בין איך נעפאו־ין טיט איר אין שטאט אוג וויל איר קויפין אגיליענע גןייט טיט אפאר אוירינגלאך ודא לעס פאסט פאר אכלה • דיא אידענע האט ארויס געשלעפט פון או;טער דעס פארטוך אווייסע פאמשיילע או: האט אנגעהויבין אויפקניפין. טשארנע איז ע^עס ךיא גאנצע צייט גע'שטאנען שמארק פארוואונדערט אונ האט גאר ניט פאךשטאנען נאך ;ואסךיא אידענע איז געק־מען צוא איר, נאר אזוי ודא זיא האט ניזעהען אז ךיא דארפס אידענע רדיזט ניט אדם קיץ או־ימע , האט זיא איר ניבעטין זיצין, עס מא?ט ניט אויס מען &quot;קען שטיין, האט ךיא אידענע נילענטפערט , מען .זיצט זיך אזוי אויך גענונ אן אין דאי־ף וואו מען זעהט ניט/קיין לעבעריגען מענטשין, אדאנק נאט ;ואס מען קומט אמאל אין פייידען אין שטאט. אריין אונ מען גייט זיך דורך . אט קו;קט אן זייט מוחל ךיא .קייט מיט ךיא אוירינגלאך אונ שאצט ז־יא אפ , איך האב זייא ך*א נענומען בייא אנאלי שמיד אויף צוא ווייזין ־ ווער&quot;קען מיי אזדא זאגין דיא ווערו־ע פון זייא רויא איר אשטאט גבירטע ? לאז אייך נאט נאר אזויא sיל העלפין, אגבירטע איז פאךט אמבין זיא קויפט איכער אלערלייא מהזרות. טשארנע האט נאך אלץ ניט פאךשטאנען אוגנאך געקוקט פארוואונדערט וויא איינער פיענס: ;ואס מיל דיא אידענע פו; איר ? נאר זיא האט זיך באלד דערמאנט , אז זיא האט זיך אמאל נעקויפט אנילדערנעם פינגעו־יל פאר דרייא קערכלאך אונ זיא האט נעפיענט אירע באקאנטע ודא פיל איז דאם וועל־ט, האבין זייא איר גיענטפעיט: מאס פרעגט איר אונז, גייט אריץ צוא אגכירטע זיא וועט אייך זאגין אקוראט, זייא זיינען מבינים , זייא האלטין איבער 'אזויגע מהורות אסך אין דיא הענד. ב?לל איז טאקע אזוי פון תמיד אן אייננעפירט צווישין אידעשע ודיבעי; (שטומער) וויא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL198" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL199" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="וויא באלד זייא ק יפין זילבער, נאלד, פעריל, אונ נאך אזוי3ע [אבי! ' ויעליו זייא ניט פרעגין _קיין אמתץ מבין פון אזוינע סחורות, נאר מען פרעגט בייאא^ביךטע או: וויא אזוי ז־יא גכיךטע זאגט אזוי בלייבט, מען הייבט גאר ניט אן צוא קלעדין אויב ז־יא 3ביךטע איז בא?!ת אמכין, וויא באלד זיא איז,נאר א;ביךטע איז שוין גענוג. דאס האט באלד פארשטאנען טשארגע. דארום בעט איך אייך , האט ךיא אידענע ניט אויפגיהעדט צוא ריידין אנצוקוקין דאם צירונג או: מיר זאגין דעם אמת'ן ;וערד דער פון; דער פאר אויף איר חתונה , מיר זאלין אלע דער לעבין או: געזונד זיין אוג אויף־ בל :שראל זאל קו־טען אין ניכין :ישועות ונחמות ורעל איך אייך אי&quot;ה שי־ן; לעכןאך מיט פלאךין. איך דאל־ף.קיין סך ניט קוקין, האט טשארנע ניענטפעלט טיט גרוים גךלות , וויא איינע וואם האנךילט אלע טאנ טיט נאלדענע זאכין, עייזט אהער, איך וועל נאר אקוק טאן וועל איך אייך זאגין • טשארנע ךךייט ביט דעם .קייטיל אונ טיט דיא אויריננליך , דרייט דעם זקאפ, פאר לךימט דאה מויל וויא עס נעפעלט איר ניט . נוא רואם זאגט איר ? איר זאלט מיר לעבין או: געזונד זיין. טשארנע האט ווייטער נעדרייט טיט דעם לןאפ או: געקדימט טיט ךעם פיסק אונ זיך אפגערופין מיט ברייטקייט: איך עיים, וואס זאל איך אייך זאגין, איך זעה איין אז איר זייט אריך אגבירישע איד־ענע, עם פאסט אודאי ניט פאר אייער טאכטער אזוינע אוירינגלאך טיט אקייטיל, היינטיגע וועלט גי;ען שיין ךינסטין אין אזא צירו;:, בייא טיר איז דא אדינסט מיי&quot;דיל... ליא מוטער האט גיזעהען וויא בייא ךיא כלה שטעלין זיך טךעךין אין ךיא אוינין , האט זיא טשארנען איבער געשלאגין. יע, איר זייט גערעכט, מיין ליבע אידענע, אוודאי פאר מער געלט קען מען בעסעלס קויפין, נאר יערער דאךף קוקין וויא זיין קעשענע טךאגט , לאז אייך נאט נאר אזויא פיל העלפין, אודאי האט איר געוויס גיזעהען שענערע אויריגנלאך. טשארנען איז דער Iקאפלימענט ד. ה. דאס וואס יענע ךעכי;ט זיא פאר אמבינטע, זי;ער ניפעלין או: זיא האט זיך פאוואלע אפגערופין. אודאי, אולאי, יעדער טוט זיך וויא ער פאלמטייט , מסתמא קענט איר קיין■ בעסערע ניט קויפין, דאס געלט וואם מען וויל פאר זייא ! זיינען!ייא אפשר טאקע ווערט, נאר טיר גיפעלין זייא ניט. וואם זשע זאנט איר , אבער דאס געלט וואס מען רויל פאר זייא זיינען זייא ווערט ? האט ךיא אידענע נאך אמאל איבער ;עפרענט אונ אעעהויבין אח־עק צוא ביין. (שטומער) עס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL200" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL201" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="עס איז וועךט, ער בעט ניט .קיץ איבעךץס, אפשי מעט איר נאך &quot;קענען אפךינ;ען עפעס אונ אז ניט , מקט איר נעיין מיא פיל ער ביזט , האט טשארנע גיענטפערט פאךזיכעןט . נוא אדאנק אייך, סער דאךף איך ניט, אבי איך זאל ניט איבער צאלין , האט אייך אגוטין טאג, דער פאר זאלט איר דער לעבין גיך אונ באלד בייא אי;עךע קינד־ער טיט פיל מזל אונ נליק קום טאלטערוגיא ' עס איז שייןניט פךיא. מיט דיא מערטער האט זיא געוואלט אוועק ביין, נאר ךיא כלה מאס איז דיא גאנצע צייט געשטאנען אין אננקטי[ , אונ דיא טךעי־ין אין דיא אlינין זיינען איר אלע מאל פאךלעךט נעמארין , האט זיך פון דעם אךט ניט גיקאנט רירין וויא פאר שטיינעדט . נוא מאס שטייסטו ? מאס גייפטו ניט ? מייפט ניט אז איך האב.קיץ צייט ניט אז דיא האר זיינען ניט מיינע, עס איז שlין ניט פדיא ' מען דאדף נאך זיין דא אונ דאו־ט אוי אין מארק, האט ךיא אידענע שטי;ענךיג בייא ךער טיר דער מייל דער ציילט טשארנען. מאטע ' איך מיל ניט דיא אוירינגלאך טיט דעם.קייטיל, האט דיא כלת פלוצים זיך אבגערופין, אונ דיא טרערין האבץ איר אנגעהויבץ צוא נישען פון דיא אויגץ . מאם הייפט דוא ווילפט ניט ? האסט זיך אליין פחער ביים גאלד שמיד .געזאנט אז זייא גיפעלין חד , חאטש איך האב געמאלט נעמען וועלוועלעי־ע ' האפטו געזאנט : ניין טאמע נעם דיא , האב איך זיך מ:שב גימעזין. האטש איך קען ניט אונ.,עם איז מיר שווער, פו; ד־עפטמעגץ האב איך זיך,ענטשלאפין צוא צולייגץ ,עטליבע קערבלאך צוא דעם נעלד מאס ךער שהותן האט חד איבער נילאזין. לאז אקינד האבץ עפעס ליישעשעם, האב איך זיך געלדאכט ' אז עס געפעלט חר ;ע, דוא האלט זיך געפיייט אונ האקט נעזאנט: מאמע איך מעל ךיר אייביג ניט פאףגעסץ, קויף טיר חא אויריננלאך מיט ז־עם קייטיל , האב איך זייא גענומען אונ זייא געמיזען נוא ? זייא זאגין אז עם איז מעוט ד־אס געלד &lt;ךיא זיינען אוראי אמבין) היינט מאם זע מילפטו נאך ? דוא האלט ראך אבער גיהעדט מאם ז־יא זאגין אז אין שכואט טראנין שlין היינט ךינםט מייךלאך אזוינע אויריננלאך נוא מאס זשע ווילפטו מיין כאבטער ? איך זאל מיר נלייבין צוא זייא , אז גאט מעט פיר אן זייער שאחן, אזוי העלפין מיא זייא, מעל איך דיר קויפין בעסערע, דער מייל קען איך דיר .קיין בעםעךע ניט קוי&amp;ץ ' איין נאט מייפט דעם אמת אז ךיא,עטליכע קעיבלאך מאס איך דערלייג, ז־ינען מיי אויך אייערין כח,זמער מייפט נאך מאס איך מעל האבץ פון דעם טאטין דער פאר ' נאר לאז שמן זיין אלי דוא זאלפט טךאגין נעזץטעךהייט ■ (עטו טעי) לאז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL202" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL203" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="לאז זיין וואס עם זאל זיין, איך ודיל ניט ד־אס.קייטיל טיט דיא אוירינגלאך, האט דיא בלח גיעגטפעךט או: איז זי;ער טרויעריג או: פאר וויינט ארויס געגאנגן טיט ךער מוטער פון טשארגעס שטוב. וואס אונטער טשארנעס טיר איז פארנעקומען צווישין דער מאטען טיט טאכטער איבער ך ער &quot;קייטיל טיט ליא אויךי&amp;לאך או: טיט מאס עם האט זיף טענךיגט , וועלין מ־ר גאר אבשוריגין • אויב איר ,קענט אידישע וזייבער טיט איךעשע טעבטער, ,הענט איר ;עם זיך אליין פארשטעלין. נאבד עם וויא טשארנעאיז נעבליבין אליץ האטזיניטגעוואוסט וויאאויף צוא רייסען ד־עם נןא6 פאר נךלות , וויא פיל זיא האט געהויבין דעש זקאפ האט זיך איר אלץ אויסגעוויזין אז.ער איז נידעריג. טיט איין וואךט טשארנע האט זיך טיט יעז־ין אוב 3ייא אלע נילעגינהייטק אויפגעפירט וויא איוז־ישע אויפגעקוטענע גבידטע ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL204" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL205" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="נא־ מער האט זיף אין טראסטינעץ געיעשט דעם מאג ווען ז־ער ניי;ער :גביר פון ךעם דונאי, ר' פייטעל פלאפלער , האט באדאךפט קומען אוב דעם ערשטין שבת אין.קלו־יז נאך זיין קוטיען. אטאל האט _קיינער גאר ניט באמערקט אין ורעלבער נקלויז פייטעל פלאפלער דאוויעגט, האטש יער האט געדאוויענט שטעגךיג אין איין קלויז או: איז איצטיער אויך ג־עקוטען אין דער איץענער קלויז דאוונען • נאר איצפזער האט מען ר' פייטלען באלד אבגעגעבין אשטאט אין מזרח , אוג מען האט אים אויפגערופין ששי אוג ר' פייטעל האט ?גדר גיורעזין ה''י האלבע קערבלא־ 5 נאר באלד האט זיך וויא אטעלעגראף פון איין מויל צום אגז־עדין צוא טראגין איייער ךער קלויז, איביער ךער גאגצער שמאט אז.עס איז אפילו אריץ אין דיער ווייביעדשיער שול: אז;ער האט מגדר גיוועזין ה&quot;י מאל ה''י יקיעךבלאןד ד. ה. ךךייא הוגךעךט פיר אוג צוואנציג רוביל, דער צוריטער האט שוין פארגעווים דעי ציילט אז ד־ער גביר האט מגדר גיוועזץ נא;צע ת'ק קעךבלאך אוג ז־ער דריטעי האט איביער גיגעבין אז;ער איז אליין נעשטאגק דער בייא או: גיהעךט מיא ;ער האט מנדר גיוועזין איין צוא וואךפין דיא אלטיע הילצעמע קלויז או: אוים ברען גאר א^יי;ע קלויז פון צי;יל ביט אפליעכעגעם דאך או: טיט גיעמאלטיע ורעננ . 'נאך דעם דאווניען האט ז־ער רב או: אלע ב:עלי בתים ך־ער גביר געגעבין שלום או: געזא;ט אגוט שבת , או: אוים ךע?רקט רואם ;עם העךט זיך אויף ד־ער וועלט . נוייסע הברה וואס האבץ גיקעגט פייטעל פלאפלער האבץ ךיא גא:צע צייט (ש־וטער) ארוכנעריגנעלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL206" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL207" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="ארומגערינגעלט זיין שטענדער אוג זיך נעוואונדערט וויא פייטעל האט אשיינע אויסגעקעג־טע בארד , וויא;;ר איז גאו־ איין אנד־ער מענש געוואךין, טאקע אזא פגים וויא אגביר , אוב נאף מער זיף נעוואונדעי־ט אויף זיין נייעם שייגעם מאז־נעם פעו־דוט טיט ךיא טייערע שטיוויל אוג .קא^אשין או: 'יעד־ער האט א2 געשאצט זייער פרייז. 7 ־ ; - *•* ; ־ מאטקע גארנעל, צוא וועלכין פייטעל פלעגט אין ךיא פריזנךךיגע צייטין זיף קוים ךעךשטופץ צוא הערין אביפיל פאליטקקע טיט וועלט נייעס , האט זיף איצטער קוים דערשטופט צוא ר' פייטלען, עס פאל־שטייט זיף אז זיפעל פאלקע האט זיף א־ויף נאף געשטופט. טיט ךויס דרף ארץ, האט ער פייטלען גיגעבין &quot;שלום עליכם' או: האט אים געפךעגט. ;עס איז געבליבין מיר זאלין זיף פעךלאזין אויף אייף ר' פייטעל, איר וועט אוגז אודאי רעם אמת זאגין, אגאגצין דאמנען שפאר איף זיף טיט רעם כילהיגער, זיפעל פאלקע האלט אריך טיט מיר , או: ך ער מילחיגער שטייט כ אקע אלץ אויף זיינעם , זאגט או:ז ר' פייט על רעם גא:צין אטת , איר ז־ארפט זיף גאר פאר אר-נז ניט שעטען. פאר וואס ניט, איף וועל אייך זאגין, האט ר' פייטעל ניענטפעףט . איר זייט דאף נירועזין דאויט, איז ראם ריכטינ וואם טען זאוןט אז ז־ער רום האט אפגעגוטען פלעוונא ? יע, האט ר' פייטעל פאךזיכעךט אונ עריגסט גיענמפעךט, ווער ווייקט ראם ניט אלע צייטונגען האבין שיין לאנג ווענין רעם געשךיבין , טיר איז נאד אוואוגדער וואם איר ר' מאטקע ווייפט ניט . וראם ךיא צייטונגען זאנין ווייס איף אליין איף כיען זייא ווער זייא ז_יי:ען! ...איף פרענז־אף אויב איר אליין זייט ד־ארטין געוועזין אונ בעשיינפעדליף ניזעהען וויא דער רום האט אפגעגוטען פלעוונא. ;עם איז נאף אפראגע צוא איף בין דאךטין ניוועזין ? איף נקען פלעוונא. בעפער פון טראסטינעץ, וויא פיל פאז־ראטין האב איך דאו־ט געהאט . נוא וואס זע זאגט איר ר' פייטעל ? איך זאנ ךיר פאר געוןיס אז איף האב אליין ניזעהען וויא פלעוונא האט מען גענוטען אונ רעם גענעראל אסמאן פאשא וואם איר פלעגט שטענדיג אזויא לויבי; האט מען אויף גענומען אין פלען טיט אלע מערקין. דא האט טאטקע אין גאגצין אראם גילאזין רעם נאז, אז אלע האבץ ניזעהען אז ער גלויבט 'שוין אויף , אונ דיא מייסע חברה האבין אים ניטאכט &quot;אהורא' וואס ער האט ניט אוים געפירט; טאקע פונקט מיא ?שעת ראם רופישע היל האט אפגענומען פלעווגא , אונ מאטקע איז נעבאף נעבליבין שטיין ודא אפטאן ווען מען האט בייא אים דיא 'שווערד צו גענוטען. ווען מען איז געא:גען פון דער קלויז האט דער ני;ער ^ביר גיבעטין (שטוטעי) רעם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL208" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL209" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="דעם רב ' דיא שולזטים, דיא גבאים אי: דיא £ע:םטע ?עלי בתים צוא זיך אויף קידוש. יי י י 1 א וגזעי באקאנטער לייבקע פלודער ' וואם איז געורעזין אצייט שוסטער אין בוקאיעשט ' איז אויך איצט פון דער טראסטעניצער קלויז געגאנגען אהיים מאנין עידוש, ער האט א־ויך געוואלט אפגעבין &quot;שלום עליכם', ר' פייטלען :אד עי האט זיך באין אופן ניט געקעגט דערישטופץ! נאי פון לייבקע פלודער טיט זיין כאסע ךי חאלעווע ויעלי? מיר בעשיייבין אין דעם ווייטעךךיגין קאפיטיל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL210" TYPE="CHAPTER" ORDER="69">
            <div ID="DIVL211" TYPE="TITLE" ORDER="69" LABEL=".11"/>
            <div ID="DIVL212" TYPE="BODY" ORDER="69">
              <div ID="DIVL213" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="69">
                <div ID="DIVL214" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL215" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="או?גליקליכער לייבקע פלודער! דאבט זיך מאס איז .עד גיווען אזויא אומגליקליך, אז אין בוקארעשט האט יער נעהאט אי־בעט אסך ארג אן יע־ער פאר שטימיל האט ער פארדינט פי;ף גאל אזוי פיל וויא אין טראסטינעץ? נאד ניץ ~עי* האט ך־ שיטארק פאךביי;קט אתיים נאך טראסטינעץ מיט אירע בלאמינע נאכין , נאך ךיא נידעריגע שמאךצ&lt; שטיפלאך, נאך טראסטינעצער קויטיגע מעגשין. עס איז אפילו אוואונדער רואם האט מען צרא ביינקען נאף־ אזא סקוטשגע שטעטיל וויא באלד מען וואוינט אין אזא נרlיסע איני שיינע שטאט מיא במ־אר־עשט מיט שיינע גאסין ' מיט אפרייליך לעבץ, אז טען קען דא גענישין אדע ב־'נסטע פעמעניגץ אפילו פאר יוייניג געלט ל איר לע;ט אפשר מיינען אז לייבקע האט גיביינקט נאך זיין נוייב אוג קי; ד ער, דעתם האט ער אויך גיביעקט נאף־ טראסטינעץ ? ביין, נא־ זיין באסען האט &quot;ער זייער ווייניג גיבישקט, ער פלעגט שטענךיג צוא זיך ניט איין מאל איבער הזרין. א־אנק נאט מאם איך האב זיא אויף אצייט געפאטעףט , זיא פארשפאיט מיר דול ין דעם קאפ אלע מאל מיט נעע פריטעגזעם אז איך האב.קיץ'מאל ניט געוואוסט פון ארוהיגע שעה אין מיין לעבין ' איצטער איז טיר האטש דער קאפ רוהיג או: איך קען מיר אין זי;ען האבץ מיין ארבעט, או: אין דער פיייער צייט לעב איך רויא אזוי איך מיל . ואר נאך טראסטינעץ האט ער פאךט שטארק גיביינקט , עם lיינען 3ייא אים געוועזין מינוטין ווייס פאר איין שעה זיין אין טראסטינעץ מאלט ער ארועק ניגעבין איך ווייס גאר ניט וויא פיל. באמת האט לייבקע איץע;?זליך אליץ זיך .קיץ חשבון ניט נעקאנט אבגעבין נאך מאס למשל ביי:נ;טער צוא נאך טראכטינעץ צוא נאך זיין*מייב או: קעדער, עם האט זיך אים נאר שטאךק, זייער שטאךק געמאלט זיין אין טראסטינעץ . (שמומער) הא .5 דאס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL216" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL217" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="דאס מעט איר זעהק פון Iץע מךושבlת מאס ער פלקט זיף טיט די* ןואג מיא נאכט ארים מלאנץ מען ער איז גימעזץ איןבוקארעשט . מאם 'האב איך דא אונ מאס איז דא פאר אלעבין אין ךעם וייסטץ בוקארעשט ? יעפעס ?זק פליט, מען לויפט, יעךער האט כ/יין צייט ניט אפילי אפ צוא &quot;עסין( נוא הייסט עס אלעבין ? איך האב געם־ץט אין איזה אז טען לע?ט אין דיא גר־ויסע שטעט אין דעד ?,רויסער מעלט! צום סיוף וואס ? ?ען מייס ניט בקיין טאג, מען ווייס ניט .קיין :אכט, ש?קךיג אין געריויש. היינט וויא אזויא לעב איך אפ דיא מאך ? גאך רעם מען איך האיעמע זיך א! מיא אנד, לlיף איך אין טראקטיר אריץ אונ טוא אטרונק ?ראנפין אונ באצאל פינף כ)א9;קעס, נעם איך פאךבייסין צאל מייטער פץף נןאפ;קעס, מיל איך &quot;פעם עסין אז איך זאל זיין זאט יקק איך ניט אפקוטק ווינצינער וויא טיט פופצינ ר)אפ;קעס, דער נאך מוז איך גקצע ךךייא מאג ?עךייךכןען מאם איך האב ;עכטין גיגעסין ... אין טראכטינעץ פאר ךיא זעבציג ל)אפיר)עס קק איך ראך האבץ טיט דעם ?וייב אוב קינו־ער אויף צווייא אןבייםינס אונ מען מעט.ניט דארפין ציילץ ךעס ביפין אין מlיל אז איך ןאל מורא האבץ {אך אביסין {אך פיןףלןאפץקעס. אין טראסטינעץ מייסטו אז פאי דין {עלט האקוטו הנאה , היינט מאס והאב איך לא פאר אשבת, פאר איום טיוב ךיא טעג מאס מען דארף דוחק פון דער שמערער ארבעט לויף מייטער אין טראקטיר אדיין אונ צייל מיינןער ז־עם ?יסץ אץ מlיל אריץ אונ ־&lt;אל טייטער אונ ךער {אך מאם איז ? פו?נןט וויא אין לער מאנין, חאטש נעם ךיא אקל אונ ןעץ זיך ;י;ק מעט דיר א־ויך כןיינעי ניט זאגין אהאלב מאךט, אדבעט ניט , מעקטו ?שוגע מערין פאר(לאגנמיילע) גייא ןיך דורך מיא דער שטייגער איז אין טראסטינעץ י שבת נאך לעם טיש אדער נאך רעם שלאף אומישטיינס {עזא:ט , וואו האט מען דא צוא גיין ? מאם האט מען לא צוא זעהען ? אlיף אלע נאןןין איז אךעפילדער , ?ק פאךט קןען לויפט , מען האט.קיץ ציים ניט, פונקט וויא אץ דער מאלי; אין טראסטינעץ אז דוא ויילכט זיך ;אר דוךך גיי־ן איז ראך טאקע לשוט אפאךגעניגין , sייםט ךיר ארויס פון ךער שטוב, מעמען דוא באגענקבט נאר איז ער דיינער אבאקאנטער, באלד היינסטו אן צוא רייךין אונ מען גייט שוין צוא זאמען, באגעגינט מען מייטער איץעם , איז נדיטער א?אקא;טער אונ מק נייט שlין אין ךרי;ק א. ז. וו. ביז עס מערט א:א:צע רעדיל או: מען שטעלט זיך אןיךער אונ ןעךער ךעךציילט: ז־ער 4י;עס פון גאזעטין, דער מאם העדט זיך טיט אידן, דער פון ש^אט זאכץ א. ז. וו, אונ אלע העדין; אז דוא מילקט ןאר מארפקמו אlיך אכיין אמאךט אונ זאוןסט אדעה אונ טק שטייס אזוי אונ מירעט אז עם איז אפארנע;יגי; באנקינסטו ניט כךי?עם אין גאס אונ עס איץ די־ סקוטשנע גייקטו זיך דוךך או^ער דעי שsאט אביפיל שפאצירין , לעי עייל ש?עלט ?ק זיך אפ ?ייא לעם ?ריק או: ?דק קוקט ^לייך אין עייך sריין. (ששומר) עס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL218" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL219" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="?נש גייט צוא אבאקאנטער או: מען קוקט בייז־ע א.ינ באטיאכט נאטם מעלט ' פון גיאנען נע:זט זיך דאם וואסער או: וויא גרlיס ער איז מאס האט באמאנץ אזוי פיל ימים או: טייכין אויף דער וועלט . דא אין בוקארעשט אוטישטיינס געזאגט גייסטו אתים שבת אין גאם או: ומלקט האבץ אביפיל פארגעניגיף פון מאם למשל ? רועמען דוא באגעגינסט נאד איז ךיר יעז־ער פיעטד, ךא באגעגינט מען אין גאס אבאקאנטין איי; ולא־l אין יאר , או: דאס האט ער כקייץ צייט ניט, מי:סטו זיך אביסיל דור־ גיץ אונמעי דער עיטאט דארפבכו :יין דעם נאנצין מאג או: מארגין קומען צוריק אן בים , או: מעמען האפטו או:טער דער שמאט ? אמעלט מיט פרעמדע מענבישין, האטש ךךייא זיף אדום ז־עם גאנצין טאג ייעסטו ניט האבץ טיט מעמען אמאי־ט צוא רייז־ין; או: וויךער איז דא דער אייגענער בעש מיט געפילדער פוגכיט וייא אין עיטאט, וויא אזוי כקען מען זיף דא גאר א2 רוהען ? א־וי בראפטינעין! טראפטינעץ! כ!ען איך דען פאמעסין מיא טי;ער, גוט , אג:ע:עם לעבט זץ דאךט ? אגאנצע מאך הארעמעט מעז, מען גייט עסין אנבייפען טיט דעם מיים או: קי;ךער, אלע גייען אוועק פון טי'ש זאט פאר דיייסיג זקאפ;קעם, גאר ו־אם איז אין דער מאנין ? אין דער מאכין איז גאר ניט , וועלבער יוד לעבט דען אין דער מאנין ? מאס האט מען נאר צוא לעיין אין דער מאנין ? מער טראנט גאר פון לעבין אין דער מאנין ? - שבת! שבת! או: לייבקען זיינען א־ויף געקומעז א־ויף דיא געךאנכןען אלע פארגעניגין מאס ער פלקט האבין שבת אין טראסטינעץ ' וויא נאר פרייטאג פלעגט.ער שמין עטין אראפיל פלייש טיט אפרישע בולקע אז עם איז פשוט צוגאנגען אין נעדעי אגר, וויא זייגער צמעלף פלעגט ער אמעק לייגין דיא או־בעט או: למפץ אין באד, דאךטין האט ער שיין- דערפילט מיא ער האט א::עהויבי; צוא לעבין, דעי עונג שבת האט אים ש־וין נעשמעקט פון אלע ווינקעלאך. ער האט שדין נאי־ פאתעסין אז ער איז איין אךייןער 'שוסטער מאם האי־עוועט אזוי ביטער טאג מיג־ נאנט אויף דער פרנסה ; דא פךיימא: אין באד , האט ער זיך באלד דערפילט פאר אפבייען טראסטעניצער בעל בית, מאם איז דעם גא;צין שבת פארזינערט טיט אלעם גוטין, מיט פיש, פלייש, אפילו מיין או: בראנפי;; ער איז אויך פאיזיבעדט אז דער מאנעעעבער, ךיא מעל שיי:כ)עךין, דער הרעמער פון שפייז קלייטיל מאס לאזץ אים אגאנצע מאך ניט לעבין י מעיין אים איבער דעם נאנצין שבת ניט מאנען, היינט פאר מאם זאל ער זיך ניט צוא לייגי; אין באד או: זיך אויס מארעמען יעדעס ביינךיל וויא דער :רעכטער גראף, היינט אין שטוב וואו דער עולם טוט זיך אן או: דער רב מיט דיא שענכטע בעלי בתים רייךין פון שמאט [אנין, פאר מאס זאל זיף לייבקע אויך ניט'אדיין מישין או: אין אז־וינע זאנין זאגין זיין דעה, מאם איז ? עם נייט אים איצטער דען עפעס מער אפ ? דער נאך וויא ער קומט פון דעם באד או: פילט זיך אין אלעס ריינעם (יטטוםער ) אננעטאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL220" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL221" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="sןגקןאן,&quot;ער לויפט ד־איונק, ןאךט קלט;ער:אך ךעם חזן טיט אילע פיסטשיווקיס. צוןיק גיי&quot;קריג פון דאוונען בא;קינט &quot;ער זיך ווייטער טיט !ייגע באקא^טע; קומט ער אהיים איז אודאי אפאמעניגין. אין שטוב איז ליכטיג, ריין, באסע טיט דיא קי;ךער זיעק זייער שיין אנגעטאן ניט עו־גער וויא ךיא שייגע ליכשיגע ?לאם, וויא ךיא שבת/דיגע בקטשליכט , ;ער קנאקט דעם שלום עלינם או: דעם .קידוש , מק ;עבט אלע צוזאמען וואס נאט האט גיגעבין! ,ער זיעט זהירות, אונ טיט איין זיסין שלאף שלאפט מק אפ ךיא גאנצע נאנט , מאקין איז דאך &quot;עי־שט שבת, נוייטער דיא אייגענע פעתקינין פון דעי קלויז, פון דער שטוב א, ז. וו. פיז זו;ןןאג אין דער פייא מען נעשט זיך פלייסיג צוא דער ארבעט. אן דעם אלעמען - אן אזא לעבין, פלקט זי־ לייבקע א?ט ךעךטאנען אין בוקארעשט אוג נאך מער ויען,עם איז אנגעקומען ז־ער שבת , טראסטינעץ פלקט זיך אים פאךשטעלין וויא דער ;ן עדן ' דיא טדאפטעניצער איקוואוינער ודא נוטע מלאכים. זיין ביעקען אסיים האט אים געבראכט ז־ער צוא אז;עם איז אים נמאס געווארק גא;ץ כוקארעשט טיט דער או־ביעט בייא ורעלכער;ער האט פארדינט אזוי פיל, &quot;ער האט זיף־ געמאכט דעם חשבון אז נאכ־יעם ;ואס ,עם גייט אוועק בייא אים דא אוג וואס;ער שיקט באסין, בלייבט אים גאר וןינציג פון זיי־;ע פארדינסטין ' צוס סוף לקט &quot;ער ניט . ;ער האט זיך פעסט קטשלאסין אין דער היים צוא פאר ז־ינען האטש אויף א&quot;קאליש , איידיער אין בוקארעשט אויף אגעבר־אטינס. דא האט זיך נאך ךיא מלחמה אננעהויבין,קךיגין, או־בעט האט אויך אעעהויבין ו&quot;וערין אבי?יל ווינציגער, &quot;ער האט באלד ווק ין אלעטק ג־עשךיבין זיין באסץ, אוב אוי־ רויא ;ער האט זיך קטישלאפין אין דער היים צו זאמען צוא לעבין לעבי! אין טראסטינעץ 1 איידער ער האט נאך באקומען איין ענטפער איז ער שיין אוועק ניפארין. אין יועג האט אים lיי;ער הנאה געטאן וואס ;ער האט זיך &quot;קךליך נאך אזויא פיל טדאכטין אחים געריפין פון ז־עם וויסטין בוקאריעשט או: פארט ש־וין אהיים ער איז גיוועזין זיי;ער פרייליך או: געציילט ךיא מינוטין &quot;ער זאל שדין ךער לעבץ ןעהען טראסטינעץ שיט אירע באקא;טע שטיבלאך או: ;אך מער זיין נוייב או: קינדער 1 ;אר ניט אזוי פךייליך האט אים באגקינט זיין באסע, ו&quot;וען ער האט איר דער ציילט אז &quot;ער האט אין גאנצין טיט געכיאכט אדרייא פיר הונדעךט רוביל וואס ער האט פארדיעט אן שוסטערייא אוג וויל מייטער ווערין דא אין טראסטינעץ אשו?טער. כאסע האט נאך אצייט געשרלק אויף אים, גקוואלטעוועט, געפילדעדט טשייטשי וויא קען זיא וויישער לעבין, וויא קען זיא גאר ארויס ויין אlיף דער ועטיטעדו נאם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL222" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL223" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="נאש ? יייא ,קען זיא זי־ נאי ידידן אין נאטקע, אז ט'מארנעס סאן מאס איד מיט אים ^לייך געפארין, עירייטט אז ער איז נעמארין אזא גטיר או: אויש שושטער א. ז. וו. ? נאד לייבקע האט א־ויף אירע אלע געזעךי;ק צוא געעימיגען , אונ נאד געהויבין טיט ךיא פלייצעס טיא איינעד לעט: &quot;איין נאט ווייסט לעם אמת אז איך בין ניט עיולדינ מאס פייטעל איז געמארץ אגביר אוג איך בין מייטער נעבליבין א'שוסטער, מכתמא איז מיין מזל אזlי או•: פייטעלש אנדערש&quot;. באמע האט צוא ביסלאך אריך אנגעהויבין שטילער צוא ע*רייען, והיל מאש האט ז־א געזאלט ע־רייען אוג פילדעלין, דואט האט זיא געיקאנט טאן ? מען עם זאל נאך זיין עלגעץ אדונאי, מאלט זיא נעמיס נאך אמאל או: אפילו איין צענטין מאל מיט לןאטישערעס או: לאפעטעס ארויס געטךיבין לייכקען או: ער מאלט אן מעךטער געוויס געמוזט פארק, אבי באסע זאל ניט ערייען, נאד לער דונאי האט זיך עוין אויש געלאזט, אלע פארין עוין צוליק, הייגט וואו האט זיא אים צוא טרייבץ ? באסע האט זיך ךעךווייל ןענומען נוקש זיין אן ך בלוטעע פאךהאךעוועמע פיר הונדערט רוביל מאס ער האט געבי־אכט, זיא האט זיך געמאכט עטליכע שמאטעט או: לאס איבעריגע איז אז־וי אץ עיטוב אוועק געגאנגק איילעי ,עי האט זיך אייננעפילט אנייעם מאןשטאט . לייבקע איז ווייטער לעמארין אין טראשטינעץ אשושטער אוג פארלינט זיין ברויט פונקט מיא פי־יער אונ באסע האט איש אגגעהויבץ פויקין אין כ)אפ טיט נייע פריטענזעם אז יער פארמיסש איר ךיא ;איין. י לייבקע האט זיך אזוי איימעמאויגט אין ליק פריעךדיגין עיטאגד ' אז מען פייטעל לער נייער נכיר איז אראפ נעקומען האט ער אפילו ניט געסמייעט ניץ אכגעבין &quot;עילום .עליכם' לעם גביר. או: פייטעל דער גביר מאס זיגטער איז געקומען האט ער אלץ .קיץ צייט ניט, האט זיך וועגין לייבקע לעם עישטער אודאי ניט איגטערעםיךט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL224" TYPE="CHAPTER" ORDER="73">
            <div ID="DIVL225" TYPE="TITLE" ORDER="73" LABEL=".12"/>
            <div ID="DIVL226" TYPE="BODY" ORDER="73">
              <div ID="DIVL227" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="73">
                <div ID="DIVL228" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL229" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="עם זיינען פאתאנגעןעטליכע טעג צייט דער ני;ער גביר, איך מיין פייטעל פלאפלער, איז נעקומען; עטליכע טעג זי;ט דער רעש איז ארוים פון זיין זקאפ אוג ער האט גיקענט אויף &quot;עטליכע מינוט בלייבין אליין בייא זיך אין 'שטוב. —עם איז ש־וין' דאכט זיך ציים איך זאל זיך בארעכענען וויא איך האלט מיט מיין גבירות'שאפט האט פייטעל אליין זיך פאר ןזראsט אוב איז צוגעגאעען צוא דער'.קאמאדעהאט אר־וים גענומען פעך)לאך אסיגנאצ:עס אוב אנגעהויבין צוא ציילין. - פיר ט'ויזינד רוביל! האט ער זיך צולאכט, געןרא?ט מיט זיך אין גאגצין (־צטומער) פיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL230" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL231" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="פיר הוגדעדט רוביל, דעם ווייב אויך א:•קר איבער געשיקט אזירייא הונדערנו קערבלאך, יע האב איך בפ''ה מיט גרינוואפערין פארדיגט אויף מיין דולק אחשב־ון פון אזיבץ הונדעךט יקעךבלאך; מיין פארד/פט איז 'שוי! כמעט ךא לאגג אוועק געגאנגען נאך ריא עךשטע ־&lt;ווייא טעג וואס איך בין געקומען הא, הא 1 ארג איצט האב איך :אך פיר טויזי:ד קערבלאך; וויא גיינג בייא אידין איז צוא.;ועךין אגביר , אז מען האט :א־ שבל , טען טראגט מיר געלט פון אלע זייטין, דער לייגט איין :דן, דא פארלאזין זיך צווייא אידין או: ל עין איין געלט , דער יויל אזוי איינלייגי; זיין.קאפימאל אויף זיכערע העגט אויף אקליינעם פי־אצענט; יצואי וועמען טראגט מען ךיא אדע נעלטין ? צי: עניי!• '. או: פון וואנען האט זיך־ ד־אם גענומען אז איך בין אגביר ? וויי: איך עד היום אליין ניט. מיין ט'שאר:ע: דרייט זיך טאקע וויא אגבירטע , או: וויא זיא ך ער זעהט בייא מיר אגראשין־ לויפט זיא גלייך אין קלייט אדיין, זיא איז עפעם אזויא פאחיכעדט אז היא באלד ד־ער מאז איז גיפאךין אויף ךעם דונאי מוז יער ווערין אגביר, היינט פאר מאם זאל האם גאנצע ש_&lt;טיל ניט!יין פאךזיכעךט, ךא מייפין אודאי נים מאם, עם טוט דיך בייא מיר אין קעישענע • ער האט זיך אביפיל פארטראבט . - ^אר אלץ איי:ם ' אז אגביר ' לאז lיין אגביר! איך בין'שזיין בלlיז מער שולך: מיפיל האי איך פא־מאג, טשארנע מיל גאר ניט וויפין דער פון או: מיל נעפרעמענא זיין אגבייטע , יורעלאך טי־אגין מיר געלט , הייגט פארוואס זאל איך ניט מ עדין. אפקד פירין זיך אייך אזר וויא א'ע פיאהטאקעם גבירים ?ווער מייכט '. מאכט זיך ךען ניט, הערני מען ז־ען גיט, יויא אפראסטאק, אשי־ינער בעל הבלה לעבט אב זיין גאגץ לעבין גביריש או: פלוצים אויף ךער;עלטער זעצט ;ע־ א;, פאר מאם לאזט זיך אוים אזוי, ניט אנדערש ? ודייל ער אין גקיין יזאל ניט גיוועזין קיי; גביר אוב בייא אים איז פון תמיד אן געוועזין אלאך אין קעקע.ע גלייך וויא בייא מיי ' נאד אlיף דארויף איז זיך יענער אפראסטאק טיט אדר •יא מעפיל , האט עי אזוי לאנג נעךרייט טיט ךיא יוד־עלאך כל זמן ער האט נעלעבט או: אז ער איז שיי; אלט געווארין או: ניט גיקעגט ךריץען, האט יערער ך־עי• זעהען דעם לא־, נוא פאר מאס זאל איך ניט ךריען אז עם דרייט זיך אליין ? נאר... האט ער זיך אן עפ עם דערמאגט, נאך דעם מען ער האט אביפיל געטראבט או: איז זייער בלייך געווארין דאס וואס איך ה:י.ב געהאט גישעפטין טיט גרינוואסערין האב איך מורא אז עם וועט טיר אזויא גרי:ג ניט אפלויפין; מיא מיין ד,אךץ זאגט מיר, מעט ער מיר אמאל ךעךגיין מייגע יארין, ובפרט נאך אז ער וועט העדין אז איך שפיל דא אראלע פון אגביר. אוי וואס דאם איז פאר אשיעקליכער מענטש! וואם פאר פאלשע זאכין, מאס פאר פאךלאיטין ער האט שזיין איבער געמאן אין זיין לעבין - עם איז שרעקליך ! דיא האר שטעלין זיך_קאפויר צוא הערע:ךיג פון אים דערציילין, אוג מאם איך האב שויןאליץ. געזעהע; פון אש!... (שטויזער) אץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL232" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL233" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="אין דער מינוט איז אריינגעקוטען אץליין אידיל טיט אהיטיל אויף דעם ל.אפ, א^עקל אין דער הא;ד אוג פון דער או;טעך#טע כןעשענע האט אריע s?#זטענןט אפאט^ילע. דאם איז גיוועזין דער טראסטיגעצער מעקלער, וואס האט ^עגף7 געטופכןעט אין דיא נsיךי#ע הייזער, א־ויך צמישין דיא פריצים א'ונ האט ני^זע;קידעךט געשעפטין, צו האט ער ?■פעם געהאט פץ דין טופקען אוג מע־ןלערי האט.קיינער ניט גימאופט , מען האט נאר געוואוסט אז.קיין אנד־ער גישעפט ד!אט ער ניט, נאר דער פון צילזט ער זיין פךנסה, רואם דען ךרייט ער דך דא ך אז פיימעל האט אים דעחעהען האט ער אוועק געמארפין זיינע טרויעךי^ע מלז^בות אוג זיך אויס געצויגין אויף דעם ביינקל וריא איין אלטער נביד. וואס מעט איר עפעס זאנין ר' יודעל ? זיצט. רי' יודעל האט ארויס ^ענומען ךיא פאטלציילע , אlיס נע'שנייצט דיא נאז, אין אווינקיל, טאקע דאךט אין איין ררעג אוועק גע'שטעלט ךעם שטעקין, פארקא^עךט ךיא פאלעס ח&quot;ו ניט אויס צוא #מירין דאס בי;נקיל(ר' יודעל האט געמאופט רריא מען ךאךף דך אויף פירן צווי'פץ נבידים ...) אריס גענוטען דאם פושקעלע ©אבאק אונ א^זמעק געטאן. מאס זאל מען זאנין ? מאס האב איך צוא זאנין, נאט העלף אייך ר' פייטעל, איך האב זיך היינט ניזעהען טיט דעם פריץ ^עפשיצקע ' יייל עי מאנין אהלואה איוי־ף צווייא טויזינד נןערןלאך, נוא צוא וועמען זאל איך כיין אז אפריץ מיל sעלט ? בין איך אריינגעקומען צוא אייך ,זזר מעט געבין פיר פי־א^ענט אונ אז איר מעט דך איץ#פאךין מעט ער אפשר נעבין זעיקס פראצענט ' איר מייסט דאך אז מען ךיא לייט דאךפין, גקענען זייא זיך אזlי ניט באניין מיא איוד אז ער דארף , איור ז־ארף אונ דארף, אט דאךף איך אlיך נייטיג האבץ חאט# אפינף אונ צמאנציג ט'ויזינד רוביל, פון דעסטמענין אז עם איז ניטא באגייא איך זיך אז־וי אlיך, אפריץ אבער, אז ער דאךף, מוז ער האבין אפילו פאר זעהס פךאצענט ! אונ ווידער איר האט דאך סיר געזא;ט אז איר זוכט אגע'טעפט, יקענט איר איצטער עם אlיס פיזער־ען בייא דעם #עפ^זיצקע , ער וויל אפגעבין זיין קליינע פאסעםןע אויף זעקס ;אר ; טיט צווייא טויזעד ייפל האגט געלט, יקע^ט איר&quot;עס נעמען מיט דיער נוטע זקאנךיציעם . ר' יודעל האט נאך דעךציילט דעם גא;צין פלאן פון דער פאסעקלע; ר' פייטלען איז דאס זי;ער גיפעלין מען מוז זיך עפעס האבץ אגי^עפט אז מען זאל זיין אגביר, האט ער זיך באטראפט , אונ האט שוין נעמאלט א;הויבין דך אנטאן אונ גיין טיט יודלען צום פו־יץ. נאר דא האט זיך גיעפינט ךי טיר אונ ווי אמיכער(^זטורעמווינד) אין אריין אאיד־ענע מיט אאיךין מיט זייער פריליכע פנימער. ר' פייטעל איז דא אין דער היים ? האבין זייא ביידע גלייך נעפךקט אונ ;יט נעמאיט אlיף הןיין ע^טפער אונ גלייך אריץ צוא ר פייטלען. נאט העלף אייך ר' פייטעל , איר זאלט אונז מוהל זיין מאס טיר דינען (שמומער) אייך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL234" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL235" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="אייך מטריח, אי'ה בייא איייערע קינז־ער וועט אייך נאט אבךינען, האט ך יודי;ע נעזא;ט וויא פאך)מעמט, אוג האט זיך_קיץ ארט ניט נעפונען וראו צוא sטיין. [אגט אונז מזל טיב ר' פייטעל , האט ד־ער יוד זיך אנגעיופץ, גאט זאל אייך בייא אי;ערע קינךער ניך אונ באלד אייך העלפין ' איר האט אוךאיכךן צייט ניט, נאר וואט זאל מען מאן ? לאז אייך ;אט נאר אזוי העלפץ וויא איר מילט אגביר מוזין יומן מטריח זיין. לאז טאקע נאט העלפין יוךין זאלין זיין לבידים אונ }אלץ זיך פון אומערט ווע;ין מטריה [יין אין אגוטער שעה האבץ מיר, ר' פייטעל, א^ידוך געטאן מיט אומערע קינדער, זייא זאלין אומערע ביינער *איבער לעבין, נע?טץ איז גימעזץ דאס כץגס מאל אוב סיר האבץ דער ודיל גיגעבין צוא ביטלאך נדן ' אץ אבי מעמעם הענד מילין מיר ניט איינלייגין, פארין הונדערטסטץ פאל קע;ען מיר אונןערע קינדער ;אך אמאל קיץ נ.ק ניט געבין, האבץ מיר זיך משב נעמעזין, מיר וועלין אייך בעטין איר זאלט!יין אזוי נוט אונ ניט אפזאגין אוג צוא נעמען בייא או;ז דיא צמייא הו;דעךט ל!ער?לאך; יעס ארט או;ז ניט אז איר מעט או;ז צאלץ אקלענערין פראצענט, אבי טיר וועלין !יין פאךזיכעךט אז אומערעקינדעךס געלד געפינט זיך אין נוטע הע;ט. איי, איר זאלט פיר!יין געזונד, האט פייטעל נעמאבט אקרום פנים צו די ני;ע מחותנים אונ אליץ געקוקט אויף דער קזטעלע; חלעבין איך האב.קיץ צייט ניט זיך א?נעכין מיט אזוינע פופטע נישעפטין, האבץ אין זינען פרעמךע געלמין , אט ווייקט ד־ער יוד (;נר טייזט אויף יודלען) אז איך האב.קיץ צייט ניט אונ דארף גאר ארועק גיין • איר זאלט מיד נעזונד זיין, מ פייטעל, האבץ ביידע אננעהויבין בעטין, זאגם אונז ניט אפ, פיר זיי;ען ניט.קיין רייקע, מיר קענען ניט איינלייגץ אונזערע קי;דעךש געלט אנלעריש וריא אץ זיכערע הענד, מוט או;ז צוליב! אי לאזט מיך צורוה, איך האב שוין ;ענוג צוליב ;עטאן, מען דןאט מיר אננעמי־אנץ ;עלט פון אלע ז_ייטין, מאם ךאךף איך הימין פרעמךע געלד ? איך האב מיינע אייגענע גע'מעפטץ אין זינען צוא האבץ. לאז אייך נאט ;אי אזוי פיל העלפין, אז ;אט העלפט מוז מען זיך לאזץ דאקומ־קען. נוא קומט זייט מוחל קארנין, אדער איבער מארגץ, איצט האב איך כך; צייט ניט. רואו וועלץ מיר אהיגמאן כיז קארגין דאס געלד ? איר זאלט געזונד lיין ר פייטעל, וואו ורעל איך זיך מארגין נאך אמאל צונויפגיין מיט מיין מחותן, מיר זיינען פארטראגענע מענט^יין מיט פךנפה, זייט אזוי גוט..; פארשיידענע קולות וואס האבץ זיך פלוצים גיהעךט אונטער דער מיר, האבץ איבער געשלאגיף דיא מהותנימ'ם געשפיעך , אלע האבין זיך צו גיהעךט צוא ךיא קולות מאס!יי;ען אלע מאל;עהענטער אונ נעהענטער נעקימען. ;עכוכעי) כלייבט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL236" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL237" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="3לייבטיעס אזד? איז שוץ אפגערעט? איין ענד־ע ? וואס זע ווילסטו שוין ןק צוךיק ? סיר זיינען זי־ גיגאננען דארויף ; הונדערט פאל דאדף מען טיט ךיר אפריידין; אויקריי^קען זאלסטו שוין, שילאק, צרה וואם תא האשט סיר פאר ןויסט מיינע ;ארץ , דוא ווילסט מיר טאקע דערגיין ביז אין,עק, דאכט זיך ךיא הlיט שי.נךסטו פון סיר שוין אראפ־או: איך כאישטייא אויף אלעס , היינט וואט ךרייסטו זיך נאך ? נאי זע זשע אז בייא ת פייטלען זאלסטו ניט ךרייען טיט דעש צוננ, אזגי וויא מיר האבץ א?געךעט אזוי זאל זיין. אוב ךיא צווייא קולות פון וועלכע מען האט גיהעו־ט דיא וועו־טער זיינען :אדיין צוא ר' פייטלען. נאט העלף אייך ר' פייטעל , סיר האבץ זיך שוין אויף אייך פאללאזין, קאט דאס גייע אריינגעקומענע ווייביל אנגעהויבין יייתן, sאי דיא פ־יעירי^ע יוז־ענע מיט איר מהותן האבץ איבער געשלאגין אוב זיך אריינגעטישט. איר }אלט אונז אלע מוהל זיין וואס מיר פאלין אייך אריץ אין ךיא רייד 1 איך זע ת פייטעל, מיא איר דאלפט ;עדין ענטפעךץ או: האט קיץ צייט ניט או: איך מיט מיין מחותן זאל לעבין האבץ אויך.קיין צייט ניט, ווילין מיר אייך .ניט קטערין, מיר לא זין אייך איבער ךיא צווייא הונדערט רוביל או: אי''ה מאךנין, איבעךמאךגין, ווען מיר מעלין האבץ צייט, וועלין מיר אריינגיין צוא אייך נאך אקוויטיל , פראצענט וויפיל איר פאךשטייט וועט איר אונז sעבין, או: תא פהותנים האבץ אנידער ;עליי;ט דאם נעלד אויף דעם טיש או: [יינען ג? אוועק !עא^ען, אפילו ניט געוואךט וואס ר' פייטעל וועט זייא דארויף זאגץ • ת פייטעל האט זיך מיט אשמייפיל אופגיקערט צוא יודלען: נוא וואס זאל טען טאן ? אט האב איך זיך שוין;עקליבין ביין טיט אייך, זעט איר פען מוז פון לענעפס וועגין אויך פאדבריינגען ציים. אט האט זיא איפער גילאזין לאם 3עלד וואס זאל איך טאן מיט איר ? האטש איך צאל ניט קיץ פךאצענט, או: אז איך צאל ' צאל איך אקליינעם פראצענט ניט פער וויא אהאלבם, sאר זייא ויעל איך מוזץ געבין פער, וואס זאל איך טאן איר זעט דאך, זייא זיינען פארט ארימע לייט. אונ ר' פייטעל האט טיף אץ קעשע^ע אריי^עליקט דיא צווייא ר&quot;ינדערט קעךפלאך , ארעפע קץדעךם נדן 1 נוא וואס רוילט איר&quot;עפעס נוטס זאנץ , האט ער זיך אופניקעךט צוא ךעם וריבעל וואם האט דך ךעךמייל איבער געקךץט פיט איוקץ פאן וואס איו געשטאנען וויא אלעמיל וואם מען דארף באלד , באלד אוים פעלקץ . ת פייטעל פאטעניא 1 האט רחמנות אויף מיר, אויף מיינע יועע ;ארץ! איך ;ע אז איר האט.קיין ציים ניט, ;אר איר מוןט עם פיר טאן: נעפט צוא ןאם געלד מיט דעם נאנצין צירונג אונ אלע!אכין וואם מיר לייגין איין בייא אייך, זוארום ער קען נאך נוייטער חרטה האבין אוב אז ער וועט אייך מאךגין פון ביידע רן;ים או: פון דעם קאזאנעם רב ברייתן אקוויפיל אז ער האט טיר א?נעגט לפזל, (עטרמער) יבונו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL238" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL239" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="יבינו 'טל עולם 1 זאלט איר אים אתים געבין ליא פינף הונלער־ט רוביל טיט זאבין או: דאז;ער אפילו ךער ווארנין וועי־ין טיט אלעם אבילאזער מיר ?עפריימן • האט רחמנות איויף מיר , האט לאס מייביל ווייטער גיווייגט , שוין פי^ף יאר אז ער פאך&quot;יםט פיר מיין רועלט, אלע קי;דער האב אי־ גענומען אויף זיך לעם גא;צין נדן גיב איך איםאוןעק, נאר דאם שטיקיל שטיביל האב איך פיר איבערגילאזין, מען האט שוין הונדעלט מאלא?גירעט,הו:דערטמאלגיגא:^ען א־תלייגן אונער האט אלץ הרמה, פיר זיץען ש־וין איצט ביי אייך נעמט צי די געלט. ת פייטעל האט גיגעבין אזיפץ אוג זיך אפגעהיפין צו ת יודלען. פון אזוינע זאכץ כקען מען זיך אוז־אי ניט אפזאגין, מען איז דאך דארlיף איור אונ מען דארף:ענעם אlיך אטובה sאן. ת פייטעל האט זיא איים ^עגלייכט, צוא גענומען דאס געלד או: לי פאר פאלג איז זיך אוועק גיגאנגען. אונטער לער 9יר האט מען רוייטער גיהערט זייערע קולות וויא.זייא האבץ ןיך אי;ער געקרינט . דאה פאר פאלג איז נאר אוועק ;ענאנבען ' איז פלוצים אדיין איינער אמאן פין א;אר פעךציג קורץ געקליידעט אץ אישוואךצין ,קאקטיום פיט אגתיןדען שיואךצען הוט ' אפארקעטטע שווארצע געשוייענע באו־ ד , לער זקאפ פיט אהאלבער ליסענע פארקעטט אויף אלע זייטין, לאם פנים איינגעשרומפפין או: ^ווארץ ' גאר אויס געזייפט או: אפגעוואשין אויף אלע זייטין; ער האט אראפ נעווארפץ פון זיך אבלייטין אlיבעךשטין מאנטעל, אראפ^ענופען רעם הוט או: זיך אבגעיופץ אויף לייבש אין ךךי;ען איינגעבlיגין. איך וויל האבץ ליאיעlץרע צוא קענען ה&quot; פייטעל. ר' פייטעל האט זיך פאךגעשטעלט אוג עפעס זיך ודא לער שלאקץ ודא איץער פרעגט, ודא קופט צוא טיר אין שטוב אזא לייטיש , אזא פריץ ? איך האב גיהערט ווענין אייך, האט זיך לער פרעמדער מאן אנגעהוייין פאוץזלינען, אז איר זייט אמש?יל אוג האט ליב ליא יולישע ליטעראטור אוג נאך מעד וואס מען ש־ייבט אין פיעטלע שפראכען וועגין יודען ' אלזא האב איך ליא עהרע צום אייביגין אנדיינקען אייך צוא געבין מיין רוביש בוך עאס איך האב איבער זעצט פון דייטש וועגין יולען אונ נאך מער פאר ריטין, לאזין זייא זעהען וואט פאר אגרlיס פאלק מיר יולען ליגען או: רואם פאר היסטאריע טיר האבץ, איך האב גיהעלט וועגין אייך אז איר אץטערעםיךט זיך ז&quot;ער וועגין לעם יולענטהום, אלזא פרייט מיר זייער אייך פעךזאגליך צוא,קענען אונ אייך צוא געבין מיין בוך - לען איך בין אטחבר 1 איר האט געוויס גיהעךט וועגין טיד לאבט זיך אז טיר&quot;קען ליא נאגצע וועלט דורך טיין ארום רייזין מיט מייגע ?פייס ' עטליכע ןןאל אין יאר איבער גאנץ רוסלאנד אויף אלע .ירידים אונזקאנטלאקטץ .. ר' פייטעל האט דיא גאנצע ציים בשעת לער טחבר האט גירעט, איים sעגיאצט אפאר אויגין אוג ניט פארשמאנען רואם רעט ער דא אוג וואט וו*ל ער פון אים , פון פייטעל פלאפלער - פון פייטעל שו?טער. ער האט נאר מים (עםי^ער) אפראגע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL240" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL241" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="אפיאנע געקוקט אלע מאל אויף דעם ?!חבר אוב אויף יודלען, טאןןער העט אים [אנין -מאס ער רעט&quot; ? או: מאס מיל ער י ר' יודעל רואם האט אלע יארין נעטו?כןעט צווישין ךיא גביריעע הייזעד האט זייער נוט נ;קענט ז־עם טין ?וחבר, אזניט נאר ער ;קךיכט פיט זיינע איבעד זעצונגען צוא יודיעע גבירים נעמען אךרייעךיל, [אר אפילו• צי פאט7?ט)?;קעס ?ייא מעלכע יודעל פלענט זיין אמעגןלער י ניט אים ז־רייא רוביל וועט ער אוועק גיין, האט יודעל פייטלען אייעערויטט אי; א־ויער; פייטעל האט זיך שטארק ךערשראקין או: האט נין־ ארוים געחאפט ז־רייא רוביל אוג האט גיגעבין רעם ?חבר. דער מחבר האט איבער נילאןין זיץ כוך אוב איז זיך אוועק גיגאעען טיט ?רlים גדלות. פייטעי האט נאך זיין אמעק ?יין גיטאן אגריגגין זי?ץ ' דער לוויים פון ןנים איז אים אבגעקילט נעמארין, ער האט געפילט וויא עם איז אים נריעער געמארין, וויא נלייך ער האט א?אךנ פון ךיא פלייצעס אראב ;עהאךפין • יודעל האט איבער געפי^ט דאס עך#טע ?לעמיל פון ןעם בוך אוב טיט א'טטייכיל איבער געלייענט אלאגגין טיטול אעע^ךיבין פון ךעם ?וחבר צוא פייטלען, אז פייטעל איז אחכם, אמעביל, אךויכער מאן, אמענטיש מאס דיא וועלט הליגגט טיט זיין :גרlי?.קייט או: ןעsה פון איין עק ביז אץ רעם אנדערין א. ז. וו. י י- פאר מאס האסטו פיר אים גיהייסין נעיין דריי רו?יל ? האט פייטיל גיפרעגט, איך ייייס אליין ניט §אר מאס, נאר ער גייס ארום צוא אלע גבירים אוג ןייא גיבין אים צוא ךרייא רוביל אז ניט גייט^ער גיט אוועק אוג זיצט אוג רעט פון אז־וינע זאכין מאס פיר פארעטייען ניט. אפנים אז טען דרו־ט נאך היינט אlיך נייע כיכער או: איך האב געטייגט אז מען דרוקט עוין ניט, ר)אךנ האט מען אמאל אגגעךרו:קט ? איך נעדייגק נאןי מעז איך בץ ניוועזין אאיגניל אונ האב נילעריגט אין חדר או: ךער מlכר ?פרים';יק פלעגט ברייננען נייע־־ביהלאך. י מאסדען ? דיא וועלט איז אוועלט וויא א?אל, אמאל האט מען נעךרי^ןט או: היינט אריך . נאך דעם מחבר זיינען זייא אוועק גיגאגנען צום ןךיץ אוג פייטעל קאט נענוןזען ךיא ןאםע?;ע או: יודעל ןןעקלעכייא • ♦ * ♦ [אך אנעמיסע ציים האט ר' פייטעל [עעפילט אין טראסטינעץ ךיא ראלע *ן אגביר, מען האט עוין*פון אים ניט גירעט אונ זיך געמאוגךעךט וויא פון אגייעם אlיפנעקומענעם גייר - ער איז עוין אין טראסטינעץ [עמארץ איי? אלט עי גביר... נשטונזער) אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL242" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL243" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="אין איאר אתם אין חודש דעקאבר 1879 האבץ דיא קיעווער צייטונגען &quot;קיעמליאנץ' או; &quot;זאריא' נעקראפט אזא נייעם: אץ&quot;קיעמער אלןחשץאי סוד וועט דיא טע: פארקומען אקלץגענדער ?יאצעס יועגץ עטליכע יידין. דער נלאוונע פאךסוךיטע איז איינער נרינוואסער, זי;ער אנ'אינשערעסנער פוביעקט צי־יק מיט צנוייא חדשים, ווען טען האט אים אךעקטיךט אין ,צענטראלנע גאסטיניצא&quot; האט מען בייא אים נעפונען עטליבע פאהפאךטין טיט בארשיידענע sעטען טיגו וייגע פךיטעטעס / וויא דיא שלעךםטווע האט באוויזין באשולז־יגט מען אים פאר עטליכע אונ צוואנציג פאךןךעכין. הרן דעם האבץ זיף גענאוועט פון פאו־שיילעגע #טעט,עטליכע רוייבער מאס ער האט טיט זייא חתונה געהאט איג זייא אורעק. געוואךפין , אוג איין מעלא רואם ,ער האט זיף פאו־שטעלט פאר אגוטין איך ין, פאר אדאקטאר אץ פאו־שיידענע נקלייכע שטעטלאף או; האט אויפנענאו־ט נעלט, אין ז־ער ך:עלא איז אויף פאןטישיט איינער אגביר פון טראבטינעץ פייטעל . אין יאנוואר 1880 האט דער אקתזשנאי כוד גרינוואסערין פאר משפט אויף ד־רייא יאר טיט זעקס הז־שים .קאטארזישנע ראבאזטא אוג פייטלען פאךשיקט אויף שטע;דינ אין טאבאלסקי גובעישע. אייניגע פיוונעשטענעצער יוז־ין וועלכע דער כור האט אירס ^עיופין פאר _עדות , האבץ זיף געוואו;דערט או: נעזאנט איינער צום אגדעדין ♦ זעט נאר רויא אונזער שטומער נוטער יוד ר־עט... זי;נט ךער ני;ער :ייר, האט אזא טפלה געהאט, האט באפע ךיא האלעווע רוהיגער געלאז:ט לעבין איר לייבקע פלודער, וועלכער איז.עד היום אשוסטער אין טראסטיגעץ זיא האט אים שוין אויפניהעךט צוא פיקין ד־עם כ)אפ טיט ז־עם דוגאי, הא?lש זיא הערט נאף ניט אויף צוא וויינען אז לייבקע האט איר פארוויקט דיא יארץ אוג האט זיא געמאכט פאר אשוסטערקע. דער טראסטעניצער פאליט:קיא;נט טאטקע גארנעל זאנט הייגט אפט צוא !יין וריב ביילע לאה : אט האסטו ךיר אדונאי, אוג דוא האסט נאף געיואלט איף זאל אוועק וואו־פץ ךיא נץלויז או; אוועק פארין צום דונאי! זיסעל פאלקע זאנט אויף נאף צוא זיין הבר טאטקע: אט האפט היא ךיר אדונאי... שפרינצע ךיא גלאטע, וראם האט עד היום קיץ שום .ידיעה ניט פון דעם רויטין קלעכער, וועלבער איז פאו־פאלין נעווארין אייף דעם דונאי, שילט אוג פלוקט ךעם דונאי; פאךןךענט או: פאו־שארפעט זאל גיוועזין ווערין דער דונאי, רבl:ו קזל עולם 1 איידער דער דונאי איז נאר אדיף מיין מוח מיר ארויף געקומען • • ♦"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
