<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="דער פראצענטניק אדער דיא וועלט קעהרט זיך איבער"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="א הוטאריסטישע ערצעהלונג פון יעקב טער. ן \ פערלאג פון מאיר חינסקי, 19 לודלאוו סטריט,' כיו יארק. 7&lt;l 1)113116(111? ,661־ו51 ^\loג&gt;ll_l ,^OlllO5 .¥l[ .^¥o"/>
          </div>
          <div ID="DIVL7" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL8" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL9" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL10" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="...מענשליכע בעסטיעס... פיו עמיל זאלא. דיא אידישע ליטעראטור איז אין דער לעטצטער צייט זעהר רייף געווארען, אבער אזא פערל' וויא &quot;דיא מענשליכע בעסטיעס&quot; פון עמיל ז א ל א, האט מען נאף ניט ערווארטעט. עמיל ז א ל א ! דער גרעסטער רעאליסטישער שרייבער אין דער וועלט; עמיל ז א ל א' פיר וועלבען זאנאר נראף טאלסטאי בייגט זיין קאפ מיט רעם־ פעקט, האט, אונטער אלע זיינע ווערקע, ערשטוינט אונד איבערראשט דיא וועלט מיט רעם ווילדען, רוישענדען, אונד שוירערהאפטען ראמאן&quot; &quot;דיא מענשליכע בעסטיעם.', &quot;דיא מענשליכע בעפטיעס&quot; איז דאס נעלונגעסטע מייסטערווערק פון דעם גרויסען רעאליסטישען מייסטער. מיר ערבליקען דארט אזוי פיעל וואהרהייט, שוידערהאפטעס אונד אויפרעגענדעס' אז אונז שטעלען זיך דיא האאר קאפויר לעזענדיג יעדעם ווארט. &quot;דיא מענשליכע בעסטיעס&quot;, ראם געלונגעסטע ווערק פון עמיל ז א ל א, ניבט אונז א טרייעס בילד פון דיא פערדארבענע פראנצויזען אויף אזוי ווייט, דאס טיר זיינען ראן איטשטאנדע צו בע־ נרייפען וויא עס קומט, אז דארט וואו דיא ציוויליזאציאן איז אם העכסטען, איז אויף דיא פערדארבענהייט אם גרעסטען. &quot;דיא מענשליכע בעסטיעם&quot; איז קיין נעוועהנליכעס בוף איבער נעוועהנליכע מענשען; מיר ערבליקען דארט דיא :עסטיע אין מענשען־געשטאלט; דיא בלוט־בעפלעקטע הענד פון פראנקרייךס פאלק, אונד דיא מיט שמוטץ אונד עקעלהאפטע מאסקע, וואס פראנקרייף'ס גרויסע ^ייט טראנען. עמיל ז א ל א זאנט דיא וואהרהייט; ער וויל ניט וויסען וויא ווייט זיא טמערצט אונד טהוט וועה. &quot;דיא מענשליכע בעפטיעם&quot; ■זיז א וואונדער אין דער ליטעראטור אונד א בילד פון דער ווילדעסטער ליידעג־ טאפט אין מענשען. ^— י^י&quot;ייי 15 תמיר*- .*¥oB ¥\£א ,661*511 ¥\lo^נl-1 19 ,^Olllll5l .2¥l &lt; * •יי"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL12" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL13" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דיא וועלט קעהרט זיך איבער!"/>
            <div ID="DIVL14" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL15" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="אהוטאריסטישע ערצעהלונג פאן יעקב טער. 1 ר. צמח געלדגייץ. איהר מענט אפילו צוזעצט און צושפרונגען ווערן רעדענדיג: דיא נאנצע וועלט מעג זיף איבערקעהרען, און דאס וועט איהר בייא מיר ניט פויעלען 1 האט ר' צמח נעלדגייץ נעשריען, קלאפענדיג מיט דיא פויסטען אין טיש פאר כעס, צו זיין פרויא שרה זעלדע, אהויכע, דארע אידענע, מיין טאכטער וועל איף ניט חתונה מאכען פאר אט רעם יונגען פראנטיק, און צוליעב רעם זיף אויסברייננען ביז אין העמד.... ר' הירשל ביחאווער איז פאר איהר זעהר אוואהלער שידוך, אזא יאהר אויף טיר! וועה כדר, איך וועל עם מט אויסהאלטען! האט שרה זעלדע זיף אבגערופען וויינענדיג וויא אזרא ביסטו אזא גזלן, צו נעהטען אזא יונגע בלום, וויא אונזער רבקה'לע, און זיא פערשלייערן מיט אניאלטען מאנן ,וואס האט שוי; געהאט צווייא ווייבער? אט זעהסטו, שרה זעלדע, דאס איז גראדע אמעלה, ניט קיין חסרון; ווייל ער האט שוין געהאט 2 ווייבער, וועט ער וויססען וויא צו שעטצען דיא דריטטע. האט ר' צמח געענטפערט וואס איז דאם אבער ווערטה, וואס זיא קומט אריין איןאהויז פון כל טוב, אויף פארטיגע בעל־הביתישקייט ? אויסער רעם פערנעס ניט, דאס ער וויל זיא נעהמען וויא זיא שטעהט און געהט. און בייא דיר איז רעכט פערבינדען אונזער קינד מיט אנ'אלטן מאנן, אביא עס זאלל דיר קיין געלד ניט קאסטען 1 אי דאס נעלד. ראם געלד?.... דאס איז בייא דיר טהייערער פון דיין ווייב, און קינד! דוא מיינסט באמת, דאס דוא וועסט אייביג לעבען, און ווען דוא וועסט שטארבען, וועסטו נעטען דיין געלד מיט זיף אין קבר ?"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL18" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL19" TYPE="TITLE" ORDER="8" LABEL="א רייזע צום זיד־ פאל"/>
            <div ID="DIVL20" TYPE="BODY" ORDER="8">
              <div ID="DIVL21" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="8">
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="פיז עדווארר קעללי. איבערזעטצט אויס דעם ענגלישען פון ד. מ. הערמאלין. שוי; לאנג האט דיא אידישע ליטעראטור ניט נעהאט א ווערק וואט זאל ■*ונטערהאלטען אונד בעלעהרען צוזאמען. &quot;א רייזע צום זיר־פאל&quot; ;עהמט אוועק רעם לעזער צו א נעגענד פון וועלכער מען האט וועניג נעהערט ־אריעבער, אבער וועלכע איז אזר אינטערעסאנט אונד וויכטיג, גראדע וויא מיר 'ואלטען היינט ארויף אויף'! שטערען מארם אדער יופיטער, צו שטודירען דיא :רואים וואס געפינען זיך דארט. &quot;א רייזע צום זיד־־פאל&quot; *יז א בוף וואס פיהרט אוועק רעם לעזער ניט נאר אויף דיא פערפרוירענע ימים *ליי!, זאנדערן עם ענטדעקט פאר איהם אזעלכע סודות אי! דער נאטור, וויא צום ;יישפיעל, ראם עם איז מענהיף מענשען זאלען פערפרוירען ווערען אונד מיט זונדערט יאהר שפעטער, זאל זיך צו זייא צוריק קעהרען דער כח החיים; עם זילדערט אונבעקאנטע אינזלען, עם דערצעהלט איבער אזעלכע ברואים וואס זטעלען אונז דיא האאר קאפויר ווען מיר הערען פון זייא, אונד, ראם וויכטינסטע, ־אס דער זיד־פאל איז אוני וואס דארט איז אמאל געווען. לעזט דאס ערהאבענע ■ערק אונד נעניסט ביקדונג מיט אונטערהאלט צוזאטען. פרייו 15 סענט. צו בעקומען בייא אלע בוכהענדלער אונד צייטוננ סטענדס, וויא אויך ביים פערלענער מ. חינסקי, 9 נ לורלאוו סטריט, ניו יארס."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL24" TYPE="MAIN" ORDER="9">
          <div ID="DIVL25" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL26" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL27" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="י נאטור איגד לעבען וועלבע נעלד? וואו האב איף געלד? וואס האט איהר זיף אנגזד זעצט אויף מיי! לעבען, מער האט אייך נעזאנט, דאס איף האב געלד? איף האב ניט קיין געלד; איף בין אקבצן, אבעטלער! האט צמה געשריען.— וועמען דערציילסטו עס, צמח? מיר? דוא מיינשט באמת, מייל דוא שרייעסט יעדעם מאהל ווען דוא דארפסט מיר געבען אמף דער הוצאה, דאס דוא האסט ניט, ווייס איף דען ניט, דאס דוא ביסט נאף אומשטאנדע חתונה צו טאכען ניט נור איין איינציגע טאכטער, נור 10 טעכטער, וויא אגביר; איף ווייס עם זעהר גוט. אויף אללע ארימע לייט געזאנט געוואק אזא דלות, רב''ש''ע. נור איף בין דיר אללעס מוחל 1 איף האב פאר דיר אבגעפינס־ טערט אזויא פיעל יאהרען, מעל איף שוין וויא־עס־איז דערפינסטערן ווייטער; וועהניגסטענס אבער חאב רחמנות אויףאונזער קינד: לייג זיא ניט לעבעדי־ גער־הייט אין דר'ערד אריין 1 דוא ווייסט נאנץ גוט, דאס זיא ליעבט זיף מים משה דעם שרייבערם זון. און פאר מאס טאקי זאלל זיא איהם ניט ליעב הא־ בען? איוננער בחור, אשעהנער, אנעלערנטער— און דוא ווילסט זיא נאד פערשלייערן פאר דעס אלטען חסיד, ר' הערשל ביחאווער, וועלכען זיא קען ניט ליידען, און ניט ליעבען. און דוא, אלטע בהמה, נלויבסט נאף אויף און פארליבענעס ? האט צמח נעפרעגט מיט אגעלעכטער מאס הייסט אמענשען ליעבען ארער ניט ליעבען? מאס איז דאס: אגוטער מאכל, צו געלד?... אמענש איז אמענש! מאם איז דער חילוק דער צו יענער ? פאר וועמען טען האט חתונה, דעם האט מען ליעב 1 אזויא זאנסטח פרעג אבער בייא אונזער רבקה'לען, מאס זיא זאגט? דאם, מען זיא מעט ניט חתונה האבען טיט דעם מאס זיא ליעבט, מעט זיא ליעבערסט גאר ניט חתונה האבען. אזויא זאגט זיא?.... וויא באלד אזויא, טא הער מיף אויס, וואס איף זאג דיר צום לעצטען מאהל: רבקה'לע מוז חתונה האבען מיט ר' הערשיל ביחאווער, מען אפילו דיא מעלט זאלל זיף איבערקערן! איף האב איהם שוין מיין ווארט דארויף גגגעבען, און נאף שבת מעט זיין דיא חתונה. זיא מעט בייא מיד נעהן אונטער דער חופה אפילו טוידטער־הייט; דוא הערסט, שרה זעלדע? געה שוץ און זאג איהר דאס, וואם דוא הערסט 1.... האט ד צמח אויסגעשריען מיט אהערשענדען טאן.— אבער, צמח, האב דאף גאטט אין הארצען!...."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL30" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL31" TYPE="TITLE" ORDER="10" LABEL="דיא קליינע מענשעלעך"/>
            <div ID="DIVL32" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL33" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="נוליווער'ם בעריהסטע עי־שטע רייזע אונטעד ייא קא־ליקעם. פ? יאנאטהאן סוויפט. איבערזעטצט ארים רעם ענגלישען אריגינאל פון ד. מ. הערמאלין. דיא קליינ?s מ^נשעלעך, אדער דיא רייזע אין ליליפוט לאנה אי איינעס פון דיא גרעסטע מייסטערווערקע פו; דער עננלישער ליטעראטור. עכ ניבט קיי; שפראכע. וואס האט עפעס א שטיקעל ליטעראטוה וואו עס זאל ניג ז ין איבערזעטצט דיעזעס וואונדערבארע שפאנענדע אונד אונטערהאלטענד; ווערק' &quot;דיא קליינע מענשעלעך.&quot; שטעלט זיר סאה דער פערפאסער מאבט א רייזע אונטער אזעהכע מענשען, וועלכע זיינען אזוי נרויס וויא דיא פיננער פון זיינע הענד. ער ווערט אונטער זייא נעפאננען אונד ער שטודירט זייער העכסט אינטערעסאנטעס לעבען. &quot;דיא קליינע מענשעלעך&quot; זיינען צום ערשטען מאל איבערזעטצט נעווארען אי; דער אידישער שפראכע, אונד דער אידישער לעזער האט יעטצט דיא געלענענהייט צו זעהען אונד בעזיטצען דיעזעס העררליכע ווערק. וועד עס לעזט דאס&quot; וועט האבען צו לאכען אונד דערצעהלען אויף יאהרען לאנג איבער דיעזער סערקווירדיגער רייזע, אונה ווען מען האט שכל. לערענט מען נאף אויף דערפון פיעלע ניטצליכע זאכען פון אונזער נעזעלשאפטליכעס אונד פאליטישעס לעבען. הריין 10 מענם. צו בעקומען אין אלע בוכהענדלער אונד צייטונג סטענדס, וויא אויף ביים פערלענער מ. חינסקי' 9! לודלאוו סטריט, ניו יארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="גענוג! האט צמח מיט כעם אויסגעשריען איף מיל מעהר קיין ווארט הערען 1 זאג איהר, דאם זיא איז ר' הערשעלס כלה' אח נאף שבת איז בייא איהר חתונה און גענונ 1 דוא ביסט ניט קיין טאטע, נור אגזלן, אטערדער: פאר נעלד ביסטו פארטיג דעם טייפעל דיא גשמה צו פערקויפן.... נעה זאג דוא עס איהר, איף קען ניט, איף קען ניט 1•••• און שרה זעלדע איז אתים פון ציממער וויינענדיג מיט ביטטערע טרעהרען. וועהרענד זיא איז ארויסגעגאנגען, איז ר' זרח ארומגעגאנגען איבער'ן ציממער אייניגע מאהל הין און צוריק אויפגערענט, ראן האט ער זיף אוועק־ נעשטעלט און נעזאנט צו זיף אלליין. האסטו געהערט ארציחה? ווען מיר האט זיף יאח נעטראפן אזא נליק, חתונה טאכען טיין טאכטער אהן אקאפיקע נעלד' וויפלען זייא עס טיר צושטערן! וואם איז? ר' הערשל איז אנ־עלטערער מענש,— נוא איז וואם? איז רען איין עלטערער מענש שרן נאר קיין מענש ניט?..., דערפאר אבער דארף מען דאף ניט פערגעפסן וואס איז ראם ווערטה, אז ער אלליין וועט איהר מאכען חתונה־קליידער פאר זיין געלר, און ער אלליין וועט בעצאהלען דיא חתונה הוצאות, און מיר וועט עם אקאפ־קע ניט קאסטען. עס קען זיין, עם זאלל נאף סיר אריינפאללען אפאר הונדערנצנר מזומן אין קעשעניע אויך! ר' הירשל איז אאיד אנגיד..&quot; פערקערט אבער, ווען איף זאלל זיא חתונה מאכען מיט משה שרייבערס זינדעלע, איז לא די וואס מיר דארף אבקאסטען דיא אללע זאכען אנ'אוצר מיט גאלד, וועט ער זיף געוויס הייסן געבען 4—5 הונדערטער נק. ארום און ארום איז ראם אסף הכל פון גאנצע טרזענד רובל עפעס אקלייניגהייט צו זאגען —טויזענד רובעל! עם איז דאף אפערטענען!... ווען איף ניב אוועק דיא טויזענד רובעל אויף פראצענט, האב איף דאף אין 2י-3 יאהר ארוס גאנצע 3 טויזעגד! זאלל איף, צמח געלדנייץ, זיר לאזע| אויסברייננען אזא סוממעגעלד צוליעב מיין טעכטערלס קאפריז?.... א, ניין 1 דאס זאללען זייא בייא מיר ניט פועלען 1 זיא מוז חתונה האבען טיט ר'הער־ שעל ביחאווער, מען אפילו דיא גאנצע וועלט זאלל זיף איבערקעהרן!...,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL38" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL39" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="דער שווערער בארג"/>
            <div ID="DIVL40" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL41" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="צמח נעלדגייץ, אדער צמח קראקאוויאנער, וואר אמערקווירדינע פערזאן. ער איז געבארן, אויסנעוואקסען און נעעלטערט זיף אין רער קליינע שטעדטל קראקאוויאן, פון וועלכער ער איז ניט ארויסגעפאהרען זייט ער לעבט קיין תחום שבת. מאנכע בעהויפטען זאגאר, דאס דאפיר רופט זיף דיא שמע־ טיל קראקאוויאן, ווייה דארט האט געוואהנט צמח'ם פאטער, ר' לייזער קרא־ קאוויאנער; אנדערע זאגען פערקערט, דאס דאפיר האט מען איהם גערופען לייזער קראקאוויאנער, ווייל ער האט זיין גאנץ לעבען אויסגעלעבט אין קרא־ קאוויאן. ווער פון זייא איז גערעכט, געהט אונז ניט אן; מיר דארפען בלויס וויסמן, ראם צמח'ס פאטיליע איז געווען קראקאוויאנער, און נעלדגייץ וואר בלויס זיין צונאמען. אללע האבען נאנץ נוט נעוואוסט, אז ר' צמח איז אננעשטאפט מיט געלד; דאס אויסער דיא פיעלע געלטען, וועלכע ער האט צוליהען אויף משה־ נוח פאר אגוטען פראצענט, האט ער נאף בייא זיף בעהאלטען אנרויס פער• מעגען. דאף פלעגט ער זיף נור בעקלאגן אויף דיא שלעכטע צייטען, און פאר אנראשן איז ער פערטיג געוזען זיף לאזען ארויסנעמען. ביידע אוינען. זיין פרויא, שרה זעלדע, פלענט יעדעס מאהל דארפען וויינען מיט טרע־ רען, ביז זיא פלעגט בייא איהם ארויסקריגען ארובל אויף דער הוצאה, און ווער רערט שוין, ווען זיא האט בעדארפט אשוף אדער אקלייד, פלענט איחר אנקומען מיט גרויסע צרות. ער פלעגט ליארמען און שרייען אויף וואס דיא וועלט שטעהט. ער האט באין אופן ניט געקענט פערשטעהן, וויא קעננע; עס מענשען זיין אזעלכע פערשווענדער:— יעדעס יאהר קויפען אפאר שיף, יעדע 2—3 יאהר אנייע קלייד 1. .. פאר א יום טוב, ווען שרה זעלדע פלענט איהם אנהויבן זאגען, ראם מען דארף רבקה'לען מאכען אנייעס קלייד, ווייל זיא האט ניט אין וואס ארויסגעהן אין נאם, עם איז אחרפה פאר לייטען: א ערוואססענע מיידל. ז&quot;וו&quot;, פלעגט זיף ר' צמח צושרייען מיט אזעלכע קולות, גראדע וויא מען וואלט איהם וועללען אומגליקליף מאכען: גזלנים! מערדער! וואס ווילט איהר פון מיין לעבען? פלענט ער זאנען איהר ווילט מיף אונגליקליף מאבק ? איהר ווילט מיף טאכען פאר אבעטלער, אשלעפער? סטייטש, וואו איז דאס נעהערט געווארן אזא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="רציחה? ערשט פאר איאהרן געמאכט אנייע קלייד,— און יעצט נאף אייגע? וואס איז זיא: אפאניענקע, אנראפיניע?.... אללע יאחר אנייע קלייד!.... אויף אזא אופן וועט דאף רעם מלבות' אוצרות ניט שטייען!*— און אזויא פלעגט זיף ק^כן אין שטוב עטליכע טענ כסדר, ביז זיא האט מיט צרות אויסנעוויינט אפאר רובל אויף אקלייד פאר זייער בת יחידה. זיין קארגשאפט האט איהם ארך געמאכט פאר &quot;אנ'אויפנעקלערטען&quot;. ער פלענט ניט האלטען פון קיין מצוה, וואס דארף נור קאסטן געלד, און אויף יערער זאף האט ער נעפונען אתרוץ. צום ביישפיעל: &quot;נעבען אנ'ארומאן א נדבה&quot;, פלעגט ער זאגען, &quot;דארף מען פריהער גוט קענען רעם ארומאן, ער זאלל נאך, ח&quot;וו., מיט רעם געלד ניט טהון קיין עברה; און אזויא וויא ער קען זייא דאף ניט, דיא ארומע לייט, וועד זייא זיינען, וויה ער ניט נעבען.&quot;— &quot;קויפן אנ'עליה אין שוהל{: אדער אהולב, אנ'אתרוג'', פלענט ער זאנען, ~איז קיין מצוה, זאנדערן אנרויסע עברה, ווייל דאמיט פערשעמט מען דיא ארומע הייט, וועלכע האבען ניט מיט וואס צו קויפן; אויסער רעם איז ראך נאט ניט קיין רוססישער טשינ^ווניק, מען זאהל איהם אונטערקויפין מיט חאבאר,, ז וו מיט איין ווארט, זיין ליידענשאפט צו זאמלען נעלט האט איבערשט ע גען אללעס אין דער וועלט: פרומקייט, מענשליכקייט, פאטער ליעבע. קוים איז עם נור אזאף, וואס דארף קאסטען געלד, איז דאס ניט פאר איהם גע־ שריעבען געווארן• אין הויז האט ער געלעבט וויא דער גרעסטער ארומאן; פלענט צוצעה] לען זיין וריב דיא גרויפן אין ט&gt;!פ. זיין גאנצער פערננינען איז נור געווען, מען ער פלעגט זיף פערשפארען אין זיין ציממער אלליין ביינאכט, ווען אין הרז האבען שרן אללע געשלאפן, און זיף זעטצן צעהלען זיין געלד, רעכנען דיא פראצענטען וואס איז צוגעקומען; און אז עם פ,לעגט זיך מאכן אטאנ וואס ס'איז גאר ניט צונעקומען, אדער, מען בעהיטטע גאטט, ער האט נאף עטוואס אויסגעגעבן, פלעגט ער 'עוין דיא נאכט ניט קעננען שלאפן; פערקערט אבער, ווען עם פלעגט רעם טאג צוקומען עטליכע רובל פראצענט אדער דירה געלד, פלעגט ער זיין אזרא אויפנעלייגט, ראם ער פלעגט פיעהע מאהל אלץ ורעדער איבערצעהלען ראם זעלביגע, חאטש יעדעס מאהל וואר ריכטיג: דער צעהלען אלליין פלענט איהם פערשאפן ראם נרעסטע פערנניגען דער וועלט. זייט אבער זיין רבקה'לע איז עלטער געווארן, און שדכנים האבען אנגע־ פאנגען פארשלאגען שידוכים, האט ר' צמח נעפיהלט גראדע ודא אשווערער"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL46" TYPE="CHAPTER" ORDER="14">
            <div ID="DIVL47" TYPE="TITLE" ORDER="14" LABEL="דיא ריעזען"/>
            <div ID="DIVL48" TYPE="BODY" ORDER="14">
              <div ID="DIVL49" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="14">
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="גרליווער'ם בעריהמטע צווייטע רייזע אונטער דיא ריעזען. פין יאנאטהאן סוויפט, איבערזעטצט אוים רעם עעלישען ארינינאל פון ד. מ• הערטאלין. דיא ריעזען בילדען א ווערק וואם איבעיטרעפט יעדע פאנטאזיע אץ פארשטעלונג. דיעעזעם בוף שילרערט א רייזע־בעשרייבוגג אונטער מענשען 90 אדער 100 מאל אזוי הויף וויא מיר זיינען, שוין ניט רעדענדיג ווענען דער נררסקייט. אונטער די אר י עז ע ן קען מען אריץ כאפען איינעם אדער צווייא פץ אונזערע מענשען אין א קעשענע, אונד דער אייגענטהיסער זאל גאר פער* נעסען וועמען ער האט דא אריץ געלעגט. דיא ריעזען_^ איז א קלאסישעס ווערק פון זעהר א הויכען ליטערארישען ווערטה אונד איז, נראדע וויא דיא &quot;קליינע מענשעלעף&quot;' איבערזעטצט געווארען אץ אלע מאדערנע שפראכען. יעדעס ווארט, אונד יעדע שורה, זיינען בעלעהרענד, שפאנענד אינד אינטערעסאנט אויף דער העכסטער שטופע. עס איז איינעס פון דיעזע ווערקע, א הן וועלכע מען קעןזיף ניטאנרופען אלס בעקאנט אי; וועלטליכער ליטעראטור. לעזט דיעזעס טערקווירדינע בוף, אונד נעבען פערגניעגען, לערענט ארך עפעס• פרייז 10 סענט. צו בעקומען בייא אלע בוכהענדלער אונד צייטונג סטענדס, יויא אויף ביים פערלענער מ. חינסקי, 9! לורלאוו סטריט' ניו יארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="בארג האט זיך ארויפגעליינט אויף זיין קsפ. ווען ער פלעגט טר אנהויכען אויסרעכנען וואס דיא געשיכטע דארף ק^סטן: קליירער, חתונה הוצאות* רח&quot;ש וככ&quot;ז, און אפשר ח&quot;ו וועט מען נאף פ^דערן פון איהם נדן אדך, פלע* נען זיף איהם שטעללען דיא האר קאפויר! ,סטייטש&quot;, פלעגט ער צו זיף אלליין זאגען, &quot;איף, וואס האב זיף ניט פארגינט אין טיין לעבען אויסברייננען אנ'איבריגען נראשן אויף זיף: יערער רובל איז בייא סיר אשטיק לעבען* אשטיק נשטה*— זאלל איף גאר אין טיט'ן דרינען אויסברעננען אזא אוצר טיט געלד?.... לא די וואס עס וועט סיר ניט איינטראגען קיין פראצענט' וועל איף שוין ניט זעהען אין לעבען דעם קק אויףl* נאף מעהר האט איהם געערנערט צום טוידט, וואס זיין טאכטער האט זיף איינגעשפארט, דאס זיא וויל נור משה רעם שרייבערס זון פאר אחתן. אזא יוננאטש, וואס אפילו אין דער ווsכן שעמט ער זיף אויף ניט ארויסגעהן אין גאס טיט געפוצטע שטיוול' אשפאגל־נייעם רעקל און מיט אנ'אויסגע־ פרעסטער העטד' נראדע וויא אפאניטש! זאלל אזא אויסבריינגער ווערן זיין איידעם ? ניין, ראם קען ניט און וועט ניט זיין, ווען אפילו ער זאלל וויססען* דאס דיא גאנצע וועלט וועט זיף איבערקעהרען 1 איינער פון דיא שדכנים' וועלכער האט גוט נעקענט ר' צמח'ן און האט נעוואוסט* ראם קוים וועט ער איהם פארשלאנן אשידוף, וואס מען דאי־ף דערצו האבען עטוואם נעלד, וועט ער עם קיץ מאהל ניט אויספיהרען, איז געפאללען אויף אנ'איינפאלל, אץ האט איהם פארגעשלאגן רעם שידוך טיט ר' הערשל ביחאווער, בייא וועטען דיא צווייטע פרויא איז ניט לאנג נע־ שטארבען, אבוואהל ער וואר שוין אאיד פון 55 יאהר און האט געהאט ק*נ־ דער עלטערע פץ רבקה'לען; ער איז אבער נעווען בערופן פאר אשעהנעם בעל חבית טיט אנ' אייגענע הויז אין ביחאוו און אהיבש פערטעגן. ר' צמה האט זיף אננעחאפט פארן שידוך טיט דיא פיס אץ טיט דיא העני; איבערהויפט ווען דער שרבן האט איהם ערקלערט, ראם ר' הערשעל איז צופריעדען נעהמען זיין רבקהילען וויא זיא שטעהט אץ נעהט, אפילו קליי־ דער'חתונה הוצאות אויף אויף זיין רעכנונג דארף נאף טען בעססער?.... הכלל, ר' צמח איז געווען אזויא איבערראשט פץ נרוים שטחה, ראם ער האט נעשיקט נאף משקה, אץ האט געבעטן רעם שדכן ראם ער זאלל פארלויפיג"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL54" TYPE="CHAPTER" ORDER="16">
            <div ID="DIVL55" TYPE="TITLE" ORDER="16" LABEL="דיא ווילדע מענשען"/>
            <div ID="DIVL56" TYPE="BODY" ORDER="16">
              <div ID="DIVL57" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="16">
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="א נאטור־געשיכטליכע רייזע פון חשאהן פ. רענסעלער, איבערזעטצט פון ד. מ. הערמאלין. . . ווילט איהר זעהען דיא ווילדהייט, רויהייט אונד שרעקליכקייט פון אפריקא, ראן לעזט דאם בוף &quot;דיא ווילרע מענשען.&quot; דער פערפאסער פיהרט אייף אוועק אונטער דיא ווילדעסטע בארבארען, אונטעי־ מענשען־פרעסער; ער שילדערט פאר אייף אב וויא מען איז מקריב טענשען פאר קרבנות, וויא מען עסט זייער פלייש, אונד דאן שטעלט ער פאר אייך פאר א רייהע מיט יאגדען פו; לייבען, לעאפארדען&quot; ריעזעךשלאנגען&quot; טיגערן' רהינאצערום א. ז. וו. דאס בוך איז ניט נאר שעהן אונד בעלעהרענה ניט נאר אינטערעסאנט פיר יעדען מענשען וואם וויל שטודירען ריא נאטור, זאנדערן אויר אזוי שפאנענד אונד אונטערהאלטענד, אז מען קען זיף דערפון ניט אברייסען' ביז טען האט דאס איבערגעלעזען. אונד דא; • יא ראן, נאבדעם וויא מען האט אובערנעלעזען דאס בוף &quot;דיא ווילדע מענשען,&quot; מעג מען זאנען, אז מען האט נעזעהען דיא .פינסטערע אפריקא מיט אלע זיינע שרעקען אונד גרויזאמקייטען; מיט אלע זיינע בלוטען אונד פאעזיע; מיט אלע זיינע שעהנהייטען א ונד ליעבליכק ייטען. ראם בוף ~דיא ווילדע טענשעף איז א קלאסישעס ווערק פון בעלעהמנג אונד אונטערהאלט צוזאטען. פייין 10 סענט צו בעקומען בייא איע בוכהענדלער אונד צייטוננס סטענדס, וויא אויף ביים פערלעגער מ. חינסקי, 13 לורלאוו סטריט, ניו יארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="בעצאהלען, ער ויעט שוין איהם אבגעבן צוזאממען מיט דיא שדכנות נעלד. זעהט איהר, ר' פייוול, האט ער נעזאנט צום שדכן אט דער שידור איז מיריוויא געוואונשען: איף זעה ארויס בפירוש' אז דער זיווג איז נור מן השמים: ראם איז נעווים אבאשערטע זאף! פאהרט שוין צור'הירש־ לען און ןאנט איהם, אז איף בין צופריעדען' און אויב ער מיל' קען באלד נאף שבת זיין דיא חתונה מיט מזל. דער שדכן איז אוועקנעגאנגען מלא שמחת, מאס איהם האט בענליקט אויספיהרען אזא נרויסארטיגען שידור; און בייא ר' צמח'ן האט זיף אראםגעקייקעלט דער שווערער בארג פון קאפ."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL62" TYPE="CHAPTER" ORDER="17">
            <div ID="DIVL63" TYPE="TITLE" ORDER="17" LABEL="דיא ראזע צווישען דערנער"/>
            <div ID="DIVL64" TYPE="BODY" ORDER="17">
              <div ID="DIVL65" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="17">
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="וועי־ פון אונז ווייס עם נים, דאס דיא ראזע איז אומריננעלט מיט דערנער ? מאנכע פון אייף, ליעבע לעזער אדער לעזערינען, האבען זיף געוויס ניט איינמאהל פערשטאכן דיא פינגער, אבפליקענדיג אראזע פון איהר שטע־ כענדינען שטאס. עם איז אפילו אפראגע: וויא קומט עס, וואיום זאלל עס אזויא זיין?— אבער ווער ווייס? פיללייכט אום צו איבערציינען, דאס מען קען קיין גוטעס נעניםםען, אהנע בעפאר צו ליידע; אונאננענעהמענם: ווערען ניט קיינע דערנער, העטטען מיר ניט געשעצט דיא ווערטה פון דיא בלוטען. ווען עם זאלל ניט זיין אויף דער וועלט קיינע שלעכטע מענשען, וואלטען מיר ניט געוואוסט וויא צו שעצען דיא נוטע. מעגליף אויף, דאם דאמיט ורל דיא נאטור אונז איבערצייגען, ראם אויף אשטעכעדיגען בוים קעננען אויף וואקסען שעהנע פריכטע, נראדע וויא שלעכטע אויף אשעהנעם. מיט איין ווארט, מיר זיינען קיינע פילאזאפען צו ערקלעהרען נאטוו*ם וואונדער מיט איהרע קאפריזען? זא ווייט אבער ווייסען מיר, אונד זעהען עם זעהר אפט, דאם בייא מאנכע פערדארבענע עלטערן וואקסען אויס נוטע; עדלע קינדער, אונד בייא מאנכע עדלע, גוטדיעי־ציגע— העכסט פערדארבענע. דעטזעי^בע; ביישפיעל זעהען מיר אויף בייא אונזער ר' צמח נעלדגייץ, וועהכער וואר אחאראקטערלאזער, פערדארבענער מענש. אויסער ליעבע צום געלד האט בייא אחים גאר ניכטס עהזעסטירט: קיין ליעבע, קיין טיט־ לייד. אוגד דאף האט ער געבראבט אויף דער וועלט זא איין זעלטענעס,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL68" TYPE="CHAPTER" ORDER="18">
            <div ID="DIVL69" TYPE="TITLE" ORDER="18" LABEL="ישוע הנוצרי"/>
            <div ID="DIVL70" TYPE="BODY" ORDER="18">
              <div ID="DIVL71" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="18">
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="צ ו ם ער ש טע ן מאל. ניט נוד פיר רעם אידישען לעזער, זאנדערן פיר דער נאנצער וועלט, דיא נעשיכטע פון רעם נוצרי פון א חיסטארישען שטאנדפונקט געשילדערט פון ד. מ. הערמאלין. עם איז א ברך וואס רועם איבערראשען א וועלט. עם איז דעי ריינער אמת ווער אונד וואם ישוע הנוצרי איז געווען• געשריבען אהן זלזולים, אהן מיאוסע אויסדריקע, אונד דער הויפט ציעל איה אידען זאלען וויסען דיא וואהרע אומשטענדען ארום דיעזען מענשען. ג^־פרייז 10 ם ע נ ט־^ צו בעקוטען אין אלע בובהאנדלונגען אוגד צייטונגם פערקויפער וויא אויף ביים פערלענעי ץ)Blאוזוo הl£¥£זוl זמיעא &lt;lנll£lיבB ז\\l,oנlס,l 19"/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="שעהנעם, עדלעם, גוטעס קיני, ורא זיץ טאכטער רבקה'כע, וועלכע וואר איין מוסטער דער טוגענד אונד שענהייט. זיא וואר אין איהר פאטערס הרז און אין דיעזען וויפטען שטעדטיל, ווירקליף וויא איינע בליהענדע ראזע צווישען פיעלע דערנער. דיא ערציהונג, וואס אזא פאטער קען נעבען, קען מען זיף שרן פאר־ שטעללען; טראצדעם אבער, וואר זיא ניבט זא אונוויססענד, וויא טען קען דענקען. דער צופאלל האט געמאכט איינדריננען דיא ליכטיגע שטראהלען דער וויססענשאפט ארך אין איהר פינסטערן וואהבונב וויא מיר ווייסן, האט זיף ר' צמח בעשעפטיגט מיט געבען געלד ארף פראצענט; און בייא אזעלכע געשעפטען קומט זעהר אפט פsר שרייבטן וועק־ סלען, קאנטראקטען, פערשיעדענע פאפירען, וויא ארף קלאנען אין געריכט, צו אבשרייבן דיא לעצטע קישעלאף ביים ארומאן, ז&quot;וו&quot;— און אזרא וויא ר' צמח האט אלליין ניט געקענט שרייבן, פלענט ער זיך מוזען ווענדען צו משה שרייבער, דער איינציגער איד אין שטעדטיל, וואס האט געקענט שריי־ בען רוססיש. נור אזויא וויא ר' צמח האט פיינד געהאט בעצאהלען, האט משה עס איבערגעגעבען זיין זון, יאנקעלען, ועלכער האט אויף זעהר גוט גע־ שריעבען רוסס־ש. ר' צמח האט אפילו רעם יאנקעלען ניט ליעב נעהאט דא־ פיר, וואם ער פיהרט זיף אויף וויא אפאניטש, אבער ווען מען דארף דעם ננב, שנייט מען איהם פון דער תליה, בפרט, אז יאנקעלע איז נעווען אזרא עדעל און •האט זיף ענטזאגט פון בעלאהנונג,— דארף מען נאף בעססער?... דאפיר אלליין חאט ער איהם שרן מוחל געווען אללע עברוח; אפילו ווען ער האט בעמערקט, ראם זייט יאנקעלע האט אנגעפאננען ארייננעהן צו איהם אין הרז און האט זיף ערקענט מיט רבסה'לען, איז ער געווארן א צראפטער איינ־ געהער: ער קומט אפילו, ווען מען דארף איהם גאר ניט, זיצט אב שטונדעך לאננ מיט איהר, ברענגט איהר עפעם פערשיעדענע ביכלאף, לערנט זיא, און טודעט זיף מיט איהר עפעס,— דאף האט זיף ר' צמח געמאכט ניט זעהעג־ דיג, ווייל ער האט מורא נעהאט איהם צו דערבייזערן, ער זאלל ניט פערליע־ רען אנ'אומזיסטען שרייבער. אנפאנגס האט דאס יאנקעלע געטוהן אויס מיטלייד צו דיעזעם שעה־ נעס מעדכען, וועלכע חאט איהם זעהר פאראינטערעסירט פון דער ערשטער מינוט פון זייער קאנטשאפט. ער האט זיא בעטראכטעט וויא אשעהנע בלו־ טע, וועלכע קען פערוועלקען, אהנע אביססעל רעגען אונד אטראפן טחויא צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="האבען. ער האט איהר ערפרישט טיט זיינע נוטע ווערטער, קלו גע ערקלעת־ רוננען; ער האט נעעפענט איהרע שעהנע אויגען&quot; צו קוקען אויף דער וועלט נאנץ אנדערס, וויא דיא אנדערע אונוויםםענדע קראקאוויאנער מיירלאף• זיא האט געשלונגע; זיינע ווערטער, וויא אדורשטיגע וואססער, און וואר איינע נעהארכזאממע, פעהיגע שיללערין. עם האט אבער קיין פיעל צייט גענוממען, אונד דיעזע נעפיהלע פון מיטלייד האבען זיף פערוואנדעלט אין אהייסע, פייעריגע ליעבע. ער האט שרן אהן איהר קיין טאג ניט נעקענט לעבען. זיא האט זיף צו איהם צוגע־ בונדען טיט לייב אונד זעעלע• אזויא איז איבערגעלאפען 2 יאהר, אין וועלכער צייט ר' צמח־ס קאפי־ טאל איז געוואקסען, דיא פראצענטען נעשטיעגען העכער, און בייא רבקה'לען טיט יאנקעלען איז דיא ליעבע אויף געוואקסען פון טאג צו טאג אלץ שטאר־ קער און הייסער. זייא האבען זיף בעשווארן צו געהערן איינער רעם צווייט! זייער נאנץ לעבען, ווען אפילו דיא וועלט זאלל זיף איבערקעהרען! יעצט שטעלט אייף פאר, וואס פאר אקלאפ עס אי! געווען פאר דיא פערליעבטע' וועהרענד ר' צמח האט אנגעזאגט זיין טאכטער ריא בשורה, אז זיא איז שוין אכלה פאר ר' הירשעל ביחאווער, און נאף• שבת וועט שוין זיין דיא חתונהאלם יאנקעלע איז געקומען אויף מארגען זיף זעהען טיט זיין רבקה'כע, האט איהם ר צמה עמפפאננען זעהר העפליף און האט איהם ערקלעהרט, ראם יעצט, וען רבקה'לע איז שרן אכלה, פאסט ניט ער זאלל טיט איהר פערברייננען, און עם איז איבערהויפט ניט שיין, ער זאלל יעצט זייער חרז בעזוכען, און האט איהם איינגערעדט: דארפסט ארף מיר קיין פעראיבי• ניט האבען, יאנקעלע: דוא ווייםכ| דאף אלליין, ראם פריהער האט טיף ניט געארט, ווען איהר האט אייך צו־ זאממען פארבראכט, גע'סוד'עט, געשושקעט. איך האב זיף ניט־וויספענדינ געטאכט, ווייל איף ווייס, דוא ביסט אנ'ארענטליכער בחור&quot;&quot; יעצט אבער, פערשטעהסטו טיף, איז עפעס אנדערם: יעצט האט ר' הערשיל ביחאווער אויף איהר דיא דעה. אט האט ער איהר געשיקט אמתנה: אגאלדען זייגע־ רעל טיט אגאלדען קעיטעלע! זאגענדיג דיעזעס, הBט ער איהם גטצייגט עפעס אטז־לטען זייגערל טיט אקעיטל ע0 איז אטת'ע נאלד, וויא דוא זעהסט ניך א ציון! האט ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="איהם פעחיכערט. דאס איז איהם געבליעבן בירושה פון זיק עישטער נאכהער פון •יין צווייטער וריב; און יעצט האט ער עס געשיקט אמתנה טיק רבקה'לען, וועלכע וועט זיין דיא 3-טע,— זייא צו לאננע יאהר!.... יאנקעכע איז ערשטוינט געווארן, אלס ער האט אויסגעהער ט דיא נוטע בשורה. זיין נעזיכט איז געווארן בלאסס; דער גאנצער קערפער זיינער האט געציטערט, און ער האט ניט געקענט אווארט אויסרעדן. וואס איז טיט דיר. יאנקעלע, ווארום שווייגסטו? דוא ווילסט סיר גאר אפילו קיין מזל טוב ניט אבגעבען ? האט איהם ד צמח געפרעגט. איף וועל אייף זאגען רעם אמת, ר' צמח, האט יאנקעלע קוים אויסנערעדט איף קען ניט גלריבען מיינע איינענע אויערן: דיא נאנצע זאף קומט מיר פאר, וויא אחלום. ערסט נעשטערן בין איך געווען בייא אייך און זיא האט עס מיר גאר ניט געזאגט.... חא. חא, האl האט זיף ר' צמח צולאכט זיא אלליק האט אויף ניט נעוואוסט פון איהר גליק ביז הייטע. אבער איך פערשטעה עס גאר ניט! ווען איז געווען דיא תנאים ? ווען האט זיא זיף געזעהען מיט רעם חתן ? איז רבקה'לע צופריעדען? עף, דוא ביסט נאף גאר אנארעלע, וויא איך זעה. האט ר, צמח נעענטפערט &lt;- אייערע לייטע זיינען נור נעלערענט אין דיא ביכלאף,— אץ וועלט־זאכן ווייסט איהר גאר ניט 1 וואס דארף מען דען תנאים: וואס איז ער,— א איננעלע ? צווייטענס, וואס דארף זיא זעהען רעם חתן, אז איף האב איהם געזעהען ? און אויב זיא איז צופריעדען:— פאר וואם ניט ? איהר חתן ר' הירשל איז אאיד אנגידז איף פעישטעה אייף ניט, ר' צמח, ורא שליסט איחר עס אשידוף מיט אייער טאכטער, אהנע זיא זאכל אפילו זעהען דעם חתן? פיללייכטוועט זיא גאר ניט וועללען חתונה האבען מיט אזא אלטען מאן? אזויא ?1 אפשר וועסטו איהר טאקע איינגעבן שכל, זיא זאלל ניט וועללען? דוא מיינסט באמת, אז דוא קענסט לייענען דיא טריפה פסלען, און שרייבען גויעש, ביסטו שרן אנאנצער^הכם! נישט־קשה, מיף וועסטו ניט נארן. איך וריס נאנץ נוט, אז איהר האט זיף דיא נאנצע צייט נעשפיעלט אין פערליבענעס און זיא, דיא ימח־שטו־ניצע, איז אץ דיר פארקאכעט,— עס וועט אייף אבער נאד ניט העלפען.... איף דארף ניט קיץ איידעם מיט מר פוצטע שטיוול אץ געפרעסטע העטדער 1 זיא וועט חתונה האבען טיט רעם'"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL80" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL81" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL="בוכהאלטונג א ו נד געשעפטס־פיהרונג"/>
            <div ID="DIVL82" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="22">
              <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="עקסטרא! נייעמז אין—* אידיש אונד ענגליש. ווילט איהר ערלערנען דיא פאלקאמענע איינפאכע אונד דאפעלע בוכהאלטונג? ווילט איהר וויסען וויא אזוי צו פיהרען אייערע געשעפטען וויא דער מנהג איז אין דער גרויסער נעשעפטס-וועלט ? ווילט איהר איינשפארען גרויסע סומען געלד וואם איהר צאהלט יעהרליך אוועק דיא אדוואקאטען? ווילט איהר אליין אימשטאנדע זיין אלע אייערע געשעפטליכע פאפירען צו בעזארגען ? דאן קייפט ייא &quot;בוכהאלטונג אונד געשעפטס־ פ*הרונג•,&quot; פיר דעם אונבעדייטענדען פרייז פון 25 סענט, אדער 30 סענט מיט פארטא בייא מ. חינם קי, 19 לודלאוו סטריט, נויארק."/>
            </div>
            <div ID="DIVL84" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL85" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="וואס איף וויל, און דוא זוף דיר אויס דיין נלייכן! צו מיר אין הרז הא סטו טעהר ניט וואס צו קוטען 1 _ טיט דיא ווערטער איז ר' צמח ארוים אין כעס פון צימפער. אייניגע מיניטען איז יאנקעלע נעישטאנען, וויא פון אדאננער געטראפן. ער האט גאר ניט געקענט בעגרייפן, וואם דא געהט פאר. טיילע אז ר' צטח איז צופריעדען פון אזא 'שידוף, איז גאר קיין פראגע ניט אבער רבקה'לע?... זיין ליעבע, טהייערע רבקה'לע,— וואס זאגט זיא?.... איף מוז זיא יעצט זעהען, איין ווארט פון איהר הערען 1 אבער וואו זאלל זיא יעצט זיין ? מעגליף, דער אלטער נעלדגייץ האט זיא אייננע'שפארט דא זאלל זיף ניט מעהר קעננען זעהען טיט טיר? פלוצלינג האט זיך נעעפענט דיא טהיר פון צווייטן ציטמער, און רבקה איז אריינגענאנגען. וויא ער'שטוינט איז ער אבער געווארן&quot; אלס ער האט זיא ערבליקט 1 איהר געזיכט בלאסם, איהרע אויגען רויט, פערוויינט. אלס זיא האט איהם דערזעהען. האט זיא אויסגע'שריען פערצווייפלט: יאנקעלע, טיי; טהייערער יאנקעלע! רעטטע טיף, איף בין פערלא־ רען!.... מעהר האט זיא ניט געקענט רעדען: דיא טרעהרען האבען זיא מהשטיקט, און זיא איז נעפאללען קראפטלאז אויף זיין ברוסט. ער האט זיא פעסט אומארמט און האט אויסנעשריען טיט פייער: איף שווערע בייא גאטט, דאס איף וועל ניט דערלאזען, דוא זאלסט פערקויפט ווערן צו אני אלטען דעספאט! דוא מוסט טיינע זיין, ווען אפילו דיא נאנצע וועלט זאלל זיף איבערקעהרען!...."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL88" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL89" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="א מהומה אין שטעדטיל"/>
            <div ID="DIVL90" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL91" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="דהי ערב ויה• בוקר,— 12־טען דעצעסבער 1896. דיעזער טאג וועט בלייבען אנ'אייבינער אנדענקונג אין דער וועלט־געשיכטע, און איבערהויפט אין דער געשיכטע פון דער שטעדטיל קראקאוויאן, אין וועלכען פנקס עס איז פערציימזנט. • זייט דיא וועלט עקזעסטירט און זייט קראקאוויאן איז אשטעטל, איז נאך ניט נעווען אזא מהומה, וויא אץ דיעזען אבענגענאנטען טאב"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL94" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL95" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="ניטצליך פיר אלע יודישע פרויען א קאך בוך"/>
            <div ID="DIVL96" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL97" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אין א רץ זשארגאגישע שפראך ודא צו בערייטען אללערלייא געריכטען: געבעק, צוקער־געבעק, קאמפאטם, איידקריס, זאפטק (ווארעניעס), געטרעגקע, וויא צו בראטען פליישען, צו מאראנירק פישק אוגד פרוכטען, ודא ארף צו בערייטען אללע בעזאנדערע יודישע געריכטען צ ^בת, ירט אוגד פפח• אללעם שמאקהאפט אונד בילליג, בת 651 געריכטק צו קאבען, באקען אונד פרעגלען, עם איז ארך אנגעוויזען וויא צהאמען צו שטעלען דיא געריכטען אונד געטרענקע. אויף מאהרצייטען אונד חתונות— צום געבתיד פאר יונגע פרויען אונד ווירטהינס. זעהר שעהן געדרוקט אונד עקסטרא פיץ בראשירט. פריץ 30 פענט• מיט פארטא 35 סענט. צו בעקומען אץ אללע בוכהאנדלונגק אונד צייטונג סטענדס# וויא אויף ביים פערלעגער מאיר חינסקי,-?! לורלאוו מטריט. נויארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="קיין מענשליכער פעדער איזט אומשטאנדע צו בעשרייבען, וואס עס האט זיף אבנעטהון אין רעם ביטערן, פינסטערן טאג. דיא קראמען זיינען געווען פערשפארט; אין יערער הרז נעוויין און קלאג. אין בית המדרש, וואו אנלע האבען זיף פערזאטמעלט, האט מען נעבעטן טיט געוויין, זיף נעשלאגן על חטא, נעזאגט וידוי; איינער רעם צווייט; האט געבעטן מחילה' ווייל יע־ דער איינער האט געוואוסט, אז עס איז געקוממען אסוף צו דער זינדיגער ערד: טארנען וועט זיף דיא גאנצע וועלט איבערקעהרען 1 נור לאמיף אייך דערצעהלען כסדר. געסטערן. וועהרעגד יאנקעלע האט פערלאזען צמח נאלדני&quot;י'ס הויז, איז ער באלד נעלאפן צו זיין פאטער און האט איהם גאנץ אפענהערציג ערקלעדט אללעס, וואם געהט פאר און, מיט טרעהרען אין דיא אוינען, האט ער איהם געבעטן, ער זאלל איהם העלפען רעטטען זיין רבקה'לען פון אומגליק. משה שרייבער האט אויסגעהערט זיין זאהן אויפטערקזאס, דאן האט ער איהם אומארמט און אזויא געזאנט: הער מיף אויס, מיין קינדl איף האב עם פו! לאנג געוואוסט, דאס דוא ליעבסט רעם געלדגייצ'ס טאכטער און דאס דיין האפנונג איז אומזאנסט, ווייל ער דארף אזא איידים, וועלכער זאלל איהם נאף צוצאהלען; נור דאפיר וואם דוא האסט זיף געווענדעט גלייף צו טיר' וויא אגוטער קינד דארף טוהן, און אזויא וויא איף ווייס, דאס רבקה'לע איז ווירקליף אגוטעם קינד, זא בי; איף בערייט אייף צו העלפען. איף וועל זיף דארפען בעניטצען טיט א שטי- שווינדעל,— נור וואס קען מען העלפען? מיט אזעלכען קען טען אנדערס ניט מאכען. וואם דענקסטו צו טוהן, פאטער? האט יאגקעלע פערוואונ־ דערט געפרעגט.— סארלויפיג מוז עס אויף פאר דיר אגעהיימניס בלייבען• זאג מיר נור, בעקאמט נאף יעמאנד היער אין שטעדטל צייטונגען, אויסער אונז? פון אידען געוויס ניט. האט יאנקעלע געענטפערט _ אין הן,ף בעקוטט דער פריץ פוילישע נאזעטטען. וויא באלד אזויא, איז נוט. האט משה שרייבער צופריעדען נט&quot; זאנט - מיט רעם פריץ וועל איך זיף זעהען. איף נעה באלד אין הרף, ראן גלייף אץ שטאדט. ניעטאנד זאלל וויסן פון מיין פאהרן און קאטסען!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="סיד מאבק אונזערע לעזער אויפמערקזאם ארף דיא צוריטע נימן ערצי'יהלוע פון אונזער בעריהמטען שרייבעד -מ• דיפפערט&quot;־־ אונטעד דלם טיטעל"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL104" TYPE="CHAPTER" ORDER="26">
            <div ID="DIVL105" TYPE="TITLE" ORDER="26" LABEL="וויכנע דוואשע גט זיך מיט'ן מאן"/>
            <div ID="DIVL106" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="26">
              <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="רואם עס את ערשיענען אץ אונזער פערלאג. דיעזע צוויימע עדצית־ר לוע את נאך פיעל בעססער געלועען ודא דיא ערסטע אוגד דיא לעזער וועלץ איהר טיט פריידען בעגריססען. פרית 8 סענט• צו בעקומען אץ אללע ברכהאנדלונגען אונד צייטוע־סטענדס&quot; ודא ארף כיים מערלענעד -מאיר חינסקיי*l לודלאד םמדיט, טיאיקי"/>
            </div>
            <div ID="DIVL108" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL109" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="פאטער 1 ריינע ווערטער זיינען רעטזעלהאפט. וואצו רען זעהען זיף טיט רעם פריץ און דער נעהיימער פאהרען אין שטאדט? וואס האט דאס צו טוהן טיט מיין רבקה'לע און טיט טיר ? האט יאנקעלע פערוואונדערט איהם נעפרעגט.— דאס וועסטו שוין וויסמן פערטיגער־הייט, מיץ קינד 1 רעדענדיג דיעזעס, האט ער איהס גענומען פאר זיין האנד' און איז מיט איהם ארייננע־ גאנגע! אין צווייטען ציממער. אבוואהה מיר ווייסן, דאס משה שרייבער וואר אקלוגער* פראקטישער מאן' דאף קעננען מיר ניט פערשטעהן פון זיין פריהעריגען נעשפרעף טיט זיין זאהן' וואם ער בעאבזיכטעט ווירקליף צו טוהן• מיר ווייסן נור, דאס אויף מארגען פריה נאף זייער געשפרעף האט זיף געקאכט אי; שטעטל פון אשרעק־ ליכער נייעם' ראם דיא וועלט האט נאף בלויס צו עקזעסטירען איי; טאג מיט אנאכט, און נאכהער וועט זיא זיף צושלאנען מיט אגעוויססער קאמעטע און פץ דעם גאנצען ערדסוגעל וועט ווערן אבארג אש. דער ערשטער, וועלכער האט פערברייטעט דעם שרעקל־כען נייעם, איז געווען פייווקע פאסטער. ער האט עס נעהערט גאנץ פריה ביים פריץ אין הויף, ווען ער איז געקומען זאגען רעם פריץ' אז עס איז דא אסוחר, וועלכער וויל אבקויפן זיין ווייץ פאר אגוטען פרייז. דער פריץ האט איהם אלם אנט־ ווארט נוט אויסנעזידעסט. פsשsל וואן, פשאקרעור זשיד! האט ער געשריען אפילו אטאנ פאי'ן טוידט ליעגט אייך אויף נורדער האנדעל אין זיננען! פייווקע האט געבעטען דעס פריץ ער זאלל איהס זאנען, וואם ער מיינט דאמיט. דער פריץ האט ראן ארויסנענומען אצייטונג פון קעשעניע און פאר־ נעלעזען, דאם אגעוויססער פראפעססאר פאלב פון וויען פערזיכערט, דאס מארנען וועט אונטערנעהן אונזער וועלט און צוריבן ווערן אין שטויב. וויא פייווקע האט עס דערהערט, איז ער קוים אלעבעדיגער אריינגע־ לאפן אין שטעדטיל און פיר אללעם אויסגעפויקט דיא נייעס. דיא כאנצע שטעדטיל האט זיף אלאז נעטוהן צום רב' וועלכער האט זיף אנפאנגס אויסגעלאכט אץ געזאגט, אז דאס קען ניט זיין. &quot;וויא איז עס מעגליף* האט ער נעזאנט, ,נוא און משיח? וויא באלד דיא וועלט וועט חרוב וועק&quot; וואו־ הץ זשע וועט ער קומען און צו וועטען?&quot; ר ליפא דער שוחט האט אויף געהאלטען מיטץ רב. ער האט אוין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="געזאנט, אז דאס איז אזא זאף, וואס קען ניט זיק. ,ווייס איף וואס אנ'ערל טמא קען אויסטראכטען 1* האט ר־ ליפא גע■ זאגט. נור דאף, אום צו בערוהיגען רעם עולם, איז נעבליעבן בהיסכם, מען זאלל אללע געהן צו משה שרייבער. ער איז אפילו טאקע אשטיקל אפיקורס' אבער ראך אקלוגער, געלערנטער מענש; אויסער דעם' איז ער דער איינצי־ גער דא אין שטעדטיל, וואס שרייבט אוים גאזעטטען פון מקום. דער נאנצער עולם האט זיף אלאז געטוהן צו משה שרייבער. דער רב מיט אנדערע פני־העיר זיינען ארייננעגאננען אין הרז, און דער גאנצער עולם איז געבליעבען שטעהן דרויסן און האבען זיף איינסטווייל מפלפל נעווען, וואס איז דאס אזעלכעס &quot;אק^טעטע,&quot; וואס האט אין זיף אזא שווארצע גבורה'— חרוב צו מאכען אזא גרויסע וועלט מיט אזעלכע שטארקע טויערן? חייקל דער בעל אכסניה האט ערקלערט' אז אקאמעטע איז אזא מין פייערדיגער בארג, וועלכער שפייט סיט שוועבל און פעף, און ווען ער צולאזט זיף גאנץ שטארק, קען ער מיט איין שפייא פערשיטן דיא גאנצע וועלט: אזויא האט איהם דערצעהלט אגרויסער מאן, וועלכער איז פערפאהרען צו איהם אין אכסניה. אמאהל האט שוין פאסירט אזא געשיכטע? דער בארג האט זיף עפעס צובייזערט און האט מיט איין שפייא פערשאטן 7 גרויסע שטעדט' נאף גרעססערע, וויא קראקאוויאן מיט גרינקישעק צוזאממען. לייזער דער שוסטער האט געזאגט, אז אקאמעטע איז אזא מין פייע־ ריגע בעשעפענים מיט אלאגגען, פייעריגען עק, וויא אבעזים' וועלכעס טיר זע־ הען אטאהל אין היממעל, און ווען עם טרעפט זיף, ראם זיא דארף זיף אמאל אויסקירעווען, קען זיא פארטשעפען מיט איהר לאנגען עק אונזער וגעלט. דיא הייזער, דיא וועלדער ציגדען זיף אן— און פון דער גאגצער וועכט קען איבער• בנייבען גור אשטיק קויל. איהר ווייסט קיינער ניט' וואס איהר רעדט! האט זיף ר שמעל־ קע דער פרוש אבגערופן, אגפיללענדיג זיין גרויסן גאז טיט אהיבשער פארציע שמעקלטאבאק ערשטענם הייסט עם גאר ניט קאטעט, גור &quot;גאמענט&quot;— דיא ראשי תבות דערפו; מאכט: &quot;נזילה,&quot; &quot; עבודה זרה'&quot; &quot;ניאוף'&quot; &quot;טרפה.&quot; אין לשון הקודש רופט עם זיף &quot;כוכב בל,&quot; וועלכעם בעדייטעט אין ראשי חבות* &quot;קץ כל בשר בא לפני,&quot; דאס הייסט, דער רב'ש&quot;ע. האט געזעהען, דאס אוב זער זינדיגע ערד איז אזויא אננעלאדען מיט עברות, דאס זיא קען עם שוק גיט מעהר פערטראגן, און ראם דער גיהנום איז שוק צו קליין אריעצוגעהמען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="אללע אפיקורסים, וויל ער אומברענגען דיא גאנצע וועלט מיט איין מאהל, וויא אין נח'ם צייטען; ניר אזויא וווא ער האט געשווארן ניט צו ברענגען קיין מבול מעהר אויף דער וועלט, וויל ער אונז משפט'ען טיט פייער; און צוליעב דיא רשעים וועללע; מיר, צדיקים, ארך מוזען ליידען. ווען ער האט געענדיגט דין דרשה, האבען זיף געהערט שווערע זיפצען או! קרעכצען. אללע האבען נעזאגט, אז ר' שמערקע איז גערעכט: עפעם א קלייניגקייט, וויא דיא וועלט איז פערדארבען 1 בפרט אין דיא גרויסע שטעט; מען איז מחלל שבת בפרהסיא, מען דאווענט ניט, מען עסט טרפה, רחמנא ליצלן, א&quot;ז&quot;וו. נור איין יאסל, דער דאמסקע שניידער, האט זיף ניט געקענט איינהאלטען, און האט געמוזט יעצט אויף ארויסווייזען זיין עזות פנים:— ניט אומזיסט האט מען איהם גערופען &quot;יאסעלע שיינעץ!'4 אט הערט, וואם איף וועל אייף זאנען: האט ער אויסגעשריען מיט עזות דיא גאנצע געשיכטע איז אליגן 1 ווער ווייסט, וועלכער שווינד־ לער האט עס אויסנעטראכט, און איהר האט זיף שרן צוחניאקעט! געהט בעססער אהיים, נעהמט אביסל ברוינפען און הערט עס וויא דיא קאטץ! און ווען אפיס עס זאלל אמת זיין, איז אויף ניט אזא גוואלד: איהר ווייסט דאף, אז דיא וועלט איז קיילעכדיג: אויף איין האלב וואהנען מיר, אויף דיא אנדערע האלבע איז אמעריקע. אז עם וועט זיף איבערקעהרען, וועללען מיר זיף אויסדרעהען אי! אמעריקא, און דיא אמעריקאנער אהער• מיר וועללען פארשפארן רייזע קאסטען 1 אט דאס הייסט אשגץ 1 האט ד ליפא שוחט געזאגט אויסשפיי־ ענדיג אפילו אטאג פאר'ן טוידט מוז ער ארך ווייזן זיין עזות פנים ד וואם איז דאס פאר אוואונדער? האט ר' שמעלקע נעזאגט דיא תורה הקדושה. זאגט, אז &quot;רשעים אפילו על פתחי של גיהינום* אינם חזר רין.'4 דיא אפיקורסים האבען קיין חרטת אפילו ביים טיהר פון גיהינום.. אט וואס הערט איהר, וואס דער לץ ביללט 1 האט זיך אבגע־ רופן חייקל דער בעל אכסניה לאמיר בעססער העק, וואס אונזער רבי וועט אונז זאגען. אט זעה איך זייא שרן ארויסקומען פון הרז. דער גאנצער עולם האט זיף מיט איינמאהל אשפאר נעטוהן צום טיהר פון וועלכער דער רב, ר' משה שרייבער, און דיא איבריגע פני העיר האבען דך בעוויזען סיט טרויעריגע נעזיכטער. עס איז געוואר! שטילל, וויא פאר א שמגרגר אללע האבען אנגעשטעלט טויל או! אויערן צו הערען רעם רעlולמאנ4"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL116" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL117" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="הגדה של פסח -פיראמעריקאנער בארדער"/>
            <div ID="DIVL118" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="30">
              <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="פיט _ ספורי הפלאות -פיןחייקיל בטלן. יז אייגע פון דיא גרעסטע הומאריסטישע מייסטערשטיק וואס א יטערארישע פעדער קען בעשאפען. העכסט שפאגעגד אונדזעהר איגטערעסאנט טיט פיעל וויטצען אוגד קאמישע פצעגק. פריין 5 סענטי פארטא פרייא. וו בעקוטען אץ אללע בוכהאנדלונגען אונד צייטונג סטענד*. ודא ארף ביים פערלעגער 7014 *B6 ,51 7זlloוגו&quot;l9l ,03188117 107X8 *) סיר טאכען אדפטערקזאם צו דיא לעזער, דאס וחנן זייא ווערדען לעזען דיא ודא זאללען זייא דף פעטטהאלטען אן דיא דיטען, חגן זייא קענען חס רפלום •לאצט מארק פאר געלעבטער. רעד •יצר מאס שעי/"/>
            </div>
            <div ID="DIVL120" TYPE="BODY" ORDER="31">
              <div ID="DIVL121" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="31">
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="פון מעלכען עש איז אבהענגיג זייער אללעמענס לעבעז אח דער שיסזאל פח דער נאנצער וועלט. ענדליף האט דער רב אנלעט נעטוהן זיין לאנגע בארד טיט ביידע הענד, זיף אויסנעהוסט, געווארפען אטרויעריגען בליק אויף אללע אנוועזענדע, אק האט אזויא געזאנט: טיינע אוננליקליכע ברידער! טיט אפערביטערטען הערצען אץ טיט אצובראכען נעטיטה מוז איף אייף ערקלעהרען' דאס דיא שרעקליבע נייעס, וואם מיר האבען געהערט' איז אמת! אללע אנוועזענדע האבע! זיף נעשטיקט וויינענדיג' אח דער רבי האט פארטגעזעצט: אט איז דיא צייטונג' אץ וועלכער דיא בשורה רעה ווערט בעשריע־ בען בזה הלשץ: &quot;דער נרעסטער נעלערנטער פון דיא יעצטיגע חכמי אומת העולם, דער פראפעססאר פאלב פון וויען' איז מכריז ומודיע צו אללע מענ־ שען יער וועלט, ראם מאנטאג, רעם 13-טען דעצעמבער, נאף זייער ראם הייסט' מארנען יום ב&quot; פרשת מקץ' וועט קומען דער קץ כל בשר. אונ־ זער זינדינע ערדע וועט זיף אבקלאפן אן אשטארקען קאמעט און וועט זיף פערוואנדלען אין שטויב!' עם בלייבט אפילו אקשיא, וויא קומט עם' וואס דער רב&quot;ש&quot;ע האט עם אונז ניט נעלאזט וויססען דורף א&quot;ינעם פץ זיינע היי־ ליגע צדיקים' נור דורף אנ'ערל טמא ? אבער ראם פערענטפערט דער פסוק, &quot;איש טוב מבשר טוב''- אנוטע בשורה שיקט גאטט דורף אצדיק' אשלעבטע דורף ארשע• בלעם בן בעור איז נעווים געווען ארשע, דאף האט גאטט אריינגעשיקט זיין נבואה ניט נוד אין איהם אלליין, נור אפילו אין זיין עזעל, כידוע. אלזא' מיינע ברידער' וויא איהר זעהט' איז ראם אנזירה מן השמים. מיר מוזען עם מקבל באהבה זיין! קומט אללע אין שוהל אריץ, מכין זיין אונזערע נשמות! זייא איבערנעבן בקדושה ובטהרה רעם, וועלכער האט אל־ לעס בז!שאפפען מיט זיין נוטען יייללען' און וייל עם צוריק חרוב מאכען מיט זיין וויללען! נעווים האבען מיר זיף שוועד פערזינדיגט, וואס מיר האבען דערלעבט אזא סוף!.... דער רב און אללע אנוועזענדע האבען זיף צו־וויינט נאף טעהר' אק זיינען אוועק אין שוהל אדיין."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL124" TYPE="CHAPTER" ORDER="32">
            <div ID="DIVL125" TYPE="TITLE" ORDER="32" LABEL="דער בעל תשובה"/>
            <div ID="DIVL126" TYPE="BODY" ORDER="32">
              <div ID="DIVL127" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="32">
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="וועהרענד אין שטעדטיל איז פארגעקוטען דיא גאנצע טהוטח, האט זיף בייא ר' צמח'ן אין הרז טאקע איברגעקערט אוועלט. אנפאנגס, ודא ר' צמח האט דערהערט דיא נייעם, האט ער זיף ארס־ נעלאכט: &quot;עט 1 נאראנים האבען זיף איינגערעדט, דיא וועלט וועט זיף אי־ בערקעהרן.... אזרא פיעל יאהרען איז זיא נעשטאנען אויף איין פלאץ, אח פלוצטנג וועט זיא זיף גאר איבערקטרן.... עט, נארישקייט!&quot; באמת אבער, האט איהם זעהער געקלאפט'דאס הארץ, אפשר איז עס טאקע אמת? וואס זשע וועט זיין טיט זיין געלד, וועקסלען, משכנות? אט אזויא זאלל עם טאקע פערפאללען געהן? ניין, דאס קען ניט זיין! ווען ער איז אבער אריינגעגאנגען אין שוהל און דערזעהען, אז דארט איז נאר אנ'אמת'ער יום כפור; אפילו משה שרייבער מיט יאנקעלען, וואס זייא פלענען קומען אין שוהל נור ראש השנה און,יום כפור, זיינען אויף דארט אץ שלאגען זיף אויף &quot;על חטא,&quot; איז איהם געווארן אלאף אין הארצען. ער איז באלד געלאפן צוריק אהיים, וויא אפער'םם'טעי*. רעד שרעקליכער געדאנק, אז מארגען וועט ווערן איתל פו; איהם, פון זיין געלד, וועלכע ער האט זיין גאנץ לעבען נעזאממעלט, האט איהם וואס ווייטער—ווייטער מעהר גע־ מארטערט. ער איז ארומגעלאפען, וויא אוואהנזינניגער. ער האט ניט גע־ וואוסט, וואס צו טוהן: וויינען? שלאנען זיף על חטא?.... אפשר וועט דיא וועלט בלייבען שטעהן, וויא געווען ? באלד אבער איז זיין לעצטע האפנונג אויף פערשוואונדען געווארן, רען נראדע אין דעמזעלבען מאמענט, איז צוגעפאהרען צו זיין הויז זיין שוואנער'ל פנחס, זיין ווייבס א ברודער, מיט וועלכען ער האט זיף שוין עטליכע יאחר ניט געזעהען, ווייל זייא זיינען געווען צוקריגט צוליעב געלד־זאכען. ראם ערשטע ברוף הבא, וויא ער איז אי־יין אין הויז, האט ער 'באלו אוועקגעלייגט אויפ'ן טיש עפעס געלד' און זיף ווענדענדיג צו ר' צמח'ן, האט ער געזאגט: שוואגער, זייא מיר מוחל! דא האסטו דיא עטליבע רובל, וואס דוא זאגסט, זייא קוטען דיר, טיט פראצענט. איך וויל טיר זאללען זיף שיידעו וויא נוטע פרייגד, בעפאר מיר וועללען אללע פערשוואונדען ווערןl"/>
                </div>
                <div ID="DIVL130" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL131" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="וועה טיר' וואם הער איף? האט ר צמה פערצווייפעלט אויסנע־ שי־יען - אלזא, איז ראם טאקע אמת? אין שטאדט איז אויף דאסזעלבע? #3 וואצו נוצט מיר יעצט ראם געלד, מיין גאנץ פערמעגן? - האט ערגע־ קלאגט, שלאנענדיג זיף טיט דיא פויסטען אין הארצען. ענטשולדיג, שוואגער, דיא צייט איז קורץ: האט פנחס געזאנט, איך וויל טיף געהן זעננען טיט מיין שוועסטער, און טיט דיין טעכטערל. - או; איז באלד ארויס פון ציממער.— צמח האט עררייכט דיא נרעמטע שטופפע פון וואהנזין. עס האט איהם נעשווינדעלט אין דיא אויגען; אי! זיין קאם האט זיף איהם געררעהט איין שרעקליכער געדאנק נאף'ן צווייטן. יעצט ערשט האט ער זיף ארומנע־ זעהען' וויא טיראניש ער האט בעהאנדעלט זיין אייננע פרויא, זיץ איינציגעס קינה און ודא שלעכט ער איז זיף בענאנגען טיט דער גאנצער וועלט. צום ערשטען מאהל אין זיין לעבען איז ארויף אויף זיינע נעדאנקען ריא פראנע, וועלכע נוטצען האט איהם זיין נעלד פערשאפט? זיין געוריםסען האט איהם אנגעהויבען שרעקליף צו פלאגען. ער האט זיף געריסען דיא הארר, נעשריען טיט ווילדע קולות: - איף בין געווען אטיראן, אמערדער! איף בין ווערטה אזא סוף!.... אויף זיין נעשרייא זיינען אננעלאפן־ זיין פרויא, רבקהילע און פנחס. אלס ער האט זייא ערבליקט, איז ער נעפאלן צו זיין ווייבס פיס, ודא אוואהנזינניגער, אק האט נעשריען: - זייא טיר מוחל, שרה זעלדע, פאר דיא אללע צרות' וואס איף האב דיר פערשאפט! אויף דוא, מיין טהייערע רבקה'לע, זייא מוחל דיין נארישן, שלעכטען טאטן, וועלכער איז בערייט נעווען, צוליעב זיין נעלה דיך פארקויפל צו אנ'אלטען אונטענש!&quot;&quot; יעצט זעה איף אלליין ארויס, וויא שלעכט איך האב זיף בעגאנגען, אבער עם איז שרן צו שפעמי• את ווער איז אין דעם שולדיג? אטווער!.... י טיט דיא ווערטער איז ער ארייננעלאפן אץ זיץ ציממעה אח האט אנגעהרבן ארויסשטייסן פק דארט פעקלאף פאפיער ־ נעלה זעקלאף טיט נאלדענע אח זילבערנע מטביעות, שרייענדע: - נאט, זעהטז אט איז טיץ יצר הרע, מיין מלאף הטות! צוליעב דעם האב איף נעאפפערט טיט אללעס! דער קלאנג פון רעם גאלד האם פע^ט^פט טי&quot;נע דער נלאנץ דאט פערבלענדעט טיינט אד&quot;&quot; ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL132" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL133" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="מיין הארץ האט עס פערוואנדעלט אין אשטיין! שרה זעלדע מיט רבקה'לען זיינעז געווען טעהר איבערראשט פון דין איבערקעהרעניש, וויא פון דער וועלט־איבערקעהרעניש. (ווייל זייט פנחס האט זייא עפעס אייננעראמט אסור, האבען זייא זיף ווענען דעם בערוהינט.) וועהרעגד דער צייט האט פנחס ארויסגעקוקט דורכין פענסטער צום נאסס און האט יעמאנדען געגעבע! אצייכן. ניעמאנד אין הויז האט עם בעיי מערסט. ראן האט ער נעזאגט: בערוהינט אייך' איף זעה אשעהן־געקליידעטן יונגע; מאן קומט אהער רבקה'לע האט אציטטער נעטוהן: אקעלט איז איהר אריבער איבער איהר לייב— באלד איז טאקע ארייננעקוטען יאנקעלע און האט זיך נעווענ־ דעט צו ר' צמח ן מיט דיא ווערטער: ר' צמח, איהר וועט מיר ענטשולריגען, וואם איך האב געוואגט אי־ בערטרעטן אייער שוועיל, נאכהער וויא איהר האט עס טיר פערבאטן; דאף אבער, זא וויא איהר וויישט, וואס אונז אללעמען ערווארטעט מארנען, בץ איך געקומען בעטען ערלדבנים אבשיעד צו נעהמען פו; אייער טאכטער• יאכקעלע 1 האט ר' צמח וויינענד נעזאגט צוערשט זייא טיר מר חל, וואס איף האב ריף אזויא גראב בעהאנדעלט. איף בי; נעווען פערפירט פון מיי; יצר הרע. ווע; איף זאלל ראן נעווען האבען דעם שכל וואס יעצט! איף האב זיף בעדארפט נליקליף שעצען מיט אזא איידים, וויא דואl ווען דיא זאך איזיאזויא, ר' צמח, ראן האב איף צו אייך אביטטע, און ווען איהר וועט עס מיר ניט ענטזאגען, וועל איך וויססען, דאם איף וועל שטארבען גליקליך און צופריעדען!.... אדרבה, זאג, יאנקעלע, וואס פערלאנגסטו רען ? האט צמח געפרענט גאר אקלייניגקייט. האט זיף יאנקעלע אבגערופן איך וואלט וועללען, ראם וועהנינסטע; ריא קורצע צייט, וואס אונז איז נאף אנגעשריעבען צו לעבען, זאלל איך הייסן איהר מאנן און זיא מיי! פרויא. וואם רעדסטו, יאגקעלע? אדרבה, זאג וויא איז דאם מעגליך?.... גאנץ איינפאף. דער גאנצער עולם איז יעצט אין שוחל; זאלל מען זייא אללעמען פארבעטן אהער, און בפגי כל עם ועדה וועה איך טקח6 זיין אייעד טאכטער כרת משה וישראל. ווילליגט איהר איין דאצת איך בין צופריעדען, יאנקעלע, צופריעדען 1 איך וויל אויף האכען דעם נחת חאטש _אשעה פאר'ן טוידט! וויא זאנסטו'שוואגערז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="איף זאג, האט זיף ר' פנחס אבגערופן אז דיא שעה איז טהייערער פון דיין נאנצען לעבען! איף לרף שרן אין שוהל און ברענג אהער דעס גאנצען עולם, און דוא' מיין שוואנער, מאך פארטיג א'סעודת מצוד. פיר זייא• זאגענדיג דיעזעם איז ר' פנחס פרעהליף ארויס פון הרז. עם איז קיין האלבע שטונדע פאראיבער, איז #וין דער נאנצער עולם נעווען בייא ר' צמח'ן אין הרז; אפילו יאסעלע שגץ האט אויך ניט געפעלט. טען האט קיין פיעל שיהות געמאננט. דער #מש האט צושטעלט דיא חופה; דערשוחט וועלכער וואר ארך חזן פון שטעטל, האט אויסגעדרייט דיא ברכות קונציג, וויא צום לעצטען מאהל; דער חתן האט געזאגט ~הרי אתטטודשת* מיט אקכאהרער שטיממע, צובראכן ראם נלעזל וויא אהעלד, און וועהרענד דער עולם האט געשריען מזל טוב, מזל טוב, האט מען ארייננעבראכט אטע־ לעגראמע, אדרעססירט צו ר' צמה'ן. זא אבער וויא ער אלליין קען קיין רוםסיש לעזן, האט ער עם גענעבן צו משה שרייבער, וועלכער האט נעעפענט דיא טעלעגראמע און פארגעלעזן הרף, אללע זאללען הערן, דיעזען אינהאלט: —&quot;הער; צמח קראקאוראנער. אין קראקאוראן. איך בין אייך מודיע, ראם מארנען, 13־טען דעצעמבער, פאהר איך אררס צו אייך. מאכט אייך פערטע צו דער הופה. אייער צוקינפטיגער איירים, הערשעל ביחאווער.&quot;— וויא אשאם פון אייניגע קאנאנען מיט איין מאהל, האבען אללע ארסגעשאסן מיט אגעלעכטער. ר' צמח איז געבליעבען שטעהן מיט ארסגענלאצ־ טע אויגען און אג אפענעם מרל. ער האט רעם אטהעם ניט געקענט חאפען ענדליף האט ער קוים מיט אציטערנדע שטיממע ארסגערעדט: מארגען? רען דיא רעלט וועט זיף איבערקערן? דארויף האט איהם משה שרייבער ערקלעהרט, ראם עם וואר אטעות אין אציפער: אנשסאט 1899 איז נעווע; אין צייטונג אבנעדרוקט 1896, און ראם פארלויפיג האט זיף נור דיא שטעטל קראקאוויאן אלליין איבערגעקערט און דיא גאנצע וועלט ערשט אין 3 יאהר אתם, און אפשר קיין מאהל ניט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL136" TYPE="CHAPTER" ORDER="36">
            <div ID="DIVL137" TYPE="TITLE" ORDER="36" LABEL="הומאריסטישע ערצעהלונגען פון מיין אייגענעם פערלאג"/>
            <div ID="DIVL138" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="36">
              <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="סענט. דער יודישער מוזשיק, פון מ. ספעקטאר 2 דער רייכער חתן אדער דיא פערלאזענע כלה 2 דער פראצענטניק אדער דיא וועלט קעהרט זיף איבער 2 דער ביטערער טעות אדער דער מאסקאראד 2 דער פערפאסער אין קיגד־בעט 2 דיא קלו גע טאכטער ארעד נאר ניט אידיש 2 דיא יוננע ווייבעל אדער דער גליקייכער מאנן 2 דיא צווייא שדכנים אדער דער פאלשער. גט 2 דיא נ־יע אריסטאקראטען אדער דיא פערצווייפעלטע עלטערן 2 דיא רייכע ירושה אדער דיא פייגיל איז אוועק געפלויגע; 2 דיא אוננליקליכע שדכנ'טע 2 דיא יודישע כאפערס אדער דער נעשמיסענער סאלדאט 2 דיא פערליעבטע אדער דער מענשען פיינד - 2 זלאטע מאריאסע דיא אלמנה 2 קלוג אוגד משוגע ארעד דער אבגענארטער חתן 2 יאחנא קרוינע פאהרט נאף אמעריקא, ארעד אמעריקאנער נליקען 2 דיא גליקליכע פאאר אדער דיא כלה האט א טעות נעמאכט 2 דער אידישער מיניסטער ליפפאלד, זיין לעבענס בעשרייבונג 2 וואם הייסם נשמה, פון י. ל. פרץ 2 חכמת היד, ארעד דיא צייכענם פון דער האנד 3 היפנאטיזמוס, דיא קונסט צו היפנאטיזירען, פון ד. מ. הערמאלץ 3 קאלומבום אדער דיא ענטדעקונג פון אמעריקא 3 וויכנע דוואשע פאהרט נאף אמעריקא, א פרעהליכע ערצעהלונג 2 וויכנע דוואשע פאהרט צוריק פו; אמעריקא 5 וויכנע דוואשע דיא שדכנ'טע, אדער דיא קונסט חתונה צו מאכען 5 וויכנע דוואשע גט זיף מיט'ן מאן 5 המן'ם מפלה, א הומאריסטישע ערצעהמנג פו; י. טער 5 הגדה של פסח פיר אמעריקאנער בארדער, פון חייקעל בטלן 5 הערשעלע אסטיאפאליער, וויטצען אין 2 טהייל 5 שיייקע פייפער, דער וועלט בעריהמטער וויטצליגג 5 אנעקדאטען בוך 220 שעהנע וויטצען, פץ קוקילשטיין 5 דער בעריהמטער טערעפער אדער ספר הגורלות, פון בעל־שם ם. ט. 5 פתרון הלומות ארעד טרויס־בוך צו בעשיידען אלערלייא חלומות 5 א גאסט פון יענער וועלט, א הומאריסטישע ערצעהלוגג פו; מ. זיפפערט 5 .^¥o ,י1ז:1נ1מי81 19 ,¥:8£:ע031 .31"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
