<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="3">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="3">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="3">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="3" LABEL="די ניינטע קאנפערענץ פון &quot;בונד&quot;"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="רוסלענדער סאציאל־דעמאקראטישע ארבייטער־פארטיי■, דער אלגעמיינער יודישער א^בייטער־בונד אין ליטא פוילען און רוטלאנד. ארבייטער אלער לענדער פעראי־ניגט אייך •י"/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="(בעריכט)."/>
            <div ID="DIVL8" TYPE="STATEMENT" ORDER="3" LABEL="אויטגאכע פון צ. ק. פון ■בונד&quot;."/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="4">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="4">
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="4">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="4">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="4">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="4" LABEL="די פראטאקאלען וועלכע האבק זיך &quot; אויף דער קאנפערענץ געפיהרט, זענק ניט קיין אויספיהרליכע; ניט אלץ אין נענוג פ&gt;ל פע־שריבען גערוארעץ. און צוליב דעם קאן דעי בעריכט, וועלכען טיר גיבען דא, ניט פ־עטענדיערען אויף פינקטלינקייט הן אין די רעפעראטען, הן אין די דעבאטען. צוליב דעם אין אריך ארויסנעקומען עטוואם ניט קיץ גלייכע פראפארציע צווישען די איינצעלנע טיילען פץ בעריכט: אייניגע רעדעס און רעפעראטען זענען איבערגעגעבען אויספיהדליכער, אנדערע קירצער. די רעדאקציאנס־קאמיםיע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="די צוזאמענשטעלונג פון דער קאנפעדעגץ. אויף צו בעשטימק די פראנק, ולאם זענען פערבונדען מיט דער וואהל־קאט פאניע, האט דער צ.ק. אפדיהער נעקלערט נענוגענען זיך בלויז מיט א בעראטונג פונים ענגסטען קריין פארטיי־טוער! דער צ. ק. די רעדאקציע און פארשטעהער פץ איינינע שטעדט. צונרפרופען א ברייטערע פארטיי־פערטרעטונג, א קאנפערע&quot;ץ און וועד רעדט נאך, א צוזאמענפאהר האט ארפנעזעהן צו שוועה ווייל דאם וואלט געפאדערט אזויפיעל צייט, קרעפטען און נעלד־מיטלען, וועלכע אין אין א צ יט פון א וואהל־קאמפאניע זעחר שווער אויסצוברעננען. אבער בעת עם זענען נעמאכט געווארק די הכנות צו דער נעפלאנטער בעראטונג, איל קלאר געווארק, אז די צו נרייטענדע ארבייט האט ממילא אננענומען אלא ברייטען חאראקטעה דאם דער נאטירלינער רעזולטאט איל געווען די נ'יינטע קאנפערענץ פון &quot;בונד*. בילל האבק דעלעגאטען צו דער קאנפערענץ געקליבען די ארטיגע אנפיה־ רענדע איינריכטוננען אין די פארטיי־מיטגליעדעה וואם שטעהן צו ליי אם נאהענםט&lt;ן. זעלטען וואו פיהאבען אנטייל נענומען אין די וואהלען א ברייטערער קרייז ^הברים. דריי שטעדט האבען אויפנעוועהלט דעלענאטען דירעקט: ווארשא (1 דעלע־ אט&gt;, לאדז (1 דעלענא* און ווילנא (2 דעלעגאטעף. אין ווילנא האבק אין די תאהלען אנטייל גענומען 307 נאהענטפטע הברים, וועלכע האבק אויפנעקליבק פארשטעהער אויף דער אלנעמיין־שטאטישער קאנפערענין, און די דאזינע קאנ פערענין האט אויפגעקליבק די אויבענדעהמאהנטע צורי דעלענאטק. די איביעריגע דעלעגאטק פון די ארטינע ארגאניזאצ&quot;עם לענק ארפנעקליבק געוואדען אויף די ראיאן־קאנפערענצען. די ראיאךקאנפערענצק זענען בעשטאנען פון פארשטעהער, געשיקט פון איינצעלנע שטעדט; אויף ליי האט מען בעטראבט די פראנען פץ טאנעפארדנונג פון דער בע&amp;ארשטעהענדער אלגעמ־ינער קאנפערענץ, אנגענומען רעזאלוציעם, דיפקוטירט דעם פ־איעקט פון דער וואהל־פ, אטפארם; די זעלבינע קאנפערענצען האבען זיך ארך בעשעפטיגט מיט פראנק פון פארטיי א! בייט אין זייערע ראיאנק און פפעציעל מיט די פראנען. וואם לענק פערבונדק מיט ד&lt;! וואהל־קאמפאניע. אזעלכע קאנפערענצק זענען מייען , 1) גראדנער רא־אן. געוועץ פערטראטען: נראדנע, ביאליפטאק' וואלקאורפק פלאנים. שפעטער לענען נעקומען דעלענאטק פון ברעפט און רוזשאנאי. פערזאמד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="לוננק אויף אויפצוקלרבק דעלענאטען זענען חוץ דעם פארנעקומען ארך אין פודסלאטש, סקירעל און בוטען, ג) די קאנפערענץ האט אויפנעוועהלט צורי דעלע־ גאטען. 2&gt; מינפקער ראיאן•. מינפק באברויפק, פינפק, האמעל. אויפנעוועהלט 2 דעל.. 3&gt; דווינפקער ראיאן: רינע, דווינפק, קאוונע, שאוועל, קרעפלאווקע, אויפגע־ דועהלט 2 דעלענאטק. 4&gt; דרופ־ראיאן: אדעם, קיעוו. יעקאטערינאסלאוו, בערריטשעוו, זשיטאמיר ארפגעוועדלט דריי דעלעגאטען. אין גאנצען זענען־אויף דער ניינטער קאנפערענץ פערטרעטק געווען 23 שטעדט. ווייטער. בעשטימוננפרעכט האבק געהאט \י מיטגליעדער פון צ, ק. 2) פוך דער רעדאקציע און אנ'אנענט !!־פון צ.[,ק. אין נאנצען מיט בעשטימוננפרעכט 20 הברים. דריי פון די האבקאצוליעב אונאבהענניגע פבות נישט נעקאנט קומען, אזר אז מיט בעשטימו נגפו עבט זענען ארף דער קאנפערענץ געווען נור 17 חברים. צורי־ הבדים זענק געווען מיט בעיאטוננפרעכט. נאך דעם בערייט פון מאנדאט־קאמיפיע זענען אלע מאנדאטען בעשטעטיגט נעווארען. עם אין ערוועקטיגעווארען א פ־אגע, אז^דער צ. ק. מיט דער רעדאקציע זא־ לק האבק אוי ף דעו־ קאנפערענץ נור א נעורפע פערטרעטונג און נישט אלע זייעדע מיטגליעדער זאלען האבק בעשטימונגפ־רעכט. די דאזינע פארלאנע איז אב־ בעווארפק נעווארען מיט א גרויפער מעהרהייט. .11 די טאנעסארדכונג פון דער לאנפעדענץ. נאך קורצע דעבאטק איז מיט איינינע שנויים אנגענומק נעווארען די טאגעם*־ ארדנונג. וואם דער צ.ק. האט א פריהעד אויפנעארבייט. עם אין אבגעווארפען געווארען די פארלאנע, וואם אייניגע הברים האבען ארייננעטראנען: אריינצושטעלעך אץ טאגעפארתוננ א פונקט וועגען פראפעפיאנעלע פעראיינען. דער הרפט־מאטיוו־ 1) אין דער •טורעה ות־גען דער ני־נטער קאנפעדענץ&quot; איז אין צעטעל פונקטען פוןגר^דנער גובערניע אריינגעפאלען א טעות, און דאם האט אייך נעווירקט אויפ'ן אלגעמיינעםמך הכל. *) עם האט נאך בעדארפט זיין טיט כפשט־מיננסרעכט א פארשטעהער פון אויסלענדי־י ■מען ק^מ־טעט: נור צוליב נוט פאואויסנעזעהענע סב ת איז דער אויסלענדישער ק^מיטעפג אויןז יען־ קאנפערענץ ניט פו^רגעשטעלט געווען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="כענק דעם א־ז נעווען: בעת מען האש זיך נענרייט צו דעד קאנפערענץ' איז די פרא נע נישט בעהאנדעלט נעווא־ק אויף די ערטער: ענדנילטיג אץ די טאנעפאדרנוננ אייננעשטעלט נעווארען אזוי: I. בעריכט פון צ. ק. 11. פראנק פון דער וואהל־קאמפאנ־ע: א) די ארפגאבק פון דעד ם. ד. אין דעד וואהל־קאמפאניע און די וואהל־פלאטפארם. ב) וואהל־טאקטיק. 0 געמיינזאמע ארבייט מיט אנדערע פ. ד. ארגאניזאציעם. &lt;די פראנע וועגק פוילען אץ אויפנעטיילט אין א פפעציע־ לען אונטערפונקט). ד) ארגאניזאציאנפ־פ־אנען. 111. די לאנע אין דער רופלענדעי ם. ד. ארבייטער־פארטיי. I¥. די צענט־אלע אנפיהדונג. דעי אכטער צוזאמענפאהד פון .בונד&quot;. ¥l. פעדשידענעם. 111. כעריכט פוז צענטראל-קאמיטעט. קיץ בעייכטען פון די ערטער האט מען אויף דעד קאנפערענץ נישט גע־ 'לייענט. צוליעב דעם איו אין בעריבט פין צ. ק. אדיין א קוד צער איבערזיכט פון אונזע־ בעוועגובג אין גאנצען גענומען פאד דעד צייט פון נאוועמבער 1910 בץ יוני 1912. דעד רעפעדענט האט א פריהער נענעבען אניאלגעמיינע האראקטעדיפטיק פונים פאליטישען לעבען פאדץ בעריכטפ־פעריאד. דעד הויפטשטריך פון דעם דא־ זינק פעריאד איו ביסלעכווייז וואקפט אן די שטימונג. העכערט זיך די מוטינקייט און אקטיוויטעט. אין אנפאנג פונים פעריאד א געזעלשאפטליכע אויפלעבונג אין 'צוזאמענהאנג מיט מודאמצעוום לרד&quot; טאלפטאים טוידט. םטודענטעךאונדוהען. נאכהער די עקאנאמישע אויפלעבונג און די אויפלעבונג פון דעד שטרייק־בעווענונג, וואם איז מיט איה־ פעדבונדען. א רייהע פאל־שישע ארויפטרעטוננען פון די ארבייטער: דעד מלאבה־צוזאמענפאה־ אין אנדערע געזעלשאפטליכע צוזאמענפאהריען. די פעטיציאנם־ בעוועגונג ספעציעל די פערזיכערוננפ-קאמפאניע און דעד קאמפף פא־ קאאלי־ ציאנפ־פ־ייהייט. די קאמפאניע פאר איבערקוקען דעם פראצעם פון דעד ם. ד. .פראקציע אין דעד צווייטער דומע: די בעוועגונג פון די פ־יקאשטשיקעם, און צום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="סוף, ווי א פינאל און אץ דערזעלבער צייט, ווי אינ־אנפאננ פון א נייער וועלע די נעשעהענישען ארוס דער לענא־קאטאסטראפע און דער מיי־פייער פון היינטיגען יאהרי דאם אלץ האט ניט נעקאנט זיך ניט אבשפיגלען אויך אין דער יודישעי סביבה. אבער עם האט זיך אבנעשפינעלט אין א שוואכערער מדרגה. די אונאו פ הערליבע רדיפות בעשאפען דא ביז איצט א נעדריקטע, א נידערגעשלאנענע שטי־ מרנג. וועלכע בילדעט א גינסטינען באדען נור פאר נאציאנאליפטישע שטדעמונגען. צו דעם קומען נאך צו די בעזונדערע בעדינגונגען פון ווירטשאפטליכק לעבעי פריהער פאר אלץ דער מצב פון דער מלאכה. אט פארוואם. הנם די שטימונג וואבסט און דער אינטערעס און די אקטיוויטעט ווערען גרעסעה דאך קומט עם פאר ניט אווי ראש און נעהמט ניט אן אזעלכע: סטיכייאישע מאםען־פארמען' ייי אין רוסלאנד אינעוועניג. דער עלעמענט פון בלינדער נאטוד־ק־אפט, דער סטיכייאישער עלעמענט שפילט איבערהויפט א פערהעלטניסמעסיג שוואיע ראלע אין דער יודי־ שער ארבייטער־בעוועגוננ. אויפ'ן נעביעט פון עקאנאמישען קאמפף קאן מען פאר דעם בעריכטפ־פעריאד פערצייבענען א רייהע נרויסע שטרייהען. דער אלנעמיינער שטרייק פון די בע־שטער וועלכע האבק געקעמפפט פא־ אניאכטשעהייגען ארבייטסטאג, דער שטרייק פון די קאמאשעךמאכער אין ריגע, פון די נארבער אין וואדשא, שניידער און קאנווערטענ־ מאבערקעם אין ווילנע, וועבער אין כיאליסטאק און א רייהע קלענערע שטרייקען אין גאנצען ראיאן פון &quot;בונד&quot;. אויפין פאליטישען נעביט א גאגצע/רייהע קאמפאניעם, דער אנטייל א 1 מלאיה־צוזאמענפאהר, א גרעסערע פערבינדונג מיט דער ם. ד. פראקציע' א שטאד־ קערער אינטערעס צו דער פאליטישער ארגאניזאציע, צו אונזער ליטעראטור דאם אלץ בעווייזט געווים, אז די פאליטישע שטימוננ און די אקטיוויטעט האבען זיך נעהויבען. דאם איז די אטמאספערע, אין וזעדבער פ'איז אריבער די ארבייט פון •ביני* און פון זיין צ. ק. אויב דער בעריכט, וואס דער צ, ק. האט צונעשטעלט דעי אבטער קאנפערענץ, איז איבערהויפט בעשטאנען פון ידיעות ווענען די טריט, וואט זענען געמאכט נעווארען, .כדי אויפצושטעלען אונזערע ארנאניזאציעם, פערנעהמט דעם ערשטען ארט אין דעם איצטיגען בעריכט די פאליטישע ארבייט אין אמת'ען זין פון ווארט. די אכטע קאנפעדענץ האט געמאבט א פוף צו די שטרייטען איבער דעם האראקטער פון אונזער ארבייט, וועלכע האבק זיך נעפיהרט מיט עטליכע יאדיר צוריק. זי האט אייניג אננעמערקט די וועגען און מעטאדען פון פאליטישער אנפיה־ תנג. די אלגעמיינע ליניע, נאך וועלכע דעד צ. ק. האט געפיהרט זיין איבייט' איז אין נאנצען צונויפנעפאלען מיט דער ליניע, וואם די אבטע קאנפערענץ האט אנגעמערקט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="א. פאייטישע ארבייט. I. די ערשטע פאליטישע ארויסטרעטונג פץ די יודישע ארבייטעד אץ אנפאנג פון דעם בעריכטס־פעריאד איז נעוזען דער אנטייל אין דעם מלאכה־צוזאמענפאהר אץ די אגיטאציאנפ־אדבייט. וואם איז מיט דעם געווען פערבונדען. אין א גאנצע רייהע שטעט זענען צוליב דעם נעווען פארבערייטענדע פעיזאמלוננק. בעהאנדעלט געווארק די פראנען' וואם זענען פערבונדק מיט'ן צוזאמענפאהד, פארגעקומען וואהלען פץ דעלענאטען. אויפץ צוזאמענפאחר גופא איו די יודישע ארבייטעד־דעלענאציע ארייפנעטרא־ טען דורכאויס זעלבסטשטענדיג. אין די אלגעמייךיודישע בעראטוננען, וואם די פאר־ שטעהער פץ די בעלי־הבתים און די בורזשואזע אינטעליגענץ האבק ארגאניזירט, האבק ויי קיין אנטייל ניט גענומען. מיט די רוסישע ארבייטער זענען זיי א־ויסגע־ טדאטען אין פולער אייניגקייט, שוויייגקייטען זענען אדויפנעקומען נור אין דעד פרא־ נע ווענען יופ־טוב־רוה. ווי בעוואוסט, איו צווישען די רוסישע הברים איבער דער פראגע פערשפרייט א מיינוננ, וועלכע נעהט ויך פאנאנדער מיט אונזער מיינוננ. אין דעד י־דישער ארבייטער דעלענאציע האט זיך געשטעלט די פראגע, וואס פאר א טאקטיק זיך אין דעם פאל צו האלטק. די מיינונגען האבק ויך צוטיילט. סוף בל םlף איו בעשטימט געווארען צו געהן אlיף א פשרה טיט די רוסישע דעלענא־ טען. די פשרה איו בעשטאנען אין דעם, וואם די נאנצע ארבייטער־רע־ לעניאציע, אי די יודישע. אי די רופישע, האט זיך אין דעד פראגע אבגעהאלטען פץ שטימען. בעריכטען ווענען צוזאמענפאהר זענען אי; אונזערע שטעט געלייענט געווארען אויף א רייהע פערזאמלונגען, און ויי האבען ארויסנערופק א ני־ויסען אינטערעם. 11. דע ר צ וו א מענם אה י פין די ם א בר י ק־דא קט וי דים. צוליעב דעם וואם מען האט יודען, וועלבע האבק ניט קיץ וואהנרעכט אין מאסקווע, אויפין צוזאמענפאהר נישט צוזעלאוק האבק מיד ניט געקאנט האבק קיץ איינענע דעלע־ נאציע. אין אייניגע שטעט האט מען אויםגעארבייט פדאטעסטען געגען דעם, וואס מען האט יודישע ארבייטער ניט דערלאזען, און מען האט איבערנענעבק מאנדאטען רוסישע אדבייטער. צוליב דעם, וואס אייניגע ארבייטער־דעלעגאטען וענען ארעפטירט נעווארק, איו די דעלענאציע אין גאגצען אוועק פץ צוזאמענפאהר. אין אויפארבייטק די דעקלאראציע האט אנטייל גענומען אונזערער א פארשטעהעי. 111. די ק א א ל י צי א נ ם־ק א מ פ א ג י ע. פארנענומען האט מען זי אץ צו־ ואמענהאננ מיט דעם פראיעקט פון א פעטיציאנס־בעוועגונג, וועלכער איז אויפגע־ ארבייט געוואוען אויף דעד בעוואופטער &quot;בעראט־נג פון לענאלע טוער פץ דעד אד־ בייטער־בעווענונר: נאבדעם איו ביים צ. ק. פון &quot;בונד&quot; פארגעקומען א בעדאטונג, אויף וועלכער די פראנע איו נענוי בעהאנדעלט נעווארען. עס האבק זיך ארlיםנע־ וויזען מיינוננס פערשידענהייטען (אין דעד פראגע וועגען &quot;קירצען דץ לאזונגעך)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="'עהנליך צו די, וראם זענען פאראן איבעד דער פראנע צווישען די רוסישע הברים. ־עם איז בעשטימט געוואדען אנהויבען די קאמפאניע, פערבינדענדיג די פאדערוננ פין קאאליציאנפ־פרייהייט מיט אונזערע אלגעמיינע פאליטישע פאדערוננען. מען האט אייפנעארבייט צוויי פ־איעקטען פון רעזאלוציעם, איינעם פאר לענאלע פערזאמלונגעך דעם צווייטען פא־ אונלעגאלע, און געפיהרט צוויי פאראלעלע קאמפאניעם: א ־לעגאלע און א אונלענאלע. אט די ערשטע פדאבע צו פיהרען א קאמפאניע קאן מען ניט רעכענען פאר א געראטענע. די טעטיגקייט פון צ. ק. איו אין יענער צייט שטארק פער־ שווערט געווען דורך פאליצייאישע רעפרעסיעס; די ארטינע ארנאניזאציעם וויעדער האבק אין דעד פראנע ארויפגעוויזען וועגיג איניציאטיוו און זעלבסטטעטיגקייט. מען האט צונlיפנער,ליבען התימות: אין לאח העכער 300, אין גראדנער נובערניע 654, אין באברלסק 183, אין קיעוו - 100, אין ווארשא 335; עם זענען פארגעקומען אייניגע פערזאמלוננען. אין גאנצען האבק אנטייל גענומען אין דער קאמפאניע ביז אנדערטהאלבען טויזענד מאן. I¥. די ק א מ פ א ני ע אי ב ער דע ם גע זע •ן ־ פר אי ע קט ו ו ע נע ן ארבייטער־פערזיכערונג. דעם מאל האט דך אייננענעבען צו ענטוויקלען פיעל מעהר ענערגיע און ארבייט. פריהער פאר אלין איז די פראנע גענוי בעלוינטען געווארען אין דער ליטעראטור. (א רייהע ארטיקלען און א ספעציעלע אגיטאציאנם־ בראשור, וועלכע איז זיך פאנאנדערנענאנגען אין פינף טויזענד עקזעמפלארעף. מען האט איבער דער טעמע אמאניזירט שפעציעלע רעפעראטען, אויף וועלכע עם זענען געווען איבער טויזענד מאן. אונטער דער רעזאלוציע, וואם דער צ. ק. האט אוים־ געארבייט, זענען צונויפגעקליבען געווארען העכער 3,000 חתימות. דיךאזינע קאמפאניע האט דערניייכט דעם ציעל, וועלכען מען האט זיך אין יענעם מאמענט געקאנט שטעלען: זי האט צוגעצויגען די אויפמערקזאמקייט פון מעהר אדער ווענינער ברייטע ארבייטער־קרייזען צו א פראנע, וואם בעריהרט נאהנט זייערע אינטערעםען. ווען מען זאל נעהמען אין אכט די בעזונדערע בעדינגונגען אין לעבען פון יודישען פראלעטאריאט ניט קיין גרויסער פראצענט פאבריק־ארבייטער און אין צוזאמענהאננ מיט דעם א קליינע פראקטיק אין די פראנען פון פערזיכערונג, קאן מען רעכענען, אז די דאזיגע ארבייט איז אדסגעפיהרט געווארען מיט ערפאלג. ¥. די א נ פר א גע אי ב ער דע ם פר א צ ע ספון דע ר ס. ד. פר א קצי ע אין דע ר צווי י טע ר דומע האט ארויסנערופען א רייהע שריט, פא־גע־ נוטען לויט דעד אייגענער איניציאטיו' פון די ארטיגע ארגאניזאציעם. פערזאמלונגען זענען פארגעקומען אין ווילנע, ווארשע, לארז, דווינפק, פינסק, באב־רסק, קיעוו, אין גאנץ גדאדנער גובערניע. בלעטלעך זענען ארוים אין לאה, ווארשע און קיעוו, ¥l. די ב ע ו ו ע ג ו נ ג פז ן די פר י ק א שט ש י ק ע ס, וועלנע איו ענטשטא־ נען אין צוזאמענהאנג מיט דעם געזעץ־פראיעקט וועגען יוס־טוב־דוה, האט די יודישע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="פריקאשטשיקעם כמעט נא־ ניט פעדהאפט. צווישק די סבות, וועלכע האבק ארויס־ גערופק דעם שוואכען יאנטייל פון די יודישע פריקאשטשיקעם, האט א געוויסע דאלע געשפיעלט די פיאגע וועגען יוס־טוב־רוה, וועלכע האט ארויסגערופק הלוקי־דעות צווישען די יודישע און קריסטליכע פריקאשטשיקעס, און חוץ דעם די אלגעמיינע אבגעשטאנענקייט פץ דעט דאזינען שיכט פראלעטאריער. איינינע שטעט האבק זיך דאך אבנערופק. דעי צ, ק. האט אויסנעארבייט א טעקסט פון פדאטעסט־דעזאלוציע. מען האט איויסגעלאזען א ספעציעלע בראשור. ¥ll. די ל ע נע ר נע שעה נישען. באלד ווי עם האט זיך בעקומק א ידיעה ווענען די לענער געשעהנישען, האט דער צ. ק. ארויסגעלאזק א פראקלא־ מאציע צו די יודישע ארבייטער, מיט אניאויפיוף צום פראטעסט. א־ן א רייחע שטעט זענען פארגעקונוען פערזאמלונגען: ווילנע, פינסק, ביאליסטאק, מינסק, קאוונע, דווינסק. אין ווילנע איז פארגעקומען א נרויסאדטינער אלגעמיינער שטרייק: אין וואדשא א דעמאנסטראציע אויף פראנע או; אין די יודישע קווארטאלען, וואו מען האט אויפנעהויבען די פאהן פון .בונד&quot;. ¥lll. דער ערשטער מאי. אין 1911 האט דעד צ. ק. איויסנעלאזען דאס געוועהליכע מייבלעטעל מ־ט אניאויפ־וף צו שטרייקען. א בעדייטענדע צאהל עקזאמפליאדען אין ארעסטירט געווארען. עם האבען געשטרייקט: אין וראדשע 5,000 יודישע ארבייטער, אין ווילנע 650. אין בערדיטשעוו 700. אין נראדנע 100. אין 1912 איי דאם בלעטעל פערשפרייט געווארק אץ 20,000 עקזאמפליארען. נעשטרייקט האבק אין ווארשע 5,000, אין ווילנע 3,000, אין מינסק 300; ווענען אנדעדע שטעט זענען קיין נענויע ידיעות ניטא. אין א גאנצע דייהע שטעט זענען פארגעקומען הויז־זוכוננען און אדעסטען. I¥. צ ו ל ־ ב דע ם ו ו אס אין דומע אי ז ב ע ה א נד ע ל ט גע ו ו אר ע ן די פר א גע ו ו ע נע ן אי י נ פי ה רע ן ש ט אט י ש עז ע ל ב ם ט פ ער ו ו א ל ט ו נ ג אין פוילין, האט מען פארנענומען א רייהע שדיט, און צורי מאל דערצו: דעם ערשטען מאל■ בעת דעי געזעצפדאיעקט איז ארייננעטראגען נעווארען אין דומע, דעם צווייטען מאל אין א יאהר אדום, בעת מען האט איהס אנגענומען. דעם ערשטען מאל האט מען ארויסגעלאזען א בוינק־בראשור, סיאיז פארגעקומען א דייהע פעד־ זאמלוננען, מען האט צונויפנעקליבען בערך 1,500 חתימות. דעם צווייטען מאל וויעדער ארויסגעלאזען א בראשוד, א בריף צו דער ם. ד. פדאקציע, וויעדער ארנא־ ניזירט פערזאמלוננק צונויפגעקליבען חתימות בערך 1,000. די פראגע איז בעלייכטען כעווארען אין אונזעי ליטעראטור. און ודיל עס איו געווען בעזונדערם וויכטיג, אז אין דע־ פ־אנע זאלען ארויסטרעטען צתאמען די פוילישע ארבייטער מיט די יודישע, האט מען געפרופט זיך צונויפרעדען מיט פוילישע ם, ד, אדנאניזאציעם• די פ. ם. ד. האט זיך אבגעואנט. קיץ געמיינזאמע ארויסטרעטונג איו ניט צושטאנד נעקומק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="צ. די אזוי גערופענע יודישע ק אט פא ני ע, א קאמפאניע צוליב די אונאויפהערליכע רדיפות אויף יודען. די פדאנע, צו איז איצט די רעכטע צייט פא־ אזא קאמפאניע, און צו איז מעגליך צו פיהוק זי גענוג ברייט, איז נעשטעלט גע־ וואו־ען אויף דער בעראטוננ ביים צ. ק. אין דעצעמבער 1911, עם איז בעשטימט געווארען צו מאבק א רייהע בעראטוננען אויף די ערטער, כדי די פראנע א פריהעד צו בעטראבטען. אזעלכע בעראטונגען זענען ארגאניזירט געווארען: אין ווילנע, מינסק, דווינסק, ריגע, באברויסק, ד,אמעל, קיעוו, לאח, מינסק. ביאליסטאק, ברעסט, ניאדנע• נאבדעם איז אויף דער פעברוא־־בעראטונג ביים צ, ק. בעשטימט נעווארען אנהויבען די קאמפאניע, פערבינדענדיג זי מיט א פדאטעסט געגען עלילות דם. עם אין אדוים־ נענעבען געווארען אנ'אגיטאצ־אנפבראשור אין 5,000 עקזאטפליארען. (אין נאנצען אויפפערקויפט.) און א לעגאלער אויפרוף אין 20,000 עקזאמפליארען; מען האט אויסגעארבייט א טעקפט פון א רעזאלוציע. צוזאמען מיט דעם האט זיך אנגעהויבען א מינדליכע אניטאציע. דערביי האט מען אין איינינע פונקטען, דעם ערשטען מאל נאך א לאננער הפסקה, וויעדער בענוצט די אלטע מעטאדען פון בדייטער אגיטאציע - אין שולען, מאגאזינען, רעסטאראנען. אונטעד דער רעזאלוציע האט מען צונויפ געקליבען 0,000 התימות. זי איז צוגעשטעלט געווארען דער ס. ד. פראקציע: א־ן אונטער אונזער ווירקונג האט די פראקציע פארגענומען איהרע בעוואוסטע איים טרעטונגען אין דעד יודק־פדאגע, צווישען אנדערע אויך די רעדע פון דעפוטאט טשהעאידזע, וועלכער האט ארויסגעשטעלט אונזער פראנראם אין דעד נאציאנאלע־ פראגע. דעד צ, ק. האט זיך געווענדעט צו אלע איבריגע ם. ד. פאדטייען, ארגאני־ זאציעם און גרופען מיט א פארשלאג אויפצוהויבען א פראטעסט געגע? 2''ג* פראצעם. אלע זענען געווען איינשטימיג. אויפנעטיילט האט זיך וויעדער מיט איהר אבזאג די פ. ם. ד. I\. די לאדזער אדגאניזאציע האט זיך אבגערופען אויף דעם, וואם די דומע האט אויסנעטיילט העלימע־ געגענד; מען האט נעשיקט א בעגריסונגס־טעלענראס די ס. ד, דעפוטאטען, אנגענומען א פראטעסט־דעזאלוציע. אין דעם אינהאלט פון דעד רעדע, וואם פאקראווסקי האט וועגען דער פראנע געהאלטען' האט י! אב;ע שפיגעלט דעד בריף, וואם מען האט געשיקט צו דעד פראקציע איבער דעד פראגע וועגען שטאטישער זעלבפטפערוואלטונג אין פוילין. די ווילנער ארגאניזאציע האט אין אנ'אויספיהרליכען בריף צו דעד ם. ד. פראקציע איויפנעזאנט איהר בליק אויף דעד טעטינקייט פון דעי ס&quot;אקציע• י זעלביגע אדנאניזאציע האט אויך איבערנעשיקט דעד פדאקציע א גענויע דענקשריפט וועגען די רדיפות אויף דער יודישער שפראך אין די פראפעפיאנעלע פעראיינען. אין צוזאמענהאנג מיט דעם געזעיךפראיעקט וועגען אבשאפען דעם תחום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="איז אין איינינע שטעט אנגענומען געווארק א רעזאלוצ־ע, וואם דעי צ. ק. האט אויסגעארבייט. א לעבעדינען אבקלאנג צווישען די יודישע איבייטער האבען געפונען צוויי געשעהענישען אינ'ם לעבען פון דער מערנ־אייראפעאישער ם. ד. זעגערם טויט און דער נצהון פון דער דייטשער ם. ד. אין די לעצטע וואהלען. כמעט אוטעטום האט מען אתאנילירט פערזאמלונגען, ארויםגעטראגען מיטנעפ־הלס־רעזאלוציעם. וועל־ כע זענען איבעיגעשיקט נעוואיען דעם פארשטאנד פון דער דייטשער פארטיי. 111. די וואהל־קאמפאניע. די פ־אגע ווענען די ערשטע צוגרייטענדע שריט איל געשטעלט נעוזארען נאך אין אפריל 1911. עם קומט אוים צו פער־ צייננען, אל אויף איינינע לעד,ר וויבטינע נעביטען פון טעכנישער צונרייטונג איז נע־ טון נעווארען ולעני:. די סבה איל מאנגעל אין קרעפטען און געלד־מיטלען. אויף דער יולי־בעראטונג פוג'ם לעלביגען יאהר האט זיך בעטראכט די פראנע ווענען די אויפגאבען פון דער וואהל־קאמפאניע; עם איל אנגעמערקט נעווארען א רשימה פון וואהל־בראשורען. נאכהער אין י ארוים די ערשטע בראשור, וועלנע מאבט בעקאנט מיט דעם מעכאניזם פון די וואהלען. אין דער צייט פין לייעד א־ומפאהרען איבער די שטעט, האבען די מיטגלידער פון צ. ק. געשטרעבט אויפצוהעבען דעם אינטערעם פון אוג־ לעיע אדנאניזאציעם צו דער פארשטעהענדער וואהל־קאמפאניע. אויף די ערטער האט מען ארגאניזירט א רייהע פערלאמלוננען, אויף וועלכען מען האט בעטראכט די פראגען, וואט זענען פערבונדען מיט די וואהלען. עם לענק ארגאניזירט געווארען אדטינע וואהל־קאמיטעטען און קאמיסיעס. אין איינינע ערטער לענען פאר דעם בעריכטם־ פעריאד שוין אננענומען געווארען מיטלען צו רעניסטירען די וועהלעה מען האט אבנעדרוקט רעגיםטראציאנם־בלעטלעך. עם לענען נעמאכט געווארען די ערשטע שריט אדפ'ן נעביעט פון מינדליכער אגיטאציע ארומנעהען די דירות. צוליב טעכנישע רעגיםטראציאנם־צוועקען האט דער צ. ק. אנערקענט פאר מעגליך צו ארנאנילירען, אויב עם איל נויטיג, רעגיסטראציאנס־ביוראם צוזאמען מיט בורלשואזע פארטייען. ספעציעלע אויפמערקזאמקייט האט מען אבגעגעבען דער פ־אגע וועגען דער ארבייטער־קוריע. כדי ארויסצוטרעטען אין די וואהלען אייניג מיט אנדערע ס. ד. ארגאנילאציעם' האט מען אננענומען א רייהע מיטלען. צו דעם נעהערט אונלער ארבייט אין א־גא־ ניזאציאנס־קאמיםיע. וועלכע איו פערנומען מיט צונויפרופען די אלנעמיינע־פארטיי־ אישע קאנפערענץ! ווייטער אונזער איניציאטיוו אייוצולאדען אויף די דאליגע קאנ־ פערענץ די פ, פ. ם. און די ם. ד. פון לישע. ווייטער די אונטערהאנדלונגען מיט דעם צ. ק. פון דער ס. ד. פון ליטע ווענען געמיינזאמע שריט אין די וואהלען. לסוף האט דער צ. ק. פון &quot;בונד&quot; נענומען אויף ויך די איניציאטיוו צונויפ־צורופען א בעדאטונג פון די דריי ס. ד, ארנאנילאציעם, וואס ארבייטען אין פוילין &lt;פ. ם. ד.."/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="פ. פ. ם. און &quot;בונד&quot;) כדי צו פערורי־קליכען דעם פאצ. דעכו. וואהל־בלאק אין פוילין ג). מען האט אויסנעארבייטעט א פראיעקט פון א וואהל־פלאטפארם וועלכער איז געווארען פאנאנדערגעשיקט אונזערע ארגאגיזאציעס און דיסקוטירט אויף די עדטער. ווענען דיםקופיעם זענען פאראן ידיעות כמעט פון אלע שטעט, וואם זענען צוגעצויגען געווארען אנטייל צונעהמען אץ דער קאנפערענץ. ב. די פראפעסיאגעלע בעוועגוגג. אויף דעם געביט פע־צייכענט דער בעריכט די צווי נרעסערע פאלען, אין עועלכע דער צ. ק. האט זיך דירעקט ארייננעמישט. דע רא ל גע מי י נע ־ שט די י ק פון די ב ער שט ער. מיט דעם אנטייל פון צ. ק. אי־ פארין שטרייק צונויפגערופען נעווארען א קאנפערענץ פון די בערשטער, וועלכע האט בעטדאכט די פדאנע ווענען שט־ייק. אין דעד צ־יט פון דעם שטרייק גופא (אנטיילגענומען בין 3.000 מענשען) האבען די שטדייקענדע בעקומען הילף מיט נעלד דורך דעם אויסלענדישען קאמיטעט (הויפטזעכליך פון די מערב־אייראפעאישע או; אמעריקאנישע הברים) און פון די א־טינע ארנאניזא־ ציעם, הוץ דעם פון די רוסישע ארבייטעד. ווייטער ארגאניזאציאנס־מיטהילף: ארוים־ נעגעבען א בלעטעל, אנטייל נענומען א־ן דעם צוזאמענפאהר, געהאלפען דעם צ. ב. אין זיין ארבייט און ד. גל. 9 : ') די פ. פ. ס. האט מפכים געווען. די פ. ם. ד. האט געענטועיט פו^לגענדעס : נעעהרטע הכרים! אויף אייעד כליף וועגען א נעמיינזאמער קאנפערענץ מיט אייך און טיט דעי פ. פ. פ. (לעדדיצע) קאנען מיר א'יך ענטפערן פאלגענדעם : אויפין גרונד פונ'ם אבמאך צווישען דער פ. ד. פון פוילען און ליטע מיט דער רוסלענדער ם. ד. פאדטיי, וואס איl געשלאפען געווארען אויפ'ן צוזאמענפאהר אין סטאקהאלם און איו דורך יענעם ציזאטעגפאהר בעשטעטיגט געווארדן, האט די אלנעמיינע פארטיי קיין רעכט ניט אריינצונעהן א־ן וועלכע עש איו בעציהונגען טיט העלכער עס איו פארט י, וואם ארבייט אין פזילען, אה; דעם הסכם פון דער ה. ד. פון פוילען און ל־טע. און ווייל דער דאזינער אבמאך איו אבליגאטאריש, ווי פאר דער רוסלענדער פאךטיי אין גאגצען גענומען, אווי אויך פאר איהרע איינצעלנע בעשטאנד-טיילען און איינער פון די דאזינע טיילען איו כיו איצט אויך דעד &quot;בונו&quot; פעישטעהט די הויפט־פערוואלטונג דעם בריף פון צ. ק. פון &quot;בונד&quot; אווי, אז דאם איינלאדען די פ. פ. ס., וועלכע נעהערט צו דעד אלגעמיינער פארטיי ניט, אויף א נעמייג־ ואטע קאנפערענץ איו אכהעננע פון דעם, צו וו;ט אויף דעם די ס. ד. פון פוילען אןן ליטע א פריהער געבען איהר הסכם. ווען ניט, .וואלט די הויפטפערוואלטונג מוזען רעכענען די פיהמגנ פון צ. ק. פון &quot;כוני&quot; פאר העכסט אונאנשטענדע און אויך פאר אונפארטייאיש, ווייל דאם איו נענען דעם א־נאניזאצי^נס־סטאטוט פ-ן דער פארטיי, און וי האלט אין אזא פאל לאזען רעם בריף נאד אה; אנ'ענטפער. און מאם איו שייך דער פאדלאנע גופא וועגען א געמיינזאטע־ ארויסטרעטונג בעת די דואהלען, קאנסטאטירט די הויפטפע־וואלט־נג, יאט צול־ב דעט, וואם די ם. ד. פון פוילען און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="12 ד ער ק א נס ל י קט אין שופט ע ד־ ב' אך אין וו א רש א. אונזעי אלגעמיינע פאזיציע אין דער פראגע וועגען רעם קאנפליקט צווישען די פוילייטע מיט די יודישע שוסטער איז בעששימט נעווארען אין דעו רעזאלוציע פון דער ירני בערא־ טונג אין 1911 וזעה ווייטער די רעזאלוציע). און אין דעם נייסט פון דער דאזיגעד דעזאלוציע זענען אננענומען נעווארען מיטלען. פון איין זייט א־ז געווען נויטיג צי נעבעץ א ווידערשטאנד דעד שטימונג, רואם האט זיך אדויסנעוויזען ביי א טייל יודי־ שע ארבייטער, וועלכע האבען נעזוכט אניאויסוועג אין אנדערע מיטלען אין באיקאט, אין א ווענדונג צו דעד יודישעד נעזעלשאפט און ד. גל., פון דעד אנדער זייט האט מען אנגענומען מיטלען צו פאדאליזירען דעם עצם קאנפליקט. די יודישע שוסטער האבען אנגעשריבען אנ'אפענעם בדיה און ארדסנעלאזען אניאויפ־וף צו די פוילישע שופטער. עם האבען זיך נעפיהרט אונטערהאנדלונגען מיט די פ. ם. ד. און פ. פ. פ&quot; נאך איינינע פראבעם צו קומען צו •אנ'אייסגכ ייך און נאכדעם ווי דעד פדאיעקט פון אזא אויסגלייך איז שדן געווען אויסגעאדבייט אויף א געמיינזאמע זיצונג פק פאדשטעהער פון ביידע פדאפעסיאנעלע פעראיינען פונ'ם יודישען און פינים פדלישען &lt;פ. ם. ד.), האט זיך פון דעם לעצטען פעראיין בעקומען אג'ענט־ פער, וועלכער מאכט דעם אויסגלייך אונמענליך. וזעה צום סוף) די פדאנע ווענען דעם, וואם יודישע ארבייטעד ווערען ניט דערלאזען אויף פאבריקען, איז בעטראכט געווארען אין לאח ביי אנדערע אומשטאנדען אין צוזא־ מענהאנג מיט דעד בעראטונג פון כלל־טוער איבער דעד פדאגע וועגען ארבייטם־ לאזינקייט. דעד פראפעסיאנעלער פעדאיין פון די וועבעד האט פערנומען אין דעד ליטע געהט ויך פאנאנדער פיט'ן ,בוני&quot; אין איהרע טאו,טישע בליקען, איז ארויסגעבען א געפיינזאמע וואהל-פלאטפארם (א זאך יואט קען ניט אבגעלעגט דוערען) לכתהלה אויטנעשלאטען. עם קאן זיין ארייד נור וועגען אזוי נערופענעט טעננישען אבמאך וועגען די אדעד יענע געמיינזאטע פראקבישע שריט אן דעד וואהל־ארכייט: געמיינזאטע לי־טטען אין דעד שטאטישער קוויע א. ד. ג די הייפטפערוואלטונג איו דעד מיינונג, אז איl אזעלכע פראנען איו געוואונשען א אייגיגע ארויסטרעטונג, א ארמאך פוג'ם זעלביגען אינהאלט. האס בעת די וואהלען צו דעד דויטער דומע אין 1907. נור וו יל די פראקט־שע פראגען, וואס זענען פערבונרען כיט די וואהלען, און דעדום אויך די בעציהונגען אין דעד וראהל-באטפאניע צו אנדערע ארבייטער־אדנאגיואציעס שטעהען אויפין טאגעסאדדנונג פון אונזער נעכטטעד פאוטיי־ק^נפערענץ, וועט די הויפטפעדוואלטונג נור נאך דעד קאנפערענץ זיין אים שטאנד מודיע צו זיין דעם צ. ק. פון.בונד&quot; ווענען רעם שטאנד־ פונקט, וואט אונזער אוגאניזאציע האט פערנוטען בנוגע צו זיין פארלאנע פון צוואמענדעדען זיך, און אויך ווענען דעס, צו האלטען מיד פאר נויטינ צונויפצודופען צוליב דעם א אינטער־י פארטייאישע קאנפערענץ. וואט איז שייך צו בייליטעס פראצעם, רעכענען מיד אין איצטיגען מואמענט פאר אונ־ טענליך פארצונעהמען ציליב דעם א קאמפאניע (&quot;אקציע&quot;). מיט ם. ד. גיוס די הויפטפערוואלטונג פון דעד ס. ד. פון פוילען און ליטע-10-טען יוני 1912."/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="פדאנע א בעשטימטע פאזיציע און האט אויסגעארבייט א רעזאלוציע, וועלכע זיין דעלעגאט האט פארנעלענט דער בעראטונג. א קורצער איבערזיכט פון אונזערע פראפעסיאנעלע ארגאניזאציעס: לעגאלע פעראיינען 8, אונלעגאלע 55. דערפון: אין ווארשא 8, חוץ דעם פראפעפיאנעלע קאמיסיעם כמעט אין אלע פאנק. זיי אלע זענק דארטען פעראיי־ נינט אין איין צענטראלען ראט. אין ווילנע 12, פעדאייניגט אין א צענטראל־ביורא מיט א עקזעקוטיור קאמיסיע• אין ביאליפטאק 4, אין מינסק 6, אין פינפק 1, אין האמעל 2 אדער 3, אין דווינסק 1, אין גדאדנע 2, אין סלאנים 3, אין ויאלקא־ וויסק 1, אין קריניק - 3, אין ברעסט 2, אין סקידעל 1. ניט אייג־ מאל איז ערוועקט נעווארען די פ־אגע וועגען ארויסגעבען א ספעציעלען פראפע־ סיאנעלען ארנאן. צו פערווירקליכען דעס דאזינען פראיעקט אי־ ניט נעווען קיין כהות. ג&lt; געועשאפטדיכע טלזטיגסייט. 1. ק ו ל ט ו ר נע זע ל ש א פ טע ן. די מיטגלידער פון אונזער פארטיי און אונזערע ארנאניזאציעס האכען לויט זייערע כהות אנטייל גענומען אין דער ארבייט פון די ראזיגע געזעלשאפטען און נעשטרעבט דורכצופ־הרען די בעשטימונגען פון דעד אכטער קאנפערענץ; אין איינינע ערטער איז אונזער איינפלום געווען דער ג־עסטער, דער אריבעיווינענדער. אויב די ארבייט, וואם איז אויף דעם געביט נעטון נעווארען, איז ניט אזוי פיעל, ווי מען האט נעקאנט עדווארטען, זענען אין דעם שולדיג פון איין זייט דעי מאנגעל אין אקטיווע כהות, וועלכער האט דיך אומעטום נעפיהלט, פון דער אנדער זייט די מניעות מצד דעד אדמיניסטדאציע: די רדיפות אויף דעד יודיישער שפראך און אלעדליי אנדעדע שטערונגען. און פון דעסטוועגען איז אונזער אנטייל דאך נעווען א נענוג בעדייטענדער. מיד האבק געפיהרט א האמפף געגען דעם נאציאנאליזם, וועלכער איז אפט נעווען שווארץ־קלעריקאל בעי פארבט; און קיין קזלטורעלער ארפטוה, וראם איז פארגענומען געווארען אץ די אינ טעדעסען פון די ברייטע מאסען, איז ניט אריבער אהן אנ'אקטיווען אנטייל מצו די מיטנלידער פון אונזער פארטיי. ספעציעל אין די בילדונגם־הברות האבען מיד פערטיידינט די פאלנענדע גרונד־ פונקטען: 1) די געלד־מיטלען פון די הברות דארפק געהן אויף די נויטען פון די ברייטע מאסען, 2) א וועלטליכע שול, פריי פון רעליניעזער השנהה' אויף דעד מוטער־שפראך; א קאמפף געגען די קלעריקאלע און נאציאנאליסטישע טענדענצ־ען. 3) די הברות דארפק דרוקען זייערע אויסנאבען אוית יודיש, 4) דעמאקראטיזירק דעם סטאטוט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="צוליב פערשטענדליכע סבות איז ניט מעגליך צו פערעפענטליכק מעהר קאג־ קרעטע ידיעות וועגען דער בעדייטענדער ארבייט, וואם האט זיך אויף דעם נעביט נעפיהרט. 11. דער עמינראציאנס־צוזאמענפאהר. ביי אונז האט מען בע־ טראכט די פראנע ווענען אנטייל נעהמען אץ דעם עמינראציאנס־צוזאמענפאהר, וואם האט, ווי בעוואוסט, נעזאלט פארקומק דעם זומער אץ ווילנע, עם האט זיך אננע־ מערקט א בעשטימונג אנטייל צו נעהמען, אץ מען האט שוין פארגענומען טריט צו ארגאניזירען א דעלעגאציע. דער צוזאמעגפאהר איז ניט צושטאנד נעקומק. 111. די קהלה. די פראנען פון געמיינדע־לעבען האבק פאר דעם בעדיכטם־ פעריאד אבנעטראטק אויפץ הינטערנרונה און מיד האבק כמעט אין ערגיץ ניט נעהאט קיץ געלענענהייט דורכצופיהרען אין לעבען די דעזאלוציע פון דער אכטער קאנפערענץ. לויט דער איניציאטיוו פון בורזשואזע כלל־טוער זענק אין צורי ערטער נעמאכט געווארען פראבעם צו בעשאפען א פוראנאט פון געמיינדע־ארגאניזאציעם. מען האט עם נעוואלט דערנרייכען דורך פריוואטע אבמאכען און איויסנלייכען. עם האט זיך נעשטעלט די פדאנע, צו זאלען מיד אין דעם אנטייל נעהמען. די בעראטונג ביים צ. ק. האט בעשטימט, אז אונזער אנטייל אי־ מעגליך נור, ווען די נאנצע זאך וועט נעטהון ווערען עפענטליך, און עם וועט מענליך זיין א קאנטראל מצד די ארבייטער־ארנאניזאציעם. מיד האבק נעקעמפפט דערפאר, אז אי דעם ארגאן, וואס מען האט געהאט בדעה צו בעשאפק, זאלען צונעלאזען ווערען פארשטעהער פון די דעמאקראטישע הברות. דער גאנצער אויפטהוהאט זיך נעענדינט מיט נאד־ נישט צוליב שפאלטוננען צווישק די בורזשואזע איניציאטארען. ג. ארגאניזאציאנם־טעטיגסייט. דע־ צ. ק. איז געשטאנען אין עננער פערבינדונג אין שטענדיגע בעציהונגק מיט די אדטינע ארגאניזאציעס. קיץ שריפטליכע בעציהוננען האבק זיך כמעט ניט נעפיהרט. דער עיקר צוליב פאליצייאישע סבות אנשטאט דעם האט מען אננעוועג־ דעט צירקוליארען און ארומפאהרק. אדומפאהרען זענען פארגעקומען שטענדיג. דורבשניטליך האט מען יעדע שטאט בעזוכט איינמאל אין הורש אדער אין 6 ווא־ כען, ביים ארומפאהרען פלעגט מען ארנאניזירען פערזאמלונגק לייענען רעפעראטק בעט־אנטען צוזאמען פראנק פון ארגאניזאציאנם־בוי און מעטאדען פון דער ארבייט. בעראטוננען ביים צ. ק. זענק געווען s*. דריי מיט ארטינע טוער, 2 מיט אויסלענדישע הברים. אונזע־ע ארטיגע ארנאניזאציעם האלטען זיך אץ פיעלע ערטער אויפץ פוג־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דאמענט פון פדאפעסיאנעלע פעדאיינען. די לעצטע צייט האט זיך געשטעלט די־ פ־אנע וועגען בעשאפען ברייטע דיין־פאליטישע 'אדגאניזאציעס. אין ווילבע און אין מינסק איז עם שוין אויסנעפיד&quot;־ט געוווארען. אץ ווארשא האט מען עם אנעהויבען., אבער ניט פערענדיגט, צוליב פאליצייאישע סבות, אין לאה אויך אווי. דעי הויפט אינהאלט פון הער פאליטישער ארבייט איד געווען אניטידען און ארנאניזירען פאליטישע ארויסטרעטוננען. פראפאנאנדע פיהרט זיך אין זעהר א קליינער מאם. קרייזלעך עקזיסטירען איבערהויפט אין די קלענערע שטעט און זיי ווערען געפיהרט דורך די ארבייטער אליין. בכלל בעשטעהען די אנפיהרענדע אייג־ ריבטונגען אויף די עדטעד דורכאוים פון ארבייטער. זעהר זעלטען וואו עם טדעפט אניאויםנאהם. פאר דער לעצטעד צייט בעמערקט זיך, אז ביי א טייל אינטעלינענץ וועקט זיך וויעדער אויף אקטיוויטעט. אין א רייהע שטעט זענען ארגאניזירט ספעציעלע אפאדאטען צו פערשפ־יי־ טען ליטעראטור. פערבינדוננען האט דעד צ. ק. און זיינע אנענטען נעהאט מיט די ארנאניזא־ ציעס פון פאלנענדע שטעט: וואדשא, לאה, ביאליפטאק, נראדנע, ווילנע, קאוונע, דווינסק, רינע, וויטעבסק, מינסק, באברויסק, פינפק, האמעל, בערדיטשעיו, קיעוו, אדעס, זשיטאמיר, יעקאטערינאסלאוו. נראדנע האט נעהאט בעציהוננען מיט איהר ראיאן: ברעפט, סלאנים, וואלקאוויסק, רוזשאנאי, קריניק, סוויסלאטש. ווילנע האט פערבינדוננען מיט סמארנאן. דווינסק איז צוליב די וואהל־ענינים פערבונדען מ־ט קרעסלאווקע, סעביעזש, רעזשיצע, פאלאצק און ליוצין. אינגאנצען 30 פונקטען. חוץ דעם זענען פאדאן קליינע נרופהעם אין אייניגע הלענערע פונקטען פון פוילען: טשענסטאכאוו, פעטראקאוו, לובלין און אנדערע. ד. ליטעראטור. אונלענאלע ליטע־אצוד: שטימע פון בונד $/{ 4 8.000 עקזעמפלארען, מיי־בלעטעל 1911 20.000 &quot; מיי־בלעטעל 1912 20.000 &quot; אנ'אויפרוף וועגען בייליסעם פראצעם 20.000 &quot; אניאויפרוף ווענען לענע 25.000 . א צירקוליאר אין דעצעמבער 1911 500 . די רעזאלוציע ווענען זעלבסטפעדוואלטונג אין פוילען 400 , א צירקוליאר אין פעברואר 1912 500 . בעריכט פון דעד אבטער קאנפעדענץ 3.000 ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="ארטיגע בלעטלעך♦ ו ו אר ש א. א מאיבלעטעל 1911. א בלעטעל רוענעץ דער ס. ד. פדאקציע פון דעד צווייטעד דומע. ווענען דעם פדאפעפיאנעלען פעריין פון די שופטער (פויליש). ... . . פון די שניידעד. . . . פון די בעקער. לאדז. א בלעטעל מיט א צורוף צו אדגאניזירען זיך (יוני 1911). ווענען דעד ם. ד. פדאקציע פון דער צווייטער דומע. ו ו י ל נא. ערשטער מאי 1912. גר אד נע. א בלעטעל צו די ארבייטעד פון שעדעשעוופקים פאבריק. צו די דרוקארבייטער (רוסיש, העקטאנראפירט). (יודיש). א צורוף צו רעגיסטרירען זיך אלש וועהלער. קי ע וו. א בלעטעל צום ניינטע, יאנואד 1911. . , 191,3. , ווענען דעד ם. ד. פ־אקציע פון דעי צווייטער דומע. (אלע דריי העקטאגדאפירט). ד אם צענטראלביודא פון די בעד שט ער &quot;נאכ'ן שטרייק&quot;. לענאלע ליטעראטור דורכשניטליך דריי מיט א האלבען בייגען א הודשי חוץ דעם דאזיגען אלגעמיינעם בעריכט, איז נאך געלייענט נעווארען א צורי־ טעד בעריכט וועגען אונזער אנטי&quot;ל אין די אלנעמיינע פארטייאישע אננעלענענהיי־ טען און ווענען די שריט, כדי וויעדער אויפצושטעלען די פארטיי־אייניגקייט. ליידער געפינט זיך דעד צווייטער בעריכט אין די פדאטאקאלען ניט. .11 דעבאטע? וועגעז בעריכט פונ'ם צ. ק. א לעבהאפטע און בדייטע דיפהוסיע האט ארויפגערופען די פראנע ויענען דעם אלגעמיינעם כאדאקטער פון אונזעד אדבייט. פפעציעל ווענען די מעטאדען פון דעד ארבייט פונים צ. ק. .דעד צ. ק. האט א פך נעטהון' אבער וועניג אויפגעטהוך , האט איין רעדנער געזאגט. די הויפט־פבה איז די איבעדלעבונגען פון דעד אונטערעידישער ט־אדיציע, די אינערציע פון דעם ארגאנידאציאנש־אפאדאט, וועלכער געהט כפדד- ווי מען האט איהם איינמאל אוועקגעלאזען. די אדטיגע אתאניזאציעם ווייזען ניט אידם קיץ איניציאטי־ו. דעד צ. ק. איז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="פערווארפען מיט א ונענדליך פיל קלייניגקייטעץ פון דער טעכניש־ארנאגיואציאנם־ ארבייט, ארומפאהרען און אז. וו. .אט די טענניק עסט אויף די פאליטיק&quot;, עם ווערט ניט אבגעהיט די פערספעקטיוו. אנשטאט אנצופ־הרען. פיהרט דער צ. ק. אוים די פונקציעם פון די ארטיגע ארנאניזאציעס. מען מוז נובר זיין די ארגאניזא־ ציאנס־אינערציע. דעי צ. ק. דארף זיין ניט קיץ בעדינענדע איינריכטונג, נור אג־ אנפיהרענדער, א איניציאטארישער אידעק־צענטר. די הויפט־פארם פון אנפיהרונג דארף זיין לענאלע ליטעראטור. אויף א נייעם אופן מוזען אויך געבויט ווערען די אדטינע ארנאניזאציעס. די שטרעבוננ צו בעשאפען ברייטע אונלעגאלע פאליטישע אדגאניזאציעם איז א אוטאפיע. די צאהל ארבייטער, וואם שטעהט צו צו אונז איז פיעל מאל נרעפער פאר דער העכפט בענרענצטער צאהל הבדים, וואם מען קאן אריינשפארען'אין די ראהמען פון א שטרעננ־פארמירטער אונלעגאלער ארנאניזאציע. אויף די ערטעי זענען נויטיג לויזע אדגאניזאציעם, פרייע פעראיינינונגען. א צווייטער רעדנער, וועלכער האט אין אלגעמיין פערטיידיגט א עהנליכע מיינונג, האט זיך ניט ארויסנעזאגט פאר לויזע ארגאניזאציעס. ער איז אבער נע־ שטיאנען פאר רעם, אז עם איז אונמעגליך צו בעשאפען ברייטע ארנאניזאציעם ארום אנ'אבסטראקטע אידעע וועגען דעם, אז עם איז נויטיג זיך צו ארגאניזירען. ארגאניזאציעם דאיפען בעשאפען ווערען ארום בעשטימטע פאליטישע שריט. צו־ פריעדענצושטעלען די קאנקרעטע בעדעדפעניש פון דער בעוועגונג. די מיינונגען פון אט די ביירע הברים האבק בענענענט א ווידערשטאנד מצד דאם רוב רעדנער. &quot;דאם וואם איהר רופט אן אינערציע, האט געזאגט איין חבר קען מען אנרופען אגדערשז נעשטעלטקייט, נלייכגעוויכט. און פערקעהרט; דאם, וואם איהר בעצייכענט ווי איניציאטיוו, קאן מען כאראקטעריזירען מיט־ן ווארט: &quot;שפרינגעך. די טעכניק איז נויטיג טאקי צוליעב דעם, כדי עם זאל זיין מעגליך א פאליטישע אנפיהרוננ. גראד אין דעם ראיאן, וואו ס'איז ביי אונו בעסער, ווי אומעטום, אוועקגעשטעלט די טעכנישע ארגאניזאציאנעלע ארבייט, גראד דארטען זענען ערפאלנרייכער ווי אומעטום, דורכנעגאננען די פאליטישע קאמפאניעם. רעד ע ן צו די מאסען קאן מען דודך ליטעראטור. פערבינדען זיך מיט זיי קאן מען גור דורך אניאדנאניזאציאנס־אפאראט, נור דורך .טעכניק&quot;. מען וויל אייראפעאיזירען אונזער צענטראלע אנפיהרונג האט אניאנדערעד הבר געזאנט בעפרייען זי פון ארנאניזאציאנעלע קליינינקייטען: אבער ביי אונז איז נאך ניטא קיץ אייראפעאישע בעווענונג: און מיט סוביעקטיווע ו־אונשען אליין קאן מען דא ניט העלפען. דער בעסטער בעווייז, אז ביי אונז איז ניטא קיץ איי־ ראפעאישע בעוועגונג, איז דאם, וואם ביי אונו זענען ניטא קיין פאליטישע קאסעם. די ארטינע ארגאניזאציעם זענען ארעס אין מענשען. מען מוז זיי דירעקט היעלפען. מען מוז זיי •בעדינעך. אנפיהרען די בעווענונג פונים יודישען פראלעטאריאט זאנט א דריטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="דעדנער דארף ניט דע־ צ, ק&quot; נור דעי &quot;בונד• אין גאנצען. אויב אויה די ערטער וועלען ניט זיין קיץ ברייטע און צוזאמען טיט דעם פעםטנעשלאםענע אר־ נאניזאציעם, וועט אזא אנפיהרונג ניט קאנען ארסגעפיהרט ווערען. עם וועט זיין א צ. ק., אדע־ ריכטיגער נעזאנט, א ליטעראטור־נרופע, און ארום איהר א לעדיגער ארט. אין וועמעם נאמען וועט דע; צענטר רעדען ? וועד וועט איהם קאנטראלירען ? וועד וועט פיהרען די ארבייט ? עס איז נויטיג אניארנאניזירטער אוואננארד. ער דארף דאם זיין דער ■בעל־הבית&quot; פון דער פארטיי, ווי אניאנדערער הבר האט זיך ארס־ געדריקט. די דעלעגאטען פון די ערטער זענען איינשטימיג נעשטאנען פאר דעם, אז דער צ. ק. דארף זיי דירעקט העלפען אין זייער ארבייט. פאדבייגעהענדיג האט מען אנגעוויזען, אז אפילו אין אייראפא פערנעהמען זיך ארך די צענטראלע איינריכטוננען ויט בלויז מיט אנפיהרען אליין. ווייטער האט מען אננעוויעיען, אז אזא מין .בעדינען&quot; פיהרט נאר ניט צו דעם, אז ביי די ארטיגע ארנאניזאציעם זאל אבגעשוואכט ווערען די איניציאטיוו. אויף די ערטער ווארט מען ניט. האט נעזאנט איינער פץ די דעלע־ ננאטען, אז דער צ. ק. וועט טהון .אלץ&quot;. מען ווארט, אז ער וועט צוזאמענבינדע מיט דער אלנעמיינער בעווענונג. ווען עם קומט צו פאהרען א פארשטעהער פון צ. ק., ווערען בעטרא־ט פ־אנען, וואם האבען אניאלנעמ־ינעם כאראקטער. עם האנדעלט זיך ניט אום דעם, דער צ. ק. זאל ארבייטען אנשטאט די ארטיגע אר־ גאניזאציעם, נור אום איינשטעלען צווישען זיי א שטענדיגע פערבינדונג. און אזא וויכטינע ארנאניזאציאנס־ארכייט דארף מען ניט אנרופען טעכניק. אנפיהרען, ארומ־ פאהרען, ליטעראטור שאפען דאם אלץ איז גלייך נויטיג, און דאס אלץ איז ניט קיץ טעכניק. דער מעטאד. ווי דער צ. ק. האט נעפיהרט זיין ארבייט, איז גע־ ווען א ריכטיגער. די ערשטע צורי הברים, וואם זייערע רעדעס האבען די אלע דעבאטען אחים־ גערופען, האבען נעענטפערט. איך לייקען ניט, האט איינער פון זיי מודה געווען, אז דאם ארומפאהרען און אלעס איברינעס איז אויך נויטיג. בור אויב אלץ איז אוג־ מעגליך צו טהון און מען מוז אויסקלייבען, מוז מען זיך אבשטעלען אויף אג'־ פיהרוננ. וואם איז שייך צו מאםען־ארנאניזאציעס, קאנען זיי זיך בעשאפען נור בעת אין די מאפען איז פאראן א בעזונדערע שטימונג. אזא שטימונג איז איצט ניטא, אר־ינציהען אלע אונזערע אנהעננער אין ארגאניזאציעם איז אונמעגליך. מען ווארפט אונז ארף האט דער צווייטער הבר געזאגט אז מיר ווילען בעשאפען אדום דעם צענטר א לעדיגען ארט. די מעשה איז פערקעהרט. מיר ווילען, עם זאלען זיין ארטינע ארגאניזאציעס. אי הר אבער ווילט, דער צ. ק. זאל טהון ז־יער ארבייט און זאל זייער ארט פערנעהמען. נור מיר ווילען נאך דערצו אז ארף די ערטע־ זאלען זיין בדייטע ארגאניזאציעם; איהר אבער ווילט ברען קרייזלעך. און בנוגע דעם .בעדינעך, זאלען די ארגאניזאציעם זיך צוגעוועה־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="גען צו דעם נעדאנקען, אז דער צ. ק. וועט זיי ניט העלפען; די עדשטע צייט וועט זיי זיץ שווער, ניט אלץ, וראם נויטיג, וועט געטהון וועדען. דערפא־ וועלען זיי זיך נאנדעם שטעלען אויף אייגענע פיס. עם איז ניט ריכטיג, האט ווייטער דער זעלביגער הבר נעזאט, אז די ליטע־ ראטיר איז נור א מיטעל צו רע דע ן צו די מאסען. זי איז ארך דאס בעסטע■ מימעל זיך צו פעדבינדען מיט זיי. אין דער אננענומענער רעזאלוציע (זעה צום סוף פון בעריב^) איז אויסגעדריקט די מיינונג פון דאס רוב ריעדנער. אלע אויסבעסערוננען. מיט וועלכע מעץ האט נעוואלט ארויסווארפען אדער לפהות שוואבער מאבען דעג ארט פון דער רעזאלוציע, וואו עם וועיט גערעדט ווענען דירעקטע הילף די ארטינע ארגאניניזאציעם, אלע אזעלכע אויםבעםערונגען זענען אבנעוואיפען נעווארען. אין פערב־נדוגג מיט דערזעלבער פריאגע האט איין רעדנעי א־ויסגעזאגט־ פאלגענדע מיינוננען: די סבה איז ניט אין דער אינעיציע, נור אין די בעזונדע-ע בערינגונגען אי; וועלכע עם האט זיך ענטוויקעלט אונזער פארטיי, אין וועלכע עם■ האט זיך ענטוויקעלט אונזער פראלעטאריאט. דעם שליסעל צו אונזער עיפאלג קומט ארם ניט זעלטען צו זוכען אין די פאטריארכאלע בעדיננוננען פון אונזעיע: קליינע שטעט. די שולד פון צ. ק., האט ער ווי־טער נעזאגט, בעשטעהט אין דעם, וואם ער האט ניט געהאט קיין פלאן פון ארבייט. ער האט נעקלעהרט נור וועגען היינטיגען טאנ. דער צ, ק. האט זיך געלאזט אוועקרייסען פון די ברייטק־יט פון דער בעווענונג, פון איהר עקפטענזיוויטעט, פון דעם צאהל פערכאפטע פונקטען, מען מוז ט־אכטען, וועגען^• מארגען. מען דאיף בעשאפען א מענשען־מאטעריאל פא־ אנ'אנפיהרענדען אפאדאט. צוגרייטען די עלעמענטען, וואם זאלען דערצו טוינען. דעיצו מוז מען ארבייטען ניט אין דער ברייט, נור אין דער טיעף. זאל פון דעם ליידען דאם ארומפאהרען, זאל צוליעב רעם ווינצינער ווערען די צאהל שטעט וואם נעפינען זיך מיט אונז אין פערביניונג. דערפאר וועט נעלענט ווערען א גרינד־ ליכער פונדאמענט. דער שווערפונקט פון אונזער ארבייט דארף זיין צוניייטען אנאוואננראד, דאם איז דער עיקר. די דאזינע פערספעקטיוו מוז מען אבהיטען. דער דאזיגער פראיעקט האט ניט נעפונען קיין מיטנעפיהל, דאס איז א פלאן, האט איין הבר געזאגט, ניט פאי א פארטיי, נור פאר א פריוואטע גרופע. א פארטיי קען זיך ניט אבשטעלען און אבגעבען זיך מיט זעלבסטפערטיפונג, מיט בעארבייטען פערשיעדענע פראנק. מיר קאנען זיך ניט פעונעהמען מיט בעשאפען &quot;סעקטעס&quot;, האט אנ'אנדערער דעדנער געזאגט, דער פא־שלאג צו אפפערן די צאהל פון די שטעט צוליב דער טיעפקייט פון דער ארבייט, הייסט מיר זאלען אליין פאר אונזיער א־בייט בעשאפען א נייעם מין תהום, האט נעזאגט א דריטעי. ביים אבשטימק די רעזאלוציע איז קיין קאנקרעטע פארלאנע אינ־ם נייסט ,פון דער אויבענגעבראכטער מיינונג ניט אריינגעטראגען נעווארק. דעי צענטראלער פונקט אין די דעבאטען וועגען דער ריינ־פאליטישער טעטינקייט פונים צ. ק. איז געווען די פיאגע ווענען די אזר־גערופענע קאמפאניעם. צוזאמק טיט איינצעלנע בעמערסוננק וועגען דער ארעד יענער איינצעלנער קאט־ פאניע (למשל, אז די יודישע קאמפאניע האט פערשפעטיגט) האבק זיך אין דעם .פונקט פאנאנדערגעוויקעלט פרינציפיעלע דעבאטען. א רייהע הברים האבען אנגעוויזען, אז די אידעע גופא ווענען פאליטישע קאמפאניעס האט ביי אונז אנגענומען אנ'איינענארטינע ניט נעווינשטע פארם. טיט די קאטפאניעם האבק מיד נעשטרעבט, ווי איין דעלענאט האט זיך אויסגעדריקט, צו &quot;מינטערך די ארבייטער. דעדביי האט מען פערנעפען, אז קאט־ פאניעם דארפק זיין ניט בלויז און ניט אויף אזוי פיעל א מיטעל צו וועקען די מאסען, וי&quot;פיעל א רעזולטאט פון דער אקטיוויטעט, וואם האט זיך שוין אנגעקלי־ בען. די קאמפאניעם דארפען זיין אניאפענע ארויסווייזונג פון דער נעהויבענער שטי־ טונג ביי די מאסען. זייער אקטיווע ארויסטרעטונג, דער אויסדרוק פון זייער ווילען און נרייטקייט צום קאמפף. ביי אונז אבער זענען זיי פערוואנדעלט געווארען אין א מין פאליטישע גימנאםטיק. מען האט זיך פאר זיי נענומען צו אפט און ניט איבער־ קלייבענדיג. מען איז צוגעטרעטען צו זיי, האבענדיג אין זינען ריין טעא־עטישע אויפרעכנוננען ז די פראנע איז וויכטיג; יענע פראנע שטעהט אויפץ טאנעס־ארדנונג ■אין דומע. הייסט עס, אז מען דארף ארום זיי פיהרען א קאמפאניע. מען האט זיך דערביי ניט גערעכענט, צי רעגט די דאזינע פ־אגע באמת אויף די בדייטע מאסען, ווי איז זייער אמתיע שטימונג. מען האט נעמאכט פון די קאמפאניעם אניאלטעג־ ■ליכע, מעבאנישע זאך; און עם שטעהט א געפאהר, זיי זאלען דערעסען און פערליערען די שא!־פ.,ייט, וויעלכע זיי מוזען האבען, אלם א נעוועהר פון פאליטי־ שען קאמפף. .נענען דעם האט מען ערווידערט. פון איין זייט האט מען נעזאנט, אז די טע/ה, דאם די קאמפאניעם האבק זיך געפיהרט, בעת ביי די מאסען איו ניט גע־ -■רען די נייטינע שטימונג, איז א נוזמא. אגיאקטיווע שטימונג איז נעווען. אמת איז ■האט נעזאנט איין הבר, אז דער אקטיווער דרוק פון די מאסען איז איצט א סך' קלענער, ווי ער איז געווען פ־יהער, פאר דער רעוואלוציע, בעת ער האט זיך כיי ־די יודישע ארבייטער בעמערקט אין א העכערער מדרגה, עהדער ביי די אנדערע טיילען פונים רוסלענדער פראלעטאריאט. איצט איז דער שווער־פונקט פון פאלי־ טישק אינטערעם אין דומע, אין דער הויפט־שטאדט; און הארטיק איז קיין יודישער פראלעטאריאט ניטא. פון דעסטווענען איז אקטיוויטעט דאך פאראן. פון דער אנדערער זייט האט מען ארויפגעשטעלט אזעלכע ארנומענטק: זאל :זיין, אז די קאמפאנ־עם! וואס מיר האבק נעפיהדט, זענען געווען ווייט ניט דאם'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="זואם עם דאופק זיין אמת'ע פאליטישע ארויסטרעטוננק: זאל זיין אזר טו רופט זיי ניט אן מיט'ן נאמען קאמפאניעם, קוקט אויף זיי, ווי אויף א'נימנאסטיק, ווי אויף א געוועהנליכע פאליטישע אניטאציאנפ־ארבייט. אבער אזא איבייט איי נויטיג, און אט די ארבייט גרייט צו די מענליכקייט צו פיהרען אין דער צוקונפט אמתיע פאליטישע קאמפאניעם. עם איז ניט אמת, אז קאמפאניעס זענען נעווען צו פיעל, האט געזאנט נאך א הבר. פערקעהרט, פ'איז נעווען צו וועניג. מען מוז זיי פיר,רען שטענדיג, פון טאג צו טאג. די מיינונגען פון דער ערשטער גרופע הברים האבען נעפונען זייער אויסדרוק אין א בעזונדערן אבזאץ פון דער אננענומענער רעזאלוציע. רעדענדינ וועגען דעם, אז דער צ. ק. האט זיך ניט נענוב צונעהערט צו דער שטימונג פון די מאסען, האבען אייניגע הברים אננעמערקט נאך איין זייט פון דער פראנע. פון דער אכטער קאנפעיענץ אן, דאט איין רעדנער געזאנט, בעמערקט דך א טענדענץ ארויסצורוקען אויפין ערשטען פלאן און אוועקשטעלען אלם מיטעל־ פונקט פאר דער ארפמערקואמקייט אלגעמיין פאליטישע פראנק. די ספעציעלע פראנק פונ'ם יודישען לעבען בלייבען אין שאטען, ווערען פעררוקט אין א ווינקעל. דאם איז בעצם נעווען די דירעקטיוו פון דעי אכטער קאגפערענץ. ריכטינער, די בעשטימונג פון דער אבטער קאנפערענץ איז נעlוען א רעאקציע אוי־ דעם, וואם צווישען די יודישע ארבייטער איז געוואקפען די נאציאנאליפטישע שט־מונג. מיר האבק זיך פאר דער דאזיגער שטימונג דערשראקען און מיט אלע מיטלען האבען מיר געזעהען אבצוציהען די אויפמערקזאמקייט פון די ארבייטער פון דעם דאזינען קרייזפראנען. דאס איז ניט קיין ריכטינע טאקטיק. וויבאלד אז נעוויסע פראנק אינטערעפירען די מאסע, מוזען מיר זיך מיט זיי בעשעפטינען אויפ'ן אינטענסיוו־ מטען אופן. מיט דעם, וואם מיר וועלען זיי אויסמיידען, וועלען מיר די נאציאנא־ ליסטישע שטימונג ניט פערניכטען, פערקערט, ניט געפינענדע ביי אונז נענוג אויפ־ מערקואמע בעציהונג צו די פראנק, וועלכע אינטערעפירען זי טיעף, וועט די מאפע געה,עץ צו אנדערע, צו די שאוויניסטען. די נאציאנאלע פראנק זענען ביי אונז ער־ קלעהרט געווארען אונטער .פערשטארקטען אויפזיכט&quot;. בנוגע צו זיי ווערט אנגעווענ־ דעט א צו שטארקע, א איבערינע פארזיכטיגקייט, און דאם ווירקט שעדליך אויף אונזערע פאליטישע שריט. צוליעב דער דאזינער צו שטארקער פא־זיכטינק־יט האבען מיר ניט איויסנעוויזען נענוג ענטשלאפענהייט אין דער פראנע ווענען דעם קאנפליקט צווישען די יודישע מיט די פוילישע ארבייטער. פאלש איו ארך געוועץ אונזער טאקטיק אויף דעם מלאכה־צוזאמענפאהר אין דער פראנע וועגען יופ־טוב־רוה. מק האט ניט נעטארט זיך אבזאנען פון אונזערע פאדערונגען. און די דעלעגאטק הא־ בעין עם נעטהון. זיי האבק זיך נערעכענט מיט דעם, וואם וועלען זאנען די רוסישע ארבי־טער. זיי האבק זיך אבער דודכאוים ניט גערעכענט מיט דעם, וואם וועט זאנק די יודישע ארבייטער־מאסע. און גראד דאם מתק מיר האבק אין זינען פריד,ער פאר אלץ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="ארף דעם האט מען געענטפערט פאלגענדעם ג עס איז ניט אמת, אז פאר די לעצטע יאה,רען איז אויסנקואקסק דער אינ־ טערעם צו די פראנען פון יודישען לעבען. אין דער אמתין האט די עקאנאמישע אויפלעבונג און די שטימונג, וואם איז אין צוזאמענהאנג מיט דעם בעשאפק גע* ווארק, צוגעצוינען די אויפמערקזאמקייט פון די יודישע ארבייטער־מאסען צו אלגע־ מיין פאליטישע און סאציאלע פראגען. אפילו פון דער בורזשואזער פרעסע קאן מען ארויסזעהן, אויף וויפיעל ס'איז אויסגעוואקפק דער אינטערעס צו אלנעמיין־םא* ליטישע פראנק. עם איז גענוג אנצוווייזק אויף דעם .פריינד&quot;. וועלכער האט די דאזיגע פריאגען נאך מיט עטליכע יאהד צוריק שיער ניט איננארירט, און איצט ניט ער זיי אב מעהר אויפמערקזאמקייט. די פראנע וועגען דער עקאנאמישער אויפלעבונג אין ניט וועניגער וויכטיג און אינטערעסאנט פאר אונזערע ארבייטער, ווי די פראגע וועגען דער צוקונפט פון דער יודישער נאציאן און'ד. נל. און דאם איז פונקט אויף אזויפיעל א ו נ זע רע א פראנע, ווי די ריין־יודישע פראנען. אויף דעם פארוואורף מונע צו דעם מלאכה־צוזאמענפאהר האט איינער פון די הברים נעענטפערט: עם איז ניט אמת, אז מיר האבק זיך אבנעזאגט פון אונזער פאזיציע. אונזער פאזיציע האבק מיר פארמולירט גאנץ קלאהר און בעשטימט: מיר האבק זיך מר אבגעהאלטען ביים אבשטימק: און דערפאר האבק מיר זיך דערשלאנק א הנחה ארך מצד דער רוסישער ארבייטער־דעלענאציע. עם איז ניט אמת, או מיר האבק זין נעהאט דערשראקק פאר דעם, וואם סיוועלק זאגען די רוסישע חברים. ניט דאם איז געווען אונזער מאטיוו. די גאנצע זאך בעשטעהט אין דעם, וואם דאס איו נעווען א געמיינזאמער צוזאמענפאהר אי פון בעלי־הבתים, אי פון ארבייטער. און דעמאנסטרירען אויף דע ם צתאמענפאהר אונזער פאנאנדערנעהן ויך מיט די רוסי־ שע ארבייטער, נעהן צוואמען מיט די יודישע בעלי הבתים געגען די דוסישע אר־ כייטער דאם איו געווען אונמענליך. א פשרה איז נעווען נויטווענדיג, בעזונדערע דעבאטק האט אדויפנערופען די פראנע ווענען אונזער אונלענא־ לעד ליטעראטור. אייניגע הברים זענען געשטאנען פאר דעם, אז עם איו נויטינ ארויפצונעבען רעגולער דעם אונלענאלען ארנאן ,די שטימע פון בונד&quot;. מען האט אנגעוויזק פריהער פאר אלין אויף דעם, אז דורך דער לענאלער פרעפע אין דורכאוים אונמעגליך בעקאנט צו מאבען אונזערע הברים מיט די אינעוועניג־פארטיי־ אישע אננעלעגענהייטק, פפעציעל מיט דעם, וואם עם קומט פאר אין דער רום־ לענדער ס. ד. ארבייטער־פארטיי. און חוץ דעם דאזיגען אינפארמאציאנס־מאטעריאל איז נאך פאראן א נאנצע רייהע פראנען. וועלכע עם ניט זיך נישט איין צו בעלויב־ טען אין דעד לעגאלער פרעסיע. בפרט אז די מעגליכקייט פון לעגאלען ווארט איו פאר אונז זעהר שטארק בעגרענצט, פיעל מעהר עהדער פאר די רוסק אדער די פאליאקק. אט האבק מיר למשל כמעט קיין מעגליכקייט נישט געהאט זיך ארוים־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="צוזאנען לענאל נישט ווענק בייליסעם פראצעם, נישט ווענען די לענער געשע־ הענישק. ווייטער האט איין רעדנעד נעפונק, אז ארויסגעבק אונלענאלע ליטעראטור איז איינס פון די מיטלען צו קעמפפק פאר די לעגאליטעט: אין רי יאהרק, וראם פאר דער רעוואלוציע, איז דאם לאנד פערפלייצט נעווארע; מיט אונלענאלער ליטע־ דאטור, און דאם האט געבראכט דערצו, די בעדיננוננק פאר דער לעגאלער פדעסע זאלען וועיען לייכטער. אויף דעם לעצטען מאטיוו האט מק געענטפערט■ אז איצט איז נישט 1904, :ישט 1906 ; איצט פערפלייצען דאס לאנד מיט אונלעגאלער ליטעראטור איז אוג־ מעגליך. ווייטער איז נישט ריכטיג די מיינונג, אז די פרעסע־פרייהייט, וועלכע מיד האבק זיך דעישלאגען אין 1905, האט מען דערגרייכט צוליב דעם, וואס מען האט פערשפרייט אונלעגאלע ליטעראטור. דאם איז נעווען א רעזולטאט פון דער רעוואלוציאנערער בעווענונג אין נאנצען. און וואם איז שייך דעי טענה, אז פאי אונז איז איצט נויט־ג ארדסצוגעבען א אונלענאלק ארגאן, האט מען נענען דעם געבראבט אזעלכע מאטיווען: ימעט אלע פראנען, מיט ניט בעדייטענדע אויסנאה־ מען, קאן מען בעהאנדלען אץ לענאלע אויסגאבען. מען קאן כמעט שטענדיג נע־ פינען די פאסענדע פארם דערצו. און כדי בעקאנט צו מאבק די הבדים מיט די אינעווענינסטע פא־טיי־אננעלענענהייטען, קאן מען פון צייט צו צייט ארויסנעבען אנ'אינפארמאציאנס־בלעטעל. קיין פעריאדישען ארגאן דאיף מען אויף דעם ניט. חוץ אלין, איז ארויפלעגען ביי די קרעפטען, וואם מיר פערמאנען איצט, אהוב אויפין צ. ק. , ער זאל ארויסנעבק אזא ארגאן. וואלט הייסען פערוואנדלען אונזעי צענטראלע איינריכטונג אין א טעינישע און טראנםפארט־קאמיםיע. עם איז אויך בעריד&quot;־פ געווארק די פ־אגע ווענען דעי אזוי נערופענער .אוי־ סערליכער פאליטיק&quot;, ווענען אונזער אנטייל אין די אננעלענענהייטען פון דער רום־ לענדער ם. ד, פארטיי. מען האט ארויסגעזאנט א מ&quot;נונג, אז דער דאזיגער דיפלא־ מאטיע האבק מיד אבגענעבען צו פיעל כהות און צייט, און דאם האט ניט נעלא־ זק אויספיהרק ווי געהעריג אונזערע איינענע טאג־אויפגאבען. ענטפערענדיג אויף דעם, האט איין הבר קאטעגאדיש פראטעסטירט גענען דעם ווארט .דיפלאמאטיע■- וואם איז לויט זיין מיינוננ דורכאוים ניט אויף אנ'ארט, און האט בעטאנט. אז די א־בייט צו פעראייניגען די רוסלענדער ס. ד. פארטיי האט פא־ אונז א בעזונדערע יויבטיגקייט. .אויסעד דעם צוזאמענהאני מיט דער רופלענדע־ ם. ד. פארטיי זענען מיד גאר נישט!&quot; האט ער געזאנט. פון דער אנדער זייט האט מען אננעוויזען, אז ■מיט אט דע־ .אויסערליכער פאליטיק• האבק זיך ביי אונז פערנומק נור די הע־ כערע קרייזען פון דער פא־טיי, בעת עם איז נויטיג, אז ווענען די דאזיגע אנגעלע־ גענהייטען זאל וויסען די מאסע און זי זאל אין זיי אנטייל נעהמק. עם איז אתים־ געזאגט געווא־ק ארך א פעיקע־טע מיינונג; עם א־ז ניט נויטיג א־יינצוציהען די מאס ע אין נעביט פון צאנקעריי און רייסעריי. איין חבר האט פארנעווארפק דעם צ. ק., אז ער האט אין די אנגעלענענהייטען פון דער רוסלענדער ם. ד. פארטיי געפיהרט א פראקציאנעלע, מענשעוויסטישע ליניע. לסוף וועלען מיד פע־צייכענען א רייהע איינצעלנע בעמעדקונגק, וועלכע זענען אדויסנעזאנט געווארען אין די דעבאטען. איין הבר א דעלעגאט פון ווארשא האט אננעוויזען אויף רעם, וואם פאר א שווערען איינדרוק עס מאכען אויף די יודישע ארבייטער די קאנפליקטען אויפין נאציאנאלען באדען, וואס קומען פא־ צווישען די ארבייטע־. אט די רייבוננק צר שלאגען דעס נלויבען אין אינטערנאציאנאלע אחדות, דעם נלויבען אץ דער מענליב־ קייט פון סאציאליסט־שען קאמפף : זיי בעשאפען א נידערגעשלאגענהייט און אפאטיע. אנ'אנדער הבר האט אונטערג&lt;שטריכען די נויטווענדינקייט צו פיהרען א וואם מעגליך מעהר אלזייטיגע ארבייט, אריינמישען זיך אין אלע זייטען פון לעבען■ פאליטישע אניטאציע, עקאנאמישער קאמפף, א־בייטער־פערויכערונג, קאאפעראטיווען, קהלה, ביבליאטעקען אין אלין דארפען מיר נעהמען אנטייל. און גדאד אויף דעם וועג קאנען מיר ערווארטען א צופלום ■ פון נייע קרעפטען. וואם מעח־ נעביטען מיר ווע־ לען פערהאפען, אלץ מעהר נייע כהות וויעט אונו צוקומען. איין רעדנער נעפינט, אז מיט אונזערע פאליטישע 'קאמפאניעס האבק מיר נעשט־עבט איינצופלאנצען ביי די ארבייטער דעם נלו־בען אין דעם, אז די דומע קאן עפעם געבען: די קאמפאניעם האבק זיך טאלף צוליב דעם ניט איינגענעבען. זואס פאר אזא גלויבען איו קיץ באדען ניטא, וויימער בעטאנט ער, אז עם זענען נויטיג מעהר' רעוואלוציאנערע קאמפפס־מיטלען. אין דער צייט,וואס מיר האבען נעזאמעלט חתימות אונטע־ א פראטעסט נעגען די לענער נעשעהענישען, האבק אנדערע נעשטרייקט. מען האט ענדליך אננעוויזען אויך אויף דעם, דאם הגם אין טעאריע זענען מיר לענאליסטק, האבק מיר אין דער פראקטיק ווייט גיט גענוג אויסגענוצט די לענאלע מעגליכקייטען. אין די רעזאלוציע, וואם די קאמיסיע האט אויסנעארבייט, זענען ביים אב־ שטימיען אויף דער אלנעמיינע־ זיצונג ארייננעטראנען געזואיען אייניגע אומענדערוג־ נען. אין נאנצען איז זי אנגענומען געווארק מיט 14 שטימק ביי דריי אבגעהאלטענע. .1¥ די פראגע ווענען די האגפליסטעז צווישעז די יודישע מ־ט די פ־יל־שיג שוסטעד, די פראנע איז בע־יהרט נעווארען אין די דעבאטען וועגען דעם בעריכט פון צ. ק. און נאבהער, כד־ זי זאל בעסער און גענויער בעטראכט ווערען, איז זי אוים־ נעטיילט נעווארען אין א בעזונדערען אונטערפונקט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="עם זענען אררסגעזאנט געווארק פאלגענדע מיינונגען. די הרפט־זארג פון אונזער צ. ק. אין דער פראגע איו געורען האט איין רעדנער נעזאנט אב־ צוהיטען די ריינקייט פון קלאםען־בעוואוםטזיין ביי די יודישע ארבייטער; די נאציאנאלע רייבונגען בעשאפען ביי זיי א נינסטינען באדען פא־ שאוויניסטישע שטימוג־ נק. און דער צ. ק. האט פריהער פאד אלץ געשטרעבט ויי אבצוהאלטק פון אזעלכע טריט, וועלכע וואלטען זיי קאנק פיהרען אויפ'ן וועג פון שאוויניזם. קיי־ נער לי־קענט עם ניט. געווים איו אזא שטרעבונג ריכטיג און נויטיג. אבער כדי די יודישע ארבייטער זאלען זיך ניט שטעלען אויף דעם גל-טשינען וועג פון נאציאנאליסטישע שטימיננען און שטרעבוננק, דארף מען זיי אנווייזען אנ'אנדער וועג, וואס נעהענדיג איבער איהם זאלען זיי קאנען מאכען א סוף צו דער אוננארמאלער לאגע, וואם עקזיסטירט איצט. אויסמיידענדיג צו נעכען אנ'ענטפער אין עצם פון דער פרא־ נע ווי קאן מען פא־אליזירען דעם ווידערשטאנד פון די פוילישע ארבייטער, וועלכע דערלאזען נ־שט קיץ יודען אויף די פאבריקען שטויסען מיד נור אוג־ זע־ע ארבייטער אין די ארעמם פון שאוויניזם. האבק מיר אזא ענטפעי געגעבען ? מען ווייוט אן אויף די רעזאלוציע פון דער יולי־בעראטונג מעה די רעזאלוציע צום סוף בעריכט). די דאזיגע רעזאלוציע רעקאמאנדירט נעווים א ריכטינען ארפוועג: פיידלינע פערנלייכוננען צויישען די יודישע ארבייטער מיט די פוילישע. אבער די דאזיגע פערגלייכוננען וענק א זאך פון דער ווייטער צוקונפט. פראבעם אין דער ריכטוננ זענען געמאנט געווארען און האבק דערווייל צו נאד נישט נעבראכט. וואם זאלען מיד טהון איצטעד, שרן, נלייך ? פראפאנאנדירען די אידעע פון סאלידארי־ טעט, די אידעע פון פערנלייכונג: צווישען וועמען? צווישען די יודישע ארבייטער? אבער זיי זענען דאך שרן אהן דעם אויך מוכן ומזומן אויף א פערגלייכוננ. דער אבהאלט אין פון די פוילישע ארבייטער. זיי זייערע אונבעוואוסטזינינע מאסק ווילק ניט קיץ פערגלייך. די אויפגאבע פון די פוילישע פארטייען איז זיי איבער־ צוצייגען און אנ'ארבייט איו עם א שווערע און א לאננע. וואם אבער דארפען טון די יודישע ארבייטער, זיי קאנען דאך ניט זיך אבנעבען מיט סיפטעמאטישער פרא־ פאגאנרע אץ אניטאציע צווישען דעם פוילישק פראלעטאריאט? הייסט עם, בלייבט איבער צו זיצען פערלענטערהייט די ד,ענד און ווארטען, ביז די ם. פ. ם. און די פ. ם. ד. וועלען טהון זייער הוב? עם איו קלאהר, אז דאם איז ניט קיין ענטפער אויף דער פ־אגע. דער ענטפער דארף זיין אניאנדע־ע־; די יודישע ארבייטער דאד־ פען צוויננען די פוילישע ארבייטער צו געהן אויף א פערגלייכונג. און צורננען זיי קאן מען אויפין וועג פון א ווידערשטאנד, אויפ'ן וועג פון א קאמפף. מען זאנט, אז דער וועג פון קאמפף איז נענען דער אידעע פון פ־אלעטא־ רישע אחדות. אבער די פראלעטא־ישע אחדות דענקען מיד זיך, ווי אחדות פון ביידע זייטק. מיד שטעהען ניט אויפין באדען פון קייסטליכער מאריאל: אז מען ניט דיר א פאטש אין איין באק, שטעל אונטער די אנדערע. שרן ניכער האלטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="מיד דך אן דער יודישער מאראל: אנ'אויג פאר אנ־אויג, א צאהן פאי א צאהן. די פוילישע ארבייטער ערפילען ניט בנוגע צו אונז דעם חוב פון אחדות. בעפרייט עם אונז אויך פון וועלכע עם איז התחייבות. עהנליכעם איז נעווען מיט די פאגרא־ מען. דארטען זענען ארך געווען צווישען די פאגראמשטשיקעם ארבייטער. מיה האבק זיך דאך פאר' דעם ניט אבגעשטעלט און האבען גע־ופען צו זעלבסטשוץ. דאם ארויםשטויםען פון די פאבריקען איל אויך א פאגראם .א שטילער פא־ נראם&quot;, וועלכער איל נאך מעהד געפעדרליך. און דא איל אויך נויטיג דערזעלביגער לעלבסטשוץ. ער וועט עם פוף כל סוף ברענגען צו א פערנלייכונג. פערשטעהט זיך. אל דא האנדעלט ליך ניט ווענען געשלעג. עם לענען נויטיג אנדערע קאטפפם־ מיטלען. אלעלכע לענען פאראן צוויי: מיד בעטראכטען די פוילישע ארבייטער, וואם שטויסען אונל ארוים, ווי פאנראמטשיהעם, ווי געלע. מיד שטיצען ניט זייערע שטרייקע; ; מ־ר רייסען ליי אראב. צווייטענם, ליי שטויסען אונל ארוים, שטויסען מיר ליי ארוים. אלם ענטפער אויף דעם, וואם די יודישע ארבייטער ווערען ניט דעדלא־ לען אויף פאבריקען, לאזען מיד ניט צו די פוילישע ארבייטער צו די האנדשטולען. דאם מול געטהון וויערען פלאנמעפיג, ארגאניזידט. ווען מיד וועלען די לאך אין אוג־ לערע הענד ניט נעהמען, וועלען די ארבייטער געהן נאך אנדערע. די לאגע איו אזעלכע, אל פאסיוו ווארטען קאנען ליי ניט: און אויב מען וועט ליי ניט פיהרען איבער א קולטורעלען וועג, וועט זיין א געשלעג אויף מעפערס. א רייהע הברים לענק ארויםגעטרעטען נענען דעם: מען זאנט, מיד דארפען נעבען אניעטפער, כדי אבצוציהען די ארבייטעד פון דעם רועג, אויף וועלכען די שאוויניפטען דופק ליי. נור ווייזען דען די שאוויניסטען אין דער אמתין אן וועלכען עם איו וועג י ביין' קיץ שום וועג גיבען ליי ניט. און ווען ליי וואלטען אפילו א וועג יא נעגעבען, קאנען מיד זיך צו אלא מין אומשטאנד ניט צופאפען,• מיד קאנען ניט ארויפגעהן פון דעם פערלאנג איינצוהאלטען אונזער איינפלום פאר יעדען פדייז. בעפער פערליערען דעם איינפלום, עהדעד פערליערען די פרינציפען. אונז איל שוין אויפנעקומען צו געהן גענען שטראם. מיד האבק נעקעמפפט נעגען די עקסצעסען פונ'ם עקאנאמישק קאמפף (עקאנאמישער טעראר): מיר האבען געקעמפפט גענען די פראבעם פון די יודישע ארבייטער ניט צו דערלאזען אין די ווערקשטאטען אד־ בייטער פון פראווינץ. די ריכטינקייט פין דער דאזיגער טאקטיק אונזערער האט קיינער ניט בעשטריטק. אלוי דארף זיין אונזער ליניע אויך אין דער פראגע, וואם שטעהט פאר אונז איצט. א משונה מין בענריף וועגען אחדות. ווי וועגען א געגענזייטיגען נעשלעג. מען קאן רעדען וויפיעל מען ודל וועגען דעם, אז פוף כל פוף איל דער צוועק פון דעם נעשלעג. שלום. מען קאן אבער ניט ענטפערן מיט קלעב• און רעדען אין דערזעלבער צייט פון אחדות. די לאניק פון די פאקטען איו שטארקער און זי וועט אין דעם פאל ברעננען צו אלין א גרעפערער פערשארפונג. אפילז ניט קיין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="28 נעלוננענע פראבע צו נעהען צוזאמען איז בעסער פאר א נעלוננענע פראכע צו געהן בעזונדער. מעץ ווא־פט אונד אויף, אז מיר גיבק ניט קיץ דירעקטען פ־אקטישען ענט־ פער פאר היינטינען טאג. דאם איז אמת' דאם איז אבער אין אלע פראנק אזר. די טאצ־אל־דעמאק־אטיע זאנט קיינמאל ניט צו אזעלכע רעצעפטען, וואם היילען באלד אוים אלע קראנקהייטק. זי ווייזט נוד אן די ריכטונג, אץ וועלכע מען דאיף געהן, די ריכטונג, וואם וועט פוף כל סוף ברעננען צום ציעל. נור די פארשלאנען, דואט מען האט דא געמאבט, האלטען אפילו אין עצם ארך ניט ארם קיין שום קריטיק. פון אזא קאמפף וועלען ליידען פריד,ער פאר אלץ אץ מעדר פאר אלעמען די יודישע ארבייטער, ורארום אויב שרן שטעלען די זאך אויפ'ן באדען פץ קראפט, ■א־ז די קראפט ארף דער זייט פון די פרלישע ארבייטער. ערקלעהרען יענע ■פרלישע ארבייטער. וואט שטויסען א־־וים יודען, פאר געלע און בעציו־,עין זיך צו זיי, וו־ צו געלע דאם דארף מען, (איין הבר האט פאר־ נעלענט איינשטעלען דא ארך א געוויטע גדאדאציע און בעהאנדלען ווי געלע נור די, וואם פערנעהמען זיך מ־ נו ארויסשטויםען יודען בעוואוסטזינע און ארנאניזירט.) נור אויב מיר אליץ יועלען זיך האלטען פאר דעם פרינציפ .אנ'אויג פאר אנ'אויג, א צאר,ן פאר א צאר,ך און ארויםשטויםען די פוילישע ארבייטער פון די ווערק־ שטאטען, ווערען מיר אליין געלע, און זיי בעקומען גענען אונז פדייע היענה נאבד,ער איז אונמענליך צו דערנעהען, ווער עם האט דער ערשטער אנגעהרבען. דער פאקט וועט זיין אויבען אויף. פון ביידע זייטען שטויסט מען אדרם איינע די אנ־ דערע; ביידע צדדים זענען שולדיג. מיר וועלען אונטעתראבען אוגזער איינענע פאזיצייע. ענטפערען ארף דעם, וואם די פוילישע ארבייטער שטו־פען ארויס די יודישע פג; די פאבריקען, מיט דעם, וואם די יודישע ארבייטער וועלען ארויסשטויסען די פרלישע פון די ווערקשטאטען הייסט איינפיהרען אלגעמיינע געגענזייטיגע ערבות, הייסט מאנען אלע פוילישע ארבייטער פעראנטווארטליך פאר'ן שולד פון איינינע. מען האט עם שוין דא פערנליכען מיט'ן זעלבפטשוץ בעת א פאני־אם. ווען מען זאל אנווענדען דעם דאזינען פערגלייך ארך צו דעם לעצטען פארשלאג, וואלט עם הייסען ניט מעהר און ניט ווענינער ווי אט וואט; ענטפערען אויף דעם יודישען פאנ־אם אין קישינעוו מיט א רוטישען פאג־אם אין דווינסק! די דאזיגע פארשלאגען זענען ענדליך אויך פראקטיש ניט אויסצופיהרען. א באיקאט אויף פוילישע ארבייטער קאנען מיר ניט דורכפיהרען. גיכער שוין קא; מען דורכפיהרען א באיקאט אויף די סחורות פץ די פאבריקען, וואוהץ מען דעי־ לאזט קיץ יודען ניט; נור דאט איז ארך מענליך ביי א בענרענצטער צאהל פרא־ דוק טען• ביי פדאדוקטען פון מאסעךנעב־ויך (טיי, פאפ־־אטען און דנל.)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="אונזער ליניע מוז בלייבק די אלטע. קיץ שום נייע מיטלק וועלק מיר ניט אויסטראכטען. ניטא זיי. מען מוז אבער נעהן ענעמישער איבערץ אלטען וועם מען מוז ענערגיש איינווירקען אויף די פוילישע סאציאליפטישע פארטייק. מען מוז זיך ווענדען אונמיטעלבאר צו דעם פוילישען פיאלעטאריאט. די צורופען צום קאמפף, צו זעלנסטשוץ קענען נור פאנאנדיערברעגען ליי־ דענשאפטען אין דעי יודישער מאסע. דיי ליידענשאפטען זענען אהן דעם שרן ארך ערוועקט. איצט האלט זיי אויף די דיפציפלין. ניט נור א לאזונג פון קאמפף, לאזט איהר פ־ייי די עקפטע שאוויניפטישע אינסטינקטען. דער ווילנער דעלענאט האט איבערנעגעבען וועגען א עהנליכען קאנפליקט אין ווילנע. דער אונטערשיעד איז בעשטאנען נור אין דעם, וואם דארטיען זענען דיאררסנעשטרסענע געווען קריסטליכע ארבייטער: די יודישע ארבייטעד האבק זיך ניט נעוואלט בענוצען מיט דעם וואט די האבען נעהאט די אויבע־האנד; זיי זענען אייגגענאנגען אויף אנ'ארפגלייך, און דער קאנפליקט איז געענדינט. צו דעם דארף מען אין דעם פאל ארך שטרעבען., די אנהעגגער פון &quot;זעלבסטשוץ* האבק פערטיידינט זייערע פארשלאגען. מיר־ וריסק גוט, האבען זיי געזאגט, אז די פאציאל־דעמאקדאטיע ניט ניט קיין רעצעס־ טען, וואם זאלק אויסהיילען אויפ'ן שטעל, און אזעלכע רעצעפטען פאדערן מיר־ ניט. אבער די ם. ד. ווייזט שטענדיג אן דעם וועג; זי רעקאמאנדייט קיינמאל ניט וואיטען מיט פעילעגטע הענד; און אין דעם פאל רעקאמאגדידט מען נראד דאם. איהר ענטפערט אויף דער פ־אנע, וואם זאלען טהון די פוילישע ארבייטער. אבער אדף דער פראגע פון די יודישע ארבייטער, וואם זאלק זי י טהון. ניבט איד,ר קיץ ענטפער ניט. מען זאגט, אונזער ענטפער טויג ניט, ווייל די יודישע איבייטעד זענעץ שוואכער פאר די פרלישע. אקוראט אזר איז ארך געווען מיט די פאנראמק. מיר זענען ארך נעווען שוואך. און דאך האט עם אונז ניט געבראכט דערצו, מיר זאלען זיך אבזאנק פון דער אידעע ווענען זעלבפטשוץ. נאך איין פערנלייך מיט ן זעלבסטשוץ בעת א פאגראם: מיך זענען ניט גע־ שטאנק אויפ'ן באדען פון נאציאנאלען זעלבסטשוץ. מיר האבק דעמאלט או־ך גערע־ כענט, אז דאם איז די זאך ניט בלויז פון די יודישע ארבייטער אליין, נור אויך פונים בעוואופטזיגיגען טייל פונים רוסישען און פרלישק פ־אלעטא־יאט. דאסזעלבע &gt;.יז ארך איצט. צו אונזעי זעלבסטשוץ דארפיק די בעוואוסטזיניגע פרלישע ארבייטער ארך צושטעהן. די ערשטע צייט וועלען זיין וועניג אזעלכע (וויעדער ווי אין יענעם זעלבסטשוץ), נור ביסלעכוריז וועלען זיי קומק צו אונז. און דאם איו בעסער, עהדער ווארטען ביז וואנען דער גאנצער פוילישער פראלעטאריאט וועט צום שבל קומק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אלנעמיינע נענענז&quot;טינע ערבות? וואם פאר א שרעקליך וואדט; נוד אום וואם האנדעלט דיך דא? פארץ פוילישען ארבייטער זענק אלע טירען אפען; פאר אונז איז געבליעבען נור א ענגער ווינקעל. איז אלם ענטפער אויף דעס, וואם זיי דילען ניט אריינלאזען צו דך, מענק מיר זיי זאנק: דער ענגער ווינקעל, דער איינציגער וואם איז נעבליבען פאר אונז אפק, איהם ווילעץ מיר איינהאלטען פאר זיך. מיר ווילען ניט דופק די מאסען צום קאמפף און צעברענען די ליידענשאפטען. די מאסען רייסען דך אליין צום קאמפף, און דאם, פאר וואם מיר האבק מורא, איז, אז די וועלען געהן אין קאמפף אהן אונז, וועלען נעהן טאפענדיג בליג־ דערהייד. ניט די מאסען ווילען מיר הפק, נור אייך, אנפיהרער. די פראנע וועגען צולאזען אויפין פאבריק דאם איז א פראגע פון לעבען פארץ יודישען פראלעטא־ דיאט. .און אויב מיר וואלט אויסנעקומען אויסצוקלויבען, האט איין רעדנער געזאנט וואלט איך בעסער וועלען א יודישען פראלעטאריאט אפילו מיט א פער־ דונסעלטען קלאסענ־בעוואוסטזיין, עהדער ריינע אינטערנאציאנאלע פרינצ־פען אהן •א יודישען פראלעטאריאט&quot;. די ווענען, וועלכע מיר האבען פארגעלעגט, זענעץ ניט פראקטיש, זאגט איהר. דאם קאן קלאהר ווערען נור אין דער פראקטיק. לאמיר זוכען צחאמען מיטין יודי־ שען א־בייטער. בעסער א טעות האבק, נאר ניט שטעהן אן א זייט. .איין הבר האט ארויפנעזאנט פאלגענדע מיינונג: ניט די זאך פון דער סאציאל־דעמאקראטיע איז אריינצופיהרק די ארבייטער ■אין די אדער יענע צווייגען אדער פארמק פון אינדוסטריע. אין ערגיץ בעשעפטינט זיך די פאצ. דעט. דערמיט ניט. דאם א־ז א סטינייאישער עקאנאמישעד פראצעם, און מיר דארפען דך פריהער פאר אלץ קלאר מאבק, אין וואס פאר א ריכטונג דער פראצעס געהט. אביעקטיוו נעהט עם איצט צום קאמפף, פריהער איז ק־ין ■קאמפף ניט געווען. די יודישע ארבייטער האבען אליין ניט געוואלט נעהן אויף פאבריקען, איצטער ווילק דיי. און אויף וויפיעל די דאזינע שטרעבונג זייערע וואקפט, וועט זיין א קאמפף. דאם איז א קאמפף אריין פטיכייאישער: די יודישע אר־ בייטער וועלק שפילק די ראלע פון לק־דריקעד און שטרייק־ברעכער: עם וועלק זיין געשלענען אויך. אריינפיהרען דעם דאזינק סטיכייאישק קאמפף אין געוויסע :נרענצען, דאם קאן קיינער ניט. אונזעד אויפגאבע איז ענטפלעקק די דאזיגע טענדענצען, ערקלעהרק די ארבייטער. צו וואם דאם וועט פ־הרען. ערקלעהרק די פוילישע ארבייטער, וואם פאר א סכנה עם שטעקט פאר זיי אין דעם, וואם עם וועט בעשאפען ווערען אניארמעע שטרייק־ברעכער און לק־דריקער. די סבנה ווערט ניט בעזייטיגט דורך דעם, וראם יודישע ארבייטער איז פערהעלטניםמעםיג פאראן ווענע. צעהן טויזענד שטרייקברעכער קאנק אראברייפק א שטרייק פון מיליאנע מיר האבק עם געזעהן אין דייטשלאנד, די סבנה וועט ווייזען די פוילישע ארביי־ ■טער קלאהר, ווי נויטיג עם איז פאר די די אינטערנאציאנאלע אחרות; אז די דאזי־ גע אחדות איז ניט קיץ אבסטראקטער פרינציפ, נור א פראקטישע נויטווענדיגקייט. אנדערע רעדנער האבק שארף אמיסנעטראטען גענען דער מיינונג, אז עם איז ניט די זאך פון דער ם. ד,—.אדיינפיהרעך ארבייטעי אץ אינדוסטריע. דא האג־ דעלט זיך ניט אום אריינפיהרען, נור אום בעזייטיגען די קינסטליבע ראנאטקעס, וואם מען שטעלט פאר זיי. און דאם איז אהן ספק די זאך פץ דער ם. ד. און יעדענפאלם די זאך פון די פדאפעסיאנעלע פעדאיינען. אין ערגיץ פערנעהמט זיך די ם. ד. מיט דעם ניט? ערשטענם, א־ז עם ניט ריכטיגז אין אמעריקא למשל שטעהט א עהנליכע פראגע! און די אונטערנאציאנאלע סאציאליסטישע קאננרעסק האבק זיך מיט זיי אויך■ בעשעפטיגט. און צווייטענם, זענען אין דעם פרט אנדערע לענדער פאר אונז קיץ נעזעץ ניט, ווייל קיץ שום אנדער פראלעטאריאט נעפינט זיך ניט אין אזא לאנע, ווי דער יורישער. די רעזאליציע אין נאנצען איז אננענומען געווארק מיט 14 שטימען געגען איינעם. דער אבזאץ, וואו עם ווערט פארגעלענט צו בעהאנדלק, ווי נעלע, די אר־ בייטער, וואם וועלען קעמפפען נענען דערלאזען יודישע ארבייטער אויף די פאברי־ קען, איז אנגענומק געווארען מיט 8 שטימען, די איבעריגע האבק זיך אבגע־ האלטען. די אויפגאבעז פרז דער סאציאלדעמסראטיע אי? דער וואדזלסאמפאניע או? די וואהל־פלאטפארם♦ די מיינוננען, וועלכע דער רעפערענט האט ארויסנעזאנט אין זיין רעפעראט זוענען דער פראגע, זענען אין קורצען פאלגענדע. אונטער דעם איינפלום פון די לענער געשעהענישען האבען זיך וויעדער אנ־ געהויבען הערק אין דער סאציאל־דעמאקדאטיע שטימען, אז מיר שטעהק ערב א רעוואלוציע. ווק דאם וואלט אץ, דער אמתן אזר געווען, וואלט אונזער בע־ ציהונג צו די אויפנאבען פון דער וואהל־קאמפאניע געווען דורכאויס אנ'אנדערע. מיר האבק אבער קיין שום גרונד ניט אזר צו רעכענען. דאם וואם רוסלאנד לעבט איצט איבער. איז א פארטזעצונג פון דער רעוואלוציע אין א לאננזאמערק נאגג, אדעד, אויב זיך אויסדריקען אנדערש. א עוואלוציאנערע ענטורקלונג. וועלכע שעפט איהרע כהות פון דער רעוואלוציע. און אט פון דעם שטאנדפונקט דארף מען צו־ נעהען צו די אויפגאבען פון דער וואהל־קאמפאניע, דארפק מיר דך שטעלען נור ערציעהוננס־אויפנאבען אדיין, אדער מיר שטרעבק צו דערגרייכען קאנקרעטע פא־ ליטישע רעזולטאטען ? דער ענטפער איז ז אי דאם אי יענץ. ניט זעלטק קומט ארס צו בענענענען דך מיט אזא מין בליק ז א&lt;הן א רא־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="דיקאלע איבערקעהדעניש קאן מען נאד נישט רערנרייכען. די קלענסטע פאדערונג ברעננט אונז אונפערמיידליך צו דער נויטווענדינקייט פון א דעמאקראטישעי רע־ פוכליק. אין דעם זין דאדף מען שטענדיג פיה־ען די אניטאציע. יעדע פאדע־ דונג פערבינדען מיט אונזערע העכסטע פאליטישע לאזונגען. דאם איז דער בעסטעד מיטעל צו רעוואלוציאניזירען די מאסע. דאם אי\ ניט קיץ ריכטיגע טאקטיק. אזוי רעוואלוציאניזירט מען ניט קין מאסען. לאני ש קאן מען, פערשטעהט זיך, צוזאמענבינדען יעדע צייט־פאדע־ונ; מ־ט די ענדציעלק. אבער לאנישע בעטיאכטונגען אליין זענען וועניג. די פאליטישע ענדציעלען נעהמיען אן אנ'אקטועלען האראקטער, וזעדען באמת טאנפראנען דעמאלט, ווען די מאסע האט געהאט די מעגליכקייט זיך איבערצוצייגען פון ער&amp;אהרונג, או אלין איבערינם טויג ניט. בל זמן דאש פאלק נוצט ניט אויס אלע טיילווייזע הנחות' • ווארפט עם זיך ניט אין דעי רעוואלוציע. א רעוואלוציע איז ניט קייץ פרעהליכעי שפאצירגאנג, נרד א פרארוקט פון יאוש. טיילווייזע הנחות זעגען מעגליך אפילו בייש רעזשים פון דריטק יוני• ניי דערצו איז נויטיג א נעהערינע אויפ־עגוננ אין פאלק. די כלומערשטע רעוואלוציא־ נערע רעד וועגען דעם, אז עם איז אונמעגליך וואם עש איז זיך צו דע שלאגען, גיסען אב מיט קאלטען וואסער, טויטען אב יעטווידער זעלבפטטעטיגקייט. דאם איז א ווענ&quot;ניט צו רעוואלוציאניזירען, נור צו מאכען אבהענדיג און אפאטיש. מען מוז ענטוויקלען זיין גלויבען, אז עם איז מענליך א ערפאלגיייכער קאמפף• אץ יעי יי' דישער סביבה איז אויף דעם באדען פון אוננלויבען אויםגעוואקשען^דער נאציאנאליזם, וועלבער ט־אגט ביי אונז קיין שאפענדען הא־אקטער ניט. ארויסנעהענדינ פון דעס' דארף מען לעזען די פראנע וויענען פלאטפארם. די וואהל־פלאטפאדם דארף קאנצענטרירען די אויפמערקזאמקייט און יי אלן' טיוויטעט פון דער מאסע אדום בעשטימטע פונקטען, איום בעשטימטע נאהענטתע פאדערוננען. אט די פאדערונגען דא־פען ארסנעטיילט ווערען פון אונזער פיאגראם, אט זי' וועיען דאם לאזוננען. הייפט עם דען, אז מיד פערראטען אונזער פראגראם ? בשום אופן ניט. די אנהענגער 6ון ארויששטעלען די ווייטסטע פאליטישע פאדערוננען לענען דאך אויך ניט פאר צו מאבק פאר א לאזונג פון דער וואהלקאמפאניע די םאציאליסטי־ שע איבערקעהרעניש ? הייפט עם דעך אז זיי זאנען זיך אב פון פאציאליזם ל מיי קלעהרען ניט בעהאלטען פון דעם וועהלער אונוער פראנראם. עם וועט געבראכט ווערען אין רעד פלאטפארם, אבער די פאגראם איז איין זאך, אין די צייט־לאזיננען א צווייטע זאך. אויפין באדען. פון פראנראם פיהרען מיד אג אגיטאציע; איים לאזוננען קומען פאר די אקטיווע פאליטישע איויפטרעטוננען פון די מאפיק. מיט דעם דארף מען רך רעכענעך בעת מען לעוט די פראגע, וועלנע לאזוננען איי'o אין דעם אדער יענעם מאמענט. דערביי מוז מען זיך רעבענען ניט מיט דעב, צו ק'לן מען די אדער יענע פאדערונג אין איצטיגען מאמענט אויפפ־הדען; איך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="א פולער מאם קאן מען קיינע פון זיי איצט נישט אויספיהרען. מען מוז זיך רעכענען מיט דעם, צו איז אין דעם איצטיגען מאמענט מעגליך איום דער דאזינער פאדערונג א דייעקטעד פאליטישער קאמפף. א צורוף צו א דירעקטען פאליטישק קאמפף א־ום אזא פאדערונג, ווי דעמאקראטישע רעפובליק, וואלט הייסען א דירעקטער צורוף צו א רעוואלוציע. אזא צורוף איז אונמעגליך. די פאדע־ונג ז נאציאנא־ לע אויטאנאמיע איז אויך נישט אזעלכע' פאר וועלכע מען זאל קאנען אין איצ־ טיגען מאמענט דירעקט קעמפ&amp;ען. אמת זי האט זיך פאר דער לעצטער צייט בע־ דייטענד ארויסנערוקט, און דאך בלייבט זי נאך ווייט. אין פערנלייך מיט די שארפע נויטען פון היינטיגען טאג, מיט די עלעמענטארפטע פאדערוננען פון בירגערליבע און נאציאנאלע רעכט. דער רעפערענט לעגט פאר ארויסשטעלק פאלגענדע לאזונגען: אלנעמיינע און ז. וו. וואהלרעכט. איין פאלאטע. א פעראנטוואדטליכע מיניסטעריום. בירנערליכען פרייהייטען. פפעציעל אויסטיילען קאאליציאנס־פרייהייט. אבשאפען אלע בעגרענצוג־ נען, ספעציעל דעם תחום. נאציאנאלע גלייכבערעכטיגונג, ספעציעל דאם רעכט פון דער מוטער־שפראך. ארבייטערנעזעצנעבונג פאר אלע קאטעגאריעם לוין־ארבייטער. דאם רעכט צו רוהען שבת. אין די דעבאטען האבק זיך אויסגעדריקט די פערשיעדענסטע שאטירונגען פון מיינוננען, די עקסטע פאזיציע האט פערנומען איין רעדנער, וועלכער האט גע־ פונען, אז פאר די לעצטע 5 יאהר האט זיך קיץ זאך ניט געביטען. די לאנע איז נעבליבען די פריהערדינע, און אונזערע לאזוננען דארפען אויך בלייבען די פריהער־ דיגע: א דעמאקראטישע רעפובליק און א גרינדונגם־פערזאמלונג. אניאנדער חבר איז פעסטגעשטאנען פאר דעם' אז אין דער פירטער דומע קאנען מיר זיך נארניט דערשלאנק. די איינציגע אויפנאבע איז צו רעוואלוציאניזירען די מאסען. ביי אונז ציהט זיך נאך אלץ די רעוואלוציע. די פאדערונג רעפובליק איז ניט ווענינער פערשטענדליך פאר די מאסען, עהדער קאאליציאנס־פדייהייט. דאס זעלבע איז אויך מיט דער נאציאנאלער אידטאנאמיע און מיט דעם אנראר־פראנראם. א דריטער רעדנער איז געווען איינשטימיג מיט דער גרונדגעדאנקען, אז אין דומע קאנען מיר זיך דערשלאנק איינצעלנע הנחות. אין דעם זין. מיעט ער. האבק מיר אויך נעפיהרט אלע קאמפאניעם אונזערע. דערביי אבער מחק מיר שטענדיג יעדע איינצעלנע פאדערוננ אונזערע צוזאמענבינדען מיט אונזער גאנצען פראנראם, אין דעם אויך מיט'ן לאזונג דעמאקראטישע רעפובליק. די דאזיגע פאדערונג איז ניט ווענינער רעעל. ווי די פאדערונג פון אלנעמיינעם וואהל־רעכט. מען זאגט, אז אויף די לעצטע פאדערוננ שטויסען זיך די מאסק אליין אן דורך די ערפאהרונג פון דער ארבייט פון דער דריטער דומע. פאראן אבער נאך אנ'ערפאהרוננ די ארבייט פון קייזער. זיי שטויסען זיך אויף אזא אופן אויך אן אויף די פאדערונג פון רעפוב־ ליק. די דאזינע אידעע איז אויך אזוי פיעל פאפולער און פערשטענדליך, ווי די ע־שטע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="דאסזעלבע אין ארך מיט לער נאציאנאלער אויטאנאמיע. דאם איז א צו קראנקע פ־אנע. אויף איהד מת מען געבען אנ'ענטפער אין דעד וואהל־פלאטפארם. עם את ניט אזוי וויכטיג אררסצושטעלען די דאזינע פאדערונג דעד רעניערונג, ווי' אפעלירען צו דער געזעלשאפט. ווייטער מוז מען אריינשטעלען אין די לאזוננען דעם אכט־שעהייגען ארבייטסטאג. ביי אונז צווישען די יודישע ארבייטער האט מען פאר די פאדערונג שוין ניט איין מאל שטרייקען נעפיהרט (ניט לאנג נאך די בער־ שטעון; וואו ניט וואו איז זי שרן דערגרייכט ארך. און ניט ארויסשטעלען אזא לאזונג איז אונמענליך. איין חבר האט אנגעוויזען, אז מיי ביי דעם רעפערענט, סיי ביי דעם הבר' וואם האלט, אז מיר לעבען א־צט איבער א רעוואלוציאנערע עפאכע, ביי זיי ביידען איז דער פראננאז. זייער אויסזיכט אויף די צוקונפט, ניט' בעגרינדעט, און מען דארף קיץ פראננאז איבערהויפט ניט. מען דארף אררסשטעלען די נאציאנאל־קול־ טודעלע אויטאנאמיע. זי איז פערשטענדליך פאר דער מאסע. זי פערבינדט די מא־ מען מיטץ .בונד&quot;. אררסשטעלענדיג די דאזיגע פאדערוננ האבען מיד אבגעריסען די מאסע פונים נאצ־אנאליזם. פונקט ווי די פאליאקען קאנען ניט ארויסשטעלען דעם לאזונג ארטאנאמיע פאר פוילען. אזוי קאנען מיר ניט אויפקומען אהן דעם לאזונג נאצי. קולט. ארטאנאמיע, ווען ניט, וואם וועלען מיר ענטגעגענשטעלען די נא־ ציאנאליסטען ? איין הבר איז געשטאנען דערפאר, אז דער גרונד־טאן פון דער וואהל־פלאט־ פארם און פון דער וואהל־קאמפאניע אין נאנצען דארף זיין וואם שארפער. אלע אונזערע פאליטישע קאמפאניעם דארפען זיין פראטעסט־קאטפאגיעם. יעדער וואהל־ צעטעל דארף זיין א אויסדרוק פון פראטעסט. ווייטער דארף די קאמפאניע טראגען א אלזייטיגען כאראקטער. איצטינען מאמענט האבען מיר סיי ווי ניט קיין צענטרא־ לק לאזונג. און אויב אזר, דארף דעד צעטעל־לאזוננען זיין וואט פולער. אהין דארפען אריץ צווישען אנד&quot;ערע ארך אזעלכע פאדערונגען, ווי אבטיילען די קידכע פון דער מלוכה; ברייטע ביודזשעט־רעכט יפאר דער דומע: אלגעמיינע בילדונג אויף דער מוטער־שפראך, א דעמאקראטישע ארטינע זעלבסטפערוואלטונג. דעם לאזונג פון ארבייטער־געזעצנעבונג דארף מען נענוי פאנאנדערורקלען. א רייהע הברים וויעדער האט פערטיידינט א שטאנדפונקט, רואם איו מעהר אדער וועניגער עהנליך מיט די מיינונגען פון רעפערענט. מען האט אננעוויזען, אז די פלאטפארם איז ניט קיץ פלאן פון דעם, וואם מיר, די פארטיי הייסט עם, ווע־ לעץ■ טראגען דער מאסע פון אויבען, נור א רשימה פון דעם, פאר וואם די מאפע אליץ וועט קעמפפען. די פאליטישע פאדערוננען און פאליטישע הנחות, האט איין הבר נעזאנט, שטעלען מיר זיך פאר, ווי קוליסען אין א טעאטער וועלכע שטעהן איינע הינטער דער אנדערער. אין יעדע בעטרעפענדע מינוט איז איינע נעהנטער, די אנדערע ווייטער. ארויסרוקען מיט אמאל די' ווייטערע, וואלט הייפען ניט קיץ אנדער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="זאך, ווי רופען, מען זאל נלייך מאכען א ראדיקאלע איבערקערעגיש. און אויב איין הכר האט צו בעשיצק דעס לאוונג פון דעמאקראטישע רעפובליק נעזאנט, אז ער נלויבט אין דער מענליכקייט פון טיילווייזע הנהות, איו ער פשוט ניט אויסגעהאלטען. ■ארויסרוקענדינ גלייך די לעצטע קוליסע, שטעלט ער זיך פאקטיש אויפ'ן שטאנד־ פונקט: &quot;אלין אדיער גארנישט&quot;. מען זאנט, אז די מאסע וועט פערשטעהן דעם ■לאזונג רעפובליק, די מאסע וועט זיך אברופען, און ד. גל. צו אזעלכע רעדעם דארף מען זיך בעציהען מיט דער נרעסטער פארזיכטיגקייט. אונטער דעם ווארט מאסע פערשטעהט מען ביי אונז זעהר אפט נור אנ'ענגען קרייו מענשען. דער זעל־ בינער רעדנער, וועלכער פערזיכערט איצט, אז אין דער מאפע איז פאפולער דער לאזונג רעפובליק, האט מיט עטליכע יאהר צוריק געטעניעט אין זשענעוו, אז די איטיגע ארנאניזאציע (די זשענעווער הייסט עם!) דארף ארבייטען אין די יודישע ברייטע ארבייטער־מאסען: און אין זשענעוו האט איהר יודישע ארבייטער אין גאנ־ צק 3—2 צעהנדליני מיד דארפען האבק אין זינק די אמת'ע מאסען. איבערהויפט וויכטיג איז פאר אונז א־ן דער וואהל־קאמפאניע, און בכלל אריך עם זאל זיך אברופען דעד דערוואקסענער טייל ארבייטער. שטעלט זיך פאר אט די דערוואקפענע יודישע ארבייטער מיט בערד, מיט ווייב און •קינדעד. איהר וועט! זיי דערצעהלען ווענען א דעמאקדאטישע רעפובליק, איהר וועט זיי ל א ני ש דערווייוק, אז זי איז נויטיג. וועלען די אייך קאלט־ בלוטיג ענטפערען; א רעפובליק עט! מהיכא תיתא, פארוואם ניט? מיר דארפען דאך אבער ניט אזא ענט6ער. מיד דארפק זיי זאלען זיך אקטיוו אברופען. און מיי* דארפען זיי זאנען אזא ווארט, וואם זאל ביי זיי ארויסרופען א געפיהל: אט דאס איז דאם, דאם אמת'ע, וואם מיר דארפען איצט!• איין רעידנער האט אנערקאנט, אז אויסטיילק צייטלאזונגען איז אונז איצט ניט גרינג. ביי די דייטשק איז ביי די לעצ־ טע וואהלען נעווען פשוט. דער לאזונג איז געווק קלאהר פון זיך אליין גענען דעם שווארץ־בלויען בלאק! אונז איז שווערער; מיר זענען אין א בעדייטענדעד מאם ־אבנעריפען פון דער מאפע, ביי אונז זענען וו־יטער שטארק די טראדיציעם פון דער ■עפאבע פון דער רעוואלוציע (א געוויפער מאקםימאליזם; אלץ מיט אמאל) דער עיקר איז די אכיעקטיווע פאליטישע לאגע איז נענוב אונבעשטימט. נור ניט קוקענדיג אויף דעם אלעם איז אכסאלוט נויטיג ארויסצושטעלען טיילווייזע לאזונגען. אז מען מען מעג ארויסשטעלען אזעלכע טאנפאדערנוננען, וועגען דעם קומט אפילו ניט ארם צו שטרייטען, דאם איז אלף בית פון דער סאצ. דעט. טאקטיק. פפעציעל בנוגע צו דער נאציאנאל־קולטורעלער אויטאנאמיע איז איצט קיץ צייט ניט זי ארויסצו־ שטעלק אלם לאזונג. איצט, ווק מען בעשולדינט אונז, יודען, אין מענשענפרעפעריי טרעט די פראנע וועגען אויטאנאמיע אב אויפ'ן הינטערגרונד. קיץ קאמפפלאזונג קאן עם ניט זיין. מיר האבק שדן ביישפיעלען פון אזא ניטנעלוננענער פראבע: טשכעאידזעם רעדע אין דומע, וועלכע האט צונויפנעבונדען בייליפעם פראצעם מיט הער נאציאנאלער אויטאנאמיע. און מען דארף דאם ניט איבערהזרק. מען האט נאך נעמאכט א רייהע איינצעלנע פארלאגען. איין רעדנער האט זיך ארזיםנעזאנט דערפאר. אז אין פלאטפארם זאל אריין א פאדעדונג פון פראפא־ציא־ נעלע פערטרעטוננ. מען מה עם ארויפשטעלק געגען הער אידעע פון נאציאנאלע קוריעס. מען האט איהם נעענטפערט, אז אזא פונקט אה ניטא אין אונזער אפי־ ציעלען פראגראם, אז אריינטראנען שנויים אין אלגעמיינעם (ניט נאציאנאלעף טייל פון פראגראם האבק מיר, הער &quot;בונד,, קיין רעכט נ־ט. און לפוף, אויב שוין ארייג־ טראגען שנויים, מוז עם נעמאכט ווערען ניט פלוצליננ, אהן דיםקוסיעם אין הי ברייטע פאדטיי־קרייזען. איין חבר האט פארנעלענט אריינצושטעלען פאדערוננען בנונע צו הער עמי־ גראציע. ראם האט קיץ מיטנעפיהל ניט געפונען. מען האט אויך ארויפנעואנט א וואונש, אז ביים רעראגירען רעם פארגעלעגטען פראיעקט&quot;פון פלאטפארם, זאל מען אויסטיילען אין א בעזונרערען טייל אלע ערטער. אין וועלכע מען אפעלידט צו'די ארבייטער־מאסען, און כעזונהער יענע ערטער, וואו מען ווענהט זיך צו ניט־פראלע־ טארישע שיכטען, כרי עם זאל קלעהרער און בולטער איויסטרעטען רער רייךפרא־ לעטארישער אינהאלט פון פלאטפאדם. אויה העם האט איינער פון די, וואס האבק העם פראיעקט אויפגעארבייט, נעענטפערט, האם הגם אזא צוטיילוננ איז בעצם זעהר און זעהר נעוואונשען, נור האם אה פערבונדען מיט אזעלכע ליטערארישע שוויריג* קייטק אין בוי פון פלאטפארם, וועלכע עם איז אונמעגליך בייצוקומען. די רעזאלוציע איז אננענומק נעוואדען מיט 11 שטימק געגען איינער. דיי איבעריגע האבען זיך אבנעהאלטק. וואהל־טאהטיק. דער רעפערענט האט ארויפנעזאנט פאלגענדע מיינוננען: אין אונזער וואהל־טאקטיק דארפען מיר ארויסנעהען פון די אלגעמיינע אויפ*■ נאבק. וועלכע מיר שטעלען זיך אין דער וואהל־קאמפאניע. די גרונד־אויפגאבע איז - ארגאניזירען די דעמאקראטישע שיכטען א־ום אונזער פארן. פון דעם איו געדרוננען, אז די וואהל־קאמפאניע ממען מיר פיהרען דורכאוים זעלבסטשטענדיג, טעארעטיש קיק נעמאלט זיין אזא לאנע, ורק עם קומט אוים צויפיהרע די וואהלקאמפאניע צוזאמען מיט אנדערע ניט סאצ. דעט. פארטייק. נור אין איצטיגען מאמענט און ביי איצטיגע בעדיננונגען איז אזא לאגע ניטא, דעד וואהלגעזעץ פון דריטען יוני האט אייננעפיהרט ביים ערשטען וואהל־ נאנג שטיךוואהלען אומעטום, חוץ פוילען און סיביר. א דאנק דעם איז אפילו, ווען עם צוטיילק זיך די שטימען פון דער אפאזיציע, ברעננט עם נאך נישט דעם נצהון פון דעס שווארץ־מאה'ניק. און דעריבער איז ביי דער ערשטער אבשטימונג -יטא קיץ נויטווענדיגקייט אין קיינע אבמאכק. שרן ניט דעדענדיג וו עגען דענג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="זואס אומעטום, וואו ס־ווערען אויסנעטיילט נאציאנאלע קוריעם, איז ■אין אונזעד קוריע קיץ שווארץ־מאה'ינע געפאהר בכלל ניטא. בעת די שטיך־וואהלעין, וואו סיאיז פאראן א שווארצ־מאה'ינע געפאהר, אץ אויך אץ די גובערנפקע פערזאמלוננען זענען אבמאכען כויטיג. טיט וועמען שליעפט מק אנאבמאך? אין איצטיגען מאמענט איז אץ נאנצען אונמעגליך אנצומערקען אלע קאטבינאציעם, וועלכע קאנען זיך בעשאפען. די בעציעהוננען זענען זעהר אונבעשטימט און פערפלאנטערט; עם זענען מעגליך פערשיעדענע אונערווארטעטע זאכען. אלין, וואם מיד קאנען איצט טהון, איו בלוי־ אויפארבייטען אלנעמיינע דירעקטיווען. דער אלגעמיינער פרינציפ איזו וואם נעהנטער דער אדעד יענער קאנדידאט שטעהט צו אוני לויט זיין פארטיי־נעשטאלט, אלץ מעהר גערן געהען, מיד טיט איהם אדיין אין אנ'אבמאך. דער מינימום פון פראגרעסיום איז אין אלגעמיין דאם קאדעטישע פראגראם. וואם איז שייך די אזוי נערופענע אונפארטייאישע קאנדידאטען, שטעלען מיד זיי בעדיננוננען, וועלכע זענען אין א געוויסען זין א פראבעשטיין פאר זייעד פראגיעסיווע ריכטונג. אזעלכע בעדיננונגען דארפען זיין שטיצען די דריי הו־פט־פאדערוננען: אלגעמיינע וואהלרעכט, קאאליציאנס־פרייהייט און נאציא־ נאלע גלייכבערעכטינונג. וועלבע יודישע פארטיי איו פאר אונז בילכער, דאם איז א שווערע פראגע. אין נרעד בילדען ניט, ניט די ציוניפטען, ניט די &quot;דערגרייכער־ (די יודישע פאלקם־ גרופעי) ק־ין בעשטימטע פאליטישע פארטייען. מיי די, פיי יענע בילדען נאד א פילפארביגען בלאק. דאך זענען די &quot;דערנדיכעד' א מעד,ר רייפע, מעהר פאלי־ טיש אויפנעהאלטענע גיופע, א גרופע מיט א מעהר אייראפעאישען כאראקטער, וועלכע איז לויט איד,ר פאליטישער געשטאלט נאהנט צו די קאדעטען. די ציוניסטען אבער זענען בכלל נישט קיין פאליטיקער; זייער פארטיי איז א מין ־אזיאטישע*. זיי זענען קינדער אין פאליטיק. ראם הייסט נישט, אז די .דעדגרייכער• שטעלען פאר עטוואס דורכאוים בעשטימטעם: נור דאך שטע־הען זיי פאליטיש העכער. עם איז גענוג צו פערגלייכען דאם, וואם עם שרייבט דער -נאורי וואפחאד•&quot; מיט דצר פאזיציע, וועלכע עם האט פערנומען דער ,ראזםוויעט&quot;, לאמיר זאגען זועגען בייליפעם פראצעם אדער ווענען די לעצטע ערקלעהרוננען פון פענאט בנוגע צו דעם וואהליעכט פון יודען. דאם איז א פאזיציע פון א שטאלצען יוננעל. ווי־ פיעל מען זאל אידם ניט שלאגען, פטארעטי ער זיך אפילו קיץ קרים ניט צו טהון, ניט ווייזען, אז אידם טוט וועד. ער לאכט ז איך שפיי אויף אלץ! דאם אז ניט קיץ פאזיציע פון א פאליטישער פארטיי. עם עקסיפטירט א מין נאטירליכעד ניט פארמירטער בלאק (אין גרייטען זין פון ווארט) צווישען דעם יודישען פראלעטאריאטי מיט דעם אייראפעאישען טייל פון דער יודישער בורזשואזיע געגע די אזיאטישע עלעמענטען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="דער רעפערענט געהט איבער צו די פראקטישע פראנק פון טאקטיק, אב* מאבק דארפען זיין נישט אנדערש, ווי נעגענזייטינע ד. ה. אויף דעם יסוד: איך ניב דיר און דו גיסט מיר. מיר טארען נישט שפיעלען די ראלע פון אונבעצאהלטע העלפער. די ציפער זענק פאר א.ינז נינסטיג, אין קאוונער נובערניע למשל. ווענדט דיך דער רעזולטאט פון די גובערנפקע וואהלק אין נאנצען פון דריי שטימען. רען מיר זאלען האבק דריי וואהלמענער, קאן זיך אן אונז ווענדען דער רעזולטאט. ביי די &quot;דער־ נרייכער* אבער האט זיך געבילדעט אזא מיינונב, או מיר זענען מחויב זיי צו העל* פען, אלץ איינם, צי וועלען זיי אננעהמען אונזערע פאדערוננען, צי ניט. מען מוז דערצו א סוף מאכען. מען דארף זיי געבען צו פערשטעהן, אז מיר זענק ניט אץ קנעכטשאפט ביי זיי. א טובה פאר א טובה, ווק ניט, זאלק זיי שולדיג מאנעך זיך אליין. זעלבסטפערשטענדליך, אז ווען מיר שליעסק אניאבמאך מיט אנדערע יודישע פארטייען, קאנק מיר בשום אופן נישט מסכים זיין אויף זייער פאדערונג, אז אלע יודישע וואהלמענער פון נובערניע זאלען בילדען א מין קאלעניע, נעבונדען מיט אינעוועניגסטער דיפציפלין. ווענען דעם קאן גאר קיץ רעד נישט זיין. אונזע־ע וואהלמענער בלייבען זעלבפטשטענדינ. זיי ניבען זיך אונטער נור די דירעקטיווק פון זייער פארטיי. ווייטער אויב מיר קאנען אין א נובערניע ניט ארויסשטעלען אונ־ זערע איינענע קאנדידאטען, דארפען מיד שטעלען יענע פרעמדע קאנדידאטען, פאר וועלכע אונו וועט אויסקומען צו שטימען, נעוויסע פאדערונגען, אלנעמיין־דעמאקרא־ טישע און ספעציעל פאר יודישע קאנדידאטען פערטיידינק דאס רעכט פון דער יודישעי שפראך. מען דארף זיך נישט איילק צו שליעסק אבמאכען. ביי אונזערע הבריט בעמערקט זיך אין דעם פרט צו פיעל נרייטקייט און איילעניש. מען דארף■ געדענקען, אז דער אנדער צד נויטינט זיך אין אונז, פונקט אווי ווי מיר אין זיי. פון אונזער נרונד־פרינציט, איז די וואהל־קאמפאניע דארף זיך פיהרען זעלבסט־ שטענדיג, איז געדרוננק, אז אומעטום, וואו עם איז פאראן די קלענסטע מענליב־ קייט, דארפען מיד ארויסשטעלען איינענע קאנדידאטען. דארטען וויעדער, 'וו או מיר קאנען קיין אייגענע קאנדידאטען נישט ארויסשטעלען, דארפען מיר בכלל קיין אנ־ טייל אין די וואהלען ניט נעהמען. ווארום אין וואם בעשטעהט דער וואהל־קאמפף צווישען די יודישע בורזשואוע פארטייען אויף דער יודישער נאם, איבערהויפט אין די קליינע שטעט און וועגק אזעלכע שטעט האנדעלט זיך דאך. רען מיר רעדען ווענען פונקטען, וואו מיר וועלען נישט קאנען ארויפשטעלק קיין איינענע קאנדידאטען אין וואם ? אין אונטערהאנדלונגק חינטער די קוליסען, דיין קהלשע מחלוקת, וועלכע האבק קיץ שום פאליטישען כאראקטער ניט. מיר דארפק אין דעם זומפף נישט קריכען. ראם אנבעלאננט פוילק, וואו דער וואהדנעזעץ איז אניאנדערער, בלייבק די פרינציפיעלע דירעקטיווען די זעלביגע. נור צוליעב דעס, וואם עם זענען ניטא קיץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="שטיך־וואהלען, קאן די פראגע וועגען דער שווארצ־מאה'יגער געפאהר זיך שטעלע[ ביי די ע־שטע וואהלען. דעבאטען זענען פארנעקומען איבער א נאנצע רייהע פונקטען. פריהער פאר אלין האט ארויסגערופען עיווידערוננען די מיינונג פון רעפעדענט, אז די &quot;דערנרייכער• זענען א קלענערע בייז אין פערגלייך מיט די ציוניסטען. מען האט אננעוויעזען אויף דעם, אז די ציוניפטען זענען בכלל א מעהר דעמאקראטי־ שעד עלעמענט. וואם איז שייך צו די &quot;דערנרייכער&quot;, איז נעמג אנצואווייזען אויף די פאליטיק פון זייער פיר,רעד אדוואקאט פליאזבערג, וועלכער איז גרייט צו געהן צוזאמען מיט די רוסישע נאציאנאליסטען. די .דערגרייכער■ זענען א פארטיי פון ■ קהלס־לייט, א פאיטיי פון דער גרויס־בורזשואזיע, דער ציוניזם אבער איז א קליין־ בוחשואזע בעווענונג. אמת, מיד ווייסען, אז אין אייראפא טראגען איצט די קליע־ בורזשואזע בעווענונגען אויף טריט און שריט א רעאקציאוערען כאראקטער. אבער אין וואט דריקט זיך דאם אוים ? ערשטענם אין אנטיסעמיטיזם. ביי אונז איז ער ניטא. צווייטענס - אין קלעריקאליזם; נור'אין דעם פרט וועלען די &quot;דערנרייכער• נע־ נען די'ציוניסטען צעהי אויגען פאר. דריטענם, אין נאציאנאליזם. זענען דעדפאר די .דעיגרייכער&quot; אסימילאטארען, און דאם איז ניט בעפעי; און אויב מען וועט זאנען, אז אין נרונד נענומען, זענען די ציוניפטען אויך אפימילאטארען, קאן מען דע־פאר דרייפט זאנען, אז די ,דערגרייכער&quot; זענען אין דערזעלביגער צייט נאציאנא־ ליסטען אויך. מען האט ווייטער אנגעוויזען, אז די ציוניפטען געהען אין דומע ניט אלם ציוניפטען. מען האט געבראכט דעם ביישפיעל פון מאצקינען אין בערדיטשעוו, יועלכעי האט ערקלעהרט, אז ער וועט אין דומא ניט אדויפטרעטען אלם ציוניפט. מען האט אננעוויזען אויף דעם, אז די ציוניפטען זענען עלאסטישער. אין רעעלען לעבען זענען זיי מעהר געצוואוננען צו נעהן נאך דער מאפע. בעת דער לעצטער ,יודישער קאמפאניע&quot; זענען זיי צוגעשטאנען צו אונזעי יעזאלוציע. פון דעם דרינגט מען ניט, אז מען דארף אננעהמען א פארמול פונקט פערקעהרט, ווי די, וואם דער רעפערענט לעגט פאר, און בעטראכטען די ציוניפטען פאר א קלענערע בייז. דער ציוניזם האט אויף דעם צו פיעל פעהלערן. דער פועל־יוצא דערפון איז נור, אז מען קאן איבערהויפט ניט איינשטעלען קיץ אלנעמיינעם כלל, וועלכע פון די ביידע פארטייען איז פאר אונז בילכער. דאם זענען בכלל ניט קיץ פארטייען. זיי זענען צו פיעלפיארבע, צופ־על נעמישט, און מיד קאנען דערום ניט מישטימען, ווי אנ'אלגעמיינעם כלל, אז למשל דער לינקפטער ציוניפט איז ערגער פאר דעם רעכטפטען &quot;דערגרייכער&quot;. עם קומט אוים צו נעה,מען יעדען קאנדידאט, אלם בעזונדערע פערזאן. פערשטעהט זיך, אז מען מוז איד,ם אבשאצען, ניט רעכענענדיג זיך מיט דעם, צי איז ער א גוטער דאקטאר אדער אדוואקאט, נור האבענדיג אין זינען פאליטישע נעשטאלט. און אויף דעם נרונד מת מען לעזען די פדאגע וועגען שטיצע אדעה אבמאך."/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="אנדערע רעדנער וויעדער האבק פערטיידיגט דעם שטאנדפונקט פון רעפע־ רענט. מען האט אננעוויעזען, אז פין סליאזבערג קאן מען קיץ ראיה ניט ברעננען. סליאזבערג איז ניט חאראקטעריסטיש פאר די •דערנרייכער־. ער איז דורכאוים ניט זייער פיהו ער. די מעשה מיט מאצקינען איז אויך קיץ בעווייז ניט. אויב ער האט זיך אבנעזאנט צו פערטיידיגען די אידעען פון ציוניזם, איז עד דעמאלט א נעוועזע־ נער ציוניסט. געוועזענע ציוניסטען קאנען מיר, פערשטעהט זיך, שטיצען, אבער ניט וועגען■ אזעלנע יעדט מען; דא האנדעלט זיך דאך וועגען איצטינע ציוניסטען. די ציוניפטען י— האט מען ווייטער געזאנט זענען א פארטיי פון היסטעריקער. זייער .דעמאקראטיזם־ איז מעהר ניט, ווי אנ'אפאזיציע נעגען ווינאווערן אין נעזעל־ שאפטליכע אונטערנעהמונגען. אין דער נאציאנאלער פדאנע זענען זיי אונזערע פער־ ביסענע פיינד. ביים אבשטימען האט דער רעפערענט ארייננעטראגען אנ'אויםבעםערונג, אז א .דערנרייכער• איז בילכער. די אויסבעסערונג איז אבנעווארפען געווארען. דער צווייטער פונקט, וואם האט ארויעגערופק שטרייטען, איז די פראגע' אין וועלכע פאלען מענען מיר שטיצען פרעמדע קאנדידאטען. לויט דער4מיינונג פון רעפערענט נור ווען עם איז פאראן אנ'אמתיע שווארצ־מאהייגע געפאהר. נענען רעם האט מען ערורדערט און אנגעוlיעזען, אז פאר אונז איו ניט אלץ איינם צי וועט דורכגעהן אין דומע א קאדעט אדער א טרודאוויק. עם איז וויכטיג ניט בלויז דורכצואווארפען דעם קאנדידאט פון רעכטען בלאק, נור אויך צו האבק אן דומע וואם מעהר דעמאקראטישע, ראדיקאלע עלעמענטען. מען האט זיך ארך ארויסנעזאגט נענק דער פארלאנע פון רעפערענט, אז מיר זאלען ניט נעהמען קיץ אנטייל אין די וואהלען אין די ערטער, וואו מיי• האבען ניט קיין אייגענע קאנדידאטען (לויט זיין אויסדרוק אין די .פוילע שטעטליך&quot;) מען האט אננעוויעזען, אז מיר קאנען ניט רופען צו פאסיוויטעט; אוטער אייפנאבע איז דורכאדם א פערקעהרטע. בפרט, אז אזעליע ערטער זענען פאראן א סך. דאם זענען ניט בלויז &quot;פוילע שטעטליך, פאראן גרויפע צענטרען אויך אזעלכע. ארויסשטעלען אנ'אייגענעם קאנדידאט איז ניט לייכט: מענשען זענען אנגע־ שראקען, די ווילען ניט ריזיקירען. דאס, וואס עם איז ניטא קיין קאנדידאט, בע־ ווייזט נאך דורכאוים ניט, אז מיר האבק דארטען ניט קיץ ארגאניזאציע און עם פיהרט זיך ניט קיין ארבייט. ביי אועלכע בעדיננוננען פער'משפטיען מיר זיך צו זיצען מיט צזנויפגעלעגטע הענד דארטען, וואו מיד קענק האבען אניאיינפלוס, שטיצק א פרעמדען סאנדידאט הייפט דורכאוים ניט פערליערען אונזער אייגענע געשטאלט. מיר פיהרען אניאגיטאציע אויפין גרונד פון אונזער פלאטפארם. ווייטער האט מען אננעוויעזען, אז אויב מיד וועלען רופען צו שטיצען דעם פראגרעסיווען קאנדידאט, וועלען עם אונזערע וועהלער טהון אהן אונו, זיך ניט רע־ כענענדיג מיט אונזער ווילען, און דאם איז אלענפאלם ערנער. ווייטער האט מען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="אננעוויעזען, אז אניאבסאלוטע מעהרהייט הייסט א מעהרהייט ניט פון אלע, וראש דאבען וואהלרעכט, נור פון אלע אבנעגעבענע שטימען. און ווען מיר זאגען זיך אב אנטייל צו נעהמען אין די וואהלען, קאנען מיר אויף אזוי פיעל פערקלענערן די שאהל אבגעגעבענע שטימען איבערהויפט און די צאהל פראגרעפיווע שטימען בפרט/ אז אפילו דארטען, וואו עס איז אין פלוג קיין שווארצ־מאה'יגע נעפאהר ניטא, קאן דעד שווארצער שוין ביים ערשטען וואהל־גאנג בעקומען די נויטיגע אבסאלוטע מעהרהייט. מען האט ענדליך נאך געבראכט דעם מאטיוו, אז דאם, וואם מיד וועלען אומעטום אקטיוו אנטהיילנעהמען אין די וואהלען, קאן צו אונז צוציעהען נייע עלע־ מענטען: דאם וועט אונז נעבען פרישע. אפשר אונערווארטעטע כהות. דער רעפערענט און א רייהע חברים, וואם האלטען מיט איהם, האבק זיינע פארשלאנען פערטיידינט. מען פערנעפט, האבען זיי נעזאנט, אז אבמאכען זענען נור א נויטווענדינע בייז. עם קומט אדם איינצונעהן אויף אבמאכען, אבער נור אין ערג־ פטען פאל. און אנ'ערגפטער פאל איז דעמאלט, ווען פיאיז פאראן א שווארץ־ מאה'יגע געפאהר. אז צוליעב אונזער שולד זאל דורכגעהן א רעכטער, אזא פעי־ אנטווארטליכקייט קענען מיד אויף זיך ניט נעהמען. נור אויב צוליעב אונזעך שולד זאל דורכגעהן א קאדעט אנשטאט א לינקען בורזשואזען דעמאקראט, אזא פעראנטווארטליכקייט קאנען מיד אויף זיך יא נעהמען. מען דארף ניט פערגעפען, זזעגען וועלבע לינקע ביי אונז האנדעלט זיך. עם האנדעלט זיך וועגען יודישע פאי־ טייען, ווייל מיט זיי קומט אונז איבערהויפט אוים צו טהון, און וואו עם זענען פאראן קוריעם, נור מיט זיי אליין. וועד זענען זיי. די יודישע ראדיקאלען ? מען לענט אונז פאר נעהמען א ביישפיעל פון אייראפע. מען פערנעסט אבער, אז דארטען פיהרט זיך אניאפענער פאליטישער קאמפף אויפ'ץ באדען פון בעשטימטע פאליטי־ שע פלאטפארמעם. און ביי אונז ווי האלט עם ? וועד איז רעכטער, וועד לינקער קיינער ווייס דאם ניט. די קאנדידאטען אליין ווייסען עם אויך ניט. מען ווייסט נוי, אז איינער איז דעמם אניאיידים, דעד אנדעיער יענעמס. דאם איז ניט קיץ פאליטישער קאמפף, נור א שטעדטילשע מחלוקת, און מען לעגט אונז פאר געהן אהין, ווייל אין אייראפע טוט מען אזוי. דאם וואלט באמת הייפע; קריכען מיט אמעריקאנער געלע קאמאשען אין איישישקער בלאטע. מען ואנט, אז מען קאן שטיצען א פיעמדען קאנדידאט און אין דעד זעלבער צייט גרופירען די וועהלער ארום אונזער אייגענער פלאטפארם. דאם איו א טעות. די פלאטפארם ווערט פער־ קערפערט אין קאנדידאטי; און ווען מיר גרופירען אונזערע וועהלער ארום א פרעט־ דען קאנדידאט, פיהרען מיר זיי מיט דעם צו א פרעמדען לאגער. בעסער פא־ סיוויטעט, עהדער אזא אקטיוויטעט, וואס בדענגטי נוצען בלויז פרעמדע. אויף דער צווייטער שטופע אין נובערניע איז אנ'אגדערע זאך, דארטען איז שוין די אניטא־ ציאגס־קאמפאניע נעענדיגט. ווי-יטער האט ארויםגערופען שטרייטען די פראגע, צי קאנען מיר שטעלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="אנדערע פראנרעס־ווע פארטייען אנ'אולטימאטום און אויב זיי וועלק איהם ניט האלטען, זאלען מיא פאר זיי ניט שטימק. מען האט אננעוויזען, אז מיר קענען ניט מיט אונזערע שטימען (אדער מיט אונזער אבהאלטען זיך) דוריפיהרען א רעב־ טען. און מיר וועלען פאקטיש נישט פועל'ן כיי זיך אויך צו נעהמען אויף זיך אזא פעראנטווארטליכקייט. אויף דעם האט מען נעענטפערט: ניט מיר וועלען זיין שול־ ריג, נור זיי. שטעלט דך פאר אזא מין לאגען ביים ערשטען וואהלגאנג האבען מיר בעקומען 1000 שטימען, די ליבעראלען 500. מיר פאדערן נאטירליך זיי זאלען ביי די שטיך־וואהלען שטיצען אונזער קאנדידאט. (א שווארץ־מאה'ינע גע־ פאהר איז פאראן! די רעכטע האבען למשל בעקומען 1200 שטימעף. די ליבע־ ראלען זאנען זיך אב. זיי פאדערן, פערקעהרט, מיר זאלען שטיצען זייער קאנדידאט. איז וואם, דארפען מיר נאכלאזען און זיך אונטערנעבען זייער קאפריז? בשום אופן ניט. דאם וואלט הייסען ווערען זייערער א עבד כנעני. מיר שטימען פאר אונזערן. און אויב זיי שפארען זיך איין. און די שטימען ווערען צעקלאפט, זענען זיי. ניט מיר, פעראנטווארטליך דערפאר, וואם עם איז דורכנענאננען א רעכטער. מען האט ערווידערט אויך געגען דער פארלאגע צו פאדערן פון דעם בור־ זשואזען קאנדידאט, וועלכען מיר שטיצען, נעוויסע התחייבות, ער זאל אנערקענען בעשטימטע פאדערונגען. מען האט נעזאגט, אז דאס וואלט הייסען בעשאפען א אילוזיע, אז א בורזשואזער קאנדידאט איז באמת פעהיג צו פערטיידינק אל־ געמיינע וואהלרעכט, קאאליציאנס־פרייהייט און תל. אויף דעם האבק אנדעדע רעדנער נעענטפערט: ניט דאם איו וויבטינ, צי וועט דער בורזשואזער קאנדידאט האלטען זיין ווארט. וויכטיג איז, וואם שטיצענדיג איהם, אניטירען מ י ר פאר די לאזונגען, וואם מיר פאדערן, ער זאל אנערקענען. אויב ער וועט אבנארען, וועלען מיר בעקומען א איבערינע מענליכקייט איהם צוצושלא־ נען צום שאנד־סלופ און בעווייזק די וועהלער, אז די אמתיע פעדטיידיגער פון זיינע אינטערעסען זענען נור מיד. בי־ם אבשטימען די רעזאלחייע איז אדייננעטדאגען געווארען א נאנצע רייהע אויסבעסערוננען. מען האט פארגעלענט: פון דעם אבזאין ווענען דער מענליכקייט צו שליעסען אבמאכען מיט אפאזיציאנעלע פארטייען און שטיצען ניט פאציאלים־ טישע קאנדידאטען ארויסווארפען די ווע־טער: .אבער נור אין פאל פון אמת'ר שווארץ־מאה'ינער נעפאהד&quot;. דאם איו אבנעווארפען געווארען מיט 10 שטימען נענען 7. ווייטער האט מען פארנעלענט: אין די ערטער. וואו מיר האבק קיין אייגע־ נעם קאנדידאט ניט, שטיצען דעם לינקערען, אפילו וואו עם איז קיין שוואריך מאה'ינע נעפאהר ניטא. אבגעווארפק מיט 10 שטימען נענען 7. נאך א פארלאנע: אויב כדי אבצוהאלטען א נצהון איבער דעם שווארצען איז נענוג אניאבמאך ניט מיט אלע אפאזיציאנעלע פארטייק, שליעסק מי־ אניאב־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="מאך מיט דער מינימאלער צאהל פארטייען, לויט פאלנענדער נראדאציע; ם. ר.. טרודאוויקעם, קאדעטען. אבנעווארפען מיט 6 שטימען גענען 5, ענדליך די פראנע, וועלכער פון די יודישע קאנדידאטען אין פאר אונז ביל־ כעד. אדבק איו שוין געבראכט, אז די פארלאנע, דאם &quot;דערגרייכער* זענען בילכעד פאר ציוניסטען, אין אבנעווארפען געווארען, מען האט פארנעלעגט אניאנדער פאימול: אויב ביידע קאנדידאטען שטעלע צופריעדען יענע אלגעמיינע פאדערונגען, וועלכע מיר שטעלען, דארף מען שטימען פאר דעם לינקערען. פון צוויי גלייך לינקע דא&quot;ף מען שטיצען דעם, וואם האלט אונטעד די פאדערונג: רעכטפאר די יודישע שפראך. די דאדגע פארמול איז אויך אבנעווארפען נעווארען. עם איו ארייננעטראנען געווא־ רען א פערקעהרטע פארמול: אפדיהער די פראנע ווענען דער שפ־אך און דער־ נאך ווענען דער לינקהייט, די צווייטע העלפט פון דער דאזינער פארמול איז אב־ שען געווארפען. געבליעבען נור ווענען דער שפראך. די רעזאלוציע אין גאנצען איל אנגענומען געווארען מיט 12 שטימען נענען 3, ביי 2 אבנעהאלטענע. .711 ווענען דער לא:ע איז דער רופלעכדער ס. ד. פארטיי אוז וועגעז די כעציהוכגעז צווישעז פער־ שיעדענע אתאניזאציעס אין דער. נעכסטער וואהל־סאמפאניע. די קאנפעדענץ האט אויסגעהערט ווענען דעם פונקט צוויי רעפעראטען, איינעם וועגען דער רוסלענדער פארטיי, דעם צווייטען ספעציעל וועגען דער לאנע אין פוילין. דער אינהאלט פונים ערשטען רעפעראט אין אין קורצען אזוי: פאר די לעצטע יאהרען האט די סאצ. דעמ. טעטיגקייט פערחאפט א דייהע נייע נעביטען פון ארבייט: עם האבק זיך ארויסגערוקט נייעם פארמען. עם זענען בע־ שאפען געווארען נייע ארגאניזאציעם. אין דער צייט ווען אין די נאציאנאלע טיילען האט זיך, אזוי צי אנדערש. אייננענעבען צו פעראייניוען די נייע פארמען מיט די אלטע ארנאניזאציעס און א־ינריכטונגען■ וועלכע ענטוויקלען זיך ארגאניש מיט און פון דער בעווענונג, איז אינים רוסישען טייל פון דער פארטיי פארגעקומען א שפאל־ טונג. מען מאבט פראבעם ענטקענען צו שטעלען די אלטע אפיציעלע איינריכטוג־ גען גענען די נייע, וועלכע טראגען נאך קיץ אפיציעלען שטעמפעל ניט; פראבעם צו שטעלען אט די נייע אויפער די גרענצען פון דער פארטיי. פערשטעהט זיך, אן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="ימיר קאנען ניט מסכים זיין מיט די, וואם שטעלק די פ־אנע ווענען ארויסווארפען ■פון דער פארטיי וועלכע עם אי־ שטרעמונגען ארן נרופעם. אונזער לאזונג איז דעד גענענט־יל: די אלע, וואם ווילעץ ארבייטען אין דער פאדטיי און אנערקענען איהר פראנראם, זענען איהרע געזעצליכע בעשטאנדטיילען: זיי אלע דארפען זיין פעראיינינט אין די יאהמען פון איין איינהייטליכער סאצ. דעט. די עקזיסטירענדע מיינונגס־פעד־ שיעדענהייטען דארפען דער דאזיגער פעדאיינינונג ניט שטערען, אין דעי דייטשעי סאצי. דעט. עקזיסטירען מיינוננס־פערשיעדענהייטען א סך טיפערע און וויכטיגערע, יועלכע בעריהרען די גרונד־פראנען פון ם. ד. פראנראם. און פון דעסטווענען איו דארטען וועגען א צושפאלטען קיץ רעד ניטא. אונזערע מיינונגס־פערשיעדענהייטען זענען אסך ווענינער טיף: זיי זענען נור די פראנען פון טאקטיק און ארנאניזאציע: קאנען זיי נאך וועניגער זיין א נרונד צו א צושפאלטונג. מען האט אונז אדפנעוואדפען, אז אונזעדע פרא כעם פון פעראייניגוננ האבק דעם צוועק צו בעשאפען א בלאק פון די &quot;רעכטע&quot; עלעמענטען פון דעד■ רוסלענדער ם. ד. פארטיי. דאם איו ניט אמת. אזא ציל שטעלען מיי זיך ניט. מיד ווילען פעראיינינען אלעמען; און דאם לעבען בעווייזט, אז אזא פעראייניגונג איז מעגליך. מיד ודיסק פאלען, ווען אויף די עדטער זענען זיך צונויפנענאננען און צו־ זאמעננערעדט ווי באלשעוויקעס, אזוי מענשעוויקעם. מען קאן, פערשטעהט זיך, ניט האפען, אז די נאהנטע אלרוסלענדער קאנפערענץ וועט שדן ברעננען צו פעראיי־ ־ניגונג. די פעראיינינוננ איז א לאננער פראצעס. נור אדף דעם דאזינען לאננען וועג וועט די קאנפעדענץ זיין א וויכטינער עטאפ. די וואהל־קאמפאניע דארף זיין איינהייטליך. אין דעד אמתין זעהען אפילו די לינינצעם אויך ניט איין אין די עקזיסטירענדע מיינוננס־פערשיעדענהייטען קיץ נע־ -ניגיענדען נרונד פאר א צעשפאלטונג. נור אזד ווי זיי בענעהרען א צעשפאלטונג, בעמיהען זיי זיך די פערשיעדענהייטען קינסטליך צו פעדטיפען, ווארפען זיי בע־ שולדינוננען, בעוואוסטזיניג פאלשע, ווי די בעשולדיגונג אין &quot;סטאליפ־נם פאליטיק&quot; און דנל. פץ די דאזיגע שטרעבונגען זייערע וועט א־ויסקומען נור דאם, אז אין קאמפף צווישען די שטרעמוננען ורעט מען ארויסלאזען דעם נאנצען פראקציאנע־ לען שמוץ: ווייל אויף א פרינציפיעלע פאלעמיק איז ניטא גענוג גרונד. נעגען די דאזינע טענדענצען מוזען מיר דורכאוים קאטענאריש ערקלעהרען, אז מיר רעכענען די אייניגונג פאר נויטווענדיג. מיד זענען אין א־הר בלוטינ פעראינטערעסירט. און דערום קאנען מיר ניט שטעהן אן א זייט. מען מוז זיך אקטיוו אריינמישען. און אין דעד וואהל־קאמפאניע נופא מוז מען אנווענדען אלע כהות, עם זאל ■קיץ צעשפאלטונג ניט זיין. אין דעם זין איז נויטיג צו ווירקען אדף די ארבייטער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="מאסען, או־ף די בעפאלמעכטינטע, ראם זיי וועלעץ אויפוועהלען, אויף די וואהלמענער און דנל. 7 דער צווייטער רעפעראט איז געווען פפעציעל וועגען פרלץ. דעי רעפערענט האט פריהער פאי אלץ כאיאקטעייזירט די פאליטישע פארטייען, וועלכע ארבייטען אין פוילין. נאך א גענויען אנאלי! פון די. דאזינע. פא־טייען, האט דער רעפערענט, ארויסגעהענדג פון דער אלגעמיינער לאנע אין פוילין. פעסטגעשטעלט, אז צו די אלנעמיינע אויפגאבען, וועלכע אונזערע פארטיי שטעלט זיך אין דער וואהל־קאמפאניע, קומען דא צו נאך צוויי: 1) צעברעכען די העדשאפט פון דער נ. ד. 2) שטערען דער ווייטערדיגער ענטוויקלונג פונ'ט פרליש־ יודישען קאמפף. א דאנק דער דיפערענצירונג אין דער פוילישער נעזעלשאפט און דער צרי ב־עקלונג פון די יודען, רוקט זיך די ם. ד. אתים אויף א בעזונדעים אנגעזעהענעם ארט. עם קאן זיך טרעפען, אז די ניט־צופריעדענע פון ביידע נאציאנען וועלען דיך־ גרופירען איום די קאנדידאטען פון די ארבייטער. עם קאן זיך ארך טרעפען, אז זיי וועלען זיך נרופירען איום וועלכע עם איז פאפולערע פערזאן פון א אונפארטייאי־ שער פראגיעסיווער ריכטוננ; און דעמאלט וועט זיך פאר אונז שטעלען די פראנע וועגען אניאבמאך. דאס אלין מאכט פאר אונז נויטיג צו פעראיינינען אלע ם. ד. קרעפטען און איבערהויפט צו פעראייניגען דעם פוילישען ארבייטער מיטין יודישען. דער בעסטער עגטפעד אויף די שאוויניסטישע אניטאציע וועט זיין דעמאנסטרירען מיט מעשים די פראלעטאדישע אחדות. נור דא שטויסען מיר זיך אן אויף דעם פאקט, וואם אין פוילין עקזיסטירען צורי ם.־ד.־פארטייען די פ. ם. ד. און די פ. פ. ם. לרט זייער פראנראם טיילען זיך ביידע פארטייען וועניג וואס אב איינע פון דער אנדערער. (ביי די פ. פ. ס. איו אין די יאהרען פון דער רעוואלוציע פאר־ נעקומען א ענטשיעדענע אומווענדונג) דער הויפט־אונטערשיעד איז אין דער טאקטיק. ווי איז די נעשיכטע פון אונזערע בעציהונגען צו זיי? מיט דער פ. ם. ד. זענען מיר אין איין צייט אדיין אין די רופלענדער פארטיי, נור קיץ פאקטישע פעראיינינונג מיט זיי איז ניט פארגעקומען, מיט די פ. פ. ם. זענען מיר פאר די לעצטע יאהדען נעווארען נאהנט, אבער צוזאמענאדבייט האבען מיד מיט זיי ארך ניט. די סבות דערפון זענען פערשיעדענע. איין סבה איז די אולטימאטומען מצד דער פ. ס, ד. אבער די פ. פ. ם. אליין האט ארך ווענינ געשטרעבט ' צו ארבייטען מיט אונז צוזאמען. איצט שטעהט די פראנע ווענען פעראייניגונג. די שריט, וואם מיר האבען נע־ מאבט, זענען בעוואוסט. מיר האבען זיך געווענדעט. צו ביידע פארטייען מיט אג,&quot;־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="איינלאדונג אויף א נעמיינזאמע בעראטהונג, כדי צו בילדען א בלאק פון אלע דריי פארטייען אין דער וואהל־קאמפאניע. די פ. פ. ס. האט אייננעשטימט, די ם. ד. האט נעענטפערט אז אויפין גרונד פון פטאטוט, וואט דער סטאקהאלמער צוזאמענ־ פאהר האט אננענומען, האבען מיד קיין רענט ניט אריינצוגעהן אין אניאבמאך מיט די פ. פ. ם. אד,ן דעם הסבם פון פ. ם. ד. דאם איז דורכאוים ניט ריכטיג. דער בעטרעפענדער פונקט פון סטאטוט רעדט ווענען דעם, אז די רוסלענדעד פאדטיי האט ניט קיין רעכט צו שליעסען אניאבמאך מיט פאדטייען, וועלכע ארבייטען אין פוילין, ווען זי וועט זיך אפריהער ווענען דעם ניט צונויפרעדען מיט דער פ. ם. ד. דער פונקט איז נונע דער רוסלענדער פארטיי אין גאנצען. מען ק אן איהם אבער ניט אויסטייטשען פערברייטערט אין דעם זין, אז דער דאזינעד פערבאט איז הל אויך אויף איינצעלנע טיילען איהרע. ערשטענם, פון ריין יורידישק שטאנד־ פונקטז בענרענצונגען קאן מען ניט אויסטייטשען פערברייטערט און דערנאך אויך בעצם. דער זין פונים פונקט איו געווען אזעלכער. די רוסלענדער פארטיי אין גאנצען שליסט אין זיך איין די פ. ם. ד. אויך. פערשטעהט זיך, אז, זיי ווילען ניט, דאם אהן זייער הסבם זאלען נעמאכט ווערען בנוגע צו אנדערע פוילישע פארטייען דועלבע עם איז שריט, וויבאלד אז די שריט וועדען ממילא געמאכט אין זייער נא־ מען אויך. אונז איז עם ניט נוגע. ווען מען זאל אנערקענען, אז דער פונקט איו שייך צו אונז ארך, וואלט דאם הייפען, אז די ם. ם. ד. האט רעכט צו טהון אין פוילין, וואם זי געפינט פאר נויטיג, און דארף ביי קיינעם ניט פרענען, מיר אבער .ממען בעטען ביי זיי ערלויבעניש. זיי זענען בעלי הבתים; מיד זענען נעסט. דאם וועלען מיד קיינמאל ניט אנעדקענען. הייפט עם, מיד האבען פולע רעכט פריי צו לעזען די פראנע, מיט וועמען צו נעהן. אייגיגע הברים זענען נעניינט געווען צו לעזען די פראגע, זיך דעכענענדיג מיט דעם, וועד עם איז שטארקער, נור ערשטענם, מוז מען דאך האבען א נעוויסע טאקטישע ליניע, אן וועלכע מען האלט זיך, צווייטענס, קאן מען ערשט די פרא־ נע ווענען שטארקייט ניט לעזען. מיט וועמען קאנען מיד געהן? מיד האבען שרן פראקטיקע, מיד האבק זיך נעווענדעט צו דע ר פ. ס. ד. מיט א פארלאגע ווענע ן נעמיינזאמע שריט אדום דעם נעזןץ־פראיעקט איינצופיהרען שטאדטישע זעלבסטפערוואלטונג אין פוילין, האט זי זיך אבנעזאגט. מיד האבק זי איינגעלאדען ארף א געמיינזאמע בעראטונג ווענטן די פראנען פון דעד וואהל־קאמפניע; ורעדער אהן עדפאלג. די ם. ם. ד. ורל מיט אונז ניט געהן. מיט די פ. פ. ס. אבער, ניט קוקענדיג אויה די פערשיעדענהייטק אין פרא-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="נראה, וראם עקזיסטירק צווישק ארגז מיט זיי (אץ דעד נאציאנאלער פראגע). זענעץ דאך מעגליך געמיינזאמע שייט: ודייל די פ. ס. ם., ווי מיר, פערשטעהק די גוי־ טינקייט פון אזעלכע שריט און ווילען זיי. ובין, געטיינזאם פיהדען די וואהלקאמפאניע מיט פ. פ. ם. איז מעגליך. אינ'ם לעצטען מאמענט האבק מיד זיך דערוואוסט פון א גייעם אומשטאנד, זעלכער מאכט די. לאנע נאך פערוויקעלטער. דאס איו די רעזאלוציע, וועלכע די ווארשעווער שטאדטישע קאנפערענץ האט ארויסגעטראנק. (אין ווארשא איז ביי די פ. ם. ד. א צושפאלטונג, און די דערמאהגטע האנפערענץ איז פון די אגהענגער פון דעד הויפט־פערוואלטוגג.) די קאנפערענץ האט זיך ארויפגעזאגט געגען א פריג־ ציפיעל־פאליטישען בלאק מיטין &quot;בוגדי און מיט די פ. פ. ם., ווייל זיי זעגען נאך איד,ר מיינונג, ליקווידאטארישע ארנאניזאציעם ; זי דעילאזט מיט זיי בלויז טעכגישע אבמאכען. עם איז כאראקטעריפטיש; פון אונז פאדערן זיי. מיד זאלען היטקידעם סטאטוט, און פון זיך ווארפען זיי אראב די קלענפטע פפליכטען, וועלכע עם לעגט אויף זיי ארויף דעד פאקט, וראם מיד געהערען צו איין פארטיי. מיט א טייל פון' דער זעלבינער פארטיי זענען מעגליך בלויז טע נ ני ש ע אבמאכען! וויכטיג איז אבער שוין דאם, וואם אויף טעכנישע אבמאכען זעגען זיי דאך גרייט צו געהן. דאם האט א גרויפע בעדייטוגג, ווייל דאם קאן בעשאפען אזא לאגע, ביי וועלכע עם וועלען ניט זיין קיץ קאנקוריערעגדע ם. ד. קאנדידאטורען. פ'איז, פערשטעהט זיך, קלאהר, אז אויף אזעלכע אבמאיען דארפען מיד געהן. גור צוזאמען מיט די דאזיגע טעב־ נישע אבמאכען זאלבע־דריט, דארפען מיר פון דעסטווענען אריץ אין אנ'עננערן פאליטישען אבמאך מיט די פ. פ. ס, די ערפאהרונג פון די וואהלען צו דער צווייטער און דריטער דומע האטאוגז נעוויזק, אז אויף די פ. ם. ד. קאן מק זיך ניט פערלאזען. זיי נעהען איין אויף אניאבמאך: גור זיי שטעלען אניאנדערם מאל אזעלבע בעדיננונגק, וועלכע מירקא־ גען ניט אננעהמק. אזוי איז נעווען אין דעד ארבייטער־קוריע, וואו זיי האבען זיך גערעכענט פאר פארשטעהער פון אלע ארבייטער, פון די יודישע אויך : און אויף דעם נרונד האבען זיי ניט נעוואלט דורכלאזען קיץ בונדישע וואהלמענער. און עם איז ניט קיץ צופאל, וואם רי הויפט־פערוואלטונג פון דער פ. ם. ד. רעדט אין איהר בריף בלויז ווענען אבמאכק אין דער שטאדטישער קוריע און פערשוויינט די פראנע וועגען רעד ארבייטער־קוריע. ובכן דארף די ליניע אונזערע אין דער פראנע זיין אזעלכע ז פארלעגען דער פ. ם. ד. נאכאמאל א בלאק זאלבע־דריט ; און אויב זיי וועלען זיך אבזאנען און וועלען געהן גור אויף א טעכנישען אבמאך, איז צוזא־ מען מיט דעם דאזיגק טעכנישק אבמאך אין דרייען, ד אר פ ע ן מ י רא ר י ין אין א פאליטישען בל א ק מיט די פ. פ. ם,. די דעבאטען האבק זיך געפיהרט כמעט דורכאוים ארום דעם צווייטען רעפע־ ראט. אייגיגע חברים האבען ארויסנעזאנט א רייהע מאטיווען געגען דער פארלאגע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="פונים רעפערענט. מען קאן ניט שטעלען די פראגע אווי, האט איין רעדנער נע־ זאנט, ווי עם וואלט מעגליך געווען צו שליעפען אין איינער און דיער זעלבער צייט אי א טעכנישען אבמאך אין דרייען, אי א פאליטישען בלאק אין צווייען. די פ* ם. ד. וועט אויף,דעם קיינמאל ניט מסכים זיין. זאל זיין, אז איהרע מאטיווען האבען קיין שום גרונד ניט ; זאל זיין, אז אין דעם איז שולדיג איהר פאליטישע ניט־רייפקייט, מען מוז זיך פארט רעכענען מיטין פאקט. עם קומט אדם אויסצוקלויבען: אדער א טעכנישער בלאק פון אלע דריי פארטייען, אדער א פאליטישער מיט די פ. פ. ם. אליין. אויסקלויבען דארף מען דאם ערשטע; ווייל דורך דעם וועט מען דערגרייכען דאם וויכטינסטע געמיינזאמע קאנדידאטורען. דאם איז אניאפענע פארם פון אהדות, וועלכע אלע זעהען. דאס איז ניט אין דעך ערך וויכטיגער, ווי געמיינזאמע אויפרופען. מען דארף דך ניט רעכענען מיט מאטיווען פון קרייזעל־איינענליבע. ~די פ.. ם. ד. ערלויבט אונז ניט, דארף מען איהר ניט נאכנעבעך. עם איז נויטיג א פאלי־ טישע אויסרעכנונג. און די אויסרעכנונג בעווייזט אונז, אז עם איו נויטיג צו דערשלאגען זיך א. געמיינזאמע פאליטישע ארויפטרעטונג, אפילו ווען צוליעב דעם זאל אויסקומען זיך אבצוזאגען פון אניעננערען בלאק מיט דער פ. פ. ם, מען בערופט זיך אויף דעם, אז מען דארף האלטען די פ. ם, ד. אין דעד מורא: אויב זי וועט ניט נעהן אויף א בלאק, וועלען מיר נעהן אהן איה־. אבער שרעקליך איו נור די קויל, וועלכע איז נאך פון ביקס ניט ארויסגעלאזען, און דא לעגט מען אונז פאר זי ארויפצולאזען. דאם איז ניט צוועקמעפיג. מען וואלט נעקאנט איינשטימען, אז אין דער רעזאלוציע זאל נעזאגט ווערען ז אויב די פ. ם. ד, וועט ניט איינשטימען אויף א טעכנישען בלאק, אדער זי וועט איד,ם צורייסען, דעמאלט וועלען מיר נעהן אד,ן איהר, מיט דער פ, פ. ם. דאם וואלט הייסען באמת שרעקען. אבער דאם וואם דער רעפערענט לענט פאר צו טהון, דאם איו נלייך ווי שוין פערשליפען די טיר פאר אניאבמאך. אנ'אנדערער רעדנער האט אננעוויזען, אז דער טעכנישער אבמאך מיט דער פ. פ. ד, וועט אין גרונד גענומען זיין דער זעלביגער פאליטישער בלאק. עם איז ניט דאם אייגענע, וואם א טעכנישער בלאק מיט בורזשואזע פארטייען. מיט דעו־ פ. ם. ד. זענען מיר בעצם נאהנט; און וואם פא־ א נאמען מיר זאלען אונזער בלאק ניט געבען, א טעכנישער אדער א פאליטישער, וועלען מיר דאך אין אונזער וואהלקאמפאניע רעדען דאסזעלבע, וואם זיי. דעד רעדנער ווארנט פון אילוויעס. בנוגע צו דער פ. פ. ם. די ארויפטרעטוננען פון דעד דאזיגער פארטיי אין דער פראגע ווענען דער יודישער שפראך זענק אויך געווען ניט געלונגען. (און פערקערט, אין דעם ארגאן פון דעד פ. ם. ד. זענען געווען אויף דער טעמא נוטע איטיקלען,&gt; די פ. פ. ם. פרובט אויך ארבייטען צווישען יודישען פראלעטאריאט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="דאם רוב רעדנער האט נעשטיצט די פארלאגע פונים רעפערענט. זיי האבען אנגעוויזען, אז א טעינישער אבמאך קאן זיין אהן נעמיינזאמע קאנדידאטורען אויך; ער קאן בעשטעהן נור אין טיילען די וואהלבעצירקען הינטער די קוליסען, אזוי אז אפען פאר דער מאסע וועט קיץ שום דעמאנסטראציע פון אהדות ניט פא־קומען. מען האט אויך אנגעוויזען, אז מצד דער פ. ם. ד. איז זעהר וואהרשיינליך א קונ־ צינער שאך־גאנג: זי וועט צוזאנען א טעבנישען אבמאך. אראברייסען מיט דעם אונזער בלאק מיט דער פ. פ. ם. און נאכהער וועט זי שטעלען בעדיננונגען, וועלכע מיר וועלען ניט קאנען אננעהמען. מיר וועלען אויף אזא אופן בלייבען אין לעצטען מאמענט מיט לעדינע הענד; און דעמאלט וועט שוין זיין צו שפעט צץיטראכטען ווע־ נען א בלאק מיט דער פ. פ. ם. מען האט אויך ערווידערט, אז דא האנדעלט זיך ניט ווענען קרייזעל־אייגענליבע, נור וועגען פארטיי־אייגענליבע. און בענעהן זיך אזוי, ווי די דאזיגע אייגענליבע הייסט אונז, איז צוועקמעסיג. מען מוז אנלערנען די פ. ס. ד. זיי מיינען, אז מיר זענען ביי זיי אין ארענדע. מען' טאר זיך ניט אבזאגען לכתחילה פון דעם, וואם מיר האלטען פאר נויטיג, נור צוליעב דעם, וואם די פ. ם. ר. שפילט קאפריזען. אמת איז, אז א קויל איז שרעקליך, כל זמן זי איו אין ביקם, אבער ווען דער נעגנער זעהט, אז מיר וועלען קיינמאל ניט פועלן ביי זיך די קויל ארויסצו־ לאזען, הערט ער אויף מיט אונז זיך צו רעכענען. ביים אבשטימען איז דער שטרייט־פונקט ווענען דעם בלאק מיט דער פ. פ. ם. אננעקומען געווארען טיט 12 שטימען געגען 3. ביי 2 אבנעהאלטענע. ד־ נאנ־ צע דעזאלוציע וועגען אבמאכען אין פוילען איו אננענומען מיט 14 געגען 3; די רעזאלוציע ווענען דער פארטיי־איינשטימיג. מען האט אויסנעוועהלט 4 דעלענאטען צו דער קאנפערענץ פון דער רום־ לענדער פארטיי, דערביי האט מען בעפאלמעבטיגט דעם צ. ק., דאס אויב ווע־ עם איז פון די אויפגעוועהלטע וועט ניט קאנען פאהדען, זאל ער איהם פערבייטען אויף אנ'אנדערן, לויט זיין איינענעם אייסוואהל. .¥lll אונזערע ארנאניזאציאנם־אויפגאבעץ אין דער וואהל־קאמפאניע. דער רעפערענט האט קאנפטאטירט, אז אונזערע ארנאניזאציעם האבק ארוים־ געוויזק זעהר וועניג איניציאטיוו. די רעגיסטראציע נעהט שלעכט. אויף דעם נע־ ביעט איז נאך נעבליעבען פארצונעהמען א נאנצע רייהע שריט. מען מוז געדענקען, אז דאם איז ניט קיץ טעכניק, נור א פאליטישע ארבייט. דאם איז דער זעלביגער קאמפף מיט דער פאליטישער אפאטיע. ווייטער איז נויטיג צו בעשאפען אומעטום אייגענע וואהל־קאמיטעטען. דאם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="דארפען זיץ רייךפארטייאישע קאמיטעטען. אץ זיי קאנען אריץ אויך אזעלבע מעב־ שען, וואס נעהערען צו אונזער פארטיי ניט מיטפיהלענדע, נוי מיט דעם תנאי, זיי זאלק זיך אונטערווארפק צו פארטיי־דירעקטיווען. די דאזיגע קאמיטעטען פיהרען די וואהל־קאמפאניע, צוזאמק מיט זיי דארפעץ בעשאפען ווערען מעגליכסט לעגאלע הילפס־נרופען, צו דער לענאליזאציע פון די וואהלקאמיטעטען גופא מתימען זיך בעציהען מיט נרוים פאחיכטיגקייט. דאם קען ברענגען צו אניארעסט פון אונזערע וואהל־מענער. אויף אנצופיהרק די וואהלקאמפאניע אין די ערטער, ווי מיר פיהרק זי צו־ זאמען מיט אנדערע ם. ד. ארנאניזאציעם, דארף מען אין יערער שטאט אזעלכער בעשאפען א וואהל־ביודא, וועלכע איז פעראנטוואדטליך פאר די ארטיגע ארנאניזא־ ציעס, און צונויפהפען אלנעמיין שטאדטישע קאנפערענצק אויפ'ן כרובד פון פרא־ פארציאנעלע וואהלען. אין די דעבאטען האט מען אנגעוויעזען, אז עם איז נויטיג צוצידען די פרא־ פעסיאנעלע פעראיינען, ווייטער האט מען בעטאנט די וויכטינקייט פון דער פארוואהל־ ארבייט אין דער ארכייטער־קוריע. איין רעדנער האט נעפאדערט, אז דארטען, וואו די קאמפאגיע פיהרט זיך צוזאמען מיט אנדעדע ס. ד. ארנאניזאציעם, זאלען אלע געמיינזאמע פראנק בעשטימט ווערען אירי דער אלגעמיינשטאטישער קאנפערענץ. זי קלויבט ארך אוים דעם וואהלקאמיטעט, ווי אניארגאן, וואם פיהרט דורך אין לעבען איהרע בעשטימונ־ גען. געגען דעם האט מען ערווידערט ז ביי די איצטיגע בעדינגונגען איז אונמעגליך צו ברען די אלנעמיינשטאטישע קאנפערענץ אזר, אז די קרעפטענפערהעלטנים ארף איהר זאל באמת אבשפיגלען די פאקטישע קרעפטק־פערהעלטענים פון די פעראייניגטע ארגאניזאציעם. די צאהל מיטגלידער פון די ארגאניזאציעם איז אונבעשטימט. דער בענריף אפילו איז ארך ניט קלאהר און לאזט זיך ארסטייטשען אהער און אהין. עם וועלען זיין אזעלכע מיסבררכען, ווי צום לאנדאנער צוואמענפאהר. ווייטער, וויבאלד אז די פראגע נעהט (און אזר איז עם אץ פוילעף ניט וועגען א איינהייטליכער אלנעמיין־ פארטייאישער קאמפאניע, נור וועגען א ב מ א כ ע ן מיט אנדערע פארטייען, און ווי־ באלה אז ביי דאזיגע אבמאכען ורערען נעשטעלט בעשטימטע בעדיננוננען גדי פראגע ווענען יודיש), זענען שרן דא פאראן צדדים, וועלכע שליסען א קאנטראקט; און מען קאן ניט לעזק אלע פראנק פשוט נור דורך דעם, וואט די מינדערהייט וועט ז־ך אונטערגעבען דער מעהרהייט. און בנוגע צו די געמיינזאמע וואהל־קאמיטעטען זענען מיר אלע מאל נעשטאנען פאר דעם מעה די רעזאלוציע פונ'ם זיבעטען צו־ זאמענפאהר), אז אזעלכע געמיינזאמע אנפיהרענדע איינריכטונגען דא־פען זיין נעבויט ארפין יסוד פון פראפארציאנעלער פערטרעטונג. אין רעם זין איז אויסגעארבייט געווארען די רעזאלוציע, וואם די קאנפערענץ האט אנגענומען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="די וואהלען פון צ. ק. דער צ. ק. האט פארגעלענט דעי קאנפערענץ אבטרעטען רעם מאל פון דער געוועהנליכער ארדנונג, לויט וועלכעד די וואהלק פון צ. ק. קומען פאר נור אויף צולאמענפאהרק, און ארפקלויבען דעם מאל א צ. ק. אויף דער קאנפערענץ. ער האט מאטיווירט די פארלאגע מיט דעם, וואס דער איצטינער צ. ק. פונקציא־ נירט ימוין זעהר לאנג. דער לעצטער צוזאמענפאהר איל, ווי בעוואוסט, פארגעקומען מיצ 6 יאהד צוריק: און פאר דעם דאזיגען נאנצען לאנגען פעריאד, אין וועלכען עם זענען פארגעקומען אלוי פיעל שנויים, ווי אין פאליטישען. אזוי אץ ארגאניזא־ ציאנעלען לעבען, האט אונזער פארטיי ניט געהאט די מעגליכקייט צו בעשטימען דורך וואהלען רעם בעשטאנד פון ליץ אנפיהרענדען צענטר. דערצו איל די קאלעגיע איצט שטארק פערקלענערט צעווארען אין פערגלייך מיט דער צאהל חברים, וואס דער 6־טער צולאמענפאהר האט ארסנעקליבק. די אינטערעסען פון דער ארבייט פאדערען, די קאלעגיע לאל פערברייטערט זוערען. און דערנרייכען עם דורך קאאפטאציע איל ניט בעקוועם ווידער צוליעב דעם, וואם די קאלעניע, וועלבע דארף קאאפטירען, איל קליין איל צאהל, ווי אויך צוליב .פערשיעדענע אנדערע סבות. די דאזינע פארלאגע האט ארויפגערופען ערווידערוננען מצד א רייהע חברים, וועלכע האבק ניט אייננעזעהען קיין נעניגענדע סבות פארצונעהמען א שריט, וואם איל געגען אונלער פטאטוט, מען האט אריינגעטראנען אנ'אנדער פארלאגע: די קאנ־ פערענץ זאל בעשטימען א צעטעל קאנדידאטען און פארלעגען דעם צ. ק&quot; ער זאל ליי קאאפטירען. דער דאזינער פארשלאג, מיט וועלכען מען האט געוואלט אויפסיידען צו ברעכען דעם פארטיינעלעץ, האט ארך בענעגענט פיעל ערווידערונגען. מען האט אננעוויעזען, אז פאקטיש וועלען ראם זיין די ועלביגע וואהלען, ווייל דער צ, ק. וועט דאך מולק זיך אונטערגעבען דער רעקאמענדאציע פון דער קאנפערענץ. די קאאפטאציע וועט דא זיין בלויז א פארמאליטעט, די דאזינע פארמאליטעט קאן אבער בעשאפען זעהד א שווערע לאגע פאר דעם איצטיגען צ. ק. אין פאל, ווען ער וועט ניט איינשטימען מיט דעם צעטעל, וואם מען וועט איהם פארלעגען. מען קאן ניט פאדערען פון א קאלעגיע, זי זאל זיך קאאפטירען נייע מיטנליעדער און צוזאמק מיט דעם צונעהמען ביי איהר די פרייהייט צו קאאפטירען וועמען זי גע־ פינט פאר נויטינ. מען האט' ארך אנגעווייען, אז די פארגעלענטע ארדנונג וועט בעשאפק מיטנלידער פון צ. ק, פון 2 קאטעגאריעס: איינע, וואם האבק בעקומען א פאנקציע אין יאהר. 1912, אנדערע וויעדער שרן לאוב אין 1906. און וואם אנבעלאננט דעם סטאטוט, איל ניט לייקענענדיג, אז דאם, וואם מען לענט איצט פאר, הייפט אבטרעטק פון געזעץ, האבק אייניגע חברים אנגעוויזען■"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="אז געגען דער געזעצליכקייט פון דער איצטינער קאלעניע קאן מק אוין פיעל אנר ווענדען; ודיל פון די 9 מיטגליעדער פון צ. ק. וואם זענען אויסנעקליעבען נעווארק אויפ'ן זיבעטען צוזאמענפאהר, זענען געבליבען אין קאלעניע נור א קליינע צאהל. די קאנפערענץ האט מים 8 שטימען נענען 7 אנגענומען די פארלאנע פון צ. ק. אין די וואהלען האבען אנטייל גענומען אלע דעלעגאטען. X. וועגען רעם אכטען צוזאמענפאהר פון &quot;בונד. נאך איינינע דעבאטען וועגען דעם טערמין פון צוזאמענפאהר און ווענען בייטען דעם וואהל־מאדום, האט די קאנפערענץ אנגענומען די רעזאלוציע, וואט ווערט ווייטער נעבראכט. פערשיערענעם. צום סוף האט די קאנפערענץ אהן דעבאטען. איינשטימיג אננענומען יעזא־ לוציעס ווענען דער ערקלעהרונג פון סענאט בנוגע די וואהל־רענט פון יודען, ווענען רויטען קרייץ, ווענען געלד־בעריכט פון צ. ק. די יעזאלוציעם, וואם איין הבר האט ארייגנעטראגען וועגען דעי צוגרייטוננס־ ארבייט צו דער ארבייטער־פערזיכערונג, וואס וועט אין גיכען אייננעפיהרט וועריען אין לעבען. און ווענען ארגאניזירען א בעראטונג צוזאמען מיט די פראפעסיאנעלע פעראיינען, זענען איבערגעגעבען נעווארעץ דעם צ. ק. די רעזאלוציעם פון דער קאנפערענץ. וועגען די אויפגאבען פון דער ם. ד. אין דער וואהלקאמפאניע; און וועגען וואהל־פלאטפארם. אונזערע אויפנאבען אין דעי וואהלקאמפאניע זענען פאלגענדע: 1) זעהענדיג ניט צו דערלאזען דעם וואהל־נצהון פון רעאקציאנערען בלאק, דארפען מיד פריהער פאר אלץ אנשטרעננען אלע קרעעטען, אז אין דער פערטער דומע זאל זיין א מעגליך שטארקע ם. ד. פראקציע, וועלכע וועט: א) נעבען א ווידערשטאנד דער רעאקציע: ב) וועקען די אקטיוויטעט און לןאמפפםפעהינקייט פון די מאסען, ענטוויקלען זייער בעוואוסטזיין און אויף אזא אופן ארנאניזירען זיי אדום דער ם. ד. און מיטהעלפען צוצוגרייטען אין לאנד יענע קרעפטען, וואם זיי אליין זענען בכה צו מאכען א סוף פון דעם איצטינען פאליטישען רעזשים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="מ שטיצענדיג זיך אויף די וואנסענדע פאלקסבעוועגוננ, ארסנוצענדיג דעם דויערנדען קאנפליקט צווישען דעד בורזשואזער אפאזיציע און דער רעגירונג פון איץ זייט, און די קאנפליקטען צווישען די כעזונדערע טיילען פון דעם רעאקציאנערען בלאק פון דער אנדערער, העלפען דעם פאלק ארויפרייסען יענע הנחות, אויף וועלכע די רע־ אקציע וועט אונטער זיין דראנג געצוואונגען זיין צו נעהן. 2) זאמלענדיג דעם מאקפימום שטימען אדום אונזער פלאטפארם, דורכפיה* רענדיג דעם מאקסימום אונזערע וואהלמענער, מאביליזירען די מאסען צום אקטיווען קאטפף פאר זייערע ברענענדסטע לעבענסבעדערפניס. 3) פיהרענדיג א ברייטע אגיטאציע פאר אונזער פ. ד. פראנראם, ענטגעגענ־ שטעלענדיג אונזער רעוואלוציאנערע טאקטיק דער האלבקייט און אונענטשלאסענהייט פון דעד בורזשואזער אפאזיציע, פערברייטערן די רייהען פון אונזער פארטיי און זאמלען אדום אונזער פאהן אלע בעוואוסטזינינע עלעמענטען פונ'ם ארביי־ טער־קלאם. די לאזונגען פון אונזער וואהל־קאמפאניע דארפען זיין: קאאליציאנס־פרייהייט—פרייהייט פון שטרייקען, פעראיינען און פערזאמלגננען, פריי־ הייט פון נעוויפען, ווארט און פרעסע, אונבעריהרליכקייט פון פערזאן: אבשאפען די אויפנאהמפצושטענדע, קריעגפגעריכטען און טויט־שטראף., אמניפטיע פאר אלעמען, וואם האבק געליטען אין דעם קאמפף פאר דעד פרייהייט. אבשאפען אלע בעגרענצוננען און אויפנאהמפגעזעצען געגען יודען, ווי געגען אנדערע נאציאנען, און פדיהער פאר אלץ אבשאפען דעם תחום. נאציאנאלע בל־יכבערעכטיגונג, רעכט פון מוטערשפראך אין שול, געריכט, אויף פערזאמלוננען און אין פעראיינען, אין די ארגאנען פון דער מלוכה און פון דער ארטיגער זעלבפט־ פערוואלטונג. ברייטע איטיגע זעלבסט־פערוואלטונג אויף דעמאקראטישע יסודות. ברייטע ארבייטערנעזעצנעבונג: אנ'־B־שעה'דיגער ארבייטפטאג: אלזייטינע פערזיבערונג פאר אלע לוינארבייטער אויפ'ן השבון פון דער מלוכה און אויפ'ן יפוד פון זעלבסטפערוואלטונג פון די פערזיכערטע. וועכענטליכע רוה 42 שעה נאכאנאנד מיט נאדאנטירען רעכט פאר יודישע ארבייטער און האנדעלפאננעשטעלטע צו ־והען שבת. נעגען דעם רעזשים פון 3־טעןיוני. א דעמאקראטישע און פולמעכטינע דומע- נעקליבען אויפין יסוד פון אלנעמיינעס, גלייכען, געהיימען און דירעקטען וואהלרענט. די קאנפערענץ לעגט פאר דעם צ. ק. אויפצוארבייטען די וואהל־פלאטפארם אויפ'ן יסוד פון ד־ דאזיגע טעזיסען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="ווענעץ טאקטיק. ארויסגעהענדיג פונים אלגעמיינעם בליק אויף די אזיפנאבען פון דע־ וואהל־ קאמפאניע, וועלנער איז פאדמולירט אץ דער רעזאלוציע וועגען פלאטפא־ם, האלט די קאנפערענץ, אז אין אונזער וואהלטאקטיק דארפען אנגעווענדעט וועיען פאל־ גענדע כללים; 1) אומעטום, וואו סיאיו דא די קלענסטע מענליכקייטען. דארפען א־ויסנע־ שlטעלט ווערען ם. ד. קאנדידאטען. 2) אינים ערשטען וואהלנאנג דאיף די פאציאל־דעמאקראטיע ארויכט־עטען אין גאנצען זעלבסטשטענדיג ניט שליסענדיג קיינע וואהלאבמאכען מיט אנדערע פא־טייען. 2) וואם אנבעלאננט די שטיכוואהלען, קענען דא יא נעשלאסען זוערען אב־ מאכען מיט אפאזוציאנעלע פארטייען און ס'קען נעשטיצט ווערען ניט־סאציאל־ דעמאקראטישע קאנדידאטורען, אבער נור אינ'ם פאל פון א ווירקליכע שווארצ־ מאה'דיגער סננה. א נ מ ער ק ו נ נ. אין פוילען' וואו קיץ שטינוואהלען זענען לויט דעם נעזעץ ניטא, ווערט די פראגע וויענען שווארץ־מאהדיגער סכנה בעשטימט ניים ערשטען וואהלגאנג. 4) אויב דעי ם. ד. קאנדידאט בעקומט ביים ערשטען וואהלגאנג די אנסאלוטע מעהרהייט פון די אפאזיציאנעלע שטימען- דאדף די פאדעדוננ איהם צר שטיצען זיין ארויסנעשטעלט אלם אולטימאטיווע. 5) אויף ד נובערנסקע וואהלען טרעטען די ם. ד. אדיין אין אבמאבען ווענען דער צעטיילונג פון די מאנראטען מיט פארטייען, וואם שטעהען ניט רעבטער פון ק. ד. ; וואס אנכעלאנג אונפארטייאישע אפאזיציאנעלע קאנדידאטען, דא־פען זיי מעלדען, אז זיי וועלען פערטיידיגען אין דומע דאם אלנעמיינע, גלייכע, נעהיימע און דירעקטע וואהלרעכט, קאאליציאנס־פ־ייהייט און נאציאנאלע נלייכבע־עכטיגונג. 6) אויף וויפיעל סיקומט אויס ביים שליסען דעם אבמאך אויסצוקלויבען צווישען צוויי יודישע קאנדידאטען, וואס ענטשפרעכען ביידע די אויבענדע־מאהנטע בעדיננוננען, דאדפען די בונדישע וואהלמענער אבשטעלען זיך אויף דעם פון זיי' וואס פערפפליבטעט דך צו קעמפפען פאר די רעכט פון די יודישע שפ־אך. וועבען דער לאגע אין דער ם. ד. א. פ. און וועגען די געגענויי&quot; טיגע בעציהונגען צווישען פערשיעדענע ם. ד. ארגאניזאציעס אין רער קומענדיגער וואהלקאמפאניע. נאבדעס ווי די קאנפערעץ האט אין פערבינדונג מיט דער פיאגע ווענען נעגענזייטיגע בעציהוננען פון פערשיעדענע ס. ד. ארגאניזאציעם אין דער קומענדיגער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="וואהלקאמפאניע בעטראכט די לאנע, וואס האט זיך בעשאפען אין דע־ ד. ם. ד. א, פ., בענריסט זי ערשטענם די טעטיגקייט פון ארגאניזאציאנסקאמיטעט, וואט איז אנגעווענדעטי אויף ווידעד אויפצושטעלען די פארטיי־איינהייט דודך צוציהען צום אנטייל אין דעם אויפבוי פון דער פארטיי אלע ם. ד. גרופען אהן אונטערשייד פון שטרעמונגען און פון געביעט פון זייער ם. ד. ארבייט: צווייטענם, האלט די קאנפע־ רענץ פאר פאלקאם צוועקמעסיג דעם בעשלוס פון דעי בעראטונג פון די נאציאנא־ לע ארגאניזאציעם, אין דער גאנצער ארגייט פון דער קומענדינער אלגעמיין־רוסלענ־ דער קאנפערענץ זאלען געשטעלט ווערען אלם הויפטגעגענשטיאנד די פראגען, וואט זענען פערבונדען מיט דעם אנטייל פון דער,ר. ם. ד. א. פ. אין דער קומענדיגער וואהלקאמפאניע: דריטענם, בעשטימט די קאנפערענץ אויסצוקלייבען פיער דעלגא־ טען אויף די קאנפערענץ, וואס וועדט ארגאניזירט דורך דעם א. ק. רעכענדיג, אז צוזאמען טיט דער אלגעמיינער בעדיטונג, וואם די וואהלקאט־ פאניע האט פאר דעם ארבייטערקלאם, קען זי שפיעלען א גרויס ראליע אין דעי א־בייט פון וויערעראויפלעבען די ר. ם. ד. א. פ. אויף אזוי פיעל, אויף וויפיעל אין איהר וועלען נעהמען אניאנטייל ברייטע ארבייטערמאסען אונטער דער איינהייט־ ליכער פאהן פון דער ס. ד., פעראורטיילט די קאנפעדענץ אויפ'ן ענטשיעדעג־ סטען אופן אלע פראבען אריינצוטראגען בשעת דער קומענדינער וואהלקאמפאניע א צושפאלטונג אין די רייהען פון ארבייטערקלאם, און האלט, או עם איז א דירעק־ טער חוב פון אלעס. ד. ארגאניזאציעם אנצונעהמען אלע מיטלען, עם זאלען ניט דערלאזען ווערען קיץ פארלעלע ס. ד. קאנדידאטורען. ♦ * * ספעציעל אין פוילען איז נויטווענדיג א פולשטענדיגער אבמאך פון אלע 3 פ. ד. ארגאניזאציעם ז פון בונה פ. פ. ם. און פ. ם. ד. אין דער אטמאפפער פון עקסטער פערשאיפוננ פון די נאציאנאליפטישע ליידענשאפטען קען נור א איע־ הייטליכע ארויסטרעטונג פון יודישען און פוילישען פראלעטאריאט געבען אניאיט־ פאנירענדען ווידערשטיאנד דער נאציאנאליסטישער רעאקציע. דעריבער לעגט די קאנפערענץ פאר דעם צ. ק. פון בונד צו פיהרען ענערניש ווייטער די פערהאנדלונגען טיט ביידע פוילישע פארטייען וועגען א געמיינזאמק אבמאך. אין פאל, ווען ס'וועט אונמענליך זיין אויסצופיהרען, עם זאל פא־קומען א נעמיינזאמער פאליטישער אבמאך פון אלע דריי ארגאניזאציעם, לענט די קאנפערענץ פאר צו שטרעבען צו א געמיינזאמען אבמאך וועניגפטענם אין דעי פדאנע וועגען קאנדידאטורען. רעכנענדיג דערביי, אז א מעהר צוזאמעננע־ שלאסענע ארויסטרעטונג פון פוילישען און יודישען פראלעטאריאט, פאר אלעס א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="געמיינזאמע פאליטישע דעקלאראציע, נעמיינזאמע וואהלאויפרופען א. ז. וו&quot; האבק א אונגעהויער גרויסע פאליטישע בעדייטונג, האלט די קאנפערענץ פאר צוועקמעסיג צוזאמען מיט דעם טעכנישען אבמאך פון אלע דריי א־נאניזאציעם, אריינטרעטען אין אנ'ענגערען אבמאך מיט דער פ. פ. ם. די קאנפערענץ בעטאנט, א־ די אבמאכק סיי מיט דער פ. פ. ם&quot; סיי מיט דער פ. ם. ד. מחק געשלאסען ווערען איעצייטיג פאר אלע קוריעם און פאר אלע שטופען פון דער וואהלקאמפאניע. * * * די קאנפערענץ האלט פאר נויטיג אנצומערקען, אז בייים איינשטעלען געמיינ' זאמע קאנדידאטען קענען די אדגאניזאציעם פון בונד ניט מסכים זיין אויף דער קאנדידאטור פון אזעלכע ם. ד&quot; וואם וואלטען דך אבנעזאגט צו פערטיידיגען אין דומע די רעכט פון דער יודישער שפראך. •1 די ארגאניזאציע פון דער וואהל־קאמפאניע.• 1) דע־ בונדישער שטאדטישער וואהלקאמיטעט פיהרט זיין ארבייט לויט ד־ דירעקטיווען פון אונזער ארטיגער פארטיי־ארנאניזאציע, וועלכע האט אין קאמיטעט איהר פערט־עטונג. די ארטינע ארגאניזאציעם האבען דאם וועטא־רעכט איבער די בעשטימוננען פון די וואהלקאמיטעטען. 2) צו דער צונויפשטעלונג פון די וואהלקאמיטעטען און צום אנטייל אין זיי דארף מען צוציהען די פראפעסיאנעלע פעראיינען און ארבייטעי ארגאניזאציעם, וואם שטעהען אויפ'ן קלאססענשטאנדפונקט. 3) אלע גרונדפראגען. וואם זענען פערבונדען מיט דער וואהלקאמפאניע אויף די ערטער, ווערען ווי ווייט עם איז מעגליך בעשטימט דורך פערזאמלוננען פון אלע פארטיימיטנליעדער אדער דורך שטאדטישע קאנפערענצען. 4) די פראנע וועגעץ קאנדידאטען, וואס ווערען ארויסגעשטעלט אויף די גו־ בערנסקע פערזאמלוננען, בעשליסט דער צ, ק. אין די שטעדט, וואם שיקען א בעזונדער דעפוטאט אין דומע, ווערען די קאנדידאטען אין דומע אגגעמערקט דורך די ארטיגע ארגאניזאציעם און בעשטעטיגט דורך דעם צ. ק. ח• די ארבייטער־קוריע. 1) צוגעבענדיג א אויפשליסליך נרויסע בעדייטונג די וואהלען אין דער א־־ בייטערקוריע, האלט די קאנפע־ענץ פאר נויטיג אין די געבערניעס, וואו סיאיז פא־אן אנ'ארבייטערקוריע: א&gt; ארנאניזירען ספעציעלע א־טיגע און גובערנסקע גרופעם אויף אנצופיהרע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="די דאוינע וואהלק. ב) צונויפרופק בעראטוננען פון פארשטעהער. פון די פאבריקק, וואט דארפען שיקען בעפאלמעבטינטע אין די ארבייטערקוריע. 2) די גרופען, וואס פיה־ען אן די וואהלען אין דער ארבייטערקוריע, האבען א פערטרעטונג אי! די ארטינע און נובערנסקע וואהלקאמיטעטק. 3) ידי צו צוציהען צו דעי וואהלקאמפאניע אין דער ארבייטערקוריע וואם ביייטערע ארבייטערמאסען, איז נויטינ צו שטרעבען, אין דעם אנמערקען די קאני דידאטען אץ בעפאלמעכטינטע פון די פאבריקען זאלען אנטייל נעהמען אלע אד־ בייטער פון פאבריק, א הן אונטעישיעד, צו זיי האבק ווא־לרעכט אדער ניט. 111. דער וואהלפאנד. די קאנפערענץ בעשטימט גלייך צוצוטרעטען צו דעי פערווירקליכונג פון דע־ רעזאלוציע פון דער פאראיאהריגער יולי־בעראטונג ביים צ. ק. ווענען ארנאניד־ רען א צענטראלען וואהלפאנד און פערפפליכטעט אלע פארטיימיטנליעדער צו מאיען אבצאהלוננען אין דעם דאזינען פאנד. גובערנסקע קאנפערענצען. אויף צו בעטראכטען די פראקטישע פראנען פון דער וואהלקאמפאניע און אויף אויסצוקלויבען די גובערנסקע וואהלקאמיטעטען ווערט רעקאמאנדירט תיכף צונויפצו־ופען נובערנסקע קאנפערענצען פון אונזערע פאדטיי־ארנאניזאציעם. די פארטען פין פעראיינינונג מיט אנדערע ם. ד. ארגאגיזאציעם. 1) אין די שטעט, וואו ס'זענען א הוץ די בונדישע ארגאניזאציעם פאראן אויך אנדעדע פ. ד. ארנאניזאציעם' בילדעט זיך, כדי צו פעראייניגען די ארבייט פון די בעזונדערע יואהלקאמיטעטען, אניאלנעמיינער וואהלקאמיטעט אויפ'ן פרינציפ פון פערטרעטונג פון די אלע ארגאניזאציעס. צ) אין די געמיינזאמע וואהל־איינריכטונגען ווערען אלע נרונדפראנען פון דעי וואהלקאמפאניע, אויף וויפיעל זיי זענען ניט פאראויסגעזעהן דורך די צענטראלע אבמאכען פון די ם. ד. ארגאניזאציעם, בעשטימט דורכץ הסכם פון איינצעלנע אי־ גאניזאציעם: די איבערינע דורך א נעוועהנליכער מעהיהייט פון שטימען. אויף בעשטעטינען געמיינזאמע קאנדידאטען און בעשטימען די פראנק ווענען ק א נ־ קרעטע אבמאכק אויף די ערטער טיט בורזשואזע פארטייען, ווערען ווי ווייט פיאיז מעגליך צונויפנערופען אלגעמיינע מיטנליעדער־פערזאמלונגען פון די פעראיינינטע א־גאניזאציעס אדער אלגעמיינע קאנפערענצק. 3) בדי צו קאארדינירען די טעטינקייט פון די בונדישע וואהלקאמיטעטען און די וואהלקאמיטעטק פון אנדערע ם. ד. פארטייען אין פוילק, דאיף געבילדעט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="ווערען א צענטראלער וואהלקאמיטעט ארפ'ן יפוד פון גלייכער פערטרעטונג פון אלע ס. ד. פארטייען, וואם וועלען פעדאיינינען זייער וואהלטהעטיגקייט. 4) די ס. ד. קאנדידאטורען פאר גאנץ פוילען ווערען אררפגעשטעלט דורך דעם צענטראלען וואהלקאמיטעט לויט דעם הסכם פון אלע פעראייניגטע א־נאניזאציעס, וועגען בעריבט פון צ. ק. אויפגעהערט דעם בעריכט פון צ. ק., קאנפטאטירט די קאנפערענץ, אז דער צ. ק&quot; ביי דער קנאפער צאהל כהות. וואס ער האט פערמאנט, א־ז אין אלגעמיין געשטאנען אויף דער הרך פון זיינע אויפנאבען ווי אויפץ געביעט פון פאליטישער אנפיהרוגג, אזר אויך אויפ'ן געביעט פון אינערליך־ארנאניזאצייאנעלע־ א־בייט, פפע־ ציעל אין דעם פרט פון העלפען דער ארבייט פון די ארטינע א־גאניזאצ־עם. די קאנפערענץ דריקט אויס דעם צ. ק. איהר אנערקענונג און צוטרוי. די קאנפערענץ קאנפטאטירט, אז פאדן בעריבטם - פעריאד איז אונזער פארטיי' אררף ארפץ וועג, וועלכען פ'האט אנגעמערקט די B־טע קאנפערענץ, און האט גע־ שטרעבט צו ארגאניזירען א ברייטע בעוועגונג אדום איינצעלנע פראגען פון פאליטי־ שען און געזעלשאפטליכען לעבען, וואם שטעלען זיך אויף דער טאנעפארדנונג. האלטענדיג פאר נויטיג צו געהן ארף דעם דאזיגען וועג ארך וריטער. רע־ כענט די קאנפערענץ, אז די פדאבען צו ארגאניזירען די פעטיציאנפקאטפאניע און אנדערע קאמפאניעם. ווי ארך אלע אנדערע פארמען פנן מאפענא־רפט־עטונגען, קאנען האגען אנ'אמתיען פאליטישען ערפאלג און בעדייטונג נור דעמאלט, היען די לאזוננען, ארום וועלכע די דאז־גע קאמפאניעם פיהרען זיך, זענען בבה צו קאנצעג־ טרירען אויף זיך די אויפמערקזאמקייט פון די ברייטע מאפען און ערוועקען זייעד אקטיוויטעט. די קאנפעדענץ בעטאנט, אז עם איז נרטווענדיג זיך צוצוהערען אין דעם זין צו די שטימוננען און איבערלעבוגגען פון די ברייטע מאפען די שטי־ מוננען און איבערלעבונגען, וואם ווערען ארויפנערופען ווי דורך דער אלגעטייךפאלי־ טישער לאנע פון רופלאנד, אזוי ארך דורך די ספעציעלע בעדיננוננען אין לעבען פון די יודישע מאפען און פון דעם יודישען פראלעטאריאט. צראמען מיט דעם בעטאנט די קאנפערענץ, אז מען מוז ווי פרי הער שטרע־ בען צו בעפעסטיגען אונזער וואכפענדען פאליטישען איינפלוס אויף אלץ ברייטערע קרייזען פון פראלעטאריאט דורך אריינציהען זיינע בעוואוסטזיניגע עלעמענטען אץ פארטיי־ארגאניזאציעס, גענוג ברייטע, און אין דערזעלבער צייט געפאפטע אין בע־ שטימטע פארמען און צראמעננעשלאפענע דורך פארטיי־איינהייט און דיפציפלין, (קאנפפי־אטיוו) (קאנספיראטיוו) (קאנפפיראטיוו)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="וועגען געלרבעריכט פון צ. ק. אדסהערענדיג דעם בעריכט פון דער פינאנץ־קאמיםיע, בעשטעטינט די קאגפערענץ דעם געלד־חשבון פון צ. ק. צוזאמען מיט דעם קאנסטאטירט די קאנפערענץ, אז די ארטיגע אדנאניזאציענג האבען זעהר שוואך בעטיילינט זיך און די הכנסות פון צ, ק. און מאכט זיי אויפ־י מערקזאם אויף דער נייטווענדוגקייט אנצוווענדען אלע קרעפטען. כדי צו פעדשטאר* קען די פאליטישע קאסע, וועלכע דארף ווערען דער הויפט־יסוד פון די פא־ט־יהכנפות. ווענען די □כסוכים צווישען יודישע און פרליישע ארבייטער. נאכדעם ווי די קאנפערענץ האט אין פערבינדונג מיט'ן בעריכט פון צ. קבעטראכט די פראגע יוענק די קאנפליקטען צווישען די פוילישע און יורישע ארביי־ טער אויפ'ן באדען פון ניט דערלאזען די יודישע ארבייטער אויף די פאבריקען בעשטעטיגט זי אין נאנצען די רעזאלוציע, וואם די יולי־בעראטונג כייס צ. ק. האט־ ארויסנעטראגען בנוגע צו דער פראגע. אלם דערגאנצונג צו די פראקטישע אנווייזונ־ גען פון דער יולי־בעראטונג געפינט די קאנפערענץ פאר נוטע: 1) אונזערע ארנאניזאציעם זאלען אנווענדען אלע מיטלען, כדי די עקזיסטי־ דענדע פראפעסיאנעלע פעראיינען פון ארבייטער פון פערשיעדענע נאציאנען זאלען יך פעראייניגען אויפ'ן נרונד פון דעם בעשלוס פון דער ¥ll קאנפערענץ פון בונד זוענק'דעם אינטערנאציאנאלען כאראקטער פון די פראפעסיאנעלע פעיאיינען,. און־ ס'זאלען בעשאפען ווערען נייע פעראיינען אויף די זעלבע יסודות. 2) עם זאלען דורכאוים פארטגעזעצט ווערען די פראבעם דורכצוקומען מיט' די פוילישע ארבייטער, נישט קוקענדיג אויף דעם, וואם די ערשטע שריט אין דער־ ריכטונג זענען ניט געלוננען. 3) די קאנפערענץ לענט פאר, די ארבייטער, וואם וועלען קעמפפען געגען דערלאזען יודישע ארבייטער אויר' די פאבריקען, זאלען בעהאנדעלט ווערען ווי נעלע. 4) דער צ. ק. זאל אננעהמען אלע מיטלען, די פראנע ווענען דעם קאנפליקט צווישען די יודישע און פוילישע ארבייטער זאל בעלויכטען ווערען ווי אין דער יודישער■ אזר אויך אין דער פוילישער און רוסישער פרעסע. צוזאמען מיט דעם קאנסטאטירט די קאנפערענץ, אז אין איהרע ארויסטרע־ טוננען אויפן געביעט פון דער פראנע האט די סאציאל־דעמאקראטיע פון פרילען און ליטא: א) סיסטעמאטיש נאכנעגעבען די נראבע פאראורטיילק פון די אבגעשטא־ נענע שיכטען פון ארבייטער־קלאט, ב) אלם ענטפער אויף די פארלאגע פון די יודישע ארבייטער ווענען אניאבמאך האט זי זיך ערלויבט צו פאדערן ביים יודישע פראלעטאריאט, ער זאל זיך אבזאגעץ פון זיינע נאציאנאלע בעזונדערהייטען, בפרט פון דעד יודישער שפראך, און צו שטעלען אלם נויטינען תנאי, פאר איינאר־ ־דנען דעם קאנפליקט, די יודישע ארבייטעד זאלען אריבערנעהן צו פייערן זונטא: און זאלען אריינטרעטען אין די פראפעסיאנעלע נרופען, ראם בילדען א טייל פון ־דער ארגאניזאציע פון דער פ. ם. ד. צוליעב דעי דאזינע־ פאזיציע פון דער פ. ם. ד&quot; פאלט אויף די דאזינע פארטיי זעתר אין א נרויסען מאם די פעראנטווארטליכקייט פאר דעם, אז די ערש־ טע שייט איינצוא־דנען דעם טרויערינען קאנפליקט זענען ניט נעלוננען. די קאנפערענץ האלט ארך פאר נויטיג אנצומערקען, אז ארך די צווייטע 0. דעמאקראטישע פרלישע ארנאניזאציע, די פ. פ. ס., האט ניט אררסנעורזען קיין גענוג ארפמערקזאמע און אקטיווע בעציהונג צו דער דאזיגער ברענענדיגער פראגע. ■דרעגען דער לעצטער םענאטם־ערקלערוגג איבער דאם יודישע וואהלרעכט. א געהארזאם שפיעלציע אין די הענד פון דער םאנראם־רעגיערונג, האט דעד פענאט דורך זיין לעצטער .ערקלערונג&quot; נערויבט דאם וואהלרעכט ביי טויזענדער ־יודישע בירגער. אין איהר שטרעבונג מיט נאציאנאלער העצע און ווילדער אנטיסעמיטישער פאליטיק צו פערבלענדען דעם פאלק די אוינען און צו קעמפפען מיט דער פריי־ ה־יטס־בעווענונג אין לאנ־; אין איהר שטרעבונג צו דערשטיקען דעם קאמפף פון ־די יודישע פאלקםמאםען פאר פרייהייט און גלייכבערעכטינונג, ווענדעט די רעאקציע זואם ווייטער אלץ עפטער אן איהרע גרוידאמע טיטלען: פערפאלגוננען, דערנידרי־ נוננען, מאסענארויסשיקונגען, עקאנאמישען טעראר און קולטורעלען דרוק, בירנערלי־ כע בעגרענצונגען, דעם בלוט בלבול. איצט גרייט זי צו נאך א מיטעל ארף מאכען די יודישע מאסען פאליטיש טויט. מ■־, פערט־עטע־ פון קעמפפענדען יודישען פראלעטאריאט, וואם האט מיט זיין שווערען קאמפף ערווארבען פאליטישע רעכט פאר דאם יודישע פאלק, גיבען אויף דעם דאזיגען נייען אנפאל פון דע־ רעאקציע דעם זעלבען ענטפער, וועלכען מיר גיבען אייף אלע פערפאלנוננען און נעוואלדטהאטען. מיט זיין גאנצען מוטה, מיט זיין גאנצער ענערג־ע וועט דעד יודישער פראלע־ טאריאט פערטיידיגען די רעכט, ראם זענען נעקויפט מיט בלוט פון רוסלענדער ארבייטערקלאס. צוזאמען מיט הינע ברידער פון אלע נאציאנען וועט ער אהן ארפ* הער פיהרען זיין רעוואלוציאנערען קאמפף גענען די שווארצע בהlת פאר א מ ודע -פרייה־יט און אמתיע גלייכבערעכטיגונג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="וועגען צוזאמענפאהד פון בונד. די קאנפערענץ אנערקענט. אז פ'איז נרטיג צונויפצורופען דעם ¥lll צוזאמענפאהד פון בונד אוננעפעהר אלענפאלם נישט שפעטר ווי ארויסנעהענדיג פון דעם, אז דעי .־ואהל־מאדום וועלכען פ'האט אויסגעארבייט דער ¥ll צוזאמענפאהר, ענטשפרעכט ניט דעם איצטיגען צושטאנד פון אדגאניזאציעם. בעפאלמעכטיגט די קאנפערענץ דעם צ. ק. צו ענדעדן דעם וואהל־מאדום, צוגע־ פאפט צו די בעדינגונגען, ביי וועלכע די וואהלען צו דעם צוזאמענפאהר וועלק פארקומען. וועגען רויטען קרייץ. די קאנפרענץ דערמאהנט די איטינע ארגאניואציעס, אז פ'איז נויטיג וויעדער־ ארפצושטעלען דעם אזוי אננערופענעם &quot;רויטעךקרייץי. כדי צו שט־צען די הברים. ואם געפינען זיך אין נעפענננים אדער זענען פערשיקט. די רעזאלוציע פון דעריולי־בעראטונג. וועגען דע□ ארויסשטופען און ניט־צולאזען אידישע ארבייטער' וואם ווערט בעמערקט אין אייניגע פראדוקציאנס־צווייגען. די בעראטונג קאנפטאטירט, אז צווישען די פאקטארען, וועלכע רופען אדוים אין אייניג פראדוקציאנפ־צוויינען דאם ארויפשטופען אדער ניט־צולאזען יודישע אר־ בייטער, וואם נעמערקט זיך נעבען דער אלנעמיינער טענדענץ פונים אריינדריננען פונים יודישען פראלעטאריאט אין די נדעסערע אינדופטריע, צווישען די דאזיגע פאקטארען פערנעהמט א וויכטיגען ארט די שטרעבוננ פון די בודזשואדע צו פער־ בייטען בעוואופטזינינע ארבייטער דורך ניט בעוואופטזינינע. וואס נעהמט זעהר אפsנ אן ביי די נעגעבענע בעדיננוננען די פארם פון פעדבייטען יודישע ארבייטער דורך ניט יודישע. א וויכטינען ארט פערנעהמט ארך די טראדיציע. וואם האט זיך אייננעווארצעלט אין איינינע גרופען פון פראלעטאדיאט און וואס ווערט בעוואוסטזיניג אונטערשטיצט דורך די בעלי-הבתים, די טראדיציע צו בעטראבטק געוויפע פרא־ דוקציעס, ווי זייער הזקה&quot; פערצאהמענדינ אדער גענרענצענדיג דעם איינטריט אין זיין פאר ארבייטער פון אנ'אנדער נאציאן. פערווארפענדיג אלע פראבעם צו קעמפפען געגען דאם דאזינע בייז דורך קינםטליך־פילאנט:יאפישע מיטלען (פפעציעלע פילאנטראפישע פאבריקען, איטעלען. א. ז. וו.) רעכענט די בעראטונג אז דער ווידע־שטאנד גענען די אויבענדערמאנטע פאקטארען קען ארנאניזירט ווערען נור דורך ברייטע און שטארקע פ־אפעפ־אנעלע:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="62 פעראיינען. פעראייניגענד אין די רייהען פון איינער און דערזעלבער ארנאניזאציע שדישע און ניט יורישע ארבייטער, וועלען די דאזינע פעראיינען דורך דעם אלייץ זיין א מעכטיג נעוועהד פון קאמפף געגען דער נאציאנאלער צוריפענקייט אין דער אדבייטער־םביבה און נענען דער שטרעבונג פון די ב־ב אויסצונוצען די דאזינע צו־ דיסענקייט אין זייערע אינטערעפען. קעמפפענדיג, אז אין די אונטערנעהמונגעץ זאלען צונענומען ווערען ארם־ שליעפליך, אדער וועניגסטענם הויפטזעכליך. ארגאניזירטע ארבייטער, וועלען די דאזינע פעראיינען צוזאמען מיט דעם דארפען איינשטעלק און צווינגען אבד,יטען א ־שטרעננ־רענלאמירטען סדר פון פעריעהמען די פלעצער אין די אונטערנעהמונגען, :אינגאנצען אונאבהענניג פון דער נאציאנאליטעט פון די ארבייטער. בעטאנענדיג דעריבער די נויטיגקייט צו בעשאפען און צו בעפעסטיגען ברייטע פראפעפיאנעלע ארבייטער פעראיינינונגען, האלט די בעדאטונג פאר העכסט וויכטיג, די ארבייטער זאלען שוין איצט האנדלען אין דעם גייפש פון די אויבען אננעוויזענע מיטלען און זאלען טהון אלץ, וואם איז מעגליך, די בעציהוננען זאלען רענלאמענטירט ווערען דורך געגענזייטיגע אבמאבען צווישען די ארבייטער, צוזאמען דערמיט איז די בעראטונג מתרה די יודישע ארבייטער גענען דער אניטאציע פון א נעוויפען טייל פון דער יודישעץבורזשואזיע פאר די פערענטפערונג פון דעד דאזיגער פראנע דורך דעם ארנאניזירען דעם אזר אנגערופענעם ,נאציאנאלען שרך אריפ'ן עקאנאמישען באדען. ווייל א חוץ דעם, וואם אזעלכע פלענער זענען אוטאפיפט־ש און קענען ניט פערענטפערען די דאזיגע פראנע, קען די אניטאציע גופא פאר זיי נור פערדונקלען דאם קלאפענבעוואופטזיין פון די ארבייטער פון אלע גאציאנען און פערשטארקען די נאציאנאלע צוריפענקייט צווישען זיי."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
