<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="דער לעטצטער בלוט־שטורץ"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="ריא געשיכטע פון איין אונגליקליכער דערצעהלט פון איהר זעלבסט. 4■ א רעאליסטישע שילדערונג -פחד. מ. הערמאלץ."/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="פרייז 10 סעגט. |3 פערלאג פאן יוסף ליב ווערבעלאיוסקי, 37 קאנאל פטריט, ג יו י א רק. 87 (1181181181? ,'!ו &gt;l^ו 0 _ו £'B ח £ &quot;\ .-1 .008 ,14ת¥0 '^\©4ייl ,I©oזsl 31ח03 37"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL8" TYPE="MAIN" ORDER="6">
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL10" TYPE="TITLE" ORDER="6" LABEL="דעם רעדאקטאר'ס פאררעדע"/>
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="מיין פריינד נ. איז טויט, איף וואלס דערמאנט זיין נאמען, נאר ער האם מיר אנגעזאגט איף זאל עס ניט טחון, ודיל ער קימעדט זיף ניט אום ליטערא־ רישער אונערשטערבליכקייט. איך בין מיט איהם נעווען בעקאנט עטליכע■ יאהר, אדער ביינאהע דיא גאנ־ צע צייט וואס ער אין געווען אין ניו ארק. איידער ער איז אוועק געפאהרען נאף קאלאריידא, ווענען זיין געזונדהייט, האט ער־מיר אזר געזאגט: &quot;שוסטערס קענען פערריכטען א לאף אויף א שטיוועל, נאר דאקטוירים קע־ נען ניט פערריכטען א לאף ארף דיא לוננען. איף ווייס, אז איף קען שרן קיין סף ניט לעבען. אבער איף פאהר נאף קאלאריירא, טאמער וועל איף נאף קענען אזר פיעל לעבען, אום איף זאל פארטיג מאכען דאס בוף מאם איף שרייב. ווען עס ןןעט פערטיג ןוערען, מעל איף דיר עס צו שיקען. ווען דוא וועסט הערען, אז איף בין טרט-וואס דאס דארף יעדענפאלס ניט פיעל דויערן נאף מיין אר־ בייט,-ראן זאלסטו פערעפענטליכען דיא כתבים• איף דענק, אז זיי ויעלעז מאני כע מענשען נוטצען ברענגען.&quot; מיט צורי מאנאט נאף זיין אברייזען פון ניו יארק, האט ער מיר צונעשיקט א פאק פאפירען. מיט עטליכע טעג שפעטער, האט מיר דער האטעליער' יואר מיי; פריינד איז איינגעשטאנען, נעשריבען, אז מיין פריינד איז טויט. איף האב פריהער קיין צייט ניט געהאט איבערצוקוקען זיינע כתבים, נאר נאכדעם האב איף זייא נעלייענט• דער איינדרוק איבער מיר, איז געווען אונגעהייער שטערצהאפט. ער איז אפילו ארף מאנכע פלעצער צו פרייא מיט זיין בעשרייבונג, אבער עס איז יעננאף דיא וואהרהייט. איף האב נאר דא און דארט איבערגעענדערט א זאטץ אדער א וואיט, אבער זאנסט האב איף געלאזען אלעס ורא מיין פריינד נ. האט געשריעבען. דאס א^ברינע לאז איף פאר רעם קריטי מען לעזער צו בע־ אורטה ייל*"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL16" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="lטעס קאפיטעל. מיין בעקאנטשאפט מיט איהר"/>
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="מען פלענט מיף רופען א מענשעךשונא. דיא נענויע אורזאכע דערפון קעל איף ניט וויפען. מיר דאכט, אז איף בין גאר געווען דער נעגענטהייל. מענשליכע צרות האבען מיף אימער אזוי געריהרט, אז איף פיעג ניט נאר איינסאל ורינען מיט חייסע טרערען צוקוקענדיג וויא מיינע מיט־מענשען יייד־ען. איף האב מיף אבער איבערציינט, אז מען דארף ניט פיעה שטעלען אויף רעם אורטהייל פון מענשען• זיי זיינען מייסטענטהייכס אונגערעכט. אבער ניט ראם בין איף אויסען. איף וניל דא בהויז עפעס דערצעההען פון מיין פערזענליכקייט, וואס איז נוגע דער געשיכטע, וועלכע איף געה דא אויפשרייבען. איף בין נעווען איינער פון דיא רוסיש־אידישע יונגע לייט, וואס איז ארוני טער געקומען נאף ניר יארק מיט רעם שטראם פון דער עמינראציאן. איף האב מיף נעצעהלט צו דיא אינטעלינענטע, אונד איף האב אמאל געהאט חלומות פון א ציוניסט, פון א סאציאליסט, אנארכיסט אונד נאף עטטכע איסטען, אבער אלעס האט זיף אויסגעלאזען וויא א חלום מיינע געדאנקען זיינען אין מיר ענט־ שטאנדען לויט רעם איינדרוק פון דער צייט, און זיינען אויף געוועקסעלט געווארען מיט רעם איינדרוק פון דער צייט. אין מיטען איז געקומען דער קאמפף אום דאס דאזיין. איף האב געמוזט לעבען און האבען צום לעבען. פריהער האב איף גלייף מיט פיעלע אנדערע אזעלכע אינטעהיגענטע' גענייט העמדכעף און פערדיענט 3 אדער 4 דאלאר א וואף. איף בין נעווען איין ארבייטער־פיהרער, ארויסגערופען סטרייקס אף אבגעהאלטען רעדען גענען דיא בעלי־בתים און געגען אירגענד יעמאנדען וואס איך האב גערעכענט אלם איין ארבייטער־פיינד. ראן בין איף מעהר אמעריקאניזירט געווארען, ראם הייסט, איף האב אנגע־ הויבען צו שרייבען און רעדען ענגליש, ליידען פון דער אמעריקאנישער קראנקהייט דיספעפסיע, וועלכע איז מיר געקומען פון עסען ניט רעגעלמעסיג אין דיא רעסטא־ ראנטען פון 10םענט א&quot;מיטאג' און צייטענווייז האב איף געגעבען א הוסט' וואס 1 י \ .."/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="האט מיר נעגעבען א 'עטאף אין דער ברוסט, אלס רעזולטאט פון דיא נאסע ווענט וואו איף האב געארבייט און גע'עלאפען. מיין אמעריקאניזירען זיף, האט מיר פער'עאפט א פאאר פריינדע וואס הא־ בען מיט מיר סימפאטהיזירט, אין זיי האבען פאר מיר אויפגעזוכט א פאסטען אלס בוכהאלטער אי; א אירי'עעס גע'עעפט פון רעם אידי'עען קווארטאל, וואו איף האב אנפאננס גענוטען 5 דאלאר א וואף, און נאף 2 יאהר 'עווער און ביטער ארבייטען, האב איף 'עוין נעקריעגען 10 דאלאר א וואף. דער הוסט, מיט א 'עטאף אין דער ברוסט, איז אנפאננס נעקומען זעלטען, דאן עפטער, ביז איף פלעג וויסען, אז הוסטען און 'עטעכען אי; דער ברוסט, איז א טהייל פון טיינע ליידען אין לעבען, פון וועלכע איף קען 'עוין ניט פטור ווערען. א פאאר פריינדע מיינע, דאקטוירים, האבען מיר נעזאגט, אז איף האב דיא 'עווינדזוכט. אנפאנגס האט עס אפילו טיף 'עטארק דער'עראקען, אבער 'עפעטער איז עם מיר 'עוין נעווען גא נץ גלייכגילטיג, ווען איף פלעג טיף פערהוסטען און ראן אויס'עפייען א 'עטיק בלוט. דיא דאקטוירים, מיינע פריינדע, האבען טיף געראטהען, איך זאל פאהרען נאף קאלאריירא, ב'עעת עס איז נאף ניט צו 'עפעט. וויא דיא זאך איז, האב איף טיף נעווענדעט צו אונזערע נויארקער אידי'עע בעלי־טובות, זייא דערצעהלט פון מיין 'עיקזאל, אבער זיי האבען ערקלערט, אז זיי האבען נאף אוננליקליכערע וויא איך בין צו פערזארגען• אויב דאס איז וואהר, ווייסען זיי. דער סוף איז געווען, וואס איף האב פארטנעזעצט יעדען טאג, פון 7 אוהר מארנענס ביז 8 אוהר אבענדס, צוזאמען צו רעכנען ציפער טיט ציפער און פיהרען דיא ח'עבונות פץ מיי; בעל־הבית, וועלכער האט נעקויפט פאר מיין אונגעהייער פעטע בעל־הבית'טע דרייא מאך אין איין יאהר פאר צו טויזענד דאלאר ברילליאנטען. פון דיא 5 דאלאר א וואף, האב איף ניט געקענט 'עפארען, נאר פון דיא 10, האב איף נע'עפארט 3 אדער 4 דאלאר יעדע וואף. עס איז ניט געווען דער־ פאר מייל איף האב געוואלט פערלענגערען מיין לעבען נאף טיט א יאהר אדער צוויי, איף האב נאנץ גוט פער'עטאנען, אז הילפע פאר מיר איז 'עוין ניטא, נאר איף האב געוואוסט, אז 'עווינדזיכטיגע געהן ארוס אויף דיא פיס כמעט ביז צום לעצ־ טען אויגענבליק פון זייער לעבען. און איף האב ניט געוואלט אנקומען צו דיא בעלי־טובות."/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="וויא לאנג איף האב געקענט, האב איך געארבייט פאר מיין בעל־הבית' און ווען מיין הוסטען איז 'עוין געקומען צו אפט, און מיין בעל הבית האט ערפאהרען, אז איף בי; 'עווינזיכטינ, האב איך נעמוזט פערלאזען דאס פלאץ, און ווארמען אויף מיין טויט. איידער איף בין אוועק פון מיין פאסטען, דאס הייסט, מיט א פאאר וואכען פריהער, האב איף בעמערקט, אהיים געהענדיג יעדען אבענד אין קריסטיע סטייט, ראם צווי'עען דיא אונגליקליכע פרויענצימער אויף דער גאס, איז צונעקומע; איינע א פרישע, אדער א נייע. דיעזע אוננליקקיכע פרויענצימער פלענען מיף 'עוין ניט רופען, זיי האבען מיף געקענט אלם פארבייגעהער יעדען אבענר און איך האב אייניגע מאל געהערט פון זייא זאגען: &quot;לאזט איהם געהן! זעהט איהר דען ניט, אז ער פערלירט דיא מעמה?&quot; איך האב נע'עמייכעלט. ווארום איך האב נע'עמייכעלט אויף דיעזער בע־ מערקונג, ווייס איך ניט. ווען דיא &quot;נייע&quot; איז געקומען צווי'עען זייא, איז זיא צוגעלאפען צו מיר און מיף גערופען. איד האב איהר נעענטפערט עטליכע אונפער'עטענדיגע ווערטער, און דיא אנדערע האבען זיף צולאכט, דיא &quot;נייע&quot; איז אוועק פון טיר און זיא האט טיף 'עוין מעהר ניט נערופען. זייא זיינען א מאל נעווען פיער, פינף אדער זעק ס צוזאמען, אבער אין דער לעצטער צייט, האט ריא נייע 'עוין מעהר ניט אויסגעפעהלט יעדעןאבענד. זיא האט מיף מעהר אינטרעסירט וויא אלע אנדערע, זיא האט נעהאט א מערקווירדיגעס געזיכט• עפעס איז זיא געווען אזר געזונד, און דאף זעהר קראנק; מונטער, אוןדאף טרויעריג; 'עעהן און ראף העסליף; יונג, און 'ערעקליף געעלטערט • ווער איז זיא געווען? איך האב נעוואלט וויסען; איך בין נייגערינ נעווען, אבער וויא נעהט מען עם צו צו אזא פרויענצימער פרעגעןווער זיא איז? און ווען איך וועל זיא פרענען, וועט זיא מיר רען זאנען? איבריגענס, צו וועלכען צוועק יויל איך ראם וויסען, און צו וועלבען צוועק זאל זיא מיר דערצעהרען? וויא איך האב 'עוין פריהער בעמערקט, האב איך זיא געזעהן יעדען אבענד אין ד-א לעצטע פאאר וואכען וואס איך בין געווען אויף מיין פאסטען. נאכדעם וויא איך האב פערלוירען רעם פאסטען און אנגעפאנגען צו ווארטען אויף מיין טויט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="האב איף שרן צייט געהאט אתים צו געהען פריהער אויף דער גאס. עם איז נעווען אין א זונטאג פארנאכט, איידער עם איז דונקעל געווארען. זיא איז געשטאנען אויף דער נאם, נעבען א וואנט, נאר איף האב נאף געקענט נאנץ רייטליף זעהען איהר געזיכט. שפורען פו; שעהנהייט זיינען נאף געבליבען, אבער זיא איז געווען שרעקליף בלאס, און טיעפע בלויע קארבען האבען זיף געזעהען אונטער איהרע אויגען. זיא האט געהאט א טבע צו האלטען רעם קאפ ארונטער געבויגען צו דער ערד. ווען איף בין פארבייגעגאנגען, האט זיא געגעבען א הוסט; א הויכען און דאף אונטערדריקטען הוסט. זיא האט דערביי אויפגעהויבען איהרע לאנגע שוואר־ צע ברעמען, און טיף אנגעקוקט. דער בליק האט בעדייטעט עפעס וויא שאנדע, עלענד און מיטלייר צוזאמען אויסגעמישט. עם האט טיף אננעכאפט ביים הארצען, דאן האט זיא ווידער ארוג־ טער געלאזט דעם קאפ און איף בין ווייטער געגאנגען. איך האב אין דער לעצטער ■ צייט סייא־וויא־סייא ניט נעשלאפען, אבער איהר בליה, האט טיף דיא נאנצע נאכט ניט געלאזט רוהען. &quot;ארמע אוננליקליכע!&quot; האב איף געמורמעלט, און עטליכע מאל האב איף געוואלט אויפשטעהען פון מיין בעט, ארוים נעהען אויף דער נאם' זיא אויפזוכען, און טיט איהר רעדען, אבער איף בי; ניט גענאננען. אויף'ן אנדערען טאג בין איף אתים פריה נאכמיטאג טיט דער אבזיכט זיא צו זעהען. אבער 'זיא איז נאף ניט געווען אויף דעם בעשטימטען פלאץ. אין דרויסען איז נעווען קיהל און נאם, און דאם האט טיף זעהר געפרעסט אויף מיין ברוסט. אבער איף האב דעננאף געווארט א פאאר שטונדען. אין דעם עקפון פון דער שטראסע איז געווען א ביער־סאלון, פלוצלונג האט זיף דיא טהיר גע־ עפענט, און איף האב נעזעהען עטליכע פרויענצימער פון דארט ארויסשפרינגען, לאכענדיג און שרייענדיג, זייא זיינען אלע נעווען טיט פערפלאמטע געזיכטער און שיכור. אונטער זייא האב איף דערקענט &quot;זיא/' אויף פערפלאמט און שיכור. עפעס האט זיף מיר געוואלט, איף זאל אויסשפרעכען איין אורטהייל איבער איהר, אז זיא איז געמיין און... אבער פלוצ־ינג האט זיא טיף דערזעהען און אויפגעהערט צו לאכען. זיא איז געווארען ערנסט אי; ארונטערנעלאזען רעם קאפ. איף האב טיף אומנעווענדעט און בין אוועק נעגאנגען. איף בין אין יענעם טאג געווען בעזוכען מיינעם איין איטען פריינד,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="און איף האב טיף דארט פעחאמט ביז 'עפעט אין ך.ער נאכט• ראן האב איף אנגעפאנגען אהיים צו געחען. אהיים? יא' איף מוז דא בע'ערייבען מיין היים• איד האב געוואהנט אין א קטין צימערל, פאר וועלכען איף האב געצאהלט 5 דאלאר א מאנאט• ראם צימערל האט בעלאנגט צו נאף צווייא גרויסע צימערן, וואו איין אלטער מאן מיט איין אלטער פרוי, אהן קינדער האבען געוואהנט. דיא אלטע פור פלעגט מיף בעדיע־ נען 'עוין פאר דיא פינף דאיאר. ראס הייסט, זיא האט מיר געגעבען א בעט בעט־ צייג, א טי'ע, בעלייכטונג, מיט א גרויסען לאמפ, פון וועלכען דער רויףהאטמיף 'ערעקליך גע'עטיקט, און מיף בעזארגט מיט אונטער־ווע'ע. אלזא ראם איז געווען מיין היים וואוהין איף בין געגאננען. ביים עקפון דער 'עטראסע, האב איף מיף אבגע'עטעלט זיף אויסצורוהען אביסעל, ווייל איך האב נעמוזט בע'עטייגען נאף 40 טרעפען ביז צו מיין צימערל. אין רעם צווייטlן הויז, האב איף בעדארפט אריין געהען. אבער אונטען, אויף דיא •עטיינערנע און קאלטע טרעפען, איז געזעסען א פרוינצימער. איף האב ראם מיר גאנץ גוט נעקענט מער־ קען בייא דער 'עיין פון רעם קאמט. א פרויענצימער? דאס איז ניט היין זעלטענהייט אין דער גרויסער וועלטס־ 'עטאדט ניו יארק. טויזענדער אונגליקליכע־ פרויענצימער וואנדערן ארום אין דיא נרעסטע קעכטען אהן א היימאטה, און נעכטיגען אויף 'עטיינערגע טרעפען אין 'ענעע אדער אין רענען. איף בין צוגעגאננען. דאס פרויענצימער האט זיף אומגעווענדעט, זיא האט מיף צום ערסטען ערבליקט און איז אויפגע'עטאנען. עם איז געווען &quot;זיא&quot;! &quot;וואס טהוט זיא דא?)/ האב איף מיף געפרעגט, איף האב געוואפט פארבייגעהען און מיף ניט אומקוקען, אבער איף האב ניט נעקענט. איף האב מיף אבגע'עטעלט מיט א פאאר 'עריט ווייטער פון איהר. זיא האט נעוואלט אוועק נעהען. &quot;וואס טהוט איהר דא האב איף פלוצלינג געפרעגט אהנע איבערצוקלע־ רען וואוהין מיין פראגע געהערט. &quot;איף טהו נאר ניט, איף נעה 'עוין אוועק,&quot; האט זיא נעענטפערט מיט אזא טרויערינען טאן, אז איך האב ג'עפירט, אז עם האט מיף גע'עוידערט פון קאפ ביז פיס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="&quot;גיין, ניין, נעהט ניט,&quot; האב איף שנעל געזאנט, זיף דערמאהנענדיג וויא אוננליקליף זיא מוז זיין. &quot;וואס רען זאל איף טהון?&quot; האט זיא ווייטער געפרענט אין דעמזעלבען טאן. איך האב נעשוויעגען, נאר זיא האט זיף אוטגעקעהרט' אח טיט ארונטער געלאזטע אויגען, האט זיא געזאגט: &quot;איף בעט אייף, האט מיטלייד, לאזט טיף אריין געהען צו אייף אין הרז זיף נאר אנווארעמען אביסעל, און ראן געה איף אוועק. אייער פרוי דארף ניט וויסען ווער איף בין.&quot; &quot;איף האב ניט קיין פרוי,&quot; האב איף געזאגט. זיא איז געבליבען שטעהען אונענטשלאסען, גלייף וויא מיינע ווערטער וואל־ טען בעדייטעט, אז איף האב ניט קיין היימאטה. &quot;אבער איף האב אליין א צימער, און איהר קענט זיף בייא מיר אנווארע־ מען,&quot; האב איף ראן ווייטער נעזאגט. איף בין געגאנגען פאראויס און זיא איז געבליבען שטעהען צענערענד• &quot;קומט,&quot; האב איף געזאגט. זיא איז געגאנגען. ארויף קומענדיג אין מיין צימער, האט געברענט א קליין אויוועלע, וואם דיא אלטע פרוי האט אונטערגעצונדען. עס איז געווען ווארעם, איף האב דאן אנ־ געצונדען רעם לאמפ. זיא איז געשטאנען נעבען רער טהיר. &quot;קומט נעהנטער,&quot; האב איף געזאגט, &quot;און ווארעמט זיף אן.&quot; איף האב איהר געשטעלט א ביינקעל נעבען אויוועלע און איהר נעהייסען זיף זעטצען. זיא האט מיף געפאלנט. זיא איז געווען צו לייכט נעקליידעט לויט רעם וועטעי' און דער ניעדרינער טהייל פון איהם קלייד, איז געווען זעהר נאס פון רעם רענען• איף האב בעטראכט איהר נעזיכט. דאס איז געווען אבגעהארטעט, אבער דאף סימפאטיש. מיר האבען א היבשע צייט ניט געשפראכען און איף האב נענומען לעזען א צייטונג פון מיין קעשינע. ראן האב איף אנגעהויבען צו הוסטען. אין דערלעצ־ טער צייט, מלעג עם מיר נעהמען א היבשע צייט ביז איף האב טיף אויסנעהוסט אק נעקענט ארויף ברעננען רעם שליים. ווען איף האב אויסגעשפיגען, האב איף ייא נעהערט בעמערקען:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="&quot;איהר הוסט אריך?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="&quot;יא, איף הוסט,l' האב איף נעענטפערט מיט א שמייכעל, &quot;אבער איף ויעל ש וין ניט פיעל הוסטען.&quot; &quot;מיט מיר איז אויף דערזעלבער פאל,&quot; האט זיא נעזאגט. דאן האבען מיר וויעדער געשוויעגען' זיא האט זיף אויפגעהויבען און דך פארטיג געמאכט צו געהען• &quot;וואוהין?&quot; האב איך געפרעגט• &quot;אויף דער גאס.&quot; &quot;האט איהר קיין היימאטהז&quot; &quot;ניין.&quot; &quot;וואו האט איהר ביז איצט געוואהנט?&quot; &quot;אין קריסטיע סטריט, נאר דיא אנדערע טיידלאף זאנען' אז איך וועלזייא אנשטעקען טיט שווינדזוכט, און דיא בעל־הבית'טע האט טיר געהייסען געהען• קיין אנדערע היימאטה האב איך ניט.&quot; &quot;עס איז דאף אבער א שרעקליכעס וועטער, קאלט און נאס,&quot; האב איך געזאגט. &quot;וואס קען איך אלזא טהון?&quot; &quot;שלאפט דא דיעזע נאכט,&quot; האב איך שנעל געענטפערט לויט דעם איינ־ דרוק פון מאמענט. &quot;דא?&quot; &quot;יא•&quot; &quot;איהר האט דאף נאר איין בעט?&quot; &quot;מיר וועלען שלאפען צוזאמען.&quot; &quot;ווען איהר ווילט &quot; &quot;ליין,&quot; האב איך אונטערגעכאפט, &quot;טיר וועלען שלאפען צוזאמען, אין דיע־ זען צימער, איהר אויף דעם בעט און איך דא, אויף דעם פוס־באדען, נעבען אויוועלע.&quot; &quot;ניין, ניין, מייןהערר!&quot; האט זיא געזאנט פראטעסטירענדיג, &quot;איףוועל אייך זעהר דאנקבאר זיין ווען איהר וועט טיף לאזען שלאפען אויף רעם פוס־באדען.&quot; זיא האט ראן אכגעווענדעט איהר געזיכט און איך האב נעהערט א שטילעס נעוויין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="~איהר זייט מיעד&quot; האב איף געזאנט מיטטידענד, ~איהר קענט זיף פאר־ לויפיג זעצען אויף מיין בעט.&quot; זיא איז געשטאנען א היבשע צייט פון ורייטען, ראן האב איף געזעהען וויא זיא האט זיף אויסגעווישט דיא אויגען און איז צוגעגאנגען צום בעט, וואו זיא האט זיף געזעצט, ארונטערווארפענדיג איהר נאסען מאנטעל אויף רעם ביינקעל• ~אף נאט!&quot; האט זיא געמורמעלט, ,'וויא טרויעריג עס איז צו זייןעלענד!&quot; איף האב נעשוויעגען. יעטצט האב איף זיא געקענט זעהען נאף בעסער ביים שיין פון לאמפ, וועל־ בער האט געשיאגען אין איהר געזיכט. זיא איז געזעסען מיט דיא אויגען ארונ־ טער און נעזיפצט• &quot;זייט איהר הונגריג ?&quot; האב איף געפרעגט. ~ניין,&quot; האט זיא נעזאגט ציטערענדיג, &quot;עס איז מיר קאלט•&quot; ~האט איהר עפעם גענעסען?&quot; ~איף האב געטרונקען היינט ביי טאג אין ביער סאלון און צוגעביסען עפעס, אבער איף בין נאף ניט הונגעריג. איף וואלט געטרונקען עפעס ווארעמם•&quot; איף האב געהאט א קליינעם סאמאוואר, וועלכען איף האב אנגעגאסען מיט וואסער פון רעם קארידאר און צונעשטעלט קאכען אויף'ן אויוועלע. וועהרענד איף האב נעטהאן דיעזע ארבייט, האט זיא ארונטערגעווארפען איהר נאסעם קלייד און געלעגט טרוקענען, און אויף אויסגעצויגען איהרע שיך. דיא פיס האט זיא ארויף גענומען אויף'ן בעט און זיי צוגעדעקט מיט דער קאלדערע. ~ענטשולדיגט מיר,&quot; האט זיא ראן געזאנט, ,'איף פיהל מיף אזוע דער־ פרוירען ווען איף וועל מיף אביסעל אנווארעמען, וועל איף ארונטערגעהען פון בעט.&quot; ~עס מאכט ניט,&quot; האב איף בעמערקט, &quot;איהר קענט דארט ליענען, איף וויל נאף םייא־וויא־סייא ניט שלאפען.&quot; ~איף דאנק אייף זעהר,&quot; האט זיא געזאנט און דיא טרערען האבען זיא געשטיקט. דאן איז זיא וויעדער שטיל נעווארען. אין דיעזער נאכט האט זיא מיר דערצעהלט איהר לעבענכדגעשיכטע. איף וועל אין דיא נעכסטע קאפיטלען זיא באזען אליין רעדען ביז זיא וועט פערטיג ווערען מיט איהר ערצעהלונג."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL37" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL38" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="2טעס קאפיטעל. ליזא'ס יוגענד"/>
            <div ID="DIVL39" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL40" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מען רופט מיף ליזא, אזר הייס איך יעצם. איך דענק ניט, אז עם מאכט איין אונטערשיער צו דערצעהלען וויא אזר מען האט מיף גערופען אין דעם קליי־ נעם שטעדטעל, בייא מיינע ארימע עלטערען, אין רוסלאנד. יא, ארך איף האב נעהאט צארטע און ליעבענדע עלטערן. זיי זיינען אפילו געווען ארעם, אבער זייא האבען מיף ראך געליעבט פון זייער טיעפען הארצען• איף בין געווען גליקליך, כל־זמן א• ף האב פון קיין בעסערעס מט געוואוסט. עם פלעגט מיף אפילו אנכאפען ביי מיין הערצעל זעהענדיג וויא אנרערע קינדער געהען שעהן געקליידעט, און איף־ טראג א צערריסען קליידעל איבערנענייט פון דער מאמע'ם איין אלט קלייד• אבער נעהמענדע א שטיק שווארצעס ברויט אין דער האנד בין איף אוועק געלאפען צו מיינע ארעמע חבר'טעס, און מיר האבען זיך אבגעשפיעלט רעם גאנצען טאג, פארנעסענדיג אן אלע צרות. בייא דער נאכט בין איף נעשלאפען רוהע און נליקליף נעבען מיין מאמען. קיין שוועסטער האב איף ניט געהאט, נאר 2 עלטערע בריעדער• אבער איף געדענק שרן ביידע ניט אין דער היים, איינער האט געלערנט שניירערייא און איז אוועק געפאהרען נאף אמעריקא, און דער אנדערער שוסטערייא, און האט חתונה געהאט בייא אונז אין שטעטעל. מיין טאטע איז געווען א אונטער־שמש אין דער נרויסער שוהל און פלעגט פערדיענען אקוראט אזר פיעל, אז מיר האבען כמעט אימער געמוזט צו הוננערן. צו מיין Bטען יאהר איז דער טאטע קראנק געווארען. ער האט געהוסט. ער האט אבנעקרענקט עטליכע חדשים און איז געשטארבען. דיא מאמע און איף, האבען גענוג געליטען וועהרענד זיין קראנקהייט, נאר ווען ער איז געשטארבען, זיינען מיר געבליעבען וויא אויפ'ן וואסער. ראן האט דער עלטערער ברודער געזאגט, אז דיא מאמע זאל צו איהם נע־ הען וואהנען און איף זאל געהען דיענען. א קינד פון 8 יאהר דיענען 1 ווייסט איהר וואס דאס הייסט? אבער איף בין געגאננען דץענען. דיא מאמע האט מיף אריינגעגעבען צו א פאמיליע, וואו עם זיינען געווען דרייא קינדער. א אינגעל פון א יאהר 10, א טיידעל פון א יאהר 9, און א קסיין קינד פין א 20 מאנאט. מיין ארבייט איז געווען ארפצופאסען ארף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="רעם קליינעם קינר, ער איז נעווען א איגגעל, זעהר פעם און שווער. ווען איף האב איהם כעדארפט ארפהייבען, האב איף געשפירט, אז אלע מיינע ביינער קנאקען• איף האב נעמוזט צו זעהען וויא אנרערע קינדער שפיעלען זיף, נאר איף האב בע־ דארפט אכטונג געבען אויף רעם קליינעם קינד• איך בין אויסגעריסען געווארען. אבער טיט רער צייט, פלעג איף שרן געפינען א וועג וויא טיף אויף צו שפיעלען, או; אזוי וויא איף האב געהאט גענוג עסען, בין איף, פערהעלטניסמעסיג, געווען נליקליף. איף וויל אייף דא ניט פיעל מעריף זיין, און אייף נאר זאנען, אז איך בין געווען ביי דיעזער פאמיליע גענויע דרייא יאהר. ראם קינד האט אונטערגעוואק־ סען און איף האב איהם 'עוין מעהר ניט געדארפט טראגען, און איף אליין בין עלטער און 'עטארקער נעווארען. אבער אנ'עטאט רעם, האט מען מיר 'עוין נענעבען אני דערע ארבייטען און צום סוף, ווען דיא מאמע האט טיף געוואלט אריין נעבען אויף איין אנדערן פלאטץ, האב איף נאף אימער געטראנען צערריסענע 'עמאטעס אויף מיר, וועלכע האבען געהייסען קליידער. ניט נאר איין מאל פלעג איף וויינען און מיר ווינ'עען, איף זאל נאף דער־ בעבען דיא צייט, איף ז^ל אנטד־יון א קליידעל, פון א נייער מאטעריע און א 'עניי־ דערזאל דאס מאכען, עס זאל פאסען אויף מירl מיין צווייטער פלאטץ איז געווען בייא א דאמען־שניידער, וועלכער האט פער־ שפראכען, אז דערפאר וואס איף וועל העילפען זיין ווייב ניאנט'עען צווייא קליינע קינדער (א צוויללינג!) וועט ער מיר געבען עסען און טרינקען, א קליירעל און א פאאר שיף, און דערצו וועט ער מיף אויסלערנען דיא מלאכה• רעם אמת זאנענדיג, איז מיר בייא רעם שניידער ניט שהעכט געווען, מייל זיין פרד איז געווען א פראסטע פתי, אויר א מאל א יתומה, און זיא האט מיף ניט ערגער בעהאנדעלט אלס איהרע קינדער. קיין שניירערייא האב איף אבער ניט געלערנט, מייל דער 'עניידער האט זיף מיט מיר ניט נעקענט אבגעבען. אזוי האב איף מיף אבגעפי^אגט מייטער דרייא יאהר' און איף בין שרן גע־ ווארען, וויא מיין מאמע פלענט זאגען, &quot;א גרויסע מויד.&quot; צו ריא צרות' פערשטעה איף ניט, מאס אזר איף בין נאף נעוואקסען• שרייבענדע צו מיין ברודער דעם שניידער נאף אמעריקא אז איף האב שרן געארבייט בייא א שניידער דרייא יאהר, האט ער געענטפערט איף זאל באלד קר טען און איף וועל זיין נליקליף."/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="יא, מיין ארטע מאמע האט געוו^לט איףזאל זיין גהיקליד. זיא האט באלד פערקויפט דאס נאנצע בעט־געוואנט וואט זיא האט געהאט און מיף בעז^רגט טיט א האלבער שיפס־קארטע און טיט הוצאות ביז האטבורג. א גאנצע פא־ מיליע וואס איז געפאהרען נאף אמעריקא האט טיף מיטנענומען. ווען איף האב געלאנדעט אין ניו יsרס, בין איף נsף ניט אלט געווען * ־ קיינע נאנצע 14 יאהר."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL47" TYPE="CHAPTER" ORDER="17">
            <div ID="DIVL48" TYPE="TITLE" ORDER="17" LABEL="3טעס קאפיטעל. ליזא'ס גליקען אין ניו יארק"/>
            <div ID="DIVL49" TYPE="BODY" ORDER="17">
              <div ID="DIVL50" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="17">
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="מיין שוועגערין פון אמעריקא, איז געווען איין אמעריקאנערין; דאס הייסט, זיא האט גערעדט העסטער־סטריט ענגליש און האט געמוזט בעזוכען וועניגסטענס איינמאל אין דער וואף א מאסקעךבאהל• דיא מאסקעךבעללער זיינען געווען אם רויג־ טער, און ווען עס איז געווען הייס, איז זיא געגאנגען אין א טאנץ־זאאל. מיין ברודער האט זיא שטארק געליעבט, און ער האט געוואוסט, אז ער דארף הארעווען און איהר פערשאפען פערגניגען. אזוי וואויל איז צו איהר וואס זיא האט אזא מאן! און איף? מיף האט מען אנפאנגס אויפגענומען ארם א גאנץ פיינעם גאסט• מיין ברודער, מיט דער איינשטימונג פון מיין שוועגערין, האט טיר נעקויפט א קליירעל, א פאאר נייע שיף און אויף אנגעטהאן א הוט. איף בין געווען דיא גליקליכסטע אין דער וועלט, און איף בין כמעט רעם גאנצען טאג געשטאנען פאר'ן שפ.יעגעל און מיף אנגעקוקט וויא שעהן איף בין• יא, דאס איז וואהר, איף בין געווען א שעהנעס קינד, און דיא עטליכע טעג וואס איף האב מיף אביסעל צוגעה^דעוועט בייא מיין ברודער, האט מיף געמאכט פריש ודא א רויז. ראן האט מיין ברורער אננעפאנגען צו זוכען ארבייט פאר מיר. ~אין אמעריקא מוז טען ארבייטען,&quot; האט מיין שוועגערין געזאגט. איך האב מיד ניט געמישט. צום ערשטען האט ער טיף ארייננעפיהרט אין א גרויסער פאבריק, וואו א פאאר הונדער נעה־מאשינען האבען געקלאפט. מיין ארבייט איז נעווען א לייכטע. מען האט מיך געשטעלט ארויסשילעפען פערסטרינעס פון רעק. מיין ברודער איז אוועקגעגאננען און איך בין געבריעבען. •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="איף בין בין געווען איין ארעם קינה פון ארעמע עלטערן און פון איין ארעם שטעטעל, אבער איף האב קיינמאל ניט געהערט קיין מיאוס'ע ווערטער וועניג־ סטענם ניט אזעלכע מיאוס'ע ווערטער וויא איף האב געהערט אין ריעזער פאבריק ביז מיטאג, ווען מיין ברורער איז געקומען מיף אהיים נעהמען עסען. וואם האבען דיעזע ווערטער בעדייטעט? זייער ריכטיגע מיינונג האב איך ניט געקענט, אבער איף האב פעישטאנען, אז זייא זיינען זעהר מיאוס. איף בין נאכמיטאג צוריק נענאננען ארבייטען, און צום שלום פון דער וואף, האב איף געקריעגען 75 סענט. איף האב ראם אנגעהויבען אויסצורעכענען אויף אונזער נעלה און איך האב אין רעם געזעהען א פערמעגען. עס איז איבערהויפט געווען דאס ערשטע נעקר וואם איף האב פערריענט אין מיין לעבען. מיין ברורער האט געזאגט, אז איף דארף ארבייטען דיא מלאכה דאס הייסט, שניירערייא און איף מוז מעהר פערדיענען. שניירערייא ? מיין מלאכה ? איף האב אפילו קיין נאדעל ניט געקענט האל־ טען אין דיא הענד. אונטערדעסען האב איף בעקאנטשאפט געמאכט מיט נאף קינדער פון מיין עהטער און איף האב מיף געפיהלט זעהר גליקליף. אבענד פלענען מיר ערווארטען א שפיעל־קעסטעל און איף האב מיף אויס־ געלערענט טאנצען אויף דער גאס. ראם האט מיר געמאכט אונגעהייערעס פערגניגען• איף האב געטאנצט, נעלאכט און זיף געפרייט. מיין שוועגערין האט קיין קינדער ניט געהאט, און וויא איף האב שוין בע־ טערקט, איז זיא אפט ניט געווען אין דער היים. איף האב דערפאר צייט געהאט מיף צו אונטערהאלטען וויפיעל איף האב געוואלט. עטליכע וואכען האב איף געארבייט בייא ארויסשלעפען פערסטריגעם און איף האב שוין פערדיענט 1 דאלאר מיט 25 סענט א וואף. ראן האט מיין שוועגערין נעמאכט א חשבון■, אז מיין עסען האט ווערטה ווענינסטענס אנדערטהאלבען דאלאר א וואף, שוין ניט רעכענדיג א קליידעל און שיאפען. ראם געלר האט זיא בייא מיר צוגענומען, מיין ברודער האט אפיט פרא־ טעסטירט דאנענע;, אבער עם האט ניט געהאלפען. אויף געלד איז מיין שווענערין אימער געווען א בעלן און עם איז איהר קיינטאל ניט געווען צופיעל."/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מיינע שיך האבען זיף צעריסען, דאס קליידעק איז אלט געווארען און קו־ קענדיג אויף אנדערע קינדער, האב איף נעוואלט געהען שעהנער אנגעטהאן. איף האב עם געזאגט מיין ברודער און ער האט עס געזאגט זיין וריב־ זיא האט מיף געשאלטען. איף בין געווען שטארק בייז אויף איהר, און אין א פארנאכט, ווען איף בין אהיים געסומען פון דער ארבייט, האב איף נעזעהען א יונגען מאן ארויסגעהענדיג פון מיין ברודער'ס הרז.• איף האב ניט ריכטיג געוואוסט וואס פאר א בעדייטונג דאס קען האבען, אבער אום מיך נוקם צו זיין אן איהר, האב איף עס דערצעהלט מיין ברודער* ער איז שרן וואהרשיינליף פון לאנג געווען אייפערזיכטיג איבער איהר, און דאס האט פעראורזאכט א קריגערייא• מיט א נאכט שפעטער, האב איך געטאנצט אין דרוישען מיט דיא קינדער. איף האב מיך אביסעל פערשפעטיגט. ויען איף בין צונעקומען צו דער טהיר, איז זיא נעווען פערשלאסען. שפעטער האב איף -ערפאהרען' אז מיין ברודער איז נעווע! בייא א פערזאמלונג פון ארבייטער או! מיי; שוועגערין האט מיר גלאט ניט גע־ י וואלט עפענען. איף האב עט:יכע מאל געקלאפט און בין צוריק ארונטערגענאנגען דיא טרעפען. אין דרויסעןאיז געוועןקיהל אוןאיףהאב מורא געהאט 'אזר שפעט ביינאכט ארוס צו געהען אויף דער נאם. איף בין אריין אין הרף וואו עם איז געשטאנען א קאסטען. קיינער איז רארט ניט געווען און איף האב מיף אריינגעלענט אין קאסטען. מיעד בין איף געווען און איף בין באהד איינגעשלאפען. ווען איף האב ערוואכט, האב איך געשפירט א ווארעמען האאריגען קערפער נעבען מיר. איך האב מיף שטארק דערשראקען, נאר איך האב מיףבאלד בערודייגט, ווען איך האב דערקענט א ד^נד ליעגענדיג בייא מיין זייט. איך האב געוואלט ארויס קריכען פון רעם קאסטען, אבער עם איז מירגע־ רען שרענןליף קאלט און איך האב ארך מורא געהאט• איך האב מיף דאן צוגע־ טולעט צום הונד און בין וויעדער איינגעשלאפען. פארטאג האב איך נאף אמאל ערוואכט אין בין אררסגעגאעען. איך בין אררף דיא טרעפען און געזעהען, אז דיא טיהר פון מיין ברודער'ס וואהנונג שטעהט אפען, מיין שוועגערין האט מיף ערבליקט•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="&quot;אט איז זיא, דיא מציאה!&quot; האס זיא אויםנעשריען. &quot;דער שאדע; האס זיף אבנעזוכט!&quot; מיין ברודער איז ארונטערגעשפרונגען פון בעט, און אויסגעשריען טיט א שרעקליכער שטימע: &quot;וואו ביסטו נעווען?&quot; איף האב מיף פאר איהם דערשראקען און אנגעפאנגען צו וויינען. איף האב אבער מורא געהאט אריין צו געהען. &quot;וואו ביסטו געווען?&quot; האט ער נאףאמאל געפרעגט. וויינענדיג האב איף איהם דערצעהלט. &quot;זיא זאגט ריגען!&quot; האט געשריען מיין שוועגרין, &quot;זיא איז נאר ניט געווען בייא דער טיהר; איף בין ניט נעשלאפען ביז נאף 12 א זייגער, ווען דוא ביזט נעקומען!&quot; איף האב נעשוויעגען. ראן האט זיא מיף אריינגערופען אין הויז, מיר גע־ נעבען אביסעל טהעע און א שטיקעל ברויט. מיין ברורער האט זיף אננעטהאן, עפעס געגעסען און געהענדיג צו דער ארבייט האט ער מיף אויף מימנענומען. איבערץ וועג, האט ער מיר גאר ניט געזאגט. עס שיינט, אז ער האט דער־ קענט, אז איף האב געזאנט רעם אמת. עס זיינען פאראיבער עטכיכע מאנאט און מען האט מיף געזעצט צו לערנען בייא א מא^ין. איף האב ראן אננעפאנגען צו פערדיענען 2 מיט א האלבען דא־ לאר א וואף מיין שוועגערין האט מיר נעקויפט עפעס איין אלט קהיידעל מיט א פאאר אלטע שיף, אבער זיא האט מיט מיר אלץ ניט נעלעבט בשלום•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL59" TYPE="CHAPTER" ORDER="20">
            <div ID="DIVL60" TYPE="TITLE" ORDER="20" LABEL="4טעס קאפיטעל. אויף אייגענע קעסט"/>
            <div ID="DIVL61" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL62" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="אנדערטהאלבען יאהר בין איף געווען אין מיין נרודער'ס הויז,&quot; ביז איף האב איינגעזעהען, אז איף מאף איהם זעהר אונגליקכיף. ער האט זיף טאג און נאכט, געקריענט מיט זיין פרוי איבער מיר, און אין האב בעשל&gt;זסען, נאף א בעראטהונג מיט מיינע חבר'טעס, צו געהען וואהנען ערגעץ אנדער'ט, מיין ברודער האט געוואהנט אין לודלאו סטריט, און איףהאב מיף ארייג־ געצוינען צו א פאמיליע אין עססעקס סטריט. איףהאב מיף בעדוננען צו ;א־לען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="2 ראלאר א חודש פאר לאזשיע און ורעים, פון דיא 3 מיט א האלבען דאהאר 8 וואף, וואס איף האב פערריענט, זיינען מיר אלזא איבערגעבטעבען 8 דאלאר צום לעבען און קליירען זיף. איף סען אייף גאר ניט אויסדריסען רעם געדאנק וויא גליקליד איר בין געווען 1 גאנץ פריה, איידער איף בין גענאננען ארבייטען, האב איף מיר גע־ קויפט פאר 10 סענט וואורשט מיט ברויט, און דערפון האב איף געהאט גענוג אויף פריה־שטיק מיט מיטאג• אבענד האב איף מיר געקופט פאר א סענט בו ויט און פאר א סענט איין עפעל אדער איין אנדערע פרונט, און צום שלום פון דער וואף, האב איף טיף געזעהען מיט א גאנצען דאלאר אבנעשפארט• און נעכסטע, דריטע און נאף א פאאר וואכען האב איף אזוי געלעבט, ביז איף האב געזעהען גאנצע 7 דאלאר ערשפארטע. דיא פרוי, בייא וועלכער איף האב געוואהנט, האט מיר רעהאמענדירט א פעדלער, וועלכען איף האב אוועק נענעבען דיא 7 דאלאר, או! ער האט מיר געבראכט 2 קליידער, א פאאר נייע שיף און א הוט, או; איף בין איהם שולריג געבליעבען נאף 10 ראלאר, וועלכע איך האב בעדארפט אויסצאהלען צו 50 סענט 8 וואדי קיינער איז צו מיר ניט נלייף געווען 1 איףהאב געלעבט וויא א גרעפין 1 אפטמאל האב איף אפילו נעשפירט, אז מיין הארץ בעיארף האבען א ליעבענדעס ווארט, א צערטליכען אויסדרוק פון יעמאנדען, אבער, זא שנעל וויא איף האב אננעהויבען צו געהען אי; טאניךזאאל, האב איף אלעס פערגעסען. איך בין געווען א שעהנעם מעדכען, באלד 16 יאהר אלט, גוט ענטוויקעלט, אבער איף בין נאף געווען זעהר אונשולדיג, מיין ערשטעס ערשיינען אין טאנץ־זאאל, האט אי; מיר ארויסגערופען אי שרעק, אי פרייר. איף האב אויפנעציטערט. עס זיינען נעווען א סף יונגע לייט• כמעט יערער האט ארף מיר געקוקט, און מיינע חבר'טעס, וועלכע האבען מיף אהין געבראכט, האבען צו מיר נעזאגט לאכענריג: &quot;געה, זייא ניט קיין גרינע 1 הייב אויף דיא אויגען; ;ס איז א מיאוס'ע זאך.&quot; איך האב געשפירט וויא עס איז מיר קאלט געווארען, און אויב איף האב קיין טעות ניט, האב איף געהערט ודא עם האט מיר געקלאפט א צאהן אן א צאהן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="פאר וואס האב איף מורא געהאט ? איף בין איבערצייגט, אז איף האב עס דאמאלם ניט געוואוסט, אבער אין מענשען איז רא א נעפיהל, וואס זאגט איהם' אז דער שריט וואס ער מאכט, איז ניט קיין ריכטיגער. איף האב ניט געטאנצט, בלויז געקוקט וויא אנרערע טאנצען. אבער עס איז געווען פרעהליף, מונטער און לעבעדיג. א פאאר יונגע־לייט האבען מיף איינגעלאדען טאנצען, נאר איף בין ניט גענאנגען. שפעטער, ראם הייסט, אין א פאאר וואכען ארום, האב איף שרן מיט יעדען געטאנצט. עס איז אמת, מיר פרויענצימער, קענען זיין אונפערשעהמט, אבער ביז מיר קומען צו דיעזער שטופע, בעזיצען מיר אין אונז אזא בושה, וועלכע שיצט אונז געגען דער אויסגעלאסענער וועלט. בייא דער ערשטער אומארמונג פון א יוננען מאן, און בייא רעם ערשטען קוש וואם איף האב געשפירט אבגעפרעסט אויף מיין באק, האט זיף מיר געדאכט, אז מיין הארץ וויל ארויס שפרינגען פון ?זיין בוזים און פאר מיינע אויגען איז אלעס פינסטער געווארען. איף האב אבער געזעהען וויא מען קושט אנדערע מיידלאף און זייא לאכען. מאנכע געבען אויף צוריק א קוש זיינען זייא דען אנדערש אלס איף? האב איף מיף געפרעגט. איף בין יעצט איבערצייגט, אז זייא זיינען צום אנפאנג, געווען נראדע אזר וויא איף, און טפע־ טער, ווען איף האב מיף צוגעוואוינט, בין איף געווען גראדע וויא זייא. זידעלט א מענשע; איין מאל, צווייא מאל און ער שווייגט, בלייבט דיא זידלערייא ענטוועדער א שפאס אדער ער קען זיך גאר מעהר ניט געפינען בעליי־ דיגט. דיא זירכערייא, דאס הייסט, זאגאר דיא שמוציגסטע זידלערייא, ווערט שפע־ טער בעטראכטעט אלס א גאנץ אנגענעהמער וויטץ• מיט אונז ארעמע פררען איז עם אויף דאסזעלבע. ווען מיר אליין פערשטע־ הען ניט, אדער אנדערע קלעהרען^ו^לי־ניט אויף, ניט צו אקצעפטירען דיא גרעס־ טע בעליידינונג, פיהרט עס דאן לאנגזאם צו דער שמוציגסטער ערניעדרעגונג, אהנע מיר זאלען ורסען וויא טיעף נעזונקען מיר זיינען. איף האב אלזא געטאנצט, מיף נעקושט, און ניט נאר איינמאל געשפירט מיין יונגעס בלוט אויפקאכען אץ מיין קערפער ווען א יונגער מאן האט מיך ארום גענומען אדער מיף געזעצט אויף זיין שויס•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="מיינע פערדיענסטען האבען זיף אונטערדעסען פערנרעסערט אויף 3 דאלאר א וואף, נאר מיינע הוצאות זיינען אויף גרעסער געווארען. איף פלעג שפירען, אז פון דער וואורשט עסען, איז מיר ביטער אין מרה און איף האב נאף יעדען עסען געבראיכען. איף בין געגאננען אין דער דיםפענםארי און דערצעהלט רעם דאקטאר. ער האט מיר געזאגט' אז ראם קומט דערפון, וואם איף עם ניט קיין נעקעכטס. איף האב שרן אלזא אין דער פריה גענעסען נאר איין עפעל מיט ברויט, צו מיטאג א שטיקעל געטריקענט פלייש, או; אבענד האב איף געגעסען א יופ מיט פלייש און ברויט, פאר 10 סענט• דיא פתי וואו איף האב נעוואהנט, האט מיף דערמיט בעזארגט. איף בין אונטעררעסען געווארען א פאלשטענדיגעם פרייליין, איף האב אנ־ געהויבען צו קלערען ווענען א תכלית. דאס הייסט, ווען איף זאל מעי;ר ניט דארפען אזר שווער ארבייטען, לעבען במנוחה און האבען אהיים. א היים? וויא זים ראם ווארט איז! אבער וואו נעהמט מען א היים? איף האב געהערט וויא מען האט דערצעהלט, אז איין מיידעל האט חתונה געהאט מיט א צושניירער און דער מאן פערדיענט 28 דאלאר א וואף• איין אנ־ דערע האט חתונה געהאט מיט א בוכהאלטער, און זיא איז באלה וויא בייא אונז א גרעפין. א דריטע האט גענומען א בעל־הבית פון א פאבריק און זיא לעבט וויא א מיליאנערקע• איף האב זייא מקנא נ&quot;ווען. ראן האב איף געהערט, וויא איינע האט חתונה געהאט מיט איין אפערייטאר וועלכער האט פערדיענט, אין דיא נוטע צייטען, 8 דאלאר א וואף, און אז יעדע 4 מאנאט דורכ'ן יאהה האט ער גאר ניט געארבייט. זיא האט געהאט עטליכע קינדער און ריא צרות האבען אזר געוואקסען, אז מיט א וואף צוריק, האט מען זייא אתים נעווארפען פון דער דירה ארף דער נאם• פון אזעיכע איבערהויפט, האב איף אממייסטען געהערט; און ראם האט מיף געשוידערט. חתונה האבען? יא, אבער וואו נעהמט מען דיא ריכטיגע פארטיע? ווען איף וואלט געהאט עטליכע הונדערט דאלאר' וואלט איף ארפנעזוכט איין אנשטענדיגען יוננען מאן, איהם נעגעבען ראם נעלד ער זאל ארסשטודירען דאקטאר אדער אדוואקאט, און געלעבט ראן גליקליף וויא ראזע בינשטאק און דזשעניע גינזבורג. אבער ראזע און חשעניע האבען פערדיענען אלסדינג א סך נעלד. ראזע האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="געארבייט בייא ראמעךהיטע און פערדיענט 15 דאלאי א וואף, און חשעניע האט געארבייט בייא מאנטלען און פערדיענט 12 דאלאר א וואף. דערפון קען מען שק שפארען. און ווער ווייס אויב ראם איז שרן גוט? האט רען ניט עללא רובין אוועק געגעבעז איהר חתן 600 דאלאר מיט וועלכע ער האט אויסשטודירט, און עי־ איז ראן ערשט פון איהר אנטיאפען? בייא נאכט אויף'ן געלעגער, פלעג איף צייט האבען דאס אלעס נאכצורענ־ קען, אבער איף האב קיינמאל ניט געזעהען קיין אויסוועג. &quot;ווען נאט זאל מיף וועילען אויפריכטען און מיר וועלען צושיקען מיין ריב־ טיגען זיווג,', פלעג איף אפץ צו מיר איליין זאגען•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL73" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL74" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="sטעס קאפיטעל. איז דאס געווען ליעבע?"/>
            <div ID="DIVL75" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL76" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="א יונגער מאן, פון א יאהר 25, זעהר עלעגאנט געקליירעט, איז לעטצטענם געווארען א בע'סטענדיגער בעזוכער פון דעם טאנץ־זאאל וואוהין איד פלעג קומעל עטליכע אבענדען אין דער וואף. ער האט ניט געטאנצט, נאר ער איז בלויז גע־ לעטאנען און געקוקט וויא אנדערע טאנצען. מיר האבען באלד ערפאהרען וואם ער זוכט. ער איז נעקומען פון א גרויסעס גע'טעפט, וואו דאמען־קליידער זיינען געארבייט געווארען, און האט געזוכט א פאאר מיידלאף. עס איז אירים ניט לייכט געווען אויסצוקלייבען, ווייל דיא מיידלעף אין אונזער נעגענד, האבען מייסטענטהיילס געהאט זעהר שלעכטע פיגורען. איינע איז געווען צו צארט, דיא אנדערע צו ברייט־ברוסטיג, און א דריטע האט גאר קיין טאליע ניט געהאט• וויא דיא זאף איז, ער האט ענדליף אויסגעקליבען פון רעם טאנץ־זאאל דרייא מיירלעף צו דיענען אלס מאדעלען, אדער וויא מען רופט עם, פיגור־ראמען. איינע פו; דיא גליקליכע בין איף געווען. נאף מעהר, ער האט געזאגט, אז איף בין דיא בעסטע פון אלע אנדערע, וועלכע ער האט געפונען אין דיעזער געגענד' און טאקי דערפאר האט ער מיר פערלטפראכען, 6 דאלאר א וואף, וועהרענד דיא אנדערע האבען נאר גענומען צו 5. איר בין געווען זעהר גליקליף• ענדליך, האב איף מיר נעטראכט, וועט נעהמען א סוף פוןשווערע ארבייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="און אלעס וואם איף וועל האבען צו מהו; איז, צו שטעהען און לאזע; אויף מיר אנמעסטען קליידער. פאר דיעזער לייכטער ארבייט, וועל איף קריעגען 1 דאלאר א טאג. אבער' אז דאס איז ניט געווען אזא לייכטע ארבייט, האב איף מיד שפע־ טער איבערצייגט. איד האב געמוזט רעם גאנצען טאג שטעהען אויף דיא פיס, בייגען מיינע גכיעדער אין אלע זייטען' און זעהען אויף מיר קליידער, וועלכע איד האב ניעמאלס בעדארפט און געקענט טראנען. מערקווירדינע געפיהלע פון האס און פעראכטונג צו דיעזע וואס האבען אלעס אין איבערפלוס, אהן הארעוואניע, האבען זיד אין מיר ערוועקט. מיין העכערער געהאלט, האט מיד אונטערדעסען ניט גליקהיך געמאכט, רען איד האב בענעטהיגט שעהנערע קליידער אי! איד האב ארך געמתט וואהנען אביסעל העכער אין דער שטאדט, יואר איד האב אליין נעהאלטען א צימער און נעצאהלט 4 דאלאר א חודש, און אויך געמוזט צאהלען טהייערער פירעסען. איך האב טאג טענליף, 8 מאנאט דורכאנאנד, געהאט דיא מיהזאמע אר־ בייט, צו שטעהען וויא א שטיק האלץ' זיך בייגען וויא א דראט' און לאזען אויף מיר מעסטען קליידער פערשיעדענע קאסטבארע און שעהנע קליירער— פיר אנדערע. איף בין ניט נעווען צופריעדען מיט מיין שיקזאל, און דיא געדאנקען, ווען וועט פון רעם אלעמען נעהטען א סוף, האבען זיך אין מיר זעהר שטארק געדרענגט • איף האב נעהאט א סף יונגע לייט, וועלכע האבען געזאנט, אז זייא ליעבען מיד• א טהייל האבען עס אויף גאנץ ערנסט נעמיינט, און צו א פאאר האב איך אויף געשפירט אביסעל ליעבע. אבער אלע זיינען געווען אזעלכע טויגעניכטסען, אז איף האב זיכער געוואוסט, דאס נאף דער התוגה וועל איך גראדע אזוי דארפען פערשווארצט ווערען, וויא פאר דער חתונה. &quot;איף מוז ווארטען,&quot; האב איף מיר נעטראכט, &quot;איף בין א גאנץ שעהן מיידעל, און, טאמער וועט זיף יsד צו מיר אבפרעגען מיין גליק.&quot; דאן איז ~ער&quot; ערשיענען אין מיין ליעבענס־וועג. ער האט געהייסען טשאלי אויף רעם ערשטען נאמען. רעם צווייטען איז ניט גויטהווענריג צו וויסען. ער איז געווען הויף געוואקסען, שעהן געקליידעט און געהאט איין אנגענעה־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="מעם געזיכט. איף בין ש וין געגאנגען אויף מיין 18טעס יאחר, און ער איז פיעל־ לייכט עילטער געווען מיט 6' אדער 4 יאהר. ער האט אויסגעזעהען זעהר לעבהאפט און אימער מונטער, און ווזין ער האט מיף צום ערשטען מאל ערבליקט אין מיין ראלע פון פיגור־דאמע, איז ער געבליבען שטעהען און מיף בעוואונדערט. יא, דאמאלס האב איף ראם גערעכענט אלם בעוואונדערונג, נאר יעצט, ווען איף האב שרן מעהר ערפאהרונג איבער מענער, ווייס איף, אז יענער בליק איז געווען בעסטיאקיטעט. ער האט בעטראכט מיין ענטוויקעלטען בוזעם, מיין שעהנע טאליע, מיין הויכע פיגור, און ראם געזיכט וואס איז ניט געווען מיאוס וואם ער האט זיף דאמאלס געטראבט, האב איף צייט נעהאט שפעטער צו וויסען. ער האט זיף געטראכט, אז ראם איז א טהייערע סחורה, מיט וועלכער עם איז ווערטה צו פערברענגען א קורצע צייט אין לעבען און האבען פערגניגען. ער איז געווען א פריינד פון רעם אייגענטהימער'ס זוהז. עם שיינט, אז ער פלעגט ראם געשעפט ניט בעזובען, נאר דאמאלם איז ער דורף א צופאלל אריין געקומען. איף האב שרן גערעדט ענגליש, און ער האט מיף אנגעשפראכען ארך אין דיעזער שניראכע. זיין שטימע האט געקלונגען אזוי עדעל און אזר שעהן, אז איף האב 'געמיינט, אז א מלאף רעדט צו סיר. ער האט מיף געפרעגט פון וואנען איף בין, אויב איף האב עלטערן, ווער מיינע קרובים זיינען, און נאף אנדערע אזעלכע זאכען, וועלכע איף האב בעטראכט אלם קלייניגקייטען. ראן האט ער מיר געמאכט א קאמפלימענט, אז איף ר'עדט גאנץ גוט ענג־ ליש, לויט דער צייט וואס איף בין אין אמעריקא, און מיר געזאנט, אז עם פרייט איהם מיין בעקאנטשאפט• וועד ער איז געווען, האב איף ניט נעוואוסט. יעדענפאלס אבער, האב איף מיר נעטראכט, אז ער איז־ א קינר פון רייכע עלטערן, און איף האב ניט גע־ וואגם אזר פיעל האפנונג מיר פארצושטעלען• אבענד, ראם הייסט, אום 6 אוהר, ווען איך בין ארויסגעגאנגען פון רעם געשעפט, האט ער מיף בענענענט, אזר וויא אונעולווארטעט. &quot;אף, פרייליין,&quot; האט ער געזאגט. &quot;נוטען אבענד!&quot; ~נוטען אבענד,&quot; האב איף נעענטפערט מיט עהרפורכט•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="&quot;נעהט איהר אהיים אזר שפעט?&quot; &quot;יא.&quot; &quot;און איהר וואהנט דאף אזר וריס?&quot; &quot;איף מוז דארט וואהנען.&quot; &quot;און איהר האט ניט געבעסטן פון 12 אוהר אן?&quot; איף האב עפעס געמורמעלט אלם איין ענטפער. &quot;רען איהר וועט מיר ערלויבע;,&quot; האט ער געזאנט צערטליף, &quot;רעה איד אייף בעגיייטען ביז אין יענעם רעסטאראנט, און מיר וועלען צוזאטען עסען נאכטמאהל.&quot; ניט נאר איינמאל בין איף פארבייגעגאנגען יענעם רעפטאראנט פארנאכט, און געש פירט, אז בין געווען שטארק הוננעריג, רעם גערוף פון דיא געשמא־ קע שפייזען. איף האב געוואוסט, אז איז עס טריפה. אבער איף האב געהערט, אז ארף דיא וואורשט ראם מיר עסען איז טריפה, און איך האב מיר געטראכט, אז כל־זמן מען עםט ניט קיין כשר, זאל מען עסען וועניגסטענס עפעם גוטעס. טריף? איין עבירה? רירקליף, איף האב מיי געטראכט, אז עם איז מעהר ע:ירה פערטריקענט צו ווערען, אלם עפעם גוטעס צו עסען, רען עם איז אפילו ניט כיפר. זאי איף אננעהמען דיא איינלאדונג? ווארום ניט? ראם איז דא פאר איין עולה? איף רעל עסען ווענינסטענם איינמאל אי; מיין לעבען עפעס גוטעס. איף האב איהם ניט נעענטפערט. &quot;קומט אלזא,&quot; האט עהנעזאנט; און אננעהמענדיג מיין האנד מיט זיינער, בין איף נאכגעגאנגען. אריין קומענדיג אין רעם עלעגאנטען רעסטאראנט, האט עם ארסנעזעהען'ן אז מען קען איהם דארט. א קעלנער איז איהם ענטקענען געקומען און ער האט צו איהם געזאנט, ער זאל אונז אריינפיהרען אין א זייטעךצימער. איף בין דערמיט געווען זעהר צופריעדען, ווייל מיינע ארמע ארבייט־קליירער האבען ארף ניט געפאסט פיר דער דארטינער עלענאנטער געזעלשאפט. מיר האבען דארט גענעסען צוזאמען. וויפיעל איך האב גענעסען, האב איף געשפירט רעם טעם גךעדן אין יערען ביסעי. איך האב געגעסען מעהר וויא איף האב נאף גענעסען אין מיין לעבען ארף איין מאל. ער האט טיף געפרעגט אויב"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="איף מרינה וויין אדער ביער,: און איף האב נעטרונקען איין גלאז ביער. מעהר ר.sב איך ניט געוואלט. ראן האט ער מיף אבגעפיהרט ביז צו מיין הויז, מיט נעוואונשען &quot;נוטע ♦&quot; נאכט,&quot; און איז אוועק. איף וואלט אין יענער נאכט זעהר גליקליף געווען, ווען דאס עסען וואלט מיף ניט געשפארט אונטער'ן הארצען און מיר פעראורזאכט נרויסע שמערצען• דיא פרוי, בייא וועלכער איף האב געהאלטען דאס צימער, האט געהערט מיין קרעכצען און זיא איז אריין געקומען. זיא האט מיף געפרענט וואס מיר פעהלט' און איד האב איהר דערצעהלט, אז איך האב גענעסען זעהר א נוטען נאכטמאהל. &quot;ראן האט איהר זיף איבערגעגעסען,&quot; האט זיא נעזאגט, און זיא האט ווירק־ ליך פערשטאנען מיין קריינק. זיא האט מיר באלד אריין געבראכט עפעס צו טרינ־ קען, איך האב ניט געוואוסט וואס ראם איז און איף האב געטרונקען. ראן האב איד נעבראבען, און דאס האט מיר גריננער נעמאכט. ארעמע רייט קענען צופיעל גוטעס ניט פערטראנען. מיינע געדאנסען האבען געוואנדערט צו רעם יוננען מאן, און איף האב מיף געפרענט וואם עס קען זיין• &quot;ער איז געוויס רייף,;/ האב איף מיר געטראכט, &quot;עס איז מעגליך ער זאי זיך אין מיר פערליעבען, און ראן, אה נאט! וויא גליקלידאיךוואלט געווען!&quot; איך בין אייננעשלאפען נאף האיבע נאכט. אויף רעם אנדערען טאג בין איף נעקומען אביסעל שפעט צו מיין ארבייט. עס איז געווען דאס ערשטע מאי' זייט איך בין דארט נעווען אנגעשטעלט, אבער דיא דאמע־פערוואלטערין, האט מיר דאריבער פארווירפע נעמאכט. איף האב געמיינט, אז איף וועל איהם זעהען אין יענעם טאג, אבער ער איז ניט נעקומען. איף האב איהם אויף ניט געזעהען רעם 2טען און דריטען מאג. ראן האב איף מיר געטראכט, אז דאס איז מעהר ניט געווען וויא מיטלייר צו מיר, וואט ער האט מיר נעגעבען א נוטען נאכטמאהל, און ניט מעהר. אוגטער דיא רייכע לייט זיינען דאף דא אזעלכע נוטע מענשען 1 דערווייל איז געווען זוגטאג' נאר מאנטאג נאכמיטאג, דאס הייסט, אויף sטען טאג, איז ער וויעדער געקומען און מיך געזעהען. ער האט נעשטעלט דיא געוועהנליכע פראגע: &quot;וויא נעהט עס אייך, מיי; פרייליין?&quot; און איף האב געענט־ פערט: &quot;איף דאנקע.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="ראן האט ער זיף אומגעווענדעט, עפעס גערעדט מים א הערר' און צום שלום האט ער £יף געפרעגט, אויב איף ווsלט נאף אמאל געוו^הט געהען עסען מיט איהם• &quot;ווען איהר וועט מיר ערלויבען, נאף דער ארבייט מיף צו געהען אנקליידען,&quot; האב איף איף געזאנט. &quot;וועט מיר אייער געזעלשאפט מאכען פערגניגען.&quot; מיינע שעהנע ווערטער האב איף אויסגערערנט אין רעם פלאץ, וואו איף בין לעצטענס געווען. ער האט אויסגעזעהען צו האבען א פערגניגען דערפון' און געענטפערט: &quot;געוויס, געווים, איף וועל אייף ערווארטען אין פרsנט פון א&quot;יער וואהנונג, איף ווייס דגיזף וואו דאס איז.&quot; ראן האט מיר געוואונשען &quot;אריע''&quot; און איז אוועקנעגאנגען. צו זאנען' אז איף בין געווען נליקליף' איז ניט גענוג. איף האב געשוואומען אין פערגניגען. איף האב שוין דעם גאנצען טsג ניט געוואוסט וואו איף בין אין דער וועלט, און אלץ געקלערט איבער דער מעגליכקייט, טאמער, פיעללייכט, וועל איף איהם קענען געווינען. איף האב געהערט פיעלע געשיכטען, וויא אזוי ארעמע מיידלעף האבען חתונה געהאט מיט אזעלכע עלעגאנטע יונגע העררען, און איף האב אנגעהויבען צו קלערען מיטלען, ענטווארפען פלענער, אום איף זאל איהם געווינען. ווען איף בין פערטיג געווארען, בין איףאהיים געכאפען' און כדר אננעפאנ־ גען אויסצוזוכען מיינע 'טענסטע קליידער. איף האב מיך אבגעווא'טען ריין, שעהן, זויבער און מיף אנגעטהאן. איף האב טיף אננעקוקט אין שפיעגעל, און בין געווען צופריעדען מיט מי אליין. &quot;יא, איף בין שעהן,&quot; האב איף צו מיר אליין געזאנט, &quot;און נאט, דוא בעשיצער פון יתומים, ניב מיר חן אין זיינע אויגען, ער זאל מיף ליעבען &quot; איף געדענק, אז איך• האב דאמאלס געוויינט. יאס האט אביסעל אויפ־ געפלאמט מיינע בלייכע באקען, און איף האב אויסגעזעהען נאף שעהנער. האב איף איהם נעליעבט? ניין! דיעזע פראגע האב איף מיר נאר ניט גע־ שטעלט. יא, איף בין נעווען פאלקאטען צופריעדען דערמיט ער זאל מיף ליעבען. דערמיט, זעהט איהר, איז דער אנפאנג פון פיעלע אוננליקהיכע, וועלכע פער־ געסען אן זייער אייגענע ליעבע. זייא זיינען צופריעדען ווען דער מאן וועט זייא י יעבעז, און דאפיר, וועלען זייא האבען א היימאטה און א רוהיגעם לעבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="אמת, עם איז א רעזולטאט פון אונזער עלענדע לאגע, וועלכע מיר ווילען זיף פערבעסערען, אבער עם איז פ^זיטיוו א פערברעכען געגען זיף זעלבסט. אבער ניט ראם איז דער עיקר. ער האט מיף ריכטיג ערווארטעט אונטען, און איף האב איהם בעגעגענט מיט א קלאפענדעם הערץ. מיר זיינען 'עוין געגאנגען אין איין אנדערען רעסט^ראנט, און איף בין גע ווען פ^רזיכטיג &lt;טוין מעהר ניט צו עסען צו פיעל, דאמיט איף זאל ניט מוזען אייג נעהמען קיין ברעף־מיטעל. ער האט זיף אויפגעפיהרט גענען מיר, זעהר קאוואהיער־מעסיג, או; איף האב איהם דערצעהלט עפעס פון מיין לעבען, אויף אזוי ווייט, אום עם זאל ארויסרו פען מיטלייד, אבער ניט קיין אב'עייא • ראן האבען מיר זיף בעגענענט נאף עטליכע מאה, ווען מיר האבען געגעסען' עפעס געטרונקען או; נלאט שפאצירט• איף האב אננעפאננען צו 'פפירען צו איהם א נעפיהל, פון גרויסער דאנק־ בארקייט און פון היlבע אונגעפעהר אזא ליעבע וויא מיר 'עפירען צו א ברורער, ווען ער איז גוט צו או •"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL91" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL92" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="6טעס קאפיטעל. געפאלגט דיא עצה"/>
            <div ID="DIVL93" TYPE="BODY" ORDER="30">
              <div ID="DIVL94" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="30">
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="וואס זאל איף טהון? וואס'קען זיין? וואם מיינט ער? בברז איינמאל האט ער מיר געגעבען א קרנן, אבער דיעזער קרע איז געווען אזוי אונערווארטעט או; האט אזוי וועניג געדויערט, דאס איף האב קיין צייט געהאט דארונטער צו 'טפירען עפעס א געפיהק. איף בין אוועקגעגאנגען צו מיינער א לאנדס־פרוי' ניט צו מיין ברודער, ווייל זיין פתי האט מיף ניט געוואלט ארייניאזען אין הויז. פאר דיעזער פרר' וועלכע איז יפרן נעווען א 12 יאהר אין אמעריקא, האב איף איעס פערטרויעט און גע פרענט איין עצה. &quot;הער ארס,&quot; האט זיא געזאנט מיט איין ערנסטער מינע, ~עריעטענס, מוזטו ערפאהרען ווער ער איז.&quot; &quot;ראם וריס איף יערן,&quot; האב איף געענטפערט. איף האב געהערט, פון איין אנרערעס מעדכען, אז ער איז דער איינציגער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="זוהן פון א רייכער אידישער אלמנה, און ער קריענט 40 דאלאר א וואף פון איהר צום ספענדען• &quot;ראן זאלםטו הערען מיין עצה,&quot; האט מיין לאנדספרוי געזאגט. &quot;ווען דוא קענסט איהם ארויף ברענגען אין דיין צימער, און עם זאלען דאבייא זיין א פאאר בעקאנטע, ראן איז ראם זעהר גוט.&quot; &quot;ער איז שוי; געווען צווייא מאל,&quot; האב איף געענטפערט, &quot;און דיא פרוי, בייא וועלכער איף האלט דאס צימער, האט איהם געזעהען•&quot; &quot;ראן האב איף ניט וואס צו רעד־ען. דוא מוזט איהם פרעגען וואס ער ער מיינט, און אי; אזא פאל, אפשר וויה ער מיט דיר חתונה האבען.&quot; &quot;איף האב נאף קיין געלענענהייט געהאט, מיט איהם אזא געשפרעף אנ־ צופאנגען,&quot; האב איף געזאגט, &quot;און איף האב אויך ניט רעם מוטה.&quot; &quot;דוא דארפסט ניט זיין אזוי נאריש, דוא ביזט שוי; ניט קיין קינד א מויד פון 18 יאהר, פערשטעהעט שוין א געשעפט. פערקעהרט, ניב איהם דוא ריא געלעגענהייט, און, אין ערגסטען פאלל, קען מען עפעס ארויס קריעגען פון אזא בחור. &quot; &quot;ניין! ניין!&quot; האב איף אויפנעשריען, &quot;זאה מיף נאט אבהיטען!&quot; &quot;ווען ניט, ראן קענסטו איהם נאכהער צווינגען ער זאל מיט דיר חתונה האבען; א סף מיידהעף האבען דאס שוין נעטהאן, און זייא האבען קיין חרטה ניט. דא איז א נוטע מדינה, דיא עהרע פוןאמיידעל, איז ניט קיין הפקר־זאף.&quot; איף בין פון איהר אוועק געגאנגען מיט טויזענדער נעדאנקען איזקאם. איירער איף האב מיט איהר גערעדט, האב איף שוין אויף געהאט עהנליכע אידעע;, אבער יעצט, זייא הערענדיג פון איין עלטערער פרוי האבען זייא בייא מיר ערנס־ טער אויסגעזעהען. ער פהעגט ראן עפטער קומען אין מיין צימער. מיר האבען זעהר פיעל נע־ שפראכען, אבער אין אמת'ן, האב איף פון אלזדרייד, צו מיין ציעל, נאר ניטנע־ קענט אויסקלייבען. אי; דערזעלבע צייט, האט ער אויף אננעפאנגען מיר עפטערס א קוש צו געבען, און איף האב מעהרערע מאל, רעם קוש ערווירערט, שפירענדע אז איף ניב איהם פון רעם נאנצע; הארצען. עס איז געווען זומער, ווארעם און אונערטרענליף אין רער שטאדט. ער האט מיף אייננעלאדע; איף זאה מיט איהם ארויספאהרען זונטאג נאף ראק^וויי־ביטש, צום ים, זיף בארען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="איף בין נאףקיינמאל דארט ניט נעווען, און גלאט, ארס נייגיריגקייט, האב איף זאפארט אייננעשטימט. אף! דאס איז געווען א הערליכער טאג! מיר האבען זיף געבאדען און זיף אונטערהאלטען זעהר פיעל. פערגעסט ניט, איף זאג דא מיינע אייגענע אידעען, און טיף קימערט נים וויא אנדערע רענקען. א גאנצע וועלט, מענער מיט פרויענצימער באדען זיף צר זאמען אין יO. מען געהט נאטירליך אנגעצויגען, אבער אונזער אלט־מאדישער מנהג, נעפעללט מיר אפס א בעסערער. וואס דער אייגענער מאן מיט זיין אייגענער פרוי טהום, איז נאף צום פערצייהען, אבער נלאט מענער מיט פרויען זאלען זיף בע־ ריהרען אין וואסער איף ווייס ניט, איבער מיר האט עס א געוואלדיגען איינ־ דרוק געמאכט. אוננעאכטעט דארויף וואס דאס וואסער איז געווען קאלט, האב איף געשפירט, ווען ער האט מיף בעריהרט, אז מיי; בלוט קאכט אין מיר. איף האב אויסגעזעהען צו פערליערען מיין האלטוע, און איף האב געוואלט בלייבען נעבען זיין קעיפער, אימער, אייביג, נאר אהן א שום אנדערע מיינונג• ווען ער האט מיף אבנעפיהרט אבענד אהיים, האב איף געשפירט א גרוי־ סען קאפ־שמערץ, ער איז פערבליבען ביז שפעט אין דער נאכט אין מיין צימער. איידער ער איז אוועק גענאנגען, האב איף איהם פערשפראכען, אז נעכסטען זונטאנ וועלען מיר וויעדער פאהרען. מיר זיינען שוין נעפאהרען נאף קאני־איילאנד. נאף דעם וויא מיר האבעז זיף אבגעבאדען, זיינען מיר אוועק אין א האטעל, וואו ער האט גענומען א צימער, און אונז געהייסען ארויפברעננען עסען. מיר האבען אויף אויסגעטרונקען צווייא פלעשלעף וויין. איף בין געווען זעהר דארשטיג. רער קאפ האט מיר געטומעלט און איף האב געשפירט א היטץ אין מיי; פנים ■ יזלענדיף אביסעלז'ליזא, דא אויף דער סאפא,&quot; האט ער געזאנט. ראן האט ער מיף אויפגעהויבען, פון נעבען טיש, און מיף צוגעפיהרט צו רער סאפא. איד בין אומגעפאלען וויא געלעהמט. ער האט זיף אויף געזעצט אויף רער סאפא, מיט זיין רעכטער האנד האט ער אויפגעהויבען דיא האאר'וואס זיינען אריבער נעהאנגען איבער מיין געזיכט. ראן האט ער זיף צוגעבויגען און מיף געקושט. זיינע הענד האבען געוואנדערט איבער מיין קאפ און געזיכט, ביז ער האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="בעריהרט מיין ברוסט, מיין גאנצער קערפער האט אויפנעציטערט פון אויפרענונג. דאן האב איף געשפירט וויא עס ווערט מיר קאלט• ער האט זיף צונעבויגען נעהג־ טער און זיין קושערייא איז געווארען עפטעי. &quot;ניין 1 גיין 1 טשאלי!&quot; האב איך פלוצלינג געזאגט, ווען ער האט בעריהרט מיט זיין האנד מיין נאקעטען קערפער. &quot;זייא רוהיג ,ליזא, קינד, איף טהו דיר גאר ניט,&quot; האט ער געענטפערט• גאר ניט? איף האב שוין געשוויעגען. מיין הערץ האט מיר שרוער געקלאפט. ,'אף, טשאלי!&quot; האב איף געזאגט זיף אויפהויבענדיג אביסעל, &quot;ניין, ניין, איף &quot; ער האט דערשטיקט מיין טטיסע מיט זיינע קושען. דיא עצה וואם מיין לאנדס־פרוי האט מיר געגעבען, האב איף גאנץ גוט געדענקט, אבער רערמאהנענדיג זיף, אז מיין אונשולד,' מיין איינצינעס פערמעגען, וועט צערשטערט ווערען, האב איף פיוצלינג פערגעסען אן אלעמען און איף האב נעוואלט קעמפפען, שרייען, מיף ראטעווען. אבער ער האט מיף אהץ פעסטער געדריקט צו זיין ברוסט. מיף אויפגע־ רענט ביז צו דער העכסטער שטופע, און איף בין געפאלען אלס אפפער. איף בין אין איין אויגענבליק געווע; אויסגעניכטערט פון רעם וויין און פון דער אויפרענונג. הייסע טרערען האבע; נעפלאסען פון מיינע אויגען און איף האב איהם בע־ טראכט אלם מיין מעררער. ראן האב איף וויעדער גערענקט אן מיין ראלע וואס איף דארף שפיעלען, און בין צוגעפאלען מיט מיין קאפ אויף זיין ברוסט און ביטער געוויינט. &quot;טשאלי!&quot; האב איף געזאגט, &quot;איף האב דיר געאפפערט אלעס וואס איין ארעמעס מעדכען בעזיצט, וואם וועט יעצט זיין?&quot; ער האט נעשוויגען. איין אונהיימליכע שרעק האט מיף ערגריפען. &quot;אף טשאלי!&quot; האב איף נאף אמאל געזאגט, אבער נאףאיידער איףהאב געענריגט רעדען, האט ער זיף אבגערוקט פון מיר, און איז געבליבען שטעהען. &quot;ליזא&quot; האט ער געזאגט. &quot;ווען איף וואלט געוואוסט, אז דאס איז דער פאל, דאס דוא ביזט נאף א מעדכען, ניב איף דיר מיין עהרענווארט, אז איף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="וואהט ריף ניט בעריהרט, נאר אזוי, פערזיכערע איד ריף, אמס עהרענמאן' דאס דוא ז&gt;ןכסט עס ניט בערייען• &quot;אף!!ף' האב איף אויסנעשריען. איף האב אליין געהערט מיין ^טימע, אבער אין נעכסטען אוינענבליס איז אלעס דונקעל געוו^רע, ארום מיר, און איד נעדענק מעהר ניט וואס עס איז געעעהען. ווען איף האב ערוואכט, בין איך געכענען אויף דער ערד נעבען דער ס^פא' און ער איז עוין ניט געווען. איף האב געחליס'ט פאר עמערץ פון זיינע ווערטער• איף האב מיך גע'ספירט זעהר עוואף, און בין ראן אהיים נעפאהרען אהן א בענלייטער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL105" TYPE="CHAPTER" ORDER="34">
            <div ID="DIVL106" TYPE="TITLE" ORDER="34" LABEL="7טעס קאפיטעל. מעדכען עהרע"/>
            <div ID="DIVL107" TYPE="BODY" ORDER="34">
              <div ID="DIVL108" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="34">
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="אזוי וועה און אף איז 'עוין צו דער עהרע וואס מען מוז הייסען בע'עיטצען. אנ'עטענדיגע מענער אויב אזעיכע זיינען נאר דא דארפען דאס וויסען. אהנע מען זאל זייא הייסען• איף האב אין יענער נאכט דורכנעווייקט מייגע קי'עען מיט טרערען. ניין! ניין! ניט איהם האב איף געגעבען דיא 'עולד, זאנדערן איהר, מיי! ־לאנדס־פרוי, און איבערהויפט מיר אליין! מיף האב איף גע'עאלטען און מיר גע־ וואונ'עען רעם יעלאג איידער דיא זוגן וועט אויפנעהען. אבער דער 'עלאג קומט ניט אימער ווען מען וויל איהם. אויף'ן אנדערן טאג בין איף 'עוין צו דער ארבייט ניט געגאנגען. איף בין געחען קראנק או; 'עוואף. דיא פרוי, בייא וועלכער איף האב נעוואהנט, האט נע־ זעהען אז עס איז 'עוין 8 אוהד, און איף בין נאף אימער אין מיין צימער. זיא האט געוואוסט, אז איף בין זעהר ועגעלמעסינ און פינקטכיף. זיא איז ארייננעקי מען און מיף געפרענט: &quot;וואם איז אזר 'עפעט, יניזא? געהט איהר ניט היינט צו דער ארבייט?&quot; ~נייןl&quot; האב איף געענטפערט, זייענדיג בייז אויף דער גאנצער וועלט• דיא פרוי האט געוו^לט אוועקגעהען זעהענדיג וויא צ&gt;ןרניג איף בין, אבער איהר פרויען־נייגיריגקייט האט דאדורף נאף מעהר גע'עטיעגען, און זיא איז גע־ בליבען 'עטעהען, מיט איבערגעלענטע הענד און מיף אננעקוקט• זיא האט געוואוסט, אז נעכטיגען טאג בין איף אויסגעפאהרע; מיט טשאלי'ן, און זיא האט זעהר געוו^לט וויסען וואס עס האט פאסירט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="בשעת איף האב מיף געקייקעלט א גאנצע נאכט אויף מיין געלעגער אין דיא טרערען זיינען פון מיר געלאפען וויא פון א קוו אל, האבען מייגע געדאנקען דערווייל געארבייט וועגען דער צוקונפט: דאס איז געווען דיא איינציגע טרייסט, וואס האט מיף ניט געטריבען צום פערצווייפלונג. איף אליין האב ניט געקענט יעזען קיין צייטוננען, אבער איך האב געהערט פון אנדערע רערמאהנען, אז אין אזעלכע פעלע וויא מיר האט פאסירט, ווען דער יונגער מאן האט ניט געוואלט אלעס גוט מאכען דורך הייראטה, האט ראם מעדכען געקריענען נעלד. געלד פיר מיין עהרע! עס האט מיף געשוידערט. אבער וואם איף האב געקענט טהון? עם איז בייא מיר אונטערדעסען געבליעבען, דאס איף זאל נעהמען געלד' ויען עם וועט ניט אנדערש העלפען, און ראן יא, דאז', וועל איף זיין אונגליק־ ליף, בערויבט און געשענדעט! אבער ניין' איך וועל מיף צוריק ציהען פון שלעב־ טע מענשען, לעבען פאר מיר אליין, און פיעללייכט וועט זיף יעמאנד געפינען וואס וועט בייא מיר צונעהמען דאם געלד און מיר דערפאר געבען זיין נאמען. ערוועט מיט מיר הייראטהען וויא מיט איין אלמנה אדער גרושה, און דיא צרות וועלען פיעללייכט פערגעסען ווערען. דיא פרוי איז ניט אוועק געגאננען נאף מיין בייזען.ענטפער• זיא האט מיף אנגעהויבען אויסצופרעגען לאנגזאם, מיט אביסעל צערטליכקייט, און אין מיין עלענדקייט, ה^ב איף איהר אלעם דערצעהלט. עם איז מערקווירדיג, דאם אויף ביי איהר האט דיא גאנצע נעשיכטע אויס־ געזעהען גא רא גי^יה. &quot;קליינע אונגליקען,&quot; הsט זיא געזאגט, ~אבי עם איז וועניגסטענס ד$ וועמען צו פערקלאגען און א ה^פנונג עפעם ארויס צו קריעגען• רוא ביזט דאף איין אר־ מעם מעדכען, און געלד, מיין קינד, היינטינע צייטען, איז א גרויסע זאף עם איז א קלייניגקייט! אוועק צו רויבען דיא עהרע בייא א מעדכען איז א קליינינקייט! און געלד איז אימשטאנדע אלעס צו פערדעקען! גsט אין הימעל! מיף האט ראם אלעם געשוידערט• איף האב ניט געקענט איינזעהען' וויא מען קען זיף אזוי גלייכנילטיג רעדען איבער דער עהרע, און אונשולר פון א מערכען אבער פערנעסט ניט, איף בין געווען איין ארמעס מעדכען, און ראם פערענטפערט שרן אלע תירוצים. ארמע מעדכען, על־כל־פנים, קען מען קויפען וויא דיא שקלאפען. דיא פרוי איז געווען א קאכלעפעל, און זיא האט געוואוסט וואו עם וו&gt;sהנען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="דאקטוירים און אדוואקאטען. זיא האם מיף אוועקנעפיהרט פריהער צו א ד*קט*י און, אה נאט ן ורא אזר איף בין ניט איינגעזונקען פאר חרפה, פערשטעה איף ניט. יא, יא, חרפה און בושה האב איף נאף נעהאט, דיעזע האט פון מיר דער שופט ניט אזר לייכט געקענט אוועק ררבען. רער דאקטאר האט מיר פאר א דאלאר אתים גענעבען א פאפיר, אז איף בין געשענדעט נעווארען, ראן זיינען מיר אוועק נעגאנגען צו איין אדוואקאט. דיעזער איז געווען איין עלטערער מענש, געוויס א פאטער פון קינדער, און ווען איף האב פאר איהם דערצעהיט דיא גאנצע געשיכטע' מיט דער הילפע פון דער פרר, האט ער ארסגעזעהען מיף צו בערויערן. &quot;אזעלכע פראצעסעי,&quot; האט ער באלד בעמערקט, ~זיינען מיר גראדע זעהר אונאנגענעהם, וריל דא שפיעלט ניט אימער דיא ראלע ווער עס האט רעכט. איף, מיי; קינד, נירב יעדעס ווארט וואס דוא זאגסט מיר, אבער ווען דיא אנגעהעגענהייט קומט פאר פאר א געשווארענעם נעריכט, און דיא געגענפארטייא, מיט געלד צו איהר פערפינונג, מיט ארוואקאטען וואס פערררעהען א קא2 &quot; ' &quot;אבער מיין הערר ..&quot; האב איף געזאנט און דיא טרערען האבען מיך נעשטיקט. &quot;עם איז נאנץ ריכטיג, מיין קינד, איף גלויב דיר,&quot; האט ער געאנט, &quot;אבער דיין איינפאכע געשיכטע קען ניט אזר געשילדערט ווערען פאר דיא געשווארענע, דארט האבען מיר געזעצליכע פונקטען, און יעדענפאלס, איף וועל אננעהמען רעם פראצעס.&quot; ער האט אריין געשיקט א בריעף צו טשאלי'ס מוטער, איהר אנצייגענדיג וואס עם האט פאסירט, און ער האט זיא געראטהען, אום צו פערמיידען סקאנ־ דאל, זאל זיא זעהען אלעם נוט צו מאכען. מען דיא אלטע פרוי האט ראם דערהערט, איז זיא געווארען וויטהענד. זיא האט זיף אונטעררעסען געזעהען מיט איהר אדוואקאט, וועלכער האט ראן געהאט איין אוגטערעדונג מיט מיין אדוואקאט. ער האט מיף געשיקט רופען, און מיר געזאגט: &quot;טשאלי לייקענט זיף אב פון אלעמען. ער זאגט, אז עם איז אמת, ראם ער פלענט דיף קומען בעזוכען, אבער ער איז מיט דיר גאר ניט געווען אין קאני־ איילאנד נאר, אום צו פערמיידען סקאנדאל, האט זיין מוטער דיר אננעבאטע! 200 דאלאר. ער אליין האט ניט קיי; געלד און קע; אלזא גאר ניט נעבען.&quot; וואם האב איף געקענט ענטפערן? איף האב געוויינט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="יא, יא, אזוי האט מען נערעטעט און בעיטיטצט מיין טעדכעךעהרע. &quot;איף ראטה ריף ניט,&quot; האט דער אדוו^קאט צו מירגעזאגט, &quot;דוא זאלסט דאס אננעהמען. איידער אזא אונבעטיידענדע פומע, וועלען מיר בעסער אנפאננען א פר^צעס.&quot; ווען דיא אננעלעגענהייט איז אריין אין נעריכט, און טשאלי איז נע'שטעלט געווארען אונטער א גאראנטיע פון 2000 ד*לאר, האט זיין מוטער ערקלערט' אז זיא גיבט מעהר קיין סענט. מיר זיינען ער^יענען פאר א געשוו^רענעם געריכט און פאר איין ערגסטע! ריכטער. טשאלי האס נאר ניט אבנעיייקענט מיין בעהויפטונג פו; אונזער בע־ קאנטשאפט, אבעי זיין ארוואקאט האט געזאנט, דאס איך בין איין ערפרעססערין, און איך בעדיען זיף מיט דער נעלעגענהייט ארויס צו קריעגען געלד, וויסענדיג, אז ט'עאלי'ס מוטער איז רייף. אין דער וואהרהייט נעיטפראכען אבער, האט ער געזאגט, ביז איף איין אויסגעלאסענע, בעקאנט אין דיעזער פראפעסיאן יעוין זייט יאהרען. איף האב געוואלט צו 'טפרינגען צו דיעזען יטופט און ארויס רייסען זיינע אוינען. אבער איף האב גע'טפירט, אז זיינע ווערטער האבען וויא געלעהמט מיין גאנצען קערפער. מיר איז פינסטער געווארען פאר דיא אוינען, און איף האב א היביטע צייט מעהר ניט געהערט און נעזעהען וואם דארט געהט פאר. ווען איף בין צו מיר געקומעז, האב איף ערבליקט דיא ווילדע בליקען פון דיא גע'טווארענע געריכטעט צו מיר, און אויף'ן צייגע־'טטוהל איז נעזעסע; איינער פון דיא יונגע לייט. מיט וועלכע איך האב נעטאנצט אין טאנץ־זאאל פון העסטער סטריט, און דער־ צעהלט, אז ער איז איבערצייגט, דאס איך בין נעווען איין עפענטליכע ארסנע־ לאסענע נאף צוריק מיט 3 יאהר. איף האב געוואלט אויששרייען, נאר איף האב ניט נעקענט. א טומלען און א &lt;טווינדלען פאר דיא אויגען איז געקומעז; איףהאב געהערט דיא שטימל פו; א צווייטען בעקאנטען, וועלכער האט זין• נאף 'שרעקלי־ בער אויסנעייריקט, און איף בין אומנעפאלען אהנמעכטיג. ווע; מען האט מיף דערמינטערט און אבנעפיהרט א היים, האט עס געמוזט נעהמען נאף א היב'טע צייט ביז איף זאה מיר איבערקלערען אלעס וואס עס איז גע'טעהען, און ער'טט ראן, האב איף ערפאהרען, אז ניט נאר וואס ט'טאלי איז ארויס פרייא, זאנדערע; מען האט מיף געסטעמפעלט אלם איין אויסנעלאסענע און פערדארבענע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL117" TYPE="CHAPTER" ORDER="38">
            <div ID="DIVL118" TYPE="TITLE" ORDER="38" LABEL="Bטעס קאפיטעל. איין ערפאהרענע"/>
            <div ID="DIVL119" TYPE="BODY" ORDER="38">
              <div ID="DIVL120" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="38">
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="ניין, הערצער האבען קיינע פענסטער, או; מען קען ניט אריין קוקען אין דיא פערבארגענע חדרים'ילעף. ווען יעטאנד וואלט דאמאלס געקענט אריינקוקען אין מיין הערץ און זעהען וואס דארט איז פארנענאננען, מיין איך, אז ער וואלט גע־ קענט ערבליקען א גליהענדעס פייער ברענען און ברענען און מארטערן, אהנע עס זאל מאכען איין ענדע פון דיא צרות. ווארום האב איף ניט געהאט רעם מוטה דאמאלס צו יטטארבען? וואס האט מיף צוריק געהאייטען צו מאכען א סוף פון מיין פינסטערען מזל? דיעזע פראגען האב איף מיר קיינטאל ניט געקענט בעענטפערן. איףהאבמיף נעמעהסט ־פאר רער גאנצער וועלט, זאגאר פאר דעסצימערל וואו איף האב אבגעוואהנט איבער א יאהר, און איף בין פון דארט אוועק ווייט, ארויף אין דער יסטאדט, וואו איף האב מיף איינגעדונגען בייא א פאמיליע אין לאד&amp;יע, צו צאהלען 3 דאלאר א מאנאט• ארבייטען האב איף ניט געקענט, און איף האב געהונגערט. ראן האט מיר דיא פאמיליע נעזאגט, איף זאל דארט עפעס אדסהעלפען און איף וועל דאפיר קריענען עסען און שלאפען. אי ף בין מעהר ניט געגאנגען אהין וואו מען האט מיף נעקענט. מיין ברודער איז אפילו נייניעריג נעווען פריהער, מיף צו זעהען, ווען ער האט געהערט, אז עס 'סטעהט מיר רייף צו ווערען פון מיין שענדער, אבער נאכהער, האט ער שוין פץ טיר ניט נעוואלט וויסען. אליין! איטער אליין און עלענד! דורף רער בעקאנטשאפט פון א פאאר מיידלעף, וועלכע האבען ניט געוואוסט פו! מיין פערנאננענהייט, בין איף שפעטער אוועק ארבייטען אין א בלומען־ פאבריק. איף האב אנגעהויבען צו פערדיענען 4 דאלאר א וואף. איף האב נעלעבט זעהר צוריק נעצויגען, און האב קיינע מענער־בעקאנטשאפט געוואלט מאכען. אבער צו רער פאמיליע וואו איף האב געוואהנט, פלעגט ארויף קומען א יונגער מאן, וועלכער איז געווען אננע'טטעלט אלם פערקויפער פון א גרוים גע־ שעפט. זיין האלטונג און זיינע קלו גע רייד, האבען טיף זעהר פעראינטרעסירט. מיינע באקען האבק וויעדער אננעהויבען צו בליהען און דאס האט איהס צו טיר אנגעצויגען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="נאף א קורצער בעקאנט'טאפט מיט איהם, האט ער מיף געפרענט— אויף זעהר איין אנ'&amp;טענריגער ארט אויב איף וויל ווערען זיין פתי. איך האב איהם געוואלט קושען זיינע הענר פאר דיעזער אויפפארדערונג, אבער איף האב מיף צוריק נעהאלטען מיט אלע כוחות, און איהם געזאגט, אז איף וועל איהם נעבען איין ענטפער. עס איז איבריג צו דערצעהלען, אז איף האב אייננעשטיטט. ער איז געווען ערער, גוט, צערטליף און א מענ'פ וואס האט געקענט דיא וועלט. איף בין געווען אזוי גליקליף, אז איף פלעג פאר נליק ניט קענען שלאפען גאנצע נעכט. און איף האב איהם אזוי געטעבט, אז איף בין אומ'פטאנדע געווען מיר צו לאזען אבהאקען א האנד פאר זיין מינדעסטען וואונש אבער אין מיטען פון דיעזען גליק, פלעג איף טיף דסרמאהנען, אז דאס איינציגע פערמענען וואס איף האב בעזעסען, איז פון מיר בערויבט געווארען, און איף בעטריג איהם אויף שריט און טריט, וועלכעם ער וועט מוזען פריהער אדער שפעטער ערפאהרען, אח ראן דער נעדאנק האט טיף שיער משוגע געמאכט. ער האט אונטעררעססען גערוננען דרייא צימעח אח מיר געזאנט, אז מיר וועלען זיף פערהייראטהען בייא א ריכטער, און ער וועט נעהען וואהנען טיט מיר. ער האט קיין קרובים ניט געהאט און אויף ניט נעוואלט מאכען קיין אויסער־ ארענטליכע צערעמאניע. איף בין זעלסבט פערשטענדליף דערמיט געווען העכסט צופריעדען. טיט א פאאר טעג פאר אונזער האכצייט, האט ער זיף אוועק נעזעצט טיט מיר און מיר דערצעהלט א היבשען טהייל פון זיין פערנאננענהייט, וואו איף האב געפונען ניט וועניג פעררארבענהייט. ער האט עס מיר דערצעהד־ט, ברי איף זאל ראם וויסען, איהם בעסער קע־ נען, אבער טיט קיין אנערקענונג פון שולד. מענער, פערשטעהט איהר, מעגען דאף אלעס טהון און זייא זיינען אימער גוט און פרום. ראן האט ער מיר געזאגט, אז ער איז ניט רעליניעז, און ער ודיל, איף זאל איהם פערשפרעכען, איהם ניט צו הינדערן, אין רעם וואס ער וועט וועלען טהון; וועהרענד מיר, ווען איף בין רעליגיעז, וועט ער אויף נארניט הינדערן. איף האב צו אלעמען אייננעשטימט' אח וועהרענד רעם, איז מיר איינגע־ פאלען. איך זאל איהם אומארסען, צו דריקען צו טיין כרוסט, און טיט טרערען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="אין דיא אויגען פאר איהם אנערקענען מיין אונגליקליכע פערגאנגענהייט און איהם פערשפרעכען, אז טראץ רעם' וועט ער האבען דיא בעסטע און געטרייעסטע פתי אין דער צוקונפט. אבער מעהר וויא טרערען האב איף־ ניט געקענט ארויס־ ברענגען. אבענד האב איך אוועק גערופען דיא פרוי פון דער פאמיליע וואו איף האב נעוואהנט, און וויא פאר איין אייגענער מוטער, האב איף איהר אויסרערצעהלט מיין הארץ• &quot;איף וועל איהם אלעס דערצעהלען!&quot; האב איף געזאגט צום שלום, &quot;ער איז גוט, עדעל און ליעבט מיך, און ער וועט איינזעהען, אז איף בין נאר צום בערויערען.&quot; &quot;חלילה וחס!&quot; האט זיא אויסגעשריען, &quot;ליזא! דוא געהסט דיף אונגליקליף מאכען! ווען מענער ערפאהרען פון אזעלבע זאכען, ראן &quot; איף האב נעוויינט, און געפרעגט וואס איף זאל טהון. זיא האט זיך צוגעבויגען צו מיר און מיר געזאגט, אז זיא קען מיר העלפען. איף האב געציטערט וויא א פייס אין וואסער• איף האב געדענקט אלעס וואס דיא פרוי האט מיר געזאנט או; געגעבען צו טחון, אום איף זאל קענען אב־ נארען מיין מאן. אבער מיין אויפרעגונג, האט צוגעצוינען זיין אויפמערקזאמקייט, און ער האט ע:טרעקט רעם גאנצען שווינדעל! ער איז ארונטער גע^פרועען פון בעט, אויפגעצוינען רעם לאמפ' נעבליקט צו מיר ווילד און בייז, און געפרענט אויף איין ערקלערונג. איף האב געשוויעגען• ער האט מעהר ניט געיטפראכען. ער האט זיף אנגעצויגען און פערלאזען דאס צימער. וויא נוט עס איז צו האבען א טבע פון חלש'ן; מען פערגעסט אויף א קור־ צער צייט אן רעם עלענד פון לעבען. טיט עטליכע מינוטען נאכדעם וויא ער האט פערלאזען ראם צימער, האב איף מיף אויפגעהויבען פון בעט, איהם צוריק רופען, אבער איף בין אומגעפאלען אהנמעכטיג. ווען איף האב ערוואכט, האט שוין אנגעהויבען צו טאגען. איף האב טיף יטנעל אננעקליידעט און נעעפענט דיא טהיר,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="דיא צווייטע טהיר איז נעשטאנען אפען. דאס לאכענדע געזיכט פון 8 יוני גער פרוי, האט מיף בעגריסט מיט א &quot;גוט מארגען.&quot; דיעזע איז געווען א יונגע דייטשע פרוי, וועלכע האט געהערט, אז א יונגעס פאאר האט דך אריינגעצויגען נעבען איהר' און אום מיט מיר צו מאכען בעקאנט־ שאפט אלם א שכנה, האט זיא אנגעהויבען צו ווערען פריינדליף. איף האב איהר געענטפערט. ראן האט זיא מיף עפעס געפרעגט וואס איף האב ניט גוט פערשטאנען. דערווייל האב איף צוגעמאכט דיא טהיר און בין ארונטער דיא טרעפען. אין דרויסען איז געווען ק אלט און א לייכטער שנעע האט אנגעפאנגע; צו געהען. איף בין געלאפען שנעלל, שנעלל, אבער וואוהין האב איף ניט געוואוסט. פלוצלינג בין איף געבליבען שטעהען. &quot;וואוהין נעה איר?&quot; איז געווען מיין פראגע. אבער איף האב וויעדער אני געהויבען צו לויפען, און איף האב שוי; אלעס געוואוסט. &quot;אהין, אהין, צום ריווער אין רעם קאלטען וואסער, דארט וועל איף קע־ נען אויסלעשען ראם לעבענס־פייער אין מיין אונגליקכיכען קערפער, און פון דיא צרות וועט נעהמען איין ענדע • • • • &quot; איף געדענק, אז א פאאר מענשען האבען זיף אבנעשטעלט, מיר נאכנעקוקט, וואהישיינליף, ווייל איף בין אזוי געלאפען. ראן איז ראם וואס ערשיערנען פאר מיינע אויגען. איך האב איין אוינענבליק נעצעגערט, אבער אין נעכסטען אויגענבליק, האב איף געמאכט רעם שפרונג• איי־ דער איך האב דערפיהלט ראם קאלטע וואסער, האב איך נעשפירט א מערק־ ווירדיגע צופריעדענהייט מיט מיר אליין, ווארום איך האב געפאסט רעם ענטשלוס פטור צו וו'ערען פון דער וועלט• מיין נעכסטענס געפיהל איז געווען א קאלטער שטראם וואסער אויף מיינע הענד, נעזיכט און חאלז. איך האב אויך געשפירט וואסער, נעזאלצענעם און שלעב־ טעם וואסער, איינדרינגען אין מיין מדל און איך האב אנגעהויבען צו הוסטען. דערווייל האב איך געפיהלט, אז איר זינק טיעפער, און ראן בין איף וויע־ רער ארויף געקומען. א שרעקליכער שוידער האט מיך אננעכאפט, ווען איך האב דערפיהלט ראם וואסער, קאלט און שניידענריג, ארום מיין קערפער; ראם בילד פוז מייז אלטער מוטער איז ערשיענען פאר מיינע אויגען; איך האב ראן י^טארק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="חרטה געהאט דארויף וואם איך נעהם מיר דאסלעבען; איף האב ווייטער געוואלט לעבען, אבער ראן האב איך פערלוירען מיין בעוואוסטזיין. ווען איך האב ערוואבט' בין איך נעלעגען אויף א בעט אין האספיטאל, און צווייא דאמען זיינען נעשטאנען נעבען מיר און פח מיר ארונטער געצויגען דיא נאסע קליידער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL131" TYPE="CHAPTER" ORDER="42">
            <div ID="DIVL132" TYPE="TITLE" ORDER="42" LABEL="9טעס קאפיטעל. אנגעקלאגט און פעראורטהיילט פאר וועלען בעגעהען זעלבסטמארד"/>
            <div ID="DIVL133" TYPE="BODY" ORDER="42">
              <div ID="DIVL134" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="42">
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="עס איז א מערקווירדיגע זאף וויא איך בעטראכט מיר דאס לעבען, און וויא דיא הערררע; וואס מאכען ריא געזעטצע, אדער וועלכע פיהרען דורך דיא געזעטצע, בעגרייפען ראס. אונצעהליגע מאל, אין מיין עלענד, האב איך פערפמכט מיינע עלטערן. עס האט מיר אפילו שפעטער באנג געטהאן ווארום איך האב אויסגע'טפראכען אזעל־ ווערטער, אבער, אויף'ן פלאטץ, האב איך געהאט פאר מירא פערטהיידיגונג. מיין טאטע, אאיר, א קבצן' וועלצער האט נעהאט א דורכנעפוילטע לוע, האט גאר קיין רעכט ניט געהאט חתונה צו האבען און ברענגען קינדער אויף דער וועלט זייא זאלען זיין אויף צרות. ראן, ווען ער האט שוין יא חתונה נעהאט און געוואלט ערפיללען דין פערגנינען מיט מיין מאמע, האט ער רען אמאל נעטראכט אז ער וועט מיף שאפען? איך בין זיכער, אז דאס איז קיין מאל ניט נעווען דער פאל. אמת, איין ארימאן האט אויף א נעמה, וויא מען רופט דאס אן, און ער האט אויף נעוואלט האבען פערגניגען. אלזא, מיין טאטע און מיין מאמע האבען זיך פערשאפט פער־ נניגען און געביאכט אזא אונגליקליכע וויא איך אויף דער וועלט. וואס האב איך בעדארפט טהון דערפאר? זייא זיין דאנקבאר? דאס האב איך ניט נעקענט• אין מיין עי^ענד האב איך זייא נע'טאלטען פאר וואס זייא האבען מיך געבראכט אויף דער וועלט. איך מוז אייך דערצעהלען פון נאף א געפיהל וואס האט זיך אין מיר ער־ וועקט ליענענדיג אין האספיטאל: מיין טאטע האט מיר אמאל דערצעהלט און מיין מאמע האט עס 'טפעטער וויעדערהאלט, אז פאר טהון איין עבירה וועט מען מיף עsטראפען אויף יענער וועלט. ווען דאס איז אמת, האב איך שטארק פער־ איבעל געהאט אויף'ן רכונו־'טל־עולם פאר אזא אונרעבט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="סטייטש, וויא הייסט דאס איף זאל בעשסראפט ווערען, ווען דיא נרט טרייבט מיף צו טהון עבירות? ווען נאט וויל איף זאה ניט מהון היין עבירות, ווא־ רום בעזארגט ער טיף ניט מיט אלעס נוטע וויא ער טהוט מיט פיעלע אנדערע מענשען? איז דאס מיין שוכר ווען דיא נויט טרייבט מיף צו אלע ניעדערטרעב־ טיגקייטען? און ראן, ויען דער בעכער איז שרן פוה געווארען מיט טרערען, האב איף נעוואלט מאכען א סוף פון אלעמען און מיר נעהמען דאס לעבען. איף האב פערגעסען, צו דערצעהלען, אז בשעת איף בין אריין געשפרונגען אין וואסער, האב איף מיף אויף דערמאהנט, אז בעגעהען זעלבסטמארד איז איין עבירה, און דאס האט מיף אנגעפילט מיט שרעק. אבער איף בין שרן דא פעפקראכען אויף נאנץ אנדערע ווענען. איף האב נאר געוואלט זאגען, אז מען האט מיף ניט געלאזען ניט לעבען און ניט שטארבען. נאר וואס עס אנבעלאנגט נאכ'ן טויט, מוז איף מודה זיין, אז עס האט מיף שרן ניט אזר פיעל געקימערט. איר האב מיר געטראכט, ווען איר וועה זיין אמאל ערגעץ דארט' אייר יענער וועלט, און מען וועט מיר פרעגען ארף חשבון, ייעל איר זייא שרן וויסען וואס צו ענטפערן. דאס ערנסטע איז אבער פארלויפיג נעווען דא ארף דיעזער וועלט. כפ־זמן איר בין געלענען אין דער ערר און פערשווארצט געווארען וויא א בארג, איז צו מיר קיינער ניט געקומען פרענען וואס איר טהו, וויא עס געהט פדר און אויב איר קען אזר לעבען. קוים האב איר נאר געוואלט אבשיעד נעהמען פון דער פינסטע־ רער וועלט, האב איר ערפאהרען, ליעגענריג אין האספיטאל, אז מען טאר ראם ניט טהון. בשעת איר בין אריין געשפרוננען אין וואסער, האט ראם א פאליציסט בע־ מערקט, און ער איז מיר נאכנעשפרוננען און מיר גערעטעט. אבער דערפאר וואם איר האב געוואלט בענעהען זעלבסטמארר, האט מען מיר נעזאנט, וועל איר בעשטראפט ווערען. איר האב אום קיינעם פרייז ניט געקענט פערשטעהען דיא אורזאכע, ווארום עס קומט מיר צו בעשטראפען. בין איר ניט געהעגען אין רער ערד? האב איר ניט נעהאט נענוג צרות? איז רען שרן מיין בעכער ניס נעווען פול מיט ניפט ביז איבער רעם ראנד? ווא־ רום אלזא האב איר ניט געטארט מאכען א סוף פו! אזא חושףרינ'ער וועהט ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="ווער האט דאס מעהר רעכס איבער מיין לעבען וויא איף זעלבסט? אבער טענות אהין, טענות אהער, עס העלפט ניט, עס עקזיסטירט אזא געזעץ און מען מוז ראם בעפאלנען; ווער עס וויל ניט, צוויננט מען צו בעפאלנען. רעם ערסטען טאג וואם איף בין געווען. אין האספיטאל, האב איף מיף נעשפירט זעהר שוואף, אויף'ן אנדעיען מארגען אבער, בין איף 'עוין געווען מעהר געשטארקט. איף האב געזעהען ארום מירא פאאר מיטעליעהריגע פרויענצימער, וועלכע האבען בעדיענט נאף אנדערע קראנקע און אויף א פאאר ערצטע, וועלכע האבען זיף איינינע מאל אינטרעסירט מיט מיר. איף האב מיר דאטאלס געטראכט, אז דער טייפעל איז ראף ניט אזוי שווארץ וויא מען מאלט איהם, און נאף א־עטען, ניבט עס נאף אימער נוטע מענשען אויף דער ווע^ט. צו מיין בעדויערען, האב איף אבער געהאט א גרויסען טעות. דיא זארג אתם מיר, איז נאר געווען אום מיף געזונר צו מאכען, כדי איר זאל נאכהער קענען עמפפאנגען דיא שטראפע פאר מיין &quot;פערברעכען.&quot; אנרערע קראנקע. וועי־ כע מע; האט אפילו ניט בעדארפט בעשטראפען, האט מען אויף קורירט' אבער נאר מיט דער אבזיכט זייא געזונד צו מאכען דאמיט זייא זאלען קענען ווייטער ליידען צרות. איהר טענט זאגען וואס איהר ווילט, מיין מיינונג איז, ראם ווען א מענש ליירעט טיזהר וויא ער קען ערטראנען, זאל ער זאגען אריע צו דיעזער שלעכטער וועלט, או; דערמיט מאכען א סוף פון זיין פעסעל צרות• זאל זיף יערער בעהויפ־־ טען וואס ער וויל, איף גלויב אבער, אז עם קען גאר ניט זיין קיין גיהנום אויף יענער־וועלט, וואס זאל ענטהלאטען אזוי פיעלע מארטערניס וויא אין א ניהנום אויף דיעזער וועלט• פון אזא גיהנ!ם צום ביישפיעל, וואס איף האב געהאט אויסצושטעהען. אויף'ן צווייטען טאג געגען מיטאג־צייט, האב איף פלוצלינג אנגעפאננען שרעקליף צו הוסטען, הפנים פון רעם קאלטען וואסער וואוהין איף בין אריינגע־ שפרונגען און זיף פערקיהלט, וועהרענד רעם הוסטען, האב איף אויף געשפירט א העפטינען שמערץ אין מיין ברוסט, און אין אייניגע סעקונדען צייט נאכדעם וויא דער הוסט האט אביסעל נאכגעלאזען, האב איך נעפיהלט בלוט געהענדיג דורף מיין מויל• דיא פתי וואס האט מיף בעדיענט, האט שנעל גערופע: א ראקטאר, און"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="נאכדעם וויא עם זיינען פאראיבער א פופצעהן מינוטען וואס דאס בלוט האט נע־ רונען, איז עס דעם ארצט געלוננען צו פערהאלטען רעם שטראם. ער האט סיף ראן אויסגעפרעגט איבער מיין גאנצער משפחה פון וואס מאנכע זיינען געשטארבען ארער פון וואס פאר א קראניהייטען אנדערע ליידען• איף האב איהם דערעעהלט וויא אזר מיין פאטער איז געשטארבען. &quot;הם,&quot; האט ער געברומט, &quot;ראם איז עם! א ירושה זאףl נאר, ווען דוא וואלסט בעסער געלעבט, וואלסטו דערצו ניט געקומען.&quot; איך האב האלב פערשטאנען דיא מיינונג פון זיינע ווערטער, אבער זאנסט האט מיך דיא גאנצע געשיכטע וועניג בעקימערט. אין גענענטהייל, עם האט מיף אביסעל געפרייט וואס מרף אזא צופאל, וועל איף דאף ענדליף קענע; פטור ווע־ רען פו; דער וועליט, טראטץ רעם געזעטץ וואס ערלויבט עס ניט■ &quot;א בלוט־שטורץ,&quot; האב איף געהערט וויא דיא פתי וואם האט מיף בע־ דיענט, האט געזאנט צו איין אנדערע, וועהרענד יענע האט געפרענט וואס עס האט פאסירט. &quot;ריכטיג,&quot; האב איף מיר געטראכט, &quot;אזר האט עם אויף פאסירט מיט מיין טאטען, לויט וויא מיין מאמע פלענט דערצעהלען. בייא אונז רופט מען עם טשיאכאטקע, שווינדזוכם, און דא הייסט עם, בלוט־שטורץ. זאל !יין אזר, אבי דאס איז דער מלאך המות &quot; איף בין געווען נאנץ גלייכגילטיג. ערגער וויא דער טויט קען שוין ניט זיין, און דער טויט אליין, נאך אלעמען, איז גאר ניט אזוי שיעכט. דער דאקטאר האט מיר נעהייסען נעבען מייף און ביסלעף וויין. אין צוריא טעג ציים, האב איף מיד נעשפירט פאיקאמען נעזונד• ערשט אויף'ן פיערטען טאנ ארוס 9 א זייגער אי; דער פריה, האב איףער־ פאהרען, אז איף בין א געפאנגענע, און דיא גאנצע צייט פון מיי; זיין אין האס־ פיטאל בין איף געווען בעוואכט. א געהייפ־פאליציסט איז ערשיענען און איז מיט מיר אוועק אין דער פאלי צייא־סטאציאן וואו מען האט מיר געשטעלט אייניגע אונבעדייטענדע פראגען' און דאן האט מען מיף אוועק געפיהרט אין א געריכטםיהרז• איף בין געווען צו פיער בערוישט אום צו קענען אבפאסען וואס איף זאל זאגען און ענטפערן. ערשטענס האב איף מיף עראינערט אן מיין ברורער און איהם בעשולריגט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="אז ער איז קיין מענש ניט, כל־זמן ער האט אויף מיר ניט אכטונג געגעבען, דאן האב איף אין מיין הארצען געפלוכט מיין שווענערין, רעכענענדיג, אז זיא איז אין אלעמען שולדיג, און ווען ניט זיא וואם האט מיף אררסגעטריעבען פון הויז, וואלט איף גאר צו דיא אלע צרות ניט געקומען. פון מיין ברודער און שוועגערין האבען נעוואנדערט מיינע נעדאנעקן צו מיין ערשטען פערפיהרער און שענדער, און אבוואהל ער איז דאכט זיף נעווען דיא הויפט קוועיע פון מיין אוננליק, האב איף איהם ניט נעקענט פערראמען• ווארום? ראם וויים איף ווירקליף ניט; מיר פרויען זיינען אמאל מערק־ ווירדיגע ברואים. ווען איף האב מיף דערמאהנט אן מיין מאן, מיט וועלכען איף האב גע־ זעטצליף געהייראטעט, בין איף געווען פערווירט. פאר מיינע אויגען האט עס גע־ שווינדעלט און איף האב געשפירט ראם בלוט לויפען אין מיין געזיכט. איף האב מיף אננעהויבעז צו פרענע:, ווארום איף האב איהם בעטראנען, און אויב עס וואלט ניט פיעלייכט גלייכער נעווען ווען איף וואלט איהם דערצעהלט פריהער דיא גאנצע וואהרהייט, און ער וואלט מיר פיעללייכט מוחל געווען, אויף מיר רחמנות געהאט דער שטראם פון מיינע געדאנקען איז דערבייא אונטערבראכען נעווארען, ווען איף האב געהערט אויסרופען מיין נאמען. דער געהיים־פאליציםט, וואס איז נעזעסען נעבען מיר, האט מיר נעהייסען אויפשטעהען און מיף צוגעפיהרט צו א הויכען טיש. ■ פון דער אנדערער זייט, איז געזעסען א נלאט־געראזירטער שעהנער מאן, פון א יאהר דרייסיג, מיט שווארצע וואנצעס און ג^ענצענדע אויגען. איף האב גלייף ערפאהרען, אז דאס איז דער ריכטער• מען האט מיף צונעפיהרט צו א הויכען שטוהל וואו מען האט מיר גע־ הייסען זיף זעטצען. דער ריכטער האט עפעס געזאגט, און טיר נעהייסען אויפהייבען דיא רעכטע האנד. ראן האט ער וויעדער עפעם נעמורמעלט, און צום שלום האט מען מיר נעגעבען א בוף צום קושען. דאס איז געווען א שבועה• איף האב געשווארען צו זאגען דיא וואהרהייט• &quot;וויא הייסט איהר?&quot; האט דער ריכטער געפרענט. ~ליזא.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="&quot;אייער צווייטער נאמען?&quot; &quot;עס איז קיץ אונטערשיעד וואס דאס איז פאר א נאמען,&quot; האב איף געענטפערט. &quot;זאגט סאי־וואם פאר א נאמען,&quot; האט מיר דער געהיים־פאליציסט איינ־ געראמט• &quot;זאל זיץ מארקאוויטש,'' האב איף ראן געענטפערט. &quot;אלזא ליזא מארקאוויטש,&quot; האט דער ריכטער ווידערהאלט. &quot;וואו וואהנט איהר?&quot; האט ער וויעדער געפרעגט. &quot;אץ נומער 10 ניינציגסטע שטראסע.&quot; &quot;זייט איהר פערהייראטהעט?&quot; &quot;יא.&quot; &quot;וואו איז אייער מאן?&quot; &quot;איף ווייס ניט.&quot; &quot;האט איהר קינדער?&quot; &quot;ניץ.&quot; &quot;פריינדע?&quot; &quot;ניץ.&quot; ~ווארום זייט איהר אריינגעשפרונגען אץ וואסער?&quot; &quot;ווייל איף האב מעהר ניט נעוואלט לעבען.&quot; &quot;ראם טאר טען ניט,'' האט דער ריכטער געזאגט אץ א מיטליידיגען טאן. איף האב נעשוויענען. &quot;האט איהר ניט עפעס איין אנדערע אורזאכע אנצוגעבען פיר אי־ער טהאט?'• האט דער ריכטער ווייטער געפרעגט. &quot;ניץ.&quot; דערבייא האט דער ריכטער אויפגעהויבען א פאפיר פון זיין טיש, וואו ער האט עפעס געלעזען. ווען ער איז פערטיג געווארע! האט ער געזאגט: &quot;ליזא מארקאוויטש, איף לעז דא אין רעם בעריבט, פץ דעם האספיטאל־ ארצט, אז איהר זייט א קראנקע?&quot; ער האט דאס געזאגט אין דער פארמע פון א פראגע, און ערווארטעט פון מיר עפעס איין ענטפער, אבער איף האב ניט געוואוסט וואס איף זאל איהם ענטפערן •"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="&quot;איהר זייט שווינדזיכטיג,&quot; האט ער'ווייטער געזאגט. &quot;עס איז מעגליך,&quot; איז געווען מיין גלייכגילטיגער ענטפער. &quot;איהר האט געהאט א בלוט־שטורץ אין האספיטאל?&quot; &quot;יא.&quot; &quot;וועלען בעגעהען זעלבסטמארד, איז א פעי־ברעכען; נענען רעם נעזעטץ האט איהר פערבראכען,&quot; האט ער ווייטער געזאגט. &quot;נאר נעהמענדיג אין אנבע־ טראכט אייער סריינקליכען צושטאנד, וועל איך אייך פעראורטהיילען צו בעצאה־ לען פופצעהן דאלאר שטראפע אדער אבזיצען פופצעהן טעג. האפענטליף וועט איהר שוין אזא נארישקייט צום צווייטען מאל ניט בעגעהען.&quot; איף האב איהם אנגעקוקט און געשוויעגעז. דער געהיים־פאליציםט האט מיף אוועקנערופען אויף א זייט, און סיף גע־ פרעגט, אויב איך האב צו בעצאהלען ראם געלר. &quot;ניין,&quot; האב איף געענטפערט. &quot;ראן וועט איהר מוזען זיצען פופצעהן טעג ארעסט.&quot; איך האב גאר ניט נעענטפערט• אלס דער געהיים־פאליציםט האט מיף נעוואלט אוועק פיהרען, איז ער־ שיענען איין פייךגעקליירעטע דאמע און ערקלערט, אז זיא וועט בעצאהלע, דאס געלד. זיא איז צוגעגאננען צום ריכטער'ס טיש, אויסנעצאלהט פופצעהז דאלאר, או! דער ריכטער האט מיף ערקלערט אלס פרייא. ווען דיא דאמע האט אומגעווענדעט איהר נעזיכט צו מיר, האב איף אי! איהר ערקענט דיא דייטשע פרוי, וועלכע האט מיר געוואונשעי &quot;נוט מארגען&quot; אין יענעם טרויעריגען טאג, ווען איך בין אוועק מיר צו געהמען דאס לעבען. עס איז נעווען דיא שכנה פון דער צווייטער טהיר אין רעם הויז וואו איף האב געזאלט ווערען איין אנשטענרינע פרוי און וואו אזוי פיעל אונגליק האט מיט מיר פאסירט•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL149" TYPE="CHAPTER" ORDER="48">
            <div ID="DIVL150" TYPE="TITLE" ORDER="48" LABEL="10טעס קאפיטעל. ליזא קריעגט א פריינדין"/>
            <div ID="DIVL151" TYPE="BODY" ORDER="48">
              <div ID="DIVL152" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="48">
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="מיטלייד, א פריינדליכער בליק און א גוטעם ווsרט, האט פאר אזא אוג נליקליכע ודא איף, זעהר פיעל וועי־טה•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="דאמאילס, אין געריכטס־הויז, מען איף האב מיף געשפירט עלענד וויא 8 שטיין און איף בין נעווען בייז אויף דער גאנצער וועלט, איבערהויפט אויף דעם פאליציסט וואס האט מיף ניט געלאזען שטארבען יא, דאמאילס, איז ערשיענען ראס פריינדליכע געזיכט פון דער דייטשער פרוי פאר מיינע אויגען, און איף האב נעלעזען אין איהר בליק א מוטערליכע צערטליכקייט און א שמעסטערייכע פריינדליכקייט. איף האב אויף'ן פלאטץ ניט בענריפען וואם עס האט פאסירט; עס איז מיר אפילו ניט איינגעפא־יען, אז זיא האט פאר מיר בעצאהלט דיא ג.לדשטרא־ פע און איף בין פרייא. אבוואהל אלעס איז נעווען מיר בייא גלייכגי^טיג, האט זיף ראך פאר מיר, אוג־ וויילענדיג, פארגעשטעלט א בילד פון א געפענגנים, וואו מען ווערט צוגעשלאסען, פערמאכט און אבגעזונדערט פון דער וועהט. איף האב נעשוירערט. ווארום? האט מיד דען בעדארפט אזוי באנג טהון נאף דער וועלט? איד ווייס ניטי• מיר דאכט, אין וואס פאר א צרות מען זאל זיין, מיל מען דאף, מיט דיא צרות, זיין פרייא, אפילו אין דער שלעכטער וועלט. דער געהייס־פאליציסט האט אויסגעזעהען צו בענרייפען, אז איף ווייס ניט וואס עס האט גענוי פאסירט, און אום צו האבען דיא מצוד. מיר אנצוזאגען א בשורה, האט ער זיף צו מיר צוגעבויגען און מיר איינגעראמט: &quot;דיעזע פרוי האט פאר אייך בעצאהלט דיא שטראפע; איהר זייט פרייא 1&quot; פרייא! דאס אליין האט מיף אויפגעמונטערט, אהנע איף זאל בעגרייפען דיא ריכטינע בעדייטוע. אין דער וואהרהייט נעשפראכען, האט פרייהייט פאר מיר ראמאלס בע־ דארפט בעדייטען איף בין פרייא פערשווארצט צו ווערען, און פרייא מיף וויעדער אריין צו ווארפען אין וואסער• אבער איף האב דאריבער מעהר ניט נעדענקט. ראס פריינדליכע געזיכט פון דער דייטשער פרוי האט מיף וויעדער בע־ געגענט• זיא האט אויסנעזעהען א פרויענצימער פון א יאהר דרייסיג, פעט' אבער ניט דיק, אוץ זיא איז געווען זעהר שעהן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="&quot;וואוהין געהטאיהריעצט מאדאם?'' האט זיא מיף נעפרעגט צוקומענדיג. &quot;איך וריס ניט,&quot; האב איך נעענטפערט. ביז דאמאלם איז מיר נאף גאר ניט איינגעפאלען דיא אידעע וואוהין איך• קען געהען וחזן דיא פאליצייא זאל מיף אבלאזען. &quot;קומט מיט מיר,&quot; האט זיא נעזאנט, און מיר זיינען ארויס אויף רער גאס. &quot;איהר קענט מיף?&quot; האט זיא געפרעגט. -־-י &quot;יא,&quot; האב איך געענטפערט, &quot;איהר זייט דיא פרוי וועלכע וואנט אין דער צווייטער טהיר פון....&quot; מעהר האב איך ניט געקענט רעדען, ווייל איך האב ניט געוואוסט, וויא איך זאל דאס אנרופען. &quot;ריכטיג, ריכטיג,&quot; האט זיא געזאגט לעבהאפט. איך האב געשוויעגען. מיר זיינען צוגענאננען צו דער האכבאהן, זיף אויפגעזעצט און געפהארען. &quot;איף האב ערסט נעכטען אבענד איבער אייף געלעזען אין דיא צייטונג,&quot; האט זיא נעזאגט זיצענדיג נעבען מיד. &quot;אייעד נאמען האב איף ניט נעוואוסט, אבער אייעד אדרעסע איז מיד געווען אויפפאלענד. דאן, דיא עטליכע טעג וואס איהר האט זיף ניט געוויעזען בייא דער וואהנונג, האבען מיף געמאכט צו רעכנען אז איהר זייט פיעללייכט רעיזע וואס האט זיף אדיין געצוינען נעבען מיד. רערפאר בין איף היינט פריה געקומען אין געריכט־הויז מיף צו איבערצייגען. און איף האב צום גליק, אייף דערקענט און אייף גערעטעט פון געפענננים.&quot; איף האב איהר ניט געקענט דאנקען, נאר דיא טרערען וואם זיינען נעלאפען אח שטראמען פון מיינע אויגען, האבען איהר נעדאקנט מעהר וויא ווערטער. &quot;ליזא הייסט איהר, דאכט זיף?&quot; האט זיא געפרעגט. איף האב נעשאקעלט מיט'ן קאפ. &quot;בערוהיגט זיף ליזא, פערליערט ניט אייעד מוטה, איף בין אייעד פריינדין,&quot; האט זיא דאן געזאגט אויר געריהרט פון מיינע טרערען. איף האב זיא געוואלט קושען, נאר איף האב מיף געשעהמט, ווייל עס זיינען געזעסען פיעלע מענשען ארום אונזנאף איינינע מינוטען שטיללשווייגען, איז דיא האכבאהן געבליעבען שטעהען בייא א סטאציאן, וואו מיד זיינען ארונטער געגאנגען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="איף האב דערקענט דאס הויז וואו דיא מאס פון מיינע צרות איז לעטצ־ טענס פערפילט געורארען• מיין הערץ האט אין מיר וועהמיטהיג געקלאפט, וועהרענד מיר זיינען ארויף דיא טרעפען. מיין בריק איז געפאלען אויף דער מהיר פון וואנען איף בין ארויס אזוי פערביטערט אין יענעם פינסטערען פריה־מארנען. מיין פריינדין האט אויפנעשהאסען איהר טהיר וואוהין מיר זיינען ביידע אריין געקומען. דיא און איז געווען גאנץ זויבער, און ווען מיר זיינען אריין אין פראנט־ צימער, האב איף בעמערקט שעהנעס מעבעל, און א גאנץ פיינעם אויסגעפיצטען זאלן!sן. ~זיטצט,&quot; האט זיא צו מיר געזאגט זעהר פריינדליף מיר אנצייגענדיג א שטוהל. אילם איף האב מיף געזעצט, האט זיא ארונטער געווארפען איהר לייכטען פוטער־מאנטעל און איז אריין אין קיף. רארט איז געשטאנען איין א יז־קאםטען; זיא האט געעפענט און ארויס נענומען א פלעשעל. איך האב געזעהען וויא זיא האט אויף ארויסגענומען א גלעזעל פון א שראנק. ראן איז זיא צו מיר צונעקו־ מען און אנפילענדיג דאס גלעזעה, האט זיא געזאגט: &quot;טרינקט, דאס איז נוטער שנאפס, עס וועט אייף אויפמונטערן.&quot; איף הsב גענומען דאס גלעזעל און אויסגעטרונסען. אויב דער שנאפס איז געווע; גוט אדער שלעכט, ווייס איף ניט, אבער שט ארק איז ער געוויס נעווען, און איף האב מיף פערהוסט, זא דאס איף האב עטליכע סעקונדען ניט געקענט כאפען דעם אטהעס. עס האט אויסגעזעהען, אז זיא האט זיף פאר מיר דערשראקעז' און' ווען איף בין צו מיר נעקומען, האט זיא נעהאיטען א גהאז וואסער און נעזאנט: ~טרינקט.&quot; איף האב געטרונקען און זיף בערוהיגט. ~מיין נאט!&quot; האט זיא אויסגעשריען, &quot;וויא קען דאס א מענש ניט אוים־ טרינקען א נלעזעל שנאפס? מען טרינקט ניט וויא איהר, ליזא; מען ניעסט אריין דעם שנאפס אין מדל או; מען פערמאכט ראן שנעל דיא ליפען, ביז דיא שטאר־ קייט געהט פאראיבער• אזוי קען מען אויסכרינקען אפילו צעהן גלעזלעף און מען זאל זיף אפילו קיץ איינצינעס מאל ניט פערהוסטען. אט, זעהט.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="בייא דיעזע ווערטער האט זיא אננענאסען דאסזעלבע גלעזעל מיט שנאפס, או; דאo איבערגעקעהרט אין איהר מרה• זיא האט אויף א וויילע צוגעדריקט דיא ליפען, א רויטע פארב איז איהר געקומען אין געזיכט, דיא אוי^ען האבע! או פגע נלאנצט, אק דא; האט זיא ורערער נעעפענט ראם מויל • &quot;און טאקי נאף איינס,&quot; האט זיא געזאנט וויעדער אנגיעסענריג דאס גלע־ זעל און געטהאן דאסזעלבע וויא פריהער. &quot;אזר טרינקט מען שנאפס,&quot; האט זיא נעזאגט לאכענדיג און אוועק גע־ שטעלט דיא פלאש מיט'ן גלעזעל ארף א ט&quot;שעל. &quot;יעצט וועלען מיר עפעם עסען,&quot; האט זיא ווייטער בעמערקט. &quot;קומט.&quot; איף האב איהר נאכגעפאלגט אין קיף, וואו איך האב מיף געזעצט ארף א בייגקעל נעבען טיש. איף האב אפילו געוואלט מאכען' דיא צערעמאניע און זאגען, אז איף בין ניט הונגעריג, אבער איהר פריינדליכקייט און ה-ימליכקייט, האט פון מיר אוועק גערויבט רעם מוטה צו צערעמאניע. זיא האט אוועק געשטעלט אויף'ן טיש א שאכטעל פיינע סראדיענען, ברויט, א הימענע, פוטער און צווייא פלעשלעף מיט ביער וואם זיא האט אררסגענומען פו; דעם איידקאסטען. עסענדיג האט זיא מיר דערצעהלט, אז עס האט איהר פאסירט איין אוג־ גליק, וואס איהר ליעבלינג, נערא, א הינטעל, האט קראפירט, און דיא איינציגע טרייסט וואס זיא וועט האבען, איז, וואס זיא האט אוועק געגעבע; דאס הינטעל מען זאל עס אבשינדען און אויסשטאפען דיא פעל, ראמיט זיא זאל עם אימער קענען זעהען פאר דיא אויגען. וועהרענד זיא האט דאס געשילדערט, האט זיא אויסגעזעהען שטארק נע־ ריהרט, או; דיא טרערען זיינען געיאפען פו; איהרע אויגען• איף האב מיף געוואונדערט ווארום זיא דערצעהלט מיר ניט וועגען איהר מאן, אבער איף האב מיר געטראכט, אז עס פאסט ניט פאר מיר צו פרעגען. &quot;מיין נאמען איז מאדאם מיראנדא שמידט,&quot; האט זיא פלוצלינג נעזאגט גלייף וויא זיא האט פערגעסען זיף פריהער פארצושטעלען■ איף האב זעהר וועניג געגעסען, אבוואהל איף האב מיף בעמיהט יא צו עסען, אום צו ערפיללען איהר וואונש, ווען זיא האט מיף עטליכע מאל געבעטע; איף זאל עסען. נאר ראם פלעשעל ביער האב איר אי, גאנצען ארסגעטרונקען, ווייל איך בין געווען זעהר דארשטיג."/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="זיא האט דאן ארויס גענומען נאף צווייא פלעשלעף מיט ביער און מיר גע־ הייסען טרינקען, נאר אזוי וויא איף האב געשפירט, אז דער קאפ דרעהט זיף שוון מיט מיר, האב איף מעהר ניט געוואלט טרינקען. זיא האט אבער יא אויס.ע־ טרונקען איהר ביער. &quot;נאר ניט פערצווייפלען,&quot; האט זיא ראן געזאנט זעהר מונטער. &quot;יונגע און שעהנע פרויען דארפען ניט זארגען; דאס לעבען איז צו שעהן, צו זיס, אום מיר זאלען זיף פערביטערען אונזערע יאהרען.&quot; דער שנאפס און דאס ביער האבען צוזאמען זיף אויסגעמישט אין מייןקאפ. און ניט זייענדיג נעוואוינט אזוי פיעל צו טרינקען, האב איף געשפירט א גרויסע מיעדקייט• &quot;יעטצט וועלען מיר געהען שלאפען,&quot; האט זיא געזאנט• &quot;קומט אריץ אהער.&quot; זיא האט מיר אנגעוויעזען אויף איהר שלאף־צימער, וואו עס איז נעשטאנען איין בעט, נאר א גרויסעס. איף האב אנפאנגס געצעגערט, נאר זיא האט מיר געהאלפען זיף אויסצי* הען; דאן האט זיא זיף אויף אויסנעצוינען און מיר האבען זיף ביידע געכעגט אין בעט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL165" TYPE="CHAPTER" ORDER="53">
            <div ID="DIVL166" TYPE="TITLE" ORDER="53" LABEL="11טעס קאפיטעל א פלאן פיר דער צוקונפט"/>
            <div ID="DIVL167" TYPE="BODY" ORDER="53">
              <div ID="DIVL168" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="53">
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="ווען איף האב ערוואכט, איז שדין געווען אתם 4 אוהר נאכטיטאג. מיראנדא האט עפעס געקאכט אויף דעם גאדאויווען• איף בין שנעה ארונטער פון בעט, או; טיף אעעפאנגע; אנצוקליידען. &quot;דאס איז נוט, ליזא,&quot; האט מאדאם שמירט ניזזאנט, &quot;יעטצט וועלען מיי טרינקען א גוטען און *הייסען קאפעע טיט מילף, און דאס וועט אונז מאבע; פרעהליף.&quot; אין מיין מויל האב איף נעשפירט א ביטערע־זויערקייט אח א ברענונג ביים הארצען• ווען איף בין שוין געווען אנגעקליידעט, האט זיא מיר געוויעזען א שיפעל טיט וואסער און זייף וואו איף זאל טיף אדום וואשען. דיא זייף האט זעהר שעהן געשמעקט או; איף האב הנאה געיואט פו; דעם אנגענעהמען גערוף•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="איף האב מקנא געווען מיין וואהלטהעטערין, וואס איהר נעהט אזר נום' און זיא האט אלעס וואס זיא ורל• אבער ווארום עס ער'סיינט ניט נאף יעמאנד אין הויז, האב איף ניט גע־ קענט בעגרייפען. זיא האט מיר נאף היין איינצינעס מאל עראינערט איהר מאן' ארער אויב זיא האט קינדער. אז זיא איז א פערהייראטעטע פרוי, האב איף מיר געמערקט פון דער איינ־ געריכטעטער וררטהשאפט• ראן האב איף זיא בע'סולדיגט אין אונדאנקבארקייט צו איהר מאן, ודיל, ווען איף וואלט נעהאט אזא מאן, וואלט איף איהם געריהמט פאר דער נאנצער וועלט. &quot;איהר מאן מוז פערדיענען א סף געלד,&quot; האב איף מיר נעטראכט, &quot;ווען זיין פרוי קען אזר •סעהן לעמק.&quot; דאן האב איף גערעכענט, אז מען דארף נראדע ניט האבען זעהר פיעל נעלד אום צו פיהרען אזא לעבען, ווייל נאף אלעמען, איז דיא וואהנונג מעהר ניט בע־ שטאנען וויא פון דרייא צימערן, און נאר זרבערקייט, זיין אביסעל א בעל־הבית'טע, איז ערפארדערט אום אלעס אזר שעהן אויסצופוטצען. איף האב מיף דערמאהנט, אז עהנליכע דרייא צימערן, האט ער, מיין מאן, פאר מיר ארף גענומען, און ווען מיט מיר וואלט אזא אוננליק ניט פאסירט, וואכט איף ארף געקענט לעבען אזר שעהן און רוהיג• &quot;אףl&quot; האב איף געזיפצט. &quot;און וויא האט איהר געשלאפען ליזא?&quot; האט זיא געפרעגט מיף זעהענדיג פערריכטען מיינע האאר אין פראנט פון רעם קיף־שפיענעל. &quot;זעהר גוט, מאדאם, איף דאנקע.&quot; ',דאס פרייט מיף; גוט שלאפען, נוט עסען, נוט טרינסען, געהען שעהן געקליידעט און האבען פערנניגען, איז דאס גאנצע לעבען;&quot; מאדאם 'סמידט האט דיא לעטצטע ווערטער געזאנט אונגעפעהר מיט אזא טאן, גלייף וויא איף זעה דאס אלעס, וואס זיא רעכענט אוים, פאר דיא אויגען, און איף בעדארף עס מיר נאי נעהמען' ווען איף וויל. אונטערדעסען האט איהר מונטערע &lt;שטימע מיף ארף בעלעבט, און איף האב אגגעפאנגען צו דענקען, פיעללייכט איז דיא וועלט, נאף אלעמען, דאף ניט אזר פינסטער. &quot;אבער ורא קען זיא ליכטיג ווערען פאר מיר?&quot; האב איף געטראכט. &quot;יא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="פאר מיר איז דיא וועלט א טתיעריגער יאמערטהאל; איף בין ארים, עלענד און איף מוז ליידען.&quot; &quot;הערט, ליזא,&quot; האט זיא ווייטער געזאנט. &quot;דיא אויפזעהערין פון דיעזעז הויז, האט מיר מיט א האלבע •טטונדע פריהער דערצעהלט, אז אייער מאן איז דא געווען היינט פריה, אתים גענומען זיינע זאכען, אוץ געזאגט, אז אי; פאי איהר וועט צוריק קומען, זאל זיא אייף זאנען, אז אלעס איבריגע בעלאננט צו אייך.&quot; &quot;ער איז דא געווען?&quot; האב איף פלוצלינג געפרעגט שפירענדיג א שוירער לויפען איבער מיין גאנצען לייב. דאן, ניט קענענדיג ווייטער רעדען, האב איף טיף אוועק נעזעטצט און אנגעפאנגען צו וויינען. טיראנדא האט דערווייל אנגענאסען צווייא שאלען קאפעע או; ראם אוועק געשטעיט אויף'ן טיש; איינע נעבען מיר און דיא אנדערע נעבען איהר וואו זיא האט זיף נעזעטצט. &quot;טרינקט'&quot; האט זיא געזאגט, און ראן, בעמערקענדיג, אז איף וויין, האט זיא בעמערקט: &quot;אה ליזא, גלויבט מיר, אז ריא מענער האבען ניט ווערטה מען זאל נאף זייא וויינען. איף ווייס ניט וואם עס האט מיט אייף פאסירט, אבער איף גלויב, אז עם איז געווען עפעס שרעקליכעס, ווען איהר האט זיף בעשלאסען צו בענעהען זעלבסטמארד• מענער, מיין קינה זיינען נאר געיטטעיט געזוארען מען זאל בייא זייא ארויסציהען דיא נשמה, מעהר האבען זייא ניט ווערטה; און ווען טיר ציהעןבייא זייא ניט אתים דיא נשטה, דאןציהען זייא ארויס אונזערנשמה. טרינקט, דער קאפעע ווערט קאלט.&quot; איף האב נעטרונקען און אויפהויבענדיג מיינע אויגען צו איהה האב איף זיא בעטראכט מיט איין ערשטוינטען בליק. דער קאפעע האט מיף ווירקליף אביסעל אויפנעמונטערט און פערטריעבען דיא איבעלקייט פון מיין הארצען. מאדאם שטידט האט דאן אעעפאנגען לאנגזאם און פארזיכטיג מיף אויס־ צופרענען וואס עם האט מיט מיר פאסירט. איף האב מיף געשפירט אזוי פערפליכטעט צו איהר' אז איף האב מיף ניט געקענט צוריק האלטען איהר צו דערצעהלען א היבשען מחייל פון טיין פער־ נאנגענהייט, און איבערהויפט, וואס עם האט מיט מיר לעצטענס פאסירט, ווארום איף האב מיך ארייננעווארפען אין וואסער. ווען איף בין פערטיג געווארען, האט זיא אויסנעשריען:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="&quot;צום טייפעל מיט אלע מענער! וואויל איז צודיעזערפרוי וואס פעריעטעהט וויא אומצוגעהען טיט דיעזע בעסטיעם!&quot; איף האב וויעדער אויפגעהרבען מיינע אויגען צו איהר און זיא אנגעקוקט שטילשווייגענד. &quot;יא, יא ליזא,&quot; האט זיא וויעדערהאלט, ~צום טייפעל טיט אכעמענער! א מאן האט פיעל וועניגער ווערטה וויא א הונד. דעי־פאר, ווען מיין נערא איז גע־ יעטארבען, האב איף געוויינט, און ווען מיינער א מאן זאל יעטארבען, וועל איר אויסטרינקען אויף רעם ח'טבון, פינף פלע'עלעף ביער!&quot; פון איהרע לעצטע ווערטער האב איף מיר אננעפאננען עפעס צו דייטען ווער זיא איז און וואס פאר א לעבען זיא פיהרט. אבער איף האב זיא ניט פער־ אכטעט דאפיר; זיא האט טראטץ: איהר לעבען, געהאנדעלט גענען מיר פיעל יעעהנער וויא אירנענד איין אנדערער מענ'ע. &quot;הערט מיף ארם, ליזא,&quot; האט זיא ראן אנגעפאנגען נעהמענדיג מיין האנד אין איהרער. &quot;מיט 12 יאהר צוריק, בין איף אויף אזר• געווען וויא איהר; יונג, יעעהן, מונטער און נליקליף. איף בין נאר וואס אריבער געקומען נאף אמעריקא מיט מיינער א טאנטע. א יונגער מאן האט זיך צו מיר אבגעפרעגט און איף האב איהם אוועק געיעענקט מיין הערץ און מיין כיעבע. ווען ער וואלט פערלאנגט מיין לעבען, וואלט איף עס איהם גענעבען, אהנע צו פרעגען דיא אורזאכע ווארום ער וויל דאס. נאכדעם וויא איף האב איהם געאפפערט מיין יוננפרוי'עאפט און אוג־ זער ליעבע האט אנגעפאננען צו טראגען פריכטע, האט ער מיף אוועק געווארפען גראדע וויא ער פלענט מהון אפט מיט בלומען וואס ער האט געטראנען איינגע־ שטעקט אין זיין ראק. כל־זמן דיא בלום איז געווען פארביג, &lt;עעהן אץ געשמעקט, האט ער זיא געטראגען, וויא זיא האט נאר פערלוירען איהר אייגענ'עאפט, האט ער זיא אוועק נע'טמיסען. יא, מיף האט ער אזר בעהאנדעיט וויא זיינע בלומען, אבער ער האט נאף עפעס צוגעלענט צו מיר, דאמיט, נאכרעם ורא ער האט מיף אוועק געווארפען, האט ער מיף צוגעטרעטען מיט זיין פום &quot; איהר עטיסע האט געקלונגען פול ערביטערונג און פון איהרע אויגען האט גע'עאסען וויא מיט פייער פאר אויפרעגונג אן דער עראינערוע. &quot;איין ארמעס מעדכען, גלייף וויא איהר, בין איף געווען,&quot; האט זיא פארט־ געזעצט, ~און מיין פערמעגען איז בעיעטאנען אין מיין יועפרוי'טאפט. אהזא, דיע־ זעס פערמענען האב איף יערן ניט געהאט, און דערצו האב איף נאף געשפירט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="דיא פרונט פון זיין פאכשער היעבע אונטער דער ברוסט. מיין נאט 1 וויא איף האב מיר דאמאילם אויסגעריסען מיינע האאר! איר האב אלעס דערצעהלט מיי! טאנטע־• און זיא איז איהם געגאנגען פרעגען וואם ער בעאבזיכטיגט צו טהון• ער האט איהר געענטפערט, אז זיין אבזיכט איז צו הייראטהען איי: אנשטענדיגעס מעדכעז, ניט מיף, וועלכע האט שרן צו טהון נעהאטמיט אלע שיכורים.&quot; זיא האט געקריצט מיט דיא צייהן בייא דיעזע ווערטער. &quot;און מיין ארמע גוטע טאנטע,&quot; האט זיא ראן געזאנט מיט א ווייכערע שטימע, &quot;וועלכע האט מיר אלעס נעגלויבט, איז קראנק נעווארען פאר שמערץ און איז געשטארבען. וואם איף בין אויסגעשטאנען ביז איף האב געבוירען מיי; קינד' איז קיין מענש אימשטאנדע צו שילרערן. שטעלט זיף פאר, איף האב געמוזט ריענען בייא איין אנשטענריגער פאמיליע און געבוירען מיין קינד אין א קעללער.&quot; &quot;אין א קעללער!&quot; האב איף אויסגעשריען. &quot;יא, אין א קעללער, אבער דאס איז נאך ניט אלעם. אום צו פערדעקען מיין שאנחג, האב איף נאף ראן געמוזט שטיל מאכען ראם אונשולרעע בע־ שעפעניש &quot; &quot;שטילמאכען? וויא אזוי? וואט מיינט איהר?&quot; &quot;איף האב ראם דערווארגען!&quot; זין שוירער איז געלאפען איבער מיין יייב. &quot;איף האב קיין אנדערע ברירה ניט נעהאט,&quot; האט זיא ווייטער נעזאגט ערביטערט. &quot;איך האב געוואוסט, אז ראם איז ראם איינצינע מיטעל ווייטער צו פערבלייבען דארט אין הויז, זאנסט איז מיר אויסנעקומען צו בלייבען אויף דער נאם, און דערצו, מיט א קינד אויף דיא הענד. נאך אין דערזעלבער נאכט, האב איף דאס אונגליקליכע קינר אריין געווארפען אין קאנאל &quot; זיא האט זיף געווישט דיא אויגען פון ד־א טרערען וואם זיינען געלאפען• &quot;א קינד, מיין קינד!&quot; האט זיא געמורמעלט וועהמיטהיג, &quot;האב איףנעמוזט ערמארדען, זאנסט איז מיר אויסגעקומען זיף אריי צו ווארפען אין וואסער וויא איהר האט געטהאן, און איף האב נאף זעהר געוואלט לעבען.&quot; אייניגע מינוטען האט געהערשט א טרויעריגע שטילקייט אין הויז' און מיר האבען ביידע ניט געשפראכען. &quot;אויף'ן אנדערען טאג,&quot; האט זיא ענדליף פארטנעזעטצט, &quot;האב איף טיף שוין ניט נ־lקענט אויפהויבען פון מיין בעט. דיא בעידהבית'טע האט געפרענט וואם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="מיר פעהלט, און איף האב איהר געענטפערט, אז איך פיהל שלעכט. איף בין אבגעלענען דרייא טעג און קיין דאקטאר ניט געלאזען צוקומען צו מיר, זאנסט' פערשטעהט איהר־/ ווען מען וואלט ערפאהרען וואס עס האט מיט מיר פאסירט, וואלט מען דאף מיף בעשטראפט. ניין, מען וואלט ניט בעשטראפט דעם 'טופט וואם האט מיף געטריבען צו רעם אונגליק, זאנדערן מיף, זיין ווערקצייג• אלם איי האב מיף געשפירט אביסעה קרעפטיגער, בין איף ארונטער נענאננען פון רעם בעט, און מיין ערשטע אידעע איז געווען זיף נוקם צו זיין אן דער גאנצער וועהט • מיט דרייא וואכען שפעטער, ווען מיינע באקען האבען וויעדער אמאל אננעפאננען צו בליהעז, האט מיין בעל־הבית בעקומען א שטארקען חשק צומיר. איף האב איהם געהאסט ודא דיא פעסט. אבער איר האב מיר נעוואלט נוקם זיין אן איהם. &quot;איר האב בייא איהם צוגענומען אין זעקס מאנאט צייט, א פערמעגען פון 5000 דאלאר. ער האט מיר געדונגען א הרז און ניט נאר וואם ער האט ערפיללט יעדען וואונש, וואם איר האב ארסנעשפראכען, זאנרערן ער האט שטארק פער־ נאכהעסינט זיין פדוי, און דאס האט מיר מעהר געפרייט וויא אלעס• איר האב נעוואלט, אז אלע פרויען זאלען ליידען' וויא איר האב געליטען•&quot; זיא האט זיר בייא דיעזע ווערטער אויפנעהויבען און אננעגאסען נאר צווייא שאלען קאפעע• &quot;דאם זיינען דיא מענער, און אזר מוז מען אומנעהען מיט זייא,&quot; האט זיא וריטער געזאנט. &quot;אז מען איז יונג און שעהן, און מען קען ערפילכען זייער לוסט, זאל מען זייא ארויס ציהען רעם מאיר פון זייערע ביינער; זייא רוא־נירען; און איר האב עס שרן מיט פיעלע נעטהאן!&quot; דיא לעצטע ווערטער האט זיא אויסגערופען טריומפירענד• מיינע געדאנקען האבען זיר צומישט בייא איהר שילרערונג איר האב מיט־ לייד געהאט מיט איהר, און טראטץ דעם וואס איר האב פעראכטעט איהר אויפ־ פיהרוננ, האב איר מיר אבער ניט געקענט הע:פי:ן צו רענקען, אז זיא האטרעכט טיט איהרע בעהויפטונגען. ~יא, פריינדין ליזא,&quot; האט טיראנדא געזאגט צום שלום מיר אנקוקענדיג מיט א שארפען בליק, &quot;איהר זאלט אייר טהון דאסזעלבע, און איהר וועט זיין ארף אזר ווייט גליקליר, ורא נאר איין ארמע פייי קען גליקליר זיין. ווענינסטענס וועט איהר האבען דיא גאנצע וועלט אין דער ערר און איהר וועט דערווייל נע־ גיעסען פערגניגען.'•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="איף האב אויפנעציטערט. &quot;ריא אויפזעהערין פו; הרז האט מיר דערצעהלט,&quot; האט זיא נעזאנט נאך א פויזע' &quot;אז איהר האט אביסעל מעבעל אין הויז. פערסויפט עס או; קומט וואה־ נעז מיט מיר. פערליערען קענט איהר 'עוין נאי ניט. אויב איהר וועט יא זיין אג־ •עטענדיג אדער ניט' וועט מען אויף אייף יערענפאיס זאנען וואס מען וויי. יא, אז מען איז ארעם איז מען אלעס שייעכטע, נאר ווען מען איז רייף איז מען נוט און פרום וואס ריא רייכע טהוען אב אין א פראסטען מיטוואף' קענען מיר ניט אבזינדיגען אין א יאהר און דאףזיינען זייא דיא פיינע און עהרליכע. צום טייפע מיט רער פערפטכטער וועלט! מען מוז לעבעז וויא מען קען, ניט וויא טען ודיל•&quot;"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL183" TYPE="CHAPTER" ORDER="59">
            <div ID="DIVL184" TYPE="TITLE" ORDER="59" LABEL="12טעס קאפיטעל. דער ערשטער פאלל"/>
            <div ID="DIVL185" TYPE="BODY" ORDER="59">
              <div ID="DIVL186" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="59">
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="איהרע ווערטער האבען איבער מיר נעמאכט א טיעפען איינדרוק. איף האב איהר אבער נאר ניט נעקענט ענטפערן. &quot;אף, דיא מענער!&quot; האט זיא נעברומט מיט וואוטה. &quot;מיינט איהר אז זייא ליעבען א פרויענצימער אלס פריינדין' קאמעראדין, אדער מענש? אה ניין, דאס טהון זייא ניט. זייא ליעבען ראם פרויענצימער; רעם שעהנעם געזונדען און אנ־ ציהענדען קערפער וואס קען זייא פער'טאפען פערגניגען. ודען דער רייץ קומט דיא אן' זיינען זייא וויידע בעסטיעס, אומגעלומפערטע טהיערע און זייא זיינען אימי 'טטאנדע אירגענד וועלכע יטמוטצינע טהאט צו בענעהען אום זייער לופט צו ער־ פיללען. אט דאמאלס איז דיא צייט זיף מיט זייא אבצורעכענעז; זייא צו ערניעד־ רינען— הא, הא, הא, ערניעדרינען! א מאן ערניעדרינען? זייא זיינען דיא ניער־ ריגקייט זעלבסט. בעסטיעס אין מענ'טען נעשטאלט, דאס זיינע! זייא! איהר קענט האבען רעם קטגסטען, שענסטען, בעסטען, פעהיגסטען מאן צו אייערע פיס, ארף איהם טרעטען, איהם שפייען אין געזיכט, מהון מיט איהם וואם איהר ווילט כל־ זמן ער וויי נאר זיין ליעבע געניעסען. יא, זיין ליעבע, ניט אייער ליעבע, וויילעס קימערט איהם זעהר וועניג אום אייער ליעבע. ער ליעבט דיא פרוי, אין איהר נאקעטקייט, און איהר בעסטיאטטעט, אבער ניט אין איהר ריינקייט, זויבערקייט און פרומקייט. מיר פרויען, וועלכע זיינען צו שוואף צו קעמפפען מיט אוניער שיקזאל, צו זיין אונאבהענניג, צו טהון וואס מיר ווילען בעזיטצען ריא וואפען פי! אונזער פרויעמטאפט. מיר דארפען נאר פעטטטעהען וויא זיף אויסצופוצ&lt;ן'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="ודא זיף צו מאכען רייצענד, און דיא בעסטיע מאן, ליעגט דאן צו אונזער'! פיס!&quot; אזעלכע דיבורים האב איף נאף קיינמאל ניט נעהערט. און פון וויפיעל איף האב געקענט דיא מענער האט עס ט־ר אויסגעזעהען, אז מיראנרא שילדערט מירא גרויסע וואהרהייט. &quot;יא,&quot; האט זיא וויעדער אננעפאנגען, &quot;איף בין מודה, אז עס איז זעהר נוט צו זיין א געליעבטע פתי, א ליעבענדע מוטער און א צערטליכע פריינדין• אבער' ליזא, דאם איז ניט פאר אונז ארמע און אונגליקליכע. אזעלכע וויא מיר זיינען' ןוען מיר הייראטהען &lt;טוין אפילו מיט א זא־גענאנטען אמטטענדינען מאן, דאן היע־ גען מיר אין דער ערד נעבען איהם, ווייל זיינע פערדיענשטען זיינען ניט גענוג נדרס אונז צו פערזארגען.&quot; &quot;אף, מיין נאט!&quot; האב איף אויסנע'טריען, &quot;איף וואלט מיך ניעמאלס בע־ קלאגט, ניעמאלם געפאררערט און קיינמאל ניט געבעטען מעהר, ודא מיין מא; וואלט מיר געקענט געבען &quot; &quot;איהר האט רעכט, ליזא, איהר האט רעכט,&quot; האט זיא געענטפערט, &quot;אזר האט איהר נערעכענט; אבער דענקט איהר, אז פאר אייער אויפאפפערונג וואלט איהר ניט נעוואלט עפעס האבען אין אויסטוי'ט? איהר וואלט ווערען געניעסע; דיא ליעבע און טרייהייט, פון אייער מאן &quot; &quot;יא, יא,&quot; האב איף אונטערגעכאפט. &quot;דיא ליעבע און טרייהייט 1&quot; האט זיא ווידערהאלט, &quot;הא, הא, הא! אזא ליעבע און טרייהייט וויא אייער פאנטאזיע האט נעזעהעי, איז זעהר זעלטען דא צו נעפינען, מענער, וויא איף האב 'טוי; פריהער געזאנט, זיינען בעסטיעם; זא יסנעל וויא זייא זעטען זייער קערפערליכען רייץ, פערשווינדעט דיא זאגענאנטע ליעבע. דאן, ווען מען איז ארעם או; אוננליקליף פערנעסט מען אפילו וואי מעז איז אין דער וועלט• עס ענטשטעהע; 'מטרייט-־גקייטען, אונצופריעדענהייט, ערנער, קומער, זארג און נאד אנדערע צרות, און דאס לעבען ווערט א לאסט. איף מוז יא מודה זיין, אז אונטער דיא ארמע נעפינט מען נאף אימער, צייטענווייז, א נליק־ ליכעס פאאר.&quot; &quot;וואס מיינט איהר?&quot; האב איף געפרעגט עריטטוינט. &quot;יא, אונטער דיא ארמע. דער לומפיגער מאן האט ניט נענוב מיטלען צו נעהען זוכען און זעטען זיץ רייץ אונטער אנרערע פתיענצימער, אה ער איז געצוואוננע!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="דך צוגעוואוינען מיט זיין פרוי. נאף אייניגע יאהרען לעבען צוזאמען, פאנגען אן זייערע כאראקטערע איינצרטטיטען, און, גילייף וויא דיא העהגער וועלכע האבען זיף צום אנפאנג ארום געריסען, ווערען זייא נאכהער נוטע בריערער. אבער דיא ערגסטע לומפען זיינען דיא רייכע. ער זיכט פערנניגען און צו יערער צייט ווע; איהר וועט גוט נאכפרעגען וואס א מאן'ם פערנניגע. קען זיין, וועט איהר אויסגעפינען, אז זיין פערגניגען בעשטעהט אי; רעם וועקסעי פו; פרויענצימער. איף האב שוין קענען געלערענט אזעלכע 'טופטען, וועלכע האביון מיף איבעררא'טט. איינער האט געהאט א בכיהענדע, 'טעהנע און רייצענרע פרוי, און טראטץ רעם האט ער גע־ האט 18 אנדערע, דארונטער העסייכקייטען, אב'טייליכקייטען און 'טמוטץ. אט דאס זיינען ריא מענער!&quot; ~און ווער איז יטולדיג אין רעם?l' האב איף געפרעגט. &quot;ראם ווייס איך ניט,&quot; האט זיא נעענטפערט. &quot;איך רעכען, אז נאט אין 'טולריג אין רעם, וואס ער האט געמאכט דיא פרויענצימער יטוואכער און אבהעג־ גיג פון דיא מענער.&quot; &quot;נאט?&quot; האב איף ווייטער נעפרעגט ער'טטוינט. &quot;וויא קען ראם נאט טהון אזא אונרעכט?&quot; &quot;וואס איזדער אונטער'טיעד ווער? אזוי איז עם; דיא פרוי איז דעם מא;'ס א ווערקצייג, א יטמוציגעס ווערקצייג, און איז נעצוואוננען צו זיין א יטקלאפין.&quot; &quot;ניין, ניין,&quot; האב איך פראטעסטירט, &quot;עם זיינען דא נליקליכע פרויענצימער, וואם לעבען אין פר־עדען מיט זייערע מענער!&quot; &quot;יא, איף ווייס, אז עם זיינען דא, נאר זייא זיינען אזוי וועניג' אז עספער־ נעהט דער אפעטיט צו געהען זוכען אזא מאן. אלעס וואס איף ווייס, איז, ראם מענער, מייסטענטהיילס, וויהען, אז פרויען זאיען דיענען אלם זייערע ווערקצייגען. זייא ווילע זייא האבען פאר זייערע 'טקלאפינען און אומגעהען מיט זייא וויא מיט ליאלקעס (פופען), אק ווען דיא פרוי פערכיערט איחר ח; אין זיינע אויגען, ראן וויל ער זייא מעהר ניט קענען.&quot; איך האב געזיפצט• &quot;פון מיין זייט,&quot; האט זיא &quot;האב איף בע'טלאסען ניט צו זיין קיי־ נעפ'ס שקלאפין; איף בין מיין אייגענע העררין• אט, זעחט א ביייטפיעל: ווער האט אייך אוננליקטף געמאכט ווען ניט דיא בעסטיאליטעט פו! א לומפיגען מאן? און רער צווייטער, דער זאגענאנטער געבילדעטער, אניטטענדיגער און ערפאהרענער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="מאן' וואס האט ער נעוואלט? טיט אלע זיינע פרייע געדאנקען, האטערגעוואלט איהר זאלט זיין' זיין פאלקאמענעס אייגענטהום. מען ער האט־ענטדעקם, דאס איהר האט פערלוירען אייער יונגפרוי'עאפט, האט ער 'עוין חרטה געהאט אויף;ן מסחר. האט ער אייף געמיינט? האט ער אייף געליעבט? האט ער געזוכט אייערגייסט? אה ניין! ער האט געוואלט אייער קערפער אום צו ערפיללען זיין לוסט, מען ניט. האט איהר פאר איהם ניט מעהר נעטויגט. אט דאס זיינען זייא אלעl&quot; &quot;עס איז א טרויעריגע וועלט,&quot; האב איף געמורמעלט. &quot;זיא איז טרויעריג, אבער מען דארף זעהען זיא צו מאכען פרעהליך, כל־זמן מען קען.&quot; &quot;און מען מען קען ניט?&quot; &quot;אה יא, מען קען; כל־זמן מען איז יזע, 'עעהן און אנציהענד, וויא איהר, קען מען נעניעסען דיא וועלט. מאס איז מיר דער אונטער'עיעד אויב איינער רופט זיף מיין מאן און איז מיין הערר, אדער איף האב א סף מענער און בין קיינעם'ם 'עקלאפין?&quot; איך האב זיא גוט פער'עטאנען. &quot;אבער מאם טהוט מען,&quot; האב איף געמורמעלט צענערענד, ~מען מען פער־ ייערט דיא יוגענד, דיא 'עעהנהייט און רעם רייץ? מאם טהוט מען, מען מען קען 'עוין מעהר ניט 'עפיעלען אזא ראלע?&quot; &quot;אה, דאמאלס,&quot; האט זיא נטענטפערט, &quot;דאמאלס געהט מען אריין אין איין אנ'עטאלט און מען 'עטארבט.&quot; &quot;ראם איז 'עוירערהאפט!&quot; האב איף אויסנע'עריען. &quot;'עוידערהאפט?&quot; האט זיא געפרעגט, &quot;מאתם איז דאס 'עוידערהאפט? מאס טהוט רען דיא פרוי פון רעם ארמען מאן מען זיא מערט קראנה און 'עוואף? האט זיא רען א בעסערען סוף?&quot; איף האב איהר ניט נעקענט ענטפערן. &quot;אבער נענונ דאריבער,&quot; האט 'זיא געיאגט זיף אויפהויבענדיג, ~י^אמיר ניט קלערען מאס 'עפעטער מעט זיין; היינט איז רער טאג מאס מען לעבט, מארנען קען זיין רעם טייפעל'ס. מיר וועלען טרינקען אביסעל 'ענאפס•&quot; איף האב געוואלט פראטעסטירען, אז איף טרינק ניט, נאר איף האט ניט נעקענט. זיא האט ארויס גענומעז דיא פלא ע מיט 'ענאפם, צו נעבראכט צווייא גלעזלעף, און אעיסענדיג, האט זיא מיף דערמאהנט:"/>
                </div>
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="&quot;אלזא, זיף ניט פערהוסטען; צומאכען דיא ליפען און ארונטער שלינגען.&quot; זיא האט אויפגעהויבען איהר גלעזעל און איף מיינעס• &quot;צום וואהל זיין!&quot; האט זיא אויסגעשריען מונטער און איבערגעקעהרט דאס נלעזעל אין איהר מויל. איף האב דאס זעלבע געטהון, און פאלגענדיג איר.ר ראטה, האב איף מיף מעהר ניט פערהוסט. זיא האט אנגעגאסען נאף צווייא גלעזלעף. &quot;אה, גענוג, גענוג,&quot; האב איף געזאגט. &quot;דומהייטען, דאס וועט אייף אויפמונטערן, טרינקט!&quot; איף בין געווען אונטער איהר איינפלוס און געטרונקען. דאן האב איף געשפירט א ווארעמקייט איבער מיין גאנצען קערפער, און אבוואהל דער קאפ האט זיף מיט מיר געטומעלט, האב איך דאף נעפיהלט א מונטערקייט אויפשטיינען אין מיר. וועהרענר רעם האט זיף נעהערט א קלאפ אין טהיר. מיראנדא איז צוגע־ נאנגען עפענען און צווייא אנ'שטענדיג געקליידעטע מענער זיינען אריין נעקומען• ביידע האבען געדריקט טיראנדא'ס האנד. ראן האט זיא מיף פאר זייא פארגע^טעלט, אלס איהר &quot;בעסטע פריינדין.&quot; זיא האט אנגערופען דיא נעמען פון דיא צווייא מענער, אבער איף האב ניט נענוי בעגריפען וואס זיא האט געזאנט. ביירע מענער האבען זעהר העפליף ערקלערט, אז זייא &quot;פרייט מיין בע־ קאנטישאפט&quot; און זייא האבען זיף נעזעצט בייא דעמזעלבען טיש. איינער האט ארום געכאפט מיראנדא'ן און איהר גענעבען א ג!וש. דערפאר האט זיא איהם נעגעבען א פאטש, און צייגענדיג עפעס צו מיר מיט א וואונק פון דיא אויגען, איז ער געבליעבען רוהיג. דאס איז שרן אויף נעווען א ווארנונג פאר רעם צווייטעז, וועלכער האט 'זיף צוגערוקט נעהנטער צו מיר• &quot;וואס טרינקט איהר דא?&quot; האט געפרעגט דער וואם האט געכאפט רעם פאטש. ~ווהישקי&quot; האט מיראנדא געענטפערט. &quot;טרינקט ווען איהר ווילט.&quot; ~ניין,&quot; האט ער נעענטפערט, &quot;איף האב נאר וואם געגעסען נאכטמאהל, או; איף וואלט וועלען טרינקען אביסעל שאמפאניער.&quot; &quot;דאס איז גוט&quot; האט מיראנדא געזאגט, &quot;אבער מיר האבען נאף ;יט געגעסען.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="&quot;ראן זאהט איהר אויף עסען,&quot; האט דער צווייטער געזאגם• &quot;און מיר וועלע; אלע טרינקען •סאמפאניער!&quot; דער וואס האט דיעזע ווערטער געזאגט, האט זיף אויפגעהויבען און ערקלערט' אז ער געהט בעזארנען עפעם עסען, ווען ער איז ארויס, האט דער צוריק געבליעבענער אנגעפאנגע; א נע־טפרעף איבער פאליטיק, פון וועלכען איף האב זעהר וועניג פער'טטאנען, אבער איף האב מיר געמערקט, אז ער איז זעהר א קלונער מאן. מיראנדא האט מיט איהם געשפראכען זעהר אונהעפליף און איהם עטליבע מאי גערופען: ~&lt;טווינדלער, בעטריעגער.&quot; &quot;בייא גאט 1&quot; האט ער אויסגעשריען. &quot;איהר וואלט קענען זיין אונזער בעס־ טער פארזיטצענדער אין פאליטי'עען קלו ב 1&quot; דאס געשפרעף האט נערויערט א 20 מינוטען, ביז דעי־ אנדערער הערר איז צוריק געהומען און מיט איהם צווייא קעלנערס, וועלכע האבען געבראכט צורי פארציאנען עסען און זעים פלעשער ^אמפאניער. מיראנדא האט גע'טטעלט איין פארציאן פאר מיר און דיא אנדערע פאר זיף. דאן האט זיא גענעבען נלעזער צום טייס, און מיר האבען אננעהויבען צו עסע! וועהרענד דיא מענער האבען געטרונקען רעם שאמפאניער. דאס עסען האט זעהר גוט געשמעקט, נאר זיף עראינערענדיג אן מיין ער'טטען נוטען מיטאג וואס איף האב גענעסען, וועלכען איף האב נאכהער געמוזט אויסברעכען, האב איף געגעסען וועניגער וויא מיין אפעטיט האט פערלאנגט. ראן האט איין הערר אנגעגאסען א גלאז 'טאמפאניער און איף האב געטרונקען. עס האט זעהר גוט געיטמעקט. דאס געיטפרעף, וועלכעס איף געדענק ניט' איז געווארען זעהר לעבהאבט, או; איף האב אין מיר מודה געווען, אז מיראנרא האט רעכט, ווען זיא זאגט, אז היינט לעבט מען זאה מען לעבען' או; מארנען מעג זיין רעם טייפעל'ס. אלעס וואס איף קע; מיף עראינערען איז, ראם איף האב נעטרונקען איין גלאז 'טאמפאניער נאף דער צווייטער ביז איף האב מעהר ניט געוואוסט וואס עס טהוט זיך מיט מיר. וויא דורף א חלום דערטאהן איף מיף, אז איין *ערר האט מיף צוגעפיהרט און טיף געיעגט אי; מיראנדא'ם כעט. ראן האב איף גע'טפירט ודא ער האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="41 מיף נעהאלזט, נעקושט, און איף האב געוואלט קעמפפען דאג;גען נאר איך האב ניט נעקענט• ווען איך האב ערוואכט גאנץ פריה, איז קיינער ניט געוועז אין הויז. איך בין ארונטער פון בעט צו זוכען מיראנדא'ן און זיא אין אויף ניט געווען• איך האב טיף אנגעפאננען זיף אנצוציהען, און ווען איך בין פערטיג נעווא־ רען, האב איף געהערט יעמאנדען פון דרויסען בייא דער טהיר אויפשליסען. מיראנדא איז ערשיענען. '&quot;איף האב געשלאפען אין אייער צימער,'' האט זיא צו מיר געזאנט לאכענדיג. איף בין געווען בייז אויף איהר, נאר איך האב ניט געהאט רעם מוטה איהר עפעס צו זאגען. &quot;זייט ניט קיין קינד ליזא,&quot; האט זיא אננעפאננען. &quot;וואס איהר האט נע־ האט צו פערליערען, האט איהר שוין איין מאל פערלוירען. יעטצט איז דיא צייט צו לעבען און נעניעסען. מיין ראטה איז, איהר זאלט בלייבע; וואהנען אין דער־ זעלבער וואהנוע נעבען מיר. איף וועל זעהען איהר זאלט אריין קריענען שעהנעס מעבעל' און מיר וועלען לעבען וויא צווייא נוטע פריינדינען.&quot; איף האב איהר נאף אימער ניט געקענט ענטפעק. &quot;יעטצט וועלען מיר טרינקען קאפעע,&quot; האט זיא געזאגט און איז צוגענאג־ גען צום אויווען. &quot;איך האב פאר אייף עפעס נעלד,&quot; האט זיא פארטגעזעטצט ניט קוקענדיג צו מיר. &quot;א צוואנציגער צוואנציג ראלאר. ער איז נאף אלעמען, איין עהרענמאן.&quot; אגפאנגס האב איף געוואי^ט זירלען, שעלטען און בעליידיגען, אבער א מערק־ וויררינעס געפיהל פון בערוהיגונג איז איבער מיר געהומען או! אלעס איז בייא מיר געווארען גלייכגילטיג."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL201" TYPE="CHAPTER" ORDER="65">
            <div ID="DIVL202" TYPE="TITLE" ORDER="65" LABEL="13טעס קאפיטעל. א פערקעהר מיט דער פאליצייא"/>
            <div ID="DIVL203" TYPE="BODY" ORDER="65">
              <div ID="DIVL204" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="65">
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="ווען מען וואלט מיר אמאל געזאגט, אז איף וועל קענען זיין אזוי אונפער־ שעהמט' אזר ניעדריג או! אזוי געמיין' וואלט איף עם ניט גענלויבט. איף בין געווען א שעהמעדינע פון דער נאטור און איף האב פעראכטעט אויסגעלאםענהיימ אהנע יעמאנד זאל עס מיף געווען ;ערנען. און דאף וויא איף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="האב געמאכט דעם שריט אריבער; וויא איך האב אריבער געשפאנט דיא נרענעץ פון אנשטאנד און עהרליכקייט, האב איף מיף פלוצקינג נעזעהען שווימען אין א ים בלאטע, שמוטץ און אבשייהיכקייט און ניט נאר וואם עס האט מיף ניט גע קימערט, זאנדערן איף האב טיף געפיהלט נעוויסערמאסען גליקליף. מיראנדא איז געווען א נוטע לעהרערין; זיא האט מיף אונטערריכטעט וויא אזוי אומצוגעהען מיט מענער, וויא זייא צו ערניעדריגען און ודא בייא זייא ארוים־ צו רייסען נעקד• נעקד ן יא, נעלד איז יעטצט געווען מיין איינצינער ציעל אוןשטרעבען. איף האב בעדארפט האבען געלד אויף פערשיעדענעס: אויף מעבעל, שעה־ נע קליידער, פארפום, טהעאטער, לוקסוס און— טרינקען. דאס כעטצטע, דאס הייסט טרינקען, האב איף אויסשטודירט זעהר גוט או אין א קורצע צייט. אנפאננס האב איף געטרונקען אום צו פערטומילען דעם קאפ ראטיט איף זאל מיף ניט עראינערען אן מיין פערגאנגענהייט, און דאן האב איף שרן געטרונקען, וריק איך האב נעשפירט א לוסט דערצו. גאנצע נעכט פלעג איף צו ברענגען מיט טיראנדא'ן און פערשיעדענע מענער אין זויפען און לומפערייא. טאנכע מאל פלעג איך אויפשטעהען אויף'ן צווייטען טאג, און איף האב נע־ שפירט מיין קאפ אזוי שוועו־ וויא בלייא; א ברענונג ביי□ הערצען און איין אי־ בעקקייט אין מויל. מיראנדא האט שרן נעהאט א נאנצע אפאטהעקע צו דיעזעז צוועה, און זיא פלעגט מיף קורירען. ראן האבען מיר זיף ביידע אנגעקליידעט אין דיא שעהנסטע קליידער און ארויס געגאננען עסען או! שפאצירען. יא, דיא שעהנע קליירער, דער לוין פון מיין שאנדע, האבען מיר פערשאפט פערנניגען, און איך האב אננעפאננען לאנגזאם צו בעגרייפען מיראנדא'ס ווערטער, אז מען דארף לעבען כל־זמן מען לעבט. מארגינן מעג זיין דעם טייפעל'ס• אונגעאכטעט דארויף וואם איך האב מעהרערע מאל געשפירט א שטעכע־ ניש אין מיין ברוסט און איך האב געהוסט, האבען מיינע באקען אנגעפאנגען צו בקיהען, מיין קערפער האט אנגעפאנגען צו ווערען דיקער און איף בין אין אמע־ מיין געווארען א שעהנעס פרויענצימער. נעלד האב איך געהאט, דאס הייסט, אפילו ניט פיעל, אבער דאף מעהר וויא איך האב טיר אטאל געקענט פארשטעלען. איף בין געגאנגען צו נוטע ערצטע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="טיף קורירען אויף מיין ברוסט, און זייא האבען מיר מייסטענטהיילס געזאנט, דאס ווען איף זאל פיהרען א רעגעלמעסיגעס לעבען און ניט טרינקען, ייעל איר קענען פערלענגערן מיינע יאהרען. אבער ביידע זאכען האב איף ניט געקענט אויספיהרען, און טיט דער צייט האב איף אויפגעהערט טיף צו קורירען און איך האב געזוכט צו פערגעסען אן מיי; קראנקהייט, דורף מעהר טרינקען און פרעהליף זיין. עס איז געווען דיא צווייטע וואף נאכדעם וויא איף האב אנגעפאננען צו פיהרען אזא לעבען, ווען מיראנדא האט טיף פארגעשטעלט פאר א פאליצייא אגענט טיט וועלכען איך האב טיף בערוננען איהם צו צאהלען 15 דאלאר א מא־ נאט אום איך זאל קענען פיהרען מיין שאנרע־לעבען אונגעשטערט. דער אנענט פלעגט קומען רעגעלמעסיג נעהמען זיין נעלה און אזוי האב איך אבגעלעבט 10 מאנאט• ווען איך האב שוין באלר געהאט דערטרונקען מיין נאנצע פערגאנגענהייט אין שנאפס, ביער אח וויין. איז דאס ניט מערקווירדיג? איך האב אויר מאנכע מאה הנאה געהאט פח אזא ארט לעבען, וואו איך בין מיר אליין געווען בעל־הבית און געטהאן וואס איך האב געוואלט; איך האב שטאלצירט דארויףוואס שעהנעאון קלו גע מענער זיינען טיף נע־ קומען בעזוכען און איך האב פון זייא געקענט חוזק מאכען' ווען איך האב געוואלט. איך בין אויך בעקאנט געווארען אין דער נאכבארשאפט און מען האט גאנץ גוט געוואוסט ווער איך בין. מענער פלעגען מיך אנקוקען טיט א גלייכגילטיגקייט, פרויען טיט א שטעכעריגען בליק און קינדער האבען אויף מיר געטייטעלט טיט דיא פינגער. אנפאנגס האט דאס טיף זעהר נעערגערט, אבער עס האט ניט פיעה גע־ דויערט און איך בין אויך דערצו געווארען גלייכגילטיג. געהאסט האב איך דיא נאנצע וועלט מענשען' און איבערהויפט האב איף פעראכטעט דיא טענער וואם זיינען מיך געקומען בעזוכען. מאנכע האבען זיף נע־ ציינט אלם אזעלכע שוויינען, אז איך וואלט זייא געקענט דערשטעכען אהנע צו שפירען אירגענד א מיטלייד טיט זייא. און וואס פאר א לוטפען ריא מענער זיינען 1 זייא זיינען ווירקהיך דיא ניעד־ ריגסטע און אבשייליכסטע בעסטיעס! אין איין אבענד, וועהרענד איך און מיראנדא זיינען נעזעסען אין איהר וואה־ נונג און געשפיעלט אין קארטען ערווארטענדיג נעסט, האט זיף נעהערטאקלאפ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="אין דער טהיר• מיראנדא איז געגאנגען עפענען אח פאר אונזערע אויגען זיינען ערשיע* נען צווייא מענער ציוויה געהליירעט און א פאליציסט אין אוניפארמע. איינער פון דיא ציוויל־נעקהיירעטע מענער האט אונז ערקלערט, אז ער איז א פאליצייא־אגענט און מיר מוזען איהם בעגלייטען אין דער פאליצייא סטאציאן. מיראנרא, וויא עס שיינט, איז שרן געווען בעקאנט טיט אזעלכע זאכען און זיא האט מיר געהייסען זיף אנקליירען. זיא האט דאס זעלבע געטהאן, און נאב־ רעם וויא זיא האט פערשלאסען דיא טהיר, זיינע; טיר געגאנגען טיט דיא פא־ ליציסטען. איבער דעם וועג, האט זיא געגעבען איין אגענט א פאאר דאלאר, ער זאל אריין געהען אין א ביער־סאלון און אנזאגען רעם בעל־הבית, איהרען א בעקאנטען, אז זיא און איהר פריינדין זיינען ארעטירט געווארען. ווען מיר זיינען אנגעקומען אין דער פאליצייא־סטאציאן, האט אונז דער פא־ ליצייא־7}עף ערקלערט, אז מיר זיינען ארעטירט פאר האלטען איין אונאנשטענדי־ געס הויז. אין דערזעלבער צייט איז אויף ער'עיענען דער מאן כיין רעם ביער־סאהון אק פאר אונז גענעבען 200 דאלאר גאראנטיע (בייל) און מיר זיינען בעפרייעט געווארען ביז מארגען צום פראצעס • מיראנדא האט ראן זיף נאכגעפרעגט וואס עס האט פלוצלינג פאסירט, און זיא האט ערפאהרען. אז עס איז געוועקסעי^ט געווארען דער פאליצייא־שעף און מיר וועלען מוזע; מאכען א נייעם מסחר טיט זיין אגענט וויפיעל מיר זאלען צאהלען א מאנאט אום טען זאל אונז ניט שט רען• דיא גאנצע געשיכטע האט בייא מיר אוועק גענומען א האלבעס לעבען פאר שרעק, נאר מיראנדא האט אויפגעזעהען אונבעקימערט. &quot;זייא ניט קיין נאר,&quot; האט זיא צו מיר געזאגט ארויסגעהענדיג אויף דער גאס. איף האב נאף אלץ געציטערט. &quot;דוא ביזט דום,7' האט זיא ווייטער געזאגט. &quot;איף בין ערשראקען ביז טו ט,&quot; האב איך געענטפערט. &quot;מיר געהען יעטצט ניט אהיים.&quot; ~וואוהין דען?&quot; ~טיר וועלען געהען אין א טהעאטער.&quot; &quot;ווארוס גראדע יעטצט?&quot; האב איף געפרעגט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="&quot;ווייל עס איז געפעהרליף צו בלייבען אין דער היים.&quot; &quot;וואס מיינסטו?&quot; &quot;ביז מיר וועלען ניט אראנזשירען מיט דעם נייעם שעף, קען מען אונז יע־ רען אויגענבליק איבערפאלען.&quot; &quot;וועלען מיר נאר ניט אהיים געהען היינטינע נאכט?&quot; יא, פארטאג.&quot; &quot;און ראן?&quot; &quot;דאן וועלען מיר פערשליעסען דיא טהיר, קיינעם ניט אריין לאזען און זיף אויששלאפען א פאאר שטונדען, ווייל מיר מוזען געהען אין געריכט־הויז.&quot; &quot;אין געריכט־הויז?&quot; &quot;אין נעריכט־הויז, יא, פאר וואם רען מיינסטו האט דער מאן פון רעם ביער־סאלון פאר אונז גאראנטירט?&quot; .&quot;און ראן?&quot; האב איף געפרעגט וויערער ערשראקען. &quot;ראן וועלען מיר בעצאהלען א נעלד־שטראפע.&quot; איף האב פרייער אויפגעמוטהינט. &quot;אבי נאר געלד, איז שרן נוט.&quot; האב איף בעמערקט ■ מיר זיינען פריהער אריין אין סאלון' און וויא מיראנדא האט נעזאגט, הא* בען מיר בעדארפט האבען עפעם זיף &quot;צו שטארקען דיא נערווען&quot; נאף אזא אויפו ענונג• יעדע פון אונז האט אויסגעטרונקען צו צווייא גיעזלעך שנאפס, און פו; דארט האבען מיר גענומען א דראשקע און אוועק געפאהרע; אין א טהעאטער. מיר האבען נענומען צוריא זיטצע צו צווייא דאלאר, און ווען מיר זיינען אריין אי; טהעאטער, האט טען שרן געשפיעלט רעם צווייטען אקט. אנפאנגס בין איך נאף געווען שטארק אויפגערעגט און איף האב פאר מיי נאר ניט געזעהען, אבער נאכהער, וויא איף האב מיף אביסעל בערוהיגט, האב איף מיף אניעפאנגען ארסצוקוקען איבעראל• דיא ביהנע מיט דיא אקטיארען האט קייך ניט טטארק אינטרעסירט, אבער איף האב געקוקט אין דיא לאזשען אויף דיא שעהנע און רייף־געקליידעטע דאמען. אין מיטען פון איין לאזשע, האט ,איין דאמע, אין א העל־גרינעס קלייד, שטארק אויסנעשניטען, צוגעצויגען מיין גרויסע ארפמערקזאמקייט. זיא איז געווען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="א מערקווירדיגע שעהנהייט, טיט א וואלד בלאנדע האאר וואס האבען ארונטער נעהאנגען איבער איהרע שולטערן. איהר האלז און העכערער טהייל פון דער ברוסט' האבען אויסגעזעהען אזוי ווייס וויא מארמאר. און איהרע שווארצע אוינען האבען גראדע אזוי געגלאנצט אין שיין פון דיא עלעקטרישע לאמפען, וויא איהר בריליאג־ טען אין דיא האאר, ברוסט און אויף דיא פינגער. איהר רעכטע האנד האט זיא געהאלטען אננעשפארט אויף דעס אקסעל פון א מאן, וועלכער איז נעווען שטארק פערטראכט אין רעם וואס עס געהט פאר אויף דער ביהנע. זיין נעזיכט איז געווען שטארק אבנעווענדעט און איף האב דאס ניט נעקענט זעהען. אבער איף האב מיר געמערקט, אז ער מוז זיין דער מאן פון דער שעהנער דאמע, לויט דיא פאמיליעריטעט וואם זיא צייגט איהם. איף בין נייגיריג געווען צו זעהען וואם פאר א פנים דער מאן האט פון אזא שעהנער פרוי. מיין נייגיעריגקייט איז באלד בעפריעדיגט נעווארען, ווען רער מאן האט אוט־ געווענדעט זיין געזיכט. מיראנדא האט בעמערקט מיין אונרוהיגקייט. &quot;וואס איז נעשעהען?&quot; האט זיא נעפרעגט. איך האב איהר ניט געקענט ענטפערן. &quot;וואס איז ליזא?&quot; האט זיא נאף אמאל געפרענט. ~ער &quot; טעהר האב איף ניט געקענט רעדען, און מיינע אוינען זיינען נע־ ווען געריכטעט צו דער לאזשע• מיראנדא האט געמערקט מיין בליק און מיף נאף אמאל נעפרעגט: &quot;וואס ער? ווער איז דאס?&quot; &quot;טשאלי, מיין פערפיהרער &quot; האב איף ארויס נעשטאמעלט. &quot;וועלכער איז ער?&quot; האט זיא נאף אמאל געפרעגט טיט געשפאנטער נייגיערינקייט. איף האב איהר איהם ראן אננעצייגט. זיא האט אייניגע אויגענבליק איהם בעטראבט אח ראן געפרענט: &quot;און ווער איז דיעזע נעבען איהם? איף גלויב עס איז זיין פרוי?&quot; &quot;יא, יא, זיא איז זיין פרוי,&quot; האב איף געענטפערט מיט שלאנגעךוואוטה, ~איף וואלט וועלען איהר צודריקען רעם האלז &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="אונזער געשפרעף האט צוגעצויגען דיא אויפמערקזאמקייט פון דעם טהעא־ טער־דיענער און ער האט אונז געווארנט צו זיין שטיל. וועהרענד רעם האבען זיף אומנעקוקט א פאאר מענשען פון דער לאזשע, צו הערען וועטען מען הייסט זיין שטיל. ער און זיא האבען זיף אויף אומגעקוקט. אונזערע בלי־קען האבען זיף בע־ געגענט. זיין בליק איז געפאלען אויף מיר און ער האט טיף לאנג בעטראכט אום זיף צו איבערצייגען, אז איף בין דאס. ער האט טיף דערקענט, רען איף האב נע־ זעהען וויא ער האט צוזאמען געדריקט זיינע ליפען, ארוגטער געלאזען זיינע אויגען און זיף האסטיג אבגעווענדעט צו דער ביהנע. &quot;איף פיהל שלעכט,&quot; האב איף אייננעראמט מיראנדא'ן. זיא האט זיף צו טיר אוטגעקוקט או; בעמערקט וויא בלאס מיין געזיכט איז געווארען. זיא האט טיף גלייף נענומען אונטער דער ארם און טיף ארייננעפיהרט אין א זייטעךצימער. דארט האב איף באלד גע'חלש'ט. עס האט ניט פיעיל געדויערט און זיא האט טיף דערמינטערט. ראן זיינען מיר אהייס געגאנגען און אנגעפאננען צו טרינקען שנאפם ביז פארטאג. א פאאר נעסט האבען אפילו נעקלאפט אין דער טהיר. נאר טיראנדא האט קיינעם ניט געוואלט עפענען• ווען מיר זיינען איינגעשכאפען, ווייס איף ניט, נאר מיר האבען ערוואכט ארום 9 א זייגער אין דער פריה אח זיף דערמאהנט, אז מיר טוזען זיין אין געריכט־הויז• מיר האבען זיף שנער אנגעקליידעט, געטרונקען צו ביסלעף שנאפס אח אנ־ געקומען נרארע דאמאלס ווען מען האט אויסגעיופען אונזערע נעמען. דער ריכטער איז געווען איין אלטער מאן טיט א שטרענגעס און אונפריינד־ ליכעס געזיכט• טיט א בייזער שטיטע האט ער אונז געפרענט, אויב מיר אנערקענען זיף אלם אונאנשטענדיגע פרויען. מיראנדא האט געלייסענט, נאר איף האב געציטערט און ניט געוואוסט וואם צו ענטפערן. ~האלטען זייא נאף אנדערע פרויען בייא זיף?'' האט דערריכטער געפרעגט רעם פאליצייא־אגענט וואס האט אונז ארעטירט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="&quot;מיר האבען דארט מעהר קיינעם ניט געפונען•&quot; &quot;צו דרייא מאנאט אררעסט!&quot; איז געווען דער אורטהייל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL221" TYPE="CHAPTER" ORDER="72">
            <div ID="DIVL222" TYPE="TITLE" ORDER="72" LABEL="14טעס קאפיטעל. געזונקען טיעפער"/>
            <div ID="DIVL223" TYPE="BODY" ORDER="72">
              <div ID="DIVL224" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="72">
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="דער אורטהייל איז געווען איי! אונערווארטעסער. מיראנדא האט נעוואוסט, אז אין אזא פאל, קומט מען אב מיט 5 ארעי־ 10 דאלאר, און ראן נלייכט מען זיף אוים מיט דער פאליצייא און מען ווערט ווייטער ניט נעשטערט. דיא אורזאכע אבער' צו אונזער שליפ־מזל' איז יעטצט געווע , וואס עס איז עפעס נעווארען איין ענדערוע אין דער פאליטיק. מען האט ש פארק קריטיקירט דיא פאליצייא אין דיא צייטונגען, און דער נייער פאליצייא־שעף פו; אונזער געגעגר וואו מיר האבען געוואהנט, האט זיף נעוואלט אויסצייכנע; אלם א פיינער מאן' און ער האט זעלבפט פערלאנגט געגע! אונז א שווערע שטראפע• דער ריכטער זעלבסט, איין אסטער און אבגעשמאקטער זיגדער, איז ניט געווען דאנענען אונז צו שיקען אין געפעננניס. אין יענעם טאנ' האב איף ערפאהרען' אז מען האט נאף פיעלע אנדערע מיט איין עהנליכער שטראפע מנכד געווען. איף בין נעווען צוטומעלט הערענדיג רעם אורטהייי־l, נאר מיראנדא האט מעהר מוטה נעהאט און גלייף געלאזען •&lt;ורופען איין אדוואקאט און מיט איהם נעהאט איין אונטעררעדונג. דאן האט מען אונז אוועק געשיקט אין שטעדטישען נעפענגניס צו ערוואר־ טען ביז מען זאל אונז אריבער שיקען אויף דער אינזעל. מיט א שטונדע שפעטער איז געקומען דער אדוואקאט אונז בעזוכען, און מיראנרא האט איהם פערשפראכען 200 דאלאר אונז צו רעטען. קיין געלד האט זיא ניט געהאט גלייף מיט מיר, נאר זיא האט איהם גע־ נעבען איהר ביסעל ציערונג און מיין ציערונג דאס צו פערזעטצען. ער האט דא־ רויף געקריעגען 90 דאלאר און דעם רעסט, האט עם געהייסען, זאלען מיראיהם בעצאהלען, ווען מיר וועלען ארויס פרייא. דער סוף איז נעווען, וואס מיר זיינען אבגעזעסען 8 טעג אין שטעדטישען נעפעננניס, דער אדוואקאט האט אונז פארגעפיהרט פאר א צווייטען ריכטער, און דער האט בעשטעטיגט דעם אורטהייל פון דעם ערשטען ריכטער,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="מיר זיינען אוועק געשיקט געווארען אויף דער אינזעה וואו מען האט. אונז געשטעלט וואשען ורעש, דאן רייניגען אקיף און אנדערע ארבייטען. איף האב דארט בעקאנטשאפט נעשלאסען מיט מעהרערע פרויענציטער פון אונזער קלאסע, וועלכע זיינען געזעסען פאר איין עהנלוכעס &quot;פערברעכען.&quot; מאנכע זיינען געווען ערביטערטע אונגליקליכע, אבער מייסטענטהיילס זיינען זייא געווען נלייכגילטינע און דער אררעסט האט אויף זייא קיין אייגדרוק געמאכט. יעדע האט נאר אויסנערעכענט וויא לאנג זיא דארף נאף זיטצען אום וויערער אנצו־ פאנגען דיעזעלבע קאריערע. דיא ארבייט האט מיף אונטערדעסען קראנק געמאכט• איבערהויפט האט אויף מיר שטארק געווירקט וואס איף האב ניט געהאט וואס צו טרינקען, נאב־ רעם איף בין שרן נעוואוינט געווארען צו שנאפס, וויין און ביער. אויףי־ן צווייטען מאנאט האט זיך מיין הוסט געשטארקט, או; אין א נאכט, זייענדיג א רף מיין געלעגער, האב איף נעקריעגען א צווייטען בלוט־שטורץ. מיין יישען איז פול געווארען מיט בלוט, און נאנץ פריה, האט מען מיף אוועק געפיהרט אין האספיטאל וואו איף בין שרן אבגעלעגען דעם רעסט פון מיין געפענגניס.צייט. , ווען איף בין ארויס, האב איף מיף צוזאמען געטראפען מיט מיראנדא'ן, וועלכע האט מיר דערצעהלט, אז אין אונזער אבוועזענהייט, האט דער מעבעל־ הענדלער ארויס גענומען אונזער מעבעל דערפאר וואם מיר האבען ניט איינמד צאהלט דיא וועכענטליכע אבצאהלונגען. מילא מיין מעבעל איז ניט געווען בעצאהלט מעהר וויא א העלפט, נאר מיראנדא האט שרן געהאט אבגעצאהלט 130 דאלאר אויף א סומע פון 155, און פיר דיא 25 דאלאר, האט מען איהר צוגענומען דאס מעבעל. דארט וואו מיר האבען געוואהנט, איז שרן געווען פערדונגען, און אויסער עטליכע קליידלעף אונזערע וואס זיינען געווען בייא דער הרז־ארפזעהערין, האבען מיר זיך נעפונען אויף דער נאם, ניט האבענדע אפילו וואוהין אריין צו געהען. &quot;וואס טהוט מען יעטצט?&quot; האב איף געפרעגט פערצווייפעלט. ~מיר וועלען אויפזוכען א פלאטץ,&quot; האט מיראנדא געענטפערט ענטמוטהיגט. &quot;א פלאטץ?&quot; ~יא.&quot; * &quot;וואס מיינסטז?&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="&quot;מיד וועכען מתען געהען זוכען א פלאטץ בייא איין אנדערען, ביז מיר ומד לען וויעדער אליין קענען האלטען א הרז•&quot; איף האב זיא פערשטאנען. טיראנדא איז שרן געווען נוט בעקאנט און מיט איהר צחאמען זיינען מיר ■אוועק זוכען. אין אייניגע פלעטצער האט מען אונז נעזאגט, אז אלע צימער זיינען פול און מען קען אונז ניט אויפגעהמען. איף האב בעמערקט, אז איבעראל וואו מיר זיינען גענאנגען, איז עס געווען זעהר עלעגאנט און דיא פרויענצימער וואם האבען אונז בעגעגענט, זיינען נעווען אלע יונג און זעהר שעהן. ענדליף האט מיראנדא געטראפען א פלאטץ וואו מען האט זיא אויפגענומען. ~ריף קען איף ניט ארפנעהטען,&quot; האט צו מיר געזאגט דיא בעל־הבית'טע. &quot;דוא ביזט קריינקליף און טיר נעהמען אויף בלויז געזונדע פרייענצימער.&quot; איך האב ניט געקענט וויינען און במיז אנגעקוקט מיראנדא'ן צו הערען פון איהר איין עצה. מיראנדא האט אוועק גענומען דיא בעל־הכית'טע אויף א זייט און בייא איהר געליהען צווייא דאלאר. זיא איז ראן צו מיר צוגעגאנגען און מיר נעגעבען דאס געלד מיט דיא ווערטער: &quot;דא האסטו צווייא דאלאר, ליזא, פארלויפיג אויף דער הוצאה. עס טהוט מיר לייד וואס עם דא פאר דיר קיין פלאטץ ניטא. דוא וועסט ריף טוזען ווענרען אין איין אנדערע געגענד' אביסעל ניט אזר עלענאנט וויא דא' דארט וועט מען ריף ארפנעהטען.&quot; זיא איז ראן וויעדער צוגעגאננען צו דער בעל־הבית'טע און נענומען עטליכע אדרעסען און מיר געגעבען. איף האב דיא אדרעסען צוגענומען און בין אוועק גענאנגען. איך האב געוואנדערט נעגען א האלבע שטונדע איבער דער נאם' ביז איך האב גענומעז א קאר און ארונטער געפאהרען ניעדריגער אין דער שטאדט. ראם הארץ האט טיף נענאנט און איך האב געוואלט עפעס עסען־ איך בין אריין אין א רעסטאראנט, וואו איך האב אבגענעסען, און פון דארט בין איר אריין דורף דעי זייטעךטהיר אין א ביער־סאלון וואו איך האב אויסגעטרונקען ררייא גלעזלעף שנאפס•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="א פאאר מענער, וועלכע האבען טיף אפילו ניט געקענט, אבער זיף אנגע־ שטויסען ווער איף בין, האבען מיט מיר אנגעפאננען א געשפרעף, און איף האב איינעם דערצעהלט, אז איף קום נאר וואס פון דער אינזעל. &quot;ווילסטו א פלאטץ?&quot; האט איינער געפרעגט• &quot;יא, עפעס א נוטען פלאטץ,&quot; האב איף געענטפערט זייענדיג אויפגעמונ־ טערט פון רעם שנאפס• נאף אין רעמזעלבעז אבענד האט ער טיף אריין געפיהרט אין א הויז וואו איף האב געטראהען דורכאויס אירישע מיידלעף, אזעלכע אוננליקסיכע וויא איף בין נעווען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL233" TYPE="CHAPTER" ORDER="75">
            <div ID="DIVL234" TYPE="TITLE" ORDER="75" LABEL="15טעס קאפיטעל. ליזא'ס &quot;בעשיטצער&quot;"/>
            <div ID="DIVL235" TYPE="BODY" ORDER="75">
              <div ID="DIVL236" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="75">
                <div ID="DIVL237" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="איך קען מיר גאר נים פאריטטעלען, אז עס איז מעגליף, אפע מענער זא־ לען זיין אזוי פערדארבען וויא דיעזע וואס איף האב קענען געלערנט. וואס טעהר איף בין נעקומען אין בעריהרונג מים טענער, וואס מעהר איף האב טיף מיט זייא בעגעגענט, אלץ ניעדריגער, געמיינער און פערדארבענער האבען זייא זיף מיר פארגעשטעלט. שטעלט זיף פאר' איף, א שוואכע, אונגליקליכע קראנקע פרוי, וועפכע האט נעזעהען רעם טויט אויף שריט און טריט פאר זיף אלזא, פון אזא פרוי, האט א געזונדער, שטארקער און מעכטיגער מאן זיף בעשלאסען צו צאפען געלד. און וואס פאר א נעיד ? דיא בעלוינונג פאר מיין שאנדע, פאר מיין ער־ ניעדרינונג און אונגליק! דער, וואס האט טיף געזעהען טרינקעו אין ביער־סאלון און וועלכער האט טיף רעקאטענדירט אין רעם פלאטץ וואו מען האט טיף אריינגענומען, האט זיף גערופען דזשייק. ער איז נעווען א מאן פון א יאהר 26, טיט א שעהנעס און גע־ זונדעם געזיכט, הרף געוואקשען, גום ענטוויקעלט, און אבוואהל ער איז געווען א גרויפער נראננער יונג, האט ער פערשטאנען צו מאכען א קאמפפימענט. מירא קאמפלימענט? וויא טרויעריעריג דאס האט נעקלונגען אין מיינע אויערן. ער האט מיר, שווינרזיכטינע, שוואכע און געבראכענע, רואינירטע פרוי, גע־ זאגט, אז איף בין שעהן, רייצענד, אנציהענד, און איף ארמע דומע אונגפיקליכע, האב נאף געהאט דאס געדולר' און דאס פערפפוכטע פערגניעגען, הנאה צו האבען פון אזעלכע קאמפלימענסען!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="עס איז א קאמישע וועהט. דערפאר וואם ער האט מיר רעקאמענדירט א פלאטץ פיר שאנדע, בין איף איהם געוועןי דאנקבאר; דערפאר וואם ערהאטמיר געגעבע; א געלעגעטהייט צו האנדלען מיט מיין לייב, האב איףאיהם בעטראכטעט אלם א פריינד. ווען מען וואלט מיר אמאל געזאנט, אז ראם וועט מעגליף זיין איף זאל קענען אזוי רענקען' וואלט איף ארפנעשרדערט בלויז פו! דער אידעע. און ראף איז עס געווארען א טהאטזאכע. איף דערצעחל דאס אייף בלויז, אום אייף צו ווייזען וויא ניעדריג א פרויענ־ צימער קען זינקען דורף אומשטענדען• איף פהעג אפט בעטראכטען מיין לאגע וויא אזר איף בין געפאלען אלץ טיעפער און טיעפער, אלץ ניעדריגער און ניעדריגער, און איף דערנעהנטער מיף צום אבנרונד, וואוהי, איף מוז פריהער אדער שפעטער אריץ זינקען און צערשמעטערן אלע מיינע גליעדער. אץ זאלכע מאמענטען האב איף צו מיר זעלבסט ביטער געשמייכעלט, און זיף נאר געפרעגט: &quot;וויא ווייט איז עם נאף צום אבגרונד?&quot; אבער מיר קעהרען צוריק צו רעם אינהאלט' און איף וויל אייף דערצעהלען ווייטער וויא געמיי; און פעררארבען א מא; סען זיין. דזשייק האט זיף צו מיר שטארק צונעשמייכעלט און איז געווארען מיין פריינד. איף האב ערפאהרען, אז רזשייק האט זייט ער לעבט ניט געארבייט; זיין בעשעפטינונג איז געווען, וואס ער האט צייטענווייז גע'גנב'עט, און ווען ער איז נעווען מיעד צו מהון דיעזע מלאכה, האט ער געשפיעלט אין קארטען, אץ ווען ער האט קיץ נעיד ניט געהאט צו שפיעלען אץ קארטען, פלעגט ער אויסזוכען אזא אונגליקליכע וויא איף בין נעווען, ווערע; איהר &quot;בעשיטצער,&quot; און דערפאר בייא איהר אוועק נעהמען ראם געלר וואם זיא האט פערדיענט מיט איהר לייב. וויא ווייט איף קען מיף עראינערען' ייעל איף אייף איבערגעבען ראם ערשטע געשפרעף וואס איף האב מיט איהם נעהאט. איף האב נאטירליף שרן פץ פרי־ הער געהערט פו! אזעלכע &quot;בעשיטצ;ר,&quot; אבער זייענריג, וויא מען זאגט, ''איינע פיר זיף'•' ביז דאמאלס, א &quot;פייואט פררענצימער,&quot; האב איר קיץ &quot;בעשיטצער&quot; ניט בעדארפט, און פאלגי.יף האב איף גענוי ניט פערשטאנען וואם זיין עוברא קען זיין. &quot;ריא זאף דערפון איז אזר,&quot; האט ער צו מיר געזאגט רעם ערשטען אבענד וואם איף בין געקומען אץ דעם נייעם פלאטץ. &quot;איר בין דיין פריינד, דיין בעשיט־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="צער. וואס דוא וועסט פערדיענען, וועל איף אוועק נעהטען און דיף בעזארגען מיט אלעמען וואס דוא בענעטהיגסט. דיר קויפען קליידער, שיך און ריף נעהטען אין טהעאטער.&quot; ~קען איף דאס אכיין ניט טהון ?&quot; האב איף געפרענט. ~ניין.&quot; ~פערשטעהסטו, ליזא, איף ווייס בעסער וויא צו קויפען דיא אלע זאכען און דאס וועט ריף אימער קאסטען העכפט נעלד.&quot; ~איף פערשטעה ניט וואס דוא מיינסט?&quot; ~אט וועל איף דיר ערקלערען. דיא &quot;טיידלעף וואס האבען קיין ~בעשיצער&quot; קריעגען אלעס געקויפט דורף דער בעל־הבית'טע, און זיא נעהמט איטער דאפעלע פרייזען.&quot; איף האב איהם אננעקוקט און דאס ניט גאנץ גוט בענריפען• &quot;ריא זאףאיזאזוי:&quot; האט ער ווייטער געזאגט. &quot;דאס וואס דוא פערדיענסט דא, נעהמט אוועק דיא בעל-הבית'טע. א העהפט געהערט איהר או; א העלפט דיר. דיא אגדערע העלפט קענסטו קיינמאל ניט אנזעהען אין ריא אויגען, סיידען דוא האסט א בעשיטצער•&quot; איף האב איהם שרן פערשטאנען. &quot;ראן איז א בעשיטצער ניטצליף צו אנדערע זאכען, נאף וויכטיגער וויא דיעזע,&quot; האט ער נעזאגט. &quot;וואס מיינסטו?&quot; &quot;איד וועל דיר ערקלערען: דאס הרז ווערט אמאל בעפאלען פון דער פא־ ליצייא או; דוא ווערסט ארעטירט.&quot; איך האב געשוירערט דאס הערענריג. ~ראן ווערסטו פארגעפיהרט,&quot; האט ער פארטגעזעטצט, ~פאר א ריכטער.&quot; ~דאס וריס איך.&quot; ~אבער דוא ווייסט ניט וואס עס געשעהט.&quot; &quot;אה יא, מען שיקט אוועק אין געפענגניס.&quot; &quot;ריכטיג. אבער מען קען דאס פערהינדערן.&quot; &quot;וויא אזר?&quot; ~טע; בעווייזט, אז דוא ביזט ניט קיין ארסגעיאסענע.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="איף האב איהם אנגעקוקט ערשטוינט. ~יא, יא, אזוי איז עס,&quot; האט ער געזאגט מיט א שמייכעל. &quot;איף פערשטעה ניט וואס דוא מיינסט.&quot; &quot;איף וועל דיר ערקלערען. איף וועל טיט דיר חתונה האבען•&quot; ~חתונה האבען?&quot; &quot;יא, יא, וואס איז דא פאר א וואונדער?&quot; ~איף האב דאף שוין א מאן?&quot; &quot;דומהייטען, יענער איז ניט אין חשבון.&quot; &quot;אבער איף בין ראך טיט איהם פערהייראטהעט בייא א ריכטער?&quot; &quot;וועט ער געהען ערקלערען אין א געריכט־הויז, ווען מען וועט ריף ארעטירען, א דוא ביזט זיין פרוי און ער גלויבט אין דיין עהרליכקייט?&quot; &quot;ניין, דאס וועט ער ניט טהון, או; ראן ווייס איךגאר ניט וואועראיז.&quot; &quot;דאס פערשטעהט זיף,'' האט ער געזאנט טריאומפירענד, &quot;ער וועט עס ניט טהון, אבער איף יא•&quot; &quot;און וואס וועט דאמאלס ווערען?&quot; &quot;דאטאלס קום איף און זאב, אז איף בין דיין מאן און דוא מיין פרוי, און איף בעפרייע דיף.&quot; &quot;ווירקכיף?&quot; &quot;אקוראט אזוי. אמאל דארף עס קאסטען א פאאר דאלאר, און ווען דוא האסט ניט בעזארג איף שוין דאס נעלד.&quot; איף בין געבליבען זיטצען און נאכגעדעדענקט דעם פארשלאג. איף האב גע־ מוזט צונעבען, אז ער איז מיר זעהר נויטהווענדיג. &quot;און וויא טהון דיא אנדערע?&quot; האב איף נעפרעגט• &quot;אויף אזוי.&quot; &quot;אלע?&quot; &quot;מייסטענטהיילס, ווייל זייא ווייסען, אז מען מוז האבען א בעשיטצער.&quot; &quot;דאן וועה איף דאס איבערדענקען און דיר זאגען ענטפער.&quot; &quot;אויסער דעם,&quot; האט ער ווייטער געזאגט, &quot;דינגען מיר ביידע א צימער, טאקי וויא ריבטינע מאן און ווייב. איין טאג אין דער וואף קומסטו אהיים אין אונזער צימער, וואו איף וואוין אליין דיא נאנצע וואף. ראן עסען מיר צוזאמען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="אונטערהאלטען זיף, געהען אויס איינקויפען, בעזוכען דאם טהעאטער, און מיר פערבלייבען אזוי וויא ריכטיגע מאן און ווייב ביז אויף'ן אנדערן טאג.&quot; איף האב איהם אימער בעטראכט און ניט געוואוסט וואס צו זאגען. &quot;אמאל&quot; האט ער וויעדער געזאגט. &quot;פערבהייבסטו אין דער היים אפילו א גאנצע וואף און אויף צווייא וואכען. ראן פאסירט עס, א מענש ווערט קראנק, און דיא בעל־הבית'טע וויל נאר האבען געזונדע מיידלעף. מען מוז דאמאלס הא־ בען א היים, און דוא סומסט אהיים וואו דוא פערבלייבסט אזוי האע וויא דוא ווילסט.&quot; א היים? מיין גאטl דאס האט געריהרט מיין הארץ, און אהנע ווייטער צו דענקען, האב איף אנגענומען זיין פאריטלאג און דזשייק איז געווארען מיי; בעיטיטצער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL247" TYPE="CHAPTER" ORDER="79">
            <div ID="DIVL248" TYPE="TITLE" ORDER="79" LABEL="16טעס קאפיטעל. וואס דער בעשיטצער בעדייטעט"/>
            <div ID="DIVL249" TYPE="BODY" ORDER="79">
              <div ID="DIVL250" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="79">
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="איין זאף האט מיי; בעשיטצער פערגעסען אריץ צו רעכענען אין חשבון, וועלכע איז, דאכט זיף, זעהר וויכטיג, פון א בעשיטצער'ס שטאנדפונקט. דיא &quot;מיירלעף&quot; אין אזא הויז, אהן א בעשיטצער, זיינען אויסנעזעטצט צו זעהר פיעל אונאנגענעהמעס אונטער זיף זעלבסט• איהר מעגט האכען, אבער דיא וואהרהייט איז, אז זאגאר אין אזא העללע פיהרען אויף דיא פרויען זייערע אינטריגעס, זייערע צאנקערייען או; אייפערזוכט• עס איז פיעל צו רערען דאריבער און צו שטוטציג צום שילדערן, אבער וויא דיא זאף איז, קריעגט מען זיף ארום טאג אזוי נאכט, און ווען מען ווייס, אז איינע האט א בעשיטצער, האט מען מורא פאר אזעלכער, ווייל דער בעשיטצער קומט און נעהמט זיף אן איהר קריוורע. דערפון האב איף ערפאהרען רעם צווייטען טאג: איינע, א צארטע און בלאסע, נאר מיט רויטע באקען פון דער, איז שיער דערווארנע; געווארען פון א צווייטער פתי, א געזונדערע, דערפאר וואס דיא צארטע האט אבנערעדט איהרען א ,&quot;פריינד.&quot; דיא צארטע האט קיץ בעשיטצער געהאט און עס איז געווען פערפאלען• מיט טיר האט שיער עהנליכעס פאסירט אין דעמזעלבען טאג, נאר מיין געגנערין האט מיר געזאגט: &quot;דיין גיליק איז, וואס דזשייק איז דיין בעשיטצער, זאנסט וואהט איף דיר געוויעזען וויא שארף טיינע נענעל זיינען.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="נענעסען האב איף צוזאמען מיט דיא איבריגע פרויענצימער אין דעמזעלבען הויז. דזי&amp;ייק איז טיף געקומען בעזוכען א פאאר מאל אין טאג, און טיף יעדעם טאל געפרעגט וויפיעל איף האב פערריענט. א גאנצע וואך האב איף פאר מיר ניט נעזעהען דיא ליכטיגע 'טיין; איף בין נאר געזעסען אין הויז און דארט גע'טלאפען. צום ^6לום פון דער וואף האט זיף דזעייק אבנערעכענט טיט דער בעל־הבית'טע' צונענוסען ראם געלד וואס איף האב פערדיענט און האט מיר געהייסען זיף אגקליידען און טיט מיר געגאנגען 'טפאצירטן. אונזער ערשטער גאנג איז געווען זיף צו פערהייראטהען און איף זאל האבען דיא הייראטהס־פאפיערען בייא מיר. ראן האבען מיר געגעסען אין א רעםטאראנט און אבענד האבען מיר בעזוכט דאס טהעאטער. נאכדעם אלעמען, האט טיף דזשייק אבגעפיהרט צוריק און מיר ערקלערט' אז נעכסטע וואף וועט ער נעהטען א צימער וואו עס זאל זיין אונזער היים. עם זיינען פאראיבער 5 וואכען און מיר האבען שרן געהאט א צימער, אבער איף האב דיא גאנצע צייט קיין סענט אנגעזעהען אין דיא אויגען. איף האב מאנכע מאל מיר געוואלט קויפע! איין עפעל, עפעם טרינקען, אבער איף האב ניט געהאט טיט וואס. וועהרענר רעם לעטצטען אויסגאננכדטאג, האב איף נעהאט א העפטיגען אויפטריט טיט דז'טייקיץ, און איף האב ערקלערט, אז ער דארף ניט צו נעהמען מיין גאנצעס געלר. ער האט טיף גערופען וואס ער האט געוואלט און טיף אבפיהרענדיג צוריק אין פלאטץ, האט ער טיף צוריק געלאזען טיט א ווארנונג: &quot;ליזא, ניב אכטונג וואס דוא טהוסט, טיט מיר 'טפיעלט מען זיף ניט ף' אויף'ן אנדערן טאג, האב איף נעזאגט דער בעל־הבית'טע' זיא זאל מעהר דז'טייק'ן קיין געלד ניט געבען. אבענד איז ער אוועק ע&amp;פיעלען אין קארטען טיט רעם געלד פון לעטצטער וואף און האט אלעס פערשפיעלט. ארום האלבע נאכט איז ער עתעיענען בייא דער בעל־ הבית' טע און פערלאנגט עטליכע דאלאר על־החשבון. זיא האט איהם ניט געגעבען און געזאגט, אז איף האב אזוי געהייסען. אהנע פיעל צו ווארטען איז ער אריין געקומען צו מיר און געפרעגט: &quot;האסטו אנגעזאנט מען זאל טיר קיין געלר ניט געבען?&quot; &quot;יא.&quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="&quot;און וויא וואנסטו דאם צו מהון?&quot; &quot;אזוי וויה איף 1&quot; &quot;ניץ, ניין, מיין טייבעלע, דוא וועסט ניט וועלען וואס דוא ווילסט, זאנדערן וואס איף וויל!&quot; זיינע אויגען זיינען אנגענאסען געווארע; מיט בלוט פאר צארן. ,/געה שנעל איונטער&quot; האט ער געדונערט. &quot;און זאג דער בעל־הבית'טע זיא זאל מיר געבען עטליכע דאלאר•&quot; &quot;איף וויל ניט.'&quot; &quot;נעה, זאג איד' ווייל איף מוז אבגעווינען מיין נעיד! געה שויןl&quot; &quot;איף געה ניט.&quot; וואס אין נעכסטען אויגענבליק איז געשעהען, האב איף ניט נענוי בענריפען' אבער איך האב געשפירט א העפטיגען שמערץ אין געזיכט און עס איז מיר פיג־ סטער געווארען אין דיא אויגען. דאן האב^איף געשפירט זיינע שווערע פויסטען קיאפענריג אין מיינע קראנקע און שוואכע גליעדער. &quot;כאז מיףl לאז מיףl&quot; האב איךמיף געבעטען, ~איף וועל איהר זאגען...&quot; &quot;ניין, ניין, א ברירה האסטו,&quot; האט ער געענטפערט. איף האב געהערט א שפאטישעס געכעכטער פון דיא אנדערע פרויענצימער, אח דיא בעל־הבית'טע איז ארויף געקומען. &quot;זיא הייסט ש וין געבען,&quot; האט דזשייק געזאנט. &quot;יא, ליזא?&quot; האט זיא געפרענט שמייכעלדיג, גראדע וויא דיא גאנצע גע־ שיכטע איז נעווען א שפאם. איף האב געשוויעגען, נאר פון צווישען מיינע טרערען האב איף בעטראכט דעo טייפלישען אויסדרוק אויף איהם געזינט, און ראן האב איף געשאקעלט מיט'ן קאפ• &quot;נאר וואס דוא ביסט,&quot; האט זיא געזאגט. &quot;דזשייק וועט דאף ניט וועלען זיין דיין מאן און דוא זאלטט צונעהמען דאס געלר.&quot; איף האב מיף אבגעווענדעט פון דיא ארומשטעהענדע און בין אריין אין מיי; צימער. איף האב מיף אוועק געלעגט אויף מיין בעט און איינגראבענדיג מיין גע־ זיכם אין קישען, האב איף העפטיג נעוויינט. י איף האב געפל'כט דיא נאנצע וועלט און ראן, שפירענדיג א גרויסען שמערץ אין מיין גאנצען קערפער, האב איף בעשלאסען מעהר ניט ארויס צו געהען אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="זאלאן, וואו עס זיטצען, וויא געוועהנליף, דיא איבריגע פרויענצימער, און האב זיף געלעגט שכאפען. פינסטערע חלומות האבען זיף געדרעהט אין מיין קאפ און צייטענווייז האט זיף מיר געדאכט, אז איף זעה נאף דאס געזיכט פון מיין פאטער, וויא ער־זעהט ארס זעהר טרויעריג, וויא מיין מוטער ליעגט אויף'ן שטערבע־בעט, און מיט טרע־ רען אין דיא אויגען, מורמעי&quot;יט זיא: &quot;מיין קינד, מיין ארמעס קינד.&quot; דאן האט זיף מיר געראכט, אז איף שפרינג וויעדער אריין אין וואסער, אבער א מעכטיגע האנד ציהט מיף ארויס און אויף'ן ברעג שטעהען פיעלע מענער, דארונטער טשאלי, און מיין מאן, און אלע לאכען פון מיר. וויעדער האט זיף מיר אויסגעוויעזען, אז איף זיטץ אויף א הויכען שטוהל, זעהר שעהן נעקליירעט, עס פינקלען גלענצענדע לאמפען ארוס מיר, מתיק שפיעלט, און פלוצלינג ערשיינט איין אוננעהייערער גרויסער הוני מיט א מענשען קאפ' ווע^כער האט אויסנעזעהען וויא דזשייק'ס, און דיעזער לויפט צו צו מיר, שלעפט מיף ארונטער און גראבט איין זיינע צייהן אין מיין ברוסט איף האב געשפירט א העפטינען שמערץ, און דערבייא האב איך ערוואכט, נאף אימער שפירענדיג דעם שמערץ, און מיר האט זיף געדאכט איך ווער דערשטיקט. ענדקיף האג איף אנגעהויבען שטארק צו הוסטען און נאף א פאאר מינוטען צייט, האב איף ארויף געבראכט א פערהארטעוועט שטיק בלוט. איד האב דאס אריין געשפיגען אין מיין האנד, און שפירענדיג אביסעל איין ערילייכטערננג, האב איף ראם שטיק בלוט בעטראכט. מיר האט זיף נעדאכט, אז ראם זעהט ארס וויא א שטיק לונג• &quot;עס איז מיין לונג'&quot; האב איף געזאגט, ~א שטיק פון מיין לונג' און א בריי־ טער שפאן נעהנטער צום קבר, וואו מען היעגט רוהיג און שטיל, אונבעקימערט, און עס זיינען ניטא קיין בענער וואס זאלען שטערען '• איף בין אזר געזעסען אונגעפעהר א האלבע שטונדע נאכדענקענדיג. אין הרן איז שרן נעווען שטיל און דורף מיין פענסטערל האב איף בעמערקט, אז עס טאגט. ראן האב איד געשפירט דאסזעלבע שטיקעניש ארף דער ברוסט וויא פריהער און איף האב מיף וויעדער שטארק פערהוסט. אבער דיעזער האט זיף שוין געענדיגט מיט א בלוט־שטורץ, א פיעל גרעסערער ורא דיא ערשטע צווייא•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL259" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL260" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="אוץ וויפיעל בלוט עס האט גערונען! דאכט זיף איף בין ניט מעהר געווען וויא הויט און ביין, און דאף אזוי פיעל בלוט! וויא פערפלוכט מיר מענשען זיינען 1 דאמאלס, אין מיין ערגסטען עלענד אין אונגליק, האב איף מיף דער'עראקען פאר'ן טויט און אנגעפאנגען צו ?6רייען אום הילפע. א פאאר פרויענצימער, וועלכע האבען זיף נאר וואס געלעגט אין זייערע בעטען, האבען נעהערט מיין ?6טימע און זיינען אריין געלאפען זעהען וואם דאס איז. ערבליקענדיג רעם 'ע טראם בלוט, האבען זייא געמיינט, אז איף האב מיף געקוי־ לעט, און זייא האבען נאף 'טטארקער גע'טריען ודא איך. יערער האט ערוואכט און אויף א פאליציסט איז ארויף נעקומען. דיא בעל־הבית'טע האט איהם געבעטען מען זאל מיף אוועק נעהמען פון הויז. ער האט גלייך טעלענראפירט נאף איין אמבוראנס, און מען האט מיף אבגעפיהרט אין האספיטאל."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL261" TYPE="CHAPTER" ORDER="83">
            <div ID="DIVL262" TYPE="TITLE" ORDER="83" LABEL="17טעס קאפיטעל. דיא לעטצטע שטופע"/>
            <div ID="DIVL263" TYPE="BODY" ORDER="83">
              <div ID="DIVL264" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="83">
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="&quot;וואס איז מיט איהר?)&gt; האב איף געהערט א מענער שטימע פרעגען. &quot;א בלוט־שטורץ,&quot; האט א צווייטע מענער־שטימע געענטפערט. &quot;פון וואנען?&quot; &quot;פון דיא לוננען.&quot; &quot;ווער איז זיא ?&quot; &quot;א נאכט־פוינעל.&quot; &quot;פון וועהכער גענענד?&quot; &quot;פח דער שמוטציגסטער.&quot; &quot;וואסהאסטו מיט איהר געטהאן?&quot; &quot;געהייסען געבען שסיננען אייז.&quot; &quot;איז דער צושטאנד געפעתרכיף?&quot; &quot;געפעהרליף! ניט שלעכט; זיא האט נאף פיעפלייכט א שטיקעל פון דער רעכטער לונג; דיא לינקע איז שוין אין גאנצען איבערגעפוילט.&quot; &quot;וועלען מיר נאף פיעללייכט ה&gt;sכען א נר-טנן?&quot; &quot;דאס קען איף ניט זאנען.^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="&quot;ווארום?&quot; &quot;דער טייפעל וריס זייא וויא שטארק זייא זיינען! ווען דאס ווsלט פאסירט בייא איין אנדערער, וואילט שרן געלעגען א בארג ערד אויף איהר•&quot; &quot;זייא זיינען אבגעהארטעט פון דיא צרות.&quot; &quot;עס איז ארף ניט דער ערשטער בלוט־שטורץ, נאר ווע; זיא זאל קריעגען נאף איינעם, נאראנטיר איף דיר, אז עס וועט זיין דער לעטצטער, און זיא וועט איהם ניט איבערלעבען.&quot; ליעזעם געשפרעף איז געפיהרט געווארען צווישען צווייא דאקטוירים אין האספיטאה מיט א 10 שריט פון מיין בעטעל. געמיינט האט מען מיף, אבער מען האט זיף אם מינדעסטען בעקימערט, אויב דאס קען מיף ערגערן אדער מיר שאדען. עס האט אויסגעזעהען, גלייף וויא איף בין ניט מעהר וויא א בהמה, אין וועלכער'ס נעגענווארט עם איז ערלויבט צו רעדען, אפילו פון איהר שחיטה. מאנכע מאל האב איף ארף אנגעפאנגען צו צווייפלען אויב איף בין א מענש, ארער אויב איף לעב גאר אויף דער וועלט. &quot;כ}י יודע?&quot; פלעג איף מיר טראכטען, &quot;פיעללייכט בין איף נאר א דיבוק אדער א גלגול, אדער אפשר געה איף גאר אין גאנצען ארוס אויף'ן עולם־התוהו?&quot; אביזר וואם טויגען אייף מיינע חקירות? מען האט מיר געגעבען צו שלינגען אייז און איף האב געשלוננען אזר לאנג, ביז דאס האט פערגליווערט דאס בלוט אין מיין ברוסט־קאסטען און דער שטראם האט ארפנעהערט. איף האב איינגעשלאפען און מיר האט זיף געחלום'ט דער לעטצטער בלוט־ שטורץ• ראם איז מיר ניט פארנעקומען וויא א בלוטינע און שרעהליכע זאף, זאנדערן עפעס וויא א ליעבלינג, א טהייערער יליעבלינג, נאף וועיכען מען ביינגט און מען וויל איהם עררייכען. &quot;איף גאראנטיר דיר, אז דאס וועט זיין דער לעטצטער' און זיא וועט איהם שרן מעהר ניט איבערלעבען,&quot; האט דער דאקטאר נעזאגט, און איף האב געשפירט אז ער האט דיעזעס מאל קיין טעות ניט. דער ילעטצטער בלוט־שטורץ! אין טררם איז דאס מיר פארנעקומען וויא עפעס א ציעיל, א פונקט, צו וועלכען איך רארף שטיעבען, און ווען איף וועל איהם עררייכען ראן בין איף גליקיליף, רייף, צופריעדען און געראטעוועט! ווען איף האב ערוואכט, האב איף געזעהען שטעהע! נעבען מיין בעט דרייא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="דאקטוירים. ' איינער איז געווען דעריעניגער וואס האט אין דער פריה פראפעציי־ העט' אז איף וועל שוק נאף א בלוט־שטורץ נים איבערלעבען' און דיא אנדערע, לויט וויא איף האב שפעטער ערפאהרען, זיינע; געווען צווייא יונגע ערצטע, וועלכע האבען נאר וואס אויסגעשטודירט, או; זיינען אויפגענומען געווארען אין האפפיטאל צו פראקמיצירען. דער עלטערער ארצט האט ארסגעשטרעקט דיא האנד און געוואלט אויפ־ דעקען מיין טיב. און יענעם אויגענבליק האט צוריק געקעהרט אביסעל פון דער פערגאנגענער זעלבםטאכטינג און שאנדע• איף האב שנעל ארסגעשטרעקט מיין האגד אום איהם ניט צו לאזען. &quot;בטיב רוהיג!&quot; האט ער אויסגעשריען מיט א בייזער שטימע.&quot; &quot;וואם ווילט איהר?&quot; האב איף געפרעגט. &quot;רוהיג, רוהיג, מיר ווייסען 'פרן וואם מיר ווילען•&quot; אלזא, מיין &quot;איף&quot; האט אויפגעהערט צו שפיעלען אירגענד וועלכע ראלע' און איף בין געווארען איין &quot;עפעס&quot; פיר דער וועלט, פיר מייגע מיט־מענשען. איף האב געשוויעגען, מעהר ניט פראטעסטירט. וואם וואלט דאס געהאלפען ? דיא ערצטע זיינען מיט מיר אומנעגאנגען' גלייף וויא יעדעס געפיהל פון א מענש וואלט זיך אין מיי־ ארסגעלאשען. זייא האבען געקוועטשט' געדריקט, גע־ קלאפט און געצויגען אלע מיינע גליעדער. &quot;יא, יא,&quot; האט איינער פון דיא יונגע ערצטע בעמערקט' &quot;זיא האט איין ווענערישע קראנקהייט.&quot; דער צווייטער יונגערמאן האט אויף עפעס בעמערקט, וואס איף האב ניט גענוי פערשטאנען. או; דער עלטערער ארצט האט געזאגט: &quot;געוויס, זיא טאר דא ניט בלייבען; זיא מוז אריק אין נעכסטען צימער.&quot; אין אייניגע מינוטען ארום, האט מען מיף איבערגעפיהרט אין א צווייטי־ס צימער, וואו איף האב בעמערקט, אן דיא געזיכטער, נאף אזעלכע אונגליקליכע וויא איף בין• איף האב זייא שרן גענוי געקענט, און גלייף מיט זייא, האט מען מיף אג־ געפאנגען פו; יענעם אבענד צו קורירען פון איין אנדערע קראנקהייט, ניט פון שווינדזוכט. ווארום? צו וועלכען צוועק?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="זאגט איהר אליין, וואלט דען ניט געווען א גרויסער יושר, מען זאל מיד דאטאלס געווען איינגעבען אביסעל סם, און מאכען א סוף פון מיר? אבער דיא קונסט דער מעדיצין פארדערט פראקטיק, צו זעהען וויא דיא מיטלען ווירקען, און מען האט בעדארפט זעהען וואם פאר א רעזוהטאט דאס האט • מיט 5 טעג שפעטער, האט מען מיף ערקלערט אלס קורירט, געזונד, אח מען האט מיר געהייסען געהען. איהר הערט: קורירט! געזונד 1 און איף מוז געהעז 1 ווען קללות זאלען מקוים ווערען, ווען טרערען זאלען האבען א ווירקוננ, דאו וואלט דיא שופטען בעדארפט טרעפען מיין פלוף. אבער איהר מענט זאגען וואם איהר ווילט, איף האב אויפגעהערט צר גלויבען אין אלעס. איך רעכען, אז דיא מענשען זיינען איינפאף שלעכט און פערדארבען, און גראדע וויא ריא ווילדע חיות, ווער עס איז שטארקער, דער צעררייסט רעם שוואכערע;; ווער עס איז מעכטיגער דער נעהמט זיף רעם אויבעךאן, און דער אונפעהיגער, וועלכער קען ניט קעמפפען, בלייבט אין שמוטץ, אין זומפף און אין בלאטע. איף בי; אוועק 1 וואוהין? יא, וואוהין דיא אויגען האבען מיף געטראגען, ביז דער הונגער האט מיף געטריבען איף זאל צוריק געהען אויף רעם לעטצטען פלאטץ וואו איף ביי, געווען. וויא איף האב נור אריבער געטרעטען דיא שוועל' איז מיר ריא בעק־הבית'טע ענטקעגען געקומען• &quot;ניין, ניין, ליזא, דוא קענסט בייא מיר טעהר ניט זיין,'' האט זיא געזאגט מיט אביסעל בעדויערן, און מיר פערשטעלט רעם וועג גלייףוויא איף וואלט געווען א פעסט. &quot;געה דיר נעזונדערהייט. איף דארף ריף דא ניט.&quot; &quot;ווארום?&quot; &quot;פרעג ניט, דוא קענסט דא מעהר ניט זיין. עם זיינען נאף דיא אנדערע פלעטצער געה, איף בעט דיף.&quot; &quot;אבער איף בין דאף הונגעריג.&quot; &quot;איף קען דיר גאר ניט העלפען.&quot; איף האב מיף אומגעווענדעט, און זעהענדיג דיא טהיר אפען הינטער מיר, בין איף ארויס אויף דער נאס."/>
                </div>
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="אין יענעם טאג האב איף בעקאנטשאפט געמאכט מיט נאף איין אונגליק־ ליכער' און זיא האט מיף אוועק געפיהרט אין קריסטיע סטריט און מיר אנגעצייגט א פלאטץ אויף דער גאס' וויא איף זאל יטטעהען און ערווארטען געסט. ראן האט זיא מיף ארויף געפיהרט צו איין אנדערער בעל־הבית'טע, און דיעזע האט מיר גע־ זאגט' אז זיא וועט מיר געבען א צימער, ווען איף וועל דערפאר בעצאהלען• איף האב ערפאהי־ען, אז איף האב עררייכט דיא ניעדרינסטע שטופע אין מיין טרויעריגעס לעבען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL275" TYPE="CHAPTER" ORDER="87">
            <div ID="DIVL276" TYPE="TITLE" ORDER="87" LABEL="18טעס קאפיטעל זיך בעגעגענט מיט'ן ברודער"/>
            <div ID="DIVL277" TYPE="BODY" ORDER="87">
              <div ID="DIVL278" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="87">
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="אף, וויא איף האם דיא מענשען 1 נאף מיינער מיינוע, זיינען דיא מענשען, דיא שעהנע, וואוילע און פיינע מענשען, פיעל ניעדריגער, פיעל נעמיינער או; פיעל אבשייפיכער וויא איף אפיין בין. ווירקליף ניט מיר צו פערטהיידיגען זאג איף עס ז^נדערן, וויא דער אמת איז: ווער איז רען שופדיג נעווען אין מיין גאנצעס אונגפיק? האב איך עם מיר אויסגעקליבען? האב איף מיר געוועהלט רעם וועג? ניין! ניין! מען האט מיף געטריבען צו ווערען דאם וואם איף בין, און דערפאר בי; איף עם געווארען! אמאל, ווען איף פלעג צייט-האבען, האב איך מיר נאכגעדענקט איבערמיין גאנצעס לעבען: איף וועל ש וין ניט רערען איבער מיין ברורער און שוועגערין, זייא זיינען ארימע מענשעז און פערשטעהען ניט מעהר. זייא האנען אזר געהאנדעלט, ודיל טויזענדער וויא זייא זיינע, רעכנען, אז זייא האנז־פען ריכטיג ווען זייא טהון דאס זעלבע. מיף פערדריסט אויף אזעלכע מענשען וויא טשאפי. כלעבען, א יונגער מאן פון דער רייכער קפאסע, פון דער געבילדעטער קלאסע, פון דיא פערשטענדיגע, ווארום האט ער מיף רואינירט ? ווען ניט ער, וואפט איף געהייראטעט מיט איין ארמען בעייי־מפאכה און וואפט וואהרשיינליף געקענט גליקליף זיין אונטער דיא אומשטענדען. דאף און איהר מעגט לאכען פון מיר— וועפ איף איהם אויף פערטהיי־ דינען. האט ער רען ניט געזאגט, דאס ווען ער ייואפט געוואוסט, אז איף בין נאף א מיידעל, וואלט ער מיט מיר ניט פערקעהרט אויף אזא ארט? פיעללייכט האט ער ראם טאקי געמיינט ערנסט? איהר וועט מיף אפשר וועלען פרעגען: ווארום"/>
                </div>
                <div ID="DIVL281" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL="האט ער שפעטער ניט געהאנדעלט געגע! מיר ורא א מענש, שרן נאכדעם וויא ער האט מיך אונגליקליף געמאכט? דארויף וועל איף אויף ענטפערן: ערשטענס איז ער געוואוינט געווען גוט צו לעבען, און ער האט ניט געקענט אבשפארען נעלר פון זיין פערגניגען אום מיר צו געבען. ראן האט ער טיף ניט געקענט היי־ ראטהען, וואם בין איף רען געווען? אפשר מעהר וויא א פראסט שניידער־מיידעל, דיא טאבטער פון איין אונוויסענרען אונטער־שמש ? צו פערברענגען א נוטע שטונדע מיט מיה איז טאקי כדאי, אבער זיף געהען פערהייראטהען מיט מיה איז שוי! צו פיעל. והא־ראיה, ער האט טאקי געהייראטהעט מיט יענער בעריהמטער שעהנ־ זזייט וואס איף האב געזעהען אין טהעאטעה און וועלכע האט איהם געוויס גע־ בראכט נאף א נוטען נדן דערצו. היינט, זיין מוטעה דיא נראסארטיגע דאמע, וואלט זיף געוויס ענטזאגט פון איהם, ווען ער וואלט מיף געהייראטהעט. און ער אליין, וואם האט ער געקעגט האבען פון מיר? גאר ייט! יא, יא, טשאלי&quot;ן פערטהיידיג איף, אבוואהל איך בין צייטענווייז אויף איהם בייז. נאר רעם אנדערען, מיין מאן, ווענכער האט מיט מיר געהייראטהעט, איהם קען איף ניט פערצייהען. ריכטיג, איף האב איהם אבגענארט, איהם ניט פריהער דערצעהלט דיא וואהרהייט איבער מיה אבער ער האט זיף דאף געוויעזען אלם א מענש וואס קימערט זיף נאר ניט אום אזעלכע זאכען? ורא איף האב שרן דערצעהלט, האט ער ניט געפרענט אויף יחוס, געלד אדער אנדערע זאכען.&quot; איף אליין בין איהם געפעלען געווארען. נאר לויט וויא מיראנדא האט מיר געזאגט, איז ער ארף איינער פון דיעזע מענעה וואס קויפען אב דיא פרוי אלם זייער שקלאפין, אדער וויא מען קרפט א פערה און ראם מוז בעזיטצען דעם ווייסען פינטעל אויף'ן שטערען לויט וויא עס איינגערעכענט אין פערקויף־פאפיה ווען דער פינטעל פעהלט, איז דער מסחר קיין מסחר ניט. ניין! איהם וועל איף ניט מוח: זיין! ער האט נאנץ נוט געקענט בעגרייפען אז איף בין ניט קיין עפענטליכע פרוי, און אין יענער נאכט, ווען ער האט ארפ־ געצויגען דעם לאמם, האט ער בעדארפט לעזען ארף מיין געזיכט א וועלט מיט ליידען, שמערץ און אוננליק! בלויז איינמאל האט ער זיף צו מיר אומגעקוקט וי מיין לאגע האט איהם ניט געריהרט, אין גענענטהייל, ער האט מיר צוגעווארפען א בליק פול מיט האס און פעראכטונג, און איז אוועק פון מירl ער איז אוועק דער געבילדעטעה דער געלערנטער או; פערשטענדיגער; דער וועלט־מענש און דער קלו גער, האט מיף צוריק נעלאזען, אהנע ער זאל טיף ארס־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL283" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL284" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="פרעגען, פון מיר ערפאהרען און אויסגעפינען, ווארום און פאר וואס דאס איז גע־ שעהען און וויא אזר איף קום דערצו איהם צו וועלען נארען. יא! אזא מענש האט טיף ניט בעדארפט צוטרעטען מיט'ן פוס דאמאלס' ווען דער חלף איז שרן געלעגען אויף מיין האלז— אבער ער האט עס ראך געטהאן 1 ווער עס איז שולדיג פרעגט איהר? איין אקס האט א לאננע צונג או; קען שופר ניט בלאזען און איך האב א סך אידעען און קען זייא ניט ארויס ברענגען. אבער מיר וועלען זיף צוריק קעהרען צו מיין טרויעריגעס לעבען. איף בין געווארען א גאסעךפרוי. ווייסט איהר וואס דאס בעדייטעט? ניין, ניין, מאן! איהר זייט א מאן, א פרויעךהערשער, איהר קענט דאס ניט בענרייפען! מען מוז זיין א פרוי, איין אונגליקליכע, אום זיף דאס פארצושטעלען. איף קען עס ניט שילדערן' איף ווייס ניט וויא אזר איף זאל דאס אנרופען. בלויז אזר פיעל וועל איר אייף זאנען. ראם איהר מעגט זיף מאכען איין ארבערפלעכליכען בעגריף וואס ראם קען הייסען, צו שלעפען א שכור, א לומפ און א מאן אזר אלט ורא מיין טאטע קען זיין ווען ער וואלט געלעבט אזעלכען שלעפעז פון דער נאם, איהם צו פער'טאפען פערגנינען, ווייל מען מוז האבען א שטיקעל בררט! פאר א געלענער און א שטיקעל ברויט! אף מענער! ווייסט איהר אמאל, ווען איהר נעהט פארבייא דיא נאם און בעטראכט אזעלכע וויא איף שטעהען אין א ווינקעל, אין רענען און קעלט, פערפרוירען, הונגעריג, קראנק, עלענד און אוג־ נליקליף און זיא רופט אייף ראן צו ערפילען אייער פערנניגען אף מענער! ^,פערדאמט זיא ניט, פלוכט זיא ניט, פעראורטהיילט זיא ניט! זיא איז דיא אונ־ גליקליכסטע ארף דער גאנצער וועלט! / אונטער דעם פודער ארף דיא באקען און ליפען געפינט זיף א בלאסע הויט' אלט פון זארג, איינגעשרומפפען פון הונגער, שווארץ פון אונפערשעהמטהייט 1 איז א#ג צושטאנד, אין אזא לאגע, האב איף איין אבענד ערבליקט א מאן צוקומענדיג האלlטינ צו מיר. אנפאנגם האב איף געמיינט, אז ראם איז א געהיים פאליציסט, וועלכער קומט ארעטירען אזעלכע אוננליקליכע, און איף האב געוואלט / אנטלויפען. אבער פלוצלינג האב איף איהם דערקענט-עס איז געווען מיין ברוד ע וויא א שטיק האלץ צונעשלאנען צו דער ערר, בין איף נעבליבען שטעהען און זיף ניט געקענט ריהרען פון פלאטץ•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="&quot;וואס טהוסטו דא?'' האט ער אויסגעשריען מיט איין אונטערדריקטע שטימע וועהרענד זיינע אויגען האבען שטארק נעפונקעלט טיט צארן. &quot;גאר ניט, נא ר ניט,'' האב איף ארוים נעשטאמעלט. &quot;דוא דוא &quot; האט ער געברומט וויא א ווילדע חיה און מיף אנ־ נעהמענדיג בייא מיין קליירעל נעבען האכז, האט ער טיף אנגעפאנגען צו טריים־ לען אהן רחמנות. &quot;איף וועל ריף דערווערגען!&quot; האט ער נעשריען. &quot;ברורער!&quot; האב איף געמורמעלט טיט א וויינענדערשטימע, זיף ניט וועד־ רענרינ, און איך האב געוואונשען ער זאל טאקי טהון דאס וואס ער זאגט טיף דערווערנען. ראם לעטצטע ווארט אבער, וויא עס שיינט, האט אויך געווירקט אויף איהם און זיין גריף בייא מיין קלייד האט נאכנעלאזען. ער איז געבליבען שטעהען אייניגע אויגענבליקען און דיא טרערען האבען זיף אויף בעוויעזען אין זיינע אוינען. &quot;זאלסט ריף ניט געפינען אין דיעזער געגענד,&quot; האט ער געמורמעלט טיט א פערשטיקטער שטימע• &quot;עס איז מירא שאנדע &quot; &quot;איף האב אבער ניט וואוהין צו געהען &quot; האב איף געענטפערט. &quot;איף וויל ניט וויסען— דא זאלסטו ניט זיין, דוא הערסט!&quot; האט ער נע־ זאגט זיד מעהר פאסענדיג. &quot;איר וועל שוין דא פיעל ניט בלייבען,&quot; האב איף געענטפערט, וועהרענד ער האט זיף אבגעווענדעט און איז אוועק. איף האב געמיינט, אז דער לעטצטער בלוט־שטורץ מוז שוין שנעל קומען. איף האב געשפירט, אז איף קען פיעל ניט אויסהאלטען, און דער לעטצטער בלוט־שטורץ. ליזא האט ווייטער ניט געקענט רעדעז. דיא אונגליקליכע, ווערכע איז גע־ ילענען אויף מיין בעטעל דיא גאנצע צייט, האט זיף פיוצלינג אויפגעהויבען, צוגע־ לעגט דיא האנד צו איהר ברוסט, און אנגעפאנגען שטארק *ו הוסטען. איהר נעזיכט האט אננענומען א תיטע פארב, איהרע אויגען זיינען יעדעס מאל גרעסער געווארען' און האבען אויסנעזעהע; צו וועלען ארויס שפרינגען פון זייערע לעכער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL287" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL288" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="דער הוסט האט זיף נעשטארקט, און ווען איף האב אנגענומען איהר קאפ, האב איך געשפירט, אז דער שטערען איז ק אלט או; נאם פון א קאלטען שווייס. ענדליף האט אננעפאננען דער הוסט שוואכער צו ווערען, או, איף האב פערשטאנען, אז דער שליים ווערט ארויף געביאכט. ווען דער הוסט האט אויפגעהערט, האט איהר נאנצער אויסנעמארטערטער קערפער געציטערט, און פון איהר מרל האט זיא ארוים נעבראכט פיעל שליים טיט בלוט. זיא האט ראם ניט געוואלט ארויס שפייען אויף'ן פוס־באדען, און איף האב איהר צוגערוקט מיין שפייא־קעסטעה וואוהין זיא האט אריין געשפיענען. דאס שטארקע הוסטען האט ארויס געבראכט טרערען פו; איהרע אויגען' וועיכע זיא האט ארסנעווישט מיט איין עקפון איהר קלייד. זיא האט זיף אויף אבגעווישט דאס מויל און דאס געהאלטען פאר&quot;ן שיי; פון לאמפ אום צו זעהע&quot; אויב ראם איז בלוט. ראן איז זיא צוריה געפאלען מיט'ן קאפ אויף'ן קישען. &quot;איהר האט זיף זעהר אנגעשטרענגט,'' האב איף געזאגט, וועהרענד איף האב טיף אומגעווענרעט איהר צו ברענגע; אביסעל וואסער. ווען איף בין צוריק געקומען טיט רעם וואסער, האט זיא שרן ניט אזר שטארק נעסאפעט וויא פריהער, און אונטערהויבענריג רעם קאפ, האט זיא געטרונקען. &quot;איף דאנקע,&quot; האט זיא נעזאנט. אוועק שטעלענדיג ריא כלי, האב איף געזוכט עפעס איהר צו געבען זיף צו דערקורקעןי אבער איף האב נא ר ניט געהאט אין הרז. &quot;וועט איהר נאף טרינקען א נלאז טהעע?&quot; האב איף געפרענט. ~ניין, איף דאנקע,&quot; האט זיא נעענטפערט, נעהמענדיג מיין צייטונג פון רעם טיש, מיט וועלכער זיא האט זיף אננעפאננען אבצופאכען• &quot;עס האט טיף אי געפרייט אי געשטאכען,&quot; האט זיא נעזאגט, ~בשעת איף האב נעהוסט• איף האב זיכער געמיינט, אז ראם איז שרן דער לעטצטער בלוט־ 'טטורץ, אוןעo האט טיף געשטאכען וויסענדיג, אז איף וועל אייף רא נאף פער־ אורזאבען אונאננענעהמעס, ווען איף זאל דא דארפען שטארבען.&quot; &quot;אה ניין, קיין אונאננענעהטעס,'' האב איף געזאגט אויםדריקענדיג מיין עהרליכע מיינונג. &quot;הא, הא, האף&quot; האט אויסנעקלוננען איהר טרוקענער געלעכטער, &quot;קיי, אונאנגענעהמעס ווען איף זאל דא שטארבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL289" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL290" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="איף האב מיף געוואלט פערענטפערן מים א ליענען, און זאגען, אז ניט ראם האב איף געמיינט, אבער זיא האט מיף ניט געלאזען רערען און אליין געענדיגט: &quot;איהר זייט מיר דערמיט דער בעסטער פריינד, וואס איהר ווינשט מירא שנעלען טויט. דאס איז מיין איינציגער ציעל, און וואס גיכער, אלץ בעסער• שא־ רעט ניט, איהר זייט איין עהרליכער מאן, איהר דארפט נאר אנדערש ניט זאנען' און &quot; מיט דיא אויגען קוקענדיג, האב איף בעמערקט וויא דער שווייס האט זיף אבגעטריקענט פון איהר געזיכט און איתרע קיפען האבען זיף צוזאמען גערריקט וויא פון א גררסען שמערץ. &quot;דאף דאף, פיעללייכט.&quot; האט זיא געמורמעקט• איף בין צו איהר צוגעגאנגען און געפרעגט: &quot;וואס איז אייף, ליזא?&quot; &quot;א שרעקליכעי שמערץ, דא צייגענריג אויף איהר ברוסט־קאסטען. &quot;ענטשולדינט מיר,&quot; האט זיא ראן נעזאגט, &quot;איף האב ניט בעאבזיכטיגט אייף צו פעראורזאכען אזר פיעל אונאננענעהמעס, אבער איף קען מיר ניט העל־ פען מיר דאכט, אז דאס איז עס מיר דאכט, אז עס קומט דער לעטצ־ טער בלוט־שטורץ &quot; זיא האט זיף שנעל אויפנעהויבען און ארונטער געבוינען איהר קאפ צום שפייא־קעסטעל. בלוט, רויטעס בלוט, האט וויא פייער־טראפען ארונטער געקאפעט און זיף טהיילווייז גענאסען אין שפייא־קעסטעל. ראן האט זיא וויעדער גענומען רעם עקפון קלייד, און זיף צוהאלטענדיג דאס מרל, האט זיא אויפנעהויבען איהר געזיכט צו מיר. זיא האט אוועק גענומען דאס קלייד פו; מויל און בעטראכט דאס בלוט• א מערקווירדיגע רוהינע טינע האט זיף דאמאלס אבנעשפיענעלט אויף איהר בלאסעס נעזיכט. &quot;ענדליף!&quot; האט זיא נעמורמעלט, און מיף אנקוקענדיג, האב איף ווירקליף בעמערקט א פרעהליכען שמייכעל אויף איהרע פערבלוטיגטע ליפען. איף האב מיף דערווייל דערמאהנט, אז דאס אי^עס קען מיר פעראורזאכען זעהר איין אונאנגענעהמע געשיכטע מיט דער פאליצייא. איף האב נענלויבט, אז זיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL291" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL292" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="מוז שטארבען און נאכךענקענדיג וואס איף האב צו טהון, האב איף באלד געפאסט א בעשלוס. נעהמענדיג מיין ארבער־ראק ארף מיר, האב איף צו איהר געזאגט: &quot;גילייף בין איף דא צוריק,'' און בין ארויס אין קארידאר. זיא האט מיר רארויף גאר ניט געענטפערט. איף בין ארונטער שנעל דיא טרעפען און האב בעשלאסען צו געהען ברענ־ נען א דאקטאר. גענענאיבער מיין וואהנונג איז געווען א קאפעע־הויז מיט גרויסע פענסטער, וראו עס זיינען דורף דיא נעכט מענשען און געשפיעלט אין קארטען, דאמינא, שאף און בילליארד־ אהין פלעגט אפט קומען דאקטאר שפיעלמאן, מיינער א בעקאנטער, אום צו שפיעלען שאף. צו מיין גליק, האב איף איהם אויף בעמערקט דורך דעם פענ־ סטער זיטצענדיג בייא א טישעל מיט נאף א מאן שפיעלענדיג שאף• איף בין שנעל אריין' און אין אייניגע ווערטער, האב אין• איהם ערקלערט' אז א פרויענצימער האט נעקריענען א בלוט־שטורץ פיון דיא לונגען און זיין היכפע איז נעטהיג. &quot;קומט, לעהרמאן,&quot; האט ער געזאגט צו זיין קאמעראד וואס האט מיט איהם געשפיעלט. ~קומט, עס איז איין אינטרעסאנטער פאליl.'' מיר זיינען אכע דרייא ארויס פון קאפעע־הויז. ערשט יעטצט האב איף בע־ מערקט, אז עס טאגט שרן. דאקטאר שפיעלמאן, אום מיר צו ערקלערען וויא עס קומט וואס ער רופט מיט א פרעמדען מענשען, האט ער געזאגט: &quot;דאס איז א מעדיצינישער סטורענט אין לעטצטען סורס, דרייא־פיערטעי דאקטאר, פערשטעהט איהר? או; ער קען מיר ניטצליף זיין' ' איף האב געשוויעגען, און אזר זיינען מיר ארויף דיא טרעפען ביז צו מיין צימער. איך האב צו ערשט געעפענט דיא טהיר. דער דאקטאר איז מיר נאכנעגאנ־ גען און ראן דער הערר לעהרמאן. ליזא האט זיף אבגעווישט דאס מרל און זיף אומגעקוקט. &quot;איף האב געבראכט א דאקטאר,&quot; האב איף איהר געזאגט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL293" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL294" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="איהרע אוינען האבען געבליקט צום דאקטאר, און דאן איז געפאלען דער בליק אויף דעם טעדיצינישען סטודענט. זיא איז צוריק געפאלען אויף'ן קישען זייענדיג זעהרשוואף, אבער זיא האט געקוקט מיט איהרע שווארצע אויגען אויף לעהרמאנען. איף האב מיר דאס אכעס נוט געמערקט. דער דאקטאר האט גענומען איהר האנד און בעמערקט צו לעהרמאנען: &quot;דער פולס איז זעהר שוואף■&quot; דאן האט לעהרמאן גענומען דיא הא נד און עפעם געמורמעלט צום דאקטאר. &quot;זיא האלט אם שטערבען,'' האט דער דאקטאר מיר געזאגט שטילערהייט. &quot;איהר זייט הערר אדאלף לעהרמאן?&quot; האט ליזא קוים אויסנעהויכט. &quot;יא! און ווער זייט איהר?&quot; האט כעהרמאן געפרעגט ערשטוינט זיף איינ־ קוקענדיג אין איהר געזיכט. &quot;מיין נאט!&quot; האט ער פלוצלינג אויסגעשריען, &quot;דיא ביסט עם' ליזאן&quot; &quot;יא, יא, אדאלף,&quot; האט זיא נעענטפערט, &quot;איף בין עס &quot; דער ארצט, וויא א טרייער פראפעסיאנעלער מאן האט ניט אויסגעזעהען זיף פיעל צו בעקימערן אום דיעזער אונטעררערונג, און אנגעפאנגען צו שרייבען א א רעצעפט, בעמערקענדיג: &quot;דאס מוז שנעל נענומען ויערען.&quot; &quot;ענטשולדינט,&quot; האט איהם ליזא אונטערבראכען, &quot;איהר דארפט נאר ניט שרייבען ווייס איף וועל גאר ניט נעהמען.&quot; ראן האט קיינער ניט געשפראכען עטליכע אויגענבכיקען. &quot;דאס בלוט האט שוין אויפגעהערט צו געהען,&quot; האט כיזא געזאגט זיף אב־ ווישענדיג ראם מויל. &quot;ניב מיר דיין האנד, אדאלף.&quot; ער האט איהר גענעבען דיא האנד. &quot;איף האב נאר וואס פון דיר געשפראכען,&quot; האט זיא נעמורמעלט קוים וואם מען האט געהערט. ראן האב איף בעמערקט, אז זיא קעמפפט שווער אום צו כאפען רעם אטהעם. &quot;איף ווייס ניט,&quot; האט ליזא געמורמעלט, &quot;אויב איף דארף ריף בעטען אום פערצייהונג אדער דוא מיף. אבער וויא דיא זאף איז, כעבע וואהל 1 ווען עס וואלט אנדערש געווען, וואלט איך פיעללייכט נעווען דיין נוטע, ליעבענדע און צערטליכע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL295" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL296" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="פרוי פעי־צייהע מיר איף דאנק אייף&quot; (האט זיא געזאגט קוקענדיג צו מיר,) &quot;איהר זייט א מאן, א מענש, אדער פיעללייכט איז עס דערפאר ווייל איהר זייט שוי! אויף נאהענט צום קבר עם איז א שלעכטע וועלט דאס איז דער לעטצטער בלוט־שטורץ יא, יא, איף געה אהין וואו יערער איז נוט און שטיל לעב וואהל אדאלף פערראם מיף ניט; איף בין מעהר אונגליקליף רויא שולריג &quot; זיא האט אויף גענומען מיין האגד, אבער איהר גריף איז געווען שוואך, דאן איז ער נאף שוואכער געווארען. זיא האט געשלאסען דיא אויגען, וויעדער געעפענט און זיף אומגעקוקט איהר געזיכט האט אנגעהויבען צו ווערען שעהנער, א שמייכעלע - א גליקליכער שמייכעלע האט זיף בעוויעזע; ארום איהר מויי, דא; האט זיא אויסגעצויגען איהר אויסגעמאנערטען קערפער, אויפגעציטערט, או; איז נעבליעבען ליענען שטיל. &quot;זיא איז טויט'&quot; האט דער דאקטאר געזאגט צולעגענדיג רעם אויער צו איהר הארץ. זיין שטימע האט געקלונגען אביסעל הייזעריג. אדאלף'ס אוינען זיינען געווען נאס פון טרערען און זיין אויבערשטע ליפ האט ער שטארק צוזאמען נעדריקט מיט זיינע צייהן. איף האב ניט נעקענט וויינען, נאר עם האט מיף געפיבערט. ליזא האט געהאט רעכט, עס איז נעווען איהר לעטצטער בלוט־שטורץ. און זיא איז געשטארבען שעהנער און גליקליכער וויא זיא האט נעלעבט• אראלף לעהרמאן האט זיא בעערדיגט אויף זיינע הוצאות. איידער איף בין אוועק געפאהרען נאף קאלאריידא, האב איף איהם אלעס דערצעהלט וואס זיא האט מיר איבערגעגעבען. מיר האבען נאכדעם בעזוכט איהר קבר און געפלאנצט בלומען. ווען דיעזע בלומען וועלען בליהען, וועל איף שוין וואהרשיינליף זיין דער־ זעלבער יחסן וויא ליזא איז יעטצט. ענדע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL297" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL298" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="אבראמאורטש'עם ורעלם בעריהמטע מייסטער ווערק דיא קליאטשע אדער צער בעלי החיים. דיעזעם ווערק ברויך קיץ אדווערטייזמענט דען עם איזט יעדען גוט בעקאנט פיר דיא בעםטע מייסטער ווערק פאן אונזער וועלט בעריהמטען שרייבער א ב רא מ א ו ו י ט ש. פרייז 15 סענט, פארטא פרייא. || 0 ■ צו בעקומען בייא אללע מוכרי ספרים און סטענדס, וויא אויך ביים פעילעגעי יוסף ליב ווערבעלאווסק, 37 קאנאל סטריט, נויארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL299" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL300" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="דער ■יייז געקריינטער ראמאן • בעטלער גרעפין ■יי אדער &quot; דזאהן גולד אלס פערברעכער. נאטור טרייע בילדער פאן דעם אמעריקאנישען לעבען. פרייא איבעיזעצם פון מ■ חידעהעל. 503 זייטען פרייז 35 סענט• טיט פארטא 43 סענט. צו בעקומען בייא ^•יופף ליב ווערבעלאוופקי 37 קאנעל סטריט, נויארק."/>
                </div>
                <div ID="DIVL301" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL302" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="דער נעהיימניספאלער מארד. א ראמאן פון אירישען לעבען אין רופלאנד. פאן סטוארד האמבערלאנד. איין אינטערעסאנטער שפאנענדער ראמאן 135 זייטען פרייז נוי 15 סענט, מיט פארטא 18 סענט. י י ■ ^ צו בעקומען בייא יוסף ל. ווערבעלאווסקי, 37 קאנעל סטייט. וץ .103! .^־¥ol ,;&gt;66ז51 03031 37"/>
                </div>
                <div ID="DIVL303" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL304" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="יוסף לי3 ווערבעלאווסקי דער עלטסטער, גרעםטער אונד ריעלפטער האלסייל אונד ריטייל מוכר ספרים פאן אמעריקא, ווא איהר קענט געפינען פאן אלער האנד ספרים, ספרי תורות, תפילין, מזוזות, - ספרי דרוש ומוסר, ספרי השכלה, שאלות ותשובור־ה, א. ז. וו. פערלעגער פאן םידורים, מחזורים, תחינות, ספרי החיים אין ענגליש אוגד אללע זארטען לעהרע ביכעי פיר סאנדיי םקוהל4ם אוגד חדרים. &lt; 4 ■ - קאנטרי ארדערם ווערדען פינקטליך אטענדעט. יוסף ליב ווערבעלאווסקי, 37 קאנאל פטריט, ניו יארק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL305" TYPE="CHAPTER" ORDER="100">
            <div ID="DIVL306" TYPE="TITLE" ORDER="100" LABEL="פאלגענדע ראמאנען"/>
            <div ID="DIVL307" TYPE="BODY" ORDER="100">
              <div ID="DIVL308" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="100">
                <div ID="DIVL309" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="100">
                  <div ID="DIVL310" TYPE="TEXT" ORDER="100" LABEL="האב איך אבגעקויפט פון פאבלישער און איך בין יעטצט, כל זמן איך האב נאך פון זיי, אין שטאנד צו פערקרפען זעהר ביליג צו דיא פאלגענדע פרייזען: איבער נעלדאון עהרע 61 העפטען 75 מענשענפרעסער 266 העפטען 2.00 אונגליקליכע אמאליע 117 44 1.00 מסתרי פאריז 45 44 50 אינדיאנער פירסט 25 44 25 נקמה פון א טאכטער 96 44 1.25 א רייזע ארוס דיא נקמה פון א ברמנן 10 &quot; 10 וועלט אין 80 טעג 19 44 20 פעדקעהרטע וועלט מיט ארייזעאויפ'ןגרונדים 26 44 30 דיא נייע וועלט 8 טהיילען 44 1.00 אונשולדיג געליטען 129 44 1.50 פערווילדעטער פירסט 104 &quot; 1.90 א וואונדערבארערייזע 18 44 30 פרויען הענדלער 95 44 97 ביטערע נקבה 5 1 44 15 פראנצויזישע רעווא־ בלוטינע נרעפין 92 44 1.00 לוציאן 17 44 17 בלוטינער צלם 113 &quot; 1.00 פערלארענע שיף 30 44 30 בעטלער גרעפין 32 44 35 פלעוונא 16 44 15 גלות מאסקווא 101 44 00.! פעטער דערגרויסער 245 זייט. 10 נעהיימער שלאם 45 44 50 צווישען ליבע און מי־ געזובט און נעפונען 40 &quot; 45 ליאנען 26 44 30 נאלדגרובען פון קא־ צווישען הימעל און ליפאר'ן 40 44 40 וואסער 30 44 30 גערויבטע קינד 157 44 1.25 קעטען און קראנען 31 44 85 געהיימניספאלע ירושה קראנען און רעוואלוצ. 75 44 75 מיט טויז הערצען קיובא 68 44 60 צוזאמען 103 44 1.25 קאלט און ווארס 34 44 50 גרויז;:מער העררשער 149 44 1.00 קלעאפאטרא 64 44 1.00 גיפט ־ מישערין 156 44 1.75 רוסושע שפיאנען אין געבילדעטער מערדער 93 44 75 בולגאריען 102 44 1.25 נעהיימגיםפאלערמארד7 1 44 15 רוסישע קייזערין 26 44 40 דרייפום 149 44 1.00 שרעקליכער פערברעכער 4 טהייל 60 העלדען פון דער נאכט 104 44 1.00 שעהנע טערקין 30 44 80 טיראן אלעקסאנדר 80111 44 75 שווארצע דיאמאנטען 10 44 10 טירצנישע מוטער 113 44 1.90 שטארקער פון אייזען 53 44 55 טיראנישע רעפובליק 24 44 35 שווארצע האנד 27 44 30 &quot;האמווארד באונד&quot; (&quot;1)501111 1)־1^1101116&quot;) איין ענגלישע נעשיכטע פון א. קופער' דער בעסטער ענגלישער שרייבער. פרייז 10 סענט. ,^l*¥ol ¥\6א ~51 211מ03 37 .^&gt;Bl^\s6lo־¥6l\ .-1 11קז&gt;108•"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
