<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="5" LABEL="שווינדלער אדער דיא פרייד פון א חונף"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="5" LABEL="£3 ־־יl־ פ. םמאלענםג^ בעארבייטעט פון יצחק ראיינאוויץ, (איש ק^וונא) פרייז 0נ סענט. ££l&lt;*** פערלאג פון מא־ר חינסקי, 1 לורלאוו סטריט' י7' ניו יארק. 1 \ '£ # ■■..'י 1 :,י■ _ . —■ ■ &lt; &lt; 4' י-■■- 7&lt;l 1)113110(111? \ ,661*511 ^\loג&gt;נl-1 9! י,s&gt;slמlוol .141 4&lt; ^מo'\ /"/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL=". י8 איף בין איבעד גטקליף 1 איף האב זאנאר כיט געוואנט צו טרוימע! פו! אזא הימלישען נליק און דאף האב איף אליי! געהערט פון שפרה'ס זאנפטע ליפען דיא זיסע מעלאדישע ווערטער, איף כ־עב דיר דורו זאל איף ניט גמיבען מיינע איי נענע אויערן או! פערלייקענען מייןאייגענעם איף ? זאל איף פערגעסען דיא נליהענדע אונשולד־גע צעיטליכע בליקען, וועלכע זיא האט אויף מיר נעווארפען ? ניין, ניין, איף וועל גיכער דיא גאנצע וועלט טיט זיף צוזאמעו פערגעסען איידער פון רעם נליק זיף צו ענטזאגען 1 י דיא ווערטער האט געסורטעלט א דריי און צוואנציג יאהריגער יונגער מאן טיט א שעהנעס סימפאטישעס אויסזעהען, ארומגעהענדינ הין און צוריק איבער זיין צימער, דאף איז פון זיינע בטצענדע אוינען דייטליף נעווען צו מערקען, אז טראץ זיינע בענייפטערונג איז ער דאף ניט זיבער טיט זיין גליק, דען וויא ניט ווילענדיג האט זיף ארויסנעריסען א שווערע זיפץ פון זיין ברוסט, זיין שטראהלענדעס נעזיכט איז פמצלונג פערוואלקענט געווארען, און טיט א מערקבארע פערצווייפלונג, האט ער שטעלענדיג האסטיגערע טריט נעטורמעלט ווייטער דיא ווערטער. ווער ווייס אבער אויב איהרע עלטערן וועלען צושטימען צו אונזער פער• איינינונג ? איף בין ראף דא א פרעמדער, קיינער קען מיר ניט דא אין שמאדם, און וועד וועט עס געבען זיין טאכטער צו א ווילדפרעטדען מענשען, וועהכע; קיינער קען ניט או; ווייס ניט ? עם איז אפילו גלייכער אז זייא זאלען ניט וויסע! וועד א־ף כין, דאס מוז איף ליידער צו געבען, עס וואהט סיר מעהר ניט גע&amp;עהלט ווען זייא וואלטען זיף דערוואוסט פו! מיינע פערנאנגענהייט ! א טריבער פערצווייפעלטער שטייכעל האט זיף בעוויזען אויף דעם יונגען מאנס ליפען אבער אין דעם אויגענבליס ווען ער האט קנייצענדיג ז ין שטערען זיף פארבעריימעט נאף עט וואס צו זאגען אום צו פערכייכטערן זיין שווערעס הערץ וועלכע וויא עם שיינט האט איהם זעהר געדריקט, האט זיף דיא טהיר פלוצלינג נעעפענט און א צווייטער יוננערמאן איז אריינגעקוטען אין ציטער, וויא עס האט אדסנעוויזען את דער ערשטער ניט מהד צו פדיעהגן געזוען' טיט דעם אמעדי 3*• 11 דוי£ז£די□ זר Iן''',־•־.), י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="ווארטעטען בעזוף פון זיין פריינד נראדע יעצט, רוע; ער את ניט אויפנעלייגט מיט איהם זיף צו אונטערהאלטען, דען ער האט טיט א טערקבארע נערוועזע אויפ־ רענוננ אויסנערופען. אף שמעון 1 דוא ביסט עס! וויא קומסט דוא ערש ט אהער ? ד* א פראגע את איבעריג, האט שמעון שמייכלענדיג ערוויעדערט, האב איף דע; ניט דאס רעכט צו יערער צייט מיין פריינד צו בעזוכען ? זאג מיר אבער' מיין ליעבער דוד וויא קימט עס אז דוא פאנטהאזירסט טיט דיא פיער ווענט' און פון דיין העכסטען גליק געהסט דוא אזוי שנעל איבער צו פערצווייפלונג ? י פו; וואנען ווייסט רוא עס ? האט דוד אנקוקענדיג זיין פריינד טיט פער וואונדערטע בליקע; פעררריסליף געפרענט. פון דיר אליי!, האט שמעון מיט דעם זעלבען רוהיגען שטייכעל ער* וויעדערט, פארוואס אבער קוססט דוא מיד אזוי אן מיט אזעלכע ווילדע בליסען ? האסט דוא ניט יעצט עבע; נעשפראכען פון דיינע פייערריגע ליעבע צו שפרה'ן, פון דיין הימעלשע! נליק און פו! דיינע פערצווייפלונג איבער דיא צושטיטונג פון איהרע עלטערן ? דא; האסט דוא זעהר ניט ריכטיג געהאנדעלט 1 האט דוד מיט א פאר־ וואויפספאלע מינע אויסגערופען, דוא בעריהמסט זיף דאף אימער מיט דיינע עהרליכקייט און טיט דיינע ליעבע צו גערעכטינקייט, טיט וועלכע רעכטען האסט דוא זיף אלזא ערלויבט צו שטעהן הינטער דער טהיר פון מיין צימער און צו הערען מיי; זעלבסט נעשפרעף ? דוא האסט צוואר רעכט, האט שמעון ערנסט געענטפערט, איף קען מיד אבער דעריבער ק יין פארווירפע ניט מאכעז, דען דיא געלעגענהייט צו האנדלען געגע; מיין ווילעין האסט דוא אליין מיד געגעבען, ווען איף בין ערשט דא צו דיר געקומען, האב איף אין קארידאר אננעטראפען דיא אלטע הויז פרוי, וועלכע האט מיר אפנעהאלטען מיט איהרע פלוידערייען, און ניט ווילענדיג האב איף גע־ מחט צו הערען דיינע חערטער, ווען איף בין דיר צולאסט' בין איף פערטיג דיר צו לא:ען אליין, איף ראטה דיר אבער אלם פרי־נו אז דוא זאלסט א ביסעל פאר־ זיכט־גער זיין מיט דיינע הערצענס אננעלעגענהייטען' ניט אלעס וואס דאס הערץ פיהלט דארף מען ארויפברייננען אויף דיא ליפען. דוא מוזט מיר ענטשולדיגען, מיין פריינד 1 האט דוד ענדערענדיג זיק טינע פרוינדליף אויסגעשפראכע!' איף האב עש ניט אזוי שלעכט געטיינט. איף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="ווייס דיינע וואהרע פריינדשאפט צו ש ע מצען, און ורל איבערהויפט פון דיר קיק סודות ניט האבק. דוא דארפסט מיר ניט זאנען וויא דוא האסט עם נעטיינט, האט שמעק מיט א שטרעננע ערנסטע טינע ערוויעדערט, איך האב עס אן דיין געזיכט דייטליף בעטערקט. * קענסט דוא טיר נאד ניט פעדצהייען דעס פערברעכען, וועלבען איך בק נעגען דיר בענאנגען ? דערצו גיעבט עס נור איין מיטעל, אז דוא זאלסט טיר זאגען דיא וואהרהייט. דיא וואהיהייט פערשטעהסט דוא אליין, האט דוד שמ־יכלענריג ער־ ורעדערט, נאטירליך וואלט איף אנפאנגס מיין געהיימניס פון דיר בעהאלטען, נור ווען דער צופאל האט דיר נעבראכט צו הערען מיין זעלבסט געשפרעף, מוז אף ניט ווילענדיג צונעבען, אז נאט אליין האט נעיואלט, אז איף זאל פאר דיר קיין סוד ניט האלטען, רען וואו קען איף בעקוטען נאף אזא וואהרע; פריינד— איף וועל דיר זאגען דעם אמת 1 האט שמעון טיט זיין ערנסטע מינע זיין פריינד אונטערבראכען רוא ווייסט וויא פיינט איף האב הייכלעריי או; שמייכלעריי, איף האב דיר דיא לעצטע צייט גוט קעיען געלערנעט, וועןאיךוואלט ריר געהאלטען פאר א בעטריגער, וואלט א־ף שרן לאננ אויף דיר טעהר ניט נעקוקט, איף נלו־ב אבער אז רוא האסט דיא עהרליכקייט פון דיין הערצען בעהאלטעי, אבוואהל מיר געפעהלט זעהר ניט דיא קאמפאניע' טיט וועלכע דוא פערקעהרסט, איף בין דיר דעריבער אבזיכטליף מקרב, אום איף זאל האבען דיא מעגליכקייט דיר צוריק צו האלטען פוו דיא שלעכטע חברותא, איף געפין עס פאר א היילינע פפליכט בייא דער געלענענהייט דיר עס צו זאגען, אלס פריינד טון איף איי! מאל פאר אלע מאל דיר דעראויף אויפמערקזאם מאכען. איף פערשטעה אבער ניט, האט דוד טיט א ברונז'ע מינע אויסנעמפען צו וואס פיהרט דיין יעצטיגער דרוש ? וועלכע אונרעכט האסט דוא רען אין מיר געפונען ? דוא פרענפט וועלכע אונרעכט ? האט שמעון טיט א מינע פו; א שטרענ־י נען ריכטער ערנסט אויסנעשפראכען, פערברייננען גאנצע טעג טיט חברה אין דיא י רעסטאראנטען אין דיא שענקען, און נאנצע נעבט טיט דיא זעלבע הולטאיעס אין שטוציגע הורענהייזער, הייסט עס בייא דיר ניט קיין פערברעכען! פערנעס ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="ודא שוועד און ביטעד דוא פערדיענסט דיץ נראשען, און אויף וועלכע לומפ־נע ואכען דוא פערבריינגסט!עס,' און נאף אלעטען זעח איף נאד ניט איין, וועלכען פערברעכען איף מד נעה דעיטיט, האט דוד טיט א קינסטליכע אונשולדיגע טינע ערוויעדערט, איף האב ניט גs'ננב'עט, און ניט גע'גזל'עט, און קיינעם ניט בעטראנען, און וואס איז דא פאראזא גרויסע צרה, ווען איףפערבריינג מיין רוהע צייט אין נעזעלשאפט פון נוטע פריינד ? ווען איף זוך וואט צו געניסען, דאן בעצאהל איף דאפיר טיט טיינע עהרליכע שוועד פערדיענטע געלט, און וועטען טהוא איף דערטיט לייד ? זיך אליין 1 האט שטעון טיט א פעסטע שטיטע אויסגעשפראבען, יעדער לייכטזיניגער פערברענער טהוט פיעל מעהר שלעבטעס זיף אכיין וויא דעם צווייטען, דערמאן זיף אן דיא צייט ווען דוא ביסט דא געקוטע;, נאקעט או; בארפוס, הונ־ געריג, און דורסטינ האסט, דוא ארומגעוואנדעלט וויא א שטן אין דיא גאסען, וועד האט זיף דאן וועגען דיר בעקיטערט ? זעלבכט דייכע יעצטינע חברים, טיט וועלכע דוא טהיילסט דיין ביסען פון טויל, האבען דיר דאן אויסנעווייכט וויא דיא oעסט און האבען פון דיר ניט געוואלט וויסען, נור איף בין געווען דער איינצינער און דער ערשטער וועלכער האט טיט דיר טיטלייד געהאט, איף האב דיר אריינ* נעפיהרט אין אנשטענריגע רייכע הייזער וואו דוא האסט בעקומען ק־נדער צו אונטערריכמען און צו פערדינען דיין ברויט בכבוד, צו גלייכער צייט האב איף דיר אויפמערקזאם געטאכט אויף דיא איבערינע לערער פון,שטארט, וועהנע דער גרעסטער טהייל פו! זייא ז־ינען בייא אלעמען צושאנדע און צו שפאט, דוא אבער האסט מיין עהרכיכע עצה ניט געהארבט, דוא האסט טיט דיא לומפען ברידער־ שאפט געשכאסען, און ווייס נאט אין וועלכען זומפ דיא שלעכטע געזעלשאפט וועט דיר נאף פערשלעפען 1 טען קען אנדערש ניט זאנען, האט דוד טיט א פערדריסליכען שטייכל ערוויעדערט, א מניד ביסט דוא שוין געוויס א נוטער, זאג טיר אבער מיין פריינד וואם האסט דוא דערפון וואס דוא האסט זיף אפגעזאנט פו; יעדע לוסטיגע גע־ זענשאפט און פוןיעדען פעינעניגען 1 ביסט דוא דאדורף בייא אונזערע פאנאטהישע ברידער טעהר געאבטעט פו! אלע איבעריגע לערער איןשטאדט ? האלט טען ניט דיר אויף פאר איין אפיקרוס וועלכער וויל אראיפיהרען אידישע קינדער פון גראדען וועג. איף בעקימער טיף זעהר וועניג וואס מענשע! זאגען, האט שמעון טיט א שמרענגע ערנסטע מינע ערוויעדערט, אלעס וואס איף טהוא, איז נור איינינ צו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="זיין מיט מיין געוויסען, איף אליין זאל טיף קיין פארווירפע דארפען מצבען, וואלען טיר אבער בעזייטינען דעם פוסטע! נעשפרעף, או! ליעבערסט קומע; צום פונקט, וועככען איך געפין פאר נויטהיג ערש ט צו בעריהרען, וויא טיר שיינט טרייבט דיד דיין לייכטזין צו א גרויסע! פערברעכען, דוא האסט נעפאננען אין נעטץ פון דיינער ליעבע א; עהרליכע אונשולדיגע מיידעל, וועלכע דוא וועסט אזוי לאנג טאכען קאמפלאטענטען, ביז דוא וועסט בערויבען איהר עהרע ראן וועסט דוא איהר שיקען צום טייפעל. וואס פאכט דיר איין ? האט דוד טיט א ווילדע אויפרעגונג אויסגערופען דוא ערלויבסט זיף מיין טהייערער פריינד טיט דיינע מאראל צו נעהען צו ווייט, איץ נאט ווייס אז איף מיין עם טיט מיין נעליעבטער שפרה ערנסט, טיט איהר נע־ זעטצליף צו הייראטהען.— דוא טיינסט שפרח שטואל שקלי'ס טאבמער ? האט שטעון ארייג־ פאלענדיג אין זיין פריינדס רייד האסטיג געפרענט. מען דור וואלט זיף גוט צו געקוקט צו שטעונ'ס געזיבט, וואלט ער בעמערקט וויא פערענדערט זיא איז נעווארע! בייא זיין לעצטע פראגע, שמעון האט איהם אבער זיין אויפרענוננ ניט געלאזען טערקען און האט פארטגעזעצט זיין נעשפרעף טיט דיא ווערטעד. אויב דוא טיינסט שמואל שקלי'ס טאבטער, דא! קען איף ביידען זעהר נוט, און דוא מוזט וויסען אז דער זעלבער שמואל איז זעתר א בראווער עהרליכער טענש 1 וויא דוא קענסט איהם ? האט דוד איבערראשט אויסנערופען, קענסט דוא אויף זיין טאכטער שפרה ? געוויס קען איך איהר, האט שטעון טיט זעתר א געהיימע אויפרענוננ ערוויעדערט, זיא האט נענומע; אונטערריכט פו; מיר באלד א יאהר צייט. וועלכע מיינוננ האסט דוא אלזא פון מיין נעכיעבטע ? נאטירליף דאס בעסטע, זאג טיר אבער, האט זיא דיר ווירקליף געגען ליעבע ערקכעהרט ? נע ורם 1 האט דוד טיט בליצענדע אוינען פון אויפרענוננ אויסנערופען, זאנסט וואלט איף טיר דאף אזוי נליקליף ניט געשעטצט, זיא האט עס טיר אדכד פיהרכיף געזאנט, או; איף גלויב אז דער אונשועדינער שעהנער עננעל וועט טיר ק־ין ליענען ניט זאנען. דוד האט ניט געוואוסט, אז טיט דיא ווערטער האט ער ארייננעשאסען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="ניפטינט פיילען אץ זיין פייינדס הערץ, שמעון איז א קליינע וויילע נעבליעבען זיטצע! בעטריבט או! נאכדענקליף, ניט וויבענד־ג אמין וואס ער זאל ערשט ריידען פלוצלינג האבען זיף אבער דערהערט דיא טריט פו; דור'ס חברים, וועלכע זיינען נעקוטען צו איהם טיט א בעזוף, או, ניט וועלענדיג ק וטען אין זייער נעזעלשאפט, איז ער האסטיו אויפנעשפרוננע! פון זיין sרט, און האט טיט א בעווענטע שטיטע אויסגעשפראכען. איף וויל ניט זעהען זייערע נעזיכטער, מארנע! אבענד וועל איף צו דיר וויעדער קוטען, ראן וועלע! טיר ענדינען אונזער געשפרעף 1 טיט דיא ווערטער איז שטעון האסטיג ארויס פון ציטער. י א''־ ־ * ב. אבוואהל רעד זעלבער שמעון האט ערשטניטלאנג אויפמעיקזאם געמאכט זיין פריינד, אז א מענש טוז פארזיכטיג זיין טיט זיינע הערצענסגעפיהלע, און ניט לאזען זייא ארויפשווימען אויף זיינע ליפען. ראך האט ער ער אליי; זיינע אויפרעגונג ניט נעקענט בעהערשען, און ארזים געחענדיג פון דור'ם צימער, האט ער טיט א פ־נסטערע נאכדענקליכע מינע צו זיף אליי! נעטורמעינט דיא וועדטער. איף האב עס נעדארפט וויכען אז אכייכטזיניגע טיירעל וועט בעסער געפעלען א שעהנעם געזיכט איידער א שעהנע זעעלע, איף האב אלזא געמאכט רעם רעכענונג אהן רעם ווירטה, איף האב נעגכויכט אז זיא ליעבט טיף צוליעב מיין זויסטן או! טיינע קענטניסע, אבער ראם וואס איף האב לאנג גענוג געזוכט צו ער־ ווערבען, האט דער פרייער פוינעל אזוי שנעל געפונען. יא אזוי איז שוין מיין לאס, אלע וועלכע איף האב נוטעס געטהאן, בויען זיף אויף, אויף מייגע טריטער, וועניג טיירכאף ז־ינען דא אין שטאדט, אז ער האט זיף גראדע פערליעבט אין דיא איינצינע וועלבע האט מיין הערץ נעוואונען ? און איף זאל עם נגייכנילטיג צו זעהען און שווייגען ? וואס קע! איף אבער טהאן, קען איף רען בעפעהלען א־הר הערץ צו האנרלען נאף טיין ווילע! ? איהר צוויננען אז זיא זאה פארציהען בילדונג, ורסענ־ שאפט, און איין עהרליכעס הערץ פאר א שעהנעס נעזיכט, וואהרהייט פאר פוסטע רוטט קאמפלימענמען ? ~ ווארום אבער זאל איך אימער בלייבען דער בעזיענטער.? האט שמעו! נאף א נןורצען נאכדענקען טיט א שווערען זיפץ ווייטער נעטורטעלט, ווארום זאל איף אנטלויפען פון קריענעס פלאטץ וויא א פיינלינג ? איז רען ניט ריכטיג דער אלטער בלל. אז דיין אייגענער לעבען שטעהט העכער וויא רעם צווייטענס לעגען ז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="ווארום זאל איף ניט נעהען ווארנען שמאול שקלי אז ער זאל פארזיבטיג זיין ז אז ער וועט שטירצען זיין טאכטער אין רעם נרעסטען אונגליק, ווען ער וועט צו שטימע! צו דער פעראייניגונג ? און באמת, י צווישען זיף ריידענדיג, וועט ער דעז ענדער; זיין וועג נאכרעם וויא ער וועט איהר שוין האבען געפאננען אין זיין נעטץ? וועט ער דען צוליעב איהר זיף ענטזאנען פון זיינע שלעכטע געזעלשאפט ? און אויסער אלעם' איז רען אזא לייכטזינינער טענש טיט זיינע קנאמג פערדיענסטע; פעהיג א פרוי אנשטענדיג צו עדנעהרע; ? ניין, איף טאר דאס ניט צולאזען, איף טוו שמואל'ן עפענע! זיינע אויגען, ראן וועט שפרח פיעללייכט אנערקענען מיין •* פארצוג, און וועט זוכע! גוט צו טאכע! רעם פעהלער. וועככען זיא איז געגע! זיף און גענען פיר בענאננען 1 טיט דיא הערטער האט שמעו; וויא טיט א פעסטען ענטשלום גענומען שטע־ לען האסטיגע טריט, פלוצלינג איז ער אבער געבליעבען שטעהען וויא אפאיא־ ליזירטער, און טיט א מינע וויא ער וואלט זיף שעהטען פאר זיף אליין, האט ער טיט ציטערענדע ליפען אויסנעטורטעלט. האלט 1 וואו נעה איף&gt; און וואם ודל איף טהאן ? זאל איף איבער מיינע דומע ליירענשאפט נעהן פעו־ליימדען א טענשען און צו שמעטערן זיין גליק טיט מיין בייזען צונג ? וועט דאס הייכען עהרליף און רעכשאפט נעהאנרעלט ? ניין&gt; אזוי טיעף בין איף נאף ניט געזונקען, עס איז אטת אז איף ליעב שפרה'ן וויא טיין לעבען, דיא ליעבע ניבט טיר אבער ניט דאס רעט פערוואנדעלט צו ווערן פון א מענשען אין א ווילדע חיה 1 וואט טאכט איהר גוטער פריינד ז האט שמעון אין רעם אויגענבליק דערהערט פלוצלינג א שטיטע פון א מאן&gt; וועלבער האט פון הינטען ארויפגעלייגט זיינע הענד אויף זיינע שולטערן&quot; שטעון האט זיף גלייף אוטגעדרעהט' וויא איבער־ ראשם איז ער אבער נעווארען דערזעהענדיג שמואל שקלי אין בעגלויטונג פון זיין פרוי טיט זייער טאכמער שפרה, וועלכע האבען איהם אלע זעהר פריינדליף בע* גריסט, וועהר&quot;נד אבער שמעון האט טיט א טערקבארע פערלענענהייט גע* ענרפערט אויף זייער פריינדליכען גרוס! האט שמואל שקלי זיף געווענדעט צו זיין פרוי טיט זיק טאכטער ט ט דיא ווערטעד. געהט א-ר מיינע טיינע דאטען פארויס' איך וויל טיט אונזער פריינד עפעס אוננעשטערט ריידען. שטעון ן האט שטזאל בלייבענדיג טיט איהם אייניגע שריט פון הינטען סיט א טיעפע ערנסטע טינע אויסנערופען, איף קע; אייף פאר א רעכטשאפעגעט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="סענ'שען, ערמיבט מיד דעריבער אייף א ראטה צו פרענען, און וויא איהד וועט טיו&quot; זאנען אזוי וועפ איף טהאן. ווענען וואה האנדעלט זיף ? האט 'שטעו! קורץ נעפרענט. עס האנדעלט זיף אום מיין טאכטערס גליק, האט 'שמואל ערנסט נע־ ענטפערט, טיט א קורצע צייט צוריק זיינען מיר נעטליף בעקאנט געווארען טיט איינעס פון ריא' היזיגע לעהרער' זיין נאטען איז דוד דיא וואהרהייט אייף צו זאנען האט דעריונגער טענ'ש טיט זיין אי־סערעס אויסזעהען נעמאכט אויף טיר א גוטען איינדריק/ איף ווייס אבער ניט זיין אינערעס און קען ניט זיין פערגאנגענהייט, און גראדע היינט איז צו טיד נעקומען א 'שדכן טיר דעם פאר'טלאג אז איף זאל דעם זעלבען דוד געבען מיון טאכטע־' נאטירפיף בי! איף דאדורף אין א נרויסע פער־ לענענהייט, איף נלויב אבער אז איהר מוזט דעם יוננע! מיין בעסער קענען' דע־ ריבער האב איף טיר ענט'שלאסען אייעד ראטה איבער דער אננעפעגענהייט צו פדענען. איף קען איהם זעהר נוט 1 האט 'שמעון האסטיג אויסנערופען, דוד איז א נעבילדעטער יוננער מאן דערצו איז ער רעכט'שאפער, עהרליף, און זעהר אנ־ 'שטענדיג! דיא ווערטער האט 'שמעון אויסנע'שפראכען טיט אזא האסט, וויא ער וואכט מורא געהאט פאר זיף אליין' אז ער זאל אויף איהם ניט ריידען קיין 'שלעכטעס וויא עס איז איהם אנפאנגס איינגעפאלען' אין דעם אוינענבליק'האט דער רעכט'שאפענער 'שמעון פעינעסען' אז טיט דיא נוטעס וועלכע ער רעדט אויף דוד'!' טהוט ער או;־ רעכט 'שמואל 'שקפי' וועפכער וויל געהארכען זיין ראטה, 'שטעון איז ער'שט צו־ נריעדען נעווען טיט דיא עהרפיכקייט פון זיין הערצען, וועלכע האט איהם ניט ער־ לויבט צו טהאן 'שפעכטעס' און דיא צופריעדענהייט טיט זיף אליין, האט איהם צוריקנעקעהרט זיינע פערלארענע רוהע פון דיא ערפאהרוננ אז 'שפרה פיעבט איץ אנדערן. איף דאנק אייף זעהר נוטער פריינד, האט 'שמואל טיט א דאנקבארע סינע ערוויעדערט' איף מוז אייף דיא וואהרהייט גע'שטעהען' אז איף זעה ער'שט אז איף בץ א 'שוואכער מענ'שענקענער' איף האב איבער דער אנגעלענענהייט גע־ האט איין אנדער טיינונג' איף מוז אבער צוגעבען אז אייעד מיינונג איז דערבייא פיעל ריכטינער און וויכטיגער וויא מיינע' איף מוז אייעד טיינונג איבערגעבע; אץ אייעד נענענווארט מיין פדוי טיט מיין טאכטער, דען זייא וועלען אייערע ווערטער מהר איבעררא'שען. י?*־, ־ -7' ' }"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="מיט דיא ווערטער האבען זייא ביידע נענומען שטעלען שנעלע טריט, גיז זייא האבען עררייכט דיא צווייא דאמען, וועלכע זיינען גענאננען פארויס, שמואל האט זייא גלייף טיט פריידע איבערנעגעבען אלעס וואם ער האש עבען נעהערט פון שמעונ'ן, און נאכדעם וויא שטעון האט טיט א פיעבערהאפטע אויפרענונג בע־ שטעטיגט אלעס וואס ער האט פריהער נעזאנט, האט ער זיף פון זייא פריינדליך פעראבשיידעט, און איז זיף אוועק זיין וועג ווייטער• 4 וואס האט דא ערשט געטהאן בייא דיר דער קהל'שער מגיד 1 האט איינער פון דיא קאמפאניע לעהרער, וועלכע זיינען ארייננעקוטען אץ דוד'ס צימער, טיט א פרעכען נעלעכטער געפרענט, איף ווייס ניט וואו דוא נעהמסט דיא אייזערנע געדולד צו הערען זייגע פוסטע דרשות, איך אויף דיץ שטעלע וואנט איהס שח גאנג ארייננערוקט א ביין אין האלז 1 וויא עס שיינט, האט איהס דער מגיד כעצויבעדט טיט זיינע חיידינע מוסר, האט א צווייטער פון דער חברה צו נעשטימט. וועד ווייס, האט א דריטער לאכענריג אויסנערופען, פיעכלייכט איז אונזער פריינד דוד געווארען א בעל תשובה, א קלייניגקייט איז עס ? א מענש ווייגט זיף אין טוסר נאנצע טעג, וואס איז דער וואונדער אז דער ברומבער האט אויף איהם אזא טאראלישע טאבט ? איהר זעהט דאף אז דער רבי ליעגט בייא איהם גאנצע טעג 1 נענוב שוין טיט אייערע פוסטע וויטצען 1 האט דוד ערגערליף ארס־ גערופען, איף קען דאף איהם ניט ארויסיאגע, פון צימער 1 און ווארום קענסט דוא עס ניט ? אפשר דעריבער ודיל ער האט ווייל גע'דרש'ענט ? מיין געוויסען ערלויבט עס טיר ניט, האט דוד ערנסט נעענטפערט, סיר איז צוואר שוין איבערדריסיג נעווארען צו הערען אבער אץ איטטער זיינע פאר־ ווירפע טיט זיינע מוסר, איף קען אבער ניט פערגעסען דיא נוטעס, וועככע ער האט טיר געטהאן ן זיינע נוטעס ? האט איינער פץ דיא נעסט טיט א פערשכיר'טען גלאט ראזירטען פנים אדסנעשריען, ווען ער האט דיר אץ ניטה נעליהען עטליכע לומפינע רובל, רופסט דוא עס גיטעש ? גיעב איהס אפ זיינע נעלט און שיק איהס 4־ו אלע טייפעה, און ווע! דוא האסט יעצט קיין נעלט ניט, ויעסט תא איהה 50־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="צאהלען אין איין אנדער צייט, נאר זיף לאזען דעראיבער טאטערן פון 8 דומע! איריאט או; הערע! וויא א חרר איננעל טעגליף זיינע ררשות' דאס וואלט איף ניט געטאן פאר קיין נעלט אויף ער וועיט 1 זייט רוהיג 1 האט איין אכטער מאן' בייא וועלכען דיא איינען האבק ניט גערוהט אין זייערע לעכער' טיט א שפאטישען שטייכעל אויסנערופען, איהר דארפט זיף איבער וקם ברורזבער ניט קרינען, איך פערזיבער אייף' אז טר טיר צופער'י דאנקען, ויעלע! טיד גאר קירצליף פו! אידים פטור ווערן. נור דיר צו פערדאנקען זי אי; וואס בעשטעריט דען דיין כח ? אין מיין טויל 1 ווער האט נעמאכט אז נדליריו דער גביר זאה איהם ארויס־ יאנע! פו! זיין הויז' ווע! ניט איף ? איף וועל איהם אויף אפטהאן א שפיצעל בייא דעם נביר גרשו! וואלף, און ווע; ער וועט איינציג ווייז פערלירען זיינע בעסטע שטונדען, וועט ער אליי! לויפען פון דאנען וואו פעפער וואקסט. א נעכטינער טאג 1 דוא האסט רען נעטאכט אז גדליהו דער גביר האט אפנענוטען זיינע קיגרער פון איריס ? איף ווייס נא נץ גענוי' אז שטעון אליין האט דיא שטונדע טיט זיין נוטען ווירען ענטזאנט, ווייל ער איז זעהר בעשעפטיגט. ראם וואס דוא ווייסט' איז נאף וועניג' איף האב נאף אי! מיין לעבען קיי; ליענען ניט נעזאנט' אלע וועלכע קענען טיר וועלען עס צו געבען 1 , או; דאט איז ערשט דער גרעסטער ליענע;' וועלכען רוא האסט אין |ריין לעבען נעזאגט 1 דיאבע! מערירערע פון דיא פערזאמעלטע לאכענד־ג אויסנערופק, בראווא כזבי 1 דער פאר אליין דיאסט דוא ווערטה רעם טיטעל' דער גרעסטער ליגנער 1 איהר טעגט טיר האלטען פאר רעם גרעסטען ליגנער וויא איחר ווילט אליץ, האט כזבי טיט א שטאלצען שטייכעל אויסנעשפו־אכען, טיר קיטערט עס זעהר וועניג' איף וו על אייף נור ערצעהלען איין אנעקראטע פון טיר' וועט איהר ערשט וויסע! וויא צו רעספעקטירע; א פריינד' בייא וועלכען איהר דארפט אלע דיא שט יפעל פוטצען. אנעקדאטען זיינען טיר בעלנים צו הערען 1 האבע! דיא פעוזאטעלטע טיט איין קול אויסנערופען אין וואס בעשטעדיט אייגענטעיף דער שפאס' וועלכען דוא האסט נעמאכט? טיט אייניגע מאנאטח צוריק, האט כזבי פינטלענדיג טיט זיינע ננב'שע אוינען שטייכלענדיג נעענטפערט' אז מיר אייננעפאלען דער געראנקען צ.' טאכען א.ש6אס טיט סאלעטאן חירש דעט באנקייא, איף בין ארייגנעקוטען אין ויין הו&gt;!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="&quot; 10 &quot;־ און האב איהס נעבעטען, אז ער זאל ט־ר נעבען זיין א•: נעל איהם צו אונטער־ ריכטען אין דער פראנצעזישען שפראכע, סאלעמאן הירש האט מיין ביטע נכייף ערפיהלט, נאר זיין פמי האט עש ניט צוגעלאזען, וו יה זיא האט בעהרבטעט אז זיא האט שוי; געדוננען א פראנצעזישע! לעהרעד, וועלכער איז א נעבארענער פראנצויז או; קומט פון פאריז, און זיא קען איהם ניט ענטזאגען. סאלעמאן הירש, וועלכער איז א געבארענער חש־ר פון פאדאליען, טון ערשט ניט לאנג ודא ער שפיעהט דא א נבירישע אריסטאקראטישע ראכע, האט זעהר פעררראסען ווארום זיין פרוי ורק א קריסטליכע! געבען רעם פארצוג פאר א אידען, דעריבער איז בייא איהם געבטעבען, אז מען זאל טיר טיט דעם קריסטע; צר זאמענפיהרען, אום צו הערען ווער פו; אונז ביידען א ־ז פעהינער אי; דער שפראכע זייער זוהן צו אונטערריכטען. איף האב מיר פאר דעם פארשכאג ניט דערשראקען, דען איף האב נאנץ נוט געוואוטט אז סאכעמאן מיט זיין■ וריב פערשטעהען ביידע אזוי פיעל פראג־ צויזיש וויא איף, איף האב מיר דעריבער גוט פארבערייטעט צו מיי; קאטישע ראכע או! סוים איז דער פראנצויז אריין אין הרז, האב איף נעעפענט מיי! מויל וויא א בריטאן, און האב גענומען ריירען וואט עט איז ניט געשטויגען און ניט נעפלוינען דער ארעמער פראנצויז איז נאטירליף נעבליעבען שכעהן טיט אויטגעגינאטצטע אויפנעריסענע ארנען ניאבענדיג א מינע אז ער פעישטעהט איין ווארט ניט פון אלעס וואט איך האב איהם נעזאנט, ערשט דאן האב איף טיר געווענדעט צו מיין גוט בעקאנטע! סאהעטאן הירש, או! האב אויף פראסטע קוגעל לשון אויס־ געשריען. איהר זעהט דאף אז דער מאן איז א בעטרינער 1 ער קע! דאף ניט א ווארט ריידען פדאנצויזיש, ער פערשטעהט דאף צו מאל ניט וואט מען רערט צו איהם, און ער האט נאך דיא חוצפה צו זאגען, אז ער איז א נעבארענער פראנ* צויזז דאנערווערטער 1 דאם איז ניט קיק שכעכטער שפאס, 1 האכען אלע פעחאטעלטע טיט א שאהלענדען געלעבטער אויכנערופע;, או! טיט וואט האט זיף דיא קאטעדיע נעענדיגט ? ־ דערטיט וואט איף האב ערווארטעט, האש כזבי טיט א שטאלצען שמיי* כעל, ערוויעדערט סאאכעטאן הירש האט חנם פראנצויז נלייף טשלח געווען און איף האב זיין שטעיע אלעס לעחרער פאר זיין אינגעע בעטרעטען, און איף האב אבער דיא געכענעגהייט גלייך אויטגעניצט פאר &quot;זיף, ערקלערעגריג רעם כאנקייא, אז"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="איך האב ערשם נרויסע נויטח, ו!א3 איף איהם נעבעטען טיק נעחאלט פאר א טאנאט פאראויס, נאטירליף האט סאלעטאן טיק בעשיירענע ביטע 'טיר ניט ענט־ זאנט, רען וואס פאר א ווערט האט בייא א גביר דיא קליינע סוטע פון צוואגציג יובל ? ער האט מיר דאס נעלד גלייף נעגעבען, ער האט טיר אבער שוק טעהר ניט געזעהען וויא זיין לינקען אויעד. און דוא האסט גאר קיין מורא ניט נעהאט פיעללייכט וועט ער דיר ערגעץ אנטרעפען, און ער וועט לערנען טיט דיר בלק ? וואלט איך אזוי מורא האבען פאר מייגע זיגד, דער סוף איז נעוועזען, אז סיד האבען אונז א קורצע צייט נאבדעם ווירקליף צוזאטענגעטראפע! און וואס האט ער דיר געזאנט ? נאטירליף איז ער אדף טיר ארויפנעפאלען וויא א הונה וועלכער רייסט דף א0 פון קייט, ער האט מיר גערופע! שופט, פעטרינער, איף האב ט-ר אבער פארגענוטען טיט איחס אן אנדערע ראלע צו שפיעלען, איף האב געוואוסט, אז דער זעלבער סאלאטאן' איז א געוועזענער ר' שלמה, און נאף היינט א פרוטעד חסיד טיט א ווארעמע אידעשע הארץ, דעריבער האב איף אויפגעהויבען מיינע אוינען צום הימעל, און האב טיט א ורינענדער שטימע אויסנעשריען. יא מיין הערר, איהר מעגט טיר זירלען און פלוכען וויא פיעל אייעד הארץ נעלוסט, רען ווען נאט אליין האט מיר נעשטעלט צlם ציעל פון זיינע פיילען, ווארום זאלען מענשען טיר בעטיטליידען ? וואס האט דען טיט אייף פאסירט ? האט מיר סאלעטאן נעריהרט פק מיק ודינען געפרעט• מיר האט איין אוננליק נאף דעם צווייטען נעט־אפען 1 האב איף טיט א הערצרייסעגדען זיפץ ערוויערערט, צוערשט איז מיר מיי מוטער נעשטארבען' ווען איף בין אויפגעשטאנען פין שבעה איז קראנק נעוואיען טיק פרוי אויף א שווערע היצקראנקחייט, קוים איז איהר קראגקהייט עטוlאס לייכטער נעווארען, זיינע; מיינע צווייא ארעכע קינדער אריינגעפאלען אק א שווערע קראנקחייט, אק ערש ט האלט איף אי! איק לויפען פו! דאקטער צום אפאטהעקער, האב איף אק דער לאגע נעקענט בעזארנען סיינע שטונדען, און בעהאלטעז טיינע עהד• ליכקייט ז און דער סוף פק דער קאסעדיע איז נעוועזען, אז איף האב פון דיא בעמך מנעש טיט דעם באנקייא א דאפעלטע; פרא פיט געהאט, יען העוענדיג סיינע אול• ןיליקען* ויעלכע חאכען עיד נעטראפען, האט איחס פערדראסען ווארוס ער האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מיד אזוי נעשיטפפט און געפלוכט' אח אום צו בעיוהיגען זיין נעוויסען, האט עף סיר דערלאנגט נאף צוואנציג רובל טיט דיא ווערטעד. דא האט איחר אייעד געהאלט פאר א צווייטען חודש פאראדס, דיא ערשטע נעלד וועל איף אייך ניט רעכענען, ודיל פאר אן אוננליק זייט איחר ניט פעראנטווארטליף' מען אייער פדוי טיט דיא קינדער וועלען זיף ערהוילען, וועט איהר דאן קומען אץ מיין הויז מיין זוהן דיא שטונדע נעבען. י, איף האב נאטירליף איהם זעהר בעדאנקט, אבער זייט ראן ווייס דער טייפעל וואס טיט מיר איז גישעהן, איף בין געווארען אוים פראנצויז, און דאריבער האב איף מיד ענטשלאסע; אויסצו־ווייכען סאלעמאנס הרז. א דאנערענדער נעלעכטער האט אויסגעבראכען פון אלע פערזאמעלטע, וויא עס האט אויסגעוויזען, איז כזבי זעהר צופריעדען געווארען פון דיא טונטערע שטימונג, וועלכע ער האט פערשאפט זיינע קאטעראדען, רען ער האט טיט א מסט יגע טינע אויסנערופען. זאגט טיר וועניגסטענס, האב איך מיין ראלע גוט נעשפיעלט 1 בראווא, זעהר גוט! האבען טעהרערע פון דער חברה טיט איין קול אויס־ נעשריען. דיא מעשה מעג זיף זיק א ליגען, האט דוד שסייכלענדיג אויסגעשפרא• כען, נאר דער שפאס איז יעדענפאלס נוט געכאכט. א פאר טינוטען שפעטער האבען דיא קאטעראדען פערלאזען דוד'ס צימער, זייער ערשטער נאנג איז געיועזען אין א רעסטאראן, וואו זיי האבען נענעסעז אח נע־ טרונקען און געשפיעלט אין קארטען. נאכהער האבען זייא זיף א לאז געטהא; אץ דיא שמוטציגע הייזער, וזאו זייא האבען פערבראכט דעם נרעםטען טהייל פץ דער נאכט, אויף מארגען ווען דוד האט ערוואכט פון זיץ שלאף, האט ער זיף דער־ שראקען זעהענד־ג, אז ער האט ניט בייא זיף זיין אוהר, ער האט אנפאננם נענלויבט אז טען האט עס בייא איהם ארויס נע'גנב'עט, ער האט זיף אבער באלד עראינערט, אז ער האט זיין אוהר פערזעצט אי, רעסטאראן, או! דאס האט איהם בערוהיגט אץ אבוואהל איהם איז זעהר אונאננענעהם נעוועזען צו הערען זיין פריינד שמעונ'ם מוסר, וועלעכע פלעגען איהם צו מאנכע צייטען שטעכען ודא ניפטינע שפיזען, יעדאף האט ער זיף ענטשלאסען דיא צווייטע נאכט אפצר־ווארטען זיין קוטען, רען ניט ווילענדיג האט ער געטוזט צו געבען, אז שמעון שטעהט העכער פון איהס אק פח אלע זיינע אויסגעלאסענע קאמעראדען, וועלכע זוכען איהם טר צרפערשלעפע! אץ שסוצינע זוספען. ־י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL=":16 5! &quot; ■־־' *'■'־ ד. וואדום בימט דיא אזר טדרעריג נעשטימט ? האט שמעון • קומענדינ צו זיק פריינד און דיא בעשטימטע צייט, ערנסט געשרענט, דוא ביזט דאף נליקליך מיט דיינער ליעבע, גלויבסט דוא רען, אז דוא וועסט ניט אזר לי־כט דיין ציעל עג־רייכע! ? ^ דאס גראדע פאלט מיר ניט איין, האט שמעון רוהיג געענטפערט, האט סיר דען שפרח ניט אדספיהרליף נעזאגט אז זיא כיעבט טיף ף דאס וואס זיא האט דיר געזאגט איז נאף וועניג, האט שמעון ערווידערט, עס דארף דאף ריר איינפאלען רעד געדאגקען, אז איהר פאטער האט אין דער אנ־ געעענענהייט אויף א דעה, שמואל שקלי איז א וואהלהאבענדער מענש, מעגליף אז ער האט בעסערע אויסזיכטען פאר זיין טאכטער, און ער וועט ניט צושטימען צו אייער פעראייניגונג. אזעלכע געדאנקען פאלען מיר נאד ניט איין. ווארום ? און וואט וועפט דוא טהאן ווען שמואל וועט דיר זיק טאבטער ניט נעבען ? ראן וועל איף וויסען וואס איף האב צו טהאן 1 וואט קענסט דוא רען טהאן ? איף וויל דיר ערשט ניט זאגען וואט איף טראבט, נאד ווען איף וועי זיק נעצוואונגען וואט צו טהא:, וועסט דוא מודה זיק, אז מיר פעהלט ניט קיק מוטה. ראן וויל איף ערשט ורטען דיינע געזינוננען 1 איף וויל עט דיר ערשט ניט זאגען. 1 דוא מוזט מיר זאגען 1 איף מוז 1 האט דוד מיט א שפאטישען שמייכעק אויסגערופעז, דאס הייסט דוא וויקסט מיר צווינגען, און וואט וועסט דוא מיר טהאן, ווען איף וועל דיר דאף ניט זאנען וואט איף דענק ? איף וועק טהאן דאס וואט דיא עהרליכקייט פערלאנגט פק מיד 1 האט שמעון טיט א טיעפע ערנטטע מיענע ערוויעדערט, דוא ווייסט, אז שמואל שקלי בעטראבט טיף פאר זיין פריינד, איף וועל איהם נאר דארפען אויפטערקזאם מא־ בען איבער ריק אויפפיהרונג, ראן וועט ער דיר אררט ווארפע! פון זיק הרז רורך אקע טמירען. יי/ '"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="—ווען דוא ביסט עם פעהינ צו טהאן! האט דוד ורטהענד ארסנערופען' דאן זעה איך ערשט וויא גערעכט איף 2ין ווען איך וויל דיר ניט אנפערטרויען מיינע פארנעהמונגען, וויא מיד שיינט ביסטו דער שטן, וועלכער וויל צערשטערען מיין נליק' זאג טיר אבער, טיט וועלכע רעכטען מיש ט דוא זיף אי; פרעטדע אני געלעגענהייטען ן דיא אננעלענענהייטען זיינען מיד ניט פרעמד, האט שטעון טיט א פעסטע שטיטע ערוויעדערט שמואל שסלי איז מיין פריינה און דיא עהרליכקייט פערכאנגט פון סיר' אז איף זאל ניט צולאזען זיינע א קינד פערשלעפען אין א זוטפ• איף בין אזר עהרליף און אזר רעכטשאפען וויא דוא! דאס וויל איף ניט בעשטרייטען' איף ווייס אבער אז דוא ביסט זעהד לייכטזינע, און לייכטזין קען פיהרען צום נרעסטען ארנגליק. דעריבער ב איף אזר דרינגענד צו דיר טיט מיינע פראנען, ווען דוא וויגסט געהען אין גראדע וועג, בין איף אטין פערטיג דיר בעהילפיג צו זיין דיין ציעל צו עררייבען, איף וועל פאר שפרה'ס עלטערן אויף דיר גוטעם ריידען, איף מוז אבער צוערשט וויסען אלע דיינע געזיניננען, דוא מוזט טיט טיר ריידען אפעיהערצע 1 דיא ווערטער, וועלכע שמעון האט טיט זיין עהרליכע ערנסטע מינע ארס־ נעשפראכען, האבען געענדערט דוד'ס לרגע, זיין נעזיבט האט אויפגעשטראהלט פו! פריידע, און ווארפענדנ זאנדערבארע בליקען ארף זיין פריינד. האט ער טיט א פריינדליכען שטייכעל ערוויעדערט. איף האב געוואוסט אז ניט דוא ביסט דער טענש' וועלכער איז איס־ שטאנדע זיין פריינר צו פערראטהען' זאנ טיר אבעה וועלכע אפענהערציגקייט פערלאנגסט דוא פון טיר? איף האב דאף דיר נעזאנט' אז איףטייןגאנץ ערנסט סיט שפרהין נעזעצליף צו הייראטהען&quot; פאלס איהרע עלטערן וועלען צושטיטען צו אונזער פעראיינינונג• זאג מיד .אבער דיא וואהרהייט, וואם דענקסט דוא צו טהאן פאלם שפרה'ס עלטערן וועלען ניט צושטיטר! צו אייעד פעראייניגונג ? דאן האט דוד קומענדיג אי! פערלעגענהייט קורץ נעענטפערט, דאן וועל איף געצוואוננען זיין צו האנדהען געגען זייער ווילען. ־-וויא וועסט דוא עסאבער אויספיהרען? שמואל שקלי איז א בעוואוסטער מענש אי! שטאט, איף גלויב ניט אז עס זאל זיף געפינען איינער פון דיא רבנים, נועלכער זאק זיף ענטשליסען טסדד קדו שין צו זיין נעגען זיין ווילען!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL=".*־' 18 דאן וועל איף טיט שפרה'ן צח א מען פערלאזען דיא שמאט ־ דיא עצה איז אבער זעהר ניט פראקטיש, האט שמעו! מיטאנאכדענק* ליכע ערנסטע טינע ערוויעדערט, וואלען מיר שוי; אננעהמען אז שפרה וועט זיין אזוי טיכטזיניג צו פערלאזען איהרע עלטערנס הויז נענע! זייער ווילען, פון וואנען אבער וועסט דוא שפ־יזען דיי! פרוי אין א פרעמדע שטאטאה! אירגענד ווע^סג הלף? זעלבסט דא פערריענסט דוא דאף קוים דיין,אייגענעם לעבע! צו ער־ האלטען, פערגעס ניט אז שפרה איז נעצוינען נעווארען אין רייכטהום, זיא איז נ־ט נעוואוינט נעווארען צו ליידען נויטה און טאנגעל, ווייסט דוא צו וועלכען סוף אזא לייכטזינינע האנרלונג קען פיהרען? בעזאנדערש נאף ווען דיא פאטיליע ווערט פערנרעסערט או! דיא איינקינפטע ווערן ווענינער, א' ראן ווערט דער נךעדן פער־ וואנדעלט אין א ניהנוש, מען האט חרטה אבער נאף דער צייט• דוד איז א קליינע וויילע געבליעבען זיטצען נאכרענקענד אין זעהר א פינ־ סטערע שטימוננ, עס איז דייטטף נעוועזען אן איהם צו מערקען, אז שמעונם לעצטע ווערטער האבען נעעפענט פאר איהם א טיעפען אפגרונד, פון וועלכען ער האט נאר ניט נעדאכט, פליצלינג אבער האט ער געפאסט מוטה, און אויפהוי־ בענדיג שטאלץ זיין אויפגעזונקענעם קאפ, האט ער דרייסט אויסנעשפראכען. דער טייפעל איז נאר ניט אזוי שרעקליף וויא דוא טאלסט איהם, איף בין נאף ניט אזא פערלארענעי טענש וויא דוא טיינסט, איף האב נאף קרעפטען נענוג וואו איף וועל זיין צו ארבייטען און אנשטענדע מיין פתי צו שפ־יזען, אויסער רעם בין איף זיבער אין שפרה'ס עדעלעס הערץ, אז זיא וועט פון טיר קיין גרויסע אנשפריכע ניט טאכען. —דוא רעדסט וויא א לייכטזינינער איננעלן האט שטעון פערדריסליף ארסנערופען, אזר ווייט ביסט דוא שוין זיכער אין איהר ליעבעז וואס פאר א ווערט האבען דריי פיער ווערטער, וועלכע א מיידעל שפרעכט ארס אין אנפאל פון א ליידענשאפטליכען מאטענט נעגען דיא ביטערע ווירקליכקייט? ורא קענסט דוא זיכער זיין אי! איהר ליעבע, ווען זיא האט נאף דיין חאראקטער ניט קענען געלערענט ? טיינסט דוא ווירקליך אז א שעהנעס נעז־כט איז נענוג אום א מיידעל אן זיף צו פעססלען? וויא איף זעה, האט דוד טיט א קינסטליכע רוהמע טינע ערוויעדערט, ווילסט דוא אבזיבטליף שיטען זאלץ אויף טיינע וואונדען. ווען איף וואלט דיר ניט געקענט פאר א נוטען עתרליכען טענשען, וואנט איף ערשט נעטעגט גלויבק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="אז דוא ביסט א מיזאנטראפ, וועלכער האט פיינט דיא נאנצע מענשהייט 1 ראן קעגסט דוא מיר זעהר וועניג! האט שטעון טיטאמערקבארע אויפ* רענונג אויסגערופען! פון מיין נאנצען הערצען וויל י אי ף' דיר זעהען נליקניף טיט דער פריי, וועלכע דוא ליעבסט, איף אכיי; וועל דיר בעהילפי: זיין דיין ציעל צו עררייכען! ווייל איף ווייס אז עס ליענט אי! ריא טאבט פון א נוטע רעבטשאפענע פרר צוריק צוהאלטען איחר מאן פון שלעכטע ווענען, או! איהם צו פערזיגזען זיין לעבען; דאס איינציגע וואם איף ודל, איז נור דיר אויפמערקזאם מאנע! אויףדיא פפליכטען, וועלכע אטא! האט צו זיין פתי' עס איז אמת! אז דער פאט־ליען לעבען ביי אונזערע ברירער איז אי! מאנכער בעציהונג פיעל ריינער או! אנשטעט־ דינער וויא ביי אנדערע פעלקער, דאף מוזע! מיר צו אונזער איינענע שאנדע צר נעכען' אז ביי ביין פאלק ניעכט עס ניט אזוי פיעל שיידונגען וויא ביי אונז' עס פאסירט זאגאר זעהר אפט' אז א מאן וועלכער האט יאהרע! לאנג נעכעבט טיט זיין פרוי' וועלכע האט איהם קינדער געבארען, או! איבער א קלייניגקייט שלעפט ער איהר צום רב און גיעבט איהר א נט, און וויפיעי עלענדע אוננכיקליכע ענונות ניעבט עס בייא אונזערע בריעדער, וועלכע ניערערטרעכטינע מענער האבען אוועק נעווארפען אין נרעסטען נויטה? דיא אלע אונרעכטען געשעהען נור פון לייכט־ זיניגע האנדלוגנע! פון פערגעסעז דיא היילינע פפיליכטען' וועלבע א מאן נעהמט אויף זיף, ווען ער געהט זיף פעראייניגען טיט א פערזאן' וועככע טוז וועק זיק צווייטעי איף? דוד איז געבליעבען זיטצען וויא א נעלעהטטער, שמעונ'ס ווערטער האבען געקלוננען ודא גלאקע; אין זיינע אויערן. אין רעם אועענבליק האט ער אויסנעזעהען וויא א פערברעכער פאר א שטרעננען ריכטער, זיינע אויגען האבען אויט־ נעבליצט פו; אויפרענונג, זיינע ליפען זיינען אבער וויא צוגעשלאסען געווארען, און ניט וואגענדיג צו ריירען א ווארט האט ער ארונטערגעלאזען זיין קאפ צו דער ערד. וואם איז טיט דיר נעשעהען? האט שטעון נאף א קורצע בעתהיגוננ אדסגערופען' זעהענדינ וויא זיין פריינר איז נעבליעבען זיטצען ניעדערשלאנען און מוטהלאז, ווארוט שווייגסט דוא? האב איף דיר דען וועח נעטהאן טיט סיינע תיד? איס נעגענטהייל 1 האט דוד טיט א ריהרענדע שטימע ארסנערופען, דיינע יייד דינען היילזצם צו טיינע וואונדען' יע מעהר איף הער דיר ריירענדינ, דעסטא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="נזעהר וועד איף בענייסמערט פון דיין טיעפען דענקען און פון דיין עהרליכעם הער&quot;ן. ערלויב מיד אבער מיין פריינד דיר איין איינציגע פראגע צושטעכען' וויא איף ?!ליס פון דיינע רייד, ביסט דוא דאף ניט גענען רעם פאמיליענלעבען, ווארום זאלסט דוא ניט פאלגען דעם ניישפיעל? וויא לאנג נאף וועסט דוא פערברענגען א טרויעריגען איינזאמען לעבען? קענסט דוא אויף ניט נעפינען א מיידעל, וועלכע זאל וויי דיג זיין דיינע ליע3ע&gt; טיט וועלבע דוא זאלסט קענען טהיילע! דיינעכיירען או; דיינע פריידען? דיא פראנע וועלכע דוד האט נאנץ ערנסט זיין פריינד נעשטעלט, האט דורכגעלעכערט שטעונ'ס ברוסט, זיין עהרליבעס נעזיכט איז מערקבאר רויטה נע־ ווארען' או! זיינע אייגע! האבען אויפגעבליצט פון אויפרעגונג, ער האט זיף אבער שנעל בערוהיגט אץ האט טיט א פעסטע שטימע געענטפערט. עס איז וואהר אז איך ציה פאר דעם פאמיכיענלעבען, ניט אלע אבער נעפינע; דעם נליק, וועלכען זייא זוכען, איף נעהער צו דיא קלאשע טענשען' וועלכע שטעהען אונטער א שטרעננע קאנטראלע פון זייער הערצען, און טיט אפענע אוינע; איז זעהר שווער צו אונטערנעהמען א לייבזינינע; אונבעזאנענעם שריט&gt; ווען איף דענק פון הייראטהען' שטעלט זיף מיר פאר גלייף דיא פיאנע, וויא סע! איף מיר ערלויבען צו פאננען אין מיין נעטץ אן עהרליכע אונשולדינע טיידעל. און פער־ לאננען פון איהר ליעבע און טרייהייט, ווען איף בין ניט אימשטאנד צו בעפריע־ דינען דיא ווינשע, וועלכע זיא אלס פרוי קען טיט רעכטעןפוןטיר פאדערן? טיינע פערדיענסטען וועלכע איף פערריען אכס לערער זיינען וועניג גענוג' אום א פאטי־ ליענלעבע! צו פיהרע!' או! פערלאנגעןפון א פחי אז זיא זאל טיר העלפען ליירען, בעטראכט איף פאר אן אונרעכט. דוא זעהסט אבער דעם שאטען פאר א בארג 1 האט דוד טיט א ריה־ רענדע שטיטע אויסנערופען. דיין שטאנד איז נאך ניט אזוי שלעכט וויא דוא זא;םט, דוא ביסט איינער פון דיא בעסטע לערער אין שטאט' און איך בק איבערצייגט אז פיעל אנשטענדיגע טיידלעף וואלטען זיף נליקליף שעטצען דיינע ליעבע צו ערווערבען, דוא ביסט נאף יונג גענו;' אום דיי! גליק צו געפינען&quot; ניט דוא רארפסט פערצווייפכען איף 1 האט שטעון אונטערברעכענדיג זיין פריינד, טיט א נעחועזע אויl^ רעגונג אויסגערופען' איף שטעה אין טאנכער בעציהוע פיעל ניעדריגער וויא אג־ דערע, דיא הויפטזאכע איז דערביי וזאס כיי •עדע אונטערנעהטונג פארערט טיין י•■ 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="העיץ יעכענונג פון מיד, איבעריגענס, וואס איף האב געזוכט האב איך געפונעז' און וואס איף וועל געפינען זוף איף נים. זאלע! שרן אנדערע י אויף מיין ^מעלע גליקליף זיין! וואס דיר בעטרעפט, זאג איף דיר נאר־אמאי אז איף וויל דיף גליקליף זעהען. איף אליין וועל ריירען מיט שפרה'ס פא מער און וועל מיף בעמי־ העץ זיין צושטימונג צו אייער פעראייניגונג אויסצדווירקען, זיי נאר א רעכטשא־ טעגש פענער און געה ניט אין פאלשע וועגען 1 • מיט דיא ווערטער האט זיף שמעון פעראבשיידעט מיט זיין פריינד, און האט פערלאזען זיין צימער, קוים אבער אל דוד געבליעבען אליין, איז ער מיט א וויכדע ארפרעגונג אויפגעשפרונגען פון זיין ארט, זיינע אויגען האבעז גענומען שיסען סיט פייער, און וויא א וואהנזיניגער האט ער געגומען לויפען הין און צוריק איבער'ן צימער, מורמלעגדיג מיט ציטערענדע ליפען דיא ווערטער. וואונדערבאר זיינען מיר דיא וועגען פון רעם מענשען! וויא א געטליכער פראפעט האט עד זיינע פיילען אין מיין הערצען אריינגעשאסען, איף בין דאף דער מערדער אויף וועמען ער האט אויסגעשאסען זיין צארן, איף האב דאף אוועק נעווארפען מיין פרוי, איף האב איהר פעריאגט פון מיין הערצען, און האב איהד צומאל קיין גט ניט גענעבען. וואם זאל איף אבעיי טהון, האט דוד מיט א מינע וויא ער וואלס מורא האבען פאר דיא פיער הענט פון זיין צימער, מיט א פינסטערע פערצווייפעלטע שטימונג ווייטער געמורמעלט, איף בין צו ווייט פעיסראכען און קען שרן צוריק ניט קעהרען, איף ליעב שפרה'ן וויא מיין לעבען, און זיא סיעבט מיף ארך. וויא קען איף ערשט פלוצלינג צורייסען אונזער הייליגע! בוני? און צו וואס זאל איף עס איבערהרפט טהאן? •מיין וריב האב איף דאף קיין מאל ניט געליעבט, און צוריק קעהרען צו איהר סען איך ניט, ווען איף זאל זאגאר וועלען; זיא וועט צו מיר ארך ניט קומען, דען זיא ווייס גאר ניט וראו איף בין פערשוואונדען געוו^רען זיא צעהכט מיר געוויס ניט מעהר אונטער דיא לעבעדיג, און ווען דער צופאל זאל איהר ז*ןגאר צוזאמענבריינגען מיט מיר, וועל איף איהר געבען א גט, מיט וועלכ:*ן זיא וועט זעהר צופריעדען זיין, דען ווען זיא וועט מיר ערשט דערזעהען '^יט א פנים פון א גר, וועט זיא דאנקען גאט אז זיא איז פון טיר טז\עצליף פטור געווארען♦ אבער ווער ווייס, וועד וריס, האט ער ברעכענדיג דיא העני *וייטער געמורמעלט, אויב איך טהוא דא ניט א דא&amp;עלטען אונרעכט, ווען *י\ן האב איהר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="•) ־— 22 , פערלאזען, אח זיא נעוועזען שוואננער ווער ווייס אויב זיא האט טיר ניט נעבארע! א קינה פון וועלכען איף האב נערויבט זיק פאטעד? וואס זאל איף אבער טהאן? סיין הערץ ווערט פערצעהרט צווישען צווייא פייערן' אבער צוריקקעהרען אח טיר אונטעגליף. טיט דיא ווערטער האט זיף דוד ארייננעווארפען אין א שטוהל, אץ אנ־ שפצרענדיג זיין סאפ אן זיינע כיידע הענה איז ער נעבליעבען זיטצ# אץ א טיעפען נאברעכקע4 ¥ 1 ת שמואל שפרח'ס פאטער טיט זיין פדוי זיינעןערשט נעזעסען אץ זייער הרז* אץ האבען זיף אונטערהאכטען איבער דיא אנגעלעגענהייט פון זייער טאכטער, זיי נענענאיבער איז נעזעסען שטואל'ס שווינערפאטער ר&quot; אוריה, ווענכער האט אויף א ווארעטען טהייל נענומען איו דעם• פאטיליעננעשפרעף• דער ר' אוריה איז נעוועזען אן עלטערער מענש פץ איינינע און זעכציג יאהר טיט א שעהנעס עהרענהאפטעם אויסזעהען, און אבוואהל ער האט אין נאנצען נעהערט צו דיא אלטע וועלט, אץ זייענדיג א פרומער עהרניכער איד, האט ער ניט איינמאל בימער נעזיפצט, זעהענדיג וויא דיא קינדער נעהען אוועק ווייט פץ וועג פץ זייערע עלטערן, דאף איז ער געווטזען טאלעראנט געניג אלעס נעדולדיג צו ערטראנען, עד האט זיף זאגאר ניט געקריענט טיט זיין איידעם שמואל שקלי, וועלכער פלענט אפט אום שבת קוקען אי, נעתיים זיינע נעשעפטס־ביכער, ווייה ער האט נאנץ נוט געוואיסט, אז מען קעז געגען שטראם דער צייט ניט שוויטען, בעזאנדערש אין אזא נרויסע שטאט וויא אשרות, וואו דיא כעבענס בערינגוננען זיינען זעהר שווער; זיין איינציגער טראסט איז בעשטאנען אין רעם, אז וועניגסטענס פאר סענשען האט זיין איירעם שטואל נעשפיעלט אן אנשטענדינע אידישע ראלע, /ח3ת אץ יוס טוב פנענט ער כעזוכען דיא שור,ל, און פלענט געבען צרקח טיט פו^'ע חאנד. דין מאגטער חנפה שטואל'ס פדר, איז ערצרנען נעווארען ודא אלע אידישע סעבטער זיא ;ך,.אט ניט נעלערענט סיץ שפראכען אץ האט ניט געקענט צימבלען אזין• דער ^ואנע, איהרע א&quot;נציגע כילדונג איז בעשטאנען אץ איהר נרויסען £־כן טנחח ^והר, טיט וועלכען זיא פלענט שטאקצירען יטיס נוראים אץ שוחל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="•'' _ ^ לייענענדע אויף'ן קול דיא תחינות' וועלכע דיא ווייבער פלענען איהר נאב* זאנען דאס איז איחר איינצינע פריידע געוועזען צו הערען וויא איחר איינצינע טאכטער דעדט פראנצויזיש, און איחר הייטנסטער וואונש איז נעוועזען אז איהר שפרה זאל הייראטהען נור א נעבילדעטען יונגען מאן פון רעם נייעם דור; דערי־ בער האט זיא וועניג נעטראכט' און זעהענדיג אז דוד' וועלכער איז אין איהי־ע אויגע! געוועזען א טוסטער פון דיא נייע צייט, יונג, שעהן, נעבילדעט, און נעזעל־ שאפטליף זוכט דיא האנד פון איהר טאכטער, האט זיא עם נלייף נעפונען פאר פאסענד און האט צו דער פעראייניגונג צונעשטימט. שמואל איז נעוועזען ודא דיא נרעסטע טהייל בעלי בתים פון אשרות, רוי אוןאונוויסענד' מיטליידינע הענד אלם ארעמער קינד איז ער געקומעןאיןאשרות' אנפאננס האט ער נעארבייט שווער און ביטער אין א נעשעפט פאר זעהר קליינע געהאלט, דורף זיין פלייס און דורף זיינע עהרליכקייט האט ער זיף אבער לעצ־ טענס אזוי ארויפגעארבייט' ביז ער איז איז אימשטאנדע געווארען צו טאכען א זעלבסטשטענדינען בכבודן לעבען, ר' אוריה זילפה'ס פאטער' איז נראדע דאן נעוועזען ארונטער פון זיין שטאנד, אוןאזוי ודא ער איז ניט אימשטאנדע נעוו&quot;-זען צו נעבען זיין טאכטער אן אנשטענדיגען נדן, האט ער געטוזט זיין כבוד פערביינען און מסכים זיין צו דעם שידוף טיט שמואל'ן, ■וועלכען א שדכן האט איהם פאר־ געשלאנען, או; שמואל, וועלכער האט זיין ניעדרינען שטאנד ניט פערנעסען, האט נעוואוסט דעם כבוד צו שעטצען, זיין שוועד האט ער נעאכטעט און נעעהרט, און פיעל מעהר האט ער געליעבט או; רעספעקטירט דעם ווילען פון זיין פרד' וועלכע האט צוגעשטימט צום שידוף פון זייער איינציגע טאכטער גראדע טיט א יוננען מאן ניט פון הויכען אריסטאקראטישע; שטאנד, וועלכע איי נראדע געוועזען נאף זיין ווילען. נאנץ אנדערש האט אבער איבער דער אנגעלענענהייט דער אלטער ד אודה נעדענקט, איהם איז דנד דער לעהרער זעהר ניט געפעלע; נעווארען, דעריבער האט דער אלטער פראטעסטירט גענען דער פעראייניגונג, רעם אלטענ'ס אונצר פריעדענהייט האט שטואל'ן געבראכט אין א גרויסע פערלעגענהייט, צו פראטעס־ טירען גענען זיין שווערס מיינוננ האט ער זיף ניט ערלויבט, און ניט צו העלפען זיץ פרד אין דעם סאמפף טיט איהר פאטער, איז איהם אדף זעהר אונאננענעהם נעוועזען, דעריבער האט ער פארנעצויגען ליעבערסט צי עודיגען' את צילאזען זיין פרד אליין בעקעמפפען איהר מילען•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="דוא וריסס נאנ&quot;ן נוט, האט דער אלטער אוריה זיף ווענדענדענדינ צו דין טאכטער, נאף א קורצער בערוהיגוננ ערנסט געזאנט, אז איך געהער ניט צו דער קלאסע, וועלכע פעראכטען רעם נייען דוה מיר געפעהלט אבער דער יוננער מאן ניט, ווייל איף טעב איהם ניט, און איף פערשטעה נאר ניט וואס מיט דיר איז געווארען ? וויא קומט עס צו דיר אז דוא זאלסט ניט צוהערען טיינע א נראדע עצה ז דוא האסט אבער נאף ניט נעזאנט, וועלבע אונרעכט דוא האסט אין אין איהם נעפינען, האט זילפה טיט א מערקבארע אונצופריעדענע מינע געענט* פערט, וואס האסט דוא אייגענטליף נעגען דוד'ן אויסצוזעטצען ? איף בין צוואר א אידענע, אבער אין דיא אנגע^ענענהייטען פערשטעהען מיר פרויע! בעסער וויא דיא מענער, אדרבא, שמואל, וואס זאגסט דוא? וועיכע מיינונג האסט דוא איבער רעם שירוף? שמואל האט איהר צוגעווארפען א צושטימענדען שמייכעל, און האט ניט געענטפערט• וואס ווייסט איהד ווייבער צו זאגען דעות אין דיא אננעלענענהייטען ? האט דער אלטער ערנערטף אויסנערופען, יערער מאן מיט א שעהנע צורה און מיט נלאטען נעשליפענעם צונג נעפעלט אייף, איהר ווייסט דען צו אונטערשיירען פון נוטעס ביז שלעבטעס? האסם דוא דען ניט נעזעהען אן עפעל' וועלבער איז אייסערליף וואונדערשעהען, און אינעווענע געפינט מען א ווארעם? הער נאראויס 'שמואל 1 האט דער אלטער זיף ווענדענדיג צו זיין איידעם טיט א בפעהלענדע מינע אויסגערופען, פאלנ טיר, זיי ניט איבעראייליג אין דעם שידוף, מאף ניט א שריט וועלכער זאל דיר פערשאפען ענמת נפש און חרטה. איף פערשטעה גאנץ גוט וואם דוא מיינסט! האט זילפה מיט א שניידענדען שמייכעל אויסגעשפראכען, דיא גאנצע נייע וועלט האט ביי דיר א צורה פון שדים, דוא פעראכטעסט דוד'ן נור דעריבער, ווייל ער איז העכסט געבילדעט און וועניג פרום פאר דיה דיר האט זיף נעוועלט אז איף זאל געבען מיין טאכטער א קלו יזניק פאר א מאן, א פרוטען אידיאט טיט וועלכע! דוא זאלסט זיף קענען פרעזענטירען אין בית המדרש• און ראם וואנסט דוא מיר צו זאנען? האט דער אלטער ווארפענדיג בייזע בליקען אויף זיין טאכטער ערגערליף אויסנעשריען, בין איף רען ניט געוועזען דער ערשטעה וועלכער האט ריר צונערערט צונעבען שפרה'ן דיא טיטהיגע כילדונת"/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="וועלכע דיא צייט פאדערט? איז מיר דעןניט שפרה'ס נליק ניט עבען אזוי טהייער וויא דיר? איף אליי! וויל אויף אז זיא זאל הייראטעהען א היינטוועלטינען נעביל־ דעטען יונגענמאן, אבער ניט אזא לייכטזיניגען פוסטען פראנט וויא דוד איז' א בעווייז האסט דוא אז איף בי! ניט געגע! דיא נייע וועלט,- אז איף ציה פאר שמעון רעם לעהרער' ווענינסטענס אין איהם נעפינט טען דאף בי&lt;דונג טיט* א ריינעס עהרליכעז הערץ צוזאמען. ניט שלעכט, כלעבען! האט זלפה כאכי:נדינ אויסנערופען, דער פערנלייף איז ניט קיין שלעכטער, שמעון געגען דור'ן, א מאנקע נעגען א טענשען! איןטיינע אוינען איז ער אן אידיאט טיט וועלכען מען קען זיף נאר ניט צוזאמענריידע:, א פנים ער האט נעגען דודץ? און וואס זאגסט דוא שפרה? האט זיא נאף שטאר־ קער לאבענדיג אויסנעשייען, וויא נעפעלט דיר דיי! זיידעס פארשלאג? הער נאר מוטער וואם איך וועל דיר זאגען, האט שפרה וועיכע איז דיא נאנצע צייט נעזעסען שטיל און האט קיין טהייל גענומען אין דער אונטערהאלטונג, טיט א בענייסטערטע ערנסטע טינע אויסנעשפראכען, דוא אורטהיילסט איבער א טענשען, פו! וועלכען דוא האסט ניט דעם קלענסמען בענריף, דער זיידע האט פארקאם רעכט ווען ער ניעבט שמעונ'ן א פארצוג פאר רוד'ן' אזעלכע טענשען וויא שמעון איז זעהר זעלטע; אויפצוטרעפען' או! דעריבער נלויב איף ניט אז אזא מיידעל וויא א־ף בין זאל איהם קענע! נעפעלען, דע! וואם פאר א ווערטה האט טיי! ביסעל בילדונג פיר אזא העכסט נעבילדעטען מענשען וויא ער איז? זילפה איז טיט איהר טאכטער'ס אנטווארט זעהר אונצופריערע! נעווארען' דען אין איהיע אויגען האט שפרה טיט איהר שעהנהייט און טיט איהר ביס דונג אריבערגעשטיגען אלע אריסטאקראטישע מיידלאך פו! אשרות' דעריבער איז זיא נעבליעבען זיטצען זעהר ערגערליף און פערדריסליף, ניט וויסענדיג' וואס זיא זאל ערשט זאגען' דאפיר אבער איז דער אלטער אוריה העכסט איבערראשט נעווארק פון שפרהיס ווערטער, טיט א טערקבארע♦ פריידע איז ער צונעשפריננע; צו איחר, און אויפדריקענדיג א צערטליכען קוס אויף איהר האלבאסטער וריסען שטערען, האט ער בעגייסטערט אויסנעשפראכען. דוא רערסט וויא א חכמניות, מיין קינה דוא דארפשט אבער דיי! ווערטח ניט פערקלענערען אבוואהל איף האב טיט שטעונ'ן איין ווארט דעריבער ניט נע• שפראכען, דאף בין איף איבערציינט, אז ער וועט זיף גליקליף שעטצען אזא כריליאנט וויא דוא ביסט צו בעזיטצען!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="אבער צו וועלכען צוועק פיהרען איבערהויפט דיא פוסטע דייד? האט זלפח פאסענדיג מוטה ערנערליף אויסנעשריען, ששעון מעג זיף זיין א חכם וויא שלמת הטלף. וואס טוע אונז אבער זיינע חכמות? שפרה האט דאף דוד'ן שוץ איין מאל איהר האנד פערשפראכען, קען זיא דע! האנדלע; טיט איהר הערץ את בייקען איהר ווארט? שפרה'ס שעהנעס אונשולדינעס נעזיכט איז מערק באר רויטה נעווארען, אבער אין דעם אוינענבליק ווען זיא האט געוואלט וואם ענטפערן, האט האט זיף דיא טהיר געעפענט את א שעהנע יונגע פחי איז ארייננעקומען אין צימער, שפרה איז גלייף אויפנעשפחננע! פון איהר ארט און איז געלאפען איהר פריינדין עיטנענען, און נאכרעם וויא זיא האט זיף טיט איהר פריינדכיך צוקוסט' האט זיא איהר ארייננעפיהרט אין איהר פריוואט ציטער, איבערלאזענדיג איהרע עלטעק אונטערהאנדלענדיג איבער איהר צוקונפט. ו. זיי טיר הערצליף ווילקאמען, חוהן האט שפרח פריינדליף אויסנערופען אדיינפיהרענדיג איהר פריינדין אין איהר צימער, וואט מאכסט דוא? וואס טאכט דיין מאן? איהם האב איף שוין רעכט לאנג ניט נעזעהען? אץ ווען גלויבסט דוא זעה איף איהם אץ דיא אויגען ? האט חוה שמייב־ כענדיג ערוויערערט' ביז א שטיק אין דעד נאכט איז ער אין נעשעפט, וועלכע אינטערעסע האט פאר איהם דאם הויז? וועלכען נענוס קען ער נעפיכען אין נע־ זעלשאפט פון אן אלטע פרוי וויא איף בין ? א, דיא מענער ז זיי זיינען אלע בע־ טריענער, איינער איז ניט בעסעד פון צווייטען ווען דוא וואלסט נעהערט זיינע זיסע רייד א ידעד איף האב איהם מיין האנד געגעבען, ער האט דאן פאנטהאזירט נור פץ ליענע און פון פערגניגען, דיא נאנצע וועלט האט ער מיר פערשפראכען צו טאבען פאר מיד א נן־עדן. קוים בין איף אבער זיינע נעווארען, בין איף איהם שוין איבערדריסע, דאס נעשעפט שטעהט ביי איהם ערשט העכער ודא דיא ליעבע, פאר געלד וואלט ער פערקויפען נענוג שוין מאכען שפאס, האט שפרה אונטעדברעכענדינ איהר פריינדין טיט א פריינדליכען שמייכעל אויסגעשפראכען, עם זעהט ניט נוט אויס אז א פער־ היידאטהעמע פחי מאכט זיף לוסטיג איבער איהר מאן, איף מאף דערטיט קיץ שפאם ניט, האט חוה ערנסט געענטפערט, איף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="הא 3 דיר נור נעזאנט וואס מיין הערץ פיהלט, וואס קען, איף איברינענס פעי* לאננען פון א מאן, ביי וועלכע; דער איד שפיעגעלט זיף אב אין זיין יערער בעוועגונג ף דוא טהוסט דיץ מאן אונרעכט 1 האט שפרה פערדריסליף ערוויעדערט, דוא האסט קיין נרונד ניט אויף איהם זיף צו בעסלאנען, לויט וויא איך ווייס, ריעבט ער דיר וויא זיינע אויגען אין קאפ קיין זאף איז איהם פאר דיר ניט צו טהייער, און וואם נאף קענסט דוא פון איהם פערלאנגען? ער איז דאף א מאן, וועלבער מוז זארגען פאר זיין הויז, און פאר וועמען ארבייטעט ער, ווען ניט פאר דיר? מיין מאן האט אין דיר א נוטע פערטהיידיגערין נעפונען 1 האט חוה לא־ כענדיג אויסגערופען, איף וויל אבער וועגען איהם מעהר ניט ריידען, ער איז ניט ווערטה אז איף זאs א מינוט צייט איבער איהם פערלירען, ערצעהל טיר ליע־ בערסט וואס עס הערט זיף טיט דיר פון דער צייט זייט מיר האבען אונז ניט געזעהען. קיין בעזאנדערע נייעס האב איף דיר ניט צו דערצעהלען, האט שפיה ערנסט געענטפערט, נראדע ערשט האבע! טיינע עלטערן זיף בעראטהען וועגען טיין צוקונפט, נור מיין זיירע וויל פאר קיין פאל ניט צושטימען צו טיין פעראיי־ ניגונג טיט דוד'ן. י דיא וואהרהייט צוזאגען, האט חוה טיט א פעסטע שטיטע ערורעדערט, זעה איף ניט איין וועלבע גליקען דוד קען דיר ברייננען, נור אזר באלד וויא דוא עיעבסט איהם, דארפסט דוא געהארכען דיא שטימע פון דיין הערצען, ניט רעם אלטען, וועלכער וויל דיר נעווים פערשלייערן טיט א פערשמאלצענעם ישיבה בחור. דאס נראדע ניט, אבער מיי! זיידע ציהט פאר ליעבערסט שמעונין, וועלכער איז נעוועזען אונזער ביידעם לעהרער. שמעונ'ן! האט חוה טיט א שפאטישען געלעכטער אויסנערופען, פאי־ וואס זאל ער שוץ ווירקליף ליעבערסט ניט פארציהען א מאנקעף ערשט זעה וואס אידישע ליעבע צו קינדער בעדייטעט' און ביי רעם אלטען איז רעכט דיר צו פערשלייערע; טיט רעם טויגעניבטס? איף וריס וואהרהאפטיג ניט וואס טיט דיר איז היינט נעשעהען, האט מפרח פעררריסכיף נעענטפערט, טיט וועלבע רעכטען בעליידיגסט דוא שטעונ'ן*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="וריסט דוא ניט אז ער איז א העכסט נעבילדעטער מענש, וועלכען עם איז זעל* טען צו נעפינען? איף לאף פת איהם און פון זיין בילדונג ! —און איך אבט א־הם און עחר איהם פון מיין,טיעפסטען הערצען, האט שפרה אריינפאלענדיג אין איהר פריינדינה רייד, טיט א בתגז'ע מינע אויסנערופע!' ווע! איף שטעל איהם אין פאראלעל טיט אלע א־כריגע לעהרער, וועלכע האבען אין אונזער הויז פערקעהרט, ראן ערשט ווייס איף צו שעטצען שמעונים ווערטה, אויסער זיינע הויכע בילרונג איז זעלטען אויפצוטרעפען א טענשען וויא ער טיט אזא ריינעם עדרליבען נעוויסען. יעצט ערשט זעה איך אז דוא האסט מיר בעטראנען 1 האט חוה טיט א שפאטישע טינע ערוויעדערט, דוא ליעבסט אלזא שמעונ'ן ניט דוד';, און פיעללייכט ביירע צוזאמען? יעדענפאלס האב איף עס ניט נעוואוסט, דוא מוזט מיר ענטשולדיגע; 1 געוויס ליעב איף זיי ביידען, חאט שפרה ארונטערלאזענדיג איהרע אונשול־ דינע אויגען צו דר'ערד, טיט א פערשעהמטע מינע ארסגעשפראכע:, איף ליעב דוד'ן וויא יעדע ליעבט א יוננען מאן, וועלכער איז איהר געפעלען, מיינע ליעבע צו שטעונ'ן איז אבער איינע נאנץ אנדערע, איף ליעב אין איהם זיין זעעלע, זיינע פאלקאטענהייט, זיינע הויכע בילדונג, או! דיא עהרליבקייט פו; זיין ריינעס הערץ! דוא האסט רעכט שפרה, האט חוה טיט א שאלענדען געלעכטעראויס־ גערופען, פאר אונז פרויען איז אם בעסטען צו געבען אייכעם דיא האנד און רעם צווייטען דאס הערץ, דען דער יענינער וועלכער געווינט אויף אונז דאס געזעצליכע רעכט, דער וועט אונז שוי; מעהר ניט ליעבען טיט רעם פייער וויא דער צורי־ מער— זאנ טיר אבער, וועלכען נענוס וועסט דוא האבען, ווע; דוא וועסט פער־ שענקען דיין הערץ שטעונ'ן, וועלכע! פרייז וועט ער דיר פאר דיינע ליעבע נעבען ? מעהר וויא מוסר טיט פוסטע דרשות וועסט דוא דאף פון איהם ניט הערען, פאר וואס האב איף איהם פון זיף פערטריבען? ער האט נעטיינט, אז זעלבסט נאכדעם וויא איך האב גערריראטהעט איז ער נאף אימער מיין לעהרער, און קר טענדינ אין טיי; הרז פלעג איך פון איהם הערען נאר דיא ווערטער, א פערהיי* ראטהעטע אידישע טאכטער דארף ניט זוכען קיי! קריסטליכע געזעללשאפט און הערע; קאמפלאמענטען פו; קאוואלערן, זיא מוז זיטצען אי; הרז זיץ א טרייע ער־ געבענע פרזי צו איתר פאן, און א נוטע טוטער צו איתרע קינדער, הורץ או! גוט, 1 , .ר&gt;^יי)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="טיט אזעלכע עקעלהאפטע מאראל פלעגט ער צו מיד טענליך קומען, ביז איך האב איהם ענדליף אריינגעלאכט אץ צורה און האב איהם דייטליף נענעבען צו מעיקעז' אז ער איז טיר לעסטיג, זייט יענער צייט זעה איך איהם מעהר אץ מייגע אויגען ניט' אץ מיר פרעהט זעהר וואט איך בץ פץ רעם שלאק פטור נעווארען. דיא אונשולדעע עהרליבע שפרה איז געגליעגען זיטצען וויא פץ בליץ גע־ טראפען. יעדעס ווארט וואס איהר פריינדץ האט טיט איהר פרעבען אויסנעלאד סענעם געלעכצער געשפראכען' האט אויפגעציטערט איהר ריינעס הערץ&lt; ווען זיא וואלט ניט נעוועזען איהר פריינדץ וואלט זיא איהר ענטוועדער ארוים נעיאנט פץ איהר הויז, ארעד זיא וואלט איהר געלאזען זיצען אליין אץ וואלט פץ איהר אנטי־ לאפען, איהרע יוגענד פריינדשאפט צו איהר האט איהר אבער וויא אננענאנעלט אויף איהר ארט, און ווארפענדיג אויף חוה'ן שטערצליכע פערדריסליכע בליקען, האט זיא ערגערליך ערוויעדערט. אזעלכע ווערטער בין איך ניט געוואוינט צו העדען' איך האג ניט איץ ווארט פערשטאנען פץ אלעס וואס דוא האסט דא נעזאנט! ווע; דוא פערשטעהסט טיר ניט ערשט' וועסט דוא מיר פערשטעהען שפעטער, האט חוה טיט א ליירענשאפטליכע אויפרעגונג ערוויעדערט' דוא ביסט ערשט קוים אכטצעהן יאהר אלט&lt; דיין הערץ האט נאך ניט פערזוכט רעם נענוש פץ ליעבע אץ פץ ליידענשאפט' טיט צוויי יאהר צוריק ווען איך האב נעהיירא* מהעט, האב איך אויך וויא דוא געהאט רעם זעלבען בעגירף פץ לעבען' טיץ זיסער טרוים איז אבער נלייך פערשוואונדען, איך האב טיר באלד אתם נעזעהען אז איך בין ניט פעהיג מיין מאן צו ליעבען• ניט איך בין נעשאפען פאר א טאן' וועלכער האט קיץאהנונג ניט פון ליעבע' זאג אליץ שפרה' וויאקעןאיף ליעבען א מא;' ביי וועלכען נעלד און נעשעפטע איז זיין בעכטער פערנענינען ? א מאן' וועלבער האט מיר נענומען איl ם פרוי נור איך זאל איהם פיהרען זיין ווירטהשאפט, א טאז, וועלכער איז א איד פון קאפ ביז דיא פיס' ווען איך פערנלייך איהם טיט רעם יוננען פוילישען נוט־בעזיטצער וולאדיטיר, זעהט ער אויס אין מיינע אוינען וויא א שוואלב נעגען א! א דלעת ווען דוא וואלסט נעזעהען טיט וואס פאר א פייערדיגע ליעבע דער יוננער עדעלמאן ליעבט טיך' ווען דוא וואלסט נעוואוסט וואס מיין הערץ פיהלט פאר איהם! וואס קען איך מיר אבער העלפען ווען איך האב פערקויפט מיץ גוף טיט מיין נשטה צואשטוצינען פערהאסטען אידען? אן וויא פערפלוך איך דיא שטונדע וואס איך בץ געבארען נעווארען בייא אירישע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="ערג־ערן! איף פערדאם דיעזעס פאלק, מיט וועלכען כאטען סיר סוזען אונז שעהטעז 1 שפרה איז געבליעבען זיטצען וויא א געלעהמטע, אזעלבע שרעקליכע ווערטער האט זיא נים ערווארטעט צו הערען פון איהר פריינדין, איהר עהרליכעס אונשול• דיגעסי הערץ האט איבערהויפט ניט געקענט בעגרייפען וויא אזוי א אידישע טאכטער איז פעהיג צו שיטען שמוץ אויף איהר פאלק און זיף אמין אזוי צו בלאמירען' ווערענד אבער זיא איז געבליעכען זיטצען אין דיא גרעסטע פערלעגענהייט ניט וויסענדי: וואס צו ענטפערן, האט זיף דיא טהיר פ^וצכיננ יעעפענט, און איהר אלטער זיירע, וועהכער האט געהערט חוה'ס לעצטע ווערטער, האט זיף בעוויעזען אויפ'ן שוועה פון צימער, שפרה איז נעווען אזר צוטומעלט און ארפנערענט, אז אין ערשטען אויגענבליק האט זיא גאר ניט בעטערקט דיא ערשיינונג פון איהר אהטען זיידען, וועלכער האט געווארפען פערעכטליכע בליקען אויף איהר פריינדין, א סיעפער זיפץ, וועדכער האט זיף אבער ניט ווילענדיג ארויסנעריסען פון דעם אלטענס ברוסט, האט שפרה ן אויפגעוועקט וויא פון א שווערען טררם, און דער־ זעהענדיג דעם אלטען זיידען' איז זיא שנעל וויא א בליץ אויפגעשפרונגען פה איהר ארט, און וויא א קהיינעס קינד איז זיא אריינגעפאלען אין זיינע ארעמס• חוה'ס געזיכט איז פערענדערט נעווארען דערזעהענדיג וועלכע האס און פער• אכטונג דעם אלטענס בהיקען ארף איהר האבען אויסגעדריקט, זיא האט פערשטאנען אז זיא איז דא ערשט איבעריג, אין אהנע אפשייד צו נעהסען פון, איהר פריינדין, האט זיא האסטיג ארויפנעווארפען אויף זיף איהר הוט טיט איהר מאנד טיליע, און טיט א שטאכצע האלטונג איז זיא שנעל ארויס פון צימער• ז. אום דיא לעזער זאי^ען וויסען וויא אזר אזא פערזאן ורא חוה האט זיף געקענט ארסבילרען אין א אידישע הרז, און געניסען אזא שעדליכע ערציהונג, מוזען מיר צוערשט ערצעהלעז דיא ביאגראפיא פו! איהרע עלטערן, וועלכע האבע; איהר אויף דעם וועג געלייטעט. איחר מוטער איזבל איז געוועזען איין איינפאכע דיענסט אין א אידישע הרז, און אבוואהל איהר יעהרליכער לרן איז ניט בעזאנדערש גרויס געוועזען, און איהר כאגע אלס ארעמע דיענסט מיידעל האט איהר קיינע בעזאנדערע גליקען אין איהר צוקונפט פערשפראכעץ, דאף האט זיא שטאלצירט נעגען אלע איהרע חבר'טעס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="און האט פאנטהאזירט ווענען נליק און ווענען רייכטהום, רען דיא נאטור האט איהר געשאנקען טיט א נאבע, וועלכע האט א־הר איינגעפליעסט טוטה און האפע* נונג, און דיא נאבע איז בעשטאנען אין זעהר א שעהנעס געזיכט, או; אין זעהר א נוט ענטוויקעלטען רונדען נעזונרען קערפער, טען קען זיף אבער דענקע! טיט וועלכען שפאט איהרע חבר'טעס דיא איבערינע דיענסטען האבען געקוקט, ווען דיעזעלבע שטאלצע איזבל האט פלוצלינג אויפגענעבען אלע איהרע האפפנוננען אח איהרע גלענצענדע פאנטהאזיעס, און האט געוזייראטהעט טיט א געוויסען זמרי' וועלכער איז געוועזע; ניט טעהר אח ניט וועניגער וויא אן אייגפאכער פאקטעד ביי א רייכען פוילישען נראף• פיעל מעהר וואונדער איז אבער נעוועזען ביי אלע, וועלכע האבען דיא שטאלצע איזבה נעקענט, דאס וואס דער זענבער זטיי איז אויסער זיין ניעדריגען פאף, גע־ וועזען דערצו א זעכטענער העסליכער מ.נש, ער איז נעוועזען קליין נעוואקסען טיט א נראבען בויף, זיין נעזיכט איז נעווען פול טיט כרעץ און טיט געשווירען, זיין אוננעמטפערטע נאז איז אימער נעוועזען תיטה' או! פון זיין קאפ' וועלכער איז נעוועזען בעוואקסען טיט א וואלר רויטהע האר, האבע; ארויסנעקוקט א פאר קליינע חיטרה אוינען, וועלכע האבען ניט נערוהט אין זייערע לעכער, קיינער האט אבער ניט נעוואוסט זיינע אינערליכע מעלות, דער זעלבער זמרי וועלכעןדיא נאטויהאט אזוי שטיפמיטעריש בעהאנדעלט, איז אבער פון איהר בעשאנקען נעווארען טיט א קלוגעס הערץ א־ן טיט א שארפען שכל, וועלכע האט איהם פיעל טעהר גע־ נוצט וויא א שעהנעס געזיכט. דער גראף ביי וועמען זמרי האט נעדיענט, איז פח איהס זעהר צופריעדען נעוועזען, ווייל ער האט נעוואוסט אלע זיינע שטוצינע ווינשע צו בעפריעדינען, דער חיטרער זמרי האט אבער אייננעזעהעז פון זיין נעהאלט, וועי־כע ער נעהמט בייא דעם נראף וועט ער קיין טאל צו עשירות ניט קוטען, פערקאננע! מעהר האט ער ניט נעוואנט, נעהמען אליין האט ער טורא געהאט, ביז דער צופאל האט איהם ענדליף צוזאטעננעפיהרט טיט איזבל'ן, וועלכע האט ראן נאף נעדיענט אי! א דער• בייאינע הויז' אח פאסענדיג רעם ענטשלוס רעם אוצר צו בעזיטצען' איז ער נע־ קוטען צום ניאף אח האט זיף פאר איהם פאתעשטעלט טיט א פינסטערע טתי־ ערינע מינע, וויא א נרויסער אוננליק וואלט איהם נעטראפען. וואם איז דיר, זמרי ? האט דער גראף ערנסט נעפרענט, פאר וואס ביזס דוא אזר ניעדערגעשלאגען ? האסם דוא רען וואס פערלארען?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="־-וואס האב איך צו פערליערעז ? האט זמרי טיט 8 טיעפע פערביינונג זיפצענדיג נעענטפערט, פרד פלאנט עטוואס אנדערש• וואס צום ביישפיעל? איך וויל עררייכען א זאך, וועלכע טיר איז שוועד צו בעסוטען. דוא ביסט דערביי ניט דער איינציגער, האט דער גראף שטייכלענדיג עדוויעדערט, איך פערנאכג טעהרערע זאכען, וועכבע טיר איז אונטעגליך צו בעקוטען 1 איך פערלאנג אבעד ניט וואט אונגעוועהנליבעס, טיין וואונש איז אנגע־ מאסטען נאך מיין שמאנה אבער..— דאן זאג מיר וואס דוא פערלאננסט' האט דער נראף אונטערברעפענדיג זיינע לעצטע ווערטער אוננעדולדיג אויסגערופען, פיעללייכט קען איך דיר דערביי בעהילפיג זיין. מיין עדעלע נוטער הערר! האט זמרי טיט א הייכלעיישע טינע ארס־■ געטורמעלט איהר קענט מיד שוין געוויס העלפען, וויא קען איך אבער וואגען פון אייך דערביי היקף צו פערלאנגען ? שאדעט ניט, האט דער נראף טיט א בעפעהלענדע טינע אויטנעשפרא־ כע!, זאב מיר שנעל וואם קען איך טהאן פאר דיר ? איך־ביךפערליעבט האט זמרי זיפצענדיג קוים אויסנעשטאמעלט. דוא ביסט פערליעבט? האט דער גראף טיט א דאנערענדע! נעקעכטער אויסגערופען דאנערוועטער! דוא ביסט ווערטה א נוטע בעפריעדינונג פאר רעם שפאס, וועלכען דוא האסט טיר פערשאפט, ווער איז דיא נליקליכע, וועלבע האט אננעצונדען רעם פייער פון טעבע ,אין דיין הערצען ? איז זיא אויך אזא שעהנער פארשוץ ודא דוא? איהר טעגט אייך לאכען, הערר גראף, וויא פיעל איהר ווילט אליין, האט זמרי זיפצענדיג נעענטפערט, טיינט ניט אבער אז טיי! הערץ פיהלט ניט און איך ווייס ניט וואם שעדין איז, דיא וועלכע איך ל־עב, איז דיא שעהנסטע טיירעל, וועלנע איך האב און'טיין לעבען געזעהען. איז עס מעגליך? האט דער גראף זיך האלטענדיג אין דיא זייטען פץ נעלעכטער אויסגערופען, און אזא שעהנהייט וויא דוא זאנסט האט אננעצונדען א פייער פו; ליעבע אין דיין הערצען? ראן כי! איך נייגיריג איהר צו זעהען 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="־ ~-דאס אץ מיר אבער אונמעגליף• ווארום ? ץ ודייל זיא איז א דיענסט אי; א אידישע הויז, און דער הערר גראף וועט דאף ניט זיא איז א דיעגסט מיידעל! האט דער גראף איהם ניט לאזענדיג ענדי&quot; גען זייגע לעצטע ווערטער ערנסט אויסגעיופען, דאן איז זיא דאף ניט אזא מחיי* ערע כהורה, ווארוס זאלסט דוא איהר ניט קענען בעקומען? מיט פוסטע הענד קען א־ך צו איהר ניט קומען, האם זמרי טררעריג געענטפערט, איחר מחט ורטען, הערר גראף, אז אום צו געפיגען חן אין דיא אויגען פון א שעהנע מיירעל דארף מען האכען א מאגנעט מיט וואס איהר צו ציהען, ווייס ט איהר הערר גראף אץ וואס דער מאגנעט בעשטעהט, בעזאנדערש נאף אזא אונגליקכיכען מעגשען ורא איף בין, וועמען דיא נאטור האט אזוי שווער בעשטראפט ? דוא האסט רעכטן האט דעי גראף מיט א לוסטיגען שמייכעל אויסגע• רופע:, אום אזא שעהנע פויגעל צו פאנגען, מוזט דוא האבען געלד, גוט, איף וויל דיר דערביי בעהיכפיג זיין, דא האשט דוא פיגף הונדערט רובל, פאר וועהכע דוא קענסט פאר איהר קויפען א גיענצענדע מתנה, דוא מוזט איהר אבער נכייף ברימר גע! צו מיר, רען איף בין נייגיריג איהר צו זעהען! אף, הערר גראף! האט זמרי איבערראשט אויסגערופעז, איהר זייט מיץ רעטעכדער עגגעל, איף ווייס ניט מיט וואס אייף צו דאגקען, ערכויבט מיר אבער * דערביי גור איין ביטע אן אייף צו ריכטען. וואס פערלאנגסט דוא גאףפוןמיר? האט דער גראף ערנסט געפרענט. איף מוז אייף זאנען דיא וואהרהייט, הערר גראף, האט זמרי מיט א ביטעגדע מיגע ערווירערט, ווען איף זאל זאגען דיא מיירעל וועלכע שטעלע איף פערנעהם ביי אייף, וועט זיא געוויס מירא שפיי טהאן אין געזיכט און פעריאגען פון איהרע אויגען, ערלויבט מיר דעריבער איהר צו זאגען רעם ליגען, אז איף בץ דער פערוואלטער פון אייער הויז, ראן קlן איך האפפען '/ זעהרגוט! ה^ט רער גראף אונגעדויריג איהם אונטערבראכען, חא טענסט איהר זאנע! יואס דוא וויהסט' ווען איף וועל זע־עז אז ריא טיירעל איז ווירקליף אזר שערן היא דוא זs;םט, דא; וועל א־ף דיר ורוקליף דיא פערוואלטער שצעלע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="ל* ' 34 ־* אץ מיין הרז נעבען, ברף אבער און ברייננ איהר צו טיר וואס גיכער' דק איד בי! נייניריג צו זעהען ארב דוא האפט א נוטען נעשמאק. זמרי האט טעהר ניט געוואגט זיין העררן צו בעלעסטינען. ורא א טרייער ערנעבענער הונד איז ער טיט א דאנקבארע הייכלערישע מינע נעפאלען צו ז&quot;נע פיס' או, נאכדעם וויא ער האט געקוסט זיין האנה איז ער טיט פאלער ג־ריידע אררסנעלאפען פון הרז. ח. דיא נלענצענדע שמוק זאבען' מיט וועלכע זמרי האט דיא שעהנע איזבל איבערראשט, האבען זייער וררקונג ניט פערפעהלט' בעזאנדערש א־ז דיא ארעמע טיירעל איבערראשט נעווארען הערענדיג, אז זמרי איז רעם גראפם הרז פערוואל־ טעה אץ אז דער פריינעביגער גראף וויל זיא זעהע' און פאי ס ער וועט געפינען אז זיא איז ווירקליף אזוי שעהען וויא זמרי האט איהר פארגעשטעלט' וועט ער זייא ביידען נליקליך מאכען. דוא מעגסט מיר נלויבען, האט זמרי מיט בענייסטעמנג נעענדינט זיין ליעבעס ערקלערונג. ויען דוא זאלסט נאר פערשטעהע; ריין ראלע מיט רעם נראף קלוג צו שפ־עלען' דא; ערווארכעט אונז ביידען א נלענצענדע צוקונפט, דער נראף איז א מיל יא נער' און זיין הרז איז פאר טיר א שטאלצנרוב, טע! דארף נור ורסק וויא צו שעפע: דיא קלונע איזבל האט וויא עס שיינט פערשטאנען דיא בעו־ייטונג פון דיא ווערטער, רען נאף א קורצען נאכדענק־זן, האט זיא ניט קושענדיג אויף זטוייס העסליכעס נעזיבט' צו נעשטימט צו זיין פארשלאג אץ האט איהם געררייכט איהר האנד. נאף אי! רעם זעלבען אבענד האט דיא שעהנע איזבל אננעצויגען איהר בעסטע קלייה וועלכע זיא האט נעהאט, און ארויף ווארפענדיג אויף זיף דיא ציהרונג' וועלבע זמרי האט א' הר נעביאכט' האט זיא צוזאסען טיט איהר ארס־ ערוועהלטען אונטערנומען רעם וועג זיף פארצושטעלען פאר רעם גראף' וועיכער האט זייא אוננערולדיג עתוארטעט. זמרי האט נלייף בעטערקט רעם איינדרוק, וועלכען זיין שעהנע נעליעבטע איזבל האט אויף רעם גראף נעטאכט' און אום זיין ציעל צו עררייכען' איז ער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="מים א שקלאפישע מיגע צונעגאננען צום גראף, און האט איוזם אריק נעטורטעלט אין אדער דיא ווערטער. איף האלט פאר איבעריג ערש ט טיק זיין אק הויז, איהר מעט ראך געוויה האלטען אייער פערשפרעכען, הערר נראף, או; רעדען טיט טיק נעליעבשע איבער טיין שטעלע אלס פערוואלטער אין אייער הויז, איף האף אז א־הר וועט מיר צום ליננער ניט מאכען, איף מיל אבער דערביי ניט זיין מען איהר מעט רייווען ווע־ גען טיר, איף מעל ליעבערסט א שטונדע שפעטער צוריק קוטען. דער גראף, וועלכער איז מירקליף איבערראשט געווארען פק איזבל'ס שעהנ־ הייט, האט איהם צוגעיוארפען א צופריעדענעם שמייכעל, און אי! זיין הערצען האט ער בעוואונדערט רעם דוטען יונג וואס ער לאזט איבער זיין מייבעלע גאנץ אליק אי, זיינע שארפע נע.על. אבער רעם מאל האט זמרי זיין ווארט ניט געהאלטען, רען ער האט זיף געזאטט ניט איין שטונדע, זאנדער! דרייא שטונדען, און מען ער האט ענדליף צוריקנעקעהרט אין נראפס הויז, האט ער א קוק געטהאן דורף רעם שניסעל לאף, אק פון רעם צופריערענעם.שטייכעל, וועלבער האט זיף אפנעשפיענעלט אויף זיינע ליפען, איז דייטכיף געוועזען צו מערקען, אז ער האט זיין נעפלאנטע! ציעל עררייכט, ער האט דערזעהען זיינע שעהנע איזבל טיט צו־ווארפענע האר איבער איהרע שולטערן זיצענדיג אויף א שטוהל נעבען א מיש, אויף וועלכען עס זיינען נעוועזען אננעשטעלט מעהרערע פלעשער וויי; און פערשיעדענע דעליקאטעסען, איהר שער,־ נעם געזיכט איז נעוועזע; פורפור רויטה, און איהרע פייערריגע אויגען האבען נע־ בליצט פון אויפרענונג, איהר נענענאיבער איז געזעסען דער נראף' או! פו! זיין נע־ זיבט איז אויף דייטליף נעוועזען צו טערקען, אז ער האט טעהר אין קאפ וויא אק דיא פלעשער. וויא עם האט אויסגעוויעזען, איז זטרי'ן נאר ניט אייננעפאלען צו זיין איי* פערזיבטיג אויף'ן גראף ארער אויף זיין נעליעבטע איזבל, ער האט א קלאפ נע־ טהאן אן דער טהיר און איז לוסטיג אריק אין ציטער, וואו דער גראף איז איהם ענטגענע; נעקומע־ טיט דיא ווערטער, דוא האסט ווירקליף א נוטען נעשטאק, זמרי, טרינק טיט אונז א נלאז מיין! זטיי האט צונענוטען דיא גלאז מיק פו! גראפס האנד, און האט טיט א חייכלערישע טינע אויסגערופען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="איף טרינק פיר דאס וואהכ פון רעם עדעלען גראף, און פאר דאם ווsהל פון מיין כלה! לחיים, לחיים! האט איזבל מיט א פערפיהרערישען שמייכעל אויסגערו־ פע!' ווארפענדיג דערביי א געהיימניספאלען בכיק אויף איהר חתן. י—און דער רעזולטאט פה דער קאמעדיע! וועלכע זמרי מיט זיין געליעבטע איזבל האבען מיט רעם גראף אפגעשפיעכט, איז געוועזען פאר די זעהר ערפאלג־־ רייף און גלענצענד, ארס דאנקבארקייט פון רעם פערגניגען, וועלכען זמרי האט איהם פערשאפט מיט דיא בעקאנטשאפט פון זיין כדה, האט דער פרייגעביגער גראף זייא געשאנקען א גרויסעס הויז אלס האכצייטס נעשענק, און אבוואהל זמרי האט ערשט געהאט דיא מנעכיכקייט זעלבסטשטענדיג און רוהיג צו לעבען, ראך האט ער זעלבשט נאף זיין האכצייט מיט דיא שעהנע איזבל רעם גראפ'ס הויז ניט פערלאזען, דער גראף האט געהאלטען ווארט, ער האט איהם וררקליף גע־ מאכט פאר זיין פערוואלטער, און דער דורכגעטריבענער זמרי האט' פערשטאנען רעם גראפם צו פעיטרויען וויא אויסצוניטצען פאר זיר, און עס האט ניט לאנג געדרערט או; דער געוועזענער געמיינער העסליכער פאקטער, איז וואס פון טאג אימעי רייכער און רייבער געווארען, ביז עם איז ענדליף אזר ווייט געקומען, אז דיא אמאליגע דיעגסט דיא שעהנע אי!בל, פלעגט ארספאהרען אין אן אייגענע קארעטע, איהרע האלשען אין מהעאמער און אין אפערנהרז זיינען געוועזען דיא ערשטע, און האבענדיג דיא אדע רייכע מיטלעץ, האט זיא גענומען שפיעלען א ראי־ע פון א גוטהערציגע אירישע גיירה, איהיע נדבות אין דיא שוהיעןי אין , ! קראנקענהייזער, און אין א־ ע איבריגע וואהלטהעטיגע אנשטאלטען, ■זיינע־ אימער געוועזען דיא גרעסטע, און דיעזעס אלעס האט געמאכט פערגעסעז איהרע פערגאנגענהייט, און אים כרף דער צייט האט זיא זיף ערווארבען רעם בעסטען נאמען אין שטאט. און דער דורכנעטריבענער חיטרער זמרי איז נאף ווייטער געגאננען, ניט נע• נוג וואס ער האט ניט געשטערט זיין שעהנע וריב און איהרע צדקות, .מיט דער צייט האט ער ארף גענוכ^ן שפיעלע; א פרומע איר שע ראלע, און נעבעגדיג צדקה מיט פורע הענר, האט ער ענרליך ערווארבען דער כבוד פון וועלכען ער וואלט אין זיין ^עבען ניט געוואגט צו טרוימען, ער איז נעמליף געווארען דער גבאי אין בית המדרש, אין וועלכען ער האט ניט פערפעהכט דריי מאל אין טאג צו קוטען,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="37 און ער האט אזר ווייט געבראכט, אז קהל פלעגט איהם רופען ביי יעדע אסיפה' און יערער האט איהם רעספעקטירט און געאכטעט, אוץ דיא ה ה, וועיכע האט בעזוכט איהר פיייגדין שפרה שמואל שקיי'ס טאכטער און האט געווארפען אזר פיעל שמוץ אויף איהר פאנק, איז געוועזען דיא י ע?טערע טאכמער פון דיא גכיקכיכע פ^ר זמרי און איl;ל. ט. נאכדעם וויא שמעון האט גערעדט מיט דוד'ן, און ער האט זיך איבערצייגט אז דער זעלבער מייגט עס מים שפרהץ ערנסט, האט ער זיף בעשלאסען איהם בעהיכפיג צו זיין, זיין ציעל צו עררי'כlן און זיין גליק ארפצוברע:, ער האט אבער געמאכט דעם רעכענונג אהן רעם ווירטה, ער האט אדיין ניט געוואוסט, ורא טיעף דיא ליעבע צו שפרה'ן האט איהרע וואויצלע, אין זיין העיצען געשדאגען, ערשט נאכרעם, וויא ער האט געהערט פון דודץ, אז .זיא האט אירים איחרע גענענליעבע טיט איחר האנד פערשפראכעז, איז ער שיער ניט וואהנזיגיג געווארען פון פער־ צווייפלונג און פון פערדרוס, אויף מארגען נאף זיין געשפרעף, מיט דורץ, האט איהם אזא טררער בעהעררשט, אז ער האט אליין ניט נעוואוסט וואס מים איהם איז געשגהען, ער האט ניט געגעסען און ניט געטיונקען און ניט געה^רט וואס מען האט מיט איהם גערערט. וויא א פערוואוגדעטער לייב איז ער ארומנעלאפען הין או, צוריק איבער זיין צ&quot;מער, האהטענדיג מיט ביידע הענד זיין קאם, וויא ער וואלט מורא האבען אז ער זאל ניט צושפרינגען ווערן. הערצרייסעניע זיפצע; הא־ בען זיף וויא ניט ווילענדיג געריסען און געשטורעמט פון זיין ברוב ט, און ניט הך בענדיג קיין קאנטראלע איבער זיינע געדאנקען, האט ער לרפענדיג הין און צוריה איבער זיין צימער מים א ציטערענדער כויטער שטימע או סגעמורמעלט דיא ווערטער: אף, שפרה, שפרה! ווען דוא וואלסט וויסעז וועלכעז פ1אץ דוא פערנעהמסט אין מיין העיצען, דער שיקזאל האט דיר פון מיר ענטריסע*, איף האב ניט געוואנט צו עפענען פאי דיר מיין הערץ, דיר צו ערקלערען מיינע ליעבע, אבער מיין גייסט מיין זעעלע, מיט מיין נשמה געהערען דיר ארף אייביגן אין רעם אויגענבניק איז וואס בעזאנרערש געשעהען• דיא מהיר איז מיט שטורם ©נוצליגג אויפנעריפען געווארען, און א מיירעל איו מיט א ורלרע האסט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="ארייננעראפען אץ צימער, און אררפפאלענדיג אויף זיין האלז, האט זיא טיט 8 פייערינע ליידענשאפטליכע בעווענונג ניט טיט איהר קול אויסנערופען. פערוהינט זיף מיי! טהייערער, איף ליעב דיך ארך, און נור דיר וועל איך נעהערען אייביג, אי־ביג, מיין נאנצען לעבען 1 דער צוטוטעלטער אויפנערעגטער שמעון איז פו! שרעק שיער פו! זיין הויט ניט ארויס^שפיוננען, דערזעהענדיג פלוצלינג צוויי שטארקע ארעמס איום זיין האלז' צוויי אויגען, אין וועלכע עס ברענט 8 ווילדער ליירענשאפטקיכער פייער דריננע; טיט זייערע בליצענדע בליקע! אריין טיעף אין זיין נשטה, או; א פאר צי־ טערענרע ליפען ווארטען נעקוסט צו ווערען, נאר זעהענדיג אז שמעו! איז געבליע־ בען שטעהען וויא פון בכיץ נעטראפען, האבען דיא ליפען לאננ ניט נעווארט, זיף אנקלאמערענדיג פעפמער אן זיי! ברוסט, האט זיא בעדעקענדיג זיין געזיכט טיט פייערינע קוסען, טיט 8 בעווענטע שטימע וויעדער אויסנעשריען. א־ף בין דיין שפרה, דוא דארפסט זיף ניט שעהמע; דיינע ליעבע טיר צו ערקלערע!, דע! מיין הערץ נעהערט דיר שוי! פו; לאננז דאס מיידעל האט ווירקליף נעהייסען שפרה, אבער זיא איז ניט געוועזען יעיע שפרה שמואל שקמי'ס טאכטער וועלכע האט פערשפראכען איהר האנר דור'!, או; אונזער אוננליקליכער עהרליכער שמעו! האט אזוי איניג נעליעבט; זיא איז געוועזען דיא עלטערע טאכטער פו; חולדה דיא אלמנה, ביי וועלכע שטעון האט דעם צימער געדוננען, דיא זעלבע שפיה וואלט נעוועזען 8 שעהנע מיירעל, ווען זיא וואלט גראדע ניט נעויעזען ניערעריג געוואקסען אץ דערצו אונגעלומפערט דיק, איהרע פולע רויטע באקען האבען ארסנעזעהען וויא צורי רויטע געזונדע ווינטער עפעל, נאר דיא דריי עטאזיגע מארדע פו! איהר נעזיכט האט איהר ווע* ניגח! צוגענעבען, זיא איז נעוועזע! 8 נייטערקע פו! פראפעסיאן, או! פלעגט איטער זיננען ביי איהר ארבייט, וויא זיא וואלט גאר קיץ זארג אין איהר הערצען ניט נעטיאנען, ווען 8 פרעמדער מענש איז נעוועזען אץ הויז, פלענט איהר טוטער אי! נענענווארט פון איהר טאכטער, אימער ערצעהלען, אז יונגע לייט שלאגען איהר אפ דיא טהירען פערלBננענרינ איהר שפרה'ן פאר 8 פרוי, נאר זיא■ וויל נאף דערפו! ניט הערען, ווייל זיא איז נאף צום מאל אכטצעהן יאהר ניט אלט, או! פאר צוואנציג יאהר וויה זיא פון קיץ שידוף פאר איהר טאכטער ניט וויסען• גאנץ אנדערש האט אבער שפרה איר,ר לאגע כעטראבטעט. זיא האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="נעוואוסט אז זיא איז אן ארעמע טיידעל פה פיער און צוואנצינ יאחר' אה נ^ןי ו האט זיף ניט געפונען קיין יונגערמאן, וועלכער זאל פאדערן איהר האגד, דאף האט זיא זיף מיט איהר מוטער דעריבער ניט געקריגט, זיא האט פלייסיג געארבייט און האט געהאפם אז דיא צייט וועט היילען אויף איהרע וואונדען. צעהן פינסטערע יאהיען זיינען שרן פעיבייגעגאנגען זייט דיא אדעמע חולדה איז אן אלמנה געווארען, ווען איהר מאן זבולין דער שניידער איז געשטארבען, האט ער איהר געלאזען זעקס קינדער, צוויי טעכטער און זעקס איגגלאך. דורף דיא הילף פון גוטהערציגע מענשען איז איהר געלוננען אייניגע פון איהרע איננלאף אוועקצר געבען צו בעלי מלאכות און דיא איברינע אין ת:מוד תירה, און פון דיא ארבייט פון איהרע ביידע טעכטער, וועלכע האבען זיף ארסנעלערענט נייען. האבען זיי זיף אלע טרויעריג און שפארזאם ערנעהרט• אבוואהל דיא ארעמע חולדה דיא אלמנה האט געזוכט צו פעילייהענען דיא יאהרען פון איהרע טעכטער, דאף ווע; זיא האט געזעהען אז עס געהט איועק א יאהר נאף א יאהר, דיא מיידלאף וואקסען אונטער, אייגע נרעסעד און גרעבער פאר דיא צווייטע, און עס מעלדען זיף ניט קיין יונגע לייט, וועלכז זארען קוטען זייא ארסכאפען, איז דיא ארעמע פתי זעהר בייז און אונההיג געווארען, און אין אנפאל פון איהר צאק פלענט זיא פלוכען אלע יוננל כייט, וועלכע ווייסען ניט צו שעטצען רעם ווערטה פון איהרע בריליאנכען וואס זיא בעזיצט. ווען שמעון איז געקומען צו חולדה דיא אלמנה דינגעי ביי איהר דעם צימער, און ער האט איהר געזאגט, אז צו איהם קומען מעהרערע יוננע לייט, מאנכע בעקאנטע, און מאנכע ווע כע ער מוז געבען אונטעייכט, איז דיא פתי פון איהם זעהר צופריעדען געווארען, ניט וועניגער צופריעדען זיינע־ ארף געוועזען דיא ביידע מיידלאף, וועיכע האבען זיף געקאכט און נעפיעגעלט אין שם!ולס געזעלשאפט, און איינע דיא צורי טע האט געזוכט צו איבערשטייגען טיט איהרע קאקעטעריי, אום דעס יונגען לעהרער אין איהר נעץ צו פאנגען אכטצעהן מאנאט זיינען אוועק זייט שמעון האט געדוננען דעם צימער ביי חולדה דיא אימנה, און דאף איז ניט איינע פון איהרע טעכמער נעלוננען איהם צו פאננען אין נעץ פון איהר ליעבע אומזאנסט ה?ט דיא ארעמע חולדה אננע• ווענדעט דיא גאנצע ציים אלע איהרע קרעפטען שמעונן צופריעדען צו שטעלען, אומזאנסט האבען איהרע ביידע טעכמער, בעזאנדערש דיא עלטערע שפרה קאקעמירטפאר איהם, רעם עהרליכע, רעכטשאפענעם שמעונ'ן איז גאר ניט אייגנעפאלען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="צו פערשטעהען וואס זייא מיינען, ווען ער פלענט מיט זייא ביי לעדיגע צייט צד זאכיענקומען, פלעגט ער צוואר זיין צו זייא זעהר העפ יף, ער ה::ט זייא אבער ניט געגעבען דעס מינדעס ע צייכען פון גענענליעב־י, ער פלענט אימער טיט זייא ריידען נוי פון גלייכנייטיגע געגענשטענדע, פון פוסטע זאכען, וועלכע האבען דיא אלמנה מיט^איהרע טעכטער זעהר וועני: אינטרעסירט, ענרליף האט שטעון מיט זיינע קאיטקייט און מיט זיינע נלייכנילטיגקייט אזוי ווייט געבראכט' אז שפח האט געשווארען אז שמעון מוז האבען א הערץ פון אייז, און תלדה דיא אימנה איז געוועזע אויף איהם אזוי ווייט בייז אוןערגערליף, אז זיא האט נעוועלטאיהם ארויהיאגען פון איהר היזי און פערדינגען רעם צימער אן אנדערען יונגענמאן, וועלכער זאל מעהר פערשטעהען צו שעטצע• רעם וועיטה פו, איהרע טעכטער. דיא לעטצטע נאכט, איידער דער צופ •*ל וואס מיר געהען דא בעשרייבען האט פאסירט, האט אבער אן או ערווארטעטע א&quot;בערראשינג א ני־ע נשמה אריינ־ געבלאזע־ אין חרדה דיא אלמנה און אין איהר עלטערע טאכטער, ליעגענדיג, אין בעט שפעט נאף היזלבע נ כט, ווען אלע אין הרז האבען שרן נעשיאפען, האט שפיה ם וצלינג דערהערט וויא שמעון שיייט פון שלאף' שפרה' שפרה, ווען דוא וואלסט ורבען וואס מיין הערץ פיהלט פאר דיר! הערענדיג דיא ווערטער האט אנפאנגס דיא איבערראשטע שפרה געוועלט ארפשפייננע: פון איחר בעט, ארייג־ לויפע; אין שמעונ'ס צי מער און זיף אריינווארפען אין זיינע ארעמס, דיא בושה האט איהר אבער צו יק געהאלטע, מיט גררסע מיהע האט זיא בעהערשט א־היע ארפרעגונג ביז ארף מארגע־, ראן האט זיא מים בליצענדע או־נען פון פרייי־ע ערצעהלט איחר מוטער מיט איהר ש ועסטער ראם וואס זיא האט דיא נאכט פון שמעוג'ן געהערט. גאט זיי דאנק! האט חולדה דיא אלמנה ארפהרבענדיג איהרע ארגען צום הימעל איבערראשט אויסנערופען, ענדליף איז ער דאף צום שבל געקומען! און וואס דענקסט דוא זאל איף ערשט טהאן? האט שפרה מיטאפי• בערהאפטע ארפיענונג איהר מוטער געפרענט. נאטירליף מוזט דוא ערשט ווארטען ביז ער !*ועט עפענען זיץ הערץ פאר דיר, האט חולדה ערוויעדערט, דוא זעהסט דאף שרן אז ער געהערט נאד דיר, ער האט ניט געוואנט דיא גאנצע צייט דיר זיינע ליעבע צו ערק ערען, יעצט אבער איז ער שרן ניט מעהר אימשטאנדע זיין הערץ צו בעהעררשען און ער וועט ענדליך מיט דער שפראכע ארויס, דוא ביכט גכיקליף מיץ קיגד' אלע מיידלאך"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="~ 41.&quot;דיי .* וועלען דיר מקנא זיץ. דען אזא חתן איז צווישען טויזענדע בחורים שוועד צו נע• פיגען. א קלייניגקייט אזא געבילדעטער מענשl שפרח האט דף ענכשלאסען צו געהארכען דיא עצה פון איהר מוטער אק צו ווארטען ביז שמעון וועט קומען צו איהר מים זיין טעבעס ערקיערונג, דאף האט זיא רעם גאנצען מארגען נים גערוהט, איהר הערץ איז שיער ניט צושפרונד נען געווארען פון אויפרעגונג און פון אונרוהע. וויא א פערסמ'טע מרז איז זיא ארום געשפרוגגען ארום שמעונ&quot;ס צימער און איז געשטאנען הינטער דער טהיר, אום איהם צו זעהען אדער צו הערען פיעללייכט וועט ער וויעדער וואס זאגען, וויא איבערראשט איז זיא אבער ערשט צום צווייטען מאל געווארען הערענדיג וויא שמעון האט וויעדער געמורמעייט דיעזעלבע ווערטער. שפרה! מיין נייסט, מיין זעעלע, מיט מיין נשמה געהערען דיר ארף אייביג 1 גלרבענדיג אז זיא איז דיא שפרה. וועלכע שמעון מיינט, האט דיא טאכטער פון דער אלמנה שרן מעהר ניט געקענט בעהעררשען איהר אויפרעגונג, מיט א ווילדען שטורם איז זיא אריינגעפלויגען אין צימער, און ארויפווארפענדיג זיףאויף שמעונם האלז, האט זיא בעדעקט זיין געזיכט מיט הייסע גליהענדע קוסען. אין ערשטען אויגענבליק איז שמעון געהומען אין אזא פערלעגענהייט, אז ער האט ניט נעגלויבט זיינע אייגענע אויגען, וועהרענד אבער ווען עי־ איז עטוואם געקומען צו זיף, און האט פראנירט זיף בעפרייען פון איהרע ארעמס, האט דיא אויפנערעגטע שפרה וויעדער אויסנעשריען. דוא האסם אליין ניט געגלויבט אין דיין גליק' דוא האסט ניט געוואוסט, אז אויף מיין הערץ מיט מיי! זעעלע געהערען נור דיר, דעריבער ביסט דוא אזר איב/^רראשט! מיט דיא ווערטער האט זיא מיט אזא ווילדע ליידענשאפט איהם פעסט צוגעדריקט צו איהר ברוסט אז דער צוטומעלטער שמעון האט שיער זיין אטהעס ניט פערלארען. -־-ווארום אבער שוויינסט דוא מיץ טהייערער? האט שפרה זעהענדע וויא שמעץ איז צוטומעלט און צומישט געווארעז, פעררריסליף אויס־ערופען, זאג עפעס, דייר מיט מיר, איף אלם שוואכע מיירעל געפין ווערטער דיר טיינע געפיהכען צו איבערגעבען און רוא-י--—אבער. האט איהר שמעון ענדליך מיט מיהע אונטערבראבען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL=".* 42־— וואס ^בער ? האט שפרה אריינפאלענדע אץ זיינע רייד, טיט א קאק?ד מען פערפיהרערישען שמייכעל אויסגערופען, נים פאר א יוננענטאן פאסט זיף צו זשענירען, האסם דוא רען וועני: געליטען פון דיינע ליעבע, בין דייגע ליפען האבען ענדליף ארסנעפלוידערט וואס ריין הערץ פיהלם שוין לאנג? אום גאמעס ווילעץ אבער וו\יטער מיט דיין אבער, האט שפרה ניט לאזענדיג שמעונץ ענדיגען זיינע לעצטע ווערטער שמייכלענדיג אויסגערופען, איז דען ליעבע א פערברעכען אז מיר דארפען אוגז מיט איהר שעהמען? דוא האסט לאנג געווארט און ניט געוואגט מיר דיינע ליעבע צו ערקלערען, ביז דוא האסט אין שלאף ענדליף אהיין פעררא־ טהען דיין געהיימניס, און איף בין דיר געקומען צו הילף! אות דיר צו זאגען אז מיין הערץ געקערט דיר א!יף שוין פון לאנג. שטעון איז געוועזען אין דיא גרעסטע פערלעגענהייט און האט ניט געוואנט צו קוקען דיא צורייצטע מיידעל גראדע אין נעזיכט, נאר זעהענדיג אז זיא קלאמערט זיף אן איהם איטער פעסטער האט ער ענחניף ארויסרייסענדיג טיט געוואלדזייגע הענד פון איהר ערגערליף אויסנעשרען. וואס פאלט דיר איין ? וועלכע פעראנלאסונג האב איף דיר געגעבען טיט מיר אזעיכע ווערטער צוריידען? דוא האסט אן איררטהום! אן איררטהום ן האט שפרה אפשפרינגענדע פון שמעינ'ן וויא א פערכט'טע מויז, טיט א ווילדע פערצוויי&quot;לונג אויסגערופען, דוא ערלויבסט זיף צו מאכען א שפאס פון טיר, דוא מאכט זיף לוסטיג איבער אן ארעמע עהרליכע אוגשולדיגע מיירעל 1 וויא עם שיינט האט דער צוטומעלטער שמעון גאר ניט אויסגעהערט דיא ווערטער, וועלכע שפרה האט איהם פריהער געזאנט, ער האט אונמעגליך געקענט פערשטעהען וויא אזוי דיא עהרליכע מיידעל ערלויבט זיף טיט איהם אזא קאמעדיע צו שפיעלען, אנפאננס האט ער געוועלט פון כעס טיט שאנדע איהר ארויסיאגען פון זיין צימער, נאר הערענדיג איהרע לעצטע ווערטער איז ער זעהר געריהרט גע־ ווארען, און ניט וויסענדיג וואס טיט איהר צו טהאן, אום איהר צו בערוהיגען, האט ער טיט א ווייכע שטימע זיף געווענדעט צו איהר טיט דיא ווערטער• --איין נאט ווייס אז איף האב דיינע פארווירפע ניט פערדיענט, דען איף האב קיץ אוגרעכט געגען דיר ניט בעגאנגען! איף־ האב טיט דיר קיץ מאל ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="נערעדט אזעיכע ווערטער, וועלכע האבען דיר נענעבען פעראנלאסוננען צו רעבענען אויף טיינע ליעבע 1 דוא האסט טיט מיר ניט נערעדט! האט דיא טיידעל טיט א ורינענדע 'שטיטע ארסנערופען, און ראם וואס דוא האסט דיא נאכט נעשריען פון שלאף' שפרה, מיין טהייערשטע ארף דער וועלט, מיין הערץ טיט טיין נקטה נעהערען צו דיר! אוןדאס ראם דוא האסט היינט מארנען וויעדערהאלט דיעזעלבע ווערטער ריידענדיג טיט זיף אליין אין דיין ציטער, איז דיר וועניג ? זיינען דיא ווערטער פאר ..מיר ניט נענוג געוועזע! האפפנונג אויף דיינע ליעבע אין טיין הערצען אייג* צופכיעסע; ף יטצט ערשט האט דער צוטופעלטער שטעון פערשטאנען פון וואנען דער איררטהום פו! דיא מיידעל שטאמט, און זעהענדיג אז זיא וויינט טיט ביטערע • מרעהרען, איז זיין עהרליכעס הערץ נעבראכע; נעווארען, און ווארפענדיג אויף איהר טיטליידענדע בליקען, האט ער טיט א ריהרענרע שטיטע קורץ אויסנעשפראכען. דאן טהוט עם טיר הערצליף לייד, דען דוא האסט נעהאט א נרויסען • איררטהום 1 א נרויסען איררטהום! האט שפרה טיט א הערצרייסענדע וויינענדע שטיטע אויסנעשריע;, איף האב גענלויבט אין דיא עחרליכקייט פון דיין הערצעי, דיינע ווערטער האבען טיר איבערראשט, זייא האבען נעעפענט פאר טיר דיא טויערן פון טיין גליק• דעריבער האב איף מיר ערניעדעריגט, איף בי! ארייננעפא־ לע! אין דיינע ארעמם, אום דיר צו צייגען וואס מיין הערץ פיהיט פאר דיר, און ערשט זאנסט דוא טיר, אז איף האב נעהאט א נרויסען איררטהום, דיקטירט אזר :דיין. עהרליבקייט. צו טרעטען דיא עהרע פו! א; אוננליקליבע ארעטע יתומה טיט דיא פיס? הערענדיג דיא ווערטעד האט דער רעכטשאפענער עהרליכעד שטעץ נעווא־ רען אויסער זיף פון פערצווייפלוננ, זיין נעוויסען האט איהם פורכטבאר געפלאגט, ער האט זיף געפונעז שולדיג געגען איהר דערמיט, וואס ער האט ניט ווילענרינ איהר פעראוחאכט טיט זיינע אונפאחיכטינע פלוידערייא אזעלכע שטערצען, און ווער ווים אויב ער וואלט זיף ענדליף ניט ענטשלאסעז אויס טיטלייד איהר זיץ האנד נענע; זיץ ווילען צו נעבען, ווען דיא זעלבע שפרה וואלט פלוצלינג ניט פער־ וואגדנלט נעווארע! אץ א ירלוע חיה, וועחרעגר קטעו! האט ארף איהר נעווארפען - /■**?ו**"/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="מיטליידענדע בליקען. טראכטענדיג וואס זאל ער דא ערש ט טהאן, האט דיעזעלגע שפרה פלוצליננ ניט טיט איחר קול אויסגעשריען: מערדער! פערפיהרער, ייטוואק! דוא 3יסט ניט בעסער פון אלע ליטווא־ קעס דיא לוטפען, דוא האסט אבער ניט נעטראפע! רעם ארט! מיין ניט אז דיר וועט נעליננען זיף ארויס צו דרעהען פון טיינע הענד, איף ורעה דיר ווייזען וואט עס הייסט פערפיהרע; אן עהרליבע טיירעל און טרעטען א רף איהרע עהרע' דיא וועלט איז נאף ניט הפקר! דיא שפיאכע, טיט וועלכע שפיח איז פלוצלינג ארויסנעטראטען, האט ש&amp;עונ'ן בערוהינט. ער האט זיף ערשט איבערציינט אז ניט זיא האט איהם נע־ ליע:ט און ניט זיא האט איהם גענלויבט אין זיינע עהרליכקייט' דעייבער האט ער זיף ניט מעהר נעפונען מאראליש פערפליכטעט זיף אויפצואפ פער! פאר אזא סוביעקט' וועלכע נוצט אוים א צופאל' אום זיינע ליעבע טיט נעוואלד צו ער־ צוויננען, און הערענדיג וויא זיא שימפפט או! זירעלט איהם, האט ער ענדליף טוטהיג נעענטפערט• וואס האסט דוא איינענטליף צו מיר? האב איף ווען טיט דיר ווענען ליעבע נעשפראכען' אז דוא ביסט מיר איבערפאלען טיט אזעלב! בעייידינוננע; ? האב איף שולד אז אן איררכה־ם האט דיר פערשהעפט צו פוסטע פאנטהאזיעס, צו מאכען דעם רעכנוגנ אהנע דעם ווירטה? האב איף דיר גערופען אין טיין צימער ? אין דעם אוינענבליק איז דיא מהיר טיט שטורם אויפנעריסען נעווארען' אק חולדה דיא אלמנה אז טיט פייערשפייעגדע אוינען פון צארן ארייננעלאפען אין צימער, און וו^רפענדיג אויף שטעונ'ן ניפמינע דראהענדע בליקען, האט זיא טיט א ווילרע שטימע אויסנעשריען. אזא נבלה איז דאף נאר ניט געהערט נעווארען! א יוננערטאן וועלכער האלט זיף פאר א נעבילדעטען עהרכיכען מענשען' זאל זיף ערלויבען צו מאבען שפאס פו; אן ארעמע עחרליכע אונשולדיגע טיידעל' וואס טיינסט דוא מיד זיינען אין א וואלד און דוא וועסט קענען טהאן אלעס וואס דוא ווילס© *ח איף עס דיר שוויינע; ? שמעח האט איינגעזעהען אז דיא מיטעי טיט איחר טאכטער זיינען פאר איהט או 'צטארקע מט#ר או! אגס ויזי צו לעמן טון זייעלא טיימר' האט זsד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="געמאכט א שרים ארוןסצו געהען פין צימערי חולדה דיא אלמנה, האט אידים אבער צוייק געה *למען מים דיא ווערטער. דוא רועסט זיף ניט ריהרען פון ארט ביז איך וועל הערעז פון דיר קלארע דבורים, מיין נים אז איך וועל דיר ערלרבען צו מצבען שפאס איבער מיין מאכטערס עהרע, דוא האסט ניט געטיאפען דעם ארט, היו לא תהיה 1 איך מעל די?, ווייזען מיט וועמען דוא האסט צו מהאל! וואס האב איך מיט אייך צו רעדען? האט שמעון פערדריסליף געענכד פערט, איהר שימפפט און זידעלט מ ר אומזיסט, איך האב גענען אייער טאכטער ניט פערבראכען, איך האב מיט איהר וועגען ליעגע קיין מאל ניט גערעדט, און דיא מינרעסטע פעראננאסונג האב איך איהר קיין מאל ניט געגעבען אויף מיד צו רעבעגען * און וואט וועסט דוא זאנען פאר דיא ריכטער, מען איף וועל דיר פער־ קלאנען ? האט חוכדה דיא אלמנת טיט פערביסענע גיפען פו; צאר, נעפרעגט. אוןאויף ואס וועט איהר איינענטליף נרינדעןאייער קלאנע? האטשטעו( שטייכלענד־נ איהר דיא פראנע נעשטעלט. איף וועל זייא ציינען דעם פאפיר, וועלכען איף האב אי; קארידאר נע* פונע;! האט חולדה מיט טריאומפף אויסגעשייען, ווען דוא וואלסט מיין טאכטער ניט געליעבט, וואלסט דוא איהר נאמען טעהרערע מאל אויף דעם לעדינע; פאפיר אויפנעשריעבען• שמעוני; איז פינסטער נעווארען אין דיא אויגען, דיא אלמנה האט איהם ווירקכיך געוויזען א שטיקעל פאפיר' אויף וועלכען ער האט אים א:פ -.ל פון זיינע נעדאנקען מעהרערע מאל אויפנעשריעבע; 'ב פרה'ס נאמען' דער נעדאנקען אז דא־ דורך קען ענטדעקט ווערען זיינע ליעבע צו שפרה שמואל שקלי'ס טאכטער, האט איהם זעהר בעאונרוהינט, דאף אום פו; זייא ניידע; נצל צו ווערען האט ער כע־ פאפס מוטה, און נאף א קורצען נאכדענקען האט ער רוה־ג נעענטפערט• ראם וועט אייף זעהר וועניג העלפעי' דיא ריכטער וועלען נאד לאכעז פון אייך, וועלכע זינדע בי; איף דערמיט בעגאננע, מען איף חאב אויפגעשריעבען רעם גאמען שפרה אויך רעם שטיקעל פאפיך? איז רען נור איין שפרח דא אויף דער וועלט ? און נאף אלעמע! מוז איך אייך דיא מאהרתיימ זאנען' אז אך 3ין ?רן א געווייגטער&quot;י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="'—וויא? דוא האסט מוץ א ווייב? האבען דיא מוטער מיט דיא טאכטעי צומראקען אין איין קול ארסנערופען נעוויס! האט מטעון טיט א קינסטליכע רוהיגע מינע ארסגעמפראכען/ איך בין א פערהייראטהעטעך טענמ, איך האב אין טיין היים נעלאזען א פיר' איחר זעהט ערמט אז א־הר קענט טיט טיר נאר ניט מאכען, ווע; איף וואלט אפילו אייעד טאכטער נעליעבט, קע; א־ף איחר אויף ניט העלפען. ווען דוא וואלסט איהר נעליעבט או! דערצו נעוועזען אן עהרליכער טא!l האט חולדה דיא אלמנה עטוואס געלאסענער עתויעדערט' דאן וואלסט דוא דיין ווייב אץ דער חיים נעמיקט א נט, און נעהייראטהעט טיט טיין טאכטער, נאב־ דעם וויא דוא חאסט איהר הערץ אזר פערוזאונדעט, פיעלע יוננע לייט האבען דאף איחר נעריסען פון טיינע חענד, נאר זיא האט ניט נעוועכט הערען און זעהען' וריל זיא האט דיך געליעבט, זאג טיר אבער מיין חכם, ווען דוא ביסט וררקליף א פערהייראטהעטער טענמ, ווארום האסט דוא איהר נאטען אויפנעמריעפען ארך'ן פאפיר 1 נאנץ איינפאך, האט שטעון רוחינ נעענטפערט, וריל טיין וריבס נאמען איז ארך מפרח. דיא קורצע אנטווארט האט איהר וררקונג ניט פערפעהלט, זעהענדיג אז דיא האבען מרן מעהר קיין האפפנונג ניט צו פאננען דעם העבט אין זייער נעץ, האנען זיף דיא טוטעד טיט דיא טאכטער נענוטנן צו זייערע וואפען. זייערע טיי־ לער האנען נענוטען רענענען טיט מוועבעל און טיט 3עך, ניט איי! טאל איז דיא צורייצטע אלמנה פערטיג נעוועזען ארויפצופאלען ארף איהם טיט. איהרע פער• קראמפפטע פויהטען, נאד שטעונ'ס מטרעננע רוהיגע בליקען האבען איהר צוריק נעחאלטען, ענדליך נאכדעם ורא חולדה דיא אלמנה איז מוין טרוקען ־געווארק אץ טרל מילטענדיג און זידלענריג, האט זיא טיט א בע&amp;עחנענרע טינע ארס־ נעמריען• נעה צו אלע מווארציאחה פערדאטטער ליטוואק, איך וויל דיר מעחר אין מיין חרז ניט חאבען 1 י - גוט, טארגען פעדלאז איך אייער צימער 1 האט מטעון נעהמענדיג א בוף אץ ייא הענד קורץ נעענטפערט, איהר טע;ט אייך זוכע! א בעסערען קווארטיראנט 6ון סיר! ) *מעבדיג ורא מגמ&amp;ות מאבען ענרליך ליא מוטעי טיט איהר עאכטעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="ד4~־ &gt; ■ - . פערי־יאזען דעם צימע.'י, און פלייבענדיג אליין האט 'ממעון פרייער אדפנעאטהעמט, ער איז טיט זיף זעהי צופריעדען געוועזע; דערטיט וואס איהם איז אייננעפאקען זיף צורעטען פון זייערע^בייזע מיילער מים דעם ליגען וו^ס ער האם זייא געז $ גט' אז ער איז א פערר.ייראטו?עטער מא:, ער הsט sבער פערגעסען, אז דער ליגען קען איהם שאדען אין דיא ■^יוקוגפט, נאכדעם ורא ער האט זיף ערשפז ארויסגע• געבען פאר א בעווייבטען, *ועט איהם אונמעגליף זיין צו בעקומען ש^עטער א מיידעל, וועלכע זאל זיף וועהען מים איחס פערבינדען, שמעונ'ן האט עס אבער ניט נעקימערט, רען גאכדעםי־ץויא ער האט זיין געייעבגע שפרה ששואל שקכי'ס טאכטער פערלארען, האט ער שרן מעהר אין זיין לעבען ניט גערעכענט טיט אן אגדערע צו הייראטהען• י זלפח שטואל שקליים פרוי האט איהר ציעל עררייכט, זיא האט בעזיענט דעם ווילען פון איהר איטע; פאטער, און דוד איז ענדקיף ערקלעיט נעווארען אלס אשיציעלער חתן פח איתר טאבטער ששרה, וועיבע האט נעשיינט פון רעם וואהל פילשםע:דינ צופריעדען צו זיין. צווישע; דיא פרעכטינע א־עען ביי רעם בעריהטטען האפען פת אשרות, וואו טויזענדער מענשען זובען צו גע:יסען פרישע זעע לופט, צו צוזעהען רעם שטאלצען ים און דיא פערשיערעני: אויסלענדישע שיפעי, ווערבע זיינען פול אין זיין האפע', זעהע; מעהר ערש ט אונטעד כעהרערע שפאצירענרע דיא יונגע נל־קליכע פאר דוד און שפרה געהענדיג געארעמט פאראויס' אח הינטער ז־יא נעהען זייערע עלטעק שמואל און זלפה, פיהרענדיג צווישען זיף רעם פאלנענדען אונטימען געשפיעף. אף, וואס פאר א שעהנע גלייכע פאר! האט זלפח זיף ויענרענדע צו איהר סאן, טיט בליצעגדע אוינען פו; פריידע אויסנעשפראכען, דוא קענסט זיף נאר קיין בעגריף ניט טאכען וויא גליקליף או! צופריעדע! איך בין פון דע,- פעראיינינוננ, איף זעה אוינענשיינליף אז נאט אליי! האט מסכים נע ועזען צו רעם שדוף, או! איף מוז דיר זאנען רעם אטת, אז איף צעהל שוי! דיא טענ צו פייעק זייער נליקליכע חתונה. איף שטים נענצליף איין טיט דיר, האט שמואל טיט זיינע נעאוינהיים דק פרוי קיק מאל גיט צו ורעדערשפרעכען, רוהיג ערוויעדערט. איף פערשטעח"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL=".* 49 . &lt; אבער ניט פארוואס דיין פאטער איז אויף מיר אזוי בייז פאר דעם איבעראייפטען שרים, וועלכען איף האב נאף זיין מיינונג געטהאן, וועלכזן&quot; בייזעם האם ער דעןאין דוד&quot;ן געפונען אז ער פעראכטעם איהם אזוי ? &gt; ביי רעם איטען איז עס נור א קאפריז, האט זלפה שמייכלענדיג גע* ענטפערט, פון ליעבע האט ער קיין בעגריף ניט, ^ו] דודם פרומקייט געפעלט איהם אויף ניט, יעדענפאלס דארפסט דוא דעריבער^קיין זארג ניט טיאגען• • י דוא האסט צוואר רעכט, דאף בעאונרוהיגטו מיר איין זאף. וואס פא^ט דיר איין? י איף האב מורא פיעללייכט האט דער אלטער עטוואס שלעכטעס געהערט פון דודץ, און ער וויל עס אונז ניט זאגען, אום ארגז קיין שמערצען ניט צו פער• שא^ען, דעריבער איז ער אזוי בייז און בעטריבט. אונזין 1 האט זיפה רוהיג אויסנערופען, איף קען מיין פאטער בעסער ורא דוא, איהם האט זיף נעוואלט אז מיר זאלען געבען אונזער שפרה'ן א פממען מאן, מיט וועלכען ער זאל קענען שטאלצירען אין בית המדרש, דוא ווייסט, שמואל, איך אליין בין אויף א פרוטע עהרליכע אירענע, איף הים רעם אידישען שמאט' וויא נור מענליף. און האב קיי! מאל מיין פאטער ניט ורעדערשפראכען, נור נאט זאל מ־ר ניט שטראפען פאר מייגע רייד, וואס ווייס איין אלטער מאן פון דיא היינטיגע נייע וועלט? קען דען אונזער שפרה'ן געפעלען דער* וועלכער איהם געפעלט? איבריגענס מעגסט דוא זיכער זיין, ווען דער פאטער וואלט ווירק־יך וואס שלעכטעס געהערט פון דודן, וואלט ער אונז ניט פערשוינט, ער וואלט עס אונז געזאנט. —.פארוואס האט אבער שמעון נעפונע, חן אין זיינע אוינען? האט שמואל מיט א נאכדענקליכע מינע נעפרענט, ער איז דאף אויף ניט פון דיא פרומע יוננע לייט, טיט וועלכע ער וואלט נעקענט שטאלצירע; אין ביתהמדרש? וואס פערשטעהסט דא דע; ניט? האט זלפה ערנכט ערוויעדערט, שמעון האט פערשטאנע; מיט זיינע פילאזאפישע חקירות ביי דעם אלטע; זיף, איינצר שמייכיען, אבער צווישען זיף ריירענדיג, וואס פאר א ווערטה האט שמעון גענען דודן? דוד איז א לעבענסלוסטיגער יוננערמא;, וועלכער קען זיף טאכען בייא אלעסען בעליעבט, או; שטעו! איז אימער א פערזויערטער, נאכרענקליכער, טעלאנ'י גאלישער טענש, וועלכער טויג אפי;ו א קאץ דעם עק ניט צופערבינדען!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="דוא האסט איברעענס רעכט, האט שמואל נאך א קורצען נאכדענקען צוגעשטימט, וואס נעשעהע! געהט מיר ניט צו ענדערן, ווען מיר וועלען צוריק קעהרען פון אונזער רייזע, וועלען מיר מיט גאטעס הילף פייערן זייער האכצייט 1 אף' איך האב גאר פערגעסען פון אוגזעי פאישטעהענדע רייזע ארף דיין שוועסטערס חתונה 1 האט זלפה טיט א צופריעדענעם שמייכעי ארסגעתפען' הער אבער, שמואל. וואס מיר איז איינגעפאלען, וואלט ניט זיין ראטהזאם אז י • מיר זאלען דודץ אויף מיטנעהמען? רען איף נלויב אז שפרה וועט נאף איהם ביינקען דיא אייניגע טעג פון איהר אבוועזענהייט. דאס זעהט ניט גוט אויס, האט שמואל צום ערשטען מאה פראטעס־ טירט געגען זיין פרו 'ס טיינוגג, וואצו זאלען מיר איבער אייניגע טעג שטערען דוד'ן פון זיינע ארבייט. אין רעם אויגענבליק זיינעץ שמואל טיט זלפה'ן אויפמערקזאם נעווארען אויף א גרויסע מאסע מענשען, וועלכע האבען זיף פערזאמעלט ארום דיא יוגגע פאר דוד טיט שפרה'ן, וועלכע זיינען גענאנגען פאראויס, נייגיריג צו וויסען וואס דארט האט פאסירט, איז שמואל טיט זיין פרוי גלייף צו געלאפען צו רעם פלאץ וואו דיא מאסע שפאצירענדע האבען זיף פערזאמעלט, וויא דערשראקען זיינען זייא אבער געווארען דערזעהענדיג זייער טאכטער שפרה אנגעשפארט אן רור'ס ארעמס, איהר געזיכט איז געוועזען לייכענבלאס, און פון איהרע אויגע; האבען זיף געגאסען הייסע טרעהרען. וואם האט פאסירט? האבען שמואל טיט זלפה'ן טיט איי! קיל צד שראקען אויסגערופען. י—איף וועל אייף שפעטעי ערצעהלען, האט דוד טיט א ציטערענדע שטימע געענטפערט, נעהמט שנעל א דראשקע, וואלען מיר צו הויזע פאהרען, רען שפרח איז נאהענט אין אונמאכט צו פאלען, דער צושי־אקענער שמואל האט נלייף צר נעיופען איינע פון דיא בייפאהרענדע דראשקען, און נאכדעם וויא זייא האבען דיא וויינענדע שפרה געהאינען איינשטייגק, און האבען גענוטען פלאטץ נע• נען איחר, האבען דיא אוגריהיגע עלטערן זיף געווענרעט צו איהר טיט דער פרא נע. וואס האט פאסירט מיין קינד? ווארום וויינסט דוא? אך, איף האב וואס שרעקליכעס געהערט 1 האט שפרה טיט א קראמפט־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="האפטע ורינענדע שטימע ערורעדערט, מיר איז פינסטער געווארען אין דיא ארנק' איף בין שיער אין אונמאכם ניט געפאלען. וועגען וואס האנדעלט זיף דען, אז דיא נארכייכט האט דיר אזר ארפי־ גערעגט ? האבען דיא צושראקענע עלטערן וויעדער געפרעגט. שפרה איז צו פיעל אויפגערעגט, האט דוד ערוויעדערט, איף וועל אייך עס ערצעהלען אין קורצע ווערטער, מיר האבען גראדע צו געהערט א טרויערינע געשיכטע פון איינעם פון דיא שפאצירענדע, וועלכער האט עס ערצעהלט זיינע בענלייטער, און דיא געשיכטע האט געמאכט א פורכטבארען איינדרוק אויף אונזער / נעיניעבטע שפרה';. וואס איז דאס אבער פאר א נעשיכטע? האט זעפה אוננעדולדיג אויםנערופען, ד-א נעשיכטע איז פון שפרה'ם פריינדין הוה, דיא זעלבע האט טיט איי־ נינע מאנאט צוריק בע'מכיעט א־הר מאן' אח מיטנעהמענדיג אלע ווערטהזאכע;&quot; וועלכע זיא האט געפונע; אין הרז■ איז זיא אנטלאפען טיט איהר נעליעבטען וולאדימיר' או; ערשט האבען איהרע עלטערן בעקומען א בריעף, אין וועלכען זייא ווערען בענאכריכטעט, אז זייער טאכטער חוה זיצט אין געפענגניס אונטעד דיא בעשולדינונג פון מארד. 1 בארעמהערצינער נאט! האט שפרה אויפער זיף פח אויפרענונג אויסגע־ רופען' איז עס מעגל־ף? ווער קע: זא וואם נלויבען? דיא זאכע האט נעמדיף אזיי פאסירט, האט דוד רוהיג ערוויעדערט' מעוד רענד חוה איז מיט איהר געליעבטען אנטלאפען פו; איהר מאן' איז זיא געוועזען אין דיא האפפנונג מוטער צו ווערען' קומענדיג מיט איהר געליעיבטען וולאדיטיר אין וויע, זיינען זייא ביידע אריע גע פ א הרע; אי! אן אנשטענדיגע; האכעל, וואו זייא האבען געדונגע; א בעקוועמען ציטער, וולאדימיר דער נעטרינער האט איהר אבער פערפיהרט און אין אוננליק נעשטירצט' דע; א פאר מאג שפעטער נאף זי־ער אט־ קומע! אין וויען, האט ער צונעענכ'עט פון איהר אלעס וואס זיא האט מיט זיף געהאט, און איז פערשוואונדען נעווארען' איבערלאזענדע זיין נעליעבטע חוה איינע אליין אין צימער אה; א פעניג נעיד, נאטירליף האט זיף דיא אונגליקטכע פער־ פיהרטע יוכגע פרוי נעשעהמט זיף אומצוקעהרען צוריק א היים' און אין איהר פערצווייפיונג האט זיא א־ינציגווייז אויספערקויפט איהרע קליידער אום זיף צו ער* נערען. א פאר וואנע; שפעטער איז רעד ק על נער אריינגעקוטען אין איהר צימער,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="אום אץ נאמען פון ווירטח צו פאדערן פון איהר דעם פרייז פון איהר צימעי, וויא דערשיאקען איז ער אבער גערו^רען געפינעגדע א מוימעס קינד ליעגענדיג דער־ שטיקט אין בעט, און דיא מוטער פון סינדאיז פערשוואונדען געווארע', נאטירליף ♦ האט מען גלייף צו וויסען געגעבען דיא פאליצייא, וועלכע האט איהר ענדליף אויסגעפונען זיף ארומטרייבענדיג צווישען דיא אויסגעכאסענע פרויען, הען האם איהר גלייף אררעסטירט און אריינגעווארפען אין א בעזונדערע פינסטערע צעיע אין נעפענגניס, און איז יעצט זעהר פערצווייפעלט, דען דיא ערצטע האבען געפונען אז דאס קינד איז ערמארדעט נעווארען, און זיא איז יעצט געקכאגט אלס קינדעס מערדערין 1 אויף &lt;עפרה'ס עלטערן זיינען פון דער טרויעריגע געשיכטע זעהר געריהרט נעווארען, וועהרעגד אבער זייא האבען געוואלט וואס זאגען, איז זייער געיבפיעף אונטערבראכען געווארען, רען דיא דראע2קע האט אנגעהאלטען ביי דער טהיר פון זייער הרז• יא. אויף דעם וועג וועלכער פיררט נאף אשרות איז נעפאהרעז א גרויסע ברה וועלבע ה*: ט אויסגעזעהען פון ווייטענס ודא נחים תיבה, אין דעם אוננעכוטפער־ טען נרויסען וואנעז, וועהכער איז געוועזען איבערצויגען פון אויבען טיט א פער־ פעכטען האלב צוריסענעם נראבען קיינוואנט, חרף ווע־ כען רעגע; או ווינט• האבען אפט נעטאכט בעקאנטשאפט טיט דיא פאכעזשירען, זיינע; נעזעסען פערשיעדענע רייזענדער פערפאקט וויא העוינג אי; א פאם' צווייא ארעמע טטוואקעס, אן וועלכע מען האט נעקענט זעהע; אז זייא זיינע! בני תורה' זיינען געזעסע; צוזאטענ־ נעקוועטשט אן א זייט פון וו*!נע:, רעכטס נעבע: זייא איז געזעשען א וואלינער חשיד מיט א ררטהען נאז, פון וועלכען עס איז דייטהיף נעיועזען צו מערקעז, אז ער איז נעוועזען א פריינד פון א בי□ על משקה, לינקס זיינען נעזעסען א אי ריש ער מחבר טיט א ירושלמי, וועככע האבע־ יעדע וויילע נעשטופט איינער רעם צווייטען, אום דף בעסוועמער צו מאכען, אין מיטען בייד א־ז נעזעפען א יוננע שעהנע פתי טיט א פמף יעהרינען היבשען קינד אייף איהרע העגה נעבעז א־הר האבע; נאף צורי פרדע| פערנומען דיא בעסטע פ:עטצער ארבענאן, איינע איז נעוועוען א הייבאם זעהר א ריקע פרוי&gt; וועינמג האט פערנוטע; חגם גרעשטען פלאץ אין וואגען, אגן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="דיא צורימע איז נעוועזען א יוננע אם, וועלכע האט געזובט זיף צו צרעטייכלען צו דיא מענער. גאט דער לעבענדינער ווייס פאר וואס מיין הערץ איז אזר צרעראקען 1 האט איין ליטוואק דעם צווייטען אריינגעמורמעלט אין אויער. &quot;-־-פאר וואס אייגעגטליף שרעקסט דוא זיף אזר? האט דער צוריטער נעפרענט• וויא אזר זאל איף מיף ניט שרעסען, ווען איך האב ניט קיין רייזעפאם? האט דער אונגליקליכער כיטוואק מיט ציטערענדע ליפען ערוויעדערט, וואס וועל איך טהא; ווען א צינאווניק, וועט מיי איבערפאלען און פאדערן פון טיר א פאס&quot; פארט? איף בין דאן דאף פערלארען! דוא &lt;םרעקםט זיף א מזיסט 1 האט דער צווייטער אום איהם צובעמהיגען שמייכדענדיג געענטפערט, זיי ניט אזא טרום, דיא צרה איז גאר ניט אזר גררס 0 וויא דוא מיינסט, הונדערטע מעניסען פאהרען אהן פעסער, און נאף האט ניט נעטראפען אז מען זאל זייא אויפעסען אין קאיסע. יא, דיר איז גוט צו לאכען, ווייל דוא ביסט זיכער, דוא האסט א רייזע פאס, האט דער ערשטער מיט א שווערען זיפץ ערוויערעיט, אזר זאגעז אלע רייכע מיט פולע בייכער, אז זייא האבען נאף ניט געזעהען אן ארעמאן שטאר• בענדיג פון הונגער, ווען דוא וואלסט אבער געוועזען אין מיין הויט, וואלסט דוא נעוואוכט וואט דיא קמה פון דער תוכחה בערייטעט פאר אוגזערן א ברורער— דוא האסט א גרויסען איררטהום, האט דער צווייטער נאף א קורצען נאכדענקען רוהיג אויסגע'ספראכען, איף האב אויף קיין רייזע פ^ם ניט, און 'פון דעסטוועגען בין איך נא&quot;ץ רוהיג, און מיר פאלט גאר ניט איין דעריבער זיף צו שרעקען• ורדקליך! האט דער ערשטער מיט א מערקבארע פריידע ארסגערופען, דאז ביסט דוא מיט מירא ברודער אין איין צרה, מען א צינאווניק זאל אונז איבערפאלען און כארערן פון אונז 3עםער, וועסט דוא טיר כעהילפיג זיין זיף צו דעטעץ פון אונגליק• ורא עם האט ארסגעורעזען, האט דער צווייטער ליטוואק חרטה געהאט פארוואס ער האט דעם חבר ארסגעזאגט זיין געהיימגיס, אז ער פאהרט ארף אחן א רייזע פאס, דען ער האט גלייף געצויגען צוריק, און ווארפענדיג אויף איהם א גליק, חאט ער טיט א ^;יידעט&quot;ען געכעכטעי ארט;עש*ראמןן• י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="53 .* עישט זעה איף; אז דוא ביסט ניט נור א כרום' זאנדערן א דומער עזעל! סעי קען דיר ווירקליף איינריידען פיינעלאף אין גתים, און ווא הא ם ט וררקכיף נעגלויבט, אז אזא מענש וויא איך בין, וועל טיר ערלויבען צו שטעלען א טריט אין דער פרעמר אה; א פאספארט? ווייסט דוא ווער איף בין? מיין פאטער איז נעוועזען דער רב אין בלאטאווקע, מיין זיירע איז דער ערשטער שוחט אי; איוועליסאק, טיין ברודער איז דער מוהל און מיי; שווער איז דער חזן, או; דוא גלויבסט אז אזא מענש ודא איך וועל פאהרען אהןאפאס ? איך האב דאף דאס נור נעזאגט אום דיר צו בערוהינען, או; דוא האסט זיף שוי; דערטיט רערפרעהט! איך בי! א נרעסערער מיוחם פון דיר! האט דער ערשטער ליטוואק מיט א מערקבארע אויפרעגונג אויסנעמפען, אין נאנץ ליטא האט מען נעקענט מיין פאטער רעם צדיק, ווענכער האט זיף מוסר נפש געוועזען איבער אידעשקייט, דען ער איז פסח צום סדר דערשטיקט נעווארע; פון מרור, מיין כ־וטער שטאמט דאף פץ דיא גרעסטע צדיקים פו; דער וועיט, ווער ווייס אין רער ליטע ניט פו; מיץ פאטי^יע? אץ פון דעסטווענען האט עס ניט געווירקט אויף רעם ראש הקהל רעם רשע אז ער זאל מיר נעבען א פאם אהן צוואנציג רובל, צו מיין ביטער הארץ זאל ער קומען דער עוכר ישראל, ווען איף וואלט געהאט צוואנציג רובל, וואלט איף ליעבערסט נעקויפט א צע או; פערריכט דעם דאף פץ מיין ה&quot;הל, אץ איף וואלט ניט נעדארפט זיין נע ונד אי! דער פרעמד, ווען רער ראש הקהל האט מיד ניט פערשוינט, וויא קענסט דוא זיף בעריהטען אז טיט דיר האט טע! געטאכט אן אויסנאהטע? וואם העלפט דיר אבער דיין פלוירער; ? דו א הערכט דאף אז איך האב דאף א פ&gt;.ס 1 דו א וועסט עס מיד ניט איינריירען, איף זאנ אץ בלייב דעיביי, ווע־ מען זאל אונן איבערפאיע!, וועהט דוא אויף מוזען העלפען טשחד זיין דעס צינאווגיק, צרות דבים איז חצי נחטהז וועהרענד דיא ביידע ליטווצקעס האבען זיף דא אזוי אונפריינדליף אוג• טערהאלטען, האט דער חסיד זיף נעווענדטט צו דיא שעהנע יוננע פרעי, מעיכע האט געחאלטען דאס קינד אויף איהרע הענד מיט דיא ווערטער. ־-אךוויא שעהן איז דער איננעיע, ער זעה ט אויס וויא א טלאף! ודא 99 האט *ף&amp;נמוחטע!&quot; האט זיך דיא טייי נעםגגען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="הערענדיג חגם לרב פוץ איהר קינה דען זיא האט אויפנעהרבען איהרע שעהנע אוינען, און האט טיט א פריינדליכע מינע נעענג־פערט. ויען זיין שיקזצל וואלט געוועזען אזוי גוט ורא זיין שעהנעס נעשטאלט, וואלט איך נעוועזען היא גליקל־כסטע ארך דער וועלט! וואס נעהערט דיר אן האס קינה ? איך פערשטעה אייער פראגע ניט' ער איז האף מיין קינה טיינע אוינען, אין קאפl דיץ קינה 1 האט דער חסיד ערשטוינט אויפגערופען, או! איך האב נע־■ טיינט אז דוא ביסט א טיידעל פון קוים זיעבצעהן יאהר אלט 1 איהר האט א טעות' מט צורי טאנאט צוריק איז טיר שרן פול נעווא־ רען צורי און צוואנציג יאהרז צורי און צוואנציג יאהר! האט דעד חסיד ערשטוינט ארסנערופען' ווען איך הער עס ניט פון דיר וואלט איך עם ניט נענלרבט' און וואו איז דיין טאן' ווען דוא פאהרסט טיט דעם קינד אליין אין וועג? איך בין ליידער א; עגונה, האט דיא יוננע פרויא טרויערע ערורעדערט' איך זוך שרן טיי; מאן זייט פינף יאהר 1 וויא, דיין מאן האט דיר פערלאזע; און דוא ביסט אן ענונה ? האט דער חסיד איינגראבענדיג זיינע ליידענשאפטליכע אוינען אין דאס שעהנע נעזיכט פון דיא יוננע פתי, ערגערליף אויסגערופען, אזא נבלה איז נאף אי! אונזער נענענד ניט געהערט געווארען' אוועקווצרפען א יונגע שעהנע קלו גע פחי איז נור פעהיג א קיטוואק! פון זעלטענע פעלע דארך מען ניט אורטהיילען ארך א גאנצע נענענד, האט דיא יונ־ע פרוי ערגכט ערוויעדערט, ווען דיא ליטוואקעס האבען טאנכע חסרונות, שטעהען זיי דאך העכער וויא דיא וואלינער אדער ורא דיא פרלישע, וועלכע ווארפען אוועק זייערע וו־יבער אין דיא נרעסטע נרטה, און פאהרעןחצפען שירים פון רב'עס טיט, אין וועלכען זיי נלויבע; וויא אין נאט! דעם חסיד'ס געזיכט איזשטארק פערזזיערט נעווארע! הערענדיג דיא ווערטער ■פון דיא יוננע פרוי, וועלכע ער האט ניט עדווארטעט, דאפיר אבער האט אייגער פון דיא קיטוואקעס פאלער פריידע ארסגעדופען. כלעבע; דיא ווייבעל איז א חכמניות, איך שווע1־ ביי טיינע אידישע באמנות א&lt; זיא האט רעגט, אועלבע קטנע ווערטער קע! גאר ריירען א ליטוואצקע!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="עס איז אייעי נליק וואס איהר האט אזא נוטע פעדטהיידינערין! האט דער חסיד זיף ווענרעגדיג צום ליטוואק טיט א ניפטיגען שמייכעל אויסגעשפראכען, זאנסט וואלט איף אויסגערעכענט אלע מעלות פון ריא ליטוואקעס דיא ארומטריי־ בער' דיא שגארערס, וועלכע, בעפאלען אונז ודא דיא היישעריקען טיט זייערע יעי; ק ע תורה. דער ליטוואק האט נעוואלט וואס ענטפערן, אבער אין דעם אוינענבליק האט דער וואגען אנגעהאלטע;, און דער בעל העגלה האט טיט א בעפעהלענדע שטימע אדסנעשריען. אחנטערן דא אין אראם בארג, אייערע ביינער קענען נאף צושאטען ווערען, אונטען איז דיא קרעטשמע, איהר קענט צו געהען דיא שטיקעל צופוס! אלע פאסעזשירע; זיינען נעהארכזאם ארויסגעשפרוננען פון בדה גור דיא ריקע הויבען, וועלכע איז שוועד נעוועזען זיף צו ריהרען פו; איהר ארט, איז גע־ בליבע! זיטצע; וויא אנגענאגעלט אדף איהר פלאץ, און זיך ווענדענדיג צום חסיד האט זיא טיט א זויערע מיגע ארסגעשפראבען. אונזער בעל העגלה קאמאנדעוועט איבער אונז ניט שלעכט, אראפ בארג הייסט ער אוגז ארונטערנעהען ודיל ער האט מורא אז אונזערע ביינער זאלען זיף ניט צו שיטען, ארויף בארג מוזען מיר ארויס פון בדה ווייל דיא פערד סענען ניט דערשלעפען, און ווע! טיר זאלע! איהם געהארכען טוזע! טיר א העלפט וועג נעהן צו פוס. דער חסיד האט זיף צולאכט, ער האט איהר אבער דעררף ניט נעענט* פערט, טיט א גלייכגילטינע מיגע איז ער מיטגעגאנגען טיט דיא איבעריגע פא• סעזשירען אין קרעטשמע, וואו דער בעל עגלה האט בעשטיטט אז זייא וועלען כלייבען נעכטיגען. אלע פאסעזשירען האבען זיף בעקווסמליף געמאכט, דיא קרעטשמע איז נעוועזעל גרויס, און דער לאנגער טיש האט נעהאט פלאץ גענוג פאר דיא אורח-ם, טאנכע האבען גלייף געפארערט פון דיא לרעטשטערקע וואט נוטעס צום אבענדברדט, אח מאנכע פון דיא אורחים האבען זיף בענגינענט טיט טרוקענע ברדט' וועלכע זייא האבען טיט זיף טיט געהאט, וועהרענד זייא זיינען אלע געזעסע; אתס טיש בעשעפטינט פון הילכות אכילה צו שטילען זייער הייסען הונגעה האט דיא יוננע עגונה, וועלכע האט געהאלטען דעם שעהנעם קינד אין איתרע ארעטס פלוצלינג 9יט א הערצרייטעגדע שטיטע אדסגעשריען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="—איף בין פערלארען 1 מען האט מייגע געלט פוץ סיר ארויסגעגנב'עט, וואם הרבאיף ערשט אן צו טהאן אונטערוועגענס אהן רייזע גע.ד? אלע פאסעזשירען זיינען גלייף אויפגעשפרונגען פון זייערע ערטער, סאנכע האבעז איחר געזוכט צו טרייסטען און צו בערוהיגען, און מאנכע רא בעז איהר איבערשטורעמט מיט פראגען וויא אזר האט עס פאסירט? וואו האט זיא דיא געלד געהאלטען? וויפיעל נעלד האט זיא געהאט? און ווען האט זיא איהר געלד דעם לעצטען מאס געזעהען ? דיא אוננסיקליכע יונגע פרוי האט אבער דיא פראגען ניט בעאנטווארטעט, און אין איהר ווילרע פערצווייפיוגג, האט זיא מים א יעמ־;רליכע שטימע רייטער געשריען. איף בין אונגליקליף! איףוועלדיא צרה ניט אריבערטראנען, זוכט, העלפט! ראטעוועט מיר, גיעבט מיר אם מיין געלד, זאנסט וועל איף דא שטארבען! אלע פאבעזשירען האבען דיא אונגליקליכע זעהר בעמיטליידעט, און איינער דעם צווייטען האט חושד געוועזען אז ער איז דעי גנב, אויסער דער אמת'ער גנב איז דיא זינדע ניט בעגאנגע חושד צו זיין אנדערע אין רעם פעברעכען, ער האט נור געמאכט א מיטייירענדע מינע, און אונטער אלע איבעריגע האט ער אויף געזוכט דיא אונגליקליכע עגונה צו בערוהיגען און צו טרייסטען. דיא אונגליקליכע יונגע פרוי האט זיף אבער ניט געלאזען טרייסטען, עס איז דייטליף געוועזען אן איהר צו מערקען אז דער פערלוסט פר איהרע געלד איו געוועזען פאר איחר צו גרויס, רען זיא האט ניט אויפגעהערט צו וויינען און צו שרייען• אין טומעל וועלכער האט אויסגעבראכען אץ קרעטשמע, איז צוגעגאנגען צו דיא קרעטשמערקע דיא יונגע אם, העלכע האט נעויארפען קאקעטע כליקען אויף דיא פאסעזשירען, און האט זיף געווענדעט צו איהר מיט דיא ווערטעו/ י-גלויבט מיר, דאס איז א נעכטיגער טאג! דאס איז נור א קונץ אוס דעימיט צו ערדועקיען ביי רעם עולם אויף זיף רחמנות. איף קען אזעלכע עגונות, אזעיכע פויגעלאף פייהען אמם פון שטאיט צו שטאדט צו זוכען טענער, אוןדער ערשטער בעסטער, וועלכען זיי פאנגעץ איז זיי ליעב עש קען זיין אז דוא האסט רעכט, האט דיא קרעטשמערקע נלייכגילטיג נעענטפערט, נאר וואס קימערט מיר דיא קאמעדיע וואס זיא שפיעיטף און איך גלרב ראם ניט 1 האט דער קרעטשמער, וועלכער איז גע^טאנק"/>
                </div>
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="57 * דעיביי ביי דעם געשפרעף, ערנסט אויסגעשפראכען, מען זעהט אן איהר געזיכט אז זיא איז אן עהרליכעס מע:ש. # שווייג שויןשהאק! האט דיא קרעטשמערקע א ווארף בהאענדיג א בייזען בליק אויף איהר מאן ערגערהיף ארפגעשריען, וואס האסט דוא זיף צו טי&quot;מען אין אונזערע רייד? דוא האסם אפגעגעסען, געה שכאפעז 1 ורא עס האס אויסגעוויעזען, איז דער קרעטשמער געוועזע: א פאנטאפעל 'מאן, וועלכער האט געציטערט פאר זיין וריב וויא פאר פייער, דען ניט ריידענדיג מעהר א ווארט האט ער זיף גלייף אפנעטראגען פון איהר. וויא איף זעה, האט דער חסיד, וועהכער האט צוגעזעהען דיא סצענע פון דיא קרעטשמערקע מיט איהר מאן, זיף ווענדענדיג צו איהר ערנסט ארסנעשפרא• בען, זייט איהר דיא גאנצע אשת חיל, פאר וואס־זשע פורינט א־הר איבער דער נבלה, וועלכע איז אין אייער הרז געשעהען? וואס קען איף רען טהאן? ~איהר מוזט געפינען דעס גנב! געפינען דעם גנב! ניט שלעכט כלעבען, וואו זאל איף איהם זוכען? א קזוגע פמי דארף געפינען אן עצה. - וואס קען איף אבער טהא,? וועיכע עצה קען איף נעפינען? אויף וועמען פון דיא פאסעזשירען האט איהר א פערראכט? א פערדאכט האט דיא קרעטשטערקע פינטלענדיג מיט איהרעקאסאקע אויגען שמייכלענדיג ערוויעדערט, מען טאר אפיהו אידעז ניט חושד זיין, נאר מיר שיינט אז דאש איז דיא ארבייט ענטוועדער פון. ירושלמי מיט רעם מחפר, אדער פון דיא ליטוואקעס• כלעבען איהר זייט א חבמניות! האט דער חסיד מיט א צופריעדענע מינע אויסגערופען, איף דעגק אויף אז אייגער פון דיא ליטוואקעס אדער ביירע צוזאמען האבען דיא וריבעה גע'ננב'עט, איף האב עס גור ניט געוואגט אויף מייגע ליפען צו בריינגען איידער איף האב עס געהערט פון אייף. ווער פערשטעהט עס ניט? האט דיא קרעטשמערקע יעצט מיט נעוויס• חייט נעענטפערט, מען זעהט דאף אן זייערע געזיכטער.אז זייא זיינען דיא גנבים, איף האב נהייף פערשטאנען, ווע; איף האב זייא געזעהען עסענדיג טרוקענע בתיט, אז זייא האבען לאנגע פינגער, אלע גנבים טאכען דעם אנשטעל, זאגט טיראבער מאס קען איף טהאן מיט זייא?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="7* ־ &lt; 5B - י •י -י'-־- י־ - ו, י—דעדצו ניעבט עס נור איין טיטעל, האט דער חסיד ערנסט געענטפערט, איחר מוזט אויסשרייען פאר אלע פאסעזשירען, אז איהר וועט שיקען נא־ רעם סטאנעוואי פריסטאוו, אום א שטרעננע אוגטערזוכונג אין דיא פע־יאף פון אלע אורחים צו טאכען, ראן וועלען זייא זיף דערשרעקען, און וועלען זיף גלייך מודה זיין. וויא עס האט אויסנעוויעזען, איז דיא עצה דיא קרעטשטערקע זעהר נעפע־ לען נעווארען, רען זיא איז נלייף ארייננעלאפען אין צווייטען צימער, וואו דיא אורחים האבען אונטערדעסען מעריב געדאווענט, און זיף אוועקשטעלענדיג ביים שוועל' האט זיא טיט א הויכע שטימע אויסנעשריען. הערט נאר ארס גנבים! איהר זאלט נלייף אפשטעקען דיא גנבה! ווען ניט וועל איף שיקען נאף רעם סטאנעוואי פריסטאוו, און וועה וועט זיין רעם יעגיגען ביי וועמען מען וועט נעפינען דיא געגנב'עטע, געלד• דער אויסרוף האט זיין ווירקונג ניט פערפעהכט, א טויטשרעק איז נעפאלען אויף דיא ניטוואקעס הערענדיג דיא ווערטער, און ניט ריירענדיג א ווארנא האבען זייא איינער אויף רעם צווייטען נעווארפען צושראקענע פערצווייפעלטע בליקען• איהר וועט זעהע; אז מיין עצת האט נעווירקטו האט דער חסיד מיט א טריאופפירענרע טינע נעזאגט, אריינגעהענדינ מיט דיא קרעטשטערקע אין■ א צןויי־ טען צימער, איף האט בעמערקט וויא בלייף זייא זיינען ביירע נעווארען הערענריג אייערע ווערטער. איך בין זיכער, אז זייא וועלע! זיף ענטוועדער מורה זיין, אדער זייא וועלען אי! דער שטיל אפווארפען דיא ננבה! געוויס! האט דיא קרעטשמערקע טיט א שטאלצע מינע אויסנערופען, איף האב בעטערקט וויא דיא ליטוואקעס• דיא ננבים האבען דף דיא ערשטע דערשראקען פון מיינע ווערטער, ביי מיר איז ערשט ניט רער טינרעסטער צווייפעל אז דיא שלעפערס האבען דיא ווייבעל בע'גנב'עט, איף גלויב אויף א1 זיי וועלען ערשט דיא נעכר אפווארפע! צוריק. טיט דיא ווערטער האט זיא זיף מיט רעם חסיד צוריק געקעיהרט אין רעם צימער, וואו דיא אורחים האבען מעריב נעראווענט! וויא איבעיראשט זיינע! זייא אבער נעווארען בעסערקענדיג, אז דיא ביידע טטוואקעם זיינען פערשוואונדע! גע־ ווארען פון צימער צוזאמען מיט זייערע פעקלאף. וואו זיינען דיא גנבים? האט דיא קרעטשמערקע מיט א ווילדען צאק אויפגעשריען, פארמאס האט איהר זייא נעלאזען אנטכויפען? יאגט זייא נאף,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="סען מוז זייא פאסען, איהד זעה ם דאף אז נור זייא דינען דיא גנבים! סיר זיינען אליין שולדיג, האט דער חסיד פערדריסכיף אויטגעשפראכען, סיר האבען זייא געדארפט גלייף פעסט נעהטען, און וואו זאלען טיר זייא ערשט יאגען ? אזעלכע פויגלען מוזען שוי! זיין איבעד אלע בערג! אין רעם אויגענבליק איז זייער געשפרעף אונטערבראכען נעווארען, רען עס האט זיף געהערט א קלונג פו! א פאסטוואנען, וועלכער האט אננעהאלטען ביים אריינפאהר, און נעייף דערויף האט זיף נעעפענט דיא מהיר און א מאן טיט א פוף אין בענלייטונג פון א יונגע שעה נע טיידעל זיינע! אריין אין קרעטשטע. יב. ווילסט דוא אז מיר זאלען אונז דא פעררוהען, אדער סיר זאלען נלייך פאהרען וו־יטער? האט דער מאן זיף ווענדענדיג צו זיין פרוי געפרענט. איף נלויב אז עם וואלט ניט שאדען' אז טיר זאלען אונז דא אביסעל אויסרוהען, האט דיא פרף ערוויעדערט, רען טיינע ביינער זיינען שטארק צושא־ קעלט אח צוטרייסעלט פון וועג. דיא מוטער האט רעכט, האט דיא יוננע מיידעל צונעשטיטט/ דער וועג נרייפט מיר אויף זעהר אן, וואלען מ־ר אונז דא אביסעה פעררוהען! דער מאן או! דיא פרוי האבען גענומען פלאץ נעבען רעם לאננען טיש, און דיא יוננע שעהנע מיירעל, וועלכע איז זייער טאכטער נעוועזען, האט נענומען ארום שפאצירע! הץ או! צוריק איבערין הויז בעטראכטענדיג דיא איבעריגע אורחים, פלוצלינג האט זיא בעמערקט דיא יוננע ענונה זיטצענדיג פעררוקט אין א ווינקעכע טיט איהר קינד אויף איהרע הענד, און זעהענדע וויא איהר שעהנעס נעזיכט את אזוי פערוואלקענט, אח פערפינסטערט, איז זיא צו איהר צונעגאננען' און טיט א טיטליירענדע טינע האט זיא זיף נעווענדעט צו איהר טיט דיא ווערטער. ווארום זיצט דוא אזוי איינזאם אוןבעטריבט? זאג טירוואם דירדריקט, פיעללייכט קע! איף דיר העלפען ? איף דאנק דיר זעהר, שוועסטער, האט דיא עגונה טיט א פערצווייפעלטע סינע ערוויערערט, אויסער נאט קען ט־ר ליידער קיי! מענש ניט העלפע;ן וועד איז דער שעהנער יונג, וועלכען דוא האלסט אי! ריינע ארעטסן —ער את מיין קינד 1 האט דיא ענוגה טיט א הערצרייסענדען זיפץ געענטפערט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="אף, וויא שעהן ער איזl האט דיא יונגע מיידעל בענייסטערט אויסנערד פען, ער זעהט אויס ורא א הימי&quot;ישער אוגשולדיגער מלאך! וואס העלפט מיר זיין שעהנהייט. אז זיין שיקזאל איז אזרפינסטער? געפינסט תא גאר קיין מרייסם ניט אין אזא שאץ צו אלע דיינע צרות? געורס איז מיין קינד מיין איינציגער טרייסט, האט דיא עגונה טרויעריג ערוויעדערט, ווען ניט מיין קינד וואלט איך פיעהלייכט שוין א סוף נעמאכט פון מיין וויסטען לעבען, אום לויז צו ווערען פון אלע פלאנע; פון מיין בייזען שיקזאל, נור ער האלט מיר צ ריק פון רעם שריט. מיין אונגליקליכע שוועסטער! האט דיא יונגע מיידעל מיט א ריהיענדע שטימע אויסנערופען, איף בעדויער דיר פון מיין טיעפסטען הערצען. אף, וויא גהיק&quot; ליף וואיט איף מיר געשעצט ווען דוא וואלסט מיר ערלויבען דיר מיט וואס צו העלפע, וועניגסטענס מיט עטוואס צו ערלייכטערען דיין שווערע טררעריגע לא:ע. איף דאנק דיר, עדעלע זעעלע 1 איף בין אבער ניט געשאפען אנצונעהמען הילף פון א מענשעז. דאן ענטשולדיג שוועסטער מיינע נייגירדע, האט דיא יונגע מ־ידעל מיט א ביטענדע מ* נע אויסגעשפיאבעל, או,־ ערצעה: מיר וועניגסטענס וואס מים דיר האט פאבירט, וויא אזוי קומסט דואצואזא טרויערינע פערצווייפעלטע לאגע? דוא האסט א מיטפיהלענדעס הערץ, דעריבער וויל איף דיין וואונש ער• פילעז, האט תא עגונה מיט א טיעפען זיבץ ערוויעדערט, איף בין געבארען געוארעז אין ריא שטאט שבורה, איף בין געוועזען.דיא איינציגע טאכטער פוןרייכע און זעהי אנגעזעהענע עלטעין, דוא קענסט זיף דענהען וועלכע ערציהונג איך האב גענאםlן, מייגע עלטערן האבען ניט געוואוסט וואס צו טהאן מיט מיר, זיי האבען מיר ארף דיא הענד געטראגען, און אלעס וואס מיינע אויגע! האבען געזעהען, איז פאר מיר געשאפען געווארען• ווען מיד איז פול געווארען זעכצעהן יאהר, האבען מיינע עלטערן מיר פערהייראטהעט' מיט אונזער רב'ס זוהן. א היבשער יוננער אינגעל פון זיעבצעהן יאהר' מיט וועלכען איף האב דיא ערשסע צייט זעהר גליקליך געלעבט, און מיינע עפטערן האבען פון אונז נחת געסליבען, פלוצלינג האט אבער אן אונערווארטעטער טרויעתנער צופאל פערפיגסטערט מיין גליק! און טיר געשטירצט אין טיעפספען אובגכיק. י 1 , .*ג*•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="01 ~ וו^ה וזsט דען פאסירט? אי; יענער צייט האט אויכנעבראכען דעו־ פרלישער מאטעז' דיא פוילישע # • רעוואכוציאנערען איז געלונגען צו פאנגען אין זייער נעץ פיעלע אידישע יוגגעלייט, וועלכע זיינען צוגעשטאנען צו זייער בונד, אונמער דיא דומע יונגען איז אויף מר ודע ען מיין לייכטזיגיגער מאץ, וועלכער האט זיף אנגעשלאסען אן דעם אונדניגען מאמעז, און דער סוף פון דעם טתיעריגען שפיעי איז געוועזען, אז מיין מאן האט שיער מיט זיין כעבען ניט בעצאהכט, און ער האם ענדליף נעמוזט אנטלויפען וואו זיינע אויגען האבען איהם געטראגען. האט ער דיא גאנצע צייט צו דיר נאד ניט געשריעבען? ניין, ער האט וואהרשיינליף מורא געהאט צו שרייבען, אים דיא פאטצייא זאל פון זיינע בריעף ניט ערפאהרען וואו ער געפינט זיף, אונטערדעסען איז מיין פאטער פערארעסט נעווארען און פון צרות איז ער געשטארבען, אין יענער ציים האב איף מיין קינד נעבארען, מיין מאס ציות איז אבער נאף ניט פול געוועזען, רען אייניגע מאנאטען שפעטער איז אויף מיין נוטע מוטער נעשטארבען, און איף בין געבליעבען מיט מיין קינד אין דיא גרעסטע נויטה, עלענד, אוננליקליך, און פערלאזען, מיט אייניגע מאנאט צוריק האט מיר אבער ערצעהלט א פרעמרער אונ~ בעקאנטער מענש, אז ער האט צופעליג נעזעהעץ מיין מאן אין דיא שטאט בער, איף האב מיר גלייף עגטשלאסען איהם דארט צו זוכען, ווען איף בין אבער נעקד מען אין בער, האט מען מיר געזאגט, אז מען האט איהם געזעהעז אין גמלא, איף האב מייגע קרעפטען ניט גע^פארט און בין אויף אין גמלא נעקומען, אבער דארט האט מ־ר איינער פערזיכערט אז ער האט איהם געזעהען אין אשרות, אזוי טרייב איף מיר אתם פון שטאט צו שטאט שפרה! האט אין רעם ארגענבליק דער פאטער פון דיא יונגע מיידעל אויס:ערופען, מיר מוזען נכייף פאהרען, מיר האבען קיין צייט ניט דא. פיעל צו פערברייננען! דיא טיידעל איז צוגעגאננען צו איהר פאטער און האט זיף געווענדעט צו איהם טיט דיא ווערטער. דוא מוזט סיד ערלויבע;, פאטער' נאף א קורצע צייט דא צו פעיברייג* נעז. דיא געשיכ־.ע, וועלבע דיא יונגע פרוי האלט מיר אי; ערצעהלען. הsט מיין הערץ נעריהרט. און איך גי; נייניריג דעם סוף צו הערע;l"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="גוט מיין קינה האט דעי פאטער צערמליף נעענטפערט, סאך עסאבער שנעל, דען דער פוהרמאן איז שוי; געגאנגען שפאנען דיא פערד! דיא יונגע מיידעל האט נלייף צוריקגעקעהרט צו דיא טרויערינע עגונה' אק טיט א מיטליידענדע מינע האט זיא פריינדליף אויסגעשפיאכען♦ ערשט שוועסטער קענסט דוא מיר ענדיגען ערצעהסען דיין געשיכטע, וועלכע האט מיין הערץ געבראכען. מיין געש־כטע איז צוענעדע, האט דיא עגונה טיט א פערצווייפעלטע טרויעריגע מינע ערוויעדערט, נאכדעם וואס איף האב דיר ערצעהיט. האב איף ג טיט דיא זע בע .־והר אונטערנומען רעם וועג נאף אשרות, אבער קומענדיג אין דיא קרעטשמע האב• איך טיר פלוצלינג ארומגעזעהען אז מען האט טיר אין וועג בע'גנב'עט, א', ף האב נאף צוואר צו הויזע אן איינענע הויז און א ווירטהשאפט, וואס קען עס מיר אבער הע־פען דא אונטערוועגענם ? וואם הויב איף א! צוטהאן טיט לעדינע הענד אי; דער פרעמד? מיין טהייערע אונגליקייכע שוועסטער, האט דיא יוננע מיירעל טיט א ריהרענדע פאסט וויייענרע שטימע אויסגערופען, אויב דוא ווילהט טיף נליקליף מאכען, טהוא מיר רעם נעפאהלען און נעהם פון טיר הילף אין דיין נויטה• ניין, שוועסטער, איף קען עס ניט, איף בין דערצו ניט נעשאפען 1 אבער אום גאטעס ווילען 1 דוא ביסט ראף אין א פערלענענהייט, דוא קענסט דאף רעם וועג ווייטער אה; נעלד ניט אונטערנעהמען! מיין אונגליק איז נאף איבעריגענם ניט אזוי נרוים, האט דיא ענונה טיט א קינסטליכע רוהיגע מינע ערוויעדערט, איף האב נאף אין מיינע אויער; אטה יערע פאר אוירינגלאף, וועילכע א־ף קען מאכע; צו געלר, אין מיין פערצווייפלונג האב איף נאר פערנעסען א; רעם, דוא זעהסט ערשט, טיי! נוטע שוועסטער, אז איך דארף ניט צו מענשליכע הילף. ראן וועל 'איף דיר נור איין איינצינעז נעפאלען בעטען 1 האט דיא יונגע מי־דעל טיט א צערטדיכע ביטענרע מינע אויסנעשפראכען, ווען דוא וועסט קוטען אין אשרות, זאהסט דוא דיא ערשטע זאף אויפזוכען מיין פאטערס הויז, מיר וועלע; דיר בעהיפפינ זיין דיי! טא; אויסצוזוכען, או! טיר וועכען ביידע וויא צווייא שוועסטער לעבען צוזאמען 1 דאה פערשפרעף איף דיר, האט דיא עגונה זיפצענדיג נעענטפערט, מעגע נור נאט געבען אז ווענינשטענס אין אשרות זאל ניט זיין טיינע טיהע אומזיסט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="63 ... .* ~ ^ טיט דיעזע ווערטער האבען זיף דיא צווייא יוננע דאמעז צערטליף פעראב&quot; שיידעט, און ריא טיירעל צוזאמען טיט איהרע עכטעי־ן האבק זייער וועג ווייטער אונטערנוטען. יג. נענען האלבע נאבט, רוען אלע אורחים אין קרעטשטע זיינען שוי; נעשלאפען. איז דיא ענונה נאף איטער געזעפע; אויף איחר ארט, האלטענדיג איהר קינה וועלכער האט נעשלאפען זאנפט אין איהרע ארעמס, או; פו; ריא הערצרייסענדע זיפצען, וועלבע האגען נעשטורעטט פון איהר ברושט, איז דייטליף נעוועזען צו שליסען, אז זיא דענקט נאר ניט צו רוהען' פלוצלינג אין דעי חשיד וויא פון דר'ערר אחיסגעשפחננען פאר איהרע אוינע;, או! ווארפענדיג אויף איהר א חיטרען בליק, האט ער זיף נעווענדעט צו איהר טיט דיא ווערטער. וויא לאננ איז דער שיעור צו וויינען ? מ־ר טהוט לייד וואם דוא פער־ דארבסט דערמיט נור דיין שעהנעס נעשטאלט( איף נלויב אז עס כיענט אין דיי; מאכט צו נעפינען הילף צו יערער צייט, ווע; דוא זאלסט נור וועלען. טיר סעו נור העכפעז איין נאט 1 האט דיא יוננע פרוי קורץ נעענטפערט. דיא הילף ליענם פאר דיר נאהענט און רוא זוכסט איהר פון ווייטען 1 האט דער חשיד שטייכלענדיג ערוויעדערט, וואס דארפסט דוא קלעטעק אי; ה־טעל צו נאט, ווען דוא סענסט דא נעהאלפע; ווערען פון טענשען, איף גלויב אז דוא דארפשט מיר פערשטעהען. איף ו ויל דיר ניט פערשטעהעו, אונפערשעהמטעד מענש, האט דיא יוננע פחי וויטהענר אויסנעשריעז, און איהר שעהנעס נעזיכט איז פון צארן פורפער חיטה געווארעז, נעה אוועק פון מיינע אוינעז איף וויל דיר ניט קענען! מאף זיף ניט פאר אזא צנועה, האט דער השיר פרעף נעענטפערט, פאר מיר דארפסש דוא זיף ניט פערשטעלען איף קען דיא קונצען, נ־ערנעס ניט אז ערשט איז דיא בעסטע צייט! טיט דיא ווערטער האט דער השיר טיט א ליידענשאפטליכע בעווענוננ ארומנענומען איהר טאייע, נאר דיא י,נגע פחי האט איהם טיט וואוטה אפגע־ שטויסען פון זיף, אויסשר־יענד־ג טיט א ציטערענדע שטימע דיא ווערטער. דוא אונפערשעהטטער לוכפ&gt; מען דוא וועסט וואנען מיר צו בעריהרען, גועל איף -י-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="*8 64 &quot;*~ ) דיא לעצטע ווערטער פוץ דעי עגונה זיינען אונטערבדאכען געווארען, חח אין דעם אויגענבליק האט זיף פלוצלינג געעפענט דיא טהיר, און דעי סטאנעוואי פריסטאוו, אין בעגלייטונג פון צורי דעסיאטגיקעס, וועלכע האבען מימגעפיהרט טיט זיף אייגעס פון דיא אנטלאפענע ליטוואקעס זיינען ועריין אין קרעטשמע• וועד איז דיא פתי ביי וועלכער מען האט דיא געלט גע'גנב'עט? האט דעי סטאנעוואי פריסטאוו, זיף ווענדענדיג צו רעם דערשראקענעס ליטוואק טיט א דראהענרע מינע געפרעגט• איך שוועד ביי נאט אז איד האב דיא געלט ניט גע'ננב'עט 1 האט דער ליטוואק אין א שפראכע, וועיכע איז געוועזען נעמישט פון אידיש טיט רוסיש, דערשראקען אויסנערופען, טיט דיא ווערטער האט ער אויפגעהויבען זיינע אויגען צום הימעל, מאכענתג א מינע אז נאט אליין זאל זיין אונשולד בעווייזען• איף פרעג דיר דאף ניט וועד עס האט דיא נעלד גע'גנב'עט, זאנדערן בייא וועמען דיא געלד איז גע'ננב&quot;עט יעווארען! האט דעד סטאנעוואי טיט א שטרענגע מינע אויסנעשריען, דוא האסט דאף טיד געזאגט אז דא איז א יונגע פדוי בע'ננב'עט נעווארען ? נאט אין הימעל ווייס אז איף האב דיא געלד ניט גע'גנב'עט! האטדער ליטוואק טיט ציטערענדע ליפען ווייטער געשטאמעהט, נור ארס מורא טאמער וועט רעד הערר קוטען זוכען דעם ננב, דעריבער בין איף אנטלאפען, דען איף האב קיין רייזע פ ?ס ניט• גענוג שרן פלוירערן, הונדl האט דער סטאנעוואי אוננעדולריג אויסגע• שריען, מיר וועסט דוא דיא צייהנער ניט פערריירען, איף קען אזעלכע פוינעלאף וויא דוא, ורלסט דוא מיר ענדליף צייגען דיא פתי, ווע;כ:נ מען האט בע'גנב'עט? רעם סטאנעוואיס קולות האבען ארפגעתסען אלע אורחים פון זייער שלאף, אויף דיא עגונה, וועלכע איז געזעסען אין ווינקעלע פערטיעפט אין איהרע טרויעריגע געדאנקען, איז ארפנעשפרונגען פון איהר ארט', און צומיפענדיג צו רעם סטאנעוואי, האט זיא זיף געווענדעט צו איהם טיט דיא ווערטער. איף בין דיא פרוי, וועלכע דאס אונגליק האט געטראפען, איף בעט דיר אבער, מיין.הערר, רעם מאן צופריערען צולאזען, ווייל איף האב אויף איהם ניט דעם מינדעסטען פעידאכט 1 זעהר גוט, האט דער סטאנעוואי ערנסט ערוויעדערט, וועמען דען ביסט חא אבער חושד? איף מוז רעם גנב אויסגעפינען, דוא מחט אבער צד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="ערשט ודיזען דיא פאספארט' אום צו וויסען ארב איף קען דיר איבערהד3מ גלויבען. איף פערלאנג פון דיר ניט אז דוא זאלסט מיד 'נלרבען, און איך האב אויף ניט נעשיקט נאף דיר אז דוא זאלסט זוכען מיין נעלה האט דיא יונגע פרד ש-אלץ נעענטפערט, איף וויל איבערהויפט קיינעם פח דיא פאסעזשירען, וועלכע זיינען טיט מ־ר צוזאמען אין בויד געפאהרען בעליידינען, ניר אום דוא זאלסט טיר טעהר צוטרויען שענקען, וועל איף דיין וואונש ערפילען• טיט דיא ווערטער האט דיא ענוגה רעם סטאנעוואי דערלאנגט איהרפאם קוים האט אבער דער זעלבער א ווארף געטהאן אויף איהם זיק בליק, האט ער איבערראשט אויסנערופען. ביסט דוא עטינדב'ס טאכטער פח שבורה 1 דיין פראנע איז איבעריג, האט דיא ענונה קורץ נעענטפערט, איף נידב אז מיין פאספארט ציינט עס דיר דייטליף נענע. דוא דארפסם מיין פראגע ניט איבעל נעהמען, האט דער סטאנעוואי העכסט איבערראשט ערוויעדערט, איף האב דיין פאטער זעהר גוט געקענט, ער איז אויף נעוועזען מיץ פריינד, וועלכער האט מיר ניט איין מאד זעהר פיעל נוטעס געטהאן, איף גערענק נאף זאנאר דיא צייט, ווע דוא ביסט געוועזען א קינר פ,ץ פיער יאהר און איף האב דיר אויף מיינע הענד געטואנען' ערצעהל מיר אלזא אלעס וואס טיט דיין פאטער האט אים י רף פון דער צייט פאסירט, וויא איף פערשטעה מוז דיין פאטער זיין ארונטער פו! זיין שטאנד' ווייל זאנסט וואלט ער דיר ניט נעלאזע; פאהרען אליץ אין א פרעטרע נענענד• מיי! פאטער איז ליידער טיט אייניגע יאהר צוריק נעשטארבען, האט דיא ענונה זיפצענדע נעענטפערט, ער האט דיא לעצטע יאהרען פיעל צרות דורכנע־ ליטעי, זאג מיר אבער, מיין הערר' וויא איז דיי! נאטע! ? פיעללייכט קען א-ף סיר נאף עראינערן. מיין נאטען איז נאראץ, האט דער סמאנעוואי טיט א ודיכע שטיטע ערודעדערט• נאראץ! האט דיא יוננע פרד אינערראשט אויסנערופען, איף ערא־נערע סיף זעהר נוט אז דוא ביסט געוועזען אן א־יננעהער אין מיין פאטערס הויז, עס איז אבער קיץ וואונדער אז איף האב דיר ניט דערהענט, דע! איף האב דיד לאננע יאהרען ניט געזעהען' דיא צייט האט דיר אלט נעטאכט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="יא, דיא צייט איז שיינונגסלאז, האט דער סטאנעוואי ערנסט געענט&quot;י פערט, עס איז קוים צוועלף יאהר וויא איף האב פערכאזען שבורה, דיין פאט־ני איז דאן געוועזען אין א גלענצענדען צושטאנד, און ווער וואייט עס סיר דאן גע&quot; זאגט, אז איף וועל מיר דא מיט דיר צוזאמענטרעפען בייא אזעלכע טתיעריגע פערהעלטניסע ? ערשט אבער וועט מיר קיין זאף ניט שווער זיין דעם גנב פון דיי! געסד אויסצוגעפונען, זאג מיר אלזא, וועמען ביסט דוא חושד אין דער גנבה? איף בין קיינעם ניט חושד, און איף בעט דיר אז דוא זאלסט אויפהע־ רען זוכעי, איף האב מורא טאמער וועט אריינפאלען אן אונשולדיגער, און טיר וועט נאכהעי־ פלאגען מיין געורסען. דאס געהט ניט! איף מוז טהאן מיין פליכט, דוא מוזט מיר זאגען איף וועמען דוא האסט א פערדאכט, אום איף זאל דיא איבעריגע פאסעזשירען ניט בעאונרוהיגען. נענען איהר ווילען האט זיף דיא יונגע פרוי צונעבויגען צום סטענ^וואי, און . האט איהם אריינגעמורמעלט אין אויער דיא ווערטער. ווען דוא פערלאנגסט עס דורכאויס, דאן ווסל איף דיר זאנען אזאיףבין חושד דעם חסיד, וועלכער דצט דארט ביים ברעג טיש. דערזעהענדי: דעם סטאנעוואי מיט זיינע בעגלייטער, האט דער חסיד גע־ וואלט מאכען פליטה פון קרעטשטע, נאר אזוי וויא וועכטער האבען פערצאטט דיא טהיר און האבען קיינעם ניט ארויסנעלאזעי, האט ער זיף אוועק געזעצט ביים ברעג טיש, מאכע:דיג א מינע וויא ער דר/למעלט, ער האט אבער ניט איין ווארט פערלארען פון ד; ם געשפרעף, וועלכ יז דער סטאנעוואי האט מיט דער עגונה געהאט, און אונבעמערקט האט ער געווארפען בליצענדע בליקען אויף זייא ביי רען. דער סטאנעוואי איז גלייף צוגעגאננען צום חסיד, און איהם אננעהמענדיג פאר'ן קאלנער, האט ער מיט א פעסטע שטימע אויהגעשריען. שטעה אויף! זאג שנעל, ווער ביסט דוא? דער חסיד האט זיף אבער פון ארט ניט געריהרט, ער האט געמאכט א מעע אז ער שהאפט זעהר פעסט, דער סטאנעוואי האט איהם אבעראשטארקען מרייסעל געטהאן, און האט נאף העכער אויסגעשייען. שטעה אויף מיין צריק, און צייג מיר שנעל דיין פאספארט! ווער אין דא ? האט דער חסיד אויסרייבענדיג זייגע אויגען, וויא ער וואלט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="71">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="71" LABEL="ערוואכט פון שלאף, גענעצענדיג ארסנערופען, וואס ורלט איהר פון טיר? איך וויל האבע דיא עחרע צו וויסען ווער דוא ביפט 1 האט דער סטאנעוואי שטייכלענריג אויסנערובען, שנעה, ווייז מ־ר דיין רייזעפאס! ו טפוי צו אלע טייפעכ 1 הsט דער חסיד אויסשפייענדיג מיט פעראכטונג אויכגעשריען, וואו איז עס געהערט געווארען, אז טע; זאל מענשע; איבערפאלען אונמעמוענענס אי; טיטען נאבט או; פרעגעז פעסער ? טיט מיר אבער האט איהר דעם ארט ניט נעטראפען, איך ביי; קויפמאן צוריטער גילדע, או; וועל מיך ניט לאזע! בעהיידיגען? אז דוא ביסט אן עהרענטאן האב איף פיר נלייף נעמערקט, האט דער סטאנעוואי לאכענדינ ערוויערערט, איף מוז אבער צוערשט זעהע; דיין פאס, איף וויל וויכע! וואם פאר א סוחר דוא ביסט 1 איף וועל מיין פא ס ניט ווייזע; 1 האט דער חסיד פרעף אויסגעמפען, איהר האט ניט ראם רעכט אויף מיר צו בעפעהלען! בינדט א־הם רעם סיחר! האט דער סטאנעוואי זיף ווענדענדיג צו זיינע בענלייטער, וועיכע זיינע; נעשטאנע; ביי דער מהיר, מיט א בעפעהלענדע מינע אויסנעשריען, איך וועל אונטעררעסען אונטערזוכע; זיינע זאכען. וועהרענד דיא צורי פאליציסטען זי נע; צונעואננע; צום חסיד, אום איהם צו פאקע;, איז דער סטאנעוו*י ארויס פו; צימער או! האט אויפנעריסע; דיא קרעטשטערקע פו! שלאף, דיא זע־בע האט איהם נלייף נעוויעזען רעם חסיד'ס זאכע;, וועיכע זיינען בעשטאנען אין א גרויסע; צעטאדא; או, א קליינע האנדקארב מיט שפייז, דער סטאנעוואי האט קיי; שהיות ניטיגעמאכט או; האט רעם צעטאדאן גלייך נעעפענט, וויא איבערראשט איז ער אבער געווארע; נעפי.ע:רינ ניט נור דיא נעלד אין רעם זעלבען לעדערנעם בייטעל, וועלכע; מ;; האט פו; דער ענונהארוים־ נע'ננב'עט, זאנדערן נאך פינף פאר טליתים מיט תפילין, זילבעינע עץ חיימ'ס, מעהרערע זייגערס מיט גאלרענע ריננען, או; דערצו נאף צווייא פאספארטע, איי־ נער אויף רעם נאמען פו; א סוחר צווייטע נילרע או; דער צווייטער אויף א נאטען פו; א; אויסלענדער. זיף פרעהענדיג טיט דיא מציאה, וועלכע ער האט אי! צעמאדא; נעפונעי, איז דער סטאנעו אי אריי; צוו יק אין צימער, ו,או ער האט נעלאזען דעס חסיד טיט זיינע בעגלייטער, וויא דערשראקע איז ער אבער געווארע; רערזעהעכרינ וויא איינער פון דיא פאליציסטען ליעגט אויף דריערר אין א לוזע בלוט אץ שרייט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="שרעקליף פון דינע שמערצען. און דער צווייטער פערורקעלט דין פערוואונדעטע האגד, פון וועהכען עס גיסט זיף בלוט, און אלע אנוועזענדע פאסעזשירען דיגען ארסער זיף פון שרעק. וואס האט דא פאסירט ? האט דער סטאנעוואי ארסגעשריען. דער פעיפלוכמער זשיד איז א מערדער 1 האט דער פערוואונדעמער פא־ ליציסט צושראקען ערוויעדערט, וועהרענד מיר האבען איהם געוואלט בינדען, האט ער ארויסגעכאפט פון זיין ברוסט טאש א מעסער און האט פעטראווען אריינמד שטאכען אין ברף, מיר האט ער צושניטען מיין האגד, און איידער איף האב איהם געקענט וואס טהאן איז ער וויא א טייפעל אררסגעשפרונגען דורף א פענסטער און איז פעישוואונדען געווארען! שאדע, שאדע! זיאט דעיסטאנעוואי פערדריסליף ארסגערופען, וועז איף וואלט געוואוסט וואס פאר א העבט ער איז, וואלט איף מיט איהם פאחיכטיגער געהאנדעלט, ווייסט איהר ווער דער חסיד איז געוועזען? האט ער זיף ווענדעגדיג צו דיא עגונה און צו דיא איבעריגע צושראקענע פאסעזשירעץ ווייטעי געזאגט. זייט פינף יאהר וויא מיי זזכען רעם פויגעל צו פאנגען, ער איז איינער פון דיא געשיקטע באנדיטען, וועיכע זיינען זעלטען אויפצוטרעפען, א מאל פערשטעלט ער זיף פאר א חס ד און פאהרט צום רביץ, וואו ער האט דיא בעסטע געלע־ גענהייט די א חסידים אויסצופלינדערן, מאנכעס מאל פערשטעלט ער זיף פאר א קאטהאלישען גיח' און צוזאמען מיט זיינע חברים ררבט ער ארס א קירכע, אויסער רעם איז ער שרן ניט איין מארד בעגאינען. געיויבט און געדאנקט איז דער בורא יתברך! האט דער צושראקענער ליטוואק בעגייסטערט אויסגערופען, וועניגסטעגס ערשט איז מיין אוגשולד בעורזען געווארען 1 מיר קענט איהר יעדענפאלס קיין פארווירפע ניט מאכען, האט דיא עגונה מיט א פריינרכיכען שמייכעל, זיף,ווענדע:דיג צום ליטוואק אויסגעשפראכען, איף האב אייף ניט חושד געוועזען אין דער גנבה און האב אייף פערטהיידיגט, נאר פאר דיא שמערצעי, וועהכע אייף איז צוכיעב מיר פערשאפט געווארען, וועל איף אייך דאפיר געבען עטייכע רובל. מיט דיא ווערטער האט איהם דיא עגונה דערלאנגט צעהן רובל, נור דער ליטוואק האט איהר גאבע צוריק געוויעזען, און ארפהויבענדיג זיינע עהרליכע צד שראסענע אויגען. האט ער מיט א ריהרעגדע שטימע ערוויערערט•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL143" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="*— 69 _חש וחטכה! וייא אזוי ורעל איף דאס נעהמען נעלד פון א בעטו־יבטע אידישע עגונה? ניט איחר האט 'סולד אין מיין צער' עס איז אלעס מין הסט ם 1 דוא מעגסט נעהטען ראם נעלד' האט דער סטאנעוואי זיף ווע^דע^ד נ צום ליטוואק שטייכלענדיג אויסגערופען' דיא יוננע פרוי איז ניט אזר ארעם וי א דוא מיינסט, אין איהר געלדבייטעל געפינט זיף פינף הונדערט רובל, וועלנע רעם באנדיט איז ניט געלוננען מיטצונעהמען, איף וועל דיר אויף פאר דיין אוטזיסטע? צער געבען א שריפט, וועלכער וועט דיר דיענען אלס רייזעפאס• דער ליטוואק איז נעוועזען אויסער זיף פון נ־ריירע, און טיט א טיעפע פער־ ביינונג האט ער זיף הערצליף בעדאנקט. -ערשט וועסט דוא טיט מיר צוזאטען פאהרען אין אשרות■ האט דער סטאנעוואי זיף ווענרענדיג צו דיא ענוגה פריינדליף אויסנעשפראכען, אלס פריינד פו! דיין זעליגען פאמער וועל איף דיר מעהר ניט לאזען פאהרען אי; ברר' איף נלויב אז דוא וועסט טיר ערלויבען אז איף זאל דיר בעגכייטען. דיא יוננע פתי האט ניט אייננעווענדעט, אי! א קורצע צייט שפעטער, נאכדעם ורא דער סטאנעוואי האט אפגעשיקט דיא פערוואונדעטע פאליציסטען צוזאמען טיט דיא זאכען פון רעם רויבער אי! שמאט, האט ער אין נעג,ייטוגג פון דיא יוננע פרוי פערכאזען דיא קרעטשטע. יד. זייט שפרה איז אוועקנעפאהרען טיט איהרע עלטעח צו דיא האכצייט פח איהר פאטערם שוועסטער, האט זיף דוד קיי! ארט ניט געפונען דיא נרויסעשטאט אשרות אין איהם ענג נעווארען, יעצם ערשט האט ער נעשפירט דיא שטארקע טאכט פון זיינע ליעבע צו שפרה'!, מעהרערע מאל א־ז דר געלאפען אין איהר פאטערס הרז, אום צו ערפאהרען ווען זייא וועיען פון דער האכצייט צור-ק קוטע!' יעדעס מאל פיענט ער אבער צוריק קעהרען טיט אן אוננעפריעדינענדע אנטווארט, מייל קיינער אי! הו־ז האט איהם דיא צייט נעקענט בעשטיטען, יערער טאנ איז איהם געוועזען אן עוויגקייט, און ניט קענענדיג בעהעררשען זיין אונרוהינעם הערץ, האט ער דיא לעצטע אייניגע טעג פערנאככעסינע זיינע ארבייט, און אום צו פער־ טרייבען דיא צייט, וועלכע האט איהם זעהר געלאנגוויילט, האט ער זיף אייננעשלאסען אי־ זיין ציטער, אק האט אננעטרויט רעם שטוטעז פ א פיר זיינע ברוידענרע נעפיהלען• * וגעהרענד דוד אבער אין נעזעסען פערטיעפט אין זיינע נעדאנקען אריבער־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL145" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL146" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="נעבוינען איבער א פאפיר און האט נע'שריעבען, האט ער פלוצלינג דערהערט לולא' פענדיג אין דער טהיר, וויא ערוואבט פון א 'שווערע; טררם איז ער נלייף אויפגע־ 'שפרוננע! פו! זיי! ארט או; האט דיא טהיר בליין ארפנע'שלאסען, אי! דעם מאמענט איז איהם זיין פריינד 'שטעון טיט א פריינדליכען 'שטייכעל ענטגעגען געקומען טיט דיא ווערטער. וואס מאכסט דוא, מיין פריינד? איף האב דיר 'שרן מעהר וויא א וואף אי! מיינע ארגען ניט נעזעהען, ורא עס 'שיינט, ביסט דוא אזוי פערליעבט, אז דוא ווייכסט ארס זאנאר דיין בעסטען פריינד, האט דיר דען 'שפרה אזר בעצויבערט ? געפינסט דוא דען ליעבע פאר אונויעכט? האט דוד טיט א קינסטליכע חהיגע מינע געפרענט, אריינפיהרענדיג זיין פריינד 'שטעו! אין זיין צימער. דאס גראדע ניט' האט 'שטעון ערוויעדערט, דיא ליעבע איז איינע פו! דיא געטליכע נאבע-, וועלכע' מיר קענען ניט צוריק ווייזען, דיא ליעבע דריננט מאנכעס מאל טיט געוואלד אי! אונזערע הערצער און זאנאר דער גרעסטער העלד טיט _דעם 'שטארקסטע! ווילען קען איהר ניט בעהערר'שען, ניט אלעמען נלייף איז אבער איין טיזייל נענעבען נעווארען' עס ניעבע! אוננליקליכע, וועלכע ליעבען אח ווערען ניט נעליעבט טיט דיר קען עס אבער יעדענפאלם דער פאל ניט זיין, האט דוד ניט לאזענדיג 'שטעונ'ן ענדיגע! זייגע לעצטע ווערטער ערנסט אויסגע'שפראכען, איף בין איבערציינט אז עס וואלטע! זיף נעפונען נענוג אנ'שטענדינע מיידכאף, וועלכע וואל־ טע; זיף נליקליף 'שעטצען פח דיר נעליעבט צו ווערען, דוא האסט אבער אליי! ־שולד, דוא ווייכסט ארם דאטעננעזעל'שאפט וויא דיא פעסט' וואט איז אלזא פאר א וואונרער, אז דוא האסט נאף ניט נעפונען א מיידעל, וועלכע זאל וררדיג זיין דיינע כיעבע און זאה דיר ענטפער! טיט איהר נענענליעבע ? דיא ריינע ליעבע דארף טען ניט זוכען, האט 'שמעון טיט א 'שמערצליכען 'שמייכעל ערוויעדערט, זיא מוז וויא א בליץ אונערווארטעט ארייניריננע; אין אונ־ זערע הערצער, או; ווע! טע! זוכט איר,ר נעפינט מען איהר ניט! זאג טיר אבער, וואס איז דאס? האט 'שמעון בעמערקענדיג רעם פאפיר, וועלכער איז געכענען ארפ'ן טייש ודיטער נעזאנט, וויא איף זעה, ביסט דוא גאר א פאעט נעווארען, דוא 'שרייבסט נאר פערזען! ווילסט דוא אזוי פריינדליף זיין און טיר ציינען וואס דוא האסט נע'שריעבע; ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="ניץ, מיין פריינד, דאס געהט ניט, האט דוד פערדריסליך נעענכד פערט, דאס וו? ס איף ראב דא אויפגעשריעבען דארף א פרעטדע ארג ניס זעהען• אזר וויכטיג איז עם ? ניט ווייל ע ס איז ורכטיג, כור וריל עם האט פאר קיינעם קיין אינטערעסע ניט, איך האב נור איבערגעגעבען דאס פאפיר מיינע פערזענליכע געפיהלע. ־־־ או:זי; 1 האט שמעון מיט א פארוואורספאלע מינע ארסגערופען, דעריבעד האלסט דוא סוחת פון מיר ? זיינען מיר דען פרעמד דיינע געפיהיע ? ניט ורלעגדיג האט דוד נעסוזט דיא ניעירדע פון זיין פריינד בעפריעדיגען מיט א געצוואונגענעם שמייכעל האט ער איהם דערלאגגט דעם פאפיר, זאגעגדיג דערבייא דיא ווערטער: דוא דארפסט גאר ניט זיין קיין שטרעננער קייטיקער אויף מיינע פאעזי, דוא ווייכט דאף פון לאנג אז איך בין א שוואכער פאעט! שמעון האט פון איהם צוגענומען דאס פאפיר, און האט פון איהט געלעזען פאלגענדע פער עז: איף ליעב, איך ליעב, און איך בין געליעבט. נאט אליין איז מיין וועכמערז מיין שיקזאל האט ער פערקניפט, מיט דיא שעהנסטע פון דיא מענשען טעכטער! איך לי;ב, איף ליעב, און איך בין געליעבט. נור פריידע; קענען מיר ערווארטען 1 ווארום בין איך אבער אזר בעטריבט ? וועלכע דערנער זעה איך אין מיין גארטען? * * * פארט יעדע זארג, דאהין יערער שמערץ 1 ווער קען וואנען מיין גליק צו צער'טטערען? ווארום צימערט אבער מיי; הערץ' או; אי; טיינע אויגען זעה איף טרעהרען? אף, דאס נליק האט קיי; לאננעז דויער, פריירען טיט כיירען זיינע; פערבונדע;,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="76">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="76" LABEL="ארפ'ן שוועל פון נייק שטעהט דעי טרויעד, און ערוועקט אין סיר אלטע וואוגדען 1 פארטרעפליף! האט שמעון איבערראשט אויכגערופען, דיינע פערזעןזיינען דיר פאלקאמען געלונגען. זאג סיר אבער מיין פריינד, ווען דוא ביסט וררקליף אזוי גהיקליף, דוא ליעבסט אוןדוא ביסט נעהיעבט. וואתם זאל דיין הערץ צימערן? וואס אייגענטליף בעאונרוהיגט דיר? לויט וויא איף ווייס האט דאף שמאל שקלי בעשטימט קומענדיג פון זיין שוועסטערס האכצייט צו פייערן נהייף דיין האכצייט מיט זיין שפרה'ן, ש־טעהט דען וואס אין וועג פון דיין גליק? האב איף ניט רעכט געהאט דערמיט וואס איף האב דיר ניט געוועלט ווייזעו מיינע פאעזי? האט דוד מיט א קינסטליכען שמייכעל ערוויעדערט, דוא זוכסט אימער אריינצוררי4כען טיעף אין דער נשמה, און יעדע פאנטהאזיע נעהמסט דוא אן פאר א וואהרהייט. שמעון האט א ווארף נעטהאן אויף דוד'ן א מיסטרויאישען בליק און האט געוואלט וואס ענטפערן אבער אין רעם אויגענבליק האט זיף געעפענט דיא טהיר און א מאן אין מיטעלע יאהרען זעהר ארעם געקליידעט אין אריין אין צימער, דער זעלבער איז געבליעבען שטעהען ביים שוועה טאפענדיג דיא וואנט און זוכענ• דיג.א מוזה, אזוי אבער ריא ער האט ניט געפונען דאס וואס ער האט געזוכט, איז ער געבליעבען שטעהן וויא א געיעהמטער אין דיא גרעסטע פערצווייפלונג. וואס זוכט איהר ר&quot; קרוב? האט שמעון דער ערשטער בעטראכטענדע דעם פרעמרען מיט פערוואונדערטע בליקען געפרעגט. איף זוף א מזוזה 1 האsז דער פרעמרער פערדריסליף געענטפערט. זייט איהר נור צוליעב רעם געקומען? האט שמעון שמיכלענדיג ווייטער געפרעגט, וועגיג מזהות זייגען דא אין שטאט, אז איהר זייט געקוסען דא זוכען ? וועה צו דיא אויגען, וועלכע זעהען עס, און וועה איז צו דיא אויעק, וועלכע הערען עס 1 האט דער פרעמדער זיפצענדיג אויסגעשפראכעז, וויא קען עס א איד לעבען אין א הויז וואו עם איז ניטא קיין מזוזה? זאג מיר אבער, אויב איף האב קיין טעות ניט, ביסט דוא ניט שמעון פון דיא שטאט זבלה? דער בין איף ווירקליף! האט שמעון העכסט ערשטוינט אויסגערופען, איהר קעגט מיף דען?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL151" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL152" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="נעוויס, איף האב דיר נלייף דערקענט 1 דא; ווע! איהר ורלט טיר וואס זאנען, מוזט איהר אייער מוסר אפליינען ארף איי; אנדערע צייט און זיף פאסען קורץ' דע; איף בין ערשט ניט בייא זיף צו הויז' איך בין ביי א פריינה וועיכער איז ניט או־פנעכעגט צו הערע; מוסר. איף בין ניט קיין מניה און פאהר ניט ארוס זאנען מסור 1 האט דער פרעטדער טרויערע ערורעדערט, נור אויף דיר שמעון וואוגדערט טיר, דוא ביסט דאף א ליטוואק אב; חורה, ודא קענזט דוא אזר וואס אריבערמראגע; ? ניט שיעכט, וואהרהא&quot;טיג! האט דוד טיט א שאלענדען נעלעכטער אויסגערופען, וואס וואלט איהר שוי; זאנע;, ווען איהר וואלט זעהען אונזערע יהודים אין אשרות רייכער; אום שבת, או; עסע! נבלות און טריפות אין דיא נויעשע רעסטאראנטען? איהר וואלט דאף ראן געוויס משוגע געווארע; פון צרות! רחטנא יצילינו 1 האט דער פרעמרער אויסגעמורטעלט, עס פאלט א רף טיר אן אימה, דא איז דאף עפעס'ערנער וויא אין סדום 1 זאנט מיר ליעבערסט וואס פערלאנגט איהר פו! סיר? האט שטעון פערדריס־ניך אויסגעשפראכען, מיר איז דאף שווער צו נלויבען, אז איהר האט דעריבער פערלאזע; אונזער פרוטע שטאט, אום צו זיפצען אויף נלות השכינה אדער טיר מחזיר למיטב צו זיין. דוא האסט רעכט, האט דער פרעמדער טיט א פינסטערע פערצווייפעלטע טינע ערוויערערט, איף וועל שוין דיא וועלט ניט איבערטאכען, נאר וואס איז דער וואונדער וואס אידען זיינע; אין נלות, ווען זייא ציהע! אויף זיף גאטעס צאק ? איהר זייט דאף אבער א ליטוואק או! א פרוטער, האט דוד טיט א שפאטישען שמייכעל אויסגעשפראכען, פארוואס זייט איהר אין גלות? פארוואס זאל מיר בעסער זיין וויא אלע אונזערע אוננליקל־כע ברירער ? האט דער ליטוואק אויפהויבענדיג זיינע אוינע; צום היטעל ערנסט ערוויעדערט, נאט ברוף הוא טתוט קיין עולות ניט, טיר ליידע! איינער פאר רעם צווייטענם זינה מיי! בייזער נרטה האט מיר ארויסנעיאנט פון טיין היים, איף האב נעלאזען מיין וריב מט טי;נע קינרער ליידענדינ הונגער או; קעלט און האב אויסגעוואנ* דערט אין דער פרעמד זוכען ערנעץ א קנעלינג, וויפיעל האט אבער נעפעהלט אז איף זאל אריינפאלען אין א סטראנ וויא א ננב? יא נור זכותאכות איזמיר כיי■ נעשטאנען, איך בין ניט ווערט דעם נס, וועלכען נאט האט טיט מיר געטהאן 1 וועלכער נס האט דע; אייך נעג־ראפע; ? האט שטעו; נייניריג נעפרענט. איז עם ניט א נס מ; השטים אז א־ף בי! נצל נעווארע; פו; אזא שרעק־ ליכע עללילה ? עם האט דאף ניט פיעל געפעהלט אז מען זאל טיף פערפאקע! אין א סטראג פאר ננבה; וויא? מע; האט אייך חושד נעוועזע; פאר נובה? ראם וואס דוא הערסט! קיין מענש איז ניט זיכער פון א; אונערווארטע* טע; אונגליק, איך האב קיי; פאבפארט ניט געהאט, דעריבער ב־ן איף אנטלאפען אום איף זאל ניט אריינפאלען אי; דיא הענד פי! רעם רשע דער ערל. וועלכער ערל? או; בייא וועמען האט טע! נע'גכב'עט נעלד? האט דוד לאכענדיג נעפרענט. דיא געלר האט טע; נע־גנב'עט ביי דער עגונה, אבער נעפאקט האט סיר דערסטאנעוואי פריס..■אוו, איף האב נעטיינט אז איףבי! שוי; פערלארע; 1 ווער איז זיא דיא ענוגה ? האט שטעו; געפ־עגט. פו; וואנע; זאל איף וויסע; ווער זיא איז? איף ווייס נאר אזוי פיעל. אז דיא יונגע ווייבעל איז אן עגונה, זיא פאהרט ארום זוכען איהר מאן, און אליי! איז זיא פון שבורה. דיא לעצטע ווערטער, ווע^כע דער ליטוואק האט רוהע אויםגעשפראבען, זיינען וויא ניפטיגע פיילען ארייננעררונגען אין דוד'ס הערצע;• אום אבער זיינע אונרוהע ניט צו לאזע; מערקע;, האט ער געפאסט מוטה או; האט זיף נעווענרעט צום ליטיוארן טיט דיא ווערטער: ערצעהלט אונז אויספיהרליף וואס האט אייגענטליף טיט דיא עגונה פאסירט ? ווער קע; ערצעהלען דעם חסד. וועלכע! נאט האט טיט מיר נעטהאן? האט דער ליטוואק אנדעכטיג ערוויעדערט, אין דיא בויר אי; וועלכע איף בין נע־ פאהרע; איז געזעשע; דיא עגונה טיט איהר קינד אויף איהרע הענד, און איהר נענעגאיבער איז נעזעסע; א חסיד, וועלכער האט אויף קיץ פאס ניט געהאט, דיא עגונה שיינט אבער צו זיין א קלונע ווייבעל דערצו איז זיא נאף א רב'ס א טאכטער אדער א שנור, דעריבער האט זיא זיף אנגענומע; פאר אוגזער כבוד. פו! וועלכע שטאט איז דיא עגונה? האט דוד טיט א פיבערהאפטע אונגעדולד נעפרעגט. איהר הערט דאף, צ* איז פץ שבורה."/>
                </div>
                <div ID="DIVL153" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="־־ און וויא זעהט זיא ארם ? איז זיא ?5 שעהנע ? פון וואנע; זאל איף וויסע;? מעג מען דען קוקען ארף אן אשת איש? איף בי; דאף ניט רע ר חסיד. וועלבער האט דיא נאנצע וועג ניט ארוגטערגענומען זיינע אוינע! פון איתר—וויא אלט קען זיא זיין? צוואנציג אדער דרייסיג יאהר, האט דער ליטוואק נעענטפערט. וויא בעטריבט און אונרוהיג דוד איl נעוועזען, האט ער דאף צוזאמען מיט זיין פריינד שמעון אויסנעשאסען מיט א דאנערענדען נע^עכטער, הערענדיג דיא נאאיוויטעט פון דעם ליטוואק, כייא וועלבען צעוזן יאחר אי! טענשליכען לענען שפ־עלט נאר קיין ראלע ניט. און וויא אלט איז נעוועזען דאס קינה וועלכעס זיא האט נעה אלט ען ארף איהרע הענד? האט דוד נאף א קורצען נאכרענסען וו&quot;טער געפרענט. א יאהר אדער צווייא, נענוי ווייס איף ניט. דיא אנטווארט האט ד־ד'ן אביסעל בערוהינט, נאר שמעון האט אונטער־ נראכען זיינע פראגען טיט דיא ווערטער: דוא נעהמסט דאף איהם אויף א צו שטרעננען עקזאמע' ז וואס נעהען אונז אן איבערינע זצכע; ? ערצעהלט אונז ליבערסט פו; דעם גרויסען נס' וועלכער האט מ־ט אייף פאסירט. קושענדיג אין קרעמשמע, האט דער ליטוואק ערוויעדערט, האט דיא ענונה פלוצליננ אויסנעשריען, אז מען האט איהר בע'גנב'עט' א טויט שרעק איז אויף מ־ר נעפאלען העוענדינ וויא דיא קרעטשמערקע זאנט אז זיא וועט שיקע; נאף דעם סטאנעוואי פייסטאוו צו &gt;. ונטערזוכע! אלע פאסעזשירע•' איף מיטדעסצוויי* מען ליטוואק, וויסענדינ אז מיר האבע' ניט קיי; פעסער, האבע; מיר נלייף נע* מאכט פליטה, איף בין אר־ינגעלאפעז אין רערבייאינען וואלר' און אויסניסענריג מיין ביטערעס הערץ פאר נאט אי; הייסע טרעהרען, האב איף מיר נעשטעלט דאוונען מעריב, פלוצליננ זיינען טיר אבער איבערפאלען דער סטאנעוואי מיט צוויי פאליציסבען או; האבען מיר אוועק געשלעפט צוריק אי; קרעטטמע' וואוטען ,האט ענדליף ארסנעפונע; דיא ננבה ביי דעם חסיד דעם מערדער, וועלכער האט שיער ניט ערטאררעט ביידע פאליציסטען, דיא ענונה האט טיר צוואר געוואלט נעבעז איינינע רובל, נאר איף האב פון איחר ניט נעוואלט מקבל טובה זיין. דאפיר האט מיר דער סטאגעוואי נעגעבען צעהן רובל טיט א פאפיר' וועלכער דיענט טיר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="80">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="80" LABEL="אלט רייזע פאס• ענדליך האט מיר שטארק הנאה נעטהאן פארוואם איך האב ניט נענוטען דיא נעלו־ פו! דער עגונה. פארוואה האט אייך הנאה נעטהאן? ווייל איך האב טיר איבערציינט אז זיא איז א פיוצת. וועלכע שלעכטעס האט איהד דען אן איהר בעמערקס ? זיא איז ענדליך מיטנעפאהרען טיט דעש סטאנעוואי אין דין וואנען. וואו איז עס נעהערט נעווארע! אז א אירישע טאכטער זאל פאהרען טיט אן ערל אה; א שומר? דעריבער האט זיא נאף ניט פערדיענט דעם נאמען פרוצה, האט שטעון שמייכלענדינ ערורעדערט, ערשטענס איז ראך איהר קינד נעוועזען א שוטר, און צווייטענס שיינט מיר דער סטאנעוואי צו זיין פון דיא חסידי אומות העולם, דען ער האט דאף אייך נענעבען צעה; רובל טיט א רייזע פאט— יעראף וואלט עם מיין ווייב ניט נעטהאן, ווען מען וואלט איהר אפילו נליקליך נעמאכט! האט דער ליטוואק ערנסט נעענטפערט, א־בעריגענס זאל טיר נאט ניט שמראפען פאר מיינע רייד, איך האב עט חלילה שנעכט ניט געט-ינט, דען נאך אגעמע; האט זיא דאך א אידישע הארץ. און וואט דענקט איהר דא אין אשרות צו טהאן? האט שמעו; בעטראב־ טענדיג זיין לאנדסמאן טיט טיטליירענדע בליקען קורץ נעפרענט. איך זוך א קנעלונג, האט דער ליטוואק זיפצענדיג נעענטפערט, איך האב מ־ר דא בעקענט טיט איינעש פו; דיא טלמרים, וועלכער האט טיר געזאנט אז דוא קענסט סיר דערביי זעחר פיעל חע־פען. טיר איז שר! דיא פיס געשוואלען נעווארען דיר זוכענדיג, בת איך האב דיר דא ענדליך געפונען. איך ווע־ אלעס מענליכע מהון פאר אייך. האט שסעץ ערודעדערט, איהד קענט אבער אץ דיא לומפיגע קליידער ניט ערשיינעז אץ אנשטענדיגע הייזער, א־ך תעל אייך לייען עטליכע רובל, פאר וועככע איהר זאלט אייך קויפען אנדערע קייידער, דאן זאלט איהר צו טיר קומען אץ וואט איך וועל קענען וועל איך נעורס טהאן• טיט דיא ווערטער האט איהם שמעץ דערלאננט איינינע רובל, וועלכע דעד ליטוואק האט ניט איבערצעהלענדיג צונעגומען. זיץ נעזיכט האט אויסנעדריקט א 9דעפע דאנקבאדע טינע, עט איז דייטליך נעוועזי&quot; אן איחס צו סערקען, אז עד את נעריהרא פו! ועפ הפו, וואלבען שטעון האט טיט איהם נעטהאן, וועהרעגר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="ער האט !?בער גענומען אויסרריקע; זיין דאנק, וועלכער האט זיף סעהר נעפאסט פאר א דרשה צו שבת הגדול, האט איהם שטעו; אונגעדולריג אונטערבראכע! טיט דיא ווערטערג בענוג, נענו;, איף ודל קיץ דאנק פון אייף גיט, הערע! 1 איף האב ערשט ■איבערהויפט קיץ צייט טיט אייף מעהר צו פערברייננען, איך מוז מיט מיץ פרייגד ערגעץ אויסגעהען, קומט צו מיד טארגע! אדער איבערטארנען, אבער אץ צגדערע קליירער 1 ערשט זעה איך וואס עס הייסט דיא ליבט פץ דער תורה 1 האט דער ליטוואק בעגייסטערט אויסנערובע', בי־א דיר איז נאף דער פונק איד ניט אויס־ נעלאשען' נאט ברוף הוא זאל ריר דערפאר העלפען, אז דוא זאלטט קיץ מאל פץ קיץ נויט ניט וויסען 1 טיט דיא ווערטער האט דער לימוואק פערלאזעז דאש צימעד• טו. נאף דיא בעשריבענע סצענע זיינען אוועק צוריא וואמץ. ענדליך איז נעקומען דער קאנג נעווינשטער טאג, וועלכעז דוד האט אזר אונגעדולדיג ערווארטעט, ווען שמואל שקט האט מיט זיין פרוי צוריקנעקעהרט פון זיין שוועפטערם האכצייט, האבען זייא בעשלאסע! דיא החונה פץ זייער אייג־ ציגע טאכטער שפרה טיט דיא נרעסמע פאראר צו פייערן, איבערהויפט האט דף זלפה שפרה'ס מוטער נעאייכט וואס ניכער איהר בעשמס אדסצופיהרעז, וויא זיא וואלט מורא נעהאט, אז אן אנדערער זאל ניט אויסכאפען איהר טאכטערס נליק. דער נרויסער זאאל פץ שמואל שקלים וואוינונג איז נעוועזע! פול אץ פאק פץ נעלאדענע געסט, פץ וועיכע דער גרעסטער טהייל איז בעשטאנען פץ רייכע אריסטא־ראטישע פרויע; אץ מעדכען אץ העררליכע קאסטיומען, דיא כלה איז נעווען אננעצוינען אץ א ווייסע זיידענע קיייד טיט א לאנגע שנעפע, אץ וועלכע זיא האט אדסגעזעהען וויא א שעהנער מלאך פץ דיא בעסערע וועלט, נעבען איהר אי נעזעסען דיא יוננע ענוגה וועלכע האט קדט איחר פערשפרעכען קוטעגדיג אץ אשוזח אויפנעזוכט שפרה'ס ווארנוננ, אץ וועהרענד אלע איבעריגע נעסט האבעז זיף שטידסיש אונטעדהאלטען, האבען דיא צווייא יוננע דצטען ועפיהרט צוזישען דף פאל4ע4דען נעשפרעף: י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="ניין, שוועסטער, דאס קע; איף ניט צונעבען, האט דיא עגונה מיט א צערטייכע טינע אויסנעשפראכען, ניט אי; רעם נליקליבסטען מאג פון דיין לעבען דארפסט דוא זיין אזוי טרויערינ געשטיטט, עם איז וואהר' אז קיין מענש איז ניט זיכער טיט זיין צוקונפט, נור פוץ טיר דארפסט דוא קיין ביישפיעל ניט נעהמע!' נים אלעמענס שיקזאל איז נלייף, איר בין א! אויסנאהסע צווי ש '1; טויזענדע פון אונזערע שוועסטער, וועלכע דער אוננליק האט פערפאלנט! ! —איף ווייס אליין ניט וואס טיט מיר איז, האט שפרח טיט א בעווענטע שטיטע ערוויערעיט, איך קען טיר קיין רעכענונג ניט שאפען פארוואס* מיין הערץ איז אזוי פערקלעהטט ניבט עס רען ניט פאראהנוגנען, וועלכע אונזין! האט דיא עגונה אונטערברעכענרע שפרהיס לעצטע ווערטער אויסנערופען, פאראהנוננען זיינען נור א פראדוקט פון אוגזערע פאנטהאזיע, מיר דארפען אבער אויף זייא קיין ווערמה ניט לעגען' איך נלויב זיבער אז דיין נכיק האט דיר דיא מעלאנכאל, געבראכט/ רען זעלבסט פריירע פערשאפט אונז טרויער. מענליך, האט שפרה טיט א קינסטליכע רוהינע מינע ערוויעדערט, איך קען אליי; מיינע נעדאנקען ניט קאגטראלירען, וויא עטוואש נעחייטעס וואלט מיך בעאונרוהינען, זאג מיר אבער שוועסטער, האסט דוא וועלבע שפורע; פו! דיין טא; ענטדעקט ? ליידער ניין, האט דיא ענונה ערוויעדערט. עש איז שוי! אוננעפעהר צעהן טעג זייט איך טרויב מיך אתם אין אשרות, או; נאף האב איך דיא מ־נרעסטע שיפור פון איהם ניט נעפונען, מיין שיקזאל פערפאלנט טיף איבעראל, מעגליך אז איך וועל ארך פח אשרות טוזען אוועקפאהרע; אחנע מיין ציעל עררי־כט צו האבען, אבער נענוב דערפח, ניט ערשט איז דיא צייט דעריבער צו ריירען, איך וויל דיר איבערהויפט אין רעם גליקליכסטען טאג פו; ןפיץ לעבען ניט פעטריבען טיט מיינע טרויעריגע אננעלעגענהייטען, זאג מיר ליעבעי־ס, מיץ נוטע שוועסטער, ווען וועט קומען דיין חתן? אף, וויא נערן וויל איך זעהען רעם מאן' וועלכער איז ווירריג געוועזען דיין עדעלעס הערץ צו געווינען! שפרה האט נעוואלט וואס ענטפערן, אבער אץ דעם אויגענבליק האט זיך דיא מהיר געעפענט, אץ דער חת! אץ בעניייטונג פון שפרה'ס עלטערן טיט רעם אלטען ר' אוריה, וויא אויר שטעון טיט דעס ליטוואק, וועלכע ער האט אונטער*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="83">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="83" LABEL="דעכעי בעקאנט געטאבט אי! שמואל שקלי'ם הרז' צוזאמע! מיט נאף מעהרערע פרעטרע נעיאדענע געסט זיינען אריין אי; זאאל. אבער אי! דעם מאטענט, מען דעי ארקעפטער טוזיק האט אויפנעשפיעלט, און אלע פערזאמעלטע דאמען זיינען רעם חתן טיט זייגע בענלייטער ענטקענען געסומע!, האט עטוואס בע אנדערעס פאסירט, וואס עם האט פערקיהלט דאס בלוט אץ דיא אדערן פו! אלע נעסט, קרס האט דיא יוננע עגונה א ווארף געטהאן איהר בליק אויף רעם חת;, וועלכער איז טיט פעסטע טריט נעגאנ;ע! פאראויס' איז זיא פלוצלינג טיט א נערוועזע אונבעשרייבכיכע אויפרעגונג אויפנעשפרוננען פו! איהר ארט' או! צולייפענדיג טיט א מיידע האסט צום חת &lt; וועלכער איז וויא פערשטיינערט נעווארען, איז זיא ארויפנעפאלען ארף זיין האלי, און אויסשרי־ענדיג טיט א געבראכענע ציטערענדע שטימע, דור, טיין טא;l איז זיא נעפאלען אין א טיעפע! אהנמאכט. דיא אונערווארטעטע שרעקליכע סצענע האט ארויסגערופען א פערמירונג או! א טומעל צווישע; אלע פערזאמעלטע, בעזאנרערש האט 'זיא געווירקט אויף דיא אונגכיקליכע כלה, וועלכע עס איז פינסטער געווארען אין איהרע אוינען אץ פו! שרעק איז זיא הינטערמיילאף ארונטערגעפאלען פו! איהר שטוהל. אין רעם מאטענט מען אלע האבע! זיף פערלארען, איז אבער שטעו! דער ערשטער צו איהר האסטיג צוגעשפמעען, או! א־הר חאפענדיג אי! זיינע ארעטס, האט ער איהר וויא א סינר אייינגעטראגע! אי! א זייטיגע! ציטער. עם איז אונמענליף איבערצונעבען מיט ווערטער רעם איינדרוק, וועלבען דיא אונעוווארטעטע ריהרענדע סצענע האט נעסאכט ארף אלע פעחאטעלטע, שטואל שקלי טיט זייl שמעד דער אלטער ר' אוריה זיינען נעבליעבען שטעהען מיא גע־ לעהמטע ווארפעגדיג פערצווייפעלטע בליסען איינער אויף רעם צוריטען, זלפה איז פו; אויפרענמג און פו! שאנדע וויא א וואהנזינינע ארויסנעיאפען פץ הויז, אץ דיא נעל א רע נע געסט, וועלכע האבען ניט גענלויבט זייערע איינענע אויגען האבע; אייג־ צינווייז פערלאזען רעם זאאל. מען שפרה איז צו זיף געקימען אץ האט געעפענט איהרע אוינען, האט זיא דערזעהען וויא זיא איז אליי! טיט שטעונ'ן אין צימער, אץ ער שטעהט נעבען איהר טיט א בעזארגטעס אונרוהיגעס נעזיבט, מארפענדיג ארף איר,ר מיטליירענדע ריהרענדע בליקע!."/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="־־איך דאנק דיר פון סיץ טיעפסמען הערצען, האט שפרח רייכענדיג שטעונ'ן איהר האנד מיט א ציטערענדע שטימע אויסגעשפראכען, דיא הילפע וועלכע דוא האסט טיר געלייסטעט אין דעם שרעקליכען אויגענבליס, האט טיין לעבען נערעטעט, צוואר האט ערשט מיין לעבען פאר טיר קיין ווערמה ניט, דען איף וועל דאף &quot;יעצט זיין אין שמאט צו שאנדע או! צו שפאט, א, דער שלא נ איז פאר מיר צו הארט, איך וועל איהם ניט אזוי לייבט אריבערטראגען 1 און דערצו נאף דער שטערץ צו זעהען דיי! נעליעבטען אי; דיא ארעטס פת א פרעסדען האט שמעון טיט א שמערצליכען שמייכעל אויסנעשפראכען. איף האב רעם פארוואורף ניט פערדיענט האט שפרה טיט א פערדריכד ליכע מינע ערוו עדערט. ווען איף האב דערבייא כייכטזינג געהאנדעלט, האב איף עס נור מיינע נעהארבזאמקייט צו מיין מוטער צו פערדאנקען, וועלכע האט דוד'ן שיער ניט פערנעטערט, אבער פיעל טעהר שולד אין מיי; אונגליק האסם דוא אליין רען דוא האסט דאף איחס געקענט און יעדאף האסט דוא פון איהם אזר פיעל גוטעס געשפראכען! יא, דוא האסט פאלקאם רעכטז האט שמעת טיט א נאכדענקליבע טינע ערנסט ערוויעדערט, איף מוז צוגעבען אז איף האב דערביי א נרויסען פער־ זעהען געמאכט, עס איז וואהר אז איף האב אויף איהם גוטעס נעשפראבען, ודיל איף האב נענמיבט אז דיינע ליעבע צו איהם וועט אויסקורירע; זיינע לייכטזיניג• קייט, אף ער וועט זיף מאכען ווירריג דיר צו בעזיטצען, דעריבער האב איך ניט נעוואלט שטערען אייעד גליק, אבוואהל איין גאט האט געוואוסט. דיא לעצטע ווערטער האט שמעת ניט נעענדיט,' ווייל אין רעם אוינענבליק האט שפרה אויף איהם א ווארף נעטהאן אזא צערטליכען ליעבטכע; בליק, אז ער האט זיין שפראכע פערלארען, נור שפרה, וועלכע האט בעטערסט זיין פער־ לענענהייט, איז טיט א זאגפמען שטייבעל איהם נעקוטע! צו הילף טיט דיא ווערטער: איף האב עס פיעללייכט נעטערקט, נאר ניט אלע זיינע! פעהיג א!א אפפערן פאר א פריינד צו ברייננען 1 אין רעם טאמענט האט זיף נעהערט פון זאאל פאלנענדער נעשפרעך. אזא נבלה איז נאף ניט נעהערט נעווארען! ביי אונז אין אשרות איז עס גראדע קיין נייעס ניט&quot; אזעלבע זאבען פצי סירען בייא אונז ועתר אפטl ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="י'* &quot;^־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="85">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="85" LABEL="־-האסט דוא בעסערקט ודא בלייף דער פרגעל איז נעווארען, ווען דין וריב האט איהם פלוצלינג אזוי איבערדאשט* איף האב נעטיינט, אז זיין כשרה נשטה פליהט פוי; שרעק פון איהם ארויס 1 ער איז אבער קייגער ורא פריטער, ער האט זיף טיט זיין פלוני'פטע נלייף אבגעטראנען, ער איז טיט איהר ורא פוןפייער ארויסנעלאפען פון הרז! נעדאנקט או; געלויבט איז דער בורא עולם וועניגסטענס פאר רעם חסה וואס דיא נבלה האט ניטאליטוואק אפנעטהאן! האט אונזער בעקאנטער ליטוואק אויסגעשריען, עס וואלט מיר מעהר נאף ניט נעפעהלט, איברינענס וואונדערט עס טיר נאר ניט, וועלכע גוטעס האט מען נעקענט ערווארטען פון אזא אידען, בייא וועלכע; עס איז קיין מזוזה אין הויז ניטא ? דיא ווערטער האבען ארויסנערופען א דאנערענדען געלעכטער פון דיא איינינע נעסט, וועלכע זיינען פערבליבע; אין הויז, אויף שפרה טיט שטעונ'ן טראץ זייער ערנסטע שטיטוגג, האבען זיף ניט נעקענט צוריקהצלטע! פת לצבען. טז. וועד קען איבערנעבען טיט ווערטער שמעון'ס נליק' ווען אויף טארנען נאף דיא בעשריעבענע סצענע, איז שפרה עפענטייף ערקלערט נעווארען פאר זיין כלה, זית פריירע איז נאף דאפעלט נעוועזען צו חערען פת שפרהים טויל, אז זיא האט איהם שית לאנג נעליעבט או; ווענען איהם זעתר פיעל געטראכט, נור גלויבענדינ אז ער איז גלייכנילטיג צו איהר, האט זיא זיף ענטשלאסען נעהארכזאם צו זיץ איהר מוטעי את נעבען דוד'ן איהרה!sנד, זעכבסט זלפה שפרה'ס מוטער, וועלכע איז איסער נעוועזען.שטעונים נרעסטע נעננערין, איז ערשט טיט איהם זעהר צר פריעדע; נעוועזען, רען דורף דיא פעראיינינונג איז נערעטעט געווארען דיא עהרע פת איהר טאכטער, וועלכע האט צוליער. איהר קאפריז נענוב געליטען. און שמעון איז ווירקליף איין אנדער טענש געווארען, דיא ליעבע האט איהם ארפנעמונטערט און א נייע וועלט פאר איהם געעיענט, ער האט אוועקנעווארפען זיינע ביכער, פעריאנט זיינע נעדאנקע; זיינע פילאזאפישע פארשוננעז' זיין איינצינער דענקען איז נעוועזען נור פו! דין געליעבטע שפרה, אין וועלכע ער האט נעפונען דעם אידעאל פת זיין לעבען, אייניגע טענ שפעטער, נאכדעם ודא דוד איז טיט די; פרד פערשוואונדען געווארען פון שטאט, איז דיא נעשיכטע פון דעם טרויערי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="86">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="86" LABEL="גען צופאל פעמעסען געווארען, שפרה'ס עלטערן האבען יעצט ב־שלאהעז ניט לאנג צו ווארטען, און אין א פsר וואכען שפעטער צו פייערן זייער ט^בטער'ס האכצייט מים דיא גרעסטע פאראד. דער אוננליקליכער שמעון האט אבער ניט געוואוסט אז א שווארצער וואלקען איז פלוצלינג איבערצרגען געווארען, איבעי זיינע הימלעץ און האט פעררונקעלט זיין גליק, איין אונבעזאנדערעס ווארט, וועלכע ער האט אין א פערלעגענהייט ארס&quot; געשפראכעץ, האט ארויסגערופעץ א ווילדען שטורם, וועהכער האט צערשמעטערט זיין גליק, זיינע פייידע, מיט אלע זיינע האפפנוננעץ. א\ניגע טעג שפעטער נאף שמעונ'ס פערלאבוגג מיט שפרה'ן, זעהען מיר שמואל שקיי'ס פאמיכיע מיט טרויעריגע כינסטערע געזיכטער זיצענדיג צוזאמען פיהרענדיג צווישען זיף פאלגענדען געשפרעף: וועד. איז מירן האט זיפה ברעכענדיג איהרע הענד פון פערצווייפלונג, מיט א פערשטיקטע שטימע פון טרעהרען אויסגעשפראכען, ווער האט זיף דאס נעקענט ריכטען ארף אזא דאפעלטען אונגליק ? טיר וועלען דאף ניט האבען וואו דיא אויגען צו ודייזען 1 און איף זאג דיר מוטער, אז דאס איז אונמעגליף, האט שפרה רוהיג נעענטפערט, דוא פערבימערסט זיף דיין לעבען אומזיסט, דאס איז אן איינפאכער ליגען, ניט שמעון איז פעהיג צו אזא נעמיינתייט? היא קענסט דוא זאנען אז דאס איז א ליגען? האט זלפה מיט א נערוועזע אויפרענוננ אויהגעשריען, איך האב ראך אליי; נעהערט פו; דיא אלמנה דעם פאקט' אה צו וועלכען צוועק זאל זיא אויסטראבטע! אזא ליגען ? איין נאט איז מיי, עדות אז שמעון איז מיר קיי! מאל ניט געפעלען נעוועזען, איך האב איהם אלע מאל פערהאסט, און ווען ניט דער אונערווארטעטער אונגליק טיט דוד'ן, וואלט איף קיי! מאל מיין צושטימונג ניט נעגעכען צו דער פעראיינינונג. דוא מעגפט ריידע! וואם דוא ווילכט• מוטער 1 האט שפרה טיט א ציטערענדע שטימע אויסגערופען און איהר שעהנעס נעזיכט איז פון אויפרענונג נע־ וו^תען פורפור רויטה, איף זאג און בלייב דערביי, אז דאס איו טנען' אלע מענשען, זאנאר מלאכים קענען זאגען לינען, נור ניט שטעו, 1 איך האב איהם קענע; נע־ לערענט און ווייס זיי; עהרטכעס הערץ' און איך וועל ניט ערכויבען קיין מענשען אויף איהם שלעכטעס צו ריירען, ווייל ער איז דער מאן וועטע; איך וועל אנטרויען מיין שיקזאל' מיין לנבען' טיט מיין צוקונפט!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="אבער אום נאטעס וויהען, שברה! האטדיא־מוטער פערצווייפעלט ארס,־ גערופען, וויא קענסט דוא אווי וואס זאגעז ? ווייסט דוא זיין צו שאגרע און צו שפ אט אין שטאט? איז דיר גיט גענוג דיא ערשטע צרה טיט רעם ערשטען פערפיהרער ף אזוי וויא איך האב קיין שולד געהאט אין דיא ערשטע צרה, אזוי וועל איף ניט אריינפאלען אין דיא צווייטע, ווייה איף זעה דא איבערהופט קיין צרה ניט! דיא ווערטער, וועלכע שפרה האט טיט אזא געוויסהייט ארסגעשפראכען, האבען נאף מעהר ערוועקט זיפה'ס צארן, ניט וועיענדיג אבער איהר טאכטער נאף טעהר רייצען, האט זיא זיף געווענדעט צו איהר טאן טיט דער גראגע: או! וואס זאנסט דוא דערצו שמואל? שטואל, וועיכער האט ניט געקענט ענטשליפען וואס דערויף צו ענטפערן, האט זיף טיט דיא זעיבע פראגע געווענדעט צו זיין אלטען שוויגער פאטער. וואס דענקט איהר זאלען מיר ערשט טהאן? רעם מאל מוז איף פראטעכטירען געגען שברה'ס מייגונג, האט דער אלטער ר&lt; אוריה ערנפט און בעטריבט געענטפערט, ^אונז איז נענו: דיא ערשטע צרה, און בייא דיא צווייטע מוזען מיר שיין פארדפטיגער זיין, איף סען דאף ניט נלויבען אז דיא אלמנה האט אבדכטייף אויסגעטראכט, א יבקר' אום אונז צו ברייננעז אין א פעריעגענהייט, רען וועלכעז נענים קען זיא דערפוןהאבע:? איבער• הרפט אז זיא זאנט, אז זיא האט עס געהערט פון זיין אייגענע מול' איף נידב דעריבער, אז מיר זאיען דערווייל דערווייטערן שמעונ'ן בון אונלער הויז, ביז מיר וועלען דיא וואהרהייט אויסגעפינען, און אויב דיא זאכע איז פון נאט בעשטימט א. זיידע, דוא זאכסט אזא אורטהייל ארויסנעגעבען ? האט שפרה אנכאפענדיג דעם אלטענס הענד מיט א ריהרענדע וויינענדע שטימע ארס ערופע, זעי־בסט רעם גרעסטען פערברעכער, וועמענס שויד עס איז שרן זאגאר בעוויעזען, גיעבט מען \ , דאף אויף דאם רעכט זיף צו פערטהיידינען אן זיין אומטולר צו בעווייזע, ודא קענען מיראיהם דערווייטער; פון אוגזער הויז, איידער טיר הsבע; געהערט וו^ס ער ה^ט אויף דיא בע'טולדיגונג צו זאנען ? וועה איז מירl חאט זלפה וויטהענד אויסנעיטריעל, וואס טהוט זיף דא סיט איהר? דעי 'פווארץ יאהר ווייס איהם רעם אויסוואורף, ער הsט איהר געטוזט בעצוינערן 1 * 0 * * ✓"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="88">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="88" LABEL=".* 84 —' —שיל ט ניט' מוטער 1 האט שפרח וויינענדיג אויסגערופען, דיק פלוף וועם סיר ארך טרעפען, דען איף ווייס זיכער אז שטעונ'ס אונשולר וועט זיף בעווייזען, און איהם וועל איך נעהערען אויף אייבינ, איף בעט דיר, לאז טיר וועניגסטענס טיט איהם ריידען אייניגע ווערטער איידער דוא וועסט איהם פעריא;ען פון אונזער הויז 1 \ היה לא תהיה! האט זלפה מיט א קאפריזנעם ענטשלוס אדסגעשריען, פאר דיין איינענעם וואהל מוז איף רעם מאל האנרלען שוינוננסלאז, דוא ביסט אן אונערפאהרענע אונשולדיגע טיירעל, דוא ווייסט ניט דיא פערדארבענהייט פק דיא טענשען' ויען איר יועה דיר אבער רעטע! פון רעם פערפיהרערס הע;ד, וועסט רוא מ־ר נאכהער ראנקבאר זיין, דעריבער זאג איף דיר אז דוא זאלסט זיף ניט אונטערשטיין טיט איהס איין ווארט צו ריידען, און אויב דוא וועסט טיר ניט נעהארכען, וועל איף אליין איהם נעבע! אזא פארציע, אז ער וועט טיר האבען צו נעדענקען! בערוהיג זיף מיין קינד, האט שמואל טיט א מיטליידענדע טינע אויסנע־ שפראכען, זעהענדיג וויא שפרה ווערט צושמאלצען אין איהרע סרעהרע־ו' סיר וועלען נאף חוקר ודורש זיין, פיע־לייכט איז עס ווירקהיף א שקר. חוקר ודורש זיין? האט זנפת ערגערליף אויסנעשריען, וואס ומוסט דוא זובען און פארשען? דיא זאף איז קלאר וויא דער טאג, איף וועל אירס נלייף שיקע! זאנען אז ער זא; זיף ניט אונטערשטיין צו בעטרעטען דעם שוועל פון אונזער היין, זאנסט וועל איף איהם ארויסווארפע! דורף אלע טחירען! שמואל האט געוועלט וואס ענטפערן, אבער אץ דעם ארגענכליק האט זיף נעהערט פון ערשטען ציטער שטעונ'ס שטיטע, פרעגענריג דיא דיעגסט אויב שפרה איז צוהומעז שפרהיס שעהנעם געזיכט איז לייבענבלאס געווארעז, דא האט פערשטאנען אז איהר געליעבטער שמעו; איז ערשט ניט צונעלעגענער צייט געקומען, זיפה איז ■ ווירקכיק גלייך אויפגעשפרונגען פו! איהר ארט, או! ניט קוקענדע אויף איהר טאב־ מערס ביטענדע בליקען, איז זיא איהם ענטקענען נעלאפען טיט א ווילדע! צארן, שרייענדיג ניט טיט איהר קול דיא ווערטער: ו אתים פון מיין הויז, דוא שופט 1 ארף דוא האסט נעוואלט פאננען מיין טאכטער אין דיין נעטץ, דיר איז עס אבער אויף ניט געלוננע•. דיינע אינפערשעטטע נעטיינהייט איז כעורזען פארט פו! אונזערע ארנען, #יי ווילען דיר ניט קע;עןl"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="89">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="89" LABEL="טיט דיא ווערטער האט דיא וויטהענדע פרף פערהאסט פא, א הס ד א מהיר און איז פערשוואונדע; געווארע;' אנפאננס איז שטעו! נעבליבען עטעה'נן. ורא פון דאנער נעשלז^נען, פון דיא אונערווארטעטע בייזע בע,.ע!.עני ע אז ער אזר צוטומעלט נעווארע;, אז ער האט זיינע אייגענע אויערן ניט נע&quot;ל• בם' אן ערש טען אוינענבליק איז איהם אייננעפאלען פיעלטיכט האט שפרה'ם מוטער מ ט א הם נור שפאם נעטאכט, נאכרעם אבער מיא ער האט מעהרערע מא. גערו_ען שפרר פ נאמע; און זיא האט איהם ניט :עענטפערט, זיינען זיינע אויגען א בער^ע&quot;אסע! נעווארען מיט בלוט, או; ניט קענענדיג בעהעררשען זיין צאר!/ האט ער סט כיירע פויסטען נענומען באטבארדירע; דיא מהיר, שרייענריג מיט א נענראכענע שטיטע: עפענט מיר דיא מהיר, איף וויל בילויז ריידיlן איינינע ווערטער! זעהענדינ אבער אז דיא טהיר עפעכט זיף ניט און מען מיל איהם גאר ניט ענטפערן, איז ער מיט א ווילדע פערצווייפלונג ארויסגעלאפען פו; הויז, קוים אבעד האט ער נעשטעלט דיא ערשטע אייניגע טריט האט ער דערהערט א שאיענדע! כעלעכטער, וויא פון אונטער דר'ערד איז דיא אלמנה ביי וועלבע ער האט גע־ ווארנט ארויפנעשפרונגען פאר זיינע ארג!;, און ווארפענדיג אויף איהם שפאטישע בליקען, האט זיא לאכענדיג אויסנעשריע! : , -איף האב דיר געפאקט, פיינער סוחר! ריר האט זיף נטוועלט שמואל'ס טאכטער אויף פאנגע; אין דיי; נעטץ אזוי וויא דוא האסט טיט טיין טאכטער נעסאכט, אבער נאט זיי דא:ק, טיר איז געלונבע; רעבטצייט־ג צו ראטעזוע! א אידי'עע טאכטער פון דיינע ה ע גד 1 וואס האט איהר צו מיר ? האט שמעה ציטערענדיג פו; אויפרעגונג קוים אךסגע&lt;עפראכעז, וועינכע בייזעס האב איף אייף געטהאן ? זעהט נאר רעם צדיק 1 האט דיא ראכע זיכטיגע אלמנה לאכענדיג וריטער נעשדיע־, וועיכע בייזעס פרע;ט ער האט ער מיר געטהאן, ווען א איד לאז:ז אי; דער היים א וריב און קומט אין דער פרעמד פאנגע; אונ'טוכריגע יונגע מייי/אף אין דק נעטץ, הייסט עס נים קיק בייזעס ? שטואל האט אבער מיר זיק גיניק צו פערדאנקעי, איף האב איהם אויפמערק:אם געמאכט אויף דיא נבלה, און ערשש האט ער דיר ורא א ם'^וגע'נעם הונד אררסגעיאגט פ ק דק הרז 1 יעצט ערמט האט י^מעק פעי־&quot;מטאנען ווענען וואס עס האנדעלט דך, און |ין *ן דין אארן האט ער ארר***?ען ארך די* ****ח *1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="צערשמעטערן. אין דעם אוינענבליק האט זיף אבער דיא מהיר נעעפענט און דעי אלטער ר' אוריה איז איהם טיט א רוהינען שמייכעל ענטגעגען געקוטע; ט־ט דיא ווערטער: ודא קומט עס צו דיר שטעון. אז דוא זאלטט אזוי ניט קענען דיין צארן בעהעררשע; ? דוא פלענסט זיף דאף אימער ריהטע! טיט דיין שטילע! רוהיגען חאראקטערl וויא קען איף רוהיג זיין ? האט שמעון טיט א ווילדע אוינ־רענונג א וים:ע־ רופעז' וועהרענד זיינע אוינע! זיינען פול נעווארען טיט טרעהרען, איף בץ דאף אויף ניט מעהר וויא א מענש. איהר האט מיד פעו אורטהיילט אויף דיא רייד פון דייא דומע צאנקזיכטינע פרוי. אהנע מיד צו לאזע! זיף פערטהיירינען, אייער טאבטער האט טיר פורכטבאר בעליירינט. דוא דארפסט איהר ניט פעררענקען, האט דעד אלטעד אריינפאלענדינ אין שטעונ'ם רייד רוהיג ערורעדערט, דוא דארפסט ניט פערגעסע; דעם נלייכ־י ווערטעל. אז איינער פערבריהט זיף אין הייסע בלאזט ער אין קאלמע' מיין זלפח איז דאף מעהר ניט וויא א פרוי או; דערצו א מוטער, וויא האט זיא זיף רוהיג נעקענט פערהאלטען' הערענדיג פון דיא פמי אז דוא האסט א ווי־ב אין דעד היים? מיר זייני■; דאף נאף ניט איבערציינט אויב זיא האט אונז ליגען נעזאנט. דען וועלכע; נענוס האט דען דיא אלמנה טיט איהר וואונש דיין גליק צו צערש-ערן? איהר גענוס בעשטעהט אין נעהטען ראכע פון סיר., ראכע ? האט דעד אלטער ערנסט נעפרעגט. וואם האט זיא אייגענטליף צו דיר ? טיט ציטערענדע ליפען האט שמעון איבערנענעבען דעם אלטען ר' אוריה אלעס וואם עס האט פאסירט צווישען איהם טיט דיא אלמנה'ס טאכטער, און האט נעענדיגט זיין נעשפרעףמיט דיא ווערטער, איהר אליין ווייסט. אז וועהרענד מיין הערץ איז שיער ניט פערצעהרט געווארען פו! מיין נעהיימע פייערינע ליעבע צו אייעד שפרה'ן, האב איף יעדאף ניט נעזובט איהר ארויפצורייסע; פו! דודיס ארעטס, איף האב וויא א העלד בעקעטפפט מייכע שמערצען און האב דאם בעסטע פון דוד'ן געשפראכען, איף האב אבער ניט נעקענט בירנען פאר מיון שלאפ' עס איז וואהר אז איף האב דענקעגדיג פון שפדה'! סעהרערע מאל אין שלאף איהר נאסען אויסנערופע;' און דיא שוועכע האט דיא אלמנה טיט איהר 'טאכטער צו —י- •■*■►י-י&quot;י"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="91">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="91" LABEL="דעם אירטהום נעביאכט צו גלויבען אז איך מיץ עס איהר, ודייל איהר נאמען איז ארך צופעהיג שפרה, און ניט האבענדיג קיץ אנדער מיטעל ודא פץ זיי לרז צו ווערע,, איז מיר איינגעפאלעז זייא צו זאגען' אז איף האב אץ דער היים א 1 \ , וריב' ויעלכע הייסט אויף שפרה 1 יעדענפאלם האט דא דער צופאל נעשפיעלט מיט דיר ניט קיי; שלעכטע קאטעדיען האט דער אלטער מיט א נוטהערצינע; שמייבעל ערוויעדערט, א־ף ראטה דיר אבער ערש ט צו נעהען א היים און וויא נור טענליך זיף רוהיג צו פערהאלטען, איף וועל שוי! מאכען א נענויע אונטערזוכונג איבער דער אננעלענענהייט' און דוא מענסט זינער זיין, אז א־ך ורעל דיי! אונשולד בעמייזע!! אץ אייערע הענד טרויע איף אן מיין לעבעז, מיינע עהיע' און מיין צוקונפט! האט שמעון טיט א ציטערענדע שטימע אויהגערופען, ערקלערט אייעד שפרה'; אז איף בי; ניט פעהיג צו אזא נעמיינעם פערברעכען, איין נאט ווייס וועלכע אפפער איף האב אי! מיין לעבע! פאר מיינע עהרליכקייט נעבראכט 1 טיט דיא ווערטער האט שמעו; נעררייכט דעם אלטען זיין האנד, און טיט א פערוואוגדעטעס הערץ האט ער אונטערנוטען ווייטער זיין וועג. יז. נאף אין דעם זעלבען אבענד זיינען אי! שמואל שקלי'ם הויז פאמערופען געווארען דער ליטוואק, וועלכער איז נעוועזען מיט שמעונין פון איין שטאט, און דיא אלמנה, וועלכע האט מיט א טאנ פארהער ערצעהלט אז שטעו; האט אין דער היים א וריב, אויף דעם אלטענס פאדערונג האט זיא וו־עדער ערצעהלט דיא זעלבע נעשיכטע, וויא שמעון האט נעוועלט פאנגען איהר טאכטער אי! זיל; נעטץ, או! וויא זיא דאנקט נאט, אז זיא איז פון אזא באנריט לרז נעווארען• און וואס זאגט איהר דערצו ? האט דער אלטער ר' אור ה זיף ווענדענדיג צום ליטוואק, וועלכער איז נעזעסען ער; סט או; נאבדענקליף, קורץ נעפרעגט• איך האב דערביי נאר ניט וואס צו זאנען, האט דער ליטוואק טיריש געענטפערט. ווארום ? איהר זייט דאף טיט שטעונ'ן פו! איין שטאט, איהר דארפט איהם דאף סענען 1 געוויס קען איף איהסl האט דער ליטוואק פערדריסליד נעענטפערט,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="איף האב איהם נאף נעסענט אלה קינה ווען מען האט נעזאנט אויף איהם אז ער איז א עלוי, זיין פאטער זכתו יגן עלינו איז נעוועזע! א גאון און א צדיק' ווען ער איז נעשטארבען האט זיי; מוטער געהייראטהעט מיש אן איינפאכען שניידער, וועלכער האט רעם ארעמע; יתום ענג נעמאכש דיא הויז! שמעון איז דאן אנטלא־ פע! פו; דער היים, ער האט זיף ארומנעטריבען פו; איין ישיבה אין דער צווייטעה וועהרענד אבער מיר האבע; אלע נעהאפט אז ער וועט אויסוואקסען א גאו! עולם. איז ער בעונותינו הרבים פלוצלינג אראפ פו! נראדען אירישען וועג! און איז פער־ בצפט געווארע! אי; אפיקורכת רחמנא לצלן 1 אט ראם איז אן אמת ער מענש 1 האט דיא אלמנה טיט א שטראהלעג־ דעם נעזיכט פון פריידע אויסנערופען, דאס זעהט מען נלייף אויף זיין פנים 1 נעוויס בין איף א; אמת־ער מענש! האט דער ליטוואק מיט א; ערנסטע טינע ערוויערערט, איף האב נאף אין מיין לעבען קיין לינע; ניט געזאנט, עס איז אפילו אטת&gt; אז שמעון האט טיר קוטענדיג אין אשרות נרויסע טובות געטהאן' ער האט טיר נעשטיצט טיט נעלה או! האט מיר פערשאפט א קנעלונג, דאף וואו עס האנדעלט זיף אירישקייט' טעג מען זאגען דעם אמת זעלבסט אויף אן איינענעם ברורער• וועלבע שלעכטעס האט איהר אבער געזעהען פון איהם? האט דער אלטער ר' אוריה אונגעדולדינ געפרענט' טיט וואס איז ער דע; אראפ פק אידישע; וועג? וואס איז דאס פאר א פראנע ? האט דער ליטוואק פעראייפערט אויס־ נערופען, אז ער האט אוועק נעווארפען דיא ישיבה טיט דער נטרא, און האט זיף גענוטען צו דיא ספרים חצונים, הייסט עם ניט קיין שלעכטעס ? ווייסט איהר ניט אז דיא טריפה ספרים פערפיהרע! א אירק פח נראדע! וועג ? דאס איז אפילו אמת, האט דער אלטער ר' אוריה שטייכלענדיג נע־ ענטפערט, אבער אויסער דעם האט איר,ר קיינע אנדערע שלעכטעם אץ איהט ניט נעפונען ? נעוויס האב איף אויף נאף שלעכטעס אין איהם נעפונען! האט דער ליבווצק ערנסט ערוויעדערט, רען איי! זינדע שלעפט נאף דיא צווייטע. אין וואס אבער בעשטעתט דיא ש־&quot;עבצעס? אח ראס איז אייף וועניג? האט דער כיטוואק ערנערליף אויסנעשפדא• כען. ער אין שוין היינט ברוף השם א בתור פון פ־נף און צוואנציג יאתר. אגן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="נאך האט ער קיין וריב ניט גענומען, ווייסט איהר אז נאט ווארט א אידען ניד ביז צוואנציג יאהר, און ווען ער האט בין ראן קיי; חתונה ניט/ ראן שילט ער איהס 1 אלע אנוועזענדע האבען נעווארפעז פערוואונדערטע בליקען איינער אויף דעס צוריטען הערענריג רעם ליטוואק'ס לעצטע ווערטער/ דער אלטער ר&quot; אוריה האט איהם אבער ווייטער נעפרעגט. פון וואנעזוריסט איהר אויב ער האט ניט קייןוריב? אפשר בעשולריגט איהר איהם אומזיסט? איך וואלט ארף א אידען קיין שלעכטעס ניט ריידען, ווען איף וואלט ניט ורסען אויף געוויס 1 זיין אייגענע מוטער וויינט אויס דעריבער איהרע אויגען פון האם, זיא האט מיר פערשווארען אז איך זאל אנווענדען אלע מייגע קרעפטען צו ווירקען ארף איהם, אז ער זאל ענדכיף נעהמען א וריב, און מיינט איהר אפשר אז איך האב דא מיט איהם דעריבער ניט גערעדט ? אדער איך האב איהם וועניג מוסר נעזאגט? איך האב אידזם א גוטע פאיצ־ע געגעבען• און וואם האט ער אייך נעענטפערט ? ער האט נעיאכט פו; מיר, דעריבער בין איך טאקע לעהר בייז ארף איהם• פון וואנען ווייכט איהר אבער אויב ער האט ערנעץ ניט א וריב, פון וועלכע ער האט זיין מוטער ניט געשריעבען? אבשר האט ער דעריבער נעכאכט פון אייך ? דאס גראדע וריס איך גענוי אז ער האט דיא מצוה נאך ניט מקים געוועזעז 1 האט דער ליטוואק מיט נעורסהייט ערורעדערט, איך ויעל אייך אפגע־ בען רעכענונג פח זיין גאנץ לעבען, פון זבלה איז ער אנטלאפען נעווארען ווען ער איז אלט נעוועזען דרייצעהן יאהר. דא; האט ער קיין וריב ניט נעהאט, אין מאפליה איז ער געוועזען פינך יאהר, האט ער ארך היין וריב ניט נענומען, אח זייט יענער ציים איז ער דא אין אשרות, און נאך אימער א בחורן אבער דיא פרוי בעהויפטעט, האט דער אלטער ר' אוריה ציינענדיג מיט א פינגער ארף רעד אלמנה, שמייככענדיג ארסנעשפראכען, אז האט גע• לאזען א וריב אין דער היים 1 ראס איז א שקר נמוד! האט דער ליטוואק פערדריסליף אריסגערופען, ערשט זעה איך וויא הייליג עס זיינען דיא ווערטער פון אונזערע חכמים, וועלכע האבען נעזאגט, אז א אישה איז פסול לערות, וויא מיינט איהר, וואלט איך גדר"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="94">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="94" LABEL="ערמיבט צו ריידען אויף א אידען לשון הרע אומזיסט ? מיר זיינען דאף פון איין שטאט און איף קען איהם דsף פון זיינע קינדערישע יאהרען ווען איף זאג אז ער הsט נsף ניט קיין ווייב, און אז ער פערשאפט דערמיט זיין סוטעי פערררוס און עגמת נפש, מכתמא ווייס איך דsף וואס איף רייר 1 אויב אזוי! ה&gt;ןט דיא אלמנה מיט א וויכדען צsרן אויסנעשריען, ה^ט דאף דער שופט מיר ליגען געזאגט. נור אום זיף צו רעטען פון מייגע העני' האם ער אויסנעטראכט רעם סיגעל, איף וועל איהם אבער ווייזען וויא חחק צו מאכען פון אן ארעמע אלמגה! אלע אנוועזענדע האבען זיף מיט אלע קרעפטען אייננעהאלטען אום ניט צו לאכען, זעהענריג ו.יא דיא צורייצטע פרוי האט אויפנעהויבען איהרע פערקארפפטע פויסטען, וויא זיא וואלט זיף פערטיג מאכען רעם פערפיהרער פון איהר טאכטער צו צערשמעטערן, שפרה, וועלכע איז אויף דערביי געוועזען און האט רוהיג צוגע־ הערט דיא קאמישע אונטערהאנדלונג, האט שיין מעהר איהר אויפרעגונג ניט גע־ קענט בעהעררשען, מיט א וויכדע האסט האט זיא אוגכעמערקט זיף ארויסגעכ^פט פון צימער, און האט געשיקט דיא דיענסט זאפארט רופען שמעונ'ן. איף פערשטעה אבער ניט, האט דער אלטער ר' אוריה זיף ווענדענדיג צו דער אלמנה מיט א ווייכע שטימע אויסגעשפראכען, וואס האט איהר אייגענט־ ליף צו שמעונ'ן ? . ער האט מיט אייער טאכטער ניט ראמאנסירט, ער האט איהר קיין זאף פערשפיאבעז, ווארום בעלייריגט איהר איהם אומזיסט ? 9 אומזיסט! האם דיא אלמנה אויף דיא אקטאווע פון איהר שט־מע אוים־ נעשריען, ווע; ער וואלט מיין טאכטער ניט נעליעבט, פארוואם האט ער פו; שלאף נעשריען שפרה, או; וואו ער איו געשטאנע; האט ער אויפנעשריבען איהר נאמען? פון וואנען ווייסט איהר אבער אז ער האט עס נעמיינט אייער טאכטער? קען דען ניט נעכע; אן אנדער מיירעל מיט רעם זעלבען נאטען, פו; וועילכע ער האט נעטראכט ביי טאג או; ביי נאכט? פינסטער און ביטער איז מיר 1 האט דיא פרר מ־ט א וויינענדע ריהרענדע שטימע פלוצלינג אוימגעשריעז, עס איז ניטא קיינער ווער עס זאל זיף אננעהמען פאר א; ארעמע אלמנה או; פאר אן עלענדע אונגטקליכע יתומה! איף זעה אבער ניט איין וואס איהר האט צו איהם, האט דער אלטער ר' אוריה טיט א מיטליירענדע מינע ערורעוערט, שמעו! האט ניט פערריענט דיא טינדעסטע פארווירפע פו; אייך, שוי! דאס אליי! כעווייזט וואט פאר א גוטער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="95">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="עדעלער מענש ער איז, ער האט מיר גענעבען פאר אייף פיגפציג רובל אפס האכצייטס געשענק פאר אייער טאכטער. דערזעהענדיג דיא געלד, וועלכע דער אלטער ר' אוריה האט איהר דערלאננט, האבען דיא אויגען פון דער אלמנה אויפנעבליצט פון פריידע, און ווארפענדע דאנכך בארע בפיקען אויף רעם אכטען, האט זיא מיט א בעוועגטע שטימע אויסגעשפראכען. אז שמעון איז א רעכטשאפענער עהרליכער מענש, האב איף שרן לאנג געוואוסט, דעריבער האב איף דאף געוועלט אז ער זאל נעה מען מיין טאכטער, נאר גאטעס ורלען איז דערביי ניט געוועזען• ערשט מענם איהר אייף בערוהיגען, האט דער אלטער ר' אוריה ערנסט ערווירערט, איף וואלט אייך ראטהען, אז איהר זאלט איבערהויפט דעריבער מעהר ניט ריידען, רען איהר קענט דערמיט נור שאדען דיא עהרע פון אייער טאכטער. דאפיר גראדע זארג איף זעהר וועניג 1 האט דיא אלמנה שטאלץ נע&quot;־ ענטפערט, דיא'עהרע פון מיין טאכטער וועט דערביי ניט ליירען, מעןש^אגטמיר אפ דיא טהירען מיט דיא בעסטע שרוכים נור מיין טאכטער איילט זיף ניט, זיא זוכט א מאן וועלכען זאי זיין נאף איחר הארצעץ, און איף האף אז נאט וועט איהי אויך צו שיקען איהר בעשערמען! מיט דיא ווערטער האט דיא אלמנה מיט א צופריעדענע מיגע פערלאזען דאס הויז• ווען שמעון האט ענדליף צוריקגעקעהרט אין שמואל שקכי'ס הויז' איז זלפה געוועזען דיא ערשטע, וועלכע האט זיף געשעמט צו וריזען דיא ארגען פון איהם, דאפיר האט איהם אבער שפרה פערגיטעהט מיט א מונטערן איבעיראשענדען עמפפאנג, זיא איז איהם דיא ערשטע געקומען ענטגעגען, און זיף אריינווארפענדיג אין זיינע ארעמס, האט זיא אויפפרעסענדיג א גכיהענדען קוס אויף זיין שטערען, מיט א זאנפטע קלינגענדע שטימע אוזסגערופען: ז־&quot;יא האבען דיינע אונשולד בעוויעזען, אבער איין נאט איז מיין צייגעי, אז איף האב אין דיינע שוכר קיין מאל ניט נעגלויבט! ווארום האסט דוא עס אבער ניט געגיויבט, מייןטהייערע? האט שמעון לאכענדיג נעפרעגט, דוא האסט דאף געוויס געהערט פון דיא פרוי, אז איף האב מיר אין מיין שולד אליין מודה געוועזען 1 ודיל איף האב דיר צום כיגנער געניאכט! האט דער ליטוואק, וועלכער איז ביי דער □צענע געוועזען אויסגערופען, דערפון אבער קענכט דוא זעהען וויא הייליג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="עם זיינען דיא רייד פון אונזערע חכמים, וועלכע האבען נעזאנט' עברה נוררת עברה, איין זינדע שלעפט נאף דיא צווייטע; צוערשט ביסט דוא ינשל נעווארען אין כראכטען פון א פרעמרע בתויה, וועלכע איז געוועזען א כלה פו; א צווייטען, ראן ביסט דוא נכשל געווארען אי! א דבר שקר און האסט געזאגט אז דוא האסט אין דער היים א ווייב, און צום סוף האסט דוא דערטיט מצער געוועזען אוסזיסט אן ארעמע אלמנה, וועהכע איז דיא ^ווערסטע עברה 1 זלoה או; אקע איבעריגע אין הויז האבע; נעלאכט פו; רעם לימוואקיס מוסר און פו; זיינע נאאיוויטעט, נור שמעון איז געבליבען ערנסט ביי זיינע ווערמער' עם איז דייטקיף נעוועזען אן איהם צו מערקען אז זייא האבע; בעריהרט אן אינער־ ליכע סטרונע אי; זיין עהרליכעם הערץ, דע; נאף א קורצע; נאכדענקען האט ער טיט א שטערצליכע מ־נע אויסנעש־זראכען. נאט איז רער צייגער, אז איף האב דיא אלמנה ניט נעוועלט מצער ז 1* איף וואלט אויף רעם קאטישען ליגען ניט נעזאנט, ווען זיא וואלט טיר דערצו גיט געצוואוננען. - דאפיר האסט דוא אבער טהייער בעצאהלט 1 האט שפרה מיט א צערטליכען שטייכעל ערוויערערט, איף קע! מיר דענקע; וואם דוא האסט געפיהלט, ווען מיין טוטער איז דיר ענטנענען געקומען טיט...... נענוב, נענו: 1 האט רער א טער ר' אוריה ניט לאזענדיג שפרה'ן ענדינע' איהרע לעצטע ווערטער שמייכ־ענריג אויסנערופעז, דיי; מוטער האט עס יערענפאלס ניט שיעכט נעמיינט, אבער יעצט מוז אלעם זיין פערנעסען או; פערגעבען 1 אי; א פאר וואכען ארום האט שמואל שקלי נעפייערט טיט א דאפעלטע פראכט זיי; טאכטערם האכצייט טיט איהר נעייעבטען שמעונ'ן, זלפה האט ענדליף שלום געשהאסע; טיט איהר איידעם, זעהענדיג אז ער איז פון אקעמע; נעשעצט און נעאב־ טעט, או; דעם ליטוואק, וועלכער איז אויף נעוועזען פו; דיא געלאדענע געסט אויף רער האכצ-ט, איז שווערע שטיינער אראפ פון זיין הערצען. און נלייף נאף רער חופה איז ער דעי ערשער נעוועזען, וועלכער האט נעשריבע; א בריעף צו שמעונ'ם סוטער טיט דיא בשורה ט בה, אז איהר זוה; האט חתונה געהאט טיט א פיינע בעל הבית'ישע טאכטער, און אז נאט האט איהם ענדל־ף אויפנעהערט צו שילטען. ע י. דע."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL191" TYPE="BACK" ORDER="97">
          <div ID="DIVL192" TYPE="CHAPTER" ORDER="97">
            <div ID="DIVL193" TYPE="BODY" ORDER="97">
              <div ID="DIVL194" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="97">
                <div ID="DIVL195" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="שטאדט מסור בעגראבען קבורת חמור. פון פרץ סמאלענסקץ' בעארבייטעט פון יצחק ראבינאויץ נאיש קאוונא־) דעך־ ש ט אד ט מסור איז דאס בעסטע קלאסישע ווערק פון דעם גרעסטען העברעאישען ליטעראט פרץ ס מ א ל ע נס ק ין• דער ש ט אד ם מסור שטעלט פsר דאס לעבען פון אונזערע ברידער אץ רוסיש־פוילען, וויא דיא חברח קדישא לייט, שטאדט־בעלי־טובות, רעדיל־פיהרער, רייסען אראם דיא הויט פון דיא ארעמע, אום צו מאכען א פעטע סעודה ט&quot;ו כסליו. דער שטאדטמסור שילדערט פיר אונז רעם פאנאטיזמו פון אוגזערע רוסישע ברידער, ראם ווען עס מאכט זיף נאר עפעס א שטיקעה צרח אין א שטאדט אדער קהילה, פאנגט מען אן צו זוכען חטאים און פיר יערער קלייניגקייט וואס מען געפינט, איז מען בערייט צו בעשטראפען מיט א חרם אדער טיט קבורת חמור, דאם הייסט ווען דער בעל עבורה שטארבט' זאל מען איהס בע־ גראבען נעבע, פארקען פון בית־הקבורת, וואס דאס איז דיא ערגפטע 'טטראף דארט בייא אונזערע ברידער. דער ש ט אד ט מסור מאלט פאר אונז אזעלכע בילדער, וועלכע לעבע; און שפיעגלע! זיף אפ בייא אונזערע אויגען צו יערער צייט. ווען דער שטאדט מסור איז ערשיענען אין העברעאישען, האט דאס געמאכט א שטורם צווישען דיא אידישע לעזע פובליקום, און איז פערקויפט נעווארען אץ דיא צעהנדליגע טויזענדער צו 1 דאלאר א עקזעמפלאר. יעטצט האב איך ראם זעלבע ארויס געגעבען איז אידיש או; פערקויף בלויז פיר 15 □ענט, מיט פארטא 18 סענט. 7^102 ,I!ניננינגניבפ ^1701,0!! ,^B£ז01111 .11."/>
                </div>
                <div ID="DIVL197" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="98">
                  <div ID="DIVL198" TYPE="TEXT" ORDER="98" LABEL="ייא גאטטהייט א פילאזאפישע אבהאנדלונג אונד ערקלערונג איבער גאטט אוגד נשמה ־ פין ד. מ. הערמאלין. 1 דיעזעס בוך, די א גא ם ט ה י י ט, וועט פאזיטיוו פעראורזאכען דעם נרעסטען אויפרוהר אונטער רעם אידישען כעזע־פובליקום. דעי פערפאסער פון דיעזע* בוף, האט זיר געגעבען דיא גרעסטע מיה צו ערקלערען, איינמאל פאר אלע מאל, וואס דאס הייסט גא מ ט אוגד נשמה. וויא בעקאנט, ווייס דער איינפאכער מענש בלויז פין אמונה; ער גלויבט, אז ער האט א נשמה, אז עס איז דא א גאטט אויף דער וועלט, אבער וואס נשמה איז אונד וואס גאטט איז, דאס ווייס ער ניט. ד. מ. הערמאלין, נאף א לאנגען שטודיום פין אלע יפיכאזאפישע סיסטעמען אין דער וועלט, האט ענדליף נעצוינען איין אונטעישטע שורה, אונד אין דיעזען בוף די א גא ט ט ה י י ט, האט ער ערקלערט מיט דער גרעסטער דייטליכקייט דיא גרעסטע פילאזאפישע געהיימניסע. יערער אידישער לעזער, אהנע אונטערשיעד אויב ער האט נעלערענט א סך אדער ווע־נע, מוז פערשטעהען דיעזעס בוף, אונד ווען ער וועט פעיטיג ווערען דערמיט, וועט ער מעגען מים רעכט זאגען: י עט צ ט ווייס איף וואס גאטט איז אונד וו אס נשמה איזl דאס בוף איז א רעזולטאט פון א שטודיום זיים פיעלע יאהרען, אינד וואס דער פערפאסער האט אין דיעזער נאנצער צייט געשעפט פח דיא פילאזאפישע קוועלען, האט ער איבערנענעבען איינפאף אונד פערשטענדליף פאר אלע לעזער. ווירקליף, עם איז שוין צייט אלע מענשען זאכען פערשטעהן אונד וויסען איבער דיעזען נרויסען סוד 1 ^—פרייז 10 סעויז־ ■ צו בעקומען בייא אלע בוכהענרלער אונד צייטונגס סטענדס, וויא אויף ביים פערלעגער. •**o* 9! •^Ollllls *#l ־. ■יי♦ י-י א פילאזאפישע אונד ורסענשאפמליכע שילדערונג אינער אלע ארטען ליעבע, פון ד. מ. הערמאלץ. יא, אונזער ליטעראטור איז בערייכט געוואיען טיט פיעלע פערלען אונד נריליאנטען, אבער דיעזער לעטצטער פראדוקט, ,די א ל י ע נ ע' איז ר־א חעררליכקייט זעלבסט. דער פערפאטער ד. ס. הערטאלין, האט נענעבע! פאר יער ייl&quot;'o א 713 וואט זאל עפענען דיא טענ'טליכע אוינען, אום צו כעגרייפען, פער'טטעהען אונד ערגרינרע; ריא געהיימניסע פון ליעבע• יעדעס יוננע טערבען אונד יערער יוגנער מאן, יערער פאטער, יעדע טוטער, יעדעס קינר, טיט איינעם ווארט, יערער דענקענדער טענ'ש וועט אין ריעזע! מך זעהען א 'טפיענעל פח זיינע געפיהלע אונד איינטאל פאר אלעסאל ארונטער רייסען רעם פינסטערן 'טלייער פח רעם ליעבעס־תהום, אונר זעהען וואט דאס איו. דיעזעס בוך ר י א ל י ע ב ע ענטרעקט דאס גררסע נעהייטניס פח רעם טענ'טליכען העיצען! עס ווייזט איהם דינע נארי'טקייטען, זיינע לעכערליכקייטען אוגר דין פער'טקלאפוגג צו נאטור'ס ווילען. אבער, איבער אלעטען, ערפאהרען טיר וואט דאס הייסט וואהרע ליעבע 1 טען טח דאם לעזען, אום טען זאל האבען א בעגריף פון דיעזען גרויטארמיגען גון וואט ענטרעקט אזעלכע טיעפע סודות. פריין 10 סענט. *ו מקוסען בייא אלע בוכהענדלער אוגד צייטונג סמענד^ וויא ארף ביים פערלעגער מ חיגפקי, 19 לודלאוו םטרים' ניו יארק."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL199" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="100">
            <div ID="DIVL200" TYPE="CONTENT" ORDER="100">
              <div ID="DIVL201" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="100" LABEL="'*/. ר ניטצטך פיר אלע יודילזע פרויק■ או קאך 1 כוך אץ א דץ זשארנאנישע שפראך וויא צו בערייטען אללערלייא געי־ ריכטען: געבעק, צוקער־געבעק, קאמפאטס, איידקרים, זאפטען (ווארעניעם), געטרענקע, וויא צו בראטען פליישען, צו מאראנירען פישען אוגד פרוכטען, ודא ארך צו בערייטען אללע בעזאנדערע יודישע נעריכטען צ ^זבת' ידם אונד פפח• אללעס שמאקהאפט אוגד בילליג, בץ 651 געריכטען צו קאבען, באקען אוגד פרעגלען. דס את אדף אנגעוויזען ודא צוזאמען צו 'טטעלען דיא נעריכטען אונד געטחננקע, אויף מאהכצייטען אונד חתונות• צום נעברויף פאר יונגע פרויען אונר ווירטהינס. (י * זעהד &lt;טעהן נעדרוקט אוגד עקסטרא פיק בריטיים. פריין 30 סענט• טיט פארטא 33 סענט צו כעקוסען אץ אללע בובהאנדלוננען אונו ציימונג סמזעד* ־־ וויא אויך ביים פערלענעי מאיי 11י321^יג2נדלאוו סטרי* נויארק. י: ■ :ית זזספריס הלאמי!"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
