<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="LIST" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CAPTION" ORDER="5" LABEL="דער פערפאסער אין קינד-בעט"/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="ITEM" ORDER="5">
              <div ID="DIVL7" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="5" LABEL="איינע תמאריסטישע ערצעהמנג פן •י. טעי &lt; )'ן? 00000000000000000000000000000 דיא ודברו פאבדישינג קאמפאני 122—128 לעאנארד סטריט, ברוקלין, נויארק. ~00 £חו 111311511? ¥\o־llol3l 7110 ,£67*ךדB £l3^א6olע 122-128 .¥ .א ,א¥-1;&gt;8£001"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL9" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL10" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="ניינציג טויזענד תלמידים האבק זיך אויסגעלערענט ריידען און שרייבען עעליש פון אלכסנדר הארקאווי'ס * ענגלישען לעהרער 9 וועלכער איז אנערקענט אלם דיא בעסטע טעטהאדע זיך אויסצולערנען דיא עמליעע עפראכע. דער ענגלישער לעהרער איז אזוי קונסטפאל אויסנעארבייט, זא דאס יעדער איינער איז אימעטאנדע גרינדליד צו ערלערנען דיא עננלישע שפראכע. 90 טויזענד עקזעמפלאדען זיינען עוין פערקויפט געווארען פון הארקאוויס ,עננלישען לעהרער* אח דאס איז דער בעסטער בעווייז, אז אידען ווייסען צו אונטערעיידען' וועלכע טעטהאדע איז דיא בעסטע. קיין מעטהאדע האט נאף ניכט נעהאט אזא נרויסען ערפאלג, וויא אלכסנדר הארקאווי'ם &quot;ענגלישער לעהרער&quot;. דער ענגלישער לעהרער פץ אלכסנד הארקאווי איז אייננעטחיילט אץ 6 טהיילען טיט א לעזע בוף טיט ענגליעע גראטאטיק, וועלכע ערקלערט סק א. ביזת. דיא,נאנצע עננליעע עפראכע. דער ענגלישער לעהרער ענמהאלטעם ארף א גאנצע אבמחיילוגג זיף צו לערנען ערייבען בריעף. דער ענגלישער לעהרער איז 'טעה! נעדיוקט און עלעגאנט בראשירט. דער עננליעער לעהרער האט נעקאסט 65 סענט אץ סיר פערקויפען איהם יעצט בראשירט פיר בלויז 30 סענט, געבונדק 40 סענט. צו בעקומען בייא אללע בוכהענדלער אץ בייא .00 11811102(111? ^\6ת(1101 1)115110(111&lt;! .¥ .א ,□'{1)001*61 ~)5 1)־1*133-138 Ixoll"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL13" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL14" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL15" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דער פערפאססער אין קינד-בעט"/>
            <div ID="DIVL16" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL17" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="א קאטעדיע אין איין אקט. פון יעקב טעד. פערזאנען * מרס. פ ו דל י נ ג, א עלטערע פרד, האלט א בארדינג חדו. מר. פהילאסאווסקי, א ליטעראט, א דיכטער, א דראטאטורג א. 4 *. מרס. ה א ב ער, א קושערין טיט א דיפלאם פאן יוראפ. מר. לעבעמאנן,' מר. ב ו ל ד א ג&quot; ־ אללע 8 גיו יארקער וואחלע יונגע4 מר. גע מ ב ל ער, א סלערק פח א דרייגודס סטאר, פאליאייא, פאלק, חאנדלונג אין א גארדינג הרז אין נויארק. (א צימטער אין א נארדינג חויז, אלמעס טעבעל, לינקס א טחיד מים א oארחאמ אין א פינסטערע בעירום, רעכטס א טהיר, צום סטריט מיט א טענסטעי, אונטערנרוגד א טהיר *ו פרס. פולדונגס ציממערען. אויפען באדען אלטע פרויען קליידער, שיך, שליפפערס א. 1. וו. ביים עפענען קוירטען, מרם. •ודלונג טיט א ברש אץ האגד שטעקט ארזים ח* קו*B אין ווינדא. פ ו דל י נ נ.—פאהר געזונד, סאניצקע, זאלסט איבערק ומטען טיט גמל, איף וועל דיר קוממען בעזוכען אץ האספיטאל ן (פערמאכט דיא ווינדא קעהרט זיר אום סיטק געזיכט צום פובליקום) דאנקען גאטט, פטור געווארען פון א חמץ. האסטו געהערט א זעלבעש ? איחר האט זיף נעגגוסט ניט אנדערש וויא זיף צו לעינען אץ קינד־בעט דא בייא טיר אץ מייגע רומם, אק האספיטאל אץ פאר איהר טאטען קיין כבוד ניט; נעגיער מיינד! דיר האט דף נעגלוסט צו חאבען פרעהליכע נעכט, טא פעחוף - * .^) דיעיע איין אקטנע קא)oעדיע' וואר שאן אמחל געדרוקט, אץ רעו־ גרויסער אויסגאבע אידישע ביחנע&quot; וועלכע איזט ערשיענען צום 20 . יעחריגען יובןלןאום פון רעם אידישען £חגר. אמד אי* רעם •ערי&quot;אט פץ אונזער* לעזעד, דדוי־ &quot; '־ ־ייייצסמ&quot;ר*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="דער פערפאססער אין קינו^בעט. אויף דעם טעם מון פינסטערע מעג, זיא מיינם באמת אז דער שארלאטאן לעבעמןא וועט איחר טעחארגען טיט א קושערין ודא ער האט זיא פערשפראכען, $ נארישע טיידלאף 1 נאף קענט איחר ניס דיא פאלשע מעננער! ווען זייא דארפען אונזער לאסקע דינען זייא אדיא וים, אזוי וואחל אז עס איז גאר אמחיח, קאם אבער האט ער זיינם ארסגעפיחרט, דערקענט ער דיר '*ח גאר ניט! א, איף קען זייא שרן גאנץ גוט, איף בין ארף א מאחל געויען א שעחן טיידעל, נוא, נוא.... איף האב גענוג טהייער בעצאחלט דאפיר.... הייטע זיינען אפילו דיא אייגענע טעננער פאלש, נוא וואס קעז טען שרן ערווארטען פון אזעלכע שארלאטאנעס ? זעהר רעכט חאב איף געטוחן וואס איף האב זיא ארויס גע'פטר'ט אין האספיטאל, טיינע רומם וועללען בייא טיר א טאנ ארף ניט שטעהן ליידיג, געסטערין האט מיר דיא מרס. לאקש פערשפראכען שיקען א פיינעס טאנן א בארדער, אטת אזא פרייז וואס סאניצקע האט געצאהלט וועל איף שרן ניט נעחמען נור וואס קען מען העלפען? (מען חערט קלי&amp;פען אין טחיר). קאם אץ| (בלייבט שטעהן אבגעשפארט אויף א ברום) אויפטדיט פראפעספאר שהילאזאזסקי (מיט ביכער אונטערען ארעם) ם חילאס א פס קי. עקסקיחטי מיסעס, טען האט טיר געזאגט אז דא איז 2 ציממערען צו פעררענטען. פ ו ד ל י נ ג. יעם, יעססער 1 נאף וועלכע ציטטערען, אויסגעצייכענטע, טיט אללע בעקוועהטליכקייטען. פ חיל אס או ו ס קי.— קען איף עס זעהן? פ ו דל י נ ג. פאר וואס ניט ? טהוט ארס זייט מוחל אייערע בריללען און קוקט אייף צו, דאס זיינען דאף טאקי דיא 2 צימטערען, אט האט איהר ארף איין עקסטרא בעדרום. (צייגט צום ריס). פהילאסאפסקי. אבער וויא שטוטציג היער איזט איבעראלל. פ ו ד ל י נ נ. - פאר רעם שטוטץ זאלל אייף נאר ניט אהרען, באלד מאף איף עס ריין וויא גאלד. פ ה י ל אס אפסק י. ודא טחייער פרייזט זיף דיא רומס? פ ו דל י נ ג. איף וועל אייף זאגען דעס אמת מיסטער, דיא פריעריגע שכנה האט טיר געצאהלט 10 דאללאר א טאנאט, נוי־ ווייל דיא טיסעס לאקש האט אייף געלויבט פאר א פיינעס טאנן גיעב איף אייף'אב •יד ־8 ו*ללאר,ראס איז שוין גיל־ ליג וענוג 1 פחילא ש א פס קי. —8 דאללאר א טאמזט פ&quot;^זאלכע 2 פינסטערע רומס חייפט נאף פייא אייף בילליג ו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="דער פערפאססער אץ קינד־בעט. פז דל י נ ג. געודס איז עס בילליג, סאניצקע האט טיר געצאהלט 16, צעחען טזלדיגע יאהר זאל איף אזויא האבען, אמת איף האב נעחאט פץ איחר אגי־ סעל טראבעל, מייל פארשטעהט איחר טיף זיא איז פץ דיא נוטע טעידלעף ניט ארס־ נערעט זאל זיץ, אימטער צו יוננע לייט, נעטרונקען, געשפיעלט, איחר פארשטקחט דאף שדן דאס איבריגע.. איף האב איחר אפילו ניט איץ מאהל געזאנט: זעה סאניעקע חיט זיף, וועסט זיף אזוי לאנג שפיעללען, ביז דוא מעסט זיף צו עפעס דערשפיללען, זיא האט עס ניט נעחערט נוא לאז זיא יעצט וויססען פחילאסאפסקי. אבער וואס געהט עם מיראן אייערעסאניצקעסטיט אייערע געשיכטען, איף וויל נור וויסען צו איז דא אטוועהניגסטען שטילל, רוחיג, קיינער זאל מיר דא ניט שטערען, זאנסט איז פערפאללען דער גאנצער סיוזשעט, פ ו ד ל י נ ג. וואט זאגט איהר פארפאללען אייעד סעחעט ? וואס איז דאס אזערכעש ? פי ל אם אם ס ץ י. דאס געהט אייף ניט אן, איחר דארפט נור ודoען אז איף סוס חאבען שטילל, רוחיג זאל זיץ. פ ו ד ל ע ג. א וועגען דעם זייט זיכער, וועד וועט אייך שטערען? קיץ קליי־ נע קינדער האב איך ניט זאללען צעפען אייערע סעחעטעז' איר אלליץ ייעל אללע פריהטארגען אויסקעהרען, ריין מ כען אץ ראן טהוט אייך וואס איהר מילט. פחילאסאפסקי דאס מוסט איהר אויף ודסען טיסעס, דאס איהר זאלט פץ מיין ציממער קיץ שטיקעל פאפיר אויסקעהרען, דען יעדעס שטיקעל פאפיר איז בייא מיר נאלד מיט בריליאנטען. פ ו ד ל י נ ג. אזוי ? 1 טיט וואס בעשעפטיגט איחר אייף דען וואס בייא אייך איז פאפיר אזוי טהייער ? פח י ל אס א פס קי. איף בץ א ליטאראט, א דיכטער, א פאעט, א פער־ פאססער, א דראמאטורג, א זשורנאליסט, נץ, יעצט פערשטעחט איחר שדן מער איף בץ ? ם ו דל י נ ג. איף פארשטעח, איף פארשטעח 1 מאס איז דא ניט צו פערשטעהן ? ניט אוטזיסט זאגט דיא וועלט &quot;אסף מלאכות, וועהניג ברכות&quot; איחר האט דא אזוי פיעל אויסגערעכענט אז טען טוז ניט ווילענדיג זיין אקבצן. וועח מיר 1 איחר זאלט חאטש חאבען טיט וואס דיא רענט צו צאהלען. פחילאסאפסקי. פאר אייעד רענט זאלטאיחר אייך ניט זאמען,לא־ טיף נור צופריעדען זיין פץ וואחגונג איבערהויפט נימאנד זאל מיר שטעחנן און קיץ פאפיר זאל ניט פערלדרען געחן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="דער פערפאםםער אין קינד־פעט. * 6 ו ד ל י נ ג. איהר טענט זיין גאנץ זיכער קיינער וועט אייף ניט שטערען, מחט איהר ויען סאניצקע האט נעוואהנט איז געויען עפעס אנדערש, דאטאלם האט יו דיא טחיר ניט צונעסאבם, רעד אדיין דער אדרס' אבער אצינד וועד וועט דא ^מאן ? און ווענען אייערע פאפירען פארשפארט איהר טיף פארזאגען, איף האב עם נאף בירושה פון מיין אלטען עליו השלום, ווען עד פלענט מיד חאפען נעמענדיג זיינם א פאפיר צו איינוויקלטן פלייש אדער פיש פלעגט ער טיף שעלטען טיט ביטטערע קללות איף פלעג האבען פון איהם א שווארצען סוף. פ ה י ל אס א פס קי. זא 1 ודא עם שיינט וואר אייעד מצנן אויף אליטא־ ראט, אפאעט, אפערפאססער ז פ ו ד ל ו נ נ. אויף אייעד לשק ודיס איף ניט וויא עס רופט דף נור בייא אונז הייסט עס פראסט אשוסטער. פהילאסאפסקי. חחחח,א שוסטער נאד 1 נון וואצו האט ער רען זא נעהטיג נעהאט פאפיר ? פודלינג. פעה, אחרפה בנאמנות, איהר זאלט פרעגען אזא נארישקייט, אט אפנים אזא קינסטלער דיט איהר טאקע האט מיד קיין פאראיבעל ניט, אז איחו ודיסט אפילו ניט אז א שוסטער קען זיף אן פאפיר ניט בעגעהן, טיט וואס נעטם איהר דען אמאס? פהילאסאפסקי. (אפארט) ח ח ח, אדסנעצייכענטער סיחשעט אלי־ טעראט א שוסטער, ח ח ח ח פ ו דל י נ ג. (אפארט) מיד שיינט ער איז אביסעל א צודולטער.... פהילאסאפסקי, אלזא גוט, דא האט איהר 8 דאללאר פיר א מאנאט פאראויס, איף געה שוין ברענגען טיינע זאכען, זעהט נור צו מאכען דא אללעס ריק. (ניט איהר נעלד) פ ו ד ל י נ ג. - זארגט אייף ניט איף וועל שדן מאבק טיט גאלד נלייף, און מאהוט אייף טיט מזל. עהילאסאפסקי. (אמעחענד 6וכט) ח ח ח, א שעחנע פאי־ קליידער אלי&amp;עראט אשוסטער ח ח ח. (אב) פ ו ד ל י נ נ. - (אלליק) ער ודיזט אויס אפילו אפיק טענשעל גור אביסעל אצודולטער, עפעס האט ער טיר אויסגערעכענט אזעלכע טאדנע טלאכות אז אסור אויב איף ווייס איינש פון דיא אללע וואס ער טיינט. הער נור טלאכות• • • • אטאראט, אגעדיכטער, אפעט, אפאסער, אשוסעליסט, אדראמאטאג געה ודים **o דאס איז אזעלכעש 1 נור פון אללע זאכען שיינט טיר מוז ער דק פראסט אודמם^• 3 &quot; \ ^"/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="דער פערפאססער אין קינד־בעט. און דערפאר טאקע וויל עד עס זאל ויין איהם שטילל, רוהיג ודיל.ער אלליץ אפנים דראטמעט אן גאנץ גענוג, נור וואט געהט טיר אן וואס ער איו ? אביא ער ואל מיר צאהלען מיץ רענט אץ דער צייט. (קעהרט אוים דיא מיסט פון טחיד געחט אב) אויפטריט פהילאסאפפקי טראגט אדיין אפאק סיט מכער ארומגעבונדען ניט א שטדיק. פהילאסאפסקי. (נינדפינאנדערצזלייגטדיא מכער) נץ, ענדליף בץ איף אין איין נייעם וואהנונג, פילייכט ווירד טיר ד? טזלדינער זיין, (קוקט זיר אום) אפילו ניט אזוי פאסענדע לאדזשי פאר אזא געלעהרנטען מאנן וויא איף בין, נור וואס קען מען זיף העלפען, לאמיף נור ענדיגען מיץ דראממא, זיא פערקדפען פיר א נוטען פרייז וועל איף גאר ארדס טופען אבטאן 1 שדן 2 וואכען זייט איך האב געענדיגט רעם 3טען אקט, אונד ודיטער געהט ניט חאץ צורייס זיף, דאפיר אבער איז מיר פעלונגען צו ענדיגען רעם שלוס פץ 3טען אקט מיט אזא איבערראשוננ צום ערשטוי־ נען, הערט נור א איינפאל 1 דער אינטריגאנט קויפט אונטער דיא דאקטוירים, זייא ערקלעהרען רעם ליעבהאבער פיר וואהנזיניג אונד נעבען איהם אריץ אין א דולהדז, דיא ליעבהאבערין מעלדעט מען אז ער איזט גאר זעלבסמארד בעגאנגען, קורץ עס איז ערהאבען קונסטפאלל. איבערהויפט איז מיר געלוננען דיא לעצטע סצענע ודא מען פיהרט איהם אין דולהויז; איף שטעלל מיר פאר ודא איבערראשט דיא שדש־ פיללער וועללען ווערען ביים פארלעזונג, וויא מען וועט מיף בעשיטען מיט קאמפלי־ מענטען, אפלאדיסמענטען, איבערהויפט דער לעצטעד מאנאלאג, יעדעס ווארט איז דאף גאלד מיט ברילליאנטען, יעדעס מאהל ווען איף לעזע עם וועד איף זא בעגיייש־ טערט ראם עס שטעלט זיף מיר פאר ודא איף זעח דאס אללעס אין דער ודרקליב־ קייט, און ווער אזד אויפגערעגט אז איף בין בערייט אלליץ רעם אינטריגאנט אץ שטיקער צו צעררייסען, באלד אבער זאג איף צו מיר אלליין: האלט איין פראפעס־ סער 1 האפ ניט, פארגעם ניט אז דער אינטריגאנט האט נאף צו שפיללען א הויפט ראללע אין 4טען אקט, ווען ער שטארבט יעצט איז פארפאללען דער נאנצער סיוזשעט, אבער אלץ רעכט, וויא געהט מען אבער ודיטער? אריינגעבען אץ דולהדז איז טיר נעלוננען, ודא אזוי אבער נעהמט מען איהם צוריק ארויס פון דארט ? יאה איף מוז נאף א מאהל דורכלעזען רעם מאנאלאג, פילייכט וועט מיר דיא בעגייסטערוננ פיח־ רען צו איין נוטען געדאנק. (נעמט דיא פיעסע לעזט מיט געגייסטערונג). א מענשען, מענשען ן וויא וואגט איהר אייף נאר צו נעננען טיט רעם נאטען מענש ? ניין ניט קיינע מענשען עקזיסטירען יעצט אדף דער וועלט, זאנדערען ווילרע טהיערע אץ מענשען געשטאלט 1 דער ליעב, דער טיגער, זייא זיינען טילדער פץ אייף, זייא פרעסען ניט דיער נלייכען, ווערענר איחר מענשען פערצעהרט אייערע איינענע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="דער פערפאססער אין קינו^בעט. • ברידער, אומזאנסט שטאלצירט איהר מיט אייער ציוויליזאציאן, פראנרעס, עמאנסי־ פאציאן, הוטאניטעט, פהילאנטראפי, קאסמאפאלאטיזטוס, ווערעגד־ איהר פענעהט אייף ודא דיא בעזע רויבטהיערע אין וואלד. משונה זאגט איהר בין איף ? א ניין איהר אללע זייט משוגע, דיא גאנצע וועלט איזט וואהנזיניג 1 (ודינט) א טערדער, מערדער, וואס האט איהר צו מיר? ווארום פלאגט איהר מיף אומזאגסט! ניט נע־ גענוג וואס איהר האט בייא מיד וועק געררבט מיין הערצענסצעליעבטע לעאנארא, ווילט איהר אויף בייא טיר מיין פערשטאנד וועק רדבען ? א לעאנארא, הימלישע געטליכע לעאנארא 1 זעה וואם פון דיין הייסנעליעבטען אדאלפאן איזט נעווארען 1 א בליקט ארא3 איהר עגגלען פון היממעל אוגד פערפלייצט דיא וועלט טיט אייערע טרעהרין, זאננע, מאגד, שטערנע, הערט אויף מעהר צו בעלייכטען דיא וועלט, פאר־ דעקט אייעד ליכטיג געזיכט מיט שווארצע וואלקען וויא איונגע אלמנה וועלכע טרד־ ערט נאף איהר טרייען מאנן, גיסט אוים אייעד פלוף אדף דער גאנצער וועלט, דאג־ נערען, בליצען קומט אראפ צערשטעטטערט, פערניכטעט, דיא זינדינע ערדע מיט איהר נאנצער גענערעזאציאן א זייט אללע פערפלוכט, פערפלוכט, פערפלוכט 1 (פאלט אין טשערקראפטלאזאטהעמטשוועד) דא•. פאלט.. ער.. אין אונמאכט.. (פדזע) ניין, ניין, זא וואס האט נאף דיא וועלט ניט געזעהן און ניט געהערט, זייט דיא דרא* טאטורגי עקזיסטירט אויף דער וועלט, איף שטעלל מיד פאר, וואס עס וועט פאר־ קאטמען אין טהעאטער ווען דיעזע מייסטערווערק ווירד אויפגעפיהרט ווערען, דיא דאננער אפלאדיסמענטען וועללען נאר ניט אויפהערען, דיא ווענט פון טהעאטער וועללען ציטטערען, דער דאף וועט זיף שאקלען, איף הער שדן רעם שרעקליכען גע־ רויש, עס קלינגט שוין אין טיינע אויערען וויא טיט מיליאנען גלאקען, (חאפט זיך מיט תא ד.ענט פארשטעלט תא אויערען) זייא וויללען אבער נאד ניט אדפהערען, מען האלט אין איין שרייען בראווא פהילאסאפסקי 1 בראווא אדטאר 1 איף וועד שדן מיעד ארדסגעהענד -הונדערטע מאהל פיר דעם פובליקום אונד נייגענדיג זיף אויף אללע זייטען, זייא שרייען וויעדער אבער, איף בעט אייף האט טיטלייד איף האב שדן טעהר קיין קרעפטען, איף קען ניט מעהר נענוג, נענוo... פו, פו.... (אטהעמט שוועד). אבער אלץ רעכט, געלונגען, זעהר גוט, וואס טהוט מען אבער ווייטער ? דיא פראגע לאזט מיר ניט רוהען זייט 2 וואכען; דער 4טער אקט מוס אונבעדיננט האנדלען ודא דער ליעבהאבער ווירד בעפרייט פון דולהויז קעהרט צוריק צו זיין געליעבטע לעאגארא וועלכע רעכענט איהם שדן פיר לענגסט טוידט, זיא ודרד איבערראשט א. ז. וו. אבער וויא אזוי ? וועלכע אורזאכע זאל פיהרען צו זיין בעפרייאונג ז א איף מוז נעשטעהן דאס אריינבריינגען א טענשען אין דולחדז איז לייבטער גדא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="רעי פערפאססער אין קינד־בעט. איהם פון דארט אררספיהרען, מאכען איינעם פאר משוגע, איז לייכטער וויא מאכען א משוגענעם קלאר. אבער מיין גאטט איף מוז איהם האף פון דארט אררסנעהמען, איף אלליין האב איהם דאף אהין ארייננעבראכט! ער קען דאף דארטען ניט פער־ בלייבען פיר איממער! (געהט אדום זעהר נאכדעגקליך פלוצים ערוואכט) אחא איף האב עס א פלאן, א פלאן חלעבען, דער 4טער אקט פאנגט אן! דיא ערשטע סצענע האנרעלט אין דולהויז, דיא וועכטער מארטערען שרעקליף רעם אונגליקליכען, גיסען קאלטעח וואסער אויף זיין קאפ 7 מייל ארום און ארום איזט צו הערען זיינע פירב־ טערליכע יאממערען הערצענרייסענדע גע'טרייען, ביז ער פאלט אין אונמאכט אונטער זייערע העגה, ראן ערוואכט ער מיט ריא ווערטער: א מענשען, מענשען 1 אי וועט זיף האס פובליקום דא צואוויינען, טרעהרען וועלען זיף גיסען טייכען ווייס, נור זעהר רעכט, זאללען זייא וויינען.- נון ווייטער•• ווייטער&quot;־יאה ענרליף איזט איהט נעלוג־ גען אונטערצוקויפען איינעם פון היא וועכטער וועלכער בעפרייט איהם אי! א פינס־ טערע גאכט, ער לויפט באלד צו זיין געליעבטע לעאנארא, אונה•• הא? מיר שיינט עס איז ניט שלעכט נור ניי! ניין עס טויג ניט, הער פלאן פון אונטערקויפען וועב־ טער איז שרן צו אלטמאריש, אללע סקארבאווע פיעסען שרייבער האבען זיף שוין ראמיט בענוצט, איף מוס א יסטראכטען עפעס נייעס, ארנינעללעס, איבערראשענ־ רעס (טראכט) אהא עס איז דא, איף האב עס דערטאפט! איף מוס עס שרן ארויף נעהמע; אויף העם פאפיר, ווייל איף פירכטע עס ז&gt;גל בעחיטע נאט ניט ארויספליהען אזויא שנעלל פון טיינע נעדאגקען וויא שנעלל עם איז ארייננעפלוינען, יאה דער 4טער אקט פאנגט אן 1 פינסטערע נאבט, -טרעקליכע דונערען, בליצען, ניין, ניין, צופאר זאל טאקע געהן היא סצענע ודא טען מארטערט איהם אין דולהויז, זאל זיף האס פובליקום פריהער נוט אויסוויינען, וועט דאפיר נאכהער דיא פריידע שטארקער זיין. אלזא גוט, דיא ערשטע סצענע נעהט, נעקסט ריא צווי־טע. פינסטערע נאכט, שרעקליכע דאנערען שיטען ארם מיט דעס קראפט פון 60 טויזענד קאנאנען! דיא פירכטערליכע בליצען צערשפאלטען רעם היטמעל אין 99 הלקים, מיט א מאהל פלוצים וועה מיר 1 אשרעק א אונגליק, א צרה! דער פירכטערליכער בליץ האט פעראורזאכט אעקספלאזיאן, און וואו נראדע אין רול הרז! דיא שטארקע מויערען ווערען צערשאסען אויף פיצלעף דיא אייזערנע טויערע; אויף ברעקלעף, דיא וואהנזינינע צו לויפען זיף אין אללע 4 עקען דער שטאדט, דיא איינוואחנער לויפען ארום ערשראקען, דיא גאנצע אטטאספערע איזט אנגעפיהלט מיט רויף און שוועבעל, מיט דיא יאממערען און קלאגען פון פרויען, קינדער אונד דיא טייפעלשע געלעכטער פון דיא וואהנזינינע, און אין רעם עכטען נע־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="דער פערפאססער אין קינד־בעט. טוטעל, זעהען מיר אדאלפען לויפען מיט פערצווייפלונג צו זיין געליעבטע לעאנארא, ער טרעפט זיא פונקט אץ דעם מאמענט וויא דער אינטריגאגט צווינגט זיא צו טאהן איץ שענדליכען פערברעכען, מיט דיא קראפט פון א ריעז צערשמעטטער דער זיין שארבען מיט זיינע מעכטיגע פויסטען, רעטטעט זיינע געליעבטע וועלכע פאלט אין זיינע ארעם, זינגען ביידע א רעטטונגס דועט וועלכע ענדיגט זיף טיט דיא ווער־ טעי (זיגנט) דיא אונרעכט ערשטיקט, דיא גערעכטיגקייט האט געזיעגט, אוגד מיין טייסטערווערק איזט געענדינט !_ (פאלט קרעפטלאז אין טשער). (פאצט דיך אלליין בראווא שרייט הייזעריג) בראווא פהילאסאפסקי בראווא 1 דיין גראססע ווערק ווירד בלייבען אונשטערבליף, צוזאממען טיט דיין גראססען גאטען פיר איממער אוגד ע ו וי ג 1 (בלייבט שטעהן אין פאזיציאן האנד אין הייר.) נון יעצט צור ארבייט, דער פלאן איזט פערטיג מיד בלייבט נור איבער אריינצונעבען טראס־ קעדינע מאנאלאנען, קנאקענדע פראזען, איבערהויפט טיעף דייטש נאנץ טיעף, אז דער געבוירענער דייטש זאל זייא אויף ניט פערשטעהן, רען ראם האבען ערשט ליעב אונזערע אידישע העלדען, שטערען, קינסטלער, דאן איזט מיין מייסטערווערק נעזי־ כערט טיט איהר לארבערקראנץ, אללע זייטיגע פערפאססער וועללען פלאטצען פאר ערנעניש, פאר קנאה, רעספעקט פאר רעם איינציגען, זשעניאלען, גרויטען פערפאס־ סער פראפעססער פהילאסאפסקי 1 (זעצט זיך אין שלאפראק צום שרייבטיש שרייבט) . אויפטריט ב ולך א ג פון סטריט שיכור עפינט בדייט דיא טהיר קוקט זיךאום. ב ו ל דאג. אף וויא זיא זיצט פערטראבט, זיא הערט גאר ניט ווער דא איז (געהט צו גיט איהם אקלאפ אין אקסעל.) עה, גור איוונינג סאניצקע 1 וואם ביסטו אזויא פארזארנט ? פהילאסאפסקי. (חאפט זיף אויף ערשראקען) טפוי 1 ווער זייט איהר? וואס דארפט איהר דא? בולדאג—עס איז גאר א ער ניט קיין זיא? ווער איף בין איז ניט דיין, טאטענס עסק, און וואס איף בעדארף דא איז שוין מיין עסק. (זעצט זיף אויף רעם לא3דo. פהילאסאפסקי. אבער וואט האט איהר דא צו טוהן? ארויס פון דאנען דיא טינוט 1 בולד א נ. וואס איף האב דא צו טוהן איז שויןגראדע קיץ פראגע ניט, אבער וואם טוהסטו דא, דו אלטער בעל עברה'ניק ? פ הי ל אם א פ ם קי. ביסטו משוגע צו שיכור ? נעה זאפארט אדרס זאנסט רוף איף פאליציי 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="רער פערפאססער אין קינד־בעט. 3 ולד א ג. עה אז דוא ביסט יאה אזא וואהלער יונג און סטראשעסט מיר טיט פאליצייא, וועל איף דך טיט דיר אנתרש תכענען, לאטיף נור געהן ברענגען אהער לעבעמאנען טיט געטבלערין וועסטי &quot;*ח פארזאגען דיינע אייגיקלעף, דוא אל־ מער שארלאטאן' טפר 1 (שאיים איהם אין געזיכט געהט *ג) פחילאסאפסקי.— וואס חייסט דאס? וואוחאטזיף •לחרם נענוטען א שיבוד אף טיין קאם? אח ורא קומט ער אחער? מפר! דער ודיל האט עד טיר צוטישט טיינע נעדאנקען' אח גראדע ביים אינטערעסאנטעסטען מאטענט ן (זעצט זיר שרייבען) אלזא וואו האב איף דא זיף אבגעשטעלט, אהא' יאה דיא וועכטער ניססען קאלטעס וואססער ארף זיין קאט אח ער שרייט : א מענשען, טענשען 1 וואו איז אייעד מענשענגעפיהלל ? אייעד טיטליידענדעס הערץ ? וועלכע שלעכטעס האב איו יעמאנדען געטוהן? וועהטען בץ איף רען עפעס שולדיגז.... (•לרצים ע6ענט ין• דיא מהיר און א קלערק 6ון א דריינודס ספאר ערשיינם.) קל ער ק.—טיץ הערר, מיין באס האט נעזאגט איהרזאלט בעצאהלען אייערע שולדען* פחילאסאפסקי.-שולתן? וועטען בץ איף דען שולדינז פארוואסז קלע ר ק.—נאט אייך תם בילל לעענט איבער וועט איחי '*דן וויססען. (ניט איחם א בילל) פחילאסאפסקי. (לעזט) 2 פאר אונטערקלייתד, 8 נאכטהעטדער, 4 פאר טטריטפע, 2 באקסלעף פויתד. ביין יונגע ראם נעחרט ניט צו מיר&quot; דוא האטט געטאבט א טיסטייק. ק ל ער ק. - עקפקיוזטי סער, איף מאב שדן נאד קיק שיסטייק, אימי־ דארפט צאחלע^ פחילאסאפסקי. ווארום תן? וועןחאב איו תן זאלכע וואת גענוטען אק והחנו ז ק ל ער ק. טיר ודיסען עס אז איהר האט עם ניט נענאטען, דא האט געאטען, זיא האט אבער געזאגט אז איחר דארפט בעצאהלען. פחיליסאפסקי.-דאחאט גענאטען את איף דארף בעצאו&amp;נן, ווחנר• איזט דא תן דיא זיא ז ק ל ער ק. איהר ודלט פח טיר חיזק מאכען ז נעווער טיינד, איהר ודימט •לליין גאנץ נוט ווער דיא זיא איזט, נור איהר מאכט אייף ניט וויססענדיב פ הי ל אס אם ס קי. (איןצארין.) וואס? ביסטוודרקליףפערריקסו פארה פאן חימר איף האב קיין ציים•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="דע ר פערפאססער אין קינר־בעט. קלע רק. —עקסקיוזמי סער, איף געה ניט פון דאנען ביז איהר וועט טיר בע־ צאהלען, אזויא האט מיר פארזאגט דער באסם. פ ה יל אס אם ס קי. געה צום טייפעל טיט דיין באסס צוזאטטען, פארט זאגע איף. (טרייבט איהם) ס ל ערק. (אבגעהענד) נעווער מיינד איהר וועט חרטה חאבען מיסטער, איהר וועט שרן צאהלען דער באסם אליין וועט קומען אהער האסטו געהערט אזעל־ כעש כלומערשט, ער ווייס גאר ניט ווער דיא זיא איז, און אלליין זיצט ער דא ודא א גאגצער בעל הבית, געדענקט מיסטער איהר וועט חרטה האבען. (אב) פה ילאסאפסקי. אלדיא בייזע חלומושצוזייערע קעפ 1 עפעס אטאג פון משוגעים, ווען מיר האט שוין יאה בעגליקט צו פאללען אויף אזא גלענצענדע אי־ דעע וויא מיין טייסטערווערק צו ענדינען טיט ערפאלג ערשיינט יערער מינוט איין אג־ דער שד, אנאנדער טייפעל און צערשטערט מיר מייגע געדאנקען, טפוי 1 (כערוהיגט זיך זעצט זיך וויעדער שרייבען) אלזא וואו האלט איף? א יאה פלוצים שרעקליכע דאג־ נערען קראכען טיט דער קראפט פון 60 טויזענד קאנאנען, שרעקליכע בליצען צער־ שפאלטען רעם היממעל אויף 99 חלקים, טיט א מאהל, פלוצים וועה מיד א שרעק, א אונגליק, א צרה קראך! אוגד.... (ווערענד דעד צייט עד שדייבט אויס קראך עפענט זיר דיא מהיי און געמבלער שיכור זינגענד) גע מ בלע ר.— צו דיר, צו דיר מיין לעבען, ציהט טיף וויא א מאננעט, (לויפט צו פהילאפאסקי אומאדיטט איהס פעסט קוסט איהם, ווערענד פהילאטאפסקי רייסט זיך קוים אויש ערשראקען.) פחילאסאפסקי. (שפייט אייך* איהם) טפוי דוא שיכור איינער. געטבלער. (בעטראכטעט איהם) וואס א טיסטייק? ניט זיא? אנו לאטיף זיף גוט צו קוקען(שויעט אן) טפוי אלטער חלירע 1 העי אלטעטשקער ורא קומסטו אהער ? אפנים דוא האסט אויף ניט פיינד וואס יוגגע האבען ליעב. ח ח ח ח, צו דיר, צו דיר מיין לעבען. (זינגט) פ ה י ל אס א פ ם קי. געה אדרס דוא שיכור* איף צערברעף דיר דיינע ביינער• • • • גע מ ב ל ער. העי העי אלטעטשקער, נור ניט געבעזערט זאנסט חאפסטו קלעפ ודא האלץ, זעה נור אנאנצער בעה&quot;ת איז ער דא געווארען, וואס איז* דוא האסט איהר שוין אין נאנצען אבנעקרפט ? שווייג בעסער, וועט זיין נלייכער (זינגט) צו דיר, צו דיר מיין לעבען.... פילאסאפסקי.—ארויס, זאגע איף, זאנסט דופפע איף דיא פs£י*ייא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="דעי פערפאססער אי/ קינד^בעט. געטבלער. וואס? פאליצייא? חום.... עם איז דיין גליק דוא אלטער מרח וואס איף האב געוויסע אורזאכען, עם הייסט וואס טיר שטעהט ניט אן זיף צו בענעגענען טיט דיא פרעכע פאליסלייטע, זאנסט וואהט איף דיר געצייגט ווער געט־ בלער איז, נור לאמיף געהן אויפזוכען לעבעטאנען טיט בולדאגען, זייא וועללען דיר 'פרן וריזען וואו מזרח וואנט איז&quot; דוא אלטער בעל עברהניק טפוי 1 (שפייט איהס אין געזיכט. אב) פהילאסאפסקי (בלייבט שטעהן ערשטוינט) ניין ניין מעהר קען מען עס ניט דולדען, איף קען גאר ניט בעגרייפען וואס דא געהט פאר, וואו בין איך דא אריינגעפאללען ? איך בין דאף דא טיט דעס לעבען ניט זיכערן (לויפט צום טחיר קל&amp;פט) עה מרס. פודלינג(שרייט שטארק) מרס. פודלינג' מרם. פודלינג. (מרם. פודלינג לויפט אדיין טיט א ברום אין האנד דיא ארבעל פארקאשערט) פ ודלי נ ג.—וועה מיר, וואס איז געשעהן? וואס שרייט איחר אזר? איף האב זיף דאף אזר ערשראקען אז דיא נשמה איז בייא מיר שיעור ניט ארויסנעפלויגען. פהילאסאפסקי. אז איהר שרעקטאזר פאראייער נשטה, וואס אהרט אייף ניט פארען צווייטען ? זאגט מיר איף בעט אייף מרס. פודלינג, וואס אי? דא בייא אייף פאר א פארשאלטענע הרז, מען איז דאף דא מיט דעם לעבען ניט זיכעח יעדעס טינוט שפרינגט ארויס וויא פון אונטער דרערד א שד א טייפעל און שטעו ט טיר מיין ארבייט. פ ו דל י נ ג. גאטט איז טיט אייף טיסטער דראמאטאג, וואס האט זיף אייף געחלומט ? איהר האט א פנים געחאפט] א דרעמעל האט זיף עם אייף אין חלום פארגעשטעלט ? פחילאסאווסקי. אלדיא בייזע חלוטות צו אייער ק אפ טרם. פודלינג, וואס הייסט עם האט זיף טיר געחלומט, איהר ווילט מיר איינריידען א קינד אין ברף ? איף זיץ ורא ארף הייסע קרלען, איף האב קרם טיט צרות נעחאפט א נוטען נעדאנק וויא צו ענדינען מיין ווערק ערשיינט יעדער טינוט אנאנדער טייפעל און שטערט טיר. פ ו ד ל י נ נ. (אפארט) ער איז נעביף מכולה, ער חאפט נאר געדאנקען וויא מען חאפט פליגען. (הרף) אט פאלגט טיף ה' דראמאטאג, לעיגט אייף צו דא אין בעדרום שלאפט אייף גוט אוים, וועט איהר זעהן איהר וועט נעהאלפען ווערען, איף זעה אז איהר זייט נעביף ניט טיט אללעמען איף דערקען אין אייף אז איהר האט שטארק היטץ, אוואה איהר האט היטץ, געהט לעגט אייף צו אביסעל שלאפען און איף געה שרן צורעכט מאכען א נוטען זענעפט פלאסטער, וועל אייף צולעגען צו דעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="דער פערפאססער אין קינד־בעט. פאטיליצע וועט איהר זעהן אז עם וועט אפנעהמען רעם וועהטאג וויא טיט א האנד. פהילאסאווסקי. אזענעפט פלאסטער לעגט אייף צו מרס. פודלינג צו אייער צונג, און טיר זאלט איהר פארזיכערען קיינער זאלל מיר ניט שטערען, זאנסט וועט איהר מיר מוססען צוריקגעבען מיין נעלד, און נאף הייטע טוף איף ארויס פון דאנען. 8 ו דל י נ ג, אבער וואס אהרט אייף, פאלגט מיי און טוהט וואס איף הייס אייף, אט נעה איף שוין אייף פארטיג מאכען א זענעפט פלאסטער. (אבגעהענד} וועה מיר, ער איז נעביף נוט משוגע. (אב) פהילאסאפסקי. (אליין נאך פויזע) נוא אט האט זיא מיר בערוהיגטז אבער איף פארשטעהע עס ניט וואס האבען זייא זיף עפעס צו מיר צו נעצעפעט ז ניט אנדערש וויא דיא דיא גאנצע וועלט האט זיף פארלייגט אויף מיין לעבען, זייא וויללען מיר אבזיכטליף משונע מאכען, אום איף זאל ניט זיין אימשטאנדע צו ענדי־ נען מיין מייסטערווערק; ראם איז גאנץ דייטליף אזויא, רען נראדע וויא איף קום צום אינטערעסאנטעסטען מאמענט, גראדע אין דער צייט ווען איף פיהל מיף בעגייסטערט טיט דער נעטליכער קונסט, ערשיינט א טייפעל וויא פון אונטער דער ערד און צושלאנט מיר דיא נעדאנקען! אבער וואס הייבט מען אהן יעצט טוהן? (טראכט) וויא מיר שיינט איזט ווירקליף פיר מיר יעצט ראם איינציגע מיטטעל זיף צו ליינען שלאפען, ווען איף וועל זיף יעצט אויסשלאפען וועל איף קענען זיטצען און שרייבען דיא גאנצע נאכט אומגעשטערט, רען זא וויא זא בין איף יעצט ניט מעהר אימשטאג־ דע צו שרייבען, דיא געדאנקען זיינען מיר צומישט, דיא נערווען אויפגערייצט, עפעס א קליינינקייט אזא באנדע משוגעים 1 .• • • נוא זאל זיין אזויא. (אב אין בעדרים ל^זט אראב דיא פארהאנג, געהט פאר א קליינע פויזע) (אויפטריט לעבעמאן מיט פייפער בעגס, קענדי, פרונט, מרס. האבער מיט א סעטצעל.) לעבעמאנן. (אריינטרעטענד) ענדליף זיינען מיר בייא זיף, מרס. האבער שטעלט אוועק אייער סעטצעל, טוהט אייף אויס דעם מאנטעל אונד מאבט אייף יעקוועהם, איף האב נאף נעסטערען זיא פערשפראכען צו ברעננען א קושערין. ה א ב ער. (מאכט זיך בעקייעהם) אבער וואו איזט זיא רען, היער איזט ראף ניעמאנד דא. * ל ע ב ע מ א נ ן. זיא שלאפט נעמיס 1 (געוזט צו צום בעדרום הערני זיך צו קעהרט צוריק) זיא קרעכצעט נעבעף אזויא מאדנע, אז עם איז א שרעק. ה א ב ער. שרעקט אייף נור ניט, פערלאזט אייף אויף טיר, טיינט ניט אז איף בין עפעם א פראסטע באבע, איף בין א קושערין טיט א דיפלאם פערשטעהט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="דער פערפאססער אין קינד־בעט. איהר טיף, און נאף טיט וואט פאר א דיפלאם פון טאמע יוראפ, ביי מיר איז דאס ניט דיא ערשטע פראקטיקע פארשטעהט איהר טיף, מיר פערשפארט איהר לעהרנען טהוט נאר דאס וואט איף ווערדע בעפעהלען, צו ערשט פערשאפט טיר א קווארט וואסער, דיא ערשטע זאף מוז מען זעהן, דאס דיא קימפעטארען זאק ניט האבען קיין פערשטאפטען מאיען. ל ע ב ע מ א ן.—דיא טינוט ברענגע איף אייך אריין וואטער (אב אין קוליסען). ה א ב ע ר.—(לייגט אויס פון שעטצעל פערשיעדענע מעדיקאמענטען אויף א קליסטיר וועככע זיא פאנגט אן צו רייניגען אברייטענד צו יעדען מאהל א בלע־ טעל פון דער פיעטע וועלכע פהילאסאפסקי האט איבערלאסטען אונד שמייסט אייג־ ציג ווייס צום באדען) דאס ערשטע ברוף הבא' אז איף קום צו א קימפעטארעןאיז א קליסטיר, קוים איזזיאנור אפפענלייביג, געהטשוין דאס איבריגע וויא געשמירט. (רייניגט שמייסט דיא בלעטלעך..) לעבעמאנן. (ברענגט וואססער) דא האט איהר וואטער. מרס האבער. ה א ב ער. זעהר העבט (גיט איה□ קליסטיר) האלט נור צו' 2 לעפעל ביטער זאלץ טיט א לעפעל טאליטרא רע ארטאניקא איזט ראם בעסטע מיטטעל צו פאר־ שטאפטען מאנען, האס קען ריהרען א סטייק אויף. (טפט אריין מישט ארם) נון יעצט נעהט און ביעננט א פלאש נוטען ראם, 1 פלאש פארטוויין, או; א פלאש זיסען לי־ קער, פיר הער קראנקער (אפארט) איף אלליין האב ראם אויף נעהטיג• ל ע ב ע ב ע מ אן. אט געה איף מרם. האבער נור איף בעט א' יי ף בעהאנ־ דעלט זיא גוט, ווייל— - ה א ב ער. איהר פארשפארט מיר בעטען, פערגעסט ניט אז איף בין ניט קיין פראסטע באבע, אז איף בין א קושערין טיט א ריפלאם פארשטעהט איהר טיף נאף וואט פאר א דיפלאם פוירטט קלעסם' היא מרם. האבער האט א נאממע! אויף דער נאנצער וועלט, אהאלבע וועלט מענשען זיינען שוין ב&quot; ה רורף מיינע הענד דורב־ געגאנגען פארשטעהט א־הר טיף, איף ווייס שרן וואט איף האב צו טוהן. ל ע ב ע מ א נ ן. - און איף וועל וויסטען וויא אייף צו בעראנקען, ווייל פאר־ שטעהט איהר טיף זיא איז נעבעף א עלענרע, איהרע פערוואנטע האבען זיף פון איהר ענטזאנט, איהרע נוטע פריינד צורעקגעצויגען, איף אבער האב א ווייף הארץ' איף האב טיט איהר מיטלייר פארשטעהט איהר טיף. ה א ב ער. מען פערשטעהט אייף, מען פערשטעהט א.יף, מיינט ניט ז* * איהר רערט צו א פראסטער באבע, פארנעטט ניט אז איף בי; א קושערין טיט ) ריפלאם, טיר דארף מען קיין פינגער אין מויל ניט אריינלייגען, דאס וואט איהר וועל*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="רער פערפאססער אין קינד&quot;בעט. מ ר ערצעהלען האב איף 'עוין לאנג פארגעסען, טוהט נור דאס וואס איף האב א'יף געהייסען. ל ע ב ע מ אן. איף געה, איף פליה, מרס האבער, דיא טיגוט ברענג איף אללעס. (אב) ה א ב ער. (אלליין) ער וויל מיר געבען צו פארשטעהן וואס פאר א שייכות ער האט מיט דיא &quot;יפיפיה&quot; מיר פארשפארט מען פיעל ערצעהלען, איף ווייס שוין דיא געשיכטע אויסוועהניג, אזעלכע פראקטיקעס טרעפט ב&quot;ה אין נויארק זעהר אפט, מען שפילט זיף אזוי לאנג ביז עם וואקסט אויס פראצענט אויף רעם קרן. (טאפט איהר קליסטיר) נון יעצט דאבט מיר איז שוין פערטיג. זעהר רעכט וואס זיא שלאפט גראדע יעצט, וועט עס זיין נאף לייכטער. (נעהמט דעם קליסטיר, געהט אפ אין פעדרום. קליינע ©ויזע, דען הערט מען א וומידען געשרייא) פהילאסאפסקי. וועד■ מיר 1 ווער איז דארט 1 (ספרינגט ארויס ארשראקען אויף דעך סצענע.) ה א ב ער. (קומט ארויס אויר) וואס א מאנן גאר ? פהילאסאפסקי. ווער זייט איהר? וואס טוהט איהר דאז ה א ב ער. וואס איף טוה דא איז שוין מיין געשעפט, זאג מיר בעסער וואס טוהסטו דארט יעצט דוא אלטער בעל עברה'ניק הא? פעה שעהמט איייף! נאף אן אזא צייט••• • פ ה י ל אס א פס קי. וואס פלוידערט זיא•... ארויס פון דאנען• ה א ב ער. ע מיסטער, דרף ארץ, ווייסט איהר צו וועהמען איהר רעדט ? איהר מיינט באמת איף בין אייף עפעם א פראסטע באבע ? פארגעסט ניט אז איף בין א קושערין מיט א דיפלאם; איף הער אייף וויא רעם קאטער, איחר האט קיץ רעכט מיר שטערען מיין פראקטיקע. פ ה י ל אס א מ ס קי. אבער אויף וועלכע שווארץ יאהר דארף איף אייך מיט אייער דיפלאם ? ד, א ב ער. אז דוא דארפסט מיו*ניט אלטער בעל עברה'ניק דאס ווייס איף אבער דאפיר דארפען טיף אינגערע פץ דיר. לאמיף נור אריינגעקן צו איהר אלליין. (געהט עדיין צוריק אין בעדרום.) פהילאסאפסקי. - (ורערענד דער צייט) אף מיין גאטט וואס נעהט דא פאר, (דענקט) א וועלבער געדאנק, מיין פלאן מיט וועלכעם איף האב געזאלט ענדיגען מיין 4טע! אקט, האט פאסירט אין דער ווירקליכקייט, דיא משוגעים האבען זיף צולאפען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="דער פערפאסטער אק קיגד־בעט. פון דולהויז, אונד זיא אי? אויף איינע פון דיא אנטלאפענע&quot; איף טח זיא בינדען און איבערגעכען דיא פאליצייא. (נעטט א שטריק וויל געהן) ח אב ער. (קאטט איהם אנטקעגעז.) זאג טיר טר דוא אלטער בעל עברה&quot;ניק וואו איז זיא ז פהילאסאפסקי. (אפארט) מען טח איהר נאכגעבען איהר ט'שוגעס. (הויף) זיא איז דארט, קאטטען זיא איף ווערדע זיא אייף צייגען. (אב טיט איהר אין בעדרום.) (קליינע פרזע. באלד הערט מען שרייען.) ה א ב ער. וועה מיר, רעטטעט הילפע 1 ם ה י לא ס א פסק י. פאליצייא אהער אהער אוואהנזיניגע. (ער שלעפט זיא ארויס מיד א שטריק, זיא שפריצט אוין* איהם פון קליסטיר) יוערענד דער צייט, שנעללעד אויפטריט בולדאג, געמבלער, בולדאג, אט איז ער דער אלטעד תרח נ עט ב ל ער. (ערבליקט וואס געהט פאר) וואס איז דאס ? (בלייבט שטעחן ערשטוינט) לעפעמאנן לויפט אדיין טיט בוטלען וויין אין פיידע הענד. לעבעטאנן. וועה מיר וואס געהט דא פאר? (בלייבט שטעהן ערשטזיגט) פודלינג לויפט טיט א אנגעשמירטען זענעפט פלאסטעד. פ ודלי ננ.— אט איז דער זענעפט פלאסטער וועט אבציהען דיא היטץ, וועח ט־ירלעבעמא נן. (צו פידלינג) אבער וואו איז סאניצקעז פ ו דלינ ג. סאניצקע איז דאף אין האספיטאל, דאס איז דאף טיין נייער בארדער. א ל ל ע. וואס ? ן (ווערענד דער צייט, ערבליקט פהילאפאפסקי אויפן באדען זייא וואלגערען בלערטער פעדשמירטע פון זיין דראטמא, לאזט אב דיא שטריק, פאלט אויןז אללע 4 צונויפקלייבען דיא בלעטלעך, רייסט זיך פאר דיא חאאר שרייט טיט ווילדע קולוח ווערענד האבער שפריצט אוי!ז איחס פון קליסטיר.) פהילאסאפסקי.— מערדער רויבער, וואס האט איהר געטוהן פק מיין מייסטערווערק 1 וועה מיר, געוואלד וועל איף שרייען איף ווער פערריקט, פאליצייא, מענשען געוואלד קוטם אהער זעהט וואס מען האט געטאכט פון סיר געוואלד.... (פאליצייא, מענשען פון סטריט לויפט אריין פון אללע זייטען ווערעני ער קל*בט דיא בלעטלעך שרייט וזיינט וויא וואהנזיניג) פאר הא ע פאלנ4"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL48" TYPE="CHAPTER" ORDER="22">
            <div ID="DIVL49" TYPE="TITLE" ORDER="22" LABEL="באנציע שווייג"/>
            <div ID="DIVL50" TYPE="BODY" ORDER="22">
              <div ID="DIVL51" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="22">
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="דא, אויף דער וועלט, האט באנציע שמיינ'ס טויט גאר קיץ רושם נישט נע־ מאכט 1 פרעגט עטיצין בחרם ווער באנציע איז נעורען, וויא אזוי ער האט געלעבט' אויף וואס ער איז געשטארבען 1 צו האט אינ'ם ראם הארץ נעפלאצט' צו דיא כוחות זיינע; איהם אויסנענאננען' אתר דער מארף־ביין האט זיף איבער געבראכען אונטער א שמערער לאסט ... ווער ווייסט ף אפשר איז ער נאד פאר הוננער נעשטארבען 1 א פערד אין טראטוויי זאל פאלען, מאלט מען זיף מעהר אינטערעסירט, עם וואלטען צייטוננען געשריבען, הונדערטער מענשען וואלטען פון אלע גאסען געלאפען און דיא נבלה בעקוקט, בעטראכט אפילו רעם ארט, וואו דיא טפלה איז נעווען... נור ראם פערד אץ טראטוויי מאלט אויף דיא זכיח ניט געהאט, מען עם זאל דק טויזענד טיליאן פערד וויא מענשען 1 באנציע האט שטיל געלעבט און איז שטיל געשטארבען ן וויא א שאטען איז ער דורף דורף א ו נ זע ר מעלט 1 אויף באנציעס ברית האט מען קיץ מיין נישט געטרונקען' עם האגען קיץ כוסות נעקמנגען 1 צו בר־מצוה האט ער קיץ קכיננענדינע דרשה נישט געזאגט... נעלעבט האט ער וויא א נראה קליין קערנדיל זאטד ביי'ם ברעג פץ ים' צווישען טיליאנען זיינם גלייכען; אץ' אז תר ווינד האט אויפגעהויבען אץ אויף תר אנתתר זייט ים אריבער געיאגט, האט עם קיינער נישט בעטערקט 1 ביים לעבען האט דיא נאסע בלאטע קיץ שפאר פץ זיין פוס נישט בע־ האלטע!; נאכ'ן טויט האט תר ווינד דאס קליינע ברעטעל פץ זיין קבר אוט־ געווארפען' אץ רעם קבק'ס ווייב האט עם נעפונען ווייט פץ קבר אץ תרבייא א מעפיל קארטאפלעס אבגעקאכט... עם איז דרייא מאג נאף באנציעס טרם, •־מט תם קברן בחרם, וואו ער האט איהם נעליינט 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="וואיט באנציע חאטש א מצבה נעהאט, וואלט אפשר איבער הונדערט ' זיא איין אלטערטהוטס־פ^רשער געפונען, און ,באנציע שודיג&quot; וואלט נאף אטאל איבערנעקלונגען אין א ו נ זע ר לופט 1 א שאטען 1 זיין פ^טאגראפיע איז נישט נעבליבען בייא קיינעם אין מוח, בייא קיינעס אץ הארץ; עס איז פון אירים קיק זכר אין קיעעט'ס מוח נישט נעכליבען 1 &quot;קיין קינד, קיין רינד*; עלענד געלעבט עלענד נעשטארבען 1 ווען נישט ראם מענשליכע גערודער, מאלט אפשר עטיצער אטאל נעהערט ודא באנציע'ס טארף־ביין האט אונטער דער משא געקנאקט; וואלט דיא וועלט מעהר צייט געהאט, וואלט עטיצער אפשר אטאל בעטערקט, אז בא נציע (אויף א מענש.) האט לעבעדינערהייט צוריא אויסגעלאשענע ארנעז אח שרעקליך אייננעפא־ לענע באקען; אז אפילו ווען ער האט גאר שוין קיין משא נישט אויף דיא פלייצעס, איז איהם אויף דער קאפ צו ד'רערר געבויגען, גלייף וויא ער וואלט לע־ בעדיגערהייט זיין קבר נעזוכט 1 וואלטען אזוי וועניג טענשען ודא פערד אין טראטודי געוועזען, וואלט אפשר אטאל עטיצער נעפרעגט! וואו איז באנציע אהין נע־ קוטע! ? 1 ווען טען האט באנציען אץ שפיטאל אריץ געפיחרט, איז זיץ ודנקעל אץ סוטערינע נישט לעדיג נעבליבען עם האבען דערויף צעהן דינס־גלייבען נעווארט, אץ צווישען דף דען ווינקעל ,אץ־פליום&quot; ליצימירט; ווען טען האט איהם פץ שפיטאל־בעטט אץ טדטען־שטיבעל אריץ געטראגען, האבען אויפץ בעטט צוואנצינ ארעטע חלו ים געווארט... ווען עד איז ארדם פץ מדטען־שטיבעל האט מען צוואנציג הרונים פון אונטער איין איינגעפאלענע הדז געבראכט וועד ווייסט וויא לאנג ער וועט רוחיג וואהנען אץ קבר ? וועד ודיסט ודפיעל 09 ווארטען שוץ אויף דעס שטיקעל פלאץ... שטילל נעבוירען, שטילל געלעבט, שטילל געשטארבען אץ נאף שטיללער בענראבען. נוד נישט אזוי את געווען אדף יענער וועלטו דארטען האט באנציעס טויט א רושם נעטאפט: דער גרויסער שופד פץ טשיח'ס צייטען, האט נעקלוננען אץ אלע דעבען חימלען: באגציע שודיג את נפטר נעווארען 1 דיא גיעoמע טלאכיס םיo דתו ברייטסטע פלינעל דינען נעפלוינען און איינער רעם אגדעוץ איגעמעגעבען! באטדע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL56" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL57" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="באנציע שווייג"/>
            <div ID="DIVL58" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL59" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="דא, אויף דעי וועלט, האט באנציע שווייג'ס טויט גאר ק יין רושם נישט גע־ מאכט 1 פרעגט עטיצי! בחרם ווער באנציע איז נעווען, וויא אזוי ער האט געלעבט' אויף וואס ער איז געשטארבען ן צו האט אינ'ם ראם הארץ נעפלאצט' צו דיא כוחות זיינען איהם אויסנעגאנגען, אדער דער טארף־ביין האט זיף איבער געבראכען אונטער א שווערעד לאסט ... ווער ווייסט ? אפשר איז ער גאר פאר הונגער געשטארבען 1 א פערד אין טראטוויי זאל פאלען, וואלט מען זיף מעהר אינטערעסירט, עם וואלטען צייטוננען געשריבען, הונדערטער טענשען וואלטען פון אלע גאסען געלאפען און דיא נבלה בעקוקט' בעטראכט אפילו רעם ארט' וואו דיא טפלה איז געווען... נור ראם פערד אץ טראטוויי וואלט אויף דיא זכיח ניט געהאט, ווען עם זאל דץ טויזענד מיליון פערד וויא מענשען 1 בא נציע האט שטיל געלעבט און איז שטיל נעשטארבען ז וויא א שאטען את ער דורף דורף א ו נ זע ר וועלט 1 אויף באנציעס ברית האט טען קיץ וויין נישט נעטרונקען, עם האבען קיץ כוסות נעקטנגען 1 צו בר־מצוה האט ער קיין קכיננענדינע דרשה נישט נעזאגט... געלעבט האט ער וויא א נראה קליין קערנדיל זאטד ביי'ם ברעג פון ים' צווישען מיליאנען זיינם גלייכען; אץ, אז דער ווינד האט אויפגעהויבען און אויף דער אנדערער זייט ים אריבער געיאנט, האט עם קיינער נישט בעטערקט 1 ביים לעבען האט דיא נאסע בלאטע קיץ שהאד פץ זיין פוס נישט בע־ האלטען ? נאכ'ן מויט האם דער ווינד ראם קליינע ברעטעל פץ זיין קבר אום־ נעווארפען' אץ רעם קברן'ס ווייב האט עם געפונען ווייט פץ קבר אץ דערבייא א מעפיל קארטאפלעס אבגעקאכט... עם איז דרייא מאג נאף באנציעם מוינו, מר&amp;ט ועם קברן כחרם/ וואג ער האט איהם נעליינם 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="מאהט ב^נציע חאטש א מצבה געהאט, ווsלט אפשר איבער הונדערט יאהר זיא איין אלטערטהוטס־פ^רשער נעפונען, און ,באנציע שווייג* מאלט נאף אטאל איבערגעקכונגען אץ א ו נ זע ר לופט 1 א שאטען 1 זיין פאטאגראפיע איז נישט נעבליבען כייא קיינעם אין מוח, בייא קיינעס אץ הארץ; עם איז פץ איחס קיץ זכר אין קיינעט'ס מוח נישט געבליבען 1 #קיי; קינד, קיץ רינד&quot;; עלענד געלעבט עלענד געשטארבען 1 ווען נישט דאס מענשליכע נערודער, וואלט אפשר עטיצער אטאל געהערט ורא באנציע'ס טארף־ביין האט אונטער דער משא נעקנאקט; וואלט דיא וועלט מעהר צייט נעהאט, וואלט עטיצער אפשר אמאל בעטערקט. אז באנציע נאויף א מענש.) האט לעבעדיגערהייט צוריא אויסגעלאשענע אוינען אץ שרעקליך איינגעפא־ לענע באקען; אז אפיקו ווען ער האט גאר שוץ קיץ טשא נישט אויף דיא פלייצעס, איז איהם אויף דער קאפ צו ד'רערד געבויגען, נלייף וויא ער וואלט לע־ בעדיגערהייט זיין קבר געזוכט 1 וואלטען אזוי וועניג מענשען וויא פערד אי! טראטוויי געוועזען, וואלט אפשר אטאל עטיצער נעפרעגט ג וואו איז באנציע אהין גע־ קוטען ? 1 ווען טען האט באנציען אץ שפיטאל אריץ געפיחרט, איז זיץ ווינקעל אץ סומערינע נישט לעדיג נעבליבען עס האבען דערויף צעהן זיינס־גלייכען געווארט, אץ צווישען זיף דען ווינקעל ,אין־פליוס' ליציטירט; ווען טען האט איהם פץ שפיטאל־בעטט אץ טויטען־שטיבעל אריץ געטראגען, האבען אויפ'ן בעטט צוואגציג ארעמע חלו ים געווארט... ווען ער איז אררס פון טויטעךשטיבעל האט טען צוואנציג הרוגים פון אונטער איין איינגעפאלענע הויז געבראכט מער ווייסט וויא לאנג ער וועט רוחיג וואהנען אץ קבר ? וועד ווייסט מיפיעל 09 מארמען שוין אויף רעם שטיקעל פלאץ... שטילל געבוירען, שטילל געלעבט, שטילל נעשטארבען אץ נאף שטיללער בעגראבק. נור נישט אזוי איז נעמען ארף יענער מעלטו דארטען האט כאנציעס טרט א רושם געטאפט 1 דער גרויסער שופר פץ משיח'ס צייטען, חאט נעקסננען אץ אלע דעבען חימלען: באנציע שווייג איז נפטר געווארען 1 דיא גרעoטע טלאכים טיט דיא בריימסטע פליגעל זייגען געפלרגען אץ איינער רעם אנדערן איגערגענעבען; נאמרע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="איז &quot;נתבקש* נעווארען &quot;בישיבה של מעלה&quot; 1 אין גן־עדן איז א רעש, א שמחה, א גערודער: באנציע שווייג 1 א שפאם באנציע שווייג!ll* יונגע טלאכיפ'לעף טיט בריליאנטענע אייגעלעף, גאלדענע דראט'ארבייט'ענע פליגעלעף אח זילבערנע פאנטעפעלעף, זיינען באנציע'ן אקענען געלאפען טיט שמחה 1 דער רע'ט פון דיא פלינעל, דאס קלאפען פון דיא פאנטעפעלעף און ראם פרעהליכע לאכען פו! דיא יוננע, פרישע, רויזיגע טיילעכליף האט פערפולט אלע היטלען או; איז צונעקומע! ביז צום כסא הכבוד' או; גאטט אליי! האט אויף שוין נעוואוסט, אז באנציע שווייג קומט 1 אברהם אבינו האט זיר אין טויער פח היטמעל געשטעלט, דיא רעכטע האנד אויסנעשטרעקט צום ברייטען &quot;שלום־עליכם 1* און א זיסער שטייכעל שיינט אזוי העלל אויף זיין אלטע; פנים 1 וואס רעדעלט אזוי אין היטמעל ו דאס האבען צווייא מלאכים אין גףעדן פאר באנציעס וועגען א גיגגאלדענע פאטערשטוהל אויף רעדלעף געפיהרט 1 וואס האט אזוי העלל נעבליצט ? דאס האט מען דורכגעפיהרט א גאלדענע קרוין טיט דיא טהייערס־טע שטיינער נעזעצט 1 אכץ פאר באגציע! 1 פאר'ן פסק פח בית דין של מעלה ? פרענען דיא צדיקים פערוואונדערט אק נישט גאר אהן קנאה. ' אה 1 ענטפערן דיא מלאכים, דאס וועט זיין א פראסטע פוסטע פארמע 1 נעגען באנציע שווייג וועט אפילו דער קטיגור קיין ווארט אין טויל נישט געפינען 1 דער &quot;משפט* וועט דויעק פינף טינוט 1 איהר שפיעלט זיף טיט באנציע שווייג ? אז דיא מלאכימ'לעף האבען באנציען געכאפט אין דער לופט און אבגע־ שפיעלט איהם א זטר,* אז אברהם אבינו האט איהם וויא איין אפטען קאמעראד דיא האגד געשאקעלט; אז ער האט געהערט, אז זיין שטוהל איז גרייט אין גן־ עד;; אז אויף זיין קאפ ווארט א קרוין, אז אין בית דין של מעלה וועט טען איבער איהם קיין איבריג ווארט גישט רעדען האט באנציע, גלייף וויא אויף יעגער וועלט, געשוויגען פאר שרעק 1 עם איז איהם דאס הארץ עגטגאנגעןן ער איז זיבער, אז ראם מח יח א חמם, ארעד א פראסטער טעות 1 ער איז צו מיידע נשמאויגט 1 נישט אייגטאל תאט זיף איד&quot;ם אויף יעטוו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="וועלט געחלוט'ט, אז ער קלויבט געלד אויף דער פ^דפ^גע, גאנצע אוצרות ליעגע;... או; האט זיף אויפגעכאפט נאף א גרעסערער קבצן וויא נעכטען.• ♦ נישט איינטאל האט מען אי; איהם א טעות געהאט, עס האט איהם עטיצער צ־ נעשטייבעלט, א גוט ווארט געזאנט און באלד זיף איבערגעדרעהט און אויסגע־ שפינען... מיין מזה - טראכט ער איז עוין אזוי 1 או; ער האט מורא דיא אויגען אויפצוהייבען, דער חלום זאל נישט פער־ שוואונרען ווערען,• ער זאל זיף נישט אויפכאפען ערגיץ אין א הייל צוויעען שלאנגען און עקדיסען 1 ער האט מורא פון מויס א קלאנג ארויס צו לאזען' א תנועה טיט איי; אבר צו טאכען מען זאל איהם נישט דערקענען און נישט אוועק שליידערן אויף כף־הקל*)... ער ציטטערט און הערט ניט דיא טפאכיט'ס קאמפליטענטען, זעהט נישט זייער ארום טאנצען ארום איהם, ער ענטפערט נישט אברהם אבינו אויפ'ן הערזר ליכען שלופ־עליכם, און געפיהרט צום בית־דין של מעלח זאנט ער איהם קיין ,טט־טארגע!'' נישט... באנציע איז אויסער זיף פאר שרעק 1 און זיין שרעקליכע שרעק איז נאף נרעסער געווארען, אז ער האט, נישט וויללענדע, אונטער זיינע פיס דערזעהן דיא פאדלאגע פון בית־דין של מעלה 1 סאטע אלאבאסטער טיט בריליאנטען! &quot;אויף אזא פאדפאגע שטעה! טיינע פיס 1* ער ווערט אין גאנצען פערשטאארט 1 ,ווער ווייסט וועלכען גביר, וועלכען רב, וועלכע! צדיק מען טיינט... ער וועט קומען-וועט זיין טיין פינסטערער סוף ז'4 פאר שרעק האט ער אפילו ניט נעהערט וויא דער פרעזעס חאט בפירוש ארסגערופען; ,דער משפט פון באנציע שווייג 1&quot; און, רערלאננענדיג דעם מליץ יושר דיא אקטען, געזאגט : ,לעז, נור בקיצור 1&quot; טיט באנציען דרעהט זיף דער גאנצער סאלאן, עם רוישט איהם אץ דיא אויערען, נור אינ'ם גערויש הערט ער אלע מאל שארפער און שארפער דעם טלאף־ טליץ'ס זיס קול וויא א פידעל: זיין נאמען הערט ער האט איהס געפאסט וויא צו א שלאנק לייב א קלייד פון איץ ארטיסט א שניידער'ס מאגד. ♦)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="איז ~נתבקש* געווארען &quot;בישיבה של מעלה&quot; 1 אין גן־עדן איז א רעש, א שמחה, א גערודער: באנציע שווייג 1 א שפאס באנציע שווייג 111* יונגע טלאכיפ'לעף טיט בריליאנטענע אייגעלעף, גאלדענע דראט'ארבייט'ענע פלינעלעף אח זילבערנע פאנטעפעלעף, זיינע; באנציע'ן אקעגען געלאפען מיט שמחה 1 דער רעש פון דיא פליגעל, דאס קלאפע; פון דיא פאנטעפעלעף און ראם פרעהליכע לאכען פון דיא יונגע, פרישע, רויזיגע טיילעכליף האט פערפולט אלע היטלען און איז צוגעקומען ביז צום כסא הכבוד, או; גאטט אליין האט אויף שוין געוואוסט, אז באנציע שווייג קומט 1 אברהם אבינו האט זיך אין טויער פח היממעל געשטעלט, דיא רעכטע האנד אויסנעשטרעקט צום ברייטען ,שלובדעליכם 1' און א זיסער שטייבעל שיינט אזוי העלל אוין* זיין אלטע; פנים 1 וואס רעדעלט אזוי אין היממעל ו דאס האבען צווייא מלאכים אין ג!־עדן פאר באנציעם וועגען א נינגאלדענע פאטערשטוהל אויף רעדלעף געפיהרט! וואס האט אזוי העלל געבליצט ? דאס האט מען דורכגעפיהרט א גאלדענע קרוין מיט דיא טהייערטטע שטיינער געזעצט 1 אקץ פאר באנציען 1 פארץ פסק פח בית דין של מעלה? פרעגען דיא צדיקים פערוואונדערט אח נישט גאר אהן קנאה. ' אה 1 ענטפערן דיא מלאכים, ראם וועט זיין א פראסטע פוסטע פארמע 1 גענען באנציע שווייג וועט אפילו דער קטיגור קיין ווארט אין טויה נישט געפינען 1 דער *משפט* וועט דרעק פינף מינוט 1 איהר שפיעלט זיף טיט באנציע שווייג ?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="אז דיא מלאכים'לעף האבען באנציען געכאפט אין דער לופט און אבגע־ שפיעלט איהם א זמר; אז אברהם אבינו האם איהם וויא איין אקטען קאמעראד דיא האנד געשאקעלט; אז ער האט געהערט, אז זיין שטוהל איז גרייט אין גן־ עד;; אז אויף זיין קאפ ווארט א קרוין, אז אין בית דין של מעלה וועט מען איבער איהם קיין איבריג ווארט נישט רעדען האט באנציע, גלייף וויא אויף יענעו וועלט, געשוויגען פאר שרעק 1 עם איז איהם דאס הארץ ענטנאננען! ש־ איו זיכער, אז דאס טח ויין א חמם, אדער א פראסטער טעמו 1 ש־ איו זנו מיידע גשמאדנט 1 נישט איינטאל תאט וין* איר&quot;ס אדן* יענמו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="וועלט געחלוט'ט, אז ער קלויבט נעלד אויף דער פ^דה^גע, נאנצע אוצרות ליעגע;... און האט זיף אויפגעכאפט נאף א נרעסערער קבצן וויא נעכטען... נישט איינסאל האט מען אין איהם א טעות נעהאט, עס האט איהם עטיצער צ&quot; געשטייכעלט, א גוט ווארט נעזאגט און באלד זיף איבערנעדרעהט און אויסגע־ שפינען... מיין מזה - טראכט ער איז שרן אזר 1 או! ער האט מורא דיא אויגען ארפצוהייבען, דער חלום זאל נישט פער־ שוואונדע; ווערען; ער זאל זיף נישט אויפכאפען ערגיץ אין א חייל צווישען שלאנגען און עקדיסען 1 ער האט מורא פון מרה א קלאנג ארויס צו לאזען' א תנועה טיט איין אבר צו מאכען טע; זאל איהם נישט דערקענען און נישט אוועק שליידערן אויף כף־הקל*)... ער ציטטערט און הערט ניט דיא טהאכימ'ס קאמפליטענטען, זעהט נישט זייער ארום טאנצען ארום איהם, ער ענטפערט נישט אברהם אבינו אויפ'ן ד.ערצ־ ליכען שלוט־עליכם, או! נעפיהרט צום בית־דין של טעלח זאגט ער איהם קיין •נוט־טארגען&quot; נישט... באנציע איז אויסער זיף פאר שרעק 1 און זיין שרעקליכע שרעק איז נאף גרעסער געווארען, אז ער האט, נישט ורללענדיג, אונטער זיינע פיס דערזעהן דיא פאדלאנע פון בית־דין של מעלה 1 סאטע אלאבאסטער מיט בריליאנטען! &quot;אויף אזא פאדהאנע שטעהן מיינע פיס 1* ער ווערט אין נאנצען פערשטאארט ן &quot;ווער ווייסט וועלכען גביר, וועלבען רב, וועלכען צדיק מען טיינט... ער וועט קומען—וועט זיין סיין פינסטערער סוף 1* פאר שרעק האט ער אפילו ניט נעהערט וויא דער פרעזעס תאט, בפירוש ארסגערופען: &quot;דער משפט פון באנציע שווייג 1&quot; און, דערלאננענדיג דעס מליץ יושר דיא אקטען, געזאגט : &quot;לעז, נור בקיצור 1&quot; מיט באנציען דרעהט זיף דער גאנצער סאלאן, עם ררשט איהם אץ דיא אויערען, נור איני ם גערויש הערט ער אלע מאל שארפער און שארפער דעם מלאף־ מליץ'ס זים קול וויא א פידעל: זיין נאמען הערט ער האט איהם געפאסט ורא צו א שלאנק לייב א קלי'יד פון איץ ארטיסט א שניידער'ס מאגר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="וואס רעדם ער - פרענט דך באנציע, און ער חערט ורא איין אונגע־ דולדיג קול האקט איבער און זאנט: נור אה! טמליס! ער האט זיף קיינטאל הייבט וריטעי אן דעד מליץ יומר אדי קיינעם נימט נעקלאגט, נימט אויף גאטט, נימט אויף לייט 5 אין זיין ארג האט קיינמאל נימט אויפגעפלאטט קיין פונק מנאה' ער האט עס קיינטאל נימט אויפנעהויבען טיט א פרעטענזיע צום הימעל. באנציע פערמטעהט ווייטער נימט א ווארט, און דאס חארטע קול מלאגט וויימער איבער: אהן רעטאריק 1 איוב האט נימט אדסנעחאלטען, ער איז אוטנליקליכעד נעווע־ זען פאקטען, טרוקענע פאקטען 1 רופט נאך אונגעדולדיגער דער פרעזעס. צו אכט טאג האט טען איהם מל'ע נעוועזען נור אחן רע א ל י ז ם 1 א מוהל א פומער האט דאס בלוט ניט פערהאלטען ־־ ווייטער 1 עד האט אלס געמוויגען נפיהרט ווייטער דער מליץ יומר) אפילו ויען דיא מוטער איז איהם געמטארבען און ער האט צו דרייצעה; יאחר א מטיפטאטע בע־ ק וטען... א מטיפמאמע א מלאנג, א מרמעת... / טיינט טען ראך אפמר פארט טיף ? טראכט באנציע 1 אהן אינסוניאציעס*) אויף דרימטע פעחאנען* בייזערש דף דער פרעזעם. דא פלעגט איחם זמאלעווען רעם ביסען... אייער־נעכטיג פערמיטטעלט בתיט... האאר־פלאקם פאר פלייש... און זיא האט קאווע טיט מטעטען געטרונקען. צו דער זאך 1 מרייט דער פרעזעס. דא האט איהם פאר דאס קיק נענעל נימט געקאדגט און דק כלאח־איד בלאה לייב טעגט ■הויסקוקמן טון אללע לעבער טון דמע טערמיממעלט־צוריסענע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="קליידער... ווינטער אץ דיא גרעסטע פרעסט, האט ער איהר בארוויס אויפ'ן הדף האלץ געהאקט, און דיא הענד זייגען צו יונג און צו שוואף געווען, דיא קלעצליף צו ריק, דיא האק צו שטוטפיג... נישט איינטאכ האט ער זיף דיא האנד פון דיא סטאוויס אויסנעלענקט, נישט איינמאל האט ער זיף דיא פיס אב־ נעפרוירען, נור נע ש ו ו י ע גע ן האט ער, אפילו פאר'ן פאטער פאר'ן שבור 1 לאכט אריין דער קטיגור, און באנציע ווערט קאלט אין אבלע אברים נישט געקלאנט (ענדינט דער מליץ יושר דעם זאץ). און שטענדיג עלענר - פיהרט ער ווייטער קיי! חבר',6 קיין תלמוד־ תורה, קיץ חדר, קיץ שוהלע... קיין נאנצער בגד... קיין פרייע טינוט פאקטען רופט ווייטער דעד פרעזעס. ער האט געשוויגען אפילו שפעטער, ווען דער פאטער האט איהם שכור'ערהייט אסאל אננעכאפט בייא דיא האאר או; אין מיט'ן א שניי־ווינדיגער נאכט ארויס געווארפען פון שטוב 1 ער האט זיף שטיל אויפגעהויבען פץ שניי און איז ענטלאפען וואו דיא אויגען האבען איהם געטראנען... * אויפ'ן גאגצע; וועג האט ער געשוויגע;... ביי'ם גרעסטען הוננער האט ער גור טיט דיא אויגען געבעטעלט 1 ערשט איז א שווינדעלדינע, נאססע ודאסנע־נאכט, איז ער אין א גרויסע שמאט אריץ געקוטען; ער אין אריץ וויא א טראפען אץ א ים און דאף האט ער דיא אייגענע נאכט אין קאזע גענעכטיגט... ער האט געשוויגען, נישט געפרענט פאר וואס, פאר ווען ? ער איז ארויס און דיא שווערסטע ארבייט געזוכט 1 גור ער האט געשווינען 1 נאף שווערער פאר דעד ארבייט איז געוועזען זיא צו געפינע! ער האט נעשוייגען 1 באדענדיג זיף אין קאלטען שווייס, צוזאמען נעדריקט אונטער דער שווערסטער לאסט, ביים גרעסטען קראמפף פונ'ם לעדיגע; מאנען ער האט גע־ שוויגען 1 בעשפריצט פץ פרעטדער בלאטע, בעשפיגען פון פרעטדע מיילער, געיאנט פון טראטוארען טיט דער שווערסטער לאסט אראב אין גאסען צווישע; דראשקע;, קארעטען און טראטווייס, קוקענדיג יעדע מינום דעם טויט אין דיא אויגע! אדיין האט ער נעשוויגען 1 מר האט קיינמאל ניט איגער גערעכענט, ודפיעל פוד טשא עם קומט אויס"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="אויף א גראשען, וויפיעל מאל ער איז נעפאלען בייא יעדען גאנג פאר א דרייער, וויפיעל מאל ער האט שיעור נישט דיא נשמח אויסגעשפיגען, מאהנענדיג זיין פער־ ייעגסט, ער האט נישט נערעכענט, נישט זיין, נישט יענעטס מזל♦ נגר גע־ שודנען 1 זיין איינען פערדיענסט האט ער נישט הדף געמאנט! ודא א בעטלעד האט ער זיף בייא דער טהיר געשטעלט, און אין דיא אדגען האט זיף א הינמישע בקשה געמאלט 1 ,קום שפעטער&quot; אח ער איז ודא א שאטען שטיל פערשוואונדען געווארען, כדי שפעטער נאך שטיכער אויסצובעטלען זיין פערדיענסט 1 ער האט אפילו נעשווינען, וחנן מען פלעגט איהם אברייסען פון זיץ פער־ דיענסט, אדער אריין צו ווארפען איהם א פאלשע מטבע..• ער האט אלעס געשוויגען.. מיינט טען דאף טאקי טיף 1 מרייסט דף בsנציע. איינטאל פיהרט ודיטער דער מליץ יושר נאף א טרונק־וואסער איז אין זיין לעבען א שנד געווארען...עס איז רורכגעפכויגען א קערעטש טיט גוטענע רעדער טיט צר־פלאשעטע פערד... דער שמייסער איז שדן לאנג פח ודיטענס געלעגען מיט א צושפאלטענעם קאפ אדפ'ן ברוק... פון דיא דערשראקענע פערדס טיילער שפריצט דער שדם&quot; פון אונטער דיא פאדקאוויס יאגען זיף פונקען ודא פון לאקאטאטיוו, דיא אוינען בלישצען וויא ברענענדיגע שטורקאצען אץ א פינסטערע נאבט או! אין קערעטש זיצט נישט טויט, נישט לעבעדיג א מענש 1 באנציע האט דיא פערד פערהאלטען 1 דער געראטעוועטער איז נעווען א יוד א בעל־צדקח און האט באנציען דיא טובה נישט פערנעסען 1 ער האט איהם רעם געהרג'עטענס קעמיע איבערגעגעבען ן כאנציע את א שטייסער געווארען 1 נאף מעהר ער האט איהם חתונה געטאכט! נאף מעוזו■ ער האט אפילו טיט א קינד פערזארנט אח באנציע האט אלם נעשוויגען 1 טיף מיינט מען, טיף 1 בעפעסטיגט דף באנציע אץ דעי תה* אין האט דף דיא העזה נישט איין אויג צרווארפען אדפ'ן,כיה דן של מעלה&quot;'** עד מרט דף ודיטער איץ צום מלאף סלין*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="ער האט געשוויגען אפילו ווען זיץ בעל טובח האט אץ קורצען באנקרא־ טירט או; איהם זיץ שכירות אויף... ער האט נעשוויגען אפילו ווען דאס ווייב איז פץ איהם ענטלאפען אץ איבער נעלאזט איהם א קינד פץ דער ברוסט... • ער האט געשוויגען אפילו טיט פופצעהן יאהר שפעטער, ווען דאס קינד איז אויפגעוואקסען און גענוג שטארק געוועזען באנציען ארויס צו ווארפען פץ שטוב... טיף טיינט טען, טיך 1 פרייט זיף באגציע. ער האט אפילו געשוויגען הייבט אן ווייכער אץ טרויערינער דער מלאף מליץ ווען דער אייגענער בעל סובה האט זיף טיט אלע אויםנעגלייכט, גור איהם קיץ גראשען שכירות נישט צוריק גענעבען און אפילו דאמאלס, ווען ער איז באנציען (ווייטער פאהרעגדיג אויף א קערעטש טיט גומענע רעדער און פעדד וויא לייבען) איבער געפאהרען... ער האט אלס געשוויגען 1 ער האט אפילו דער פאליצייא נישט נעזאנט, ווער עם האט איהם צורעכט געמאכט... ער האט געשווינען אפיקו אין שפיטאל, וואו מען מעג שוץ ש ר י י ע ן 1 ער האט געשוויגען אפיט ווע; דער דאקטאר האט אהן פופצעה; קאפ. נישט געוואלט צו איהם צו נעהן, אץ דער וועכטער, אהן פינף קאפ. טוישען דיא וועש 1 ער האט געשוויגע; ביים גוסען ער האט געשוויגען אץ דער לעצטער רגע ביים שטארבען... קיץ ווארט געגען נאט, קיץ ווארט געגען לייט 1 דיקסי 1 באנציע הייבט אן ווייטער צו ציטערן אויפ'ן נאנצען לייב. ער ווייסט אז נאכ'ן מליץ יושר נעהט דער קטיגור 1 ווער ווייסט וואס דער וועט זאגען 1 ער אקיץ האט זיין גאנץ לעבען נישט געדענקט, נאף אויף יענער וועלט האט ער יעדע טינוט דיא פריהערריגע פערגעסען... דער מקאף־מליץ האט איהם אלם דערטאנט... וגער מייסט וואס דער קטיגור וועט איהם דערמאנען ן רכמ־ד 1 מייבט אן א שארף־שטיבעדינ־בריהענדיג קול"/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="נור ער האקט אב— רבותי 1 הייבט ער נאף אמאל אן. נור ווייכער און האקט ווייטער אב. ענדליף הערט זיף. פון דעם אייגענעם האלז ארויס, א ווייף קול וויא א *1) שער : רבותי 1 ער האט נעשוויגען 1 איף וועל אויף שווייגען 1 עס ווערט שטיל או; פון פארינט הערט זיף א נייע ווייכע ציטערדיגע שטימע: באנציע, מיין קינד באנציע 1 רופט עם וויא א הארפע... מיין הארצינ קינד באנציע 1 אין באנציע; צו־וויינט זיף דאס הארץ... ער וואלט שרן דיא אויגע; נעעפענט, טר זייא זיינע; פערפינסטערט פון טרערען... עס איז איהם אזר זיס־וויינענר'ג קיינטאל נישט געוועזען... &quot;מיץ קינדי, ,מיין באנציע&quot; זייט דיא טוטטער ./יז נעשטארבען, האט ער אזא קול און אזוינע ווערטער נישט נעהערט מיין קינד 1 *־הרט ווייטער דער אב בית־דין דוא האסט אלעס גע־ ליטע; און געשווינען 1 עח איז נישט דא קיץ נאנץ אבר, קיין נאנץ ביינדיל אי; דיין לייבאה; א ראנע, אה; א בלוטיג ארט, עס איז נישט דא קיץ איין בעד,אלטען ארט אין דיין נשמי&quot; יואו עם זאל נישט בלוטען... און דוא הא ם ט אלץ געשווינען... דארט האט מען זיף נישט !ערשטאנען דערויף 1 דוא אליי! האסט נאר אפשר נישט נעוואוסט, אז דוא קע'-זשט שרייען או! פץ דיין געשרייא קענען יריחו'ס מרערן ציטערן או; איינפאלע! 1 דוא אל ■ין האסט פון דיין פערשלאפענעם כוח נישט נעוואוסט... ארף יענער וועלט האט מען דיי; ט&gt;&gt; נען נישט בעלרנט, נור דארט איז דער עולם השקר, דא אויפ'ן עולם אמת וועסט דוא דיץ לוץ בע־ קוטען 1 דיף וועט דאס בית־דין של־מעלה ;יש ט טשפט'ן, דיד וועט עס נישט פסק'ענען, דיר וועט עם קיין חקק נישט ארם או! נישט אבטהיילען 1 נעהם דיר וואס דוא ווילסט 1 אלעס איז דיין 1 באנציע הייבט דאס ערשטע מאל דיא ארנק ארף 1 ער ווערט וויא פער־ בלענדעט פו; דער ליכט פץ אלקע זייטען; אללעס בלאנקט, אקלעס בלישצעט, פץ אגלעס יאגען שטדאחלען! פץ ויא מעגל, פץ דיא בלים, פץ ויא מלאכים, פץ דיא דיינים ן סאמע ממען 1"/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="ער סאזט דיא טיעדע ארנק אראב 1 טאקי ? פרענט ער מסופק און פערשעהמט 1 זיכער 1 ענטפערט פעסט דער אב־בית־רין 1 זיבער, זאג איך דיר, או אללעם איז דיין, אללעס אין היטמעל געחער צו דיר 1 קלויב אח נעחם וואס דוא ורלסט, דוא נעהטסט נור בייא די ר אליין 1* טאקי ? פרעגט באנציע נאף אמאל, נור שרן טיט א זיבערער קול— טאקי 1 טאקי 1 טאקי 1 ענטפערט מען איהט אויף זיכער פק אללע !ייטען. ט, ארב אזר שטייבעלט באנציע ורל איך טאקי אלע טאג אין דער פריה, א הייסע בולקע טיט פרישער פוטטער 1 דיינים אח מלאכים האבק אראב נעלאזט דיא קעפ פערשעהטט 5 דעו־ קטיטר האט זיך צו לאכט. י. ל. 5."/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="ומן איך בין א נאטט' וואלט איך אנדערש געשטראפט* אי ך וואלט א זינדער א חארטק, זגוגעזאנט אללעס וואס ער אליין ודלל' איך וואלט איהט געהייסק טר— ווארטען! פלא&quot;י."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL88" TYPE="CHAPTER" ORDER="36">
            <div ID="DIVL89" TYPE="TITLE" ORDER="36" LABEL="ראטהשילד"/>
            <div ID="DIVL90" TYPE="BODY" ORDER="36">
              <div ID="DIVL91" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="36">
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="• נ3ףBד*םlנ מן ר* סאיד אנמעל ר^טחשילד ארס פראנק*^■, ידעלמך איז נעודען דער פאטעד פון דעד אימדאל &gt;- • , ' ב^יאוסמע רייכע פאמיליע ראמהשילד. *ץ ג מ. שייקעוויטש. 0900 יעדער איד האט נעחערט' אז דיא בעריחמטע שאטיליע ר^טזמילד אח דיא רייבסטע אין דער גאנצער וועלט, אבער זעהר וועניג ווייסען ודא מוי ייא זימק געקוטק צו אזא אמנעחייער ריינטחוס. אין דיעזען בוך ירדד ערצעהלט אלעס גענד אמד •מקטליו וזיא מו ר' מאיר אנשיל ראטהשיגר, מר גרינדער פון דיא באנק־הייזער ראטהשילד, א גית־הטדרש איננעל האט דך דורך פלייס אונד ארבייט, אונד איבערהויפט דורך עחרליכקייט דף ארויפגעארבייט אויף א רייכע באנק־הוח, אונד אח ענדליף נעווארען דיא רייכסטע באנק־געשעפט אין דער ומלם• יעדער איד וואס אינטערעסידט דף צו ורסק דיא געשיכטע פת זייז פאמ' דארף דיעזק בוף לעזען, ודיל אויסער וואס דא אח זעהר שפאנענד אונד אינטי רעסאנט, אח דא ארף בעלעהרעגד אונד דערצעהלט אייף א שטיק אידי'פע מי שיכטע וואס טיט אידק תאט פאסירט צו יענער צייט. דאס בוף ראטחשילד אח פול טיט דיא מערקודרדינסמע אונד אימר־ ראשענדע פאסירמנק אוגד ציינט אייף דעט קאטפף פון עהרליכקייט גענען פעו־ דארבענהייט, פת טאראל געגק אויסנעלאסענהייט אמד אח טר דורף עהרליכקייט אמד דערבייא פליים אמד ארבייט קען טק קוטק צו דעס לייטעד טון הצלחת. פרייז 10 פענטי צז בעקוסען אין אגע בוכתאנדלמגק אק צייטמנ־סטענדס, ודא אדף בייא &lt;י .,84 128 &quot;OO *lllll*6* ?*lxllז*lפB •**"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL94" TYPE="CHAPTER" ORDER="37">
            <div ID="DIVL95" TYPE="TITLE" ORDER="37" LABEL="וואשינגטאן"/>
            <div ID="DIVL96" TYPE="BODY" ORDER="37">
              <div ID="DIVL97" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="37">
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="א נעשרייבונג פון דעם נרויסען קריעגס-חעלד חשארדוש וואשינגטאן. וועלכער את געווען דער ערשטער פרעזידענט פון אמעריקא. וואם נאף ימן דין אדי ודכמיג מיד חנם אידען, ודא דיא מף*יבטע מין דד!זsרדדB וראמיממאן ז וועד נאך האט אזר פתל נעלייססעט ודד דעם אלנעטיינעט גליק פון דער מענשהייט, ודא דדsBרדז'מ והמזינגטה ? תער נאף חאט פערווענדעט דין פערטענען' זיין גליק און דינע בעסטע יאהרען פיר דעם גליה פון דק פאטערלאנד, ורא דזש^דדזמ תאמינגטאן ? ווער נאף איז אויסגעשטאנען אזר פיעל מאננעל, נדטה, הונגער אק דיא גרעסטע נעפאהרען, אום ארונמערצורייסען דיא יפקלאפעדקייטען פק דינע טיט־ ברידער, תיא דזמארח'ק ווא'פיננטה ? קיינער קע; זיף צו איחם פערגלייכען' אק מיר אידען, וועלכע דינען נעווען דיא ערשטע' וואס האבען נענאסען דיא פריכטע פון זיק תורה (דיא קאנסטיטרפה פח ריא פעראייניגטע 'פטאאטען), דארפען זיק בעקאנט טיט זיק גע־עיכטע. אין דער צייט, ווען דער פאנאטיזטוס האט נעחעררשט מיט דער גרעסטער גע פ אחר אק אלע לענדער אק אלע אידען פח דער גאנצער וועלט דינען געווען אונ־ טערדריקט אח פערשקלאפט, האט ראן אטעריקא אונטער וואשיננטאנ'ם קאנסטי־ טוציאן: וועלכע סאכם קיק אונטערעיעד פק איך ביז קריםט' אח אנערקענט דיא גאנצע טענ'שהייט אגס ברידער, און דיא ער'טטע נעעפענט איהרע טדערן פיר דיא פער'פקגאפטע אק פערתאנעלטע איחנן' אח דער איד געניעסט נאף דיא פריכטע פון זיק קונסטיטוציה עד היום. אין דיעזען בוף *וואמינגטה*, תערט מדפיגדערט דק גאנצען לעבענס־לרף, דינע געדאנקען, דינע פעהיגקייט, דינע פאטריאטיעע נעפיהלען אלס עטאאטסטאן, אח דק גייסט און שטרעבען פיר דעס אלגעטיינעס והגוזל דק דד דער טעמפהייטפרייז 10 סענט. *ו בעקוטען אק אגע בוכחאנדגונגען אח צייטוננ־םמענדס, ודא אויף בייא .7 .זג **l7*—£l ~*8 B——l4 128 ~04 **טl4l**מ?נ *^'¥"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL100" TYPE="CHAPTER" ORDER="38">
            <div ID="DIVL101" TYPE="TITLE" ORDER="38" LABEL="שלמה ר' חיים'ס"/>
            <div ID="DIVL102" TYPE="BODY" ORDER="38">
              <div ID="DIVL103" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="38">
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="א בילד פון אידישען לענק אין דעד לימא, ~^פיז מענרעלי מוכר ספרים. ־s3 ▼לוטה ר* חיימ'ס אי? א גאנץ קורצע בי^נראפיע פון א אידישען איעעל אין דער ליטא' אבער ניט איו אוד אינטערעסאנט אתר שפאנענר, או טען מערט בע־ נייטטערט לעמת דיג. שלמה ו&quot; חייס'ס—^s־י אי? א שילדערונג א יבער רעם גאנצען אידישען צושטאנד אין רוסלאגד, עם ווערט דארט נעטאלען טיט לעבעדיגע פארבען דער אידישער גייסט אתר שטרעפונג אין רוסלאנד, וועלכער אתטערשיידעט רך זעחר פיעל פון אנדערע פרייע לענדער. שלמה ר' חייס'ס—^ איז דיא לעצטע מערק וואס ש. י. אבראמאודץ' ארעד טענדעלי טוכר־ ספרים האט געשריעבען אץ רעם וועכענטליכען זשורנאל &quot;דער יוד&quot;' וואט ערשיינט אלם א ליטערארישע אויסגאבע אץ קראקר, אתר טיר חאבען זיא איבעמעדרוקט אונד ארויסגעגעבען אץ בוך פארעם פיר רעם אידישען פובליקום. וגו לדבען דיעזעס ווערק חאלטען מיד פיר איבעריג ודיל דער אידישער לעזער האט שוץ פיעל נעמיס געחערט אונד געלעזען פץ דיא טהייערע פערל מאס ש. י. אבראטאודץ האט בעציערט דיא אידישע ליטעראטור אונד ודיס, אז אלעס וואס סענרעלי טוכר ספרים שרייבט, איז ווערט צו לעזען אתר שטודירען. - ^— *^ייז 10 פענט צו בעקוטען אץ אלע בוכחאנדלתנען און צייטתג־סטענדס, ודא ארך בייא .1 .3 ,£1001:1711 ~81 1)ע0ת0*1 128 ~06 I£נlו^3&lt;(פ3 ▼6*301"/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="רעי פיבירישער אייזענבאהן ־־ אדעד 9 דער בלינרער פאסאזשיר. 0 א מעבסט אינמעחנסאנטע אונד בעלעתרענרע רייזע 110*0■ Bיז זשול ווערן, ־3־~ ■י־ייא מנארבייטעם *ן א. טאנענברם. דעו־,סיבירישער אייזענבאהן' איז איינע פון דיא בעסטע אק אמ.oערעסooו*נ ווערקע פון חנם בעריהסטען פראנצויזישען שריפטשטעלער זש יל ימי 4 11 לעזער וועד ט בעקאנט טיט פערשיעדענע לענדער און פעלקער, פון וחנלמג 0011 פיעלייכט זנו מאל דעס נsטען ניט געהערט. דער ,סיבירישער אייזענבאהף ניט א פאלשטענריגען בעגריעף אימר ד• סיבירישע ורסמעניש אח איבער דאס לעבע! אח וררקען פח חא פערבחמר 1090 וחנחנן דארט פערשיקט. דער ,סיכירישער אימענבאהן* ערקלעהרט אייף חא נעהייסניס, וואדי* רוסלאנד האט אזר פיעל מיליאנען נעספענחנט, אום דורכצופיהחנן אזא נררסע אייזענבאחן ליניע, וועלכע ווערט נערעכענט יעצם דיא גרעסטע אין דער וועלט, חרף אזא וויסטעניש וויא סיביר. דער ,סיבירישער אייזענבאהן' צייגט אייך א נייע וועג ורא אזר זנו פאחחן פח רוסלאנד נאף אמעריקא טיט'ן סיבירישען אייזענבאהן דורכאויס אייף דעריבשה (ארסער אייניגע שטונדען ארפ'ן וואסער). טיט איינעם ווארט, דאס 3וף דער ,סיבירישער אייזעגבאחן* איו איינע ■ע חא טערקוררדיגסטע ווערקע וואס איז רען ערשיענען. ודגם איחר לערנען א שטיק וועלט־נעשיכטע 1 ורגם איהר ורסען אלע איינצעלהייטען פח סיביו־ ? ווילט איהר קענען דיא פערברעכער ראם ווערען דארט פעישיק* • ורלט איהר פערשטעהן א שטיק גאטור'ס געהייטניסע ו דאן קרפט אח לעוט חנם נייעם בוף ראם אח יעצם עבען אדשיענאן אונטער'ן נאסען &quot;רער סינייישער אייזענבאהך קיין מנסעק און נימצלימנן בוף צום לערנען און אונטערהאלטען ברויכט איחר 10 פרייז בלוין 25 סענט. צו מנקוטען אץ אלע בוכחאנדלונגען און זריטוננ־םטענדם' ירא ארף בייא •1 ,*001117*2 ~34 128 ^•0 6¥א861 •90"/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="אלענדארפ'ס מעטהאדעפין אלכסנדר הארקאווי, את א ניצליכער בוך גרינדליך אדסצולערנען דיא ענגלישע שפראכע א בוןי פון 600 זייטען. זץ ריכטיגעד פרית אין אללע שפראכען את 8 דאלאר, אין אידיש נרר 1 דאלאר• אלענדארפ'ס מעטחאדע איז אנערקענט אין דער נאנצער וועלט פיר דיא בעסטע, ווייל דיא פראקטיק האט בעוויזען, דאס זיא איז זעהר לייכט און גוט פיר יעדען וואס וויל זיך אויסלערנען דיא ענגלישע שפראך אחן א לעחרער• • אלענרארפ'ם מעטהאדע © איז אויף אזא ארט, דאס דיא שפראף איז איינגעטהיילט אין לעקציאנען, אין יערער לעקציא; קומען פאר ווערטער, געשפרעף אח גראמאטישע רעגעלן• פאר דיא לעקציאנען קומט א בעזונדערע אבטהיילוננ צו לערנען זיף לעזעז את ספעלען, אום דיא ווערטער אח גראמאטישע רענעלן זאללען מעהר פערשטארקט ווערען אין דיא געדאנקען, ווערען אם ענדע פון יערער לעקציאן נענעבען ש טיק ער לעזע־שטאף צום איבערזעטצען. דיא זעטצע פו; דיא שטיקער לעזע־שטאף, זיינען צוזאסעננעשטעקט פון דיא ווערמער, וואס זייגען פריהער פ^רגעקוטען. דער לערלינג וועט זייא קענען א־בערזעצען. יעדע שטיק לעזע־שטאף טראגט א נוטער. צום לעהר־בוף קומט א בעזונדער בוף, א שליסעל, וואס ענטהאלטעט דיא ריכטיגע איבערזעצונג פון יעדען זאץ. דיא איבערזעצוננען זיינע; בעצייכענט טיט דיא זעלבע נומעק וויא דיא שטיקער לעזע־שטאף בייא דיא לעקציאנען. דער שימער קען אלזא מיטען שליסעל אבשטימען אויב זיין איבערזעצונג איז ריכטיג sרער ניט. אלענרארפ'ס מעטהאדע איז איינגעטהילט אץ 78 לעקציאנען. דיא אבטהיילונג צו לערנען זיף לעזען' איז זעהר פראקטיש. דיא דעגעלן ווערען ערקלערט אייגפאף און דייטליף. אין דיא לעקציאנען ווערען געגעבען דיא ארם־ שפראכע פח יעדען ענגכיש ווארט טיט אידישע בוכשטאבען. ראם בוף ענטהאלטעט איבער 600 זייטען אין נרויסען פארטאט אח עלעגאנט געבונרען. ן .—^יפרייז 1 דאלאר.^^ צו בעקוטען בייא אלע בוכהענדלער, וויא ארך בייא 6ע17£1.1831?נ 1)^1,6071 128"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
