<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="דער ביטערער טעות אדער דער מאסקאראד"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="5" LABEL="א הומאריסטישע ערצעהלונג פון ניו יארקער אידישען לעבען פון יעקב טעי. גנזיsק&lt; sח&lt;6Bנ&gt; פערלאג פון מאיר חינסקי, 9! לורלאויו סטריט, ניו יארק. 7(1 1)113116(111? ,061*511 l9 י^sמlוol .¥1!"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="6">
            <div ID="DIVL9" TYPE="TITLE" ORDER="6" LABEL="ניצליך פיר אלע אידען דיא נייעסטע ענגלישע מעטהאדע"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="6">
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="עם איז ערשיענק א נייעם ענגלישעס לעהר־בוך אונטער'ן טיטעל:"/>
            </div>
            <div ID="DIVL12" TYPE="BODY" ORDER="6">
              <div ID="DIVL13" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="6">
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="א פראקטישעס לעהר־בוף פיר יעדען אייננעוואנדערטען אידען זיף לייכט אויסצולערנען לעזען, רעדען אונד שרייבען עננליש. דאס בוך איז אייננעטהיילט אין 3 אבטהיילמגען. דער ערשטער טהייל, ענטהאלט דיא רעגעלען צו לעזען עננליש, ענגלישע ווערטער אונד געשפרעכע; יעדעס עננלישער ווארט איז איבער. זעטצט אין אידיש וויא ראם ווארט לעזט זיף, אונד דיא בעדייטונג פון רעם ווארט אין דער אידישער שפראך. דער צווייטער טהייל, ענטהאלט ענגלישע לעזע שטיקער טיט דער אויסשפראכע אונד פערטייטשונג אין אידיש אונטער יערער ציילע. אונד ראן קומען דיעזעלבע עננלישע לעזע־שטיקער אהן אויסע&amp;פראכע אונד פער־ טייטשונג, צו לעזען פרייא נאכדעם וויא מען האט איינגעלערענט טיט דער אויסשפראכע אין פערטייטשונג. דער ענטהאלט דיא עננלישע געשריעבענע בוכשטאבען גרויסע אונד קליינ₪s^^געשריבענע ווערטער, געשריבענע בריעף אום זיך צו לערנען שריימן|^^|lוישלעגען אין עננליש. דיא נייעסטo^^3, מעטהאדע איז זעהר שעחן געדרוקט אונד עקסטרא פיין בראשיבט^■^ צו בעקוטען בייא אכע בוכדוענדלער אונד צייטונגם סטענדם. וויא אויף ביים פערלעגער. ,661*511 ¥\llo&gt;l-11 19 ,^1105!€ .¥l["/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL16" TYPE="MAIN" ORDER="7">
          <div ID="DIVL17" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL18" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="דער ביטערער טעות"/>
            <div ID="DIVL19" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="7">
              <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="א הומאריסטישע ערצעהלונג פון ניו־יארקער אידישען לעבען. פאן יעקב פער."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL21" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL22" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="1 דער מושלם"/>
            <div ID="DIVL23" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL24" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="יאנקעלע ר' טעבעלעס אזויא האט מען איהם נערופע! אי! זיין שטעטיל איז נעווען אמושלם ט,? אללע מעלות: געקענט לערנען, שריי&quot; בען, שניטצען, מאהלען (מזרחים, געוועהנליף). ער האט קיי; זאף ניט נעלע־ רענט אלץ פון זיף אלליין; דערצו וואר ער נאף זעהר אנ'ארינטליכער און אשטיללער בחור. ווען ער איז אלט געויען קוים 18 יאהר, האט זיף שוין געפונען אויף איהם אבעלן, אגעוויסער ר־ טודרום דער לערער קרעמער, וועלכער האט פער־ מאגט אויסער זיין לעדער־קראם נאף אטוץ קינדערלאף אויף?&quot; דיא עלטסטע וועלכע מען האט גערופען שיינדעכע, וואר טאקע אשעהן מיידיל. אט דער ר' טודרום האט איהם נעקויפט פאר אנ'איידים, נעבע|דינ איהם 300 רובעל במזומן אונד 2 יאהר קעסט און עס איז געווען חתת־ה מיט מזל. נאף דער חתונה האט זיף ר' יאנקעלע נענלטען צום האנדעל, אבער עם האט קיין לאנגע צייט נעדויערט, ביז ער אאט פ&amp;־האנדעלט זיין גאנצען נדן, און איז געבליבען דצען אויפ'ן שווער'ס קארק, ניט וויססענדיג וואס צו טוהן. ענדליף איז איהם נמאס געווארען אזא לאנע. ער האט אננעפאנגען טראכטען, וואס ער זאלל יעצט אנפאנגען צו טוהן; איהם איז אריץ אנעדאנק ראם ער זאלל נאר פעררייזען נאף אמעריקא. דארט האט ער זיף גע־ טראכט איז נאר אנ'אנדער וועלט; דארט קען מען זיף צו אללעס דער־ שלאגען, בפרט ער האט__נעזעהע! בריעף פץ זיינע בעקאנטע, וועלכע האבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="ניט ילאנג פעררייזט, און שרייבען אז ס'איז זייא נוט וויא דיא וועלט, היינט ווארום זאל ער דא זיצען אונד זיף פלאגען אין דער קליין שטעדטיל? וואס איז ער ערגער פון אנדערע? ער איז דאףפארט אמושלם, קען לערנען, שריי־ בפן, שניטצען, מאהלען... נישט-קשה, ער וועט דארט ניט פערפאללען ווערן. און, ווער ווייס, אפשר ערווארטעט איהם דארט דער נרעסטער גליק צו ווערן א מילטאנער! עטליכע טעג האט ער זיף ארומגעטראנען טיט דעם געדאנק, וועלכער האט איהם ניט געלאזט רוהען ניט טאג און ניט נאכט, ביז ער האט זיף בע־ שלאססען צו ענטדעקען זיין פלאן רעם שווער, זיין ווייב, זייא ערקלערען, דאס היער האט ער זא וויא זא קיין אויסזיכט, זייא זאללען איהם ניט שטעדען און כעהילפיג זיין רעם פלאן דורכצופיהרען. אנפאנגס וואר דער שווער זעהר אונצופרידען פאן זיי( פלאן. שיינדעל האט נאר ניט נעוואלט הערען דערפון: איהר איז נעווען שווער זיף צו שיידן פון איהם• ודיל זיא האט איהם ערנסט געליבט. דער שווער האט וויערער ערקלערט, ראם אמעריקא איז ניט פאר איהם, דארט איז גאר אנ'אנדער וועלט. קודם כל מוז טען דיא אידישקייט אוועקלייגען אן אזייט, און מען דארף קעננען ארבייטען וויא אגוי, נור ווען יאנקעלע האט זייא פאקטיש איבערצייגט, אז ס'איז גאר ניט אזויא דיא מעשה, דער וואם ווילל האלטען אידישקייט, קען אין אמעריקע אויף זיין פרום, און ראם ניט אללע מוזען נור ארבייטען, דאס עם ניבט דארט אויך פערשיעדענע געשעפטען מעהר וויא אין רוסלאנד. ער האט זייא געוויזע! אביישפיעל פון זיינע בעקאנטע, וועלכע זיי־ נען ניט ווערט זיין פיאטע, און דאף כיאכען זייא נוטע געשעפטען און זיינען דארט גליקליף. שיינדעלען האט ער אויף נעטרייסט דאמיט, ראם ער וועט דארט ניט לאנגיפערבלייבען אלקיין, און וויא ער וועט נור אנפאננען עפעם פערדיענען, וועט ער טיט דיא ערשטע געלד קויפען אשיפס־קארטע, און זייא וועללען דארט לעבען צוזאממען נליקליך. קורץ,— עם האט איהם ניט פיעל מיהע נעקאסט זייא איבערצורעדען, ביז זייא האבען אייננעשטימט, נור בתנאי, וויא ער וועט אהין קומען און אנ־ הויבען פערדינען, באלד ארויסשיקען אשיפס־קאי־טע פאר שיינדלען. באלד האט מען פערזעצט ראם ביסס'ל צירונג, אום ער זאלל האבען אויף רייזע־קאסטען. שיינדעלע האט ביטטער געוויינט בייא זיין אבשיעד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="נעהמען, דער שווער האט איהם בעשווארען ער זאלל בלייבען אנ'עהרליכער איד, און האט איהם געוואוגשען ער זאלל ווערן אין ניכען אטילליאנער. דאס נעטליכע האבען איהם געוואונשען אללע, וועלכע האבען זיף פערזאממעלט בייא זייא אין הויז זיך צו געזעגנען. אזויא האט יאגקעלע פערלאזען זיין גע־ בורטס שטעדמיל און איז אוועק זוכען זיין בליק אין דער גאלדעגער לאגד."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL31" TYPE="CHAPTER" ORDER="9">
            <div ID="DIVL32" TYPE="TITLE" ORDER="9" LABEL="2 אין דער נייער וועלט"/>
            <div ID="DIVL33" TYPE="BODY" ORDER="9">
              <div ID="DIVL34" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="9">
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="3 יאהר זיינען שרן פאראיבער זייט יאנקעלע ר' טעבעלעס, וועלכען מען רופט יעצט ,דזשייק לערנער,&quot; געפינט זיך 'פוץ אין דער גרויסער שט^דט ניריארק. אין פערלויף פאן דיא 3 יאהר האט ער שרן געפרופט איבערטוהן פערשיעדענע ארבייט. צוערשט וואר ער א העטדיל־נעהער, אביגלער, אפעד־ לער, אנ'אגענט פון נעה־טאשינען,— אימטער געארבייט מיט'ן ביטערן שווייס, דאך האט ער קיין לעבען ניט געקענט טאכען. בייא איהם איז שרן רעכט גע' ווען צו פאהרען צוריק נאף רוסלאנד; ער האט זיף יעצט ערשט איבערצייגט, דאס ווען ער זאלל דארט געווען וועלהען אזויא שווער ארבייטען, וויא ער אר־ בייט דא, וואלט ער דאף דארט פיעל גליקליבער און רוהיגער געלעבט, ורגז אין רעם עולם הרגהו. ליידער האט ער עם ניט געקענט טוהן איבער 2 אורזאכען: ערשטענם האט ער קיין נעלט ארף רייזע־קאסטען, צווייטענס איז איהם געווען אשאנדע זיף צו צייגען פיר זיין אייגענע פרויא און פאר'ן שווער; זייא וועללען דאף פון איהם א חוזק מאכען. אונטער דער צייט האט שיינדעלע איהם פערווארפען טיט בריעף, אין וועלכע זיא האט זיף בעקלאנט, ווארום ער לאזט איהר דארט אזויא לאנג זיף 3לאגען. דער פאטער איהרער איז ארעם און מוז זארנען פיר דיא קלענערע ןינדער, און וויפיל איז דער שיעור צו זיין צושיידעט, און וויא קומט עם, וואס מללע ווערן דארט גליקליף, נור איהם איינעם איז שלעכט? געוויס מוז דאן' עפעס זיין איין אורזאכע... קורץ —איין מאהל פאר אללע מאהל— ער זאלל lעהען זיא וואם אמשנעלסטען שיקען אשיפס-קארטע טיט הוצאות, ווייל זיא קען עם שוין לענגער ניט ערטראנען, זיא וועט זיף, חם ושלום, ראם לע^גן נעהטען. דיא כריעה האבען איהם זא ווייט נעבראבט• ראם ער האט גענוטטען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="בייא א פעדלער אשיפס־קארטע אויף וועכענטליכע אויסצאהלונגען. ער האט נאף צונויפגעליהען עטליכע דאללער אויף הוצאות און אוועקנעשיקט טיט מזל. אין עטליכע וואכען ארום האט ער ערהאלטען אבריעף, אז זיא איזט שרן אין האמבורג. ער האט באלד אויסנעזוכט רומס ערגעץ אין לודלאוו סטריט, אויף א טאם פלאר, צו דיא בעק, פאר 9 דאללער אמאנהייט און איינגעשאפט זיף אביסל פארניטשור, אפילו צוגעניצטע, נור עס האט אויף ניט נעפעהלט קיץ &quot;ראקען&quot;־טשער, אשפיגעל, שלטה המלף'ס &quot;פיקטשע&quot; א&quot;ז&quot;וו.&quot; גויא געוועהנליף בייא אללע אידען,— עס זאלל זיין מיט לייטען ולייך. ענדליף, גאטט האט געהאלפען, זיא איז געקומען טיט מזל. דא האט זיף ערשט אננעהויבען פאר חשייקען אנייער חורבן. קודם כל האט ער זיף פערשאפט אפאר בארדערם, וועלכע האבען פערשפראכען געבען 5 דאללער אמאנהייט צושטייער אויף רענט, נור דאס איז דאף נאף וועהניג: מען דארף דאף אנפאנגען פיהרען אהוצאה, און דא גראדע, צוס אומנליק, איז דיא צייט זעהר שלעכט, בייא ארבייט איז סלעק, און פעדלען איז אויף אויף צרות. ער האט ,נעבאף, געזוכט, געווארפען זיף אויף אללע זייטען, געפרענט עצות בייא לאנדסלייטע; ענדליף האט איהם איינער געראטהען, ער זאלל בעקוטען עט־ ליכע דאלער, איינקויפען אביסל ווארע און ארויס פעדלען אין דיא קאנטריס; לייטע מאכען דאף דערפו! אלעבען. נעזאגט נעטוהן: ער האט בעקוטען ערגעץ צו לייהען 5 דאללער. 2 האט ער איבערגעלאזען שיינדעלען, פאר 3 האט ער אנגעקויפט קליינעקייטען און, פערשפרעכענדיג אויף שבת צוריק צו קומען, איז ער אוועק צו פרופען זיין נאף אקאנטרי־פעדלער. עס איז פאראיבעי אוואף און צווייא און דרייא און פינף, זייט דזשייק איז אוועק, און עס איז פון איהם ניט צו זעהען און ניט צו הערען, גראדע וויא ער וואלט אין וואפסער אריץ. שיינדעלע האט ניט נעוואוסט וואס איבערצוקלערען. פערשיעדענע גע־ דאנקען האבען זיף געפלאנטערט אין איהר קאפ&gt; פערשאפענדיג איהר הערץ גרויסע שטערצען. פיללייכט איז איהר יאנקעלע נאר נעווארן אונטרייא, פיל־ לייכט האט ער זיף אבזיכטליף ערווייטערט פו; איהר מיט רעם אויסרייד צו פעדלען, פיללייבט האט ער דא ערגעץ א געליבטע, און זיא האט ער גאר אוועקנעווארפען? באלד אבער האט זיא זיף געטרייסט, אז דאס קען ניט זיין, איהר יאנקעלע איז אנ'עהרליכער מאן, אסימן, ווען ער זאלל איהר זיין פאלש, וואגט ער זיא ניט אראבנעבראכט אהער. געוויס האט טיט איהם,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="נעבעך, איין אוטגליק געטראפען; און דענקענדיג אזויא, האבען איהרע אויגען ניט אויפגעהערט צו גיסס^ן טרעהרען• אונטער דער צייט איז פאראיבער דער מאנאט. דיא ב^רדער האבען ארויסגעמופט טיט'ן פערשפרעכען שפעטער צו בעצאהלען: דער לענדרארד האט געפאדערט רענט. זיא האט זיף נעווענדעט צו איהרע לאנדסלייטע, אבער זייא האבען איהר נוי געהאלפען קרעכצען, ביז נאטט האט נעהאכפען און דער לענדלארד האט ארף איהר דאף רחמנות געהאט, און זיא ארויסנע־ ווארפען אין טיטטען סטריט טיט איהרע בעביכעס,"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL41" TYPE="CHAPTER" ORDER="11">
            <div ID="DIVL42" TYPE="TITLE" ORDER="11" LABEL="3 דיא רפואה פאר דער מכה"/>
            <div ID="DIVL43" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="11">
              <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="שיינדעלען איז נעבעף אויסגעקומען &quot;פרן בריק אין וואםסער,&quot; אבער גאטט האט איהר צוגעשיקט דיא רפואה פאר דער מכה. אויף איהר נליק, איז מיט אפאר טעג פריהער אנגעקומען פון איהר שטעדטיל אגעוויססע פיינע ציפע. איהר מאן האט זיף געפונען אין ניו־יארק שוין היבשע עטליכע יאהר, און האט איחר אפילו ניט געענטפערט אויף איהרע בריעף. זיא האט נעזע־ הען, אז ווארטען אויף דרף ארץ טויג ניט, איז זיא פלוצליננ אנגעקומען אין קעסטל־גארדען מיט דיא קינדערלעף. דער מאן, וועלכער האט זיף אויף אזא מפלה ניט געריכט, ווייל ער איז געווען דער נענענטהייל פון רעם עהרליכען יאנקעלען: ער האט שוין גראדע יא געקענט מאכען אלעבען אין אמעריקא, אבער פיר דיא עטליכע יאהר, וואס ער איז דא, איז ער גאר איבערגעקערט נעווארען. עס איז אין איהם שוין ניט מעהר צו ערקעננען רעם אמאהלינען שמערל זרח ווייםקsפ, (איבער אנעוויססער סיבה האט מען איהם אזויא גע־ רופען.) ער רופט זיף יעצט טשארלס ווהייט און ראזירט אפילו דיא ווו^נצעס. וויא איין עכטער אמעריקאנער. ער האט זיף אין נאנצען פערגעסן, אז ער האט אווייב פיינע ציפה מיט עטליכע קינדערלאף אצונאב; און, מעגליף, אז ער וואלט זיף קיין מאהל ניט דערמאהנט, ווען ניט דיא טעללענראמע, וועלכע ער האט פלוצלינג ערהאלטען פון קעסטל־גארדען, ער זאלל זיא קומען אראב נעהמען. וויא אנ'עכטער אמעריקאנער האט ער פערשטאנען דיא ביזנעס, דאס &lt; קוים איז זיא שוין רא, הייסט זיא שוין ניט פייגע ציפה, נור מיססיס, אונד דאס הייסט שוין &quot;אליידי,&quot; זא מוז טען זיף בעגעהן העפליף בעיזערען"/>
            </div>
            <div ID="DIVL45" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL46" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="העלפט דא ניט' און זיף אי! גאנצען ענטזאגען געוויס ניט. ער האט קיינע שיהות נעמאכט און באלד געדוננען אוואהנונג' און גראדע אויף אין לודלאוו סטריט, פונקט דיא צווייטע הויז פון שיינדעל'ם וואהנונג, און האט זייא בע־ זעצט, ניט זאגענדיג קיינעם פון זיינע נוטע ברידער דיא שפחה. פאר כעס אבער האט ער קיין זאך אין הויז ניט געוואלט קויפען, ווייל ער האט נערע־ כענט טיט איהר דא גיף אבהאנדלען, זיא זאלל טאקע באלד מאכען דיא רייזע צוריק. ווען דא האט זיף געטראפען דער אומגליק מיט שיינדעלען' האט פייגע ציפע אויף איהר רחמנות געהאט, און האט זיא אריינגענומען צו זיף אין דיא רומס טיט איהר ביסל מעבעל. דיא 2 לאנדספרויען האבען זיף אויסנערעדט איינע פאר דער צווייטער זייערע ביטטערע הערצער. פיינע ציפה האט שיינדלען שווער געמאכט דאס הארץ טיט יעדען נעשפרעף מעהר און מעהר. זיא האט געשאלטען און גע־ פלוכט אמעריקע טיט קאלומבוסין, וואס ער האט אויסגעפונען אזא וויסטע לאנד' וואו.דיא מאננען ווערן' ־מישטיינס געזאגט,- איבערגעקערט. אבער מיין יאנקעלע האט דאף צו טיר גאר ניט האט זיף שיינדל געטרייסט ער אלליין האט דאף מיר געשיקט אשיפס־קארטע טיט הוצאות געקויפט מעבעל און אללעם... נור ראם וואם ער איז פערשוואונדען נעווארן, איז ניט אנדערש, טיט איהם האט עפעם אנ'אומגליק פאסירט. און שיינ־ דעלע האט זיף שטארק צואוויינט. אט לאזט מיר צורוה טיט דיא אמעריקאנער מאננען און טיט זייער טריישאפט! איהר קענט זעהר וויססן' צו ער האט אייף ליעב' צו פייגד .... עם קען זעהר זיין, אז אין דער צייט מאס איהר בעוויינט איהם דא' זיצט ער ערנעץ טיט זיינער אגעליבטער און לעבט אנוטען טאנ. וואס רעט איהר, פייגע ציפה, גאטט איז טיט אייף 1 ניין, אויף מיין מאן פען איף דאס ניט גלויבען; ער ליעגט, נעבעף געוויס ערנעץ קראנק אין א קאגטרי.... יא, איהר קענט זעהר וויססן, צו ער איז אין אקאנטרי, אדער דא אין שטאדט... וואס איז, וועהניג האב איף זיף אנגעהערט פון רעם יויסטען ניר יארק? וועהניג מאנען איז דא מאס האבען צו צווייא ווייבער? אייף האט ער פון יוצא מעגן פערזעצט אויף אטאפ־פלאר, ־חאטש הענג זיף און טרענק זיף, שונאי ישראל,־ און אלליין זיצט ער ערנעץ אין אנ'אנדער נאס, אץ"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="פערפוצטע רומס, טיט אגעליבטער. דאס איז רען אשטאדט, וויא אללע שטעדט? ס'איז דאף אתהום, עס האט דאף גאר קיין ברענ ניט.... אט איז טיינער שוי! 2 טעג ניטא וויא אי; דר'ערד אריין. איף ווייס? האט זיך שיינדעלע וויינענד אבגערופען עס קען זיין. איתר האט רעכט! דער שווארץ יאהר האט געמעגט אויסכאפען קא־ לומפ־סק טיט אמעריקע, וואס זייא האבען גאר אויסגעטראכט דיא וויסטע לאנד ני ייארק 1 בעסער וואלט איך מיר רעם טוידט אויף איהם געריכט, איי־ דער פון מיין כשרץ, עהרליכען יאנקעלע זאלל זיף אויסלאזען אזא סוף! אח '*יינדעלע האט זיך בעגאססען טיט טחזהרען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL51" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL52" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="4 דיא נייע שכנים"/>
            <div ID="DIVL53" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL54" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אין דעמזעלבען טאג, ווען דער לענדלארד האט ארויסגעווארפן שיינ־ דעלען ם ט איהרע זאכען אויף דער סטריט, האט ער באלד פעררענט דעם וואהנונג זו איונגע פsר פאלק, וועלכע האבען ניט לאנג חתונה נעהאט, אנעוויססזר מאקס בעקנשטיין, אנ'אפרייטאר, טיט זיין יונגע ווייבל, וועלכע האבען א■ ף נעהאט אבארדער, זייערן אלאנדסמאן. עם וואר גראדע א פרייטאג אבענד. דער מיסטער און דיא מיססעס בעקנשטיין שטעהען ביים שפיגעל און בריינגען אין ארדנונג זייער טואלעט, ווייל זייא געהען הייטע אין אידישען טהעאטער צו הערען דיא נייע פרימאד^־ נע. ווערענד זייא ווארען שוין טיט אללעם פערטיג און האבען שוין געזאלט נעהן, האט זיף דיא מיססיס בעקענשטיין דערמאהנט, דאס זייער בארדער, וועלכער ארבייט הייטע אבער־טיים, וועט קומען און' ווען דיא טיהר וועט זיין צוגעשלאפן, וועט ער דאף דארפען ווארטען ביז 1 אזייגער, אבער דער מיס־ טער בעקמשטיין האט איהר באלד ארויסנעהאלפען טיט אנוטער עצה ז זיא זאלל בעטן דיא שכנה פון נעקסט־דאר, דאס ווען זיא וועט הערען רעם באר־ דער קלאבץ אין טיהר' זאלל זיא איהם אבגעבן רעם שליסל, וועלכן זייא זאל־ לען בייא איהר איבערלאזען. דיא מיססים האט אפילו בעמערקט, ראם דיא שכנה קען דאף ניט זייער בארדער, אזויא וויא זייא האבען ערשט ניט לאנג אריי נעמופט, נור דער מיסטער האט זיא בערוהיגט דאמיט, דאס קיין פרעמדער יועט צו זייא ניט קלאפן און וועט ניט נעהמען קיין שליסל עפנען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אפרעמדע טיהר. דיא מיססים האט איינגעשטיטט, אז ער האט טאסי רעכט און, נאכהער וויא זיא האט פערשלאסן דיא טיהר, האט זיא איבערגעגעבען רעם שטסל צו דער שכנה און איהר נעבעטען, דאס ווען זיא וועט הערן דעם בארדער קלאפען אין זייער טיהר, זאלל זיא עם איהם אבגעבען. דיא שכנה האט עס איהר פערשפראכען, און דיא יונגע פאר פאלק האבען אוועקשפא־ צירם אין טהעאטער געארעמט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="אין דעמזעלבען פרייטאג אבענד, ווען דער מיסטער און דיא מיססיס בעקענשטיין זיינען זיף געזעסן גאנץ פרעהליף אין דער ערשטער רייהע באל־ קאני' אין אידישען טהעאטר, און מיט פערגניגען געהערט דיא נייע פרימא־ דאנע; און שיינדלע מיט פייגע ציפען האבען בעקלאגט זייער פינפטערע מערכה אין זייער טאפ־פלאר, איז נראדע דזשייק לערנער אנגעקומען אין ניו־יארק מיט רעם טרעין, און אבוואהל ער וואר נאך גענוג שוואף, דאף האט ער גע־ וואלט איינשפארען 5 סענט, און האט זיף געשלעפט מיט זיין פעקעל צו פיס פון דער פעררי דיא גאנצע צייט איז ער געגאנגען לאנגזאם, דעם קאפ אראם־ געלאזען, פערטיעפט אין פינסטערע געדאנקען. ער האט נור געטראכט פון איין זאך: וואם טוהט יעצט שייגדעלע; וויא אזויא האט זיא איבערגעלעבט אזא צייט טיט דיא 2 דאללער, וואס ער האט איהר איבערגעלאזען ? מיט וואם האט זיא געצאהלט רענט, או! וואם האט זיא געדענקט, וואם ער איז אזויא לאנג ארסן געווען? ווען זיא זאלל אבער וויססען, וואס ער האט דורכגעליטען פאר דער צייט, ליגענדיג אי; אזא שטארהע היצ־קרענק 4 וואכן כסדר, בייא איין ארעמען פארמער, ניט זעהענדיג ארום זיף קיין אייגענעם מענשען, און ניט האבען זאנאר דיא מעגליכקייט זיא צו לאזען וויססן, וואש מיט איהם געהט פאר.... און יעצט מוז ער זיף אומקערן צו איהר קראנק, שוואך, אהן אסענט געלד. וואס וועט פארט יעצט זיין?... פערטיעפט אין אזעלכע פינסטערע געדאנקען, האט ער גאר ניט בע־ מערקט, דאס ער איז שוין ביים טיהר פון זיין הויז, וואו ער האט איבערגעלאזען זיין ליעבע שיינדעלע. זיין הערץ האט אנגעפאנגען שטארקער צו קלאפען און ער האט זיף געלאזט לויפן אויף דיא טרעפ צום טאפ-פלאר."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL61" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL62" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="5 דער שרעקליכער פערדאכט"/>
            <div ID="DIVL63" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL64" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL65" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL66" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="דזשייק איז געקראכן טיט אללע קרעפטען אויף דיא טרעפ צו זיין טאפ־פלאר אין דער פינסטער, ווייל עם איז שוין נעווען שפעט און דיא געז אין האלל שיין לאנג אויסגעלאשן. ווען ער איז שויין ארויפגעקראכן, האט ער זיף אבגעשטעלט נעבן דער טיהר פון זיין וואהנונג, אום זיף אבאטהעטען, ראן האט ער אנגעפאנגען ניט שטארק קלאפן אין טיהר, אום ניט צו איבער־ שרעקן זיין שיינדעלען, וועלכע שלאפט שוין געווים. ער האט צוגעלייגט זיין אויער צו דער טיהר יעדעס מאהל צו הערן, פיללייכט ריהרט זיא זיף; ווען אבער ער האט נאר ניט געהערט, האט ער אנגעפאננען שטארקער צו קלאפן נאף שטארקער; /'זיא שלאפט, נעבעף, שטארק,&quot; האט ער בייא זיף נעטראכט. ענדליף האט ער נאף אשטארקען קלאפ נעטוהן, און דיא טיהר פון נעקסט־ דאר האט זיף אביסל געעפנט און אפרעמדע, אומבעקאנטע פרויא האט ארויסגעשטעקט איהר קא2. וועטען דארפט איהר דא, ווער זייט איהר? האט דיא אונבעקאנטע פרויא פערשלאפן אפרעג נעטוהן.— איף וואהן דא. האט דזשייק נעענטפערט.— אה, ראם זייט איהר? טא נאט אייף דעם שליסל! זאנענדיג די־ זעם, האט זיא ארויסגעשטרעקט איהר האנד דורף דיא האלב־אפענע טיהר און האט איהם דערלאננט רעם שליסל און, בעפאר ער האט צויט געהאט פרענען, וויא קומט צו איהר דער שליסל אזן וואו איז שיינדעלע, האט זיא פערקלאפט איהר טיהר. טיט ציטערנדע הענד און מיט אקלאפענדעם הערץ האט דזשייק געע־ פענט דיא טיהר, איז אריין אין ציממער, און האט זיף ארומגעקוקט מיט פער־ יואונדערונג ארום און ארום. אויפ'ן טיש האט געברענט אלאמפ טיט אקליי* נעם פלאם. אללעס, דאכט זיף, וויא געווען: אלאנדזש, אראקין טשער, שלמה המלף'ס פיקטשע.... אבער וואס בעדייטען דיא אנדערזג בילדער, און נאף עפים אומבעקאנטע זאכען ? נעווים האבען עם דיא בארדערם גע־ בראכט.... וואו זאלל עם אבער זיין שיינדעכע אזויא שפעט זיין? ער האט אקוק געטומן אין בעד־רנם, אין קיטשען קיין לעבענדינע זעעלע .... און פערשיערעגע נעויאoןען האבען זיף געפלאנטערט אין זיין קBs. ער תאט נאד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="ניט געקענט בעגרייפן, וואם דא געהט פאר. וואהין האט זיא דען צו געהן אזויא שפעט? צו וועמען?— און דא האט ער געזעהען, אז אין הויז שיינט אויך ניט דער דלות, וויא ער האט געלאזען, און וויא ער האט זיך מארנע־ שטעלט צו געפינען; פיעלע זאכען, האט ער בעמערקט, האט זיא נייע צונע־ קויפט. אבער וואו האט זיא גענומען געלד?.... איין שרעקליכער געדאנק האט איהם נעמאכט שוידערן; באלד אבער האט ער זיף ודא בערוהיגט: &quot;ניין, ניין, האט ער צוי זיף אלליין געזאנט, עס קען ניט זין!.... מיין שיינדעלע איז אנ'עהרליכע ווייבל; דיא בארדערס זיינען אויף ארענשליכע מענשען. נאר... דאף וואו האט זיא ראם אללעם נענומען? און ווא-ו איז ויא יעצט, 12 אוהר בייא נאכט, ווען אללע עהרליכע לייטע שלאפען שי •ז פון לאננ&quot; ? ער איז ארומגענאננען איבער'ן ציטמער, וויא אוואהנזינניגער. ער האט אכליין ניט געוואוסט וואס צו קלערן. דערווייל האט ער ערבליקט 9ליידער, ליעגענדיג אויפ'ן לאנדזש, וועלכע דיא מיססים בעקנשטיין האט איבער־ נעטוהן בעפאר געהן אין טהעאטר. ער האט. זיף צונעקוקט נאהענט, און איז נאף מעהר אויפגערעגט נעווארן. *וואם איז ראם? זיא האט זיף נאך קניי־ דער אויף צוגעטאכט פאר דער צייט אבער פיר וועלכע נעלד?&quot; ער וואלט יעצט אהאלבען לעבע; אוועקנענעבן, יעמאנד זאלל עס איהם ערקלער:, אבער ווער? דיא 4 ווענט? ער האט שיעור זיין פערשטאנד פערלוירן; ער האט ניט געוואוסט וואס צו דענקע; און וואס צו טוהן. פלוצים האט ער ערבליקט אויפ־ן טיש א באטטל שנאפס, 2 שטיקלאף פיש אויף אטעללער, און א צושניטענעם קוי־ לעטש, וועלכע מיססיס בעקנשטיין האט צוגענרייט צו פערבייסן קומענדיג פון טהעאטר. זיין הארץ האט איהם זעהר פערקלעמט; פון גרויס ערנערניס האט ער אחאפ געטוהן דיא באטטל, וויא איואהנזינניגער, און האט געגאסען אין זיף איין גלעזל נאף דער אנדערער, נעחאפט אשטיקל פיש צוגעביססען... אפאר מינוטע; האט ער זיף געשאקלט אין ראקינג־טשער; דער שנאפס האט נאך ערנער צוהיצט זיין בלוט און, קלאפענדיג מיט זיינע פויסטן אין טיש, האט ער געמורמעלט מיט צארן: איף מוז אללעס ערפאהרען 1 וועה אבער וועט זיין צו איהר טיט איהר פערפיהרער צוזאממען, ווען ס'איז ווירקליך אזויא 1 טיט דיא ויערטער איז ער אריין, שאקלענדיג זיף, אין בעד־רום און האט זיף, וויא א קלאץ, א ווארף געטוהן אויפ'ן בעט. דער שנאפס האט געווירקט' אח אין אייניגע"/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="טינוטען און ער איז פעסט אנשלאפן געווארן טיט אפלוף אויף זיינע ליפפען אויף איהר און איהר פערפיהרער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL71" TYPE="CHAPTER" ORDER="17">
            <div ID="DIVL72" TYPE="TITLE" ORDER="17" LABEL="6 דיא קאטאסטראפע"/>
            <div ID="DIVL73" TYPE="BODY" ORDER="17">
              <div ID="DIVL74" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="17">
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="פונקט 1 אוהר האבען דיא פאר פאלק צוריקגעקערט פון טהעאטר זעהר פרעהליף. ארייננעהענדיג אין ציממער, האט דער מיסטער בעקנשטיין ליכטיגער געמאכט דעם לאמפ, זיך פארבערייטעט עטוואס צובייסן. דיא מר'ם האט אבער בעמערקט, וויא אללעס אויפ'ן טיש אין אין אונארדנונג: דער שנאפס אויסגעטרונקען, דיא פיש צוברעקלט, צואווארפן. מאקס 1 האט זיא נעזאגט צו איהם ווער האט דאס נעקענט אה; אונז אויסטרינקען דעם ברוינפין און מאכען דא אזא תל, הא? זעה נור וואם דא טוהט זיף! ער איז אויף געבליבן שטעהן אקליינע צייט פערוואונדערט, בעטראב־ טענדיג וויא אויפ'ן טיש איז אללעס איבערנעהערט, ענדליף האט ער זיא בע־ רוהיגט, דאס געווים האט עס זייער בארדער געטוהן. ניין, עס קען ניט זיין 1 אונזער •בארדער וועט עם ניט טוהן. ערש־ טענם איז ער גאר ניט אזא מענש, ער זאלל נעהמען אלליין; צווייטענס, אב ער האט דאס געטוהן, טא וואו־זשע איז ער? גלויב טיר, ער איז געוויס דא געווען מיט יעמאנדען פון זיינע בעקאנ־י טע; זייא האבן עס אויסגעטרונקען, און ער איז ארויס זייא בעגלייטן. אסימן האסטו, אז דיא טיהר איז דאף געווען אפפען, ווען טיר זיינען אריין. דיא מיססיס האט זיף יעצט ערשט דערמאנט, ראם זייא האבן ווירק־ ליף געטראפן דיא טיהר ניט פערשלאסן, און האט זיף בערוהיגט טיט איהר מאנס ערקלעהרונג. זיא האט אנגעפאנגען אויסמוהן זיף דיא העט, דאם צי־ רדנג; ער, דאסגלייכן' האט פון זיף אראפנענומע! דעם ראק און האט זיך גע־ מאכט בעקוועם. דיא מיססיס בעקנשטיין האט נענומען איהרע זאכען אונד איז אריין אין בעד־רום צונרייטן איהר בעט. וויא ערציטטערט אבער איז זיא געווארן, אלס זיא האט דערזעהן יעמאנד ליעגט בייא איהר אין בעט און חראפעט נאנץ שטארק. מאקס! האט זיא אווילדען נעשרייא געגגעבן, ארויסלויפענדיג"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="פון בעד־רום טאקס, גוואלד 1 ראטעווע 1 גנבים 1 טערדער 1 טען ווילל אונז אומברענגען! וועלכע גנבים, וועלכע מעררער? וואס האט זיף דיר דארט אויסגע־ וויזען אין דער פינסטער? האט מאקס זיא געפרופט בערוהיגען. ניין, ניין 1 עם האט זיף מיד ניט אויסגעדאכט, האט זיא געשריען אין איין קול דארט ליעגט ער אין בעט .... גוואלד, ראטעוועט! מאקס האט נענומען דעם לאמם און איז ארייננעגאנגען אין בעד רום, אום זיף צו איבערציינען, אויב זיין פרויא האט קיין טעות. וויא ערשטוינט איז ער אבער נעווארן, אלס ער האט ווירקליף געזעהען אייגעם ליענענדיג אין בעט און חראפענדיג טיט א טשוהנענדיגען קול. שנעלל האט ער אוועקנעשטעלט דעם לאמם אויף אטישל, און האט א חאם נעטוהן פאר'ן האלז רעם ארימען דזשייק'ן. ער האט איהט אראבגע־ שלעפט פון בעט און געשאקלט, וויא אג'עהרליכער איד דעם לולב, שרייענדיג: זאג שנעללער: ווער ביסטו, דוא רויבער' באנדיט! וואס ווילסטו? אנפאגנס וואר דער ארמער דזשייק זא איבערראשט, ראם ער האט נאר ניט געוואוסט, וואו ער געפינט זיף! ענדליף האט ער זיף עראיננערט אן אללעס, וואט איז פארגעקומען: דאס ער געפינט זיף בייא זיף אין דער היים, און רעכנענדיג דעם אנגרייפער פאר דעם פערפיהרער פון זיין שיינדלען, האט ער זיף טיט איין מאהל אויסנעניכטערט, או! בעטראכטענדיג זיין געננער פון קאם ביז דיא פים, האט ער זיף פלוצים אויסגעריססען פון בעקענשטיין'ס הענד, און טיט אוואוטה פון אווילדער חיה, האט ער זיף אויף איהם אווארף געטוהן, שרייענדיג: אה, דאס ביסטו דער וואהלער יוע? דוא האסט עם פערפירט מיין פרויא? דוא פערזארגסט עם איהר טיט אללעס.. און נאף וואגסטו פרענען, וועד איף בין? ווארט אוים: איך וועל זיף טיט דיר רעכנען 1 אבער וואו איז זיא, דיא חצופה, דיא מרשעת איף וועה זיא אויף שטיקער צוריי־ סען 1 .... און האט זיף געלאזט לויפן אין פראנט־רום. דיא טיססיס בעקנשטיין, וועלכע איז נעשטאנען פון ווייטן, האט דער־ הערט איהם אויסשרייען, דאם ער זוכט נאר &quot;זיא&quot; און וויל &quot;זיא&quot; אין שטי־ קער צורייסן, איז ארויסגעלאפן אין האלל, שרייענדיג אויפ'ן קול: גוואלד, טענשען, ראטעוועט 1 טערדער! רויבער! אימחנ גוואלדען האבען אויפגעוועקט דיא נאנצע פראפעטע, פון טא6־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="פלאר בידן בייסמענט. אללע זיינען ארויסגעשפרוננען האלב־נאקעטע פון דיא בעטן, ניט וויססענדיג וואס דא האט פאססירט. עס איז נעווארן אליארם, אגעשרייא, אגעפילדער, אגעוויין פון קליינע קינדער, וועלכע דיא מאמעס־האבען געשלעפט פארשלאפענער־הייט זיף רעטן פון דיא טlעפ. אללע זיינען געלאפן, געשריען, געטראטן איינער אויפ'ן אג־ דערן אין דער פינסטער, און קיינער האט געוואוסט וואס דא איז נעשעהען מאנכע האבען געשריען &quot;דער טאפ־פלאר ברענט,&quot; אנדערע' אז מערדער הא־ בע; אויסגעקוילעט אפאמיליע. קורץ אין איין מינוט איז דיא נאנצע גאס אנגעפילט געווארן טיט מענ^ען. אויף פון דיא נעקסטע פראפעטעס האט מען זיף אויפגעחאפט ערשראקן, און ארויסגעלאפן אין נאכט־קליידער זעהען, וואס דא פאמעהט. יערער איינער האט אלץ געפרעגט וואס איז געשעהן:־ קיין פייער זעהט מען דאף ניט 1 נור דא האבען זיף שוין געפונען אזעלבע' וואס האבען דערצעהלט יערער אויף אפערשיעדענעם ארט: איינער האט נעזאנט, אז אמאן האט זיף דערשאססן; דער צווייטער, אז מען האט אויסגעקוילעט אפאמיליע; אדריטער, אז אמאן האט געטראפן רעם בארדער מאכענדיג שותפות מיט זיין פרויא, האט ער זייא ביידען געשאסן. ענדליף זיינען אננעקומע; פאליסלייטע, און האבען מיט זייערע קלאבס אביפל צוטרי־ בען רעם עולם אן אזייט, און זיינען ארויפגענאנגען דיא טרעפ' זעהען וואס דארט האט פאססירט. וועהרענד דער צייט האט מען זיף געשטופט צום אריינגאנג אום צו זעהען, וויא מען וועט אראבטראנן דיא ערמארדעטע. צווישן דיא אללע נייגיריגע האבען זיף אויף געפונען פייגע ציפה מיט שיינדלען' וועלכע האבען געוואהנט אין דער צווייטער פראפעטע. דער גע־ שרייא האט אויף זייא אויפגעוועקט פון שלאף; און גראדע וואו זייא זיינען נעשטאנען, ביים אריינגאנג אין הויז. האט איינער דערצעהלט דיא געשיכטע מיט רעם מאן און מיטן בארדער, און וויא ער האט זייא ביידע געשאססען צום טוידט. זעהסטו שוין חאטש, שיינדעלע, וואס אטעריקע איז 1 האט זיף פייגע ציפה אבנערופן צו שיינדלען דער בארדער איז נאף געוויס אזעלכער וואם האט אווייב מיט קינדער אזא וויסטער סוף, רבש&quot;ע.&quot; זאלל אויס־ געהן צו אללע אזעלכע טאנען.... זיא האט נאף ניט געענדיגט איהר דרשה' איז פלוצים געווארן אשטוי־ סערייא, ווייל טען האט דערזעהען דיא פאליסלייטע צוריקגעהענדיג פון דיא"/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="טרעפ, פיהרענדיג איינעם אונטער דיא הענד. יערער איינער האט געוואלט זעהען רעם מערדער. ווען זייא זיינען ארsפ פון סטופ, און האבען איהם אוועקגעפיהרט גראדע פארבייא דער זייט, וואו פייגע ציפה טיט שיינדלען זיינען געשטאנען, און זייא האבען זיף נאהענט צוגעקוקט צום טערדער, האט שיינדעלע פלוצים אפערצווייפעלטען געשרייא נעגעבען! מיין גאטט 1 מיין יאנקעלע 1 .... און זיא איז באלד געפאללען אין אהנמאכט."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL83" TYPE="CHAPTER" ORDER="20">
            <div ID="DIVL84" TYPE="TITLE" ORDER="20" LABEL="דאס שיפעלע אויפ&quot;ן ים"/>
            <div ID="DIVL85" TYPE="BODY" ORDER="20">
              <div ID="DIVL86" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="20">
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="1 2 אויף דעם שטורמישען מעער, ריא רייזענדע וויינען, בעטטען נעווארפען הץ אונד הער, גאטט זאלל זייא רעטטען; זעהט מען קעמפפען שוועו־ דיא ערדע צו בעטרעטען אשיפעל אין אשטורכדווינד. צו יזעלפען אין זייער נויטה! דיא וועללען, טיט נרויס מאכט, זייער יאממער הערט קיינער. מיט דער פינסטערער נאכט נאף אשטארקער שטויס איינער האבען איין האנד געמאכט, דאם שיפעלע אן דיא שטיינער איינשלינגען דאס שיפל געשווינד. אללעס איז פערזונקען טוידט! (פאן דער דראממא &quot;דאן זשואן&quot; פאן יעקב טער.)"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL89" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL90" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="דער מאסקאראד"/>
            <div ID="DIVL91" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="21">
              <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="אדער, מיאוס אריינגעפאללען. אהומאריסטישע ערצעהלונג פאן יעקב טער."/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL93" TYPE="CHAPTER" ORDER="21">
            <div ID="DIVL94" TYPE="TITLE" ORDER="21" LABEL="1 דער בעל הבית'יש קינד"/>
            <div ID="DIVL95" TYPE="BODY" ORDER="21">
              <div ID="DIVL96" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="21">
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="מאקס ציגלער וואר א היינטוועלטיגער לעבהאפטער יונגער מאן מיט אללע פיסטשיקעס וויא א עכטער קאוואליער פון 19טע; יאהרהונדערט דארף צו זיין; טראטץ דעם וואס ער וואר נאף זעהר יוננ קוים 20 יאהר אלט, וואר ער שוין גוט בעקאנט סיט אללע 4קענינע אונד קעניגין, אויבער,אונטער,און א גאנץ נאהנטער מחותן מיט דיא 4 טייז. אונד וויא אנייש געהט ניט &gt;sן צווייטען, וואר ער אויף א וואהרער סימפאטייזער פון א נוט ביסעל וויין, אונד איבערהויפט זעהר א הייסער פאטרי^ט פון חוה' ם טעכטער. ער האט דאם גליק געהאבט צו נעבוירען וורען היער אין דיא פרייע לאנד אמעריקא, אין דער גרויסער שטאדט ניו־יארק, בייא רייכע ניי אויפגעקומענע עלטערן. זיינע קינדער יאהרען האט ער פערבראכט וויא פיללע רייבן! קינדער זיין נלייכען, אללעם וואם איהם האט זיף פארגלוסט, האט נעמוסט באלד בעשאפען ווערען, פון קיין נויט האט ער קיין בעגריף נעהאט; לערגען האט ער געסאלטען פאר א איברינע זאף' אקאפריז פון זיינע דומע עלטערע' און פערריקטע לעהרער, וועלבע זיינען כעשאפען נור איהם צו פלאנען. צו 14 יאהר האט ער געענדינט פאכטס סקוהל, פון וועלכער ער האט ארויס געטראגע! נור אללע לאפערישע שטיק; ער האט גאר פרייא אויפגע־ אטהעמט ווען ער האט יף ענדליף בעפרייעט פון רעם לערנען. באלד האט ער פון זיף אראב געווארפען זיינע סקוהל קליירער און האט אנגעפאננען קליידע דך וויא א עכטער קאוואליער, נאף רער לעצטער טאדע."/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="וויא א גוטער לווימער ווארפט זיך אין וואססער, זא האט ער זיף אויף אווארף געטאהן אין רעם גרויסען ים פון פערגעניגען, וועלכע נור אזא גרויסע שטאדט וויא ניו־יארק איזט אומשטאנדע צו פערשאפען, עס האבען זיף באלד געפונען טרייע קאטעראדען, וועלכע האבען זיף שנעלל בעפריינדעט טיט איהם, צוליעב זיין רייכען פאקעט, אונד ער האט אנגעפאננען צוגעניססען פערנענינען טיט דער פאללער מאס, קיין געלד האט איהם ניט געפעהלט, וויילזיין פאטער וועלכער האט זיף איבערצייגט דאסזיין זאהן וועט שוין קיין לאיער או; קיין דאקטאר אויף ניט זיין, האט נעוואלט פו! איהם מאכען א ביזנעס־מען, און האט איהם אריץ גענומען אין זיין נעשעפט. אונזער העלד האט געוואוסט זיף צו בענומצען טיט דיעזע געלענענהייט, אונד האט געספענדעט זיין פאטערס געלר אהנע רעכענונג. צו זיין 20 טען יאהר האט ער #וין געהאט אהיבשען לייסטער, פון אסף אבנעשפיעלטע ראמאנען טיט פערשיעדענע מערריס, בעקקיס, זשאנעטס, ז&quot;וו טיט וועלכע ער האט זא שנעלל געוועקסעלט, וויא טיט זיינע האנדשוה, או; וועלכע האבען איהם שון אייניגע מאהל פערשאפט סקאנדאלען * ענדליך האבען זיינע עלטעין זיף ארוס געזעהן ראם זייער ליעבער זאהן איז שוין צו ווייט פערקראכען, האבען אנגעפאננען זוכען מיטעל איהם אוים צו בעססערען; אונד זייא האבען אוים געפונען, דאס דיא איינציגע מיטעל איז נור איהם צו פערהייראטען. וויסענדיג אבער דאס היער איזט ער שוין צופיל פאפולער, דורף זיין שעהן פיהרונג, אונד קיין אנשטענדיגעס מעדכען ווירד איינווילינען טיט איהם צו הייראטען, זא האבען זייא בעשלאססען צו זוכען פיר איהם א שיתף פון א ווייטע שטאדט . זיין מוטטער, וועלכע האט געהאט אשוועסטער אין,סט. לואיס, איזט געפאהרען זיא בעזוכעז, מיטנעהמענדע איהר שעהנעם תכשיט טיט דער אב־ זיכט, דארט אויסצופינדען פיר איהם א פארטהי, און איהר האט עם אויף געלונגען. דורף דיא פערטיטלונג פון א נוטען פריינד, איזט אונזער העלד מאקס ציענלער, געווארען דער ברויטיגאם פון דער שעהנער מערי פיינשטיין, דיא טאכטער פון א נעברכענעם קויפמאן. דיא יונגע פאר זיינען זיף איינע רעם צווייטען געפעלען, און נאר אין קורצען וואר זייער האכצייט . באלד נאף זייער האכצייט, האבען דיא יונגע פאר אבגערייזט צוריק נאף נויארק . זיין פאטער האט נעמאכט איהם א געשעפט, אונד זא איזט אונזער העלד נעווארען, א פערהייראטער טאנן, און א ביזנעס־טען;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="דיא וועלט זאנט א שפריכווארט: &quot;דער וואכף וועקסעלט זיינע הארר אבער ניט זיין נא טור&quot;, אונד דאס איז גאגץ ריכטיג, קוים איזט א מענש פערדארבע; פון דער יונענד, איזט איהם זייער שווער זיף צו בעפרייען פון זיינע פאריגע ליידענשאפטען, דאסנעטליכע זעהן טיר ארך פון אונזער העלד מאקס ציעגכער, אבוואהל ער האט בעזעסען א יונגע, שעהנע, ליעבענסווירדיגע פרויא, וועלכע האט איהם זעהר שטארק געליעבט, דאף האט ער ניט אוועקנעוואר־ פען אין גאנצען זיינע פריהעריגע געשעפטען, ערשטענם ווייל עס וואר איהם שווער פון דיעזער געוואנהייט זיך צו בעפרייען, צווייטענס האט ער דאמיט גע־ וואכט איבערצ ינען זיינע קאמעראדען,—וועלבע האבען פון איהם געלאכט .פון זיין פערהייראטהען זיף,—ראם אבוואהל ער איז פערהייראט דאף שטעהרט עם איהם ניט צו לעבען א פרייען לעבען וויא בעפאר, נור אנשטאט וואס פריהער האט ער געפיהרט זיינע ליעבעס נעשעפטען פרייא, האט ער עם יעצט געטוה; פערשטעלטערהייד אונטער א פאלשע מאסקע. זיין יונגע פרויא מעררי, וועלכע האט זיף ערצאגען בייא עדלע, נוטע, אינטעלעגענטע עלטערען, וואר גראדע דער נענענטהייל פון איהר ליעבע! גע־ מאהל, זיא האט ניט געוואוסט בעפאר זיא האט איהם ערקענט פון קיינע ליע־ בעם פערהעלטעניססע, אבוואהל זיא וואר רייצענד שעהן, זיא וואר טוגענד־ האפט, עהרליף אונד נאאיול, ער וואר דער ערשטער מאנספערזאן מיט וועל־ כען זיא האט פאן ליעבע געשפראכען, ווייל איהרע עלטערין האבען עם איהר ערלויבט, אלם איחר צוקינפטיגען לעבענם בענלייטער, וועלכען דא האט וויר־ קליף ערינסט געליעבט טיט איהר גאנצען ריינעם הערצסן. זיא האט אויף קיין אהנונג נעהאבט פון זיין שלעננטען אויפפיהרונג אונד קיין פערדאכט אויף איהר מאגן וועלכען זיא האט געליעבט, ודיל עי זעלבסט האט נעוואוסט וויא זיף צו מאסקירען, אונד קיי! אנדערע פערזא! האט עם ניט געוואגט איהר דארויף אויפמערקזאם צו מאכען, ביז דער צופאלל אלליין האט איהרע אוינען געעפענט, זיף איבערציעען וויא געטיישט זיא וואר אין איהם אונד טיט וועלכען לוין איהר טרייער געמאהה צאהלט איהר פיר איהרע הייסע אונד טרייע ליעבע צו איהם, דיעזע איבערצייגונג האט איהר געגעבען דיא געלע־ גענהייט איהם צו געבען א נוטע לעקציאן, וועלכען ער ווירר געדענקען זיין נאנצען לעבען."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL103" TYPE="CHAPTER" ORDER="24">
            <div ID="DIVL104" TYPE="TITLE" ORDER="24" LABEL="2 דער טרייער מאנן"/>
            <div ID="DIVL105" TYPE="BODY" ORDER="24">
              <div ID="DIVL106" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="24">
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="אין איין קאלטען טאג, אין פעברואר מאנאט, פונק ט אין זעקס מאנאט אתם ודא אונזער מאקם ציענלער האט געהייראטעט, איז ער געזעסען אלליין אין זיין צימטער ביים שרייב טיש, בעשעפטיגט טיט זיינע רעכנונגם ביכער. עם וואר לייכט צו ערקענען דאס ער וואר זעהר אונצופרידען מיט זיין ארבייט ענדליך חאט ער א שמיץ געטוהן דיא פעדער, פארטאכט דאס בוף זאגענדיג צו זיף אלליין: &quot;אט דיא רעכנוננען טיט דיא נעשעפטס בריפע פיהרען מיף ארויס פו! געדולד; איבערהויפט איזט מיר ניט אנגענעהם זיטצען אין הויז, אונד הערען אימטער פון מיין פרויא דאס זעלבע, ראם זיא ליעבט טיף, אונד דאס זיא העטע גערנע טיף אימטער זעהן נעבען זיף... מעגליף זיא מיינט עס ערינסט, אבער... ערשטענס איזט דאס צו איינפאך פיר א קאיואליער פון היינטיגער וועלט צו ראטאנסירען בלויס טיט א איינענער פרויא; צווייטענם, וואס ווירד דיא שעהנע זשאגעטע זאבען ? איף האב זיא שאהן זייט אכט טאגע ניבט גע־ ז!הן... גוט וואם איך האב טיף עראינערט מען מוס זאנען מיין פרויא, דאס איף בין געצוואונגען הייטע אבענד אויסען זיין געשעפטסהאלבע, אונד פער־ וויילען דיעזע נאכם אין דער נעזעלשאפט פון דער שעהנער זשאנעטע, צופאר אבער, טס טען דורף א בריעף זיא אנפרעגען וואו טיר זאללען זיף טרעפען.&quot; זאגענדיגויעזעם האט ער זיף צוריק געועצט ביין שרייב טיש אונד אנ־ געשריעבטן פאלנענדעם: , &quot;מיין הערצענסנעליעבטע זשאנעטע! &quot;ענטשולדיגע וואס איף האבע ריף ניבט בעזוכט זא איינע לאננע צייט, איף וואר זעהר בעשעפטיגט! דאפיר אבער האבע איף פארבערייטעט א שעהנעם סורפריז דיינעטוועגין... שרייבע מיר ווא וויר זאלען זיף הייטע אבענר זעהן, ראן ווערדע איף דיר אללעס ערקלעהרען.&quot; &quot;דיינער פיר איטמער, מאקס.&quot; רעם בריעף האט ער פערקלעפט אין א קאנווערט, אנגעשריעבען דיא אדרעססע, ראן חאט ער אנגעקלוננען, און זיין אלטער דיענער איז ערשיענען טיט זיין נעוועהנליכער פראגע! וואס ווי נש ט דער הערר?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="נעהמע דיעזען בריעף אונד טראנע עס וועק הין 1 האם מאקס נע־ זאנט טאכענדיג א צייכען ט־טין פיננער צו דער אישם סייד. ווא הין מיינען זיא עס, מיין הערר ? האט דער דיענער געפרעגט• דומקאפף! נאף.ווייסטו ניטמא הין? זייא ברויכען ניט צו צערנען, מיין הערר, וואן איף ווייס ניטמא הין זייא מיינען. וזארום גראדע יעצט ווייסטו ניט? מארוס האסטו איטמער געוואוסט? מייל צופאר וואן זיא פלעגען מיר געבען אבריעף טיט אייניגע סענט האבע איף שאהן געמאוסט, יעטצט אבער... א, דוא סלו יער אלטער! האט מאקס שטייכלענדינ נעזאנט,—נאף האסטו דיינע אלטע נעוואהנהייטען ניט פערגעססען ? אלזא גוט, נא, דא האסטו ט'&amp;ענז אויף ביער, אונד ברענגע מיר שנעל אנ'אנטווארט; פאלס איף ווערדע ניבט זיין צו הויזע, זאלסטו רעם אנטווארט פערשטעקען היער צמישען טיינע פאפיערע; נור זעה, ניעמאנד זאלל עטוואס ערפאהרען ? זארגט אייף ניט, איף ווייס שאהן ווען צו רעדען אונד ווע! צו שוויי־ גען,—האט איהם דער אלטער דיענער פערזיכערט, בעהאלטענדיג דיא עטליכע סענט אין איין פאקעט אונד רעם בריעף אין אנ'אנדער פאקעט, איף ווייס אז הערען, זעהן אונד שווייגען, איזט דאס בעסטע; טיט דיעזע ווערטער איזט ער ארויס פון ציטטער. ווערענד דער דיענער איזט א מעק טיט רעם כריעף, האט זיף מאקס וויעדער נעזעצט ביים שרייב טיש, ער חאט נעעפענט א שופלאד אונד ארויס גענומען פון דארט א קליין שאכטעלע, האט עם פארזיכטיג געעפענט, אונד זיף געשפיעגעלט טיט דיא פאר אוירינגען מאס זיינען דארט געלעגען. &quot;איף דענק דאס זא איין פרעזענט ווירד זיא איבעראשען&quot; האט ער צו זיף אליין געזאגט, &quot;דאפיר אבער... ער האט ניט נעענדיגט מאס ער האט געוואלט זאנען, מייל ער האט פלוצלוננ דער הערט וויא דיא טיהר פון צווייטען ציממער האט זיך געעפענט אונד זיין פרויא האט אריינגעבליקט אין ציטמער, בלייבענדיג שטעהן אין טיהר אונד האט נעפרעגט טיט א ליעבליכע שטיטמע: מאקס, ביסטו נאף אללעס בעשעפטיגט ? יא, יא... איף מיץ, ניין, ניין, האט ער וויא צו מישט אויסנערעט, זייענדיג איבערראשט פאן איהר פלוצליכען ערשיינען, אונד בעהאלטענדינ אין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="דער צייט דיא אהרינג, זיא זאכל ניט בעמערקען. איף האב עבען יעטצט געענדיגט אללע טיינע נעטהיגע קאררעספאדענציעס. אלזא, קען איף העריינקאמטען? א, יא; ביטטע, ביטטע, מיין ליעבע טעררי! מעררי איז שגעלל צוגעלאפען צו איהר טרייען מאן, האט איהם ליעב־ ליף אומארמט. א, ליעבער העררי, וויא גליקליך העטטע איף טיך געשעצט, מען אי ף זאלל דיף איממער זעהען אין הויז, איממער נעבען דיין ליעבענדער פרויא 1 אבער, מיינע ליעבע מעדרי, איף קען דאך ניט צו הרז זיטצען, איף מוז דאף זארגען פיר מייגע גטשעפטען. איף דענקע אבער; דאס ווען דוא זאלסט וועללען, קאנסטוא אויף פיר מיף צייט געפינען; וועהנינסטען דיא אבענדע, ווע; טען מאכט קיינע גע־ שעפטע... אונד דוא ביסט אויסען מאנכע נעכט ביז טאג. דענקסטוא פיללייכט צו האבען וועלכען פערדאכט אויף מיר, דיין נע־ טרייען מאנן, וועלכער ווייס פאן קיין אנדער ליעבע אויסער צו דיר, מיין לעבען? א, ליעבער מאקס, איזט דאס וואהר* ליעבסטוא ווירקליך נור מיף? ־־ וואצו דיעזע פראגע? קאן מאן רען נאך יעטאנדען ליעבען, ווען מען בעזיצט זא איין ליעבען ענגעל וויא דוא ביסט ? זאנענדיג דיעזעם האט ער זיא אומארעטט און א הייסען קוש געטהון אין איחר ווייסען שטערן. אבער דאף, מאם בעדייטעט דיין אויסען זיין מאנכע נעכט ביז מאג? געשעפטם אנגעלעגענה־יטען, מיין ליעבע פרויא. איף בין עס זעלבסט ניבט נערגע, אבער מאם קען מען מאכען? צום ביישפיעל, הייטע אבענד האב איף דורכאוים גערעכענט מיט דיר צו פערברענגען, ענדליך, האב איף עבע! יעצט ערהאלטען א בריעף פאן מיינע נעשעפטס־לייטע, ראם וויר האבען צו מאכען נעטהיגע רעכנונגען הייטע נאכט, וועלכעס קען דויערן כיז טאג. אלזא, ווירסטו אויף הייטע אבענד אויסען זיין?— האט מעררי גע־ ערנערט געפרעגט. נון יאה, מאס קען מען מאכען, מיין ליעבכען? &quot;ביזנעס בעפאר פלע* זשור!'' מענסט זיכער זיין, ראם זאגאר מען איף בין פערטהון אין מייגע גע־ שעפטען, לאז איף דיך אויף ניט ארויס פון מייגע געדאנקען. אין מיין טריי־ הייט צו דיר ברויכסטוא גאר ניבט צווייפלען 1 פערזיכערענדיג זיין יונגע פרויא אין זיין טרייהע צו איהר, האש ער אין דערזעלבער צייט געטראכט א"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="מיטטעה, מיא זא זיא זאכל זיף יעצט אין ציממער ניט געפיכען, מייל ער האט נעפירכטעט, פיללייכט קומט אריין דער דיענער טיט רעם אנטווארט פו! דארט אונד זיא קען נאף עטוואס בעמערקען; דארום האט ער זיף פלוצלינג ארואפ געטהון, גלייף וויא איינער זנראינערט זיף א וויכטינע זאכע: אף, ענטשולדיגע, מיין טהייערע, איף מוז זאפארט געהן. איף האב נאנץ פערנעססען, דאס איף דארף אבזענדען אייניגע וויכטיגע טעללעגראמען; איף קאמטע זאפארט צוחק, מיין טייבעלע 1 זאנענדיג דיעזעס, האט ער שנעלל ארויפגעצוינען זיין אבער־ראק, נאף אמאהק אקוש געטהון זיין פרויא אין שטערן, אונד איז שנעכל ארויס פאן ציממער. מעררי איז געבליעבען שטעהן אין טיטטען צימטער אייניגע טינוטען, נאב־ דענקענד, ראן האט זיא געזאגט צו זיף אלליין. מעגליף ער זאגט דיא ווארהייט. ווער ווייס?,.. פיללייכט איזט ער ווירקליף זא שטארק בעשעפטיגט ? ארמער מאקס 1... טיט דיא ווערטער איז זיא אויף ארויס פאן צימער."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL115" TYPE="CHAPTER" ORDER="27">
            <div ID="DIVL116" TYPE="TITLE" ORDER="27" LABEL="3 דער געשעפט'ס בריעף"/>
            <div ID="DIVL117" TYPE="BODY" ORDER="27">
              <div ID="DIVL118" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="27">
                <div ID="DIVL119" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL120" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="באלד וויא מעררי האט פערלאזען איהר מאנס צימטער, האט זיף דער אלטער דיענער צוריקגעקערט מיט רעם אנטווארט. זא אבער, וויא ער האט רעם הערן ניט געטראפען, האט ער געטהון וויא יענער האט איהם בעפאהלען און האט אוועקגעלייגט רעם בריעף, וועלכען ער האט נעבראכט, אויף רעם שרייב־טיש, צווישען אנדערע פאפיערען, ראן האט ער זיף גענוממען צעה־ לען זיין נעלד. לאמיף נור זעהען, וויפיעל האט עס מיר אין גאנצען איינגעבראכט... 3 שילליננ האט ער מיר געגעבען, 2 &lt;טיללינג האט זיא מיר נעגעבען- צוזאטע! מאכט עס נאנצע 5 שיללינג 1 נון, בין איף ניט קיין דומקאפף? אונד איך האב געדענקט, ראם ווען מיי! יונגער הערר וועט הייראטהען, וועל איף שויו ניט מאכען א סענט אן דער זייט— ענדליך איז טיר יעצט בעססער וויא בע־ פאר. יעצט נעהם איף שדכנות־געלד פון ביידע זייטען; אונד אז איף זאליl גאר וועכלען, קען איף נאף נעהטען פון א דריטטען זייט אויף, עס הייסט, וועז איף זאלל ענטדעקען דער מאדאם, דאם... טר ניין, נייןl—דאס איזקי&quot;ן פלאן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="איף קען נאף דאן חאפען אזא שדכנות־געלד, איף זאלה בלייבען אהן זייטען. בעססער געהמען וועהניגער פאר'ן שוויינען, ודא אסף פאר'ן רעדען. הערען, זעהען אונד שווייגען איז ראם בעסטע. אבער וואו איז ער פלוצליננ פערשוואונ־ דען געווארען? ווארום האט ער ניט ערווארטעט, ביז איף ורעיל איהס ברעג־ נען אנטווארט? איך מוז נעהן זעהען, פיללייכט איז ער בייא דער מאדאם— זאגענדיג דיעזעס, איז ער ארויסנעגאנגען פאן ציממער, אין איינינע מינוטען נאף זיין ארויסנעהן, איז מעררי וויעדער אריינגע־ קוממען אין איהר מאנם ציממער נאכדענקליף. זיא איז ארומגעגאנגען אייני־ נע מאהל איבערן ציממער פערטראכט, ראן האט זיא זיף אבנעשטעלט אונד געזאגט צו זיף אלליין: דאף קען איף ניט פערשטעהן, וועלכע וויבטיגע געשעפטען האט ער' ראם זאנאר דיא נעכט איז ער בעשעפטיגט ? וויפיעל איף פראגע, קאן איך דאף דיא ווארהייט פאן איחס ניבט ערפאהרען!— זיא האט זיף פלוצליף אב־ געשטעלט, וויא זיא וואלט זיף עטוואס עראיננערען יאה, ער האט מיר בע־ פאר געזאנט, דאס עבע! יעצט האט ער איין בריעף ערהאלטען פאן זיינע גע־ שעפטס לייטע, ראם ער מום טיט זייא אויף הייטע אבענד צובריינגען וועגען געשעפטע. ווארום רען זאלל איך ניט וויססען, וועלכע געשעפטע: איף בין דאף זיין פרויא 1... עס מענ געשעהן, וואם עם ווילל— איף טוס אויספינדען דיעזען בריעף אונד זיף זעלבסט דיא ווארהייט איבערצייגען 1 זאגענדיג דיעזעס, איזט זיא צוגענאנגען צום שרייב טיש אונד האט אנ־ געפאנגען צו זוכען צווישען זיינע פאפיערען. ענדליף האט זיא בעמערקט רעם בריעף, וועלכען דער אלטער דיענער האט עבען יעצט געבראכט. זיא האט עם גוט בעטראכטעט אונד האט געזאגט צו זיף אלליין: &quot;דיעזער בריעף שיינט קיין געשעפטס בריעף צו זיין. לויט דער האנד־ שריפט אויף דער אדרעספע שיינט עס, ראם אפרויענציממער האט עס גע־ שריעבען. איף מוס איהם עפנען. איף ווערדע עם זא פארזיכמיג מאכען, ראם ער זאלל זאגאר ניבט בעמערקען.&quot; זאגעגדיג דיעזעם, האט זיא גאנץ פארזיכטיג אויפנעקלעבט רעם קאמוערט אונד ארויסגענוטמען אשעהן בוינעלע פא־ פיער, אין וועלכען זיא האט געלעזען פאלגענדעם אינהאלט: מיין הערצענסגעליעבטער מאקס 1 ווע דוא זאלסט ודססען, וויא גער־ נע איף בין דיף צו זעהען 1 וויא איז דיר קיין שאנדע, נאנצע 3 טעג מיף ניט צו בעזוכען?—דוא פרעגסט אין דיין בריעף וואו זויר זצללען דף הייטע אבענד"/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="צוזאממען טרעפפען? זא בעריכטע איף דיר, דאס איף ווערדע זיין הייטע אבענד אין קלארענדען האלל, אויף רעם מאסקאראד, פערקליידעט אין איין פאלנישען' קאסטיוס'&quot;בלויע&quot;מאסקע, טיט א געלבען בלום אויף דער ברוסט, דוא זאלסט אויר היען קאמטען אין דעס קאסטיוס פון &quot;דאךזשואן&quot;, נאכהער ווירסטו פאה ען צו טיר פערברענגען דיא לעטצטע צייט פון אבענד.&quot;| &quot; דיינע פיר איממער, זשאנעטע.&quot; וויא אזויא מעררען איז געווען אויפ'ן הארצען ווערענד זיא האט געלעזען דיעזען בריעף, קען זיף פארשטעללען יעדע יוננע פרויא, וועלכע גאטט בענשט טיט איא מאנן; זיא וואר זא ערשטוינט, דאס זיא האט זעלבסט איהרע אוי־ גען ניט נעגלויבט, ענדליך האט זיא געפאסט מוטה, אונד האט אויסגעשריען: &quot;זא, זא, מיין טרייער מאנן, דאס זינד דאס דיא וויכטיגע געשעפטען, וועלכע צווינגען ריף זאגאר דיא נעכטע בעשעפטיגט צו זיין ? 1 א, יעטצט בין א&quot;ף שוין נענוג איבערצייגט, ראם אין דיין טרייהייט צו מיר ברויף איף ודר־ קייך ניט מעהר צווייפלען 1 איף אבער וועל זיף מיט דיר אויף אברעכנען; אין דיעזען בריף מוס איף נור איין קליינע ענדערונג מאכען: אנשטאט איינע נעלבע בלום מוס איף צושרייבען איינע רויטע. ביז נאכט טוס איף בעקאטטען זא איין אנצוג, זאלכע מאסקע, אונד זא ווייטער.&quot; זאנענדיג דיעזעס האט זיא פארזיכטיג אויס געריבען ראם איינצינע ווארט &quot;נעלבע&quot;, אונד אנשטאט רעם צו געשריעבען &quot;רויטע&quot;; ראן האט זיא דעס בריף פערקלעפט אונד צוריק געלייגט אויף דעס זעלבען פלאץ, וואו זיא האט עס גענאממען. ווען אללעס וואר פערטיג, האט זיא א קלונג נעטוהן, אונד דער אלטער דיענער איזט ערשיענען, פרענענדיג, וזאם ווינשט דיא העררין ? וואן דער הערר ווירד קאממען, זאגע איהם, ראם איף בין פארט־ געגאנגען צו מיינע א פריינדין, וואו איף ווערדע שפעט אויסען בלייבען, ער זאל זיף ניט בעאונרוהינען.— אונד איזט זאפארט ארוים פון ציממער. רעכט, מיינע העררין! האטדעראלטערדיענעראיהרנאכנעשריען. ווערענד זיא האט דיא טיהר פערמאכט הינטער זיף, האט ער זיף שטארק צו לאכט: הא, חא, חא, &quot;ער זאל זיף ניט בעאונרוהיגען&quot; האט זיא געזאנט, אף, איהר נארישע פרויען, וואס איהר זייט 1 זיא דענקט ווירקליך, ראם מיין הערר אונד איהר טרייער נעמאהל וועט ווירקליף זיף ערגערען, ווען זיא ווירד אויסען זיין... ווען זיא זאלל אבער ורסען, וועלכער בריוועלע דא ליעגט אויפ'ן שרייב טיש, וואלט זיא געוואוסט, דאס איהר ~טרייער טאנן', האט נענו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="נאך וועמען צו בענקען אויסער זיא..."/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="אין דער טינוט איזט ארייננעקומען מאקס ציעגלער, ערבליקענדיג דעם דיענער, האט ער באלד געפרעגט אב ער האט איהם נעבראכט אנטווארט. יא וואהל, מיין; הערר! דארט איזט עס אויף רעם שרייב טישl האט דער דיענער נעאנטווארטעט, צייגענדיג דעם פלאטץ וואו ער האט עס וועק געליינט. מאקס האט שנעלל אויפנעעפענט רעם בריף, דורך געעזען, ראן האט ער אנגעsריעבען א צעטעלע, אונד איבערנעבענדיג עס רעם דיענער האט ער געזאגט, דאס ער זאל ז^פארט געהן צום שניידער אונד עס איבערגעבען, אג־ זאגענדיג איהם נאך א מאהל, ניעמאנד זאל עטוואם ערפאהרען. א, זייט זיכער, מיין הערר, —האט דער אלטער געענפערט— יאהן ווייסט שוין ווען צו רעדען אונד ווען צו שווייבען 1 אונד איזט באלד וועק, ווא־ הין מען האט איהם בעפאהלען. מאקס האט נאף א מאהל דורכגעלעזען רעם בריעף, נאכדעגקענדינ ויעגען דיא צייכענס, וועלכע זיין זשאנעטע האט איהם פארגעשריעבען, פאל־ נישען אנצוג, בלויע מאסקע, א תיטע בלום אויף דער ברוסט... איך פערשטעה שאהן, וואם זיא וויל דאמיט בעצייכנען!; רויט איז דער צייבען פאן קריעג, זיא וויל מיט מיר קריעג פיהרען, ווייל איך האבע זיא לאנגע ניט בעזוכט; איף אבער ווייס פאראויס מיט וועלכע וואפען מען קען אייך, פרויען, בעזיעגען 1 ניבט פרט קיין אייזען, אויף ניבט מיט שטאהל, זאנדערען מיט נאלד! טיט בריליאנטען! מיט דיימאנטען 1 !... אונד מיט דיעזע וואפען האבע איף מיף שאהן פארבערייטעט!... איף שטעלל טיר פאר וויא איבערראשט מיין שעהנע זשאנעטטע וועט ווערען' ווען זיא ווירד ער־ בליקען דיעזע פארד אהרינג, איהרע איינעלעף וועללען פינקלען פאן פריידע, וויא דיא צווייא ברילליאנטען, אונד איך ווערדע בלייבען דער זיענער!..."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL129" TYPE="CHAPTER" ORDER="30">
            <div ID="DIVL130" TYPE="TITLE" ORDER="30" LABEL="4 דער מאסקאראד"/>
            <div ID="DIVL131" TYPE="BODY" ORDER="30">
              <div ID="DIVL132" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="30">
                <div ID="DIVL133" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL134" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="עס וואר 9 אוהר אבענדס' דיא גראססע זאאלען פאן קלארענדאן האלל ווארען העלל בעלייכטעט מיט הונדערטער עלעקטרישע ליכטער. איין גראססער ארקעסטער מוזיק האט שוין פערהילכט דיא זאאלען, וועלכע ווארען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="איבערפילט טיט הונדערטע מאסקירטע דאממען אונד העררען, פערשטעלטע אין פערשיעדענע קאסטיומען: היסטארישע, פאנטאסטישע, קאמישע; וויא ציגיינער, בעטלער, ■בויערן, •פרינצען, פרינצעססינען, קעניגע אונד קעניגינס; אויף מאסקען פאן אקסע; טיט נראססע הערנער, עזלען טיט לאנגע אויערן טיט איין ווארט, עם וואר איין ענוטער חאאס, א טיש־מאש פאן מענשען— בהמות, מענשען—פערד, טענשען—עזלען, מענשען—ווילדע חיות. ווען אזייטיגער מענש זאלל עס בעטראכטען, וואכט ער ווירקליף געצווייפעלט, אב ער גע־ פינט זיף אין דער געזעלשאפט פאן טעגשען, אדער טאקע צווישען בהמות און ווילדע חיות. דיעזער!מאססען באלל וואר פעראנשטאלט פון איין געוויססען פלעזשור קלsב, וועלכער וואר בערופען ניט טיט קיי! שעהנער רעפוטאציאן. דיא מיט־ גליעדער ווארען אויסגעלאסענע מעגנער און פרויען. אין דיעזען קלו ב וואר זשאנעטא א נוט־שטעהענדער מיטגליעד. וועהרענד רעם רוישענדען טאנץ איז אריינגעטראטען אין זאאלע איין בלויע מאסקע, אין א פאלנישען אנצוג, טיט א געלבען בלום אויף דער רעב־ טער זייט ברוסט אוגד, אומשויענדיג זיך אין אללע זייטען, האט זיא זיף וועק־ געזעצט אין א ווינקעל אין זאsזלע, טיט איהרע אוינען געווענדעט צום טיהר. ראם וואר קיינע אנדעדע וויא זשאנעטא, וועלכעהאט ערווארטעט איהר מאקס אין רעם פארגעשריעבענעם קאסטיוס פאן ראן זשואן. באלד נאף איהר איזט אויך אריינגעקומען נאף א בלויע מאסקע, אין א פאלנישען קאסטיום' נור טיט איין רויטען בלום אויף איהר ברוסט. זיא האט זיף אויף אומגעקוקט אין אללע זייטען און, ניט פינדענד וואס זיא האט געזוכט, וועקגעזעצט זיף אין א צווייטען ווינקעל פון דער זאאלע, ווענדענדיג איהרע אונגעדולדיגע בליקען צום אריינגאנג אין דער זאאלע. זעלבסטפער־ שטענדליך, דאס דיעזע טאסקע טיט דעם רויטען בולם וואר קיינע אנדערע, אלס מעררי ציעגלער. ענדליף האט זיף דיא טהיר געעפענט, אונד א מאסקירטע מעננער־פי־ נור, אין רעם קאסטיום פאן דאז זשואן, איזט אריינגעקאממען. דאס וואר אונזער העלד, מאקס ציעגלער. בייא זיין אריינטרעטען האט ער באלד בע־ מערקט דיא בלויע טאסקע טיט רעם רויטען בלום, זייענדיג זיכער, דאס דיעזע איזט קיינע אנדערע, וויא זיין געליעבטע זשאנעטא. ער איזט שנעלל צוגע־ לאפען צו איהר."/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="ענדליף זיינען מיר צוזאמען מיין ליעבע, טהייערע ד2אנעטע 1 האם ער טיט פריידע געזאגט, דריקענד ליעבליף איהר האגד. דענקסטו איך ווייס ניט, ווארום דוא האסם מיר געגעבען א צייכען א תיטע בלום ? רויט איז דער צייכען פיר קריעב דוא ווילסט טיט טיר קריעג פיהרען ווייל איך האב דיך זייט 8 טאגע ניט בעזוכט; ניבט וואהר טיי; ליעבכען ? דיא מאסקע האט נור א שאקל געטהון מיט'ן קאפף . ווארום אנטווארטסטו ניט ליעבע זשאנעטע ? ביסטו ווירקליף זא בעזע, ראם תא ווילסט ניט טעהר רעדען צו מיר ? זא וויל איך מיין זינד אויסקויפען פיר א נוטען פרייז. זאגענדינ דיעזעס, האט ער אתים נענאמען פון זיין טאש א קליין שאכטל אונד ווערענד ער האט עס געעפענט, האט זיך אשאט געטוהן שטראהלען, פון דיא 2 דיאמענטענע אהרינגען, פינקלענדיג טיט פערשיעדענע פארבען, געגען דער שיין פאן דיא עלעקטרישע ליכט. נון זעהסטו מיין ליעבכען, דאס איך האב פאראויס נעוואוסט טיט וועלכע וואפען זיף צו פארבערייטען 1 זאללען דיעזע אהרינגען בעציהרען דיא אהרען, וועלכע זיינען מיר געהארכזאם, אונר ערפיללען אימער מיין וואונש• דיא מאסקע האט צו נענומען דיא אהרינגען, דריקענד זיין האנד, אהנע א ווארט צו רעדען. דיא 2 טע בלויע מאסקא, אדער דייטליכער געזאנט זשאנעטע, וועלכע האט זייא נאכשפיאנירט דיא גאנצע צייט, איזט אויפגעשפרונגען פון צארען, גלייף א גיפטיגע שלאנג האט זיא אביס געטהון; אי! .ר נעזיכט אונטער דיא מאסקע, האט געפלאמט, א־הרע אויגען, געברענט פון צארן . וואס זאלל דיעזעם בעדייטען? -האט זיא צו זיר אלליין געזאגט, איך קע; עם נאר ניט בעגרייפן, וואם געהט דא פאר ? עס איזט קיין צורי־ פעל ראם ער איזט עם! אלזא, וויא וואגט ער אין מיין געגענווארט, טיט אנ־ דערע ראטאנסירן, אונד נאך פרעזענטע געבען? צו טיר וויל ער זאגאר ניט צו געהן צום מאהל 1 א, דאס זאלל איהם ניט געשענקט ווערען 1 זיא וואר שוין פארבערייט צו נעהן צו זייא, און מאכען א סקאנדאל&quot; אין דעם מאמענט אבער, האט דער ארקעסטר גענעבען א סיננאל, אונד אונ־ זער דאי זשואן, אוטארטענדיג זיין געליעבטע מאסקע, האט זיף נעדרעהט אי■ בעת זאאל טיט נאך פיעילע אנדערע פארלאד. זאלל זיך נור דער טאנץ ענדיגען, —האט זיא נעטראכט-איף ווע?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="איהם היער, פיר אללע אנוועזעגדע, רעם גרעסטען סקאנדאל מאכען; אבער ווער זאל זיא זיין, זיין נייע געליעבטע ? א, ער מוס טיר דא אויף דער שטעללע אללעם ערקלעהרען! דער טאנץ האט זיף געענדיגט, אונד ווערענד אונזער העלד האט צוריק געפיהרט געארעמט זיין ליעבכען וויא ער האט געדעגקט צום ארויסגאגג פון זאל, און זשאנעטע האט געהערט, וויא ער האט געזאגט צו זיין מאסקע: יעטצט, מיין ליעבכען, ווערדען וויר פאהרען צו דיר צוברענגען דיא איבריגע צייט פון אבענד,—האט זיא זיף א ווארף געטוהן צו איהם וויא איין ווילדע טיגערין, אוגד אנגרייפענדיג זיין צווייטע האגד, האט זיא אויסנעשריען הרף מיט צארען; האלט, דוא פאלשער 1 דוא בעטרינער 1 וויא וואגסטו ראמאנסי־ רען מיט אגדערע, אוגד נאף פרעזענטען נעבען, ווערעגד דוא האסט מיר בע* שטיממט היער זיף צוטרעפען, אוגד מיט מיר דיעזען אבענד צוברעגנען, אנט• ווארטע זאפארט, דוא אונפערשעהמטער 1 אויף, איהר נעשרייא האבען זיף אללע אגוועזעגרע פערזאממעיט ארוס זייא, אוגד מיט גייגירדע נעקוקט, וואס געהט דא פאר. אוגזער העלד איזט געבליעבען שטעהן וויא א פערשטייגערטע סטאטוע ער האט גיט געקענט בעגרייפען, וואס דא געהט פאר; פיר איין האגד האלט איהם פעסט א בלויע מאסקע מיט א געלבן בלום,— אוגד פיר דער צווייטער האגד, א צווייטע בלויע מאסקע מיט א רויטע; בלום, וועלכע ער האט אהגע צווייפעל גערעכענט דיא גאנצע צייט פיר זיין געליעבטער זשאגעטע, עגדליף האט ער ערקעגט אין רער שטיממע פון דער מאסקע מיטין געילבען בלום, זיין זשאגעטע... אלזא, ווער איזט דיעזע, מיט וועלכער ער האט זא ליעבליף צו געבראכט, נעטאנצט אוגד אהריגגע געשעגקען? פון נרוים איבערראשונג האט ער גיט געקענט א ווארט אויס רעדען, ער האט בלויז געדרעהט מיט זיין קאם הין אוגד היער, ליגקם אוגד רעכטם, בליקעגדיג אויף דיא צווייא גלייכע מאסקעס, ניט וויסעגייג וויא זיף דיעזעס צו ערקלעהרען. &lt;טוין זאלסטו מיר אן ערקלעהרונג נעבען, דוא געמייגער שורקע! ווארום האסטו מיף זא בעליידיגט אוגד ווער איזט זיא, דייגע נייע געליעבטע? ורא וואגסטו זא צו בעליידיגען מיין געליעבטען?—האט מעררי זיף אבגערופען פון אוגטער איהר מאסקע, ווערעגד מאקס האט א ציטטער נעטוהן טיט אללע גליעדער, ערקעגענדיג דיא שטיממע פון זיין פרויא טעררי."/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="חא, חא) חא, איהר געליעבטען! האט זשאנעטע לאכענדיג גע־ זאגט טיט איראניע, ווער ביסטו רען. זיינע געליעבטע? זאגע צו ערשט, ווער ביסטו, וועלכע וואנט מיין ליעבען, זא בעליי־ דינען ? האט מעררי געזאגט. * ווער איף בין פרעגסטו? האט זשאנעטטע טיט פייער אויסגע־ שריען אלזא, מט, דוא זאלסט עם וויסען 1 זאגענדיג דיעזעם, האט זיא אראב גענוטמען דיא מאסקע פון איהר געזיכט איף בי; זשאנעטטע, אללע היער אמועזענדע, קעגנען טיף אלם זיינע געליעבטע, שוין זייט לאננע 1 יעצט זאגע, ווער ביסטו ? אונד איף בין ליידער זיין געזעצליכע פרויא, טעררי! זאגענדיג דיע־ זעם האט זיא אראב געווארפען פון זיך אויף איהרע מאסקע, אוגד אראבריי־ סענדיג דיא מאסקע פאן איהם האט זיא פארטגעזעטצט: אונד ראם איזט מיין ליעבער טרייער מאנן, מאקס ציעגלער! זיינע פרויא 1 האט זשאנעטע ערשטוינט אויסגעשריען, אראבלא־ זענדיג איהר קאפף. מיינע פרויא 11 האט נעבעף אונזער העלר קוים אטהעמדיג אויס גע־טריען ציטערענד, אונדהאט זיף א ווארף נעטהון פיר איהר אויף דיא קניע, בעטענדי: אום פערצייהונג. יא, ליידער בין איף זיין געזעצליבע פרויא... דאף, אבער וויה איף אי-ער ליעבע ניט שטערען, נעהמע איהם, ער איזט דיינער! זאגענדיג דיעזעס האט מעררי איהם א שטוים געטוהן צו זיין געליעבטע, אונד איזט שנעלל וויא א בליטץ ארוים פון זאלל. ווערענד דיא הונדערטע אנוועזענדע־ האבען אויסגעשאססען טיט א נתיסען געלעכטער, זאגענדיג: &quot;אט ראם הייסט מיאוס אריינגעפאללען 1 חא, חא, חאlll, ע נ־ דע"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL143" TYPE="CHAPTER" ORDER="35">
            <div ID="DIVL144" TYPE="TITLE" ORDER="35" LABEL="קלאסישע ווערקע פון מיין אייגענעם פערלאג"/>
            <div ID="DIVL145" TYPE="BODY" ORDER="35">
              <div ID="DIVL146" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="35">
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="סענט. דיא קרייצער סאנאטא, פון גראף לעא, טאלסטאי 10 איף און מיין מאן, פון גראף לעא טאלסטאי 10 מיין פרייגד'ם פרוי, פון גראף לעא טאלסטאי 10 דיא צזוייא דורות, פון גראף לעא טאלסטאי 10 איוואן איליטש'עס טויט, פו; גראף לעא טאלסטאי 10 דער גסיון, פון גראף לעא טאלסטאי 10 דיא פערפיהרונג, פון גראף לעא טאלסטאי 10 אגנא קארעגינא, פו; גראף לעא טאלסטאי 25 איוואן דער נאר, פון גראף לעא טאלסטאי ?&gt;..... 5 טאלסטאי'ם ביאגראפיע מיט א ביילאנע פון זיין בילד 5 דיא גאטטהייט, פון ד. מ. הערמאלין 10 דיא ליעבע, פון ד. מ. הערמאלין .. 10 דיא ווילדע מענשען, פון דזשאהן מ. רעגסעלער 10 דיא קליינע מענשעלעך, פון יאנאטהאן טוויפט 10 דיא ריעזען, פו; יאנאטהאן סוויפט 10 א רייזע צום זיד־פאל, פון עדוארד קעללי 15 דיא מענשליכע בעשטיעם, פון עמיל זאלא ־.... 15 דער חרם דרב־נו גרשם, א היסטארישע ערצעהלונג פון דר. לעהמאנן 10 גראף פאטאצקי אדער דער גר צדק, א ה־סטארישע ערצעהלוגג 5 א וועלט אהן טרעהרען, פו; קאלאנעל ראבערט ג• אינגערסאל 5 דער טערקישער משיח אדער שבתי צבי, פו; ד• מ. הערמאלין 10 מחמד, זיין לעבענם בעשרייבונג, פו; ד. מ. הערמאלין 10 ישו הנוצרי אדער יוסף פאנדרי, איבערזעצט פו; מעשה תלוי לה&quot;ק 10 ישוע הנוצרי פון א היסטארישען שטאגדפונקט', פון ד. מ. הערמאלין 10 מאריא מאנדאלענא, געשריעבען פן א גייסטליכען פו; דער קאטאלישער קירכע 5 דיא מורא'דיגע טעג, בעארבייטעט פון ב; פורת 10 ביים טהיר פון גן עדן, א הומאריסטישע ,ערצעהלונג 10 א שפאציר רורף דעם גיהנום אדער דיא געהיימנ־סע פון יענער וועלט • 5 געהיימער מארד אי־ער רעם רביית מובת 5 למדו היטב, א-מעטהאדע צו אונטערריכטען קינדער פון אנפאנג אלף־בית .... 5 הארקאווי&quot;ם עזגלישעם לעזע־בוף, זיף אויסצולערנען דיא עננלישע שפראף.... 10 דיא גייעסטע עגנלישע מעטהאדע, א פראקטישעם לעהר־בוך פיר יעדע; איינגעוואנדערטע; א־דע; ז־ך אויסצולערנען לעזען, רעדע; אוגד שרייבען ענגליש 25 בובהאלטונג אוגד געשעכטס־פיהרונג, זיף אויסצולערנען וויא צו פיהרען ביכער, שרייבען קאנטראקטען אוגד געשעפטליכע קאררעספאנדענץ אי; אידיש אוגד ענגליש, פון ד. מ. הערמאלין 25 א קאכ־בוך פיר אידישע פרויען, וויא צו מאכען אלערלי־א נעריכטען צום קאכען' באקע; אוגד פרעגלען 10: ,661*511 ¥\110)1-11 9! ,^OlllOB .¥l["/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="הומאריסטישע ערצעהלונגען פון מיין אייגענעם פערלאג. י סענט. דער יודישער מוזשיק, פון מ. ספעקטאר 2 דעי רייכער חתן אדער דיא פערלאזענע כלה 2 דער פראצענטניק אדער דיא וועלט קעהרט דף איבער . 2 דער ביטערער טעות אדער דער מאסקאראד 2 דער בערפאסער אין קינד־בעט 2 דיא קלו גע טאכטער ארעד נאר ניט אידיש 2 דיא יונגע ווייבעל אדער דער גליקליכער מאנן 2 דיא צווייא שדכנים אדער דער פאלשער נט -- 2 דיא נ־יע אריסטאקראטען אדער דיא פערצווייפעלטע עלטערן 2 דיא רייכע ירושה אדער דיא פייגיל איז אוועק געפלויגע; 2 דיא אונגליקליכע שדכנ'טע , 2 דיא יודישע כאפערס ארעד דער געשמיסענער סאלדאט 2 דיא פערליעבטע אדער דער מענשען פיינד - 2 זלאטע מאריאסע דיא אלמנה -י 2 קלונ אונד משונע אדער דער אבגענארטער חתן 2 יאחנא קרוינע פאהרט נאף אמעריקא, אדער אמעריקאנער גליקען 2 דיא נליקליכע פאאר אדער דיא כלה האט א טעות נעמאכט 2 דער אידישער מיניסטער ליפפאלד' זיין לעבענם בעשרייבונג 2 וואם הייסט נשמה, פו; י. ל. פרץ 2 חכמת היד, אדער דיא צייכענם פו! דער האנד 8 היפנאטיזמוס, דיא קונסט צו היפנאטיזירען, פון ד, מ. הערמאלין 8 קאלומבום אדער דיא ענטדעקוננ פון אמעריקא 8 וויכנע דוואשע פאהרט נאף אמעריקא, א פרעהליכע ערצעהלונג 2 וייכנע דוואשע פאהרט צוריק פו; אמעריקא 5 וויכנע דוואשע דיא שדכנ'טע, אדער דיא קונסט חתונה צו מאכען 5 וויכנע דוואשע גט זיף מיט'ן מאן 5 המן'ם מפלה, א הומאריסטישע ערצעההונג פו; י. טער 5 הנדה של פסח פיר אמעריקאנער בארדער, פו; חייקעל בטלן 5 הערשעלע אסטראפאליער, וויטצען אין 2 טהייל 5 שיייקע פייפער, דער וועלט בעריהמטער וויטצלינג 5 אנעקדאטען כוך 220 שעהנע וויטצען, פון קיקילשטיי; 5 דער בעריהמטער טערעפער אדער ספר הגורלות, פון בעל־שם פ. ט. 5 פתרו; הלומות אדער טרוים־בוך צו בעשיידע; אלערלייא חלומות 5 א גאסט פו; יענער וועלט, א הומאריסטישע ערצעהלונג פון ט. זיפפערט 5 .:2^¥o ייl/'1טנ11י81(1171 19 .1ג"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
