<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="5">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="5">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="5">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL6" TYPE="HEADLINE" ORDER="5" LABEL="יעקב צים"/>
              <div ID="DIVL7" TYPE="HEADLINE" ORDER="7" LABEL="יעקב צים בעריכת יונה פישר"/>
              <div ID="DIVL8" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="7" LABEL="ידיעות אחרונות"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL9" TYPE="CHAPTER" ORDER="8">
            <div ID="DIVL10" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="8">
              <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="עיצוב והפקה; יעקב צים ביצוע גראפי: סטודיו עמרם פרת - דדי כהן תצלומים; אברהם חי, ישראל צפריר, רן ארדה תצלום דיוקן האמן: ענת צים עריכת טקסט: דפגה רז תרגום לאנגלית: שרה קיטאי, דריה קסובסקי(עמי 217-216) הפרדות צבעים ולוחות: שפירא שיטות רפרוגרפיה בע&quot;מ, תל־אביב הדפסה: דפוס קל, תל־אביב כריכה: כריכיית כתר, ירושלים משכל - הוצאה לאור מיסודן של ידיעות אחרונות וספרי חמד, תל־אביב ת.ד. 53494, תל־אביב 61534 E-mail: books@yedioth.co.il © כל הזכויות שמורות ליעקב צים רח' גולי קניה 9, תל־אביב 69717 אין לשכפל, להעתיק, לצלם, להקליט, לאחסן במאגר מידע, לשדר או לקלוט, בכל דרך או בכל אמצעי אלקטרוני, אופטי, מכאני, או אחר - כל חלק שהוא מן החומר שבספר זה. שימוש מסחרי מכל סוג שהוא בחומר הכלול בספר זה אסור בהחלט, אלא ברשות מפורשת בכתב מיעקב צים. כל המידות בסנטימטרים, רוחב*גובה דאנאקוד 362-2583 מסת&quot;ב 965-511-443-2 נדפס בישראל, 2003 על הכריכה; קרעי זיכרון, 1996, שמן על בד, 130x130"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL12" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="9">
            <div ID="DIVL13" TYPE="CONTENT" ORDER="9">
              <div ID="DIVL14" TYPE="HEADLINE" ORDER="9" LABEL="תוכן העניינים"/>
              <div ID="DIVL15" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="9" LABEL="הרהורים בשערו של ספר - יונה פישר 8 בדרך אל הצבעים - אריאל הירשפלד 1 ו לציור הילה משלו - אירית הדר 9 ו עיצוב גראפי ו4 לוחות: א• שנות ה־6o עד שנות ה־Bo ו 5 ב. מסע אל האוויר החלוד 91 ג שתי פנים 121 תולדות חיים 186"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL16" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL17" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="10">
              <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="ז מתי, שנות ה־Bo שמן על בד 60x60 Ruti, the 1980 s oil on canvas 60X60"/>
            </div>
            <div ID="DIVL19" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL20" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="יצירתו של צים מגלמת צומת של שתי תנועות נפשיות או שתי מהויות המתקיימות במתח דיאלקטי: מול התשוקה אל המוחלט, אל הערכים שמעבר ל&quot;אני&quot; האישי ואף מעבר להיסטוריה עצמה, תשוקה המתבטאת בנהייה אל המופשט - ניצבת החובה הסמויה למקום ולזמן, החובה להזין ולקיים את הקשר בין אמנות לחיים. המתח בין שתי המהויות הללו הוא שמקנה ליצירה את העומק הקונקרטי־אוניברסאלי שלה, והוא שמאפשר לה לשוב ולחבוק את המוחלט והמופשט בנופיו הארציים של הארעי והחד־פעמי. מאחר שהמאבק בין שני הקטבים הללו לא הוכרע מעולם, נותרה לא פתורה הדיאלקטיקה בין העין הרואה ליד המציירת, והיא תישאר נקודת מפתח מרכזית לדחף ולעוצמה היצירתיים בציוריו של יעקב צים. מרים אור (מתוך פתח דבר לקטלוג התערוכה &quot;ציורים חדשים&quot;, המשכן לאמנות, חולון, 1996)"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL23" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="11">
            <div ID="DIVL24" TYPE="CONTENT" ORDER="11">
              <div ID="DIVL25" TYPE="HEADLINE" ORDER="11" LABEL="לרותי"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL26" TYPE="MAIN" ORDER="12">
          <div ID="DIVL27" TYPE="CHAPTER" ORDER="12">
            <div ID="DIVL28" TYPE="TITLE" ORDER="12" LABEL="הרהורים בשערו של ספר"/>
            <div ID="DIVL29" TYPE="BODY" ORDER="12">
              <div ID="DIVL30" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="12">
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="יונה פישר אנו עומדים על ספו של ספר המבקש לחשוף ברבים (לחשוף, ולא לסכם) מפעל חיים, לחשוף את מניעיה ונסיבותיה של יצירה, את מהלכיה וגלגוליה, את עיקרי פרטיותה - ולא למקמה בהקשר הרחב של מושגי המקום והזמן, שבכוחם להסמיכה אל העשייה הכללית במונחים של שייכות, של השתתפות, אפילו של הימנעות או הכחשה. יצירתו של יעקב צים משתרעת על פני עשרות שנים, ואם לא זכתה לתשומת הלב הראויה מצד הביקורת - אולי גרמה לכך פרטיותה המובהקת, שהיא אצלו סימן(או תוצאה) של נאמנות לעקרונות של עשייה, שעקבותיהם ינחו אותנו בתוככי עושר של תכנים ונושאים, סגנונות והלכי רוח. לפרטיותה של יצירת צים, להיבדלותה הכמעט פוריטאנית מן הסצינה הכללית, להימנעותה מהשתייכות למי מהזרמים או המגמות שהתוו את זמניה ומהלכיה של האמנות המקומית, ישנו כמדומני הסבר נוסף: העדר מוחלט של מה שמכונה &quot;אידיאולוגיה&quot; מציורו, הנתון כל־כולו לשאלת ניסוחו של הדימוי כצליל מדויק. מבחינת ה&quot;כאן&quot; - הציור של צים שייך ולא שייך. זהו ציור שנולד שם ונמחק שם, ושב וצף כאן בנסיבות ייחודיות; וזהו ציור שנבט והתגבש כאן כאילו תכליתו היתה מאז ומתמיד להכשיר את הקרקע למפגש עם ה&quot;שם&quot;. זהו ציור שהשתמרו בו מסורות ציור ורגישויות של מקום אחר ושל זמנים אחרים (זמנים שלו, לא זמניה של האמנות), ואולי מוטב לומר שאלה הוצפנו אצלו מפאת ציוויים של דחפים אחרים - דחפיו המיידיים של הווה, דחפים לצייר את אשר מול העין הרעבה, באופני חישה ועשייה שלא יכלו לנבוע אלא כאן. ולבסוף, פרטיותו של צים היא בעצם המפגש המיוחד שנקרה בדרכו בין שם לכאן, בין אז לעכשיו, בין נסתר ומכוסה לבין גלוי וחשוף - מפגש שהעניק לציורו משמעויות שהצטברו בדרכו מן הפרטי אל הציבורי, בחלקות שבין מראה העין לתבונת הלב. תובנותיו של צים לגבי זמניהם של שם וכאן הן מסוג התובנות שאדם מגייס לשימושו־שלו, למען עצמו בלבד, לא לזולתו. אין הדבר מפחית כהוא־זה מן האחריות, מן המודעות להכרח לדייק. להיפך: הדיוק בביטוי עומד אצלו ביסוד הבחירה בין נראה לראוי - אבל גם בין ההזדקקות לאותו אפור עמום, שהוא אצלו כעין מסך, לבין השפע הצבעוני, שהוא אצלו סימן מובהק של הנראות. צים מטיל את כל יהבו על מזיגה של הספונטניות, שהיא אצלו נשקם של הרגישות ושל הקשב לרחשי הלב, ושל הספקנות, שהיא בת לווייתה הבולמת, שבסופו של דבר משחררת את התבונה התובעת ממנו לבקר, לשקול, לשאול את שאלת השאלות: מהו הדימוי, באיזו מידה הוא נוכח כשלעצמו, ובאיזו מידה הוא מנוסח כאמירה מספקת (שבה־בעת תישמר מלהיות עודפת)? מה מתרחש במבט הנישא קדימה ונבלם מול האופק, מול גבעה צחיחה או מבנה עירוני נטוש?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="ומהו הדימוי המתבקש, המשתייר מתוך מאגר של התנסויות ומראות מתעתעים ממקום אחר ומזמן אחר, הדימוי שיבטא (במידת הדיוק הפרטית) את הפערים והגשרים בין נוכח לנסתר, בין מוצק למעורפל, בין דבר מן העבר לבין דבר שבהווה, שתכופות (כך בעיקר בעשור האחרון) מקבל על עצמו את דין העבר? לפנינו, אל־נכון, משחק דיאלקטי, שבו העבר וההווה אינם יכולים שלא להיות מושפעים, מותנים אפילו, הדדית. על כן הדימוי של צים מכיל את שניהם בעת ובעונה אחת או לסירוגין, תמיד מחויב לביטוי שכאמור הוא גם ספונטני וגם מדויק. בחירותיו של צים - האמירה, ההסתרה, ההימנעות, ההתקה של מראה העין אל הנייר או הבד באטיוד מהיר שנעשה מול הטבע, בניית הדימוי במתכונת של מפגש בין צורה וסמלים בשירותה של איזו מטאפורה - שייכות לשדה הרחב של המודרניזם. אולם צים האמן, החף כאמור מכל אידיאולוגיה, מהלך בשדה זה כמו בין הטיפות. הקונפליקטים נותרים תמיד מאחור, בין תבונת הכפיים לחוכמת הלב. חיים לוסקי היטיב פעם למקם את הבחירות של צים בין האופציה הארדונית לזו של זריצקי, בין המיומנות הקפדנית שבקוטב האחד לבין הכלאחר־יד החופשי שבקוטב האחר. ועל כך אוסיף: בין האור החושי, הטקטילי, של זריצקי, לבין האור ה&quot;פנימי&quot;, הגראפי, של ארדון. מידה דומה של דיוק, של שיקול דעת המסמן את המחויבות הפרטית, ניכרת גם בפן האחר של יצירת צים, שמעט ממנו מוצג בספר שלפנינו: יצירתו של הגרפיקאי. צים הקדיש את מירב זמנו, במשך שנים רבות, לגראפיקה השימושית ולהוראה, שלא לצורכי פרנסה בלבד אלא כייעוד. זהו פן חשוב באישיותו רבת־הפנים של מי ששמע מפי ארדון ש&quot;לא על האמנות לבדה יחיה האדם בימים אלה&quot;. אבל אני מבקש לחזור אל צים הצייר. האמירה שלו, על כל גלגוליה, מבססת את תקפותה על היותה פיוטית, והתחושה הפיוטית היא העומדת תמיד בסוד הטרנספורמציות המתחוללות בה - מן המוחשי אל הנסתר והמצועף, מן האטיוד (שכולו מול הנוף) אל הציור (שכולו מול הבד). ועל כן אסיים את דברי במלים מתוך שיר של ישראל אלירז: אני מעקם את שולי / האגם המסתתר / בתוך הנראה ומעביר / עליהם את האצבע / הירוקה של המחשבה / עד שמתעצבת צורה / שגם אם חלקית / היא מרהיבה וממשית ואני / יכול לקחתה הביתה / כמו כינור מתחת בית שחיו / האינסופי של הזיכרון / - ישראל אלירז, &quot;שלושה ימים ליד המים&quot;, טיול(תל-אביב: ספריית פועלים, 1987), עמי 78."/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="2 הגן התלוי, 2002 שמן על בד 92X92 (פרס מתמונה 092 Hanging Garden, 2002 oil on canvas 92X92 (detail, fig. 192)"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL37" TYPE="CHAPTER" ORDER="15">
            <div ID="DIVL38" TYPE="TITLE" ORDER="15" LABEL="בדרך אל דבר הצבעים"/>
            <div ID="DIVL39" TYPE="BODY" ORDER="15">
              <div ID="DIVL40" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="15">
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="אריאל הירשפלד הבא אל ציוריו של צים, לפני כל הבנה או התבוננות שהויה, נשטף בצבעים: בוהק עז של צבעים כמו ניתז אליו מן הבד. כל צבע - אפילו האפרפרים השקטים ביותר, קל וחומר האדומים, הירוקים והכחולים העזים - מתבלט על בדיו יותר מאשר בכל הקשר טבעי. צים מניח אותם זה בצד זה כך שאחד יבליט את השני, &quot;יוציא&quot; אותו ויפעילו וינער מעליו את קרומי המובן־מאליו. צבעיו הם נושאיו. אין אלו &quot;צבעים של דברים&quot;(אדום של כלניות או של דם, כחול של ים או של שמים) אלא צבעים של צבעים. צים מבקש להפעיל את גוני האדום כך שייאמר מתוך האדום משהו שטרם נאמר, כאילו חבויים במכמני האדומים השונים דיבורים אצורים, רצפים ארוכים של משמעות, המחכים לרגע שפיהם ייפתח. החיות הבלתי רגילה והמשחקיות החוגגת שבה מצטרפים הצבעים זה אל זה על בדיו של צים, נובעות בוודאי מהתגלויותיו של הצבע בילדותו בסוסנוביץ, בביתו - שאותו כה היטיב לתאר בזכרונותיו: העולם השוקק, החיוני והקדחתני של משפחתו ברחוב טרגובה 18, העולם הנשען על עבודות הצבעות - משלח ידו של האב (שהיה גם צייר שלטים). כתמי הצבע על בגדי האב לא היו לכלוך בעיניו של צים, אלא ביטוי עליז של חיים וחיוניות, גילויו הראשון של &quot;היפה&quot;. כך גם כתמי האור והצבע שנקלטו מבית החרושת לזכוכית שהיה ליד בית צימברקנופף: אור התנורים המרצד על בועות הזכוכית הצבעוניות שבידי מנפחי הזכוכית. אלו, לגבי צים, אינם רק זכרונות אלא מראות שתייה, שצבעו את כל עולמו וקבעו בו את מגעו עם האמנות והצבע לעתיד לבוא. והם גם אלו שקבעו את משמעות הצבע וההימשכות הזאת אל עוצמת הצבע: הצבע הוא הבית, הבית ההוא, הבית שהיה בית במלוא מובנה הקיומי והגורלי של מלה זו: תומך, מאיר פנים, מרומם, בונה, שופע רגש וערך; בית צפוף, המחזיק כמה דורות בכפיפה אחת אך שומר על מקומו של כל אחד בתוכו. ואין דבר המבטא את תמונות 4-3 מקומו השמור, המלא הערכה, של יעקב בבית הוריו יותר מן השידה הגדולה, ה&quot;קומודה&quot;, לה הוא מקדיש פרק מיוחד בזכרונותיו. השידה הפכה בעיני צים למעין תמצית הרוח של משפחתו. ישותה בבית היתה קשורה בדמות הסבתא, שגם הגנה עליה לבל יחליפוה ברהיט חדיש יותר. היא הכילה את אוצרות הרוח של המשפחה ומתוכה למד צים להכיר את האמנים היהודים - ישראלס, גוטליב, הירשנברג, שטרוק, ליליין, שטיינהרדט. אך בימי הפסח והאביב היא הפכה לסמל אחר: מגירותיה רוקנו ומולאו בשפע של ביצים למאכלי פסח... רק המציאות הביתית, האמיתית, היתה יכולה להמציא סמל עז כל כך של חיים בתוך רהיט אחד, רהיט שבו שכנו סמלי הרוח וסמלי הפריון במקום אחד לסירוגין: ציורים וביצים. והנה, בשידה הזאת - קופסת הרוח של המשפחה - ניתן מקום לנער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="3 4 הקומודה של סבתא הקומודה של סבתא (מצב שני), (מצב ראשון), 1999 1991 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Grandmother’s Commode Grandmother’s Commode (first version), (second version), 1991 1999 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="יעקב כשהיה לתלמיד בבית הספר לאמנות: &quot;אז ניתנה לי הזכות להשתמש במגירה אחת, העליונה, של ה'קומודה' לצורך אחסון ספרי, ניירותי ורישומי&quot;. אפילו כאשר סיפר לי על הימים הקודרים ביותר בחייו, מבצבץ הצבע כאות של כוח וחיים: &quot;במארש המוות&quot;, מספר יעקב צים, &quot;בלכתי עם אחי נתק ומסביבנו מדבר לבן של שלג, מישור שלזיה שאין בו כלום, ראינו פתאום בין שתי גבעות לבנות - גגות אדומים ומגדל כנסייה אחד. 'ראה כמה זה יפה', אמרתי לו. והרי בכל יום עלולים היינו ליהרג. איש האס.אס. ירה בכל יום ב־2s אנשים מאתנו&quot;. זהו מקומו של &quot;היפה&quot; בעולמו של יעקב צים: הוא קרוב ומתמיד, ואין כמעט כוח היכול לבטלו. גם ב&quot;צעדת המוות&quot; יכלו כמה כתמי אדום על רקע הלבן להבקיע אליו ולגרום לו לומר לאחיו את מה שאמר. אין צורך בעין דרשנית במיוחד כדי לחוש כי &quot;היפה&quot; כאן אינו רק ניגוד הצבעים. &quot;היפה&quot; הוא פיסת שלום, כתמי אדום של גגות וצריח כנסייה, המזכירים באחת את העולם היפה שנהרס במלחמה ואת עידן הילדות, האישי והכללי, של צים(אז עדיין צימברקנופף) בפולין שלפני חורבן יהדות אירופה. רק מי שניתן לו מקום, במגירה העליונה של שידת המשפחה, יכול לחוש בצים אותה תחושה של נביעה הרמונית מתוך העבר. רק לגבי אדם כזה היצירה איננה מרד ופניית עורף למשפחתו, אלא ההיפך הגמור: הזדהות עמוקה עימה וערבות לערכיה. לא במקרה היו הגגות האדומים וצריח הכנסייה בשלזיה החורפית אות של יופי המובן ליעקב ולאחיו נתק. זוהי פיסת נוף שהיתה מוכרת להם היטב מימי החופש הגדול, שבהם היתה יוצאת משפחתם, בהנהגת הסבתא, אל הכפרים וחוגגת את ימי הקיץ במה שנזכר שוב ושוב בדבריו של צים כ&quot;גן־עדן&quot;. ודווקא בכפרים הפולניים הללו - לפעמים מתוך קרבה גדולה גם לאיכרים הפולנים עצמם - חווה צים הילד את שמחותיו הגדולות ביותר, ובהן חגיגת הבר־מצווה שלו שהפכה ^”granie“ פולנית לכל דבר. אותו שפע(לארדווקא חומרי, אלא רגשי), אותה חיוניות עזה הזורמת במשפחה(ובמיוחד מדמויות הנשים היפות והדומינאנטיות שבה) ואותה פתיחות אל העולם ואל העולם הפולני והאירופי בכלל זה - הם הגלומים במושג &quot;היפה&quot; של צים. מאז שב יעקב צים אל הציור בשנות ה־6o (אחרי שנים שבהן עסק בעיקר בעיצוב), ניכר היטב כי אותה סמליות הגלומה ב&quot;יפה&quot; שלו, זו שזוקקה מכתמי הצבע של ילדותו, היא למעשה נושאם של ציוריו. ציורי הדומם, הנופים, הסירות, כולם בונים אותה זרימה של רוח וחיוניות מן הנגלה. ראו למשל נוף הגליל (ראשית שנות ה־80): משהו ממראהו של נוף הררי יס־תיכוני נותר אמנם על הבד - אך לא יותר מקווי מיתאר, וגם הם אינם מבקשים להקיף את מושאי הנוף באורח תיאורי, אלא להזכיר לצופה כי יש עולם מאחורי הציור וכי על־אודות העולם הזה נסוב הציור. אך מכאן ואילך נשמע דברו של הציור, ועיקרו הוא דבר הצבעים. צים כמו שואב מן הנוף את צבעיו, סוחט אותו. יש משהו כפייתי כמעט בעוצמת הצבע שצים תובע מן המדיום שלו: הצבע נתבע להביע, בעוצמה מהממת כמעט, משהו המוסתר בחובם של העצמים והנופים. משחק הכחולים, הירוקים והצהובים של ה&quot;הרים&quot; אינו מעוניין באיזו &quot;קומפוזיציה&quot; של מצולעים או באיזו תגלית צורנית מופשטת, אלא במגעי צבע בצבע שיפיקו מכל צבע את עוצמתו המירבית. צים מתייחס אל צבעיו כמנצח־מקהלה התובע מזמריו אינטנסיביות טוטאלית, והוא אינו מניח לאף אחד מהם לסמוך על זולתו ולהיטמע בכלל."/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="תמונה 77"/>
                </div>
                <div ID="DIVL49" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL50" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="הצבע אצל צים אינו מופשט. הצבע אינו פיגמנט בלבד. הוא צבע עתיר משמעות. הוא צבע &quot;מדבר&quot;. אך משמעותו אינה נגזרת מן הסמליות השגורה של &quot;חם&quot; ו&quot;קר&quot; או של &quot;דם&quot; ו&quot;שמים&quot;. כחול יכול להיות חם מאוד בציוריו של צים, ובעיקר - הוא יכול לומר דברים רבים מעבר למשמעויותיו התופעתיות(המטונימיות) בעולם. הצבע כאן הוא סוג של תנועה, עוצמה, ומרקם של צליל - מעין השתלבות הקולות בתזמורת. זוהי בדיוק לשונה של הטונאליות הצבעונית של צים. האדום אמור אמנם לייצג את &quot;משמעותו&quot; של האדום, אך צים מחפש את האדום המדויק, שיביע אותו פן של אדום שהוא רוצה לחשוף ולהשמיע לצופיו. ראו את כתם האדום (שאולי הוא גג) בציור הזה: הוא עז ככל שכתם אדום בין צבעי ירוק וכחול יכול להיות - אך הוא מדויק, נזהר מפני צדו האלים (הנוטה לכתום) של האדום, מקפיד על השלווה והזרימה שתיווצר בינו לבין הירוקים. גם במפגשו עם נופי המדבר של ישראל, הנופים הבהירים, המסנוורים, הצחיחים, מוחשת היטב אותה תביעה של צים ממקהלת צבעיו: גם הצבע ה &quot;חלש&quot;, הבהיר, המיטשטש בין צהבהב לאפרפר, נתבע לומר, להביע, לשיר במלוא האינטנסיביות שלו. תמונות ו 88,8 ראו את ציורי הנגב, ובמיוחד גנים בנגב - כולם משנות ה־80: דומה שמעולם לא נתבעו צבעי בז', אוקר ואפור להיות חריפים כל כך. צים כמו מסרב לסמליות השגורה של המדבר כמקום של יובש וחידלון. הוא הופך את המדבר לברק של צבעי מדבר ומקנה לצבעיו איכות של שפע פנימי. בציור גנים בנגב, בזיקה הדוקה לנושאו המוצהר, חושף צים את הרב־שכבתיות שהוא מוצא בתופעת המדבר: כשם שהגבים מגלים את הלחלוחית הנסתרת תחת מעטה החול והאבנים הצחיח, כך הציור כולו ערוך סביב התגלותם של הכחול והאדום הנסתרים תחת מעטה האפורים והחומים. האדום שייך לכחול מכורח לשון הצבעים של צים, משום שגבי המים מסמלים חיים בתוך המוות, ולכן יצטרף האדום, סמל החיים, לצבע הכחול המייצג את המים, ויקנה לו את עוצמת המגע החריף שתפיק ממנו אותה קריאה של חיים הנתבעת מן הצבע. הציור כולו מגלה כי תחת שכבת האפורים והחומים חבויים אדומים וכחולים. הצבעים המוסתרים אינם רק מבצעים באורח דרמאטי את האידיאה של גבי המים, אלא מגלים משהו מטכניקת הפקת העוצמה של צים. צים נוהג &quot;להסתיר&quot; תחת צבעיו צבעים מנוגדים, המבצבצים מתחת לצבעים הגלויים. לעתים הם מבצבצים רק בקווים זעירים כחוט השערה, אך לעתים הם מציצים מבעד לסדקים וחלונות שנשמרו עבורם היטב. מלאכת השכבות של צים כרוכה באותו חיפוש אחר עוצמה הכרוכה בסמליות. הצבע המוסתר נועד להפעיל את הצבע הגלוי באמצעות הניגוד הפנימי: הצבע ה &quot;קר&quot; לא ייוותר על בדו של צים כפשוטו. צים הופכו לנוכחות דרמאטית המכילה הסתר וגילוי, איפוק ושחרור. הצבע ה &quot;קר&quot; ייראה &quot;חם&quot; בסופו של דבר, הצבע ה &quot;שקט&quot; יישמע היטב, יבריק. צים לא יתיר לו לשקוע במובן־מאליו, המוכר מסולם הצבעים השגור. המופשט של צים הוא מופשט של צבע, אלא שיש לשמוע את המונח &quot;מופשט&quot; על כפל משמעותו בעברית: המושא מתפשט ממשמעותו כסימן, ומשום כך הוא מתפשט אל מעבר לו. הדברים כמו חורגים מסגורם ופולשים אל תוך מה שמקיף אותם ומבקשים גם לפרוץ קדימה, אל מעבר לגבול הציור - אל הצופה. והם עושים זאת באמצעות הצבע. הצבע הוא הדיבור, הוא היד המושטת של הציור, הוא קולו של צים, הוא גרסתו של צים למלה &quot;לירי&quot; בצירוף &quot;מופשט לירי&quot;."/>
                </div>
                <div ID="DIVL51" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL52" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="מפתיע לשמוע את קולו של צים עצמו בצד ציוריו: קול עדין, מהוסס משהו, מאופק, נעצר מפעם לפעם, נזהר. עד שאתה רואה את ציוריו המבקשים לסלק כל מחסום בפני הקול, הרוצים להבקיע כל מסך. הציורים שיש בהם זיקה לחורבן יהדות אירופה וזיקה לתלאה האישית הנוראה שעברה על צים בתקופה ההיא - ציורים מסוף שנות ה־Bo, ובעיקר לאחר מסעו לפולין ולסוסנוביץ ב־99oו - צוירו רק שנים רבות לאחר מכן. הציורים בסדרה מסע אל האוהד החלוד: מסע קדיש מגלים תפנית חדה באמנותו: בבת־אחת נוסף קול אחר, כהה מאד, מנוגד, ל&quot;מקהלת&quot; הצבע של צים. משהו משתנה. מעין כוח נוסף, שואב, נכנס אל הציור ומושך אותו &quot;פנימה&quot;, מנגד ל&quot;החוצה&quot;. הציור כמו מושך משהו מן התהום, לא מניח לו לצנוח. &quot;מאז הביקור בפולין&quot;, מספר צים, &quot;הפסקתי לחלום חלומות זוועה, ומאז החלו להיראות הציורים האלה&quot;. ברור מאוד לכל הצופה בציורים הללו כי הם נוצרו מתוך מבט פנימה ומתוך התמודדות חזיתית עם חזיונות ודימויים פנימיים קשים. הסמליות של האדום הממית (האש) והשחור השרוף(צבע הפיח, הפחם והחשכה המוחלטת) חופה על העולם הנגלה בציורים האלה. העוקב אחר ציוריו של צים מרגיש היטב באיכות החדשה שנוספה לצבעיו ולמבנה המשמעות שלהם בשלב זה. הצבעים אינם אמורים עוד לבטא חיוניות הגלומה בהם ובעולם המיוצג על־ידם, אלא עליהם לגלם־מחדש דראמה שנותרה קפואה בזיכרון. הציור הופך למעין העלאה באוב של מראות פנימיים, הנתלים על הדימויים החיצוניים הנקלטים מן העולם. הראשונים בין הציורים הללו מושתתים על ציורי נוף ביערות הכרמל, בעת ולאחר השריפה הגדולה של 1989. ההזדהות העמוקה עם היער הנשרף, ככל הנראה, היא שנעשתה מוליך אל העולם הפנימי שנותר סגור שנים רבות כל כך. ציורי השריפה הזאת בנו את כוחה של האקספרסיה בעולמו של צים. הסדרה קדעי זיכדלן, שנוצרה כולה אחרי הביקור בפולין, מעמידה בפני הצופה מניפה רחבה ותובענית של דימויים, בצד כוח הבעה נוקב. ראשית: קטעי דימויים ומראות קרועים מן העיר סוסנוביץ וממחנות הריכוז מבצבצים פתאום מתוך הכאוס בכמה ציורים בסדרה זו, כמו שעד תמונות 94, 103,97 בית ילדותי, טרגובה 18, ארובה. לעתים רק חלון מבצבץ מתוך מאסה של צבעים מתאבכים, אך בכולם ברור מאוד כי המרחב הציורי מגלם מרחב פנימי, רב־ממדי, שאינו עוד בבחינת &quot;נוף&quot; אלא הוא חלל פנימי שכולו רגשות ותחושות, והוא תהום פעורה לכל כיוון. לעתים נדמה כי רק מסגרת הציור נושאת אותו, וכי אין עוד כל כוח מארגן ושולט היכול להתמודד עם הכאוס הפנימי. שנית: כמה ציורים חודרים פתאום אל עולם הספר והאותיות. עולם זה, שמקורו בוודאי בהתעניינות הרבה של צים הנער בכתבי־העת ובהגדות־הפסח שהיו שמורים בשידה בבית הוריו, הופך בציורי הסדרה הזאת לסמל חדש לגמרי באמנותו. הספר, הכתב או האותיות אינם מופיעים בציור כנושאי מסר משל עצמם, אלא נוכחים כגופים חיים שאירע בהם משהו אלים. תמונה 104 הראשון בהם, מצד הגיונו של הסמל, הוא הציור ספר שרוף. רובו של הציור מחזיק מרובע חום גדול, שאינו אלא כריכתו של ספר שנשרף. צבעי החום, הכחול והשחור אחוזים זה בזה וכמו אוכלים זה את זה. אך אין להפריד את הציור הזה מכותרתו. סמליותו של הספר הנשרף היא הפועלת כאן מן המסתור, ומפעילה את מעשיו של הציור בכיוון חדש לגמרי: &quot;החיקוי&quot; אינו עוסק עוד ב&quot;יפה&quot; אלא בכליה שניחתה על &quot;היפה&quot;. אמנותו של צים כמו פועלת הפוך: הציור מקפיא התבוננות בכליה."/>
                </div>
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="תמונה 160 פרחים שהזדים הוא דוגמא לשימוש של צים באותיות הפזורות. כותרת הציור באה לסתור את אמרתו הנודעת של מרקס, &quot;אין פרחים שחורים&quot;, ובאה להוכיח כי יש פרחים כאלה: אלו מרובעים שחורים, שואבי־כל, הפעורים בצבע הכחול המר השרוי בציור כולו. אלו הם בורות הפעורים בחלל כולו. והנה - פס שחור רחב נמשך ועולה בשמאלו של הבד, ועליו אותיות עבריות לבנות, מעופפות. אי־אפשר שלא לזכור כאן את דברי ר' חנינא בן־תרדיון הנשרף על המוקד, בין עשרת הרוגי המלכות: &quot;גווילים נשרפים ואותיות פורחות&quot;. האותיות הפורחות בשחור, בחלל המבטל־כל שהוא הפרח השחור, שהוא הבור - הן היפוכו של הספר. ועל פי הגיונו של הסיפור הקדמון ברור כי המשפט השלם(קרי הספר) מסמל חיים, ואילו פיזור האותיות, כשריפת הספר, את המוות. אך השימוש הציורי שעושה צים באותיות המתפזרות בחלל מפעיל את הסמל הזה באורח חי וחדש: האותיות המתפזרות מגלות את צד ההתפרקות של התודעה, הטירוף, אובדן הכיוון הגמור, שהיה בחוויית החורבן ההיא של יהדות אירופה. אין זה איזכור של עלילה מופלאה היאה לסיפורי קדושים־מעונים, אלא סיפור זוועה שאין משמעות מעבר לו, זולת ההצבעה על קיומו לדיראון עולם. &quot;המופשט&quot; הופך כאן מעמדה אסתטית לעמדה נפשית: הבד המקפיא יחסים של צבע וכוח, מקפיא גם חוסר יכולת לייצג מושאים מובחנים יותר. מגע המאסה האדומה במאסה השחורה תמונה 170 בציור הגדול מענף בתים, הוא דוגמא לאותה איכות של מופשט אקספרסיבי, שאינו עוד &quot;עולם&quot;. המרובעים הקטנים, המעופפים בציור בלא מוקד ובלא מטרה כמו האותיות הפזורות, הם שרידים של עולם מושגי, של סדר שאין לו עוד כיוון ותכלית. קרעי זיכרון הם בוודאי המופשטים האמיתיים היחידים של צים, כי רק בהם ביקש לגעת במה שהוא, אולי, תמצית המושג &quot;מופשט&quot; בעיניו. תמונות 122, 123 מופשט הוא חידלון גמור. בשתי תמונות קטנות יחסית, סערת דלחלת ותפילה ללא מלים, נוגע צים במופשט הקיצוני ביותר במעברים האחרונים שבין הכהות לבין השחור המוחלט - תחום שאין בו עוד צורה או מהות אלא רק מעבר בין העמום למכוסה כליל. ואילו בעבודות מ־1992, שנעשו בפחם על נייר אחרי הסדרה מסע אל האוויר החלוד, מעביר צים את הדראמה אל האור־צל הטהור. השחור של הפחם, הכהות או הצל הגמור, מתפקד כאן באורח פרדוקסאלי ככיסוי וגילוי כאחד: הוא החושך המסתיר את החלון ה&quot;רואה&quot;, אך הוא גם קו החלון, סימנו של &quot;היש&quot;, החי. בשלושה ציורים מפתיעים מתפקד השחור כאות חיים בלבד: בהעתקת מרקם קיר ביתו של צים בסוסנוביץ על הנייר באמצעות חיכוך. כאן - ברישום תמונות 23, 93, 1 1 1 ה3לט - הטיח והסדקים של הקיר יצרו &quot;כתב&quot; חדש, אות לקיומו הפיזי, הפשוט ביותר, של הבית. אותם ציורים מהווים גם מדרש חדש על הציור: מצד אחד &quot;מעתיק&quot; הציור את האובייקט עצמו, כמו בפיסת הבד של ורוניקה, שתווי פניו של ישוע נטבעו בה. אך שלא כמו בסיפור העתיק, הדיוקן המתקבל על הנייר הוא אותות מקריים של קיר, שאינו יודע דבר על לבו של זה שעמד לידו והעתיק ממנו את רישום הטיח. הייצוג ה&quot;מושלם&quot;, ה־וזloo vera הזה, מגלה את אזלת ידו של הייצוג הרגיל, התיאורי, ופותח מימד חדש של ייצוג, אינטימי, מוזר, המתחמק מכל סימון ופרשנות. הסימן האידיוסינקרטי הזה, ה&quot;מופשט&quot; הזה, אינו חסר משמעות. הצופה יודע שלגבי הצייר הציור הזה מקפיא משהו מן ה &quot;הילה&quot; של הבית הישן ברחוב טרגובה 18, והוא יודע, לא פחות מן הצייר, שאין כל זיקה מהותית בין הציור הזה לבין ההילה ההיא."/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="5 סיפורי קיר (על פי פרוטאז'), 1994 שמן על בד 130X130 Wall Stories (after a frottage), 1994 oil on canvas 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL57" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL58" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="&quot;כשיצאתי מבוכנוואלד ראיתי אנשים רושמים ערימות של גוויות. אני לא יכולתי לעשות ככה. הם עשו זאת כדי לתעד את המראה. אבל לשם כך הרי אפשר לקחת מצלמה. אבל אם אני i רושם את זה, זה חלק ממני ממש. והרי שם בערימה יכול היה להיות אחי, או דודי&quot;. כך, בפשטות הגדולה ביותר, מגדיר צים את הריחוק האסתטי הנתבע ממנו כמי שבא לצייר משהו מתחום השואה עצמה. צים אינו מצייר &quot;אותה&quot; ואין צורך לומר שאינו מתעד אותה. נדרש לו ריחוק של | שנות דור כדי לגשת בכלי אמנותו לעצב משהו מחוויותיו. אך בדבריו מסתתר עוד משהו, הנדיר מאוד בשיח המטא־אמנותי האופף את השואה. צים לא צייר כאחרים את ערימות הגוויות, כי ראה בכך עוול מוסרי - הרי בכך היה הופך ל&quot;יצירה&quot; משהו שמהות קיומו היא החיים, המוות, הערך והאהבה. אותה תחושה שהאמן יוצא נשכר ממעשה אמנותו, וכי היכולת לעצב באמנות ''• יש בה פתח לאהבה עצמית ולתועלת - הן שעמדו בדרכו של צים לא פחות מאימת הזיכרון. ציוריו עלו בידיו מקץ שנים רבות, רק משהצליח לבנות בציוריו המוקדמים אותה ודאות שחווייתו האישית היא אוניברסאלית לחלוטין, וכי &quot;האני&quot; הפך באמת למוליך אל מה שמעבר לו. על רקע דברים אלה יובן היטב מה נעשה בציור המוקדש ל&quot;דוקומנט&quot; של אחי הצייר תמונה 0ו ו שמואל עמנואל צימברקנופף, שנשלח למשרפות (המכונות Ambulatorium) המביא גם את מספרו הסידורי בצד האותיות הקפדניות של התעודה. צים מייחד לתעודה &quot;חלון&quot; קטן בתחתית המרובע השחור כמעט כולו. יש עוד שרידים של האותיות Kn N במרחב הציור, ויש תחושה כי ישנם שם עוד ערב־רב של דברים החבויים מתחתיו, אך אין לדעת עוד מה הם. כאן פועלת הרב־ שכבתיות של הציור בדרך שונה מאוד מאשר בציורים המוקדמים, החיוניים כל כך: כאן ברור ששכבת השחורים והאפורים מכה על משהו, אך ברור כי אין תקומה למכוסה. ערב־רב של דברים, שכבר אין להם גוף ודמות, חבוי ורוחש תחת מעטה השחור שגם לו אין גוף ודמות, וכך יישארו הדברים לנצח. רק פיסה קטנה שאינה &quot;תיעוד&quot; אלא תעודה ממש, שריד ממשי של אדם מבצבצת מבעד לכיסוי הגמור. אותו משחק של מתן־עוצמה שנלמד בעבר ממשחק הצבעים, פועל כאן בין התעודה לבין השחור המקיף אותה. צים מצא את המסגרת הנאותה לתעודה הזאת. אך בזכות התעודה הפכה ה&quot;מסגרת&quot; לערימת דשן. לסיום הפרק הזה ביצירתו יש לומר עוד כמה מלים על הדמויות האנושיות בציוריו של צים. מלבד דיוקנה של אשתו המנגנת, דמויותיו האנושיות של צים הן סכימאטיות לחלוטין, מעין תמונה 136 צלליות הנראות מרחוק, אידיאות של אדם, לא אנשים. דמות עם טלית הנראית בקרעי זכדזן (קינה 111), למשל: אדם באפור־חום, במרחב שכולו כתמים ומצולעים בשחור, אפור, חום, חום־ אפור, חום־כחול, לבן שנהבי. רק שלושה קווים שחורים מצביעים על הטלית עצמה. זו הפאלטה של מאוריצי גוטליב בתמונת בית הכנסת שלו, והיא מופיעה כאן במלוא חיותה. אך ההפשטה כמו נטלה מן האדם את חייו והותירה אותו בתוך ספירה אחרת. ההפשטה חלה ב&quot;עולם&quot; של הציור וגזלה מאנשיו את מעמדם כדמויות אנושיות, בעלות ייחוד וערך, טישטשה את מהותם ומיזגה אותם בחלל. ההפשטה כאן היא פועל־יוצא של החורבן. תמונה 172 לא תמיד פועלת ההפשטה בכיוון ההרסני הזה. בציור זוג דואגים, שבו נראות שתי דמויות בחום כהה מאוד על רקע חומים בהירים הנמזגים בתכול ובורוד, צומחת תחושה של נוסטלגיה עזה: הסכימאטיות מושגת כאילו נבעה מריחוק כפוי, אך הזיכרון והרגש שמרו בו בכל זאת על"/>
                </div>
                <div ID="DIVL59" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL60" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="6 חגיגה בכחול 11, 1997 שמן על בד 130X130 (פרט מתמונה 162) Festival in Blue 11, 1997 oil on canvas 130X130 (detail, fig. 162)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="תנועות עדינות של ייחוד. תנודות עדינות מגלות כי הדמות השמאלית היא אשה. הדמות הימנית שולחת ידה כדי לחבקה, והרווח בין הדמויות, במקום שבו אמור להיות הלב, מואר במין אור אדמדם, כאילו הלב הכמוס בדמויות הללו פועל ופועם ומשפיע מאורו על החלל(כרגיל בעולמו של צים, יש קו כחול בתחתית התמונה, הבא להפעיל דווקא את הקו האדום הזה). כאן פעלה ההפשטה באורח &quot;קלאסי&quot; יותר - כמזקקת של מהויות, ולא כמכלה אותן. הציורים המאוחרים ביותר משנות ה־9o, שבאו אחרי המסעות אל מחוזות הזיכרון, שבים אל פאלטה אופטימית יותר וכל דברו של הציור כמו חוזר אל העולם הזה, החי והחיוני. וכאן, לא במקרה, עזים הצבעים עוד יותר מאשר אי־פעם. הסדרה ה&quot;כחולה&quot; כמו מטביעה את הצופה בה בסתרי הכחול, הסגול, הטורקיז, התכול. הסדרה ה&quot;אדומה&quot; שקטה יותר, ומכילה יחסי גומלין עשירים בין האדום לצבעיו המשלימים(על פי סוגיו) - הטורקיז והירוק. ישנם ציורים הנודפים שיכרון ממש, משהו אקסטטי כמעט, סוחף ונסחף. אי־אפשר שלא להיזכר שוב בבועות הזכוכית המרצדות ובכתמי הצבע של ימי הילדות. הצבע העז, הנקשר לנוף, הוא לגבי צים גילום של החיים. בציוריו המאוחרים הוא תובע מצבעיו לצרוח ממש. אין זה עוד המנון של חיים אלא צעקה, שאינך יודע אם היא שמחה או בהלה, והיא פונה פנימה והחוצה כאחד."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL63" TYPE="CHAPTER" ORDER="23">
            <div ID="DIVL64" TYPE="TITLE" ORDER="23" LABEL="לציור הילה משלו"/>
            <div ID="DIVL65" TYPE="BODY" ORDER="23">
              <div ID="DIVL66" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="23">
                <div ID="DIVL67" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL68" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="אירית הדר השטרות, המטבעות, הסמלים והכרזות שיצר יעקב צים לאורך השנים יסדו לו נוכחות בתחום הגראפיקה הישראלית - אך חייו המקצועיים בתחומי העיצוב וההוראה, משמעותיים ככל שהיו, אינם עניינו של ספר זה. המסגרת הנוכחית מוקדשת לאמנות שאותה החשיב צים יותר מכל - הציור; באמנות זו היה מתמקד עיסוקו מאז ומעולם לו רק זרם הכל והבשיל כפי שנועד. שני פרקי הכשרה נמנים בביוגראפיה של צים. בפרק הראשון, בשנים 1939-1936, למד יעקב צימברקנופף, יליד סוסנוביץ, בבית הספר לאמנות פלסטית בעירו. חסרה לו שנת לימודים אחת כדי להשלים את הכשרתו. את פרק ההכשרה השני(l947-1945) עשה כניצול שואה הרחק מעירו שנטמאה, ב&quot;בצלאל החדש&quot; בירושלים, שם קנה לו מקצוע ולקחי ציור משמעותיים מתלמודו של מרדכי ארדון. בפער שבין שני פרקי ההכשרה נפרמו חייו ואבד עולמו. בשנים שחלפו מאז סיים את לימודיו ב&quot;בצלאל&quot; ועד חזרתו אל הציור בראשית שנות ה־6o, בעשור החמישי לחייו, בנה יעקב צים בית ומשפחה וארג לו חיים. במארג זה נשזרו ללא הפרד האובדן ומשאלת הציור, שנאצרה בו לאורך שנים ארוכות. אלה הנתונים. באחת משיחותינו הראשונות ביקש יעקב צים שלא אעסוק &quot;יותר מדי&quot; בעבר. בבקשה זו התקפלו דיבורו של צייר המניף את נס הזהות בין הלכה למעשה בציור ומאמין בנוכחותם המספיקה־לעצמה של ציוריו - והאתיקה של צים, המחייבת הימנעות מנסיונות שיחזור אילוסטרטיבי של השואה ומכל שימוש, תועלתי בהכרח, בסבל ובאובדן שהקרו לו חייו. ואכן, הכרת הביוגראפיה של צים אינה תנאי להתפעמות מיפי ציוריו ואף לא לזיהוי יכולתו בהנחת הצבעים ובמיחבר. גם התחושה, הנוקבת את המתבונן, שמבטו המתענג והמשתהה מקיף רק את קצה הקרחון - אינה תלויית ביוגראפיה. במובן זה, אמנותו של צים אכן עצמאית ולכידה. היא דוברת ערכים ציוריים, ודימוייה - לבד מציורים ספורים - אינם נשענים על קבי הזיקה הישירה או הייצוגית לביוגראפיה. ובכל זאת, כבר במהלך ההתבוננות במבחר של תצלומי עבודות שפרש בפני צים בפגישתנו הראשונה, התברר שמפנה משמעותי ובולט ביותר ביצירתו - קו פרשת המים של התפתחותו הציורית - , המונח שאןל ממאמךה עןל סדךה כרוך בביוגראפיה שלו לבלי הפרד. בשלב ההיכרות המוקדם נשללה אפוא לתמיד אפשרות דיקובו אזרחי, &quot;קברים באוויר: כינון ההתבוננות ביצירת צים מתוך החיסיון של &quot;כסות הבורות&quot;,' והקישור הביוגראפי התקבע כרובד הזיכרון בשירתם של פאול צלאן ודן &quot;.&quot;, .. . , , פגיס,, תמןם; איה בתיו&gt; זמ;י' רפרנציאלי הנלווה אליה תמיד - גם כשאינו נוכח על פני השטח אלא טמון היטב במעמקים, נקיץ 0995, עם' 30. מתחת ליסודותיה האיתנים של ההבניה הציורית."/>
                </div>
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="ב־1990 נסע צים לביקור ראשון בפולין ובעיר הולדתו סוסנוביץ. העימות עם מה שנותר | בעירו נחרת בציורים שיצר מיד עם שובו, ציורים המעלים את זכרונות העבר - המקופלים . בקינה על האובדן - כנושאם המוצהר. במהלך עשייתם הבשיל ציורו ופרץ את סכרי האיפוק &quot; והמיסוך שאייכו את יצירתו קודם לכן. גם למתבונן הלא מיודע אין קושי לזהות את הציורים המאוחרים. יש בהם נוכחות מזן אחר, p שאינה נובעת רק ממידה מופלגת יותר של אקספרסיביות. ברבים מהם בולטת אמנם הופעתם של דימויים ספציפיים, אך עיקר ייחודם באיכויות חווייתיות וציוריות שאינן קיימות כקודמיהם. דומה כי מהותו של מימד הזמן השתנתה בהם, ומהות שונה זו היא שמסמנת את הביקור בפולין והשלכותיו כקו פרשת המים ביצירת צים. נתעכב לרגע על טבעו של הבדל זה, שכן איוכו מבהיר היטב כי ההימנעות ממשקעי העבר במהלך הדיון ביצירת צים אינה אפשרית. כוחם של הציורים שלפני הביקור הוא באיכותם הסוגסטיבית, האל־זמנית - באותו הלך רוח מהורהר ולא ממוקד, מרוחק מזמן ומקום, המורגש 'W בהם. אל־זמניותם של הציורים היא שמזמנת את חוויית ההתבוננות בקצה הקרחון, שכן ניתוקם של הדימויים מהקשרי הזמן והמקום - הגם שרבים מהם מעוגנים בעליל בנראה (ולעתים אף h מזוהים בכותרותיהם הקטלוגיות כנמל יפן, גליל וכדומה) - מורגש על־ידי המתבונן כאנומליה הזרת המציאות היא אמנם פן של הפשטתה (כלומר, של סוג הביטוי הציורי שבו בחר צים, הגורס כי &quot;שום מקום אינו חשוב כשלעצמו, שכן מה שחשוב הוא הציור&quot;); ומידה של התרחקות ,■ מן הנראה מובנית משום כך בתהליך העבודה, שההתבוננות היא ראשיתו בלבד(שלב ההתפעמות I מן הנראה או מן המקום מניב מתוות צבעוניות או &quot;אטיודים&quot;, בלשון צים - אבל רק לעתים נבחר אטיוד שלם או פרט ממנו כבסיס לציור, שכן &quot;האטיוד נבחר אם נמצא בו יסוד לקומפוזיציה&quot;). ובכל זאת, מהמשך דבריו מובן כי עניינו של צים אינו בצורניות טהרנית אלא ביצירה של מציאות טעונה: &quot;את המציאות ברא האל. הנוף הוא הטבע, העץ, הפרח והירק. אני אוהב אותו כמו כל אדם - אבל כשאני מסתכל אני רואה בו מראש את הציור, והציור הוא ההעברה למציאות בלתי אפשרית לכאורה&quot;.2 אלא שהמתבונן בציורים שלפני הביקור בפולין מודע בעיקר לעקביותו של אופן ההעברה, שכן אותה מציאות בלתי אפשרית נבנית בציורים &quot;שלפני&quot; על חסימה כפולה - הן של הנראה והן של דבר־מה המסתמן בו. אמצעי החסימה מגוונים, וגיוונם מעיד על פן פורמליסטי בעבודתו של צים ועל חתירתו ההדרגתית ליותר ויותר הפשטה. אמצעי הביטוי המאפיינים את אמירתו הציורית &quot;שלפני&quot; - עיקרם אפוא הזרתה של המציאות הנראית וערעור מלאותה. דומה שלגבי צים, העברת הנראה למציאות הציורית היא הנכחתו מבעד לדבר־מה המנתקו מהקשרי זמן ומקום - או לחילופין, הנכחה של דבר־מה חסר זהות השורה בכל. בניגוד לציורים &quot;שלפני&quot;, ציורי שנות ה־9o ואילך מתאפיינים בהוויה של חדות ומלאות. הם כמו מצוירים בלשון נוכח, בהווה, ומנקודה זו בזמן הם מכילים לעתים גם התייחסות מוצהרת 2. כל הציטוטים מדברי צים נרשמו 1 , , 1 בעת שיוזותי עימו במהלך ההכנות למחוזות זמן אחרים. כלומר, רק לאחר הביקור - שבמהלכו התמודד צים עם שרידי המרחב לכתיבתו של טקסט זה. הפיזי של העבר ועם נראותו של ההעדר - קיבלו העבר ונגזרותיו בהווה מקום ופנים בציוריו."/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="7 8 דייק! זקן, דיוקן נערה מ&quot;בצלאל&quot;, 1946 1946 שמן על קרטון שמן על קרטון 47.5X30 47.5X30 Portrait of a Portrait of an Bezalel Girl. Old Man. 1946 1946 oil on cardboard oil on cardboard 47.5X30 47.5X30"/>
                </div>
                <div ID="DIVL73" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL74" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="העבר נותב אל מחוזות הזיכרון, ומתוכם נתייסדה נוכחותו השלמה של ההווה בציוריו של צים. מעניין לציין בהקשר זה, שבעשור לאחר הביקור החל צים לנקוב בתאריך הציור (על צדו האחורי של הבד) בעוד שאף לא אחד מן הציורים שלפני הביקור נושא תאריך, אם כי כולם חתומים. לשאלתי בעניין זה השיב צים שכאשר חזר לצייר בראשית שנות ה־6o - עצם העיסוק המחודש בציור, שאליו התכוון מאז ומתמיד, היה עבורו חזות הכל. הוא שב אליו אפוא כשהוא חף מן הצורך בתיעוד העצמי המתבטא בציון התאריך. ועדיין, היעדרו של התאריך עולה בקנה אחד עם איכותם האל־זמנית של הציורים &quot;שלפני&quot;. ציון התאריך - הפרט הטכני־לכאורה הזה הוא הצבעה מפורשת על זמן(ומקום) ספציפיים, ממוקדים וחסרי תחליף, ולכן ההימנעות מציון התאריך, או, להבדיל, הרצון לציינו, אינם חסרי משמעות לטעמי. הם מהווים סימני היכר לדברים שכבר נאמרו ולאלה שיידונו בהמשך. הציור נושא מימד של תיקון בחייו של צים, ובשל כך יש לעצם העיסוק בו הילה משלו. ואם אפשר לדמותו כקוטב המנוגד לעיסוקו המקצועי רב־השנים בגראפיקה שימושית - הרי שלדידו העניין תלוי ביוצר: &quot;אם הוא אמן - הוא ימצא את הדרך לבטא את עצמו גם בגראפיקה, למרות האילוצים שבצורך להעביר מסר מדויק לקהל&quot;, שהרי &quot;גם בגראפיקה היצירה נבנית מעצמך&quot;. הגישה הציורית מאוד, הניכרת בלא מעט עבודות שעשה צים לאורך שנות עיסוקו בעיצוב, סיפקה במידת־מה את הצורך בביטוי אישי - המדד הקובע, לדידו, שממנו נגזרו גם העדפותיו לפרויקטים מסוימים והימנעותו מאחרים. כלומר, בתחום הגראפיקה הוא היה ער לנסיבות הזמנת העבודה, הקפיד בבחירתן של המסגרות, והתמקד באלה שנגעו בנושאים הקרובים ללבו והכילו פוטנציאל לאמירה משלו. אבל מעניין לציין שהצורך במסגרת תוחמת וערכים של משמעת מקצוענית ליוו את צים אל הציור. &quot;צריך התחלה במשהו מוחשי&quot;, הוא מסביר: &quot;הציור מתחיל מיסודות של טבע; יש יסוד של אובייקט כלשהו - כד, עץ או נוף - שהופך לציור: לצבע, צורה ומיחבר&quot;. שיקול הדעת וההימנעות מעשייה ישירה, הבאים לידי ביטוי במסגרות העבודה שקבע לעצמו צים בציור, מקרבים את קוטב עשייתו הציורית אל עיסוקו בגראפיקה. דומה שלמרות יחסו הדו־ערכי אל יישומי הידע הגראפי בציוריו, זיקה מסוימת לחשיבה העיצובית ניכרת בציורי כל התקופות. בהקשר זה ניכר שמאפייני ציוריו של צים - ההקפדה על חלוקת שטח הבד וארגונו, מינון איכותם ומשקלם של הצבעים במיחבר באופן האפקטיבי ביותר, אפילו הסמליות שקנתה לה מקום בכמה מציוריו המאוחרים - ניזונים לא מעט מן הידע המקצועי שצבר בתחום העיצוב. ועם זאת, המתח בין התמקדותו של צים בציור של צבע לבין מורשתו המקצועית בולט בעבודותיו. במבט רטרוספקטיבי מורגש בהן היטב הרצון לצמצם את נוכחותה של רשת הביטחון שמספקים הידע המקצועי והרגלי שיקול הדעת, ולהתנסות בהרפתקאות ציוריות משוחררות יותר, מבחינה צורנית ותוכנית כאחת. אמנם זיקתו הבלתי נמנעת של צים לערכים הצורניים של האובייקט האמנותי, לצד כבלים שמקורם אולי בהכשרתו, נסיבות חייו ואישיותו, יש בהם כדי להסביר את היעדרו של דחף הרפתקני מציורו; ועם זאת נדמה שההיתר שנתן לעצמו צים לאחר אותו ביקור בסוסנוביץ - היתר הדיבור הישיר על העבר ונגזרותיו - תרם לא מעט למימושו של הרצון להשתחרר מכורח הבהירות העיצובית באפשרו פתיחות, קשב והתמכרות לזרימה האסוציאטיבית"/>
                </div>
                <div ID="DIVL75" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL76" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="במעשה הציור. הציור הפך בשל כך ממהלך חזוי פחות או יותר, שעיקרו יצירת מיחבר ממושמע (לעתים על פי האטיוד או קטע נבחר מתוכו), לתהליך פתוח למדי, שרק ראשיתו ידועה אך תוצאותיו אינן בהכרח חזויות. ביותר ממובן אחד היתה אפוא שיבתו של צים אל הציור בשנות ה־6o בגדר ראשיתו של מסע מתמשך, שטקסט זה מתעכב על נקודות הציון הציוריות בו ומאפשר מעקב שיטתי־כרונולוגי אחר שלביו. המסע מניב פרישה של מבחר מקיף וממצה מציוריו, ומזמן תובנות לגבי יחסו הדו־ערכי וזיקתו המתמשכת לחשיבה העיצובית. אך בטרם נעקוב אחר מסעו של צים בציור, חשוב להשהות את המבט על המשא שלקח עימו לדרך: על מעט הציורים שנותרו מהזמן שקדם לעיסוקו הבלעדי בציור, ועל מבחר מצומצם תמונות 43-32 מאוד מן העבודות שעשה כמעצב. בהדפסים(חיתוכי לינוליאום ופיתוחי עץ) מתקופת לימודיו בבית הספר לאמנות בסוסנוביץ,1■ מזוהה מידה של אקספרסיביות הצפה מתוך ובאמצעות המיומנות הטכנית הגבוהה, שהיתה יסוד חשוב בלימוד. ניכרים בהם ידיעת הטכניקות המסורתיות בהדפס ועיבודן החופשי, שאינו תמונה 11 חף מהפשטה שבסיגנון. מידה יתירה של חופש מודרניסטי ניכרת בחיתוך לינוליאום שנעשה בפרק הכשרתו השני, ב&quot;בצלאל החדש&quot; בירושלים, המפגין היכרות עם חיתוכי העץ של יעקב תמונה 10 שטיינהרדט. מעניין הדמיון המבני בינו לבין פיתוח עץ שנעשה עוד בסוסנוביץ, ב־937ו. תמונה 9 הלימודים ב&quot;בצלאל החדש&quot;, שרוב מוריו היו יוצאי תרבות גרמניה ויודעי הבאוהאוס, זימנו גם עיסוק מסוים במופשט; אך לענייננו חשובה בעיקר השפעתו של מרדכי ארדון, שמיומנותו וערכי ציורו היו למופת עבור צים. עוד יצוין כי במהלך שתי שנות לימודיו ב&quot;בצלאל&quot; זכה בשני פרסים, פרס שולמן ופרס של(Shell). / נסיבות חייו של צים הביאוהו להתחיל בציור פעמיים. הפרק הראשון נקטע באיבו. הפרק השני נפתח בשנותיו הבוגרות, כאשר לא היה עוד מתלמד או &quot;מתחיל&quot; - וזו נקודה חשובה לענייננו. פיתוח הידע והיכולות הציוריות אינו, לפיכך, ההיבט שבו נתמקד בהתחקותנו אחר התפתחותו כצייר. הדגש יושם על בחירותיו בתקופות ציורו השונות עד לשלב שבו הצליח ליישם בעבודתו את אותן איכויות ציוריות שהעריך, השלב שבו הגיע לאופן ביטוי הממצה את מלוא יכולתו הציורית וההבעתית. מתוקף הזיקה הבלתי נמנעת לנסיבות חייו, מדובר ביכולת להביע לא רק את התקווה והאופטימיות הנוכחות ברבות מעבודותיו - אלא גם את עולו של הזיכרון, את הכאב שבחוסר האפשרות לשכוח. השיבה אל הציור: הבית ו&quot;בתים אחרים&quot; רק בשנות ה־6o החל צים את דרכו כצייר &quot;במשרה מלאה&quot;, כהגדרתו. באותן שנים צימצם בהדרגה את עשייתו המקצועית בתחום העיצוב הגראפי, הגבילה לרצוי לו בלבד, ומילא את מקומה בהוראת הגראפיקה והעיצוב. החלפת ה&quot;מקצוע&quot; היתה תפנית משמעותית במידה לא מעטה. התבטא בה הרצון להחזיר את חייו לנתיב שבו החל בצעירותו. ההוראה הבטיחה לצים יציבות כלכלית מסוימת, ואיפשרה חופש בחירה ומינון בפעילותו 3 ררשלושהמהםשרדו'והםהניעו כמעצב. ניתוקו של העיסוק בעיצוב מהעול של צורכי הפרנסה חידד את אופיו האמנותי ופתח לידיו של צי□ יק בשנת 2000. צוהר לרצון־הציור, שנדחק הצדה במשך שנים ארוכות. אך בעיקר זימנה לו ההוראה מפגש עם"/>
                </div>
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="9 10 11 אטיוד, שכונת העוני בטוסנוביץ, שכונה בירושלים, 1946 1936 1946 טמפרה על זכוכית פיתוח עץ על נייר אוח חיתוך לינוליאום על נייר אוח 22.5X29 22.5X29 21.5X15 Neighborhood in Jerusalem, Alioynia, Poor Section of Sosnowiec, Study, 1946 1936 1946 linoleum cut on rice paper woodcut on rice paper tempera on glass 22.5X29 22.5X29 21.5X15"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="ציירים ופסלים(קולגות בבית הספר, וביניהם בזה, בוגן, בייל, גלעדי, טפלר, סוניה נטרא, סלומון, ציפר, שטרנשוס, רוזנטליס) ועם העיסוק בציור כחלק משגרת היומיום. אלה היוו עידוד להגשמתו של רצון־הציור. הציורים העומדים בראשיתה של התנסות זו - יצירתו המוקדמת של צים הבוגר - נוצרו במהלך כמעט עשור, שתחילתו ב־963-1962ו (עת פנה צים אל ההוראה) וסופו לקראת 1972 (עם תערוכת היחיד הראשונה שלו כצייר).4 ציורי ראשית הדרך מתבחנים מתוך המכלול בבהירות יתירה. הם מתמקדים במספר מצומצם מאוד של דימויים, ששניים מהם הבית ו&quot;בתים אחרים&quot; - הפכו לסימנה של התקופה. הראשונים שבהם אכן נעשו בבית, ובמידה רבה הם ציורים על־אודותיו, על־אודות קיומו. מראות החוץ של &quot;הבתים האחרים&quot; החלו להופיע מעט אחר כך.s מן הבחינה הצורנית זימנו שני דימויי הבתים מעגן בצורות רבועות בסיסיות. אלה ייסדו את חלוקת השטח המהווה את תשתיתו הנוכחת של המיחבר, ובכך איפשרו את התרכזותו של צים בבנייה הצבעונית - עיקרו של העיסוק בציור, לדידו - המתאפיינת בהעדפת הדיבור השקט והממותן תוך יצירת הרמוניות המבוססות על הפעלה של עוצמות צבע נמוכות בדרך כלל. במראות הבתים בעיקר, אך גם בתפנימי ביתו־שלו, מושתתת הבנייה הצבעונית על הנגדה של חצאי־ טונים ורבעי־טונים, בהרמוניות שאינן קשורות בהכרח לנראה ובוודאי לא לאור המקומי - אלא למעשה הציור ולפרשנות הגלומה בו, המצביעה על קיומו של מסומן כלשהו. לכך נקשרות גם הצורות המוכללות, שאינן ספציפיות ואף לא חד־פעמיות, בציורים המתמקדים בישותם של הדברים ובנוכחותם הדוממת. מאפיין זה ומאפיינים אחרים בציוריו המוקדמים של צים - כגון החזרה על מספר מצומצם של נושאים ציוריים, סולם הצבעים המאופק, הצורות המפושטות(בעיקר באופן הטיפול במבנים), ההעדפה של מראות שאינם מאוכלסים בדמויות, והחילופין החופשיים בין משטח ועומק - מסגירים את זיקתו לציור של ג'ורג'ו מורנדי. &quot;בשל הפשטות, אין [בציור של מורנדי] הנגדות חזקות. הוא עובד על חצאי־טונים&quot; - מסביר צים את משיכתו למורנדי, אך באותה נשימה הוא מוסיף: &quot;באתי מעיר אפורה של מכרות פחם, עיר אפופה עשן. עם הזמן למדתי לאהוב את האפרוריות ואת הטונים הרכים באפור של מחוזות ילדותי&quot;. קישורה של הבנייה הצבעונית בחצאי־טונים לאיכויות של נופי ילדותו מזמן את השאלה, מה ראה צים במהלך התבוננותו בפיסת המציאות שאותה בחר לייצג. התשובה אינה פשוטה או נ4ות”פ^ל^עיר° £ חד־משמעית, אבל דומה כי די באיזכורו של הקישור הביוגראפי כדי לטעון את ציוריו בנימות השמות נזילים משהו - ועם זאת, שונות מזו של אותה פרשנות מודרניסטית למורשת התרבות האיטלקית, המעמידה את ציורי התקופות השונות מורנדי באיים יציבים ומאוזנים של שלווה שעיקרם אשליה של זמן שעמד מלכת. משום הקישור 5. הנתון המאפשר את קביעתו של הביוגראפי עולה גם התחושה, שבניגוד לבקבוקיו של מורנדי - התפנימים והמבנים של צים מוקדם ומאוח^בציומ^עשו&quot;ה^א אינם רק עילות קומפקטיות ונגישות לעיסוק בהבניה הציורית. שכן בנוסף על הצהרתו־שלו המוקדמים, שעליהם חתם צים שדימויים מנטאליים שזורים בעצם מעשה הציור אופיין הדומה של סביבות המבנים בכל ציוריו המוקדמים, והחזרה על מוטיבים מסוימים בתפנימי ביתו, מפתים לחפש בהם משמעויות לצד חתימה. ולתופסם בסמנים של ערוצי תוכן."/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="רותי בחולצה אדומה, ראשית שנות ה־7o שמן על בד 53.5X45.5 Ruti in a Red Blouse, early 1970 s oil on canvas 53.5X45.5 13 בית הכנסת אבוהב בצפת, ראשית שנות ה־7o שמן על בד 24X22 Abuhav Synagogue, Safed, early 1970 s oil on canvas 24X22 14 גוונים בצהוב, שנות ה־7o שמן על בד 96.5X129 Yellows, the 1970 s oil on canvas 96,5X129 15 טבע דומם, ראשית שנות ה־7o שמן על קרטון מודבק על דיקט 17X24 Still-life, early 1970 s oil on cardboard mounted on plywood 17X24"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="תמונות 56-53 בציורי הבית עסק צים בהמחשת החיים המתרחשים בתוכו. הוא חזר וצייר את הפסנתר ולצדו כן הציור, &quot;כורסאות ערוכות לישיבה בצוותא&quot; שלצדן כד פרחים - עצמים המעידים על הנוכחות האנושית בבית (גם בהיעדרה מן הציור) ועל מלאותה של שגרת החיים. תמונות 2 ו, 55 אלה מבין התפנימים המאוכלסים בדמויות אינם ציורי דיוקן, והדמויות שבהם אינן מתפקדות כמודלים היושבים ממושמעים לפני הצייר, מודעים לחגיגיותו של רגע הציור, אלא פשוט נמצאות שם. בדומה לחפצים המצוירים, גם הדמויות מנכיחות את החיים, את קיומו של בית. צים חוזר ן■■■■■■* אל הנוכחויות הללו, כמו מתעד את הווייתן ומקבע את מראית יציבותן ואת היופי הגלום בחיי הבית. הוא עושה זאת במבט רחוק ובמבט קרוב יותר. לעתים הוא מעדן את צבעוניותו של מיחבר קודם על בד חדש, שהרי אופיו כקולוריסט מתבטא לדבריו בכך ש&quot;לא אוהב ולא פורץ בצבע החזק&quot;. דומה שאתגר האיפוק והעידון ניכר היטב בחומריותו הסמיכה והאטומה של הצבע בציורי אותו עשור. מעט יוצאי־הדופן - שאינם בהכרח המוקדמים או המאוחרים בציורי התקופה - רק מאשרים את הכלל. עבודת הכיסוי הקפדנית בצבע עבה, ההעלמה של שכבות קודמות שניחנו לעתים בגוון כהה או עז יותר מזה של השכבה המכסה, מסגירות שהאיפוק בציורים אלה הוא UPPI בעת ובעונה אחת תוצאה של מאמץ מחושב ושל כורח. מאפיינים אלה קיימים הן בתפנימי הבית והן בציורי החוץ של &quot;הבתים האחרים&quot; - אלא שבאחרונים, שעניינם המתבקש הוא סביבה ומרחב, הם מוחשים ביתר שאת. למעט ציור אחד ■ IS הפתוח אל האופק - המבנים כולם סוגרים על המתבונן; היחס בין מישור הבתים לשמים, שכמו רובצים־נדחסים עליהם, מבטל את המרחב וכולא את המתבונן בין המבנים אטומי הפתחים; והצבע העבה רק מטעים עוד יותר את מוצקותם ונוכחותם הסולידית כחוסמים וחסומים. תמונות 58,18 מיתארם של מבנים אלה אינו בן־הזמן, וגם אם חלקם הגדול צויר במחסני הרכבת בתל־אביב - מבנים דומים עשויים להימצא בכל מקום. גם צבעוניותם, שבעליל אינה מקיימת שום זיקה לצבעי המקום ולאורו, מרחיקה אותם מכאן. לאלה מצטרפת גם התחושה החריפה של העדר נוכחות אנושית בציורי החוץ. היעדרן המוחלט של דמויות - ביטולו של החד־פעמי לצורך הנכחתה של אל־זמניות - כמו עוקר את המשמעות של יציבותם ושל חוסנם: מבנים אלה קיימים לעצמם ואינם מכילים חיים, שכן סימני החיים אבדו מתחת לשכבות הצבע הסמיך ואינם נראים עוד. למרות שבאותן שנים הופיעו בציורי צים גם דימויים אחרים (סירות, נופים), העיסוק החוזר ונשנה בדימויי המבנים לאורך עשור תמים - באותה נימה המעמידה זה מול זה את המלאות הנרמזת בתפנימים ואת זרותם הסטאטית, האטומה והחידתית של מראות החוץ - מכונן את הבית ואת &quot;הבתים האחרים&quot; של ראשית יצירתו הבוגרת בדימויים מסמנים, שמסומניהם אינם מוגדרים אך קיומם מוחש היטב. הדרת הזמן מן הציורים מעוררת אצל המתבונן המיודע חוויית זמן מקופלת של עבר והווה שאין ביניהם חציצה. טבע דומם ועוד ציורים התקופה השנייה בציורו של צים, השנים 1985-1973, מתאפיינת בעבודה מרוכזת וממוקדת בשפה הציורית. דומה שהעשייה באותה תקופה הונחתה על־ידי רצון לפרוץ את מעגלי ציוריו"/>
                </div>
                <div ID="DIVL85" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL86" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="16 טבע דומם, סוף שנות ה־7o שמן על בד 96.5X129.5 Still-life, late 1970 s oil on canvas 96.5X129.5 17 טבע דומם(אטיוד), סוף שנות ה־6o שמן על קרטון 16.5X24 Still-life (study), late 1960 s oil on cardboard 16.5X24"/>
                </div>
                <div ID="DIVL87" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL88" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="הראשונים ולהרחיב את אמצעי הביטוי הציורי. וכך, כנגד צמצום מספרם של הדימויים, הגבלתם של האמצעים הציוריים וקיבועו של אותו נוסח עצור שהתגבש בציורי העשור הקודם - מעידים ציורי התקופה השנייה על עניינו של צים בריבוי אפשרויות ההבניה הציורית ועל עיסוקו בבחינתן Hj| | ובפתרונן של בעיות ציוריות. מספרם הניכר של מראות הטבע הדומם, שהחליפו את תפנימי ■ץ יי &quot; הבית הטעונים, מהווה ביטוי הולם לרצונו של צים להתמקד במהות הצורנית ולכונן ציור בעל 1 לכידות פנימית. v־§3₪!jp|r העדפתו של צים לביטוי רגשי מאופק באמצעות הצבע ניכרה כבר בציורי העשור הקודם, • והשאלה שעלתה בדיון בהם תקפה גם לגבי ציורי התקופה השנייה: האם האיפוק הוא העדפה אסתטית או כורח? אלא שבעשור זה ניכרת בציורי צים התנסות ביצירת הרמוניות צבעוניות 'י־■'־*&quot;־&quot;■ מאופקות ממגוון גדול יותר של צבעים רוויים יותר, לא־פעם אף מנוגדים זה לזה, במטרה לבסס את הצבע כמרכיב הדומינאנטי בציור. על בסיס זה מבקש צים ליצור מיחבר של גוונים, תוך התרחקות מציוויי הנראה אך בלא הינתקות ממנו. הקשר לנראה מהותי לצים. הוא מהווה מעגן במוכר, בקונקרטי, וברבזמן משמש זירה לפעילות הציורית. ובכל זאת אין הוא חזות הכל. ציורי תקופתו השנייה, כמו אלה של העשור הקודם, מעידים על כך בבירור. גם הטבע הדומם בציוריו הופך למסמן, לערוץ תוכן. פנייתו של צים אל הצורני אינה מלווה לפיכך בשינוי טבעה של יצירתו, אלא מסמנת שלב התפתחות חשוב שייעודו הרחבתה של יכולת הביטוי הציורי. ועם זאת, לא לגמרי ברור אם ריבוי האמצעים נועד לעקוף או דווקא להנכיח את קיומו של אותו דבר עלום, חסר פנים, המכתיב דרך קבע - במודע או שלא במודע - את אופני השימוש בהם. נפנה אפוא להתוויית התפתחותם הצורנית של ציורי צים. הצעד הראשון מתבחן כפריצה תמונה 13 מסולם הצבעים האפרפר־חיוור. עושר הגוונים וחיותם בתפנימי בית הכנסת בצפת, והצבעים תמונות 60-59, 72-71 בשני תיאורי נמל יפו ובשני ציורים של טבע דומם עם פסל, שבהם הגוונים פחות רוויים - מעידים על התנסותו של צים בטונאליות צבעונית שאינה ממוננת על־ידי שימוש בשחור ולבן אלא נבנית מתערוכות של גוני צבע. בציורים אלה הצבע תחום עדיין בצורותיהם המוגדרות (גם אם מפושטות) של העצמים: האדריכלות הפנימית והריהוט של בית הכנסת, הצורות של מבני נמל יפו ומנופיו, הפריטים המבודדים המרכיבים את מערכי הטבע הדומם. בגרסאות אחרות של טבע דומם עם פסל נקט צים מידה רבה יותר של הפשטה: לבד מהפסל(וזו עובדה משמעותית) הפכו הפריטים כולם לאזורי צבע תחומים, והמיחבר נבנה תוך איזון משקלם של האזורים אלה כנגד אלה. בשלב זה התמתנה מאוד איכותו הסמיכה והאוטמת של חומר הצבע והחלה להיבחן אפשרות העבודה בשכבות צבע דקות יותר - הן לכיסויין(החלקי עתה) של השכבות ולמיתונם של צבעים בוהקים מדי במיחבר, והן להנגדה של שכבות צבע דקות לאזורים של צבע סמיך יותר. בשלהי העשור כבר ניכר בציורי צים השימוש המוטעם באיכות החומרית המשתנה של המשטחים הצבעוניים. בכל הציורים הללו הצבע תחום בצורות מוגדרות ומובהקות, שההפרדה ביניהן ברורה. לעתים הן עוקבות אחר מיתארי הנראה, לעתים הן נקשרות לאופני חלוקת המשטח, ולעתים הן מהדהדות את איכותו של גון הצבע, כמו למשל בקבוצת הציורים בגוני הצהוב שהוצגו בתערוכה &quot;גוונים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="18 מבנה בנמל, שנות ה־7o שמן על קרטון 17X23 Port Building, the 1970 s oil on cardboard 17X23 19 טבע דומם, סוף שנות ה־6o שמן על קרטון 17x24 Still-life, late 1960 s oil on cardboard 17X24 20 טבע דומם, סוף שנות ה־6o שמן על קרטון 17X24 Still-life, late 1960 s oil on cardboard 17X24 21 טבע דומם, סוף שנות ה־6o שמן על קרטון 17x24 Still-life, late 1960 s oil on cardboard 17X24"/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="בצהוב&quot; בבית אגודת הציירים והפסלים בתל־אביב (1984). אבל לקראת סופה של תקופתו השנייה החל צים לבדוק את אפשרות מסמוסן היחסי של הצורות והעלמתן בתוך מארג רב־שכבתי של גוונים ומשיכות מכחול, שיצרו אזורים מעורפלים וכאוטיים בתוך מיחבריו הבנויים והשקולים. מבט חוזר בציורי התקופה מגלה שאותה הנגדה של פרשנויות־מציאות שונות, המוצבות זו לצד זו בציור אחד, אינה חידוש ביצירתו של צים. כבר הזכרתי את נוכחותו הקונקרטית, החפצית והתלת־ממדית של פסל במיחבר טבע דומם, שמרכיביו האחרים צוירו בהפשטה ניכרת. עימותן של אשליית־המציאות וההפשטה בציור זה אינו בגדר התנסות צורנית טהורה: הפסל האמור הוא דיוקן גיסתו של צים, שנהרגה בצעירותה במלחמת השחרור. כלומר, הוא אינו מודל סתמי ואינו כשאר חפצי הטבע הדומם. הוא חפץ טעון - יד זיכרון לנערה שצים הכיר וחיבב מאוד. מהלכי ההפשטה שנוקט צים בכל הציורים שבהם מופיע הפסל, כמו פוסחים עליו במכוון או מתמתנים בו כך שנוכחותו המזוהה והקונקרטית נותרת בעינה. במובן מסוים מתפקדת נוכחותו הנבדלת של הפסל באותם ציורי טבע דומם כנוכחות המסמר האשלייתי בציור הטבע הדומם הקוביסטי של בראק. אלא שבראק מפגין באמצעות תיאורו האשלייתי של המסמר את הלקחים שהפיק ממורשתו של סזאן - את הפן הפרשני הנוכח במעשה הציור ואת ריבוי ממדיו של הסדר הציורי. ואילו בציורו של צים אי־אפשר להתעלם מההקשר הרגשי של הדימוי, מהעובדה שהוא מהווה ייצוג של מי שאבדה בנסיבות טראגיות ולא רק יסוד במיחבר מורכב. צים אינו עוסק בסדר הציורי כשלעצמו, אלא מנכיח באמצעותו ישויות קונקרטיות בתמונת עולמו. ההנגדה של אזורי ההפשטה ועיצובו האשלייתי של הפסל מעלה לכן תמונת מציאות, שבה תחושת האובדן מערערת לעתים את תחושת היש של מרכיבי המציאות הנוכחים. קיומם של אזורים מופשטים בציורים שמיחברם מבוסס במובהק על הנראה, עומד בניגוד חריף למדי להרמוניות הצבעוניות המאופקות, לעיבוד המוקפד ולאיכותם הגמורה והשקולה של ציורי צים. הם מהווים צרימות, הפרות סדר מאופקות. גם כאן ההנגדה חושפת למעשה תמונת מציאות, שלא הכל בה ניתן לתיאור. בשני ציורים מסוף שנות ה־7o, שצים חזר ועבד עליהם בשלב מאוחר יותר, הנראה (שמקורו בנמל יפו) מתואר אמנם בפישוט ניכר אך נוכח בבהירות רבה ומהווה מסגרת תוחמת לאזורים שעיקרם מארג רב־שכבתי של צבע ומשיכות מכחול, שכמו מכסה על הנראה ומערפל אותו. איכויותיהם של אזורים אלה ומיקומם במיחברים של שני הציורים אינם מנמקים את קיומם כנגזרי הראייה הפרספקטיבית, שלפיה פוחתת חדות מראהו של המרוחק וגוניו דוהים. כאשר קוראים אותם בהקשר תיאורי, אזורים אלה מייצגים ?של־כביכול ביכולת הראייה והתיאור ומנכיחים את ה&quot;בשל&quot; הזה כגורם פעיל בתמונת המציאות. המתח בין מעשה הציור לבין ייצוגי המציאות המצוירים בו הוא ביטוי להימנעותו של צים מן הדיבור הישיר. אמצעי הביטוי שהוסיף צים לציורו בתקופתו השנייה איפשרו לו דרכי הבעה מגוונות יותר מאלה של העשור הקודם - אך גם עקיפות וציוריות יותר במובן מסוים, שכן אופני הציור עצמם הפכו בידיו למסמניו של אותו מסומן חסר פנים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="22 סירות(אטיוד), שנות ה־6o שמן על קרטון 23X17 Boats (study), the 1960 s oil on cardboard 23X17"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="נופים, 1990-1985 מורנדי יעץ פעם לאחד מידידיו שלא להיטרד מדי בבעיות הטכניות של הציור אלא לעשות כך ש&quot;מה שרואים יהיה זהה למה שמרגישים; הטכניקה כבר תבוא ממילא&quot;.6 עצה זו מאפיינת באופן הולם את ציורי חמש השנים שקדמו לנסיעתו הראשונה של צים לפולין - ציורי תקופתו השלישית. בתקופה זו, שנקטעה כמדומה על־ידי אותו מסע, מיושמות בציוריו באופן בוטח מבעבר מיומנויות של עיבוד הצורה והחומר שנחקרו קודם לכן, תוך הפשטה גוברת והולכת. זו מתגלמת בציורי התקופה השלישית בשני אופנים, הנראים כמנוגדים זה לזה. את האחד אפשר לתאר כיצירת מיחבר במונחים של צורות בעלות נטייה מלבנית, ואילו האחר מכוון ליצירת מארג צבעוני תוך מסמוסה וערפולה של הצורה. בשני האופנים, חשוב לציין, הנראה הוא עדיין מושאו המוחשי והמזוהה של מעשה הציור, ומשום כך הוא נותר הבסיס לאבחונם של היגדי צים. הנטייה הגיאומטרית המסוימת, שייתכן(אך אין בכך הכרח) כי קדמה לאופן האחר, הורתה כמדומה בהתוודעותו של צים ליצירתו של ניקולא דה־סטאל. היה זה הצייר אבשלום עוקשי, שבביקורו בתערוכת צים ב־1977 במשכן לאמנות בחולון הצביע על הדמיון בין עבודות מסוימות של דה־סטאל לבין ציורי הבתים והסירות של צים. צים לא הכיר אז את יצירת דה־סטאל, ורק אחר כך, בביקורו בפריז, ראה שם את דה־סטאל &quot;ואת עצמי בתוך דה־סטאל&quot;. ייתכן שלקחים תמונות ו64-6 מציוריו המאוחרים של האמן הצרפתי, שחזר אל הפיגורציה לאחר תקופה של ציור מופשט ותרגם את הנראה לגושי צבע סולידיים ומעודנים, ליריים במידת־מה, ניכרים בקבוצה הנדונה של ציורי צים. מעניין לציין שדה־סטאל היה דמות משפיעה ומשמעותית עבור ציירים ישראלים לא מעטים, שכמוהו התרתקו מן הנראה וגילו את אפשרויות ההבעה באמצעות הצבע. הבולטים שבהם היו כזכור חברי &quot;אופקים חדשים&quot;. קבוצה זו היתה אמנם רבגונית למדי (מידת ההפשטה ומידת 4•HiSaaiW הליריות השתנו מאמן לאמן) - אך היא מיסדה את מה שמכונה &quot;הפשטה לירית&quot; כזרם מרכזי tejaM ובעל השפעה מכרעת באמנות הישראלית. למרות פערי הזמן, מגמת הציור הלירי ממוקמת בלב ' מסגרות ההתייחסות של צים, שלא־אחת אף הגדיר את עשייתו בזיקה אליה. אלא שהבנייה השקולה והמאופקת של ציורי צים ואמצעי ההזרה שהוא נוקט כמו שוללים. ט:,_ מראש את אפשרות קיומה של האורגאניות הציורית, זו המזוהה עם ההפשטה הלירית, בציורו. אין ספק שמגמת הבנייה בצבע תוך מסמוסה המסוים של הצורה אכן קשורה באופן זה או אחר לדגם ציורי זה - אך במידה לא פחותה ניכרת בציורי התקופה השלישית זיקה לאיכות הגימור וההקפדה הטכנית ברוחו של ארדון, הקוטב המנוגד לנוסח של ההפשטה הלירית. שתי המגמות שמניתי, ובעיקר דרהמשמעות שבבניית מציאות ציורית תוך הזרתה, מתקיימות זו לצד זו בציור טבע דומם נופי משהו, הבנוי כציור בתוך ציור. בציור זה פורץ הדימוי את גבולות הידוע, התחום במסגרת הפנימית, וגולש אל הריק המקיף אותו. מפתה לומר שבכך הצביע צים על מצב שבו המציאות הציורית חודרת לעתים לתחומים של הלא־מעובד 6. מצוטט אצל: והלא־ידוע. י*&quot;o־'&quot;&quot; &quot;''ך® •‘‘Lcou/'ep!c; “In,r°d“ct,on מקום משמעותי בציורי התקופה השלישית תופסים מקבצי הנופים, המתייחסים למקומות ,Sydney: The Art Gallery of New South Wales) יי! 1 18 .1997), P שונים שבהם שהה פרקי זמן קצובים: מצפה־רמון, העיירה מעלות והרי הגליל. כל אחת מהקבוצות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="23 סיפורי קיר(פתטאז,), 1996 פחם על נייר 27X17 Wall Stories (froltage), 1996 charcoal on paper 27X17"/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="מתייחדת בסימני היכר משלה ששורשיהם בזיקה לנראה, באותם מאפיינים שחילץ צים מתוך '' הנתון בכל אחד מהמקומות והתמקד בהם - למשל גגות בתי מעלות, שהיו לדגשי צבע המפעילים &quot; ' י את המיחבר. ועם זאת, בבהירות לא פחותה מורגש גם המשותף לכל ציורי הנוף באותה תקופה: a... jflESt ההתמקדות בהיגד הציורי ובמובנו. הנוף או החוץ בציורי צים הוא לעולם בגדר מתווך, הצופן את נופי התודעה הפנימיים. # * « בהקשר זה ראוי לזכור שציוריו של צים הם במובן מסוים ציור מתוך ציור (לפי כללי הציור ■ '’ץ jf Vf , המסורתי הנסמך על מתווה? ברוח עיבוד החומר החזותי הנתון בידי המעצב הגראפי?), שהרי הם ! אינם מצוירים מול הנוף אלא תוך התבוננות באטיודים המהווים תיעוד ציורי של ההתרשמות y ל -יי \י% \ הראשונית, הנרגשת לעתים, מן הנראה. מבט באטיודים שנעשו במצפה־רמון ובמקומות אחרים מגלה בהם איכויות שונות בתכלית מאלה שבציורים שנעשו בעקבותיהם. השוני אינו מתמצה דווקא בקרבה לתיאורו של הנראה אלא במידה יתירה של ישירות, נוכחות ותנועה, ובעיקר בחופש המורגש הן בפרשנות לנראה והן בביצוע. דומה שבאטיודים דווקא באים לידי ביטוי ערכים של ציור אורגאני - תנודות הרגש הניכרות בעבודת המכחול החופשית ובחריטה הספונטאנית בצבע. אך בציורים שנעשו לעתים על סמך פרט או מקטע מן האטיוד, שולטים איפוק ומשמעת המולידים היגד ציורי שונה. היגד זה מבוסס בדרך כלל (אם כי יש כמובן גם יוצאים מכלל זה) על העדפה של עמדת המתבונן מבעד או אל מעבר לנראה, מתוך ריחוק של זמן ומקום, במבט מצועף ומהורהר. &quot;לוקח מה שהקיר נותן&quot; ומדובבו עניינו של פרק זה הוא הביקור הראשון שערך צים בפולין ב־1990, אותו ביקור שזיהיתי בדברי המבוא כמתווה את קו פרשת המים ביצירתו. כותרתו של הפרק מתייחסת לפעולה שביצע תמונות 23, 93, 1 1 1 צים על קיר בית המשפחה ברחוב טרגובה 18 בסוסנוביץ, כאשר באמצעות פחם הטביע בנייר את &quot;טביעות האצבע&quot; של הבניין ולקח עימו את מראה מגעו, את חותמו של המקום שבו קרה כל מה שקרה - את עדותו של הקיר. הרעיון לנסוע לפולין נולד אצל צים כבר בסוף שנות ה־Bo, עם &quot;פתיחת הגבולות&quot; אבל הוא לא הזדרז לממשו. פליאתו בעת הביקור במחנות שבהם שהה - &quot;הכל אותו דבר, רק הגרמנים אינם&quot; - מנהירה מקצת מן הסיבות להשתהותו. הביקור מומש לבסוף כשצים הוזמן להשתתף בתערוכה גדולה של אמנים ממוצא פולני בגלריה זכנטה(Zac-h^ta) בוארשה. בראיון ברדיו הפולני(יוני 1993) שוחזר ביקורו הראשון בעיר והשיחה נבנתה כדראמה פיוטית: &quot;לשם מה הגעת לכאן? אילו פירות אתה יכול לקטוף כאשר אין כאן עצים?&quot; נשאל צים, וענה בנימה דומה דברים נכוחים: &quot;למסע קדיש הגעתי, מסע לא סנטימנטאלי, מסע ללא אשליות, מסע אל האוויר החלוד. להלוויית עירי באתי, לקבור אותה בלבי&quot;.7 7, המואיין היה מאצ'&quot; שצ.ב,נסק, השיבה אל זירות עברו, ובעיקר אל המקומות שבהם פעמו &quot;החיים שלפני&quot; ובהם נעצרו (!sk&quot;,Szczaw) ובשיחה שולבו עיבודים נעוריו ועימם כל תולדות הקהילה היהודית של עירו, היתה ביקור מתקן ומשקם. אחריו פסקו פיוטיים לדבריו של צים, מאת המשויות אנה וונייבה(Wanaowt) אירועי העבר לסייט את לילותיו. העימות החזיתי עם המקום ועם מה שכבר אין בו, והקשב קלטת השיוזה נמצאת ב;דשית צים לעדותם של הקירות, ייסדו לפצע השואה נוכחות ופנים ביצירתו. &quot;פירורי הטיח המתקלף הם ^ליא^תאו ”קחבי ינ&quot;נות'י מצד אחד הד לשירי השבת ומצד אחר עדות לזעקות האין־אונים. הבתים הם מצבות והחלונות"/>
                </div>
                <div ID="DIVL101" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL102" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="המטושטשים הם העיניים שראו את הקץ&quot;, כתב צים על סדרת הציורים מסע אל האוויר החלוד: מסע קדיש, שפרצה מבדיו זמן קצר לאחר הביקור. בשום שלב לא בסדרת ציורים זו ולא בציורים האחרים המתייחסים לחוויות הקשות של נעוריו צים אינו מנסה לשחזר את אירועי הזמן ההוא. עיסוקו מתמקד בפצע ההימחקות וההיעלמות, בחיים בצל ההעדר, בנוכחות הפסיבית והאדישה במהותה של קירות הבתים ושל חפצים ששרדו, שאילמותם היא לכן העדות הנוקבת ביותר לפצע שאינו מגליד. מראות היש, פירורי מה שנותר מזכרם של דברים, היו לדימויים שבאמצעותם הוצהר לראשונה פצע האין בציוריו. ודומה שלצורך הצהרה ישירה ראשונה זו אסף צים ומיקד את כל כוחות ההבעה הציורית שברשותו. כל האנרגיה והידע ששימשו בציורים שלפני הביקור לערפולו ולמיסוכו של הנראה, ליצירתו של ציור &quot;תרבותי&quot; ומאופק משמשים כעת להמחשת תחושתו של הפצע. חלק מהציורים הללו הוצג בתערוכה מקיפה, שהתקיימה במוזיאון העצמאות (Museum Niepodleglosci) בוארשה (אפריל-מאי 1993) ואחר כך בגלריה העירונית אקסטרווגאנס (Extravagance) בעירו סוסנוביץ. בדברים שנשא לרגל הפתיחה בסוסנוביץ דיבר צים על נסיבות התערוכה, ועל הציורים הטעונים במשא כבד של זכרונות, כעל קרני שמש העוברות דרך זכוכיות ויטראז' ביום סגריר - &quot;פשוט פחות צבעוניות&quot;, כלשונו. ואכן, מבט בציורים שלאחר הביקור מגלה ששיקול הדעת, המשמעת והעשייה המקצוענית ניכרים בהם לא פחות מאשר בציורים &quot;שלפני&quot;. ועם זאת דומה שההתמודדות הישירה עם תכנים ודימויים שהם בנפשו, כשלעצמה מהפך משמעותי ביצירתו, הביאה להפשרה ניכרת של האיפוק בציוריו והחדירה בהם מידה לא קטנה של אקספרסיביות. המרת האיפוק באתגר ההבעה הישירה חיזקה את נטייתו של צים אל הצבע והביאה להעצמת משמעותו במיחבר ועם הזמן גם למימוש איפיונו המוצדק כקולוריסט, כצייר שביטויו בצבע. דומה שדווקא השימוש הרב שעשה בצבע השחור מיד לאחר הביקור הראשון, תרם להרחבת יכולת הביטוי הצבעוני של צים, העומד משלב זה לא רק על הנגדתם של הגוונים השונים באופן האפקטיבי ביותר אלא גם על הפקטורה, על ההתרחשויות בתוך הגוונים עצמם. ב&quot;מייסטרשאפט&quot; - מיומנויות המסירה של מלאות הצבע, העבודה הקפדנית, השקדנית והממושמעת בשכבות שקופות נעוצה גם ההערכה הרבה שרוחש צים למורו מרדכי ארדון, עוד מימי &quot;בצלאל&quot;. אבל רצונו־שלו במלאותם של הצבעים בציוריו התעורר בשל הצורך להעביר את מלוא עוצמתה של חוויית הביקור, לתקשר לכל את מה שהיה עבורו עולם ומלואו, עדות חיה ודוברת למרות אילמותה. בדומה לפעולת ההטבעה של שרידי חייו הקודמים על הנייר, גם משימתו הראשונה לאחר תמונות 2 ו 1 ־4 ו ו הביקור החייאתם ודיבובם של אותם ניירות מהוהים משהו, הפרוטאז'ים של קירות ביתו שם, שבגוני אפור חיוור הנכיחו לו את עולמו שאבד חרגה במשמעותה מהתשוקה לאובייקט האמנותי. ההליך הראשון שהפעיל צים על הפרוטאז'ים היה עיבודם השקדני והמדויק לציורי אקריליק על בד הראשון בהם מידותיו 160x160 ס&quot;מ, ולאחר זמן קבוצת ציורים שמידותיהם 130x130 ס&quot;מ. שכן מיד עם התבוננותו בהם מישמעה עינו, המיומנת בעבודה הגראפית, את הצפיפות המשתנה שבחספוס המקרי של המשטח לכלל דימויים קונקרטיים של דמויות, פנים"/>
                </div>
                <div ID="DIVL103" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL104" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="24 25 מצפה דמון(אטיוד), עצים בגליל(אטיוד), שנות ה־Bo שנות ה־Bo שמן על נייר מודבק על בד שמן על נייר מודבק על בד 18X18 18X18 Trees in the Galilee (study), Mitzpe Ramon (study), the 1980 s the 1980 s oil on paper mounted on canvas oil on paper mounted on canvas 18X18 !BXIB"/>
                </div>
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="26 27 מצפה דמון(אטיוד), מעלות(אטיוד), שנות ה־Bo שנות ה־Bo שמן על נייר מודבק על בד שמן על נייר מודבק על בד 18X18 18X18 Ma'alot (study), Mitzpe Ramon (study), the 1980 s the 1980 s oil on paper mounted on canvas oil on paper mounted on canvas 18X18 18X18"/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="28 29 מול ים כינרת(אטיוד), בדרך לשורש(אטיוד), סוף שנות ה־Bo סוף שנות ה־Bo שמן על נייר שמן על נייר 23X23 21X21 Road to Shoresh (study), Opposite the Sea of Galilee (study), late 1980 s late 1980 s oil on paper oil on paper 23X23 21X21"/>
                </div>
                <div ID="DIVL109" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL110" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="וכדומה. ייתכן שבמהלך עיסוקו זה התחדדה רגישותו לפוטנציאל העושר והרטט של הצבע הבודד. תמונות 5 ו 20-1 ו רגישות זו מצאה ביטוי גם בסדרת רישומי הצבע השחורים שצוירו ב־1992 לאחר ציורי מסע אל האומר החלוד. סדרה לא אחידה זו - שראשיתה בהעלאתם על הנייר, ברוח אטיודית, של אותם פירורי זכר וזיכרון שאסף בפולין - התפתחה לעיסוק צורני במיצוי איכויות השחור - לבן, ולמופשטים הצרופים היחידים עד כה ביצירתו של צים. העבודה בצבע השחור הולידה אצל צים תובנה עמוקה של איכויות ההבעה הגלומות בצבע הבודד כשלעצמו: &quot;בצבעים הכהים, בשחור, באפודים, בחלודה&quot; - מסביר צים - &quot;באים לידי ביטוי הניואנסים הדקים של חיי הצבע. הבהירים - האור החזק - מסנוורים ולעתים ממיתים את הצבעים. הכהים מעוררים רצון להיכנס אל עומק הצבע, אל גוני־גוניו. ייתכן שמסיבה זו, אצל עמי המזרח - הרחוק, השחור הוא סמל החיים והלבן החריף והקשה הוא סמלו של המוות&quot;. דבריו אלה מעלים בדעתנו את העובדה שהיה תלמידו של ארדון. ואכן, הכהות הפתאומית בציורים שמיד לאחר הביקור אינה נקשרת רק לדימויו של משא האבל האצור בהם - אלא במובהק ובמוצהר לרצון לדובב את הדברים האילמים ולהחיותם כעדויות. גם אם הקיטוב אור/חושך, במשמעותו הסמלית השגורה, נוכח ברישומים השחורים ובציורי השמן שנעשו בעקבותיהם, הקוטב השחור אינו חד־ממדי: הוא פעיל ומרובה פנים, מכסה ומגלה, כשהוא מואר בהבלחות דקות של הלבן. בציורים מאוחרים יותר שנעשו באותו הקשר, שעתה זכה אצל צים ללגיטימציה, השחור הוא לעתים תכופות צבעו של מה ששרד, בבחינת אוד מוצל מאש - ולעתים הוא שכבת ביניים תמונות 130-128 המפעילה את מה שמעליה ומתחתיה. ברוב הציורים המאוחרים שבהם נעשה שימוש בשחור, מתבלטת איכותו החיה והפעילה של צבע זה - ואילו הלבן, כאד סמיך שקוף אך אוטם, מכונן בהם את נוכחותו של האין. הפרוטאז'ים המעובדים, הרישומים השחורים, היו ועודם נקודת המוצא של ציורים לא מעטים. בהחליפם את האטיוד המתבצע מול הנראה הם חידדו וקידמו במידה ניכרת את ההפשטה בציוריו המאוחרים של צים. תמונות 94, 100-97 סימנים ללקחים אלה ניכרים כבר בסדרת הציורים הראשונה שעשה צים לאחר שובו ממסעו. נושאיה של סדרה זו, החושפת את טריותה של החוויה, הם הבניינים, הקירות והחצרות - אתרי ילדותו ונעוריו של צים, המוצגים כשהם ריקים מאדם. הציורים שונים זה מזה במידת האקספרסיביות וההפשטה שבהם. לעתים נמסר בהם דימוי קונקרטי מבודד של בית וחצר, ולעתים תכופות יותר הדימוי ארוג היטב בתוך המארג של שכבות הצבע. יש ציורים שבהם ניכר זכר לערפול שאיפיין את ציורי הגליל שקדמו לביקור, אך בדרך כלל מורגשת בהם הנימה האקספרסיבית יותר. נראה ששכבות הצבע הלא מעטות הונחו בעבודה מהירה יחסית, המשמרת בציורים אלה לראשונה את מהותם הבלתי אמצעית של האטיודים. יצוין שמראות קונקרטיים מעירו מופיעים גם בציורים מאוחרים יותר - הפעם בעיבוד ידעני, בוטח יותר, המקפל בחובו גם מידה של ריחוק שבשיקול הדעת. אלה כמו הקפיאו את המראות בתוך הריק ליצירת היגד ציורי שונה."/>
                </div>
                <div ID="DIVL111" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL112" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="30 עצים לבנים, 1997 שמן על בד 130X130 White Trees, 1997 oil on canvas 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="31 יישוב בודד נהר, 1996 שמן על בד 92X92 Isolated Mountain Settlement, 1996 oil on canvas 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="תמונה 91 אל המיידיות והאקספרסיביות שב צים בציורים כמו תזכורת(l99l). אירועי ההווה(נפילתם של הסקאדים במלחמת המפרץ) והאיום הגלום בהם התחברו ישירות עם חוויות העבר. חיבור תמונה 90 כזה התקיים כבר ערב נסיעתו, למשל בציור יער מוצת (1989), שנוצר למראה שריפת היער הגדולה בכרמל - וייתכן שיש בכך סימן מקדים. &quot;יש מתח כזה&quot;, מסביר צים, &quot;קשר תמידי. מספיקה שריפת יער כדי להחזיר אותי לשם&quot;. כך, אולי, היה מאז ומעולם - אבל בשלב זה של התמודדותו עם הצל, רגישות זו מדוברת ומוצהרת בציוריו בישירות רבה מתמיד. לשון הווה: מפגש שבינו לבין עצמו ב־l992 - כשהסדרה מסע אל האוויר החלוד מאחוריו והוא במהלך ההכנות לתערוכתו המקיפה בוארשה ובסוסנוביץ - חזר צים אל נופי הגליל והנגב שהעסיקוהו בסוף שנות ה־Bo. חיי המדבר, הזרמים הנחבאים בתוך הצחיחות, עומדים כאז גם עתה במוקד ציורי הנגב, אלא שהבדים גדלו במידה ניכרת והמראות - בסימן נוכחותו המורגשת מאוד של צים בציור - מפורשים בעוצמות צבע ורגש גבוהות וחדות יותר. מטענו־שלו מפעיל את המראות בציור ומחלץ מהם דראמות שלא נחוו בפרשנותו הקודמת לדברים. החיים השופעים הרוחשים מתחת לנראה העסיקוהו גם בעבר - אלא שעתה פחתה מאוד ההסתמכות על הנראה, ואילו החבוי בעומק כמו צף על פני השטח רק כדי לרמז על קיומם של רבדים חבויים נוספים. אם בציורים של גבי הנגב מסוף שנות HH Ea vIhTW ה־Bo נוכל לזהות אי־הכרה באפשרות של צחיחות מוחלטת וביטוי לאהבת החיים והאופטימיות הטבועה בצים - הרי שהדרמאטיות והאקספרסיביות של נופי הנגב המאוחרים עשויות להתפרש , כמאבק לשימורה של תפיסת החיים האופטימית, לנוכח פתיחת הערוצים אל עברו וההיתר ־ .!',&lt;־■ **’ לבטא את חוויות העבר. הדגש על הבעת התחושה הספציפית לרגע הציור - על הזרימה .!m - האסוציאטיבית שרגע זה עשוי להכיל - החליף את הערפול והאיפוק שאיפיינו אח נוכחותו של צים בציורי השנים שקדמו. בציוריו נפתחו אפוא מרחבים חדשים תרתי־משמע. הדוק שעימעם את המבט ומיסך את המרחבים בציורי העשור הקודם, פינה את מקומו למבט המקיף את הנוף ולציור המוסר את עוצמת מרחביו. ההכרה בקיומם של רבדים פעילים המלווים את מעשה הציור ונוכחים בו, איפשרה מלאות צבעונית ושפע שנבנים לא־פעם דווקא ממספר מצומצם של גוונים. נדמה שכל מה שמוחש - נראה ומוליך אל העומק, אל תחושות ומראות נוספים: ובכל זאת אין מדובר בבור חסר תחתית ובולע־כל, שכן ההוויה המדוברת הזאת נשטפה זה מכבר אל היבשה והיא מעוגנת במוחשי, בנוף שממנו התחיל הציור. ההפשטה שגברה מכוונת להבעה מדויקת של התחושות, אך חלק מהרבדים לעולם לא יצאו אל האור, שהרי, כדברי ז'ורז' פרק, &quot;מה שאינו ניתן לאמירה לא מובלע בכתוב; הוא זה שמלכתחילה הניע אותי לכתוב&quot;.B היכולת להחזיר את האבוד או לתקנו בוודאי אינה קיימת, אבל צים גילה את היכולת לבטא מצב זה. ואמנם, המרחבים החדשים בציוריו נפתחים הן אל רבדי ההווה, שהיו חסרי פנים קודם לכן, והן אל זכר העבר, שפירורים ממנו מצאו את דרכם אל עבודתו. כך מתבחנים בציורי אמצע שנות ה־9o, לצד הנופים מכאן, גם ציורי אין של מרחבי לובן שקוף־למחצה אך אוטם, המתקיימים החדשה, 1991), עמי 47. אולי בזיקה לזכרונות חזותיים של נופי העבר - מרחבים לבנים דוגמת אלה שתיאר צים באקוורל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL117" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL118" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="שצייר יום לאחר השחרור. לצד ציורי האין הופיעו אצל צים גם ציורי זיכרון, כמו הציור לזכר תמונה 110 אחיו שמואל, הנוכח בו באמצעות תעודה המדווחת על שליחתו אל המשרפות. צים, המסתמך על כוחו הנורא של המסמך, לא מיקם את התעודה במרכז המיחבר; מפינתה היא ממקדת את הרבדים הרוחשים סביבה וממשמעת אותם כקינה המושמעת בקולו. או ציורי זיכרון אחרים תמונות 108-105 ובהם דמות המגלמת את שכנו במחנה, אדם מאמין שהקפיד גם שם על קלה כחמורה. וישנם גם ציורי זיכרון לקהל האנשים ולהוויה התרבותית שנכחדו, המסומלים בצורות תמונות 143, 160-159, הרבועות, השלמות והסגורות ובאותיות העבריות שהונצחו בציור כשהן פורחות באוויר, כהקפאה 171-170 של נוכחות האובדן. את סמל האותיות הפורחות שלף צים מאמתחתו ב־972ו כאשר עיצב בול לזכר האר&quot;י, שבו מייצגות האותיות הפורחות - המשולבות במראה סמטאות צפת - את הרוחניות שביהדות. בציורי הקינה מייצגות האותיות הפורחות את הרוח ואת ההוויה התרבותית שאבדו עם האנשים, את עצירת החיים היהודיים שבתוכם נרקמו ילדותו ונעוריו של צים. בציורים אלה תפסה הסמליות, במידה רבה, את מקום האקספרסיביות הציורית. ביסוד ההבעה נוכח שיקול הדעת המקצועי, המדחיק את הספונטאני לטובת &quot;עשייה נכונה&quot; בניסוחו של המבע. תמונת הרגש מוקפאת כך לכלל תבנית המפעילה זיכרון. לעתים העבר כופה את עצמו על ההווה. כך היה במציאתו האקראית של ספר שרוף שהתברר תמונה 104 כספרו של ראש קהילת וארשה, טשרניאקוב: וכך גם בציורי ארבעת העצים שנגדעו בוקר אחד תמונה 159 בשכונת מגוריו של צים בתל־אביב, ובשל הלך רוחו החדש, המקבל בברכה את זרימת חומרי החיים בין עבר להווה, התגלגלו לכלל ציורי קינה. עברו של צים הנחיל לו רגישות להיעלמותם של דברים, לאין, שכל מפגש עימו עשוי להוליך אל זכר העבר. קירות ביתו, ספר ששרד, עצים שרופים ונגדעים או אד לבן - מראיתו של האין - היו לדימויים שבתבניתם נוצק זכר העבר וסביבם נארגים זכרונותיו. בעיסוקו החוזר ונשנה בדימויים אלה מתגלם רצונו של צים לזכור ולהזכיר את הדברים, לכנותם בשם ולתקשר את תחושת קיומו הנוכח של האובדן. ואכן, מה שנותר או נזכר מעיד אמנם על ההעדר שאין לו תקומה - אך דומה שהבעתה של תחושת האובדן הביאה גם להעצמתם של ביטויי ההכרה בערכו של הקיים. &quot;אני כותב&quot;, כך פרק, &quot;מפני שהם הטביעו בי חותם בל יימחה, ומפני שהכתיבה היא זכר החותם הזה: זכרם מת לגבי הכתיבה; הכתיבה היא זכר מותם ואישור לכך שאני חי&quot;.9 היפה, העקרוני כל כך לבדיו של צים, מגלה את האופטימיות הטבועה בצייר - והיא זו ששבה ונותנת תוקף לחיים, כערך בר־קיימא. מאהבתו לחיים, מקידושו את ערך החיים, ניזונים בדיו של צים. ומאהבה זו לחיים צומחת הילתו של הציור."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL119" TYPE="CHAPTER" ORDER="45">
            <div ID="DIVL120" TYPE="TITLE" ORDER="45" LABEL="GRAPHIC DESIGN עיצוב גראפי"/>
            <div ID="DIVL121" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="46">
              <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="יעקב צים בעת עבודה על הגדה של פסח, 1953 (צילום: פוטו שטיינר) Jakob Zim working on a Passover Haggadah, 1953 (photograph: Photo Steiner) 32 סמל עשור למדינת ישראל, 1957 Israel's Tenth Anniversary symbol, 1957 33 סמל &quot;צינקוגראפיות מאוחדות&quot;, 1954 United Zinkographies logo, 1954 34 סמל מעבדות צילום &quot;אוריינט קולור&quot;, 1970 Orient Color logo, 1970 35 סמל &quot;טראקוטה&quot; אריחים, 1970 ‘Terracotta” Ceramics logo, 1970 36 סמל &quot;מפעלי גילוון&quot;, שנות ה־7o Galvanizing Industries logo, the 1970 s 37 סמל תערוכת ארחה, שנות ה־7o Packaging Exhibition logo, the 1970 s"/>
            </div>
            <div ID="DIVL123" TYPE="BODY" ORDER="48">
              <div ID="DIVL124" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="48">
                <div ID="DIVL125" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL126" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="\ אחד מיוד ועבד־ו בועד לבילד רב־כבלד לבקירב־ / / דדני ;יד^מר:י:י:&quot;נ ודלד בוזבז זיבל־ב רעעיד באללרדב, דלדז אדבכרדץרב; לנד^ד■ אדבביינב ילדזר לליאד דיבדמבלנר בדיבר בדדבד רבל;י בלדר בדיבר ילזד בדמי ::־ינ־יץ־נלד:ינוד, ותאכילגי *ד דברי. דדי לדי ?זד דלבדי דלדביבר לבני דד בדי, דדי דדיאד תדידה רדבניבנד לאלל ינדדאלרמד לנר את ברד דבדר־־ד ללבד ;יל בל ;ירנרד־נר י' —w נבליאלרדד אדבר• ן בד ל *■! בלא אבדבדבדדבד־ב אזל לבדד יבא ידי־ תעדר, ראלי די •י ',rtpta■* י י ♦W* Mat 'ai S iVa*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL127" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL128" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="S V v ץ \ \ ץ . V*** לפיל לדכ־נד בביי־־ב־ / S i / 1 uy m /■ Ip המרילנד^ולהגרן WN '&lt; 13 v v\ &lt; ץ ■\^יי ה*כילנד*דתלר יי^*\ ■■יי *יי* |IM &lt;■■«!•«« ♦ / A ■&gt;p W £ &gt;_y r • ■■■^ vץ w .l s&lt;י V N נודר לנד *r חsמ יי / י לדבגרדלני הדליל \ ' יל י&quot;=י A לדנל לללהידליל &lt;/ ♦ —■^■ ..,■ -- ן / &lt; •“ 1■ / !Sts יןו*lyilj| יי ; ■&quot;. נדד דנד *ה ההדה־ד י ♦ הכנ'ילנד ל*דל הדךא| ' י• v \ ד&quot;פר ■\ s V*** הלנילנד דאד־ד מדו הא ^■*yp ל? r♦ בניד דינר לידע♦ / ^ דיברי,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="צבי הרמן"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL131" TYPE="CHAPTER" ORDER="49">
            <div ID="DIVL132" TYPE="TITLE" ORDER="49" LABEL="במבוך הזמן"/>
            <div ID="DIVL133" TYPE="BODY" ORDER="49">
              <div ID="DIVL134" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="49">
                <div ID="DIVL135" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL136" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="38 עמודים מתוך הגדה של פסח, 1953 Pages from a Passover Haggadah, 1953 39 עטיפה לאלבום, 1966 Album cover, 1966 40 שער לירחון הד הדפוס, 1961 Cover of Hed Ha’dfus, 1961 41 עטיפה לספר, 1985 Book cover, 1985"/>
                </div>
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="42 מטבע זיכרון &quot;הגבורה&quot;, בנק ישראל, )983 Commemorative coin, &quot;Heroism”, Bank of Israel, 1983 43 מדליית &quot;השלום&quot;, שנות ה־7o “Shalom” medal, the 1970 s 44 שער לדו&quot;ח שנתי של חברת &quot;לפידות חיפושי נפט&quot;, 1968 Cover of Lapidot Oil Prospecting annual report, 1968"/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="42 מטבע זיכרון &quot;הגבורה&quot;, בנק ישראל, 1983 Commemorative coin. “Heroism’ Bank of Israel. 1983 43 מדליית &quot;השלום&quot;, שנות ה־7o “Shalom” medal, the 1970 s 44 שער לדו&quot;ח שנתי של חברת &quot;לפידות חיפושי נפט&quot;, 1968 Cover of Lapidol Oil Prospecting annual report. 1968"/>
                </div>
                <div ID="DIVL141" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL142" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="45 48 בול שטר כסף, לזכר השואה, בוק ישראל, 1962 1969 Bill, Commemorative stamp, Bank of Israel, the Holocaust, 1969 1962 49 46 בול כחה לזכר השחרור ממתנות הריכוז, ליריד המזרח, 1965 1968 Poster, Commemorative stamp International Trade Fair, Liberation of Concentration Camps, 1968 1965 50 47 בול כרזה האר&quot;י הקדוש, לוזעידה יהודית־נוצרית &quot;לזכור למען העתיד&quot;, 1972 1988 Poster, Stamp, Jewish-Christian Conference &quot;Remembering for the Future,” Rabbi Isaac Luria (The Ari), 1988 1972"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL143" TYPE="CHAPTER" ORDER="55">
            <div ID="DIVL144" TYPE="TITLE" ORDER="55" LABEL="לוחות PLATES"/>
            <div ID="DIVL145" TYPE="BODY" ORDER="56">
              <div ID="DIVL146" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="56">
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="51 גגות טבריה, שנות ה־6o צבעי מים על נייר 48x70 Roofs of Tiberias, the 1960 s watercolor on paper 48X70 52 חוף הכינרת, שנות ה־6o צבעי מים על נייר 48x56 Shore of the Sea of Galilee, the 1960 s watercolor on paper 48X56"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL149" TYPE="CHAPTER" ORDER="57">
            <div ID="DIVL150" TYPE="TITLE" ORDER="57" LABEL="א. שנות ה־6o עד שנות ה־Bo"/>
          </div>
          <div ID="DIVL151" TYPE="CHAPTER" ORDER="57">
            <div ID="DIVL152" TYPE="TITLE" ORDER="57" LABEL="A. FROM THE 1960 s TO THE 1980 s"/>
            <div ID="DIVL153" TYPE="BODY" ORDER="59">
              <div ID="DIVL154" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="59">
                <div ID="DIVL155" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL156" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="53 54 טבע דומם, פסנתר עם כן ציור, שנות ה־6o שנות ה־6o שמן על בד שמן על בד 50X60 53.5X44.5 Piano with an Easel, Still-life, the 1960 s the 1960 s oil on canvas oil on canvas 50X60 53.5X44.5"/>
                </div>
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="55 56 רותי על רקע פסנתר, פנים בית עם פסנתר, שנות ה־6o שנות ה־6o שמן על בד שמן על בד 61X53 33X41.5 Interior with Piano, Ruti with Piano, the 1960 s the 1960 s oil on canvas oil on canvas 61X53 33X41.5"/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="57 58 מחסני הרכבת(אטיוד), מחסני הרכבת, ראשית שנות ה־7o ראשית שנות ה־7o שמן על קרטון שמן על בד 33.5X41.5 17X24 Railyard Warehouses, Railyard Warehouses (study), early 1970 s early 1970 s oil on canvas oil on cardboard 33.5X41.5 17X24"/>
                </div>
                <div ID="DIVL161" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL162" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="59 60 נמל יפו, פועל על רקע מבנים בנמל, שנות ה־7o שנות ה־7o שמן על בד שמן על בד 46X54 92X92 Worker with Port Buildings, Jaffa Port, the 1970 s the 1970 s oil on canvas oil on canvas 46X54 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL163" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL164" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="61 62 63 64 סירה, סירות בחוף צהוב, סירות, סירות בחוף צהוב, שנות ה־7o שנותה־7o שנות ה־7o שנות ה־7o דיות שתורה על נייר שמן על קרטון תחריט על נייר ארש שמן על בד 54X61 21.5X24 17X24 10X12 Boats at a Yellow Shore, Boats, Boats at a Yellow Shore, Boat, the 1970 s the 1970 s the 1970 s the 1970 s oil on canvas etching on Arches paper oil on cardboard India ink on paper 54X61 21.5X24 17X24 10X12"/>
                </div>
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="65 66 67 גן האם, גן האם, סבע דומם, שנות ה־7o שנות ה־7o שנות ה־7o תחריט על נייר אדש שמן על בד שמן על בד 54X54 60X55 19.5X12 Still-life, City Park, City Park, the 1970 s the 1970 s the 1970 s oil on canvas oil on canvas etching on Arches paper 54X54 60X55 19.5X12"/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="70">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="70" LABEL="68 69 0ז טבע דומם, טבע דומם(מצב ראשון), טבע דומם(מצב שני), סוף שנות ה־7o סוף שנות ה־7o סוף שנות ה־7o שמן על בד שמן על בד שמן על בד 92X92 60X60 24X22 Still-life (second version). Still-life (first version), Still-life, late 1970 s late 1970 s late 1970 s oil on canvas oil on canvas oil on canvas 92X92 60X60 24X22"/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="73">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="73" LABEL="71 72 נעמי 1, נעמי n, סוף שנות ה־7o סוף שנות ה־7o שמן על בד שמן על בד 92X92 22.5X35 Naomi 11, Naomi I, late 1970 s late 1970 s oil on canvas oil on canvas 92X92 22.5X35"/>
                </div>
                <div ID="DIVL171" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="74">
                  <div ID="DIVL172" TYPE="TEXT" ORDER="74" LABEL="73 כורסה במרפסת, סוף שנות ה־7o שמן על בד 50x61 Chair on the Veranda, late 1970 s oil on canvas 50X61"/>
                </div>
                <div ID="DIVL173" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="77">
                  <div ID="DIVL174" TYPE="TEXT" ORDER="77" LABEL="74 75 76 גגות כחולים(אטיוד), שעת שחר, עץ לבן במעלות, סוף שנות ה־7o סוף שנות ה־7o ראשית שנות ה־Bo שמן על נייר שמן על בד שמן על בד 60X60 22X22 17X17 White Tree in Ma'alot, Sunrise, Blue Roofs (study), early 1980 s late 1970 s late 1970 s oil on canvas oil on canvas oil on paper 60X60 22X22 17X17"/>
                </div>
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="77 78 נוף הגליל, עמק יזרעאל, ראשית שנות ה־Bo ראשית שנות ה־Bo שמן על בד שמן על בד 60X60 60x60 Valley of Jezreel, Galilee Landscape, early 1980 s early 1980 s oil on canvas oil on canvas 60X60 60X60"/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="79">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="79" LABEL="75 I The 1980 s"/>
                </div>
                <div ID="DIVL179" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL180" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="79 80 יערות הכרמל 1. יערות הכרמל 11, ראשית שנות ה־Bo ראשית שנות ה־Bo שמן על בד שמן על בד 17X24 17x24 Carmel Forest 11, Carmel Forest I, early 1980 s early 1980 s oil on canvas oil on canvas 17X24 17X24"/>
                </div>
                <div ID="DIVL181" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="82">
                  <div ID="DIVL182" TYPE="TEXT" ORDER="82" LABEL="ו8 82 המכתש הקטן(אטיוד), נגב(אטיוד), שנות ה־Bo שנות ה־Bo שמן על קרטון שמן על נייר 18X18 14.5X17 Negev (study), The Small Crater (study), the 1980 s the 1980 s oil on paper oil on cardboard 18X18 14.5X17"/>
                </div>
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="83 84 סערה בנגב(אטיוד), גבים בנגב 1, שנות ה־Bo שנות ה־Bo שמן על נייר מודבק על בד שמן על בד 92X92 18X18 Negev Water Holes I, Storm in the Negev (study), the 1980 s the 1980 s oil on canvas oil on paper mounted on canvas 92X92 18X18"/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="85 U גבים בנגב 11, עננה בנגב, שנות ה־Bo שנות ה־Bo שמן על בד שמן על בד 92X92 92X92 Cloud in the Negev, Negev Water Holes 11, the 1980 s the 1980 s oil on canvas oil on canvas 92X92 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL187" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL188" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="88 89 סילו בנגב, מול הרודיון, שנות ה־Bo שנות ה־Bo שמן על בד שמן על בד 160X160 92X92 Opposite Herodion, Silo in the Negev, the 1980 s the 1980 s oil on canvas oil on canvas 160X160 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL189" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="92">
                  <div ID="DIVL190" TYPE="TEXT" ORDER="92" LABEL="90 יער מוצת, 1989 שמן על בד 92X92 Forest on Fire, 1989 oil on canvas 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="91 תזכורת, 1991 שמן על בד 92X92 Reminder, 1991 oil on canvas 92X92"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL193" TYPE="CHAPTER" ORDER="95">
            <div ID="DIVL194" TYPE="TITLE" ORDER="95" LABEL="ב. מסע אל האוויר החלוד B. JOURNEY TO THE RUSTY AIR"/>
            <div ID="DIVL195" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="95">
              <div ID="DIVL196" TYPE="TEXT" ORDER="95" LABEL="92 קיד חלוד, 1991 שמן על בד 60X60 Rusty Wall, 1991 oil on canvas 60X60 92"/>
            </div>
            <div ID="DIVL197" TYPE="BODY" ORDER="96">
              <div ID="DIVL198" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="96">
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="רחוב הומה, ריק מאדם יהודי. טרגובה 18. מדרגות לולייניות שחוקות. קומה שלישית, דלת אל האין. נקישה, אין קול ואין עונה, ובמשקוף פצע פעור של מזוזה. A street Bustling with people. Not a Jew any of them. 18 Targowa. A worn-out spiral staircase. Third floor. A door to a void. A knock. No answer. On the doorjump the unhealed wound of the Mezuza."/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="97">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="97" LABEL="93 94 פצע המזוזה(פרוטאז,), שער בית ילדותי, 1991 1991 פחם על נייר שמן על בד 92X92 18X10 Gate of My Childhood Home, Wound of the Mezuza (frottage), 1991 1991 oil on canvas charcoal on paper 92X92 18X10"/>
                </div>
                <div ID="DIVL203" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL204" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="95 96 שער בסוסנוביץ, שער(סוסנוביץ), ו 99 ו שנות ה־9o פחם על נייר שמן על גד 130X130 18X18 Gate (Sosnowiec), Gate in Sosnowiec, the 1990 s 1991 oil on canvas charcoal on paper 130X130 18X18"/>
                </div>
                <div ID="DIVL205" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="101">
                  <div ID="DIVL206" TYPE="TEXT" ORDER="101" LABEL="טרגובה 18, 1991 שמן על בד 160X160 18 Targowa. 1991 oil on canvas 160X160"/>
                </div>
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="103">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="103" LABEL="98 99 Miejsce Swiete: מקום האין' קינה לעיירה יהודית(ודיסלאב), 1991 1991 שמן על בד שמן על בד 92X92 92X92 Lament for a Jewish Town (Wadyslav), Miejsce Swiete: Site of the Void, 1991 1991 oil on canvas oil on canvas 92X92 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="104">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="104" LABEL="שרידי מחנה בלכהאמר, 1991 שמן על בד 92x92 Remnants of Blechhammer Concentration Camp. 1991 oil on canvas 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL211" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL212" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="101 102 רוחות רפאים, קרן אוד, 1993 1993 שמן על בד שמן על בד 91X126.5 60X60 Lightbeam, Ghosts, 1993 1993 oil on canvas oil on canvas 93X130 60X60"/>
                </div>
                <div ID="DIVL213" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL214" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="101 I The 1990 s"/>
                </div>
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="107">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="107" LABEL="103 104 ארובה, שפר שדוף, 1992 1992 שמן על בד שמן על בד 92X92 92X92 Burnt Book, Smokestack, 1992 1992 oil on canvas oil on canvas 92X92 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="109">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="109" LABEL="105 106 107 108 שימלח, שימלח 1, שימלח 11, שימלח, 1993 1993 1993 1993 פחם על נייד שמן על בד שמן על בד פחם על נייר 22X21 60X60 60X60 23X20 Shimale, Shimale 11, Shimale I, Shimale, 1993 1993 1993 1993 charcoal on paper oil on canvas oil on canvas charcoal on paper 22X21 60X60 60X60 23X20"/>
                </div>
                <div ID="DIVL219" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="110">
                  <div ID="DIVL220" TYPE="TEXT" ORDER="110" LABEL="109 קינה לאבי, 1992 שמן על בד 160X160 Lament for My Father, 1992 oil on canvas 160X160"/>
                </div>
                <div ID="DIVL221" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="112">
                  <div ID="DIVL222" TYPE="TEXT" ORDER="112" LABEL="no קינה לאחי מונייק, 1992 שמן על בד 130X130 Lament for my Brother Moniek, 1992 oil on canvas 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="114">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="114" LABEL="111 112 סיפורי קיר(פרוסאד), סיפורי קיר 1 (על פי הפדוטאז'), 1993 1993 פחם על נייר אקריליק על בד 160X160 17X27 Wall Stories I (after a frottage). Wall Stories (frottage), 1993 1993 acrylic on canvas charcoal on paper 160X160 17X27"/>
                </div>
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="117">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="117" LABEL="3יי 4&lt;ו סיפורי קיר 11 (על פי הפרוטאז'), סיפורי קיר 111 (על פי הפרוטאז'), 993י 1993 אקריליק על בד אקריליק על בד 130X130 130X130 Wall Stories 111 (after a frottage). Wall Stories II (after a frottage), 1993 1993 acrylic on canvas acrylic on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL227" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="119">
                  <div ID="DIVL228" TYPE="TEXT" ORDER="119" LABEL="ללא כותרת, ללא כותרת, ללא כותרת, 1993 1993 1993 פחם ושמן על נייר פחם על נייר פחם ושמן על נייר 21X21 19X19 21X21 Untilled, Untitled, Untitled, 1993 1993 1993 charcoal and oil on paper charcoal on paper charcoal and oil on paper 21X21 19X19 21X21 120 119 118 ללא כותרת, ללא כותרת, ללא כותרת, 1993 1993 1993 פחם על נייר פחם על נייר פחם על נייר 21X21 19X19 18X18 Untitled. Untitled. Untitled, 1993 1993 1993 charcoal on paper charcoal on paper charcoal on paper 21X21 19X19 IXXIX 121 ללא כותרת, 1993 שמן על בד 130X130 Untitled. 1993 oil on canvas 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL229" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="121">
                  <div ID="DIVL230" TYPE="TEXT" ORDER="121" LABEL="122 123 סערת רוחות, תפילה ללא מלים, 1993 1993 פחם על נייר שמן על בד 60X60 19X19 Wordless Prayer, Tumult, 1993 1993 oil on canvas charcoal on paper 60X60 19X19"/>
                </div>
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="123">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="123" LABEL="124 125 חלון, ללא כותרת, 1993 1994 פחם על נייר שמן על בד 130X130 17X21 Untitled, Window, 1993 1994 oil on canvas charcoal on paper 130X130 17X21"/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="124">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="124" LABEL="ללא כותרת, מול חלוני, 1994 1996 שמן על בד שמן על בד 92X92 130X130 (פרט) (פרט) Opposite My Window, Untitled, 1996 1994 oil on paper oil on canvas 92X92 130X130 (detail) (detail)"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL235" TYPE="CHAPTER" ORDER="125">
            <div ID="DIVL236" TYPE="TITLE" ORDER="125" LABEL="ג. שתי פנים C. TWO FACETS"/>
            <div ID="DIVL237" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="127">
              <div ID="DIVL238" TYPE="TEXT" ORDER="127" LABEL="128 129 130 קרעי זיכרון, קרעי זיכרון(קינה 1), קרעי זיכרון(קינה n), 1995 1995 1995 פחם על נייר שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 21.5X23 Shreds of Memory (Lament II), Shreds of Memory (Lament I), Shreds of Memory, 1995 1995 1995 oil on canvas oil on canvas charcoal on paper 130x130 130x130 21.5X23 131 132 133 מול חלוני, מול חלוני, הרי יהודה, 1996 1996 1995 שמן על בד שמן על בד שמן על בד 92X92 92X92 18X18 Hills of Judea, Opposite My Window, Opposite My Window, 1995 1996 1996 oil on canvas oil on canvas oil on canvas 92X92 92X92 18X18 134 135 מופשט בעקבות נוף, עננה לבנה, 1995 1995 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 White Cloud, Abstract after a Landscape, 1995 1995 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130 136 137 קרעי זיכרון(קינה 111), תפילת קינה, 1995 1996 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Prayer of Lament, Shreds of Memory (Lament III), 1996 1995 oil on canvas oil on canvas 130X130 !30X130 138 139 דמות ליד חלון, זוג בשחורים, 1996 1995 פחם על נייר פחם ושמן על נייר 20X20 34X34 Couple in Black, Figure by a Window, 1995 1996 charcoal and oil on paper charcoal on paper 20X20 34X34 40ז שלוש דמויות, 1996 שמן על בד 130x130 Three Figures, 1996 oil on canvas 130X130 141 142 זוג, הישרדות, 1996 1996 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Survival, Couple, 1996 1996 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
            </div>
            <div ID="DIVL239" TYPE="BODY" ORDER="140">
              <div ID="DIVL240" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="140">
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="140">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="140" LABEL="143 קרעי זיכרון(קינה IV), 1996 שמן על בד 130X130 Shreds of Memory (Lament IV 19% oil on eanvas 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL243" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="143">
                  <div ID="DIVL244" TYPE="TEXT" ORDER="143" LABEL="144 145 טבע דומם בצהובים, טבע דומם, 1997 1996 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Still-life, Still-life in Yellow, 1996 1997 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL245" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="144">
                  <div ID="DIVL246" TYPE="TEXT" ORDER="144" LABEL="146 147 148 שותפים, עץ צהוב, עץ אדום, 1996 שנותה־9o 1993 שמן על בד שמן על בד שמן על בד 130X130 24X23.5 130X130 Red Tree, Yellow Tree, Partners, 1993 the 1990 s 1996 oil on canvas oil on canvas oil on canvas 130X130 24X23.5 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="147">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="147" LABEL="149 150 עץ זית, עצי זית, שמת ה־9o שמת וז־9o שמן על בד שמן על בד 19.5X19.5 19.5X19.5 Olive Trees, Olive Tree, the 1990 s the 1990 s oil on canvas oil on canvas 19.5X19.5 19.5X19.5"/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="148">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="148" LABEL="151 152 עץ, זכרונות לבנים 1, 1992 1996 שמן על בד שמן על בד 92X92 130X130 White Memories I, Tree, 1996 1992 oil on canvas oil on canvas 92X92 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL251" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="151">
                  <div ID="DIVL252" TYPE="TEXT" ORDER="151" LABEL="153 154 זכרונות לבנים 11, זכרונות לבנים 111, 1996 1996 שמן על בד שמן על בד 92X92 92X92 White Memories 111, White Memories 11, 1996 1996 oil on canvas oil on canvas 92X92 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL253" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="151">
                  <div ID="DIVL254" TYPE="TEXT" ORDER="151" LABEL="!47 I The 1990 s"/>
                </div>
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="153">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="153" LABEL="העמק הלבן, מופשט בעקבות נוף, 1996 1996 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Abstract after a Landscape, White Valley, 1996 1996 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="155">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="155" LABEL="157 158 הר אדום, נוף כחול, 1995 1996 שמן על בד שמן על בד 130X130 92X92 Blue Landscape, Ml. Edom, 1996 1995 oil on canvas oil on canvas 130X130 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL259" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="157">
                  <div ID="DIVL260" TYPE="TEXT" ORDER="157" LABEL="159 160 עצים עירומים על גבעה, פרחים שחורים, 1999 1998 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Black Flowers, Bare Trees on a Hill, 1998 1999 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL261" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="158">
                  <div ID="DIVL262" TYPE="TEXT" ORDER="158" LABEL="חגיגה בכחול 1. חגיגה בכחול 11, 1996 1997 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Festival in Blue 11, Festival in Blue I, 1997 1996 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="161">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="161" LABEL="163 164 לאחר השריפה הגדולה 1. מעוף פרחים, 1998 1998 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Flowers in Flight, After the Great Fire I, 1998 1998 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="162">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="162" LABEL="165 166 קורבן, ציפור אש, 1997 1997 שמן על בד שמן על בד 130X130 92X92 Phoenix, Victim, 1997 1997 oil on canvas oil on canvas 130X130 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="165">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="165" LABEL="167 קרעי זיכרון(אפוקליפסה), 1998 שמן על בד 130X130 Shreds of Memory (Apocalypse), 1998 oil on canvas 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="166">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="166" LABEL="168 169 לאחר השריפה הגדולה 1, לאחר השריפה הגדולה 11, 1992 1992 שמן על בד שמן על בד 112X81 92X92 After the Great Fire 11, After the Great Fire I, 1992 1992 oil on canvas oil on canvas 112XB1 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="169">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="169" LABEL="170 171 מעוף בתים, מגילה עפה, 1998 1998 שמן על בד שמן על בד 130X130 92X92 Scroll in Flight, Houses in Flight, 1998 1998 oil on canvas oil on canvas 130X130 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL273" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="171">
                  <div ID="DIVL274" TYPE="TEXT" ORDER="171" LABEL="172 173 זוג דואגים, אבלים, 1997 1997 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Mourners, Worried Couple, 1997 1997 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL275" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="173">
                  <div ID="DIVL276" TYPE="TEXT" ORDER="173" LABEL="174 175 מטרוניתא, נערה וגמד, 1997 1997 שמן על בד שמן על גד 92X92 92X92 Girl and Dwarf, Matron, 1997 1997 oil on canvas oil on canvas 92X92 92X92"/>
                </div>
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="174">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="174" LABEL="176 177 ליל ירח במדבר יהודה, על פי הנכד, 1999 1996 שמן על בד שמן על בד 117X94 130X130 After the Grandson, Moonlit Night in the Judean Desert, 1996 1999 oil on canvas oil on canvas 117X94 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="176">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="176" LABEL="78ו 179 חמסין בערבה, ליל ירח במדבר יהודה, 1999 999ן שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Moonlit Night in the Judean Desert, Hot Wind in the Desert, 1999 1999 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL281" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="178">
                  <div ID="DIVL282" TYPE="TEXT" ORDER="178" LABEL="180 181 אביב במדבר 1, אביב במדבר 11, 1999 1999 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Spring in the Desert 11, Spring in the Desert I, 1999 1999 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL283" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="180">
                  <div ID="DIVL284" TYPE="TEXT" ORDER="180" LABEL="עצים לבנים, 1999 שמן על בד 98X130 White Trees, 1999 oil on canvas 98X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="181">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="181" LABEL="183 יישוב בודד במדבר I (אטיוד), 1999 שמן על נייר 22x22 Isolated Settlement in the Desert I (study), 1999 oil on paper 22X22 184 ,(אטיוד) II בד ר 1999 ן ל ר 22X22 Isolated Settlement in the Desert II (study), 1999 oil on paper 22X22 185 הרי יהודה(אטיוד), 2000 שמן על נייר 22X22 Hills of Judea (study), 2000 oil on paper 22X22"/>
                </div>
                <div ID="DIVL287" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="182">
                  <div ID="DIVL288" TYPE="TEXT" ORDER="182" LABEL="186 187 ערד, ערבה, 2000 2000 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Arava, Arad, 2000 2000 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL289" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="184">
                  <div ID="DIVL290" TYPE="TEXT" ORDER="184" LABEL="188 189 ללא כותרת, ללא כותרת, 2000 2000 שמן על בד שמן על בד 92X92 130X93 Untitled, Untitled, 2000 2000 oil on canvas oil on canvas 92X92 130X93"/>
                </div>
                <div ID="DIVL291" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="187">
                  <div ID="DIVL292" TYPE="TEXT" ORDER="187" LABEL="190 191 שדות בנגב 1, שדות בנגב 11, 2000 2000 שמן על בד שמן על בד 130X130 130X130 Fields in the Negev 11, Fields in the Negev I, 2000 2000 oil on canvas oil on canvas 130X130 130X130"/>
                </div>
                <div ID="DIVL293" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="189">
                  <div ID="DIVL294" TYPE="TEXT" ORDER="189" LABEL="הגן התלוי, 2002 שמן על בד 92X92 Hanging Garden, 2002 oil on canvas 92X92"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL295" TYPE="CHAPTER" ORDER="190">
            <div ID="DIVL296" TYPE="TITLE" ORDER="190" LABEL="תולדות חיים"/>
            <div ID="DIVL297" TYPE="BODY" ORDER="190">
              <div ID="DIVL298" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="190">
                <div ID="DIVL299" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="190">
                  <div ID="DIVL300" TYPE="TEXT" ORDER="190" LABEL="1920 יעקב צי□ נולד ב־2 ביולי בעיר סוסנוביץ(Sosnowiec) שבדרום־מערב פולין, השני בשלושת ילדיהם של גבריאלה לבית ברמן והרמן צימברקנופף, צבע וצייר שלטים. המשפחה מתגוררת ברחוב טרגובה 18, ברובע שאוכלוסייתו יהודית, במרכז העיר. ההורים מקיימים אורח חיים יהודי, אך &quot;הבית היה מתקדם, ברוח הבונד והשקפות סוציאל־דמוקרטיות&quot; [י.צ.]. יעקב מתחנך בבית ספר יסודי ממלכתי־יהודי ולומד עברית אצל מורה פרטי יחד עם עמנואל, אחיו הבכור. בהשפעת מורם מצטרפים השניים לתנועת &quot;הנוער הציוני&quot;. 1939-1936 לומד ציור, טכניקות הדפס וגראפיקה שימושית בבית הספר לאמנות פלסטית בסוסנוביץ. 1939 גרמניה פולשת לפולין. סוסנוביץ נכבשת ב־4 בספטמבר. יעקב מפסיק את לימודיו שנה לפני מועד סיומם. 1944-1940 יעקב ושני אחיו עובדים בבית מלאכה לאמנות שימושית, וכך הם ניצולים מהמשלוחים הראשונים למחנות העבודה. ב־l באוגוסט 1943, לאחר חיסול הגטו, נשלחים ההורים והאח עמנואל לאושוויץ, וסמוך לאותו זמן נשלח יעקב למחנה העבודה אנאברג, וממנו, בינואר 1944, למחנה הריכוז בלכהאמר(שניהם בשלזיה), שבו הוא חוזר ופוגש את אחיו נתן. 1945 בינואר מועברים שני האחים למחנה הריכוז בוכנוואלד, במסגרת מה שכונה &quot;מארש המוות&quot;. באפריל הם משתחררים ומצורפים לקבוצת &quot;ילדי בוכנוואלד&quot;, שפניה לצרפת. הם שוהים בבית החלמה של Ose (&quot;מפעל ההצלה לילדים&quot;) בכפר הקטן אקואי(Ecouis) שבצפון־מזרח נורמנדי. שמותיהם מופיעים ב&quot;רשימת ילדים ונערים ממחנות שונים בגרמניה, שרוכזו במחנה בוכנוואלד, הועברו בראשית יוני לצרפת ויצאו לאו־ץ־ישראל באוגוסט 1945&quot;. יעקב צימברקנופף הוא מספר 22 ברשימה הכוללת 244 שמות, והוא ונתן נמנים עם הבוגרים בחבורה. &quot;למעשה יצאנו בראשית יולי, מכיוון שהגענו לחיפה ב־lB בו, באוניה מטרואה(Matama)&quot;, מעיד צים. לבקשתו הוא נשלח לירושלים &quot;כדי ללמוד ב'בצלאל'&quot;. זמן קצר הוא עובד בסדנתו של יעקב שטיינהרדט. 1947-1945 מוריו ב&quot;בצלאל החדש&quot; הם המנהל מרדכי ארדון, המלמדו ציור, חיתוך עץ, חיתוך לינוליאום ואיור (&quot;אני חייב לו את ההצהרה 'ציור זה מקצוע'&quot;), איזידור אשהיים(רישום), רודולף דויטש־דיין וא.ק. הנשל(גראפיקה), ירחמיאל שכטר(כתב) ולו לנדאואר(צילום). מפי פריץ שיף הוא שומע שיעורים בתולדות האמנות, ואצל המלחין יוסף טל הוא מקבל שיעורים במוזיקה. חבריו ללימודים, רובם יוצאי עליית הנוער, הם ארנון אדר, נפתלי בזם ורעייתו לעתיד חנה ליברמן, וכן יהודה בקון, שלמה ויתקין, משה טמיר, יצחק פוגץ', &quot;וגם אביגדור אריכא, יוסי שטרן והגרפיקאי גידי קייך היו בחבורה&quot;. 1947 לאחר סיום לימודיו עובד, בין שאר עיסוקים זמניים, בדפוס הממשלתי של המחלקה המטאורולוגית בירושלים. לראשונה מציג איור בתערוכת &quot;אמני ירושלים&quot; בבית הנכות הלאומי &quot;בצלאל&quot;. 1948 במלחמת השחרור מגויס לש&quot;י(שירות ידיעות). בהפוגה הוא נושא לאשה את רות יולס, חברתו ללימודים ב&quot;בצלאל&quot;. לזוג ייוולדו ארבעה בנים: נעם, אילן, עמנואל(עמי) וארנון. הוא משתקע בתל־אביב, ולאחר זמן קצר מחליף את שם משפחתו לצים. 1952-1950 עובד חודשים ארוכים על כתיבתה ועיטורה של הגדה לפסח, שראתה אור ב־1952 בהוצאת מ. ניומן, תל־אביב. פותח סטודיו ראשון לעיצוב גראפי ברחוב רענן בתל־אביב ומעצב בו, בין השאר, את &quot;עטרת הקוממיות&quot; ואת סמל העיר נתניה. 1954 משתתף בתערוכה &quot;הגראפיקה בישראל&quot;, במוזיאון תל־אביב שבבית דיזנגוף. 1954 בקירוב ואילך פותח סטודיו ברחוב לילינבלום 29 בתל־אביב, ופועל בו עד 1974. מעצב בו את השטרות בני חצי לירה ועשר לירות(l9s6, בשיתוף עם האחים שמיר), את סמל העשור למדינת ישראל(l9sB), בול השואה(l96l), מטבע עשור שנים לבנק ישראל(l964), מטבע שחרור ירושלים (1968), מטבע &quot;שלח את עמי&quot;(l97l), מדליית הכנסת(l97l) ומדליית יום הזיכרון(l973). כל אלה ורבים אחרים זיכוהו בפרסים."/>
                </div>
                <div ID="DIVL301" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="191">
                  <div ID="DIVL302" TYPE="TEXT" ORDER="191" LABEL="1985-1962 מלמד עיצוב גראפי במגמה לאמנות בבית הספר התיכון ויצ&quot;ו־צרפת בתל־אביב, בחברת הציירים אלכסנדר בוגן, ג'ון בייל, רוברס בזה, אהרון גלעדי, שמואל טפלר, דוד כפתורי, אדוין סלומון, משה רוזנטליס, והפסלים משה ציפר, משה שטרנשוס וסוניה נטרה. &quot;המפגשים המשותפים נתנו לי את הדחיפה לחזור ולהתמסר לציור&quot;. החל בשלהי שנות ה־6o נוסע עם תלמידיו לצפת, מצייר ורושם בה. 1966 חבר בקבוצת הגרפיקאים המייצגת את ישראל ב&quot;איקוגראדה&quot; (הכנס הבינלאומי של אגודות מעצבים) בבלד שביוגוסלביה, ומציג בו עבודות שעיצב, ובהם בול השואה. ב־ 1971 חוזר ומשתתף בכנס &quot;איקוגראדה&quot; בוינה. 1972 האלבום רשמים מצפת מופיע בהוצאת ידיעות אחרונות, תל־אביב. בהזדמנות זו מוצג מבחר מציורי צפת (עבודות על נייר) בגלריה לאמנות הגראפיקה בתל־אביב. 1974 ספר בעריכתו ובעיצובו - השלום שלי-. צילדים לשירים של ילדי ישראל - רואה אור בהוצאת &quot;ספרי סברה&quot;, החברה האמריקאית־ישראלית למו&quot;לות. עובר לסטודיו ליד ביתו. מתרכז בעבודות ייחודיות כגון מדליות ומטבעות, ומשתתף בתחרויות סגורות שבהן זכה בפרסים רבים. 1975 עורך מסע באירופה. שוהה ומצייר ^Cite des Arts בפריז. 1977 תערוכת יחיד ראשונה של ציורי שמן על בד במשכן לאמנות, חולון. 1978 &quot;ציורים&quot; - תערוכת יחיד בגלריה גראפיקה 3, חיפה. 2000-1990,1980-1979 חבר בועדה לתכנון שטרי כסף, מעות ומטבעות זיכרון של בנק ישראל. 1980 תערוכת יחיד במוזיאון העירוני, רמת־גן. 1981 תערוכת יחיד בבית אגודת הציירים והפסלים, תל־אביב. משתתף בתערוכה &quot;הים&quot; בבית אריאלה, תל־אביב. 1982 פרס משרד החינוך על מפעל חיים לאמנים־מורים מצטיינים מוענק לו במסגרת Insea - סמינר וכנס בינלאומי לאמנות. תערוכות יחיד בבית אגודת הציירים והפסלים, תל־אביב (קטלוג): בבית האמנים, ירושלים(קטלוג); ובגלריה בבית התרבות, כפר־סבא. 1983 משתתף בתערוכה &quot;כחול&quot; בבית אגודת הציירים והפסלים, תל־אביב. 1984 תערוכת יחיד במוזיאון יד־לבנים, פתח־תקווה. משתתף בתערוכה &quot;גוונים בצהוב&quot; בבית אגודת הציירים והפסלים, תל־אביב. 1985 תערוכת יחיד שנייה במשכן לאמנות, חולון. משתתף בתערוכת &quot;הכל במידה&quot; בבית אגודת הציירים, תל־אביב. 1987 משתתף בתערוכה '&quot;בצלאל החדש', 1955-1935&quot; במוזיאון תל־אביב(אוצר: גדעון עפרת). 1989 משתתף בתערוכה &quot;לחיות עם החלום&quot; במוזיאון תל־אביב(אוצרת: בתיה דונר). 1990 &quot;מסע קדיש&quot; - נסיעה ראשונה לפולין לאחר 48 שנות היעדרות. ביקור בסוסנוביץ. 1991 &quot;שתי פנים&quot; - תערוכת יחיד שלישית במשכן לאמנות, חולון. התערוכה נודדת לבית האמנים, ירושלים(קטלוג). משתתף בתערוכה &quot;אנו קיימים&quot;, המציגה אמנים בינלאומיים יוצאי פולין, בגלריה זכנטה(Zach?ta) לאמנות מודרנית, וארשה. 1993 תערוכת יחיד מקיפה במוזיאון העצמאות (Museum Niepodleglosci), וארשה. תערוכת יחיד נוספת בגלריה העירונית אקסטרווגאנס(Extravagance), סוסנוביץ. משתתף בתערוכות &quot;מחוות אמנים בין מדינות: ישראל־קרואטיה&quot;, זגרב(קטלוג); &quot;פורמאט קטן&quot;, מוזיאון לאמנות יהודית, קיבוץ ברעם: ו&quot;מעלות־זמךמקום&quot;, מרכז לאמנויות, מעלות. 1994 &quot;מסע אל האוויר החלוד&quot; - תערוכת יחיד במוזיאון לאמנות ב&quot;יד ושם&quot;, ירושלים(אוצרת: עירית שלמון: קטלוג). 1996 אוצר את התערוכה &quot;הצל המתמשך&quot; בבית אגודת הציירים והפסלים, תל־אביב, ומשתתף בה (קטלוג). &quot;ציורים חדשים&quot; - תערוכת יחיד רביעית במשכן לאמנות, חולון(קטלוג). 2001 &quot;יעקב צים: עבודות&quot; - תצוגת שישה ציורים גדולי ממדים באכסדרת המשכן לאמנויות הבמה, תל־אביב(אוצר: אודי רוזנוויין). 2002 משתתף בתערוכת אמנים בינלאומיים יוצאי פולין בגלריה לאמנות שליד ספריית אוניברסיטת טורון(Torun), פולין. 2003 משתתף בתערוכה &quot;סוסנוביץ מקרוב ומרחוק&quot; במוזיאון העירוני, סוסנוביץ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL303" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="192">
                  <div ID="DIVL304" TYPE="TEXT" ORDER="192" LABEL="מורים ותלמידים בבית הספר לאמנות, סוסנוביץ; יעקב צים בשורה העליונה מימין Teachers and students at the School of Fine Arts, Sosnowiec; Jakob Zim is standing in the back row on the right"/>
                </div>
                <div ID="DIVL305" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="192">
                  <div ID="DIVL306" TYPE="TEXT" ORDER="192" LABEL="אביו ואמו של יעקב צים, גבריאלה והרמן(צבי) צימברקנופף Jakob Zim’s parents, Gabriela &amp; Herman Cymberknopf"/>
                </div>
                <div ID="DIVL307" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="193">
                  <div ID="DIVL308" TYPE="TEXT" ORDER="193" LABEL="תלמידי &quot;בצלאל&quot;: בשורה העליונה, מימין לשמאל: נפתלי בזם, חנה ליברמן(בום): בשורה התחתונה משמאל: יעקב צים Bezalel students; in the back row, from right to left: Naftali Bezem, Hanna Liberman (Bezem); in the front row on the left: Jakob Zim על גג &quot;בצלאל&quot; On the Bezalel roof יעקב צים עם רות יולס, תלמידת &quot;בצלאל&quot;, לימים רעייתו Jakob Zim and Ruth Jules, a fellow student at Bezalel, his wife to be יעקב צים מגיש לנשיא זלמן שז&quot;ר את האלבום רשמים מצפת ובול &quot;4OO שנה לאר&quot;י&quot; Jakob Zim presents President Zalman Shazar with the album Impressions of Safed and the “400th Anniversary of the Holy Ari” stamp"/>
                </div>
                <div ID="DIVL309" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="194">
                  <div ID="DIVL310" TYPE="TEXT" ORDER="194" LABEL="1987 Group exhibition, “New Bezalel, 1935-1955,” Tel Aviv Museum of Art (curator: Gideon Ofrat). 1989 Group exhibition, “Living with the Dream,” Tel Aviv Museum of Art (curator: Batia Donner). 1990 “Journey of Kaddish,” first trip to Poland after 48 years. Visits Sosnowiec. 1991 “Two Faces,” third solo exhibition, Holon Museum of Art. The exhibition travels to the Artists House, Jerusalem (catalogue). Group exhibition of Polish-born international artists, &quot;We Exist,” ZachQta Gallery of Modern Art, Warsaw. 1993 Comprehensive solo exhibition, Museum Niepodleglosci, Warsaw. Further solo exhibition. Extravagance City Gallery, Sosnowiec. Group exhibitions, “Artists’ Homage: Between Countries Israel-Croatia,” Zagreb (catalogue); “Small Format,” The Bar David Museum of Jewish Art, Kibbutz Baram; “Ma’alot-Time-Place,” Art Center, Ma’alot. 1994 Solo exhibition, “Journey to the Rusty Air,” Yad Vashem Art Gallery, Jerusalem (curator: Irit Salomon; catalogue). 1996 Curates and participates in the exhibition “The Lengthening Shadow,” Painters and Sculptors Association House, Tel Aviv. “New Paintings,” fourth solo exhibition, Holon Museum of Art (catalogue). 2001 “Jakob Zim; Works,” display of six large-scale paintings in the lobby of the Tel Aviv Performing Arts Center (curator: Udi Rosenwein). 2002 Group exhibition of Polish-born international artists, Toruh Art Gallery next to the Toruti University, Poland. 2003 Group exhibition, “Sosnowiec from Near and Far,” Muzeum Sosnowiec, Poland."/>
                </div>
                <div ID="DIVL311" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="195">
                  <div ID="DIVL312" TYPE="TEXT" ORDER="195" LABEL="c. 1954 onward Opens a studio at 29 Lilienblum St. in Tel Aviv, where he works until 1974. There he designs the half-lira and ten lira notes (1956, in collaboration with the Shamir brothers), Israel’s Tenth Anniversary symbol (1958), the Holocaust stamp (1961), the coins commemorating the Bank of Israel’s tenth anniversary (1964) and the liberation of Jerusalem (1968), the “Let My People Go’’ coin (1971), the Knesset medallion (1971), and the Memorial Day medallion (1973). Awarded prizes for these and many other projects. 1962-1985 Teaches graphic design in the Arts Stream of the WIZO-France High School, Tel Aviv. Other faculty members include the painters Alexander Bogen, John Byle, Robert Bazer, Aharon Giladi, Shmuel Tepler, Edwin Solomon, and Moshe Rosenthalis, and the sculptors Moshe Ziffer, Moshe Sternschuss, and Sonia Natra. “Our meetings gave me the push to go back and devote myself to painting.” From the late 19605, he takes his students to Safed, where he paints and draws. 1966 Member of the group of graphic artists representing Israel at Icograda (International Conference of Associations of Graphic Artists) at Bled in Yugoslavia, where he exhibits his designs, including the Holocaust stamp. In 1971, he again participates in the Icograda conference held in Vienna. 1972 The album Impressions of Safed is published by Yedioth Ahronoth, Tel Aviv. In honor of the occasion, a selection of his paintings on paper of Safed is exhibited at the Graphic Art Gallery, Tel Aviv. 1974 My Peace: Paintings and Poems by Israeli Children, edited and designed by Zim, is published by Sifrei Sabra, the America-Israel Publishing Co. Moves to a studio near his home. Concentrates on special projects, such as medallions and coins, and takes part in invitational competitions, winning numerous prizes. 1975 Travels to Europe. Lives and paints at Cite des Arts, Paris. 1977 First solo exhibition of oils on canvas, Holon Museum of Art. 1978 “Paintings,” solo exhibition, Graphics-3 Gallery, Haifa. 1979-1980; 1990-2000 Member of the Bank of Israel Public Committee for the Design of Banknotes and Coins. 1980 Solo exhibition, Ramat Gan Municipal Museum. 1981 Solo exhibition, Painters and Sculptors Association House, Tel Aviv. Group exhibition, “The Sea,” Bet Ariela Cultural Center, Tel Aviv. 1982 Awarded the Ministry of Education Lifetime Achievement Award for Outstanding Teacher- Artists at Insea, International Seminar and Conference on Art. Solo exhibitions, Painters and Sculptors Association House, Tel Aviv (catalogue); Artists House, Jerusalem (catalogue); Municipal Gallery, Kfar Saba. 1983 Group exhibition “Blue,” Painters and Sculpturs Association House, Tel Aviv 1984 Solo exhibition, Yad Labanim Museum, Petach Tikva. Group exhibition, “Yellow,” Painters and Sculptors Association House, Tel Aviv. 1985 Second solo exhibition, Holon Museum of Art. 1986 Group exhibition, “Everything in Proportion,” Painters and Sculptors Association House, Tel Aviv (Curator: Naomi Shalev)."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL313" TYPE="CHAPTER" ORDER="196">
            <div ID="DIVL314" TYPE="TITLE" ORDER="196" LABEL="BIOGRAPHICAL NOTES"/>
            <div ID="DIVL315" TYPE="BODY" ORDER="196">
              <div ID="DIVL316" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="196">
                <div ID="DIVL317" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="196">
                  <div ID="DIVL318" TYPE="TEXT" ORDER="196" LABEL="1920 Born July 2nd in Sosnowiec in southwestern Poland, the second of three children of Gabriela nee Berman and Herman Cymberknopf, a house and sign painter. The family lives at 18 Targowa St. in the Jewish quarter in the city center. Although they maintain a Jewish way of life, “it was a progressive home in the spirit of the Bund and social-democracy” [J.Z.j. Jakob attends a public Jewish elementary school and studies Hebrew with a private tutor together with his older brother Emmanuel. At the urging of their teacher, the two boys join the Zionist Youth movement. 1936-1939 Studies painting, printing techniques, and applied graphics at the School of Fine Arts in Sosnowiec. 1939 Germany invades Poland. Sosnowiec falls on September 4th. Jakob abandons his studies one year before graduation. 1940-1944 Jakob and his two brothers find employment in an applied art studio, exempting them from the first transports to the forced labor camps. On August 1, 1943, following the liquidation of the ghetto, Emmanuel and their parents are sent to Auschwitz, and soon after, Jakob is sent to the Annaberg labor camp, and from there, in January, 1944, to the Blechhammer concentration camp (both in Silesia), where he is reunited with his younger brother Nathan. 1945 In January, the two brothers are part of the Death March to Buchenwald concentration camp. Liberated in April, they join the group of “Buchenwald Children” taken to France, where they recuperate in an OSE (Children’s Rescue Operation) home in the village of Ecouis in northeastern Normandy. Their names appear on the list of “children and teenagers from various camps in Germany who were interned in the Buchenwald camp, transferred to France in early June, and left for Palestine in August, 1945.” At his request, he is sent to Jerusalem “to study at Bezalel.” For a short while, he works in the studio of Jakob Steinhardt. 1945-1947 At the New Bezalel, his instructors include the director Mordecai Ardon, who teaches him painting, woodcuts, linoleum cuts, and illustration (“I owe to him the declaration ‘painting is a profession’”), Isidore Aschheim (drawing), Rudolph Deutsch-Dayan and A.K. Henschel (graphics), Yerahmiel Schechter (calligraphy), and Lou Landauer (photography). He studies art history with Fritz Schiff and music with the composer Joseph Tal. 1947 After graduation, he works at a variety of temporary jobs, including the government printing office of Israel Meteorological Service in Jerusalem. Participates in his first exhibition, displaying a drawing in the Jerusalem Artists exhibition at the Bezalel National Museum. 1948 Inducted into the Information Service in the War of Independence. During the cease-fire, he marries Ruth Jules, a fellow student at Bezalel. The couple would have four sons: Noam, llan, Emmanuel (Ami), and Arnon. Soon after settling in Tel Aviv, he changes his name to Zim. 1950-1952 Works intensively on the calligraphy and illumination of a Passover haggadah published in 1952 by M. Neuman. Tel Aviv. Opens his first graphics studio on Raanan St. in Tel Aviv, where he designs, among other things, the Independence Wreath and the crest of the City of Netanya. 1954 Group exhibition, “Graphic Art in Israel,” Tel Aviv Museum. Dizengoff House."/>
                </div>
                <div ID="DIVL319" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="197">
                  <div ID="DIVL320" TYPE="TEXT" ORDER="197" LABEL="Sometimes the past imposes itself on the present. So it was when the artist happened upon a burnt book that turned out to be the work of the head of the Warsaw Jewish community, Fig. 104 Czemiakow. So, too, when four trees were cut down one morning near his home in Tel Aviv. Fig. 159 With his new frame of mind, which welcomed the free flow of the materials of life between the past and the present, they were transformed into paintings of lamentation. Zim’s past developed in him a sensitivity for loss, for the void, and every encounter with it tends to lead to a memory of the past. The walls of his home, a book that survived, trees burnt or chopped down, or a white vapor - the face of what no longer exists - become images whose form serves as a mold into which the past is poured and around which his memories are woven. Zim’s repeated use of these images reflects his desire to remember and commemorate, to call things by name, and to communicate the everpresent existence of the absent past. Although what is left, or what is remembered, bears witness to a void that can not be filled, it would seem that expressing this sense of loss also intensifies the recognition of the value of what does exist. “I write,” declared Perec, “because they left in me their indelible mark, whose trace is writing. Their memory is dead in writing; writing is the memory of their death and the assertion of my life.”9 The aesthetic quality, which is so vital to Zim’s canvases, reveals the artist’s innate optimism and confirms the enduring value of life. His paintings derive from his love of life and the sanctity in which he holds it. It is this love of life that forms the aura around the painting."/>
                </div>
                <div ID="DIVL321" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="198">
                  <div ID="DIVL322" TYPE="TEXT" ORDER="198" LABEL="expression to that time in his life which he now allowed himself. The blurring and restraint that characterized Zim’s presence in his earlier pictures is now replaced by a focus on expressing the specific sensation of the moment of painting, the stream of associations that moment arouses. Thus in more sense than one, new expanses were opened in his work. The subtlety that misted over the perspective and veiled the spaces in the paintings from the previous decade, gave way to a farreaching view of the landscape and art that conveyed the power of its spaces. The recognition of the existence of layers actively accompanying and informing the act of painting allowed for a fullness and wealth of coloration that is, paradoxically, often constructed from a limited palette. It is as if everything tangible, visible, leads deeper, to further sensations and scenes. It is not, however, a bottomless pit, a black hole, for this layered being has long since been thrown up on shore and is anchored in reality, in the landscape with which the painting begins. The increasingly abstract is aimed at a more precise expression of sensations. Yet some of the layers will never see the light of day, as, in the words of Georges Perec, “the unsayable is not buried inside writing, it is what prompted it in the first place.”s It is, of course, impossible to bring back or amend what has been lost, but Zim discovered the possibility of expressing this fact. The new expanses in his art were opened both to the layers of the present, which had previously been faceless, and to the memories of the past, traces of which now found their way into his paintings. Thus in the 19905, landscapes exist side by side with pictures of the void, white semi-transparent yet opaque expanses that might be linked to visual memories of past scenes. They appear to be the same white expanses that Zim depicted in a watercolor painted the day after liberation. They are joined by commemorative paintings, such as the one produced Fig. 110 in memory of his brother Samuel, whose presence is represented by the document indicating his transfer to the crematorium. Drawing on the terrible power of this document, Zim does not position it in the center of the composition. Instead, from a corner, it gives focus to the active layers around it, ordering them as a lament issuing from his own throat. Other commemorative paintings portray the figure of his neighbor, a pious gentleman who, even in the camp, made an Figs.los-108 effort to observe even the smallest of religious obligations. Certain paintings commemorate a community and the cultural life that once was, Figs. 143,159-160,170-171 symbolized by closed, whole rectangular shapes and by Hebrew letters shown fluttering in the air, as if to freeze the presence of the loss. Zim first introduced the symbol of air-borne letters in 1972, when he designed a stamp in memory of Rabbi Isaac Luria (The holy Ari) on which the letters interspersed with a scene of the alleyways of Safed represented the spiritual side of Judaism. In his paintings of lamentation, the letters in the air symbolize the spirit and cultural life that was annihilated along with the people, the end of the Jewish world into which his childhood and youth were woven. To a large extent, here symbolism replaces pictorial 8. Georges Perec, wor The expressiveness. The expression is grounded in professional considerations that reject spontaneity Memory of Childhood, translated jn favor 0f jts &quot;proper” formulation. The portrayal of emotion is frozen into a pattern that by D. Bellos (London: Collins “ * Harviu, 1996), p. 42. activates the memory."/>
                </div>
                <div ID="DIVL323" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="199">
                  <div ID="DIVL324" TYPE="TEXT" ORDER="199" LABEL="The reworked frottages and black drawings were, and continue to be, the starting point for quite a large number of paintings. Replacing the study created in nature, they considerably advanced and honed the abstract in Zim’s later pictures. Indications of the lessons they taught him can already be seen in the first series produced Figs. 94,97-100 after the artist’s return from Poland. The subject of these paintings, which reflect the freshness of the experience, are buildings, walls, and courtyards - the sites of Zim’s childhood and youth - presented empty of any human presence. The paintings differ from each other in the degree of the expressiveness and the abstract. Some offer a single concrete image of a house and yard, while more often the image is woven into the fabric of layers. Although certain paintings are reminiscent of the indistinctness that typified Zim’s pictures of the Galilee painted before his trip, they generally convey a more expressive quality. The many layers of pigment appear to have been applied rather quickly, preserving the immediacy of the studies for the first time in his paintings. Concrete scenes of Sosnowiec also appear in later paintings, which display a more experienced, confident hand, as well as the greater distance achieved through reflection. They seem to freeze the scenes within the void, making a different sort of pictorial statement. Zim returned to the qualities of immediacy and expressiveness in paintings such as Fig. 91 Reminder (1991). At that time, the events of the present (the Scud missiles fired at Israel during the Gulf War) and the threat they represented were linked directly to the past. The same sort of Fig. 90 link had been created just before his trip, in Forest on Fire (1989), for example, his reaction to the sight of the massive forest fire in the Carmel mountains, which may be seen as a portent of what was to come. According to Zim: “There’s a certain tension, a constant connection. It doesn’t take more than a forest fire to take me back there.” While that may always have been true, it was in this stage of his contention with the shadow that his sensitivity became more explicitly and directly expressed in his paintings than ever before. Present Tense: An Encounter with Himself In 1992, with the series Journey to the Rusty Air behind him and preparations for his exhibitions in Warsaw and Sosnowiec underway, Zim returned to the landscapes of the Galilee and the Negev that had attracted him in the late 1980 s. Life in the desert, the hidden streams in the wilderness, again became the focus of his paintings, but was now interpreted with greater intensity of color and heightened emotion. The scenes in the paintings were activated by his inner self, drawing dramas from them that were not part of his earlier interpretations of the landscape. While in the past he had also dealt with the busy life going on under the surface, he now relied much less on visual reality. The hidden depths appear here to rise to the surface only to hint at the existence of even more layers concealed below. If in the paintings of the Negev mountains from the 1980 s we sense an unwillingness to acknowledge the possibility of total aridity and an expression of the artist’s love of life and innate optimism, the dramatic and expressive Negev landscapes from this later period might be seen as a struggle to maintain that optimistic outlook in view of the newly opened channels to the past and the license to give"/>
                </div>
                <div ID="DIVL325" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="200">
                  <div ID="DIVL326" TYPE="TEXT" ORDER="200" LABEL="skill at conveying the fullness of the color; the meticulous, disciplined work in translucent layers - is also a reflection of Zim’s great esteem for his former teacher at Bezalel, Mordecai Ardon. His own desire to draw on the fullness of the colors, however, sprang from the need to convey the full intensity of his experiences in Poland, to communicate to others that which meant everything to him - a living testimony that spoke out despite its muteness. Just as the act of imprinting the relics of his past life onto paper had a significance Figs. 112-114 beyond the search for the artistic object, so did Zim’s first task after he returned - taking those somehow elemental pieces of paper, the frottages of the walls of his former home in pale gray tones that gave form to the world he had lost, and bringing them to life, making them speak. He began by reworking them in acrylic on canvas with painstaking precision, the first painting measuring 160X160 cm. followed somewhat later by a series 130X130 cm. in size. From the minute he perceived them, his skilled graphic artist’s eye immediately disciplined the changing density of the random roughness of the surface into concrete images of figures, faces, and so on. It is likely that it was in the course of this project that the artist’s sensitivity to the potential for richness and emotion in the single color was heightened. This same sensitivity also finds expression in the series of black drawings painted in Figs. 115-120 1 992, after the series Journey to the Rusty Air. This is a non-uniform series which begins, in a manner similar to the studies, with the committing to paper of the shards of memory and commemoration he collected in Poland. It then develops into a painterly concern with form in an attempt to draw on all the qualities of black-and-white, and finally into the only pure abstracts to appear thus far in Zim's work. The focus on black afforded Zim a profound insight into the expressive qualities of the single pigment: “In the dark hues, black, grays, rust,’’ he explains, “the subtle nuances in the life of the color come to bear. The pale hues - strong light - blind and sometimes kill the colors. The dark ones generate the desire to get into the depth of the color, to the smallest nuances of the shades. Maybe that’s why in the Far East black is the symbol of life and strong sharp white is the symbol of death.&quot; These remarks also remind us that Zim was a student of Ardon. The sudden darkness of the paintings produced immediately after his return is not, in fact, associated only with the images of the burden of mourning that they contain; it is clearly and explicitly linked as well to the desire to make mute things speak and reanimate them as testimony. Even if the contrast of light and darkness exists in its conventional symbolic sense in the black drawings and the later oils, the black pole is not one-dimensional; it is active and multi-faceted, it conceals and reveals, lit by tiny flickers of white. In the later paintings that revolve around the same content, which by now had acquired validity in Zim’s work, black is often the color of what has survived, something like an ember extracted from the fire. At other times, it is the intermediary layer activating those which are Figs. 128-130 above and below it. Most frequently, in those later paintings that make use of black, its vigorous active quality stands out. whereas the white, like a thick translucent yet opaque vapor, represents the presence of that which is absent."/>
                </div>
                <div ID="DIVL327" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="201">
                  <div ID="DIVL328" TYPE="TEXT" ORDER="201" LABEL="journey, a journey with no illusions, a journey to the rusty air. I came for the funeral of my city, to bury it in my heart.”7 The return to the scenes of his past, especially the places in which “the life before” pulsated, and where his youth, and with it the history of the entire Jewish community in the city, was cut short, was a healing experience for Zim. Subsequently, the events of the past ceased to haunt his nights. The confrontation with the place and what was no longer there, the opportunity to listen to the testimony of the walls, gave the lesion of the Holocaust a presence and face in his work. “The flaking plaster is, on the one hand, an echo of the Sabbath melodies, and on the other, a testament to the cries of helplessness. The houses are memorials and the clouded windows are the eyes that saw the end,” he wrote in reference to the series of paintings entitled Journey to the Rusty Air: Journey of Kaddish (1990), which burst onto his canvases shortly after his return. At no time - not in this series nor in any of the other paintings that relate to the terrible experiences of his early years - did Zim attempt to reproduce the events of the past. What he is concerned with is the pain of annihilation and disappearance, of life in the shadow of absence, in the essentially passive indifferent presence of the walls and the objects that have survived, whose silence is indeed the keenest testimony to a wound that can not heal. Scenes of what does exist, the crumbs of what is left from the memory of things, became the images through which the pain of absence was made explicit for the first time in his paintings. It would seem that in order to issue this initial direct declaration, Zim gathered and concentrated all his powers of artistic expression. The energy and knowledge that had previously been employed to blur and cloud visual reality, to create a “genteel” subdued painting, now served to give form to his palpable sense of the wound. A number of these paintings were displayed in a comprehensive exhibition mounted at the Niepodleglosci Museum in Warsaw (April-May, 1993), and later at the Sosnowiec city gallery, Extravagance. In his remarks at the opening in Sosnowiec, Zim spoke of the circumstances surrounding the exhibition, and compared the paintings, heavily charged with memories, to rays of light passing through stained glass windows on a rainy day - “simply less colorful,” he explained. Indeed, the paintings produced after the visit reveal the same degree of reflection, discipline, and professionalism as those that predate it. Nevertheless, the direct confrontation with profoundly personal contents and images, itself a significant transition in his work, seems to have led to a marked relinquishing of restraint and the injection of a distinctly expressive quality into the paintings. Replacing restraint with the challenge of direct expression accentuated Zim’s fundamental nature as a colorist, an artist whose means of expression is 7. The interviewer was Maciej Color. Szczawmsia and the conversation Interestingly enough, Zim’s extensive use of black in the period immediately following included poetic interpretations of o j o r j o Zim’s words by the poet Anna his first trip to Poland appears to have enhanced his expressive ability in color. From this stage Wemerowa. Zim has a tape of this on co|oratjon js basecj not only on highly effective juxtapositions of contrasting hues, but conversation; it is also quoted m J r o his forthcoming memoirs. also on their facture, on what is happening within each individual tone. His meisterschaft - his"/>
                </div>
                <div ID="DIVL329" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="202">
                  <div ID="DIVL330" TYPE="TEXT" ORDER="202" LABEL="A prominent place in the paintings from this period is occupied by the series of landscapes representing sites in which the artist spent some time: Mitzpe Ramon, Ma’alot, and the mountains of the Galilee. Each of the series displays different hallmarks rooted in visual reality, those features of the actual landscape on which Zim chose to focus, such as the roofs of Ma’alot, which become the color accents that activate the composition. At the same time, the common aspect of all the paintings from this period is no less apparent; a focus on the pictorial statement and its meaning, as for Zim the landscape or exterior invariably serves as a mediator encoding the inner landscapes of the consciousness. As we have noted, Zim’s paintings take the form of a painting after a painting (following the traditional rules of painting, they rely on a study, or are like the work of a graphic artist processing the visual material as he designs). The landscapes are not produced in nature, but rather through reflection on studies that constitute a pictorial documentation of the artist’s initial, and often emotional, impression of the scene. The studies from Mitzpe Ramon and Figs. 24-29 other places reveal qualities that are very different from those in the paintings they triggered. The difference does not relate to the accuracy of the depiction, but rather to the greater degree of immediacy, presence, and movement, and most particularly of freedom, both in the interpretation of visual reality and in its execution. It is in the studies that the values of organic painting appear to be expressed in the emotional variations evidenced by the free brushwork and spontaneous scratching into the pigment. The paintings based on a detail or section of a study, however, are ruled by restraint and discipline, giving rise to a very different artistic statement. This statement generally (with only a few exceptions) relates to the preference for the veiled and reflective position of the observer looking through or beyond visual reality at a distance of time and place. “Take What the Wall Gives” and Make it Speak We now come to Zim’s first trip to Poland in 1990, the same trip we have termed a “watershed&quot; in his work. The subtitle above refers to the wall in his former family home at 18 Targowa St. Figs. 23,93,111 in Sosnowiec. Using charcoal, he imprinted on paper the “fingerprints’’ of the building and took with him the visible impression of his touch, the stamp of the house in which everything had happened - the testimony of the wall. Zim conceived the idea of going to Poland in the late 1980 s, when the borders were thrown open, but he was not quick to carry it out. His stunned reaction to the sight 01 the camps in which he had been interned - “Everything's the same, just without the Germans” - may help explain the reason for his reluctance. The trip eventually took place when Zim was invited to take part in a large exhibition of Polish artists at the Zachqta Gallery in Warsaw. In an interview broadcast on Polish radio (June, 1993), Zim gave an account of his first visit to Sosnowiec, and the conversation took on the form of a poetic drama: &quot;Why did you come here? What fruit can it bear when there are no trees here?” he was asked, and replied in a similar tone: “I came on a journey of Kaddish [the prayer for the dead], not a sentimental"/>
                </div>
                <div ID="DIVL331" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="203">
                  <div ID="DIVL332" TYPE="TEXT" ORDER="203" LABEL="Landscapes 1985-1990 Morandi once advised a friend not to be too concerned with the technical aspects of painting, but to make sure that “what one sees is to be equivalent to what one feels. Technique evolves from that.”6 This advice seems to apply to the paintings Zim produced in the five years preceding his first visit to Poland - the third period in his art. In this phase, cut short, as it were, by that trip, he brought to bear with greater confidence the results of his earlier experimentation with form and materiality in an ever increasing abstract. This is discernible in two seemingly contradictory ways: the construction of the composition in terms of rectangular-like shapes, and the creation of a weave of colors in which the shape becomes less distinct. In both cases, visual reality remains the anchor and concrete identifiable subject of the painting, and thus continues to be the basis for an understanding of Zim’s statements. The geometric tendency, which may have preceded the second aspect of this period (although this is not necessarily so), seems to derive from Zim’s encounter with the work of Nicolas de Stael. The connection was first drawn by the painter Avshalom Okashi, who noted Figs. 61-64 the similarity between some of de Stacks paintings and the pictures of houses and boats displayed in an exhibition of Zim’s work at the Holon Museum of Art in 1977. At that time, Zim was not yet familiar with the French artist. It was only later, on a visit to Paris, that he saw de Stael “and myself in de Stael.” In his third period, Zim appears to have applied what he found in the later work of de Stael, who returned to the representational after a period of abstract painting, translating visual reality into solid, refined, and somewhat lyrical blocks of color. Interestingly, de Stael was a significant influence for quite a few Israeli artists, who, like him, moved away from visual reality and discovered the expressive potential of color. The most prominent of these artists were the members of New Horizons. Despite the considerable diversity within this group (with each artist displaying a different degree of the abstract and the lyrical), it established what is known as the “Lyrical Abstract” as the central and most influential stream in Israeli art. Notwithstanding the time lapse, lyrical abstract is at the heart of Zim’s artistic orientation, and he himself often refers to it in defining his own work. Nonetheless, the careful restrained construction of Zim’s paintings, as well as the means he uses to estrange visual reality, seem to nullify the possibility of finding in his work any evidence of organic pictoriality, the feature most closely associated with the lyrical abstract. While there is no question that the tendency to construct in color with a certain blurring of form is linked in one way or another to this model, to the same extent Zim’s paintings from this period display a desire for a polished quality and technical precision in the spirit of Ardon, the complete opposite of the lyrical abstract formula. These two aspects, along with the ambiguity inherent in constructing a pictorial reality while estranging it, exist side by side in these still life-like landscapes structured as a painting 6 Quoted in Lou Kiepac within a painting. Here the image goes beyond the borders of the familiar, contained within the &quot;introduction,&quot; Giorgio Morandi: inner frame, and spills out into the void around it. It is tempting to interpret this as the artist &gt;dney”The art Ga^iery70f ew say'n8 that pictorial reality may sometimes return to the realms of the unprocessed and South Wales, 1997), p. 18, unfamiliar."/>
                </div>
                <div ID="DIVL333" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="204">
                  <div ID="DIVL334" TYPE="TEXT" ORDER="204" LABEL="Zim’s work. I have already noted the concrete, material, three-dimensional presence of the sculpture in the still-lifes, whose other components are abstracted. The juxtaposition of the illusion of reality and the abstract here is not merely an example of Zim’s experimentation with form; the sculpture is a bust of his sister-in-law, who was killed in the War of Independence. In other words, it is not simply a figure of some anonymous model, nor is it similar to the other objects in the composition. It is emotionally charged, a memorial to a young girl whom Zim knew and loved. The abstraction he employs in all the paintings in which this sculpture appears seems to exclude the sculpture deliberately, or at least to be tempered sufficiently to preserve its concrete identifiable existence. In a certain sense, the distinct presence of the sculpture in these still-lifes functions like the illusory nail in Braque’s cubist still-life. Through his depiction of the nail, Braque was displaying the lessons he had learned from Cezanne: the interpretative aspect inherent in the act of painting and the manifold dimensions of pictorial order. In Zim’s paintings, however, it is impossible to ignore the emotional context of the image, the fact that it is the representation of a person who met a tragic end, and not merely one of the elements in a complex composition. Zim does not concern himself with pictorial order per se. but rather uses it to establish the presence of concrete entities in his world. The contrast between the abstract areas and the illusory depictions of the sculpture generates a picture of reality in which the sense of loss may undermine the sense of the actuality of those elements of reality that do exist. The presence of abstract areas in paintings whose composition is explicitly based on visual reality contrasts sharply with the restrained color harmonies, the meticulous design, and the finished calculated quality of Zim’s paintings. They seem to grate, to upset the temperate order. Yet here, too, the contrast actually reveals a picture of reality, not all of which can be depicted. In two paintings from the late 19705, to which Zim returned at a later stage, visual reality (taken from Jaffa Port) is portrayed with considerable abstraction, but is clearly present, serving as a framework for areas concerned primarily with a multi-layered tissue of pigment and brushstrokes that appears to cover over this reality, making it less distinct. The qualities and placement of these areas in the two compositions does not explain them as deriving from the dictates of perspective, in which objects in the distance become less distinct and their colors less bright. However, if we consider them within the context of the depiction, we see that they represent a seeming fallacy of the power of observation and representation, and establish the existence of this “fallacy” as an active factor in a portrayal of reality. The tension between the act of creating a painting and the representations of reality in it reflects Zim’s tendency to avoid making a direct statement. The means of expression he added to his work during the second period allowed him a wider range of expressive tools than he had employed earlier. But in a certain sense, these were also less direct and more pictorial, as the artistic techniques themselves became signifiers of the faceless signified that drove him."/>
                </div>
                <div ID="DIVL335" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="205">
                  <div ID="DIVL336" TYPE="TEXT" ORDER="205" LABEL="sought to create a tonal composition that was detached from the imperatives of visual reality, but not totally divorced from it. The link to visual reality is extremely important for Zim. It anchors the painting in the familiar, the concrete, while at the same time serving as an arena for artistic creation. And yet it is not the entire essence. This is abundantly clear in his paintings from the second period, as it was in those from the previous one. Now the still-life also became a signifier, a channeler of meaning. When Zim turned his attention to form, therefore, he did not alter the very nature of his art. Instead, this new interest marks a major phase in its development, aimed at extending his expressive capabilities. And yet it is not entirely clear whether the diverse means he employed during this period were meant to evade, or rather to establish, the existence of the hidden faceless factor that invariably dictated - whether consciously or not - the manner in which he employed them. Let us now consider the development of form in Zim’s paintings. The first step was the leap beyond the pale grayish palette. The wealth and vividness of the colors in the interiors of Fig. 13 the synagogue in Safed, like those in the two depictions of Jaffa Port and the two still-lifes with Figs. 59-60,71-72 sculpture in which the colors are less saturated, demonstrate the artist’s experimentation with color tonalities that are not driven by black and white, but by combinations of hues. At this stage, the color is still bound by the delineated (albeit abstract) shapes of the objects: the interior architecture and furnishings of the synagogue, the form of the structures and landscape of the port or the individual items constituting the still-life arrangement. In other versions of still-life with sculpture, Zim introduced a greater degree of abstraction: with the exception of the sculpture (a significant fact), the objects are all transformed into specific areas of color, and the composition is based on counterbalancing the weight of these areas. In this phase, the thickness and opaqueness of the pigment was considerably reduced, as Zim began to experiment with the use of thinner layers, both to cover (now only partially) and moderate the overly bright colors in the composition, and to create a contrast between areas of thicker and thinner paint. Toward the end of the decade, his paintings reveal a prominent use of different material qualities in the various color areas. In all these pictures, the color is contained within expressly defined shapes that are clearly separated from one another. In some cases, they follow the contours of visual reality, in others they are associated with the division of the canvas, and in still others they echo the quality of the colors, as they do in the groups of paintings in yellows that were displayed in the exhibition “Yellow” at the Painters and Sculptors Association House in Tel Aviv (1984). Toward the end of this period, however, Zim began to investigate the possibility of letting the forms dissolve and merge into a multi-layered tissue of tones and brushstrokes, creating vague chaotic areas within carefully constructed compositions. A retrospective consideration of the paintings from this period shows that the juxtapositioning of various and different reality-interpretations in a single picture is not new to"/>
                </div>
                <div ID="DIVL337" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="206">
                  <div ID="DIVL338" TYPE="TEXT" ORDER="206" LABEL="application of thick paint to conceal previous layers, sometimes in a darker or bolder hue than the layer above them, reveals that the moderation displayed in the paintings is the result of both calculated effort and necessity. These hallmarks appear in the exteriors of “other homes” as well as in the interiors, but in the former, where the focus is evidently on landscape and space, they are more pronounced. Save for one painting which is open to the horizon, all the structures close in on the viewer. The relation between the plane of the houses and the sky, which seems to settle on or compress them, cancels out the space and encages the viewer among the sealed-off structures. The thick pigment serves to intensify their solidity and unyielding presence as blocking and blocked. Figs. 18,58 The contours of the houses are not unique; although most were painted at the railyards in Tel Aviv, similar structures might be found anywhere. Their coloration, which obviously shows no relation to the local colors or light, similarly distances them from the here and now. These features are joined by a strong sense of the lack of human presence. The total absence of figures in the exteriors - the denial of the particular in order to demonstrate the existence of the timeless - refutes any interpretation of them as symbols of stability or soundness: these structures exist for their own sake, not to contain life. Any signs of life have been lost under the thick layers of pigment and can no longer be distinguished. Admittedly, other images (boats, landscapes) can also be found in Zim's paintings from this period, and yet the repeated use of images of the house for a full decade - with the same apposition of the vitality hinted at in the interiors and the static, sealed, enigmatic alienation of the exteriors - establishes the home and “other homes” as signifying images in Zim’s early mature paintings. Although what they signify is not defined, its existence is strongly sensed. For the informed viewer, the absence of time in these paintings generates an experience of time that encompasses the past and present simultaneously. Still-lifes and Other Paintings The second period in Zim’s painting, 1973-1985, is characterized by more concentrated and focused work within the pictorial language. The artist appears to have been motivated by a desire to overstep the bounds of his earlier work and extend his means of expression. Thus, in contrast to the small number of images, limited pictorial means, and habitually restrained approach of the previous decade, the paintings produced in this period attest to Zim’s new interests: the manifold possibilities for constructing a picture and the investigation and solution of pictorial problems. The many still-lifes which now replaced the charged interiors are an apt expression of his desire to focus on the essence of form and create internal coherence in his paintings. Zim’s penchant for subdued emotional expression in his coloration was already apparent in his earlier work. The question we posed then is equally valid here: Was his restraint an aesthetic choice or was it forced upon him? Now, however. Zim was experimenting with restrained tonal harmonies produced by a wider range of more saturated and often contrasting hues, revealing a desire to establish color as the dominant component ot his painting. He thus"/>
                </div>
                <div ID="DIVL339" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="207">
                  <div ID="DIVL340" TYPE="TEXT" ORDER="207" LABEL="not with the local light, but rather with the act of painting itself and the interpretation inherent in it by which the existence of a signified of some sort is indicated. The same can be said for the generalized shapes, which are neither specific nor unique. The paintings thus relate to the existence of entities and their silent presence. This and other characteristics of Zim’s early work - such as the repeated reference to a small number of pictorial subjects, the subdued palette, the abstract shapes (especially in the treatment of structures), the preference for unpopulated landscapes, and the free interchange between surface and depth - all reveal the influence of Giorgio Morandi. “Because of the simplicity [in Morandi's paintings], there are no sharp contrasts. He works in half-tones,” Zim states, explaining Morandi’s appeal for him. However, in the same breath, he adds: “I come from a gray city of coal mines, a city shrouded in smoke. In time, I learned to love the grayness and the soft gray tones of my childhood.” The connection between the half-tone coloration and the aspects of his childhood landscapes raises the question of what Zim saw when observing the fragment of reality he chose to represent. Although there is no simple or single answer to this question, it would seem that the very mention of the biographical link charges his paintings with qualities that are distinct from those of the modernist interpretation of the legacy of Italian culture that populate Morandi’s work like secure islands of tranquility designed to create the illusion that time has stopped. And because of the personal connection, there is also a sense that unlike Morandi’s bottles, Zim’s interiors and structures are not merely compact convenient hooks on which to hang the pictorial structuration. Indeed, in addition to Zim’s own statement that mental images are intrinsic to the act of painting, the similarity of the areas around the structures in all his early paintings, as well as the repetition of specific motifs in the interiors, entice us to seek out their meaning and to see them as signs indicating content. Figs. 53-56 In his paintings of the home. Zim was attempting to give form to the life going on inside. He repeatedly depicted the piano with the easel beside it, “chairs arranged for conversation” with a vase alongside - objects that attest to a human presence (even when it is missing from the painting) and the fullness of daily life. Figs. 12,55 The populated interiors are not portraits, nor do the figures function as models posing for the artist and aware of the solemnity of the act of painting. They are simply there. Like the objects depicted, the figures indicate the presence of life, the existence of the home. Zim refers again and again to these presences, as if he were documenting their being and establishing their appearance of stability and the beauty of life within the home. He does it from a distant perspective and a closer one, sometimes moderating the coloration of a previous composition on a new canvas, for as a colorist, he explains, “I don’t like strong color and don’t express myself in it.” Restraint and moderation appear to be well-reflected in the thick impervious materiality of the pigment in the paintings from this decade. The few exceptions - which are not necessarily the earlier or later works from the period - only serve to prove the rule. The meticulous"/>
                </div>
                <div ID="DIVL341" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="208">
                  <div ID="DIVL342" TYPE="TEXT" ORDER="208" LABEL="The circumstances of Zim’s life forced him to start painting twice. The first attempt was abruptly cut short. The second took place relatively late in life, when he was no longer a “student&quot; or “beginner,&quot; and this is significant. It explains why in tracing Zim’s development as a painter, we do not focus on his acquisition of knowledge and capabilities. Rather, we turn our attention to his choices in the different periods of his painting, until the stage at which he was able to realize in his work the painterly qualities he valued, the stage at which he was able to fully articulate his artistic and expressive abilities. In view of the inevitable link between his work and his life story, we are speaking here of the capacity to express not only the hope and optimism that are present in most of his paintings, but also the burden of memory, the pain inherent in the inability to forget. The Return to Painting: Home and “Other Homes” It was only in the 1960 s that Zim began working as what he calls a “full-time&quot; painter. In this period, he gradually reduced the amount of work he accepted as a graphic designer, limiting it to the proportions that suited him and filling the void by teaching graphics and design. This “career change” was a highly significant turning point for him. It was a mark of the desire to put his life back on the track he had embarked on in his youth. Teaching ensured Zim a steady income while enabling him the freedom to choose what and how much he did as a graphic designer. Divorcing his occupation from the need to earn a living reinvigorated his artistic tendencies and the desire to paint that had been suppressed for so many years. Even more importantly, teaching brought him into contact with the painters and sculptors who were his faculty colleagues (including Robert Bazer, Alexander Bogen, John Byle, Aharon Giladi, Shmuel Tepler, Sonia Natra, Edwin Salomon, Moshe Ziffer, Moshe Sternschuss, and Moshe Rosenthalis), and with the notion of painting as a daily routine. As a result, he was encouraged to realize his urge to paint. The paintings from the start of this period - what we may call his early work - were created over the course of approximately a decade, from 1962/63, when he first began teaching, to around 1972. the date of his first solo exhibition of paintings.4 These first works can clearly 4. As the pictures are not dated, be distinguished from the rest. They focus on a very small number of images, two of which - the exact borderlines of the vanous t^e home an(j “other homes” - became the hallmarks of this period. The earliest ones were periods in his art can not be given precisely. Nonetheless, the indeed produced at home, and to a large extent they are paintings about the home, about its distinguishing marks of the existence. The exterior landscapes of “other homes” began to appear shortly afterward.5 different periods are clearly 1 discernible. In terms of form, the two images of houses offered an anchor of basic rectangular 0. it is possible to distinguish shapeS- These served as the foundation for the division of the surface which underpins the between the earlier and later r paintings of this period by the composition, allowing the artist to concentrate on the coloration - the most important aspect manner ot the artist s signature .in nainting, to his mind - which is marked by a preference for a quiet, restrained statement and the early works, he signed his r ° name only in Hebrew, whereas harmonies generally based on low tonalities of color. In the exteriors in particular, although toward the end of this decade, he ajso jn t^e interiors of his own home, the coloration is grounded in the contrasts of half and added his signature in Latin letters alongside the Hebrew. quarter tones. The harmonies are not necessarily associated with visual reality, and certainly"/>
                </div>
                <div ID="DIVL343" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="209">
                  <div ID="DIVL344" TYPE="TEXT" ORDER="209" LABEL="Indeed, the hallmarks of Zim’s paintings - the careful division and organization of the canvas, the highly effective juxtaposition of specific weights and qualities of colors, and even the symbolism which appears in several of his later works - all draw on his professional skills in graphic design. Nonetheless, the tension between applying himself to painting and his professional experience is clearly discernible. In retrospect, the paintings strongly convey the desire to limit the presence of the safety net provided by the artist’s professional knowledge and habitual considerations, and to embark on a freer pictorial endeavor in terms of both form and content. Zim’s immutable connection to the formal values of the artistic object, along with constraints that may derive from his training, the circumstances of his life, or his personality, might explain the lack of a sense of adventure in his work; at the same time, however, it seems as if the license he allowed himself after that visit to Sosnowiec, the license to relate directly to the past and its implications, helped him appreciably to implement the desire to free himself of the need for graphic clarity. It enabled openness, attentiveness, and submission to the flow of associations. The act of painting was thus transformed from a fairly predictable process aimed at creating a disciplined composition - often based on a whole study or a select detail - into a much more open process, only the beginning of which is known in advance, whereas the results are not necessarily foreseeable. In many senses, then, Zim’s return from his trip in the 1960 s marked the start of another journey. This essay might thus be seen as a sort of travelogue, indicating the milestones in that artistic journey so that we can follow it systematically and chronologically. Along the way, we shall see a broad and representative selection of his work, and, hopefully, gain insights into his ambivalent attitude toward - and ongoing relationship with - the graphic orientation. Before we begin to trace Zim’s journey as an artist, it is important that we take a moment to consider what he took with him on the voyage. Let us first look at the few paintings that Figs. 32-49 remain from his student years, and at several of his works as a graphic designer. The prints (linoleum and wood cuts) Zim produced as an art student in Sosnowiec3 display a degree of expressiveness that emerges within and through the high level of technical proficiency which was a major element of his studies. They reveal a knowledge of the traditional techniques of printing and their application in a manner that is not devoid of abstraction in terms of style. A greater degree of modernist freedom is apparent in a linoleum cut from the Fig. 11 second stage of his training at New Bezalel in Jerusalem, which evidences his familiarity with the woodcuts of Jakob Steinhardt. It is interesting to note the structural similarity between this Fig. 10 work and the woodcut he created in Sosnowiec in 1937. Fig. 9 Zim’s years at Bezalel, where most of the professors were raised on German culture and were disciples of the Bauhaus, also offered him a certain opportunity to try his hand at the abstract. For our purposes, however, the most important aspect of this period was the influence of Mordecai Ardon, whose meisterschaft and artistic values were a model for Zim. Also worthy 3, Just three have survived, and 0f note js the fact that jn hjs two years as a student in Jerusalem, Zim was awarded two prizes, even they only came into Zim s r possession in 2000. the Shulman Bezalel Graduate Prize and the Shell Prize."/>
                </div>
                <div ID="DIVL345" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="210">
                  <div ID="DIVL346" TYPE="TEXT" ORDER="210" LABEL="In contrast to the “before” paintings, those from the 1990 s on are characterized by a quality of acuity and fullness. They appear to be painted in the present tense, in the here and now, and it is from this point in time that they often contain an explicit reference to other times as well. That is to say, only after his trip, during which he was forced to contend with the remnants of the physical space of the past and the sight of absence, did the past and its implications for the present acquire a face and a place in his paintings. The past was channeled to the realm of memory, and there the full essence of the present was established in Zim’s work. In this context, it is interesting to note that Zim began recording the date of a painting (on the back of the canvas) only a decade or so after his visit, whereas none of his “before” pictures bears a date (although all are signed). When I questioned him about this, he replied that when he resumed painting in the early 19605, the very act of doing what he had always wanted to do meant everything to him. He thus returned to painting when he was free of the need to document himself by indicating the date. Nonetheless, the lack of a date is consistent with the timeless quality of the “before” paintings, as the seemingly technical detail of recording the date is, in fact, a clear indication of a specific, focused, unchangeable time (and place). Refraining from dating, or choosing to date, his paintings, does not, therefore, seem insignificant. On the contrary, it is very much in line with what we have already said, as well as with issues raised later in this discussion. For Zim, painting bears a quality of tikkun, and as such, artistic creation has an aura all its own. While it might be considered the direct opposite of his long professional involvement in applied graphic design, for Zim it all depends on the individual: “If he is an artist, he will find a way to express himself in graphic design as well, despite the constraints of having to convey a precise message to the audience... in graphic design, the creation also evolves from within itself.” To a certain extent, the pictorial approach that is highly apparent in quite a few of the works he produced during the course of his career in graphic design satisfied Zim’s need for self-expression, the most important element for him, and the one that determined his acceptance of certain projects and refusal of others. In other words, when working in graphic design, he was very aware of the circumstances surrounding the commission, and was careful to select those that concerned subjects close to his heart and offered the opportunity for a personal statement. Interestingly enough. Zim carried the need fora framework and professional discipline with him into his painting. “You have to start with something concrete,” he explains. “The picture starts with elements from nature; the foundation is some object - ajar, a tree, a landscape - that becomes a painting: color, form, composition.&quot; The reflective aspect and the avoidance of the unmediated act, which are typical of his painting, bring this sphere of activity closer to his involvement in graphic design. Similarly, despite Zim’s ambivalent attitude toward applying graphic skills to art, signs of graphic considerations are apparent in his paintings from all periods. I 206"/>
                </div>
                <div ID="DIVL347" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="211">
                  <div ID="DIVL348" TYPE="TEXT" ORDER="211" LABEL="immediately after his return, paintings whose explicit subject is past memories and the subsequent mourning for his loss. As he worked on this series, his art ripened and burst the bounds of restraint and concealment that had typified his early work. Even the uninformed viewer has no trouble identifying Zim’s later paintings. They have a presence of a different sort that does not derive solely from a more pronounced expressiveness. Although many make prominent use of specific images, they stand out primarily for experiential and pictorial qualities that are absent from his earlier work. The dimension of time appears to have changed here, and it is this different essence that is the mark of his trip to Poland and its significance as a watershed in his art. Let us consider for a moment the nature of this difference, as it can help us understand why it is impossible for any discussion of Zim’s work to avoid reference to his past. The power of the paintings he produced before his trip lies in their suggestiveness, their quality of timelessness, of a reflective unfocused mood not bound by time or place. It is this sense of timelessness that makes us feel we are looking at the tip of the iceberg; the fact that the images are detached from any context of time or place - especially as many of them are inevitably anchored in visual reality, (sometimes even identified by their catalogue title as Jaffa Port, Galilee, etc.) - is perceived as a demanding anomaly. Admittedly, estrangement of reality is an aspect of the abstract (that is, the form of artistic expression Zim chose, which holds that no place is important in and of itself; the only thing that matters is the painting), and thus a degree of distance from visual reality is an integral part of the creative process. Observation is only the first step in this process (the stage of being excited by visual reality or by a landscape generates colored sketches, or what Zim calls “studies,” but only rarely is a study or a detail of one selected as the basis for a painting, since “the study is chosen if it constitutes a foundation for a composition”). Nevertheless, Zim makes it clear that he is not interested in a purity of form, but in creating a charged reality: “God created reality. The landscape is nature, a tree, a flower, a plant. It appeals to me as much as to any other person - but when I look at it I can already see the painting, and the painting is its transference into a seemingly impossible reality.”2 And still, anyone viewing the paintings produced before the visit to Poland is quite conscious of the consistent mode of transference. The impossible reality of the “before” paintings is constructed on a two-fold masking of both visual reality and what it signifies. The means of masking them are varied, and this diversity is evidence of a formalistic aspect in Zim’s work and of his movement toward the increasingly abstract. The means of expression that characterize the artistic statement in the “before” paintings thus focus primarily on estrangement of visual reality, thereby questioning its viability. It would seem that for Zim, the transference of visual 2. ah the quotations from Jakob reality into pictorial reality involved noting its presence through something that detached it Zim come from my conversations from the contexts of time and place, or alternatively, noting the omnipresence of something with him, conducted in the course of the preparation of this essay. Unidentifiable."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL349" TYPE="CHAPTER" ORDER="212">
            <div ID="DIVL350" TYPE="TITLE" ORDER="212" LABEL="THE AURA AROUND THE PAINTING"/>
            <div ID="DIVL351" TYPE="BODY" ORDER="212">
              <div ID="DIVL352" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="212">
                <div ID="DIVL353" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="212">
                  <div ID="DIVL354" TYPE="TEXT" ORDER="212" LABEL="Irith Hadar Jakob Zim has earned a place of honor in Israeli graphic art by virtue of the bills, coins, symbols, and posters he has created over the years. Nevertheless, his work as a designer and educator, however significant it may be, is not the subject of this book. Rather, this volume is devoted to the art form Zim considers most meaningful - painting. Indeed, he would have dedicated his efforts solely to painting had things only worked out as they were supposed to. Zim’s artistic training occupies two chapters in his biography. The first relates to the years 1936-1939, when Jakob Cymberknopf of Sosnowiec studied in the local school of fine arts. He needed only one more year to graduate. The second chapter (1945-1947) finds Zim far from his defiled city. As a Holocaust survivor in Jerusalem, he gained a profession and learned valuable lessons in painting from Mordecai Ardon at the New Bezalel School of Art and Design. In the gap between these two stages in his training. Zim’s world fell apart. During the years that elapsed between the completion of his studies at Bezalel and his return to painting in the early 1960 s in the fifth decade of his life, he built a home and family and made a new life for himself. Integrally interwoven into the fabric of that life were both the loss and the desire to paint that he had cherished for so many years. So much for the facts. In one of our earliest conversations. Zim asked me not to spend “too much” time on the past. Behind this request lay two basic principles: the stance that theory and practice are identical in painting, that his paintings speak for themselves; and the ethos which mandates against any attempt to produce an illustrative recreation of the Holocaust or exploitation of any kind - from which he will ultimately derive benefit - of his own suffering and loss. The fact is that one need not be familiar with Zim's life story in order to stand in awe at the beauty of his paintings or to recognize his talent for coloration and composition. Nor does the sense that the viewer is seeing only the exquisite tip of the iceberg require a knowledge of the artist’s biography. In this sense, Zim’s art is indeed independent and coherent. It speaks of painterly values and images, and save for a very few exceptions, does not rely on the crutch of a direct or representative reference to his life. And yet. from the photographs of his paintings with which Zim presented me in our very first meeting, it was clear that a major turning point in his work, a watershed in his artistic development, was intimately linked with his biography. Thus at this early stage of our acquaintanceship, the possibility of viewing his paintings from behind a 1. This term is borrowed from guise of ignorance1 was denied me forever, and the personal association became an immutable an article by Sidra De Koven referentia! layer, even when it was undetectable on the surface, securely buried beneath the Ezrahi, Graves in the Air: The J Construction of Memory in the solid foundations of the artistic structuration. Poetics of Paul Celan and Dan jn ]99q £jm ma(je fjrs{ vjsjt t 0 p 0 and the cjty 0f Sosnowiec. His Pagis, Zmamm, 53 (Summer, 1995), p. 30 (Hebrew). confrontation with what was left of his former home left its mark on the paintings he produced"/>
                </div>
                <div ID="DIVL355" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="213">
                  <div ID="DIVL356" TYPE="TEXT" ORDER="213" LABEL="it is equally clear that whatever is underneath will never rise again. All sorts of things, with no body or figure, are going on beneath the layer of black, which also lacks body or figure, and they will remain hidden forever. Only one small remnant - not documentation, but the actual document, the genuine vestige of a real individual - can be seen through the otherwise unbroken cover. The same technique of juxtaposition by which Zim had previously intensified the power of his colors is at work here between the document and the black surrounding it. The artist found the most apt frame for this document, but at the same time, the presence of the document turns the “frame” into a compost heap. To conclude our discussion of this chapter in Zim’s work, a few remarks should be offered regarding the human figures in his paintings. Save for the portrait of his wife playing music, the figures are thoroughly schematic, shadows in the distance, the idea of human beings Fig. 136 rather than real people. Shreds of Memory (Lament III), for example, depicts a grayish brown figure with a prayer shawl, in a space that consists entirely of spots and shapes in black, gray, brown, grayish brown, brownish blue, and ivory. The prayer shawl itself is indicated by a mere three black lines. This is the same palette employed by Maurycy Gottlieb in his synagogue paintings, and it appears here in all its power. Yet the abstraction seems to have taken the man’s life from him, removing him to a different sphere. The abstract prevails over the “world” of the painting, depriving Zim’s figures of their status as unique, valuable human beings, obscuring their essence and merging them with the space. Here the abstract is a correlative of destruction. Fig. 172 Zim’s abstract is not always destructive. Worried Couple, which depicts two very dark brown figures against a background of light browns blending into pale blue and pink, conveys a strong sense of nostalgia. The schematic quality appears to arise from an imposed distance, yet memory and emotion have retained the delicate movements of unique individuals. The gentle gestures reveal that the left-hand figure is a woman. Her companion on the right is reaching out to embrace her, and the area between them, where the heart should be, glows in a reddish light, as if their secret heart is beating and shedding its light on the space. (As usual in Zim’s world, a blue line at the bottom of the picture enhances this red.) Here the abstract functions in a more “classical” fashion to extract the essence rather than destroy it. The latest paintings from the 19905, produced after the journeys to the realms of memory, again display a more optimistic palette, as if they were returning to this world of life and vitality. Not surprisingly, the colors are bolder than ever before. The Blue series seems to plunge the viewer into the secrets of bright blue, purple, turquoise, and azure. The Red series is quieter, evoking rich interrelations between the red and its complementary colors, turquoise or green (depending on the shade). Some paintings are actually heady, virtually ecstatic, sweeping us up and carrying us away. We can not help but recall the dancing glass bubbles and spots of color of the artist’s childhood. For Zim, vivid color interlaced with the landscape is the epitome of life. In his later paintings, he makes his colors scream; no longer a hymn to life, they are now a shout, pointing inward and outward at one and the same time. But we can not tell whether it is a shout of joy or fear."/>
                </div>
                <div ID="DIVL357" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="214">
                  <div ID="DIVL358" TYPE="TEXT" ORDER="214" LABEL="In contrast, in his 1992 charcoals on paper executed after the series Journey to the Rusty Air, Zim transfers the drama to the domain of pure light and shadow. The black of the charcoal, darkness or shadow, operates here paradoxically to both conceal and reveal: it is the darkness that hides the “seeing” window, but it is also the contour of that window, the symbol of living existence. In three surprising pictures, the black functions solely as a mark of life, transferring to paper the texture of the wall in ZinTs home in Sosnowiec by rubbing on it. Here, in the depiction of the projections, the plaster and cracks on the wall created a new “script,” a sign of Figs, 23.93,111 the most fundamental, concrete existence of the home. These pictures also constitute a new notion of painting: on the one hand, they “replicate” the object itself, like Veronica’s veil, on which the face of Jesus was said to be impressed. Yet unlike in this ancient legend, the portrait on Zim’s paper consists of random marks of the wall, which knew nothing of the feelings of the man who stood beside it and copied its plaster. This “perfect” representation, this vera iconica, reveals the ineptitude of ordinary representation and introduces a new dimension of intimate, peculiar depiction that refrains from any signifiers or interpretation. These idiosyncratic, “abstract&quot; marks are not without meaning. The viewers are aware that for the artist, the picture freezes a taste of the aura of the old house at 18 Targowa St. and they are also just as aware as the artist that there is no authentic connection between the picture and that aura. “When I left Buchenwald, I saw people drawing heaps of corpses. I couldn’t do that. They were doing it in order to record the sight. But you could use a camera for that. But if I draw it, it’s an actual part of me. I mean, my brother or uncle could have been in that heap.” Thus, in the simplest possible terms, Zim defines the aesthetic distance required of him as an artist attempting to approach the Holocaust. He does not paint it, and he certainly does not record it. He needed the distance of over twenty years before he could use his artistic tools to relate to his experiences. And yet there is another implication in his comments which is exceedingly rare in the meta-artistic discourse on the subject of the Holocaust. Unlike other artists, he does not paint heaps of corpses because he considers it morally offensive. By doing so, he would be turning them into “art,” which is essentially a declaration of life, death, value, and love. It was the sense that the artist is enriched by the creative act, that artistic talent opens the door to self-love and personal benefit, that held Zim back, as much as the horror of the memory. He was only able to approach the subject after many years, after succeeding in establishing in his early paintings the confidence that his personal experience was, in fact, universal, that the “I&quot; had indeed become a channel to things beyond it. This may help us understand the painting dedicated to the “document” of the artist’s Fig. 110 brother, Samuel Emmanuel Cymberknopf, who lost his life in the crematorium known as an “ambulatorium.” Here his brother’s number appears alongside the carefully formed letters of the document, which occupies a tiny “window” at the bottom of the almost totally black rectangle. Additional fragments of the letters K and N can be seen in the space of the canvas, and we get the feeling that a lot of other things are hidden below it, but are indistinguishable. The multiple layers in this painting operate in a very different manner than in Zim’s earlier work, which exudes such vitality. Although it is clear that the layer of blacks and grays is covering something,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL359" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="215">
                  <div ID="DIVL360" TYPE="TEXT" ORDER="215" LABEL="no other organizing or controlling force is capable of coping with the inner chaos. In the next stage, several paintings suddenly enter the world of words and letters. With its source most likely in the young Zim’s fascination with the magazines and Passover haggadot kept in the cabinet in his family home, this world becomes an utterly new symbol for the artist. Books, words, and letters do not appear in this series as a means of conveying a literal message, but as living entities upon which violence has been perpetrated. The first of the paintings to make use of this image, alongside the logical significance Fig. 104 of the symbol, is Burnt Book. The bulk of the canvas is covered by a large brown rectangle, the binding of a book that has been burnt. The shades of brown, blue, and black are contained within each other, almost as if they were consuming one another. Yet this painting can not be considered without reference to its title. The symbolism of the burnt book operates here covertly, directing the act of painting in an entirely different direction: “depiction” is not concerned with “beauty,” but with the destruction of beauty. Zim’s art seems to do just the opposite: the painting freezes observation of the destruction. Fig. 160 Black Flowers is an example of the artist’s use of scattered letters. The title contradicts Marx’s famous statement that there are no black flowers. The painting proves there are: they are black rectangles that suck up everything, gaping open within the bitter blue that pervades the canvas. On the left-hand side, a broad black band contains fluttering white Hebrew letters. This instantly puts one in mind of Rabbi Haninah Ben Teradyon, one of the ten holy martyrs burned at the stake following the failure of the Bar-Kokhba Revolt, who declared: “Scrolls burn but letters fly.” The letters flying in the blackness, in the all-consuming void that is the black flower, the pit, are the reverse of the book. Following the logic of the ancient story, it becomes clear that the whole sentence (i.e., the book) represents life, and the strewn letters, like the burning of the book, represent death. Zim’s use of the letters fluttering in space causes this symbol to operate in a new and living manner: they reveal the disintegration of the mind, the insanity, the utter loss of direction that characterized the annihilation of European Jewry. This is not a reference to a wondrous tale as befits the legends of the martyrs, but a story of horror with no meaning behind it, save for the reminder of its shameful existence. Here the “abstract” undergoes a shift from an esthetic approach to a cognitive stance: the canvas which freezes relations of pigment and power, also freezes the inability to represent more explicit subjects. The conjunction of the red mass with the black in the large painting Fig. 170 Houses in Flight offers an example of that quality of the expressive abstract that is no longer a “world.” The small rectangles fluttering on the canvas with no focus or aim, like the scattered letters, are remnants of a conceptual world, of an order that no longer has any direction or purpose. Shreds of Memory are, without question, Zim's only true abstracts, in fact, the essence of his conception of the “abstract.” It is total destruction. In the two relatively small canvases, Figs. 122.123 Wordless Prayer and Tumult, the artist reaches the outer limits of the abstract in the final transitions between darkness and utter blackness - the realm in which there is no more form or meaning, merely movement between that which is indistinct and that which is totally blacked out."/>
                </div>
                <div ID="DIVL361" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="216">
                  <div ID="DIVL362" TYPE="TEXT" ORDER="216" LABEL="obvious, into what is familiar to us from the conventional palette. Zim’s abstract is an abstract of color in more ways than one. The objects are abstracted from their meaning as signifiers, and thus move beyond it. They appear to be escaping their boundaries to invade their surroundings, seeking even to go beyond the limits of the canvas - to the viewer. And they do this through color. Color is its speech, the outstretched hand of the painting, the voice of Zim, his interpretation of the word “lyrical” in the phrase “lyrical abstract.” It comes as a surprise to hear Zim’s actual voice alongside his paintings. It is soft, somewhat hesitant, pausing periodically, cautious. And then you see his work, which strives to remove every obstacle blocking its voice, to break through every wall. The paintings that relate to the destruction of European Jewry and Zim’s personal ordeal during that period - from the late 1980 s and 19905, particularly after his journey to Poland and Sosnowiec in 1990 - were produced many years after the events. Those in the series Journey to the Rusty Air: Journey Kaddish evidence a striking shift in Zim's art. Suddenly, there is another, very dark, voice in sharp contrast to his “choir” of colors. Something has changed. Some additional inexorable force has entered the paintings, drawing them “inward,” whereas they were previously directed “outward.” They seem to grasp hold of something from the abyss, not allowing it to sink out of sight. “After the trip to Poland,” Zim relates, “I stopped having nightmares, and ever since these pictures have begun to emerge.” It is quite evident to the viewer that the paintings are the product of inward reflection and the confronting of harsh inner visions and images. The symbolism of fatal red (fire) and burnt black (ashes, coal, and total darkness) overshadows the world revealed in these paintings. Anyone familiar with his work immediately senses the new quality that has been added to his colors and their structure of meaning at this stage. The colors are no longer meant to express the vitality within them and the world they represent, but to depict anew a drama that has remained frozen in memory. The painting seemingly conjures up the inner visions, relying on external images taken from the real world. The first in this series is based on landscapes in the Carmel forest during and after the great fire of 1989. Zim’s deeply-felt identification with the burnt woods appears to have become a channel to the inner world that had remained sealed up for so many years. The paintings of this fire informed the power of expression of Zim’s world. The series Shreds of Memory, produced entirely after the visit to Poland, presents the viewer with a broad and demanding array of images along with keenly acute expression. To begin with, fragments of images and scenes tom from the city of Sosnowiec and the concentration camps appear abruptly within the chaos in several of the pictures in the series, such as Gate of Figs. 94,97,103 My Childhood Home, 18 Targowa, and Smokestack. In some, no more than a window can be identified within the mass of billowing colors, yet in all cases it is abundantly clear that the pictorial space represents a multi-dimensional internal space, that it is not really a “landscape,” but rather an interior constructed of emotions and sensations, and at the same time, an abyss gaping in all directions. At times it seems as if the painting is contained only by the frame, that"/>
                </div>
                <div ID="DIVL363" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="217">
                  <div ID="DIVL364" TYPE="TEXT" ORDER="217" LABEL="“composition” or originality of abstract form, but at the juxtaposition of one color with another so as to draw the utmost power from each. The artist relates to his colors like a choir master demanding total intensity from each of his singers, not allowing any of them to rely on the others or be lost in the total sound. For Zim, color is not abstract. It is not a mere pigment. It contains a wealth of meaning. It “speaks.” Its meaning, however, does not stem from the familiar symbolism of “hot” and “cold” or &quot;blood” and “sky.” Blue can be very hot in his paintings, and what is more important, it can have a lot to say beyond its metonymic meanings. His color is a movement, a power, and a blend of sounds, as when the choir joins the orchestra. This is precisely the language of Zim’s tonality of color. Although red is intended to represent the “meaning” of red, Zim searches out the particular shade to express that aspect of the color which he wishes to reveal and convey to the viewer. Consider the dot of red (a roof perhaps?) in this painting: it is as strong as any spot of red amid greens and blues can be, and yet it is very precise, shying away from the violent side of red (which tends toward orange) to ensure the serenity and flow it will create with the greens. Zim’s demands from his choir of colors is equally apparent in his desert scenes, the pale, blinding, arid landscapes of Israel. Even a “weak,” light, indistinct shade somewhere between yellow and gray is ordered to speak, to express itself, to sing with all the intensity it can muster. Figs. 81-88 In the Negev paintings, and especially Negev Water Holes, all from the 1980 s, it seems that beige, ochre, and gray have never been required to be so acute. It is as if Zim is denying the traditional symbolism of the desert as a site of desiccation and barrenness. Instead, he turns it into a blaze of desert colors endowed with an inner abundance. In Negev Water Holes, in line with the explicit subject of the painting, he displays the many layers he finds in the desert landscape: just as the water holes reveal the hidden moisture under a layer of dry sand and stone, so the picture centers around the discovery of hidden blues and reds under a layer of grays and browns. In Zim’s vocabulary of color, red belongs to blue because water symbolizes life within death. Thus red, the symbol of life, joins the blue, representing water, affording it the power of the sharp juxtaposition which produces the cry of life demanded of the color. The painting as a whole declares that reds and blues are hidden under the grays and browns. These concealed hues are not only a dramatic expression of the idea of water holes; they also reveal Zim’s technique for drawing power from his colors. Under the pigments, he “hides” contrasting shades discernible beneath the surface colors. In some cases, they are no more than fine lines, but in others they peek out through cracks and windows carefully left open for them. Zim’s layering technique is part of his search for the power of symbolism. The hidden color is meant to activate the surface shade by means of an internal contrast: a “cold” color never occupies Zim’s canvas as is. He invariably makes it a dramatic presence containing both the hidden and the apparent, restraint and release. Ultimately, a “cold” color appears “hot,” a “quiet” tone makes itself glowingly heard. The artist does not allow it to slide into the"/>
                </div>
                <div ID="DIVL365" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="218">
                  <div ID="DIVL366" TYPE="TEXT" ORDER="218" LABEL="held the spirit of the family, that young Jakob was given his own space when he went to study art: “I was given the right to use one drawer of the commode, the top one, to store my books, papers, and drawings.” Even when he spoke to me of the darkest times in his history, hints of color stood out as signs of strength and life: “In the death march,” he related, “as I walked alongside my bother Natek in a white desert of snow, the empty Silesian plain, we suddenly caught sight of red roofs and a church spire between two white hills. 1 pointed them out to him: 'Look how pretty that is’. Any day might have been our last. The SS shot 25 of us every day.” This is the place of beauty in Jakob Zim’s world: it is close and constant, and virtually nothing can destroy it. Even on the death march, a few spots of color on the white background could reach out to him and prompt him to make such a comment to his brother. It does not take a particularly perceptive eye to realize that beauty here is not simply the color contrast. It is a scrap of peacefulness, the red of the roofs and the church steeple, a reminder of both the beautiful world destroyed in the war and the personal and universal childhood of Zim (then still Cymberknopf) in Poland before the extermination of European Jewry. Only someone granted the top drawer of the family commode can know the sense of growing harmoniously out of the past, as does Zim. Only for such a person is creativity not a rebellion and disavowal of the family, but quite the opposite: absolute profound identification with it and a commitment to its values. It was not by chance that the red roofs and church spire of Silesia in winter were a perceivable sign of beauty for Jakob and his brother Natek. It was a piece of landscape familiar to them from the vacations when the family, led by their grandmother, would set out for the country to enjoy the summer days in what Zim repeatedly refers to as “the Garden of Eden.&quot; It was in those Polish villages, and sometimes in his close friendships with those same Polish peasants, that Zim experienced his greatest joys as a child, including his bar mitzvah, which was celebrated like a traditional Polish Granie. The abundance (not necessarily material, but rather emotional), the sparkling vitality of his family (especially its lovely and dominant women), and the openness to the world at large and the Polish and European world in particular, are all part of Zim’s concept of “beauty.” From the moment Zim returned to painting in the 1960 s (having worked primarily in graphic design for many years), it became obvious that the symbolism inherent in his “beauty.” the concept derived from the spots of color in his childhood, is, in actuality, the subject of his Fig, 77 canvases. In his still-lifes, landscapes, and boats, such as in Galilee Landscape (early 1980 s), something of the Mediterranean hills is captured on the canvas, but it is no more than contours, and they too make no attempt to present an accurate depiction of the landscape. Instead, they are there merely to remind the viewer of the world behind the painting to which it is referring. Beyond this, the painting speaks for itself, and it is primarily the colors that have something to say. Zim seemingly extracts the colors from the landscape, squeezing them out of it. There is something almost obsessive about the power of the color he demands from his medium: he commands it to express, with virtually stunning potency, that which is hidden within the objects and landscapes. The play of blues, greens, and yellows in the “hills” is not aimed at any geometric"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL367" TYPE="CHAPTER" ORDER="219">
            <div ID="DIVL368" TYPE="TITLE" ORDER="219" LABEL="WHEN COLORS SPEAK"/>
            <div ID="DIVL369" TYPE="BODY" ORDER="219">
              <div ID="DIVL370" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="219">
                <div ID="DIVL371" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="219">
                  <div ID="DIVL372" TYPE="TEXT" ORDER="219" LABEL="Ariel Hirschfeld Before any attempt at an understanding or leisurely observation of Zim’s paintings, the viewer is first inundated by color; a strong stream of color seems to wash over us, bursting forth from the canvas. Each tone, even the quietest grays - to say nothing of the bold reds, greens, and blues - stands out more clearly on the canvas than in any natural context. Zim places them side by side so that one accentuates the other, “drawing it out,” activating it, and brushing off the cobwebs of the obvious. His colors are his subjects. They are not “the colors of things” (the red of poppies or blood, the blue of the sea or sky), but the colors of colors. He seeks to galvanize the red tones so that from within the red, something is said that has never been said before, as if the treasure troves of the different reds held stifled messages, successions of meaning just waiting for the moment to be given expression. The extraordinary vitality and joyous verve with which the colors come together on Zim’s canvases are undoubtedly the products of his discovery of color as a child in Sosnowiec, the city he depicts so well in his memoirs: the lively, feverishly busy world of his family home at 18 Targowa St., provided for by the income from his father’s house and sign painting. The spots of paint on his father’s work clothes never looked like stains to Zim, but like the cheerful expressions of life, his first encounter with “beauty.” The same was true for the spots of light and color from the glass factory next door to the Cymberknopf’s; the light from the furnaces dancing on the colorful glass bubbles taking shape in the hands of the glassblowers. These are more than mere memories for Zim: they are heady sights that dyed his whole world and established his future connection with art and color. They also established the meaning of color for him, as well as his fascination with its power. Color is home, that home, the place which was a home in every essential and fateful sense of the term: supportive, welcoming, comforting, constructive, suffused with emotion and value. It was a crowded house, home to several generations at once, but one in which each individual had his or her own place. There is no better expression of Jakob’s personal cherished space in his family home than the large cabinet, the “commode” to which he devotes a special chapter in his memoirs. Figs. 3-4 The commode became a symbol for him of the essential family spirit. Its presence in the house was associated with the figure of his grandmother, who insisted it not be replaced by a newer piece of furniture. It held the family treasures, from which Zim became acquainted with the Jewish artists Israels, Gottlieb, Hirschenberg, Struck, Lilien, and Steinhardt. At Passover in the Spring, however, it became a different sort of symbol. Its drawers were emptied to make room for the dozens of eggs needed for the holiday dishes. Only the daily reality of the home could turn a single piece of furniture into such a powerful icon of life, alternately containing the symbols of culture and fertility: paintings and eggs. It was here, in this commode which"/>
                </div>
                <div ID="DIVL373" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="220">
                  <div ID="DIVL374" TYPE="TEXT" ORDER="220" LABEL="hill or a deserted urban structure? And what is the called-for image that remains from a reservoir of illusive sights and experiences from another place and another time; the image that would express (with a private measure of accuracy) the gaps and bridges between present and latent, between substantial and blurred, between a thing from the past and a thing in the present; the image that often (mainly during the past decade) takes upon itself the verdict of the past? We are clearly faced with a dialectical interplay where the past and the present can be but mutually influenced, possibly even mutually conditioned. Thus, Zim's image contains both, whether concurrently or intermittently. It is always committed to an expression that is at once spontaneous and precise. Zim’s choices - the statement, the concealment, the avoidance, the transfer of the eyesight onto the paper or canvas through a quick etude performed vis-a-vis nature, the construction of the image as an encounter between form and symbols in the service of some metaphor - belong in the broader field of modernism. Zim the artist, however, who is. as aforesaid, not bound by any ideology, tiptoes through that field as if through raindrops. The conflicts always remain in the background, between manual work and the wisdom of the heart. Aim Liiski once justly placed Zim’s choices between the options introduced by Ardon and Zaritsky, between punctilious dexterity on the one hand and free offhandedness on the other. To this I would like to add: between Zaritsky’s sensory-tactile light and Ardon’s “inner,” graphic light. A similar degree of accuracy, of careful consideration that marks the private commitment, is also discernible in the other facet of Zim’s work, an inkling of which is presented in this book: the work of the graphic artist. Zim devoted the bulk of his time, for many years, to practical graphics and teaching, not only as a means of livelihood but as a vocation, a calling. This is a significant aspect in the multi-faceted personality of an artist who was told by Ardon that “man cannot live on art alone these days.” But I would like to return to Zim the painter. His statement, throughout its incarnations, derives its validity from its poetic nature, and it is this sense of poetry that informs its transformations - from the concrete to the hidden and veiled, from the etude (entirely taking place vis-a-vis Nature) to the painting (wholly executed in front of the canvas). Thus I would like to conclude with an excerpt from a poem by Israel Eliraz: I bend the brims / of the lake hidden / within the visible and pass / the green finger of thought / over them / until a shape is formed / which while partial / is nevertheless ravishing and real and 1 / can take it home / like a violin under the infinite / arm of memory / Israel Eliraz, “Three Days by the Water,” Tiyyul [Excursion] (Tel Aviv; Sifriyat Poalim, 1987), p. 78 (Hebrew]."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL375" TYPE="CHAPTER" ORDER="221">
            <div ID="DIVL376" TYPE="TITLE" ORDER="221" LABEL="REFLECTIONS UPON THE COMMENCEMENT OF A BOOK"/>
            <div ID="DIVL377" TYPE="BODY" ORDER="221">
              <div ID="DIVL378" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="221">
                <div ID="DIVL379" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="221">
                  <div ID="DIVL380" TYPE="TEXT" ORDER="221" LABEL="Yona Fischer We are standing on the threshold of a book endeavoring to expose (expose, rather than sum up) a life’s work to the public eye; a book that sets out to lay bare the motivations and circumstances of an oeuvre, its processes and metamorphoses, the very rudiments of its private nature, rather than locate it within the broader contexts of place and time, notions that can subordinate it to the general practice in terms of belonging, participation, even in terms of avoidance or denial. Jakob Zim’s art spans many decades. If it has not received befitting critical attention, it is due to its quintessentially private nature, which is, for Zim, a sign (or an outcome) of his loyalty to principles of creation whose traces will guide us through a wealth of contents and themes, styles and mindsets. The privateness underlying Zim’s work, its nearly puritanical distinction from the general scene, its avoidance of affiliation with any of the trends or tendencies that have outlined the times and processes of local art - all these may also be due to another reason: the total lack of any so-called “ideology” in his painting, which is wholly concerned with the formulation of the image as an exact tone. In terms of the here - Zim’s painting belongs and does not belong at one and the same time. It is painting that originated there and was effaced there, only to resurface here under unique circumstances. Concurrently, it is painting that sprouted and crystallized here, as if its goal had always been to pave the way for an encounter with the there', painting that preserves painterly traditions and sensibilities of another place and other times (his times, not the times of art). Perhaps one should say that these have been obscured in it by the imperatives of other impulses - the immediate drives of a present, the desire to paint that which appears before the hungry eye, in sensory and artistic modes that could only have emerged here. Finally, Zim’s privateness lies in the unique encounter between there and here, between then and now, between concealed and covert on the one hand and revealed and overt on the other - juxtapositions that lent his painting meanings that have accumulated in the transition from the private to the public, in the oscillation between eyesight and the wisdom of the heart. Zim’s insights into the times of there and here are the type of insights a man harnesses for his own use, for himself alone, not for others. In no way does this reduce the responsibility or lessen the awareness of the need for accuracy. On the contrary: accuracy of expression underlies the very choice between visible and apt - but also between the need for the dim gray that serves as a screen of sorts, and the profusion of color which is, for him, a distinctive sign of visibility. Zim yearns for a fusion between spontaneity, which he perceives as the weapon of sensitivity and attentiveness to the heart’s desires, and skepticism - its restraining companion, which ultimately sets wisdom free; wisdom that calls upon him to criticize, consider, and ask the ultimate question: What is the image? To what extent is it present in-and-of-itself? To what extent is it formulated as an adequate statement (which at the same time avoids redundancy)? What transpires in the gaze looking straight ahead, halted before the horizon, in front of an arid"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL381" TYPE="CHAPTER" ORDER="222">
            <div ID="DIVL382" TYPE="TITLE" ORDER="222" LABEL="For Ruti"/>
            <div ID="DIVL383" TYPE="BODY" ORDER="223">
              <div ID="DIVL384" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="223">
                <div ID="DIVL385" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="223">
                  <div ID="DIVL386" TYPE="TEXT" ORDER="223" LABEL="Zim’s paintings represent the meeting point of two deeply held attitudes or two essentials that exist side by side in dialectical tension: the yearning for the absolute, for values beyond the “self’, perhaps even beyond history itself, a desire expressed in a move toward the abstract; and the tacit commitment to a time and place, the duty to nurture and maintain the connection between art and life. It is the tension between these two essentials that endows his work with a concrete/universal depth, and enables it to embrace the absolute and abstract in the down-toearth landscapes of the ephemeral and particular. As the conflict between the two opposite poles is never resolved, the dialectic between the eye that sees and the hand that paints remains intact, and is the fulcrum of the drive and artistic power of Jakob Zim’s paintings. Miriam Or From the Introduction to the catalogue of the exhibition “New Paintings, ” Holon Museum of Art, 1996"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL387" TYPE="TABLE_OF_CONTENTS" ORDER="224">
            <div ID="DIVL388" TYPE="CAPTION" ORDER="224" LABEL="CONTENTS"/>
            <div ID="DIVL389" TYPE="DATA" ORDER="224">
              <div ID="DIVL390" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="224" LABEL="Reflections upon the Commencement of a Book - Yona Fischer 217 When Colors Speak - Ariel Hirschfeld 215 The Aura Around the Painting - Irith Hadar 208 Biographical Notes 192 Graphic Design 41 Plates: A. From the 1960 s to the 1980 s 51 B. Journey to the Rusty Air 91 C. Two Facets 121"/>
            </div>
            <div ID="DIVL391" TYPE="ITEM" ORDER="224">
              <div ID="DIVL392" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="224" LABEL="* In the Graphic Design and Plates sections, numbering proceeds from right to left, following the Hebrew order."/>
            </div>
            <div ID="DIVL393" TYPE="ITEM" ORDER="225">
              <div ID="DIVL394" TYPE="ITEM_CAPTION" ORDER="225" LABEL="Design and production: Jakob Zim Graphic production: Studio Amram Prat - Dadi Cohen Photographs: Avraham Hay, Israel Zafrir, Ran Erde Photographic portrait of the artist: Anat Zim Text editing: Daphna Raz English translation: Sara Kitai, Daria Kassovsky (pp. 217-216) Pre-press: Shapiro Ltd., Tel Aviv Printing: Kal Press Ltd,, Tel Aviv Binding: Keter Press Enterprises, Jerusalem Miskal Publishers, Established by Yedioth Ahronoth and Chemed Books P. 0.8. 53494, Tel-Aviv 61534 Israel. E-mail: books@yedioth.co.il © All rights reserved by Jakob Zim 9 Golei Kenya St., Tel Aviv 69717 No part of this publication may be reproduced, stored in a retrieval system or transmitted in any form or by any means - electronic, optic, mechanical or otherwise - without explicit permission in writing from Jakob Zim. Measurement are given in centimeters, height x width ISBN 965-511-443-2 Printed in Israel. 2003 On the cover: Shreds of Memory, 1996, oil on canvas, 130X130"/>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL395" TYPE="CHAPTER" ORDER="226">
            <div ID="DIVL396" TYPE="TITLE" ORDER="226" LABEL="JAKOB ZIM"/>
            <div ID="DIVL397" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="226">
              <div ID="DIVL398" TYPE="TEXT" ORDER="226" LABEL="Edited by Yona Fischer Yedioth Ahronoth"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
