<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="2">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="2">
          <div ID="DIVL4" TYPE="STATEMENT_SECTION" ORDER="2">
            <div ID="DIVL5" TYPE="CONTENT" ORDER="2">
              <div ID="DIVL6" TYPE="TEXTBLOCK" ORDER="2" LABEL="הספריה הלאומית 3593 2004 3 דאנ&gt; פייער או! דעי מע 111■■ ■lllll י'o 2363863-10 * י - , ■ - יל"/>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL7" TYPE="MAIN" ORDER="5">
          <div ID="DIVL8" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL9" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="דאס פייער און דער מענש"/>
            <div ID="DIVL10" TYPE="BODY" ORDER="5">
              <div ID="DIVL11" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="5">
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="(עד צ ע ה ל ו נ ג) .1 0 אהן פייער די אייגענע ערטער, וראו עט אויפען איצט באהנען, דאם לעבע! רוישט און די ארבייט קאכט, זענען טיט טויזענדער יאהרען צוריק געווען פוסט, אהן :זענשען. אין יעגע צייטען איז די יבשה ט'רוב בעדעקט געווען מיט געדיכטע מעלדער, מיט זומפען און טטעפען, וואט האבע! זיר געצועען אויה טויזענדער מיילען. די זומפע; און'די טטעפען זענעז נעווען בעוואקפען טיט געדיכטע! גראז; 'ווילדע חיות האיען זיך דא :עפיטערט. או; אויך די וועלדער האבען דעמאלט 4אר אנדערש אויסגעזעהן, ווי די היינטיגע, וואט דעי מענש האקט זיי ביסלעכיוייז אויס. זיי זענען נעווען פיעל גרעסער, אן; די בוימער הענער, דערהויפט אין די הייטע לענדער. אין דרוט־אמעריקא, למשל, וואו עם קאכט איצט דאם לעיען, און מען זעהט אומע* טוס רעם טענשען און זיין ארבייט, זענען דעמאלט די וועלדער געוועז_אזוי נע־ דיכט, אז קיין טענש האט דורך זיי ניט נעקאנט דורכגעהן: ט'איז נעווען א ממשלה דורכאויס י2ון גרינס. אוננעהויער הויכע בוימער־ריזען האבען צושפרייט זייע־־ע מעככי4ע צווייגען; די צווייגען און ד; שטאמען פו; די בוימער זענען sעווע; ארומיעפלאכטען מיח ליאנען,— אזוינע פלאנצען, וואט קרייזלען אין שלענגלע! דך, ווי ביי אונז רעד ווילדער וויינטרויב, ארעד דער ארבעס. די בלע־ טער פו; ד־ בוימער זעלעז געווען משונה'דיג גדוים, אויה זייערע צווייגעז זענעז יעהאגגען אונגערויער :דרסע טרוייען און בלומע; פון פערשידענע פארבען, אדער יאיעדעט און פרוכטען, ווענרט זיך אן דער צייט. &quot; קוקענריג אויה דעם וואלד, האט זיר געדוכט, אז דער מענש האט דארט נעקא,ט לעבען אה: דאגות, זעטיגע בע'טעמ'טע פרוכטען הענגען אויה די צוו י , נעהס און עם; די נאטור אליי!. ניט דעם מענשען שפייז, און פא־ דערש תו! איהם קיין ארבייט ניט• ץ\"/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="4 און ס'איז אויר אינטערעסאנט א קוה צו מהון, ווי עם ?עבט זיך דע9 מענשען צווישען דער רייכער און פרוכטבארער נאטור. נעבען וואצד שטעהט א מענש. זיין אויסזעהן איז גאו־ ניט עהנ?יך אויר איצטיגע מענשען. ערשטענם, איז ער אח^וטין נ־יסעט. דורך רער הויט, וואם איז שוואר־ז פון דער זוז, זעהט מען, ווי עם בעוועגע: זיר זיינע :עזונדטע, ווי פון אייזע! געשטידטע מום?ןו?ען. הענד און פים האט ער שטארקע. חאפען זיי עפעם אתם, איז ווי פיט ה?אמערן; אויגען שארפע. אין די הענד הא?ט ער א גראבעl שטע־ ישען מיט א שפיץ אויר איי; עי, אונטערן ארים נאד א גתיםען שטעקען. ער איז אתיסגעגאנגען פונ'ם ווא?ד, האט זיך אבגעשטעלט בייש ברעג טייך, און האט זיר אנגעהויבען ארומקוקען רעכטם און- ?ינקם. די מינעס זיינע בע־ ווייזען, אז מיד האבען א טעות נעהאט: מיד האבען געמיינט, קוסענדיג אויר י דער רייכער נאטור, אז ער ?עבט אהן דאגות; ס'איז אבער ניט אזוי. פערקערט: ז&quot;ן פנים ווייזט אתים אומתה און זארג. ער קוקט פער'דאגה'ט אהין און אהער ן און הערט זיך צו צו יעדען שארך אין ווא?ד. ם'איז נאך גאר פריה. דער הימע? האט זיר ערשט אנגעהויבען צו רויט־ ?עז, או! אייך דעי טייר איז געווען בענאסען מיט א תיט?יכען שיין. אתם און ארום איז געווען א מחיה צו קוקען. אבער רעם ווי?דען מענשען קריכט ניט אי! קאפ אדיין צו שטעהן און צו שעפען נחת פון א נאטור־ביצד. ער איז געווען 1 שטארק פערזארגט. ער האט געווארט אויר עפים' ג?ייר ווי ער ווא?ט נאכ:ע־ שפירט א פיינד. אין יענער צייט זענען די ווע?רער געווען פו? מיט ווי?דע חיות, ווע?כע האבען פאר'ן מענשען קיין מורא ניט נעהאט, און פ?עגען ניט ענט?ויפען פאר : איהם, וזי זיי ענט?ויפע; איצט. דער מענש איז דעמא?ט :עווען אה; געוועהר, : הי?פ?אז און ע?ענד. צווישען די בוימער האט זיר גע?אזט הערען עפעם א גערויש. דער ווי?־ ן דער מענש האט אויפגעצוייען דעם ל!אפ און איז געשטאנען, ווי פערשטיינערט, : זיך א ריהר ניט געטאן, און א?ץ געקוקט אהין, פון וואנען עם האט זיך דער־ . הערט ראם גערויש. פ?ןצ?ונג האט זיך בעוויזען אנ'אונגעהויער גתיסע, האריגע חיה מיט שטויס־ציינער פערדרעהטע אתיר, און מיט א ?אנגען ריסע? (א הא־ באט). דער ווי?דער מענש האט מיט'ן גאנצען כח א 'ווארר געטהון דעם שטיין, וואם ער האט געהא?טען, או; בעת מעשה געגעבען א שטארקען ?אנגען פייר. י בא?ד האט ער זיך אתיפגעדראפעט אויפ'ן בוים, ווי א וועווערקע, שפרינגענריג פין איין צווייג אויפ'ן אנדערן. דאס האט יעדויערט א הרר־עין, ניט מעהר. ד;*־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="*? 5 טאמאנט (אזוי רופט מעז די חיה) איז ווי מטושטש געווארען פון רעם קלאפ, וואם ער האט בעקומע! גי^ייר איl אויג אריין. ער האט געשאקעלט מיט'ן קאפ, זיך ארונ-יגעקוהט אויר אלע זייטען, כדי צו זעהען, פון וואנען דער שטיין איז נעפלויגען. נאר אין דער צייט האט זיר אויר איהם א שאט געטהון א האגעל שטיינער; די שטיינער זעכען געפלועען פון אלע זייטען. דער מאמאנט האט זיך ■געלאזט לויפען, אבער! דער האגעל האט ניט אויפגעהערט, ביז. ער איז ניט ,אנידערנעפאלען אויר דער ערד. אבגעשוואכט פון די סלעפ, האט ער נור שווער :עאטעמט און זיך בעגאבען טיט בלוט. און ר• שטיינער זענען נאר אלץ געפלוי־ *.ע! און ניט אויסגעהערט, ב&quot;ז דער מאמאנט איז געבליבען ליגען טויט. דעמאלט האבען זיך בעוויזען, אראבקריכענדיג פון די בוימער, נאקעטע, ברוינהויטיגע מענשען, טיט שווארצע האר. זיי האבען נאד פון נעכטען נאבגעשפירט די חיה, און אז איינער האט זי אויטגעשפירט, האט ער דאס זיי געגעבען צו וויטען מיט א פייר, און אלע האבען זיי אניעהויבען ווארטע! אין איהר שטיינער. צום פגר זענען די מענשען לכתחילה צוגעגאנגען טיט א ביסעל פהר; ניר דערנאר, אז ס'איז קזאר געווארעז, דאם די חיה איז טויט. האבען זיי אנגעהויבען שפרינגען און טאנצען פאר פרייר. די יאגד אויפ'ן מאמאנט איז דאם טאל גוט געלונגען. עטליכע טען, האט מען נאך איהם נאכגעשפירט און פעסטגעשטעלט, וואו ער הומט, אלע אין דער פריה, ארוים פון וואלד, בעת דער הימעל רויטעלט זיך, און געהט צום טייך טרינקען. די גאנצע נאכט איז טען געזעסען אויר די צווייגען, ווארטענייג אויר איהם מיט שטיינער אין די ח■,.נד. איצט האט מען זיר גענומען צו דער מעודה, טאקע דא אויפ'ן ארט. א יאנצען מאג האט מען געגעסען. מיט שטיינערנע מעהער. האט טע; דעם גזאטאנט צושניטען. דערנאר האט טען שטי־ קער פלייש או! פעטקייט טיט די הענד צוריסען. און צוביסען מיט די ציין, און געפרעהען מיט אפעטיט רו חערהייד. ךערביי האט מען געלעקט ראם בלוט פון די פיניער מיט גרוים פעיגניגען. מיט בלוט האט מען אנגעפילט עטליכע מושעלן און שאלעבטם פו; קאקוס־ניס. דאה געפעס איז איבערגעגאנגען פון האנד צו האנד און מיט דורשט האט מען דאס בלוט נעטרונקע;, בעת עם האט זין־ נאר גערויבערט פו! ווארימקייט. די זון איז אונטעיגענאנגע!. אויר דער ערד האם זיר אראבגעלאזט דער גידהשמשות. די לבנה האט זיר בעוויזען און האט בעלויכמען די בעלי־שמחות. מען האט זיר אזוי אנגעפרעסען, אז מען האט זיר ניט געקאנט אויפהויבען פון די ערטער. דאס איז געווען פון זייער זייט נ-ט פארזיבטיג, ווייל ביינאנט האבע! געסאנט אויר זיי אנפאלען ווילדע חיות... ווארום אי! יענע צייטען איז זעהר שוועד געווען צו נעפינען א זיכער ארט אויר איבערצונעכמיגען. ק!יין"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="6 שטענדיגע וואוינונגען האט דער מענש ניט געהאט. קיינער האט ניט געוואוסט■ פון אזא רוה, ווי מיר האבען איצט. מיר קומען אויה הער נאכט א ה י ים , ארים און רייך, שלאפען רוהיג ביז אין דער פריה און קלערע; אפילו ניט פון סכנות. אין יענע צייטען אבער האט קיינער ניט געהאט קיין ווינקעל, וואו רעם קא9 אנידערצולעגען. זיי איז ערגער געווען ווי איצט רעם לעצטען אומשלעפער. יערער, לעגענדיג זיך שלאפען, האט מורא געהאט, טאמער וועט אויה איהם אני פאלען א ווילדע חיה און איהם צורייסען אויה שטיקלעך. די נאכט, וואס מיר בעשרייבען דא, איז אויר ניט איבערגע:אניעז רוהיגי אלע זענען איינגעשלאפען, הרו איינעם אנ'אלטען, וואם איז געיליבען צו האל־ טען וואך. ער איז געשטאנען און האט זיך צוגעהערט צו יעדען שארר, צו יעדען ריהר אי! די קופטען. ער האט שארה געקוקט אי; דער פינסטערניש, טאמער וועט זיך בעווייזען א לעבעדיג בעשעפעניש צווישען די בוימלעך. פלוצלונג האט זיך פון די הוסטען געלאזט הערען עפעס א גערויש. דער אלטער האט ארויסגע־ לאזט א לאנגען אויםגעצויגענעם געשריי &quot;א־א־א&quot;, וואם האט זיך צוטראגען איבערן טייר. די ווילדע האבע; זיך אויפגעחאפט און געלאזט לויפע; און הריבע; איינער נאכ'ן אנרער! אויה די בוימער. די שרעק איז געווען גרוים, און שלאפען האבע; זי; שוין ניט געהאנט ביז אין דער פריה. נור אייניגע זענען אנדרימעלט געווארען, זיצענדיג אויה דעם בוים. ניט אפט פלעגט עם אבער געלינגע; אויסצושפירען און הרג'נען א מאמאנט. אזוינע סעודות, ווי מיר האבען פריו,ער בעשריבען, זענען פארגעסומען' ועהר זעלטען. געוועהנליר, פלעגס דער נאנצער טאי אוועהגעהן אי; זוכע; וואם צו עסען. מ'פלעגט געהן איבער די וועלדעד, עטליכע צוזאמען, אדער איינציג־ ווייז, און זוכען נאהרונג. אין די הייסע לענדער, איז אין די וועלרער ג־יגג גע־ ווען צו געפינען שפייז. ־&quot; ..נע; געוואקםעז פיעל פרוכט־בוימער; פאלמען, באנאנע; און אנדערע. אי! די קאלטע לענדער איו, פעדשטעהט זיר, שווערער אנ־ ;עקומען צו געפינע; נאהרונג. נאר דער גליהליכער יאגד אויפ'ן מאמאנט, האט רי ווילדע געטראפען נאר א גליק: ויי האבען געפונען א פוסטען הייל, און האבע! זיר אין איהם רו־ היג אויפגעשלאפען. איידער זיי האבעןיזיד געלעגט שלאפען, האבע! זיי פער־ שטעלט דעם ארייננאנג אין דיל אריין מיט א גרויסע! שטיין, קיינער ואל אהין ניט ארייננעהן. אי: הייל איו געווע נאס, האלט או! פינפטער; איבער די ווענט זענע! כעלאפען יאשטשערקעם, שיי מייז; נאד די ווילדע האבע! ניט נעהוקט דערויה. ביי ויי איז געווען דעד עיקר, וואם זיי זענע; דא געווע; ויבער,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="■אז די ווילרע חיות וועלען אויר זיי ניט ^בפ?6^ען, דעריבער זענען זיי רוהיג געשלאפען. נור ראם אויפשטעה; אי; דער פריה איז זיי געווען זעהר ניט אנגענעהם. זיי האט אויפגעוועקט ראם געשריי פון די בער!, וואס האבען זיך טיט אלע כהות געמיהט אראבצוקייקלען רעם שווערען שטיין פונ'ם אריינגאנג אין הייל אדיין, און זענעז געווען שטארק ניט צופרידען דערמיט, וואם מען האט זייער הייל פערנומען. צוויי טעג האפען די וויאדע געמוזט אויסזיצען אין דער פינ־ סטעד אין הייל, אהן עסע; און אה; טרינקען. רעד אריינגאנג איז געווען פער־ שטעלט, או; די שיין האט ניט אריינגעררונגען אינוועניג. זיי זענען געזעסען שטיל, ניט ריהרענדי• זיר,פון ארט, כדי ניט צורייצען די פערען, און האבען געווארט, די בערען זאילען אוועקגעהן. די בערען האבען זיר פור כל כווי אויםגעהונגערט און אוועה זוכען עפיט צום עסען, און די מענשען האבען זיך א וואדר געטהון צום טייך צו חאפען חאטש א טרונק וואסער. די קומענדיגע נאכט האבען זיי גענעכטיגט אויר די בוימער. די אלטע האבע! געלערנט די יונגע, ווי מען מאכט א סוכה אויר די בוימער. זיי האבען דערצו געפיאכטען די צווייגען, די פאדלאגע אויסגעלעכט מיט בלעטער, און מיט בלעטער אויר רעם דאך בעדעקט. א&quot;ן מאל, אין דער פריה, האט אנגעהויבען צו גיםען א שלאגם־רעגעז, עד האט אזוי גערוישט, אז מען ■האט אפילו פו; דער נאהענט גאר נישט געהערט. אזוינע רעגענם טרעפען,נור אין די הייסע 'יענרער. זיי גיםען אה; אנ'אויפהער, בייטאג און ביינאכט, מיט אזא קראפט, אז די גאנצע געגענד ווערט פערטרונ־ קען. מענשען און חיות זוכען דעמאלט רעטונג אונטער די פעלזען או! אויר יי בוימעד, אונטער געריכטע בלעטער. נוט איז די גליקליכע, וואם דער רעגען האג• זיי געטראפען אין די היילען. אונזערע עטליכע ווילדע האבע; איבערגעלעבט דעם רע^ע; אויר די בוי־ מעד. אז דער רעיען האט אויפגעהערט, האבען זיי דעם גאנצע; טאג געזוכט, איידער זיי האבען געפונען וואו זיך אויסצוטריסענען און אברוהען זיך. ערשט צו־נאכט האבען זיי געפונען א הייל. וואם פאר א גדעדן זיי האט זיך דאס אויסגעדוכט! די זון איז נאר געווען פערצויגען מים וואלקענם; זיר אויסצוטרי־ קענען איז גאר ניט מעגליד געווען, נאד די ווילדע האבען פון זיר אבגעטרייסעלט דאם וואסער, אויםגעסוועטש די נאסע האר, און, זיצענדיג הארט איינער נעמ*ן אנדערן, האבען זיי זיר געווארימט לייב אן לייב. אחוץ דעד זון, איז דאם אייגענע לייב נעווען דער איינצעער קוו אל פג־ן זוארימקייט, פון וועלכען די ווילדע האיען דעמאלט נעוואוסט. איז די זון ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="נעוועז, פלעגע! זיי מימ'ן אטעם אנווארימען די הענד, זיך צוטולען איינער צונן אנדערן, די פערגליווערטע אברים זאלען אבגעהן. ס'איז זיי קיינמאל ניט געקד מען אין די געדאנקען אדיין, אז ס'איז פאראן פייער אויר רעד וועלט, וואט מען קאן זיך אנווארימען דערביי. אין דער צייט, וואס מיד בעשרייבען, אין דער צייט פונ'ם מאמאנט או! הייל־בער, האט נא ך דער מענש ניט געוואוםט פון פייער. דעם ווילדען מענשענ'ם לייב איז געוועהנט כעווארען צו קעלט, צו ווינט, צו נאססייט; ער האט ניט געוואוםט, וואם הייסט פערקיהלען זיך, און איז, אין דעם פרט, געווען גליקליפער פון אונז. קעלט האט איהם וועניג וואם גע־ שראסען, און בפרט, אז אין די ווארימע לענרער, וואו די מענשען האבען פון אנהויב־אן גע?עבט, זענען קיין פרעסט ניט געייען. רי רעיענם האבען זיי געשראקען דערהויפט דערפאר, וואם בעת'ן רע:ען איז שווער צו געפינען וואס צו עטען; דער הונגער האט געמאטערט, או! דערצו איז געווען א סבנה פערטרונקען צו ווערען אין וואםער. פערשידענע קריכענריגע פליגעלעך, קאמארען א. ד. גל. פרוכפערן זיך בכלל נאכ'ן רעגען, קריכען אומעטום, בייסען, הלעבען זיך צו צום פייכטען לייב און פערביטערן ראם לעבען. אין די הייסע לענדער, איז אפילו אין אונזערע צייטען שווער אויסצוהאלטען פון אט די אלע אינזעקטען. קיין נעץ, לרין קלייד העלפט ניט גע,:ען זיי. בפרט אין יענע צייטען, וואם האט דען דער מענש געקאנט טהון? גאנצע וואלקענס אינזעקטען האבען זיר געדרעהט אין דער לופט, ונען אונזערע ווילרע האבען זיך אריינגעחאפט אי! הייל. צוזאמען מיט'ן מענשען, זענען אדיין די קאסארען אויך און האבען איה* אנגעהויבען צו פייניגען. אוים־ געווייקט פונ'ם רעגען און ציטערנדיג פאר העלט, איז דער מידער מענש איבער־ געשלאפען די נאכט אין א טיעפען שלאה, ניט סוקענדיג דערויר, וואם די פןא־ מארע! האבעז געביפען זיין לייב, און ס'איז ניט געווען מיט וואס זיך צוצודע־ ל!ען. די הייל איז געווען אין א שפאלט פון א גאנץ הויכען פעלז. דער אריינגאנג איז ו&quot;וי&quot;ן א שמאלער, א בער וואלט אויר קיין פאל ניט געקאנט אריינסריכען אהער. דער מענש האט זיר מיט גתים מיה דורכגעשפארט אהין. אהוץ רעם איז דער אריע.אנג אין הייל גע!וען הויר, מ'האט געדארפט קריכען בארג־ארויר, דר. זיר במעט אויר א גלייכער וואנד, זל־חאפענדי: זיר פאר צווייגע! פון ג,אנ עז, ויאס זענען געוואקםען אויפ'ן פעלז. בעת מעשה איז מע! געווען אין, טפיה אבצורייסען זיר און אראבפאלען אי! דער טיער. אז די ווילדע האבען זיך .־, ז-עזעצט, .הארען זיי זיר געמאכט א מין לייטער פון פיש־ביינער, וואם זיי האבען אריינ:עש-,'־ט אין די שפאלטען פונ'ם פעלז. אזא הייל איז נעווען אין יענע צייטען דא .ל'נסטע גי:־.,, ווייל אי! איהר האט טען געיזאנט ניט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="9 ■מורא האבען פאר די ווי^דע חיות. דעריבער האבען זיך די ווי&lt;sדע אזוי דער־ פרעהט, געפינענדיג די היי'?. זייהאבען שטיצ געציטען דאס בייסען פון די הא־ מארען, טרייסטענדיג זיר, אז דאס אועציה וועט ניד איבערגעהן, און דעמאצט וועיצען זיי האבען א גוטע וואוינונג. און אזוי איז עם טאקע נעשעהן. דא האט זיך אונזערע וויצדע געצעבט רוהיג, און זיי האבען אנגעהויבען צוגרייטען פאר זיר נעוועהר פון שטיינער. אין יענע צייטען האט דער ניענש פערמאנט הן צו דער ארבייט און הן צו בעשיצען זיר פון די חיות, נור שטעהצעד און שטיינער ראם איז געווען זיין געוועהר און זיין ווערהציע. ביים יאגען זיר נאד פויגעצ, האט ער בענוצט שיינטע שטעהעצעד און הציינע שטיינדצעד, און ביי יאגד אויה גרויפע חיות, האט ער געדארפט האבען שווערע שטעקענס איז גרויסע שטיינער; ביים נראבען ווארצצען פון דער ערד, צום עסען, האט מען בעדארפט האבע! רינע שטיינער, נור שארפע, און אויה אבצוהאהען א צמייג פון א בוים, האט מען בעדארפט האבען א האה; צום אישאבען פיש, ביים אבשינדען פצייש פון דער פעצ, האט מען בעדארפט האבען שטיינער, ווי מעסערם. צו די העה און מעסער האט מען מיט הצאטשע אדער מיט פאסען פעצ, צוגעבונדען שטעהענס. צו דעם אצעם האט מען זיר דערשצאגען ביסצעכווייז. ס'איז צינעגאננעז מיט גרויסע שוויריג־ הייטען. וויפיעא ערטער פצענט מען אויםגעהן, איידער מען האט געפונען שטיי־ נער, וואם האבען נעטועט צו מאכען פון זיי געוועהר. די עצטערע האבען גע־ צערנט די יונגערע, וואו ס'איז בעסער צו זוכען שטיינער. מ'פצעגט ארומגעהן אויפ'ן ברעג טייר טע^ווייז און קאייבען שטיינער. די שטיינער האט מען אבגע־ טראגען אין הייצ, און דא האט זיר אנגעהויבען א שווערע ארבייט - שאר־ פ ע ן די שטיינער. דער וויאדער נעמט א שטיין, וואם ער וויצ פון איהם מאכע! א מעסער, למשל[ און הויבט איהם אן אבשצאגען מיט אנ'אנדער שטיין. די ארבייט געהט פאמעצעד: מען דארה שצאגען שטארה און געשיהט, ברעקצעבווייז. אויב דו וועסט א הצאפ טהון מיט אמאצ, צו־שטארה, האז דער שטיין צושפאא־ טען ווערען. אויב דו וועסט אבשצאגען א צו־גרויסען שטיה, וועט אויסהומען ניט די כאדם, וואס מען דארה. א גוטער שטיין געווען, אט־אט שוין פארטיג געווען א האה פון איהם, פצוצצוע, איין שצעכטער הצאפ און דער שארפער האנט האט זיר אבנעשפאצטען, און די נאנצע ארבייט איז פערפאצען. מען דארה נעמען אנ'אנדער שטיין און מיט כערואד ווידער אנהויבען די ארבייט פון דאם־ ■ניי. נעבען די ארבייטער זאמעצט זיר און זאמעצט זיר אן א הויפען אבגעשצא־ גענע שטיהצעך שטיינער. א שאד, וואם מען האן נור ארבייטען בייס!ו!ג. מאדום :אז עם ווערט פינפטער, מוז מען די ארבייט אוועהווארפען."/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="10 11 א ה ת ח ק ה. א ניוים גליס האט געטראפען דעם ורילדען מענשען, א געשעהעניש. וואס האט געווירקט אויפ'ז גאנצען לעבען זיינעם. איינמאל האט איינער פון די איינוואוינער פון דער הייל געבראכט א ברענענדיגען צווייג, וואם א בליץ האט איהם אנגעצונדען. דער, וואם האט געבראכט רעם צווייג, איז געווען איי־ נער פון די סאמע מוטיגע, טאלענטפולע אין קלו גע מענשע! פון יענער צייט. די היסטאריע האט ניט פערשריבען זיין נאמען,— ווייל דעטאלט האט מען נאך ניט געוואופט פון שרייבען. נאד מיד וועלען איהם געבען א נאמען, כדי ס'זאל אונז זיין גרינגער צו דערצעהלען פון איהם. אפשר האט ער געהייסען קאר,— ווי א קראה שרייט: קאר, סאד און ער איז טאקע געווען עהנליך אויה א קראה, מיט זיינע שווארצע האר, ווי פמאלע. קאר איז בטבע געווען א מאלער. ער האט זי־ געפיהלט גליקליך, אז ער האט געהאט עטליכע שעה פרייע צייט, כדי צו זיצען או! צו מאלען. קליי־ בענריג שטיינער, צוזאמע! טיט אלע, אויפ'ן ברעג טייך, פלעגט ער אבלעגען אן א זייט גלאטע און פלאפע שטיינדלעך; ביינער האט ער געקליבען בעזונדער, הירשעז־הערנער בעזונדער א. אז. וו. דערנאך פלעגט ער זיי שפאלטען אויה דינע ברעטלען. ראם אלץ פלע^ט ער האלטע; אין איין ארט, צוזאמען טיט אנרערע זאכען, וואם ער האט בענוצט צום טאלען. ראם ארט, וואו ער האט ראם אלץ געהאלטען, איז געווען א לאך אין א בוים, ניט ווייט פון דער הייל. די ברעטלעך פו; ביינער, שטיינער און הערנער, ראם איז געווען זיין פיופיטר און לייווענט אויה צו מאלען. אנשטאט א בליישטיפט או; א פענזעל, האט ער בענוצט שארפע דינע ביינדלעך פון פיש ארער שארפע שטיקלעך קיזעלשטיין. טיט רי דאזיגע פשוט'ע ווערקצייג האט ער אויה פלאכע, ן,לאטע ברעטלעך ניט שלעכט געמאלט פיגירען פון מאטאנטען, הירשען,' בערען אדער פון בויטער. ביים מאלען האט ער געקאנט אבזיצען גאנצע טעג, נאר ראם גליק האט ער געהאט זעלטען, ווארום דער גאנצער טא&lt; פלעגט ביי איהם, ווי ביי אנדערע, אוועקגעה; אין זוכע! וואט צו עסען, אין יאגד, אי; חאפע; פיש, א־־סטאכען שטיינערן געוועהר א. ד. גל. אז קאר האט געטראגען רעם ברענענדיגען צווייג אי; הייל אריין, האט ער געקלערט, וואם וועלען דערויה זאגען די הויזיגע זיינע, אז זיי וועלען איחה דערזעהען?"/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="אלע, וואם זענען געווען אין הייל, זענען אויפגעשפרונגען, דערזעהנדיג דעם צמייג אין פייער און אין רויך. די אלטע זייגע האט א לנשיי י יעטהון פיט א ווילד קול, די קינרער האבען אנגעהויבען ליארעמען און וויינען, און *4 3 זענען ענטלאפען כעווארען אין א ווינקעל. פון אלע האט נור איינער, קאר'ם ברורער&quot; געקוקט אויפ'ן פייער שטארק פעראינטערעסירט. אי! די אייגען ביי איהם האט זיך אויך אנגעצונדע; א פייערל פון ניילריגקייט: וואם וועט דא ווייטער זיין? איינער פון די קינדער איז פיט פחד צוגעגאניגען, ס'האט זיר צו־ לגריהרט פיט א פינגער און א ווילדע! געשריי געטהון. דעמאלט האבען זיך אלע א ווארר געטהון פון דער הייל ארוים. קאר איז געווען שטארק צורודערט, נאד ער האט זיר איינגעהאלטען או; האט אריינגעשטעקט דעם ברענענריגען צווייג אין דער ערד אריין, או; רער פלאם האט בעלויכטען די הייל. אז קאר האט זיר אופגעקוקט, איז אין הייל קיינער ניט געווען; אלע זענען זיר צולאפען. נור דער ברודער זיינער איז דא געשטאנען, און אין דעם, וואס די צוויי פענשען הא־ בען זיר 'ניט דערשראקע; פאר'; פייער, האט מען געזעהן, וויפיעל מוטה זיי האבען פערמאגט. און כדי ראם צו פערשטעהן, מוז מען וויסען, אויר וואסער א שטופע די מענשהיוט איז דעמאלט געשטאנען. די גאטור איז פאר'; מענשע; געווען א רעטעניש, פונקט ווי א קליין קינד שטעלט זי זיר איצט פאר. דער מענש האט אין יעדער נאטור־ערשיינונג געזעהן א לעבעדעע זאר. דאם פייער ■האט זיר איהם אויפגעוויזען אזוי שרעקליך, ווי שרעקליר ראם דוכט זיר א קינד, וויאס האט זיר איי; מאל אבגעיריהט, או! ענטלויפט פיט א געשריי, ווען עס דערזעהט א פייער. '/ די צוויי ברידער האבע; זיר צו^ערוקט נעהנטער צום פייער, זענע! נע־ שטאנען און געקליבען נחת פון דער מחיה'דיגער ווארימקייט, וואם ם'איז נעגאננען פון איהם, און האבען •עקוקט אויר די בעלויכטע ע ויענט פון דער חייל, ווי אויר א נייעם. יא, די ווארימקייט, די ליכטיגקייט יאם זענען געווע! נאד נייע זאכען. או!, ווי גיר די נאסע קליידער זענען אויםגעטריקענט געווארען, דאם איז אייר געווע; א נייעם! פייער ווארימט! פייער לייכט! פייער טריקענט! פלוצלול איז קאר ארויםגעלאפען פון דער הייל. אין א קורצער צייט אדום א־ז ער צוריק 'אריינכעלאפען. אי; דער האנד האט ער געהאלטע! א פלא־ טשעען שטיין, וואם ער האט אנגעהויבען מאלען אויר איהם. און טהו א קוק, .ווי לט מ'זעהט ביים פייער דאם געמאל, כמעט ווי בייטאג, ווען די זון שיינט. יא, איצט וועט ער ביינאכט ארבייטען פאר'; פייער! פיט גיוים שמחה האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="12 ער זיך גענומען צו דער ארבייט; ער האט זיך פערטיעפט און האט פערגעםען אן דער גאנצער וועצט. אבער ניט צאנג האט נעדויערט דאס נציק. ראם פייער האט געברענט א ווייצע, דערנאך האט עס אננעהויבען ציטערן און זיך צעשען, דער צווייג האט אויכגעברענט. קאר האט א קוק געטהון אויפ'ן ברודערי דער ברורער האט א קוק געטהון אויר! איהם, ווי זיי זאצען מיט די אויגען פרעגען איינער רעם אנדערן: ברודער, וואס טהוט מען, ווי היט מען איין די טייעדע זאך, וואס האט אין דער פינסטערער הייצ אריין אריינגעטראגען א ציכטיגקייט, אין דער נא־ סער הייצ א טרוקענקייט, אי! דער קאצטער הייצ א ווארימקייט, אין זזער איינגעשרומפענער נשמה א פרעהציכקייט! פצוצציגג האבען זיי דער־ זעהן א וואונדערציכע זאך: נעבען ברע ענדיגע! צייייג איז געצעגען א טרוקען: צרוייגעצ, האט עס ז\.ך אנגעחאפט און ברענט אויך. קאן מען ראך, אייפט עס, אנצינדע! האצץ אן האצץ. צויפען זיי און ברענגען א בינטעצ טרוקענע צווייג־ צעך. און וואפער א שמחה האט זיי אנגעחאפט, אז זיי האבען דערזעהן, ווי איין צוויינעצ האט זיך אנגע וטען פו! רעם אנדערן, און ראם פייער האט גע־ ברענט און געברענט, און ניט אויפגעהערט. אויב אזוי, ,קאן מען ראך תמיד מאכען ווארים און ציכטיג אין הייצ, אבי צווייגצעך זאצ זיין. וואם טהוט מען אבער מיט'ן רויך, וואם עסט אזוי אוים די אועען? די זון איז בעפער, זי ניט ציכט און ווארימקייט או! עפט ניט די אויגען. נאר טהו א קוק ווי דער רויך ציהט זיר צום אויטגאנג פון דער הייצ. מ'דארף! איהם עפענען. ברודער, קום, וועצען מיר אברוקען רעם שטיין. יא; איצט איז בעפער. ט'קאן זיר ווידער זעצען צו דער ארבייט. קאר האט זיר ווידער גענומען צום פצאטשעען שטיין און צום קריצער, און האט זיר שטארק פערטיעפט אין דער ארבייט. דערווייצ האבע! זיר ארום דער הייצ צונויפגעקציבען אצע איהרע איינ־ וואוינער, וואם זענע; ערשט ענטצאפען. יערער האט מיט פחד אריינגעקוקט אין הייצ אריין, וואס טהוט זיר דארט. דערזעהן, אז קיין אונגציק האט ניט פאסירט, זענען זיי איינציגווייז אריינגעגאנגע! און זיר אויםגעצעגט שצאפען. די וואריט־ קייט פונ'ם פייער האט זיי מחיה געווע! און עפעם א פערגעניגען און א שמחה האט פוצ געמאכט דאס הארץ, און זיי האבע! דערפיהצט אזוינם, וואם זיי הא־־ בען נאד קיין מאצ ניט געפיהצט. מיט עטציכע טעג שפעטער האבען די וויצדע דערזעהן, אז אחוץ אצע מעצות, וואם ראם פייער האט, ברענגט ער זיי נאר א גרויסען נוצען עש • פערטרייבט די וויצרע חיות פון דער הייצ. דער בער איז ציגעגאננען צו דער"/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="13 היי? און דערזעהען ראם פייער, איז ער ענט?אפען. דעמא?ט האט ?אר פאר־ נע?עגט, אז מען זא? דאם פייער צו?עגען אין דרויסען, נעבען היי?, אונטער'ן פרייען היטע?. א גאנצע נאכט האבען דא עט?יכע מענשען, איינער נאכ'ן אני דערן, געהא?טען וואך און געווארפען טרוקענע צווייגען אין פייער אריין. די איבריגע איינוואוינער זענען געש?אפען רוהיג, און דעם ארייננאנג האט מען שוין מעהר ניט געדארפט פער?עגען מיט שטיינער ,ווארום דער בעשיצער, ראם פייער, האט אבגעהיט רעם מענשען. א ?יכטיג און פרעה?יך געפיה? האט דער מענש דערפיה?ט: איצט איז דאס שוין זיין היי?, היין חיה וועט ביי איהם מעהר ניט צונעהמען זיין וואוינונג. דאס פייער וועט עם בעשיצען. אט אזוי האט זיך דער מענש, דורכ'ן פייער, ערווארבען די ערשטע וואוינונג זיינע. דאם פייער האט רייך געמאכט דעם מענשען: ס'האט איהם נעגעבען א וואזינונג, ?יכט און ווארימקייט. אבער חוץ דעם, איז דער מענש איצט רייכער געווארען אויך אין צי י ט. פריהער פ?עגט פינסטער ווערען אין היי?, און דער מענש האט פערבראכט די .צייט אין דרעמ?ען. איצט האט ער געהאט א גאנצען אויפדערנאכט אויה צו ארבייטען. איצט האט ער געהאנט ק?ערען פון אזוינע מיני ארבייטען, וואם זענע; ■י. הר פריהער אויפ'ן געדאנק ניט געקומען. ער האט אנגעהויבען שענער אויסמאכען זייבע מגושמ'דיגע אינסטרומענטען און געוועהר, זאמ?ען שפייז אויה שפעטער. רערזויי? האט מען ענטדעקט, אז מען קאן קאכען און בראטען פ?ייש. האט מען אויפגעהערט עסען רויה פ?ייש. ראם ?עבען איז געווארען ?יכטיגער און פרעה?יכער. דער מענש האט פערגעטערט ראם פייער, וואם האט אזוי געענדערט און פערבעסערט זיין ?עבען. איצט פער?ירען ראם פייער, ב?ייבען אין קע?ט און אין דער פינסטער, ווא?ט געווען פאר,! מענשען ראם גרעםטע אונ'ג?יס. אז מ'פער־ זוכט גוטס, פיה?ט מען ראם ש?עכטס פיע? ערגער. פערשטעהט זיר, אז די דאגה, צו פערהיטען דאס פייער, האט איצט פערנומען ביים מענשען זיין גיע־ סטע אויםמערקזאמקייט. אז מען ?אן א?יין שאפען דאם פייער דאם איז קיינעם אין זינען ניט געקומען. ?יינער ווא?ט דעמא?ט ניט געג?ויבט, אז ראם געט?יכע פייער, וואם איז אראבגעפא?ען פונ'ם הימע? אויה דער ערר (אזוי האט מען געמיינט), קאן מען ארויסברענגען מיט די אייגענע הענד. דעריבער האט זיך דער מענש שטארה געפ?ייםט אבצוהיטען ראם פייער און ניט ?אזען ראם פער?אשען ווערען. אז מען האט בעדארפט צו?עגען א פייער, פ?עגט מען ברענגען ברענענדינע הא?אוועשקעס פון ערגיץ, וואו דאם פייער האט געירענט. ?אנגע, ?אנגע צייטען האט דער מענש ניט געזוכט קיין מיטע?, ווי אזוי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="- 14 אליי! צו בעסומע! ראם פייער. ער האט עם הייליג אבגעהיט און געהאט פער־ געניגען פון אלץ, וואם דאם פייער הא&lt;ז איהם געבראכט. ראם פייער האט בעלויבמעז. ) ' ע ע'* { רעש מענשענם וואוינוני. דאס פייער האט דערווארימט. ) ראם פייער האט רייך לעמאכט רעם פענשען אי; צייט. ראם פייער האט :עשיצט רעם מענשען פו; ווילרע חיות. ראם פייער הנם געגעבען דעס מענשען רוה, ווארימקייט און די פעגליב־ ר!ייט זיך צו בעשעפטגען מיט קונסט. .111 א נייער נצחון• ס'איז פריהמארגען. די זון איז ערשט אויפנעגאנגען און האט מיט איהרע שטראלען בעגאסען דעם וואלד או! די בערג. די איינוואוינער פון אונזער הייל האבען בעגעגענט ראם טאג־ליבט מיט פיגסטערע פנימ'ער, מען איז געזע־ סען פער'דאגה'ט, פערזאד^ט, ניט געריהרט .זיך פונ'ם ארט. עטליכע פענשען זענען געשטאנען נעפען אריינגאנג און האבען הויך געשמועסט. מ'האט געזעהען, אז זיי זענען שטארק אויפגעבראכט. פון דערווייטענס זענען געזעסען צוויי יונגע לייט, א יונגעל און א מיידעל, גיידע פון א יאהר 15. אלע האבען געקוקט אויר זיי פול כעם. די יונגע לייט האבען געציטערט און האבען די אויגען ניט אויפגעהויבען. א טויט־שרעק איז געלעגען אויר זייער פנים. די הענד זייערע.זענען געווען פערבונדען און ביידע זענען זיי געווען צוגעבונדען צו א בוים. וואם זשע איז אזוינם געשעהן? מען האט זיי געלאזט היטען דאם פייער און זיי האיע; ראם ניט אב־ געהיט, און ס'איז פערלאשע! געווארען. דאם פייער איז פערלאשען געווארע; ביינאכט, ווען אלע זענען געשלא־ פען, מידע פון' דער יאגד. און פאר שומרים פונ'ם פייער,, האט מען געלאזט א ברודער מיט א שוועסטער, מאן און דיווא. זיי זענען י ניט געגאנגע! אויר דער יאגד, ווייל זיי האבען קונציג איגעשלאגען שטיינערן געוועהר, און מען האט זיי געלאזט אי; דער היים, זיי זאלע; פלייסיג ארבייטען צו דער יאגד האט מען געדארפט האבען שפיזען און מעפערם. מאן און ריווא האבען געארבייט געטריי, און צו־נאכט זיך געפיהלט מיד, חאטש זיי זענען ניט געגאנגעז אויף"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="15 - דער יאגד. מען האט זיי געלאזט היטען דאס פייער, מייל מען האט גערעכנט. אז זיי זענען ניט אזוי מיד, ווי יענע, וואס זענען ערשט פון דער יאגר געקומען. די פריהריגע נאכט זענען זיי אויך ניט געשלאפען; זיי האבען געארבייט צו־ זאמען מים יlאר'ן, וואם האט די לעצטע צייט געפרובט מאכען געפעם פון ליים. די מידקייט האט גובר געווען דעם ברודער מיט דער שוועסטער, און זיי זענען איינגעשלאפען. אז זיי האבען זין אויפגעוזאפט, איז אויה דעם ארט, וואס דאס פייער האט תמיד געברענט, געלעגען א הויפען אש, און ניט איין יזויהא אפילו. אומזיסט האבען זיי געלעגט אויפ'ן אש טרוקענע צווייגען, אומזיסט האבען זיי נעבלאזען, געזוכט א פונק. ט'איז אלין פערלאשען. דערשראקען פון דעם אונגליק, זענען זיי איגעזעסען ביז אין דערפריה, ניט געריהרט זין פון ארב; זיי האבען געקלערט, וואס וועט זיין, וואט וועאען זיי זאגען. דאם פייער, דער טרייסטער פונ'ם מענשעז, וואט ברענ!־.ט איהם אזו־ פיעל פלייר און דוה, וואט האט געשענקט דעם מענשע; אזוי פיעל צייט צו דער ארייייט, וואט איז מציל דעם מענשען פון די וויאדע חיות, און האט בעלויבטען דאס גאנצע לעבען דעם מענשענ'ם, דאס פייער איז פערשוואונדען געווא־ רען און מען וועט ווידער דארפען ציטער; פאר קעלט, זיצען לאנגע אווענדען אין דער פינסטער, ווידער וועלען ווילדע חיות בעלאגערן די הייא! פון דעט גע־ דאנס האבען די יונ^ע לייט אנגעהויבע; ציטערן. ניין, האט יעדערער פו; די ווילדע געקלערט, לעפען אזוי, ווי מ'האט פריהער געלעבט, איז אונמעגליך! אבער וואט טהוט מען, ווי מאכט&quot;מען ווידער פייער? או; ווער אי; שולדיג די צוויי טויגעניכטסען, וואט האבע; זיר גע־ פוילט צו היטען די טייערע זאן. אין יעדערן האט זין ביי דעם געדאנק צוברענט דער כעם, און דער צארן האט ארויםגעפלאקערט פו; יעדערנם אויגען. מ'האט זין געוואלט נוקט זיין פאר', שלעכטס, וואט די יונר.ע לייט האבען אלעמען געבראכט. איז דעם אונגליקליכע; מאג איז קאר ניט געווען אין דער היים. די יע־ גער זענע; נאך אין דערפריה אוועהגעגאנגען אין וואלד. דא האב(נן זיי זין צו־ טיילט אויה צוויי פארטיעם. איינע פו; זיי האט זין צו־נאכטם אומגעקערט. אהיים, או; די צווייטע איז ניט געקומען: זי איז, א פנים, אדיין טיעה אי; וואלד. קאר'ם נאמען האט מען אין דעם מאג ניט איין מאל דערנ־אנט מיט האפנונג, אפשר וועט ער עפים אויפטהון, כרי מציל צו זיין ראם פאלק פ:'; אזא אונגליק. דאם האט ער דאך דאם ערשיטע מאל געבראכט ראם פייער אין הייל אריין. צי וועט ער ניט איצט אויר געפינע! א מיטעל."/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="16 - די זון האט זיך דערוויי? אראבגע?אזט. די איינוואוינער פון דער היי? זענען געזעסען ביים אריינגאנג, קיינעם האט זיך ניט געווא?ט אריינניעה! אין א - פינסטערער סא?טער היי?, וואו נעכטען האט נאד געברענט א פרעהצעך פייער?. די נאכט־שאטענס זענען געווארען געדיכטער, און די מענשען זענען א?ץ נאך געזעםען פאר דער היי?, שטי? געשמועטט און געזיפצט. או! אויפ'ן בערגע?, פון ווייטענם, אין דער פינסטער, האבען זיר געזעהען צוויי פיגורען, אן ווע?בע מען האט ווי פערגעסען, און זיי האבען די העזה ניט געהאט דערמאנען אן זיך, און זענע! געזעמען הונ^עריגע, רורשטיגע, ניט געוואוסט,' וואם וועט זיין מיט זיי, צו וואכער א טויט מ'וועט זיי משפט'ן. שפעט אין דער נאכט האט זיך אומגעקערט קאר. ער איז געגאנגען פרעה?עך און ?וסטיג, וויי? ער האט דער'הרג'ט א גרויסען חזיר. אבער זיין גאנצע שמהה איז בעישוואונדען, אז ער האט דערזעהען, ציגעהענדיג צו דער היי?, אז זי איז אייעעהי?ט אין פינסטערניש, און מענשען בעוועגען זיר נעבען איהר. &quot;וואס זא? ראם זיין? פאר וואם זעהט מען קיין פייער ניט?&quot; האט ער זיר א?יי! געפרעיט. שויךזשע?.&quot; נאר ער האט אפי?ו פאר זיר א?יי! ניט געווא?ט ארוים־ זאגען רעם געראנק, וואם איהם איז ארויפגעקומען. ראם הארץ האט איהם פער־ &lt;ז?עמט פאר רחמנות, אז ער האט דערזעהען אויפ'ן בער:ע? הי צוויי ע?ענדע פיגורען. דיווא און מאן זענען געווען זיינע יונגע פריינד. ער האט זיי ?יעב גע־ האט, געצייכענט מיט זיי, ארומגעהובע?ט די פיינסטע ווערקצייגען, מיט זיי האט ער זיר גע'עצה'ט, ווי אזוי צו בעפוצען די היי?. און איצט האט דאם פא?ה. אבגעשניטען פו! זיר די ראזיגע פריינד זיינע די בעסטע. ער האט שוין אנגעהויבען צו פערשטעהן, אום וואם דא כעהט. ער האט געוואוםט, אז אויב ער פערשטעהט ריכטיג, זענען זיי טו?דיג אין רעם, וואם ראם פייער איז פער?אשעז געווארען, או! ראן ווארט אויה זיי א שרעק־ ?יבער טויט. אט די א?ע געדאנסען זענעז גיר דורכגעפ?ויגעl אין זיין מוח. מיט א מינוט שפעטער, איז ער ^עשטאנען נעבען די ציוויי פערברעכער. און זיי האבען איהם דערצעה?ט, איינער איבערש?אגענריג דעם אנדערן, די גאג־ צע מעשה. אויפ'ן הארצען איז איהם געווען זעהר שווער. ער האט, פערשטאנען, אז ניט מיט א כיו! זענען זיי איינגעש?אפען. פונדעםטוועגען האט ער אויה זיי פעראיבע? נעהאט: ווי אזוי קאן מען איינש?אפען, היטענדיג אזא טייערע זאר? אויב ער פיה?ט אזוי, וואם זשע האבען געדארפט פיה?ען די אנרערע? אודאי ווא?ט מען זיי געווען צוריפען די ערשטע מינוט, נור מען האט זיי גע?אזט ?ע־ בען יויי? מען ווי? זיי אנטהון א מיתה משונה."/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="17 און וואם וועט זיין מיט'ן פאלק? האט ער ווייטער געקלערט, ווי אזוי ווע'sען מיר לעבען אהן פייער? די נאכט איז געווען קאלט און נאם, און דערפאר האט מען נאך מעמר געפיהלט, אז ראם פייער איז פערלאשען געווארען. זעלטען ווער עם איז געשלא־ פען די נאכט. אויפ'ן אנדער! טאג האט מען זיך צונויפגעקליבען נעבען הייל און מען האט אנגעהויבען שמועפען, ווי אזוי צו בעשטראפען די פערברעכער. אפילו די אלטע לייט, וואם משפט'ן רוהיגער, ווי די יונגע, האבען געזאנט, אז מען דארה זיי צושניירען לעבעדיגערהייד, ווארום זיי האבען ציגענומען ביים פאלק דאס נליק פונ'ם הימעל, וואם האט בעשיינט זייער לעבען, און אפילו זייער אלט לע־ .בעז. אויה מאיגען, האט מען אבגעמאכט, זאל מען זיי טויטען. נאר ביינאכט איז פארגעקומען אזא זאך, וואם קיינער האט זיך דערויה יט געריכט. שפעט אין דער נאכט, אז אלע זענע! געשלאפען, האט זיר רערהערט א שטארקער קלאפ פון א דונער. אלע זענען אויפגעשפרונגען. א העלער בליץ האט בעלויכטען די הייל. דערנאך האט אלץ אנגעהויבען ציטערן. א גערויש, ווי א דונער קייקעלט זיך, האט זיך געהערט פון אונטער דער ערר. דערנאך האט די ערד אנגעהויבען ציטערן. אלץ, וואס איז געשטאנען אין הייל, איז אנידער־ געפאלען. אין טויט־שרעק זענען אלע ארויסגעלאפען פון דער הייל. קיינער האט ניט געוואוםט, וואס דא איז נעשעהן. מיט שרעק האט מען דערזעהן, אז פונ'ם שפיץ־בארג, וואם איז געשטאנע! גאנץ ווייט פון דער הייל, איז געגאנגען א געדיכטער רויך, געמישט מיט פלאט־פייערדיגע צונגען. דער גאנצער הימעל איז געווען רויט, ווי בלוט. דאה האט געארבייט דער וואולקאן. פון דעם שפיץ בארג איז תמיד נענאנגען א קליינער רויך. די מענשען האבען געקוקט דערויה מיט וואונדער, און האבען ניט געקאנט פערשטעהן, מאם דאם איז. איצט האט מען גוט אוים־ געשטודירט די ערשיינונג און מען ווייסט, פון וואנען זי נעטט זיך. פונדעסט־ ווענען פאלט אן אנ'אימה, אז מ'דערזעהט, ווי דער וואולקאן ארבייט. היינט, וואם האבען געדארפט פיהלען די ווילדע, וועלכע האבען לחלוטין ניט פערשטאנען, וואס דא טהוט זיך? זיי האט זיך אויטגעוויזען, אז דאם פייער פלאמט שוי; נעיען דער הייל; די ערד האט אונטער זיי נעציטערט פון דער אונטער־ ערד־קלאפעריי און גערויש. אנ'אימה איז אויה זיי אעעפאלען. זיי האבען זיר א מארה געטהון צו לויפען פונ'ם וואולקאן. נור קאר האט ניט פערלארען דעם מוטה. ער איז געבלי־"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="- 18 - בעז שפעטער פון אאע. ער איז ארויפגעאאפען אויפ'ן בערנעא צו די־ יונגע קינ~ הער, האט זיי פונאנרערגעבונדע! רי הענד און די פים, וואס זענע! געווען שטארק צונויפגעדרעהט מיס הירשענע אדערן. זיי זענען נעווען האאב־טויט פון שרעק, וועהטאג און הונגער. סאר האט זיי געהאאפען אויפשטעהן. ער האט זיי נעבראכט אי! הויפען א ביסעא וואסער, זיי זענען געקומען א ביסעא צו־זיך און האבען זיר נעאאזען אויפען, פריהער אהין, וואוהין אאע זענען געאאפען, דערנאך האבען זיי זיך גענומען אן א זייט. האם געשריי פון רי היימאאזע האט דער־ גרייכט צו זיי, נור זיי האבען קיי! העזה ניט געהאט זיך צו דערנעהנטער; צי זיי. פונדעסטוועגען האט קאר זיך מישב געווען, אז אי! אזא מינוט טאר ער נים פעראאזען זיין פאאק. רערמנער, אז ער איז אבנעאאפען א היבשען מהאך אן א זייט פון די אויפענדע, האט ער די יונגע קינדער געהייסען זיך אבשטעאען נעבע! א נרויסען בוים מיט א גרויסע! אאך אין שטאם, וואו זיי האבען נעקאנט אי־ בערנעבטיגען רי נאכט, און ווארטען אויר איהם..אאיין האט ער זיר געאאזט נאכיאגען די קרובים. ער האט זיי געפונע! זיצענדיג ביים ברעג פו! א טייכעא. זיי האבע; זיך אבגערוהט פונ'ם אויפע; און האבעז זיר נעהאאטען אנ'עצה, וואו איבערצונעב־ טיגע! די נאכט. זיי האבע; בעשאאסען צו נעכסיגע; אויר די בוימער או; אי; די אעכער פון די בוימער, וואם זענען געווען ניט וועניג אין די ערטער. נאר הער שרעק, וואס זיי האבע! ערשט איבערגעאעבט, זענע! זיי איצט געווען צופרידען, וואם מ'איז געבאיבען אעבען. ראם, רואם מען האט פעראאזען יי נוטע הייא און די בעקוועמאיכקייטע; אין איהר, ראם איז שוין געווען רי אעצטע זאר. נור קאר האט זיי דערמאנט, אז מ'דארר עפעם קאערען וועגע! מאר־ נען. ער האס זיי :עזאגט, אז ער אאזט זיי איבער אויר א צייט או! געהט זוכען גייער. זיי האבען אבגערעדט, אבצוזוכען איינער העם אנדערן אויט די סימנים אויר די בזימער, און קאר איז אוועקגעגאנגען. איהם איז איינגעפאאען א געדאנק, וואס ער האט קיינעם ניט געוואאט אויםזאגען. ער איז ניט גענאנגען, נאר געפאויגען צוריק, ווי אויר פאיגעא. ער האט נעאייאט צו זיינע יונ^ע פריינר; מיט זייער היאר האט ער געוואאט אויס־ פיהרען זיין נייעם פאאן. צומארגענם האט ער זיי אבנעזוכט. זיי האיע; איהם בענעגענט מיט גרייה און איהם נעגעבען פואע הויפעגם מיט נים און וואאד־פרוכטען. קאר האט איבערגעביםען און האט זיי באאד אנגעהויבען דערצעהאען זיין פאאן. הער פאאן איז נעווען אזוי&quot;משונה'דיג, אז מאן און דיווא האבען די ערשטע מינוט געמיינט, אז ער רעדט פון היץ. און ס'איז אויר געווען אויר וואט זיר צו וואונדערן. סאר האט בעשאאסען א משוגע'נע זאד: געהן צום וואואקאן און דארטען, אין גיהנם&quot; בעקומען פייער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="19 ס'איז געווען אנ'אמת'ע משוגעת אזוי האט זיר גערובט. נאד קאר האט גערעדט דערפון טיט אזא התאהבות, אז רעי ברודער מיט דער שוועסטער האבען זיר אויך אנגעצונדען, און מען האט בעשאאפען באלי געהן צןם וואואסאן. זיי זענעז געגאנגען, ווי מען זאגט, - דעם טויט אנטקעגען. דערביי האבען זיי אבער געהאט א האפנונג צו בעקומען פייער. &quot;וואםער א שמחה דאם וועט זיין! גיב נור א קאער ריווא!&quot; האט מאן גערעדט, ווייזענריג אויפ'ן פלאם פונ'ם וואואקאן. אויר אין דערפריה, פ'האט נור אנגעהויבען צו טאגען, האבע! זיר די דריי מוטהיגע אייט געאאזט אין וועג אדיין. זיי זענעז געגאנגען צו דער סכנה, וואם ערשט ניט אאנג פריהער, זענען אאע אנטאאפען פון איהר מיט טויט־שרעק. וואס נעהנטער זיי זענען געקומען צום וואואקאן, אילץ הייסער איז זיי געווארען. די באעטער אויר די בוימער זענעז געהאנגען טרוסענע, ווי אין הערבסט. גיא ז האט פון טרוקענקייט, געשורשעט אונטער די פים. דער אטעם האט זיי שטארק פערחאפט. דער וואאד האט דר געענדיגט, און זיי האבען דערזעהן אזוינם, וואס זיי זענען נבהא ונשתומם געווארען. פונ'ם הויכען בארג האס זיר אראבגעגאםע: א פייערריגער טייר. דער טייר האט שוי; אנגעהויבען אבגעקיהאט ווערען, נאר אונטער דער קארע, וואם האט איהם בעדעקט פון אויבעז־אויר, האט געקאכט. פונ'ם טייר איז געגאננעז אזא היץ, אז אונזערע העאדען האבען אנגעהויבען פעראירען דעם מוטה און האבען זיר געאאזט אויפען, דערפרישען דעם פלאמענדיגען פנים און די טרו־ קענע איפען מיט א טראפע; וואסער. זיי האבען אנגעהויבען זוכען וואסער. אבער אילע פאוסען זענען אויסגעטריהענט געווארען פון היץ. דער דורשט האט זיי אילץ מעהר געמאטערט, דאס &lt;לייב איז אבגעשוואכט געווארען, דער קאפ האט געברענט און פאר די אויגע! איז געשטאנען דאם פיילד פונ'ם קאבעדיגען &lt;לאנגען טייר, וואם זיי זענען ערשט אנטילאפע; פון איהם. נאד ווי דאם ביאד האט זיי אייר געשראקען, האבען זיי דאך געפיהאמ אי; זיר א משונה יעפיהיל: דער פייערדיגער טייר האט זיי געצויגען צו זיר; ס'האט זיך נעוואאט איהם נאר אמאא'זעהן, נור די כהות האבען זיר אויםגע&lt;לאזט, די פים אונטער־ &quot; געהאל,ט. אין דער רגע האט א באאז געטהון אפריש ווינטעא פון אנ'אנדער זייט, וואם אנטקעגען דעם וואואקאן; ס'איז געווארען בין השמשות. דאם גיאז האט זיר יעצויגען מיט. טוי; אונזערע העאדען זענען ציגעאאפען צום טוי און האבען מיט דורשט ■עזופט די פייכקייט. דיווא האט אייר געפונען עטאיכע בלע־ טער פונ'ם בוים, וואם רופט זיר אאטאם, אין זיי אין אויך נעווע: א ביסער וואסער. די עטאיכע טראפען האבען נאד מעהר דערוועקט אי; זיי דעם דורשט."/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="20 זיי האבען זיך אראבגע?אזט אויפ'ן דעק פון א טיעפען טא?, און דארט אויפ'ן סאמע דעק, אונטער די שטיינער, האבען זיי געפונען פ?יםיג וואסער, וואט איז ניט אויםגעטריקענט. דאס איז ניט ?אנג געווען א רעכט פו?וואםעריג טייכע?, וואם איז דא נע?אפע! מיט א גערויש. איצט איז פון איהם נעבציבען א קאיין שמא? וואסער?, און אויך דערפאר, וואם ער האט געפ?יםט טיער אונטער די שטיינער. די מידע היימצאזע האבען זיך א ורארוי געטהון צום וואסער. זיי האבען זיך מחיה געווען. גענעכטיגט האט מען אויר די בוימער. ניט צאנג זענען זיי נעשצאפען. זיי האבען זיך אויפגעחאפט פריה אבגערוהטע, און האבען זיר ווידער געצאזט צום פייערריגען טייך. חאטש א?ע היות זענען זיף צוצאפען פון דער חיץ, פונדעסטוועגען זענען די יונגע צייט געגאנגען פארזיכטיג, ווארום זיי זענען געוועהנט נעווארען, אז אין דערפריה געהען די חיות צום וואסער טרינקען. אונזערע העצדען זענען געגאנגען ארויר־א־בארג, זיי האבען געדענסט, אז מען דארר ארויסגעהן פונ'ם וואצר; דארט, אויר דעם שפיץ בארג, וואו פריהער איז געווען א וויצדער הויצער פעצז, רינט איצט דער פייערדיגער טייך. יערער טרים איז געווען שווער, שרעקציך שווער. א שרעקציכע שטיצקייט איז געווען אתם און ארום, און פו! דער שטיצקייט האט זיר נאך שווערער געאטעמט. אונזערע העצרען זענען געגאנגען פארווערטם מיט פערשפיצטע שטעסענס אין דער האנד. אט זענען זיי שוין ביים ברעג פונ'ם פייערדיגען טייך. זיי האבען געפיהצט, אז זיי וועצען ניט אימשטאנד זיין צאנג אויסהאצטען די שרעקציכע היץ. נור אט נעמט קאר זיין שטעסען, שפארט זיך אן אויר איהם אן דער קארע, וואם האט בעדעהט די צאווע, און דער שטעקען צעכערט דורך די קארע, וואם איז פערג?יווערט נור פו! אויבען־אויר. אונטער איהר קאכט נאך די פייער־ דיגע מאסע. דערנאך שצעפט ער ארוים דעם שטעקען און זעהט, מיט גרויס פרייד, אז דער שטעקען ברענט אויר דעם עס. קאר קוקט ניט, וואם דאם פנים ברענט ביי איהם פון היץ, ער ניט אב זיין שטעסען די חברים, חאפט ביי זיי אתים זייערע שטעקענס און טהוט מיט זי י אויך דאס אייגענע. איצט ?ויפען זיי אצע פונ'ם פייער מיט ברענענריגע שטעקענם; די הערצער זענע! מצא שמחה: זיי זענען נצו? געווארען, און דאס פייער איז ביי זיי אין די הענד. זיי זענען צוגעקומען ■צו דער היי?, וואו זיי האבען נע?עבט פריהער. נאר זיי האבען געפונען דעם אריינגאנג פערקייקעצט מיט שטיינער. אריינקומען אין היי? אריין איז געווען אונמעג?יך; זיי האבען ניט געהאט וואו איבערצר נעכטיגען. וואם טהוט מען? זיי האבען ניט געזארגט פאר זיך, זיי האבען געזוכט א שוץ פאר'ן פייער, וואם זיי האבען געבראכט מיט זיך. וועגען זיך האבע! זיי"/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="כמעט ניט געטראכט; זיי א?ע דריי זענעז געיוען געניג שטארק, פצינק און גע־ שיקט, און ווא?טען זיך א?ע מא? מצי? געווען פון אנ'אנפא?, וואט א ווי?דע חיה האט געקאנט אויה זיי מאכען. פאר קע?ט און פערקיה?ונג האט זייער גע־ זונדטער קערפער אויך ניט מורא געהאט. נאר ראם פייער, האם פייער! ווי היט מען ראם אב! מיט 'צורעה! האבען זיי נעסוהט אויה רעם פ?אם, וואס האט געציטערט פונ'ם ווינט; זי•l האבען זיך געפ?ייםט ראם צו פערשטע?ען. א שוידער האט זיי אנגעחאפט ביים געדאנק, אז איין שטארקער ב?אז, און ראם פייער, וואס איז זיי אזוי שווער אננעקומען, קאן פערצאשע} ווערען. צי וועט גע?ינגען נאך אמא? צוקומען צו דער ?אווע און אנצינדען רעם שטעסען? אונטען, ביים פום פו! וואוקקאן, ווערט די ?אווע גיך פערקיה?ט. רוצעטערן ארויה, איז אונמעג?יך, ווארום ס'איז א שטארסער ארויה־בארג, א ?יאדע ג?יטש און דו פא?סט אראב אין יןאכענדיגער ?אווע. האפען אויה דער זע?בער הצ?חה, וואס זיי האבען געהאט דאס ערשטע מא?' האט מען בשום אופן ניט געקאנט. זיי האבען אבגעזוכט א שטי? ארט, וואס א פע?ז פון איין זייט, און א געדיכטער בוים פון דער אנדער זייט האט דאם בעשיצט פונ'ם ווינד. דא האבען זיי, ניט זאגענייג איינער דעם אנדערן קיין ווארט, גענומען שנע? צו־ נויפהן?ייבען טרוקענע צווייגען. זיי האבען געמאכט פון זיי א הויפען און האבען איהם מיט איי?עניש אנגעצונדען, וויי? זייערע שטורקאטשען האבען שוין אני ג-עהויבען זיך צו ?עשען. דער שייטעראייווען האט זיר צוברענט, נאד א שטאר־ הוער ב?אז פונ'ם ווינד האט איהם שיער ניט פעד?אשען. דיווא'ן איז איינגעפא?ען א נ?יהן?יבער געדאנק: מאכען א מין שירמע. אדער א צוים פון פרישע צווייגען מיט ב?עטער בעדעהוטע.. נור־וואס זי האט אנגעהויבען פ?עכטען, האט בא?ד מאן פערשטאנען, וואס זי מיינט און איז איהר נעסומען צו־הי?ה. זיי האבען ביידע אריינגעשטעקט אין דער ערד גראבע צווייגען און איבערגעפ?אכטען זיי מיט דינערע, כדי די שטעהענדיגע זא?ען זיך בעפער הא?טען. מאן האט זיי ארומגעהאקט מיט זיין שטיינערנעם מעסער. אז די שירמע איז פארטיג געווארען, האט זיך דאם פייער, פערשטע?ט פונ'ם ווינט, וקע? צוברענט. ס'איז געווארען פרעה?יכער אויפ'ן הארצען, און אונזערע הע?רען האבען זיז־ געזעצט אברוהען נעבען פייער. איצט, אז זיי האבען פערזיכערט דאם פייער, זענען זיי געקומען צו־זיך און האבען אנגעהויבען בעסוקען איינער דעם אנדערן; דא האבען זיי בעמערקט, אז די פים זענען ביי זיי אבגעבריהט, און אויך די פנימ'ער און די האר. דער מסוכנ'ער גאנג צום &quot;פייערדיגען טייר&quot; האט איבערגע?אזט זיינע שפורען, דערפאר אבער זייער שאץ, וואם זיי האבען"/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="99 געקאנט אומקערען צו די פריינד, וראם וועלען זיי געווים צונעהמען מיט אפענע ארעמם און וועאען זיי מוחא זיין זייער פערברעכען. חאטש ס'איז שוין געווען טיער אין דער נאכט, נור קיינער האט זיך ניט געוואאט צואעגען. די נשמה איז געווען צורודערט פון רעם, וואס זי האט איבער־ געאעבט דעם טאג. דער ווינט האט דערווייא גערוישט און האט געביטען זיין ריכטונג, מ'האט געמוזט איבערשטעאען די שירמע, ארויסשאעפען די פאעקער פון איין ארט און אריינשאאגען זיי אין אנ'אנדער ארט. אוי!? מאיגען איז זיי פארגעשטאנען נאך א שווערע ארבייט: איבער־ טראנען ראס פייער אהין, וואו די פריינד זייערע האבען זיך אבנעשטעאט. עס איז געווען א :רוימער מהאך, און ס'איז געווען א סכנה, ראם פייער זאא ניט פעראאשען ווערען. רופען די פריינד אהער? נור צי וועאען זיי גאויבען, אז דאם פייער ברענט ווירער, צי וועאע; זיי וועאען געהן, וואו ס'איז ניטא קיין הייא, ניט קיין וואסער אי; דער נאהענט, און דער וואאד שטעהט אביעברענט פו; דער היץ פונ'ם וואואסאן. פאוצאונג איז מאנ'ע; איינגעפאאען א גאיקאיבער געדאנס. ער האט דערזעהן ביי דיוואן אין דער האנר א אאנגע; ראהר־שטעיוען י, 111 נלl\ 3 זז) וואם זי האט נעטראגען מיט זיר דעם גאנצען וועג. מאן האט גענומען דעם שטעסען, האט איהם אויסגערייניגט, ארוים:עווארפען דאם אינוועניגםטע, און האט אהי; ארייננעשטעקט רעם קויהא־שווארצען שטעקען מיט'ן ברענענדיגען פייער. דאם פייער אי! רעהרעא האט זיך העאער צוברענט און דאם רעהרעא האט־יגאנ&quot;ז ניט געשיצט דאם פייער פונ'ם ווינט. אזוי האיען זיי דערטראגען דאם פייער אהין, וואו זייערע פריינד זענען געשטאנען, און האבען זיי דערמיט געבראכט א גרויסע פרייר. אזא מיטעא אויר' איבערצוטראגען דאם פייער האבע; דערנאך די אוראאטע מענשען אאנו.ע יאהרען בענוצט. און די שירמע, וואט דיווא האט אויסגעסאערט, איז געווען די ערשטע וואנד פונ'ם שפעטערדיגע! הויז, וואו דער מענש וועט שפעטער וואוינען; נאד אנגעהויבען האט דער מענש דאס צו מאכע! ניט פאר זי ך, נור בדי צו שיצען ראם פייער."/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL=".־\l ווי אזוי מ'האט אנגעהויבען צו ניאכען פייער• ^־־/ פו! זינט מ'האט זיר אנגעהויבען צו בענוצען מיט פייער, האט זיך פיעיל נעענדערט אין דעם מענשענ'ם צעבען. די וואוינונג, וואו ס'האט געברענט ראם פייער, האט בעקומען א גרעסערע וויכטיגקייט, ווי זי האט געהאט ביז אהער. פריהער, ווען הער מענש האט ניט געוואוינט אויר איי! ארט, האט ער זיך ניט נעמאכט סיין שטענדיגע וואוינונג אויר: א געריכטער בוים, א צאך אי! א פוי־ צע! שטאם, א בערךצאגער, א הייצ דאם איז אצץ געווע! א וואוינונג נור אויר א געוויסער צייט. אבער פו! דעה צייט אן, וואס מ'האט אנגעצונרען דאס פייער, איז די וואוינונג נעווארען א ן!טענדינע: די ווארימקייט או! די ציכטיגקייט האט געצויגע! צו זיר דעם מידען און האצב־נאקיטע! מענש. צונאכט פצעגט ער זיר אומקערען צו זיר אי! הויז ארייז, זיר אנווארימע! און אברוהען. אי; וואויג־:- האט מע! אנגעהויבען זאמצע! פערמענען, וואם קיינער האט פריהער ניט געהאט, ווייצ ס'איז ניט געווע! וואו דאם צו האצטען; מ'האט געזאמעצט דיי פעצ פו! די חיות, שפייזען, געטריקענט פצייש, פיש, ווארצצען, שטיינער! געוועהר. אהוץ דעם, האט איצט דעה מענש געהאט מעהר צייט צו ארבייטען, דעריבער האבע! זיר ביי איהם געמעהרט די זאכען, וואס ער פצעגט אויסארבייטען. פריהער האט דער מענש אצץ געגעסע! רויהערהייד: פצייש, פיש, ווארצ־ יען, פרוכטען, תבואה־קערנער א. ד. גצ. איצט האבען זי• אנ:עהויבען ק א כ ע! געריכטען. דאם זענען נאר געווען פשוט'ע און מגישמ'דיגע געריכטען, פונרעסט־ ווענען איז דאס עסען דאר געווארען בע'טעמ'טער און בעסער צום פערדויען. אנגעהויבען האט זיר דאם קאכע! פון באקען אין אש די ווארצצען, פרוכטען, פצייש או; פיש. דערנאר האט מע! זיר אויטנעצערנט בראטע! פצייש אויפ'ן י פייער: מ'האט פשוט געצענט שטיקער פצייש אויר הייסע קויהצען, איבערקע־ רענריג דאס פון איין זייט אויר דער אנדערער. דאם געבראטען פצייש, חוץ דעם, ץ וואס דאם איז געווען געשמאקער, ווייכער און בעסער, פצעגט דאם ניט קאציע ווערען אזוי גיר, ווי רויה פצייש. איצט האט מען שוין ניט געדארפט אויפעסע; די נאנצע חיה, וואס מ'האט געטויט אויר דער יאנד■(ווי מ'האט דאס פריהער יעטהון). דער מענש האט אננעהויבע; עסען מיט א מאם, .און איבערצאזען א הצק אויר שפעטער. בעהאצטען און ארויסגעבען די רעזערווען, פצעגען די פרויען. ס'האט זיר שוי; אנגעהויבען א בעצ־הבית'ישקייט, וואם פריהער, ביז'ן פייער, האט"/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="24 דער מעניש דערפון ניט נעוואוסט. די זארי פאר דער ווירטשאפט איז אויסגע־ פאלען אויר דער פדוי, ווארדם די פדוי פלעגט בלייבען אין רעד היים. די פדוי איז געווארען דער היטעד פונ'ם פייער, ווייל מיט קליינע קינדער איז בעסער נעווען צו בלייבען אין דעד היים, און ילייבענדיג אין דער היים, פלעגט די פדוי צוגרייטען דאם עסען, די קליירונג און אויך וואס מען דארר צו דעד יאגד. די מאנסבילען פלע:ען קומען אהיים זיר אנווארימען, אבעסען, אברוהען, און, אלץ, וואס זיי האבען געדארפג צום בענייען די קרעפמען, האבען זיי בעקומען פו! דעד פרוי'ם האנד. די פרוי איז געווארען די בעל־הבית'טע; דעד מאנסניל ווי א גאםט ביים פייער. פריהער, ביז'ן פייער, האט דעד מאנסביל און די פדוי געלעבט איין 'טטייגער לעבען; ביידע פלעגען זיי ארומגעהן איבער די וועלדער, זוכענדיג וואם צו עםען און וואו איבערצונעכטיגען. אבער אז דאם פייער האט זיך בעוויזען, האט זיר די לאגע פון דעד פדוי געענדערט. זי פלעגט בלייבען אין דעד היים צו היטען דאם פייער, און אדום דעם פייער פלעגט זיר צונויפסומען די משפחה. די אונגעהויער גרויסע נוצען, וואס דעד מענש האט געהאט פונ'ם פייער, האבען געבראכט דערצו, אז דעד מענש האט זיר אנגעהויבען בוקען צום פייער. פון דעד שירמע, וואס דיווא האט .^עמאבט, האט זןד ביסלעכווייז אוים־ נעבילדעט א געצעלט. פריהער פלעגט מען איבערשטעלען די שירמע פון איין זייט אויר דעד אנדערער. דערנאד האט מען אנגעהויבען מאכען שירמען פון אלע זייטען, און זיי בעפעםטיגען צווישען זיר. אזוי זענען געווארען פיעד ווענד. גור א דאר וואלט מען :עדארפט, וואלט שוין געווען א הויז. די זון פערגעהט און בעגיסט מיט גאלד די שפיצען בוימער. אויר דעד ערד ליגען לאנגע שאטענם. פונ'ם וואלד און פונ'ם טייר זעהט מעז געהן גרופען מענשען. דאס זענען יעגער און פיש־חאפער. זיי געהען אלע נעכטיגען אהיים אין דער גרויסער הייל, וואם געפינט זיר אין א ,בארג. זיי געהען און שמועסען צווישען זיר. זיי דערצעהלען איינער דעם אנדערן, וואם מיט יעדען איז געשעהן אויר דעד יאגד. מען קומט אהיים; די הייל ווערט פול מיט מענשען, יעדער איילט ■י זיר צו פערנעהמען אנ'ארט וואס נעהנטער צום פייער. טיער אין דעד הייל, אנטקעגען אריינגאנ:, נעבען פייער, זיצט דיווא. מיט א שטיינערן מעסער צו־ שניידט זי פלייש אויר שטיקער און גיט זיי איבער דער קליינער זארען, וועלכע לע:ט זיי אויר די הייסע שטיינער, וואס מען האט שוין פון פריהער אנגעגרייט. נאר עטליכע מיידלער ארבייטען אדום פייער: ווארפען אייעד די שטיינער,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="25 וואס האבען זיר שוי! אנגעגליהט, אין פייער. יענע קערען איבער די שטיקער פלייש, און אז זיי זענען שוין פארטיג, צוטיילען זיי די שטיקער צווישען יענע, ו ואס זיצען דא. הירשעז־פלייש צושניידט מען און מ'בראט שטיקערווייז. דעם גרויפען חזיר, וואם מ'האט היינט געטויט אויר דער יאגד, האט מען אבגעברא־ טע! גאנצערהייד. מ'האט ארויםגענומען דאם אינוועניגסטע און אריינגעלעגט אהין הייסע שטיינער און דערנאך איהם אינגאנצען, מיט די שטיינער אינוועניג, פון אויסען ארומגעלעגט מיט הייסע שטיינער און פערשאטען טיט הייסע; . אש. ער האט זיר גוט אבגעבראטען; איצט נעהמט מען איהם אתים פון אונטער די שטיינער, מ'שנייד איהם אויר&quot;שטיקער. דאס געבראטענע פלייש שמעהט זעהר גוט. די צייכער קייען געשמאק, דאס עסען פערטרינקט מען טיט ווארים בלוט. דערנאד דערלאנגט מען נאר גוטע זאכען: אפגעבראטענע אויר הייסע שטיינער ברויט־זאמען. אלע עסען טיט פערגניגען חאטש מ'האט זיר שוין אנגעזעטיגט טיט פלייש. די זאמען וואקסען פון זיר. אקערן די ערד האן נאר דער מענש ניט; ווי אזוי צו מאלען די' זאמען אויר מעל ווייסט ער אויך ניט, פונקט ווי ער ווייםט ניט פון קאכען א געקעכטם. דאם וועט ער זיר ערשט שפעטער אויסלערנען. אבער אייר דאם, מאם דער טענש קאן שוין איצט איז אייר א גרויפער פארטשריט אין פערגלייר דערמיט, רואם אמאל איז געווען. פון זינט קאר האט דאם ערשטע מאל געבראכט דאס פייער פון וואלד, זענען אוועקגעגאנגען פיעל יאהרען. קאר איז גרוי און אלט געווארען. ער זעהט שוין ניט אזוי גוט, ווי פריהער, ער געהט שוין ניט אויר דער יאגד, נאר זיין שכל איז קלאר. אלע גיבען איהם אב כבוד, מ'האלט איהם פאר א גרויסען מכשר, וואם גאט האט איהם ליעב. ער געדענקט אלץ, וואם מיט איהם איז געשעהן. אין לעבען. פיעל דערצעהלט ער דעם יונגען דור דערפון, ווי אזוי מ'האט גע־ לעבט פריהער אהן דעם פייער, און ווי אזוי ער האט צוויי מאל בעקומען דאם פייער, ו&quot;וס אלע האיע! איבערגעלעבט, בעה דער פייערדיגער טייר האט זיר צויוי ־ , :•־.ער'ן בארג. יונגע לייט, בעיאהרטע מענשע האבען דאם אל&quot;ז גע־ I.*רט שיט איייגעהאלטענעם אטעם. דוכט זיר, אז 1ש נ־ט לאגג איז דאם אלץ געשעהן, און ואד קומט עם אוים אלוי ווייט און אונפערשטענדליר; אזוי האכען זיר אלע צוגעוועהנט צום פייער, אזוי נאהענט און נויטווענדיג איז דאם■ געווארען רעם מענשען. אז קיינער קאן זיר שוין מעהר ניט פארשטעלען, ווי אזוי מ'האט געקאנט לעבען אהן דעם. מ'הערט קאד'ם או; ו־י־־ז'ס ערצעהלונ&quot;ען, און, אין געדאנהע'ן, טראג/זן"/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="ץיך אלע אריבער אין יענער צייט, ווען די מענשען האבען געלעבט אוזן פייער: ווי פינסטער, ווי שוועד שטעלט זיי זיר פאר יענע צייט, ווי ליכטיג, העל און ווארים ווייזט זיר זיי אויס ראס פייער, וואם ברענט איצט נעבען זיי. קאר הויבט אן זינגען א ליער, דער עולם האלט אונטער. אין רעם ליעד ווערט געזונגען ווענען דעם ליכטיגע! נאט.— פייער, וואם לעיט אין די גיויסע ליכטיגע פאלא־ צען. סאר איז אלט. אבער דאם סול זיינם קלינגט נאר גוט און שטארק, דער כאד שרייט־איבער זיין קול, דער כאר וואססט און וואססט. אלע הערצער זענען פול מיט הייסער דאנקבארקייט צום ליכטיגען גוטען גאט פייער. קאר האט געלעבט לאנג. ער האט פיעל גוטם נעבראכט טיט זיינע גרויסע המצאות, וואם ער האט אויפגעטהון. אויר דער עלטער איז איהם געלונגען אויפ־ צוטהון נאד א גרויטע המצאה: ער האט געפונען א סיטעל, ווי אזוי צו מ א כ ע ן פי י ער. ראם גאנצע לעבען האט ער געטראכט וועגעךדעם. אדר דער עלטער פלענט ער זיצען שעה'ז־לאנג איינער אליין, פערטיעפט אי; רעם געדאנק. ער האט שוין איין מאל אויר זיין לעבען געזעהן דאם גרויפע אונגליס, ווען ראם פייער איז פערלאשען געווארען. וואם וועט מען טהון, אז ס'וועט זיר נאר אמאל מאכען אזא אומיצליק? צי סאן דען ראס ניט געשעהן א־ן א גרויסען שטורם מיט א רעגען צוזאמען. יא, איצט ברענט ניט בלויז איין פייער, עטליכע אויווענס ברענען אין פערשידענע ערטער, עם סאן זיר אבער פארט מאכען, אז א שלאגם־רעגען זאל זיי אלע אי! איין צייט פערלעשען. וואם וועט מען דעמאלט טהון? איין מאל, אז סאר איז געזעםען אויפ'ן ברעג טייר או; האט געקלערט וועגען דעם אלעם, איז צו איהם ציגעגאנגען א יונגער מאן מיט'ן נאמען הוק. סאר האט איהם ליעב געהאט פאר זיין כח און פאר זיין שכל. ער פלעגט מיט איהם פיהרען לאנגע שמועסען וועגען אלץ. הוק איז געווען א כעסן או! אלע האבען פאר איהם מורא געהאט ווייל דערצו איז ער געווען א נבר אויר. סאר האט נעוואוטט, ווי איינצוהאלטען איהם, און אין סאר'ם געגענווארט איז הוק געווען שטיל ווי א שעפעלע, אפילו ווען דער כעס האט אין איהם נ'ג־ פרענט. אזוי איז געווען אין דער מינוט אייר. ' וואם איז מיט דיר, הוק? האט סאר געפרענט, זעהענריג, ווי הו? איז צורודערט און אין כעם. איר האב זיר צוקריגט מיט דער גאנצער וועלט האט הוק גע־ ענטפערט אויפגערעגט. גיב א סוס, ווי זיי האבען מיר גע^אגען• איר וועי*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="מעהר ניט געה! מיט אלע אויך דער יאגר, איך וועא אוועקגעהן ווייט פון דאנען און ווע&lt;s זיך וואו ס'איז בעזעצען אליי!. וואט איז דאם פאר רייד! האט איהם קאר בערוהיגט, זעץ זיר נעבען מיר און דערצעהל מיר, פארוואם האסטו זיך צוקריגט. נאר הוק האט ניט געקאנט ריירען, אזוי האט ער געציטערט פון כעם. איך וועל אוועקגעהן, וואו די אויגען קוקען, דא וועל איך ניט 3ליי־ יען, האט ער אלץ גע'טענה'ט. דער קריג צווישען הוקי! און זיינע חברים אויר דער יאגד איז ארויסגע־ קומען דערפאר, וואס ער האט בעקומען רעם גרעסטען חלק פון דער געטויטער חיה, ווייל ער האט געציעלט בעסער, ווי אלע יעגער. פון קנאה האט מען אנגעהויבען רעדען אויר איהם, אז ער האט געפיהרט די זאך מיט ליסט, און. האט בעקומען ראם, וואס געהערט ניט צו איהם. הוק איז ,געווען א הייטער או! גיך אויפגעבראכט געווארען. אבער קיי; ליגען האט ער קיינמאל ניט געזאגט. און דער ח'טר, אז ער האט געלייגט, האט איהם ארויסגעבראבט פון די כלים. ס'איז איהם אונמענליך געווען איינצוהאל־ טען, ער זאל בלייבען לעבען מיט זיינע פריינד, נאכדעם, ווי מ'האט איהם אזוי בעליידיגט. וואו אחין ז'עע טראבסטו צו געהן? וואו אהין? איך וועל געהן גלייך אנטקעגען דער זון, ב־ז איך וועל מיר נעפינען אנ'ארט אויר צו וואוינען. הער אויה, הוק! האט קאר געזאגט. ווי קאן א מענים לע־י בען אליין? נאר הוק האט ניט געוואלט הערען. ראם איז ניט געווען דאס ער'טטע מאל, יואם ער האט זיך צוקריגט מיט זיינע חברים. עפים האט איהם ניט גע־ לאזט לעיע! מיט זיי, עפים האט איהם געצויגען פו! דאנען. ווי אזוי זשע וועסטו לעבען אהן פייער, האט איהם קאר געי פרעגט נאכדעם, ווי &quot;ר האט געזעהען,-דאם בערוהיגע! הוק'ן ועט איהם ניט געלינגעז• דעדפון האב איך אליי! אויך געקלערט! האט הוק • &lt; .זפערט. איך קאן נעהמע; מיט זיו ראם פייער אין רעהרעל, ווי מיר טהיעז די!־ם' -וועז מיר געהע! ווייט אויוי דער יאגד. לאנג טראגען פייער אין רעהרעל איז ניט בעקוועם, האט קאר געענטפערט. אך, ווי גוט וואלט געוועז, ווען מירזאלל, קאנען אליין מאי' * פייער! דו ווייםט, הוק, איך קלער שוין לאנג פון רעם. און מיר דוכט ז־ך, י*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="28 .מען מיר זאלען קאנען מ א כ ע 1 פייער, וואלט איך דיך ניט אבגערעדט, דו זאלסט אוועסגעהן פון דאנען. דו וואלסט געוואר ווערען, וואם איז רארטען, הינטער יענע בעו־ג! אין סאר'ם שטים האט זיר געהערט, ווי איהם אליין ציהט עם אויך אין רעד ווייט. איך וואלט נערי א^ייו אייר געגאנגען מיט דיר, נאד איך בין שוין אלט, און איך האב סיין כח ניט א לאנגע צייט צו אויפען, ווען אונז זאל נאכיאגען א וואלד־חזיר אדער א טיגער. הוק'ן האבען די ווערטער נאך מעהר צוהיצט. ער האט בעשלאסען זיך ■צו לאזען וואנרערן אויר דער וועלט, זעהען, וואם טהוט זיר אין די נייע ערטער. קאר האט מעהר ניט -גערעדט דערפון; דערצו האט ער גערעכנט, אז הוק וועט זיר גיך אומקערען צוריק. און ווידער האט זיך סאר אומגעקערט צום :עראנק וועגען פייער. מיד מוזען זיך אויפלערנען מאכען פייער, האט ער גערערט טיט זיך אליין, דעמאלט וועלען מיד זיין פריי ווי די פויגעל. קיין זאך וועט אונז ניט אבהאלטען אויר איין ארט. נאד וו אזוי מאכט מען ראם? קאר האט זיך דערביי דערמאנט, וואם דיווא האט איהם איינמאל געזאגט, אז ער האט איהר דערצעהלט ווענען וואם ער סלערט. וואם רעדסטו! האט דיווא געזאגט. ווי סאנסטו האבען די העזה קלערען אזוינס. צי שיקען אונז דען ניט די געטער אליין ראם פייער פון הי־ טעל? און דו ווילסט דאם אליין מאכען! דו סאנסט דערצארנען דעם גאט טיט אזא עזות. נאד קאר איז ניט געווען פון די, וואם מ'האט געקאנב! אזוי גיך בערו־ היגעז. אויב ער האט קיין מורא ניט געהאט צוציגעהן אזוי נאהענט צום פייער־ דיגען טייך, וואם דער וואולקאן האט ארויסגעווארפען (דאם האט זיך גערעכנט פאר א צארן פון די געטער), וועט ער סיין מורא ניט האבען צו זוכען א מי־ טעל אליין צו מאכען פייער אויך. איין מאל איז הוק געזעסען און האט געארבייט א שטיינערנע האס. ער האט זיך פערטיעפט אין דער ארבייט, סלאפענייג רעם שטיין מיט א שטיס סיזעלשטיין. די האנד האט גיר געארבייט און פונקען זענען געפלויגען פון אונר טערן שטיין. זארא און קאר זענען געזעםען און געקוקט. אט האסטו דיר פייער, קאר, דו רעדסט ראך תמיד פו! איהם. דא ווערט ראם פייער נעבוירען. זארא האט עם געזאגט אזוי זיך. זי איז נעווען א זשוואווע מיידעל"/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="29 או! האט געהאט א גוט אוינ, אבער לאנג קלערען וועגען א זאך האט זי ניט ליעב געהאט. נאר ביי קאר'ן האט פון די ווערטער עפים ווי א בליץ געטהון אין מוח; ווי א פארהאע וואלט זיך אויפגעהויבען פאר איהם א פארהאנג, וואם האט ביז איצט פערבארגען פון איהם רעם סור, וועיצכען ער האט אזא לאנ־ •גע צייט געזוכט צו ענטדעקען. ער האט האסטע אנגעהויבען אויםשלאגען ■פונקען מיט א קיזעלשטיין, או! האט אויפמערסזאם געקוקט, ווי זיי צינדען זיך אן און ווערען פערלאשען. הוק: האט ער א רוח נעטהון רעם יונג. קום אהער! העלה טיר האפע; א פונק. וואם הייסט חאפען? האט זיך הוק פער'חדוש'ט. האלט גרייט א בינטעל טרוקען גראז, און איך וועל שלאגען פונקען; דו גיב אכמונג, און קוים וועסטו דערזעהען א גרויסען פונק, טראג באלד אוני ■מער ראם גראז&quot; טאמער וועט זיך דאם אנצינדען. אויב ס'וועט זיך אנ־ צינדען, קאנען מיר מאכע! פייער. הוק האט געפאלגט. לכתחילה איז ביי זיי גארנישט ארויםגעקומען. הוק האט ארער ניט אין דער צייט אונטערגעטראגען ראם גראז, און דער פונק איז דערווייל פערלאשען געווארען, איידער ער איז געפאלען אויה רעם גראז; אדער טויזענדער פונקען זענען געפאלען אויפ'ן גראז, נאר זיי האבען ראם פארט ניט אנגעצונדען. קאר האט א שטארקען' קלאפ געטהון טיט'ן קיזעלשטיין. ס'האט זיר בעוויזען א גרויסער פונק. גיכער, הוק, האט קאר א געשריי געטהון. הוק האט שוין אה! רעם געשריי געחאפט ראם גראז. דער פונק איז גע־ פאלען אויה א טרוקען ארט; קאר און הוק האבען איינגעהאלטען רעם אטעם. אינ'ם גראז האט זיך בעוויזען א פייערל, ראם פייערל האט, שלענגלענדיג זיך, אנגעחאפט ראם בינטעל גראז. ראם גראז האט זיר צופלאקערט. קאר און הוק זענען אויפו.עשפרונגען, האבען געחאפט טיט ציטערנדיגע הענד א שטיק האלץ און אונטערגעטראגען צום פלאם. ראם האלץ האט זיר אנגעצונדען!... קיין גליקליכערער מענש פון קאר'ן איז ניט נעווען. דער גרעסטער וואונש זיינער איז דערפילט געווארען: ער קאן אליין טאכען פי י ער! איצט איז ניט געווען אזוי שרעקליך, אז ראם פייער זאל פערלאשען ווערען. איצט איז ניט שווער געווען איבערגעהן פו! איין ארט אויפ'ן אנדערן,— \ ווי ווייט ס'זאל אויך זיין."/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="32">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="32" LABEL="איצט האט שוי! הוק קיין מורא ניט געהאט זיר צו ריהרען פון ארט, און ער איז טאסע אוועסגעגאנגען מיט נאד א יונג. ער האט מיט זיך גענומען א שטיינערנע האס, א פיילענבויגען און פיילען אויפ'ן רוקען, עטליכע קיזעל־־ שטיינער או! א ביפעל עסע: אויפ'ו ייעג, און אזוי האבען זיי זיר געלאזט געה! זעהן פרעמדע ערטער,.נייע מענשען. פון דעמאלט אן האט זיר דער מענש אנגעהויבען פונאנדערשפרייטען איפער דער ערד. ביז איצט איז נעווען זעהר שווער איבערגעהן אויר אנ'אנדער ארט; מיט א ברענענדיגער האלאוועשקע קאן מען ווייט ניט געהן. האט מען זיך געטוזט האלטע! אויר איין ארט. די מענשען האבען זיר דערווייל געמעהרט. פ'איז זיי ענג געווארען. און דא האט זיי געהאלפען קאר'ם ענטדעקונג. מיט צוויי שטיקער קיזעלשטיינער איז איצט דער טענש אהן מורא געגאניען זוכען אנ'ארט אויר איבערצונעכטיגען. ראם פייער האט געעםענט פאר'ן מענשען די קאלטע לענדער. איצט האט ער ג־לקאנט איבערציהען אהער, און יא אייר לעפען אין דער ווארים. הוק איז אוועסנעגאנגען מיט עטליכע חברים וואנרערן אי; פרעמדע ער־ טער. זיי האבעו זיר צוריקגעקערט מיט עטליבע חדשים שפעטער, ווען קיינער האט שוי! אויר זיי ניט געווארט; מ'האט נערעכנט, אז זיי זענע! ערגיידוואו אומיעקומען. און זיי האבע! געבראבט מיט זיר פיעל אינטערעסאנטע ערצעהלונגען, און פיעל, נייע זאכען: מושעלן, שטיינער, ווארצלען, זאמען או! דערגלייכען. אבער מעהר פון אלץ, האיען רעם ווילדען עולם פעראינטערעסירט די מעשיות, וואם הוק און זיינע חברים האיען דערצעהלט וועגען די פרעמרע פעלקער, וואט זיי האבען געזעהען, וני אזוי זיי לעבע; דארט און וואפערע זיטען זיי האבען.. חוק ראט געבראכט מיט זיר א ליימענע :עברענטע כלי, וואם אין איחר האט מען דא־טען, ביי די פרעמרע מענשען, געהאלטען וואסער. נאד האט ער געבראכט א גאנצען אפאראט, וואס דורד איהם בעקומט מען פייער. דער אפא' ראט א־יז בעשטאנע! פו: א■ שטעקעל מיט א ברעטעל, און א גריבעל אין רעם ברעטעל. א־־ב מען זאל דעם שטעקעל גיר און שטארק דרעהען אין רעם גריבעל, בעקומט מען פייער. לאמיר. נאד אמאל געה! אחין, האבען עטליכע פו! די, וואס הא־ ביען געהערט די מעשיות, אויפגעשריען. ביין, האט היק געענטפערט&quot; מעהר געה ■'•'ר ניט אהין. און ער האט געיויזען די וואונדען, וואם זענען געבליבע! אויר זיין לייב פי! די פיילען, וועלכע יענע מענשען האבען געווארפען אי; איהם און אין זיינע־ 11מזועמטשי**• 1"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
