<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="8">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="FRONT" ORDER="8">
          <div ID="DIVL4" TYPE="TITLE_SECTION" ORDER="8">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE_OF_WORK" ORDER="8" LABEL="SOUVENIRS PITTORESQUES DE LA TERRE SAINTE."/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="STATEMENT" ORDER="8" LABEL="33ilbev auS bcm ()eiligen ganbc. ?3ietrsig auSijew^Mte tmi nad) bcr OJntuv gcjeictynet son 3• 50?• Serna(?. 3JHt ctfmttfrn&amp;cm Sectc Don ©. Jp. D. odm fret• t."/>
            <div ID="DIVL7" TYPE="STATEMENT" ORDER="8" LABEL="QUARANTE VUES ORIGIN A EES DESSINEES par J. AT. BERN AX,. AVEC UN TEXTE EXPLICATIF pah G. H. de SCHUBERT, TRAD CUT PAR A. VINET."/>
            <div ID="DIVL8" TYPE="STATEMENT" ORDER="8" LABEL="3• ©teinfopf’fdfje I®ltdfjixmbfurtfl. STUTTGART, librairie de j. f. steinkopf."/>
          </div>
        </div>
        <div ID="DIVL9" TYPE="MAIN" ORDER="10">
          <div ID="DIVL10" TYPE="CHAPTER" ORDER="10">
            <div ID="DIVL11" TYPE="BODY" ORDER="10">
              <div ID="DIVL12" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="10">
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="1. € p I) e f u $. ©tanbpunft, pou roefd)cm bcr 3eid)ncr bie I;ier porfiegenbc s(nfid)t ber SKuinen oon ©pbefug aufgefafjt bat, fiegt an ber fubn&gt;cfllid&gt;en ©cite ber often ©tabt, fo bofj man, roenn man in’s 533ifb bineinblicft, nid)t bie ©egcnb nad) bem 9Jleere bin, fonbern bag fanbeinrodrtg gelegene norboflfid) oerfaufcnbe fees mit fcinen fftacbbarbergen por Bingen baf• gaff in ber 9ftitte beg SSifbeg erbebt ficb ein Jpugef, auf roefd)em bie nocb je£t anfcbnfid)cn ©cmducr pormafiger |sefl:ungSit&gt;crte fleben. sUtf biefem J£u'tgef fag bie ‘Jltropolig jcncg dfteren fd)on pon ben dvaricrn unb ffefegcrn begrunbeten ©pbcfug, roefd)eg Profits pergebficb bcfagerte. stn feinem gitfc, meifl jroifd)cn ben fSdumen gerflreut imb ט ibncn perbecft ftnben fid) bie armfeligen Jg&gt;lltten bcs turfifcben J)brfTeing 9fjafofuE, bag ficb rceiter an bem jenfeitigen slbl)ang beg dpitgefg bin&amp;iejjt• £&gt;ag 9ro£c ©ebdube, roefcbeg !; unb ved&gt;ts oon jenem often Q3urgberge, fo toic tief unter ibm auf eincr Efeincn $1111)01)6 ficbt, roar juerjT: bie d)rifffid)e beg fpdtcr aber einc turEifd)e ט roeltf&gt;er nocb bag bunn roie cine@tange emporfieigenbe Minaret C£l)nrmd)cn) ein Ueberreft iff. ©Oll5 jur Oved)ten beg Jpugefg ט Sljofofuf, unten im sbate unb aufrodrtg in bemfefben, ficbt man bie Ovefle einer SBafferfeitung, bie fid) burd) if)re barbarifcbe Bnfammcnfdgung aug ben '£rummcrn dfterer prad)tooffer fSauroerEe afg eine Arbeit jungerer 3eite&quot; Ennb gibt. £&gt;cr S3orbergrunb beg fßifbcg fdfjt cinige ©teffen beg fpdteren, 00n 21)fimad)ug angefcgtcn ©pbefug feben, bag ficb burd) feine procf)t unb jam Dvange eincr ©tdbtefurfiin beg Efafflfcben slftertf)umg erbob. £)ag on ber finfen ©eite nocb oufred)t ftebenbe ©emduer, aug SLCerEfiucfen ט roeifjem farmer erbaut, ifl ein Ovcft bcr often SXennbabn; roeiter nad) ber sftitte ficbt man bie mdd)tigen ©ubfiructionen unb unteren pollen after ©ebdube, am rocitefien jur fKed)ten einen beg slbf)angeg beg fSergcg 'Prion, an beffen bier nicbt mct)r fid)tbarcm stbbange bie Ofuinen beg $b£aterg, &quot;&quot;b ibm gegenuber, nod) ber ©bene bin, bie beg ber SMana tiegen. 3fn jenem sbeatet man einfi bie ©timmen ber 'taufenbc, vx&gt;cfd)c tiefen: &quot;©rofj ift bie ®iana ber ©prefer!&quot; (^Cpoflefgefcb* 19, 28). ber ©briftengcmeinbe pen ©pl;e־ fug, beren erfter fßifcbof bcr beif. '£im otf;eug roar, bat ber Sicblinggjunger beg 4&gt;©rrn, @t. 2&gt;obanneg, nor unb nad) fciner QSerbannung auf Patmog, fdngere 3ed gefebt unb aud) feine sage in befcbloffen."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL15" TYPE="CHAPTER" ORDER="13">
            <div ID="DIVL16" TYPE="TITLE" ORDER="13" LABEL="EPHESE."/>
            <div ID="DIVL17" TYPE="BODY" ORDER="13">
              <div ID="DIVL18" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="13">
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="Le point d’oii !’artiste a pris le dessin de cetle vue des mines d’Ephese, esl au cole sud-oucsl dc I’ancicnne villc, en sorte que les regards, en se porlant sur le tableau, ne lombenl pas sur la conlree qui s’elend vers la mer, inais suivcnt da cote de la lerre, et dans la direction du nord-est, la vallce du Kajstros avec les monlagnes qui I’avolsincnt. A pcu pres au milieu du tableau scleve une colline, que cliargent les restes encore assez considerables des anciennes fortifications. Sur cetle colline elait I’Acropolis dune premiere Ephese, fondee par les Cariens el les Lcleges, cl que Cresus asslegea vainemenl; a scs plcds sont cparses parmi des arbres qui les dcrobent facilement aux regards, les miserables hutles dun village lure nomine Ajasaluk, qui s’clend jusque sur le revers de la colline. Le grand edifice qui se moutre en deca ct sur la droile du mont de lAcropole, sur un monticule bcaucoup moins haul, ctait dans I’origine I’eglisc chretienne de St. Jean; plus lard clle devint une mosquee, ce que rappelle encore ce minaret qui s’clance mince el droit commc une perche. A droite de la colline ftAjasfiduk, en bas dans la vallec el sur ses pentes, on voit les restes d un aqueduc, dont la construction barbare, faite aux depens de magnifiques debris de I’anliquite, denote 1 oeuvre dun age plus modernc. . . Le premier plan du tableau nous monlre quelques parlies de la scconde Ephese balie par maque, et que sa magnificence avail clevee au rang d’unc reine enlrc les cites de 1 antiquite classiquc. Le mur qu’on volt encore debout sur la gauche, el qui cst forme de quarliers de marbre blanc, est un rcslc de I’ancien hippodrome; un peu plus vers le milieu on rernarque les pulssantes fondallons el les galcries inferieures de quelques edifices antiques; enfin lout a fait sur la droile se lalsse voir une pa rile du revers de la monlagnc de Prion; sur une de ses pentes, qu’on ne volt pas d ici, gisent les mines du theatre, el vis-a-vis dans la plamc celles du temple de Diane. Cesl dans ce theatre quon entendil un jour (Aclcs, XIX, 28) des millions de voix crier ensemble: &quot;Grande cst la Diane des Ephesiens!“ Au scin dc la premiere communaulc chrcticnne d Ephese, presidec pai Timothee, Saint- Jean, le disciple bien-aime du Seigneur, sejourna avanl et apres sa rclraite a Patinos, et cest la quil mourul dans une vlcillcssc avancc'e."/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="2, @ a x &amp; e $."/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="cmf bcn.sugcfn rate impale breitctc fid) in after bes reiefjen Jperrfd&gt;erS bcrSpbier, bcS drbfuS, 0118: ©orbeS, bie mddjtige, burd) dponbef unb ©etcerbe £&gt;fuf&gt;enbc ©tabt, tccfdje in fpaterer 3eit, ba fie com drbbeben niebergefiurjt tear, con goffer Tiberius prod)tiger tcieber oufgebaut tcurbe. ©d)on ira ctften 30brf)1mbert nod) dfmfli ©eburt beftonb cine dl)riflengcmeinbe; unb bie brei SKauer־ ftuefe, mcifi ouS ben ffcrummern bes often ©orbeS erbout, finb bie Ueberrefle einer often rf&gt;riftfid)en SQSenn mon jtcifdjen biefen brei ?Olouerftucfen I)illburd)bficft, bemerEt man bie tcefhcdrts in einiger dntfernung con ber often flef)enben f)o|&gt;en SSSdnbe eines cormofigcn rcmifdjen finES bacon 3«fte ber 3ururfcn; gerabe fiber biefen, |&gt;orf) auf bem jdljcn ©onbfleinfeffen fiegenb, bie drummer ber feflen s33urg, in bie fid) drbfuS, nod) ber ungfueffidjen ©d)tad)t mit bem dpmS, juruefjog, unb tco biefer if&gt;n gefongen not)m. ®a, auf ber red)ten norbtceflfidjen ©eite bes33ifbes, jenfeits ber Efeincn 3ie9enf&gt;cerbc, jeigen fid) bic nod) jest geicaftig feflen SRauern ber ccrmutf)fid)en ©crufia, beS &quot;©d)osf)aufeS bes drbfuS.&quot; Unter ad’ biefen niebern Jpugefn fiegen bie drummer ber con mcbrmaligen grofjen drbbeben pfbljtid) gerfiorten often ©tobt unb il)r tcie fo gong bic SSSorte bcS ©enbfcfyreibenS ber Offenborung on ben dngef biefer ©emeinbe in drfullung gegongen flub: &quot;rf) tcerbe über bid) Eommen tcie cin X&gt;ieb in ber 310d)t&quot; (111, 3). 3efct teobnen I)ier nur nod) jtcei gried)ifd)e dl)riften, tccfd)e ober in ben beiben 5)111()־ ,ten finb, bie am (PoEtofuS־gfu|sd)e&quot; fiegen, Dos jenfeits bes @onbfleinl)ugcfs ber often 35urg, nobe bei bem fogenonnten ©d)o£f)oufc bes dr bf u 5 corbcifirbmt. ®er ©tanbpunEt, tcefcfjer jur unfrets )Sifbes on ber fJiorboflfeitc ber Ovuinen einer often cbriftficf)en ivirdje getcdl)ft tcurbe, fd)lo{s bic %Ifid)t bes bol)cn SmofuS, tccfd)cr lints (fubtedrts) con ben Dvuinen ber SSurg emporflcigt, fo tcie jene ber fXuinen bes dpbefetempefs auS. £)enn bie fefctcren fiegen ouficdrts am sPoEtoluS, in bem ()inter bem iSurgfjugcf fid) binjiebenben"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL25" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL26" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="SARDES."/>
            <div ID="DIVL27" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL28" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="Sur ces collincs el dans ces vallees s’ctendait autrefois la villc royale du monarquo dcs Lydiens, le riche et inalheureux Gresus. La puissante Sardes, jadls florlssanle par le commerce cl !’lndustrie, fut detruite par un trembiement de terre, puis rebalie avec plus de magnificence par I’empereur Tibere. Des le premier siecle de noire ere il y avail a Sardes une e'glise chretienne, et ces irois pans de murs sont les restes d’un temple chre'lien, construit avec les debris de la Sardes de Greses. Quand on regarde a leavers ces irois pans, on volt du cote sud-ouest, a quelque distance de la viellle cgllse, les hautes murailles d’un ancien temple romain; a gauche de ces mines paiennes les tentes dcs Juruckes', droit au-dcssus de celles-ci, sur la pente escarpee d’une montagne de molasse, les derniers restes do la citadelle dans laquelle Gresus se relira aprcs avoir etc' defalt par Cyrus, et ou celui-cl le fit prisonnier. Sur le cole' droit (nord-ouest) du tableau, au-dela de ce petit troupeau de chevres, le regard tombe sur les murs encore tres-forts d’un chateau qu’on suppose avoir ete Gerusia, et qui rcnfermalt les trcsors de Gresus. C’cst au pied de tomes ces collines pcu eleve'es que sont rcpandues les de'combrcs de I’anclenne vllle, plusieurs fois surprise et renversce par des tremblements de terre. Il n’y a plus aujourd’hul de chretiens dans ce lieu que deux Grecs, attaches comme domestiques ou comrne fermiers aux deux moulins sltues au bord de la petite riviere du Paclole, qui coule aux pieds du rochcr de grcs du vleux chateau, pres de I’ancien &quot;tresor de Gresus“. Ainsi I’aspect dcs mines de Sardes et celui de ses habitants rappelle avec quelle exactitude se sont accomplles les paroles du message de I’Apocalypse al’ange de cette e'glise (chap. 111, v. 5): &quot;la destruction est venue sur clle comme un larron dans la null.“ Le point oil I’arliste s’est place pour prendre ce dessin (1c cote nord-est des mines d’une anciennc cgllse chretlenne) ne permettait pas de comprendrc dans cette vue le haul Tmulus, qui s’eleve a gauche (sud-est) des mines du fort, ni les mines du temple de Cybele, que Ton trouve en rcmontaut le Pactole dans la vallee qui s’clend derriere la colline du fort."/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="3. © m 0 r n a. ©mprno, tie roaprfcpeinficpe .Jpeimatp bes gepriefenffen ®inters bes Efaffifdpen slftertpumS, bie Jpeimatp Comers; ©mprna, reid&gt; unb grop burdp feinen Jpanbet, reidper aber nod) unb groper burd) feiner dfteflen roefdpe eben beppafb in bein jroeiten ©enbfdpreiben ber Offenborung (Sap. 2, 53. 8 —11.) Cob unb grope 53erpeipungen empfdngt, ifl nodp je£t eine fepr onfepnftdpe, bfupenbe ©tabt uon mepr afs 12,000 dpdufern unb 130,000 Sinroopnern, unter bencn uiefe Spriften auS alien Son־ fefponen (mb. ®as nebenftepenbe 53ifb pat jum 530rbergrunb bie ©egenb bes norbrodrts ber ©tabt gefegenen 55urnabat, rooJpomer meift fid) aufgepaften poben foil, in bejfen Slope aber audp ber peif. *PofpEarpuS febte, ofs er oon ben rbmifd)cn ©ofboten gefangen genommen unb jur barter gefuprt nnube. 3ur Slcdpten fiept man ben permdifcpen SOleerbufen (ben 9fteerbufen son ©mprna); gur Cinfcn bie ©tabt mit ipren sftofcpeen unb Minarets, unb oben auf bem •fpiigef bie 53urgoefte beS often ©mprna, bejfen rcidptigfte SKuinen fdmmtficp on bem stbpangc biefeS 53urgberge§, perab gegen bie ©tabt ju, gefunben roerbcn. ®ie turf Jperrfd^er, wefcpe bie Eoftbaren, ouS roeipem 9ftarmor befbepenben ©dufen unb SQSerEfhtcfe ju onbcrn ©ebduben oertoenbeten, poben freifid) bie meiften sfftertpumer pinrceggerdumt, bod) finb nod) einige 3Jlauern bes often r&amp;mifcpcn Speoters, bes ©tobiums unb bes gorums oorponben. ®ort in ber Slope fdpt bie dprijlfidpe lleberfieferung jene ©telle fucpen, m ber Sfpoftefjunger, ber peif. *PolpEarpuS, burdp feinen 9ftartertob ben Slamen beS J)Srrn unb bie .Kraft bes ©faubenS an ipn bejeugte. Unten oor bem Jpiigef fiept man ben Sppreffempafb eincr turEifcpen 55egrdbnipfbdtte."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL33" TYPE="CHAPTER" ORDER="25">
            <div ID="DIVL34" TYPE="TITLE" ORDER="25" LABEL="SMYRNE."/>
            <div ID="DIVL35" TYPE="BODY" ORDER="25">
              <div ID="DIVL36" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="25">
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="Srnjrne, la palrie du plus grand poete de I'antlqulte, s’il est vrai, comme on le pretend, quelle ait vu naitre Homehe; Srnjrne, riche et grande par son commerce, mais plus riche encore et plus grande par la fidelite de sa premiere eglise, qui recolt pour cela dans la seconde epitre de I’Apocalypse une &quot;rande louange et de grandes promesses: Srnjrne est encore aujourd’hui une ville considerable et llorissanle qui compte plus de 12,000 malsons et plus de 130,000 habitants, parmi lesquels figure un &quot;rand nombre de chreliens de dlverses confessions. Cette vue offre pour premier plan la conlree de Burnabat, sllue au nord de la ville et qu’on assure avoir etc le sejour habltuel d’HoMERE, et dans le voisinage de laquelle vivait St. Polycarpe lorsqu’il fut salsi par des soldats romains et conduit au martyre. A droite on voit le golfe hermien (golfe de Smjrrne); a gauche la ville avec ses mosquees et ses minarets, et plus haut sur la colline, la cltadelle (Acropolis) de I’ancienne Smjrrne* dont les rulnes les plus importanles couvrent la penle de cette colline, en descendant vers la cite moderne. Les dominateurs musulmans, qui ont fait entrer dans les constructions modernes les precieuses colonnes de marbre blanc de I’ancienne ville, ont fait disparailre la plupart des antlquite's de Srnjrne. Cependant on volt encore quelques murs de I’anclen theatre remain, du Stade et du Forum. C est pres de la que les traditions chreliennes nous invltent a chercher le lieu, ou le disciple des apotres, Polycarpe, glorifia par son martyre le nom du Seigneur et la puissance de la foi. Au pied de la colline on voit le bocage de cypres d’un turc."/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="4. Jp eltop 0 I t &amp; DbelisE ta, mit dgpptifdjen J!?ieroglppbe&quot; ifl mm nocfy ber einjige Ueberrefl ter alten dgpptifd)cn fpriefhrftatt Dn, wo ter SSater ter slsnatl;, ter @emal;lin tes wolmte (I.sft of. 41, 45.). ©s crfd&gt;eint ate eine tenEwiirtige 3ulojT«ng urib £Berforge ©ottes, tap gerate tiefer ObelisE fhl;en geblieben ifl, ter, wie mau auS ter neuertingS entrdtbfeltcn Jpicrogfppbenfdjrift crfannt I;at, wof)rfd;einlid) con tem ndmlidjen gutigen *Pbarao errirfjtet worten ifl, tem ofcpß feme srdume auslegtc imt turd; feinen weifen Olotl; fo wurte. £)n, taS fpaterc .peliopolis, war nod) ju ten 3eiten ter griednfd) ־dgpptifcfjen J?errfd)er eine I;od;gepriefcne ©d;ule ter SEBcisbeit; jcfct (1el;t man oon alien feinen JpcrrlicbEeiten nicbts mcl;r ate wallartigc ©d)uttl;aufen unt tiefen im grunen gelte flebenten ObelisEen. sln ter linEen (ofifidjen) ©eite tes SSilteS, jenfeite unt fiber ter erften fSaumgruppe, ifl ter alte ©pEomorcnbaum oorgeflellt, in teffen ©d;atten, nat&gt;c bei tem Clued ter ©onne, ter ein fet;r lieblicf) fd)me־ dentes SlBaffer gibt, tie !;eilige gatnilie ouf ter gturf?t nad; slegppten ibren Olubeffy nal;m. ®aneben |lel;t man ten weit abgclegenen, fcf)on in ter SEBiifle licgentcn £)fd;ebel stfd)er, einen fur oulEanifd) gebaltenen I®erg. jenfeite unt futwdrte ter @d)uttbaufen oon .fpcliopolis bemerEt man einen ©treifen ter SBfiflej !;inter tiefem erblidt man in weiter sluStebnung tie grope Jpauptfiatt tes slcgppten, Qtoiro; fiber tiefer (glcid) linEs neben tem DbelisEen) tie ‘QSurg unt Diefitcnj tes 53iccEbnigs•, surDved)ten, im jenfeite tes iftilflromS, jcigen pd; tie trei gropen sPpramiten son ©!)ijel), tie fd;on ju 51 br aba ms 3eiten erbauet wurten, unt tas einjige nodb wob!erl;altene unter ten fieben fogenannten SlBuntcrwerEen ter alten SBSelt (int. 3)aS ©ebirge, tas pd&gt; oon ter fSurg tes 53iceEbnigS an weit am futlidbcn unt futbjllid)en Jiporijont ift ter sftoEEatam, on teffen futlidjer ©cite b*n tic 2»fracliten jum rotben sfteere jogem"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL41" TYPE="CHAPTER" ORDER="31">
            <div ID="DIVL42" TYPE="TITLE" ORDER="31" LABEL="HELIOPOLIS"/>
            <div ID="DIVL43" TYPE="BODY" ORDER="31">
              <div ID="DIVL44" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="31">
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="Cel obellsque, charge d’hieroglyphes egyptiens, est maintenant lout ce qui restc de I’ancienne cile’ de On, residence du pere d’AsNATH, lepouse du patriarche Joseph (Gen. XLI, 45). On croit sentir unc providence particuliere de Dieu dans la conservation tout exceptlonelle de cet obellsque, que les nouvelles decouvertes de la science hieroglyph!que permettent d’altribuer a ce Pharaon dont Joseph intcrpreta les songes, et a qui plus tard les conseils du patriarche furent si utiles. On, qui fut plus tard Heliopolis, etalt encore sous la domination greco-egypliennc, une celebrc e'cole de sagcsse ; il ne reste maintenant de toutes ces magnificences qu’un rempart de decombres, et cet obellsque solitaire au milieu de la verte campagne. Sur le cote gauche (est), au-dela et au-dessus du premier groupe d’arbrcs, se trouve un vieux sycomore; c’est a son ombre, au bord de la fontaine du soleil, d’ou jalllit une eau dellcleuse, que se reposa un moment la sainte famillc fugitive au pays d’£gypte. A cole, mais dans un enhancement lolnlain, et deja dans le desert, s’eleve le Djehel-Ascher, monlagne reputee volcanique. Par-dela et au sud des ruines d’Heliopolis on voit se deploycr une bande du desert, derriere laquelle apparail, couvrant un espace immense, la capltale de I’Egypte moderne, Le Cairo. Plus haul, et a la gauche de I’obelisque, on aper9olt la citadelle et la residence du vlce-rol; a droitc, au fond, et encore au-dela du fleuve de Nile, se montrent les trois grandes pyramldes de Ghizeh, plus anciennes qu’ABRAHAM, et la seule encore dcbout des sept merveilles de I’anclcn monde. Les montagnes qui so deploient depuis le fort du vice-roi loin jusqu’a I’horlzon sud et sud-est, sont celles de Mokkatain•, c’est le long du penchant sud de ces montagnes quo les Israelites marcherent vers la Mer rouge."/>
                </div>
                <div ID="DIVL47" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL48" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="5. £) i e SftoftSbrunnen. nebenpcf&gt;enbc S23ifb pellt ung einc ©egenb am rot!;cn sftecre, am 9Peerbufen oon ©uej, funf ©tunben fubmdrtg oon biefer ©tabt, »or slugen; eine ©egenb, bei beren ?Betrod)tung ber oufmerffame gefer imb greunb ber mit Sf»ci[na!;me oermeitt. S־g ifi bie ber sJlofigbrun nen, beren einen, grbpepen man im ?Borbergrunbe beg ?Bilbeg pept, md!;renb bie onbern oier ober funf in ber 2Rad)barfd)oft biefeg groperen jn&gt;ifdf&gt;en ben fparfam mit ?Bufd)merE bemodjfcnen ©anbpfigefn jerpreut finb. Sine nod) jest fortbepefjenbe ©age, bie pd) mit bem SRomen biefer ?Brunnen: jun sTlufa, jugleid) cr!)alten f&gt;at, unb raeldpe mit ben 9Cng«bcn ber {;eiligen ©d)rift in gutem SinHangc pc!;et, Idpt ung !per an biefer ©telle bie erfte 9vuf&gt;e־ ftdttc ber Jpeere 3fraeig nad) i!;rem S)urd)gong burdf) bag rotbe s)leer unb nad) iprer Dvcttung aug groper slngp unb ©efabr crfennen: ben Drt, ba sRofeg unb bie 3ftae!g bem Jj»Srrn i!jr gieb fangen. £)ag S23ilb geigt ung in ber 2Rd!;e beg ?Brunncng, me!d)cr ein fur sJlenfd)cn unb Sfnerc trinfbareg Staffer entbdlt, einige niebrige, jum Sl;ei! bufcpfbtmige £)attc!palmen, bann jcnfeitg ber biepfeitigen .Svupe ben DJleercgarm, mcldjer bier gegcn funf ©tunben breit ip, unb beffen ißSaperpddpe, alg ber 3eid)ner bier roar, ט feinem SBinbe bemegt, fpiegelglott erfdf&gt;ien. slm jenfeitigen lifer fiebt man jur Dvedpen ben slttoEa, jut ginfen jie!;t pd) ber ?Bergrud'en beg !jin; jvoifdjcn beiben oerlauft bag l;ier bon einem ber ?Borbcrge bebedte, noeiter fanbeinroartg jicmlid) brcite Sf)al 9vam!icl). ?Bor alien ift ber sltta£a einer jener &quot;bciligen ?Bcrge&quot; ber Srbe, alg S)enffau!en ber craigen Stbarmung unb SOBunberfmlfe ©otteg big an’g Snbe ber Sage bapebcn mcrbcn. S)enn on feinem gupe, unb jmar rcie biep aug ben 3eUoniffen ber !;eiligen ©d;rift unb jener alten Ucberlieferung, bie voir bei 30fepl;ug pnben, am roal;rfd)cinlid)pcn ip, on ber fublidpen ©cite, ba mo bag 9vam!ie|)tf&gt;al ben slttaEa unb ben fepeibet, t!;at pd; burd) ©otteg sJlad)t bie Siefc ouf, burd) meldje bie ©djaaren 3fraelg unoerfebrt l;inburd)jogen, unb in meldjer ?ORacfp if&gt;re ©rdnjen fanb."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL49" TYPE="CHAPTER" ORDER="37">
            <div ID="DIVL50" TYPE="TITLE" ORDER="37" LABEL="LES FONTAINES DE MOISE."/>
            <div ID="DIVL51" TYPE="BODY" ORDER="37">
              <div ID="DIVL52" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="37">
                <div ID="DIVL53" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL54" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="Cetle con tree des environs de la Mer Rouge, pres du golfe do Suez, a cinq Heues sud-ouest de cetle vlllc, arr6te les regards et fixe I’inte'rfit de tout homrae qul a lu en chretien les salntes Ecrltures. C’est la que se trouvent les Fontaines de Moise, dont la premiere se volt au premier plan de ce tableau; les quatre ou cinq autres sont dlspersees dans le volsinage de la premiere, entre ces collines de sable revetues 5a et la de quelques buissons. line tradition qul s’est pcrpetuee avec le nom de ces Fontaines (.Ajun Musa), et qul est d’accord avec les donnees de I’Ecrlture, place en ce lieu la premiere station des Israelites apres le passage de la Mer Rouge: c’est la qu’apres leur detresse et leur delivrance, Moise et les enFants d’lsrael clianterent un cantique a I’Eternel. Auprfs de cettc Fontaine, qul offre aux hommes et aux anlmaux une cau potable, on volt quelques pellts dattiers dont une partie ressemblent a des buissons, puis le rlvage, et au-dela un bras de mer large d’environ cinq lieues, et dont la surFace n’etant agltee d’aucun vent lorsque le peintre a pris cette vue, lui apparaissalt unie comme un mlrolr. Sur le rivage oppose on volt YAttaka sur la droite. A gauche on volt s’allonger la croupe du mont Kouaiba■, entre ces deux monlagnes, mals derobee a nos regards par un promontolre, court et s’enFonce dans les terres de la vallee passablernent large de Ramlieh. L'Atlaka est au premier rang parml ces salntes montagnes de noire lerre, qul s’elbveront jusqu’a la fin des jours comme des monuments de I’elcrnelle miserlcordc et de la mlraculeuse assistance du Seigneur. Cest au pled, et probablcment (alnsi que i’lndiquent a la Fois et les antiques tradilions dont Josephs a conserve la trace) au cole meridional de cette montagne, a I’endrolt ou la vallee dcliarnlieh commence entre YAttaka et le mont Kouaiba, que la main du Tres-Haut ouvrlt, dans le seln des eaux, le chcmln pro Fond ou Israel passa sain et sauF, et oil la puissance de Phahaon trouva une limite Fatale."/>
                </div>
                <div ID="DIVL55" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL56" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="6. £) e r @ t n a t. l®db flclXt ung, in fciner !&gt;e!)ren 3)lojefldt, ben ©inai oor Bingen, wie berfclbe ט ber ©ubfeite l)cr 00m ©ebat)c!)tl;a!c aug gefe!&gt;en erfd)eint. Cben auf bem ©ipfe! fiebt man bic jur Svuine geworbenen ©cmduer einer Eteinen dvirdje, roefc^e, rate man fogt, bic Helena etbouen Hefr, baneben bic oon eincr fteinen 9Jlofd)cc, we!d&gt;e bie ?Diobommebaner errid&gt;tcten: benn i!;nen ifl ber ber cin fceUiger I!Serg. dpier in biefem 5I)0!e, bag nod) je£t grunenbc, jur SCSeibe beg SSie!;eg geeignete @te!!en unb ein wenig duellwajfer and) ber beg !Xegeng unb beg tbauenben ©d)neeg !;at, ftanben am bic Jpeere 3fraelg, ba fid) am Sftotgen beg grofen sageg ber ein s&gt;onnern unb , erlpub, unb cine bicfe iH&gt;o!Ee auf bem sserge unb wie ein 50n einer fe!)r ftarEen Q3on {;ier war eg, wo SOXofeg bog 3SOIE oug bem Soger ©ott entgegenfufprte, ofg ber JjpQprr auf ben 55erg mit geuer, unb ©ein Otaud; aufgicng wie ein 3vaud) oom Dfen, ba|? ber gonjc S2scrg fe!;r bebete. s&gt;cr ©inai befM;t oor!jerrfd)enb aug jcner gefgart, we!d;e man ©penit nennt. Jjpicr sur SinEen jwifdfjen bem am Dvanbe beg sM!beg f!e!;enben Jcffen unb bem s&quot;Pe beg ©inai jief)t fid) bag breiterc Jpccfltf)a[, bag ung junddpfi: oor 9lugen f!e!;t, l)inob in bag 51)01 ©rbapin (Scbfdja), bag bie sftbnd)e beg ©t. ,ftattparincnEtofterg fur bog 51)01 Dvaptpibim ber !;edigcn ©d)rift !;alien*, jur 3ved)tcn fleigt man erfl ctwag aufwdrtg, unb Eommt bann !;inabwartg (neben bem 35erge oorbei, bo sftofeg bie @d)ofc feineg ©d)wiegcrbaterg !;utete) in bag sf&gt;af am slb!;ange beg dporeb, wo &lt;sftofeg ben fcurigen Q3ufdf&gt; fal), unb wo je£t bag ©t. f!c!)t. s)er I;dngt unmittclbor mit bem ©inai, we!d)er nur fein I;b!)erer ©ipfcfpunEt iff, jufammcn; er liegt in biefem ,?Silbe !)inter ber ©inoit;bf)e oerborgen."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL57" TYPE="CHAPTER" ORDER="43">
            <div ID="DIVL58" TYPE="TITLE" ORDER="43" LABEL="LE SINAI."/>
            <div ID="DIVL59" TYPE="BODY" ORDER="43">
              <div ID="DIVL60" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="43">
                <div ID="DIVL61" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL62" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="Ici nous apparait dans sa majesle, 1c mont Sinai, vu du cote du sud depuis la valle'e de Sebayeh. On decouvre a son sommet les murs dune petite eglise, bade, a ce qu’on pretend, par la princesse Helene; a cote sont ceux d’une petite mosquee, que les musulmans y ont elevee, car pour eux aussi la montagnedela loiest une montagne salnle. Dans cette vallee,— qui presente encore des places verdoyantes, propres a la nourriture des troupeaux, et que rafraicbit un peu d’eau de source, lorsdu temps de la fonte des neiges, se tenaient vraiserablablement les tribus d,lsrael, lorsque, le matin du grand jour on la loi fut donnee, la montagne enveloppee d’une nuee resplendit du feu des eclairs, trembla aux eclats du tonnerre, et retentit des sons puissants de la trompette. C’est de la que Moise fit sorlir le peuple du camp au devant de Dieu, lorsque Dieu desccndit sur la montagne au milieu du feu, et que sa fumee montait comme la fumee d’une fournaise, et que toute la montagne tremblait fort. (Exod. XIX, 17. 18.) Le mont Sinai conslste principalement en slenlte. A la gauche (entre le rocher au bas de notre tableau et le pied du Sinai), la haute vallee que nous avons sous les yeux descend et vase perdre dans la vallee d,Erbajin, qui, si Ton en croit les anclens du couvent de Sainte-Catherine, serait la vallee de Raphiclim des Ventures. A droile, en montant d’abord un peu,־ puis en redescendant, on passe devant la montagne ou Moise garda les troupcaux de son beau-pere Jethro, et Ton se trouve dans la vallee que domine le Horeb, on Moise vit le bulsson ardent, et oil Ton trouve aujourd’hui le couvent de Sainte-Catherine. Le Horeb cst imraediatement lie au Sinai, qui n’en est qu’une cime plus eleve'e: dans notre tableau on ne volt pas le Horeb, il sc cache derrlere le Sinai."/>
                </div>
                <div ID="DIVL63" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL64" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="7. ©as @t. am 01nal ©as ooeliegenbe 1!Bdb gercdljet jundcfyfl bie stus(lcf)t ouf bag ©t. .KatljaeinenEloffee am ©inai unb auf feine ©aeten. s)ce f;0I;e s3eeg jue 9vccf)ten übee bcm r oon roetdjem man jroei ©ipfet field, i|l jenee Sljeit beg ©inai, meldjer untcr bemSflamen Jp 0r eb im engceen ©innc oceflanben rcieb; in bee ©cf&gt;ludf)t jj»if4&gt;cn ben bcibcn ©ipfeln jiefd fid) bee £Ceg nacf) bem fogenonnten ©inai sinan. 9SOn bee SOlitte beg SSitbeS jue fiinfen eef;ebt bee tjalbrunbe Jfjutbeeg beg 9ft of eg, roeld)ee im mit bem Jpoecb nur rcie ein Ji?ugel erfdf&gt;eint. stuf biefem .fputbeege, bee nod) jur ©dfjofioeibe gefdbicft ift, foil 9ftofeS bic ©rf&gt;afe feineg ©dfjroiegeeooteeg gefmtet fjaben, afg il;m bee dpSee on bee ©tdttc, auf raeld)ee mm bag dHoftee ftcl;t, im feueigen )Bufcfjc cefd)ien. 3TOifcl?en bem Jpoeeb unb bem dpntbeeg bes 9ftofeg §iel&gt;t fid) bee SSBeg nadj) bem ©ebape !;tip ale Ipinan. X)ag @t. ifl roie einc Heine gefiung gebaut, in raelcfye uon aujjen bee tein £l;oe unb Seine £lpurc Inneinfufpet. geembe, weld)cn man ben Bu9a&quot;&quot;3 3’יי‘ &quot;eee oeeflatten raid, roeeben entroebee, toie man bieg ouf bem sMlbe in geeobee £inie untee bem ©ipfel beg unb untee bee einjclncn im fletpenben Sppeeffe fefpen fann, an einem ©eif fnnangejogen, cbee fie fteigen an einee Seitee übee bie ©avtenmauee unb gelongen bann buecf&gt; unteeiebifdje, felpe roolpl oeemalpete ©dnge aug bem ©aeten in bag •sice roofpnen geied&gt;ifdpe 9ftbndpe son bem Deben bee I!Bafilionee, roeldpe buecf) ilpeen gleif mitten in biefce 9Bufte beg ©ebiegeg ein Heines sPaeabieg bee ©aeten eefdf&gt;offen Ipaben, in roeldjen bie licblidjpflen geudpte in 9ftenge gcbei&amp;en. 9lu(see einee geoficn unb etlidf) unb jrcanjig Efeineeen (Etpeificn ־ &amp;iecl)cn unb bag aucf) eine mulpammebanifdlje ?IRofd)ee, beecn Ipolbeunbe dvuppel man auf unfeeem sMlbc ein racing übee bie 9ftauee !)eeooeeagen flelpt."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL65" TYPE="CHAPTER" ORDER="49">
            <div ID="DIVL66" TYPE="TITLE" ORDER="49" LABEL="LE COUVENT DE SAINTE-CATHERINE SUR LE SINAI."/>
            <div ID="DIVL67" TYPE="BODY" ORDER="49">
              <div ID="DIVL68" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="49">
                <div ID="DIVL69" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="49">
                  <div ID="DIVL70" TYPE="TEXT" ORDER="49" LABEL="Cette planche nous offre la vue du couvent de Sainte-Catherine du Sinai, et de ses jardins. La haute montagne dont on volt deux cimes selever a droite, au־dessus du monastere, est cette partie du Sinai, qu’on appelle le Horeb, en prenant ce nom dans son acception la plus restrelnle; dans la gorge qui se creuse enlre ces deux sommels, est trace le chemin qui conduit au Sinai proprernent dit. Du milieu de la vue seleve, en s’etendant vers la gauche, une montagne a pcu pres ronde, qui est la montagne du Paturage de Moise, et qui, compare'e avec le Horeb, parait une simple colline. G’est sur cette colline, oil des troupeaux trouveraient encore aujourd’hui leur pature, que Moise gardait ceux de son beau-pere Jethro, lorsque I’Eternel lui apparut dans le buisson ardent. Un chemin trace entre le Horeb et le mont du Paturage conduit dans la vallee de Sebayeh. Le couvent de Sainte-Catherine est une petite forleresse, oil Ton ne penetre par aucune porte. Les etrangers qu’on veut adraeltre dans I’lnte'rieur y sont introduits, ou au moyen d’une corde (comme on peut le voir dans cette planche, en arretant son regard immcdiatement au-dessus de la montagne du Paturage, parmi les cypres epars dans la cour du monastere), ou par une echelle dressee contre les murs du jardin, puis ils parviennent du jardin dans le couvent par des galeries souterralnes tres-blen conservees. Le couvent est hablte' par des moines de I’ordre de Saint-Basile, dont !’lndustrie a su creer dans ce desert des jardins semblables a un paradis, oil murissent en abondance les fruits les plus de'licieux. Outre une grande e'glise et environ vingt aulres pctites egllses ou chapelles, le couvent renferme une mosque'e, dont on peut voir le dome depasser quclque peu les murs d’encclnte."/>
                </div>
                <div ID="DIVL71" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL72" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="8. $l)al orbat)ln. fcfybnc, uon Clucllroojfer reidt) getrdnfte sf&gt;af roirb uon ben 9ftbncf&gt;en beg ©inai fiir bag sf)al Diapl&gt;ibim ber !;eiligen ©cfyrift gefjalten, unb ein gels mit met; r ere n ©infctynitten roirb uon if;nen gcjeigt, aug luelcfyem Sbßafifer f&gt;eruorgefprungen fet;n foil, alg ?Sftofcg if&gt;n mit feinem ©tabe fcf&gt;fug. Unfee s3ilb ftellt bag jlcmlidb gerdumige Srbapin, ober ber 40 ?Jldrtprer, tueltfyeg mitten in cinem grofjen ©arten liegt, uor stugen; ber f)01)e S33erg gerabe übcr bem Softer ift ber ©inai, auf beffen ©ipfct uon ©rbapin aug ein freilid) feljr fleiler, bocfy mit fieinernen ©taffefn uerfel&gt;ener SQSeg I;inouf־ fuf&gt;rt: ber anberc, uicbrere SSerg, auf roelcfyem ein Eleineg ftef&gt;t, ijt ber dporeb. £)ag tuirb nur uon tuenigen 9ftbndE&gt;en beiuofmt, beren bie 9)fege beg ©arteng ift, in tuelcijem aufcr ben uielen, grojjen Delbdumen audf) Orangen gebeifjen. £)er ©arten bejbet;et aug met;rcren stbtl;eilungcn, in beren eiucr eine grofjc Siflerne jam 9tufangcn beg SCBafferg ludi;renb ber beg 9vegcng unb beg tbaueuben angebrad)t ifi. !£)er 3ufammenpuf? mefjrerer D,ucllcn bilbet dbrigeng einen grofjen beg f&gt;inburdf&gt; ein Eleineg I!Sddjiein. SEBenn man im ©rbapint&amp;alc rceiter am gufje beg ©inai I; in nacf) ©uben gel;t, Eommt man in bag (breitere) uon ba tuieber in’g £f&gt;al beg satl;arinenEloflerg."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL73" TYPE="CHAPTER" ORDER="55">
            <div ID="DIVL74" TYPE="TITLE" ORDER="55" LABEL="LA VALLEE D’ERBAYIN"/>
            <div ID="DIVL75" TYPE="BODY" ORDER="55">
              <div ID="DIVL76" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="55">
                <div ID="DIVL77" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL78" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="Cette belle vallde, assez abondamment arrosee par plusieurs sources d’eau, passe chez les molnes pour la vallee de Raphidim de la Bible; et ils monirent un rocher entallle en plusieurs endroits, d’oii I’eau jaillit, iorsque MdiSE I’eut frappe par I’ordre de I’Eternel. Notre planche represente le cloitre assez vaste A’Erbajin ou des quarante martyrs, entoure d’un grand jardin; cetle haute montagne, exactement au-dessus du couvent, est le Sinai, au sommet duquel on peut se rendre d,Erbajrin par un sender escarpe mais pourvu de marches de pierre; I’autre montagne, moins elevee, sur laquelle on distingue une petite crolx, est le mont Horeb. Le couvent n’est habite que par un petit nombre dc moines, dont !’occupation principale est la culture de leur jardin, ])!ante' d’une quanlite de grands oliviers et de quelques Grangers. Le jardin est divise cn plusieurs compartiments, dont I’un renferme une grande citerne destine'e a recevoir I’eau dans la saison des pluies et de la fonte des neiges. Du rcsle, le confluent dc plusieurs sources forme, pendant la plus grande partie de I’anne'e un petit ruisseau. En s’engageant plus avant dans la vallee A'Erbajin, du cote du sud, au pled du Sinai, on penetre dans la vallee plus large de Sebay oh, et de la, en avancant encore, dans celle du couvent de Sainte-Catherine,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL79" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL80" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="9. 10. 11. panorama ט (Sinai. £)ag, reag in biefem ,iSilbc oor slugen licgt, bag ift bie ganje, oollc slugfidf)t uom ©ipfel beg ©inai an einem Elaren, fd;bnen grul;tinggmorgen; eg ifl bie treuetOarfteltung jiinddjft bet slGuftc beg ©inai, bann bet d?od;gebirge bet Nothinfel unb eineg bet (ie umgurtenben SOlecrbufen, jenfeitg beren in reciter Jerne aucf) nod; einigc ©ebirggl)of)en bet at abifdf&gt; en reie bet dg»;ptifd&gt;cn (mb. £Rad&gt; bem Urtt;eile oiler fßeifenben, reefdje ben ©ipfel beg ©inai beftiegen, unb non ba t)inab unb fjinuber blicften ouf bie gelfenreufte, bie ifm umgibt, biefe stug(ld)t etreog fo unb Sigentljum־ fid^eS, ba(j it;r Eeine anbere auf ©rben ju nergleid)en ift. (£g ifl, alg fidnbe man in ber 931itte beg grofen Jipotficg eineg cinfamen sCblerg, gcgrunbet auf nocften, bben Jelfen, sn&gt;ifd&gt;en bie ©rdnjen ber ,DDleerc. STlirgenbS, reobin man audf) fiebt, eine grunenbe nirgcnbg ein sBalb, Eein raufdt)enber nod) SOSafferfall, Eeine 9Upenl)utte nocf) £&gt;orffd;aft; unb reenn nid)t gcrabe ber oturmreinb ober bie Conner if&gt;re otimme reben, fo ift eine ©title, reie idf&gt; fie nodf&gt; nirgenbg auf Srbcn atfo unb alfo grop empfunben f;abe. £)ie *SSBuflc beg oinai mit ibrer gelfenrearte ift ein tOenEftein, ein unoerdnbert ftet;en gebliebeneg StGerEflucE beg Written £ageg ber ©d;bpfung, ba ©ott fprad&gt;: &quot;@g fammlc fid; bag iSoaffer unter bem JjMmmef an befonbcrc Oerter, bajj man bag Srocfene fefce&quot;;— cine jener ber slnfdnge, ba nod) Eein ©rag unb nod; frud;tbare SSdume, Eein lebenbeg unb recbcnbeg beg freien Sebeng nur jeneg @efe£ realtete, bag ber Qrrboeftc if)re ©efialtung, bem ©credffer fcine bcflimmten ©rdnjen gab. 580 Eann man reoI;I in reeitercm llmfange unb in bag ©ctricbc ber Ert;ftallinifd)en ©efialtung ber gelfcn I;ineinfdt&gt;auen otg I;icr, reo Eein @:rjeugni(s ber fpdteren ©cf)bpfunggtagc bie beg brittcn überEleibct unb 0crl;ullt; reo ber 01;cnit mit feinen riefenfjaftcn Sofeln unb gelfenppramibcn unoermifdjt mit jungercn ©cbirgen cmporfleigt, Eeine fciner gd(;en, tiefcn ©d;lud)ten mit ©anbflein ober augge'' fullt ift, unb reo man bie ©dngc ber SKSacfe unb beg (Safaltg reie fdjrearjc slbern flunbcnreeit burd) bag ©eflcll feincr unb fortlaufcn fiet;t."/>
                </div>
                <div ID="DIVL81" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL82" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="uoit bem ©ebdubc bc§ I!Serggipfefs, con ber ffeinen 9Jlofd)ee gerabe Jnnaitf fef&gt;en, ftnben reir ba ben 35ud&gt;flaben m, tce!d;er ben jacfigen ©ipfel bes bejeicfynet. 2)iefer if! benn ber ©inai, unb überbaupt ber |)ocf)fte sPunft ber ganjcn Jpalbinfef. £)er ©inaigipfcf, a«f ree!d)em baS ©ebdube I ftef)t, fddt nadf) ber 2infcn fe|)r frcif $u bem 2rbot;in ob' bag nad) h !;in 511 einer Jpod&gt;fd)lud)t anftcigt, bic in baS fpdter ju errodf)nenbe ©ebapc!;־ tl;a! übergeJ)t, feinen eigentlidfcn SSerlauf aber !;inter bem ©inai, jroifdben biefem unb bem mit n befd;rie־ benen *Serge Dta!)a nad) bem unter r I;inftreid&gt;enben Dial; a־ ober S oft an tb ale nimmt, ba§ nad) Diorben non bem mit s bejeid)neten ?23oftattgebirge bcgrdnjt reirb; &lt;ן ifl eine ©d)lud)t, bie fid) com Softantbate nad; bem geirant!;o!e !;injulenfen fcfyeint. 2B3ir certceilen gern nod; ein roenig bei ber SCBeft־ unb DRorbroefl־ ©cite beo SUbes, benn biefe ftellt uns bei reeitem ben fur bie gorfdjungen Icid)tigflen ber dpolbinfe! cor slugen. Sffidbrenb ndmlid) auf ber Ofbfeite Ecine jener rdtfjfctyaften (jnfd)riften aufgcfunben (tnb, mit beren Sntjifferung (Id; bie tieffinnigflen @prad)forfd)er unferer fe•* befd&gt;dftigen, ift bie SOSeftfeite an i!;nen, fo tcie an merfreurbigen Saureerfen rcid)־, fo namentlid) ber !infs com ,?Serge n unb red)to com in reeiterer genre ats biefer !;crcorragenbe ©erba!, bieffeits ree!d&gt;em unb bem rcd;to con i!;m ongebcuteten Jsfd&gt;ebe! Sfflofatteb, ree!d;er aud; red;ts con n am Jpcrijont auffleigt, baS geirantbo! cerlduft, baS eine ganje Eteine SOSelt ber alten ard)iteftonifd)en unb Oidtf;fe! in ftrf&gt; befd)!iefjt. Reiter rccfjts bei o fiebt man baS ?91 eer con ©1165, p bejeid;net ben fd)on an ber dgi;ptifd&gt;en gctegencn slttafaberg; !)inter bem bicffeits !icgenben, jrecijacfigen ©ebirge i(t bie ©egenb ber Srunncn SOUfiS, unb red)ts con biefen bemerft man nod) ben lenten sUlo!dufcr ber 9Jlecrenge con ©uej, SOBir recnbcn unS jest com ©inoigipfe! ober and) com ©ipfel bes jnr fiinfen. sier bemcrfcn reir gerabe im ©uben ben mit i befdjriebenen ©ipfel bes 9Jia!;a!aberg cO, an beffcn redder fo icie !infer ©cite fid; ber mit h bejcid;netc ©trcifcn bes Deeres jeigt, reeld)eo bie Jpolbinfc! an il;rer ©ub» fpise umgurtet. 3fenfeits bes sfteereo auf ber rcd;ten ©cite con * reirb nirgenbs mc!;r ein £anb gefeben, jenfcits h aber crfdbeinen Sergbbf&gt;e&quot; ber arabifdben itufte, am Diasgartaf unb ber 3&quot;f ran/ vcdl;renb bic mit f befd)riebenen Jjpbben fd;on auf ber Jjjolbinfe! bieffeits Oiabf tiegcn, unb ber nod) reciter !;crredrts con f unb h certaufcnbe breitc, I;c!Ie ©trcifen bie 2bcne ber ©anbreuffen barflettt. 20 !iegcn uno jebod; bier in ©ub unb ©uboft nod) nd!;ere ©cgcnftdnbe cor Bingen, benn jebe ber einjelnen"/>
                </div>
                <div ID="DIVL83" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL84" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="slbcr nid)t E»fo§ Me naturticbe ©efiottung unb ,QSefd^affenljeit, fonbetrn and) Me ©efd)id)te ber Golfer ertbeilt bcv getfenroarte beg ©inai eine ?Sebeutung, vnetcbe nur rcenige anberc *PunEte unferer (Jrbe Jpier tcarb ben DJbenfdben bag ©efcs gegeben, bag nsie eine iSrboefle bem Dfteere ber Deibenfdbaften unb 33egicrben jur fidbern ©rdnje tooth; bag ©efet), bag ouf Qfbrifium , toeil in fjbm beg ©efe£eg CfrfuUung iff. Stßie bann bier unter bem gittidb bcs einfomen slbferS, ber fcin Q3OIE b&gt;e i&quot; bie ©title ber getfentoufie fubrte, ber DebengEcim ber beiben Dietigionen, ber beg unb jener ber Q'rfiittung auggeboren toarb, fo nobm bort in ©uboficn bag fburmifd&gt;c ?Otcer beg 3§^ll3ווז§יוח fe'nen slu§gang; toir fteben bicv י ©eburtglanbe ber brei Jpouptreligionen ber 83btEcr; ouf bem Sserge, ber ben Sbrificn trie ben 3&quot;Mn unb ben DJUibammebanern cin bcitiger ifr. Q3etracbten toir je£t bie stngfid)t etroag ndber. 3uerf* ntuffen toir baron crinnern, bap ber sRater, getoiffen Dvudfidbten fotgenb, bie feine unb ber gcrcdbltc ©tanbpunEt ibm aufertegten, fcine bier plotter, bie fym ju einem ©anjen cercint finb, fo §eid&gt;nete, bap er bei jebcm fid&gt; fafl nad) ber ©ranje groeier SSSettgegenben biurcenbete. Q3on ber DinEen sur Ovcd)ten gepenb bejeid;ncn voir bog erfle 55tatt atg bie SRorbcfl ־, bag jvoeite afg bie ©ubofl:■, bag britte atg bie ©flbrceft־, bag oierte atg bie Diorbwefi ־ ©cite ber sluspd;t; genauer aber trirb fid) bie DUd)tung ber SSSettgegcnbcn bei ber 55efd)reibung ber cinjetnen *Jbede beg *Panorama ergeben. 9Bir beginnen bei bem QSorbcrgrunbc unb ©tanbpunEte beg fSitbeg: bei bem ©ipfet beg ©inai, ber auf ber redpten ©eite beg *Pancramag burd) bag eingige ©ebdube bcjcid)net ifi, toetdpcg in Mcfcr ganjen vociten ©ebirggtoufic ftrf&gt; jeigt; burcb bie Eteine cieredige sRofd)ee, toctd)e Me ber ?Siubammebaner ouf biefcn £serg ber Urgefdbidbten gefiettt bat. ©ie trdgt an ibrcm ©cmducr ben I. Jftcben il;r fiebt eine Eteine, aug ben *Diormortrummern eincg Met dltcrcn erbaute, d)tifilid)e dvapclle; leiber if! biefe nidpt fidptbar, toeit ber ?Dialer, alg er bag *Panorama aufjeid;nete, auf iprem ptatten X&gt;acf&gt;c fop; rcobt aber fiebt man fie auf bem 55itbe Nro. 6 (&quot;bcr ©inai&quot;s ell d)rifilid&gt;en 33aumcrEen beg ?Bergfdbeitetg gepbct and) jener I?Sogen, ber tiefcr !;dtab am ?Serge red;tg non ben ©ebduben beg ©ipfctg in ber SRdbe ber ©rotte flebct, bei ber djSrr v&gt;or bem slngefid;te beg fDiofcg ooruber* ging. ®er ©tonbpuuEt unferer *Hugfidbt, ber ©ipfet beg ©inai, b*&gt;t eine dpbbc ll£'s 7000 ט fotd;cr Jpbbe Eann man big ju einer Sntfernung oon 23 geograpbifd)en &lt;3fteiten bag DJlcer fet;cn; ©egens ftdnbc aber, bie liber bem ?Sfteere ticgcn, nocb bcfio toeitcr, jc anfcbntid;er ibrc Srl/obung ifi. Sttfenn trir"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL85" TYPE="CHAPTER" ORDER="62">
            <div ID="DIVL86" TYPE="TITLE" ORDER="62" LABEL="PANORAMA DU SINAI"/>
            <div ID="DIVL87" TYPE="BODY" ORDER="62">
              <div ID="DIVL88" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="62">
                <div ID="DIVL89" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL90" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="Cette planche nous offre la vue pleinc et complete da sommet du Sinai, vu par une belle et limpide matinee de prlntemps; c’est une fidele representation, d’abord du desert du Sinai, puls des plus hautes montagnes de la presqu’ile et d’une partle des golfes dont elle est celnle, au-dela desquels se laissent apercevolr, dans un grand elolgnement, quelques cimes de la cote egyptlenne et de celle d’Arable. Tousles voyageurs qui onl gravi le sommet du Sinai, et qul de la ont abaisse et etenda lours regards sur les deserts rocailleux qui entourent cette montagne, s’accordent a dire que cette vue a quelque chose de parliculler et d’extraordinalre, qul ne permet de lui en comparer aucune autre. II semble qu’on soil au milieu de I’alre gigantesque dun aigle solitaire, posee sur des rochers chauves et nus entres les !unites des mers. De quelque cole que le regard se porte, il ne rencontre ni prairie alpestre, nl forets, ni cascade ecumante, ni chalet, nl village; et si, dans ce moment nl la tempete, ni le lonnerre n’elbvent leur voix majestueuse, le silence qul vous enveloppe est le plus imposant et le plus sublime dont j’aie jamais eprouve I’effet. Le desert du Sinai, avec son signal de rocher, est un monument, un fragment demcure debout du trolsibme jour de la creation, alors queDiEU dit: &quot;Que les eaux qul sont au-dessous des cieux soient rassemblees en un lieu et que le sec paraisse, et alnsl fut,“ un souvenir de ces temps ou 11 n’y avalt encore ni herbe, ni plante, ni arbre avec son fruit, ni oiscaux, ni quadrupcdes, nl hommes, et ou, en attendant que la puissance d’une vie llbre se manifestal, la nature ne connaissail encore que ces 101 s imperleuses, qui donnerent ala tcrre sa forme et aux eaux leurs infranchissables limltes. Ou pourrait-on contempler plus a decouvert et dans des proportions plus vastes le travail de cristalllsation des roches primitives que dans ces lleux oit aucune production d’une epoque plus tardive ne rev6t, et ne dlssimule les creations du troisibme jour, ou aucune montagne d’une formation molns antique n’enlremfele ses soinmets aux pyramldes et aux tables gigantesques de la sienite, dont les fissures n’ont etc comblees ni par le gres, ni par la chaux, et ou Ton peut voir dans une elendue de pluslcurs licues de distance les filons de la ־wacke et du basalle courlr comme de nolres veines a leavers le picdcslal qul supporte les parois de ces montagnes."/>
                </div>
                <div ID="DIVL91" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL92" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="Stßettgegenben beg 4Panorama gel;t non einem Sfiddjpen unb SRSljeren 511 m gerneren über. ©0 flcpt ber Qsud)pabe e auf bem ©ebat)el;»t{)ate, bag con ©ub nad) ©ubop urn ben ©inai !)erumtduft, unb con anfetmlicfyer ift, fo bap pier bie *peere 3f™ gar tcofd Diaum ftnben Eonnten, in jenem gropen 4Hugenbticfe, ba con ifjnen bei bem Conner unb £on ber Q)ofaunen bie 2Borte beg @efeseg cernommen icurben. d ip jener niebrige ,®erg, n&gt;efdper com ©t. aug in firbbfllidper Dvidjtung gefebeu icirb, unb ben man fur benfetben paft, auf icefcpem ?Qiofeg bie ©cpafe feineg ©cfjtciegercaterg 3et!)ro putete, olg er ben 33ufd) con einem geuer brenncn fat), bag ipn nicpt cerjcprte. slud) am tinfcn ©nbe beg fßifbcg muffen tcir ung I; it ten, atte bie pier ficptbaren ©egenpdnbe, tceit fie fcpeinbar fo iceit com ©inaigipfet Ijimceggerucft pnb, fur gteiip fern con bicfem ju patten. 2Bir t;aben ba, ju unterfi am ©aume beg panorama, lints con d juerp jene getfenptatte, bie fid) an bie ber dupetpen rediten ©eite onfddiept, unb bie 511 m unmittetbaren stbt)ang beg ©inai gegen ben •poreb pin gepbrt. .pier foil ?Of of eg geftanben fepn, ba gegen stmate£ pritt, unb ben feineg ?30IteS burdp fein ©ebet 511 m ©iegc befrdftigt l)aben. £)ie fcfytcarjen bieffeitg bem mit c bejeicbneten ?Serge finb 3flden beg je(3t fogenannten .poreb, ber nur eine nicbere gctfenterrape beg ©inai bitbet, obgfeicp eg rDaprfcpeinficper ip, bap bie peit. ©d)rift untcr bem SRomen Jp 0r e b übertwipt bie Sißupe beg ©inai cerpet;e. £)ag ©ebirge c ip berfPipimi, ber bag st&gt;at beg gegen 2Rorbopen begrdnjt, Icdl;renb ber ciefgipfelige Jporeb auf feiner norblceptid;cn ©eite tiegt. 3ra*fd)e&quot; beiben ©ebirgen bemnad), jicifctyen bem 4Pipimi (c) unb bem Jporeb, con tcetdjem man pier im fSitbe eine breicdig gepattete unb bie .pdtfte ber jiceiten erbticft, tiegt com ©inaigipfef oug gefet)en, bag gapticpe ©erabe über bem ©ebirge d, am duperpen fiept man bie ©egenb con st£«baf) ober jion־© ebcr־, nod) tceiter recptg tear ?Ofibian, bie •peimatf) con etpro, ?Ofofig ©cpnoiegercater, tccitcr tints aber bei b jeigen fid) am retpten fo tcie am tinten ©nbe beg panorama jene ?Serggipfet, jtcifdjen benen ung ber sBeg con ©uej nacp bem pinburcpfdprte; bei « erbticft man ben ©aum ber ®Stipe s:ip, buret) roetepe ber £Geg ber .Sfraetitcn nad) bem £onbe ber feine anfdngtid)e D\id)tung natmi."/>
                </div>
                <div ID="DIVL93" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL94" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="la petite mosque'e, nous elevens un peu nos regards, nous renconlrons la letlre m, qui designs le sommet dentclc du mont de Sainte-Catherine. Ce sommet qul domine celul du Sinai, est le point le plus eleve de toute la presqu’ile. Le sommet du Sinai, marque par la lettre /, se rcjolnt a gauche, par une pente tres-escarpee, a la vallee d'Erbajin, qui s’eleve vers k en gorge escarpe'e, continue par la vallee de Sehajeh, dont il sera question plus tard, mais dont la direction principals est derriere le Sinai, entre cetta montagne et cello de Raha, designee par la letlre n, le long de la valle'e de Raha ou Bostan (r) que termine au nord la montagne de Bostan (V); la lettre q indique une gorge qui parait tourner de la vallee de Bostan dans celle de Feiran. Nous nous arretons volontiers sur la partie ouest et nord-ouest du panorama, car e’est celle qui nous od’rc le cote de la presqu’ile le plus digne d’investigation. En effet, si la partie de Test n’offre aucune de ces inscriptions mysterieuses dont !’explication occupe depuls plusleurs anne'es les plus habiles lingulstes de notre e'poque: elles abondent, aussi bien que les constructions remarquables, dans la region de I’ouest; alnsl, par exemple, a gauche de la montagne n, a drolte et en arriere du mont Sainte-Catherine, entre le Serhal et Djehel Mokatteh indique a sa droite, et se dressant aussi a I’horlzon a droite de la lettre n, s’elcnd la vallee de Feiran, qui renfermc tout un monde d’c'nigmes architecturales et d’hleroglyphes. Encore plus a droite, a la letlre o, on voit la mer de Suez; p de'slgne le mont Attaka dc'ja situe sur la cote d'Egypte; derriere la montagne a deux polntes, sltuee cn-deca, est la conlree des puits de Moise, a droite desquels on encore !’extreme points qui forme Yisthme de Suez. Maintenant, du sommet du Sinai, ou, si Ton veut, de celui de Sainte-Catherine, si nous nous lournons vers la gauche, nous remarquons, droit vers le sud, le sommet (t) du mont Mahala, aux deux cote's duquel se montrent deux bandes de la mer qul pressent la points mc'ridionale de la presqu’ile. Au-dela de la mer, du cote marque i, on ne voit plus aucune terre; mais au-dela de h, apparaissent les clmes qui he'rissent la cote arabique, vers Ras Fartak et vers I’ile de Tiran; quant aux montagnes que designe la lettre f, elles sont dans la presqu’ile m6me, de Nabk, et celle bande blanche et claire, qui part dcs points yet h, repre'sente la plaine sablonneuse du desert. Nos yeux cependant rencontrcnt, au sud et au sud-ouest, des objets plus rapprochcs; car chacunc des regions dlstinguces dans ce panorama pone successlvement notre regard d’un premier plan a un second, puis dans un dernier lointaln. Ainsl la lettre e nous montre au-dcssous d’elle la vallee do"/>
                </div>
                <div ID="DIVL95" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL96" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="Mals ce n’est pas seulement a ses caracteres naturels, c’est a I’histoire que le sommct du Sinai dolt une importance que peu d’autres lieux sur la terre ont au m6me degre. C’est lei que fut donnee aux hommes celte loi qui devail, comme le fait la terre aux eaux de la mer, marquer aux passions des hommes une inviolable limitej cctte loi qui dlrige nos regards vers Jesus Christ en qui est I’accomplisscment de la loi. Mais en ces memes regions oil I’aigle solitaire, qui avail emmene a dessein son peuple dans le silence du desert, fit eclore sous la chaleur de ses alles deux religions qui n’cn sont qu’une, celle de la loi et cellc de la consommalion de la 101, en ces memes regions, du cote du sud-est, I’lslamisme, tel qu’un ocean, dc'ploya tout-a-coup ses ondes orageusesj nous nous trouvons done id au berceau des trois prlnclpales religions de la terre, sur une montagne qui, pour les Chretiens, comme pour les Julfs et les Mahometans, est une montagne sainte. 11 faut maintenanl detalller ce grand panorama, Mals remarquons d’abord que le pelntre, obeissant a des considerations lirees des prlncipes memes de son art dans le choix de son point de vuc, a desslne les 4 feuilles, qui n’en font ici qu’une seule, de telle sorte qu’ll avail a la fois sous les yeux les extremes lirnites de deux mondes. Nous designons les quatre parties successives, en allant de gauche a drolte, par les noms de norcl-est, de sud-est, de sud-ouest, et de nord-ouestj mals une description detaillee de chaque partle du panorama fera mieux juger de lour position relallvemenl aux differentes conlrees. Nous par le premier plan et par le point memo d’ou la vue a ete' prise, nous voulons dire par le soinmet du Sinai, distingue, a la drolte du panorama, par le seul bailment qui se montre dans tout ce desert de montagnes; c’est une petite mosquee carree que la devotion mahometane a elevee sur cette montagne des hlstoires primitives. Elle porle sur un de ses cotes la lettre /• aupres de cctte mosquee s’eleve une petite chapelle chretienne, balic avec le marbre d’une plus ancienne eglise; mais on ne voit pas celte chapelle, altcndu que c’est sur son toil mfeme que le pcintre etait assls; cependant on peut la voir sur la planche Nro. 6 (&quot;le Sinai“)-, et il faut compter aussi parmi les anclenncs constructions chrelicnnes dont la cime du monl e'lait revalue, celte arche qu’on un peu plus bas el a drolte des bailments du sommet, non loin de la grolte a I’enlree de laquelle le Seigneur passa devant la face de MoisE. Le point d’oii noire vuc est prise, le sommet du Sinai, a 7000 pieds de hauteur. De cette hauteur la vue s’elend sur la mer a une distance d’environ 23 milles geographiques, ct die allclnl les objels au־dcla de la mer a proportion qu’ils sont plus eleve's. Si de Sehayeh, qui tourne, dans la direction du sud au sud-ouest, autour da Sinai, et qui est assez large pour que loute la multitude d’lsrael y alt trouve' place dans le grand jour oil la loi lui fut promulgue'e au son des trompettes et au bruit de la foudre. La cime la plus clevee (/z), qui du sommet de Sainte-Catherine est apercue dans la direction du sud-est, est, dlt-on, celle de la montagne ou Mo'isE paisalt les troupeaux de son beau-perc Jethro, lorsqu’il vit un buisson tout en feu, que la Hamme ne consumait point. De meme, tout-a-fait a I’extremile gauche de la planche, 11 ne faut pas crolre que tous ces objets qui paraissent a une si grande distance du Sinai, en solent tous egalement eloignes. Ce plateau de rochers qui se monlre a nous, au bord et tout au has du panorama, se rejoint au plateau de !’extreme droite, et fait panic de la pentc par laquelle le Sinai s’incline vers le Horeh. On crolt que c’est la que se tenait Mo'isE, pendant le combat d’lsrael centre Amalek, et qu’il aidait son peuple du secours de ses prleres. Ces nolres polntes de rocher en־dega de la montagne designee par la lellre c, sont les dents de la montagne qu’on appelle aujourd’hui Horeh, et qui n’est au fond qu’une lerrasse du Sinai, quoiqu’il soil assez vraisemblable que I’Ecrilure saintc designe sous le nom de Horeh tout le desert du Sinai. Le mont c est le Pistinii, qui borne du cote du nord la vallce du couvcnt de Sainte-Catherine, fermee au nord-ouest par les nombreuscs cimes du Horeh. Entre le Pislimi et le Horeh, duquel on aperc;olt ici une pointe triangulalre et la seconde a moitle —, est place', en vue de la cime du Sinai, le monastere hospllalier. Pre'cisement au-dessus do la montagne cl, et tout a fait a I’horizon, se monlre la contre'e d'Acahah ou d’Ezion- Geber-, plus a droite encore e'tail Madian, palrie de Jethro, beau-pere de Mo'isE, et plus a gauche, vers h, se monlrent au cote droit comme au cote gauche du panorama, les cimes que nous domes franchir pour arriver de Suez au couvent de Sainte-Catherine\ versa, on apercoit quelque chose du desert de Tih, par oil les Israelites commencerent a dinger leurs pas vers la terre de la promesse."/>
                </div>
                <div ID="DIVL97" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="69">
                  <div ID="DIVL98" TYPE="TEXT" ORDER="69" LABEL="Sebayeh, qui lourne, dans la direction du sud au sad-ouest, autour da Sinai, et qul est assez large pour que toute la multitude d’lsracl y ait trouve' place dans le grand jour oil la loi lui fut promulgue'e au son des trompeltes et au bruit de la foudre. La cltne la plus eievee (h), qui du sommet de Sainte-Catherine est apercue dans la direction du sud-est, est, dit-on, celle de la montagne oil Moise paisait les troupeaux de son beau-pere Jethro, lorsqu’il vit un huisson tout en feu, que la llamme ne consumait point. De me me, tout-a-falt a I’extre'mile' gauche de la planche, il ne faut pas croire que tons ces objets qui paraissent a une si grande distance du Sinai, en soient tous egalement eloignes, Ce plateau de rochers qul se montre a nous, au bord et tout au bas du panorama, sc rejoint au plateau de !’extreme drolte, et fait partie de la pentc par laquelle le Sinai s’lncllne vers le Horeb. On croit que c’est la que se tenait Moise, pendant le combat d’lsrael centre Amalek, el qu’il aidait son peuple du secours de ses prieres. Ces nolres polntes de rocher en-dega de la montagne designee par la lettre c, sont les dents de la montagne qu’on appelle aujourd’hui Horeb, et qul n’est au fond qu’une terrasse du Sinai, quoiqu’il soil assez vraisemblable que I’Ecrilure saintc de'signe sous le nom de Horeb lout le desert du Sinai. Le mont c est le Pistimi, qul borne du cote du nord la vallc'e du couvent de Sainte-Calherine, fermee au nord-ouest par les nombreuscs cimes du Horeb. Entre le Pistimi et le Horeb, duquel on apercoit ici une pointe triangulalre et la seconde a moitlc —, est place, en vue de la cime du Sinai, le monastere hospitaller. Pre'cisement au-dessus de la montagne d, et lout a fait a I’horizon, se montre la con tree d 'Acabah ou d’Ezion- Geber', plus a droile encore etait Madian, palrie de Jethro, beau-pere de Moise, et plus a gauche, vers b, se rnontrent au cote droit comme au cdtc gauche du panorama, les cimes que nous diimcs franchir pour arriver de Suez au couvent de Sainte-Catherine•, versa, on apercoit quelque chose du desert de Tih, par ou les Israelites commencerent a diriger leurs pas vers la lerre de la promesse."/>
                </div>
                <div ID="DIVL99" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="72">
                  <div ID="DIVL100" TYPE="TEXT" ORDER="72" LABEL="12. &amp;a$ 33 o(!antral am ©inat. V%WN VVXVVVX'WXW £)er f&gt;ier DargefleUte s&amp;eil ber SXa&amp;o, reirb oon ben Sttbndjen toegen ber in iJ&gt;m gelegenen ©arten bag I®ofton־ (©artcn־) sf)al genonnt. 2C6ir befdjreiben juerfl feine gage. £6enn man 00m ©t. ■ftotbarinenEfo jrer nad; SKorben ge&amp;t, Eommt man in ein recites sf&gt;al, reeldjcs fid) urn bic nbrblid&gt;e ©eite beg dporeb I;crumjiel;t. 2Bir fe&amp;en auf nnferem S2sUbe bag reejllid)fte ©nbe biefcg '£l;aleg mit einem ummoucrtcn ©artcn, reeldjen ber glcij? ber &lt;Dftnse gar reid) mitOelbdumen unb grud)tbdumcn oiler &amp;rt bepflanjt &amp;at, unb in reeldjem fefbfl cine jiemlid) {)od)reud;fige &lt;Palme gebei&amp;t. £&gt;cr ©arten nad) einer onbern, adgemcinercn ®enennung beg sl;a!eg, reorinnen er liegt, ben Oiamen 9UI;a, nnb eben fo !;eijjt audf&gt; bei ben ®ereofmern ber ©egenb ber I;0I;e, breigipflige ®erg, ber firf&gt; 51m ginEen beg ©arteng er!;ebt. 3ndl;er fwredrtg nad) bem £f;ale beg ©t. &amp;at!)arinenElojlcrg, in Dflen oon bem ©arten 9icll;a, liegt nod) ein anberer Efeiner gfudbtgarten, ber bem Softer sugel;brt, unb bort, !;inter ber ©telle, an reeld;er ber SJlbncf) obgebilbet ifi, neben bem Eleinen ®dd;lein I;in, ge|)t ber SBScg in bag Sf)al gebfd&gt;a ober ©rbapin, bag fid) sreifd;en bem gujje beg Jporeb unb bem bfHirf&gt;eu ?lbl;angc beg Oval;abergcg , redbrenb ein anbereg engeg, reilbrcmontifdjeg Sl)at neben bem ©arten unb bem norbrecfilidjen slbl;ong beg Ova I; a gegen 2Gef!en ffd;rt. Jpier im Sssoflantf&gt;ale ijl SOSeibe fur @d;afc unb BieSc'&quot; bie oro ein ©igentfunn begdxlofterg finb unb oon ®ebuinen gelmtet reerbcn; bag ®dd)tein, bag bort aug bem ©rbol;intl;ale Eommt, ijl freilid; fet;r fd;read) unb reaffcrarnv, eg gerodfcrt abcr ben sirten reie ibren dpcerbcn l;inldnglid;e grquidung, unb gibt ben ©artenpflonjungen il;r ©ebei!;cn. JMe fromme ©age ber 93!bnd;c madft bag 3vaf)o־ ober ®oflantl;al ju bem ©df)aupla£ meljrerer @cfd;id;tcn ber 9JEofaifd;en UrEunben. s)a, reo bog dvat!;arinentl;al gegen Diorbcn ouslduft, reirb ber gclg gcjcigt, an reeld;em Sftofeg im !;eiligen ©ifcr fiber bie iHbgbttcrei feineg SBo!Ecs bic ftcincrncn ©cfctjegtofcln jerfd;tagcn tjaben foil, ® oflant!)alc fclber foil slaron bag gcgojfcn unb 3fracf urn bajfclbc anbetenb gctanjt f&gt;aben 5 unter ben gelfcnblbcfen unb greifdf&gt;en ben dUuftcn bicfeg Sf;aleg foil and; bic Ofottc dvora!; ib«n Untergang gefunben I;abcn."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL101" TYPE="CHAPTER" ORDER="75">
            <div ID="DIVL102" TYPE="TITLE" ORDER="75" LABEL="LA VALLEE DE BOSTAN, AU PIED DU SINAI."/>
            <div ID="DIVL103" TYPE="BODY" ORDER="75">
              <div ID="DIVL104" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="75">
                <div ID="DIVL105" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="75">
                  <div ID="DIVL106" TYPE="TEXT" ORDER="75" LABEL="La panic de la vallee de Raha id representee, est nomme'e par les molnes vallee de Bostan (des jardins) a cause des jardins qu’elle renferme. Nous en decrirons premlerement la situation. Quand on va du couvent de Sainte-Caiherine vers le nord, on arrive dans une vallee assez spacieuse, qui se courbe autour du cote septentrional du Horeh. La planche cl-contre nous presente I’extre'mite la plus occidentale de cetle vallee, avec un jardin entoure demurs, que !,Industrie des molnes a plante d’un grand nombre d’oliviers et d’arbres fruitlers de loute espece, et dans lequel on volt m6me s’e'lancer un palmier d’une assez grande hauteur. Ce jardin porte, d’apres une autre denomination plus gene'rale de la vallee dans laquelle 11 se trouve, le nom de Raha que les habitants de celte contree donnent aussl a la haute montagne qui eltive ses trois sommets a gauche du jardin. En-deca, et du cote' de la vallee du couvent de Sainte-Caiherine, a !’orient du jardin de Raha, se trouve encore un autre petit verger qui apparllent au couvent; et la, derrlSre le lieu ou vous voyez celte figure de moine, le long de ce petit ruisseau, passe le chemln qui conduit dans la vallee de Ledja ou d,Erbajin, laquelle se creuse entre le pied du Horeh et le flanc oriental du mont Raha, tandis qu’un vallon e'trolt, d’un aspect sauvage et romantique, conduit vers I’ouest en longeant le jardin et la pente nord-ouest du Raha. La vallee de Bostan ofire un paturage aux brebls et aux chevres, dont la plus grande parlie appartient au couvent, et qui sont gardees par des Bedouins; le ruisseau qui se laisse voir, sonant de la vallee d,Erbajin, n’a qu’un filet d’eau; il suffit cependant a abreuver les patres et leurs troupeaux et a faire croltre les plantes du jardin. La tradition des molnes a fall de la vallee de Raha ou de Bostan le theatre de plusicurs dcs grands evencments dont les livres de MoiSE ont consacre le souvenir. La, oil la vallee de Sainte- Catherine full vers le nord, on vous monlre le rocher oil MoisE, dans !’lndignation quo lui causa I’idolatrie de son peuplc, brisa les tables de la Loi. C’est dans la vallee m6me de Bostan, si lon en crolt les molnes, qu’AARoN jeta en fontc le veau d’or, et qu’Jsrael dansa autour de celte image; enfin ce serait sous les blocs do pierre et dans les crevasses de cette vallee que la bandc de Core trouva la punilion de son impiete."/>
                </div>
                <div ID="DIVL107" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="78">
                  <div ID="DIVL108" TYPE="TEXT" ORDER="78" LABEL="13. *P e t r a. s(m gupe beg Jp or, auf roeldpem ar on begraben roarb, ftnbet fid) eta Spaf, bag sf;at s)tofeg (355 ab i sft u fa) genannt, in roetdpem man feit 1812 bic riefenfmften Ueberrcfle ber alien ©bomitifcpen nnb fpdterfnn Sftbmiftfyeu gelfenjlabt roieber aufgcfunben f)at, roctd)e in ber peiligen @d)rift ©ei a I;, bei ben fpdteren ©djriftfMcrn l&gt;eipt. X&gt;ag, roag aug ber dlteflea 3eit I)ier nocf&gt; ju fef;en ifl, iff cine ©tabt, vocfd&gt;c nicf&gt;t fur £ebenbe, fonbern, roie bic *Ppramiben nnb ©rabgeroblbe in slegl)ptcn, fur £obtc crbaut war. Jpb^tcngraber, jum s|&gt;eil uon fel;r bcbeutenbcm Dianminf»aft unb aug me&amp;rercn bilben fange Dveifjen an unb in ben gdtpen SOBdnben beg bunten ©anbficineg; moncfyc uon biefen Jpbfdenreifien flepen meprere punbert gup fiber ber 3fn biefem ber attcn ©raber ijabcu fid&gt; fpdtere ©efcf&gt;ecf)ter, namcnttid) bic fftbmer, angebaut, gon benen roof;[ gicle ber f)ier in unferm fßilbe ficfytbaren ißaurocrEc I;errul)ren mbgen. SOBaljrfdpeinUd) auf bcm Efeinen, mit SKuinen neucrer &amp;auroerEe bebecften Jpugel, finEg auf unfrem S2sifber flanb jjcnc S2s«rg, roe(d)e jur 3eit ber ivreujjuge mef;rmalg im 1!Bepi) ber £f)rifien roar. fftamentlid) gcroann biefelbc dvbnig fßalbuin 111. auf feinem erftcn jugenblid)cn getbjugc roiebcr aug ber dpanb ber SurEen. £)urd) bag Spat con *Petra fiicpt ein 1Bad), ber roeitcrlpn im @anbe gcrfiegt, rocHper abcr ben Bebuinen beg einc ©tunbc aufrodrtg im Spate gctcgencn £)orfeg ©tbfd)i bie slntage uon *Ppanjungcn mbgtid) mad)t, bcrcn (Srtrag, bci befferem gtcipc, gietfad) fid) erpbpcn tiepe."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL109" TYPE="CHAPTER" ORDER="81">
            <div ID="DIVL110" TYPE="TITLE" ORDER="81" LABEL="PETRA."/>
            <div ID="DIVL111" TYPE="BODY" ORDER="81">
              <div ID="DIVL112" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="81">
                <div ID="DIVL113" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="81">
                  <div ID="DIVL114" TYPE="TEXT" ORDER="81" LABEL="Au pied de la montagne de Hor, sur laquelle Aaron fut enseveli, se trouve une vallee qu’on appelle Vallee de MdiSE (Wadi-Mousa) dans laquelle on a trouve depuis 1812 les restes glgantcsques de !’antique cite de roc, idumeenne d’abord, et romaine plus tard, que I’licrliure sainte nomine Selah, rnais qui, chez les ecrivains postcricurs, porte le nom de Petra. Ce qul reste de la plus ancienne e'poque, c’est une ville bade, non pour les vivants, mais pour les morts, comme les pyramides et les necropoles de I’ancienne Des caveaux dont quelques-uns sont d’une etendue assez considerable et composes de plusleurs chambres, forment de longs alignemenls dans les parols abruptes d’un gres blgarre; bon nombre de ces lignes s’elevent de plusieurs cents pleds au־dessus du fond de la valle'e. Dans cette valle'e des anciens tombeaux se sont etablies des generations plus modernes, surtout les Remains, auxquels sont dues probablement plusieurs des constructions dont les rulnes occupcnt 1c centre de cette planchc. C’est vraisemblablcment sur la petite colline, couverte de ruincs de construction moderne— ala gauche de notre vue qu’etalt bad le fort, qul du temps des croisades se trouva plusieurs fols au pouvoir des chredens, et surtout connu pour avoir ete prls sur les Turcs par le jeune Baudouin 111 dans sa premiere campagne. La vallee de Petra est arrose'e par un ruisseau, qui se perd un peu plus loin dans le sable, mais apr£s avoir found aux Bedouins d'Eldji, une lieue plus haul dans la vallee, le moyen d’enlretenlr des jardins, qul, mieux cultives, pourraient £tre d’un grand rapport."/>
                </div>
                <div ID="DIVL115" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="84">
                  <div ID="DIVL116" TYPE="TEXT" ORDER="84" LABEL="14. £)er Spor. ,3 m 930rbergrunbe bes l)ier sorliegenben S23ifbeg fiel)t man cine ©egcnb ber 9tr aba, bas ficifjt: jencs iseiten sl)a[cs, bas som 9tUanitifdj)cn ufen bes rotten Deeres bis jura ©ubenbe bes tobten Deeres seriduft imb im Dflen som ©bomitifchen ©ebirge, im SEBeflen aber son bem ©ebirgSlanbe ber grofjen 2Bufle el begrdnjt isirb. S)ie f)ier sorgeflellte ©egenb liegt fd)on norbtseflisdrtS son 56abi 5)1 uf a nnb som 93erge Jpor. 93011 ber SfMnbung bes ®Sabi s)lufa, beren ©telle auf unferem 93itbe reciter Jjjanb, etisa !)inter bem einjeln flefjenben, grofjcn gefud)t iserben map, bis ifl eine fleine ,Jagrcife, beren 93evlauf meifl in norbisefilicber 9vid)tung gel)t. 90lan beftnbet fid) besfmlb l)icr fcf&gt;on jeiu fcits ber ?Oiitte bes breiten Scales, siel nd!)er bem isefilidjen tse(d)cr nad) ber ®Sufie el sil) auffleigt, als bem bfilid)cn ©ebirge. ®lit sieier ®Sal)rfd)cin(id)Ecit Idfjt fid) befmupten, bajj l)ier bos alte 95ette bes 30rbanS isar, als bicfer glufj feinen 2auf nod) nicf&gt;t in bem tiefen bes tobten Deeres enbigte. 95ei ben SOlo&amp;omraebancrn flefjen ®lofcs unb slaron, fo isie allc !)eilige banner unb bes alten unb neuen Q3lmbcs, in fel)r grower 93eret)rung. ®Senn bie sorflberreifenben son feme ben ©ipfel bes Jpcr crblicfcn, ber auf unferm 93ilbc fafi in ber ®litte, in geraber Sinie fiber bem liegenben als ber l)bd)fle untcr alien SScrggipfcln gefel)en tsirb, bonn erridjten fie, aus anbdd)tiger ©!&gt;rfurd)t gegcn slaron, bejfen ©tab auf bem ©ipfet bes •50r if!, einen ©teinl)aufen, unb auf bicfem cin 2amm, bcffcn gleifd) J«t&gt;ereitet unb 511 m an bie airmen serfdjenEt, ober, vsenn Seine sor!)anben fmb, son il)ncn fclber, bie ja meifl bcburftig flnb, scrjel)rt isirb. ©ine fo!d)c ©Scene feljen isir and) f)ier bargcfleflt, benn ber eine 93cbuine Ijduft ©tcine ju einem ®laljeidjen auf, ber anbere ful)tt bas 2amra 511 m Cpfer !)crbei, ber britte fd)lirt bas geucr, Isdl)l־enb ein sierter im ,?Segriff fle!)et, son feinem fd)on gelagcrten Earned abjufleigen, unb etlidbe ?Inhere nod) im foramen finb."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL117" TYPE="CHAPTER" ORDER="87">
            <div ID="DIVL118" TYPE="TITLE" ORDER="87" LABEL="LA MONTAGNE DE HOR."/>
            <div ID="DIVL119" TYPE="BODY" ORDER="87">
              <div ID="DIVL120" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="87">
                <div ID="DIVL121" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="87">
                  <div ID="DIVL122" TYPE="TEXT" ORDER="87" LABEL="Ge que nous presente le premier plan de ce paysage est une partie de VAraba, c’est-a-dire un coin de celte immense vallee qul s’etend du golfe ailanlte dans la Mer rouge jusqua I’extremitc meridlonale de la Mer rouge, et qui esl borne'e a I’esl par les monlagnes d’EdQin, a I’ouest par la chaine des montagncs du desert El-Tih. La contree que nous avons sous les yeux est sltue'c au nord de lEadi-Mousa et de la montagne de Hor. Du debouche de Vt^adi-Mousa, dont il faut chercher la place sur la gauche, a peu pres dcrriere ce grand tamarisque isole, il y a jusqu’ici une petite journee de chemin, dans la direction du nord-ouest. On se trouve done deja au-dela du milieu de la grande vallee, et beaucoup plus pres des hauteurs de I’oucsl, qui s’elevent du cote du desert El-Tih, que des montagnes de I’csl. 11 est tres-vraisemblable qu’ici e'tait I’anclcn lit du Jourdain, avant que ce flcuve cut son embouchure dans 1c goufre profond de la Mer morte. La memolre de Moxse et d’A\HON, comme celle de tousles saints hommes et prophetes de I’ancienne alliance, est en grande veneration cliez les Mahometans. D’aussi loin que les Bedouins dans leurs courses decouvrcnt la cime du Hor, (cherchcz au centre de notre planchc, en droite ligne au-dessus de ce chameau couche, la plus haute de toutes ces pointes de monlagnes) alors en temoignage de leur pieux respect pour Aaho.n, dont le tornbeau esl au sommel du Hor, ils clevent un monceau de pierres, sur lequcl ils immolent un agneau, dont la chair est appretee et partagee cnlre les pauvres, ou, s’il n’y en a pas a proxirnite, enlre les Bedouins, qul sont pauvres pour la plupart. L’est une scene pareille que nous vovons ici retracee: I’un des Bedouins cleve les pierres pour le monument, un aulic arnbne I’agneau qul doit servir de victlme, un troisieme alllse le feu, tandis qu’un quatrieme est sur le point de desccudre do son chameau deja accroupi, el que quelques autres sont pres d’arriver."/>
                </div>
                <div ID="DIVL123" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="90">
                  <div ID="DIVL124" TYPE="TEXT" ORDER="90" LABEL="15. S) e b r 0 n. im frucbtborcn sl;a[e' oon ben ©drtcn ber urolten ?)ifiojien rcie bet Oelbdume unb oon SdSeiubergcn umgeben, licgt Jpcbrcn, ba3 bem Dvcifenbcn, bet 0113 bet SCBufte Eommt, bo Sein ©den nod) S'tnten ift, and) in feiner jcfeigcn ©eftolt nod) 10ie cin 9)orobiefe3garten oorEommt. 9tuf bet redjtcn ©eite be 3 ?Silbe3, jwifdjen bem crficn unb jroeitcn fdllt fogleid) mit il;tcn beibcn £l)urmen uon Imgleid)er djbbe bic altc, nun in cine turfifcfye umgefloltetc £ird)e in bic slugcn, bic Helena über bet su)cifad)en Jnbt)le erbouen licfi, bie ?lb rob am oon ©pbron, bem ©0I;n 301)013, ju einem (Srbbegrdbnifj crEouftc. Jpicr begrub cr ©oral), I)iev unirbe oud) er uon fcinen ©obnen beftottct; I)ier bcgrub man 3foo£ unb DvebeEEa, £eo unb 3!ocob. 2&gt;eufeits bc3 Merges jut o\cd)tcn (in uuferem ?Silbc, bO3 Hebron foft uou bet ©ubfcite borftcllt, rcd)t3 oon bet ©tobt) licgt bO3 tobtc ?Jlccr•, ouf bet linEen ©cite, jenfeit3 bet ?Soumgruppe, Eommt bet iHScg oon ?Set fob 0 l)er; jroifcben bem mittleren unb bem britten, bet om weitcflcn jut SinEen licgt, gcl)t man nod) f&gt;in. 310 d) bet Ucbcrlicfcrung, rocld)e bie ()iefifleii 3(uben bobcn, log bet J|)ain ?Dlomre, in roeld)em ?lbroI)0m rool)nte, 013 bet X)(£rr ibn rcie cin sRann feincn smmb bcfud)te, on unb jenfcits bem mittleren ?Serge."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL125" TYPE="CHAPTER" ORDER="93">
            <div ID="DIVL126" TYPE="TITLE" ORDER="93" LABEL="HEBRON."/>
            <div ID="DIVL127" TYPE="BODY" ORDER="93">
              <div ID="DIVL128" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="93">
                <div ID="DIVL129" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="93">
                  <div ID="DIVL130" TYPE="TEXT" ORDER="93" LABEL="Celle fertile vallee, dont !’antique pistachicr, I’olivier et la vigne embellissent les pcntes fleurles, est celle A'Hebron, vrai paradis pour le voyagear qui arrive du desert, oil ni semallles, ni moissons n’ont console son regard. Sur la droite du tableau, enlre la premiere et la seconde colllne, I’oeil est arr6te' par une anclenne cglise dont les musulmans ont fait une mosquee, mals qui fut e'levee a la gloire du Christ par rimpe'ratrice Helene au-dessus de la double grotte qu’ABRAHAM achcta fils de Zohah pour en faire un sepulcre dc famille. C’est la qu’il de'posa les rcstes deSARA; c’est laqu’il fut luiinfeme cnseveli par ses fils; la encore furcnt inhumes Isaac et Rebecca, Lea et Jacob. Au-dcla dc la inontagne sur la droite, c’est-a-dire a droite de la ville dans notre vuc, qui prend Hebron a peu pres du cote du sud, s’etend la Mer morte■, du cote gauche, derriere le massif d’arbrcs, passe 1c chemin ]&gt;ar oil I’on vicnt de Berseba; on passe entrc la seconde colline et la troisierae, a I’exlreme gauche, pour allcr a Jerusalem. D’apres la tradition accreditee par les Juifs dc ce lieu, c’est au pled el audela de la montagne du centre quctalt le bois Manire oil residail Abraham alors quc le Seigneur le visitait comme un homrac visile son ami."/>
                </div>
                <div ID="DIVL131" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="96">
                  <div ID="DIVL132" TYPE="TEXT" ORDER="96" LABEL="16. (V- nic in meinem geben eine fo fie Mid) unb fo majejldtifd) gefegene 95ergjhbt gefefjen afs Me־ ©tobt ©ooibg: SSctbfebem, befonberg wenn man fcb oon ©uben, ט Hebron oug, ibr nobet. Jjier wir eg oon fciner iftorbweffeite, wo mon oon 3!erufaiem berEommt. 2)og sbol jur Uinfen beg QMlbeg ifl bag Sboi ber sirten, bo bie .fpeetfbaoren beg Jpimmelg in ber beiligen SRocbt ollem SSofEe, unb ben amen .*?irten juerf, griebc unb greube oerEunbeten. Olecbtg in ber ?CTlittc beg Ssilbeg, in ber ©tobt SSctbtcbcm, erl;eben jicb bie mdebtigen ©ebdube ber ,ftlofer, unb bo, wo fcb biefc am empor־ wMben, if bie welcbe febon bie dltefe *Pfegemutter ber ebrifiicben 930uEunf, bie Helena, fiber ber beiligen ©rotte erbauen lief, bo £btif ug geboren worb. SlBenn mon nocb etwog mcl;r reebtg oon ben unb ibrer berfibergebt, fo jiebt mon in weiter gerne einen fonberbor (tafel־ artig) gebiibeten SSerg: bief if ber gronEenberg, ouf bem bie Sbrijlen f!rf&gt; longe gegen bie Uebermacbt ber ©arajenen oertbeibigt ba&amp;en fotlen, bie ©robfedtte beg Jjperobeg. S)ie faf geroblinigte Jpobenreibe, welebc am gonjen .forijont bi&quot;jief;t, liegt febon bflicb oom tobten ?fleer, unb if ber weflicbe ?Ibfoll beg ©ebirgg ?lborim, ber in ber 53ibel ,Piggo beift. 3wifcben biefer unb ben ndber liegenben Bergen breitet ficb ber tiefe beg tobten ?fleereg oug, bog bier nirf&gt;t febtbor if. ©onj jur Sflecbten beg jeigt fid?, am ?Ibbongc eineg •*?figelg liegenb, bie eigentliebe meif oon Sbrifen bewobnte ©tobt lebem, bie freilieb burd) ibre engen, fcbmutfgcn ©ofen unb bfterg oerfodenen Confer nid)t mebr on bie Beitcn X)ooibg unb ©alomo’g erinnert."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL133" TYPE="CHAPTER" ORDER="99">
            <div ID="DIVL134" TYPE="TITLE" ORDER="99" LABEL="BETHLEEM."/>
            <div ID="DIVL135" TYPE="BODY" ORDER="99">
              <div ID="DIVL136" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="99">
                <div ID="DIVL137" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="99">
                  <div ID="DIVL138" TYPE="TEXT" ORDER="99" LABEL="Je n’ai vu aucune ville sluice sur unc montagne se presenter avec plus de grace et plus de raajeste' tout a la fois que la cite de David, Bethleem, surlout quand on y arrive du cote du sud, on venant d’Hebron. !Nous la voyons id par son cote nord-ouest, celul par on on I’aborde en venant de Jerusalem. La vallee qul occupe la gauche du tableau est la vallee dcs bergers, celle ou les armees celestes annoncerent jadls palx et jole a tout le peuple, mals premleremcnt a de pauvres bergers. Avancez a droile, jusqu’au milieu du tableau, vous voyez s’elever du scln de Bethleem les pulssanles masses des raonasteres dont le point culminant est I’eglise, fonde'e a I’cndroit do la naissance du Sauvelr par la patrone de I’ancienne architecture chrelienne, I’lmperatrlcc Helene. Un peu plus a droitc, I’oell rencontre un montd’une forme slngulltJre, a peu pres celle d’une table; e’est le mont des Francs, oil les chretiens dolvent s’tilre maintenus et defendus centre les forces superieures des Sarrasins, le sepulcre d’HERODE. La suite presque rectlligne de hauteurs, qui s’etend a I’horizon, est deja situee sur la rive gauche de la Mcr morte et forme la pente occidental de la chainc Aharim nominee dans la Bible Pisga. Entre celle־ci et les montagnes plus rapprochecs s’etend le bassin profond de la Mer morte, qui nc se volt pas d id. A !’extreme droitc, sur le revers d’une colline, se montre la moderne Bethleem, dont Ja population est presque cnlierciiienl chretlenne, mais dont les rues etroltes et sales et les maisons menaeanl mine pour la plupart, ne rappellent guerc les temps glorleux de David et de Salomon."/>
                </div>
                <div ID="DIVL139" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="102">
                  <div ID="DIVL140" TYPE="TEXT" ORDER="102" LABEL="17. 31 rufale m » 0 n 0r &amp; 0 ft. S&gt;u I&gt;eilige fiegt I?ier mit if?rer Sfiorboflfeite oor unfern 2Utgen; uon ibr trennt ung tag sbal beg &amp;'ibron, bag ben grbfjten beg 3jal?reg binburd? trocfen liegt, nur in bcr 3eif bcS 3BinterregenB, unb and? ba nid?t einmol in jebem 2!al?re, ein 53dd?lein truben SSJafferg SEBir feben ouf unfcrem SSorbergrunbe jur fiinfen beg ssilbcg eine jener gelfcnbbblcn, 'beren bag .Kalfgebirge um Scrufalem fef&gt;r oiete entf)dlt, unb in beren einer, ndber an ber ©tabt gclegenen, 3&gt;eremiag feine gefcJjrieben I;aben foil. SEBir betrad?ten juerfl bie linfe ©eite beg ©leid? red?tg, ncben bem Jelfen begSSorbergrunbeg, ber bie Jpbl?fe entl?dlt, geigt fid? ber Delberg, oben mit einer d?riftlid?en i\ird?e befrdnjt, bie an ber ©telle flel?t, ba ber d?£’rr auffubr gen Jpimmel. SEBenn man am 2lbl?onge beg Delbergeg l?crunter uacf) bem st?alc beg gel?t, fo ficl?t man bie SXuinen einer often Jpier foil bcr Drt fepn, ba £l?rijhtg fiber roeinte. 2Rodf&gt; roeiter untemdrtg jur EKed?ten jiefit man ein ©ebdube, bag einem sbArmd?en gleid?t. finb bie angebtirf&gt;en ©rdber beg 21 bf a lorn unb beg ibnigcg 3ofa pb at; l?ier iff bag $l?al 2Cir erbebcn nun unfern SSlicf rcd?tg, binaug aug bem Sl?ale 3of a pi? at nad? ben SOfauern ber ©tabt. STJabe an ber ©cfe uon biefen fiel?t man bag jcijt oermauerte golbene bag an bcr ©telle jeneg sl?oreg flel?en foil, burd? roeld?eg £l?riflug am *Polmfonntage in ein jog. SEBeitcr red?tg bcmerft man cine, rcie ein ffeineS SSogengcroblbc erfd?eincnbe an bem Drte, ba ©tcpbanug geflcinigt anirbc. 55etrad?ten roir nun and? bie ©tabt felber. SEBenn wir t?ier ט bcr Scfe an ber linfen ©cite jur Ovccbten geben, fo fdllt ung juerfl bie puppet ber grofjen 20iofd?ee in’g2luge, bie an bcr ©telle beg ©alomoni fd?cnsempclg ftef?t. ®aim folgen nod? mel?rcrc 2310fd?een mit il?ren SOlinaretg. SRarb bcr rcd?tcn ©eite beg 53ilbeg b“1 / bor n&quot;b !?inter bem bunfcfn •frugcl, bcr l?ier ben Jpintergnmb beg 523ilbeg begrdnjt, ficbt man linfg Don jroei turtifcf?eu Armen unb einem ocreinjclt jiel?enben Sftinoret jroci ifuppeln, roooon bie eine ctamg I?bl?crc, linfg gclegene, genjler bemerfcn lafjt, bie an ber ein roenig nicbrigercn, red?tgftcl?cnbcn nid?t jlcbtbar finb. ®icfeg ifl bie beg beiligen ©rabeg; ba, wo bie bi&gt;bere •Puppet fid? erl?ebt, ifl @olgatl?a, !inter ber jur 3tcdf&gt;ten bie dvapclle beg l?eiligcn ©rabeg. Winter unb fiber bcr beg bciligcn ©rabeg ragt bag sbor 55 &quot;oט e 11? Ict? e m ctroag bcroor; lints ט ber l?bbcren dviippcl, gcrabc fiber einem turfifd?en 231inarct5־burm ficl?t man bie sss«rg 3ion; went! man nod? reciter linfg get?t, auf bem I?od?flen sPunfte bcr fattclfbrmig anfieigcnbcn ©tabt, bemcrft man bie puppet bcr armcnifd?cn ifird?e. fiinfg ט biefer, fiber bem lid?eren gcl?t bcr sE6eg nad? ,!Setl?fct?cm, unb ncben bicfcm SEBcgc, linfg, ifl bcr fogcnanntc beg bbfcn 't)ag ©ebdube beg lateinifd?cn dJvfoftcrg liegt rcd?tg, jjenfeits unb fiber bcr beg l?ei(igen ©rabeg; bag 53en*Jfpinnom oerfduft !?inter unb jcnfeitg ber ©tabt."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL141" TYPE="CHAPTER" ORDER="105">
            <div ID="DIVL142" TYPE="TITLE" ORDER="105" LABEL="JERISALEM,"/>
            <div ID="DIVL143" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="105">
              <div ID="DIVL144" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="PRISE DU COTE DU NORD-EST."/>
            </div>
            <div ID="DIVL145" TYPE="BODY" ORDER="105">
              <div ID="DIVL146" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="105">
                <div ID="DIVL147" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="105">
                  <div ID="DIVL148" TYPE="TEXT" ORDER="105" LABEL="La saimc cite se prcsente id a nous du cote nord-est; nous en soramcs separe's par 1c torrent dc Cedron, qui cst maintcnant a sec pendant la plus grande parlie dc I’annc'c, ct oil Ics pluies de I’hiver ne ramencnt pas memo toutes les annees un mince filet d’cau bourbcusc. Nous voyons au premier plan, sur la gauche du tableau, une de ces cavcrnes qui sont cn grand nombre dans les montagncs calcaires qui entourent Jerusalem, ct dans Tune dcsquclles, plus raprochee de la ville, Jeremie, dit-on, e'erivit ses Lamentations. Etudions d’abord le cole gauche du tableau. En avancant vers la droite, pres du rocher du premier plan qui recele une cavernc, nous voyons 1c 7110711 des Oliviers, couronnc d’une eglise chrctienne, construlte a I’endroit meme d’ou le Seigneur s’eleva vers le ciel. En descendant du 7710711 des Oliviers dans la vallee de Cedron, Ton rencontre les ruincs d’unc anciennc eglise chre'tienne. Ellc marque, dit-on, le lieu oil Jesus pleura sur Jerusalem. Encore plus bas, vers la droite, on remarque un batiment ayant a peu pres la forme d’une lourcllc pointuc. Lii doivent 6lre les tombeaux d’ABSALON et de Josapuat; la est la vallee de Josaphat. De cetlc vallee elevons maintenanl nos regards du cote droit vers les murs dc la cite saimc. A Tangle de ce mur cst la porte d’or, aujourd’hui muree, qui occupe, a ce qu’on croit, la place de cellc par oil Jesus-Christ fit son entree dans Jerusalem 10 dimanche dcs ramcaux. Encore plus a droite on remarque une chapclle qui a fair d’une petite voute cn plcln cintrc; e’est la qu’ErtENNE fut lapide, Etudions maintenant la ville clle-m6me. En allanl de Tangle du cote gauche vers la droite, nos regards sont d’abord arretes par la coupole de la grande mosquee qui a pris la place du temple de Salomon. Puis viennent plusleurs aulres mosquees avee leurs minarets. Vers le cote droit du tableau, au devant ct au pied de cellc sombre colhne qui borne Tarrierc-plan, on distingue, a gauche de deux constructions turques et dun minaret isole, deux coupoles, dont Tune, un peu plus haute, laisse apercevoir a gauche des fenelres, qu’on ne dlscerne pas aux murs de I’aulre coupole, un peu moins elevee. C’est Teglise du St. Sepulcre. L’endroil oil s’eleva la plus haute des deux coupoles, est Golgotha■, au-dessous, sur la droite, est la chapclle du St. Sepulcre. Dcrnerc la coupole du St. Sepulcre, el un pen plus haul, on peut voir la porte de Bethleem-. a gauche de la plus haute coupole, preciscment au-dessus d un minaret turc, on voit la forteresse de Sion; en lirant un peu plus a gauche, on remarque au point le plus haul de la ville, qui est rclevee a peu pres cn forme de sellc, le dome de Teglise armenienne. Cost a gauche de cclte eglise, sur celte colhne un peu plus blanche que les aulres, quo vale cliemin dc Bethleem; a cote dc ce cliemin sur la gauche, est le mont dit du znauvais conseil. Le convent lalin est a droite au-dela ct au-dessus dc 1 eglise du St. Sepulcre; la vallee de Beri-Hirinom se termine dcrrierc ct au-dela de la ville."/>
                </div>
                <div ID="DIVL149" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="108">
                  <div ID="DIVL150" TYPE="TEXT" ORDER="108" LABEL="18. 3«tufalem oon (Siibcn. &gt; bie l)ier oor 9Cugen fiegcnbe 9lbbifbung 3&gt;crufafcms mirb man feidjt ftnbcn Ebnnen, toenn man bie ausfubrficbe, beutfid)e fs3efd)reibung ber ©tabt in 3vaumerB sPafdffina, 2. 9lufl. @.347 «• ff• bomit oergfeid)t. 2ffs QSorbcrgrunb bes ©emdfbes ficbt man ba, too bie bret orientafifcben *Pifgrime jene ©tefle, an 10efd)er, ber ©age nod), *Petrus feine ®;rdnen ber Ofeue voeinte, afs er feinen dperrn oerfdugnet I;attc. 90fan bficft oon bier auS gerabe in jene ©egenb ber ©tabt bincin, mo fid) jtoifcben bem fßforijab, ber oormaligen ©tdtte bes ©a(omonifd)en Sempefs unb ber ber grofjen beS Omar, baS nod) immer beutfid) erEennbare sbQt bt'ijiebt, 10efd)es oor ber Borffbrung be'r ©tabt burd) Situs ba3 (Spropbon) genannt roatb. 9Ulfjerbalb ber ©tabt fe£t ficb baffefbe in cine @d)t«d)t fort, metdje, fo toie ber anjest in if;r oerfaufenbe gufjffeig, nad) ber Omelfe ©ifoaf; f;inabfuf;rt. SQ3ir befdjreiben nun, oon ber 9ied)ten ju SinEen gel;enb, bie einjefnen bes I?Sitbes. ®er bbd)jfe raefdjer am toeiteffen jur 9fcd)ten bin bargeffefft mirb, iff ber Oefberg, ouf befifen ©ipfef bie unb dvfoffergebdubc bei ber 5ll feben ftnb. Unmittelbor unter jenen ©ebduben, am 9fbbang bee onbern JpugelS, fiegt bag ®orf ©iloabj snoifcf)cn feinem unb jenem gufjc bes 9Jlorijab, ouf mcfcbem ficf&gt; cine ©ruppe oon Oefbdumen seigt, jiebt ficb, mie biefj ber ©d;atten auf unferm s33ilbe ettoas 511 feife onbeutet, baS tiefc Sb°f bes bin; oberbafb ©ifoab, if;m unb bem Oefberg, gef;t ber gerabbnficbe sBeg nad) fSetbanicn; nocb 511 m Oefberg, afs erffemdi)ugefabfa£ bejfcfben, gcbbrig iff bie 9tnb&amp;bc linEs oon ber Jpimmeffabrts־ Eirdje, 100 bie ofte (meiff jerffbrte) an ber ©tefle flcbt, an ber &lt;Sb v ifl u d fiber mcinte. Sfßir geben nun mit unferm fSficfc an bem ffeifcn, bflfid&gt;ea ?tbbange bes ?Dforijaf; bt»an, Eommen ba 511 ber fftbbffficbcn, fd&gt;arfen Scfc ber ©tabtmauer, toefdje ben 930rpfa$ ber@a£bara־ ober OmarS9־)fofcbec umgrdnjt, unb bemcrEen innerbafb ber dufjern fßfauern an mebreren ©teffen jene inncren ber ©aEbara, 10cfd)e fiber 60 snfj Jpbbe baben. ®ic crffc puppet, ber toir nur nocnig linEs oon ber jnociten, oorfpringenben Qfcfe ber dufjern ?Ofaucr bcgegnen, iff bie ‘JJfofcbee cl 91Efa, bie an ber ©tefle ber often ber ®arflclfung Sb rifli im Sempef ffef)t. ®ort in ber Ofdbe bat man unterirbifdbc ©dufengdnge, toabrfcbeinficb auS ber ©atomonifd)en aufgefunben. Sfßeiter jur ginEen erbebt fid; juerff ber sl;»וזח eincs Minarets, bann bie f;obe puppet ber ©aEbarao gerabe oor biefer, an ber dufjern ©tabtmauer, ficbt man einen fßorbau, ber bie ©tdttc bes ‘®fifttborcs bcjeidmet, oon 100 |fd&gt; bie fd)on enodbnte©df&gt;fudf&gt;t nadb bem ©ifoabbrunncn b‘«&quot;&quot;tersicb»t. ®er b°be Sburm linEs oon bem ®om ber ©aEbara ftebt bei’m ©cbdube bcS ©tabtgericbtcS. 9SOn bier jiebt fid) nun inncrc ©tabt toie bie dufjcre Waiter amodrts nad) bem 33ergc 3 ion; ber ber jSfaucr, ben man jur SinEen bes SSifbcS ficbt, iff ein ®;urm, ber in ber fSfittc jroifdf&gt;en ber ©tdtte bed ,!Of ifftl;ores unb bem BionStborc ficb erbebt, bei jcncr ©tcffc, too nacb einer ©age, bie fid) unter ben bieftgcn Sbriffen crbaftcn bat, bie 3fuben ben 2eid)»am ber fQfuttcr bes ben Srdgcrn cntreipen unb jur £rbc niebenoerfen mofften."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL151" TYPE="CHAPTER" ORDER="111">
            <div ID="DIVL152" TYPE="TITLE" ORDER="111" LABEL="JERUSALEM ,"/>
            <div ID="DIVL153" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="111">
              <div ID="DIVL154" TYPE="TEXT" ORDER="111" LABEL="PRISE DU COTE DU SU’D,"/>
            </div>
            <div ID="DIVL155" TYPE="BODY" ORDER="111">
              <div ID="DIVL156" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="111">
                <div ID="DIVL157" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="111">
                  <div ID="DIVL158" TYPE="TEXT" ORDER="111" LABEL="Pour s’oricnier alsemcnt dans celie representation de Jerusalem, il n’y a qua la comparer avec la description de cette ville dans la Palestine deC.de Rawner (2me Ed. p. 347 et suiv.). Le premier plan, a Tendroit oil Ton voit assis ces trols pelerins orientaux, nous offre, dit la tradition, I’endroit oil Pierre versa des larmes de repenlir aprfcs avoir renie son mailre. Dans la partic de la ville qul se deploie devant nous, I’oeil discerne encore assez bien une valle'e qui se'parait le mont Morijah, oii fut le temple de Salomon, de la rnosquee encore debout du calife Omar, valle'e qui, avant la destruction de la ville par Titus, porlait le nom de vallee des Jaiseurs de fromage (Tyropoon). Celle vallee aboutit, en dehors de la ville, a une gorge qui conduit, ainsi que le sender trace' dans sa longueur, a la source de Siloe. Nous allons maintenant de'erire, en allant de la droite a la gauche, les diflerentes parties de cette vue. Le point le plus e'leve qui se fait remarquer a I’extremite gauche, est le mont des Oliviers, sur le sommet duquel des eglises et des monasteres se font voir, non loin de la chapelle de 1 'Ascension. Immedlatement au-dessous de ces bailments, sur le penchant d’une colline, est bati le bourg de Siloe; entre le rovers auquel il est adosse et ce cote de la base du Morijah oil se montre un groupe d’ollvlers, se creuse, dans une ombre que notre planche n’a pas falte assez obscure, la profonde valle'e de Cedron•t au-dcssus de Siloe, entre ce bourg et le mont des Oliviers, est la route ordinaire de Belhanie; il faut rattacher encore au mont des Oliviers, comme le premier dcs groupes qui le composent, la hauteur a gauche de Teglise de \ Ascension, oil se montre une chapelle en mines, a I’endroit, dit-on, oil Jesus pleura sur Jerusalem. Notre regard, maintenant, remontant la pente cscarpee du Morijah du cote de !,orient, atteint I’arete de Tangle sud-est du mur de ville qui celnt le parvis de la mosque'e de Sakhara ou d'Omar, et derriere lequel nous voyons s’elever les murs de la Sakhara, hauls de plus de 60 pieds. Le premier dome que vous remarquez, un peu a gauche de la saillic que fait le second angle du mur exterieur, est la rnosquee FA Aksa, sur !’emplacement de Tanclcnne eglise de la Presentation de Christ dans le Temple. On a de'couvcrt pres de la des colonnades souterraincs qui sont probablcment du temps de Salomon. Plus loin sur la gauche s’eleve la tour d’un minaret, puis le dome de la rnosquee de Sakhara ou d'Omar•, droit devant cellc-ci, un ouvrage avance' s’appllquc au mur exterieur et marque la place de la Porte Sterquilinaire, d’oii la gorge dont nous avons dcjii parle se prolongc jusqu’a la fontaine de Siloe. La haute tour a gauche du dome de la Sakhara est adjaccnte a la maison du tribunal de la ville. D'ici la ville interieure, et le mur d’encelnte s’clendcnt du cole de la montagne do Sion; le point extreme du mur, sur la gauche du tableau, est une lour qui s’eleve entre !’emplacement de la Porte Slerquilinaire et celui de la Porte de Sion, pres du lieu oil, suivant une tradition conservee parmi les chretlens de Jerusalem, les Juifs voulurcnt arrachcr aux portcurs et jeter a terre le corps de la mere du Seigneur."/>
                </div>
                <div ID="DIVL159" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="114">
                  <div ID="DIVL160" TYPE="TEXT" ORDER="114" LABEL="19. 9K 0 r i j a \\vv\vxw%\ vxxvvv ©tonbpunEt, con tcefd)em biefeg aufgenommcn tcurbe, liegt nocfy innerfjofb ber ©tobtmauer, in bev 91df)e beg ©tep|)ongtl;oreg ouf eincr Efeincn $llll/01)6, neben n&gt;efd&gt;er bie Dvuine jcner often (Sljriflen־ Circle field, vueldf&gt;e nod) ber Ueberfiefcrung bie ©tdtte beg JpaufcS bejcidjnen fotltc, in tceldjcm ?Oborio, bie beg J|?(£rrn, geboren icorb. ®og I;cf)e ©ebdube, bag ficf&gt; rerf&gt;ts neben ber einjefn ftefjcnben *Pofme in eine puppet empombfbt, if! bie sftofd)ce beg Dm or, tccfd)e bie ©tdtte beg often jfibifdjen sempefg (fotcof)[ beg erfben ©ofomonifcfjen afg beg jroeiten, con Jperobeg cerfdjbnerten) auf bem einnimmt. £inEg neben ber *Pofme erf)ebt fid) bog fdjfonEe Minaret ber 9ftofd)ee, unb nod) reciter finEs bie sJ!ofd)ce ?lEfo, bie cormafige ber ®orflellung (£f)rifli im scmpef. Jg&gt;crn&gt;srtS con ber f&gt;of)cn tceifjen sRouer, bie ben sPfoi3 cor ber ?OEofcfyee umgibt, ifl bie mit I!Soitmcn bctcacfyfenc ©teffe beg f£cid)eg 55ctf&gt;egbo, ju icctdjcr man jenfeitg unb finEg con bem Efeincn 530bcgcbdubc mit ber puppet unb bem pfatten ®ad)e, bog neben bem *Pofmboume fiefd, gefongt. ®OS I;od)gcmouerte ©ebdube, bog im 930rbergrunb itnfrcs S2sifbcs om iceitefien redf&gt;ts field, gcfdrt jur SJlifitdrEofcrne, on Icefd)e bag •fpaug beg ©oucerneurg unb bie ©tdttc beg fogenonnten •fpau feg beg &lt;P ifatug grdnjt. con ber Dmarg9־Jiofd)ce rogt ein fpifciger Sfnirm, ber in ber beg ©tabt־ gerid)tcg field, fel;r ougenfdffig f&gt;ercor. ©e|d man con biefcm Sfnirme nod) reciter jurOvecfdcn, fo erbfidt man !)crcorragenb on J?bf)e liber if)re Diodjbargebdube bie beg fscifigen ©robeg mit i|&gt;ren beiben ©onj in ber 9Rdf;e beg ©tanbpunEteg unfereg SSifbeg, bieffeitg ber ?OiifitdrEoferne unb jenfeitg beg Efeincn S23abcgebsubcg jur SinEcn beg 930rbcrgrunbeg cerfduft bag untcre ©nbe ber via dolorosa nod) bem ©tepl;ongtl;ore f&gt;in."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL161" TYPE="CHAPTER" ORDER="117">
            <div ID="DIVL162" TYPE="TITLE" ORDER="117" LABEL="MORIJAH"/>
            <div ID="DIVL163" TYPE="BODY" ORDER="117">
              <div ID="DIVL164" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="117">
                <div ID="DIVL165" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="117">
                  <div ID="DIVL166" TYPE="TEXT" ORDER="117" LABEL="Le point d’oii cette vue a etc prise est compris dans I’encelnte des murs de la ville, pres de la porte d'ExrENNE, sur une petite elevation a cote de la laquelle se voient les mines de cette ancienne e'gllse qui marque, selon la tradition, la place oil naquit Marie, mere du Sauveur. Le haul e'dlfice dont on volt le dome s’e'lever sur la droite a cote de ce palmier isole, est la mosque'e d’OMAR; elle occupc la place du temple des Julfs, soil de celul de Salomon, solt du second, de’core par Herode, sur le Morijah, ou la montagne du temple. Au cole gauche du palmier s’elance le leger minaret de la mosque'e, et encore plus a gauche on volt la mosque'e Aksa, autrefois cgllse de la presentation de Jesus-Christ. de ce haul mur blanc, qui entoure la place devant la mosquec, est la place du reservoir dc Bethesda, aujourd’hui plante d’arbres, auquel on arrive par-dela ct a gauche de cette petite maison de bains avec un tolt plat."/>
                </div>
                <div ID="DIVL167" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="117">
                  <div ID="DIVL168" TYPE="TEXT" ORDER="117" LABEL="L’edlficc donl les hauls murs se voient au premier plan, a !’extreme droite, fait partie de la caserne, conligue d’une part a la demeure du gouverneur et dc I’autre a la maison dlte de Pilate. A droite de la mosque'e d’OMAR, ct dans le volslnage du palais dc justice, une tour polntue qui s’elance arr6le lout de suite le regard. En se portanl a droite de cette tour, I’oeil rencontre bientot I’e'glise du Saint-Sepulcre, dominant dc son double dome tousles edifices qui I’cntourcnt. Tout pres du point d’ou notre vue a ele prise, de la caserne et au-dela de la petite maison de bain, sur la gauche du premier plan, la via dolorosa aboutil, par £on extremlte infe'rieure, a I’c'glise de St. Etienne."/>
                </div>
                <div ID="DIVL169" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="120">
                  <div ID="DIVL170" TYPE="TEXT" ORDER="120" LABEL="20. 2(m £etd)e 25etf)e$ba. KVVWVWVWWWVW ©icfee sMib bringt une abermale in bie©egenb bei bem innern ober ©d&gt;aftl)orc ber©tabt Scrufafcm. ®a, too bie beiben giguren ber banner, bet cine |tel&gt;enb, ber anberc am 550ben liegcnb, bargejMt jmb, Eonn man ט ber rcd&gt;te an ber ©trapc, bie aue bem 3fnnern ber ©tabt nod) bem ©tcpl;anstl;orc fcinfu&amp;rt, f&gt;inabblicfen ouf bie alien fallen unb ‘iSEauertodnbe bee Scidjce S3etljeeba, auf bcffen ein EieinerSSßafb bon ©ranatbsumen er|)ebt. £&gt;er ganjen 9Enfage unb S3efd)olfcnl)eit bee 9ftaucmcrEee naefy £at man roold ©runb ju oermutfcen, bap cS aue alter fep; bocf&gt; Ebnnte biefc crjE bann entweber befldtigt ober rcibcrlcgt roerben, wenn ein JjMnrccgraumcn bee ju Jpfigeto aufgctfn'irmten ©puttee ben oormaligen S3obcn bee 26afFcrbcl)(Htnif|ee roieber fid)tbar mad)tc."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL171" TYPE="CHAPTER" ORDER="123">
            <div ID="DIVL172" TYPE="TITLE" ORDER="123" LABEL="PRES DE L’ETANG DE BETHESDA"/>
            <div ID="DIVL173" TYPE="BODY" ORDER="123">
              <div ID="DIVL174" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="123">
                <div ID="DIVL175" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="123">
                  <div ID="DIVL176" TYPE="TEXT" ORDER="123" LABEL="Cette vue nous ramene une seconde fois dans le voislnage de la porte d’ExiENNE on des Brehis d Jcrusalem. Remarquez I’endroit ou sont ces deux homines, I’un debout, I’aulre agenoullle': du haul de ce mur, qui longe le chemin conduisant de I’inle'rlcur de la villc a la porte d’ExiENNE, on peut voir audcssous de sox les galeries et les murailles antiques du reservoir de Bethesda, sur le sol duquel s’eleve maintenant un groupe de grenadiers. La natm־e et la disposition de la donnent lieu de supposer qu’elle est d’un temps fort ancien; cctte supposition ncanmoins ne pourra etre plelnemcnt confirmec ou solidement rcfulee que lorsquc le deblaiement des de'combres accumules dans ce lieu aura mis ;1 decouvcrt 1c fond de ce qu’on suppose avoir ete un reservoir."/>
                </div>
                <div ID="DIVL177" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="126">
                  <div ID="DIVL178" TYPE="TEXT" ORDER="126" LABEL="21. SMe £&gt;&lt;mt)Sbur3 auf gton. fogenannte £)aoib3burg ober baB 9)ifaner־(£afteff jlef)et innerljafb bes )33ett)(ef)em''$I)0re3, cm ber 2Beftfeitc ber ©tabt £3 ift bie Qutabeffe, ber fefteffe *Puntt ber ©tabt, toorinnen eine ftammt afferbingS nod) au3 bem aftcn l&gt;cr, benu ber fogenannte sl&gt;urm ssaoib3 ifl rocnigftens feincn ©runbmauern nad) nid)t3 anber3 af3 ber sljurm JpippiEuS, voerdf&gt;en situ 3 bet ber 3erjl&amp;rmtg ט ncbft nod) jrcei Sljurmen ber oftenSftauern, Pl&gt;afae[u3 unb ?SKartomnc gcnonnt, jumJDenf* jetd&gt;en ber gcfligteit biefer ?Ocauern |M;cn fiep (man oergf. dv.ט. OlaumersPaldftina 2. sfuff. ©. 549). !Infer I)ier oorfiegenbcs S2stlb jMft af3 Jpauptgegenftanb jcne Q3urg bar, ט ber rcir ebcn fpradjen. stn il)r Ijabcn fcf;r oerfd)iebcne 3£^&quot; unb Jpdnbe gebant: an ben ©runbmauern bie aften 35en)0I;ncr unb Oiegcnten beS jubifdfjen Oveid)c3; an ben mittefafterficfyen 3‘nnen bie frdnfifdjen dperrfd)cr unb @oliman ber ©ufton. ®ic ganjc ©cgcnb, roefdje rcir |&gt;ier nor tins fel)cn, liegt fd)on inncrf;afb ber ©tabt unb il;rer s3ftaucrn, ganj in ber 2fidl)e beB beffen innere, nad&gt; ber ©tabt f&gt;ereinfuf)renbc ©cite jur Binfcn, jenfeits bem tiefen S3urggrabcn, obgcbifbet ift."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL179" TYPE="CHAPTER" ORDER="129">
            <div ID="DIVL180" TYPE="TITLE" ORDER="129" LABEL="LA CITE DE DAVID, EN SION"/>
            <div ID="DIVL181" TYPE="BODY" ORDER="129">
              <div ID="DIVL182" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="129">
                <div ID="DIVL183" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="129">
                  <div ID="DIVL184" TYPE="TEXT" ORDER="129" LABEL="Gc qu’on appelle la Citadelle de David , ou le chateau des Pisans, est cn-deca de la porte de Belli- Idem, dans la partie occideatale de la ville de Jerusalem. Ce point, le plus fort de la ville, est occupe par une garnison conside'rable. Une partie do ses murs, formee d’enormes pierrcs de tallle, appartient selon toute apparence a I’ancienne Jerusalem-, car les murs de fondation de la tour dite de David ne sont autre chose que cette tour d,Hlpp!cus, que Titus, lors de la destruction de Jerusalem, laissa subsister, alnsi que deux autres tours des anciens murs, cn souvenir de leur force extraordinaire. (Voy. la Palestine, par C. de Pawner, 2me Ed. p. 349.) Le principal objet de la planche ci-contre est cette citadelle dont nous venons de parler. Des epoques et des mains diffcrenles ont concouru a sa construction: celle des murs de fondation est due aux anciens habitants et aux ancicns monarques de la Judee; le moyen-age se revile dans les crencaux, cleves par les dominatcurs francs et par le sultan Soliman. La contree tout entierc que nous avons sous les yeux est enferme'e dans !’enceinte de la ville, dans les environs de la porte de Bethleern, dont le cote intc'rieur, celui par oil Ton entre dans la ville, se volt a gauche, au-dela de ccs fosses profonds."/>
                </div>
                <div ID="DIVL185" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="132">
                  <div ID="DIVL186" TYPE="TEXT" ORDER="132" LABEL="22. £&gt;as sibrontf)al mit Den ©rdbcnt 3lbfalomS/ SofapjjatS uut» v%%vvvvx%xvwv%^' ber ©rabftatten am auf ber Oftfeite ber ©tabt ip einer ber bcbeutungsoolipen '&quot;PunEte ber ganjcn llmgcgcnb. S)cr pilgrim aus fernem Oanbe ocnoeilt bier gent am fkilen, mit Delbdumen bcpfanjten Plbbange bcS ?01 orijab/ ber fd)on in einer frfiben ©tunbe bcS DiocpmittogS feinen ©fatten fiber bos $I;aI breitet; benn oon bem ?Kaulbeerbaume an ber ©telle ber ©id&gt;e fKogel, bei voelcpcr ber s&gt;ropbet 3efaias ben ?Kartcrtob parb, unb oon bem seid)c ©i[o a b on bis fpnouf ©ctb fern one’s Oelgarten unb ©rottc, enoeeft jeber ©ebritt grope(Srinnerungen. Jpier im 30fapf&gt;0t&quot; enoarten bie 3ubcn nad) ber PSerpeipung bes *Proppeten ben ©dpau־ pla£ bes gropen Sages bes ©eridpes; es ip ber©cbonEe on bie Stufcrpepung besOcibeS, ber ipnen biefc@egenb fo peilig maebt, bap oiefe 3fraeliten nod) im fpdtcn bebcnSalter nacb 3&gt;erufai«m Eommen, nur urn pier, too jeber gup breit ganbes ein ©rab ifl, beerbigt ju toerben. ?Kit ben 3iubcn tbeilen bie ?Oiopomebaner biefelbe Snoartung; bei ber in ber ssefcpreibung cineS frfiberen ?Silbcs ertodpnten ?Oiofcpee slEfa jeigen fie jenen ©tcin, auf toelcpem OKoporaeb als Dvicpter ber SOBelt (mit ibm (£ prip u S) pepen rcerbe־, ber ganje voefllidje slbpang bcS Spates, befonbers aber bie ©egenb an ber ©tabtmaucr bin, cntpdlt ©rabftatten ber ?Kopameboncr. ®ie Spripen erinnern, toenn pe bas Spnl 2fofopbat mit apnlicpcr Qfprfurdpt betraebten als bie leiblicf&gt;cn ©bbne ?Hbrapams, gugleirf) an bie 3Rdpe ber©tcllc, ba ber jjtQfrr gen JjMmmel fubr, toclcpcr, fo fogte ber ©ngel ben 2ffingern, ~rcicber Eommen toirb, toic ipr 3pn pobt gefeben gen J&amp;immel fapren.&quot; 9Cir befepreiben nun bas S3ilb felber, in’s ©injelne gebenb. 3nr Ovecptcn pept man abctmals ben Cclb e r g; baS au« bem ©epein bes gelfcnS im ©onjen auSgebaucne ©ebdube mit ben oier ©dulcn unb ppramibol julaufenbcm ®aepe toirb oonSinigcn ffir bas ©rab bes gcpolten; bas mittlere, mit jtoei ©dulen, toclcpcs obne s)atp ip, fur bas ©rab bes 3a jcncs tburmartige ©ebdube, beffen mnblicpeS X&gt;ad&gt; unb nur fiber ben gelfen emporrogt, ffir Slbf atoms ©rab. 2ln biefem liegen ganje Jjpoufen oon ©teinen, toefepe bie SfirEcn bopin toerfen, inbem pe bem stnbenEcn bes gegen feinen footer pd; empbrenben, ungeborfamen ©obncS puepen. 3!n ber 3Rdpe oon pier ip bie ©rotte, in voctcper cinige beS Jj»(jrrn, namentticp 2faEobufi, ats CpripuS gefangen toar, pep oerborgen paben fotten. ®a, too bie ©epaften ber Srauernben bei 30fovb°tS ©robe abgcbitbet pnb, pub bie ©raber ber 2&gt;uben; lints oon ©rab pept man cine peinerne 35rficfc, bie fiber bas bes ffibrt, in roetebem nur vodbrenb ber Kegenjeit bes SCBintcrS etioas PBapcr binobprbmt."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL187" TYPE="CHAPTER" ORDER="135">
            <div ID="DIVL188" TYPE="TITLE" ORDER="135" LABEL="LA VALLEE DE CEDRON"/>
            <div ID="DIVL189" TYPE="BODY" ORDER="135">
              <div ID="DIVL190" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="135">
                <div ID="DIVL191" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="135">
                  <div ID="DIVL192" TYPE="TEXT" ORDER="135" LABEL="AVEC LES TOMBEAUX D’ABSALON, DE JOSAPHAT ET DE ZACHARIE. La vallee dcs tombcaux dc Cedron, a lest de Jerusalem, esi un des points les plus imporianis de toute cette contree. Le pelerin des pays lointains aime a se reposer ici sous les oliviers donl cst parseme rescarpemenl de Morijah, qui, de bonne heure dans l’apres־mldi, projetle son ombre dans la vallee; car du pled du murier qui rcmplace le chciie llogcl ou le prophele Esaie suhil le martyre, ct de I’etang dc Siloe jusqu’au jardln el a la grolte dc Gethsemane, chaque pas fait lever, pour ainsi dire, dc grands souvenirs. Cest ici, dans la vallee de Josaphat, que les Juifs, sur la parole des propheles, ont place d’avancc I’auguslc scene du jugement universel; la crovancc a la resurrection dcs corps leur a rendu cc lieu si sacre, quo beaucoup d Israelites d’un age avance se rendent a Jerusalem, pour elre enscvelis dans cc sol, donl chaque pied de largeur cst un tombeau. Les Mahometans parlagent la inline altenlc; ils montrent dans la mosquee d’yiksa (donl nous avons fait mention) la pierre oii Mahomet, ayant le Christ a ses coles, apparaitra comme juge du monde: tout le cole occidental &lt;le la vallee, mais plus parliculieremcnl dans le voisinage du mur de la villc, cst pave dc tombcaux mahometans. Le respect que les chretiens, a I’cnvi des descendants nalurels d’ABRAHAM, lemoignenl pour la vallee de Josaphat, nous rappelle que 1c lieu est proche d’uii s’eleva vers le ciel &quot;cc Jesus“, disaienl les Angcs aux disciples, &quot;qui doit on dcscendre de la m6me maniere que vous I’avez vu y monlcr.“ (Act. I, 11.) Passons a !,explication detaillee de cette vue. A droile nous rctrouvons encore le Mont des Oliviers; cct edifice a qualre colouncs ct a toil pyramidal, lallle lout entler dans I’epaisseur du rocher, cst, dans !,opinion de plusieurs, 1c tombeau du roi Josaphat; celui du milieu, avec deux eolonnes, et sans toil, scrait le tombeau de Zacharie; cc troisiemc cnlin, scmblable a une tour, donl le toil rond el poinlu sc monlre seul au־dessus du rocher, doit avoir renferme les restes dABSALO&gt;. Un volt pres dc cc dernier balimcnt dcs monccaux de pierre, que les Turcs y ont jelecs en signe dc detestation jiour la memoire d un fils qui sc revolta contrc son pere. Aon loin cst la grotlc oil sc cacherent quelqucs disciples du Seigneur, S. Jacques nommemenl, lorsque leur Alallrc fut pris. Ces deux figures cn dcuil pres du tombeau de Josaphat, marquent le lieu de la sepulture dcs Juifs; a gauche du tombeau d’ABSAEON sc voit un pont de pierre, jete sur la lit du Cedron, qui d’aillcurs ne contient un peu d’eau que jiendant les pluics d hiver."/>
                </div>
                <div ID="DIVL193" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="138">
                  <div ID="DIVL194" TYPE="TEXT" ORDER="138" LABEL="23. 53 c t \) a n t c n. v\wwv\^ 53 etf&gt;anien, mit ben oielcn fdjattigen unb grdnenben bie eg umgeben, mit bem sUlfblict narf) bem Dclberge, ben eg gctodf&gt;rt, erfcfyeint bem oorubenoanbeinben unb auf eine ober etlicfje ©tunben ba einEeljrenben sPitgrim nod) je£t o[g eta Drt, ba man gerne bfter augrulfen unb oenoeifen mod&gt;te. ©g ift cinem, alg todre eg ba tdgfid) ©onntag ober toenigfleng ber SBorabenb oor einem grofjen gefie. SRod) immer toolmen l)ier oiele o)riflen, toeldje ficf&gt; bag an jene ©tunben beg Jpeiteg unb ©cgeng beioaljrt l)aben, ba nod) bort oben auf bem Jpugef, too bie pfeiferartig emporragenben ?9iauertrlsmmer gefel;cn tocrben, ein dpaug fiunb, bei beffen £3etooljnern ber dpSrr oft unb gem augruftete. £)ie ©age toil! ndmfid) jene ©emduer nod) alg bie drummer oon bem dpaufe ber ?91 art I; a, ?Eflaria unb beg gajarug bejeid)nen, obtooljl fie 10al)rfcf)einlid)er bie drummer cineg grauenEfojlerg finb, bag todbrenb ber ber !)iet errid)tet toarb. 3Me Eleine, jugctoolbte finfg oon bem ©emduer, am Jufe beg Jpugelg, ijl eine turEifd&gt;e ?9Eofd)ec; nid)t toeit oon ba geftt man in bie Eeflerartige sl)ure unb fieigt auf oielen ©tufcn ju ber Siefe l)inunter, toefd)e fur £ajarug ©rab toirb. ®cr ©tanbpunEt beg ?OMerg, alg er bag Q3ilb aufnal;m, toar fafl im Olorben oon SBetfjonicn*, ber Jjugel, ben man an ber linEen ©cite beg I!BUbeg fte|)t, unb auf vocfd)em Siuinen einer Drtfd)oft bemerEt toerbcn, bleibt bem *JMiger, ber oon nadf) 3erid&gt;o gcftt, jur fHedjten, fßctfjanicn aber ctioa cinen toeit jur CinEen liegen. sln ber recfyten ©eitc beg ?Bilbeg fieigt bie 5lnl)0l)e gegen ben Oelbcrg auf."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL195" TYPE="CHAPTER" ORDER="141">
            <div ID="DIVL196" TYPE="TITLE" ORDER="141" LABEL="BETHANIE."/>
            <div ID="DIVL197" TYPE="BODY" ORDER="141">
              <div ID="DIVL198" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="141">
                <div ID="DIVL199" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="141">
                  <div ID="DIVL200" TYPE="TEXT" ORDER="141" LABEL="Bethanie, entouree de champs verdoyants et d’arbres touffus, ayant en face d’elle 1c Mont des Oliviers, attire doucement le regard et les pas du pelerin, a qul elle promet un agreable repos ct tin paisible sejour. Quelque jour qu’on y arrive, il semble que ce soit un dimanche, ou la veille de quelque grande fete. Ce lieu comple encore parmi ses habitants beaucoup de chretlens, qui n’ont pas oublie I’epoque benie oii, sur cette colline, a la place de ces mines elancees, s’elevait unc humble maisonque le Seigneur, quand il cherchait du repos, honora quelqucfois de sa presence. La tradition, en effet, veut reconnaitre parmi ces mines celles de !’habitation de Marthe, de Marie et de leur here Lazarej quoiqu’il soit plus vralsemblable que ce sont les ruines d’un couvent de religi eases, edge au temps dcs croisadcs. Ce toit rond qui se termlne en pointe, a gauche ct au pied de la colline, est celul d’unc mosquee turque; non loin de la une porte semblable a celle d’un caveau s’ouvre sur un escalier dont les marches nombreuses conduisent dans un enfoncement qui doit avoir ete 1c tombeau de Lazare. Sur la droitc du tableau le terrain s’e'ievc vers le Mont des Oliviers. Le peintre a pris son point de vuc presque au nord de Bethanie•, le pelerin qui va de Jerusalem a Jericho, laisse a droite la colline qui se voit sur la gauche du tableau, et sur laquclle on distingue les ruines d’un bourg; il volt Bethanie a sa gauche, environ a une porlec de fusil."/>
                </div>
                <div ID="DIVL201" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="144">
                  <div ID="DIVL202" TYPE="TEXT" ORDER="144" LABEL="24. ©as serebintljentfjal. • ■v\ VX'VVVXX \\&gt; ©ie oorfiegenbc 3eid&gt;nung uns in cine ber anmutbigflen, frudftbarften ©egenben, bie fid) in ber 2Rod)barfd)aft son fin ben. ©3 ift bag 5 erebi nabe bei bem £)orfe in Parent (b. I;. SftSeinbergSbrunnen) unb bei bem latcinifd&gt;en Softer ©t. in tseld)es bie d)rifHidl)e Ueberliefcrung bes £anbcS bie ©tdtte bee ©cburt bes grofjen SSorgdngerS unb Jperolbes ber 3eit unb bcS SQSieberbringerS bes Jpeifg: 3&gt;obanne§ bes £duferS S)er 3eid)ner l;atte bei ber stufnabmc bes S3ilbes fein stngefid)t nacb sBeften gcflctlt; nadb biefer Ovid)tung licgen bie , bie in feiner ®arftellung ben Jporijont begrdnjcn. Q3or alien fid)tbar ifb linEs ber bebe auf beffen ©ipfel nad) ber rf&gt;rifHicf)Clt ©age bie ©tdtte son s)lobin, bem ©eburts־ unb ISegrdbnifjort ber ?Olaccobder, gctscfen fet;n foil. £&gt;as $1;01, bas feinen oberen stnfang fafl in ber ©egenb son Dvama bat, tsirb, tsenigftcnS in ber Dvegenjeit, son einem jicmlid) flarEen, fpdter fafl serfiegcnben s33ad)e, bem ©oreE ber beiligctt @d)rift, burdbjlrbmt, ber, mit maudjcn feinen Sauf gegen ©ubtseflen nimmt. fbßcnn and) bie ©telle, bei tsefd&gt;cr ©oliatb bem 3e119e Sfaels •fpobn fpracb unb burd) bie ©d)leubcr cineS gefalbten JpirtenEnaben beftegt tsarb, !setter gegen ©ubtseflen, bei ©0d)0 unb slfeEa ju fatten ift, fo bleibt bodf) immerbin bie ©egenb, tseld&gt;e unfer barflellt, ein jenes (£id)grunbes ober ScrebintbentbaleS, in tseldfem ©aul fein serfammclt b«He, unb ber ?23adf&gt; ijl bcrfclbc, an tseldbem as ib bie ©tcinc fur feine ©cblcuber fid) fltislas. !X)al)cr pflcgen nod) bie cf&gt;rifHidf&gt;en bier am Ssad)c, im ©d)attcn ber immer grunen C£idf&gt;en, bie ranblid&gt;cn geuerfleinc, bie fid) ba l)suftg ftnben, aufjufefcn unb 511 m slnbenEcn an X)asib§ dpelbentbat mit ficb ju nebmen in’s QSaterlanb."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL203" TYPE="CHAPTER" ORDER="147">
            <div ID="DIVL204" TYPE="TITLE" ORDER="147" LABEL="LA VALLEE DE TEREBINTHES."/>
            <div ID="DIVL205" TYPE="BODY" ORDER="147">
              <div ID="DIVL206" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="147">
                <div ID="DIVL207" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="147">
                  <div ID="DIVL208" TYPE="TEXT" ORDER="147" LABEL="Cc dessin nous iransporte dans une des plus agreables el des plus fertiles contrees des environs de Jerusalem. C’est la bailee des Terebinthes, dans le voisinage du village arabe Ain Karem (Fontaine dc la vigne) et du convent latin de St. Jean bad dans le lieu ou la tradition du pays veut que Jean- Baptiste soil ne. Le peintre, en dessinant cette vue, avail le visage tourne du cole de I’ouest; c’est dans cette direction que giscnt les haules montagncs dont !’horizon est borne dans ce dessin. La vallee dont I’ouverlure superieurc se trouve a peu pres dans la contree de Rama, est arrosee, au molns dans la saison des pluies, par un rulsscau qul est alors asscz abondanl, mais qui ne tarde pas a tarlr presque entierement. C’est le Sorek de I’ficrllurc sainte, qui se dirige vers le sud-ouest en faisant mille detours. Quoiqu’il faille chcrcher plus loin vers le sud-ouest, pres de Socho et d'Aseka, I’endroit ou Goliath insulta le champion d’lsrael, et fut atlcint par la Fronde d’un jeune palre que I’hulle sainte avail consacre, le lieu que noire planche repre'senlc est pourlant bien cette vallee des terebinthes ou des chines, dans laquclle Saul avail rasseinble son armc'e, et ou David choisit les plerres que sa Fronde devait lancer. De la vlcnt la coulumc dcs pe'lerins chretlens de ramasser pres dc ce rulsseau, sous i’ombrc de ces chines loujours verts, dcs plerres a feu arrondles, qui s’y trouvent en quantile, et qu’ils emportent dans leur pays en souvenir du premier exploit de David."/>
                </div>
                <div ID="DIVL209" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="150">
                  <div ID="DIVL210" TYPE="TEXT" ORDER="150" LABEL="25. @t 30l&gt;ann in ber 2Bu(!e. %x\vwv\v\xv%wx.^X (Etico onbertbofb ©tunben con jenem Efcincn Oertiein in bem ©ebirge 31tba, bem ®orfe 9tin Parent, bos con bca man bems)dgrim cine ©egenb in ber unb grfinenbcn (JinfomEeit ber gelfen, con rcefd)er bie ©age mclbet, bap l&gt;ier ber in ber SOBflfie&quot; fid) £abe, ef)c er 0118 feiner 2&gt;erborgenf)eit fjcrcortrot ju feinem offentfid&gt;en £el;ramte. (Jin reiser D,ued bcB Eforen, frifdjcn ISGaiferS rinnt 0118 ber Sftouer, mit ber cine fpdtere it&gt;n umfopte, I&gt;ercor; fiber bem Clucll ifl bie ©rotte, oon rcefd&gt;er man bcrid)tct, bop in il;r Sage unb im ©ebct unb in ‘Setrodjtung ber gropcnsserl)eipungen cincß often rear. SSBenn man ouf bie tritt, pel;t man ben Drt, ouB bem bie JjpelbenErdfte ber 9ftoEEobdcr !)ercorgingcn unb oufEcimtcn; 0118 iceiter §erne rcinEt bem in feiner Jpoffnung (Jinfomen ©omu e 18 ©eburtsort unb ®enEfldttc, Oiomo, ©ewd&amp;rung ju. 0:8 erfd)eint biefe ccrcinfomtc, flille ©ebirgSgegenb nod) jefct 018 eine jener roenigen con 9&gt;oldfHno, in bencn bie £roft unb (£r|)obenljcit bcB ©cbirgeS 3uba Jener fcer ©cgnungen unb 2iebfid)Eeiten bcEieibct ifl, bie in bem gonjen gonbe baB geliebte unb gelobte, bOB Sonb ber unb (Jrffidung crEcnncn liepcn."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL211" TYPE="CHAPTER" ORDER="153">
            <div ID="DIVL212" TYPE="TITLE" ORDER="153" LABEL="ST. JEAN DANS LE DESERT."/>
            <div ID="DIVL213" TYPE="BODY" ORDER="153">
              <div ID="DIVL214" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="153">
                <div ID="DIVL215" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="153">
                  <div ID="DIVL216" TYPE="TEXT" ORDER="153" LABEL="A peu pres a une lieue et demle du petit village Ain Karem dans les montagnes de Juda, ou les chre'tiens modernes font nailre le Precurseur, on montrc an pelerin au milieu d’une ceinlure do rochers une solitude dc verdure et do fleurs, oil, selon la legende, le grand predicateur du desert vecut retire jusqu’au moment ou il sc produislt aux ycux de la multitude et son ministere. Une abondante source d’eau fraichc et limplde jaillit de la muraille dont ce lieu ful entoure plus lard; au-dessus de cette source cst la grotte oil Ton veut quo Jean-Baptiste ait passe des annees dans la priere et dans la meditation des grandes promesses dont le prochain accomplissement lui etait revele avec certitude par la voix meme de Dieu. En gravissant sur la hauteur on a devant sol le lieu d’oii sortirent, commc une molsson arrnee, les heroiques compagnons des Maccabees. Rama, ou la naissance dc Samuel fut accordee aux larmes d’une picuse Israelite, scmblc, de ce lolntaln oil I’ocil I’apercoit a peine, adresscr un signc d’encouragement a cclui qul depuis longtemps cst seul vis-a-vis de son esperance. Ces montagnes solluires et tranquillcs sont du petit nombre des contrces dc la Palestine dans lesquelles !’antique Juda joint a la force et a la sublimile de ses montagnes cet aspect d’abondance, de grace et de fclicile que prescntait jadis dans toute son e'tcndue la terre be'nic, la terre dc la promesse."/>
                </div>
                <div ID="DIVL217" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="156">
                  <div ID="DIVL218" TYPE="TEXT" ORDER="156" LABEL="26. (Santa (Saba am untcrn slbrontf)alc. xxxxxxxxxx־wxxxxx.x SQie ganj anberS ip bie ©cgenb, roeidpe baS pier ooriiegcnbe Qsifb barpellt, als jene, bie roir auf bcm glcid) oorpergcpcnbcn ®iep ifl cine graufenpafte unb bennod) majepdtifd) ®Supe. Jpicr bei *sTlar ©aba ober ©anta ©aba roar in ben erflcn nad) Spripus bic f&gt;cb aiS ס *Paldpina: eiii Slufcntpaitsort ganjer ©cpaaren oon ©infamcn, roefcf&gt;c ba iprc sage in ber Slbgefcpiebcnpcit oon ber gerdufcpoollcn SCBeft ber Jpeiben ocrlebten. ©tatt ber feiblicpen fatten biefc Slnadporeten oon ©efcplecpt 511 ©cfcpiecpt cine ®tenge ber geipigcn erjeugt unb erjogcn, roeicpc bis ju jenen 3*iten, ba bieStraber bas armc Canb mit ber ©cpdrfc bcs ©cproerteS oerpeerten, in jjencn Jpbplen lebten, oon bcnen man bie Deffnungcn meprerer an ber recpten ©eite ber gelfenabpdnge bes engen, bbcn spates aucp pier auf unfcrra bcmerfen Eann. ©oicper Jpbpicn pub abcr punberte auf bciben ©citen bc§ spates roeitcr auf־ unb abrodrts in bemfelbcn ju fepen. SU3 bie rocpriofc ©cpaar ber Sinfamen, bcnen nur bic Jpofnung cines ©roigcn ®Sepr unb ®Saffe gcgen bic ®tad)t ber war, bem sftorbpapt ber fanatifcpcn fjeinbe erlegen, roarb oon ben Spripen, roetcpe bicfcn mit fo oicietn sMute ber 3*ugen befrucpteten nicpt ocriapcn roollten, bas Eaflellartig mit popen ®taucrn umgcbcnc dvioper erbaut, bag ein oielbefucpter ®SallfaprtSort ber cf&gt;rifHid&gt;en *pUgrime ip. 3n bem 635ettc bes roeid&gt;eS man unten in ber siefc pept, Promt nur jur 3®** ber ®Sinter־ regcn einigcs ®Sajfcr, ben übrigen Spcil bes pinburcp Hegt cS trocfen. 5SOn pier nacp 2lerufalem pnb ffinf, nad) bcm tobtcn ®tccre oier ©tunbcn. Unfer S2silb pcilt uns bas Eloper fo bar, roic cs pd) oon ber bplicpen ©cite, auf roeicpcr man 00m tobtcnSJiccre perfommt, bem Singe jcigt; auf ber onbern cntgegengefepten ©cite, jcnfcits ber frozen ©ebirgsgipfei, iicgt 3elll־f«fem, $u roetcpem ber ®Scg onfangs neben unb an ber ©dpucpt bes pinfuprt, an beffen jcnfeitigcn gelfenrodnbcn nod) einjclnc Jpbpien ber ©infamcn pep jeigen."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL219" TYPE="CHAPTER" ORDER="159">
            <div ID="DIVL220" TYPE="TITLE" ORDER="159" LABEL="SANTA SABA"/>
            <div ID="DIVL221" TYPE="BODY" ORDER="159">
              <div ID="DIVL222" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="159">
                <div ID="DIVL223" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="159">
                  <div ID="DIVL224" TYPE="TEXT" ORDER="159" LABEL="DANS LA PARTIE INFERIEURE DE LA VALLEE DE CEDRON. Que cette contree est diffcrenle de celle qui vient d’arreter nos regards! Un desert affreux, mats imposant, les retient et les occupe a son tour. Mar Saba ou Santa Saha fat, dans les premiers sieclcs de Fere chretienne, la Thebaide dc la Palestine. La vivait, loin du monde paien, une multitude de solitaires. Les anachoretes, engendrant par I’esprit d’autres anachoretes, peuplerent pendant plusieurs generations ces effrayantes solitudes, jusqu’au temps oil les Arabes apporterent le ravage et la mort dans cette indigente contree. Les moines avaient pour habitation ces cavernes dont on voit cii et la I’ouverture percer les flancs du rocher, sur le cote' droit de I’etroite et sllencieuse vallee. II y a de ces cavernes par centaines a gauche et a droite, en avant et au fond de cette memo vallee. Lorsque cette multitude de'sarrnee, qui n’opposait a la puissance du temps que I’esperance de I’e'ternlte, eut succombe sous le glaive de ses fanatiques ennemis, des chre'tiens qui ne voulaient pas laisser a la merci de I’infidele un sol baigne du sang de lant dc martyrs, batirent dans ce meme lieu un couvent auquel les hauls murs dont il est entoure donnent I’aspect et la force d’une citadelle, et oil, chaquc annee, abordent beaucoup de pelerins. Le lit du Cedron, qu'on distingue au pied des murs de ce monastic, revolt un peu d’eau dans la saison des pluies; il est sec le reste de I’annee. On compte cinq lieucs d’lcl a Jerusalem et quatre jusqu’a la Mer morle. Notre tableau nous repre'scntc 1c couvent tel qu’il s’ofire a la vuedu cote dc Test, par ou lon arrive en venant de la Mer morle; de I’aulre cote, au־dela des hauls cimes, se trouye Jerusalem. On suit, pour s’y rendre, le lit du Cedron. Les rochers qui longcnt son cours sont pcrcc's de quelques cavernes habitees autrefois par des anachoretes."/>
                </div>
                <div ID="DIVL225" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="162">
                  <div ID="DIVL226" TYPE="TEXT" ORDER="162" LABEL="27. 30fep()S (Brabmal bet @td)em. normalige ©idf&gt;em f&gt;ci(st Stab tub, unb ift unter biefem Stamen ben s33evnol)nern non ©prien gar tool)! beEannt, benn bie leiblid)en ©egnungen beb ©arijim ergiepen nocf) immer in nolfcn ©trbmen iiber bab fdfjbne sf&gt;al unb feine reidpcn Drongcn־ unb 3^*&lt;»־ ©drten. £)ab ©rabmol 3&gt;ofepl)b, beb Otafirb unter feincn s3rubern, beb gefangcnen unb nerEauften nad)ma־ ligcn DvetterS ber ©einigen, ticgt ettna jvnanjig ?Otinutcn auperl)alb ber sf;ore unb SOtauern non Ota blub, unb gonj nal;e babei ift ber duetlbrunnen, bet bej[en irbifcfyem SBaffer jene glitcffetige ©amoriterin bab SQSort non cincm Staffer ncrnapm, tneld)cm JpimmelbErdfte ber ©roigEeit innctnol;nen. £)ic s)tot;amebaner I;aben auf il;re SSJeife bab 9lnbenEen beb *Patriardpen, bab audp ifjnen tnerti) unb teener ift, ju el;ren gefudpt, inbem fie baffclbc unter bab Obbacf) einer Eleinen aufnapmen. Sl;c abcr biefeb gefdpaf;, Ijobcn bie S3erl)eerungen ber a&quot; e&quot; ®enEjlcincn beb alten ©rabmofeb il;re geubt, unb fdptnerlid) mbdpte toot)!, tnenn bab Stacpforfdpen ertaubt fepn tnirb, ein greunb beb jubifcfyen unb d()riftlid[&gt;en sUtcrtf&gt;umb nodf) nict SCBcrtpoollcb unb sluffdf&gt;[uffe ©ebenbeb unter bcm fpdtcren Steubau ftnben. £)er Q3crg jur binEcn beb 53itbeb ifl einer ber SSorfprunge beb ©orijim; jur CJ?cdf&gt;ten flef)t man ben (£baf; jtnifdpen beibcn jiept fid[) bab fd)bne £I;aI non Stablub I;in."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL227" TYPE="CHAPTER" ORDER="165">
            <div ID="DIVL228" TYPE="TITLE" ORDER="165" LABEL="TOMBEAU DE JOSEPH PRES DE SICHEM"/>
            <div ID="DIVL229" TYPE="BODY" ORDER="165">
              <div ID="DIVL230" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="165">
                <div ID="DIVL231" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="165">
                  <div ID="DIVL232" TYPE="TEXT" ORDER="165" LABEL="!!’antique Sichem est fort connu aujourd’liui de tousles habitants de la Syrie sous le nom moderne de Naplouse; car les benedictions tcmporelles dont Garizirn fut I’objet se repandent encore avec abondance sur cette belle vallee et ses magnlfiques jardins d’orangers et de citronnlers. Le tombeau de Joseph, le nazlreen d’cntre ses freres, et le sauveur de ceux qui I’avalent vendu, se trouve a vingt minutes environ des portes et des murailles de Naplouse; et non loin est la fontalne pres des 6aux de laquelle unc bienheureuse Samaritalnc entendlt parler d’une autre eau qui jalllit en vie eternelle. Les Mahometans ont aussi voulu, a leur maniere, honorer la memoire d’un palrlarche pour lequel ils partagent notre veneration; 11s ont donne pour abri au tombeau de Joseph la voute d’une petite mosquee. Mais le temps avail deja exerce sa puissance de destruction sur les pierres de !’antique monument, et il est douleux que I’ami des antiquile's judaiques et chrc'ticnnes quand I’examen de ce tombeau lui sera permis, trouve dans la construction nouvelle rien qui lui apporte des renseignements de quelque valeur. Le mont a la gauche est unc des salllles du Garizirn; on voit sur la droite la rnonlagneEbal; la belle vallee de Naplouse se prolonge entre ces deux montagnes."/>
                </div>
                <div ID="DIVL233" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="168">
                  <div ID="DIVL234" TYPE="TEXT" ORDER="168" LABEL="28. £)tc fftutnen ט ©amana. %wwv%\\ww%\\\\\\ @am avia, tic alte .ftonigsffabt, ba nod) in ben lenten oov bev oon SlerufaTcm unb nov ben SSevioufhtngen bev OlbmcvEviege robes golbenev sPafafl pvangte, fief)t nun fo ous, toie es 00m ©tanbpunEte beS nad)bavlicf)cn £f;ales, bei ben Uebevveflen bev alien SSSajfevlcitung, bev Staler oufgenommen I;at. (Sin avmcs ®ovftein, betoofcni oon £uvEen unb s(rabern, 10eldf)e oon bem (Svtvag bev gepflegten ©dvten unb bev 3^cSe&quot;^eevben leben. ®ie £f;uvfdf)loe[len fatten toie bie SJlauern bev dpbfe bejeugen nod) je£t bie fßacf)bavfd[)aft einev alien Eonigfid&gt;cn unb ; fie jum £ljeil aus oormals jievlid) ?Eftavmovfh'ufen bev jevbvod[)enen ©dutcn unb ©etdfel. ©anj oben, juv SinEen, flel;t man nod&gt; jraci ©dufen, toal;vfdf)cinfid) bas ®ad) einev bev oon $c robes *Palafi: tvugen; bie anfepnlid?e 3vuine auf bem niebeven Sjugel, in bev ?fTtitte beS )Silbcs, ifi bev Uebervefl einev gropen begrunbct, burdf) bie Dvitter beS ©t. 30f&gt;annitcv * DvbenS abev jum Slufbau rouvbe. ®enn bei biefcv geigt man bas ©efdngnip, in voefdf)em nadj) bev ©age bev fneftgen £l)viflcn ©t. 301; ann eS bev Sdufev oon Jpevobes oenoal;vt unb auf feinen S23cfepf entljauptet toovbcn fcpn foil. jcst ifl bie Umgcgenb oon ©amaria fcf&gt;bn unb fvucfytbar, unb louvbe einen beffcrn 9lnbau !)unbevtfdltig belofwcn. 9lbev auf ben alien S3dumen unb bem J?ugclabl;ange unb flicgt bev Stasgeiev, als !oolite ev bem oorubcvgiepenben pilgrim anbcutcn, bap pier nuv nodf) eine ©tdtte bes Sobes, nid)t beS loicbevcnoadjenben 2cbcnS fep."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL235" TYPE="CHAPTER" ORDER="171">
            <div ID="DIVL236" TYPE="TITLE" ORDER="171" LABEL="LES RUINES DE SAMARIE"/>
            <div ID="DIVL237" TYPE="BODY" ORDER="171">
              <div ID="DIVL238" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="171">
                <div ID="DIVL239" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="171">
                  <div ID="DIVL240" TYPE="TEXT" ORDER="171" LABEL="Telle se presentait, au point de vue qu’avait pris le peinlre, pres des mines de I’ancien aqueduc dans la vallee voisine, la royale Samarie, ou, pen de temps avant la mine de Jerusalem, on voyalt encore, etincelant d’or, le palais d’HERODE. Ce n’est plus qu’un pauvre petit village, habile par des Turcs et des Arabes, qui vivent du produit de leurs troupeaux de ch&amp;vres ct de quclques jardins mal cultives. Le seuil de leurs mise'rables cabanes, les murs de leurs cours, temoignent encore de la royale magnificence donl ces lieux s’enorgueillissalent jadis; on reconnait partout des debris de colonncs et de lambris sculptes avec elegance. Tout au haut, vers la gauche, on volt encore deux colonnes qui sans doule faisalcnt partle d’un des peristyles du palais d’HERODE. Cette vaste mine sur la plus basse de ses collines, au milieu du tableau, cst le reste d’une grande e'glise chretlcnne, dont les fondements avaient etc jetc's du temps de rimperatrice Helene, et dont les chevaliers de St. Jean elcv&amp;rcnt beaucoup plus tard la masse imposante. C’e'talt un hommage de cet ordre a St. Jean-Baptiste qui fut enfermc et de'caplte par ordre d’HERODE dans unc prison voisine du lieu ou Ton a bad cette e'glise. Aujourd’hui encore la contre'e de Samarie est aussi fertile que belle, et recompenscralt par dc riches produits une culture moins neghgenle. Mais le vautour plane et s’abat sur ces arbres antiques et sur les flancs dc ces collines, comme pour apprcndrc au pelcrin qui passe que dans ce sejour, de'vouc a la mort, la vie ne flcurlra pas dc nouveau."/>
                </div>
                <div ID="DIVL241" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="174">
                  <div ID="DIVL242" TYPE="TEXT" ORDER="174" LABEL="29. £) e x £ab 0 r. sBer ben fSerg Sober gcfel;cn unb feinen ©ipfet Bcftiegen i;at, ber Eann veob! fagen: idf&gt; ben S33crg ber ©rbe, id) ben fScrg gefeben, bo mir bie SSBorte: ~bier ijt eg gut fepn,&quot; teeicbe fprocb, atg ber JpiSrr I;ier eerfidrt nnirbe (?Otattb. 17, 4•)/ &quot;oט fetber fidb in’g Jperj unb ouf bie Cippcn brdngten. SQSie bie ©efiait eines unb fßetcnben, ber fidb, fern eon ben Sinbern, in bie ©infamfeit begeben fyat, ragt biefer I!Berg, obgefonbert eon ber Dieibe ber onbern nad&gt;barricf&gt;en Jpbbcn be§ fleinen Jpermon bw&gt;r&gt; ouf feinem ©ipfei, ber nicf&gt;t ebne bebeutenbe “Jlnfirengung eon bet ©bene oug erjtiegcn teirb, geniefjt man eine veeid;er fidb an guile ber 2flaturfd)bnbciten, teie an ber fßcbeutcnbeit unb &amp;raft ber ©rinnerungen, bie fidb on fie Enupfen, Seine onbere ber ©rbe eergleicfjcn idfjt- S)cr fScrg if! bicr °on f£*&quot;et: , ber man fidb eon £Rajaretl; aug ndbert, bargefteiit. 3U feincr fKed)tcn fdbaut man in bie reidbe ©bene eon 2fcfreei , bie ber sifon burdbftr&amp;mt; jur ginfen ifi bie ©egenb, bie an ben ©ec eon Siberiog ongrdnjt. S)ag 3)orf, bag nad) unten, am slbbange beg fSergcg fid) jcigt, ift S&gt;aburt). Cben auf bem ©ipfei, rco 9ftofeg unb ©li a g mit bem Jp©rrn fpradben, unb bie 3unger: unb eon ber fSctdubung eineg fufjen ©ntjucfeng ergriffen teurben, alg bie lidbte Sfßoife fie überfdbattetc, aug ber bie ©timme erfdboii: ~SMep ift mein iieber (®Uttij• 17, 5.), botte bie stnbaci)t ber fruberen df&gt;riflridt&gt;cn fßcroobner beg ganbeg eine unb cine erbout; audb ftanb cin Softer ber Saboriten ouf bem fSerge; jest fiebt man eon alien biefen ©cbduben nur nodb einjefoc ©cmduer."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL243" TYPE="CHAPTER" ORDER="177">
            <div ID="DIVL244" TYPE="TITLE" ORDER="177" LABEL="LE MONT TABOR."/>
            <div ID="DIVL245" TYPE="BODY" ORDER="177">
              <div ID="DIVL246" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="177">
                <div ID="DIVL247" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="177">
                  <div ID="DIVL248" TYPE="TEXT" ORDER="177" LABEL="Gelui qui a vu le Tabor, celui qui en a gravi les sommets, peut se dire: j’ai vu la plus belle des montagnes, j’ai vu une montagne oil les paroles de Pierre: &quot;II est bon de restcr cn ce lieu“ (Matlh. XVII, U) me sont venues d’elles-mernes au coeur et sur les levres. A voir ce mont, separe comme a dessein des moms voisins dont se compose la chainc du petit Herman, on dlrait d’un homme agenouille et priant dans une solitude, oil il est venu se recueilllr. De celte haute clmc, oil Ton n’arrlve point sans peine, on jouit d’une vue a laquelle aucune autre sur la lerre ne peut se comparer pour la beaute des aspects, encore moins pour la grandeur et la puissance des souvenirs qu’elle re'vellle. La montagne presente ici son cote' occidental, celui par oil on I’aborde quand on vient dc Nazareth. Le regard descend a droite sur la riche plalne de Jezreel, arrosce par le Kison, a gauche est la contre'e que borne le lac de Tiberiade. Le village qu’on apcrcoit sur 1c revers de la montagne est celui de Daburj. Sur ce sommet oil MoisE et Elie convcrsercnt avec le Seigneur, et oil Pierre, Jacques et Jean furent ravis a I’ouie de la voix qui disalt du seln de la nue'e: &quot;C’est ici mon fils bien-alme“ (Matth.XVll, 5), la plete des premiers habitants chreliens de cettc conlrce avalt elevc une nglise et une chapelle. Il y avail aussl sur la montagne un couvent de Taborites. On ne volt plus de tous ces bailments que quelqucs fragments demurs."/>
                </div>
                <div ID="DIVL249" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="180">
                  <div ID="DIVL250" TYPE="TEXT" ORDER="180" LABEL="30. ft a $ a r e t &amp;U)!id) unb Reiter, roie etne opic(futnbe ber forgfofcn, unfdfudbigen bie immcr gn'menbc ©egenb con Sfiajaret!;. s)er ©!utfwinb ber ißSufie, roenn cr fd)mad)tenb cor s)urft aug bet ffibofUicfycn 2anbfd[)aft I;ier ()ereintritt in bog con grunenben umfd)!offene $1)01, ba afsbatb feine otirn itnb roirb jum roo!;!tf&gt;dtig rodrmenben guftfhom, bcr ben *Purpur ber ©ronoten fritter tcecfct unb bie gfide ber Orangen, beg sBeinflocfg unb beg Dclbaumg jeitiget. s)a jur Ovedften beg S3UbeB, roo fid) bie ticfe s3ergfd)tud)t !;crab in bag bdumercid;e $I;a! fenEt, flc!;et bog cereinjette, an Umfang bebeutenbe ©ebdube beg gried&gt;ifd)en unter&amp;olb befelben ergiefjt fidf&gt; ber !!cine D,ue!l beg Ssrunneng ber SSftaria. Unb vcarum [o(!te er nirf&gt;t nad) i!;r, ber cr!;abenf!cn atlcr grauen, bie fein SGBaffer fcf)'opften, benannt fepn, ba fie geroifter alg an irgenb einer anbern otdttc ber ©egenb, unb mit if)r s)er, roefdfjer beg tebenbigen 26afferg Clue[( roar, tdglid) ccnceilte; fie, bie in s&gt;emut!) s&gt;ienj!e ber ?Otagb tf&gt;at. Stroag me!;r jur Oved&gt;ten jeigt man bei ben alten ®rabftdtten, im oc()atten ber ©ranatbdume, ben ©arten ber ®!tern ber ge!;ei(igten 3&quot;n9* frau, ba Refits, bag sinb, am Uebfien fpielte; jur £inEen, unter ben erften Jpdufern ber otabt, bie otdttc con 30fcP^s beS 4Pflegoaterg Jpaufe; ba bei bem beg turEifd;en Minarets, cr!;cbt fid[) bag ©ebdube beg 2ateinifdf)en bie dperberge ber *pUgrime beg slbcnb'- (anbeg, mit einer £ird[)c, roe!cf)e bie ©egenb bejeidfjncn foil, auf ber bag Jpaug flanb, in roe!d;cm ©abric!, ber (£־nge!, ber erEorencn Jungfrau, ber !;o!bfe(igen unb gebencbeietcn unter ben SCSeibern, bie ©nabe ccrEunbetc, bie fie bei ©ott gefunben (Sue. 1, 30). ©anj jur Sinfen beg 33i!beg roirb am suge! cine otdtte gejeigt, ba £f)riftug bcr J|p@:rr bfterg mit oeinen pungent fldf&gt; cerfammelte. s)er gclg, roc!d!)cr im s3orbcrgrunbe unferg S3i!beg redf&gt;ts, ganj unten an bcr £־cfe anfteigt, fcdngt mit ben sln!;b!;cn im Often bcr otobt jufammen, con beren einer, mit flcifem ?!bfall, nad) bcr jebt bcfte!;enbcn oage, (£!;rifhlg !;crabgefn'irjt roerben foKtc."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL251" TYPE="CHAPTER" ORDER="183">
            <div ID="DIVL252" TYPE="TITLE" ORDER="183" LABEL="NAZARETH"/>
            <div ID="DIVL253" TYPE="BODY" ORDER="183">
              <div ID="DIVL254" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="183">
                <div ID="DIVL255" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="183">
                  <div ID="DIVL256" TYPE="TEXT" ORDER="183" LABEL="Aimablc et gale, comme Test dans I’heurc de ses jeux I’enfancc insoucieuse et innoccnte, apparait au regard cnchante la contree de Nazareth avec sa verdure eternellc. Lorsque des campagnes du sud-ouest le vent brulant du desert arrive tout halctant de soif dans cette vallee qu’cnveloppent de vcrtes collines, la fraicheur sc repand aussitot sur son front, et il n’est plus qu’un courant d’air doucement rc'chauffe, qui ranime la pourpre des grenades, et accelere la malurile des fruits que cette vallee produit en abundance, i’orangc, le raisin et !’olive. A la droite du tableau, la oil vous voyez une gorge profonde s’incliner vers la vallee toute couverte d’arbres, se fait voir un batiment isole, et considerable par sa masse: c’est le Couvent grec, au-dcssous duquel jaillit la faible source de la fontaine de Marie. Et pourquoi le nom de la plus augusle des femmes qui jamais y vinrcnt puiser de I’eau ne serait-il pas cclui de cette fontaine, puisque ce lieu cst plus vraisemblablement qu’aucun autre de la contre'e, celui oii demcurait, accomplissant humblement les offices d’une servante, cette bicnheurcusc femme, et avec elle peut-elre Celui qui est la source des eaux vivantes? Un peu plus a droite, on montre, pres de ces tombeaux antiques, a I’ombre des grenadiers, le jardln des parents de la saintc Vicrge, oii Jesus enfant almall sans doule a se re'ereer ; sur la gauche, au-dcssous des premieres maisons de la ville, est !’emplacement de celle de Joseph, le perc adopllf do notre Seigneur; pres de ce palmier, au-dessous de cc minaret, s’elevent les murs du Couvent Latin, qui sert d’hotcllerie aux pelerins de I’occidcnt; I’egllse qui cn fail panic, marque, dit-on, la place de la maison ou I’ange Gabriel annonija a celle qui est benie entre toutes les femmes, qu’elle avail trouve grace devant Dieu (Luc. I, 30). Tout a fait a gauche, on montre sur une colllnc, I’cndrolt oil Jesus-Christ rassembla plus d’unc fols ses disciples autour de lui. Le rocher qui s’elfcve sur le premier plan de noire tableau, au bas du coin de la droite, communique avec les hauteurs de I’est de la ville, dont I’unc a penle raplde, doit ctre, selon la tradition aujourd’hul accreditee, celle d’oii I’on voulut precipitcr Jesus."/>
                </div>
                <div ID="DIVL257" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="186">
                  <div ID="DIVL258" TYPE="TEXT" ORDER="186" LABEL="31. sכex Sarmel (-V/ gmmblicfyfeit unb Sftilbe, bie bag ganb bcgfucft, bcfjcn in ber Surest unb giebe beg JpSrrn rcanbetn, Eann fid) rcopl nirgenbg in auffadenberem !Kaape gepaart pnben mit ben 3ugen beg Sprfurcpt, |a ©epreden erregenben SrnPeg, alg an bem majepdtifcpen Carmel, in beffen taufenbfaepen Jjjbpfen ein ganjeg gepopeneg Jpeer fid) uerbergen Ebnnte. ®ennoep fanb fie, bie fo gern pep uerflecft patten, bie *Pfaffen beg QJaal, bort, jenfeitg bem ©aitme beg SSBalbeg, ber fid) b«rd&gt; bie beg spates jiept, in ber ,ißergfepluept, aug ber pep jroifepen ben bunEleren unb pelleren s33ergrodnben ein fSacp ergiept, bag 2fepov&gt;a’g, ben fie gefdflert, unb ber geuereifer beg Sliag (ג 18). ®as pier oordegenbe fSilb, bag ber 3e«pner »on e‘&quot;er am sB«ge uon fftajoretp nacp brei ©tunben 2Bcgg ט biefem oufnapm, jeigt jur SRecpten bei bem oerborrten 550umc bie ©ebdube beg einp blupenbcn, nun aber uerborrten ©t. 3ean b’Ere; am ©aume beg jiepet ficp bunEelfarbig bag 3Kecr pin; rceiter jur ginEen, nocp im erpen ®rittef beg ,®ilbeg, am gupe beg s3sergeg (iegt fiber ipm auf ber Slnpbpc bag Eloper bag fcf&gt;bnfte, gaplieppe unter alien lateinifcpen beg !Korgenlanbeg; roeiter sur SihEen, ben grbpten beg ,iSilbeg aug'. fudenb, jiept pep ber Carmel pin, ber rcie ein ©ebanEe beg erpabenen Srnpeg oonJjpbpe juJjpbpc anpeiget, beffen pbepper ©ipfcl aber bem stuge pier oerborgen bleibt. !Kitten burep bag spal roinbet pep in uielfacpen burep feinc pedcre garbling crEennbar, ber ber einp bie Seicpen ט ©iffera’g Jpeerc rcdljte (Oiiept. 5, 21). Sr entfpringt am sabor unb ergiept pd) bei in’g 9Rcer."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL259" TYPE="CHAPTER" ORDER="189">
            <div ID="DIVL260" TYPE="TITLE" ORDER="189" LABEL="LE MONT CARMEL"/>
            <div ID="DIVL261" TYPE="BODY" ORDER="189">
              <div ID="DIVL262" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="189">
                <div ID="DIVL263" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="189">
                  <div ID="DIVL264" TYPE="TEXT" ORDER="189" LABEL="Nulle part peut6־tre cctte grace paisible qui semble devoir marquer de sou sceau un pays dont les habitants vlvenl dans la crainte et dans I’amour du Seigneur, ne sc trouve rcunlc d’une maniere plus frappante a cette auste'rlte qui remplit lame de respect et meme de terreur, qu'en face de ce majestueux Carmel dont les mille cavernes pourraient servir de relraile a toute une armee. Un jour cependant, dcs homines qui auraient ardemment desire' s’y cacher, les pieties de Baal, allerent au-dela de cctte foret qui coupe la valle'e en deux, demander un asile a cette gorge profonde dont les parois, les unes sombres, les autres eclairces, ouvrenl un passage a un ruisseau; mais la meme surent bien les trouver I’oeil de Jehovah blaspheme par eux, et le courroux de son prophete (1 Rois XVIII). vue ci-contre qui a etc prise dune hauteur sur la route de Nazareth a Kaipha a trois lieucs de la, nous montre, a droite, pres de cct arbre desseche, les restes de la ville de St. Jean d Acre non molns dessechec mais florissanle jadis; au bord de !’horizon, on volt la surface de la mer lointamc se terminer dans des telnlcs sombres; plus loin vers la gauche, mais encore dans le premier tiers du tableau, Kaipha se montre au pied de la montagne; sur une hauteur au־dessus de la ville est le couvcnl dcs Carmelites, le plus beau et le plus hospitaller de tousles convents latins de I’Orienl; encore plus loin, loujours vers la gauche, el rempllssant a lui seul la plus grande parlie de cette planche, se prolonge le Carmel, s’e'lcvant de sommet en sommet comme une pensec de sublime gravile, et derobant ici a nos regards sa dcrnicre cime. On voit scrpenlcr dans la vallee, el I’on rcconnalt a la clarte de ses teinles le Aison qui roula jadis dans ses ondes les corps marts de I’nrmee de Sisera (Juges V, 21). 11 iaillil du Tabor et vase jeter dans la mer pres de Kaipha."/>
                </div>
                <div ID="DIVL265" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="192">
                  <div ID="DIVL266" TYPE="TEXT" ORDER="192" LABEL="52. San a. vvwvvvxvwvvxxvv Oertlein Sana In ©afiida crinnert ben pilgrim an’jene Srbarmnng, bie, gleidf) cincr fiebenben Gutter, and) ber fdfjeinbar geringfien 3Rotl) iljrer &amp;nber gebenEt, unb mit treuer gurforge berfelben obl;Uft. 21(3 ber 3eid)ner bag Q3ifb aufnofjm, fjatte eg eben angefangen, fief) rciebev aug ben Srummern 511 erfjeben, in roetdfje bag Srbbeben 00m 1. 3famtor 1837 einen sf&gt;eif beg Oertfeing I;attc*, bod&gt; jeigten fid) nod) aflermdrtg gerborflcnc Pattern unb SCBdnbe. ®a im SSorbergrunbe, »0 ber sBeg non SRajaretf) {)erEommt, quifft ein roafferreidfjer 35runnen, aug bem nod) roie in ben beg jpSrrn, ber I;ier bie irbifefyen greuben einer J£&gt;od)seit burdf) ©ein erfieg Sfßunber ju greuben etner onbern, bimmlifdjen strt erf)sl;te, bie sBe»o£ner. beg £&gt;orfeg fcfybpfen. Dben ouf bem Jpugef, in ber iftdfje beg Jpaufeg, oon rcefdjem ber fKaucf) oufffeigt, pflegt man ben spifgrimen bie ©tdtte jeneg •fpaufeg ju jeigen, bem Sljrifhig ber J?Srr ©eine Jg&gt;crrlid;Eeit offenbartc. 2Beitcrl)in jicl)t jid&gt; über bie 2lnf)sf&gt;en, 10efcf)c ben Jjjorijont begrdnjen, ber 26eg ofircdrtg, nacf) bem Siberiagfee."/>
                </div>
                <div ID="DIVL267" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="195">
                  <div ID="DIVL268" TYPE="TEXT" ORDER="195" LABEL="CANA."/>
                </div>
                <div ID="DIVL269" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="195">
                  <div ID="DIVL270" TYPE="TEXT" ORDER="195" LABEL="(Jana en Galilee est un petit endrolt qui rappelle un grand souvenir et donnc une grande lecon: c’est que la bonle maternelle du Seigneur s’etend a ceux de nos besoins qui paraissent les inoins importants, et ne dedaigne pas de les salisfaire. Lorsque le peinlre prlt celte vue, Cana ase relever des mines oil le tremblemenl de terre du ler janvier 1837 avail reduit une parlie de cc petit bourg; on voyait encore partout dcs murs et des clolsons le'zardees. Aujourd’hui, de meme que dans ces jours be'nis oil Ton vit le Fils de riiomme changer, par son premier miracle, les joies d’une noce en joies d’une nature superieure, une fontaine que Ton volt au premier plan de ce tableau, par oil vient la route de Nazareth, verse aux habitants une eau abondante. La haul sur la colllnc, pres de la maison d’oii Ton volt sortir cette fume'e, on montre aux pclerlns !’emplacement de la maison oii le Seigneur Jesus-Christ manifesto sa gloire. Plus loin on voit la route passer par־dcssus les hauteurs qui terminent !’horizon, vers le lac de Tiberias."/>
                </div>
                <div ID="DIVL271" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="198">
                  <div ID="DIVL272" TYPE="TEXT" ORDER="198" LABEL="33. £ t b e x i a S. 3sefd;aucr biefes fieljt fner ben ©djattenrip einer ber rounberreid)jben ©egenben bee (£rbc. Sin ©ebirgbfee, ט •sb|)cn umgeben, bie an bie ©efla(t unferer sl(pcn erinnern, unb bcnnodj) ein ,JBajfer ber £iefe, beffen ©pieget 500 gup unter bem ©piege! ber benad)barten ?Oleerebjlddfje licgt. •*pier ifl nod) fortroctyrenb ein .fperb ber mdEanijdjen ivrdfte; benn bort in ber SOlitte beb ,Bdbeb, neben bem SSSipfe! ber sPalme, bie ט ber 3vecf)ten gur 2inEcn geljenb bie jmeite ifl, jenfeitb ber bes ©eeb, entfpringen bie f)eipen D,ue!len, bei rcefdjjen brim sPafdfja ein 35ab nacf) europdifdfer slrt bcgrfinbcte. £)ie ©tabt felber, fo roie ber tOMer fie fa!) unb war ein ©d^utt^aufen, ben bab grope (Srbbeben oon 1837 bort nod) bcroo!)nten bomatb bie arabifdfjen unb beb Drteb aub gurcfyt ט jencr gerflorenben SRaturgeroalt bie jur Dtccfjten beb S2silbeb, oon bencn ber Ovaud) auffteigt, unb nur bie 3uben oerweiften treulid) fiber ben bie sum ©rabe »ielet ter geroorben. SSSie ober biefe ©egenb, in welder bie ©erouqe roenn ber 9ftenfcf&gt; jte anpflanjte, rourben, an reidj) ifl, fo if! fie eb nocf) oief mcf)r an unb greuben, roekfye, Erdftiger benn aller Xsuft beb ©crourjeb, ben pilgrim, ber ilpre Ecnnt, bei i!)rem slnb!icf crfullcn. Jjpier bei Siberiab roar eb, roo ber Jp(£־rr ©einer 9tuferfie£uug ben SEungcrn fidf) offen־ bartc, roo £r bem bob %ut beb Jpirten übertrug, unb i!;m fo roie bem 2snger, rcelcfyen (£־r lieb batte, bab jufunftige 200 b ifjrer Sage ucrEunbete."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL273" TYPE="CHAPTER" ORDER="201">
            <div ID="DIVL274" TYPE="TITLE" ORDER="201" LABEL="TIBERIAS."/>
            <div ID="DIVL275" TYPE="BODY" ORDER="201">
              <div ID="DIVL276" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="201">
                <div ID="DIVL277" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="201">
                  <div ID="DIVL278" TYPE="TEXT" ORDER="201" LABEL="Celui qui comtemple ce paysage a devant lai la silhouette d’une des conlre’es les plus merveilleuses de la terre. La surface de ce lac entoure de xnonlagnes dont la forme rappelle celle de nos Alpes, est de 500 pieds au-dessous de la surface de la mer voisine. Des elc'ments volcanlqucs conservent ici un foyer; car au milieu meme de ce dessin, a gauche du panache de ce palmier (le second en allant de droite a gauche) jaillissent des eaux thermales autour desquelles Ibrahim Pacha a fait etablir des bains a la manlere europe'enne. La ville meme, lorsque le peinlre l’a dessinee, n’etait qu’un monccau de ruines, monument du tremblement de terre de 18.37; les habitants arabes et turcs, craignant un retour de cet epouvanlable flcau, vlvaient alors sous ces tentes qui se remarquent sur la droite de ce tableau, et d’oii I’on volt sortir quelque fumce; les Juifs seuls etaient dcmeures fideles aux ruines sous lesquelles plusleurs des leurs avalent e'le ensevelis. Cette contrce, ou reussiraient sans beaucoup d’efforts les eplceries d’Arabie, et qui presente en trop grand nombre des sujets depouvanle et de tristesse, offre encore plus de pcnsees consolanles, cl des souvenirs plus exquis que tousles parfums de I’Arable, a lame du pelcrln qui connait I’histoirc de ces licux. C’est id, pres de Tiberias, que le Seigneur se fit voir a scs disciples apres sa resurrection. C’est la qu’il confcra a Simon Pierre la charge de pasteur, et qu’il lui annonca, ainsi qu’au disciple qu’il aimait, la destinee qu’il rescrvait a chacun d’cux."/>
                </div>
                <div ID="DIVL279" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="204">
                  <div ID="DIVL280" TYPE="TEXT" ORDER="204" LABEL="54. a 3 b a I a. «k\\-vv^-w\,xx־v'vv\v @0 roie Tiberias crinnert Slagbafa om ©ee ©enejaretf) nocf) in feincr drmficfjen ©eftaft an bie Jpimraelgfreubcn eineg 3Bieberfef)cng beg grofjen @iegeg|&gt;efben, afg liefer, bet: (Srflfing cmg ben aug bes ©rabeg 3fladf)t !;eruorgieng. Jpier roar bie ber aria, ber ?Oeagbatenerin, roelcf)e, ba fie in jener feligen Oveuc, bie Sfiiemonb gereuet, afg ©unberin ju ben gufjen 3efu fis crnicbrigt |&gt;atte (nad) Sue. 7, 37), nacfjmafg, roie ber 9lame ?(Kagbatena fogt, ju einer (£rf)bf)ten rourbe, ber ber J)@:rr nod) ©einer Sluferjlcfmng unter Allien juerft fid) jeigte. ©anj jur 2in!en beg sMfbeg erblidt man einen '£f;eif beg f&gt;errlicf&gt;en ©eeg, roefefyer sroifcf)en I&gt;ier unb Liberiag ganj befonberg ftfcfyreidf) ift. SDodf&gt; iff feiner ber slnroof&gt;ner beg Uferg mit einem ober anbern ט fo rnelcn ©df&gt;iffen befafroen rourbe, regte fief), atg roir ifm faf&gt;cn, Eein einjigeg fHuber, fdjroeffte ber 26inb fein einjigeg ©egef. £)ag ©ebdube im QSorbergrunbe beg ?Sifbeg mit feftem ©emduer unb geroblbtem sl;orc ffammt roenigffeng aug ben 3e‘te&quot; ber jfreujjuge; and; bie drmfid;en £ef;mf&gt;utten beg £)orfeg grunben jum sf&gt;eif auf dfterem ©emduer. £)ie ©egenb 9 טftagbafa iff ganj befonberg reid&gt; an buntfarbigen roifben Sauben, bie in ben often 9Kauern, in ben geffenf&gt;bf)fen unb im £&gt;icfid)t ber 55dumc niffen, 3m ?©inter unb grufjfinge roirb bag lifer uon gonjen ©dfaaren ber roonbernben ©tbrcfye befudjt."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL281" TYPE="CHAPTER" ORDER="207">
            <div ID="DIVL282" TYPE="TITLE" ORDER="207" LABEL="MAGDALA."/>
            <div ID="DIVL283" TYPE="BODY" ORDER="207">
              <div ID="DIVL284" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="207">
                <div ID="DIVL285" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="207">
                  <div ID="DIVL286" TYPE="TEXT" ORDER="207" LABEL="Ainsi qae Tiberias, Magdala, sltue sur les bords du lac de Genezarelh, rappelle unc de ces apparitions du Premier-ne d’entre les marts, apres qui’ll eul passe trois jours dans le tombeau, el donne ala mort tout ce qu’elle devait avoir dc lul: c’est ici la palrie de Marie Madeleine (ou Marie dc Magdala) qui apres avoir plcure' ses pe'clies aux pieds dc Jesus, et avoir donne un temoignage de ce rcpenlir dont on ne se repent jamais, fut la meme, ainsi que I’alteste son nom de Madeleine, que le Seigneur elcva si haul en permeltant qu’elle le vlt la premiere de lous, apres sa resurrection. On voit, a !’extreme gauche du tableau, une panic d’un beau lac, qui csl particulierement poissonneux entre cet endroit-ci et Tiberias. Cepcndant pas un des habitants de cettc rive n’est pourvu d’une barque ou d’un bateau; sur toutc I’etcndue de ce meme lac slilonne par tanl de navires a I’epoque de Jesus-Christ ct de ses apdtres, aucune rame ne fendalt les ondes quand nous le vimcs, et la brise n’cnflait aucune voile. Cet edifice aux murs cpais et a la porte voutee, qui se fait remarqucr au premier plan, date au moins du temps dcs crolsadcs; les mlserablcs huttcs d’argile dont le village est forme, rcposent en partle sur d’ancienncs murailles. Le terrilolre de Magdala est riche en pigeons sauvages d’un plumage bigarre qui font leurs nlds dans les vleux murs, dans les trous des rochers et dans les fourrcs dcs bois. En hiver et au prinlcmps les bords du lac sont visiles par dcs legions de cigognes en passage."/>
                </div>
                <div ID="DIVL287" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="210">
                  <div ID="DIVL288" TYPE="TEXT" ORDER="210" LABEL="35. sDte am 3*&gt;rban. wvvwwvvvw'ivw £)as oorlicgenbe 555ifb gerodprt cine Uebcrpcpt fiber bie ©tatte bcr ©eburt unb bes bcginnenben Saufes jjenes gtuffes, an beffen Seamen pd&gt; fo otefe bem Spripcn peilige ©rinnernngen EmSpfen: beS 3 o*bang. 9JUt brei 53bgen fpannt pep bie fepgemauerte pcinernc S2srficfe fiber ben pier 80 §up breiten, fcpnell pt&amp;menbcn gfup. £)iefe 55rfiefe, bei roefcper wor ber jepgen dgpptippen Jpcrrppaft ein anfepniicper ©intrittgjoll won jebem ba pinfibergepenben epripticpcn sppgrim erpoben rourbe, peipt bei ben Singebornen ®fepiffr S2setti 3acub: S2srficFe bcr ©bpne3acobs, roeit nacp einer im £anbe perrfepenben ©age, n&gt;eldt)c jebocp mit 1. ?tJlof. 32, 22. nnb 33, 17.18. nicpt fibereinpimmt, 3acob mit feincn ©bpnen bei ber Ovucffepr aus 9ftefopotamien fiber biefelbe fepn follte. SCBenn man ט ber iXUitte ber 55rficfc, two bcr runbliepe ©tein pept, sur aufroarta gept, pnbet man ben won eroigem ©cpnee rocipen, pedgldnjenben gropen dpermon, roelcper jept fd^&gt;e bei (gcpeicp peipt. sln bem gupe biefes JjpocpgebirgeS entfpringt au§ brei CtuclXen, bie pep ffiblicp worn dpermon wereinen, bcr perrticpc 3 o'' ban, ber feinen Couf jenfeits bcs bunfetfarbigen, ndperen 530rberge§, jur Oleeptcn fces S33itbe§, perabfenft nacp bem ?(Heromfee, beffen 2Baffer[piegel feine pellere gdrbung mitten jroippcn ben bimfleren Bergen erEennbar moept. 930 n ber 3 bis jam ?OUromfec, bcr in jener 3apreBjeit, in rocidper ber ?Dealer ipn pier aufnapm, nodf&gt; ootler SbtSaffer roar, ip ein stbpanb won einer fleinen palben ©tunbe. 2fenc Oluinen, bie jur ginfen bes 53dbeS, roeprodrts worn giuffe, jroifepen ben 55dumen pepen, geffbren roaprfcpeinliep 511 ben Deepen einer 53urg, roelcpe albuin IV. pier erbaute; ba3 ©ebdube bes gropen sU;an ober auf ber Opfeite ber 3aco^^r“cfe '*ll*be nicpt mit in boS 55Ub aufgc* nommen. 3m ©trome felber pier an mepreren Drten bab &lt;PappruBroljr, bas turdf&gt; ben runbliepen, (opffbrmigen 53Iutpcnpanb feiner steprepcn pep augjeiepnet."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL289" TYPE="CHAPTER" ORDER="213">
            <div ID="DIVL290" TYPE="TITLE" ORDER="213" LABEL="LE PONT DE JACOB SUB LE JOURDAIN."/>
            <div ID="DIVL291" TYPE="BODY" ORDER="213">
              <div ID="DIVL292" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="213">
                <div ID="DIVL293" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="213">
                  <div ID="DIVL294" TYPE="TEXT" ORDER="213" LABEL="Ce dessin nous place pres da berceau et nous montre le cours naissant de ce fleuve au nom duqucl se rattachent, dans I’esprit du chretien, tant de souvenirs sacre's. C’est le Jourdain, dont les caux larges deja de 80 pieds coulcnt avec rapidite sous les trois arches massives de ce pont de pierre, a I’entre'e duquel, anterieurement a la domination egyptienne, un peage considerable etait leve sur chaque pclerin chretien. Les indigenes I’appellent Djisser Beni Jacub, pont des fils de Jacob, parce qu’une tradition accreditee dans le pays, et qui du reste ne s’accorde pas avec Genese XXXII, 22. et XXXIII, 17—18, veut que Jacob et ses fils aient passe sur le pont cn revenant dc Mesopotamia. Lorsquc du milieu du pont, a I’endrolt de cetlc pierre arrondie, le regard monte du cote droit, il rencontre une grande montagne, tout e'clatante de la blancheur d’une neige e ter nolle; c’est le Herman, dont le nom moderne est Djehel Scheich. Du pied de cette montagne jaillit de trois sources, qui se re'unissent en une seule au sud du Herman, le Jourdain superbe, qui, un peu au־dela de cette croupe sombre, sur la droite du tableau, se detourne vers le lac de Merom, qu’on distingue a ses teintes plus claires dans les teintes obscures des montagnes. Du pont de Jacob au lac de Merom, qui, dans la saison ou I’artiste a pris cette vue, etait encore pleln d’eau, il n’y a guere qu’une petite demilicue de distance. Les mines qu’on apcrcoit entre des arbres, sur la gauche du tableau, a I’occldent du fleuve, sont probablcment les restes d’une citadelle bade par Baudouin IV. Le grand caravanscrall qui se trouve a I’orlcnt du pont dc Jacob n’est pas comprls dans cette vue. En plusieurs endroits du courant crolt le papyrus, espece de roscau remarquable par ses epis dont !’inflorescence est arrondie cn forme de t6le."/>
                </div>
                <div ID="DIVL295" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="214">
                  <div ID="DIVL296" TYPE="TEXT" ORDER="214" LABEL="IMIS dTACB ®IB SIBIMWCDIEIS iiibßiP J ® Ir&gt; dl jam."/>
                </div>
                <div ID="DIVL297" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="216">
                  <div ID="DIVL298" TYPE="TEXT" ORDER="216" LABEL="36. S a m a 6 c u $. m. fScbauern oermifit bag slugc an ber treuen bes graven, reidben XPamaSfuS ober XJimifcf)!, ber biev gab, bie garben; ein freiiidi) danger, ber ftcf&gt; jebodp burdi) Ceine fßefcfn-eibung ldfjt. Xfie Umgegeub ber©tabt auf einer giddpe oon oieten D,uabratmeiien ifl ein grfinenbes *Oker oon Obflbaumwaibungen unb ©drten, aug beffen SBogen wie cine getfeninfet bieXaufenbe berdpdufer ber©tabt mit bem .peer if)rer‘3Jlinaretgunb'Jf)fifmelperoorragen. X)er ©tanbpunEt bes ?OXaierS, 018 er fein QMib aufnafjm, war bei bem wefhodrtg oon ber ©tjbt geiegenenX)orfe©ateidpi, auf einer molpamebanifdipen ©rabfidtte, auf weidper, ganj jur Sinfen bes ,iSiibeS, ba§ ©rabmai eineB PJlarabu mit bomartiger ftcf&gt; erlpebt. 2luf biefem ©tanbpunfte, ber fibrigenS jur stufnafpme bes graven X)amaBcuS in feiner weitefien stug־ beaming ber oortfpeUfpaftefle war, blieb ber merEwfirbige, einfam wie ber Xabor emporfleigenbe “Q3erg ©a fins 00m nalpen Jjpfigei ocrbedt; jener I®erg, ber fdpon auB weiter scrne bag Sfuge bes Dieifenben anjielpt, unb ben einc alte ©age bes Sftorgenianbes ju ber ©tdtte madpt, an weidfper slbel feinen Opferaiter jum X)ienfic be 3 ip©rrn erridptete unb oon erfdpiagen warb; 511 ber ©tdtte, an weidper bag erfie PJienfdpenpoar bem ©oipne, weidper ber ©rating ber Dpfer beg *Jobes geworben, fein ©rab erridptete. ©0 oermdipien fidp Ipier mit ben ,Dfiften beg *Parobiefes, weidfpe nadp einem fprfidpwbrtiidpen 33einamen oon X)amoBcus bag Saab umfcipwebcn, jugieidp ©rinnerungen an bie ©efdpidpte beg oeriorenen *ParabiefeS unb an bag frfilpefie ber sftenfcipengrdber. SBenn man oon bem gewbibten ©rabmafe, bag on ber linEen ©eite bes 55itbeg fiber bem dpfigel fieipet, redpts weiter gefpt, bemerft man brei Xipfirme, beren ©teilung gegen cinonber einc 9trt oon XPreied bitbet. 3ener Xipurm unter ben breien, ber in ber sRitte ber beiben anbern, 013 ber bfiiidpfie oon alien, mit feiner ©pise fiber ben Jporijont emporragt, pat redptg neben ficp ein fcibfb aus fofeper gerne nodp auffailenbeg, gro(seg ©ebdube, bem feine beiben dUippein einen fatteiartigen Umrifj geben. X)iefj ifi bie ?Otofcpee ber Dmeijjaben, jjenes&lt;Pradptgebdube, bag einer unferer grbftcn ?Bieifier in ber d\unfb bes ©rjdtpfenS ber ?BolEergefcpicpten (3of. 0. pammer) bie *PeterSEirdpe bes ifUorgenianbeg nennt. ©infi in ben 3eden bet fKbmerlperrfdfpaft ein Xempei ber 3uno, war fie fpdter ju einer dvircipe geworben, in weidiper bie 9lnbadfpt ber ©prifien &quot;ba§ Jpoupt bes Xdufers&quot; oerelprte, big ‘־MbboimaieE, ber ffinfte .perrfdper aus bem •paufc ber Dmeijaben, fie ganj ben ©prifien nalpm, unb eine ©umme oon ffinf X)ucatcn ju ifprem Slusbau unb jur innern Plusfdpmficfung ocr־ voanbte. ©in XSaib oon ©duien aus arepiteftonifep ebfem ©efiein trdgt bag ©cpiiff beg Xempcis; adpt unb oierjig ber grbfjten, abwcdpfeinb aus rotlpcm unb grfinem ?OXateriaf, biiben ben Pftitteigang; bie gdnge beB@ebdubeg oon Oft gen SSBefl mipt 550, bie Q3reite natpe gegen 200 guff, unb fo oiei betrdgt audp, olpne bie SBoibung ber puppet, bie pbtpe beg XPadpeg, X)ic podpebene oon X)amaBcuB (fie iiegt 2200 fiber bem sReere) Ipeijit ei ©utlpa; fieben 2trme bes Efeincn gfujfes 55araba (*piparppar) burcpjiepen bie ©tabt unb ipren SKsatb oon ©drten, aufer ijjncn bcwdffert bie ©egenb bie reidpe Clueilc oon bie wie ein flatter *iSadp mit lantern ©etbfe aus bem geifen in einem ber ©drten entfpringt, bie ben SSorbergrunb unferer 3eidpnung biiben."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL299" TYPE="CHAPTER" ORDER="219">
            <div ID="DIVL300" TYPE="TITLE" ORDER="219" LABEL="DAMAS"/>
            <div ID="DIVL301" TYPE="BODY" ORDER="219">
              <div ID="DIVL302" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="219">
                <div ID="DIVL303" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="219">
                  <div ID="DIVL304" TYPE="TEXT" ORDER="219" LABEL="A cette representation de la grande et riche Damas (ou Dimischk) il manque, nous le sentons, une chose essentielle, la couieur, qu’aucuae description ne peut remplacer. Les environs de la vllle ne sont, dans une e'tendue de plusicurs milles carres, qu’un verdoyant ocean des jardlns et d’arbres frulllers formant de ve'ritables forets, du sein duquel, comme une ile de rochers, surglssent les milliers de maisons de I’opulenle cite avec son armee de tours et de minarets. Le peintre avalt pris son point de vue pres du village de Saleichi a I’occldcnt de la vllle, dans un clmetiere mahometan, au sein duquel s’eleve, sur la gauche du tableau, le tombeau d’un Marabou avec sa coupole en forme de dome. A ce point de vue, le plus favorable pour embrasser Damas dans toute son e'tendue, une colline voisinc de'robait a !’artiste ce mont Casius qui s’eleve solitaire comme le Tabor. Cette montagne, qui attire de tres-loln les regards du voyageur, est cclle ou, suivant une antique tradition de I’Orient, Abel offrlt son sacrifice et fut tuc par son frere Cain; et dans ce memo lieu, les premiers parents creuserent pour leur enfant, premiere vlctlme de la mort, le premier sepulcre. C’est alnsl qu’aux parfums du paradis, que le surnom proverbial de Damas fait perpetuellement Hotter autour de cette vllle, se male le souvenir du paradis perdu et du plus antique des tombeaux. Lorsque I’oell, en qulttant cette tombe voutee qu’il a decouverte sur la colline a la gauche du tableau, sc porle plus loin vers la droite, il rcmarque trois tours qui ferment par leur position respective une espece de triangle. La plus orientale des trois, dont la pointe s’eleve a !’horizon du milieu des deux autres, a pres d’clle, a sa droite, un bailment, qui meme a cette distance parait considerable, et auquel sa double coupole donne I’aspect d’une selle. C’est la mosquee des Ommiades, ce magnlfique edifice qu’un de nos plus grands maitres dans I’art de racontcr les histolres des peuples {Jos. de Hammer) appelle I’c'glise de St. Pierre de I’orlent. Get e'dlfice qui, sous la domination romaine, fut un temple de Junon, devint plus tard une e'glise ou la devotion des chretiens venerait &quot;la tete de Jean-Baptiste“ jusqu’a ce que Abdolvialek, cinquleme calife de la malson dcs Ommiades, I’enlcva aux chretiens, ct consacra une somme de cinq millions de ducats a son achevement et a son de'coration interieurc. Une foret de eolonnes de la plcrre la plus convenable a !’architecture noble, supporte la nef du temple; quarante- Imit des plus grandes, alternativement rouges ct vertes, forment I’allee du milieu; de Best a I’ouest le bailment a 550 pieds de longueur; sa largcur est d’environ 200 pleds, et le toll est d’une hauteur e'gale. Le plateau de Damas (situe a 2200 pieds au-dessus de la mer) s’appellc el Goutha; outre les sept bras de la petite riviere de Barada (Pharphar) qui traversent la vllle et ses innombrables jardins, le sol des environs est abreuve par I’abondante source de Feidijeh, dont le large Hot s’cchappe a grand bruit d’un rochcr dans un des jardins qui forment le premier plan de notre dessip."/>
                </div>
                <div ID="DIVL305" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="222">
                  <div ID="DIVL306" TYPE="TEXT" ORDER="222" LABEL="37. 35 a a 1 b e f. I ncbenftelpcnbe S3ilb lapt unB, frcilid) tuir cinen einjelnen '£beil ber Dvuinen beg ©onnentempelg ju 533 aal b e£ im f&gt;errlidf&gt;en 'Sfal bem Sibonon unb slntilibanon fcfen. UJlan fbnnte bicfeg £l;af, auf Iccld)cS ■£&gt;ietr jrcifdjen ben Oveifen bcr I;0I;en Sempelfdulen bcr ©cfynce beg Sibanon !;ereinblicft, cin berS,l)dler nennen, tcie bcnn fcin alter f)ebrdifd;er STiamc S3eEaa ($1)01) nod) je£t in bem ccncanbtcn arabifefyen fortbef!el;t. 9tn mojcfldtifd)er 31atur[d;cnl;eit rcirb biefeg I;el;re £f)0l tcoI;l nur son tcenig anbern ber (£־rbe evreidjt ober übertroffen; fdbon biefe ©egenb mupte bie dltcfien Stbaucr eineg ©onnentempels jur gropartigen tillage ifcreg SSSerfeg begeijlern, ®cr dialer ftanb bei bcr feineg SSilbeg gegen Sffiefien gefefirt, [0 bap er cinen sf;cil beg ?ibanon cor 9lugen, ben 2lntilibanon im fKucfen fatte. 3uS*£is befanb fid) berfelbe fafl in ber 9)litte jeneg Eunflidjen Jpugefg, anf tceld;em bie SKuinen flcf&gt;en, fo bap il;m ber jundd;ft angrdnjenbe sf)eil beg grunenben oerbeeft blieb. ®ie forintf;ifd)en ©dulen, con beren gebrod)enen fKetyen f&gt;ier ber fdfonfle £l;eil bargeflellt ift, I;aben einen fDurd&gt;mcjfer con 6, eine Jpbl)c con 60 gup, fie beftefjen aug einem fafl rein tceipen, feinC&amp;rnigen lceld)cr bem UrEalf an ©cfybnfmt naf&gt;e Eommt. £)er sempef ober bie grope Sempelgruppe beg gelfenlmgefg con 555 aal b e £ ifl 2!af)rl)unbertc lang 019 f)ier, ftatt beg ormen S)crfeg, nod) eine anfefmlicfjc ©tabt ftanb, eine defiling gcicefen, bie con ben Jpeeren ber cerfdjiebenen, um ben 1 beg Sanbeg Edmpfenben QSblEer oft belagert Imb genommen, jerflbrt itnb neu gebant tcurbe. ©0 cielfdltig aber aud) bie 553arbarei t;ier gelcutl;et, tear fie bod) ju 01;mndd)tig, bag ■־Kiefengebdube ganj ju jerflbrcn, bag nod) ciefen Eunftigcn ein Beugnip fct;n icirb con ber ©ropes gcfkltenben .Kraft beg SOienfdjcngeifteg unb ber biefem innercofmenben Srfenntnip beg ©d)bnen."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL307" TYPE="CHAPTER" ORDER="225">
            <div ID="DIVL308" TYPE="TITLE" ORDER="225" LABEL="BAALBEK"/>
            <div ID="DIVL309" TYPE="BODY" ORDER="225">
              <div ID="DIVL310" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="225">
                <div ID="DIVL311" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="225">
                  <div ID="DIVL312" TYPE="TEXT" ORDER="225" LABEL="La planclic ci-contre met sous nos yeux une partie seulemenl des mines da temple da soleil a Baalbek dans la magnifique valle'e qui setend entre le Liban et 1’ Antiliban. Cette valle'e, du fond de laquelle on voit, a Havers les ruines du temple, e'clater I’eternelle blancheur les nelges du Liban, pourrait a bon droit porter le nom de valle'e des vallees, ainsi que la designe son anclen nom hebrcu Beckaa (valle'e) que I’arabe, autre dialecte sc'mitique, nous a conserve jusqua nos jours. Notre terre a peu de vallees qui surpassent ou meme qui c'galent en majestueuse beaule cetle vallee sublime; ceux qui elevfcrent dans ces lleux un temple au soleil durent 6tre pulssamment inspires par les aspects pleins de grandeur que, de tousles cote's, elle offrait a leurs yeux. Le pcintre, en prenant cettc vue, regardalt le cote de I’ouest, en sorte qu’ll avail devant lui le Liban et tournalt le dos a YAntiliban. Place au milieu de cette colline facticc quo recouvrcnt les ruines du temple, la partie la plus procliaine de cette verdoyante vallee se dc'robait a ses regards. Les colonnes corinthienncs qui nous font voir ici la plus belle partie de leurs lignes intcrrompues, ont six picds de diametre, solxante pleds de hauteur; elles sont d’une pierre calcaire a grain fin, dune telle blancheur, qu’elle c'gale presque en beaute' le calcaire primitlf. Le temple, ou plulot le groupe de temples qui charge de ses debris la colline rocheuse de Baalbek, fut, durant des slecles, (lorsqu’au lieu d’un miscrables village, 11 y avail ici une grande ville) une forteresse souvent assiege'e, conquise, detruile et puis rebatie par les arme'es des differents peoples qui se dlsputerent la possession de cette contree. Mals les efforts re'pete's de la barbarle se sont trouvcs impulssants pour dctrulre entlerement cet edifice gigantesque, qui rendra temoignage a bien des sieclcs encore de la puissance cre'atrice de I’csprit humaln, et de ce sentiment du beau qui cst une des proprle'le's de sa nature."/>
                </div>
                <div ID="DIVL313" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="228">
                  <div ID="DIVL314" TYPE="TEXT" ORDER="228" LABEL="38. ©e r £tba n 0 n. ©as bier nebcnftebenbe s3ilb ift con einer ©tede am ?ifteercSufcr aufgcnommen, icefdje fid) oftficf&gt; con Beirut, jenfeits bem turEifd)en ber ©tabt, etica eine QSiertelftunbe 353eges con biefer obgelegen ftnbet. ?Ulan bier con ber ©tabt, fo tcie con if&gt;ren ,iSodtcerEcn unb ibrem Jpafen, vucif ber Beider bei ber slufnal;me feineg s33dbeS con U)r abgeEebrt fianb, unb aucb überbief? ein bier nicfyt angebeuteter, in feinem fKucfen gelegener Jelfencorfprung fjrf&gt; jroifcf&gt;ea ibn unb bie freie slusfid)t nacb SQSeflen ftedte. s)ie t;icr tief in’s• Sanb beteintretenbe ?25udE)t bci 533urbf el fßabr bffnet bie 9fuSfid)t gegen Oficn unb fftorben bin. £)er am bcutlidbflen in’s sluge fadenbe, bamals, ju stnfang bes sSJlai, nod) tief berab mit ©dbnee bebedte “35erg ift ber £&gt;fdbebel ©anin, b*&quot;ter tccldbcm bas non 533 aatb eE liegt. ®ie tiefe Sage, in bie fid) leiber ber 9ftalcr cerfcijt b«tte, maebte es ibm unmbglidb, ben b'od)ften©ipfel bes Sib a non, ben ®fdjebcl SftaEmel, ju feben, an beffen slbl;angen ber sHsalfc&gt; ber Qfebcrn unb bas nobin fid) ftnben. Wiener teurbe fid) an einem bbberen *PunEte, auf einem ber SSorbcrge, unfern ber ©tabt norbtcdrts oon bem fdf&gt;cbcl ©anin (jur linEen ©eite unferg 533ifbes) gcjeigt baben, fo !cie redf)tg con biefem, fubtedrts con bem bier jumped nod) S)fd)ebel el ber ©ipfel besfKieban. Siitr in febt uncodEoramenem slftaa(je Id(st unfre Bottoming bie ©d)bnbeit unb SRaturfude bes berrlid)en Sibanongebirges erratben. Untcn an ber beip gelegenen gebeibt bie sPalme, an ben mit S)brfern bebauten fSorbergen ber Delbaum, ber feurigftc 3Gein, bie spifiajic unb anbere ber !carmen gcmdjjigten Bone, bbl;cr binan bie §ude unfrer Ebftlidbften Dbfiarten, beren spflanjungen bie reid)lid) tragenben ©etreibe־ feiber umgeben, con ben ©ipfeln berab crgifjt fidf&gt; ein Euf;lenber Suftftrom ber Bone. 5553aS bie Sdatur ccrmod;tc, bos b&lt;d fie f;iet bem 3ftenfd)en ju feiner geboten; ben gricben feiber aber Eonnte fie if;m nid&gt;t geben."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL315" TYPE="CHAPTER" ORDER="231">
            <div ID="DIVL316" TYPE="TITLE" ORDER="231" LABEL="LE LIBAN"/>
            <div ID="DIVL317" TYPE="BODY" ORDER="231">
              <div ID="DIVL318" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="231">
                <div ID="DIVL319" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="231">
                  <div ID="DIVL320" TYPE="TEXT" ORDER="231" LABEL="La vue cl-contre est prise du bord de la mer, a I’oricnt de Beirout, de I’autre cole' du cimellere dc la ville, et environ a un quart de lieue de celle-cl. Aussi ne volt-on ici aucune partie de la ville non plus que de ses boulevards et de son port, pareeque le dessinateur la lalssall a sa gauche, et parcequ’un roclier en saillic, qui n’est point indique ici, interceptait aux regards de I’artiste la perspective de I’occldcnt. La bale de'Burdj el Bohr, qui penetre fort avant dans les terres, ouvre la vue du cote' de best et du nord. La montagne qui frappe le plus les regards, et qui, a cette e'poque (commencement dc mai) c'talt encore couverte de nelge presque jusqu’a son pled, est le Djebel Sanin, derriere lequel est la vallee de Baalbek. L’cndrolt trop enfonce oil s’etait place' le dessinateur ne lul permettait pas de voir la plus haute clme du Liban, le Djebel Macmel, sur les pentes duquel se trouve le bols de cedre et le monastic de Kanobin. D’un point de vue plus eleve, savoir du haut d’un dcs premiers gradins volsins de la ville, au nord du Djebel Sanin (sur la gauche de notre dessin) on aurait vu cette clme; et de merae, sur la droite, au sud du Djebel el Keneiset, dont une panic est visible dans noire planche, on aurait vu le sommet du Riekan. Notre dessin ne peut que falre deviner, et dans une mesure tr&amp;s-imparfalte, la beaute et la richesse naturelle de ce magnifique Liban. A ses pieds, sur cette cote que vlvifie un soleil ardent, s’c'lance le haut palmier; sur ses colllnes semees de villages croissent I’olive et un vln tres-chaud, la pistache, et d’autres fruits particulars aux regions chaudcs de la zone tcmpe're'e; plus haut encore les plus excellentes cspeccs de nos arbres frultiers environnent de leurs ombrages de ferllles guerets; enfin I’alr des zones seplentrlonales vient, de ces hauls sommels, rc'pandre la fraichcur dans ce riche paysage. Tout ce que la nature pouvalt donner a I’homme pour contenter ses desirs, elle le lui a donne: mals quant au contentement inte'rieur, elle ne pouvalt le lul donner."/>
                </div>
                <div ID="DIVL321" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="234">
                  <div ID="DIVL322" TYPE="TEXT" ORDER="234" LABEL="39. a t m 0 &amp; 2Bie eiu brutenber stbfer, ber feinc gittigc sur Dved)ten imb jur ginEcn über ben dporft breitet, bem ©eefalmr, ber ט ©uben Eommt, ba§ !;errticfyc *Patmos. slud) ט ber .fpafenfeite cm 3, 0011 ber es aufgenommen ift, with biefer Umrifj nod) merflicf), obgleid) bie slusbreitung beS einen glugefs, ber in ber'' felbcn ©ejbalt unb ©rbfjc uon ba rcieber jam 3Jleer f)inobjief&gt;t, I;ier ט SKanbe beS 93iIbeS unterbrod;en rairb. *PatmoS ift ein o«lCanifcf)es Silonb, in beffen טovma[igen einjefne slrme bes flatten, ©pdter ift biefe 3nfcf ber Jperb eineS anbern, fjeifigcn getters ber Siebc ju bem d?@:rrn unb $u ben 55rubern geroorben, als I)ier ©t. 3 01) a nnes, ber slpofW, bie 3al;re fciner S3erbannung au§ ©pl&gt;cfuB burd)[ebtc, unb nod) je£t ifl bas Reiter ber in ben 53ewoI;nern nid)t oerlofd)en, bcnn biefe fid) fortrodljrcnb oor Anbern burd) SKeinljeit beg SSBanbelS unb burd) £־introd)t ber I®ruberliebe au§. Unfer S3db ftedt ben eigcntlicf&gt;en, gropern Jpafen ber ©tabt mit feinen umliegenben ©cbduben bar; abcr auf ber Jpbl)C beS norbroejHidjen Merges, als bas .paupt bes slb!erS, in ber ?Oiitte ber glugel, liegt bie ©tabt, bcren oeftungSartigeS am meiften in’s sluge fallt; unten, jur 9vcd)tcn ber ©tabt, auf eincm ber Jjpugcl, ftcljet bie @d)lde beS !;eiiigen 30f&gt;anneS, ט ber rcir bci ber ©rfldrung bes ndd)flfolgcnben SMibes nod) mefjr fagen roollen."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL323" TYPE="CHAPTER" ORDER="237">
            <div ID="DIVL324" TYPE="TITLE" ORDER="237" LABEL="PATMOS"/>
            <div ID="DIVL325" TYPE="BODY" ORDER="237">
              <div ID="DIVL326" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="237">
                <div ID="DIVL327" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="237">
                  <div ID="DIVL328" TYPE="TEXT" ORDER="237" LABEL="Comme un aigle reposant sur sa couvee, et qui elend sur son aire a droile et a gauche ses ailes, ainsi se presentc au navigateur qui vient du sud, le sublime Patmos. Meme du cote du port, d’ou cette vue a ete' prise, on peut reconnaltre la ve'rite de cette image, quoique I’une des ailes qui se dcploie vers la mer avec la memo forme et dans les memes dimensions, se trouve coupce par le bord de noire planche. Patmos est une ile volcanique, dont les crateres eteinls recoivent de plusieurs cotes les eaux de la mer. Get ancien volcan devint plus tard le foyer d’une autre et plus sainte flamme, I’amour du Seigneur et des freres, lorsque St. Jean, banni d’Ephese, vint passer ici les annees de son exil; ce feu m6me n’est pas cnlierement etaint a Patmos, dont les habitants se distinguent encore par la purete de leur vie, et par lour esprit de concorde et de fraternltc. Notre dessin represente le plus grand et le veritable port de la vllle avec les constructions qui l environnent; mais c’est au haul de la montagne nord-ouest, et comme la lete de faigle s’eleve d’cnlre ses ailes, qu’est bade la ville de Patmos, ou Ton remarque d’abord le convent, semblable a une forteresse; cn bas, a droite de la ville, est I’e'cole de St. Jean, dont nous parlerons a !’occasion de la planche suivante."/>
                </div>
                <div ID="DIVL329" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="240">
                  <div ID="DIVL330" TYPE="TEXT" ORDER="240" LABEL="40. £Me @d)uk l)dl auf 9)atmo&amp; SBir I;aben jcneg .Sdoftergebdube uor 9lugen, bcjfcn &amp;ird&gt;e fiber ber ©tdtte ber ©rotte ftebet, in imb bei rockfyer ber fHebiinggjfingcr beg .fperrn 3al;re tang feine SOGobnung I;atte, unb in beren iljm cinfl, am sage beg •f?errn, feine Dffenbarung rcurbe. stug ber ©rotte binaug, burd) bie genfter beg teing, l;at man bie 2lugfld)t fiber bie grfinenben gelber ber auf eine fMe, ט umfdumte 93ud;t beg “DJlecreg; eg Eann rcenige 4PunEtc ber (Srbe geben, Ibeldf&gt;e ben ©eift fo fiimmen ivie biefer. ©ebon ber !;citige fo bie ©age, pftegte I;ier bei feiner sBol;nftdttc bie 55et»0I;ncr ט 9)atmog unb ben benaebborten 2»nfefn in ben £el;ren beg (Eljrifiengiaubeng ju unterweifen unb if;re ©celen jur (SrEenntnifj unb Ciebc beg .tpeitanbeg binjuroeifen. ©pater entflunb ba, in bem Softer, jenc nad; bem stpoftet benanntc ©chute, aug roeld;cr big auf unferc sagc oiete ber erEcnntnipreidjfien, tficbtigfien ©ctebrtcn unb beg gricd)ifd)en £&gt;otEeg beroorgegangen finb. ®iefc ©d;ute, fo rcic bie ganje bfirfen fief) in unfern Sagcn beg ungefrbrteflcn innern SXS3of&gt;lbeftnbetrS unb ©ebeibeng erfreuen, ba feit ben grei־ beitsEdmpfen ber ©ricd&gt;en gar Seine mel;r bier teben."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL331" TYPE="CHAPTER" ORDER="243">
            <div ID="DIVL332" TYPE="TITLE" ORDER="243" LABEL="L’ECOLE DE ST. JEAN A PATMOS."/>
            <div ID="DIVL333" TYPE="BODY" ORDER="243">
              <div ID="DIVL334" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="243">
                <div ID="DIVL335" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="243">
                  <div ID="DIVL336" TYPE="TEXT" ORDER="243" LABEL="Nous avons sous les yeux un couvent, dont I’egllse s’eleve sur le lieu meme de la grotte qui servit de demeure a St. Jean, et dans I’lnte'rieur de laquelle, en un jour du Seigneur, il eut la revelation designee a I’ordinaire sous le nom d’Apocalypse. De cette grotte, et par les fenetres de la petite e'glise qui la recouvre, on volt, par-dela des plaines de verdure, une bale tranquille, cnfermee entre des tochers; il y a peu d’endroits sur la terre qui pulssent porter a I’arne une impression de sabbat plus complete et plus solennelle. De'jii, nous dlsent les traditions, le saint disciple du Seigneur avait coutume de reunir aupres de sa demeure solitaire les habitants de Patmos et des lies volsines, pour les instruire dans les doctrines de la foi chre'tlenne, et former leurs ames u la connalssance veritable et a I’amour du Sauveur. Plus lard se forma dans le couvent une ecole qui prlt le nom de I’apotre, d’oii sont sorlis jusqu’a nos jours un grand nombre des plus savants docteurs et des prdlres les plus distingucs de la nation grecque. Un bicn-6tre et une prosperlte remarquablcs sont le partage de cette ecole et de file entlere, oix pas un seul Turc n’habit depuis la grande guerre qui a rendu Patmos et toutc la Grece a la liberie."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL337" TYPE="CHAPTER" ORDER="246">
            <div ID="DIVL338" TYPE="TITLE" ORDER="246" LABEL="TABLE."/>
            <div ID="DIVL339" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="246">
              <div ID="DIVL340" TYPE="TEXT" ORDER="246" LABEL="U ( b e r f i d) t."/>
            </div>
            <div ID="DIVL341" TYPE="BODY" ORDER="246">
              <div ID="DIVL342" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="246">
                <div ID="DIVL343" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="246">
                  <div ID="DIVL344" TYPE="TEXT" ORDER="246" LABEL="1. &lt;sjpJ&gt;cfu3. | Ephbse. i 22. Sa3 Sibrontpal bci sctn» La vallee de Cedron pres de 2. ©atbe3. Sardes. i falem. Jerusalem. 3. Smptna. Smyrna. j 23. Setpanicn. Bethauie. 4. Heliopolis. Heliopolis. f 24• Sa3 XercbintJ&gt;entJ&gt;al. La vallee des Terebinthes. 5. Sic lOlojiSbrunncn. Les fontaines dc Moise. \ 25. St. 3at&gt;ann in bet Suflc. Saint-Jean dans le desert. 6. Set ©inaf. Le Sinai. { נ. Santa ©aba am untern Si־ Santa Saba dans la partie infe-7. SaB ©t. Sats)atincn!lc(let Le convent de Sainle-Catberine, } btontpalc. ricure de la vallee de C6dron, am ©inai. sur le Sinai. ; 27■ SofepbS ©tabmal bei ©i4)em. Tombeau de Joseph prbs de 8. SaB Xltal Srbapin. La vallee d’Erbayin. | Sicbem. 9. J 28. Sic Siuincn pon Samaria, Les mines de Samarie. 10. ( panorama Pom ©inai. Panorama du Sinai. { 29, Set SBctjJ Sabot. Le mont Tabor. 11. } 30. Dlajatetj). Nazareth. 12. Sa3 ®oftantpal am Sinai. La valUe deßostan an pied du 31. Set SBetg Sarmel. Le mont Carmel. Sinai. \ 32. Sana. Cana. 13. ipetra. Petra. t 33. SibctiaS. Tiberias. 14• Set S3ct(J Hat• La montagne de Hor. J 34• SHagbala. Magdala, 15. Hebton. Hebron. J 35. Die 3atobBbructe am 3Ptban. Lepont de Jacob sur leJourdain, 16. iBctj)lcj)em. Bethleem. \ 36, Sama3cu3. Damas. 17. Sctufalcm bon Dlotbofl. Jerusalem vue du nord-est. e 37. 23aalbcf. Baalbek. 18. Sctufalcm pon ©ubetl. Jerusalem prise du cote du sud. { 38. Set Sibanon, Le Liban. 19. lOlotijaj). Morijah, $ 3g. satmo3. Patinos. 20. 3im £ci(pc 85etpe8ba. Prbs de !,clang de Betbesda. { 4°• Sic bcB j). L,ecole de Saint-Jean b Fatmos. 2! Sic SaPibSburg auf Jia&quot;• La cite de David en Sion. f auf *pattnoS."/>
                </div>
                <div ID="DIVL345" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="249">
                  <div ID="DIVL346" TYPE="TEXT" ORDER="249" LABEL="a d) r i d) t. S&gt;a eg raancf)cm greunbe biefeg CCGcrEg cmunfdjt fepn Eonnte, eintge 2lnfidf)ten baraug in grower cm gormate 3ur 5( ugfdjm ucf ung oon 3im™ern ju oertocnben, fo erlaube id) tnir barauf aufmerEfam ju madjen, bap gen ber erften stugg abe fort־ todfjrenb einjelne 53 Id tier fd)toar3 ju 36 Er. ober 9 ggr. fein colorirt 311 1 ft. 12 Er. ober 18 ggr. abgegeben toerben. s(ud) finb baoon nod&gt; 00 It flan־ bige (Sremplare (Nro. 1) auf gropem franj. 53elinp. a 21 ft. 36 Er. ober 13 sfdr. 8 ggr. (Nro. 2) auf cf)ine(lfd)em papier a 16 ft. ober 10 ') Ir. (Nro. 3) auf toeipcm papier a 12 ft. 48 Er. ober 8 £I;Ir. fo wie colorirt mil fßanbbrucf uub in £arton 311 40 ft. ober 25 2f)lr. mittcffl beg 55ud)I)anbcIg 311 I&gt;abcn. Stuttgart, tm 3luguft 1841. % 5• ©tcinEopf’fcpc 55udf$«nblung."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL347" TYPE="CHAPTER" ORDER="249">
            <div ID="DIVL348" TYPE="TITLE" ORDER="249" LABEL="AVIS."/>
            <div ID="DIVL349" TYPE="BODY" ORDER="249">
              <div ID="DIVL350" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="249">
                <div ID="DIVL351" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="249">
                  <div ID="DIVL352" TYPE="TEXT" ORDER="249" LABEL="Lcs personnes qui de'sireraicnt avoir quclquesunes de ccs vues en grand format pour en orner leurs appartements, sont prevenues qu’on pourra constamment se procurer la premiere edition par feuilles detachees en noir, a 1 fr. 50 c. (1 sh. 4d.) colorie avec soin, a 3 fr. (25. Bd.) II y a encore des exemplaires complets dc la collection (Nro. 1) sur grand papier velin francais prix: 50 fr. (2L.-st. 25.) (Nro. 2) sur papier de la Chine: 40 fr. (IZ. 115. 6d.) (Nro. 3) sur papier blanc: 30 fr. (IZ. I^.) Les exemplaires calorie's, avec dessins a la marge, et cartonnes: 100 fr, (4Z. 45.) Librairie de J. F. Stein kopf a Stoulgart."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
