<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="26">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="MAIN" ORDER="26">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="26">
            <div ID="DIVL5" TYPE="BODY" ORDER="26">
              <div ID="DIVL6" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="26">
                <div ID="DIVL7" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL8" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="26 lande keine Juden und infolgedessen auch keine jiidischen Schulen gegeben. Dafiir sind die ersten Schulen hoheren Ranges im Exil, in Babylon entstanden. Denn wie Palastina das Geburtsland der Bibel ist, so muß man Babylon als den Boden betrachten, auf welchem die Wiege des Talmuds gestanden. Ohne Hermeneutik ist selbst das Entstehen der Mischna undenkbar, und die ersten Ansatze der Hermeneutik sind im Zweistromlande von den unmittelbaren Nachfolgern der Propheten, den Sopherim oder Schriftgelehrten gemacht warden. Ob es schon zur Zeit der Heimkehr unter Serubabel Sopherim in Babylon gegeben, ist allem Anscheine nach mehr als zweifelhaft; daß jedoch die Behauptung des Jeruschalmi1, die Wirksamkeit der Sopherim habe schon sehr lange vor Esra begonnen, mehr als eine bloß wahrscheinliche gelten kann, das glaube ich in meinen hermeneutischen Untersuchungen an der Hand der aufeinanderfolgenden Entwickelungsphasen deutlich gezeigt zu haben. Hit Serubabel sind wohl die letzten Propheten hinaufgezogen, doch mit Esra ganz gewiß nicht die ersten Sopherim. Wenn namlich von diesem Esra gesagt wird, er sei ein thorakundiger Sopher gewesen, mit dem Leviten als Lehrer heimkehrten2, so muß auch eine Schule vorausgesetzt werden, an welcher Lehrer und Gelehrte ihre Ausbildung gefunden haben. Ob die heimkehrenden Sopherim identisch mit den י תה, den Mannem der großen Synode sind, oder ob bloß die in Palastina wirkenden Sopherim diesen Namen erhielten, das ist eine Frage, die wir auf sich beruhen lassen konnen; und wenn auch die Sopherim in der Traditionskettc fehlen, so kann doch kein Zweifel dariiber walten, daß auch sie den Wablspruch hatten 3הוו ם כדין וםהו ג ה, seid bedachtig im Urteilen und Schließen, stellet vide Schuler aus und machet einen Zaun um die Lehre. Die Schriftauslegung hat nicht in Palastina, sondern in Babylon ihren Anfang genommen, das beweist am besten das Wort ש, das sich in der Chronik findet4. Mit Esra, so darf man kiihh behaupten, kehrt die Thora Moses nicht bloß als ה ב sondem auch als הל ה in ihre alte Heimat zuriick. Von diesem Tage an trat Babylon mit seinen Schulen bescheiden in den Hintergrund, aus keinem andern Grunde, als aus Ehrfurcht vor der Heiligkeit des gelobten Landes und der Autoritat des in der Quaderhalle des Tempels sitzenden Rates. Allmahlich wurde es ja zur vollen Wahrheit das jesaianische Wort sכי ןאה ר ' ם und so pravaliert Palastina wahrend der ganzen zweiten Tempelperiode schon durch seine Prarogative, die es als Mutterland beanspruchen darf, nach jeder Richtung vor Babylon. Nach der ganzhchen Auflosung des jiidischen Staates jedoch geht auch die Thora ins Exil und findet Schutz und Zuflucht in der Heimat des Patriarchen; sc wird das Gleichgewicht zwischen Judaa und Babylon in gewissem Sinne wieder hergestellt. Es darf ohne weiteres angenommen werden, daß zu dem durch seine Architektonik und logische Gliederung 1 Schekaiim 5!. ה ת • pfieTbolt'!!&quot; “• Neh B‘י־•8‘י־• SR 71 B 1002 1 II 13, 27; 24, 27. Albeck, Chanoch, 0 23 Aus der neuesten Mischnaliteratur I 02 ,1111111:1&quot; !in mi 2904892-20 tan"/>
                </div>
                <div ID="DIVL9" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL10" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="25 Hit obigen Ausstellungen soil keineswegs das groSe Verdienst Kassowskys beeintrachtigt werden. Fiir seine hingebungsvolle Arbeit gebiihrt ihm der großte Dank. Damit sollte nur gezeigt werden, wie wiinschenswert es ware, wenn Verf. fiir seine weiteren Konkordanzen einen geschulten Philologen zu Hilfe nimmt. Verf. versichert, mit zehn Hilfskraften eine Talmudkonkordanz in einem Jahre schaffen zu kdnnen. Ref. glaubt, daß es besser ware, noch einige Jahre warten zu miissen, dafiir aber eine in jeder Hinsicht brauchbare, auf wissenschaftlicher Basis aufgebaute Talmudkonkordanz zu erhalten. Eine vorfibergehende Spammng zwischen den Hochschuien Judaas und Babylons. Von Adolf Schwarz in Wien. Dem Andenken meines Freundes Leon Kellner (1859—1928) gewidmet. Ernste Manner, die Jahrzehnte hindurch in inniger Freundschaft miteinander verbunden sind und durch kontinuierlichen Gedankenaustausch ihr eigenes Denken vertiefen, werden niemals auf den Einfall kommen, die reziproke Beeinflussung gegeneinander abmessen zu wollen, um festzustellen, wer von beiden den großeren Gewinn davontragt. Denn abgesehen davon, daß uns Menschen der richtige Maßstab fiir geistige Beeinflussung ganzlich fehlt, sind wir auch gar nicht in der Lage, zwischen geistigem Geben und Nehmen eine feste Grenz- und Scheidelinie zu ziehen. Das weiß derjenige am besten, welcher eine Frage zur Diskussion stellt und schon wahrend der Debatte die eigene Frage in einem ganz neuen Lichte erblickt. Freilich gibt es überall und immerdar Menschen auf der einen Seite, die in iibertriebener Bescheidenheit sich stets als Nehmende betrachten, und auf der andern Seite wieder, die in ihrem Diinkel immer als die Gebenden gelten wollen. Aber diese Verkennung des eigentlichen Sachverhaltes, der wir im gesellschaftlichen und politischen Leben des ofteren begegnen, scheint in der Wissenschaft ganzlich ausgeschlossen zu sein. Oder warden vielleicht Universitaten, die ihre Professoren austauschen, auf den Gedanken kommen, daß, um Namen zu nennen, die Amerikaner bei diesem Austausch den weitaus großeren Gewinn einheimsen ? Damit wdirden sich die Europaer nur lacherlich machen. Nein, der Nutzen dieses Professoren־, austausches kann schon deshalb weder abgemessen noch abgewogen werden, weil er von der Qualitat des Horermaterials abhangt. Oder ware dieser Nutzen vielleicht nicht derselbe, um nicht zu sagen weit großer, wrenn anstatt der Professoren die Studierenden ausgetauscht wiirden ? Wir Juden w'enigstens haben mit dem Jiingeraustausch von jeher die denkbar besten Erfahrungen gemacht. Seitdem es judische Hochschuien gibt, haben die verschiedenen Lander, in welchen Juden lebten, nicht die Lehrer, sondern die Horer ausgetauscht. Wohl haben schon die Prophetenschulen als Akademien gegolten, aber wahrend der ersten Tempelperiode hat es ja im Aus-24 ן u. a. begnugt sich Verf. Mit der Wiedergabe der talmudischen Erklarungen z. St., die selbst einer Erklarung beddrten. Zu ל S. 173 ist die Erklarung des Reach Lakisch, Chullin 121 a, stillschweigend angenommen, wahrend R. Jochanan daselbst dem Worte einen anderen Sinn beilegt. Die Spr ac he des Verf. ist schwerfallig und nicht leicht verstandlich. Man vgl. die Definitionen zu einfachen Partikeln wie ל (S. 9): התי, רי ם ם ם ם ה ה ב , ת ת ב ת ה ט ן ד ר ה ט , ה ד י ט : י ט ל א י ט , י טבאי טל . .., oder zu ר (S. 70): , ר ם ו , ת ף ו ה , ' ' ו , ל ם ם ך ה ם ם ף יו ה ה ... u. a. Wer nicht weiß, was diese Worter bedeuten, wird aus diesen Definitionen nicht king werden. Aber auch sonst ist es schwer, mit diesen etwas anzufangen. Als ausschweifend muß es empfunden werden, wenn z. B. ס (S. 249) bestimmt wird durch: םדיי רר ל י םעק א, oder י (S. 196) erkiart wird: ,כלי ןתיםן ות ף. Zu ם (S. 282) wird gesagt: יחךף ול ר ם und dazu noch in einer Note erkiart: ירן םל ר םןה א'. Dies aiies ist iiberfiiissig und zu weit, denn ם ist einfach zu erklaren; ... םם ם, wie sie in der Thora bei den Opf ern vorgeschrieben sind1. Definitionen, bei denen das zu erklarende Wort in der Definition wiederkehrt Zirkeldefinitionen begegnen wir im Buchstaben א bei: ן (S. 16: ףףןןם שי ק ן (wird erkiart durch: ה ה und ג. Endlich soil noch darauf hingewiesen werden, daß Verf. besonders in den ersten Bogen vielfach Varianten und Toseftaparallelen in den Noten anmerkt, die fiir den Mischnatext oder das in Rede stehende Wort bedeutungslos sind, dagegen unterbleiben oft derartige Hinweise an Stellen, wo Textkritik am Platze ware. So wird z. B. S. 66 unter ד eine Stelle aus Taanit IV 3 aufgefiihrt, ohne Angabe, daß das ganze Stuck in den Jeruschalmiausgaben nicht steht und ein spater Zusatz ist, vgl. Heller z. St. und Dikduke Soferim. S. 163 ist ת eine falsche Lesart fiir ת, wie es auch in den meisten Ausgaben richtig heißt. S. 192 ם ך aus Sanhedrin VI 4 wird abgekiirzt mit ב• In den meisten Ausgaben findet sich die Lesart pם. S. 193 wird aus Pesachim 12: p דא ם angefiihrt. Dies ist falsch; denn Jeruschalmi, ed. princeps und andere lesen; pם, vgl. Dik. Sof. S. 22. Der Ausdruck p ם kommt also in der Mischna gar nicht vor. Ebenso wird das sechste Kapitel in Abot zitiert, ohne Hinweis darauf, daß dies nicht zur Mischna gehort. lln Tosefta Meila I 29, wo es von ץ heißt ו, ist statt ו ו ZU lesen. ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL11" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL12" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="23 z, B. ב (S. 6), ס (S. 18), ה (S. 19) usw. Aus mir unbekannten Griinden richtet sich Verf. nicht nach dieser Regel bei ן (S. 93). Es soli noch kurz darauf hingewiesen warden, daß ש zwar eine eigene Rubrik hat, .אשד dagegen unter ש (S. 240) anzutreffen Ist, und ה unter ל (S. 151). Das Zeitwort ן wird tiberhaupt nicht aufgeftihrt; das Hithp. ן wird unter ה (S. 14ל) angegeben. ב ד ist versteckt unter ב zu finden u. a. Dagegen gibt es eine eigene Rubrik fur ת (S. 91) in der Zusammensetzung ה ת ! Die Erklarungen in einer Konk. sind zwar nicht sehr wichtig. Wenn sie aber nun einmal gegeben werden, so miissen sie erstens richtig und zweitens vollstandig sein. Beides ist aber in unserer Konk. nicht durchweg der Fall. S. 31 wird ein Wort ם aufgeftihrt mit der Erklarung: ן ח ום ד Beleg: &quot;באהל, Edujot VII 4 (so ist statt 111 4 zu lesen). Dort steht aber א und bedeutet eine Stadt dieses Namens: א! Die Moglichkeit, daß die Stadt diesen Namen wegen der dort wachsenden Aloearten erhielt, soli nicht bestritten werden. Die gegebene Erklarung ist ,)e--doch falsch. —S. 134 findet sich ein Wort ן in der Bedeutung ן) י י). Quelle: Zebachim XII 3 ןח ח. Ich weiß nicht, wie Verfasser zu diesem groben Fehler kommen konnte. Der Sinn der angefiihrten Stelle ist: man kann nicht einwenden חח, da doch usw. S. 91 wird der Stamm ם mit , ם erklart. Dieser ist aber transitiv. Ebenso wird S. 92 falschlich ב als: ע=ל ) א ם angegeben, statt als transitiv י—ל א א ם ist nicht ם ה (S. 94), sondern ein Adj. zu ה— א in Baba Batra X 8 (על ו kann nicht erklart werden mit: ףם ק ר (S. 202), da es hier nur soviel wie Vertrauen (auf den Btirgen), oder gar Versicherung (des Btirgen = ה) bedeuten kann. א wird (S. 233) mit ה ת erklart. Ich weiß nicht, wie danach die Mischna Git IX 9: וא א (die einzige Stelle in der Mi., wo dieser Ausdruck vorkommt) zu verstehen sei. ת in Tamid VII 2: ותם ה ת bedeutet nicht ~mit“ (S. 312), wie nach einigen Erklarern das ת in VI; es ist hier die gewohnliche Partikel zur Bezeichnung des Akk. Ein merkwiirdiger Einfall ist die Erklarung zu ם (Makk. I 5): ת ת (S. 248). Ueberhaupt lassen die Erklarungen der griechischen und lateinischen Lehnwdrter viel zu wtinschen tibrig1. Ich muß es mir aber versagen, diese hier naher zu behandeln. Als Beispiele fiir mangelnde Erklarungen fiihre ich an: S. 9. ל hat in der Mischna auch die Bedeutung ~dessenungeachtet, dennoch“ = ףלי ן. So in den Wendungen: ♦ ♦ אוא ת ה ל (Baba Mez. VII 4) und • • יאיא . . ל (Nidda I 3). Dasselbe gilt fiir das sinnverwandte א, vgl. Tamid IV 3: אההא ל ן ן ה und Nazir VII 4: התא ן ו ה (die Erklarung des Verf. fiir letztere Stelle (S. 153) ist unverstandlich; vgl. auch meinen Kommentar zu Ber. rabba S. 1262). Außerdem ist ץ= א, wie schon vom Babli Gittin 82a erklart wird. S. 43 wird ר die Erklarung gegeben: םףת ם. In der Mischna heißt aber ר grofitenteils: leerer Raum. ן in den Formen: •• ן ם ם ו (Jeb. XI 7, s. 44) kann nicht heißen ~der Trauernde“ schlechthin, sondern einer, der die Bestimmungen fiir den ן zu beobachten hat. ת s. 200 wird erklart mit lתה הm Satz לד ן ת (Baba B. IX4) kann aber das Wort nicht diese Bedeutung haben. Zwischen ק Kasten, Sarg und Bundeslade wird S. 276 nicht unterschieden, sondern fiir alles ist die Erklarung gegeben: םן ה. Bbensowenig werden die Ausdrucke ר, ר ך (S. 70), לת ה ה (S. 89) und ם (S. 91) erklart. Ganz ohne Erklarung sind gelassen: ן ק (S. 46), רח ם und ת (S. 177). Zu den Wdrtern יב ה, 1 Der Verf. schreibt am Ende, daß auf seine Punktation der-Fremdworter nichts zu geben sei, Ich mdchte dem hinzufiigen, daß tiberhaupt seine Punktation keinen Wert hat. V/arura liest er z. B. ~Alaf“ statt Alef? , ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL13" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL14" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="22 mit einem literarhistorischen oder philologischen Mischnaproblem befaßte, mußte mit Bedauem feststellen, daß die nStigen Hilfsmittel Worterbuch und Konkordanz ganzlich fehlten, so daß man gezwungen war, fur jede Einzelheit sich selbst das Hilfsmaterial herbeizuschaffen. Aber auch dem Verstandnis des Mischnatextes kann eine Konkordanz zugute kommen. Denn so sehr auch die alten Erklarer im allgemeinen den gesamten Mischnastoff beherrschten, gibt es dock hier und da Redewendungen, die ihnen von anderwarts unbekannt sind, deren Kenntnis aber die von .den Kommentatoren aufgeworfenen Schwierigkeiten zu beseitigen vermogen. Mit der Schaffung einer Mischnakonkordanz hat sich nun Kassowsky ein grofies Verdienst um die Mischnaforschung erworben und wir sind ihm hierfiir zum großten Dank verpflichtet. Da aber Verf. jetzt auch an einer Talmud- und Tosefta-Konkordanz arbeitet, halt es Ref. fur seine Pflicht, auch auf die Mangel dieser Arbeit hinzuweisen, in der Hoffnung, daß diese bei den nachsten Arbeiten des Verf. verschwinden werden, Der großte Vorzug einer Konkordanz besteht in der Uebersichtli chkeit des Stoffes. Die Mischnakonkordanz ist nachWurzelstammen geordnet, wogegen nichts einzuwenden ware. Der Vf. richtet sich aber nach veralteten Anschauungen oder nach eigenen recht sonderbaren Einfallen, auf die der Benutzer nur schwer kommen kann. In dem von mir durchgesehenen Buchstaben ) א Seiten) fand ich z. B. unter dem Verbum ת (S. 46) nur die Formen ר, nicht aber das Pf. ת. Eine Erklarung dafiir sah ich spater S. 137 in der Note zum aram. ש ) ת)! Hier wird glatt behauptet, daß das biblische Vb. ת Mit dem mischnischen ת mchts zu tun habe, daß letzteres vielmehr auf die Wurzel ה zuriickzufiihren sei! Tatsachlich ist ת S. 1170 unter ה aufgefiihrt; hier aber sind inkonsequenterweise die Formen ו nochmals angegeben. Um aber die Inkonsequenz &quot;konsequent&quot; durchzufiihren, wird in den Nachtragen (S. 1, zu ת P1) die Form ת erganzt! - Das Vb. ן ist unter ן (S. 44) anzutreffen. Nun haben zwar die jiidischen Grammatiker des Mittelalters (s. Ibn Esra zu Num 11-,, Ibn Ganach und Kimchi) fur das biblische Hithp. ן in der Bedeutung ~sich beklagen“ die Wurzel ן (?) angenommen. Fur das mischnische ן ~trauern“ kann aber nur das aramaische ן in Frage kommen. Das Nomen ת stammt nach den alten Grammatikern von ר (sammeln). Ebenso in der Konk. S. 22. Verf. zieht aber auch י (Kelim XVII 8) hierher. Nun erklart dies tatsachlich R. Abahu in Berakot 39a (worauf allerdings Verf. nicht verweist); vgl. jedoch Rapoport in Erech Millin S. 14, Low bei Krauß, Lehnworter S. 7, meinen Kommentar zu Ber. rabba S. 1135 und (was ich nachtraglich sah) Horowitz ץל ה S. 11. ת ist in der Konk. nicht unter diesem Wort zu finden, sondern unter ת S. 999! Dagegen ist ם, das nur die aramaische Form fur ם ist (vgl. Jerusch. Jebamot XI lid), nicht neben diesem, sondem als ם/ן (S. 44) dargestellt. Sonst werden nur die Konsonanten und, nicht die Vokale (matres lectiones) beriicksichtigt. So 1 Bei den Nachtragen ist nicht angegeben, zu welcher Seite oder Wurzel der Nachtrag gehort."/>
                </div>
                <div ID="DIVL15" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL16" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="21 hat, verschweigt er die in Middot angefiihrte .. .; der Verfasser von Tamid 111 Sscheint Midd. I 6 iibersehen zu haben.“ Der unbefangene Leser wiirde sich fragen: dies alles beweist doch eben, da 6 Tamid n i c h t von Middot abhangig ist ? Vgl. auch meine ~Untersuchungen iiber die Redaktion der Mischna&quot; S. 26 f. Doch H. weiß Bescheid! Anf S. 2 erklart er: ~Daß der Verfasser auch abweichende Meinungen anderer recht wohl kannte, miissen wir namlich aus seinen Entlehnungen aus Middot (siehe unten) schließen. Aber im Unterschied von der Gewohnheit der sonstigen Lehrer wollte er ein einheitliches Bild, hier: des taglichen Morgengottesdienstes im Tempel, geben. . . Damit erweckt er freilich den irrigen Eindruck einer einheitlichen, festen Ueberlieferung, an der zu riitteln sich Spatere nicht getrauen durften. Daß der Eindruck irrig ist, werden wir unten nachweisen.&quot; Auf Grund der Mar, daß der Redaktor von Tamid Middot kannte, wird ihm also die ~Methode Holtzmann&quot; zugeschoben: andere Meinungen zu verschweigen und den irrigen Eindruck zu erwecken .... In diesem iiberheblichen Tone geht es weiter, und es ist nicht der Miihe wert, all die ~wilden“ Hypothesen hier anzufuhren. Nach dem Aufweis dieser Unzulanglichkeiten diirfte es angebracht sein, ein Wort iiber die ~Firmierung“ der Ausgabe hinzuzufiigen. Das Titelblatt zu 'Erubin nennt I. Rabin als Mitherausgeber, jedoch mit dem Zusatz, daß er ~von der Mitarbeit an diesem Traktat Abstand genommen habe“. Wahrend der Drucklegung von Abot trat er zuriick, nachdem er zunachst noch Korrekturen mitgelesen hatte, da, wie Beer im Vorwort angibt, die anderen Herausgeber sich mit ihm ~iiber die Art seiner Mitherausgebertatigkeit nicht verstandigen konnten.“ Fiir Tamid trat S. Krauß an seine Stelle. Es ist nicht anzunehmen, daß Krauß all die Fehler und Willkiirlichkeiten, die in dieser Arbeit angetroffen werden, mit seinem Namen decken mochte. H. erklart auch im Vorwort, daß Krauß &quot;die Sadie der Ueberlieferung1 vertreten“ habe, er glaubtc aber, &quot;ab und zu&quot; (?) auf seine ~gegenteilige Meinung&quot; (?) nicht verzichten zu diirfen! Die Frage muß nun aufgeworfen werden, wozu dient eigentlich der jiidische Herausgeber, wenn er nicht imstande ist, die Arbeiten vor groben Fehlern und Parteilichkeiten zu bewahren ? Soli sein Name nur als Aushangeschild dienen, um den ~irrigen Eindruck&quot; einer unparteiischen und fachmannischen Arbeit zu erwecken ? Es ist fiir Ref. eine Freude, diese Besprechung mit einem Werke beschließen zu konnen, das eine bedeutende Leistung darstellt und einen empfindlichen Uebelstand auf dem Gebiete der Mischnaliteratur behebt; mit der Mischnakonkordanz2. Wer sich jemals 1 H. nennt, nebenbei bomerkt, jede Erklarung eines Juden ~traditionell“ und überliefert. Zu V 1 sucht Maimuni den Ausdruck ת ם i m Gegensatz zu den anderen Brklarern auf die dem Priestersegen folgende Bitte zu beziehen. H. S. 58 erhebt diese. ErklSrung zur &quot;traditionellen“, damit er sagen kann, daß die Tradition ~Willkur“ ist! Daß diese nur eine Einzelansicbt ist, und daß Maimuni aus sachlicheh Erwhgungen heraus sich gezwungen sah, hier dem Ausdruck einen anderen Sinn zu geben, und dieses nicht aus Willkur tat, verschweigt H. 2 ר ן ה ר ת א ל . י ה ו ם ע.ק א ן א—י, ק י כ—ח. Verlag J. ICauffmann, Fankfurt a. M. 1927. Preis 120 Mk., geb. 145 Mk. ,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL17" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL18" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="20 Aus der angefuhrten Stelie im Vorworte kann man aber scboa sehen, wie weit die Kenntnisse des Verf. in der rabbinischen Literatur reichen. Im Talmud a. a. 0. lautet der Satz: ןאד' ן ש ה א Und dies soil nun bedeuten, daß Tamid schon R. Simon &quot;fertig vorlag“? Daraus kann dock hdchstens nur gefolgert werden, daß R. Simon der Redaktor dieses Traktats war, aber auch dieses ist sehr zweifelhaft, vgl. MGWJ. 1925, S. 417, Note. Nach dem Lesen dieser Stelie im Vonvort wußte ich es, daß bier eine Dilettantenarbeit vorliegt, und meine weitere Lektiire hat diesen Eindruck vollauf bestatigt. Ich wahle als Beispiel gleich die erste Mischna. Verf. in seiner Selbstandigkeit tibersetzt יהש 1 ן ~Die Knaben der Priesterschaft lagen, jeder auf seinem Kleide, auf der Erde“. In der Erklarung heißt es dann; ~KLM. lesen ו (jeder auf seinem Pols t e r) in der Meinung, daß sie auf ihrem heiligen Kleid nicht schlafen durften, da in dem Giirtel Wolle und Flachs verbunden waren. Aber diese Verbindung durfte nur nicht auf jemand kommen Lev 1919 . . . (gegen Maimonides)“. Zunachst mdchte ich feststellen, daß Maim, kein Wort darilber zu dieser Stelie hat (vgl. weiter). Es kann aber deshalb hier nur vom Polster die Rede sein, weil von den Kleidern der Priester (s am 11 i ch e r Priester, und nicht nur der jungen!) gleich darauf in der Mischna gehandelt wird, wo es heißt: Sie schliefen nicht in den heiligen Kleidern, sondern zogen sie aus, falteten sie und legten sie unter (תחת) ihre Kdpfe und bedeckten sich mit ihrem eigenen Kleide.“ Von welchem ~Kleide“ konnte also die Mischna im ersten Absatz behaupten, daß die jungen Priester darauf auf der Erde lagen? Die heiligen Kleider (!) lagen ja unter ihren Kopfen und das profane Gewand diente als Decke? Vgl. auch Lipschiitz z. St. Auch sprachlich kann ש ו nicht bedeuten, ~jeder lag auf seinem Kleide“. Die heiligen Kleider heißen auch nicht ת, sondern יש! Im ersten Absatz kann also nur vom Polster die Rede sein. Zum angefuhrten zweiten Absatz bemerkt wiederum Verf.: ~תחת ist unter, nicht: neben, wie Maimonides nur zur Rechtfertigung seiner Erklarung behauptet.“ Da wir nun wissen, daß Maimonides zuerst keine Erklarung machte, so hat er hier naturlich nichts zu rechtfertigen. Die Erklarung ~neben“ stammt aber gar nicht von Maimonides, sondern von der Gemara zur Stelie, wie auch Maimonides richtig angibt. Der Einwand, den Verf. gegen diese Erklarung erhebt, wird von der Gemara selbst (auch in Joma 69a) besprochen und schließlich zuruckgewiesen. Bin ~Schuler“, der nicht eine Zeile eines rabbinischen Textes lesen kann, hat nicht das Recht, gegen Große zu polemisieren! Nun noch ein Probchen von der ~Kritik&quot; des Verf. in der Einleitung. Gleich am Anfang wird erklart, warum es keine Tosefta Tamid gibt und auch der Talmud b. nur zu den ~ersten drei Kapiteln'' (naturlich wieder falsch!) vorhanden ist. H. meint; &quot;Der Grund ist leicht einzusehen. Seit der Zerstorung des Tempels gibt es keinen Tempeldienst mehr; das spatere Judentum findet in diesem Traktat keine Weisungen fiir sein Leben und seinen Wandel.&quot; Warum gibt es aber dann Tosefta zur fii n ft en und sechsten Ordnung der Mischna, und warum bab. Talmud zu den anderen Traktaten der fiinf t en Ordnung, fiir die doch mit Ausnahme von Chullin dasselbe gilt ? Dies weiß Verf. offenbar nicht; denn gleich darauf erortert er die Frage, warum die Traktate der Mischna, ~welche die Jerusalemer Festfeiern behandeln&quot; (scheinbar Pesachim und Sukka?) doch ~in den beiden Talm. und in der Tosefta Bearbeitungen gefunden&quot; haben! Ferner wird ohne eigentlichen Beweis diktiert (S. 3): ~Tamid ist also (!) abhangig von Middot. Aber Tamid laßt die in Middot erwahnten Meinungen anderer weg, auch wo er von Middot abhangig ist .. .; wo er eine eigene Ueberlieferung 1 So der Text bei Holtzmann; die Ausg. lesen ו und die Handschriften ו."/>
                </div>
                <div ID="DIVL19" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL20" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="19 kommen; הו. N. iibersetzt in Klammern prompt; &quot;D. h. beim Sprengen darin“! Und das ist derselbe Novack, der das Kapitel ק in Schabbat XI iibersetzt hat! Zu Mischna I 10 (S. 18) fiihrt er einen Lehrsatz aus der Gemara an, im Namen des R. ~Jemu’er‘ (es mu6 &quot;Schema'el‘‘ heißen), der sich gar nicht auf diese Stelle bezieht, sondern anf die spater folgende Ansicht des R. Jose b. Jehuda! Das von ihm Angefiihrte sagt R. Jose b. Jehuda selbst in der Baraita (16b); R. Nachman hat ursprfinglich im Namen Schemu'els nach R. Jose b. J. entscheiden wollen, kam aber spater selbst davon ab. Gleich darauf zitiert N. (S. 19) eine Erklarung im Namen des Bartenora, der aber genau das Gegenteil behauptet! Und so geht es lustig weiter! In seiner Einleitung benutzte N. Bucher, die vor mehr als 40 Jahren erschienen sind, under gibt den alten Kohl unaufgewarmt weiter. Das Lobenswerte bei N. ist aber, daß er seine Quellen nennt und keine Selbstandigkeit vortauscht. Ganz anders liegt die Sache bei Holtzmann in seiner Bearbeitung von Ta m i dl. Hier glaubt man Neuland zu betreten. H. gibt namlich iiberhaupt keine Literatur an. Der Leser erfahrt nicht, daß Tamid bereits in der Ausgabe Itzkowski iibersetzt ist, daß der Traktat otter Gegenstand literarhistorischer Behandlung war usw. Aueh bei den angefiihrten Parallelen, die Vert, aus zweiter und dritter Hand schopfte, gibt er seine Quellen nicht an. Daß er den Eingeweihten nicht tauschen kann, braucht nicht erst gesagt zu werden. So fiihrt er gleich zur ersten Mischna eine Parallele aus ~Gen. rab. 79, 77d“ an. Was heißt das? Wer zitiert denn jetzt Gen. r. nach Seitenzahlen, da jede Ausg. andere Zahlen aufweist ? Die Stelle schrieb aber Vert, aus Levys Worterbuch unter ד ab, der die Midrasclhm nach der Seitenzahl derjenigen Ausg., die er zufallig besaß, anfiihrt2. Im Vorwort S. VI stellt sich Vert, selbst das Zeugnis aus, daß ~noch kein bisheriger Bearbeiter . . die Unterschiedlichkeit der Parallelen zum Traktat Tamid im Buch des Siraciden, in den Traktaten Middot und Joma und im Evangelium des Lukas so scharf herausgehoben und in ihrer Bedeutung fur die geschichtliche Wertung des Traktates Tamid untersucht (hat), wie es in dieser Ausgabe geschieht.“ Da er aber, wie gesagt, auf keine diesbeziigliche Literatur verweist, so kann der Leser nicht wissen, wieviel Wahres an diesem Selbstlob ist. Nebenbei erwahnt er zwar vorher: ~Nach talmudischer Ueberlieferung (Joma 14b) lag der Traktat Tamid sogar dem R. Schime'on von Mizpa schon fertig vor. . . So schrieb L. Ginzberg . . fiber Tamid the oldest treatise of the Mishnah, und G. J. Moor . . . stimmt ihm mit leisem Zweifel (perhaps) bei.“ Das ist aber auch alles! Warum aber Verf. dem nicht beistimmt, was ihn bewog, die eine Ansicht stillschweigend anzunehmen und die andere abzulehnen, erfahrt man ebenfalls nicht. 1 Die Mischna . . Tamid (Vom taglichen Gemeindeopfer), Text, Uebersetzung und Erklarung nebst einem textkritischen Anhang von D. Oskar Holtzmann, a. 0. Prof. d. Theol. a. d. Univ. GieCen, 1928, Verlag Topelmann, GieCen, VI u. 81 S., Preis 7 Mk. 2 Es handelt sich iibrigens um eine in den gewohnlichen Ausgaben verderbte Stelle; denn die Handschriften lesen: ת ר und nichtבית דא, vgl. ed. Theodor-Albeck S. 942. 2*"/>
                </div>
                <div ID="DIVL21" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL22" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="18 Christus mid die Christen hassende Geist des Judenturns gefunden in der . . . Fluchformel wider die Christen, die dem bekannten Schemone ‘Esre-Gebet einverleibt ist&quot;, so iibersieht er, wie vide andere1, daß es sich um abtriinnige Juden handelte Judenchristen, und nicht Christen —, die nach der Tempelzerstorung das Judentum, als es vom aufieren Feind zertreten am Boden lag, in seiner Existenz bedrohten und von innen heraus zu zersetzen suchten. Es ist leicht begreiflich, daß das Judentum sich dagegen wehrte und die Abtriinnigen durch dffentliche Verfluchung aus den jiidischen Gotteshausern zu verdrangen suchte, wo jene hinkamen2, um ihre Volksgenossen dem Judentume abzuwenden. So gesehen, stellt sich die Minimformel nicht als Kampfmittel dem Haß gegen Andersglaubige entsprungen —, sondern als Verteidigungsmittel dar. B. schließt seine diesbeziigliche Betrachtung (S. 151): ~Synagoge und Kirche, die einander viel zu verdanken haben, haben einander auch viel zu vergessen und zu verzeihen.&quot; Nach dem Gesagten konnen wir zwar diesem schonen Satz nicht ohne Einschrankung zustimmen, aber zum Vergessen und Verzeihen sind wir zu jeder Zeit bereit. Unser aufrichtiger Wunsch ist es, daß dieser Ruf auf der Gegenseite Widerhall finde, daß die so oft betonte Menschenliebe endlich in die Tat umgesetzt werde, daunt wir in Ruhe dem ~Gott unserer Vater&quot; auf unsere Art dienen konnen. Zuletzt mochte ich nochmals hervorheben, daß B.s Arbeit, trotz mancher Irrtiimer und trotz seiner den Schriftgelehrten nicht ganz gerecht werdenden Wurdigung in der Einleitung, als Fortschritt zu werten ist, der Anerkennung verdient. Nach dieser ausfiihrlichen Besprechung der Bearbeitung von Abot konnen die anderen zwei Traktate der Gießner Mischnaausgabe nur kurz behandelt werden. No v a c k s Bearbeitung von ‘E r u b i n3 unterscheidet sich von seiner Arbeit fiber ~Schabbat&quot;, iiber die ich in meiner vorigen Besprechung referiert habe, nur wenig. Er hat seit seiner Herausgabe von ~Schabbat&quot; nichts dazu gelernt, und vielleicht noch etwas vergessen. Wahrend er in seiner Einleitung zu Schabbat S. 28 noch richtig angab, daß am Sabbat das Schreiben mit umgekehrter Hand usw. ~schuldfrei ist&quot;, behauptet er in der Einleitung zu Erubin S. 1, daß dieses zulassig sei. Er kann also zwischen ר und ר nicht mehr unterscheiden! Dieser erschreckenden Unkenntnis der elementarsten Begriffe begegnen wir im Kommentar auf Schritt und Tritt. N. ist ehrlich genug, in seinem Vorwort anzugeben, daß er der Arbeit von Baneth viel verdanke. Auch sonst benutzte er fleißig die jiidischen Arbeiten auf diesem Gebiet. Leider geniigt das noch lange nicht. Er zitiert beispielsweise gleich am Anfang seiner Erklarung S. 13 ein deutsch geschriebenes Buch, in dem aber die hebraischen Worte in bezug auf ת vor-1 Abgesehen davon, daß der alte ursprungliche Text sich nicht mehr feststellen laßt. 2 Vgl. Babli Ber. 29a und Jeruschalmi Ber. V 9c. 2 Die Mischna . . ‘Erubin (Vermischungen), Text, Uebersetzung und Erklarung nebst einem textkritischen Anhang von D. Dr. Wilhelm Novack, friiher ord. Prof. a. d. Univ. Straßburg, 1926, Verlag Tdpelmann, Gießen, VIII u. 108 S., Preis 9 Mk."/>
                </div>
                <div ID="DIVL23" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL24" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="17 ~d־en Schulern Bileams&quot; (V 19) unbedingt ~Christen&quot;, insbesondere Judenchristen verstehen. Abgesehen da von, dafi fur diese ganze Vermutung nirgends eine Spur eines Beweises vorhanden ist, so ist die Identifizierung Bileam-Jesus hier in Abot bestimmt falsch. Denn der beste Kommentar fur die rabbinische Literatur ist in solchen Fragen immer noch die rabbinische Literatur selbst. Und da finden wir in Abot de R. Nathan, ed. Schechter S. 124, Belege aus Bibelstellen, daß Bileam all diese Eigenschaften, die die Mischna seinen Schulern zuschreibt, besessen habe. Dasselbe findet man auch in den Erklarungen der Midraschim zum Thoraabschnitt iiber Bileam, vgl. Tanchuma ed. Buber, Balak 9, Tanch. das. 6 und Num. rabba 2010. Danach auch die Erklarung Raschis zu Num 2218. Daraus ist zu ersehen, daß die Rabbinen den mischnischen Bileam nicht auf Jesus deuteten, sondern darunter den biblischen Bileam verstanden, insbesondere, da sie die Mischna zur Exegese der Schrift heranzogen. Danach erweisen sich all derartige Deutungen als Himgespinste. B. in seiner Erklarung deutet wenigstens an, daß die Identifizierung Bileam-Jesus nicht sicher ist. In der Einleitung (S. XXIV) hingegen stellt er diese als feststehende Tatsache hin und urteilt: ~Freilich vertrug sich mit der allgemeinen Menschenliebe der giftige Haß gegen Andersdenkende, Apostaten und Haretiker V 19.&quot; Der Leser gewinnt hier den Eindruck, daß in unserer Mischna sich tatsachlich ein Haß gegen Andersdenkende usw. kundgibt, wahrend dieser erst hineingedeutet werden muß! Daß sich mit der allgemeinen Menschenliebe giftiger Haß gegen Andersdenkende vertragt, davon wissen wir Juden ein Lied zu singen. B. selbst hat in seinem Kommentar zu dieser Stelle einige Beispiele gebracht, vgl. weiter unten. Nach Bekehrungspredigten, die von Menschenliebe trofen, wurden Juden im Mittelalter gefoltert, gepeinigt und auf Scheiterhaufen verbrannt. Auch in unserer Zeit sind gerade die Regierungen, die vorgeben, nach &quot;christlichen“ Grundsatzen zu herrschen, und gerade die Parteien, die angeblich ein ~christliches“ Programm aufweisen, von giftigem Haß gegen Andersdenkende erfiillt. Dasselbe gilt in der Regel von Zeitungen, die das Christentum als Aushangeschild mißbrauchen. In unserer Mischna findet sich dieser Haß nicht, wenn er nicht willkiirlich hineingedeutet wird. B. in seinem Kommentar a. a. 0. behandelt dann weiter das Thema der literarischen Fehde zwischen Juden und Christen. Dazu sind jiidischerseits einige Bernerkungen zu machen. B. beweist (S. 150), daß Paulus ~nach seiner Bekehrung dem Haß des Abtriinnigen gegen das angestammte Volk mehr als einmal leidenschaftlichen Ausdruck gegeben&quot; hat. Er zitiert auch andere gehiissige Urteile iiber Juden aus dem Neuen Testament. Fur die jiidische Polemik gegen das Christentum verweist er aber auf Stracks Buch; Jesus, die Haretiker und die Christen. Wer dieses Buch kennt, weifi, daß der weitaus großte Teil der dort behandelten Stellen sich gar nicht auf Christen bezieht (Haretiker, Bileam, Ben Stade u. dgl. vgl. auch Strack, Vorwort S. 5), und daß von Haß und Beschimpfung iiberhaupt nicht die Rede sein kann. Daß der Talmud an Jesus nicht glaubte und ihn als abtriinnigen Juden ansah, ist klar. Wenn aber B. femer behauptet: ~Den klassischen Ausdruck hat der ehemalige, Monalsstfirltt, 73• Jahrgang."/>
                </div>
                <div ID="DIVL25" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="16">
                  <div ID="DIVL26" TYPE="TEXT" ORDER="16" LABEL="16 cler Thora. 2. Ohne Thora keine Sittlichkeit. B. Nur die Thora gewahrt wahre Freiheit. 4. Der Thorabeflissene steigt immer hoher in der Erkenntnis). Alle vier Ausspriiche mochten gegen Christen poiemisieren. &quot; Ja, sie mochten, konnen es aber nicht, da, wie gesagt, Christen nach judischer Auffassung nichts mit der Thora zu tun haben und die Mischna nur gegen diejenigen poiemisieren kann, deren Pflicht es ist, sich mit dem Studium der Thora zu beschaftigen. Da B. von den falschen Annahmen ausgeht, daß die Mischna behaupte ~ohne Thora keine Sittlichkeit&quot; (vgl. Anm.) und damit gegen Christen poiemisieren wollte, fiihlt er sich (S. 165) bemiißigt, diese in Schutz zu nehmen und meint: ~Der Verfasser scheidet nicht zwischen Moral- und Ritualgeboten • danach bemißt sich der Vorwurf, wer ohne Thora lebt, ist ein verwerflicher Mensch.&quot; Obwohi dieser Vorwurf in der Mischna gar nicht vorkommt, habe ich dock diese Stelle hier angefiihrt, weil die richtige Bemerkung, daß die Mischna zwischen den einzelnen Geboten nicht scheidet, B. Veranlassung gab, in seiner Einleitung (S. XXIV) folgendes Werturteil fiber die Lehren der Schriftgelehrten abzugeben: ~Daß nun aber •benso hoch wie die großen auch die kleinen Gebote der Thora eingeschatzt werden . . . muß bedenklich gegen das ganze System machen. . . Auf diesem Standpunkte wird das, was als Religion ausgegeben wird, leicht zur Karikatur des Heiligen!&quot; B. riihmt dann, wie gewohnlich, die ~Propheten Israels&quot; auf Kosten der Pharisaer. Dazu mochte ich nur bemei'ken, daß es sich hier nicht um ~Systeme&quot;, sondernumdie Kardinalfrage handelt, ob die ganze Thora gottlichen Ursprungs ist oder nicht. Die Schriftgelehrten, wie noch jetzt die glaubigen Juden, bejahen diese Frage. In diesem Falle steht es dem Menschen nicht zu, die Gebote, die ihm gefallen, zu befolgen, und die anderen zu lassen1. Wiirde ein Sohn, der nach seinem Gutdiinken die Befehle seines Vaters ausfiihrt, oder ein Beamter, der die Auftrage seines Vorgesetzten nur soweit ausfiihrt, als sie ihm wichtig scheinen, den Beifall B.s finden? Wird aber der gottliche Ursprung der Thora verneint, dann allerdings steht es jedem frei , nach Belieben das eine anzunehmen und das andere zu verwerfen. Dieses ist dann eine Glaubensfrage der jiidischen Religion überhaupt, und einem Andersglaubigensollteesschon der Takt verbieten, sich in die inneren Angelegenheiten einer anderen Religion zu mischen. Die Propheten, die in dieser Frage falschlich gegen die Pharisaer ausgespielt werden, lehrten Hab 2j): Der Gerechte lebt in seinem Festhalten an Gottes Wort ■באמונתו). Die Schriftgelehrten waren solche Gerechte und verdienen nicht wegen ihres Glaubens von Andersglaubigen ge - s chm a h t zu werden. Nun noch ein letztes Beispiel, das von grundsatzlicher Bedeutung ist. Es ist von judischer Seite die Vermutung ausgesprochen warden, daß in der talmudischen Literatur manchmal Bileam ein Deckname 'fur Jesus sei. B. S. 149 schließt sich dieser Ansicht an und will unter werden. Aus diesem Grunde sind auch in der Besprechung die gewohnlicheu Irrtumer dieses Kommentars nicht berichtigt. 1 Vgl. auch Mtth Sl7-19 und 230-3, wo dieselbe Auffassung vertreten wird."/>
                </div>
                <div ID="DIVL27" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="15">
                  <div ID="DIVL28" TYPE="TEXT" ORDER="15" LABEL="i&amp; handelten Texte getriibt durch die Neigung, überall Anspielungen auf Haresie und Judenchristen zu finden. Einige Beispiele.. . Der Ausspruch des R. Eleazar Hammodai 111 11: ... לת ם ה ם ה א ) ף ל י ש ו ה ם םןו ק ם א wende sich nach M. (S. 78) &quot;gegen diejenigen Volksgenossen, die sich von Gesetz und Tradition absondern, seien es zur hellenistischen Bildung oder zum Christentum fibergegangene Israeli ten, gegen Minim und Sektierer jeder Art“. Das geniigt aber noch lange nicht. Im nachsten Absatz wird erklart, daß ה ו vor ם ם von einem gedankenlosen Glossator eingeschoben wurde, ~als ob Ekazar den Kreisen, gegen die er solcbc’ Gravamina erhebt und denen er besonders unverschamte Behandlung der Thora vorwirft, noch den Besitz von Thora zuerkennen konnte&quot; Gute Werke kann er ihnen nicht absprechen; das ist ungewollt kein schlechtes Zeugnis ftir die Judenchristen, die Ekazar vomehmlich im Auge haben wird.“ Es wird also solange mit dem Text willkiirlich umgespnmgen, bis er bald &quot;Minim und Sektierer jeder Art“, bald ~vomehmlich“ Judenchristen im Auge habe, woraus sich wiederum ~kein schlechtes Zeugnis“ ergebe. Herz, was wimschst du nochk Ich meinerseits kann nicht einsehen, wanim Menschen, die gegen die Thora handeln, sie nicht besitzen diirfen. Im Gegenteil. Es hat zu alien Zeiten Tauflinge gegeben, die sehr viel Thora bcsaßen und sie nichtsdestoweniger unverschamt behandelten und Gift und Galle gegen ihre friiheren Glaubensgenossen spien. Diesen Renegaten kann man wohl den Besitz von Thora nicht absprechen, schwerlich aber gute Werke zuerkennen. M. bereitet aber seine Leser auf diesen Schluß schon S. 76 vor, wo er angibt; &quot;El'azars Verwiinschung der Haretiker, ~sie haben keinen Anteil an der zukiinftigen Welt“ kornmt sachlich auf das gleiche hinaus wie das &quot; ע וplotzlich mogen sie umkommen“ in der Verwunschungsformel fiir die Ketzer in der ת ם.“ Hier werden zwei ganz verschicdene Begriffe vermengt, um zum vorgesteckten Ziele zu gelangen. Beer S. 97 nahm sich dann M. zum Vorbilde und erklart zu IV 6, wo vom Entweihen der Thora die Rede ist; ~Diese Worte richten sich gegen Apostaten (vgl. 11l 11), also u. a. auch gegen Christen, fiir die ja die Thora noch keine abschließende Offenbarung ist.“ Aus Judenchristen sind bei B. schon Christen schlechthin geworden, als ob nach jiidischer Auffassung die Thora und Offenbarung fiir Christen bestimmt waxen1! Denselben Irrtum begeht B. S. 163, wo er den Inhalt der Mischna VI 2 folgendermaßen angibt: ~Der Text enthalt vier Ausspriich 2: 1. Ein mit י eingeleitetes Drohorakel wider die Verachter 1 Vgl. iibrigens auch Mtth 1521, 1928; Luc 133 u, a. 2 Ich mdchte nur kurz hemerken, dafi diese Angaben nicht richtig sind. Der Sinn der Mischna ist folgender: Wehe den Menschen, die die Thora kranken (indem sie sich mit ihr nicht beschilftigen); denn wer sich mit der Thora nicht beschMtigt, ist tadelnswert, da auf ihn der Vers (Spr 1122) paCt: Wie ein goldener Nasenring im Russel eines Schweincs, also ein schones Weib, das ohne Verstand ist (dem gleicht auch ein Mann, der zwar Verstand besitzt, ihn aber nicht fiir das Studiura der Thora verwendet). Ferner gewahrt nur die Thora wahre Freihcit usw. Aus Raumraangel kann dies hier nicht niiher ausgefiihri"/>
                </div>
                <div ID="DIVL29" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL30" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="14 vverden diese 48 Dingc mit begeisterten Worten geruhmt, wie z. T oben S. 5 angefuhrt Ist! Es ist aber auch ganz verfehlt, anzunehmen, daß die aufgezahlten 48 Vorziige jedem Pharisaer zuerkannt werden. Vielmehr wird bier ebenfalls von einem Ideal gesprochen, wie auch B . a. a. 0. erklart, daß es sich urn ~eine feste Umschrift des pharisaischen Lebensideals&quot; handelt, ~das sich hier von seiner vorteilhaftesten Seite zeigt“. Wer die aufgezahlten 48 Eigenschaften besitzt, kann die Thora ~erwerben“1. Sons! kann man wohl ein Thoragelehrter sein, aber nicht die Thora sein eigen nennen. So berichtet schon Josephus (Ant., letztes Kap.): ~Nur diejenigen bei uns&quot; geniefien ~den Ruf von Weisen, die eine. griindliche Kenntnis des Gesetzes verraten und die Bedeutung der heiligen Bucher nach Wort und Inhalt zu erklaren vermogen. Obwohl sich nun gar viele den großten Fleiß in diesem Fache nicht haben verdrießen lassen, haben doch k a u m z we i o d e r d re i eine besondere Vollkommenheit darin erreicht und alsbald die Frucht ihrer Miihen eingeheimst“. Es kann demnach keine Rede davon sein, daß ~die Vorziige des Pharisaers auf 48 berechnet“ wurden. Es wird vielmehr gelehrt, durch welche 48 Eigenschaften man die Thora erwerben kann! Eine andere Bigenttimlichkeit M.s ist es, die jiidischen Quellen zu verdachtigen. Alles, was im rabbinischen Schrifttum berichtet wird, sei wertlos und.weise kaum &quot;einen historischen Kern“ auf; dagegen unterlagen die Nachi-ichten im Neuen Testament keinem Zweifel. Wie leichtfertig M. Mit Jiidischen Quellen umgeht und zu welchem abenteuerlichen Ergebnis er dadurch gelangte, mdge folgendes Beispiel lohren. S. 31 f. wird von ihm entschieden geleugnet, daß Os nach der Mischna einen Gamliel im ersten Jahrhundert (גמליאל gab. Im alien Streit, ob in Abot I 16 unter ~Gamliel“ der erste oder der zweite (Gamliel de-Jabne) gemeint sei, entscheidet er sich fur letzteren, und glaubt nun berechtigt zu sein, die Existenz eines Gamliel 1., eines Großvaters des Gamliel de Jabne, iiberhaupt zu leugnen. Ueberall, wo in der Mischna von Gamliel Hazaken die Rede ist, scheine nach ihm ~keine Frage mehr zu sein“, daß darunter ~der R. Gamliel am Anfang des zweiten Jahrhunderts n. Chr. gemeint ist, der zur Unterscheidung von dem Gamliel ben Rabbi ~der Aeltere “ (IP&quot;) heißt“. Hatte er nun die Stellen in der Mischna, auf die er selbst verweist, angesehen, wurde er die Unmdglichkeit dieser Vorstellung erkannt haben. So heißt es beispielsweise Jebamot XVI 1, daß R. Akiba dem Gamliel eine Halaka, die er in Nhardea im Namen des R. Gamliel Hazaken gehort hatte, vortrug. Nach M. hatte R. Akiba Gamliel, dem Sohne Rabbis, eine Halaka von G. de Jabne erzahlt! Aehnliche Ungereimtheiten ergeben sich nach dieser ~Theorie“ bei den anderon Stellen in der Mischna oder Tosefta. In letzterer wird z. B. Sabb. XIII 2 erzahlt, daß R. Chalafta, Vater des R. Jose, dem R. Gamliel eine Begebenheit von seinem Großvater Gamliel Hazaken erzahlte. Also sprach R. Chalafta mit Gamliel, dem Sohne Rabbis2! So leichtsinnig wird von diesen den jiidischen Quellen abgeneigten Theologen Geschichte gemacht! Endlich wird beiden Verfassern das Verstandnis fiir die be-1 Das sechste Kap. in Abot heißt daher auch ~Kinjan hatora“, nach dem Hauptinhalte, der lehrt, auf welche Weise die Thora erworben werden kann. Falschlich erklart B. S. 159: Eine ~Aufzahlung der Vorteile, die der erlangt, der sich ganz dem Stadium der Thora ergeben hat“. Dies kann im Ausdruck &quot;Erwerbung oder Aneignung der Thora“ nicht liegen. 2 Dieser Unsinn war auch den Horausgebern zu viel und Holtzmann bernerkt in einer Anmerkung, ihm scheine ~doch die Tradition richtig, die unter ihm (Gam. d. Aelteren) den Lehrer des Paulus versteht“. Soil dies eine judische Tradition sein? Eine solche gibt es nicht. Ob Paulus wirklich ein Schuler Gamliels war, muß ich bezweifeln; vgl. meinen Artikel Gamaliel I im Jud. Lexikon.'"/>
                </div>
                <div ID="DIVL31" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL32" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="13 and hat sich somit nicht nur fur diese Anschauung erwarmt, sondern auch sie sich zu eigen gemacht. Es hat aber den Anschein, als ob M. doch einen Beweis dafiir erbringen mochte, daß das gesetzliche Judentum mit Antigonos nicht übereinstimme. Denn er fahrt fort: ~Schon . . in Abot de R. Nathan Kap. V 2 erscheint die Legende, die Leugnung eines Idinftigen Lebens und einer Auferstehung der Toten bei den Sadduzaern und Boethosaern gehe auf zwei Schuler des Antigonos, Sadok und Boethos, zuriick; diese hatten namlich den Ausspruch ihres Lehrers als versteckte Leugnung des kiinftigen Lebens aufgefaßt.“ Hat dies irgendwie mit seiner Behauptung zu tun ? Weil erziihlt wild, daß manche den Ausspruch des Antigonos mißdeutet hatten, soli er deshalb in seiner wahren Bedeutung verleugnet werden? Endlich sagt M. (S. 10): ~Spate!־ hat man ם als verschieden von ר, Lohn, gedeutet und ihm den Sinn von Geschenk, freiwilliger Zugabe, iiber den Lohn hinaus, bachschisch (Trinkgeld) gegeben (Maimonides, Bartenora).“ Falsch! Denn Maim, und Bart, erklaren, daß man nicht nur auf keinen Lohn rechnen soli, sondern auch nicht auf ein Geschenk, das man sonst zu geben pflegt, auch wenn man zu keinem Lohn verpflichtet Ist, wie z. B. der Vater seinem Sohne und dgl. Beer wandelt hier, wie schon angegeben, in den Fußstapfen M.s. In seiner Einleitung (S. XXV) weiß er zwar, daß ~keine lebendige Religion und Ethik sich je ganz des Eudamonismus entschlagen kann“, und daß es auch nur verstandlich und loblich sei, ~daß der Pharisaismus den Lohngedanken, den auch das Alte Testament und bis zu einem gewissen Grade ( ?) auch das Neue Testament vertritt, anerkennt und aufnimmt“. ~Es wird aber,“ wie er sagt, ~von dem Pharisaer zu oft und zu viel von Lohn, Verdienst und Tugend geredet da von legt unser Traktat reichlichst Zeugnis ab; werden doch VI 5, 6 die Vorziige des Pharisaers auf 48 berechnet und im einzelnen aufgezahlt! . . . Erfreulicherweise erhebt sich aber in unserem Traktat selbst der Widerspruch gegen dieses Virtuosentum einer auf Lohn und Verdienst sich aufbauenden . . . Frommigkeit 13, II 13c1.“ Diese Auffassung ist falsch. Erstens konnte der erst e Pharisaer Antigonos noch keinen Widerspruch gegen dieses Virtuose!!- turn erheben. Zwei tens pflichten andere Pharisaer in Abot sowie Sifre, Talmud und Maimuni ihm bei, so daß er nicht im Widerspruch mit dem Lohngedanken stehen kann, wie schon oben dargelegt wurd.es, Drittens wird nicht ~zu oft“ von Lohn usw. gesprochen, was schon der Umstand beweist, daß B. in seinem Kommentar keine Gelegenheit land, dieses Thema zu erortern und deshalb mit einer sehr unpassenden Stelle vorlieb nehmen mußte VI 2; 2ומקרבתו ית! Viertens Ist die einzige Belegstelle, auf die B. hinweist, namlich VI 5, 6 ein Beweis dafiir, daß der Beer in der Einleitung von dem in der Erklarung sich erheblich unterscheidet. Denn in der Erklarung S. 171 ““*1י Diese!־ Beleg beruht ebenfalls auf der falschen Auffassung M.s, vgl. ■oben S. 11. 2 B. erwahnt hier (S. 162) &quot;manche Porsche!■“, die ~geradezu von einem Kontokorrentglauben der Pharisaer“ reden. Ich weiß nicht, wen er damit meint. Nach den obigen Ausfiihrungen darf wobl die Frage aufgeworfen werden, ob solche boswilligo Verleumder den Namen ~Porsche!'“ verdienen. 12 Hingegen konnte sich auch Beer nicht von einem anderen lirtum M.s befreien, der seine Wurdigung des Traktates arg beeintrachtigt. Ich meine die falsche Ansiclit fiber den Gedanken an Lohn fur gute Taten, der in Abot einigemal zum Ausdruck kommt. Diesen Gedanken bejalien alle Religionen einschließlich des Christentums, vgl. oben S. 6 und 8. Der erste Schriftgelehrte Antigonos aus Soko lehrte aber bereits; Dienet dem Herrn ohne an den bevorstehenden Lohn zu denken, vgl. 13. Spate!־ drilckte dies R. Jakob mit den Worten aus: Wertvoller ist e i n e Stunde in Buße und guten Werken in dieser Welt als das ganze Leben der kiinftigen Welt (IV 17), wozr! Beer bemerkt (S. 108): ~Denn Pflichterfullung ist schoner als Dank empfangen ■—• ein sittlich sehr hoch zu bewertender Satz.“ In einem gewissen Grade liegt dieser Gedanke auch dem Ausspruch Ben Azais zugrunde: רה ה (IV 2). Steht dies aber im Widerspruch mit dem Lohngedanken ? Keineswegs! Die Pharisaer waren eben ~feinfiihlige Seelenforscher und Seelsorger“ und wußten, daß ein gewohnlicher Sterblicher zu guten Taten nur angeeifert werden kann, wenn ihm dafiir ein entsprechender Lohn in Aussicht gestellt wird. Daß dieser Lohn nur als Geschenk Gottes anzusehen ist: wird immer wieder betont. Klassischen Ausdruck findet diese Anschauung in dem Satz: ,לא ותא ףת ת י ה ת ו ה י ט ן ר י ט ן ף ' (Gen. rabba 44, Anf. und Parallelen); vgl. auch im Neila-Gebet (unter םקהןך :ה ת, das an das bibiische: םת ה ן ו (Hiob 35ד) ankniipft. Das hochste Ideal fiir den Menschen muß aber sein, die Pflicht zu erfiillen ohne Nebenabsicht auf Belohnung( wie es von Antigonos und anderen gelehrt wird. M. dagegen (S. 9) beliebt es, die Sache so hinzustellen, als ob Antigonos der einzige ware, der dieses Ideal verkundete, und ist so liebenswlirdig zu erklaren, daß kein Grund vorhanden ware, ~keinem Schriftgelehrten die Anschauung zuzutrauen (!), daß rechte Gottesfurcht sich erst in einer Erffillung: des gottlichen Widens zeigel, die nicht auf Belohnung hinschiele“. Feme!־ meint er; ~Verwunderlick ist es allerdings nicht, daß sich das gesetzliche Judentum fiir diese schone und tiefe Auffassung nicht erwarmen konnte“, w'ofiir er uns wiederum den Beweis schuldig bleibt. Wir haben aber gesehen, daß auch andere Schriftgelehrten die Ansicht des Antigonos teilen. Dasselb■ lehrt der Talmud Aboda Zara 19a; ר א (Ps 112!) וץ ד וא ר ו (d. h&quot; um mit M. zu sprechen, &quot;nicht auf Belohnung hinschielen“) under fiihrt als Beleg den Ausspruch des Antigonos an. Ebenso heißt es in Sifre Deut. §4l: Wenn du lernst, sollst dues nicht des Lohnes wegen tun, sondern ~a 11 es, was ih r tut, sollt ihr aus Lie be zu Gott tun“. Das gesetzliche Judentum entscheidet auch nach dem Ausspruch des Antigonos, vgl. Maimuni, Hilchot Teschuba X und auch Kommentar zu Mischna Sanhedrin X 1, 1 M. verknupl't dieses Problem mit der Frage, ob der Schhibsatz des Anljgonos: יא ם ם mit dem Vorausgehenden eine Aussag■ bilde. Das bier behandelte Problem isl ־ von dieser Frage ganz and gar nnabhangig."/>
                </div>
                <div ID="DIVL33" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL34" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="11 Ist, weder mil dieser protzt noch iiber andere spottet, sondern still in seinem Kammerchen die gottliche Gnade anruft. Dieses gehdrt zur reinen Religion; alles andere ist Mißbrauch derselben, ist P o 1 i t i k. Dem Schlußsatz des R. Scbim'on das.: Sei kein Gottloser vor dir selbst, i'ugt M. hinzu: &quot;Sei vor dir selbst, vor deinem Gewissen, kein Gottloser, wie Herford gut erklart: Ob auch andere dicli gottlos nennen, was tut’s, solange dein eigenes Gewissen dir nichts vorzuwerfen hat? Das ist auf dem Roden des Judentums keine verachtliche Sentenz. Denn sie kennt die Unzulanglichkeit der Allmacht des gesetzlichen Maßstabs und die Hoheit der innerlichen Norm des Gewissens.“ Die Betonung &quot;aut dem Roden des Judentums“ ist mir verdachtig; jedenfalls ist diese Erklarung talsch und nicht aul' dem Roden des Judentums entstanden. Denn nach dem Judentum gilt der Spruch: ד ךתהת םק ך (Spr 424) in dem Sinne, daß man nichts tue, wodurch man in den Augen anderer in Mißkredit geraten und ihrer üblen Nachrede sich aussetzen konnte, vgl. Talm. Jebam. 24b. Viele Dinge sind deshalb nicht erlaubt; םא, wegen Verdachtes, damit andere nicht glauben, daß man eine unsittliche Handlung begehe oder ein Verbot übertrete, vgl. z. B. Berakot 3a, 43b und Chullin 44b, wo es auch heißt: ק ן רןה ר. Hier kann also nurgemeint sein: handle so, daß auch dein Gewissen beruhigt ist, trachte nicht nur, daß andere dich fiir keinen ע halten, sondern auch, daß du selbst, der du am besten die Motive deiner Handlung kennst, dir nichts vorzuwerfen hast. Diese Lehre von der &quot;Norm des Gewissens“ ist auf dem Roden jeder Religion eine hochsittliche Sentenz. Eine Eigentiimlichkeit M.s ist es, dort, wo er einen Spruch von hoher Gesinnung findet, ihn als Ansicht eines einzelnen hinzustellen, die von andern nicht geteilt wird. Zum Ausspruch des R. Chanina ben Dosa (111 9): ~Wessen Scheu vor der Slinde holier steht als seine Weisheit, dessen Weisheit ist dauerhaft; wessen Weisheit aber holier steht als seine Scheu vor der Siinde, dessen Weisheit ist nicht dauerhaft&quot;, erklart M. (S. 73); &quot;Chanina unterscheidet sich sehr vorteilhaft von dem 111 8 genannten Dosethaj, wie iiberhaupt von der ganzen intellektualistischen Richtung der Schriftgelehrten. Man versteht, wie er als Heiliger ( ?) gait, und freut sich, daß er zur Beurteilung der wahren Weisheit den rechten Maßstab kennt und daher die Gottesfurcht und Moral vor das Wissen stellt. Der schriftgelehrten Devise ~Wissen und Leben&quot; setzt er mit Recht die umgekehrte ~Leben und Wissen&quot; entgegen.&quot; M. stempelt R. Chanina zum Heihgen, damit er ihn gegen die anderen Schriftgelehrten mit ihrer angeblichen Devise ~Wissen und Leben&quot; ausspielen kann. Warum verweist er aber gar nicht darauf, wo diese Devise zu finden ware ? Sind die anderen Schriftgelehrten gegen Psalm 11110: Der Anfang der Weisheit ist Gottesfurcht? Ja, warum verschweigt M. hier, daß genau wie R. Chanina R. Schim'on in I 17 lehrt: Nicht das Forschen (die Lehre) ist die Hauptsache, sondern die Tat ? Ebenso lehren andere Pharisaer, wie von M. selbst zu I 17 (S. 35) angegeben ist. Hier kennt also M. die Stellen nicht, auf die er selbst anderwarts verweist! Daß das Endziel des Lernens und Forschens die religiose Lebensfiihrung ist, wurde auch auf dem Seller in Lydda proklamiert, vgl. Kidd. 40b: דלד אי ה (s. Toss. z. St.). Erfreulicherweise folgt Beer in seiner Einleitung hierin M. nicht, sondern hebt hervor (S. XXIV): ~Zur Freude jedes tiichtigen Menschen bekennen sich auch die Urheber unserer Spriiche zu dem Satz, daß die wackere Tat mehr gilt als die tiefste Weisheit I 17, 111 17b.&quot; 10 erklarte hingegen dem R. Jehuda, daß er sich in anderer Hinsicht geirrt babe; denn der falsche Zeuge wird nur dann bestraft, wenn bei d e Zeugen durch ein Alibi iiberfiihrt werden. Im Falle des R. Jeh. ist aber nur der eine Zeuge iiberfiihrt worden. R. Jeh. sab den Irrtum ein und nahm sich vor, nie mehr in Abwesenheit des R. Schim'on b. Sch. eine Entscheidung zu fallen. Sein Lebenlang besuchte er immer wieder das Grab des getoteten Zeugen, um ihn urn Verzeibung zu bitten. Ist bier in der Handlungsweise des R. Jehuda auch nur ein Schatten von Parteilichkeit zu erblicken ? Irren ist menschlich, und es ware um das Vertrauen zur menschlichen Justiz anders bestellt, wenn jeder Richter einen begangenen Justizirrtum sich so zu Herzen nehmen sollte, wie es R. Jehuda tat. II 13 lehrt R. Schim'on; Wenn du betest, so mache dein Gebet nicht zu einer festgelegten Formsache, sondern zu einem Flehen (תחנונים) vor Gott, denn es heißt (Joel 213); Denn gniidig (חנון) und barmherzig ist er usw. Da M. (S. 58) den Beweis aus dem Bibelvers nicht verstanden hat, so wird er von ihm zu einem ~spateren Zusatz&quot; degradiert, der besagen wollte; ~Weil Gott ן ist, soil das Gebet ם sein.&quot; Nun hat er Gelegenheit zu spotten: &quot;Man ist geneigt zu sagen: Nicht viel mehr Witz als Beweis! aber echt rabbinisch!&quot; Ja, die jiidischen Erklarer haben ihn im Stiche gelassen, er steht daher ratios da und . . spottet! Er hat sich gar nicht die Frage vorgelegt; um zu beweisen, daß Gott ן ist, hatte die Mischna notig, einen Schriftvers aus Joel anzufiihren ? Kommt dies nicht mehreremals in derThora vor, vgl. z. B. Ex 34s; לם ן, oder schon 2226: ין י? Aber ein Beweis der Rabbinen stiitzt sich bekanntlich auf den ganzen Zusammenhang der angefiihrten Stelle und es muß immer das Vor- und Nachhergesagte fiir den Beweis ins Auge gefafit warden. So auch hier. Denn der ganze Vers lautet: ו ם ל ם ו ל י ם י ן ם אךםבד םל ה. Also mit zerrissenea Herzen soli man vor Gott hintreten und sich auf seine Barmhcrzigkeit stiitzen; als ן wird er ם annehmen, durch außerliche Formlichkeiten kann aber seine Gnade nicht erlangt werden. Der Lehrsatz des R. Simon ist demnach ganz deutlich im angefiihrten Vers ausgedriickt, und dieser Beweis ist ~echt rabbinisch&quot;. M. glaubt ferner, daß diese Mischna der geeignete Ort sei fiir folgenden Seelenfang: ~Aber wer weiß, ob nicht der Glossator nicht nur die außere Uebereinstimmung der beiden Worte, sondern auch den tieferen Zusammenhang der gdttlichen Gnade und der menschlichen Gnadenbediirftigkeit erfaßt und gefiihlt hat.&quot; Natiirlich, wer weiß! Im Mittelalter verfaßten Miißigganger dickleibige Biicher, um nachzuweisen, daß die Rabbinen an Jesus geglaubt batten. Mit Rccht spottete schon Isak Abarbanel dariiber und meinte, wenn die Rabbinen an Jesus geglaubt batten, warum ließen sie sich dann nicht taufen (ישועות Teil 11, Anf.). Jetzt kann man selbstverstandlich mit diesem Unsinn nicht mehr kommen. Man glaubt aber doch, christliche Dogmen den Tannaiten irgendwie unterschieben zu konnen, und sagt mit einem Augenaufschlag ~wer weiß . . Ich aber weiß, daß der, welcher wirklich von der Gnadenbediirftigkeit erfaßt"/>
                </div>
                <div ID="DIVL35" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL36" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="9 daß die Liebe zu Gott sich auch in der Beobachtung seiner Gesetze kundgibt (Dent 1012-13)? Vgl. auch Sifre Deut. § 32 und Jeruschalmi Berakot IX 14b; &lt;. lעשה ה. Diese Beispiele sprechen Bande, wic ein sonst ernster Forscher bei der Behandlung der jiidischen Literatur sich zu. einem ~Traktatchenschreiber“ emiedrigt2, natiirlich aus reinster Nachstenliebe, ~treuer Liebe zu Gott und spontaner Erfiillung seines Widens“. Man hatte aber erwartet, daß ein Universitatsprofessor im Zeitalter der allgemeinen Volksschulbildung Verstandnis aufbringen wiirde fur die Anpreisung der Bildung von seiten Hillels. Dieser sagte: Ein Ungebildeter ist nicht siindenscheu und ein Unwissender ist nicht fromm (II 5). Mit anderen Worten, ein Ungebildeter, der seine Pflichten nicht kennt, kann sie auch nicht einhalten und erfullen. vgl. auch 111 17. Hillel hatte also keine Vorliebe fur die, ~die da geistlich arm sind&quot;, und war fur die Verbreitung des Wissens, M. zitiert nun dazu (S. 44): ~Aufs deutlichste erweist sich in diesen Worten die Verschiedenheit der Denkart Hillels von der Denkart Jesu (Fiebig).“ Stimmt. Da aber M. gegen Hillel sonst nichts vorzubringen weiß, und dessen Lehren ihn seine ~Kreise” storen, sucht er ihn persdnlich zu verunglixnpfen. Zu den von Hillel gemachten Erfahrungen: Yiel Giiter, viel Sorge; viel Magde, viel Unzucht; vie! Knechte, viel Raub usw. (II 7), bemerkt M. (S. 45): ~In gleichem, fast zynischem Ton geht es welter, wo von Miigden und Sklaven die Rede ist.“ Welcher Zynismus gehort dazu, gegen solch ernste (durch unsere Kenntnis antiken Sklavenwesens nur bestatigte) Feststellungen eines Marines wie Hillel, die offenbar die Einschrankung der Sklaverei zum Ziele haben, in diesem zynischen Ton zu reden: Bisher wurde gezeigt, wie willkurlich M. in seiner Voreingenommenheit bei der Behandlung des Stoffes verfahrt. Jetzt wollen wir zeigen, zu welchen Irrtiimern er durch seine Abneigung gegen die Pharisaer gelangte. S. 21 erklart er; ~Daß Jehuda ben Tabaj nicht immer selbst die von ihm empfohlene richterliche Unparteilichkeit befolgte, lehrt der Makk. 5b iiber ihn berichtete Fall (Taylor).“ Ich besitze das Buch von Taylor nicht, aber ein Blick in die angegebene Talmudstelle zeigt, daß hier keine Spur von Parteilichkeit zu finden ist. Dort erzahlt R. Jehuda b. T. selbst, daß er einen durch einen Alibibeweis iiberfuhrten Zeugen (עד hinrichten ließ und darnit ein Exempel gegen die Sadduzaer statuierte, die behauptet hatten, daß solche falsche Zeugen nur dann getotet werden, wenn der infolge ihrer Aussage Verurteilte bereits hingerichtet wurde. Im Falle des R. Jehuda war das Urteil noch nicht vollstreckt nach der Lehre der Pharisaer mußte der Zeuge aber wegen seine;, falschen Aussage bestraft werden. R. SchinTon ben Schatach 1 S. nodi Abot de R. Natan c. 41 (67a), Joma 86a, Nedarim 62a, Chobot Halebabot, Ende nnd waiter S. 12. 2 Wie hoch M. selbst die Wissenschaftlichkeit seines Kommentars bewertet, beweist der Umstand, daß.er es fur angebracht hielt, auf S. 6 folgendei. ~geistreichen Witz“ unterzubringen: ~So ist gerade die Mischna zum großer: Teil ein Zaun um die Thora, und die Schriftgeiehrten haben sich so eifrig urn diese Aufgabe gemuht, daß der Zaun so dicht und hoch geworden ist, daß darob die eigentliche Thora und das ganze Alte Testament fur gar mancher Juden unsichtbar geworden sind.“ Wissenschaft, nicht wahr?!"/>
                </div>
                <div ID="DIVL37" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL38" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="8 einen Gegensatz zu den Lehren der Rabbinen herauskliigelt, den er dann als ~hdchste christliche Anschauung&quot; zu der sich aber schon das Buch Hiob bekennt -—■ anpreist. II 15 spricht R. Tarfon: Der Tag ist kurz, die Arbeit groß, die Arbeiter sind trage . . und der Hausherr drangt. Dazu bemerkt M: (S. 60); ~Das Gleichnis Tarphons von den faulen Tagelohnern ist ein einfaches Seitenstiick zu dem ausgefiihrteren neutestamentlichen Gleichnis von den Arbeitern im Weinberge Mt ln beiden Ist der Arbeitstag . . die Lebenszeit, die miißigen, faulen . . Arbeiter . . die Menschen und der Hausherr . . ~ der zu Arbeit drangt, Gott.&quot; Schon. Was will aber jenes Gleichnis lehren? Wir wollen es in der Hauptsache anfiihren; ~Das Himmelreich ist gleich einem Hausvater, der am Morgen ausging, Arbeiter zu mieten in seinen Weinberg. Und da er mit den Arbeitern eins ward um einen Groschen zum Tagelohn, sandte er sie in seinen Weinberg. Und ging aus um die dritte Stunde und sab andero an dem Markt muGig stehen und spracb zu ihnen; Gehet ihr auch bin in den Weinberg, ich will euch geben, was recht ist Um die elite Stunde aber ginger aus und land andere miiCig stehen und spracb zu ibnen: Was steht ihr bier den ganzen Tag miißig? . . . Gehet ihr auch bin in den Weinberg, und was recht sein wird, soli euch werden. Da es nun Abend ward, spracb der Herr des Weinbergs zu seinem Schaffner: Rule die Arbeiter und gib ihnen den Lohn. . . Da kamenj die um die elite Stunde gedingt waren, und empling ein jeglicher seinen Groschen. Da aber die ersten kamen, meinten sie, sie wiirden mehr emplangen■; und sie emplingen auch ein jeglicher seinen Groschen. Und da sie den emplingen, murrten sie wider den Hausvater und sprachen; Diese letzten haben nur e i n e Stunde gearbeitet und du hast sie uns gleich gemacht, die wir des Tages Last und die Hitze getragen haben. Er antwortete aber und sagte zu einem unter ihnen: Mein Freund, ich tue dir nicht Unrecht. Bist du nicht mit mir eins geworden um einen Groschen? . . . Ich will aber diesen letzten geben gleich wie dir. . . . Also werden die Letzten die Ersten und die Ersten die Letzten sein . . . .“ In diesem Gleichnis kommt also zum Ausdruck, daß der Lohn fur die Arbeit im Leben (den Arbeitstag) festgesetzt (bedungen!) set, daß aber derjenige, der nur kurze Zeit arbeitet (gute Werke verrichtet), den gleichen Lohn erhalte wie der, der sein Lebenlang gearbeitet hat. Ein Fragen nach dem Grunde gebe es nicht, da dies der Wille Gottes sei under konne mit dem Seinen machen, was er wolle. R. Tarfon dagegen will den Menschen zu einem gottgefalligen Leben anspornen und meint, keine Minute sei zu verlieren, die große Arbeit (Lebensaufgabe) zu vollbringen; denn der Tag ist kurz und der Herr drangt. Dieser Unterschied, der auf der Hand liegt, wird von M. nicht angegeben. Dagegen weiß er zu erzahlen: ~Der wesentliche Unterschied aber besteht darin, daß im ־ Evangelium dem Menschen als Aufgabe der Erweis der Gotteskiridschaft in treuer Liebe zu Gott und spontaner Erfiillung seines Widens gestellt ist, wahrend die Lebensaufgabe des Menschen nach den Schriftgelehrten Gesetzeserfiillung, ja hauptsachlich Gesetzesstudium ist,'‘ Findet aber jernand in dem aus dem Evangelium angefiihrten Gleichnis auch nur ein Wort von all dem ? Diirfen bei Gegeniibersteilungen zweier Gleichnisse Dinge herangezogen werden, die in ihnen nicht crwahnt sind ? Was bedeutet aber die Phrase von ~spontaner Erfullung&quot; des gottlichen Widens? Ist die treue Liebe zu Gott nicht ein Gebot der Thora (Dent 65) ? Erklart nicht die Thora selbst."/>
                </div>
                <div ID="DIVL39" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL40" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="i genannt. . . geliebt sind die Israelite!!, denn es ist ihnen . . . (die Thora) gegeben worden. M. weiß dazu zu bemerken (S. 81): ~Eine Betrachtung iiber die Liebe Gottes. Die Thora mit all den Lehren, die sie enthalt, and der Bekanntgabe der Israel zuteil gewordenen Gnaden ist der Beweis der besonderen Liebe Gottes. Nur Israel besitzt ja die Thora.“ Daß zuerst vom Menschen schlechthin die Rede ist, daß also jeder Mensch ein Liebling Gottes ist und ihm diese Gnade bekannt gegeben wurde, davon will M. nichts wissen under bemiiht sich, durch sein Gerede die Aufmerksamkeit des Lesers von! Text abzulenken. Eine hochst sonderbare Methode wendet M. bei der Behandlung folgender Stellen an. Hillel sprach beim Anblick eines schwimmenden Schadels: Weil du ertrankt hast, hat man dich ertrankt, und am Ende werden deine Ertranker auch ertrinken (II 6). Man kann sich zu dieser Lehre von Talion stellen wie man will. Man muß aber zugeben, daß sie von alien Religionen gelehrt wird. M. (S. 45) weiß, daß sie auch im Neuen Testament vertreten wird, wie z. B. Mt 2652: Da sprach Jesus zu ihm . . . wer das Schwert nimmt, der solldurchs Schwert umkommen u. a. Er meint aber, daß dieser Grundsatz doch nicht ~der hochsten christlichen Anschauung“ entspreche. &quot;Schon der Dichter des Hiob hat ihn bestritten1, und Jesus lehnt ihn direkt und entschieden ab Joh 93 und Luc lor3.“ Die angefiihrten Stellen haben aber mit diesem Grundsatz gar nichts zu tun. Denn in der ersten Stelle (r3) wird erzahlt; ~Und Jesus ging voruber und sah einen, der blind geboren war. Und seine Jiinger fragten ihn und sprachen; Meister, wer hat gesiindigt, dieser oder seine Eltern, daß er blind geboren ist? Jesus antwortete: Es hat weder dieser gesiindigt noch seine Eltern, sondern daß die Werke Gottes offenbar wurden an ihm.“ Die Verneinung des alten Glaubens, daß ein Blindgeborner wegen der Siinde seiner Eltern so geboren wurde2, soli also auch den dem sittlichen Bewußtsein entsprungenen Gedanken von einer rachenden Nemesis fiir begangene Verbrechen in Abrede stellen ? Die Stelle in Luc 13 beweist aber gerade das Gegenteil von dem, was M. beweisen will. Dort lesen wir; ~Es waren aber zu der Zeit etliche dabei, die verkiindigten ihm von den Galilaerh, deren Blut Pilatus mit ihrem Opfer vermischt hatte. Und Jesus antwortete und sprach zu ihnen; Meint ihr, daß diese Galilaer vo r alien Galilaern Sunder gewesen sind, da sie das erlitten haben ? Ich sage: Nein; sondern so ihr euch nicht bessert, werdet ihr all e auch also umkommen. Oder meint ihr, daß die achtzehn, auf welche der Turm in Siloah fiel und sie erschlug, seien schuldig gewesen vo r alien Menschen, die zu Jerusalem wohnen ? Ich sage; Nein; sondern so ihr euch nicht bessert, werdet ihr all e auch also umkommen.“ Danach seien die Erschlagenen wegen ihrer Siinden umgekommen, die anderen seien aber ebensolche Sunder rmd es wurde ihnen ebenso ergchen, wenn sie nicht von ihren Siinden ablassen wurden. Es ist M. recht, einen Widerspruch in den Lehren Jesu zu konstatieren, wenn er dadurch auch 1 Gehort dieses auch zur ~hochsten christlichen Anschauung“ ? 2 Vg). auch Talm. Nedarim 20 a."/>
                </div>
                <div ID="DIVL41" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL42" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="6 anders ist hingegen der Kommentar Martis geartet. Hier herrscht noch die alte Voreingenommenheit und Abneigung gegen die Pharisaer. Went! M. eine Lehre des Neuen Testament zum Vergleich heranzieht, scheut er vor keiner Verdrehung zuriick, um die Ueberlegenheit des letzteren nachzuweisen. Dort aber, wo er keine Parallele im N. T. findet und das ist die Regel sucht er moglichst auf andere Weise den Schriftgelehrten am Zeuge zu flicken und ihre Lehren herabzusetzen. Auf welche Weise dies geschieht, mogen folgende Beispiele lehren. M. glaubt den ganzen Unterschied zwischen Judentum und Christentum in dem Satz des R. Tarfon zu finden, der u. a. lehrt; ~Wenn du viel Thora gelemt hast, wird dir viel Lohn gegeben, und dein Arbeitgeber ist treu, daß er dir den Lohn fur deine Arbeit be'zahlt“ (II 16). Wenn man dazu eine Parallele aus dem Neuen Testament anfiihren wollte, wiirde ich I Kor S8 vorschlagen, wo es heißt: Jeder wird seinen Lohn empfangen nach seiner Arbeit, oder auch das. 917: Tue ich es gerne, so wird mir gelohnt, oder gar Mtth 2 529: Denn wer da hat, dem wird gegeben werden usw.1. Von all dem will aber M. nichts wissen. Er erklart vielmehr (S. 61); ~Der Lohn entspricht aufs genaueste der Leistung. . . Darin zeigt sich GottesTreue. Der ganze Unterschied zwischen Judentum und Christentum wird deutlich, wenn wir dieser Treue Gottes I Joh 19 gegeniiberstellen: -ujtoc eauv xai Sixaio? ha. dtprj ■/j/mv r«c dpapzia? xat xadapiajj ■qua? chzh &quot;darf ddtxia?“. Hier wird nur auf die Aehnlichkeit der Ausdriicke ן und mazd? Gewicht gelegt und geflissentlich der erste Teil des angefiihrten Satzes verschwiegen! Denn voraus geht der Nebensatz: idv opoloywpzv zd? up.apzia? yjpdiv. Zu deutsch also: So wir aber unsere Siinden bekennen, so ist er treu und gerecht, daß er uns die Siinden vergibt und uns reinigt von aller Untugend. Wie man sieht, paßt diese Stelle hierher wie die Faust aufs Auge. Denn der Lohn fur gute Werke hat doch mit dem Vergeben der Siinden gar nichts zu tun. Und kennt denn das Judentum nicht die Treue und Barmherzigkeit Gottes (נאמן beim Verzeihen der Siinden? Weiß das Judentum nicht von dem Siindenbekenntnis, das zur Reinigung fiihrt? Die Mischna Sanhedrin VI 2 berichtet, daß man dem zum Tode Verurteilten sagte: ה.,להש ו ק ם א ' und samtiiche Gebete am Versohnungstage sind von dicsem Grundgedanken erfiillt2. Es eriibrigt sich, hier dies weiter auszufiihren. Es sollte damit nur gezeigt werden, wie von M. die unpassendsten Gegeniiberstellungen gemacht werden, um das Judentum herabsetzen zu konnen. Wenn M. beim angefiihrten Beispiel durch Unterdriickung eines Satzteiles seinen Zweck erreichen zu konnen glaubte, so treibt er im Kommentar zu 111 14 eine wahre Vogel-Strauß-Poiitik. Hier lehrt R. Akiba; Geliebt ist der Mensch, denn er ist im Bilde geschaffen . . . geliebt sind die Israeliten, denn sie sind Kinder Gottes 1 Vgl. dariiber noch weiter unten S. 12. 3 Vgl. auch Sifra Bechukkotai Perek 83 (eel. Weiß 112b): ד ם ם ל ם ד י ר ם ."/>
                </div>
                <div ID="DIVL43" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="5">
                  <div ID="DIVL44" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="ס eine wahre Religion abgeben, so konnte jeder begabte Dichter die herrlichste Religion bilden, indem er die schonsten Lehren zu einem System vereine. Der ganze kleinliche Theologenstreit um die Vorziige der eigenen Religion mutet daher recht sonderbar an. Dagegen ist es Pflicht jedes Menschen, Manner von edler Gesinnung und hohem Ideale gegen Verunglimpfung und Verleumdung in Schutz zu nehmen. Und datum handelt es sich hier! Das Bild der Pharisaer ist auf den großen Teil der Nachwelt in der entstellten und verzerrten Art gekommen, in der es von ihren Feinden im Neuen Testament entworfen wurde. Trotzdem die rabbinische Literatur allmahlich in weiteren christliclien Gelehrtenkreisen Eingang findet, hat sich im allgemeinen an der Bewertung der Pharisaer nur wenig geandert. Yon wenigen Ausnahmen ■— besonders in Amerika und z. T. auch in Deutschland abgesehen, wird gewohnlich danach gestrebt, die Lehren der Pharisaer nach dem allgemein entstellten IBilde umzubiegen und herabzusetzen. Und da interessiert mich oft die Frage, welche Stellung die pharisaerfeindlichen Theologen zu den schonen Lehren der Pharisaer im Pirke Abot nehmen und ob sie Parallelen im Neuen Testament fur diese nachzuweisen vermdgen. Fiir den weitaus großten Teil der Morallehren im N. T. lassen sich bekanntlich rabbinische Parallelen anfuhren. Ist dies aber auch mit den Spriichen der: Vater der Fall ? Lassen sich fiir diese Perlen wahrer Menschenliebe und Gottergebenheit auch im N. T. Parallelen finden ? Aus diesem Grunde habe ich ganz besonders den Gießner Kommentar mit großtem Interesse gelesen und gepriift. Die wichtigsten Ergebnisse dieser Studie sollen hier dargelegt werden. Der Kommentar hat, wie bereits angegeben, zwei Verfasser. Von Marti stammt die Bearbeitung der ersten drei Kapitel und die Uebersetzung der Mischnajot I—41—4 im vierten Kap.; alles andere ruhrt von Beer her. Ich stelle mit Genugtuung fest, daß Beer in seinen Erklarungen ziemlich korrekt und objektiv ist. Die schonen Spriiche ringen ihm die hdchste Anerkennung ab. So erklart er beispielsweise zu IV 17, wo R. Jakob lehrt: Wertvoller ist eine Stunde in Buße und guten Werken in dieser Welt als das ganze Leben der kiinftigen Welt usw.: &quot;Der ganze Spruch ist eine der Edelperlen in dem Goldschmuck der religios-sittlichen Gnomik des Judentums“ (S. 108), und an eiher anderen Stelle sagt er von den VI 5 aufgezahlten Eigenschaften, durcti die die Thora erworben werden kann, daß neben den formalen guten ~Eigenschaften, die freilich auch dafiir Zeugnis ablegen, eine wie ernste und heilige Sache dem Pharisaer das Studium des Buches der Bucher sein soil, ... als materielle Eigenschaften großziigige Tugenden genannt (werden), die zu besitzen fiir jeden Menschen, er sei Jude oder Christ, wiinschenswert ist. Hierher gohoren die Liebe zu Gott und zu alien Menschen, Freudigkeit, Barmherzigkeit, Duldermut, Bescheidenheit, Wahrheitssinn, Friedfertigkeit und, um die Hauptsache zu nennen, ein gutes Herz&quot; usw. (S. 171). Einmal sagt er auch, daß &quot;wir die Pharisaer als feinfiihlige Seelenforscher und Seelsorger kennen lernen&quot; (S. 109). Daß sich bei ihm auch manche schiefe Auffassungen und einige Irrtumer finden, kann uns nicht daran hindern, sein ehrliches Streben, die Lehren der Pharisaer vorurteilslos zu verstehen, gebuhrend anzuerkennen. Ganz 4 mid neue Probleme’&quot;umfaßt dieser graßere Horizont. ■Die Losung Lessings kann nicht mehr unsere Losung sein. Seine Begriffe sind zu eng und starr geworden. Der Begriff der Natur, der Geschichte, des Reiches der Werte, des religiosen Bewußtseins sind komplexer und spannungsreicher. Aber die geistige Haltung Lessings den Problemen gegeniiber ist fur immer die Haltung der europaischen Menschheit; aufrichtiges Suchen der Wahrheit und Mut zur Wahrheit. Durch diesen Mut zur Wahrheit hat Lessing in die Geisteskampfe der Menschheit eingegriffen, hat er im Zeitalter der Emanzipation fiir die Menschenrechte der Juden, fur den Frieden der Konfessionen gekampft, hat er den geistigen Gehalt der europaischen Kultur geklart und geformt. So arbeitete er an den religiosen und sittlichen Aufgaben seiner Zeit mit dem vollen Einsatz seiner Personlichkeit. Lessings Religion war Kampf fiir Wahrheit, Freiheit und Giite, Ehrfurcht und Stolz, Herbheit und Anmut sind die Charakterziige seiner Religion als Ausdruck seines Wesens. b צ . Aus der neuesten Mischnaliteratur. Von Cha n 0 c h Albeck. [' , !J Seit meiner in dieser Zeitschrift1 erfolgten Besprechung der Neuerscheinungen auf dem Gebiete der Mischnaliteratur sind von der Gießner Mischnaausgabe drei weitere Hefte erschienen: 'Erubin, ’Abot und Tamid. Von diesen verdient die Bearbeitung des Traktat Abot von Marti und Beer2 unser besonderes Interesse. Nicht als ob ich dieser Arbeit eine besondere wissenschaftliche Bedeutung beimessen mochte! Die Aufmerksamkeit, die diesem Traktat von jeher wegen seiner sittlichen Sentenzen von judischer und christlicher Seite zuteil wurde, macht es auch nicht leicht, hier wirklich Neues zu bieten. Wenn ich aber trotzdem sagte, daß dieses Werk unser besonderes Interesse verdient, so ist eben damit kein wissenschaftliches, sondern ein apologetisc 11 e s gemeint. Um nicht mißverstanden zu werden, sei mir gestattet, meinen weiteren Ausfiihrungen einiges vorauszuschicken. Der Verteidigungskampf, der von judischer Seite gegen die Angriffe auf unsere Schriftgelehrten gefiihrt wil'd, ist keine Apologetik der jiidischen Religion. Angenonimen, daß es den christlichen Theologen jemals gelingen wurde, nachzuweisen, daß sich in den Evangelien schonere Morallehren finden als in der rabbinischen Literatur, so wiirde dies in keiner Weise die judische Religion beriihren. Denn die Wurzel jeder Religion ist der Glaube an deren gottlichen Ursprung. Streitigkeiten, bei denen es sich lediglich uni einzelne Lehrsatze handelt, die den sittlichen Grundcharakter einer Religion nicht iindern, haben fiir den Glauben an ihre Echtheit keine Bedeutung. &quot; Wiirden schone Moralsatze das Kriterium fur 1 MGWJ. 1925, S. 401 f. 2 Die Mischna . . ’Abot, Text, Uebersetzung und Erklarung nebst einem textkritischen Anliang von D. Dr. Karl Marti, veil. Prof. d. Theol. a. d. Univ. Bern (und) D. Dr. Georg Beer, Prof. d. Theol. a. d. Univ. Heidelberg, 1927, Verlag Topelmann, Gießen, XXXII u. 200 S., Preis 18 Mk."/>
                </div>
                <div ID="DIVL45" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="3">
                  <div ID="DIVL46" TYPE="TEXT" ORDER="3" LABEL="die Religion, ehe eine Bibel war .. . Aus ihrer inneren Wahrheit miissen die schriftlichen Ueberlieferungen erklart werden, nnd alle schriftlicben Ueberlieferungen kdnnen •hr keine innere Wahrheit geben, wenn sie keine hat“1. Den Beweis aus Wundern lehnt er ab. ~Denn wenn keine historische Wahrheit demonstriert werden kann, so kann auch nicht5 durch historische Wahrheit demonstriert werden. Das ist; zufallige Geschichtswahrheiten konnen der Beweis von notwendigen Vernunftswahrheiten nie werden“2. Desgleichen bekampft er die christliche Ddgmatik, auch wo er einzelnen Inhalten, wie der Trinit at, einen neuen metaphysischen Sinn gibt. Ja, er verschmaht es nicht, seinen Gedanken bisweilen einen vorsichtigen exoterischen Ausdruck zu geben, so wenn er in der ~Erziehung des Menschengeschlechts“ die Tatsache der Offenbarung anzuerkennen scheint. In Wirklichkeit will der Vergleich der Offenbarung mit der Erziehung auf die immanente Entwicklung der Menschheit von niederen Gottesvorstellungen zu gejauterten hinweisen. Diese immanente kausale Geschlossenheit des Geschehens, auch des geschichtlichen Lebens der Menschheit im Verein mit der Ahwehr der konfessionellen Begriffe von Gott, seiner Transzendenz, seiner Offenbarung durch Wunder nennt Lessing seinen Spinozismus. Und wirklich unterscheidet er sich in dieser Anschauung von Mendelssohn, der den rationalen Zusammenhang der Wirklichkeit mit Leibniz anerkannte und zugleich die Lockesche Offenbarungslehre sich zu eigen machte. Und doch hat Mendelssohn recht, wenn er Jacobi gegeniiber bestreitet, daß Lessing im strengen Sinne des Wortes Spinozist gewesen sei. Denn fur Lessing sind die sittlichen Werte nicht bloß rationale Zwecke des Menschen, sondern Attribute Gottes. Darum sind ihm die GesCtze der Welt nicht bloß notwendig, sondern zugleich weise und gerecht. Darum ist ihm die Geschichte nicht die ewige Wiederkehr des Gleichen, sondern Entwicklung, ~Erziehung“ des Menschengeschlechts. Darum stellt die Kunst ein Ganzes dar, &quot;das Ganze dieses sterblichen Schopfers ein Schattenriß von dem Ganzen des ewigen Schopfers“3. Helligkeit, Ueberzeugungskraft und Tapferkeit ist Lessings Wesen; der Mensch, dem Aufrichtigkeit Grundlage aller menschlichen Beziehungen ist. So schreitet er vom Fundament der Vernunft aus zur Religion der Vernunft. Diese Religion ist klar, hell und gutig. Wird sie dem Ratsel des Menschenlebens gerecht? Ist sein Naturbegriff, ist seine Vernunftreligion vor Wissenschaft und Religion, Erfahrung und Denken gesichert ? Ist die Vernunft der liberal! gleiche Kern der Menschennatur ? Wurzelt die Vernunft in Gott ? Umspannt das Naturgesetz Natur und Geschichte ? Sind Offenbarung und Vernunft Gegensatze oder ist der Begriff der Offenbarung Fundament aller Religionen, auch der Vernunftreligion? Der intellektuelle und seelische Horizont ist umfassender geworden, 1 Zur Geschichte und Literatur. Aus den Schatzen dor herzogl. Bibl. zu Wolfenbuttel. 5. Fragment. 2 Theolog. Streitschrift: Ueber den Beweis des Geistes und der Kraft 3 Hamb. Dramat. St. 79. 1*"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
