<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mets xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:MODS="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:mix="http://www.loc.gov/mix/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:alto="http://www.loc.gov/standards/alto/ns-v2#" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/METS/ http://schema.ccs-gmbh.com/metae/mets-metae.xsd">
  <structMap>
    <div ID="DIVL1" TYPE="METAe_Monograph" ORDER="68">
      <div ID="DIVL2" TYPE="VOLUME">
        <div ID="DIVL3" TYPE="MAIN" ORDER="68">
          <div ID="DIVL4" TYPE="CHAPTER" ORDER="68">
            <div ID="DIVL5" TYPE="TITLE" ORDER="68" LABEL="Lebenslauf."/>
            <div ID="DIVL6" TYPE="BODY" ORDER="68">
              <div ID="DIVL7" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="68">
                <div ID="DIVL8" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="68">
                  <div ID="DIVL9" TYPE="TEXT" ORDER="68" LABEL="Am 16. Januar 1878 wurde ich, Hans Bauer, in Grasmannsdorf (bei Bamberg־) als Sohn des Landwirtes Adam Bauer geboren. Ich bekenne mich zur katholischen Religion. Seit 1888 besuchte ich das humanistische Gymnasium in Bamberg, das ich 1897 mit dem Reifezeugnis verliess. Hierauf betrieb ich an der Universitas Gregoriana in Rom sowie privatim philosophische, theologische, naturwissenschaftliche und sprachliche Studien, empfing im Oktober 1903 die Priesterweihe und war 1904—1906 als Kuratus am allgemeinen Krankenhause in Bamberg tatig. Im Herbst 1906 bezog ich die Universitat Berlin und studierte daselbst vor allem semitische Sprachen bei den Herren Professoren Delitzsch, Sachau, Barth, Strack, Winckler, ferner Chinesisch bei Grube und Griechisch bei v. Wilamowitz-Mollendorf. Ausserdem horte ich Vorlesungen bei den Herren Professoren und Dozenten v. Baudissin, Breysig, Finck, Plarnack, Lasson, Eduard Meyer, R.M.Meyer, Miinch, Pfleiderer, Riehl, Roethe, Vierkandt, Wagner, B. Weiss. Drei Semester hindurch war ich zugleich Mitglied des Seminars fur orientalische Sprachen und nahm teil an den arabischen, chinesischen und persischen Übungen der Herren Professoren bezw. Lektoren Hartmann, Macarbes, Hamid Waly, Hsiieh Shen, Vac ha. Das Sommersem ester 1909 verbrachte ich an der Universitat Leipzig und horte daselbst Vorlesungen liber semitische Sprachen bei den Herren Professoren Fischer, Zimmern, Schwarz, Stumme, Weissbach, ausserdem bei Lamprecht Kulturgeschichte, bei Sievers Phonetik und bei Wundt Psychologic. Allen meinen hochverehrten Lehrern spreche ich fur vielfache Anregungen herzlichen Dank aus. Die Promotionspriifung bestand ich am 3. Marz 1910."/>
                </div>
                <div ID="DIVL10" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL11" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="hat. Sie besitzen ein mehrfaches Trasens, ein reines Futur, Imperfekt, mehrfaches Prateritum etc.1 Das alles sind ebenso Verbalformer! wie die des Sanskrit oder des Lateinischen. Dass wir sie zu analysieren vermogen, verdanken wir nur unserer Kenntnis. des Altsyrischen. י Es kann also, um aus den Betrachtungen dieses Kaprtels die Summe zu ziehen, keinem Zweifel mehr unterliegen, dass wir auch den semitischen Sprachen Tempora in unserem Sinne zuerkennen mlissen. Wenn einzelne derselben die Zeiten nur unbestimmt bezeichnen, so teilen sie diesen Mangel, besser gesagt diese Eigenschaft, [mit den indogermanischen Sprachen. Im ganzen und grossen sind I die Unterschiede der beiden Sprachfamilien gewiss nicht bedeutender als die der indogermanischen Sprachen unter sich. Wie die Tempora des Altgermanischen nahezu mit denen des Assyrischen sich decker!, so weicht auch das Neuhochdeutsche in dieser Hinsicht nicht viel vom Arabischer! ab. Jedenfalls sind diese Unterschiede nur geringfiigig im Vergleich zu denen, die zwischen dem Deutschen, Griechischen und Slavischen bestehen."/>
                </div>
                <div ID="DIVL12" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="67">
                  <div ID="DIVL13" TYPE="TEXT" ORDER="67" LABEL="Wir brechen hier ab. Jeder Einsichtige diirfte erkennen, dass die oben dargelegten Anschauungen, went! sie sich bewahren, von tiefgreifender Bedeutung sind nicht allein fiir die Xempuslehre, sondern far die Auffassung der semitischen Sprachen iiberhaupt. So werden wir, um nur einiges anzudeuten, an die Nominalbildungslehre mit ganz andersartigen Fragestellungen, als es von BARTH und DE LAGARDE geschehen, herantreten rniissen. Dass ferner die durch die schwachen bezw, zweiradikaligen Wurzeln aufgegebenen Ratsel eine neue, iiberraschend einfache Losung finden, ist schon jetzt aus Kap. 1 unschwer zu entnehmen. Was aber von ganz besonderer Bedeutung ist, auch der Dreikonsonantismus und die iibrigen Eigentiimlichkeiten der semitischen Sprachen lassen sich, wie ich glaube, vom Protosemitischen aus als ein in vorhistoiischei Zeit Gewordenes noch begreifen. Die hier angedeuteten Fragen zu stellen und zu beantworten, - sodann auf dieser Grundlage denEntwurf einer Entwicklungsgeschichte und einer Charakteristik der semitischen Sprachen zu versuchen,. soil einer weiteren Abhandlung vorbehalten bleiben. 1) Noldeke, Grammatik der neusyrischen Sprache (Leipzig 1868), S. 290 ff, E. Sachau, Skizze des Fellichi-Dialektes. S. 41 ff."/>
                </div>
                <div ID="DIVL14" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="66">
                  <div ID="DIVL15" TYPE="TEXT" ORDER="66" LABEL="Sprachen run* ein Surrogat desselben besitzen. Haftet doch den Hilfszeitwortern &quot;ich werde, I will“ usw. noch ganz ihre materielle ''ey' t 9 % Bedeutung an, hingegen Ist reines Formbildangselement gewarden, was sich sclion daraus ergibt, dass es zu verkiirzt werden kann. Überdies steht die genannte Partikel im Arabischen derartig isoliert, dass wir ihre Grundbedeutung &quot;schliesslich“ nur aus dem Hebraischen (סרך) und dem Aramaischer! (Kl&amp;aco) entnehmen konnen. Auch fiir das Imperfekt (amabat), Plusquamp. und Futurum exactum hat das Arabische bekanntlich eigene Bildungen geschaffen. Reckendorf gesteht freilich auch diesen nur den Schein von Verbalformen zu. ,Jede dieser Zusammensetzungen behalt als Ganzes die Bedeutung der Summe ihrer Teile, sie bilden keine neue grammatische Kategorie. Ebensowenig fuller! sie eine Liicke im Tempussystem aus und dienen nur der praziseren Wiedergabe von Beziehungen, die auch ohne sie leidlich ausgedriickt werden konnten und ausgedriickt werden“ (S. 53)• Dagegen ist einmal zu sagen, dass diese Ausstellung in noch starkerem Grade unsere Sprachen trifft. So besitzt das Oberdeutsche und Rheinfrankische iiberhaupt nur mehr eine einfache Tempusform, das Prasens1. Alle anderen Former! werden durch Zusammensetzungen mit &quot;haben“ und &quot;seir!“ ausgedriickt. Selbst in unserer gebildeten Umgangssprache wird das Imperfekt moglichst vermieden. Eine ahnliche Reduktion der einfachen Tempusform en zeigt sich auch im Franzosischen; das passe dejini (il aimd), jetzt bereits in einem grosser! Teile des franzosischen Sprachgebietes 2, ja sogar im Briefstil, aufgegeben, &quot;ist, wenn die sprachliche Entwickelung sich nicht andert, dem Untergange verfallen 3. Es scheint aber nicht einmal ganz richtig, dass in jenen arabischen Bildungen jeder Teil die ihm eigene Bedeutung behalt. Vielmehr hat man nach Fleischer4 &quot;dem Perfekt zuerst die Bedeutung von ,erat‘ geben miissen, um einen Stiitz- und Ausgangspunkt fiir der! Ausdruck des Imperfekts und Plusqu. zu gewinnen“. Das Gleiche gilt vom syrischen r&lt;'CVcn. Fast wie eine Ironie der Sprachgeschichte erscheint es, dass die neusyrischen Dialekte, die dank ihrer Abgelegenheit von der Kultur ihr kummerliches Dasein gerettet haben, nach dem Aufgeben der altsemitischen Tempora einen solchen Reichtum an neuer! Bildungen entfalten, wie ihr! kaum eine indogermanische Sprache aufzuweisen 1) Otto Behaghel, Geschichte der deutschen Sprache. {lm Grundriss der germ. Phil. v. H. Paul2, S. 733.) 2) Meyer-Lubke, 111 125. 3) J. Haas, Neufranzosische Syntax (Halle 1909), S. 375. 4) Kleinere Schriften, I, 125."/>
                </div>
                <div ID="DIVL16" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL17" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="&quot;schlagen\ geschlagen haben bezw. schlagend'. geschlagen habend“. Das letztere Ist aber gegenwartig auch in unseren Sprachen ein Verhaltnis der Zeitstufen. In der Tat lassen sich die Reflexionen von Fleischer1 und Reckendorf2 iiber die arabischenTempusverha.lt־ nisse ohne Schwierigkeit auch auf das Deutsche, Franzosische oder Slavische iibertragen. Der Ansicht, dass den Semite!! eine andere Zeitbetrachtung eigentlimlich sei, sind somit die Hauptstiitzen entzogen. Es lasst sich m. E. aber auch positiv nachweisen, dass sie wirklich Zeitstufe 3 unterschieden haben. So wird doch niemand ernstlich daran zweifeln wollen, dass das Perfektum in den historischen Biichern der Bibel, in den Erzahlungen aus Tausend und eine Nacht, die Praterita iksud in den Annalen der assyr. Konige dasselbe ausdriicken wie die erzahlenden Tempora unserer Sprachen. Auch Reckendorf gibt ja wenigstens fur das Perfekt zu, dass es auch fur das arabische Sprachgefiihl schon ein richtiges Prateritum ist. Hier seien fur das Plebraische einige biblische Stellen angefiihrt, die iiberhaupt nur dann einen Sinn geben, wenn die Tempora darin als Zeitstufen und speziell die Imperfekta als Futura aufgefasst werden. Ex. 10, 14: &quot;vorher war nie ein solcher Heuschreckenschwarm da gewesen (לא und es wird auch nie wieder einen solchen geben“ (ולא Jos. 1,17: &quot;genau ebenso wie wir Mose gehorcht haben (שומעםי), wollen wir auch dir gehorchen (כשומע), nur dass Jahwe dein Gott mit dir sei (להלה), wie er mit Mose war“ (כאשר ahnlich 1 Kon. 2, 38 u. a. Besonders lehrreich ist auch Pred. 1, 9—11. Fur das Arabische vergleiche Sure 19, 34: &quot;Friede liber mir am jj , Tage, da ich geboren wurde und am Tage, da ich sterben werde und am Tage, da ich werde auferweckt werden zum X | gj xC Leben ausserdem 26, 5 usw. Ferner Buchari I 148,9: j+aJl &quot;ihr werdet einst euren Hern! sehen, wie ihr diesen Mond seht“. Es ist merkwlirdig, dass Reckendorr, der die letztere Stelle anflihrt, einige Zeilen zuvor (S. 58) bemerkt: &quot;Flir die noch gar nicht in die Verwirklichung eingetretene Handlung (amabo) hat das Arabische liberhaupt keine Verbalform o'&quot; o - zur Verfligung“. Ich meine doch, dass &lt;JoCi£_&gt; ein wirkliches Futurum ist; will man die Tempora mit einer Note belegen, so ist es sogar ein &quot;echtes“ Futurum, wahrend die modernen europaischen"/>
                </div>
                <div ID="DIVL18" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="65">
                  <div ID="DIVL19" TYPE="TEXT" ORDER="65" LABEL="1) Siehe oben S. 47 Anm. 2. 2) Zur allgemeinen Syntax, (Indogermanische Foyschujtgen X 172 ff.). 3) Reckendorf mochtc (ebcnda) dafiir &quot;Verwirklichungsstufe“ gebrancht wissen."/>
                </div>
                <div ID="DIVL20" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="64">
                  <div ID="DIVL21" TYPE="TEXT" ORDER="64" LABEL="&quot;Grundbedeutung&quot; unseres Prasens nach seiner Anwendung festzustellen suchen, so gerieten wir in ahnliche Schwierigkeiten wie beim semitischen jaqtul und miissten uns auch hier mit Bezeichnungen wie Fiens, Infektum, Imperfektum etc. behelfen. Vielleicht hatte jene ungliickliche Idee, dass den semitischen Tempora ein wesentlich anderes Einteilungsprinzip als den unsrigen zugiunde liege, nicht so rasch allgemeinen Eingang gefunden, ware ihr nicht von anderer Seite eine scheinbare Bestatigung geworden. Ich meine die fur die indogermanische Grammatik hochbedeutsame Entdeckung von Georg Curtius, dass die griechischen Tempora nicht durchweg Zeitstufen bezeichnen, sondern noch etwas anderes, die &quot;Zeitart“1. Sollten nicht die enormen Schwierigkeiten, ja Unbegreiflichkeiten der semitischen Tempuslehre durch dieselbe Betrachtung sich beseitigen lassen? In der Tat wurde die neue Entdeckung von den Semitisten beifallig aufgenommen, Driver z. B. legt sie mit ausdrucklicher Berufung auf CURTIUS seinem Werke liber die hebraischen Tempora zugrunde. Heute hat die indogermanistische Wissenschaft erkannt, dass die auf CURTIUS zuriickgehende Unterscheidung &quot;insofern nicht ganz gliicklich war, als Zeitart noch mit einem Fuss in der fruheren Anschauung steht1; jetzt wendet man dafiir richtiger die Bezeichnung ,Art der Handlung, AktionsarP an“. Es kann somit fur uns nur mehr die letztere in Betracht kommen. Wenn wir nun fragen: Lasst sich die Unterscheidung von Aktionsarten, die vor allem in den slavischen Sprachen2 eine so bedeutende Rolle spielt und die Aneignung derselben uns so schwer macht, auch im Semitischen wiederfinden, so ergibt sich Folgendes: In der Tat weisen die sogenannten Konjugationen oder des Semitischen, insbesondere die Formen 11, 111 u. IV des Arabischen (Jdo, JoU‘, JJ3I) eine gewisse Analogic mit den indog. Aktionsarten auf, aber ebenso sicher hat die Unterscheidung von Perfekt und Imperfekt damit nicht das Mindeste zu tun. Ein Beispiel diene zur Vedeutlichung3! Im Slavischen heisst biti (imperfektive Aktion) &quot;scklagen“, &quot;mit der Handlung des Schlagens beschaftigt sein“, dagegen nbiti (perfektive Aktion) &quot;erscklagen“; der Unterschied liegt somit in der Handlung selbst. Das semitische Perfekt hingegen driickt im Gegensatz zum Imperfekt nur aus, dass die Handlung abgeschlossen ist, die Art der Handlung bleibt die gleiche. Dort also das Verhaltnis &quot;scklagen: erscklagen“t hier das Verhaltnis 1) B. Delbruck, Vergl. Syntax der indog. Sprachen. II 8. 2) Hier Anschauungsformen, Aspekte genannt (slav. vidy). 3) Delbruck, ebenda S. 9. Siehe jetzt auch Leskien, Grammatik der altbulg. Sprache, S. 215 ff."/>
                </div>
                <div ID="DIVL22" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="63">
                  <div ID="DIVL23" TYPE="TEXT" ORDER="63" LABEL="Prasens und Futur ganz unterschiedslos gebraucht werden und in der Peregrinatio (etwa 390) sich schliesslich das Futur gar nicht mehr findet“ 1. In den romanischen Mundarten der Gegenwart scheint sich, wie Meyer-Lubke 2 bemerkt, &quot;der Vorgang, der sich im Vulgarlatein vollzogen hat, zu wiederholen. So zeigen namentlich die Dialekte Siiditaliens fast keine Spur eines Futur, begniigen sich vielmehr mit dem Prasens“. 3. Im Slavischen &quot;trat an Stelle des Futur das Prasens, namentlich der perfektiven Verba. Diese Umwandlung war im neunten Jahrhundert langst vollzogen“3. Die vorstehenden Proben diirften wohl geniigen, um die Voraussetzung, dass die Dreiteilung der Zeiten dem Indogermanischen wesentlich sei, als irrig zu erweisen. Haben doch gerade die fiihrenden indogerrn. Sprachen das aus der Urzeit iiberkommene Futurum ganz aufgegeben. Damit fallt aber auch die daraus gezogene Folgerung, dass die semitischen Sprachen notwendig andere Kategorien der Zeit oder der Handlung ausdriicken wie die unsrigen. Man miisste denn annehmen, dass auch die Zeitanschauung des Altdeutschen, das nahezu auf derselben Stufe mit dem Semitischen steht, fur unser heutiges Denken inkommensurabel sei. Fine so absurde Folgerung wird jedoch niemand ziehen wollen. Vielmehr Hegt die Sache so, dass auch im Neuhochdeutschen das Futur nur eine nebensachliche Rolle spielt und beinahe ebensogut fehlen konnte. Was oben von den romanischen Dialekten gesagtwurde, gilt in weitem Umfange auch fiir die deutschen. Im Siiddeutschen wenigstens wird fiir die reine Zukunft durchweg das Prasens, das Futur dagegen nur zum Ausdruck modaler Farbung gebraucht. Aber bleiben wir einmal bei der Schriftsprache, so ist es auch hier Selbsttauschung, wenn wir meinen, unser Prasens bezeichne vor allem die wirkliche Gegenwart. Man beachte einmal die Zeitverhaltnisse in den Beispielen: &quot;bei Philippi sehen wir uns wieder, wir turnen jeden Tag, ich studiere drei Jahre lang arabisch, morgen reise ich ab, du schiessest oder stirbst mit deinem Knaben, die Biene bereitet Honig“l In keinem dieser Satze, deren Tempus in einer slavischen Sprache auf ganz verschiedene Weise wiedergegeben werden miisste, liegt eine wirkliche Gegenwart vor. Einen Ausdruck fiir die letztere, ein &quot;echtes Prasens“ besitzen wir iiberhaupt nicht, sondern wenden lieber eine Umschreibung an wie &quot;ich bin gerade beim Studieren, ich studiere eben“. Wollten wir die wirkliche 1) Stolz u. Schmalz, Lateinische Grammatik, S. 333. 2) Grammatik, 111 118. 3) F. Miklosich, Vergl. Grammatik der slavischen Sprachen (Wien 1883), Band IV. Syntax, S. 768."/>
                </div>
                <div ID="DIVL24" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="62">
                  <div ID="DIVL25" TYPE="TEXT" ORDER="62" LABEL="Den &quot;primitiveren“ ,semitischen Sprachen soil also die Zweiteilung, den &quot;reiferen“ indogermanischen die Dreiteilung wesentlich sein 1. Man suchte diese Verschiedenheit sogar philosophisch darails zu begriinden, dass man in der Urwerkstatte der Sprache in den Gegenstanden der Umgebung naturgemass zunachst zweiteilige Gegensatze babe erkennen miissen. Jene Unterscheidung der Zeitgebiete dagegen, die ein Festhalten des Fliichtigen mit Vor- und Riickwartsschauen und bewusster Gegeniiberstellung dieses Jenseits und Diesseits voraussetzt, sei erst eine reife Frucht der Reflexion; daher sie in Spriichen wie &quot;dreifach ist der Schritt der Zeit“ als Weisheit auftrete2. Solche Illusionen werden griindlich zerstort, wenn wir die indogermanischen Sprachen betrachten, wie sie sind, nicht wie sie &quot;in unserem durch den Einfluss der lateinischen Schulgrammatik stark verblendeten Sprachgefiihl“3 sich ausnehmen. Lenken wir zunachst den Blick auf die modernen europaischen Hauptsprachen, so fallt uns auf, dass die eine jener drei Zeitstufen, das Futurum, eine eigene Form gar nicht besitzt. Es wird sowohl im Germanischen (&quot;ich werde sehen“, I shall see, jeg vil se), wie im Romanischen {f aimer-ai) und Slavischen (budu milovati) durch eine mehr oder minder durchsichtige, also verhaltnismassig junge Zusammensetzung mit einem Hilfszeitwort umschrieben, hat also vermutlich auf einer alteren Sprachstufe ganz gefehlt. In der Tat bestatigt die Sprachgeschichte diese Vermutung. 1. &quot;Das Altgermanische stellte nur noch zwei Tempora zur Verfugung. Das Prasens bezeichnet im allgemeinen Aussagen, die sich auf die Gegemvart oder Zukunft, das Prateritum solche, die sich auf die Vergangenheit beziehen. Doch greift das Prasens in gewissen Fallen auf das Gebiet des Prateritum iiber, umgekehrt das Prateritum auf das Gebiet des Prasens4/‘ 2. &quot;Das Prasens an Stelle des Futurist wohl schon in lateinischer Zeit in der Volkssprache ganz gewdhnlich gewesen und hat mit dazu beigetragen, dass das alte Futurum untergegangen ist5.“ Auch in der spateren Literatur hat sich die Übung der Umgangssprache immer mehr eingebiirgert, &quot;so dass bei Gregor von Tours 1) BOTTCHER, hebr. Gr. § 589. Ahnlich auch schon Ewald, 7S. 348 f.; &quot;Hier (im Semitischen) ist noch gar nichts von den drei Zeiten, die man in spateren Sprachen als Vergangenheit, Gegemvart und Zukunft genau unterscheidet.“ 2) Bottcher, ebenda. Es ist eine eigenartige Ironie, dass die Sprache des Konfucius, dem der genannte Weisheitsspruch zugeschrieben wird, Tempora iiberhaupt nicht kennt. 3) W. Streitberg in der oben (S. 16) angefiihrten Abhandlung. 4) W. Willmanns, Deutsche Grammatik (Strassburg 1906), 111 94. 5) W. Meyer-Lubke, Grammatik der romanischen Sprachen (Leipzig 1899), 111 117. geschiitzten Bildungen vielfach auf der alten Stufe verharrten. Es liegen daher in alien Einzelsprachen bei jaqtul wie bei qatala verschiedene Bedeutungsstufen nebeneinander, die auf einen General,nenner nicht gebracht werden konnen. Man hat der Sprache ein Wunderliches Phantasiespiel und allerlei verzwickte Gedankengange zugemutet, um die Inkonsequenzen und Widerspriiche in der Verwendung der Tempusformen auszugleichen. Es war ein vergebliches Unternehmen. Jene Gegensatze sindweder durch grammatisch-logische noch durch psychologische Ausdeutungen zu überbriicken, sondern als solche in ihrer ganzen Scharfe anzuerkennen und entwickelungseeschichtlich zu verstehen. Das Hauptergebnis unserer Untersuchung lasst sich iibersichtlich in einer Proportion zusammenfassen, welche die semitischen Tempusverhaltnisse in vergleichender Weise schematisch zur Darstellung bringt. Wenn wir dabei als Paradigma die Wurzel &quot; רlosen“ wahlen, die in den fiinf semitischen Hauptsprachen genau die gleichen Radikale aufweist, so besteht folgende Gleichung; iptur: ipatar = ר: ר (ur.- und ostsemitisch) == == ר : ר (westsemitisch) = XvOag : Xvoqv geldst habend: losend."/>
                </div>
                <div ID="DIVL26" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="61">
                  <div ID="DIVL27" TYPE="TEXT" ORDER="61" LABEL="V. Verhaltnis der indogermanischen Tempora zu den semitlschen. Es kann hier nicht unsere Aufgabe sein, eine eingehende Vergleichung der Tempusverhaltnisse beider Sprachfamilien anzustellen. Dazu Ist schon deshalb die Zeit noch nicht gekommen, weil auch in den indogermanischen Sprachen trotz aller Fortschritte des letzten Jahrhunderts noch zahlreiche Probleme ihrer endgiltigen Losung barren. Vielmehr handelt es sich fur uns nur um die Frage: Besteht ein grundsatzlicher Unterschied in der Auffassung der Zeitverhaltnisse im Indogermanischen und Semitischen, dort eine Dreiteilung nach den &quot;subjektiven“ Zeitstufen (Gegenwart, Vergangenheit, Zukunft), hier die Unterscheidung einer &quot;objektiven“ Zeit1, &quot;einer zweifachen Modalitat der betreffenden Tatsachen selbst, gegriindet auf den kontradiktorischen Gegensatz von Vollendetsein und Unvollendetsein“2? In dieser Beschrankung lasst sich die Frage, wenn wir nur die auf beiden Gebieten allgemein anerkannten Tatsachen zugrunde legen, mit voller Sicherheit entscheiden. 1) Siehe Philippi, oben S. 10 Anm, 2) Fleischer (Verh. der K'dnigl. Sticks. G. der W. 1864, S. 272 ff. = Kleinere Schriften 195 ff.) gegen de Sacy und die arabischen Grammatiker. So auch mit unweseutlichen Modifikationen fast alle neueren semitischen Grammatiken."/>
                </div>
                <div ID="DIVL28" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL29" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="Was das Syrische betrifft, so diirften einige schwierig zu erklarende Verwendungen der Perfektform wohl am natiirlichsten als archaisch aufgefasst werden. So der Gebrauch des Perfekt in conditionalen, temporalen, Wunsch-Satzen u. dgl.; z. B. &quot;ich trete ihm feindlich entgegen, mag er mich toten ar*) oder ich ihn toten or^)&quot;; •A 0*0&quot; dass mir dock einer sagte“1. Besonders merkwiirdig ist der haufige Gebrauch von vor einem Adj. oder Partizip &quot;zur Bezeichnung eines Wunsches, eines Rates oder Gebotes“ (NOLDEKE § 260), z. B. Luc. 11, 2: &quot;wenn ihr betet, so sollt ihr sprechen ofryoop); Luc. 10; 37: rdi^cp b\*acn &quot;tue desgleichen“; &amp;\*oc!3 &quot;wisse aber“; ocQj.y oocn &quot;sie sollen bestandig bei ihnen sein“. Wenn Noldeke meint: &quot;Urspriinglich sollte das Perf. die Ausfuhrung als vollig sicher, so gut wie schon vollendet hinstellen“, so mochte ich dem gegeniiber auch hier wieder auf den imperativischen Gebrauch der Form qatal im Assyrischen, Hebraischen und Arabischen hinweisen, insbesondere auf Stellen wie &quot;ד ה ןund Jahwe soli Richter sein“ (1 Sam. 24, 16) oder &quot; ל הund sie sollen zu Zeichen sein“ (Gen. 1, 14). Hieran wiirden die obigen Beispiele sich zwanglos anschliessen, so dass dieses seltsame Perfekt nur ein isoliertes Erbstiick ware aus der ursemitischen Periode."/>
                </div>
                <div ID="DIVL30" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="60">
                  <div ID="DIVL31" TYPE="TEXT" ORDER="60" LABEL="Unser Überblick iiber die Entwickelung und Ausgestaltung der semitischen Tempora, der freilich nur die Haupterscheinungen wiirdigen konnte, ist beendet. Wenn wir den Weg, den wir gegangen, noch einmal kurz skizzieren wollen, ist es der folgende: 1. Die Erkenntnis der Prioritat des Imperfekts und der daraus sich ergebenden absoluten Zeitlosigkeit hat sich als der archimedische Punkt erwiesen, von dem aus die Probleme des semitischen Verbums und seiner Tempora in Angriff genommen werden konnten. 2. Die aus dem Nomen stammende Form qatal ist das Ferment, das den Prozess der Entwickelung einleitet und seinem ganzen Verlauf die Richtung gibt Das in ihr liegende Zeitmoment, das entweder einem Partizip der Gegenwart oder einem Partizip der Vergangenheit entsprechen kann, ist bestimmend geworden fur den Grundcharakter der semitischen Tempora in alien Phasen ihrer Entwickelung. 3. Die Bedeutungsentwickelung der beiden Tempusformen ist nicht iiberall gleichmassig verlaufen, da die festen und 1) Vgl. fur diese und weitere Beispiele Noldeke, syr. Grammatik2 § 258 ff."/>
                </div>
                <div ID="DIVL32" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL33" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="Sprachen“, wie noch Ewald 1 sie nannte, die fortgeschrittenste, wie wir wohl heute sagen miissen. Schon das alteste aram. Sprachdenkmal, die 1903 vonH. POGNON2 gefundene Inschrift des Konigs ר von Hamath und ש, weist den ausgepragten aramaischen Erzahlungsstil auf (ר mit Perfekt). Um so iiberraschender ist fur uns Zeile 11: אילל ן י ל &quot; ןda erhob ich meine Hande zum Himmelsherrn und es erhorte mich der Himmelsherr“. Wie kommt diese ganz hebraische Konstruktion in eine rein aramaische Umgebung? Ich glaube, der Grund ist nicht allzu schwer zu finden. Wahrend namlich die vorausgehenden und nachfolgenden Zeilen individuelle Geschehnisse berichten, tragt Z. 11 durchaus das Geprage einer stereotypen frommen Formel, iiber deren archaisches Gewand wir uns ebenso wenig zu wundern brauchen wie liber das gleichfalls formelhafte ר י in Z. 15. So unbedeutend diese letzten Triimmerstiicke eines Impf. cons, im Aramaischen sind, so wertvoll'sind dieselben fur die semitische Sprachgeschichte. Sie liefern uns im Verein mit den oben aufgezeigten Überresten eines Perf. cons, im Siidsemitischen (S. 43 f•) den dokumentarischen Nachweis, dass die dem Hebraischen eigentiimliche consecutio temporum nicht erst auf kananaischem Boden erwachsen ist, sondern eine Entwickelungsstufe darstellt, durch welche alle westsemitischen Sprachen hindurchgegangen sind. Sie ware mithin das Bindeglied zwischen dem ursemitischen (= ostsemitischen) und dem westsemitischen Stil. In den etwas jlingeren Inschriften von Zengirli scheinen sichere Spuren eines Tempus cons, nicht nachweisbar. Ebenso ist der umfangreiche Bericht von Jedonja und Genossen liber die Zerstorung des jiidischen Tempels auf Elephantine3 durchweg im aramaischen Erzahlungsstil abgefasst. Wenn in den aramaischen Abschnitten von Daniel das Imperfekt neben dem Perfekt als Tempus der Erzahlung verwendet wird, so mochte ich hierin ein wirkliches Praesens historicum sehen, wie es ja auch im Arabischen vorkommt (RecKENDORF S. 58, WRIGFIT § 8b). Die regellose Willklir, mit welcher das Imperfekt hier gebraucht wird, ist charakteristisch gegenliber dem starren Gesetze, dem das hebraische Impf. cons, unterworfen ist. Das einmalige Imperfekt nach “]20 ) und nach 33 )א) ma§ auf hebraischem Einfluss (Impf. nach ז) beruhen4."/>
                </div>
                <div ID="DIVL34" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="59">
                  <div ID="DIVL35" TYPE="TEXT" ORDER="59" LABEL="1) Ausfuhrl. Lehrbuch der hebr. Sprache7 S. 35. 2) Inscriptions semitiques de la Syria etc. (Paris !9°79°* S. 3) Ed. Sachau, Drei aram. Papyriisurktmden aus Elephantine. (Abh. d. A. Fr. Akad. d. W. 1907.) 4) H. Strack, Grammatik des Biblisch-Aramdischen. 4. Auf). (Leipzig 19°5) § 13 k•"/>
                </div>
                <div ID="DIVL36" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL37" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="einer Ausdrucksweise vorhanden zu sein, die man sonst als spezifisch hebraisch zu betrachten gewohnt ist. Wenn wir bedenken, dass zwischen der Blutezeit des israelitischen Reiches und dem Koran reichlich 15 Jahrhunderte liegen, so ist die Vermutung wohl nicht all zu kiihn, dass die Sprache Salomos der der Konigin von Saba (vgl. auch den folgenden Zusatz) in der consecutio temporum noch ziemlich nahe gestanden habe. Zusatz 1. Eine dem Perf. cons, ahnliche syntaktischeErscheinung wurde bekanntlich von Halevy und D. H. Muller auch in den siidarabischen Inschriften nachgewiesen. Vgl, dariiber HOMMEL, Slidarabische Chrestomathie § 42. z. B. jo* &quot;wer sie entfernt, verandert, vernichtet und fortnehmen lasst“. &quot;Wenn jedoch das Relativ &lt;ל wiederholt wird oder iiberhaupt iiberall, wenn jedes folgende Verbum mit Suffix versehen ist, so folgen Imperfekta: y*. Diese Erscheinung ist wohl folgendermassen zu deuten: das Perf. cons, war fur das Sprachgefuhl bereits tot und wurde nur noch in einer erstarrten, sozusagen versteinerten Formel iiberliefert, die auch nicht die leiseste Modification vertragt; will die Sprache eine solche anbringen, so muss sie im neuen (westsemitischen) Stile reden 1. Nach HOMMEL lasst sich auch ein Impf. cons, nachweisen, &quot;doch diirfen hier, wie es scheint, die beiden Imperfekta nicht unmittelbar aufeinander folgen“. Zusatz 2. Im Athiopischen, das neben dem Arabischen wenig Eigenartiges bietet, verdient besondere Beachtung die Tatsache, dass die alte Form jaqtul (athiop. jeqtel) sich nur mit konjunktivischem Gebrauch erhalten hat. Auch sonst zeigt sich ja der Konjunktiv, wie schon sein Name besagt, inniger mit dem Sprachorganismus verv achsen, daher konservativer, fiir Neuerungen wenig zuganglich. Im Indikativ hingegen, der mehr auf sich selbst gestellt ist, finden auch Anderungen viel leichter Eingang. Es ist deshalb unzulassig, den athiop. Indik. impf. jeqatel mit dem assyr. ikasad zusammenzustellen und ihn als uralt oder gar als die Urform von jeqtel zu betrachten. Ich halte jeqatel vielmehr fiir eine spezifisch athiopische Neubildung zu qcitala nach Analogic der vermehrten Stamme, wo neben qattala ein jeqattel, neben qatala ein jeqatel steht usw. (Vgl. auch oben S. 8 Anm. 1)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL38" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="58">
                  <div ID="DIVL39" TYPE="TEXT" ORDER="58" LABEL="D. Das Aramaiscke. Die wenigsten Überreste alterer Sprachstufen weist das Aramaische auf; &quot;diese armste und herabgekommenste aller semitischen 1) Ahnhch verb alt es sich mit unserem &quot;das zualte Goit!u; Wir konnen nicht etwa sagen: &quot;Gott walte das Wohl unserer Stadt!u, sondern mussen anders konstruieren."/>
                </div>
                <div ID="DIVL40" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL41" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="f) Ob die Perfektform in Spriichwortern1 und bei Vergleichen als wirkliches Perfekt anzusehen ist, wage ich schon deshalb nicht zu entscheiden, weil man auch iiber das Wesen des gnomischen Aorist in den indogermanischen Sprachen noch nicht zu einer einheitlichen Auffassung gekommen ist. g) Eine besondere Hervorhebung verdient hingegen ein anderer merkwiirdiger Gebrauch des Perfekt, der, soviel ich sehe, weder von WRIGHT noch von Reckendorf ausdriicklich erwahnt wird, wahrend schon Ewald in seiner arabischen Grammatik (II 347) und im Anschluss an ihn Driver darauf aufmerksam gemacht hatte. Die Stelle bei Ewald lautet: &quot; Usus perfecti de re futura in Corano latius patet videturque mihi vestigia quaedam hebraei perfecti cum ר relative servare. Nam orator in rei futurae circulo iam versans brevius perfecto uti potest post copulam o, 13“, Er ftihrt als Belege eine ganze Reihe von Koranstellen an, die von Driver (§ 185) vermehrt werden. Es handelt sich fast durchgangig um Schilderungen des letzten Gerichtes, wo unsere Übersetzungen nur das Futur gebrauchen konnen z. B. Sure 11, 100: &quot;vorangehen soil er (Pharao) seinem Volk jJb) am Tag der Auferstehung und es hinabfiihren ins Feuer“ (JUJI L i); die Ahnlichkeit mit dem Perf. cons, als Fortfiihrung eines Imperfekts ist in die Augen springend. Ferner Sure 14, 24: &quot;and they shall all come forth into the presence of god11 (Sale)2. Eine andere lehrreiche Stelle, die weder von Ewald noch von Driver angefiihrt wird, scheint mir Sure 18, 99 zu sein: &quot;desselben Tages lassen wir einen Sturmwind wogen auf den anderen, geblasen wird in die Drommete und wir versammeln sie zur Sammlung (Liu&quot;- (RtiCKERT). Es scheinen somit in der Sprache Mohammeds, dort wo sie am erhabensten und am meisten poetisch ist, noch deutliche Spuren"/>
                </div>
                <div ID="DIVL42" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="57">
                  <div ID="DIVL43" TYPE="TEXT" ORDER="57" LABEL="1) z. B. ל JUL Lo &quot;ein Edler erfullt, was er verspricht, und das Wettergewolk regnet, wenn es gedonnert“. Siehe Fleischer, Klemere Schriften I 453. 2) Nadi Baidawi’s Kommentar (ed. Fleischer) zur ersteren Stelle soli die Perfektform der betr. Versicherung einen besonderen Nachdruck verleihen iai-b dkiuJusu Zu bemerkt er; kib 35 Jj aצ I &quot;gemeint ist: sie werden hervorkommen; das Perfekt steht nur wegen der (unfehlbaren) Sicherbeit seines Eintreffens“. Es geniigt uns, zu wissen, dass auch der arabische Kommentator die Futurbedeutung des Perfekt konstatiert. Seine Erklarung selbstverstandlich fur uns nicht massgebend zu sein (s. S. 41 unten)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL44" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL45" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="d) &quot;Hierher gehort, dass gewisse emphatische Verbalsatze immer im Perfekt stehen“1. So (Lo) (Lo) Z&amp;, (Lo) w v 03 * ahnlich Lo Jj&gt;, Lo JLb, JJu, usw. In Wirklichkeit sind das wohl ebenfalls Praesentia, die, weil schon friihzeitig mehr Oder weniger erstarrt, von der Bedeutungsverschiebung nicht mitbetroffen warden. e) Der Gebrauch des Perfekts im Sinne des Futur in Bedingungssatzen wird gewohnlich daraus erklart, &quot;dass die Bedingung mit der resultierenden Apodosis durch die lebhafte Phantasie des Orientalen gleichsam als schon vollendet geschaut wird, wo wir niichternen Abendlander das Prasens zu setzen pflegen“2. Meiner Ansicht nach liegt auch bier, wie im Hebraischen, ein archaischer Sprachtypus vor (s. o. S. 34). Dass fur das arabische Sprachgefuhl Jjii* kein Perfekt ist, ergibt sich m. E. daraus, dass überall, wo ein wirkliches Perfekt gemeint ist, noch eingeschoben werden ל י a ל muss z. B. Sure 12, 26: JG' &quot;wenn sein Gewand vorne zerrissen ist, so hat sie die Wahrheit gesprochen“. Desgleichen steht haufig bei !0! &quot;wenn, cum11 das Perfekt, wo die Vorstellung einer vollzogenen Handlung geradezu widersinnig ware3, z. B. Sure 4,7: &quot;und wenn ihr ihnen ihr Vermogen iibergebt o ל o ' , so nehmt Zeugen wider sie“; Sure 5, 46: &quot;und wenn du richtest so richte zwischen ihnen in Gerechtigkeit“; !01 laAj &quot;wenn einer von euch isst, so esse er mit seiner Rechten“4."/>
                </div>
                <div ID="DIVL46" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="56">
                  <div ID="DIVL47" TYPE="TEXT" ORDER="56" LABEL="1) NOLDEKE ebenda. 2) Trumpp, Die Bedingungssdtze im Arabischen. [Sitzgs. Ber. der Konigl. Bayr, Akad. der W. zu Munchen, phil. u. hist. Cl. 1881, S. 367.) Ebenso Wright §6. 3} Von Fleischer wird die ~konversive Kraft“ dieser Konjunktion folgendermassen (.Kleinere Schriften I 113 k) erklart: . . Treten nun diese beiden Satze in Wechselbeziehung uud der logisch iibergeordnete Hauptsatz ordnet sich syntaktisch als Nachsatz dem Bestimmungssatze unter, so kann sowohl die eine wie die andere Tatsache, ohne Riicksicht auf die Zeitsphare, der beide augehoren, und auf das Zeitverhaltnis, in dem sie zu einander stehen, entweder als eintretend bezw, im Verlauf begriffen oder als vollendet und in sich abgeschlossen, daher im ersten Falle durch das Imperfekt, im zweiten durch das Perfekt ausgedriickt werden; der Sprachgebrauch hat sich aber überwiegend dafiir entschieden, durch das Perfekt im Vordersatze die erste Tatsache als die bedingende allein, oder noch haufiger durch dasselbe sowohl im Vorder- als im Nachsatz beide Tatsachen als in sich abgeschlossene Punkte hinzustellen, so dass diese Setzung des zweiten durch die Setzung des ersten bedingt und mit ihr gegeben erscheint.“ Ich kann diese Erklarung, die in ihrer ganzen Ausfiihrlichkeit auch bei Wright (§ 5 Rem, a) wiedergegeben ist, nicht befriedigend finden. 4) A. Socin, Arab. Grammatik (6. Aufl. von Brockelmann) § 156."/>
                </div>
                <div ID="DIVL48" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="55">
                  <div ID="DIVL49" TYPE="TEXT" ORDER="55" LABEL="es ist, wie ich wiinsche, hat Gott bereits sich seiner erbarmt“, (Wright § 1 f.) ist m. E. ebenso wenig befriedigend wie die Erklarung von Reckendorf (§ 29): &quot;als Form der Gewissheit steht das Perfect in Anwlinschungen, deren Erflillung sich der menschlichen Macht entzieht, liber deren Verwirklichung darum schlechthin keine vernlinftige Vermutung besteht; umsomehr wird die personliche liberzeugung von der Gewissheit der Erflillung betont“. Ich mochte vielmehr die genannte Erscheinung in eine Reihe stellen mit dem jussivischen Gebrauch des assyr. ikasad und dem hebr. Perf. cons, zur Einflihrung eines Wunsches (s. o. S. 31). b) in den gebrauchlichsten Ausdrlicken des taglichen Lebens wie &quot;ich will“, &quot;cupioa, Oyt &quot;novit“, &quot;c / ן &quot; xAJI &quot;ich beschwore dich bei Gott“, Aasj &quot;ich verkaufe dir o -x x''' dieses“, xj’Ai &quot;ich gebe flir ihn mein Leben“ usw.1 Wenn in dieser Rubrik die conventionellen Beteuerungen besonders stark vertreten ,sind, so ist das nicht zu verwundern. Sie gehoren ja zu den unentbehrlichsten Elementen der arabischen Ausdrucksweise und vermochten daher leicht ihre alte Form zu behaupten (vgl. S. 33 unten). c) So erklart sichwohl auch, dass in eidlichen Versicherungen und bei Vertragen qatala in prasentischem oder futurischem Sinne steht (Wright § 1 e). Die feste, unwandelbare Form, die derartigen Ausdrlicken eigen zu sein pflegt, mag flir die Erhaltung einzelner von ihnen bestimmend gewesen sein, die dann ihrerseits wieder das Muster flir Neuschopfungen abgegeben haben. Die Verwendung der x O ל x wJ Perfektform in negativen Schwliren nach (z. B. oל'ל sJJL IcXj! Aax) &quot;bei Gott, nie koste ich mit dir zusammen wieder einen Trunk“, olai &quot;bei Gott, ich werde es nicht tun“)2 X־ hat liberdies ihr Gegenstlick im Gebrauch des &quot;Jussiv“ nach Wie hier bei jaqtul die Perfektbedeutung, so hat sich dort bei qatala die Prasens-Futurbedeutung erhalten. Man begreift, wie flir die naive Reflexion der arabischen Grammatiker liber die genannten sprachlichen Erscheinungen leicht der tauschende Schein entstehen konnte, als habe die Sprache von Anfang an, um etwas absolut Sicheres auszudrlicken, das Perfekt gewahlt, eine Anschauung, die dann auch in unsere Grammatiken libergegangen und hier wie bei den Arabern zur Erklarung anderer schwieriger Perfekta verwertet warden ist. 1) Wright § 1 d; Ewald, Grammatica arabll, 114, 2) Die Belegstellen flir diese und weitere Beispiele siehe bei Noldeke in den Denkschriften der Kaiserl. Ak. der Wissenschaften zu Wien. Phil.-hist. Classe, 45. Band, S. 66 f."/>
                </div>
                <div ID="DIVL50" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="54">
                  <div ID="DIVL51" TYPE="TEXT" ORDER="54" LABEL="DORF S. 162), sondern das Imperfekt in seiner archaischen zeitlosen 1 Bedeutung. Den arabischen Konjunktiv, fur den m. W. eine Erklarung noch nicht versucht warden ist, diirfen wir, wenn ich recht sehe, zunachst mit dem hebraischen Kohortativ zusammenstellen. Die Verwendung des letzteren mit Waw copulativum nach einer Befehlsform zum Ausdruck der Absicht oder der beabsichtigten Folge erinnert doch gar zu sehr an den Gebrauch des j im Arabischen; z. B. Gen. 27,4: &quot;bringe mir, damit ich esse&quot; (לאכלה = JXU); Gen. 23,4: &quot;gebt mir ein Erbbegrabnis, damit ich meine Tote begrabe“ (לאכןברה = Freilich hat der Konjunktiv hier eine viel weitere Verbreitung erlangt, besonders auch in Verbindung mit anderen Konjunktionen, wahrend der Kohortativ fast nur (oder nur noch?) in den ersten Personen und nach Waw nachweisbar erscheint. Immerhin kdnnte der Konjunktiv von Beispielen wie den obigen seinen Ausgang' ?&quot;e-nommen haben. Das charakteristische ci ware dann urspriing'lich nichts weiter als eine die Verbalform verstarkende Interjektion, der Konjunktiv also nachst verwandt mit dem Emphatikus 1. 2. Das Perfekt Es vertritt zugleich das Plusquamperfekt und Futurum exactum unserer Sprachen, doch konnen auch diese beiden Tempora mit Hilfe von bezw. bestimmter bezeichnet werden. Auf der Bedeutungsstufe des Ursemitischen d. h. in der Zeits p h a r e eines Participium p r a e s e n t i s hat sich qatala mehrfach erhalten: a) in Segenswiinschen und Fliichen wie sljT AxsJ &quot;Gott £ -c verfluche dicha, &quot;Gott erbarme sich seiner“. Dass die eigentliche Bedeutung des Perfekts im letzteren Falle sein soil: &quot;wenn 1) Dass die Kohortativbedeutung dem hebr. ח ebenso wenig wesentlich ist, wie dem jaqtul die Jussivbedeutung, ergibt sich m&quot;. E.’ mit voller Deutlichkeit aus den zahlreichen Stellen (KaUtzsch §496), wo nach Waw cons, der &quot;Kohortativ“ an Stelle des gewohnlichen Imperfekt steht. Vergleiche auch Ps, 66, 6 !שם ~damals freuten wir uns“. Wir brauchen da weder mit Konig (§ 200) eine besondere^,Widensbestrebung hineinzulesen (wonach z. B. !ואהנד [Nu. 8, 19) bedeuten soil: &quot;da fiihlte ich den Trieb, zu geben, fiihlte mich bewogen, zu gebeu“), noch ein &quot;Verblassen“ der Kohortativbedeutung (Kautzsch §108g) anzunehmen. Ich eriuuere vielmehr an den Gebrauch der assyrischen Partikel lu &quot;fiirwahr“, die nicht nur den Prekativ und Kohortativ bildet, sondern auch (ohne Verschmelzung mit der Verbalform). zur einfachen •Hervorhebung dient (Delitzsch § 107), z. B. lu asti &quot;ich trank“ (Sanh. 3, 80),' ferner das unendlich haufige lu allik, geradezu == allik &quot;ich ging“; somit verhalt sich !יאשלחח חד luspur'. lu aspzir."/>
                </div>
                <div ID="DIVL52" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="53">
                  <div ID="DIVL53" TYPE="TEXT" ORDER="53" LABEL="Daher war auch die friihere Benennung &quot;Waw conversivum“, eben weil sie bloss eine ausserliche ist, ohne Zweifel zweckmassiger. Will man aber diesem Waw einen wirklich bezeichnenden Namen geben, so braucht man nur statt conversivum zu sagen &quot;conservativum . Darin Ware die eigentliche Funktion der genannten Partikel treffend auso-edruckt, denn eben der Verbindung mit Waw haben jene Formen es zu verdanken, dass sie bei der Umwertung aller Tempuswerte den ihrigen bewahrt haben. 1 C. Das Arabische. Wesentlich einfacher als im Hebraischen liegen die Tempusverhaltnisse im Arabischen. Hier hat sich der als westsemitisch bezeichnete Stil fast vollig durchgesetzt, und nur geringe Überreste, zum Teil von derselben Art wie im Hebraischen, deuten auf eine friihere Sprachgewohnheit bin. Wir konnen daher vielfach auf die vorhergehenden Ausfuhrungen verweisen und brauchen nur die Besonderheiten des Arabischen hervorzuheben. 1. Das Imperfekt. Es entspricht auch hier der Zeitsphare eines Partizips der Gegenwart (s. o. S. 26) und kann somit im Sinne des Prasens, Futur oder Imperfekt stehen. Doch bezeichnet das Arabische insofern einen Fortschritt liber das Hebraische hinaus, als es das Imperfekt penauer ausdriicken kann durch Voransetzung von das Futurum durch bezw. (j*. Das Verhaltnis ist also nahezu dasselbe wie in unserer Sprache. Statt &quot;morgen komme ich“ konnen wir auch umstandlicher sagen &quot;morgen werde ich kommen“, wahrend das Altdeutsche noch keine Futurform kennt, sondern iiberall sich mit dem einfachen Prasens begnligt Die Beziehung auf die perfektische Vergangenheit (im Sinne von iksud, ל) hat sich in der Verbindung mit den Negationen SJ wnicht&quot; und Q &quot;noch nicht&quot; behauptet. Naturlich liegt hier die alte unverlangerte Form vor, nicht ein Jussiv (s. o. S. 11). Die Vermutung von ReckenDOßF a, &quot;dass der Jussiv vermoge seiner Eigentlimlichkeit, die Vorstellung einer Situation aufzunotigen, einst perfektisch habe auftreten konnen“, ist daher unndtig. Auch im Gebiauch des &quot;Apocopatus“ in Bedingungssatzen mochte ich keinen Jussiv sehen, also nicht die &quot;Aufforderung, einen Fall zu setzen (RECKENund (selbst sie) bewohnen und Weinberge pflanzen und ihre Friichte essen; nicht sollen sie bauen und ein anderer bewohnen, nicht sie pflanzen und em anderer essen.“ 1) Die synt. Verh. des Arabischen. S, 63."/>
                </div>
                <div ID="DIVL54" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="52">
                  <div ID="DIVL55" TYPE="TEXT" ORDER="52" LABEL="sich auch ohne direkt aramaischen Einfluss das Verschwinden der Temp. cons. Schon die Verkniipfung zweier Imperfekta durch Waw copulativum \ wie sie vor allem bei Synonymis nahe liegt, ist die erste Durchbrechung jener starren Regel mid bedeutet eine Einschrankung der Sphare des Perf. cons. Immerhin war hier die Vokalisation vonרתקטל gegeniiber ל ausreichend, die beiden Formen auseinanderzuhalten, Sobald man aber anting, ein Perfektum an das andere durch Waw copulativum anzuschliessen, wie es wiederum bei der Verbindung zweier Synonyma zuerst geschehen sein mag, mussten die Tage des Perfectum cons., das sich ja nur in einigen Formen (1. und 2. Pers. sing, und auch hier nicht immer) durch den Ton unterschied, gezahlt sein. Andererseits hatte diese einfache Anreihung des Perfekts auch die Verdrangung von ל zur Folge, so dass beide Temp. cons, unrettbar dem Untergang entgegengingen und der reine westsemitische Stil sich iiberall durchsetzte. Aber da war auch schon langst das Hebraische eine tote Sprache geworden, fiir die lebende ist der Wechsel der Tempusformen das charakteristische Merkmal. Einige Worte noch liber die Bezeichnung des jetzt fast allgemein so genannten Waw consecutivum. Nach allem, was wir oben als das Wesen dieser Verbindung erkannt haben, muss die genannte Bezeichnung wenig gliicklich erscheinen. Denn die ihr zu grunde liegende Voraussetzung, dass die im Tempus cons, ausgedriickte Handlung als &quot;die zeitliche oder logische Edge einer unmittelbar zuvor genannten Handlung“ betrachtet werde, lasst sich leicht widerlegen. Wir linden ja die Tempora cons, nicht nur in sehr losem Zusammenhange mit dem Vorausgehenden, sondern sogar an der Spitze von nicht weniger als 11 Biichern (KAUTZSCH §49 a Ann!.), wo sicherlich nicht iiberall von einer Verbindung mit dem vorhergehenden Buch die Rede sein kann. Andererseits kann die ausgesprochenste Folge vorliegen, wie Gen. 41, 30f.: &quot;es verzehrt der Hunger das Land und man weiss nichts mehr (ללא־ירדע) vom Überfluss“ oder Jer. 22, 26: &quot;ich werde euch in ein Land schleudern, woselbst ihr nicht geboren wurdet und dort sollt ihr sterben“ (דשם und es folgt doch kein Tempus cons., weil Waw durch einen kleinen Einschub vom Verbum getrennt ist. Im Satze &quot;baue eine Arche und bestreiche sie mit Pech“ ist entweder zu iibersetzen: ת ה oder t t ; - it ; הר. Es ist also rein ausserlich die unmittelbare Verbindung von Waw mit dem Verbum, welche die Umkehr der Tempora bewirkt2. 1) Vgl. die sorgfaltigen Untersuchungen bei Driver, Cap. IX. 2) Ein besonders lehrreiches Beispiel ist Jes. 65, 21 f.: *ובנו ב ו והטען םו:אור ב א ו ר ל ~sie werden Hauser bauea •• •• “ ; • •• &quot;• ; ; • t ; • :it : *r : &quot;"/>
                </div>
                <div ID="DIVL56" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="51">
                  <div ID="DIVL57" TYPE="TEXT" ORDER="51" LABEL="handhaben, so wird es mutatis mutandis auch bei den Hebraern der Fall gewesen sein. Fine auffallende Besonderheit, durch welche die Temp. cons, sich von den freien unterscheiden, ist die in gewissen Fallen an ihnen zu beobachtende Veranderung der Betonung. Es geht doch kaum an, das Vorriicken bezw. den Riickgang des Tones symbolisch zu interprederen und darin einen Hinweis auf das Vorliegende (Kunftige) oder das Zuriickliegende (Vergangene) zu finden. Aber auch einen &quot;tieferen gemiitlichen Grund“, wie ihn BOTTCHER (II 114) mit vieler Miihe entdecken will, werden wir wohl nicht zu suchen brauchen. Die einzig annehmbare Erklarung kann meines Erachtens nur die sein, dass in der Betonung ebenso wie in der Bedeutung dieser Formen ein Archaismus vorliegt, m. a. W. dass in einer friiheren Sprachperiode durchweg das Pronomen den Ton trug: *td-qutul und qatal-td (ein Toter du). Vermutlich ist nun die Tempusverschiebung zeitlich mit einer Tonyiranderung parallel gegangen, so dass von beiden nur die freien. Formen betroffen wurden, wahrend die verbundenen Formen auf der alten Stufe verharrten. So musste qataltd geradezu als ein von qatdlta verschiedenes Wort empfunden werden (vgl. übersetzen und übersetzen, englisch present und present), ein Umstand, der dem alten Stile auch ausserlich einen Halt verlieh, ohne den er vielleicht nicht so zah sich hatte behaupten konnen. Bei ל hat noch iiberdies die Vokalisation des Waw sich erhalten und der Verbindung ein besonders charakteristisches Geprage gegeben, eine Erscheinung, die in der franzosischen Bindung [liaison] eine entfernte Analogic besitzt. Wie beispielsweise in das alte j־, so hat sroh in ל das urspriingliche a gehalten. Ein defer Unterschied besteht freilich insofern, als in der Verbindung nur eine alte Aussprache [duas koras), in ל iiberdies eine alte Bedeutungsstufe vorliegt. Bekanntlich nimmt der von uns ursemitisch genannte Stil im Laufe der Geschichte immer mehr ab; im Buch Qoheleth findet er sich nurmehr vereinzelt und im Hebraischen der Mischna ist er ganz verschwunden. Inwieweit hier der aramaische Sprachgebrauch seinen Einfluss geltend gemacht hat, lasst sich schwer entscheiden. Erwagt man aber, welchen Zwangszustand das Nebeneinander der beiden Stile fur die Sprache bedeutete, wie die ursemitische Konstruktion gewissermassen standig im labilen Gleichgewichte sich befand und bei jeder Ldsung des Zusammenhanges in die westsemitische umschlug, erwagt man ferner, wie jede Sprache fortwahrend damit beschaftigt ist, &quot;unniitze Ungleichmassigkeiten zu beseitigen“ !, so erklart 1) H. Paul, Principien der Sprachgeschichte4. S. 227."/>
                </div>
                <div ID="DIVL58" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="50">
                  <div ID="DIVL59" TYPE="TEXT" ORDER="50" LABEL="Man erkennt leicht, inwiefern das vorliegende Schema von den bisherigen Darstellnngen abweicht. Einmal bilden die Tempora cons, keine gesonderte Kategorie mehr, sondern sind den iibrigen Gebrauchsweisen der betreffenden Tempusform zugeordnet; sodann und das ist das Entscheidende alle jene sprachlichen Absonderlichkeiten, die man gewohnlich als einen Ausfluss der lebhaften Phantasie oder der eigentiimlichen Vorstellungsart des Hebraers zu betrachten pflegte, stellen sich als Denkmaler einer alteren Sprachstufe dar, die hauptsachlich dank ihrer geschiitzten Lage oder ihrer festen Verbindung, also aus sehr prosaischen Griinden, sich erhalten haben. Hat so das Hebraische in unserer Betrachtung an Poesie verloren, so ist der Verlust hoffentlich der Wahrheit zugute gekommen. Bedeutet es iibrigens wirklich eine Minderung ihrer Schonheit, wenn wir unsere Hochgebirge immer mehr als ein Produkt mechanisch wirkender Krafte kennen lernen? Zusammenfassende Wiirdigung der Tempora consecutiva. Brachte es oben der Gang unserer Untersuchung mit sich, dass wir die beiden Tempora cons, vorerst nur getrennt behandeln konnten, so diirfen wir diesen Abschnitt nicht schliessen, ohne den Gesamtcharakter dieser merkwiirdigen Erscheinung noch einmal beleuchtet .zu haben. Ursemitische Bedeutungsstufe der beiden Tempusformen, kurzweg ursemitischer Stil, das hat sich uns als das eigentliche Wesen der Tempora cons, ergeben. Dass eine Sprache sozusagen einen alten und einen neuen Baustil in streng gesetzmassiger Abfplge nebeneinander verwendet, ist gewiss eine hochst merkwiirdige Tatsache. Niemals waren verniinftige Menschen mit Überlegung auf eine so wunderliche Regel verfallen. Es offenbart sich darin wieder so recht die blinde Kraft der die Sprache beherrschenden Gesetze, nach welchen das Gebundene sich erhalt, das Freie sich fortentwickelt, ein Mechanismus, dem gegeniiber die bewussten und rationellen Faktoren kaum in Betracht kommen. So unnatiirlich es uns erscheinen mag, dass eine Sprache, in der &quot; וund“ heisst und ל ndu wirst &lt; totennicht sagt: ל, sondern nach ursemitischer Art; ה, und dass umgekehrt auch die Form &quot; הdu hast getotef' nicht mit ל verbunden wird, sondern dafiir nach alter Weise zu sagen ist: ל dem Hebraer ist sicherlich weder diese Regel noch der in ihr liegende harte Zwang jemals ztim Bewusstsein gekommen. Auch im Deutschen sagen .wir ja &quot;du totest“ (הקטל), aber nicht &quot;dann du totest“ן sondern mit Umstellung &quot;dann totest du“ (לקטלה). Wie nun die wenigsten Deutschen eine Ahnung haben von der unerbittlichen Regel der Inversion und dieselbe doch mechanisch mit unfehlbarer Sicherheit pheticum). Wenn wir uns erinnern, dass das einfache ל im hoheren Stile im Sinne von ל gebraucht werden kann, so werden wir im Perf. proph. das natiirliche Gegenstiick davon erblicken. Hier wie dort heisst poetischer Stil archaischer Stil. Indem der Prophet seine Zuhorer in eine hohere Sphare hebt, wahlt er zur Vergegenwartigung der Ereignisse die Form qatal in ihrer archaischen Bedeutung; andererseits fasst auch der Zuhorer, sobald er sich dieses hoheren Stiles bewusst wird, das Perfekt nicht mehr als Tempus der Vergangenheit, sondern der Vergegenwartigung, als Prasens-Futur. Dass der Dichter oder Prophet das Zukiinftige wirklich als ein bereits von ihm Geschautes oder Gehortes im Sinne eines vergangenen Ereignisses beschrieben habe, wie man gewohnlich annimmt, erscheint doch gar zu seltsam. Da die betreffenden Perfektformen durchweg mit Imperfektformen untermischt sind1, so musste man iiberdies ein fortwahrendes Hin- und Herpendeln des Standpunktes annehmen, die Darstellung gewonne den Charakter des Flatterhaften und Unsicheren. Fassen wir hingegen die qatal-Formen als Praesens-Futurum; so erhalten wir ein ruhiges, gleichmassiges Gemalde, in dem nur alte und neue Formen der Schilderung je nach dem freien Ermessen des Dichters gemischt sind. Das Hebraische zeigt also, urn das Gesagte zusammenzufassen, ein doppeltes Gesicht, das eine ruckwarts gerichtet zum Ursemitischen bezw. Ostsemitischen, das andere vorwarts zu den Aramaern und Arabern. Somit bestatigt sich auch von hier aus wieder die Ansicht von der zentralen Stellung des Hebraischen im Kreise der semitischen Sprachen. Schematisch lassen sich die hebraischen Tempora, wenn wir von einigen unwesentlichen Nuancen absehen, folgendermassen darstellen: I. Neuer (westsemitischer) Stil. 1. qaial in der Zeitsphare eines Participium perfect!. 2. jaqtul in der Zeitsphare eines Participium praesentis. 11. Alter (ursemitischer) Stil. 1. qatal in der Zeitsphare eines Participium praes. (assyr. ikasad). a) nach Waw consecutivum. b) in stereotype!!, formelhaften Wendungen, allgemeinen Satzen, Nebensatzen u. dergl. c) poetisch zur Vergegenwartigung zukunftiger Ereignisse. 2. jaqtul in der Zeitsphare eines Partic. perf. (assyr. tksud). a) nach Waw consecutivum. b) nach den Partikeln ־םט ז. c) poetisch. 1) Man vgl. hleriiber die dankenswerten Untersuchungen bei Driver § 14, dessca Anschauungen icb rair aber auch hier nicht aneignen kann."/>
                </div>
                <div ID="DIVL60" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="48">
                  <div ID="DIVL61" TYPE="TEXT" ORDER="48" LABEL="Driver § 13) die Handlung־, obwohl erst bevorstehend oder imVollzug begriffen, doch in der Vorstellung des Redenden als bereits geschehen hingestellt werden soli, z. B. &quot; יich schwore“, &quot; יich erhebe (die Hand zum Schwure)“, &quot; יich gebe den Rat“ usw. In den meisten dieser Redensarten, die wir gleichfalls nur durch ein Prasens iibersetzen konnen, liegt m. E. auch wirklich ein Prasens vor und wir brauchen darin keine urspriingliche Perfektbedeutung zu suchen. Es sind eben formelhafte, stereotype Wendungen, die in alter Zeit geschaffen und ohne Riicksicht auf die mittlerweile eingetretene Fortentwickelung derTempora mechanisch weiter gebraucht warden1. Ich weise noch auf die Fabel in Ri. 9, 8 ff. bin, wo jeder der drei Baume spricht: &quot;soil ich meine . . . lassen (החדלתי), um hinzugehen und liber denßaumen zu schweben?“. Auch hier ware es vergebliche Miihe, in die Perfektform eine perfektische Vorstellung hineinzuspekulieren. Nach den bisherigen Ausfiihrungen wird es wahrscheinlich, dass wir den Gebrauch des Perfekts in Sprichwortern, Sentenzen2 usw. ahnlich zu beurteilen haben. Die feste Form, in der solche Satze liberliefert werden, mag fur die Erhaltung der alten Sprachstufe massgebend gewesen sein. Sicher gilt das fur Nebensatze, in denen das Verhaltnis der Abhangigkeit einen Schutz gegen die Fortentwickelung bietet, der die freien Formen ausgesetzt sind. Vor allem gehoren hierher die Temporal- und Bedingungssatze, deren Typus wohl zum Teil in die alteste Zeit zuriickreicht, wo die beiden Tempusformen ihre Gebiete noch nicht genau abgegrenzt hatten; werden doch Perfekt und Imperfekt hier vielfach ganz gleichwertig gebraucht, und wir haben gar keinen Grund, anzunehmen, dass sie jedesmal mit Rucksicht auf ihren (westsemitischen) Tempuswert (zum Ausdruck der vollendeten bezw. unvollendeten Handlung) gewahlt seien, wie wir uns iiberhaupt den Sprachgebrauch viel mehr mechanisch als rationell vermittelt denken miissen. Eine besondere Betrachtung verdient noch die Verwendung der Perfektform zur Ankiindigung kiinftiger Ereignisse (Perfectum pro-1) Konig versucht auch diese Ausdriicke, wie mir scheint mit wenig Gluck, perfektisch zu erklaren. So soil z. B. 2. Sam. 17, 11 י ~ich rate“ (Driver § 10 I advise) nach ihm (§ 124) eigentlich bedeuten: ~nein, ich wtirde geraten haben (wenn ich an Achitophels Stelle gefragt worden ware)“; ein solcher Nebengedanke liegt aber dem Sprechenden (Husai) ganz fern, er ist ja in der Tat (Vers 6) ausdriicklich um seinen Rat gefragt worden. 1 Sam. 2, 16 ~nein, gleich sollst du es herbringen, wo nicht, so nehme ich es mit Gewalt“((לקהי wird (§ 131) interpretiert: ~wenn du nicht geben wirst, | dann] habe ich, [da ich das Gewiinschte trotzdem nehmen werde], es [eben] mit Gewalt genommen“. 2) In diese Kategorie (bezw. in die folgende) gehort z. B. der Eingang des ersten Psalmes, wo die Perfektform in der Bedeutung eines allgemeinen Prasens steht."/>
                </div>
                <div ID="DIVL62" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="47">
                  <div ID="DIVL63" TYPE="TEXT" ORDER="47" LABEL="innert, die Auffassung des Hebraers nachzufiihlen, und es entsteht ein ahnliches Unbehagen, wie wir es Menschen gegeniiber empfinden, die uns in gewissen Punkten unbegreiflich sind. Man mache demgegeniiber einmal den Versuch, das Perf. cons, wie ein assyrisches ikasad zu lesen, und man wird iiberrascht sein, wie natiirlich und heimisch uns diese Konstruktion anmutet. Die ursemitische Bedeutungsstufe von qatal hat sich aber, wie von vornherein anzunehmen, nicht allein nach Waw erhalten, sondern auch in einer Reihe anderer Bildungen, denen wir uns nunmehr zuwenden miissen. Kaum dahin zu rechnen ist eine Anzahl von Bezeichnungen korperlicher Zustande wie; &quot; זקטנתיich bin klein“, &quot; לer ist gross“, &quot; וsie sind schon“, &quot; יich bin alt“ etc. (Kautzsch § 106 g). In diesen Ausdriicken eine Perfektbedeutung zu suchen, ist schon deshalb unangebracht, weil dieselben nur konjugierte Adjektive sind (s. o. S. 13) und daher wohl niemals als rechte Verba empfunden wurden, wie sie ja auch kein eigentliches Partizip zu bilden vermogen. Auch die beliebte Erklarung derartiger Formen als Perfekta resultativa (z. B. י sei gleich &quot;ich bin alt geworden“) ist nicht durchfiihrbar, denn an Stellen wie Jes. 55, 9 &quot;. . . so sind meine Wege hoher (גבתו als eure Wege“ oder Ps. 92, 6 &quot;wie gross sind Deine Werke“ (בידדגז־לר ist, wie KNUDTZON • &quot;• •rr (ZAVII, 35) mitßecht bemerkt, derGedanke an einen eingetretenen Zustand unmoglich 1. Etwas anders verhalt es sich mit Affektbezeichnungen der Form qatal, die wir im Deutschen durch ein Prasens wiedergeben miissen; z. B. &quot; יich harre“ (Gen. 49, 18); &quot; רwir gedenken“ (Nu. 11, 5); &quot; יich habe Wohlgefallen“ (Ps. 40, 9); &quot; תdu liebst“ (Gen. 22, 2) und viele andere. Auch von diesen Bildungen diirften einige auf Eigenschaftsworter zuriickgehen, der Mehrzahl nach sind sie aber gewiss primare Verba. Wenn sie trotzdem die westsemitische Entwickelung zum Perfekt nicht mitgemacht haben, so liegt das zum Teil vielleicht an ihrer durchweg durativen Aktionsart, welcher gerade die prasentische Bedeutung besonders angemessen ist (s. o. S. 16). Dazu kommt weiter, dass Affektbezeichnungen wie &quot;ich freue mich, ich hoffe, ich fiirchte usw.“ zu dem gebrauchlichsten Inventar der taglichen Rede gehoren, wo bekanntlich auch sonst alte Formen mit besonderer Zahigkeit sich behaupten. Der letztere Gedanke fiihrt uns auf eine Reihe anderer Ausdriicke, in denen nach der gewohnlichen Darstellung (KAUTZSCH § 106 imn, 1) Auch die von Konig (§ 127) versuchten perfektischen Deutungen sind wenig befriedigend, z. B. י (Gen. 32, 11): ~ich war (allemal) klein im Verhaltnis zu dem, was du latest und bin es noch“."/>
                </div>
                <div ID="DIVL64" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="46">
                  <div ID="DIVL65" TYPE="TEXT" ORDER="46" LABEL="auszudriicken (Kautzsch § 112 e—l, dd; Driver § 120; Konig, der &quot;mit der Beantwortung dieser Frage lange gerungen“ § 367 e ff.). Wir haben den imperfektischen Gebrauch des assyr. ikasad oben ausfuhrlich erortert und ihn aus der urspriinglich partizipialen Bedeutung von qatal erklart (S. 21 ff.). Genau so sind wohl die betreffenden hebraischen Konstruktionen zu verstehen. Wo es sich uni Zustandssatze handelt, die eine Gleichzeitigkeit in der Vergangenheit ausdriicken, konnen wir auch im Deutschen das Partizip gebrauchen (siehe Delitzsch § 195 u. oben S. 21), z. B. דה ץ ה &quot; י הein Wasserschwall stieg von der Erde auf, trail- T t &quot;i IT •• i T V kend das ganze Land“ (Gen. 2,6), assyr. etwa &quot;edit istu irsitim elimma isakki us-aram ana pat gimrihi&quot; רם ר ר םdie • • O •L • • ־ •• it rr : it 1 t t r Leute streiften umher, es (das Manna) sammelnd (ilakatu:) und auf Miihlen mahlend“ (Nu. 11, 8); &quot;Samuel aber iibte das Richteramt iiber Israel sein Leben lang aus (יישפט), Jahr far Jahr umherwandernd (יהלץז), und Bethel, Gilgal und Mizpa besuchend (יסבב) und an alien diesen Statten Recht sprechend (1) Sam. 7,15 if). Wo dieses Tempus frequentativum ohne Anlehnung an ein anderes Praeteritum steht, kann natiirlich bei der Wiedergabe im Deutschen nur das Imperfekt eintreten. So z. B. von taglich wiederholten Handlungen Gen. 29, 3: &quot;und es pflegten dorthin alle Herden zusammengetrieben zu werden (יכאספו), dann walzten sie den Stein vom Brunnenloch weg (יגללי) und trankten (יהשקו) die Schafe, so dann schafften sie den Stein wieder zuriick“ (יהשלבו); ferner 2K. 6, 10: &quot;und so warnte er (der Prophet) ihn jedesmal (יה־והלרי), under (der Konig) war dann jedesmal auf seiner Hut (יכטמ־ר) an dem betreffenden Orte, (und das geschah) nicht nur einmal oder zweimal“; ein weiteres lehrreich.es Beispiel ist Ex. 33, yff. Die hier aufgezeigte Übereinstimmung in den Funktionen der beiden Formen ist so auffallig, dass sie nicht wohl als ein Spiel des Zufalls betrachtet werden kann, sondern auf eine urspriingliche Einheit dieser Formen hinweist; es liegt mit anderen Worten in ikasad wie im Perf. cons, das ursemitische Prasens (in dem friiher dargelegten weiteren Sinne) vor. Verhalt es sich aber so, dann erscheint auch die naive Ansicht der alten Grammatiker, das Waw conversivum &quot;verwandle“ ל in טל, in giinstigerem Lichte. Sie war im Grunde richtiger, jedenfalls aber gliicklicher als die oben aufgefiihrten Erklarungen unserer Grammatiken. Jene Anschauung stand wenigstens einer lebendigen Erfassung der hebraischen Sprache und einem Heimischwerden in ihr nicht hindernd im Wege. Wenn wir dagegen mit den Neueren von der Voraussetzung ausgehen, der Hebraer habe auch in seinem Perf. cons, eine vollendete Handlung ausdriicken wollen, so werden wir jeden Augenblick an unsere Unfahigkeit er-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL66" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL67" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="so lien vielmehr einige auffallendere Gebrauchsweisen, die ihnen gemeinsam sind, zur Sprache kommen. Ich erinnere daher a) an die Verwendung des Perf. cons, zum Ausdruck eines Befehles oder Wunsches, entweder im Anschluss an einen Imperativ wie 2 Sam. 7, 5 &quot; י תgeh und sage“, Gen. 6, 14 &quot;mache (•עמוד) dir eine Arche und bestreiche sie (וכפרת mit Pech“, oder auch zur unmittelbaren Einfuhrung eines Gebotes: ם ר &quot;lieben solit ihr den Fremdling“ (Dt. 10, 19), ההן טי “ T : /T ־ S T ; T T : ז Jahwe soli Richter sein und entscheiden zwischen mir und dir“ (1 Sam. 24,16). Ganz gewohnlich ist diese Konstruktion besonders in den gottlichen Verordnungen des Pentateuch, so dass man sie geradezu als die Form der Gesetzesbestimmungen bezeichnen darf. Ahnlich ausgedehnt ist aber auch der oben (S. 23) bereits kurz erwahnte Gebrauch des assyr. ikasad als Jussiv und in jussivahnlicher Bedeutung1. So in alien gesetzlichen Bestimmungen des Codex Hammurabi, z. B. das so haufige: aw Hum sic iddak &quot;jener Mensch soli getotet werden“. Desgleichen weisen die Vorschriften des sogenannten Sabbathgesetzes soweit sie phonetisch oder mit phonetischem !Complement geschrieben sind, die Prasensform auf: &quot;Der Konig soil sein Leibgewand nicht wechseln“ {2ll unakkar); &quot;der Arzt soil an den Kranken seine Hand nicht bringen“ (ul übbal) usw. Lehrreich ist auch, dass ein an Asurbanibal ergangener Befehl der Gottin Nana in Prasensform erscheint: &quot;Asurbanibal soli mich aus Elam herausholen (usesannima:) und nach Eanna hineinbringen (usera־ banm)“3. Schliesslich sei noch auf das &quot;Lehrgedicht“ K 33644 hingewiesen, wo ebenfalls das Prasens als gleichwertig mit dem Imperativ gebraucht wird: &quot;Gebet und Flehen und jtQo67.vv7]oiq (laban appi) sollst du ihm (dem Gotte) allmorgendlich darbringen {panamdinsummd)“. b) eine andere, ebenfalls sehr haufige und hochst bemerkenswert 5 Verwendung des Perf. cons, ist die als tempus frequentativum, um andauernde oder wiederholte Handlungen in der Vergangenheit"/>
                </div>
                <div ID="DIVL68" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="45">
                  <div ID="DIVL69" TYPE="TEXT" ORDER="45" LABEL="1) Auch das syrische qatelna, auf dessen Analogic mit qatal wir schon ofters hingewiesen haben, dient im Neusyrischen (Noldeke § 145, 3) ~zum Ausdruck optativischer, jussivischer und ahnlicher Verhaltnisse und zwar sehr haufig“ z. B. ~es werde Licht!“ Ja es kann, genau wie das Perf. cons., auch einen Imperativ fortsetzen, z. B. ~o Gott, komm und wohne bei uns!u (hebr. א ה). 2) Friedr. Delitzsch, Assyrische Lesestucke. 4. Aufl. (Leipzig 1900) S. 82. 3) Prisma, Col, VI n4f. 4) Cuneiform Texts XIII, Plate 30, 17 (unnumeriert). 5) ytßut the most noticeable use of the perfect and waw consecutive, though the one least likely to attract attention, is as a frequentative“ (Driver S. 142)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL70" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="44">
                  <div ID="DIVL71" TYPE="TEXT" ORDER="44" LABEL="aus dieser Wahl sich auch ein rythmischer Gegensatz zum wajjiqtol ergab“. Es ware ein ebenso leichtes als unfruchtbares Unternehmen, das Unbefriedigende mid Gekiinstelte, das mehr oder weniger alien diesen Erklarungsversuchen anhaftet, hervorzukehren. Wichtiger erscheint mir die daraus mit Wahrscheinlichkeit sich ergebende Erkenntnis, dass eine Ldsung des vorliegenden Problems iiberhaupt unmoglich ist, solange man an der absoluten Perfektbedeutung von qatal festhalt. Wenn daher Kautzsch (§ 112, 1 Anm.) schreibt: &quot;Eine eigentliche Erklarung dieser ganzen Erscheinung ist schwer zu geben, sobald man von der Aufstellung eines besonderen Waw conversivum im naiven Shine absieht und vielmehr daran festhalt, dass auch das Perf. und Imperf. cons, mit dem dargelegten Grundcharakter beider Tempora nicht im Widerspruch stehen konnte; mit anderen Worten auch das Perf. cons, stellt urspriinglich eine abgeschlossen vorliegende Handlung usw. dar“, so ist in dieser so selbstverstandlich erscheinenden Forderung einfach die Voraussetzung abzulehnen, dass die Perfektbedeutung von qatal wirklich der &quot;Grundcharakter“ dieser Form ist. Wie im Vorausgehenden dargelegt, ist sie vielmehr nur eine bestimmte Entwickelungsstufe derselben und zwar die spatere, wahrend die altere Bedeutung noch im assyrischen ikasad vorliegt. Damit scheinen auch die charakteristischen Merkmale dieser Konstruktion mit einem Male erklart. Wir brauchen nicht mehr zu fragen: wie kommt das Perfekt qatal zur Futurbedeutung und zu seiner eigenartigen Betonung und warum erscheinen beide nur in enger Verbindung mit Waw, sondern die Betrachtung ist die umgekehrte: die enge Verbindung mit Waw war der Grund, dass qatal hier seine alte Bedeutung und Betonung behalten hat, wahrend das freie qatal zur Perfektbedeutung fortgeschritten ist, Diese Annahme findet eine liberraschende Bestatigung an der merkwurdigen, noch nicht geniigend beachteten Tatsache, dass das assyr. ikasad, dessen form elle Identitat mit qatal wir oben (S. 20) darzutun versuchten, auch in seinen Funktionen dem sog. Perf. cons, vollkommen entspricht. Ich unterlasse es, fur die Übereinstimmung der beiden Formen in der Prasens-Futurbedeutung Belege beizubringen, da diese Übereinstimmung auf der Hand liegt1. Hier 1) Bemerkt sei nur, dass das Perf. cons, als Ausdruck des reinen Prasens verhaltnismassig selten vorkommt, da dafdr gewohnlich das einfache Imperfekt bezw. das Partizip verwendet wird. Auch im Assyrischen treten ja fur das Prasens in weitem Umfange Ersatzformen ein. Man vergleiche z. B. das grosse Klagelied (Nr. 26, 187) an !star (L. W. King, The Seven Tablets of Creation, London 1902, Appendix V), das mit einer Prasensform beginnt (usalltki &quot;ich flehe dich an“), in den folgenden 14 Versen aber nur Participia und Permansiva (im Sinne eines Prasens) aufvveist."/>
                </div>
                <div ID="DIVL72" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="43">
                  <div ID="DIVL73" TYPE="TEXT" ORDER="43" LABEL="historicum erblicken, so erscheint die Verwendung des Perfekts fur etwas Zukiinftiges als ganz und gar unvorstellbar. Wahrend die alte Grammatik sich einfach mit der Feststellung begniigte, das Waw &quot;conversivum“ verwandle das Prateritum in ein Futur, so hat man im Laufe des 19. Jahrhunderts mancherlei Versuche unternommen, dieses Unvorstellbare dock irgendwie begreiflich zu machen. Ich fiihre die namhaftesten Versuche dieser Art an: Nach EWALD (§ 234) hat das &quot;beziiglich fortschreitende Perfekt“ (so nennt er das Perf. cons.) die Wirkung, dass das Werdende sofort als ins Sein tretend gesetzt wird, ahnlich wie beim Impf. cons, das Gewordene und Seiende als in neues Werden iibergehend gedacht wird, &quot;so dass die schlichten Tempora auf diese Weise anmutig ein jedes vom Wechsel ihres Gegenteils durchkreuzt werden“. Nach OLSHAUSEN1 beruht der Gebrauch des Perf. cons, urspriinglich auf einem &quot;Spiel der Einbildungskraft, vermoge dessen die gleichsam notwendig erscheinende Folge einer erwahnten Handlung oder eines angedeuteten Umstandes als ein Vollendetes betrachtet wird, wahrend abgesehen von einem Verhaltnis der Folge eine andere Auffassung am Orte gewesen ware“. Nach BOTTCHER (II 208) bezeichnet das Perf. cons, als &quot;Abschlussform“ im allgemeinen das, &quot;was als Folge zum Abschluss gelangend oder gelangt vorzustellen ist“. Wenn die Zukunftbedeutung des Perf. cons, die gewdhnliche ist, so beruhe das darauf, dass gerade das Zukiinftige der Versicherung durch Abschlussform am meisten bedarf. Driver bemerkt zu diesen Erklarungsversuchen mit Recht, es komme in ihnen die Tatsache nicht zur Geltung, dass die in Rede stehende Konstruktion unabanderlich an die Verbindung mit Waw gekniipft ist, und dass, sobald diese Verbindung durch ein Wort gelost wird, das Imperfekt einzutreten hat. Er geht daher mit besonderer Sorgfalt dem &quot;geheimnisvollen Wesen“ dieses Waw nach und kommt (§ 108) zu dem Ergebnis, dass es in dieser Verbindung eine demonstrative Kraft besitze, gleichbedeutend mit &quot;dann“ oder &quot;so“. Die Handlung werde zwar als abgeschlossen betrachtet, aber nur mit Beziehung auf das vorausgehende Verbum; das Perfektum verliere somit in dieser Anlehnung seine Individualist und gerate unter die Herrschaft {sway) des Verbums, mit dem es verknupft ist. Nach Eduard KONIG2 schliesslich, der die Verknupfung mit Waw cons, die &quot;emphatisch-kopulative“ Satzverbindung nennt*' im Gegensatz zur &quot;einfach-kopulativen“, &quot;erklart sich die Wahl des qatal daraus, dass diese Verbform den Stamm des betreffenden Verbums reprasentierte und deshalb die nachstliegende war, wie ja 1) Lehrbuch der hebr. Sprache (Braunschweig 1861) S. 460. 2) Syntax § 365 a, d."/>
                </div>
                <div ID="DIVL74" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="42">
                  <div ID="DIVL75" TYPE="TEXT" ORDER="42" LABEL="altere Sprachformen, gleichsam von einem poetischen Hauche umflossen, als asthetisch wirkendes Kunstmittel weiter verwendet werden, auch nachdem die gewdhnliche Redeweise langst zu neuen Bildungen fortgeschritten ist. Dass diese Imperfekta nicht gut als Praesens historicum erklart werden konnen, zeigen Stellen wie Hiob 3, 3 ד &gt; &quot;ם ד רverflucht sei der Tag, an dem ich geboren wurde“ oder Jes. 51, 2 &quot;blickt auf Abraham, euren Vater, und Sara, die euch mit Schmerzen gebar (תחוללכם)“; es muss doch wohl als ausgeschlossen gelten, dass hier die Handlung als &quot;noch im Vollzug begriffen“ vorgestellt sei. Da ist vielmehr die naive Ansicht im Recht, wenn sie sagt, das Imperfekt stehe an Stelle des Perfekts (בבלקרם 2. Das Perfekt. Nach der allgemein iiblichen Definition, wie sie z. B. bei KAUTZSCH § 106 vorliegt, &quot;bezeichnet das Perfekt Handlungen, Ereignisse oder Zustande, die der Redende als vollendete (faktisch vorliegende)1 hinstellen will, mogen sie nun einer endgiiltig abgeschlossenen Vergangenheit angehoren oder noch in die Gegenwart hineinragen oder, obwohl noch zukiinftig, als schon vollendet (vorliegend) gedacht werden“. In dieser Definition ist m. E. Unvereinbares vereint; jedenfalls werden wir gut daran tun, einstweilen von der Bestimmung einer einheitlichen Funktion der Perfektform iiberhaupt abzusehen und die einzelnen Gebrauchsweisen derselben vorerst gesondert zu betrachten. Was zunachst das freie Perfekt anlangt, so drfickt es gewiss in den meisten Fallen eine abgeschlossene Handlung aus bezw. es dient zur Einfiihrung einer Erzahlung, ganz ahnlich wie das Perfekt unserer Sprachen2. Da fiber diesen gewdhnlichen Gebrauch eine Meinungsverschiedenheit niemals bestanden hat, so brauchen wir hier nicht weiter auf ihn einzugehen, zumal die Entstehung desselben bereits oben (S. 18) erortert warden ist. Wir wenden uns daher sogleich zur schwierigsten Frage nicht nur dieses Kapiteis, sondern der hebraischen Syntax iiberhaupt, zur Frage des Perfectum consecutivum. Wie das oben behandelte Impf. cons, ein Perfekt fortsetzt und im Sinne eines solchen gebraucht wird, so bildet das Perf. cons, (oft mit einer eigentfimlichen Ton&quot; veranderung) die regelrechte Fortsetzung oder geradezu ein Aquivalent des Imperfekts in seinen verschiedenen Bedeutungen. Konnte man im Impf. cons., wenn auch irrtfimlicherweise, eine Art Praesens 1) So in den beiden letzlen Auflagen im Anschluss an Knudtzon. 2) So besonders in der deutschen und franzosischen Um gangs sprache und durchweg im Slavischen."/>
                </div>
                <div ID="DIVL76" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="41">
                  <div ID="DIVL77" TYPE="TEXT" ORDER="41" LABEL="auch nur in diesem; sobald der enge Zusammenhang der Rede irgendwie gelockert oder durchbiochen wird, iiberall also, wo ein neuer Einsatz erfolgt, findet auch sofort eine Umschaltung der Funktionen statt und der neue Stil tritt in seine Rechte ein, &quot;the imperfeet lapses into the perfect“, wie Driver anschaulich sich ausdriickt. Ist diese Auffassung des Imperfectum consecutivum richtig, dann eriibrigt sich die Untersuchung, welche Zeitsphare in dieser Konstruktion zum Ausdruck kommen kann. ל ist eben wie das protosemitische jaqtul zeitlos und kann daher alle Zeitmomente enthalten, die iiberhaupt bei einem mit &quot;und“ angeknupften Verbum denkbar sind, also Gegenwart, Vergangenheit, Zukunft, wie der jedesmalige Zusammenhang es verlangt Siehe die Belege bei Kautzsch § in, 4; Konig § 142fif, § 366; Driver § ;Bff. Wenn die Beziehung, auf die Vergangenheit die iiberwiegende ist, so beruht das einmal darauf, dass gerade bei Erzahiung vergangener Ereignisse die Anreihung mit &quot;und“ besonders beliebt ist, andererseits darauf, dass fur die Anknupfung des Prasens und Futur zwei andere Tempusformen, das Partizip und das Perf. cons, sich ausbildeten. Wie man sieht, bestehen nun auch keine prinzipiellen sprachlichen Bedenken mehr dagegen, dass durch ל auch ein Ruckweis auf die Vorvergangenheit eingefuhrt werde, wie die judischen Grammatiker und manche neuere Exegeten fur eine Reihe von Stellen es annehmen. Nur mit dem herkommlichen Begriff des Imperfekts als der unvollendeten Handlung liesse sich seine Plusquamperfekt-Bedeutung nicht vereinbaren. Man vergleiche iiber diese diffizile Frage (a moot and delicate question) Driver § 76 Obs. u. KONIG § 142, wo alle (?) in Betracht kommenden Stellen behandelt sind. ■— Bekanntlich steht auch nach einigen anderen Partikeln haufig das Imperfekt mit Perfekt-Bedeutung, so nach &quot; זdamals“, ־ &quot;bis“, &quot; םnoch nicht“, &quot; טbevor“, bei letzteren im Sinne unseres Plusquamperfekt, wie Gen. 24, 45: &quot;ים ה ר יkaum hatte ich so zu mir selbst geredet“. Die Erklarung ist naturiich dieselbe, auch hier hat das Imperfekt hinter der Partikel wie hinter einer Deckung sich behauptet. Freilich ist diese Verbindung nicht so fest wie die mit Waw, deshalb kann bei ז, wenn die einfache Tatsachlichkeit betont werden soil, auch das Perfekt stehen z. B. ־^x• 15; 15: &quot;ז ר erschraken die Fiirsten Edoms“. Wenn man die Beobachtung gemacht hat, dass in der Poesie und im hoheren Stile auch das freie, nicht mit einer Partikel verbundene Imperfekt im perfektischen Sinne gebraucht wird, so ist das nur ein Spezialfall jener genugsam bekannten Tatsache, dass"/>
                </div>
                <div ID="DIVL78" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="40">
                  <div ID="DIVL79" TYPE="TEXT" ORDER="40" LABEL="decktl, so diirfen wir das schliessliche Ergebnis unserer Untersuchung folgendermassen formulieren: das Imperfekt bezeichnet im Hebraischen die der Zeitsphare eines Participium praesentis entsprechende Handlung. Die Unbestimmtheit, die dieser Verbalform ihrer Natur nach inne wohnt, ist somit geblieben, sie ist nur in engere Grenzen eingeschlossen. Nun gibt es aber eine Anwendungsweise des Imperfekt, die zu der eben dargelegten Bedeutung nicht stimmen will, daher auch in unseren hebraischen Grammatiken an einem besonderen Orte behandelt wird, es ist das Imperfekt nach Waw consecutivum. Diese Verbindung gilt als gleichbedeutend mit dem Perfekt ל, ja sie bildet, gewohnlich mit Anlehnung an das letztere, das eigentliche Tempus der Erzahlung. Dieser Gebrauch wird ziemlich allgemeln daraus erklart, dass der Hebraer, &quot;nachdem eine Handlung durch den Eingang als geschehen oder vollendet bezeichnet ist, in die Zeit ihres Geschehens sich versetzt, die Zeit, da sie noch unvollendet war“ (STRACK2 §64). Nach Kautzsch3 (§ 112 b) &quot;verleiht dieser Wechsel dem hebraischen Stil den Reiz einer bedeutsamen Gliederung, indem die eben noch im Flusse begriffene Handlung (Imperfekt) alsbald im Perfekt zum ruhigen und festen Abschluss gelangt, um dann im weiteren Verlauf abermals in Fluss zu geraten und umgekehrt“. Auch nach Driver (§ 68) muss die letzte Erklarung dieser Konstruktion in der dem Plebraer eigentiimlichen Vorstellungsart (mode of thought) liegen, die sich hier in seiner Sprache wiederspiegelt. Einer solchen Erklarung steht jedoch folgendes schwere Bedenken entgegen: Erscheint es nicht hochst seltsam, dass der vorausgesetzte Wechsel des Standpunktes nur nach der Partikel ר (nicht ר) eintreten kann, und dass der kiirzeste Einschub (z. B. die Negation א), wenn er ר von der Verbalform trennt, die Wirkung hat, dass die Handlung nicht mehr als im Fluss begriffen, sondern nur als abgeschlossen vorgestellt werden darf? Ein so starrer, an Ausserlichkeiten gebundener Schematismus passt in der Tat schlecht zu der doch immer frei und willkiirlich schaltenden Phantasie. Vielmehr scheinen es jene Ausserlichkeiten selbst zu sein, welche die eine oder die andere Konstruktion bedingen. Mit anderen Worten, es muss in diesen Verbindungen mit Waw ein archaischer Stil vorliegen, eine angeerbte und konventionell fortgeiibte Sprechgewohnheit d. h, jene oben (S. 11) genannte protosemitische Erzahlungsweise, die im festen Satzgefiige sich erhalten hat. Aber 1) Vgl. oben S. 17!. 2) Hehr. Grammatik, 8. Aufl. Miinchen 1902. 3) JV. Gesenms’ Hcbr. Grammatik, 27. Aufl. Leipzig 1902. 28. Aufl. 1909."/>
                </div>
                <div ID="DIVL80" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="39">
                  <div ID="DIVL81" TYPE="TEXT" ORDER="39" LABEL="werdend (nascent), &quot;as evolving itself actively from its subject, as developing“ (§ 21). Daraus leitet er die verschiedenen Anwendungsweisen des Imperfekts ab. Mit Übergehung der iibrigen Grammatiken, die sich mehr oder weniger an die genannten anschliessen, erwahne ich noch die verdienstvollen Untersuchungen von Knudtzon 1 zur hebraischen Tempuslehre; ihm zufolge bezeichnet das Imperfekt als der Gegensatz zumPerfekt &quot;das in einem Augenblicke vor jemands Gedanken oder Augen Auftretende, das sich Darstellende“. Einen angemessenen־ Namen dafiir wagt er nicht vorzuschlagen. E. KONIG'2 ,schliesslich meint, es empfehle sich, &quot;gegeniiber dem jetzt gebranciflichen Ausdruck Imperfekt, der in hochst lastiger Weise mit der grammatischen Terminologie anderer Sprachen collidiert, der Name Infektum, der ausserdem den haufigen futurischen Sinn des jaqtul direkt ausspricht“. Wie man sieht, laufen hier überall sachliche Meinungsverschiedenheiten und Wortstreitigkeiten neben- und durcheinander. Im allgemeinen ist man aber iiberzeugt, dass die Grundbed eutung, das Wesen, der eigentliche urspriingliche Sinn (the legitimate signification) des hebr. Imperfekts sich linden lassen miisse, aus welchem die verschiedenen Anwendungen desselben sich ergeben. Man wird indes gestehen miissen, dass das Resultat der darauf gerichteten Bemiihungen nur unvollkommen befriedigt. Und das ist nicht zu verwundern. Es istnamlich m. E. ein ganz unmogliches Unternehmen, die Grundbedeutung des Imperfekts vom Hebraischen aus finden zu wollen. Das Wesen einer Sprachform lasst sich eben nicht durch Reflexion fiber deren abgeleitete Bedeutungen bestimmen, ebenso wenig wie man etwa aus den Umrissen des Konigreichs Bayern eine geometrische Formel ermitteln kann, nach welcher dieses gestaltet ist. Was geschichtlich geworden ist, lasst sich nie rein begrifflich, sondern nur auf geschichtlichem Wege verstehen. Wir haben diesen Weg bereits in den ersten Kapiteln zu gehen unternommen und gefunden, dass die wirkliche Grundbedeutung des Imperfekts im Protosemitischen vorliegt, wo jaqtul als die einzige Verbalform ganz universale Funktion besitzt. Im Westsemitischen ist die perfektische Funktion von qatala iibernommen warden, wahrend der Rest (also Prasens, Futurum und Imperfekt unserer Sprachen) dem Imperfekt verblieben ist. Da diese Restfunktion tatsachlich mit der eines Partizips der Gegenwart annahernd sich 1) Vom sogenannten Perfekt und Imperfekt im Hebraischen. (Actes du 8. Congres international des Orientalistes, sect, se'mit., Leiden 1893. S. 73ff.) Ferner ZA VI, 409 ff. VII, 33 ff 2) Hisiorisch-komparative Syntax der hebr. Sprache. (Leipzig 1897), § 165."/>
                </div>
                <div ID="DIVL82" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="38">
                  <div ID="DIVL83" TYPE="TEXT" ORDER="38" LABEL="Auf Grund dieser (im Wesentlichen auf CURTIUS und BOTTCHER zuriickgehenden) Unterscheidung stellt er nun die beiden Satze auf (§ 5): 1. das Hebraische bezeichnet durch seine zwei Tempusformen nicht die Zeitstufe, sondern nur die Zeitart, uncf zwar 2. beschreibt die eine die Handlung als werdend (snascent and so as imperfect), die andere als vollendet (completed and so as perfeet). &quot;Auf diesen zwei Tatsachen ist die ganze Theorie der Tempera aufzubauen“. Die Griinde, welche diese Theorie des hochverdienten Forschers fur mich unannehmbar machen, ergeben sich teils Aereits aus den vorigen Kapiteln, teils sollen sie im Laufe unserer Untersuchung ' noch ausdriicklich zur Sprache kommen. Wir betrachten zunachst die beiden Tempusformen im Einzelnen. 1. Das Imperfekt Der im Anschluss an die syrischen und jiidischen Grammatiker ־) bis in das 19. Jahrhundert hinein gebrauchliche Name Futurum war gewiss zu einseitig. ־ Schon DE Sacy schlug daher fur das Arabische, wo die Verhaltnisse ja fast ebenso liegen, die Bezeichnung Aorist vor 1. Bei uns ist aber die zuerst von Ewald in seiner arabischen, dann auch in seiner hebraischen Grammatik eingefiihrte Benennung &quot;lmperfekt&quot; durchgedrungen2; &quot;lmperfekt&quot; nicht im Sinne der griechischen Grammatik, sondern insofern es das Unvollendete und noch nicht Seiende, moglicherweise aber Werdende und Kommende bezeichne. Freilich wurde dieser Ausdruck und damit auch die Definition in der Folge vielfach beanstandet. BOTTCHER3 schon wandte dagegen ein, dass man dem Unvollendeten nicht ansehen konne, dass es noch nicht einmal begonnen habe, d. h. dass sich aus dieser Definition die futurische Verwendung der Form nicht erklare. Er selbst gebraucht die Bezeichnung &quot;Fiens“ d. h. das &quot;im Eintritt Vorgestellte&quot; gegeniiber dem &quot;Factum“ als dem &quot;im Abschlusse Gedachten&quot;. Driver kommt sachlich BOTTCHER sehr nahe, wenn er auch die Benennung Fiens ablehnt. Das Imperfekt bezeichnet nach ihm eine Handlung als 1) Grammaire arabe. 2. ed. (Paris 1831), I 148. Da ~Aorist“ die •urspriinglich ~unbegrenzte“ d. h. universale Funktion von jaqtul direkt ausspricht und in gleicher Weise auf das Assyrische wie auf die westsemitischen Sprachen anwendbar ist, so verdient diese Bezeichnung in der Tat, allgemeiu angenommen zu werden. Den mannigfachen Analogien, die ausserdem noch zwischen der Urform jaqtul und dem Wurzel- Aorist des Indogermanischen bestehen, kann hier nicht weiter nachgegangen werden. 2) Gravl77latica critica U77g7lae arabicae, 1831, II 112. Ausfuhrlifhes Lehr buck der hebr. Sprache des alien Bundes. (Gottingen, 7. Aufl, 1863), § 134 ff. 3) Ausfuhrl. Lehrbuch der hebr. Sprache. (Leipzig 1866), § 587 ff."/>
                </div>
                <div ID="DIVL84" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="37">
                  <div ID="DIVL85" TYPE="TEXT" ORDER="37" LABEL="wird, wie andererseits die Gleichung iksud = J.o besteht, so dass JCo = illik ibakki. iS * &quot; Eine andere eigenartige Verwendung der Form ikasad\ namlich als Jussiv und in jussiv-ahnlicher Funktion (Delitzsch § 177) hat auch in unseren Sprachen ihre Parallele (&quot;Du bleibst zu Hause!“ &quot; Tit ne tueras point/“)• Da die Tatsache eines solchen Gebrauches ebenfalls geeignet erscheint, neues Licht auf das Wesen des Perf. cons, im Hebraischen zu werfen, so soil er mit diesem zusammen im nachsten Abschnitt zur Sprache kommen. B. Das Hebrdische. Nirgends liegen die Tempusverfialtnisse verwickelter als im Hebraischen, nirgends ist aber auch so viel Miihe und Scharfsinn darauf verwendet warden, &quot;jene Erscheinungen, die dem an unsere modernen und klassischen Sprachen Gewohnten so widersprechend, um nicht zu sagen unsinnig vorkommen miissen“ (Driver § 2), verstandlich zu machen. Als die umfassendste Leistung auf diesem Gebiete gilt mit Recht die Monographie von S, R. Driver, regius Professor des Hebraischen in Oxford: &quot;liber den Gebrauch der Tempora im Hebraischen“1, ein glanzendes und geistvolles Buch, dessen Resultate nicht nur in die meisten unserer hebraischen Grammatiken iibergegangen sind, sondern, wie es scheint, die Anschauungen liber die semitischen Tempora iiberhaupt stark beeinflusst haben. Ich mochte die Verdienste dieses trefflichen Werkes umsomehr betonen, als ich mich dessen Grundgedanken gegeniiber durchaus ablehnend verhalten muss. Gerade beim Studium dieses Buches hat sich mir vielmehr die Überzeugung aufgedrangt, dass hier keine Losung, sondern noch ein Problem vorliegt, dass die Erklarungen des Verfassers, so anregend sie im Einzelnen atich sein mogen, unmoglich das letzte Wort in dieser Frage bedeuten konnen, sondern dass eine Erkenntnis, wenn sie iiberhaupt erreichbar ist, in anderer Richtung gesucht werden muss. Driver geht aus (§ 2) von der Unterscheidung zwischen Zeitstufe (order or date of time') und Zeit art (kind or character of time). Im ersteren Falle bezeichne die Verbalform eine Handlung als friiher oder spater gegeniiber einem anderweitig vom Erzahler fixierten Zeitpunkt, im anderen Falle werde die Handlung vom Sprechenden angeschaut entweder als &quot;werdend“ (incipient) oder als &quot;im Verlauf begriffen“ (continuing) oder als &quot;abgeschlossen“ (completed). 1) A treatise on the use of the tenses i?z Hebrew, Oxford 1874, 3. ed. 1892."/>
                </div>
                <div ID="DIVL86" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="36">
                  <div ID="DIVL87" TYPE="TEXT" ORDER="36" LABEL="Ein solches scheint namlich dem babylonischen Epos ebenso unbekannt zu sein wie dem homerischen. Gerade bei anschaulichster Erzahlung, z. B. der des Kampfes zwischen Marduk und Ti’amat (Weltsch. Epos IV 93 ff.), suchen wir vergebens ein Prasens. Ebenso finden wir in der lebendigsten Schlachtschilderung, die wir besitzen (Sank. V 47 ff.), alle einmaligen Vorgange durch das Prateritum wiedergegeben. Wo Prasensformen erscheinen, driicken sie die Dauer oder Wiederholung in der Vergangenheit aus, sie sind also als Imperfekta aufzufassen: u lin a mu slur am a ramanulsin ittanal־ laka &quot;wahrend sie selbst (die Wagen) verlassen waren und allein umherfuhren (Sank. VI 11); ki la adme summati kulludi itarraku libbulun &quot;wie einem gefangenen Taubchen zitterte iknen das Herz“ (ib. VI 19); linatelun uzarrabu (ib. VI 20); munnariblunu la ana naplati usu alar ikalladu urassapu ina kakki &quot;sie machten die Fliichtlinge, wo sie dieselben trafen, (einen nach dem anderen) nieder“ (ib. VI 23,24). Aus der letzten Stelle1 ersieht man, dass ikalad auck selbstandig okne direkte Anleknung an ein Prateritum im Sinne eines Imperfekts steken kann. Dasselbe ist der Fall an zaklreicken Stellen der Sintfluterzaklung (Gilg. Epos XI 97 ff)• Gerade kier sckeint mir der Wecksel zwiscken Aorist und Imperfekt (also nickt Prasens!) zum Zwecke eines feineren Verstandnisses genau zu beackten2. Wenn die bis jetzt nickt ausdriicklick als solcke gewiirdigte Imperfektfunktion von ikalad kier mit besonderem Nachdruck hervorgehoben wurde, so geschah das: 1. weil dieser Gebrauch bei der Annahme einer urspriinglich partizipialen Bedeutung der Form qatala von selbst sick ergibt, also indirekt diese oben von uns aufgestellte These bestatigt (s. o. S. iff.). 2. weil derselbe eine lehrreiche Parallele bildet zu dem ausgedehnten imperfektischen Gebrauch des Perf. consecutivum im Hebraischen (siehe nachsten Abschnitt). י ? o 3. weil nun erst die Gleichung ikalad = eine vollkommene 1) Yon Ungnad in § 30 seiner babyl. assyrischen Grammatik (Miinchen 1906) als Beispiel far das Praesens historicum augefiihrt. 2) So diirfte auch in der schwierigen Stelle XI 123 ullada am besten als Imperfekt zu fassen sein; &quot;ich gebar“, hebr. י. (Jensen und Ungnad haben auch hier das Prasens.) Man vergl. dazu Gen. 6,4: &quot;Die Gottessohne gesellten sich (*!יבא) zu den Menschentochtern, und diese gebaren ihnen“ (וילל!1 לד!ם). Es wilrde also dort wie hier die Wiederholung in der Vergangenheit zum Ausdruck kommen. (Siehe unten S. 31 f.) Lehrreich ist auch die Gegenuberstellung von Gilg. Epos XI 117: isessi Jstar kima alitti und Weltsch. Epos IV 89: isstma Ti amat sitmuris elita. Im ersten Falle soli doch wohl das Andauernde ausgedriickt werden; &quot;!star schrie (in einem fort) wie eine Gebarende“, an der zweiten Stelle dagegen: &quot;,liamat stiess in ihrer Wut einen gewaltigen Schrei aus“."/>
                </div>
                <div ID="DIVL88" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="35">
                  <div ID="DIVL89" TYPE="TEXT" ORDER="35" LABEL="(DelitzSCH § 187) den eines Prohibitiv. Vergl. fur beide Falle die in den Beschworungstexten haufigen Formeln; lillil, libbib, limmir &quot;er (der Mensch) moge hell, rein, glanzend werdenl“; ana arkia ai illikuni &quot;hinter mir drein sollen sie (die bosen Geister) nicht gehen“, ana zumria ai ithicni &quot;meinem Leibe sollen sie nicht nahe kommen&quot;, ana bitia ai erubuni &quot;in mein Haas sollen sie nicht eintreten“ usw. Die genannten Konstruktionen lassen sich offenbar nicht aus der Prateritalfunktion von iksud begreifen, sohdern ihre Entstehung muss in eine friihere Zeit fallen, wo iksud noch jene umfassendere Bedeutung von jaqtul besass, wie sie ihm in den westsemitischen Sprachen geblieben ist (ahnlich schon DelitzSCH § 119). Ebenso erklart sich der Gebrauch von ikasad in Zustandsatzen zur Bezeichnung der Gleichzeitigkeit in der Vergangenheit (DELITZSCH 195) nicht aus dessen Prasens-Futur-Bedeutung, wohl aber aus seiner Herkunft von einem nomen agentis (siehe oben S. 18). Wir konnen also solche Satze wie innabitma ibakam zikndsu recht wohl durch ein Partizip wiedergeben: &quot;er floh, zerraufend seinen Bart“; aber die Tatsache, dass wir so iibersetzen konnen, darf uns nicht vergessen lassen, dass ibakam hier nicht mehr Partizip, sondern Verbum finitum ist, nicht in der Funktion eines Prasens-Futur, sondern in der eines wirklichen Imperfekt {eve lie bat). Unsere Sprache erlaubt es uns auch, die assyrische Konstruktion getreu wiederzugeben: &quot;er floh und zerraufte seinen Bart“, doch miissen wir dabei freilich auf die Unterscheidung von Aorist {eg&gt;vyev) und Imperfekt verzichten. Weitere Beispiele: sa kaianamma sugura ?zasakki, umisamma imammaru passurki &quot;welcher fortwahrend auserlesene Speisen dir zutrug, taglich deine Schiissel glanzen machte“1; manzazu ul ipassimma issahra &quot;es war kein Ruheort vorhanden und sie kehrte wieder zuriick“ (Gilg. Epos XI !49)5 inuhma Beluni salamtus ibarri &quot;es ruhte Bel (und) betrachtete ihren Feichnam (Weltsch. Epos IV 135.) Besonders lehrreich sind die folgenden Stellen, wo iiberall drei Imperfekta stehen: ithema belum, kablus Tiamati ibarri, sa Kingu ha iris a isea mekisu, innattalma esi mdlaksu (Weltsch. Epos IV 65 ff.) ilhk aribima, karitra sa me imurma ikkal isahhi itar7i} id issihra (Gilg. Epos XI 154!.); uktammisma attasab abakki, eli dur appia illaka dimaia (ib. XI 137 f). Es ist m. E. unzulassig, diese ikasad-Formen, wie es in unseren Übersetzungen vielfach2 geschieht, als Praesens historicum zu fassen. !) Gilgames-Epos VI, 65. Paul Haupt, Das babylonische Nimrodepos. (Leipzig 1884), S. 44. 2) E Jensen, Assyrisch-babylomsche My then u. Epen. Berlin 1901. A. Ungnad in Altorientahsche Texte tend Btlder zum Alien Testamente, herausg. von LI. Gressmann. Tubingen 1909."/>
                </div>
                <div ID="DIVL90" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="34">
                  <div ID="DIVL91" TYPE="TEXT" ORDER="34" LABEL="weder bediirftig noch fahig ist, so werden wir auch nicht etwa aus ikasad herzuleiten suclien; vielmehr ist gerade die Herkunft dieser letzteren Form, die im Westsemitischen zunachst keine Entsprechung zu besitzen scheint, fur uns ein Problem. Andererseits miissen wir aber das westsemitische qatal auch im Assyrischen vermuten. Das Permansiv kann dafiir nicht in Frage kommen, da es wohl ein qatil und qatul, aber kein qatal enthalt, und iiberdies durch die voile Form der Affixe seine junge Entstehung verrat. So ergibt sich denn aus den beiden Fragen: Woher stammt ikasad? Wo Ist qatal? unmittelbar die Antwort: qatal ist ikasadh In der Tat drangt sich die Identitat der beideE Formen mit solcher Gewalt auf, dass wij sie festhalten miissen, auch wenn wir die Umwandlung der affigierenden Flexion in die prafigierende nicnt erklaren konnten. Nach Barths Vermutungen hat die Entstehung des assyrischen Permansiv zu der Umbildung die Veianlassung o-egeben. Ich mochte noch eine andere Erklarung in Vorschlag bringen. Nehmen wir einmal an, das Assyrische habe wirklich ursprunglich *kasad wie qatal konjugiert, so musste die prafigierende und die affigierende Flexion auch dann nach assyrischen Lautgesetzen in den dritten Personen der Reflexivstamme (I 2 und IV) zusammenfallen: *iktasady und *jaktasad werden beide zu iktasad (Plur. iktasadu); *inkasad, *jankasid werden zu ikkasad, ikkasid, unterscheiden sich also nurmehr im Vokal des zweiten Radikals. Es erscheint nun recht wohl moglich, dass der in den angegebenen Formen lautoesetzlich erfolgte Zusammenfall durch Analogic auch auf die iibiigen Personen und Stamme sich ausbreitete, indem das (sekundare und seltenere) Prasens nach dem (urspriinglichen und haufigeren) Pratentum sich richtete. . Was dießedeutung der beiden Tempusformen anlangt, so smci die Unterschiede gegenuber dem Ursemitischen relativ gering. Nur haben sich die dort noch schwankenden Verhaltnisse2 dahin konsolidiert, dass ikhid ganz aus der prasentischen Sphare verdrangt und ikasad hier alleinherrschend geworden ist Wenn indes iksud als Prateritum, ikasad als Prasens-Futur bezeichnet wird, so muss dock cdeichzeitig miterwahnt werden, dass an einigen Stellen das Anwendungsgebiet der beiden Formen liber diese Bedeutungen hinausgreift. &quot; , _A , c• So hat iksud in Verbindung mit der Wunschpartikel lu den Sinn eines Prekativ oder Kohortativ, in Verbindung mit der Negation a-a 1) Auf Grund teilweise anderer Erwagungen war J. Barth schon fruher (ZA 11, 375 ff.) zu demselben Ergebnis gekommen, das auch von BroCKELMANN [Grundrtss, S. 569) angenommen wird. 2) Siehe oben S. 18."/>
                </div>
                <div ID="DIVL92" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL93" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="Aber die Sprache ist ja nicht ein materielles Gebilde, in welchem eine so mechanische Aufteilung oder Umschaltung der Funktionen mit einem Mai moglich ware, sondern sie ist das Ergebnis von zahl-I°sen psychophysischen Prozessen, die in der mannigfachsten Weise sich beeinflussen, einander kreuzen und hemmen. So ist denn auch die so tief in das Sprachleben eingreifende Vertauschung der Gebiete nicht iiberall gleichmassig durchgefiihrt. Vielmehr -hat jede Form in dem an die andere abgegebenen Territorium eine Anzahl kleinerer oder grosserer Gebiete, die wir mit Enclave!! vergleichen konnen, zuriickbehalten. Vor alien! sind es gewisse haufig gebrauchte, mehr oder weniger zu Formeln erstarrte Redewendungen, welche die neue Entwickelung der Dinge nicht mitmachen. Auch dort, wo die Verbalform eng mit einer Partikel verkniipft war, hat das Gesetz der Beharrung sich machtiger erwiesen als der Trieb der Veranderung; diese Verbindungen warden bei der sprachlichen Revolution nicht zertrummert, sondern in ihrer alten Form und Bedeutung weiter gebraucht. Die auf solche Weise entstandene Inkongruenz zwischen den Temp us for men und ihren Funktionen ist der letzte Grund fur die Schwierigkeiten, un! nicht zu sagen Unbegreiflichkeiten, der semitischen Tempuslehre. Es ist wohl der schwerste Mangel unserer bisherigen fast lediglich vom Westsemitischen aus orientierten Sprachbetrachtung, dass sie jene Inkongruenz nicht erkannt, sondern das Verhaltnis von Form und Funktion als ein durchweg gleichmassiges angesetzt bezw. zu deuten gesucht hat. Es wird daher bei der Betrachtung der semitischen Einzelsprachen, in welche wir nunmehr eintreten miissen, unsere Hauptaufgabe sein, die Scheidung alterer und jiingerer Bedeutungsstufen vorzunehmen, die in jeder der beiden Tempusformen nebeneinander stehen. Die verschiedenen Sprachen verhalten sich in dieser Hinsicht, wie von vornherein zu erwarten, sehr ungleich. Wahrend in der einen der alte Stil noch eine reiche Lebenskraft entfaltet, fristet er in der anderen bereits ein kummerliches Dasein oder wird nur noch in toten Formein iiberliefert. In keiner Sprache aber ist das Missverhaltnis zwischen Form und Funktion ganz beseitigt."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL94" TYPE="CHAPTER" ORDER="33">
            <div ID="DIVL95" TYPE="TITLE" ORDER="33" LABEL="IV. Die Tempera in den Einzelsprachen."/>
            <div ID="DIVL96" TYPE="BODY" ORDER="33">
              <div ID="DIVL97" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="33">
                <div ID="DIVL98" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="33">
                  <div ID="DIVL99" TYPE="TEXT" ORDER="33" LABEL="A. Das Babylonisch-Assyrische. Wenn wir mit den in den vorausgehenden Kapiteln gewonnenen Anschauungen an die assyrischen Tempusformen herantreten, so erkennen wir unschwer in iksuddessen Charaktervokal durchweg der des Imperativ ist, die Urform jaqtul. Da die letztere einer Erklarung bei welchem ja der Übergang eines Particips in ein wirkliches Tempus sich gewissermassen vor unseren Augen vollzieht. Bei der in der Einleitung betonten Gleichmassigkeit der sprachlichen Vorgange werden wir gewiss nicht weit vom Richtigen abirren, went! wir mutatis mutandis den Entwickelungsgang von rhrk Aals eine Wiederholung desjenigen von qatala betrachten. Das syrische Particip bezeichnet1 nun &quot;sehr oft die dauernde wie die momentane Gegenwart und verdrangt hier das Imperfekt fast ganz“. Ferner &quot;tritt es oft fur das Futurum ein, sei es, dass der Zustand uns wie Gegenwart lebhaft vor Augen gestellt wird, sei es, dass der Zusammenhang geniigt, die unbestimmte Darstellung des Zustandes in die Zukunft zu verweisen&quot;. Endlich ~steht es in kurzen Nebensatzen gern zur Bezeichnung eines gleichzeitigen Zustandes in der Vergangenheit“. Mit diesen Worten wird auch das erste Anwendungsgebiet von qatala in der semitischen Urzeit annahernd umschrieben sein;' denn der spatere Gebrauch der Form in den Einzelsprachen lasst sich, wie ich glaube, restlos auf die genannten Bestimmungen zuriickfiihren. In vielen dieser Falle wird es noch im Belieben des Einzelnen gestanden haben, qatala oder die alte Form jaqtul zu verwenden, in gewissen Redensarten aber hat sich wohl friihzeitig der Gebrauch der neuen Form gefestigt, wahrend jaqtul nach wie vor das eigentliche Tempus der Erzahlung blieb. An diesem Punkte einer in vollem Flusse befindlichen Entwickelung, wo das Verhaltnis von qatala zu jaqtul in dem angedeuteten Sinne noch schwankend und unfertig war, trennte sich wahrscheinlich das Babylonisch-Assyrische als das Ostsemitische von der gemeinsamen Sprache 10s und ging seinen eigenen Weg, der sich indes nicht sehr weit vom Ursemitischen mehr entfernte. In den westsemitischen Sprachen hingegen hat die Form qatala eine Weiterentwickelung erfahren, wodurch die gesamten Tempusverhaltnisse vollig umgestaltet wurden. Hier ist namlich die in Wortern wie &quot;Tater, Sieger, Morder“ liegende perfektische Bedeutung der Nominalform qatal zum Durchbruch gekommen und fast auf den ganzen Verbalbestand iibertragen worden. Dadurch wurde die Form in derselben Weise geeignet, als Tempus der Erzahlung zu dienen, wie das Perfektum unserer Sprachen; jaqtul ward infolgedessen seiner erzahlenden Funktion enthoben und auf seine sonstigen, nicht genau umschriebenen Verwendungen eingeschrankt, die wir annahernd als die einem Participium praesentis entsprechenden bezeichnen konnen. Die beiden Verbalformen haben, wie man sieht, gegeniiber dem Ursemitischen ihre Rollen nahezu vertauscht. 1) Th. Noldeke, Kurzgefasste syrische Grammatik. 2. Aufl. (Leipzig 1898), § 269 ff.. &quot;Tater“ nicht etwa wie &quot;wandernd“ zu &quot;tuend“, sondern wie &quot;wandernd“ zu &quot;getan habend“ (xgagag). So mag auch das Nomen qatal je nach der Aktionsart des jeweiligen Verbums die Zeitsphare eines Particips der Gegenwart oder eines Particips der Vergangenheit bezeichnet haben. Dass aber in einer Verbalform zwei so' entgegengesetzte Bedeutungen sich lange nebeneinander halten konnen, erscheint von vornherein als unwahrscheinlich. Es wird vielmehr vermutlich ein Ausgleich nach der ■ einen oder anderen Seite bin stattfinden, es wird entweder die perfektische oder heissen wir sie kurz die prasentische Bedeutung die herrschende werden. Vergleichen wir mit diesen deduktiven Erwagungen die wirklichen Verhaltnisse in den semitischen Sprachen \ so finden wir tatsachlich im Westsemitischen qatala in der Bedeutung eines Perfekts, im Ostsemitischen (assyr. ikasad) in der eines Prasens, daher auch die Form jaq.tul dort in die prasentische, hier (iksud) in die perfektische Sphare gedrangt. Die Frage der semitischen Tempora scheint somit in hbchst einfacher Weise gelost. Indes verbieten gewisse entgegenstehende Tatsachen ein so summarisches Verfahren. Wie die Entwickelung der Geschichte iiberhaupt, so vollzieht sich auch die der Sprache nicht immer in gerader Linie, sondern macht Umwege. So finden wir namlich im Hebraischen die Form qatal noch in weitem Umfang in prasentischem Shine gebraucht (Perfektum consecutivum), und auch im Siidsemitischen scheinen Reste einer solchen Verwendung sich nachweisen zu lassen; das assyrische qatal (ikasad) dagegen zeigt keine Spur einer etwaigen friiheren perfektischen Bedeutung. Diese Tatsachen lassen m. E. nur eine Erklarung zu: Die prasentische Bedeutung von qatala muss in der Zeit d-er ursemitischen Sprachgemeinschaft auf dem ganzen Gebiete (also auch im Westsemitischen) die vorherrschende gewesen sein. Qatala also ein konjugiertes Verbalnomen, zunachst in der Zeitsphare eines Participium praesentis, dies ist das erste Ergebnis unserer Untersuchung. Wie nun ein solches Particip nicht nur das reafe Prasens, sondern je nach seinem Zusammenhange auch das ImperfekE (Romulo regnante, &quot;als Romulus regierte“) oder das Futurum (I am going to-morrow &quot;morgen werde ich reisen“) ausdriicken kann, so hat wohl auch qatala dieselben Funktionen ausgeiibt. Wenn wir, wie billig, im Gebiete des Semitischen bleiben wollen, so diirfen wir auf das syrische hinweisen,"/>
                </div>
                <div ID="DIVL100" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="31">
                  <div ID="DIVL101" TYPE="TEXT" ORDER="31" LABEL="1) Um den Gang der Erorterung nicht durch Nachweise zu unterbrechen, nehme ich hier einige Ergebnisse voraus, die unteu bei der Betrachtung der Einzelsprachea eingehender dargelegt bezw. begriindet werden sollen."/>
                </div>
                <div ID="DIVL102" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="30">
                  <div ID="DIVL103" TYPE="TEXT" ORDER="30" LABEL="Gebietsteilung־, hat es einen Sinn, von einem Tempus oder wenigstens Quasitempus in den semitischen Sprachen zu reden. So reduziert sich denn das Problem der semitischen Tempuslehre, roh gesehen, auf ein einfaches Subtraktionsexempel. Wahrend wir das Anwendungsgebiet von qatala mit relativer Genauigkeit positiv anzugeben haben, lasst sich das von jaqtul eigentlich nur negativ bestimmen, namlich als Rest jener urspriinglichen, zeitlosen und daher universalen Funktion, soweit diese nicht von qatala übernom'men warden ist. Sind somit die Tempusverhaltnisse des Semitischen bestimmt durch die Bedeutung von qatala, genauer durch das im Verbalnomen qatal ausgedriickte Zeitmoment, so ist dieses in erster Linie zu erforschen. Wenn wir zu diesem Zwecke die in einem Nomen agentis ausgedriickte Handlung in ein Verbum finitum auflosen, so Auden wir, dass das in ihm enthaltene Zeitmoment keineswegs iiberall das gleiche ist. &quot;Er ist Sieger“ heisst &quot;er hat gesiegt“, ein &quot;Befreier des Vaterlandes“ &quot;hat das Vaterland befreit“, &quot;er ist der Morder“ bedeutet &quot;er hat den Mord begangen“. In alien diesen !7alien ist die Handlung ein fur alle mal abgeschlossen, sie gehort der perfektischen Vergangenheit an. Anders verhiilt es sich mit Wortern wie &quot;Wanderer, Streber, Sanger“. Sie bezeichnen eine dauernde oder wiederholte Handlung, die gerade in der Gegenwart sichwollziehen, aber auch ein Stuck Vergangenheit oder Zukunft mitumfassen kann. Ja sogar ein und dasselbe Wort kann sich verschieden verhalten, je nach dem Zusammenhang, in welchem es erscheint. Der &quot;Hausanziinder“ hat ein Haus angeziindet, ein &quot;Laternenanziinder“ ziindet iiberhaupt Laternen an. Der &quot;Schreiber eines Briefes“ hat den Brief geschrieben (jgaipag), der &quot;Schreiber eines Rechtsanwaltes“ wird auch weiterhin fur denselben schreiben (scriba, &quot;Skribent“). Wenn wir nach dem inneren Grunde dieser zunachst auffallenden Erscheinung suchen, so kann er nur in der konkreten Bedeutung des Verbums selbst liegen, naherhin in dem, was die vergleichende indogermanische Grammatik die Aktionsart1 nennt. Bei einem Verbum mit punktueller Aktionsart ist das Nomen agentis perfektisch, bei durativer, iterativer oder iiberhaupt nichtpunktueller Aktionsart ist es nicht perfektisch, sondern entspricht ungefahr der Zeitsphare eines Participium praesentis. &quot;Wanderer“ verhalt sich zu 1) Man vergleiche dariiber Brugmann, Knrze Vergleichende Grammatik der indogermanischen Sprachen, S. 493. B. Delbruck, Vergleichende Syntax der indog. Sprachen, 11, Bff. W. Streitbebg, Über perfeklive und imperfektive Aktionsart im Germanischen. (In den Beitr. zur Geschichte der deutschen Sprache und Literatur, herausg. von H. Paul und W. Braune, XV, 70 ff.) A. Leskien, Grammatik der altbulgarischen Sprache. (Heidelberg 1909). S. 215 ff."/>
                </div>
                <div ID="DIVL104" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL105" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="1) qatil-Ad]ektiva, urspriingliche oder nach deren Analogic gebildete, 2) der oben (S. 12) ausgesprochenen Vermutung zufolge Nomina agentis von Verben wie *bald, *samci usw. Alle iibrigen primaren Verba, ob transitiv oder intransitiv, aktiv oder neutrisch, haben das Verbalnomen qatal. י Man begreift leicht, dass nach der Proportion *saint a: *jasmd auch die aus dem Adjektiv stammenden Formen wie *salima ein Imperfekt *j as lam bilden konnten. Doch diirfen wir nicht vergessen, dass dort das Imperfekt urspriinglich, hier aber sekundar bezw. tertiar ist."/>
                </div>
                <div ID="DIVL106" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="29">
                  <div ID="DIVL107" TYPE="TEXT" ORDER="29" LABEL="111. Gegenseitige Beziehungen der beiden Verbaiformen. Entstehung und aligemeine Entwickelung der Tempera. Haben wir in den vorausgehenden Kapiteln die beiden Verbalformen einzeln fur sich betrachtet, so handelt es sich nunmehr darum, den gegenseitigen Beziehungen der beiden Formen und der durch dieselben bedingten Entstehung und Entwickelung der Tempora nachzugehen, eine ebenso reizvolle wie schwierige Aufgabe, da es sich durchweg um vorgeschichtliche Vorgange handelt (denn die altesten Dokumente der Einzelsprachen weisen bereits feste Verhaltnisse auf) und der Weg, den die Entwickelung gegangen, nirgends in seinem Zusammenhange klar zu Tage tritt, sotfdern aus vereinzelten Spuren, die erst richtig gedeutet sein wollen, erschlossen werden muss. Wie die Geologic die Verteilung von Land und Meer etwa in der Tertiarzeit und den Verlauf ihrer nachherigen Verschiebung nur in allgemeinen Umrissen und mit manchem Vorbehalt zu rekonstruieren wagt, so miissen auch wir vor allzu scharfen Bestimmungen uns hiiten; nur mit groben Stricken diirfen wir den Gang der Entwickelung zu zeichnen versuchen. Daher wollen auch die Worte, in denen wir über diese zum Teil verschleierten Verhaltnisse reden, nicht als starre, fest abgegrenzte Begriffe, sondern mit einer gewissen Dehnbarkeit aufgefasst werden. Der Eintritt der Verbalform qatala1 in den Sprachorganismus bedeutet zugleich das Ende der Zeitlosigkeit d. h. Allzeitigkeit des Imperfekts. Indem der junge Emporkommling in einem Teil des Gebietes, in welchem jaqtul bis dahin angestammter Alleinherrscher war, sich niederlasst und breit macht, zieht dieser sich zuriick in das noch unbesetzte Bereich. Nun erst, unter Voraussetzung dieser 1) ~Qatal“ bezw, ~qatala“ bezeichnen im Folgenden iiberall im Gegensatz zu jaqtul (S. o. S. 11) die jlingere, aus dem Nomen stammende Verbalform, also einschliesslich qatila und qatula."/>
                </div>
                <div ID="DIVL108" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="28">
                  <div ID="DIVL109" TYPE="TEXT" ORDER="28" LABEL="fehlt, alle Verba aus dem Nomen oder alle Adjektiva aus dem Verbum ableiten zu wollen. Die Differenzierung im Gebrauche der Formen qatila und qatula hat sich wohl auf ahnliche Weise vollzogen wie im Deutsche!! die Unterscheidung zwischen den Endungen ig und = lick einerseits und = isch andererseits. Wie die iible Nebenbedeutung, welche dem letzteren anhaftet (vergl. &quot;kindisch“ gegen &quot;kindlich“), nicht urspriinglich in der Endung selbst liegt, sondern unter dem Einfluss von Wortern wie &quot;diebisch, zankisch“ assoziiert ist, so mag auch die Bedeutung eines bleibenden Zustandes anfangs nur mit einigen wenigen qatul-Adjektiven verkniipft gewesen sein, wahrend die weitere Ausgestaltung dieser Klasse ein Werk der Analogic ist. Dass übrigens der Unterschied zwischen den beiden Formen ein fliessender !yar, geht daraus hervor, dass im Arabischen haufig in einer Wurzel qatila und qatula neben einander stehen. Auf Grund der vorausgehenden Ausflihrungen erledigt sich wohl auch die viel Frage nach dem urspriinglichen Sinn der Unterscheidung zwischen qatila (Impf. jaqtal) und qatala (Impf. jaqtul bezw. jaqtit). Die gewohnliche Behauptung, dass qatala Handlungen, qatila vorubergehende Zustande bezeichne, ist jedenfalls weit davon. entfernt, exakt zu sein. Denn einerseits existieren in jeder Sprache zahlreiche Zustandsausdriicke der Form qatala, andererseits sind (?»») &quot;horen&quot; gi &quot;verschlingen“ &quot;schmecken“, &quot;trinken“ u. a. nicht nur aktive, sondern sogar transitive Verba1. Auch die von P. Haupt vorgeschlagene Zweiteilung von &quot;freiwillig“ [qatala) und &quot;unfreiwillig“ [qatila)2 ist, wie die angefiihrten Beispiele zeigen, nicht restlos durchfiihrbar. Vielmehr deuten all diese vergeblichen Versuche, fur jede der beiden Klassen einen begrifflichen Generalnenner zu finden, darauf hin, dass es einen solchen Generalnenner gar nicht gibt, weil iiberhaupt nicht logische, sondern geschichtliche Griinde fur jene Unterscheidung bestimmend gewesen sind. Diese ist daher auch nicht logisch, sondern nur geschichtlich zu begreifen, mit anderen Worten wir miissen uns liber die Herkunft der beiden Klassen klar zu werden suchen. Die so gestellte Frage ist aber bereits auf den vorausgehenden Seiten beantwortet. Darnach liegen der Form qatila zu Grunde: 1) Audi die assyrischen Prateritalformen: imhas ~er schlug“, isbat ~er fasste an“, itbal &quot;er nahm weg“ miissten nach den herrsdienden Grundsatzen unserer Grammatiken entweder als Intransitiva (bezw. Neutra) betrachtet werden oder der ,als sekundar. Beides erscheint gleich unannebmbar. 2) American Oriental Society Proceedings, March 1894, CL"/>
                </div>
                <div ID="DIVL110" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL111" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="went! wir auch begreiflicher Weise nur selten in der Lage sind, dies mit so apodiktischer Sicherheit festzustellen, wie z. B. beim arabischen &quot;unterhalten, versorgen“. Hier ist natlirlich das Imperfekt nicht das Primare, sondern die Reihenfolge der Bildungen ist: 1■ o); (Persisch) 2• o); 3■ Jjp.-"/>
                </div>
                <div ID="DIVL112" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="27">
                  <div ID="DIVL113" TYPE="TEXT" ORDER="27" LABEL="Ahnlich wie qatala miissen wir uns auch die Former! qatila und qatula entstanden denken. Protosemitische Adjektiva wie amuq tief, *salim = wohlbehalten, *jabis = trocken, bildeten durch Verbindung mit den Personalpronomen zunachst Formen wie *camuqta, *salimta, *jabista. Lagen einmal feste Muster dieser Art vor, so mogen auch Adjektiva anderer Gestalt sich in ihren Verbindungsformen den ersteren angeschlossen haben. So stehen z. B. im Arabischen neben &quot;schon“ die Verbalform j o ל &quot;schon sein , neben &quot;hart die Formen und &quot;hart sein“. Die bunte Mannigfaltigkeit der Adjektivformen weist jedenfalls unverkennbar darauf hin, dass sie das Urspriingliche sind und dass in den Konjugationsformen qatula und qatila ein Schema vorliegt, dem sie sich eingegliedert haben. Von den bei Wright 1 namhaft gemachten 16 arabischen Adjektivformen konnen wohl die ersten 8, moglicher Weise auch B—l 28—12 in ihrem Grundbestand als ursprunglich angesehen werden, d. h. sie sind die direkten Abkdmmlinge der protosemitischen Adjektiva. Wir konnen also wohl ihre Ur form herzustellen suchen, diirfen sie aber ebensowenig erklaren wollen wie die &quot;Verbalwurzeln“ oder die primitiven Substantiv 2. Wie die Herleitung von &quot;griin“ aus &quot;griinen“ oder von &quot;aeger“ aus &quot;aegroto“ nicht eben sehr gliicklich ware, so ist auch in den betreffenden Abschnitten der Nominalbildungslehren von Barth und DE Lagarde die Betrachtung gerade umzukehren. Dass daneben auch zahlreiche sekundare, aus dem Verbum abgeleitete Adjektiva existieren, ist natiirlich ebenso gewiss wie dass nicht alle Verba ursprunglich, sondern zum Teil Denominativa sind. Aus einem sekundaren Adjektiv oder Verbum sind sogar nicht selten neue (tertiare) Bildungen hervorgegangen. Es ware aber gleich ver- A 1) A Grammar of the Arabic Language, 3. ed. (Cambridge 1896). Vol. I, § 231. 2) Nach Bottcher, Ausfuhrl. Lehrbuch der hebr. Sprache (Leipzig 1866) sind auch diese &quot;samtlich verbal erhliirbar“. ~Man erkennt etwa leicht ב neben !אבד als ~Hervorbriuger“, ח neben arab. &lt;viLl als ~Anhaugeudena, ם neben ח als &quot;Vorhergehende“.“ Daselbst (B. I, § 522 Amn.) noch weitere ~Erklarungen“."/>
                </div>
                <div ID="DIVL114" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="26">
                  <div ID="DIVL115" TYPE="TEXT" ORDER="26" LABEL="il. Die Former! qat ala, qati/a, qatu/a. Dass das semitische Perfekt seiner Form nach aus der Verschmelzung eines Nomen agentis mil dem Personalpronomen erwachsen ist, wird allgemein anerkannt1. Die Verwandtschaft der Verbalform qatalid) mit dem Verbalnomen qatal bezw. qattal ist auch gar zu offenkundig. Da die letztere Form, die vorwiegend den handwerksmassigen Tater bezeichnet, wahrscheinlich mit dem Intensivstamm nichts zu schaffen hat, sondern zum Grundstamm gehort 2, so diirfen wir vermuten, dass die Scharfung des zweiten Radikals liberhaupt nicht liberall ursprlinglich ist, dass es also einmal Handworksbezeichnungen der Form qatal gegeben habe. Wie nun im Deutschen neben den Berufsnamen &quot;Schlosser, j &gt;c ./i^M!^&quot;Schuster' Partner“ auch Verbalnomina wie &quot;Streber, Tater, Lligner“ stehen, so bildete wohl auch die semitische Ursprache nach dem Vorbilde von Berufsnamen fur jeden, der eine Tatigkeit andauernd oder wiederholt betreibt, ein Verbalnomen qatal. Die enge Verbindung desselben mit dem Personalpronomen (qatal-ta &quot;du ein Toter“) musste allmahlich, wie spater das syrische qatelna, als Verbum finitum empfunden werden. War aber einmal dieser Zustand eingetreten und stand neben taqtul die Verbalform qatalta, so hat man gewiss auch ohne das Mittelglied eines Nomen agentis die Form qatal direkt aus dem Imperfektstamm gebildet, gleichviel welches die Vokalisation des letzteren sein mochte. Eine Ausnahmestellung konnten hierbei allerdings jene Verba eingenommen haben, die bereits von Haus aus die Form qatal aufwiesen (z. B. *bald = verschlingen, *tdam schmecken, *sama =■ horen) und deshalb zur Bildung des Nomen agentis vielleicht einen anderen Weg suchten. Wenn wir annehmen diirften, dass dieselben, ahnlich wie auf spaterer Sprachstufe das Particip qatil, sich an die Adjektivform qatil angelehnt, also *balz} *tdim, *sami gebildet hatten, so waren damit zwei Schwierigkeiten beseitigt, fur die man bis jetzt keine befriedigende Losung gefunden hat Einmal konnten wir uns die Miihe sparen, in die genannten Verba die unwahrscheinlichsten ursprlinglich neutrischen Bedeutungen hineinzuspekulieren 3, sodann ware auf einmal verstandlich, wie gerade dem Perfekt qatila ein Imperfekt jaqtal (jiqtal) entsprechen muss. Auch als Denominativ wird qatal sehr frlihzeitig aufgetreten sein, 1) Damit ist m. E. auch der sekundare Charakter dieser Form impliciie zugegebeu. Denn ein Verbalnomen setzt notwendig ein Verbum voraus, aus welchem es gebildet ist. 2) Barth, Nominalbildung S. XI. 3) So soil *sami a ursprlinglich heissen ~Gehorseindriicken ausgesetzt sein“. Fur die anderen habe ich eine neutrische Erklarung noch nicht gefunden."/>
                </div>
                <div ID="DIVL116" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL117" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="haben wir mithin auch das Protosemitische aufzufassen. Jaqtul1 war die einzige Form, in der jene Menschen, etwa vor dem sechsten Jahrtausend, mogen sie in Afrika, in Arabien oder am persischen Meere gesessen haben, verbale Beziehnngen anszudriicken vermochten; jaqtul war also auch, was besonders zu beachten ist, die Form, in welcher sie ihre Geschichten erzahlten."/>
                </div>
                <div ID="DIVL118" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="25">
                  <div ID="DIVL119" TYPE="TEXT" ORDER="25" LABEL="Aus dem Gesagten ergibt sich, dass der &quot;Apocopatus“ jaqtul als die urspriingliche Form zu betrachten ist, dass wir also nicht zu fragen haben, wie die Verkiirzung aus dem Indikativ zustande gekommen ist, sondern umgekehrt, woher die Verlangerung bei jaqtulu stammt. Fur die Losung dieser Frage gibt uns vielleicht das Assyrische einen Fingerzeig. Da hier eine solche Verlangerung notwendig nur im Relativsatz eintreten muss, im Hauptsatze aber fehlen kann, so liegt die Vermutung nahe, dass sie auch zuerst im Relativsatz entstanden ist, vielleicht durch ein vorgeschichtliches Zusammenwachsen mit dem als (4XSIS) fungierenden Pronomen hu &quot;ihn, es“ ‘2. Von da aus mag die verlangerte Form auch in andere Nebensatze und schliesslich in den Hauptsatz gedrungen sein3. Im Arabischen hat sich bekanntlich der &quot;Apocopatus“ nur als Jussiv und bei engem Anschluss an gewisse Partikeln (bes. jU), wo eben ein durchaus undenkbar ist, erhalten. Es ist somit verkehrt, in jedem Apocopatus einen Jussiv sehen zu wollen. Die Jussivbedeutung der Form jaqtul ist ja nur ein Auslaufer ihrer friiheren universalen Funktion. Noch weniger aber darf man den Jussiv vom Imperfekt trennen wollen, wie Ungnad4 es versucht, der den ersteren zum Imperativ, das letztere aber zum Perfekt stellt. 1) Hier nnd im Folgenden gebrauche ich diese Bezeichnung als terminus fiir die Urform des semitischen Verbums, so dass auch jaqtil und jaqtal darin enthalten ist. 2) z. B. bitu epusu ~das Haus, das ich gebaut“ aus bitti *epus-hu; hit ahfu ~die Siinde, die ich getan“ aus hit *ahfa-hu. 3) Auf den altesten semitischen Sprachdenkmalern, den Inschrifteu von Sarganisarri, Naram-Sin und der Herrscher von Susa, kommt, soweit ich sehe, die Endung niemals im Hauptsatz vor, sie fehlt aber auch nie im Nebensatz. Siehe F. Thureau- Hangin, Die suvierischen und akkadischen Konigsinschriften, (Leipzig 1907), S. 162 ft'. 176f1f. 4) BA VI 3, 58."/>
                </div>
                <div ID="DIVL120" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="24">
                  <div ID="DIVL121" TYPE="TEXT" ORDER="24" LABEL="duldete, hier ganz bei Seite; das Problem der zweikonsonantigen &quot;Wurzeln“ muss ohnedies einer besonderen Abhandlung vorbehalten bleiben. Haben wir bis jetzt nur die vermutliche aussere Gestalt der altesten Verbalform betrachtet, so miissen wir nunmehr daran gehen, deren Bedeutung festzustellen d. h. die Kardinalfrage der semitischen Tempuslehre anzuschneiden, die da lautet: Welches Moment der Zeit oder Handlung soil im Imperfekt zum Ausdruck kommen? Die Antwort auf diese Frage ist ebenso einfach wie fur die Auffassung der semitischen Tempora grundlegend. War namlich das Imperfekt wirklich die urspriingliche und somit anfangs einzige Verbalform, so ist die Frage nach seiner Grundbedeutung iiberhaupt eine milssige. Es konnte natiirlich keine &quot;subjektive“ Zeitstufe (Vergangenheit, Gegenwart, Zukunft) ausdriicken, was allgemein anerkannt ist, aber ebensowenig ein &quot;objektives“ Zeitmoment, wie Philippi 1 meint, somit auch nicht, was besonders zu betonen ist, das Unvollendete, das Eintretende, Werdende, in Entwickelung Begriffene, oder vielmehr alles dieses zusammen, aber nicht minder sein Gegenteil, kurz gesagt, jedes mogliche Moment, wie es eben in der konkreten Bedeutung des jeweiligen Verbums im Satze mitgegeben war. Wer einmal die psychologischen Grundlagen des Sprechens sich klar gemacht oder liber die Grenzpfahle des Indogermanischen hinausgeblickt hat, der wird eine solche Tatsache nicht befremdlich, sondern selbstverstandlich finden. Die temporalen Beziehungen des Verbums ergeben sich ja fast immer aus der Situation des Sprechenden bezw. des Angeredeten, und im Notfalle liefert ein Hilfswort die nahere Bestimmuna־. So sehen wir denn auch eine so hoch entwickelte Sprache mit so fein ausgebildeter Syntax wie das klassische Chinesisch auf jeden Zeitausdruck verzichten. Ja es kann sogar der Fall eintreten, dass wir das Gebundensein unseres Verbums an eine Zeitstufe als eine Schranke fur den Gedankenausdruck empfinden miissen. So entsteht z. B. jedesmal eine Inkongruenz zwischen Sprechen und Denken, wenn wir allgemein giiltige zeitlose Wahrheiten durch unser Prasens ausdriicken. Denn Satze wie &quot;eine Hand wascht die andere“ oder &quot;die Katze fangt Mause“ konnen eigentlich nur durch ein zeitloses Verbum sinnentsprechend wiedergegeben werden. Als eine solche Sprache mit zeitlosem d. h. allzeitigem Verbum 1) BA 11, 359. &quot;Die objektive Zeit ist die Zeit, die sich auf die Beschaffenheit der Handlung an sich oder im Verhaltnis zu einer anderen bezieht, die Handlung als da seiend, abgeschlossen, vollendet oder als noch nicht da seiend, noch in der Entwickelung begriffen, unvollendet hinstellt usw.“"/>
                </div>
                <div ID="DIVL122" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="23">
                  <div ID="DIVL123" TYPE="TEXT" ORDER="23" LABEL="voraussetzen, in welchem, ie nach den Druckverhaltnissen der erste (Imperativ) oder zweite (Inf.) Vokal ausgestossen wird. So kann auch recht wohl die Vokalisation des ersten Radikals in hebraischen Imperativen wie יי י als organise!! betrachtet werden. Überhaupt scheinen Imperativ mid Infinitiv die urspriingliche Form des protosemitischen Verbums vielfach reiner bewahrt zu haben als das durch Analogiewirkung besonders stark uniformierte Imperfekt. Hire Vokalisation ist also bei der Wiederherstellung der Urformen in erster Linie zu beriicksichtigen. Je bunter hierin die Mannigfaltigkeit, desto willkommener werden sie uns sein. Wie z. B. im Magyarischen Verba vorliegen wie mutat zeigt, fogad empfangt, oriil = freut sich, hibdz = fehlt, tanit = lehrt, tanul = lernt, oder im Malayischen: makan &amp;ssen, pukul schlagen, kirim = senden, balik = umwenden, tidor schlafen, letzteres Formen, die alle zugleich als Imperativ dienen, so diirfen wir auch im Protosemitischen Verba ansetzen wie etwa *qutul toten, *samet horen, *siriq stehlen, *akul essen usw. Ja es ware zu erwagen, ob nicht auch in den assyrischen Imperativen: limadpilah} rikab, wo man gewohnlich einen Übergang des a in i annimmt, die urspriingliche Verbalform sich erhalten hat 1. Dasselbe gilt fur verschiedene, besonders arabische Infinitivbildungen, deren erster Vokal von Barth2 und DE Lagarde nicht erklart werden kann und als ~unwesentlich“ charakterisiert wird. Es braucht kaum gesagt zu werden, dass wir in alien diesen Fragen nur tastend vorwartsgehen diirfen. Besonders im Arabischen, wo gewohnlich neben einem Verbum eine ganze Reihe von Infinitiven steht, ist es ungemein schwierig, oft auch, trotz der Beriicksichtigung samtlicher Dialekte, geradezu unmoglich, die urspriingliche organische Form von der nach Analogic gebildeten zu unterscheiden. So wichtig hides solche Untersuchungen fiir die Nominalbildungslehre und vor allem fiir eine Vergleichung mit anderen Sprachen sind, bei der Losung unserer Aufgabe spielen sie nur eine untergeordnete Rolie. Ich lasse daher eine ahnliche hochst bedeutsame Frage, ob namlich das Protosemitische auch Doppelkonsonanz am Wortanfang 1) Die Einformigkeit der Imperativformen kasad, kisid, kusud muss von vornherein den Verdacht erweeken, dass deren urspriingliche Vokalisation hier ausgeglichen ist, ahnlich wie im Agyptisch-Arabischen qatul zu qutul und qatil zu qitil geworden ist. Siehe Spitta-Bey , Grammatik des arabischen Vulgar dialekte s von Agypten (Leipzig 1880), S. 207. 2) ~Ausnahmslos in alien Fallen ergibt sich aus der Bedeutung und Funktion der Formen das Gesetz: Bei zweisilibgen Nominalformen ist der zweite Vokal stets der allein charakteristische und wesenlliche, der erste der unwesentliche und daher wandelbare.“ (No7ninalbildung S. X.)"/>
                </div>
                <div ID="DIVL124" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="22">
                  <div ID="DIVL125" TYPE="TEXT" ORDER="22" LABEL="was uns hindert, mit SETHE־ anzunehmen, dass das Agyptische das Imperfekt ־ einfach verloren hat. Hat es ja doch auch sein Perfekt selbst in der altesten Sprache nur noch in starker Beschrankung bewahrt, um es dann vor unseren Augen in Form und Gebrauch immer weiter und weiter zu reduzieren“. Man kann auch auf das Neu- Aramaische hinweisen, wo das Imperfekt gleichfalls spurlos verschwunden ist. Es spricht also alles fur, nichts gegen die Annahme einer Urspriinglichkeit des Imperfekts, so dass wir mit ihr als einer feststehenden Tatsache rechnen diirfen1. , Dieselbe wird iibrigens auch noch indirekt durch ihre wissenschaftliche Brauchbarkeit bestatigt. Eine Reihe von &quot;eschatologischen“2 Fragen namlich, an die schon viel Scharfsinn vergeblich verschwendet worden ist, erweisen sich von hier aus als falsch gestellt und sind, sobald sie im Lichte jener Annahme betrachtet werden, von selbst erledigt. So erscheint z. B, die Frage, ob in jaqtul eine Zusammensetzung mit dem Infinitiv vorliege oder ob dieser aus jaqtul gebildet sei, und wie beide zum Imperativ sich verhalten, genau so unangebracht, als wollte־ man fragen, ob das chinesische Verbum oder, was auf das gleiche hinauskommt, etwa das neuenglische &quot;speak“ in erster Linie Imperativ, Infinitiv oder Verbum finitum sei. Je nachdem ich sage &quot;/ speak“ oder &quot;Do you speakP“ oder &quot;speak!11 ist es eben jedes von den dreien. Ahnlich miissen wir uns vorstellen, dass ein protosemitisches *qutul zugleich als Imperativ und Infinitiv gebraucht und durch einfache Vorsetzung des Personalpronomens konjugiert wurde: *a-qutul, *taqutul, *ja-qutul. Statt uns also die Infinitivbildung in der Weise zu denken, &quot;dass beim Wegfall des Imperfektprafixes zunachst eine Doppelkonsonanz im Wortbeginn entstanden sei, z. B. aus jahlifu der Inf. hlif, und sodann eine Verschiebung des einzigen Vokals hinter den ersten Radikal eintreten musste“3, werden wir vielmehr ein Verbum *hilif 1) Das semitische Sprachgefiihl, das in geschichtlichen Fragen natiirlich inkompetent ist, musste allerdings qatala als die Grundform empfinden. Von ihr hat ja wie von einer Urzelle das ganze Verbalsystem und indirekt auch die jiingere Schicht der Nominalbilduugen ihren Ausgang genommen. Alles, was wir als spezifisch semitisch zu betrachten gewohut sind, stammt aus jener von qatala und seinem Gefolge ausgehenden uniformierenden Gewalt. Demgegenuber musste der Imperativ-Imperfektstamm des Qal fast wie ein Fremdkorper erscheinen ebenso wie die alten (protosemitischen) Substantiva und Adjektiva, soweit nicht auch sie ihre ~Unregelmassigkeiten“ aufgegeben und sich dem System eingegliedert haben. 2) J. Barth, Die Nominalbildtmg in den semiiischen Sprachen. (Leipzig 1889). S, 484. 3) Barth, § 77."/>
                </div>
                <div ID="DIVL126" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="21">
                  <div ID="DIVL127" TYPE="TEXT" ORDER="21" LABEL="gestreift: &quot;b aus der urspriinglichen Gleichwertigkeit von Perfekt und Imperfekt der weitere Schluss gezogen werden darf, dass ursprunglich iiberhaupt nur die eine Flexionsart im Semitischen vorhanden war, sei es die praformative oder afformative Flexion, ist schwer zu sagen. Verschiedene Anzeichen scheinen allerdings dafiir zu sprechen, dass der praformativen Flexion (Imperfekt) grossere Urspriinglichkeit zukommt&quot; (S, 93). Entschiedener noch S. 99: &quot; . . . Dieses alles spricht fur einen relativ sekundaren Charakter des semitischen Perfekt“. Aus dem letzten Jahrzehnt ist mir eine schriftliche Ausserung, die sich mit unserer Frage beschaftigt, nicht bekannt geworden. Die Griinde, die uns zur Annahme der Prioritat des Imperfekts bestimmen miissen, sind zum Teil in den zitierten Stimmen enthalten. Fiir mich sind hauptsachlich die beiden folgenden entscheidend: 1. Da der Imperativ zu dem urspriinglichsten JBestand derSprache gehort und sich in seiner Form am zahesten zu behaupten pflegt (man denke nur an das Neusyrische, welches die beiden altsemitischen Tempora ganzlich eingebiisst, aber den Imperativ in seiner urspriinglichen Gestalt treu bewahrt hat)1, so wird jene Tempusform die altere sein, die dem Imperativ am nachsten steht. Dies ist aber anerkannter Massen das Imperfekt. Dazu stimmt, dass auch der Imperativ des Agyptischen, das wir ja als urverwandt mit dem Semitischen betrachten miissen, in seiner Vokalisation noch an den semitischen Imperativ erinnert2. 2. Das semitische Imperfekt zeigt gerade auf den altesten Sprachstufen eine ahnliche Mannigfaltigkeit der Vokalisation, wie wir sie nach Analogic anderer Sprachen von vornherein erwarten. Dagegen weist die schematische Einformigkeit des Perfekts, wo z. B. fast alle aktiven Verba in der Form qatala, die Bezeichnungen eines bleibenden Zustandes als qaiula erscheinen, unverkennbar darauf hin, dass diese Formen nach einem vorliegenden Muster gemodelt, also sekundare Bildungen sind. Eine ernste Schwierigkeit scheint allerdings das Agyptische zu bieten. Da diese Sprache wohl Reste eines Perfekts, aber auch nicht die Spur eines Imperfekts aufweist, so liegt die Vermutung nahe, letzteres sei erst eine spatere, innersemitische Bildung. Diese Schwierigkeit wird uns jedoch von massgebendster Seite, von Erman selbst, aus dem Wege geraumt, wenn er sagt3: &quot;lch sehe nichts, 1) So wenigstens im Fellichi-Dialekt. Siehe dariiber E. Sachau in den Abh. der konigl. Akad. der IV. zu Berlin, 1895. S. 52. 2) Ad. Erman, Die Flexion des 'dgypi. Verbtwis. {Site. B. der Akad. d. Wiss. zu Berlin, 1900. S. 345). 3) Ebenda."/>
                </div>
                <div ID="DIVL128" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="20">
                  <div ID="DIVL129" TYPE="TEXT" ORDER="20" LABEL="(fast?) kein postfigiertes Perfekt kennt, oder ist dieses Perfekt schon in Kanaan eine Neubildung vom Participial-Adjektiv aus?“ Ausfiihrlicher und sehr beachtenswert ist eine Glosse WELLHAUSEN 1 zu derselben Stelle: &quot;Es ist nicht notwendig, dass das Assyrische das Perfektum verloren hat, vielleicht hat es dasselbe nie gehabt, trotzdem alle Schwestersprachen es besitzen. Das Imperfekt macht iiberall den Eindruck grosserer Urspriinglichkeit; es ist undurchsichtiger, unregelmassiger und auch sozusagen verbaler. Alle Modi gehen von ihm aus. Seine Form ist in den Dialekten viel fester und variiert viel weniger als die des Perfekts. Im Hebraischen greift es noch sehr stark in das Gebiet des Perfekts liber; weniger im Arabischen (in der Poesie)“. Etwas spater spricht sich J. A. KNUDTZON in einem Artikel2 &quot;Zur assyrischen und allgemein semitischen Grammatik“ fiir das hohere Alter des Imperfekts aus. Seiner Begriindung, dass etwas &quot;sichDarstellendes“ (das Imperfekt) natiirlicher Weise eher ausgedriickt werde als das &quot;Vorliegende“ (das Perfekt), kann ich aber ebenso wenig zustimmen wie seiner Identifizierung von assyr. ikasad und ath. jeqatel. Auf einem anderen Wege, namlich von der Betrachtung der hamitischen Sprachen aus, gelangt 1892 PrAtorius3 zu denselben Anschauungen: &quot;Das Kuschitische spricht durchaus fiir die Prioritat, fiir den vorsemitischen Ursprung der Praformativkonjugation d, h. des semitischen Imperfektum; das Kuschitische spricht dafiir, dass das Perfekt eine interne semitische Bildung ist, wie das anscheinende Perfekt des Kuschitischen eine interne kuschitische Bildung ist. Diese Annahme erhebt umsomehr Anspruch auf Wahrscheinlichkeit, als aus dem Berberischen das gleiche Ergebnis zu fliessen scheint“. R. E. BRUNNOW stimmt in einer Besprechung4 des genannten Artikels der Ansicht des Verfassers bei und fiigt hinzu: &quot;Man konnte noch dafiir (die Prioritat des Imperfekts) geltend machen, dass auf semitischem Gebiet die Suffixbildung noch bis in die neuere Zeit hinein fortwuchert, schon im Altsyrischen (amarna z. B. ist ganz zur Verbalform geworden) und ganz besonders in den neusyrischen Dialekten, wahrend Neubildungen durch Prafixa nirgends auftreten. Eine noch lebendige Bildungsweise ist aber jedenfalls jiinger als eine solche, die ganz erstarrt ist“. In der 1898 erschienenen &quot;vergleichenden Grammatik der semitischen Spracheni( von H. ZIMMERN wird auch unsere Frage wenigstens 1) Deutsche Lit. Zeitung 1887, Sp. 968. 2) ZA VI, 409ff. VII, 33 ff. Speziell VI, 423 u. VII, 48, 58. 3) BA 11, 332. 4) ZA VIII, 132."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL130" TYPE="CHAPTER" ORDER="19">
            <div ID="DIVL131" TYPE="TITLE" ORDER="19" LABEL="I. Die Prioritat des Imperfekts."/>
            <div ID="DIVL132" TYPE="BODY" ORDER="19">
              <div ID="DIVL133" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="19">
                <div ID="DIVL134" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="19">
                  <div ID="DIVL135" TYPE="TEXT" ORDER="19" LABEL="Die Frage, ob Ims eine Einsicht in die Natur der semitischen Tempera und ihre Entwickelung moglich ist, hangt enge mit der anderen zusammen, ob die Prioritat einer der beiden Tempusformen sich unzweifelhaft feststellen lasst. Ist letzteres der Fall, dann ist uns eine bestimmte Richtung gewiesen, die wir einzuschlagen haben, und wir diirfen hoffen, dass wir Spuren genug finden, um den Weg, den die Entwickelung gegangen, annahernd verfolgen zu konnen. Im anderen Falle bleiben die vielen Anomalien der semitischen Tempuslehre ein undurchsichtiges Nebeneinander, das wir als nicht weiter erklarbar hinnehmen miissen. Bis jetzt hat man diese Prioritatsfrage nicht fur eine seiche ersten oder zweiten Ranges gehalten; bei Brockelmann in seinem sonst so trefflich orientierenden &quot;Grundrissl der vergleichenden Grammatik der semitischen Sprachen11 finde ich dieselbe nicht einmal erwahnt. Daher glaubte ich auch, als sich mir zum ersten Male die Tatsache der Urspriinglichkeit des Imperfekts gegeniiber dem Perfekt aufdrangte, mit dieser Ansicht allein zu stehen. Mittlerweile fand ich jedoch zu meiner Genugtuung, dass schon andere, nicht unbekannte Semitisten den gleichen Gedanken geaussert hatten, wenn sie auch keine weiteren Konsequenzen daraus gezogen. Bei der grundlegenden Bedeutung dieser Frage halte ich es fur angezeigt, jene zum Teil etwas entlegenen Stimmen der chronologischen Folge nach zu Worte kommen zu lassen. Im Jahre 1878 veroffentlichte Paul Haupt im Journal of the Royal Asiatic Society2 einen Artikel: The oldest Semitic verb-form. Diese alteste Form ist seiner Ansicht nach das Imperfekt: &quot; The identity of the vowels in the forms of the Arabic Perfect, when contrasted with their variety in the forms of the Imperfect, indicate clearly the greater antiquity of the latter“. Leider findet er die alteste Gestalt des Imperfekts im assyrischen ikasad, das er mit dem athiopischen yendger zusammenstellt. Diese Ansicht ist, wie wir sehen werden, durchaus unhaltbar. Deshalb hat auch sein Artikel nicht die von ihm erhoffte Umwalzung in den Grundanschauungen der semitischen Grammatik herbeifiihren konnen. Im Jahre 1887 bespricht G. HOFFMANN3 die erste Auflage von NOLDEKEs bekannter Skizze &quot;Die semitischen SprachenZu einer Ausserung des Verfassers in Bezug auf das Assyrische, dass dieses namlich das alte Perfekt (ganzlich oder bis auf wenige Spuren) verloren habe, bemerkt er; &quot;Bedeutet es Verlust, wenn das Babylonische 1) I. Band: Laut- und Formenlehre. (Berlin 1907) 2) New Series X, 244 ff. 3) Lit. Centralblatt 1887, Sp. 605 ff."/>
                </div>
                <div ID="DIVL136" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="18">
                  <div ID="DIVL137" TYPE="TEXT" ORDER="18" LABEL="konnen wir auch aus den mannigfachen Fehlern, in welche die grossen Meistes- der indogermanistischen Wissenschaft verfallen sind, recht viel lernen, um nicht die Irrgange, die sie auf ihrem Gebiete gegangen sind und gehen mussten, auf dem semitistischen zu wiederholen. Wir werden z. B. die sprechende Menschheit nicht mehr fiir so jung halten, dass wir erwarten diirften, durch die Rekonstruktion einer absolute!! Ursprache den Anfangen der menschlichen Rede selbst erheblich naher zu kommen. Auch das Protosemitische hat gewiss eine vieltausendjahrige Entwickelung hinter sich. Wir werden daher in ihm nicht die &quot;urspriinglichen Schopfungen des Sprachgeistes“ suchen, etwa einfache Verbalwurzeln, aus denen sich der semitische Wortbestand ableiten Hesse, sondern wir setzen voraus, dass es Bezeichnungen fiir Dinge, Eigenschaften und Handlungen bezw. Vorgange aufweist, d. h. Substantiva, Adjektiva und Verba, wie irgend eine geschichtlich gegebene Sprache; ob mit oder ohne Flexion, ob mit Anfangen oder Rudimenten einer solchen, lassen wir zunachst auf sich beruhen. Indem wir ferner zahlreichen anderen Fehlerquellen gegeniiber bedachtiger geworden sind, werden wir auch den Sicherheitsgrad unserer Ergebnisse richtiger abschatzen und nicht so leicht blosse Vermutungen mit Tatsachen verwechseln. Damit soli jedoch nicht der Wert der Hypothese herabgesetzt sein. In! Gegenteil, wie diese auf dem naturwissenschaftlichen Gebiete das fruchtbarste Erkenntnismittel geworden ist, so konnen wir auch in der Sprachwissenschaft ohne sie nicht auskommen, wenn wir nicht bios totes Material aufhaufen, sondern Einsicht in den Zusammenhang der sprachlichen Erscheinungen gewinnen wollen. Nur werden wir nicht voreilig eine Hypothese als Theorie oder gar als Tatsache ausgeben, wenn sie nicht nach alien Richtungen sich erprobt hat und die samtlichen in Betracht kommenden Erscheinungen zu erklaren vermag. Wir gehen zunachst daran, das m. E. zentralste Problem der semitischen Sprachen, die Entstehung und Entwickelung der Tempora, zu erortern. Wir verfahren dabei in der Weise, dass wir vorerst die, alteste Gestalt des Verbums ermitteln (Kap. I), hierauf den durch das Auftreten einer jiingeren Form &quot;qatala“ (Kap. II) eingeleiteten Entwickelungsprozess in seinen Hauptphasen zu rekonstruieren versuchen (Kap. III). Die hier gewonnenen Ergebnisse sollen sodann in ihrer Anwendung auf die semitischen Einzelsprachen die Probe ihrer Richtigkeit bestehen (Kap. IV). Schliesslich wird kurz der Nachweis versucht werden, dass, entgegen der herrschenden Meinung, in der Auffassung der Zeitmomente ein wesentlicher Unterschied zwischen den semitischen und indogermanischen Sprachen nicht besteht (Kap. V)."/>
                </div>
                <div ID="DIVL138" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="17">
                  <div ID="DIVL139" TYPE="TEXT" ORDER="17" LABEL="Gefahren wohl bewusst. Leider ist ja der Palaeontology der Sprache weit ungiinstiger gestellt als sein alterer, mit des Spatens Hilfe forschender Kollege. Hat letzterer in der Lagerung der Erdschichten einen fast untriiglichen Anhaltspunkt fiir die zeitliche Aufeinanderfolge der eingebetteten Organismen, und helfen ihm diese wiederum als &quot;Leitfossilien&quot; fiir die Altersbestimmung der Schichten, so fehlt dem Linguisten ein so ideal einfaches und sicheres Erkenntnismittel. Auf der altesten geschichtlich iiberlieferten Sprachstufe liegen nur zu oft ganz gleichgeformte und gleich lebendige Gebilde nebeneinander, die in Wirklichkeit ihrem Alter und ihrer Herkunft nach grundverschieden sind. Nur der Blick in eine noch friihere Sprachperiode konnte hier Aufklarung geben; aber eben dieser Blick ist versagt, wir stehen ja der Voraussetzung gemass an der Schwelle der Geschichte. Die Entscheidung kann somit nur auf indirektem Wege erfolgen, unter Zuhilfenahme jener Ergebnisse, welche die Sprachgeschichte und Sprachpsychologie aus der Betrachtung jiingerer und gut bekannter Sprachen gewonnen haben. Wie namlich die Geologic, um jenen friiheren Vergleich weiter zu fiihren, immer mehr zur Einsicht gekommen ist, dass dieselben Krafte, die heute unmerklich die Erdrinde umgestalten, einst auch die Gebirge aufgetiirmt und abgetragen und die Erdteile aus den Fluten emporgehoben haben, so ist es auch eines der fruchtbarsten Prinzipien der Sprachwissenschaft geworden, die gleichen Faktoren, die wir in der geschichtlichen Zeit und in der Gegenwart im Sprachleben wirksam sehen, auch fiir die Entstehung der Sprache, ihres Wortschatzes wie ihrer Grammatik vorauszusetzen. Mag auch im Einzelnen recht vieles noch problematisch, selbst manche Grundfrage noch durchaus strittig sein, so ist doch dank der emsigen Arbeit eines Jahrhunderts vor allem auf indogermanischem Gebiete eine relative Sicherheit der Methode erzielt und eine Menge bedeutsamer Resultate festgelegt worden, die wir, soweit sie allgemeiner Natur sind, unbedenklich auch auf die Behandlung unseres Sprachgebietes iibertragen diirfen K Dagegen miissen wir uns hiiten, spezifisch indogermanistische Unterscheidungen, mogen sie die Formenlehre oder die Syntax betreffen, an die semitischen Sprachen heranzubringen. Diese wollen zunachst einmal ganz aus sich selbst verstanden und nach ihrer Eigenart gewiirdigt sein. Andererseits 1) Ich nenne nur die neueren zusammenfassenden Werke von Hermann Paul, Prinzipien der Sprachgeschichte, 4. Aufl. (Miinchen 1909); WILHELM Wundt, Vo I herpsychologie, I. Bd. Die Sprache. 2. Aufl. (Leipzig 1904); G. v. d. Gabelentz, Die Sprachwissenschaft, Hire Aufgaben, Methoden und bisherigen Ergebnisse. 2. Aufl. (Leipzig 1901); in der Anlage wie in der Durchfuhrung sehr verschieden, erganzen dieselben einander aufs gliicklichste."/>
                </div>
                <div ID="DIVL140" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="14">
                  <div ID="DIVL141" TYPE="TEXT" ORDER="14" LABEL="immer vorhanden gewesen, sondern in einem sakularen Entwickelungsprozesse geworden sein. Ist er aber geworden, so folgt notwendig, dass die semitischen Sprachen, wenn sie liberhaupt noch zu begreifen sind, nur aufhistorischemWeged.ll. entwickelungsgeschich semitische ist, ! Einsi ' S’ mehr . y ? ** ausgej IT' struiere ־^•rr jenerpi , sjiax FragVi־ *U&gt; as* A&quot;gesic; ,'Jjt - lich, wo r sind und men zu . • leicht als such jetz der vorli&lt; y wage, so /vo 1) Di perativ voi setzung ein /&quot;*יN Weise entsl w' w (/V gedruckt, 1 'A eingetreten ' (7 f \"/>
                </div>
                <div ID="DIVL142" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="13">
                  <div ID="DIVL143" TYPE="TEXT" ORDER="13" LABEL="Gefahren wohl bewusst. Leider Ist ja der Palaeontologe der Sprache weit ungiinstiger gestellt als sein alterer, mit des Spatens Hilfe forschender Kollege. Hat letzterer in der Lagerung der Erdschichten einen fast untruglichen Anhaltspunkt fur die zeitliche Aufeinanderfnlcrp de!* eingebetteten Organismen, und lielfen ihm diese wiederum so fehlt ,ttel. ' nur W ■5- /, I! &amp;7f~ , 'ach־ , y c ist / &quot;elle ' A' A ktem ’ g^er ' &quot;**- “m־t / merk־ ־‘tiirmt **♦«' yW: S- / hoben Prach־ j_ / ./ ' A v' irksam :hatzes , /-/ , . izelnen lf- **, y*, y/ . &quot; ־och Arbeit Ay- » - eine bedeut- . . -meiner &amp;******t&amp;~, Sprach־ &lt;f y 1, spezi'°t/)A4 L£- f »־ 'ormen- y-^-^prachen &lt;«&quot; / &amp; &quot; h selbst -a- ' / \ ANN Paul, &quot; y T, Volker- A' / ' / ■jy-, ?• 2• Aufl. 1, erganzen"/>
                </div>
                <div ID="DIVL144" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="12">
                  <div ID="DIVL145" TYPE="TEXT" ORDER="12" LABEL="immer vorhanden gewesen, sondern in einem sakularen Entwickelungsprozesse gewarden sein. Ist er aber geworden, so folgt notwendig, dass die semitischen Sprachen, wenn sie iiberhaupt noch zu begreifen sind, nur aufhistorischemWeged.il. entwickelungsgeschich semitische ist, auf d a&quot;chCldie meh/ent r £ brauchsar die Frage wir miisse &quot; in welche ausgeprad 0 vorausset: / phasen z '7*AAs) struieren. schichtlic! '♦ JXZ£e~ glucklich / *e ; jenerpro , stens in $/''x&quot; j yyyu\ - Frage ist nur ein A ou^Xy Angesich ' lich, wo ' נ y . . . sind und *aaaiA) AaA' A men zu 1 leicht als *-' A K J, such jetz /^y der vorli&lt; 9ג^&gt; , &gt; wage, so “&quot;^4&quot; y T) D 1 ?&quot;י ynsxn &gt;KA~'&lt;tA' '-u-l /2^ einzelnen F 7 wechselt w! y ' perativ voi . '%, setzung ein Weise entst gedriickt, 1 eingetreten"/>
                </div>
                <div ID="DIVL146" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="11">
                  <div ID="DIVL147" TYPE="TEXT" ORDER="11" LABEL="Gefahren wohl bewusst. Leider Ist ja der Palaeontologe der Sprache weit ungiinstiger gestellt als sein alterer, mit des Spatens Hilfe forschender Kollege. Hat letzterer in der Lagerung der Erdschichten einen fast untruglichen Anhaltspunkt fur die zeitliche Aufeinanderwiederum , so fehlt ttel. &lt;-c. y). ryy. benaach Syfc. j4ZksC ach[ Paa- |Velle y&amp;~*y ' o־erer a die merk/'A prach- * . av-aai 7 - י er ge- • irksam 2''^ o /'A SIZeS o 0 0 ' A izelnen צ noch '?'*’י'־י'־י'^''^--י /^v־vt &lt;c*sArbeit eine /»0 1 r&lt;y yy*Ay bedeut־ &lt; p smeiner ■ -&gt;' . / _ Sprach־• ,-i^Kyy-iyy, I, spezi- Armen- - ־PracJ^en AAsiXu }*y&gt; @A**A~o ererSeltS inn Paul, A£sl'~*2Aaa£~ J / :י Volkerf y £Ntz, Z&gt;/,? 2. Aufl. erganzen"/>
                </div>
                <div ID="DIVL148" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="10">
                  <div ID="DIVL149" TYPE="TEXT" ORDER="10" LABEL="immer vorhanden gewesen, sondern in einem sakularen Entwickelungsprozesse gewarden sein. Ist er aber geworden, so folgt notwendig, dass die semitischen Sprachen, wenn sie liberhaupt noch zu begreifen sind, nur aufhistorischemWeged.ll. entwickelungsgeschich semitische ist, auf d “2 A. sich von y/ s . brauchsar die Frage ** wir miisse &lt;? ' in welche j ' s -f , '&gt; ausgeprag Vorzeit. י v, y • ’ / , / &lt;U&gt;C£. auch schc fa^v^uct^y^ vorausset: 1 straieTen! schichtlid glucklich y / ־« y^ojtAXjenerpro &gt; ' Frage fet WW Xnur ein , Angesich fa lich, wo נ - sind und 70[A^&gt;C men zu t leicht als ov-p/j' A such jetz wao־e so 1) Di *^/י־י^/ ifaits einzelnen F wechselt w, JI, perativ vor - /&lt;7 &lt;7 4' setzung ein' Weise entsl jZ^tszs^c. gedriickt, 1: ' eingetreten"/>
                </div>
                <div ID="DIVL150" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="9">
                  <div ID="DIVL151" TYPE="TEXT" ORDER="9" LABEL="Gefahren wohl bewusst. Leider Ist ja der Palaeontologe der Sprache weit ungiinstiger gestellt als sein alterer, mit des Spatens Hilfe forschender Kollege. Hat letzterer in der Lagerung der Erdschichten einen fast untriiglichen Anhaltspunkt fiir die zeitliche Aufeinanderwiederum , so fehlt / Y Ynur aach achc ist - / kt^m צ die gerer 1 die Av *־ mehr / merk&lt;c /. YY c hoben prach- * , ' er ge- • irksam *ill 3,1203 , Y2Y&gt; a^l*a~/ Yyh lZelnen y /נ nocb Arbeit r ' eine bedeut־ Y imeiner / y Sprachc /?yAsxzYu _ spezirormen AUyA. y'Wf •prachen (j h selbst A&amp;yxx ererseits . '■— inn Paul, YiyoXiYz j£4YxAL Aix-Jz* f, Volker- CNTZ, Die 2. Aufl. v erganzen"/>
                </div>
                <div ID="DIVL152" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL153" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="immer vorhanden gewesen, sondern in einem sakularen Entwickelungsprozesse geworden sein. Ist er aber geworden, so folgt notwendig, dass die semitischen Sprachen, wenn sie liberhaupt noch zu begreifen sind, nur aufhistorischemWeged.il. entwickelungsgeschichtlich begriffen werden konnen. Auf dem Boden der semitischen Einzelsprachen oder, wie es bisher vorwiegend geschehen ist, auf dem Boden der westsemitischen Sprachen allein ist eine Einsicht in das Wesen derselben schlechterdings nicht zu erwarten, auch die so widerstreitenden Funktionen der beiden Tempora lassen sich von hier aus unmoglich vermitteln. Wir miissen uns vielmehr entweder damit bescheiden, die Bildungsweise und die Gebrauchsart der einzelnen Formen rein empirisch festzustellen und die Frage nach dem Warum ganz aus dem Spiele zu lassen1 oder wir miissen versuchen, nicht nur zum Ursemitischen vorzudringen, in welchem die wesentlichen Ziige des Verbalsystems schon voll ausgepragt vorliegen, sondern noch dariiber hinaus in jene graueste Vorzeit, wo wir nur die Elemente und Vorbedingungen, vielleicht auch schon gewisse Ansatze des Systems, nicht aber dieses selber voraussetzen diirfen; von dort aus waren sodann die Entwickelungsphasen zum Ursemitischen und zu den Einzelsprachen zu rekonstruieren. Inwieweit die genannte Aufgabe losbar ist, ob die geschichtlich gegebenen sprachlichen Erscheinungen sich wirklich so gliicklich kombinieren lassen, dass wir die Gestalt der Sprache in jener protosemitischenEpoche, wie ich sie nennen mochte, wenigstens in allgemeinen Umrissen noch zu erfassen vermogen, diese Frage ist a prioi'i weder zu bejahen noch zu verneinen. Hier kann nur ein Versuch, sein Gelingen oder Scheitern, die Antwort geben. Angesichts des Standes der heutigen semitischen Wissenschaft freilich, wo noch so viele Probleme in den Einzelsprachen ungeklart sind und man nur mit einem gewissen Vorbehalt ursemitische Formen zu rekonstruieren wagt, konnte es einem besonnenen Forscher leicht als dilettantische Waghalsigkeit erscheinen, einen solchen Versuch jetzt schon unternehmen zu wollen. Wenn ich trotzdem mit der vorliegenden Arbeit diesen Vorstoss in ein unbetretenes Gebiet wage, so bin ich mir der damit verbundenen Schwierigkeiten und"/>
                </div>
                <div ID="DIVL154" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="8">
                  <div ID="DIVL155" TYPE="TEXT" ORDER="8" LABEL="1) Die von unseren Grammatiken gegebenen Regeln fiir die Bildungsweise der einzelnen Formen diirfen natiirlicb nicht mit der wirklichen Entstehung der letzteren verwechselt werden. Wenn es z, B. vom Imperativ heisst: ~Die Sprache bildet den Imperativ vom Imperfekt aus durch Weglassung der Praeformativa und eventuelle Einsetzung eines Hilfsvokals“, so liegt es auf der Hand, dass der Imperativ nicht auf diese Weise entstanden sein kann. Denn Befehle wurden in der Sprache sicher schon ausgedriickt, lange bevor die Verschmelzung der Praeformativa mit dem Imperfektstamm eingetreten war."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL156" TYPE="CHAPTER" ORDER="7">
            <div ID="DIVL157" TYPE="TITLE" ORDER="7" LABEL="EINLEITUNG."/>
            <div ID="DIVL158" TYPE="BODY" ORDER="7">
              <div ID="DIVL159" TYPE="BODY_CONTENT" ORDER="7">
                <div ID="DIVL160" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="7">
                  <div ID="DIVL161" TYPE="TEXT" ORDER="7" LABEL="Die semitischen Sprachen bergen noch eine Menge ungeloster Ratsel. Das schwerste derselben Ist freilich die Erscheinung des semitischen Sprachtypus selbst, dieser merkwiirdige Dualismus einer dreikonsonantigen Begriffswurzel als dem materiellen und einer in sich bedeutsamen Vokalisation als dem formellen Element, wofiir in den sonst bekannten Sprachen ein voiles Analogon sich nicht zu finden scheint. Dazu kommt eine, wie man gewohnlich annimmt, ganz andersartige Auffassung der Zeitmomente beim Verbum, so dass wir in vielen Fallen kaiim oder gar nicht imstande seien, deren Unterschiede auch nur nachzuempfindenl. Diese beiden Eigentumlichkeiten schienen manchen Forschern so sehr zum innersten Wesen der semitischen Sprachen zu gehoren, dass sie eine Verwandtschaft derselben mit den indogermanischen von vornherein fur ausgeschlossen, vielmehr beide Sprachtypen fur &quot;durchaus verschiedene Schopfungen“ erklarten 2. Hiebei wurde jedoch, wie es scheint, übersehen, dass die Sprache, wie jedes geschichtliche Gebilde, nicht nach einem vorhandenen Plane gestaltet, sondern durch das Zusammenwirken der mannigfachsten, teilweise recht zufalligen Faktoren zustande gekommen ist, und dass ferner eine vieltausendjahrige Entwickelung die urspriinglichen Ziige einer Sprache verwischen und ihr vollig neue aufpragen kann. Also wird auch der semitische Sprachtypus, so sehr er in seiner logisch-schematischen Gliederung und seiner &quot;construction architecturale et geometrique“3 den Eindruck macht, als sei er fertig einem &quot;baumeisterlichen&quot; Geiste entsprungen, nicht 1) &quot;Wenn man die Schwierigkeit syntaktischer Probleme nach dem Grade der Schwierigkeit, die syntaktischen Formen nachzufiihlen, bemessen will, so ist die Tempuslehre das schwierigste Kapitel der semitischen Syntax‘‘. So Reckendorf, Die syntaktischen Verhdlt?ttsse des Arabischen (Leiden 1895) § 28. 2) E. Renan, Histoire generale des langues semitiques, 3. ed, (Paris 1863). S. 457. liber dessen eigenartige Ansicht sowie die ganze Geschichte dieser Frage siehe Friedr. Deliizsch, Studien ilber mdog.-sem. Wtirzelverwandtschaft (Leipzig 1873), 3• Kap. Von Spateren hat sich besonders Stade gegen die Moglichkeit einer Verwandtschaft ausgesprochen, Lehrbuch der hebr. Gramm. (Leipzig 1879). S. 17. 3) Renan, S. 455."/>
                </div>
                <div ID="DIVL162" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL163" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="Referenten: Professor Dr. Friedrich Delitzsch Professor Dr. Eduard Sachau"/>
                </div>
                <div ID="DIVL164" TYPE="PARAGRAPH" ORDER="6">
                  <div ID="DIVL165" TYPE="TEXT" ORDER="6" LABEL="Druck von August Pries in Leipzig."/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div ID="DIVL166" TYPE="CHAPTER" ORDER="5">
            <div ID="DIVL167" TYPE="TITLE" ORDER="5" LABEL="DIE Tempora im Jemitifclken"/>
            <div ID="DIVL168" TYPE="HEADING_TEXT" ORDER="5">
              <div ID="DIVL169" TYPE="TEXT" ORDER="5" LABEL="IHRE ENTSTEHUNG UND IHRE AUSGESTALTUNG IN DEN EINZELSPRACHEN INAUGURAL-DISSERTATION w ZUR ERLANGUNG DER DOKTORWURDE GENEHMIGT VON DER PHILOS OP HISCHEN FAKULTAT DER FRIEDRICH-WILHELMS-UNIVERSITAT ZU BERLIN v VON HANS BAUER AUS GRASMANNSDORF IN BAYERN Tag der Promotion: 13. August 1910."/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
  </structMap>
</mets>
